
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     吸毒/v 现象/n 在/p 发达/a 资本主义/n 国家/n 也/d 泛滥成灾/i ，/w 吸毒者/n 越来越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        2
                                     美国/ns 官方/n 承认/v ，/w 在/p 这个/r ２/m 亿/m 多/m 人口/n 的/u 国家/n 中/nd ，/w 竟/d 有/v ４３００/m 万/m 人/n 吸/v 过/u 毒品/n ，/w 约/d 占/v 全国/n 人口/n 的/u ２０％/m 。/w 
		
			
                                        3
                                     闻名世界/v 的/u 美国/ns 金融/n 中心/n —/w —/w 纽约/ns 的/u 华尔街/ns ，/w 高楼林立/i ，/w 车水马龙/i ，/w 人们/n 常常/d 把/p 它/r 比作/v 美国/ns “/w 文明/a ”/w 和/c “/w 富裕/a ”/w 的/u 象征/v ，/w 然而/c 美国/ns 的/u 大部分/n 毒品/n 交易/n 都/d 集中/v 在/p 这里/r 进行/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     资本主义社会/n 的/u 孪生子/n —/w —/w 金钱/n 和/c 毒品/n ，/w 在/p 华尔街/ns 碰头/v 了/u 。/w 
		
			
                                        5
                                     吸毒者/n 不仅/c 人数/n 越来越/d 多/a ，/w 而且/c 范围/n 越来越/d 广/a ，/w 有/v 律师/n 、/w 商人/n 、/w 官员/n 、/w 军人/n 、/w 演员/n 、/w 歌星/n 、/w 学生/n ，/w 还有/v 大批/q 失业者/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     更为/d 严重/a 的/u 是/vl ，/w 青少年/j 中/nd 吸食/v 毒品/n 的/u 人数/n 在/p 直线/n 上升/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     美国/ns 每/r １１/m 个/q 高中/j 学生/n 中/nd ，/w 便/d 有/v 一/m 人/n 每日/nt 吸食/v 大麻/n 叶/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     由于/c 毒品/n 对/p 人/n 的/u 生理/n 心理/n 有/v 严重/a 的/u 破坏/v 作用/n ，/w 因此/c 大批/q 吸毒者/n 的/u 身心/n 受到/v 严重/a 摧残/v ，/w 甚至/d 造成/v 死亡/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     据统计/v ，/w 全/a 美国/ns 死于/v 吸毒/v 的/u 每年/nt 多达/v ３０００/m 人/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     吸毒/v 不仅/c 严重/a 地/u 危害/v 了/u 人们/n 的/u 健康/a ，/w 而且/c 严重/a 地/u 败坏/v 了/u 社会风气/n ，/w 许多/a 人/n 为了/p 弄到/v 买/v 毒品/n 的/u 钱/n ，/w 有的/r 变成/v 窃贼/n ，/w 有的/r 进行/v 抢劫/v ，/w 有的/r 精神失常/i 。/w 
		
			
                                        11
                                     所以/c 人们/n 称/v 吸毒/v 盛行/v 的/u 资本主义/n 世界/n 为/vl “/w 死亡/v 者/k 帝国/n ”/w 。/w 
		
			
                                        12
                                     吸毒/v 和/c 贩毒/v ，/w 已经/d 成为/v 当代/nt 资本主义/n 国家/n 中/nd 一/m 种/v 无法/d 禁止/v 的/u 犯罪/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     一些/m 资产阶级/n 政治家/n 哀叹/v 说/v ，/w 毒品/n 终究/d 要/vu 把/p 资本主义社会/n 折磨/v 得/u 麻木不仁/i 。/w 
		
			
                                        14
                                     在/p 许多/a 发达/a 资本主义/n 国家/n 的/u 影视/n 中/nd ，/w 尽管/d 有/v 不少/a 进步/a 的/u 艺术/n 佳品/n ，/w 但/c 从/p 总体/n 来看/v ，/w 多/a 是/vl 宣传/v 色情/n 、/w 流氓/n 、/w 强盗/n 、/w 杀人犯/n 和/c 战争/n 狂人/n 的/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     颓废/a 的/u 音乐/n 、/w 舞蹈/n 、/w 美术/n 等/u ，/w 几乎/d 成为/v 西方/nd 世界/n 的/u 主要/a 精神食粮/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     文化/n 艺术/n 是/vl 人类/n 精神文明/i 的/u 一个/mq 重要/a 组成部分/n ，/w 但/c 在/p 资本主义/n 国家/n 里/nd ，/w 却/d 出现/v 了/u 许多/a 畸形/n 的/u 病态/n ，/w 它/r 既/c 反映/v 了/u 资本主义社会/n 中/nd 人们/n 精神/n 的/u 空虚/a 和/c 绝望/v ，/w 又/d 严重/a 地/u 侵袭/v 和/c 腐蚀/v 着/u 下一代/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     西方/nd 发达/a 资本主义/n 国家/n ，/w 工农业/j 生产/v 和/c 科学/n 技术/n 确实/d 发展/v 迅速/a ，/w 法律/n 制度/n 比较/d 健全/a ，/w 人们/n 的/u 文化/n 素质/n 较/d 高/a ，/w 但是/c ，/w 犯罪/v 活动/v 的/u 发展/v 比/p 经济/n 、/w 文化/n 的/u 发展/v 更/d 迅速/a 。/w 
		
			
                                        18
                                     美国/ns 是/vl 世界/n 上/nd 最/d 发达/a 的/u 资本主义/n 国家/n ，/w 它/r 的/u 犯罪率/n 也/d 居/v 世界/n 首位/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     由于/c 犯罪者/n 增多/v ，/w 美国/ns 监狱/n 的/u 犯人/n 也/d 经常/a 爆满/a 。/w 
		
			
                                        20
                                     目前/nt ，/w 美国/ns 的/u 囚犯/n 人数/n 已经/d 超出/v 监狱/n 总/d 容量/n 的/u １３％/m 。/w 
		
			
                                        21
                                     美国/ns 是/vl 允许/v 私人/n 拥有/v 武器/n 的/u 国家/n 之一/m ，/w 现今/nt 大约/d /v ２．７/m 亿/m 支/q 步枪/n 和/c 手枪/n 在/p 民间/n 流通/v ，/w 每/r 一/m 年/nt 至少/d 要/vu 增加/v ５００/m 万/m 支/q ，/w 基本上/d 人手/n 一/m 枪/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     首都/n 华盛顿/ns 街头/n 的/u 持/v /n 者/k 日益/d 增多/v ，/w 成为/v “/w 华盛顿/ns 一/m 愁/v ”/w 。/w 
		
			
                                        23
                                     在/p 资本主义/n 国家/n 里/nd ，/w 持枪/v 抢劫/v 、/w 枪杀/v 无辜/v 层出不穷/i 。/w 
		
			
                                        24
                                     这些/r 犯罪/v 活动/v ，/w 使/v 生活/n 在/p 那里/r 的/u 人们/n 提心吊胆/i ，/w 惶惶不可终日/i 。/w 
		
			
                                        25
                                     在/p 发达/a 资本主义/n 国家/n ，/w 为了/p 探讨/v 延长/v 人/n 的/u 寿命/n 的/u 办法/n ，/w 每年/nt 在/p 这/r 方面/n 投入/v 了/u 大量/a 的/u 经费/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     但是/c 令/v 许多/a 西方人/n 惶惑/a 不解/v 和/c 忧心忡忡/i 的/u 是/vl ，/w 越来越/d 多/a 的/u 人/n 却/d 对/p 寻找/v 结束/v 自己/r 性命/n 的/u 方法/n 更/d 感兴趣/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     据统计/v ，/w 美国/ns 每年/nt 自杀/v 者/k 有/v ２５/m 万/m 人/n 之/u 多/a ，/w 尤其/d 是/vl 青少年/j 的/u 自杀率/n 猛增/v ，/w １０/m 多/m 岁/nt 的/u 男女/n 自杀率/n 在/p 过去/nt ２０/m 年/nt 竟/d 增加/v 了/u ２/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     在/p 西方/nd ，/w 吸毒/v 、/w 贩毒/v 、/w 犯罪/v 、/w 自杀/v 等等/u “/w 社会/n 病/v ”/w 不是/vl 孤立/a 的/u ，/w 也/d 并非/d 偶然/d 。/w 
		
			
                                        29
                                     这些/r “/w 社会/n 病/v ”/w 是/vl 由/p 资本主义社会/n 人们/n 的/u 价值观/n 和/c 生活方式/n 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        30
                                     在/p 那里/r ，/w 人们/n 信奉/v 的/u 是/vl 个人主义/n ，/w 认为/v 社会/n 的/u 基本单位/n 是/vl 人/n 而/c 不是/vl 家庭/n 或/c 其他/r 组织/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     因此/c ，/w 人们/n 崇拜/v 个人奋斗/v ，/w 希望/v 通过/p 自己/r 的/u 努力/v 拥有/v 汽车/n 、/w 别墅/n 和/c 一切/r ，/w 成为/v 亿万富翁/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     这/r 种/q 价值观/n 虽然/c 铸就/v 了/u 人们/n 相当/d 强/a 的/u 竞争/v 意识/n 和/c 进取心/n ，/w 但/c 又是/vl 各种/r 社会/n 弊端/n 的/u 思想/n 根源/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     在/p 这/r 种/q 价值观/n 下/nd 产生/v 的/u 一系列/a 生活方式/n ，/w 一般/a 都/d 是/vl 以/v “/w 我/r ”/w 为/vl 中心/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     “/w 我/r ”/w 在/p 人们/n 的/u 社会/n 生活/n 中/nd 占据/v 了/u 中心/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     “/w 一/m 个/q 人/n 应该/vu 做/v 什么/r 和/c 不/d 应该/vu 做/v 什么/r ，/w 其/r 唯一/a 标准/n 是/vl ，/w 做/v 这/r 种/q 事/n 会/vu 不会/vu 给/p 他/r 带来/v 感官/n 快乐/a 。/w ”/w 
		
			
                                        36
                                     “/w 这/r 种/q 对/p 感官/n 享受/v 的/u 醉心/v 追求/v 一旦/d 破灭/v ，/w 总会/vu 引导/v 到/v 灰心/v 失望/v 与/c 痛苦/a 的/u 感觉/n ，/w 又/d 正是/vl 这/r 种/q 灰心/v 失望/v 的/u 内心/n 空虚/a 感/k 引导/v 人们/n 去/v 吸毒/v 和/c 自杀/v 。/w ”/w 
		
			
                                        37
                                     这位/r 学者/n 进一步/v 指出/v ：/w “/w 美国/ns 、/w 澳大利亚/ns 、/w 新西兰/ns 、/w 西德/ns 、/w 英国/ns 都/d 属于/v 世界/n 上/nd 最/d 富裕/a 国家/n 之/u 列/n 。/w ”/w 
		
			
                                        38
                                     “/w 但是/c ，/w 事实上/nl ，/w 美国/ns 也好/u ，/w 其他/r 发达国家/n 也好/u ，/w 通通/d 都/d 不是/vl 天堂/n 。/w ”/w 
		
			
                                        39
                                     这/r 是/vl 因为/c ，/w “/w 人们/n 为了/p 得到/v 满足/a ，/w 不仅/c 需要/v 物质/n 粮食/n ，/w 而且/c 还/d 需要/v 精神/n 粮食/n …/w …/w 这/r 种/q 粮食/n 就是/d 对/p 整体/n 的/u 无限/d 热爱/v 和/c 为/p 整体/n 服务/v 的/u 行动/n 。/w ”/w 
		
			
                                        40
                                     “/w 一个/mq 国家/n 的/u 强盛/a ，/w 它/r 必须/d 在/p 物质/n 上/nd 和/c 精神/n 上/nd 都/d 先进/a 。/w ”/w 
		
			
                                        41
                                     “/w 如果/c 一个/mq 国家/n 在/p 精神/n 上/nd 挨饿/v ，/w 那么/r 它/r 迟早/d 在/p 物质/n 上/nd 也/d 要/vu 挨饿/v ，/w 事实上/nl ，/w 享乐/v 主义/n 加/v 我/r 字/n 当头/v （/w 即/d 自我/r 中心/n 主义/n ）/w ，/w 造成/v 了/u 无数/m 的/u 社会/n 罪恶/n 和/c 大量/a 的/u 经济/n 损失/v 。/w ”/w 
		
			
                                        42
                                     关于/p 这/r 一点/mq ，/w 就/d 连/p 美国/ns 前/nd 总统/n 尼克松/nh 也/d 不得不/d 承认/v ：/w “/w 我们/r 发觉/v 我们/r 自己/r 在/p 物质/n 方面/n 很/d 富裕/a ，/w 但/c 在/p 精神/n 方面/n 却/d 很/d 贫乏/a ；/w 非常/d 精确/a 地/u 到达/v 了/u 月球/n ，/w 但/c 在/p 地球/n 上/nd 却/d 陷入/v 了/u 一片/mq 可怕/a 的/u 混乱/a 中/nd …/w …/w 我们/r 看到/v 周围/nd 都/d 是/vl 空虚/a 的/u 生活/n ，/w 缺乏/v 充实/a 的/u 内容/n …/w …/w 我们/r 面临/v 着/u 精神/n 危机/n 。/w ”/w 
		
			
                                        43
                                     综上所述/i ，/w 在/p 资本主义社会/n 里/nd ，/w 经济/n 发展/v 与/c 社会/n 危机/n 并存/v ，/w 物质/n 富裕/a 和/c 精神/n 贫乏/a 同在/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     战后/nt 资本主义/n 的/u 相对/a 稳定/a 和/c 发展/v ，/w 永远/d 也/d 无法/d 摆脱/v 它/r 固有/v 的/u 各种/r 危机/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     资本主义社会/n 是/vl 富人/n 的/u 天堂/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     富翁/n 们/k 家财/n 万贯/n ，/w 挥金如土/i 。/w 
		
			
                                        47
                                     据/p 美国/ns 《/w 幸福/a 》/w 杂志/n 透露/v ，/w １９８１/m 年/nt 美国/ns 有/v １０/m 万/m 名/q 百万富翁/n ，/w １５５/m 名/q 亿万富翁/n ，/w 其中/nd 佐治亚州/ns 木材/n 大王/n 霍华特/nh 拥有/v 一/m 所/q 极其/d 豪华/a 的/u 别墅/n ，/w 里面/nd 的/u 陈设/n 犹如/v 帝王/n 宫殿/n 一般/a ，/w 房间/n 多/a 得/u 令人/n 难以/d 相信/v ，/w 仅/d 洗澡/v 间/n 就/d 有/v ２０/m 多/m 个/q ，/w 洗手间/n 也/d 有/v １８/m 个/q 之/u 多/a 。/w 
		
			
                                        48
                                     一个/mq 新/a 雇/v 的/u 女佣人/n 刚/d 上班/v 时/nt ，/w 竟/d 在/p 别墅/n 里/nd 迷失/v 了/u 方向/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     加里福尼亚州/ns 桔子/n 汁/n 公司/n 的/u 大/a 老板/n 波特/nh 也是/vl 个/q 亿万富翁/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     他/r 拥有/v ７/m 所/q 别墅/n ，/w 雇佣/v 的/u 仆人/n 多/a 得/u 连/p 他/r 自己/r 也/d 记/v 不清/a ，/w 他/r 只/d 知道/v 佣人/n 分/v 三/m 班/n 工作/n ，/w 每/r ７/m 小时/nt 换/v 一/m 班/n 来/vd 轮流/d 侍候/v 他/r 。/w 
		
			
                                        51
                                     他/r 还/d 养/v 了/u ４０/m 只/q 狗/n 和/c ２０/m 只/q 猫/n ，/w 有/v ２０/m 个/q 仆人/n 专门/a 照料/v 它们/r 。/w 
		
			
                                        52
                                     这些/r 阔/a 老爷们/n 还/d 经常/a 举行/v 通宵达旦/i 的/u 盛大/a 宴会/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     如/v 汽车/n 大王/n 福特/nh 为/p 一个/mq 女儿/n 过生日/v ，/w 一/m 夜/nt 宴会/n 就/d 花/v 了/u ５０/m 万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     时隔/v 不久/nt ，/w 石油/n 大王/n 梅隆/nh 为/p 他/r 年/nt 满/v １６/m 岁/nt 的/u 女儿/n 进入/v “/w 社交/v 界/n ”/w 而/c 举行/v 的/u 宴会/n ，/w 竟/d 花/v 了/u １００/m 万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     石油/n 大王/n 洛克菲勒/nh 的/u 一/m 条/q 狗/n 死/v 了/u ，/w 在/p 狗/n 的/u 坟墓/n 前/nd 建造/v 了/u 一个/mq 价值/n ８/m 万/m 美元/n 的/u 纪念碑/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     在/p 社会/n 的/u 那/r 一/m 极/n ，/w 却是/vl 另/r 一番/mq 景象/n ，/w 到处/nl 有人/r 挣扎/v 在/p 饥饿/a 线上/nl 。/w 
		
			
                                        57
                                     在/p 纽约/ns ，/w 住/v 着/u 占全/v 市/n 总人口/n ６．７％/m 的/u ５０/m 万/m 贫民/n ，/w 他们/r 挤/v 在/p 贫民窟/n 里/nd 、/w 下水道/n 里/nd 或者/c 报废/v 的/u 汽车/n 里/nd 度日/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     在/p 伦敦/ns 街头/n 的/u 一些/m 角落/n ，/w 流浪汉/n 们/k 挤/v 成/v 一团/mq ；/w 在/p 罗马/ns 火车/n 终点站/n ，/w 人们/n 在/p 屋檐/n 下/nd 睡觉/v ；/w 在/p 日本/ns ，/w 不少/a 人/n 由于/c 长期/nt 失业/v ，/w 无法/d 过活/v ，/w 被迫/v 到/v “/w 血液/n 银行/n ”/w 卖/v 血/n 度日/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     贫穷/a 人家/r 的/u 儿童/n 境遇/n 更为/d 凄凉/a 。/w 
		
			
                                        60
                                     每当/p 夜幕/n 降临/v ，/w 在/p 人迹/n 稀少/a 的/u 公共汽车站/n ，/w 在/p 车马/n 冷落/a 的/u 街巷/n ，/w 蓬头垢面/i 的/u 儿童/n ，/w 一/m 堆/q 堆/q 蜷缩/v 在/p 幽暗/a 的/u 门廊/n 下/nd 或/c 冰冷/a 的/u 长凳/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        61
                                     …/w …/w 这/r 就是/d 一/m 幅/n 淹没/v 在/p 繁华/a 城市/n 中/nd 的/u 穷人/n 图/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     在/p 发达/a 的/u 资本主义/n 国家/n 里/nd ，/w 富裕/a 与/c 贫困/a 并存/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     资本家/n 的/u 富裕/a ，/w 是/vl 建立/v 在/p 无产阶级/n 和/c 广大/a 劳动者/n 贫困/a 的/u 基础上/nl 的/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     “/w 让/p 富有/a 的/u 更/d 富有/a ，/w 让/p 没有/v 的/u 更/d 没有/v 。/w ”/w 
		
			
                                        65
                                     这/r 正是/vl 资本主义/n 剥削/v 本质/n 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     发达/a 资本主义/n 国家/n 中/nd 贫富/n 两极/n 现象/n 的/u 存在/v ，/w 来源于/v 对/p 财富/n 占有/v 的/u 悬殊/a 。/w 
		
			
                                        67
                                     在/p 美国/ns 这样/r 一个/mq 高度/n 发达/a 、/w 极为/d 富有/a 的/u 大国/n 中/nd ，/w 人均收入/n 在/p 大国/n 中/nd 名列前茅/i ，/w 但/c 财富/n 占有/v 的/u 差别/n 却/d 十分/d 悬殊/a 。/w 
		
			
                                        68
                                     美国/ns 联邦/n 储备/v 委员会/n （/w 中央/n 银行/n ）/w 和/c 国内/nl 收入/v 署/n （/w 相当于/v 我国/n 的/u 税务/n 总局/n ）/w 最近/nt 调查/v 表明/v ，/w １９８９/m 年底/nt ，/w 最/d 富有/a 的/u １％/m 的/u 家庭/n 拥有/v 的/u 财富/n 总额/n 高达/v ５．７/m 万/m 亿/m 美元/n ，/w 占/v 美国/ns 私人/n 财富/n 的/u ３７％/m ，/w 而/c 占/v 美国/ns 家庭/n 总数/n ９０％/m 的/u ８４００/m 万/m 户/n 最/d 底层/n 家庭/n 的/u 财富/n 总额/n ，/w 仅/d 为/vl ４．８/m 万/m 亿/m 美元/n ，/w 占/v 美国/ns 私人/n 财富/n 的/u ３２％/m 。/w 
		
			
                                        69
                                     在/p 法国/ns ，/w 占/v 人口/n 总数/n １／３/m 的/u 富有/a 阶层/n 则/c 占有/v 国民/n 财富/n 的/u ８６％/m 。/w 
		
			
                                        70
                                     全/a 日本/ns 有/v ３２/m 个/q 个人/n 和/c 家庭/n 的/u 财富/n 超过/v １０/m 亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     ５４/m 岁/nt 的/u 日本/ns 西武/ni 铁道/n 集团/n 领导人/n 堤义明/nh ，/w 连续/v 两/m 年/nt 被/p 《/w 福布斯/n 》/w 杂志/n 列为/v 世界/n 头号/a 富翁/n ，/w 他/r 的/u 个人/n 净/a 资产/n 额/n 至少/d 有/v １８９/m 亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     百万富翁/n 和/c 贫民/n 的/u 人数/n 都/d 在/p 增加/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     富人/n 正/d 变/v 得/u 更/d 富/a ，/w 穷人/n 的/u 队伍/n 正在/d 扩大/v ，/w 这/r 是/vl 发达/a 资本主义/n 国家/n 中/nd 日益/d 明显/a 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     １９６９/m 年/nt 美国/ns 百万富翁/n 的/u 人数/n 比/p １９４８/m 年/nt 增加/v １５．４/m 倍/n ；/w 千万/m 富翁/n 的/u 人数/n 由/p １９８２/m 年/nt 的/u ３８８５５/m 人/n ，/w 增加/v 到/v １９８７/m 年/nt 的/u ８１８１６/m 人/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     美国/ns 官方/n 规定/v 的/u 处于/v 贫困线/n 以下/nd 的/u 贫民/n ，/w 从/p １９７０/m 年/nt 的/u ２５４０/m 万/m 人/n ，/w 扩大/v 到/v １９８５/m 年/nt 的/u ３０６４/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     欧洲/ns １２/m 个/q 发达/a 资本主义/n 国家/n 的/u 穷人/n 从/p １９７５/m 年/nt 的/u ３８４０/m 万/m 人/n ，/w 增加/v 到/v 目前/nt 的/u ４４００/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     １９６０/m 年/nt ，/w 美国/ns 大/a 公司/n 一个/mq 老板/n 的/u 收入/v ，/w 相当于/v 一个/mq 工人/n 所/u 挣/v 的/u 几/m 十/m 倍/n ；/w 而/c 到/v ９０/m 年代/nt 初/a ，/w 这些/r 公司/n 巨头/n 和/c 企业家/n 的/u 各种/r 报酬/n ，/w 上升/v 为/vl 工人/n 的/u 几/m 百/m 倍/n ，/w 甚至/d 几/m 千/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     在/p 资本主义/n 世界/n 里/nd ，/w 贫富/n 差距/n 悬殊/a 的/u 根本/d 原因/n ，/w 是/vl 生产资料/n 为/p 富翁/n 们/k 所/u 占有/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     巨额/n 财富/n 在/p 少数/n 剥削者/n 一/m 极/n 集中/v ，/w 而/c 贫困/a 则/c 在/p 占/v 人口/n 绝大多数/n 的/u 劳动者/n 一/m 极/n 集中/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     贫富/n 的/u 差距/n 在/p 扩大/v ，/w 两极分化/i 现象/n 日趋/d 严重/a ，/w 资产阶级/n 与/c 无产阶级/n 之间/nd 的/u 鸿沟/n 在/p 加深/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     失业/v ，/w 是/vl 发达/a 资本主义/n 国家/n 中/nd 对/p 劳动者/n 的/u 严重/a 威胁/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     如果说/i 在/p 一般/a 情况/n 下/nd ，/w 劳动者/n 通过/p 自己/r 的/u 劳动/v ，/w 还/d 能/vu 维持/v 最低/a 限度/n 生活/n 的话/u ，/w 那么/r ，/w 在/p 失业/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 劳动者/n 的/u 处境/n 就/d 更为/d 艰难/a 了/u 。/w 
		
			
                                        83
                                     机器/n 和/c 先进/a 技术/n 的/u 广泛/a 使用/v ，/w 生产/v 机械化/v 、/w 自动化/v 程度/n 的/u 日益/d 提高/v ，/w 体现/v 了/u 人类/n 文明/a 的/u 进步/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     它/r 减轻/v 了/u 劳动强度/n ，/w 提高/v 了/u 劳动/v 效率/n ，/w 促进/v 生产力/n 的/u 更/d 快/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     但是/c ，/w 在/p 资本主义制度/n 下/nd ，/w 大量/a 的/u 劳动/v 由/p 机器/n 来/vd 代替/v ，/w 不仅/c 对/p 新/a 劳动力/n 的/u 需求量/n 大大/d 减少/v ，/w 就是/d 对/p 原来/d 已经/d 在业/v 的/u 工人/n 来说/v ，/w 也/d 构成/v 极/d 大/a 的/u 威胁/v ，/w 不断/d 遭到/v 机器/n 的/u 排挤/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     资本主义制度/n 已/d 由/p 早期/nt “/w 羊/n 吃/v 人/n ”/w 转变/v 为/vl “/w 机器/n 吃/v 人/n ”/w 的/u 剥削/v 制度/n ，/w 造成/v 失业/v 人口/n 的/u 不断/d 增加/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     机器人/n 的/u 广泛/a 使用/v ，/w 同样/a 是/vl 社会生产力/n 进步/v 的/u 象征/v ，/w 是/vl 科学/n 技术/n 发展/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     不论是/v 资本主义社会/n 或/c 社会主义/n 会/n ，/w 都/d 在/p 不断/d 研制/v 和/c 推广/v 机器人/n 的/u 应用/v ，/w 来/vd 促进/v 社会/n 生产/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     但是/c ，/w 在/p 资本主义制度/n 下/nd ，/w 机器人/n 的/u 广泛/a 使用/v ，/w 既/c 推动/v 了/u 生产力/n 的/u 迅速/a 发展/v ，/w 又/d 进一步/v 加剧/v 了/u 工人/n 的/u 失业/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     高/a 失业/v 使/v 千百万/m 工人/n 家庭/n 陷于/v 困境/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     失业/v 救济金/n 远远/a 不能/vu 解除/v 失业者/n 的/u 痛/a 。/w 
		
			
                                        92
                                     例如/v ，/w 美国/ns 的/u 失业/v 保险/n 津贴/n 一般/a 只/d 及/v 原/a 工资/n 的/u ４０％/m ，/w 能/vu 领取/v 津贴/n 的/u 人/n 只/d 及/v 实际/a 失业/v 人数/n 的/u １／３/m 。/w 
		
			
                                        93
                                     不少/a 失业者/n 只得/vu 依靠/v 社会/n 救济/v 、/w 领取/v 施舍/v 度日/v ；/w 许多/a 失业者/n 为了/p 谋生/v ，/w 被迫/v 拖儿带女/i ，/w 到处/nl 流浪/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     １９８８/m 年/nt ，/w 美国/ns 一/m 名/q 货车/n 司机/n 迪安/nh ，/w 两/m 年/nt 前/nd 夫妻/n 双双/a 失业/v ，/w 一直/d 找/v 不到/v 工作/n ，/w 只好/d 带/n 着/u 两/m 个/q 孩子/n ，/w 从/p 科罗拉多州/ns 到/v 加里福尼亚州/ns 去/v 碰运气/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     开始/v ，/w 一家/mq 运输/v 公司/n 曾/d 答应/v 雇用/v 他/r ，/w 但/c 由于/c 他/r 家中/nl 没有/v 电话/n 因而/c 改变/v 了/u 主意/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     迪安/nh 无可奈何/i 地/u 说/v ：/w “/w 没有/v 电话/n 就/d 找/v 不到/v 工作/n ，/w 但是/c 没有/v 房子/n 就/d 无法/d 安/v 电话/n ，/w 而/c 没有/v 工作/n 就/d 租/v 不/d 起/v 房子/n 。/w ”/w 
		
			
                                        97
                                     他们/r 一家/mq 有/v 一个/mq 月/nt 无家可归/i ，/w 而/c 在/p １５/m 天/nt 里/nd 曾经/d 搬/v 了/u ７/m 次/q “/w 家/n ”/w ，/w 有时/d 只好/d 在/p 汽车/n 或/c 廉价/n 的/u 汽车/n 旅馆/n 里/nd 过夜/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     为了/p 维持/v 全家/n 生活/n ，/w 迪安/nh 靠/v 卖/v 血/n 和/c 乞讨/v 为生/v ，/w 卖/v 血量/n 已/d 相当于/v 把/p 自己/r 全部/n 的/u 血/n 换掉/v 一/m 遍/q 。/w 
		
			
                                        99
                                     他/r 自我解嘲/v 地/u 说/v ，/w 他/r “/w 喜欢/v ”/w 卖/v 血/n ，/w 因为/c 每次/r 卖/v 了/u 血/n 除/v 得到/v 少量/n 报酬/n 外/nd ，/w 还/d 能/vu 吃上/v 几/m 块/q 松/n 饼/n 和/c 享受/v 片刻/nt 的/u 安逸/a 。/w 
		
			
                                        100
                                     这/r 就是/d 失业者/n 痛苦/a 遭遇/n 的/u 真实/a 写照/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     失业/v ，/w 是/vl 资本主义制度/n 的/u 必然/a 产物/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     随着/p 生产力/n 的/u 发展/v 和/c 科学/n 技术/n 的/u 进步/a ，/w 在/p 当代/nt 一些/m 发达/a 资本主义/n 国家/n 中/nd ，/w 劳动人民/n 的/u 生活/n 状况/n 有所/v 改善/v 和/c 提高/v ，/w “/w 高/a 工资/n ”/w 和/c “/w 高/a 收入/v ”/w 也是/vl 一些/m 发达/a 资本主义/n 国家/n 中/nd 的/u 现实/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     首先/d ，/w 工人/n 虽然/c 得到/v “/w 高/a 工资/n ”/w ，/w 但/c 工人/n 在/p 生产/v 中/nd 被/p 剥削/v 的/u 程度/n 提高/v 得/u 更/d 快/a 。/w 
		
			
                                        104
                                     美国/ns 资产阶级/n 所得/n 利润/n 与/c 工人/n 工资/n 之/u 比/v 从/p １９４８/m 年/nt 的/u ２３６．７％/m 上升/v 到/v １９７７/m 年/nt 的/u ２８０．９％/m 。/w 
		
			
                                        105
                                     日本/ns 资产阶级/n 所得/n 利润/n 与/c 工人/n 工资/n 之/u 比/v 由/p １９５１/m 年/nt 的/u ２７５％/m 上升/v 到/v １９７６/m 年/nt 的/u ４３１％/m 。/w 
		
			
                                        106
                                     剥削/v 程度/n 的/u 加深/v ，/w 表明/v 了/u 资本家/n 对/p 工人/n 剥削/v 的/u 大大/d 加强/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     日本/ns １９５０/m ─/w ─/w １９７４/m 年间/nt ，/w 工人/n 工资/n 增长/v １６/m 倍/n ，/w 公司/n 利润/n 却/d 增长/v １１４/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     工人/n 工资/n 的/u 增长/v ，/w 赶不上/v 资本家/n 利润/n 的/u 增长/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     资本家/n 总是/d 希望/v 利润/n 越/d 多/a 越/d 好/a ，/w 他/r 给/p 工人/n 的/u “/w 高/a 工资/n ”/w ，/w 完全/a 是/vl 为了/p 换取/v 工人/n 劳动/v 的/u “/w 高/a 效率/n ”/w ，/w 从而/c 获得/v 更/d 多/a 的/u 利润/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     正像/n 恩格斯/nh 所/u 说/v ，/w 资本家/n “/w 为了/p 赢得/v 火腿/n ，/w 可以/vu 给/p 工人/n 香肠/n 。/w ”/w 
		
			
                                        111
                                     所以/c ，/w 给/p 工人/n 支付/v “/w 高/a 工资/n ”/w ，/w 是/vl 资本家/n 为了/p 取得/v 高额/n 利润/n 而/c 采取/v 的/u 一/m 种/q 更/d 巧妙/a 隐蔽/v 的/u 剥削/v 方法/n ，/w 并/c 没有/v 改变/v 资本主义/n 工资/n 的/u 本质/n 和/c 无产阶级/n 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     第二/m ，/w “/w 高/a 工资/n ”/w 是/vl 和/c 高/a 税收/n 、/w 高/a 物价/n 、/w 高/a 费用/n 联系/v 在/p 一起/d 的/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     资本主义/n 国家/n 的/u 高/a 工资/n 和/c 高/a 税收/n 是/vl 孪生/a 兄弟/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     发达/a 资本主义/n 国家/n 经过/p 几/m 百/m 年/nt 发展/v ，/w 税收/n 制度/n 比较/v 完善/a ，/w 有利于/v 经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     但/c 从/p 总的来看/c ，/w 税率/n 很/d 高/a ，/w 大大/d 加重/v 了/u 纳税人/n 的/u 负担/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     据/p 美国/ns 《/w 时代/nt 》/w 周刊/n １９８６/m 年/nt 的/u 统计/v ，/w 美国/ns 中等/a 水平/n 家庭/n 收入/v 的/u 纳税/v 负担/v ，/w 约/d 占/v 其/r 工资/n 收入/v 的/u １／５/m 到/v １／４/m 。/w 
		
			
                                        117
                                     所以/c ，/w 资本主义/n 国家/n 的/u 高/a 税收/n ，/w 使得/v 工人/n 的/u “/w 高/a 工资/n ”/w ，/w 有/v 相当/d 部分/n 直接/a 回笼/v 到/v 资本主义/n 国家/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        118
                                     第二次世界大战/n 后/nd ，/w 发达/a 资本主义/n 国家/n 的/u 物价/n 持续/v 上涨/v ，/w 货币/n 购买力/n 不断/d 下降/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     １９８０/m 年/nt ，/w 美/ns 、/w 英/ns 、/w 法/ns 、/w 意/ns 等/u 国/n 的/u 物价/n 年/nt 平均/a 上涨率/n 都/d 超过/v １３．５％/m 。/w 
		
			
                                        120
                                     １９８７/m 年/nt 的/u １/m 美元/n ，/w 只/d 相当于/v １９３９/m 年/nt 的/u １８/m 美分/n 左右/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     虽然/c 名义上/n 工资/n 逐渐/d 有所/v 提高/v ，/w 但是/c 它/r 却/d 很/d 难/a 赶上/v 物价/n 上涨/v 的/u 速度/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     日本/ns １９８０/m 年/nt 企业/n 职工/n 的/u 平均/a 工资/n 增加/v ５．７％/m ，/w 而/c 消费品/n 价格/n 却/d 上涨/v ７．７％/m ，/w 因此/c ，/w 实际工资/n 下降/v 了/u ２％/m 。/w 
		
			
                                        123
                                     所以/c ，/w 高/a 工资/n 的/u 一部分/n ，/w 又/d 通过/p 高/a 物价/n 重新/d 回到/v 了/u 资本家/n 的/u 腰包/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        124
                                     有人/r 讽刺/v 说/v ，/w 这/r 是/vl 资本家/n 的/u 一/m 种/q 绝妙/a 的/u 掏腰包/v 术/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     高/a 费用/n 也是/vl 影响/v 工人/n 实际工资/n 的/u 重要/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     在/p 美国/ns ，/w 房租/n 及/c 住宅/n 等/u 开支/n 很/d 大/a ，/w 一般/a 要/vu 占/v 收入/v 的/u ３０％/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     虽然/c 有些/m 人/n 通过/p 房屋/n 抵押/v 贷款/v 弄到/v 一/m 所/u 住房/n ，/w 但是/c ，/w 如果/c 付/v 不出/v 分期/v 偿还/v 的/u 贷款/v ，/w 房子/n 就/d 被/p 银行/n 没收/v 拍卖/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     在/p 美国/ns ，/w 一个/mq 初生/v 婴儿/n 的/u 接生/v 费/n 高达/v ２０００/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     孩子/n 生/v 下来/v 后/nd ，/w 母亲/n 几乎/d 把/p 她/r 自己/r 的/u 全部/n 工资/n 用来/v 付/v 托儿/n 费/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     一般/a 大学生/n 每人/n 每年/nt 的/u 费用/n 大约/d 要/vu ８０００/m 美元/n 左右/n ，/w 医科/n 大学/n 则/c 要/vu １５０００/m 美元/n ，/w 相当于/v 一个/mq 工人/n 的/u 全年/nt 收入/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     生病/v ，/w 对/p 穷人/n 更是/vl 致命/v 的/u 威胁/v ，/w 它/r 意味/n 着/u 经济/n 崩溃/v 和/c 死亡/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     在/p 美国/ns ，/w 做/v 一/m 次/q 阑尾/n 切除/v ，/w 手术费/n 要/vu ５００/m 美元/n 左右/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     一般/a 稍微/d 严重/a 的/u 病/v ，/w 住/v 几/m 天/nt 院/n ，/w 起码/a 要/vu 花/v 数/m 千/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     得克萨斯州/ns 一/m 位/q 名叫/v 爱德华&#183;希尔/nh 的/u 农民/n ，/w 因/c 心脏病/n 住进/v 医院/n ，/w 经过/p 三/m 周/nt 治疗/v 病愈/v ，/w 高高兴兴/i 出/vd 了/u 院/n ，/w 但/c 当/p 他/r 收到/v 医院/n 的/u 住院费/n 帐单/n 时/nt ，/w 却/d 如/v 五雷轰顶/i ，/w 当时/nt 气绝/v 身亡/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     催/v 他/r 丧命/v 的/u 就是/d ５/m 万/m 美元/n 的/u 住院费/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     有人/r 形容/v 说/v ，/w 医院/n 像/v 个/q 屠宰场/n ，/w 只要/vu 人/n 一/m 进去/v ，/w 就/d 只有/c 被/p 剥光/v 了/u 皮/n 才能/c 出来/vd 。/w 
		
			
                                        137
                                     有些/m 人/n 病/v 了/u ，/w 也/d 只得/vu 望/v 医/n 兴叹/v ，/w 硬拖/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     许多/a 穷人/n 就是/d 由于/c 没有/v 及时/a 治疗/v 而/c 致死/v 的/u 。/w 
		
			
                                        139
                                     通过/p 以上/nd 事实/n ，/w 使/v 我们/r 明白/a ，/w 战后/nt 西方/nd 发达国家/n 工人/n 的/u 工资/n 虽然/c 有/v 了/u 明显/a 的/u 提高/v ，/w 物质/n 生活/n 有/v 了/u 较/d 大/a 的/u 改善/v ，/w 但是/c ，/w 资本主义社会/n 根本/d 不是/vl 工人/n 的/u “/w 天堂/n ”/w 。/w 
		
			
                                        140
                                     这/r 是/vl 因为/c ：/w 工人/n 受/v 剥削/v 的/u 程度/n 不是/vl 降低/v 了/u ，/w 而是/vl 提高/v 了/u ；/w 沉重/a 的/u 税务/n 负担/v 和/c 高/a 物价/n 、/w 高/a 费用/n 又/d 大大/d 地/u 抵消/v 了/u 工人/n 工资/n 提高/v 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     尽管/d 工人/n 有/v 了/u 汽车/n ，/w 吃上/v 香肠/n ，/w 穿上/v 时装/n ，/w 但是/c ，/w 工人阶级/n 受/v 雇佣/v 、/w 受/v 剥削/v 的/u 经济/n 地位/n 和/c 不/d 安定/a 的/u 处境/n 没有/v 根本/d 改变/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     过去/nt ，/w 用/v 铁/n 锁链/n 套/v 着/u 的/u 是/vl 丧失/v 人身自由/n 的/u 奴隶/n ；/w 今天/nt ，/w 穿上/v 时装/n 、/w 戴/v 着/u 金/a 项链/n 的/u 是/vl 自由/a 出卖/v 劳动力/n 的/u 雇佣/v 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     由于/c 工人/n 的/u 受/v 雇佣/v 、/w 受/v 剥削/v 的/u 阶级/n 地位/n 没有/v 改变/v ，/w 因此/c ，/w 无产阶级/n 与/c 资产阶级/n 的/u 矛盾/n 依然/d 存在/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     战后/nt 的/u ４０/m 多/m 年间/nt ，/w 在/p 发达/a 资本主义/n 国家/n 里/nd ，/w 工人阶级/n 和/c 广大/a 劳动人民/n 为/p 争取/v 生存/v 条件/n 而/c 掀起/v 的/u 罢工/v 、/w 游行/v 、/w 示威/v 等/u 活动/v 不断/d 兴起/v ，/w 连绵不断/i 。/w 
		
			
                                        145
                                     在/p 美国/ns ，/w ７０/m 年代/nt ，/w 每年/nt 平均/a 有/v ５０００/m 次/q 罢工/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     １９７７/m 年/nt ，/w 美国/ns 东/nd 海岸/n ５/m 万/m 码头/n 工人/n 举行/v 长达/v ４４/m 天/nt 的/u 大/a 罢工/v ，/w 曾/d 使/v 美国/ns 东部/nd 的/u 整个/a 海运/n 陷于/v 停顿/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     １９７８/m 年/nt ，/w １８/m 万/m 煤矿工/n 人大/a 罢工/v ，/w 持续/v １１０/m 天/nt ；/w 同年/nt ，/w 铁路/n 工人/n 也/d 举行/v 大/a 罢工/v ，/w 造成/v 全/a 美/a 铁路/n 运输/v 的/u 瘫痪/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     英国/ns 伦敦/ns 的/u 劳动/v 群众/n ５/m 万/m 余/n 人/n 于/p １９９０/m 年/nt ３/m 月/nt ３１/m 日/nt 举行/v 集会/n ，/w 反对/v 政府/n 实行/v 人头税/n 的/u 决定/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     后来/nt 部分/n 群众/n 同/p 警察/n 发生/v 了/u 冲突/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     当时/nt 至少/d 有/v １３０/m 人/n 受伤/v ，/w ３４０/m 人/n 被捕/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     １９９２/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w ２００/m 万/m 德国/ns 西部/nd 地区/n 公交/j 、/w 邮政/n 、/w 通讯/n 和/c 其他/r 公共/a 服务业/n 的/u 职工/n 举行/v 大/a 罢工/v ，/w 抗议/v 德国/ns 政府/n 未能/vu 满足/a 他们/r 提高/v 工资/n 的/u 要求/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     这/r 场/q 罢工/v 使/v 公共/a 服务行业/n 大部分/n 系统/n 陷于/v 瘫痪/v ，/w 严重/a 地/u 影响/v 了/u 德国/ns 的/u 政治/n 和/c 经济/n 形势/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     这/r 是/vl 战后/nt 德国/ns 发生/v 的/u 规模/n 最大/a 的/u 一/m 次/q 罢工/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     总之/c ，/w 在/p 帝国主义/n 阶段/n ，/w 由于/c 科学/n 技术/n 的/u 发展/v 和/c 生产力/n 的/u 发展/v ，/w 使/v 劳动生产率/n 大大/d 提高/v ，/w 工人/n 的/u 生活/n 状况/n 有/v 了/u 相当/d 的/u 改善/v ，/w 但/c 被/p 资本家/n 榨取/v 的/u 财富/n 却/d 更/d 多/a 了/u ，/w 工人阶级/n 受/v 剥削/v 的/u 程度/n 也/d 提高/v 了/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     无产阶级/n 和/c 资产阶级/n 之间/nd 的/u 利益/n 是/vl 根本/d 对立/v 的/u ，/w 因而/c 无产阶级/n 与/c 资产阶级/n 之间/nd 的/u 矛盾/n 是/vl 不可/vu 调和/a 的/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     在/p 美国/ns 纽约/ns 最/d 繁华/a 的/u 曼哈顿/ns 区/n ，/w 耸立/v 着/u 一/m 座/q 高达/v ５３/m 层/q 的/u 摩天大厦/n ，/w 这/r 就是/d 举世闻名/i 的/u 埃克森/ni 石油/n 总部/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     在/p 这/r 座/q 大厦/n 的/u 第/h ２４/m 层/q 楼上/nl ，/w 许多/a 电视/n 荧光屏/n 连接/v 着/u 两/m 台/q 亿/m 次/q 大型/a 电子计算机/n ，/w 它/r 是/vl 埃克森/ni “/w 石油/n 王国/n ”/w 的/u “/w 机械/n 头脑/n ”/w 。/w 
		
			
                                        158
                                     这个/r 电子计算机/n 中心/n 记录/v 着/u ５００/m 条/n 油船/n 在/p 世界/n １１５/m 个/q 海港/n 装卸/v 和/c 开往/v ２７０/m 个/q 港口/n 的/u 有关/p 数据/n ，/w 记录/v 着/u 埃克森/ni 石油/n 公司/n 生产/v 的/u １５０/m 种/q 石油/n 产品/n 运销/v 到/v １６５/m 个/q 国家/n 的/u 一切/r 资料/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     埃克森/ni 石油/n 公司/n 被/p 称为/v “/w 石油/n 大/a 鳄/n ”/w ，/w 是/vl 资本主义/n 世界/n 最大/a 的/u 跨国公司/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        160
                                     它/r 在/p １９/m 个/q 国家/n 拥有/v 石油/n 开采/v 权/n ，/w 在/p ２９/m 个/q 国家/n 办有/v 炼油厂/n ，/w 在/p １４０/m 多/m 个/q 国家/n 设有/v 销售网/n ，/w 在/p 世界/n 各地/nl 拥有/v ２５０/m 多/m 家/n 分公司/n ，/w 在/p 资本主义/n 世界/n 的/u 燃料/n 市场/n 上/nd 经营/v 着/u ６５０００/m 个/q 以上/nd 的/u 加油站/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     这个/r 公司/n 的/u 规模/n 十分/d 庞大/a ，/w 它/r 在/p 国外/nl 的/u 雇员/n 达/v １０/m 万/m 名/q 以上/nd ，/w 相当于/v 美国/ns 政府/n 驻/v 海外/nl 人员/n 的/u ３/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     １９７４/m 年/nt 它/r 的/u 资本/n 总额/n 是/vl ３１３．３/m 亿/m 美元/n ，/w 相当于/v 美国/ns 黄金储备/n 量/n 的/u 两/m 倍/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        163
                                     １９７８/m 年/nt ，/w 它/r 的/u 销售/v 总额/n 是/vl ６４８/m 亿/m 美元/n ，/w 超过/v 像/v 挪威/ns 、/w 奥地利/ns 、/w 沙特阿拉伯/ns 这些/r 中等/a 发达国家/n 和/c 石油/n 输出国/n 的/u 国民生产总值/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     目前/nt ，/w 全世界/n 跨国公司/n 已/d 达/v ６/m 万/m 多/m 家/n ，/w 而/c 像/v 埃克森/ni “/w 石油/n 大/a 鳄/n ”/w 这/r 种/q 规模/n 的/u 跨国公司/n ，/w 大约/d 有/v ３００/m 多/m 个/q 。/w 
		
			
                                        165
                                     这/r 种/q 公司/n 是/vl 在/p ５０/m 年代/nt 以后/nt 才/d 大量/a 涌现/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     从/p 根本上/nl 说/v ，/w 这/r 是/vl 社会化/v 大生产/v 高度/n 发展/v 的/u 产物/n ，/w 也是/vl 帝国主义/n 国家/n 对外/d 扩张/v 和/c 掠夺/v 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     在/p 上/nd 一/m 课/n 中/nd 我们/r 已经/d 知道/v ，/w 帝国主义/n 阶段/n ，/w 垄断/v 资本家/n 在/p 国内/nl 控制/v 了/u 本国/ns 的/u 经济/n 政治/n 之后/nt ，/w 必然/a 要/vu 向/p 外/nd 扩张/v ，/w 使/v 垄断资本/n 的/u 势力/n 从/p 国内/nl 扩张/v 到/v 国外/nl ，/w 把/p 世界/n 各国/n 人民/n 网罗/v 在/p 他们/r 的/u 剥削/v 之下/vd ，/w 用/v 从/p 各国/n 人民/n 那里/r 榨取/v 来/vd 的/u 高额/n 利润/n ，/w 作为/v 帝国主义/n 经济/n 力量/n 的/u 一个/mq 重要/a 源泉/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     战后/nt ，/w 世界/n 经济/n 和/c 政治/n 形势/n 发生/v 了/u 很/d 大/a 的/u 变化/v ，/w 特别/d 是/vl 中国/ns 人民/n 革命/v 胜利/v 后/nd ，/w 广大/a 殖民地/n 半殖民地/n 人民/n 反对/v 帝国主义/n 的/u 民族解放运动/n 蓬勃/a 发展/v ，/w 大批/q 不发达国家/n 陆续/d 在/p 政治/n 上/nd 取得/v 独立/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     帝国主义/n 的/u 殖民/v 体系/n 瓦解/v 了/u ，/w 以前/nt 那/r 种/q 以/v 暴力/n 统治/v 为/vl 基础/n 的/u 赤裸裸/a 的/u 剥削/v 和/c 掠夺/v 的/u 扩张/v 办法/n ，/w 已经/d 行不通/v 了/u ，/w 于是/c ，/w 帝国主义/n 国家/n 就/d 变换/v 策略/n ，/w 采取/v 新/a 的/u 对外/d 扩张/v 手段/n ，/w 继续/v 从/p 经济/n 上/nd 掠夺/v 这些/r 国家/n 的/u 财富/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     战后/nt ，/w 许多/a 刚刚/d 取得/v 政治/n 上/nd 独立/v 的/u 国家/n ，/w 为了/p 迅速/a 发展/v 本国/ns 经济/n ，/w 需要/v 从/p 发达国家/n 适当/a 引进/v 资金/n 、/w 先进/a 科学/n 技术/n 和/c 管理/v 经验/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 发达/a 资本主义/n 国家/n 利用/v 自己/r 在/p 经济/n 技术/n 上/nd 的/u 优势/n ，/w 打/v 着/u 经济/n 和/c 军事/n 援助/v 的/u 旗号/n ，/w 采取/v 各种/r 手段/n ，/w 加强/v 了/u 对/p 不发达国家/n 输出/v 资本/n 和/c 商品/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     它/r 虽然/c 客观上/nl 有助于/v 不发达国家/n 的/u 经济/n 在/p 一定/d 程度/n 上/nd 的/u 发展/v ，/w 但/c 从/p 根本上/nl 看/v ，/w 则/c 是/vl 实现/v 发达/a 资本主义/n 国家/n 扩大/v 对外/d 掠夺/v 、/w 获取/v 高额/n 利润/n 的/u 新/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     发达/a 资本主义/n 国家/n 主要/a 出口/n 工业品/n 和/c 农业/n 加工/v 品/n ，/w 而/c 不发达国家/n 主要/a 向/p 发达国家/n 出口/n 原料/n 和/c 燃料/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     发达/a 资本主义/n 国家/n 凭借/v 对/p 世界/n 市场/n 的/u 垄断/v 和/c 科技/n 优势/n ，/w 极力/d 压低/v 原料/n 、/w 燃料/n 的/u 价格/n ，/w 提高/v 工业/n 产品/n 和/c 农业/n 加工/v 品/n 的/u 价格/n ，/w 通过/p 这/r 种/q 价格/n 差额/n 来/vd 剥削/v 广大/a 不发达国家/n 人民/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     １９５１/m 年/nt 到/v １９７３/m 年间/nt ，/w 不发达国家/n 由于/c 贸易/v 上/nd 的/u “/w 高/a 进/vd 低/a 出/vd ”/w 所/u 形成/v 的/u 价格/n 差额/n ，/w 就/d 损失/v 了/u １３００/m 多/m 亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     进入/v ８０/m 年代/nt 以来/nt ，/w 仅/d 非洲/ns 、/w 加勒比海/ns 、/w 太平洋/ns 地区/n 的/u 不发达国家/n 由此/d 损失/v 了/u １５００/m 亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     不发达国家/n 出口/n 的/u 几/m 种/q 主要/a 产品/n ，/w 例/v 大米/n 、/w 咖啡/n 、/w 可可/n 、/w 茶叶/n 和/c 棉花/n 的/u 价格/n ，/w １９８８/m 年/nt 比/p １９８０/m 年/nt 分别/v 下跌/v 了/u ４３％/m 、/w ３７％/m ，/w ５１％/m 、/w ３５％/m 和/c ３３％/m 。/w 
		
			
                                        178
                                     坦桑尼亚/ns 一/m 位/q 前/nd 总统/n 说/v ，/w 坦桑尼亚/ns １９８１/m 年/nt 进口/v 一/m 辆/q 载重/v ７/m 吨/q 的/u 卡车/n ，/w 要/vu 比/p ５/m 年/nt 前/nd 进口/v 同样/a 一/m 辆/q 载重/v 卡车/n 多/a 提供/v ２/m 倍/n 的/u 咖啡/n 、/w ３/m 倍/n 的/u 棉花/n 或/c ９/m 倍/n 的/u 烟草/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     １９８２/m 年/nt １１/m 月/nt ，/w 斯里兰卡/ns 一/m 位/q 部长/n 说/v ：/w “/w １０/m 年/nt 前/nd ，/w 我们/r 只用/v ５/m 吨/q 茶叶/n 就/d 能/vu 换回/v 一/m 台/q 拖拉机/n ，/w 现在/nt 要/vu 用/v １３/m 吨/q 才能/c 勉强/a 换回/v 一/m 台/q 。/w ”/w 
		
			
                                        180
                                     由于/c 穷国/n 的/u 产品/n 越来越/d 不/d 值钱/a ，/w 被/p 富国/n 通过/p 不/d 等价交换/i 剥削/v 的/u 越来越/d 多/a ，/w １９８７/m 年/nt ，/w 不发达国家/n 的/u 出口额/n 在/p 世界/n 出口额/n 中/nd 所/u 占/v 的/u 比重/n ，/w 已/d 由/p ５０/m 年代/nt 中期/nt 的/u １．４％/m 降到/v ０．３％/m 。/w 
		
			
                                        181
                                     第二/m ，/w 通过/p 对外/d 直接/a 投资/v ，/w 对/p 不发达国家/n 进行/v 剥削/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     在/p 非洲/ns ，/w 英国/ns 是/vl 最大/a 的/u 投资者/n ，/w 前/nd 英/ns 属/v 殖民地/n 矿产/n 资源/n 的/u 开采/v ，/w 大部分/n 仍/d 有/v 英国/ns 公司/n 参与/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     美国/ns １９６０/m ─/w ─/w １９７９/m 年间/nt ，/w 在/p 非洲/ns 的/u 直接/a 投资/v 增长/v 了/u ５/m 倍/n ，/w 投资/v 集中/v 于/p 石油/n 、/w 矿产/n 开采/v 和/c 制造业/n 等/u 部门/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     美国/ns 资本/n 经营/v 着/u 利比里亚/ns 大部分/n 橡胶/n 种植园/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     法国/ns 资本/n 主要/a 集中/v 在/p 北非/ns 、/w 西非/ns 和/c 赤道/n 非洲/ns ，/w 它/r 在/p 一些/m 国家/n 现代/nt 化工/j 矿业/n 中/nd 占/v 很/d 大/a 比重/n ，/w 如/v 在/p 加蓬/ns 为/vl ６５％/m ，/w 塞内加尔/ns 为/vl ５７％/m ，/w 喀麦隆/ns 为/vl ５５％/m ，/w 象牙海岸/ns 为/vl ５０％/vl 。/w 
		
			
                                        186
                                     在/p 拉美/j ，/w 战后/nt 美国/ns 资本/n 大量/a 涌入/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     ７０/m 年代/nt 中期/nt ，/w 美国/ns 在/p 巴西/ns 、/w 墨西哥/ns 、/w 阿根廷/ns 三国/nt 的/u 制造业/n 投资/v ，/w 分别/v 占/v 这些/r 国家/n 投资/v 总额/n 的/u ７５％/m 、/w ６８％/m 和/c ６５％/m 。/w 
		
			
                                        188
                                     在/p 亚洲/ns ，/w 到/v ８０/m 年代/nt 初/a ，/w 日本/ns 已经/d 控制/v 了/u 菲律宾/ns 的/u 铜/n 、/w 铬/n 、/w 镍/n 、/w 铁矿/n 开采/v 和/c 出口/n 的/u 大部分/n ，/w 并/c 垄断/v 了/u 木材/n 的/u 出口/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     战后/nt 发达/a 资本主义/n 国家/n 在/p 不发达国家/n 的/u 投资/v 利润/n 很/d 高/a ，/w 攫取/v 了/u 巨额/n 利润/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     例如/v ，/w 美国/ns 在/p １９５０/m ─/w ─/w １９８８/m 年/nt 的/u ３９/m 年间/nt 所/u 获得/v 的/u 利润/n ，/w 为/vl 投资额/n 的/u ２．３/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     第三/m ，/w 通过/p 高/a 利息/n 的/u 贷款/v ，/w 对/p 不发达国家/n 进行/v 剥削/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     发达/a 资本主义/n 国家/n 为了/p 获得/v 高额/n 利润/n ，/w 便/d 乘人之危/i ，/w 向/p 不发达国家/n 提供/v 各种/r 形式/n 的/u 贷款/v ，/w 这些/r 贷款/v ，/w 虽然/c 在/p 客观上/nl 对/p 不发达国家/n 的/u 经济/n 发展/v 有/v 一定/d 的/u 促进/v 作用/n ，/w 但/c 从/p 总体/n 上/nd 看/v ，/w 利息率/n 很/d 高/a ，/w 因而/c 给/p 广大/a 不发达国家/n 带来/v 沉重/a 的/u 债务/n 负担/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     ７０/m 年代/nt 初/a ，/w 不发达国家/n 的/u 外债/n 总额/n 不到/v １０００/m 亿/m 美元/n ，/w １９９０/m 年/nt ，/w 外债/n 总额/n 已/d 上升/v 到/v １５０００/m 亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     沉重/a 的/u 债务/n ，/w 使/v 许多/a 不发达国家/n 已经/d 陷入/v 借/v 新/a 债/n 还/v 旧债/n 的/u 恶性循环/i 。/w 
		
			
                                        195
                                     他们/r 的/u 债务/n 像/v 雪球/n 一样/a 越/d 滚/v 越/d 大/a 。/w 
		
			
                                        196
                                     庞大/a 的/u 债务/n 像/v 沉重/a 的/u 枷锁/n 束缚/v 着/u 这些/r 国家/n ，/w 使/v 它们/r 喘/v 不/d 过/vd 气/n 来/u ，/w 而/c 大量/a 利息/n 则/c 源源不断/i 地/u 流入/v 帝国主义/n 的/u 腰包/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        197
                                     此外/c ，/w 帝国主义/n 国家/n 为了/p 维护/v 自己/r 的/u 利益/n ，/w 有时/d 还/d 撕掉/v “/w 援助/v ”/w 与/c “/w 分工/v 合作/v ”/w 的/u 外衣/n ，/w 对/p 不发达国家/n 进行/v 赤裸裸/a 的/u 武装/n 侵略/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     １９９１/m 年/nt ，/w 一场/ns 前所有/i 的/u 饥荒/n 席卷/v 了/u 整个/a 非洲/ns 大陆/nl ，/w 其中/nd １２/m 个/q 国家/n 的/u 近/a ３０００/m 万/m 饥民/n 挣扎/v 在/p 死亡/v 线上/nl 。/w 
		
			
                                        199
                                     这/r 场/q 大/a 饥荒/n ，/w 反映/v 了/u 不发达国家/n 经济/n 状况/n 的/u 日益/d 恶化/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     造成/v 许多/a 不发达国家/n 经济/n 状况/n 日益/d 恶化/v 的/u 原因/n 是/vl 多方面/n 的/u ：/w 自然灾害/n 频繁/a ；/w 人口/n 出生率/n 过/vd 高/a ；/w 国内/nl 政局/n 不/d 稳/a ；/w 某些/r 政策/n 失误/v ；/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     但是/c ，/w 帝国主义/n 的/u 经济/n 掠夺/v ，/w 是/vl 一个/mq 极其/d 重要/a 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     战后/nt ，/w 许多/a 不发达国家/n 在/p 发展/v 经济/n 方面/n 取得/v 了/u 一定/d 成就/n ，/w 人民/n 生活/n 也/d 有/v 很/d 大/a 提高/v ，/w 但是/c 由于/c 帝国主义/n 的/u 长期/nt 侵略/v 、/w 掠夺/v 和/c 压迫/v ，/w 经济/n 发展/v 水平/n 与/c 发达/a 资本主义/n 国家/n 相比/v ，/w 贫富悬殊/i 不是/vl 在/p 缩小/v ，/w 而是/vl 在/p 扩大/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     穷国/n 越来越/d 穷/a ，/w 富国/n 越来越/d 富/a 。/w 
		
			
                                        204
                                     到/v １９８８/m 年/nt ，/w 两者/n 之/u 比/v 扩大/v 到/v ５４．６/m ：/w １/m 。/w 
		
			
                                        205
                                     其中/nd ，/w ２４/m 个/q 发达国家/n 同/p ４１/m 个/q 最/d 不发达国家/n 的/u 人均/v 国民生产总值/n 相比/v ，/w 竟/d 扩大/v 到/v ８５/m ：/w １/m 。/w 
		
			
                                        206
                                     不发达国家/n 和/c 帝国主义/n 国家/n 之间/nd 的/u 贫富/n 差距/n 进一步/v 扩大/v ，/w 必然/a 加深/v 它们/r 之间/nd 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     目前/nt ，/w 不发达国家/n 掀起/v 反对/v 帝国主义/n 侵略/v 和/c 经济/n 掠夺/v 的/u 斗争/n 正在/d 日益/d 发展/v ，/w 就是/d 这/r 种/q 矛/n 尖锐化/v 的/u 一个/mq 重要/a 表现/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     １９８８/m 年/nt ，/w 美/j 、/w 欧/j 之间/nd 发生/v 了/u 有名/a 的/u “/w 牛肉/n 战/v ”/w 。/w 
		
			
                                        209
                                     欧洲/ns 发达/a 资本主义/n 国家/n 于/p １９８８/m 年/nt １/m 月/nt １/m 日/nt 开始/v ，/w 禁止/v 美国/ns 价值/n １/m 亿/m 美元/n 含/v 荷尔蒙/n 的/u 牛肉/n 进口/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     美国/ns 立即/d 采取/v 报复/v 措施/n ，/w 向/p 欧洲/ns 这些/r 国家/n 进入/v 美国/ns 的/u 同等/a 价值/n 的/u 部分/n 农产品/n 征收/v １００％/m 的/u 关税/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     随后/d ，/w 欧洲/ns 国家/n 也/d 不甘示弱/i ，/w 又/d 决定/v 对/p 美国/ns 采取/v “/w 反/v 报复/v ”/w 制裁/v ，/w 征收/v 美国/ns １/m 亿/m 美元/n 干果/n １００％/m 的/u 关税/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     美国/ns 是/vl 传统/n 的/u 汽车/n 产量/n 第一/m 大国/n ，/w 但是/c 这/r 种/q 垄断/v 地位/n 被/p 日本/ns 打破/v 了/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     １９８１/m 年/nt 日本/ns 向/p 美国/ns 出口/n 汽车/n 达到/v ２３０/m 万/m 辆/q ，/w 占/v 美国/ns 市场/n 上/nd 汽车/n 销售量/n 的/u ２６．８％/m 以上/nd ，/w 严重/a 打击/v 了/u 美国/ns 的/u 汽车业/n ，/w 引起/v 了/u 日/j 美/j 之间/nd 的/u 一场/ns 汽车/n 贸易/v 战/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     这/r 场/q “/w 汽车/n 战/v ”/w 旷日持久/i ，/w 时/nt 起/v 时/nt 伏/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     １９９０/m 年/nt 美国/ns 市场/n 上/nd 日本/ns 汽车/n 的/u 比例/n 已/d 达/v ３６％/m ，/w 而/c 日本/ns 市场/n 上/nd 美国/ns 车/n 的/u 比例/n 只/d 占/v ８％/m 。/w 
		
			
                                        216
                                     于是/c ，/w 战火/n 又/d 起/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     美国/ns 采取/v 措施/n 限制/v 日本/ns 汽车/n 的/u 进口/v 总量/n ，/w 要求/v 日本/ns 增加/v 从/p 美国/ns 进口/v 汽车/n 及其/c 零部件/j 。/w 
		
			
                                        218
                                     日本/ns 方面/n 则/c 采取/v 各种/r 措施/n 相/d 对抗/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     １９９２/m 年初/nt ，/w 美国/ns 总统/n 带上/v 以/p 美国/ns 三/m 大/a 汽车公司/n 为首/v 的/u 经济界/n 巨头/n 亲自/d 去/v 日本/ns 谈判/n ，/w 充分/a 显示/v 了/u 美国/ns 在/p 这/r 一/m 问题/n 上/nd 焦躁/a 不安/a 的/u 心态/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     今后/nt ，/w 日/j 美/j “/w 汽车/n 之/u 战/v ”/w 将/d 会/vu 进入/v 新/a 的/u 激战/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     “/w 汽车/n 战/v ”/w 同样/a 在/p 日/j 、/w 欧/j 之间/nd 展开/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     由于/c 日本/ns 汽车/n 工业/n 劳动生产率/n 提高/v ，/w 生产/v 成本/n 与/c 西欧/ns 相比/v 有/v 了/u 大幅度/n 下降/v ，/w 这/r 就/d 使得/v 日本/ns 汽车/n 大量/a 打入/v 欧洲/ns 市场/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     １９８０/m 年/nt 秋季/nt ，/w 在/p 联邦德国/ns 市场/n 上/nd ，/w 一/m 辆/q 丰田/ni 小轿车/n 的/u 价格/n 是/vl ５８００/m 美元/n ，/w 比/p 联邦德国/ns 大众/n 汽车公司/n 的/u 高尔夫/ni 牌/n 小轿车/n 便宜/a ６００/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     为了/p 抵制/v 日本/ns 汽车/n 的/u 大量/a 进口/v ，/w 西欧/ns 各国/n 采取/v 一系列/a 限制/v 措施/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     联邦德国/ns 、/w 英国/ns 、/w 法国/ns 、/w 意大利/ns 等/u 国/n 均/d 规定/v 对/p 日本/ns 汽车/n 的/u 进口/v 配额/n 加以/v 限制/v ，/w 但是/c 仍/d 很/d 难/a 抵挡/v 住/v 日本/ns 汽车/n 输入/v 的/u 攻势/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     目前/nt ，/w 这/r 场/q 争夺战/n 还/d 在/p 继续/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     “/w 牛肉/n 战/v ”/w 、/w “/w 汽车/n 战/v ”/w 等/u 现象/n ，/w 反映/v 了/u 战后/nt 美/j 欧/j 、/w 美/j 日/j 、/w 日/j 欧/j 等/u 资本主义/n 国家/n 之间/nd 的/u 利益/n 冲突/v 和/c 矛盾/n 的/u 加深/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     这/r 是/vl 战后/nt 帝国主义/n 国家/n 经济/n 实力/n 对比/v 发生/v 重大/a 变化/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     战后/nt 初期/nt ，/w 德/j 、/w 意/j 、/w 日/j 战败/v ，/w 英/j 、/w 法/j 等/u 国/n 严重/a 削弱/v ，/w 只有/c 美国/ns 发/v 了/u 战争/n 横财/n ，/w 成为/v 资本主义/n 世界/n 的/u 霸主/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     当时/nt ，/w 美国/ns 拥有/v 资本主义/n 世界/n 工业生产/v 的/u １／２/m ，/w 出口/n 贸易/v 的/u １／３/m ，/w 黄金储备/n 的/u ３／４/m ；/w 而/c 英/j 、/w 法/j 、/w 联邦德国/ns 三国/nt 只/d 占/v １／５/m 、/w １／７/m 和/c １／５/m ，/w 日本/ns 只/d 占/v １／１０/m 、/w １／２５０/m 和/c １／３３００/m 。/w 
		
			
                                        231
                                     在/p 战后/nt ４０/m 多/m 年间/nt ，/w 各国/n 经济/n 发展/v 不/d 平衡/a 极为/d 突出/a ，/w 尤其/d 是/vl 日本/ns 、/w 联邦德国/ns 的/u 经济/n 增长率/n 大大/d 超过/v 美国/ns ，/w 这/r 就/d 使/v 各国/n 经济/n 实力/n 对比/v 发生/v 了/u 巨大/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     从/p １９５０/m 年/nt 到/v １９８８/m 年/nt ，/w 在/p 西方/nd ２４/m 个/q 发达/a 资本主义/n 国家/n 的/u 国民生产总值/n 中/nd ，/w 美国/ns 所/u 占/v 的/u 比重/n 从/p ６１．６％/m 下降/v 到/v ４５．５％/m ，/w 日本/ns 所/u 占/v 比重/n 从/p ２．９％/m 上升/v 到/v １５．４％/m ，/w 西欧/ns 四国/ns （/w 联邦德国/ns 、/w 法/j 、/w 英/j 、/w 意/j ）/w 所/u 占/v 的/u 比重/n 从/p ２２．２％/m 上升/v 到/v ２２．６％/m ；/w 在/p ２４/m 国/n 出口/n 总额/n 中/nd ，/w 美国/ns 所/u 占/v 的/u 比重/n 由/p ２８．２％/m 下降/v 到/v １６．３％/m ，/w 日本/ns 所/u 占/v 比重/n 由/p ２．３％/m 上升/v 到/v １３．４％/m ，/w 西欧/ns 四国/ns 所/u 占/v 的/u 比重/n 从/p ３４．７％/m 上升/v 到/v ３８．８％/m 。/w 
		
			
                                        233
                                     这/r 说明/v ，/w 随着/p 美国/ns 经济/n 地位/n 趋于/v 下降/v ，/w 昔日/nt 美国/ns 的/u 伙伴/n 日本/ns 和/c 西欧/ns 的/u 经济/n 地位/n 却/d 日益/d 上升/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     在/p ７０/m 年代/nt 前/nd 半/m 期/nt ，/w 资本主义/n 世界/n 已/d 初步/a 形成/v 三足鼎立/i 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     经济/n 实力/n 的/u 变化/v ，/w 使/v 帝国主义/n 各国/n 争夺/v 商品/n 销售/v 市场/n 和/c 投资/v 场所/n 的/u 斗争/n 日益/d 激化/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     在/p 日本/ns 、/w 西欧/ns 的/u 激烈/a 竞争/v 下/nd ，/w 美国/ns 失去/v 了/u 一部分/n 国外/nl 市场/n ，/w 而且/c 其/r 国内/nl 市场/n 也/d 被/p 西欧/ns 特别/d 是/vl 日本/ns 所/u 蚕食/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     前面/nd 谈到/v 的/u “/w 牛肉/n 战/v ”/w 、/w “/w 汽车/n 战/v ”/w 就是/d 证明/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     目前/nt ，/w 美国/ns 已/d 成为/v 世界/n 头号/a 贸易/v 逆差/n （/w 即/d 进口/v 大于/v 出口/n ）/w 国/n ，/w 德国/ns 成为/v 头号/a 贸易/v 顺差/n （/w 即/d 出口/n 大于/v 进口/v ）/w 国/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     美国/ns 从/p １９１４/m 年/nt 到/v １９８１/m 年/nt 都/d 是/vl 世界/n 最大/a 的/u 债主/n 国家/n ，/w 而/c 现在/nt 已/d 成为/v 最大/a 的/u 欠债/v 国家/n （/w １９９０/m 年/nt 所/u 欠/v 的/u 净/a 外债/n 达/v ５３２５/m 亿/m 元/q ）/w ；/w 日本/ns 则/c 成为/v 最大/a 的/u 债主/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     但是/c ，/w 仍然/d 拥有/v 强大/a 经济/n 实力/n 的/u 美国/ns 不会/vu 甘拜下风/i ，/w 这/r 就/d 决定/v 了/u 美/j 、/w 日/j 、/w 欧/j 之间/nd 必然/a 加剧/v 其/r 明争暗斗/i 。/w 
		
			
                                        241
                                     因此/c ，/w 帝国主义/n 国家/n 之间/nd 既是/c 合作/v 的/u 伙伴/n ，/w 更是/vl 你争我夺/i 的/u 对手/n ，/w 它们/r 之间/nd 的/u 经济战/n 、/w 经济/n 三角/n 的/u 矛盾/n 正在/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     总之/c ，/w 资本主义社会/n 的/u 基本矛盾/n ，/w 是/vl 一切/r 社会/n 矛盾/n 的/u 根源/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     上述/v 帝国主义/n 三/m 大/a 社会/n 矛盾/n ，/w 是/vl 这/r 一/m 基本矛盾/n 不断/d 加深/v 的/u 具体/a 表现/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     战后/nt ，/w 帝国主义/n 虽然/c 出现/v 了/u 许多/a 新/a 的/u 变化/v ，/w 但是/c ，/w 只要/vu 存在/v 资本主义制度/n ，/w 资本主义社会/n 的/u 基本矛盾/n 和/c 其他/r 一切/r 矛盾/n 就/d 不可/vu 克服/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     人类/n 社会/n 发展/v 的/u 全部/n 历史/n 表明/v ，/w 社会/n 生产/v 的/u 发展/v 总是/d 从/p 生产力/n 的/u 发展/v 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        246
                                     在/p 生产力/n 和/c 生产关系/n 的/u 相互/d 关系/n 中/nd ，/w 生产力/n 是/vl 起/v 决定/v 作用/n 的/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     有/v 什么样/r 的/u 生产力/n ，/w 就/d 需要/v 有/v 什么样/r 的/u 生产关系/n 同/p 它/r 相/d 适应/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     一/m 种/q 社会/n 的/u 生产关系/n ，/w 原来/d 与/c 生产力/n 的/u 发展/v 相/d 适应/v ，/w 但/c 生产力/n 继续/v 向前/v 发展/v 以后/nt ，/w 旧/a 的/u 生产关系/n 就/d 不能/vu 适应/v 生产力/n 的/u 发展/v 要求/v ，/w 它/r 必然/a 要/vu 被/p 新/a 的/u 生产关系/n 所/u 代替/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     当然/d ，/w 生产关系/n 也/d 不只是/v 消极/a 地/u 适应/v 生产力/n 发展/v 的/u 要求/n ，/w 它/r 对/p 生产力/n 又/d 起/v 着/u 反作用/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     当/p 生产关系/n 适应/v 生产力/n 的/u 时候/n ，/w 就/d 促进/v 生产力/n 的/u 发展/v ；/w 反之/c ，/w 当/p 生产关系/n 同/p 生产力/n 不/d 相/d 适应/v 的/u 时候/n ，/w 就/d 阻碍/v 生产力/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     随着/p 生产力/n 的/u 发展/v ，/w 必将/d 引起/v 社会/n 变革/v ，/w 使/v 适应/v 生产力/n 的/u 新/a 生产关系/n 代替/v 落后/a 的/u 生产关系/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     这时/r ，/w 整个/a 社会/n 的/u 面貌/n 也/d 就/d 相应/v 地/u 发生/v 变化/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     原始社会/n 转变/v 为/vl 奴隶社会/n ，/w 奴隶社会/n 转变/v 为/vl 封建社会/n ，/w 封建社会/n 转变/v 为/vl 资本主义社会/n ，/w 都/d 是/vl 由/p 这个/r 规律/n 所/u 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     资本主义社会/n 转变/v 为/vl 社会主义社会/n 也/d 不/d 例外/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     资本主义社会/n 发展/v 到/v 帝国主义/n 阶段/n 以后/nt ，/w 资本主义社会/n 生产关系/n 与/c 生产力/n 之间/nd 的/u 矛盾/n 深化/v 了/u 。/w 
		
			
                                        256
                                     根据/p 生产关系/n 一定/d 要/vu 适应/v 生产力/n 发展/v 的/u 规律/n ，/w 资本主义/n 生产关系/n 必然/a 要/vu 被/p 新/a 的/u 、/w 更/d 高级/a 的/u 生产关系/n 所/u 代替/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     这/r 种/q 新/a 的/u 、/w 更/d 高级/a 的/u 生产关系/n ，/w 就是/d 社会主义/n 生产关系/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     社会主义/n 生产关系/n 是/vl 一/m 种/q 崭新/a 的/u 生产关系/n ，/w 它/r 与/c 资本主义/n 的/u 生产关系/n 截然不同/i 。/w 
		
			
                                        259
                                     大家/n 知道/v ，/w 生产资料/n 归/v 谁/r 占有/v ，/w 是/vl 生产关系/n 的/u 基础/n ，/w 是/vl 决定/v 生产关系/n 的/u 性质/n 以及/c 社会/n 性质/n 的/u 主要/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     社会主义/n 与/c 资本主义/n 及/c 其他/r 一切/r 剥削/v 制度/n 的/u 本质/n 区别/v ，/w 就/d 在于/v 生产资料/n 所有制/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        261
                                     社会主义社会/n 代替/v 资本主义社会/n ，/w 最/d 根本/d 的/u 是/vl 实现/v 了/u 以/p 生产资料/n 公有制/n 代替/v 生产资料/n 私有制/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     劳动者/n 共同/a 占有/v 的/u 生产资料/n 不再/d 是/vl 剥削/v 手段/n ，/w 而是/vl 人民/n 从事/v 生产/v 活动/v 、/w 为/p 自己/r 和/c 社会/n 谋福利/v 的/u 物质/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     劳动者/n 共同/a 占有/v 生产资料/n ，/w 就/d 有可能/v 从/p 全/a 社会/n 的/u 利益/n 出发/v ，/w 合理/a 安排/v 生产/v ，/w 使/v 社会化/v 的/u 大生产/v 能/vu 协调/v 地/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     在/p 社会主义/n 生产关系/n 下/nd ，/w 由于/c 消灭/v 了/u 剥削/v 制度/n ，/w 劳动人民/n 在/p 生产/v 过程/n 中/nd 的/u 地位/n 发生/v 了/u 根本/d 变化/v ，/w 从/p 被/p 剥削/v 被/p 压迫/v 的/u 雇佣/v 奴隶/n 变为/v 社会/n 和/c 生产/v 的/u 主人/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     劳动者/n 自己/r 组织/v 和/c 管理/v 生产/v ，/w 生产/v 目的/n 不再/d 是/vl 为/p 少数/n 剥削者/n 谋/v 私利/n ，/w 而是/vl 为了/p 满足/a 人民群众/n 日益/d 增长/v 的/u 物质/n 和/c 文化/n 生活/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     这/r 就/d 使/v 人们/n 在/p 生产/v 中/nd 建立/v 起/v 平等/a 的/u 互助/v 合作/v 关系/n ，/w 从而/c 有利于/v 社会化/v 大生产/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     在/p 社会主义/n 生产关系/n 下/nd ，/w 社会/n 产品/n 不再/d 被/p 少数/n 掌握/v 生产资料/n 的/u 剥削者/n 无偿/a 占有/v ，/w 而/c 归/v 人民/n 共同/a 占有/v ，/w 个人/n 消费品/n 实行/v 按劳分配/i 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     在/p 分配/v 中/nd 兼顾/v 国家/n 、/w 集体/n 、/w 个人/n 三/m 者/k 利益/n ，/w 兼顾/v 长远/a 利益/n 和/c 目前/nt 利益/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     在/p 人类/n 历史上/n 第一次/mq 否定/v 了/u “/w 劳/v 者/k 不/d 获/v ”/w 、/w “/w 获/v 者/k 不/d 劳/v ”/w 的/u 不/d 合理/a 现象/n ，/w 极/d 大地/n 提高/v 了/u 劳动者/n 的/u 生产/v 积极性/n 和/c 创造性/n ，/w 推动/v 了/u 生产力/n 的/u 更/d 快/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     由/p 上/nd 可见/c ，/w 社会主义/n 生产关系/n 的/u 主要/a 特点/n 是/vl ：/w 劳动者/n 共同/a 占有/v 生产资料/n ；/w 消灭/v 了/u 人/n 剥削/v 人/n 的/u 制度/n ，/w 人们/n 在/p 生产/v 过程/n 中/nd 建立/v 起/v 互助/v 合作/v 的/u 关系/n ；/w 对/p 个人/n 消费品/n 实行/v 按劳分配/i 原则/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     由于/c 社会主义/n 生产关系/n 具有/v 上述/v 的/u 特点/n ，/w 它/r 适应/v 社会化/v 大生产/v 发展/v 的/u 要求/v ，/w 能够/vu 促进/v 生产力/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     因此/c ，/w 社会主义/n 代替/v 资本主义/n ，/w 是/vl 人类/n 社会/n 历史/n 发展/v 的/u 必然/a 。/w 
		
			
                                        273
                                     资本主义社会/n 被/p 社会主义/n 所/u 代替/v ，/w 决不/d 会/vu 像/v 冬去春来/i 那样/r 自然而然/i 地/u 实现/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     因为/c ，/w 历史上/n 没有/v 任何/r 一个/mq 剥削阶级/n 会/vu 自动/a 退出/v 历史/n 舞台/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     社会主义社会/n 代替/v 资本主义社会/n ，/w 必须/d 经过/p 无产阶级/n 的/u 艰巨/a 斗争/n ，/w 才能/c 推翻/v 资产阶级/n 和/c 其他/r 剥削阶级/n 的/u 统治/v ，/w 取得/v 社会主义革命/n 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     ２０/m 世纪/nt 初/a ，/w 资本主义/n 进入/v 帝国主义/n 阶段/n 以后/nt ，/w 各种/r 社会/n 矛盾/n 一度/d 激化/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        277
                                     德/j 、/w 俄/j 、/w 英/j 、/w 法/j 等/u 帝国主义/n 国家/n 为了/p 争夺/v 殖民地/n ，/w 相互/d 之间/nd 发动/v 了/u 战争/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     后来/nt ，/w 日/j 、/w 美/j 等/u 国/n 也/d 卷/v 了/u 进去/v ，/w 于是/c 爆发/v 了/u 第一次世界大战/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     在/p 战争/n 中/nd ，/w 各/r 帝国主义/n 国家/n 彼此/r 削弱/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 无产阶级/n 有可能/v 在/p 帝国主义/n 的/u 薄弱/a 环节/n 上/nd ，/w 突破/v 帝国主义/n 的/u 阵线/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     无产阶级/n 推翻/v 资产阶级/n 的/u 社会主义革命/n ，/w 在/p 俄国/ns 首先/d 爆发/v 并/c 取得/v 胜利/v 不是/vl 偶然/d 的/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     第一次世界大战/n 给/p 俄国/ns 人民/n 带来/v 了/u 深重/a 的/u 灾难/n ，/w 战争/n 夺去/v 了/u 数/m 百万/m 人/n 的/u 生命/n ，/w 国民经济/n 濒于/v 破产/v ，/w 约/d 有/v １４００/m 万/m 人/n 被/p 拉去/v 当兵/v ；/w 大片/n 耕地/v 荒芜/a ，/w 农业/n 生产/v 急剧/d 衰落/v ，/w 粮食/n 奇缺/v ；/w 交通/n 运输/v 瘫痪/v ，/w 许多/a 工厂/n 倒闭/v ，/w 大批/q 工人/n 失业/v ；/w 市场/n 紊乱/a ，/w 物价/n 飞涨/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     资产阶级/n 在/p 战争/n 中/nd 大/a 发横财/v ，/w 而/c 工农/n 群众/n 却/d 忍饥挨饿/i ，/w 挣扎/v 在/p 死亡/v 线上/nl 。/w 
		
			
                                        284
                                     所有/a 这/r 一切/r ，/w 使/v 各种/r 社会/n 矛盾/n 激化/v ，/w 俄国/ns 成为/v 当时/nt 帝国主义/n 统治/v 的/u 一个/mq 薄弱/a 环节/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     １９１７/m 年/nt １１/m 月/nt ７/m 日/nt （/w 俄/j 历/n １０/m 月/nt ２５/m 日/nt ）/w ，/w 俄国/ns 无产阶级/n 在/p 布尔什维克/n 党/n 和/c 列宁/nh 的/u 领导/v 下/vd ，/w 通过/p 周密/a 的/u 准备/v ，/w 发动/v 了/u 武装/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     经过/p 激战/v ，/w 攻下/v 了/u 资产阶级/n 统治者/n 盘踞/v 的/u 冬宫/ns ，/w 在/p 人类/n 历史上/n 第一次/mq 实现/v 了/u 以/p 无产阶级专政/n 的/u 国家/n 政权/n 代替/v 资产阶级/n 专政/n 的/u 国家/n 政权/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     这/r 是/vl 一个/mq 具有/v 划时代/v 意义/n 的/u 伟大/a 历史/n 事件/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     它/r 第一次/mq 成功/a 地/u 打破/v 了/u 资本主义/n 一统天下/i 的/u 局面/n ；/w 它/r 鼓舞/v 了/u 世界/n 无产阶级/n 和/c 被/p 压迫/v 人民/n 、/w 被/p 压迫/v 民族/n 的/u 革命/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     ２０/m 世纪/nt ３０/m 年代/nt 末/n ，/w 帝国主义/n 国家/n 发动/v 了/u 第二次世界大战/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     战争/n 再一次/d 削弱/v 了/u 帝国主义/n 国家/n 的/u 力量/n ，/w 人民/n 革命/v 力量/n 进一步/v 增长/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        291
                                     在/p 战争/n 中/nd 和/c 战后/nt ，/w 一系列/a 国家/n 的/u 人民/n 革命/v ，/w 冲破/v 了/u 世界/n 资本主义/n 体系/n ，/w 特别/d 是/vl 中国/ns 人民/n 革命/v 的/u 胜利/v ，/w 使/v 帝国主义/n 的/u 统治/v 在/p 更/d 大/a 的/u 范围/n 内/nd 崩溃/v 了/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     中国/ns 人民/n 革命/v 的/u 胜利/v ，/w 是/vl 继/v 十月革命/n 之后/nt 人类/n 历史上/n 最/d 重大/a 的/u 事件/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     中国/ns 革命/v 的/u 胜利/v ，/w 在/p 中国/ns 大陆/nl 上/nd 结束/v 了/u 几/m 千/m 年/nt 剥削阶级/n 的/u 统治/v ，/w 结束/v 了/u 长期/nt 遭受/v 帝国主义/n 欺凌/v 的/u 历史/n ，/w 中国/ns 人民/n 从此/d 成为/v 自己/r 国家/n 和/c 社会/n 的/u 主人/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     中国/ns 革命/v 的/u 胜利/v ，/w 使/v 占有/v 世界/n 人口/n １／４/m 的/u 东方/nd 大国/n ，/w 脱离/v 了/u 资本主义/n 体系/n ，/w 走上/v 了/u 社会主义/n 道路/n ，/w 改变/v 了/u 世界/n 政治/n 格局/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     中国/ns 革命/v 的/u 胜利/v ，/w 不仅/c 打击/v 和/c 削弱/v 了/u 世界/n 资本主义/n 力量/n ，/w 加速/v 了/u 帝国主义/n 殖民/v 体系/n 的/u 瓦解/v ，/w 而且/c 壮大/v 了/u 世界/n 社会主义/n 力量/n ，/w 增强/v 了/u 亚/j 、/w 非/j 、/w 拉/j 的/u 殖民地/n 半殖民地/n 人民/n 斗争/n 的/u 勇气/n 和/c 胜利/v 的/u 信心/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     社会主义/n 代替/v 资本主义/n 是/vl 历史/n 的/u 必然/a ，/w 又是/vl 一个/mq 长期/nt 、/w 曲折/a 的/u 历史/n 过程/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     这/r 是/vl 由/p 以下/nd 原因/n 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     第一/m ，/w 历史上/n 社会制度/n 的/u 每/r 一/m 次/q 变革/v ，/w 无不/d 经过/p 长期/nt 的/u 、/w 曲折/a 的/u 和/c 反复/d 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     从/p 历史/n 的/u 发展/v 进程/n 来看/v ，/w 原始社会/n 经历/v 了/u 漫长/a 的/u 岁月/nt 。/w 
		
			
                                        300
                                     从/p 氏族/n 制度/n 的/u 解体/v 到/v 古希腊/ns 国家/n 的/u 形成/v ，/w 即/d 奴隶社会/n 代替/v 原始社会/n ，/w 经历/v 了/u ２００/m 年/nt 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     从/p 日耳曼人/n 入侵/v 罗马帝国/ns ，/w 到/v 封建制度/n 在/p 欧洲/ns 的/u 形成/v ，/w 即/d 封建社会/n 代替/v 奴隶社会/n ，/w 经历/v 了/u 约/d ５００/m 年/nt 的/u 漫长/a 曲折/a 过程/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     从/p １４/m ─/w ─/w １５/m 世纪/nt 资本主义/n 生产关系/n 的/u 萌芽/n 和/c 发展/v ，/w 经过/p 英/j 、/w 法/j 、/w 意/j 、/w 德/j 、/w 俄/j 、/w 日/j 等/u 国/n 的/u 资产阶级革命/n 或/c 资产阶级/n 改革/v ，/w 到/v １９/m 世纪/nt 后半期/nt ，/w 资本主义制度/n 在/p 世界/n 范围/n 取得/v 统治/v 地位/n ，/w 也/d 先后/d 经历/n 了/u ５００/m 多/m 年/nt 的/u 漫长/a 过程/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     其间/nd 还/d 经过/p 多次/mq 的/u 反复/d 。/w 
		
			
                                        304
                                     例如/v ，/w 第四/m 课/n 中/nd 所/u 讲/v 的/u 英国/ns 和/c 法国/ns 的/u 资产阶级革命/n 便是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        305
                                     又/d 如/v ，/w 美国/ns １７８７/m 年/nt 成立/v 联邦/n 共和国/n ，/w 建立/v 了/u 资产阶级/n 政权/n ，/w 但是/c ，/w ７４/m 年/nt 后/nd 的/u １８６１/m 年/nt ，/w 美国/ns 爆发/v 了/u 南北战争/n ，/w 南方/nd 奴隶主/n 为了/p 维护/v 使用/v 黑人/n 奴隶/n 劳动/v 的/u 奴隶制/n 利益/n ，/w 发动/v 了/u 推翻/v 共和国/n 的/u 叛乱/n ，/w 直到/v １８６５/m 年/nt 战争/n 结束/v 后/nd ，/w 美国/ns 资产阶级/n 政权/n 才/d 得以/vu 巩固/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     中国/ns 历史上/n 封建社会/n 代替/v 奴隶制/n 社会/n ，/w 也/d 充满/v 曲折/a 反复/d 的/u 斗争/n ，/w 前后/nt 经历/v 了/u ５００/m 年/nt 左右/n 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     从/p 近代史/n 看/v ，/w １９１１/m 年/nt １０/m 月/nt １０/m 日/nt 爆发/v 的/u 辛亥革命/n ，/w 推翻/v 了/u 统治/v 中国/ns ２００/m 多/m 年/nt 的/u 封建/n 帝制/n ，/w 但是/c ，/w １９１５/m 年/nt １２/m 月/nt 到/v １９１７/m 年/nt ７/m 月/nt 不到/v 两/m 年/nt 的/u 时间/n ，/w 袁世凯/nh 和/c 张勋/nh 就/d 搞/v 了/u 两/m 次/q 复辟/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     历史/n 就是/d 这样/r 不/d 以/v 人/n 的/u 意志/n 为/vl 转移/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     每/r 一个/mq 新/a 制度/n 取代/v 旧/a 度/n 的/u 过程/n ，/w 都/d 交织/v 着/u 进步/a 与/c 反动/a 、/w 复辟/v 与/c 反/v 复辟/v 的/u 曲折/a 复杂/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     一/m 种/q 社会制度/n 被/p 另/r 一/m 种/q 社会制度/n 代替/v ，/w 通常/d 是/vl 一个/mq 漫长/a 的/u 曲折/a 过程/n ，/w 这/r 是/vl 符合/v 历史/n 实际/a 的/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     社会主义/n 代替/v 资本主义/n 也/d 必然/a 是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        312
                                     第二/m ，/w 社会主义/n 生产关系/n 不/d 可能/vu 在/p 资本主义社会/n 内部/nd 自发/a 产生/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     以往/nt 的/u 社会制度/n 的/u 更替/v ，/w 如/v 封建制度/n 代替/v 奴隶制度/n ，/w 资本主义制度/n 代替/v 封建制度/n ，/w 都/d 是/vl 用/v 一/m 种/q 剥削/v 关系/n 和/c 私有/v 制度/n 代替/v 另/r 一/m 种/q 剥削/v 关系/n 和/c 私有/v 制度/n ，/w 新/a 的/u 生产关系/n 可以/vu 在/p 旧社会/n 的/u 母体/n 中/nd 萌发/v 、/w 生长/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     例如/v ，/w 资本主义/n 生产关系/n 就/d 能/vu 在/p 封建社会/n 内部/nd 产生/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     １６０/m 多/m 年/nt 前/nd ，/w 英国/ns 著名/a 的/u 社会活动家/n 欧文/nh ，/w 曾/d 先后/d 在/p 美国/ns 和/c 英国/ns ，/w 创办/v 了/u 示范性/n 的/u 共产主义/n 公社/n ，/w 进行/v 改革/v 私有制/n 的/u 试验/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     １８２４/m 年/nt ，/w 他/r 在/p 美国/ns 印第安纳州/ns 购买/v 了/u ３/m 万/m 英亩/q 土地/n 和/c 地上/nl 建筑物/n ，/w 建立/v 了/u “/w 新/a 和谐/a ”/w 公社/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     在/p 公社/n 的/u 《/w 组织法/n 》/w 中/nd 规定/v ，/w 实行/v 财产/n 公有/v ，/w 儿童/n 免费/v 受/v 教育/v ，/w 社员/n 享受/v 免费/v 医疗/v …/w …/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     但是/c 这个/r 公社/n 只/d 存在/v ４/m 年/nt ，/w 就/d 宣告/v 解散/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     １８３９/m 年/nt 至/v １８４５/m 年间/nt ，/w 欧文/nh 和/c 他/r 的/u 追随者/n 又/d 在/p 英国/ns 汉普郡/ns 建立/v 了/u “/w 皇后/n 林/n 新村/n ”/w ，/w 结果/n 仍/d 以/p 失败/v 而/c 告终/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     这/r 期间/nt ，/w 欧文/nh 不知/v 疲倦/a 地/u 进行/v 宣传/v 和/c 呼吁/v ，/w 作过/v 上千/m 次/q 演说/v ，/w 向/p 英国/ns 女皇/n 、/w 俄国/ns 沙皇/n 、/w 美国/ns 总统/n 、/w 法国/ns 临时政府/n 等/u 发出/v 呼吁/v ，/w 幻想/v 他们/r 能/vu 协助/v 建立/v 共产主义社会/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     但是/c ，/w 欧文/nh 所有/a 的/u 努力/v 都/d 被/p 资本主义/n 的/u 汪洋大海/n 所/u 淹没/v ，/w 他/r 自己/r 也/d 被/p 逐出/v 了/u 上层/nl 社会/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     欧文/nh 试验/v 的/u 失败/v 说明/v ，/w 生产资料/n 的/u 社会主义/n 公有制/n 不/d 可能/vu 在/p 资本主义社会/n 内部/nd 产生/v ，/w 更/d 不/d 可能/vu 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        323
                                     这/r 是/vl 因为/c ，/w 以/v 公有制/n 为/vl 基础/n 的/u 社会主义/n 生产关系/n 与/c 以往/nt 的/u 生产关系/n 有/v 本质/n 的/u 不同/a ，/w 它/r 要求/v 消灭/v 一切/r 剥削/v 关系/n 和/c 私有/v 制度/n ，/w 建立/v 起/v 一个/mq 没有/v 人/n 剥削/v 人/n 的/u 社会主义制度/n ，/w 这/r 正是/vl 资产阶级/n 所/u 不/d 允许/v 的/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     无产阶级/n 只能/vu 在/p 夺取/v 政权/n 后/nd 才能/vu 建立/v 社会主义/n 生产关系/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     因此/c ，/w 社会主义/n 生产关系/n 的/u 性质/n ，/w 决定/v 了/u 社会主义革命/n 空前/a 的/u 深刻性/n 和/c 广泛性/n ，/w 决定/v 了/u 社会主义/n 代替/v 资本主义/n 必然/a 要/vu 经历/n 一个/mq 更为/d 漫长/a 的/u 过程/n ，/w 必然/a 会/vu 充满/v 着/u 更/d 复杂/a 、/w 更/d 曲折/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     第三/m ，/w 资本主义制度/n 不会/vu 自动/a 灭亡/v ，/w 必须/d 通过/p 无产阶级/n 长期/nt 曲折/a 的/u 斗争/n 才能/vu 实现/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     同/p 其他/r 剥削阶级/n 一样/a ，/w 资产阶级/n 决不/d 甘心/v 资本主义/n 走向/v 灭亡/v 的/u 命运/n ，/w 他们/r 不是/vl 消极/a 被动/v 地/u 等待/v 历史/n 的/u 判决/n ，/w 而是/vl 千方百计/i 地/u 挽救/v 资本主义制度/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     它们/r 运用/v 国家/n 政权/n ，/w 对/p 经济/n 和/c 社会/n 进行/v 干预/v 和/c 调节/v ，/w 不断/d 改变/v 统治/v 手法/n 麻痹/v 群众/n ，/w 加紧/v 对/p 不发达国家/n 的/u 掠夺/v 和/c 剥削/v ，/w 以/p 尽可能/d 地/u 延长/v 资本主义/n 的/u 寿命/n ；/w 在/p 世界/n 上/nd 面临/v “/w 一个/mq 地球/n 、/w 两/m 种/q 制度/n ”/w 的/u 局面/n 下/nd ，/w 西方/nd 敌对/a 势力/n 凭借/v 目前/nt 发达/a 资本主义/n 国家/n 的/u 经济/n 、/w 科技/n 和/c 军事/n 优势/n ，/w 利用/v 社会主义/n 国家/n 的/u 失误/v 、/w 挫折/n ，/w 大搞/v 侵略/v 、/w 颠覆/v 、/w 渗透/v 与/c “/w 和平演变/v ”/w ，/w 来/vd 削弱/v 社会主义/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     可见/c ，/w 资本主义制度/n 是/vl 不会/vu 自动/a 灭亡/v 的/u ，/w 资本主义制度/n 的/u 灭亡/v 要/vu 通过/p 无产阶级/n 长期/nt 曲折/a 的/u 斗争/n 才能/vu 实现/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     如果/c 无产阶级/n 的/u 力量/n 还/d 没有/v 壮大/v ，/w 如果/c 无产阶级/n 政党/n 不能/vu 正确/a 领导/n 革命/v ，/w 那么/r ，/w 这/r 自然/a 就/d 会/vu 给/p 资本主义/n 更/d 多/a 的/u 喘息/v 机会/n ，/w 延长/v 其/r 存在/v 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     第四/m ，/w 资本主义/n 是/vl 一个/mq 世界/n 体系/n ，/w 它/r 不/d 可能/vu 在/p 同一/a 时间/n 内/nd 死亡/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     资本主义/n 是/vl 一个/mq 庞大/a 的/u 世界/n 体系/n ，/w 除了/p 一些/m 发达/a 资本主义/n 国家/n 外/nd ，/w 还有/v １００/m 多/m 个/q 实行/v 资本主义/n 私有制/n 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     由于/c 资本主义/n 各国/n 发展/v 是/vl 不/d 平衡/a 的/u ，/w 各国/n 的/u 经济/n 、/w 政治/n 和/c 军事/n 实力/n 不/d 相同/a ，/w 不同/a 国家/n 里/nd 的/u 无产阶级/n 的/u 觉悟/v 程度/n 、/w 组织/v 程度/n 以及/c 工人运动/n 的/u 发展/v 状况/n 也/d 各/r 不/d 相同/a ，/w 因此/c ，/w 社会主义革命/n 不/d 可能/vu 同时/c 在/p 所有/a 资本主义/n 国家/n 里/nd 取得/v 胜利/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     资本主义制度/n 作为/v 一个/mq 世界/n 体系/n ，/w 它/r 不会/vu 也/d 不/d 可能/vu 在/p 同一/a 时间/n 完全/a 灭亡/v ，/w 而/c 只能/vu 在/p 其/r 薄弱/a 环节/n 、/w 在/p 社会主义革命/n 的/u 主客观/n 条件/n 都/d 具备/v 的/u 地方/n 首先/d 灭亡/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     最后/n ，/w 当代/nt 发达/a 资本主义/n 国家/n ，/w 在/p 一定/d 时期/nt 内/nd ，/w 还/d 拥有/v 较/d 大/a 的/u 实力/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     当代/nt 发达/a 资本主义/n 国家/n 在/p 一定/d 时期/nt 内/nd ，/w 与/c 社会主义/n 国家/n 相/d 比较/v ，/w 确实/d 还有/v 较/d 大/a 的/u 实力/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     主要/a 表现/v 在/v ：/w 它们/r 仍/d 有/v 世界/n 最高/a 的/u 生产力/n 水平/n ；/w 仍/d 居/v 世界/n 科技/n 革命/v 的/u 领先/v 地位/n ；/w 拥有/v 资本/n 的/u 优势/n ；/w 拥有/v 对外贸易/v 的/u 优势/n ；/w 拥有/v 劳动者/n 素质/n 较/d 高/a 的/u 优势/n ；/w 拥有/v 适应/v 于/p 社会化/v 大生产/v 的/u 先进/a 管理/v 制度/n 和/c 经营/v 方式/n ；/w 民众/n 的/u 物质/n 生活/n 水平/n 仍然/d 是/vl 世界/n 上/nd 最高/a 的/u ；/w 资本主义制度/n 本身/n 尚/d 具有/v 调节/v 自身/n 矛盾/n 的/u 应变/v 能力/n ；/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     因而/c ，/w 它/r 不会/vu 很快/a 就/d 进入/v 灭亡/v 的/u 境地/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     以上/nd 情况/n ，/w 决定/v 了/u 社会主义/n 代替/v 资本主义/n 是/vl 一个/mq 长期/nt 的/u 、/w 曲折/a 复杂/a 的/u 历史/n 过程/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     从/p 整个/a 人类/n 社会/n 的/u 发展/v 来看/v ，/w 历史上/n 任何/r 一/m 种/q 新/a 的/u 社会制度/n 代替/v 旧/a 的/u 社会制度/n ，/w 都/d 要/vu 经历/n 一个/mq 相当/d 长/a 的/u 两/m 种/ 制度/n 同时/c 并存/v 、/w 逐渐/d 更替/v 的/u 时期/nt 。/w 
		
			
                                        341
                                     在/p 世界/n 范围/n 内/nd 由/p 资本主义社会/n 向/p 社会主义社会/n 转变/v 的/u 历史/n 过程/n 中/nd ，/w 资本主义/n 与/c 社会主义/n 两/m 种/q 制度/n 必将/d 同时/c 并存/v 、/w 相互/d 合作/v 、/w 反复/d 斗争/n 、/w 此消彼长/i 、/w 逐渐/d 更替/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     资本主义制度/n 经过/p 几/m 百/m 年/nt 的/u 发展/v ，/w 在/p 经济/n 、/w 科技/n 、/w 教育/v 、/w 文化/n 和/c 社会/n 管理/v 等/u 方面/n ，/w 积累/v 了/u 丰富/a 的/u 经验/n ，/w 取得/v 了/u 许多/a 历史性/n 的/u 文明/a 成果/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     但是/c ，/w 作为/v 人类/n 历史/n 的/u 最后/n 一个/mq 剥削/v 制度/n ，/w 从/p 本质上/n 看/v ，/w 资本主义社会/n 是/vl 走向/v 没落/v 的/u 社会制度/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     只要/vu 存在/v 资本主义社会/n 的/u 基本矛盾/n ，/w 只要/vu 资本主义/n 的/u 掘墓人/n —/w —/w 无产阶级/n 不断/d 发展/v 壮大/v ，/w 资本主义制度/n 就/d 必然/a 要/vu 走向/v 灭亡/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     战后/nt ，/w 尽管/d 资产阶级/n 采取/v 种种/q 措施/n 来/u 缓和/a 矛盾/n ，/w 取得/v 了/u 相对/a 的/u 稳定/a 和/c 发展/v ，/w 然而/c ，/w 它/r 最终/d 无法/d 扭转/v 历史/n 发展/v 的/u 大趋势/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     社会主义制度/n 目前/nt 还/d 处在/v 幼年/nt 时期/nt ，/w 只有/c 几/m 十/m 年/nt 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     尽管/d 它/r 的/u 力量/n 还/d 不/d 那么/r 强大/a ，/w 尽管/d 在/p 前进/v 中/nd 有/v 困难/n ，/w 在/p 发展/v 中/nd 有/v 曲折/a ，/w 甚至/d 出现/v 局部/n 倒退/v 和/c 反复/v ，/w 但是/c ，/w 作为/v 新生/n 的/u 、/w 向上/v 的/u 社会制度/n ，/w 它/r 符合/v 历史/n 发展/v 的/u 规律/n ，/w 符合/v 广大/a 人民群众/n 的/u 根本/d 利益/n ，/w 因而/c ，/w 它/r 具有/v 强大/a 的/u 生命力/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     同时/c ，/w 社会主义/n 作为/v 人类/n 历史上/n 一/m 种/q 崭新/a 的/u 社会制度/n ，/w 它/r 有可能/v 积极/a 学习/v 和/c 运用/v 人类/n 历史上/n 一切/r 社会制度/n 下/nd 创造/v 的/u 文明/a 成果/n ，/w 特别/d 是/vl 批判/v 地/u 继承/v 和/c 利用/v 资本主义社会/n 已经/d 创造/v 出来/vd 的/u 全部/n 生产力/n 和/c 全部/n 优秀/a 文化/n 成果/n ，/w 并/c 在/p 这个/r 基础上/nl 进行/v 新/a 的/u 创造/v ，/w 加快/v 社会主义/n 力量/n 的/u 增长/v ，/w 逐步/d 赢得/v 对/p 资本主义/n 的/u 优势/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     因此/c ，/w 社会主义革命/n 经过/p 曲折/a 和/c 反复/v ，/w 会/vu 逐渐/d 变/v 得/u 强大/a 并/c 最终/d 代替/v 资本主义/n ，/w 这/r 是/vl 历史/n 发展/v 的/u 必然/a 。/w 
		
			
                                        350
                                     总之/c ，/w 道路/n 是/vl 曲折/a 的/u ，/w 前途/n 是/vl 光明/n 的/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     在/p 这/r 新旧/n 世纪/nt 交替/v 的/u 时刻/nt ，/w 我们/r 青少年/j 要/vu 回顾/v 历史/n ，/w 展望/v 未来/nt ，/w 不要/vu 被/p 事物/n 暂时/nt 的/u 强弱/n 和/c 发展/v 的/u 快慢/n 所/u 迷惑/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     既/c 要/vu 充分/a 估计/v 社会主义/n 代替/v 资本主义/n 的/u 长期性/n 曲折/a 性/n ，/w 有/v 足够/a 的/u 思想/n 准备/v ，/w 经受/v 新/a 的/u 考验/v ，/w 迎接/v 新/a 的/u 挑战/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     新/a 制度/n 一定/d 会/vu 战胜/v 旧/a 制度/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     历史/n 的/u 发展/v 将/d 继续/v 证明/v ，/w 没有/v 任何/r 灵丹妙药/i 能/vu 挽救/v 资本主义/n 最终/d 灭亡/v 的/u 命运/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     资本主义/n 的/u 灭亡/v 和/c 社会主义/n 的/u 胜利/v 同样/a 是/vl 不可避免/i 的/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     社会/n 发展/v 的/u 规律/n 告诉/v 我们/r ，/w 社会主义/n 代替/v 资本主义/n 是/vl 历史/ 发展/v 的/u 必然/a 趋势/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     中国/ns 社会主义制度/n 的/u 建立/v 是/vl 符合/v 历史/n 发展/v 规律/n 的/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     １８４０/m 年/nt 鸦片战争/n 以后/nt ，/w 西方/nd 列强/n 加紧/v 了/u 对/p 中国/ns 的/u 政治/n 干预/v 和/c 经济/n 侵略/v ，/w 强迫/v 中国/ns 签订/v 了/u 一系列/a 不平等条约/n ，/w 使/v 中国/ns 逐步/d 沦为/v 半殖民地/n 半封建/n 社会/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     为/p 拯救/v 中华民族/n ，/w 救国/v 救民/v ，/w 无数/m 革命先烈/n 前赴后继/i ，/w 英勇/a 奋斗/v ，/w 使/v 帝国主义/n 灭亡/v 和/c 瓜分/v 中国/ns 的/u 企图/v 始终/d 没/d 能/vu 得逞/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     经过/p 近/a 百/m 年/nt 的/u 流血/v 牺牲/v ，/w 艰苦/a 探索/v ，/w 中国/ns 人民/n 终于/d 悟出/v 了/u 一个/mq 道理/n —/w —/w 只有/c 社会主义/n 才能/vu 救/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        361
                                     １９２１/m 年/nt 中国/ns 产党/n 的/u 诞生/v ，/w 使/v 中国/ns 革命/v 的/u 面目/n 焕然一新/i ，/w 经过/v ２８/m 年/nt 艰苦卓绝/i 的/u 斗争/n ，/w 中国/ns 人民/n 终于/d 推翻/v 了/u 帝国主义/n 、/w 封建主义/n 和/c 官僚资本主义/n 的/u 统治/v ，/w 建立/v 了/u 中华人民共和国/ns 。/w 
		
			
                                        362
                                     社会主义制度/n 的/u 建立/v ，/w 是/vl 中国/ns 历史上/n 最/d 深刻/a 最/d 伟大/a 的/u 社会/n 变革/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     建国/v ４０/m 多/m 年/nt 来/u ，/w 我国/n 社会主义革命/n 和/c 建设/v 所/u 取得/v 的/u 巨大/a 成就/n ，/w 再一次/d 雄辩/n 地/u 证明/v ：/w 只有/c 社会主义/n 才能/vu 救/v 中国/ns ，/w 只有/c 社会主义/n 才能/vu 发展/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        364
                                     通过/p 历史/n 课/n 的/u 学习/v 我们/r 知道/v ，/w 太平天国/n 革命/v 是/vl 中国/ns 近代史/n 上/nd 的/u 一/m 次/q 农民/n 革命/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     其/r 规模/n 之/u 大/a ，/w 历时/v 之/u 久/a ，/w 影响/v 之/u 深/a ，/w 反帝/v 反封建/v 之/u 坚决/a ，/w 都/d 是/vl 过去/nt 中国/ns 封建社会/n 任何/r 一/m 次/q 农民战争/n 所/u 不能/vu 比拟/v 的/u 。/w 
		
			
                                        366
                                     太平军/n 在/p １８５３/m 年/nt 定都/v 天京/ns ，/w 正式/a 建立/v 了/u 自己/r 的/u 农民/n 革命政权/n 以后/nt ，/w 颁布/v 了/u 革命/v 纲领/n —/w —/w 《/w 天朝/nt 田亩/n 制度/n 》/w ，/w 提出/v 了/u “/w 有/v 田/n 同/d 耕/v ，/w 有/v 饭/n 同/d 食/v ，/w 有/v 衣/n 同/d 穿/v ，/w 有钱/v 同/d 使/v ，/w 无/v 处/n 不/d 均匀/a ，/w 无/v 人/n 不/d 饱暖/n ”/w 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     这/r 既是/c 对/p 几/m 千/m 年/nt 来/u 封建/n 土地/n 制度/n 的/u 否定/v ，/w 也是/vl 对/p 封建/n 等级/n 制度/n 的/u 否定/v ，/w 反映/v 了/u 贫苦/a 农民/n 渴望/v 获得/v 土地/n 的/u 迫切/a 要求/v ，/w 表现/v 了/u 农民/n 革命/v 追求/v 平等/a 社会/n 的/u 理想/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     然而/c ，/w 《/w 天朝/nt 田亩/n 制度/n 》/w 所/u 规定/v 的/u 平分/v 一切/r 土地/n 和/c “/w 通/v 天下/nl 皆/d 一式/n ”/w 的/u 社会/n 经济/n 生活/n 方案/n ，/w 不过/c 是/vl 一/m 种/q 绝对/a 平均主义/n 的/u 思想/n ，/w 它/r 只能/vu 继续/v 将/d 农民/n 牢固/a 地/u 束缚/v 在/p 土地/n 上/nd ，/w 不/d 可能/vu 推动/v 社会生产力/n 的/u 向前/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     因此/c ，/w 它/r 具有/v 历史/n 局限性/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     就是/d 在/p 太平天国/n 实际/a 存在/v 的/u １０/m 余/n 年/nt 中/nd ，/w 也/d 并没/d 能/vu 真正/a 贯彻/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     太平天国/n 的/u 农民/n 阶级/n 虽然/c 具有/v 强烈/a 的/u 反帝/v 反封建/v 的/u 革命性/n ，/w 但/c 他们/r 不/d 代表/n 先进/a 的/u 生产力/n ，/w 看/v 不清/a 历史/n 发展/v 的/u 方向/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     由于/c 其/r 小生产/n 的/u 局限性/n ，/w 他们/r 反对/v 封建/n 皇帝/n ，/w 但/c 又/d 羡慕/v 皇权/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     反对/v 封建/n 剥削/v ，/w 但/c 又/d 不能/vu 把/p 地主/n 作为/v 一个/mq 阶级/n 加以/v 认识/v 和/c 消灭/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     他们/r 头脑/n 中/nd 向往/v 的/u 是/vl “/w 均/d 田/n 免/v 赋/n ”/w 的/u 时代/nt ，/w 盼望/v 的/u 是/vl 过/vd “/w 男/n 耕/v 女/n 织/v ”/w 的/u 温饱/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     因此/c ，/w 这/r 种/q 阶级/n 的/u 局限性/n ，/w 使/v 他们/r 终究/d 逃脱/v 不了/v 历代/nt 农民/n 革命/v 的/u 必然/a 结局/n —/w —/w 要么/c 失败/v ，/w 要么/c 成为/v 改朝换代/i 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     太平天国/n 革命/v ，/w 就是/d 在/p 帝国主义/n 和/c 封建主义/n 的/u 联合/v 绞杀/v 下/nd ，/w 最终/d 失败/v 的/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     在/p 中国/ns 近代史/n 上/nd ，/w １９/m 世纪/nt 发生/v 的/u 另/r 一/m 次/q 较/d 大/a 规模/n 的/u 农民/n 革命/v 战争/n —/w —/w 义和团运动/n ，/w 具有/v 比较/v 鲜明/a 的/u 反帝/v 爱国/v 的/u 性质/n ，/w 表现/v 出/vd 农民/n 阶级/n 敢/vu 打/v 敢/vu 拼/v 的/u 奋勇/v 精神/n 和/c 英雄/n 气概/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     但/c 由于/c 他们/r 对/p 帝国主义/n 的/u 本质/n 缺乏/v 认识/v ，/w 特别/d 是/vl 他们/r 未能/vu 丢掉/v 皇权/n 主义/n 思想/n ，/w 对/p 封建/n 统治者/n 丧失/v 警惕/v ，/w 甚至/d 抱有/v 不切实际/i 的/u 幻想/v ，/w 最后/n 被/p 清朝/nt 统治者/n 所/u 利用/v ，/w 同样/a 在/p 中外/j 反动/a 势力/n 的/u 联合/v 绞杀/v 下/nd 惨遭/v 失败/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     可见/c ，/w 农民/n 革命/v 不能/vu 救/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        380
                                     １８９８/m 年/nt 的/u “/w 戊戌变法/n ”/w 和/c １９１１/m 年/nt 的/u 辛亥/nt 革命/n ，/w 是/vl 中国/ns 民族资产阶级/n 发动/v 的/u 两/m 次/q 最大/a 的/u 政治/n 变革/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     中国/ns 的/u 资产阶级/n 包括/v 民族资产阶级/n 和/c 官僚/n 资产阶级/n 两/m 部分/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     民族资产阶级/n ，/w 指/v 在/p 受/v 帝国主义/n 侵略/v 和/c 压迫/v 的/u 国家/n 里/nd ，/w 同/p 帝国主义/n 联系/n 较/d 少/a 的/u 、/w 代表/n 中/a 小/a 资本主义/n 成分/n 的/u 资产阶级/n ，/w 具有/v 两面性/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     一方面/c 具有/v 革命性/n ，/w 另一方面/c 具有/v 妥协/v 性/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     官僚/n 资产阶级/n ，/w 指/v 和/p 国家/n 政权/n 结合/v 在/p 一起/d 的/u 买办/n 的/u 、/w 封建/n 的/u 垄断/v 资产阶级/n ，/w 它/r 是/vl 帝国主义/n 在/p 中国/ns 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     戊戌变法/n ，/w 是/vl 资产阶级/n 改良主义/n 的/u 政治/n 运动/n ，/w 因/c 发生/v 在/p １８９８/m 年/nt ，/w 在/p 我国/n 旧历/n 上/nd 是/vl 戊戌/nt 年/nt ，/w 因此/c 得名/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     戊戌变法/n 是/vl 一/m 批/q 从/p 封建/n 官僚/n 、/w 豪绅/n 、/w 富商/n 转化/v 而/c 来/vd 的/u ，/w 代表/v 民族资产阶级/n 上层/nl 经济/n 利益/n 的/u 资产阶级/n 改良/v 派/n 发起/v 的/u 革新/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     这个/r 运动/n 要求/v 革新/v 政治/n ，/w 传播/v 西方/nd 思想/n 和/c 文化/n ，/w 主张/v 发展/v 资本主义/n ，/w 挽救/v 民族/n 危亡/n ，/w 这/r 对/p 促使/v 中华民族/n 的/u 觉醒/v ，/w 起/v 了/u 一定/d 的/u 思想/n 启蒙/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     但是/c ，/w 由于/c 他们/r 把/p 变革/v 的/u 希望/v 寄托/v 在/p 封建/n 统治阶级/n 中/nd 的/u 开明/a 君主/n 身上/nl ，/w 幻想/v 通过/p 自上而下/i 的/u 改良/v 来/vd 实现/v 其/r 维新/v 报国/v 的/u 目的/n ，/w 并/c 幻想/v 得到/v 某些/r 资本主义/n 国家/n 的/u 同情/v 和/c 帮助/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     显然/a ，/w 这/r 是/vl 脱离/v 广大/a 劳动人民/n 的/u ，/w 其/r 阶级/n 基础/n 十分/d 薄弱/a 。/w 
		
			
                                        390
                                     在/p 以/v 慈禧太后/n 为/vl 代表/n 的/u 封建/n 顽固/a 势力/n 的/u 打击/v 下/nd ，/w 变法/v 不到/v １００/m 天/nt ，/w 就/d 以/p 光绪/nt 皇帝/n 被/p 囚禁/v 、/w 谭嗣同/nh 等/u 六/m 君子/n 喋血/v 刑场/n 而/c 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     这/r 证明/v ，/w 走/v 改良主义/n 的/u 道路/n 不能/vu 救/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        392
                                     孙中山/nh 是/vl 我国/n 伟大/a 的/u 革命/v 先行者/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     他/r 建立/v 革命/v 组织/n ，/w 确立/v 了/u “/w 驱除/v 鞑/n 虏/n ，/w 恢复/v 中华/ns ，/w 建立/v 民国/nt ，/w 平均/a 地权/n ”/w 的/u 纲领/n 和/c “/w 民族/n 、/w 民权/n 、/w 民生/n ”/w 的/u 三民主义/n 学说/n ，/w 在/p 中国/ns 历史上/n 第一/m 个/q 全面/a 提出/v 了/u 资产阶级/n 民主革命/n 的/u 理论/n 和/c 纲领/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     在/p 这/r 一/m 思想/n 的/u 影响/v 下/nd ，/w １９１１/m 年/nt 爆发/v 了/u 震惊/v 中外/j 的/u 辛亥革命/n ，/w 推翻/v 了/u 清/nt 王朝/nt 的/u 统治/v ，/w 建立/v 了/u 中华民国/n ，/w 孙中山/nh 被/p 推举/v 为/vl 临时/a 大总统/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     孙中山/nh 因此/c 而/c 受到/v 全国/n 人民/n 的/u 爱戴/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     新中国/n 建立/v 以后/nt ，/w 至今/d 每年/nt 的/u 国庆节/nt 前后/nt ，/w 在/p 首都/n 北京/ns 天安门广场/n 的/u 纪念碑/n 前/nd ，/w 都/d 竖立/v 起/v 孙中山/nh 先生/n 的/u 巨幅/n 画像/n ，/w 以/p 悼念/v 这位/r 革命/v 的/u 先行者/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     每年/nt 孙中山/nh 的/u 诞辰/n 和/c 逝世/v 日/nt ，/w 在/p 孙中山/nh 活动/v 过/u 的/u 北京/ns 、/w 上海/ns 、/w 南京/ns 、/w 广州/ns ，/w 以及/c 其/r 家乡/n 中山/ns 市/n 等/u ，/w 都/d 进行/v 各种/r 形式/n 的/u 纪念/v 或/c 悼念/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     辛亥革命/n 是/vl 中国/ns 资产阶级/n 民主革命/n ，/w 是/vl 中国/ns 民族资产阶级/n 领导/v 的/u 推翻/v 清/nt 王朝/nt 统治/v 的/u 武装/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     因/c 发生/v 在/p １９１１/m 年/nt ，/w 我国/n 旧历/n 是/vl 辛亥/nt 年/nt ，/w 故/c 得名/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     辛亥革命/n 结束/v 了/u 中国/ns 历史上/n 持续/v 两/m 千/m 多/m 年/nt 的/u 封建/n 君主专制/n 制度/n ，/w 建立/v 了/u 民主/a 共和国/n ，/w 促进/v 了/u 中国/ns 人民/n 的/u 觉醒/v ，/w 推动/v 了/u 中国/ns 社会/n 的/u 进步/a ，/w 具有/v 重大/a 的/u 历史/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     但是/c ，/w 由于/c 中国/ns 民族资产阶级/n 的/u 软弱/a 性/n ，/w 在/p 帝国主义/n 和/c 国内/nl 反动/a 势力/n 的/u 胁迫/v 下/nd ，/w 辛亥革命/n 的/u 果实/n 最终/d 落到/v 了/u 反动派/n 的/u 手上/nl ，/w 辛亥革命/n 所/u 要/vu 解决/v 的/u 打倒/v 帝国主义/n 和/c 封建主义/n 的/u 两/m 大/a 任务/n 都/d 没/d 能/vu 完成/v ，/w 中国/ns 社会/n 的/u 半殖民地/n 半封建/n 性质/n 仍/d 未/d 改变/v ，/w 中国/ns 人民/n 仍然/d 未能/vu 摆脱/v 贫穷/a 、/w 落后/a 、/w 分裂/v 、/w 混乱/a 的/u 苦难/n 深渊/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     可见/c ，/w 资产阶级/n 领导/n 的/u 民主革命/n 也/d 不能/vu 拯救/v 中华民族/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     戊戌变法/n 、/w 辛亥革命/n 无不/d 证明/v ，/w 在/p 半殖民地/n 半封建/n 的/u 中国/ns ，/w 走/v 资本主义/n 道路/n 是/vl 不/d 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        404
                                     第一/m ，/w 帝国主义/n 不/d 允许/v 中国/ns 走/v 资本主义/n 道路/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     帝国主义/n 的/u 入侵/v ，/w 断绝/v 了/u 中国/ns 走向/v 资本主义/n 的/u 可能/vu 。/w 
		
			
                                        406
                                     因为/c 帝国主义/n 绝不/d 允许/v 像/v 中国/ns 这样/r 一个/mq 资源/n 丰富/a 、/w 人口/n 众多/a 的/u 大国/n ，/w 走上/v 资本主义/n 的/u 自由/a 发展/v 的/u 道路/n ，/w 从而/c 成为/v 一个/mq 能够/vu 与/c 之/u 并驾齐驱/i 和/c 相互/d 抗衡/v 、/w 竞争/v 的/u 经济/n 发达国家/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     殖民地/n 是/vl 帝国主义/n 的/u 生命线/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     帝国主义/n 列强/n 侵略/v 中国/ns 的/u 目的/n ，/w 是/vl 企图/v 把/p 中国/ns 变为/v 殖民地/n ，/w 从而/c 成为/v 他们/r 的/u 原料/n 产地/n 、/w 商品/n 倾销/v 的/u 市场/n 和/c 廉价/n 劳动力/n 的/u 来源/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     然而/c ，/w 正是/vl 由于/c 中国/ns 人民/n 的/u 不屈不挠/i 、/w 英勇/a 反抗/v 、/w 浴血/v 斗争/n ，/w 才/d 使/v 帝国主义/n 灭亡/v 和/c 瓜分/v 中国/ns 的/u 企图/n 始终/d 没/d 能/vu 得逞/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     据统计/v ，/w 鸦片战争/n 以后/nt 至/v 新中国/n 成立/v 之前/nt 的/u 近/a 百/m 年/nt 时间/n 里/nd ，/w 帝国主义/n 列强/n 强迫/v 中国/ns 签订/v 的/u 大大小小/a 的/u 不平等条约/n 多达/v １１００/m 多/m 个/q ，/w 侵占/v 了/u 中国/ns 达/v １５０/m 余/n 万/m 平方公里/q 的/u 土地/n ，/w 勒索/v 战争/n 赔款/v 和/c 其他/r 款项/n 达/v 白银/n １０００/m 亿/m 两/q ，/w 取得/v 了/u 在/p 中国/ns 设立/v 租界/n 、/w 驻扎/v 军队/n 、/w 领事/n 裁判/v 、/w 关税/n 协定/n 、/w 设/v 厂/n 开矿/v 、/w 修筑/v 铁路/n 、/w 内河/n 航行/v 等/u 一系列/a 特权/n ，/w 控制/v 了/u 中国/ns 的/u 财政/n 经济/n 命脉/n 和/c 政治/n 、/w 军事/n 、/w 外交/n 大权/n ，/w 使/v 中国/ns 沦为/v 半殖民地/n 半封建/n 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     第二/m ，/w 中国/ns 的/u 封建/n 势力/n 反对/v 走/v 资本主义/n 道路/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     封建/n 势力/n 在/p 中国/ns 根深蒂固/i ，/w 两/m 千/m 多/m 年/nt 的/u 封建/n 土地/n 制度/n 把/p 广大/a 农民/n 死死/d 地/u 禁锢/v 在/p 土地/n 上/nd ，/w 并且/c 还/d 同/p 买办/n 资本/n 相/d 结合/v ，/w 不/d 给/p 资本主义/n 生产关系/n 的/u 发展/v 创造/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     第三/m ，/w 中国/ns 民族资产阶级/n 不能/vu 担当/v 起/v 领导/v 民主革命/n 并/c 最终/d 取得/v 胜利/v 的/u 重任/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     这/r 是/vl 因为/c ：/w 首先/d ，/w 中国/ns 民族/n 资本主义/n 工业/n 产生/v 的/u 道路/n 不同/a 于/p 西方/nd 资本主义/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     西方/nd 资本主义/n 一般/a 都/d 经过/p 手工/n 工场/n 、/w 产业革命/n 和/c 资本主义/n 机器/n 大工业/n 这样/r 三/m 个/q 发展/v 阶段/n ，/w 由/p 手工/n 工场主/n 或/c 作坊主/n 、/w 包/v 买/v 商/n 转化/v 而/c 来/vd ；/w 而/c 中国/ns 的/u 民族/n 资本主义/n ，/w 则/c 是/vl 在/p 还/d 没有/v 普遍/a 发展/v 到/v 工场/n 手工业/n 阶段/n ，/w 直接/a 通过/p 引进/v 西方/nd 机器/n 设备/n 产生/v ，/w 主要/a 由/p 地主/n 、/w 官僚/n 、/w 商人/n 、/w 买办/n 转化/v 而/c 来/vd 。/w 
		
			
                                        416
                                     这/r 就/d 使/v 中国/ns 的/u 民族/n 资本主义/n ，/w 一开始/v 就/d 带有/v 其/r 前身/n 封建/n 阶级/n 和/c 买办/n 阶级/n 的/u 不少/a 消极因素/n ，/w 并/c 与/c 封建主义/n 和/c 外国/n 资本主义/n 保持/v 着/u 千丝万缕/i 的/u 联系/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     其次/r ，/w 由于/c 中国/ns 民族资本/n 的/u 原始积累/n 极其/d 有限/a ，/w 并且/c 在/p 它/r 刚刚/d 产生/v 时/nt ，/w 就/d 受到/v 了/u 外国/n 资本主义/n 和/c 本国/ns 封建主义/n 的/u 双重/a 压迫/v ，/w 可以说/v 是/vl “/w 先天不足/i ，/w 后天/nt 失调/v ”/w ，/w 这/r 就/d 使/v 它/r 处处/nl 显得/v 特别/d 胆小/a 、/w 软弱/a 。/w 
		
			
                                        418
                                     再次/d ，/w 中国/ns 的/u 民族资产阶级/n 具有/v 两重性/n ，/w 即/d 对于/p 外国/n 资本主义/n 和/c 中国/ns 封建主义/n 既/c 有/v 矛盾/n 的/u 一面/n ，/w 又/d 有/v 依赖/v 的/u 一面/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     “/w 民族资产阶级/n 的/u 这/r 种/q 两重性/n ，/w 决定/v 了/u 他们/r 在/p 一定/d 时期/nt 中/nd 和/c 一定/d 程度/n 上/nd 能够/vu 参加/v 反/v 帝国主义/n 和/c 反/v 官僚/n 军阀/n 政府/n 的/u 革命/v ，/w 他们/r 可以/vu 成为/v 革命/v 的/u 一/m 种/q 力量/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     而/c 在/p 另/r 一/m 时期/nt ，/w 就/d 有/v 跟/c 在/p 买办/n 大资产阶级/n 后面/nl ，/w 作为/v 反革命/n 的/u 助手/n 的/u 危险/a 。/w ”/w 
		
			
                                        421
                                     可见/c ，/w 在/p 帝国主义/n 和/c 封建/n 势力/n 过于/d 强大/a 的/u 中国/ns ，/w 民族资产阶级/n 在/p 经济/n 上/nd 始终/d 不能/vu 独立/v 发展/v ；/w 同时/c ，/w 由于/c 民族资产阶级/n 的/u 软弱/a 性/n ，/w 使/v 其/r 始终/d 不能/vu 成为/v 强大/a 的/u 政治/n 力量/n ，/w 因而/c 也/d 就/d 不/d 可能/vu 担当/v 起/v 领导/v 民主革命/n 并/c 最终/d 取得/v 胜利/v 的/u 重任/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     上述/v 三/m 点/n 原因/n 不/d 难看/a 出/vd ，/w 半殖民地/n 半封建/n 的/u 旧/a 中国/ns 不/d 具备/v 建立/v 资本主义社会/n 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     资本主义/n 道路/n 在/p 中国/ns 走/v 不通/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     李大钊/nh 是/vl 马克思主义/n 在/p 中国/ns 的/u 最/d 早/a 传播者/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     他/r １９１９/m 年/nt 元旦/nt 为/p 《/w 每/r 周/nt 评论/v 》/w 第/h ３/m 号/n 写/v 了/u 一/m 篇/q 《/w 新纪元/n 》/w 的/u 评论/v ，/w 高度/n 赞扬/v 了/u 俄国/ns 十月革命/n 对/p 世界/n 的/u 影响/v ，/w 号召/v 中国/ns 人民/n 为/p 实现/v 这/r 一/m 道路/n 而/c 努力/v 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     李大钊/nh 在/p 《/w 新纪元/n 》/w 中/nd 写道/v ：/w “/w …/w …/w 这个/r 新纪元/n 是/vl 世界/n 革命/v 的/u 新纪元/n ，/w 是/vl 人类/n 觉醒/v 的/u 新纪元/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     我们/r 在/p 这/r 黑暗/a 的/u 中国/ns ，/w 死寂/a 的/u 北京/ns ，/w 也/d 仿佛/d 分得/v 那/r 曙光/n 的/u 一线/n ，/w 好比/v 在/p 沉沉/a 深夜/nt 中/nd 得/v 一个/mq 小/a 小/a 的/u 明星/n ，/w 照见/v 新/a 人生/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     我们/r 应该/vu 趁着/p 这/r 一线/n 光明/n ，/w 努力/v 前去/v 为/p 人类/n 活动/v ，/w 作出/v 一点/mq 有益/a 人类/n 工作/n 。/w ”/w 
		
			
                                        429
                                     十月革命/n 的/u 胜利/v 是/vl 人类/n 历史上/n 划时代/v 的/u 伟大/a 事件/n ，/w 它/r 开创/v 了/u 社会主义/n 的/u 新纪元/n ，/w 给/p 中国/ns 人民/n 指明/v 了/u 奋斗/v 的/u 方向/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     中国共产党/ni 领导/v 的/u 新民主主义革命/n 正是/vl 在/p 这/r 种/q 有利/a 的/u 国际/n 条件/n 下/nd ，/w 越过/v 资本主义/n 充分/a 发展/v 阶段/n 而/c 走上/v 社会主义/n 道路/n 的/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     所以/c 我们/r 说/v ，/w 十月革命/n 的/u 胜利/v 为/p 中国/ns 走上/v 社会主义/n 道路/n 创造/v 了/u 国际/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     “/w 十月革命/n 一/m 声/n 炮/n 响/v ，/w 给/p 我们/r 送来/v 了/u 马克思列宁主义/n 。/w ”/w 
		
			
                                        433
                                     在/p 李大钊/nh 、/w 陈独秀/nh 、/w 毛泽东/nh 等/u 为/vl 代表/n 的/u 第一/m 批/q 马克思主义者/n 的/u 宣传/v 、/w 号召/v 下/nd ，/w 马克思列宁主义/n 在/p 中国/ns 得到/v 广泛/a 的/u 传播/v ，/w 为/p 中国共产党/ni 的/u 诞生/v 奠定/v 了/u 理论/n 基础/n ，/w 为/p 中国/ns 的/u 民族/n 民主革命/n 指明/v 了/u 方向/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     据统计/v ，/w 十月革命/n 后/nd 到/v １９２２/m 年/nt ，/w 先后/d 有/v ３０/m 种/q 马克思主义/n 经典著作/n 被/p 译成/v 中文/n 在/p 国内/nl 出版/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     民族/n 资本主义/n 的/u 发展/v 和/c 无产阶级/n 的/u 壮大/v  早在/v 明清/nt 时期/nt ，/w 我国/n 就/d 已经/d 出现/v 了/u 资本主义/n 萌芽/n 性质/n 的/u 手工/n 工场/n ，/w 只是/d 由于/c 封建/n 专制/a 制度/n 和/c 闭关/v 政策/n 的/u 压迫/v 阻碍/v ，/w 发展/v 极为/d 缓慢/a 。/w 
		
			
                                        436
                                     而/c 鸦片战争/n 以后/nt 外国/n 资本主义/n 的/u 入侵/v ，/w 则/c 破坏/v 了/u 中国/ns 资本主义/n 萌芽/n 的/u 正常/a 发展/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     一方面/c ，/w 外国/n 资本主义/n 依仗/v 种种/q 特权/n 向/p 我国/n 大量/a 倾销/v 商品/n ，/w 排挤/v 了/u 我国/n 原有/v 的/u 手工业/n ，/w 扼杀/v 了/u 其中/nd 的/u 资本主义/n 因素/n ；/w 另一方面/c ，/w 又/d 破坏/v 了/u 中国/ns 的/u 封建/n 自然/a 经济/n ，/w 造成/v 了/u 农民/n 与/c 手工业者/n 的/u 大量/a 破产/v ，/w 从而/c 扩大/v 了/u 中国/ns 的/u 商品市场/n 和/c 劳动力/n 市场/n ，/w 为/p 民族/n 资本主义/n 的/u 产生/v 创造/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     从/p １９/m 世纪/nt 六/m 七十/m 年代/nt 起/v ，/w 我国/n 的/u 一部分/n 地主/n 、/w 官僚/n 和/c 商人/n 等/u 开始/v 投资/v 于/p 近代/nt 工业/n ，/w 中国/ns 的/u 民族/n 资本主义/n 产生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        439
                                     在/p 民族/n 资本主义/n 企业/n 发展/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 中国/ns 的/u 民族资产阶级/n 作为/v 一个/mq 阶级/n 也/d 就/d 形成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        440
                                     中国/ns 的/u 工人阶级/n 比/p 民族资产阶级/n 的/u 形成/v 要/vu 早/a 。/w 
		
			
                                        441
                                     早在/v １９/m 世纪/nt 四/m 五十/m 年代/nt ，/w 随着/p 外国/n 资本主义/n 势力/n 的/u 侵入/v ，/w 就/d 出现/v 了/u 中国/ns 最/d 早/a 的/u 一/m 批/q 近代/nt 产业工人/n ，/w 他们/r 主要/a 是/vl 通商/v 口岸/n 的/u 码头/n 工人/n 和/c 外国/n 轮船/n 上/nd 的/u 海员/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     后来/nt ，/w 随着/p 外国/n 资本主义/n 在/p 华/ns 设立/v 的/u 工厂/n 的/u 增多/v 和/c 洋务派/n 兴办/v 的/u 近代/nt 工业/n ，/w 以及/c 各地/nl 创办/v 的/u 民族/n 资本主义/n 企业/n 的/u 出现/v ，/w 使/v 工人阶级/n 的/u 数量/n 大大/d 增加/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     据统计/v ，/w 至/v １８９４/m 年/nt ，/w 中国/ns 近代/nt 产业工人/n 大约/d 仅有/v １０/m 万/m 人/n ，/w 而/c 到/v １９１９/m 年前/nt 后/nd ，/w 我国/n 已/d 初步/a 形成/v 了/u ２５０/m 余/n 万/m 人/n 的/u 现代/nt 工人阶级/n 队伍/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     中国/ns 工业/n 无产阶级/n 是/vl 在/p 半殖民地/n 半封建/n 社会/n 的/u 历史/n 条件/n 下/nd 诞生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     它/r 除了/p 具有/v 国际/n 无产阶级/n 的/u 特点/n ，/w 例如/v ，/w 是/vl 新/a 生产力/n 的/u 代表者/n ，/w 是/vl 最/d 先进/a 、/w 最/d 有前途/v ，/w 最/d 有/v 组织性/n 纪律性/n ，/w 最/d 有/v 远见/n 、/w 大公无私/i 、/w 革命/v 最/d 坚决/a 最/d 彻底/a 的/u 阶级/n 以外/nd ，/w 还/d 具有/v 许多/a 自己/r 突出/a 的/u 优点/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     第一/m ，/w 中国/ns 无产阶级/n 遭受/v 外国/n 资本主义/n 、/w 本国/ns 封建/n 势力/n 和/c 资产阶级/n 的/u 三/m 重/a 压迫/v 和/c 剥削/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     他们/r 劳动/v 时间/n 很/d 长/a 、/w 劳动强度/n 很/d 大/a ，/w 劳动条件/n 很/d 差/a ，/w 所得/n 工资/n 很/d 低/a ，/w 经常/a 生活/n 在/p 饥饿/a 和/c 死亡/v 的/u 边缘/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     他们/r 受/v 的/u 压迫/v 和/c 剥削/v 之/u 深/a 、/w 之/u 残酷/a ，/w 在/p 世界/n 上/nd 是/vl 罕见/a 的/u 。/w 
		
			
                                        449
                                     这/r 就/d 使/v 他们/r 的/u 反抗/v 性/n 、/w 革命性/n 非常/d 强/a ，/w 斗争/n 异常/a 坚决/a 。/w 
		
			
                                        450
                                     第二/m ，/w 中国/ns 工业/n 无产阶级/n 主要/a 集中/v 在/p 少数/n 大/a 城市/n 和/c 大/a 企业/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        451
                                     这/r 种/q 在/p 地域/n 上/nd 和/c 企业/n 上/nd 的/u 集中/v ，/w 有利于/v 革命/v 的/u 组织/v 和/c 团结/v ，/w 有利于/v 革命/v 思想/n 的/u 传播/v 和/c 革命/v 力量/n 的/u 增长/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     第三/m ，/w 中国/ns 近代/nt 产业工人/n 大部分/n 出身/n 于/p 破产/v 农民/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     因此/c ，/w 他们/r 和/c 广大/a 农民/n 具有/v 一/m 种/q 天然/a 的/u 联系/n ，/w 便于/v 工农/n 之间/nd 结成/v 巩固/a 的/u 联盟/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     正是/vl 由于/c 中国/ns 无产阶级/n 具有/v 这样/r 突出/a 的/u 优点/n ，/w 因此/c ，/w 从/p 它/r 产生/v 的/u 第一/m 天/nt 起/v ，/w 就/d 不断/d 开展/v 反/v 压迫/v 、/w 反/v 剥削/v 的/u 斗争/n ，/w 表现/v 了/u 无产阶级/n 的/u 英勇/a 反抗/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        455
