
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     此外/c ，/w 还有/v 用于/v 扶持/v 群众性/n 科技/n 活动/v 的/u 基金/n ，/w 即/d 中国/ns 发明/v 协会/n 设立/v 的/u 发明/v 创造/v 基金/n ；/w 用于/v 资助/v 社会科学/n 发展/v 的/u 中国社会科学院/ni 社会科学/n 基金/n 等/u 。/w 
		
			
                                        2
                                     河北省沙河市/ns 全部/n ２９１/m 个/q 行政村/n 中/nd ，/w 已/d 建起/v ２７３/m 个/q 村/n 级/n 卫生所/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     这/r 几/m 年/nt ，/w 农村/n 原来/d 单一/a 的/u 合作医疗/n 形式/n 陆续/d 解体/v ，/w 涌现/v 了/u 多种/mq 办/v 医/n 形式/n ，/w 全/a 市/n 村/n 级/n 医疗/v 摊点/n 一度/d 达到/v ４７４/m 个/q 。/w 
		
			
                                        4
                                     多种/mq 办/v 医/n 形式/n 虽然/c 方便/a 了/u 群众/n ，/w 但/c 由于/c 管理/v 没/d 跟上/v ，/w 随/p 之/r 出现/v 了/u 一些/m 急待/v 解决/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     如/v ，/w 有的/r 乡村/n 医生/n 有/v 章/n 不循/v ，/w 不/d 遵守/v 医德/n 规范/n ；/w 有的/r 看病/v 不/d 登记/v ，/w 开/v 药/n 无/v 处方/n ；/w 有的/r 不/d 按/p 标准/n 收费/v ，/w 随意/v 抬高/v 药价/n ；/w 有的/r 不愿/vu 承担/v 预防/v 接种/v 、/w 妇幼保健/n 等/u 社会性/n 卫生/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     面对/v 这/r 种/q 情况/n ，/w 沙河市/ns 整顿/v 全/a 市/n 农村/n 医疗/v 摊点/n ，/w 引导/v 联合/v 兴办/v 村/n 级/n 卫生所/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     沙河市/ns 新建/v 的/u 村/n 级/n 卫生所/n 遵循/v 统一/v 制定/v 的/u 《/w 乡村/n 医生/n 守则/n 》/w ，/w 使用/v 统一/v 印制/v 的/u 处方/n 笺/n 、/w 门诊/n 登记/v 本/n 和/c 药品/n 价格/n 表/n ，/w 要求/v 做到/v 诊疗/v 有/v 记录/n 、/w 开/v 药/n 有/v 处方/n 、/w 收费/v 有/v 单据/n 、/w 进/v 药/n 有/v 手续/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     沙河市/ns 还/d 为/p ６２３/m 位/q 乡村/n 医生/n 建立/v 起/v 包括/v 个人/n 履历/n 、/w 业务/n 考核/v 、/w 培训/v 学习/v 及/c 医疗/v 差错/n 、/w 事故/n 登记/v 等/u 内容/n 的/u 乡村/n 医生/n 档案/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     举办/v 医德/n 教育/v 和/c 专题/n 业务/n 培训班/n ３７/m 个/q ，/w 培训/v ８１７/m 人次/q 。/w 
		
			
                                        10
                                     目前/nt ，/w 各/r 乡村/n 卫生所/n 实行/v ２４/m 小时/nt 应诊/v 制/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     白天黑夜/i ，/w 农闲/nt 农忙/n ，/w 都/d 有人/r 值班/v ，/w 病人/n 随/d 叫/v 随/d 诊/v ，/w 改变/v 了/u 过去/nt 农忙/n 季节/nt 群众/n 看病/v 找/v 不到/v 医生/n 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     数/m 百/m 名/n 身着/v 五颜六色/i 民族/n 服装/n 的/u 观众/n 涌进/v 民族/n 文化宫/n ，/w 参观/v 今天/nt 开幕/v 的/u 《/w 孙振华/nh 西藏/ns 风土人情/n 摄影/v 展览/v 》/w 。/w 
		
			
                                        13
                                     孙振华/nh 是/vl 安徽/ns 电视台/n 记者/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     １９８２/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 他/r 主动/a 要求/v 参加/v 援藏/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     在/p 完成/v 任务/n 后/nd ，/w 他/r 于/p １９８５/m 年/nt １０/m 月/nt 至/v １９８６/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 徒步/v ５０００/m 多/m 公里/q 考察/v 雅鲁藏布江/ns ，/w 成为/v 我国/n 第一/m 个/q 全程/n 考察/v 这/r 条/n 世界/n 上/nd 海拔/n 最高/a 的/u 河流/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     在/p 恶劣/a 的/u 条件/n 下/nd ，/w 他/r 顽强/a 拚搏/v ，/w 拍摄/v 了/u １万/m 多/m 幅/n 照片/n 和/c 可/vu 放映/v ２０/m 小时/nt 影片/n 资料/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     为/p 表彰/v 孙振华/nh 的/u 这/r 种/q 精神/n ，/w 全国/n 总工会/ni １９８７/m 年/nt 授予/v 他/r 全国/n &quot;/w 五一/j &quot;/w 劳动/v 奖章/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     印度/ns 总理/n 拉&#183;甘地/nh 今天/nt 打电报/v 给/p 印度/ns 网/n 球队/n ，/w 祝贺/v 该/r 队/n 在/p １９８７/m 年/nt 戴维斯/nh 杯/n 网/n 球赛/n 世界/n 组/n 半决赛/n 中/nd 以/p ３/m ∶/w ２/m 战胜/v 去年/nt 冠军/n 澳大利亚/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     这/r 是/vl 印度/ns 队/n 在/p 戴维斯/nh 杯/n 网/n 球赛/n 史/n 上/nd 第三/m 次/q 闯入/v 决赛/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     １９８７/m 年/nt 全国/n 女子/n 排球/n 锦标赛/n ，/w 今晚/nt 在/p 沈阳/ns 和/c 铁岭/ns 两地/nl 同时/n 结束/v 了/u 第一/m 阶段/n 比赛/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     获得/v Ａ/ws 组/n 前/nd ４/m 名/n 的/u 是/vl 辽宁/ns 、/w 浙江/ns 、/w 云南/ns 和/c 北京/ns 队/n ，/w 获得/v Ｂ/ws 组/n 前/nd ４/m 名/n 的/u 是/vl 八一/j 、/w 山东/ns 、/w 福建/ns 和/c 江苏/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     上述/v ８/m 个/q 队/n 将/d 从/p ７/m 日/nt 起/v 在/p 沈阳/ns 进行/v 单/a 循环赛/n ，/w 决出/v 本/r 届/q 比赛/v 的/u 第/h １/m 至/v ８/m 名/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     列/v 两/m 个/q 赛区/n 后/nd ４/m 名/n 的/u 河北/ns 、/w 广东/ns 、/w 河南/ns 、/w 湖北/ns 、/w 天津/ns 、/w 四川/ns 、/w 陕西/ns 和/c 南京/ns 军区/n 队/n ，/w 将/d 同时/n 在/p 铁岭/ns 进行/v 决定/v 第/h ９/m 至/v １６/m 名/n 的/u 比赛/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     参加/v 这次/r 锦标赛/n 的/u 是/vl 去年/nt 全国/n 女排/j 甲级队/n 联赛/n 的/u 前/nd １２/m 名/n ，/w 以及/c 乙级队/n 联赛/n 的/u 前/nd ４/m 名/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     由于/c 大多数/n 队伍/n 已经/d 领取/v 了/u 进军/v 广东/ns 参加/v 全运会/j 女排/j 决赛/n 的/u 入场券/n ，/w 因此/c ，/w 这次/r 比赛/v 也是/vl 全运会/j 前/nd 的/u 一/m 次/q 热身赛/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     云南/ns 队/n 曾/d 以/p ３/m ∶/w ２/m 和/c ３/m ∶/w ０/m 分别/d 战胜/v 辽宁/ns 和/c 北京/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     在/p 第一/m 阶段/n 已经/d 交锋/v 的/u 队/n ，/w 第二/m 阶段/n 不再/d 相遇/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     全部/n 比赛/v 将于/p １０/m 月/nt １０/m 日/nt 结束/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     中国/ns 首次/n 国际/n 业余/n 拳击/n 邀请赛/n ，/w 于仲秋/nh 之际/nd 在/p 九/m 省/n 通衢/n 之/u 地/n 武汉/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     有/v &quot;/w 世界/n 第二/m 运动/n &quot;/w 之/u 称/v 的/u 拳击/n ，/w 在/p 一个/mq 十亿/m 人口/n 的/u 国家/n 开展/v 起来/vd ，/w 令人瞩目/i 。/w 
		
			
                                        31
                                     为此/c ，/w 记者/n 在/p 比赛/v 间隙/n 采访/v 了/u 拳击/n 界/n 人士/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     １９８６/m 年/nt ，/w 国家体委/j 决定/v 恢复/v 中断/v 了/u ２８/m 年/nt 之/u 久/a 的/u 业余/n 拳击/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     中国/ns 业余/n 拳击/n 协会/n 副主席/n 洪林/nh 就此/d 解释/v 说/v ，/w 拳击/n 作为/v 竞技运动/n 项目/n ，/w 在/p 全世界/n 范围/n 内/nd 普遍/a 流行/v ，/w 我国/n 开展/v 这/r 项/q 运动/n 是/vl 势所必然/i 。/w 
		
			
                                        34
                                     拳击/n 是/vl 奥运会/j 和/c 亚运会/j 的/u 比赛/v 项目/n ，/w 根据/p 中国人/n 的/u 身体/n 素质/n 开展/v 这/r 项/q 运动/n ，/w 是/vl 很/d 有可能/v 在/p 不远/a 的/u 将来/nt 涌现/v 出/vd 一/m 批/q 出色/a 选手/n 为/p 国/n 争光/v 的/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     国家体委/j 择/v 定/v 了/u １６/m 个/q 单位/n 作为/v 试点/n ，/w 实际上/nl 几乎/d 所有/a 的/u 省/n 、/w 自治区/n 、/w 市/n 都/d 有/v 参加/v 较/d 系统/a 训练/v 的/u 运动员/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     我国/n 目前/nt 恢复/v 的/u 业余/n 拳击/n 同/c 职业/n 拳击/n 有所不同/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     职业/n 拳击/n ，/w 每/r 场/q 比赛/v 打/v １２/m 至/v １５/m 回合/n ，/w 每/r 回合/n ３/m 分钟/q ，/w 选手/n 赤膊/n ，/w 不/d 戴/v 护/v 头/n ，/w 而/c 业余/n 拳击/n 只/d 打/v 三/m 回合/n ，/w 选手/n 必须/d 穿/v 背心/n ，/w 戴/v 护/v 头/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     职业/n 拳击/n 比赛/v ，/w 选手/n 之间/nd 体重/n 相差/v 十几/m 甚至/d 几十/m 公斤/q ，/w 力量/n 对比/v 悬殊/a ，/w 业余/n 拳击/n 严格/a 规定/v 分/v １２/m 个/q 级别/n 进行/v 比赛/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     职业/n 拳击/n 不/d 击倒/v 对手/n 时/nt 不/d 数/v 秒/q ，/w 业余/n 拳击/n 规定/v ，/w 一方/n 遭/v 重拳/n 后/nd 身体/n 摇晃/v 不/d 稳/a 、/w 脚/n 发软/v 或/c 身体/n 部分/n 着地/v 时/nt ，/w 都/d 要/vu 由/p 裁判/n 强制性/n 数/v 到/v ８/m 秒/q 。/w 
		
			
                                        40
                                     同时/c ，/w 业余/n 拳击/n 选手/n 击倒/v 对手/n 并/c 无/v 加分/v ，/w 这/r 也/d 同/p 职业/n 拳击/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        41
                                     总之/c ，/w 业余/n 拳击/n 规则/n 的/u 条条/n 款款/a 体现/v 了/u 两/m 个/q 字/n -/w -/w 安全/a 。/w 
		
			
                                        42
                                     由于/c 拳击/n 具有/v 激烈/a 的/u 对抗性/n 和/c 较/d 大/a 的/u 运动量/n ，/w 国际/n 业余/n 拳/n 联/v 设立/v 了/u 医务/v 监督/v 委员会/n ，/w 对/p 参赛/v 选手/n 和/c 赛事/n 进行/v 监督/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     据/p 本/r 届/q 邀请赛/n 医务/v 监督/v 王骥/nh 介绍/v ，/w 选手/n 比赛/v 当天/nt 必须/d 通过/p 严格/a 体检/v 才能/c 取得/v 参赛/v 资格/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     体检/v 包括/v 神经系统/n 、/w 心血管/n 系统/n 、/w 视力/n 等/u ，/w 以/c 避免/v 一些/m 潜在/a 疾病/n 在/p 激动/v 和/c 体力/n 消耗/v 的/u 情况/n 下/nd 发作/v ，/w 同时/c 也/d 防止/v 因此/c 而/c 将/p 一些/m 事故/n 归于/v 拳击/n 运动/n 本身/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     比赛/v 中/nd ，/w 当/p 一方/n 可能/vu 给/p 另/r 一方/n 造成/v 严重/a 创伤/n 的/u 时候/n ，/w 医务/v 监督/v 委员会/n 有权/v 中止/v 比赛/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     今年/nt 全国/n 拳击/n 比赛/v 中/nd ，/w 医务/v 监督/v 委员会/n 就/d 曾/d 中止/v 过/u 比赛/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     采访/v 后/nd ，/w 记者/n 得到/v 的/u 印象/n 是/vl ：/w 业余/n 拳击/n 运动/n 受/v 群众/n 普遍/a 欢迎/v ，/w 加上/v 完善/a 的/u 竞赛/v 规则/n ，/w 一定/d 会/vu 在/p 我国/n 较/d 快/a 地/u 获得/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     由/p 江西省/ns 篮协/j 承办/v 的/u 四/m 特/a 杯/n 全国/n 女篮/j 调/v 赛/v 在/p 南昌/ns 拉开/v 战幕/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     参赛/v 的/u 各/r 队/n 今年/nt １１/m 月/nt 将/d 参加/v 第/h 六/m 届/q 全运会/j 决赛/n ，/w 其中/nd 包括/v 八一/j 、/w 湖北/ns 、/w 江苏/ns 、/w 北京/ns 、/w 辽宁/ns 、/w 上海/ns 、/w 广东/ns 、/w 安徽/ns 和/c 江西/ns 等/u 队/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     我国/n 国家队/n 和/c 世界/n 女篮/j 劲旅/n 保加利亚/ns 队/n 也/d 将/d 登场/v 献技/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     今晚/nt ７/m 点/nt 整/a ，/w 广东/ns 队/n 与/c 湖北/ns 队/n 首场/n 交锋/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     广东/ns 队/n 以/p 快/a 、/w 准/a 、/w 巧/a 制约/v 对方/n ，/w 全/a 队/n 配合/v 熟练/a ，/w 拚/v 抢/v 积极/a ，/w 以/p ８８/m ∶/w ７５/m 取得/v 首场/n 胜利/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     新/a 体育/n 杯/n 围棋/n 赛/v 第/h 七/m 轮/n 今天/nt 在/p 杭州/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     刘小光/nh 保持/v 不/d 败/v ，/w 马晓春/nh 又/d 失/v 一/m 盘/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     刘小光/nh 参加/v 中日/j 擂台赛/n 后/nd ，/w 一直/d 在/p 北京/ns 养精蓄锐/i 。/w 
		
			
                                        56
                                     他/r 的/u 对手/n 张文东/nh 在/p 前/nd 几/m 轮/n 表现/v 不错/a ，/w 曾/d 连/v 胜/v 芮乃伟/nh 和/c 江铸久/nh 。/w 
		
			
                                        57
                                     今天/nt ，/w 张文东/nh 未能/vu 抵挡/v 住/v 刘小光/nh 的/u 重/d 锤/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     不久前/nt 获得/v 全国/n 个人/n 赛/v 冠军/n 的/u 马晓春/nh 今天/nt 与/c 江铸久/nh 杀/v 得/u 难分难解/i ，/w 中午/nt 休息/v 前/nd 江铸久/nh 抓着/v 小/h 马/nhf 的/u 一/m 条/n 大龙/n 围歼/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     马晓春/nh 大龙/n 虽然/c 活/v 出/vd ，/w 但/c 还是/d 中盘/n 输/v 了/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     聂卫平/nh 与/c 宋雪林/nh 一/m 仗/n 最为/d 痛快/a ，/w 上午/nt 即/d 结束/v 了/u 战斗/v ，/w 创造/v 了/u 新/a 体育/n 杯赛/n 的/u 最快/a 纪录/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     而/c 小将/n 俞斌/nh 与/c 王群/nh 一/m 局/n 却/d 对/v 杀/v 了/u 八/m 个/q 半/m 小时/nt ，/w 俞斌/nh 最后/n 得胜/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     两/m 位/q 女将/n 的/u 比赛/v ，/w 张璇胜/nh 华学明/nh 。/w 
		
			
                                        63
                                     ６７/m 篇/q 小说/n 荣获/v 全国/n 首届/n &quot;/w 当代/nt 农民/n &quot;/w 征文/n 奖/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     由/p 中国/ns 农村/n 经营/v 报/n 主办/v 的/u 这/r 一/m 征文/n 活动/v 从/p 今春/nt 开始/v ，/w 共/d 收到/v 来自/v 各地/nl 的/u 近/a 万/m 篇/q 稿件/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     作者/n 中/nd 许多/a 人/n 是/vl 普通/a 农民/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     评委会/n 经过/v 反复/d 筛选/v ，/w 最后/n 确定/v 出/vd 一等奖/n ２/m 名/n ，/w 二/m 等/q 奖/v ５/m 名/n ，/w 三/m 等/q 奖/v １０/m 名/n ，/w 入选/v 奖/v ５０/m 名/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     中共/j 上海/ns 市委/j 机关报/n 《/w 解放/v 日报/n 》/w 将/d 从/p 明年/nt １/m 月/nt １/m 起/v 扩大/v 版面/n ，/w 每天/nt 出/vd 八/m 版/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     改版/v 后/nd 的/u 《/w 解放/v 日报/n 》/w 将/d 增加/v 信息量/n ，/w 包括/v 经济信息/n 、/w 上海/ns 地方/n 新闻/n 、/w 上海/ns 经济区/n 五/m 省/n 的/u 新闻/n 及/c 国内/nl 、/w 国际新闻/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     此外/c ，/w 还/d 将/d 增/v 辟/v 多种/mq 思想性/n 、/w 群众性/n 、/w 知识性/n 相/d 结合/v 的/u 专刊/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     北京市/ns 总工会/ni 今天/nt 召开/v 表彰会/n ，/w 对/p 在/p 去年/nt 开展/v 的/u &quot;/w 迎/v 亚运/j 、/w 创一流/v 、/w 增/v 效益/n &quot;/w 爱国/v 立功/v 竞赛/v 中/nd 涌现/v 出来/vd 的/u ９４７８/m 名/n 标兵/n 和/c ８６５/m 个/q 先进/a 集体/n 进行/v 了/u 表彰/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     中华全国总工会/ni 主席/n 倪志福/nh 、/w 北京市/ns 市长/n 陈希同/nh 为/p 他们/r 颁奖/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     据了解/v ，/w 去年/nt 全市/ns ３００/m 多/m 万/m 职工/n 踊跃/a 参加/v 了/u 北京市/ns 总工会/ni 发起/v 的/u 这/r 项/q 竞赛/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     据/p ８７/m 个/q 区/n 、/w 县/n 、/w 局/n 、/w 总公司/n 的/u 不/d 完全/a 统计/v ，/w 参加/v 义务劳动/n ３１９万/m 人次/q ，/w 实现/v 技术革新/v 、/w 技术改造/v 七/m 八万/m 项/q ，/w 提出/v 合理化建议/n １１９万/m 多/m 条/n ，/w 节约/v 能源/n 、/w 节约/v 原材料/n 累计/v 创/v 价值/n ２０．２亿/m 元/q ，/w 充分/a 发挥/v 了/u 广大/a 职工/n 的/u 聪明才智/i 。/w 
		
			
                                        74
                                     在/p 今天/nt 的/u 大会/n 上/nd ，/w 北京市/ns 总工会/ni 提出/v ，/w 继续/v 在/p 全/a 市/n 职工/n 中/nd 开展/v 爱国/v 立功/v 竞赛/v ，/w 今年/nt 重点/n 放/v 在/p &quot;/w 革新/v 、/w 献计/v 、/w 创/v 效益/n &quot;/w 上/nd ，/w 紧紧/d 围绕/v 经济/n 建设/v 目标/n ，/w 为/p 首都/n 改革/v 和/c 发展/v 、/w 全面/a 完成/v &quot;/w 八五/j &quot;/w 计划/n 第一/m 年/nt 的/u 各项/r 任务/n 而/c 尽心尽力/i 。/w 
		
			
                                        75
                                     浙江省/ns 近日/nt 表彰/v 、/w 嘉奖/v 为/p 保卫/v 国家/n 和/c 人民/n 利益/n 而/c 英勇/a 斗争/v 的/u １１/m 名/n 见义勇为/i 勇士/n 和/c ２４/m 名/n 先进/a 个人/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     在/p 近日/nt 召开/v 的/u 表彰/v 大会/n 上/nd ，/w 浙江/ns 省委/j 副/h 书记/n 刘枫/nh 称赞/v 勇士/n 们/k &quot;/w 表现/v 了/u 崇高/a 无私/a 的/u 奉献/v 精神/n ，/w 体现/v 了/u 社会主义/n 时代/nt 精神/n 风貌/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        77
                                     中央军委/ni 最近/nt 批转/v 了/u 解放军/n 总参谋部/ni 工作/n 会议纪要/i 《/w 坚持/v 战斗力/n 标准/n ，/w 开创/v 军事/n 训练/v 和/c 管理/v 工作/n 的/u 新/a 局面/n ，/w 努力/v 实现/v 军事/n 上/nd 过硬/a 》/w ，/w 并/c 发出/v 通知/n ，/w 要求/v 全军/n 认真/a 贯彻/v 执行/v ，/w 齐心协力/i 抓好/v 军事/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     中央军委/ni 的/u 通知/n 指出/v ，/w 总参谋部/ni 工作/n 会议纪要/i 依据/p 党中央/n 、/w 中央军委/ni 关于/p 军队/n 建设/v 和/c 军事/n 工作/n 的/u 一系列/a 方针/n 、/w 原则/n ，/w 分析/v 了/u 当前/nt 国际/n 国内/nl 形势/n ，/w 明确/v 了/u 新时期/n 军事/n 工作/n 的/u 任务/n ，/w 把/p 坚持/v 战斗力/n 标准/n 、/w 实现/v 军事/n 上/nd 过硬/a 作为/v 军事/n 工作/n 的/u 基本/a 要求/n ，/w 强调/v 着重/v 抓好/v 军事/n 训练/v 和/c 管理/v 工作/n ，/w 提出/v 了/u 开创/v 军事/n 训练/v 和/c 管理/v 工作/n 新/a 局面/n 的/u 措施/n 和/c 办法/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     这/r 是/vl 当前/nt 和/c 今后/nt 一个/mq 时期/nt 指导/v 军事/n 工作/n 的/u 重要/a 文件/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     中央军委/ni 的/u 通知/n 要求/v 全军/n 各级/n 党委/n 、/w 机关/n 要/vu 根据/p 这次/r 工作会议/n 的/u 精神/n ，/w 切实/a 把/p 军事/n 训练/v 和/c 管理/v 工作/n 摆到/v 重要/a 位置/n ，/w 立足/v 现有/v 条件/n ，/w 勤俭/a 建军/v ，/w 改革/v 创新/v ，/w 从严/v 治军/v ，/w 狠抓/v 落实/v ，/w 齐心协力/i 地/u 抓好/v 军事/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        81
		
			
                                        82
                                     国家/n 安全/a 生产/v 委员会/n 日前/nt 发出/v 通知/n ，/w 要求/v 各地/nl 、/w 各/r 部门/n 加强/v 春节/nt 期间/nt 安全/a 生产/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     一/m 、/w 各/r 地区/n 、/w 各/r 部门/n 要/vu 加强/v 春节/nt 前后/nt 的/u 安全/a 生产/v 工作/n ，/w 坚持/v 「/w 安全/a 第一/m ，/w 预防/v 为主/v 」/w 方针/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     各级/n 领导/n 要/vu 切实/a 加强/v 对/p 安全/a 生产/v 工作/n 的/u 领导/n ，/w 加强/v 对/p 事故/n 隐患/n 区域/n 的/u 重点/n 管理/v ，/w 广泛/a 深入/a 地/u 开展/v 安全/a 生产/v 宣传/v 教育/v 活动/v ，/w 正确/a 处理/v 好/a 安全/a 与/c 生产关系/n ，/w 坚决/a 克服/v 急于/v 完成/v 任务/n ，/w 不顾/v 安全/a 的/u 倾向/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     二/m 、/w 春节/nt 期间/nt 客运量/n 大/a ，/w 运输/v 任务/n 繁重/a ，/w 各/r 地区/n 、/w 各/r 部门/n ，/w 特别/d 是/vl 交通/n 运输/v 部门/n 要/vu 把/p 安全/a 工作/n 放/v 在/p 首位/n ，/w 做好/v 交通/n 运输/v 工具/n 和/c 设备/n 的/u 检查/v 、/w 维修/v 、/w 保养/v 工作/n ，/w 严禁/v 超速/v 、/w 超载/v 、/w 无证/v 驾驶/v ，/w 酒后/nt 开车/v 和/c 疲劳/a 驾驶/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     三/m 、/w 春节/nt 期间/nt 要/vu 进一步/v 加强/v 防火/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     防火/v 的/u 重点/n 单位/n 和/c 部位/n ，/w 要/vu 坚决/a 控制/v 火源/n ，/w 特别/d 是/vl 烟花/n 爆竹/n 生产/v 、/w 储运/v 及/c 销售/v 单位/n ，/w 要/vu 把/p 安全/a 生产/v 工作/n 重点/n 放/v 在/p 解决/v 基层/n 的/u 实际/a 问题/n 上/nd ，/w 要/vu 组织/v 有关/v 人员/n 勤/a 检查/v ，/w 勤/a 督促/v ，/w 一经/d 发现/v 隐患/n ，/w 及时/a 解决/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     四/m 、/w 结合/v 本/r 地区/n 、/w 本/r 行业/n 特点/n ，/w 制定/v 切实可行/i 的/u 安全/a 措施/n ，/w 防止/v 事故/n 的/u 发生/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     各/r 地区/n 、/w 各/r 部门/n 要/vu 以/p 对/p 国家/n 和/c 人民/n 负责/v 的/u 精神/n ，/w 有/v 组织/n 、/w 有/v 部署/v 、/w 有/v 检查/v 地/u 认真/a 研究/v 制订/v 细致/a 的/u 节日/nt 安全/a 生产/v 方案/n ，/w 真正/a 把/p 「/w 安全/a 第一/m ，/w 预防/v 为主/v 」/w 方针/n 落实/v 到/v 工作/n 的/u 各个/r 环节/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        90
                                     国务院/ni 副/h 总理/n 吴学谦/nh 今天/nt 说/v ，/w 海湾战争/n 升级/v 的/u 可能性/n 严重/a 存在/v ，/w 形势/n 非常/d 严峻/a ，/w 中国/ns 政府/n 和/c 人民/n 对/p 此/r 极为/d 关切/v 和/c 不安/a 。/w 
		
			
                                        91
                                     中国/ns 继续/v 强烈/a 呼吁/v 有关/v 各方/n 保持/v 最大/a 限度/n 的/u 克制/v ，/w 努力/v 防止/v 战火/n 蔓延/v ，/w 以/p 使/v 中东/ns 和/c 海湾/ns 各国/n 人民/n 免遭/v 更/d 大/a 的/u 灾难/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     他/r 是/vl 在/p 受/v 杨尚昆/nh 主席/n 的/u 委托/v 会见/v 也门/ns 共和国/n 总统/n 委员会/n 主席/n 阿里&#183;阿卜杜拉&#183;萨利赫/nh 的/u 特使/n 议会/n 事务/n 国务部长/n 拉希德/nh 、/w 穆罕默德&#183;萨比特/nh 时/nt 作/v 上述/v 表示/v 和/c 发出/v 上述/v 呼吁/v 的/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     据/p 外交部/ni 的/u 官员/n 说/v ，/w 吴学廉/nh 接受/v 了/u 由/p 萨比特/nh 转交/v 的/u 萨利赫/ns 主席/n 致/v 杨/nhf 主席/n 的/u 信/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     萨比特/nh 向/p 吴学谦/nh 介绍/v 了/u 也门/ns 政府/n 对/p 当前/nt 海湾战争/n 的/u 立场/n 和/c 为/p 推动/v 海湾战争/n 尽快/d 得到/v 和平/a 解决/v 所/u 作/v 的/u 努力/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     他/r 表示/v ，/w 也门/ns 政府/n 赞赏/v 中国/ns 政府/n 对/p 海湾/ns 危机/n 所/u 持/v 的/u 正义/n 立场/n ，/w 希望/v 中国/ns 政府/n 为/p 推动/v 海湾战争/n 尽快/d 获得/v 和平/a 解决/v 继续/v 努力/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     吴学谦/nh 重申/v ，/w 中国/ns 政府/n 反对/v 伊拉克/ns 侵略/v 和/c 吞并/v 科威特/ns ，/w 要求/v 伊拉克/ns 从/p 科威特/ns 撤军/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     中国/ns 同时/n 主张/v ，/w 在/p 联合国安理会/ni 有关/v 决议/n 的/u 框架/n 内/nd 和平/a 解决/v 海湾/ns 危机/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     为此/c ，/w 中国/ns 政府/n 已/d 作/v 了/u 应/vu 作/v 的/u 努力/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     今后/nt ，/w 中国/ns 政府/n 将/d 继续/v 同/p 包括/v 也门/ns 在内/v 的/u 国际/n 社会/n 一道/d ，/w 致力于/v 和平/a 解决/v 海湾/ns 冲突/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     吴学谦/nh 对/p 也门/ns 政府/n 自/p 海湾/ns 危机/n 爆发/v 以来/nt 为/p 寻求/v 政治/n 解决/v 途径/n 所/u 作/v 的/u 不懈/a 努力/v 表示/v 赞赏/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     外交部/ni 副/h 部长/n 杨福昌/nh 、/w 也门/ns 驻华/v 大使/n 加利卜&#183;赛义德&#183;阿杜菲/nh 参加/v 了/u 会见/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     萨比特/nh 特使/n 是/vl 今日/nt 抵/v 京/ns 的/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     国务院/ni 副/h 总理/n 吴学谦/nh 今天/nt 下午/nt 在/p 中南海/ns 紫光阁/n 会见/v 了/u 世界/n 卫生/n 组织/n 总/a 干事/n 中岛宏/nh 博士/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     宾主/n 就/d 进一步/v 加强/v 世界/n 卫生/n 组织/n 同/p 中国/ns 的/u 合作/v 进行/v 了/u 友好/a 的/u 交谈/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     中岛宏/nh 是/vl 应/vu 卫生部长/n 陈敏章/nh 的/u 邀请/v 来华/v 访问/v 的/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     陈敏章/nh 参加/v 了/u 今天/nt 的/u 会见/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     世界/n 卫生/n 组织/n 授予/v 陈敏章/nh 金奖/n  今天/nt 上午/nt ，/w 世界/n 卫生/n 组织/n （/w ＷＨＯ/ws ）/w 总/a 干事/n 中岛宏/nh 博士/n 在/p 人民大会堂/n 将/p 一/m 枚/q &quot;/w 人人/n 享有/v 卫生/n 保健/v &quot;/w 金质/n 奖章/n 授给/v 了/u 我国/n 卫生部长/n 陈敏章/nh 。/w 
		
			
                                        108
                                     他/r 是/vl 各国/n 最高/a 卫生/n 行政长官/n 中/nd 获/v 此/r 殊荣/n 的/u 第一/m 人/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     又讯/v 记者/n 从/p 国家中医药管理局/ni 获悉/v ：/w 今年/nt １０/m 月/nt １８/m 日/nt 至/v ２２/m 日/nt 将/d 召开/v 北京/ns 国际/n 传统/n 医药/n 大会/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     ２/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 北京/ns 街头/n 寒风/n 凛冽/a 。/w 
		
			
                                        111
                                     上午/nt ８/m 时/nt 许/m ，/w ６００/m 多/m 名/n 海/j 、/w 空军/n 机关/n 的/u 指战员/n ，/w 携/v 着/u 各种/r 修理/v 器具/n 来到/v 位于/v 西/nd 长安街/ns 的/u 茂林小区/ns 。/w 
		
			
                                        112
                                     一会儿/nt ，/w 一/m 字形/n 排列/v 的/u 家电/j 修理/v 、/w 磨/v 剪子/n 、/w 磨/v 菜刀/n 、/w 刨/v 面板/n 、/w 焊/v 水壶/n 等/u 便民/v 服务/v 阵容/n ，/w 吸引/v 着/u 众多/a 行人/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     &quot;/w 磨/v 剪子/n 呐/u -/w -/w 抢/v 菜刀/n &quot;/w ，/w 随着/p 一个/mq 战士/n 风趣/a 的/u 吆喝声/n ，/w 附近/n 许多/a 居民/n 纷纷/d 拿/v 着/u 菜刀/n 、/w 剪子/n 赶来/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     一会儿/nt ，/w 在/p 十几/m 名/n 官兵/n 面前/nd ，/w 排成/v 了/u 一溜/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     一/m 位/q ３０/m 多/m 岁/q 的/u 青年/n 妇女/n 接过/v 海军/n 战士/n 刚刚/d 磨/v 好/a 的/u ４/m 把/q 菜刀/n ，/w 既/c 感动/v 又/d 歉意/n 地/u 说/v ：/w &quot;/w 平时/nt 我们/r 不/d 知道/v 哪个/r 地方/n 有/v 磨刀/v 的/u ，/w 自己/r 又/d 不会/vu 磨/v ，/w 只好/d 用/p 钝/a 一/m 把/q 再/d 买/v 一/m 把/q 。/w 
		
			
                                        116
                                     在/p 一/m 幅/n &quot;/w 空军/n &quot;/w '/w 双拥/j '/w 便民/v 服务/v &quot;/w 的/u 巨大/a 横幅/n 下/nd ，/w 活动/v 着/u 由/p 空军/n 领导/n 机关/n 和/c 直属/v 单位/n 组成/v 的/u １５/m 个/q 便民/v 服务/v 小组/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     一/m 位/q 年长/a 的/u 女/n 导演/n 焦急/a 地/u 挤到/v 一/m 位/q 正在/d 修理/v 无线电/n 的/u 空军/n 战士/n 面前/nd 说/v ：/w &quot;/w 我/r 急/a 着/u 去/v 上班/v ，/w 这个/r 小/a 收录机/n 不/d 响/v 了/u ，/w 请/v 你/r 帮助/v 修理/v 一下/mq ，/w 中午/nt 我/r 来/vd 取/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        118
                                     她/r 随手/d 将/p 一/m 张/q 名片/n 连同/c 收录机/n 放/v 在/p 这位/r 战士/n 面前/nd ，/w 然后/c 匆匆/a 离去/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     居住/v 在/p 茂林小区/ns 的/u 北京市/ns 副/h 市长/n 陆宇澄/nh 激动/a 地/u 对/p 在/p 这儿/r 服务/v 的/u 海/n 、/w 空军/n 官兵/n 们/k 说/v ：/w &quot;/w 今天/nt 天气/n 这么/r 冷/a ，/w 又/d 刮/v 着/u 大风/n ，/w 有的/r 战士/n 还/d 穿着/v 单衣/n 不停/v 地/u 为/p 民/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     蒙古/ns 人民/n 革命/v 党中央/n 委员会/n 主席/n 贡布扎布&#183;奥其尔巴特/nh 一行/n 结束/v 了/u 在/p 中国/ns 的/u 友好/a 访问/v ，/w 今天/nt 下午/nt 乘/v 飞机/n 离开/v 北京/ns 回国/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     贡&#183;奥其尔巴特/nh 对/p 为/p 他/r 送行/v 的/u 中联部/j 部长/n 朱良/nh 说/v ，/w 他/r 这次/r 为期/v ８/m 天/nt 的/u 访问/v 是/vl 成功/a 的/u ，/w 他/r 对/p 中国/ns 方面/n 给予/v 的/u 热情/n 接待/v 感到/v 十分/d 满意/a 。/w 
		
			
                                        122
                                     他/r 希望/v 进一步/v 发展/v 蒙中/j 两/m 党/n 的/u 友好/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     贡&#183;奥其尔巴特/nh 一行/n 在/p 北京/ns 分别/d 同/p 中共中央/j 总书记/n 江泽民/nh 、/w 政治局/n 常委/j 宋平/nh 会见/v 、/w 会谈/v 后/nd ，/w 在/p 广州/ns 、/w 深圳/ns 、/w 上海/ns 参观/v 了/u 包括/v 中外合资企业/n 在内/v 的/u 一些/m 工商/j 企业/n ，/w 并/c 会见/v 了/u 当地/n 党/n 的/u 负责人/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     解放后/nt 第一次/mq 以/p 老同志/n 为/vl 参赛/v 对象/n 的/u 「/w 首届/n 全国/n 老同志/n 迎新春/v 京昆/j 演唱/v 联谊/v 赛/v 」/w ，/w 二/m 月/nt 三/m 日/nt 在/p 京/ns 闭幕/v ，/w 十五/m 位/q 老同志/n 获/v 最佳/a 表演/v 奖/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     参加/v 这次/r 联谊/v 赛/v 的/u 有/v 京/ns 、/w 津/ns 、/w 沪/ns 等/u 大/a 城市/n 以及/c 中央/n 各/r 部委/j 、/w 解放军/n 等/u 单位/n 的/u 离退休/j 老干部/n 和/c 老/a 职工/n 近/a 百/m 人/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     今天/nt ，/w 亚布力雪场/ns 气温/n 骤降/v ，/w 高山/n 滑雪/v 赛场/n 气温/n 达/v 零下/nl ２１/m 摄氏度/q ，/w 但是/c 各/r 路/n 雪上/nl 健儿/n 仍然/d 全力以赴/i ，/w 争夺/v ４/m 个/q 比赛/v 项目/n 和/c １/m 个/q 表演/v 项目/n 的/u ６/m 枚/q 金牌/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     在/p 上午/nt ９/m 时/nt 最先/a 开始/v 举行/v 的/u 女子/n 超级/a 大/a 回转/v 比赛/v 中/nd ，/w 哈尔滨/ns 队/n １６/m 岁/q 的/u 小将/n 李雪芹/nh 战胜/v 了/u 夺魁/v 呼声/n 甚/d 高/a 的/u 佳木斯/ns 选手/n 刘亚丽/nh ，/w 夺得/v 该项/n 比赛/v 的/u 冠军/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     刘亚丽/nh 获/v 第二/m 名/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     男子/n 超级/a 大/a 回转/v 比赛/v 的/u 金牌/n 由/p 解放/v 军队/n 的/u 侯健/nh 夺得/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     雪上/nl 项目/n 中/nd 最先/a 结束/v 的/u 冬季/nt 两/m 项/q ，/w 在/p 今天/nt 决出/v 了/u 最后/n 两/m 枚/q 金牌/n 后/nd 落下/v 战幕/n ，/w 解放军/n 选手/n 王伟义/nh 和/c 宋爱芹/nh 夺得/v 男子/n １０/m 公里/q 和/c 女子/n ７．５/m 公里/q 比赛/v 的/u 金牌/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     这样/r ，/w 解放/v 军队/n 包揽/v 了/u 本/r 届/q 冬运会/j 冬季/nt 两/m 项/q ４/m 个/q 项目/n 的/u 全部/n 金牌/n ，/w 今天/nt ，/w 解放军/n 选手/n 分别/d 有/v ７/m 人/n 和/c ５/m 人/n 进入/v 男女/n 比赛/v 项目/n 的/u 前/nd ８/m 名/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     本/r 届/q 冬运会/j 雪上/nl 表演/v 项目/n 自由/a 式/k 滑雪/v 今天/nt 进行/v 了/u 第二/m 轮/n 比赛/v ，/w 决出/v 了/u 男女/n 项目/n 的/u 冠军/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     松花江/ns 队/n 的/u 潘立权/nh 和/c 尹红/nh 分别/d 夺得/v 男女/n 自由/a 滑雪/v 的/u 金牌/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     本/r 报/n 哈尔滨/ns ２/m 月/nt ４/m 日/nt 电/n 记者/n 李北大/nh 、/w 汪大昭/nh 报道/v ：/w 冬运会/j 男女/n ５００/m 米/q 短/a 跑道/n 速滑/n 比赛/v ，/w 今晚/nt 经过/p ５/m 轮/n 近/a ６/m 个/q 小时/nt 的/u 争夺/v ，/w 排出/v 名次/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     齐齐哈尔/ns 女将/n 王秀兰/nh 以/p ４８/m 秒/q ５２/m 的/u 成绩/n 夺得/v 金牌/n ，/w 这/r 是/vl 她/r 在/p 冬运/v 会上/nl 获得/v 的/u 第二/m 枚/q 金牌/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     哈尔滨/ns 选手/n 郑春阳/nh 、/w 浑江/ns 选手/n 郭洪茹/nh 分获/v 第/h ２/m 、/w ３/m 名/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     男女/n ５００/m 米/q 短/a 跑道/n 速滑/n 决赛/n ，/w 吉林/ns 队/n 的/u 李连利/nh 、/w 蒋志斌/nh 获/v 冠亚军/j 。/w 
		
			
                                        138
                                     李连利/nh 的/u 成绩/n 是/vl ４７/m 秒/q 。/w 
		
			
                                        139
                                     今晚/nt 比赛/v 争夺/v 异常/a 激烈/a ，/w 选手/n 们/k 为/p 在/p 短短/a 的/u ４/m 圈/n 半/m 角逐/v 中/nd 抢先/v 冲出/v ，/w 多次/mq 撞倒/v 在/p 一起/n ，/w 使/v 比赛/v 不得不/d 重新/d 开始/v ，/w 在/p 男女/n 半决赛/n 时/nt ，/w 名将/n 朱雪松/nh 和/c 李琰/nh 失利/v 被/p 淘汰/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     女子/n 决赛/n ，/w 吉林/ns 选手/n 张艳梅/nh 在/p 刚/d 滑过/v 半/m 圈/n 时/nt 摔倒/v ，/w 失去/v 争冠/v 良机/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     王秀兰/nh 在/p 最后/n 半/m 圈/n 从/p 第二/m 位/q 超过/v 郑春阳/nh ，/w 抢先/v 冲过/v 终点/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     ３２/m 名/n 花样滑冰/n 选手/n 今天/nt 开始/v 为/p ４/m 枚/q 金牌/n 展开/v 角逐/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     全国/n 花样滑冰/n 女子/n 单人滑/n 冠军/n 陈露/nh 在/p 创编/v 节目/n 比赛/v 中/nd ，/w 有/v 一个/mq 规定动作/n 失误/v ，/w 积分/v 落/v 在/p 第三/m 位/q ，/w 哈尔滨/ns 队/n 张波/nh 积分/v 暂/d 列/v 第一/m 位/q 。/w 
		
			
                                        144
                                     冰上/nl 舞蹈/n 规定/v 舞蹈/n 比赛/v ，/w 哈尔滨/ns 队/n 的/u 刘陆阳/nh 、/w 赵晓雷/nh 和/c 吉林/ns 市/n 队/n 的/u 韩冰/nh 、/w 杨辉/nh 这/r 两/m 对/q 选手/n 表演/v 出色/a ，/w 均/d 赢得/v 高分/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     双人/n 滑/v 创编/v 节日/nt ，/w 哈尔滨/ns 队/n 的/u 谢毛毛/nh 、/w 赵洪博/nh 积分/v 列/v 第一/m 名/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     实力/n 强弱/n 分明/a 的/u 冬运会/j 男子/n 冰/n 球赛/n 赛/v 罢/v 两/m 轮/n ，/w 一切/r 都/d 按/p 人们/n 预料/v 的/u 大势/n 发展/v ，/w 甚至/d 连/p 最后/n 的/u 座次/n 也/d 可/vu 大致/d 不错/a 地/u 列出/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     拥有/v 十几/m 员/n 国手/n 的/u 哈尔滨/ns 队/n 昨晚/nt 以/p １８/m ∶/w １/m 轻取/v 吉林/ns 队/n 后/nd ，/w 今天/nt 又/d 创下/v 了/u 新/a 纪录/n ，/w 以/p ２５/m ∶/w １/m 战胜/v 呼伦贝尔盟/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     看来/v ，/w 即便是/c 上届/r 冠军/n 齐齐哈尔/ns 队/n 也/d 难以/d 阻挡/v 哈尔滨/ns 队/n 向/p 冰球/n 冠军/n 的/u 进击/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     对/p 只有/d ６/m 个/q 队/n 参加/v 的/u 冬运会/j 冰/n 球赛/n 来说/v ，/w 强弱/n 之间/nd 的/u 差距/n 如此/r 悬殊/a ，/w 已/d 无/v 竞争/v 可/vu 言/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     齐齐哈尔/ns 队/n 今天/nt 的/u 表现/n 与/c 昨日/nt 攻势/n 疲软/a 的/u 状态/n 全然/d 不同/a ，/w 场上/nl 表现/v 积极/a 主动/a ，/w 频频/d 发起/v 攻势/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     以/p １０/m ∶/w １/m 大胜/v 佳木斯/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     佳木斯/ns 队/n 虽/c 有/v 国家队/n ３３/m 岁/q 的/u 老将/n 王永军/nh 把守/v 球门/n ，/w 还是/d 防不胜防/i 。/w 
		
			
                                        153
                                     晚上/nt ，/w 长春/ns 队/n 以/p ４/m ∶/w １/m 战胜/v 吉林/ns 市/n 队/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     目前/nt ，/w 哈/j 、/w 齐/j 两/m 队/n 连/d 胜/v 两/m 场/q ，/w 佳木斯/ns 、/w 长春/ns 两/m 队/n 均为/vl 一/m 胜/v 一/m 负/v ，/w 吉林/ns 市/n 队/n 和/c 呼盟/j 队/n 两/m 战/v 皆/d 负/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     中共中央政治局/ni 委员/n 、/w 国务委员/n 、/w 第/h 七/m 届/q 冬运会/j 组委会/j 名誉/n 主席/n 李铁映/nh 今天/nt 下午/nt 专程/d 从/p 哈尔滨/ns 来到/v 亚布力/ns 滑雪场/n ，/w 并/c 和/c 部分/n 滑雪/v 运动员/n 、/w 教练员/n 以及/c 裁判员/n 进行/v 了/u 座谈/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     李铁映/nh 说/v ：/w 雪上/nl 项目/n 除/v 要/vu 抓紧/v 对/p 运动员/n 的/u 培养/v 和/c 训练/v 基地/n 的/u 建设/v 外/nd ，/w 还/d 应/vu 让/p 科研/n 工作/n 跟/v 上去/v ，/w 并/c 提高/v 教练员/n 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     他/r 说/v ，/w 尽管/d 我国/n 目前/nt 冰雪/n 项目/n 还/d 比较/d 落后/a ，/w 但是/c 听/v 了/u 大家/n 的/u 介绍/v 后/nd ，/w 使/v 人/n 觉得/v 大有希望/i 。/w 
		
			
                                        158
                                     特别/d 是/vl 我们/r 选手/n 大都/d 很/d 年轻/a ，/w 几/m 年/nt 之后/nt 在/p 冬季/nt 奥运会/j 争取/v 好/a 成绩/n 不是/vl 不/d 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        159
                                     李铁映/nh 说/v ，/w 有些/m 项目/n 并不是/v 很/d 神秘/a ，/w 只要/vu 大家/n 团结/v 起来/vd ，/w 下决心/v 去/v 努力/v ，/w 就/d 一定/d 能够/vu 干好/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     ４/m 日/nt 上午/nt ，/w 哈尔滨/ns 冰上/nl 运动/n 中心/n 训练/v 馆内/nl 喊声/n 阵/q 阵/q ，/w 夺标/v 呼声/n 最高/a 的/u 东道主/n 女子/n 冰球队/n 登场/v 亮相/v ，/w 迎战/v 牡丹江/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     场上/nl １２/m 名/n &quot;/w 全副武装/n &quot;/w 的/u 姑娘/n 们/k 挥/v 杆/n 围/v 着/u 一块/mq 黑/a 胶/n 皮球/n 展开/v 攻/v 与/c 防/v 的/u 较量/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     北国/nl 姑娘/n 在/p 这/r 项/q 激烈/a 碰撞/v 的/u 运动/n 中/nd ，/w 显示/v 了/u 她们/r 豪爽/a 的/u 性格/n 和/c 充沛/a 的/u 体力/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     哈尔滨/ns 姑娘/n 得球/v 三/m 传/v 两/m 递/v 推进/v 到/v 对手/n 门前/nl ，/w 她们/r 的/u 滑行/v 速度/n 和/c 战术/n 配合/v 并不/d 比/p 男儿/n 逊色/a 多少/r 。/w 
		
			
                                        164
                                     开场/v 前/nd １０/m 分钟/q ，/w 哈尔滨/ns 队/n 以/p 良好/a 的/u 整体/n 作战/v 能力/n ，/w 一直/d 把/p 球/n 控制/v 在/p 对方/n 区域/n ，/w 而/c 牡丹江/ns 队/n 采取/v 破坏/v 球/n 战术/n ，/w 顽强/a 抵抗/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     哈尔滨/ns 队/n ５/m 名/n 队员/n 围/v 在/p 对手/n 门前/nl 竞相/d 挥/v 杆/n 射门/v ，/w 第/h １２/m 分钟/q ，/w 哈/j 队/n ２/m 号/n 宫明/nh 终于/d 远射/v 命中/n ，/w 打破/v 僵局/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     从此/d 牡丹江/ns 队/n 大门/n 频频/d 被/p 哈尔滨/ns 队/n 潮水/n 般/n 的/u 攻势/n &quot;/w 冲垮/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        167
                                     哈尔滨/ns 队/n 前锋/n ３/m 号/n 刘红梅/nh 引人注目/i ，/w 她/r 个人/n 技术/n 精湛/a ，/w 最后/n ，/w 哈尔滨/ns 队/n 以/p １４/m ∶/w ２/m 大胜/v 牡丹江/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     今天/nt ，/w 国家体委/j 主任/n 伍绍祖/nh 看望/v 了/u 梅里雪山/ns 已/d 返/v 京/ns 的/u 救援/v 队员/n 及/c 遇难/v 的/u 中国/ns 登山/v 队员/n 宋志义/nh 和/c 孙维琦/nh 的/u 家属/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     伍绍祖/nh 代表/v 国家体委/j 向/p 救援/v 队/n 和/c 遇难者/n 的/u 家属/n 表示/v 慰问/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     他/r 说/v ，/w 不幸/a 事件/n 发生/v 后/nd ，/w 中国/ns 政府/n 和/c 有关/v 方面/n 迅速/a 组织/v 力量/n 尽/v 最大/a 努力/v 进行/v 救援/v 工作/n ，/w 日方/n 也/d 作出/v 了/u 努力/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     登山运动/n 是/vl 同/p 大自然/n 进行/v 斗争/v 的/u 一/m 项/q 伟大/a 艰巨/a 的/u 事业/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     他/r 赞扬/v 中日/j 登山/v 队员/n 在/p 攀登/v 梅里雪山/ns 中/nd 表现/v 了/u 勇敢/a 无畏/a 和/c 不怕/v 牺牲/v 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     中日/j 两国/n 人民/n 和/c 登山/v 界/n 在/p 共同/a 的/u 奋斗/v 中/nd 加强/v 了/u 团结/v 和/c 友谊/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     中国/ns 登山/v 协会/n 遇难/v 队员/n 宋志义/nh 的/u 爱人/n 王书琴/nh 、/w 孙维琦/nh 的/u 爱人/n 赵小欣/nh ，/w 感谢/v 政府/n 的/u 关心/v 和/c 中日/j 双方/n 在/p 救援/v 工作/n 中/nd 作出/v 最大/a 努力/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     日方/n 救援/v 队长/n 斋滕惇生/nh 感谢/v 中国/ns 各方面/n 尽/v 最大/a 努力/v 进行/v 救援/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     他/r 代表/v 日本京都大学/ni 学生/n 山岳会/nh 向/p 中方/n 遇难/v 队员/n 家属/n 表示/v 慰问/v ，/w 愿意/vu 为/p 他们/r 的/u 孩子/n 今后/nt 的/u 学习/v 给予/v 帮助/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     中国/ns 登山/v 协会/n 主席/n 史占春/nh 表示/v ，/w 在/p 今后/nt 适当/a 的/u 时候/n ，/w 中日/j 双方/n 还/d 将/d 组织/v 力量/n 对/p 梅里雪山/ns 再/d 进行/v 一/m 次/q 搜索/v ，/w 查找/v 遇难/v 队员/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     据/p 介绍/v ，/w 我国/n 自/p ５０/m 年代/nt 初/n 开展/v 登山运动/n 以来/nt ，/w 迄今/v 已/d 有/v ２４/m 人/n 在/p 登山/v 中/nd 遇难/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     据/p 外电/n 报道/v ，/w 历时/v 两/m 天/nt 的/u 世界/n 女子/n 速滑/n 锦标赛/n ３/m 日/nt 在/p 挪威/ns 的/u 哈马尔/ns 结束/v ，/w 德国/ns 选手/n 克勒曼/nh 表现/v 出众/a ，/w 包揽/v 了/u ３/m 日/nt 进行/v 的/u 两/m 项/q 比赛/v 的/u 金牌/n ，/w 并/c 获/v 全能/a 第一/m 。/w 
		
			
                                        180
                                     中国/ns 选手/n 叶乔波/nh 列/v 个人/n 全能/a 第/h １５/m 位/q ，/w 总成绩/n 是/vl １９０．６９２/m 分/q ，/w ２/m 日/nt 她/r 曾/d 夺得/v ５００/m 米/q 速滑/n 赛/v 的/u 冠军/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     ６/m 集/n 电视片/n 《/w 难/a 圆/v 足球/n 梦/n 》/w 日前/nt 摄制/v 完成/v ，/w ２/m 月/nt ４/m 日/nt 在/p 北京/ns 举行/v 了/u 首映式/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     这/r 部/n 电视/n 专题片/n 以/p 引/v 人/n 的/u 情节/n 再现/v 了/u 世界/n 足坛/n 风云/n 和/c 中国/ns 足球/n 的/u 艰辛/a 历程/n ，/w 全/a 片/n 风格/n 虽/c 有/v 悲壮/a 之/u 处/n ，/w 却/d 贯穿/v 着/u 不甘落后/i 的/u 昂扬/a 之/u 情/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     该片/n 由/p 参加/v 共建/v 中国/ns 女子/n 足球队/n 的/u 广州奇星制药厂/ni 和/c 海润广告公司/ni 联合/v 摄制/v ，/w 将于/p ３/m 月份/nt 在/p 北京电视台/ni 首先/d 播映/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     默迪卡/ni 杯/n 足球赛/n 我/r 小将/n 战和/v 东道主/n  马来西亚/ns 默迪卡/ni 杯/n 国际/n 足球赛/n 今天/nt 揭幕/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     中国/ns 奥林匹克/n 队/n 在/p 晚上/nt 迎战/v 马来西亚/ns 国家队/n ，/w 双方/n 以/p ２/m ∶/w ２/m 战平/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     参加/v 本次/r 比赛/v 的/u 共有/v ８/m 个/q 队/n ，/w 其中/nd 来自/v 欧洲/ns 的/u 奥地利/ns 、/w 捷克斯洛伐克/ns 和/c 保加利亚/ns 队/n 较/d 强/a ，/w 奥地利/ns 队/n 中/nd 有/v ８/m 名/n &quot;/w 国脚/n &quot;/w ，/w ４/m 人/n 参加/v 过/u 去年/nt 世界杯赛/n 。/w 
		
			
                                        187
		
			
                                        188
                                     他/r 指出/v ，/w 入夏/v 以来/nt ，/w 全国/n 夏粮/n 主产/n 区/n 的/u 不少/a 地方/n 都/d 遭受/v 了/u 不同/a 程度/n 的/u 暴雨/n 、/w 风灾/n 、/w 雹/n 灾/n 和/c 水旱/n 灾害/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     这些/r 地区/n 都/d 应/vu 像/v 京郊/nl 灾区/n 一样/a ，/w 振奋/v 精神/n ，/w 精/a 打/v 细/a 收/v ，/w 力争/v 抗灾/v 夺/v 丰收/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     进入/v ６/m 月份/nt 以来/nt ，/w 京郊/nl 农村/n 一直/d 连/p 阴/a 不/d 断/v ，/w 各/r 区/n 、/w 县/n 均降/v 了/u 大/a 到/v 暴雨/n ，/w 有的/r 地区/n １２/m 小时/nt 内/nd 降雨/v 在/p ３００/m 毫米/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        191
                                     ６/m 月/nt ８/m 日/nt 傍晚/nt ，/w 一/m 场/q 罕见/a 的/u 大/a 冰雹/n 灾害/n 袭击/v 了/u 海淀/ns 、/w 昌平/ns 等/u 区县/n 的/u 十几/m 个/q 乡镇/n 和/c 农场/n ，/w 损失/v 严重/a 。/w 
		
			
                                        192
                                     今天/nt 一大早/nt ，/w 田纪云/nh 副/h 总理/n 由/p 北京市/ns 副/h 市长/n 黄超/nh 等/u 同志/n 陪同/v ，/w 来到/v 遭灾/v 最/d 重/a 的/u 温泉乡/ns ，/w 详细/a 听取/v 了/u 当地/n 负责人/n 的/u 汇报/v ，/w 到/v 地头/n 察看/v 了/u 麦田/n 、/w 果园/n 遭/v 冰雹/n 袭击/v 的/u 现场/n ，/w 同时/n 还/d 了解/v 了/u ６/m 月/nt １０/m 日/nt 京郊/nl 北部/nd 山区/n 发生/v 洪涝/n 灾害/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     田纪云/nh 代表/v 党中央/n 、/w 国务院/ni 对/p 遭灾/v 地区/n 的/u 人民/n 表示/v 了/u 亲切/a 慰问/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     田纪云/nh 说/v ，/w 灾情/n 发生/v 后/nd ，/w 北京/ns 市委/j 、/w 市政府/ni 向/p 灾区/n 人民/n 发出/v 的/u 生产自救/v 、/w 自力更生/i 、/w 战天斗地/i 、/w 抗灾/v 夺/v 丰收/v 的/u 号召/v ，/w 是/vl 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     针对/p 眼前/nl 发生/v 的/u 灾情/n ，/w 田纪云/nh 指出/v ，/w 当务之急/i 是/vl 要/vu 抓住/v 时机/n 抢收/v 抢种/v 、/w 补/v 栽/v 补种/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     同时/c 要/vu 更/d 多/a 地/u 开拓/v 生产自救/v 门路/n ，/w 力争/v 做到/v 大灾/n 之/u 年/nt 农民/n 不/d 减收/v 或/c 少/a 减收/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     田纪云/nh 指出/v ，/w 今年/nt 全国/n 夏粮/n 种植/v 面积/n 扩大/v 了/u ，/w 夏粮/n 长势/n 也/d 很/d 好/a ，/w 已经/d 丰收/v 在望/v 了/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     但是/c ，/w 最近/nt 以来/nt 不少/a 地区/n 出现/v 了/u 不/d 正常/a 的/u 气候/n ，/w 连续/v 发生/v 灾害/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     因此/c ，/w 全国/n 也/d 面临/v 着/u 抗灾/v 夺/v 丰收/v ，/w 采取/v 措施/n 把/p 损失/v 降到/v 最低点/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     夏粮/n 主产/n 区/n 的/u 干部/n 群众/n 应有/v 思想/n 准备/v ，/w 准备/v 花/v 大/a 力气/n 战天斗地/i ，/w 争取/v 夏粮/n 生产/v 有/v 一个/mq 好/a 的/u 收成/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     国务院/ni 副/h 总理/n 朱镕基/nh 最近/nt 在/p 辽宁/ns 对/p 企业/n 调查研究/v 时/nt 指出/v ，/w 当前/nt 要/vu 一手/d 抓/v 落实/v 国务院/ni 关于/p 增强/v 国营/v 大中型企业/j 活力/n 的/u １１/m 条/n 政策/n 措施/n ，/w 改善/v 企业/n 的/u 外部/nd 条件/n ；/w 一手/d 抓/v 深化/v 企业/n 改革/v ，/w 把/p 真/a 功夫/n 下/v 在/p 加强/v 企业/n 内部/nd 管理/v 上/nd ，/w 切实/a 把/p 产品/n 质量/n 、/w 品种/n 和/c 企业/n 经济效益/n 搞上去/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     ６/m 月/nt ２/m 日/nt 至/v １０/m 日/nt ，/w 朱镕基/nh 带领/v 国务院/ni 有关/v 部门/n 的/u 负责人/n ，/w 在/p 辽宁省/ns 省长/n 岳岐峰/nh 等/u 人/n 的/u 陪同/v 下/nd ，/w 先后/d 在/p 沈阳/ns 、/w 本溪/ns 、/w 鞍山/ns 、/w 大连/ns 等/u 地/n 与/c ２０/m 多/m 家/n 国营/v 大中型企业/j 的/u 厂长/n 、/w 经理/n 座谈/v ，/w 并/c 听取/v 了/u 省市/n 领导/n 同志/n 关于/p 经济/n 工作/n 的/u 汇报/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     朱镕基/nh 同志/n 首先/d 传达/v 了/u 李鹏/nh 总理/n 对/p 辽宁/ns 经济/n 发展/v 的/u 关心/v 和/c 解决/v 辽宁/ns 经济/n 暂时/nt 困难/n 的/u 重要/a 指示/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     朱镕基/nh 同志/n 说/v ，/w 辽宁省/ns 是/vl 国家/n 重要/a 工业/n 基地/n ，/w 建国/v ４０/m 年/nt 来/u 为/p 国家/n 经济/n 发展/v 做出/v 了/u 重大/a 贡献/n ，/w 改革开放/i 以来/nt 取得/v 了/u 很/d 大/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     当前/nt 遇到/v 的/u 一些/m 暂时/nt 困难/n ，/w 只要/vu 把/p 原因/n 分析/v 清楚/a ，/w 采取/v 正确/a 的/u 改革/v 措施/n ，/w 是/vl 一定/d 能够/vu 克服/v 的/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     针对/p 一些/m 企业/n 领导/n 过于/d 强调/v 外部/nd 环境/n 和/c 条件/n 差/a 的/u 情况/n ，/w 朱镕基/nh 说/v ，/w 要/vu 看到/v &quot;/w 六五/j &quot;/w 、/w &quot;/w 七五/j &quot;/w 期间/nt 辽宁/ns 工业/n 建设/v 有/v 很/d 大/a 投入/v ，/w 形成/v 的/u 固定资产/n 居/v 全国/n 第一/m 位/q ，/w &quot;/w 八五/j &quot;/w 期间/nt 正是/vl 出/vd 效益/n 的/u 时候/n ，/w 这/r 是/vl 克服/v 暂时/nt 困难/n 的/u 强大/a 物质/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     搞活/v 大中型企业/j ，/w 除了/p 国家/n 必要/a 的/u 支持/v 外/nd ，/w 最/d 主要/a 的/u 是/vl 调动/v 企业/n 广大/a 职工/n 的/u 积极性/n ，/w 立足/v 现有/v 条件/n ，/w 眼睛/n 向/p 内/nd ，/w 挖掘/v 潜力/n ，/w 加强/v 企业/n 管理/v ，/w 提高/v 产品/n 质量/n ，/w 调整/v 产品/n 结构/n ，/w 开拓/v 国内/nl 、/w 国际/n 市场/n ，/w 增强/v 企业/n 的/u 自身/n 活力/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     他/r 热情/a 地/u 鼓励/v 企业/n 领导/n 干部/n 要/vu 振奋/v 精神/n ，/w 增强/v 信心/n ，/w 深入/v 基层/n ，/w 切实/a 加强/v 政治/n 思想/n 工作/n ，/w 与/p 工人/n 同甘共苦/i ，/w 带领/v 职工/n 战胜/v 暂时/nt 困难/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     造成/v 辽宁/ns 这个/r 老/a 工业/n 基地/n 暂时/nt 困难/a 的/u 一个/mq 重要/a 原因/n ，/w 是/vl 基建/j 和/c 技改/j 的/u 摊子/n 铺开/v 了/u ，/w 而/c 建设/v 资金/n 有/v １/m ／/w ３/m 不到/v 位/q 。/w 
		
			
                                        210
                                     朱镕基/nh 同志/n 在/p 调查研究/v 时/nt 反复/d 强调/v ，/w 搞/v 建设/v 一定/d 要/vu 坚持/v &quot;/w 量力而行/i ，/w 量入为出/i &quot;/w 、/w &quot;/w 先/d 生产/v 、/w 后/nd 基建/j ，/w 先/d 挖潜/v ，/w 后/nd 扩建/v &quot;/w 的/u 原则/n ，/w 把/p 主要/a 精力/n 放/v 在/p 内涵/n 扩大再生产/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        211
                                     朱镕基/nh 说/v ，/w 国务院/ni 已/d 决定/v 以/p 辽宁省/ns 作/v 试点/v ，/w 推动/v 全国/n 清理/v &quot;/w 三角债/n &quot;/w 工作/n ，/w 缓解/v 企业/n 资金/n 的/u 紧张/a 状况/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     朱镕基/nh 认为/v ，/w 辽宁/ns 拥有/v 近/a 全国/n １/m ／/w １０/m 的/u 国营/v 大中型/j 工业/n 企业/n ，/w 技术/n 和/c 经济/n 实力/n 雄厚/a ，/w 职工/n 队伍/n 有/v 高度/n 的/u 思想/n 政治/n 觉悟/n ，/w 通过/p 继续/v 深化/v 改革/v ，/w 坚持/v 计划经济/n 与/c 市场/n 调节/v 相/d 结合/v ，/w 扩大/v 对外开放/v ，/w 发挥/v 国营/v 大中型企业/j 的/u 技术/n 、/w 人才/n 优势/n ，/w 带动/v 乡镇企业/n 和/c 多种/mq 经济/n 的/u 发展/v ，/w 老/a 工业/n 基地/n 一定/d 能/vu 焕发/v 青春/n ，/w 为/p 国家/n 做出/v 新/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     在/p 大修/v 改造/v 中/nd 采用/v 了/u ２３/m 项/q 当代/nt 最新/a 技术/n 的/u 首钢/j 二/m 高炉/n ，/w ６/m 月/nt ８/m 日/nt 产/v 铁/n ４３５１/m 吨/q ，/w 利用/v 系数/n 达到/v ２．５２/m ，/w 继/v ２４/m 天/nt 前/nd 创造/v 了/u ５５/m 天/nt 完成/v 大修/v 改造/v 的/u 世界/n 记录/n 之后/nt ，/w 又/d 创造/v 了/u 一/m 项/q 高炉/n 达/v 产/v 的/u 世界/n 新/a 纪录/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     利用/v 系数/n 表示/v 高炉/n 一/m 立方米/q 有效/a 容积/n 一/m 昼夜/nt 产/v 铁/n 的/u 吨/q 数/n ，/w 是/vl 衡量/v 高炉/n 生产/v 水平/n 高低/n 的/u 最/d 重要/a 指标/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     １９９０/m 年/nt ，/w 我国/n 十/m 大/a 钢铁/n 公司/n 高炉/n 平均/a 利用/v 系数/n 为/vl １.８３３/m ，/w 扣除/v 首钢/j 的/u ２．４１２/m 后/nd ，/w 其他/r 九/m 大/a 公司/n 平均/a 利用/v 系数/n 为/vl １．７７７/m 。/w 
		
			
                                        216
                                     一些/m 发达国家/n 的/u 高炉/n 利用/v 系数/n ，/w 也/d 大多/d 在/p ２．０/m －/w ２．３/m 之间/nd 俳徊/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     首钢/j 二/m 高炉/n 这次/r 大修/v 改造/v ，/w 是/vl 以/p 首钢/j 创造/v 的/u 矮胖/a 炉/n 型/n 为/vl 中心/n ，/w 按/p 利用/v 系数/n 达到/v ３．０/m 的/u 目标/n 进行/v 设计/v 的/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     二/m 高炉/n 先是/c 于/p ５/m 月/nt ３０/m 日/nt 产/v 铁/n ３６４５/m 吨/q ，/w 利用/v 系数/n 达到/v ２．１１/m ；/w 接着/v 是/vl ６/m 月/nt ８/m 日/nt ，/w 创造/v 了/u 投产/v ２４/m 天/nt 系数/n 达到/v ２．５２/m 的/u 新/a 成绩/n ，/w 这/r 在/p 世界/n 上/nd 还/d 没有/v 先例/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     据/p 首钢北钢公司/ni 李马可/nh 介绍/v ，/w 在/p 高炉/n 利用/v 系数/n 较/d 高/a 的/u 日本/ns ，/w 高炉/n 大修/v 后/nd 系数/n 达到/v ２．０/m 的/u 最/d 短/a 时间/n 是/vl 一个/mq 月/nt 。/w 
		
			
                                        220
                                     地处/v 黄淮/ns 、/w 江淮/ns 、/w 汉江/ns 、/w 渭水/ns 流域/n 的/u 郑州/ns 铁路局/n ，/w 组织/v ５０００/m 余/n 人/n 的/u 防洪/v 抢险/v 队伍/n ，/w 日夜/nt 巡/v 守/v 在/p 纵横/v 万里/mq 的/u 铁道线/n 上/nd ，/w 确保/v 京广/j 、/w 陇海/j 、/w 焦枝/ns 、/w 襄渝/ns 等/u 铁路/n 干线/n 的/u 安全/a 畅通/a 。/w 
		
			
                                        221
                                     据/p 气象/n 部门/n 预报/v ，/w 今年/nt 长江/ns 、/w 黄河/ns 之间/nd 大部分/n 地区/n 夏季/nt 降雨/v 偏/d 多/a 。/w 
		
			
                                        222
                                     郑州铁路局/ni 立足/v 防/v 大汛/n ，/w 建立/v 了/u 路局/n 、/w 分局/n 、/w 站/n 段/n 三/m 级/n 防洪/v 网络/n ，/w 配备/v 了/u 充足/a 的/u 草袋/n 、/w 片/n 石/n 、/w 钢轨/n 、/w 枕木/n 和/c 发电机组/n 等/u 器材/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     一/m 批/q 批/q 专业/n 防洪/v 队伍/n 深入/v 铁路/n 沿线/n ，/w 对/p 线路/n 、/w 桥梁/n 、/w 涵洞/n 、/w 疏/v 水/n 渠道/n 进行/v 普查/v ，/w 对/p 临近/v 江河/n 、/w 水库/n 的/u 重点/n 区段/n 制定/v 了/u 安全/a 渡/v 洪/n 措施/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     在/p 宝成/j 线/n 沿/p 嘉陵江/ns 、/w 宝天线/ns 沿/p 渭河/ns 一带/n 的/u 沿河/n 路基/n ，/w 都/d 采取/v 了/u 防止/v 洪水/n 漫道/c 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     各/r 车站/n 、/w 调度/v 都/d 认真/a 执行/v 雨天/n 行车/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     全国/n 民族/n 贸易/v 和/c 民族/n 用品/n 生产/v 供应/v 工作会议/n 今天/nt 在/p 这里/r 开幕/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     国务委员/n 陈俊生/nh 在/p 会上/nl 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     据了解/v ，/w 经过/p ４０/m 年/nt 努力/v ，/w 特别/d 是/vl 在/p 党/n 的/u 改革开放/i 方针/n 的/u 推动/v 下/nd ，/w 我国/n 的/u 民族/n 贸易/v 和/c 民族/n 用品/n 生产/v 取得/v 了/u 显著/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     全国/n 现有/v ２０/m 多/m 万/m 个/q 民族/n 贸易/v 机构/n ，/w 近/a ２００万/m 职工/n ；/w 去年/nt 民族/n 地区/n 社会/n 商品/n 零售/v 总额/n 达/v ７５７亿/m 多/m 元/q ，/w 国内/nl 商品/n 纯/a 购进/v 总额/n 达/v ５９６亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        230
                                     生产/v 民族/n 用品/n 的/u 企业/n 已/d 由/p ５０/m 年代/nt 的/u 三/m 四百/m 家/n 发展/v 到/v 现在/nt 的/u ２１００/m 多/m 家/n ；/w 到/v 去年/nt 年底/nt ，/w 民族/n 用品/n 企业/n 完成/v 总产值/n 近/a ３０亿/m 元/q ，/w 创/v 部/n 、/w 省级/n 优质/n 产品/n ６００/m 多种/mq 。/w 
		
			
                                        231
                                     陈俊生/nh 在/p 会上/nl 讲话/v 说/v ，/w 民族/n 贸易/v 和/c 民族/n 用品/n 生产/v 不是/vl 单纯/a 的/u 经济/n 工作/n ，/w 而是/vl 党/n 的/u 民族/n 工作/n 的/u 重要/a 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     做好/v 这/r 项/q 工作/n ，/w 是/vl 我们/r 建设/v 具有/v 中国特色的社会主义/n ，/w 建立/v 和/c 发展/v 平等/a 互助/v 、/w 团结/v 合作/v 、/w 共同/d 繁荣/a 的/u 社会主义/n 民族/n 关系/n 的/u 一/m 项/q 具体/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     基层/n 民族/n 贸易/v 企业/n 和/c 民族/n 用品/n 生产/v 企业/n 要/vu 努力/v 搞好/v 经营/v ，/w 发展/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     全国政协/j 副主席/n 、/w 国家/n 民委/j 主任/n 司马义&#183;艾买提/nh 等/u 出席/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     又讯/v 为了/p 切实/a 加强/v 对/p 民族/n 贸易/v 和/c 民族/n 用品/n 生产/v 供应/v 工作/n 的/u 组织/n 领导/n ，/w 国务院/ni 决定/v 委托/v 国家/n 民委/j 牵头/v ，/w 商业部/ni 、/w 轻工部/ni 、/w 纺织部/ni 等/u 部门/n 参加/v ，/w 建立/v 民族/n 贸易/v 和/c 民族/n 用品/n 生产/v 联席会议/n 制度/n ，/w 协调/v 、/w 管理/v 和/c 指导/v 全国/n 的/u 民族/n 贸易/v 和/c 民族/n 用品/n 供应/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     从/p 北京前门正阳楼/ns 出发/v ，/w 往/p 东南/nd 走/v ９/m 公里/q ，/w 便/d 到了/v 京郊/nl 著名/a 的/u 十八里店乡/ns 。/w 
		
			
                                        237
                                     昔日/nt ，/w 它/r 是/vl 进出/v 京城/n 的/u 重要/a &quot;/w 门户/n &quot;/w 之一/m 。/w 
		
			
                                        238
                                     今天/nt ，/w 它/r 又/d 成/v 了/u 连结/v 华北/nl 三/m 大/a 城市/n 的/u 京津塘高速公路/n 的/u 起/v 终点/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     十八里店乡/ns 之所以/c 以/p 闻名遐迩/i ，/w 并不/d 在于/v 它/r 那/r 特殊/a 的/u 地理/n 位置/n ，/w 而是/vl 由于/c 改革开放/i 以来/nt ，/w 随着/p 社会主义/n 集体经济/n 的/u 壮大/v ，/w 那里/r 发生/v 了/u 一系列/a 深刻/a 巨变/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     时令/n 初夏/nt ，/w 我们/r 慕名/v 来到/v 十八里店乡/ns ，/w 只见/v 这/r 块/q 面积/n ２７/m 平方公里/q 的/u 土地/n 上/nd ，/w 菜/n 棚/n 连/v 片/n ，/w 田野/n 苍翠/a ，/w 车道/n 纵横/v ，/w 碧/a 渠/n 交错/v ，/w 新/a 楼/n 座/q 座/q 。/w 
		
			
                                        241
                                     久居/v 该地/n 的/u 干部/n 群众/n 介绍/v 近/a １０/m 年/nt 变化/v 时/nt ，/w 眉飞色舞/i 。/w 
		
			
                                        242
                                     十八里店乡/ns 是/vl 北京市/ns 五大/j 副食/n 基地/n 之一/m ，/w 有/v 耕地/v 面积/n ２．３万/m 亩/q ，/w 人口/n ２．３万/m 多/m 。/w 
		
			
                                        243
                                     该/r 乡/n 本着/p &quot;/w 服务/v 首都/n 、/w 富裕/v 农民/n &quot;/w 的/u 方针/n ，/w 坚持/v &quot;/w 农/n 字/n 当家/v ，/w 菜/n 字/n 领先/v &quot;/w 的/u 原则/n ，/w 为/p 满足/v 首都/n 的/u 市场/n 供应/v ，/w 丰富/v 北京/ns 居民/n 的/u 菜篮子/n ，/w 取得/v 了/u 良好/a 的/u 社会效益/n 和/c 经济效益/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     １９８３/m 年/nt 恢复/v 乡/n 建制/n 时/nt ，/w 十八里店乡/ns 工农业/j 总产值/n 只有/d ３４００/m 多/m 万/m 元/q ，/w 去年/nt 已/d 超过/v ３亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        245
                                     蔬菜/n 和/c 畜牧/v 生产/v 逐步/d 摆脱/v 了/u 过去/nt 那/r 种/q 一家一户/i 小打小闹/i 的/u 传统/n 模式/n ，/w 开始/v 形成/v 了/u &quot;/w 生产/v 工业化/v ，/w 经营/v 企业化/v ，/w 品种/n 优良/a 化/k ，/w 管理/v 科学化/v &quot;/w 的/u 格局/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     现在/nt ，/w 十八里店乡/ns 不仅/c 拥有/v 华北/nl 地区/n 最大/a 的/u 养鸡场/n ，/w 而且/c 还有/v 引进/v 国外/nl 先进/a 设备/n 、/w 容量/n 为/vl ２５００/m 吨/q 的/u 速冻/v 蔬菜/n 食品/n 冷库/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     今年/nt 该/r 乡/n 计划/n 向/p 首都/n 市场/n 提供/v 商品/n 菜/n ５０００万/m 公斤/q ，/w 肉猪/n ６万/m 头/q ，/w 鸡蛋/n ６００万/m 公斤/q ，/w 鲜鱼/n ７５万/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        248
                                     要/vu 问/v 十八里店乡/ns 对/p 北京/ns 副食/n 市场/n 的/u 贡献/n ，/w 用/p 乡/n 党委书记/n 、/w 全国/n 劳动模范/n 富启兰/nh 同志/n 的/u 话/n 说/v ：/w &quot;/w 光/d 鸡蛋/n 一/m 项/q ，/w 凡/d 北京人/n 每/r 吃/v ６/m 只/q 鸡蛋/n ，/w 其中/nd 有/v 一/m 只/q 就/d 来自/v 十八里店乡/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        249
                                     生产/v 发展/v 了/u ，/w 日子/nt 过/vd 得/u 更/d 红火/a ，/w 可/d 十八里店乡/ns 人/n 并不/d 感到/v 满足/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     该/r 乡/n 拟/v 在/p 高速公路/n 的/u 起/v 终点/n 附近/n ，/w 建立/v 一个/mq 规模/n 庞大/a 的/u 货物/n 流通/v 中心/n ，/w 第一/m 期/nt 工程/n 包括/v 旅馆/n 、/w 饭店/n 、/w 物资/n 储蓄/n 库/n 、/w 汽车/n 修理/v 站/n 、/w 加油站/n 、/w 商品/n 展销/v 厅/n 等/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     走进/v 山东威海地毯毛纺厂/ni 的/u 车间/n ，/w 一/m 排/n 排/n 国内外/j 先进/a 设备/n ，/w 夺目/a 争辉/v ；/w 再/d 进展/v 品/n 室/n ，/w 完全/d 是/vl 地毯/n 的/u 世界/n ：/w 铺/v 的/u 、/w 挂/v 的/u ，/w 手织/v 的/u 、/w 机织/v 的/u ，/w 方/a 的/u 、/w 圆/a 的/u ，/w 令/v 人/n 目不暇接/i 。/w 
		
			
                                        252
                                     然而/c ，/w 几/m 年/nt 前/nd 当/p 厂长/n 刘新惠/nh 走上/v 威海地毯毛纺厂/ni 领导/n 岗位/n 时/nt ，/w 摆/v 在/p 他/r 面前/nd 的/u 却是/vl 令/v 人/n 心酸/a 的/u 景象/n ：/w 厂/n 区内/nl ，/w 杂草丛生/i ，/w 羊毛/n 簇/q 簇/q ；/w 破旧/a 的/u 厂房/n 里/nd 放/v 着/u 四/m 台/n 老掉牙/a 的/u 机器/n ，/w 从/p 油污/n 斑斑/a 的/u 铜牌/n 上/nd 依稀/a 辩认/v 出/vd &quot;/w １９１４/m 英国/ns 制造/v &quot;/w 的/u 字样/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     刘新惠/nh 暗暗/d 下定决心/v ：/w 一定/d 要/vu 带领/v 大家/n 脱胎换骨/i ，/w 实现/v 新生/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     １９８５/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 青岛/ns &quot;/w 小/a 交会/v &quot;/w 上/nd ，/w 刘新惠/nh 迫/v 不/d 急待/v 地/u 同/p 日/j 商/n 代表/n 田中/nh 见/v 了/u 面/n ，/w 这位/r 谈判/n 老手/n 被/p 刘新惠/nh 的/u 诚心/a 感动/v 了/u ，/w 当日/nt 签订/v 了/u 来年/nt ６/m 月/nt １/m 日/nt 安装/v 簇绒/n 地毯/n 生产线/n 的/u 协议/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     ６/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 当/p 田中/nh 看/v 着/u 巍然/a 耸立/v 起来/vd 的/u 高大/a 厂房/n 和/c 井井有条/i 的/u 安装/v 现场/n 时/nt ，/w 禁不住/v 紧紧/d 握住/v 刘新惠/nh 的/u 大手/n ，/w 连连/d 称赞/v ：/w &quot;/w 中国人/n 有/v 志气/n ，/w 有/v 志气/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        256
                                     中国/ns 北方/nd 第一/m 家/n 引进/v 簇绒/n 地毯/n 生产线/n 安装/v 成功/a 了/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     设备/n 一/m 次/q 试车/v 成功/a ，/w 墨绿/a 的/u 簇绒/n 地毯/n 徐徐/d 流出/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     细心/a 人/n 算了/v 一下/mq ，/w 这/r 项/q 技改/j 从/p 破土动工/v 到/v 试车/v 成功/a ，/w 前后/nt 仅/d 用/v 了/u ９/m 个/q 月/nt 的/u 时间/n ，/w 比/p 合同/n 提前/v ２１/m 天/nt ，/w 实现/v 了/u 当年/nt 安装/v ，/w 当年/nt 投产/v ，/w 当年/nt 见效/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     这/r 年/nt ，/w 全厂/n 产值/n 翻/v 了/u 两/m 番/q 多/a ，/w 利税/n 增长/v ２/m 倍/n 半/m 。/w 
		
			
                                        260
                                     初战告捷/i ，/w 使/v 刘新惠/nh 更加/d 雄心勃勃/i 。/w 
		
			
                                        261
                                     经过/v 论证/v ，/w 他/r 又/d 拍板/v 决定/v 引进/v ４/m 台/n 世界/n 一流/a 先进/a 设备/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     可/d 正在/d 这时/r ，/w 出现/v 了/u 市场/n 疲软/a 、/w 资金/n 紧张/a 等/u 苗头/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     部分/n 人/n 劝/v 他/r 退掉/v 设备/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     刘新惠/nh 反复/d 掂量/v ：/w 退/v ，/w 不/d 担风险/v ；/w 留/v ，/w 困难重重/i ，/w 单是/vl 投资/v 就/d 需/v １５００万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     厂/n 领导/n 一班人/n 凑/v 在/p 一起/n ，/w 刘新惠/nh 敞开/v 胸襟/n ，/w 直抒/v 已/d 见/v ：/w &quot;/w 退掉/v 设备/n 很/d 容易/a ，/w 可是/d 退掉/v 设备/n ，/w 就是/d 退掉/v 了/u 一/m 次/q 改进/v 企业/n 素质/n 的/u 机会/n ，/w 退掉/v 了/u 争雄/v 世界/n 地毯/n 制造业/n 的/u 希望/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     一席话/n 驱散/v 了/u 愁云/n ，/w 鼓起/v 了/u 干劲/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     全厂/n 掀起/v 了/u 一/m 场/q 自制/v 配套/v 设备/n 的/u 活动/n ，/w 共/d 节约/v 外汇/n １００/m 多/m 万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     当/p ４/m 台/n 引进/v 设备/n 全部/n 安装/v 完毕/v 的/u 时候/n ，/w 那/r 几/m 台/n 英国/ns 老/a 设备/n 彻底/a 退休/v 了/u ，/w 这里/r 成为/v 全国/n 地毯/n 行业/n 中/nd 拥有/v 最/d 先进/a 设备/n 的/u 厂家/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     向/p 产品/n 要/vu 效益/n ，/w 就要/vu 创新/v ，/w 再/d 创新/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     当/p 了解/v 到/v 国内/nl 市场/n 腈纶/n 膨体纱/n 和/c 簇绒/n 地毯/n 两/m 种/q 产品/n 前景/n 看好/v ，/w 而/c 国内/nl 还/d 没有/d 形成/v 大批量/n 生产能力/n 时/nt ，/w 刘新惠/nh 便/d 果断/a 做出/v 发展/v 这/r 两/m 种/q 产品/n 的/u 决策/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     有人/r 指责/v 刘新惠/nh ：/w &quot;/w 上/nd 簇绒/n 地毯/n 是/vl 个/q 错误/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        272
                                     刘新惠/nh 耐心/a 解释/v ：/w &quot;/w 不能/vu 市场/n 上/nd 什么/r 热/n 就/d 搞/v 什么/r ，/w 要/vu 有/v 超前意识/n ，/w 有/v 提前/v 量/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        273
                                     刘新惠/nh 狠抓/v 产品/n 质量/n ，/w 只/d 几个/mq 星期/nt ：/w 簇绒/n 地毯/n 成/v 了/u 热门货/n ，/w 全厂/n 开足马力/v 还/d 不能/vu 满足/v 供应/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     这/r 一/m 年/nt 全厂/n 产值/n 达到/v ４２９０万/m 元/q ，/w 利税/n 达到/v ５６９万/m 元/q ，/w 是/vl 转产/v 前/nd 的/u １０/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     刘新惠/nh 走出/v 国门/n ，/w 考察/v 了/u 国际/n 市场/n 上/nd 地毯/n 需求/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     又/d 在/p 厂/n 务/n 会上/nl 胸有成竹/i 地/u 提出/v 了/u 发展/v 手工/n 地毯/n 和/c 编织/v 提花/v 工艺/n 地毯/n 的/u 建议/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     刘新惠/nh 带领/v 全厂/n 从/p 设计/v 图案/n ，/w 到/v 反复/d 实验/v ，/w 前后/nt 仅/d 用/v ７/m 个/q 月/nt ，/w 就/d 使/v 两/m 种/q 产品/n 同时/n 进入/v 国际/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     此后/c ，/w 他们/r 又/d 接连/d 开发/v 了/u 枪刺/n 地毯/n 、/w 阿克明斯特/ns 地毯/n 等/u ，/w 产品/n 源源/d 外销/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     一些/m 原来/d 瞧不起/v 中国/ns 机织/v 地毯/n 的/u 国家/n 也/d 转而/d 同/p 他们/r 签订/v 了/u 大宗/n 订货/v 合同/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     威海地毯厂/ni 成为/v 一个/mq 从/p 纺纱/v 到/v 织/v 毯/n ，/w 从/p 手工/n 到/v 机织/v ，/w 从/p 化纤/n 到/v 羊毛/n ，/w 从/p 普通/a 到/v 高档/a ，/w 共有/v 五大/j 系列/n ，/w ２０/m 多/m 个/q 品种/n ，/w １２０/m 个/q 花色/n 的/u 大型/a 综合性/n 地毯/n 生产/v 企业/n ，/w １９９０/m 年/nt 实现/v 利税/n ７００/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        281
                                     在/p 管理/v 园地/n 上/nd ，/w 刘新惠/nh 辛勤/a 地/u 撒/v 着/u 一/m 颗/q 颗/q 种子/n ，/w 收获/v 着/u 一/m 批/q 又/d 一/m 批/q 的/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     短短/a 几/m 年间/nt ，/w 已/d 先后/d 采用/v 网络/n 计划/n 技术/n 、/w 全员/n 设备/n 维修/v 、/w 两/m 级/n 核算/v 、/w 计算机/n 管理/v 、/w 微机/n 设计/v 等/u 先进/a 的/u 管理/v 方法/n ，/w 使/v 科学管理/v 的/u 水平/n 不断/d 迈/v 上/v 新/a 台阶/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     有/v 耕耘/v 就/d 有/v 收获/v ，/w 与/p 管理/v 水平/n 成正比/v 的/u 是/vl 企业/n 水平/n 不断/d 升级/v ，/w 威海地毯毛纺厂/ni １９８７/m 年/nt 成为/v 省级/n 先进/a 企业/n ，/w １９８８/m 年/nt 成为/v 国家/n 二/m 级/n 企业/n ，/w １９９１/m 年/nt 跨进/v 了/u 国家/n 一级/mq 企业/n 的/u 行列/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     刘新惠/nh 被/p 评为/v 省/n 劳模/j 、/w 模范/n 党员/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     一/m 种/q 国内/nl 首创/v 的/u 新型/a 水泥/n 包装/v 材料/n -/w -/w 玻璃纤维/n 无/v 捻/v 纱/n 增强/v 水泥/n 袋/n 及其/c 制/v 袋/n 设备/n ，/w 已/d 由/p 福州市包装机械厂/ni 研制/v 成功/a ，/w 最近/nt 投入/v 批量/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     由/p 大庆油田测井公司/ni 、/w 北京核仪器厂/ni 和/c 清华大学/ni 共同/d 研制/v 的/u ＭＺ/ws ８８/m 脉冲/n 中子/n 测/v 井/n 系统/n ，/w 日前/nt 通过/p 部级/n 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     该/r 系统/n 利用/v 核/n 测量/v 等/u 技术/n ，/w 可/d 准确/a 反映/v 地层/n 中/nd 油水/n 分布/v 情况/n ，/w 为/p 油田/n 开发/v 提供/v 有力/a 手段/n ，/w 已/d 达到/v 国际/n 八十/m 年代/nt 同类/n 产品/n 水平/n ，/w 填补/v 国内/nl 一/m 项/q 空白/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     大连市/ns 涉外/v 保险/n 业务/n 发展/v 迅速/a ，/w 保费/n 收入/v 连续/v 三/m 年/nt 居/v 全国/n 计划/n 单列/v 市/n 之首/nd ，/w 今年/nt 头/n 五/m 个/q 月/nt 又/d 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 十五点九/m 。/w 
		
			
                                        289
                                     目前/nt 该/r 公司/n 已/d 开办/v 建筑/v 工程/n 保险/n 、/w 安装工程/n 保险/n 、/w 雇员/n 忠诚/a 保险/n 、/w 现钞/n 险/n 等/u 四十/m 多/m 个/q 涉外/v 险种/n ，/w 一/m 至/v 五月/nt ，/w 处理/v 涉外/v 赔/v 案/n 七百五十六/m 件/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     中国体育杂志社/ni 和/c 中国消费者报/ni 将于/p 七/m 月/nt 五/m 日/nt 至/v 十五/m 日/nt 在/p 北京农展馆/ni 举办/v 「/w 九一/m 年/nt 北京/ns 内/nd 外贸/j 生活/n 用品/n 清仓/v 展销/v 大会/n 」/w 参展/v 商品/n 一律/d 为/vl 降价/v 商品/n ，/w 主要/a 品种/n 有/v ：/w 百货/n 、/w 服装/n 鞋帽/n 、/w 家电/j 、/w 针/n 纺织品/n 、/w 体育用品/n 、/w 装饰/v 材料/n 等/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     河北省廊坊市安次区万庄镇高营村/ns 农民/n 高海年/nh ，/w 去年/nt 为/p 当地/n 引进/v 的/u 名为/v 「/w 地/n 龙/n 」/w 的/u 优良/a 麦种/n ，/w 以/p 矮/a 秆/n 、/w 穗/n 大/a 、/w 分蘖/v 多/a ，/w 播种/v 量/n 小/a ，/w 而/c 胜过/v 了/u 当地/n 的/u 各/r 类/n 麦种/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     去年/nt 亩产/v 达到/v 五百七十/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        293
                                     创下/v 了/u 当地/n 小麦/n 亩产量/n 最高/a 纪录/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     以/p 生产/v 熊猫/n 、/w 雪人/n 等/u 异型/n 冰激凌/n 而/c 闻名/v 北京/ns 的/u 北京华升食品厂/ni ，/w 重视/v 食品卫生/n ，/w 严格/a 执行/v 食品卫生/n 标准/n ，/w 在/p 前不久/nt 由/p 轻工部/ni 、/w 北京市/ns 有关/v 部门/n 联合/v 组织/n 的/u 理化/j 指标/n 、/w 微生物/n 指数/n 的/u 检测/v 中/nd ，/w 取得/v 全部/n 合格/a 的/u 好/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     山东省高密县外贸公司/ni 近/a 几/m 年/nt 由于/c 兴办/v 了/u 种/n 鸡场/n 等/u 八/m 个/q 自/r 属/v 企业/n ，/w 重视/v 开展/v 文化/n 活动/v ，/w 增强/v 了/u 公司/n 实力/n ，/w 提高/v 了/u 职工/n 素质/n ，/w 管理/v 水平/n 和/c 经济效益/n 连年/n 上升/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     去年/nt 完成/v 出口/n 商品/n 收购/v 额/n 一点一五亿/m 元/q ，/w 实现/v 利润/n 三百万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        297
                                     由/p 全国/n 清理/v 整顿/v 公司/n 领导/n 小组/n 办公室/n 指导/v 汇编/v 的/u 《/w 中华人民共和国/ns 公司/n 法规/n 汇编/v 》/w 一/m 书/n ，/w 最近/nt 已/d 由/p 法律/n 出版社/n 出版/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     该书/n 共/d 收入/v 了/u 一九七九/m 至/v 一九九一/m 年/nt 间/nd 所有/a 有关/v 公司/n 经营/v 管理/v 的/u 法律/n 、/w 法规/n 、/w 规章/n ，/w 是/vl 我国/n 第一/m 部/n 系统/n 完整/a 的/u 公司/n 法规/n 汇集/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     某/r 炮团/n 的/u 干部/n 们/k 说/v ：/w &quot;/w 去年/nt 老兵/n 走时/nt ，/w 军务/n 股/n 门/n 都/d 关/v 不/d 上/v 了/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     老战士/n 拿来/v 精致/a 的/u 留言簿/n ，/w 让/p 张/nhf 股长/n 留言/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     而/c 张继承/nh 却说/v ：/w &quot;/w 我/r 也/d 没啥/v 高招/n ，/w 干/v 了/u 十年/nt 军务/n 工作/n ，/w 老马/n ，/w 知道/v 路/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        302
                                     张继承/nh 当/v 军务/n 干部/n 后/nd 的/u 头/n 几/m 年/nt ，/w 先后/d 除名/v 、/w 遣送/v 战士/n 近/a 百/m 名/n ，/w 上级/n 领导/n 对/p 他/r 这个/r 称职/a 的/u 军务/n 干部/n 是/vl 满意/a 的/u 。/w 
		
			
                                        303
                                     可是/c 近/a 几/m 年/nt 他/r 自己/r 却/d 常常/d 内疚/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     因为/c 他/r 发现/v 送/v 回去/vd 的/u 这些/r 战士/n ，/w 就/d 象/v 坐上/v 了/u 滑梯/n 的/u 顽童/n ，/w 相当/a 一/m 批/q 在/p 错误/a 的/u 道路/n 上/nd 越/d 滑/v 越/d 远/a ，/w 直至/v 犯罪/v ，/w 危害/v 人民/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     他/r 在/d 思索/v ：/w 青年/n 战士/n 是/vl 将来/nt 国家/n 的/u 栋梁/n ，/w 父母/n 把/p 他们/r 送到/v 部队/n 这/r 座/q 大/a 熔炉/n ，/w 是/vl 希望/v 他们/r 成人/n 成材/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     当/p 张继承/nh 赶到/v 卫生队/n 时/nt ，/w 看到/v 这个/r 战士/n 脑袋/n 被/p 划开/v 了/u 一个/mq 大/a 口子/n ，/w 抹/v 得/u 满脸/n 是/vl 血/n ，/w 手中/nl 挥舞/v 着/u 水果刀/n ，/w 声称/v 要/vu &quot;/w 血洗/v 铁岭河/ns ，/w 报/v 这/r 一/m 刀/n 之/u 仇/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        307
                                     联系/v 他/r 的/u 平时/nt 表现/n ，/w 营连/n 建议/v 对/p 黄旭芳/nh 作/v &quot;/w 除名/v &quot;/w 处理/v ，/w 遣送/v 回/v 原籍/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     张继承/nh 耐心/a 地/u 做/v 连队/n 干部/n 的/u 工作/n ：/w &quot;/w 我们/r 不能/vu 总是/d 除名/v ，/w 把/p 包袱/n 甩给/v 地方/n ，/w 对/p 这样/r 的/u 战士/n 推/v 一/m 把/q 他/r 就/d 进/v 火坑/n ，/w 拉/v 一/m 把/q 却/d 有可能/v 改造/v 成为/v 有用/a 的/u 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        309
                                     要/vu 负责/v 、/w 要/vu 治病/v ，/w 就要/vu 摸清/v 病因/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     他/r 了解/v 到/v ，/w 这个/r 战士/n 从小/d 失去/v 父亲/n ，/w 继母/n 经常/d 打/v 他/r ；/w 他/r 想到/v 部队/n 寻找/v 温暖/a ，/w 干出/v 个/q 名堂/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     有一次/v 别人/r 误/v 哨/n 五/m 个/q 小时/nt ，/w 他/r 一直/d 坚持/v 在/p 岗位/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        312
                                     可/d 他/r 的/u 脚/n 冻伤/v 了/u ，/w 队列/n 走/v 不好/a ，/w 要求/v 休息/v 二/m 天/nt ，/w 却/d 被/p 不/d 了解/v 内情/n 的/u 班长/n 臭/d 训/v 了/u 一/m 顿/q 。/w 
		
			
                                        313
                                     从此/d 他/r 工作/n 积极性/n 受到/v 影响/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     有一天/v ，/w 他/r 的/u 未婚妻/n 不知/v 为什么/r 突然/d 来/vd 了/u 一/m 封/q 信/n 要/vu &quot;/w 吹/v &quot;/w 灯/n ，/w 他/r 请假/v 要/vu 回家/v 问/v 个/q 明白/a ，/w 连队/n 又/d 没/d 给/v 假/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     他/r 一气/d 之下/nd 私自/d 离队/v 探家/v ，/w 回来/vd 背上/v 了/u 纪律处分/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     心情/n 郁闷/a ，/w 到/v 饭店/n 借酒浇愁/i ，/w 于是/c 发生/v 了/u 上面/nd 那/r 一幕/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     了解/v 到/v 病因/n 就/d 好/d 对症下药/i 。/w 
		
			
                                        318
                                     为了/p 治/v 他/r 脚上/nl 的/u 冻伤/v ，/w 他/r 把/p 黄旭芳/nh 请到/v 家里/nl ，/w 让/p 爱人/n 烧上/v 茄/n 杆子/n 水/n 给/p 他/r 烫/v 脚/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     热水/n 烫/v 在/p 脚上/nl ，/w 血液/n 流通/v 加快/v ；/w 道理/n 讲到/v 心坎/n 上/nd ，/w 浑身/n 就/d 舒服/a 。/w 
		
			
                                        320
                                     黄旭芳/nh 稳住/v 了/u ，/w 整个/a 变/v 了/u 一个/mq 模样/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     一/m 年/nt 以后/nt ，/w 他/r 当上/v 了/u 侦察/v 班长/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     在/p 修/v 大海林/ns 高山/n 滑雪场/n 时/nt ，/w 排长/n 不/d 在位/v ，/w 连长/n 指名/v 让/p 他/r 代理/v 排长/n ，/w 他/r 带领/v 全/a 排/n 苦干/v 奋斗/v ，/w 出色/a 地/u 完成/v 了/u 任务/n ，/w 年底/nt 还/d 光荣/a 地/u 加入/v 了/u 中国共产党/ni 。/w 
		
			
                                        323
                                     一个/mq 差点/d 被/p 除名/v 的/u 战士/n 变成/v 了/u 有用/a 之/u 材/n ，/w 这/r 使/v 张继承/nh 更加/d 坚信/v ，/w 只要/vu 思想/n 工作/n 与/c 管理/v 工作/n 有机/a 地/u 结合/v 在/p 一起/n ，/w 绝大多数/n 后进/a 战士/n 可以/vu 改造/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        324
                                     从/p 那/r 以后/nt 团队/n 除名/v 的/u 战士/n 越来越/d 少/a （/w １９８７/m 年/nt １３/m 人/n ；/w １９８８/m 年/nt ８/m 人/n ；/w １９８９/m 年/nt ５/m 人/n ；/w １９９０/m 年/nt １/m 人/n ；/w １９９１/m 年/nt 无/v ）/w ，/w 团队/n 管理/v 工作/n 形势/n 越来越/d 好/a ，/w 连续/v 三/m 年/nt 是/vl 集团军/n 的/u 安全/a 工作/n 先进/a 团/n ，/w 贯彻/v 共同/a 条令/n 先进/a 团/n 和/c 基层/n 建设/v 先进/a 团/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     在/p 战士/n 们/k 眼里/nl ，/w 张继承/nh 是/vl 他们/r 心中/nl 的/u 太阳/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     １９８８/m 年/nt 夏天/nt ，/w 有/v 一/m 件/n 事/n 惊动/v 了/u 全/a 团/n ，/w 三/m 连/n 战士/n 李成旭/nh 跳崖/v 要/vu 自杀/v ，/w 后/nd 经/v 抢救/v 脱离/v 了/u 危险/a ，/w 可/d 又/d 变成/v 了/u 精神病/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     这个/r 病人/n 给/p 部队/n 增添/v 了/u 许多/a 负担/n ，/w 长期/nt 需要/v 两/m 个/q 战士/n 跟着/v 他/r ，/w 以防不测/i 。/w 
		
			
                                        328
                                     经/v 医院/n 治疗/v 后/nd ，/w 有关/v 领导/n 提出/v 把/p 这个/r 战士/n 做/v &quot;/w 病退/v &quot;/w 处理/v ，/w 交到/v 地方/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     张继承/nh 不/d 同意/v 这样/r 做/v ，/w 他/r 很/d 了解/v 这个/r 战士/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     李成旭/nh 他/r 只有/d 一个/mq 瘫/v 哥哥/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     是/vl 敬老院/n 里/nd 的/u 老人/n 把/p 他/r 抚养/v 大/a ，/w 又/d 把/p 他/r 保送/v 入伍/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     长期/nt 在/p 老人/n 周围/nd 生活/v ，/w 使/v 他/r 说话/v 、/w 办事/v 都/d 象/v 个/q 老太太/n ，/w 反应/n 迟钝/a ，/w 训练/v 跟/v 不/d 上/v ，/w 受到/v 个别/a 战士/n 的/u 嘲笑/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     再/d 加上/v 性格/n 内向/a ，/w 晚上/nt 睡/v 不/d 着/v 觉/n ，/w 抑郁/a 成/v 疾/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     张继承/nh 总/d 想/v 试/v 一/m 试/v ，/w 能不能/i 通过/p 思想/n 工作/n 使/v 这个/r 战士/n 彻底/a 放下/v 包袱/n ，/w 真正/a 痊愈/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     于是/c 他/r 来到/v 连队/n ，/w 告诉/v 战士/n 们/k 对/p 有病/v 的/u 战友/n 绝不/d 能/vu 嘲笑/v ，/w 人人/n 要/vu 伸出/v 友谊/n 之/u 手/n ；/w 又/d 建议/v 连队/n 安排/v 小/h 李/nhf 和/c 另/r 两/m 个/q 战士/n 种菜/v ，/w 先/d 不/d 参加/v 紧张/a 激烈/a 的/u 炮兵/n 训练/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     每到/v 假日/nt 还/d 把/p 小/h 李/nhf 接到/v 家里/nl ，/w 和/c 爱人/n 、/w 五/m 岁/q 的/u 儿子/n 冬冬/nhs 一块/d 玩/v ，/w 一块/d 包饺子/v ，/w 让/p 这个/r 孤儿/n 感受到/v 家/n 的/u 温暖/a 。/w 
		
			
                                        337
                                     他/r 象/v 个/q 亲/n 哥哥/n 似地/u 叮嘱/v 李成旭/nh ：/w &quot;/w 你/r 还/d 年轻/a ，/w 有/v 那么/r 多/a 美好/a 的/u 东西/n 在/p 前面/nd 等待/v 着/u 你/r 。/w 
		
			
                                        338
                                     雷锋/nh 也是/vl 孤儿/n ，/w 可/d 他/r 在/p 部队/n 成长/v 为/vl 一/m 名/n 伟大/a 的/u 共产主义/n 战士/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     李成旭/nh 慢慢/a 稳定/a 了/u ，/w 话/n 也/d 多/a 了/u ，/w 呆滞/a 的/u 目光/n 灵活/a 了/u ，/w 脸上/nl 常常/d 浮现/v 出发/v 自/p 内心/n 的/u 笑容/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     一天/nt 他/r 家中/nl 突然/d 来/vd 了/u 一/m 封/n 电报/n ：/w &quot;/w 哥/n 病危/a 速/a 归/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        341
                                     有的/r 同志/n 怕/v 刚刚/d 痊愈/v 的/u 李成旭/nh 回去/vd 经受/v 不住/v 突如其来/i 的/u 刺激/v ，/w 不/d 主张/v 他/r 回去/vd 。/w 
		
			
                                        342
                                     经/v 请示/v 领导/n 同意/v ，/w 张继承/nh 把/p 这个/r 战士/n 放/v 了/u 回去/vd ，/w 临走/v 还给/v 他/r 带/v 了/u 一些/m 药品/n 和/c 路上/nl 吃/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     １５/m 天/nt 假期/nt 时间/n 并不/d 长/a ，/w 张继承/nh 却/d 度日如年/i ，/w 他/r 生怕/d 这个/r 战士/n 回去/vd 再/d 出现/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     他/r 回答/v ：/w &quot;/w 我/r 哪/r 有/v 家/n 啊/u ，/w 我/r 也/d 不/d 知道/v 将来/nt 干啥/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        345
                                     说/v 在/p 哈尔滨/ns 小/h 李/nhf 有/v 个/q 远房亲戚/i ，/w 于是/c 他/r 给/p 小/h 李/nhf 请/v 了/u 假/n ，/w 让/p 他/r 到/v 哈尔滨/ns 让/p 那个/r 亲戚/n 给/p 介绍/v 个/q 对象/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     小/h 李/nhf 解除/v 了/u 后顾之忧/i ，/w 工作/n 十分/d 肯干/v ，/w 一/m 年/nt 之后/nt 当/v 了/u 副班长/n ，/w 还/d 入/v 了/u 党/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     军务/n 股长/n 是/vl 啥/r 形象/n ，/w 绝大多数/n 肯定/d 是/vl 不错/a 的/u ；/w 可/d 也/d 真/d 有/v 个别/a 的/u 形象/n 不怎么样/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     有的/r 军务/n 股长/n 很/d &quot;/w 能/vu 搂/v &quot;/w ，/w 兵/n 的/u 那点/r 生/v 杀/v 大权/n 他/r 基本/a 都/d 掌握/v 着/u ，/w 你/r 要求/v 他/r 办/v 点/q 事/n ，/w 他/r 就要/vu &quot;/w 研究/v 研究/v &quot;/w （/w 烟酒/n 烟酒/n ）/w 。/w 
		
			
                                        349
                                     有的/r 军务/n 股长/n 很/d &quot;/w 牛/a &quot;/w ，/w 张口/v &quot;/w 他妈的/i &quot;/w ，/w 迈/v 着/u 八字/n 步/n ，/w 看/v 哪个/r 兵/n 不/d 顺眼/a ，/w 就/d 上去/v 收拾/v 一/m 顿/q 。/w 
		
			
                                        350
                                     他/r 总结/v 多年/nt 经验教训/n ，/w 反其道而行之/i ，/w 正好/d 颠/v 了/u 个/q &quot;/w 个/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        351
                                     他/r 坚持/v 不/d 收礼/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     只要/vu 是/vl 战士/n 拎/v 着/u 东西/n 到/v 他家/n ，/w 他/r 都/d 要/vu 推出/v 去/v ：/w &quot;/w 家里/nl 不/d 办公/v ，/w 有事/v 到/v 办公室/n 谈/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        353
                                     起初/nt 他/r 也/d 有些/d 生硬/a ，/w 曾经/d 把/p 酒/n 从/p 屋里/nl 扔/v 出去/v ，/w 结果/n 在/p 院子/n 里/nd 摔碎/v 了/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     经过/v 他/r 妻子/n 的/u 劝告/v ，/w 现在/nt 他/r 退/v 礼/n 就/d 讲/v 点/q 方法/n 了/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     九/m 连/n 战士/n 李万兵/nh 父/n 病危/a 要/vu 探家/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     这个/r 战士/n 在/p 地方/n 干/v 了/u 二/m 年/nt 临时工/n ，/w 他/r 觉得/v 部队/n 办事/v 也/d 要/vu 送礼/v ，/w 于是/c 拎/v 了/u 两/m 瓶/n 酒/n 来到/v 张/nhf 股长/n 家/n ，/w 一/m 听/v 情况/n ，/w 张/nhf 股长/n 让/p 他/r 把/p 酒/n 带/v 回去/vd 等/v 明天/nt 到/v 办公室/n 再说/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     这个/r 战士/n 真/d 把/p 酒/n 拎/v 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     说/v 着/u 就要/vu 跪下/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     我/r 明天/nt 到/v 办公室/n 给/p 你/r 办/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        360
                                     第二/m 天/nt 一早/nt 他/r 到/v 连队/n 核实/v 准/v 了/u 情况/n ，/w 就/d 到/v 办公室/n ，/w 为/p 这个/r 战士/n 开/v 好/a 了/u 通行证/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     张继承/nh 常/d 说/v ，/w &quot;/w 我/r 就是/vl 条令/n ，/w 我们/r 抓/v 管理/v 的/u 如果/c 自身/n 不自觉/a 遵守/v 规定/v ，/w 就/d 不能/vu 正人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        362
                                     他/r 没/d 为/p 亲友/n 办/v 过/u 一个/mq 后门/n 兵/n 、/w 转/v 一个/mq 志愿兵/n 、/w 调动/v 过/u 一个/mq 战士/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     他/r 给/p 自己/r 规定/v 三/m 不/d ：/w &quot;/w 不/d 抽烟/v 、/w 不/d 酗酒/v 、/w 不/d 打/v 麻将/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        364
                                     张继承/nh 是/vl 个/q 胖子/n ，/w 大热天/n 风纪/n 扣/n 紧紧/d 勒/v 着/u 脖子/n ，/w 他/r 宁肯/d 不/d 舒服/a ，/w 也/d 不/d 破坏/v 规矩/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     他/r 不说/v 脏话/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     星期天/nt 一个/mq 战士/n 着/v 便装/n 出/v 营区/n ，/w 他/r 招手/v 把/p 那个/r 战士/n 叫/v 过来/vd ，/w 让/p 他/r 按照/p 条令/n 换好/v 军装/n 再/d 走/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     战士/n 着装/v 整齐/a 回来/vd ，/w 敬/v 个/q 军礼/n 高高兴兴/i 地/u 上街/v 了/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     他/r 说/v 自己/r 过去/nt 也/d 干/v 过/u 蠢事/n ，/w 大雪/n 天/n ，/w 战士/n 穿/v 皮鞋/n 出/vd 营门/n ，/w 他/r 让/p 把/p 皮鞋/n 脱/v 下来/vd ，/w 向/p 后/nd 转/v ，/w 跑回/v 连队/n ，/w 外出/v 的/u 机会/n 也/d 被/p 取消/v 了/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     现在/nt 他/r 认为/v 对/p 这样/r 的/u 战士/n 不能/vu 训斥/v ，/w 要/vu 讲理/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     指挥/v 连/n 战士/n 王希彬/nh 在/p 一/m 次/q 意外/a 事故/n 中/nd 炸伤/v 双手/n ，/w 六/m 个/q 手指/n 炸断/v ，/w 有的/r 战士/n 叫/v 他/r &quot;/w 秃/a 爪子/n &quot;/w ，/w 他/r 怕/v 回家/v 找/v 不到/v 工作/n ，/w 找/v 不到/v 对象/n ，/w 对/p 生活/n 失去/v 信心/n ，/w 写/v 了/u 厚/a 厚/a 的/u 一/m 本/q 遗书/n ，/w 通篇/n 一个/mq 主题/n ，/w 就是/d &quot;/w 想/v 死/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        371
                                     稳住/v 小/h 王/nhf 后/nd ，/w 又/d 建议/v 他/r 回/v 山东/ns 老家/n 养伤/v ，/w 让/p 小/h 王/nhf 正在/d 长/v 嫩/a 肉/n 的/u 双手/n 避开/v 北方/nd 的/u 严冬/nt 。/w 
		
			
                                        372
                                     为/p 使/v 他/r 今后/nt 生活/n 有/v 个/q 着落/n ，/w 张继承/nh &quot;/w 上窜下跳/i &quot;/w 联系/v 为/p 小/h 王/nhf 评/v 残/a ，/w 在/p 团/n 领导/n 和/c 卫生/n 部门/n 的/u 支持/v 下/nd ，/w 小/h 王/nhf &quot;/w 三/m 等/q 甲级/n &quot;/w 残废/v 证/n 按/v 规定/v 办/v 了/u 下来/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     在/p 这个/r 亲/a 哥哥/n 般/n 的/u 军务/n 股长/n 的/u 帮助/v 下/nd ，/w 小/h 王/nhf 就/d 象/v 变/v 了/u 一/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     临/v 退伍/v 的/u 前一天/nt ，/w 他/r 还/d 手/n 握/v 冲锋枪/n 站/v 在/p 哨位/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        375
                                     表达/v 他/r 对/p 生活/n 的/u 坚定/a 信念/n 和/c 对/p 部队/n 的/u 深厚/a 感情/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     对/p 张继承/nh 这/r 个/q 人/n ，/w 他/r 周围/nd 的/u 同志/n 很/d 敬佩/v ，/w 司令部/n 协理员/n 李树林/nh 说/v ：/w &quot;/w 雷锋/nh 我/r 没/d 看到/v ，/w 可/d 张继承/nh 就是/vl 活雷锋/i 。/w 
		
			
                                        377
                                     邻居/n 失火/v ，/w 他/r 冒死/v 冲进/v 去/v 抢运/v 东西/n ；/w 战友/n 和/c 妻子/n 吵架/v ，/w 他/r 两口子/n 一/m 趟/n 趟/n 地/u 去/v 劝架/v ；/w 有/v 一个/mq 连长/n 三/m 岁/q 的/u 胖小子/n 淹死/v 了/u ，/w 心疼/v 得/u 孩子/n 妈妈/n 不想/v 活/v 了/u ，/w 他/r 让/p 爱人/n 请假/v 三/m 天/nt 陪着/v 这位/r 失去/v 儿子/n 的/u 母亲/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     战士/n 家乡/n 遭/v 水灾/n ，/w 他/r 掏出/v ５０/m 元/q 相助/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     他/r 这/r 个/q 人/n 心眼/n 揣/v 得/u 正/a ，/w 忠厚老实/i ，/w 一个心眼/i 爱/v 着/u 别人/r 。/w 
		
			
                                        380
                                     我/r 是/vl 高个/n ，/w 他/r 是/vl 矮个/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     张继承/nh １９７５/m 年/nt 入伍/v ，/w 副/h 营/n 职/n ，/w 今年/nt ３７/m 岁/q ，/w 他/r 知道/v 自己/r 是/vl 步兵团/n 调来/v 的/u ，/w 炮兵/n 业务/n 不/d 懂/v ，/w 眼瞅着/v 没啥/v 发展/v ，/w &quot;/w 到头/v &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     他/r 的/u 亲戚/n 有/v 当/v 县长/n 的/u ，/w 他/r 爱人/n 比/p 他/r 职务/n 高/a ，/w 可/d 他/r 就是/d 不/d 愿意/vu 离开/v 部队/n ，/w 干/v 得/u 还是/d 有滋有味/i 。/w 
		
			
                                        383
                                     炮团/n 的/u 同志/n 都/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     每年/nt 夏天/nt 张继承/nh 都/d 去/v 剪/v 那/r 片/q 榆树/n 墙/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     这/r 片/q 榆树/n 是/vl 他/r 领/v 着/u 战士/n 栽/v 的/u ，/w 从/p 一/m 尺/q 高/n 一直/d 剪/v 到/v 快/d 二/m 米/q 高/a 了/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     特殊/a 奖励/v  烟台/ns 警备区/n 船运/n 队/n 船/n 修/v 所/n 志愿兵/n 李福俊/nh 、/w 刘显贵/nh ，/w 有/v 一身/n 过硬/a 的/u 专业/n 技术/n ，/w 多次/mq 谢绝/v 地方/n 的/u 许诺/v ，/w 在/p 海岛/n 默默/a 奉献/v ２４/m 个/q 春秋/n ，/w 并/c 多次/mq 让/v 功/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     日前/nt ，/w 船运/n 队/n 党委/n 决定/v 给予/v 他俩/r 特殊/a 奖励/v ─/x ─/x 公费/n 乘/v 火车/n 进京/v ，/w 到/v 天安门/ns 前/nd 留影/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     李福俊/nh 、/w 刘显贵/nh １９６８/m 年/nt 入伍/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     ２４/m 年/nt 来/u ，/w 他们/r 先后/d 维修/v 保养/v 了/u ６００/m 多/m 条/n （/w 次/q ）/w 船艇/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     创造/v 利润/n ２００/m 余/n 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        391
                                     他俩/r 带/v 的/u 兵/n ，/w 现在/nt 有的是/v 团职/n 干部/n ，/w 有的是/v 地方/n 的/u 厂长/n 、/w 经理/n ，/w 有的/r 成/v 了/u 专业户/n 、/w 十几/m 万/m 元/q 户/n ，/w 而/c 他们/r 现在/nt 仍/d 拿/v 不足/v ２００/m 元/q 的/u 志愿兵/n 工资/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     他俩/r 对/p 此/r 毫无/v 怨言/n ，/w 只是/d 有/v 一个/mq 心愿/n ：/w 坐/v 火车/n 到/v 天安门/ns 前/nd 留/v 个/q 影/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     部队/n 领导/n 根据/p 他们/r 的/u 贡献/n ，/w 经/v 研究/v 满足/v 了/u 他们/r 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     北京/ns 军区/n 某/r 炮团/n 为/p 打牢/v 新/a 战士/n 的/u 思想/n 基础/n ，/w 进行/v 了/u 形式/n 多样/a 、/w 生动/a 活泼/a 、/w 丰富多彩/i 的/u 革命传统教育/n ，/w 增强/v 了/u 新/a 战士/n 爱/v 军/n 习武/v 的/u 光荣感/n 和/c 责任感/n ，/w 激发/v 了/u 练兵/v 热情/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     这/r 支/q 部队/n 注重/v 发挥/v 自己/r 的/u 优势/n ，/w 开发/v 精神/n 财富/n ，/w 教育/v 新/a 战士/n 不/d 忘/v &quot;/w 传家宝/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        396
                                     新兵/n 开训/v 的/u 第一/m 堂/n 政治课/n 就是/vl 参观团/n 荣誉室/n ，/w 利用/v 英雄/n 事迹/n 激励/v 新/a 战士/n 珍惜/v 荣誉/n ，/w 建功立业/i 。/w 
		
			
                                        397
                                     他们/r 还/d 举办/v 了/u 《/w 霓虹灯/n 下/nd 的/u 哨兵/n 》/w 、/w 《/w 英雄/n 儿女/n 》/w 等/u 传统/n 影片/n 的/u 电影周/n ；/w 组织/v 老兵/n 演讲/v 团/n 向/p 五/m 个/q 新兵/n 连/n 巡回/v 演讲/v 雷锋/nh 的/u 故事/n 、/w 南京路上好八连/n 的/u 事迹/n ；/w 团/n 文化/n 活动/v 中心/n 阅览室/n 挑选/v 了/u 《/w 红岩/n 》/w 、/w 《/w 革命烈士/n 书信/n 》/w 等/u ４６０/m 本/q 传统/n 书籍/n ，/w 开设/v 了/u 图书/n 专柜/n 供/v 新兵/n 借阅/v ；/w 政治处/n 把/p 《/w 没有/v 共产党/n 就/d 没有/v 新中国/n 》/w 、/w 《/w 学习/v 雷锋/nh 好榜样/n 》/w 等/u ４０/m 首/n 传统/n 歌曲/n 汇编/v 成册/v ，/w 下发/v 到/v 新兵/n 连/n 各/r 班/n ；/w 他们/r 还/d 组织/v 新兵/n 瞻仰/v 烈士陵园/n ，/w 到/v 董存瑞/nh 的/u 故乡/n 南山堡村/ns 参观/v 董存瑞/nh 纪念馆/n 等/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     生动/a 活泼/a 的/u 传统/n 教育/v ，/w 优化/v 了/u 新/a 战士/n 接受/v 军事/n 教育/v 训练/v 的/u 心理/n 素质/n ，/w 激发/v 了/u 新/a 战友/n 爱/v 军/n 习武/v ，/w 献身/v 国防/n 的/u 雄心壮志/i ，/w 极/d 大/a 地/u 调动/v 了/u 他们/r 的/u 练兵/v 积极性/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     新/a 战士/n 高兴/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 传统/n 教育/v 采取/v 视/v 、/w 听/v 、/w 看/v 灵活/a 多样/a 的/u 形式/n ，/w 使/v 我们/r 开阔/a 了/u 视野/n 、/w 陶冶/v 了/u 情操/n ，/w 同时/n 又/d 丰富/v 了/u 我们/r 的/u 文化/n 生活/n ，/w 我们/r 打心眼里/i 欢迎/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        400
                                     他们/r 纷纷/d 向/p 各个/r 连队/n 的/u 党支部/n 递交/v 了/u 决心书/n ，/w 表示/v 一定/d 要/vu 珍惜/v 团队/n 光荣/n 历史/n ，/w 迈/v 好/a 军营/n 第一/m 步/n ，/w 续写/v 出/vd 军旅/n 新/a 的/u 篇章/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     为/p 方便/a 企业/n 各级/n 党组织/n 和/c 广大/a 政工/n 人员/n 熟悉/v 掌握/v 党务/n 和/c 政工/n 常识/n ，/w 广州/ns 军区/n 企业/n 办/v 结合/v 军办/v 企业/n 的/u 特点/n ，/w 编印/v 了/u 政治/n 工作/n 十/m 个/q 方面/n 职责/n 的/u 《/w 政工/n 手册/n 》/w 。/w 
		
			
                                        402
                                     该书/n 汇集/v 了/u 贯彻/v 全军/n 政治/n 工作/n 条例/n 和/c 军区/n 后勤部/ni 党委/n 关于/p 《/w 企业/n 单位/n 思想/n 政治/n 工作/n 三/m 个/q 暂行/v 办法/n 的/u 通知/n 》/w 精神/n ，/w 明确/v 了/u 企业/n 各级/n 党组织/n 、/w 政治/n 机关/n 、/w 纪检/j 、/w 工会/n 及/c 计划生育/i 组织/n 的/u 职责/n ；/w 针对/p 所属/n ６/m 个/q 企业/n 管理局/n 和/c 直属/v 单位/n 大多/d 驻/v 在/p 经济特区/n 和/c 开放城市/n 的/u 实际/n ，/w 制订/v 认真/a 抓好/v 意识形态/n 领域/n 反/v 渗透/v 反/v 腐蚀/v 工作/n 若干/m 规定/v ，/w 以及/c &quot;/w 七/m 不准/v 、/w 七/m 公开/v &quot;/w 廉政/v 公约/n ，/w 为/p 企业/n 政工干部/n 认清/v 职责/n ，/w 明确/v 任务/n ，/w 做好/v 员工/n 的/u 经常性/n 思想/n 政治/n 工作/n 提供/v 了/u 依据/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     一个/mq 在/p 前线/nl 浴血奋战/i 、/w 舍生忘死/i 、/w 立下/v 赫/a 赫/a 战功/n 的/u 功臣/n ，/w 曾经/d 面临/v 生/v 与/c 死/v 的/u 选择/v ，/w 血/n 与/c 火/n 的/u 考验/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     军校/n 毕业/v 时/nt ，/w 摆/v 在/p 他/r 面前/nd 有/v 两/m 条/q 路/n ：/w 或者/c 去/v 大/a 城市/n ，/w 或者/c 去/v 边疆/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     他/r ，/w 选择/v 了/u 后者/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     兰州/ns 军区/n 某/r 炮兵/n 靶场/n 勤务/n 连/n 排长/n ，/w 解放军郑州高炮学院/ni 九一/m 届/q 毕业/v 学员/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     １/m ./w 滕格里沙漠/ns 。/w 
		
			
                                        408
                                     以前/nt ，/w 他/r 只/d 在/p 地图/n 上/nd 见过/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     而/c 此刻/nt 却/d 活生生/a 的/u 展现/v 在/p 眼前/nl ，/w 放眼/v 望去/v ，/w 一/m 望/v 无边/v 的/u 黄沙/n ，/w 空旷/a ，/w 浩/a 翰/a 。/w 
		
			
                                        410
                                     ２/m ./w 记得/v 毕业/v 前夕/nt ，/w 不少/a 学员/n 写/v 申请/v 、/w 决心书/n ，/w 甚至/d &quot;/w 血书/n &quot;/w ，/w 要求/v 到/v 艰苦/a 的/u 地方/n 去/v ，/w 到/v 边疆/n 去/v ，/w 而/c 私下里/d 又/d 找/v 关系/n 、/w 求/v 人情/n 、/w 请客/v 送礼/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     郭小平/nh 看/v 着/u 这/r 一切/r ，/w 心中/nl 暗骂/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     毕业/v 分配/v 时/nt ，/w 学院/n 领导/n 想/v 照顾/v 他/r ，/w 把/p 他/r 分到/v 离家/v 近/a 一些/m 、/w 条件/n 好/a 一些/m 的/u 单位/n ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 是/vl 优秀/a 共产党员/n ，/w 二/m 等/q 功臣/n ，/w 我/r 选择/v 的/u 地方/n 是/vl 祖国/n 最/d 需要/v 的/u 地方/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        413
                                     他/r 走/v 了/u ，/w 带/v 着/u 满腔热情/i 来到/v 了/u 祖国/n 的/u 沙漠/n 深处/n ─/x ─/x 滕格里沙漠/ns 。/w 
		
			
                                        414
                                     的/u 声音/n 划破/v 沙/n 空/n ，/w 一/m 招/n 一式/n 刚劲/a 有力/a ，/w 这/r 是/vl 郭小平/nh 利用/v 业余/n 时间/n 在/p 带领/v 全/a 连/n 训练/v &quot;/w 军体/j 拳/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        415
                                     半年/nt 多/n 的/u 沙漠/n 生活/n ，/w 他/r 黑/a 了/u ，/w 瘦/a 了/u 。/w 
		
			
                                        416
                                     成天/nt 同/p 战士/n 摸/v 、/w 爬/v 、/w 滚/v 、/w 打/v ，/w 硬是/d 把/p 一个/mq 排/n 带/v 成/v 了/u 顶呱呱/a 的/u 先进/a 排/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     每/r 个/q 人/n 的/u 追求/v 不同/a ，/w 对于/p 郭小平/nh 的/u 选择/v ，/w 不/d 知道/v 他/r 将来/nt 会/vu 不会/vu 后悔/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     八/m 年/nt 的/u 军营/n 生活/n ，/w 他/r 把/p 青春/n 热血/n 全部/n 献给/v 了/u 部队/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     他/r 已经/d ２６/m 岁/q 了/u ，/w 还/d 未/d 谈/v 过/u 恋爱/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     多么/d 朴实/a 风趣/a 的/u 话语/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     也许/d ，/w 有/v 一个/mq 美丽/a 多情/a 的/u 姑娘/n 早已/d 对/p 他/r 翘首/v 以/c 盼/v ，/w 不然/c ，/w 他/r 为什么/r 一点/mq 也/d 不/d 着急/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     当/p 升学率/n 的/u &quot;/w 魔棒/n &quot;/w 指挥/v 着/u &quot;/w 千军万马/i &quot;/w 往/p &quot;/w 独木桥/n &quot;/w 上/nd 挤/v 的/u 时候/n ，/w 在/p 浙江绍兴县/ns 的/u 柯桥区/ns ，/w 这/r 根/n 指挥棒/n 却/d 失去/v 了/u 它/r 的/u 魔力/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     在/p 这里/r ，/w 基础教育/n 从/p 单/d 为/p 向/p 高/a 一级/mq 学校/n 输送/v 毕业生/n 服务/v 转向/v 了/u &quot;/w 适应/v 、/w 服务/v 、/w 促进/v 社会/n 经济/n 发展/v &quot;/w 的/u 轨道/n ，/w 学校/n 开始/v 担负/v 起/v &quot;/w 为/p 受教育者/n 未来/nt 投身/v 社会/n 做/v 准备/v &quot;/w 的/u 职能/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     这个/r 职能/n 转变/v 来自/v 于/p 一/m 项/q 名为/v &quot;/w 基础教育/n 与/c 人/n 的/u 社会化/v ─/x ─/x 大面积/n 提高/v 农村/n 基础教育/n 的/u 质量/n &quot;/w 的/u 实验/n 研究/v （/w 简称/v &quot;/w 柯桥/ns 实验/n &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        425
                                     这/r 项/q 实验/n 从/p １９８７/m 年/nt ８/m 月/nt 开始/v 至今/d ，/w 已/d 有/v ５/m 个/q 年头/nt 。/w 
		
			
                                        426
                                     ５/m 年/nt 来/u 的/u 实验/n 探索/v 表明/v ：/w 一些/m 长期/nt 困扰/v 农村/n 基础教育/n 的/u 问题/n ，/w 如/v 办学/v 方向/n 、/w 招生/v 考试/v 、/w 课程/n 设置/v 、/w 素质教育/n 、/w 管理/v 体制/n 等/u 都/d 已经/d 开始/v 得到/v 初步/a 解决/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     为了/p 使/v 广大/a 读者/n 对/p 这个/r 发生/v 在/p 中国/ns 农村/n 的/u &quot;/w 具有/v 重要/a 战略/n 意义/n &quot;/w 的/u 教育/v 改革/v 实验/n 有所/v 了解/v ，/w 我们/r 采写/v 了/u 这/r 组/n 报道/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     读者/n 看/v 后/nd 有/v 什么/r 意见/n 和/c 看法/n ，/w 欢迎/v 写信/v 给/v 我们/r 。/w 
		
			
                                        429
                                     &quot;/w 柯桥/ns 实验/n &quot;/w 的/u 第一/m 炮/n ，/w 就是/d 甩掉/v &quot;/w 指挥棒/n &quot;/w ，/w 改革/v 现行/a 的/u 考试/v 招生/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     １９８７/m 年/nt ８/m 月/nt ２８/m 日/nt ，/w 柯桥/ns 实验/n 区/n 建立/v 的/u 第二/m 天/nt ，/w 浙江省/ns 教委/j 主任/n 邵宗杰/nh 在/p 实验/n 区/n 教师/n 代表大会/n 上/nd ，/w 谈及/v 实验/n 的/u 指导/v 思想/n 时/nt ，/w 大讲/v &quot;/w 从/p 三/m 个/q 不/d 相信/v ，/w 到/v 三/m 个/q 相信/v &quot;/w ：/w 以前/nt 是/vl 教育/v 局长/n 不/d 相信/v 校长/n （/w 要/vu 看/v 统考/v ）/w ；/w 校长/n 不/d 相信/v 教师/n （/w 要/vu 算/v 班级/n 总/a 平均分/n ）/w ；/w 教师/n 不/d 相信/v 学生/n （/w 要/vu 看/v 成绩/n ）/w 。/w 
		
			
                                        431
                                     现在/nt ，/w 要/vu 把/p 事情/n 正/v 过来/vd 了/u ：/w 相信/v 每/r 一/m 位/q 校长/n 都/d 想/v 把/p 学校/n 办好/v ；/w 相信/v 每/r 一/m 位/q 教师/n 都/d 想/v 把/p 学生/n 教好/v ；/w 相信/v 每/r 一/m 名/n 学生/n 都/d 想/v 把/p 功课/n 学好/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     取消/v 统考/v ─/x ─/x 实验/n 区/n 各/r 学校/n 不再/d 参加/v 县/n 以上/nd 教育/v 行政/n 部门/n 组织/n 的/u 各种/r 检查/v 性/k 统一/v 考试/v ，/w 也/d 不/d 组织/v 对/p 所属/n 学校/n 的/u 统考/v ，/w 给/p 校长/n 彻底/a &quot;/w 松绑/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        433
                                     谁/r 教/v 谁/r 考/v ─/x ─/x 把/p 考试/v 权/n 下放/v 给/p 各/r 任课/v 教师/n ，/w 由/p 任课/v 教师/n 根据/p 教学/v 大纲/n 的/u 要求/n 、/w 教学/v 内容/n 和/c 学生/n 的/u 实际/n ，/w 自己/r 出/vd 卷/n 、/w 自己/r 监考/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     考/v 得/u 不/d 满意/v 可以/vu 要求/v 重新/d 补考/v ─/x ─/x 学生/n 考试/v 不/d 及格/v 或/c 觉得/v 没有/d 达到/v 满意/a 的/u 水平/n ；/w 均/d 可以/vu 向/p 教师/n 提出/v 补考/v ，/w 成绩/n 以/c 考/v 得/u 最好/a 的/u 那/r 次/q 为准/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     此外/c ，/w 实验/n 区/n 还/d 淡化/v 考试/v 观念/n ，/w 减少/v 考试/v 次数/n ，/w 原则上/n 一/m 学期/nt 只/d 进行/v 期末/nt 一/m 次/q 考试/v ，/w 最多/a 可/vu 增加/v 一/m 次/q 期中考试/n ，/w 废除/v 单元/n 考试/v 和/c 各种/r 模拟考试/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     考试/v 后/nd 不许/v 排/v 名次/n ，/w 学生/n 的/u 考试/v 成绩/n 与/c 教师/n 的/u 奖金/n 没有/v 必然/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     与此同时/i ，/w 扩大/v 考试/v 的/u 覆盖面/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     以前/nt 小学/n 只/d 考/v 语文/n 、/w 数学/n 两/m 门/n ，/w 初中/j 也/d 只/d 考/v 语/n 政/n 外/nd 数理化/j ６/m 门/n ，/w 现在/nt 凡是/d 按/p 教学计划/n 开设/v 的/u 课程/n 全都/d 要/vu 考试/v ，/w 没有/v &quot;/w 主/a &quot;/w &quot;/w 副/a &quot;/w 科/n 的/u 区别/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     每/r 门/n 课程/n 的/u 考试/v 除/p 考/v 知识/n 内容/n 外/nd ，/w 还要/v 考查/v 学生/n 的/u 能力/n 和/c 技能/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     比如/c 语文课/n ，/w 除/p 考/v 基础/n 知识/n 外/nd ，/w 还/d 考查/v 阅读/v 、/w 写作/v 、/w 听说/v 能力/n 和/c 书法/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     思想/n 品德/n 课/n 和/c 思想/n 政治课/n 则/c 加强/v 对/p 学生/n 实际/a 表现/v 的/u 考查/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     为了/p 提高/v 考试/v 的/u &quot;/w 信/n 度/n &quot;/w ，/w 实验/n 区/n 要求/v 任课/v 教师/n 要/vu 将/p 自己/r 出/vd 的/u 试卷/n ，/w 分送/v 给/p 上级/n 及/c 邻近/v 学校/n 的/u 同/v 科/n 教师/n ，/w 区/n 中心/n 校/n 和/c 乡镇/n 中心/n 校/n 还要/v 时常/d 组织/v 评卷/v 组/n ，/w 对/p 有关/v 学科/n 试卷/n 的/u 难易/n 度/n 、/w 覆盖面/n 等/u 项/q 进行/v 评价/v ，/w 帮助/v 教师/n 不断/d 提高/v 出/vd 卷/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     区/n 及/c 乡镇/n 的/u 中心/n 校对/v 部分/n 教师/n 组织/n 的/u 考试/v 必要/a 时/nt 进行/v 重点/n 抽/v 测/v ，/w 以/c 保证/v 考试/v 的/u 质量/n ，/w 消除/v &quot;/w 自/r 教/v 自考/j &quot;/w 可能/vu 带来/v 的/u 虚假/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     考试/v 与/c 招生/v 密切/a 相关/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     改革/v 了/u 考试/v 制度/n ，/w 随/p 之/r 就要/vu 改革/v 招生/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     １９８８/m 年/nt ，/w 柯桥/ns 实验/n 区/n 在/p 有关/v 部门/n 的/u 支持/v 、/w 配合/v 下/nd ，/w 改革/v 了/u 高中/j 阶段/n 的/u 招生/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     省/n 、/w 市/n 、/w 县/n 有关/v 部门/n 将/p 普通/a 高中/j 、/w 职业高中/n 、/w 技工学校/n 和/c 中专/j 的/u 招生/v 名额/n 切/v 块/q 给/v 实验/n 区/n ；/w 实验/n 区/n 根据/p 各/r 乡镇/n 当年/nt 初中/j 毕业生/n 数/n ，/w 以及/c 对/p 各/r 乡镇/n 初中/j 办学/v 水平/n 的/u 全面/a 考核/v 评估/v ，/w 再/d 将/d 招生/v 名额/n 分配/v 给/p 各/r 学校/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     考试/v 试卷/n 由/p 实验/n 区/n 单独/a 命题/v ；/w 所有/a 按/p 教学计划/n 开设/v ，/w 并/c 有/v 教材/n 的/u 课程/n 都/d 是/vl 招生/v 考试/v 的/u 课程/n ；/w 各/r 门/n 课程/n 都/d 在/p 它/r 的/u 结束/v 学期/nt ，/w 组织/v 要求/v 升学/v 的/u 学生/n 参加/v 考试/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     各/r 学科/n 在/p 招生/v 考试/v 中/nd 所/u 占/v 的/u 分量/n ，/w 以/p 该/r 学科/n 在/p 整个/a 初中/j 阶段/n 所/u 占/v 的/u 课时/q 数/n 为/vl 依据/n 划定/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     柯桥/ns 实验/n 区/n 以/p 改革/v 现行/a 的/u 考试/v 、/w 招生/v 制度/n 为/vl 突破口/n ，/w 有力/a 地/u 保证/v 了/u 整体/n 改革/v 实验/n 的/u 顺利/a 进行/v ，/w 有利于/v 参加/v 实验/n 的/u 学校/n 摆脱/v 激烈/a 的/u 升学/v 竞争/v ，/w 把/p 全部/n 的/u 人/n 、/w 财/n 、/w 物/n 和/c 时间/n ，/w 用/v 在/p 每/r 一/m 门/q 学科/n 和/c 大多数/n 学生/n 身上/nl ，/w 从而/c 大面积/n 地/u 提高/v 教育/v 质量/n ，/w 提高/v 教育/v 的/u 整体/n 效益/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     国务院/ni 总理/n 李鹏/nh 日前/nt 在/p 江苏/ns 提出/v ，/w 县级/n 机构/n 改革/v 是/vl 深化/v 改革/v 的/u 一/m 项/q 重要/a 内容/n ，/w 是/vl 建设/v 有中国特色的社会主义/n 的/u 一个/mq 组成部分/n ，/w 将/d 对/p 我国/n 经济体制/n 改革/v 与/c 政治体制/n 改革/v 起到/v 积极/a 的/u 推动/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     改革/v 要/vu 紧紧/d 抓住/v 转变/v 政府/n 职能/n 、/w 强化/v 服务/v 这个/r 关键/n 。/w 
		
			
                                        453
