
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     四/m 月/nt 底/nd ，/w 会议/n 结束/v 了/u ，/w 盛大/a 的/u &quot;/w 五一/j &quot;/w 游行/v 就要/vu 在/p 首都/n 举行/v ，/w 到处/nl 呈现/v 着/u 节日/nt 前夕/nt 的/u 欢腾/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        2
                                     五一/j &quot;/w 早上/nt ，/w 李妙/nh 清早/nt 就/d 起身/v 了/u ，/w 她/r 知道/v 今天/nt 可以/vu 亲眼/d 看到/v 毛主席/nh ，/w 心中/nl 充满/v 喜悦/a 。/w 
		
			
                                        3
                                     平常/a 在/p 厂里/nl ，/w 她/r 是/vl 最/d 不注意/v 穿着/n 的/u ：/w 一套/mq 衣服/n 要/vu 穿/v 好几/m 年/nt ，/w 天蓝色/n 的/u 衣服/n 几乎/d 褪/v 成/v 白色/n ；/w 脚下/nl 的/u 一/m 双/q 木鞋/n ，/w 被/p 时间/n 磨成/v 菜刀/n 般/n 薄/a ，/w 也/d 舍不得/v 换/v 一/m 双/q 新/a 的/u 。/w 
		
			
                                        4
                                     对/p 党/n 对/p 人民/n 不/d 孤/a 寒/a 就/d 行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        5
                                     事实/n 正是/vl 如此/r ，/w 过去/nt 买/v 公债/n ，/w 她/r 能/vu 一口气/n 认购/v １５０/m 元/q 。/w 
		
			
                                        6
                                     今天/nt ，/w 李妙/nh 太/d 兴奋/a 了/u ，/w 她/r 对着/p 镜子/n 细心/a 的/u 装扮/v 起来/vd ，/w 一/m 次/q 又/d 一/m 次/q 把/p 头上/nl 的/u 刘海/n 分得/v 整整齐齐/a ；/w 一/m 次/q 又/d 一/m 次/q 将/p 衣服/n 上/nd 的/u 皱纹/n 熨/v 得/u 平平滑滑/a 。/w 
		
			
                                        7
                                     上午/nt 九点/nt 钟/n ，/w 天安门广场/n 上/nd 的/u 扩音器/n 响起/v 了/u 庄严/a 的/u 《/w 东方/nd 红/a 》/w 的/u 歌声/n ，/w 广场/n 立刻/d 象/p 大海/n 一样/a 沸腾/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        8
                                     毛主席/nh 走上/v 天安门/ns 的/u 城楼/n 了/u 。/w 
		
			
                                        9
                                     李妙/nh 在/p 观礼台/n 上/nd ，/w 看见/v 毛主席/nh 庄严/a 而/c 又/d 慈祥/a 的/u 脸孔/n ，/w 魁梧/a 而/c 又/d 健康/a 的/u 身体/n ，/w 心里/nl 觉/v 着/u 十分/d 幸福/a ，/w 她/r 那/r 双/q 细小/a 而/c 秀气/a 的/u 眼睛/n ，/w 眨/v 了/u 几/m 下/q ，/w 眼泪/n 一/m 颗/q 颗/q 从/p 脸颊/n 上/nd 滚/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        10
                                     刹那间/nt ，/w 多少/r 往事/n 也/d 从/p 心上/nl 涌起/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        11
                                     她/r 想起/v 自己/r 解放前/nt 苦难/n 的/u 童工/n 生活/n ；/w 想起/v 解放后/nt 党/n 对/p 自己/r 的/u 培养/v ，/w 工人/n 姐妹/n 对/p 自己/r 的/u 帮助/v ；/w 想起/v 自己/r 只不过/d 作出/v 一些/m 微小/a 的/u 成绩/n ，/w 就/d 得到/v 成/v 百倍/n 的/u 荣誉/n …/w …/w 。/w 
		
			
                                        12
                                     &quot;/w 一个/mq 共产党员/n 的/u 一生/nt ，/w 要/vu 象/p 粤/ns 曲/n 《/w 步/n 步/n 高/a 》/w 那样/r ，/w 步/n 步/n 向/p 高标准/n 前进/v ，/w 决不/d 后退/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     她/r 一边/d 情不自禁/i 的/u 朝着/v 毛主席/nh 欢呼/v ，/w 一边/d 暗自/d 下定决心/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     不久/nt ，/w 李妙/nh 带/v 着/u 无限/d 的/u 幸福/a 和/c 力量/n 回到/v 梧州/ns 。/w 
		
			
                                        15
                                     梧州/ns ，/w 在/p 自治区/n 的/u 东南角/nl 上/nd ，/w 西江/ns ，/w 日夜/nt 悠悠/a 地/u 经过/p 这里/r 奔向/v 珠江三角洲/ns ，/w 发源/v 于/p 桂/ns 北/nd 的/u 漓江/ns 也/d 在/p 这里/r 与/c 西江/ns 汇合/v ，/w 河面/nl 上/nd 一/m 清/a 一/m 浊/a ，/w 形成/v 了/u 鸳鸯/n 江/n 的/u 奇景/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     在/p 距离/n 鸳江/ns 口/n 不远/a 的/u 抚河/ns 西岸/nl 的/u 一个/mq 土坡/n 上/nd ，/w 有/v 几/m 座/q 高矮/n 不/d 齐/a 的/u 平房/n ，/w 这/r 就是/vl 梧州纺织厂/n 的/u 厂址/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     从/p 墙上/nl 剥落/v 的/u 斑痕/n 和/c 依稀可见/i 的/u 几经/v 更改/v 的/u 厂名/n 的/u 字迹/n 看来/v ，/w 这个/r 厂/n 颇/d 有些/m 年代/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        18
                                     李妙/nh 就是/d 在/p 这样/r 一个/mq 工厂/n 里/nd 成长/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     一个/mq 初春/nt 的/u 晚上/nt ，/w 纺织厂/n 的/u 女工/n 们/k 正在/d 值/v ０/m -/w ８/m 时/nt 的/u 夜班/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     车间/n 外/nd 一片/mq 漆黑/a ，/w 西北风/n 阵/q 阵/q 吼叫/v ，/w 可/d 李妙/nh 的/u 心里/nl 却是/vl 暖烘烘/a 的/u ；/w 她/r 精神抖擞/i 地/u 在/p 三/m 台/n 织/v 巾/n 机/n 旁/nd 来回/n 巡/v 走/v 着/u ，/w 操作/v 着/u …/w …/w 不知不觉/i ，/w 夜色/n 悄悄/a 地/u 隐去/v ，/w 东方/nd 现出/v 鱼肚白/n 了/u ，/w 凭着/p 多年/nt 的/u 经验/n ，/w 李妙/nh 知道/v ，/w 这/r 是/vl 最/d 容易/a 出/v 事故/n 的/u 时刻/nt 。/w 
		
			
                                        21
                                     于是/c 她/r 更加/d 打起/v 精神/n ，/w 在/p 三/m 台/n 织/v 巾/n 机/n 之间/nd 走来走去/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     果然/d 正当/a 她/r 忙/a 着/u 换/v ２２/m 号/n 机/n 的/u 纡/n 子/k 时/nt ，/w ２３/m 号/n 机/n &quot;/w 走/v 空/a 鸡/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     她/r 还/d 来不及/v 处理/v ，/w ２４/m 号/n 机/n 又/d 出/v 了/u 毛病/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     偏偏/d 这时/r 她/r 又/d 想/v 上厕所/v ，/w 一时/nt 手忙脚乱/i ，/w 只好/d 将/p 两/m 台/n 机/n 都/d 停/v 了/u 下来/vd 。/w 
		
			
                                        25
                                     她/r 刚/d 走出/v 车间/n ，/w 迎面/v 走/v 过来/vd 一/m 个/q 人/n ，/w 在/p 稀/a 微/a 的/u 晨光/n 中/nd ，/w 她/r 看出/v 是/vl 隔离/v 机/n 的/u 潘翠芳/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        26
                                     她/r 想/v 着/u ，/w 心里/nl 不禁/d 一阵/mq 纳闷/v ，/w 说/v 不出/v 是/vl 什么/r 滋味/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     机/n 停/v 了/u ，/w 几百/m 条/q 纱/n 在/p 机上/nl 垂挂/v 着/u ，/w 那/r 织成/v 一半/m 的/u 提花/v 毛巾/n ，/w 更/d 使/v 李妙越/nh 看/v 越/d 难受/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     她/r 反复/d 检查/v 了/u 几/m 次/q ，/w 都/d 无法/d 发现/v 问题/n ，/w 只好/d 请/v 保全/v 工/n 一起/d 来/vd 商量/v ，/w 不知/v 费/v 了/u 多少/r 气力/n ，/w 才/d 将/p 毛病/n 找/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        29
                                     这时候/nt ，/w 她/r 又/d 看见/v 潘翠芳/nh 从容不迫/i 地/u 从/p 一/m 台/n 机/n 巡视/v 到/v 另/r 一/m 台/n 机/n ，/w 不时/d 侧耳/v 听/v 听/v 机/n 声/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     她/r 在/p 接/v 断头/v 的/u 时候/n ，/w 还/d 扭转/v 头/n 看/v 看/v 右边/nd 的/u 机子/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     她/r 的/u 操作/v 是/vl 那么/r 有条有理/i ，/w 神态/n 又/d 那样/r 泰然自若/i ，/w 仿佛/d 这儿/r 不是/vl 车间/n 里/nd 的/u 紧张/a 生产/v ，/w 而是/vl 舞台/n 上/nd 的/u 轻歌曼舞/i 似的/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     正/d 想/v 着/u ，/w 下班/v 铃/n 响/v 了/u 。/w 
		
			
                                        33
                                     今天/nt 是/vl 儿子/n 的/u 休假/v 日/nt ，/w 宝祥/nhs 爹/n 起身/v 比/p 平常/a 格外/d 早/a 。/w 
		
			
                                        34
                                     如果/c 不是/vl 出于/v 老/a 一代/nt 对/p 小辈/n 的/u 体谅/v ，/w 宝祥/nhs 爹/n 说/v 什么/r 也/d 不会/vu 同意/v 儿子/n 的/u 这/r 番/q 安排/v ：/w 又是/vl 逛/v 公园/n ，/w 又是/vl 听/v 评弹/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     唉/e ，/w 这/r 还/d 能/vu 说/v 什么/r …/w …/w 。/w 
		
			
                                        36
                                     楼板/n 格崩楞登/o 一通/mq 响/v ，/w 象是/vl 滚下/v 了/u 一个/mq 铁蛋蛋/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     又/d 不是/vl 去/v 赶庙会/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        38
                                     &quot;/w 不是/vl ，/w 爹/n &quot;/w ，/w 宝祥/nhs 连忙/d 辩白/v ，/w &quot;/w 我/r 还要/vu 给/p 人家/r 送/v 个/q 照相机/n 去/v ，/w 约好/v 七点/nt 以前/nt 送到/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        39
                                     &quot;/w 哼/e ，/w 下/nd 趟/v ，/w 你/r 少/a 给/p 我/r 吃/v 空心/a 汤团/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        40
                                     &quot;/w 爹/n ，/w 顶多/a 等/v 半点/mq 钟/n ，/w 送去/v 我/r 就/d 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        41
                                     老爹/n 不在乎/v 地/u 甩/v 了/u 甩手/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     说/v 确切/a 点/n ，/w 还有/v 一点/mq 儿/k 欣欣然/a 的/u 心情/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     那/r 还/d 用/v 问/v 吗/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     老爹/n 抿/v 着/u 嘴/n ，/w 险/a 乎/u 笑/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        45
                                     咿呀/o ，/w 大门/n 拉开/v ，/w 儿子/n 脚/n 还/d 没/d 跨出/v 去/v ，/w 在/p 门口/nl 接住/v 了/u 客人/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     宝祥/nhs 楞/v 了/u 楞/v 神/n ，/w 拱手/v 把/p 包/n 在/p 手帕/n 里/nd 的/u 照相机/n 递/v 了/u 过去/vd ，/w &quot;/w 怪/v 我/r ，/w 怪/v 我/r ，/w 天亮/v 了/u ，/w 看看表/v ，/w 还/d 早/a 呢/u ，/w 没想到/v 一/m 觉/n 睡/v 过/u 了/u 头/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        47
                                     来/vd ，/w 这/r 种/q 照相机/n 便当/a 得/u 很/d ，/w 保险/n 十/m 分钟/q 让/p 你/r 学会/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        48
                                     老爹/n 暗暗/d 一惊/v ，/w 来客/n 跟/p 儿子/n 的/u 年龄/nt 相差/v 一/m 大/a 截/q ，/w 少/a 说/v 也/d 有/v 四十/m 开外/u 了/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     一身/n 平伏/v 整洁/a 的/u 蓝卡其/n 中山装/n ，/w 头/n 戴/v 鸭舌/n 头/n 呢帽/n ，/w 手里/nl 拎/v 了/u 只/d 画/v 着/u 个/q 小/a 飞机/n 的/u 塑料/n 旅行包/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     听/v 宝祥/nhs 一口气/n 说完/v ，/w 他/r 笑/v 了/u ，/w 露出/v 左腕/n 的/u 夜/nt 光/n 表/n ：/w &quot;/w 你/r 的/u 表/n 大概/d 是/vl 跑马/v 表/n ，/w 还/d 早/a 着/u 哩/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     &quot;/w 早/a 该/vu 来/vd 了/u ，/w 一晃/v ，/w 已经/d 脱掉/v 十/m 多/m 天/nt 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        52
                                     客人/n 连忙/d 回/v 转身/v ，/w 宝祥/nhs 腼腼腆腆/a 给/p 爹/n 介绍/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     老爹/n 只/d 听/v 清楚/a 一/m 句/n ，/w 来客/n 姓/v 孙/nhf ，/w 是/vl 位/q 体操/n 教员/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     到底/d 是/vl 生客/n ，/w 而且/c 跟/p 儿子/n 有/v 事情/n ，/w 他/r 也/d 不便/a 再/d 问/v 下去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        55
                                     但是/c ，/w 眼前/nl 的/u 一切/r 又/d 不能不/d 使/v 他/r 拍案叫绝/i 。/w 
		
			
                                        56
                                     一会儿/nt ，/w 这个/r 教/v 那个/r 学/v ，/w 一会儿/nt ，/w 那个/r 教/v 这个/r 学/v ；/w 把/v 着/u 手/n ，/w 挨着/v 肩/n ，/w 那么/r 认真/a ，/w 那么/r 专注/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     直到/v 一个/mq 收起/v 了/u 教科书/n ，/w 一个/mq 背起/v 了/u 照相机/n ，/w 老爹/n 还/d 站/v 在/p 那里/r 兀自/d 出神/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     老爹/n 跟/v 出来/vd 相送/v 客人/n ，/w 诚心诚意/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 孙/nhf 同志/n ，/w 宝祥/nhs 年纪/nt 轻/a ，/w 请/v 你/r 多加/d 指点/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     客人/n 哈哈大笑/v ，/w &quot;/w 我们/r 谁/r 也/d 没/d 找/v 过/u 谁/r ，/w 老伯/n ，/w 我们/r 是/vl 碰上/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        60
                                     他/r 完全/d 没有/d 料到/v ，/w 客人/n 说出/v 这个/r 故事/n ，/w 竟/d 还/d 带/v 点/n 传奇/n 的/u 味道/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     &quot;/w 那一天/nt ，/w 我/r 又/d 走到/v 这个/r 日光灯/n 开/v 得/u 亮堂堂/a 的/u 金笔/n 柜台/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        62
                                     柜台/n 里/nd 的/u 售货员/n 差不多/a 都/d 已/d 认识/v 我/r 这/r 只/q 熟/a 面孔/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     每次/r 来/vd ，/w 他们/r 就/d 含笑/v 跟/p 我/r 打/v 个/q 招呼/v 。/w '/w 
		
			
                                        64
                                     欣赏/v 就/d 欣赏/v 好/a 了/u ，/w 可/d 我/r 偏/a 有/v 个/q 打破/v 砂锅/n 问/v 到底/v 的/u 毛病/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     事/n 有/v 凑巧/a ，/w 这天/r 一/m 支/q 新型/a 大方/a 的/u 金笔/n 勾住/v 了/u 我/r 。/w 
		
			
                                        66
                                     接待/v 我/r 的/u 却是/vl 一/m 位/q 陌生/a 的/u 小伙子/n （/w 后来/nt 我/r 才/d 知道/v ，/w 他/r 是/vl 因/c 这里/r 柜台/n 有/v 位/q 同志/n 生病/v ，/w 临时/a 调/v 过来/vd 帮忙/v 的/u ）/w 。/w 
		
			
                                        67
                                     还有/v ，/w 这/r 笔/n 套/n 反/v 插/v 的/u 牢/n 度/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     …/w …/w 我/r 没/d 留意/v 为/p 我/r 服务/v 的/u 这个/r 小伙子/n ，/w 神态/n 发生/v 了/u 什么/r 变化/v ，/w 但/c 当/p 我/r 把/p 集中/v 在/p 金笔/n 上/nd 的/u 视线/n 渐渐/d 移转/v 过来/vd 时/nt ，/w 我/r 看到/v 了/u 他/r 的/u 脸/n 涨/v 得/u 绯红/a ，/w 好象/d 吃/v 醉/v 了/u 酒/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     他/r 园/n 瞪/v 一/m 双/q 大/a 眼/n ，/w 楞/v 了/u 好一会/i 才/d 说/v ：/w '/w 同志/n ，/w 对不起/v ，/w 你/r 的/u 问题/n 我/r 现在/nt 一个/mq 都/d 答/v 不/d 上/vd ，/w 但/c 我/r 一定/d 能/vu 告诉/v 你/r 。/w '/w 
		
			
                                        70
                                     我/r 为/p 他/r 这/r 种/q 毫无/v 保留/v 的/u 坦率/a 吃惊/v ，/w 但/c 觉得/v 碰到/v 这样/r 的/u 售货员/n ，/w 总/d 有点/d 扫兴/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     三/m 天/nt 以后/nt 的/u 中午/nt ，/w 我/r 正在/d 休息/v ，/w 传达/v 来/vd 叫/v 我/r ，/w 走进/v 会客室/n ，/w 我/r 怔住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     他/r 还是/d 那样/r 的/u 声调/n ：/w '/w 对不起/v ，/w 打扰/v 你/r 休息/v 了/u 。/w '/w 
		
			
                                        73
                                     他/r 的/u 介绍/v 就/d 象/p 得心应手/i 的/u 金笔/n 在/p 纸上/nl 沙沙/o 写下/v 字/n 来/vd 那样/r 流利/a 。/w 
		
			
                                        74
                                     他/r 又/d 庄重/a 地/u 说/v ：/w '/w 世界/n 上/nd 出现/v 第一/m 支/q 自来水笔/n ，/w 是/vl 在/p １８０９/m 年/nt ，/w 而/c 我国/n 直到/v １９２６/m 年/nt ，/w 才/d 有/v 了/u 个/q 阁楼/n 小/a 笔/n 厂/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     解放/v 到/v 现在/nt ，/w 不过/c 十三/m 年/nt ，/w 我们/r 已/d 能/vu 自己/r 生产/v 象/p 这样/r 的/u 高级/a 金笔/n 了/u 。/w '/w 
		
			
                                        76
                                     这时/r ，/w 他/r 笑/v 了/u 起来/vd ，/w 笑脸/n 好象是/v 一/m 朵/q 盛开/v 的/u 鲜花/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     我/r 心里/nl 却/d 象/p 有/v 个/q 什么/r 东西/n 在/d 冲撞/v ，/w 可/d 又/d 分辨/v 不清/a 是/vl 一/m 种/q 什么样/r 的/u 感情/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     忽然/d ，/w 我/r 有点/d 不好意思/i 起来/vd ，/w 看/v 了/u 看/v 他/r ，/w 呐/e 呐/e 地/u 说/v ：/w '/w 那天/r 不过/d 随便/d 问/v 问/v ，/w 并非/d 要/vu 买/v …/w …/w 。/w '/w 
		
			
                                        79
                                     他/r 没/d 再说/v 下去/vd ，/w 又/d 笑/v 了/u 。/w '/w 
		
			
                                        80
                                     现在/nt 答/v 不出/v ，/w 我/r 可以/vu 去/v 请教/v 了/u 老师/n 再/d 来/vd 告诉/v 你/r 。/w '/w 
		
			
                                        81
                                     哈/o ，/w 连/p 我/r 的/u 校徽/n 也/d 都/d 拴/v 在/p 他/r 心上/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     好/a 了/u ，/w 故事/n 的/u 结果/n 不/d 讲/v 你/r 也/d 能/vu 猜到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        83
                                     就/d 这样/r ，/w 我/r 和/c 你/r 的/u 儿子/n 成/v 了/u 真正/a 的/u 好朋友/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     可/d 我/r 这/r 个/q 人/n 对/p 朋友/n 却/d 有点/d 不/d 负责/v ，/w 自己/r 提出/v 帮/v 他/r 补习/v 数学/n ，/w 他/r 抽/v 不出/v 空/n 到/v 我/r 家/n ，/w 我/r 却/d 到/v 今天/nt 才/d 来/vd 。/w 
		
			
                                        85
                                     来/vd 了/u 也/d 不是/vl 空手/v 回去/vd ，/w 这/r 不是/vl 吗/u ，/w 借到/v 一/m 只/q 照相机/n ，/w 还/d 学会/v 了/u 拍照/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     客人/n 走远/v 了/u ，/w 一/m 转弯/v ，/w 背影/n 消失/v 在/p 熙来攘往/i 的/u 人群/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        87
                                     宝祥/nhs 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 也/d 该/vu 走/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        88
                                     老爹/n 没/d 说/v 什么/r ，/w 跟着/v 他/r 向/p 外/nd 走/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     金色/n 的/u 阳光/n 投射/v 到/v 这/r 条/n 深邃/a 而/c 又/d 洁/a 静/a 的/u 小巷/n 的/u 时候/n ，/w 小巷/n 里/nd 已/d 很/d 热闹/a 了/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     龙梅/nh 和/c 玉荣/nhs 出去/v 放牧/v 以后/nt ，/w 她们/r 的/u 母亲/n 呼达古拉/nh 随着/p 天气/n 的/u 变化/v ，/w 心里/nl 也/d 焦急/a 不安/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        91
                                     暴风雪/n 到来/v 时/nt ，/w 她/r 把/p 一个/mq 刚/d 满/v 五/m 个/q 月/nt 和/c 一个/mq 才/d 两/m 岁/nt 的/u 孩子/n 放/v 在/p 家里/nl ，/w 跑到/v 芁滩/ns 上去/v 找/v 龙梅/nh 和/c 玉荣/nhs 。/w 
		
			
                                        92
                                     她/r 从/p 一个/mq 牧人/n 那里/r 得知/v ，/w 早在/v 暴风雪/n 到来/v 之前/nt ，/w 两/m 个/q 孩子/n 就/d 赶/v 着/u 羊/n 到/v 南/nd 滩/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     她/r 急/a 得/u 直/d 在/p 雪地上/nl 打转转/v ，/w 末了/n ，/w 想到/v 应当/vu 去/v 找/v 大队/n 党支部/n 书记/n ，/w 她/r 径直/d 跑到/v 支部/n 书记/n 家里/nl 。/w 
		
			
                                        94
                                     党支部/n 书记/n 在/p 这样/r 暴风雪/n 的/u 天气/n 中/nd ，/w 怎能/vu 呆/v 在/p 家里/nl 呢/u ，/w 他/r 早就/d 到/v 大队/n 各/r 定居点/n 防灾/v 保/v 畜/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     她/r 没/d 顾/v 得/u 上锁/v 家门/n 、/w 关/v 牛栏/n 、/w 甚至/d 没/d 换上/v 一/m 件/n 皮袍/n ，/w 只/d 穿着/n 棉衣/n ，/w 就/d 向/p 南/nd 滩/n 跑去/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     阿迪娅/nh 和/c 呼达古拉/nh 跑到/v 南/nd 山坡/n 时/nt ，/w 龙梅/nh 和/c 玉荣/nhs 的/u 爸爸/n 吴添喜/nh 也/d 赶来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        97
                                     原来/d 他/r 给/p 那/r 家/n 牧民/n 刷完/v 房子/n ，/w 就/d 见/v 天气/n 要/vu 变/v ，/w 虽然/c 那/r 家/n 牧民/n 给/p 他/r 煮/v 了/u 茶/n ，/w 但/c 他/r 没/d 顾上/v 喝/v 一口/mq ，/w 就/d 急急忙忙/a 赶回/v 家/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        98
                                     孩子/n 小/a ，/w 连/p 话/n 也/d 说/v 不/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        99
                                     吴添喜/nh 知道/v 是/vl 出/v 了/u 事情/n ，/w 一/m 步/n 跨出/v 门/n 来/vd ，/w 一路上/nl 放/v 小跑/v ，/w 来到/v 南/nd 山坡/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     他们/r 三/m 个/q 人/n 商量/v 了/u 一下/mq ，/w 吴添喜/nh 和/c 阿迪娅/nh 去/v 找/v 龙梅/nh 和/c 玉荣/nhs ，/w 呼达古拉/nh 回/v 村/n 去/v 把/p 孩子/n 失踪/v 的/u 消息/n 告诉/v 其他/r 牧民/n ，/w 同时/c 还/d 得/vu 照顾/v 家里/nl 那/r 两/m 个/q 孩子/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     吴添喜/nh 和/c 阿迪娅/nh 分/v 两/m 路/n 向/p 风雪/n 弥漫/v 的/u 草原/n 走去/v ，/w 他们/r 一边/d 走/v ，/w 一边/d 放声/v 叫喊/v 两/m 个/q 孩子/n 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     呼达古拉/nh 回到/v 村子/n 后/nd ，/w 龙梅/nh 、/w 玉荣/nhs 和/c 公社/n 三百八十四/m 只/q 羊/n 失踪/v 的/u 不幸/a 消息/n ，/w 惊动/v 了/u 每/r 一个/mq 牧民/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     蒙古族/ns 社员/n 敖其尔/nh 、/w 乌力吉/nh 巴雅尔/nh 、/w 宝音合什格/nh ，/w 汉族/ns 社员/n 刘二丑/nh ，/w 以及/c 大队长/n 巴图/nh 和/c 后来/nt 闻讯/v 赶来/v 的/u 大队/n 党支部/n 书记/n 丹斯仍/nh 等/u 人/n ，/w 分开/v 几/m 路/n ，/w 驰向/v 雪原/n ，/w 寻找/v 两/m 个/q 孩子/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     一/m 昼夜/nt 过去/v 了/u ，/w 两/m 个/q 孩子/n 仍然/d 没有/v 音信/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     当/p 第二/m 天/nt 早晨/nt ，/w 身体/n 瘦弱/a 的/u 阿迪娅/nh 因/c 挨冻/v 受累/v 、/w 犯病/v 回到/v 家里/nl 来/vd 时/nt ，/w 屋里的/n 奶/n 缸/n 冻/v 裂/v 了/u ，/w 两/m 个/q 自留/v 牛犊/n 也/d 冻死/v 了/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     她/r 根本/d 没/d 管/v 这些/r ，/w 跑到/v 呼达古拉/nh 家里/nl ，/w 给/p 她/r 作伴/v ，/w 安慰/v 她/r ，/w 帮助/v 她/r 料理/v 家事/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     事情/n 真/d 不/d 凑巧/a ，/w 当/p 龙梅/nh 和/c 玉荣/nhs 在/p 深夜/nt 里/nd 看见/v 灯光/n 的/u 时候/n ，/w 吴添喜/nh 正好/d 来到/v 了/u 离/v 两/m 个/q 女儿/n 只有/d 二/m 里/q 路/n 的/u 那个/r 有/v 灯火/n 的/u 人家/r ，/w 那是/vl 白云鄂博/ns 矿区/n 的/u 养猪场/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     吴添喜/nh 跑/v 了/u 一天/nt 一/m 夜/nt 没/v 结果/n ，/w 就/d 到/v 那里/r 寻问/v 是否/d 看见/v 两/m 个/q 小孩子/n 和/c 一/m 群/q 羊/n ；/w 养猪场/n 的/u 人/n 说/v 没有/d 看见/v ，/w 吴添喜/nh 便/d 又/d 走/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        109
                                     他/r 走/v 出来/vd 时/nt ，/w 龙梅/nh 和/c 玉荣/nhs 早已/d 走远/v 了/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     龙梅/nh 和/c 玉荣/nhs 跟随/v 羊群/n 来到/v 白云鄂博/ns 矿区/n 附近/n ，/w 这/r 已经/d 是/vl 第二/m 天/nt 中午/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     风雪/n 虽然/c 继续/v 刮/v 着/u ，/w 但/c 雪原/n 、/w 丘陵/n 的/u 轮廓/n 已经/d 显现/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        112
                                     这时/r ，/w 她们/r 曲曲折折/a 地/u 大约/d 跑/v 了/u 一百/m 里/q 路/n ，/w 羊群/n 走动/v 得/u 缓慢/a 了/u ，/w 我们/r 的/u 两/m 个/q 小姑娘/n 的/u 脚步/n ，/w 也/d 变/v 得/u 沉重/a 了/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     这时/r ，/w 小/a 玉荣/nhs 才/d 低下头/v 去/v 看/v 自己/r 的/u 脚/n ，/w 她/r 没有/d 吃惊/v 地/u 喊叫/v ，/w 只是/d 微微/a 皱/v 了/u 皱眉头/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     龙梅/nh 捧/v 着/u 玉荣/nhs 的/u 两脚/n ，/w 不忍/v 放下/v 去/v ，/w 看见/v 妹妹/n 冻/v 成/v 这个/r 样子/n ，/w 她/r 心疼/v 得/u 象/p 刀/n 割/v 似的/u ，/w 她/r 决意/d 让/p 自己/r 挨冻/v ，/w 而/c 把/p 自己/r 的/u 毡/n 鞋/n 脱下/v 来/vd 给/p 妹妹/n 穿上/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     但是/c 当/p 她/r 伸手/v 脱鞋/v 时/nt ，/w 才/d 发觉/v 她/r 的/u 毡/n 鞋/n 和/c 脚/n 也/d 粘/v 到/v 一起/n 了/u ，/w 怎么/r 也/d 脱/v 不/d 下来/vd 。/w 
		
			
                                        116
                                     她/r 又/d 想/v 扯碎/v 自己/r 的/u 皮袄/n 给/p 妹妹/n 裹脚/v ，/w 但/c 十/m 个/q 指头/n 象/p 木头/n 似的/u ，/w 几乎/d 都/d 不能/vu 打/v 弯儿/n 了/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     龙梅/nh 见/v 妹妹/n 冻/v 得/u 这样/r 严重/a ，/w 就/d 拿定/v 主意/n 将/p 妹妹/n 安放/v 到/v 一个/mq 避风/v 的/u 地方/n 去/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     她/r 费力/v 地/u 把/p 玉荣/nhs 背/v 起来/vd ，/w 艰难/a 地/u 一/m 步/n 一/m 步/n 向/p 附近/n 的/u 一/m 块/q 卧牛石/n 旁/nd 走去/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     当/p 她/r 把/p 妹妹/n 安放/v 到/v 卧牛石/n 旁/nd 时/nt ，/w 玉荣/nhs 已经/d 昏过去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        120
                                     正在/d 这时/r ，/w 远处/n 传来/v 了/u 火车/n 的/u 鸣叫声/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     龙梅/nh 这/r 才/d 知道/v ，/w 她们/r 已经/d 来到/v 铁路/n 附近/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     她/r 担心/v 羊/n 会/vu 被/p 火车/n 压死/v ，/w 就/d 又/d 忙/a 着/u 去/v 看羊/v 了/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     原来/d 她们/r 已经/d 来到/v 矿工/n 城镇/n 白云鄂博/ns 的/u 车站/n 附近/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     ５１１/m 次/q 旅客/n 列车/n 就要/vu 进站/v 了/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     扳道/v 员/n 、/w 共产党员/n 王福臣/nh 冒/v 着/u 风雪/n 打完/v 进站/v 的/u 讯号/n ，/w 站/v 在/p 扳道/v 房/n 前/nd 等待/v 火车/n 进站/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     忽然/d ，/w 忽然/d ，/w 他/r 看见/v 有/v 个/q 小女孩/n 正在/d 摇摇晃晃/a 地/u 横越/v 铁道/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     王福臣/nh 急忙/a 跨上/v 几/m 大步/n ，/w 将/p 那/r 小女孩/n 抱/v 过/u 铁轨/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     等/v 列车/n 开/v 过去/vd ，/w 王福臣/nh 回头/v 问话/v 时/nt ，/w 才/d 看见/v 她/r 手脸/n 青紫/a ，/w 全身/n 挂/v 冰/n ，/w 简直/d 象/p 个/q 冰/n 人/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     他/r 从/p 门外/nl 端来/v 一/m 盆/n 雪/n ，/w 给/p 她/r 揉搓/v 起/v 手脚/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        130
                                     张仁贞/nh 寻思/v ，/w 孩子/n 冻/v 成/v 这个/r 样子/n ，/w 一定/d 是/vl 在/p 暴风雪/n 中/nd 呆/v 很久/a 了/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     他/r 又/d 跑/v 出去/vd ，/w 拿来/v 两/m 个/q 大/a 面包/n ，/w 用/p 开水/n 把/p 面包/n 泡/v 开/v ，/w 一口/mq 一口/mq 喂/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        132
                                     王福臣/nh 揉搓/v 着/u 她/r 的/u 手脚/n 问/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     孩子/n 不/d 懂/v 汉/n 话/n ，/w 只/d 摇/v 了/u 摇头/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     老/h 王/nhf 和/c 小/h 张/nhf 一齐/d 问/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     龙梅/nh 把/p 手/n 向/p 西/nd 一/m 指/v ，/w 就/d 昏迷/v 过去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     看/v 看/v 姐姐/n ，/w 就/d 能/vu 想象/v 出/vd 妹妹/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     不多时/nt ，/w 铁路/n 职工/n 王振山/nh 、/w 张仁贞/nh 、/w 康玉怀/nh ，/w 分成/v 两/m 路/n ，/w 出动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        138
                                     风/n 大/a ，/w 他们/r 迈/v 不/d 开/vd 脚步/n ，/w 只得/vu 前倾/v 着/u 腰身/n 放/v 小跑/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     跑出/v 几/m 里/q 以外/nd ，/w 在/p 卧牛石/n 旁/nd ，/w 张仁贞/nh 发现/v 了/u 小/a 玉荣/nhs 。/w 
		
			
                                        140
                                     她/r 被/p 雪/n 埋/v 住/v 了/u ，/w 只/d 留/v 个/q 脑袋/n 在/p 外面/nd 。/w 
		
			
                                        141
                                     张仁贞/nh 和/c 王振山/nh 从/p 深/a 雪里/nl 把/p 玉荣/nhs 扒/v 出来/vd ，/w 轮换/v 背/v 抬/v 着/u ，/w 用/p 最快/a 的/u 速度/n ，/w 跑回/v 扳道/v 房/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     早在/v 一九五六/m 年/nt 合作化/v 时期/nt ，/w 刘永山/nh 就/d 不愿/vu 参加/v 集体/n 劳动/v ，/w 他/r 借去/v 吉林省/ns 串/v 亲戚/n 的/u 机会/n ，/w 学会/v 了/u 栽植/v 果木/n 树/n 的/u 方法/n ，/w 那/r 正是/vl 胜利屯/ns 开初/nt 搞/v 植树造林/i 运动/n 的/u 时候/n ，/w 他/r 在/p 群众/n 中/nd 散布/v 冷言冷语/i 说/v ：/w &quot;/w 集体/n 造林/v 不好/a 管理/v ，/w 成活率/n 低/a ，/w 见效/v 慢/a ，/w 既/c 费工/v 又/d 费钱/v ，/w 不如/v 在/p 自/p 家宅/n 旁/nd 栽植/v 风景/n 林/n 和/c 果树/n ，/w 几/m 年/nt 就/d 能/vu 赚钱/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        143
                                     &quot;/w 谁家/r 若/c 栽上/v 几/m 架/n 葡萄/n 树/n ，/w 三/m 四/m 年/nt 就/d 变成/v 摇钱树/n ，/w 比/p 养活/v 儿子/n 都/d 得/v 济/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        144
                                     果然/d 不久/nt 他/r 在/p 自己/r 家/n 的/u 小/a 园子/n 里/nd ，/w 栽上/v 了/u 二/m 三十/m 架/n 葡萄/n 树/n ，/w 并且/c 到处/nl 洋洋得意/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 家/n 有/v 三十/m 棵/q 葡萄/n ，/w 将来/nt 不/d 参加/v 集体/n 劳动/v 也/d 不/d 愁/v 吃穿/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        145
                                     其实/d ，/w 虽然/c 在/p 集体/n 劳动/v 的/u 队伍/n 中/nd 有/v 他/r 的/u 大名/n ，/w 但是/c ，/w 从来/d 也/d 没有/d 真心实意/i 地/u 参加/v 过/u 集体/n 劳动/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     这位/r 刘永山/nh ，/w 平时/nt 上/nd 戴/v 小帽/n 头/n ，/w 下/nd 系/v 宽/a 腿/n 带/n ，/w 见/v 人/n 两眼/n 先/d 露/v 笑意/n ，/w 很/d 象/p 个/q 估衣/n 铺/n 的/u 算帐/v 先生/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     无论/c 对/p 什么/r 事情/n ，/w 他/r 都/d 先是/c &quot;/w 嘿嘿/o &quot;/w 笑/v 两/m 声/n ，/w 而后/c 一/m 扬/v 下巴颏/n ，/w 叫人/v 摸不透/v 是/vl 什么/r 意思/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     据说/v 他/r 对/p 《/w 三国/nt 》/w 很/d 有/v &quot;/w 研究/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        149
                                     常/d 对人/v 说/v ，/w 《/w 三国/nt 》/w 里/nd 的/u 意思/n 太/d 深/a 了/u ，/w 一句话/n 都/d 够/v 你/r 琢磨/v 两/m 三/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        150
                                     他/r 一/d 有空/v ，/w 就/d 戴上/v 花镜/n ，/w 拿/v 着/u 《/w 三国/nt 》/w ，/w 摇头晃脑/i 地/u 念/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     他/r 压低/v 声音/n 神乎其神/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 要/vu 念/v 它/r 一十八/m 遍/q 。/w 
		
			
                                        152
                                     当时/nt ，/w 那个/r 社员/n 没有/d 把/p 他/r 这/r 句/n 话/n 放在心上/i ，/w 事/n 过/v 几/m 年/nt ，/w 当/p 他/r 看透/v 了/u 刘永山/nh 的/u 资本主义/n 思想/n 本质/n 以后/nt ，/w 他/r 才/d 了解/v 到/v ，/w 刘永山/nh 看/v 《/w 三国/nt 》/w 不是/vl 为了/p 别的/r ，/w 是/vl 从/p 那/r 里面/nd 学/v &quot;/w 计谋/n &quot;/w ，/w 来/vd 对付/v 贫下中农/j 社员/n ，/w 对付/v 干部/n ，/w 对付/v 集体经济/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     不用说/v 别的/r ，/w 先/d 从/p 衣食/n 住/v 的/u 住/v 字/n 说起/v ，/w 就/d 能/vu 看出/v 他/r 办事/v 多/a 能/vu 使用/v 邪/a 谋/n 怪/a 计/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     在/p 屯/ns 里/nd 他/r 是/vl 个/q 富裕户/n ，/w 一/m 年/nt 进项/n 不少/a ，/w 家里/nl 算上/v 那个/r 跟/p 他/r 搭伙/v 的/u 地主/n 寡妇/n ，/w 统共/d 两口/mq 人/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     但是/c ，/w 他/r 财/n 不/d 外露/v ，/w 而今/nt 社员/n 家/n 家/n 盖/v 了/u 新房/n ，/w 可/d 他/r 还是/d 住/v 着/u 那/r 间/n 进门/v 碰/v 鼻梁/n 的/u 破/a 马/n 架子/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     住/v 马/n 架子/n 咋的/r ，/w 吃/v 饺子/n 照样/v 香/a ，/w 娶/v 老婆/n 照样/v 生/v 儿女/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        157
                                     他/r 头/a 一/m 年/nt 收/v 了/u 葡萄/n ，/w 一/m 粒/n 不/d 卖/v ，/w 走遍/v 全村/n 按/p 家/n 按/p 户/n 地/u 去/v 送礼/v ，/w 显得/v 格外/d 神气/a 而/c 大方/a 。/w 
		
			
                                        158
                                     生产/v 大队长/n 宿国岐/nh ，/w 早/d 对/p 此人/n 深有/v 了解/v ，/w 见/v 他/r 如此/r 慷慨/a 的/u 举动/n ，/w 猜出/v 里面/nd 必有/v 文章/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     &quot;/w 你/r 变/v 得/u 大慈大悲/i 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        160
                                     刘永山/nh &quot;/w 嘿嘿/o &quot;/w 一/m 笑/v ，/w 一/m 扬/v 下巴颏/n ，/w 没/d 言语/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     &quot;/w 你/r 若是/c 打算/v 年/nt 年/nt 这样/r 送礼/v ，/w 赶/v 明儿个/nt 开/v 群众/n 会/n 我/r 代/v 你/r 正式/a 宣布/v 一下/mq 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        162
                                     宿国岐/nh 有意/d 将/p 他/r 的/u 军/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     又是/vl &quot;/w 嘿嘿/o &quot;/w 一/m 笑/v ，/w 一/m 扬/v 下巴颏/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     &quot;/w 就/d 这么/r 一言为定/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        165
                                     宿国岐/nh 见/v 他/r 不/d 开腔/v ，/w 说完/v 就要/vu 走/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     刘永山/nh 忙/a 把/p 宿国岐/nh 叫住/v ，/w 向/p 他/r 凑近/v 两/m 步/n ，/w 又/d &quot;/w 嘿嘿/o &quot;/w 了/u 两/m 声/n ，/w 才/d 开口/v ：/w &quot;/w 不/d 瞒/v 你/r 说/v ，/w 谁/r 栽/v 葡萄/n 也/d 不是/vl 专/d 为/p 送礼/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     那一天/nt ，/w 大清早/nt ，/w 宿国岐/nh 到/v 大队/n 果木/n 园/n 走/v 了/u 一/m 圈/n ，/w 看见/v 队里/nl 的/u 各种/r 水果/n 金黄黄/a 、/w 紫油油/a 地/u 挂在/v 枝头/n 和/c 架/n 木/n 上/nd ，/w 心里/nl 说/v 不出/v 地/u 欢喜/a 。/w 
		
			
                                        168
                                     想到/v 这/r ，/w 他/r 嘴边/nl 不由/d 地/u 哼起/v 一/m 段/q 小曲/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     他/r 这样/r 想/v 着/u ，/w 刚/d 要/vu 往回/d 走/v ，/w 只见/v 刘永山/nh 从/p 果木/n 园/n 林/n 荫/n 大/a 道上/nl 摇头晃脑/i 地/u 走来/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     &quot;/w 他/r 可能/vu 刚/d 放下/v 《/w 三国/nt 》/w ，/w 出来/vd 施展/v 计谋/n 来/vd 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        171
                                     &quot;/w 看样子/i 是/vl 该/vu 摘/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        172
                                     再说/c 今年/nt 小队/n 给/p 我/r 这个/r 半/m 劳力/n 订/v 的/u 基本/a 劳动日/n ，/w 我/r 也/d 快/a 完成/v 了/u ，/w 眼下/nt ，/w 想/v 干/v 两/m 天/nt 家里/nl 活计/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        173
                                     刘永山/nh 见/v 干部/n 总是/d 把/p 这/r 两/m 句/n 话/n 提/v 在/p 前头/nd ，/w 以/p 此/r 表明/v 他/r 对/p 集体/n 劳动/v 也/d 不含糊/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     可是/c 宿国岐/nh 心里/nl 是/vl 这样/r 想/v 的/u ：/w &quot;/w 嗯/e ，/w 大半/n 是/vl 今年/nt 把/p 他/r 的/u 基本/a 劳动日/n 订/v 低/a 了/u ，/w 明年/nt 应该/vu 按/p 规定/v 的/u 最高/a 指标/n 给/p 他/r 订/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        175
                                     刘永山/nh 仰/v 着/u 头/n ，/w 观看/v 着/u 架上/v 的/u 葡萄/n 问道/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     &quot;/w 按/p 国家/n 规定/v 价格/n 卖/v 呗/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        177
                                     &quot;/w 葡萄/n ，/w 今年/nt 缺/v 呀/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        178
                                     &quot;/w 少不了/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        179
                                     &quot;/w 咋/r 也/d 能/vu 卖/v 块/q 八角/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        180
                                     刘永山/nh 试探/v 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     &quot;/w 卖/v 不了/v 那个/r 价/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        182
                                     &quot;/w 三几角/n ，/w 我们/r 就/d 卖/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        183
                                     几/m 天/nt 以前/nt ，/w 宿国岐/nh 跟/p 大林镇/ns 公私合营/n 副食品/n 门市部/n 谈妥/v ，/w 初/a 上市/v 的/u 葡萄/n 五/m 角/n 钱/n 一/m 斤/q ，/w 由/p 他们/r 收/v 销/v ，/w 他们/r 什么/r 时候/n 要/v 货/n ，/w 打来/v 电话/n 就/d 送去/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     他/r 看/v 刘永山/nh 老是/d 追问/v 价格/n ，/w 怕/v 他/r 在/p 行情/n 上/nd 钻空子/i ，/w 就/d 没有/d 跟/p 他/r 往下/v 唠/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     过/v 了/u 两/m 天/nt ，/w 生产队/n 摘下/v 葡萄/n ，/w 卖给/v 社员/n 们/k 一部分/n ，/w 将/p 其余/r 部分/n ，/w 叫/v 社员/n 李春芳/nh 领/v 几/m 个/q 人/n 用车/v 拉到/v 大林镇/ns 交给/v 公私合营/n 副食品/n 门市部/n 去/v 销售/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     一个/mq 老/a 售货员/n 站/v 在/p 柜台/n 里面/nd 问/v 李春芳/nh 。/w 
		
			
                                        187
                                     李春芳/nh 认识/v 这/r 个/q 人/n ，/w 他/r 早年/nt 就/d 在/p 此/r 镇/n 作/v 买卖/n ，/w 是/vl 公私合营/n 改造/v 过来/vd 的/u 人员/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     &quot;/w 胜利/v 屯/v 生产大队/n 送来/v 的/u 葡萄/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        189
                                     &quot;/w 已经/d 收下/v 的/u 葡萄/n 还/d 没/d 卖完/v ，/w 眼/n 时/nt 不/d 收/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        190
                                     老/a 售货员/n 冷冷/a 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     明山/nhs ，/w 分/v 了/u 社/n ，/w 咱村/n 的/u 人/n 受/v 不住/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     不管/c 人家/r 骂/v 咱/r 什么/r 难听/a 的/u 话/n ，/w 都/d 要/vu 听/v ，/w 都/d 要/vu 忍住/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     不/d 当家/v 不知/v 柴米/n 贵/a ，/w 不/d 作主/v 不知/v 当家/v 难/a 。/w 
		
			
                                        194
                                     明山/nhs ，/w 你/r 是/vl 大/a 社/n 干部/n ，/w 给/p 咱/r 顶住/v ，/w 说/v 什么/r 也/d 不能/vu 分社/n ，/w 过/v 几/m 年/nt 再说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        195
                                     周明山/nh 说/v ：/w &quot;/w 这/r 风/n 恐怕/d 顶/v 不住/v ，/w 社/n 里/nd 领导/n 都/d 同意/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        196
                                     王长修/nh 好象/d 很/d 有把握/v 似地/u 说/v ：/w &quot;/w 到/v 县上/nl 反映/v 反映/v ，/w 就/d 说/v 有人/r 主张/v 分社/n ，/w 也/d 有人/r 不/d 同意/v 分社/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     咱/r 有/v 一/m 分/q 奈何/v 也/d 不能/vu 同意/v 分社/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        198
                                     周明山/nh 和/c 王长修/nh 考虑/v 的/u 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        199
                                     周明山/nh 认为/v 这/r 二/m 年/nt ，/w 老/d 拉/v 外村/n 的/u 粮食/n ，/w 挨骂/v 还是/d 小事/n ，/w 老是/d 依靠/v 外村/n 实在/d 不/d 算话/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     从/p 党/n 的/u 政策/n 来看/v ，/w 目前/nt 分开/v 社/n ，/w 一/m 村/n 一个/mq 核算/v 单位/n ，/w 于/p 生产/v 有利/a 。/w 
		
			
                                        201
                                     这/r 话/n 在/p 王长修/nh 面前/nd 他/r 不敢/vu 说/v ，/w 他/r 只/d 说/v 多数/n 村/n 主张/v 分社/n ，/w 只有/c 南柳/ns 一/m 村/n 顶/v 不住/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     他/r 要/vu 王长修/nh 思想上/nl 作准备/v ，/w 工作/n 上/nd 也/d 要/vu 早/d 作/v 安排/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     王长修/nh 坚决/a 不/d 同意/v ，/w 他/r 只有/c 这么/r 一句话/n ：/w &quot;/w 坚决/a 不/d 同意/v 分社/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        204
                                     这次/r 谈话/n ，/w 周明山/nh 没有/d 打通/v 王长修/nh 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     不久/nt ，/w 分社/n 的/u 消息/n 就/d 在/p 各/r 村/n 传开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     大/a 社/n 也/d 接到/v 县上/nl 的/u 通知/n ，/w 说/v 在/p 巩固/v 集体经济/n 的/u 原则/n 下/nd ，/w 社/n 的/u 规模/n 可以/vu 划/v 小/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        207
                                     大/a 社/n 立即/d 发出/v 通知/n ，/w 在/p 吉峪/ns 大庙/n 里/nd 召开/v 大队/n 社员/n 代表会议/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     南柳/ns 十三/m 个/q 代表/n 一齐/d 出动/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     王长修/nh 、/w 梁振海/nh 、/w 安梅花/nh 、/w 郭金太/nh 一伙/mq 老干部/n 领头/v ，/w 好象/d 上/nd 战场/n 一样/a ，/w 走/v 得/u 很/d 带劲/a 。/w 
		
			
                                        210
                                     王长修/nh 思想/n 已经/d 作/v 了/u 准备/v ，/w 要/vu 恶战/n 一场/ns ，/w 坚决/a 不/d 分社/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     他/r 把/p 理由/n 都/d 想/v 好/a 了/u 。/w 
		
			
                                        212
                                     一路/n 还/d 鼓动/v 各/r 代表/n ，/w 在/p 会上/nl 积极/a 发言/v ，/w 不要/vu 害怕/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     他/r 要求/v 大家/n 讨论/v 讨论/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     大庙/n 院里/nl ，/w 坐/v 了/u 百/m 多/a 人/n ，/w 静悄悄/a 的/u ，/w 好/a 大/a 一阵/mq 没人/v 说话/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     王长修/nh 说/v 了/u 这么/r 两/m 句/q 话/n ，/w 虽然/c 简单/a ，/w 却/d 很/d 明白/a 。/w 
		
			
                                        216
                                     王长修/nh 开/v 了/u 头/n ，/w 这/r 讨论会/n 可就/d 热闹/a 啦/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     嗡/o 嗡嗡/o 嚷/v 成/v 一团/mq 。/w 
		
			
                                        218
                                     嚷/v 了/u 一阵/mq ，/w 有人/r 在/p 大会/n 上/nd 说话/v 了/u 。/w 
		
			
                                        219
                                     就/d 象/p 安排/v 好/a 的/u 一样/a ，/w 曾经/d 联名/v 申请/v 分社/n 的/u 那/r 五/m 个/q 大/a 队干部/n ，/w 一个/mq 接/v 一个/mq 发言/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     他们/r 主张/v 分社/n ，/w 分社/n 以后/nt ，/w 各/r 大队/n 积极/a 创造/v 条件/n ，/w 将来/nt 再/d 办大/v 社/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     接着/v 是/vl 两/m 个/q 中间/nd 大队/n 发言/v ，/w 这/r 两/m 个/q 大队/n 是/vl 自给自足/i 队/n ，/w 不/d 占便宜/v ，/w 不/d 吃亏/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     说话/v 的/u 人/n 挺/d 能干/a ，/w 谁/r 也/d 不/d 得罪/v ，/w 说/v 什么/r 分/v 也好/u ，/w 不/d 分/v 也好/u ，/w 分/v 是/vl 五/m 八/m ，/w 不/d 分/v 是/vl 四十/m ：/w 一样/a 。/w 
		
			
                                        223
                                     九/m 个/q 大队/n ，/w 七/m 个/q 大队/n 作/v 了/u 正式/a 发言/v ，/w 王长修/nh 只是/d 表示/v 态度/n ，/w 并/c 没有/d 申述/v 理由/n ，/w 不能/vu 算作/v 正式/a 发言/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     最后/n 一个/mq 大队/n 是/vl 迁桥大队/ns ，/w 那个/r 大队/n 又/d 小/a 又/d 穷/a ，/w 他们/r 的/u 代表/n ，/w 只/d 等/v 南柳/ns 发/v 了/u 言/v ，/w 他们/r 说/v 声/n &quot;/w 同意/v 南柳/ns 的/u 意见/n &quot;/w 就算/c 了/u 。/w 
		
			
                                        225
                                     所以/c ，/w 说来说去/i ，/w 就/d 只有/c 南柳/ns 一个/mq 队/n 没有/d 正式/a 发言/v 了/u 。/w 
		
			
                                        226
                                     王长修/nh 好象/d 不/d 准备/v 说话/v ，/w 可是/c ，/w 有人/r 催/v 他/r 发言/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     要/vu 前进/v 就/d 不能/vu 分社/n ，/w 要/vu 后退/v 就/d 分社/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     王长修/nh 刚刚/d 说完/v ，/w 迁桥大队/ns 的/u 代表/n 果然/d 站起来/v 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 同意/v 南柳/ns 的/u 意见/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        229
                                     范柴大队/ns 的/u 杨/nhf 大个子/n 站起来/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     大/a 社/n 小/a 社/n 都/d 是/vl 为了/p 建设/v 社会主义/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     咱们/r 社/n 章/n 上/nd 并/c 没有/d 规定/v 你/r 穷/a 南柳/ns 拉/v 我们/r 范柴/ns 的/u 粮食/n 不/d 掏钱/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     你们/r 当然/d 不/d 同意/v 分社/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        233
                                     到会/v 的/u 代表/n 绝大多数/n 人/n 不/d 同意/v 杨大个/nh 的/u 意见/n ，/w 很多/a 人/n 批评/v 杨大个/nh 的/u 态度/n 不对头/a 。/w 
		
			
                                        234
                                     陈家坡/ns 的/u 大队/n 主任/n 张保平/nh ，/w 是/vl 个/q 残废/v 军人/n ，/w 实在/d 听/v 不/d 下去/vd ，/w 架/v 着/u 双拐/n ，/w 往/p 起/v 一/m 站/v ，/w 对/p 杨/nhf 大个子/n 说/v ：/w &quot;/w 讨论/v 问题/n ，/w 态度/n 要/vu 摆正/v ，/w 不能/vu 出口伤人/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        235
                                     王长修/nh 简直/d 坐/v 不住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     他/r 把/p 身子/n 往后/nt 挪/v 挪/v ，/w 紧紧/d 靠/v 在/p 墙上/nl ，/w 才/d 勉强/a 坐/v 住/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     周明山/nh 、/w 梁振海/nh 、/w 安梅花/nh 、/w 郭金太/nh 等/u 一伙/mq 人/n ，/w 走近/v 王长修/nh ，/w 劝/v 他/r 同意/v 分社/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     周明山/nh 劝/v 王长修/nh ：/w &quot;/w 长修/nhs 哥/n ，/w 咱们/r 是/vl 穷/a ，/w 可/d 要/vu 穷/a 得/u 有/v 志气/n ，/w 穷/a 而/c 有/v 志/n 才是/vl 好样的/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     咱们/r 有人/r ，/w 还有/v 两千/m 多/m 亩/q 山坡/n 地/n ，/w 党/n 会/vu 帮助/v 我们/r 。/w 
		
			
                                        240
                                     咱/r 努力/v 干/v ，/w 生活/n 也/d 会/vu 好/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        241
                                     王长修/nh 抬起/v 头/n 来/vd ，/w 看/v 看/v 周明山/nh 。/w 
		
			
                                        242
                                     周明山/nh 仰/v 着/u 头/n ，/w 浑身/n 是/vl 力量/n ，/w 那/r 双/q 眼睛/n ，/w 充满/v 了/u 坚定/a 的/u 信心/n 和/c 勇气/n ，/w 没有/v 一点/mq 儿/k 悲观/a 失望/v 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     王长修/nh 从/p 周明山/nh 身上/nl ，/w 感到/v 了/u 一/m 种/q 新/a 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     王长修/nh 不/d 说话/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     &quot;/w 我们/r 南柳大队/ns 同意/v 分社/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     过去/nt ，/w 南柳/ns 分/v 过/u 别/r 村/n 的/u 粮食/n ，/w 牵/v 过/u 别/r 村/n 的/u 牲口/n ，/w 花/v 过/u 别/r 村/n 的/u 钱/n ，/w 我们/r 一概/d 承情/v ，/w 谢谢/v 大家/n 的/u 帮助/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     刚才/d ，/w 老/h 杨/nhf 当着/v 大伙/r 侮辱/v 我们/r ，/w 我们/r 坚决/a 不/d 接受/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     我们/r 向/p 大伙/r 保证/v ，/w 分社/n 以后/nt ，/w 我们/r 一定/d 要/vu 努力/v 干/v ，/w 决不/d 给/p 咱/r 共产党/n 丢脸/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     以后/nt ，/w 还/d 希望/v 各/r 村/n 多多/d 帮助/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        250
                                     周明山/nh 诚恳/a 地/u 向/p 各/r 村/n 致谢/v ，/w 当时/nt 就/d 掉/v 了/u 眼泪/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     他/r 摆摆手/v ，/w 南柳/ns 的/u 十三/m 个/q 人/n 一齐/d 走出/v 会场/n ，/w 向/p 南柳/ns 走去/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     为了/p 生活/n ，/w 他/r 水/n 宿/v 沙/n 行/v ，/w 上/nd 朔/v 平阳/ns ，/w 下/nd 走/v 永嘉/ns ，/w 贩/v 些/q 甘蔗/n 、/w 桔/n 柚/n 、/w 橄榄/n …/w …/w 。/w 
		
			
                                        253
                                     常常/d 是/vl 卖/v 不得/v 几/m 文/n 铜钱/n ，/w 却/d 赚来/v 满/a 襟/n 眼泪/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     桥头/nl 、/w 集上/nl 、/w 街口/nl ，/w 衣不蔽体/i ，/w 沿/p 门/n 乞讨/v ，/w 哀哀/a 而/c 泣/v 的/u 尽是/vl 故乡/n 的/u 父老/n 邻里/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     十六/m 岁/nt 少年/n 的/u 胸怀/n ，/w 立下/v 鸿鹄/n 志/n ，/w 要/vu 效/v 古/a 大禹/nh ，/w 为/p 民/n 除/v 患/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     那年/r 灾后/nt 逃荒/v 回来/vd ，/w 新泮/nhs 和/p 他/r 父亲/n 两/m 人/n ，/w 说动/v 了/u 左右/n 邻舍/n ，/w 决心/n 开渠/v 排水/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     可是/c 同族/n 的/u 地主/n &quot;/w 戴/v 善人/n &quot;/w 放出/v 话/n 来/vd ：/w &quot;/w 谁/r 敢/vu 动/v 我/r 老爷/n 田里/nl 一/m 撮/q 土/n ，/w 要/vu 他/r 颈上/nl 六/m 斤/q 四/m 两/q 头/n 来/vd 顶/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        258
                                     众人/n 只好/d 把/p 开渠/v 的/u 打算/v ，/w 象/p 包袱/n 一样/a 包起/v ，/w 挂在/v 心头/nl 。/w 
		
			
                                        259
                                     一/m 熬/v 两/m 熬/v ，/w 好容易/d 熬到/v 了/u &quot;/w 民国/nt &quot;/w 年代/nt ，/w 新泮/nhs 肚里/nl 想/v ，/w 今番/n 可能/vu 有/v 苗头/n 了/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     于是/c 再/d 去/v 发动/v 了/u 许多/a 人/n 签名/v 画/v 十/m ，/w 向/p 当时/nt 的/u 政府/n 递上/v 呈文/n ，/w 请求/v 建造/v 南河湫/ns 陡门/n （/w 即/v 水闸/n ）/w 。/w 
		
			
                                        261
                                     呈文/n 递/v 了/u 一/m 张/q 又/d 一/m 张/q 。/w 
		
			
                                        262
                                     有一天/v ，/w 一个/mq 好消息/n 在/p 鲍田乡/ns 轰/v 传开/v 来/vd ：/w &quot;/w 县官/n 老爷/n 来/vd 巡察/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        263
                                     &quot;/w 县政府/n 来/vd 给/p 老百姓/n 撑腰/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        264
                                     于是/c 老幼/n 男女/n 奔走相告/i ，/w 合/v 地/u 百姓/n 在/p 南河塘/ns 摆下/v 二十/m 桌/n 酒席/n 款待/v 县长/n 和/c 他/r 的/u 随从/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     其时/nt 县长/n 一口/d 担承/v ，/w 众乡亲/n 好不/d 欢喜/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     当下/nt 枵/v 腹/n 剐/v 骨/n 一共/d 凑/v 拢/v 了/u 十几万/m 斤/q 稻谷/n 的/u 经费/n ，/w 作兴/v 造/v 工程/n 之/u 用/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     可是/c 数/v 不清/a 多少/r 次/q 潮/n 平/v 潮/n 退/v ，/w 算/v 不尽/a 几度/mq 春风/n 拂过/v 西风/n 又/d 紧/a ，/w 南河湫/ns 修/v 陡门/n 的/u 事/n ，/w 就/d 好比/v &quot;/w 秤/n 锤/n 坠/v 在/p 棉花/n 上/nd &quot;/w ，/w 始终/d 没有/v 回音/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     民国/nt 十五/m 年/nt ，/w 台风/n 咸/a 水/n 再犯/v 瑞安/ns ，/w 荒年/nt 加/v 瘟疫/n ，/w 死者/n 无数/m 。/w 
		
			
                                        269
                                     戴新泮/nh 不再/d 相信/v &quot;/w 慈善/a &quot;/w 缙绅/n ，/w 不再/d 相信/v &quot;/w 爱民/v &quot;/w 官府/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     但是/c 治水/v 之/u 心/n 濒/d 绝/v 犹/d 生/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     新泮/nhs 又/d 和/p 穷苦/a 农/n 友/n 商议/v ，/w 想/v 试/v 着/u 开/v 一/m 条/n 排涝/v 的/u 中鲍河/ns ，/w 大家/n 都/d 说/v ：/w &quot;/w 好事/n ，/w 要紧/a &quot;/w ，/w 话/n 虽/c 如此/r ，/w 大灾/n 之后/nt ，/w 坛/n 空/a 灶/n 冷/a ，/w 十/m 室/n 九/m 空/a ，/w 真个/d 是/vl &quot;/w 蒲/n 鞋/n 着/u 在/p 草鞋/n 里/nd &quot;/w -/w -/w 穷/a 搭/v 穷/a ，/w 哪里/r 来/vd 的/u 钱/n 开河/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     是时/nt ，/w 瑞安肇平垟/ns 已/d 成立/v 了/u 共产党/n 支部/n ，/w 以/p 教/v 拳/n 为/vl 业/n 的/u 李英才/nh 同志/n 任/v 支部/n 书记/n ，/w 戴新泮/nh 那时/r 并/c 不知/v 什么/r 是/vl 共产党/n ，/w 更/d 不知/v 谁/r 是/vl 党员/n ，/w 但/c 受/v 英才/n 同志/n 影响/v 所/u 及/v ，/w 他/r 四出/v 奔走/v ，/w 热心/v 公益/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     可是/c 戴新泮/nh 的/u 舌头/n 象/p 打/v 了/u 桩/n ，/w 他/r 攥/v 着/u 拳头/n ，/w 照着/v 自已/v 的/u 胸膛/n 擂/v 了/u 几/m 拳/n …/w …/w ，/w 他/r 涕泪/n 横流/v ，/w 仰天/v 号啕/a ，/w 冒/v 叫/v 一/m 声/n ：/w &quot;/w 冤枉/a -/w -/w &quot;/w 一/m 跺脚/v ，/w 就/d 再也/d 不/d 言语/v 了/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     …/w …/w 新泮/nhs 消沉/a 了/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     象/p 山泉/n 奔流/v 而/c 下/v 时/nt ，/w 迸/v 起/v 的/u 一/m 卷/q 浪花/n ，/w 无端/d 被/p 抛/v 在/p 浅滩/n 上/nd ，/w 止/v 做/v 一/m 泓/n 静/a 水/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     任/v 山泉/n 喧嚣/a ，/w 呼叫/v ，/w 歌唱/v ，/w 奔流/v …/w …/w ；/w 他/r 只/d 日夜/nt 操劳/v 以/p 糊口/v ，/w 多/a 一/m 句/n 不说/v ，/w 多/a 一事/n 不问/v 了/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     一九四九/m 年/nt 五月/nt ，/w 瑞安/ns 解放/v 了/u 。/w 
		
			
                                        278
                                     这/r 年/nt ，/w 新泮/nhs 老人/n 已经/d 高龄/n 六十/m 有/v 四/m 岁/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     当年/nt 年底/nt ，/w 人民政府/n 就/d 发动/v 群众/n 修理/v 了/u 东山/ns 下/nd 埠/n 陡门/n 和/c 梅头/ns 上/nd 江浦/ns 陡门/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     就是/d 狭/a 谷/u 中/nd 的/u 一/m 泓/n 止/v 水/n ，/w 也/d 感到/v 地气/n 是/vl 转暖/v 了/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     有/v 一/m 日/nt ，/w 乡里/nl 几/m 位/q 老人/n 相约/v 来/vd 望/v 新泮/nhs 伯/n ，/w 鼓动/v 新泮/nhs 写/v 呈文/n 给/p 人民政府/n ，/w 要求/v 建造/v 南河湫/ns 陡门/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     新泮/nhs 只是/d 摇摇头/v ：/w &quot;/w 船/n 老/a 出/vd 钉/v ，/w 人/n 老/a 出/vd 筋/n ，/w 经不起/i 风险/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        283
                                     &quot;/w 世道/n 不同/a 了/u 啊/e ，/w 新泮/nhs 。/w &quot;/w 
		
			
                                        284
                                     &quot;/w 这/r 我/r 也/d 晓得/v ，/w 让/p 小辈/n 们/k 去/v 闯/v 吧/u ，/w 好/a 日/nt 脚/n 他们/r 看/v 得/u 见/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        285
                                     老人们/n 说/v ：/w &quot;/w 试试看/v 嘛/u ，/w 人民/n 当家作主/i 了/u ，/w 这/r 是/vl 自己/r 的/u 政府/n ，/w 是/vl 体恤/v 民心/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        286
                                     哪知/v 新洋/nhs 伯/n 还是/d 把/p 头/n 摇/v 得/u 象/p 个/q &quot;/w 卜/v 浪/n &quot;/w 鼓/v ，/w 气/v 得/u 那/r 几/m 位/q 老人/n 说/v ：/w &quot;/w 黄牛/n 不/d 下水/v ，/w 拖/v 角/n 也/d 无用/a ，/w 日后/nt 你/r 再/d 闹/v 修/v 桥/n 铺路/v 建/v 闸/n ，/w 莫/d 怪/v 老朋友/n 不/d 来/vd 凑/v 手/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        287
                                     新泮/nhs 感慨/v 地/u ：/w &quot;/w 墙/n 是/vl 坯/n 起/v ，/w 饭/n 是/vl 米/n 煮/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     国民党/ni 搞/v 了/u 几/m 十年/nt 造/v 不/d 起来/vd 。/w 
		
			
                                        289
                                     盘古/nh 开天辟地/i 没有/v 这样/r 的/u 政府/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        290
                                     在场/v 的/u 老人/n ，/w 听/v 听/v 也/d 有道理/v ，/w 也/d 就/d 渐渐/d 默默/a 散去/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     转眼间/nt ，/w 解放后/nt 第/h 一个/mq 春节/nt 到了/v ，/w 真/d 是/vl 家/n 家/n 贴/v 红/a 联/n ，/w 户/n 户/n 乐盈盈/a 。/w 
		
			
                                        292
                                     其中/nd 一/m 位/q 同志/n 不待/v 老人/n 张口/v 就/d 笑嘻嘻/a 说道/v ：/w &quot;/w 我们/r 是/vl 县/n 人民政府/n 派来/v 的/u 水利/n 干部/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     一来/c 给/p 老伯/n 拜年/v ，/w 二来/m 有/v 大事/n 请教/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        294
                                     &quot;/w 哦/e …/w …/w 哦/e ，/w 不必/d 客气/a ，/w 不必/d 客气/a ，/w 有/v 什么/r 事情/n 请/v 说/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        295
                                     &quot;/w 人民政府/n 已经/d 决定/v 拨/v 下/v 二十万/m 斤/q 大米/n ，/w 立即/d 动工/v 修建/v 南湫/ns 陡门/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     我们/r 是/vl 派来/v 具体/a 负责/v 的/u ，/w 一切/r 生疏/a ，/w 还要/v 请/v 老人家/n 出来/vd 指教/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        297
                                     &quot;/w 修建/v 南湫/ns 陡门/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        298
                                     &quot;/w 就是/vl 南湫/ns 陡门/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        299
                                     &quot;/w 南湫/ns …/w …/w 二十万/m …/w …/w ，/w 皇天/n 啊/e ，/w 请/v 里/nd 厢/n 坐/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     阿公/n 昏/a 哉/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     同志/n ，/w 你们/r 再不/c 来/vd ，/w 我/r 肚皮/n 里/nd 一/m 本/n 帐/n 要/vu 沤/v 烂/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        302
                                     老人/n 一口气/n 把/p 话/n 往/p 外/nd 倒/v ，/w 往/p 外/nd 倒/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     我/r 只/d 当/p 你/r 坟/n 前/nd 茅/n 柴/n 割/v 了/u 几/m 遭/q 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        304
                                     新泮/nhs 答道/v ：/w &quot;/w 活/v 着/u 啊/e ，/w 活/v 着/u ，/w 是/vl 吃/v 了/u '/w 仙桃/n '/w 又/d 活/v 转来/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        305
                                     正是/vl ，/w 江水/n 七/m 尺/n 可以/vu 葬身/v ，/w 岩/n 礁/n 之/u 志/n 万/m 潮/n 难平/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     当/p 桃花/n 汛/n 到/v ，/w 万/m 流/n 争逐/v ，/w 岩/n 礁/n 重/d 又/d 漩/v 起/v 激浪/v ，/w 老人/n 恢复/v 了/u 青春/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     不过/c ，/w 老/h 安/nhf 把/p 时间/n 计算/v 了/u 一下/mq ，/w 问题/n 就/d 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     还是/d 一/m 堆/q 木头/n ，/w 将来/nt 等/v 榨/v 加工/v ，/w 饼/n 肥/a 又/d 赶不上/v 生产/v 节/n 季/nt …/w …/w 。/w 
		
			
                                        309
                                     想到/v 这里/r ，/w 老/h 安/nhf 狠狠/d 地/u 吐/v 了/u 一/m 口/q 水/n ，/w 连声/d 说/v ：/w &quot;/w 不行/v ，/w 不行/v ，/w 如意算盘/i 不能/vu 让/p 你/r 打/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        310
                                     老/h 安/nhf 和/c 队/n 上/nd 的/u 几个/mq 干部/n 一同/d 去/v 找/v 老/a 油/n 匠/n ，/w 提出/v 要/vu 马上/d 找/v 榨/v 木匠/n 来/vd ，/w 边/d 安装/v ，/w 边/d 找/v 材料/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     我/r 今年/nt 六十/m 多/m 岁/nt 了/u ，/w 想/v 在/p 你们/r 这里/r 做/v 个/q 门面/n ，/w 留/v 个/q 好/a 名声/n ，/w 不/d 叫/v 我/r 的/u 绰号/n 跟/p 我/r 一起/d 进土/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        312
                                     老/h 安/nhf 说/v ：/w &quot;/w 你/r 的/u 绰号/n 是/vl 小事/n ，/w 时间/n 是/vl 大事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        313
                                     老/a 油/n 匠/n 想/v 了/u 想/v ，/w 又/d 似笑非笑/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 好/a ，/w 好/a ，/w 客/n 随/p 主/n 便/a ，/w 明天/nt 就/d 找/v 榨/v 木匠/n 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        314
                                     经过/p 大家/n 的/u 努力/v ，/w 不到/v 十/m 天/nt 时间/n ，/w 油/n 榨/v 房/n 已经/d 象/p 个/q 样子/n 了/u ；/w 碾/v 槽/n 安装/v 起来/vd 了/u ，/w 磨/n 菜籽/n 的/u 磨子/n 也/d 安装/v 起来/vd 了/u ，/w 连/p 油/n 房/n 要/vu 用/v 的/u 两/m 把/q 扫帚/n ，/w 安/nhf 书记/n 也/d 动手/v 扎好/v 了/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     整个/a 装修/v 工作/n 快/a 完成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        316
                                     老/a 油/n 匠/n 惩罚/v 自己/r 的/u 过失/n 后/nd ，/w 就/d 转向/v 安/nhf 书记/n 说/v ：/w &quot;/w 这/r 只/d 怪/v 我/r 不/d 细心/a ，/w 偏偏/d 又/d 忘记/v 了/u 这/r 件/n 大事/n ，/w 这/r 料/n 要/vu 一个/mq 二/m 尺/n 围/n 、/w 五/m 尺/n 长/n 、/w 又/d 硬/a 又/d 干/a ，/w 中间/nd 还要/vu 有/v 个/q '/w 八字/n '/w 弯/a 的/u 大树/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     这/r 又/d 要/vu 我/r 跑路/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        318
                                     站/v 在/p 油/n 匠/n 对面/nd 的/u 老/h 安/nhf ，/w 心焦/a 火急/a ，/w 但是/c 还是/d 平静/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 看/v 这样/r 办/v 吧/u ，/w 明天/nt 我俩/r 一同/d 去/v 找/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        319
                                     老/h 安/nhf 说/v ：/w &quot;/w 还是/d 按照/p 红星队/ni 的/u 老规矩/n ，/w 先/d 问/v 社员/n ，/w 到/v 千/m 把/q 人/n 中间/nd 去/v 找/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        320
                                     俩/m 人/n 争/v 着/u 走/v 着/u 到了/v 第三/m 小队/n ，/w 书记/n 叫/v 油/n 匠/n 看/v 保管/v 室/n 里/nd 的/u 木材/n ，/w 油/n 匠/n 大略/n 看/v 了/u 一下/mq 说/v ：/w &quot;/w 树/n 泡/v 了/u ，/w 要/v 不得/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        321
                                     老/h 安/nhf 又/d 引到/v 四/m 小队/n 看/v 了/u 一/m 棵/q 树/n ，/w 老/a 油/n 匠/n 在/p 树上/nl 敲/v 了/u 敲/v 说/v ：/w &quot;/w 树/n 空/a 了/u ，/w 要/v 不得/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        322
                                     就/d 这样/r ，/w 书记/n 在/p 前面/nd 引/v ，/w 油/n 匠/n 在/p 后面/nl 看/v ，/w 从/p 早/a 看到/v 天黑/a ，/w 总是/d 一/m 句/n 原话/n ：/w &quot;/w 要/v 不得/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        323
                                     老/h 安/nhf 的/u 脸上/nl 现出/v 了/u 着急/v 的/u 神态/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     而/c 老/a 油/n 匠/n 那/r 块/q 干/a 荷叶/n 似的/u 脸上/nl ，/w 却/d 慢慢/a 有/v 了/u 喜色/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     在/p 回家/v 的/u 路上/nl ，/w 老/a 油/n 匠/n 说/v ：/w &quot;/w 这个/r 材料/n 是/vl 顶/d 难/a 瞄/v 的/u ，/w 我/r 看/v 在/p 你/r 这里/r 再/d 找/v 一个/mq 月/nt 也/d 找/v 不到/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     过去/nt 我/r 用/p 二十/m 块/q 大头/n 洋钱/n 买/v 的/u ，/w 现在/nt 你/r 也/d 不/d 叫/v 买/v ，/w 我/r 也/d 不/d 叫卖/v ，/w 就是/d 三十/m 块/q 钱/n 让给/v 你/r 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        327
                                     安/nhf 书记/n 还是/d 不/d 回答/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     这天/r 晚上/nt ，/w 安/nhf 书记/n 一直/d 没有/d 睡着/v ，/w 想到/v 油/n 匠/n 白天/nt 对/p 他/r 说/v 的/u ：/w &quot;/w 办/v 榨/v 是/vl 个/q 盘/n 人/n 的/u 事/n &quot;/w 这/r 句/n 话/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     这/r 不是/vl 多/a 花/v 几个/mq 钱/n 的/u 问题/n ，/w 这/r 是/vl 资本主义/n 向/p 社会主义/n 作斗争/v 的/u 大/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     他/r 越/d 想/v 越/d 气/v ，/w 想到/v 这里/r 翻身/v 起来/vd ，/w 穿/v 上衣/n 出门/v 了/u 。/w 
		
			
                                        331
                                     老/a 油/n 匠/n 到/v 这里/r 已经/d 有/v 两/m 个/q 来/u 月/nt 了/u ，/w 从来/d 很少/a 和/p 别人/r 谈/v 过/u 笑话/n ，/w 大家/n 都/d 说/v 他/r 是/vl 个/q 古板/a 人/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     他/r 这/r 一/m 唱/v 不要紧/a ，/w 引来/v 了/u 好多/m 看热闹/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     他/r 发现/v 满/a 稻/n 场/n 的/u 人/n ，/w 每人/n 都/d 骑/v 着/u 一/m 根/n 树/n 料/n ，/w 大家/n 都/d 对着/p 他/r 笑/v ，/w 老/a 油/n 匠/n 感到/v 很/d 奇怪/a 。/w 
		
			
                                        334
                                     老/a 油/n 匠/n 这/r 才/d 明白/a ，/w 原来/d 他/r 发动/v 人/n 送/v 料/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     他/r 向/p 安/nhf 书记/n 狠狠/d 地/u 看/v 了/u 一眼/mq ，/w 就/d 进屋/v 去/v 拿出/v 尺/n 来/vd 量/v 材料/n ，/w 量/v 这/r 棵/q 摇摇头/v ，/w 量/v 那/r 棵/q 摇摇头/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     有的/r 年轻人/n 就/d 用/p 他/r 昨天/nt 选料/v 时/nt 的/u 口气/n 挖苦/v 他/r ，/w 每当/p 他/r 摇摇头/v 后/nd ，/w 就/d 调皮/a 地/u 代/v 他/r 补上/v 一/m 句/n ：/w &quot;/w 要/v 不得/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        337
                                     老/a 油/n 匠/n 大概/d 年纪/nt 大/a 了/u ，/w 加上/v 心里/nl 有些/m 呕/v 气/v ，/w 量/v 了/u 个把/q 钟头/n 后/nd ，/w 眼睛/n 一/m 花/a ，/w 险些/d 跌倒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     他/r 定/v 了/u 定神/v ，/w 走到/v 一/m 棵/q 树前/nl 说/v ：/w &quot;/w 就/d 这/r 一/m 根/n 算了/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        339
                                     一/m 听/v 这/r 话/n 大家/n 都/d 乐/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     油/n 匠/n 想/v 了/u 想/v 说/v ：/w &quot;/w 安/nhf 书记/n ，/w 趁/p 大伙/r 在/p ，/w 你/r 通知/v 他们/r 吧/u ，/w 现在/nt 材料/n 都/d 办齐/v 了/u ，/w 过/v 两/m 天/nt 就/d 可以/vu 响/v 榨/v 了/u ，/w 叫/v 他们/r 准备/v 好/a 菜籽/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        341
                                     老/h 安/nhf 把/p 手/n 一/m 扬/v ，/w 叫/v 大家/n 回去/vd ，/w 有的人/n 扛/v 着/u 没/d 选上/v 的/u 树/n 走/v 了/u ，/w 有些/m 青年人/n 还/d 围/v 着/u 老/a 油/n 匠/n 逗趣/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     有的人/n 歪/a 着/u 头/n 学/v 他/r 唱起/v &quot;/w 十八/m 板/n &quot;/w 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        343
                                     老/a 油/n 匠/n 睁/v 着/u 眼/n ，/w 张/v 着/u 口/n ，/w 呆呆/a 地/u 望/v 着/u 这些/r 调皮/a 的/u 年青/a 人/n ，/w 无可奈何/i 地/u 哼/v 了/u 几/m 声/n ，/w 低/v 着/u 头/n 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     油/n 房/n 终于/d 办好/v 了/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     老/a 油/n 匠/n 以前/nt 做/v 过/u 九/m 个/q 榨/v 房/n ，/w 就算/c 这/r 第/h 十/m 座/q 是/vl 一气/d 建成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        346
                                     老/a 油/n 匠/n 说/v ：/w &quot;/w 安/nhf 书记/n 的/u 饼/n 圈/n 几时/nt 打/v 起来/vd ，/w 就/d 几时/nt 开/v 榨/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        347
                                     他/r 这/r 话/n 又/d 把/p 大家/n 说/v 糊涂/a 了/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     人们/n 都/d 知道/v 这个/r 老狐狸/n 又/d 在/d 摆/v 尾巴/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     老/h 安/nhf 不/d 高兴/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 不/d 怪/v 你/r ，/w 只/d 怪/v 我们/r 的/u 见识/n 少/a 了/u 点/n ，/w 以后/nt 再/d 办/v 油/n 房/n 就/d 不会/vu 再/d 吃/v 这些/r 亏/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        350
                                     你们/r 队/n 上/nd 铁匠/n 的/u 手艺/n 我/r 都/d 见过/v ，/w 他们/r 打/v 不了/v 这个/r 圈/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     一套/mq 圈/n 共有/v 三十/m 个/q ，/w 把/p 圈/n 一个/mq 加/v 一个/mq 地/u 放/v 起来/vd ，/w 从/p 上面/nd 往下/v 看/v ，/w 要/vu 象/p 个/q 水桶/n 样/n ，/w 圈里/nl 点灯/v ，/w 要/vu 外面/nd 看/v 不到/v 亮/a 。/w 
		
			
                                        352
                                     陈永贵/nh 又/d 碰见/v 一/m 块/q 重灾/n 地/u 。/w 
		
			
                                        353
                                     这/r 是/vl 一/m 块/q 很/d 别致/a 的/u 土地/n ，/w 三/m 面/n 是/vl 五/m 丈/q 高/n 的/u 黄土/n 陡崖/n ，/w 一面/n 向着/v 大/a 沟/n ，/w 很/d 象/p 一/m 张/q 簸箕/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     修治/v 这/r 块/q 簸箕/n 地/u 可/vu 费/v 了事/v 啦/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     地基/n 都/d 是/vl 河刮石/n 、/w 泡山石/n 和/c 锈渣石/n ，/w 不用说/v 长/v 庄稼/n ，/w 连/p 草/n 都/d 不/d 长/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     土地/n 修治/v 出来/vd 了/u ，/w 可/d 那/r 三/m 面/n 土/n 崖上/nl 的/u 荫/n 歇/v 物/n 却/d 没法/v 除/v 下来/vd -/w -/w 那/r 土/n 崖上/nl 长满/v 了/u 酸枣/n 刺/n 、/w 荆条/n 、/w 杂树/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     不/d 把/p 这些/r 东西/n 除去/v ，/w 这/r 块/q 地里/nl 就/d 不/d 透风/v ，/w 不/d 透风/v 就/d 不能/vu 长/v 庄稼/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     这时候/nt ，/w 赵大和/nh 站出来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        359
                                     他/r 是/vl 个/q 红脸/n 汉子/n ，/w 高/a 颧骨/n ，/w 方/a 下巴/n ，/w 走路/v 慢吞吞/a 的/u ，/w 干起/v 活儿/n 来/vd 却/d 象/p 只/q 猛虎/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     在/p 旧社会/n ，/w 他/r 是/vl 个/q 赤贫/a 户/n ，/w 土改/j 分/v 下地/v ，/w 因为/c 没底/v 垫/v ，/w 无法/d 养/v 种/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     那时候/r ，/w 陈永贵/nh 成立/v 了/u 个/q 老小/n 互助组/n ，/w 赵大和/nh 便/d 把/p 自己/r 的/u 命运/n 交给/v 了/u 那个/r 小集体/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     多年来/nt ，/w 他/r 养成/v 了/u 这么个/r 习惯/n ：/w 集体/n 就是/vl 家/n ，/w 除了/p 集体/n 利益/n ，/w 他/r 不/d 知道/v 还有/v 什么/r 别的/r 利益/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     初级/a 社/n 时期/nt ，/w 富农/n 分子/n 贾喜禄/nh 装疯卖傻/i 、/w 拿/v 刀/n 弄/v 杖/n ，/w 扬言/v 要/vu 杀害/v 陈永贵/nh 。/w 
		
			
                                        364
                                     赵大和/nh 很/d 想/v 劈脸/v 揍/v 他/r 一/m 顿/q 耳光/n ，/w 但是/c 忍住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        365
                                     从此/d ，/w 他/r 便/d 暗暗/d 保护/v 着/u 陈永贵/nh ，/w 每天/nt 黑夜/nt 到/v 陈永贵/nh 家门口/n 放哨/v ，/w 一连/d 站/v 了/u 七/m 夜/nt 哨/n ，/w 直到/v 陈永贵/nh 发现/v 了/u ，/w 他/r 才/d 撤/v 了/u 哨/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     赵大和/nh 在/p 腰里/nl 扎/v 了/u 一/m 条/n 粗绳/n ，/w 让/p 三/m 个/q 年轻/a 后生/n 扯住/v 绳头/n ，/w 他/r 便/d 下到/v 崖壁/n ，/w 把/p 身体/n 吊/v 在/p 半空中/nl 。/w 
		
			
                                        367
                                     他/r 一手/d 抓住/v 那些/r 荫/n 歇/v 物/n ，/w 一手/d 抡/v 着/u 大斧/n 砍/v 劈/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     他/r 的/u 两腿/n 为了/p 找寻/v 支点/n ，/w 被/p 酸枣/n 刺扎/v 破/a 了/u ；/w 他/r 的/u 双手/n 被/p 那些/r 荆棘/n 刺/v 得/u 直/d 流血/v ，/w 但/c 他/r 没有/d 理会/v 那些/r 伤痛/n ，/w 连/p 着/u 干/v 了/u 三/m 天/nt 活/n ，/w 把/p 崖壁/n 上/nd 的/u 那些/r 酸枣/n 刺/n 、/w 荆条/n 、/w 杂树/n 通统/d 砍掉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     陈永贵/nh 走/v 累/v 了/u ，/w 蹾/v 了/u 蹾/v 脚上/nl 的/u 泥水/n ，/w 蹲/v 在场/v 垴/n 畔/n ，/w 抽/v 起/vd 烟/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        370
                                     在/p 他/r 的/u 脚下/nl ，/w 就是/vl 山楂/n 沟/n -/w -/w 山楂/n 沟/n 的/u 地/n 也/d 流/v 了/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     这/r 块/q 地/n 是/vl 今年/nt 春天/nt 修好/v 的/u ，/w 垫/v 了/u 五/m 尺/n 厚/a 的/u 新/a 土/n ，/w 费/v 了/u 好多/m 人工/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     那时候/r ，/w 正好/d 孝义/ns 有/v 个/q 参观团/n 来/vd 参观/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     他们/r 对/p 陈永贵/nh 说/v ：/w &quot;/w 你/r 垫/v 了/u 这么/r 多/a 新/a 土/n ，/w 今年/nt 不能/vu 长/v 庄稼/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        374
                                     陈永贵/nh 用/p 铁锹/n 平/v 了/u 平/v 土/n ，/w 想/v 了/u 想/v ，/w 说/v ：/w &quot;/w 要是/c 再/d 加点/v 工/n ，/w 能/vu 长/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        375
                                     他们/r 说/v ：/w &quot;/w 那/r 我们/r 夏天/nt 还要/vu 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        376
                                     陈永贵/nh 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 很/d 欢迎/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        377
                                     接着/v ，/w 陈永贵/nh 带/v 着/u 社员/n 们/k 把/p 这/r 块/q 地/n 连/p 翻/v 了/u 六/m 次/q ，/w 卧/v 了/u 羊粪/n ，/w 上/v 了/u 圊/n 肥/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     苗子/n 出来/vd 了/u ，/w 苗子/n 长/v 得/u 好/a ；/w 苗子/n 长大/v 了/u ，/w 成/v 了/u 全村/n 第一/m 份/q 玉茭/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     但是/c 现在/nt 土地/n 流/v 了/u ，/w 剩下/v 的/u 那些/r 玉茭/n 苗/n 都/d 趴/v 倒/v 在/p 稀泥/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        380
                                     到/v 掌灯/v 时候/n ，/w 陈永贵/nh 才/d 转/v 回到/v 大队/n 办公室/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        381
                                     连/p 着/u 两/m 顿/q 没/d 吃饭/v ，/w 肚里/nl 却/d 不/d 觉得/v 饿/a ，/w 只是/d 有些/m 口渴/a 。/w 
		
			
                                        382
                                     这/r 一个/mq 晚上/nt ，/w 他/r 很少/a 和/p 人/n 说话/v ，/w 只是/d 想/v 着/u 怎么/r 恢复/v 土地/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     夜里/nt ，/w 办公室/n 的/u 人/n 都/d 睡着/v 了/u ，/w 很/d 安静/a 。/w 
		
			
                                        384
                                     陈永贵/nh 躺/v 在/p 铺上/v ，/w 翻过来/v 折/v 过去/vd 的/u 睡/v 不/d 着/v ，/w 老是/d 想/v 着/u 那些/r 冲毁/v 了/u 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     一会儿/nt 兴奋/a 了/u ，/w 觉得/v 心劲/n 挺/d 足/a ：/w 塌/v 就/d 塌/v 了/u ，/w 流/v 就/d 流/v 了/u ；/w 用/v 点/n 劲/n ，/w 十/m 天/nt 半/m 月/nt 就/d 把/p 它/r 修好/v 了/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     一会儿/nt 又/d 泄/v 了/u 气/n ：/w 十/m 天/nt 半/m 月/nt 修好/v ，/w 那是/vl 幻想/v ；/w 不要说/v 修/v 地/n ，/w 就是/d 修/v 那些/r 路/n ，/w 也/d 得/vu 个/q 半年/nt 一/m 载/nt …/w …/w 一阵/mq 困意/n 袭来/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     他/r 在/p 一/m 条/n 泥泞/a 的/u 山路/n 上/nd 走/v 着/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     碰到/v 了/u 一/m 段/q 断路/v ，/w 他/r 奋力/v 跳/v 了/u 过去/vd ，/w 又/d 碰到/v 了/u 塌/v 山/n 泥/n 拦住/v 去路/n ，/w 他/r 爬上/v 了/u 塌/v 山/n 泥/n ，/w 忽然/d 陷进/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     他/r 想/v 拔出/v 腿/n 来/vd ，/w 可/d 那些/r 稀泥/n 比/p 胶/n 还/d 粘/a 。/w 
		
			
                                        390
                                     他/r 越/d 陷/v 越/d 深/a 。/w 
		
			
                                        391
                                     他/r 挣扎/v ，/w 他/r 叫喊/v ，/w 他/r 醒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     早晨/nt 起来/vd ，/w 陈永贵/nh 还是/d 不/d 觉得/v 饿/a 。/w 
		
			
                                        393
                                     本来/d 不想/v 回家/v ，/w 又/d 怕/v 虎妮/nh 惦记/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     他/r 决定/v 回家/v 去/v 看/v 看/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     虎妮/nh 是/vl 陈永贵/nh 的/u 老伴/n ，/w 大约/d 四十/m 一/m 二/m 岁/nt ，/w 细长/a 身材/n ，/w 乌黑/a 的/u 眼珠/n ，/w 是/vl 个/q 能干/a 的/u 女人/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     她/r 十/m 岁/nt 上/nd 死/v 了/u 母亲/n ，/w 十一/m 岁/nt 上/nd 父亲/n 带/n 她/r 来/vd 大寨/ns 逃荒/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     有一天/v ，/w 虎妮/nh 独自/d 到/v 外村/n 要饭/v ，/w 找/v 不到/v 回/v 村/n 的/u 路/n 了/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     第二/m 天/nt ，/w 他/r 爹/n 费/v 了/u 好/d 大/a 劲/n 才/d 在/p 一个/mq 山洼/n 洼/n 寻见/v 她/r 。/w 
		
			
                                        399
                                     为了/p 免于/v 被/p 狼/n 吃掉/v ，/w 她/r 爹/n 把/p 虎妮/nh 许给/v 了/u 陈永贵/nh 。/w 
		
			
                                        400
                                     那时候/r ，/w 陈永贵/nh 正/d 当/v 小/a 长工/n ，/w 要/vu 甚/n 没/v 甚/r ，/w 是/vl 个/q 赤/v 腿/n 穷汉/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     两/m 个/q 人/n 打闹/v 下/nd 一/m 斗/q 黑豆/n 、/w 四十/m 斤/q 麸/n 皮/n 、/w 八十/m 斤/q 粗/a 糠/n ，/w 就是/vl 一/m 年/nt 三百六十/m 天/nt 的/u 口粮/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     解放/v 以后/nt ，/w 虎妮/nh 和/c 陈永贵/nh 一起/d 斗/v 地主/n 、/w 闹/v 土改/j ，/w 一起/d 组织/v 老小/n 互助组/n ，/w 一起/d 入党/v 闹革命/v ─/w ─/w 他们/r 手拉手/i 地/u 爬出/v 了/u 苦难/n 窝/n ，/w 又/d 手拉手/i 地/u 一起/d 建设/v 新/a 生活/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     近/a 几/m 年/nt 来/u ，/w 虎妮/nh 害/v 了/u 病/n ，/w 身/n 板子/n 瘦/a 了/u ；/w 但是/c ，/w 只要/vu 能/vu 挣扎/v 起来/vd ，/w 她/r 总要/vu 去/v 参加/v 劳动/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     虎妮/nh 刚/d 作好/v 饭/n ，/w 陈永贵/nh 回来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     陈永贵/nh 说/v ：/w &quot;/w 谁家/r 也/d 没/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        406
                                     ─/w ─/w 刚/d 作好/v 饭/n ，/w 我/r 给/p 你/r 盛/v 一/m 碗/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        407
                                     陈永贵/nh 说/v ：/w &quot;/w 不用/d 盛/v ，/w 我/r 不想/v 吃/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        408
                                     虎妮/nh 看/v 了/u 陈永贵/nh 一眼/mq ，/w 猜出/v 丈夫/n 的/u 心思/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     人/n 是/vl 铁/n ，/w 饭/n 是/vl 钢/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     陈永贵/nh 心里/nl 一动/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     陈永贵/nh 忽然/d 想起/v 这么/r 件/n 事/n 来/vd ：/w 一九五八/m 年/nt ，/w 有/v 个/q 村庄/n 遭灾/v 了/u ，/w 当时/nt 陈永贵/nh 正在/d 县里/nl 开会/v ，/w 那个/r 村/n 的/u 支部/n 书记/n 一/d 到了/v 县里/nl ，/w 抱/v 着/u 县委/j 书记/n 就/d 嚎啕/a 大哭/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        412
                                     他/r 接过/v 虎妮/nh 端来/v 的/u 饭碗/n ，/w 一边/d 吃饭/v 一边/d 向/p 饭/n 场/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     张士珍/nh 说/v ：/w &quot;/w 白/a 茄子/n 今年/nt 还/d 没/d 上市/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     如果/c 你/r 有用/a 项/q ，/w 我们/r 可以/vu 到/v 别处/nl 给/p 你/r 找/v 找/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        415
                                     女教师/n 听/v 了/u ，/w 那/r 忧愁/a 的/u 脸上/nl 立刻/d 露出/v 了/u 笑容/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     当天/nt ，/w 张士珍/nh 便/d 托/v 采购员/v 老/h 窦/nhf ，/w 到/v 别处/nl 市场/n 去/v 的/u 时候/n ，/w 看/v 看/v 有/v 没有/v 白/a 茄子/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     几/m 天/nt 过去/v 了/u ，/w 但是/c ，/w 买/v 白/a 茄子/n 的/u 事/n 仍/d 没有/v 着落/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     于是/c ，/w 她/r 就/d 在/p 自己/r 公休/n 的/u 这天/r ，/w 骑上/v 自行车/n 跑到/v 几/m 家/n 较/d 大/a 的/u 市场/n 去/v 买/v ，/w 结果/n 都/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     顾客/n 的/u 问题/n 没有/d 解决/v ，/w 她/r 心里/nl 感到/v 很/d 难受/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     她/r 总/d 也/d 放/v 不下/v 这/r 件/n 事/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     这个/r 星期天/nt ，/w 张士珍/nh 要/vu 回/v 北京/ns 的/u 家里/nl 去/v 休假/v 了/u ，/w 可是/c 心里/nl 还是/d 惦记/v 着/u 买/v 白/a 茄子/n 的/u 事/n 儿/k 。/w 
		
			
                                        422
                                     从/p 她/r 的/u 态度/n 上/nd 看/v ，/w 一定/d 是/vl 有/v 重要/a 的/u 用途/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     她/r 不/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     甭/d 管/v 有/v 什么/r 用途/n ，/w 反正/d 是/vl 顾客/n 迫切/a 需要/v 的/u 东西/n ，/w 我/r 是/vl 个/q 售货员/n ，/w 就要/vu 为/p 顾客/n 组织/v 货源/n ，/w 满足/v 人民/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     列车/n 到达/v 首都/n 车站/n 了/u 。/w 
		
			
                                        426
                                     她/r 下/v 了/u 火车/n ，/w 就/d 一直/d 奔向/v 东单/ns 商场/n 去/v 买/v 白/a 茄子/n ，/w 结果/n 扑/v 了/u 个/q 空/a ；/w 她/r 又/d 急忙/a 乘车/v 奔/v 西单/ns 商场/n ，/w 还是/d 没有/d 买到/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     她/r 一连/d 又/d 跑/v 了/u 几个/mq 菜市场/n ，/w 然而/c 都/d 没有/v 白/a 茄子/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     这时/r ，/w 已经/d 是/vl 九点/nt 了/u ，/w 蔬菜/n 店/n 都/d 停止/v 了/u 营业/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     她/r 无可奈何/i 地/u 拖/v 着/u 沉重/a 的/u 两腿/n 向/p 家/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     张士珍/nh 说/v ：/w &quot;/w 下/v 了/u 火车/n ，/w 想/v 买/v 点/n 白/a 茄子/n ，/w 结果/n 跑/v 了/u 几个/mq 地方/n 都/d 没有/d 买到/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        431
                                     &quot;/w 不是/vl 给/p 咱们/r 自己/r 家/n 买/v ，/w 这/r 是/vl 天津/ns 的/u 一/m 位/q 顾客/n 托/v 我/r 买/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        432
                                     &quot;/w 噢/e ，/w 是/vl 给/p 人家/r 买/v 的/u 。/w 
		
			
                                        433
                                     你/r 快/a 休息/v 休息/v 吧/u ，/w 明天/nt 我/r 带/v 你/r 到/v 朝内/ns 市场/n 去/v 看/v 看/v ，/w 据说/v 那里/r 蔬菜/n 比较/d 全/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        434
                                     第二/m 天/nt ，/w 娘儿俩/n 一/m 早就/d 去/v 朝内/ns 菜市场/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     张士珍/nh 回到/v 天津/ns 以后/nt ，/w 立即/d 把/p 白/a 茄子/n 给/p 顾客/n 送到/v 家/n 去/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     这时/r ，/w 张士珍/nh 才/d 知道/v ，/w 顾客/n 买/v 白/a 茄子/n ，/w 是/vl 给/p 小孩/n 治病/v 作/v 药/n 引子/n 用/v 的/u 。/w 
		
			
                                        437
                                     她/r 直/d 后悔/v 自己/r 给/p 耽误/v 了/u 好几/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        438
                                     张士珍/nh 走出/v 女教师/n 的/u 家/n 老远/a 老远/a 了/u ，/w 女教师/n 还/d 在/p 后边/nd 感动/v 地/u 喊/v 着/u ：/w &quot;/w 谢谢/v 您/r ，/w 张士珍/nh 同志/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        439
                                     &quot;/w 不要/vu 客气/a ，/w 这/r 是/vl 我/r 应该/vu 做/v 的/u 事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        440
                                     这天/r ，/w 光复道/ns 商店/n 进/v 了/u 八/m 车/n 茄子/n ，/w 门口/nl 的/u 菜/n 棚子/n 都/d 堆满/v 了/u ，/w 剩下/v 的/u 一部分/n 只好/d 放/v 在/p 便道/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        441
                                     太阳/n 毒/a 得/u 象/p 一团/mq 火/n ，/w 炽热/a 得/u 烤/v 人/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     人们/n 忽然/d 发现/v 便道/n 上/nd 的/u 茄子/n 已经/d 苫/v 上/nd 了/u 毯子/n ，/w 挡住/v 了/u 阳光/n 的/u 烤/v 晒/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     这样一来/i ，/w 毯子/n 底下/nd 的/u 茄子/n ，/w 一点/mq 也/d 没有/d 晒/v 蔫/a ，/w 还是/d 那么/r 鲜嫩/a ，/w 保证/v 了/u 蔬菜/n 的/u 质量/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     人们/n 七嘴八舌/i 地/u 猜测/v 着/u ：/w &quot;/w 这/r 准是/vl 士珍/nhs 苫/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        445
                                     &quot;/w 也/d 可能/vu 是/vl 小/a 李琳/nh 吧/u ，/w 小/h 李/nhf 这个/r 姑娘/n ，/w 在/p 士珍/nhs 的/u 帮助/v 下/nd ，/w 变/v 得/u 和/p 从前/nt 可不/d 一样/a 啦/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        446
                                     &quot;/w 也/d 可能/vu 是/vl 。/w 
		
			
                                        447
                                     这/r 件/n 事/n 儿/k 的确/d 是/vl 张士珍/nh 做/v 的/u 。/w 
		
			
                                        448
                                     店里/nl 有些/m 人/n 说/v 张士珍/nh 不管/c 自己/r 的/u 什么/r 东西/n ，/w 只要/vu 商店/n 里/nd 需要/v ，/w 她/r 就/d 毫不犹豫/i 地/u 拿/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        449
                                     在/p 蔬菜/n 缺少/v 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 商店/n 里/nd 为了/p 多/a 供应/v 居民/n 吃/v 菜/n ，/w 准备/v 多/a 泡/v 些/q 豆芽/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     可是/c ，/w 容器/n 不够/a 用/v ，/w 买/v 吧/u ，/w 等/v 蔬菜/n 上市/v 的/u 时候/n ，/w 这些/r 容器/n 就/d 用/v 不/d 上/vd 了/u ，/w 给/p 国家/n 浪费/v 一/m 笔/n 资金/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     张士珍/nh 看到/v 这/r 种/q 情形/n ，/w 就/d 把/p 自己/r 家里/nl 的/u 木盆/n 拿来/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     在/p 冬季/nt 天/nt 冷/a 的/u 时候/n ，/w 商店/n 为/p 居民/n 准备/v 了/u 很多/a 的/u 大白菜/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     张士珍/nh 认为/v ：/w &quot;/w 商店/n 就是/vl 自己/r 的/u 家/n ，/w 店里/nl 缺少/v 什么/r 东西/n ，/w 只要/vu 自己/r 家里/nl 有/v ，/w 就/d 马上/d 拿来/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     反正/d 都/d 是/vl 自己/r 的/u '/w 家/n '/w 呗/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        455
                                     劳动/v 了/u 一天/nt 的/u 张士珍/nh ，/w 不管/c 多/d 晚/a 回到/v 家里/nl ，/w 总要/vu 学习/v 毛主席/nh 的/u 著作/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     当/p 她/r 躺/v 在/p 床上/nl 的/u 时候/n ，/w 还/d 在/p 仔细/a 地/u 思索/v 着/u 文章/n 里/nd 的/u 内容/n ：/w &quot;/w 不少/a 的/u 人/n 对/p 工作/n 不负/v 责任/n ，/w 拈/v 轻/a 怕/v 重/a ，/w 把/p 重/a 担子/n 推给/v 人家/r ，/w 自己/r 挑/v 轻/a 的/u 。/w 
		
			
                                        457
                                     深夜/nt 一点/mq 多/m 钟/n 了/u ，/w 人们/n 已经/d 进入/v 了/u 梦乡/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     当/p 张士珍/nh 正/d 想/v 入睡/v 的/u 时候/n ，/w 突然/d ，/w 狂风/n 大作/n ，/w 沉雷/n 震耳/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     张士珍/nh 赶紧/d 披上/v 衣服/n ，/w 急忙/a 朝/p 商店/n 跑去/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     风/n 越/d 刮/v 越/d 大/a ，/w 天/n 越/d 阴/a 越/d 沉/v ，/w 风/n 刮/v 得/u 使/v 人/n 睁/v 不开眼/i ，/w 天黑/a 得/u 伸手不见五指/i 。/w 
		
			
                                        461
                                     雷鸣/v 、/w 电闪/v ，/w 很/d 是/vl 森/a 人/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     张士珍/nh 迎着/v 狂风/n ，/w 深/a 一/m 脚/n 、/w 浅/a 一/m 脚/n ，/w 一股劲/n 儿/k 往前/d 跑/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     张士珍/nh 一/m 听/v ，/w 原来/d 是/vl 值班员/n 的/u 声音/n ，/w 便/d 急忙/a 跑/v 过去/vd 。/w 
		
			
                                        464
                                     她/r 一边/d 忙活/v 着/u ，/w 一边/d 打趣/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 你/r 这/r 人/n 可/d 倒好/n ，/w 深更半夜/i 的/u 还/d 找人/v 帮忙/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        465
                                     好/a ，/w 你/r 来/v 的/u 正是/vl 节骨眼/n ，/w 快/a ，/w 咱们/r 赶快/d 把/p 菜/n 弄到/v 屋/n 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        466
                                     把/p 菜/n 刚/d 拾掇/v 到/v 屋里/nl ，/w 倾盆大雨/n 便/d 哗哗/o 地/u 下/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        467
                                     张士珍/nh 甩/v 了/u 甩/v 短发/n 上/nd 的/u 水珠/n ，/w 轻松/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 这/r 雨/n 下/v 得/u 真/d 大/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        468
                                     光复道/ns 综合/v 商店/n 十/m 几个/mq 小青年/n ，/w 在/p 张士珍/nh 同志/n 的/u 帮助/v 、/w 影响/v 下/nd ，/w 几/m 年/nt 来/u 进步/a 都/d 很快/a 。/w 
		
			
                                        469
                                     为了/p 节省/v 时间/n ，/w 不能/vu 一/m 一/m 的/u 都/d 讲/v 一/m 遍/q ，/w 就/d 以/p 李琳/nh 同志/n 做/v 个/q 例子/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        470
                                     李琳/nh 今年/nt 十九/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        471
                                     她/r 爱/v 说/v 、/w 爱笑/v 、/w 爱/v 唱歌/v ，/w 两/m 条/n 辫子/n 甩/v 来/vd 甩去/v ，/w 人们/n 一/m 看/v 就/d 知道/v 她/r 是/vl 个/q 天真/a 活泼/a 的/u 姑娘/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     可是/c ，/w 她/r 的/u 这些/r 愿望/n 都/d 落空/v 了/u ，/w 她/r 作梦/v 也/d 没有/d 想到/v 会/vu 分配/v 到/v 副食品/n 公司/n ，/w 在/p 光复道/ns 商店/n 当/v 售货员/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     在/p 刨/v 床上/nl 工作/n 的/u 蔡/nhf 师傅/n 听说/v 把/p 有名/a 的/u 女/f 徒工/n 朱桂梅/nh 调/v 给/p 她/r ，/w 自然/d 特别/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        474
                                     早晨/nt ，/w 他/r 起/v 了/u 个/q 早/a 儿/k 进/v 了/u 厂/n ，/w 谁知/v 走进/v 车间/n ，/w 就/d 见/v 桂梅/nhs 早就/d 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        475
                                     她/r 手/n 拿/v 着/u 一团/mq 棉纱/n 正/d 擦/v 刨/v 床/n 子/n 哩/u 。/w 
		
			
                                        476
                                     蔡/nhf 师傅/n 笑呵呵/a 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        477
                                     从/p 第一/m 天/nt 起/v ，/w 师徒/n 的/u 关系/n 就/d 搞/v 得/u 这么/r 好/a ，/w 往后/nt 就/d 不用说/v 了/u 。/w 
		
			
                                        478
                                     不到/v 一/m 年/nt ，/w 桂梅/nhs 又/d 能/vu 在/p 刨/v 床上/nl 独立/v 操作/v 了/u ，/w 经/v 她/r 手/n 刨/v 出来/vd 的/u 活儿/n 又/d 快/a 又/d 漂亮/a ，/w 受到/v 了/u 老师傅/n 们/k 一致/a 称赞/v 。/w 
		
			
                                        479
                                     一九六二/m 年/nt 春天/nt ，/w 桂梅/nhs 正/d 聚精会神/i 地/u 在/p 刨/v 床上/nl 刨/v 活儿/n ，/w 车间/n 又/d 派人/v 来/vd 把/p 她/r 叫走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        480
                                     功夫/n 不大/a ，/w 她/r 欢欢喜喜/i 回来/vd 了/u ，/w 对/p 蔡/nhf 师傅/n 说/v ：/w &quot;/w 蔡/nhf 师傅/n ，/w 领导/n 说/v 往后/nt 铣床/n 忙/v 起来/vd 了/u ，/w 人手/n 不够/a ，/w 决定/v 调/v 我/r 到/v 铣床/n 上去/v 学习/v 。/w 
		
			
                                        481
                                     桂梅/nhs 一/m 听/v 蔡/nhf 师傅/n 想到/v 这/r 上头/nd 去/v 了/u ，/w 就/d 说/v ：/w &quot;/w 师傅/n ，/w 您/r 对/p 我/r 这样/r 关心/v ，/w 我/r 非常/d 感谢/v 。/w 
		
			
                                        482
                                     老/a 头儿/n 这/r 才/d 点头/v 同意/v 了/u ，/w 他/r 亲自/d 把/p 徒弟/n 送到/v 了/u 铣床/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        483
                                     铣床/n 上/nd 有/v 位/q 八/m 级/n 老师傅/n 叫/v 林其禄/nh ，/w 是/vl 一九五二/m 年/nt 从/p 日本/ns 归国/v 的/u 华侨/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     已经/d 六十/m 多/m 岁/nt 了/u ，/w 技术/n 好/a ，/w 还是/d 个/q 多面手/n ，/w 车工/n 活儿/n 差不多/a 他/r 全/d 能/vu 干/v ，/w 特别/d 是/vl 对/p 铣/n 工/n 活/n 最/d 有/v 研究/v ，/w 所以/c 一/d 进/v 厂/n 领导/n 就/d 把/p 他/r 安排/v 到/v 铣床/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        485
                                     桂梅/nhs 调到/v 铣床/n 上/nd 以后/nt ，/w 侍候/v 老林/n 和/c 侍候/v 以前/nt 的/u 师傅/n 们/k 一样/a 。/w 
		
			
                                        486
                                     可是/c 这位/r 师傅/n 不/d 爱/v 说/v 也/d 不/d 容易/a 接近/v ，/w 给/p 他/r 买/v 了/u 饭/n 来/vd 就/d 吃/v ，/w 斟/v 来/vd 水/n 就/d 喝/v 。/w 
		
			
                                        487
                                     在/p 技术/n 上/nd ，/w 问/v 他/r 一/m 句/n ，/w 他/r 就/d 用/p 不大/a 流利/a 的/u 普通话/n 应/v 一/m 声/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     有时/d 好容易/d 他/r 给/p 指点/v 指点/v 门道/n ，/w 有的/r 地方/n 还/d 听/v 不/d 懂/v 。/w 
		
			
                                        489
                                     桂梅/nhs 不免/v 暗自/d 着急/v 起来/vd ，/w 她/r 向/p 领导/n 上/nd 请教/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     领导/n 告诉/v 她/r ，/w 林/nhf 师傅/n 因为/c 多/a 半辈子/n 流浪/v 在/p 国外/nl ，/w 性格/n 有点/d 怪僻/a ，/w 不能/vu 跟/p 别的/r 师傅/n 一样/a 要求/v ，/w 只要/vu 能/vu 处处/nl 尊敬/a 他/r ，/w 关心/v 他/r ，/w 早晚/d 他/r 会/vu 改变/v 过来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        491
                                     桂梅/nhs 觉得/v 这/r 话/n 很/d 有道理/v ，/w 以后/nt 对/p 林/nhf 师傅/n 就/d 更加/d 尊敬/a 更加/d 关心/v 了/u 。/w 
		
			
                                        492
                                     一天/nt ，/w 林/nhf 师傅/n 没/d 来/vd 上班/v ，/w 一/m 打听/v 才/d 知道/v 老/a 头儿/n 病/v 了/u 。/w 
		
			
                                        493
                                     下/v 了/u 班/n ，/w 桂梅/nhs 马上/d 就/d 去/v 看/v 他/r 。/w 
		
			
                                        494
                                     林/nhf 师傅/n 住/v 了/u 院/n ，/w 她/r 接二连三/i 去/v 医院/n 探望/v ，/w 就/d 象/p 亲/a 闺女/n 一样/a 问寒问暖/i ，/w 一/m 守/v 就是/d 半天/nt 。/w 
		
			
                                        495
                                     不久/nt ，/w 林/nhf 师傅/n 病愈/v 出院/v 了/u ，/w 老/a 头儿/n 开始/v 变/v 了/u ，/w 变/v 得/u 比/p 过去/nt 亲热/a 人/n 了/u ，/w 好多/m 技术/n 活儿/n ，/w 不用/d 桂梅/nhs 问/v ，/w 就/d 能/vu 主动/a 给/p 她/r 讲解/v 。/w 
		
			
                                        496
                                     这/r 可/d 喜/a 坏/a 了/u 小/a 桂梅/nhs ，/w 她/r 本来/d 就是/d 个/q 技术/n 迷/n ，/w 这一来/i ，/w 就/d 象/p 鱼/n 儿/k 得了/v 水/n ，/w 鸟/n 儿/k 入/v 了/u 林/n ，/w 没/v 黑夜/nt 没/d 白日/nt 地/u 这个/r 学/v 呀/u ，/w 她/r 好象是/v 一个/mq 永远/d 不知/v 疲倦/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     三/m 个/q 月/nt 后/nd ，/w 桂梅/nhs 终于/d 第一次/mq 亲手/d 在/p 铣床/n 上/nd 铣/v 出/vd 了/u 第/h 一个/mq 活儿/n 。/w 
		
			
                                        498
                                     林/nhf 师傅/n 看/v 桂梅/nhs 完全/d 能够/vu 在/p 铣床/n 上/nd 独立/v 操作/v 了/u ，/w 就/d 放心/v 地/u 改进/v 了/u 一/m 台/n 小/a 车床/n ，/w 这/r 台/n 小/a 车床/n 仅有/v 二/m 尺/n 长/n 的/u 床面/nl ，/w 结构/n 简单/a ，/w 轻巧/a 灵便/a ，/w 专干/v 小/a 活儿/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     这/r 台/n 小/a 车床/n 稳/v 在/p 铣床/n 旁边/nd ，/w 林/nhf 师傅/n 天/nt 天/nt 在/p 这个/r 车/n 床上/nl 镟/v 细/a 活儿/n 。/w 
		
			
                                        500
                                     每当/p 他/r 把/p 车床/n 开/v 得/u 飞快/a ，/w 唰/n 儿/k 唰/n 儿/k 镟/v 活儿/n 的/u 时候/n ，/w 在/p 铣床/n 上/nd 铣/v 活/n 的/u 桂梅/nhs 就/d 看/v 着/u 眼馋/v ，/w 有时/d 铣床/n 上/nd 走/v 着/u 刀/n ，/w 她/r 就/d 抽空/v 跟/p 林/nhf 师傅/n 去/v 学/v 一/m 手儿/q 。/w 
		
	