
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     蓝/a 娇凤/n 瘦弱/a 的/u 躯体/n ，/w 哪里/r 是/vl 它/r 的/u 对手/n ，/w 只好/d 来回/n 逃避/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     但/c 笼子/n 这么/r 小/a ，/w 逃/v 到/v 哪里/r 去/v ，/w 到/v 中午/nt 时分/nt ，/w 蓝/a 娇凤/n 的/u 羽毛/n 已/d 被/p 扯下/v 好多/m ，/w 头皮/n 已/d 被/p 啄/v 破/a ，/w 鲜血淋淋/i ，/w 终于/d 悲惨/a 地/u 死去/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     孩子/n 见/v 此/r 情景/n ，/w 非常/d 伤心/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     他/r 哪里/r 会/vu 想到/v 黄/a 娇凤/n 会/vu 如此/r 残暴/a ，/w 不然/c 早/a 把/p 蓝/a 娇凤/n 放/v 出来/vd 就/d 好了/e 。/w 
		
			
                                        5
                                     莫非/d 嫌/v “/w 丈夫/n ”/w 老/a 了/u …/w …/w 这/r 母/f 娇凤/n 委实/d 太/d 无情/a 了/u 。/w 
		
			
                                        6
                                     从/p 那/r 以后/nt ，/w 孩子/n 喂养/v 娇凤/n 的/u 兴趣/n 大减/v ，/w 勉强/a 挨到/v １０/m 月底/nt ，/w 当/p ３/m 只/q 小鸟/n 先后/d 走出/v 小/a 木箱/n ，/w 他/r 把/p ４/m 只/q 娇凤/n 都/d 送/v 了/u 人/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     朗姆酒/n 的/u 主要/a 成份/n 是/vl 甘蔗/n 和/c 蜜糖/n ，/w 多/d 产于/v 美洲/ns 国家/n ，/w 在/p 我国/n 的/u 广东省/ns 也/d 有/v 少量/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     朗姆酒/n 分为/v 两/m 种/q ：/w 一/m 种/q 色泽/n 透明/a ，/w 酒性/n 较/d 烈/a ，/w 谓/v 之/u 白朗姆/n ，/w 主要/a 用来/v 调制/v 鸡尾酒/n ；/w 另/r 一/m 种/q 产于/v 牙买加/ns ，/w 酒色/n 较/d 深/a ，/w 酒性/n 和顺/a ，/w 质/n 浓/a 味/n 甜/a ，/w 俗称/n 黑/a 朗姆/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     朗姆酒/n 热饮/n 具有/v 御寒/v 的/u 功效/n ，/w 因此/c ，/w 国外/nl 很/d 流行/v 这么/r 一/m 种/q 饮/v 法/n ：/w 将/p 一/m 罐/q 可乐/n 加热/v 煮沸/v 后/nd ，/w 倒入/v 约/v 两/m 匙羹/n 黑朗姆酒/n 搅匀/v 后/nd 饮用/v 对/p 医治/v 感冒/v 颇/d 有/v 疗效/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     另外/d ，/w 朗姆可乐/n 由于/c 含/v 咖啡因/n ，/w 有/v 刺激/v 心脏/n 的/u 功效/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     在/p 美国/ns 有/v 一/m 首/q 非常/d 流行/v 的/u 歌曲/n ，/w 曲名/n 就/d 叫/v 《/w 朗姆可乐/n 》/w 。/w 
		
			
                                        12
                                     十九/m 世纪/nt 六十/m 年代/nt 未/n ，/w 李鸿章/nh 在/p 上海/ns 开办/v 江南制局/ni 和/c 上海轮船招商局/ni 及/c 上海机器织布局/ni 。/w 
		
			
                                        13
                                     有一次/v ，/w 他/r 在/p 和/c 随行/v 的/u 小妾/n 丁香/nh 闲谈/v 中/nd 得知/v ，/w 丁香/nh 很/d 是/vl 讨厌/a 沪/j 埠/n 官/n 宅/n 的/u 喧闹/v ，/w 颇/d 想/v 让/p 李鸿章/nh 为/p 她/r 营造/v 一/m 座/q 清丽/a 高雅/a 的/u 洋/a 别墅/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     经/v 反复/d 挑选/v ，/w 李鸿章/nh 决定/v 请/v 美国/ns 建筑/n 大师/n 艾赛亚&#183;罗杰斯/nh 来/vd 担/v 此任/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     罗杰斯/nh 当时/nt 在/p 海外/nl 建筑/n 界/k 已/d 名声/n 显赫/a ,/w 他/r 特别/d 擅长/v 华丽/a 公寓/n 与/c 别具一格/i 的/u 酒店/n 设计/n ,/w 同时/c 对/p 中国/ns 的/u 古典/a 园林/n 建筑/n 也/d 颇/d 有/v 见地/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     罗杰斯/nh 在/p 三十八/m 亩/q 范围/n 内/nd 建成/v 的/u 宅院/n 就是/d 现在/nt 的/u 丁香/nh 花园/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     如今/nt 的/u 一号/n 楼/n 原为/vl 丁香/nh 居处/n ，/w 外形/n 给/p 人/n 以/p 宁静/a 之/u 感/v ，/w 室内/nl 布局/n 典雅/a 不俗/a ，/w 餐厅/n 与/c 会客室/n 均为/vl 玻璃/n 结构/n ，/w 使/v 人/n 有/v 建筑/n 与/c 园子/n 里/nd 的/u 名/n 木/n 芳草/n 融为一体/i 的/u 舒畅/a 美感/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     现/v 为/vl 卡拉ＯＫ/n 舞厅/n 的/u 二/m 号/n 楼/n ，/w 外形/n 像/v 海上/nl 乘风破浪/i 的/u 航船/n ，/w 是/vl 本市/n 乃至/c 国内/nl 罕见/a 的/u 建筑/n 珍品/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     三/m 号/n 楼/n 是/vl 西方/nd 典型/a 的/u 多立克/n 柱/n 式/k 门廊/n ，/w Ａ/ws 形/n 平面/n ，/w 处理/v 很/d 是/vl 简洁/a 明快/a 而/c 又/d 稳重/a 豪放/a 。/w 
		
			
                                        20
                                     这/r 座/q 以/p 李鸿章/nh 宠妾/n 命名/v 的/u 花园/n 别墅/n ，/w 集中/a 体现/v 了/u 十九/m 世纪/nt 后期/nt 美式/n 花园/n 别墅/n 的/u 清丽/a 明快/a 的/u 基调/n ，/w 也/d 融进/v 了/u 中国/ns 南方/nd 园林/n 建筑/n 的/u 典雅/a 静/a 美/a 的/u 特色/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     那/r 两/m 人/n 身影/n 只/d 微微/a 一/m 顿/v ，/w 其中/nd 一/m 人/n 已/d 飞快/a 地/u 欺/v 到/v 膏药/n 张/nhf 的/u 身旁/nl ，/w 出拳/v 直捣/v 他/r 脊/n 下/nd 的/u 必/d 救/v 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     膏药/n 张/nhf 脚步/n 一/m 斜/a ，/w 便/d 已/d 避过/v ，/w 但/c 另/r 一/m 人/n 却/d 适时/a 攻到/v ，/w 只/d 听/v “/w 碰/v ”/w 地/u 一/m 声/n ，/w 一/m 只/q 强劲/a 有力/a 的/u 手掌/n ，/w 结结实实/a 地/u 击/v 在/p 他/r 的/u 后心/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        23
                                     膏药/n 张/nhf 身强/a 体健/a ，/w 下/nd 盘/n 极/d 稳/a ，/w 但/c 仍/d 不免/v 向前/v 扑出/v 两/m 步/n ，/w 同时/c 嘴巴/n 一/m 张/v ，/w 残月/n 环/n 也/d 自然/a 脱口/v 喷出/v ，/w 直落/v 在/p 那/r 黑衣/n 人/n 伸出/v 的/u 手掌/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        24
                                     黑衣/n 人/n 目的/n 已/d 达/v ，/w 转身/v 就/d 走/v ，/w 另外/d 两/m 人/n 也/d 分/v 向/p 林中/nl 退出/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     谁知/v 就/d 在/p 这时/r ，/w 突然/d 暴喝/v 声/n 起/v ，/w 只见/v 一/m 人/n 自/p 土墙/n 后面/nl 飞跃/v 而/c 出/vd ，/w 人/n 在/p 空中/nl ，/w 刀/n 已/d 出/vd 鞘/n ，/w 刀/n 光/n 闪闪/a ，/w 直扑/v 向/p 那/r 持有/v 残月/n 环/n 的/u 黑衣/n 人/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     黑衣/n 人/n 反应/n 快速/a 无比/a ，/w 腾身/v 扭腰/v ，/w 凌空/v 便是/vl 一/m 拳/n 击/v 出/vd ，/w 拳风/n 凌厉/a 已/d 极/d 。/w 
		
			
                                        27
                                     但/c 那/r 持/v 刀/n 人/n 的/u 刀法/n 快/a 得/u 简直/d 不可思议/i ，/w 就/d 在/p 那/r 黑衣/n 人/n 拳风/n 未/d 达/v 之前/nt ，/w 刀锋/n 已然/d 闪过/v ，/w 惨叫/n 声中/nl ，/w 黑衣/n 人/n 魁梧/a 的/u 身躯/n ，/w “/w 轰/o ”/w 地/u 一/m 声/n 平平/a 地/u 摔落/v 在/p 膏药/n 张/nhf 面前/nd 。/w 
		
			
                                        28
                                     身躯/n 一阵/mq 挣/v 动/v ，/w 终于/d 松软/a 下来/v ，/w 同时/c 手掌/n 也/d 渐渐/d 摊开/v ，/w 掌中/nl 的/u 残月/n 环/n 依旧/a 闪闪/a 地/u 发/v 着/u 光/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     膏药/n 张/nhf 急忙/a 又/d 将/p 那/r 只/q 残月/n 环/n 拾起/v ，/w 腰身/n 尚未/d 站直/v ，/w 身后/nl 接连/d 又是/vl 两/m 声/q 惨叫/n ，/w 另外/d 那/r 两/m 名/q 黑衣/n 人/n 也/d 先后/d 横/v 尸/n 林/n 道/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     从头到尾/i 只不过/d 刹那/nt 工夫/n ，/w 那/r 持/v 刀/n 人/n 竟/d 一口气/n 将/p 三/m 名/q 强劲/a 的/u 对手/n 全部/n 摆平/v ，/w 刀法/n 不但/c 又/d 快/a 又/d 狠/a ，/w 而且/c 下刀/v 部位/n 也/d 准确/a 无比/a ，/w 叫/v 对手/n 无/v 挣扎/v 的/u 余地/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     那/r 人/n 缓缓/d 地/u 转过身/v 来/vd ，/w 露出/v 一/m 张/q 冷冷/a 的/u 面孔/n ，/w 原来/d 竟是/vl 傍晚/nt 才/d 和/c 陈/nhf 七/m 分开/v 的/u 何/nhf 一/m 刀/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     何/nhf 一/m 刀/n 脸上/nl 一点/mq 表情/n 都/d 没有/v ，/w 好像/d 对/p 这/r 种/q 赞美/v 之/u 辞/n 早已/d 司空见惯/i ，/w 不足为奇/i 。/w 
		
			
                                        33
                                     膏药/n 张/nhf 忽然/d 叹/v 了/u 口/q 气/n ，/w 道/v ：/w “/w 像/v 这/r 种/q 快速/a 有效/a 的/u 刀法/n ，/w 我/r 已经/d 好久/a 没/d 见过/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        34
                                     膏药/n 张/nhf 傲然/a 道/v ：/w “/w 见得/v 太多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     何/nhf 一/m 刀/n 闷/a 哼/v 一/m 声/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     膏药/n 张/nhf 断然/d 摇/v 首/n 道/v ：/w “/w 你/r 不是/vl 侯义/nh 。/w ”/w 
		
			
                                        37
                                     膏药/n 张/nhf 道/v ：/w “/w 我/r 认得/v 他/r ，/w 你/r 别看/v 我/r 只是/d 个/q 卖/v 膏药/n 的/u 郎中/n ，/w 他/r 已/d 是/vl 江湖/n 第一/m 名/a 刀/n ，/w 但/c 他/r 若/c 见到/v 我/r ，/w 还/d 得/u 喊/v 我/r 一/m 声/n 大哥/n ，/w 因为/c 我们/r 是/vl 插/v 过/vd 香/n 、/w 磕/v 出/vd 头/n 的/u 把兄弟/n ，/w 我/r 相信/v 他/r 爬/v 得/u 再/d 高/a ，/w 也/d 不会/vu 把/p 我/r 忘记/v 。/w ”/w 
		
			
                                        38
                                     何/nhf 一/m 刀/n 一声不吭/i ，/w 只/d 狠狠/d 地/u 瞪/v 着/u 膏药/n 张/nhf ，/w 他/r 对/p 膏药/n 张/nhf 称/v 侯义/nh 为/vl 江湖/n 第一/m 名/a 刀/n ，/w 不仅/c 反感/a ，/w 简直/d 到了/v 痛恨/v 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     一切/r 就绪/v 只/d 等/v 开幕/v  第２５/m 届/q 奥运会/j 组委会/j 主席/n 马拉加尔/nh 宣布/v ：/w 第２５/m 届/q 奥运会/j 的/u 准备/v 工作/n 一切/r 就绪/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     马拉加尔/nh 说/v ，/w 阿富汗/ns 已经/d 证实/v 要/vu 参加/v 这/r 届/q 奥运会/j 。/w 
		
			
                                        41
                                     目前/nt 只有/c 赤道几内亚/ns 、/w 马达加斯加/ns 和/c 索马里/ns 还/d 未/d 证实/v 是否/d 参加/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     他/r 说/v ，/w 组委会/j 正在/d 通过/p 各种/r 途径/n 与/c 这些/r 国家/n 联系/v ，/w 希望/v 所有/a 的/u 国家/n 都/d 能/vu 参加/v 这/r 届/q 奥运会/j 。/w 
		
			
                                        43
                                     这位/r 奥运会/j 组委会/j 主席/n 承认/v ，/w 在/p 组织/v 工作/n 中/nd 还有/v 这样/r 或/c 那样/r 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     但/c 他/r 说/v ，/w 作为/v 欧洲/ns 的/u 一个/mq 大/a 城市/n ，/w 他/r 希望/v 能/vu 看到/v 这些/r 问题/n 是/vl 如何/r 解决/v 的/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     他/r 将/d 发布/v 一系列/a 公告/n ，/w 使/v 巴塞罗那/ns 市/n 的/u 一切/r 服务/v 及其/c 他/r 设施/n 正常/a 运转/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     当/p 记者/n 问及/v 组委会/j 在/p 安全/a 保卫/v 方面/n 是否/d 做得/v 过份/a 时/nt ，/w 他/r 说/v ：/w “/w 并/c 不/d 过份/a 。/w ”/w 
		
			
                                        47
                                     他/r 接着/v 说/v ，/w 世界/n 形势/n 很/d 复杂/a ，/w 西班牙/ns 国内/nl 形势/n 同样/a 很/d 复杂/a ，/w 因/c 些/q 有必要/v 采取/v 一切/r 可能/vu 措施/n 保证/v 奥运会/j 的/u 安全/a 举行/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     中国体育代表团/ni 的/u 指挥/n 机构/n 昨天/nt 全面/a 运转/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     代表团/n 的/u ５/m 位/q 领导/n 也/d 大致/d 有/v 个/q 分工/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     团长/n 伍绍祖/nh 除/p 全面/a 抓/v 以外/nd ，/w 他/r 和/c 何振梁/nh 副/f 团长/n 主要/a 还/d 侧重/v 于/p 北京/ns 申办/v 奥运/j 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     袁伟民/nh 、/w 徐寅生/nh 、/w 李富荣/nh 则/c 重点/n 抓/v 运动队/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     昨天/nt 上午/nt ，/w 伍绍祖/nh 团长/n 和/c 中国/ns 驻/v 西班牙/ns 大使/n 原涛/nh 夫妇/n 、/w 以及/c 中国/ns 驻/v 马塞罗那/ns 总领事/n 罗道光/nh 来/vd 奥运村/j 看望/v 教练员/n 和/c 运动员/n ，/w 并/c 询问/v 训练/v 、/w 生活/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     中午/nt ，/w 伍绍祖/nh 和/c 原/a 大使/n 还/d 去/v 运动员/n 餐厅/n 吃饭/v ，/w 同/p 中国/ns 选手/n 聊天/v ，/w 问/v 他们/r 吃/v 得/u 如何/r 。/w 
		
			
                                        54
                                     伍绍祖/nh 在/p 就餐/v 时/nt 还/d 特别/d 问/v 了/u 中国/ns 记者/n 的/u 工作/n 情况/n ，/w 有人/r 告诉/v 他/r 记者/n 们/k 工作/n 很/d 艰苦/a ，/w 人/n 也/d 很/d 辛苦/a 。/w 
		
			
                                        55
                                     他/r 便/d 说/v 让/p 袁伟民/nh 同志/n 明天/nt 去/v 看/v 看/v 大家/n ，/w 顺便/d 介绍/v 介绍/v 中国队/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     中国/ns 代表团/n 昨天/nt 晚上/nt 召开/v 了/u 全/a 团/n 的/u 翻译/v 会议/n ，/w 要求/v 大家/n 搞好/v 对外/d 联络/v ，/w 决不/d 能/vu 出错/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     巴塞罗那/ns 炎热/a 的/u 天气/n ，/w 已/d 成为/v 困扰/v 各国/n 运动员/n 和/c 教练员/n 的/u 一个/mq 很/d 大/a 的/u 难题/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     据/p 巴塞罗那/ns 气象/n 部门/n 的/u 天气预报/n ，/w 这些/r 天/nt 该/r 市/n 的/u 气温/n 最高/a 都/d 超过/v ３５/m ℃/w 。/w 
		
			
                                        59
                                     昨天/nt ，/w 我们/r 在/p 奥运村/j 门口/nl ，/w 碰上/v 了/u 刚刚/d 训练/v 回来/vd 的/u 中国/ns 自行车/n 队/n 的/u ４/m 名/q 队员/n ，/w 他们/r 刚/d 在/p 公路/n 上/nd 骑行/v 了/u １００/m 公里/q ，/w 浑身/n 像/v 从/p 水里/nl 捞/v 出来/vd 似的/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     一/m 位/q 队员/n 抱怨/v 说/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     据说/v ，/w 对/p 巴塞罗那/ns 的/u 炎热/a 天气/n ，/w 已/d 有/v 许多/a 运动员/n 感到/v 不/d 适应/v ，/w 特别/d 是/vl 从/p 亚洲/ns 等/u 地/n 来/vd 的/u 选手/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     因此/c ，/w 谁/r 能/vu 战胜/v 炎热/a ，/w 适应/v 炎热/a 的/u 天气/n ，/w 谁/r 就/d 可能/vu 在/p “/w 火热/a ”/w 的/u 竞争/v 中/nd 领先/v 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     据了解/v ，/w 先期/nt 抵达/v 巴塞罗那/ns 的/u 各国/n 运动员/n 已/d 在/p 想/v 办法/n 尽快/d 适应/v 这里/r 炎热/a 的/u 天气/n ，/w 做法/n 各种各样/i 。/w 
		
			
                                        64
                                     比如/c ，/w 南朝鲜/ns 运动员/n 早在/v 来/vd 奥运会/j 之前/nt ，/w 便/d 已/d 关掉/v 了/u 泰陵/ns 训练/v 基/n 的/u 空调/n ，/w 让/p 他们/r 的/u 选手/n 有点/d 防热/v 的/u “/w 免疫力/n ”/w 。/w 
		
			
                                        65
                                     到达/v 巴塞罗那/ns 后/nd ，/w 他们/r 更是/vl 把/p 运动员/n 们/k “/w 赶/v ”/w 出/vd 屋子/n 和/c 其他/r 阴凉/a 处/n ，/w 让/p 他们/r 也/d 像/v 欧美/j 人/n 一样/a 去/v 晒太阳/v ，/w 据说/v 效果/n 不错/a 。/w 
		
			
                                        66
                                     这/r 叫/v “/w 以/p 热/a 治/v 热/a ”/w 。/w 
		
			
                                        67
                                     另外/d ，/w 美国/ns 、/w 澳大利亚/ns 等/u 一些/m 国家/n 的/u 运动员/n ，/w 则/c 在/p “/w 打/v 时间差/n ”/w 。/w 
		
			
                                        68
                                     尽管/d ，/w 奥运会/j 有些/m 项目/n 为/p 避/v 炎热/a 而/c 放到/v 傍晚/nt ，/w 但/c 他们/r 的/u 运动员/n 则/c 尽量/d 提前/v 些/q 时间/n 去/v 室外/nl 作/v 放松/v 性/k 的/u 训练/v ，/w 以便/c 更/d 充分/a 的/u 准备/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     中国体育代表团/ni 也/d 对/p 巴塞罗那/ns 炎热/a 的/u 天气/n 做/v 了/u 很多/a 的/u 准备/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     首先/d ，/w 针对/p 运动员/n 炎热/a 天气/n 下/nd 休息/v 不好/a 的/u 情况/n ，/w 从/p 国内/nl 带/v 了/u 不少/a 电扇/n 来/vd 巴塞罗那/ns ，/w 并/c 备/v 了/u 不少/a 消暑/v 去/v 热/n 的/u 药品/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     这/r 是/vl 要/vu 保证/v 中国/ns 运动员/n 更/d 好/a 地/u 休息/v ，/w 有/v 充沛/a 的/u 精力/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     其次/r ，/w 中国队/n 不管/c 是/vl 先期/nt 抵达/v ，/w 还是/d 昨天/nt 午夜/nt 抵达/v 的/u 选手/n ，/w 均/d 在/p 今天/nt 去/v 各/r 场馆/n 进行/v 适应性/n 的/u 训练/v ，/w 其中/nd 重要/a 的/u 内容/n 就是/d “/w 战胜/v 炎热/a ”/w ，/w 把/p 困难/n 估计/v 得/u 更/d 足/a 。/w 
		
			
                                        73
                                     炎热/a ，/w 这/r 是/vl 个/q 困扰/v 人/n 的/u 难题/n ，/w 也是/vl 个/q 锻炼/v 人/n 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     谁/r 越/d 经/v 得/u 住/v 热/a ，/w 谁/r 也/d 就/d 会/vu 收获/v 得/u 更/d 多/a 。/w 
		
			
                                        75
                                     金牌/n 中/nd 的/u 金子/n 便是/vl 不怕/v 烈火/n 炼/v 的/u 。/w 
		
			
                                        76
                                     我/r 执教/v 五十/m 载/nt 的/u 体会/n 是/vl ：/w 只有/c 台下/nl 熟练/a 备课/v ，/w 才能/c 在/p 台上/nl 运用自如/i 。/w 
		
			
                                        77
                                     我/r 想/v 此次/r 祖国/n 健儿/n 出征/v 巴塞罗那/ns 成绩/n 的/u 优劣/n 也/d 当/p 会/vu 受/v 此/r 制约/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     出征/v ，/w 当然/d 首先/d 要/vu 有/v 大刀阔斧/i 的/u 识/n 略/n ，/w 不畏/v 强敌/n ，/w 气势磅礴/i ；/w 尔后/nt ，/w 才能/c 在/p 赛场/n 上/nd 发挥/v 细/a 针/n 密/a 缕/n 般/n 的/u 功夫/n ，/w 保持/v 甚至/d 超越/v 平常/a 的/u 好/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     至于/v 成绩/n 好坏/n 的/u 标准/n ，/w 也/d 应/vu 基于/p 自己/r 平常/a 所能/n 达到/v 的/u 水平/n ，/w 再者/c 借助于/v 良好/a 的/u 战时/nt 心里/nl 状态/n ，/w 努力/v 去/v 作/v 超水平/a 的/u 发挥/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     健儿/n 们/k 在/p 各项/r 比赛/n 中/nd 如/v 都/d 能/vu 尽力而为/i ，/w 赛出/v 风格/n 和/c 水平/n ，/w 是/vl 胜/v 是/vl 败/v ，/w 自已/v 和/c 国人/n 都会/vu 予以/v 正确/a 对待/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     这/r 也是/vl 奥运会/j 的/u 精神/n 所在/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     中国/ns 乒乓球队/n 昨天/nt “/w 故地重游/i ”/w ，/w 来到/v 奥运会/j 乒乓球/n 馆/n 训练/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     去年/nt 十一月/nt ，/w 中国/ns 乒乓球队/n 便/d 在/p 这里/r 夺得/v 了/u 世界杯赛/n 男女/n 团体/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     男队/n 主教练/n 蔡振华/nh 说/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     女队/n 主教练/n 张燮林/nh 也/d 感慨/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     但是/c ，/w 中国/ns 乒乓球队/n 此/r 番/q 重游/v 似乎/d 并非/d 一切/r 顺利/a 。/w 
		
			
                                        87
                                     蔡振华/nh 刚刚/d 从/p 球台/n 边/nd 陪练/v 下来/v ，/w 浑身/n 是/vl 汗/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     他/r 说/v ：/w 中国/ns 男队/n 是/vl 多灾多难/i 的/u 。/w 
		
			
                                        89
                                     前/nd 一/m 段/q 王涛/nh “/w 内火/n ”/w ，/w 休息/v 了/u １０/m 天/nt ；/w 吕林/nh 也/d 有/v 伤/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     刚/d 到/v 这里/r ，/w 马文革/nh 又/d 发高烧/v ，/w ３９/m 度/n 多/a ，/w 只有/c 于/p 沈潼/nh 没/d 病/n 没/v 伤/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     “/w 但愿/vu 不会/vu ，/w 好在/d 我们/r 要/vu 在/p ２８/m 日/nt 才/d 有/v 比赛/n ，/w 马文革/nh 可能/vu 会/vu 很快/a 恢复/v ，/w 他/r 得/v 的/u 是/vl 扁桃腺/n 炎/n 。/w ”/w 
		
			
                                        92
                                     蔡振华/nh 似乎/d 在/p 自我/r 安慰/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     张燮林/nh 的/u 心情/n 似乎/d 轻松/a 些/q 。/w 
		
			
                                        94
                                     她/r 大概/d 也/d 不会/vu 说/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     据说/v ，/w 邓亚萍/nh 在/p 前/nd 一/m 段/q 的/u 训练/v 状况/n 并不/d 好/a 。/w 
		
			
                                        96
                                     蔡振华/nh 开玩笑/i 地/u 说/v 她/r 前/nd 一/m 段/q “/w 双眼/n 无/v 光/n ”/w 。/w 
		
			
                                        97
                                     但是/c ，/w 张燮林/nh 并不/d 这么/r 看/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     然而/c ，/w 不论是/v 张燮林/nh ，/w 还是/d 蔡振华/nh ，/w 都/d 不太/d 愿意/vu 预测/v 中国队/n 的/u 金牌/n 前景/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     国际/n 足联/j 主席/n 阿维兰热/nh 前天/nt 中午/nt 在/p 奥运会/j 新闻/n 中心/n 说/v ：/w 本/r 届/q 奥运会/j 足球/n 比赛/n 将/d 施行/v 一/m 项/q 新/a 的/u 规则/n ，/w 即/d 本/r 方/n 队员/n 回/v 传给/v 守门员/n 的/u 球/n ，/w 守门员/n 将/d 不准/v 用/p 手/n 去/v 接/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     阿维兰热/nh 解释/v 说/v ：/w １９９０/m 年/nt 世界杯/n 足球赛/n 后/nd ，/w 国际/n 足联/j 曾/d 对/p 此/r 问题/n 进行/v 了/u 调查/v ，/w 结果/n 发现/v 一/m 场/q ９０/m 分钟/q 的/u 比赛/n ，/w 守门员/n 平均/a 控/v 球/n ４５/m 分钟/q ，/w 而/c 其余/r 队员/n 平均/a 只有/c ２/m 分钟/q 。/w 
		
			
                                        101
                                     阿维兰热/nh 说/v ，/w 实行/v 这/r 一/m 规则/n 的/u 目的/n 就是/d 为了/p 让/p 比赛/n 更/d 激烈/a 、/w 更/d 精彩/a 。/w 
		
			
                                        102
                                     阿维兰热/nh 昨天/nt 还/d 重申/v 了/u 国际/n 足联/j 参加/v 奥运/j 选手/n 年龄/nt 限制/v 的/u 立场/n ，/w 他/r 说/v ：/w “/w 这/r 是/vl 不能/vu 更改/v 的/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     因为/c 奥运会/j 的/u 宗旨/n 就是/d 要/vu 让/p 更/d 多/a 年轻人/n 参加/v ，/w 让/p 他们/r 迅速/a 成长/v 起来/vd 。/w ”/w 
		
			
                                        104
                                     阿维兰热/nh 还/d 否认/v 了/u 奥运会/j 足球赛/n 将/d 增加/v 名额/n （/w ２４/m 队/n ）/w 的/u 说法/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     他/r 说/v ：/w 国际/n 足联/j 执委会/j 曾/d 专门/a 就/d 此事/n 进行/v 了/u 研究/v ，/w 绝大多数/n 人/n 认为/v 这/r 是/vl 不/d 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     因为/c 这/r 涉及/v 到/v 许多/a 复杂/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     阿维兰热/nh 昨天/nt 也/d 对/p 奥运会/j 足球赛/n 门票/n 仅/d 售出/v ３５/m ％/w 表示/v 遗憾/v ，/w 他/r 希望/v 新闻界/n 予以/v 配合/v ，/w 说明/v 奥运/j 足球赛/n 的/u 水平/n 还是/d 很/d 高/a 的/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     但/c 他/r 又/d 说/v ：/w “/w 我们/r 也/d 无法/d 强迫/v 大家/n 去/v 看/v 比赛/n 。/w ”/w 
		
			
                                        109
                                     阿维兰热/nh 还/d 回答/v 了/u 记者/n 对/p 马拉多纳/nh 的/u 态度/n 问题/n ，/w 他/r 认为/v ，/w 马拉多纳/nh 犯/v 了/u 错/a ，/w 也/d 受到/v 了/u 惩罚/v ，/w 我们/r 应该/vu 帮助/v 他/r 回到/v 足球场/n ，/w 因为/c 他/r 毕竟/d 是/vl 个/q 很/d 优秀/a 的/u 球员/n ，/w 大家/n 都/d 不愿/vu 看到/v 他/r 消失/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     我/r 一下子/d 跳/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        111
                                     小/h 马/nhf 还/d 对/p 我/r 说/v ，/w 这/r 是/vl 当地/n 一/m 位/q 华侨/n 打电话/v 告诉/v 他/r 的/u ，/w 他/r 还/d 说/v ：/w 巴塞罗那/ns 今天/nt 的/u 报纸/n 都/d 在/p 头版头条/n 位置/n 刊登/v 了/u 这/r 一/m 消息/n ，/w 并/c 登/v 了/u 他/r 猝死/v 的/u 大幅/n 照片/n …/w …/w 小/h 马/nhf 过/vd 了/u 不久/nt 又/d 拿来/v 了/u 一/m 张/q 当地/n 报纸/n ，/w 果真/d 如/v 他/r 所/u 说/v ，/w 照片/n 上/nd 的/u 情景/n 惨不忍睹/i 。/w 
		
			
                                        112
                                     但/c 报纸/n 是/vl 加泰罗尼亚/ns 语/n 的/u ，/w 我/r “/w 目不识丁/i ”/w 。/w 
		
			
                                        113
                                     我/r 真/d 是/vl 着急/v 了/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     这/r 可是/d 突发性/n 的/u 新闻/n ，/w 符合/v 我/r 的/u 八字/n 报道/v 方针/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     于是/c ，/w 我/r 赶紧/d 给/p 台湾/ns 中国/ns 时报/n 晚报/n 的/u 同行/n 打电话/v ，/w 因为/c ，/w 他们/r 雇/v 了/u 一/m 位/q 西班牙文/n 的/u 翻译/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     几经/v 周折/n ，/w 总算/d 在/p 晚上/nt 八/m 点/nt 多/a 找到/v 了/u 这位/r 翻译/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     他/r 先是/c 一/m 愣/v ，/w 然后/c 笑/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        118
                                     我/r 有点/d 不/d 甘心/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     这位/r 翻译/n 接着/v 一五一十/i 地/u 给/p 我/r 解释/v ，/w 这时/r ，/w 我/r 的/u 悬/v 着/u 的/u 心/n 才/d 放/v 了/u 下来/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     原来/d ，/w 这位/r 自杀/v 者/k 也/d 并非/d 奥运/j 选手/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     是/vl 一/m 位/q 退役/v 多年/nt 的/u 拳击/n 运动员/n ，/w 今年/nt ４９/m 岁/nt ，/w １９７２/m 年/nt 他/r 曾经/d 夺得/v 过/vd 欧洲/ns 的/u 重量级/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     他/r 一/m 年/nt 来/vd 因/c 失业/v 和/c 物价/n 上涨/v ，/w 生活/n 潦倒/a 而/c 于/p 昨天/nt 跳楼/v 自杀/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     听完/v 这/r 段/q 解释/n ，/w 我/r 的/u 心情/n 似乎/d 特别/d 的/u “/w 别扭/a ”/w 。/w 
		
			
                                        124
                                     有/v 一/m 种/q 说/v 不出/v 的/u 滋味/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     这/r 倒/v 决不/d 是/vl 什么/r 漏掉/v 了/u 一个/mq 抢/v 新闻/n 机会/n 的/u 原因/n ，/w 而是/vl 从/p 心底/nl 里/nd 为/p 这位/r 归天/v 的/u 拳击手/n 感到/v 惋惜/v ，/w 并/c 生出/v 一/m 种/q 深深/a 的/u 同情/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     巴塞罗那/ns 奥运会/j 组委会/j 主席/n 、/w 巴塞罗那/ns 市/n 市长/n 马拉加尔/nh 指出/v ，/w 西班牙/ns 国内/nl 有/v 一些/m 地方/n 独立/v 团体/n 想/v 在/p 本/r 届/q 奥运会/j 期间/nt 闹事/v ，/w 以/p 图/v 达到/v 收回/v 他们/r 所谓/a 权利/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     这/r 是/vl 马拉加尔/nh ７/m 月/nt ２１/m 日/nt 向/p 国际奥委会/ni 第９９/m 次/q 会议/n 提交/v 本/r 届/q 奥会/j 开幕/v 前/nd 最后/n 一/m 份/q 组委会/j 报告/n 后/nd 对/p 报界/n 透露/v 的/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     他/r 说/v ，/w 曾经/d 宣布/v 在/p 奥运/j 期间/nt 要/vu 搞/v 集会/n 游行/v 的/u 独立团/n 体现/v 又/d 表示/v 取消/v 集会/n 游行/v ，/w 这/r 并不/d 表明/v 他们/r 不想/v 闹事/v ，/w 事实上/nl ，/w 他们/r 仍/d 可能/vu 在/p 巴塞罗那/ns 市区/n 和/c 奥运/j 设施/n 内/nd 进行/v 一些/m 意想不到/v 的/u 活动/n ，/w 诸如/v 在/p 赛场/n 的/u 人群/n 中/nd 突然/d 打出/v 争取/v 独立/v 等/u 对/p 政府/n 不利/a 的/u 横幅/n 和/c 标语牌/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     马拉加尔/nh 通过/p 报界/n 告诫/v 那些/r 想/v 借机/v 闹事/v 的/u 独立/v 团体/n ：/w 奥林匹克/n 宪章/n 禁止/v 在/p 奥运会/j 设施/n 内/nd 开展/v 政治/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     截至/v 昨天/nt ，/w 本/r 届/q 奥运会/j 的/u “/w 奥运/j 大家庭/n ”/w 成员/n 已/d 有/v 一万八千一百九十一/m 人/n 注册/v 登记/v ，/w 其中/nd 记者/n 数/n 占/v 一半/m 。/w 
		
			
                                        131
                                     在/p 已/d 注册/v 的/u 人员/n 当/p 中/nd ，/w 记者/n 人数/n 为/vl 八千六百九十九/m 人/n ，/w 其中/nd 广播/v 电视/n 记者/n 六千零九十四/m 人/n ，/w 报纸/n 通讯/n 记者/n 为/vl 二千六百零五/m 人/n ，/w 位居/v 第一/m 位/q 。/w 
		
			
                                        132
                                     排/v 在/p 第二/m 位/q 的/u 是/vl 运动员/n 和/c 官员/n 、/w 为/vl 五千四百五十六/m 人/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     其余/r 的/u 则/c 为/p 各国/n 奥委会/j 、/w 国际奥委会/ni 、/w 及/c 国际/n 单项/n 体育/n 联合会/n 的/u 官员/n 、/w 参观/v 人员/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     另外/d ，/w 为/p 奥运会/j 工作/n 的/u 各/r 类/q 义务/a 服务/v 人员/n 已经/d 有/v 六万七千八百四十六/m 人/n 注册/v 登记/v ，/w 占/v 全部/n 服务/v 人员/n 总数/n 的/u 百/m 分之/u 九十/m 。/w 
		
			
                                        135
                                     “/w 混/v ，/w 苟且/a 过活/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     如/v 混日子/v ，/w 混饭吃/i 。/w ”/w 
		
			
                                        137
                                     所有/a 的/u 字典/n 、/w 辞典/n 都/d 这样/r 解释/v ，/w 可见/a 它/r 不是/vl 一个/mq 好/a 字眼/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     一些/m 地区/n 就/d 把/p 那些/r 不求上进/i 、/w 不务正业/i 、/w 混日子/v 、/w 混饭吃/i 的/u 人/n 叫做/v “/w 混混/n 儿/k ”/w 。/w 
		
			
                                        139
                                     这/r 毫无疑问/i 是/vl 个/q 玩笑/n ，/w 但/c 又/d “/w 别/d 有/v 一番/mq 滋味/n ”/w 。/w 
		
			
                                        140
                                     好像/d 都/d 是/vl 。/w 
		
			
                                        141
                                     只是/d 没有/v “/w 赞扬/v ”/w 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     怪不得/v 江嘉良/nh 只有/c “/w 窘迫/a ”/w 了/u 。/w 
		
			
                                        143
                                     他/r 不过/c 是/vl 在/p 退役/v 之后/nt 去/v 了/u 新加坡/ns ，/w 不过/c 是/vl 应邀/v 担任/v 了/u 香港无线电视台/ni 的/u 奥运会/j 评论员/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     如果/c 这/r 算是/vl “/w 混/v ”/w ，/w 那么/r 曹燕华/nh 、/w 何智丽/nh 、/w 梁戈亮/nh 、/w 周兰荪/nh 等/u 三百/m 多/a 名/q 在/p 国外/nl 的/u 乒乓/j 国手/n 就/d 都/d 是/vl “/w 混/v ”/w 了/u 。/w 
		
			
                                        145
                                     据/p 我/r 所知/n ，/w 除/p 少数/n 人/n 外/nd ，/w 大部分/n 人/n 是/vl 不/d 愿意/vu 出国/v “/w 混/v ”/w 的/u 。/w 
		
			
                                        146
                                     “/w 混/v ”/w ，/w 内涵/n 也/d 很/d 复杂/a ，/w 不可/vu 一概而论/i 。/w 
		
			
                                        147
                                     有些/m 所谓/a 的/u “/w 混/v ”/w ，/w 其实/d 也是/vl 人生/n 的/u 必然/a 之/u 路/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     闸北区法院/ni 在/p 民事/n 审判/v 活动/n 中/nd ，/w 注意/v 旗帜鲜明/i 地/u 依法/v 维护/v 老年人/n 的/u 合法/a 权益/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     今天/nt 上午/nt ，/w 该/r 院/n 对/p ４/m 起/n 涉/v 老/n 纠纷/n 案/n 进行/v 公开/v 审理/v ，/w 并/c 依法/v 作出/v 一审/j 判决/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     今年/nt ６９/m 岁/nt 的/u 潘/nhf 老伯/n 夫妇/n 与/c 其子/n 潘/nhf 某/r 同居/v 在/p ２３．５/m 平方米/q 住房/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     １９８８/m 年/nt 以来/nt ，/w 其子/n 借故/d 寻衅/v 滋事/v ，/w 多次/mq 殴打/v 、/w 谩骂/v 父母/n ，/w 使/v 两/m 位/q 老人/n 身体/n 多/a 处/n 受伤/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     在/p 长达/v １/m 年/nt 半/m 的/u 时间/n 里/nd ，/w 潘/nhf 老伯/n 夫妇/n 不能/vu 回家/v 居住/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     今年/nt ７/m 月/nt ，/w 两/m 位/q 老人/n 向/p 法院/n 起诉/v ，/w 要求/v 与/c 儿子/n 分开/v 居住/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     闸北/ns 法院/n 今天/nt 审理/v 后/nd 作出/v 判决/n ，/w 认为/v 两/m 位/q 老人/n （/w 原告/n ）/w 的/u 要求/n 理由/n 正当/a ，/w 依法/v 予以/v 支持/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     居住/v 宝山路/ns 的/u 石金风/nh 老太/n 未/d 生育/v ，/w 先后/d 收养/v 了/u 一/m 儿/n 一/m 女/n ，/w 石/nhf 老太/n 无/v 职业/n ，/w 主要/a 依靠/v 丈夫/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     今年/nt ４/m 月/nt ，/w 其/r 丈夫/n 病故/v 后/nd ，/w 石/n 老太/n 仅/d 靠/p 丈夫/n 原/a 工作/n 单位/n 给付/v 的/u 抚恤金/n 和/c 补助费/n 维持/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     今年/nt ８/m 月/nt ，/w 石/nhf 老太/n 向/p 法院/n 起诉/v ，/w 要求/v 养子/n 、/w 养女/n 给付/v 赡养费/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     闸北/ns 法院/n 今天/nt 判决/n 石/nhf 老太/n 的/u 养子/n 、/w 养女/n 每月/nt 分别/v 给付/v 养母/n 赡养费/n ２０/m 元/q 和/c ２５/m 元/q 。/w 
		
			
                                        159
                                     今年/nt ６/m 月/nt ７/m 日/nt ，/w 居住/v 临汾路/ns 的/u 华/nhf 某/r 与/c 丈夫/n 为/p 琐事/n 发生/v 争吵/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     华/nhf 某/r 的/u 养父母/j 好言/n 相劝/v ，/w 但/c 华/nhf 某/r 竟/d 当众/v 对/p 养父母/j 出言不逊/i 。/w 
		
			
                                        161
                                     同年/nt １５/m 日/nt ，/w 双方/n 为/p 金/n 项链/n 再次/d 发生/v 争吵/v ，/w 关系/n 恶化/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     ７/m 月/nt ，/w 华/nhf 某/r 养父母/j 向/p 法院/n 提出/v 诉讼/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     闸北/ns 法院/n 今天/nt 判决/n 支持/v 两/m 位/q 老人/n 的/u 诉讼/n 请求/n ，/w 解除/v 他们/r 与/c 华/nhf 某/r 的/u 收养/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     ６９/m 岁/nt 的/u 甄建平/nh 将/p 老母/n 关进/v 碉堡/n 使/v 其/r 致/v 死亡/v ，/w 被/p 闸北区法院/ni 判处/v 徒刑/n １５/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        165
                                     国庆/nt 之/u 夜/nt ，/w 申城/j 主要/a 闹市/n 街头/n 各/r 类/q 彩灯/n 吸引/v 大批/q 游客/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     据/v 估计/v ，/w 从/p ９/m 月/nt ３０/m 日/nt 至/v １０/m 月/nt ２/m 日/nt 每天/nt 晚上/nt 的/u 观灯/v 人数/n 约/v 在/p １５０万/m 人/n 左右/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     为/p 保障/v 节日/nt 观灯/v 的/u 交通/n 安全/a ，/w 市公安局/ni 交警/j 总队/n 和/c 各/r 区县/n 交警/j 大队/n 每晚/nt 出动/v ２０００/m 余/n 名/nh 警力/n 在/p 观灯/v 线路/n 上/nd 值勤/v 巡逻/v ，/w 使/v 整个/a 观灯/v 活动/n 秩序井然/i ，/w 未/d 发生/v 一/m 起/n 交通事故/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     广大/a 交通/n 干警/j 在/p 执勤/v 在/p 中/nd ，/w 还/d 积极/a 帮助/v 市民/n 群众/n 排忧解难/i ，/w ３/m 天/nt 内/nd 共/d 为/p 人民群众/n 办/v 好事/n ４８/m 件/q 。/w 
		
			
                                        169
                                     如/v １０/m 月/nt １/m 日/nt 晚上/nt ８/m 时/nt 左右/n ，/w 控江百货公司/ni 职工/n 周爱凤/nh 带/v 着/u １１/m 岁/nt 的/u 女儿/n ，/w 在/p 北京东路/ns 外滩/ns 观灯/v 时/nt ，/w 不小心/v 摔倒/v ，/w 造成/v 左脚/n 骨折/v ，/w 正在/d 该处/n 值勤/v 的/u 市交检/j 大队/n 的/u 几/m 位/q 干警/j 闻讯/v 后/nd ，/w 及时/a 用/p 警车/n 将/p 小孩/n 送到/v 第一人民医院/ni 治疗/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     又/d 如/v １０/m 月/nt １/m 日/nt 晚上/nt ，/w 徐汇交警大队/ni 民警/n 在/p 淮海路/ns 值勤/v 时/nt ，/w 拦下/v 一/m 辆/q 尾部/nd 冒烟/v 的/u ２６/m 路/n 电车/n ，/w 避免/v 了/u 一/m 起/n 事故/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     ９/m 月/nt ２９/m 日/nt 下午/nt ２/m 时/nt ，/w 一/m 名/q 青年/n 男子/n 在/p 同仁医院/ni 附近/n 以/p 交朋友/v 为名/v 与/c 好八连/n 占士/n 祝兰军/nh 讨/v 近乎/v ，/w 神秘/a 地/u 自称/v 是/vl 江苏/ns 民工/n ，/w 前几天/nt 在/p 大场镇/ns 马桥/ns 施工/v 时/nt 挖/v 到了/v 一/m 坛/n 银元/n 和/c 部分/n 金条/n 提出/v 要/vu 低价/n 卖给/v 他/r 。/w 
		
			
                                        172
                                     祝兰军/nh 见/v 这/r 名/q 青年/n 鬼鬼祟祟/i ，/w 神色/n 紧张/a ，/w 便/d 怀疑/v 其中/nd 有/v 诈/v ，/w 灵机一动/i 说/v ：/w “/w 我/r 钱/n 不够/a ，/w 不过/c 我/r 可以/vu 帮/v 你/r 介绍/v 一/m 位/q 买主/n ”/w ，/w 说完/v 便/d 让/p 这/r 青年/n 在/p 原地/n 等/v 着/u ，/w 自己/r 跑回/v 了/u 连队/n ，/w 向/p 两/m 名/q 正在/d 值班/v 的/u 排长/n 报告/v 了/u 此事/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     两/m 名/q 排长/n 闻讯/v 后/nd ，/w 便/d 迅速/a 换上/v 便装/n 赶往/v 现场/n ，/w 通过/p 交谈/v 和/c 看/v 样品/n ，/w 确认/v 这/r 是/vl 贩卖/v 假/a 银元/n 、/w 假/a 黄金/n 的/u 骗子/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     于是/c 两/m 个/q 排长/n 暗中/d 互/d 递/v 眼色/n ：/w 一/m 人/n 借口/n 回家/v 取/v 钱/n 打电话/v 向/p 派出所/n 报案/v ；/w 另/r 一个/mq 稳住/v 骗子/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     当/p 骗子/n 沾沾自喜/i 时/nt ，/w 江苏路派出所/ni 公安干警/n 从天而降/i ，/w 将/p 这/r 名/n 骗子/n 擒获/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     ９/m 月/nt ２９/m 日/nt ，/w 横沙岛/ns 上/nd 一/m 幼女/n ，/w 不幸/a 遭/v 车祸/n ，/w 生命/n 危在旦夕/i ，/w 多亏/v 上海客运轮船公司/ni 沪/j 航/n ７/m 号/n 轮船/n 员/n 和/c 旅客/n 全力/n 相助/v 赢得/v 抢救/v 时间/n ，/w 使得/v 幼童/n 幸免/v 不/d 测/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     ９/m 月/nt ２９/m 日/nt 下午/nt ，/w 横沙岛/ns 新春/nt 大队/n 妇女/n 陆雅飞/nh 的/u 两/m 岁/nt 幼女/n 在/p 公路/n 旁/nd 玩耍/v ，/w 不幸/a 被/p 急驶/v 而/c 过/vd 的/u 摩托车/n 撞倒/v ，/w 女童/n 当即/d 倒地/v ，/w 生命/n 垂危/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     陆/nhf 某/r 抱/v 着/u 幼女/n 急赶/v 码头/n ，/w 登上/v 沪/j 航/n ７/m 号/n 轮/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     不料/v ，/w 船/n 开/v 不久/nt ，/w 幼童/n 病情/n 急/a 转/v 恶化/v ，/w 四肢/n 抽搐/v ，/w 并/c 发生/v 呼吸/v 困难/a ，/w 船/n 上/nd 客运/n 主任/n 郭宠雯/nh 和/c 服务员/n 急忙/a 拿来/v 备用/v 氧气/n 袋/n ，/w 又/d 广播/v 寻医/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     市/n 红十字会/n 专家/n 服务/v 中心/n 的/u 胡道华/nh 医生/n 正在/d 船/n 上/nd ，/w 马上/d 对/p 幼童/n 采取/v 急救/v 措施/n ，/w 稳住/v 幼童/n 病情/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     这时/r ，/w 沪/j 航/n ７/m 号/n 轮/n 全速/n 航行/v ，/w 使/v 客船/n 提前/v １５/m 分钟/q 抵达/v 吴淞/ns 码头/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     在/p 船/n 上/nd 通过/p 高频/n 电话/n 联系/v 好/a 的/u 救护车/n 已/d 停/v 在/p 码头/n ，/w 急/a 载/v 幼童/n 驶向/v 吴淞/ns 医院/n ，/w 为/p 幼童/n 赢得/v 了/u 抢救/v 时间/n ，/w 现/v 病情/n 已/d 趋/v 平稳/a 转危为安/i 。/w 
		
			
                                        183
                                     当晚/nt ６/m 时/nt ４０/m 分/n ，/w 途经/v 附近/n 海域/n 的/u 上海/ns 海运/n 局/n “/w 长乐/n ”/w 号/n 货/n 般/n 发现/v 海面/nl 有人/r 燃火/v 求救/v 信号/n 后/nd ，/w 即/d 驶/v 到/v 现场/n 救起/v ６/m 名/q 浙江/ns 渔民/n ，/w “/w 鲁文渔３００８/n ”/w 成/v 了/u 无人/v 弃/v 船/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     １０/m 月/nt １/m 日/nt 上午/nt ，/w 南汇县/ns 东海/ns 乡/n 外洋/n 捕捞/v 大队/n 的/u “/w 沪南渔４２０８、４２１１/n ”/w 号/n 船/n ，/w 在/p 上海/ns 沿海/n 捕捞/v 作业/n 中/nd 发现/v 这/r 艘/q 无人/v 弃/v 船/n ，/w 为/p 防止/v 弃/v 船/n 撞击/v 航船/n 、/w 航标/n 设施/n ，/w 将/p 其/r 拖回/v 上海/ns 交给/v 海监局/j 处理/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     今天/nt 一早/nt ，/w 上海海监局/ni 吴淞/ns 监督站/n 向/p 船主/n 发出/v 招领/v 通知/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     某/r 区/n 中心/n 医院/n 干部/n 病区/n 的/u 早餐/n 一直/d 是/vl “/w 一/m 碗/n 粥/n 、/w 一/m 碟/n 什锦/n 菜/n ”/w 的/u 老/a 花样/n ，/w 病人/n 为此/c 常常/d 联合/v 向/p 送/v 早餐/n 的/u 孙/nhf 阿姨/n 要求/v 换/v 换/v 品种/n ，/w 孙/nhf 阿姨/n 也/d 一再/d 表示/v 将/p 众人/n 的/u 愿望/n 向/p 食堂/n 营养师/n 转达/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     ９/m 月/nt ２４/m 日/nt 早晨/nt ６/m 时/nt ３０/m 分/n 左右/n ，/w 孙/nhf 阿姨/n 推/v 着/u 餐车/n 笑容满面/i 地/u 对着/p 病人/n 招呼/v ：/w “/w 今朝/nt 吃/v 盐水/n 毛豆/n ，/w 这/r 种/q 好菜/n 机会/n 难得/a ，/w 大家/n 快/a 拿/v 碗/n 来/vd 。/w ”/w 
		
			
                                        188
                                     众/a 病人/n 闻/v 之/u ，/w 顿时/d 眉飞色舞/i ，/w 一边/d 拿/v 着/u 碗碟/n 涌出/v 门外/nl ，/w 一边/d 请/v 孙/nhf 阿姨/n 向/p 食堂/n 营养师/n 转达/v 感激/v 之/u 情/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     大家/n 面面相觑/i ，/w 啼笑皆非/i ，/w 而/c 孙/nhf 阿姨/n 也/d 被/p 眼前/nl 的/u 景象/n 惊/v 得/u 手足无措/i 。/w 
		
			
                                        190
                                     转/v “/w 喜/a ”/w 为/vl “/w 悲/a ”/w 的/u 几/m 十位/n 病人/n 只得/vu “/w 忍痛割爱/i ”/w ，/w 转眼间/nt ，/w 废物/n 箱/n 便/d 盛满/v 了/u 馊/a 毛豆/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     因为/c 连/p “/w 一/m 碟/n 什锦/n 菜/n ”/w 也/d 没有/v 了/u ，/w 许多/a 病人/n 只得/vu 强咽/v 白/a 粥/n ，/w 而/c 一些/m 胃口/n 不好/a 的/u 病人/n 只能/vu 忍/v 着/u 饥饿/a ，/w 盼望/v 午餐/n 时间/n 快/d 来/vd 。/w 
		
			
                                        192
                                     上月/nt ２８/m 日/nt 下午/nt ２/m 时/nt 许/n ，/w 停/v 在/p 扬州饭店/ni 门口/nl 的/u 大丰商场/n 一/m 辆/q “/w 北京/ns ”/w 牌/n ３１０/m 货车/n 油箱/n 突然/d 起火/v ，/w 女/f 驾驶员/n 、/w 装卸工/n 吓/v 得/u 束手无策/i ；/w 行人/n 纷纷/d 逃避/v ，/w 情况/n 十分/d 危急/a 。/w 
		
			
                                        193
                                     这时/r ，/w 路过/v 此地/n 的/u 朋街服饰公司/ni 总经理/n 万礼敏/nh 来不及/v 多/d 考虑/v ，/w 奔/v 入/v 扬州饭店/ni 取出/v 两/m 只/q 灭火/v 机/n ，/w 与/c 和平饭店/ni 职工/n 俞君华/nh 一起/d 靠近/v 油箱/n ，/w 迅速/a 拉开/v 灭火/v 机/n 的/u 栓子/n ，/w 将/p 喷液/n 射向/v 熊熊/a 烧/v 的/u 火焰/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     由于/c 用力/v 过猛/a ，/w 万/nhf 经理/n 的/u 手指/n 被/p 划/v 了/u 一/m 道/q 很/d 深/a 的/u 口子/n ，/w 鲜血/n 直流/v ，/w 而/c 他/r 全然/d 不顾/v ，/w 终于/d 将/p 大火/n 扑灭/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     周围/nd 行人/n 纷纷/d 赞扬/v 万/nhf 经理/n 不顾/v 个人/n 安危/n ，/w 奋勇/v 抢救/v 国家/n 财产/n 的/u 高尚/a 品格/n ，/w 他/r 却/d 谦虚/a 地/u 说/v ：/w “/w 这/r 是/vl 我/r 应该/vu 做/v 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        196
                                     满城/nl 菊花/n 、/w 满街/nl 灯彩/n ，/w 把/p 金秋/nt 的/u 嘉定/ns 古城/n 打扮/v 得/u 更为/d 壮丽/a 迷人/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     ９２/m 嘉定/ns 菊花/n 节/n 于/p 今天/nt 下午/nt 拉开/v 帷幕/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     主/n 会场/n 汇/v 龙潭/ns 内/nd 上海/ns 嘉宝/n 菊/n 灯/n 联展/v ，/w 充分/a 利用/v 本县/n 现代/nt 科技/n 优势/n 中/nd 的/u 激光/n 、/w 声控/v 、/w 光导纤维/n 、/w 泛/v 光/n 照明/v ，/w 使/v 整个/a 公园/n 更加/d 姹紫嫣红/i ，/w 缤纷/a 灿烂/a ，/w 令/v 人/n 大/a 开眼界/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     当/p 人们/n 迈步/v 在/p 嘉定/ns 城中/nl 路上/nl ，/w 在/p 你/r 前面/nd 每/r 四五十/m 米/n ，/w 头顶/nl 上/nd 就/d 有/v 一/m 座/q 座/q 跨/v 街/n 环/n 灯/n ，/w 犹如/v 一/m 道道/n 彩虹/n 从天而降/i ，/w 晚上/nt 还/d 会/vu 闪烁/v 着/u 迷人/v 的/u 光彩/a 。/w 
		
			
                                        200
                                     这里/r ，/w 全/a 县/n 各/r 乡/n 在/p 统一/a 式样/n 的/u 跨/v 桥上/nl ，/w 各自/r 设计/v 着/u 图文并茂/i 的/u 产品/n ，/w 与/c 菊/n 灯/n 交相辉映/i ，/w 展示/v 着/u 本乡/n 特色/n 和/c 企业/n 生产/v 的/u 各种/r 拳头产品/n ，/w 让/p 人们/n 在/p 欣赏/v 菊花/n 和/c 观看/v 彩灯/n 的/u 同时/n ，/w 了解/v 农民/n 生产/v 的/u 各种/r 产品/n ，/w 更/d 了解/v 它们/r 的/u 主人/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     全/a 城/n 拥有/v ３４/m 条/q 跨/v 街/n 环/n 灯/n 和/c 十万/m 余/n 盆/q 菊花/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     菊/n 灯/n 联展/v 的/u 中心/n 是/vl 在/p 著名/a 园林/n 汇龙潭公园/ni 内/nd ，/w 那里/r 除了/p 有/v 傲/a 霜/n 怒放/v 的/u 秋菊/n 、/w 鲜艳夺目/i 的/u 一/m 串/q 红/a 、/w 五光十色/i 的/u 古建筑/n 轮廓/n 外/nd ，/w 还/d 利用/v 泛/v 光/n 照明/v ，/w 将/p 金秋/nt 公园/n 一角/n ，/w 变成/v 翠绿/a 欲/n 滴/v 的/u 一片/mq 春意/n ；/w 同时/c 把/p 应奎山/ns 的/u 一草一木/i 、/w 一/m 山/n 一/m 石/n 照/v 得/u 片/q 片/q 绿荫/n ，/w 间/nd 以/p 点/n 点/n 红花/n ，/w 倒映/v 在/p 碧波/n 池中/nl ，/w 组成/v 了/u 一/m 幅/q 幅/q 立体/a 的/u 画/n 、/w 无声/v 的/u 诗/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     把/p 古城/n 嘉定/ns 的/u 传统/a 景点/n ，/w 点缀/v 得/u 春意盎然/i 。/w 
		
			
                                        204
                                     翥云峰/ns 边/nd 的/u 缀华堂/ns 内/nd ，/w 利用/v 近/a ８万/m 根/q 光导纤维/n ，/w 组成/v ??城/ns 八/m 景/n 图/n ，/w 其中/nd 有/v 金/n 沙/n 夕照/n 、/w 汇龙潭/ns 影/n 、/w 应/vu 奎/n 山色/n …/w …/w 更/d 令/v 人/n 惊叹/v 的/u 是/vl 数/n 十/m 组/n 逗人/a 喜/v 受/v 的/u 仙人/n 球/n 、/w 水仙花/n 、/w 君子兰/n 等/u 灯/n 景/n ，/w 不但/c 形态/n 逼真/a ，/w 还/d 不时/d 在/p 变幻/v 着/u 五光十色/i 。/w 
		
			
                                        205
                                     在/p 汇龙潭/ns 的/u 河面/nl 上/nd ，/w 停泊/v 着/u 一/m 条/q 耗资/v ８万/m 元/q 的/u 两/m 层/q 阁/n 大/a 龙船/n ，/w 龙/n 鳞/n 是/vl 由/p ７０００/m 片/q 钢片/n 焊接/v 而/c 成/v ，/w 龙/n 尾/n 头/n 不仅/c 能/vu 摇摆/v ，/w 还/d 可/vu 喷水/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     利用/v 现代/nt 手法/n 表演/v 传统/n 艺术/n ，/w 使/v 龙船/n 显得/v 流光/n 溢彩/v 、/w 金碧辉煌/i 。/w 
		
			
                                        207
                                     随着/p 抑扬顿挫/i 的/u 乐曲声/n 时/d 起/v 时/d 落/v ，/w 玉/n 莲池/n 中/nd 采用/v 声控/v 原理/n 制作/v 的/u 音乐喷泉/n ，/w 随/p 之/u 时/d 高/a 时/d 低/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     当/p 彩色/n 激光/n 打到/v 水幕/n 上/nd 时/nt ，/w 迭/v 现出/v 变化无穷/i 的/u 图案/n ，/w 令/v 人/n 在/p 观看/v 欣赏/v 时/nt ，/w 引发/v 出/vd 种/q 种/q 遐想/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     今年/nt ，/w 在/p 充分/a 利用/v 现代/nt 科学/n 技术/n 设计/v 的/u 菊/n 灯/n 联展/v 同时/n ，/w 又/d 发扬/v 传统/n 景点/n 的/u 特色/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     打/v 唱/v 台上/nl 的/u 猴/n 园/n 乐园/n 以及/c 三/m 打/v 白骨精/n 、/w 沉香/n 劈山/v 救/v 母/n 等/u 传统/n 姑/n 苏/nhf 灯彩/n 被/p 打入/v 了/u 光/n 、/w 电/n 、/w 声/n 新/a 技术/n ，/w 使/v 整个/a 公园/n 菊/n 灯/n 交融/v 、/w 声/n 光/n 相接/v 、/w 动静/n 结合/v ，/w 令/v 人/n 目不暇接/i 、/w 留连忘返/i 。/w 
		
			
                                        211
                                     直接/a 指挥/v 这次/r 菊/n 灯展/n 的/u 童清仁/nh 副/f 县长/n 说/v 得/u 好/a ：/w “/w 菊/n 灯展/n 是/vl 个/q 群众性/n 的/u 娱乐/n 活动/n ，/w 不/d 分/v 男女老少/n 都/d 可/vu 观赏/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     我们/r 要/vu 努力/v 做到/v ‘/w 外行/n 人/n 看热闹/v ，/w 内行人/n 看门道/v ’/w 。/w ”/w 
		
			
                                        213
                                     不管/c 是/vl ８/m 岁/nt 的/u 稚/a 童/n ，/w 还是/d ８０/m 岁/nt 的/u 老人/n ，/w 当/p 你/r 走进/v 这个/r 菊/n 灯/n 联展/v ，/w 在/p 你/r 呼吸/v 着/u 沁人心脾/i 的/u 芳香/a 时/nt ，/w 一定/d 会/vu 观赏/v 到/v 各自/r 所/u 喜爱/v 的/u 灯/n 景/n 和/c 近/a 百/m 种/q 珍/n 品名/n 菊/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     富/a 起来/vd 的/u 农民/n ，/w 已经/d 不安/a 于/p 居住/v 在/p 自然/a 的/u 村落/n ，/w 纷纷/d 想/v 买/v 房/n 进/vd 镇/n 落户/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     宝山区/ns 刘行乡/ns 继/v 第一/m 批/q 农民/n 集资/v 房/n 落成/v 之后/nt ，/w 第二/m 批/q 农民/n 住宅楼/n 又/d 将/d 破土动工/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     近年来/nt ，/w 刘行乡/ns 经济/n 发展/v 比较/d 快/a ，/w 每年/nt 以/p ２５/m ％/w 至/v ３０/m ％/w 的/u 速度/n 递增/v ，/w 全/a 乡/n 工农业/j 总产值/n 去年/nt 还/d 突破/v 了/u ３亿/m 元/q 大关/n ，/w 创利/v ２３００/m 多/a 万/m 元/q ，/w 劳/v 均/d 收入/v ２４４６/m 元/q 。/w 
		
			
                                        217
                                     全/a 乡/n 个体经济/n 发展/v 势头/n 更/d 猛/a ，/w 至今/d 年/nt ９/m 月底/nt ，/w 全/a 乡/n 已/d 有/v ３２０/m 户/q 个体户/n ，/w 总产值/n ３５０/m 多/a 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        218
                                     经济/n 的/u 繁荣/a ，/w 使/v 刘行/ns 这个/r 百年/nt 老/a 镇/n 焕发/v 了/u 青春/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     乡政府/n 组建/v 了/u 住宅/n 开发/v 公司/n ，/w 规划/v 了/u 住宅/n 小区/n ，/w 并/c 制订/v 了/u 农民/n 集资/v 进/v 镇/n 造/v 房/n 的/u 优惠/a 政策/n ，/w 其中/nd 包括/v 优先/v 安排/v 进/v 乡村/n 企业/n 工作/v 、/w 安排/v 子女/n 就近/d 上学/v 、/w 优先/v 提供/v 个体/n 经营/v 场所/n 、/w 以及/c 奖/v 配/v 液化气/n 等/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     消息/n 一/d 传出/v ，/w 一部分/n 富裕/a 的/u 农民/n 纷纷/d 前来/v 报名/v ，/w 目前/nt 已/d 超过/v 了/u １００/m 户/q ，/w 其中/nd 有/v 七/m 户/q 每/r 家/n 订购/v 两/m 套/q 二室一厅/n 住宅/n ，/w 总/d 金额/n １２万/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     现在/nt ，/w 第二/m 批/q ４/m 幢/q 六/m 层/q 楼/n 共/d ９６/m 套/q 房间/n 的/u 农民/n 的/u 集资/v 房/n ，/w 正/d 准备/v 动工/v ，/w 明年/nt 底/n 前/nd 交付使用/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     今后/nt 将/d 继续/a 集资/v 开发/v ，/w 为/p 更/d 多/a 的/u 农民/n 进/v 镇/n 落户/v 创造/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     崇明县/ns 充分/a 利用/v 得天独厚/i 的/u 水产/n 资源/n 优势/n ，/w 名特优/i 水产品/n 养殖/v 面积/n 目前/nt 已/d 达/v ６０００/m 多/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        224
                                     崇明县/ns 现有/v 鱼塘/n 面积/n ３．７万/m 亩/q ，/w 是/vl 上海市/ns 郊/n 最大/a 的/u 商品/n 鱼/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     当前/nt 淡水鱼/n 中/nd 的/u 四/m 大/a 家/n 鱼/n ，/w 已/d 不能/vu 满足/v 消费者/n 需求/n ，/w 人们/n 盼望/v 有/v 高档次/n 的/u 水产品/n 来/vd 调节/v 食谱/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     因此/c 在/p 稳定/v 原有/v 淡水鱼/n 养殖/v 规模/n 的/u 同时/n ，/w 全/a 县/n 积极/a 开发/v 具有/v 营养/n 价值/n 的/u 名特优/i 水产品/n 养殖/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     全/a 县/n 现在/nt 已/d 有/v １３/m 个/q 乡/n 迈出/v 新/a 步伐/n ，/w 除/p 利用/v 本地/n 资源/n —/w —/w 蜚声/v 全国/n 的/u 蟹苗/n 、/w 鳗/n 苗/n 进行/v 鱼/n 蟹/n 混/v 养/v 、/w 鱼/n 鳗/n 混/v 养/v 之外/nd ，/w 还/d 养殖/v 甲鱼/n 、/w 青/a 虾/n 、/w 鳜鱼/n 、/w 黑鱼/n 、/w 蚌/n ，/w 引进/v 胡子/n 鲶/n 、/w 彭泽鲫/n 、/w 加州/ns 鲈鱼/n 、/w 罗氏沼虾/n 、/w 罗非鱼/n 、/w 匙吻鲟/n 、/w 古巴/ns 牛蛙/n 、/w 美国/ns 青蛙/n 等/u 洋水/n 产品/n ，/w 养殖/v 面积/n 已/d 占/v 全/a 县/n 淡水/n 养殖/v 面积/n 的/u １６/m ％/w 。/w 
		
			
                                        228
                                     最近/nt 建立/v 的/u 崇明县/ns 野生/v 珍禽/n 养殖场/n ，/w 投资/v ７万/m 元/q ，/w 从/p 奉贤新寺/ns 等/u 地/n 引进/v 美国/ns 绿/a 头/n 野鸭/n １５００/m 只/q 、/w 野鸡/n ５００/m 只/q ，/w 饲养/v 在/p 该/r 县/n 北八滧/ns 水产/n 站/n １０００/m 平方米/q 的/u 棚/n 舍内/nl 。/w 
		
			
                                        229
                                     这/r 批/q 野生/v 珍禽/n 的/u 养殖/v ，/w 不但/c 给/p 该/r 县/n 增加/v 了/u 新/a 的/u 品种/n ，/w 也/d 给/p 上海/ns 市场/n 增添/v 了/u 野味/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     最近/nt ，/w 金山/ns 县城/n 一向/d 冷落/v 的/u 电影院/n 场场爆满/i ，/w 今年/nt 前/nd 九/m 个/q 月/nt 已/d 完成/v 了/u 全年/nt 指标/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     金山/ns 县/n 多年来/nt 一直/d 处于/v 上海/ns 电影/n 发行/v 收入/n 和/c 人均/v 电影/n 消费/v 水平/n 的/u “/w 第三世界/n ”/w 。/w 
		
			
                                        232
                                     今年/nt 五月/nt ，/w 金山/ns 县/n 电影/n 发行/v 放映/v 管理站/n 在/p 当地/n 文化局/n 支持/v 下/nd ，/w 以/p 县属/v 金山电影院/ni 为/vl 龙头/n ，/w 大胆/a 改革/v ，/w 调整/v 班子/n ，/w 拓宽/v 片源/n ，/w 增加/v 场次/n ，/w 优化/v 发行/v 手段/n ，/w 改善/v 服务/v 态度/n ，/w 受到/v 了/u 观众/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     川沙县/ns 液化气/n 已/d 发展/v 到/v ７万/m 户/q  川沙县政府/ni 认真/a 整顿/v 液化气/n 市场/n ，/w 维护/v 群众/n 利益/n ，/w 目前/nt 民用/a 液化气/n 已/d 达/v ７００００/m 户/q 。/w 
		
			
                                        234
                                     去/v 年底/nt ，/w 川沙县/ns 成立/v 了/u 燃气/n 管理/n 办公室/n ，/w 在/p 调查研究/v 基础上/nl 制定/v 全/a 县/n 液化气/n 发展/v 规划/n ，/w 宣传/v 政策/n 法规/n ，/w 实行/v “/w 多/a 家/n 经营/v ，/w 统一/a 管理/v ，/w 活/a 而/c 不/d 乱/a ”/w 。/w 
		
			
                                        235
                                     同时/c 广开/v 渠道/n ，/w 积极/a 争取/v 气源/n ，/w 目前/nt 全/a 县/n 已/d 有/v 经营/v 单位/n １７/m 家/n ，/w 用户/n 由/p 年初/nt 的/u ４００００/m 户/q 增至/v ７００００/m 余/n 户/q ，/w 大多数/n 乡镇/n 建立/v 了/u 液化气/n 供应站/n ，/w 方便/v 了/u 居民/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     一/m 座/q １．５万/m 平方米/q 的/u 贮/v 配/v 站/n 也/d 正在/d 建设/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        237
                                     已/d 有/v １０/m 年/nt 经商/v 历史/n 的/u 宝山区/ns 罗店/ns 人民/n 商厦/n ，/w 摒弃/v 了/u 传统/a 的/u “/w 小打小闹/i ”/w 、/w “/w 拾遗补缺/i ”/w 的/u 旧/a “/w 生意经/n ”/w ，/w 以/p 现代/nt 城市化/v 的/u 商厦/n 格局/n 和/c 灵活/a 的/u 经营/v 手段/n ，/w 吸引/v 着/u 城乡/n 居民/n 远/a 悦/v 近来/nt ，/w 被/p 人们/n 称为/v 古镇/n 上/nd 的/u “/w 华联/n 商厦/n ”/w 。/w 
		
			
                                        238
                                     １０/m 年前/nt ，/w 罗店镇/ns 农民/n 在/p 店铺/n 林立/v 的/u 古镇/n 办起/v 了/u 市郊/n 最大/a 的/u 乡办/v 综合性/n 商场/n —/w —/w 罗店人民商厦/ni 。/w 
		
			
                                        239
                                     在/p １０/m 年/nt 市场经济/n 上/nd 搏/v 击中/v 获得/v 了/u 成功/a 。/w 
		
			
                                        240
                                     但/c 随着/p 改革/n 的/u 不断/d 深化/v 和/c 农民/n 的/u 日益/d 富裕/a ，/w 那/r 种/q 旧式/n 的/u 布局/n 及/c “/w 生意经/n ”/w 已/d 远/a 不能/vu 适应/v 了/u ，/w 农民/n 顾客/n 已/d 由/p 往日/nt 贪图/v 经济/n 实惠/a 转向/v 较/d 高/a 层次/n 的/u 消费/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     于是/c 在/p 今年/nt 投资/v ２００/m 多/a 万/m 元/q ，/w 改建/v 为/vl 堪称/v 市郊/n 一流/a 的/u 大型/a 商厦/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     三/m 层/q 楼面/nl 的/u ３０００/m 多/a 平米/q 营业/v 面积/n ，/w 处处/nl 都/d 装饰/v 得/u 富丽堂皇/i 。/w 
		
			
                                        243
                                     根据/p 农民/n 的/u 需要/n 新辟/v 的/u 自选商场/n 、/w 黄金/n 屋/n 、/w 精品屋/n 、/w 工艺品/n 部/n 、/w 玩具/n 专柜/n 等/u ，/w 深受/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     黄金/n 屋/n 成/v 了/u 农民/n 最/d 喜欢/v 光顾/v 的/u 地方/n ，/w 新/a 开业/v 第一/m 天/nt ，/w 营业额/n 高达/v １１．５万/m 元/q ，/w 开创/v 了/u 商厦/n 最高/a 纪录/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     引人注目/i 的/u 食品/n 自选商场/n ，/w 常常/d 出现/v 顾客/n 蜂拥而至/i 的/u 场面/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     正式/a 开张/v 的/u 第一/m 天/nt ，/w 全/a 商厦/n 营业额/n 达/v ３５万/m 元/q ，/w 为/p 扩建/v 装修/v 前/nd 的/u ３/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     上海市/ns 艺术/n 教育/n 实验/n 乡/n —/w —/w 金山/ns 县/n 山阳乡/ns ，/w 日前/nt 举办/v 了/u 一/m 场/q 别开生面/i 的/u 中/nd 小/a 幼/n 学生/n “/w 艺术/n 才能/n 露一手/v ”/w 比赛/n ，/w ２００/m 多/a 名/q 学生/n 以/p 独舞/v 、/w 独唱/n 、/w 独奏/v 等/u 形式/n ，/w 充分/a 展示/v 了/u 自己/r 的/u 艺术/n 才能/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     富有/a 都市/n 派/k 浪漫/a 的/u 宝山/ns 科/n 艺/n 照相馆/n ，/w 可/vu 说/v 是/vl 一/m 匹/q 骏马/n ，/w 从/p 今年/nt ４/m 月/nt １/m 日/nt 开张/v 以来/nt ，/w 生意/n 可/vu 说/v 是/vl 出奇/a 地/u 好/a ，/w 当初/nt 用于/v 装潢/v 的/u ３０/m 多/a 万/m 元/q 贷款/n ，/w ６/m 个/q 月/nt 便/d 偿还/v 三/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        249
                                     然而/c ，/w 近日/nt 来/vd 职工/n 们/k 却/d 在/p 唉声叹气/i 。/w 
		
			
                                        250
                                     原来/d ，/w 这/r 匹/q 生意/n 红火/a 的/u “/w 骏马/n ”/w 不知/v 被/p 哪个/r 部门/n 列入/v “/w 炒鱿鱼/i ”/w 对象/n ，/w 这/r 块/q “/w 黄金/n 宝地/n ”/w 也/d 让给/v 隔壁/n 的/u 布店/n ，/w 让/p 他们/r 再/d 上/v 规模/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     可是/d ，/w 这/r 家/n 布店/n 前不久/nt 刚刚/d 装潢/v 一新/v ，/w 本来/d 期望/n 有/v 了/u 良好/a 的/u 购物/v 环境/n 能/vu 吸引/v 顾客/n ，/w 结果/n “/w 门庭冷落/i 车马/n 稀/a ”/w ，/w 生意/n 毫无/v 起色/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     现在/nt 倒好/n ，/w 出现/v 了/u “/w 瘦/a 羊/n 回头/v 赶/v 骏马/n ”/w 的/u 局面/n ，/w 至于/v 这/r 匹/q “/w 骏马/n ”/w ，/w 还/d 得/vu 争取/v 贷款/n ４０/m 余/n 万/m 元/q 到/v 别处/nl “/w 谋生/v ”/w 。/w 
		
			
                                        253
                                     上海/ns 县/n 首届/n 邮展/v 日前/nt 举办/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     邮展/v 分为/v “/w 星星之火/n 可以/vu 燎原/v ”/w 、/w “/w 走向/v 世界/n ”/w 、/w “/w 只有/c 一个/mq 地球/n ”/w 等/u ６４/m 个/q 专题/n ，/w 共/d 展出/v ５６/m 部/q 邮集/n 、/w ３００/m 多/a 个/q 贴/v 片/n ，/w ２５５/m 框/n ，/w 并/c 对/p 参展/v 邮品/n 评/v 了/u 奖/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     崇明长江仪表厂/ni 规模/n 、/w 品种/n 、/w 效益/n 在/p 全国/n 同行业/v 名列前茅/i ，/w 跻身/v 汽车/n 仪表/n 企业/n 四/m 强/a 之/u 列/n ，/w 成为/v 桑塔纳/ni 轿车/n 可靠/a 的/u 合作/v 伙伴/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     最近/nt 新/a 研制/v 开发/v 的/u 国产/a “/w 五十铃/n ”/w 轻微/a 汽车/n 仪表/n 又/d 获/v 国家/n 新/a 产品/n 奖/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     上海市第一食品商店股份有限公司/ni 金山/ns 自选商场/n 日前/nt 在/p 金山/ns 县/n 开张/v 营业/v ，/w 上柜/v 供应/v 的/u ２０００/m 余/n 种/q 商品/n 外/nd 包装/v 上/nd 均/d 印有/v 条形码/n 标志/n ，/w 既/c 与/c 国际/n 市场/n 接轨/v 又/d 可/vu 制止/v 假冒伪劣商品/n 上柜/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     市/n 人大常委会/j 第３２/m 次/q 会议/n 昨天/nt 审议/v 了/u 《/w 北京市/ns 住房/n 制度/n 改革/n 实施/v 方案/n 》/w 。/w 
		
			
                                        259
                                     市/n 房改办/j 常务/a 副/f 主任/n 刘岐/nh 就/d 房改/v 方案/n 向/p 会议/n 作/v 了/u 详细/a 说明/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     刘岐/nh 说/v ，/w 经过/p 四/m 年/nt 的/u 探索/v 、/w 试点/v 和/c 总结/v ，/w 本市/n 房改/v 方案/n 全面/a 出台/v 的/u 时机/n 已经/d 成熟/a 。/w 
		
			
                                        261
                                     北京市/ns 房改/v 的/u 指导/v 思想/n 是/vl ，/w 要/vu 按照/p 社会主义/n 有/v 计划/v 商品经济/n 的/u 要求/n ，/w 坚持/v 国家/n 、/w 集体/n 、/w 个人/n 三/m 者/k 共同/a 负担/v 的/u 原则/n ，/w 从/p 变/v 实物/n 分配/v 为/vl 货币/n 分配/v 及/c 合理/a 调整/v 家庭/n 消费结构/n 入手/v ，/w 改革/v 低/a 租金/n 、/w 福利/n 性/k 住房/n 制度/n ，/w 逐步/d 实现/v 住房/n 资金/n 的/u 良性/a 循环/v ，/w 逐步/d 实现/v 住房/n 商品化/v 、/w 社会化/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     房改/v 的/u 根本/a 目的/n 是/vl 加快/v 解决/v 人民群众/n 的/u 住房/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     一/m 、/w 建立/v 住房公积金/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     由/p 职工/n 个人/n 和/c 所在/n 单位/n ，/w 分别/v 按/p 职工/n 工资/n 总额/n 的/u 同一/a 比例/n 按月/d 缴/v 存/v 住房公积金/n ，/w 全部/n 归/v 职工/n 个人/n 所有/a 。/w 
		
			
                                        265
                                     职工/n 可/vu 用/p 住房公积金/n 购/v 、/w 建/v 、/w 修/v 房/n ，/w 也/d 可/vu 按/p 规定/n 交纳/v 住房/n 租金/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     二/m 、/w 建立/v 单位/n 、/w 政府/n 两/m 级/n 住房/n 基金/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     基金/n 主要/a 用于/v 资助/v 职工/n 建立/v 住房公积金/n ，/w 支付/v 住房/n 售价/n 和/c 造价/n 之间/nd 的/u 差额/n ，/w 支付/v 出/vd 租房/v 的/u 建设/n 、/w 维修/v 费用/n 等/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     三/m 、/w 出售/v 公有/v 住宅/n 楼房/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     产权/n 单位/n 可/vu 按/p 标准/n 价/n 向/p 职工/n 出售/v ，/w 以/p 市场价/n 向/p 购买者/n 出售/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     房价/n 由/p 政府/n 有关/p 部门/n 统一/a 测定/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     四/m 、/w 逐步/d 提高/v 房租/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     分为/v 新房/n 新/a 租/v 、/w 现/a 住房/n 分步/d 提/v 租/v 、/w 收取/v 租赁/v 保证金/n 以/p 息/n 补/v 租/v 、/w 超标/v 加/v 租/v 等/u 形式/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     五/m 、/w 集资/v 合作/v 建房/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     各/r 单位/n 可/vu 采取/v 多种/mq 形式/n 集资/v 、/w 合作/v 建房/v ，/w 并且/c 将/p 房改/v 与/c 解决/v 住房/n 困难/a 、/w 危房/n 改造/v 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        275
                                     会议/n 对/p 房改/v 方案/n 进行/v 了/u 认真/a 审议/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     委员/n 们/k 原则/n 同意/v 将/p 这个/r 《/w 方案/n 》/w 报请/v 国务院/ni 审批/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     发言/v 的/u 委员/n 认为/v ，/w 在/p 改革开放/i 的/u 新/a 形势/n 下/nd ，/w 住房/n 制度/n 改革/n 势在必行/i 。/w 
		
			
                                        278
                                     市政府/ni 经过/p 试点/v 和/c 反复/d 研究/v 拟定/v 了/u 本市/n 城镇/n 住房/n 制度/n 改革/n 实施/v 方案/n ，/w 这个/r 方案/n 符合/v 国务院/ni 关于/p 房改/v 的/u 政策/n 精神/n ，/w 基本/a 思路/n 是/vl 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     方案/n 的/u 制定/v ，/w 使/v 群众/n 长期以来/i 最/d 关心/v 的/u 问题/n 之一/m —/w —/w 住房/n 问题/n 的/u 解决/v 有/v 了/u 一个/mq 基本/a 目标/n 、/w 方法/n 和/c 步骤/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     委员/n 们/k 还/d 对/p 方案/n 提出/v 了/u 一些/m 意见/n 和/c 建议/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     据/p 市公安局/ni 统计/v ，/w 到/v 目前/nt ，/w 本市/n 城/n 近郊/nl ８/m 个/q 区/n 的/u 全部/n １０８/m 个/q 派出所/n 都/d 已/d 实行/v ２４/m 小时/nt 办公/v 、/w “/w 全天候/a 服务/v ”/w ，/w 城乡/n 结合部/n 和/c 农村/n 派出所/n 也/d 做到/v 了/u 昼夜/nt 值班/v ，/w 群众/n 有事/v 保证/v 及时/a 接待/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     公安/n 派出所/n 实行/v ２４/m 小时/nt 办公/v ，/w 是/vl 去年/nt ９/m 月/nt 崇文/ns 公安分局/n 实行/v 的/u 一/m 项/q 便民/v 利民/v 措施/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     在/p 今年/nt 爱民/v 月/nt 活动/n 中/nd ，/w 市公安局/ni 明确/a 要求/v 城/n 近郊/nl 各/r 分局/n 要/vu 把/p 它/r 作为/v 强化/v 干警/j “/w 公仆/n ”/w 意识/n 、/w 群众观点/n 、/w 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v 的/u 具体/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     自/p 实行/v “/w ２４/m 小时/nt 办公/v ”/w 以来/nt ，/w 从/p １/m 月/nt １/m 日/nt 至/v １５/m 日/nt 晚/nt ６/m 时/nt 到/v 次日/nt ８/m 时/nt 期间/nt ，/w 各/r 派出所/n 共/d 接待/v 群众/n １万/m 多/a 人次/q ，/w 办理/v 户口/n ８６１/m 人次/q ，/w 为/p 群众/n 寻亲/v 觅/v 友/n １１３５/m 人次/q ，/w 及时/a 调解/v 民事/n 纠纷/n １１９６/m 起/n ，/w 接报/v 刑事/n 案件/n ７２６/m 起/n ，/w 抓获/v 了/u 一/m 批/q 犯罪/v 分子/n ，/w 社会/n 治安/n 状况/n 明显/a 改观/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     １/m 月/nt ９/m 日/nt 晚/nt 近/v １０/m 时/nt ，/w 两/m 名/q 群众/n 相继/d 来到/v 广外/j 派出所/n 上/v 户口/n ，/w 正在/d 值班/v 的/u 政委/j 李修庆/nh 热情/a 地/u 为/p 其/r 办理/v 了/u 手续/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     不久前/nt 一个/mq 晚上/nt 近/a １２/m 时/nt ，/w 朝阳/ns 分局/n 新源里/ns 派出所/n 接到/v 一/m 男/f 一/m 女/f 报案/v 称/v ：/w “/w 遇到/v 流氓/n 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        287
                                     值班/v 干警/j 根据/p 事主/n 提供/v 的/u 情况/n ，/w 及时/a 将/p 案犯/n 抓获/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     实行/v “/w ２４/m 小时/nt 办公/v ”/w ，/w 转变/v 了/u 干警/j 的/u 工作/n 作风/n ，/w 提高/v 了/u “/w 窗口/n ”/w 服务/v 水平/n ，/w 受到/v 了/u 各界/n 群众/n 的/u 好评/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     夜/nt 已/d 深沉/a ，/w 而/c 永外/j 派出所/n 门前/nl 那个/r 一/m 米/q 来/u 长/a 的/u 乳白色/n 灯箱/n 上/nd 六/m 个/q 鲜红/a 的/u 大字/n —/w —/w “/w 二十四/m 小时/nt 办公/v ”/w ，/w 在/p 街灯/n 中/nd 显得/v 格外/d 醒目/a 。/w 
		
			
                                        290
                                     日前/nt 一天/nt 的/u 晚/nt 九/m 时/nt ，/w 记者/n 走进/v 永外/j 派出所/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     通明/a 灯光/n ，/w 两/m 名/q 女/f 民警/n 正/d 接待/v 一/m 位/q 老人/n ，/w 在/p 长凳/n 上/nd 还/d 坐/v 着/u 十/m 来/vd 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     我/r 来到/v 一/m 位/q 守/v 着/u 电话机/n 的/u 男/f 民警/n 旁/nd ，/w 他/r 是/vl 所长/n 朱连富/nh 。/w 
		
			
                                        293
                                     我/r 问/v 朱/nhf 所长/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     朱/nhf 所长/n 忙里偷闲/i 给/p 我/r 介绍/v 着/u ，/w 他们/r 有的是/v 来/vd 找/v 民警/n 解决/v 纠纷/n 的/u ，/w 有的/r 则/c 是/vl 问路/v 或是/vl 反映/v 情况/n 的/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     “/w 差不多/a ，/w 反正/d 十二/m 点/nt 以前/nt 人/n 都/d 不少/a 。/w ”/w 
		
			
                                        296
                                     朱/nhf 所长/n 肯定/d 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     正/d 说/v 着/u ，/w 电话/n 铃声/n 骤然/d 响起/v ，/w 朱/nhf 所长/n 一手/d 抓起/v 电话/n 一手/d 拿/v 笔/n 写道/v ：/w 群众/n 举报/v ，/w 松林/n 里/nd 三十一/m 号/n 院/n 有人/r 聚众/v 赌博/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     “/w 对不起/v ，/w 我/r 得/vu 马上/d 进入/v 情况/n 。/w ”/w 
		
			
                                        299
                                     说/v 着/u ，/w 召唤/v 了/u 六七/m 个/q 民警/n 急匆匆/a 走出/v 门/n 去/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     我/r 又/d 与/c 正/d 带/v 班/n 的/u 政委/j 王宝旗/nh 交谈/v 起来/vd ，/w 他/r 告诉/v 我/r ，/w 这个/r 所/q 自/p 去年/nt 九月/nt 二十三/m 日/nt 挂牌/v 实行/v 二十四/m 小时/nt 办公/v 以后/nt ，/w 民警/n 的/u 工作量/n 增大/v 了/u 好几/m 倍/n ，/w 除了/p 坚持/v 日常/a 工作/n 外/nd ，/w 每晚/nt 还要/v 留/v 足/a 力量/n 在/p 所里/nl 值班/v ，/w 民警/n 辛苦/a 了/u ，/w 但/c 确实/d 给/p 群众/n 带来/v 了/u 方便/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     接着/v ，/w 他/r 如数家珍/i 般/n 地/u 给/p 我/r 报出/v 一/m 串/q 数字/n ：/w 自/p 实行/v 二十四/m 小时/nt 开门/v 办公/v 以来/nt ，/w 这个/r 所/q 在/p 每晚/nt 五/m 时/nt 三十/m 分/n 至/v 次日/nt 早/nt 八/m 时/nt ，/w 共/d 为/p 群众/n 办理/v 暂住证/n 或/c 临时/a 户口/n 四十六/m 个/q ，/w 解决/v 各/r 类/q 纠纷/n 四百二十八/m 起/n ，/w 为/p 群众/n 解答/v 问题/n 或/c 查/v 亲/n 觅/v 友/n 二千九百二十七/m 人次/q ，/w 处理/v 治安/n 案件/n 六十五/m 起/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     时/nt 过/vd 午夜/nt ，/w 来/vd 派出所/n 办事/v 的/u 人/n 逐渐/d 减少/v ，/w 但/c 派出所/n 里/nd 依旧/a 灯火通明/i 。/w 
		
			
                                        303
                                     凌晨/nt 一时/nt 二十/m 分/n ，/w 电话/n 铃声/n 再/d 起/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     华芳第一旅馆/ni 报警/v ：/w 一个/mq 醉汉/n 硬要/v 旅馆/n 安排/v 一/m 位/q 无/v 住宿/v 证明/v 的/u 女/f 青年/n ，/w 被/p 旅馆/n 拒绝/v ，/w 醉汉/n 抡起/v 了/u 酒瓶/n …/w …/w 闻讯/v ，/w 三/m 名/q 民警/n 裹紧/v 大衣/n 冲出/v 派出所/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     半/m 小时/nt 后/nd ，/w 怒气冲冲/i 的/u 双方/n 在/p 民警/n 的/u 耐心/a 调解/v 下/nd ，/w 终于/d 都/d 平静/a 下来/v ，/w 到/v 他们/r 离开/v 时/nt ，/w 天/nt 已/d 放亮/v 了/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     猴/n 年/nt 伊始/v ，/w 喜讯/n 频传/v ，/w 其中/nd 北京市/ns 公安/n 派出所/n 实行/v “/w 全天候/a 服务/v ”/w —/w —/w ２４/m 小时/nt 开门/v 办公/v ，/w 令/v 人/n 耳目一新/i 。/w 
		
			
                                        307
                                     每个/r 行业/n 都/d 有/v 自己/r 的/u 特点/n ，/w 而/c 派出所/n 作为/v 公安机关/n 面向/v 社会/n 的/u 重要/a 窗口/n ，/w 既是/c 联结/v 公安机关/n 与/c 人民群众/n 的/u 桥梁/n 和/c 纽带/n ，/w 同时/c 又是/vl 与/c 各种/r 不法分子/n 斗争/v ，/w 使/v 人们/n 安居乐业/i 的/u 基本/a 保证/v ，/w 基于/p 这/r 一/m 特点/n ，/w 派出所/n 随时/d 可能/vu 有人/r 造访/v ，/w 或是/vl 报/v 个/q 户口/n ，/w 或是/vl 要求/v 排解/v 纠纷/n ，/w 或是/vl 报案/v …/w …/w 如果/c 一/m 到/v 天黑/a 便/d 大门/n 紧闭/v ，/w 尽管/d 里面/nd 有人/r 值班/v ，/w 但/c 群众/n 仍/d 会/vu 感到/v 很/d 不方便/a ，/w 不到/v 万不得已/i 的/u 情况/n 下/nd ，/w 一般/a 是/vl 不会/vu 拍/v 门/n 叩/v 叫/v 的/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 公安机关/n 强化/v 公仆意识/n ，/w 认识/v 到/v 密切/v 警民/n 关系/n ，/w 彻底/a 转变/v 工作/n 作风/n 的/u 重要性/n 和/c 紧迫性/n ，/w 首先/d 在/p 北京城/ns 近郊/nl 的/u １０８/m 个/q 派出所/n 全部/n 实行/v ２４/m 小时/nt “/w 全天候/a ”/w 办公/v 的/u 新招/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     这样一来/i ，/w 群众/n 随时/d 有事/v 随时/d 办理/v ；/w 违法/v 犯罪/v 分子/n 不管/c 何时/r 犯案/v ，/w 公安干警/n 即刻/d 便/d 能/vu 出击/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     大家/n 感到/v 的/u 是/vl ，/w 不仅/c 方便/a 了/u ，/w 而且/c 对/p 社会/n 治安/n 的/u 维护/v 也/d 心里/nl 有底/v 了/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     北京/ns 新/a 技术/n 产业/n 开发/v 试验区/n 的/u １１９２/m 个/q 企业/n 去年/nt 成果/n 累累/a ，/w 技工贸/n 总收入/n 达/v ３７亿/m 元/q ，/w 工业/n 产值/n １２亿/m 元/q ，/w 上缴/v 税金/n １．５亿/m 元/q ，/w 分别/v 比/p １９９０/m 年/nt 增长/v 了/u ３４/m ％/w 、/w ２１/m ％/w 和/c ２５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        312
                                     北京/ns 新/a 技术/n 产业/n 开发/v 试验区/n 自/p １９８８/m 年/nt 成立/v 以来/nt ，/w 初步/a 形成/v 了/u 以/p 产品/n 为/vl 中心/n 、/w 逐渐/d 向/p 集团公司/n 发展/v 的/u 企业/n 组织/n 模式/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     去年/nt ，/w 试验区/n 共/d 向/p 海淀区/ns 传统/a 企业/n 推荐/v 技术/n 或/c 产品/n １００/m 多项/mq ，/w 促成/v 合作/v 项目/n ４８/m 项/q ，/w 其中/nd 新/a 技术/n 企业/n 与/c 传统/a 企业/n 结成/v 联营/v 实体/n ４４/m 个/q ，/w 使/v 这/r 类/q 横/a 联/n 企业/n 总数/n 达到/v １３６/m 个/q 。/w 
		
			
                                        314
                                     截止/v 到/v 去年/nt 年底/nt ，/w 试验区/n 新/d 批/v 三资企业/n ７０/m 个/q ，/w 使/v 试验区/n 三资企业/n 总数/n 达到/v １４０/m 个/q 。/w 
		
			
                                        315
                                     同年/nt ，/w 试验区/n 出口/n 产品/n ７０/m 项/q ，/w 出口/n 创汇/n ４５００万/m 美元/n ，/w 比/p １９９０/m 年/nt 增长/v 了/u ９/m ％/w 。/w 
		
			
                                        316
                                     １９９１/m 年/nt ，/w 对/p 试验区/n 发展/v 具有/v 深远/a 意义/n 的/u 信息产业/n 基地/n 立项/v 开工/v ，/w 并/c 取得/v 了/u 突破性/n 进展/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     试验区/n 驻/v 深圳/ns 办事处/n 部分/n 业务/n 开始/v 开展/v ，/w “/w 京/j 创/v 科技/n 开发/v 总公司/n ”/w 已/d 在/p 广东/ns 中山/ns 市/n 组建/v 成立/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     首批/n ５０/m 家/n 试点/v 企业/n 复核/v 工作/n 也/d 于/p 去年/nt 结束/v ，/w 为/p 今年/nt 全面/a 铺开/v 资格/n 复核/v 打好/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     餐桌/n “/w 流油/v ”/w 且/c “/w 留/v 油/n ”/w 。/w 
		
			
                                        320
                                     宾馆/n 里/nd 也罢/u 饭店/n 里/nd 也罢/u 招待所/n 里/nd 也罢/u 餐馆/n 也罢/u ，/w 公/a 吃/v 也罢/u 私/n 吃/v 也罢/u 吃/v 他人/r 也罢/u 吃/v 自家/r 也罢/u ，/w 一个/mq 个/q 吃/v 得/u “/w 红光满面/i ”/w 、/w 满嘴/n “/w 流油/v ”/w 不说/v ，/w 离席/v 时/nt 桌面上/nl 还/d 大大/d “/w 留/v 油/n ”/w 、/w “/w 身/n ”/w “/w 首/n ”/w 俱/d 在/p 的/u 香酥/a 鸡/n 、/w 犹存/v “/w 半壁江山/n ”/w 的/u 清蒸/v 鱼/n 、/w 整/a 盏/q 半/m 杯/n 的/u “/w 杯中/nl 酒/n ”/w …/w …/w 前不久/nt ，/w 报上/v 披露/v ，/w 有的/r 个体户/n 用/p “/w 地沟/n 油/n ”/w 炸/v 油饼/n 油条/n 坑害/v 群众/n ，/w 闻者/n 无不/d 愤然/a 。/w 
		
			
                                        321
                                     然而/c 愤然/a 之后/nt 也/d 该/vu 问/v 问/v ：/w 地沟/n 何以/r 竟/d 成/v 了/u “/w 丰产/v ”/w 油田/n —/w —/w 还不是/v 缘于/v 宴席/n “/w 留/v 油/n ”/w 太多/a 。/w 
		
			
                                        322
                                     市场/n 上/nd 广告/n 里/nd 也/d 时时/d 可见/a 富/a 得/u “/w 流油/v ”/w 的/u “/w 豪/n ”/w 气/n ：/w 豪华/a 冰箱/n 、/w 豪华/a 席梦思/n 、/w 豪华/a 西装/n 、/w 豪华/a 皮鞋/n 、/w 豪华/a 打火机/n …/w …/w “/w 豪华/a ”/w 多/a 得/u 令/v 人/n 眼花/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     查/v 《/w 辞海/n 》/w ，/w 对/p 豪华/a 的/u 解释/n 是/vl “/w 奢侈/a 阔绰/a ”/w 。/w 
		
			
                                        324
                                     远/a 不止/v 如此/r 。/w 
		
			
                                        325
                                     环视/v 我们/r 的/u 社会/n 生活/n ，/w 在/p 名目繁多/i 的/u “/w 名酒/n 节/n ”/w 、/w “/w 美食/n 节/n ”/w 、/w “/w 美容/v 美发/v 节/n ”/w 中/nd ，/w 在/p 庆/v 不尽/a 的/u 厂/n 庆/v 校庆/n 院庆/v 社/n 庆/v 中/nd ，/w 在/p “/w 典/n ”/w 不/d 完/v 的/u 开业/v 典礼/n 竣工/v 典礼/n 结婚典礼/n 中/nd …/w …/w 乃至/c 在/p 那/r 使/v “/w 扒拉/v 公司/n ”/w 愈来愈/d 兴旺/a 的/u “/w 公/a 垃圾/n ”/w “/w 私/a 垃圾/n ”/w 中/nd ，/w 都/d “/w 洋溢/v ”/w 着/u 一/m 种/q “/w 阔绰/a ”/w 、/w 铺张/a 的/u “/w 气派/n ”/w ，/w 仿佛/d 我们/r 的/u 公家/n 、/w 私家/n 都/d 个/q 个/q 成/v 了/u “/w 富翁/n ”/w ，/w 不/d 摆/v 点/q 阔/a 便/d 有失/v 身价/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     然而/c ，/w 我/r 却/d 明明/d 地/u 知道/v ：/w 我们/r 还/d 根本/d 谈不上/v “/w 富/a ”/w 。/w 
		
			
                                        327
                                     虽然/c 一/m 夜/nt 暴富/v 、/w 腰缠万贯/i 的/u 不乏其人/i ，/w 但/c 就/d 总体/n 而/c 言/v ，/w 人均/v 国民收入/n 还/d 很/d 低/a ，/w 不过/c 刚刚/d 由/p 温饱/n 奔向/v 小康/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     因此/c ，/w 上述/v 的/u 未/d 富/a 先/d 豪/a 之/u 风/n ，/w 倒/v 实实/a 是/vl “/w 有失/v ”/w 身价/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     可能/vu 有人/r 会/vu 讥/v 我/r “/w 观念/n 陈旧/a ”/w 、/w “/w 落后/v 潮流/n ”/w 。/w 
		
			
                                        330
                                     那/r “/w 潮流/n ”/w ，/w 无非/d 是/vl 说/v “/w 人家/r ”/w 如何/r 如何/r 。/w 
		
			
                                        331
                                     可/vu 据/v 知/v ，/w 不少/a 即使/c 已/d 真正/a 称得上/v “/w 富/a ”/w 的/u “/w 人家/r ”/w ，/w 并非/d “/w 挥金如土/i ”/w ，/w 却/d 颇/d 讲究/v 节俭/a ：/w 美国/ns 的/u 大学/n 有/v 经营/v 回收/v 旧/a 教科书/n 的/u 业务/n ，/w 学期/nt 结束/v ，/w 学生/n 可/vu 将/p 用完/v 的/u 旧/a 课本/n 卖给/v 学校/n ，/w 学校/n 再/d 廉价/n 将/p 它/r 卖给/v 新生/n ；/w 日本/ns 的/u 一些/m 大/a 公司/n ，/w 节俭/a 得/u 竟/d 连/p 信封/n 、/w 复印纸/n 也/d 要/vu 两面/n 用/v …/w …/w 可见/a ，/w 视/v “/w 一掷千金/i ”/w 是/vl 世界/n “/w 潮流/n ”/w ，/w 实在/a 有点/d 是/vl 误传/v 、/w 误信/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     窃/v 以为/v ，/w 讲排场/v 、/w 摆阔气/v 其实/d 是/vl 我们/r 的/u “/w 国粹/n ”/w —/w —/w 陈旧/a 的/u “/w 国粹/n ”/w 。/w 
		
			
                                        333
                                     古时/nt 的/u 封建/a 士大夫/n 最/d 讲究/v 这/r 一套/mq ，/w 近代/nt 的/u 没落/v “/w 八旗子弟/i ”/w 虽/c 囊中羞涩/i 也/d 还是/d 抱住/v 这/r 一套/mq 不/d 放/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     务实/v 的/u 百姓/n 对/p 这/r 一套/mq 则/c 历来/d 有/v 明确/v 的/u 针/n 贬/v ，/w 讥/v 之/v ：/w “/w 究/v 摆/v 谱儿/n ”/w 、/w “/w 充/v 大头/n ”/w 。/w 
		
			
                                        335
                                     有/v 言道/v ：/w “/w 成/v 由/p 节俭/a 败/v 由/p 奢/a ”/w 。/w 
		
			
                                        336
                                     话/n 虽/c 不/d “/w 时髦/a ”/w 但/c 着实/d 是/vl 真理/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     在/p 发展/v 农村/n 养殖业/n 中/nd ，/w 密云县/ns 太师/n 屯镇/ns 开展/v 的/u 系列化/v 服务/v 有/v 针对性/n ，/w 效果/n 好/a 。/w 
		
			
                                        338
                                     他们/r 在/p 养/v 鸡/n 生产/v 中/nd 实行/v “/w 六/m 帮/n ”/w ，/w 为/p 农民/n 排解/v 了/u “/w 四/m 难/a ”/w ，/w 使/v 全/a 镇/n 养/v 鸡/n 生产/v 大/a 发展/v ，/w １９９１/m 年/nt 全/a 镇/n 销售/v 肉鸡/n １２８万/m 只/q ，/w 成为/v 京郊/nl 养/v 鸡/n 大镇/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     地处/v 密云/ns 水库/n 东北/nl 端/nd 的/u 太师屯镇/ns ，/w 近年来/nt 结合/v 地区/n 特点/n ，/w 大搞/v 肉鸡/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     但是/c ，/w 群众/n 在/p 饲养/v 生产/v 中/nd 面临/v 四/m 难/a ：/w 一/m 是/vl 筹集/v 资金/n 难/a ；/w 二/m 是/vl 进/v 雏/a 难/a ；/w 三/m 是/vl 买/v 料/n 难/a ；/w 四/m 是/vl 卖/v 鸡/n 难/a 。/w 
		
			
                                        341
                                     “/w 四/m 难/a ”/w 制约/v 了/u 养/v 鸡/n 生产/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     一/m 帮/v 筹集/v 资金/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     由/p 镇/n 畜牧/v 站/n 统一/a 向/p 银行/n 贷款/v ，/w 作为/v 周转金/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     群众/n 购/v 雏鸡/n 、/w 买/v 饲料/n 、/w 全部/n 赊欠/v ，/w 成/v 鸡/n 经/v 畜牧/v 站/n 统一/a 销售/v ，/w 一/m 次/q 结清/v 欠款/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     二/m 帮/v 进/v 雏鸡/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     镇/n 政府/n 出/vd 人/n 出车/v 购/v 雏鸡/n ，/w 提前/v 通知/v 养/v 鸡/n 户/n 取/v 鸡/n ，/w 没有/v 运输/v 能力/n 的/u 由/p 畜牧/v 站/n 无偿/a 送到/v 户/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     为了/p 解决/v 雏/a 源/n 问题/n ，/w 镇里/nl 还/d 投资/v ２７万/m 元/q 建起/v 种/n 鸡/n 厂/n ，/w １９９１/m 年/nt 出/vd 雏/n ４５万/m 只/q 。/w 
		
			
                                        348
                                     三/m 帮/v 进/v 饲料/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     镇里/nl 除了/p 积极/a 联系/v 饲料/n 外/nd ，/w １９９０/m 年/nt 建起/v 了/u 一/m 座/q 贮/v 料/n ２００/m 吨/q 的/u 料/n 库/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     今年/nt １/m 月/nt １４/m 日/nt ，/w 镇里/nl 又/d 投资/v ２９５万/m 元/q 建设/v 的/u 农/n 友/n 饲料厂/n 投产/v ，/w 年产/v 万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        351
                                     四/m 帮/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     镇里/nl 每年/nt 根据/p 四季/nt 特点/n 举办/v 技术/n 培训班/n ，/w 先后/d 培训/v 了/u ２６００/m 人次/q 。/w 
		
			
                                        353
                                     五/m 帮/v 防疫/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     镇/n 畜牧/v 站/n 的/u 兽医/n 为/p 各/r 户/n 雏鸡/n 做/v 防疫/v ，/w 每到/v 一定/d 时期/nt 都/d 准时/a 登门/v 服务/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     六/m 帮/v 卖/v 成/v 鸡/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     镇里/nl 安排/v 业务员/n 联系/v 销路/n ，/w 每到/v 肉鸡/n ５０/m 日/nt 龄/n 时/nt ，/w 业务员/n 带/v 着/u 客户/n 的/u 汽车/n ，/w 登门/v 收购/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     也许/d 你/r 曾/d 去过/v 北京/ns 的/u “/w 全聚德/ni ”/w ，/w 那里/r 的/u 烤鸭/n 世界/n 闻名/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     可/vu 你/r 不一定/d 知道/v ，/w 在/p “/w 全聚德/ni ”/w 背后/nl ，/w 还有/v 许多/a 默默/a 奉献/v 的/u 人们/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     北京农业大学/ni 兽医/n 学院/n 教授/n 郭玉璞/nh 就是/d 其中/nd 的/u 一/m 位/q ，/w 人们/n 称/v 他/r 为/vl 北京鸭/n 的/u “/w 保护神/n ”/w 。/w 
		
			
                                        360
                                     １９８０/m 年/nt ，/w 郭玉璞/nh 发现/v 世界/n 名/n 种/q 北京鸭/n 在/p 中国/ns 渐渐/d 丧失/v 其/r 优势/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     北京市/ns 每年/nt 养/v 鸭/n 约/v ７００万/m 只/q ，/w 有/v １５/m ％/w 至/v ２５/m ％/w 死于/v 疫病/n ，/w 有的/r 地方/n 甚至/d 高过/v ５０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        362
                                     从此/d ，/w 年过半百/i 的/u 他/r 开始/v 从事/v 鸭/n 病/n 的/u 专题/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     国内/nl 没有/v 资料/n ，/w 他/r 利用/v 节假日/j 跑遍/v 了/u 京郊/nl 大大小小/a 的/u 鸭/n 场/n ，/w 老伴/n 常常/d 埋怨/v 他/r 身上/nl 那/r 股/q 鸭/n 粪/n 的/u 酸/a 臭味/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     赴/v 美/j 访问/v ，/w 他/r 也/d 把/p 鸭子/n 作/v 为主/v “/w 攻/v ”/w 对象/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     经过/p 种/q 种/q 艰辛/a ，/w 他/r 终于/d 掌握/v 了/u 鸭/n 病/n 防治/v 的/u 第一手/n 资料/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     １９８９/m 年/nt 冬/nt ，/w 京郊/nl 一家/mq 鸭/n 场/n ４万/m 多/a 只/q 北京鸭/n 患/v 了/u 一/m 种/q 严重/a 的/u 传染病/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     郭/nhf 教授/n 和/c 他/r 的/u 弟子/n 日夜/nt 奔忙/v ，/w 在/p 北京/ns 首次/n 成功/a 地/u 防治/v 了/u 这/r 种/q 病/n ，/w 避免/v 了/u １００/m 多/a 万/m 元/q 的/u 经济/n 损失/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     １０/m 年/nt 来/vd ，/w 郭玉璞/nh 取得/v 的/u 成绩/n 已/d 是/vl 硕果累累/i 。/w 
		
			
                                        369
                                     他/r 先后/d 发现/v 了/u 鸭/n 的/u ７/m 种/q 传染病/n ，/w 编写/v 了/u 世界/n 第一/m 本/q 鸭/n 病/n 专著/n ，/w 多次/mq 获/v 北京市/ns 科技/n 成果/n 奖/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     同时/c ，/w 他/r 还/d 兼任/v 中国/ns 禽/n 病/n 研究会/n 理事长/n 的/u 职务/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     现在/nt ，/w 六十/m 挂/v 零/m 的/u 郭玉璞/nh 依然/d 雄风/n 不/d 减/v ，/w 新/a 买/v 了/u 一/m 辆/q 跑车/n ，/w 在/p 鸭/n 场/n 与/c 农大/j 之间/nd 奔忙/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     春节/nt 前/nd ，/w 平谷县/ns ９０/m ％/w 以上/nd 的/u 村/n 吃上/v 了/u 自来水/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     近年来/nt ，/w 平谷县/ns 在/p 上级/n 有关/p 部门/n 的/u 支持/v 下/nd ，/w 积极/a 采取/v 县/n 、/w 乡镇/n 、/w 村/n 多方/n 投资/v 等/u 措施/n 改善/v 农村/n 的/u 饮用水/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     仅/d １９９１/m 年/nt ，/w 全/a 县/n 用于/v 改水/v 工程/n 的/u 投资/n 就/d 达/v ４２９万/m 元/q ，/w 解决/v 了/u ５６/m 个/q 村/n 吃/v 自来水/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     最近/nt 这个/r 县/n 获得/v 了/u 国家/n 有关/p 部门/n 授予/v 的/u “/w 全国/n 农村/n 自来水/n 普及/v 县/n ”/w 称号/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     漫步/v 十/m 里/q 南厢/ns ，/w 不觉/v 严冬/nt 寒意/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     火热/a 的/u 南厢/ns ，/w 沸腾/a 的/u 南厢/ns ，/w 给/p 人/n 带来/v 了/u 春/nt 的/u 信息/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     马达/n 轰鸣/v ，/w 机/n 声/n 隆隆/o ，/w 南/nd 护城河/n 岸上/nl 岸/n 下/nd 一片/mq 繁忙/a 景象/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     在/p 车水马龙/i 的/u 永定门/ns 桥头/nl ，/w 挖掘机/n 伸出/v 巨/a 臂/n 开挖/v 土方/n ，/w 反/v 螺旋/n 钻/n 在/p 桥下/nl 向/p 地层/n 开战/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     满载/v 的/u 卡车/n 川流不息/i ，/w 水泥/n 罐车/n 来往/v 奔忙/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     河/n 下/nd ，/w 平展展/a 的/u 混凝土/n 挡/v 墙/n 向/p 远处/n 延伸/v ，/w 河中/nl 竖起/v 了/u 座/q 座/q 高耸/v 的/u 桥/n 柱/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     在/p 西厢/n 打出/v 威风/a 的/u 市政/n 二/m 公司/n 职工/n ，/w 马不停蹄/i ，/w 转战/v 南厢/ns 。/w 
		
			
                                        383
                                     在/p 永定门/ns 、/w 天坛/ns 南/nd 两/m 处/n 立交桥/n 工地/n 摆开/v 了/u 战场/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     在/p 天宁寺/ns 立交桥/n 工地/n 屡建/v 战功/n 的/u 贾福顺/nh 青年突击队/n 这次/r 干/v 得/u 更/d 欢/a 。/w 
		
			
                                        385
                                     南厢/ns 工期/nt 紧/a ，/w 拆迁/v 量/n 大/a ，/w 河/n 下/nd 施工/v 困难/n 多/a ，/w 他们/r 争分夺秒/i ，/w 连/p 破/v 难关/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     大家/n 春节/nt 不/d 休息/v ，/w 日夜/nt 三班倒/v ，/w 迎着/v 刺骨/a 寒风/n ，/w 风餐露宿/i 不/d 叫苦/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     水泥/n 罐车/n 来/vd 了/u ，/w 工人/n 们/k 立刻/d 迎/v 上/nd 前去/v ，/w 铺好/v 溜/v 槽/n ，/w 支好/v 模板/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     水泥/n 刚/d 卸完/v ，/w 他们/r 操起/v 震/v 捣/v 棒/n ，/w 精心/a 震/v 捣/v ，/w 不/d 留/v 一个/mq 空隙/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     泥水/n 溅到/v 身上/nl ，/w 很快/a 冻/v 成/v 坚硬/a 的/u 泥块/n ，/w 手脚/n 冰凉/a ，/w 他们/r 顾不上/v 进屋/v 暖/v 暖/v 身子/n ，/w 手里/nl 的/u 活儿/n 一直/d 没/d 停/v ，/w 把/p 厚厚/a 的/u 草帘/n 覆盖/v 在/p 刚/d 打好/v 的/u 混凝土/n 护/v 墙上/nl 。/w 
		
			
                                        390
                                     贾福顺/nh 憨笑/v 着/u 说/v ：/w “/w 大/a 冬天/nt 干活/v ，/w 够/d 苦/a 的/u ，/w 可/vu 一/d 想到/v 两厢/j 早日/d 合龙/v ，/w 想到/v 南城/nl 交通/n 变样/v ，/w 苦/a 点/q 累/a 点/q 就/d 顾不上/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        391
                                     在/p 永定门桥/ns 西/nd 宽阔/a 的/u 河床/n 上/nd ，/w 工人/n 们/k 竖起/v 十/m 多/a 米/q 高/a 的/u 钻机/n 在/p 紧张/a 打桩/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     河岸/n 上/nd 有/v 条/q 条/q 高压线/n ，/w 河床/n 下/nd 有/v 厚厚/a 的/u 沙石/n 层/q ，/w 在/p 这里/r 打/v １/m 米/q 孔径/n 的/u 桥/n 柱/n 桩/n ，/w 绝非/vl 易事/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     钻机/n 怒吼/v ，/w 钻头/n 飞转/v ，/w 工人/n 们/k 记/v 不清/a 日出/v 日落/v ，/w 心里/nl 只/d 装/v 着/u 进尺/v 指标/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     饭/n 来/vd 了/u ，/w 工人/n 们/k 抄起/v 碗筷/n ，/w 蹲/v 在/p 钻机/n 旁/nd 狼吞虎咽/i ；/w 午夜/nt 饿/a 了/u ，/w 只能/vu 啃/v 口/n 凉/a 馒头/n ，/w 泡/v 碗/n 方便面/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     没有/v 牢骚/n ，/w 没有/v 怨言/n ，/w 只有/c 默默/a 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     大伙/r 儿/k 心里/nl 都/d 想/v 着/u ，/w 保质/v 保量/v 保/v 进度/n ，/w 定/d 叫/v 任务/n 提前/v 完/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     孔/n 成形/v ，/w 下/v 钢/n 笼/n ，/w 抓紧/v 灌/v 桩/n ，/w 一刻/nt 不停/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     工序/n 紧凑/a ，/w 秩序井然/i ，/w 场面/n 感人/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     过路/v 行人/n 说/v ：/w “/w 南厢河/ns 下/nd 奏响/v 了/u 和谐/a 的/u 奋进/v 乐章/n 。/w ”/w 
		
			
                                        400
                                     夜幕/n 降临/v ，/w 南厢/ns 工地/n 一片/mq 灯火/n ，/w 岸边/nl 路上/nl 行人/n 匆匆/a ，/w 岸/n 下/nd 工地/n 紧张/a 繁忙/a 。/w 
		
			
                                        401
                                     前天/nt 晚/nt ７/m 时/nt 许/n ，/w 陶然亭/ns 桥下/nl 一/m 尺/n 多/a 粗/a 的/u 上水/v 管线/n 需要/v 截流/v ，/w 市政/n 一/m 公司/n 管道/n 队/n 职工/n 承担/v 这/r 项/q 任务/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     天黑/a 、/w 风/n 大/a ，/w 滴水成冰/i 。/w 
		
			
                                        403
                                     工人/n 们/k 跳进/v ２/m 米/q 深/n 的/u 沟槽/n 内/nd 甩开/v 膀子/n 大干/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     忽然/d ，/w 管/n 内/nd 水流/n 外溢/v ，/w 青年/n 工人/n 申慧明/nh 衣服/n 溅/v 湿/a 了/u ，/w 鞋里/nl 灌进/v 了/u 水/n ，/w 寒风/n 一/d 吹/v ，/w 浑身/n 打颤/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     工友/n 让/p 他/r 披上/v 大衣/n 或/c 到/v 汽车/n 里/nd 暖/v 暖/v 身子/n ，/w 他/r 全然/d 不顾/v ，/w 非要/vu 把/p 活/n 干完/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     工人/n 们/k 天/nt 冷/a 不/d 松动/v ，/w 挥汗/v 加油/v 干/v ，/w 经过/p 两/m 个/q 多/a 小时/nt 的/u 紧张/a 战斗/v ，/w 胜利/v 完成/v 截流/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     寒风/n 阵/q 阵/q ，/w 灯光/n 闪闪/a ，/w 十/m 里/q 南厢/ns 涌动/v 着/u 股/q 股/q 热流/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     日本/ns ＮＣＵ/ws 人工/n 肾透机/n 北京/ns 技术/n 培训/v 中心/n 、/w 朝阳医院/ni 血液/n 透析/v 中心/n 日前/nt 成立/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     朝阳医院/ni 最近/nt 从/p 日本/ns 引进/v 了/u １０/m 台/q 目前/nt 国际/n 最/d 先进/a 的/u 人工/n 肾透机/n ，/w 并/c 与/c 日方/n 共同/a 设计/v 、/w 施工/v 了/u 可/vu 同时/v 容纳/v １０/m 个/q 病人/n 的/u 血液/n 透析/v 中心/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     这些/r 肾透机/n 全部/n 采用/v 计算机/n 控制/v ，/w 准确性/n 高/a ，/w 安全/a 有效/a ，/w 可/vu 使/v 每个/r 病人/n 治疗/v 时间/n 缩短/v ２/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        411
                                     中心/n 还/d 备有/v 急/a 、/w 慢性/a 肾衰/v 的/u 抢救/v 、/w 监护/v 系统/n ，/w 并/c 可/vu 进行/v 肾/n 移植/v 的/u 术前/nt 、/w 术后/nt 治疗/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     歌曲/n 磁带/n 《/w 红/a 太阳/n —/w —/w 毛泽东/nh 颂歌/n 新/a 节奏/n 联唱/v 》/w 走俏/v 京城/n ，/w 成为/v 目前/nt 本市/n 音像制品/n 市场/n 中/nd 的/u 新/a “/w 热点/n ”/w 。/w 
		
			
                                        413
                                     这/r 盘/q 由/p 李玲玉/nh 、/w 孙国庆/nh 、/w 范琳琳/nh 等/u 著名/a 歌手/n 演唱/v 的/u 音乐/n 盒带/n 是/vl 由/p 中国唱片总公司上海公司/ni 出版/v 的/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     其中/nd 收录/v 了/u 《/w 太阳/n 最/d 红/a 、/w 毛主席/nh 最/d 亲/a 》/w 、/w 《/w 十/m 送/v 红军/n 》/w 等/u ３０/m 首/q 革命/n 传统/n 歌曲/n 片段/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     笔者/n 昨天/nt 走访/v 了/u 本市/n 六/m 家/q 新华书店/n 及/c 音像制品/n 专营/v 店/n ，/w 看到/v 购买/v 这/r 盘/q 磁带/n 的/u 顾客/n 络绎不绝/i ，/w 北京音像书店/ni 等/u 处/n 已/d 销售一空/i 。/w 
		
			
                                        416
                                     不仅/c 中老年人/n 喜欢/v 这/r 盘/q 盒带/n ，/w 年轻人/n 和/c 小学生/n 也/d 购买/v 踊跃/a 。/w 
		
			
                                        417
                                     在/p 本市/n 最大/a 的/u 王府井新华书店/ni ，/w 从/p １/m 月初/nt 开卖/v 时/nt 起/v 这里/r 已/d 销出/v 《/w 红/a 太阳/n 》/w 磁带/n ３０００/m 多/a 盘/q 。/w 
		
			
                                        418
                                     据悉/v ，/w 这/r 种/q 盒带/n 在/p 全国/n 已/d 销出/v １００/m 多/a 万/m 盘/q 。/w 
		
			
                                        419
                                     为/p 满足/v 首都/n 的/u 要求/n ，/w 出版者/n 将/d 在/p 京/j 设立/v 生产/v 点/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     据/p 对外/d 经济/n 贸易部/ni 统计/v ，/w 去年/nt 中国/ns 批准/v 外商/n 直接/a 投资/v 协议/n 外资/n 金额/n 达/v 一百一十点六亿/m 美元/n ，/w 比/p 上年/nt 增长/v 了/u 百/m 分之/u 六十八点三/m ，/w 创下/v 历史/n 最好/a 纪录/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     经贸部/j 新闻/n 发言人/n 刘向东/nh 日前/nt 对/p 此/r 评论/v 说/v ，/w 这/r 项/q 佳绩/n 是/vl 在/p 中国/ns 进一步/v 改善/v 投资/v 环境/n ，/w 政治/n 、/w 经济/n 、/w 社会/n 稳定/a 的/u 大/a 背景/n 下/nd 取得/v 的/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     ２００/m 多年来/nt ，/w 一代/nt 代/n 藏医/n 靠/p 《/w 四部/n 医典/n 》/w 、/w 一个/mq 指头/n 云游/v 草原/n 为/p 人/n 看病/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     如今/nt 已/d 习惯/v 从/p 病人/n 的/u Ｘ/ws 射线/n 透视/v 或/c 心电图/n 、/w Ｂ超/n 检查/v 的/u 结果/n 中/nd 寻找/v 依据/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     珠海市/ns 从/p 去年/nt 下半年/nt 开始/v 引种/v 新疆/ns 哈密瓜/n ，/w 当年/nt 亩产/v 达/v ３/m 吨/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        425
                                     每个/r 瓜/n 平均/a 重/a ２/m 公斤/q ，/w 最大/a 一个/mq 达/v ４/m 公斤/q ，/w 平均/a 每/r 公斤/q 获利/v ８/m 元/q 以上/nd ，/w 而且/c 无/v 土/n 栽培/v 哈密瓜/n 能/vu 提前/v ２０/m 天/nt 收获/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     据/p 测试/v ，/w 珠海/ns 引种/v 的/u 哈密瓜/n 糖分/n 含量/n 达/v 百/m 分之/u 十五/m 至/v 百/m 分之/u 十八/m ，/w 比/p 一般/a 哈密瓜/n 高/a 百/m 分之/u 三/m 至/v 百/m 分之/u 六/m 。/w 
		
			
                                        427
                                     农村经济/n 发展/v 为/p 五保/j 老人/n 提供/v 了/u 更/d 好/a 的/u 保障/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     目前/nt 全国/n 已/d 有/v 乡村/n 办/v 敬老院/n 三点八万/m 多/a 所/q ，/w 收养/v 四十八万/m 多/a 人/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     北京/ns 、/w 天津/ns 、/w 上海/ns 等/u 十/m 个/q 省市/n 乡/n 乡镇/n 镇/n 都/d 有/v 敬老院/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     湖南省/ns 邵阳/ns 市/n 通过/p “/w 电脑/n 红娘/n ”/w 架/v 鹊桥/n ，/w 两/m 年/nt 时间/n 已/d 有/v 四千一百/m 多/a 人/n 喜结良缘/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     邵阳/ns 市妇联/j 一九九○/m 年初/nt 办起/v 电脑/n 婚姻/n 情报/n 所以/c 来/vd ，/w 至今/d 已/d 输入/v 全国/n 各地/nl 三点二万/m 多/a 名/q 征婚/v 者/k 的/u 信息/n ，/w 能/vu 很快/a 帮助/v 找到/v 大致/d 般配/a 的/u 婚/n 偶/d 对象/n 五/m 个/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        432
                                     福州市/ns 最后/n 一/m 批/q １０４/m 户/q 水/n 上/nd 人家/r 不久前/nt 乔迁/v 上岸/v 定居/v ，/w 结束/v 了/u 福州/ns 水/n 上/nd 居民/n 世代/nt 在/p 闽江/ns 飘泊/v 谋生/v 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     水晶/n 之/u 乡/n 江苏省/ns 东海/ns 县/n 最近/nt 又/d 挖出/v 一/m 块/q ２７５/m 公斤/q 的/u 大/a 水晶/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     它/r 晶莹/a 透明/a ，/w 光洁/a 无瑕/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     大/a 水晶/n 是/vl 在/p 房山镇库北村/ns 地下/nl ３０/m 米/q 深处/n 挖到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        436
                                     应/v 杨尚昆/nh 主席/n 邀请/v ，/w 柬埔寨/ns 国家元首/n 、/w 全国/n 最高/a 委员会/n 主席/n 诺罗敦&#183;西哈努克/nh 亲王/n 率领/v 柬/j 全国/n 最高/a 委员会/n 代表团/n 于/p 今天/nt 下午/nt 抵达/v 北京/ns ，/w 并/c 将/p 从/p ９/m 日/nt 开始/v 对/p 我国/n 进行/v 正式/a 访问/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     这/r 是/vl 西哈努克/nh 亲王/n 返回/v 金边/ns 后/nd ，/w 以/p 国家元首/n 和/c 全国/n 最高/a 委员会/n 主席/n 身份/n 首次/n 率团/v 访华/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     西哈努克/nh 亲王/n 在/p 抵达/v 首都机场/ni 后/nd 发表/v 的/u 一/m 份/q 书面/n 声明/v 中/nd 说/v ，/w 这/r 是/vl 柬埔寨/ns 实现/v 重新/d 统一/v 、/w 恢复/v 和平/a 、/w 民族/n 团结/v 和/c 主权/n 后/nd ，/w 柬/j 全国/n 最高/a 委员会/n 首次/n 派/v 代表团/n 访问/v 中国/ns 这个/r 友好/a 的/u 国家/n ，/w 因此/c 访问/v 具有/v “/w 历史性/n 意义/n ”/w 。/w 
		
			
                                        439
                                     他/r 表示/v 相信/v ，/w 这次/r 访问/v 必将/d 有助于/v 进一步/v 加强/v 和/c 发展/v 柬/j 中/j 两国/n 和/c 两国/n 人民/n 的/u 友谊/n 与/c 合作/v ，/w 同时/c 也/d 有助于/v 全面/a 执行/v 去年/nt １０/m 月/nt ２３/m 日/nt 在/p 巴黎/ns 签署/v 的/u 和平/a 协议/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     他/r 说/v ，/w 中国/ns 在/p 柬埔寨/ns 的/u 和平/a 进程/n 中/nd 发挥/v 了/u 极其/d 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     他/r 对/p 中国/ns 无私/a 的/u 人道主义/n 援助/v 和/c 在/p 柬埔寨/ns 重建/v 中/nd 所/u 起/v 的/u 积极/a 作用/n 表示/v 赞赏/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     随同/v 来访/v 的/u 有/v 莫尼克/nh 公主/n 、/w 柬/j 全国/n 最高/a 委员会/n 成员/n 洪森/nh 、/w 乔森潘/nh 、/w 拉那烈/nh 和/c 宋双/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        443
                                     中国/ns 政府/n 陪同团/n 团长/n 、/w 劳动部/ni 部长/n 阮崇武/nh ，/w 外交部/ni 副/f 部长/n 杨福昌/nh 及/c 一些/m 国家/n 的/u 驻华/v 使节/n 到/v 机场/n 迎接/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     中共中央/j 总书记/n 江泽民/nh 今天/nt 上午/nt 出席/v 了/u 日本/ns 庆祝/v 中/j 日/j 邦交正常化/v 二十/m 周年/nt 民间组织/n 委员会/n 在/p 日本广播协会/ni 大礼堂/n 举行/v 的/u 演讲会/n ，/w 并/c 发表/v 了/u 题为/v 《/w 国际/n 形势/n 和/c 中/j 日/j 关系/n 》/w 的/u 演讲/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     在/p 中/j 日/j 邦交正常化/v 二十/m 周年/nt 这个/r 喜庆/a 之/u 年/nt ，/w 承蒙/v 日本/ns 政府/n 的/u 盛情/n 邀请/v ，/w 在/p 这/r 樱花/n 盛开/v 的/u 季节/nt 我/r 来到/v 贵国/n 进行/v 友好/a 访问/v ，/w 感到/v 十分/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        446
                                     我/r 愿/vu 借此机会/i ，/w 感谢/v 日本/ns 政府/n 和/c 人民/n 的/u 热情/a 款待/v 和/c 周到/a 安排/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     我/r 还要/v 借此机会/i 转达/v 中国/ns 人民/n 对/p 日本/ns 人民/n 的/u 亲切/a 问候/v 和/c 良好/a 祝愿/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     中/j 日/j 实现/v 邦交正常化/v ，/w 揭开/v 了/u 两国/n 关系/n 历史/n 的/u 新篇章/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     经过/p 两国/n 人民/n 二十/m 个/q 春秋/n 的/u 努力/v ，/w 中/j 日/j 友好合作/v 已/d 结出/v 丰硕/a 成果/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     对/p 此/r ，/w 中国/ns 人民/n 高兴/a ，/w 日本/ns 人民/n 高兴/a ，/w 世界/n 人民/n 也/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        451
                                     “/w 饮水/v 不/d 忘/v 掘井/v 人/n ”/w 。/w 
		
			
                                        452
                                     在/p 我们/r 共同/a 庆祝/v 中/j 日/j 邦交正常化/v 二十/m 周年/nt 的/u 时候/n ，/w 我/r 和/c 在座/v 的/u 朋友们/n 一样/a ，/w 十分/d 怀念/v 所有/a 为/p 中/j 日/j 邦交正常化/v 做出/v 过/vd 贡献/n 的/u 开拓者/n ，/w 十分/d 钦佩/v 两国/n 有/v 远见卓识/i 的/u 政治家/n 在/p 二十/m 年前/nt 作出/v 的/u 政治/n 决断/v ，/w 十分/d 感谢/v 二十/m 年/nt 来/vd 为/p 维护/v 发展/v 中/j 日/j 友好/a 关系/n 作出/v 不懈/a 努力/v 的/u 各界/n 人士/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     他们/r 的/u 努力/v ，/w 不仅/c 使/v 中/j 日/j 关系/n 的/u 面貌/n 为/vl 之一/m 新/a ，/w 而且/c 促使/v 亚洲/ns 太平洋/ns 地区/n 的/u 形势/n 发生/v 了/u 有利于/v 和平/a 与/c 发展/v 的/u 转变/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     今天/nt ，/w 我/r 谨/a 就/d 国际/n 形势/n 和/c 中/j 日/j 关系/n 这个/r 主题/n ，/w 向/p 朋友们/n 介绍/v 一下/mq 中国/ns 对/p 当前/nt 国际/n 形势/n 的/u 基本/a 看法/n 以及/c 对/p 今后/nt 中/j 日/j 关系/n 的/u 展望/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     近年来/nt ，/w 世界/n 上/nd 发生/v 了/u 许多/a 重大/a 事件/n ，/w 其中/nd 具有/v 最/d 深远/a 影响/v 的/u 是/vl 苏联/ns 的/u 解体/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     这/r 是/vl 第二次世界大战/n 结束/v 以来/nt 国际/n 形势/n 发生/v 的/u 最/d 重大/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     它/r 标志/v 两极/n 格局/n 已经/d 结束/v ，/w 世界/n 进入/v 了/u 向/p 多极化/v 发展/v 的/u 转折/v 时期/nt 。/w 
		
			
                                        458
                                     国际上/n 原有/v 的/u 平衡/n 被/p 打破/v ，/w 新/a 的/u 分化/v 和/c 组合/v 已经/d 开始/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     面对/v 国际/n 形势/n 的/u 重大/a 变化/v ，/w 国际/n 社会/n 普遍/a 关注/v ，/w 众说纷纭/i ，/w 在/p 我们/r 看来/v ，/w 超级大国/n 军事/n 对峙/v 的/u 局面/n 虽然/c 改观/v ，/w 但/c 世界/n 依然/d 很/d 不/d 安宁/a 。/w 
		
			
                                        460
                                     原有/v 的/u 紧张/a 因素/n 尚未/d 完全/d 消除/v ，/w 新/a 的/u 不/d 稳定/a 因素/n 却/d 在/p 增多/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     两极/n 格局/n 下/nd 长期/nt 被/p 掩盖/v 着/u 的/u 政治/n 矛盾/n 、/w 经济/n 摩擦/v 以及/c 民族/n 、/w 宗教/n 和/c 领土/n 纠纷/n 等/u 突出/a 起来/vd ，/w 产生/v 着/u 新/a 的/u 危机/n 、/w 动乱/n 甚至/d 战争/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     世界/n 经济/n 发展/v 也/d 面临/v 严峻/a 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     国际/n 间/nd 的/u 竞争/v 愈来愈/d 激烈/a 和/c 不/d 平等/a ，/w 南北/nd 差距/n 不断/d 扩大/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     许多/a 发展中国家/n 的/u 经济/n 环境/n 更加/d 恶化/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     发达国家/n 的/u 经济/n 发展/v 也/d 出现/v 许多/a 新/a 的/u 矛盾/n 和/c 问题/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     现实/n 告诉/v 我们/r ，/w 人类/n 长期/nt 面临/v 的/u 和平/a 与/c 发展/v 这/r 两/m 大/a 主要/a 问题/n 一个/mq 也/d 没有/v 得到/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     各国/n 人民/n 仍然/d 需要/v 继续/v 做出/v 不懈/a 的/u 努力/v 。/w 
		
			
                                        468
                                     享有/v 持久/a 和平/a ，/w 谋求/v 经济/n 发展/v ，/w 是/vl 各国/n 人民/n 的/u 共同/a 愿望/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     在/p 当今/nt 世界/n 的/u 重大/a 转折/v 时刻/n ，/w 各国/n 人民/n 更加/d 希望/v 建立/v 一个/mq 有利于/v 实现/v 和平/a 与/c 发展/v 的/u 国际/n 政治/n 、/w 经济/n 新/a 秩序/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     这/r 是/vl 人类/n 在/p 即将/d 跨入/v 二十一/m 世纪/nt 的/u 历史/n 关头/n 为/vl 自己/r 提出/v 的/u 重大/a 课题/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     建立/v 什么样/r 的/u 国际/n 新/a 秩序/n ，/w 如何/r 来/vd 建立/v 国际/n 新/a 秩序/n ，/w 所有/a 的/u 国家/n 和/c 人民/n 都/d 在/p 认真/a 思考/v 。/w 
		
			
                                        472
                                     我们/r 认为/v ，/w 就/d 建立/v 国际/n 新/a 秩序/n 而/c 言/v ，/w 首要/a 的/u 是/vl 正确/a 认识/v 世界/n 的/u 现实/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     世界/n 是/vl 多样性/n 的/u 。/w 
		
			
                                        474
                                     在/p 我们/r 这个/r 星球/n 上/nd ，/w 由于/c 上千/m 个/q 民族/n 所/u 组成/v 的/u 近/a 二百/m 个/q 国家/n ，/w 不仅/c 存在/v 着/u 自然环境/n 的/u 差异/n ，/w 而且/c 经历/v 了/u 不同/a 的/u 社会/n 历史/n 发展/v 过程/n ，/w 这/r 就/d 形成/v 了/u 各种/r 社会制度/n 、/w 价值/n 观念/n 、/w 生活方式/n 、/w 宗教信仰/n 和/c 文化/n 传统/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     基于/p 这/r 一/m 现实/n ，/w 只有/c 各国/n 互相/d 尊重/v 、/w 求同存异/i 、/w 平等相待/i 、/w 和睦/a 共处/v ，/w 才/d 有可能/v 维持/v 持久/a 的/u 和平/a ，/w 为/p 各国/n 的/u 共同/a 发展/v 创造/v 必要/a 的/u 外部/nd 条件/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     在/p 这个/r 多样化/v 的/u 世界/n 里/nd ，/w 国家/n 与/c 国家/n 之间/nd ，/w 都/d 不/d 应该/vu 把/p 自己/r 的/u 意志/n 和/c 模式/n 强加于人/i 。/w 
		
			
                                        477
                                     我们/r 主张/v ，/w 国家/n 无论/c 大小/n 、/w 强弱/n 、/w 贫富/n ，/w 都/d 具有/v 独立自主/i 的/u 国家/n 主权/n 和/c 相互/d 平等/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     各国/n 要/vu 互相/d 尊重/v 领土/n 完整/a ，/w 任何/r 国家/n 不得/vu 以/p 任何/r 借口/n 侵犯/v 或/c 吞并/v 别国/n 领土/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     各国/n 人民/n 有权/v 根据/p 本/r 国/n 的/u 具体/a 国情/n ，/w 选择/v 自己/r 的/u 社会制度/n 、/w 意识形态/n 和/c 发展/v 道路/n ，/w 制定/v 自己/r 的/u 政策/n 和/c 法律/n ，/w 任何/r 国家/n 不得/vu 以/p 任何/r 借口/n 干涉/v 别国/n 内部/nd 事务/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     国/n 与/c 国/n 之间/nd 存在/v 的/u 分歧/n 和/c 争端/n ，/w 应该/vu 通过/p 协商/v 和平/a 解决/v ，/w 不得/vu 诉诸武力/i 和/c 武力/n 威胁/v 。/w 
		
			
                                        481
