
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     如/v 依从/v 十家/ns 注/v 与/c 武/a 经/n 系统/n 等/u 传世/v 诸本/nh ，/w 则/c &quot;/w 兵/n 者/k &quot;/w 的/u 谓语/n 由/p &quot;/w 国/n 之/u 大事/n &quot;/w 、/w &quot;/w 死/v 生/v 之/u 地/n &quot;/w 、/w &quot;/w 存亡/n 之/u 道/n &quot;/w 三/m 个/q 并列/v 成分/n 组成/v ，/w 显然/a 于/p 义/n 难/a 通/a 。/w 
		
			
                                        2
                                     从/p 这/r 事例/n ，/w 也/d 可/vu 看出/v 樱田/nh 本/n 的/u 价值/n 是/vl 不容/v 低估/v 的/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     《/w 军/n 争/v 》/w 篇/n 的/u 文句/n ，/w 自古以来/i 争论/v 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        4
                                     这里/r 只/d 把/p &quot;/w 故/c 军/n 争/v 为/p 利/a ，/w 众/a 争/v 为/p 危/a &quot;/w 提出/v 来/vd 讨论/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     是/vl &quot;/w 众/a 争/v 为/p 危/a &quot;/w 还是/d &quot;/w 军/n 争/v 为/p 危/a &quot;/w ，/w 传世/v 诸/r 本/n 不尽/a 相同/a 。/w 
		
			
                                        6
                                     竹/n 书/n 与/c 十/m 家/n 注本/n 等/u 作/v &quot;/w 军/n 争/v 为/p 危/a &quot;/w ，/w 而/c 樱田/nh 、/w 武/a 经/n 七/m 书/n 、/w 武备/n 志/n 本/n 等/u 则/c 作/v &quot;/w 众/a 争/v 为/p 危/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        7
                                     在/p 各/r 有/v 善本/n 依据/p 而/c 文字/n 迥异/a 的/u 情况/n 下/nd 进行/v 校勘/v ，/w 据/d 文/n 义/n 理/v 校/v 就是/d 不可/vu 缺少/v 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     我/r 赞成/v &quot;/w 众/a 争/v 为/p 危/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        9
                                     因为/c 所谓/a &quot;/w 众/a 争/v &quot;/w 之/u &quot;/w 众/a &quot;/w ，/w 是/vl 指/v 缺乏/v 秩序/n 和/c 统一/v 意志/n 的/u 平民/n 百姓/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     战争/n 中/nd 常有/v 这样/r 的/u 情况/n ，/w 或/c 因/c 兵力/n 不足/a ，/w 或/c 因/c 作战/v 需要/v ，/w 在/p 迫不得已/i 的/u 情况/n 下/nd ，/w 往往/d 征集/v 和/c 驱使/v 不/d 晓/v 军事/n 的/u 民众/n 派上/v 用场/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     这/r 当然/d 是/vl 十分/d 危险/a 的/u ，/w 所以/c 孙子/n 才/d 说/v &quot;/w 众/a 争/v 为/p 危/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        12
                                     不仅如此/i ，/w 联系/n 下文/n &quot;/w 委/v 军/n 而/c 争利/v &quot;/w 一语/n ，/w 亦/d 应/vu 改为/v &quot;/w 委/v 众/a 而/c 争利/v ，/w 则/c 辎重/n 捐/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        13
                                     因为/c 搬运/v 辎重/n ，/w 主要/a 是/vl 民众/n 的/u 差使/v ，/w 所以/c 此处/n 之/u &quot;/w 军/n &quot;/w 字/n ，/w 尽管/d 诸本/nh 均无/v 不同/a ，/w 我/r 在/p 《/w 新校/n 》/w 中/nd 仍/d 坚持/v 更/d &quot;/w 军/n &quot;/w 为/p &quot;/w 众/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        14
                                     我/r 认为/v ，/w 只要/vu 考察/v 一下/mq 项羽/nh 与/c 刘邦/nh 之/u 争/v ，/w 就/d 会/vu 明白/a 众/a 争/v 之/u 害/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     刘邦/nh 作战/v 乃/d &quot;/w 军/n 争/v &quot;/w ，/w 而/c 项羽/nh 的/u 战法/n 是/vl &quot;/w 众/a 争/v &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        16
                                     军/n 争/v &quot;/w 是/vl 按照/p 将帅/n 的/u 命令/v 作战/v ，/w 而/c &quot;/w 众/a 争/v &quot;/w 则/c 是/vl 民众/n 各自为战/i ，/w 是/vl 危险/a 的/u 战法/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     此外/c ，/w 《/w 军/n 争/v 》/w 篇/n 争论/v 较/d 大/a 的/u 问题/n 是/vl 此/r 篇/n 篇/n 末/n 与/c 下篇/n 《/w 九/m 变/v 》/w 篇/n 首/n 的/u 衔接/v 问题/n ，/w 我/r 是/vl 赞同/v 《/w 军/n 争/v 》/w 篇/n 末/n 乃/d 《/w 九/m 变/v 》/w 篇/n 首/n 这/r 一/m 主张/v 的/u ，/w 这/r 在/p 拙著/n 中/nd 已/d 详/a 加/v 论述/v ，/w 故/c 略/v 而/c 不论/c 。/w 
		
			
                                        18
                                     关于/p 《/w 九/m 地/n 》/w 篇/n ，/w 在/p 日本/ns 争论/v 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        19
                                     有/v 认为/v 此/r 篇/q 与/c 孙武/nh 文笔/n 不符/v 者/k ，/w 有/v 认为/v 此/r 篇/q 作者/n 非/d 孙武/nh 一/m 人/n 者/k ，/w 如/v 藤冢邻/nh 、/w 森西洲/nh 合著/v 的/u 《/w 孙子/n 新/a 释/v 》/w ，/w 即/d 力持/v 此说/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     总之/c 异说/n 并起/v ，/w 不一而足/i ，/w 究竟/d 何/r 说/v 为/p 是/vl ，/w 尚不/d 得/u 其解/n 。/x 
		
			
                                        21
                                     简/a 本/n 《/w 孙子兵法/n 》/w 的/u 抄写/v 年代/nt 自然/a 要/vu 更/d 早/a 一些/m ，/w 从/p 字体/n 来看/v ，/w 当/p 在/p 秦/nt 到/v 文景/nt 时期/nt 。/w 
		
			
                                        22
                                     简/a 本/n 《/w 孙子兵法/n 》/w 的/u 抄写/v 年代/nt 比/p 早期/nt 著录/v 《/w 孙子兵法/n 》/w 主要/a 三/m 种/q 书/n ，/w 即/d 《/w 史记/n 》/w 、/w 《/w 叙/v 录/v 》/w 和/c 《/w 汉书/n &#183;/w 艺/n 文/n 志/n 》/w 都/d 要/vu 早/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     汉武帝/n 太始/nt 元年/nt （/w 公元/nt ９６/m 年/nt ）/w 司马迁/nh 受/v 腐/v 刑/n 后/nd ，/w 出狱/v 任/v 中书h令/n ，/w 继续/v 著述/n 《/w 太史/n 公/n 书/n 》/w （/w 即/d 《/w 史记/n 》/w ）/w ，/w 至/v 太始/nt 四/m 年/nt （/w 公元前/nt ９３/m 年/nt ）/w 他/r 给/p 益州/ns 刺史/n 任安/nh 的/u 信中/nl 已/d 列出/v 全书/n 的/u 篇/q 数/n ，/w 《/w 史记/n 》/w 当/p 已/d 基本/a 完成/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     其/r 成书/v 当晚/nt 于/p 简/a 本/n 《/w 孙子兵法/n 》/w 约数/n 十年/nt 至/v 百年/nt 。/w 
		
			
                                        25
                                     汉成帝/n 河平/nt 三/m 年/nt （/w 公元前/nt ２６/m 年/nt ）/w ，/w 光禄大夫/n 刘向/nh 校/v 理/v 秘籍/n ，/w 撰/v 《/w 叙/v 录/v 》/w 、/w 《/w 别/d 录/v 》/w ，/w 刘歆/nh 奏/v 定/v 《/w 七/m 略/n 》/w 。/w 
		
			
                                        26
                                     刘向/nh 、/w 刘歆/nh 父子/n 先后/d 成书/v 的/u 时间/n ，/w 当晚/nt 于/p 简/a 本/n 《/w 孙子兵法/n 》/w 百/m 余年/n 至/v 二/m 百年/nt 。/w 
		
			
                                        27
                                     班古/nh 撰/v 《/w 汉书/n &#183;/w 艺/n 文/n 志/n 》/w 原/d 本/n 于/p 刘歆/nh 《/w 七/m 略/n 》/w ，/w 其/r 成书/v 时/nt ，/w 已/d 距/v 简/a 本/n 《/w 孙子兵法/n 》/w 约/v 二百/m 余年/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     可知/v 简/a 本/n 《/w 孙子兵法/n 》/w 较/d 著录/v 本/n ，/w 即/d 今/nt 之/u 传世/v 本/n 更/d 接近/v 孙武/nh 手/n 定/v 的/u 原/d 本/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     简/a 本/n 《/w 孙子兵法/n 》/w 包括/v 木/n 牍/n 和/c 竹简/n 两/m 部分/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     木/n 牍/n 一/m 件/q ，/w 是/vl 由/p 六/m 块/q 碎片/n 缀/v 合/v 而/c 成/v 的/u ，/w 残/a 长/a ２２/m ．/w ３/m ，/w 宽/a ４/m ．/w ３/m 厘米/q 。/w 
		
			
                                        31
                                     木/n 牍/n 一面/d 有/v 字/n ，/w 分上/v 中下/nd 三/m 栏/n ，/w 从/p 右/nd 至/v 左/nd 读/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     内容/n 系/v 《/w 孙子兵法/n 》/w 的/u 篇/n 题/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     木/n 牍/n 上/nd 有/v 绳/n 痕/n ，/w 原本/d 应/vu 是/vl 系/v 在/p 简/a 册/q 上/nd 的/u ，/w 犹/d 如今/nt 之/u 书/n 前/nd 目录/n 页/q 。/w 
		
			
                                        34
                                     竹简/n 共/d １５３/m 枚/q ，/w 由/p ３７２/m 片/q 断/a 简/n 缀/v 联/v 而/c 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     内容/n 系/v 《/w 孙子兵法/n 》/w 十/m 三/m 篇/q 。/w 
		
			
                                        36
                                     木/n 牍/n 上/nd 书写/v 的/u 篇/n 题/n 残损/v 不全/a 了/u ，/w 尚可/vu 隐约/a 辨认/v ，/w 与/c 竹简/n 上/nd 的/u 篇/n 题/n 相/d 对照/v ，/w 则/c 能/vu 确认/v 一部分/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     简/a 本/n 与/c 传本/n 《/w 孙子兵法/n 》/w 篇/n 题/n 比较/v 有/v 明显/a 的/u 差异/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     从而/c 揭示/v 了/u 西汉/nt 前期/nt 古本/n 《/w 孙子兵法/n 》/w 的/u 存在/v 状况/n ，/w 以及/c 传本/n 《/w 孙子兵法/n 》/w 是/vl 如何/r 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        39
                                     简/a 本/n 与/c 传本/n 《/w 孙子兵法/n 》/w 篇/n 题有/v 多/a 处/n 差异/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     木/n 牍/n 有/v 《/w 实/a 虚/a 》/w 篇/n 篇/n 题/n ，/w 二/m 字/n 残损/v ，/w 不太/d 清晰/a 。/w 
		
			
                                        41
                                     竹简/n 上/nd 此/r 篇/n 篇/n 题/n 亦/d 书/n 《/w 实/a 虚/a 》/w 二/m 字/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     木/n 牍/n 最后/n 一个/mq 篇/n 题为/v 《/w 七/m 势/n 》/w ，/w 传本/n 有/v &quot;/w 势/n &quot;/w 篇/n ，/w 排列/v 在/p 第/h 五/m 篇/q 。/w 
		
			
                                        43
                                     其他/r 篇名/n 可能/vu 还有/v 差异/n ，/w 因/c 缺损/v 或/c 字迹/n 不清/a ，/w 无从/d 比较/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     简/a 本/n 与/c 传本/n 《/w 孙子兵法/n 》/w 篇/n 题/n 的/u 排列/v 次序/n 有别/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     一/m ，/w 木/n 牍/n 《/w 行军/v 》/w 篇/n 题/n 排列/v 在/p 《/w 军/n 争/v 》/w 篇/n 题/n 之前/nt ；/w 二/m ，/w 木/n 牍/n 《/w 实/a 虚/a 》/w 篇/n 题/n 排列/v 在/p 《/w 行军/v 》/w 和/c 《/w 军/n 争/v 》/w 篇/n 题/n 之后/nt ；/w 三/m ，/w 木/n 牍/n 《/w 用/v 间/n 》/w 篇/n 题/n 排列/v 在/p 《/w 火攻/v 》/w 篇/n 题/n 之前/nt 。/w 
		
			
                                        46
                                     在/p 出土/v 文献/n 中/nd ，/w 古本/n 与/c 今/nt 本/n 篇/n 题/n 排列/v 次序/n 有/v 差异/n 的/u 情况/n 并非/d 偶见/v ，/w 帛书/n 本/n 《/w 老子/n 》/w 的/u 《/w 德/n 经/n 》/w 在/p 前/nd ，/w 《/w 道经/v 》/w 在/p 后/nd ，/w 应/vu 合/v 称为/v &quot;/w 德/n 道经/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        47
                                     而/c 传本/n 《/w 老子/n 》/w 一般/a 是/vl 《/w 道经/v 》/w 在/p 前/nd ，/w 《/w 德/n 经/n 》/w 在/p 后/nd ，/w 合/v 称为/v 《/w 道德经/n 》/w 。/w 
		
			
                                        48
                                     看来/v 与/c 简/a 本/n 同/v 时代/nt 或/c 更/d 早期/nt 的/u 《/w 孙子兵法/n 》/w 简/a 册/n ，/w 虽然/c 足本/n 都/d 是/vl 十三/m 篇/n ，/w 但/c 彼此/r 的/u 篇目/n 次序/n 并不/d 见得/v 相同/a 。/w 
		
			
                                        49
                                     究/v 其/r 原因/n ，/w 《/w 孙子兵法/n 》/w 每/r 篇/n 自/p 可/vu 单独/a 成立/v ，/w 这/r 是/vl 篇目/n 次序/n 不同/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     古/a 有/v 《/w 孙子兵法/n 》/w 节/n 抄本/n 即是/vl 其/r 证/v ，/w 《/w 隋/nt 书/n &#183;/w 经籍/n 志/n 》/w 曰/v ：/w &quot;/w 钞/v 孙子兵法/n 一/m 卷/n ，/w 魏/nt 太尉/n 贾诩/nh 钞/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        51
                                     余嘉锡/nh 案/n ：/w &quot;/w 此/r 乃/d 节/v 钞/v 之/u 本/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        52
                                     其次/r 是/vl 古时/nt 书/n 少/a ，/w 全/a 凭/p 手抄/v ，/w 得/u 来/vd 不/d 容易/a 。/w 
		
			
                                        53
                                     如/v 无法/d 获得/v 足本/n ，/w 一旦/d 借到/v 某/r 篇/q 或/c 某/r 几/m 篇/q 即/d 按/p 得/u 来/vd 的/u 时间/n 先后/d ，/w 抄/v 在/p 已/d 编/v 联/v 好/a 的/u 简/a 册/q 上/nd 。/w 
		
			
                                        54
                                     甚至/d 简/a 帛/n 后/nd 有/v 裕/a 富/a 的/u 地方/n ，/w 还要/v 抄/v 上/nd 其他/r 文章/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     自然/a 难得/a 次序/n 一致/a 。/w 
		
			
                                        56
                                     叶德辉/nh 云/v ：/w &quot;/w 吾/r 尝/v 谓/v 吕氏春秋/n ，/w 每/r 卷/v 月令/n 十二/m 纪/n 后/nd ，/w 杂/a 人/n 他/r 文/n 四五/j 篇/q ，/w 其义/n 绝不/d 可/vu 晓/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     后/nd 始/n 悟/v 所/u 书/n 月令/n 后/nd 有余/v 幅/n ，/w 故/c 以/p 他/r 文/n 接/v 钞/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     迨/x 改为/v 刻本/n ，/w 遂/v 仍/d 其/r 旧/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        59
                                     此/r 即/d &quot;/w 古人/n 钞/n 书/n ，/w 取/v 便/a 诵/v 习/v ，/w 自/p 卷/v 并/c 为/p 本/n &quot;/w 之/u 谓/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     三/m 则/c 弟子/n 从师/v 学习/v 兵法/n ，/w 师承/v 不同/a ，/w 传授/v 兵法/n 的/u 篇目/n 次序/n 也/d 不会/vu 全然/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        61
                                     银雀山/ns 汉/nt 简/n 中/nd 的/u 古籍/n 仅有/v 篇名/n ，/w 皆无/v 书名/n 大/a 题/n ，/w 简/a 本/n 《/w 孙子兵法/n 》/w 亦然/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     《/w 史记/n 》/w 记载/v 孙子/n 以/p &quot;/w 兵法/n &quot;/w 见于/v 吴/nt 王/n ，/w 吴/nt 王/n 阖庐/nh 称/v &quot;/w 子/n 之/u 十/m 三/m 篇/q &quot;/w ，/w 既/c 未/d 称/v &quot;/w 兵法/n &quot;/w 书名/n ，/w 也/d 未/d 言及/v &quot;/w 十/m 三/m 篇/q &quot;/w 大/a 题/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     其实/d 《/w 史记/n 》/w 中的/v &quot;/w 兵法/n &quot;/w 二/m 字/n 并非/d 今/nt 之/u 《/w 孙子兵法/n 》/w 一/m 书/n 书名/n 的/u 简称/n ，/w 而是/vl 泛指/v 军事/n 著作/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        64
                                     十/m 三/m 篇/q &quot;/w 也/d 非/d 今/nt 《/w 孙子/n 十/m 三/m 篇/q 》/w 书名/n 的/u 简称/n ，/w 亦/d 为/p 泛指/v 十/m 三/m 篇/q 军事/n 著作/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     出土/v 文献/n 与/c 传世/v 古籍/n 都/d 相互/d 映/v 证/v 西汉/nt 前期/nt 及/v 更/d 早/a 的/u 历史/n 时期/nt 孙子/n 书/n 无/v 书名/n ，/w 马王堆/ns 汉墓/n 帛书/n 等/u 出土/v 文献/n 中/nd 的/u 古籍/n ，/w 如/v 《/w 老子/n 》/w 等/u 也/d 没有/v 书名/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     可见/a 西汉/nt 及其/c 以前/nt 古籍/n 无/v 书名/n 大/a 题/n 是/vl 普遍/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     著名/a 学者/n 王国维/nh 在/p 研究/v 司马迁/nh 与/c 《/w 史记/n 》/w 时/nt ，/w 已/d 悟出/v 了/u 这个/r 道理/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     他/r 认为/v &quot;/w 汉人/n 所谓/a 史记/n ，/w 皆/d 泛/v 言/v 古史/n ，/w 不/d 指/v 太史/n 公/n 书/n ，/w 明/nt 太史/n 公/n 书/n 当时/nt 未有/v 史记/n 之/u 名/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        69
                                     近/a 十/m 余/r 年间/nt 出土/v 的/u 秦汉/nt 简/n 册/n 证实/v 王国维/nh 的/u 推测/v 是/vl 正确/a 的/u ，/w 颇/d 有/v 见地/n 。/x 
		
			
                                        70
                                     素有/v &quot;/w 加贺田/ns 的/u 隐士/n &quot;/w 之/u 称/v 的/u 大江匡房/nh 的/u 七/m 世/nt 孙/n 大江时亲/nh 在/p 赤阪城/ns 西南/nd ８０/m 公里/q 处/n 的/u 葛城/ns 山麓/n 建/v 学馆/n 讲授/v 兵法/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     日本/ns 南北朝/nt 时期/nt 著名/a 武将/n 楠木正成/nh （/w １２９４/m -/w １３３６/m ）/w 少年/n 时期/nt 即/d 从/p 大江时亲/nh 学习/v 兵法/n ，/w 大江时亲/nh 因而/c 成为/v 楠木/nh 的/u 一代/nt 宗师/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     大江时亲/nh 对/p 楠木/nh 所/u 讲授/v 的/u 兵法/n 自然/a 是/vl 《/w 孙子兵法/n 》/w 和/c 在/p 日本/ns 古代/nt 对/p 军事/n 思想/n 有/v 重大/a 影响/v 的/u 《/w 斗/v 战/v 经/n 》/w 一/m 类/n 的/u 兵书/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     大江时亲/nh 以后/nt ，/w 大江/nh 又/d 改姓/v 毛利/nh ，/w 毛利/nh 家/n 系/v 后世/nt 子孙/n 毛利元就/nh （/w １４９７/m -/w １５７１/m ）/w 是/vl 日本/ns 战国/nt 时期/nt 的/u 著名/a 武将/n ，/w 他/r 继承/v 宗/n 家/n 之/u 志/n ，/w 先后/d 消灭/v 了/u 陶隆房/nh 、/w 大内义长/nh 、/w 尼子义久/nh 等/u ，/w 占领/v 山阴/ns 十数/m 国/n ，/w 威震/v 一方/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     在/p 此/r 以后/nt 又/d 传至/v 武田源/ns ，/w 这样/r ，/w 《/w 孙子兵法/n 》/w 即/d 作为/n 日本/ns 近代/nt 武学/n 流派/n 之一/m 的/u 甲州/ns 流/n 武学/n 最后/n 传到/v 德川/nh 。/w 
		
			
                                        75
                                     著名/a 的/u 小幡景宪/nh 、/w 北条氏长/nh 、/w 山鹿素行/nh 、/w 吉田松阴/nh 等/u 人/n 就是/d 日本/ns 甲州/ns 流/n 武学/n 的/u 杰出/a 继承人/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     由此可见/i ，/w 中国/ns 的/u 《/w 孙子兵法/n 》/w 东流/v 之初/n 是/vl 在/p 学者/n 和/c 武将/n 之/u 家/n 传播/v ，/w 直到/v 日本/ns 战国/nt 末期/nt （/w 公元/nt １５９８/m 年/nt 以前/nt ）/w 一向/d 是/vl 作为/n 秘密/n 图书/n 而/c 不/d 广泛/a 宣传/v 的/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     日本/ns 对/p 《/w 孙子兵法/n 》/w 的/u 研究/v 及其/c 研究/v 著作/n 的/u 出现/v ，/w 大多/d 在/p 德川幕府/nt 时期/nt （/w １６０３/m -/w １８６７/m ）/w ，/w 也就是说/c 德川幕府/nt 时期/nt 及其/c 以后/nt 是/vl 日本/ns 研究/v 《/w 孙子兵法/n 》/w 的/u 高潮/n 期/nt 。/w 
		
			
                                        78
                                     考察/v 其/r 原因/n 不外/v 是/vl ，/w 德川家康/nh （/w １５４２/m -/w １６１６/m ）/w 于/p 日本/ns 天正/nt ８/m 年/nt （/w １５８０/m ）/w 进入/v 江户城/ns （/w 今/nt 东京/ns ）/w 以后/nt ，/w 幕府/n 体制/n 确立/v ，/w 由/p 战乱/n 转入/v 和平/a ，/w 遂/v 逐步/d 采取/v 奖励/v 复兴/v 学术/n 的/u 政策/n ，/w 庆长/nt １１/m 年/nt （/w １６０６/m ）/w 出版/v 了/u 中国/ns 《/w 武/a 经/n 七/m 书/n 》/w 的/u 木刻/n 活/v 版/n ，/w 从此/d 研究/v 《/w 孙子兵法/n 》/w 蔚然成风/i 。/w 
		
			
                                        79
                                     德川家康/nh 为了/p 提高/v 官兵/n 的/u 军事/n 素质/n ，/w 还/d 下令/v 专门/a 出版/v 《/w 孙子兵法/n 》/w 用作/v 军事/n 教材/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     在此以前/nt 的/u 《/w 孙子兵法/n 》/w 都/d 是/vl 汉文/n 原版/n ，/w 在/p 德川幕府/nt 第/h ４/m 代/q 将军/n 德川家纲/nh （/w １６５１/m -/w １６８０/m ）/w 时期/nt ，/w 第/h １/m 本/q 日/j 译本/n 《/w 孙子兵法/n 》/w 付梓/v 问世/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     这/r 对/p 日本/ns 研究/v 和/c 普及/v 《/w 孙子兵法/n 》/w 又/d 向前/v 推进/v 了/u 一/m 步/q 。/w 
		
			
                                        82
                                     在/p 这/r 一/m 时期/nt 先后/d 出现/v 了/u 大大小小/a 几十/m 个/q 武学/n 流派/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     日本/ns 研究/v 《/w 孙子兵法/n 》/w 的/u 这/r 种/q 盛况/n 从/p 宽永/nt 年间/nt 即/d 第/h ３/m 代/q 将军/n 德川家光/nh （/w １６０４/m -/w １６５１/m ）/w 时期/nt 一直/d 延续/v 到/v 幕府/n 末期/nt 。/w 
		
			
                                        84
                                     研究/v 与/c 运用/v 最/d 突出/a 的/u 首推/v 始终/d 一贯/d 把/p 《/w 孙子兵法/n 》/w 与/c 《/w 吴子/nh 兵法/n 》/w 合二为一/i 的/u 《/w 孙/nh 吴/nh 兵法/n 》/w 。/w 
		
			
                                        85
                                     德川幕府/nt 时期/nt 研究/v 《/w 孙子兵法/n 》/w 的/u 主要/a 特点/n 是/vl ：/w （/w １/m ）/w 《/w 孙子兵法/n 》/w 对/p 日本/ns 武士/n 的/u 影响/v 非常/d 深远/a 。/w 
		
			
                                        86
                                     日本/ns 当时/nt 的/u 武士/n 多半/m 是/vl 根据/p 对/p 《/w 孙子兵法/n 》/w 原理/n 的/u 理解/v ，/w 结合/v 切身/a 的/u 实战/n 经验/n 创造/v 了/u 日本式/n 的/u 新/a 战法/n 并/c 传播/v 于/p 后世/nt 。/w 
		
			
                                        87
                                     当时/nt 的/u 武士/n 甚至/d 以/p 懂/v 不/d 懂/v 和/c 懂/v 的/u 程度/n 作为/n 衡量/v 其/r 权威/n 的/u 一个/mq 尺度/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     但是/c 他们/r 普遍/a 不甚/d 注意/v 研究/v 如何/r 应用/v 和/c 实践/v ，/w 而/c 过于/d 偏重/v 对/p 《/w 孙子兵法/n 》/w 词句/n 的/u 理解/v 与/c 解释/v ，/w 因而/c 形成/v &quot;/w 文武/n 两/m 道/n ，/w 不/d 言/v 实行/v &quot;/w 的/u 不良/a 风气/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     （/w ２/m ）/w 《/w 孙子兵法/n 》/w 的/u 研究/v 带有/v 浓厚/a 的/u 神秘主义/n 色彩/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     究/v 其/r 原因/n ，/w 其一/r 是/vl 《/w 孙子兵法/n 》/w 长期/nt 作为/n 秘密/n 图书/n ，/w 不/d 为/p 世人/n 所知/n ；/w 其二/r 是/vl 中国/ns 的/u 阴阳五行/n 、/w 佛教/n 密宗/n 、/w 禅宗/n 的/u 影响/v 与/c 日本/ns 土著/n 信仰/n 结合/v ，/w 因而/c 形成/v 《/w 孙子兵法/n 》/w 上/nd 的/u 很/d 浓厚/a 的/u 神密/a 主义/n 色彩/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     （/w ３/m ）/w 注释/n 《/w 孙子兵法/n 》/w 之/u 风/n 盛行/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     这/r 不能/vu 不说/v 是/vl 受/v 中国/ns 程/nhf 朱/nhf 理学/n 的/u 影响/v 所致/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     在/p 这/r 种/q 背景/n 之下/nd ，/w 出现/v 荻/n 生徂徕/nh 和/c 山鹿素行/nh 这样/r 著名/a 的/u 《/w 孙子兵法/n 》/w 注释/n 家/n 决非/d 偶然/d 。/w 
		
			
                                        94
                                     山鹿素行/nh 所/u 著/v 《/w 孙子/n 谚/n 义/n 》/w 水平/n 最高/a ，/w 堪称/v 日本/ns 化/k 了/u 的/u 《/w 孙/nh 吴/nh 兵法/n 》/w ，/w 是/vl 日本/ns 注释/n 《/w 孙子兵法/n 》/w 的/u 代表作/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     在/p 日本/ns 刊本/n 《/w 孙子兵法/n 》/w 学术/n 史/n 中/nd ，/w 特别/d 值得/v 重视/v 和/c 需要/v 进一步/v 加强/v 研究/v 的/u 就是/d 樱田/nh 本/n 《/w 古本/n 孙子/n 》/w 。/w 
		
			
                                        96
                                     这/r 部/q 古本/n 《/w 孙子兵法/n 》/w 大约/d 于/p 本世纪/nt ２０/m 年代/nt 初/nt ，/w 由/p 日本/ns 研究/v 《/w 孙子兵法/n 》/w 的/u 著名/a 学者/n 佐藤坚司/nh 发现/v ，/w 它/r 是/vl 日本/ns 仙台/ns 藩/n 士/n 、/w 长/n 沼/nh 派/n 武学/n 学者/n 樱田迪/nh 将/d 家/n 藏/v 抄本/n 《/w 古文/n 孙子/n 》/w 加以/v 标点/n 刊行/v 于/p 世/n 的/u 。/w 
		
			
                                        97
                                     １９４２/m 年/nt ５/m 月/nt ３/m 日/nt 佐藤/nh 又/d 在/p 宫城县图书馆/ni 发现/v 北条氏长/nh 所/u 撰/v 的/u 《/w 孙子/n 外传/v 》/w 抄本/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     《/w 外传/v 》/w 是/vl 古本/n 《/w 孙子兵法/n 》/w 的/u 注解/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     １９６２/m 年/nt ，/w 佐藤坚司/nh 撰/v 《/w 孙子/n 之/u 思想史/n 的/u 研究/v 》/w 出版/v ，/w 作者/n 把/p 《/w 古文/n 孙子/n 》/w 与/c 北条/nh 的/u 《/w 外传/v 》/w 一/m 并/c 作为/n 资料/n ，/w 附/v 印/v 在/p 他/r 的/u 著作/n 中/nd ，/w 这/r 才/d 使/v 这/r 两/m 部/q 古籍/n 又/d 为/p 世人/n 所知/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     我国/n 学术界/n 也是/vl 从/p 佐藤/nh 这/r 一/m 著作/n 的/u 附录/n 中/nd 了解/v 到/v 樱田/nh 本/n 《/w 古本/n 孙子/n 》/w 的/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     樱田迪/nh 于/p 日本/ns 嘉永/nt ５/m 年/nt （/w １８５２/m ）/w 把/p 《/w 古文/n 孙子/n 》/w 正文/n 加以/v 标点/n 和/c 他/r 的/u 《/w 略/n 解/v 》/w 一/m 并/c 刊印/v 行/v 世/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     他/r 在/p 《/w 略/n 解/v &#183;/w 凡/a 例/n 》/w 中/nd 写道/v ：/w &quot;/w 言传/v 人/n 余/r 家/n 之/u 旧/a 《/w 孙子/n 》/w 正文/n 一/m 册/q ，/w 古文/n 《/w 孙子/n 》/w 也/d 。/w 
		
			
                                        103
                                     其/r 自/p 何时/r 自/p 何处/r 传来/v ，/w 不可/vu 得知/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        104
                                     北条氏长/nh 撰写/v 《/w 孙子/n 外传/v 》/w 的/u 时间/n ，/w 据/d 佐藤坚司/nh 考证/v 当/p 在/p 日本/ns 正保/nt ３/m 年/nt （/w １６４６/m ）/w 以后/nt 。/w 
		
			
                                        105
                                     北条/nh 的/u 自序/n 说/v ：/w &quot;/w 余/r 弱冠/n 染/v 志/n 于/p 兵/n 经/n 二/m 十/m 有余/v 年/nt &quot;/w ，/w 与/c 佐藤/nh 的/u 考证/v 基本/a 一致/a 。/w 
		
			
                                        106
                                     北条/nh 的/u 《/w 孙子/n 外传/v 》/w 成书/v 以后/nt 流传/v 不广/a ，/w 直到/v １９４２/m 年/nt 佐藤/nh 在/p 宫城县图书馆/ni 发现/v 它/r 的/u 抄本/n ，/w 并/c 附/v 印/v 在/p 自己/r 的/u 著作/n 中/nd ，/w 才/d 使/v 北d条/nh 的/u 这/r 一/m 著作/n 重/a 显/v 于/p 世/n 。/x 
		
			
                                        107
                                     ２０/m 世纪/nt ３０/m 年代/nt 各地/nl 各种/r 民间/n 传统/n 体育活动/n 并不/d 比/p １９/m 世纪/nt 差/a 。/w 
		
			
                                        108
                                     总的来看/c ，/w 西方/nd 近代/nt 体育/n 传入/v 后/nd 主要/a 占领/v 了/u 大中/f 城市/n 和/c 学校/n 、/w 军队/n ，/w 广大/a 农村/n 仍然/d 是/vl 传统/n 体育/n 的/u 阵地/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     即便/c 在/p 城市/n 里/nd ，/w 仍/d 有/v 相当/d 数量/n 的/u 市民/n 爱好/n 各种/r 传统/n 体育活动/n ，/w 特别/d 是/vl 武术/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     有人/r 说/v ，/w 西方/nd 近代/nt 体育/n 传入/v 中国/ns 后/nd 就/d 成/v 了/u 中国/ns 体育/n 的/u 主体/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     有人/r 反对/v 这/r 种/q 说法/n ，/w 认为/v 传统/n 体育/n 仍然/d 是/vl 中国/ns 体育/n 的/u 主体/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     经过/p 争论/v ，/w 本/r 书/n 的/u 多数/n 作者/n 认为/v 下面/nd 的/u 这/r 种/q 说法/n 是/vl 比较/d 符合/v 事实/n 的/u ：/w 从/p 在/p 体育界/n 所/u 占/v 的/u 领导/n 地位/n 来说/v ，/w 从/p 占优势/v 的/u 指导/v 思想/n 来说/v ，/w 西方/nd 近代/nt 体育/n 是/vl 主要/a 的/u ；/w 从/p 参加/v 活动/v 的/u 人数/n 来说/v ，/w 从/p 深入/a 民间/n 的/u 程度/n 来说/v ，/w １９４９/m 年/nt 以前/nt ，/w 传统/n 体育/n 仍然/d 是/vl 主要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     一开始/v ，/w 它们/r 是/vl 互相/d 排斥/v 的/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     主张/v 和/c 从事/v 西方/nd 近代/nt 体育/n 的/u 人/n 同/p 主张/v 保持/v 中国/ns 传统/n 体育/n 的/u 人/n ，/w 往往/d 互相/d 攻击/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     后者/n 把/p 前者/n 看成/v 是/vl &quot;/w 帮/v 洋鬼子/n 的/u 忙/v &quot;/w ，/w 是/vl &quot;/w 大逆不道/i &quot;/w ；/w 前者/n 把/p 后者/n 看成/v 是/vl &quot;/w 顽固派/n &quot;/w ，/w 是/vl &quot;/w 封建/n 余孽/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        116
                                     回顾/v 西方/nd 近代/nt 体育/n 传入/v 中国/ns 的/u 全/a 过程/n ，/w 我们/r 可以/vu 看到/v ，/w 中国/ns 传统/n 体育/n 同/p 西方/nd 近代/nt 体育/n 的/u 斗争/n 有/v 四/m 个/q 大/a 的/u 回合/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     第一/m 个/q 回合/n 是/vl １９/m 世纪/nt 中叶/nt ，/w 清代/nt 的/u 当权者/n 几乎/d 没有/v 受到/v 多/d 大/a 抵制/v ，/w 就/d 把/p 军/n 操/n 引进/v 了/u 中国/ns 。/w 
		
			
                                        118
                                     第二/m 个/q 回合/n 是/vl 清末/nt &quot;/w 戊戌变法/n &quot;/w 前后/nt 。/w 
		
			
                                        119
                                     斗争/n 的/u 结果/n ，/w 企图/v 实现/v 君主立宪/v 的/u 资产阶级/n 改良/v 派/n 虽然/c 失败/v 了/u ，/w 但是/c 他们/r 在/p 学校/n 中/nd 引进/v 西方/nd 体育/n 的/u 主张/n 却/d 变成/v 了/u 现实/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     第三/m 个/q 回合/n 是/vl 围绕/v 着/u ２０/m 世纪/nt 初/n 新文化运动/n 展开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     斗争/n 的/u 结果/n ，/w 西方/nd 近代/nt 体育/n 日益/d 处于/v 优胜/v 、/w 领导/v 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     第四/m 个/q 回合/n 是/vl ２０/m 世纪/nt ３０/m 年代/nt 的/u 土洋/n 体育/n 之/u 争/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     经过/p 这/r 场/q 讨论/v ，/w 双方/n 都/d 更/d 多/a 地/u 看到/v 了/u 对方/n 的/u 长处/n ，/w 也可以说/v 从/p 西方/nd 传入/v 的/u 近代/nt 体育/n 与/c 中国/ns 的/u 传统/n 体育/n 二者/r 开始/v 接近/v 了/u 。/w 
		
			
                                        124
                                     此后/c ，/w 它们/r 两者/n 之间/nd 的/u 关系/n 也/d 就/d 由/p 以/p 互相/d 排斥/v 为主/v 变为/v 以/p 和平共处/i ，/w 互相/d 吸收/v 为主/v 了/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     ２０/m 世纪/nt ２０/m 年代/nt 马良/nh 新/a 武术/n 的/u 出现/v ，/w 反映/v 了/u 中国/ns 传统/n 体育/n 向/p 西方/nd 近代/nt 体育/n 取长补短/i 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     尽管/d 这/r 套/n 新/a 武术/n 的/u 创/v 编/v 者/k 在/p 政治/n 思想上/nl 是/vl 反动/a 的/u ，/w 他/r 创编/v 这/r 套/n 新/a 武术/n 的/u 政治/n 目的/n 在于/v 配合/v 封建/n 思想/n 向/p 科学/n 与/c 民主/a 思想/n 的/u 反扑/v ，/w 但是/c 这/r 套/n 新/a 武术/n 在/p 编排/v 和/c 教学/v 方法/n 等/u 方面/n ，/w 却/c 吸收/v 了/u 西方/nd 近代/nt 体育/n 的/u 长处/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     ３０/m 年代/nt ，/w 在/p 国民党/ni 政府/n 的/u 支持/v 下/nd ，/w 许多/a 省/n 、/w 市/n 、/w 县/n 都/d 建立/v 了/u 国术/n 馆/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     这些/r 国术/n 馆/n 自然/a 有/v 它/r 的/u 固定/v 的/u 政治/n 方向/n ，/w 但/c 在/p 组织/v 教学/v 和/c 比赛/v 等/u 方面/n ，/w 却/d 也/d 吸取/v 了/u 西方/nd 近代/nt 体育/n 的/u 某些/r 科学管理/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     很/d 可惜/a ，/w 在/p 整个/a 中国/ns 近代/nt 体育/n 史/n 的/u 时期/nt 内/nd ，/w 我们/r 很少/a 看到/v 西方/nd 近代/nt 体育/n 向/p 中国/ns 传统/n 体育/n 取长补短/i 的/u 实例/n ，/w 只不过/d 在/p 学校/n 体育课/n 里/nd 加进/v 一部分/n 武术/n 教材/n 和/c 国民党/ni 政府/n 的/u 体育/n 指导/v 委员会/n 中/nd 吸收/v 一/m 两/m 位/q 武术/n 专家/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     中国/ns 近代/nt 体育/n 史/n 的/u 第三/m 个/q 主要/a 特点/n 是/vl ：/w 在/p 不/d 安定/a 的/u 环境/n 中/nd 艰难/a 地/u 前进/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     １８４０/m 年/nt 到/v １９４９/m 年/nt 是/vl 中国/ns 在/p 政治/n 上/nd 、/w 阶级/n 关系/n 上/nd 发生/v 频繁/a 的/u 重大/a 变动/v 的/u 时期/nt 。/w 
		
			
                                        132
                                     中国/ns 人民/n 同/p 侵略/v 中国/ns 的/u 帝国主义/n 势力/n 之间/nd ，/w 反封建/v 的/u 中国/ns 人民/n 同/p 清/j 政府/n 及其/c 以后/nt 的/u 复辟/v 势力/n 之间/nd ，/w 以/v 不同/a 的/u 帝国主义/n 势力/n 为/vl 后台/n 的/u 封建/n 军阀/n 之间/nd ，/w 最后/nt 是/vl 共产党/n 领导/n 的/u 广大/a 人民群众/n 同/p 代表/n 官僚/n 资产阶级/n 的/u 国民党/ni 反动/a 政府/n 之间/nd ，/w 差不多/a 打/v 了/u １００/m 年/nt 大大小小/a 的/u 仗/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     中国/ns 近代/nt 体育/n 史/n 是/vl 在/p 社会/n 大/a 动乱/n 的/u 背景/n 下/nd 的/u 体育/n 史/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     动乱/n 的/u 社会/n 环境/n 给/p 体育/n 发展/v 带来/v 的/u 影响/n 主要/a 是/vl 消极/a 的/u 。/w 
		
			
                                        135
                                     社会/n 动乱/n ，/w 战争/n 频仍/a ，/w 经济/n 发展/v 必然/a 受到/v 破坏/v 和/c 阻碍/v ，/w 人民/n 生活/n 水平/n 必然/a 下降/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     在/p 这样/r 的/u 情况/n 下/nd ，/w 体育/n 不/d 可能/vu 得到/v 正常/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     中国/ns 体育/n 在/p １８４０/m 年/nt 到/v １９１１/m 年/nt 的/u ７１/m 年/nt 间/nd ，/w 发展/v 缓慢/a 。/w 
		
			
                                        138
                                     这/r 除了/p 清/j 王朝/nt 对/a 体育/n 的/u 消极态度/n 外/nd ，/w 社会/n 不安定/a 是/vl 重要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     １９１３/m 年/nt 到/v １９３４/m 年/nt ，/w 中国/ns 共/d 参加/v 了/u １０/m 届/q 远东/ns 运动会/n ，/w 同/p 日本/ns 和/c 菲律宾/ns 相比/v ，/w 中国队/n 的/u 成绩/n 每况愈下/i ，/w 到/v 最后/nt 一/m 届/q 时/nt ，/w 在/p 全部/n 比赛/v 项目/n 中/nd 就/d 只得/vu 了/u 一个/mq 足球/n 冠军/n ，/w 几十/m 个/q 田径赛/n 小/a 项目/n ，/w 一个/mq 冠军/n 也/d 没有/v 拿到/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     １９３８/m 到/v １９４８/m 这/r １０/m 年/nt 间/nd ，/w 中国/ns 持续/v 进行/v 了/u 抗日战争/i 和/c 全国/n 解放战争/nt 。/w 
		
			
                                        141
                                     战争/n 的/u 规模/n 大/a ，/w 连续/v 时间/n 长/a ，/w 体育/n 的/u 发展/v 也/d 差/a 。/w 
		
			
                                        142
                                     当然/d ，/w 我们/r 不能/vu 因此/c 而/c 一味/d 地/u 反对/v 各种/r 战争/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     对/p 战争/n 要/vu 加以/v 分析/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     我们/r 反对/v 那些/r 目的/n 在于/v 危害/v 人民/n 利益/n 的/u 反动/a 的/u 战争/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     对于/p 革命/v 的/u 、/w 进步/v 的/u 战争/n ，/w 不仅/c 不/d 反对/v ，/w 而且/c 要/vu 积极/a 支持/v ，/w 因为/c 只有/c 用/p 革命/v 的/u 、/w 进步/a 的/u 战争/n 打败/v 敌人/n ，/w 才能/c 结束/v 战争/n ，/w 换来/v 和平/a 安定/a 的/u 环境/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     这/r 不仅/c 会/vu 从/p 根本上/nl 给/p 人民/n 带来/v 利益/n ，/w 也/d 有利于/v 体育/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     战争/n 对/p 体育/n 的/u 影响/v 也/d 有/v 积极/a 的/u 一面/n ，/w 不过/c 这/r 一面/n 是/vl 次要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        148
                                     战争/n 要求/v 加强/v 军队/n 体育/n 和/c 人民群众/n 中/nd 的/u 军事/n 体育/n ，/w 也/d 会/vu 在/p 一定/d 程度/n 上/nd 促进/v 体育/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     这/r 一点/mq ，/w 在/p 中国/ns 近代/nt 体育/n 史/n 中/nd 也/d 同/p 在/p 整个/a 体育/n 史/n 中/nd 一样/a ，/w 可以/vu 找到/v 许多/a 实例/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     １８４０/m 到/v １９４９/m 年/nt ，/w 中国/ns 社会/n 的/u 大/a 动乱/n 虽然/c 给/p 体育/n 发展/v 带来/v 了/u 严重/a 的/u 消极/a 影响/n ，/w 但是/c 中国/ns 体育/n 终久/d 是/vl 前进/v 了/u ，/w 发展/v 了/u 。/w 
		
			
                                        151
                                     这/r 不能不/d 归功于/v 那些/r 对/p 体育/n 有/v 真知灼见/i 的/u 思想家/n 、/w 教育家/n ，/w 不能不/d 归功于/v 广大/a 体育/n 工作者/n 和/c 运动员/n 的/u 艰苦奋斗/i 。/w 
		
			
                                        152
                                     正是/vl 他们/r ，/w 在/p 极端/a 困难/n 的/u 条件/n 下/nd ，/w 把/p 发展/v 体育/n 事业/n 作为/v 自己/r 奋斗/v 的/u 目标/n ，/w 扎扎实实/a ，/w 埋头/v 苦干/v ，/w 不仅/c 付出/v 了/u 辛勤/a 的/u 劳动/v 和/c 智慧/n ，/w 而且/c 还/d 得/vu 经常/a 遭受/v 不/d 合理/a 的/u 社会/n 给予/v 的/u 磨难/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     １８５１/m 年/nt １/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 广西/ns 桂平/ns 县/n 金田/ns 村/n 爆发/v 了/u 中国/ns 历史上/n 规模/n 空前/a 的/u 农民起义/n -/w 一/w 太平天国/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     以/p 洪秀全/nh 为/vl 代表/n 的/u 农民/n 起义军/n ，/w 高举/v 推翻/v 清朝/nt 统治/v 的/u 大旗/n ，/w 在/p 长达/v １３/m 年/nt 的/u 战斗/v 岁月/nt 里/nd ，/w 使/v 斗争/n 的/u 烈火/n 燃遍/v 了/u 大半个/n 中国/ns ，/w 沉重/a 地/u 打击/v 了/u 腐朽/a 没落/v 的/u 清/j 王朝/nt ，/w 英勇/a 地/u 抗击/v 了/u 野蛮/a 凶恶/a 的/u 外国/n 侵略者/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     太平天国/n 对/p 练武/v 有/v 足够/a 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     早在/v 金田/ns 起义/v 之前/nt ，/w 在/p 一些/m 地方/n 设立/v 的/u &quot;/w 大/a 馆/n &quot;/w 就是/d 宣传/v 革命/v 道理/n 、/w 练拳/v 习武/v 和/c 训练/v 队伍/n 的/u 场所/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     操练/v 武艺/n 是/vl 太平军/n 军事/n 训练/v 的/u 主要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     此外/c ，/w 还/d 结合/v 实战/n 需要/v ，/w 采用/v 各种/r 方法/n ，/w 对/p 战士/n 进行/v 速度/n 、/w 耐力/n 训练/v ，/w 以/p 增强/v 体质/n 、/w 锻炼/v 意志/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     例如/v ，/w 杨秀清/nh 练兵/v 时/nt ，/w 要/vu 战士/n 跟着/v 马/n 跑/v ，/w 提出/v 谁/r 能/vu 跑到/v 马/n 前头/nd ，/w 就算是/d 好/a 兵/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     另/r 一/m 种/q 练习/v 结队/v 奔跑/v 的/u 方式/n 是/vl &quot;/w 以/p 大旗/n 数/m 面/q 各/r 领/v 一/m 队/n ，/w 牵线/v 急/a 趋/v ，/w 以/p 捷/a 疾/a 不/d 脱落/v 为/vl 合式/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        161
                                     还有/v 长途/n 负重/v 赤脚/v 步行/v 的/u 练习/v 等/u 。/w 
		
			
                                        162
                                     休整/v 期间/nt 还/d 常/d 举行/v 登山/v 比赛/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     经过/p 一系列/a 刻苦/a 锻炼/v 的/u 太平军/n ，/w 战斗力/n 不断/d 提高/v ，/w 屡次/d 大败/v 清军/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     太平天国/n 的/u 许多/a 将领/n 都/d 是/vl 练武/v 有素/v 的/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     翼王/n 石达开/nh 精通/v 武术/n 的/u 传说/n ，/w 尤为/d 生动/a 。/w 
		
			
                                        166
                                     他/r 经常/a 同/p 青年/n 们/k 一起/d 骑马/v 、/w 射箭/v 、/w 击剑/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     有/v 一/m 段/q 时间/n 在/p 衡阳/ns 教/v 拳术/n ，/w 有/v 几百/m 人/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     比武/v 时/nt ，/w 他/r 力克/v 数/m 人/n ，/w 擅长/v 连续/v 出/vd 脚/n 踢人/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     太平军/n 的/u 女兵/n 和/c 男兵/n 一样/a 练武/v 参战/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     太平军/n 中/nd 能/vu 征/v 惯/v 战/v 的/u 女将/n 大都/d 是/vl 武艺/n 高手/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     有/v 一/m 首/q 称赞/v 女将/n 苏三娘/nh 的/u 诗/n ：/w &quot;/w 路人/n 争/v 看/v 苏三娘/nh ，/w 灵/a 山/n 儿女/n 好身手/n &quot;/w ，/w &quot;/w 两/m 臂/n 曾经/d 百/m 战/v 余/m ，/w 一/m 枪/n 不落/v 千/m 人/n 后/nd &quot;/w ；/w &quot;/w 两/m 百/m 健儿/n 听/v 驱/v 遣/v ，/w 万千/m 狐/n 鼠/n 纷/a 藏/v 逃/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        172
                                     太平天国/n 还/d 重视/v 随军/v 青少年/j 的/u 练武/v ，/w 如/v 著名/a 将领/n 陈玉成/nh 就是/d 从/p 随军/v 少年/n 中/nd 成长/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     太平天国/n 的/u 武/n 考/v ，/w 不论/c 门第/n 出身/n ，/w 均可/vu 应试/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     考试/v 科目/n ，/w 除/p 军事/n 理论/n 外/nd ，/w 有/v 马/n 射/v 、/w 步/n 射/v 、/w 开弓/v 、/w 舞/v 刀/n 、/w 举/v 石/n 等/u 项/q 。/w 
		
			
                                        175
                                     各级/n 武/n 试/v 合格者/n ，/w 分别/v 授予/v 艺/n 士/n 、/w 英/n 士/n 、/w 毅/n 士/n 、/w 猛士/n 、/w 武状元/n 等/u 称号/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     太平军/n 实行/v &quot;/w 待/v 贤/a &quot;/w 政策/n ，/w 凡/d 同情/v 义军/n 又/d 精于/v 武艺/n 者/k ，/w 尽量/d 争取/v 到/v 义军/n 中/nd 来/vd 。/w 
		
			
                                        177
                                     在/p 太平天国/n 推动/v 下/nd 发生/v 、/w 发展/v 的/u 上海/ns &quot;/w 小刀会/ni &quot;/w 和/c 安徽/ns 的/u &quot;/w 捻军/ni &quot;/w 起义/v ，/w 都/d 以/p 武艺/n 作为/v 战斗/v 的/u 有力/a 手段/n ，/w 打击/v 清军/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     曾/d 与/c 陈玉成/nh 联合/v 保卫/v 安庆/ns 的/u 捻军/ni 首领/n 张洛行/nh 很/d 重视/v 部下/n 练武/v ，/w 流传/v 在/p 安徽/ns 一带/n 的/u 一/m 首/q 民谣/n 说/v ：/w &quot;/w …/w …/w 老乐/nhs （/w 洛/nhs ）/w 布下/v 兄弟/n 阵/n ，/w 四面八方/i 动/v 刀枪/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     今天/nt 操/v ，/w 明天/nt 练/v ，/w 十八般武艺/i 都/d 学/v 烂/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        180
                                     反映/v 了/u 他/r 领导/v 部下/n 积极/a 练武/v 的/u 情景/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     清末/nt ，/w 著名/a 的/u 义和团运动/n 是以/c 民间/n 操练/v 拳术/n 和/c 信奉/v 白莲教/n 的/u 群众/n 为/vl 基础/n 逐渐/d 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     早在/v 嘉庆/nt 年间/nt （/w １７９６/m 一/m １８２０/m 年/nt ）/w ，/w 山东/ns 沂州/ns 、/w 兖州/ns 、/w 安徽/ns 颖州/ns 等/u 地/n 便/d 有/v 顺刀会/ni 、/w 虎尾鞭/ni 、/w 义和拳/ni 等/u 秘密/n 结社/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     这些/r 组织/n 既是/c 操练/v 武艺/n 的/u ，/w 又是/vl 反对/v 清朝/nt 统治/v 的/u 。/w 
		
			
                                        184
                                     １９/m 世纪末/nt ，/w 山东/ns 义和团/ni 力量/n 空前/a 壮大/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     光绪/nt 二十四/m 年/nt （/w １８９８/m 年/nt ）/w ，/w 山东/ns 巡抚/n 张汝梅/nh 给/p 清廷/n 的/u 奏折/n 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 直隶/ns 、/w 山东/ns 交界/v 各/r 州县/n ，/w 人民/n 多/a 习/v 拳/n 勇/a ，/w 创立/v 乡/n 团/n ，/w 名/n 曰/v 义和/ni ，/w 继/v 改称/v 梅花/n 拳/n ，/w 近年/nt 复/d 沿用/v 义和/ni 名目/n ，/w …/w …/w 拳/n 民/n 年/nt 多/a 一/m 年/nt ，/w 往往/d 趁/p 商贾/n 墟/n 市/n 之/u 场/n ，/w 约期/v 聚合/v ，/w 比较/v 拳/n 勇/a ，/w 名/n 曰/v '/w 亮/v 拳/n '/w …/w …/w 此项/r 拳/n 民/n 所/u 习/v 各种/r 技/n 勇/a ，/w 互有/v 师承/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        186
                                     这/r 反映/v 义和团/ni 起义/v 前/nd 已/d 经常/a 练武/v ，/w 并/c 以/p 习练/v 拳/n 棒/n 技/n 勇/a 、/w 比武/v 较/v 艺/n 为/vl 由/n ，/w 吸引/v 和/c 组织/v 群众/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     １９００/m 年/nt 山东/ns 义和团/ni 传入/v 河北/ns ，/w 很快/a 在/p 北京/ns 、/w 天津/ns 等/u 大/a 城市/n 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        188
                                     当时/nt 北京/ns 城内/nl 的/u 大街小巷/i 成立/v 了/u 无数/m 的/u 拳/n 厂/n （/w 练拳/v 的/u 组织/n ）/w ，/w 各行各业/i 都/d 有人/r 报名/v 参加/v 学/v 拳/n 练拳/v ，/w 青少年/j 特别/d 踊跃/a 。/w 
		
			
                                        189
                                     参加/v 练拳/v 的/u 也/d 就算是/d 参加/v 了/u 义和团/ni 。/w 
		
			
                                        190
                                     义和团/ni 还/d 练/v 气功/n ，/w 极少数/n 拳师/n 确曾/d 练出/v 过硬/a 功夫/n ，/w 可以/vu 做到/v 用/p 棍子/n 打/v 头部/n 、/w 用/p 刀/n 砍/v 腹部/n 而/c 不/d 受伤/v ，/w 俗称/n &quot;/w 金钟罩/n &quot;/w 、/w &quot;/w 铁布衫/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        191
                                     但是/c 这/r 种/q 功夫/n 很/d 难/a 练/v 成/v ，/w 许多/a 人/n 没有/v 练好/v 也/d 去/v 试验/v ，/w 结果/n 受伤/v 致残/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     至于/v 人们/n 传说/n 的/u 义和团/ni 是/vl 神仙/n 附体/v 、/w 枪炮/n 不/d 入/v ，/w 那/r 都/d 是/vl 迷信/v 、/w 荒诞/a 之/u 说/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     义和团/ni 在/p 国家/n 、/w 民族/n 面临/v 生死存亡/i 的/u 紧要关头/n ，/w 拿起/v 老式/a 的/u 大刀/n 、/w 长矛/n ，/w 同/p 掌握/v 洋枪/n 洋炮/n 的/u 外国/n 强盗/n ，/w 展开/v 了/u 殊死/a 的/u 搏斗/v ，/w 最后/nt 虽然/c 失败/v 了/u ，/w 但是/c 他们/r 的/u 战斗/v 精神/n 和/c 历史/n 功绩/n 是/vl 不可磨灭/i 的/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     近代/nt 频繁/a 的/u 农民/n 武装/n 起义/v 斗争/n ，/w 促进/v 了/u 武术/n 在/p 民间/n 的/u 进一步/v 传播/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     因此/c 从/p 第三/m 届/q 伪/a &quot;/w 全国/n 体育/n 大会/n &quot;/w 起/v ，/w 强行/v 规定/v １５/m 个/q 省/n 和/c ５/m 个/q 市/n 都/d 要/vu 选派/v 运动员/n 参加/v ，/w 竞赛/v 项目/n 也/d 逐年/d 增加/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     第三/m 届/q 增加/v 了/u 女子/n 排球/n 和/c 男子/n 网球/n 、/w 男女/n 乒乓球/n 、/w 男子/n 橄榄球/n 、/w 棒球/n ，/w 第七/m 届/q 增加/v 了/u 体操/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     第九/m 届/q 和/c 十一/m 届/q 分别/v 增加/v 了/u 自行车/n 和/c 游泳/n 等/u 项/q 。/w 
		
			
                                        198
                                     但/c 多数/n 项目/n 是/vl 为/p 日本人/n 而/c 设/v 的/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     尤其/d 是/vl １９３７/m 年/nt 《/w 运动/n 竞赛/v 的/u 管理/v 办法/n 协定/n 书/n 》/w 公布/v 之后/nt ，/w 实际上/nl 已/d 形成/v 了/u 日本人/n 对/p 日本人/n 的/u 比赛/v ，/w 只有/c 极少数/n 的/u 中国/ns 运动员/n 、/w 俄国/ns 侨民/n 运动员/n ，/w 以及/c 少数/n 台湾/ns 籍/n 和/c 朝鲜族/ns 运动员/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     １９４４/m 年/nt ，/w 日本/ns 侵略者/n 已/d 是/vl 四面楚歌/i ，/w 伪/a &quot;/w 满洲国/ns &quot;/w 风雨飘摇/i ，/w 伪/a &quot;/w 全国/n 体育/n 大会/n &quot;/w 不得不/d 寿终正寝/i 。/w 
		
			
                                        201
                                     伪/a &quot;/w 华北/nl 新民会/ni 体育/n 协会/n &quot;/w 的/u 主要/a 活动/v 是/vl 举办/v 所谓/a &quot;/w 华北/nl 市/n 交欢/v 体育/n 大会/n &quot;/w ，/w 从/p １９３９/m 年/nt 到/v １９４３/m 年/nt ，/w 每年/nt 一/m 次/q ，/w 分别/v 在/p 华北/nl 几个/mq 较/d 大/a 城市/n 轮流/d 举行/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     参加/v 单位/n 是/vl 华北/nl 伪政权/n 统治/v 下/nd 的/u &quot;/w 省/n &quot;/w 、/w &quot;/w 市/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        203
                                     各/r 单位/n 的/u 运动/n 代表队/n 由/p 中/j 、/w 日/j 运动员/n 混合/v 组成/v ，/w 裁判员/n 也/d 由/p 两国/n 人员/n 共同/a 担任/v ，/w 以/p 表示/v &quot;/w 中/j 日/j 提携/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        204
                                     运动会/n 开幕式/n 上/nd ，/w 运动员/n 要/vu 向/p 死/v 在/p 战场/n 上/nd 的/u 日本/ns 侵略者/n &quot;/w 默哀/v &quot;/w ，/w 日伪/j 军政要人/n 发表/v 演说/v ，/w 鼓噪/v &quot;/w 中日/j 提携/v ，/w 共同/a 防/v 共/j ，/w 共存/v 共荣/a &quot;/w ，/w 叫嚷/v 什么/r &quot;/w 和平/n 、/w 反/v 共/j 、/w 建国/v &quot;/w 、/w &quot;/w 完成/v 大东亚/ns 圣战/v &quot;/w 等/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     日本/ns 侵略者/n 举行/v 运动会/n 的/u 政治/n 用心/v 是/vl 昭然若揭/i 的/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     汪/nhf 伪/a 政权/n 虽/c 也/d 建立/v 了/u 伪/a &quot;/w 体育/n 委员会/n &quot;/w 和/c 伪/a &quot;/w 体育/n 协会/n &quot;/w ，/w 但是/c 它/r 的/u 统治/v 一直/d 很/d 不/d 稳定/a ，/w 因此/c 除/p 由/p 伪/a 体协/j 出面/v 组织/n 参加/v 过/u 两/m 届/q &quot;/w 东亚/ns 竞技/n 大会/n &quot;/w 之外/nd ，/w 很少/a 举行/v 大型/a 的/u 运动会/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     日伪/j 组织/v 的/u 这/r 类/n 活动/n ，/w 多/a 为/p &quot;/w 庆祝/v &quot;/w 日军/n &quot;/w 胜利/v 大捷/n &quot;/w 、/w &quot;/w 公路/n 竣工/v &quot;/w 及/c 节日/n 纪念/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     如/v 日本/ns 侵略军/n 攻占/v 南京/ns 、/w 武汉/ns 、/w 长沙/ns 等/u 地/n ，/w 华北/nl 各/r 敌伪/n 组织/n 便/d 举办/v 单项/n 球类/n 、/w 田径/n 比赛/v ，/w 表示/v &quot;/w 庆祝/v &quot;/w ，/w &quot;/w 宣扬/v 军威/n &quot;/w ，/w 歌颂/v &quot;/w 战绩/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        209
                                     在/p 东北/nl 伪满/j 统治区/n ，/w 还/d 举行/v 什么/r &quot;/w 祝/v 皇军/n 战/v 捷/v 竞走/n &quot;/w 、/w &quot;/w 战/v 迹/n 巡/v 拜/v 竞走/n &quot;/w 、/w &quot;/w 建/v 国忠庙/n 祭拜/v 竞走/n &quot;/w 等/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     除此之外/i 还/d 组织/v 各种/r 长距离/n 赛跑/v ，/w 如/v &quot;/w 大连/ns 越野/v 接力赛/n &quot;/w 、/w &quot;/w 新京/ns 奉天/ns 接力赛/n 、/w &quot;/w 锦西/ns 越野/v 接力赛/n &quot;/w 、/w &quot;/w 安东/ns 越野/v 接力赛/n &quot;/w 、/w &quot;/w 新京/ns 十/m 英里/q 耐寒/v 赛跑/v &quot;/w 、/w &quot;/w 吉林/ns 神社/n -/w -/w 白山/ns 马拉松/n &quot;/w 以及/c 规模/n 大/a 、/w 时间/n 长/a 、/w 影响/v 较/d 大/a 的/u &quot;/w 京吉/j 驿/n 传/v 马拉松/n 大会/n &quot;/w （/w 又称/v &quot;/w 京吉/j 国道/n 驿/n 传/v 竞走/n &quot;/w ）/w 等/u 。/w 
		
			
                                        211
                                     日本/ns 侵略军/n 强占/v 东北/nl 后/nd ，/w 深感/v 吉长/j 沿线/n 上/nd 抗日/j 武装力量/n 的/u 威胁/v ，/w 为/p 除/v &quot;/w 首府/n &quot;/w 心腹之患/i ，/w 从/p １９３３/m 年/nt 到/v １９３５/m 年/nt ，/w 修建/v 了/u 一/m 条/n &quot;/w 京吉/j 国道/n （/w 吉长/j 公路/n ）/w 。/w 
		
			
                                        212
                                     为了/p 庆祝/v 竣工/v ，/w 由/p 伪满/j 宣传/v 喉舌/n &quot;/w 盛京时报社/ni &quot;/w 、/w &quot;/w 新京日日新闻社/ni &quot;/w 倡议/v 并/c 主办/v ，/w 伪满/j &quot;/w 民政部/ni &quot;/w 、/w &quot;/w 国道局/ni &quot;/w 、/w &quot;/w 陆上竞技协会/ni &quot;/w 、/w &quot;/w 新京体育联盟/ni &quot;/w 、/w &quot;/w 满洲马拉松联盟/ni &quot;/w 等/u 单位/n 支持/v ，/w 于/p １９３５/m 年/nt ５/m 月/nt １９/m 日/nt 在/p 长春/ns 举行/v 了/u 第一次/mq &quot;/w 京吉/j 驿/n 传/v 马拉松/n 大会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        213
                                     东北/nl 各/r 省/n 、/w 市/n 的/u 中国人/n 和/c 日本人/n 分别/d 组队/v 进行/v 比赛/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     该/r &quot;/w 大会/n &quot;/w 从/p １９３５/m 年/nt 至/v １９４４/m 年/nt ，/w 每年/nt 举办/v 一/m 次/q ，/w 历时/v ９/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        215
                                     历届/n 大会/n 的/u 总裁/n 、/w 正副/n 会长/n 、/w 顾问/n 、/w 赞助/v 员/n 等/u 均/d 由/p 日本/ns 高级/a 官吏/n 和/c 汉奸/n 担任/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        216
                                     京吉/j 驿/n 传/v 马拉松/n 大会/n &quot;/w 的/u 影响/v 已/d 超过/v 了/u 历届/n 伪满/j 的/u 所谓/a &quot;/w 全国/n 运动会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        217
                                     《/w 新京/ns 日日/nt 新闻/n 》/w 吹嘘/v 它/r 是/vl 什么/r &quot;/w 划时代/v 的/u 创举/n &quot;/w ，/w 是/vl &quot;/w 满洲/ns 体育界/n 不朽/v 的/u 金字塔/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        218
                                     实际上/nl 日本/ns 侵略者/n 利用/v 东北/nl 人民/n 喜爱/v 长/a 距离/n 接力/v 跑/v 这/r 种/q 传统/n 的/u 体育运动/n 形式/n ，/w 宣传/v 日伪/j 在/p 其/r 统治/v 地区/n 的/u &quot;/w 业绩/n &quot;/w ，/w 制造/v &quot;/w 中日/j 亲善/a &quot;/w 的/u 假象/n ，/w 麻痹/v 中国/ns 人民/n 的/u 民族/n 意识/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     各/r 傀儡/n 政权/n 成立/v 以后/nt ，/w 立即/d 禀承/v 日本/ns 侵略军/n 的/u 旨意/n ，/w 积极/a 制定/v 和/p 推行/v 所谓/a &quot;/w 大众/n 体操/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        220
                                     １９３５/m 年/nt 由/p 满洲铁路局/ni 、/w 关东/ns 军/n 和/c 日本/ns 体协/j 等/u 共同/a 组成/v &quot;/w 建国体操创案委员会/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        221
                                     在/p 该会/n 的/u 主持/v 下/nd ，/w 由/p 日本人/n 仿/v 徒手/a 体操/n 的/u 动作/n ，/w 创编/v 了/u 一套/mq 以/p 焕发/v 回/v 金/n 诏书/n 为/vl 纪念/v ，/w 以/p 体位/n 向上/v 、/w 民族/n 融合/v 为/vl 理想/n 的/u &quot;/w 建国/v 体操/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        222
                                     该/r 操/n 经/p 日本/ns 政府/n 审核/v 后/nd ，/w 由/p 伪满/j &quot;/w 文教部/ni &quot;/w 以/p 训令/n 形式/n 向/p 全/a 满/j 公布/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     布告/n 规定/v ：/w &quot;/w 自/p 康德/nh 二/m 年/nt （/w １９３５/m 年/nt -/w -/w 作者/n 注/v ）/w 起/v ，/w 以/p 建国/v 纪念日/n （/w ３/m 月/nt １/m 日/nt ）/w 、/w 访/v 日/j 宣/v 诏/n 纪念日/n （/w ５/m 月/nt ２/m 日/nt ）/w 、/w 满日/j 事变/n 日/n （/w ９/m 月/nt １８/m 日/nt ）/w 为/vl 建国/v 体操/n 日/n ，/w 全国/n 一齐/d 举行/v '/w 建国/v 体操/n '/w &quot;/w 。/w 
		
			
                                        224
                                     在/p 该/r 操/n 正式/a 公布/v 之前/nt ，/w 伪满/j &quot;/w 体协/j &quot;/w 还/d 举办/v 所谓/a &quot;/w 建国/v 体操/n 周/n &quot;/w ，/w 放映/v &quot;/w 建国/v 体操/n 图片/n &quot;/w ，/w 发行/v &quot;/w 建国/v 体操/n 图解/v &quot;/w ，/w 开办/v &quot;/w 建国/v 体操/n &quot;/w 讲习班/n ，/w 大/a 造/v 舆论/n 和/c 培训/v 骨干/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     １９３７/m 年/nt ，/w 华北/nl 伪政权/n 组成/v 不久/nt ，/w &quot;/w 新民会华北体协/ni &quot;/w 也/d 仿效/v 伪满/j &quot;/w 建国/v 体操/n &quot;/w 编/v 了/u &quot;/w 新民/ni 体操/n &quot;/w ，/w 并/c 配/v 以/p 音乐/n ，/w 规定/v 每天/nt 早晨/nt 和/c 上午/nt １０/m 点/n 左右/n ，/w 由/p &quot;/w 华北/nl 广播电台/n &quot;/w 播放/v ，/w 要求/v 华北/nl 沦陷区/n 各/r 机关/n 、/w 学校/n 按时/d 做操/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     １９４０/m 年/nt ８/m 月/nt ４/m 日/nt ，/w 汪/nhf 伪/a 政权/n 控制/v 下/nd 的/u &quot;/w 中国体育协会/ni &quot;/w 和/c &quot;/w 中华体育会/ni &quot;/w 合办/v &quot;/w 太极/n 操/n 讲习班/n &quot;/w ，/w 推行/v 由/p 褚民谊/nh 编造/v 的/u &quot;/w 太极/n 操/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        227
                                     在/p 开班/v 典礼/n 上/nd 褚民谊/nh 大肆/d 宣扬/v 其/r 操/n 的/u &quot;/w 好处/n &quot;/w ，/w 并/c 强调/v &quot;/w 把/p 太极/n 操/n 推广/v 到/v 全国/n 各地/nl ，/w 成为/v 我国/n 国/n 操/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        228
                                     同年/nt １０/m 月经/p 汪伪/j &quot;/w 教育部/ni &quot;/w 体育/n 委员会/n 第一次/mq 会议/n 通过/v ，/w 决定/v 将/d &quot;/w 太极/n 操/n 作为/v 国/n 操/n &quot;/w ，/w 并/c 通令/v &quot;/w 各/r 省/n 市/n 积极/a 推行/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        229
                                     抗日战争/i 时期/nt ，/w 由于/c 抗日民族统一战线/n 的/u 建立/v ，/w 在/p 国民党/ni 统治区/n 的/u 重庆/ns 、/w 西安/ns 等/u 地/n ，/w 曾经/d 建立/v 了/u 中国共产党/ni 的/u 代表/n 机关/n -/w 八路军/n 办事处/n ，/w 同时/c 还/d 在/p 重庆/ns 开办/v 了/u 《/w 新华/ni 日报/n 》/w 社/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     办事处/n 的/u 主要/a 任务/n 是/vl 执行/v 抗日民族统一战线/n 政策/n ，/w 团结/v 国民党/ni 统治/v 区内/nl 广大/a 群众/n 和/c 爱国人士/n 共同/a 抗日/j 。/w 
		
			
                                        231
                                     当时/nt 虽然/c 是/vl 国共/j 两/m 党/n 合作/v 时期/nt ，/w 但是/c 国民党/ni 当局/n 对/p 八路军/n 办事处/n 和/c 《/w 新华/ni 日报/n 》/w 社/n 仍然/d 采取/v 严密/a 监视/v 、/w 封锁/v 、/w 迫害/v 甚至/d 绑架/v 等/u 恶劣/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     斗争/n 是/vl 十分/d 尖锐/a 、/w 复杂/a 和/c 艰苦/a 的/u 。/w 
		
			
                                        233
                                     １９３９/m 年/nt ，/w 重庆/ns 遭/v 日军/n 轰炸/v ，/w 八路军/n 办事处/n 由/p 城内/nl 迁到/v 郊区/n 的/u 红岩/ns 村/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     办事处/n 百/m 余/m 位/q 工作人员/n ，/w 成年累月/i 地/u 住/v 在/p 一/m 幢/q 被/p 特务/n 重重/a 包围/v 的/u 三/m 层/q 楼房/n 里/nd ，/w 没有/v 外出/v 任务/n 一般/a 不出/v 大门/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     在/p 一块/mq 长/a １０/m 多/m 米/q 、/w 宽/a 三/m 四/m 米/q 的/u 空地/n 上/nd ，/w 他们/r 开展/v 了/u 多种/mq 文体/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     当时/nt 在/p 重庆/ns 工作/n 的/u 中共中央/j 领导人/n 周恩来/nh 、/w 董必武/nh 提出/v ，/w 大家/n 要/vu 积极/a 开展/v 文体/n 活动/n ，/w 以/p 促进/v 健康/a ，/w 保证/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     他们/r 自己/r 也/d 带头/v 参加/v 早操/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     早操/n 的/u 内容/n 新颖/a 多样/a ，/w 有/v 八段锦/n 和/c 柔软/a 操/v ，/w 也/d 有/v 自己/r 编/v 的/u 以/p 锄地/v 、/w 举重/n 、/w 射箭/v 、/w 骑马/v 等/u 动作/n 组成/v 的/u &quot;/w 自由/a 操/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        239
                                     办事处/n 建立/v 了/u &quot;/w 救亡/v 室/n &quot;/w （/w 俱乐部/n ）/w ，/w 组织/v 大家/n 利用/v 小/a 块/q 空地/n 挖/v 了/u 沙坑/n ，/w 安置/v 了/u 单/j 、/w 双杠/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     在/p 楼/n 旁/nl 的/u 斜坡/n 上/nd ，/w 大家/n 搬来/v 许多/a 石头/n ，/w 垒/v 成/v 一个/mq 球场/n ，/w 开展/v 各种/r 活动/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     办事处/n 的/u 球类/n 活动/n 最/d 活跃/a ，/w 打/v 乒乓球/n 最/d 经常/a ，/w 几乎/d 人人/n 都/d 会/vu ；/w 篮/j 排球/n 开展/v 得/u 也/d 很/d 好/a ，/w 经常/d 按/p 楼层/n 举行/v &quot;/w 楼/n 际/n 赛/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        242
                                     人/n 少/a 不能/vu 打/v 九/m 人/n 排球/n ，/w 就/d 组织/v 男女/n 混合/v 队/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     办事处/n 还/d 与/c 《/w 新华/ni 日报/n 》/w 社/n 举行/v 过/u 比赛/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     １９４２/m 年/nt 冬/nt ，/w 在/p 延安/ns &quot;/w 九一/m &quot;/w 运动/n 大会/n 影响/v 下/nd ，/w 办事处/n 也/d 举行/v 了/u 一/m 次/q 运动会/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     比赛/v 项目/n 有/v 篮球/n 、/w 排球/n 、/w 乒乓球/n 、/w 跳高/n 、/w 跳远/n 、/w 举重/n 、/w 单杠/n 、/w 双杠/n 、/w 石锁/n 、/w 爬山/v 、/w 竞走/n 等/u 。/w 
		
			
                                        246
                                     全体/n 工作人员/n 都/d 参加/v 了/u 竞赛/v 或/c 工作/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     这/r 是/vl 在/p 特殊/a 条件/n 下/nd ，/w 召开/v 的/u 一/m 次/q 特殊/a 的/u 运动会/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     重庆/ns 《/w 新华/ni 日报/n 》/w 社/n 的/u 工作人员/n ，/w 为了/p 迎接/v 紧张/a 的/u 斗争/n 和/c 工作/n 而/c 锻炼/v 身体/n ，/w 也/d 开展/v 了/u 各种/r 体育活动/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     报童/n 们/k 说/v 得/u 好/a ：/w &quot;/w 只有/c 有/v 了/u 健康/a 的/u 身体/n ，/w 才能/c 把/p 报纸/n 更/d 快/a 地/u 送到/v 读者/n 手里/nl ；/w 才/d 可能/vu 在/p 遇到/v 特务/n 跟踪/v 、/w 绑架/v 时/nt ，/w 迅速/a 跑掉/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        250
                                     《/w 新华/ni 日报/n 》/w 社/n 开展/v 的/u 体育活动/n 有/v 篮球/n 、/w 排球/n 、/w 乒乓球/n 、/w 羽毛球/n 和/c 游泳/n 等/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     １９３７/m 年/nt ，/w 设/v 在/p 西安市/ns 七贤庄/ns 的/u &quot;/w 红军/n 联络处/n &quot;/w ，/w （/w 后/nd 改称/v &quot;/w 八路军/n 办事处/n &quot;/w ）/w 办事处/n 的/u 人员/n 深深/a 懂得/v 锻炼/v 身体/n 对/p 革命/v 工作/n 的/u 重要性/n ，/w 因而/c 自觉/a 地/u 开展/v 了/u 篮球/n 、/w 排球/n 、/w 乒乓球/n 、/w 围棋/n 、/w 象棋/n 等/u 多种/mq 文体/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     大家/n 动手/v 做/v 篮球/n 架子/n 等/u 运动/n 器材/n ，/w 在/p 门前/nl 荒地/n 上/nd 开辟/v 了/u 篮球场/n ，/w 节省/v 零用钱/n 购置/v 球类/n 用品/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     朱德/nh 总司令/n 来/vd 办事处/n 时/nt ，/w 经常/d 参加/v 篮球/n 运动/n ，/w 并/c 拿出/v 自己/r 购买/v 日用/a 必需品/n 的/u 钱/n ，/w 给/p &quot;/w 救亡/v 室/n &quot;/w 购买/v 文体/n 活动/n 器材/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     林伯渠/nh 、/w 董必武/nh 等/u 领导/n 干部/n 也/d 都/d 把/p 自己/r 每月/nt ５/m 元/q 零用钱/n 拨给/v &quot;/w 救亡/v 室/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        255
                                     首长/n 的/u 关怀/v ，/w 更加/d 激励/v 了/u 大家/n 的/u 锻炼/v 热情/a 。/w 
		
			
                                        256
                                     八路军/n 驻/v 西安/ns 办事处/n 的/u 工作人员/n ，/w 十分/d 重视/v 利用/v 体育活动/n 联系/v 群众/n ，/w 为/p 革命/v 斗争/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     每天/nt 傍晚/nt 或/c 节日/nt ，/w 引来/v 不少/a 群众/n 参观/v 或/c 参加/v 体育活动/n ，/w 或/c 到/v 救亡/v 室/n 下棋/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     这/r 是/vl 向/p 群众/n 宣传/v 抗日/j 道理/n 、/w 教唱/v 救亡/v 歌曲/n 的/u 好/a 时机/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     办事处/n 的/u 篮/j 、/w 排球队/n 还/d 经常/d 到/v 各处/nl 比赛/v ，/w 常常/d 取胜/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     队员/n 们/k 的/u 熟练/a 球技/n ，/w 尤其/d 是/vl 他们/r 的/u 言行/n 举止/n ，/w 体育/n 道德/n 作风/n ，/w 都/d 受到/v 群众/n 的/u 热烈/a 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     当时/nt ，/w 国民党/ni 特务/n 机关/n 在/p 办事处/n 四周/nl ，/w 设立/v 了/u 许多/a 据点/n ，/w 对/p 办事处/n 人员/n 监视/v 跟踪/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     为了/p 限制/v 办事处/n 体育活动/n 对/p 社会/n 的/u 影响/n ，/w 阻止/v 与/p 群众/n 的/u 联系/n ，/w 特务/n 机关/n 在/p 办事处/n 门前/nl 球场/n 的/u 四周/nl 筑/v 起/v 一道/n 围墙/n ，/w 使/v 篮球/n 活动/n 无法/d 开展/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     于是/c ，/w 办事处/n 的/u 人员/n 把/p 篮球架/n 移到/v 一个/mq 小/a 院子/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        264
                                     １０/m 个人/n 活动/v 不/d 开/v ，/w 就/d 打/v ６/m 人/n 篮球/n ，/w 各种/r 活动/n 一直/d 坚持/v 了/u ９/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        265
                                     直到/v １９４６/m 年/nt ，/w 国民党/ni 反动派/n 公开/v 发动/v 内战/n ，/w 办事处/n 撤回/v 延安/ns 为止/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     抗日战争/i 时期/nt ，/w 其他/r 抗日/j 根据地/n ，/w 根据/p 不同/a 条件/n 也/d 开展/v 了/u 一些/m 体育活动/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     如/v １９４１/m 年/nt ，/w 晋/j 东南/nd 各/r 县/n 举办/v 了/u 春节/nt 体育/n 比赛/v ，/w 开展/v 了/u 爬山/v 、/w 球类/n 、/w 射击/v 、/w 武术/n 等/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     １９４２/m 年/nt 夏天/nt ，/w 山东/ns 根据地/n 组织/v 了/u 一/m 次/q 有/v 部队/n 和/c 机关/n 参加/v 的/u 运动会/n ，/w 进行/v 了/u 篮球/n 、/w 跳高/n ，/w 跳远/n 、/w 掷/v 手榴弹/n 、/w 刺杀/v 、/w 拔河/v 等/u 项目/n 的/u 比赛/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     活跃/a 在/p 东北/nl 敌后/nl 的/u 抗日/j 联军/n 第一/m 路/n 军/n ，/w 因地制宜/i 地/u 开展/v 射击/v 、/w 武术/n 及/c 跳高/n 、/w 跳远/n 、/w 跑步/v 等/u 小型/a 体育活动/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     饶河/ns 游击队/n ，/w 还/d 以/p 顽强/a 的/u 精神/n 苦练/v 滑雪/v ，/w 以便/c 掌握/v 熟练/a 技巧/n ，/w 在/p 林海/n 雪原/n 打击/v 日本/ns 侵略者/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     １９４０/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 刘少奇/nh 、/w 陈毅/nh 、/w 黄克诚/nh 等/u 按照/p 中共中央/j 的/u 部署/n ，/w 开辟/v 了/u 以/v 江苏/ns 盐城/ns 为/vl 中心/n 的/u 苏北/ns 抗日/j 根据地/n ，/w 成立/v 了/u 盐阜/ns 区/n 抗日/j 民主/a 政权/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     从此/d ，/w 这里/r 成/v 了/u 华中/nl 地区/n 的/u 抗日/j 领导/n 中心/n 和/c 指挥/v 中心/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     １９３４/m 年/nt 在/p 上海/ns 先后/d 成立/v 了/u 中国网球会/ni 和/c 上海网球会/ni ，/w 主要/a 由/p 当时/nt 的/u 网球/n 爱好者/n 发起/v 组织/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     １９４６/m 年/nt 全国/n 体协/j 成立/v 网球/n 委员会/n ，/w 这个/r 组织/n 主要/a 是/vl 组织/v 人员/n 对外/v 参加/v 戴维斯/nh 杯/n 赛/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     继/v 上海/ns 、/w 天津/ns 、/w 北京/ns 、/w 广州/ns 、/w 香港/ns 之后/nt ，/w 开展/v 网球/n 活动/n 的/u 城市/n 还有/v 青岛/ns 、/w 武汉/ns 、/w 南京/ns 、/w 成都/ns 、/w 重庆/ns 、/w 昆明/ns 、/w 开封/ns 、/w 西安/ns 、/w 太原/ns 、/w 济南/ns 、/w 沈阳/ns 、/w 大连/ns 、/w 长春/ns 等/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     有的/r 中小城市/n 也/d 出现/v 过/u 网球/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     由于/c 这/r 项/q 活动/n 花钱/v 较/d 多/a ，/w 并/c 受/v 场地/n 限制/v ，/w 只能/vu 是/vl 少数/n 人/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     一般/a 是/vl 各地/nl 的/u 基督教青年会/ni 以及/c 一些/m 教会学校/n 、/w 洋行/n 才/d 有/v 条件/n 开展/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     有的/r 官僚/n 政客/n 、/w 大/a 资本家/n 设有/v 私人/n 网球场/n ，/w 不惜/v 重金/n 聘请/v 教练/n 、/w 邀请/v 名手/n 进行/v 比赛/v ，/w 也/d 在/p 客观上/nl 推动/v 了/u 网球/n 运动/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     在/p 竞赛/v 方面/n ，/w 第一/m 至/v 第七/m 届/q 全运会/j 上/nd ，/w 均/d 有/v 男子/n 网球/n 比赛/v ，/w 因/c 南方/nd 水平/n 较/v 北方/nd 高/a ，/w 夺标/v 多/a 为/vl 上海/ns 队/n 和/c 广东/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     中国/ns 男子/n 网球/n 队/n 还/d 参加/v 了/u 从/p １９１３/m 年/nt 至/v １９３４/m 年/nt 的/u １０/m 届/q 远东/ns 运动会/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     第一/m 届/q 至/v 第四/m 届/q 的/u 网球/n 比赛/v ，/w 分/v 单打/n 和/c 双打/n 两/m 个/q 锦标/n ；/w 第五/m 至/v 第十/m 届/q 则/c 设/v 团体/n 锦标/n ，/w 采用/v 戴维斯/nh 杯/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     第二/m 至/v 第七/m 届/q ，/w 中国队/n 都/d 失败/v ，/w 名列/v 第三/m 。/w 
		
			
                                        284
                                     １９２７/m 年/nt 第八/m 届/q 远东/ns 运动会/n 在/p 上海/ns 举行/v ，/w 由/p 林宝华/nh 、/w 邱飞海/nh 组成/v 的/u 中国队/n 以/p ３/m 比/p ２/m 的/u 相同/a 比分/n 力克/v 菲律宾/ns 和/c 日本/ns 队/n ，/w 首次/n 登上/v 冠军/n 宝座/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     戴维斯/nh 杯/n 赛/v 从/p １９００/m 年/nt 开始/v ，/w 每年/nt 举行/v 一/m 次/q ，/w 中国/ns 参加/v 过/u ６/m 次/q 。/w 
		
			
                                        286
                                     １９２４/m 年/nt 首次/n 报名/v 参加/v ，/w 旅费/n 却/d 无/v 着落/n ，/w 热心/a 的/u 旅美/v 华侨/n 筹款/v ，/w 从/p 留/v 美/j 的/u 学生/n 中/nd 临时/a 选派/v 了/u ３/m 人/n 去/v 澳洲/ns 参赛/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     因/c 毫无/v 准备/v ，/w 技术/n 水平/n 又/d 低/a ，/w 结果/n 以/p ０/m 比/p ５/m 失败/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     １９２７/m 年/nt 又/d 派/v ２/m 人/n 参加/v ，/w 仍/d 以/p 失败/v 告终/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     ３０/m 年代/nt 初期/nt ，/w 被/p 誉为/v 网球/n 新星/n 的/u 印尼/j 华侨/n 许承基/nh 回国/v ，/w 我国/n 网球/n 实力/n 增强/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     从/p １９３５/m 年/nt 起/v ，/w 连续/v ３/m 年/nt 参加/v 了/u 戴维斯/nh 杯/n 比赛/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     第二次世界大战/n 结束/v 后/nd ，/w 戴维斯/nh 杯/n 赛/v 于/p １９４６/m 年/nt 恢复/v 举办/v ，/w 我国/n 派/v 许承基/nh 、/w 蔡惠全/nh 、/w 罗孝建/nh 等/u ５/m 人/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     首战/n 遇/v 丹麦/ns 队/n ，/w 以/p ４/m 比/p １/m 获胜/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     这/r 是/vl 我国/n 参加/v 戴维斯/nh 杯/n 赛/v 取得/v 的/u 第一次/mq 胜利/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     在/p 第二/m 轮/n 比赛/v 中/nd ，/w 许承基/nh 虽/c 独得/v ２/m 分/q ，/w 其他/r 队员/n 却/d 失利/v ，/w 终/d 以/p ２/m 比/p ３/m 败于/v 比利时/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     此外/c ，/w 中国/ns 网球/n 运动员/n 以/p 个人/n 名义/n 还/d 参加/v 过/u 亚洲/ns 、/w 欧洲/ns 、/w 美洲/ns 的/u 一些/m 国际/n 比赛/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     １９３５/m 年/nt ，/w 邱飞海/nh 、/w 王文正/nh 获得/v 菲律宾/ns 网球/n 赛/v 双打/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     同年/nt ，/w 王文正/nh 获/v 全/a 菲/j 网球/n 单打/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     １９３７/m 年/nt 、/w １９３８/m 年/nt 、/w １９３９/m 年/nt ，/w 许承基/nh 代表/v 中国/ns 参加/v 英国/ns 硬地/n 网球/n 比赛/v ，/w 获得/v 单打/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     许/nhf 与/c 英国/ns 陆茨平/nh 配合/v ，/w 又/d 获/v 男子/n 双打/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     这/r 一/m 年/nt 他/r 被/p 评为/v 世界/n 第１０/m 号/n 选手/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     由于/c 第二次世界大战/n 的/u 战祸/n 遍及/v 全球/n ，/w 在/p 印度尼西亚/ns 华侨/n 企业/n 濒临/v 破产/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 许承基/nh 为/p 生活/n 奔波/v ，/w 往返/v 于/p 印度尼西亚/ns 与/c 英国/ns 之间/nd ，/w 最后/nt 贫/a 病/v 交迫/v ，/w １９４７/m 年/nt 病逝/v 于/p 伦敦/ns 一/m 家/n 小/a 医院/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     女子/n 网球/n ：/w １９２４/m 年/nt 第三/m 届/q 全运会/j 时/nt ，/w 开始/v 允许/v 女子/n 参加/v 网球/n 比赛/v ，/w 但/c 无人/v 报名/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     １９３０/m 年/nt 第四/m 届/q 全运会/j ，/w 正式/a 把/p 女子/n 网球/n 列为/v 比赛/v 项目/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     天津/ns 梁佩瑜/nh ，/w 梁佩瑶/nh 战胜/v 山西/ns 王春菁/nh 、/w 王春葳/nh 获得/v 冠军/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     此后/c ，/w 华北/nl 运动会/n 也/d 增加/v 了/u 女子/n 网球/n 竞赛/v 项目/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     １９２３/m 年/nt 第六/m 届/q 、/w １９２７/m 年/nt 第八/m 届/q 、/w １９３０/m 年/nt 第九/m 届/q 、/w １９３４/m 年/nt 第十/m 届/q 远东/ns 运动会/n ，/w 中国/ns 均/d 派/v 女子/n 网球/n 选手/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     此外/c ，/w 留/v 英/j 学生/n 何爱英/nh 曾/d 于/p １９４７/m 年/nt １０/m 月/nt 参加/v 了/u 伦敦皇后俱乐部/ni 女子/n 单打/n 锦标赛/n ，/w 并/c 获得/v 冠军/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     １８７３/m 年/nt ，/w 清/j 政府/n 选派/v 了/u ３０/m 名/n 青少年/j 学生/n 赴/v 美/j 留学/v ，/w 他们/r 组织/v 了/u 中华/ns 棒球队/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     该/r 队/n 投手/n 技术/n 高超/a ，/w 曾/d 多次/mq 争得/v 荣誉/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     １８８１/m 年/nt 这个/r 队/n 在/p 旧金山/ns 战胜/v 了/u 当地/n 最/d 强/a 队/n 橡地/ni 棒球队/n ，/w 净胜/v 对方/n １０/m 分/q 。/w 
		
			
                                        311
                                     参加/v 这次/r 比赛/v 的/u 有/v 一/m 位/q 麻省/ns 安度华/ni 学校/n 叫/v 梁诚/nh 的/u 留学生/n （/w 后来/nt 他/r 出任/v 清廷/n 驻/v 美/j 、/w 日/j 、/w 秘/j 、/w 古/j 、/w 墨/j 公使/n ）/w ，/w 因/c 这/r 场/q 球/n 而/c 蜚声/v 全/a 美/j 。/w 
		
			
                                        312
                                     这/r 批/q 留/v 美/j 学生/n 于/p １８８１/m 年/nt 毕业/v 回国/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     他们/r 及/c 以后/nt 从/p 美国/ns 、/w 日本/ns 归国/v 的/u 华侨/n 和/c 留学生/n 把/p 棒球/n 运动/n 带回/v 祖国/n ，/w 后/nd 经/p 教会学校/n 、/w 基督教青年会/ni 的/u 提倡/v ，/w 而/c 逐步/d 开展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        314
                                     １８９５/m 年/nt ，/w 北京/ns 汇文书院/ni 、/w 继/v 后/nd 河北/ns 通州协和书院/ni 组织/v 了/u 棒球队/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     １９１０/m 年/nt 留/v 日/j 学生/n 回到/v 湖南/ns 组织/v 棒球队/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     １９１１/m 年/nt 以后/nt ，/w 北京/ns 清华/ni 学校/n ，/w 天津/ns 南开/ni 学校/n 、/w 新学书院/ni ，/w 上海/ns 圣约翰书院/ni 、/w 沪江/ni 大学/n 和/c 南洋公学/ni 等/u 校/n ，/w 也/d 相继/d 开展/v 了/u 这/r 项/q 活动/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     １９０７/m 年/nt ，/w 汇文书院/ni 与/c 协和书院/ni 举行/v 了/u 一/m 次/q 棒球赛/v ，/w 在/p 国内/nl 是/vl 最/d 早/a 的/u 一/m 次/q 校际/nl 棒球赛/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     １９１４/m 年/nt 在/p 北京/ns 举行/v 第二/m 届/q 全国/n 运动会/n 时/nt ，/w 第一次/mq 把/p 棒球/n 列为/v 比赛/v 项目/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     从/p １９１４/m 年/nt 至/v １９４８/m 年/nt 的/u ３５/m 年/nt 里/nd ，/w 共/d 举行/v 过/u ５/m 次/q 全运会/j 棒球/n 比赛/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     每次/r 参加/v 的/u 队/n 很少/a ，/w 技术/n 水平/n 也/d 较/v 低/a ，/w 其中/nd 水平/n 较/v 高/a 的/u 是/vl 广东/ns 队/n 、/w 上海/ns 队/n 和/c 台湾/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     受/v 美/j 、/w 日/j 两国/n 棒球/n 运动/n 的/u 影响/v ，/w 旅/v 美/j 、/w 旅/v 日/j 华侨/n 中/nd 棒球/n 运动/n 开展/v 较/v 早/a ，/w 曾/d 涌现/v 出/vd 一些/m 优秀/a 运动员/n 和/c 棒球/n 爱好者/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     １９０９/m 年/nt 以/p 冯恩赐/nh 、/w 罗安/nh 为首/v 的/u 檀香山/ns 华侨/n 棒球队/n 与/c 日本/ns 全国/n 棒球/n 冠军/n 早稻田/ni 大学/n 队/n 在/p 檀岛/ns 举行/v 对抗赛/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     初赛/v 以/p １/m 比/p １/m 平局/n ；/w 决赛/n 中国/ns 华侨/n 队/n 以/p １/m 比/p ０/m 获胜/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     此后/c ，/w 该/r 队/n 在/p 檀岛/ns 棒球/n 联赛/n 中/nd 屡次/d 夺标/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     不久/nt ，/w 冯恩赐/nh 率/v 华侨/n 棒球队/n 精锐/a 去/v 美国/ns 访问/v ，/w 取得/v 辉煌/a 战绩/n ，/w 雄/a 冠/n 全/a 美/j 的/u 美国/ns 棒球队/n 竞/v 败/v 在/p 他们/r 手下/nl 。/w 
		
			
                                        326
                                     从/p １９１５/m 年/nt 起/v ，/w 中国/ns 棒球队/n 共/d 参加/v 了/u ８/m 届/q 远东/ns 运动会/n ，/w 除/p 第八/m 、/w 九/m 两/m 届/q 由/p 檀香山/ns 华侨/n 选手/n 组队/v 取得/v 第二/m 名/n 外/nd ，/w 其余/r ６/m 届/q 多/a 由/p 上海/ns 、/w 香港/ns 选手/n 组成/v 参赛/v ，/w 但/c 都/d 以/p 悬殊/a 比分/n 败北/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     本/r 原则/n 内部/nd 几/m 方面/n 的/u 辩证/v 关系/n 是/vl ，/w 以/p 实战/n 为/vl 中心/n ，/w 从难/v 、/w 从严/v ，/w 大/a 运动/n 负荷/n 是/vl 方法/n 和/c 手段/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     目的/n 是/vl 创造/v 优异/a 成绩/n ，/w 在/p 比赛/v 中/nd 获胜/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     应/vu 看到/v ，/w 此/r 原则/n 是/vl 一个/mq 不可分割/i 的/u 统一体/n ，/w 必须/d 全面/a 加以/v 贯彻/v 方/d 能/vu 产生/v 良好/a 的/u 训练/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     从难/v ：/w 首先/d 要/vu 树立/v &quot;/w 攀/v 高峰/n 、/w 不怕/v 难/a &quot;/w 的/u 训练/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     凡是/d 有/v 杰出/a 贡献/n 的/u 运动员/n 无/v 一/m 不是/vl 经过/v 艰苦奋斗/i ，/w 战胜/v 种/q 种/q 困难/n 才/d 取得/v 光辉/n 成果/n 的/u 。/w 
		
			
                                        332
                                     对/p 一个/mq 体操/n 初学者/n 来说/v ，/w 要/vu 达到/v 先进/n 水平/n ，/w 需要/v 经过/v 一个/mq 漫长/a 而/c 又/d 艰苦/a 的/u 训练/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     没有/v 克服/v 困难/n 的/u 勇气/n 和/c 信心/n ，/w 没有/v 坚韧不拔/i 的/u 顽强/a 意志/n 是/vl 很/d 难/a 坚持/v 的/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     这/r 种/q 思想/n 在/d 训练/v 开始/v 就要/vu 明确/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     在/p 实际/n 训练/v 中/nd ，/w 教练员/n 可/vu 通过/p 在/p 训练/v 内容/n 、/w 训练/v 方法/n 、/w 训练/v 条件/n 等/u 方面/n 创造/v 必要/a 的/u 难度/n ，/w 对/p 运动员/n 进行/v 从难/v 要求/v ，/w 树立/v 勇于/v 克服/v 困难/n 的/u 精神/n ，/w 培养/v 运动员/n 适应/v 在/p 困难/n 环境/n 中/nd 进行/v 训练/v 和/c 比赛/v 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     从严/v ：/w 是/vl 指/v 教练员/n 要/vu 严格/a 执行/v 训练/v 计划/n ，/w 严密/a 训练/v 过程/n 和/c 训练课/n 的/u 组织/n 实施/v ，/w 通过/p 训练/v 对象/n 的/u 反馈/v 不断/d 改进/v 训练/v 方法/n 与/c 手段/n ，/w 对/p 运动员/n 的/u 思想/n 作风/n 、/w 训练/v 和/c 比赛/v 作风/n 要/vu 有/v 严格/a 的/u 要求/v ，/w 对/p 运动员/n 所/u 完成/v 的/u 动作/n ，/w 在/p 技术/n 规格/n 和/c 动作/n 姿态/n 等/u 方面/n 都/d 要/vu 有/v 明确/a 的/u 具体/a 要求/v ，/w 并/c 养成/v 习惯/n ，/w 形成/v 作风/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     从/p 实战/n 出发/v ：/w 是/vl 指/v 平时/nt 训练/v 要/vu 尽量/d 按/v 比赛/v 的/u 条件/n 和/c 要求/n 进行/v ，/w 以便/c 能/vu 最大/a 限度/n 地/u 去/v 适应/v 比赛/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     有人/r 称/v 它/r 为/vl 适应性/n 的/u 模拟/v 训练/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     体操/n 项目/n 比赛/v 的/u 重要/a 特点/n 之一/m 就是/d 要求/v 成套/n 动作/n 一/m 次/q 成功/a 。/w 
		
			
                                        340
                                     因此/c ，/w 平时/nt 若/c 不/d 抓好/v 成套/n 动作/n 的/u 从难/v 、/w 从严/v 和/c 大/a 运动/n 负荷/n 的/u 训练/v ，/w 比赛/v 时/nt 每个/r 项目/n 的/u 一/m 次/q 成功/a ，/w 都/d 将/d 全部/n 落空/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     体操/n 比赛/v 是/vl 以/p 个人/n 完成/v 动作/n 的/u 形式/n 进行/v 的/u ，/w 运动员/n 的/u 心理/n 负荷/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        342
                                     为此/c ，/w 平时/nt 应/vu 十分/d 重视/v 心理/n 训练/v ，/w 特别/d 是/vl 赛前/nt 训练/v ，/w 要/vu 力求/v 做到/v &quot;/w 练习/v 象/v 比赛/v &quot;/w 、/w &quot;/w 比赛/v 象/v 练习/v &quot;/w ，/w 比赛/v 时/nt 就/d 不会/vu 过分/a 紧张/a 了/u 。/w 
		
			
                                        343
                                     正如/p 科马内奇/nh 所/u 说/v ：/w &quot;/w 比赛/v 就是/d 重复/v 平时/nt 训练/v 的/u 一套/mq 动作/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        344
                                     教练员/n 要/vu 经常/d 按照/p 竞赛/v 规则/n 的/u 要求/v 来/vd 组织/v 赛前/nt 训练课/n ，/w 如/v 限制/v 准备/v 活动/v 的/u 时间/n ，/w 不许/v 教练员/n 入场/v 保护/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     此外/c ，/w 竞赛/v 期/nt 还/d 应/vu 多/a 组织/v 一些/m 有/v 观众/n 、/w 有/v 裁判/n 的/u 测验/v 表演/v 、/w 比赛/v ，/w 以及/c 针对性/n 很/d 强/a 的/u 模拟/v 比赛/v 以/c 增加/v 运动员/n 临场/v 比赛/v 经验/n ，/w 适应/v 正式/a 比赛/v 的/u 环境/n 与/c 条件/n ，/w 提高/v 运动员/n 抗干扰/v 能力/n ，/w 保证/v 比赛/v 的/u 成功/a 。/w 
		
			
                                        346
                                     体操/n 运动/n 负荷/v 一般/a 包括/v 训练/v 时间/n 、/w 动作/n 数量/n 、/w 训练/v 密度/n 和/c 强度/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     体操/n 训练/v 负荷/v 还/d 应/vu 包含/v 完成/v 动作/n 的/u 难度/n 和/c 质量/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     大/a 运动/n 负荷/v 训练/v 要/vu 系统/n 安排/v ，/w 长年/nt 进行/v ，/w 逐年/d 提高/v 并/d 保持/v 在/p 较/d 高/a 的/u 水平/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        349
                                     而/c 不是/vl 指/v 某/r 次/q 、/w 某/r 周/nt 的/u 大/a 运动/n 负荷/v 训练/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     大/a 运动/n 负荷/v 训练/v 要/vu 有/v 节奏/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     因为/c 有机体/n 工作/v 后/nd 需要/v 有/v 恢复/v 过程/n ，/w 负荷/n 的/u 加大/v 、/w 机体/n 能力/n 的/u 提高/v 也/d 不能/vu 直线/n 上升/v ，/w 而是/vl 呈/v 波浪式/n 、/w 强弱/n 交替/v 的/u 节奏/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     负荷/n 的/u 增加/v 要/vu 循序渐进/i 。/w 
		
			
                                        353
                                     应/vu 遵循/v ：/w 加/v 负荷/n →/w 适应/v →/w 再/d 加/v 负荷/n →/w 再/d 适应/v 的/u 顺序/n 来/vd 进行/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     要/vu 根据/p 运动员/n 即时/d 状况/n 及时/d 调整/v 负荷/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     可/vu 采用/v 改变/v 训练/v 时间/n 、/w 内容/n 、/w 要求/n 、/w 重复/v 次数/n 、/w 助力/n 大小/n 、/w 练习/v 性质/n 等/u 来/v 调整/v 负荷/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     在/p 条件/n 允许/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 要/vu 借助/v 科学/n 仪器/n 定期/v 对/p 运动员/n 训练/v 后/nd 机体/n 的/u 生理/n 、/w 生化/j 状态/n 进行/v 监测/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     区别/v 对待/v 是/vl 指/v 在/p 训练/v 工作/n 中/nd 要/vu 考虑到/v 运动员/n 的/u 个体/n 差异/n 而/c 进行/v 不同/a 的/u 对待/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     运动员/n 之间/nd 总是/d 存在/v 着/u 性别/n 、/w 年龄/nt 、/w 身体/n 形态/n 、/w 素质/n 、/w 技术/n 、/w 意志/n 品质/n 、/w 机能/n 状态/n 、/w 神经/n 类型/n 等/u 的/u 差异/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     即/vl 个体/n 差异/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     这/r 种/q 个体/n 差异/n 往往/d 是/vl 形成/v 优秀/a 运动员/n 风格/n （/w 特色/n ）/w 的/u 珍贵/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     区别/v 对待/v 的/u 目的/n 在于/v 使/v 条件/n 好/a 的/u 运动员/n 早日/d 成才/v ，/w 而/c 条件/n 差/a 的/u 运动员/n 也/d 能/vu 充分/a 发挥/v 潜力/n 达到/v 其/r 应有/v 的/u 运动/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     贯彻/v 区别/v 对待/v 原则/n 要/vu 把/p &quot;/w 以/p 我/r 为主/v &quot;/w 、/w &quot;/w 扬长/a 为主/v &quot;/w 、/w &quot;/w 扬长/a 克/v 短/a &quot;/w 作为/v 主导/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     对/p 运动员/n 的/u 情况/n 深入/a 调查/v ，/w 仔细/a 分析/v ，/w 摸清/v 个人/n 特点/n ，/w 便于/v 对症下药/i 。/w 
		
			
                                        364
                                     根据/p 运动员/n 的/u 不同/a 情况/n 制订/v 训练/v 计划/n ，/w 避免/v 训练/v 的/u 一般化/v 和/c &quot;/w 一刀切/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        365
                                     根据/p 运动员/n 个人/n 特点/n 选择/v 创造/v 和/c 发展/v 难/a 新/a 动作/n 以及/c 编排/v 具有/v 个人/n 独特/a 风格/n 的/u 成套/n 自选动作/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     根据/p 运动员/n 的/u 不同/a 情况/n ，/w 恰当/a 地/u 选择/v 教法/n 和/c 训练/v 手段/n ，/w 实施/v 个体/n 训练/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     根据/p 个人/n 特点/n 安排/v 运动/n 负荷/n 和/c 负荷/n 强度/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     每个/r 运动员/n 的/u 大/a 、/w 中/nd 、/w 小/a 负荷/n 不应/vu 采取/v 统一/a 的/u 标准/n ，/w 训练/v 节奏/n 也/d 要/vu 因人而异/i 。/w 
		
			
                                        369
                                     现代/nt 训练/v 强调/v 和/c 要求/v 培养/v 具有/v 特色/n （/w 个人/n 风格/n ）/w 的/u 尖子/n 运动员/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     而/c 只有/c 认真/a 贯彻/v 区别/v 对待/v 原则/n 才能/c 实现/v 这/r 一/m 艰巨/a 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     周期性/n 原则/n 是/vl 指/v 整个/a 训练/v 过程/n 循环往复/i 周期性/n 地/u 进行/v ，/w 而后/c 一个/mq 周期/nt 应/vu 是/vl 在/p 前/nd 一个/mq 周期/nt 的/u 基础上/nl 不断/d 提高/v 运动员/n 的/u 训练/v 水平/n ，/w 从而/c 创造/v 优异/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     周期性/n 原则/n 的/u 主要/a 依据/n 是/vl 竞技/n 状态/n 形成/v 的/u 客观/n 规律/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     任何/r 运动员/n 都/d 不/d 可能/vu 使/v 自己/r 长期/nt 保持/v 在/p 最佳/a 的/u 竞技/n 状态/n 水平/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        374
                                     为了/p 使/v 运动员/n 在/p 重大/a 比赛/v 时/nt 出现/v 最佳/a 竞技/n 状态/n ，/w 专家/n 们/k 根据/p 竞技/n 状态/n 形成/v 的/u 规律/n 把/p 一个/mq 竞赛/v 周期/nt 划分/v 为/vl 准备/v 期/nt 、/w 竞赛/v 期/nt 和/c 过渡期/nt 。/w 
		
			
                                        375
                                     准备/v 期/nt -/w -/w 是/vl 保证/v 竞技/n 状态/n 的/u 形成/v ；/w 竞赛/v 期/nt -/w -/w 是/vl 提高/v 和/c 巩固/v 竞技/n 状态/n ；/w 过渡期/nt -/w -/w 是/vl 主动/a 地/u 对/p 竞技/n 状态/n 进行/v 调整/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     体操/n 项目/n 还/d 应/vu 考虑/v 由/p 单个/n 动作/n 进入/v 成套/n 训练/v 的/u 特点/n 去/v 划分/v 周期/nt 。/w 
		
			
                                        377
                                     贯彻/v 周期性/n 原则/n 首先/d 要/vu 根据/p 全年/nt 重大/a 比赛/v 的/u 任务/n 来/vd 安排/v 周期/nt 。/w 
		
			
                                        378
                                     优秀/a 运动员/n 可/vu 安排/v ３/m ～/w ４/m 个/q 周期/nt ，/w 我国/n 一般/a 安排/v 两/m 个/q 周期/nt 。/w 
		
			
                                        379
                                     儿童/n 少年/n 运动员/n 不宜/v 单纯/a 地/u 按/v 竞赛/v 任务/n 划分/v 周期/nt ，/w 而/c 要/vu 按/v 多年/nt 规划/v 的/u 安排/v 进行/v 训练/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     其次/r ，/w 要/vu 根据/p 年度/nt 和/c 周期/nt 任务/n 的/u 要求/n ，/w 安排/v 好/a 月/nt 、/w 周/nt 的/u 训练/v 任务/n 和/c 提出/v 具体/a 要求/n ，/w 保证/v 重点/n 任务/n 的/u 完成/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     根据/p 前/nd 一/m 周期/nt 运动员/n 对/p 训练/v 各方面/n 完成/v 情况/n 反馈/v 的/u 材料/n ，/w 修整/v 下/nd 一/m 周期/nt 的/u 训练/v 计划/n 或/c 提出/v 新/a 的/u 任务/n 、/w 要求/v 以及/c 新/a 的/u 方法/n 与/c 措施/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     实施/v 上述/v 各个/r 原则/n ，/w 必须/d 注意/v 强调/v 它们/r 的/u 统一性/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     同时/c 还/d 须/d 指出/v ，/w 训练/v 原则/n 和/c 教学/n 原则/n 也是/vl 统一/a 的/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     在/p 训练/v 工作/n 的/u 任何/r 阶段/n ，/w 任何/r 对象/n ，/w 都/d 应/vu 予以/v 贯彻/v 。/x 
		
			
                                        385
                                     并/c 要求/v 在/p 完成/v 基本/a 动作/n 时/nt 做到/v 有/v 节奏/n 、/w 有/v 速度/n 、/w 动作/n 优美/a 、/w 舒展/a 、/w 柔和/a 、/w 别具/v 风格/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     基本/a 技术/n 训练/v 原则上/n 应/vu 全年/nt 贯彻/v ，/w 但/c 可/vu 根据/p 训练/v 计划/n 和/c 训练/v 阶段/n 的/u 不同/a ，/w 因人而异/i ，/w 有所/v 侧重/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     在/p 多年/nt 规划/n 中/nd 可以/vu 有/v 若干/m 年/nt ，/w 在/p 一/m 年/nt 中/nd 可以/vu 有/v 某/r 一/m 训练/v 阶段/n 侧重/v 基本/a 技术/n 训练/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     规定动作/n 是/vl 体操/n 竞赛/v 的/u 内容/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        389
                                     它/r 是/vl 根据/p 比赛/v 要求/n ，/w 预先/d 制订/v 的/u 成套/n 动作/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     我国/n 现行/a 的/u 等级/n 运动员/n 制度/n 分/v 三/m 级/n 、/w 二/m 级/n 、/w 一级/n 和/c 健将/n 级/n 四/m 个/q 等级/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     每个/r 等级/n 都/d 有/v 规定动作/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     一级/n 至/v 三/m 级/n 的/u 规定动作/n 由/p 国家体委/j 制订/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     健将/n 级/n 则/c 采用/v 国际/n 体操/n 联合会/n 男女/n 技术/n 委员会/n 制定/v 的/u 奥运会/j 规定动作/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     规定动作/n 成绩/n 的/u 好坏/n ，/w 对/p 团体/n 成绩/n 起/v 着/u 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     在/p 国际/n 比赛/v 中/nd 被/p 人们/n 称为/v 通向/v 冠军/n 宝座/n 的/u “/w 敲门砖/n ”/w 。/w 
		
			
                                        396
                                     规定动作/n 大都/d 选择/v 各项/r 目的/n 基本/a 动作/n 为/vl 主要/a 内容/n ，/w 因而/c 可/vu 将/p 规定动作/n 训练/v 看作/v 一/m 种/q 基本/a 动作/n 训练/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     但/c 由于/c 等级/n 大纲/n 规定动作/n 仅有/v 数/m 套/n ，/w 不能/vu 包括/v 所有/a 的/u 基本/a 动作/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     因此/c ，/w 不能/vu 以/p 规定动作/n 的/u 训练/v 来/vd 代替/v 基本/a 动作/n 训练/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     对/p 高水平/n 运动员/n 来说/v ，/w 规定动作/n 四/m 年/nt 要/vu 调整/v 一/m 次/q ，/w 时间性/n 很/d 强/a 。/w 
		
			
                                        400
                                     因此/c ，/w 要/vu 通过/v 各种/r 信息源/n ，/w 尽早/d 了解/v 规定动作/n 大纲/n 的/u 具体/a 内容/n 和/c 要求/n ，/w 以便/c 及早/d 安排/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     在/p 规定动作/n 训练/v 中/nd ，/w 一般/a 开始/v 先/d 把/p 重点/n 放/v 在/p 解决/v 难点/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        402
                                     即/d 先/d 抓/v 落后/a 项目/n 和/c 各项/r 较/d 难/a 掌握/v 的/u 动作/n 以及/c 下法/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     其间/nd 穿插/v 学习/v 其他/r 项目/n 和/c 各项/r 较/d 易/a 掌握/v 的/u 动作/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     这/r 是/vl 因为/c 掌握/v 难度/n 动作/n 需要/v 花费/v 较/d 多/a 时间/n ，/w 不是/vl 集中/v 短/a 时间/n 训练/v 能够/vu 完成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     同时/c 这/r 种/q 安排/v 可以/vu 充分/a 利用/v 训练/v 时间/n ，/w 难易/n 动作/n 穿插/v 进行/v ，/w 训练/v 内容/n 的/u 安排/v 也/d 较/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        406
                                     同时/c 先/d 掌握/v 下法/n ，/w 又/d 可以/vu 提早/v 进行/v 架子/n 套/n 或/c 后/nd 半/m 套/n 练习/v ，/w 有利/a 成套/n 耐力/n 的/u 培养/v 和/c 提高/v 下法/n 的/u 稳定性/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     另/r 一/m 种/q 训练/v 安排/v 是/vl 先/d 掌握/v 容易/a 的/u 动作/n 以/c 提高/v 练习/v 者/k 的/u 兴趣/n 和/c 信心/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     然后/c 再/d 解决/v 难点/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     但/c 在/p 掌握/v 较/d 容易/a 的/u 动作/n 时/nt ，/w 要/vu 注意/v 为/p 解决/v 难点/n 动作/n 做好/v 专项/n 素质/n 等/u 方面/n 的/u 准备/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     赛前/nt 训练/v 阶段/n 较/d 长/a 的/u 情况/n 下/nd 可/vu 采取/v 这/r 种/q 安排/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     掌握/v 了/u 单个/n 动作/n 以后/nt 应/vu 及时/a 转入/v 联合/v 动作/n 训练/v ，/w 进一步/v 提高/v 单个/n 动作/n 的/u 质量/n 和/c 熟练/a 性/k 。/w 
		
			
                                        412
                                     在/p 规定动作/n 训练/v 中/nd 要/vu 根据/p 运动员/n 个人/n 特点/n ，/w 注意/v 扬/v 长/a 克/v 短/a ，/w 强项/n 要/vu 突出/v 高标准/n ，/w 弱项/n 应/vu 达到/v 不/d 扣分/v 标准/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     高水平/n 运动员/n （/w 健将/n 级/n 以上/nd ）/w 则/c 应/vu 要求/v 全能/n 各/r 项目/n 都/d 达到/v 高标准/n 、/w 高/a 质量/n ，/w 把/p 规定动作/n 的/u 单个/n 动作/n 及/c 连接/v 技术/n “/w 练/v 绝/a ”/w ，/w 尽可能/d 提高/v 动作/n 幅度/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     如/v 鞍马/n 正/a 交叉/v ，/w 两腿/n 应/vu 摆到/v 接近/v 手/n 倒立/v 部位/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     规定动作/n 训练/v 时/nt 要/vu 注意/v 技术/n 的/u 先进性/n ，/w 这/r 一点/mq 对/p 青少年/j 运动员/n 特别/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        416
                                     规定动作/n 中/nd 某些/r 关键/a 的/u 基本/a 技术/n 要/vu 从严/v 要求/v ，/w 做到/v 正确/a 、/w 熟练/a 。/w 
		
			
                                        417
                                     如/v 单杠/n 的/u 振/v 浪/n 技术/n ，/w 跳马/n 的/u 踏/v 跳/v 和/c 推手/v 技术/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     在/p 规定动作/n 训练/v 中/nd 还/d 应/vu 注意/v 与/p 自选动作/n 训练/v 的/u 关系/n ，/w 要/vu 合理/a 安排/v ，/w 既/c 要/vu 有所/v 侧重/v ，/w 又/d 要/vu 防止/v “/w 单/a 打/v 一/m ”/w 。/w 
		
			
                                        419
                                     自选动作/n 是/vl 运动员/n 根据/p 体操/n 竞赛/v 规则/n 的/u 要求/n ，/w 自己/r 选择/v 和/c 编排/v 的/u 成套/n 动作/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     自选动作/n 要/vu 充分/a 表现/v 运动员/n 个人/n 特长/n （/w 扬/v 长/a ）/w ，/w 最大/a 限度/n 地/u 避开/v 个人/n 弱点/n （/w 克/v 短/a ）/w 。/w 
		
			
                                        421
                                     每个/r 运动员/n 的/u 条件/n 都/d 不/d 可能/vu 是/vl 十全十美/i 的/u ，/w 教练员/n 和/c 运动员/n 要/vu 善于/v 根据/p 运动员/n 个人/n 的/u 身材/n 、/w 素质/n 、/w 技术/n 、/w 性格/n 、/w 艺术/n 素养/n 等/u 方面/n 的/u 能力/n 来/vd 选择/v 自选动作/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     自选动作/n 的/u 编排/v 要/vu 符合/v 规则/n 对/p 各项/r 目的/n 规定/n 和/c 要求/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     优秀/a 运动员/n 的/u 自选动作/n 编排/v 还要/v 考虑/v 惊险/a 性/k 、/w 独创性/n 和/c 熟练/a 性/k 等/u 三/m 性/n 加分/v 因素/n 的/u 要求/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     此外/c 也/d 要/vu 经常/d 注意/v 体操/n 技术/n 的/u 最新/a 技术/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     自选动作/n 的/u 成套/n 训练/v 与/c 规定动作/n 的/u 成套/n 训练/v 一样/a 要/vu 加强/v 架子/n 套/n 训练/v ，/w 成套/n 训练/v 和/c 超/h 成套/n 的/u 训练/v 以/c 提高/v 专项/n 耐力/n 和/c 成套/n 动作/n 的/u 熟练/a 性/k 。/w 
		
			
                                        426
                                     自选动作/n 训练/v 中/nd 的/u 一个/mq 重要/a 问题/n 是/vl 高/a 难度/n 动作/n 的/u 训练/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     而/c 高/a 难度/n 动作/n 训练/v 问题/n 的/u 核心/n 是/vl 创新/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     没有/v 创新/v ，/w 自选动作/n 就/d 没有/v 生命力/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     因此/c ，/w 教练员/n 必须/d 科学/a 地/u 预见/v 到/v 未来/nt ，/w 应/vu 掌握/v 用/v 什么样/r 的/u 动作/n ，/w 怎样/r 的/u 成套/n 编排/v ，/w 如何/r 来/vd 对付/v 未来/nt 的/u 对手/n ，/w 这/r 是/vl 十分/d 重要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     在/p 创新/v 时/nt 要/vu 尽可能/d 考虑/v 创新/v 动作/n 的/u 价值/n 及/c 可能/vu 保持/v 独特/a 性/k 的/u 时间/n ，/w 在/p 发展/v 难/a 新/a 动作/n 时/nt 要/vu 克服/v 保守/a 思想/n ，/w 贯彻/v 全年/nt 发展/v 的/u 方针/n （/w 少年/n 根据/p 多年/nt 发展/v 规划/n 的/u 安排/v ）/w ，/w 才能/c 适应/v 竞技/n 体操/n 日益/d 发展/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     高/a 难度/n 动作/n 由于/c 动作/n 技术/n 复杂/a ，/w 故/c 其/r 教学/n 训练/v 过程/n 相对/a 复杂性/n ，/w 掌握/v 动作/n 的/u 时间/n 也/d 较/d 长/a 。/w 
		
			
                                        432
                                     在/p 高难/a 动作/n 的/u 教学/n 训练/v 中/nd ，/w 一般/a 可/vu 分/v 三/m 个/q 阶段/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     １/m ．/w 准备/v 阶段/n ：/w 此/r 阶段/n 要/vu 研究/v 动作/n 的/u 技术/n 结构/n 和/c 动作/n 的/u 教学/n 结构/n ，/w 制定/v 出/vd 具有/v 个人/n 特点/n 的/u 教学/n 训练/v 计划/n 并/c 确定/v 教学/n 顺序/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     ２/m ．/w 学习/v 阶段/n ：/w 对/p 运动员/n 进行/v 专项/n 身体/n 素质/n 训练/v 并/c 采用/v 一些/m 辅助/v 训练/v 手段/n ，/w 在/p 此/r 基础上/nl 运用/v 讲解/v 、/w 看/v 技术/n 资料/n 、/w 电影/n 、/w 录相/n 以及/c 在/p 教练员/n 助/v 力/n 下/nd 体会/v 动作/n 等/u 手段/n 建立/v 动作/n 的/u 初步/a 概念/n ，/w 再/d 采用/v 完整/a 或/c 分解/v 法/n 使/v 运动员/n 初步/a 掌握/v 动作/n 技术/n 。/x 
		
			
                                        435
                                     例如/v ：/w 增加/v 完成/v 练习/v 的/u 次数/n 或/c 时间/n ，/w 提高/v 对/p 动作/n 质量/n 和/c 稳定性/n 的/u 要求/n ，/w 改变/v 练习/v 的/u 开始/v 姿势/n 和/c 结束/v 姿势/n ，/w 限制/v 完成/v 动作/n 的/u 条件/n ，/w 这/r 就是/vl 经常/d 所/u 说/v 的/u 从难/v 、/w 从严/v 进行/v 训练/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     意志/n 品质/n 的/u 培养/v 还/d 离不开/v 运动/n 训练/v 的/u 实践/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     它/r 必须/d 贯穿/v 在/p 整个/a 运动/n 训练/v 过程/n 中/nd ，/w 结合/v 具体/a 的/u 训练/v 内容/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     例如/v ：/w 结合/v 一些/m 带有/v 惊险/a 性/k 的/u 空翻/v 和/c 腾越/c 动作/n 的/u 练习/v ，/w 来/vd 培养/v 运动员/n 果断/a 和/c 勇敢/a 的/u 意志/n 品质/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     结合/v 成套/n 动作/n 的/u 多/a 套/n 训练/v ，/w 以及/c 柔韧/a 、/w 力量/n 、/w 耐力/n 等/u 素质/n 训练/v ，/w 培养/v 运动员/n 顽强/a 、/w 坚韧/a 和/c 自制/v 的/u 意志/n 品质/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     结合/v 落地/v 稳定性/n 的/u 训练/v ，/w 培养/v 果断/a 、/w 勇敢/a 和/c 自制/v 的/u 品质/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     结合/v 比赛/v 特别/d 是/vl 在/p 对手/n 实力/n 相当/a 情况/n 下/nd 的/u 比赛/v ，/w 培养/v 顽强/a 、/w 坚韧/a 和/c 自制/v 的/u 品质/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     结合/v 创编/v 自选动作/n ，/w 编/v 带/v 准备/v 活动/v 及/c 基本功/n ，/w 培养/v 运动员/n 独立性/n 和/c 主动性/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        443
                                     情绪/n 是/vl 人/n 对/p 客观/n 事物/n 和/c 对象/n 所/u 持/v 态度/n 的/u 体验/v ，/w 它/r 使/v 人/n 的/u 行为/n 具有/v 一定/a 的/u 倾向/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     情绪/n 伴有/v 明显/a 的/u 机体/n 变化/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     情绪/n 变化/v 会/vu 影响/v 呼吸/v 、/w 循环/v 、/w 消化/v 、/w 内外/nd 分泌/v 等/u 器官/n 的/u 活动/v ，/w 也/d 会/vu 影响/v 人/n 的/u 外部/nd 表情/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     情绪/n 还/d 带有/v 明显/a 的/u 两/m 极性/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     积极/a 的/u 和/c 增/v 力/n 的/u 情绪/n 可/vu 提高/v 人/n 的/u 活动/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     消极/a 的/u 和/c 减/v 力/n 的/u 情绪/n 会/vu 降低/v 人/n 的/u 活动/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     不良/a 的/u 情绪/n 必然/d 会/vu 影响/v 训练/v 和/c 比赛/v 的/u 顺利/a 进行/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     特别/d 是/vl 在/p 比赛/v 中/nd ，/w 过度/d 紧张/a 和/c 波动/v 的/u 情绪/n 往往/d 会/vu 造成/v 思维/n 混乱/a ，/w 动作/n 失调/v ，/w 以致/c 比赛/v 失常/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     在/p 竞技/n 体操/n 训练/v 和/c 比赛/v 中/nd ，/w 影响/v 运动员/n 情绪/n 的/u 主要/a 因素/n 是/vl 外界/n 的/u 刺激/v 和/c 机体/n 的/u 生理/n 及/c 心理/n 状态/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     外界/n 的/u 刺激/v 是/vl 指/v 训练/v 和/c 比赛/v 场上/nl 的/u 一切/r 情况/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     如/v 器械/n 条件/n 、/w 观众/n 态度/n 、/w 教练员/n 的/u 指导/v 、/w 裁判/n 的/u 评分/v 、/w 对手/n 的/u 强弱/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        454
                                     机体/n 的/u 生理/n 和/c 心理/n 状态/n ，/w 主要/a 包括/v 体力/n 、/w 伤病/n 、/w 疼痛/v 、/w 肌肉/n 的/u 过度/d 紧张/a 以及/c 动机/n 水平/n ，/w 期望/n 水平/n ，/w 注意力/n 的/u 指向/v 等/u 。/w 
		
			
                                        455
                                     只有/c 通过/p 运动员/n 的/u 自我/r 控制/v 和/c 调节/v 才能/c 减弱/v 或/c 消除/v 其/r 对/p 情绪/n 的/u 不良/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     提高/v 运动员/n 的/u 自我/r 控制/v 和/c 调节/v 能力/n 是/vl 稳定/a 情绪/n 最/d 有效/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     这/r 可/vu 采用/v 适应性/n 训练/v ，/w 让/p 运动员/n 置身/v 于/p 各种/r 社会/n 引起/v 情绪/n 变化/v 的/u 情景/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        458
                                     也/d 可/vu 采用/v 心理/n 调节/v 训练/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     除此以外/i ，/w 要/vu 使/v 运动员/n 具有/v 稳定/a 而/c 增/v 力/n 的/u 情绪/n ，/w 还/d 应/vu 注意/v 以下/nd 几个/mq 方面/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     （/w 一/m ）/w 认真/a 组织/v 好/a 每次/r 训练课/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     包括/v 提出/v 恰当/a 的/u ，/w 运动员/n 经过/p 努力/v 而/c 能/vu 达到/v 的/u 训练/v 任务/n ；/w 合理/a 安排/v 整个/a 训练课/n 的/u 内容/n 及/c 运动量/n ；/w 采用/v 多样/a 而/c 有效/a 的/u 教法/n ；/w 在/p 整个/a 训练课/n 中/nd 注意/v 及时/a 给/p 运动员/n 完成/v 动作/n 情况/n 的/u 反馈/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        462
                                     （/w 二/m ）/w 教练员/n 要/vu 熟悉/v 运动员/n 的/u 个性/n 特点/n ，/w 及时/a 把握/v 运动员/n 情绪/n 的/u 变化/v ，/w 并/c 给予/v 恰当/a 的/u 语言/n 指示/v ，/w 特别/d 是/vl 在/p 比赛/v 中/nd ，/w 教练员/n 切中/v 要害/n 的/u 指示/n 往往/d 对/p 稳定/v 运动员/n 的/u 情绪/n 起/v 着/u 决定/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     （/w 三/m ）/w 教练员/n 应/vu 首先/d 把握/v 住/v 自己/r 的/u 情绪/n 变化/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     急躁/a ，/w 气愤/v ，/w 谩骂/v ，/w 训斥/v 往往/d 是/vl 引起/v 运动员/n 情绪/n 变化/v 的/u 主要/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     准备/v 具体/a 比赛/v 的/u 心理/n 训练/v 也/d 算作/v 赛前/nt 心理/n 训练/v ，/w 心理/n 调整/v 训练/v 或/c 短期/nt 心理/n 训练/v ，/w 这/r 是/vl 一/m 种/q 针对性/n 强/a ，/w 时间/n 较/d 短/a 的/u 赛前/nt 心理/n 教育/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     赛前/nt 心理/n 训练/v 的/u 目的/n 是/vl 使/v 运动员/n 对/p 该/r 次/q 比赛/v 形成/v 最佳/a 的/u 心理/n 准备/v 状态/n ，/w 并/c 在/p 比赛/v 中/nd 有效/a 地/u 、/w 可靠/a 地/u 控制/v 和/c 调节/v 自己/r 的/u 行为/n 和/c 情绪/n ，/w 确保/v 最佳/a 竞技/n 水平/n 的/u 发挥/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     在/p 竞技/n 体操/n 中/nd ，/w 准备/v 具体/a 比赛/v 心理/n 训练/v 的/u 任务/n 和/c 内容/n 主要/d 包括/v 以下/nd 几个/mq 方面/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     适应/v 运动/n 竞赛/v 水平/n 的/u 动机/n 训练/v 。/w 
		
			
                                        469
                                     适应/v 比赛/v 环境/n 条件/n 的/u 心理/n 准备/v 训练/v 。/w 
		
			
                                        470
                                     适应/v 比赛/v 时/nt 各种/r 人际关系/i 的/u 社会/n 心理/n 特征/n 训练/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     适应/v 比赛/v 时/nt 所/u 需/v 的/u 适宜/a 激活/v 水平/n 的/u 激发/v 、/w 控制/v 和/c 调节/v 训练/v 。/w 
		
			
                                        472
                                     运动员/n 的/u 智力/n 水平/n 越/d 高/a ，/w 运动/n 技能/n 的/u 形成/v 就/d 会/vu 越/d 快/a 。/w 
		
			
                                        473
                                     优秀/a 体操/n 运动员/n 往往/d 是/vl 具有/v 体操/n 专项/n 特殊/a 才能/n 的/u 人才/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     如/v 李宁/nh 、/w 童非/nh 、/w 楼云/nh 、/w 李月久/nh 等/u 人/n ，/w 他们/r 在/p 观察力/n 、/w 模仿力/n 、/w 形象/n 记忆力/n 、/w 动/v 觉/v 想象力/n 、/w 知觉/n 思维/n 、/w 姿态/n 的/u 本体/n 感觉/n 、/w 实际/a 操作/v 能力/n 、/w 注意力/n 、/w 接受/v 能力/n 、/w 节奏感/n 、/w 空中/nl 定向/v 、/w 应变/v 等/u 专项/n 特殊/a 能力/n 方面/n 优于/v 一般/a 运动员/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     而/c 这些/r 特殊/a 能力/n 的/u 发展/v 都/d 与/p 运动员/n 的/u 智力/n 水平/n 分/v 不/d 开/v 。/w 
		
			
                                        476
                                     因此/c ，/w 发展/v 体操/n 运动员/n 的/u 智力/n 水平/n ，/w 加强/v 智力/n 训练/v 对/p 实施/v 现代化/v 、/w 科学化/v 的/u 体操/n 训练/v ，/w 提高/v 训练/v 效益/n 、/w 提高/v 运动/n 水平/n ，/w 培养/v 全面发展/i 的/u 人/n 都/d 具有/v 重要/a 的/u 意义/n 和/c 作用/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     体操/n 运动员/n 智力/n 训练/v 的/u 内容/n 主要/d 有/v 文化/n 知识/n ，/w 体育/n 与/c 专项/n 运动/n 知识/n 的/u 学习/v 和/c 体操/n 教学/n 训练/v 中/nd 对/p 运动员/n 的/u 注意力/n 、/w 观察力/n 、/w 记忆力/n 、/w 想象力/n 和/c 思维/n 力/n 等/u 的/u 培养/v 。/w 
		
			
                                        478
                                     体操/n 运动员/n 从事/v 专项/n 运动/n 的/u 年龄/nt 很/d 小/a ，/w 教练员/n 在/p 进行/v 专项/n 训练/v 的/u 同时/n 必须/d 认真/a 安排/v 好/a 他们/r 的/u 文化/n 学习/v ，/w 最少/a 应/vu 保证/v 每天/nt 有/v 半天/nt 的/u 文化/n 学习/v 。/w 
		
			
                                        479
