
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     在/p 现实/n 生活/n 中/nd ，/w 人们/n 选择/v 未来/nt 的/u 职业/n ，/w 存在/v 着/u 不同/a 的/u 动机/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     有/v 考虑/v 社会/n 地位/n 和/c 经济/n 收入/n 的/u ，/w 有/v 考虑/v 工作/n 条件/n 和/c 个人/n 兴趣/n 爱好/n 的/u ，/w 有/v 考虑/v 为/p 社会/n 、/w 为/p 人民/n 多/a 做贡献/v 的/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     在/p 职业/n 选择/v 的/u 动机/n 上/nd ，/w 我们/r 并不/d 否定/v 对于/p 合理/a 的/u 个人/n 利益/n 的/u 考虑/v ，/w 但/c 要/vu 反对/v 不顾/v 国家/n 利益/n 、/w 人民/n 利益/n 单纯/a 追求/v 个人/n 的/u 私利/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     在/p 社会主义社会/n 里/nd ，/w 国家/n 利益/n 、/w 人民/n 利益/n 和/c 个人/n 利益/n 在/p 根本上/nl 是/vl 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        5
                                     就/d 职业/n 的/u 选择/v 来说/v ，/w 无论/c 做工/v ，/w 务农/v 、/w 经商/v 、/w 当兵/v ，/w 还是/d 当/v 教师/n 、/w 做/v 干部/n ，/w 每/r 一/m 种/q 职业/n 都/d 是/vl 四化建设/i 所/u 需要/n 的/u 。/w 
		
			
                                        6
                                     在/p 哪个/r 岗位/n 上/nd 做出/v 贡献/n ，/w 都会/vu 受到/v 党/n 、/w 国家/n 和/c 人民/n 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     因此/c ，/w 个人/n 对/p 未来/nt 职业/n 的/u 选择/v 同/p 祖国/n 的/u 需要/n 、/w 人民/n 的/u 需要/n 之间/nd 存在/v 着/u 一致性/n ，/w 但/c 并不是/v 说/v 两者/n 之间/nd 不/d 存在/v 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     事实上/nl ，/w 个人/n 志愿/n 和/c 祖国/n 的/u 需要/n 、/w 人民/n 的/u 需要/n 之间/nd 的/u 矛盾/n 是/vl 经常/a 发生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        9
                                     祖国/n 的/u 四化建设/i 需要/v 成千上万/i 的/u 各行各业/i 的/u 专门/a 人才/n ，/w 在/p 一般/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 青年人/n 的/u 志愿/n 会/vu 得到/v 国家/n 的/u 照顾/v ，/w 尽可能/d 予以/v 满足/a 。/w 
		
			
                                        10
                                     但是/c ，/w 国家/n 、/w 社会/n 对/p 人才/n 的/u 需要/v 是/vl 多方面/n 的/u ，/w 往往/d 要求/v 某些/r 青年/n 从事/v 过去/nt 不曾/d 设想/v 过/u 的/u 工作/n ，/w 这样/r ，/w 个人/n 志愿/n 和/c 国家/n 需要/n 、/w 人民/n 需要/n 之间/nd 就/d 会/vu 发生/v 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 正确/a 的/u 态度/n 应该/vu 是/vl 个人/n 志愿/n 服从/v 国家/n 的/u 需要/n ，/w 服从/v 人民/n 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     在/p 我国/n 的/u 革命/v 史/n 上/nd ，/w 无数/m 革命/v 前辈/n ，/w 都/d 是/vl 从/p 革命/v 需要/n 出发/v ，/w 确立/v 自己/r 的/u 志愿/n 的/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     在/p 战争/n 年代/nt ，/w 多少/m 有志于/v 文学/n 、/w 科技/n 的/u 革命/v 青年/n ，/w 放弃/v 自己/r 原定/v 的/u 志愿/n ，/w 选择/v 了/u 戎马生涯/i ，/w 在/p 战争/n 实践/v 中/nd 研究/v 军事科学/n ，/w 成为/v 无产阶级/n 的/u 军事/n 人才/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     在/p 全国/n 解放后/nt ，/w 又/d 有/v 多少/m 军事/n 干部/n ，/w 根据/p 国家/n 需要/n ，/w 放下/v 自己/r 熟悉/v 的/u 军事/n 工作/n ，/w 走上/v 陌生/a 的/u 经济/n 、/w 文化/n 、/w 外交/n 等/u 岗位/n ，/w 在/p 实践/v 中/nd 重新/d 学习/v 和/c 研究/v 新/a 的/u 学问/n ，/w 成为/v 经济/n 、/w 文化/n 和/c 外交/n 战线/n 的/u 行家/n 和/c 专家/n ，/w 为/p 社会主义建设/n 做出/v 了/u 重要/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     我们/r 应当/vu 学习/v 革命/v 前辈/n 的/u 榜样/n ，/w 把/p 国家/n 的/u 需要/n 、/w 人民/n 的/u 需要/n 记挂/v 在/p 心上/nl 。/w 
		
			
                                        16
                                     在/p 未来/nt 职业/n 的/u 选择/v 上/nd ，/w 正确/a 认识/v 祖国/n 命运/n 和/c 个人/n 前途/n 的/u 关系/n ，/w 把/p 个人/n 的/u 前途/n 和/c 祖国/n 的/u 命运/n 联系/v 起来/vd ，/w 把/p 祖国/n 的/u 需要/n 和/c 人民/n 的/u 利益/n 作为/v 职业/n 选择/v 的/u 根本/d 出发点/n ，/w 当/p 个人/n 志愿/n 和/c 祖国/n 需要/n 发生/v 矛盾/n 的/u 时候/n ，/w 个人/n 的/u 志愿/n 要/vu 服从/v 祖国/n 的/u 需要/v ，/w 高高兴兴/i 地/u 听从/v 祖国/n 的/u 安排/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     在/p 现阶段/nt ，/w 社会/n 的/u 职业/n 分工/v 还/d 存在/v 着/u 诸如/v 劳动条件/n 、/w 劳动强度/n 和/c 劳动/v 收入/n 等/u 的/u 差别/n ，/w 社会/n 职业/n 在/p 所有制/n 的/u 归属/v 上/nd 还/d 存在/v 着/u 全民所有制/n 单位/n 、/w 集体所有制/n 单位/n 和/c 个体/n 所有制/n 单位/n 等/u 的/u 差别/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     但是/c ，/w 在/p 社会主义制度/n 下/nd ，/w 各种/r 正当/a 的/u 社会/n 职业/n 都/d 是/vl 社会/n 的/u 有机/a 部分/n ，/w 虽然/c 社会分工/v 不同/a ，/w 但/c 从事/v 不同/a 社会/n 职业/n 的/u 人/n ，/w 在/p 法律/n 上/nd 、/w 人格/n 上/nd 是/vl 完全/a 平等/a 的/u ，/w 他们/r 都/d 是/vl 自己/r 职业/n 的/u 主人/n ，/w 是/vl 社会/n 的/u 主人/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     社会主义制度/n 下/nd 的/u 各种/r 社会/n 职业/n 之间/nd ，/w 不再/d 存在/v 等级/n 差别/n ，/w 不再/d 有/v 高低/n 贵贱/n 之/u 分/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     在/p 进行/v 社会主义/n 现代化/v 建设/v 的/u 今天/nt ，/w 劳动/v 成/v 了/u 一切/r 有/v 劳动/v 能力/n 的/u 公民/n 的/u 光荣/a 职责/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     各种/r 职业/n 都/d 是/vl 为/p 人民/n 服务/v 的/u 岗位/n ，/w 各种/r 职业/n 都/d 是/vl 社会主义建设/n 事业/n 不可/vu 缺少/v 的/u 组成部分/n ，/w 都/d 是/vl 在/p 为/p 四化建设/i 作贡献/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     因此/c ，/w 凡/d 从事/v 正当/a 的/u 社会/n 职业/n ，/w 都/d 是/vl 光荣/a 的/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     １９５９/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 在/p 全国/n 群英/n 大会/n 的/u 预备/v 会上/nl ，/w 国家主席/n 刘少奇/nh 握住/v 掏粪/v 工/n 时传祥/nh 的/u 手/n 说/v ：/w “/w 我们/r 在/p 党/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 都/d 要/vu 好好/d 地/u 为/p 人民/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     你/r 掏/v 大粪/n 是/vl 人民/n 勤务员/n ，/w 我/r 当/p 主席/n 也是/vl 人民/n 勤务员/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     这/r 只是/d 革命/v 分工/v 不同/a ，/w 都/d 是/vl 革命/v 事业/n 中/nd 不可/vu 缺少/v 的/u 一部分/n 。/w ”/w 
		
			
                                        26
                                     在/p 我们/r 国家/n ，/w 不论/c 哪/r 一/m 种/q 职业/n ，/w 都/d 受到/v 全/a 社会/n 的/u 尊重/v ，/w 在/p 哪个/r 职业/n 上/nd 作出/v 贡献/n ，/w 都会/vu 受到/v 党/n 和/c 人民/n 的/u 赞扬/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     在/p 历来/d 为/vl 剥削阶级/n 所/u 鄙视/v 的/u 职业/n ，/w 尤其/d 是/vl 服务行业/n 中/nd ，/w 大批/q 优秀/a 的/u 服务员/n 、/w 售货员/n 、/w 修理工/n 、/w 修脚/v 工/n 、/w 清洁工/n 等/u 享有/v 很/d 高/a 的/u 社会/n 荣誉/n ，/w 被/p 选为/v 各级/n 人民/n 代表/n 或/c 被/p 表彰/v 为/vl 省/n 、/w 市/n 或/c 全国/n 劳动模范/n ，/w 受到/v 人民/n 的/u 赞扬/v 和/c 尊重/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     人民/n 的/u 好/a 儿子/n 辛福强/nh 初中/j 毕业/v 后/nd ，/w 想到/v 群众/n 的/u 需要/n ，/w 放弃/v 了/u 当/v 铁路/n 工人/n 的/u 机会/n ，/w 做/v 一个/mq 走街串巷/i 的/u 个体/n 镶/v 玻璃/n 工/n ，/w 背着/v 工具箱/n ，/w 风里/nl 来/vd ，/w 雨里/nl 去/v ，/w 走街串巷/i ，/w 行程/n 万里/mq ，/w 服务/v 了/u ４，０００/m 多/m 家/n ，/w 用/v 自己/r 的/u 心血/n 和/c 汗水/n ，/w 把/p 温暖/a 送到/v 顾客/n 心中/nl 。/w 
		
			
                                        29
                                     他/r 恪守/v 为/p 人民/n 服务/v 的/u 宗旨/n ，/w 对/p 五保户/n 、/w 烈军属/j 和/c 老弱病残/i 户/n 一直/d 实行/v 免/v 、/w 减/v 、/w 缓/a 的/u 收费/v 原则/n ，/w 先后/d 为/p ４００/m 多/m 家/n 困难户/n 免费/v 镶/v 玻璃/n ，/w 自己/r 少/a 收/v 上/nd 千/m 元/q 。/w 
		
			
                                        30
                                     在/p 平凡/a 的/u 岗位/n 上/nd ，/w 他/r 勤勤恳恳/a ，/w 努力/v 工作/n ，/w 先后/d 被/p 评为/v 全国/n 先进/a 个体/n 劳动者/n ，/w 省/n 、/w 市/n 劳动模范/n ，/w 光荣/n 地/u 加入/v 了/u 中国共产党/ni ，/w 受到/v 广大/a 群众/n 的/u 爱戴/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     在/p 就业/v 和/c 升学/v 的/u 种/q 种/q 选择/v 面前/nd ，/w 党/n 和/c 人民/n 要求/v 每个/r 同学/n 要/vu 一/m 颗/q 红心/n ，/w 两/m 手/q 准备/v ，/w 接受/v 祖国/n 的/u 挑选/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     这/r 红心/n ，/w 是/vl 对/p 党/n 、/w 祖国/n 和/c 人民/n 的/u 忠诚/a ，/w 是/vl 积极/a 参加/v 社会主义建设/n 的/u 热忱/n ，/w 是/vl 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v 的/u 思想/n ，/w 是/vl 为/p 振兴/v 中华/ns 、/w 实现/v 四化/j 建功立业/i 的/u 决心/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     两/m 手/q 准备/v ，/w 即/d 有/v 就业/v 和/c 升学/v 两/m 种/q 准备/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     继续/v 升学/v 的/u 同学/n ，/w 要/vu 考虑到/v 我国/n 既/c 要/vu 发展/v 普通/a 高中/j ，/w 以/p 适应/v 发展/v 高等教育/n 的/u 需要/n ，/w 更/d 要/vu 大力/n 发展/v 职业教育/n ，/w 职业教育/n 是/vl 整个/a 教育事业/n 的/u 重要/a 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     职业教育/n 与/c 普通教育/n 相比/v ，/w 它/r 与/c 提高/v 社会生产力/n 、/w 发展/v 经济/n 的/u 关系/n 更为/d 密切/a ，/w 更为/d 直接/a 。/w 
		
			
                                        36
                                     世界/n 发达国家/n 随着/p 经济/n 发展/v 和/c 科技/n 进步/a ，/w 都/d 以/p 战略/n 眼光/n 来/vd 看待/v 职业教育/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     日本人/n 把/p 职业教育/n 看作/v “/w 富国强兵/i ”/w 的/u 基本/a 条件/n ，/w 德国/ns 人/n 自称/v 职业教育/n 是/vl “/w 德国/ns 经济/n 发展/v 的/u 柱石/n ”/w 。/w 
		
			
                                        38
                                     日本/ns 和/c 德国/ns 在/p 二次大战/n 后/nd 经济/n 的/u 迅速/a 发展/v ，/w 与/c 它们/r 通过/p 大力/d 发展/v 职业教育/n ，/w 提高/v 劳动者/n 的/u 素质/n 是/vl 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        39
                                     我国/n 的/u 职业/n 技术/n 教育/n 随着/p 四化建设/i 的/u 蓬勃/a 发展/v ，/w 随着/p 经济/n 发展/v 对/p 劳动力/n 素质/n 要求/n 的/u 提高/v ，/w 正在/d 迅速/a 发展/v 着/u ，/w 我们/r 要/vu 根据/p 祖国/n 的/u 需要/v ，/w 积极/a 报考/v 职业/n 技术学校/n ，/w 努力/v 使/v 自己/r 成为/v 一个/mq 合格/a 的/u 初/j 、/w 中级/a 建设/v 人才/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     上海/ns 有/v 位/q 女/f 同学/n ，/w 初中/j 毕业/v 后/nd 报考/v 普通/a 高中/j 未/d 录取/v ，/w 后来/nt 进入/v 职业/n 学校/n 学/v 会计/n 专业/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     进校/v 后/nd 她/r 努力/v 学习/v ，/w 成绩/n 逐年/d 上升/v ，/w 二/m 年级/n 时/nt 各/r 门/n 功课/n 平均/a 成绩/n 在/p ９０/m 分/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        42
                                     她/r 还/d 勤学苦练/i 珠算/n 技能/n ，/w 参加/v 上海市/ns 职业/n 学校/n 比武/v ，/w 获得/v 了/u 国家标准/n 三/m 级/n 证书/n ，/w 后/nd 又/d 经/v 上海市/ns 珠算/n 协会/n 考核/v ，/w 以/p ３００/m 分/q 的/u 满分/n 达到/v 国家标准/n 一级/mq 水平/n ，/w 用人/v 单位/n 争/v 着/u 优先/v 录用/v ，/w 现/nt 已/d 成为/v 四化建设/i 的/u 一个/mq 专门/a 人才/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     不能/vu 继续/v 升学/v 的/u 同学/n ，/w 要/vu 根据/p 四化建设/i 的/u 需要/n 和/c 自身/n 的/u 条件/n ，/w 选择/v 某种/r 适当/a 的/u 职业/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     在/p 职业/n 选择/v 上/nd ，/w 要/vu 切实/a 摒弃/v 旧/a 的/u 观念/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     那些/r 把/p 当今/nt 的/u 社会/n 职业/n 分为/v 三/m 、/w 六/m 、/w 九/m 等/q 的/u 概念/n ，/w 鄙薄/v 服务性/n 行业/n 的/u 观念/n ，/w 看不起/v 自谋职业/v 的/u 观念/n 等等/u ，/w 都/d 是/vl 旧/a 的/u 社会/n 意识/n 的/u 残余/n ，/w 都/d 是/vl 不/d 正确/a 的/u ，/w 都/d 在/p 被/p 摒弃/v 之/u 列/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     就业/v 以后/nt ，/w 应该/vu 结合/v 本职工作/n ，/w 继续/v 进行/v 学习/v ，/w 并/c 养成/v 良好/a 的/u 职业道德/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     因为/c 一个/mq 初中/j 毕业生/n ，/w 掌握/v 的/u 知识/n 毕竟/d 有限/a ，/w 应该/vu 结合/v 工作/n 的/u 需要/n ，/w 业余/n 继续/v 学习/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     现在/nt 国家/n 有/v 自学考试/v 制度/n ，/w 凡是/d 自学/v 有成就/v 的/u 青年/n ，/w 都/d 将/d 受到/v 党/n 和/c 国家/n 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     因此/c ，/w 我们/r 一定/d 要/vu 抓紧/v 时间/n ，/w 利用/v 一切/r 条件/n 学习/v 政治/n ，/w 学习/v 业务/n ，/w 只有/c 这样/r ，/w 才能/c 使/v 我们/r 更/d 好/a 地/u 适应/v 社会主义/n 现代化/v 建设/v 的/u 需要/n ，/w 在/p 平凡/a 的/u 工作/n 中/nd 做出/v 不/d 平凡/a 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     也/d 有/v 一些/m 同学/n ，/w 个人/n 志愿/n 和/c 国家/n 需要/v 发生/v 矛盾/n ，/w 这/r 就/d 需要/v 对/p 自己/r 的/u 选择/v 进行/v 调整/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     遇到/v 这/r 种/q 情况/n ，/w 要/vu 顾全大局/i ，/w 个人/n 志愿/n 服从/v 祖国/n 需要/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     因为/c 年轻人/n 的/u 兴趣/n 爱好/n 还/d 不/d 很/d 稳定/a ，/w 职业/n 兴趣/n 的/u 可塑性/n 也/d 很/d 强/a ，/w 选择/v 的/u 余地/n 还/d 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        53
                                     只要/vu 我们/r 在/p 实践/v 中/nd 不断/d 提高/v 对/p 所/u 从事/v 职业/n 意义/n 的/u 认识/n ，/w 就/d 会/vu 逐步/d 培养/v 出/vd 兴趣/n ，/w 所谓/a “/w 干/v 一行/n ，/w 爱/v 一行/n ”/w ，/w 就/d 说明/v 兴趣/n 爱好/n 是/vl 可以/vu 在/p 实践/v 中/nd 培养/v 的/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     同学/n 们/k 学习/v 、/w 生活/v 在/p 改革开放/i 的/u 伟大/a 年代/nt ，/w 任重道远/i ，/w 前程似锦/i 。/w 
		
			
                                        55
                                     但是/c ，/w 这/r 种/q 由/p 犹太教/n 的/u 宗教/n 思想/n 同/p 希腊/ns 的/u 新/a 柏拉图/nh 主义/n 和/c 斯多噶/ns 学派/n 混合/v 而/c 成/v 的/u 产物/n ，/w 是/vl 罗马帝国/ns 统治者/n 视为/v 被/p 征服/v 民族/n 进行/v 反抗/v 的/u &quot;/w 邪说/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        56
                                     自/p 公元/nt ２７/m 年/nt ，/w 奥古斯都/nh 把/p 罗马/ns 奴隶主/n 共和/n 体制/n 变为/v 帝国/n 以后/nt ，/w 他/r 立即/d 着手/v 重建/v 了/u 罗马/ns 神庙/n 和/c 祭司/n 制度/n ，/w 自称/v 是/vl &quot;/w 最大/a 的/u 祭司/n &quot;/w ，/w 他/r 重建/v 了/u 公共/a 献祭/v 的/u 仪式/n ，/w 并/c 把/p 太阳神/n 阿波罗/nh 和/c 罗马/ns 保护神/n 丘辟特/nh 的/u 地位/n 并列/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     他/r 宣扬/v 自己/r 和/c 朱利斯&#183;凯撒/nh 都/d 是/vl 真正/a 的/u 神/n ，/w 他/r 是/vl 阿波罗/nh 神/n 使/v 其/r 母亲/n 受孕/v 后/nd 所/u 生下/v 的/u 神/n 子/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     有关/p 罗马帝国/ns 的/u 皇帝/n 自称/v 是/vl 阿波罗/nh 神/n 儿子/n 的/u 概念/n ，/w 就是/d 这样/r 出现/v 在/p 罗马帝国/ns 的/u 统治/v 思想/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        59
                                     罗马/ns 是/vl 帝国/n 的/u 中心/n ，/w 罗马帝国/ns 的/u 皇帝/n 是/vl 阿波罗/nh 神/n 的/u 儿子/n ，/w 这/r 种/q 以/p 罗马/ns 为/p 最高/a 权威/n 中心/n 的/u 思想/n ，/w 在/p 帝国/n 的/u 西部/nd 就是/d 这样/r 逐渐/d 地/u 扎下/v 了/u 根/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     因此/c ，/w 在/p 罗马帝国/ns 的/u 统治/v 思想/n 中/nd ，/w 拉丁语/n 地区/n 和/c 希腊语/n 地区/n 在/p 政治/n 地位/n 上/nd 的/u 不/d 平等/a ，/w 同样/a 也/d 在/p 基督教/n 内部/nd 逐渐/d 地/u 得到/v 反映/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     虽然/c ，/w 这些/r 反映/v 在/p 公元/nt ３１３/m 年/nt 《/w 米兰/ns 敕令/v 》/w 颁布/v 前/nd ，/w 表现/n 得/u 还/d 不/d 明显/a ，/w 但是/c 对/p 罗马帝国/ns 来说/v ，/w 从/p 基督教/n 最初/nt 在/p &quot;/w 外邦/n 人/n &quot;/w 中/nd 传播/v 起/v ，/w 就/d 感到/v 这个/r 源自/v 犹太教/n ，/w 染有/v 琐罗亚斯德/ns 宗教/n 的/u 某些/r 内容/n 、/w 浸润/v 着/u 希腊/ns 文化/n 色彩/n 的/u 宗教/n ，/w 显然/a 是/vl 帝国/n 背上/v 的/u 一个/mq 芒刺/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     这/r 也/d 形成/v 了/u 它/r 以后/nt 屡次/d 迫害/v 基督教徒/n 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     不过/c ，/w 必须/d 注意/v ，/w 基督教/n 在/p 接受/v 了/u 希腊化/v 的/u &quot;/w 加工/v &quot;/w 后/nd ，/w 也/d 逐渐/d 地/u 失去/v 了/u 它/r 早期/nt 的/u 反抗/v 色彩/n ，/w 这/r 一些/m 我们/r 可/vu 从/p 《/w 圣经/n &#183;/w 新约/n 》/w 中/nd 找到/v 痕迹/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     随着/p 时间/n 的/u 推移/v ，/w 早期/nt 的/u 基督教/n 所/u 宣扬/v 的/u &quot;/w 末日/nt 很快/a 来临/v ，/w 基督/n 将/d 审判/v 世人/n &quot;/w 的/u 教义/n 开始/v 发生/v 危机/n ，/w 几/m 代/q 人/n 翘首/v 仰望/v &quot;/w 天国/n 降临/v &quot;/w 的/u 精神/n 寄托/v ，/w 随着/p 实际/a 生活/n 中/nd 的/u 重重/a 苦难/n ，/w 而/c 产生/v 信仰/n 上/nd 的/u 动摇/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     这/r 一/m 种/q 迹象/n 的/u 出现/v 和/c 发展/v ，/w 对于/p 某/r 一/m 种/q 宗教/n 来说/v 并不是/v 好/a 兆头/n ，/w 它/r 往往/d 是/vl 一些/m 宗教/n 从此/d 销声匿迹/i 的/u 征兆/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     但是/c ，/w 基督教/n 却/d 并/c 没有/v 因此/c 而/c 退出/v 历史/n 舞台/n ，/w 从/p 基督教/n 发展/v 的/u 历史/n 来看/v ，/w 当时/nt 的确/d 有人/r 起/v 了/u &quot;/w 力挽狂澜/i &quot;/w 的/u 作用/n ，/w 《/w 圣经/n 》/w 中/nd 所/u 宣称/v 的/u 使徒/n 保罗/nh ，/w 在/p 基督教/n 教义/n 的/u 发展/v 过程/n 中/nd ，/w 可以/vu 说起/v 了/u 奠定/v 基督教/n 成为/v 世界性/n 宗教/n 的/u 基础/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     上述/v ，/w 曾经/d 提到/v 基督教/n 在/p 罗马帝国/ns 发展/v 的/u 社会/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     从/p 当时/nt 这些/r 被/p 罗马帝国/ns 奴役/v 的/u 受/v 压迫/v 人民/n 接受/v 基督教/n 的/u 原因/n 来/vd 分析/v ，/w 显然/a 早期/nt 的/u 基督教/n 曾经/d 是/vl 阶级斗争/n 的/u 一/m 种/q 形式/n ，/w 也是/vl 当时/nt 社会/n 存在/v 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     概括/v 起来/vd ，/w 即/d 保罗/nh 改造/v 的/u &quot;/w 基督/n 以/p 自已/v 为/p 牺牲/v 来/vd 拯救/v 世人/n &quot;/w 的/u 教义/n ，/w 代替/v 了/u &quot;/w 天国/n 即将/d 来临/v &quot;/w 的/u 虚幻/a 诺言/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     而/c 这里/r 所/u 指/v 的/u &quot;/w 世人/n &quot;/w 是/vl 指/v 信仰/n 基督教/n 的/u 一切/r 人/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     在/p 《/w 哥林多后书/ns 》/w 第/h 十三/m 章/q 十七/m 节/q 中/nd 提到/v ，/w &quot;/w 主/n 就是/d 灵/n &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 斐洛/nh 式/k 的/u 思想/n 产物/n ，/w 是/vl 典型/a 的/u 希腊/ns 哲学/n 和/c 犹太教/n 神学/n 的/u 混合物/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     从/p 《/w 圣经/n 》/w 中/nd 所/u 提到/v 的/u &quot;/w 保罗/nh 书信/n &quot;/w 中/nd ，/w 可以/vu 明显/a 地/u 看到/v 这/r 种/q 犹太/ns 文化/n -/w -/w 希腊/ns 文化/n 结合/v 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     在/p 以/p 保罗/nh 的/u 名义/n 所/u 写/v 的/u 书信/n 中/nd ，/w 肯定/d 了/u ：/w 主/n 耶稣/nh 基督/n 是/vl 神/n ，/w 是/vl 上帝/n 的/u 儿子/n ，/w 他/r 是/vl 世界/n 的/u 创造者/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     宇宙/n 万/m 有/v 由/p 上帝/n 这个/r &quot;/w 本体/n &quot;/w 派生/v 出来/vd ，/w 耶稣/nh 基督/n 维系/v 着/u 宇宙/n 的/u 存在/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     关于/p 这个/r 问题/n ，/w 《/w 歌罗西书/ns 》/w 中/nd 写道/v ：/w &quot;/w 爱子/n 是/vl 那/r 不能/vu 看见/v 之/u 神/n 的/u 像/v 、/w 是/vl 首/q 生/v 的/u 、/w 在/p 一切/r 被/p 造/v 的/u 以/p 先/d ，/w 因为/c 万/m 有/v 都/d 是/vl 靠/v 他/r 造/v 的/u ，/w 无论/c 是/vl 天上/nl 的/u 、/w 地上/nl 的/u 、/w 能/vu 看见/v 的/u 、/w 不能/vu 看见/v 的/u 、/w 或是/vl 有/v 位/q 的/u 、/w 主治/v 的/u 、/w 执政/v 的/u 、/w 掌权/v 的/u ，/w 一概/d 都/d 是/vl 藉/v 着/u 他/r 造/v 的/u 、/w 又是/vl 为着/p 他/r 造/v 的/u 、/w 他/r 在/p 万/m 有/v 之/u 先/d ，/w 万/m 有/v 也/d 靠/v 他/r 而立/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     他/r 也是/vl 教会/v 全体/n 之首/nd ，/w 他/r 是/vl 元/q 始/n 、/w 是/vl 从/p 死/v 里/nd 首先/d 复生/v 的/u 、/w 使/v 他/r 可以/vu 在/p 凡事/nl 上/nd 居/v 首位/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        77
                                     这/r 就/d 在/p 教义/n 上/nd 为/p 基督教/n 摆脱/v 了/u 它/r 一直/d 作为/n 被/p 压迫/v 人民/n 的/u 宗教/n 的/u 地位/n ，/w 成为/v 罗马帝国/ns （/w 上/nd 自/p 统治阶级/n 、/w 下/nd 至/v 奴隶/n ）/w 的/u &quot;/w 全民/n 宗教/n &quot;/w 提供/v 了/u 宗教/n 理论/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     在/p 《/w 圣经/n 》/w 的/u 这/r 一/m 篇/q 中/nd ，/w 还/d 提到/v 了/u 耶稣/nh &quot;/w 舍弃/v 了/u 降临/v 地上/nl 之前/nt 所/u 具有/v 的/u 神/n 的/u 形态/n ，/w 采取/v 了/u 人/n 的/u 外形/n ，/w 成/v 了/u 上帝/n 的/u 仆人/n ，/w 并/c 以/p 这/r 种/q 形象/n 舍身/v 在/p 十字架/n 上/nd ，/w 为了/p 他/r 这/r 种/q 自我/r 贬抑/v ，/w 上帝/n 把/p 他/r 提到/v 更/d 高/a 的/u 品位/n ，/w 赐/v 给/p 他/r 超/v 乎/u 万/m 名/n 之上/nd 的/u 名/n ，/w 天上/nl 、/w 地上/nl 和/c 地狱/n 中/nd 的/u 一切/r 都/d 要/vu 拜伏/v 在/p 他/r 面前/nd ，/w 承认/v 耶稣/nh 基督/n 是/vl 主/n ，/w 称颂/v 天/n 父/n 上帝/n 的/u 荣耀/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        79
                                     但是/c ，/w 《/w 歌罗西书/ns 》/w 的/u 作者/n 万万/d 不会/vu 想到/v 有关/p 耶稣/nh -/w -/w &quot;/w 神/n &quot;/w 、/w &quot;/w 人/n &quot;/w 的/u 问题/n 竟会/vu 在/p 公元/nt 四/m 世纪/nt 下半叶/nt 至/v 五/m 世纪/nt 时/nt ，/w 成为/v 东/nd 派/q 教会/v 内部/nd ，/w 以及/c 东/nd 、/w 西/nd 两/m 派/q 教会/v 之间/nd 激烈/a 争论/v 的/u 神学/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     不过/c ，/w 在/p 《/w 圣经/n 》/w 中/nd 所/u 表现/n 的/u 保罗/nh 的/u 思想/n ，/w 同/p 斐洛/nh 的/u 超/v 验/v 神/n 的/u 模式/n 有所不同/v ，/w 保罗/nh 所/u 关心/v 的/u 不是/vl &quot;/w 宇宙/n 的/u 起源/n &quot;/w 这/r 类/n 的/u 哲学/n 问题/n ，/w 而是/vl 宗教/n 的/u &quot;/w 拯救/v 世人/n &quot;/w 的/u 教义/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     他/r 提出/v ：/w &quot;/w 上帝/n 之/u 子/n 基督/n 降生/v 人间/nl ，/w 死于/v 十字架/n 上/nd ，/w 是/vl 为了/p 从/p 束缚/v 人类/n 的/u 罪/n 与/c 死/v 中/nd 拯救/v 世人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        82
                                     于是/c 十字架/n 也/d 由/p 罗马/ns 刑具/n 的/u 象征/v ，/w 而/c 成/v 了/u &quot;/w 福音/n &quot;/w 的/u 标志/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     从此/d ，/w 基督/n 的/u 死/v 与/c 复活/v 就/d 成/v 了/u 基督教/n 教义/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     因为/c 按照/p 《/w 保罗/nh 书信/n 》/w 中/nd 所/u 谈/v 的/u 内容/n ，/w 没有/v 基督/n 的/u 死/v 和/c 复活/v ，/w 便/d 没有/v 犹太人/n 和/c 外邦/n 人/n 的/u 得救/v ，/w 人类/n 也/d 无从/d 找到/v 一/m 条/q &quot;/w 得救/v &quot;/w 的/u 途径/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     基督/n 的/u 死/v 包含/v 了/u 代替/v 一切/r 人/n 死亡/v 的/u 深刻/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     基督/n 的/u &quot;/w 复活/v &quot;/w ，/w 表示/v 人类/n 有/v 战胜/v 死亡/v ，/w 获得/v 永生/v 的/u &quot;/w 得救/v 之/u 道/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        87
                                     在/p 保罗/nh 的/u 传教/v 活动/v 中/nd ，/w 强调/v 了/u 宗教/n 经验/n ，/w 亦即/vl 不仅/c 从/p 理智/n 上/nd 和/c 道义/n 上/nd 接受/v 福音/n ，/w 信仰/n 上帝/n 基督/n ，/w 而且/c 要/vu 通过/p 虔诚/a 的/u 信仰/n ，/w 使/v 思想/n 进入/v 一/m 种/q 难以/d 言喻/v 的/u 体验/v 中/nd ，/w 达到/v &quot;/w 与/c 上帝/n 同在/v &quot;/w 的/u 意境/n ，/w 这/r 是/vl 保罗/nh 宣扬/v 的/u 教义/n 的/u 最/d 突出/a 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     因此/c ，/w 保罗/nh 宣扬/v 的/u &quot;/w 福音/n &quot;/w ，/w 包含/v 了/u 这样/r 一些/m 内容/n ：/w 耶稣/nh 基督/n 的/u 神/n 迹/n ；/w 他/r 为/p 拯救/v 世人/n 而/c 牺牲/v ；/w 他/r 的/u 复活/v ；/w 只有/c 接受/v 基督教/n 的/u 洗礼/n ，/w 信仰/n 耶稣/nh 基督/n 的/u 人/n 才能/c 得救/v ；/w &quot;/w 圣餐/n &quot;/w 是/vl 吃/v 主/n 的/u 肉体/n 和/c 血/n ，/w 使/v 信仰/n 者/k 分享/v 他/r 的/u 神性/n ，/w 取得/v 永生/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     其中/nd 最/d 主要/a 的/u 是/vl ，/w 这/r 种/q &quot;/w 福音/n &quot;/w 是/vl 向/p 一切/r 人/n 提供/v 的/u ，/w 无论/c 种族/n 和/c 社会/n 地位/n ，/w 只要/vu 他/r 皈依/v 基督教/n 。/x 
		
			
                                        90
                                     于是/c ，/w 在/p 公元/nt 四/m 世纪末/nt 以后/nt ，/w 基督教/n 礼拜/nt 的/u 对象/n 除了/p 圣父/n 上帝/n 和/c 主/n 耶稣/nh 基督/n 以外/nd ，/w 还/d 出现/v 了/u 对/p 圣徒/n 崇拜/v 的/u 现象/n ，/w 供奉/v 圣徒/n 的/u 神龛/n 也/d 在/p 各地/nl 建立/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        91
                                     即使/c 象/p 著名/a 的/u 拉丁/v 教父/n 奥古斯丁/nh （/w ３５４/m 一/m ４３０/m 年/nt ）/w ，/w 在/p 他/r 所/u 著/v 的/u 《/w 上帝/n 之/u 城/n 》/w （/w Ｄｅ/ws Ｃｉｖｉｔａｔｅ/ws Ｄｅｉ/ws ）/w 一/m 书/n 中/nd ，/w 也/d 叙述/v 了/u 希坡/ns 教会/n 的/u 圣徒/n 神龛/n 在/p 三/m 年/nt 中/nd 共/d 显现/v 了/u 七十/m 次/q &quot;/w 神/n 迹/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        92
                                     这时候/nt 童/n 贞女/n 玛利亚/nh 逐渐/d 地/u 成为/v 基督教/n 信徒/n 、/w 特别/d 是/vl 隐/v 修士/n 们/k 热衷/v 崇拜/v 的/u 对象/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     奥古斯丁/nh 在/p &quot;/w 为了/p 主/n 的/u 荣誉/n &quot;/w 这个/r 命题/v 下/nd ，/w 提出/v 了/u 她/r 高于/v 其它/r 圣徒/n ，/w 并且/c 永远/d 不会/vu 有/v 错误/n 的/u 理论/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     当/p 教会/n 内部/nd ，/w 在/p 有关/p 基督/n 神/n 、/w 人/n 两性/n 的/u 问题/n 发生/v 激烈/a 争执/v 时/nt ，/w &quot;/w 上帝/n 之/u 母/n &quot;/w （/w ∈/w ｏ/ws －/w ｓ/ws ）/w 的/u 问题/n 是/vl 其中/nd 最/d 引/v 人/n 动感情/v 的/u 论题/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        95
                                     这个/r 问题/n 终于/d 在/p 公元/nt ４５１/m 年/nt 的/u 查尔西顿/ns 主教/n 公/a 会议/n 上/nd 得到/v 了/u 解决/v ，/w 确立/v 了/u 童/n 贞女/n 玛利亚/nh 的/u 权威/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     从此以后/i ，/w 敬奉/v 玛利亚/nh 的/u 教堂/n 大批/q 地/u 建立/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        97
                                     在/p 一般/a 信徒/n 的/u 眼中/nl ，/w 虽然/c 圣徒/n 和/c 使徒/n 也/d 能为/v 之/u 代/v 祷/v ，/w 也/d 能/vu 保佑/v 信徒/n ，/w 但是/c 信徒/n 觉得/v 他们/r 都/d 比不上/v 童/n 贞女/n 玛利亚/nh 灵验/a ，/w 她/r 比/p 他们/r 具有/v 更/d 大/a 的/u 福分/n ，/w 她/r 保佑/v 信徒/n ，/w 为/p 信徒/n 代/v 祷/v 的/u 效力/n 也/d 更/d 大/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        98
                                     崇拜/v 圣像/n 之/u 风/n 就/d 以/p 这些/r 形式/n 和/c 原因/n 逐渐/d 地/u 在/p 基督教/n 会/vu 内部/nd 蔓延/v 开来/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     但是/c 在/p 基督教/n 会/vu 内部/nd 也/d 始终/d 存在/v 着/u 一/m 种/q 反对/v 圣像/n 崇拜/v 的/u 思潮/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     这/r 种/q 思潮/n 在/p 一般/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 它/r 只/d 表现/n 在/p 神学/n 问题/n 上/nd 的/u 争论/v ，/w 但是/c 当/p 统治阶级/n 内部/nd 的/u 矛盾/n ，/w 或/d 社会/n 的/u 阶级/n 矛盾/n 激化/v 时/nt ，/w 这/r 种/q 思潮/n 就/d 会/vu 被/p 用作/v 反对/v 正统/n 教会/n 的/u 旗帜/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     公元/nt 八/m 世纪/nt 上半叶/nt ，/w 发生/v 在/p 拜占庭/n 帝国/n 的/u &quot;/w 圣像/n 崇拜/v 之/u 争/v &quot;/w 就是/d 在/p 十分/d 复杂/a 的/u 社会/n 矛盾/n 中/nd 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        102
                                     自/p 公元/nt 七/m 世纪/nt 中叶/nt 以后/nt ，/w 拜占庭/n 帝国/n 的/u 东部/nd 出现/v 了/u 一个/mq 强大/a 的/u 阿拉伯/ns 帝国/n ，/w 穆罕默德/nh 的/u 后继者/n 们/k 用/v 刀/n 和/c 剑/n 从/p 阿拉伯半岛/ns 向/p 叙利亚/ns 、/w 埃及/ns 、/w 迦太基/ns 、/w 西班牙/ns 横扫/v 过去/vd 。/w 
		
			
                                        103
                                     拜占庭/n 帝国/n 四大/n 教区/n 中/nd 的/u 三/m 个/q 教区/n ：/w 安提阿/ns 主教/n 区/n 、/w 亚历山大里亚/ns 主教/n 区/n 和/c 耶路撒冷/ns 主教/n 区/n 都/d 落到/v 了/u 穆斯林/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        104
                                     公元/nt ７１７/m 年/nt ，/w 穆斯林/n 的/u 舰队/n 出现/v 在/p 君士坦丁堡/ns 的/u 金角湾/ns ，/w 当时/nt 拜占庭/n 帝国/n 依仗/v 了/u &quot;/w 希腊/ns 火/n &quot;/w 的/u 技术/n ，/w 才/d 算/v 解除/v 了/u 君士坦丁堡/ns 的/u 危机/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     但是/c 国土/n 日/nt 蹙/a ，/w 财政/n 困难/n ，/w 军事/n 将领/n 跋扈/a 等/u 问题/n 已经/d 成为/v 拜占庭/n 皇帝/n 难于/d 安枕/v 的/u 心事/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     而且/c 祸不单行/i ，/w 正在/d 拜占庭/n 帝国/n 疲于奔命/i 地/u 抵御/v 东方/nd 强敌/n 之/u 时/nt ，/w 原来/d 根本/d 不屑/v 拜占庭/n 帝国/n 一/m 顾/v 的/u 保加尔/ns 人/n 居然/d 在/p 公元/nt ６７９/m 年/nt 在/p 多瑙河/ns 南岸/nl 建立/v 起/v 保加利亚/ns 王国/n ，/w 这/r 又/d 使/v 拜占庭/n 帝国/n 失去/v 了/u 很/d 大/a 一块/d 肥沃/a 的/u 土地/n 和/c 可观/a 的/u 财政/n 收入/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     帝国/n 政府/n 在/p 这/r 种/q 焦头烂额/i 的/u 处境/n 下/nd ，/w 为了/p 维持/v 足够/a 的/u 军事/n 开支/n ，/w 强制/v 地/u 向/p 农民/n 摊派/v 土地税/n 、/w 人头税/n 、/w 牧场/n 税/n 、/w 牲畜/n 税/n 等/u 税金/n ；/w 并/c 要/vu 他们/r 担负/v 繁重/a 的/u 建筑/v 和/c 运输/v 等/u 劳役/n ，/w 弄/v 得/u 民不聊生/i 。/w 
		
			
                                        108
                                     从/p 社会形态/n 的/u 变化/v 来看/v ，/w 自/p 七/m 世纪/nt 中叶/nt 起/vd ，/w 拜占庭/n 帝国/n 的/u 社会/n 已/d 向/p 封建制/n 转化/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     随着/p 帝国/n 中央政府/n 在/p 内忧外患/i 之中/nd 已/d 逐渐/d 失去/v 了/u 集权/n 的/u 力量/n ，/w 一些/m 自给自足/i 的/u 封建/n 大/a 田庄/n 纷纷/d 出现/v ，/w 他们/r 往往/d 依靠/v 自己/r 的/u 武力/n 和/c 权势/n ，/w 对/p 中央政府/n 采取/v 相对/a 独立/v 的/u 态度/n ，/w 中央政府/n 的/u 财源/n 因而/c 更加/d 匮乏/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     当时/nt ，/w 拜占庭/n 帝国/n 统治/v 集团/n 中/nd 的/u 不少/a 人/n 都/d 将/d 眼睛/n 盯/v 向/p 了/u 帝国/n 最/d 富有/a 的/u 集团/n -/w -/w 教会/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     皇帝/n 想/v 从/p 教会/n 的/u 财产/n 和/c 土地/n 中/nd 取得/v 填补/v 空虚/a 的/u 国库/n 的/u 财源/n ，/w 用以/v 支付/v 军费/n ，/w 赏赐/v 有功/v 和/c 有/v 实权/n 的/u 军事/n 贵族/n ，/w 并/c 供/v 自己/r 奢侈/a 的/u 宫廷/n 生活/n 之/u 用/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     一些/m 跋扈/a 的/u 军事/n 贵族/n 则/c 想/v 通过/p 对/p 教会/n 的/u 掠夺/v 来/vd 满足/a 自己/r 贪婪/a 的/u 欲望/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     正在/d 这个/r 时候/n ，/w 不堪/v 压迫/v 、/w 剥削/v 的/u 农民/n 中/nd 出现/v 了/u 一/m 支/q 反对/v 正统/n 教会/n 的/u 宗教/n 派别/n 一/m 一/m 保罗/ns 派/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     这/r 一派/mq 的/u 信/n 众/n 始于/v 亚美尼亚/ns 一带/n ，/w 后来/nt 传至/v 拜占庭/n 帝国/n 腹地/n ，/w 以/p 小亚细亚/ns 为/p 中心/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     他们/r 相信/v 善/a 、/w 恶/a 二元论/n ，/w 认为/v 现实/n 社会/n 的/u 罪恶/n 是/vl 恶/a 元/q 的/u 化身/n ，/w 反对/v 对/p 农民/n 竭尽/v 压榨/v 之/u 能事/n 的/u 正统/n 教会/n ，/w 要求/v 简化/v 宗教/n 仪式/n ，/w 摒弃/v 奢侈/a 生活/n ，/w 取消/v 圣像/n 崇拜/v ，/w 废除/v 教/n 阶/n 制度/n 和/c 修/v 院/n 制度/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     保罗/nh 派/n 的/u 这些/r 行动/n 纲领/n 受到/v 了/u 当时/nt 受/v 教会/n 压迫/v 的/u 农民/n 广泛/a 的/u 支持/v ，/w 在/p 小亚细亚/ns 一带/n ，/w 不少/a 农民/n 和/c 城市/n 平民/n 纷纷/d 脱离/v 正统/n 教会/n 加入/v 到/v 保罗/nh 派/n 的/u 行列/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     群众/n 以/p 宗教/n 的/u 形式/n 所/u 反映/v 的/u 阶级/n 反抗/v 要求/v ，/w 终于/d 酿成/v 了/u 大规模/n 的/u 破坏/v 圣像/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     运动/n 开始/v 时/nt 正值/v 穆斯林/n 军队/n 围困/v 君士坦丁堡/ns 之/u 机/n ，/w 拜占庭/n 帝国/n 的/u 皇帝/n 和/c 军事/n 贵族/n 迫于/v 这/r 种/q 岌岌可危/i 的/u 形势/n ，/w 只得/vu 将/d 替罪羊/n -/w -/w 教会/n 抛/v 了/u 出来/vd ，/w 这样/r 不仅/c 能/vu 使/v 反抗/v 的/u 群众/n 将/d 斗争/n 的/u 矛头/n 集中/v 指向/v 教会/n ，/w 而且/c 还/d 可/vu 乘机/v 剥夺/v 教会/n 的/u 财产/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     因此/c ，/w 从/p 拜占庭/n 帝国/n 伊索里亚王朝/ns 的/u 利奥/nh 皇帝/n （/w 公元/nt ７１７/m -/w ７４０/m 年/nt 在位/v ）/w 起/v 的/u 几/m 代/v 皇帝/n 都/d 采取/v 措施/n ，/w 废除/v 圣像/n 崇拜/v ，/w 把/p 圣像/n 移/v 出/vd 教堂/n ，/w 并/c 刷/v 去/v 墙上/nl 的/u 圣/n 画/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     不过/c ，/w 我们/r 也/d 不能/vu 由此/d 武断/a 地/u 得出/v 这样/r 一个/mq 结论/n ：/w 即/d 这些/r 皇帝/n 和/c 军事/n 贵族/n 就/d 不是/vl 基督教徒/n 了/u ，/w 他们/r 对于/p 基督教/n 只是/d 利用/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     如果/c 我们/r 在/p 叙述/v 历史/n 时/nt ，/w 把/p 统治阶级/n 都/d 描绘/v 成/v &quot;/w 清醒/a 者/k &quot;/w ，/w 而/c 把/p 被统治者/n 都/d 看成/v 张/v 着/u 嘴/n 等待/v 统治阶级/n 来/vd 喂/v 麻醉/v 人民/n 的/u 鸦片/n 烟/n 的话/u ，/w 那是/vl 对/p 历史/n 的/u 歪曲/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     一般来说/c ，/w 在/p 当时/nt 拜占庭/n 帝国/n 的/u 历史/n 条件/n 下/nd ，/w 皇帝/n 和/c 军事/n 贵族/n 都/d 是/vl 基督教/n 信徒/n ，/w 至于/v 他们/r 神学/n 思想上/nl 的/u 变化/v 那是/vl 在/p 国内外/j 形势/n 的/u 变化/v 下/nd ，/w 所/u 作出/v 的/u 决策/n 性/k 的/u 变化/v ，/w 而/c 这些/r 变化/v 又是/vl 受/v 他们/r 的/u 阶级/n 利益/n 所/u 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     废除/v 圣像/n 崇拜/v 的/u 事件/n 发展/v 到/v 君士坦丁五世/nh （/w 公元/nt ７４１/m -/w ７７５/m 年/nt ）/w 即位/v 以后/nt ，/w 进入/v 了/u 高潮/n ，/w 他/r 下令/v 把/p 修道院/n 改成/v 兵营/n ，/w 没收/v 修道院/n 的/u 土地/n 和/c 财产/n 来/vd 充实/a 国库/n ，/w 并/c 用以/v 赏赐/v 在/p 对抗/v 穆斯林/n 的/u 战争/n 中/nd 所/u 依靠/v 的/u 新/a 贵族/n 和/c 骑士/n 们/k ；/w 同时/c 他/r 还/d 下令/v 强迫/v 修士/n 结婚/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     君士坦丁五世/nh 的/u 这/r 一系列/a 措施/n ，/w 在/p 当时/nt 的确/d 模糊/a 了/u 保罗/nh 派/n 群众/n 斗争/n 的/u 视线/n ，/w 削弱/v 了/u 教会/n 过于/d 膨胀/v 的/u 势力/n ，/w 加强/v 了/u 当时/nt 在/p 战争/n 中/nd 取得/v 贵族/n 地位/n 的/u 将领/n 们/k 的/u 政治/n 和/c 经济/n 实力/n 。/x 
		
			
                                        125
                                     司卡孔尼派/n ，/w 亦/d 称/v &quot;/w 跳跃/v 者/k 派/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        126
                                     这/r 也是/vl &quot;/w 鞭/n 身/n 教派/n &quot;/w 的/u 一个/mq 支派/v ，/w 起源/n 于/p 芬兰/ns ，/w 后来/nt 传到/v 俄国/ns 彼得堡/ns 。/w 
		
			
                                        127
                                     该/vu 派/n 中/nd 有/v 主张/v &quot;/w 禁欲/v &quot;/w 和/c 主张/v &quot;/w 纵欲/v &quot;/w 的/u 不同/a 观点/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     这/r 一派/mq 信徒/n 祈祷/v 时/nt 跪/v 着/u 叩头/v ，/w 身子/n 颤动/v 、/w 哭泣/v 、/w 呼喊/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     他们/r 群居/v 于/p 一/m 处/n ，/w 其/r 住所/n 称/v &quot;/w 柯瑞波/nh &quot;/w ，/w 每个/r &quot;/w 柯瑞波/nh &quot;/w 的/u 主持/v 者/k 被/p 称为/v &quot;/w 基督/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        130
                                     肖洛巴茨派/ns 。/w 
		
			
                                        131
                                     这/r 是/vl 公元/nt １８５０/m 年/nt 才/d 为/p 人/n 发现/v 的/u 派别/n ，/w 是/vl &quot;/w 鞭/n 身/n 教派/n &quot;/w 的/u 一个/mq 支派/v ，/w 该/vu 派/n 信徒/n 的/u 财产/n 属/v 团体/n 共有/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     司科蒲奇派/n ，/w 亦/d 称/v &quot;/w 阉割/v 派/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        133
                                     这/r 一派/mq 建立/v 于/p 公元/nt １７７０/m 年/nt ，/w 创立/v 人/n 塞列凡诺夫/nh 原是/vl 彼得堡/ns &quot;/w 鞭/n 身/n 教派/n &quot;/w 的/u 一个/mq 成员/n ，/w 他/r 是/vl 一个/mq 不/d 识字/v 的/u 农民/n ，/w 自称/v 是/vl &quot;/w 万/m 神/n 之/u 神/n 、/w 万/m 王/n 之/u 王/n &quot;/w ，/w 宣称/v 他/r 降临/v 世间/nl 的/u 使命/n 是/vl 在/p 俄罗斯/ns 建立/v 弥赛亚/ns 王国/n ，/w 因此/c 吸引/v 了/u 不少/a 追随者/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     这/r 一派/mq 的/u 基本/a 教义/n 是/vl 根据/p 《/w 圣经/n &#183;/w 新约/n &#183;/w 马太/ns 福音/n 》/w 第/h 十/m 九/m 章/q 第/h 十二/m 节/q 中/nd 所/u 载/v ，/w 认为/v 人类/n 的/u 肉体/n 结合/v 是/vl &quot;/w 罪恶/n 的/u 渊薮/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        135
                                     这/r 一派/mq 成员/n 相信/v 通过/p &quot;/w 阉割/v &quot;/w 可以/vu 达到/v 神圣/a 、/w 圣洁/a 的/u 天使/n 境地/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     为了/p 使/v 这/r 一派/mq 信徒/n 能够/vu 达到/v 十四万四千/m 人/n 这个/r &quot;/w 神圣/a &quot;/w 数字/n ，/w 阉割/v 派/n 信徒/n 都/d 能/vu 不畏艰险/i 地/u 秘密/n 传教/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     他们/r 和/c 一切/r 基督教/n 神秘/a 宗派/n 一样/a ，/w 坚信/v 基督/n 即将/d 降临/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     在/p 彼得堡/ns ，/w 该/vu 派/n 有/v 一个/mq 称为/v &quot;/w 御/v 船/n &quot;/w （/w Ｒｏｙａｌ/ws Ｓｈｉｐ/ws ）/w 的/u 住所/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     在/p 聚会/v 时/nt ，/w 该/vu 派/n 成员/n 都/d 身穿/v 白衣/n ，/w 跳/v 着/u 旋转/v 舞/n ，/w 直到/v 如醉如痴/i 的/u 疯狂/a 地步/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     该/vu 派/n 也/d 吸收/v 女性/n 参加/v ，/w 但/c 要/vu 割去/v 乳房/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     女性/n 信徒/n 在/p 团体/n 中/nd 同/p 男/n 信徒/n 处于/v 平等/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     该/vu 派/n 信徒/n 多数/n 经营/v 商业/n ，/w 彼此/r 互助/v ，/w 拥有/v 一定/d 的/u 经济/n 实力/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     俄国/ns 十月/nt 社会主义革命/n 胜利/v 后/nd ，/w 苏联/ns 政府/n 用/v 各种/r 方式/n 来/vd 劝导/v 阉割/v 派/v 放弃/v 这/r 种/q 自残/v 仪式/n ，/w 不过/c ，/w 至今/d 这/r 一派/mq 还/d 没有/v 消亡/v ，/w 只是/d 人数/n 已/d 大/a 为/p 减少/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     这些/r &quot;/w 反/v 国/n 教派/n &quot;/w 的/u 活动/v ，/w 使得/v 沙皇俄国/ns 政府/n 很/d 为/p 不安/a 。/w 
		
			
                                        145
                                     公元/nt １９０５/m 年/nt ４/m 月/nt １７/m 日/nt ，/w 沙皇/nh 尼古拉二世/nt 为了/p 缓和/a 某些/r 社会/n 矛盾/n ，/w 以便/c 集中/v 力量/n 来/vd 对付/v 俄国/ns 无产阶级/n 的/u 革命/v 政党/n ，/w 对/p &quot;/w 旧/a 礼仪/n 派/v &quot;/w 的/u 各个/r 派别/n 颁布/v 了/u &quot;/w 宽容/v 敕令/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        146
                                     公元/nt １９１７/m 年/nt 俄国/ns 十月/nt 社会主义革命/n 胜利/v 以后/nt ，/w &quot;/w 日/nt 礼仪/n 派/n &quot;/w 的/u &quot;/w 教堂/n 派/n &quot;/w 和/c &quot;/w 反/v 教堂/n 派/v &quot;/w 都/d 获得/v 了/u 苏维埃/ni 国家/n 的/u 承认/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     到/v 公元/nt 二/m 十/m 世纪/nt 七/m 十/m 年代/nt 初/a ，/w 以/p 莫斯科/ns 为/p 中心/n 的/u &quot;/w 教堂/n 派/n &quot;/w 约/p 拥有/v 信徒/n 八/m 十万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     这个/r 数字/n 还/d 不/d 包括/v 分布/v 在/p 西伯利亚/ns 、/w 乌拉尔/ns 、/w 哈萨克斯坦/ns 、/w 阿尔泰/ns 地区/n 的/u &quot;/w 旧/a 礼仪/n 派/n &quot;/w 信徒/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     此外/c ，/w 在/p 亚洲/ns 一些/m 地区/n 以及/c 北美/ns 、/w 南美/ns 等/u 地区/n 也/d 有/v 不少/a 这/r 一派/mq 的/u 信徒/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     在/p 沙皇俄国/ns 时期/nt ，/w 除了/p 上述/v 的/u 由/p &quot;/w 旧/a 礼仪/n 派/n &quot;/w 分/v 出来/vd 的/u 各/r 支/v &quot;/w 反/v 国/n 教派/n &quot;/w 外/nd ，/w 还有/v 同/p &quot;/w 旧/a 礼仪/n 派/n &quot;/w 无/v 渊源/n 关系/n 的/u &quot;/w 莫洛干派/ns &quot;/w （/w 俄文/n ：/w Ｍｏ/ws ｏｋａＨｅ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        151
                                     这/r 是/vl 产生/v 于/p 公元/nt 十/m 八/m 世纪/nt 的/u 一个/mq 教派/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     因/c 在/p 斋/n 日/nt 吃/v 牛奶/n 而/c 得名/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     创立/v 人/n 西门&#183;乌琳/nh 是/vl 公元/nt 十/m 八/m 世纪/nt 初叶/nt 的/u 一个/mq 俄国/ns 农民/n ，/w 他/r 号召/v 其/r 追随者/n 反对/v 俄罗斯/ns 正教/n 的/u 礼仪/n 和/c 圣/n 事/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     他/r 认为/v 只有/c 《/w 圣经/n 》/w 才是/vl 取得/v 神圣/a 启示/v 的/u 源泉/n ，/w 并/c 指出/v ，/w 对于/p 《/w 圣经/n 》/w 不能/vu 仅/d 从/p 字义/n 上去/v 理解/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     该/vu 派/q 的/u 某些/r 主张/v 同/p 杜霍波尔/ns 派/n 有些/m 相/d 象/p ，/w 如/v ：/w 主张/v 均/d 贫富/n 、/w 等/v 贵贱/n 、/w 反对/v 暴力/n 等/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     但是/c 该/vu 派/n 又/d 主张/v 遵守/v 国家/n 法律/n ，/w 服从/v 君主/n 统治/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     但是/c ，/w 这/r 也/d 不能/vu 使/v 它/r 免除/v 受/v 迫害/v 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     在/p 沙皇/nh 尼古拉一世/n 统治/v 时期/nt ，/w 莫洛干派/ns 的/u 大部分/n 信徒/n 为了/p 逃避/v 迫害/v 而/c 移居/v 西伯利亚/ns 甚至/d 北美/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     在/p １９１７/m 年/nt 十月/nt 社会主义革命/n 胜利/v 以后/nt ，/w 该/vu 派/p 在/p 苏联/ns 有/v 过/vd 一/m 段/q 短暂/a 时间/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     到/v 公元/nt １９２９/m 年/nt ，/w 由于/c 在/p 这/r 一派/mq 中/nd 富裕/a 农民/n 占/v 很/d 大/a 比重/n ，/w 他们/r 反对/v 农业/n 集体化/v 运动/n ，/w 因而/c 政府/n 对/p 他们/r 采取/v 了/u 措施/n ，/w 曾/d 有些/m 莫洛干派/ns 的/u 信徒/n 流亡/v 到/v 我国/n 东北/nl 地区/n 定居/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     目前/nt ，/w 这/r 一派/mq 的/u 势力/n 已/d 很/d 小/a 。/w 
		
			
                                        162
                                     综观/v 上述/v 各个/r 由/p 俄罗斯/ns 正/a 教会/v 中/nd 分裂/v 出来/vd 的/u 宗教/n 派别/n 以及/c 其它/r 一些/m 反/v 国/n 教派/n ，/w 它们/r 产生/v 的/u 时间/n ，/w 以及/c 宣扬/v 的/u 教义/n 虽然/c 各/r 不/d 相同/a ，/w 但是/c 不/d 难/a 发现/v 在/p 这些/r 教派/n 之间/nd 有/v 一个/mq 共同之处/n ，/w 他们/r 都/d 是以/c 基督教/n 的/u 形式/n 对/p 俄罗斯/ns 的/u 封建/n 专制主义/n 进行/v 了/u 不/d 妥协/v 的/u 反抗/v ，/w 这些/r 教派/n 信徒/n 的/u 宗教/n 观/n 同/p 他们/r 的/u 政治/n 见解/n 有/v 其/r 共同之处/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     其/r 哲学/n 观/n 和/c 政治/n 观/n 可/vu 视为/v 俄国/ns 无政府主义/n 的/u 先驱/n ，/w 并且/c 对/p 公元/nt 十/m 九/m 世纪/nt 俄国/ns 民粹主义/n 和/c 革命/v 民主主义/n 的/u 产生/v 和/c 发展/v 有着/v 相当/d 大/a 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     英诺肯提乙派/ns 。/w 
		
			
                                        165
                                     它/r 是/vl 公元/nt 二十/m 世纪/nt 初/a ，/w 从/p 俄罗斯/ns 正/a 教会/v 中/nd 分裂/v 出来/vd 的/u 一个/mq 宗教/n 派别/n ，/w 创立/v 人/n 是/vl 巴尔塔市/ns 修道院/n 的/u 修士/n 司/n 祭/v 列维佐尔&#183;英诺肯/nh 提/v 已/d 。/w 
		
			
                                        166
                                     他/r 自称/v 是/vl &quot;/w 圣灵/n &quot;/w 的/u 化身/n ，/w 为/p 这/r 一派/mq 信徒/n 视为/v &quot;/w 显圣/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        167
                                     他/r 宜/d 扬/v 世界/n 末日/nt 和/c 最后/n 审判/v 即将/d 到来/v ；/w 主张/v 不要/vu 财产/n ，/w 不要/vu 家庭/n ；/w 提倡/v 纵欲/v ，/w 热衷于/v 宗教/n 狂热/a 活动/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     公元/nt １９１７/m 年/nt 十月/nt 社会主义革命/n 胜利/v 以后/nt ，/w 这/r 一/m 教派/n 转入/v 了/u &quot;/w 地下/nl &quot;/w 活动/v ，/w 其/r 传教/v 范围/n 主要/a 在/p 乌克兰/ns 和/c 摩尔达维亚/ns 等/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     据/p 一些/m 机构/n 所/u 掌握/v 的/u 资料/n 表明/v ，/w 目前/nt ，/w 这/r 一派/mq 还有/v 少数/n 教徒/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     真正/a 东正教会/ns 。/w 
		
			
                                        171
                                     它/r 是/vl 产生/v 于/p 公元/nt 二十/m 世纪/nt 二十/m 年代/nt 的/u 一个/mq 俄罗斯/ns 正教/n 分裂/v 派别/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     该/vu 派/n 认为/v 俄罗斯/ns 正/a 教会/v 已/d &quot;/w 离开/v 了/u 真正/a 的/u 正教/n 教义/n &quot;/w ，/w 因此/c 它/r 不/d 承认/v 牧/v 首/n 拥有/v 教会/v 的/u 最高/a 权力/n ，/w 主张/v 应该/vu 完全/a 保守/a 东正教/n 原有/v 的/u 教义/n 和/c 仪式/n ，/w 宣扬/v &quot;/w 末世/nt 论/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        173
                                     真正/a 的/u 东正教/n 基督/n 派/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     它/r 是/vl 产生/v 于/p 公元/nt 二十/m 世纪/nt 三十/m 年代/nt 的/u 一个/mq 俄罗斯/ns 正教/n 分裂/v 派别/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     它/r 反对/v 俄罗斯/ns 正/a 教会/v ，/w 指责/v 俄罗斯/ns 正/a 教会/v 已/d 违背/v 了/u 东正教/n 的/u 教义/n ，/w 主张/v 取消/v 教堂/n 、/w 圣/n 事/n 和/c 神职人员/n ；/w 提倡/v 禁欲主义/n ，/w 宣扬/v &quot;/w 末世/nt 论/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        176
                                     阿波洛斯/nh 修士/n 大司祭/n 即/d 同/p 前往/v 北京/ns 谈判/n 的/u 特命全权大使/n 尤里&#183;亚历山德罗维奇&#183;戈洛夫金/nh 伯爵/n 同行/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     他/r 一路上/nl 的/u 表现/n ，/w 引起/v 了/u 伯爵/n 的/u 不满/a ，/w 俄罗斯/ns 正教/n 最高/a 宗/n 务/n 会议/n 接到/v 戈洛夫金/nh 伯爵/n 的/u 报告/n 后/nd ，/w 同意/v 将/d 阿波洛斯/nh 修士/n 大司祭/n 留/v 在/p 伊尔库茨克/ns &quot;/w 主升天/ns &quot;/w 修道院/n 内/nd 的/u 处理/v 方案/n ，/w 并/c 下令/v 撤销/v 他/r 去/v 北京/ns 的/u 任命/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     委派/v 雅金甫&#183;俾丘林/nh 修士/n 大司祭/n 率领/v 第/h 九/m 届/q 传道/v 团/n 前往/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        179
                                     这时/r ，/w 沙皇俄国/ns 政府/n 对/p 驻/v 北京/ns 传道/v 团/n 的/u 隶属/v 关系/n 进行/v 了/u 调整/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     将/d 它/r 从/p 西伯利亚/ns 总督/n 衙门/n 的/u 管辖/v 之下/nd ，/w 划归/v 俄国/ns 外交部/ni 领导/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     并/c 委派/v &quot;/w 监护/v 官/n &quot;/w 随同/v 第/h 九/m 届/q 传道/v 团/n 来/vd 北京/ns 。/w 
		
			
                                        182
                                     从/p 这时候/nt 起/v ，/w 驻/v 北京/ns 传道/v 团/n 传教士/n 们/k 的/u 工作/n 与/c 生活/n ，/w 将/d 更/d 多/a 地/u 从/v 属于/v 沙俄/ns 政府/n 的/u 对外/d 政策/n ，/w 为/p 沙俄/ns 政府/n 的/u 侵华/v 政策/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     雅金甫/nh 修士/n 大司祭/n ，/w 原名/n 俾丘林/nh ，/w 出身/n 于/p 司祭/n 家庭/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     公元/nt １７９９/m 年/nt 在/p 喀山神学院/ns 留校/v 任/v 文法/n 教师/n ，/w 削发/v 为/p 修士/n 后/nd 称/v &quot;/w 雅金甫/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        185
                                     公元/nt １８０６/m 年/nt ，/w 他/r 在/p 托博尔斯克/ns 的/u &quot;/w 伊凡/ns &quot;/w 修道院/n 中/nd ，/w 遇到/v 正/d 率领/v 代表团/n 前往/v 北京/ns 的/u 戈洛夫金/nh 伯爵/n ，/w 交谈/v 之后/nt ，/w 为/p 伯爵/n 所/u 赏识/v ，/w 于是/c 由/p 伯爵/n 同/p 喀山/ns 大主教/n 联名/v ，/w 向/p 俄罗斯/ns 正教/n 最高/a 宗/n 务/n 会议/n 推荐/v 他/r 为/p 第/h 九/m 届/q 驻/v 北京/ns 传道/v 团/n 的/u 领队/n 职务/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     他/r 于/p 公元/nt １８０８/m 年/nt １/m 月/nt 抵达/v 北京/ns ，/w 一直/d 供职/v 到/v 公元/nt １８２１/m 年/nt 回国/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     在/p 北京/ns 的/u 十三/m 年中/nt ，/w 他/r 在/p 工作/n 上/nd &quot;/w 颇/d 多/a 建树/v &quot;/w ，/w 可以说/v 是/vl 自有/v 驻/v 北京/ns 传道/v 团/n 以来/nt ，/w 是/vl 收集/v 情报/n 资料/n 和/c 分析/v 研究/v 这些/r 资料/n 的/u &quot;/w 集大成者/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        188
                                     当时/nt ，/w 他/r 经常/a 穿着/n 满族/ns 绅/n 宦/n 的/u 服装/n ，/w 自称/v &quot;/w 何/nhf 先生/n &quot;/w ，/w 出入/v 于/p 北京/ns 的/u 各/r 条/q 胡同/n 、/w 市场/n ；/w 也/d 经常/a 以/p 乔装打扮/i 的/u 方式/n 来到/v 北京/ns 的/u 郊区/n &quot;/w 游览/v &quot;/w ，/w 出游/v 时/nt 往往/d 带/v 列夫&#183;吉马伊洛夫/nh 为/p 随从/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     他/r 经常/a 借故/d 到/v 清/j 政府/n 理藩院/ns 办事/v ，/w 乘机/v 刺探/v 内情/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     公元/nt １８１０/m 年/nt 秋/nt ，/w 雅金甫/nh 修士/n 大司祭/n 向/p 伊尔库茨克/ns 总督/n 特列斯金/nh 送去/v 一/m 批/q 情报/n 资料/n ，/w 其中/nd 包括/v 清/j 政府/n 对/p 俄/j 、/w 英/j 和/c 其它/r 西方/nd 殖民/v 国家/n 的/u 外交/n 方针/n ，/w 欧洲/ns 天主教会/ni 传教士/n （/w 包括/v 耶稣/nh 会/n 士/n ）/w 在/p 中国/ns 的/u 处境/n ，/w 中国/ns 的/u 商业/n 和/c 物价/n 情况/n ，/w 以及/c 广州/ns 口岸/n 贸易/v 的/u 状况/n 等/u 资料/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     这些/r 情报/n 资料/n 为/p 当时/nt 沙皇/nh 亚历山大/nh 一世/nt 制定/v 同/p 英国/ns 、/w 奥地利/ns 等/u 国/n 联盟/n ，/w 参与/v 反对/v 拿破仑/nh 的/u &quot;/w 大陆/nl 体系/n &quot;/w ，/w 决定/v 远东/ns 政策/n 等/u 问题/n 提供/v 了/u 可/vu 供/v 参考/v 的/u 依据/p 。/w 
		
			
                                        192
                                     公元/nt １８１３/m 年/nt ，/w 他/r 在/p 北京/ns 城内/nl ，/w 用/v 目测/v 步/n 量/v 法/k ，/w 对/p 每/r 一/m 条/q 大街/n ，/w 每/r 一/m 条/q 胡同/n 进行/v 了/u 实地/d 的/u 测量/v ，/w 于/p 公元/nt １８１７/m 年/nt 绘制/v 成/v 一/m 幅/q 巨大/a 的/u 《/w 北京/ns 城廓/n 平面图/n 》/w ，/w 图中/nl 详细/a 地/u 标出/v ：/w 北京/ns 城墙/n 高/a １０/m &#183;/w ２/m 米/q ，/w 下/nd 宽/a １８/m ．/w ９/m 米/q 、/w 上/nd 宽/a １５/m ．/w ２４/m 米/q ；/w 还/d 标出/v 了/u 市内/nl 大街/n １６/m 条/q ，/w 小巷/n （/w 胡同/n ）/w ３８４/m 条/q ，/w 桥梁/n ３７０/m 座/q ，/w 寺院/n ７００/m 所/q 。/w 
		
			
                                        193
                                     当时/nt ，/w 这/r 份/q 地图/n ，/w 以及/c 用/v 各种/r 方法/n 收集/v 到/v 的/u 中国/ns 其它/r 省区/n 的/u 矿物/n 标本/n ，/w 一起/d 被/p 送交/v 伊尔库茨克/ns 总督/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     雅金甫/nh 修士/n 大司祭/n 在/p 北京/ns 任职/v 期间/nt ，/w 并不/d 关心/v 传教/v 问题/n ，/w 他/r 的/u 主要/a 兴趣/n 就/d 集中/v 在/p 收集/v 情报/n 资料/n 上/nd ，/w 正/a 象/p 他/r 在/p 给/p 友人/n 的/u 信中/nl 写道/v ：/w &quot;/w …/w …/w 我/r 留/v 在/p 这里/r 仅仅是/v 为了/p 祖国/n ，/w 而/c 不是/vl 为了/p 自己/r 。/w 
		
			
                                        195
                                     否则/c ，/w 我/r 就/d 不能/vu 象/p 现在/nt 这样/r 在/p 两/m 年内/nt 学会/v 讲/v 中国话/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        196
                                     由于/c 他/r 在/p 汉语/n 和/c 满/j 语/n 的/u 造诣/n 上/nd 远远/a 超过/v 罗索欣/nh 和/c 列昂季夫/nh ，/w 同时/c 又/d 精通/v 拉丁文/n 和/c 法文/n ，/w 因此/c ，/w 他/r 不仅/c 能够/vu 从/p 自己/r 的/u 工作/n 活动/v 中/nd 取得/v 第一手/n 有价值/v 的/u 资料/n ，/w 而且/c 还/d 能/vu 从/p 冯秉正/nh 、/w 杜赫德/nh 等/u 耶稣/nh 会/n 士/n 所/u 写/v 的/u 著作/n 中/nd 寻找/v 俄国/ns 政府/n 需要/v 的/u 资料/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     雅金甫/nh 修士/n 大司祭/n 在/p 北京/ns 供职/v 十三/m 年/nt ，/w 于/p １８２２/m 年/nt １/m 月/nt 回国/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     在/p 回到/v 彼得堡/ns 不久/nt ，/w 由于/c 教会/v 中/nd 互相/d 倾轧/v 而/c 被控/v ，/w 以/p &quot;/w 在/p 北京/ns 期间/nt 玩忽职守/i &quot;/w 的/u 罪名/n ，/w 于/p 公元/nt １８２３/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 由/p 俄罗斯/ns 正教/n 的/u 宗教/n 法庭/n 判决/n ，/w 撤销/v 其/r 修士/n 大司祭/n 的/u 神职/n ，/w 流放/v 到/v 瓦拉姆/ns 修道院/n 为/p 普通/a 修士/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     三/m 年/nt 后/nd ，/w 因/c 捷姆科夫斯基/nh 和/c 施林格/nh 等/u 人/n 多方/n 设法/v ，/w 才/d 同意/v 雅金甫/nh 修士/n 迁居/v &quot;/w 亚历赛大&#183;涅夫斯基/ns &quot;/w 修道院/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     不久/nt ，/w 外交/n 大臣/n 涅谢尔罗德/nh 也/d 为/p 之/u 奏请/v 沙皇/nh 尼古拉/nh 一世/nt ，/w 雅金甫/nh 修士/n 因而/c 调到/v 俄国/ns 外交部/ni 亚洲/ns 司/n ，/w 从事/v 翻译/v 来自/v 北京/ns 的/u 官方/n 文书/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     公元/nt １８５３/m 年/nt ５/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 雅金甫/nh 去世/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     关于/p 雅金甫/nh 的/u 评价/v 问题/n ，/w 俄国/ns 伟大/a 的/u 民主主义者/n 别林斯基/nh 曾经/d 作过/v 一点/mq 论述/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     从/p 早期/nt 的/u &quot;/w 汉学/n &quot;/w 研究/v 成果/n 来讲/v ，/w 雅金甫/nh 的/u 工作/n 无疑/d 超过/v 了/u 罗索金/nh 和/c 列昂节夫/nh ，/w 是/vl 其中/nd 的/u 佼佼者/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     其/r 著述/n 有/v ：/w 关于/p 公元/nt １８１３/m 年/nt １０/m 月/nt 天理/n 教/n 信徒/n 围攻/v 北京/ns 紫禁城/n 的/u 详细/a 报道/v ；/w 在/p 北京/ns 的/u 十三/m 年中/nt ，/w 翻译/v 的/u 中国/ns 古代/nt 典籍/n ：/w 《/w 资治通鉴/n 纲目/n 》/w 、/w 《/w 大清/nt 一统/v 志/n 》/w 和/c 《/w 四书/n 》/w 等/u ；/w 以及/c 《/w 答/v 维尔斯特/nh 先生/n 向/v 克鲁津什特尔恩/nh 先生/n 提出/v 的/u 关于/p 中国/ns 诸/r 问题/n 》/w 、/w 《/w 关于/p 中国/ns 的/u 各种/r 消息/n 》/w 、/w 《/w 中国/ns 皇帝/n 每天/nt 的/u 临朝/v 》/w 等/u 文章/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     他/r 在/p 公元/nt １８２８/m -/w １８２９/m 年间/nt 还/d 出版/v 了/u 《/w 西藏/ns 记事/v 》/w （/w １８２８/m 年/nt ）/w 、/w 《/w 蒙古/ns 札记/n 》/w （/w １８２８/m 年/nt ）/w 、/w 《/w 准噶尔/ns 和/c 东/nd 土耳其斯坦/ns 的/u 远古/nt 和/c 现状/n 记述/v 》/w （/w １８２９/m 年/nt ）/w 、/w 《/w 成吉思汗/nh 前/nd 四/m 汗/n 本纪/n 》/w （/w １８２９/m 年/nt ）/w 、/w 《/w 三字经/n 》/w 和/c 《/w 北京/ns 记事/v 》/w （/w 附/v １８１７/m 年/nt 所/u 绘/v 的/u 北京/ns 平面图/n ）/w 等/u 著作/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     这些/r 著作/n 的/u 初稿/n 在/p 他/r 任/v 北京/ns 传道/v 团/n 修士/n 大司祭/n 的/u 年代/nt 里/nd 已经/d 写成/v ，/w 回国/v 后/nd ，/w 在/p 流放/v 地/n 瓦拉姆/ns 修道院/n 里/nd 才/d 定稿/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     其中/nd ，/w 《/w 西藏/ns 记事/v 》/w 是/vl 中国/ns 学者/n 所/u 著/v 的/u 《/w 卫/v 藏/v 图/n 识/v 》/w 译本/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     这/r 本/q 书/n 在/p 俄国/ns 政府/n 中/nd 曾/d 引起/v 很/d 大/a 重视/v ，/w 为/p 当时/nt 俄国/ns 同/p 英国/ns 争夺/v 中国/ns 西藏/ns 地区/n 提供/v 了/u 有价值/v 的/u 资料/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     《/w 蒙古/ns 札记/n 》/w 则/c 是/vl 公元/nt １８０７/m 年/nt 雅金甫/nh 来/vd 中国/ns 途中/nl ，/w 从/p 恰克图/ns 经/v 蒙古/ns 草原/n 到/v 北京/ns 的/u 见闻/n 记录/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     他/r 在/p 这/r 本/q 书/n 的/u 序言/n 中/nd 写道/v ：/w &quot;/w 我/r 按照/p 预定/v 计划/n 写/v 了/u 北京/ns 游记/n ，/w 但是/c 几/m 年/nt 以后/nt 有/v 了/u 一点/mq 中文/n 知识/n ，/w 我/r 就/d 发现/v 有/v 许多/a 错误/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     因此/c ，/w 不得不/d 删去/v 那些/r 根据/p 很/d 不/d 可靠/a 的/u 报道/v 和/c 很/d 大胆/a 的/u 假设/v 提出/v 来/vd 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     …/w …/w 在/p 我/r 后来/nt 留居/v 北京/ns 的/u 八/m 年/nt 时间/n 中/nd ，/w 部/n 份/q 地/u 从/p 中国/ns 史书/n ，/w 部/n 份/q 地/u 从/p 当地/n 土著居民/n 那里/r 得到/v 关于/p 蒙古/ns 的/u 充分/a 资料/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     这/r 便/a 促使/v 我/r 把/p 以前/nt 的/u 日记/n 保存/v 下来/v ，/w 回到/v 俄国/ns 以后/nt ，/w 我/r 便/d 用/v 简短/a 札记/n 的/u 形式/n 叙述/v 了/u 上述/v 材料/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        214
                                     公元/nt １９４７/m 年/nt ，/w 在/p &quot;/w 监禁/v 大主教/n 维克托尔/nh &quot;/w 一/m 案/n 中/nd ，/w 他/r 十分/d 积极/a ，/w 当/p 苏联/ns 政府/n 为/p 此事/n 提出/v 抗议/v 以后/nt ，/w 他/r 受/v 伊望/nh 主教/n 派遣/v ，/w 乘/v 飞机/n 到/v 南京/ns 同/p 国民党/ni 政府/n 有关/p 人员/n 进行/v 策划/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     事后/nt 受到/v &quot;/w 绝/v 罚/v &quot;/w 处分/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     不久/nt ，/w 他/r 回/v 北京/ns 居住/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     公元/nt １９５３/m 年/nt ，/w 他/r 找/v 维克托尔/nh 大主教/n 表示/v 改悔/v ，/w 经/n 莫斯科/ns 牧首区/n 同意/v 后/nd ，/w 恢复/v 了/u 他/r 的/u 教/v 籍/n ，/w 并/c 在/p 教会/v 内/nd 给/p 他/r 安排/v 了/u 职务/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     辅祭/n 霍德生/nh ，/w 公元/nt １９３２/m 年/nt 在/p &quot;/w 北京/ns 总会/vu &quot;/w 所/u 办/v 的/u 学校/n 里/nd 读/v 大班/n ，/w 抗日战争/i 初期/nt 调到/v 上海/ns &quot;/w 圣母/n &quot;/w 大堂/n 担任/v 辅祭/n ，/w 后/nd 因/c 参/v 予/r &quot;/w 监禁/v 维克托尔/nh 大主教/n &quot;/w 一/m 案/n ，/w 受到/v &quot;/w 绝/v 罚/v &quot;/w 处分/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     公元/nt １９５４/m 年/nt ，/w 因/c 表示/v 改悔/v ，/w 维克托尔/nh 大主教/n 同意/v 他/r 恢复/v 教/n 籍/n ，/w 但/c 不/d 恢复/v 神品/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     不久/nt ，/w 他/r 到/v 天津/ns &quot;/w 西奈斯基/ns &quot;/w 教堂/n 任/v 诵经/v 士/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     公元/nt １９５６/m 年/nt 调到/v 哈尔滨/ns 东正教/n 会/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     翻译/v 周子余/nh ，/w 从小/d 为/p 西蒙/nh 大主教/n 抚养/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     公元/nt １９４５/m 年/nt 抗日战争/i 胜利/v 以后/nt ，/w 任/v 维克托尔/nh 大主教/n 的/u 翻译/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     杜润臣/nh ，/w 其/r 祖先/n 是/vl &quot;/w 阿尔巴津/ns &quot;/w 人/n ，/w 俄国/ns 姓/n 为/p &quot;/w 杜比宁/nh &quot;/w ，/w 其/r &quot;/w 杜/nh &quot;/w 姓/n ，/w 系/v 取/v 俄国/ns 姓/n 第/h 一个/mq 音节/n 为/p 中国/ns 姓氏/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     该/vu 姓氏/n 人口/n 繁衍/v 很多/a ，/w 杜润臣/nh 在/p 族/n 中/nd 按/p 辈/n 数/n 排行/n ，/w 又名/v &quot;/w 德七/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        226
                                     年轻/a 时/nt ，/w 曾/d 在/p 北京/ns 教会/v 所属/n 的/u 印刷所/n 公事/n 房中/nl 挂名/v 职员/n ，/w 不久/nt 取得/v 神职/n ，/w 立/v 为/u 辅祭/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     公元/nt １９１７/m 年/nt 俄国/ns 十月革命/n 前夕/nt ，/w 曾/d 到/v 俄国/ns 彼得堡/ns 、/w 莫斯科/ns 等/u 地/n 访问/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     俄国/ns 十月革命/n 胜利/v 以后/nt ，/w 途经/v 哈尔滨/ns 回到/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        229
                                     当时/nt 驻/v 北京/ns 传道/v 团/n 主教/n 英诺肯提乙费古洛夫斯基/nh 风闻/v 斐沃特/nh （/w 杜润臣/nh 的/u 教名/n ）/w 与/c 苏维埃/ni 政府/n 有/v 瓜葛/n （/w 据传/v 杜润臣/nh 曾/d 去/v 见过/v 托洛茨基/nh ，/w 不过/c ，/w 此事/n 并不/d 一定/d 属实/v ）/w ，/w 下令/v 禁止/v 杜润臣/nh 进/v 教堂/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     不久/nt ，/w 杜润臣/nh 到/v 冯玉祥/nh 的/u 国民革命军/n 第二/m 集团军/n 任/v 翻译官/n ，/w 每月/nt 能/vu 得/v 官/n 饷/n 大洋/n 百/m 余元/nh 。/w 
		
			
                                        231
                                     公元/nt １９３１/m 年/nt ，/w 英诺肯提乙费古洛夫斯基/nh 都/d 主教/n 去世/v ，/w 杜润臣/nh 闻讯/v 后/nd 即/d 回/v 北京/ns ，/w 接着/v 就/d 到/v 天津/ns &quot;/w 西奈斯基/ns &quot;/w 教堂/n ，/w 在/p 米哈伊尔罗果仁/nh 大司祭/n 手下/nl 担任/v 辅祭/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     公元/nt １９４０/m 年/nt 其/r 妻/n 去世/v ，/w 于/p 公元/nt １９４６/m 年/nt 升任/v 大司祭/n ，/w 并/c 接替/v 常/a &#215;/w &#215;/w 管理/v 当时/nt 天津/ns 一/m 座/q 自立/v 的/u &quot;/w 中华/n 东正/n 教堂/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        233
                                     这/r 座/q 教堂/n 不/d 属/v 维克托尔/nh 大主教/n 的/u &quot;/w 北京/ns 总会/vu &quot;/w 管辖/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     公元/nt １９５０/m 年/nt ，/w 杜润臣/nh 在/p 莫斯科/ns 牧首区/n 晋升/v 为/p 主教/n ，/w 并/c 被/p 派到/v 上海/ns 教区/n 全权/n 处理/v 教会/v 事务/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     公元/nt １９５１/m 年/nt ，/w 因/c 上海/ns 教区/n 教/n 产/n 问题/n 同/p 维克托尔/nh 大主教/n 发生/v 矛盾/n ，/w 以后/nt 两/m 人/n 隔阂/n 很/d 深/a 。/w 
		
			
                                        236
                                     他/r 为了/p 执行/v 莫斯科/ns 牧首区/n 关于/p &quot;/w 发展/v 中国/ns 教徒/n &quot;/w 的/u 指示/n ，/w 建立/v 了/u 培养/v 神职人员/n 的/u &quot;/w 东正教/n 道/n 学院/n &quot;/w ，/w 同时/c 出版/v 《/w 正光/n 》/w 双/q 周刊/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     杜润臣/nh 曾/d 在/p 公元/nt １９５５/m 年/nt 写信/v 给/p 莫斯科/ns 牧首/n 阿列克赛/nh ，/w 要求/v 今后/nt 按月/d 给予/v 主教/n ，/w 司祭/n 和/c 辅祭/n 以/p 一定/d 的/u 生活/n 补助/n ，/w 金额/n 是/vl 主教/n 一/m 千/m 元/q ，/w 司祭/n 六/m 百/m 元/q ，/w 辅祭/n 三/m 百/m 元/q ，/w 为/p 莫斯科/ns 牧首区/n 拒绝/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     杜润臣/nh 接管/v 上海/ns 教区/n 后/nd ，/w 对/p 财政/n 经济/n 一直/d 控制/v 得/u 十分/d 紧/a ，/w 在/p 王玉林/nh 司祭/nh 被迫/v 离开/v 上海/ns 到/v 北京/ns 以后/nt ，/w 上海/ns 东正教/n 会/n 的/u 财政/n 收支/n 款项/n ，/w 都/d 由/p 其/r 女儿/n 杜素年/nh 掌管/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     其/r 女儿/n 因/c 脑溢血/n 去世/v 后/nd ，/w 则/c 由/p 他/r 亲自/d 经管/j 这/r 方面/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     公元/nt １９５６/m 年/nt ，/w 自主/v 的/u &quot;/w 中华/ns 东正教/n 会/n &quot;/w 成立/v 以后/nt ，/w 杜润臣/nh 不/d 理解/v 东正教/n 会/n 在/p 中国/ns 长期以来/i 只是/d 一个/mq &quot;/w 侨民/n 教会/v &quot;/w 的/u 现实/n ，/w 看到/v 随着/p 俄国/ns 籍/n 侨民/n 纷纷/d 离/v 华/j 后/nd ，/w 上海/ns 东正教/n 会/n 的/u &quot;/w 不景气/a &quot;/w 状况/n ，/w 内心/n 十分/d 抑郁/a 。/w 
		
			
                                        241
                                     虽然/c ，/w 他/r 曾/d 想方设法/i 发展/v 中国/ns 籍/n 信徒/n ，/w 但是/c 在/p 公元/nt １９６４/m 年/nt 统计/v 时/nt ，/w 在/p 上海/ns 的/u 中国/ns 籍/n 信徒/n 一共/d 只有/c ４５/m 人/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     １９６３/m 年/nt ，/w 杜润臣/nh 即/d 病势/n 沉重/a ，/w 于/p 公元/nt １９６５/m 年/nt 去世/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     王玉林/nh ，/w 原/a 在/p 哈尔滨/ns 教区/n ，/w １９５０/m 年/nt １１/m 月/nt １９/m 日/nt 晋升/v 为/p 司祭/n ，/w 后/nd 由/p 杜润臣/nh 设法/v 调到/v 上海/ns 教区/n ，/w 掌管/v 上海/ns 东正教/n 会/n 的/u 财务/n 开支/n 款项/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     由于/c 同/p 杜润臣/nh 的/u 女儿/n 杜素年/nh 发生/v 龃龉/v ，/w 为/p 杜素年/nh 所/u 排挤/v ，/w 在/p 各种/r 流言蜚语/i 之下/nd ，/w 被迫/v 离开/v 上海/ns ，/w 为/p 维克托尔/nh 大主教/n 任命/v 为/p 中国/ns 东正教/n 会/n &quot;/w 北京/ns 总会/vu &quot;/w 的/u 总管/n ，/w 并/c 晋升/v 为/p 大司祭/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     公元/nt １９５６/m 年/nt 自主/v 的/u &quot;/w 中华/ns 东正教/n 会/n &quot;/w 成立/v 后/nd ，/w 他/r 在/p 哈尔滨/ns 东正教/n 爱国/v 会/n 担任/v 负责/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     李奉慈/nh ，/w 原/a 在/p 北京/ns 教堂/n 供职/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     公元/nt １９５０/m 年/nt 晋升/v 为/p 司祭/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     公元/nt １９５０/m 年/nt 秋/nt ，/w 杜润臣/nh 主教/n 由/p 莫斯科/ns 回到/v 北京/ns 后/nd ，/w 由/p 李奉慈/nh 司祭/n 主持/v 了/u 欢迎/v 仪式/n ，/w 不久/nt 随/p 杜润臣/nh 到/v 上海/ns 接管/v 上海/ns 教区/n ，/w 被/p 委任/v 为/p 惠民路/ns 教堂/n 的/u 总管/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     在/p 公元/nt １９５５/m 年/nt 解决/v 中国/ns 东正教/n 会/n &quot;/w 自主/v &quot;/w 问题/n 的/u &quot;/w 国际/n 饭店/n 会议/n &quot;/w 上/nd ，/w 由于/c 不/d 同意/v 杜润臣/nh 主教/n &quot;/w 反对/v 中国/ns 教会/v 自主/v &quot;/w 的/u 提议/n ，/w 而/c 同/p 杜润臣/nh 发生/v 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     公元/nt １９５６/m 年/nt 惠民路/ns 教堂/n 关闭/v 后/nd ，/w 回到/v 新乐路/ns &quot;/w 圣母/n &quot;/w 大堂/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     公元/nt １９６４/m 年/nt ，/w 因/c 不/d 满意/a 杜润臣/nh 的/u 一些/m 做法/n ，/w 同/p 卢亚夫/nh 、/w 王泉生/nh 一起/d 同/p 杜润臣/nh 争论/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     公元/nt １９６５/m 年/nt ，/w 在/p 上海/ns 东正教/n 会/n 进行/v &quot;/w 善后/v &quot;/w 结束/v 工作/n 时/nt ，/w 曾/d 帮助/v 有关/p 部门/n 做/v 了/u 一些/m 工作/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     卢亚夫/nh ，/w 原/a 在/p 北京/ns 教堂/n 中/nd 担任/v 辅祭/nh 。/w 
		
			
                                        254
                                     公元/nt １９５１/m 年/nt 随/p 杜润臣/nh 主教/n 到达/v 上海/ns 教区/n 后/nd ，/w 担任/v 新乐路/ns &quot;/w 圣母/n &quot;/w 大堂/n 衣库/n 、/w 蜡烛/n 库/n 和/c 各种/r 宗教/n 用品/n 库/n 的/u 主管/n 职务/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     公元/nt １９５６/m 年/nt 自主/v 的/u &quot;/w 中华/ns 东正教/n 会/n &quot;/w 成立/v 以后/nt ，/w 卢亚夫/nh 代表/n 当选/v 为/p 市政协/j 委员/n 的/u 杜润臣/nh ，/w 出席/v 市里/nl 邀请/v 的/u 一切/r 会议/n 和/c 社会活动/n ，/w 包括/v 国庆/nt 观礼/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     公元/nt １９６５/m 年/nt ，/w 上海/ns 东正教/n 会/n 停止/v 活动/v 以后/nt ，/w 卢亚夫/nh 被/p 重新/d 安排/v 了/u 工作/n 。/x 
		
			
                                        257
                                     可见/a ，/w 在/p 康僧会/nh 那儿/r ，/w 止/v 是/vl &quot;/w 明/a 心/n &quot;/w 的/u 功夫/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     心/n 是/vl 本/d 净/a 的/u ，/w 由于/c 为/p 外/nd 尘/n 所/u 污/a ，/w 所以/c 需要/v 通过/p &quot;/w 止/v &quot;/w 来/vd 恢复/v 其/r 本/d 然/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        259
                                     明/a 心/n &quot;/w 所/u 引发/v 的/u &quot;/w 神通/n &quot;/w 即/d 成为/v &quot;/w 观/v &quot;/w 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     这里/r ，/w &quot;/w 净心/a &quot;/w 的/u 地位/n 显然/a 被/p 大大/d 地/u 抬高/v 了/u ，/w 小乘/n 禅/n 法/n 通向/v 了/u 大乘/n &quot;/w 唯心/v &quot;/w 的/u 法门/n ，/w 因此/c ，/w 康僧会/nh 在/p 《/w 安般守意经序/n 》/w 中/nd 把/p 安般禅法/n 称之为/v &quot;/w 诸佛/n 之/u 大乘/n &quot;/w ，/w 并非/d 毫无/v 道理/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     同时/c ，/w 康僧会/nh 的/u &quot;/w 明/a 心/n 说/n &quot;/w 亦/d 可谓/v 开/v 了/u 后代/nt 禅学/n &quot;/w 修心/v 论/n &quot;/w 的/u 先河/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     所/u 不同/a 的/u 是/vl ，/w 康僧会/nh 的/u &quot;/w 明/a 心/n &quot;/w 目的/n 是/vl 为了/p 引发/v 神通/n ，/w 他/r 把/p &quot;/w 轻/a 举/v 腾飞/v ，/w 履/v 水/n 而/c 行/v ，/w 分身/v 散/v 体/n ，/w 变化/v 万端/n &quot;/w 作为/n 修/v 禅/n 的/u 理想/n 境界/n ，/w 这/r 与/c 后来/nt 的/u 大乘/n 禅学/n 是/vl 大/a 异/a 其趣/n 的/u ，/w 它/r 既/c 反映/v 了/u 康僧会/nh 禅学/n 思想/n 的/u 特点/n ，/w 又是/vl 早期/nt 禅学/n 的/u 共同/a 特点/n 之一/m ，/w 这/r 与/c 当时/nt 社会/n 上/nd 盛行/v 神仙/n 道术/n 是/vl 相/d 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     直到/v 东晋/nt 名僧/n 释道安/nh ，/w 仍/d 未/d 摆脱/v 把/p 通过/p 禅/n 定/v 而/c 达到/v 的/u 境界/n 描绘/v 为/p 类似/v 于/p 中国/ns 的/u 成仙/v 得道/v 之/u 倾向/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     道安/nh 虽然/c 亦/d 远/a 承/v 安世高/nh 的/u 禅/n 数/n 之/u 学/v ，/w 但/c 由于/c 他/r 对/p 禅/n 数/n 的/u 认识/v 已经/d 揉/v 合/v 了/u 他/r 对/p 般若/n 学/k 的/u 理解/v ，/w 故/c 将/d 他/r 的/u 思想/n 留待/v 下/nd 节/q 中/nd 去/v 加以/v 讨论/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     我们/r 从/p 安世高/nh 与/c 康僧会/nh 所/u 介绍/v 的/u 禅/n 法/n 思想/n 中/nd 可以/vu 看到/v ，/w 他们/r 的/u 禅/n 法/n 都/d 是/vl 理论/n 与/c 修习/v 的/u 方法/n 并举/v ，/w 止/v 与/c 观/v 、/w 定/v 与/c 慧/a 兼而有之/i 的/u ，/w 在/p 介绍/v 坐禅/v 数/m 息/n 的/u 同时/c ，/w 义学/n 色彩/n 也/d 很/d 浓厚/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     但是/c ，/w 从/p 他们/r 的/u 学说/n 所/u 发生/v 的/u 实际/a 影响/v 来看/v ，/w 却/d 主要/a 是/vl 坐禅/v 数/m 息/n 的/u 那/r 一套/mq 方法/n 及其/c 所能/n 引发/v 的/u 神通/n ，/w 并不/d 在/p 其/r 义理/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     其中/nd 有些/m 理论/n 问题/n ，/w 一向/d 不/d 为人/n 注意/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     例如/v 在/p 《/w 安般守意经/n 》/w 中/nd 也/d 讲/v 到了/v 与/c 般若/n 空/a 观/v 相近/a 的/u 思想/n ，/w 它/r 在/p 解释/v 安/n 与/c 般/n 时/nt 说/v ：/w &quot;/w 安/n 为/p 有/v ，/w 般/n 为/p 无/v ，/w 意念/n 有/v 不得/vu 道/n ，/w 意念/n 无不/d 得道/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     亦/d 不念/v 有/v 亦/d 不念/v 无/v ，/w 是/vl 应/vu 空/a 定/v 意/n 随/p 道行/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        270
                                     这/r 是/vl 对/p &quot;/w 念/v 有/v &quot;/w &quot;/w 念/v 无/v &quot;/w 的/u 双/q 否定/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     经/n 中/nd 又/d 说/v ，/w &quot;/w 安/n 为/p 本/d 因缘/n ，/w 般/n 为/p 无所/v 处/v ，/w 道人/n 知/v 本/n 无所/v 从来/d ，/w 亦/d 知/v 灭/v 无/v 处所/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        272
                                     这/r 与/c 支/v 谶/n 译出/v 的/u 《/w 道行/n 般若/n 经/n 》/w 中/nd 所/u 反复/d 强调/v 的/u &quot;/w 本/d 无所/v 从来/d ，/w 去/v 亦/d 无所/v 至/v &quot;/w ，/w 无论/c 是/vl 思想上/nl 还是/d 语言/n 上/nd ，/w 都/d 是/vl 很/d 相似/v 的/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     大乘/n 空/a 宗/n 的/u 思想/n 源/n 出于/v 印度/ns 南方/nd 的/u 大众/n 部/n 学说/n ，/w 而/c 安世高/nh 所/u 传/v 的/u 为/p 流行/v 于/p 古印度/ns 西北部/n 从/p 上座/n 部分/n 出/vd 的/u 说/v 一切/r 有/v 部/n 之/u 学/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     《/w 安般守意经/n 》/w 中/nd 有/v 这些/r 接近/v 空/a 观/v 的/u 思想/n ，/w 或/d 可证/v &quot;/w 空/a 宗/n 自/p 西/nd 传至/v 北方/nd ，/w 或/d 在/p 迦腻色迦/ns 时/nt &quot;/w 之/u 说/v ，/w 即/d 大乘/n 空/a 宗/n 的/u 思想/n 约/p 在/p 公元/nt 一/m 世纪/nt 时/nt 传到/v 了/u 说/v 一切/r 有/v 部/n 盛行/v 的/u 北方/nd 地区/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     但是/c ，/w 《/w 安般守意经/n 》/w 的/u 这些/r 思想/n 在/p 当时/nt 并/c 没有/v 引起/v 任何/r 人/n 的/u 兴趣/n ，/w 也/d 没有/v 发生/v 任何/r 影响/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     直到/v 中土/nl 玄学/n 盛行/v 后/nd ，/w 非/d 有/v 非/d 无/v 的/u 空/a 观/v 思想/n 才/d 受到/v 人们/n 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     然而/c ，/w 由于/c 般若/n 学/k 这/r 方面/n 的/u 理论/n 讲/v 得/u 更为/d 系统/n 、/w 透彻/a ，/w 因此/c ，/w 安世高/nh 系/n 的/u 这些/r 理论/n 始终/d 未/d 被/p 重视/v ，/w 甚至/d 直到/v 现在/nt ，/w 人们/n 还/d 往往/d 认为/v 安世高/nh 系/n 的/u 禅/n 法/n 重在/v 修习/v 实践/v ，/w 少/a 涉/v 理论/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     其实/d 这/r 种/q 看法/n 是/vl 不/d 全面/a 的/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     与/c 安世高/nh 同时/c 来华/v 的/u 支谶/nh 在/p 译介/v 大乘/n 般若/n 学/k 的/u 同时/c ，/w 也/d 曾/d 译出/v 《/w 般舟三昧经/n 》/w 与/c 《/w 首楞严三昧经/n 》/w 等/u 禅/n 经/n 数/m 部/n ，/w 介绍/v 了/u 大乘/n 禅/n 法/n ，/w 承/v 其/r 端/n 绪/n 者/k 有/v 三国/nt 时/nt 的/u 支谦/nh ，/w 但/c 在/p 当时/nt 并/c 没有/v 发生/v 什么/r 影响/v ，/w 大乘/n 禅/n 法/n 的/u 盛行/v 是/vl 在/p 罗什/nh 以后/nt 。/w 
		
			
                                        280
                                     而/c 安世高/nh 所/u 传/v 的/u 小乘/n 禅/n 法/n ，/w 由于/c 其中/nd 有些/m 方法/n 与/c 当时/nt 社会/n 上/nd 的/u 道家/n 方士/n 所/u 提倡/v 的/u 吐纳/v 养气/v 有/v 相似之处/n ，/w 因而/c 在/p 东汉/nt 末年/nt 一度/d 得到/v 了/u 流传/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     但/c 从/p 安世高/nh 到/v 康僧会/nh ，/w 他们/r 都/d 是以/c 译介/v 禅/n 经/n 为主/v ，/w 偏重/v 对/p 理论/n 与/c 方法/n 的/u 介绍/v ，/w 本身/n 并不是/v 躬行/v 实践/v 、/w 专事/v 修习/v 之/u 人/n ，/w 因此/c ，/w 就/d 整个/a 汉/nt 魏/nt 时期/nt 而/c 言/v ，/w 习/v 禅/n 之/u 风/n 在/p 中土/nl 并不/d 盛行/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     《/w 高僧/n 传/n 》/w 卷/q 一/m 《/w 僧伽跋澄传/n 》/w 载/v 僧伽跋澄/nh 于/p &quot;/w 苻坚/nh 建元/nt 十/m 七/m 年/nt （/w ３８１/m ）/w 来/vd 入/v 关中/ns ，/w 先是/c ，/w 大乘/n 之/u 典/n 未/d 广/a ，/w 禅/n 数/n 之/u 学/n 甚/d 盛/a &quot;/w ，/w 此说/n 常/a 被/p 引来/v 说明/v 中土/nl 禅学/n 流传/v 之/u 盛/a ，/w 但/c 其中/nd 也/d 只是/d 说到/v &quot;/w 禅/n 数/n 之/u 学/v &quot;/w 而已/u 。/w 
		
			
                                        283
                                     中土/nl 人士/n 的/u 习/v 禅/n ，/w 直到/v 两晋/nt 时/nt 才/d 正式/a 见/v 之于/p 记载/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     随着/p 罗什/nh 与/c 佛陀跋陀罗/nh 的/u 来华/v ，/w 中土/nl 禅学/n 才/d 进入/v 了/u 一个/mq 新/a 的/u 发展/v 时期/nt 。/w 
		
			
                                        285
                                     罗什/nh 与/c 佛陀跋陀罗/nh 是/vl 继/v 安世高/nh 与/c 支谶/nh 以后/nt 最/d 有影响/v 的/u 禅/n 经/n 翻译/v 家/n ，/w 但/c 他们/r 两/m 人/n 的/u 影响/v 并不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     罗什/nh 的/u 影响/v 主要/a 在/p 将/d 禅学/n 与/c 大乘/n 般若/n 学/k 的/u 结合/v 上/nd ；/w 佛陀跋陀罗/nh 的/u 影响/v 则/c 在于/v 使/v 中土/nl 禅学/n 专门化/v ，/w 由于/c 他/r 本人/n 通达/v 禅/n 业/n ，/w 自/p 他/r 以后/nt ，/w 习/v 禅/n 之/u 风/n ，/w 盛行/v 于/p 大江/n 南北/nd 。/w 
		
			
                                        287
                                     禅家/n 特/d 重/a 师传/v ，/w 认为/v &quot;/w 元/n 师/n 道/n 终/n 不/d 成/v &quot;/w ，/w 然/c 佛陀跋陀罗/nh 到来/v 之前/nt ，/w 中土/nl 的/u 禅学/n 很/d 不/d 系统/n ，/w 修习/v 者/k 也/d 无/v 师承/v ，/w 因此/c 僧睿/nh 在/p 《/w 关中/ns 出/vd 禅/n 经/n 序/n 》/w 中/nd 叹道/v ：/w &quot;/w 禅/n 法/n 者/k ，/w 向/v 道/n 之/u 初/a 门/n ，/w 泥/n 洹/n 之/u 津/n 径/n 也/d 。/w 
		
			
                                        288
                                     此/r 土/n 先/d 出/vd 《/w 修行/v 》/w 、/w 《/w 大小/n 十二/m 门/n 》/w 、/w 《/w 大小/n 安/a 般/n 》/w ，/w 虽/c 是/vl 其/r 事/n ，/w 既/c 不/d 根/n 悉/a ，/w 又/d 无/v 受/v 法/n ，/w 学者/n 之/u 戒/v ，/w 盖/n 阙如/n 也/d 。/w &quot;/w 
		
			
                                        289
                                     罗什/nh 于/p 后秦/nt 弘始/nt 三/m 年/nt （/w ４０１/m ）/w 到/v 长安/ns ，/w 应/vu 僧睿/nh 等/u 人/n 的/u 要求/v ，/w 译出/v 了/u 禅/n 经/n 数/m 卷/q ，/w 但/c 都/d 是/vl &quot;/w 抄/v 撰/v 众家/n 禅/n 要/vu &quot;/w ，/w 编译/v 而/c 成/v ，/w 因此/c 仍/d 为时/v 人/n 所/u 不满/a 。/w 
		
			
                                        290
                                     例如/v 慧远/nh 在/p 《/w 庐山/ns 出/vd 修行/v 方便/a 禅/n 经/n 统/v 序/n 》/w 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 每/r 慨/v 大/a 教/v 东流/v ，/w 禅/n 数/n 尤/d 寡/a ，/w 三/m 业/n 无/v 统/v ，/w 斯道/ns 殆/a 废/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     顷/q 鸠摩耆婆/n 宣/v 马鸣/v 所/u 述/v ，/w 乃/d 有/v 此业/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     虽/c 其/r 道/n 未/d 融/v ，/w 盖/n 是/vl 为/p 山/n 于/p 一/m 篑/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        293
                                     认为/v 罗什/nh 所/u 传/v 禅/n 法/n &quot;/w 其/r 道/n 未/d 融/v &quot;/w ，/w 即/d 讲/v 得/u 不/d 透彻/a 、/w 不/d 完备/a 。/x 
		
			
                                        294
                                     佛教/n 的/u 全部/n 理论/n 可以/vu 从/p 境/n 、/w 行/v 、/w 果/n 三/m 个/q 方面/n 来/vd 理解/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     由于/c 它/r 把/p 人/n 的/u 解脱/v 作为/n 根本/d 问题/n ，/w 因此/c ，/w 它/r 的/u 境/n 、/w 行/v 、/w 果/n 理论/n 也/d 都/d 是/vl 围绕/v 着/u 人/n 这个/r 主体/n 来/vd 谈/v 的/u 。/w 
		
			
                                        296
                                     关于/p 境/n 的/u 理论/n 是/vl 佛教/n 对/p 宇宙/n 人生/n 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     最初/nt ，/w 佛教/n 主要/a 着重/v 在/p 对/p 人生/n 现象/n 的/u 分析/v ，/w 通过/p &quot;/w 五/m 蕴/v &quot;/w 、/w &quot;/w 十二/m 因缘/n &quot;/w 等/u 理论/n 来/vd 说明/v 人生/n 无常/a ，/w 一切/r 皆/d 苦/a ，/w 以/p 强调/v 解脱/v 的/u 必要性/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     对于/p 那些/r 有关/p 世界/n 的/u 本体/n 等/u 哲学/n 问题/n ，/w 佛教/n 一般/a 都/d 采取/v 了/u 回避/v 的/u 态度/n ，/w 著名/a 的/u &quot;/w 十四无记/n &quot;/w 与/c &quot;/w 箭喻/n &quot;/w 等/u ，/w 都/d 说明/v 了/u 这/r 一点/mq 。/w 
		
			
                                        299
                                     即使/c 到了/v 大乘/n 佛教/n 时期/nt ，/w 关于/p 境/n 的/u 理论/n 扩大/v 到了/v 对/p 整个/a 宇宙/n 和/c 物质/n 现象/n 的/u 说明/v ，/w 那/r 也/d 还是/d 从/p 主体/n 的/u &quot;/w 所知/n &quot;/w 上/nd 来讲/v 的/u ，/w 即/d 把/p 外/nd 境/n 作为/n 与/c 主体/n 不可分离/i 的/u 认识/v 对象/n 来/vd 加以/v 理解/v 的/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     无论/c 是/vl &quot;/w 三/m 科/n &quot;/w 、/w &quot;/w 四/m 谛/n &quot;/w 、/w &quot;/w 三/m 法/n 印/v &quot;/w ，/w 还是/d &quot;/w 性/n 空/a &quot;/w 、/w &quot;/w 唯识/v &quot;/w 、/w &quot;/w 缘起/n 论/n &quot;/w ，/w 其中/nd 关于/p 境/n 的/u 理论/n 都/d 是/vl 为了/p 说明/v 主体/n 解脱/v 的/u 必要性/n 与/c 迫切性/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     佛教/n 关于/p 行/v 与/c 果/n 的/u 理论/n 则/c 是/vl 具体/a 说明/v 主体/n 解脱/v 的/u 修行/v 方法/n 与/c 最终/d 实现/v 的/u 境界/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     就/d 大/a 、/w 小乘/n 共/d 修/v 的/u 戒/v 、/w 定/v 、/w 慧/a 来看/v ：/w 戒/v 者/k ，/w 防/v 非/d 止/v 恶/a ，/w 有助于/v 定/v 与/c 慧/a 也/d ；/w 定/v 者/k ，/w 为/p 获得/v 智慧/n 而/c 进行/v 的/u 修炼/v 也/d ；/w 慧/a 者/k ，/w 根本/d 之/u 目标/n 也/d ，/w 证/v 悟/v 宇宙/n 人生/n 的/u 实理/n ，/w 即/d 获得/v 了/u 最终/d 解脱/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     解脱/v 境/n 也就是/d 通常/d 所/u 说/v 的/u 涅槃/v 境/n ，/w 佛教/n 对/p 此/r 的/u 解释/v 有/v 一个/mq 不/d 断/v 发展/v 的/u 过程/n ，/w 这个/r 过程/n 的/u 基本/a 特点/n 是/vl 从/p 早期/nt 的/u 灰/a 身/n 灭/v 智/n 逐渐/d 向/p 主观/n 认识/v 的/u 转变/v 这个/r 方向/n 发展/v ，/w 最终/d ，/w 解脱/v 完全/a 成为/v 一/m 种/q 主观/n 精神/n 的/u 境界/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     在/p &quot;/w 三/m 学/v &quot;/w 基础上/nl 发展/v 起来/vd 的/u 大乘/n &quot;/w 六/m 度/n &quot;/w ，/w 在/p 戒/v 定/v 慧/a 之外/nd 又/d 加上/v 了/u &quot;/w 布施/v &quot;/w 、/w &quot;/w 忍辱/v &quot;/w 与/c &quot;/w 精进/v &quot;/w ，/w 这/r 无非/d 是/vl 突出/a 菩萨/n 自觉/a 、/w 觉/v 他/r 的/u 决心/n 与/c 慈悲/n 精神/n ，/w 其/r 最终/d 的/u 解脱/v 境/n 仍然/d 是/vl 菩提/n 的/u 证/v 得/u ：/w &quot;/w 离/v 先/d 妄想/v 心/n 、/w 心数/n 法/n ，/w 逮/v 得/u 如来/nh 自觉/a 圣/n 智/n ，/w 我/r 说/v 是/vl 槃/n 盘/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        305
                                     解脱/v 的/u 主体/n 也/d 仍然/d 是/vl 主观/n 精神/n ，/w 只是/d 由/p 个人/n 的/u 解脱/v 扩大/v 为/p 一切众生/n 的/u 解脱/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     就此/d 而/c 言/v ，/w 佛教/n 禅学/n 所/u 坚持/v 的/u &quot;/w 止/v 观/v &quot;/w 双/q 修/v 、/w 禅/n 智/n 并重/v ，/w 似可/vu 说/v 是/vl 概括/v 了/u 佛教/n 解脱/v 论/n 的/u 根本/d 内容/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     中国/ns 禅宗/n 的/u 心性/n 论/n 以/p 觉/v 性/n 释/v 心/n 体/n ，/w 以/p 般若/n 之/u 智/n 作为/n 众生/n 心/n 之/u 本性/n ，/w 倡导/v 心性/n 本/d 觉/v 、/w 见/v 性/n 成/v 佛/n ，/w 其/r 基本/a 精神/n 显然/a 也/d 没有/v 超出/v 佛教/n 解脱/v 论/n 的/u 范围/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     心/n 恼/v 故/c 众生/n 恼/v ，/w 心/n 净/a 故/c 众生/n 净/a 。/w 
		
			
                                        309
                                     若/c 心/n 不/d 解脱/v ，/w 人/n 非/d 解脱/v 相应/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     …/w …/w 若/c 心/n 解脱/v ，/w 人/n 解脱/v 相应/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     据此/d ，/w 佛教/n 自始至终/i 都/d 十分/d 重视/v 对/p &quot;/w 心/n &quot;/w 的/u 分析/v ，/w 强调/v &quot;/w 心/n &quot;/w 的/u 解脱/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     原始/a 佛教/n 就/d 提出/v 了/u &quot;/w 断/v 贪欲/n ，/w 则/c 心/n 解脱/v &quot;/w ，/w 要求/v 通过/p 观/v &quot;/w 色/n 、/w 受/v 、/w 想/v 、/w 行/v 、/w 识/v &quot;/w 五/m 蕴/v 而/c &quot;/w 离/v 欲/n 灭/v 尽/v ，/w 不/d 起/v 诸/r 漏/v ，/w 心/n 正/a 解脱/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        313
                                     到了/v 部/n 派/n 佛教/n 与/c 大乘/n 佛教/n 时期/nt ，/w 佛教/n 的/u 解脱/v 论/n 就/d 更是/vl 围绕/v 着/u &quot;/w 心/n &quot;/w 而/c 展开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     就此/d 而/c 言/v ，/w 中国/ns 禅宗/n 的/u 以/p 心/n 为/p 宗/n ，/w 也/d 并/c 没有/v 离开/v 佛教/n 发展/v 的/u 基本/a 轨道/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     佛教/n 对/p &quot;/w 心/n &quot;/w 的/u 分析/v 主要/a 表现/n 在/p 两/m 个/q 方面/n ：/w 一/m 是/vl 对/p 人/n 的/u 心理/n 活动/v 与/c 精神/n 现象/n 的/u 研究/v ，/w 例如/v 小乘/n 《/w 俱/d 舍/v 论/n 》/w 五/m 位/q 七/m 十五/m 法/n 中/nd 列/v 心/n 法/n 一/m 种/q 与/c 心/n 所有/a 法/n 四十六/m 种/q ，/w 《/w 成/v 实/a 论/n 》/w 的/u 五/m 位/q 八十四/m 法/n 列/v 心/n 王/n 一/m 种/q 与/c 心/n 所有/a 法/n 四十九/m 种/v ，/w 大乘/n 瑜伽/n 行/v 派/n 的/u 五/m 位/q 百/m 法则/n 列/v 心/n 法/n 八/m 种/q ，/w 心/n 所有/a 法/n 五十一/m 种/q ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        316
                                     心/n 法/n 是/vl 指/v 主观/n 精神/n 活动/v 的/u 主体/n ，/w 心/n 所有/a 法/n 是/vl 指/v 相应/v 于/p 心/n 法/n 而/c 起/v 的/u 心理/n 活动/v 与/c 精神/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     由于/c 心/n 法/n （/w 包括/v 心/n 所有/a 法/n ）/w 是/vl 与/c 色/n 法/n 相对而言/i 的/u ，/w 因此/c ，/w 这里/r 也/d 包含/v 着/u 佛教/n 的/u 基本/a 哲学/n 观点/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     例如/v 瑜伽/n 行/v 派/n 将/d 色/n 法/n 排列/v 于/p 心/n 法/n 、/w 心/n 所/u 有/v 法/n 之后/nt ，/w 表明/v 色/n 法/n 是/vl 依/v 前/nd 两/m 类/n 法/n 而/c 起/v 的/u ，/w 这/r 就/d 反映/v 了/u 它/r 的/u 唯心论/n 特点/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     佛教/n 对/p &quot;/w 心/n &quot;/w 的/u 分析/v 之/u 另/r 一个/mq 方面/n ，/w 是/vl 它/r 对/p 心/n 体/n 、/w 心性/n 的/u 研究/v ，/w 这/r 是/vl 从/p 解脱/v 的/u 角度/n 来/vd 探讨/v 解脱/v 的/u 主体/n 如何/r 实现/v 解脱/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     这/r 在/p 理论上/nl 又/d 包括/v 两/m 方面/n 的/u 内容/n ：/w 一/m 是/vl 能否/d 解脱/v ，/w 二/m 是/vl 如何/r 解脱/v ，/w 这/r 主要/a 表现/n 在/p 佛教/n 对/p 心性/n 的/u 染/v 净/a ，/w 亦即/vl 善恶/n 、/w 迷/v 悟/v 等/u 问题/n 的/u 讨论/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        321
                                     这/r 种/q 理论/n 在/p 实践/v 上/nd 则/c 是/vl 强调/v 通过/p 禅/n 定/v 来/vd &quot;/w 修心/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        322
                                     在/p 部/n 派/n 佛教/n 时期/nt ，/w 对于/p 心性/n 及其/c 解脱/v 问题/n 就/d 已经/d 有/v 了/u 许多/a 不同/a 的/u 观点/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     大众/n 部/n 中/nd 的/u 各/r 部/n 一般/a 都/d 主张/v &quot;/w 众生/n 心性/n 本/d 净/a 、/w 客/n 尘/n 所/u 污/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        324
                                     《/w 异/a 部/n 宗/n 轮/n 论/n 》/w 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 大众/n 部/n 、/w 一说/v 部/n 、/w 说/v 出世/v 部/n 、/w 鸡/n 胤/n 部/n ，/w 本/n 宗/n 同义/v 者/k ，/w …/w …/w 心性/n 本/d 净/a ，/w 客/n 尘/n 烦恼/a 之/u 所/u 杂/a 染/v ，/w 说/v 为/p 不净/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        325
                                     他们/r 把/p 烦恼/a 分为/v 随/p 眠/v 与/c 缠/v 两/m 种/q ，/w 随/p 眠/v 是/vl 指/v 烦恼/a 的/u 习气/n ，/w 即/d 潜在/a 的/u 能力/n ，/w 缠/v 则/c 是/vl 指/v 烦恼/a 的/u 现行/a 。/w 
		
			
                                        326
                                     他们/r 认为/v ：/w &quot;/w 随/p 眠/v 非/d 心/n ，/w 非/d 心/n 所/u 法/n ，/w 亦/d 无所/v 缘/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     随/p 眠/v 异/a 缠/v ，/w 缠/v 异/a 随/p 眠/v ，/w 应/vu 说/v 随/p 眠/v 与/c 心/n 不/d 相应/v ，/w 缠/v 与/c 心/n 相应/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        328
                                     这样/r ，/w 尽管/d &quot;/w 众生/n 无/v 始/n 生死/n 以来/nt 有/v 客/n 尘/n ，/w 即是/vl 烦恼/a &quot;/w ，/w 由于/c &quot;/w 烦恼/a 即是/vl 随/p 眠/v 等/v 烦恼/a &quot;/w ，/w 与/c 心/n 不/d 相应/v ，/w 因此/c ，/w 心性/n 还是/d 本/d 净/a 的/u 。/w 
		
			
                                        329
                                     但是/c ，/w 大众/n 部/n 是/vl 主张/v &quot;/w 过去/vd 未来/nt 非实/a 有/v 体/n &quot;/w 的/u ，/w 这/r 就/d 决定/v 了/u 他们/r 所/u 讲/v 的/u 净心/a 解脱/v 不能/vu 是/vl &quot;/w 过去/vd &quot;/w 的/u 净心/a ，/w 而/c 只能/vu 是/vl 未来/nt 解脱/v 了/u 的/u 净心/a 。/w 
		
			
                                        330
                                     同时/c ，/w 既然/c &quot;/w 众生/n 无/v 始/n 生死/n 以来/nt 有/v 客/n 尘/n &quot;/w ，/w 哪怕是/c 一/m 种/q 潜在/a 的/u 习气/n ，/w 毕竟/d 也/d 算/v 不得/vu &quot;/w 净心/a &quot;/w ，/w 而且/c ，/w 他们/r 所/u 说/v 的/u &quot;/w 随/p 眠/v 与/c 心/n 不/d 相应/v &quot;/w 也/d 只是/d 说/v 这些/r 随/p 眠/v 可以/vu 离/v 灭/v ，/w 心/n 可以/vu 实现/v 为/p &quot;/w 净心/a &quot;/w 而已/u 。/w 
		
			
                                        331
                                     因此/c ，/w 大众/n 部/n 所/u 说/v 的/u &quot;/w 净心/a &quot;/w 解脱/v 实际上/nl 是/vl 指/v 染/v 心/n 可以/vu 实现/v 的/u -/w 种/q 可能性/n ，/w 这/r 是/vl 大众/n 部/n &quot;/w 心性/n 本/d 净/a &quot;/w 说/v 的/u 一个/mq 特点/n 。/x 
		
			
                                        332
                                     神/n 会/n 这里/r 说/v 的/u 南/nd 宗/n 是/vl 指/v 惠能系/n ，/w 北/nd 宗/n 是/vl 指/v 神秀系/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     现在/nt 有人/r 认为/v ，/w 惠能/nh 是/vl 对/p 达摩/nh 以来/nt 禅/n 法/n 的/u 变革/v ，/w 是/vl 中国/ns 特色/n 的/u 禅宗/n 的/u 实际/a 开创/v 者/k 。/w 
		
			
                                        334
                                     除/v 惠能/nh 以外/nd ，/w 弘忍/nh 的/u 诸/r 弟子/n 基本上/d 固守/v 东山/ns 法门/n ，/w 可以/vu 归入/v 神秀/n 的/u 北/nd 宗/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     还有/v 的/u 在/p 把/p 法如/nh 、/w 道安/nh （/w 即/d 老安/nh ）/w 和/c 玄赜/nh 等/u 人/n 包括/v 进/v 北/nd 宗/n 的/u 同时/c 又/d 提出/v ，/w &quot;/w 禅/n 法/n 上/nd 的/u 守旧/a 和/c 政治/n 上/nd 的/u 依附/v 就是/d 北/nd 宗/n 的/u 基本/a 特征/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        336
                                     我/r 认为/v 这些/r 看法/n 虽/c 有/v 一定/d 道理/n ，/w 却/d 不能/vu 与/c 史实/n 完全/a 相符/v ，/w 也/d 不能/vu 很/d 好/a 地/u 揭示/v 惠能/nh 对/p 传统/n 禅/n 法/n 的/u 继承/v 与/c 发展/v 的/u 贡献/n ，/w 从而/c 更/d 好/a 地/u 把握/v 中国/ns 禅宗/n 思想/n 的/u 形成/v 、/w 分化/v 与/c 发展/v 的/u 脉络/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     例如/v 我们/r 前面/nd 所/u 分析/v 的/u 弘忍/nh 门下/nl 号称/v &quot;/w 定/v 门/n 之首/nd &quot;/w 的/u 大/a 弟子/n 法如/nh ，/w 不仅/c 保持/v 了/u 早期/nt 禅宗/n 的/u 素朴/a 禅风/ns ，/w 终身/n 未/d 依附/v 唐/nt 王朝/nt ，/w 而且/c 在/p 禅/n 法/n 上/nd 也/d 与/c 南/nd 宗/n 的/u 顿悟/v 心性/n 说/n 相/d 接近/v ，/w 把/p 他/r 归入/v 神/n 秀/a 北/nd 宗/n 显然/a 就/d 不太/d 妥当/a 。/w 
		
			
                                        338
                                     即使是/c 老安/nh 、/w 玄赜/nh 等/u 人/n ，/w 他们/r 虽然/c 都/d 在/p 北方/nd 嵩洛/ns 地区/n 传授/v 禅/n 法/n ，/w 与/c 王室/n 的/u 关系/n 也/d 相当/d 密切/a ，/w &quot;/w 前后/nt 为/p 三/m 主/n 国师/n &quot;/w ，/w 并/c 都/d 依/v 持/v 《/w 楞伽经/n 》/w ，/w 玄赜/nh 甚至/d 自称/v 与/c 神/n 秀/a 为/p 一/m 系/n ，/w 但/c 对/p 他们/r 亦/d 需/v 作/v 具体/a 的/u 分析/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     有/v 坦然/nh 、/w 怀让/nh 二/m 人/n 来/vd 参/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     师/n 曰/v ：/w 当/p 观/v 密/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     师/n 以/p 目/n 开合/v 示/v 之/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     然/c 言/v 下/nd 知/v 归/v ，/w 更/d 不/d 他/r 适/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     让/p 机缘/n 不/d 逗/v ，/w 辞/n 往/p 曹溪/ns 。/w 
		
			
                                        344
                                     如果/c 此/r 记载/v 属实/v ，/w 则/c 老安/nh 的/u 禅/n 风/n 显然/a 与/c 惠能/nh 南/nd 宗/n 是/vl 相近/a 的/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     他/r 不/d 重/a 禅/n 定/v 的/u 渐/d 修/v 而/c 重言/v 下/nd 的/u 顿悟/v 自/p 证/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     《/w 历代法宝记/n 》/w 记载/v 他/r 的/u 俗/a 弟子/n 陈楚章/nh 就是/d &quot;/w 说/v 顿教法/n &quot;/w 的/u ，/w 并/c &quot;/w 默/v 传/v 心/n 法/n &quot;/w ，/w 将/d 顿教法/n 传给/v 了/u 保唐寺/ns 无住/nh 。/w 
		
			
                                        347
                                     至于/v 玄赜/nh 的/u 弟子/n 净觉/nh 则/c 不仅/c 有/v 《/w 般若心经注/n 》/w 存世/v ，/w 即使是/c 在/p 他/r 的/u 《/w 楞伽师资记/n 》/w 中/nd ，/w &quot;/w 无法/d 可得/vu ，/w 无/v 相/d 可/vu 求/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     …/w …/w 离/v 有/v 离/v 空/a ，/w 清净/a 解脱/v ，/w 无为/v 无/v 事/n ，/w 无/v 住/v 无着/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     …/w …/w 无所/v 得/u ，/w 得/u 无所/v 得/u 者/k ，/w 谓/v 之/u 得/u 菩提/n &quot;/w 等/v 般若/n 思想/n 亦/d 随处可见/i ，/w 这/r 与/c 神秀北宗/n 的/u &quot;/w 观/v 心/n 看/v 净/a &quot;/w 法门/n 显然/a 也是/vl 不同/a 的/u ，/w 而/c 与/c 南/nd 宗/n 禅/n 却是/vl 相近/a 的/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     因此/c ，/w 是否/d 可以/vu 把/p 老安/nh 、/w 玄赜/nh 等/u 归/v 人/n &quot;/w 北/nd 宗/n &quot;/w 也是/vl 值得/v 考虑/v 的/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     另外/d ，/w 出自/v 弘忍/nh 门下/nl 在/p 四川/ns 弘化/ns 的/u 资州/ns 智诜系/n 情况/n 也/d 很/d 复杂/a ，/w 将/d 其/r 划入/v 北/nd 宗/n 或/c 南/nd 宗/n 都/d 不/d 妥当/a 。/w 
		
			
                                        352
                                     据/p 《/w 历代法宝记/n 》/w ，/w 智诜/nh 曾/d 作/v 《/w 般若心〔经〕疏/n 》/w 一/m 卷/q ，/w 从/p 智诜系/n 的/u 禅/n 法/n 来看/v ，/w 确实/d 是/vl 偏重/v 于/p 般若/n 的/u 无所/v 得/u 思想/n 的/u 。/w 
		
			
                                        353
                                     智诜/nh （/w ６０９/m ～/w ７０２/m 〉/w 传/v 处寂/nh （/w ６４８/m ～/w ７３４/m ，/w 一/m 作/v ６６５/m ～/w ７３２/m ）/w ，/w 处寂/nh 门下/nl 有/v 净众寺/ns 无相/nh （/w ６８０/m ～/w ７５６/m ，/w 一/m 作/v ６８４/m ～/w ７６２/m ）/w ，/w 无相/nh 以下/nd 又/d 有/v 保唐寺/ns 无住/nh （/w ７１４/m ～/w ７７４/m ）/w 。/w 
		
			
                                        354
                                     净众系/n 与/c 保唐系/n 都/d 是/vl 当时/nt 影响/v 较/p 大/a 的/u 禅宗/n 流派/n ，/w 宗密/nh 在/p 《/w 圆觉经大疏钞/n 》/w 卷/q 三/m 之/u 下述/v 禅家/n &quot;/w 七/q 家/n &quot;/w 义/n 时/nt 分别/v 将/d 他们/r 列为/v 第二/m 、/w 第三/m 家/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     关于/p 他们/r 的/u 禅/n 法/n ，/w 宗密/nh 也/d 作/v 了/u 比较/v 详细/a 的/u 记载/v ，/w 现/v 更有/v 敦煌/ns 本/n 《/w 历代法宝记/n 》/w 可/vu 资/n 参考/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     综合/v 起来/vd 看/v ，/w &quot;/w 无/v 忆/x 无/v 念/v 莫/d 妄/d &quot;/w 三/m 句/q 语/n 代表/n 了/u 他们/r 的/u 禅/n 要/vu ，/w 时/nt 人称/n 此/r 为/p &quot;/w 顿教法/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        357
                                     有/v 三/m 句/q 用心/a 为/p 戒/v 定/v 慧/a 者/k ，/w 第二/m 家/n 也/d 。/w 
		
			
                                        358
                                     根/n 元/q 是/vl 五/m 祖/n 下/nd 分出/v ，/w 名为/v 智诜/nh ，/w 即/d 十/m 人/n 中/nd 之一/m 也/d 。/w 
		
			
                                        359
                                     本/d 是/vl 资州/ns 人/n ，/w 后/nd 却/d 归/v 本州/ns 德纯寺/ns 开化/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     弟子/n 处寂/nh ，/w 俗/a 姓/n 唐/nhf ，/w 承/v 后/nd 。/w 
		
			
                                        361
                                     唐/nhf 生/v 四/m 子/n ，/w 成都府/ns 净众寺/ns 金和尚/nh ，/w 法名/n 无相/nh ，/w 是/vl 其一/r 也/d 。/w 
		
			
                                        362
                                     言/v 三/m 句/q 者/k ，/w 无/v 忆/v 无/v 念/v 莫/d 忘/v 也/d 。/w 
		
			
                                        363
                                     意/n 令/v 勿/d 追忆/v 已/d 过/vd 之/u 境/n ，/w 勿/d 预/d 念/v 虑/v 未来/nt 荣枯/n 等/u 事/n ，/w 常/a 与/c 此/r 智/n 相应/v ，/w 不/d 昏/a 不错/a ，/w 名/n 莫/d 忘/v 也/d 。/w 
		
			
                                        364
                                     或/d 不/d 忆/v 外/nd 境/n ，/w 不念/v 内心/n ，/w 脩/a 然/c 无/v 寄/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     戒/v 定/v 慧/a 者/k ，/w 次/q 配/v 三/m 句/w 也/d 。/w 
		
			
                                        366
                                     虽/c 开/v 宗/n 演说/v ，/w 方便/a 多端/a ，/w 而/c 宗旨/n 所/u 归/v ，/w 在/p 此/r 三/m 句/q 。/w 
		
			
                                        367
                                     这里/r 的/u &quot;/w 莫/d 忘/v &quot;/w ，/w 《/w 历代法宝记/n 》/w 引/v 无相/nh 三/m 句/q 作/v &quot;/w 莫/d 妄/d &quot;/w ，/w 从/p &quot;/w 常/a 与/c 智/n 相应/v ，/w 不/d 昏/a 不错/a &quot;/w ，/w &quot;/w 脩/a 然/c 无/v 寄/v &quot;/w 等/v 解说/v 来看/v ，/w &quot;/w 忘/v &quot;/w 应该/vu 作/v &quot;/w 妄/d &quot;/w 。/w 
		
			
                                        368
                                     ）/w 先师/n 言/v 旨/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     意/n 谓/v 无/v 忆/v 无/v 念/v 即/d 真/a ，/w 忆念/v 即/d 妄/d 。/w 
		
			
                                        370
                                     不许/v 忆念/v ，/w 故/c 云/n 莫/d 妄/d &quot;/w 。/w 
		
			
                                        371
                                     无住/nh 的/u 说法/n 是/vl 符合/v 其师/n 无相/nh 原意/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        372
                                     无/v 忆/v 无/v 念/v 莫/d 妄/d &quot;/w 实际上/nl 也就是/d 《/w 坛经/n 》/w 中/nd 所/u 说/v 的/u &quot;/w 无/v 念/v 无/v 相/d 无/v 住/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        373
                                     莫/d 妄/d 就是/d 无相/nh ，/w 《/w 金刚经/n 》/w 云/v ：/w &quot;/w 凡/a 所有/a 相/d ，/w 皆/d 是/vl 虚妄/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        374
                                     无/v 相/d 当然/d 就是/d 无/v 妄/d 了/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     神会/ns 也/d 曾/d 说过/v ：/w &quot;/w 一切众生/n 心/n 本/d 无/v 相/d ，/w 所/u 言/v 相/d 者/k ，/w 并/c 是/vl 妄/d 心/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        376
                                     所/u 作/v 意/n 住/v 心/n 、/w 取/v 空/a 、/w 取/v 净/a ，/w 乃至/c 起/v 心/n 求证/v 菩提/n 涅槃/v ，/w 并/c 属/v 虚妄/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        377
                                     这/r 都/d 说明/v 莫/d 妄/d 即/d 无/v 相/d 。/w 
		
			
                                        378
                                     无/v 忆/v 则/c 与/c 无/v 住/v 相当/d 。/w 
		
			
                                        379
                                     《/w 坛经/n 》/w 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 无住/nh 者/n …/w …/w 念/v 念/v 之中/nd ，/w 不思/v 前/nd 境/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        380
                                     这/r 与/c &quot;/w 勿/d 追忆/v 已/d 过/vd 之/u 境/n &quot;/w 的/u 说法/n 显然/a 是/vl 完全/a 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     剩下/v 来/vd ，/w &quot;/w 无/v 念/v &quot;/w 的/u 提法/n 相同/a 。/w 
		
			
                                        382
                                     净/a 众寺/ns 无相/nh 又/d 以/p &quot;/w 无/v 忆/v 无/v 念/v 莫/d 妄/d &quot;/w 三/m 句/n 与/c 戒/v 定/v 慧/a 相配/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     《/w 历代法宝记/n 》/w 对/p 这/r 种/q 相配/v 作/v 了/u 具体/a 的/u 解释/v ：/w &quot;/w 无/v 忆/v 是/vl 戒/v ，/w 无/v 念/v 是/vl 定/v ，/w 莫/d 妄/d 是/vl 慧/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        384
                                     人们/n 常/a 喜欢/v 引用/v 马克思/nh 对/p 马丁&#183;路德/nh 的/u 宗教改革/n 所/u 作/v 的/u 论述/v 来/vd 评价/v 禅宗/n ，/w 这/r 确实/d 是/vl 比较/v 贴切/a 的/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     禅宗/n 强调/v 的/u 识/v 心/n 自/r 度/n 、/w 不/d 依靠/v 祖/n 佛/n 、/w 不/d 依靠/v 外在/a 的/u 修持/v 形式/n 、/w 反对/v 布施/v 功德/n 等等/u ，/w 与/c 马丁&#183;路德/nh 的/u 凭/p 信仰/n 得救/v 、/w 不必/d 以/p 教会/v 为/p 中介/n 、/w 不/d 靠/p 遵守/v 教会/v 的/u 礼仪/n 规/n 条/n 、/w 反对/v 赎罪/v 券/n 等/u ，/w 确实/d 有/v 许多/a 惊人/a 的/u 相似之处/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     而/c 其/r 本质/n 与/c 作用/n ，/w 也/d 与/c 马丁&#183;路德/nh 的/u 宗教改革/n 十分/d 相近/a 。/w 
		
			
                                        387
                                     路德/nh 战胜/v 了/u 信/n 神/n 的/u 奴役/v 制/n ，/w 只是/d 因为/c 他用/n 信仰/n 的/u 奴役/v 制/n 代替/v 了/u 它/r 。/w 
		
			
                                        388
                                     他/r 破除/v 了/u 对/p 权威/n 的/u 信仰/n ，/w 却/d 恢复/v 了/u 信仰/n 的/u 权威/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     他/r 把/p 僧侣/n 变成/v 了/u 俗人/n ，/w 但/c 又/d 把/p 俗人/n 变成/v 了/u 僧侣/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     他/r 把/p 人/n 从/p 外在/a 宗教/n 解放/v 出来/vd ，/w 但/c 又/d 把/p 宗教/n 变成/v 了/u 人/n 的/u 内在/a 世界/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     他/r 把/p 肉体/n 从/p 锁链/n 中/nd 解放/v 出来/vd ，/w 但/c 又/d 给/p 人/n 的/u 心灵/n 套上/v 了/u 锁链/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     一般/a 人/n 均/d 引/v 此/r 语录/n 以/p 说明/v 禅宗/n 革新/v 佛教/n 的/u 本质/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     其实/d ，/w 马克思/nh 同时/c 还/d 说/v 到了/v 马丁&#183;路德/nh 宗教改革/n 所/u 起/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     马克思/nh 认为/v ，/w &quot;/w 人/n 的/u 根本/d 就是/d 人/n 本身/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     …/w …/w 对/p 宗教/n 的/u 批判/v 最后/n 归结/v 为/u 人/n 是/vl 人/n 的/u 最高/a 本质/n 这样/r 一个/mq 学说/n ，/w 从而/c 也/d 归结/v 为/p 这样/r 一/m 条/q 绝对/a 命令/v ：/w 必须/d 推翻/v 那些/r 使/v 人/n 成为/v 受/v 屈辱/n 、/w 被/p 奴役/v 、/w 被/p 遗弃/v 和/c 被/p 蔑视/v 的/u 东西/n 的/u 一切/r 关系/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        396
                                     正是/vl 在/p 这个/r 意义/n 上/nd ，/w 马克思/nh 又/d 说/v ：/w &quot;/w 即使/c 新教/n 没有/v 正确/a 解决/v 问题/n ，/w 它/r 毕竟/d 正确/a 地/u 提出/v 了/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     现在/nt 问题/n 已经/d 不是/vl 俗人/n 同/p 俗人/n 以外/nd 的/u 僧侣/n 进行/v 斗争/n ，/w 而是/vl 同/p 自己/r 内心/n 的/u 僧侣/n 进行/v 斗争/n ，/w 同/p 自己/r 的/u 僧侣/n 本性/n 进行/v 斗争/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        398
                                     据此/d ，/w 马克思/nh 进一步/v 提出/v 了/u 彻底/a 革命/v 的/u 要求/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     对照/v 马克思/nh 的/u 论述/v 可以/vu 看到/v ，/w 禅宗/n 反对/v 离开/v 现实/n 的/u 人世/nl 来/vd 考虑/v 问题/n ，/w 它/r 那/r 出世/v 的/u 哲学/n 实际上/nl 却/d 起/v 着/u 入世/v 的/u 作用/n ，/w 它/r 同样/a 具有/v 把/p 人/n 的/u 问题/n 提出/v 来/vd 的/u 积极/a 作用/n ，/w 而/c 这/r 对于/p 中国/ns 的/u 学术/n 思想/n 由/p 宗教/n 本位/n 的/u 隋/nt 唐/nt 佛学/n 过渡/v 到/v 伦理/n 本位/n 的/u 宋/nt 明/nt 理学/n ，/w 是/vl 极为/d 重要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     从/p 中国/ns 传统/n 哲学/n 的/u 发展/v 来看/v ，/w 以/p 宇宙/n 论/n 为主/v 的/u 先秦/nt 哲学/n 发展/v 到/v 以/p 本体论/n 为主/v 的/u 魏/nt 晋/nt 玄学/n ，/w 又/d 经/v 南北朝/nt 隋/nt 唐/nt 的/u 心性/n 学说/n 而/c 转入/v 了/u 宋/nt 明/nt 理学/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     禅宗/n 是/vl 最/d 具/v 代表性/n 的/u 心性/n 论/n ，/w 它/r 构成/v 了/u 整个/a 中国/ns 哲学/n 发展史/n 上/nd -/w 个/q 极/d 重要/a 的/u 环节/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     禅宗/n 的/u 心性/n 论/n 不是/vl 宇宙/n 论/n ，/w 惠能/nh 的/u &quot;/w 自性顿现万法/n &quot;/w 从/p 宗教/n 顿悟/v 的/u 角度/n 表达/v 了/u 他/r 特有/v 的/u 本体论/n 思想/n ，/w 而/c 其/r 理论/n 重心/n 则/c 在/p 说明/v 本/d 净/a 的/u 自/p 心/n 自/p 性/n 圆满/a 具/v 足/a 一切/r ，/w 以/p 论证/v 自我/r 解脱/v 的/u 可能性/n 与/c 必要性/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     南北/nd 禅宗/n 的/u 分化/v 与/c 对立/v ，/w 除了/p 佛教/n 自身/n 的/u 原因/n 外/nd ，/w 与/c 中国/ns 传统/n 思想/n 也/d 有/v 密切/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     传统/n 哲学/n 都/d 以/p &quot;/w 天人合一/i &quot;/w 为/p 最高/a 境界/n ，/w 但/c 在/p 天地/n 与/c 我/r 为/p 一/m 还是/d 我/r 与/c 天地/n 为/p -/w 的/u 问题/n 上/nd ，/w 却/d 始终/d 存在/v 着/u 不同/a 的/u 思想/n 倾向/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     从/p 老子/n 的/u &quot;/w 涤/v 除/v 玄/a 览/v &quot;/w 以/p 观/v 其/r 道/n ，/w 荀/nhf 韩/nhf 的/u &quot;/w 制/v 天命/n 而/c 用/v 之/u &quot;/w 与/c &quot;/w 缘/n 道理/n 以/p 从事/v &quot;/w ，/w 到/v 王弼/nh 的/u &quot;/w 圣人/n 体/n 无/v &quot;/w ，/w 程/nhf 朱/nhf 的/u 格物/v 致/v 知/v 、/w 即/d 物/n 穷/a 理/n ，/w 从/p 哲学/n 思维/n 的/u 高度/n 来看/v ，/w 无不/d 体现/v 着/u 我/r 与/c 天地/n 为/p 一/m 的/u 思路/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     而/c 从/p 庄子/nh 的/u &quot;/w 道/n 无所不在/i &quot;/w 、/w 坐/v 忘/v 以/p 逍遥/a ，/w 到/v 思/nhf 孟/nhf 的/u &quot;/w 存/v 诚/a 尽/v 性/n &quot;/w 、/w &quot;/w 尽心/v 知/v 天/nt &quot;/w ，/w 郭象/nh 的/u 自然/a 任性/a 、/w 适/v 性/n 逍遥/a ，/w 以及/c 陆/nhf 王/nhf 的/u &quot;/w 吾/r 心/n 即是/vl 宇宙/n &quot;/w 、/w &quot;/w 吾/r 心/n 之/u 良知/n 即/d 所谓/a 天理/n &quot;/w 等等/u ，/w 则/c 基本上/d 都/d 遵循/v 着/u 天地/n 与/c 我/r 为/p 一/m 的/u 思路/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     以/p 此/r 观/v 之/u ，/w 南/nd 能/a 北/nd 秀/a 的/u 差异/n ，/w 也是/vl 传统/n 思想/n 中/nd 不同/a 思想/n 倾向/n 影响/v 的/u 结果/n ，/w 同时/c 它/r 又/d 反过来/d 影响/v 到了/v 传统/n 思想/n 的/u 进一步/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     禅宗/n 的/u 心性/n 论/n 对/p 宋/nt 明/nt 理学/n 产生/v 过多/a 方面/n 的/u 影响/v ，/w 这/r 是/vl 人所共知/i 的/u 事实/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     宋/nt 儒/n 的/u 崇/v &quot;/w 四书/n &quot;/w ，/w 谈/v 性/n 理/n ，/w 重/v 修养/n ，/w 无不/d 体现/v 出/vd 佛教/n 特别/d 是/vl 禅宗/n 思想/n 影响/v 的/u 存在/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     程/nhf 朱/nhf &quot;/w 理/n 一/m 分/v 殊/a &quot;/w 的/u 理事/n 说/v 与/c 陆/nhf 王/nhf &quot;/w 心/n 即/d 宇宙/n &quot;/w 的/u 一体/n 同仁/n 说/v ，/w 也/d 都/d 与/c 禅宗/n 思想/n 有着/v 直接/a 的/u 理论/n 渊源/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     有时候/d ，/w 理学家/n 所/u 用/v 的/u 语言/n 也/d 与/c 禅宗/n 极为/d 相似/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     例如/v 集/v 理学/n 之/u 大成/n 的/u 朱熹/nh 认为/v ：/w &quot;/w 且/c 如/v 万一/c 山河/n 大地/n 都/d 陷/v 了/u ，/w 毕竟/d 理/n 却/d 只/d 在/p 这里/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        413
                                     这/r 是/vl 朱熹/nh 哲学/n 的/u 理论/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     而/c 在/p 禅宗/n 中/nd ，/w 赵州/nh 禅师/n 早就/d 说过/v ：/w &quot;/w 未有/v 世界/n ，/w 早/a 有/v 此/r 性/n ，/w 世界/n 坏/a 时/nt ，/w 此/r 性/n 不坏/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        415
                                     牛头宗龙牙/nh 和尚/n 亦/d 说/v ：/w &quot;/w 道/n 是/vl 众生/n 体性/n ，/w 未有/v 世界/n ，/w 早/a 有/v 此/r 性/n ，/w 世界/n 坏/a 时/nt ，/w 此/r 性/n 不灭/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        416
                                     朱熹/nh 只是/d 以/p 理/n 替换/v 了/u 性/n 而已/u ，/w 而/c 在/p 朱熹/nh 思想/n 中/nd ，/w &quot;/w 性/n 即是/vl 理/n &quot;/w ，/w 性/n 理/n 是/vl 不/d 二/m 的/u 。/w 
		
			
                                        417
