
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     普军/j 向/p 巴黎/ns 步步/n 进逼/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     巴黎/ns 工人/n 、/w 学生/n 和/c 小资产阶级/n 分子/n 武装/v 起来/vd ，/w 扩充/v 了/u 国民/n 自卫军/n ，/w 决心/v 以/p 武力/n 来/vd 保卫/v 祖国/n 的/u 首都/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     但是/c ，/w 资产阶级/n 政府/n 无心/v 抗敌/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     它/r 在/p １８７１/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 答应/v 对/p 德国/ns 割地/v 赔款/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     同时/c ，/w 它/r 想/v 消除/v 人民/n 的/u 力量/n ，/w 首先/c 是/vl 解除/v 巴黎/ns 国民/n 自卫军/n 的/u 武装/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     ３/m 月/nt １８/m 日/nt 清晨/nt ，/w 资产阶级/n 政府/n 的/u 军队/n 偷袭/v 国民/n 自卫军/n 的/u 停/v 炮/n 场地/n ，/w 强制/v 解除/v 国民/n 自卫军/n 的/u 武装/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     巴黎/ns 人民/n 得知/v 后/nd 纷纷/d 走上/v 街头/n ，/w 国民/n 自卫军/n 拿起/v 武器/n 阻击/v 敌人/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     中午/nt ，/w 国民/n 自卫军/n 重新/d 占领/v 了/u 自己/r 的/u 阵地/n ，/w 接着/v 在/p 市区/n 各地/n 展开/v 进攻/v ，/w 资产阶级/n 政府/n 仓皇/a 逃往/v 凡尔赛/ns 。/w 
		
			
                                        9
                                     第二/m 天/n 早晨/nt ，/w 国民/n 自卫军/n 中央委员会/n 完全/a 掌握/v 了/u 巴黎/ns 的/u 政权/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     巴黎/ns 无产阶级/n 的/u 革命/n 取得/v 了/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     国民/n 自卫军/n 宣布/v ，/w 将/d 由/p 工人/n 通过/p 选举/v 成立/v 公社/n ，/w 并/c 在/p 公社/n 选出/v 后/nd ，/w 把/p 政权/n 移交/v 给/v 它/r 。/w 
		
			
                                        12
                                     ３/m 月/nt ２６/m 日/nt ，/w 举行/v 了/u 巴黎公社/n 的/u 选举/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     选出/v 的/u 公社/n 委员/n 中/nd ，/w 大多数/m 是/vl 工人/n 或/c 公认/v 的/u 工人阶级/n 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     公社/n 的/u 著名/a 活动家/n 有/v 瓦尔兰/nh 、/w 鲍狄埃/nh 等/u 人/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     ３/m 月/nt ２８/m 日/nt ，/w 公社/n 宣告/v 成立/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     这/r 一天/nt ，/w 整个/a 巴黎/ns 沉浸/v 在/p 热烈/a 的/u 节日/n 气氛/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        17
                                     人们/n 兴高彩烈/i ，/w 一齐/d 涌/v 向/vd 市政厅/n 广场/n ，/w 参加/v 公社/n 成立/v 大会/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     国民/n 自卫军/n 排列/v 在/p 广场/n 上/nd 和/c 林阴道/n 上/nd ，/w 排排/n 刺刀/n 在/p 阳光/n 下/vd 闪闪发光/v ，/w 显得/v 十分/d 威武/a 。/w 
		
			
                                        19
                                     广场/n 上/nd 彩旗/n 招展/v ，/w 其中/nd 有些/r 镶/v 着/u 红边/n 的/u 三/m 色/n 国旗/n ，/w 它们/r 象征/v 着/u 人民/n 政权/n 的/u 诞生/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     人山人海/i 的/u 广场/n 上/nd 响起/v 雄壮/a 的/u 歌声/n ，/w 乐队/n 高/a 奏/v 《/w 马赛曲/n 》/w ，/w 礼炮/n 齐鸣/v ，/w 鼓声/n 震天/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     历史上/n 第一/m 个/q 无产阶级/n 政权/n 诞生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     公社/n 是/vl 无产阶级/n 和/c 劳动人民/n 的/u 政权/n ，/w 所以/c 它/r 首先/c 要/vu 摧毁/v 资产阶级/n 的/u 国家机器/n ，/w 建立/v 起/v 自己/r 的/u 国家机器/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     公社/n 废除/v 了/u 旧/a 军队/n ，/w 使/v 国民/n 自卫军/n 成为/v 保卫/v 政权/n 的/u 军事/n 力量/n ；/w 公社/n 取消/v 了/u 旧/a 警察/n ，/w 封闭/v 了/u 资产阶级/n 法庭/n ；/w 公社/n 依靠/v 工人/n 和/c 革命/a 知识分子/n ，/w 建立/v 新/a 的/u 国家/n 机构/n 来/vd 管理/v 国家/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     在/p 社会/n 经济/n 方面/n ，/w 巴黎公社/n 也/d 实行/v 了/u 一系列/a 的/u 革命/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     １８４４/m 年，/w 美国人/n 摩尔斯/nh 在/p 美国/ns 的/u 两/m 城市/n 间/nd 试/v 拍/v 有线电报/n ，/w 获得/v 成功/n ，/w 同时/c ，/w 他/r 设计/v 出/vd 通用/v 至今/d 的/u 英文/n 字母/n 电码/n ，/w 为/p 近代/nt 电讯/n 事业/n 打下/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     １８７６/m 年/nt ，/w 美国人/n 贝尔/nh 发明/v 的/u 有线电话/n ，/w 进一步/v 方便/v 了/u 信息/n 传递/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     ８０/m 年代/nt ，/w 德国/ns 物理学家/n 赫兹/nh 证实/v 了/u 电磁波/n 的/u 存在/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     １９/m 世纪末/nt ，/w 意大利人/n 马可尼/nh 根据/n 赫兹/nh 的/u 发观/v ，/w 发明/v 了/u 无线/n 电报/n ，/w 后来/nt ，/w 他/r 在/p 英/j 法/j 之间/nd 发报/v 成功/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     ２０/m 世纪/nt 初/a ，/w 无线电波/n 又/d 成功/a 地/u 横越/v 过/v 浩瀚/a 的/u 大西洋/ns 。/w 
		
			
                                        30
                                     １９/m 世纪/nt 晚期/nt 开始/v 的/u 科技/j 发展/v ，/w 给/v 人类/n 的/u 社会/n 生活/n 带来/v 更加/d 巨大/a 的/u 变化/n ，/w 有人/v 称/v 它/r 为/v 第二/m 次/q 工业革命/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     在/p 资本主义制度/n 下/nd ，/w 科技/j 、/w 生产/v 的/u 发展/v 使/v 财富/n 日益/d 集中/v 到/v 少数/a 大/a 资本家/n 手里/nl ，/w 生产/v 规模/n 越来越/d 大/a ，/w 集中/v 程度/n 越来越/d 高/a 。/w 
		
			
                                        32
                                     生产/v 和/c 资本/n 的/u 高度/a 集中/v 产生/v 了/u 垄断/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     １９/m 世纪/nt 晚期/nt 开始/v ，/w 主要/a 资本主义/n 国家/n 出现/v 了/u 很多/m 垄断/v 组织/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     美国/ns 、/w 德国/ns 的/u 垄断/v 组织/n 最/d 为/v 发展/v ，/w 著名/a 的/u 有/v 美国/ns 的/u 美孚/ni 石油/n 公司/n ，/w 美国/ns 钢铁/n 公司/n 和/c 德国/ns 的/u 西门子/ni 公司/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     垄断/v 是/vl 帝国主义/n 的/u 基本/a 特征/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     随着/v 垄断/v 组织/n 的/u 形成/v ，/w 主要/a 资本主义/n 国家/n 美/j 、/w 英/j 、/w 法/j 、/w 俄/j 、/w 日/j 等/u ，/w 都/d 在/p １９/m 世纪末/nt 和/c ２０/m 世纪/nt 初/a 成为/v 帝国主义/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     美国/ns 在/p 内战/n 结束/v 后/nd ，/w 资本主义/n 工农业/n 发展/v 非常/d 快/a 。/w 
		
			
                                        38
                                     美国/ns 自然资源/n 丰富/a ，/w 煤/n 、/w 铁/n 、/w 石油/n 、/w 黄金/n 储量/n 很/d 大/a ，/w 有/v 经济/n 发展/v 的/u 良好/a 条件/n ；/w 资本主义制度/n 战胜/v 了/u 奴隶制度/n ，/w 为/p 资本主义/n 经济/n 的/u 发展/v 清除/v 了/u 障碍/n ；/w 西部/ns 辽阔/a 的/u 新/a 土地/n 得到/v 开发/v ，/w 国内/n 市场/n 更加/d 广阔/a ；/w 欧亚/j 移民/n 源源而来/i ，/w 他们/r 不仅/d 提供/v 了/u 必要/a 的/u 劳动力/n ，/w 也/d 带来/v 了/u 技术/n ；/w 欧洲/ns 的/u 资本/n 被/p 大量/a 引入/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     这些/r 因素/n 都/d 促进/v 了/u 美国/ns 经济/n 的/u 迅速/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     按/p 工业/n 产量/n 说/v ，/w 美国/ns 在/p １８９４/m 年/nt 就/d 已经/d 超过/v 其他/r 资本主义/n 国家/n ，/w 跃居/n 世界/n 第一/m 位/q 。/w 
		
			
                                        41
                                     农业/n 产量/n 增长/v 也/d 很快/a ，/w １９/m 世纪/nt 晚期/nt ，/w 美国/ns 小麦/n 源源/d 流入/v 欧洲/ns 市场/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     美国/ns 资本主义/n 变成/v 了/u 垄断/v 资本主义/n ，/w 美国/ns 被/p 称为/v 托拉斯/n 帝国主义/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     这/r 一/m 时期/nt ，/w 美国/ns 工人运动/n 蓬勃/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     １８８６/m 年/nt ５/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 美国/ns 几/r 十万/m 工人/n 游行/v 示威/v ，/w 运动/n 中心/n 芝加哥/ns 几/r 万/m 工人/n 举行/v 了/u 罢工/v ，/w 目的/n 是/vl 争取/v ８/m 小时/nt 工作日/nt 。/w 
		
			
                                        45
                                     英国/ns 在/p １９/m 世纪/nt 中期/nt 被/p 称为/v &quot;/w 世界/n 工场/n &quot;/w ，/w 煤/n 、/w 铁/n 和/c 纺织品/n 产量/n 都/d 超过/v 法/j 、/w 德/j 、/w 美/j 三/m 国/n 的/u 总和/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     他们/r 以/p 军事/n 工业/n 为/v 支柱/n ，/w 为/p 日本/ns 的/u 侵略/v 扩张/v 提供/v 了/u 物质/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     １９/m 世纪/nt ８０/m 年代/nt 末/nd ，/w 日本/ns 的/u 天皇/n 专制/a 统治/v 加强/v 了/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     天皇/n 政权/n 代表/v 大/a 地主/n 大/a 资产阶级/n 利益/n ，/w 极力/d 发展/v 军国主义/n ，/w 对/p 内/nd 镇压/v ，/w 向/p 外/nd 侵略/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     １８９４/m 年/nt ，/w 它/r 为/p 进一步/d 侵略/v 朝鲜/ns ，/w 挑起/v 中日甲午战争/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     日本/ns 是/vl 一/m 个/q 带有/v 浓厚/a 封建/a 军事/n 性/k 的/u 帝国主义/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     １９/m 世纪/nt ，/w 在/p 帝国主义/n 的/u 众多/a 矛盾/n 中/nd ，/w 英/j 德/j 之间/nd 的/u 矛盾/n 成为/v 主要矛盾/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     巴尔干半岛/ns 是/vl 帝国主义/n 争霸/v 最/d 激烈/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     １９/m 世纪/nt 七八十/m 年代/nt ，/w 俄国/ns 向/p 巴尔干/ns 扩张/v ，/w 与/c 奥匈帝国/n 发生/v 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     德国/ns 支持/v 奥匈帝国/n ，/w 并/c 与/c 它/r 结盟/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     １８８２/m 年/nt ，/w 意大利/ns 也/d 加入/v 德/j 奥/j 集团/n ，/w 形成/v 德/j 、/w 奥匈/j 、/w 意/n 三/m 国/n 同盟/n ，/w 同盟/n 的/u 核心/n 是/vl 德国/ns 。/w 
		
			
                                        56
                                     法/j 、/w 俄/j ，/w 英/j 三/m 国/m 也/d 按/p 各自/r 的/u 利害/a 关系/n 结合/v 起来/vd ，/w 签订/v 了/u 协约/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     １９０７/m 年/nt ，/w &quot;/w 三/m 国/n 协约/n &quot;/w 最终/d 形成/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     这样/r ，/w 就/d 形成/v 了/u &quot;/w 三/m 国/n 同盟/n &quot;/w 和/c &quot;/w 三/m 国/q 协约/n &quot;/w 两/m 个/q 相互/d 敌对/a 的/u 帝国主义/n 军事/n 侵略/v 集团/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     为了/p 实现/v 各自/d 的/u 野心/n ，/w 主要/a 帝国主义/n 国家/n 拼命/v 扩军备战/i ，/w 它们/r 在/p 增加/v 军费/n 、/w 扩充/v 军队/n 的/u 问题/n 上/nd ，/w 你追我赶/i ，/w 互不相让/i 。/w 
		
			
                                        60
                                     英/j 德/j 在/p 扩充/v 海军/n 方面/n 竞争/v 最/d 激烈/a 。/w 
		
			
                                        61
                                     １９０５/m 年/nt ，/w 英国/ns 开始/v 建造/v 巨型/a 军舰/n &quot;/w 无畏/v 舰/n &quot;/w ，/w 准备/v 到/v １９０８/m 年/nt 时/nt 建成/v １２/m 艘/q 。/w 
		
			
                                        62
                                     德国/ns 知道/v 后/nd ，/w 急起直追/i ，/w 到/v １９０８/m 年/nt 建成/v 了/u ９/m 艘/q ，/w 还有/v ３/m 艘/q 正在/d 建造/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        63
                                     后来/nt ，/w 德国/ns 决定/v 每/r 年/nt 造/v ４/m 艘/q &quot;/w 无畏/v 舰/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        64
                                     英国/ns 毫不/d 示弱/v ，/w 声明/v 只要/d 德国/ns 造/v 一/m 艘/q ，/w 英国/ns 就/d 造/v 两/m 艘/q 。/w 
		
			
                                        65
                                     ２０/m 世纪/nt 初/a ，/w 国际/n 局势/n 动荡/a 不/d 稳/a ，/w 欧洲/ns 上空/nl 密集/v 着/u 战争/n 的/u 阴云/n ，/w 形势/n 处在/v 一触即发/i 的/u 地步/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     １９/m 世纪/nt 中期/nt 以后/nt ，/w 资本主义/n 列强/n 加紧/v 了/u 殖民/v 侵略/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     它们/r 用/v 炮舰/n 和/c 廉价/a 商品/n 打/v 开/vd 了/u 一些/m 亚洲/ns 国家/n 的/u 大门/n ，/w 把/p 这些/r 国家/n 变成/v 了/u 殖民地/n 、/w 半殖民地/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     英国/ns 吞并/v 了/u 印度/ns 、/w 缅甸/ns ，/w 控制/v 了/u 阿富汗/ns ，/w 把/p 伊朗/ns 南部/nd 划入/v 自己/r 的/u 势力范围/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     俄国/ns 占领/v 了/u 中亚/j 的/u 广大/a 地区/n ，/w 把/p 伊朗/ns 北部/nd 划为/v 自已/r 的/u 势力范围/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     法国/ns 侵占/v 了/u 印度支那/ns 半岛/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     美国/ns 占据/v 了/u 菲律宾/ns 。/w 
		
			
                                        72
                                     日本/ns 吞并/v 了/u 朝鲜/ns 。/w 
		
			
                                        73
                                     此外/c ，/w 在/p 帝国主义/n 的/u 共同/a 侵略/v 下/vd ，/w 中国/ns 和/c 土耳其/ns 也/d 沦为/v 半/m 殖民地/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     这些/r 帝国主义/n 国家/n 既/c 互相/d 争夺/v ，/w 又/d 相互/d 勾结/v ，/w 它们/r 还/d 同/c 亚洲/ns 各国/n 的/u 封建/a 势力/n 狼狈为奸/i ，/w 一道/d 压迫/v 各国/n 人民/n ，/w 迫使/v 亚洲/ns 人民/n 起来/v 反抗/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     １９/m 世纪末/nt ２０/m 世纪/nt 初/a ，/w 亚洲/ns 大陆/n 出现/v 了/u 反帝/v 反封建/v 的/u 新/a 高潮/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     １８７６/m 年/nt ，/w 刚刚/d 走上/v 资本主义/n 道路/n 的/u 日本/ns ，/w 用/v 武力/n 迫使/v 朝鲜/ns 签订/v 了/u 江华/ns 条约/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     朝鲜/ns 被迫/v 开放/v 通商/v 口岸/n ，/w 让/v 日本人/n 去/vd 经商/v ；/w 还/d 让/v 日本/ns 在/p 朝鲜/ns 设/v 领事馆/n ，/w 享有/v 领事/n 裁判权/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     其它/r 的/u 帝国主义/n 国家/n 也/d 相继/d 与/c 朝鲜/ns 签订/v 了/u 类似/a 的/u 条约/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     这样/r ，/w 朝鲜/ns 的/u 农民/n 和/c 手工业者/n 就/d 面临/v 着/u 帝国主义/n 和/c 本/r 国/n 封建/a 统治者/n 的/u 双重/a 压迫/v ，/w 处境/n 十分/d 悲惨/a 。/w 
		
			
                                        80
                                     １８９３/m 年/nt ，/w 朝鲜/ns 发生/v 了/u 大/a 灾荒/n ，/w 各地/n 农民/n 纷纷/d 起义/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     第二/m 年/nt 在/p 南部/nd 全罗道/ns 爆发/v 了/u 由/p 全縠准/nh 领导/v 的/u 农民起义/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     因/c １８９４/m 年/nt 为/v 旧历/n 甲午/m 年/nt ，/w 所以/c 这次/r 起义/v 被/p 称为/v 甲午/m 农民/n 战争/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     对/p 朝鲜/ns 早就/d 怀有/v 野心/n 的/u 日本/ns 侵略者/n ，/w 乘机/v 出兵/v 朝鲜/ns ，/w 在/p 中日甲午战争/n 中/nd 打败/v 了/u 腐朽/a 的/u 清政府/n ；/w 日本/ns 侵略者/n 还/d 与/c 朝鲜/ns 封建/a 政府/n 相/d 勾结/v ，/w 于/p １８９５/m 年初/nt 残酷/a 地/u 镇压/v 了/u 这次/r 农民起义/n ，/w 全縠准/nh 英勇/a 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     １９１０/m 年/nt ，/w 日本/ns 正式/a 吞并/v 了/u 朝鲜/ns 。/w 
		
			
                                        85
                                     从/p １９０５/m 年/nt 起/v 印度/ns 人民/n 掀起/v 了/u 反/v 英/j 运动/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     １９０８/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 因/c 英国/ns 殖民/v 当局/n 逮捕/v 进步/a 报纸/n 《/w 狮报/n 》/w 主编/n 提拉克/nh ，/w 这/r 一/m 斗争/n 达到/v 高潮/n /w 提拉克/nh 主张/v 争取/v 印度/ns 的/u 完全/a 独立/v ，/w 并/c 在/p 法庭/n 上/nd 抨击/v 了/u 殖民者/n 的/u 罪恶/n ，/w 在/p 广大/a 人民/n 中间/nd 激起/v 强烈/a 反响/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     １０/m 多/m 万/m 孟买/ns 工人/n 举行/v 政治/n 大/a 罢工/v ，/w 要求/v 释放/v 提拉克/nh ；/w 他们/r 还/d 同/c 前来/v 镇压/v 的/u 警察/n 发生/v 武装/n 冲突/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     冲突/v 持续/v 了/u 两/m 个/q 星期/nt 。/w 
		
			
                                        89
                                     这次/r 斗争/n 标志/v 着/u 印度/ns 工人阶级/n 已经/d 成长/v 起来/vd ，/w 投入/v 了/u 反对/v 殖民主义/n 的/u 政治/n 斗争/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     非洲/ns 是/vl 世界/n 文明/n 的/u 发源地/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        91
                                     非洲/ns 人民/n 创造/v 了/u 灿烂/a 的/u 古代/n 文化/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     浩瀚/a 的/u 撒哈拉/ns 大/v 沙漠/n ，/w 把/p 非洲/ns 大陆/n 分成/v 南北/nd 两/m 部分/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     在/p 西方/ns 殖民者/n 入侵/v 以前/nd ，/w 北非/ns 是/vl 经济/n 文化/n 比较/d 发达/a 的/u 地区/n ，/w 封建制度/n 已经/d 处于/v 高度/a 发展/v 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     在/p 沙漠/n 以南/nl ，/w 主要/a 居民/n 是/vl 黑/a 种/q 人/n ，/w 他们/r 是/vl 世界/n 上/nd 较/d 早/a 掌握/v 冶炼/v 技术/n 的/u 人/n ，/w 农业/n 生产/v 也/d 很/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        95
                                     １５/m 世纪/nt 初/d ，/w 欧洲/ns 殖民者/n 进入/v 非洲/ns ，/w 开始/v 在/p 非洲/ns 沿海/n 地区/n 建立/v 据点/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     从/p １６/m 世纪/nt 初/a 起/v ，/w 持续/v 了/u ３００/m 多/m 年/nt 的/u 奴隶/n 贸易/v ，/w 使/v 非洲/ns 至少/d 丧失/v 了/u １亿/m 人/n ，/w 极/d 大/a 地/u 损伤/v 了/u 非洲/ns 的/u 元气/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     １９/m 世纪/nt 晚期/nt ，/w 欧洲/ns 殖民/v 国家/n 掀起/v 了/u 瓜分/v 非洲/ns 的/u 狂潮/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     到了/v ２０/m 世纪/nt 初/a ，/w 除了/d 形式上/n 保持/v 独立/v 的/u 国家/n 埃及/ns 、/w 埃塞俄比亚/ns 和/c 利比里亚/ns 之/u 外/nd ，/w 非洲/ns 的/u 其余/r 领土/n 都/d 被/p 列强/n 瓜分/v 完毕/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     位于/v 非洲/ns 东北部/ns 的/u 埃及/ns ，/w 地处/v 欧/j 、/w 亚/j 、/w 非洲/ns 交通/v 要冲/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     １８５９/m 年/nt ，/w 法国/ns 从/p 埃及/n 统治者/n 手中/nl ，/w 取得/v 了/u 开凿/v 苏伊士/ns 运河/n 的/u 权利/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     在/p 运河/ns 的/u 建造/v 中/nd ，/w 使用/v 了/u 大量/a 埃及/ns 劳工/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     埃及/ns 人民/n 在/p 恶劣/a 的/u 自然环境/n 下/vd ，/w 以/p 自己/r 的/u 双手/n ，/w 一/m 镐/n 一/m 锹/n ，/w 以/p １２/m 万/m 人/n 生命/n 的/u 代价/n ，/w 终于/d 在/p １８６９/m 年/nt 完成/v 了/u 这/r 一/m 沟通/v 地中海/ns 和/c 红海/ns 的/u 宏伟/a 工程/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     正如/p 埃及人民/n 所/u 说/v ：/w &quot;/w 这/r 条/q 运河/n 是/vl 用/v 我们/r 的/u 生命/n 、/w 我们/r 的/u 血汗/n 、/w 我们/r 的/u 尸骨/n 换来/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        104
                                     运河/n 建成/v 后/nd ，/w 英国/ns 趁/p 埃及/ns 政府/n 财政/n 困难/a 的/u 机会/n ，/w 通过/p 购买/v 运河/ns 公司/n 股票/n 的/u 办法/n ，/w 先/nt 控制/v 了/u 运河/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     ８０/m 年代/nt 初/a ，/w 英国/ns 又/d 排挤/v 了/u 法国/ns ，/w 单独/d 控制/v 了/u 埃及/ns 。/w 
		
			
                                        106
                                     埃及/ns 人民/n 进行/v 了/u 英勇/a 的/u 反抗/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     英国/ns 势力/n 伸入/v 埃及/ns 以后/nt ，/w 又/d 向/p 埃及/ns 的/u 邻国/n 苏丹/ns 伸出/v 了/u 侵略/v 魔手/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     １８８１/m 年/nt ，/w 苏丹/ns 爆发/v 了/u 马赫迪/nh 反/v 英/j 大/a 起义/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     起义/v 的/u 领导者/n 借用/v 伊斯兰教/n 中/nd &quot;/w 马赫迪/nh &quot;/w （/w 阿拉伯/ns 语/n &quot;/w 救世主/n &quot;/w 之/u 意/n ）/w 降世/v 拯救/v 苦难/a 人民/n 的/u 传说/n ，/w 宣布/v 自己/r 是/vl 马赫迪/nh ，/w 并/c 号召/v 人民/n 进行/v 圣战/v ，/w 赶走/v 外国/n 侵略者/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     １８８５/m 年/nt ，/w 起义军/n 终于/d 攻克/v 了/u 英国/ns 殖民/v 头子/n 戈登/nh 困守/v 的/u 苏丹/ns 首都/n 喀土穆/ns ，/w 击毙/v 了/u 这个/r 在/p 镇压/v 太平天国/n 革命/n 中/nd 沾满/v 了/u 中国/ns 人民/n 鲜血/n 的/u 刽子手/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     同年/nt 秋/nt ，/w 苏丹/ns 全境/n 基本/a 解放/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     但/c 英国/ns 殖民者/n 不/d 甘心/v 失败/v ，/w 几/r 年/nt 以后/nt ，/w 又/d 卷土重来/i ，/w 使/v 苏丹/ns 再度/d 沦为/v 殖民地/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     意大利/ns 于/p １８９０/m 年/nt 发动/v 了/u 侵略/v 埃塞俄比亚/ns 的/u 战争/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     埃塞俄比亚/ns 人民/n 在/p 国王/n 指挥/v 下/vd ，/w 奋勇/d 回击/v ，/w 打退/v 了/u 意大利/ns 军队/n 的/u 进攻/v ，/w 捍卫/v 了/u 国家/n 独立/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     ２０/m 世纪/nt 初/a ，/w 奥匈帝国/ns 吞并/v 了/u 巴尔干半岛/ns 的/u 波斯尼亚/ns 和/c 黑塞哥维纳/ns 两地/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     这/r 两/m 个/q 地方/n 的/u 人民/n 希望/v 摆脱/v 奥匈/ns 的/u 统治/v ，/w 并/c 与/c 塞尔维亚/ns 合并/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     奥匈帝国/ns 不仅/d 反对/v 塞尔维亚/ns 的/u 扩大/v ，/w 并/c 蓄意/d 消灭/v 塞尔维亚/ns 。/w 
		
			
                                        118
                                     俄国/ns 则/c 把/p 塞尔维亚/ns 作为/v 自己/r 争霸/v 巴尔干/ns 的/u 前哨/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     在/p 奥匈帝国/ns 和/c 塞尔维亚/ns 冲突/v 的/u 背后/nl 酝酿/v 着/u 奥匈/ns 和/c 俄国/ns 的/u 冲突/v ，/w 即/d 三/m 国/n 同盟/n 和/c 三/m 国/n 协约/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     １９１４/m 年/nt ，/w 奥匈帝国/ns 的/u 皇位/n 继承人/n 斐迪南/nh 大公/n ，/w 到/v 波斯尼亚/ns 视察/v 军事演习/n ，/w 并/c 访问/v 波斯尼亚/ns 首府/n 萨拉然窝/ns 。/w 
		
			
                                        121
                                     斐迪南/nh 主张/v 侵犯/v 塞尔维亚/ns ，/w 演习/v 又/d 在/p 靠近/v 塞尔维亚/ns 的/u 边境/nl 地区/n 举行/v ，/w 这/r 就/d 激起/v 塞尔维亚/ns 人/n 的/u 愤怒/a 。/w 
		
			
                                        122
                                     ６/m 月/nt ２８/m 日/nt ，/w 斐迪南/ns 大公/n 夫妇/n 的/u 车队/n 经过/v 萨拉热窝/ns 街头/n 时/nt ，/w 一/m 个/q 塞尔维亚/ns 青年/n 开枪/v 打死/v 大公/n 夫妇/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     这/r 就是/d 引燃/v 第一/m 次/q 世界大战/n 战火/n 的/u 萨拉热窝/ns 事件/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     德/j 、/w 奥匈/ns 以/p 这个/r 事件/n 为/v 借口/n ，/w 决定/v 挑起/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     ７/m 月/nt ，/w 奥匈帝国/ns 向/p 塞尔维亚/ns 宣战/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     德/j 、/w 俄/j 、/w 法/j 、/w 英/j 都/d 很快/a 加入/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     交战/v 一方/n 是/vl 同盟国/n 的/u 德国/ns 和/c 奥匈帝国/ns ，/w 另/a 一方/n 是/vl 协约国/n 的/u 英国/ns 、/w 法国/ns 和/c 俄国/ns 。/w 
		
			
                                        128
                                     战火/n 越/d 烧/v 越/d 猛/a ，/w 很快/a 超出/v 欧洲/ns ，/w 卷入/v 了/u 越来越/d 多/a 的/u 国家/n 和/c 民族/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     意大利/ns 望风使舵/i ，/w 为了/p 自身/r 利益/n 参加/v 了/u 协约国/n 一方/n 作战/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     战争/n 开始/v 后/nd ，/w 欧洲/ns 形成/v 了/u 三/m 条/q 战线/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     比利时/ns 、/w 法国/ns 北部/nd 和/c 德/j 法/j 边境/nl 构成/v 西线/nl ，/w 在/p 那里/r ，/w 英/j 法/j 对/p 德/j 作战/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     东线/nl 从/p 波罗的海/n 南岸/nl 直到/v 罗马尼亚/ns ，/w 俄国/ns 对/p 德国/ns 和/c 奥匈帝国/ns 作战/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     巴尔干/ns 战场/n 是/vl 南/nd 线/n ，/w 塞尔维亚/ns 对/p 奥匈帝国/ns 作战/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     西线/nl 和/c 东线/nl 对/p 这次/r 战争/n 起/v 了/u 决定/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     德国/ns 雄心勃勃/i ，/w 打算/v 速战速决/i ，/w 在/p ６/m 个/q 星期/nt 内/nd 打败/v 法国/ns 。/w 
		
			
                                        136
                                     １９１４/m 年/nt ８/m 月/nt 下旬/nt ，/w 德国/ns 攻入/v 法国/ns ，/w 直逼/v 巴黎/ns 。/w 
		
			
                                        137
                                     ９/m 月初/nt ，/w 英/j 法/j 军队/n 转入/v 反攻/v ，/w 在/p 巴黎/ns 北部/nd 的/u 马恩/ns 河/n 附近/a ，/w 同/c 德国/ns 展开/v 大战/v 中的/v 第一/m 次/q 大会战/v ，/w 双方/n 投入/v 兵力/n 共/d １５０/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     经过/v 几/r 天/n 激战/v ，/w 德军/n 被迫/v 撤退/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     到/v 年底/nt ，/w 西线/nl 进入/v 相持/v 阶段/n ，/w 双方/n 挖/v 壕/n 筑/v 垒/n ，/w 准备/v 打/v 长期/q 的/u 阵地战/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     德国/ns 的/u 速决/v 计划/n 破产/v 了/u ，/w 形势/n 对/p 它/r 不利/a 。/w 
		
			
                                        141
                                     与此同时/i ，/w 在/p 东线/nl 俄/j 军/n 攻入/v 东/nd 普鲁士/ns 。/w 
		
			
                                        142
                                     德国/ns 只得/d 从/p 西线/nl 抽/v 兵/n 到/v 东线/nl ，/w 同时/a 在/p 东/nd 西/nd 两/m 线/n 作战/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     不久/nt 德军/n 打败/v 这/r 部分/n 俄/j 军/n ，/w 进入/v 俄国/ns 。/w 
		
			
                                        144
                                     但/c 同时/c ，/w 俄/j 军/n 挫败/v 奥/j 军/n ，/w 深入/v 奥匈帝国/ns 东北部/ns 。/w 
		
			
                                        145
                                     到/v 年底/nl ，/w 东线/nl 也/d 出现/v 双方/n 的/u 对峙/v 局面/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     １９１５/m 年/nt ，/w 德国/ns 在/p 东线/nl 集中/v 兵力/n ，/w 想/v 一举/d 击溃/v 俄国/ns ，/w 结束/v 东线/nl 战争/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     德国/ns 虽然/c 占/v 了/u 大片/n 俄国/ns 领土/n ，/w 重创/v 了/u 俄/j 军/n ，/w 但/c 没/d 能/vu 使/v 俄国/ns 投降/v ，/w 东线/nl 的/u 威胁/v 依然/a 存在/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     德国/ns 的/u 计划/n 又/d 落空/v 了/u 。/w 
		
			
                                        149
                                     １９１６/m 年/nt ，/w 战争/n 重心/n 又/d 转回/v 西线/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     战争/n 双方/n 都/d 认为/v 这/r 是/vl 决定性/n 的/u 一/m 年/nt ，/w 想/v 给/v 对方/n 致命/v 一/m 击/v ，/w 赢得/v 战争/n ，/w 因此/c 战争/n 更/d 激烈/a ，/w 更/d 残酷/a 。/w 
		
			
                                        151
                                     这/r 一/m 年/nt 里/nd ，/w 又/d 发生/v 了/u 两/m 次/q 大/a 规模/n 的/u 战役/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     ２/m 月/nt ，/w 德军/n 发动/v 猛攻/v ，/w 准备/v 攻下/v 法国/ns 的/u 凡尔登/ns 。/w 
		
			
                                        153
                                     凡尔登/ns 是/vl 法国/ns 的/u 战略/n 要地/n ，/w 法军/j 拼死/v 保卫/v ，/w 绝不/d 后退/v ，/w 坚持/v 了/u 几个/m 月/nt 。/w 
		
			
                                        154
                                     ７/m 月/nt 中旬/nt 以后/nt ，/w 法军/j 逐渐/d 取得/v 主动/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     此后/nt ，/w 法军/j 两/m 次/q 反攻/v 获胜/v ，/w 收复/v 大部分/n 失地/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     在/p 凡d尔登/ns 战役/n 中/nd ，/w 双方/n 共/d 伤亡/v ７０/m 多/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     为/p 牵制/v 德军/n ，/w 支援/v 凡尔登/ns ，/w 英/j 法/j 联军/n 于/p ７/m 月初/nt 在/p 法国/ns 北部/nd 发动/v 了/u 一/m 次/q 大/a 规模/n 战役/n ─/w ─/w 索姆/ns 河/n 战役/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     在/p 这次/r 战役/n 中/nd ，/w 英国/ns 首次/d 使用/v 了/u 新式/a 武器/n ─/w ─/w 坦克/n ，/w 使/v 德军/n 大/a 为/v 震惊/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     这次/r 战役/n 中/nd ，/w 双方/n 各/r 损失/v ６０/m 多/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     １９１６/m 年/nt 的/u 这/r 两/m 次/q 战役/n ，/w 双方/n 都/d 没有/v 达到/v 自己/r 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     帝国主义/n 大战/v 使/v 各/r 交战国/n 人民/n 深受/v 苦难/n ，/w 统治者/n 也/d 感到/v 人力/n 、/w 物力/n 消耗/v 太/d 大/a ，/w 很/d 难/a 再/d 坚持/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        162
                                     １９１７/m 年/nt １１/m 月/nt ，/w 俄国/ns 十月革命/n 爆发/v ，/w 建立/v 了/u 苏维埃/ns 政权/n ，/w 新生/a 的/u 苏维埃/n 俄国/ns 坚决/v 退出/v 了/u 帝国主义/n 战争/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     美国/ns 在/p 大战/v 爆发/v 后/nd ，/w 宣布/v 中立/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     它/r 利用/v &quot;/w 中立/v &quot;/w 地位/n 同/c 交战/v 各国/n 作/v 生意/n ，/w 大/d 发/v 战争/n 财/n ，/w 国力/n 大/a 增/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     大战/v 进行/v 了/u 两/m 年/nt 多/m ，/w 交战/v 双方/n 都/d 已/d 精疲力竭/i ，/w 严重/a 地/u 削弱/v 了/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     美国/ns 看准/v 时机/n ，/w 找/v 借口/n 在/p １９１７/m 年/nt 对/p 德/n 宣战/v ，/w 以/p 坐/v 收/v 渔翁/n 之/u 利/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     美国/ns 的/u 参战/v ，/w 使/v 协约国/n 集团/n 的/u 经济/n 、/w 军事/n 实力/n 大/a 增/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     俄国/ns 十月革命/n 产生/v 了/u 重大/a 影响/v ，/w 交战/v 各国/n 都/d 发生/v 了/u 革命/a 运动/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     １９１８/m 年/nt 奥匈帝国/ns 瓦解/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     同年/d 德国/ns 发生/v 起义/v ，/w 德皇/n 倒台/v 后/nd 外逃/v ，/w 德国/ns 宣布/v 投降/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     第一次世界大战/n 以/p 同盟国/n 的/u 失败/v 宣告/v 结束/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     第一次世界大战/n 是/vl 一/m 场/q 帝国主义/n 的/u 掠夺/v 战争/n ，/w 是/vl 非/d 正义/a 的/u ，/w 它/r 给/v 交战/v 各国/n 的/u 人民/n 带来/v 深重/a 苦难/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     大战/v 进行/v 了/u 四/m 年/nt 多/m ，/w 共/d 卷入/v ３０/m 多/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 的/u １５亿/m 人口/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     双方/n 都/d 拿出/v 自己/r 的/u 新式/n 武器/n 相互/d 厮杀/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     飞机/n 、/w 坦克/n 、/w 毒气/n 第一/m 次/q 出现/v 在/p 战场/nl 上/nd ，/w 远程/a 大炮/n 杀伤力/n 巨大/a ，/w 所以/c 伤亡/v 人数/n 十分/d 惊人/a 。/w 
		
			
                                        176
                                     文艺复兴/v 以前/nd ，/w 欧洲/ns 的/u 基督教会/n 长期/nt 垄断/v 知识/n 和/c 阻挠/v 人们/n 对于/p 自然规律/n 的/u 探索/v ，/w 封建迷信/n 十分/d 盛行/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     但是/c ，/w 随着/v 文艺复兴/v 以来/nd 的/u 思想/n 解放/v 运动/n ，/w 人们/n 逐渐/d 用/v 科学/a 的/u 方法/n 观察/v 世界/n ，/w 在/p 同/c 基督教/n 神学/n 不/d 断/v 斗争/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 逐步/d 建立/v 了/u 各种/r 近代/nt 科学/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     近代/nt 欧美/j 的/u 自然科学/n 由此/d 得到/v 了/u 巨大/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     １７/m 世纪/nt ，/w 英国/ns 科学家/n 牛顿/nh （/w １６４２/m -/w １７２７/m 年/nt ）/w ，/w 为/p 自然科学/n 的/u 发展/v 作/v 出/vd 了/u 巨大/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     牛顿/nh 自幼/d 就/d 爱好/v 观察/v 周围/nd 事物/n ，/w 爱好/v 手工/n ，/w 喜欢/v 装置/n 简单/a 的/u 机械/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     他/r 在/p 中学/n 学习/v 时/nt 勤奋好学/v ，/w 成绩/n 优异/a ，/w 因而/c 被/p 推荐/v 进入/v 著名/a 的/u 剑桥/ns 大学/n 学习/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     在/p 那里/r ，/w 他/r 潜心/d 地/u 研究/v 了/u 数学/n 、/w 光学/n 和/c 天文学/n ，/w 为/p 后来/nt 的/u 学术/n 研究/v 打下/v 了/u 坚实/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     牛顿/nh 的/u 一生/n 在/v 许多/a 科学/n 门类/n 中/nd ，/w 都/d 作出/v 了/u 杰出/a 的/u 贡献/n ，/w 在/p 物理学/n 方面/n 的/u 贡献/n 尤/d 为/v 突出/a 。/w 
		
			
                                        184
                                     他/r 提出/v 了/u 著名/a 的/u &quot;/w 牛顿/nh 运动/n 定律/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        185
                                     他/r 还/d 提出/v 了/u 万有引力/n 定律/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     牛顿/nh 对/p 万有引力/n 的/u 研究/v 有/v 一/m 个/q 生动/a 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     据说/v 牛顿/nh 有一次/n 正在/d 思考/v 科学/n 问题/n 时/nt ，/w 他/r 看到/v 苹果/n 从/p 树上/nl 落/v 了/u 下来/vd ，/w 这/r 一/m 普通/a 的/u 自然/a 现象/n 引起/v 了/u 牛顿/nh 更深/a 的/u 思考/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     牛顿/nh 认为/v ，/w 物体/n 之间/nd 存在/v 着/u 互相/d 吸引/v 的/u 力/n ，/w 譬如/v 星球/n 和/c 星球/n 之间/nd 就/d 存在/v 着/u 互相/d 吸引/v 的/u 力/n ，/w 这/r 种/q 力/n 的/u 存在/n ，/w 使/v 所有/a 的/u 星球/n 包括/v 太阳/n 和/c 地球/n 按照/p 一定/d 的/u 距离/n 和/c 速度/n 运行/v ，/w 而/c 不致于/v 产生/v 混乱/a 。/w 
		
			
                                        189
                                     物体/n 和/c 地球/n 之间/nd 也/d 存在/v 着/u 这/r 种/q 引力/n ，/w 这/r 就/d 是/vl 物体/n 为什么/r 会/vu 落地/v 这/r 一/m 问题/n 的/u 最好/a 解释/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     到/v １９/m 世纪/nt ，/w 在/p 几/r 代/q 科学家/n 努力/v 研究/v 的/u 基础上/n ，/w 许多/a 科学/n 门类/n 逐步/d 建立/v 起/v 系统/a 的/u 科学/n 理论/n 体系/n ，/w 何如/r 生物学/n 方面/n 的/u 科学/n 进化论/n 的/u 创立/v ，/w 化学/n 方面/n 的/u 元素/n 周期表/n 的/u 排列/v ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        191
                                     科学/n 进化论/n 的/u 创立者/n 是/vl 英国/ns 科学家/n 达尔文/nh （/w １８０９/m -/w １８８２/m 年/n ）/w 。/w 
		
			
                                        192
                                     达尔文/nh 曾经/d 用/v 了/u 将近/d 五/m 年/n 的/u 时间/nt ，/w 在/p 南美洲/ns 东西/nd 海岸/nl 进行/v 了/u 科学/a 考察/v ，/w 观察/v 到了/v 许多/a 新奇/a 的/u 自然/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     后来/nt ，/w 达尔文/nh 又/d 在/p 国内/nl 进行/v 了/u 多年/nt 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     １８５９/m 年/nt ，/w 他/r 发表/v 了/u 科学/n 名著/n 《/w 物种/n 起源/n 》/w 。/w 
		
			
                                        195
                                     《/w 物种/n 起源/n 》/w 揭示/v 了/u 动物/n 在/p 不/d 断/v 的/u 生存/v 竞争/v 中/nd 逐渐/d 进化/v 的/u 科学/n 规律/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     １９/m 世纪/nt 末期/nt ，/w 科学/n 出现/v 了/u 革命性/n 的/u 突破/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     当时/nt ，/w 科学家/n 发现/v 了/u 一/m 种/q 称为/v Ｘ/ws 射线/n 的/u 神秘/a 的/u 放射线/n ，/w 并/c 开始/v 对/p 能够/vu 放射/v 类似/a 射线/n 的/u 元素/n 进行/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     出生/v 于/p 波兰/ns 的/u 著名/a 女/f 科学家/n 居里夫人/nh （/w １８６７/m -/w １９３４/m 年/nt ）/w 在/p 对/p 放射性元素/v 的/u 研究/v 中/nd 作出/v 了/u 杰出/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     经过/p 长/a 时期/nt 的/u 艰苦/a 工作/v ，/w １９０２/m 年/nt ，/w 居里夫人/nh 成功/a 地/u 提炼/v 出/vd 了/u 一/m 种/q 新/a 的/u 放射性元素/n ─/w ─/w 镭/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     镭/n 的/u 发现/v 开辟/v 了/u 科学/a 世界/n 的/u 新/a 领域/n ，/w 不仅/d 是/vl 科学/n 研究/v 上/nd 划时代/v 的/u 重大/a 发现/v ，/w 而且/c 可以/vu 应用/v 于/p 医学/n 上/nd ，/w 造福/v 于/p 人类/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     文艺复兴/v 以后/nt ，/w 欧洲/ns 的/u 文学/n 进入/v 古典主义/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        202
                                     古典主义/n 继承/v 了/u 文艺复兴/v 的/u 主张/n ，/w 在/p 创作/v 实践/v 和/c 理论/n 上/nd 都/d 以/p 古代/n 希腊/ns 、/w 罗马/ns 的/u 文学/n 艺术/n 为/v 典范/n ，/w 采用/v 了/u 大量/a 的/u 古典/a 题材/n ，/w 因而/c 有/v &quot;/w 古典主义/n &quot;/w 的/u 名称/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     古典主义/n 文学/n 主要/a 在/p 英国/ns ，/w 尤其/d 是/vl 在/p 法国/ns 得到了/v 繁荣/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     古典主义/n 文学/n 的/u 代表人物/n 有/v 法国/ns 戏剧/n 大师/n 莫里哀/nh （/w １６２２/m -/w １６７３/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        205
                                     喜剧/n 《/w 伪君子/n 》/w 是/vl 莫里哀/nh 的/u 著名/a 作品/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     剧中/n 塑造/v 了/u 一/m 个/q 伪君子/n 达尔杜弗/nh 的/u 形象/n ，/w 辛辣/a 地/u 讽刺/v 了/u 封建/a 宗教/n 的/u 伪善/v 本质/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     《/w 伪君子/n 》/w 一/m 剧/n 影响/v 非常/d 广泛/a ，/w 在/p 西方/ns 国家/n ，/w 人们/n 至今/d 以/p 达尔杜弗/nh 一/m 词/n 作为/v &quot;/w 伪君子/n &quot;/w 的/u 代名词/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     １８/m 世纪/nt 末期/nt ，/w 欧洲/ns 兴起/v 了/u 浪漫主义/n 文学/n 艺术/n 运动/n ，/w 在/p 全/a 欧洲/ns 范围/nl 内/nd 诞生/v 了/u 一/m 批/q 杰出/a 的/u 浪漫主义/n 诗人/n 和/c 作家/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     他们/r 推崇/v 想象/v 丰富/a 的/u 中世纪/nt 欧洲/ns 民间文学/n ，/w 追求/v 个性/n 的/u 自由/a 和/c 解放/v ，/w 为/p 近代/nt 文学/n 艺术/n 的/u 发展/v 作出/v 了/u 杰出/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     在/p 法国/ns ，/w 雨果/nh （/w １８０２/m -/w １８８５/m 年/nt ）/w 是/vl 浪漫主义/n 文学/n 的/u 杰出/a 代表/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     他/r 漫长/a 的/u 一生/n ，/w 创作/v 出/vd 数量/n 惊人/a 的/u 诗歌/n 、/w 戏剧/n 和/c 小说/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     著名/a 小说/n 《/w 巴黎圣母院/n 》/w 通过/p 描述/v 一/m 个/q 善良/a 无辜/a 的/u 吉卜赛/ns 少女/n 的/u 悲惨/a 遭遇/n ，/w 无情/a 地/u 揭示/v 了/u 教会/n 和/c 封建/a 专制/a 统治/v 的/u 黑暗/a 、/w 野蛮/a 与/c 残暴/a ，/w 强烈/a 地/u 反映/v 了/u 作品/n 的/u 进步/a 思想/n 倾向/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     长篇小说/n 《/w 悲惨/a 世界/n 》/w 是/vl 雨果/nh 的/u 代表/v 作品/n 之一/r ，/w 也是/v 杰出/a 的/u 世界/n 文学/n 名著/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     作品/n 以/p 严谨/a 的/u 结构/n ，/w 展现/v 了/u 一/m 幅/q １９/m 世纪/nt 前/nd 半期/nt 法国/ns 的/u 社会/n 政治/n 生活/n 的/u 宏大/a 画卷/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     普希金/nh （/w １７９９/m -/w １８３７/m 年/nt ）/w 是/vl 俄国/ns 浪漫主义/n 文学/n 的/u 代表人物/n ，/w 也是/v 俄国/ns 文学/n 的/u 奠基者/n 和/c 俄罗斯/ns 文学语言/n 的/u 创建/v 者/k 。/w 
		
			
                                        216
                                     他/r 善于/v 学习/v 丰富/a 的/u 人民/n 语言/n ，/w 善于/v 从/p 民间/n 文学/n 中/nd 吸取/v 养料/n ，/w 在/p 他/r 短促/a 的/u 一生/n 中/nd ，/w 写下/v 了/u 大量/a 的/u 抒情诗/n 、/w 小说/n 和/c 戏剧/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     长篇/n 诗体/n 小说/n 《/w 叶甫盖尼&#183;奥涅金/nh 》/w ，/w 是/vl 普希金/nh 的/u 代表/v 作品/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     小说/n 描写/v 了/u 贵族/n 青年/n 奥涅金/nh 的/u 生活/n 经历/n ，/w 反映/v 了/u 窒息/v 青年/n 思想/n 的/u 俄国/ns 社会/n 的/u 现实/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     普希金/nh 的/u 许多/a 抒情诗/n 感情/n 真挚/a ，/w 给/v 人/n 以/p 温暖/a 和/c 鼓舞/v ，/w 成为/v 人人/n 传诵/v 的/u 名作/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     在/p 不幸/a 的/u 日子/n 里/nd 不要/v 焦急/a ，/w  相信/v 吧/u ，/w 愉快/a 的/u 一天/nt 正/d 等待/v 着/u 你/r 。/w 
		
			
                                        221
                                     １９/m 世纪/nt ３０/m 年代/nt 开始/v ，/w 欧美/j 国家/n 出现/v 了/u 一/m 股/q 新/a 的/u 文学/n 潮流/n -/w -/w 批判/v 现实主义/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     批判/v 现实主义/n 文学/n 以/p 尖锐/a 的/u 笔触/n ，/w 真实/a 地/u 表现/v 现实/a 生活/n ，/w 揭露/v 社会/n 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     巴尔扎克/nh （/w １７９９/m -/w １８５０/m 年/nt ）/w 是/vl 法国/ns １９/m 世纪/nt 批判/v 现实主义/n 文学/n 的/u 伟大/a 代表/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     他/r 一生/n 十分/d 勤奋/a ，/w 写出/v 了/u 一/m 部/q 又/d 一/m 部/q 长篇巨著/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     他/r 的/u 主要/a 作品/n 《/w 人间/n 喜剧/n 》/w 共/d 包括/v ９０/m 多/m 部/q 长篇/n 、/w 中篇/n 和/c 短篇小说/n ，/w 被/p 恩格斯/nh 誉为/v 一/m 部/q &quot;/w 伟大/a 的/u 作品/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        226
                                     《/w 人间/n 喜剧/n 》/w 写出/v 了/u 贵族/n 阶级/n 的/u 没落/a 衰亡/v 和/c 资产阶级/n 的/u 上升/v 发展/v ，/w 提供/v 了/u 社会/n 各个/a 领域/n 无比/d 丰富/a 的/u 生动/a 细节/n 和/c 形象化/v 的/u 历史/n 材料/n ，/w 成为/v 人类/n 文化/n 的/u 宝贵/a 财富/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     差不多/a 和/c 巴尔扎克/nh 同/c 时代/nt 的/u 狄更斯/nh （/w １８１２/m -/w １８７０/m 年/nt ）/w 是/vl 英国/ns 批判/v 现实主义/n 的/u 杰出/a 作家/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     他/r 的/u 著名/a 小说/n 有/v 《/w 大卫&#183;科波菲尔/nh 》/w 和/c 《/w 艰难/a 时世/nt 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     前/nd 一/m 部/q 小说/n 写/v 它/r 的/u 主人公/n 靠/v 自己/r 的/u 奋斗/v ，/w 寻找/v 生活/n 道路/n ，/w 终于/d 成为/v 著名/a 作家/n ，/w 是/vl 一/m 部/q 自传/n 性质/n 的/u 小说/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     后/nd 一/m 部/q 小说/n 以/p 煤矿/n 工人/n 斗争/n 为/v 背景/n ，/w 描写/v 了/u 劳资/n 之间/nd 的/u 尖锐/a 对立/v ，/w 揭露/v 了/u 资产阶级/n 对/p 无产/v 者/k 的/u 身心/n 摧残/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     欧美/j 近代/nt 音乐/n 和/c 绘画/v 的/u 发展/v ，/w 也/d 象/v 近代/nt 文学/n 的/u 发展/v 一样/a ，/w 十分/d 丰富/a 和/c 繁荣/a 。/w 
		
			
                                        232
                                     在/p 发展/v 过程/n 中/nd ，/w 也/d 诞生/v 了/u 古典主义/n 、/w 浪漫主义/n 和/c 现实主义/n 的/u 音乐/n 和/c 绘画/v 的/u 流派/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     各种/r 流派/n 和/c 各个/r 时期/nt 中的/v 音乐家/n 和/c 画家/n ，/w 都/d 为/p 近代/nt 音乐/n 和/c 绘画/v 的/u 发展/v 作出/v 了/u 巨大/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     贝多芬/nh （/w １７７０/m -/w １８２７/m 年/nt ）/w 是/vl 近代史/nt 上/nd 最/d 伟大/a 的/u 音乐家/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     贝多芬/nh 早年/nt 深/a 受/v 启蒙运动/n 和/c 法国大革命/n 的/u 影响/v ，/w 毕生/n 追求/n 自由/a 和/c 民主/a 的/u 理想/n ；/w 他/r 的/u 作品/n 是/vl 欧洲/ns 古典音乐/n 的/u 顶峰/n ，/w 意境/n 开阔/a ，/w 曲调/n 雄浑/a 有力/a ，/w 旋律/n 优美/a 流畅/a 。/w 
		
			
                                        236
                                     贝多芬/nh 的/u 一生/n 充满/v 了/u 挫折/v ，/w 在/p 创作/v 盛年/n 双/q 耳/n 失聪/v ，/w 生活/n 上/nd 也/d 多次/m 失意/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     但/c 他/r 决意/v 要/v &quot;/w 扼住/v 命运/n 的/u 咽喉/n &quot;/w ，/w 向/p 命运/n 挑战/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     他/r 的/u 著名/a 作品/n 《/w 命运/n 交响曲/n 》/w （/w 《/w 第五/m 交响曲/n 》/w ）/w 、/w 《/w 田园/n 交响曲/n 》/w （/w 《/w 第六/m 交响曲/n 》/w ）/w 和/c 《/w 合唱/v 交响曲/n 》/w （/w 《/w 第九/m 交响曲/n 》/w ）/w 就/d 表达/v 了/u 他/r 一生/nt 蔑视/v 权贵/n 、/w 热爱/v 人类/n 的/u 崇高/a 理想/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     在/p 近代/nt 美术史/n 上/nd ，/w 法国/ns 的/u 德拉克洛瓦/nh （/w １７９８/m -/w １８６３/m 年/nt ）/w 是/vl 杰出/a 的/u 浪漫主义/n 画家/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     他/r 被/p 誉为/v &quot;/w 浪漫主义/n 的/u 狮子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        241
                                     德拉克洛瓦/nh 是/vl -/m 个/q 情感/n 丰富/a 、/w 知识/n 广博/a 、/w 多才多艺/i 的/u 人/n ，/w 他/r 的/u 作品/n 充满/v 了/u 对/p 自由/a 的/u 渴望/v 和/c 丰富/a 的/u 想象力/n ，/w 气势/n 雄壮/a 如同/v 汹涌澎湃/a 的/u 海洋/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     他/r 的/u 著名/a 作品/n 《/w 自由/a 引导/v 人民/n 》/w ，/w 描绘/v 了/u 法国/ns 人民/n 反对/v 王权/n 复辟/v 的/u 斗争/v 场面/n ，/w 画面/n 上/nd 一/m 位/q 美丽/a 的/u 自由/a 女神/n ，/w 高举/v 着/u 代表/v 共和制/n 的/u 三/m 色/n 旗/n ，/w 引导/v 人民/n 勇敢/a 地/u 前进/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     １９１７/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 工人/n 和/c 士兵/n 在/p 布尔什维克/n 党/n 的/u 领导/v 下/vd ，/w 发动/v 武装/n 起义/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        244
                                     二/m 月/nt 革命/a &quot;/w 结束/v 了/u 沙皇/nh 专制/a 制度/n 在/p 俄国/ns 的/u 统治/v ，/w 但是/c ，/w 革命/a 后/nd 建立/v 的/u 资产阶级/n 临时/a 政府/n ，/w 继续/v 进行/v 罪恶/n 的/u 帝国主义/n 战争/n ，/w 奴役/v 广大/a 劳动人民/n ，/w 并/c 企图/v 消灭/v 革命/n 中/nd 诞生/v 的/u 工兵/n 代表/n 苏维埃/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     １９１７/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 遭受/v 沙皇/nh 长期/nt 迫害/v 的/u 无产阶级/n 革命/n 领袖/n 列宁/nh ，/w 结束/v 了/u 流亡/v 生活/n ，/w 从/p 国外/n 回到/v 了/u 彼得格勒/ns 。/w 
		
			
                                        246
                                     成千上万/i 的/u 工人/n 、/w 士兵/n 和/c 革命/a 群众/n ，/w 争先恐后/i 地/u 奔赴/v 车站/n ，/w 欢迎/v 自己/r 爱戴/v 的/u 领袖/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     当/p 列宁/nh 在/p 欢迎/v 者/k 面前/nd 出现/v 的/u 时候/nt ，/w 人群/n 里/nd 响起/v 了/u 雷鸣/v 般/n 的/n 欢呼声/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     号召/v 人们/n 去/vd 夺取/v 新/a 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     布尔什维克/n 党/n 根据/v 列宁/nh 的/u 指示/n ，/w 制订/v 了/u 武装/n 起义/v 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     １０/m 月/nt ，/w 彼得格勒/ns 苏维埃/n 根据/v 党/n 的/u 决定/v ，/w 成立/v 了/u 革命/a 军事/n 委员会/n ，/w 以/p 领导/v 武装/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     临时政府/n 得到/v 即将/d 武装/n 起义/v 的/u 消息/n 以后/nt ，/w 于/p １１/m 月/nt ６/m 日/nt 封闭/v 了/u 布尔什维克/n 党/n 的/u 机关报/n 《/w 工人/n 之/u 路/n 报/n 》/w ，/w 并/c 企图/v 占领/v 党中央/n 所在地/n -/w -/w 斯莫尔尼宫/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     在/p 这/r 千钧一发/i 的/u 时刻/nt ，/w 党中央/n 根据/v 列宁/nh 的/u 指示/n ，/w 决定/v 立即/d 起义/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     当天/n 晚上/nt ，/w 列宁/nh 来到/v 起义/v 总指挥部/n -/w -/w 斯莫尔尼宫/n ，/w 亲自/d 领导起义/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     整个/a 晚上/nt 到/v 第二/m 天/nt 早晨/nt ，/w ２０万/m 赤卫队员/n 、/w 革命/a 士兵/n 和/c 水手/n 迅速/a 占领/v 了/u 彼得格勒/ns 的/u 主要/a 桥梁/n 、/w 火车站/n 、/w 邮电局/n 、/w 国家/n 银行/n 和/c 政府/n 机关/n 等/u 战略/n 要点/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     ９/m 点/nt 多/m 钟/nt ，/w &quot;/w 阿芙乐尔/n &quot;/w 号/n 巡洋舰/n 发出/v 了/u 向/p 敌人/n 最后/a 攻击/v 的/u 炮声/n ，/w 工人/n 赤卫队/n 员/k 和/c 士兵/n 们/k 在/p 雷鸣/v 般/n 的/u &quot;/w 乌拉/e &quot;/w 声中/n ，/w 迅猛/a 地/u 冲进/v 了/u 冬宫/ns 。/w 
		
			
                                        256
                                     在/p 冬宫/ns 的/u 石阶/n 上/nd 和/c 许多/a 房间/n 里/nd ，/w 同/c 士官/n 生/v 展开/v 了/u 激烈/a 的/u 白刃战/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     深夜/nt ，/w 冬宫/ns 被/p 攻克/v ，/w 龟缩/v 在/p 那里/r 的/u 临时/d 政府/n 成员/n 全部/a 被擒/v ，/w 彼得格勒/nh 武装/n 起义/v 胜利/v 了/u 。/w 
		
			
                                        258
                                     １９１７/m 年/nt １１/m 月/nt ７/m 日/nt 夜/nt ，/w 全/a 俄/j 第二/m 次/q 苏维埃/n 代表大会/n 在/p 战斗/v 声中/n 开幕/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     大会/n 首先/c 通过/v 了/u 列宁/nh 起草/v 的/u 《/w 告/v 工人/n 、/w 士兵/n 和/c 农民/n 书/n 》/w ，/w 宣告/v 各地/n 全部/n 政权/n 一律/d 转归/v 工/n 兵/n 农/n 代表/n 苏维埃/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     在/p 这次/r 大会/n 上/nd ，/w 成立/v 了/u 世界/n 上/nd 第一/m 个/q 工农/n 苏维埃/n 政府/n -/w -/w 人民委员会/n ，/w 无产阶级/n 的/u 伟大/a 导师/n 列宁/nh 当选/v 为/v 主席/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     布尔什维克/n 党/n 在/p 十月/nt 起义/v 胜利/v 以后/nt ，/w 着手/v 建立/v 无产阶级/n 的/u 国家机器/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     临时政府/n 的/u 各个/a 部门/n 、/w 旧/a 法院/n 和/c 旧/a 警察/n 都/d 被/p 取消/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     人民/n 委员会/n 的/u 各个/a 部门/n 、/w 人民法院/n 和/c 工人/n 民警/n 相继/d 建立/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     人民/n 政权/n 还/d 解散/v 了/u 旧/a 军队/n ，/w 开始/v 建立/v 新/a 的/u 工农红军/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     十月革命/n 胜利/v 以后/nt 不久/nt ，/w 苏维埃/n 政权/n 在/p 全国/n 范围/n 内/nd 建立/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     俄国/ns 被/p 推翻/v 的/u 地主/n 、/w 资产阶级/n 和/c 国际/n 帝国主义/n ，/w 极端/d 仇视/v 新生/v 的/u 无产阶级/n 国家/n ，/w 他们/r 互相/d 勾结/v ，/w 发动/v 了/u 猖狂/a 的/u 进攻/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     帝国主义/n 干涉/v 军/n 和/c 由/p 他们/r 援助/v 的/u 反革命/n 武装/n 从/p 四面八方/i 扑向/v 革命政权/n ，/w 并/c 在/p 许多/a 城市/n 策动/v 暗杀/v 和/c 叛乱/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     １９１８/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 反革命/n 分子/n 用/v 带有/v 毒药/n 的/u 子弹/n 刺伤/v 了/u 列宁/nh 。/w 
		
			
                                        269
                                     苏维埃/n 政权/n 严厉/a 镇压/v 了/u 国内/n 的/u 反革命/n 叛乱/v ，/w 并/c 领导/v 军民/n 奋勇/d 杀敌/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     从/p １９１９/m 年/nt 春天/nt 到/v １９２０/m 年/nt ，/w 由/p 协约国/n 武装/v 起来/vd 的/u 白匪军/n ，/w 先后/d 从/p 东方/nl 、/w 南方/nl 和/c 克里木/ns 方向/n 发动/v 进攻/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     英勇/a 的/u 红军/n 战士/n 在/p 后方/nl 工人阶级/n 的/u 强大/a 支援/v 下/vd ，/w 打败/v 了/u 敌人/n 的/u 进攻/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     苏维埃/n 人民/n 的/u 英勇/a 战斗/v ，/w 保卫/v 了/u 十月革命/n 的/u 胜利/v 成果/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     俄国/ns 十月革命/n 是/vl 人类/n 历史上/n 第一/m 个/q 获得/v 胜利/v 的/u 无产阶级/n 社会主义革命/n ，/w 它/r 开辟/v 了/u 人类/n 历史/n 的/u 新纪元/n ，/w 为/p 人类/n 的/u 解放/v 事业/n 指出/v 了/u 光明/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     １９２１/m 年/nt 开始/v ，/w 俄共/j （/w 布/j ）/w 把/p 工作/n 的/u 重点/d 转移/v 到了/v 恢复/v 国民经济/n 和/c 进行/v 社会主义/n 建设/v 的/u 轨道/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        275
                                     为了/p 调动/v 农民/n 的/u 生产/v 积极性/n ，/w 更/d 好/a 地/u 发展/v 经济/n ，/w １９２１/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 俄共/j （/w 布/j ）/w 第十/m 次/q 代表大会/n ，/w 通过/v 了/u 实行/v 新经济/n 政策/n 的/u 决议/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     新经济/n 政策/n 规定/v ：/w （/w １/m ）/w 用/v 固定/a 的/u 粮食/n 税/n 代替/v 余粮/n 收集/v 制/k ，/w 农民/n 交纳/v 粮食/n 税/n 后/nt 剩下/v 的/u 粮食/n 归/p 个人/n 支配/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     （/w ２/m ）/w 将/d 某些/r 国有/f 企业/n 租给/v 国内/n 资本家/n 、/w 合作社/n 经营/v ，/w 或者/d 按/p 一定/d 条件/n 让/v 外国/n 资本/n 家/k 经营/v ；/w 还/d 恢复/v 小型/n 的/u 私人/n 企业/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     （/w ２/m ）/w 废除/v 实物/n 配给/v 制/k ，/w 实行/v 商品/n 买卖/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     新经济/n 政策/n 通过/p 在/p 一定/d 限度/n 内/nd 恢复/v 资本主义/n ，/w 发展/v 商品生产/v ，/w 促进/v 了/u 国民经济/n 的/u 恢复/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     １９２２/m 年/nt ，/w 苏维埃/n 国家/n 各族/n 人民/n 在/p 自愿/a 平等/a 的/u 基础上/n ，/w 成立/v 了/u 苏维埃/n 社会主义/n 共和国/n 联盟/n ，/w 简称/v 苏联/ns 。/w 
		
			
                                        281
                                     １９２５/m 年/nt ，/w 苏联/ns 进入/v 了/u 社会主义建设/n 时斯/nt 。/w 
		
			
                                        282
                                     苏联/ns 共产党/n 在/p 斯大林/n 的/u 领导/v 下/vd ，/w 通过/v 了/u 社会主义/n 工业化/n 的/u 总路线/n ，/w 决定/v 把/p 苏联/ns 从/p 农业/n 国/n 变为/v 工业国/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     在/p 建设/v 中/nd ，/w 苏联/ns 采取/v 优先/v 发展/v 重工业/n 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     从/p １９２８/m 年/nt 到/v １９４１/m 年/nt ，/w 苏联/ns 进行/v 了/u 三/m 个/q 五/m 年/nt 计划/n 的/u 建设/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     第一/m 、/w 二/m 个/q 五年计划/n 的/u 完成/v ，/w 使/v 苏联/ns 在/p 历史上/n 第一/m 次/q 建立/v 了/u 拖拉机/n 、/w 汽车/n 、/w 航空/n 、/w 化学/n 和/c 机器/n 制造/v 等/u 工业/n 部门/n ，/w 工业/n 总产值/n 跃居/u 欧洲/ns 第一/m 位/q ，/w 世界/n 第二/m 位/q 。/w 
		
			
                                        286
                                     苏联/ns 第三/m 个/q 五年计划/n 进行/v 期间/nt ，/w 又/d 取得/v 很/d 大/a 成绩/n ，/w 但/c 由于/c １９４１/m 年/nt 法西斯/n 德国人/n 侵/v ，/w 苏联/ns 才/d 被迫/v 中断/v 社会主义建设/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     第一次世界大战/n 结束/v 后/nd 的/u 几/r 年/nt 内/nd ，/w 无产阶级/n 革命/a 高潮/n 席卷/v 了/u 整个/a 欧洲/ns 。/w 
		
			
                                        288
                                     深深/d 地/u 陷于/v 第一次世界大战/n 中的/v 德国/ns ，/w 在/p 战争/n 后期/nt 发生/v 了/u 深刻/a 的/u 危机/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     工人/n 和/c 士兵/n 再也/d 不/d 愿意/v 把/p 这/r 场/q 没有/v 希望/n 的/u 战争/n 进行/v 下去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     １９１８/m 年/nt １１/m 月/nt ，/w 柏林/ns 的/u 工人/n 和/n 士兵/n 举行/v 起义/v ，/w 德国/ns 的/u 皇帝/n 仓皇/a 出逃/v ，/w 帝制/n 被/p 推翻/v 了/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     这/r 场/q 在/p １１/m 月/nt 爆发/v 的/u 革命/n 被/p 称为/v 德国/ns 十一月/nt 革命/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     很快/a ，/w 资产阶级/n 性质/n 的/u 临时政府/n 成立/v 了/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     它/r 决心/v 以/p 武力/n 绞杀/v 革命/a 。/w 
		
			
                                        294
                                     １９１９/m 年/nt 初/a ，/w ５０万/m 柏林/ns 工人/n 举行/v 反对/v 临时政府/n 的/u 示威/v 游行/v ，/w 遭到/v 了/u 临时政府/n 的/u 血腥/n 屠杀/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     １９１９/m 年/nt ，/w 德国/ns 南部/nd 慕尼黑/ns 工人/n 举行/v 起义/v ，/w 一度/d 建立/v 了/u 巴伐利亚/ns 苏维埃/n 共和国/n ，/w 巴伐利亚/ns 苏维埃/n 共和国/n 被/p 镇压/v 后/nd ，/w 十一月/nt 革命/n 结束/v 了/u 。/w 
		
			
                                        296
                                     十一月/nt 革命/a 之后/nt ，/w １９１９/m 年/nt ，/w 德国/ns 在/p 一/m 个/q 小/a 城市/n 魏玛/ns 通过/v 了/u 一/m 部/q 资产阶级/n 宪法/n ，/w 史称/v 魏玛/ns 宪法/n ，/w 从此/c 德国/ns 进入/v 了/u 魏玛/ns 共和国/n 时期/nt ，/w 直到/v １９３３/m 年/nt 德国/ns 法西斯/n 上台/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     经过/p 第一次世界大战/n ，/w 奥匈帝国/n 瓦解/v 了/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     １９１８/m 年/nt ，/w 匈牙利/ns 成立/v 了/u 资产阶级/n 和/c 社会民主党/n 联合/v 执政/v 的/u 共和国/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     同时/c ，/w 匈牙利/ns 共产党/n 也/d 随之/v 诞生/v ，/w 并/c 提出/v 了/u 社会主义/n 革命/v 的/u 口号/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     匈牙利/ns 共产党/n 广泛/a 建立/v 基层/n 组织/n ，/w 切实/a 地/u 掌握/v 了/u 一/m 批/q 武装力量/n ，/w 影响/v 越来越/d 大/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     协约国/n 帝国主义/n 眼看/d 匈牙利/ns 即将/d 爆发/v 革命/v ，/w 就/d 迫不及待/i 地/u 向/p 匈牙利/ns 政府/n 提出/v 了/u 最后通牒/n ，/w 要求/v 匈牙利/ns 把/p 大片/n 领土/n 割让/v 给/v 它/r 的/u 一些/m 邻国/n ，/w 企图/v 借此/v 来/vd 扼杀/v 匈牙利/ns 革命/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     匈牙利/ns 政府/n 走投无路/i ，/w 被迫/v 把/p 政权/n 交给/v 社会民主党/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     但/c 社会民主党/n 不敢/v 单独/d 掌权/v ，/w 它/r 与/c 共产党人/n 进行/v 谈判/n ，/w 并/c 达成/v 了/u 协议/n ：/w 两/m 党/n 立即/d 合并/v ，/w 建立/v 苏维埃/n 政权/n ，/w 实行/q 无产阶级专政/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     １９１９/m 年/nt ３/m 月/nt 下旬/nt ，/w 匈牙利/ns 宣布/v 为/v 苏维埃/n 共和国/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     接着/v ，/w 极端/d 仇恨/v 苏维埃/n 政权/n 的/u 协约国/n 帝国主义/n ，/w 对/p 匈牙利/ns 苏维埃/n 共和国/n 发动/v 了/u 公开/a 的/u 干涉/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     这/r 年/nt ８/m 月/nt ，/w 匈牙利/ns 苏维埃/n 共和国/n 被/p 颠覆/v 了/u 。/w 
		
			
                                        307
                                     亚/j 、/w 非/j 的/u 民族解放运动/n 第一次世界大战/n 结束/v 以后/nt ，/w 英国/ns 政府/n 对/p 印度/ns 采取/v 高压/v 手段/n ，/w 授权/v 殖民/v 当局/n ，/w 可以/vu 随意/a 逮捕/v 印度/ns 人民/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     这/r 激起/v 了/u 印度/ns 人民/n 的/u 强烈/a 反对/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     英国/ns 殖民/v 军/n 向/p 赤手空拳/i 的/u 群众/n 开枪/v 射击/v ，/w 当场/v 打死/v ２７０/m 多/m 人/n ，/w 打伤/v 约/d １２００/m 人/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     阿姆利则/ns 惨案/n 大大/d 惊动/v 了/u 世界/n ，/w 也/d 激起/v 了/u 印度/ns 人民/n 极/d 大/a 的/u 愤怒/a 。/w 
		
			
                                        311
                                     １９２０/m 年/nt ，/w 印度/ns 国大党/n 采纳/v 了/u 甘地/nh 提出/v 的/u &quot;/w 非/d 暴力/n 不/d 合作/v 计划/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        312
                                     甘地/nh （/w １８６９/m -/w １９４８/m 年/nt ）/w 是/vl 印度/ns 民族资产阶级/n 的/u 代表/n ，/w 他/r 的/u 不/d 合作/v 纲领/n 包括/v ：/w 印度人/n 辞去/v 英国人/n 委任/v 的/u 官职/n ，/w 不/d 参加/v 英国人/n 主管/v 的/u 印度/ns 政府/n ；/w 不/d 接受/v 英国人/n 的/u 教育/v ，/w 钱/n 不/d 存入/v 英国人/n 的/u 银行/n ，/w 不/d 当兵/v ，/w 不/d 纳税/v ；/w 抵制/v 英/j 货/n ，/w 改用/v 印度人/n 自制/v 物品/n ，/w 提倡/v 手纺车/n 运动/n ，/w 穿/v 用/v 土布/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     不久/nt ，/w 不/d 合作/v 运动/n 在/p 全/a 印度/ns 声势浩大/i 地/u 展开/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     不/d 合作/v 运动/n 使/v 英国/ns 政府/n 收入/n 锐减/v ，/w 经济/n 上/nd 遭受/v 严重/a 打击/v ，/w 而/c 印度/ns 人民/n 却/d 由此/d 增强/v 了/u 民族/n 自尊心/n 和/c 自信心/n ，/w 甘地/nh 被/p 印度/ns 人民/n 尊称/v 为/v &quot;/w 圣雄/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        315
                                     第一次世界大战/n 结束/v 以后/nt ，/w 土耳其/ns 成为/v 任人宰割/i 的/u 战败国/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     １９１９/m 年/nt ，/w 希腊/ns 军队/n 在/p 英国/ns 指使/v 下/vd 进犯/v 土耳其/ns ，/w 激起/v 了/u 土耳其/ns 人民/n 的/u 爱国/v 热情/a 。/w 
		
			
                                        317
                                     凯末尔/nh （/w １８８１/m 一/m １９３８/m 年/nt ）/w 成了/v 土耳其/ns 人民/n 民族/n 斗争/n 的/u 领导人/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     １９２０/m 年初/nt ，/w 土耳其/ns 议会/n 在/p 伊斯坦布尔/ns 召开/v ，/w 在/p 凯末尔/nh 等/u 人/n 的/u 提议/n 下/vd ，/w 通过/p 了/u 一/m 项/q 《/w 国民/n 公约/n 》/w 。/w 
		
			
                                        319
                                     《/w 国民/n 公约/n 》/w 如同/v 土耳其/ns 的/u 独立宣言/n ，/w 确认/v 了/u 民族/n 独立/v 的/u 原则/n ，/w 成为/v 民族/n 斗争/n 的/u 旗帜/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     《/w 国民/n 公约/n 》/w 的/u 通过/p ，/w 使/v 英国/ns 和/c 素丹/nh 政府/n 感到/v 不安/a 。/w 
		
			
                                        321
                                     素丹/nh 政府/n 立即/d 解散/v 议会/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     不久/nt ，/w 凯末尔/nh 等/u 人/n 在/p 安卡拉/ns 召开/v 大/a 国民/n 会议/n ，/w 成立/v 了/u 以/p 凯末尔/nh 为首/v 的/u 国民政府/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     国民/n 政府/n 受到/v 了/u 人民群众/n 的/u 拥护/v 和/c 支持/v ，/w 又/d 得到/v 了/u 苏俄/ns 政府/n 的/u 武器/n 和/c 金钱/n 的/u 援助/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     １９２２/m 年/nt 秋/nt ，/w 国民/n 政府军/n 将/d 希腊/ns 入侵/v 军/n 驱逐/v 出境/v ，/w 接着/v ，/w 素丹/n 制度/n 被/p 废除/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     １９２３/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 土耳其/ns 宣布/v 为/v 共和国/n ，/w 凯末尔/nh 当选/v 为/v 第一/m 任/q 总统/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     第一次世界大战/n 后/nd ，/w 埃及/ns 爆发/v 了/u 反对/v 英国/ns 统治/v 的/u 人民/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     １９２２/m 年/nt ，/w 英国/ns 被迫/v 承认/v 埃及/ns &quot;/w 独立/v &quot;/w ，/w 但/c 仍然/d 保留/v 了/u 一些/m 特权/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     第一次世界大战/n 结束/v 以后/nt ，/w １９１９/m 年初/nt ，/w 战胜/v 的/u 协约国/n 集团/n 在/p 巴黎/ns 召开/v 了/u 缔结/v 和平/a 条约/n 的/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     和会/n 由/p ２７/m 个/q 国家/n 参加/v ，/w 英国/ns 、/w 法国/ns 和/c 美国/ns 三/m 个/q 帝国主义/n 大国/n 操纵/v 了/u 这次/r 会议/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     帝国主义/n 国家/n 在/p 巴黎/ns 和会/n 上/nd 为了/p 争夺/v 利益/n ，/w 矛盾/a 重重/a ，/w 各/r 不/d 相让/v ，/w 激烈/a 争吵/v 达/v 五/m 个/q 月/nt 之久/r 。/w 
		
			
                                        331
                                     直到/v １９１９/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 才/d 在/p 巴黎/ns 近郊/nl 的/u 凡尔赛宫/ns 签订/v 了/u 对/p 德/j 和约/n ，/w 即/d 凡尔赛/ns 和约/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     和约/n 规定/v ：/w 法国/ns 收回/v 阿尔萨斯/ns 和/c 洛林/ns ；/w 禁止/v 德国/ns 实行/v 义务/a 兵役制/n ，/w 只/d 能/vu 保留/v 陆军/n １０万/m 人/n ；/w 战前/nt 德国/ns 的/u 全部/a 海外/nl 殖民地/n 分别/d 由/p 英/j 、/w 法/j 、/w 日/j 、/w 比/j 等/u 国/n 以/p &quot;/w 委任/v 统治/v &quot;/w 的/u 形式/n 加以/v 瓜分/v ；/w 把/p 德国/ns 原/d 在/p 中国/ns 山东/ns 的/u 一切/r 特权/n 和/c 胶州/ns 湾/n 租借地/n 让给/v 日本/ns 。/w 
		
			
                                        333
                                     帝国主义/n 国家/n 为了/p 调整/v 在/p 远东/ns 和/c 太平洋/ns 地区/n 的/u 利益/n ，/w 由/p 美国/ns 倡议/v ，/w 在/p １９２１/m 年/nt 召开/v 了/u 有/v 美/j 、/w 比/j 、/w 英/j 、/w 中/j 、/w 法/j 、/w 意/j 、/w 日/j 、/w 荷/j 、/w 葡/j 九/m 国/n 代表/n 参加/v 的/u 华盛顿/ns 会议/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     经过/p 近/a 三/m 个/q 月/nt 的/u 激烈/a 争吵/v ，/w 会议/n 在/p １９２２/m 年/nt 签订/v 了/u 《/w 限制/v 海军/n 军备/n 条约/n 》/w ，/w 规定/v 英/j 、/w 美/j 、/w 日/j 、/w 法/j 、/w 意/j 五/m 国/n 的/u 主力舰/n 比例/n 为/v ５/m ：/w ５/m ：/w ３/m ：/w １．７５/m ：/w １．７５/m 。/w 
		
			
                                        335
                                     这/r 就/d 意味/v 着/u 美国/ns 取得/v 了/u 与/c 老牌/a 海军/n 强国/n 英国/ns 相等/a 的/u 制海权/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     华盛顿/ns 会议/n 期间/nt ，/w 美国/ns 和/c 英国/ns 为了/p 抵制/v 日本/ns 势力/n 的/u 扩张/v ，/w 对/p 日本/ns 施加/v 压力/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     更/d 由于/c 中国/ns 人民/n 反/v 日/j 斗争/n 的/u 蓬勃/a 兴起/v ，/w 日本/ns 被迫/v 把/p 大战/v 期间/nt 侵占/v 的/u 胶州/ns 湾/n 交还/v 给/v 中国/ns ，/w 胶/j 济/j 铁路/n 由/p 中国/ns 赎回/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     １９２２/m 年/nt ，/w 华盛顿/ns 会议/n 的/u 九/m 国/n 代表/n 签订/v 了/u 《/w 九/m 国/n 公约/n 》/w 。/w 
		
			
                                        339
                                     九/m 国/n 公约/n 名义上/n 声称/v 尊重/v 中国/ns 的/u 独立/v 及/c 领土/n 和/c 行政/n 的/u 完整/a ，/w 实际上/d 是/vl 要/vu 打破/v 日本/ns 在/p 第一次世界大战/n 中/nd 暂时/d 独霸/v 中国/ns 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     华盛顿/ns 会议/n 是/vl 巴黎/ns 和会/n 的/u 继续/v ，/w 它/r 确定/v 了/u 战后/nt 帝国主义/n 在/p 远东/ns 和/c 太平洋/ns 地区/n 的/u 统治/v 秩序/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     １９２９/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 美国/ns 纽约/ns 股票/n 交易所/n ，/w 突然/a 被/p 股票/n 抛售/v 的/u 狂潮/n 吞没/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     几/r 天/n 之内/nd ，/w 股价/n 连续/v 暴跌/v ，/w 资本主义/n 世界/n 的/u 一/m 次/q 空前/a 严重/a 的/u 经济危机/n 爆发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        343
                                     经济危机/n 从/p 纽约/ns 证券/n 交易所/n 发源/v ，/w 迅速/a 蔓延/v 到/v 美国/ns 全国/n 的/u 商业/n 、/w 工业/n 和/c 农业/n 各个/a 部门/n ，/w 然后/c 席卷/v 了/u 整个/a 资本主义/n 世界/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     这次/r 危机/n 的/u 破坏性/n 极/d 强/a ，/w 使/v 资本主义/n 世界/n 的/u 工业生产/n 减/v 少/a 了/u １／３/m 以上/nd ，/w 国际贸易/n 缩减/v 了/u ２／３/m 。/w 
		
			
                                        345
                                     这次/r 危机/n 延续/v 的/u 时间/n 也/d 很/d 长/a ，/w 从/p １９２９/m 年/nt 一直/d 拖到/v １９３３/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        346
                                     经济危机/i 也/d 给/v 广大/a 人民/n 带来/v 了/u 灾难/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     整个/a 资本主义/n 世界/n 的/u 失业/v 工人/n 竟/d 达/v ３０００万/m 以上/nd ，/w 就业/v 工人/n 的/u 工资/n 收入/n 也/d 大大/d 减少/v ，/w 广大/a 劳动人民/n 饥寒交迫/i ，/w 流离失所/i 。/w 
		
			
                                        348
                                     而/c 垄断/v 资本家/n 为了/p 恢复/v 商品/n 价格/n 和/c 维持/v 他们/r 的/u 利润/n ，/w 不惜/v 大量/a 销毁/v 商品/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     罗斯福/n 新政/n 经济危机/i 引起/v 了/u 政治/n 危机/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     各国/n 的/u 资产阶级/n 如临深渊/i ，/w 纷纷/d 寻找/v 出路/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     １９３３/m 年/nt ，/w 美国/ns 总统/n 富兰克林&#183;罗斯福/nh 一/d 上任/v ，/w 就/d 宣布/v 实施/v &quot;/w 新政/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        352
                                     罗斯福/nh 的/u &quot;/w 新政/n &quot;/w 首先/c 从/p 整顿/v 银行/n 着手/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     由/p 政府/n 出面/v 保障/v 存款人/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     银行/n 的/u 信用/n 得到/v 恢复/v ，/w 私人/n 的/u 现款/n 又/d 存入/v 银行/n ，/w 重新/d 流通/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     新政/n 的/u 中心/n 措施/n 是/vl 国家/n 对/p 工业/n 的/u 调整/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     政府/n 还/d 保障/v 工人/n 有权/v 组织/n 起来/vd ，/w 通过/p 自选/v 代表/n 同/c 雇主/n 谈判/v ，/w 签订/v &quot;/w 集体合同/n &quot;/w ，/w 确定/v 工人/n 的/u 最高/d 工作/n 时/nt 数/m 和/c 最低工资/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     国家/n 还/d 成立/v 了/u 专门/a 机构/n ，/w 负责/v 筑路/v 、/w 架/v 桥/n 、/w 兴建/v 大规模/n 水利工程/n ，/w 给/v 人民/n 提供/v 就业/v 机会/n ，/w 从而/c 提高/v 消费力/n ，/w 刺激/a 工业/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     &quot;/w 新政/n &quot;/w 不能/v 从/p 根本上/n 消除/v 经济危机/n ，/w 但是/c ，/w 它/r 的/u 实施/v 取得/v 了/u 一定/d 的/u 效果/n ，/w 美国/ns 的/u 经济/n 从此/c 开始/v 复苏/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     世界/n 经济危机/n 严重/a 地/u 打击/v 了/u 德国/ns 。/w 
		
			
                                        360
                                     １９３２/m 年/nt 德国/ns 的/u 工业生产/n 比/p １９２９/m 年/nt 下降/v 了/u ４０％/m 多/m ，/w 失业/v 人数/n 多达/v ６００余/m 万/m 。/w 
		
			
                                        361
                                     经济危机/n 使/v 阶级斗争/n 异常/a 尖锐/a 起来/vd ，/w １９３０/m 年/nt 到/v １９３２/m 年/nt ，/w 德国/ns 爆发/v 了/u １０００/m 多/m 次/q 罢工/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     以/p 希特勒/nh 为/v 头子/n 的/u 法西斯/n 组织/n 纳粹/n 党/n 猖獗/a 一时/nt 。/w 
		
			
                                        363
                                     纳粹/n 党/n 打/v 着/u 民族主义/n 和/c 社会主义/n 两/m 块/q 招牌/n ，/w 宣扬/v 法西斯主义/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     希特勒/n 宣称/v 德意志/ns 民族/n 是/vl 优秀/a 民族/n ，/w 说/v 德意志/ns 民族/n 必须/d 从/p 掠夺/v 土地/n 和/c 生存/v 空间/n 中/nd 寻找/v 出路/v ；/w 纳粹/n 党/n 对/p 工农/n 群众/n 和/c 小资产阶级/n 虚伪/a 地/u 许下/v 了/u 种种/q 动听/a 的/u 诺言/n ；/w 它/r 还/d 利用/v 群众/n 痛恨/v 凡尔赛/ns 和约/n 的/u 心理/n ，/w 煽动/v 复仇/v 主义/n 的/u 情绪/n ，/w 从而/c 获得/v 了/u 广泛/a 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     垄断/v 资产阶级/n 对于/p 国内/n 日益/d 高涨/a 的/u 革命/a 群众运动/n 十分/d 恐惧/v ，/w 决定/v 赶快/d 让/v 纳粹/n 党/n 的/u 头子/n 希特勒/nh 上台/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     １９３３/m 年初/nt ，/w 希特勒/n 组织/nt 政府/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     第二/m 年/nt ，/w 希特勒/nh 集/v 总统/n 和/c 总理/n 大权/n 于/p 一身/n ，/w 称为/v 国家元首/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     纳粹/n 党/n 上台/v 以后/nt ，/w 立刻/d 露出/v 了/u 它/r 本来/a 的/u 狰狞/a 面目/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     １９３３/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 希特勒/nh 的/u 死党/n 、/w 法西斯/n 头子/n 戈林/nh ，/w 派/v 爪牙/n 纵火/v 焚烧/v 了/u 国会/n 大厦/n ，/w 然后/c 嫁祸/v 于/p 德国/ns 共产党/n ，/w 并/c 在/p 全国/n 到处/d 逮捕/v 共产党员/n 和/c 进步/a 人士/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     国际/n 工人/n 运动/v 活动家/n 、/w 保加利亚/ns 共产党人/n 季米特洛夫/nh 等/u 人/n 被捕/v ，/w 受到/v 审讯/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     季米特洛夫/nh 在/p 法庭/n 上/nd 英勇/a 机智/a 地/u 揭露/v 了/u 法西斯/n 反动/a 统治/v 和/c 国会/n 纵火/v 案/n 的/u 真相/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     在/p 世界/n 舆论/n 的/u 压力/n 下/nd ，/w 德国/ns 法西斯/n 法庭/n 不得不/d 宣告/v 季米特洛夫/nh 无罪/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     希特勒/n 政府/n 在/p 国内/n 残酷/a 镇压/v 劳动人民/n ，/w 实行/v 独裁/v 统治/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     纳粹/n 党/n 解散/v 了/u 一切/r 工会/j ，/w 取缔/v 了/u 一切/r 其他/r 政党/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     从/p １９３３/m 年/nt 到/v 第二次世界大战/n 爆发/v ，/w 有/v ２２万/m 多/m 名/q 德国/ns 人/n 被/p 判处/v 徒刑/n 和/c 劳役/n ，/w １０万/m 人/q 被/p 关进/v 过/v 法西斯/n 的/u 集中营/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     纳粹/n 党/n 还/d 残酷/a 迫害/v 犹太人/n ，/w 取缔/v 了/u 犹太人/n 的/u 企业/n ，/w 禁止/v 犹太/ns 律师/n 和/c 医生/n 开业/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     犹太人/n 被/p 剥夺/v 了/u 一切/r 公民/n 权利/n ，/w 纷纷/d 逃离/v 德国/ns 。/w 
		
			
                                        378
                                     同时/v ，/w 希特勒/nh 疯狂/a 地/u 扩军备战/i ，/w 增强/v 军事/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     １９３５/m 年/nt ，/w 德国/ns 撕毁/v 凡尔赛/ns 和约/n ，/w 实施/v 普遍/a 义务/d 兵役制/n ，/w 把/p 陆军/n 扩展/v 到/v ６０万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     １９３６/m 年/nt ，/w 德国/ns 和/c 日本/ns 签订/v 了/u 《/w 反/v 共产国际/n 协定/n 》/w ，/w 一/m 年/nt 后/nd 意大利/n 也/d 参加/v 进来/vd ，/w 德/j 、/w 意/j 、/w 日/j 三/m 国/n 结成/v 了/u 侵略/v 性/k 的/u 军事/n 政治/n 集团/n ─/w ─/w 轴心国/n 集团/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     世界大战/n 的/u 一/m 个/q 策源地/n 在/p 欧洲/ns 形成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     １９２９/m 年/nt 爆发/v 的/u 经济危机/n ，/w 对/p 日本/ns 的/u 打击/v 十分/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        383
                                     １９３１/m 年/nt 将近/d 有/v ３００万/m 工人/n 失业/v ，/w 农民/n 纷纷/d 破产/v ，/w 阶级/n 矛盾/n 异常/a 尖锐/a 。/w 
		
			
                                        384
                                     日本/ns 以/p 军部/n 为主/v 的/u 法西斯/n 好战/a 势力/n 抬头/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     １９３１/m 年/nt ９/m 月/nt １８/m 日/nt ，/w 日本/ns 发动/v 蓄谋/v 已/d 久/a 的/u 侵华/v 战争/n ，/w 霸占/v 了/u 中国/ns 整个/a 东北/ns 。/w 
		
			
                                        386
                                     世界大战/n 的/u 亚洲/ns 策源地/n 形成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     １９３６/m 年/nt ２/m 月/nt ２６/m 日/nt ，/w 一/m 批/q 代表/v 日本/ns 国内/n 军国主义/n 势力/n 的/u 少壮/a 军官/n 发动/v 兵变/v ，/w 企图/v 建立/v 军阀/n 法西斯/n 统治/v ，/w 史称/v &quot;/w 二&#183;二六兵变/j &quot;/w 。/w 
		
			
                                        388
                                     这次/r 兵变/v 虽然/c 没有/v 得逞/v ，/w 但是/c 军部/n 进一步/v 加强/v 了/u 自己/r 左右/v 政局/n 的/u 势力/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        389
                                     二&#183;二六兵变/j &quot;/w 以后/nt 上台/v 的/u 广田弘毅/nh 内阁/n ，/w 加紧/v 实行/v 全面/a 军国主义/n 化/k ，/w 进一步/v 建立/v 了/u 军事/n 法西斯/n 专政/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     １９３７/m 年/nt ７/m 月/nt ７/m 日/nt ，/w 日本/ns 帝国主义/n 悍然/d 发动/v 了/u 全面/a 侵略/v 中国/ns 的/u 战争/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     １９３５/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 意大利/ns 军队/n 不宣而战/i ，/w 侵入/v 了/u 埃塞俄比亚/ns 。/w 
		
			
                                        392
                                     埃塞俄比亚/ns 人民/n 不畏强暴/i ，/w 奋勇/d 抵抗/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     他们/r 以/p 落后/a 的/u 武器/n ，/w 同/c 以/p 飞机/n 、/w 大炮/n 、/w 坦克/n 武装/v 起来/vd 的/u 意大利/ns 侵略军/n 展开/v 了/u 激烈/a 的/u 战斗/v ，/w 挫败/v 了/u 意大利/ns 速/a 胜/v 的/u 企图/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     英/j 、/w 法/j 、/w 美/j 帝国主义/n 对于/p 意大利/ns 的/u 侵略/v 战争/n ，/w 采取/v 了/u 纵容/v 政策/n ，/w 这/r 就/d 大大/d 助长/v 了/u 法西斯/n 意大利/ns 的/u 侵略/v 气焰/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     意军/j 轰炸/v 和平/a 居民/n ，/w 甚至/c 施放/v 毒气/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     到/v １９３６/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 意军/j 攻下/v 了/u 首都/n 亚的斯亚贝巴/ns ，/w 吞并/v 了/u 埃塞俄比亚/ns 。/w 
		
			
                                        397
                                     ３０/m 年代/nt ，/w 西班牙/ns 面临/v 着/u 法西斯/n 势力/n 的/u 威胁/v ，/w 西班牙/ns 共产党/n 领导/v 人民/n 进行/v 了/u 英勇/a 斗争/n ，/w 组成/v 了/u 反/v 法西斯/n 的/u 人民/n 阵线/n ，/w 并/c 于/p １９３６/m 年/nt ２/m 月/nt 在/p 西班牙/ns 国会/n 选举/v 中/nd 获/v 得/u 胜利/v ，/w 建立/v 了/u 民主/a 的/u 共和国/n 政府/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     新/a 政府/n 采取/v 了/u 一些/m 具有/v 进步/a 意义/n 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     １９３６/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 以/p 佛朗哥/nh 为首/v 的/u 一/m 批/q 反动/a 军官/n 发动/v 了/u 反对/v 共和国/n 政府/n 的/u 武装/n 叛乱/v ，/w 开始/v 了/u 西班牙/ns 的/u 内战/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     德/j 、/w 意/j 法西斯/n 竭力/v 支持/v 叛军/v ，/w 还/d 公开/a 出兵/v 进行/v 武装/n 干涉/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     英/j 、/w 法/j 、/w 美/j 则/c 采取/v 所谓/v 的/u &quot;/w 不/d 干涉/v &quot;/w 政策/n ，/w 纵容/v 侵略/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     １９３６/m 年/nt １１/m 月/nt ，/w 叛军/v 在/p 德/j 、/w 意/j 法西斯/n 支持/v 下/vd ，/w 进逼/v 首都/n 马德里/ns 。/w 
		
			
                                        403
                                     西班牙/ns 军民/n 坚决/a 抵抗/v ，/w 给/v 进犯/v 的/u 敌军/n 以/p 沉重/a 的/u 打击/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     西班牙/ns 的/u 民族/n 革命/a 战争/n 在/p 国际上/n 得到/v 了/u 正义/n 的/u 援助/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     各国/n 共产党员/n 和/c 进步/a 人士/n 来到/v 西班牙/ns ，/w 组成/v 了/u 举世闻名/i 的/u 国际/n 纵队/n ，/w 和/c 西班牙/ns 人民/n 一起/d ，/w 英勇/a 作战/v ，/w 以/p 鲜血/n 捍卫/v 了/u 马德里/ns 。/w 
		
			
                                        406
                                     西班牙/ns 人民/n 在/p 敌/n 强/a 我/r 弱/a 的/u 形势/n 下/nd ，/w 英勇/a 抗击/v 德/j 、/w 意/j 干涉/v 军/n 和/c 佛朗哥/nh 叛军/v 达/v 两/m 年/nt 多/m 时间/nt 。/w 
		
			
                                        407
                                     １９３９/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 马德里/ns 陷落/v ，/w 共和国/n 政府/n 被/p 颠覆/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     ２０/m 世纪/nt ３０/m 年代/nt ，/w 日本/ns 、/w 意大利/ns 、/w 德国/ns 三/m 个/q 法西斯/n 国家/n 不/d 断/v 进行/v 侵略/v 、/w 扩张/v ，/w 激起/v 了/u 被/p 压迫/v 被/p 侵略/v 国家/n 人民/n 的/u 反抗/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     但是/c ，/w 英/j 、/w 法/j 、/w 美/j 等/u 国/n 却/d 实行/v 绥靖/v 政策/n ，/w 采取/v 了/u 姑息/v 、/w 纵容/v 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     这样/r ，/w 世界大战/n 的/u 乌云/n 逐渐/d 笼罩/v 世界/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     １９３８/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 法西斯/n 德国/ns 吞并/v 了/u 奥地利/ns ，/w 不久/nt 就/d 把/p 侵略/v 矛头/n 指向/v 了/u 捷克斯洛伐克/ns 。/w 
		
			
                                        412
                                     希特勒/nh 向/p 捷/j 边境/n 集结/v 军队/n ，/w 要求/v 捷/j 把/p 苏台德/ns 区/n 交给/v 德国/ns 。/w 
		
			
                                        413
                                     捷/j 人民/n 准备/v 以/p 武力/n 来/vd 抵抗/v 德国/ns 法西斯/n 的/u 侵略/v 扩张/v ，/w 但是/c 英/j 、/w 法/j 为了/p 换取/v 德国/ns 进攻/v 苏联/ns ，/w 就/d 压迫/v 捷/j 政府/n 屈服/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     ９/m 月/nt ，/w 英国/ns 首相/n 张伯伦/nh 、/w 法国/ns 总理/n 达拉第/nh 同/c 德国/ns 的/u 希特勒/nh 、/w 意大利/ns 的/u 墨索里尼/nh 在/p 慕尼黑/ns 签订/v 了/u 关于/p 把/p 苏台德/ns 区/n 割让/v 给/v 德国/ns 的/u 协定/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     捷/j 政府/n 被迫/v 接受/v 了/u 慕尼黑/ns 协定/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     根据/v 该/r 协定/n ，/w 德军/n 占领/v 了/u 捷克斯洛伐克/ns 的/u 苏台德/ns 等/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     第二/m 年/nt ，/w 德国/ns 吞并/v 了/u 整个/a 捷克斯洛伐克/ns 。/w 
		
			
                                        418
                                     １９３９/m 年/nt ９/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 德军/n 对/p 波兰/ns 发动/v 了/u 突然袭击/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     英/j 、/w 法/j 是/vl 波兰/ns 的/u 盟国/n ，/w 被迫/v 对/p 德/j 宣战/v ，/w 第二次世界大战/n 全面/a 爆发/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     希特勒/nh 进行/v 的/u 是/vl &quot;/w 闪电战/n &quot;/w ，/w 即/d 依靠/v 大量/a 的/u 机械化部队/n ，/w 摧毁/v 前进/v 道路/n 上/nd 的/u 一切/r 东西/n ，/w 以求/v 迅速/a 占领/v 侵略/v 目标/n ，/w 结束/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     希特勒/n 的/u 闪击战/v 使/v 波兰/ns 措手不及/i ，/w 波兰/ns 军队/n 来不及/v 集中/v ，/w 就/d 被/p 德军/n 分割/v 包围/v ，/w 波兰/ns 的/u 大部分/n 飞机/n 来不及/v 升空/v ，/w 就/d 被/p 炸毁/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     英/j 、/w 法/j 虽然/c 已经/d 对/p 德/j 宣战/v ，/w 但是/c 仍然/d 企图/v 怂恿/v 德国/ns 在/p 灭亡/v 波兰/ns 以后/nt 去/vd 攻打/v 苏联/ns ，/w 所以/c 它们/r 在/p 德国/ns 的/u 西线/n 按兵不动/i ，/w 出现/v 了/u 所谓/v &quot;/w 奇怪/a 战争/n &quot;/w 、/w &quot;/w 静坐/v 战争/n &quot;/w 的/u 怪/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     由于/c 英/j 、/w 法/j 不/d 援助/v ，/w 波兰/ns 不到/v 一/m 个/q 月/nt 就/d 遭到/v 了/u 灭亡/v 的/u 命运/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     波兰/ns 亡国/v 之后/nt ，/w 波兰/ns 人民/n 的/u 命运/n 极其/d 悲惨/a 。/w 
		
			
                                        425
                                     在/p 整个/a 战争/n 期间/nt ，/w 被/p 德国/ns 法西斯/n 杀害/v 的/u 波兰/ns 人/n 达/v ６００/m 万/m 之多/r 。/w 
		
			
                                        426
                                     １９４０/m 年/nt 上半年/nt ，/w 德军/n 侵占/v 了/u 丹麦/ns 、/w 挪威/ns 、/w 卢森堡/ns 、/w 荷兰/ns 、/w 比利时/ns 。/w 
		
			
                                        427
                                     比利时/ns 投降/v 后/nd ，/w 英/j 法/j 盟军/n 遭到/v 德军/n 的/u 包围/v 轰炸/v ，/w 有/v 全军覆没/i 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        428
                                     经过/v 十来天/nt 不/d 分/v 昼夜/nt 的/u 努力/v ，/w 约/d 有/v ３０/m 多/m 万/m 人/n 从/p 法国/ns 北部/nd 的/u 敦刻尔克/ns 海港/n 撤到/v 英国/ns 海岸/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     英/j 法/j 盟军/n 在/p 法/j 、/w 比/j 边境/n 惨败/v 以后/nt ，/w 德军/n 主力/n 绕过/v 马奇诺防线/n ，/w 深入/v 法国/ns 境内/nl 。/w 
		
			
                                        430
                                     意大利/ns 趁火打劫/i ，/w 向/p 英/j 、/w 法/j 宣战/v ，/w 出兵/v 进攻/v 法国/ns 的/u 南部/nd 。/w 
		
			
                                        431
                                     腹背受敌/i 的/u 法军/j ，/w 抵挡/v 不/d 住/v 敌军/n 的/u 进攻/v ，/w ６/m 月/nt ，/w 德军/n 进占/v 巴黎/ns 。/w 
		
			
                                        432
                                     接着/v 由/p 法国/ns 卖国贼/n 所/u 组织/v 的/u 傀儡/n 政府/n 跟/c 德/j 、/w 意/j 签订/v 了/u 投降/v 条约/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     从/p １９４０/m 年底/nt 到/v １９４１/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 希特勒/nh 控制/v 了/u 整个/a 巴尔干半岛/ns 。/w 
		
			
                                        434
                                     大战/v 的/u 扩大/v １９４１/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 希特勒/nh 出动/v 大军/n ，/w 突袭/v 苏联/ns 。/w 
		
			
                                        435
                                     苏联/ns 人民/n 在/p 斯大林/nh 为首/v 的/u 共产党/n 领导/v 下/vd ，/w 立即/d 投入/v 伟大/a 的/u 卫国战争/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     希特勒/nh 也/d 想/v 用/v 闪电战/n 的/u 办法/n ，/w 在/p 一两/m 个/q 月/nt 内/nd 就/d 打败/v 苏联/ns 。/w 
		
			
                                        437
                                     德军/n 在/p 苏联/ns 西部/nd ３０００/m 公里/q 的/u 防线/n 上/nd 展开/v 了/u 全面/a 攻势/n ，/w 侵占/v 大片/n 领土/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     １０/m 月初/nt ，/w 德军/n 开始/v 了/u 夺取/v 莫斯科/ns 的/u 战役/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     苏联/ns 红军/n 和/c 人民/n 奋力/d 保卫/v 祖国/n 的/u 首都/n ，/w 抗击/v 敌人/n 的/u 攻势/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     １２/m 月初/nt 苏军/n 转入/v 反攻/v ，/w 德军/n 伤亡/v 惨重/a 。/w 
		
			
                                        441
                                     １９４２/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 苏军/n 歼灭/v 了/u 莫斯科/ns 近郊/nl 的/u ５０万/m 德军/n ，/w 取得/v 了/u 莫斯科/ns 保卫战/n 的/u 胜利/v ，/w 粉碎/v 了/u 德国/ns 法西斯/n 军队/n &quot;/w 天下无敌/i &quot;/w 的/u 神话/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     苏联/ns 人民/n 在/p 保卫/v 苏维埃/n 祖国/n 的/u 战斗/v 中/nd ，/w 涌现/v 了/u 许多/a 忠诚/a 勇敢/a 的/u 英雄/n ，/w 其中/n 有/v 许多/a 爱国/v 青年/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     在/p 他们/r 中间/nd ，/w 卓娅/nh 就是/d 杰出/a 的/u 一/m 个/q 。/w 
		
			
                                        444
                                     苏联/ns 卫国战争/n 开始/v 后/nd ，/w 日本/ns 认为/v 苏联/ns 已/d 被/p 牵制/v 在/p 欧洲/ns 战场/n ，/w 英/j 、/w 美/j 也/d 无暇/d 东/nd 顾/v ，/w 于/p １９４１/m 年/nt １２/m 月/nt ，/w 派/v 海空军/n 偷袭/v 夏威夷/ns 的/u 美国/ns 海军/n 要地/n 珍珠港/ns ，/w 以/p 微小/a 的/u 代价/n ，/w 重创/v 美国/ns 的/u 太平洋/n 舰队/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     接着/v ，/w 美/j 英/j 对/p 日/j 宣战/v ，/w 日本/ns 的/u 同盟国/n 德/j 意/j 也/d 对/p 美国/ns 宣战/v ，/w 太平洋战争/n 爆发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        446
                                     太平洋战争/n 爆发/v 后/nd ，/w 日本/ns 在/p 不到/v 半年/nt 的/u 时间/nt 内/nd ，/w 侵占/v 了/u 香港/ns 、/w 马来亚/ns 、/w 菲律宾/ns 、/w 关岛/ns 、/w 新加坡/ns 、/w 缅甸/ns 、/w 印度尼西亚/ns 等/u 许多/a 地方/n ，/w 处于/v 暂时/d 的/u 军事/n 优势/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     随着/v 战争/n 范围/n 的/u 扩大/v ，/w １９４２/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 苏/j 、/w 中/j 、/w 美/j 、/w 英/j 等/u ２８/m 国/n 在/p 华盛顿/ns 发表/v 宣言/n ，/w 表示/v 要/vu 用/v 全力/n 战胜/v 德/j 、/w 意/j 、/w 日/j ，/w 世界/n 反/v 法西斯/n 联盟/n 形成/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     莫斯科/n 战役/n 以后/nt ，/w 遭受/v 重大/a 伤亡/v 的/u 德军/n ，/w 继续/v 聚集/v 力量/n 发动/v 新/a 进攻/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     苏联/ns 红军/n 和/c 人民/n 英勇/a 地/u 保卫/v 斯大林格勒/ns ，/w 他们/r 进行/v 激烈/a 的/u 巷战/v ，/w 把/p 每/r 一/m 条/q 街/n 、/w 每/r 一/m 幢/q 房屋/n 都/d 变成/v 了/u 消灭/v 敌人/n 的/u 战场/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     １１/m 月/nt 中旬/nt ，/w 苏军/n 转入/v 反攻/v ，/w 强大/a 的/u 攻势/n 把/p 德军/n ３０/m 多/m 万/m 人/n 封锁/v 在/p 包围圈/n 里/q 。/w 
		
			
                                        451
                                     过/v 了/u 两/m 个/q 多/m 月/nt ，/w 苏军/n 全歼/v 被/p 围/v 德军/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     斯大林格勒/nh 保卫战/n 的/u 胜利/v 不但/c 是/vl 苏/j 德/j 战争/n 的/u 转折点/n ，/w 而且/c 是/vl 世界/n 反/v 法西斯/n 战争/n 的/u 转折点/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     斯大林格勒/ns 战役/n 严重/a 削弱/v 了/u 希特勒/nh 德国/ns 的/u 战斗力/n ，/w 使/v 德军/n 走上/v 了/u 失败/v 的/u 道路/n ，/w 直到/v 最后/a 溃灭/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     １９４３/m 年/nt ，/w 法西斯/n 侵略/v 集团/n 的/u 没落/a 趋向/n 开始/v 表现/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        455
                                     苏军/n 节节胜利/i ，/w 收复/v 了/u 大部分/n 被/p 占/v 国土/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     在/p 北非/ns ，/w 英/j 美/j 盟军/n 围歼/v 了/u 德/j 、/w 意/j 法西斯/n 军队/n ，/w 胜利/v 结束/v 战斗/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     １９４３/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 英/j 美/j 盟军/n 在/p 西西里/ns 岛/n 登陆/v ，/w 接着/v 占领/v 了/u 意大利/ns 南部/nd ，/w 墨索里尼/nh 政府/n 垮台/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     ９/m 月/nt ，/w 意大利/ns 新/a 政府/n 跟/c 英/j 、/w 美/j 缔结/v 停战/v 协定/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     意大利/ns 的/u 投降/v ，/w 表明/v 法西斯/n 侵略/v 集团/n 开始/v 瓦解/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     １９４３/m 年/nt １１/m 月/nt 间/nd ，/w 中/j 、/w 美/j 、/w 英/j 三/m 国/n 在/p 开罗/ns 举行/v 会议/n ，/w 通过/v 宣言/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     开罗/ns 宣言/n 明确/a 规定/v ：/w 日本/ns 所/u 窃取/v 于/p 中国/ns 的/u 领土/n ，/w 例如/v 东北/ns 、/w 台湾/ns 、/w 澎湖列岛/ns 等/u ，/w 归还/v 中图/ns ；/w 保证/v 朝鲜/ns 的/u 自由/a 独立/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     １１/m 月底/nt ，/w 苏/j 、/w 美/j 、/w 英/j 三/m 国/n 首脑/n 斯大林/nh 、/w 罗斯福/nh 和/c 邱吉尔/nh 在/p 伊朗/ns 的/u 德黑兰/ns 举行/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     在/p 会议/n 中/nd ，/w 三/m 国/n 一致/a 申明/v ：/w 决心/v 击败/v 法西斯/n 德国/ns 。/w 
		
			
                                        464
                                     为此/c ，/w 会议/n 通过/v 了/u 关于/p 在/p 西欧/ns 开辟/v 第二/m 战场/n 的/u 决定/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     德黑兰/ns 会议/n 以后/nt ，/w 美国/ns 、/w 英国/ns 着手/v 准备/v 在/p 法国/ns 北部/nd 诺曼底/ns 半岛/n 登陆/v 的/u 大/a 战役/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     １９４４/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 英/j 美/j 盟军/n ３００万/m 人/n ，/w 由/p ４０００/m 多/m 艘/q 船/n 舰/n 运载/v ，/w １万/m 多/m 架/q 飞机/n 护航/v ，/w 由/p 英国/ns 东南部/nd 海岸/n 启航/v ，/w 横渡/v 英吉利/ns 海峡/n ，/w 向/p 诺曼底/ns 半岛/n 进发/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     盟军/n 登陆/v 成功/v ，/w 开辟/v 了/u 打击/v 德国/ns 法西斯/n 的/u 第二/m 战场/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     德军/n 陷入/v 了/u 苏军/n 和/c 英/j 美/j 盟军/n 东西/nd 夹击/v 的/u 铁钳/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        469
                                     １９４５/m 年初/nt ，/w 苏军/n 从/p 东面/nd ，/w 英/j 美/j 盟军/n 从/p 西面/nd ，/w 攻入/v 德国/ns 境内/nl 。/w 
		
			
                                        470
                                     东南欧/ns 各/r 国/n 人民/n 在/p 共产党/n 、/w 工人党/n 领导/v 下/vd ，/w 加强/v 了/u 反对/v 法西斯/n 占领者/n 的/u 斗争/n ，/w 协同/v 苏军/n 打击/v 德国/ns 侵略者/n ，/w 解放/v 自己/r 的/u 祖国/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     １９４５/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 苏军/n 开始/v 了/u 进攻/v 柏林/ns 的/u 战役/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     这/r 月底/nt ，/w 罪大恶极/i 的/u 法西斯/n 头子/n 希特勒/nh 绝望/a 自杀/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     ５/m 月初/nt ，/w 苏军/n 攻克/v 柏林/ns 。/w 
		
			
                                        474
                                     ８/m 日/nt 德国/ns 签署/v 了/u 无条件/v 投降/v 书/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     德国/ns 法西斯/n 溃/a 灭/v 了/u ，/w 欧洲/ns 战事/n 结束/v 。/w 
		
			
                                        476
                                     太平洋战争/n 爆发/v 后/nd ，/w 开始/v 时/nt 日本/ns 占领/v 了/u 广大/a 地区/n ，/w 耀武扬威/i 。/w 
		
			
                                        477
                                     但/c 日本/ns 的/u 实力/n 在/p 逐渐/d 下降/v 。/w 
		
			
                                        478
                                     １９４２/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 美军/n 、/w 日军/n 在/p 太平洋/n 上/nd 的/u 中途/nd 岛/n 进行/v 大/a 海战/n ，/w 美军/n 获/v 胜/v 。/w 
		
			
                                        479
                                     从此/c 美国/ns 控制/v 了/u 海洋/n 上/nd 的/u 主动权/n ，/w 由/p 防守/v 转为/v 进攻/v 。/w 
		
			
                                        480
                                     美军/n 以/p 庞大/a 的/u 人力/n 物力/n ，/w 经过/p 三/m 年/n 浴血奋战/i ，/w 把/p 太平洋/n 上/nd 日本/ns 占领/v 的/u 各/r 岛/n 一一/m 夺回/v 。/w 
		
			
                                        481
                                     １９４５/m 年/nt ８/m 月/nt 上旬/nt ，/w 苏联/ns 对/p 日/j 宣战/v ，/w 出兵/v 中国/ns 东北/nd 和/c 朝鲜/ns 北部/nd ，/w 给/v 日本/ns 关东/ns 军/n 以/p 歼灭/v 性/k 的/u 打击/v 。/w 
		
			
                                        482
                                     中国共产党/n 领导/v 他/r 人民/n 武装力量/n 向/p 日军/n 发动/v 了/u 全面/a 反攻/v ，/w 迅速/a 地/u 解放/v 了/u 许多/a 地方/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     与此同时/i ，/w 美国/ns 对/p 日本/ns 的/u 广岛/ns 和/c 长崎/ns 各/r 投/v 了/u 一/m 颗/q 原子弹/n ，/w 日本/ns 居民/n 死伤/v 惨重/a 。/w 
		
			
                                        484
                                     ９/m 月/nt ２/m 日/nt ，/w 日本/ns 正式/a 签署/v 了/u 无条件/v 投降/v 书/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     第二次世界大战/n 结束/v 。/w 
		
			
                                        486
                                     世界/n 反/v 法西斯/n 战争/n 的/u 胜利/v ，/w 削弱/v 了/u 帝国主义/n 国家/n 的/u 力量/n ，/w 给/v 全世界/n 工人阶级/n 、/w 劳动人民/n 和/c 被/p 压迫/v 民族/n 的/u 解放/v 事业/n 开辟/v 了/u 广阔/a 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     第二次世界大战/n 后/nd ，/w 帝国主义/n 力量/n 遭到/v 严重/a 削弱/v ，/w 欧亚/j 各国/n 人民/n 民主/a 力量/n 迅速/a 壮大/v ，/w 一系列/a 国家/n 走上/v 了/u 社会主义/n 道路/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     欧亚/j 一些/m 国家/n 的/u 人民/n ，/w 在/p 反/v 法西斯/n 斗争/n 中/nd ，/w 越/d 战/v 越/d 强/a ，/w 终于/d 把/p 法西斯/n 军队/n 赶出/v 自己/r 的/u 国土/n ；/w 另/a 一些/m 国家/n 的/u 人民/n ，/w 在/p 苏军/n 反/v 法西斯/n 战争/n 的/u 配合/v 下/vd ，/w 解放/v 了/u 自已/v 的/u 国土/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     这些/r 国家/n 的/u 人民/n ，/w 在/p 共产党/n 和/c 工人党/n 的/u 领导/v 下/vd ，/w 把/p 反/v 法西斯/n 的/u 民族/n 解放/v 斗争/n 发展/v 为/v 人民/n 民主革命/n ，/w 先后/d 建立/v 了/u 人民/n 民主/a 国家/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     欧亚/j 各国/n 人民/n 民主/a 政权/n 建立/v 以后/nt ，/w 首先/c 进行/v 了/u 土地改革/n ，/w 没收/v 地主/n 土地/n ，/w 把/p 土地/n 分给/v 无/v 地/n 或/c 少/a 地/n 的/u 农民/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     同时/c ，/w 各国/n 根据/v 各自/r 的/u 具体/a 情况/n ，/w 对/p 大中型/j 的/u 工矿企业/n 、/w 银行/n 实行/v 没收/v ，/w 对/p 小型/a 企业/n 进行/v 社会主义改造/n ，/w 使/v 它们/r 成为/v 社会主义/n 全民所有/v 或/c 集体/n 所有/v 的/u 财产/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     在/p 共产党/n 和/c 工人党/n 的/u 领导/v 下/vd ，/w 各/r 人民/n 民主/a 国家/n 逐渐/d 走上/v 了/u 社会主义/n 的/u 发展/v 道路/n ，/w 在/p 短/a 时期/n 里/nd ，/w 经济/n 建设/v 和/c 文化/n 建设/v 获得/v 了/u 巨大/a 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        493
                                     一些/m 国家/n 为了/p 更/d 好/a 地/u 发挥/v 社会主义制度/n 的/u 优越性/n ，/w 为了/p 更/d 快/a 地/u 发展/v 经济/n ，/w 提高/v 人民/n 的/u 物质/n 、/w 文化/n 生活/n ，/w 从/p 五六十/m 年代/nt 起/v ，/w 开始/v 探索/v 经济体制/n 改革/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     近年来/nt ，/w 社会主义/n 国家/n 的/u 改革/v 已经/d 形成/v 一/m 股/q 巨大/a 的/u 潮流/n ，/w 奔腾/v 向前/v 。/w 
		
			
                                        495
                                     第二次世界大战/n 使/v 美国/ns 的/u 经济/n 实力/n 和/c 军事/n 实力/n 大大/d 膨胀/v 。/w 
		
			
                                        496
                                     大战/v 期间/nt ，/w 美国/ns 本土/n 远离/v 欧亚/j 战场/n ，/w 没有/v 落/v 过/v 一/m 颗/q 炮弹/n ，/w 反而/d 利用/v 战争/n 倾销/v 军火/n 和/c 物资/n ，/w 发/v 了/u 横财/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     战/v 后/nd 初期/nt ，/w 在/p 美国/ns 手里/nl 集中/v 了/u 资本主义/n 世界/n 工业生产/n 总值/n 的/u 一半/m 以上/nd 和/c 黄金储备/n 的/u ３／４/m 。/w 
		
			
                                        498
                                     美国/ns 还是/v 当时/nt 世界/n 上/nd 掌握/v 核武器/n 的/u 唯一/a 国家/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     美国/ns 依靠/v 它/r 增强/v 的/u 实力/n ，/w 企图/v 建立/v 世界/n 大/a 帝国/n 。/w 
		
			
                                        500
                                     由于/c 战后/nt 人民/n 民主/a 、/w 社会主义/n 力量/n 的/u 壮大/v ，/w 美国/ns 采取/v 了/u 除/p 战争/n 以外/nd 的/u 一切/r 办法/n ，/w 来/vd &quot;/w 遏制/v 共产主义/n &quot;/w ，/w 稳定/a 资本主义/n ，/w 这/r 种/q 政策/n 被/p 称为/v &quot;/w 冷战/n &quot;/w 政策/n 。/w 
		
	