
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     总理/n 的/u 指示/n 对/p 沙石峪/ns 人/n 是/vl 巨大/a 的/u 鼓舞/v ，/w 新/a 时代/nt 的/u 愚公/n 们/k 毫不/d 松懈/a 地/u 月/nt 月/nt 干/a ，/w 年/nt 年/nt 干/v ，/w 到/v 现在/nt 已经/d 造出/v 了/u 六百/m 亩/q 大/a 寨/n 田/n ，/w 相当/d 全部/n 耕地/v 的/u 百/m 分之/u 七十五/m 。/w 
		
			
                                        2
                                     农业/n 增产/v 是/vl 诸/r 因素/n 造成/v 的/u ，/w 除了/p 思想/n 、/w 路线/n 、/w 政策/n 之外/nd ，/w 水/n 、/w 土/n 、/w 肥/n 是/vl 最/d 重要/a 的/u 物质/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     沙石峪/ns 这些年/nt 不光/c 解决/v 了/u 水/n 和/c 土/n 的/u 问题/n ，/w 也/d 解决/v 了/u 肥/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     由于/c 养猪/v 政策/n 全面/a 落实/v ，/w 这个/r 村/n 的确/d 做到/v 了/u 队/n 队/n 养猪/v 、/w 户/n 户/n 养猪/v ，/w 不仅/c 实现/v 了/u 一/m 人/n 一/m 猪/n ，/w 也/d 实现/v 了/u 一/m 亩/q 一/m 猪/n ，/w 单说/v 去年/nt 一/m 年/nt ，/w 向/p 国家/n 提供/v 的/u 肥猪/n 就/d 达/v 七百八十/m 头/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     猪/n 多/a 肥/n 多/a 粮食/n 多/a ，/w 粮食/n 高产/n 猪/n 更/d 多/a ，/w 这样/r 一/m 步/n 一/m 层/q 楼/n ，/w 一/m 步/n 一/m 重/q 天/nt ，/w 沙石峪/ns 去年/nt 亩产/v 已经/d 达到/v 一千五百/m 斤/q ，/w 今年/nt 可望/v 双/a &quot;/w 过江/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        6
                                     我/r 想/v 在/p 这里/r 稍微/d 说/v 几/m 句/n 这个/r 小/a 小/a 山村/n 对/p 林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 的/u 抵制/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     文化大革命/n 前期/nt ，/w 沙石峪/ns 也/d 曾/d 受到/v 林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 反革命/n 修正主义/n 路线/n 的/u 干扰/v 破坏/v ，/w 产量/n 一度/d 徘徊不前/i 。/w 
		
			
                                        8
                                     一九七二/m 年/nt ，/w 党支部/n 痛切/a 地/u 感到/v 这/r 一/m 问题/n ，/w 下/v 最大/a 决心/n 进行/v 了/u 为时/v 半年/nt 的/u 批/v 林/n 整风/v ，/w 农林/j 牧/v 副/n 很快/a 出现/v 了/u 一个/mq 大/a 飞跃/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     而/c 这个/r 过去/nt 一向/d 没有/d 种/v 麦/n 习惯/v 的/u 地方/n ，/w 不但/c 在/p 种植/v 上/nd 早已/d 改为/v 两/m 茬/q ，/w 今年/nt 一/m 季/nt 麦收/v ，/w 就/d 比/p 一九七二/m 年/nt 粮食/n 总产/n 还要/v 多/a ，/w 白面/n 已/d 成为/v 山村/n 的/u 主食/n ，/w 棒子/n 多半/m 用来/v 喂/v 猪/n 了/u 。/w 
		
			
                                        10
                                     沙石峪/ns 全年/nt 征购/v 任务/n 不过/d 几/m 万/m 斤/q ，/w 今年/nt 仅/d 麦收/v 一/m 季/nt ，/w 就/d 向/p 国家/n 交售/v 麦子/n 二十万/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        11
                                     但/c 沙石峪/ns 人/n 并不/d 以/p 此/r 为/vl 满足/a ，/w 他们/r 久已/d 立下/v 九天/n 揽月/v 的/u 雄心壮志/i ，/w 要/vu 把/p 高低不平/i 、/w 大小/n 不等/a 的/u 五千/m 多/m 个/q 地块/n 改造/v 成/v 十/m 大块/n 水平/n 梯田/n ，/w 使/v 机耕/v 、/w 灌溉/v 能够/vu 更/d 有效/a 地/u 发挥/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     不错/a ，/w 我/r 在/p 天津/ns 工作/v 和/c 生活/v 了/u 将近/v 三十/m 年/nt ，/w 天津/ns 等于/v 我/r 的/u 第二/m 故乡/n ，/w 我/r 爱/v 天津/ns ，/w 更甚/d 于/p 沙石峪/ns 。/w 
		
			
                                        13
                                     我/r 正是/vl 怀/v 着/u 对/p 第二/m 故乡/n 极为/d 虔敬/a 的/u 心情/n ，/w 点燃/v 起/v 心/n 香/a 一/m 瓣/q ，/w 把/p 沙石峪/ns 见闻/n 作为/v 珍贵/a 的/u 礼品/n ，/w 贡献/v 给/p 天津/ns 人民/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     天津/ns 比起/v 沙石峪/ns 来/vd ，/w 无论/c 就/d 哪/r 一方面/n 的/u 客观/a 条件/n 看/v ，/w 都/d 不知/v 要/vu 优越/a 多少/r 倍/n ，/w 但/c 由于/c 林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 以及/c 天津市/ns 某些/r 负责人/n 的/u 严重/a 干扰/v 破坏/v ，/w 农业/n 也/d 和/p 其他/r 各业/n 一样/a ，/w 遭受/v 了/u 难以/d 估量/v 的/u 损失/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     就/d 拿/v 被/p &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 一伙/mq 吹/v 上/vd 了/u 天/n 的/u 小靳庄/ns 来说/v ，/w 国家/n 投入/v 那么/r 大/a 的/u 人力/n 物力/n ，/w 最终/d 只不过/d 成为/v 江青/nh 阴谋/n 篡党夺权/i 的/u 一/m 块/q 黑/a 样板/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     前不久/nt ，/w 我/r 到/v 这个/r 村/n 走/v 了/u 一/m 趟/q ，/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 一伙/mq 在/p 地震/v 之后/nt 强加/v 给/p 小靳庄/ns 社员/n 的/u 房屋/n 统建/v 规划/n ，/w 使/v 许多/a 农民/n 至今/d 还/d 不得/vu 不住/v 在/p 简陋/a 的/u 防震/v 棚里/nl ，/w 这/r 就是/d &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 及其/c 追随者/n 在/p 天津/ns 的/u &quot;/w 德政/n &quot;/w 之一/m 。/w 
		
			
                                        17
                                     &quot;/w 六/m 亿/m 神州/n 尽/v 舜/ns 尧/ns &quot;/w ，/w 沙石峪/ns 能够/vu 做到/v 的/u 事情/n ，/w 天津/ns 的/u 农村/n 也/d 一定/d 能够/vu 做到/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     关键/n 在/p 路线/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     现在/nt ，/w 以/p 华/nhf 主席/n 为首/v 的/u 党中央/n 对/p 天津/ns 问题/n 作/v 了/u 极其/d 英明/a 的/u 指示/n ，/w 揭批/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 的/u 狂涛/n 巨浪/n ，/w 正在/d 推动/v 整个/a 天津/ns 前进/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     我/r 深信/v ，/w 天津/ns 人民/n 将/d 在/p 实现/v 新时期/n 的/u 总任务/n 中/nd ，/w 作出/v 优异/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     中国科学院/ni 、/w 中国社会科学院/ni 和/c 南斯拉夫/ns 社会主义/n 联邦/n 共和国/n 科学/n 艺术院/n 委员会/n 科学/n 合作/v 协议/n 九月/nt 十八/m 日/nt 下午/nt 在/p 北京/ns 签字/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     国务院/ni 副/h 总理/n 方毅/nh ，/w 南斯拉夫/ns 驻/v 中国/ns 大使/n 米尔科&#183;奥斯托依奇/nh ，/w /ws 出席/v 了/u 签字/v 仪式/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     协议/n 的/u 签订/v 标志/v 着/u 中南/nd 两国/n 之间/nd 的/u 科学/n 合作/v 进入/v 了/u 一个/mq 新/a 的/u 发展/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     签字/v 后/nd ，/w 中南/nd 两国/n 同志/n 举杯/v 热烈/a 祝贺/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     中华人民共和国/ns 政府/n 和/c 澳大利亚/ns 政府/n 本着/p 发展/v 两国/n 友好/a 关系/n 的/u 愿望/n ，/w 经过/p 友好/a 协商/v ，/w 最近/nt 就/d 双方/n 互/d 设/v 总/a 领事馆/n 问题/n 达成/v 了/u 协议/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     九月/nt 十八/m 日/nt ，/w 中华人民共和国/ns 外交部/ni 部长/n 黄华/nh 和/c 澳大利亚/ns 驻/v 中国/ns 大使/n 伍达德/nh 就/d 这/r 项/q 协议/n 在/p 北京/ns 签署/v 了/u 换文/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     生存/v 是/vl 每/r 一个/mq 民族/n 的/u 第一/m 要/a 义/n ，/w 发展/v 是/vl 每/r 一个/mq 时代/nt 的/u 恒定/v 主题/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     前不久/nt ，/w 记者/n 带/v 着/u 这个/r 问题/n 走访/v 了/u 中国科学院/ni 国情/n 分析/v 研究/v 小组/n 的/u 胡鞍钢/nh 和/c 王毅/nh 。/w 
		
			
                                        29
                                     １９８７/m 年/nt ，/w 受/v 中央/n 有关/p 部门/n 委托/v ，/w 由/p 中国科学院/ni 学部委员/n 周立三/nh 先生/n 主持/v 组成/v 了/u 中国科学院/ni 国情/n 分析/v 研究/v 小组/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     他们/r 对/p 制约/v 我国/n 生存/v 与/c 发展/v 的/u 人口/n 、/w 资源/n 、/w 生态/n 环境/n 、/w 粮食/n 等/v 要素/n 进行/v 了/u 综合/v 的/u 系统/n 分析/v ，/w 完成/v 了/u 题为/v 《/w 生存/v 与/c 发展/v 》/w 的/u 国情/n 分析/v 报告/n ，/w 胡鞍钢/ni 和/c 王毅/nh 是/vl 这/r 一/m 报告/n 正文/n 的/u 执笔/v 人/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     中科院/j 的/u 国情/n 分析/v 报告/n 认为/v ：/w ─/w ─/w 以/p 诚实/a 的/u 科学/n 态度/n ，/w 不/d 抱/v 任何/r 偏见/n 和/c 幻想/v 地/u 说/v ：/w 我们/r 国家/n 和/c 民族/n 正/d 处在/v 多/a 重/q 困境/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        32
                                     我们/r 将/d 进入/v 挑战/v 与/c 机会/n 并存/v ，/w 困难/n 与/c 希望/v 同在/v 的/u ９０/m 年代/nt 。/w 
		
			
                                        33
                                     ─/w ─/w 中国/ns 现代化/v 的/u 进程/n ，/w 只能/vu 采取/v 持久战/n ，/w 必须/d 反对/v 速/a 胜/v 的/u 短期/nt 心理/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     ─/w ─/w 依据/p 国情/n ，/w 中国/ns 的/u 现代化/v 道路/n 需要/v 选择/v 非/d 传统/n 的/u 发展/v 模式/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     我们/r 必须/d 开诚布公/i 地/u 告诉/v 共和国/n 公民/n ：/w 在/p 相当/d 长/a 的/u 时间/n 内/nd ，/w 中国/ns 大陆/nl 既/c 无条件/v 与/c 美国/ns 等/u 发达国家/n 的/u 资源/n 消费/v 水平/n 相比/v ，/w 也/d 无/v 能力/n 与/c 香港/ns 、/w 台湾/ns 、/w 澳门/ns 地区/n 同胞/n 的/u 消费/v 水平/n 相比/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     这/r 当然/d 不是/vl 一/m 种/q 理想/n 的/u 模式/n ，/w 而是/vl 迫不得已/i 的/u 唯一/a 选择/v ，/w 否则/c ，/w 我们/r 会/vu 丧失/v 掉/v 民族/n 长远/a 的/u 发展/v 能力/n 和/c 条件/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     ─/w ─/w 我们/r 的/u 发展/v 战略/n 目标/n 必须/d 首先/d 保证/v 整个/a 民族/n 的/u 生存/v ，/w 其次/r 是/vl 持续/v 发展/v ，/w 即/d 在/p 满足/v 当代人/n 生存/v 需要/v 的/u 同时/n ，/w 又/d 不/d 破坏/v 子孙后代/i 赖以/v 满足/a 他们/r 生存/v 需要/v 的/u 基础/n 与/c 发展/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     ─/w ─/w 中国/ns 的/u 基本/a 国情/n 和/c 激烈/a 竞争/v 的/u 国际/n 环境/n 决定/v 了/u 我们/r 这/r 一代/nt 人/n 和/c 下/nd 几/m 代/nt 中国人/n ，/w 必须/d 具备/v 生存/v 的/u 危机感/n 、/w 民族/n 的/u 忧患/n 感/n 和/c 改革/v 的/u 紧迫感/n ，/w 树立/v 长期/nt 艰苦奋斗/i 的/u 整体/n 民族/n 精神/n ，/w 励精图治/i ，/w 走出/v 困境/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     我们/r 的/u 采访/v 便/d 围绕/v 这/r 份/q 自称/v &quot;/w 一家之言/n &quot;/w 的/u 国情/n 分析/v 报告/n 展开/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     胡鞍钢/nh 和/c 王毅/nh 说/v ：/w 我们/r 必须/d 告诉/v 人民/n ，/w 我们/r 是/vl 在/p 怎样/r 复杂/a 而/c 艰难/a 的/u 环境/n 里/nd ，/w 在/p 怎样/r 严重/a 而/c 苛刻/a 的/u 约束/v 下/nd 进行/v 改革/v 和/c 发展/v 的/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     在/p 多/a 重/q 循环/v 的/u 难题/n 中/nd ，/w 至少/d 有/v 四大/n 困境/n 摆/v 在/p 我们/r 和/c 子孙后代/i 面前/nd 。/w 
		
			
                                        42
                                     我国/n 自/p 本世纪/nt ５０/m 年代/nt 开始/v 工业化/v 以后/nt ，/w 踏上/v 有史以来/i 基数/n 最大/a 、/w 幅度/n 最高/a 、/w 增长/v 最快/a 的/u 人口/n 倍增/v 的/u 台阶/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     中国/ns 大陆/nl 总人口/n 数/n 由/p １９４９/m 年/nt 的/u ５/m ./w /ws ４/m 亿/m 增长/v 到/v 去/v 年底/nt 的/u １１/m ./w １１/m 亿/m 多/m 人/n ，/w 翻/v 了/u 一番/mq 多/a 。/w 
		
			
                                        44
                                     而/c 目前/nt 仅/d 处于/v 这个/r 增长/v 阶段/n 的/u 中点/n ，/w /ws 到/v ２０３０/m 年/nt 才能/c 达到/v 顶峰/n ，/w 即使/c 严格/a 控制/v 生育/v ，/w 那时/r 总人口/n 数/n 至少/d 也/d 会/vu 达到/v １５/m 亿/m 。/w 
		
			
                                        45
                                     这/r 是/vl 人口/n 的/u 第一/m 大/a 高峰/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     其次/r 是/vl 老年/nt 人口/n 增长/v 高峰/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     今年/nt 中国/ns ６０/m 岁/nt 以上/nd 的/u 老年人/n 总数/n 有可能/v 突破/v １/m 亿/m ，/w ２０４０/m 年/nt 达到/v 最高峰/n ，/w 将/d 为/p ３/m ./w ２/m 亿/m ，/w 人口/n 老化/v 严重/a 。/w 
		
			
                                        48
                                     /ws 再次/d 是/vl 劳动/v 年龄/nt 人口/n 增长/v 高峰/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     中国/ns 劳动/v 适龄/a 人口/n （/w １５/m -/w ６４/m 岁/nt ）/w 在/p ２０２０/m 年/nt 将/d 达/v １０/m 亿/m ，/w 出现/v 基数/n 庞大/a 、/w 日趋/d 增长/v 的/u 剩余/v 劳动力/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     中国/ns 人口/n 的/u 数量/n 已/d 大大/d 超过/v 社会/n 经济/n 负荷/n 能力/n 和/c 合理/a 的/u 资源/n 承载/v 人口/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     从/p 充分/a 就业/v 角度/n 推算/v ，/w 我国/n 目前/nt 经济/n 适度/a 人口/n 为/vl ８/m 亿/m 人/n ，/w 过剩/a 人口/n 在/p ２/m 一/m ３/m 亿/m 人/n ；/w 若/c 从/p 土地/n 资源/n 生产力/n 推算/v ，/w 目前/nt 我国/n 合理/a 的/u 资源/n 承载/v 人口/n ９/m ./w ５/m 亿/m ，/w 过剩/a 人口/n 在/p １/m 亿/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        52
                                     过多/a 的/u 人口/n 超过/v 了/u 经济/n 供给/v 、/w 资源/n 承载/v 的/u 临界点/n ，/w 成为/v 中华民族/n 生存/v 与/c 发展/v 的/u 最大/a 压力/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     由于/c 我国/n 人口/n 过多/a ，/w 使得/v 我国/n 自然资源/n 的/u 绝对/a 量/n 虽/c 居/v 世界/n 前列/nl ，/w 但/c 人均/v 占有量/n 居于/v 后列/v ，/w 国内/nl 各/r 类/n 农业/n 资源/n 几乎/d 都/d 不足/v 世界/n 人均/v 水平/n 的/u １/m ／/w ３/m ，/w 而且/c 我国/n 目前/nt 的/u 人均/v 耕地/v 已/d 降至/v 历史上/n 的/u 最低点/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     仅/d １９７８/m -/w １９８７/m 年/nt ，/w 我国/n 耕地/v 就/d 减少/v 了/u ５２５１/m 万/m 亩/q ，/w 平均/a 每年/nt 减少/v ５２５/m 万/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        55
                                     人/n 、/w 地/n 逆向/v 而/c 行/v ，/w 这/r 是/vl 第一/m 号/n 的/u 资源/n 危机/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     水资源/n 紧缺/a 是/vl 继/v 耕地/v 危机/n 之后/nt 的/u 第二/m 号/n 资源/n 危机/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     现在/nt 我国/n 的/u 局部/n 地区/n 和/c 多数/n 城市/n 供水/v 能力/n 不足/a ，/w 已/d 进入/v 水资源/n 危机/n 的/u 初期/nt ，/w 到/v 本/r 世纪末/nt ，/w 将/d 出现/v 全国性/n 的/u 水资源/n 危机/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     中国/ns 生态/n 环境/n 的/u 现状/n 是/vl ：/w 先天不足/i ，/w 并非/d 优越/a ；/w 后天/nt 失调/v ，/w 人为/a 破坏/v ；/w 退化/v 污染/v ，/w 兼而有之/i ；/w 局部/n 在/d 改善/v ，/w 整体/n 在/d 恶化/v ，/w 治理/v 能力/n 远远/a 赶不上/v 破坏/v 的/u 速度/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     生态/n 环境/n 恶化/v 的/u 结果/n 十分/d 令/v 人/n 担忧/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     水土流失/v 严重/a ，/w 用材林/n 面积/n 减少/v ，/w 沙漠化/v 面积/n 不断/d 扩展/v ，/w 陆地/n 上/nd 的/u 湖泊/n 面积/n 日益/d 缩小/v ，/w 环境污染/v 已经/d 达到/v 发达国家/n 严重/a 时期/nt 的/u 水平/n ，/w 生态/n 破坏/v 造成/v 巨额/n 的/u 经济/n 损失/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     随着/p 未来/nt 人口/n 的/u 剧增/v ，/w 生存/v 发展/v 压力/n 的/u 加重/v ，/w 如果/c 不/d 采取/v 有力/a 的/u 措施/n ，/w ２１/m 世纪/nt 的/u 生态/n 问题/n 将/d 成为/v 我们/r 民族/n 最大/a 的/u 危机/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        62
                                     我国/n 处于/v 从/p 低/a 收入/v 向/p 中等/a 收入/v 历史/n 过渡/v 中/nd ，/w 必然/a 面临/v 着/u 一个/mq 不可/vu 遏制/v 的/u 人均/v 粮食/n 等/u 农产品/n 需求量/n 不断/d 上升/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     但是/c ，/w 我国/n 粮食/n 增产/v 的/u 道路/n 举步维艰/i 。/w 
		
			
                                        64
                                     本世纪/nt 中叶/nt 以来/nt ，/w 我国/n 粮食/n 增产/v 基本/d 一直/d 依靠/v 提高/v 粮食/n 单产/n 的/u 办法/n ，/w 并且/c 还要/vu 补偿/v 因/c 耕地/v 面积/n 或/c 播种/v 面积/n 下降/v 所/u 造成/v 的/u 负/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     吝啬/a 的/u 大自然/n 给/p 我们/r 出/vd 的/u 难题/n 是/vl ，/w 今后/nt ，/w 我国/n 不仅/c 扩大/v 耕地/v 面积/n 的/u 可能性/n 不大/a ，/w 而且/c 随着/p 人口/n 的/u 不断/d 增加/v ，/w 工业化/v 、/w 城市化/v 的/u 发展/v ，/w 耕地/v 面积/n 还/d 会/vu 继续/v 减少/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     这样/r ，/w 到/v 下/nd 一/m 世纪/nt ，/w 中国/ns 人口/n 如/v 达到/v １５/m 亿/m ，/w 人均/v 粮食/n 播种/v 面积/n 将/d 不足/v １/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        67
                                     因此/c ，/w 如何/r 解决/v 十几/m 亿/m 人口/n 的/u 基本/a 生存/v 需求/n ─/w ─/w 吃饭/v 问题/n ，/w 将/d 是/vl 中国/ns 长期/nt 面临/v 的/u 最大/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     特别/d 难/a 办/v 的/u 是/vl ，/w 我们/r 面临/v 的/u 困境/n 和/c 采取/v 解决/v 的/u 办法/n 往往/d 是/vl 相互/d 矛盾/n 的/u 。/w 
		
			
                                        69
                                     如/v 人口/n 增长/v 造成/v 食物/n 和/c 燃料/n 需求/n 的/u 膨胀/v ，/w 形成/v 对/p 土地/n 、/w 资源/n 、/w 环境/n 的/u 压力/n ，/w 过度/d 使用/v 和/c 浪费/v 资源/n 又/d 使/v 生态/n 遭到/v 破坏/v ，/w 大大/d 限制/v 农业/n 发展/v ，/w 各种/r 因素/n 相互/d 叠加/v 、/w 彼此/r 激化/v ，/w 形成/v 复杂/a 的/u 困/v 果/n 链/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     同时/c ，/w 我们/r 遇到/v 的/u 困境/n 既是/c 历史/n 包括/v 长期/nt 传统/n 社会/n 留下/v 的/u ，/w 也是/vl 在/p 发展/v 过程/n 必然/a 要/vu 出现/v 的/u ，/w 所以/c 发展/v 中/nd 的/u 问题/n 必须/d 通过/p 发展/v 来/vd 解决/v ，/w 停滞/v 和/c 坐/v 而/c 待/v 毙/v 都/d 不是/vl 我们/r 的/u 出路/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     如果说/i ，/w ７０/m 年代/nt 中国/ns 农村/n 改革/v 动因/n 之一/m 是/vl 中国/ns 农民/n 濒于/v 生存/v 危机/n 的话/u ，/w 那么/r 如今/nt 中国/ns 改革开放/i 的/u 更/d 深刻/a 、/w 更/d 深远/a 动因/n ，/w 还/d 在于/v 三/m 大/a 人口/n 高峰/n 相继/d 来临/v 之前/nt 的/u 发展/v 机会/n 是/vl 唯一/a 的/u ，/w 或者说/c ，/w 中国/ns 经济/n 发展/v 的/u 起飞/v 时间/n 是/vl 被/p 严格/a 限定/v 的/u ，/w 严格/a 地/u 讲/v 还/d 只有/d ３０/m 年/nt （/w １９９０/m -/w ２０２０/m ）/w 。/w 
		
			
                                        72
                                     假如/c 丧失/v 了/u 这/r 最后/n 的/u 机遇/n ，/w 在/p ２１/m 世纪/nt 我们/r 的/u 国家/n 和/c 民族/n 将/d 会/vu 更/d 落后/a ，/w 在/p 世界/n 上/nd 就/d 将/d 没有/v 我们/r 的/u 地位/n 了/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     胡鞍钢/nh 和/c 王毅/nh 告诉/v 记者/n ，/w 中科院/j 国情/n 分析/v 小组/n 的/u 专家/n 学者/n 们/k 对/p 中国/ns 国情/n 既/c 反对/v 盲目/a 乐观主义/i ，/w 也/d 反对/v 悲观主义/n ，/w 而/c 持有/v 条件/n 的/u 谨慎/a 乐观/a 论/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     第一/m ，/w 继续/v 实行/v 党中央/n 十一/m 届/q 三中全会/j 以来/nt 的/u 改革开放/i 的/u 路线/n 和/c 方针/n ；/w 第二/m ，/w 不犯/v 类似/v 于/p &quot;/w 大跃进/n &quot;/w 的/u 重大/a 战略/n 决策/n 失误/v ，/w 导致/v 大/a 的/u 经济/n 波动/v ；/w 第三/m ，/w 不再/d 重演/v &quot;/w 文革/j &quot;/w 的/u 政治/n 动荡/a 和/c 社会/n 动乱/n ；/w 第/h 四/m ，/w 能够/vu 有效/a 地/u 严格/a 控制/v 总人口/n 数量/n ；/w 第/h 五/m ，/w 不/d 发生/v 特大/a 的/u 全局性/n 的/u 自然灾害/n ；/w 第/h 六/m ，/w 不/d 爆发/v 大规模/n 的/u 外国/n 入侵/v 战争/n ，/w 我国/n 也/d 不/d 卷入/v 他国/n 的/u 军事/n 对抗/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     他们/r 认为/v ，/w 在/p 基本/d 满足/v 以上/nd 假设/v 条件/n 的/u 前提/n 下/nd ，/w 我们/r 有可能/v 从/p １９８０/m 年/nt 到/v ２０２０/m 年/nt 进入/v 中国/ns 经济/n 持续/v 增长/v 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     首先/r ，/w 由/p 低/a 收入/v 水平/n 向/p 中等/a 收入/v 水平/n 过渡/v ；/w 其次/r ，/w 进入/v 一个/mq 工业化/v 开始/v 加速/v 的/u 过程/n ；/w 再次/d ，/w 经济/n 社会/n 结构/n 发生/v 明显/a 变化/v ，/w 社会/n 进入/v 全方位/n 变革/v 时期/nt 。/w 
		
			
                                        77
                                     在/p 此/r 基础上/nl ，/w 中科院/j 国情/n 分析/v 小组/n 提出/v 中国/ns 现代化/v 的/u 基本/a 的/u 战略/n 选择/v 和/c 模式/n 选择/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     以往/nt 迫于/v 外部/nd 环境/n 的/u 压力/n 和/c 急于/v 改变/v 贫困/a 落后/a 面貌/n 的/u 迫切/a 心情/n ，/w 我们/r 在/p 制定/v 经济/n 发展/v 战略/n 上/nd 常常/d 表现/v 为/vl 三/m 个/q 过/d 高/a 估计/v ，/w 即/d 过/d 高/a 地/u 估计/v 经济/n 发展/v 的/u 形势/n ，/w 过/d 高/a 地/u 提出/v 经济/n 发展/v 的/u 目标/n 和/c 要求/v ，/w 过/d 高/a 地/u 估计/v 处理/v 困境/n 和/c 危机/n 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     急于求成/i 可以说/v 是/vl 我们/r 的/u 通病/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     事实上/nl ，/w 作为/v 人口/n 众多/a 的/u 大国/n ，/w 经济/n 增长/v 是/vl 一个/mq 缓慢/a 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     现代化/v 过程/n 可以/vu 起/v 始于/v 不同/a 类型/n 、/w 不同/a 条件/n 和/c 发展/v 水平/n 的/u 国家/n ，/w 一个/mq 国家/n 的/u 历史/n 遗产/n 、/w 资源/n 基础/n 、/w 初始/nt 条件/n 、/w 外部/nd 环境/n 等等/u 对/p 一个/mq 国家/n 的/u 现代化/v 过程/n 起/v 着/u 不同/a 程度/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     一般/a 而/c 言/v ，/w 起点/n 越/d 低/a ，/w 限制/v 因素/n 越/d 多/a ，/w 历史/n 负担/v 越/d 重/a ，/w 所/u 花费/v 的/u 时间/n 也/d 就/d 越/d 长/a ，/w 反之/c 则/c 不同/a 。/w 
		
			
                                        83
                                     中国/ns 发展/v 工业化/v 时间/n 比/p 西方/nd 工业化/v 国家/n 大约/d 迟/a 了/u １００/m 至/v １５０/m 年/nt ，/w 发展/v 起点/n 很/d 低/a ，/w 再/d 加上/v 以上/nd 谈/v 的/u 人口/n 、/w 资源/n 、/w 环境/n 、/w 粮食/n 的/u 多/a 重/q 困境/n 的/u 限制/v 因素/n 和/c 发展/v 中/nd 的/u 问题/n ，/w 这/r 就/d 决定/v 了/u 中国/ns 改革/v 与/c 发展/v 的/u 长期性/n 、/w 艰巨性/n 与/c 痛苦/a 性/k 。/w 
		
			
                                        84
                                     中国/ns 的/u 现代化/v 将/d 是/vl 一个/mq 不断/d 渐变/v 、/w 积累/v 、/w 进而/c 部分/n 质变/n 的/u 长期/nt 历史/n 过程/n ，/w 我们/r 不能/vu 期望/n 靠/v 短期/nt 的/u 经济/n 奇迹/n ，/w 大规模/n 的/u 群众运动/n 和/c 频繁/a 的/u 生产关系/n 变动/v 来/vd 实现/v 经济/n 腾飞/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     持/v 速/a 胜/v 的/u 观点/n 和/c 短期/nt 心理/n 都/d 是/vl 不/d 现实/n 的/u ，/w 我们/r 只能/vu 坚持/v 持久战/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     纵观/v 已经/d 或者/c 大体/n 工业化/v 的/u 国家/n 的/u 传统/n 现代化/v 模式/n ，/w 无论/c 是/vl 欧美/j ，/w 还是/d 俄国/ns 、/w 日本/ns ，/w 都/d 是/vl 靠/v 以/p 资源/n 、/w 特别/d 是/vl 不可/vu 再生/v 资源/n 的/u 高/a 消耗/v 和/c 生活资料/n 高消费/v 来/vd 支撑/v 和/c 刺激/v 经济/n 高速/a 增长/v 的/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     中国/ns 作为/v 较/d 晚/a 加入/v 现代化/v 进程/n 的/u 国家/n ，/w 遇到/v 了/u 与/c 以上/nd 国家/n 不同/a 的/u 发展/v 环境/n 和/c 增长/v 机会/n ：/w 中国/ns 是/vl 人口/n 巨国/ns ，/w 人口/n 总数/n 大大/d 超过/v 工业化/v 国家/n 的/u 人口/n 总和/n ；/w 中国/ns 人均/v 资源/n 占有量/n 只/d 及/v 工业化/v 国家/n 的/u 几/m 分之/u 一/m 甚至/d 几十/m 分之/u 一/m ；/w 中国/ns 打开/v 对外开放/v 的/u 国门/n 比/p 日本/ns 迟/v 了/u １００/m 年/nt 左右/n ，/w 国际/n 市场/n 早已/d 被/p 瓜分/v 完毕/v ；/w 世界/n 资本主义/n 经济/n 又/d 一/m 次/q 进入/v 经济/n 长波/n 的/u 下降/v 波/n ，/w 从/p 外部/nd 刺激/v 中国/ns 经济起飞/v 受到/v 了/u 极/d 大/a 限制/v ；/w 社会主义制度/n 决定/v 了/u 中国/ns 不/d 可能/vu 重/d 蹈/v 他国/n 依靠/v 对外/d 战争/n 积累/v 原始/a 资本/n 和/c 物质/n 财富/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     所以/c ，/w 为了/p 摆脱/v 落后/a 面貌/n ，/w 中国/ns 的/u 现代化/v 道路/n 只能/vu 独辟蹊径/i ，/w 选择/v 非/h 传统/n 的/u 现代化/v 发展/v 模式/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     食/v -/w 适量/a 的/u 食物/n 消费/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     人均/v 粮食/n ４００/m 公斤/q （/w １９８４/m 年/nt 为/vl ３９６/m 公斤/q ）/w ，/w 膳食/n 结构/n 以/p 植物/n 型/n 食品/n 为主/v ，/w 而/c 不是/vl 以/p 动物/n 型/n 食品/n 为主/v 或/c 动植物/j 食品/n 并重/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     行/v ─/w ─/w 适量/a 的/u 能源/n 消费/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     人均/v 能源/n １０００/m 公斤/q 标准煤/n （/w １９８６/m 年/nt 为/vl ７６５/m 公斤/q ）/w ，/w 以/p 自行车/n 、/w 公共/a 交通/n 为主/v 的/u 居民/n 交通/n 运输/v 体系/n ，/w 而/c 不是/vl 普及/v 家庭/n 小汽车/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     住/v ─/w ─/w 适量/a 的/u 住房/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     城镇/n 人均/v 居住面积/n １０/m －/w １５/m 平方米/q （/w １９８５/m 年/nt 为/vl ５/m ．/w １/m 平方米/q ）/w ，/w 乡村/n 人均/v 居住面积/n １５/m ─/w ２０/m 平方米/q （/w １９８６/m 年/nt 为/vl １４/m 平方米/q ）/w ，/w 发展/v 公园/n 、/w 娱乐场所/n 等/u 公共/a 设施/n ，/w 人均/v 月/nt 生活/n 用电量/n ２０/m 度/n ，/w 而/c 不/d 提倡/v 发展/v 私人/n 别墅/n 、/w 花园/n 和/c 空调/n 等/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     用/p ─/w ─/w 适量/a 的/u 用/v 水/n 消费/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     人均/v 年/nt 用水量/n ６００/m 吨/q （/w １９８５/m 年/nt 为/vl ５２０/m 吨/q ）/w ，/w 采用/p 节水/v 型/k 生产/v 、/w 生活/n 体系/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     总之/c ，/w 在/p 本世纪/nt 内/nd 和/c 下/nd 世纪/nt 上半叶/nt ，/w 中国/ns 人均/v 各/r 类/n 主要/a 资源/n 消费/v 水平/n 大体/n 保持/v 目前/nt 水准/n 或/c 略有/v 提高/v ，/w 并/c 在/p 以上/nd 消费/v 数量/n 的/u 约束/v 下/nd 调整/v 结构/n ，/w 提高/v 质量/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     胡鞍钢/ni 和/c 王毅/nh 强调/v 指出/v ，/w 这/r 种/q 模式/n 绝不/d 是/vl 一/m 种/q 理想/n 的/u 模式/n ，/w 也/d 并非/d 是/vl 出于/v 自愿/v 的/u 选择/v ，/w 它/r 是/vl 在/p 中国/ns 既定/a 的/u 人口/n 、/w 资源/n 总量/n 和/c 发展/v 水平/n 的/u 限制/v 下/nd 迫不得已/i 的/u 选择/v ，/w 也是/vl 唯一/a 的/u 选择/v ，/w 它/r 与/c 消耗/v 、/w 破坏/v 我们/r 的/u 子孙后代/i 赖以/v 生存/v 和/c 发展/v 的/u 自然/a 支持/v 系统/n 和/c 资源/n 基础/n 的/u 巨大/a 代价/n 相比/v ，/w 为/p 中华民族/n 的/u 千秋万代/i 长远/a 计议/v ，/w 是/vl 值得/v 的/u 和/c 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     胡鞍钢/nh 和/c 王毅/nh 恳切/a 地/u 说/v ：/w 作为/v 中国/ns 的/u 科学家/n 和/c 学者/n ，/w 良知/n 和/c 历史/n 责任/n 敦促/v 我们/r 责/n 无/v 旁/nd 货/n 地/u 既/c 告/v 民/n 以/p 实情/n ，/w 又/d 要/vu 晓/v 众/a 喻/v 大义/n ，/w 让/p 全体/n 共和国/n 公民/n 把/p 由于/c 对外开放/v 产生/v 的/u 落后/a 感/n 和/c 危机感/n ，/w 有意识/v 地/u 与/c 自强不息/i 、/w 百折不挠/i 的/u 民族/n 意识/n 相/d 融合/v ，/w 历史/n 和/c 现实/n 决定/v 了/u 我们/r 这/r 一代/nt 必须/d 是/vl 艰苦奋斗/i 的/u 一代/nt ，/w 为/p 子孙后代/i 奉献/v 的/u 一代/nt ，/w 同时/c 也是/vl 托起/v 民族/n 振兴/v 希望/v 之/u 光/n 的/u 一代/nt 。/w 
		
			
                                        100
                                     胡鞍钢/nh 和/c 王毅/nh 指出/v ，/w 我们/r 的/u 希望/v 既/c 在于/v 全体/n 民众/n 的/u 奋斗/v 精神/n 和/c 实际/a 行动/n ，/w 也/d 在于/v 我们/r 实行/v 全面/a 改革/v 、/w 开放/v 的/u 必由之路/i ，/w 同时/c 还/d 在于/v 发展/v 教育/v 和/c 科学/n 技术/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     教育/v 和/c 科技/n 是/vl 中国/ns 经济/n 和/c 社会/n 发展/v 的/u 动力/n ，/w 科技/n 进步/a 是/vl 我们/r 突破/v 人口/n 与/c 资源/n 矛盾/n 僵局/n 的/u 出路/n 所在/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     除此之外/i ，/w 胡鞍钢/nh 和/c 王毅/nh 分析/v 了/u 推动/v 中国/ns 现代化/v 进程/n 的/u 若干/m 有利/a 因素/n ，/w 或/c 称/v 潜在/a 资源/n ：/w 我国/n 的/u 人民/n 与/c 文化/n 统一/v ，/w 奠定/v 了/u 国家/n 的/u 凝聚力/n ；/w 我国/n 作为/v 一个/mq 独立自主/i 的/u 社会主义/n 国家/n ，/w 具备/v 了/u 一个/mq 国家/n 经济/n 发展/v 的/u 必不可少/i 的/u 前提/n 条件/n ；/w 我国/n 的/u 人民政府/n ，/w 能够/vu 有效/a 地/u 动员/v 和/c 利用/v 社会/n 的/u 各种/r 资源/n 和/c 力量/n ，/w 为/p 特定/a 的/u 工业化/v 目标/n 服务/v ；/w 我国/n 建立/v 了/u 比较/d 完整/a 的/u 工业体系/n 和/c 国民经济/n 体系/n ，/w 具有/v 了/u 上万/m 亿/m 元/q 的/u 固定/v 资金/n ；/w 我国/n 作为/v 一个/mq 后进/a 国家/n ，/w 在/p 选择/v 经济/n 发展/v 模式/n 、/w 制定/v 发展/v 战略/n 等/u 方面/n 都/d 具有/v &quot;/w 后/nd 发/v 优势/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        103
                                     总之/c ，/w 每/r 一/m 时代/nt 都/d 有/v 它/r 不幸/a 的/u 困境/n 与/c 负担/v ，/w 每/r 一/m 时代/nt 又/d 都/d 孕育/v 着/u 它/r 难得/a 的/u 机会/n 与/c 希望/v ，/w 同时/c ，/w 每/r 一/m 时代/nt 都/d 要/vu 经历/v 它/r 艰难/a 的/u 改革/v 与/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     在/p 我国/n 青年/n 世界/n ，/w 目前/nt 有/v 两/m 种/q 耐人寻味/i 的/u 现象/n ，/w 一/m 种/q 是/vl 痞子/n 文化/n 的/u 流行/v ，/w 一/m 种/q 是/vl 对/p 以往/nt 英雄/n 回归/v 的/u 呼唤/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     △/w 是的/u ，/w 我/r 也/d 关注/v 到了/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     「/w 顽主/n 」/w 式/k 的/u 人物/n 不仅/c 出现/v 在/p 银幕/n 上/nd ，/w 流行/v 在/p 书摊/n 上/nd ，/w 而且/c ，/w 也/d 走/v 在/p 我们/r 熙熙攘攘/i 的/u 人流/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        107
                                     无为/v 而/c 又/d 玩世不恭/i ，/w 似乎/d 成为/v 一些/m 青年/n 追求/v 羡慕/v 的/u 时尚/n ，/w 生活/n 中/nd 出现/v 了/u 很多/a 「/w 没意思/i 」/w 小姐/n 、/w 「/w 没意思/i 」/w 先生/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     恰/d 在/p 此时/nt ，/w 一度/d 被/p 人们/n 冷漠/a 、/w 淡化/v 的/u 英雄/n ，/w 如/v 雷锋/nh 、/w 王铁人/nh ，/w 又/d 被/p 人们/n 重新/d 唤起/v ，/w 也/d 开始/v 复活/v 在/p 屏幕/n ，/w 走进/v 了/u 书店/n ，/w 人们/n 并/c 以/p 街头/n 义务劳动/n 、/w 服务/v 等/u 形式/n ，/w 力图/v 使/v 雷锋精神/n 、/w 铁人/n 精神/n 重新/d 在/p 社会/n 光大/v ，/w 以/p 逐步/d 形成/v 一/m 种/q 社会风气/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     ○/w 我/r 想/v ，/w 这/r 种/q 痞子/n 文化/n 的/u 流行/v ，/w 绝不/d 仅仅是/v 一些/m 人/n 在/p 追求/v 时髦/a ；/w 而/c 对/p 以往/nt 英雄/n 的/u 呼唤/v ，/w 也/d 绝不/d 仅仅是/v 出于/v 人们/n 的/u 怀旧/v 情绪/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     △/w 是的/u ，/w 先/d 谈/v 痞子/n 文化/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     近年来/nt 国家/n 的/u 经济/n 生活/n 急剧/d 变迁/v ，/w 引起/v 了/u 人们/n 思想/n 观念/n 和/c 生活方式/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     于是/c ，/w 社会/n 中/nd 出现/v 了/u 一些/m 亚/a 文化/n 和/c 反/v 文化/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     在/p 我国/n 都市/n 的/u 社会/n 底层/n 聚集/v 着/u 一/m 批/q 青年/n 群/n ，/w 他们/r 或/c 倒/v 儿/n 爷/n 或/c 个体户/n 或/c 暗娼/n 或/c 流民/n ，/w 他们/r 都/d 不/d 直接/a 参加/v 物质/n 生产/v ，/w 而是/vl 不舍/v 昼夜/nt 地/u 奔波/v 于/p 流通领域/n ，/w 千方百计/i 地/u 赚钱/v 捞钱/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     他们/r 自视/v 心地/n 坦率/a 真诚/a ，/w 憎恶/v 社会/n 面具/n ，/w 藐视/v 传统/n 的/u 道德/n 、/w 政治/n 规范/n ，/w 对/p 常规/n 的/u 价值/n 标准/n 动摇/v 、/w 怀疑/v ，/w 鄙视/v 知识/n ，/w 嘲弄/v 社会/n 责任感/n ，/w 自称/v 是/vl 「/w 什么/r 都/d 没有/v 」/w 的/u 一代/nt 。/w 
		
			
                                        115
                                     ○/w 的确/d ，/w 他们/r 象/p 一个/mq 个/q 精神/n 的/u 游子/n ，/w 在/p 这个/r 旋转/v 的/u 世界/n 找/v 不到/v 自己/r 灵魂/n 的/u 归宿/n 和/c 家园/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     」/w 唬/v 得/u 满/a 桌/n 人/n 心理/n 黯然/a 。/w 
		
			
                                        117
                                     我/r 发现/v ，/w 这/r 种/q 失落/v 的/u 情绪/n 弥漫/v 在/p 许多/a 年轻/a 的/u 或/c 已/d 不/d 年轻/a 的/u 心灵/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        118
                                     这/r 是/vl 由于/c 新旧/n 价值/n 观念/n 转变/v 所/u 带来/v 的/u 一/m 种/q 对/p 信仰/n 的/u 迷失/v ，/w 对/p 社会/n 前景/n 的/u 模糊/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     △/w 任何/r 一个/mq 健全/a 的/u 社会/n 都/d 不会/vu 让/p 痞子/n 文化/n 主宰/v 社会/n 文化/n ，/w 无论/c 发达/a 与/c 后/nd 发/v ，/w 也/d 不管/c 东方/nd 与/c 西方/nd 。/w 
		
			
                                        120
                                     价值/n 观念/n 的/u 倾斜/v ，/w 自然/d 会/vu 受到/v 来自/v 社会/n 或/c 其它/r 方面/n 的/u 调拨/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     从/p 这个/r 角度/n 看/v ，/w 人们/n 呼唤/v 英雄/n ，/w 绝/d 不仅/c 是/vl 响应/v 中央/n 的/u 号召/v ，/w 还有/v 着/u 更为/d 深刻/a 的/u 社会/n 原因/n 和/c 需求/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     ○/w 对/a ，/w 英雄/n 的/u 诞生/v 和/c 英雄/n 的/u 回归/v 都/d 来源于/v 社会/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     」/w 这/r 反映/v 了/u 广大/a 民众/n 的/u 心态/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     △/w 我/r 认为/v ，/w 呼唤/v 英雄/n 回归/v ，/w 实际上/nl 是/vl 呼唤/v 那些/r 被/p 失落/v 的/u 信仰/n 、/w 追求/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     英雄人物/n 总是/d 代表/v 着/u 时代/nt 精神/n ，/w 他们/r 的/u 行动/n 、/w 言辞/n ，/w 都/d 是/vl 他们/r 所/u 处/v 的/u 时代/nt 最/d 卓越/a 的/u 行动/n 、/w 言辞/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     因此/c ，/w 正/d 象/p 一/m 位/q 德国/ns 的/u 哲学/n 老人/n 所/u 说/v ：/w 「/w 这些/r 英雄/n 也是/vl 自己/r 的/u 时代/nt 和/c 自己/r 的/u 民族/n 的/u 精神/n 工具/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     英雄/n 精神/n 凝聚/v 着/u 一个/mq 进步/a 社会/n 所/u 应/vu 具备/v 的/u 行为/n 观念/n 、/w 价值/n 标准/n 和/c 道德/n 风尚/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     英雄/n 精神/n 的/u 辐射/v ，/w 将/d 为/p 一些/m 人/n 找到/v 精神/n 的/u 支柱/n ，/w 也/d 为/p 一个/mq 发展/v 的/u 社会/n 确立/v 价值/n 取向/n 的/u 座标/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     所以/c ，/w 人们/n 渴望/v 英雄/n 精神/n 的/u 感召/v ，/w 表现/v 了/u 对/p 雷锋/nh 、/w 王铁人/nh 等/u 的/u 强烈/a 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     ○/w 我/r 认为/v ，/w 英雄/n 的/u 作用/n 不可/vu 低估/v ，/w 但/c 过去/nt 的/u 英雄/n 宣传/v 模式/n 也/d 值得/v 商榷/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     多少/r 年/nt 来/u ，/w 我们/r 在/p 宣传/v 上/nd 常/d 把/p 英雄人物/n 或/c 圣/n 化/v 或/c 神化/v ，/w 要么/c 就/d 高/a 、/w 大/a 、/w 全/a ，/w 要么/c 就/d 先知先觉/n ，/w 要么/c 就/d 无情/a 无欲/v ，/w 似乎/d 不/d 食/v 人间烟火/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     圣/n 化/v 和/c 神化/v 的/u 英雄/n ，/w 在/p 大众/n 面前/nd 就/d 如同/v 蹩脚/a 的/u 演员/n ，/w 很/d 难为/v 人们/n 所/u 接受/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     现时代/nt 所/u 需要/v 的/u 英雄/n 是/vl 体现/v 人/n 的/u 本质/n 力量/n 的/u 强者/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     △/w 说/v 透/a 了/u 使/v 人/n 感到/v 荒诞/a ，/w 目前/nt ，/w 在/p 一些/m 青年/n 朋友/n 中/nd ，/w 我们/r 所/u 推崇/v 的/u 英雄/n 并/c 不能/vu 成为/v 他们/r 的/u 楷模/n ，/w 反而/d 痞子/n 成为/v 他们/r 崇拜/v 的/u 偶/a 象/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     这里/r 除了/p 旧/a 有的/r 英雄/n 宣传/v 模式/n 未能/vu 很/d 好/a 地/u 体现/v 英雄/n 的/u 榜样/n 作用/n 外/nd ，/w 似乎/d 还有/v 更/d 值得/v 我们/r 深思/v 的/u 内涵/n ，/w 至少/d 给/p 我们/r 一点/mq 启示/v ，/w 我们/r 既/c 需要/v 弘扬/v 正气/n ，/w 光大/v 英雄/n 精神/n ，/w 也/d 需要/v 完善/a 我们/r 的/u 社会/n 机制/n ，/w 建立/v 一个/mq 良性/a 的/u 精神/n 生态/n 环境/n ，/w 帮助/v 一代/nt 人/n 找到/v 他们/r 迷失/v 的/u 精神/n 家园/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     三十五/m 岁/nt 似乎/d 也是/vl 一/m 条/n 线/n ，/w 既/c 有/v 迈过/v 「/w 而立/n 」/w 之后/nt 的/u 宁静/a ，/w 又/d 有/v 临近/v 「/w 不惑/v 」/w 的/u 迷惑/v ，/w 所以/c 我们/r 总/d 觉得/v 活/v 着/u 很/d 累/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     最/d 累/v 莫过于/v 对待/v 人际/nl 交往/v ，/w 我/r 常常/d 弄/v 不/d 明白/a ，/w 为什么/r 人/n 与/c 人/n 相处/v 的/u 真情/n 越来越/d 稀少/a 。/w 
		
			
                                        138
                                     在/p 没有/v 结识/v 小/h 辛/nhf 之前/nt ，/w 我/r 甚至/d 悲观/a 地/u 想/v ，/w 这个/r 市侩/n 世界/n 似乎/d 已/d 「/w 不可救药/i 」/w 了/u 。/w 
		
			
                                        139
                                     结识/v 小/h 辛/nhf ，/w 是/vl 生活/n 漫不经心/i 地/u 安排/v 的/u 一个/mq 奇迹/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     我/r 和/c 小/h 辛/nhf 相差/v 不到/v 一/m 岁/nt ，/w 两/m 家/n 相距/v 不过/d 四十/m 米/n ，/w 采买/v 几乎/d 同在/v 一个/mq 地方/n ，/w 都/d 经常/d 带/v 着/u 相差/v 不足/v 一/m 岁/nt 的/u 孩子/n 去/v 同/p 一些/m 地方/n 玩耍/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     说/v 也/d 奇怪/a ，/w 五/m 年/nt 竟/d 没有/d 见过/v 面/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     那/r 一/m 年/nt ，/w 炎热/a 的/u 夏季/nt ，/w 我们/r 终于/d 相遇/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     在/p 耀华中学/ni 校/n 门口/nl 乘凉/v 的/u 庞大/a 队伍/n 中/nd ，/w 我们/r 互相/d 发现/v 了/u 对方/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     两/m 个/q 孩子/n 玩/v 了/u 一个/mq 晚上/nt 是/vl 那么/r 高兴/a ，/w 难舍难分/i ，/w 哭/v 着/u 告别/v ，/w 呼唤/v 着/u 在/p 一起/d 没/d 玩/v 够/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     孩子/n 们/k 的/u 情绪/n 也/d 折射/v 到/v 两/m 位/q 母亲/n 身上/nl ，/w 他俩/r 架起/v 了/u 我们/r 友谊/n 的/u 桥梁/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     那/r 一个/mq 个/q 夏季/nt 的/u 夜晚/nt ，/w 我们/r 都/d 在/p 欢快/a 的/u 交谈/v 中/nd 度过/v ，/w 备/v 觉/v 相识/v 恨晚/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     小/h 辛/nhf ，/w 是/vl 位/q 企业/n 的/u 科室/j 干部/n ，/w 文静/a 的/u 脸庞/n 上/nd 总/d 带/v 着/u 微笑/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     爱笑/v ，/w 是/vl 她/r 给/p 我/r 的/u 第一印象/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     透过/v 她/r 的/u 笑/v ，/w 我/r 似乎/d 看到/v 了/u 看准/v 了/u 她/r 的/u 善良/a 、/w 朴实/a 与/c 真诚/a 。/w 
		
			
                                        150
                                     我/r 非常/d 自信/v 我/r 这/r 第一/m 感觉/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     我们/r 在/p 一起/d 谈论/v 的/u 话题/n 涉及/v 人生/n 、/w 社会/n 、/w 文学/n 、/w 工作/n 、/w 教/v 子/n 等/u 方面/n ，/w 彼此/r 都/d 从/p 对方/n 的/u 谈话/n 中/nd 吸取/v 教益/n ，/w 增长/v 见识/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     小/h 辛/nhf 爱笑/v ，/w 也/d 爱哭/v ，/w 和/c 每/r 一/m 个/q 人/n 一样/a ，/w 她/r 也/d 有/v 苦恼/a ，/w 有时/d 因此/c 而/c 落泪/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     每当/p 这时/r ，/w 我/r 很/d 象/p 个/q 姐姐/n 似的/u 给/p 她/r 大讲/v 「/w 经/n 伦/n 」/w ，/w 这/r 方面/n 我/r 可以/vu 不/d 谦虚/a 地/u 说/v ，/w 我/r 比/p 她/r 强/a 。/w 
		
			
                                        154
                                     我/r 用/p 我/r 的/u 想法/n 开导/v 小/h 辛/nhf ，/w 使/v 小/h 辛/nhf 心胸/n 变/v 得/u 豁达/a 。/w 
		
			
                                        155
                                     小/h 辛/nhf 很/d 辛苦/a ，/w 可能/vu 是/vl 这个/r 姓/n 给/p 她/r 带来/v 的/u 命运/n ，/w 什么/r 都会/vu 干/v ，/w 又/d 什么/r 都/d 肯干/v ，/w 爱人/n 工作/n 忙/a 而且/c 单位/n 距/v 家/n 远/a ，/w 家中/nl 的/u 采买/v 、/w 洗/v 做/v 、/w 带/v 孩子/n 都/d 基本/d 由/p 她/r 一/m 人/n 承担/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     小/h 辛/nhf 又/d 十分/d 好学/v ，/w 为/p 追回/v 动乱/n 岁月/nt 带来/v 的/u 学业/n 上/nd 的/u 损失/v ，/w 现在/nt 还/d 在/p 进修/v ，/w 总是/d 迎接/v 着/u 各种/r 大考/n 、/w 小考/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     她/r 实在/d 太/d 累/v 了/u ，/w 太/d 辛苦/a 了/u ，/w 平常/a 她/r 又/d 非常/d 乐于/v 助人/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     当/p 小/h 辛/nhf 需要/v 我/r 帮忙/v 的/u 时候/n ，/w 我/r 一定/d 尽/v 最大/a 努力/v ─/w ─/w 我/r 暗想/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     机会/n 终于/d 降临/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     一天/nt ，/w 小/h 辛/nhf 急用/v 一点/mq 东西/n ，/w 市场/n 一时/nt 难以/d 买到/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     她/r 问到/v 我/r ，/w 我/r 告诉/v 她/r 我/r 家/n 有/v ，/w 你/r 先/d 拿去/v 用/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     东西/n 放/v 在/p 很/d 高/a 的/u 地方/n ，/w 我/r 象/p 小孩子/n 似的/u 激动/v 地/u 为/p 她/r 取/v 物/n 时/nt ，/w 一/m 脚/n 踩空/v ，/w 肋骨/n 被/p 撞/v 在/p 床栏/n 上/nd 后/nd 又/d 全身/n 蹲坐/v 在/p 地上/nl ，/w 身上/nl 顿时/d 出现/v 斑斑/a 血痕/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     医生/n 给/p 我/r 开/v 了/u 两/m 周/nt 假/n ，/w 小/h 辛/nhf 对/p 此/r 很/d 不安/a ，/w 认为/v 是/vl 她/r 给/p 我/r 带来/v 的/u 痛苦/a 。/w 
		
			
                                        164
                                     我/r 只/d 怨/v 自己/r 太/d 笨/a 了/u ，/w 同时/c 也/d 感到/v 不安/a ，/w 在/p 给/p 朋友/n 解决/v 了/u 一个/mq 困难/n 的/u 同时/n ，/w 又/d 给/p 她/r 造成/v 了/u 一个/mq 思想/n 负担/v ，/w 这/r 多/a 让/p 小/h 辛/nhf 不快/a 。/w 
		
			
                                        165
                                     我/r 尽量/d 在/p 她/r 面前/nd 忍住/v 疼痛/v ，/w 装做/v 无所谓/v 的/u 样子/n ，/w 而/c 心里/nl 却/d 好笑/a ：/w 这/r 真/d 有点/d 为/p 朋友/n 两肋插刀/i 的/u 江湖/n 义气/n 了/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     前些天/nt ，/w 我/r 出差/v 去/v 西南/nd 地区/n ，/w 旅途/n 中/nd 小/h 辛/nhf 的/u 身影/n 总/d 在/p 我/r 脑海/n 中/nd 呈现/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     」/w …/w …/w 思念/v 好友/n 的/u 思绪/n 使/v 我/r 在/p 招待所/n 的/u 床上/nl 辗转反侧/i ，/w 终于/d 爬/v 起来/vd 给/p 小/h 辛/nhf 写/v 了/u 一/m 封/q 信/n ，/w 叮嘱/v 完毕/v ，/w 才/d 安然/a 入睡/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     随着/p 年龄/nt 的/u 增长/v ，/w 朋友/n 这个/r 称呼/n 似乎/d 已/d 很/d 遥远/a ，/w 但/c 朋友/n 这个/r 概念/n 却/d 愈来愈/d 清晰/a 。/w 
		
			
                                        169
                                     我们/r 生活/n 的/u 社会/n 正/d 逐步/d 走向/v 发达/a ，/w 逐步/d 发达/a 的/u 社会/n 不能/vu 是/vl 真情/n 逐步/d 稀少/a 的/u 社会/n ，/w 因为/c 真情/n 如同/v 空气/n ，/w 如同/v 阳光/n ，/w 我们/r 彼此/r 不能/vu 吝啬/a 。/w 
		
			
                                        170
                                     江泽民/nh 、/w 杨尚昆/nh 今天/nt 在/p 人民大会堂/n 会见/v 参加/v 全国/n 军队/n 转业/v 干部/n 安置/v 工作会议/n 和/c 全军/n 干部/n 转业/v 工作会议/n 的/u 同志/n ，/w 希望/v 军队/n 和/c 地方/n 共同/d 努力/v ，/w 把/p 军队/n 转业/v 干部/n 安置/v 工作/n 做好/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     下午/nt ３/m 时/nt ，/w 党/n 和/c 国家/n 领导人/n 江泽民/nh 、/w 杨尚昆/nh 、/w 姚依林/nh 、/w 秦基伟/nh 、/w 刘华清/nh 、/w 杨白冰/nh 来到/v 人/n 大会堂/n 东/nd 大厅/n ，/w 全场/n 热烈/a 鼓掌/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     江泽民/nh 、/w 杨尚昆/nh 分别/v 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     他们/r 说/v ，/w 安置/v 工作/n 很/d 重要/a 也/d 很/d 繁重/a ，/w 这些年/nt 军队/n 和/c 地方/n 的/u 同志/n 做/v 了/u 大量/a 工作/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     军队/n 干部/n 经过/p 部队/n 工作/n 的/u 锻炼/v ，/w 有/v 优良/a 的/u 传统/n ，/w 人员/n 素质/n 好/a ，/w 许多/a 同志/n 还有/v 管理/v 经验/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     我们/r 要/vu 研究/v 在/p 现有/v 条件/n 下/nd 如何/r 把/p 军队/n 转业/v 干部/n 的/u 安置/v 工作/n 做好/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     军队/n 转业/v 干部/n 不一定/d 都/d 安排/v 到/v 机关/n ，/w 也/d 可以/vu 到/v 企业/n 或/c 其他/r 岗位/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     他们/r 勉励/v 参加/v 会议/n 的/u 同志/n ，/w 工作/n 很/d 辛苦/a 有/v 成绩/n ，/w 任重道远/i 。/w 
		
			
                                        178
                                     希望/v 大家/n 继续/v 努力/v 做好/v 这/r 一/m 工作/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     会见/v 时/nt ，/w 党/n 和/c 国家/n 领导人/n 同/p 参加/v 会议/n 的/u 全体/n 同志/n 合影/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     参加/v 会见/v 的/u 还有/v 中央/n 有关/p 部门/n 、/w 解放军/n 总部/n 、/w 武警部队/n 总部/n 负责/v 同志/n 赵东宛/nh 、/w 于永波/nh 、/w 刘安元/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        181
                                     本市/n 冶金/v 行业/n 的/u 广大/a 职工/n ，/w 面对/v 困难/n ，/w 振奋/v 精神/n ，/w 背水一战/i ，/w 首季/nt 生产/v 全面/a 创/v 高水平/n ，/w 实现/v 产值/n ７/m ./w ３/m 亿/m 元/q ，/w 超/v 去年/nt 同期/nt ５/m ./w ３/m ％/w ，/w 生铁/n 、/w 钢/n 、/w 钢材/n 及/c 焦/a 碳/n 的/u 产量/n 分别/d 超/v 去年/nt 同期/nt ９５/m ./w ３/m ％/w 、/w １５/m ./w ５/m ％/w 、/w ８/m ./w ６/m ％/w 和/c ８９/m ./w ８/m ％/w 。/w 
		
			
                                        182
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 由于/c 资金/n 奇缺/v 、/w 原料/n 紧张/a 、/w 市场/n 疲软/a 等/u 多种/mq 因素/n 的/u 影响/v ，/w 头/n 两/m 个/q 月/nt 天/nt 钢/n 被迫/v 限产/v ，/w 后步/n 工序/n 厂/n 生产/v 受到/v 制约/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     再/d 加上/v 原料/n 、/w 燃料/n 、/w 运输/v 等/u 价格/n 上涨/v ，/w 今年/nt 全局/n 减/v 利/a 因素/n 高达/v １/m ．/w ８/m 亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        184
                                     面对/v 严峻/a 的/u 形势/n ，/w 冶金/v 局/n 的/u 领导/n 提出/v 视/v 困难/n 为/vl 机遇/n ，/w 依靠/v 群众/n 渡/v 难关/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     为/p 稳定/a 生产/v ，/w 刹住/v 滑坡/v ，/w 他们/r 首先/d 从/p 抓/v 各级/n 领导/n 干部/n 的/u 精神状态/n 入手/v ，/w 调动/v 一切/r 积极/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     自/p 年初/nt 开始/v ，/w 局/n 各级/n 领导/n 干部/n 分别/d 深入/v 基层/n ，/w 帮助/v 企业/n 解/v 难题/n ，/w 鼓/v 实/a 劲/n ，/w 并/c 在/p 基层/n 参加/v 劳动/v 的/u 同时/n ，/w 与/c 职工/n 一起/d 算/v 细账/n ，/w 挖/v 潜力/n ，/w 层/q 层/q 落实/v 指标/n ，/w 激发/v 了/u 广大/a 职工/n 克服/v 困难/n 的/u 信心/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     前/nd 一/m 段/q 由于/c 天然气/n 不足/a ，/w 造成/v 河西片各冶金企业/ni 半/m 停产/v ，/w 为/p 抢回/v 损失/v ，/w 无/v 缝/v 、/w 轧/v 一/m 、/w 特钢/j 等/u 许多/a 企业/n 的/u 干部/n 和/c 职工/n 放弃/v 公休/n ，/w 连/p 班/n 大干/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     轧/v 一/m 的/u 一/m 火/n 成/v 车间/n 还/d 在/p 三/m 月份/nt 打出/v 了/u ８７９１/m 吨/q 超/v 去年/nt 同期/nt 一/m 倍/n 的/u 高水平/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     天津/ns 铁厂/n 在/p 原煤/n 合同/n 到达/v 率/k 低/a ，/w 大雪/n 封/v 路/n 的/u 困难/n 条件/n 下/nd ，/w 全厂/n 职工/n 齐心/v 拼搏/v ，/w 一/m 季度/nt 创/v 生铁/n 产量/n ３２/m ．/w ２/m 万/m 吨/q 的/u 历史/n 最高/a 纪录/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     其次/r 是/vl 以/p 解决/v 资金/n 难题/n 为/vl 重点/n ，/w 全局/n 实行/v 供/v 、/w 产/v 、/w 销/v 、/w 运/v 和/c 资金/n 集中/v 统一/v 调度/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     为/p 确保/v 生产/v 正常/a 运转/v ，/w 局/n 在/p 下达/v 生产/v 计划/n 的/u 同时/n ，/w 采取/v 强化/v 销售/v 队伍/n ，/w 加快/v 货款/n 回收/v 等/u 一系列/a 措施/n ，/w 使/v 局内/nl 上下/n 工序/n 相互/d 拖欠/v 货款/n 严重/a 的/u 局面/n 明显/a 缓解/v ，/w ３/m 月底/nt 与/c １/m 月初/nt 相比/v ，/w 相互/d 拖欠/v 货款/n 额/n 下降/v 了/u ３０００/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        192
                                     第三/m 是/vl 抓/v 龙头/n 企业/n 的/u 品种/n 结构/n ，/w 加快/v 全/a 系统/n 产品/n 结构/n 的/u 调整/v ，/w 通过/p 积极/a 增产/v 短线/n 及/c 高/a 附加值/n 产品/n ，/w 挤占/v 国内外/j 市场/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     天钢/ni 在/p 全面/a 创/v 高产/n 的/u 同时/c ，/w ３/m 月份/nt 连/p 铸/v 比/v 达/v ６３/m ．/w ９/m ％/w ，/w 为/p 近年来/nt 的/u 最高/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     有色/a 行业/n 的/u 龙头/n 企业/n 电解铜/n 厂/n 月产/v １６００/m 吨/q ，/w 超/v 计划/n 的/u ４５/m ．/w ５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        195
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 在/p 不少/a 产品/n 出现/v 滞销/v 后/nd ，/w 全局/n 短线/n 产品/n 的/u 比重/n 大幅度/n 增加/v ，/w 合金/n 材/n 、/w 优质/n 板/n 分别/d 增加/v ２１/m ．/w ７/m ％/w 和/c ２８/m ％/w 特别/d 是/vl 市场/n 紧俏/a 的/u 优质/n 镀锌/v 钢丝/n 和/c 镀锌/v 钢丝绳/n 分别/d 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v ６０/m ．/w ８/m ％/w 和/c ９４/m ．/w ８/m ％/w ，/w 其中/nd 伞/n 股/n 钢丝/n 、/w 镀锌/v 铁丝/n 、/w 幅/n 条/n 钢丝/n 、/w 黄铜/n 丝/n 等/u 一些/m 很/d 有/v 声誉/n 的/u 产品/n 还/d 打入/v 了/u 国际/n 市场/n ，/w 首季/nt 出口创汇额/n 达/v １７０/m 万/m 美元/n ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v ２９/m ．/w ７７/m ％/w 。/w 
		
			
                                        196
                                     此外/c ，/w 全局/n 还/d 通过/p 双/a 增/v 双/a 节/n 活动/v ，/w 认真/a 抓好/v 提/v 质/n 降耗/v 工作/n ，/w 据统计/v ：/w 一/m 季度/nt 全局/n 采用/v 国际标准/n 的/u 双/a 标/n 产值/n 率/k 达/v ８０/m ％/w ，/w 优质/n 品/k 产值/n 率/k 比/p 去年/nt 同期/nt 提高/v ４/m ％/w ，/w 节约/v 原材料/n ５０００/m 多/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        197
                                     本市/n 一商局/ni 坚持/v 立足/v 全/a 市/n 大局/n ，/w 积极/a 支持/v 生产/v 、/w 扩大/v 收购/v 和/c 销售/v ，/w 发挥/v 了/u 国营/v 商业/n 主渠道/n 作用/n ，/w 取得/v 可喜/a 成果/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     三/m 月份/nt 总/a 进货/v ７/m ．/w ３/m 亿/m 元/q ，/w 销货/v ６/m ．/w ９７/m 亿/m 元/q ，/w 分别/d 比/p 上月/nt 增长/v ４１/m ．/w ９/m ％/w 和/c ４０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        199
                                     其中/nd 购进/v 天津/ns 产品/n ４/m ．/w １６/m 亿/m 元/q ，/w 比/p 上月/nt 增长/v ６３/m ．/w １/m ％/w ，/w 比/p １/m 月份/nt 增长/v １/m ．/w ３４/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     大/a 购/v 大/a 销/v 也/d 促进/v 了/u 这个/r 系统/n 经济效益/n 的/u 提高/v ，/w 三/m 月份/nt 全局/n 共/d 实现/v 利润/n １２２６/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        201
                                     这个/r 局/n 为/p 增加/v 天津/ns 产品/n 收购/v ，/w 积极/a 搞好/v 工商/j 产销/n 衔接/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     在/p 已/d 确定/v 收购/v 的/u ２５/m 种/q 工业品/n 中/nd ，/w 已/d 有/v １２/m 种/q 达成/v 了/u 一致/a 协议/n ；/w 已经/d 衔接/v 完/v 总量/n ，/w 正在/d 研究/v 具体/a 问题/n 的/u 有/v ４/m 种/q 。/w 
		
			
                                        203
                                     其中/nd 机制/n 薄纸/n 、/w 缝纫机/n 、/w 保温瓶/n 、/w 铝制品/n 、/w 搪瓷/n 制品/n 、/w 洗衣粉/n 、/w 胶鞋/n 、/w 毛线/n 等/u 品种/n 的/u 收购量/n ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 都/d 有/v 不同/a 程度/n 的/u 增加/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     这些/r 商品/n 仅/d 市政府/ni 组织/n 协调/v 后/nd 的/u 半/m 个/q 月中/nt ，/w 全局/n 收购/v 总值/n 就/d 达到/v １/m ．/w ６/m 亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        205
                                     百货/n 站/n 库存/n 香皂/n ３７００/m 万/m 块/q ，/w /ws 在/p 按/p 比重/n 衔接/v 了/u 全年/nt 货源/n 之后/nt ，/w 又/d 购进/v 工厂/n 库存/n ７００/m 万/m 块/q 。/w 
		
			
                                        206
                                     交/v 电站/n 在/p 工商/j 衔接/v 尚未/d 落实/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 就/d 一/m 次/q 购进/v 工业/n ５４３８/m 台/n 彩电/n 和/c ４０４００/m 台/n 黑白/n 电视机/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     另外/c ，/w 这个/r 局/n 在/p 资金/n 十分/d 困难/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 还/d 向/p 银行/n 争取/v 了/u ３/m ．/w ６/m 亿/m 元/q 贷款/v ，/w /ws 用于/v 偿还/v 工业/n 货款/n 和/c 增加/v 收购/v ，/w 解决/v 了/u 工业/n 部门/n 的/u 燃眉之急/i 。/w 
		
			
                                        208
                                     针/n 棉/n 公司/n 为/p 针织厂/n 、/w 针织/v 五/m 厂/n 解决/v ２２０/m 万/m 元/q 购买/v 原材料/n ，/w 安排/v ４４０/m 万/m 件/n 汗衫/n 背心/n 的/u 生产/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     强化/v 销售/v ，/w 是/vl 这个/r 局/n 提高/v 效益/n 的/u 又/d 一/m 条/n 途径/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     他们/r 在/p 积极/a 参加/v 全国/n 各/r 类/n 供货/v 会/n ，/w 已/d 签/v 出/vd 供货/v 合同/n ９/m ./w １３/m 亿/m 元/q 的/u 基础上/nl ，/w 又/d 组织/v 了/u ４０/m 余/n 次/q 补/v 货/n 、/w 供货/v 会/n ，/w 成交/v ２/m ./w ９３/m 亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        211
                                     同时/c 到/v 全国/n 各地/nl 销售/v ，/w 总值/n 达/v １/m ./w ３/m 亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        212
                                     发展/v 横向联合/i ，/w /ws 也/d 扩大/v 了/u 天津/ns 产品/n 的/u 销售/v 阵地/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     截至/v 目前/nt ，/w 局/n 属/v 七/m 个/q 采购/v 供应站/n 采取/v 多种/mq 形式/n ，/w 与/c 市/n 内外/nd 批发/v 单位/n 建立/v 商/n 商/n 联营/v 关系/n 已/d 有/v １２８/m 户/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     市/n 十一/m 届/q 人大常委会/j 第/h 十六/m 次/q 会议/n 昨天/nt 举行/v ，/w 这/r 是/vl 为/p 即将/d 召开/v 的/u 市/n 十一/m 届/q 人大/j 四/m 次/q 会议/n 做/v 准备/v 的/u 一/m 次/q 会议/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     市/n 人大常委会/j 主任/n 吴振/nh 主持/v 了/u 会议/n ，/w 并/c 传达/v 了/u 七/m 届/q 全国人大/j 三/m 次/q 会议/n 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     配合/v 节约/v 挖潜/v 活动/v ，/w 同时/c 采取/v 五/m 项/q 措施/n ：/w 在/p 原有/v 消耗/v 定额/n 的/u 基础上/nl ，/w 逐步/d 重新/d 核定/v 原材料/n 和/c 燃料/n 的/u 消耗/v 定额/n ，/w 并/c 建立/v 消耗/v 定额/n 档案/n ；/w &quot;/w 敛/v 浮财/n &quot;/w ，/w 把/p 企业/n 的/u 包装/v 物/n 、/w 边角/n 余/n 料/n 、/w 桶底/n 缸/n 底/n 剩余/v 物/n 最大/a 限度/n 地/u 利用/v 起来/vd ；/w 通过/p 调研/v ，/w 针对/p 企业/n 更新/v 改造/v 基金/n 困难/n 制定/v 政策/n ，/w 对/p 老/a 的/u 设备/n 进行/v 必要/a 的/u 更新/v 改造/v ；/w 继续/v 推广/v 实施/v 小区/n 联/v 片/n 供热/v 等/u 节能/v 降耗/v 的/u 可行/a 办法/n ；/w 对/p ７６/m 户/n 万/m 吨/q 以上/nd 耗/v 煤/n 大户/n ，/w 实行/v 供/v 煤/n 跟踪调查/v ；/w 组建/v 天津市/ns 再生/v 资源/n 回收/v 管理/v 办公室/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     加强/v 废旧/a 物资/n 回收/v 利用/v ，/w 变废为宝/i ，/w 使/v 全市/ns 原材料/n 和/c 燃料/n 消耗/v ，/w 在/p 去年/nt 实/a 耗/v 基础上/nl ，/w 分别/d 降低/v ２/m ％/w 和/c ５/m ％/w ，/w 全/a 市/n 节约/v 原材料/n 和/c 燃料/n 价值/n 一/m 亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        218
                                     发动/v 全/a 社会/n 抓好/v 物资/n 储备/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     在/p 当前/nt 资金/n 短缺/v 情况/n 下/nd ，/w 要/vu 改变/v 储备/v 多多益善/i 的/u 习惯/v 做法/n ，/w 紧俏/a 的/u 、/w 一般/a 的/u 、/w 市场/n 上/nd 有/v 随时/d 都/d 可/vu 调进/v 的/u ，/w 各/r 存/v 多少/r 要/vu 有所/v 分析/v ，/w 逐步/d 形成/v 梯形/n 库存/n 结构/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     既/c 要/vu 保证/v 需要/v ，/w 又/d 要/vu 减少/v 资金/n 占用/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     &quot;/w 各/r 郊县/n 要/vu 保证/v 蔬菜/n 按计划/v 、/w 按/v 品种/n 均衡/a 上市/v ，/w 批发/v 、/w 零售/v 等/u 各/r 有关/p 部门/n 要/vu 密切/a 配合/v ，/w 方便/a 菜农/n 交/v 菜/n ，/w 共同/d 搞好/v 淡季/nt 蔬菜/n 供应/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        222
                                     这/r 是/vl 市委/j 副/h 书记/n 、/w 常务/a 副/h 市长/n 张立昌/nh 昨天/nt 在/p 本市/n 北/nd 郊区/n 现场办公/v 时/nt 提出/v 的/u 要求/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     他/r 还/d 就/d 乡镇企业/n 的/u 发展/v 方向/n 讲/v 了/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     市政府/ni 顾问/n 王立吉/nh 参加/v 了/u 现场办公/v 会/n ，/w 并/c 就/d 搞好/v 当前/nt 蔬菜/n 供应/v 提出/v 了/u 具体/a 要求/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     昨天/nt ，/w 张立昌/nh 一行/mq 察看/v 了/u 北/nd 郊区/n 天穆镇兔毛纱厂/ni 、/w 宜兴埠镇静电喷涂厂/ni 、/w 双街钢管厂/ni 和/c 宜兴埠蔬菜园/ni 田/n ，/w 外/nd 环线/n 绿化带/n 王秦庄/ns 果园/n 、/w 青光村养鸡厂/ni ，/w 在/p 菜地/n 里/nd 向/p 菜农/n 询问/v 了/u 不同/a 品种/n 蔬菜/n 的/u 季节/nt 生产/v 和/c 上市/v 情况/n ，/w 征询/v 菜农/n 对/p 市政府/ni 工作/n 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     菜农/n 们/k 表示/v ：/w &quot;/w 服务/v 城市/n 是/vl 我们/r 义不容辞/i 的/u 责任/n ，/w 我们/r 一定/d 要/vu 努力/v 交售/v ，/w 均衡/a 上市/v ，/w 为/p 搞好/v 淡季/nt 蔬菜/n 供应/v 出/vd 一/m 把/q 子力/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        227
                                     随着/p 近日/nt 气候/n 转暖/v ，/w 这里/r 棚内/nl 棚/n 外/nd 的/u 蔬菜/n 长势/n 都/d 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        228
                                     北/nd 郊区/n 是/vl 本市/n 主要/a 蔬菜/n 基地/n 之一/m ，/w 年产量/n 和/c 上市/v 量/n 均/d 占/v 本市/n 总量/n 的/u 四/m 分之/u 一/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     本月/nt 中旬/nt ，/w 他们/r 的/u 计划/n 上市/v 量/n 是/vl ９３/m 万/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        230
                                     下午/nt ，/w 张立昌/nh 在/p 和/c 该/r 区/n 负责/v 同志/n 及/c 部分/n 乡村/n 和/c 乡镇企业/n 负责人/n 座谈/v 时/nt ，/w 肯定/v 了/u 北/nd 郊区/n 的/u 工作/n ，/w 并/c 要求/v 各/r 郊县/n 的/u 同志/n 一定/d 要/vu 努力/v 组织/v 好/a 当前/nt 的/u 蔬菜/n 上市/v 工作/n ，/w 广大/a 菜农/n 要/vu 顾全大局/i ，/w 积极/a 交售/v ，/w 均衡/a 上市/v ，/w 为/p 发展/v 本市/n 安定团结/i 的/u 大局/n 多/a 做贡献/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     要/vu 搞好/v 生产/v 、/w 批发/v 、/w 零售/v 各个/r 环节/n 的/u 衔接/v ，/w 蔬菜/n 批发/v 部门/n 要/vu 改进/v 工作/n ，/w 搞好/v 服务/v ，/w 方便/a 菜农/n 交售/v ，/w 解决/v 菜农/n &quot;/w 交/v 菜/n 难/a &quot;/w 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     本市/n 公安机关/n 自/p ３/m 月/nt １/m 日/nt 在/p 全/a 市/n 范围/n 内/nd 开展/v &quot;/w 双打/n &quot;/w 斗争/n 一个/mq 多/m 月/nt 来/vd ，/w 在/p 各/r 部门/n 的/u 支持/v 下/nd ，/w 取得/v 了/u 显著/a 成效/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     全/a 市/n 共/d 查获/v 盗窃/v 、/w 抢劫/v 等/u 犯罪/v 分子/n ２２００/m 余/n 名/n ，/w 摧毁/v 盗窃/v 、/w 抢劫/v 犯罪/v 团伙/n ５４０/m 余/n 个/q ，/w 端掉/v 犯罪/v 窝点/n １４０/m 余/n 个/q ，/w 破获/v 盗窃/v 、/w 抢劫/v 案件/n ４０００/m 余/n 起/v ，/w 缴获/v 赃款/n 脏物/n 总/a 价值/n 近/v ３００/m 万/m 元/q ，/w 进一步/v 稳定/v 了/u 天津/ns 的/u 局势/n ，/w 有力/a 地/u 配合/v 了/u 正在/d 开展/v 的/u 双/a 增/v 双/a 节/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     开展/v &quot;/w 双打/n &quot;/w 斗争/n 一个/mq 多/m 月/nt 来/u ，/w 公安机关/n 抓获/v 了/u 在/p 居民区/n 拧/v 门/n 撬锁/v 入户/v 盗窃/v 和/c 在/p 偏/a 辟/v 地区/n 拦路/v 抢劫/v 的/u 犯罪/v 分子/n １０７０/m 名/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     这些/r &quot;/w 害群之马/i &quot;/w 纷纷/d 落入/v 法网/n ，/w 使/v 一些/m 原来/d 治安/n 秩序/n 较/d 乱/a 的/u 居民区/n 和/c 偏/a 辟/v 地区/n 的/u 社会/n 治安/n 秩序/n 日趋/d 稳定/a ，/w 广大/a 居民/n 群众/n 的/u 安全/a 有/v 了/u 保障/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     在/p 这次/r &quot;/w 双打/n &quot;/w 斗争/n 中/nd ，/w 全/a 市/n 共/d 挖出/v 盗窃/v 企/n 事业单位/n 资财/n 的/u 犯罪/v 分子/n ３９５/m 名/n ，/w 盗窃/v 、/w 破坏/v 农村/n 水电/n 设施/n 的/u 犯罪/v 分子/n ６５/m 名/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     这些/r 犯罪/v 分子/n 共/d 作案/v 近/v ４００/m 起/q ，/w 盗窃/v 国家/n 和/c 集体/n 资财/n 总/a 价值/n 一百/m 余/n 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        238
                                     他们/r 的/u 盗窃/v 活动/v ，/w 直接/a 严重/a 地/u 破坏/v 着/u 本市/n 工农业/j 生产/v ，/w 象/p &quot;/w 蛀虫/n &quot;/w 一样/a 蚕食/v 着/u 社会主义/n 经济/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     铲除/v 了/u 这/r 批/q &quot;/w 蛀虫/n &quot;/w ，/w 为/p 本市/n 的/u 工农业/j 生产/v 和/c 建设/v 消除/v 了/u 一/m 大/a 祸患/n ，/w 保障/v 了/u 工农业/j 生产/v 的/u 顺利/a 发展/v ，/w 同时/c 为/p 本市/n 正在/d 开展/v 的/u 双/a 增/v 双/a 节/n 活动/v 创造/v 了/u 良好/a 的/u 环境/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     天津搪瓷厂/ni 工人/n 费学路/nh 、/w 马景仁/nh ，/w 伙同/v 社会/n 闲散/a 人员/n ，/w 内/nd 处/v 勾结/v ，/w 盗窃/v 本/r 厂/n 搪瓷/n 制品/n １５００/m 多/m 件/n ，/w 价值/n ３０００/m 余/n 元/q 。/w 
		
			
                                        241
                                     公安/n 河北/ns 分局/n 抓/v 线索/n 认真/a 追查/v ，/w 挖出/v 了/u 这个/r 犯罪/v 团伙/n ，/w 并/c 协助/v 该/r 厂/n 分析/v 发案/v 原因/n ，/w 堵塞/v 隐患/n 漏洞/n ，/w 制定/v 防范/v 措施/n ，/w 促进/v 了/u 这个/r 厂/n 的/u 生产/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     在/p 这次/r &quot;/w 双打/n &quot;/w 斗争/n 中/nd ，/w 公安机关/n 对/p 李七庄/ns 、/w 凌庄子/ns 、/w 纪庄子/ns 、/w 何兴庄/ns 、/w 大毕庄/ns 、/w 万新庄/ns 、/w 刘家房子/ns 等/u 外来/v 人口/n 聚集/v 的/u 地区/n ，/w 集中/v 进行/v 了/u 重点/n 清理/v ，/w 遣送/v 了无/v 正当/a 理由/n 和/c 合法/a 证明/v 滞/v 津/n 盲流/n ５９００/m 余/n 人/n ，/w 抓获/v 混迹/v 外来/v 人口/n 中/nd 的/u 流窜/v 犯罪/v 分子/n ５６/m 名/n ，/w 外逃/v 外/nd 漂/v 的/u 刑事犯罪/v 分子/n ３０/m 名/n ，/w 缴获/v 了/u 他们/r 盗窃/v 的/u 大量/a 的/u 有色金属/n 、/w 钢铁/n 等/u 工业/n 原材料/n 及/c 自行车/n 、/w 彩电/n 等/u 赃物/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     通过/p 清理/v 整顿/v ，/w 净化/v 了/u 市郊/n 结合部/n 的/u 社会/n 环境/n ，/w 狠狠/d 打击/v 了/u 外地/nl 流窜/v 来/vd 津/n 的/u 犯罪/v 分子/n ，/w 进一步/v 促进/v 了/u 本市/n 的/u 社会/n 安定/a 。/w 
		
			
                                        244
                                     在/p 这次/r &quot;/w 双打/n &quot;/w 斗争/n 中/nd ，/w 全/a 市/n 共/d 召开/v 各种/r 类型/n 的/u 公开/v 处理/v 会/n ３００/m 余/n 次/q ，/w 参加/v 人数/n 达/v ８０/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     在/p 公开/v 处理/v 会上/nl ，/w 公安机关/n 依法/v 公开/v 处理/v 了/u 一/m 批/q 盗窃/v 、/w 抢劫/v 犯罪/v 分子/n ，/w 并/c 将/p 收缴/v 的/u 赃款/n 赃物/n 发还/v 群众/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     通过/p 公开/v 处理/v 会/n ，/w 使/v 广大/a 群众/n 了解/v 了/u 犯罪/v 分子/n 的/u 罪行/n ，/w 激发/v 了/u 对/p 犯罪/v 分子/n 的/u 愤恨/v ，/w 增强/v 了/u 防范/v 意识/n ，/w 涌现/v 了/u 一/m 批/q 见义勇为/i 、/w 敢于/vu 同/p 违法/v 犯罪/v 分子/n 作斗争/v 的/u 积极分子/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     据统计/v ，/w 一个/mq 多/m 月中/nt ，/w 公安机关/n 共/d 接到/v 群众/n 揭发/v 检举/v 线索/n ３０００/m 多/m 件/n ，/w 从中/d 破获/v 了/u 一大批/n 刑事/n 案件/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     通过/p 这次/r &quot;/w 双打/n &quot;/w 斗争/n ，/w 刑事/n 案件/n 逐年/d 上升/v 的/u 势头/n 得到/v 了/u 控制/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     以/p 抢劫/v 案件/n 为/vl 例/n ，/w 近/a 两/m 年/nt 来/u ，/w 发案/v 始终/d 居高不下/i 。/w 
		
			
                                        250
                                     自/p &quot;/w 双打/n &quot;/w 斗争/n 以来/nt ，/w 案件/n 开始/v 下降/v ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 下降/v 了/u １３/m ./w ５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        251
                                     入室/v 盗窃/v 、/w 盗/v 公案/n 件/n 增长/v 的/u 幅度/n 也/d 有/v 减少/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     /ws 青少年/j 违法/v 犯罪/v 比/p 去年/nt 同期/nt 下降/v 了/u ４/m ％/w 。/w 
		
			
                                        253
                                     发案/v 较/d 多/a 的/u 地区/n 有的/r 也/d 开始/v 下降/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     据/p 公安红桥分局/ni 统计/v ，/w 自/p ３/m 月/nt １/m 日/nt 至今/d ，/w 共/d 发/v 刑事/n 案件/n ４３/m 起/q ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 下降/v 了/u ４/m ./w ４/m ％/w 。/w 
		
			
                                        255
                                     ４/m 月/nt ９/m 日/nt 至/v １０/m 日/nt ，/w 本市/n 党史/n 资料/n 征/v 研/v 工作会议/n 在/p 天津宾馆/ni 召开/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     市委/j 副/h 书记/n 刘晋峰/nh ，/w 市委/j 常委/j 王旭东/nh 、/w 黄炎智/nh 等/u 出席/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     中央/n 党史/n 研究室/n 副/h 主任/n 沙健孙/nh 同志/n 也/d 应邀/v 莅/v 会/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     会上/nl ，/w 市委/j 党史/n 资料/n 征集/v 委员会/n 副/h 主任/n 樊宪良/nh 同志/n 传达/v 了/u 全国/n 党史/n 工作/n 部门/n 负责人/n 座谈会/n 精神/n ；/w 市顾委常委/ni 、/w 秘书长/n 、/w 市委/j 党史/n 资料/n 征集/v 委员会/n 主任/n 武承宗/nh 作/v 了/u 工作/n 报告/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     会议/n 还/d 交流/v 了/u 工作/n 经验/n ，/w 表彰/v 了/u 党史/n 资料/n 征/v 研/v 工作/n 系统/n 的/u 先进/a 集体/n 和/c 先进工作者/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     市委/j 副/h 书记/n 刘晋峰/nh 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     他/r 提出/v ，/w 我党/n 在/p 长期/nt 的/u 革命/v 斗争/n 和/c 社会主义建设/n 中/nd 积累/v 了/u 极其/d 丰富/a 的/u 经验/n ，/w 这/r 是/vl 我们/r 党/n 的/u 宝贵/a 财富/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     党史/n 工作/n 就是/d 要/vu 通过/p 征集/v 、/w 整理/v 党史/n 资料/n ，/w 研究/v 编写/v 党/n 的/u 历史/n ，/w 探索/v 和/c 揭示/v 革命/v 和/c 建设/v 的/u 发展/v 规律/n ，/w 更/d 好/a 地/u 为/p 现实/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     在/p 新/a 的/u 形势/n 下/nd ，/w 这/r 项/q 工作/n 对于/p 坚持/v 四项基本原则/n ，/w 反对/v 资产阶级/n 自由化/v ，/w 培养/v 和/c 造就/v 无产阶级/n 革命/v 事业/n 接班人/n ，/w 对于/p 恢复/v 和/c 发扬/v 党/n 的/u 优良/a 传统/n ，/w 吸取/v 和/c 借鉴/v 党/n 的/u 历史/n 经验/n ，/w 实现/v 我国/n 政治/n 、/w 经济/n 和/c 社会/n 的/u 进一步/v 稳定/a 发展/v ，/w 对于/p 完成/v 党/n 在/p 新时期/n 的/u 总任务/n ，/w 推进/v 有中国特色的社会主义/n 伟大/a 事业/n ，/w 都/d 具有/v 十分/d 重大/a 的/u 现实/n 意义/n 和/c 深远/a 的/u 历史/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     各级/n 党委/n 和/c 党史/n 工作/n 部门/n 要/vu 认清/v 形势/n ，/w 勇挑/v 重担/n ，/w 努力/v 完成/v 党/n 交给/v 我们/r 的/u 光荣/n 而/c 繁重/a 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     刘晋峰/nh 指出/v ，/w 我/r 市/n 有着/v 光荣/n 的/u 革命/v 传统/n ，/w 党/n 在/p 领导/n 全/a 市/n 人民/n 近/v ７０/m 年/nt 的/u 斗争/n 和/c 建设/v 中/nd ，/w 积累/v 了/u 许多/a 很/d 有/v 特点/n 的/u 正/a 反/a 两/m 方面/n 的/u 经验/n ，/w 对/p 全国/n 产生/v 过/u 比较/d 大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     他/r 要求/v 各级/n 党史/n 工作/n 部门/n ，/w 要/vu 认真/a 贯彻/v 全国/n 党史/n 工作/n 部门/n 负责人/n 座谈会/n 精神/n ，/w 结合/v 我/r 市/n 特点/n ，/w 有/v 步骤/n 、/w 有/v 系统/n 、/w 扎扎实实/a 地/u 做好/v 党史/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     同时/c ，/w 他/r 进一步/v 指出/v ，/w 党史/n 工作/n 不仅/c 是/vl 党史/n 工作/n 部门/n 的/u 事情/n ，/w 而且/c 是/vl 全/a 党/n 、/w 全/a 社会/n 的/u 事情/n ，/w 社会/n 各/r 有关/p 方面/n 都/d 要/vu 给予/v 大力/n 协作/v 和/c 支持/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     中央/n 党史/n 研究室/n 副/h 主任/n 沙健孙/nh 也/d 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     参加/v 会议/n 的/u 有/v 各/r 部委/j 区县/n 局/n 、/w 大专院校/n 、/w 科研/n 部门/n 和/c 其他/r 有关/p 方面/n 的/u 同志/n 共/d ２４０/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     路达/nh 、/w 冯东生/nh 、/w 罗云/nh 等/u 老同志/n 也/d 出席/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     亚洲通讯卫星公司/ni 今天/nt 在/p 香港/ns 宣布/v ，/w &quot;/w 亚洲/ns 一号/n &quot;/w 卫星/n 于/p ７/m 日/nt 晚/nt 从/p 西昌/ns 发射/v 基地/n 发射/v 升空/v 后/nd ，/w 现/v 已/d 进入/v 半径/n 为/vl ４３２５０/m 公里/q 的/u 环/n 型/n 轨道/n 上/nd ，/w 将于/p ６/m 个/q 星期/nt 内/nd 开始/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     这/r 家/n 公司/n 还/d 宣布/v ，/w 在/p 最近/nt 的/u 四/m 天/nt 中/nd 与/c 蒙古/ns 、/w 南朝鲜/ns 和/c 香港/ns 当地/n 有关/p 机构/n 签订/v 协议/n ，/w 出租/v 了/u １６/m 个/q 转发/v 器/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     在此以前/nt ，/w 已/d 有/v 缅甸/ns 和/c 香港/ns 的/u 机构/n 签约/v 租用/v 了/u 三/m 又/d 四/m 分之/u 一个/mq 转发/v 器/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     至此/v ，/w 卫星/n 上/nd 的/u ２４/m 个/q 转发/v 器/n 已/d 出租/v 了/u 十九/m 个/q 零/m 四/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        275
                                     &quot;/w 国际/n 横穿/v 南极/n 报告/n 暨/c 横穿/v 南极/n 少儿/n 征文/n 比赛/v 发奖/v 大会/n &quot;/w ，/w 今天/nt 下午/nt 在/p 政协/j 礼堂/n 举行/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     国家南极考察委员会办公室/ni 主任/n 郭琨/nh ，/w 宣读/v 了/u 国家/n 南极/n 考察/v 委员会/n 关于/p 给/p 秦大河/nh 同志/n 记/v 一等功/n 的/u 决定/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     国家南极考察委员会/ni 主任/n 武衡/nh 向/p 秦大河/nh 颁发/v 了/u 奖状/n 和/c 证书/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     在/p 新/a 的/u 一/m 年/nt 里/nd ，/w 工业/n 战线/n 最/d 重要/a 任务/n 是/vl 进一步/v 贯彻/v 调整/v 方针/n ，/w 抓好/v 经济/n 效果/n ，/w 加强/v 政治/n 思想/n 工作/n ，/w 动员/v 职工/n 发扬/v 艰苦奋斗/i 革命/v 精神/n ，/w 促进/v 国民经济/n 稳定/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     新华社/ni 记者/n 从/p 国家/n 经济/n 委员会/n 、/w 国家/n 统计局/n 获悉/v ：/w 一九八○/m 年/nt 我国/n 工业生产/v 在/p 调整/v 中/nd 稳步/d 增长/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     一九八○/m 年/nt 工业/n 总产值/n 比/p 一九七九/m 年/nt 增长/v 百/m 分之/u 八/m 点/n 四/m ，/w 超过/v 了/u 原定/v 增长/v 百/m 分之/u 六/m 的/u 速度/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     其中/nd ，/w 轻工业/n 增长/v 的/u 速度/n 超过/v 了/u 重工业/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     轻工业/n 产值/n 占/v 工业/n 总产值/n 的/u 比重/n ，/w 已/d 由/p 一九七九/m 年/nt 的/u 百/m 分之/u 四十三/m 点/n 一/m 提高/v 到/v 百/m 分之/u 四十六/m 点/n 七/m ，/w 重工业/n 的/u 比重/n 由/p 百/m 分之/u 五十六/m 点/n 九/m 下降/v 到/v 百/m 分之/u 五十三/m 点/n 三/m 。/w 
		
			
                                        283
                                     全国/n 一/m 百/m 种/q 主要/a 工业/n 产品/n 中/nd ，/w 有/v 八十三/m 种/q 产品/n 完成/v 和/c 超额/v 完成/v 了/u 产量/n 计划/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     产品/n 质量/n 提高/v ，/w 花色/n 品种/n 增加/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     六十/m 项/q 主要/a 质量/n 指标/n 中/nd ，/w 有/v 四十八/m 项/q 指标/n 比/p 上年/nt 提高/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     提高/v &quot;/w 的/u 方针/n ，/w 调整/v 国民经济/n ，/w 改革/v 经济/n 管理/v 体制/n ，/w 落实/v 了/u 各项/r 经济/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     由于/c 调整/v 能源/n 工业/n 内部/nd 的/u 比例/n 关系/n ，/w 一九八○/m 年/nt 的/u 能源/n 产量/n 比/p 一九七九/m 年/nt 下降/v 了/u 百/m 分之/u 二/m 点/n 六/m 。/w 
		
			
                                        288
                                     全国/n 工业/n 战线/n 大力/n 开展/v 以/p 节能/v 为/p 中心/n 的/u 技术改造/v ，/w 从/p 降低/v 消耗/v 中/nd 求得/v 增产/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     据/p 有关/p 部门/n 计算/v ，/w 一九八○/m 年/nt 的/u 能源/n 消耗/v 同/p 一九七九/m 年/nt 相比/v ，/w 全国/n 节电/v 百/m 分之/u 三/m ，/w 节煤/v 百/m 分之/u 五/m ，/w 节油/v 百/m 分之/u 十/m ，/w 折合/v 标准煤/n 二千七百五十万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        290
                                     其中/nd ，/w 由于/c 调整/v 工业/n 结构/n 和/c 产品/n 结构/n 而/c 少/a 用/v 的/u 能源/n ，/w 折合/v 标准煤/n 一千七百万/m 吨/q ；/w 由于/c 工业/n 企业/n 加强/v 管理/v 、/w 降低/v 消耗/v ，/w 节约/v 标准煤/n 一千零五十万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        291
                                     一九八○/m 年/nt 部分/n 行业/n 面临/v 生产/v 任务/n 不足/a 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     这些/r 行业/n 的/u 干部/n 工人/n 认真/a 调查/v 社会/n 需求/n ，/w 在/p 国家/n 计划/n 指导/v 下/nd ，/w 搞好/v 市场/n 调节/v ，/w 努力/v 增加/v 生产/v ，/w 克服/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     第一/m 机械/n 工业/n 系统/n ，/w 采取/v 举办/v 机电/j 产品/n 展销会/n 等/u 多种/mq 灵活/a 方式/n ，/w 加强/v 销售/v 业务/n ，/w 搞好/v 产/v 需/v 衔接/v ，/w 千方百计/i 地/u 为/p 城乡/n 人民/n 生活/n 、/w 轻工/j 生产/v 和/c 各行各业/i 的/u 需要/v 服务/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     一九八○/m 年/nt 这个/r 部门/n 通过/p 市场/n 调节/v 承接/v 的/u 生产/v 任务/n 达/v 一百六十亿/m 元/q ，/w 占全/v 年/nt 生产/v 任务/n 的/u 百/m 分之/u 四十六/m 。/w 
		
			
                                        295
                                     各地/nl 工业/n 部门/n 一九八○/m 年/nt 还/d 采取/v 多种/mq 措施/n ，/w 努力/v 扩大/v 市场/n 短缺/v 产品/n 的/u 生产能力/n ，/w 以/p 满足/v 社会/n 和/c 人民/n 生活/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     重工业/n 部门/n 根据/p 市场/n 需要/v 积极/a 调整/v 产品/n 结构/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     一九八○/m 年/nt 冶金/v 系统/n 生产/v 的/u 小型/a 钢材/n 、/w 线材/n 、/w 薄板/n 、/w 焊/v 管/n 等/u 四/m 种/q 短线/n 产品/n ，/w 比/p 一九七九/m 年/nt 增长/v 百/m 分之/u 二十三/m 至/v 百/m 分之/u 四十一/m 。/w 
		
			
                                        298
                                     同/p 一九七九/m 年/nt 比较/v ，/w 一九八○/m 年/nt 的/u 收音机/n 、/w 电视机/n 增产/v 一/m 倍/n 多/a ，/w 录音机/n 增产/v 三/m 倍/n 多/a ，/w 纱布/n 、/w 化纤/n 、/w 呢绒/n 、/w 毛线/n 等/u 纺织品/n 分别/d 增产/v 百/m 分之/u 十一/m 到/v 百/m 分之/u 四十/m 。/w 
		
			
                                        299
                                     在/p 取得/v 成绩/n 的/u 同时/n ，/w 一九八○/m 年/nt 工业生产/v 中/nd 也/d 存在/v 着/u 一些/m 值得/v 注意/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     这/r 主要/a 是/vl ：/w 有些/m 部门/n 和/c 企业/n 经济/n 效果/n 不好/a ；/w 在/p 调整/v 工业/n 结构/n 、/w 产品/n 结构/n 和/c 搞活/v 经济/n 中/nd ，/w 综合/v 平衡/a 和/c 计划/n 指导/v 不够/a ，/w 不少/a 地区/n 有些/m 加工/v 工业/n 、/w 社办/v 工业/n 盲目/a 发展/v ，/w 出现/v 了/u 小/a 厂/n 挤/v 大/a 厂/n 、/w 新/a 厂/n 挤/v 老厂/n 、/w 落后/a 挤/v 先进/a 的/u 不/d 合理/a 状况/n ；/w 有些/m 产品/n 不/d 适合/v 社会/n 需要/v ，/w 积压/v 较/d 多/a 等/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     国家/n 经委/j 负责人/n 指出/v ，/w 在/p 新/a 的/u 一/m 年/nt 里/nd ，/w 工业/n 战线/n 最/d 重要/a 任务/n 是/vl 进一步/v 贯彻/v 执行/v 国民经济/n 调整/v 的/u 方针/n ，/w 切实/a 抓好/v 经济/n 效果/n ，/w 加强/v 政治/n 思想/n 工作/n ，/w 动员/v 全体/n 职工/n 发扬/v 艰苦奋斗/i 的/u 革命/v 精神/n ，/w 促进/v 国民经济/n 的/u 稳定/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     经/p 国务院/ni 批准/v ，/w 全国/n 从/p 一九八一/m 年/nt 一月/nt 一/m 日/nt 起/v 实行/v 统一/v 的/u 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 标准/n 排列/v 顺序/n 。/w 
		
			
                                        303
		
			
                                        304
                                     实行/v 全国/n 统一/v 的/u 省市/n 自治区/n 标准/n 排列/v 顺序/n ，/w 将/d 有利于/v 计划/n 管理/v 、/w 行政/n 管理/v 、/w 统计/v 汇总/v 和/c 人口普查/v ，/w 并/c 为/vl 统一/v 编码/n 、/w 收集/v 整理/v 资料/n 以及/c 建立/v 数据库/n 和/c 广泛/a 应用/v 电子计算机/n 方面/n 创造/v 有利/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     今天/nt 结束/v 的/u 中国人民银行/ni 全国/n 分行/n 长/n 会议/n 确定/v 人民/n 银行/n 一九八一/m 年/nt 的/u 中心/n 任务/n 是/vl ：/w 认真/a 贯彻/v 狠抓/v 调整/v 、/w 稳定/a 经济/n 的/u 方针/n ，/w 切实/a 加强/v 信贷/n 管理/v ，/w 严格/a 控制/v 贷/v 币/n 发行/v ，/w 稳定/a 市场/n 物价/n ，/w 保证/v 国民经济/n 调整/v 的/u 顺利/a 进行/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     会议/n 要求/v 各级/n 人民/n 银行/n 要/vu 善于/v 运用/v 信贷/n 、/w 结算/v 、/w 现金/n 管理/v 、/w 利率/n 、/w 储蓄/n 等/u 手段/n ，/w 大力/n 组织/v 各项/r 存款/n ，/w 协同/v 各个/r 经济/n 部门/n 千方百计/i ，/w 大力/n 组织/v 货币/n 回笼/v ，/w 特别/d 是/vl 要/vu 保证/v 今年/nt 上半年/nt 货币/n 回笼/v 任务/n 的/u 完成/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     各级/n 人民/n 银行/n 和/c 各/r 专业/n 银行/n ，/w 要/vu 严格/a 执行/v 国家/n 的/u 信贷/n 计划/n ，/w 不得/vu 突破/v 规定/v 的/u 贷款/v 指标/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     要/vu 努力/v 增加/v 信贷/n 收入/v ，/w 严格/a 控制/v 信贷/n 支出/n ，/w 坚持/v 少/a 花钱/v 多/a 办事/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     会议/n 强调/v 要/vu 加强/v 流动资金/n 的/u 管理/v ，/w 督促/v 企业/n 压缩/v 不/d 合理/a 的/u 物资/n 库存/n 和/c 商品/n 库存/n ，/w 减少/v 流动资金/n 的/u 占用/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     中/nd 短期/nt 设备/n 贷款/v ，/w 要/vu 讲求/v 经济/n 效果/n ，/w 防止/v 重复/v 建设/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     对于/p 中央/n 和/c 地方/n 已经/d 决定/v 关/v 停/v 的/u 企业/n ，/w 银行/n 要/vu 停止/v 贷款/v ，/w 督促/v 和/c 协助/v 企业/n 处理/v 财产/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     各级/n 银行/n 都/d 要/vu 加强/v 调查研究/v ，/w 加强/v 对/p 银行/n 信贷/n 业务/n 的/u 指导/v ，/w 提高/v 信贷/n 的/u 经济/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     在/p 严格/a 执行/v 国家/n 信贷/n 计划/n 的/u 范围/n 内/nd ，/w 要/vu 努力/v 把/p 银行/n 工作/n 搞活/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     这/r 是/vl 会上/nl 讨论/v 的/u 一个/mq 重要/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     大家/n 指出/v ，/w 当前/nt 银行/n 的/u 贷款/v ，/w 要/vu 优先/v 支持/v 轻纺/v 工业/n 增产/v 适销对路/a 的/u 产品/n ，/w 提高/v 产品/n 质量/n ，/w 增加/v 花色/n 品种/n ，/w 供应/v 国内/nl 市场/n 和/c 外贸/j 出口/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     要/vu 支持/v 文化/n 、/w 旅游/v 、/w 公用/v 和/c 服务/v 等/u 事业/n 的/u 发展/v ，/w 以/p 增加/v 市场/n 供应/v ，/w 活跃/v 社会/n 经济/n 文化/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     增强/v 回笼/v 贷/v 币/n 的/u 物质/n 力量/n ，/w 要/vu 充分/a 运用/v 信贷/n 手段/n ，/w 促进/v 基本建设/n 战线/n 缩短/v 和/c 工业/n 企业/n 的/u 调整/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     对/p 产品/n 消耗/v 高/a 、/w 质量/n 差/a ，/w 长期/nt 亏损/v 的/u 企业/n 和/c 同/p 先进/a 厂/n 争/v 原料/n 、/w 燃料/n 并且/c 消耗/v 大/a 、/w 产品/n 质量/n 差/a 的/u 小/a 厂/n ，/w 银行/n 要/vu 采取/v 措施/n ，/w 促/v 其/r 关/v 停/v 并/c 转/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     会议/n 认为/v ，/w 在/p 目前/nt 已经/d 存在/v 几个/mq 专业/n 银行/n 和/c 其他/r 金融/n 机构/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 人民/n 银行/n 作为/v 我国/n 的/u 中央/n 银行/n ，/w 必须/d 加强/v 中央/n 银行/n 的/u 职能/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     人民/n 银行/n 各/r 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 分行/n ，/w 必须/d 注意/v 加强/v 属于/v 中央/n 银行/n 职责/n 范围/n 的/u 工作/n ，/w 以便/c 统筹/v 、/w 协调/v 各/r 专业/n 银行/n 和/c 其他/r 金融/n 机构/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     国务院/ni 副/h 总理/n 姚依林/nh ，/w 到会/v 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     以/p &quot;/w 嘉丰/ni &quot;/w 风格/n 誉/n 满/v 全国/n 的/u 上海嘉丰棉纺织厂/ni 工人/n ，/w 在/p 全面/a 超额/v 完成/v 了/u 去年/nt 生产/v 任务/n 以后/nt ，/w 高高兴兴/i 跨进/v 了/u 一九八一/ni 年/nt 。/w 
		
			
                                        323
                                     在/p 这/r 支/q 阔步前进/v 的/u 队伍/n 中/nd ，/w 那些/r 将要/vu 做/v 母亲/n 的/u 女工/n ，/w 怀/v 着/u 羞涩/a 和/c 甜蜜/a 的/u 心情/n ，/w 在/p 勤奋/a 工作/n 之余/n ，/w 忙/a 着/u 做/v 小宝宝/n 呱呱/o 落地/v 的/u 准备/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     此刻/nt ，/w 关心/v 着/u 还/d 在/p 母腹/n 中/nd 躁动/v 的/u 小/a 生命/n 的/u ，/w 并不/d 仅仅是/v 他们/r 的/u 家人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        325
                                     这个/r 连/p 细心/a 的/u 母亲/n 都/d 没有/v 想好/v 的/u 问题/n ，/w 工厂/n 党委/n 早已/d 作/v 了/u 讨论/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     决定/v 已经/d 做出/v ：/w 把/p 总务科/n 办公楼/n 腾出/v 来/vd 改/v 建成/v 托儿所/n ，/w 迎接/v 婴儿/n 的/u 诞生/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     这/r 幢/q 办公楼/n 没有/v 阳台/n ，/w 孩子/n 们/k 晒/v 不到/v 足够/a 的/u 太阳/n ，/w 厂/n 党委/n 还/d 决定/v 拨/v 出/vd 一些/m 钱/n ，/w 新建/v 阳台/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     和/p 许/v 许多/a 的/u 工厂/n 一样/a ，/w 这个/r 厂/n 由于/c &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 的/u 破坏/v 和/c 多年/nt 左倾/a 路线/n 的/u 影响/v ，/w 在/p 群众/n 生活/n 上/nd 欠/v 了/u 不少/a 账/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     厂/n 党委/n 对/p 此/r 专门/d 作/v 了/u 研究/v ，/w 一致/a 的/u 看法/n 是/vl ：/w 对/p 群众/n 的/u 实际/a 生活/n 问题/n 一定/d 要/vu 关心/v ，/w 切切实实/a 帮助/v 她们/r 去/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     凡是/d 工厂/n 力所能及/i 的/u 事/n ，/w 就要/vu 去/v 做/v ；/w 凡是/d 今天/nt 能/vu 做/v 的/u 事/n ，/w 决不/d 拖到/v 明天/nt 。/w 
		
			
                                        331
                                     只有/c 这样/r ，/w 才能/c 为/p 国/n 分忧/v ，/w 为/p 民/n 解愁/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     一九五六/m 年/nt 以来/nt ，/w 嘉/a 丰/a 棉纺织厂/n 没有/v 为/p 工人/n 盖过/v 一个/mq 平方米/q 的/u 住宅/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     全厂/n 二千/m 多/m 名/n 职工/n 就/d 有/v 四百/m 多/m 名/n 住房/n 困难户/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     一九七七/m 年/nt ，/w 他们/r 一方面/n 积极/a 向/p 上级/n 申请/v 拨款/v ，/w 一方面/n 从/p 集体福利/i 资金/n 中/nd 提取/v 一部分/n ，/w 首批/n 建造/v 二千四百/m 平方米/q 的/u 住宅/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     去年/nt ，/w 一/m 幢/q 幢/q 简朴/a 实用/a 的/u 住宅楼/n 完工/v 了/u ，/w 一百/m 多/m 名/n 困难户/n 高高兴兴/i 搬进/v 了/u 新居/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     以后/nt ，/w 又/d 经/p 上级/n 批准/v ，/w 陆续/d 盖起/v 八千/m 多/m 平方米/q 的/u 新/a 住宅/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     这个/r 厂/n 去年/nt 还有/v 一百/m 多/m 名/n 职工/n 子女/n 没有/d 升学/v 和/c 就业/v ，/w 十八/m 、/w 九/m 岁/nt 的/u 青年人/n 闲逛/v 在/p 大街/n 上/nd ，/w 揪/v 着/u 做/v 父母/n 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     这/r 件/n 事/n ，/w 看起来/v 与/c 工厂/n 无关/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     然而/c ，/w 却/d 也/d 同样/a 揪/v 着/u 工厂/n 领导/n 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     他们/r 是/vl 有心人/n ，/w 想出/v 了/u 一个/mq 两全其美/i 的/u 办法/n ：/w 在/p 国家/n 还/d 没有/v 正式/a 解决/v 这些/r 青年/n 的/u 就业/v 问题/n 以前/nt ，/w 把/p 他们/r 组织/n 到/v 本/r 厂/n 学习/v ，/w 一方面/n 让/p 他们/r 在/p 工人阶级/n 的/u 教育/v 下/nd 学/v 点/n 知识/n 和/c 技术/n ，/w 为/p 今后/nt 的/u 就业/v 创造/v 条件/n ；/w 一方面/n 用/p 他们/r 为/p 工厂/n 创造/v 的/u 财富/n ，/w 给/p 矛/n 他们/r 一定/a 的/u 报酬/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     这样/r 做/v ，/w 全厂/n 上下/n 皆大欢喜/i ，/w 家长/n 们/k 说/v ：/w 这个/r 包袱/n 放/v 得/u 不轻/a ，/w 可/vu 解决/v 实际/a 问题/n 了/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     在/p 职工/n 子女/n 中/nd ，/w 还有/v 一些/m 十/m 岁/nt 左右/n 的/u 孩子/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     去年/nt 学校/n 暑假/n 时期/nt ，/w 父母/n 们/k 都/d 在/p 忙于/v 工作/n ，/w 孩子/n 又/d 没有/v 独立/v 生活/n 的/u 能力/n ，/w 怎么办/v 呢/u ?/w 家长/n 们/k 正在/d 犯愁/v ，/w 厂/n 党委/n 已/d 妥善/a 作/v 了/u 安排/v :/w 在/p 厂/n 内/nd 腾出/v 一/m 间/n 坐北朝南/i 的/u 房子/n ，/w 办起/v 了/u 一个/mq &quot;/w 暂/d 托/v 班/n &quot;/w ，/w 请来/v 几/m 位/q 厂/n 业余/n 教育/v 科/n 的/u 同志/n 和/c 退休/v 工人/n ，/w 帮助/v 他们/r 温习/v 功课/n ，/w 还/d 和/p 他们/r 一起/d 看/v 电影/n 、/w 游泳/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     在/p 力所能及/i 的/u 前提/n 下/nd ，/w 一/m 项/q 项/q 生活/n 福利/n 设施/n 在/p 厂里/nl 搞/v 起来/vd 了/u ：/w 座落/v 在/p 厂/n 对面/nd 的/u 一/m 幢/q 绿树/n 掩映/v 下/nd 的/u 楼房/n ，/w 是/vl 这个/r 厂/n 的/u 职工/n 保健站/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     一九七八/m 年/nt ，/w 工厂/n 没有/d 多/a 花/v 一/m 分钱/v ，/w 腾出/v 一些/m 房间/n ，/w 开辟/v 了/u 一个/mq &quot;/w 职工/n 业余/n 疗养院/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        346
                                     去年/nt 夏季/nt 在/p 工厂/n 集体/n 宿舍/n 新/d 装/v 了/u &quot;/w 土/n 拉/v 风扇/n &quot;/w ，/w 也/d 只/d 花/v 了/u 很少/a 的/u 钱/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     使/v 原来/d 的/u 高温/n 宿舍/n 里/nd 凉风/n 习习/a ，/w 连/p 原来/d 在家/v 休息/v 的/u 同志/n ，/w 都/d 跑来/v 这儿/r &quot;/w 避暑/v &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     对于/p 群众/n 提出/v 的/u 各种/r 要求/n ，/w 一时/nt 不能/vu 满足/v 的/u ，/w 这个/r 厂/n 采取/v 的/u 方针/n 是/vl &quot;/w 不/d 回避/v ，/w 细/a 分析/v ，/w 多/a 引导/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        349
                                     有/v 一/m 段/q 时间/n ，/w 少数/n 职工/n 对/p 多年来/nt 生活/n 改善/v 不快/a 的/u 情况/n 表示/v 不满/a 。/w 
		
			
                                        350
                                     厂/n 党委/n 就/d 和/c 职工/n 们/k 一起/d 算/v 细帐/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     工厂/n 中心区/n 贴出/v 的/u 一/m 份/q &quot;/w 账目/n 单/n &quot;/w 上/nd ，/w 详细/a 公布/v 了/u 全厂/n 职工/n 生活/n 的/u 变化/v 账/n ：/w 机动车/n 间/n 有/v 一百八十/m 多/m 名/n 职工/n ，/w 仅/d 近/a 三/m 年/nt 来/u ，/w 就/d 购进/v 手表/n 六十二/m 只/q ，/w 电视机/n 六十一/m 台/n ，/w 自行车/n 四十二/m 辆/q ，/w 电风扇/n 二十四/m 台/n ，/w 缝纫机/n 二十/m 台/n ，/w 录音机/n 四/m 架/n …/w …/w 。/w 
		
			
                                        352
                                     总务科/n 五十三/m 岁/nt 的/u 老工人/n 王振兴/nh 在/p 五十/m 年代/nt 末/n ，/w 一家/mq 八/m 口/n 人/n ，/w 只有/d 夫妻/n 二/m 人/n 是/vl 职工/n ，/w 每月/nt 一百零二/m 元/q 收入/v ，/w 日子/nt 过/v 得/u 很/d 紧/a 。/w 
		
			
                                        353
                                     一连/d 多年/nt 下来/v ，/w 欠账/v 近/a 一千/m 元/q 。/w 
		
			
                                        354
                                     如今/nt ，/w 六/m 个/q 孩子/n 先后/d 就业/v ，/w 既/c 还/v 了/u 钱/n ，/w 又/d 为/p 两/m 个/q 孩子/n 办/v 了/u 婚事/n ，/w 生活/n 过/v 得/u 乐陶陶/a 。/w 
		
			
                                        355
                                     这/r 一/m 笔/n 笔/n 细账/n ，/w 有如/v 一/m 石/n 投水/v ，/w 在/p 工人/n 们/k 心里/nl 溅起/v 了/u 层/q 层/q 浪花/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     他们/r 看到/v 这些/r ，/w 气/v 消/v 了/u ，/w 感觉到/v 党/n 的/u 温暖/a ，/w 从而/c 大大/d 焕发/v 起/v 搞好/v 社会主义/n 生产/v 的/u 积极性/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     &quot;/w 祖国/n 是/vl 母亲/n ，/w 母亲/n 还/d 很/d 穷/a ，/w 我们/r 做/v 子女/n 的/u 只能/vu 为/p 母亲/n 分忧/v ，/w 不能/vu 加/v 愁/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     只有/c 努力/v 提高/v 思想/n 觉悟/v ，/w 把/p 生产/v 搞上去/v ，/w 才能/c 一/m 步/n 一/m 步/n 地/u 改善/v 我们/r 的/u 生活/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        359
                                     这/r 句/n 话/n ，/w 说出/v 了/u 当前/nt 千千万万/i 工人/n 和/c 干部/n 的/u 心声/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     由/p 华东/nl 计算/v 技术/n 研究所/n 、/w 上海嘉丰棉纺织厂/ni 联合/v 研制/v 安装/v 的/u 有/v 梭/n 织机/n 电子计算机/n 检测/v 系统/n ，/w 去年/nt 十一/m 月份/nt 在/p 嘉丰纺织厂/ni 一百八十/m 台布/n 机上/nl 正式/a 运行/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     一个/mq 多/m 月/nt 实践/v 证明/v ，/w 该/r 系统/n 提供/v 的/u 数据/n 同/p 统计/v 人员/n 提供/v 的/u 数据/n 完全/a 相符/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     织布机/n 电子计算机/n 检测/v 系统/n 由/p 小型/a 通用/v 计算机/n 、/w 专用/v 计算机/n 和/c 布/n 机/n 接口/n 三/m 个/q 部分/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     这个/r 检测/v 系统/n 能/vu 提供/v 多种/mq 数据/n 和/c 各种/r 情况/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     同/p 日常/a 人工/n 的/u 工作/n 相比/v ，/w 有/v 许多/a 优越性/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     一/m 是/vl 反映/v 数据/n 及时/a 。/w 
		
			
                                        366
                                     过去/nt 有些/m 数据/n 要/vu 在/p 五/m 天/nt 以后/nt 才能/c 统计/v 反映/v 出来/vd ，/w 现在/nt 随时/d 可以/vu 反映/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     二/m 是/vl 反映/v 的/u 数据/n 准确/a 。/w 
		
			
                                        368
                                     过去/nt 人工/n 统计/v 的/u 数据/n 只能/vu 反映/v 整数/n ，/w 现在/nt 可以/vu 准确/a 地/u 反映/v 到/v 小数点/n 以后/nt 二/m 位/q 三/m 位/q 。/w 
		
			
                                        369
                                     三/m 是/vl 可以/vu 反映/v 出/vd 原来/d 无法/d 从/p 数据/n 上/nd 反映/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     如/v 对/p &quot;/w 生活/n &quot;/w 好做/a 不好/a 做/v ，/w 过去/nt 只能/vu 凭/p 直觉/n 来/vd 判断/v ，/w 现在/nt 只要/vu 看/v 一下/mq 反映/v 出来/vd 的/u 排列/v 表/n ，/w 就/d 马上/d 可以/vu 知道/v 整个/a 工区/n 的/u &quot;/w 生活/n &quot;/w 情况/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     四/m 是/vl 可以/vu 按时/d 打印/v 出/vd 日报/n 、/w 旬/nt 报/n 、/w 月报/n 的/u 数据/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     由于/c 该/r 系统/n 能/vu 及时/a 准确/a 地/u 提供/v 各种/r 数据/n ，/w 使/v 管理/v 人员/n 随时/d 掌握/v 生产/v 各方面/n 的/u 情况/n ，/w 有利于/v 加强/v 计划/n 管理/v 和/c 提高/v 生产/v 效率/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     织布/v 电子计算机/n 检测/v 系统/n 成本/n 较/d 低/a 、/w 价格/n 便宜/a 、/w 性能/n 较/d 好/a 。/w 
		
			
                                        374
                                     嘉丰纺织厂/ni 推行/v 电子/n 检测/v 系统/n 的/u 经验/n 为/p 电子计算机/n 在/p 纺织/v 工业/n 中的/v 运用/v 闯出/v 了/u 新/a 路/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     上无二厂/ni 自行/d 设计/v 建造/v 的/u 一/m 条/n 收录机/n 生产/v 流水线/n ，/w 经过/p 一个/mq 时期/nt 的/u 试用/v ，/w 已经/d 达到/v 月产/v 一万五千/m 台/n 的/u 要求/v ，/w 昨天/nt ，/w 这/r 条/n 生产/v 流水线/n 进行/v 了/u 技术/n 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     在/p 鉴定/v 会议/n 上/nd ，/w 来自/v 全国/n 各地/nl 的/u 同行/n 观看/v 了/u 生产/v 现场/n 以及/c 产品/n ，/w 一致/a 认为/v 这/r 是/vl 从/p 我国/n 实际/a 出发/v ，/w 有/v 选择/v 地/u 采用/v 国外/nl 先进/a 技术/n 设计/v 出来/vd 的/u 一/m 条/n 先进/a 的/u 生产线/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     这/r 条/n 生产线/n 包括/v 皮带/n 装配/v 流水线/n 、/w 环/n 型/n 插件/n 流水线/n 、/w 顺序/n 焊接/v 系统/n 以及/c 新型/a 的/u 屏蔽/v 室/n 、/w 振动/v 台/n 、/w 检/v 听/v 消音/v 室/n 等/v ，/w 适用性/n 强/a ，/w 通用性/n 广/a 。/w 
		
			
                                        378
                                     它/r 还/d 采用/v 了/u 不少/a 国外/nl 先进/a 的/u 新/a 工艺/n ，/w 可/vu 配备/v 各种/r 仪器/n 仪表/n 及/c 先进/a 的/u 气动/v 工具/n ，/w 适于/v 国内/nl 电子/n 行业/n 各种/r 大/a 流水/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     这/r 条/n 生产/v 流水线/n 是/vl 在/p 一九七九/m 年/nt 三月/nt 开始/v 设计/v 制造/v 的/u ，/w 于/p 一九八○/m 三月/nt 全部/n 建成/v 和/c 开始/v 试生产/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     中共/j 上海市委纪律检查委员会/ni 筹备组/n 日前/nt 发出/v 通知/n ，/w 要求/v 各级/n 党/n 的/u 纪律/n 检查/v 部门/n ，/w 坚决/a 贯彻/v 执行/v 国务院/ni 《/w 关于/p 严格/a 控制/v 物价/n 、/w 整顿/v 议价/n 的/u 通知/n 》/w 和/c 市/n 人民政府/n 关于/p 贯彻/v 国务院/ni 通知/n 的/u 通知/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     通知/n 要求/v 各级/n 党/n 的/u 纪律/n 检查/v 部门/n 应/vu 在/p 同级/n 党委/n 统一/v 领导/n 下/nd ，/w 配合/v 有关/p 部门/n ，/w 对/p 党员/n 进行/v 稳定/v 物价/n 重大/a 意义/n 的/u 教育/v ，/w 号召/v 党员/n 在/p 各自/r 的/u 岗位/n 上/nd 努力/v 保证/v 上述/v 两/m 个/q 通知/n 的/u 贯彻/v 执行/v ，/w 并/c 督促/v 有关/p 单位/n 严格/a 执行/v 上述/v 两/m 个/q 通知/n 的/u 规定/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     对/p 揭发/v 检举/v 违反/v 通知/n 规定/v 行为/n 的/u 人员/n ，/w 要/vu 坚决/a 支持/v ，/w 并/c 予/r 保护/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     通知/n 中/nd 说/v ，/w 凡/d 共产党员/n 违反/v 通知/n 规定/v 者/k ，/w 应/vu 予/r 批评/v 教育/v ；/w 对/p 破坏/v 物价/n 政策/n ，/w 情节/n 严重者/n ，/w 应/vu 给以/v 必要/a 的/u 党纪/n 处分/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     闸北区红锋五金交电商店/ni 营业员/n 丁伟/nh ，/w 以/p 代购/v 紧张/a 商品/n 为名/v ，/w 向/p 顾客/n 骗取/v 人民币/n 一千/m 多元/n ，/w 受到/v 行政/n 处分/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     丁伟/nh 是/vl 七二/m 届/q 学生/n ，/w 进/v 店/n 后/nd ，/w 好逸恶劳/i ，/w 利用/v 营业员/n 职务/n 方便/n ，/w 贪污/v 现金/n 一百六十/m 多元/n ，/w 曾/d 受到/v 延长/v 艺/n 徒/d 期/nt 一/m 年/nt 的/u 处分/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     一九七四/m 年/nt 开始/v ，/w 他/r 又/d 以/p 代/v 顾客/n 购买/v 镜子/n 玻璃/n 、/w 小火/n 表/n 、/w 电风扇/n 、/w 落地/v 台灯/n 等/u 紧张/a 商品/n 为名/v ，/w 先后/d 向/p 工人/n 、/w 商业/n 人员/n 、/w 教师/n 、/w 医生/n 、/w 公安人员/n 、/w 解放军/n 等/u 十/m 多/m 人/n 骗取/v 钱财/n ，/w 挥霍/v 乱/a 用/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     组织上/nl 发觉/v 他/r 的/u 错误/n 以后/nt ，/w 曾/d 多次/mq 对/p 其/r 进行/v 帮助/v 教育/v ，/w 并/c 给予/v 留/v 团/n 察看/v 一/m 年/nt 等/u 团/n 纪/n 处分/n ，/w 但/c 在/p 受/v 处分/n 期间/nt ，/w 他/r 劣/a 性/n 不/d 改/v ，/w 屡教/v 屡犯/v ，/w 又/d 连续/v 多次/mq 骗取/v 钱财/n ，/w 影响/v 极/d 坏/a 。/w 
		
			
                                        388
                                     为了/p 严肃/a 商店/n 纪律/n ，/w 经/n 商店/n 讨论/v 及/v 公司/n 批准/v ，/w 除/p 责令/v 退还/v 骗/v 款/n 外/nd ，/w 并/c 给予/v 丁伟/nh 以/p 开除/v 公职/n 、/w 留/v 店/n 察看/v 一/m 年/nt 的/u 处分/n ，/w 在/p 处分/n 期间/nt ，/w 停发/v 奖金/n ，/w 取消/v 附加/v 工资/n ，/w 并/c 调离/v 营业员/n 工作/n 岗位/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     本/n 报/n 连载/v 小说/n 《/w 检察官/n 》/w 不/d 日/nt 将/d 刊登/v 完毕/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     接着/v 将/d 发表/v 顾霖/nh 、/w 孟玮/nh 写/v 的/u 新/a 的/u 连载/v 站/n 说/v 《/w 追扇/n 》/w 。/w 
		
			
                                        391
                                     追扇/n 主要/a 是/vl 写/v ：/w 由/p 唐伯虎/nh 精心/a 绘画/n 的/u 一/m 把/p 传世/v 名/n 扇/n ，/w 解放/v 前夕/nt 被盗/v 往/p 香港/ns ，/w 经过/p 漫长/a 的/u 三十/m 年/nt 后/nd ，/w 盗/v 扇/n 者/k 临终/v 前/nd 嘱咐/v 儿子/n ，/w 要/vu 将/p 此/r 扇/n 归还/v 祖国/n ，/w 而/c 外国/n 资本家/n 及其/c 帮办/v 为/p 攫取/v 此/r 扇/n ，/w 不惜/v 施展/v 种/q 种/q 伎俩/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     小说/n 围绕/v 这/r 一/m 我国/n 艺术/n 珍宝/n 的/u 名/n 扇/n 展开/v 了/u 一/m 场/q 曲折/a 复杂/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     市政府/ni 根据/p 国务院/ni 《/w 通知/n 》/w ，/w 发出/v 关于/p 控制/v 物价/n 整顿/v 议价/n 的/u 十/m 条/n 规定/v 以后/nt ，/w 荣获/v 闸北/ns 区/n 最佳/a 商店/n 称号/n 的/u 北/nd 火车站/n 日夜/nt 食品/n 商店/n ，/w 迅速/a 订出/v 了/u 执行/v 物价/n 政策/n 的/u 具体/a 措施/n ，/w 坚持/v 把好/v 三/m 道/n 关/n ，/w 做到/v 买卖/n 公平/a 。/w 
		
			
                                        394
                                     这/r 三/m 道/n 关/n 是/vl ：/w 一/m ，/w 把好/v 商品/n 进货/v 关/v ，/w 不/d 合格/a 商品/n 不/d 上柜/v ；/w 二/m ，/w 把好/v 商品/n 核/n 价/n 关/v ，/w 确保/v 价/n 、/w 物/n 相符/v ，/w 价格/n 准确/a ；/w 三/m ，/w 把好/v 包装/v 加工/v 关/v ，/w 保证/v 称/v 足/a 斤两/n ，/w /ws 包装/v 完好/a 。/w 
		
			
                                        395
                                     为了/p 把好/v 这/r 三/m 道/n 关/n ，/w 这/r 家/n 商店/n 指定/v 了/u 核/n 价/n 员/n ，/w 建立/v 了/u 核/n 价/n 和/c 复核/v 制度/n ，/w 还/d 设立/v 专职/n 商品/n 检验员/n ，/w 对进/v 店/n 商品/n 一/m 一/m 严格/a 验收/v ，/w 凡/d 质量/n 不/d 符合/v 标准/n 的/u 立即/d 退/v 厂/n 处理/v ，/w 决不/d 以次充好/i 卖给/v 顾客/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     这/r 家/n 食品/n 商店/n 每天/nt 销售/v 蛋糕/n 二/m 万/m 余/n 只/d ，/w 但/c 职工/n 们/k 不怕/v 麻烦/a ，/w 每天/nt 仔细/a 验收/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     有一次/v 他们/r 看到/v 一/m 批/q 蛋糕/n 外形/n 比较/d 小/a ，/w 就/d 认真/a 进行/v 称/v 验/v ，/w 拣/v 出/vd 了/u 二百/m 多/m 只/q 份量/n 不足/a 的/u 蛋糕/n ，/w 退回/v 生产厂/n ，/w 并/c 提出/v 改进/v 意见/n ，/w 维护/v 了/u 消费者/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     对/p 本/r 店/n 重新/d 加工/v 包装/v 过/u 的/u 商品/n ，/w 商店/n 职工/n 更是/vl 严格/a 把关/v ，/w 凡/d 破/a 、/w 碎/a 食品/n 一律/d 按/p 规定/v 削价/v 出售/v ，/w 不/d 让/p 消费者/n 吃亏/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     南京路海鸥照相材料商店/ni 的/u 职工/n 和/c 干部/n ，/w 自觉/a 检查/v 本/r 单位/n 执行/v 物价/n 的/u 情况/n ，/w 发现/v 问题/n 及时/d 改正/v ，/w 受到/v 了/u 客户/n 和/c 消费者/n 的/u 好评/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     去年/nt 第三/m 季度/nt ，/w 商店/n 从/p 外地/nl 采购/v 了/u 一/m 批/q 木制/v 照相/v 座机/n ，/w 由于/c 这/r 种/q 座机/n 质量/n 与/c 本市/n 生产/v 的/u 不相上下/i ，/w 因此/c 营业员/n 在/p 核/n 价/n 时/nt 就/d 参照/v 本市/n 生产/v 的/u 座机/n 价格/n ，/w 以/p 每/r 台/n 九百七十八/m 元/q 出售/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     上柜/v 以后/nt ，/w 很快/a 就/d 买走/v 了/u 数/m 十/m 台/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     当/p 他们/r 学习/v 了/u 国务院/ni 关于/p 物价/n 的/u 《/w 通知/n 》/w 后/nd ，/w 对/p 本/r 店/n 所/u 经营/v 商品/n 的/u 价格/n 作/v 了/u 全面/a 的/u 检查/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     发觉/v 这/r 批/q 照相/v 座机/n 按照/p 外地/nl 出/vd 售价/n 应/vu 为/p 每/r 台/n 九百三十/m 元/q ，/w 多/a 售/v 了/u 四十八/m 元/q 。/w 
		
			
                                        404
                                     问题/n 查/v 出来/vd 后/nd ，/w 他们/r 除了/p 向/p 上级/n 部门/n 检查/v 外/nd ，/w 把/p 多/a 售/v 款项/n 一/m 笔/n 一/m 笔/n 查/v 出来/vd 退还/v 给/p 客户/n 和/c 消费者/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     他们/r 根据/p 发票/n 存根/n ，/w 通知/n 银行/n ，/w 已/d 先后/d 把/p 多/a 售/v 款/n 退还/v 给/p 崇明县长征公社/ns 和/c 济宁市人民公园/ns 等/u 单位/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     目前/nt 郊区/n 菜田/n 由于/c 干旱/a 、/w 严霜/n 的/u 侵袭/v ，/w 可/vu 上市/v 的/u 大/a 青菜/n 、/w 冬塘菜/n 等/u 受到/v 不同/a 程度/n 的/u 损失/v ，/w 所有/a 蔬菜/n 生长/v 都/d 受到/v 抑制/v ，/w 一/m 、/w 二/m 月份/nt 上市/v 的/u 蔬菜/n 供应量/n 将/d 减少/v ，/w 有些/m 二/m 、/w 三/m 月份/nt 能/vu 上市/v 的/u 蔬菜/n 也/d 将/d 推迟/v 至/v 四/m 月份/nt 。/w 
		
			
                                        407
                                     菜/n 区干部/n 群众/n 面对/v 寒流/n 的/u 侵袭/v ，/w 积极/a 抗寒/v 保/v 菜/n ，/w 力争/v 减轻/v 损失/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     上海县虹桥公社先锋大队/ns 邵家廊生产队/ns 车/n 干/v 了/u 六/m 条/n 浜/n 、/w 沟/n ，/w 灌/v 、/w 浇/v 泥浆/n 一百二十/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        409
                                     由于/c 郊区/n 干部/n 群众/n 冒/v 严寒/a ，/w 抓/v 生产/v ，/w 在/p 寒流/n 期间/nt 保证/v 了/u 供/v 菜/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     去年/nt 十二月/nt 下旬/nt ，/w 平均/a 每天/nt 六万/m 多/m 担/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     元月/nt 以来/nt ，/w 平均/a 每天/nt 上市/v 也/d 都/d 在/p 五万/m 担/n 左右/n ，/w 预计/v 元月/nt 份/n 全/a 月/nt 能/vu 上市/v 一百九十万/m 担/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     从/p 目前/nt 情况/n 看/v ，/w 春节/nt 以后/nt 如/v 遇/v 连续/v 严寒/a 、/w 冰冻/v 、/w 阴雨/n 等/u 自然灾害/n ，/w 市场/n 供应/v 会/vu 出现/v 紧张/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     目前/nt ，/w 县/n 社/n 领导/n 正在/d 采取/v 措施/n ，/w 做好/v 思想/n 工作/n ，/w 组织/v 冬季/nt 生产/v ，/w 加强/v 生产责任制/n ，/w 尽量/d 避免/v 二/m 、/w 三月/nt 的/u 缺/v 菜/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     本市/n 水利/n 部门/n 贯彻/v 调整/v 精神/n ，/w 确定/v 今年/nt 不/d 搞/v 大型/a 水利/n 建设/v 工程/n ，/w /ws 重点/n 搞好/v 急需/v 的/u 续建/v 、/w 配套/v 、/w 加固/v 工程/n 和/c 力所能及/i 的/u 小型/a 农田水利/n 建设/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     原定/v 贯串/v 青浦/ns 、/w 松江/ns 两/m 县/n 的/u 油墩港工程/n ，/w 需/v 占地/v 二千五百/m 多/m 亩/q ，/w 投资/v 三千/m 多/m 万/m 元/q ，/w 现/v 已/d 停止/v 开挖/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     经/n 调整/v 后/nd 的/u 全年/nt 水利/n 建设/v 投资/v 总额/n ，/w 比/p 原/a 计划/n 减少/v 了/u 三/m 分之/u 二/m 。/w 
		
			
                                        417
                                     本市/n 五百/m 多/m 名/n 出版工作者/n 于/p 六/m 日/nt 下午/nt 在/p 文艺/n 会堂/n 举行/v 上海市出版工作者协会/ni 成立/v 大会/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     大会/n 由/p 协会/n 筹备组/n 负责人/n 、/w 上海市出版局/ni 局长/n 宋原放/nh 主持/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     市/n 出版局/ni 副/h 局长/n 吉少甫/nh 向/p 大会/n 作/v 了/u 关于/p 协会/n 筹备/v 工作/n 情况/n 的/u 汇报/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     中国出版工作者协会/ni 副主席/n 陈原/nh 专程/d 从/p 北京/ns 来/vd 上海/ns ，/w 向/p 大会/n 致/v 贺词/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     中共/j 上海/ns 市委/j 宣传/v 副/h 部长/n 洪泽/nh 、/w 老/a 出版家/n 赵家璧/nh 、/w 著名/a 儿童文学/n 作家/n 陈伯吹/nh 、/w １９７９/m 年/nt 从/p 台湾/ns 回来/vd 的/u 原/a 开明书店/n 襄理/n 朱达君/nh 等/u 在/p 会上/nl 发言/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     出席/v 上海市出版工作者协会/ni 成立/v 大会/n 的/u ，/w 除/p 本市/n 各/r 出版/v 、/w 印刷/v 、/w 发行/v 单位/n 的/u 代表/n 外/nd ，/w 还有/v 本市/n 文化界/n 各/r 有关/p 方面/n 负责人/n 和/c 知名人士/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     大会/n 通过/v 了/u 《/w 上海市/ns 出版工作者/n 协会/n 章程/n 》/w ，/w 还/d 选举/v 了/u 马飞海/nh 、/w 宋原放/nh 等/u 五十四/m 人为/a 理事/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     经/p 市/n 建委/j 批准/v 同意/v ，/w 采取/v 切/v 块/n 分/v 建/v 的/u 办法/n ，/w 为/p 本市/n 中小学/j 教师/n 建造/v 二万七千/m 平方米/q 面积/n 的/u 住房/n ，/w 到/v 目前/nt 为止/v ，/w 静安/ns 、/w 黄浦/ns 等/u 九/m 个/q 区/n 已/d 先后/d 破土动工/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     过去/nt 的/u 新/a 住宅/n 都/d 是/vl 由/p 市里/nl 统一/v 建造/v 、/w 分配/v 的/u ，/w 分配/v 给/p 中小学/j 教师/n 的/u 极/d 少/a 。/w 
		
			
                                        426
                                     根据/p 这/r 一/m 情况/n ，/w 去年/nt 七/m 月份/nt 召开/v 的/u 住宅/n 会议/n 决定/v 在教/v 卫/v 系统/n （/w 除/p 大学/n ）/w 作/v 统建/v 住宅/n 切/v 块/n 分/v 建/v 试点/v ，/w 这/r 一/m 做法/n 能够/vu 保证/v 中学/n 教师/n 逐步/d 分配/v 到/v 新/a 住宅/n ，/w 受到/v 大家/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     据了解/v ，/w 这次/r 计划/n 二万七千/m 平方米/q 全部/n 建成/v 后/nd ，/w 包括/v 调剂/v 在内/v 可/vu 解决/v 九百/m 户/n ，/w 仅/d 占全/v 市/n 中小学/j 教师/n 困难户/n 总数/n 的/u 百/m 分之/u 零点/mq 五/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     因此/c ，/w 要/vu 解决/v 本市/n 中小学/j 教师/n 的/u 住房/n 困难/n ，/w 还要/v 各方面/n 的/u 大力/n 支持/v 和/c 配合/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     国家主席/n 杨尚昆/nh 今天/nt 下午/nt 在/p 人民大会堂/n 会见/v 马里/ns 共和国/n 总统/n 阿尔法&#183;/w 乌马尔&#183;/w 科纳雷/nh 及其/c 一行/mq 。/w 
		
			
                                        430
                                     科纳雷/nh 总统/n 应/vu 杨尚昆/nh 主席/n 邀请/v 于/p 今天/nt 抵/v 京/n ，/w 开始/v 对/p 中国/ns 进行/v 正式/a 访问/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     这/r 是/vl  科纳雷/nh 于/p 今年/nt 上半年/nt 就任/v 总统/n 后/nd 首次/n 访华/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     当/p 中国/ns &quot;/w 长征/n 二/m 号/n Ｅ/ws &quot;/w 捆绑式/n 火箭/n ２１/m 日/nt 晚/a 将/p 奥普图斯通讯公司/ni 的/u &quot;/w 澳赛特Ｂ２/ni &quot;/w 通信卫星/n 送入/v 预定/v 轨道/n ，/w 奥普图斯公司/ni 运营/v 部/n 负责人/n  博特曼/nh 立即/d 发表/v 讲话/v ，/w 热烈/a 祝贺/v 中国/ns 再次/d 发射/v 澳/n 星/n 成功/a 。/w 
		
			
                                        433
