
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     毛泽东/nh 同志/n 在/p 湖南/ns 领导/v 的/u 群众/n 爱国/v 运动/n ，/w 沉重/a 地/u 打击/v 了/u 封建/n 军阀/n 的/u 统治/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     一九二０/m 年/nt 一月/nt 十八/m 日/nt ，/w 毛泽东/nh 同志/n 和/c 邓中夏/nh 同志/n 等/u 来到/v 陶然亭/ns ，/w 进行/v 革命/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     他们/r 曾/d 在/p 慈悲庵/ns 门口/nl 的/u 一/m 株/q 粗壮/a 的/u 古/a 槐树/n 下/nd 合影/v 留念/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     这/r 丫头/n 真/d 淘气/a ，/w 摘/v 桃/n 的/u 姿势/n 也/d 与众不同/i ：/w 她/r 一/m 脚/n 踩/v 在/p 树枝/n 上/nd ，/w 半/m 蹲/v 着/u 身子/n ，/w 一/m 脚/n 悬空/v ；/w 一手/d 绕过/v 另/r 一/m 树枝/n ，/w 双手/n 都/d 能/vu 摘/v 桃/n ，/w 活象/v 只/q 猴子/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     起初/nt 她/r 没/d 领会/v 我/r 话/n 中/nd 的/u 意思/n ，/w 满/d 认真/a 地/u 在/p 树上/nl 寻找/v ，/w 然后/c 恍然大悟/i 地/u 咯咯/o 大笑/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     笑声/n 未/d 停/v ，/w 扑地/v 一/m 声/n ，/w 她/r 已/d 从/p 树上/nl 跳下/v ，/w 站/v 在/p 我/r 的/u 面前/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        7
                                     &quot;/w 娟姑/nhs ，/w 走/v ，/w 林/nhf 伯伯/n 在/p 那边/r 掌/v 秤/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        8
                                     她/r 领/v 着/u 我/r 就/d 向/p 东边/nd 飞跑/v ，/w 穿过/v 果实累累/i 的/u 桃/n 林/n ，/w 在/p 一/m 块/q 平地/n 上/nd 停住脚/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     眼前/nl 的/u 情景/n 使/v 我/r 仿佛/d 走进/v 了/u 童话/n 世界/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     姑娘/n 们/k 抬/v 着/u 箩筐/n ，/w 提/v 着/u 篮子/n ，/w 清脆/a 的/u 笑声/n 缭绕/v 林/n 间/n ，/w 溶进/v 飘浮/v 的/u 白云/n ，/w 溶进/v 流光/n 闪烁/v 的/u 溪涧/n ，/w 溶进/v 艳美/a 的/u 桃子/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        11
                                     一/m 筐/n 筐/n 一/m 篮/n 篮/n 的/u 桃子/n 象/p 彩色/n 的/u 宝石/n ，/w 在/p 阳光/n 照耀/v 下/nd 闪/v 着/u 璀/a 灿/a 的/u 光芒/n ，/w 映照/v 着/u 江南/nl 山光水色/i 聚于/v 一身/n 的/u 姑娘/n 的/u 倩影/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     林/nhf 伯伯/n 给/p 我/r 称/v 了/u 五/m 斤/q 水蜜桃/n ，/w 我见/n 另/r 一/m 筐/n 桃子/n 特别/d 丰硕/a ，/w 便/d 要/vu 林/nhf 伯伯/n 再/d 给/p 称/v 五/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        13
                                     林/nhf 伯伯/n 说/v ：/w &quot;/w 那是/vl 绛桃/n 的/u 变种/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        14
                                     我/r 想起/v 《/w 荔枝/n 换/v 绛桃/n 》/w 那/r 出/q 戏/n ，/w 管/v 他/r 变种/n 不变/v 种/n ，/w 对/p 这/r 桃子/n 更/d 感兴趣/v 了/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     想到/v 这里/r ，/w 我/r 便/d 对/p 吃/v 桃/n 的/u 朋友们/n 说/v ：/w &quot;/w 小/a 的/u 是/vl 水蜜桃/n ，/w 大/a 的/u 是/vl 绛桃/n 的/u 变种/n ，/w 可能/vu 品种/n 不同/a ，/w 味道/n 也/d 不/d 一样/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        16
                                     他/r 为/p 此/r 打/v 了/u 一个/mq 饶/v 有/v 风趣/a 的/u 比方/v ，/w 感慨/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 大概/d 这/r 也是/vl 造物/v 者/k 的/u 安排/v 吧/u ，/w 我/r 见过/v 一些/m 漂亮/a 女子/n ，/w 大都/d 有/v 那么/r 一/m 股/n 酸溜溜/a 的/u 味道/n ，/w 心/n 也/d 多/a 是/vl 游移/v 的/u ；/w 倒是/d 诚实/a 、/w 质朴/a 的/u 姑娘/n 情意/n 最/d 甜/a 、/w 心/n 也/d 最/d 坚贞/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        17
                                     我/r 的/u 女友/n 颇/d 表/v 同感/n ，/w 我/r 也/d 很/d 钦佩/v 他/r 的/u 敏于/v 联想/v 的/u 智力/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     我们/r 吃/v 着/u 桃子/n ，/w 谈/v 着/u 桃子/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     我/r 爱/v 桃子/n ，/w 因为/c 它/r 全身/n 都/d 是/vl 宝/n ：/w 它/r 的/u 根/n 、/w 茎/n 、/w 二/m 层/q 皮/n 、/w 叶子/n 、/w 花/n 、/w 果/n 、/w 种子/n 都/d 能/vu 入药/v ，/w 连/p 树干/n 里/nd 流/v 出来/vd 的/u 桃/n 胶/n 也/d 能/vu 和/c 血/n 益/d 气/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     记得/v 小时候/nt ，/w 家乡/n 的/u 人们/n 经常/d &quot;/w 打摆子/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        21
                                     我/r 妈/n 有/v 个/q 截/v 疟/n 的/u 土方/n ，/w 她/r 常/d 把/p 采药/v 的/u 任务/n 交给/v 我/r 。/w 
		
			
                                        22
                                     我/r 拎/v 着/u 一/m 只/q 小/h 篮子/n ，/w 钻进/v 桃/n 林/n ，/w 采/v 了/u 许多/a 鲜嫩/a 的/u 桃叶/n ，/w 又/d 在/p 路旁/nl 采/v 了/u 同量/v 的/u 马鞭/n 草/n ，/w 回家/v 放/v 少许/a 的/u 盐/n 一起/d 捣烂/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     只要/vu 在/p &quot;/w 摆子/n &quot;/w 发作/v 前/nd 三/m 、/w 四/m 小时/nt 把/p 草药/n 敷/v 在/p 病人/n 手/n 脉/n 上/nd ，/w 男/n 左/nd 女/n 右/nd ，/w &quot;/w 摆子/n &quot;/w 就/d 不再/d 发作/v 了/u 。/w 
		
			
                                        24
                                     老/h 张/nhf 平时/nt 不/d 吭/v 不/d 响/v ，/w 心里/nl 却/d 充满/v 诗情画意/i 。/w 
		
			
                                        25
                                     这些/r 文人/n 大多/d 当过/v 教师/n ，/w 话锋/n 一/d 转/v ，/w 自然/d 会谈/v 到/v &quot;/w 学生/n &quot;/w 和/c &quot;/w 桃李/n &quot;/w 的/u 瓜葛/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     博学/a 的/u 老/h 王/nhf 不假思索/i 地/u 引经据典/i &quot;/w 《/w 资治通鉴/n &#183;/w 唐/nt 则天/nhs 皇后/n 久/a 视/v 元年/nt 》/w 载/nt ：/w 唐朝/nt 狄仁杰/nh 很/d 得/u 武则天/nh 信任/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     仁杰/nhs 推荐/v 姚元崇/nh 、/w 张柬之/nh 等/u 几十/m 人/n 做官/v ，/w 后来/nt 这些/r 人/n 都/d 成为/v 极有/v 才干/n 的/u 名臣/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     有人/r 对/p 狄仁杰/nh 说/v ：/w '/w 天下/nl 桃李/n ，/w 悉/a 在/p 公/a 门/n 矣/u '/w 。/w 
		
			
                                        29
                                     他/r 答道/v ：/w '/w 为/p 国/n 荐/v 贤/n '/w ，/w 非/d 为/p 私/n 也/u '/w 。/w '/w 
		
			
                                        30
                                     桃李/n 满门/n '/w 或/c '/w 桃李满天下/i '/w 就是/d 从/p 这里/r 演变/v 而/c 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     所以/c 历来/d 人们/n 常用/v 这/r 一/m 成语/n 比喻/v 教师/n 培养/v 出/vd 众多/a 高/a 质量/n 的/u 学生/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        32
                                     我们/r 吃/v 着/u 桃子/n ，/w 品评/v 着/u 桃子/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     老/h 张/nhf 望/v 着/u 满/a 篮/n 淡绿/a 泛红/v 的/u 桃子/n ，/w 感慨/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 多/d 可爱/a 的/u 桃子/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     但/c 在/p '/w 四人帮/n '/w 横行/v 时/nt 却/d 也/d 受到/v 牵连/v ，/w 遭到/v 诽谤/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     记得/v 一九七六/m 年/nt ，/w 县/n 文化馆/n 向/p 我/r 约稿/v ，/w 我/r 便/d 写/v 了/u 一/m 首/n 诗/n -/w -/w 《/w 桃李/n 成熟/v 的/u 时候/n 》/w ，/w 当时/nt 征稿/v 人/n 一/d 见/v 题目/n ，/w 便/d 含笑/v 向/p 我/r 道歉/v ：/w &quot;/w 老/h 张/nhf ，/w 对不起/v ，/w 写/v 得/u 虽/c 有/v 水平/n ，/w 但/c 我们/r 不敢/vu 录用/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     当时/nt 我/r 望/v 着/u 他/r 的/u 面孔/n ，/w 无可奈何/i 地/u 苦笑/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     四人帮/n '/w 的/u 文字狱/n 使/v 人/n 不寒而栗/i ，/w 有的/r 地方/n 曾/d 一度/d 掀起/v 砍/v 桃/n 风/n ；/w 如果/c 他们/r 的/u 阴谋/n 得逞/v ，/w 恐怕/d 连/p '/w 桃/n '/w 字/n 也/d 要/vu 被/p 开除/v 出/vd 汉字/n 之/u 列/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        38
                                     说/v 着/u ，/w 小/h 谢/nhf 便/d 托起/v 篮中/nl 的/u 桃子/n ，/w 学/v 着/u 仙女/n 献/v 桃/n 的/u 姿态/n 舞/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        39
                                     老/h 黄/nhf 顺手/a 拿来/v 手/n 提琴/n 为/p 她/r 伴奏/v ，/w 大家/n 按着/v 节拍/n 笑/v 着/u 、/w 闹/v 着/u ，/w 整个/a 房间/n 充满/v 着/u 欢乐/a 的/u 气氛/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     童玲/nh 爱/v 作梦/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     从/p 苏黎世/ns 飞往/v 北京/ns 的/u 波音/ni ７０７/m 巨型/n 客机/n ，/w 平稳/a 地/u 飞翔/v 在/p 浩瀚/a 起伏/v 的/u 云海/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        42
                                     刚刚/d 获得/v 第/h ３６/m 届/q 世界/n 乒乓球/n 锦标赛/n 女子/n 单打/n 冠军/n 的/u 童玲/nh ，/w 靠/v 在/p 柔软/a 的/u 坐椅/n 上/nd ，/w 舒展/v 了/u 一下/mq 修长/a 的/u 身体/n ，/w 在/p 心中/nl 算了/v 算/v 时差/n ，/w 欧洲/ns 的/u 时间/n 比/p 祖国/n 的/u 时间/n 晚/a 好几个/q 小时/nt 哩/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     她/r 轻轻/a 闭上/v 眼睛/n ，/w 不知不觉/i 就/d 睡着/v 了/u ，/w 腮边/nl 留/v 着/u 两/m 个/q 甜/a 甜/a 的/u 酒涡/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     童玲/nh 每次/r 比赛/v 前/nd 睡觉/v 都/d 作梦/v ，/w 不是/vl 输给/v 梦中/nl 的/u 对手/n ，/w 就是/d 在/p 梦中/nl 遇险/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     然而/c ，/w 童玲/nh 相信/v 梦/n 与/c 现实/n 是/vl 相反/v 的/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     因为/c ，/w 当/p 她/r 摆脱/v 梦魇/v 醒来/v 以后/nt ，/w 斗志/n 总是/d 非常/d 旺盛/a -/w -/w 她/r 同/p 外国人/n 打/v 了/u 百十/m 盘/q 比赛/v ，/w 除/p 输/v 过/u 两/m 盘/n 非正式/a 比赛/v 外/nd ，/w 其余/r 各/r 场/n 全胜/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     就/d 说/v 这/r 届/q 比赛/n 吧/u ，/w 她/r 在/p 团体赛/n 和/c 单打/n 中/nd ，/w 只/d 负/v 一/m 局/q 给/p 前/nd 世界/n 冠军/n 朴英顺/nh ，/w 而/c 成为/v 在/p 这/r 两/m 个/q 项目/n 中/nd 唯一/a 保持/v 不/d 败/v 的/u 选手/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     现在/nt ，/w 中国队/n 囊括/v 七/m 项/q 冠军/n ，/w 她/r 轻松/a 而/c 欢乐/a ，/w 象/p 鏖战/v 后/nd 得到/v 小憩/v 的/u 士兵/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     乒乓球/n 旋转/v 着/u ，/w 旋转/v 着/u ，/w 象/p 定/v 在/p 半空中/nl 一样/a 。/w 
		
			
                                        50
                                     分明/d 是/vl 春日/nt 里/nd 鸣声/n 嘹亮/a 而/c 富于/v 变化/v 的/u 云雀/n ，/w 扇/v 着/u 翅膀/n 停/v 在/p 空中/nl 啁啾/o 鸣唱/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     小时候/n ，/w 在/p 田野/n 仰头/v 看/v 着/u 云雀/n ，/w 听/v 它/r 唱/v 呵/u ，/w 唱/v 呵/u ，/w 真/d 迷住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        52
                                     突然/d ，/w 这/r 鸟/n 儿/k 敛/v 住/v 鸣声/n ，/w 收拢/v 翅膀/n ，/w 疾速/d 地/u 落下/v ，/w 藏进/v 草丛/n 中/nd 不/d 见/v 了/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     迈/v 着/u 两/m 条/q 长/a 长/a 的/u 小腿/n ，/w 悠荡/v 着/u 两/m 条/ 短短/a 的/u 小辫/n ，/w 小/h 童玲/nh 走/v 在/p 家乡/n 自贡/ns 市/n 的/u 路上/nl 。/w 
		
			
                                        54
                                     川南/nl 的/u 五月/nt 已经/d 很/d 热/a 了/u ，/w 童玲/nh 真/d 想/v 往/p 树荫/n 里/nd 躲/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     &quot;/w 童玲/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        56
                                     &quot;/w 九/m 岁/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        57
                                     原来/d ，/w 她/r 是/vl 体操/n 教练/n ，/w 叫/v 林健明/nh 。/w 
		
			
                                        58
                                     她/r 把/p 童玲/nh 领进/v 业余体校/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     她/r 又/d 到/v 乒乓球/n 房/n ，/w 那/r 云雀/n 一样/a 旋转/v 飞舞/v 的/u 银球/n 立刻/d 把/p 她/r 吸引/v 住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     &quot;/w 我/r 要/vu 学/v 打/v 乒乓球/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        61
                                     教练/n 答应/v 了/u 童玲/nh 的/u 要求/n ，/w 她/r 高兴/a 了/u ，/w 这/r 才/d 抬起/v 头/n 打量/v 了/u 一下/mq 这位/r 好心/n 的/u 教练/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     他/r 好/d 瘦/a ，/w 高额/n 骨/n ，/w 陷/v 眼窝/n ，/w 象/p 个/q 广东人/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     别人/r 告诉/v 她/r ，/w 教练/n 叫/v 张荣熙/nh ，/w 正是/vl 林/nhf 教练/n 的/u 爱人/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     童玲/nh 不禁/d 吐/v 了/u 吐/v 舌头/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     从此/d ，/w 童玲/nh 就/d 跟着/v 张/nhf 教练/n 学/v 打球/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     张/nhf 教练/n 是/vl 打/v 削球/v 的/u ，/w 童玲/nh 也/d 学/v 打/v 削球/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     张/nhf 教练/n 有病/v ，/w 是/vl 支气管/n 扩张/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     看/v 着/u 他/r 喘/v 着/u 气/n ，/w 不时/d 按/v 一下/mq 胸口/nl ，/w 童玲真/nh 想/v 说/v ：/w 你/r 休息/v 一会儿/nt ，/w 别/d 陪/v 我/r 打/v 了/u 。/w 
		
			
                                        69
                                     可是/c ，/w 张/nhf 教练/n 好象/d 根本/d 不/d 晓得/v 自己/r 有病/v ，/w 每天/nt 陪着/v 同学/n 们/k 打球/v ，/w 给/p 同学/n 们/k 讲解/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     终于/d 有一天/v ，/w 他/r 在/p 练球/v 的/u 时候/n 大口/n 吐血/v ，/w 被/p 送往/v 医院/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     出院/v 以后/nt 不顾/v 林/nhf 教练/n 的/u 劝阻/v ，/w 照样/v 陪着/v 童玲/nh 打球/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     一天/nt ，/w 她/r 感冒/v 了/u ，/w 脚下/nl 轻飘飘/a ，/w 身上/nl 软绵绵/a 的/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     练/v 着/u 练/v 着/u ，/w 一个/mq 短/a 球/n 打来/v ，/w 她/r 忙/a 抢/v 两/m 步/n ，/w 不料/v 两腿/n 一/m 软/a ，/w 跌倒/v 了/u ，/w 脸/n 撞到/v 球台/n 的/u 腿上/nl ，/w 一/m 颗/q 牙/n 碰碎/v 了/u ，/w 血/n 从/p 嘴里/nl 流/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        74
                                     她/r 昏/v 了/u 过去/vd 。/w 
		
			
                                        75
                                     当/p 她/r 在/p 卫生室/n 醒/v 过来/vd ，/w 觉得/v 脸上/nl 和/c 嘴里/nl 很/d 疼/a ，/w 不禁/d 哭/v 出/vd 声/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        76
                                     正/d 抹/v 眼泪/n ，/w 从/p 手指/n 缝中/nl 却/d 看到/v 张/nhf 教练/n 笑/v 呢/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     她/r &quot;/w 噗哧/o &quot;/w 一/m 声/n ，/w 破/v 泣/v 为/vl 笑/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     别看/v 张/nhf 教练/n 身体/n 不好/a ，/w 他/r 可/d 爱/v 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     童玲/nh 还/d 记得/v 他/r 有/v 几/m 次/q 笑/v 得/u 真/d 美/a ，/w 眼睛/n 眯成/v 了/u 一/m 道/q 缝/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     那是/vl 童玲/nh 十/m 岁/nt 获得/v 省/n 少年/n 单打/n 冠军/n 、/w 十二/m 岁/nt 获得/v 省/n 运/n 会/n 女子/n 单打/n 冠军/n 、/w 十三/m 岁/nt 获得/v 全运会/j 少年/n 单打/n 冠军/n 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     什么/r 时候/n 能/vu 再/d 回/v 自贡/ns 看/v 看/v 张/nhf 教练/n ，/w 他/r 一定/d 又/d 会/vu 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     自从/p 十三/m 岁时/nt 离开/v 自贡/ns ，/w 除去/v 几/m 次/q 探亲/v 之外/nd ，/w 再也/d 没有/d 长久/n 地/u 住过/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     噢/e ，/w 一九七五/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        84
                                     盛夏/nt ，/w 烈日/n 炎炎/a ，/w 河水/n 仿佛/d 被/p 阳光/n 焊/v 结了/v ，/w 在/p 河床/n 中/nd 凝固/v 不/d 动/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     丘陵/n 上/nd 的/u 树木/n 和/c 庄稼/n 的/u 叶子/n 打/v 着/u 卷/n ，/w 向/p 下/nd 耷拉/v 着/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     那一天/nt ，/w 爸爸/n 把/p 她/r 领到/v 一/m 间/q 房子/n 里/nd ，/w 那里/r 摆/v 着/u 一/m 张/q 球台/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     一个/mq 三十/m 多/m 岁/nt 的/u 阿姨/n 迎着/v 她/r 走来/v ，/w 仔细/a 地/u 打量/v 着/u 她/r 。/w 
		
			
                                        88
                                     爸爸/n 说/v ，/w 这/r 就是/vl 北京/ns 来/vd 的/u 马/nhf 教练/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     那时/r ，/w 童玲好/nh 胆怯/a 呵/u ，/w 她/r 微微/a 抬眼/v 看/v 着/u 马/nhf 教练/n ，/w 中等/a 个/q 稍稍/d 有点/d 发胖/v ，/w 一丝/mq 笑意/n 露/v 在/p 嘴角/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        90
                                     童玲/nh 觉得/v 很/d 亲切/a ，/w 便/d 又/d 仔细/a 地/u 打量/v 了/u 一/m 下/q 马/nhf 教练/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     爸爸/n 过来/vd 叮嘱/v ，/w 球路/n 不要/vu 变化/v 太/d 大/a ，/w 马/nhf 教练/n 身体/n 不方便/a ，/w 不能/vu 跑动/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     童玲/nh 横/a 握/v 球拍/n ，/w 羞涩/a 地/u 站/v 在/p 球台/n 对面/nd 。/w 
		
			
                                        93
                                     马/nhf 教练/n 用/v 球拍/n 把/p 乒乓球/n 在/p 地上/nl 拍/v 了/u 几/m 下/q ，/w 又/d 伸出/v 左手/nl 接住/v ，/w 马上/d 又/d 轻轻/a 抛起/v ，/w 右手/n 的/u 球拍/n 一/d 抖/v ，/w 一个/mq 侧/nd 旋/v 球/n 发/v 了/u 过来/vd 。/w 
		
			
                                        94
                                     看到/v 球/n ，/w 童玲/nh 的/u 局促/a 感/n 立时/d 消失/v ，/w 象/p 一/m 匹/q 在/p 草原/n 追逐/v 蝴蝶/n 的/u 马驹/n ，/w 跳跃/v 奔跑/v 起来/vd ，/w 她/r 舞动/v 球拍/n ，/w 捕捉/v 着/u 那/r 白色/n 的/u 小/a 精灵/n ，/w 一/m 板/n 一/m 板/n 地/u 削/v 回去/vd 。/w 
		
			
                                        95
                                     至于/v 我/r ，/w 既然/c 可以说/v 见过/v 也可以说/v 没有/d 见过/v ，/w 我/r 当然/d 要/vu 说/v 我/r 曾经/d 见过/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     那是/vl 一九四六/m 年/nt 一月/nt 二十五/m 日/nt ，/w 我/r 在/p 重庆/ns 一个/mq 大学/n 上学/v ，/w 旧/a 的/u 政治协商会议/ni 正在/d &quot;/w 国民政府/n &quot;/w 开会/v ，/w 几万/m 学生/n 为了/p 促成/v 会议/n 成功/a 、/w 阻止/v 内战/n 爆发/v 到/v 会场/n 去/v 请愿/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     人/n 太多/a ，/w 我/r 夹杂/v 在/p 里面/nd ，/w 总算/d 刚刚/d 挤进/v 了/u &quot;/w 国/n 府/n &quot;/w 的/u 大门/n ，/w 更/d 多/a 的/u 学生/n 就/d 只有/d 留/v 在/p 院墙/n 外面/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     各/r 党派/n 的/u 代表/n 以及/c &quot;/w 社会/n 贤达/n &quot;/w 相继/d 给/p 学生/n 们/k 讲话/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     …/w …/w 会场/n 上/nd 吵吵嚷嚷/v ，/w 秩序/n 越来越/d 乱/a 。/w 
		
			
                                        100
                                     是的/u ，/w 是/vl 他/r ，/w 他/r 开始/v 讲话/v 了/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     距离/n 太/d 远/a ，/w 麦克风/n 又/d 很/d 坏/a ，/w 好象/d 不是/vl 在/p 传播/v 而是/vl 在/p 干扰/v 讲话/v 的/u 声音/n ，/w 后面/nl 的/u 人/n 简直/d 一个/mq 字/n 也/d 听/v 不清/a 。/w 
		
			
                                        102
                                     但是/c 大家/n 都/d 听/v 着/u ，/w 屏住/v 气息/n 地/u 听/v 着/u ，/w 因为/c 毕竟/d 听见/v 了/u 周恩来/nh 的/u 声音/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     也许/d 正是/vl 由于/c 有着/v 麦克风/n 的/u 原故/n ，/w 他/r 给/p 人/n 以/p 金/n 声/v 玉/n 振/v 的/u 感觉/n ，/w 并且/c 使/v 人/n 用不着/v 听清/v 每/r 一个/mq 字/n 就/d 感到/v 他/r 的/u 气势磅礴/i 和/c 义正辞严/i 。/w 
		
			
                                        104
                                     他/r 震动/v 每/r 一/m 个/q 人/n 的/u 心弦/n ，/w 震撼/v 着/u 整个/a 会场/n ，/w 并且/c 越过/v &quot;/w 国/n 府/n &quot;/w 的/u 围墙/n 的/u 界限/n ，/w 响彻/v 宇宙/n 之间/nd 。/w 
		
			
                                        105
                                     …/w …/w 我们/r 提起/v 脚跟/n ，/w 伸长/v 脖子/n ，/w 还是/d 不行/v ，/w 于是/c 我/r 就/d 纵身/v 往/p 上/nd 一跳/v ，/w 为/p 的/u 是/vl 远远/a 地/u 看/v 他/r 一眼/mq 。/w 
		
			
                                        106
                                     在/p 抗日战争/i 时期/nt 的/u 所谓/a &quot;/w 大后方/n &quot;/w ，/w 在/p 抗战/n 胜利/v 后/nd 的/u 国民党/ni 统治区/n ，/w 他/r 就是/d 团结/v 的/u 象征/v ，/w 革命/v 意志/n 的/u 化身/n ，/w 而/c 那里/r 的/u 广大/a 人民/n 就是/d 通过/p 他/r 看到/v 共产党/n 的/u 形象/n 的/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     他/r 是/vl 那样/r 谦逊/a 、/w 礼让/v 、/w 恢宏/a 大度/a ，/w 而/c 又/d 那样/r 巍然屹立/i ，/w 不可/vu 侵犯/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     后来/nt ，/w 被/p 抑制/v 着/u 的/u 内战/n 终于/d 爆发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     他/r 离开/v 了/u 南京/ns 的/u 梅园/ns 回到/v 延安/ns 。/w 
		
			
                                        110
                                     而/c 随着/p 他/r 的/u 离去/v ，/w 多少/r 国统区/nl 的/u 人/n 抛弃/v 了/u 对/p 旧/a 中国/ns 的/u 任何/r 留恋/v ，/w 燃起/v 了/u 对/p 新中国/n 的/u 强烈/a 向往/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     因而/c ，/w 象/p 成千上万/i 的/u 青年/n 学生/n 一样/a ，/w 我/r 也/d 终于/d 在/p 长期/nt 的/u 迷惘/a 、/w 傍/v 徨/v 、/w 摸索/v 、/w /x 踬/x 之后/nt ，/w 离开/v 旧/a 世界/n ，/w 投奔/v 到/v 周恩来/nh 同志/n 为/p 之/u 奋斗/v 的/u 新/a 天地/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     从/p 新中国/n 诞生/v 之/u 日/nt 起/v ，/w 他/r 一直/d 是/vl 我们/r 的/u 理所当然/i 、/w 无可争辩/i 的/u 总理/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        113
                                     这/r 充分/a 表达/v 了/u 人民/n 发自/v 内心/n 的/u 敬爱/v 之/u 情/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     时间/n 无一例外/i 地/u 考验/v 着/u 每/r 个/q 人/n ，/w 特别/d 是/vl 经过/p 文化大革命/n ，/w 那/r 自称/v 是/vl &quot;/w 最最/d 亲密/a 的/u 战友/n &quot;/w 和/c &quot;/w 战友/n &quot;/w 加/v &quot;/w 学生/n &quot;/w 的/u 男盗女娼/i ，/w 都/d 被/p 证明/v 了/u 是/vl 祸国殃民/i 的/u 衣冠禽兽/i ，/w 周/nhf 总理/n 的/u 丰功伟绩/i 、/w 盛德/n 高/a 风/n 就/d 更加/d 成为/v 一/m 座/q 屹立/v 在/p 人民/n 心头/nl 的/u 仰/v 之/u 弥/a 高/a 、/w 钻/v 之/u 弥坚/a 的/u 丰碑/n 而/c 与/c 天地/n 并/v 寿/n 、/w 和/p 日月/nt 同辉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     正是/vl 这样/r ，/w 对待/v 周/nhf 总理/n 的/u 态度/n 和/c 情感/n 成/v 了/u 善恶/n 、/w 正/a 邪/a 、/w 忠奸/n 的/u 分水岭/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     还/d 在/p 周/nhf 总理/n 生前/nt ，/w 在/p &quot;/w 批林批孔/i 批/v 周公/nh &quot;/w 甚嚣尘上/i 的/u 时候/n ，/w 人们/n 当/p 中/nd 就/d 流传/v 着/u &quot;/w 反/v 周/nhf 民/n 必/d 反/v &quot;/w 的/u 说法/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     天安门事件/n 最/d 雄辩/a 地/u 证明/v 了/u 这/r 一点/mq 。/w 
		
			
                                        118
                                     这/r 一天/nt 终于/d 来到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        119
                                     它/r 离/v 周/nhf 总理/n 逝世/v 只不过/d 九/m 个/q 来/u 月/nt 。/w 
		
			
                                        120
                                     随着/p &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 的/u 被/p 粉碎/v ，/w 人们/n 立即/d 想到/v 周/nhf 总理/n ，/w 想到/v 天安门事件/n ，/w 于是/c 又/d 把/p 天安门广场/n 变成/v 了/u 丙/m 辰/n 清明/nt 那样/r 的/u 花/n 的/u 世界/n 和/c 诗/n 的/u 海洋/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        121
                                     但/c 这/r 已经/d 不单/c 是/vl 悲切/a 的/u 眼泪/n ，/w 而且/c 也是/vl 欢欣/a 的/u 眼泪/n 了/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     正是/vl 在/p 这样/r 的/u 时刻/nt ，/w 我/r 再次/d 把/p 眼泪/n 和/c &quot;/w 百/m 分之九十五/m &quot;/w 交流/v 在/p 一起/n ，/w 而且/c 我/r 相信/v -/w -/w 我/r 预感/v 到/v ：/w 那/r 臆造/v 的/u 藩篱/n 必将/d 撤除/v ，/w 我/r 将/d 也/d 必/d 能/vu 公开/a 地/u 、/w 合法/a 地/u 、/w 不/d 受/v 限制/v 地/u 悼念/v 周/nhf 总理/n 了/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     这/r 是/vl 我/r 在/p 周/nhf 总理/n 逝世/v 一/m 周年/nt 前夕/nt 写/v 的/u 又/d 一/m 首/n 《/w 水调歌头/n 》/w 。/w 
		
			
                                        124
                                     第二/m 天/nt 上午/nt ，/w 我/r 就/d 去/v 看/v 一/m 年前/nt 已经/d 拍好/v 、/w 却/d 遭到/v 禁/v 演/v 的/u 纪录/v 影片/n 《/w 敬爱/v 的/u 周恩来/nh 总理/n 永垂不朽/i 》/w 。/w 
		
			
                                        125
                                     是的/u ，/w 周/nhf 总理/n 永远/d 和/p 我们/r 同在/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     为了/p 纪念/v 他/r ，/w 就/d 必须/d 全力以赴/i ，/w 全速/n 前进/v ，/w 力争/v 在/p 本/r 世纪末/nt ，/w 亦即/vl 在/p 他/r 的/u 百岁/mq 寿诞/n 之/u 日/nt ，/w 实现/v 他/r 所/u 提出/v 和/c 规划/v 的/u 农业/n 、/w 工业/n 、/w 国防/n 和/c 科学/n 技术/n 的/u 现代化/v ，/w 把/p 祖国/n 建设/v 成为/v 一个/mq 伟大/ 的/u 社会主义/n 强国/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     在/p 完成/v 这个/r 神圣/a 的/u 历史/n 使命/n 的/u 新长征/n 中/nd ，/w 敬爱/v 的/u 周/nhf 总理/n 将/d 永远/d 和/p 我们/r 在/p 一起/n ，/w 因为/c 他/r 已经/d 成/v 了/u 举世/nl 公认/v 的/u 我们/r 民族/n 的/u 代表/n 和/c 象征/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     在/p 华/nhf 总理/n 访问/v 法国/ns 期间/nt 为/p 周/nhf 总理/n 纪念/v 牌/n 揭幕/v 时/nt ，/w 法国/ns 总统/n 德斯坦/nh 不是/vl 说过/v 吗/u ，/w 周/nhf 总理/n &quot;/w 既是/c 永恒/a 的/u 中国/ns 的/u 形象/n 和/c 声音/n ，/w 又是/vl 世界/n 过去/nt 从未/d 了解/v 的/u 新中国/n 的/u 形象/n 和/c 声音/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        129
                                     他/r 说/v 到了/v 我们/r 的/u 心里/nl 。/w 
		
			
                                        130
                                     窗外/nl 的/u 晨光/n 象/p 流水/n 似地/u 漫/v 布/v 开来/vd ，/w 我们/r 林海/n 的/u 早晨/nt 来到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     晨星/n 尚未/d 消失/v ，/w 大地/n 还/d 在/p 酣/v 眠/v 中/nd ，/w 勤劳/a 的/u 啄木鸟/n 就/d 在/p 密林/n 深处/n 开始/v 了/u 它们/r 的/u 晨/n 唱/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     紧接着/v ，/w 从/p 那/r 翠绿/a 的/u 柳/n 林/n 和/c 浓密/a 的/u 白杨/n 林/n 里/nd ，/w 传来/v 了/u 阳/n 雀/n 群/n &quot;/w 唧唧喳喳/o &quot;/w 的/u 合唱/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     斑鸠/n 躲/v 在/p 黛绿/a 色/n 的/u 苗圃/n 里/nd 咕咕/o 欢叫/v ，/w 娇小/a 的/u 红/a 靛颏/n 在/p 低/a 低/a 的/u 树枝/n 上/nd 鸣啭/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     红色/n 的/u 金丝雀/n ，/w 赤褐色/n 的/u 鹌鹑/n ，/w 淡绿/a 的/u 翡翠/n 鸟/n 以及/c 各种各样/i 的/u 鸟/n 儿/k ，/w 都/d 以/p 它们/r 独有/v 的/u 音色/n 喧嚣/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        135
                                     在/p 早晨/nt 芬芳/a 清凉/a 的/u 空气/n 里/nd ，/w 这/r 歌声/n 仿佛/d 沾/v 着/u 露水/n 般/n 清/a 润/a ，/w 又/d 象/p 夹/v 着/u 花蜜/n 般/n 甜美/a 。/w 
		
			
                                        136
                                     听/v 着/u 这/r 歌声/n ，/w 立刻/d 使/v 我/r 想起/v 她/r 那/r 明媚/a 的/u 眼睛/n ，/w 抬起/v 来/vd 亮晶晶/a ，/w 垂下/v 去/v 深幽幽/a 的/u 。/w 
		
			
                                        137
                                     她/r 站/v 在/p 沙/n 岗/n 上/nd ，/w 就/d 象/p 一/m 株/q 小/a 白杨/n ；/w 站/v 在/p 溪流/n 边/nd ，/w 就/d 象/p 一/m 棵/q 水柳/n ；/w 如果/c 她/r 偶尔/d 蒙上/v 块/q 红/a 纱巾/n ，/w 站/v 在/p 庭/n 院里/nl ，/w 就/d 象/p 一/m 棵/q 婷婷/a 玉立/v 的/u 美人/n 蕉/n 了/u 。/w 
		
			
                                        138
                                     人们/n 喜欢/v 她/r 爽朗/a 的/u 性格/n ，/w 聪颖/a 的/u 心灵/n ，/w 更/d 喜欢/v 她/r 那/r 泉水/n 般/n 的/u 歌喉/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     回想/v 我们/r 刚/d 来/vd 林场/n 时/nt ，/w 老/a 场长/n 为/p 我们/r 举行/v 了/u 篝火/n 晚会/n ，/w 沙滩/n 上/nd 升起/v 的/u 篝火/n ，/w 映红/v 了/u 我们/r 的/u 脸蛋/n ，/w 也/d 点燃/v 起/v 我们/r 心中/nl 的/u 火焰/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     第二/m 天/nt ，/w 老/a 场长/n 却/d 要/vu 我们/r 去/v 育苗/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     听说/v 要/vu 叫/v 我们/r 去/v 育苗/v ，/w 小/h 高/nhf 撅起/v 嘴巴/n ，/w 金花/n 耷拉/v 脑袋/n ，/w 我/r 也/d 觉/v 着/u 心里/nl 不是/vl 味儿/n ，/w 偷偷/d 地/u 瞅/v 了/u 韫姐/nhs 一眼/mq 。/w 
		
			
                                        142
                                     她/r 可/d 还是/d 那/r 副/q 神气/n ，/w 脸蛋/n 上/nd 挂/v 着/u 笑/n ，/w 眼睛/n 里/nd 闪/v 着/u 光/n ，/w 好象/d 这/r 是/vl 她/r 最/d 理想/n 的/u 事业/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     老/a 场长/n 看出/v 了/u 我们/r 的/u 心思/n ，/w 把/p 我们/r 带进/v 一片/mq 白杨/n 林/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     那/r 挺直/a 高大/a 的/u 白杨树/n ，/w 绿浪/n 翻腾/v ，/w 直拍/n 云天/n ，/w 一/m 棵/q 棵/q 都/d 有/v 合抱/v 粗/a ，/w 小/h 高/nhf 用/p 胳膊/n 搂/v 了/u 搂/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     老/a 场长/n 笑/v 道/v ：/w &quot;/w 这么/r 粗/a 的/u 杨树/n ，/w 可是/c 一/m 棵/q 棵/q 嫩芽/n 长成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        146
                                     老/a 场长/n 脸上/nl 出现/v 了/u 严峻/a 的/u 神色/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     他/r 告诉/v 我们/r ，/w 三十/m 年/nt 前/nd ，/w 刘邓大军/n 横渡/v 黄河/ns 时/nt ，/w 就/d 驻扎/v 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        148
                                     激战/v 前/nd ，/w 战士/n 们/k 在/p 沙滩/n 上/nd 培育/v 了/u 树苗/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     没有/v 水/n ，/w 战士/n 们/k 将/p 军/n 壶里/nl 的/u 水/n 倒/v 出来/vd 浇/v 在/p 树苗/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        150
                                     我们/r 的/u 心胸/n 仿佛/d 滚动/v 着/u 林涛/n 的/u 轰鸣/v ，/w 流水/n 的/u 呼啸/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     第一/m 天/nt 劳动/v 结束/v 了/u ，/w 晚上/nt ，/w 我/r 的/u 心情/n 老/d 象/p 被/p 什么/r 激荡/v 着/u ，/w 不能/vu 入睡/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     流进/v 窗棂/n 的/u 新月/n 的/u 清辉/n ，/w 飘进/v 小屋/n 芳菲/n 的/u 青草/n 气息/n ，/w 都/d 象/p 一/m 根/q 根/q 羽毛/n 撩拨/v 着/u 我/r 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     我/r 翻/v 了/u 个/q 身/n ，/w 看/v 看/v 旁边/nd 的/u 韫姐/nhs 也/d 没有/d 睡/v ，/w 睁/v 着/u 两/m 只/q 晶幽幽/a 的/u 眼睛/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     她/r 说/v ：/w &quot;/w 小薇/nhs ，/w 咱/r 到/v 外面/nd 走/v 走/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        155
                                     树林/n 里/nd 的/u 月夜/nt 真/d 静/a ，/w 真/d 美/a 啊/e 。/w 
		
			
                                        156
                                     那/r 脉脉/a 的/u 月/n 辉/n ，/w 给/p 深邃/a 的/u 大海/n 似的/u 树林/n ，/w 蒙上/v 了/u 一/m 层/q 梦幻/n 般/n 的/u 轻纱/n ，/w 小溪/n 搂/v 着/u 星/n 儿/k 睡/v 了/u ，/w 发出/v 轻/a 匀/a 舒缓/a 的/u 鼾/n 息/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     不知/v 宿/v 在/p 哪/r 棵/q 树上/nl 的/u 小鸟/n ，/w 象/p 发/v 呓/n 似地/u 啾/o 啾/o 叫/v 了/u 几/m 声/n ，/w 更/d 衬出/v 林海/n 月夜/nt 的/u 幽静/a 。/w 
		
			
                                        158
                                     披/v 着/u 斑驳/a 的/u 树影/n ，/w 沿着/p 酥软/v 的/u 沙滩/n ，/w 我们/r 走/v 着/u 谈/v 着/u ，/w 不觉/v 走出/v 林子/n ，/w 眼前/nl 是/vl 一片/mq 荒滩/n ，/w 一个/mq 个/q 沙丘/n 象/p 老人/n 裸露/v 着/u 瘦/a 瘠/a 的/u 胸膛/n ，/w 仰卧/v 在/p 大/a 地上/nl 。/w 
		
			
                                        159
                                     几/m 天/nt 后/nd ，/w 韫姐/nhs 便/d 创作/v 出/vd 这/r 支/q 《/w 林海/n 晨/n 曲/n 》/w ，/w 兴奋/a 地/u 跑来/v 找/v 我/r 。/w 
		
			
                                        160
                                     那/r 热情/a 奔放/a 的/u 主旋律/n ，/w 那/r 优美/a 清新/a 的/u 歌声/n ，/w 使/v 我/r 联想/v 到/v 流/v 泉/n 和/c 清风/n ，/w 蝴蝶/n 和/c 花朵/n ，/w 联想/v 到/v 阳光/n 在/p 绿叶/n 上/nd 波动/v ，/w 林海/n 涨/v 起/v 一片/mq 绿/a 潮/n …/w …/w 不/d 几/m 天/nt ，/w 我们/r &quot;/w 迎春/v 班/n &quot;/w 的/u 姑娘/n 都/d 学会/v 了/u 这/r 支/q 歌/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     于是/c ，/w 歌声/n 伴/v 我们/r 开荒/v ，/w 整地/v ；/w 歌声/n 伴/v 我们/r 采/v 种/n ，/w 育苗/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     春天/nt ，/w 一/m 批/q 树苗/n 从/p 南方/nd 运来/v ，/w 老/a 场长/n 要/vu 我们/r 培育/v 速生/v 杉/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     我们/r 忙/a 着/u 整地/v 、/w 施肥/v 、/w 浇水/v 、/w 育苗/v ，/w 但/c 杉/n 苗/n 栽下/v 不久/nt ，/w 却/d 枯/a 亡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     一个/mq 个/q 问号/n 搅/v 得/u 我们/r 吃/v 不好/a ，/w 睡/v 不/d 香/a 。/w 
		
			
                                        165
                                     一连/d 多少/r 个/q 夜晚/nt ，/w 我们/r 在/p 书林/n 里/nd 徜徉/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     我们/r 象/p 在/p 浩瀚/a 的/u 大兴安岭/ns 上空/n 遨游/v ，/w 又/d 象/p 在/p 西双版纳/ns 的/u 原始/a 森林/n 漫步/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     重新/d 嫁接/v 的/u 杉/n 苗/n 伸出/v 几/m 片/q 嫩绿/a 的/u 针叶/n 儿/k ，/w 在/p 微风/n 中/nd 欢快/a 地/u 抖动/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     转瞬间/nt ，/w 一/m 株/q 株/q 窈窕/a 的/u 幼/n 衫/n 披/v 着/u 淡绿/a 的/u 轻纱/n ，/w 在/p 晨风/n 中/nd 翩翩起舞/i 了/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     春风/n 吹/v 旺/a 了/u 苗圃/n 中/nd 的/u 一片/mq 墨绿/a ，/w 也/d 吹开/v 了/u 姑娘/n 们/k 朵/q 朵/q 怒放/v 的/u 心/n 花/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     她们/r 嚷嚷/v 着/u 要/vu 给/p 这/r 批/q 杉/n 苗/n 命名/v 了/u 。/w 
		
			
                                        171
                                     姑娘/n 们/k 欢呼/v 了/u 。/w 
		
			
                                        172
                                     那/r 小/a 树苗/n 儿/k 点着/v 头/n ，/w 象是/vl 非常/d 乐意/v 接受/v 这个/r 美好/a 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     刚/d 开过/v 刀/n 的/u 那天/r 夜晚/nt ，/w 我/r 感到/v 很/d 难受/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     麻醉剂/n 已/d 过/v 了/u 有效期/n ，/w 伤口/n 痛/a 得/u 要命/v ，/w 想/v 哼哼/v ，/w 又/d 怕/v 影响/v 同室/n 病友/n 的/u 睡眠/n ，/w 只好/d 忍住/v -/w -/w 我/r 睡/v 不/d 着/v 了/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     在/p 我/r 的/u 床铺/n 斜/a 对过/nl ，/w 有/v 扇/q 窗子/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     窗外/nl 放/v 着/u 一/m 张/q 藤椅/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     我/r 的/u 眼光/n 慢慢/a 移到/v 窗外/nl 那/r 棵/q 初绽/v 新芽/n 的/u 梧桐树/n 上/nd ，/w 又/d 移/v 回来/vd ，/w 眼睁睁/a 地/u 望/v 着/u 天花板/n ，/w 寻找/v 那/r 上面/nd 可/vu 有点/d 什么/r 好看/a 的/u 图案/n ，/w 想/v 借/v 此/r 分散/v 伤口/n 疼痛/v 的/u 感觉/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     忽然/d ，/w 窗外/nl 传来/v 一/m 声/n 轻微/a 的/u 响动/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     走廊/n 上/nd 乳白色/n 罩/v 灯/n 的/u 光线/n 落/v 在/p 藤椅/n 上/nd ，/w 我/r 看见/v 一个/mq 穿/v 白/a 衣服/n 的/u 护士/n ，/w 从/p 椅子/n 上/nd 轻盈/a 、/w 无声/v 地/u 立/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        180
                                     那/r 柔和/a 的/u 动作/n ，/w 很/d 象/p 电影/n 中/nd 的/u 一/m 朵/q 白/a 荷花/n 慢慢/a 在/p 水面/nl 上/nd 开放/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     我/r 一直/d 是/vl 醒/v 着/u 的/u ，/w 但/c 却/d 不/d 知道/v 她/r 是/vl 什么/r 时候/n 进屋/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     不曾/d 看到/v 门扇/n 的/u 开关/n ，/w 也/d 不曾/d 听到/v 地板/n 的/u 响动/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     她/r 俯/v 向/p 床前/nl 。/w 
		
			
                                        184
                                     在/p 光线/n 朦胧/a 的/u 房子/n 里/nd ，/w 她/r 那双/nh 瞳仁/n 竟/d 显得/v 那么/r 明亮/a 和/c 黝黑/a ，/w 真/d 象/p 小说/n 上/nd 形容/v 过/u 的/u ，/w 如同/v 夜空/n 的/u 星星/n 那样/r 美/a ，/w 那样/r 纯洁/a 。/w 
		
			
                                        185
                                     她/r 用/v 唇/n 音问/n 我/r 伤口/n 痛/a 不/d 痛/a 。/w 
		
			
                                        186
                                     我/r 不好意思/i 说/v 痛/a ，/w 更/d 不愿/vu 给/p 护士/n 增添/v 麻烦/a ，/w 只/d 轻轻/a 地/u 摇摇头/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     她/r 微笑/v 了/u 一下/mq ，/w 拿起/v 床前/nl 茶几/n 上/nd 的/u 毛巾/n ，/w 在/p 我/r 额上/nl 揩/v 了/u 两下/mq 。/w 
		
			
                                        188
                                     原来/d ，/w 她/r 发现/v 了/u 我/r 额头/n 上/nd 有/v 疼痛/v 的/u 标记/n ：/w 汗珠/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     她/r 一句话/n 也/d 没/d 说/v ，/w 走/v 了/u 出去/vd 。/w 
		
			
                                        190
                                     真/d 是/vl 怪事/n ，/w 她/r 走起/v 路/n 来/vd 居然/d 是/vl 无声/v 的/u 。/w 
		
			
                                        191
                                     不是/vl 踮起/v 脚跟/n 小心/a 地/u 轻/a 起/v 轻/a 落/v ，/w 而是/vl 走/v 得/u 那么/r 风/n 快/a ，/w 却/d 连/p 轻微/a 的/u &quot;/w 吃/o 嚓/o '/w 声/n 也/d 没有/v ，/w 就/d 象/p 演员/n 走/v 云/n 步/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        192
                                     我/r 正/d 想/v 着/u ，/w 她/r 又/d 飘进/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        193
                                     她/r 给/p 了/u 我/r 一/m 块/q 药片/n ，/w &quot;/w 索米痛/n ，/w 没有/v 副作用/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        194
                                     她/r 用/v 唇/n 音/n 说/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     我/r 吃/v 下/v 药/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     她/r 走/v 后/nd ，/w 我/r 便/d 迷迷糊糊/a 地/u 睡着/v 了/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     每天/nt 早上/nt 换药/v 后/nd ，/w 有/v 一/m 段/q 时间/n ，/w 病员/n 们/k 总/d 爱/v 围绕/v 着/u 自己/r 的/u 伤口/n ，/w 议论/v 当天/nt 值班/v 护士/n 的/u 换药/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     粗心/a 的/u 护士/n 常/d 是/vl 大家/n 非难/v 的/u 目标/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     &quot;/w 小/h 倪/nhf 换药/v 跟/p 我们/r 厂/n 的/u 司炉/n 差不多/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        200
                                     同/p 病房/n 的/u 一/m 位/q 工程师/n 说/v ，/w &quot;/w 她/r 把/p 伤口/n 的/u 纱布/n 一/d 揭/v ，/w 药水/n 棉花/n 一/d 擦/v ，/w 铲/n 些/q 药粉/n 往/p 伤口/n 上/nd 一/d 倒/v ，/w 油膏/n 一/d 拓/v ，/w 纱布/n 一/d 盖/n ，/w 封上/v 橡皮膏/n ，/w 就算/c 完成/v 任务/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        201
                                     小/h 倪/nhf 的/u 手脚/n 确是/vl 重/a 了/u 一些/m ，/w 但/c 平心而论/i ，/w 工程师/n 的/u 话/n ，/w 也/d 太/d 挖苦/v 了/u 些/q 。/w 
		
			
                                        202
                                     人们/n 异口同声/i 说/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     这个/r 众望所归/i 的/u 丹丹/nhs ，/w 就是/d 那晚/r 给/p 我/r 吃/v 索米痛/n 的/u 象/p 白/a 荷/n 样/n 的/u 护士/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     只要/vu 听说/v 丹丹/n 当班/v 换药/v ，/w 时间/n 还/d 没/d 到/v ，/w 换药/v 室外/nl 的/u 沙发/n 长椅/n 上/nd 就坐/v 满/a 人/n 在/d 等/v 着/u 了/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     其实/d ，/w 她/r 换药/v 也/d 没有/v 什么/r 奇巧/a 的/u 地方/n ，/w 只是/d 使/v 人/n 感到/v 舒适/a ，/w 放心/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     她/r 的/u 手/n 的/u 动作/n 也/d 和/p 她/r 的/u 脚步/n 那样/r ，/w 总是/d 轻轻/a 的/u ，/w 似乎/d 有/v 一/m 种/q 天然/a 地/u 防止/v 震/v 痛/a 的/u 力量/n ；/w 她/r 的/u 眼神/n 和/c 微笑/v ，/w 带/v 着/u 一/m 种/q 温和/a 的/u 亲切感/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     也许/d ，/w 这/r 就是/d 使/v 病员/n 们/k 消除/v 紧张/a 和/c 怯/a 畏/v 心理/n 的/u 一/m 种/q 因素/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        208
                                     我/r 邻/v 床/n 的/u 病友/n ，/w 是/vl 个/q 头发/n 花白/a 的/u 足球/n 教练/n ，/w 在/p 一/m 次/q 训练/v 中/nd ，/w 挫伤/v 了/u 腰/n 骨/n ，/w 躺/v 在/p 石膏/n 床上/nl 。/w 
		
			
                                        209
                                     有/v 天下/nl 午/n 精神/n 好些/m ，/w 突然/d 没/v 头/n 没/v 尾/n 的/u 对/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 说/v 呀/u ，/w 丹丹/nhs 给/p 我们/r 的/u 医学/n 又/d 增添/v 了/u 一/m 种/q 新/a 的/u 疗法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        210
                                     我/r 不/d 明白/v 他/r 的/u 意思/n ，/w 疑惑/v 地/u 望/v 着/u 他/r 。/w 
		
			
                                        211
                                     他/r 稍/d 顿/v 了/u 一下/mq ，/w 认认真真/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 她/r 用/v 的/u 不光/d 是/vl 药物/n 疗法/n ，/w 还有/v 感情/n 疗法/n ，/w 精神/n 疗法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        212
                                     教练员/n 这/r 一/m 讲/v ，/w 倒/d 使/v 我/r 想/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     每当/p 丹丹/nhs 来/vd 巡/v 病房/n ，/w 无声/v 地/u 来/vd ，/w 无声/v 地/u 去/v ，/w 她/r 走过/v 一/m 趟/q 的/u 地方/n ，/w 茶几/n 上/nd 的/u 果皮/n 飞走/v 了/u ，/w 床/n 底下/nd 的/u 脏/a 衣服/n 不/d 见/v 了/u ；/w 谁/r 的/u 床头/n 多/a 了/u 一/m 本/q 短篇小说/n 集/n ，/w 谁/r 的/u 枕边/nl 新/a 放上/v 了/u 犹有/v 油墨/n 香/n 的/u 《/w 中国/ns 青年报/n 》/w 。/w 
		
			
                                        214
                                     早上/nt ，/w 病/n 室外/nl 的/u 走廊/n 上/nd 贴出/v 一/m 张/q 表扬信/n ，/w 恰好/d 在/p 我/r 床/n 外/nd 窗口/n 的/u 斜/a 对过/nl 。/w 
		
			
                                        215
                                     我/r 躺/v 在/p 床上/nl 也/d 能/vu 看/v 得/u 见/v ，/w 是/vl 表扬/v 丹丹/nhs 和/c 一/m 位/q 医生/n 的/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     这时/r ，/w 丹丹/nhs 正/d 和/p 一个/mq 病人/n 谈话/n ，/w 有人/r 要/vu 她/r 去/v 看/v 看/v 表扬信/n ，/w 她/r 只/d 笑/v 笑/v ，/w 没/d 动/v 步/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     也许/d 因为/c 那里/r 围/v 着/u 的/u 人/n 多/a ，/w 不好意思/i 去/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     中午/nt ，/w 人们/n 午睡/v 了/u ，/w 我见/n 她/r 几/m 次/q 从/p 那里/r 走过/v ，/w 却/d 也/d 没/d 停住/v 看/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     我/r 感到/v 奇怪/a ，/w 忍不住/v 问/v 她/r 。/w 
		
			
                                        220
                                     她/r 笑/v 笑/v ，/w 说/v ：/w &quot;/w 一个/mq 病人/n 哼哼唧唧/i 的/u 被/p 抬来/v ，/w 嘻嘻哈哈/i 地/u 自己/r 走/v 出院/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     也许/d 她/r 的/u 性格/n 就是/vl 这样/r ，/w 她/r 的/u 心灵/n 世界/n ，/w 就是/vl 这样/r 的/u 吧/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     我/r 的/u 伤口/n 渐渐/d 好/a 了/u ，/w 有一天/v ，/w 串/v 到/v 她/r 的/u 办公室/n 去/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     在/p 她/r 的/u 写字台/n 的/u 玻璃板/n 下/nd ，/w 压/v 着/u 一/m 张/q 表格/n ，/w 上边/nd 尽是/vl 人名/n 和/c 书名/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     我/r 随意/v 瞟/v 了/u 一眼/mq ，/w 其中/nd 也/d 有/v 我/r 的/u 名字/n ，/w 和/p 她/r 替/v 我/r 借/v 过/u 的/u 书名/n ，/w 后边/nd 还/d 列/v 着/u 一些/m 我/r 曾/d 和/p 她/r 谈起/v 过/u 的/u 书名/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     哦/e ，/w 原来/d 这里/r 还有/v 一个/mq 看/v 不/d 见/v 的/u 病员/n 流动/v 图书室/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     我/r 猛/d 想起/v 那位/r 邻/v 床/n 病友/n 说/v 的/u &quot;/w 感情/n 疗法/n ，/w 精神/n 疗法/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     住/v 了/u 两/m 个/q 月/nt ，/w 我/r 的/u 伤口/n 完全/d 愈合/v 了/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     临/v 出院/v 的/u 那天/r 早晨/nt ，/w 好几/m 位/q 护士/n 拥进/v 房/n 来/vd ，/w 抢/v 着/u 帮/v 我/r 拿/v 东西/n 送上/v 三轮车/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     虽然/c 医院/n 是/vl 个/q 不/d 吉利/a 的/u 地方/n ，/w 生病/v 是/vl 件/q 讨厌/a 的/u 事/n ，/w 但/c 我/r 回答/v 的/u 这/r 句/q 话/n ，/w 却/d 也/d 包含/v 着/u 我/r 的/u 真实/a 感情/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     遗憾/v 的/u 是/vl ，/w 我/r 没/d 来得及/v 向/p 丹丹/nhs 讲/v 一/m 句/q 道谢/v 的/u 话/n ，/w 虽然/c ，/w 她/r 认为/v 这/r 是/vl 不/d 必要/a 的/u ，/w 但/c 我/r 却/d 因此/c 感到/v 心里/nl 象/p 堵住/v 件/q 什么/r 东西/n 似的/u 。/w 
		
			
                                        231
                                     声/n 著/v 史籍/n 的/u 琅琊台/ns ，/w 地处/v 山东省/ns 胶南县/ns 海滨/nl 。/w 
		
			
                                        232
                                     仲秋/nt 八月/nt 的/u 一天/nt ，/w 我们/r 赶到/v 琅琊台/ns 下/nd 的/u 时候/n ，/w 东方/nd 才刚/d 透出/v 点/n 曙色/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     朦胧/a 中/nd 看/v 琅琊台/ns ，/w 好似/v 一/m 幅/q 意境/n 深远/a 的/u 逆光/v 摄影/v 作品/n ，/w 蒙/v 着/u 一/m 层/q 幽邃/a 的/u 色彩/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     它/r 既/c 没有/v 摩天/a 奇峰/n ，/w 也/d 没有/v 巉/x 岩/n 怪石/n ，/w 却/d 巍然/a 耸立/v ，/w 冠/n 领/v 琅琊/ns 群山/n ，/w 俯瞰/v 茫茫/a 大海/n ，/w 气势/n 雄伟/a 挺拔/a 。/w 
		
			
                                        235
                                     我们/r 沿着/p 崎岖/a 的/u 小路/n 登攀/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     四周/nl 一片/mq 寂静/a ，/w 清凉/a 的/u 空气/n 中/nd 漫/v 着/u 甜丝丝/a 的/u 清香/n ，/w 令/v 人/n 神/n 爽/a 心醉/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     这时/r ，/w 夜幕/n 还/d 未/d 完全/d 拉开/v ，/w 加上/v 道路/n 坎坷/a ，/w 我们/r 只顾/v 小心/a 登攀/v ，/w 来不及/v 寻找/v 这/r 沁/v 人/n 心/n 腑/n 的/u 清香/n 是/vl 从/p 那儿/r 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     登上/v 琅琊/ns 台顶/nl ，/w 果然/d 是/vl 一个/mq 宽阔/a 的/u 平台/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     据说/v ，/w 过去/nt ，/w 这/r 平台/n 中央/n 有/v 个/q 亭子/n ，/w 是/vl 当年/nt 秦始皇/nh 观看/v 日出/v 的/u 地方/n ，/w 称/v &quot;/w 望日/nt 亭/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        240
                                     并/c 说/v 它/r 造型/v 古朴/a 大方/a ，/w 巨石/n 为/vl 顶/n ，/w 四/m 根/q 六/m 棱/n 石柱/n 各/d 立于/v 一个/mq 石鼓/n 上/nd ，/w 亭内/nl 有/v 石桌/n 石凳/n ，/w 在/p 此/r 极目/v 东海/ns ，/w 可以/vu 一览无余/i 。/w 
		
			
                                        241
                                     望日/nt 亭/n 西/nd ，/w 原有/v 一/m 座/q 玉皇庙/ns ，/w 庙堂/n 两侧/nl ，/w 有/v 客房/n 和/c 厨房/n ，/w 专/d 为/p 接待/v 游人/n 而/c 设/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     庙/n 院内/nl 有/v 一/m 块/q 高大/a 的/u 石碑/n ，/w 是/vl 秦始皇/nh 所/u 立/v ，/w 上面/nd 刻/v 着/u 李斯/nh 题/v 颂/v 始皇/nhs 功德/n 的/u 篆书/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     后人/n 又/d 在/p 碑/n 旁/nd 刻下/v 了/u &quot;/w 海天/n 一色/a &quot;/w 四/m 个/q 大字/n ，/w 记述/v 这里/r 的/u 绮丽/a 风光/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     呜呼/e ，/w 如此/r 壮丽/a 的/u 庙宇/n 、/w 亭台/n ，/w 碑/n 碣/n ，/w 而今/nt 只/d 在/p 传说/n 中/nd 留下/v 了/u 丰姿/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     此刻/nt 我们/r 并/d 没有/d 看到/v &quot;/w 海天/n 一色/a &quot;/w 的/u 景象/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     只见/v 东方/nd 呈/v 浅蓝/a 天光/n ，/w 寥落/a 晨星/n 显得/v 异样/n 晶莹/a 。/w 
		
			
                                        247
                                     在/p 浅蓝/a 的/u 天幕/n 下/nd ，/w 乳白/a 的/u 雾/n 幔/n 覆盖/v 着/u 浩瀚/a 的/u 大海/n ，/w 云/n 浪/n 滚滚/a ，/w 直到/v 天边/nl ，/w 与/c 长空/n 联/v 在/p 一起/n ，/w 渺渺茫茫/a 。/w 
		
			
                                        248
                                     使/v 我们/r 惊奇/a 的/u 是/vl ，/w 在/p 东南/nd 方向/n ，/w 有/v 条/q 巨龙/n 忽隐忽现/i ，/w 一会儿/nt 露出/v 龙/n 角/n ，/w 一会儿/nt 显出/v 龙/n 嘴/n ，/w 蜿蜒/a 欲/d 飞/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     我们/r 虽/c 不/d 相信/v 大海/n 中/nd 有/v 什么/r 龙/n ，/w 但/c 现在/nt 看到/v 的/u ，/w 确实/d 有如/v 神话/n 中/nd 所/u 描绘/v 的/u 那样/r ，/w &quot;/w 活龙活现/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        250
                                     惊奇/a 间/n ，/w 东方/nd 天际/nl 镶上/v 了/u 一/m 条/q 绛红/a 的/u 边/n ，/w 一个/mq 红点/n 不知/v 是/vl 沐浴/v 在/p 水中/nl ，/w 还是/c 游戏/v 于/p 云雾/n 里/nd ，/w 在/p 轻盈/a 地/u 跳跃/v 着/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     一转眼/i ，/w 红点/n 变成/v 了/u 金/a 梭/n ，/w 依然/d 上下/n 跳跃/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     我们/r 屏住/v 呼吸/v ，/w 定睛/v 瞅/v 着/u 它/r 。/w 
		
			
                                        253
                                     猛然/d ，/w 硕大/a 的/u 火球/n 腾地/v 跃起/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     火球/n 下/nd 搅起/v 金色/n 旋涡/n ，/w 翻腾/v 扶摇/n ，/w 好似/v 要/vu 随着/p 红日/n 上升/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     整个/a 天空/n 五彩缤纷/i ，/w 灿/a 若/v 锦绣/n ；/w 浩瀚/a 的/u 大海/n 上/nd 云/n 浪/n 变/v 金/a 涛/n ，/w 有/v 拍岸/v 而/c 过/vd 之/u 势/n ，/w 似乎/d 还/d 能/vu 听到/v 呼啸/v 声/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     原来/d 我们/r 在/p 日出/v 之前/nt 看到/v 的/u 巨龙/n ，/w 是/vl 耸/v 卧于/v 大海/n 上/nd 的/u 灵山岛/ns 。/w 
		
			
                                        257
                                     它/r 形状/n 奇巧/a ，/w 宛若/v 龙首/n 昂/v 出/vd 水面/nl ，/w 再/d 加上/v 云雾/n 的/u 烘托/v 折射/v ，/w 就/d 更加/d 精灵/n 般/n 地/u 活/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        258
                                     这时/r ，/w 东方/nd 远处/n 的/u 崂山/ns ，/w 象/p 一/m 幅/q 淡淡/a 的/u 水墨画/n ，/w 给/p 人/n 以/p 无限/d 深远/a 之/u 感/n ；/w 近处/nl 的/u 大珠山/ns ，/w 好似/v 雕刻/v 精湛/a 的/u 山石/n 盆景/n ，/w 玲珑剔透/i ，/w 挺拔/a 隽/a 秀/a 。/w 
		
			
                                        259
                                     相传/v 八仙过海/i 时/nt ，/w 神仙/n 撒/v 了/u 一/m 串/q 珠子/n 在/p 海边/nl ，/w 后来/nt 就/d 变成/v 风姿/n 独/a 秀/a 的/u 大珠山/ns 。/w 
		
			
                                        260
                                     据/p 史籍/n 载/v ，/w 公元前/nt 二一九/m 年/nt ，/w 秦始皇/nh 东巡/v ，/w &quot;/w 南/nd 登/v 琅琊/ns ，/w 大/d 乐/v 之/u ，/w 留/v 三月/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        261
                                     为了/p 显示/v 自己/r 的/u 威/a 凤/n ，/w 他/r 下令/v 削平/v 旧/a 台/n ，/w 刑/n 驱/v 三/m 万/m 人/n 日夜/nt 营造/v ，/w 筑成/v 这/r 座/q 比/p 周围/nd 群山/n 还/d 雄伟/a 的/u 高台/n ，/w 并/c 使/v 随/p 臣/n 珥/n 笔/n 献/v 颂/v ，/w 刻石/n 铭/v 德/n ，/w &quot;/w 徙/v 黔首/n 三/m 万/m 户/n 琅琊/ns 台下/nl &quot;/w ，/w 好/a 为/p 他/r 到/v 此/r 游乐/v 服务/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     泰始皇/nh 登台/v 眺望/v ，/w 遥见/v 东海/ns 隐隐/a 有/v 楼阁/n 耸起/v ，/w 人影/n 往来/v ；/w 仿佛/d 如/v 街市/n 一般/a 。/w 
		
			
                                        263
                                     这/r 明明/d 是/vl 海市蜃楼/i ，/w 他/r 却/d 不胜/d 惊异/a ，/w 连称/v 怪事/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     有人/r 对/p 他/r 胡/d 说道/v ：/w &quot;/w 这/r 是/vl 海上/nl 三神山/ns ，/w 叫/v 蓬莱/ns 、/w 方丈/n 、/w 瀛州/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        265
                                     秦始皇/nh 信以为真/i ，/w 天/nt 天/nt 登台/v 探望/v ，/w 朝思暮想/i 成仙/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     有/v 个/q 方士/n 徐市/nh ，/w 上书/v 说/v 他/r 能/vu 取到/v &quot;/w 不/d 死/v 药/n &quot;/w ，/w 秦始皇/nh 喜出望外/i ，/w 即/d 派/v 徐市/nh 带领/v 数/m 千/m 童男童女/n ，/w 乘船/v 入/v 海/n 求仙/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     既然/c 历史/n 的/u 机缘/n 使/v 我/r 住到/v 曾/d 与/c 蒲松龄/nh 有/d 关连/v 的/u 地方/n ，/w 这/r 就/d 不能不/d 引起/v 我/r 进一步/v 了解/v 这位/r 老先生/n 的/u 欲望/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     通过/p 看/v 他/r 的/u 全部/n 作品/n ，/w 了解/v 他/r 的/u 生平/n 经历/n 之后/nt ，/w 对/p 这位/r 老先生/n 的/u 熟悉/v 程度/n 又/d 深/a 了/u 一/m 层/q 。/w 
		
			
                                        269
                                     那位/r 作者/n 谈/v 此事/n 时/nt ，/w 是/vl 很/d 气愤/v 的/u ，/w 觉得/v 这/r 是/vl 对/p 蒲/nhf 老先生/n 的/u 大不敬/i 。/w 
		
			
                                        270
                                     我/r 听后/nt ，/w 也/d 有/v 同感/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     但/c 在/p 客人/n 走/v 后/nd ，/w 我/r 联想/v 到/v 蒲松龄/nh 思想/n 的/u 复杂性/n ，/w 又/d 觉得/v 这/r 首/q 打油诗/n 也/d 并非/d 一点/mq 可取/a 的/u 地方/n 没有/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     蒲松龄/nh 是/vl 三百/m 多/m 年/nt 前/nd 的/u 古人/n ，/w 是/vl 科举/n 制度/n 的/u 牺牲品/n ；/w 他/r 想/v 通过/p 科举/n 的/u 阶梯/n ，/w 去/v 攀/v 达/v 做官/v 为/vl 宦/n 、/w 光宗耀祖/i 的/u 目的/n 是/vl 确实/d 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     我们/r 也/d 不应/vu 为/p 此/r 而/c 讥诮/v 他/r 。/w 
		
			
                                        274
                                     恐怕/d 倒/d 真/d 有点/d 不一定/d 了/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     就/d 在/p 这/r 大明湖路/ns 中间/nd 一/m 段/q 的/u 路/n 北/nd 处/n ，/w 有/v 一/m 条/q 巷子/n 叫/v 秋园/ns ，/w 那/r 便是/vl 王渔洋/ns 青年/n 时代/nt 读过/v 书/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     因为/c 他/r 在/p 那里/r 写/v 过/u 《/w 秋/nt 柳/n 诗/n 》/w ，/w 街名/n 因此/c 而/c 起/v ，/w 并/c 至今/d 未/d 改/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     我/r 漫步/v 之/u 处/n ，/w 当然/d 也/d 有/v 王渔洋/ns 当年/nt 留下/v 的/u 足迹/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     王渔洋/ns 官/n 做到/v 刑部/ni 尚书/n ，/w 这/r 显赫/a 的/u 地位/n ，/w 决定/v 了/u 他/r 的/u 诗文/n 的/u 思想/n 内容/n 和/c 感情/n ，/w 和/p 人民群众/n 隔/v 着/u 一/m 道/q 山/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     所以/c ，/w 尽管/c 他/r 在/p 当时/nt 是/vl 诗坛/n 的/u 盟主/n 、/w 文苑/n 的/u 班/n 首/n ，/w 但/c 他/r 的/u 作品/n 却/d 经不住/i 历史/n 的/u 筛选/v ，/w 到/v 今天/nt ，/w 已/d 为/p 广大/a 人民/n 所/u 淡忘/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     王渔洋/ns 的/u 文笔/n 不能/vu 说/v 是/vl 不/d 高/a 的/u ，/w 他/r 的/u 《/w 池/n 北/nd 偶/d 谈/v 》/w 中/nd 的/u 某些/r 篇章/n ，/w 和/c 蒲松龄/nh 的/u 《/w 聊斋/n 志/n 异/a 》/w 某些/r 篇章/n 的/u 故事/n 也是/vl 近似/v 的/u ，/w 但/c 经过/p 群众/n 检验/v ，/w 却/d 敌/v 不过/d 蒲松龄/nh 。/w 
		
			
                                        281
                                     主要/a 原因/n ，/w 是/vl 因为/c 蒲松龄/nh 一生/nt 没有/d 做成/v 官/n ，/w 一直/d 生活/v 在/p 民间/n ，/w 因而/c 他/r 的/u 思想/n 感情/n 和/c 广大/a 人民/n 的/u 思想/n 感情/n 息息相通/i 。/w 
		
			
                                        282
                                     郭沫若/nh 同志/n 曾/d 为/p 蒲松龄/nh 故居/n 题/v 了/u 这样/r 的/u 对联/n ：/w &quot;/w 写/v 鬼/n 写/v 妖/n ，/w 高人一等/i ；/w 刺/v 贪/v 刺/v 虐/x ，/w 入骨/v 三/m 分/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        283
                                     如果/c 不是/vl 蒲松龄/nh 身为/vl 布衣/n ，/w 处于/v 受/v 人/n 揶揄/v 的/u 社会/n 地位/n ，/w 他/r 自然/d 不会/vu 对/p 贪官/n 墨/n 吏/n 产生/v 强烈/a 的/u 憎恨/v ，/w 也/d 就/d 不会/vu 以/p 笔/n 做/v 匕首/n ，/w 去/v 刺/v 贪/v 又/d 刺/v 虐/x 了/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     王渔洋/ns 倒是/d 办/v 案子/n 的/u 大官/n ，/w 他/r 却/d 没有/d 成为/v 象/p 包拯/nh 那样/r 的/u 清官/n 而/c 为/p 后世/nt 所/u 称道/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     一些/m 冤狱/n 冤情/n ，/w 王渔洋/nh 会/vu 知道/v 不少/a ，/w 创作/v 的/u 素材/n 不谓/v 不丰/a ，/w 但/c 他/r 没有/d 用以/v 去/v 刺/v 贪/v 又/d 刺/v 虐/x ，/w 即便/c 偶尔/d 涉及/v ，/w 也/d 不会/vu 入骨/v 三/m 分/q 。/w 
		
			
                                        286
                                     想到/v 这些/r ，/w 我/r 不禁/d 觉得/v 那/r 打油诗/n 的/u 作者/n 倒是/d 有/v 一/m 得/v 之/u 见/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     不由/d 进而/c 联想/v 到/v 今天/nt 我们/r 文学/n 队伍/n 中/nd 的/u 一些/m 问题/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     有的/r 作者/n 曾/d 告诉/v 我/r 这样/r 一/m 段/q 故事/n ：/w 蒲松龄/nh 为/p 搜集/v 创作/v 素材/n ，/w 曾/d 在/p 路旁/nl 设/v 一/m 盛/v 茶水/n 的/u 大/a 瓮/n ，/w 过往/v 的/u 肩挑/v 贩夫/n 可以/vu 免费/v 饮水/v ，/w 但/c 临走/v 前/nd 必须/d 谈/v 则/q 故事/n 方/d 可/vu 。/w 
		
			
                                        289
                                     这个/r 传说/n 从/p 蒲松龄/nh 的/u 著作/n 和/c 经历/n 中/nd 虽然/c 找/v 不到/v 记载/v ，/w 恐/v 系/vl 后人/n 编造/v ，/w 但/c 通过/p 这/r 一/m 传说/n ，/w 却/d 可/vu 想见/v 蒲松龄/nh 努力/v 接近/v 群众/n 的/u 情景/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     从/p 蒲松龄/nh 的/u 坎坷/a 经历/n ，/w 从/p 他/r 所/u 处/v 的/u 社会/n 地位/n ，/w 从/p 流传/v 于/p 民间/n 的/u 这些/r 传说/n 中/nd ，/w 都/d 证明/v 了/u 这样/r 一个/mq 道理/n ：/w 作家/n 和/c 人民群众/n 的/u 联系/n 如何/r ，/w 是/vl 决定/v 作家/n 是否/d 为/p 人民/n 所/u 喜爱/v 、/w 其/r 作品/n 能否/d 经得起/i 群众/n 检验/v 的/u 关键/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     我/r 隐隐/a 感到/v ，/w 目前/nt 有种/v 现象/n 令人不安/i ，/w 有的/r 作者/n ，/w 特别/d 是/vl 有的/r 专业/n 作家/n ，/w 对/p 深入/v 生活/n 、/w 深入/v 人民群众/n 的/u 重要性/n ，/w 似乎/d 不/d 那么/r 重视/v 了/u ；/w 有的/r 作家/n 长期/nt 不到/v 生活/n 中/nd 去/v ，/w 或/c 形式上/nl 下去/v 了/u ，/w 但/c 长期/nt 住/v 招待所/n ，/w 实际上/nl 仍/d 和/p 群众/n 隔/v 着/u 一/m 道/q 墙/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     可是/c ，/w 拿/v 清代/nt 的/u 作家/n 来说/v ，/w 还有/v 个/q 孔尚任/nh 呢/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     真/d 是/vl &quot;/w 三/m 人/n 行/v ，/w 必有/v 我/r 师/n 焉/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        294
                                     这/r 一/m 提问/v 真/d 把/p 我/r 问/v 住/v 了/u ，/w 因为/c 我/r 对/p 孔尚任/nh 是/vl 了解/v 不/d 多/a 的/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     有/v 了/u 这个/r 题目/n ，/w 我/r 只好/d 又/d 去/v 翻/v 书/n 了/u 。/w 
		
			
                                        296
                                     过去/nt ，/w 我/r 只/d 笼统/a 地/u 记得/v 孔尚任/nh 也是/vl 清初/nt 的/u 人/n ，/w 通过/p 看/v 他/r 的/u 著作/n ，/w 了解/v 他/r 的/u 经历/n ，/w 我/r 才/d 知道/v ，/w 他/r 原来/d 和/p 蒲松龄/nh 的/u 年纪/nt 差不多/a ，/w 比/p 蒲/n 只/d 小/a 八/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        297
                                     我们/r 失去/v 了/u 共同/a 的/u 语言/n ，/w 彼此/r 倦/a 眼/n 相向/v ，/w 意趣/n 索然/a 。/w 
		
			
                                        298
                                     六十/m 年代/nt 后期/nt ，/w 我们/r 终于/d 毕业/v 了/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     我/r 上/v 了/u 太行山/ns 当/v 农民/n ，/w 他/r 去到/v 湘江/ns 畔/nd 做/v 木匠/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     几/m 年/nt 里/nd ，/w 山山水水/i 隔离/v 了/u 我们/r 。/w 
		
			
                                        301
                                     七二/m 年/nt 秋天/nt ，/w 我们/r 在/p 故乡/n 的/u 车站/n 不期而遇/i 。/w 
		
			
                                        302
                                     他/r 告诉/v 我/r ，/w 打算/v 申请/v 出国/v ，/w 问/v 我/r 意见/n 如何/r 。/w 
		
			
                                        303
                                     &quot;/w 直接/a 的/u 理由/n 是/vl 继承/v 财产/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     当然/d ，/w 我/r 还/d 会/vu 回来/vd 的/u ，/w 离开/v 祖国/n 不是/vl 我/r 的/u 愿望/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        305
                                     &quot;/w 我/r 还/d 想/v 邀/v 你/r 一道/d 走/v 呢/u -/w -/w 科学/n 是/vl 没有/v 国界/n 的/u ，/w 必须/d 拿/v 外国/n 先进/a 的/u 技术/n 为/p 我/r 所/u 用/v ，/w 我们/r 的/u 国家/n 才能/c 兴旺发达/i 。/w 
		
			
                                        306
                                     他/r 的/u 话/n ，/w 我/r 并/d 不以为然/i 。/w 
		
			
                                        307
                                     但/c 人各有志/i ，/w 不能/vu 相/d 强/v ，/w 我们/r 谁/r 也/d 说服/v 不了/v 谁/r ，/w 只好/d 不欢而散/i 。/w 
		
			
                                        308
                                     离别/v 前夕/nt ，/w 他/r 约/v 我/r 到/v 海边/nl 谈/v 谈/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     我们/r 坐/v 在/p 沙滩/n 上/nd ，/w 半/m 规/n 明月/n ，/w 一天/nt 星斗/n ，/w 海/n 正/d 涨潮/v ，/w 空气/n 里/nd 弥漫/v 着/u 淡淡/a 的/u 咸味/n 和/c 不/d 知名/a 的/u 花香/n ，/w 时/d 有/v 夜/nt 渡/v 的/u 水鸟/n 贴/v 浪/n 滑翔/v …/w …/w 故乡/n 的/u 秋夜/nt 轻盈/a 似/v 梦/n ，/w 我/r 却/d 心重/a 如/v 铅/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     他/r 希望/v 我/r 象/p 少年/n 时代/nt 一样/a 无拘无束/i 、/w 谈笑风生/i 。/w 
		
			
                                        311
                                     我/r 仰望/v 星空/n ，/w 噤口/v 无言/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     他/r 柔和/a 地/u 望/v 着/u 我/r 。/w 
		
			
                                        313
                                     我/r 淡淡/a 地/u 回答/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     参星/n 和/c 商星/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        315
                                     他/r 垂下头/v ，/w 眼中/nl 落下/v 一/m 颗/q 小/a 星星/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     次日/nt ，/w 我们/r 又/d 离开/v 故乡/n 远/a 走/v 天涯/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     以后/nt 那/r 群/q 黄/a 蝴蝶/n 总是/d 不紧不慢/i 地/u 跟着/v 我们/r ，/w 偶然/d 落/v 在/p 我们/r 前面/nd 的/u 白/a 沙/n 路上/nl 停下/v 歇息/v ，/w 象/p 开满/v 一/m 地/n 的/u 黄色/n 花朵/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     等/v 我们/r 挨近/v 它们/r 时/nt ，/w 黄/a 花瓣/n 便/d 又/d 漫天/a 飞舞/v 了/u 。/w 
		
			
                                        319
                                     就/d 这样/r ，/w 停/v 停/v ，/w 飞/v 飞/v ；/w 飞/v 飞/v ，/w 停/v 停/v ；/w 只是/d 因为/c 我们/r 不得不/d 走到/v 另/r 一/m 条/q 岔路/n 上去/v ，/w 才/d 和/p 这/r 群/q 迷人/v 的/u 蝴蝶/n 告别/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     冯牧/nh 同志/n 后来/nt 又/d 在/p 他/r 记述/v 此行/n 的/u 另外/r 一/m 篇/q 散文/n 《/w 澜沧江/ns 边/nd 蝴蝶/n 会/n 》/w 中/nd 写下/v 了/u 这/r 一/m 大自然/n 罕见/a 的/u 奇观/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     他/r 说/v ，/w 他/r 见过/v 不少/a 蝴蝶/n ，/w 甚至/d 有幸/a 见过/v 大理/ns 蝴蝶泉/ns 的/u 蝴蝶/n 会/n ，/w 但/c 象/p 这样/r 众多/a 的/u 蝴蝶/n 成/v 团聚/v 在/p 一起/n ，/w 还是/d 第一次/mq 看见/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     虽/c 是/vl 白族/ns ，/w 至今/d 也/d 还/d 没/d 见过/v 被/p 郭老/nh 誉为/v &quot;/w 奇/a 哉/u 此景/n 天下/nl 孤/a &quot;/w 的/u 蝴蝶泉/ns 的/u 蝴蝶/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     听/v 老人们/n 说/v ，/w 那是/vl 要/vu 到/v 农历/n 五月/nt 之前/nt 才/d 会/vu 见到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     特别/d 是/vl 被/p 称为/v &quot;/w 蝴蝶/n 会/n &quot;/w 的/u 四月/nt 十五/m 这/r 一天/nt 。/w 
		
			
                                        325
                                     大理/ns &quot;/w 有/v 蛱/n 蝶/n 泉/n 之/u 异/a ，/w 余/r 闻/v 之/r 已/d 久/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        326
                                     连/p 明代/nt 大/a 旅行家/n 徐霞客/nh ，/w 在/p 古代/nt 舟车/n 不便/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 也/d 不远千里/i ，/w 到/v 大理/ns 看/v 蝴蝶/n 会/n 了/u ，/w 并且/c 生动/a 地/u 记录/v 下/nd 他/r 在/p 蝴蝶泉/ns 的/u 见闻/n ：/w &quot;/w 泉/n 上/nd 大树/n ，/w 当/p 四/m 月初/nt 即/v 发花/v 如/v 蛱/n 蝶/n ，/w 须/n 翅/n 栩/a 然/k ，/w 与/c 生/a 蝶/n 无异/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     又/d 有/v 生/a 蝶/n 千万/m ，/w 连/v 须/n 勾/v 足/n ，/w 自/p 树/n 巅/n 倒悬/v 而/c 下/v 及/v 于/p 泉/n 面/n ，/w 缤纷/a 络绎/a ，/w 五色/n 焕然/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        328
                                     至今/d 使/v 我/r 迷惑不解/i 。/w 
		
			
                                        329
                                     关于/p 蝴蝶泉/ns ，/w 只能/vu 从/p 传说/n 中/nd 找出/v 缘由/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     传说/n 很久/a 很久/a 以前/nt ，/w 洱海/ns 渔村/n 有/v 个/q 叫/v 雯姑/nh 的/u 美丽/a 姑娘/n ，/w 苍山/ns 上/nd 有/v 个/q 叫/v 霞郎/nh 的/u 猎人/n ，/w 两/m 人/n 相爱/v ，/w 愿/vu 白头偕老/i ，/w 不幸/a 美丽/a 的/u 雯姑/nh 被/p 暴虐/a 的/u 虞王/n 看中/v 掠/v 入/v 王府/n ，/w 四月/nt 十五/m 这/r 一天/nt ，/w 霞郎/nh 拼命/v 把/p 她/r 救出/v ，/w 两/m 人/n 逃/v 至/v 苍山/ns 云弄峰/ns 下/nd ，/w 霞/n 移/v 溪边/nl ，/w 追兵/n 追到/v ，/w 便/d 双双/a 跃入/v 湖/n 中/nd ，/w 化为/v 一对/n 彩蝶/n ，/w 翩翩/a 比翼/v 飞去/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     此后/c 每到/v 这/r 一天/nt ，/w 这/r 对/q 彩蝶/n 都/d 要/vu 飞回/v 泉边/nl ，/w 无数/m 大大小小/a ，/w 色彩/n 各异/v 的/u 蝴蝶/n 也/d 从/p 四面八方/i 飞来/v ，/w 蝶/n 群/q 簇拥/v 着/u 这/r 对/q 最大/a 最/d 美/a 的/u 彩蝶/n 翩翩起舞/i ，/w 象是/vl 歌颂/v 他们/r 至/v 死/v 不渝/v 的/u 坚贞/a 爱情/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     它/r 反映/v 了/u 我们/r 民族/n 对/p 真善美/a 的/u 执着/a 追求/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     科学/a 的/u 解释/v 毕竟/d 是/vl 科学/a 的/u 解释/v ，/w 它/r 也许/d 是/vl 合理/a 的/u 却/d 常常/d 是/vl 乏味/a 的/u ，/w 有时/d 甚至/d 是/vl 牵强/a 的/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     我/r 宁愿/d 相信/v 这/r 并不/d 科学/a 却/d 极富/a 人情味/n 的/u 民间/n 传说/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     我/r 两/m 次/q 到/v 蝴蝶泉/ns ，/w 终究/d 未能/vu 看到/v 合欢/v 树下/nl 那/r 彩蝶/n &quot;/w 连/v 须/n 钩/v 足/n ，/w 自/p 树/n 巅/n 倒悬/v 而/c 下/v &quot;/w 的/u 神奇/a 场面/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     第一次/mq 不是/vl 时候/n ，/w 苍山/ns 白雪/n 皑皑/a ，/w 自是/vl 见/v 不到/v 蝴蝶/n 的/u ；/w 第二/m 次/q 是/vl 在/p &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 中/nd ，/w 破/v &quot;/w 四旧/j &quot;/w ，/w 搞/v 武斗/v ，/w 大理/ns 作为/v 一个/mq 历史文化名城/n ，/w 更其/d 遭殃/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     时序/n 倒是/d 春天/nt ，/w 而且/c 本应/vu 是/vl &quot;/w 四月/nt 花/n 发/v 如/v 蛱/n 蝶/n &quot;/w 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 来到/v 蝴蝶泉/ns 时/nt ，/w 却是/vl 阴雨/n 濛/a 濛/a ，/w 满目/n &quot;/w 打倒/v &quot;/w &quot;/w 砸烂/v &quot;/w 的/u 标语/n ，/w 贴/v 在/p 石/n 围栏/n 上/nd ，/w 贴/v 在/p 大树/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        338
                                     那/r 就是/vl 森林/n 的/u 眼睛/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     它/r 叫/v 望火楼/ns ，/w 海拔/n １９３０/m 多/m 米/q ，/w 是/vl 坝/n 上/nd 的/u 制高点/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     防火/v 员/n 就/d 日夜/nt 地/u 守候/v 在/p 那里/r 。/w 
		
			
                                        341
                                     老/h 丁/nhf 扫/v 了/u 我/r 一眼/mq ，/w 感慨/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 城里人/n 是/vl 无法/d 理解/v 我们/r 林业/n 工人/n 的/u 心/n 的/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     不但/c 有人/r 愿意/vu 去/v ，/w 而且/c 还有/v 夫妻/n 双双/a 报名/v 同/v 去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        343
                                     冬天/nt 到了/v ，/w 我/r 望/v 着/u 那/r 漫天/a 飞舞/v 的/u 雪花/n ，/w 又/d 想起/v 了/u 望火楼/ns 。/w 
		
			
                                        344
                                     我/r 终于/d 冒/v 着/u 风雪/n 来到/v 塞罕坝/ns 林场/n ，/w 向/p 丁/nhf 场长/n 说明/v 了/u 我/r 的/u 来意/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     那/r 上面/nd 与/c 人间/nl 的/u 联系/v 只有/d 一/m 部/q 电话机/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     山上/nl 的/u 雪/n 有/v 半/m 人/n 深/a ，/w 根本/d 上/v 不/d 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        347
                                     但/c 老/h 丁/nhf 拗不过/v 我/r 的/u 决心/n ，/w 不得不/d 派/v 一/m 辆/q 吉普车/n ，/w 找/v 技术/n 最/d 娴熟/a 的/u 师傅/n 开车/v ，/w 又/d 叫/v 几个/mq 小伙子/n 带/v 着/u 锨/n 镐/n 跟着/v ，/w 边/d 走/v 边/d 扒/v 雪/n 开道/v ，/w 好容易/d 把/p 车/n 开/v 到了/v 山脚/n 下/nd 。/w 
		
			
                                        348
                                     司机/n 怕/v 水箱/n 冻坏/v ，/w 赶紧/d 掉/v 过/u 头/n 把/p 车/n 开/v 回去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     我/r 独自/d 立/v 在/p 半山腰/n ，/w 瞥/v 一眼/mq 头顶/nl 上/nd 的/u 望火楼/ns ，/w 还有/v 六/m 七/m 里/q 远/a ，/w 都/d 是/vl 直上直下/i 的/u 大雪/n 坡/n ，/w 象/p 镜面/nl 一样/a 光滑/a 。/w 
		
			
                                        350
                                     我/r 立/v 不/d 住/v 身/n ，/w 站/v 不/d 稳/v 脚/n ，/w 每/r 前进/v 一/m 步/q ，/w 全/d 靠/v 攀/v 着/u 树干/n 或/c 紧/a 拉/v 着/u 树枝/n 朝/p 前/nd 爬/v ，/w 一/m 步/n 一/m 跌/v ，/w 浑身/n 是/vl 雪/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     当/p 我/r 终于/d 爬上/v 山顶/nl 回头/v 望/v 时/nt ，/w 见/v 我/r 所/u 走过/v 的/u 路上/nl ，/w 歪歪扭扭/a ，/w 被/p 趟出/v 一/m 条/q 雪/n 胡同/n ，/w 象/p 战壕/n 一样/a 漫长/a 而/c 又/d 深邃/a 。/w 
		
			
                                        352
                                     望火楼/ns 分/v 上下/n 两/m 层/q ，/w 上层/nl 是/vl 瞭/v 望/v 台/n ，/w 楼下/nl 住/v 着/u 人/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     我/r 怀/v 着/u 一/m 股/q 既/c 新奇/a 又/d 喜悦/a 的/u 心情/n ，/w 推开/v 主人/n 的/u 房门/n 时/nt ，/w 并排/d 趴/v 在/p 炕上/nl 教/v 幼女/n 认字/v 的/u 小两口/n 全/d 愣住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     过/v 了/u 好久/a ，/w 那/r 男人/n 的/u 一对/n 呆滞/a 的/u 眼睛/n ，/w 还/d 在/d 死死/d 地/u 盯/v 着/u 我/r ，/w 上下/n 不住/d 地/u 翕动/v 着/u 嘴唇/n ，/w 就是/d 说/v 不出/v 话/n 来/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     从/p 秋天/nt 到/v 现在/nt ，/w 还/d 没有/v 人/n 上/v 过/u 山/n 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        356
                                     我/r 告诉/v 他/r 是/vl 专程/d 来/vd 看望/v 他们/r 的/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     小两口/n 对视/v 一下/mq ，/w 两眼/n 立时/d 都/d 湿润/a 了/u ，/w 妻子/n 拿起/v 一个/mq 小/a 盆/n ，/w 忙/a 到/v 外边/nd /v 了/u 一/m 盆/q 雪/n ，/w 放/v 在/p 锅里/nl 烧开/v ，/w 然后/c 放/v 了/u 半/m 把/q 茶叶/n ，/w 给/p 我/r 沏/v 了/u 一/m 杯/q 水/n ，/w 那/r 酽/a 酽/a 的/u 浓茶/n ，/w 象/p 粥/n 一样/a 浑浊/a 。/w 
		
			
                                        358
                                     除了/p 执教/v 复旦/ni 外/nd ，/w 她/r 还/d 常/d 参加/v 一些/m 文艺界/n 的/u 社会活动/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     抗日战争/i 结束/v 不久/nt ，/w 国民党/ni 反动派/n 又/d 发动/v 国内/nl 战争/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     接着/v 上海/ns 陷入/v 白色恐怖/n 中/nd ，/w 复旦/ni 师生/n 发动/v 了/u 反/v 饥饿/a 运动/n ；/w 她/r 积极/a 地/u 参加/v 了/u ，/w 还/d 激昂/a 愤慨/a 地/u 谈说/v ，/w 思想/n 有着/v 飞跃/v 的/u 进步/a 。/w 
		
			
                                        361
                                     九姑/nh 兴奋/a 地/u 投入/v 复旦/ni 庆祝/v 建国/v 的/u 游行/v 队伍/n ，/w 她/r 跟/p 年轻人/n 一样/a ，/w 青春/n 焕发/v 地/u 和/c 学生/n 们/k 一块/d 扭秧歌/v ；/w 简直/d 令/v 人/n 不能/vu 相信/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     此后/c 她/r 全/a 心/n 赤诚/a 地/u 献身/v 革命/v 工作/n ，/w 搁置/v 了/u 多年/nt 的/u 笔/n ，/w 又/d 拿/v 起来/vd 写/v 了/u 些/q 热情洋溢/i 的/u 歌颂/v 新中国/n 、/w 歌颂/v 党/n 的/u 诗/n 和/c 散文/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     一九五六/m 年/nt 他/r 光荣/a 地/u 加入/v 了/u 中国共产党/ni 。/w 
		
			
                                        364
                                     大约/d 翌/n 年/nt ，/w 她/r 调任/v 浙江省/ns 文联/j 主席/n ，/w 她/r 对/p 这/r 一/m 调动/v 有些/m 矛盾/n ；/w 记得/v 有一天/v 我们/r 在/p 文化/n 俱乐部/n 喝/v 咖啡/n ，/w 她/r 说/v 她/r 舍不得/v 离开/v 上海/ns ，/w 舍不得/v 离开/v 上海/ns 的/u 朋友们/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     她/r 说/v 她/r 也/d 喜欢/v 杭州/ns ，/w 那里/r 有/v 美丽/a 的/u 风景/n ，/w 但/c 她/r 觉得/v 那里/r 人地生疏/i ，/w 怕/v 不能/vu 适应/v ；/w 而且/c 她/r 对于/p 领导/v 工作/n 有/v 顾虑/v ，/w 她/r 谦逊/a 地/u 表示/v 她/r 没有/v 这/r 种/q 才干/n 和/c 经验/n ，/w 怕/v 不能/vu 胜任/v ；/w 然而/c 她/r 知道/v 这/r 是/vl 党/n 对/p 她/r 的/u 培养/v ，/w 她/r 不应/vu 辜负/v 党/n 的/u 信任/v ，/w 因此/c 她/r 终于/d 理智/n 地/u 决定/v 服从/v 调动/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     她/r 风趣/a 地/u 说/v ：/w 她/r 只有/d 从头/d 学/v 起/v ，/w 从新/d 开始/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     当时/nt 她/r 已/d 年逾花甲/i ，/w 我/r 为/p 她/r 的/u 纯真/a 、/w 笃实/a 而/c 感动/v ；/w 我/r 祝愿/v 她/r 永葆青春/v ，/w 虽然/c 我/r 也/d 舍不得/v 她/r 离开/v 上海/ns ，/w 可/d 我/r 还是/vl 赞成/v 她/r 去/v 杭州/ns ；/w 我/r 说/v ：/w &quot;/w 你/r 去/v 杭州/ns 后/nd ，/w 会/vu 吸引/v 我/r 多/a 旅游/v 几/m 次/q 杭州/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        368
                                     一九五八/m 年/nt 秋/nt ，/w 我/r 到/v 杭州/ns 去/v 看望/v 了/u 九姑/nh 。/w 
		
			
                                        369
                                     她/r 的/u 小女儿/n 也/d 在/p 杭州/ns ，/w 使/v 她/r 得到/v 不少/a 安慰/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     她/r 和/c 小女儿/n 抗战/n 时/nt 失去/v 联系/v ，/w 离乱/n 八/m 年/nt ，/w 母女/n 才/d 得/v 团聚/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     当年/nt 在/p 北碚/ns ，/w 她/r 常/d 向/p 我/r 谈起/v 小女儿/n ，/w 每次/r 谈起/v 她/r 都/d 忧虑/v 不安/a ，/w 她/r 担心/v 小女儿/n 烽火/n 中/nd 的/u 安全/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     如今/nt 由于/c 小女儿/n 自己/r 已/d 有/v 了/u 家/n ，/w 又/d 忙于/v 工作/n ，/w 不能/vu 经常/d 陪伴/v 她/r ，/w 她/r 依然/d 是/vl 独自/d 生活/v ，/w 请/v 了/u 一个/mq 老/a 阿姨/n 照顾/v ；/w 所以/c 她/r 感到/v 寂寞/a ，/w 想念/v 上海/ns ，/w 想念/v 上海/ns 的/u 老朋友/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     我/r 理解/v 她/r 的/u 心情/n ，/w 我们/r 都/d 是/vl 长期/nt 生活/v 在/p 朋友/n 中间/nd 的/u 人/n ，/w 我们/r 有/v 一个/mq 相同/a 的/u 感受/v ，/w 就是/vl 真挚/a 的/u 友情/n ，/w 胜似/v 骨肉/n 至亲/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     一晃/v 六/m 年/nt ，/w 一九六四/m 年/nt 的/u 暮春/nt ，/w 我/r 肝病/n 愈后/nt 再/d 到/v 杭州/ns ，/w 一/m 见面/v 她/r 拉/v 着/u 我/r 仔细/a 地/u 端详/v ，/w 她/r 叹息/v 我/r 憔悴/a 了/u ，/w 两鬓/n 也/d 斑白/a 了/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     我/r 说/v 我/r 已经/d 五十/m 周岁/nt 了/u ，/w 应该/vu 老/v 了/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     她/r 和/p 六/m 年前/nt 差不多/a ，/w 依然/d 神采奕奕/i ，/w 只/d 稍/d 添/v 了/u 些/q 银丝/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     你/r 像/v 一/m 颗/q 快要/vu 熟透/v 的/u 通红/a 透亮/a 颤/v 颤/v 盈盈/a 的/u 大/a 果实/n ，/w 吹弹/v 得/u 破/v 喷薄/a 欲/v 出/vd 。/w 
		
			
                                        378
                                     四周/nl 屏息/v 等待/v ，/w 一/m 根/q 针/n 落到/v 地上/nl 都/d 听得/v 见/v ，/w 间不容发/i ，/w 紧张/a 到/v 一片/mq 静谧/a 。/w 
		
			
                                        379
                                     你/r 不/d 发布/v 信息/n ，/w 优裕/a 自/r 容/v ，/w 声色/n 不/d 动/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     圆/a 整/v 九/m 周/nt 月/nt 那天/r 凌晨/nt ，/w 我/r 醒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     四周/nl 黢/a 黑/a ，/w 静/a 静/a 的/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     清楚/a 听到/v 内里/nd 一/m 声/q 温柔/a 的/u 爆破/v 声响/n ，/w 深褐/a 浑圆/a 的/u 生命/n 球体/n 温柔/a 有力/a 地/u 裂开/v ，/w 激情/n 的/u 暖流/n 温柔/a 地/u 冲决/v 奔放/a ：/w 我/r 懂/v 了/u ，/w 这/r 就是/vl 诞生/v 生命/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     我/r 无限/d 感动/v 陶醉/v 无力/v 向/p 后/nd 仰/v 倒/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     我/r 的/u 孩子/n 的/u 强壮/a 的/u 胎/n 心音/n 海潮/n 一般/a 在/p 我/r 耳旁/nl 快乐/a 坚定/a 地/u 轰响/v ，/w 我/r 提/v 掣/v 全身/n 鲜红/a 强壮/a 的/u 血液/n 聚集/v 于/p 脑/n 然后/c 凌空/v 成/v 虹/n 至/v 脐/n 注入/v 我/r 孩子/n 的/u 生命/n 为/p 她/r 的/u 诞生/v 鼓舞/v 助威/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     哦/e 没有/v 比/p 女人/n 的/u 力量/n 更/d 强大/a 。/w 
		
			
                                        386
                                     每/r 一/m 根/q 指尖/nl 每/r 一个/mq 血球/n 的/u 力量/n 汇集/v 在/p 脊柱/n 依顺/v 你/r 生命/n 冲动/a 的/u 节律/n 催动/v 生命/n 鲜红/a 地/u 落/v 生/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     我/r 的/u 孩子/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     我/r 的/u 痛苦/a 而/c 欢乐/a 的/u 叫喊/v 炸/v 痛/a 喉舌/n 刺穿/v 空间/n ，/w 许多/a 世代/nt 生命/n 之/u 树/n 的/u 力量/n 被/p 我/r 汲取/v 援引/v ，/w 汇成/v 节律/n 的/u 最/d 烈/a 涌动/v ，/w 我/r 赤手空拳/i ，/w 为了/p 我/r 孩子/n 的/u 诞生/v 舍生忘死/i 无法/d 言喻/v 地/u 搏斗/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     生命/n 的/u 诞生/v 悲痛/a 而/c 又/d 狂喜/a 。/w 
		
			
                                        390
                                     我/r 的/u 孩子/n ，/w 我/r 经常/d 让/p 你/r 抚摸/v 新生/n 的/u 乳/a 婴/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     你/r 已/d 宁静/a ，/w 你/r 已/d 新鲜/a ，/w 无法/d 回忆/v 诞生/v 的/u 历程/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     你/r 说/v 你/r 还/d 太/d 小/a ，/w 你/r 抱/v 不/d 动/v ，/w 那/r 就/d 摸/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     体验/v 一下/mq 那/r 新鲜/a 友好/a 的/u 小/a 小/a 生命/n 的/u 软/a 软/a 的/u 香味/n ，/w 触感/n 那/r 你/r 所/u 在/v 的/u 无上/a 无限/d 的/u 宏伟/a 生命/n 的/u 一个/mq 与/c 你/r 同等/a 同类/n 一模一样/i 的/u 一个/mq 绳/n 结/n 、/w 一个/mq 网/n 扣/n 、/w 一个/mq 细胞/n 、/w 一个/mq 兄弟/n 或/c 姐妹/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     你/r 的/u 红唇/n 象/p 小/a 红/a 喇叭花/n 轻轻/a 张开/v ，/w 眼睛/n 明亮/a ，/w 你/r 异常/a 感动/v ，/w 用/p 粉红/a 柔嫩/a 的/u 小/a 花/a 花/a 手/n 轻柔/a 徐缓/a 抚摸/v 那/r 初生/v 的/u 婴儿/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     孩子/n ，/w 我/r 希望/v 你/r 懂得/v 生命/n 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     &quot;/w 完美/a 的/u 女性/n 很少/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        397
                                     作为/v 女性/n ，/w 我/r 敢/vu 说/v ，/w 虽然/c 我/r 身/n 处于/v 女性/n 的/u 环境/n ，/w 但/c 我/r 对于/p 她们/r 构成/v 的/u 境界/n 是/vl 隔膜/n 的/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     我/r 一般/a 挑剔/v 她们/r 缺乏/v 美感/n 或/c 缺乏/v 教养/n ，/w 我/r 也是/vl 。/w 
		
			
                                        399
                                     我/r 是/vl 个人/n 性/k 的/u 唯美主义/n 者/k 。/w 
		
			
                                        400
                                     我/r 一般/a 对/p 女性/n 持/v 以/p 苛刻/a 的/u 不/d 宽容/v 的/u 评价/n ，/w 实在/a 令/v 人/n 难以/d 容忍/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     丁/nh 是/vl 个/q 女/f 画家/n ，/w 生活/n 在/p 莫高窟/ns 。/w 
		
			
                                        402
                                     她/r 是/vl 无/v 可/vu 挑剔/v 的/u ，/w 令/v 我/r 非常/d 感动/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     她/r 很/d 白/a ，/w 皮肤/n 很/d 细致/a ，/w 骨相/n 端正/a ，/w 五官/n 秀丽/a ，/w 有/v 一/m 种/q 温和/a 的/u 美/a ，/w 并不是/v 绝色/n 浓艳/a 或/c 带有/v 某种/r 过分/a 的/u 气味/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     我/r 觉得/v 这/r 似乎/d 隐/v 寓/v 着/u 她/r 命运/n 中/nd 的/u 什么/r 。/w 
		
			
                                        405
                                     二十/m 年/nt 后/nd 的/u 秋天/nt ，/w 我/r 又/d 成/v 了/u 水萍/nhs 家/n 的/u 客人/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     一/m 排/n 新/a 石/n 窑/n ，/w 捡/v 畔/n 上/nd 拴/v 着/u 一/m 条/n 良种/n 狗/n ，/w 守/v 着/u 一个/mq 盈/v 实/a 的/u 庄户人/n 的/u 家/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     男人/n 很/d 忠厚/a ，/w 三/m 个/q 孩子/n ，/w 两/m 个/q 已经/d 上学/v 了/u ，/w 老三/n 还/d 只/d 会/vu 爬/v ，/w 水萍/nhs 忙/a 着/u 给/p 我们/r 擀/v 杂/a 面条/n 时/nt ，/w 把/p 三娃/nhs 就/d 放/v 在/p 炕上/nl ，/w 孩子/n 的/u 腰上/nl 系/v 一/m 根/n 布/n 带子/n ，/w 布/n 带子/n 又/d 捆/v 在/p 一块/n 大/a 青砖/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        408
                                     家里/nl 没/d 养/v 猫/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     三十/m 多/m 岁/nt 的/u 水萍/nhs ，/w 已经/d 显得/v 那么/r 苍老/a 了/u ，/w 她/r 像/v 所有/a 的/u 农村/n 妇女/n 一样/a ，/w 人生/n 只有/d 两/m 个/q 阶段/n ：/w 生活/v 得/u 比较/d 轻松/a 又/d 充满/v 幻想/v 的/u 女儿/n ，/w 生活/v 得/u 十分/d 艰苦/a 永远/d 为/p 他人/r 忧虑/v 的/u 母亲/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     当/v 了/u 母亲/n 的/u 水萍/nhs 对/p 生活/n 中/nd 的/u 一切/r 都/d 以/p 十分/d 传统/a 的/u 母性/n 的/u 态度/n 去/v 对待/v ，/w 在/p 灶火/n 映照/v 下/nd ，/w 那/r 一/m 张/q 早早/d 布满/v 皱纹/n 和/c 色斑/n 的/u 脸/n ，/w 让/p 我/r 感到/v &quot;/w 家/n &quot;/w 的/u 沉重/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     水萍/nhs 的/u 石/n 窑/n 就/d 砌/v 在/p 她/r 娘家/n 土窑/n 的/u 下面/nd 。/w 
		
			
                                        412
                                     水萍/nhs 爹/n 去世/v 了/u ，/w 那个/r 曾经/d 温馨/a 过/u 的/u 窑洞/n ，/w 只有/d 一个/mq 七十/m 岁/nt 的/u 老人/n 苦守/v 着/u 老人/n 自己/r 的/u 孤独/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     老人/n 和/c 女儿/n 、/w 女婿/n 一道/d 吃饭/v ，/w 但/c 老人/n 不/d 搬进/v 女儿/n 的/u 家/n ，/w 因为/c 那是/vl 女婿/n 的/u 家/n ，/w 不能/vu 让/p 女婿/n 背上/v &quot;/w 倒/v 插门/v &quot;/w 的/u 名声/n ，/w 所以/c ，/w 那/r 条/n 只有/d 三/m 四/m 丈/q 长/a 的/u 坡路/n 上/nd ，/w 每天/nt 三/m 次/q 地/u 录下/v 一个/mq 年迈/a 妇人/n 的/u 喘息声/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     嫁出/v 的/u 女儿/n ，/w 泼/v 出/vd 的/u 水/n ，/w 哪怕/c 就/d 泼/v 在/p 眼皮底下/nl 。/w 
		
			
                                        415
                                     陪着/v 老太太/n 的/u 只有/d 一/m 只/q 猫/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     也是/vl 黄/a 的/u 。/w 
		
			
                                        417
                                     &quot;/w 为了/p 养病/v ，/w 盖/v 了/u 一/m 间/n '/w 地下室/n '/w 。/w 
		
			
                                        418
                                     他/r 一/m 个/q 人/n 住/v 在/p 里边/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        419
                                     说完/v ，/w 她/r 带/v 我们/r 进/v 了/u &quot;/w 地下室/n &quot;/w ，/w 小/a 小/a 一/m 间/n 房子/n ，/w 一/m 床/n ，/w 一/m 沙发/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     太/d 黑/a ，/w 白天/nt 也/d 不/d 亮/a 。/w 
		
			
                                        421
                                     从/p &quot;/w 地下室/n &quot;/w 出来/vd ，/w 我们/r 告诉/v 她/r 了/u 姓名/n ，/w 请/v 她/r 去/v 找/v 主人家/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     回到/v 北房/n ，/w 我/r 有/v 时间/n 里里外外/i 巡视/v 伯箫/nh 的/u 家室/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     里外/nd 两/m 间/n 房/n ，/w 里边/nd 一/m 间/n 是/vl 他/r 的/u 工作室/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     几/m 架/q 书/n ，/w 仍然/d 如故/v ，/w 故人/n 似的/u 令/v 我/r 感到/v 亲切/a 。/w 
		
			
                                        425
                                     外间/n 墙上/nl 挂/v 的/u 依然/d 是/vl 那/r 幅/n 字/n ，/w 一切/r 东西/n 各/r 安/v 其/r 位/n ，/w 没有/v 什么/r 变动/v ，/w 朴朴素素/a ，/w 拥/v 拥/v 挤/v 挤/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     不过/c 一刻/nt 钟/n 工夫/n ，/w 听到/v 窗外/nl 纷然/a 而/c 急剧/d 的/u 脚步声/n ，/w 我/r 快步/n 赶/v 出去/v ，/w 与/c 伯箫/nh 和/c 郭静君/nh 同志/n 亲切/a 握手/v ，/w 情感/n 交流/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     显然/a ，/w 我/r 的/u 来访/v ，/w 也/d 使/v 他/r 又惊又喜/i ，/w 因为/c 他/r 知道/v ，/w 我/r 是/vl 个/q 老/a 病号/n ，/w 终年/nt 不出/v 大门/n 的/u 。/w 
		
			
                                        428
                                     我们/r 挨近/v 地/u 坐/v 在/p 沙发/n 上/nd 谈/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        429
                                     从/p 样子/n 、/w 精神/n 上/nd 看/v ，/w 伯箫/nhs 的/u 健康/a 情况/n 比/p 想象/v 中/nd 好多/m 了/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     老友/n 倾谈/v ，/w 伯箫/nhs 特别/d 显得/v 高兴/a 。/w 
		
			
                                        431
                                     我/r 首先/d 问病/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     他/r 回答/v 说/v ：/w &quot;/w 贲门/nh 出/vd 了/u 毛病/n ，/w 现在/nt 请/v 一/m 位/q 有经验/v 的/u 老/a 医生/n 开/v 方子/n ，/w 吃/v 中药/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        433
                                     接着/v ，/w 他/r 描述/v 了/u 坐/v 着/u 车子/n 去/v 求/v 这位/r 老/a 医生/n 的/u 经过/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     哎/e ，/w 不顶事/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        435
                                     姑娘/n 们/k 相继/d 转过身/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        436
                                     姑娘/n 们/k 笑/v 得/u 弯下/v 了/u 腰/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     我/r 知道/v ，/w 是/vl 我/r 那/r 多时/nt 没/d 刮/v 的/u 串/v 脸/n 胡/n 引/v 她们/r 发笑/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     中午/nt ，/w 我/r 和/c 老/a 支书/n 面对面/v 坐/v 在/p 屋外/nl 槐/n 荫/n 下/nd ，/w 喝/v 着/u 一/m 壶/n 茶/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     这/r 草/n 锄/v 过/u 三/m 天/nt 就/d 冒头/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     先前/nt 我们/r 种/v 棉花/n ，/w 一/m 亩/q 只/d 收/v 三十/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        441
                                     蒲松龄/nh 一生/nt ，/w 到/v 济南/ns 的/u 次数/n 是/vl 很多/a 的/u 。/w 
		
			
                                        442
                                     他/r 写/v 济南/ns 景物/n 的/u 诗/n 很多/a ，/w 其中/nd 一/m 首/n 是/vl 《/w 同/p 安邱/nh 李文贻/nh 泛/v 大明湖/ns 》/w ，/w 这/r 诗/n 写于/v 康熙/nt 十七/m 年/nt （/w １６７８/m ）/w ，/w 这/r 年/nt 他/r 三十九/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        443
                                     从/p 诗/n 中/nd 的/u &quot;/w 秋/nt 恨/v 欲/d 随/p 湖水/n 涨/v ，/w 壮心/n 常/d 凭/p 鹊山/ns 高/a &quot;/w 来看/v ，/w 时令/n 是/vl 秋天/nt ；/w 再/d 从/p &quot;/w 片/n 帆/n 无恙/v 湖/n 山雨/n ，/w 一/m 棹/n 忽/d 冲/v 荷/n 芰/n 烟/n &quot;/w 的/u 描写/v 来看/v ，/w 是/vl 初秋/nt 或/c 中秋/nt 的/u 景色/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     也/d 就/d 在/p 这/r 年/nt 八月/nt ，/w 年/nt 方/d 三十一/m 岁/nt 的/u 孔尚任/nh 也/d 到/v 济南/ns 来/vd 了/u ，/w 他/r 写/v 了/u 《/w 历/v 下/nd 杂/a 咏/v 》/w 诸/r 诗/n ，/w 当然/d 也/d 写到/v 大明湖/ns 。/w 
		
			
                                        445
                                     看来/v ，/w 他们/r 二/m 位/q 那/r 次/q 来/vd 济/ns ，/w 都/d 住/v 了/u 一个/mq 较/d 长/a 的/u 时间/n ，/w 逛/v 湖/n 自然/d 并非/d 一/m 次/q ，/w 他们/r 在/p 荡/v 桨/n 荷/n 丛/n 之际/nd ，/w 或/c 漫步/v 柳荫/n 之/u 时/nt ，/w 相逢/v 而/c 不/d 相识/v 的/u 可能性/n 是/vl 有的/r 。/w 
		
			
                                        446
                                     蒲松龄/nh 和/c 孔尚任/nh 那/r 次/q 来/vd 济南/ns ，/w 是否/d 为了/p 应考/v ，/w 有待/v 查证/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     只是/c ，/w 那时/r 的/u 孔尚任/nh ，/w 并/c 没有/d 想/v 通过/p 考/v 举人/n 去/v 做官/v 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     这位/r 孔夫子/nh 的/u 后裔/n ，/w 可能/vu 受/v 他/r 老祖宗/n 那/r 套/q 封建礼教/n 的/u 薰陶/v 太/d 深/a ，/w 还/d 有点/d 怀念/v 故国/n ，/w 不愿/vu 给/p 清朝/nt 做官/v ，/w 所以/c 三十一/m 了/u ，/w 仍然/d 隐居/v 曲阜/ns 的/u 石门山/ns 闭门/v 读书/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     但是/c 到了/v 后来/nt ，/w 一/m 次/q 意外/a 的/u 历史/n 机缘/n ，/w 却/d 使/v 孔尚任/nh 结束/v 了/u 隐居/v 生活/n ，/w 官/n 星/n 照/v 到了/v 他/r 的/u 头上/nl 。/w 
		
			
                                        450
                                     蒲松龄/nh 到了/v 五十一/m 岁/nt ，/w 白发/n 白/a 髭/n 了/u ，/w 还/d 到/v 济南/ns 来/vd 赶考/v ，/w 而/c 孔尚任/nh 却是/vl 连/p 考/v 都/d 未/d 考/v ，/w 一下子/d 就/d 当/v 了/u 七/m 品/n 小/a 京官/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     康熙/nt 二十三/m 年/nt （/w 公元/nt １６８４/m 年/nt ）/w 冬/nt 十一月/nt ，/w 康熙/nt 皇帝/n 东巡/v （/w 实际/a 是/vl 南巡/v ）/w ，/w 迥/v 銮/x 时/nt 到/v 曲阜/ns 大搞/v 祭/v 孔/nhf 活动/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     这位/r 青年/n 皇帝/n 要/vu 孔/nhf 家/n 找/v 两/m 个/q 人/n 讲/v 讲/v 经书/n 给/p 他/r 听/v ，/w 其中/nd 一/m 项/q 落到/v 了/u 孔尚任/nh 的/u 头上/nl 。/w 
		
			
                                        453
                                     这时/r ，/w 清朝/nt 的/u 统治/v 日趋/d 巩固/a 了/u ，/w 孔尚任/nh 隐居/v 的/u 念头/n 开始/v 动摇/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     他/r 本来/d 就/d 聪明/a 过人/v ，/w 这时/r 也/d 着实/d 在/p 皇帝/n 面前/nd 卖/v 了/u 番/q 气力/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     在/p 康熙/nt 参/v 谒/v 孔庙/n 、/w 孔/nhf 林/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 凡是/d 康熙/nt 所/u 问/v ，/w 他/r 均/d 回/v 奏/v 得体/a ，/w 对答/v 如/v 流/n ，/w 于是/c 康熙/nt &quot;/w 龙/n 心/n 大/d 悦/x &quot;/w ，/w 破格/v 授/v 他/r 国子监/ni 博士/n 之/u 职/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     第二/m 年/nt 开春/nt ，/w 孔尚任/nh 真/d 是/vl &quot;/w 春风得意/i 马蹄/n 疾/n &quot;/w ，/w 进京/v 上任/v 去/v 了/u ，/w 而/c 蒲松龄/nh 却/d 仍/d 过/v 着/u 寒酸/a 的/u 教书/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     这时/r ，/w 他/r 的/u 《/w 聊斋/n 志/n 异/a 》/w 已/d 写/v 了/u 绝大部分/n ，/w 但/c 他/r 仍/d 向往/v 着/u 官场/n 生活/n ；/w 在/p 昏暗/a 的/u 油灯/n 底下/nd ，/w 他/r 也/d 写/v 些/q 官场/n 文字/n ，/w 如/v 为/p 歌颂/v 康熙/nt 尊/v 孔/nhf 的/u 浩荡/a 皇恩/n ，/w 他/r 就/d 写/v 过/u 《/w 上/nd 以/p 〈/w 万世/nt 师表/n 〉/w 四/m 字/n 颁行/v 天下/nl 黉宫/ns ，/w 仍/d 制/v 圣庙/n 碑文/n ，/w 御书/n 勒/v 石/n ，/w 命/v 大臣/n 赍/x 送至/v 曲阜/ns 建立/v ，/w 群臣/n 谢/v 表/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     谈/v 这些/r ，/w 决非/d 讥诮/v 蒲/nhf 老先生/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     他/r 只有/c 这样/r ，/w 才/d 象是/vl 三百/m 多/m 年/nt 前/nd 的/u 蒲松龄/nh 。/w 
		
			
                                        460
                                     谈论/v 一/m 位/q 作家/n ，/w 特别/d 是/vl 古典/a 作家/n ，/w 总要/vu 历史/n 地/u 、/w 全面/a 地/u 进行/v 具体/a 分析/v ，/w 没有/v 必要/a 为/p 肯定/v 一/m 个/q 人/n 而/c 只/d 说/v 好/a 的/u 方面/n ，/w 也/d 不/d 应该/vu 为/p 否定/v 一/m 个/q 人/n 而/c 只/d 谈/v 不好/a 的/u 方面/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     待/v 我/r 蹑/v 步/n 走拢/v 过去/vd ，/w 立即/d 被/p 这/r 肃穆/a 的/u 气氛/n 感染/v 了/u 。/w 
		
			
                                        462
                                     稠密/a 的/u 人丛/n 中心/n ，/w 高耸/v 着/u 一/m 座/q 宛如/v 岩石/n 、/w 修长/a 秀丽/a 的/u 自由/a 神/n 雕像/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     她/r 正/d 昂起/v 短发/n 飞扬/v 、/w 姿容/n 神/n 秀/a 的/u 头颅/n ，/w 向着/v 冥冥/a 的/u 上空/n 斜/a 伸出/v 健美/a 的/u 双臂/n ；/w 那/r 深沉/a 悲戚/a 的/u 神色/n 中/nd ，/w 充满/v 了/u 虔诚/a 的/u 哀思/n ，/w 似/v 向/p 苍穹/n 寄语/v ，/w 似/v 向/p 观众/n 疾呼/v ；/w 那/r 粗犷/a 的/u 体面/n 结构/n 的/u 躯干/n ，/w 那/r 双肩/n 小于/v 骨盆/n 的/u &quot;/w 北方/nd 型/n &quot;/w 比例/n ，/w 是/vl 作者/n 将/p 她/r 的/u 躯干/n 象征/v 着/u 《/w 人民英雄纪念碑/n 》/w 的/u 苦心经营/i ；/w 那/r 残缺不全/i 、/w 袒胸/v 露/v 体/n 的/u 垂地/v 唐/nt 服/n ，/w 好象/d 在/d 倾诉/v 着/u ，/w 她/r 也/d 和/p 祖国/n 一起/n ，/w 经历/v 了/u 深重/a 的/u 苦难/n ；/w 而/c 底部/nd 那/r 层层叠叠/a 的/u 花环/n ，/w 似/v 在/p 随着/p 一阵阵/mq 催/v 人/n 心/n 泪/n 的/u 哀乐/n 声/n 旋转/v ，/w 飞舞/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     突然/d ，/w 一/m 道/q 明/a 彻/v 的/u 闪光/v 掠过/v 自由/a 神/n 的/u 头部/n ，/w 把/p 这/r 静/a 若/v 泰山/ns 的/u 雕像/n 投影/n 在/p 微风/n 轻吹/v 着/u 的/u 紫色/n 丝绒/n 帷幕/n 上/nd ，/w 自由/a 神/n 在/p 帷幕/n 上/nd 抖动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        465
                                     我/r 仿佛/d 看见/v 了/u 人群/n 在/p 帷幕/n 上/nd 鼎沸/a ，/w 花环/n 在/p 帷幕/n 上/nd 飞扬/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     您/r 是/vl 一/m 篇/q 没有/v 文字/n 的/u 史诗/n ，/w 一/m 首/q 凝固/v 了/u 的/u 交响乐/n 章/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     一阵/mq 清脆/a 的/u 铃/n 响/v 把/p 人们/n 从/p 幻觉/n 中/nd 轻轻/a 挽/v 了/u 回来/vd 。/w 
		
			
                                        468
                                     开会/v 的/u 时间/n 到了/v ，/w 大家/n 正/d 鱼贯而入/i 。/w 
		
			
                                        469
                                     我/r 挤到/v 雕像/n 的/u 座前/nl 看/v 那/r 说明/v ：/w 雕塑/n ：/w 《/w 自由/a 神/n 在/p 人民/n 中间/nd 》/w ，/w 作者/n 苏静/nh （/w 女/n ）/w 。/w 
		
			
                                        470
                                     我/r 惊讶/a 地/u 轻呼/v 着/u 。/w 
		
			
                                        471
                                     他/r 指向/v 前方/nd 一/m 位/q 轻灵/a 淡雅/a 的/u 女性/n 的/u 后影/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     她/r 的/u 身躯/n 玲珑/a ，/w 短短/a 的/u 黑/n 削/v 得/u 有点/d 象/p 男孩子/n 的/u 燕尾/n 式/k 。/w 
		
			
                                        473
                                     一/m 件/q 浅/a 复/a 色/n 图案/n 的/u 短袖/n 上衣/n 束/v 在/p 银灰色/n 的/u 长裤/n 内/nd ，/w 那/r 裤管/n 甚至/d 有点/d 儿/k 肥大/a ，/w 可/d 依然/d 显得/v 潇洒/a 。/w 
		
			
                                        474
                                     她/r 这时/r 正/d 走/v 在/p 会议室/n 门前/nl ，/w 我/r 多么/d 巴望/v 她/r 倚/v 门/n 回首/v ，/w 好/a 看/v 看/v 她/r 是/vl 一/m 副/q 怎样/r 的/u 面容/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     但/c 她/r 始终/d 没有/d 回过头/v 来/vd ，/w 我/r 感到/v 有点/d 儿/k 失望/v ，/w 便/d 随着/p 后来/nt 的/u 人群/n 坐/v 在/p 会议室/n 的/u 最末/n 一/m 排/q 上/nd 。/w 
		
			
                                        476
                                     随着/p 喊声/n ，/w 我/r 的/u 双手/n 被/p 紧紧/d 握住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        477
                                     我/r 也/d 禁不住/v 叫/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        478
                                     我们/r 足/d 有/v 十四/m 年/nt 没/d 见面/v 了/u 。/w 
		
			
                                        479
                                     他/r 劈头/v 来/vd 了/u 这么/r 一/m 句/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     我/r 惊喜/v 得/u 简直/d 有些/m 口吃/a 。/w 
		
			
                                        481
                                     &quot;/w 你/r 呀/u ，/w 怎么/r 还/d 记得/v 那/r 件/q 事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        482
                                     当然/d ，/w 那/r 件/q 事/n 是/vl 不太/d 容易/a 忘记/v 的/u ：/w 放任/v 无/v 羁/n 的/u 青少年/j 时代/nt ，/w 我/r 和/c 石生泉/nh 都/d 象/p 疯子/n 一样/a 酷爱/v 着/u 绘画/n 事业/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     在/p 一个/mq 春色/n 迷人/v 的/u 时节/n ，/w 我们/r 在/p 野外/nl 写生/v 时/nt 偶然/d 走进/v 了/u 依/v 山/n 傍海/v 的/u 墓/n 场/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     高/a 矗/a 的/u 十字架/n ，/w 林立/v 的/u 墓碑/n 森然/a 罗列/v 。/w 
		
			
                                        485
                                     尘世/nl 的/u 喧嚣/a ，/w 人间/nl 的/u 嘈杂/a 全/d 在/p 这儿/r 消逝/v 了/u 。/w 
		
			
                                        486
                                     满园/n 的/u 枯草/n 在/p 春风/n 的/u 抚爱/v 中/nd 悄悄/a 地/u 变成/v 嫩绿/a ，/w 鹅/n 黄色/n 的/u 小花/n 从/p 石/n 隙/n 中/nd 挺/v 起/vd 身/n 来/vd 微微/a 抖动/v ，/w 白色/n 的/u 蝴蝶/n 在/p 坟头/n 飞舞/v ，/w 新/d 栽/v 的/u 紫藤/n 深情/n 地/u 缠绕/v 着/u 树干/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     哦/e ，/w 那/r 不/d 安/a 详/a 的/u 鸟/n 儿/n 飞到/v 这里/r 也/d 哑然/a 噤声/v …/w …/w 多么/d 神秘/a 的/u 寂静/a 。/w 
		
			
                                        488
                                     我们/r 悠然/a 在/p 墓地/n 上/nd 迤逦/a 漫游/v ，/w 到了/v 西南角/n ，/w 却/d 不约而同/i 地/u 停下/v 步/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        489
                                     一/m 座/q 拔地而起/i 的/u 女神/n 雕像/n 巍然/a 耸立/v 在/p 结构/n 华丽/a 的/u 墓/n 坟前/nl ，/w 她/r 的/u 脚/n 旁/nd 是/vl 两/m 个/q 振翅/v 欲/d 飞/v 的/u 小天使/n ，/w 大理石/n 底座/n 上/nd 镶嵌/v 着/u 赤金/n 的/u 外文/n 铭/n 碑/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     我/r 不由/d 的/u 看/v 了/u 石生泉/nh 一眼/mq ，/w 他/r 那/r 深情/n 的/u 目光/n 正在/d 雕像/n 的/u 全身/n 热切/a 地/u 流盼/v 着/u 。/w 
		
			
                                        491
                                     这/r 正是/vl 远处/n 的/u 碧海/n 把/p 红/a 日/n 托/v 向/p 蓝天/n 的/u 时刻/nt ，/w 璀/a 灿/a 的/u 阳光/n 仿佛/d 将/p 女神/n 的/u 轮廓/n 溶化/v 在/p 大气/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        492
                                     她/r 那/r 音乐/n 一样/a 和谐/a 、/w 诗歌/n 一样/a 轻柔/a 的/u 面容/n ，/w 使/v 周围/nd 的/u 雾霭/n 都/d 罩上/v 了/u 一/m 层/q 梦幻/n 般/n 的/u 光辉/n 。/w 
		
			
                                        493
                                     她/r 置身/v 在/p 这/r 幽静/a 甘美/a 的/u 空气/n 中/nd ，/w 就/d 象/p 纯洁/a 的/u 冰柱/n 置身/v 在/p 清/a 沏/v 的/u 水中/nl 。/w 
		
			
                                        494
                                     她/r 正/d 微/a 俯/v 前身/n 向/p 墓地/n 撒/v 着/u 鲜花/n ；/w 哦/e ，/w 那/r 鲜花/n 的/u 芬芳/a 气息/n 是/vl 她/r 向/p 死者/n 撒下/v 的/u 深沉/a 之/u 情/n ，/w 向/p 生者/n 表达/v 的/u 真挚/a 之/u 爱/v 。/w 
		
			
                                        495
                                     后来/nt ，/w 从/p 译出/v 的/u 碑文/n 中/nd 得知/v ，/w 这/r 是/vl 一/m 位/q 年/nt 高/a 的/u 意大利/ns 工程师/n 为了/p 悼念/v 他/r 的/u 对/p 爱情/n 坚贞/a 不渝/v 的/u 中国/ns 籍/n 妻子/n ，/w 而/c 从/p 意大利/ns 运来/v 的/u 名/n 雕塑家/n 的/u 杰作/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     当年/nt 我们/r 去/v 写生/v 时/nt ，/w 常/d 在/p 阿芙罗蒂德/nh 面前/nd 遇到/v 她/r 。/w 
		
			
                                        497
                                     她/r 也/d 画画/v ，/w 也/d 记/v 碑文/n 。/w 
		
			
                                        498
                                     她/r 在/p 那时候/r 出现/v ，/w 对于/p 我们/r 实在/d 是/vl 一/m 种/q 干扰/v 。/w 
		
			
                                        499
                                     我们/r 常/d 将/p 石子/n 扔/v 在/p 她/r 的/u 左右/n ，/w 直到/v 她/r 再也/d 无法/d 逗留/v ，/w 怀/v 着/u 怨恨/v 的/u 神情/n 怅/a 怅/a 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        500
                                     记得/v 一个/mq 星期日/nt ，/w 我们/r 还是/d 用/v 石子/n 赶走/v 了/u 那个/r 毛丫头/n ，/w 我/r 和/c 石生泉/nh 整整/d 画/v 了/u 一天/nt ，/w 直到/v 夕阳西下/i 。/w 
		
	