
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     早期/nt 的/u 跳/v 弦/n 舞/n ，/w 是/vl 徒手/a 或/c 拍掌/v 跳/v ，/w 后来/nt 发现/v 手指/n 弹/v 用/v 牛皮/n 做/v 的/u 烟盒/n ，/w 会/vu 发出/v &quot;/w 呱呱/o &quot;/w 的/u 响声/n ，/w 富有/a 节奏感/n ，/w 遂/v 形成/v 了/u 烟盒/n 舞/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     时至今日/i ，/w 每逢/v 节/n 庆/n 和/c 丰收/v 之后/nt ，/w 只要/vu 有人/r 弹起/v 四/m 弦/n ，/w 人们/n 就/d 不约而同/i 地/u 合/v 节/n 起舞/v ，/w 是/vl 谓/v &quot;/w 听到/v 四/m 弦/n 响/v ，/w 脚/n 杆/n 就/d 会/vu 痒/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        3
                                     他们/r 在/p 烟盒/n 声/n 伴奏/v 下/nd ，/w 以/p 臂/n 带/n 腕/n ，/w 手指/n 弹动/v 烟盒/n ，/w 似/v 凤凰/n 点头/v ，/w 节奏/n 鲜明/a ，/w 柔韧/a 舒展/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     还有/v 一/m 种/q &quot;/w 踏/v 歌舞/n &quot;/w 群众性/n 更/d 广/a ，/w 流行/v 区域/n 也/d 更/d 广/a ，/w 在/p 节日/nt 和/c 农闲/nt 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 人们/n 和/c 着/u 芦笙/n 或/c 四/m 弦/n 的/u 节奏/n ，/w 围成/v 圆圈/n ，/w 踏地/v 跺脚/v 起舞/v ，/w &quot;/w 从/p 早上/nt 跳到/v 太阳/n 落/v ，/w 只见/v 黄/a 灰/n 不/d 见/v 脚/n &quot;/w ，/w 有的人/n 甚至/d 带/v 着/u 干粮/n 和/c 行李/n ，/w 到/v 百/m 里/q 外/nd 去/v 跳/v 踏/v 歌舞/n ，/w 在/p 滇西/ns 彝族/ns 地区/n 常常/d 出现/v 上万/m 人/n 跳/v 踏/v 歌舞/n 的/u 场面/n ，/w 蔚为壮观/i 。/w 
		
			
                                        5
                                     纳西族/ns 的/u &quot;/w 哦热热/ni &quot;/w 舞/n 是/vl 极/d 受/v 群众/n 喜爱/v 的/u 一/m 种/q 民间/n 舞蹈/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        6
                                     哦/e &quot;/w 是/vl 纳西/ns 语/n &quot;/w 牛/n &quot;/w 之/u 意/n ；/w &quot;/w 热/a &quot;/w 是/vl 呼唤/v 声/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     相传/v 纳西/ns 先民/n 打猎/v 时/nt ，/w 妇女/n 们/k 学/v 着/u 羊羔/n 的/u 叫声/n 吸引/v 野兽/n ，/w 男人/n 们/k 用/v &quot;/w 哦/e 热/a 热/a &quot;/w 的/u 吆喝声/n 把/p 野兽/n 赶到/v 预定/v 的/u 地点/n 捕猎/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     晚上/nt ，/w 人们/n 围/v 着/u 猎获/v 物/n 欢乐/a 起舞/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     又/d 传/v 古时/nt 纳西/ns 人/n 在/p 高山/n 放牧/v ，/w 牛/n 跑进/v 深谷/n 密林/n ，/w 牧人/n 高呼/v &quot;/w 哦/e 热/a &quot;/w 寻找/v ，/w 找/v 回来/vd 后/nd ，/w 牧民/n 们/k 欢快/a 起舞/v ，/w 狩猎/v 生活/n 的/u 这/r 种/q 习俗/n 传承/v 、/w 演变/v 成/v 了/u 现在/nt 的/u &quot;/w 哦热热/ni &quot;/w 舞/n ，/w 每逢/v 节日/nt 集会/n 或/c 喜庆/a 的/u 日子/nt ，/w 人们/n 手拉手/i 围成/v 圆圈/n ，/w 伴/v 着/u 民族/n 风情/n 鲜明/a 的/u 妇女/n 歌声/n 和/c 男子/n &quot;/w 哦/e 热/a 热/a &quot;/w 的/u 吆喝声/n ，/w 翩翩起舞/i ，/w 情绪/n 热烈/a ，/w 朴实无华/i 。/w 
		
			
                                        10
                                     高山族/ns 妇女/n 们/k 跳/v 的/u 一/m 种/q 甩/v 发/v 舞/n 风情/n 奇异/a 。/w 
		
			
                                        11
                                     喜庆/a 节日/nt 之/u 时/nt ，/w 少女/n 们/k 唱/v 着/u 传统/n 的/u 歌曲/n ，/w 翩翩起舞/i 。/w 
		
			
                                        12
                                     舞/v 时/nt ，/w 先/d 慢慢/a 摇动/v 头发/n ，/w 随着/p 乐曲/n 旋律/n 的/u 加快/v ，/w 时而/d 弯腰/v 长发/n 拂/v 地/u ；/w 时而/d 舒展/v 身体/n ，/w 将/d 长发/n 甩到/v 脑后/nl ，/w 如此/r 反复/d 上下/n 摆动/v ，/w 直跳/v 到/v 精疲力尽/i 方才/d 罢休/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     蒙古族/ns 的/u 舞蹈/n 富有/a 浓郁/a 的/u 草原/n 气息/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     如/v 马/n 舞/n ，/w 在/p 一/m 挥手/v 、/w 一/m 扬鞭/v 、/w 一/m 腾/v 跳/v 之间/nd ，/w 都/d 使/v 人/n 感到/v 骏马/n 的/u 纵跃/v 而/c 富有/a 动态/n 感/v ，/w 其/r 挺拔/a 豪迈/a 的/u 造型/v ，/w 洒脱/a 轻盈/a 的/u 步伐/n ，/w 表现/n 了/u 蒙古族/ns 慓/a 悍/a 、/w 勇敢/a 的/u 性格/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     而/c 一些/m 地区/n 在/p 喜宴/n 之/u 时/nt ，/w 青年/n 男女/n 常/d 以/p 碗筷/n 、/w 酒盅/n 为/p 道具/n ，/w 即席/v 翩然/a 起舞/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     所/u 跳/v 的/u &quot;/w 盅/n 碗/n 舞/n &quot;/w 、/w &quot;/w 筷子/n 步/n &quot;/w ，/w 节奏/n 欢快/a ，/w 舞步/n 轻捷/a ，/w 又/d 反映/v 了/u 蒙古族/ns 纯朴/a 、/w 热情/a 的/u 气质/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     维吾尔族/ns 的/u 舞蹈/n 以/p 旋转/v 快速/a ，/w 多变/v 著称/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        18
                                     赛乃姆/ni &quot;/w 是/vl 最/d 普通/a 的/u 民间/n 舞蹈/n 形式/n ，/w 即兴/v 表演/v 时/nt 有/v 一/m 人/n 独舞/v ，/w 或/c 二/m 人/n 对/v 舞/n ，/w 也/d 有/v 三/m 、/w 五/m 人/n 同/p 舞/v 的/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     在/p 乐队/n 伴奏/v 下/nd ，/w 围坐/v 成/v 圆圈/n 的/u 群众/n 拍手/v 唱和/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     在/p 音乐/n 节奏/n 由/p 中速/n 转为/v 快速/a ，/w 舞步/n 越来越/d 急促/a 时/nt ，/w &quot;/w 凯/n -/w -/w 那/r &quot;/w 的/u 加油/v 声/n ，/w &quot;/w 巴/v 力/n 卡/n 勒/v 拉/v &quot;/w 的/u 喝彩声/n ，/w 随/p 之/u 四起/v ，/w 情绪/n 炽烈/a 、/w 欢畅/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        21
                                     夏/nhf 地/u 亚/a 纳/v &quot;/w 则/c 是/vl 最/d 流行/v 的/u 民间/n 集体/n 舞蹈/n ，/w 参加/v 人数/n 不限/v ，/w 队形/n 也/d 不/d 固定/v ，/w 基本/a 步伐/n 以/p 小/a 跳/v 步/n 为主/v ，/w 两/m 臂/n 上/vd 举/v ，/w 手掌/n 内外/nd 快速/a 抖动/v ，/w 给/p 人/n 以/p 欢乐/a 、/w 轻快/a 之/u 感/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     土家族/ns 的/u 摆手/v 舞/n 古朴/a 、/w 刚劲/a ，/w 俗称/n &quot;/w 舍日巴/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        23
                                     相传/v 土/n 王/n 征/v 辽/nt 时/nt 正值/v 年节/nt ，/w 为/p 鼓舞/v 士气/n ，/w 下令/v 人人/n 摆手/v 歌舞/n ，/w 自娱/v 作乐/v ，/w 后/nd 相沿/v 成/v 俗/a 。/w 
		
			
                                        24
                                     逢年过节/i ，/w 土家族/ns 群众/n 聚集/v 在/p 各/r 寨/n 的/u &quot;/w 摆手/v 堂/n &quot;/w 内外/nd ，/w 由/p 土/n 师/n 带领/v ，/w 随着/p 锣鼓/n 节奏/n 摆手/v 起舞/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     摆/v 时/nt 双手/n 在/p 不/d 超过/v 眉头/n 的/u 部位/n 摆动/v ，/w 膝盖/n 随/p 之/u 屈伸/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     形式/n 有/v 单/a 摆/v 、/w 双/q 摆/v 、/w 回旋/v 摆/v 等/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     内容/n 为/p 狩猎/v 、/w 生产/v 、/w 生活/n 等/u 动作/n 。/x 
		
			
                                        28
                                     望月/n 时/nt ，/w 只能/vu 去/v 妇女/n ，/w 或/c 母亲/n 去/v ，/w 或/c 亲女/n 长辈/n 去/v ，/w 男人/n 不能/vu 去/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     产期/nt 满月/v 后/nd ，/w 母亲/n 背/v 摇/v 窝/n 背着/v 婴儿/n 去/v &quot;/w 见/v 水井/n &quot;/w ，/w 再/d 去/v 看/v 外婆/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     出门/v 时/nt 要/vu 带/v 一/m 碗/q 热/a 团馓/ni ，/w 两/m 个/q 熟/a 红/a 鸡蛋/n ，/w 送给/v 路上/nl 碰到/v 的/u 第一/m 个/q 人/n 吃/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     同时/c ，/w 还要/v 带/n 一/m 支/q 用/v 布/n 绳/n 点着/v 的/u 火/n ，/w 摇/v 窝/n 上/nd 一定/d 要/vu 放/v 一/m 把/q 剪刀/n 或/c 其他/r 铁器/n ，/w 用/v 尿/n 裤子/n 盖/v 着/u 婴儿/n ，/w 并/c 在/p 其/r 前额/n 上/nd 用/v 锅/n 烟/n 墨/n 划/v 个/q &quot;/w 十/m &quot;/w 字/n ，/w 以/p 避/v 惊吓/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     鄂西/ns 的/u 土家族/ns 若/c 生/v 女孩/n ，/w 其/r 父/n 即/d 在/p 院坝/n 上/nd 栽/v 一/m 棵/q 牡丹/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     日后/nt ，/w 要/vu 将/d 每年/nt 卖/v 牡丹/n 根/n 的/u 钱/n 积/v 起来/vd ，/w 以/p 供/v 女儿/n 出嫁/v 之/u 用/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     他们/r 祝福/v 小儿/n 的/u 习俗/n 是/vl 戴/v 瓦/n 盖头/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     瓦/n 盖头/n 是/vl 土家族/ns 妇女/n 为/p 子女/n 绣/v 的/u 五彩/n 小帽/n ，/w 顶端/nd 似/v 瓦块/n ，/w 上面/nd 绣有/v 各种/r 吉祥/a 的/u 图案/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     土家/ns 人/n 认为/v 小儿/n 戴/v 此/r 帽/n ，/w 寓意/n 头顶/nl 青瓦/n 房子/n ，/w 长大/v 家境/n 会/vu 富裕/a 。/w 
		
			
                                        37
                                     婴儿/n 满月/v 之后/nt ，/w 家人/n 要/vu 把/p 产妇/n 坐/v 月/n 所/u 吃/v 鸡蛋/n 的/u 蛋壳/n 倒/v 在/p 十字路口/n ，/w 以/p 告知/v 村/n 邻/n ，/w 母子/n 安康/a 无恙/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     乌孜别克族/ns 的/u 妇女/n 生育/v 时/nt ，/w 丈夫/n 不能/vu 进入/v 产房/n ；/w 产妇/n 在/p 七/m 天/nt 内/nd 不得/vu 外出/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     凡/d 生/v 了/u 小孩/n 的/u 人家/r ，/w 都/d 要/vu 向/p 亲友/n 报喜/v ，/w 亲友/n 一定/d 要/vu 备/v 礼/n 相送/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     产后/nt 的/u 第二/m 天/nt 就要/vu 给/p 婴儿/n 命名/v ，/w 一般/a 由/p 祖父母/n 或/c 外祖/n 父母/n 共同/a 给/p 孩子/n 命名/v ，/w 过去/vd 还/d 请/v 阿訇/n 或/c 某些/r 宗教/n 人士/n 命名/v ，/w 现在/nt 有/v 不少/a 改/v 由/p 父母/n 命名/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     产后/nt １１/m 天/nt 要/vu 宴请/v 亲友/n ，/w 母亲/n 把/p 婴儿/n 抱出/v ，/w 放入/v 摇篮/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     ４０/m 天/nt 后/nd ，/w 给/p 孩子/n 行/v &quot;/w 洗礼/n &quot;/w ，/w 先/d 由/p 父母/n 将/d 一个/mq 金/n 镯子/n 或/c 金/n 戒指/n 放/v 在/p 一个/mq 盆里/nl ，/w 来/vd 祝贺/v 的/u 亲友/n 都/d 向/p 盆里/nl 倒/v 一点/mq 水/n ，/w 然后/c ，/w 母亲/n 把/p 孩子/n 抱/v 入/v 盆中/nl 进行/v 淋浴/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     至此/v ，/w 产妇/n 可以/vu 正常/a 劳动/v 和/c 活动/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     拉祜族/ns 中/nd 的/u 苦聪人/ns 生/v 孩子/n 时/nt 请/v 老妇/n 来/vd 接生/v ，/w 而/c 独/a 户/n 居住/v 的/u 则/c 由/p 丈夫/n 接生/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     婴儿/n 生下/v 后/nd 用/v 水洗/v 过/vd 便/c 用/v 芭蕉/n 叶/n 包裹/n 好放/a 于/p 火/n 塘边/nl 。/w 
		
			
                                        46
                                     婴儿/n 生下/v 三/m 天/nt 内/nd ，/w 若/c 有/v 男性/a 外人/n 进屋/v ，/w 则/c 被/p 拜/v 为/p 干爹/n ，/w 请/v 他/r 在/p 婴儿/n 手上/nl 拴/v 线/n ，/w 表示/v 日后/nt 干爹/n 和/c 干儿子/n 之间/nd 有/v 彼此/r 照顾/v 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     基诺族/ns 的/u 妇女/n 生/v 孩子/n 不能/vu 在/p 竹楼/n 楼/n 口/n ，/w 只能/vu 在/p 楼梯/n 下/nd 炒/v 茶叶/n 用/v 的/u 小/a 房内/nl 生/v ，/w 婴儿/n 脐带/n 脱落/v 后/nd 才能/c 上楼/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     上楼/v 时/nt 宰/v 三/m 只/q 小鸡/n 祭/v 家族/n 长/n 的/u 火塘/n ，/w 请/v 家族/n 长/n 念经/v 祈祷/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     产妇/n 上/nd 竹楼/n 后/nd 还要/v 在/p 火塘/n 前/nd 睡/v ３０/m 天/nt ，/w 然后/c 以/p 茅/n 、/w 野菜/n 、/w 鱼类/n 等/u 为/p 主食/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     婴儿/n 出生/v 后/nd 的/u 第三/m 天/nt ，/w 父亲/n 要/vu 外出/v 打猎/v ，/w 但/c 只/d 许/v 打/v 小鸟/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     小孩/n 的/u 属/v 象/n 有/v 两/m 个/q ，/w 除/v 生/v 年/nt 属/v 象/n 外/nd ，/w 还要/v 以/p 父亲/n 这次/r 打猎/v 所/u 打的/v 第一/m 鸟/n 为/p 属/v 象/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     婴儿/n 满月/v 那天/r ，/w 其/r 父/n 要/vu 杀/v 一/m 只/q 小鸡/n 独/a 食/v ，/w 父母/n 不能/vu 讲话/v ，/w 瓜/n 菜/n 、/w 猎物/n 等/u 都/d 不能/vu 进/v 房/n ，/w 直到/v 太阳/n 落山/v 后/nd 才能/c 解除/v 这些/r 禁忌/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     小孩/n 在/p 出生/v 之前/nt 就/d 起/v 好了/e 名次/n ，/w 他们/r 有/v 一/m 种/q 父子/n 连/p 名/n 制/n ，/w 即/d 父/n 名/n 的/u 最后/n 一/m 、/w 二/m 音节/n 为/p 子/n 名/n 的/u 第一/m 、/w 二/m 音节/n ，/w 如/v 第一/m 代/q 叫/v 巴保皆/nh ，/w 第二/m 代/q 就/d 叫/v 皆约/nh ，/w 依次/d 下/nd 推/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     但/c 如/v 有人/r 生病/v ，/w 可以/vu 通过/p 一/m 种/q &quot;/w 白腊/ni &quot;/w 仪式/n ，/w 打破/v 父子/n 连/p 名/n 制/n ，/w 而/c 叫/v &quot;/w 白腊/ni &#215;/w &quot;/w 。/w 
		
			
                                        55
                                     哈萨克族/ns 生/v 孩子/n 十分/d 热闹/a ，/w 由/p 有/v 威望/n 的/u 妇女/n 给/p 孩子/n 割/v 脐带/n ，/w 然后/c 接连/d 三/m 天/nt 举行/v 晚会/n ，/w 庆祝/v 婴儿/n 的/u 诞生/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     第/h 七/m 天/nt 举行/v 命名/v 礼/n ，/w 他们/r 给/p 小孩/n 命名/v 别致/a ，/w 大约/d 有/v 五/m 种/q ：/w 一/m 种/q 是/vl 小孩/n 生/v 下来/v 后/nd ，/w 以/p 父亲/n 第一次/mq 出门/v 第/h 一眼/mq 所/u 看到/v 的/u 物件/n 为名/v ；/w 二/m 是/vl 父母/n 预先/d 提出/v 许多/a 名字/n ，/w 如果/c 喊/v 到/v 一个/mq 名字/n ，/w 正好/d 打/v 着/u 了/u 火/n ，/w 就/d 用/v 此名/n ；/w 三/m 是/vl 婴儿/n 出生/v 时/nt ，/w 正好/d 有/v 客人/n 在家/v ，/w 便/a 以/p 客人/n 的/u 名字/n 为名/v ；/w 四/m 是/vl 宗教/n 上/nd 的/u 经名/n 或者/c 以/p 祖先/n 和/c 英雄/n 的/u 名字/n 为名/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     白族/ns 生儿育女/i 总是/d 喜气洋洋/i 。/w 
		
			
                                        58
                                     婴儿/n 临盆/v 的/u 当天/nt ，/w 要/vu 用/v 大/a 红纸/n 把/p 甑/n 底板/n 和/c 瓶子/n 裱糊/v 住/v ，/w 瓶内/nl 盛满/v 长/a 流水/n ，/w 插上/v 一/m 双/q 红漆/n 筷子/n ，/w 分/v 男/n 左/nd 女/n 右/nd 悬挂/v 于/p 大/a 门外/nl ，/w 向/p 隔壁/n 邻居/n ，/w 三/m 朋/n 四/m 友/n 宣告/v 喜庆/a 。/w 
		
			
                                        59
                                     俗/a 谓/v 用/v 甑/n 底板/n 和/c 筷子/n 悬挂/v 于/p 门外/nl 寓意/n 家中/nl 有/v 吃闲饭/i 的/u 人/n ，/w 因此/c 白族/ns 俗称/n 坐月子/v 为/p &quot;/w 吃闲饭/i &quot;/w ，/w 或/c &quot;/w 吃/v 汤圆/n &quot;/w ，/w 或/c &quot;/w 吃/v 荷包/n 鸡蛋/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        60
                                     瓶子/n 里/nd 盛满/v 长/a 流水/n ，/w 寓意/n 产妇/n 的/u 奶汁/n 源源不断/i 。/w 
		
			
                                        61
                                     婴儿/n 出生/v 一/m 周/nt 左右/n ，/w 产妇/n 家/n 要/vu 向/p 亲戚/n 邻居/n 普遍/a 敬奉/v 一/m 碗/q 鸡蛋/n 汤圆/n ，/w 俗称/n &quot;/w 报喜/v &quot;/w 或/c &quot;/w 道喜/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        62
                                     与此同时/i ，/w 择/v 双日/nt 良辰/nt 带/v 粉/n 子/n 面/n 、/w 鸡蛋/n 、/w 红糖/n 等到/v 外婆/n 家/n &quot;/w 祝捷/v 道喜/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        63
                                     外婆/n 家/n 则/c 送/v 一/m 只/q 又/d 肥/a 又/d 大/a 的/u 鸡/n ，/w 让/p 亲家/n 烹煮/v 给/p 产妇/n 吃/v ，/w 俗称/n &quot;/w 催/v 奶/n 鸡/n &quot;/w ，/w 婴儿/n 满月/v ，/w 择吉/v 日/nt 佳期/nt ，/w 邀/v 三/m 亲/n 六/m 眷/n 和/c 外婆/n 家/n 做/v 满月/v 客/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     在/p 此前/nt 一天/nt ，/w 要/vu 给/p 婴儿/n 沐浴/v 理发/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     当天/nt 早晨/nt ，/w 太阳/n 初升/v 之/u 时/nt ，/w 产妇/n 撑/v 着/u 雨伞/n ，/w 抱/v 着/u 婴儿/n ，/w 托/v 着/u 满盘/n 纸/n 、/w 墨/n 、/w 笔/n 、/w 砚/n 到/v 大门口/n ，/w 由/p 识字/v 人/n 拉/v 着/u 婴儿/n 的/u 小/a 手/n ，/w 指认/v 东/nd 、/w 南/nd 、/w 西/nd 、/w 北/nd 、/w 天/n 、/w 地/n 的/u 方位/n 、/w 再/d 让/p 他/r 抚弄/v 各种/r 文具/n ，/w 祝愿/v 他/r 成为/v 有/v 知识/n 的/u 人/n ；/w 有的/r 则/c 拿/v 镰刀/n 、/w 斧头/n 、/w 锄头/n 等/u 工具/n 让/p 婴儿/n 抚摸/v ，/w 期望/n 他/r 将来/nt 成为/v 劳动/v 好手/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     满月/v 客/n 送/v 的/u 礼物/n 琳琅满目/i ，/w 均/d 用/v 大/a 红纸/n 剪成/v 各种/r 花边/n 图案/n 贴/v 在/p 上面/nd 。/w 
		
			
                                        67
                                     最/d 欢快/a 热烈/a 的/u 场面/n 是/vl 给/p 婴儿/n 祝福/v ，/w 红日/n 当空/v 之/u 时/nt ，/w 产妇/n 抱/v 着/u 婴儿/n 到/v 客堂/n 同/p 满月/v 客/n 见面/v ，/w 首先/d 由/p 外婆/n 揭开/v 婴儿/n 的/u 面纱/n ，/w 说/v 赞美/v 吉利/a 的话/u ，/w 然后/c 在场/v 的/u 均/d 给予/v 祝愿/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     最后/n 大家/n 高高兴兴/i 地/u 吃/v 满月/v 酒宴/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     藏族/ns 生/v 小孩/n 后/nd 要/vu 举行/v 诞生/v 仪式/n ，/w 俗称/n &quot;/w 做旁色/ni &quot;/w ，/w &quot;/w 旁色/ni &quot;/w 意为/vl 清除/v 污浊/a 。/w 
		
			
                                        70
                                     婴儿/n 诞生/v 三/m 四/m 日后/nt ，/w 在/p 城镇/n 地区/n ，/w 亲友/n 们/k 带/v 青稞酒/n 、/w 酥油茶/n 及/c 婴儿/n 衣/n 帽/n 等/u 礼品/n 至/v 产妇/n 家/n ，/w 向/p 产妇/n 和/c 婴儿/n 献/v 哈达/n ，/w 并/c 向/p 婴儿/n 祝福/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     在/p 农村/n 地区/n ，/w 亲友/n 们/k 还要/v 带/v 糌粑/n 作/v 礼品/n ，/w 并用/v 手/n 捏/v 一点/mq 放/v 在/p 婴儿/n 额头/n 上/nd ，/w 俗/a 谓/v 此/r 可为/v 婴儿/n 消除/v 污浊/a ，/w 免除/v 灾祸/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     过去/vd 婴儿/n 满月/v 时/nt ，/w 父母/n 要/vu 给/p 婴儿/n 鼻尖/n 上/nd 抹/v 点/q 锅/n 黑/a ，/w 寓意/n 掩/v 其/r 真/a 面/n 以免/c 恶魔/n 察觉/v ，/w 遭到/v 不幸/a 。/w 
		
			
                                        73
                                     然后/c ，/w 母子/n 着/u 新/a 衣/n ，/w 由/p 亲友/n 陪同/v 出门/v ，/w 去/v 寺庙/n 朝拜/v ，/w 祈求/v 保佑/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     彝族/ns 对/p 女孩/n 的/u 诞生/v 有/v 一/m 种/q 特别/d 的/u 祝福/v 方法/n ，/w 即/d 由/p 父母/n 在/p 其/r 头上/nl 盘绕/v 几/m 根/q 红头/n 绳/n ，/w 以后/nt 年/nt 年/nt 更新/v ，/w 直到/v 出嫁/v 日/nt 。/w 
		
			
                                        75
                                     俗/a 谓/v 绳/n 是/vl 纯洁/a 幸福/a 的/u 象征/v ，/w 带上/v 它/r 可以/vu 护身/v 免灾/v 。/x 
		
			
                                        76
                                     纳西族/ns 的/u 婚/n 制/n 纷呈/v 多样/a 。/w 
		
			
                                        77
                                     在/p 永宁/ns 纳西族/ns 中/nd 流传/v 的/u 《/w 创世纪/v 》/w 里/nd 存在/v 的/u 兄妹/n 通婚/v 的/u 传说/n ，/w 正是/vl 原始/a 群/n 婚/n 的/u 一丝/mq 折光/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     亲属/n 称谓/n 中/nd 无/v &quot;/w 父/n &quot;/w 称/v ，/w 凡/d 母亲/n 的/u 祖辈/n 及/c 祖先/n ，/w 不论/c 性别/n ，/w 一律/d 称为/v &quot;/w 阿斯/ni &quot;/w ，/w 意为/vl &quot;/w 曾祖/n &quot;/w ；/w 凡/d 母亲/n 的/u 母亲/n ，/w 姨母/n 、/w 从/p 或/c 再/d 从/p 姨母/n 等/u ，/w 一律/d 称/v &quot;/w 阿移/ni &quot;/w ，/w 意为/vl 祖母/n ；/w 祖母/n 的/u 兄弟/n 、/w 姨/n 兄弟/n 等/u 一律/d 称/v &quot;/w 阿普/ni &quot;/w ，/w 意为/vl 舅/n 祖/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     对/p 母亲/n 及其/c 姐妹/n 、/w 姨/n 、/w 从/p 姨/n 姐妹/n 等/u ，/w 一律/d 称为/v &quot;/w 阿咪/ni &quot;/w ，/w 意为/vl 母亲/n ；/w 对/a 母亲/n 的/u 兄弟/n 、/w 姨/n 兄弟/n 等/u ，/w 一律/d 称为/v &quot;/w 阿乌/ni &quot;/w ，/w 意为/vl 舅舅/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     对/p 己/r 同辈/v 、/w 包括/v 同胞兄弟/n 姐妹/n 、/w 姨/n 或/c 从/p 姨/n 兄弟/n 姐妹/n ，/w 都/d 是/vl 己/r 的/u 兄弟/n 姐妹/n ，/w 长者/n 为/p 己/r 的/u 兄/n 或/c 姐/n ，/w 一律/d 称为/v &quot;/w 阿木/ni &quot;/w ；/w 幼/n 于/p 己/r 的/u ，/w 弟/n 称/v &quot;/w 格日/ni &quot;/w ，/w 妹/n 称/v &quot;/w 格咪/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        81
                                     所以/c ，/w 直到/v 民主改革/v 前/nd 永宁/ns 纳西族/ns 中/nd 还/d 残存/v 血缘/n 婚/n 的/u 实例/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     但是/c ，/w 由于/c 氏族/n 外/nd 婚/n 制/n 已经/d 确立/v ，/w 沿袭/v 血缘/n 婚/n 的/u 人/n 已/d 被/p 责骂/v 为/p &quot;/w 脸上/nl 长/v 了/u 毛/n &quot;/w 的/u 兽类/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     氏族/n 外/nd 婚/n 制/n 在/p 永宁/ns 纳西族/ns 中/nd 主要/a 表现/n 是/vl 两/m 合/v 外/nd 婚/n 制/n ，/w 即/d 被/p 称为/v &quot;/w 尔/r &quot;/w 的/u 氏族/n ，/w 每/r 两/m 个/q 一/m 组/n ，/w 彼此/r 世代/nt 通婚/v ，/w 成为/v 一个/mq 传统/n 的/u 婚姻/n 集团/n ，/w 其/r 具体/a 的/u 形式/n 是/vl 走访/v 婚/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     过去/vd 这/r 种/q 走访/v 是/vl 集体/n 的/u ，/w 后来/nt 人数/n 越来越/d 少/a ，/w 直到/v 只有/c 个别/a 男子/n 到/v 女方/n 走访/v ，/w 这/r 就是/d 名闻遐迩/i 的/u 从/p 女方/n 居住/v 的/u &quot;/w 阿注/ni &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        85
                                     阿注/ni &quot;/w ，/w 意为/vl 朋友/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     阿注/ni 婚姻/n 关系/n 的/u 双方/n ，/w 各/r 居/v 母家/n ，/w 属于/v 两/m 个/q 家庭/n ，/w 通常/d 是/vl 男子/n 夜间/nt 到/v 女子/n 家/n 访/v 宿/v ，/w 第二/m 天/nt 早晨/nt 返回/v 自己/r 母亲/n 的/u 家里/nl ，/w 同/p 母亲/n 家/n 的/u 成员/n 一起/d 生活/n 和/c 劳动/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     如果/c 路程/n 较/d 远/a ，/w 男子/n 可/vu 在/p 女/n 家住/v 数/n 日/nt 。/w 
		
			
                                        88
                                     返回/v 自己/r 家中/nl 后/nd ，/w 相隔/v 一/m 段/q 时间/n 再/d 去/v 走访/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     同居/v 中/nd 所/u 生/v 的/u 子女/n ，/w 属于/v 女方/n ，/w 男子/n 没有/v 任何/r 责任/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     这/r 种/q 婚/n 缘/n ，/w 结合/v 自愿/v ，/w 解除/v 自由/a ，/w 只要/vu 女子/n 闭门/v 不纳/v ，/w 或/c 男子/n 不再/d 登门/v 走访/v ，/w 他们/r 的/u 关系/n 也/d 就算/c 结束/v 了/u 。/w 
		
			
                                        91
                                     在/p 时间/n 上/nd ，/w 可以/vu 保持/v 一/m 两/m 夜/nt ，/w 数/n 月/nt ，/w 几/m 年/nt ，/w 甚至/d 几/m 十年/nt ；/w 在/p 人数/n 上/nd ，/w 一/m 个/q 人/n 终身/n 可以/vu 同/p 几个/mq ，/w 几/m 十/m 个/q ，/w 甚至/d 上百/m 个/q 异性/n 发生关系/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     阿注/ni 关系/n ，/w 往往/d 是/vl 通过/p 日常/a 接触/v 、/w 生产/v 劳/v 劝/v 、/w 节日/nt 集会/n 或/c 偶然/d 相遇/v 而/c 建立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     男女/n 均可/vu 主动/a ，/w 有趣/a 的/u 是/vl 有的/r 在/p 一些/m 公开/v 场合/n ，/w 从/p 对方/n 手中/nl 或/c 身上/nl 夺去/v 一/m 件/q 东西/n ，/w 若/c 对方/n 含笑/v 不语/v ，/w 也/d 不要/vu 回/v 被/p 夺去/v 的/u 东西/n ，/w 就/d 意味/n 着/u 同意/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     最初/nt 的/u 偶/d 居/v ，/w 大多/d 处于/v 秘密/n 状态/n ，/w 男子/n 到/v 女家/n 要/vu 避开/v 女家/n 的/u 亲人/n ，/w 用/v 事先/nt 约好/v 的/u 暗号/n ，/w 秘密/n 进入/v 女子/n 卧室/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     过/vd 一/m 段/q 时间/n 后/nd ，/w 在/p 女家/n 表示/v 欢迎/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 男子/n 在/p 同/p 女子/n 的/u 母亲/n 、/w 舅父/n 等/u 人/n 见面/v ，/w 然后/c 公开/v 同宿/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     这时/r ，/w 在/p 一/m 年/nt 之内/nd ，/w 男子/n 要/vu 送/v 女/n 阿注/ni 一/m 件/q 上衣/n 、/w 一个/mq 头/n 帕/n 和/c 一/m 双/q 鞋/n ；/w 送给/v 其/r 母亲/n 、/w 舅父/n 一些/m 盐/n 和/c 茶叶/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     女子/n 则/c 亲手/d 缝制/v 一/m 条/q 麻布/n 裤子/n 和/c 一/m 根/q 腰带/n ，/w 回/v 赠给/v 男/n 阿注/ni 。/w 
		
			
                                        98
                                     在/p 比较/v 稳定/a 的/u 阿注/ni 关系/n 中/nd ，/w 有的/r 男子/n 还/d 帮助/v 女家/n 做/v 些/q 家务/n 劳动/v 或/c 田间/n 劳动/v ，/w 个别/a 关系/n 特别/d 稳定/a 的/u ，/w 还/d 到/v 女家/n 正式/a 举行/v 认/v 子/n 仪式/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     此外/c ，/w 在/p 丽江/ns 纳西族/ns 中/nd ，/w 也/d 存在/v 姑/n 舅/n 表/n 优先/v 婚/n ，/w 俗称/n &quot;/w 阿舅怎美该/ni &quot;/w ，/w 如果/c 舅父/n 有/v 儿子/n ，/w 姑母/n 有/v 女儿/n 的话/u ，/w 得/u 先/d 由/p 舅父/n 决定/v 是否/d 娶/v 外甥女/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     女儿/n 一经/d 舅/n 家/n 选定/v ，/w 便/c 不能/vu 更改/v ，/w 舅/n 家/n 给/p 多少/d 彩礼/n 就/d 收/v 多少/d ，/w 不能/vu 讨价还价/i ，/w 婚期/nt 也/d 由/p 舅/n 家/n 决定/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     即使/c 女儿/n 及其/c 父母/n 均不/d 愿意/vu ，/w 也/d 必须/d 服从/v &quot;/w 天下/nl 母舅/n 大/a &quot;/w 的/u 传统/n 习惯/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     丽江/ns 纳西族/ns 还有/v 姑母/n 儿子/n 娶/v 舅父/n 女儿/n 的/u ，/w 还有/v 姨/n 表/n 婚/n ，/w 但/c 已/d 不/d 受/v 严格/a 的/u 约束/v ，/w 双方/n 父母/n 有权/v 加以/v 拒绝/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     鄂温克族/ns 盛行/v 氏族/n 外/nd 婚/n 制/n ，/w 他们/r 共有/v 二十六/m 个/q 大/a 氏族/n ，/w 称/v &quot;/w 哈拉/ni &quot;/w ，/w 同一/a 氏族/n 内/nd 严禁/v 通婚/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     如果/c 是/vl 同一/a 氏族/n 、/w 同一/a 图腾/n 的/u 人/n 是/vl 不能/vu 通婚/v 的/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     鄂温克/ns 的/u 入赘/v 婚/n 有/v 两/m 种/q ：/w 一/m 种/q 是/vl 长期/nt 入赘/v ，/w 多/a 系/v 独生/v 女儿/n ，/w 招/v 女婿/n 上门/v ；/w 另/r 一/m 种/q 是/vl 短期/nt 入赘/v ，/w 即/d 女方/n 因/c 父母/n 年老/a 和/c 有病/v ，/w 弟弟/n 年幼/a 而/c 缺乏/v 劳力/n ，/w 暂时/nt 招/v 女婿/n 上门/v 担负/v 主要/a 劳动/v ，/w 待/v 弟弟/n 长大/v ，/w 女婿/n 便/c 可以/vu 带/v 妻子/n 和/c 孩子/n 另/r 立/v 门户/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     过去/vd 鄂温克/ns 人/n 还有/v 过/vd 姑/n 舅/n 表/n 婚/n ，/w 女的/n 出嫁/v 后/nd 把/p 所/u 生/v 的/u 女儿/n 嫁/v 回/v 原/a 氏族/n ，/w 俗称/n &quot;/w 还/d 骨头/n &quot;/w ；/w 也/d 有/v 过/vd 夫/n 兄弟/n 婚/n ，/w 哥哥/n 死/v 了/u ，/w 弟弟/n 可以/vu 娶/v 嫂/n 为/p 妻/n ，/w 手续/n 简单/a ，/w 只要/vu 征求/v 女方/n 氏族/n 的/u 同意/v 即可/vu 。/w 
		
			
                                        107
                                     土族/ns 的/u &quot;/w 戴/v 天头/n &quot;/w 也是/vl 原始社会/n 母/n 权/n 制/n 时/nt 的/u 走访/v 婚/n 的/u 一个/mq 变种/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     女子/n 长/v 到/v 十五/m 岁/q ，/w 由/p 父母/n 作主/v ，/w 与/c 天/n 结为/v 夫妻/n ，/w &quot;/w 婚礼/n &quot;/w 在/p 腊月/nt 三十/m 晚/a 举行/v ，/w 由/p 与/c 姑娘/n 同/p 命/n 的/u 人/n 为/a 她/r 解下/v 红/a 绳/n ，/w 把/p 单/a 辫/n 改为/v 双/q 辫/n ，/w 就算/c 与/c 天/n 结/v 过/vd 婚/n 了/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     因/c 新郎/n 是/vl 天/n 不是/vl 人/n ，/w 故/c 俗称/n &quot;/w 戴/v 天头/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        110
                                     此后/c ，/w 她/r 的/u 性生活/n 完全/a 自由/a ，/w 可以/vu 任/v 留/v 男子/n 同居/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     这/r 种/q 同居/v 关系/n ，/w 俗称/n &quot;/w 奴苦勤/ni &quot;/w ，/w 意为/vl 情人/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     这/r 种/q 戴/v 天头/n 婚/n 所/u 生/v 的/u 子女/n 只/d 认/v 母/n ，/w 不/d 认/v 父/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     此/r 俗/a 现/v 已/d 改变/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     藏族/ns 的/u 婚/n 制/n 过去/vd 遵守/v 的/u 是/vl 严格/a 的/u 阶级/n 内/nd 婚/n 制/n ，/w 同时/c 由于/c 封建/n 农奴/n 制/n 的/u 原始性/n 和/c 畸形/n 性/k ，/w 导致/v 了/u 婚/n 制/n 的/u 变态/n 发展/v ，/w 形成/v 了/u 一/m 夫/n 多/a 妻/n 和/c 一/m 妻/n 多/a 夫/n 的/u 奇/a 俗/a 。/w 
		
			
                                        115
                                     一/m 夫/n 多/a 妻/n 有/v 姐妹/n 共/d 夫/n ，/w 在/p 这/r 种/q 家庭/n 中/nd ，/w 一般/a 是/vl 先/d 娶/v 来/vd 的/u 操持/v 家务/n ，/w 后来者/n 管理/v 农田/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     而/c 男人/n 多/a 喜欢/v 年轻/a 的/u 妹妹/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     两/m 个/q 妻子/n 各/r 居/v 一/m 室/n ，/w 丈夫/n 轮流/d 与其/c 居住/v ，/w 所/u 生/v 孩子/n 对/p 非/d 生母/n 称/v 姨/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     还有/v 一/m 种/q 母女/n 共/d 夫/n ，/w 男子/n 丧偶/v 续娶/v 时/nt ，/w 若/c 续/v 妻/n 携有/v 适婚/v 的/u 女儿/n ，/w 只要/vu 母女/n 同意/v ，/w 名义上/n 与/c 其母/n 结婚/v ，/w 实际上/nl 母女/n 共同/a 一/m 夫/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     若/c 续/v 妻/n 携有/v 幼女/n ，/w 待/v 其/r 长大/v 后/nd ，/w 母亲/n 让/p 妻/n 位于/v 女儿/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     这/r 种/q 家庭/n 母女/n 仍是/vl 母亲/n 相称/a ，/w 而/c 母女/n 与/c 男人/n 皆/d 夫妻/n 相称/a 。/w 
		
			
                                        121
                                     女儿/n 所/u 生/v 之/u 子/n 称/v 其母/n 为/p &quot;/w 莫拉/ni &quot;/w ，/w 意/vl 姥姥/n ，/w 母亲/n 所/u 生/v 之/u 子/n 称/v 其/r 女儿/n 为/p 阿妈/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     一/m 妻/n 多/a 夫/n 有/v 兄弟/n 共/v 妻/n ，/w 父子/n 共/v 妻/n ，/w 朋友/n 共/v 妻/n 三/m 种/q 。/w 
		
			
                                        123
                                     兄弟/n 共/v 妻/n 是/vl 为了/p 家业/n 不/d 分散/a ，/w 由/p 长子/n 出面/v 娶妻/v ，/w 逐渐/d 形成/v 与其/c 诸/r 弟/n 共/v 妻/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     常见/v 的/u 是/vl 兄弟/n 两/m 人/n 共有/v 一/m 妻/n ，/w 多/a 者/k 三/m 、/w 四/m 人/n 共有/v 一/m 妻/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     这/r 种/q 家庭/n ，/w 妻子/n 独居/v 一/m 室/n ，/w 在/p 她/r 的/u 意愿/n 下/nd ，/w 与/c 各/r 夫/n 轮流/d 同居/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     谁/r 与/c 妻/n 同宿/v ，/w 便/c 将/d 他/r 自己/r 的/u 信物/n 置于/v 室外/nl ，/w 他/r 夫/n 见/v 后/nd 即/d 行/v 回避/v 。/x 
		
			
                                        127
                                     经过/p 一/m 年/nt 的/u 努力/v 劳动/v ，/w 终于/d 渡过/v 了/u 灾后/nt 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     为了/p 缅怀/v 先辈/n 开山/v 辟/v 地/n 的/u 贡献/n ，/w 他们/r 的/u 后代/nt 遂/v 将/d 三/m 兄弟/n 分别/v 的/u 亥/n 日/nt ，/w 作为/n 庆/n 丰收/v 的/u 节日/nt ，/w 并/c 按/p 三/m 兄弟/n 的/u 顺序/n ，/w 于/p 初亥/nt 、/w 双亥/nt 、/w 三亥/nt 依次/d 过年/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     除夕/nt 之/u 夜/nt 的/u 年夜饭/n 除/v 可以/vu 吃/v 鱼/n 以外/nd ，/w 其余/r 只能/vu 吃/v 素食/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     俗/a 谓/v 吃/v 鱼/n 是/vl 表示/v 怀念/v 祖宗/n ，/w 不/d 忘/v 民族/n 的/u 根/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     当晚/nt ，/w 各/r 村寨/n 都/d 搬出/v 铜鼓/n 和/c 皮鼓/n ，/w 悬于/v 庭中/nl ，/w 尽情/d 敲击/v ，/w 声/n 声/n 铜鼓/n ，/w 表示/v 辞旧迎新/i 。/w 
		
			
                                        132
                                     节日/nt 那天/r 人们/n 走/v 亲/n 串/v 寨/n ，/w 即使/c 不/d 相识/v 的/u 人/n 也/d 可/vu 进/v 寨/n 作客/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     老年人/n 挨家/d 逐户/d 去/v 吃/v 年/nt 酒/n ，/w 儿童/n 尾随/v 家长/n 去/v 分享/v 糖食/n 、/w 果品/n 、/w 干鱼/n 等/u 节日/nt 食品/n ，/w 所得/n 最多/a 的/u 孩子/n 被/p 认为/v 最/d 能干/a ，/w 来/vd 年/nt 会/vu 健康/a 、/w 幸福/a 。/w 
		
			
                                        134
                                     ）/w 的/u 欢声笑语/i 。/w 
		
			
                                        135
                                     节日/nt 里/nd 各/r 寨/n 都/d 要/vu 举行/v 吹/v 芦笙/n 、/w 唢呐/n ，/w 拉胡琴/v ，/w 敲/v 铜鼓/n ，/w 唱/v 民歌/n ，/w 跳/v 斗/v 角/n 舞/n 、/w 铜/n 鼓舞/v ，/w 赛马/v 、/w 拔河/v 、/w 斗牛/v 、/w 唱/v 花灯/n 等/u 文体/n 娱乐/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     珞巴/ns 年/nt ，/w 是/vl 珞巴族/ns 按/p 珞巴/ns 历/n 过/vd 的/u 年节/nt 。/w 
		
			
                                        137
                                     珞巴/ns 历法/n 是/vl 一/m 种/q 原始/a 的/u 物/n 候/n 历/n ，/w 以/p 自然界/n 变化/v 的/u 大致/d 周期/nt 为/p 年/nt ，/w 一/m 年/nt １２/m 个/q 月/nt ；/w 以/p 月相/n 变化/v 的/u 周期/nt 为/p 月/nt ，/w 每月/nt ３０/m 天/nt ；/w 每天/nt 用/v 具体/a 形象/n 作/v 标志/n ，/w 如/v 初一/nt 为/p &quot;/w 水中/nl 的/u 鱼/n 儿/k 看到/v 月亮/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        138
                                     由于/c 历法/n 的/u 原始性/n ，/w 所以/c 珞巴/ns 年/nt 的/u 节/n 期/nt 各地/nl 不一/a ，/w 但/c 都/d 在/p 每年/nt 的/u 收获/v 季节/nt 之后/nt ，/w 以/p 庆祝/v 丰收/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     珞瑜西部卡门河/ns 和/c 西巴霞曲/ns 一带/n 的/u 珞巴族/ns 一般/a 在/p 二月/nt 过年/v ，/w 俗称/n &quot;/w 旭独龙/ni &quot;/w 节/n ，/w 除夕/nt 时/nt 用/v 一/m 根/q 木棍/n ，/w 粘上/v 各种/r 鸟类/n 的/u 羽毛/n ，/w 请/v 称为/v &quot;/w 纽布/ni &quot;/w 的/u 巫师/n 在/p 一个/mq 或/c 几个/mq 村/n 的/u 群众/n 集会/n 上/nd 念咒/v ，/w 人们/n 围绕/v 着/u 跳舞/v ，/w 一边/d 挥动/v 粘着/v 羽毛/n 的/u 棍子/n ，/w 一边/d 发出/v &quot;/w 哦/e 、/w 哦/e 、/w 哦/e &quot;/w 的/u 喊声/n ，/w 预祝/v 丰收/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     过/vd 年时/nt ，/w 他们/r 保留/v 着/u 氏族/n 集会/n 的/u 古老/a 传统/n ，/w 过年/v 这天/r 全村/n 的/u 人/n 带/v 着/u 酒/n 、/w 肉/n 围地/v 而/c 坐/v ，/w 欢聚/v 在/p 一起/d ，/w 边/d 饮酒/v 食肉/v ，/w 边/d 由/p 老人/n 用/v 对歌/v 的/u 形式/n 赞颂/v 本/r 民族/n 古老/a 的/u 历史/n ，/w 以及/c 个人/n 光荣/n 的/u 经历/n ，/w 或/c 年轻人/n 对/p 情歌/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     珞瑜东部雅鲁藏布江下游希蒙地区/ns 的/u 珞巴族/ns 在/p 藏历/n 十二月/nt 十五/m 日/nt 过年/v ，/w 俗称/n &quot;/w 洞更谷乳木/ni &quot;/w （/w 意为/vl 过年/v 的/u 节日/nt ）/w ，/w 他们/r 保留/v 了/u 集体/n 分享/v 劳动/v 果实/n 的/u 古老/a 传统/n ，/w 把/p 过年/v 所/u 杀/v 的/u 猪/n 或/c 牛/n ，/w 连/p 皮/n 切成/v 块/n ，/w 分送/v 给/p 同/p 家族/n ，/w 以及/c 母系/n 亲族/n ，/w 牛/n 头盖骨/n 则/c 悬挂/v 在/p 自已/v 屋内/nl 的/u 墙上/nl ，/w 世代/nt 留传/v ，/w 既/c 作/v 辛勤/a 劳动/v 的/u 记录/v ，/w 又/d 作/v 富有/a 的/u 象征/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     墨脱达木/ns 、/w 卡布/ns 、/w 金登/ns 一带/n 的/u 珞巴族/ns ，/w 除夕/nt 时/nt ，/w 按/p 俗/a 规/n 在/p 自已/v 的/u 库房/n 内/nd 给/p 每/r 一/m 类/n 种子/n 杀/v 一/m 只/q 鸡/n ，/w 俗/a 谓/v 此/r 不会/vu 烂/a 种子/n ，/w 预祝/v 明年/nt 丰收/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     新年/nt 黎明/nt ，/w 雄鸡/n 第一次/mq 啼叫/v 时/nt ，/w 杀/v 鸡/n 一/m 只/q ，/w 鸡肉/n 用/v 油/n 炒熟/v 全家/n 分/v 食/v ，/w 祝愿/v 新年/nt 全/a 家人/n 身体/n 健康/a 。/w 
		
			
                                        144
                                     哈尼/ns 年/nt ，/w 称为/v &quot;/w 年收扎勒特/ns &quot;/w ，/w &quot;/w 年/nt 收/v &quot;/w 意为/vl &quot;/w 新年/nt &quot;/w ；/w &quot;/w 扎勒特/ns &quot;/w 意为/vl &quot;/w 捏/v 团子/n &quot;/w ，/w 是/vl 哈尼族/ns 按/p 哈尼/ns 历/v 过/vd 的/u 年节/nt 。/w 
		
			
                                        145
                                     哈尼族/ns 的/u 历法/n 一/m 年/nt 分/v １２/m 个/q 月/nt ，/w 每月/nt ３０/m 天/nt ；/w 全年/nt 分/v 三/m 季/nt ，/w 即/d 冷/a 季/nt 、/w 暖季/nt 、/w 雨季/nt ，/w 每/r 季/nt 四/m 个/q 月/nt ，/w 季节/nt 的/u 变化/v 以/p 物/n 候/v 来/vd 判断/v ；/w 日/nt 以/p 十二生肖/n 命名/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     他们/r 农历/n 十月/nt 为/p 岁首/nt ，/w 年节/nt 从/p 每年/nt 农历/n 十月/nt 的/u 辰/n 龙/n 日/nt 开始/v ，/w 选择/v 龙/n 日/nt 过年/v ，/w 故/c 哈尼/ns 年/nt 又/d 称为/v &quot;/w 十月/nt 年/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        147
                                     哈/j 历年/nt 的/u 来历/n 十分/d 有趣/a ，/w 有/v 一个/mq 传说/n 这样/r 说/v ：/w 很/d 古/a 的/u 时候/n ，/w 一个/mq 老/a 阿妈/n 生/v 了/u 三/m 个/q 儿子/n ，/w 长大/v 后/nd 分别/v 变成/v 了/u 豹子/n 、/w 风/n 和/c 龙/n ，/w 离开/v 了/u 阿妈/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     可怜/a 的/u 老妈/n 无依无靠/i ，/w 只好/d 到处/nl 去/v 找/v 他们/r ，/w 她/r 找到/v 大/a 儿子/n 豹子/n ，/w 豹子/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 每天/nt 出去/v 叼/v 鸡/n 叼/v 狗/n ，/w 没/d 功夫/n 管/v 你/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        149
                                     找到/v 三/m 儿子/n 龙/n ，/w 龙/n 说/v ：/w &quot;/w 阿妈/n ，/w 离开/v 了/u 江河/n ，/w 我/r 活/v 不了/v ，/w 不能/vu 同/p 你/r 回家/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     但是/c ，/w 你/r 莫/d 伤心/v ，/w 我/r 送/v 你/r 三/m 包/q 东西/n ，/w 你/r 带/v 回家/v 去/v 会/vu 有/v 用处/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        151
                                     于是/c 阿妈/n 只好/d 背着/v 东西/n 回家/v 了/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     途中/nl ，/w 当/p 她/r 坐/v 下来/v 休息/v 的/u 时候/n ，/w 打开/v 第一/m 包/q ，/w 只见/v 是/vl 稻谷/n ，/w 正/d 高兴/a 时/nt ，/w 突然/d 一阵风/n 卷/v 来/vd ，/w 把/p 稻谷/n 吹/v 了/u 一/m 地/n ，/w 气/v 得/u 阿妈/n 直骂/v 风/n 儿子/n 捣鬼/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     她/r 又/d 打开/v 第二/m 个/q 包/n ，/w 只见/v 是/vl 一些/m 泥塑/n 的/u 猪/n 、/w 羊/n 、/w 牛/n ，/w 正/d 疑虑/n 时/nt ，/w 又/d 一阵风/n 吹来/v ，/w 把/p 泥塑/n 都/d 吹落/v 到/v 地上/nl ，/w 阿妈/n 气/v 得/u 又/d 要/vu 骂/v 风/n 儿/k ，/w 但是/c ，/w 突然/d 奇迹/n 出现/v 了/u ，/w 被/p 风/n 吹落/v 在/p 地/u 的/u 稻谷/n 成/v 了/u 谷穗/n ，/w 泥塑/n 都/d 变成/v 了/u 活生生/a 的/u 家畜/n ，/w 围/v 着/u 他/r 欢叫/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     于是/c 阿妈/n 又/d 高兴/a 又/d 发愁/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 龙/n 儿/k 啊/e ，/w 你/r 给/p 了/u 我/r 这么/r 多/a 的/u 粮食/n 和/c 牲畜/n ，/w 却/d 没有/v 一/m 个/q 人/n 来/vd 陪伴/v 我/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        155
                                     话/n 刚/d 说完/v ，/w 从/p 没有/v 打开/v 的/u 包里/nl 钻出/v 了/u 三/m 对/q 夫妻/n ，/w 他们/r 拉/v 着/u 阿妈/n 的/u 手/n 说/v ：/w &quot;/w 阿妈/n ，/w 我们/r 都/d 是/vl 你/r 的/u 孩子/n ，/w 我们/r 共同/a 服侍/v 你/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        156
                                     这样/r ，/w 阿妈/n 想起/v 了/u 龙/n 儿/k 的/u 孝心/n ，/w 就/d 把/p 农历/n 十月/nt 的/u 这/r 一天/nt 定为/v &quot;/w 龙/n &quot;/w 日/nt ，/w 以后/nt 遂/v 演变/v 节日/nt 。/w 
		
			
                                        157
                                     过年/v 当天/nt 早上/nt ，/w 哈尼族/ns 各家/n 要/vu 在/p 大/a 门外/nl 的/u 天井/n 里/nd 宰杀/v 一/m 只/q 大红/a 公鸡/n ，/w 就地/d 煮熟/v 全家/n 分/v 食/v ，/w 不得/vu 拿进/v 屋内/nl 煮/v 、/w 吃/v ，/w 俗称/n &quot;/w 当欧奇/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        158
                                     按照/p 俗/a 规/n ，/w 节日/nt 期间/nt 的/u 早晚/d 饭前/nt ，/w 要/vu 向/p 祖宗/n 敬献/v ，/w 仪式/n 简单/a ，/w 家/n 家/n 只要/vu 用/v 一个/mq 小/a 簸箕/n ，/w 盛/v 一/m 杯/q 酒/n 和/c ３/m 个/q 团子/n 送到/v 村口/nl 倒掉/v 即可/vu 。/w 
		
			
                                        159
                                     随后/d 要/vu 把/p ３/m 个/q 团子/n 和/c 一/m 丁/q 熟肉/n 送到/v 同宗/v 辈份/n 最高/a 的/u 人家/r 去/v ，/w 表示/v 不/d 忘/v 亲/n 宗/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     有的/r 地区/n 在/p 节日/nt 第一/m 天/nt 的/u 正午/nt ，/w 举行/v 隆重/a 的/u 荡秋千/v 仪式/n ；/w 由/p 称为/v &quot;/w 莫叭/ni &quot;/w 的/u 主持人/n 端/n 一/m 碗/q 三/m 个/q 白/a 团子/n ，/w 三/m 个/q 用/v 黑/a 芝麻/n 裹/v 着/u 的/u 黑/a 团子/n ，/w 先/d 念/v 一番/mq 辞旧/v 的话/u ，/w 把/p 黑/a 团子/n 抛/v 在/p 后面/nl 地上/nl ；/w 接着/v 念/v 一番/mq 迎新/v 的话/u ，/w 把/p 白/a 团子/n 抛/v 在/p 前面/nd 的/u 地上/nl 。/w 
		
			
                                        161
                                     顿时/d 火药枪/n 朝天/v 齐鸣/v ，/w 铓/n 锣/n 、/w 大鼓/n 齐鸣/v ，/w 在/p 人们/n 的/u 欢呼声/n 中/nd ，/w 由/p 莫叭/ni 用/v 双手/n 把/p 秋千/n 往/p 上/nd 送/v 三/m 送/v ，/w 欢乐/a 的/u 荡秋千/v 活动/v 就/d 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        162
                                     另外/d ，/w 墨江/ns 地区/n 的/u 部分/n 哈尼族/ns 有/v 一/m 奇/a 俗/n ，/w 即/d 前/nd 一/m 年/nt 出嫁/v 的/u 新妇/n 们/k ，/w 都/d 聚集/v 在/p 村/n 外/nd 互相/d 诉说/v 自己/r 的/u 新婚/v 生活/n ，/w 严禁/v 男人/n 偷听/v 。/x 
		
			
                                        163
                                     每到/v 春夏/nt 季节/nt ，/w 轻风/n 习习/a ，/w 百花争艳/i ，/w 万紫千红/i ；/w 流水/n 潺潺/a ，/w 游人/n 如/v 织/v ，/w 络绎不绝/i 。/w 
		
			
                                        164
                                     那/r 曲曲弯弯/a 、/w 栏杆/n 油漆/n 得/u 光/n 华/n 耀眼/a 的/u 放鸽桥/ns ，/w 以及/c 坝/n 上/nd 桥上/nl 一/m 群/q 群/q 穿着/n 盛装/n 的/u 各族/n 男女/n ，/w 款步/v 其间/nd ，/w 熙熙攘攘/i ，/w 说说笑笑/v ，/w 清脆/a 的/u 木/n 叶/n 声/n 和/c 悦耳/a 的/u 歌声/n ，/w 随着/p 悠悠/a 的/u 河水/n 流向/v 远方/nl 。/w 
		
			
                                        165
                                     那/r 花花绿绿/a 的/u 衣裙/n ，/w 倒影/n 于/p 清澈/a 的/u 水中/nl ，/w 惹/v 得/u 群/q 群/q 鲤鱼/n 和/c 鲫鱼/n 游来游去/v 地/u 追逐/v 这/r 一/m 奇幻/a 的/u 倒影/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     花溪/ns 之/u 美/a ，/w 也/d 引出/v 各种/r 优美/a 的/u 传说/n ，/w 其中/nd 《/w 迪万/nh 和/c 娘花/nh 》/w 最/d 有/v 代表性/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     故事/n 记述/v 很久/a 以前/nt ，/w 花溪/ns 地方/n 有/v 一对/mq 相爱/v 的/u 布依族/ns 青年/n 男女/n 迪万/nh 和/c 娘花/nh 。/w 
		
			
                                        168
                                     英俊/a 的/u 迪万/nh 力/n 大/a 无比/a ，/w 勤劳/a 勇敢/a ；/w 美丽/a 的/u 娘花/nh 心灵手巧/i ，/w 聪明/a 勤快/a 。/w 
		
			
                                        169
                                     他们/r 都/d 很/d 热爱/v 家乡/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     一/m 年/nt ，/w 不幸/a 的/u 灾难/n 降临/v 了/u ，/w 大雨/n 酿成/v 的/u 洪水/n 淹没/v 了/u 家乡/n 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     怀/v 着/u 拯救/v 家乡/n 愿望/n 的/u 迪万/nh ，/w 得到/v 东海/ns 龙王/n 三/m 太子/n 的/u 托梦/v ：/w 它/r 愿/vu 帮助/v 迪万/nh 游过/v 大海/n ，/w 到/v 西方/nd 摩天岭/ns 向/p 神仙/n 借/v 撵/v 山/n 鞭/n ，/w 赶/v 山/n 入/v 海/n ，/w 疏通/v 河道/n ，/w 排除/v 洪水/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     白/a 胡子/n 神仙/n 把/p 撵/v 山/n 鞭/n 和/c 绣球/n -/w -/w 金毛/n 狮子/n 颈上/nl 的/u 宝物/n 给/p 了/u 迪万/nh ，/w 并/c 告诉/v 他/r ，/w 让/p 娘花/nh 织/v 九百九十九/m 丈/q 长/a 的/u 飘带/n ，/w 再/d 绣/v 上/nd 各种/r 图案/n ，/w 然后/c 再/d 照着/v 图案/n 建设/v 家乡/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     迪万/nh 经过/p 千辛万苦/i ，/w 疏浚/v 了/u 河道/n ；/w 娘花/nh 抛出/v 了/u 长/a 长/a 的/u 飘带/n ，/w 变成/v 了/u 一/m 条/q 碧/a 溪/n 绿水/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     大家/n 又/d 照着/v 娘花/nh 绣出/v 的/u 花木/n 、/w 田园/n 、/w 村寨/n 和/c 山水/n 的/u 图案/n ，/w 经过/p 辛勤/a 劳动/v ，/w 初步/a 把/p 这里/r 打扮/v 成/v 鲜花/n 盛开/v ，/w 绿树/n 成/v 萌/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     接着/v ，/w 龙王/n 三/m 太子/n 和/c 金毛/n 狮子/n 又/d 打败/v 了/u 想来/v 破坏/v 这个/r 地方/n 的/u 黑鱼/n 精/a ，/w 并/c 留下/v 金毛/n 狮子/n 颈项/n 上/nd 的/u 绣球/n （/w 据说/v 就是/d 今天/nt 花溪/ns 的/u 麟山/ns ）/w ，/w 永远/d 守护/v 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        176
                                     迪万/nh 和/c 娘花/nh 抚育/v 儿女/n ，/w 经/v 世世代代/i 的/u 努力/v ，/w 按/p 飘带/n 上/nd 的/u 图案/n 逐渐/d 把/p 家园/n 建好/v ，/w 到处/nl 是/vl 绿树/n 和/c 鲜花/n 衬/v 着/u 碧水/n ，/w 后来/nt ，/w 人们/n 就/d 把/p 这儿/r 叫做/v 花溪/ns 。/w 
		
			
                                        177
                                     花溪/ns 不仅/c 风景如画/i ，/w 这里/r 还/d 出产/v 闻名遐迩/i 的/u 地方/n 特产/n -/w -/w 花溪/ns 刺/n 梨/n 糯米/n 酒/n ，/w 其/r 味甘/a 美/a 、/w 醇香/a ，/w 沁人肺腑/i ，/w 饮/v 上/nd 一/m 杯/q ，/w 还/d 想/v 再/d 饮/v 第二/m 杯/q 。/w 
		
			
                                        178
                                     布依族/ns 人民/n 好客/a ，/w 若/c 看/v 你/r 连/p 饮/v 两/m 杯/q ，/w 心里/nl 便/c 乐/v 开/v 了/u 花/n ，/w 比/p 自己/r 饮/v 刺/n 梨/n 糯米/n 酒/n 还要/v 甜/a 十分/d 。/w 
		
			
                                        179
                                     黄果树瀑布/ns 是/vl 我国/n 最大/a 的/u 瀑布/n ，/w 位于/v 镇宁/ns 的/u 白水河/ns 上/nd 。/w 
		
			
                                        180
                                     白水河/ns 是/vl 北盘江/ns 支流/n 打帮河/ns 的/u 上游/n ，/w 因/c 地质/n 变化/v ，/w 岩层/n 断裂/v ，/w 在/p 这里/r 形成/v 了/u 瀑布/n 群/q ，/w 黄果树瀑布/ns 是/vl 附近/n 九/m 级/q 瀑布/n 最大/a 的/u 一级/mq ，/w 高/a 六十多/m 米/q ，/w 宽/a 四十/m 余/r 米/q 。/w 
		
			
                                        181
                                     水/n 从/p 六十多/m 米/q 高/a 的/u 悬岩/n 绝壁/n 上/nd 直泻/v 犀牛/n 潭/n ，/w 响声/n 如/v 雷/n ，/w 势/n 若/c 雪/n 练飞/v 卷/v ，/w 形/n 如/v 弓/n 弹/v 翻/v 絮/n ，/w 不仅/c 景色/n 壮观/a ，/w 还/d 蕴藏/v 着/u 巨大/a 的/u 水力/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     如今/nt 已/d 建成/v 的/u 黄果树水电站/ni ，/w 不仅/c 使/v 附近/n 厂矿/n 的/u 马达/n 不停/v 地/u 高歌/v ，/w 还给/v 周围/nd 布依/ns 山寨/n 撒下/v 了/u 千万/d 颗/q 明珠/n ，/w 使/v 这些/r 山寨/n 从此/d 点灯/v 不用/d 油/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     明代/nt 地理学家/n 徐霞客/nh 曾/d 对/p 黄果树瀑布/ns 惊叹/v 道/v ：/w &quot;/w 翻/v 岩/n 喷/v 雪/n ，/w 溪/n 皆/d 如/v 白鹭/n 群/q 飞/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     一/m 溪/n 悬/v 倒/v ，/w 万/m 练飞/v 空/a …/w …/w 捣/v 珠/n 崩/v 玉/n ，/w 飞沫/n 反/v 涌/v …/w …/w 盖/v 余/r 所/u 见/v 瀑布/n 高峻/a 数'/m 倍/n 者/k 有/v 之/u ，/w 而/c 从/p 无/v 此/r 阔/a 大面/n 者/k 。/w &quot;/w 
		
			
                                        185
                                     当/p 你/r 伫立/v 于/p 观瀑亭/ns 观望/v ，/w 瀑布/n 以/p 翻/v 云/n 倾/v 雾/n 之/u 势/n ，/w 雷霆万钧/i 之/u 力/n ，/w 飞/v 流/v 直泻/v ，/w 激起/v 浪花/n 万/m 朵/q ，/w 卷/v 褶/v 漩涡/n 道道/q ；/w 震天/v 轰鸣/v ，/w 如/v 千/m 人/n 击鼓/v ，/w 象/p 万马奔腾/i 。/w 
		
			
                                        186
                                     那/r 被/p 卷起/v 二百多/m 米/q 高/a 的/u 水珠/n ，/w 似/v 雪山/n 飞絮/n ，/w 绽开/v 满天/n 玉/n 梅/n ，/w 掩/v 瀑布/n 于/p 霏/a 烟/n 霭/a 雾/n 之中/nd ；/w 深夜/nt 气温/n 稍/d 降/v ，/w 水雾/n 结/v 珠/n 下落/n ，/w 撒/v 在/p 黄果树街/ns 上/nd ，/w 如/v 玉/n 珠/n 滚/v 地/n ，/w 俗称/n &quot;/w 银/a 雨/n 撒/v 全/a 街/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        187
                                     瀑布/n 随着/p 季节/nt 的/u 变化/v 有着/v 各种/r 幻景/n ：/w 春天/nt ，/w 百花/n 竞放/v ，/w 清流/n 如/v 黛/n ，/w 瀑布/n 象/p 万紫千红/i 中/nd 的/u 银/n 帘/n ；/w 夏天/nt ，/w 赤日/n 炎炎/a ，/w 瀑布/n 若/c 破/a 云/n 而/c 出/vd 的/u 万/m 匹/q 野马/n ，/w 奔腾/v 咆哮/v ；/w 秋天/nt ，/w 风凉/a 气/v 爽/a ，/w 瀑布/n 似/v 悬空/v 吊/v 挂/v 的/u 珠帘/n ，/w 光彩夺目/i ；/w 冬天/nt ，/w 岩/n 松/n 挺秀/a ，/w 瀑布/n 如/v 天际/nl 飘动/v 的/u 绵/a 帛/n ，/w 纷纷扬扬/i ，/w 有着/v 无穷/a 的/u 诗意/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     雨后/nt 初晴/v ，/w 看/v 落/v 虹/n 彩霞/n ，/w 更是/vl 气象万千/i ：/w 每当/p 太阳/n 偏西/n ，/w 由于/c 阳光/n 的/u 折射/v ，/w 雾霭/n 中/nd 呈现/v 艳艳/a 长虹/n ，/w 令人/n 心驰神往/i 。/w 
		
			
                                        189
                                     难怪/d 古人/n 有/v 诗/n 赞曰/v ：/w &quot;/w 谁/r 将/d 积雪/v 布/n 河中/nl ，/w 昼夜/nt 奔驰/v 一色/a 同/p 。/w 
		
			
                                        190
                                     隐隐/a 雷声/n 惊/v 丽/a 泽/n ，/w 英/n 英/n 雪花/n 喷/v 长空/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     如/v 倾/v 玉/n 乳/n 天然/a 态/n ，/w 乍见/v 黄/a 流/n 雨/n 化/v 功/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     瀑/n 落/v 碧潭/n 朝露/n 白/a ，/w 光/n 连/p 银汉/n 夕阳/n 红/a 。/w 
		
			
                                        193
                                     翻山/v 漫/v 似/v 桃花/n 浪/n ，/w 逐水/v 全/a 无/v 柳絮/n 风/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     五洞/ns 桥边/nl 波/n 潋滟/a ，/w 澄/v 鲜/a 自觉/a 石/n 玲珑/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        195
                                     把/p 瀑布/n 的/u 雄姿/n 丽/a 态/n 描绘/v 得/u 十分/d 贴/v 当/p 。/w 
		
			
                                        196
                                     又/d 有/v 一/m 联/n 曰/v ：/w &quot;/w 白水/n 如/v 棉/n 不用/d 弓/n 弹/v 花/n 自/p 散/v ；/w 红霞/n 似锦/v 何须/d 梭织/v 天/nt 作成/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        197
                                     亦/d 恰到好处/i 地/u 描述/v 了/u 瀑布/n 的/u 奇景/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     在/p 黄果树瀑布/ns 下面/nd ，/w 有/v 一个/mq 长达/v 百/m 米/q 的/u 天然/a 洞穴/n ，/w 以/p 瀑布/n 为/p 帘/n ，/w 故/c 名/n &quot;/w 水帘/n 洞/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        199
                                     洞中/nl 有/v 三/m 处/q 可见/a 水帘/n 迎面/v 凌空/v 飞/v 降/v ，/w 有如/v 竹/n 窗/n 观/v 雨/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     这个/r 水帘/n 洞/n 拦腰/v 穿过/v 瀑布/n ，/w 集/n 瀑布/n 、/w 洞穴/n 、/w 溶/v 岩/n 于/p 一身/n ，/w 毫无/v 斧凿/n 痕迹/n ，/w 蔚/n 为/p 奇观/n ，/w 实为/vl 天下/nl 罕见/a ，/w 有/v 游人/n 于/p 洞/n 壁/n 题/n &quot;/w 雪/n 映/v 川/n 霞/n &quot;/w 四/m 个/q 大字/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     入/v 洞/n 观/v 瀑/n ，/w 眼花缭乱/i ；/w 耳/n 听/v 涛声/n ，/w 英/n 英/n 有节/v ，/w 有如/v 身/n 临/v 蓬莱/ns 之/u 境/n ，/w 石级/n 迂回/v ，/w 水帘/n 高悬/v ，/w 洞/n 边/n 翠竹/n 丛生/v ，/w 令人/n 想起/v 了/u 齐天/v 大/a 圣/n 的/u 花果山/ns 。/w 
		
			
                                        202
                                     由/p 洞内/nl 往/p 外/nd 看/v ，/w 雨蒙蒙/a ，/w 雾/n 纷纷/d ，/w 恰似/v 在/p 龙宫/n 遨游/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     从/p 外向/a 洞内/nl 透视/v ，/w 紫/a 绫/n 银/n 纱/n ，/w 仿佛/d 人/n 在/p 珍/n 珠帘/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        204
                                     走进/v 洞/n 的/u 深处/n ，/w 眼前/nl 豁然开朗/i ，/w 有/v 一/m 天然/a 溶洞/n ，/w 座落/v 在/p 水帘/n 洞/n 下面/nd 。/w 
		
			
                                        205
                                     这/r 是/vl 世上/nl 罕见/a 的/u 水下/nl 溶洞/n ，/w 也是/vl 黄果树瀑布/ns 的/u 精华/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     史载/v ：/w 为/p 求/v 长生不老/i ，/w 汉武帝/n 造/v 铜人/n 顶/v 盘/n 接/v 仙/n 露/n 而/c 饮/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     但/c 汉武帝/n 哪里/r 知道/v ，/w 仙/n 露/n 不/d 在/p 天上/nl ，/w 却/d 在/p 人间/nl 。/x 
		
			
                                        208
                                     迎亲/v 到了/v 成亲/v 吉日/nt 的/u 头/n 一天/nt ，/w 是/vl 女家/n 办/v 酒席/n 招待/v 亲友/n 的/u 日子/nt ，/w 男家/n 要/vu 请/v 两/m 个/q 能说会道/i 又/d 会/vu 办事/v 的/u 中年/nt 男子/n &quot;/w 押/v 礼/n &quot;/w ，/w 两/m 个/q 未/d 出嫁/v 的/u 女子/n ，/w 以及/c 其他/r 后生/n 若干/m 人/n ，/w 带/v 着/u 米酒/n 、/w 猪肉/n 、/w 糍粑/n 、/w 蔗糖/n 、/w 黄果/n 、/w 芭蕉/n 、/w 唢呐/n 、/w 梳头/v 钱/n 、/w 谢/v 厨/n 费/n 、/w 上/vd 轿/n 钱/n 等/u 礼信/ns ，/w 到/v 女家/n 迎亲/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     迎亲/v 队伍/n 到/v 寨/n 门口/nl ，/w 女家/n 要/vu 请/v 他们/r 喝进/v 寨/n 酒/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     到/v 女家/n 门外/nl 时/nt ，/w 迎亲/v 人/n 要/vu 撒/v 十/m 个/q 碗口/n 大小/n 的/u 粑/n 粑/n ，/w 围观者/n 以/p 抢到/v 为/p 吉祥/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     这时/r ，/w 唢呐/n 要/vu 吹/v &quot;/w 进门/v 调/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        212
                                     迎亲/v 队伍/n 到了/v 女家/n 后/nd ，/w 由/p 押/v 礼/n 人/n 把/p 酒肉/n 果/n 饼/n 等/u 摆/v 在/p 女家/n 事先/nt 放/v 在/p 堂屋/n 中央/n 的/u 八仙桌/n 上/nd ，/w 烧香/v 化/v 纸/n 敬/v 祀/n 女家/n 祖宗/n ，/w 然后/c 鸣/v 爆竹/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     接着/v ，/w 押/v 礼/n 人/n 当众/v 把/p 梳头/v 、/w 谢/v 厨/n 、/w 上/vd 轿/n 费/n 交与/v 女家/n ，/w 再/d 把/p 十/m 个/q 粑/n 粑/n 和/c 一方/mq 猪肉/n 交给/v 新娘/n 的/u 女伴/n 们/k ，/w 作为/n 她们/r 陪/v 新娘/n 吃/v 最后/n 一/m 餐/n 分别/v 饭/n 之/u 用/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     这时/r ，/w 新娘/n 的/u 女伴/n 要/vu 故意/a 刁难/v 一下/mq 押/v 礼/n 人/n ，/w 考/v 考/v 他/r 的/u 才华/n ，/w &quot;/w 斥责/v &quot;/w 男家/n 的/u 礼/n 信/n 这/r 也/d 不/d 周到/a 那/r 也/d 不/d 齐全/a 。/w 
		
			
                                        215
                                     还/d 说/v ：/w &quot;/w 粑/n 粑/n 白生生/a ，/w 园园/a 象/p 银/n 镜/n ，/w 我们/r 口福/n 浅/a ，/w 只怕/v 难得/a 吞/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        216
                                     押/v 礼/n 人/n 就/d 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 那/r 地方/n ，/w 全/a 是/vl 山/n 旮旯/nl ，/w 糯米/n 舂/v 不/d 白/a ，/w 难/a 打好/v 糍粑/n ，/w 你们/r 莫/d 嫌弃/v ，/w 高抬贵手/i 快/a 收下/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        217
                                     如此/r 盘/v 来/vd 盘/v 去/v ，/w 逗/v 闹/v 取乐/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     当晚/nt ，/w 帮助/v 男家/n 迎亲/v 的/u 后生/n 们/k 就/d 与/c 别/d 寨/n 来/vd 吃/v 喜酒/n 的/u 姑娘/n 们/k 对歌/v 、/w 浪/n 哨/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     到/v 深夜/nt 十/m 一时/nt 左右/n ，/w 押/v 礼/n 人/n 要/vu 用/v 酒肉/n 敬/v 祀/n 女家/n 祖宗/n 吃夜宵/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     押/v 礼/n 人/n 念道/v ：/w &quot;/w 有/v 根/n 才/d 有/v 树/n ，/w 有/v 笋/n 才/d 有/v 竹/n ，/w 儿女/n 办喜事/v ，/w 幸福/a 不/d 忘/v 祖/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        221
                                     敬/v 祖宗/n 之后/nt ，/w 押/v 礼/n 人/n 再/d 登门/v 去/v 请/v 第二/m 天/nt 送/v 新娘/n 的/u 送亲/v 客/n （/w 三/m 男/n 三/m 女/n ）/w 来/vd 吃夜宵/v ，/w 预/d 酬/n 明天/nt 远送/v 新娘/n 之/u 劳/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     这天/r 或/c 早/a 一/m 两/m 天/nt ，/w 新娘/n 就/d 由/p 女伴/n 们/k 用/v 线/n 把/p 脸/n 、/w 额上/nl 的/u 汗毛/n 绞/v 尽/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     第二/m 天/nt 清早/nt ，/w 女家/n 装/v 一/m 斗/q 谷子/n 放/v 在/p 堂屋/n 中央/n ，/w 斗/n 边/n 摆/v 一/m 张/q 凳子/n ，/w 新娘/n 由/p 女伴/n 们/k 在/p 天亮/v 前/nd 已/d 帮助/v 梳妆/v 停当/a ，/w 用/v 手巾/n 蒙/v 脸/n 开始/v 哭泣/v ，/w 由/p 送亲/v 女子/n 扶到/v 斗/n 边/nd 凳子/n 上/nd 坐下/v ，/w 两脚/n 踩/v 在/p 斗/n 上/nd ，/w  押/v 礼/n 人/n 敬/v 祀/n 宗/n 祖/n 完毕/v ，/w 即/d 由/p 新娘/n 的/u 一个/mq 未婚/v 弟弟/n 背上/v 轿/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     若/c 无/v 亲/n 弟/n 就/d 在/p 家族/n 中/nd 找/v ，/w 哪怕是/c 七/m 、/w 八/m 岁/q 的/u 弟弟/n 也/d 可/vu ，/w 不一定/d 真/a 背/v ，/w 扶/v 一下/mq 也/d 算数/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     现在/nt 不用/d 轿/n ，/w 背/v （/w 扶/v ）/w 出/vd 大门/n 即可/vu 。/w 
		
			
                                        226
                                     新娘/n 出/vd 了/u 大门/n ，/w 必须/d 停止/v 哭声/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     从/p 新娘/n 开始/v 哭泣/v 起/v ，/w 唢呐/n 就/d 吹/v &quot;/w 离别/v 调/n &quot;/w 和/c &quot;/w 出门/v 调/n &quot;/w ，/w 出/vd 了/u 寨子/n 就/d 吹/v &quot;/w 过/vd 山/n 调/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        228
                                     其他/r 迎亲/v 的/u 人/n 吃/v 了/u 早餐/n 就/d 抬/v 着/u 家具/n 、/w 嫁妆/n 随着/p 新娘/n 一路/n 浩浩荡荡/i 向/p 男家/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     女家/n 要/vu 在/p 亲族/n 中/nd 请/v 一对/mq 有/v 儿/n 有/v 女/n 的/u 夫妇/n （/w 须/d 是/vl 新娘/n 的/u 叔伯/n 辈/q 或/c 哥/n 嫂/n 辈/q ，/w 男/n 的/u 是/vl 送亲/v 客/n 的/u 领队/n 人/n ）/w ，/w 以及/c 未婚/v 男女/n 各/r 两/m 个/q ，/w 一共/d 六/m 人/n 即/d 六亲/n 和/c 迎亲/v 队伍/n 一道/d 把/p 新娘/n 送到/v 新郎/n 家/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     解放前/nt ，/w 这/r 六/m 个/q 送客/v 中/nd ，/w 男/n 的/u 骑马/v ，/w 女的/n 坐/v 轿/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     现在/nt 均/d 是/vl 走路/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     新娘/n 到/v 新郎/n 家/n 后/nd ，/w 即/d 与/c 新郎/n 男/n 左/nd 女/n 右/nd 拜堂/v ，/w 先/d 向/p 神龛/n 拜/v 祖宗/n ，/w 再/d 面向/v 门外/nl 拜天地/v 后/nd 就/d 入/v 洞房/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     拜堂/v 时/nt 用/v 新/a 草席/n 垫/v 跪/v ，/w 席/n 下放/v 十/m 数/m 枚/q 硬币/n ，/w 爆竹/n 一/m 响/v ，/w 拜堂/v 完毕/v ，/w 围观/v 的/u 小孩/n 就/d 争/v 拾/v 席/n 下/nd 硬币/n ，/w 据说/v 谁/r 拾得/v 就/d 能/vu 象/p 新郎/n 新娘/n 一样/a 吉祥/a 幸福/a 。/w 
		
			
                                        234
                                     新娘/n 的/u 礼/n 新娘/n 入/v 洞房/n 的/u 第二/m 天/nt 早上/nt ，/w 就/d 拿/v 着/u 十/m 数/m 条/q 新/a 毛巾/n ，/w 端/n 着/u 脸盆/n 打水/v 给/p 男方/n 的/u 舅/n 公/a 舅/n 婆/n 们/k 洗脸/v ，/w 每人/n 一/m 条/q 毛巾/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     得/u 毛巾/n 者/k ，/w 要/vu 给/p 新娘/n 一定/d 的/u 酬谢/v 钱/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     另外/d 陪嫁/n 的/u 嫁妆/n 中/nd ，/w 有/v 新娘/n 编织/v 的/u 布匹/n 和/c 制作/v 的/u 布鞋/n ，/w 这些/r 布/n 和/c 鞋/n 是/vl 送给/v 男方/n 的/u 父母/n 和/c 叔伯/n 、/w 婶母/n 的/u ，/w 谁/r 得了/v 布/n 和/c 鞋/n ，/w 也/d 要/vu 给/p 新娘/n 一定/d 的/u 酬谢/v 钱/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     接着/v 就/d 吃/v 早饭/n ，/w 新娘/n 要/vu 给/p 所有/a 入席/v 者/k 一/m 一/m 舀/v 饭/n ，/w 以示/v 酬劳/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     饭后/nt ，/w 新娘/n 就/d 和/c 送亲/v 的/u 人们/n 一道/d 返回/v 娘家/n ，/w 谓/v 之/u 曰/v &quot;/w 回门/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        239
                                     新郎/n 家/n 要/vu 拿/v 一壶/mq 酒/n 、/w 一方/mq 肉/n 、/w 十/m 个/q 粑/n 粑/n 交给/v 新娘/n 带/v 回去/vd 酬谢/v 父母/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     无论/c 是/vl 迎亲/v 还是/d &quot;/w 回门/v &quot;/w ，/w 新郎/n 均不/d 前往/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     第一/m 件/q 是/vl 谢/v 厨/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     送亲/v 客/n 随着/p 男家/n 迎亲/v 的/u 大队/n 人马/n ，/w 押/v 着/u 嫁妆/n 把/p 新娘/n 送到/v 男/n 家门口/n 时/nt ，/w 三/m 个/q 男/n 送亲/v 客/n 就/d 被/p 安排/v 在/p 男方/n 家/n 隔壁/n 的/u 亲族/n 家/n 歇息/v ，/w 只/d 由/p 三/m 个/q 女/n 送客/v 陪同/v 新娘/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     待/v 新郎/n 新娘/n 拜堂/v 入/v 洞房/n 后/nd ，/w 新郎/n 身/n 挂红/v 绸/n 缀/v 扎/v 的/u 泡/n 花/n ，/w 手/n 端/v 方/a 盘/n ，/w 盘内/nl 有/v 酒壶/n 酒杯/n ，/w 来到/v 男/n 送亲/v 客/n 歇息/v 处/n ，/w 先/d 斟/v 三/m 杯/q 酒/n 敬/v 男/n 送亲/v 客/n 各/r 喝/v 一/m 杯/q ，/w 再/d 斟/v 两/m 杯/q 单独/a 敬/v 领队/n 人/n 喝/v 了/u 以后/nt ，/w 就/d 把/p 三/m 个/q 男/n 送亲/v 客/n 接到/v 家里/nl 入席/v 就餐/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     入席/v 后/nd ，/w 八仙桌/n 上/nd 除/v 摆/v 八/m 个/q 饭碗/n 、/w 八/m 双/q 筷/n 、/w 八/m 个/q 酒碗/n 外/nd ，/w 什么/r 也/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     厨师/n 们/k 早已/d 商量/v 好/a ，/w 领班/n 的/u 回答/v 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 本想/v 把/p 菜/n 端来/v ，/w 只是/d 手板/n 太/d 油/a 了/u ，/w 一来/c 怕/v 滑/a 打/v 了/u 碗/n ，/w 二来/m 怕/v 贵客/n 们/k 嫌/v 脏/a 不愿/vu 吃/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        246
                                     这时/r ，/w 送亲/v 的/u 领队/n 人/n 就/d 急忙/a 取出/v 事先/nt 准备/v 好/a 的/u 新/a 毛巾/n ，/w 走进/v 厨房/n 里/nd 一边/d 向/p 厨师/n 们/k 道歉/v ，/w 一边/d 念道/v ：/w &quot;/w 厨/n 官/n 太/d 辛苦/a ，/w 烹/v 炒/v 龙凤/n 肉/n ，/w 手艺/n 实在/a 高/a ，/w 我们/r 饱/a 口福/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     不得/vu 哪样/r 来/vd 感谢/v ，/w 送/v 块/q 粗/a 麻布/n ，/w 你们/r 快/a 收下/v ，/w 拿去/v 揩油/v 污/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        248
                                     厨师/n 们/k 每人/n 各/r 收下/v 一块/mq 毛巾/n 后/nd ，/w 就/d 一/m 一/m 端出/v 菜肴/n ，/w 大家/n 才/d 开始/v 饮酒/v 用/v 菜/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     刚/d 喝/v 了/u 几/m 口/q 酒/n ，/w 吃/v 了/u 几/m 箸/q 菜/n ，/w 一/m 群/q 姑娘/n 又/d 走过/v 来说/v ：/w &quot;/w 菜/n 凉/a 了/u ，/w 我们/r 收到/v 厨房/n 去/v 重新/d 炒/v 一下/mq 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        250
                                     说完/v ，/w 就/d 七手八脚/i 地/u 把/p 菜肴/n 全部/n 端回/v 厨房/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     大家/n 又/d 坐空/v 席/n 饮酒/v ，/w 半天/nt 不/d 见/v 端菜/v 回来/vd 。/w 
		
			
                                        252
                                     姑娘/n 们/k 在/p 厨房/n 里/nd 回答/v ：/w &quot;/w 没有/v 柴/n 了/u ，/w 菜/n 热/a 不好/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        253
                                     这时/r ，/w 送亲/v 领队/n 人/n 心里/nl 明白/a ，/w 就/d 站起身/v 来/vd 向/p 与/c 席/n 者/k 说/v ：/w &quot;/w 请/v 大家/n 停/v 箸/n 稍候/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     等/v 我/r 去/v 把/p 菜/n 请来/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        255
                                     腰间/nl 配有/v 一方/mq 绣花/v 手帕/n ，/w 显得/v 飘然/a 潇洒/a 。/w 
		
			
                                        256
                                     腕/n 戴/v 银镯/n ，/w 指/n 戴/v 银/n 戒/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     下/nd 身穿/v 蜡/n 花/n 百褶裙/n ，/w 长/a 抵/v 脚跟/n ，/w 裙边/n 印有/v 各色/a 刺绣/n 小花/n ，/w 裙/n 面/n 太阳/n 花/n 居多/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     鞋/n 式/k 有/v 绣花/v 统/v 鞋/n ，/w 包/n 边/n 布鞋/n ，/w 毛边/n 布鞋/n ，/w 精编/v 麻/n 凉鞋/n ，/w 细/a 耳/n 草鞋/n 等/u 几/m 种/q 。/w 
		
			
                                        259
                                     头饰/n 较为/d 特殊/a ，/w 婚前/nt 顶/v 花/n 帕/n ，/w 帕/n 上/nd 绣有/v 花/n 鸟虫/n 鱼/n ，/w 先/d 用/v 四/m 尺/q 白布/n 作/v 汗巾/n ，/w 再/d 用/v 四/m 尺/q 青布/n 绣/v 上/nd 花卉/n 为/p 帕/n ，/w 包/v 在/p 头上/nl 以后/nt ，/w 将/d 长发/n 盘/v 在/p 花/n 帕/n 外层/n ，/w 并/c 以/p 假发/n 和/c 青丝/n 线/n 编织/v 成/v 粗/a 辫/n 缠绕/v /p 真/a 发辫/n 之外/nd 层/q ，/w 用/v 一方/mq 七/m 寸/q 左右/n 长/a 的/u 青/a 帕/n 或/c 深/a 蓝色/n 帕/n 从/p 头顶/nl 搭/v 至/v 后/nd 脖颈/n ，/w 左右/n 两鬓/n 佩/v 扎/v 着/u 各色/a 小花/n ，/w 显得/v 大方/a 秀美/a 。/w 
		
			
                                        260
                                     婚后/nt 坐/v 家/n 时/nt ，/w 改/v 戴/v &quot;/w 假/a 壳/n &quot;/w ，/w 布依/ns 语/n 叫/v &quot;/w 更考/ni &quot;/w ，/w 以/p 箨/n 皮/n 及/c 布/n 壳/n 制成/v ，/w 状/n 如/v 撮/v 箕/n ，/w 前/nd 圆/a 后/nd 矩/n ，/w 翘/v 于/p 脑后/nl 数/n 寸/q ，/w 以/p 青布/n 缠/v 裹/v ，/w 再/d 系上/v 花头/n 帕/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     这/r 花头/n 帕/n 乃/d 整个/a &quot;/w 假/a 壳/n &quot;/w 头饰/n 艺术/n 精华/n 之/u 所在/n ，/w 它/r 是/vl 用/v 海/n 蓝色/n 和/c 青/a 蓝色/n 各/r 一/m 段/q 布/n 接/v 成/v 一块/mq 波浪/n 形/k 的/u 花/n 帕/n ，/w 两端/nl 及/c 正中/nd 都/d 用/v 各种/r 彩色/n 丝线/n 刺绣/n ，/w 一/m 段/q 绣/v 着/u 牛羊/n 鱼龙/n 等/u 图象/n ，/w 布依/ns 话/n 叫/v &quot;/w 万私/ni &quot;/w ，/w 象征/v 着/u &quot;/w 万贯/n 金银/n &quot;/w ，/w &quot;/w 发财/v 发家/v &quot;/w ；/w 另/r 一/m 段/q 绣/v 着/u 太阳/n 、/w 海水/n 等/u ，/w 布依/ns 语/n 叫/v &quot;/w 答令/ni &quot;/w ，/w 象征/v 着/u 光明/n 和/c 幸福/a 。/w 
		
			
                                        262
                                     第二/m 种/q 类型/n 是/vl 妇女/n 上/nd 穿/v 青色/n 紧身/n 斜/a 襟/n 短衫/n ，/w 其/r 衫/n 腰/n 窄/a 摆/v 宽/a ，/w 前襟/n 从中/d 缝/v 顶/n 直/a 斜向/v 右/nd 腋/n ，/w 形成/v 一/m 条/q 别致/a 的/u 领/n 排/v ，/w 领/n 排/v 上/nd 绣/v 着/u 八角/n 花/n ，/w 刺/v 梨花/n ，/w 桃花/n ，/w 荷花/n 等/u 花卉/n ，/w 袖口/nl 和/c 摆/v 边/n 佩有/v 一/m 寸/q 宽/a 与/c 衣/n 齐/a 的/u 五色/n 绣花/v 布条/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     下身/n 着/u 百/m 褶/n 花/n 裙/n ，/w 长/a 掩/v 脚跟/n ，/w 以/p 白底/n 蓝花/n 的/u 蜡染/n 布/n 做成/v ，/w 花形/n 系/v 由/p 若干/m 个/q 亮晶晶/a 的/u &quot;/w 水珠/n &quot;/w 组成/v 的/u ，/w 分为/v 两/m 排/q 椭/a 园/n 形/k 的/u 图案/n ，/w 围绕/v 着/u 一个/mq &quot;/w 太阳/n &quot;/w 运行/v ，/w &quot;/w 水珠/n &quot;/w 也/d 就/d 象/p 一/m 朵/q 一/m 朵/q 小/a 太阳/n 花/n ，/w 闪闪/a 发光/v ，/w 又/d 象/p 夜间/nt 的/u 星星/n 一样/a 眨/v 着/u 眼睛/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     从/p 总体/n 来看/v ，/w 这/r 种/q 百褶裙/n 既/c 美观/a 大方/a ，/w 又/d 典雅/a 素净/a ，/w 裙/n 脚/n 由/p 若干/m 褶/n 条/n 组成/v ，/w 撒开/v 来/vd 宛若/v 一/m 柄/q 香/a 菌/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     在/p 短衫/n 和/c 褶/n 裙/n 之间/nd 的/u 腰部/n ，/w 系/v 一块/mq 青布/n 短/a 围腰/v ，/w 围腰/v 上/nd 绣/v 着/u 五色/n 锦绣/n 花朵/n ，/w 鲜艳夺目/i ，/w 十分/d 雅致/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     第三/m 种/q 类型/n 是/vl 穿/v 大/a 襟/n 长衫/n ，/w 披/v 披肩/n ，/w 着/u 长裤/n ，/w 袖口/nl 和/c 裤脚/n 有/v 栏杆/n ，/w 栏杆/n 上/nd 绣/v 着/u 各种/r 图案/n ，/w 腰间/nl 先/d 系上/v 一/m 条/q 洁白/a 的/u 腰带/n ，/w 然后/c 再/d 拴上/v 一/m 匹/q 果/n 绿色/n 的/u 短/a 围腰/n ，/w 围腰/n 也/d 绣/v 着/u 各种/r 花卉/n 和/c 图案/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     上衣/n 的/u 小/a 圆/a 领先/v 用/v 粉红色/n 的/u 丝线/n 锁上/v &quot;/w 狗/n 牙/n 瓣/q &quot;/w ，/w 再/d 用/v 青/a 、/w 绿/a 、/w 白/a 三/m 色/n 条/n 布/n 滚边/n ，/w 十分/d 精美/a 。/w 
		
			
                                        268
                                     头上/nl 包/v 青/a 、/w 白头/n 帕/n 或/c 花格/n 帕/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     脚穿/v 自/p 做/v 布鞋/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     鞋尖/n 细小/a 而/c 上翘/v ，/w 鞋面/n 绣/v 着/u 各色/a 花卉/n ，/w 式样/n 独特/a ，/w 朴实/a 雅致/a 。/w 
		
			
                                        271
                                     第/h 四/m 种/q 类型/n 是/vl 大/a 裤脚/n ，/w 绾/v 涡/n 圈/n ，/w 栏杆/n 衣裳/n 外/nd 托/v 肩/n ，/w 属/v &quot;/w 裤子/n 装/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        272
                                     这/r 种/q 装束/n 较/d 简朴/a 。/w 
		
			
                                        273
                                     春秋/n 季节/nt ，/w 她们/r 头/n 包/v 大/a 格/n 花/n 帕/n ，/w 夏/nt 绾/v &quot;/w 涡/n 圈/n &quot;/w ，/w 冬/nt 戴/v 一/m 种/q 三角/n 帽/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     衣裳/n 为/p 大/a 襟/n 右/nd 衽/n ，/w 领口/nl 、/w 衣边/n 镶/v 着/u 一/m 条/q 宽/a 寸/q 许/v 的/u 栏杆/n ，/w 托/v 肩/n 用/v 与/c 衣服/n 不同/a 色/n 的/u 布/n 做成/v ，/w 约/v 一/m 尺/q 长/a ，/w 剪成/v 半圆形/n ，/w 用/v 栏杆/n 镶/v 接/v 在/p 肩背/n 上/nd ，/w 名/n 曰/v &quot;/w 外/nd 托/v 肩/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        275
                                     裤子/n 肥大/a ，/w 裤脚/n 宽/a 一/m 尺/q 。/w 
		
			
                                        276
                                     系/v 红色/n 短/a 围腰/v ，/w 围腰/v 亦/d 绣/v 着/u 花卉/n 图案/n ，/w 拴/v 围腰/v 的/u 带子/n 有/v 花布/n 条/n 的/u ，/w 也/d 有/v 银链/n 条/n 的/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     脚穿/v 圆口/n 白/a 布鞋/n 或/c 绣花鞋/n ，/w 做工/v 精细/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     此类/n 服饰/n 的/u 特点/n 是/vl 衣/n 短裤/n 宽/a ，/w 适宜/a 在/p 气候/n 炎热/a 、/w 山/n 高坡/n 陡/a 的/u 地方/n 穿戴/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     其/r 颜色/n 有/v 青/a 、/w 蓝/a 、/w 白/a 几/m 种/q ，/w 解放前/nt 为/p 自/p 纺/v 自/p 织/v 的/u 土布/n ，/w 解放后/nt 有用/a 机织布/n 和/c 绸缎/n 等/u 衣料/n 的/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     自/p 织/v 的/u 花纹/n 布/n 俗称/n &quot;/w 斗/v 纹/n 布/n &quot;/w ，/w 密/a 扎/v 牢/n 实/a ，/w 十分/d 耐穿/a 。/w 
		
			
                                        281
                                     镇宁/ns 布依族/ns 妇女/n 的/u 服饰/n 虽/c 有/v 多种/mq 类型/n ，/w 装/n 式/k 各异/v ，/w 各有千秋/i ，/w 但/c 有着/v 共同/a 的/u 特点/n ：/w 一/m 是/vl 银制/v 头饰/n ，/w 由/p 十几/m 串/q 乃至/c 几十/m 串/q 细/a 银链/n 吊/v 着/u 银制/v 的/u &quot;/w 太阳/n 心/n &quot;/w 、/w &quot;/w 葵花/n 心/n &quot;/w ，/w 以及/c 鱼/n 、/w 虾/n 、/w 小鸟/n 、/w 蝴蝶/n 等/u 物象/n 组成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     耳环/n 、/w 手镯/n 、/w 戒指/n 为/p 银质/n 和/c 玉石/n 的/u 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        283
                                     二/m 是/vl 自/p 纺/v 自/p 织/v 的/u 布依/ns 布/n ，/w 用/v 甲骨文/n 似的/u 印章/n 纹样/n 作/v 图案/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     这些/r 图案/n 与/c 布依族/ns 铜鼓/n 上/nd 的/u 花纹/n 图案/n 基本/a 相似/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     三/m 是/vl 都/d 使用/v 蜡染/n 花/n 、/w 扎染/v 花/n 和/c 刺绣/n 花/n 作/v 装饰/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     此外/c ，/w 镇宁自治县/ns 布依族/ns 还有/v 一/m 种/q 独特/a 的/u &quot;/w 梳/v 高/a 头/n &quot;/w 头饰/n 和/c 一/m 种/q 名/n 曰/v &quot;/w 扎万/ni &quot;/w 的/u &quot;/w 礼服/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        287
                                     梳/v 高/a 头/n 是/vl 年轻/a 姑娘/n 将/d 头发/n 绾/v 成/v &quot;/w 拱桥/n 髻/n &quot;/w ，/w 披/v 向/p 后脑/n ，/w 再/d 在/p 髻/n 上/nd 由/p 前往/v 后/nd 插/v 一/m 支/q 粗/a 如/v 小指/n 的/u 骨/n 签/n ，/w 长/a 约/v 一/m 尺/q 五/m 寸/q 。/w 
		
			
                                        288
                                     这/r 种/q 骨/n 签/n ，/w 古代/nt 系/v 用/v 牛骨/n ，/w 近代/nt 有些/m 以/p 牛骨/n 为主/v 干/a ，/w 外/nd 包银/n 片/n ，/w 现代/nt 已/d 演变/v 用/v 纯银/n 打/v 铸/v 了/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     骨/n 签/n 既是/c 一/m 种/q 装饰品/n ，/w 也是/vl 一/m 种/q 防身/v 武器/n ，/w 一旦/d 遇上/v 歹人/n ，/w 即可/vu 拔下/v 自卫/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     结婚/v 生育/v 子女/n 后/nd 的/u 妇女/n ，/w 改/v 戴/v &quot;/w 银/n 碗/n &quot;/w ，/w 不再/d 插/v 骨/n 签/n 了/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     银/n 碗/n 戴/v 在/p 拱形/n 发髻/n 末端/nd ，/w 约/v 重/a 一/m 两/q ，/w 碗底/nl 铸/v 有/v 一个/mq 光芒/n 四射/v 的/u 太阳/n ，/w 太阳/n 心/n 镶嵌/v 着/u 两/m 个/q 小/a 扣/n ，/w 每个/r 小/a 扣/n 上/nd 又/d 吊/v 着/u 一/m 尾/q 小/a 银鱼/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     碗/n 形/k 小巧玲珑/i ，/w 艺术/n 价值/n 较/d 高/a 。/w 
		
			
                                        293
                                     进入/v 老年/nt 时期/nt 的/u 妇女/n ，/w 既/c 不用/d 骨/n 签/n ，/w 也/d 不用/d 银/n 碗/n ，/w 只/d 将/d 头发/n 绾/v 成/v 拱桥/n 形/k ，/w 名/n 曰/v &quot;/w 戴/v 乜/v 帽/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        294
                                     梳/v 高/a 头/n 插/v 骨/n 签/n 也好/u ，/w 戴/v 银/n 碗/n 也好/u ，/w 戴/v 乜/v 帽/n 也好/u ，/w 其/r 拱桥/n 髻/n 都/d 是/vl 由/p 一块/mq 拱形/n 榔/n 树皮/n 搭/v 成/v ，/w 榔/n 皮/n 用/v 一块/mq 五/m 尺/q 长/a 的/u 花/n 帕/n 包/n 着/u ，/w 两鬓/n 对/a 衬/n 配/v 着/u 两/m 块/q 绣花/v 汗/n 帕/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     包/n 榔/n 皮/n 的/u 花/n 帕/n 上/nd 用/v 红/a 、/w 黄/a 、/w 蓝/a 、/w 青/a 、/w 紫/a 等/u 彩色/n 丝线/n 绣/v 着/u 八/m 尾/q 鱼/n 、/w 四/m 只d/q 小鸟/n 和/c 一/m 朵/q 八角/n 花/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     这/r 一/m 头饰/n 工艺/n 繁杂/a ，/w 绚丽/a 美观/a ，/w 把/p 妇女/n 们/k 衬托/v 得/u 更/d 美/a 。/w 
		
			
                                        297
                                     &quot;/w 扎万/ni &quot;/w 是/vl 布依族/ns 妇女/n 的/u 一/m 种/q &quot;/w 礼服/n &quot;/w ，/w 裙子/n 均系/vl 丝绸/n 缎子/n 做/v 的/u ，/w 光彩夺目/i ，/w 平时/nt 很少/a 穿/v ，/w 只有/c 参加/v &quot;/w 古/a 夜/nt 王/n &quot;/w （/w 赶/v 鬼/n 场/n ）/w 时/nt 才/d 穿上/v 它/r 。/w 
		
			
                                        298
                                     穿/v &quot;/w 扎万/ni &quot;/w 时/nt 的/u 头饰/n ，/w 和/c &quot;/w 梳/v 高/a 头/n &quot;/w 的/u 头饰/n 完全/a 一样/a ，/w 只不过/d 名称/n 不/d 叫/v &quot;/w 梳/v 高/a 头/n &quot;/w 而/c 叫/v &quot;/w 戴/v 礼帽/n &quot;/w 罢了/u 。/x 
		
			
                                        299
                                     布依族/ns 的/u 大/a 年节/nt 即/d 汉族/ns 的/u 春节/nt ，/w 但/c 它/r 有着/v 自己/r 民族/n 浓郁/a 的/u 特色/n ，/w 时间/n 是/vl 农历/n 腊月/nt 三十/m 日/nt 至/v 第二/m 年/nt 正月/nt 十五/m 日/nt ，/w 这/r 是/vl 布依族/ns 一/m 年中/nt 最/d 隆重/a 的/u 一个/mq 节日/nt 。/w 
		
			
                                        300
                                     节前/nt ，/w 即/d 农历/n 腊月/nt 二十三/m 、/w 四/m 日/nt ，/w 要/vu 把/p 糯米/n 甜酒/n 煮好/v ，/w 将/d 二/m 块/q 粑/n 打好/v ，/w 把/p 年/nt 猪/n 杀/v 好/a ，/w 将/d 房屋/n 打扫/v 干净/a ，/w 还要/v 在/p 神龛/n 、/w 大门/n 、/w 朝/p 门/n 、/w 耳门/n 、/w 窗户/n 、/w 牲畜/n 圈/n 门/n 上/nd 贴上/v 吉祥/a 的/u 对联/n ，/w 真/a 是/vl 一片/mq 喜气洋洋/i 。/w 
		
			
                                        301
                                     腊月/nt 三十/m 早上/nt 要/vu 打/v 二十/m 斤/q 左右/n 的/u 糯米/n 糍粑/n ，/w 糍粑/n 打好/v ，/w 要/vu 先/d 拿/v 十/m 个/q 供/v 在/p 堂屋/n 内/nd 神龛/n 前/nd 的/u 八仙桌/n 上/nd ，/w 请/v 祖先/n 来/vd 吃/v ，/w 家长/n 说道/v ：/w &quot;/w 请/v 老祖宗/n 老/a 祖/n 太/n 们/k 来/vd 吃/v 粑/n 粑/n 啦/u ，/w 吃/v 了/u 保佑/v 子孙/n 快/a 长/v 快/a 大/a ，/w 平平安安/a ，/w 发财/v 富贵/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        302
                                     过/vd 一会/nt ，/w 表示/v 祖宗/n 们/k 已/d 吃/v 过/vd 了/u ，/w 全家/n 人/n 才/d 开始/v 吃/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     三十/m 夜/nt 的/u 晚饭/n ，/w 要/vu 炒/v 、/w 炖/v 各种/r 菜肴/n ，/w 如/v 猪肉/n 、/w 猪肝/n 、/w 猪/n 腰花/n 、/w 猪/n 大肠/n 、/w 猪/n 心肺/n 、/w 香肠/n 、/w 四季豆/n 米/n 、/w 白薯/n 、/w 粉丝/n 、/w 豆腐/n 、/w 木耳/n 等/u ，/w 加上/v 一个/mq 煮熟/v 的/u 猪头/n ，/w 摆满/v 八仙桌/n ，/w 再/d 在/p 桌子/n 的/u 四边/n 各/r 摆上/v 两/m 双/q 筷/n ，/w 两/m 个/q 酒/n 怀/v ，/w 两/m 个/q 饭碗/n ，/w 真/a 象/p 请/v 贵客/n 入席/v 一样/a ，/w 敬/v 供/v 祖先/n 吃/v 年饭/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     菜肴/n 摆/v 齐/a ，/w 斟/v 了/u 酒/n ，/w 舀/v 好/a 以后/nt ，/w 就/d 在/p 神龛/n 上/nd 点燃/v 蜡烛/n ，/w 插上/v 三/m 炷/q 香/a ，/w 由/p 家长/n 请到/v ：/w &quot;/w 老祖宗/n 老/a 祖/n 太/d 们/k 请/v 从/p 天上/nl 回家/v 来过/v 年/nt 罗/n ，/w 今天/nt 过/vd 三十/m 夜/nt ，/w 明天/nt 过/vd 初一/nt ，/w 过/vd 了/u 年/nt 以后/nt 再/d 回去/vd ，/w 在/p 天上/nl 保佑/v 子孙/n 荣华/a ，/w 老少/n 平安/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        305
                                     说完/v 即/d 烧纸/v 钱/n 鸣放/v 爆竹/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     敬/v 供/v 了/u 祖宗/n ，/w 再/d 把/p 菜肴/n 回锅/v 热/a 过/vd 一/m 次/q ，/w 全/a 家人/n 就/d 吃/v 团/n 年饭/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     从/p 三十/m 夜/nt 到/v 新年/nt 正月初/nt 一/m 这/r 两/m 天/nt ，/w 表示/v 祖宗/n 们/k 都/d 从/p 天上/nl 回到/v 神龛/n 上/nd 了/u ，/w 因此/c ，/w 人人/n 说话/v 都/d 很/d 和气/a ，/w 怕/v 怠慢/a 了/u 祖先/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     三十/m 夜/nt ，/w 老年人/n 要/vu 坐/v 通宵/nt ，/w 名/n 曰/v &quot;/w 陪伴/v 祖宗/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        309
                                     在/p 陪伴/v 祖宗/n 的/u 同时/c ，/w 要/vu 煮/v 粽/n 粑/n ，/w 熟后/nt ，/w 先/d 拿/v 十/m 个/q 供/v 在/p 八仙桌/n 上/nd ，/w 仍然/d 由/p 家长/n 请/v 祖宗/n 先/d 吃/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     每到/v 一/m 棵/q 果树/n 下/nd 就/d 这样/r 一/m 问/v 一/m 答/v 地/u &quot;/w 喂/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        311
                                     据说/v 这样/r 用/v 肥肉/n &quot;/w 喂/v &quot;/w 果树/n 后/nd ，/w 果树/n 既/c 不会/vu 遭/v 虫/n ，/w 结果/n 又/d 繁/a 又/d 甜/a 。/w 
		
			
                                        312
                                     那么/r 来年/nt 结/v 的/u 果实/n 真/a 是/vl 酸/a 的/u 。/w 
		
			
                                        313
                                     显然/a 这/r 是/vl 一/m 句/q 玩笑话/n ，/w 是/vl 没有/v 科学/n 依据/p 的/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     三十/m 晚/a 子夜/nt 以后/nt ，/w 家里/nl 的/u 柜子/n 、/w 囤/v 箩/n 、/w 风车/n 、/w 水车/n 、/w 犁/n 粑/n 、/w 锄/v 镰/n 、/w 纺车/n 、/w 织布机/n 、/w 碓/n 磨/n 等/u 用具/n ，/w 都/d 要/vu 打/v 上/nd &quot;/w 封皮/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        315
                                     这/r &quot;/w 封皮/n &quot;/w 是/vl 用/v 浆糊/n 在/p 每/r 件/q 物/n 具/v 上/nd 一/m 刷/v ，/w 然后/c 用/v 纸钱/n 贴上/v 即可/vu 。/w 
		
			
                                        316
                                     从此/d ，/w 半/m 个/q 月/nt 以内/nd ，/w 凡是/d 贴上/v 封皮/n 的/u 物件/n ，/w 都/d 不能/vu 动用/v ，/w 一直/d 要/vu 到/v 正月/nt 十五/m 以后/nt 才能/c 启封/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     贴/v 封皮/n 的/u 意思/n 据说/v 有/v 两/m 层/q ：/w 一/m 是/vl 不/d 叫/v 财气/n 往/p 外/nd 跑/v ，/w 二/m 是/vl 这些/r 用具/n 累/v 了/u 一/m 年/nt ，/w 也/d 该/vu 歇/v 个/q 气/n 了/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     三十/m 夜/nt 和/c 正月初/nt 一/m 敬/v 祀/v 祖宗/n 时/nt ，/w 有/v 铜鼓/n 的/u 人家/r 要/vu 击/v 九/m 声/q 铜鼓/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     据说/v 铜鼓/n 声音/n 宏亮/a ，/w 能/vu 传到/v 天/nt 上去/v ，/w 祖宗/n 们/k 听到/v 了/u 就/d 邀约/v 下凡/v 来过/v 年/nt 。/w 
		
			
                                        320
                                     初一/nt 清早/nt 起来/vd ，/w 仍然/d 要/vu 先/d 打/v 糯米/n 粑/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     祖宗/n 先/d &quot;/w 吃/v &quot;/w 后/nd 才能/c 吃/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     吃/v 糍粑/n 时/nt ，/w 不准/v 把/p 用来/v 蘸/v 糍粑/n 的/u 芝麻/n 叫/v &quot;/w 芝麻/n &quot;/w ，/w 只能/vu 叫/v &quot;/w 引子/n &quot;/w ，/w 若/c 喊/v 了/u &quot;/w 芝麻/n &quot;/w ，/w 当年/nt 的/u 跳蚤/n 就/d 会/vu 多/a 。/w 
		
			
                                        323
                                     这天/r 清晨/nt ，/w 黔南地区/ns 的/u 布依族/ns 还有/v &quot;/w 取/v 勤/a 水/n &quot;/w 的/u 活动/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     即/d 每个/r 寨子/n 的/u 新媳妇/n 都/d 要/vu 争先恐后/i 地/u 到/v 井边/nl 去/v 挑水/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     挑水/v 者/k 每人/n 拿/v 三/m 炷/q 香/a 三/m 张/q 纸钱/n ，/w 到了/v 井边/nl ，/w 燃香/v 烧纸/v 后/nd ，/w 就/d 打/v 满/a 两/m 桶/q 水/n 挑/v 回家/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        326
                                     据说/v 谁/r 挑/v 到/v 第一/m 挑/q 水/n ，/w 她/r 就/d 能/vu 得到/v 幸福/a ，/w 万事如意/i 。/w 
		
			
                                        327
                                     因此/c ，/w 每年/nt 正月初/nt 一/m 这天/r ，/w 天/nt 刚/d 蒙蒙亮/a ，/w 就/d 听到/v 家/n 家/n 门扉/n 响/v ，/w 挑水/v 路上/nl 的/u 新媳妇/n 们/k ，/w 由/p 小姑/n 伴随/v 着/u ，/w 三三两两/i ，/w 一路/n 有说有笑/i ，/w 想/v 抢到/v 第一/m 挑/v 吉祥/a 水/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     当然/d ，/w 若/c 抢/v 不到/v 第一/m 挑水/v ，/w 只要/vu 是/vl 初一/nt 清晨/nt 挑/v 的/u 也/d 算/v 吉祥/a 水/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     这个/r 风俗/n ，/w 是/vl 考验/v 妇女/n 们/k 谁/r 最/d 勤劳/a 的/u 一/m 种/q 方式/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     初一/nt 中午/nt ，/w 仍然/d 做/v 象/p 三十/m 夜/nt 一样/a 多/a 的/u 菜肴/n ，/w 以及/c 猪头/n 酒/n 礼/n 等/u ，/w 再/d 加上/v 糍粑/n 、/w 粽/n 粑/n 和/c 腊肉/n ，/w 一起/d 摆/v 在/p 八仙桌/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        331
                                     桌下/nl 放/v 糯米/n 甜酒/n 和/c 烧酒/n 各/r 一/m 坛/q ，/w 两/m 坛/q 酒/n 上/nd 放/v 一/m 根/q 扁担/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     这些/r 东西/n 一直/d 要/vu 摆/v 一/m 整天/nt ，/w 意思/n 是/vl 请/v 祖宗/n 们/k 好好/d 受用/a 。/w 
		
			
                                        333
                                     中午/nt 摆好/v 上述/v 菜肴/n 、/w 酒/n 礼/n 后/nd ，/w 点/v 香/n 烧纸/v 钱/n 鸣放/v 爆竹/n ，/w 到了/v 傍晚/nt ，/w 把/p 菜肴/n 收到/v 锅里/nl 煮/v 、/w 热/a 过/vd ，/w 再/d 摆上/v ，/w 把/p 中午/nt 斟/v 在/p 杯里/nl 的/u 酒/n 奠/v 了/u （/w 即/d 洒/v 在/p 神龛/n 脚下/nl ）/w 以后/nt ，/w 又/d 重新/d 斟上/v ，/w 再次/d 点/v 香/n 烧纸/v 钱/n 鸣/v 爆竹/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     这天/r 请/v 祖宗/n 的/u 词句/n 除/v 与/c 三十/m 夜/nt 的/u 相同/a 外/nd ，/w 要/vu 加上/v &quot;/w 你们/r 吃/v 了/u 以后/nt ，/w 把/p 东西/n （/w 指/v 摆/v 在/p 桌子/n 上/nd 供品/n ）/w 都/d 挑/v 上天/n 去/v 用/v 吧/u &quot;/w 等/u 语/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     从此/d ，/w 祖宗/n 过完/v 年/nt 回天/v 上去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        336
                                     正月/nt 初二/nt 要/vu 敬/v 财神/n ，/w 要/vu 杀/v 一/m 只/q 大/a 公鸡/n ，/w 一个/mq 煮熟/v 了/u 的/u 猪头/n ，/w 一块/mq 刀/n 头/n 以及/c 酒/n 礼/n 等/u 祭品/n 作/v 祭/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     这个/r 祭典/n ，/w 越/d 早/a 越/d 好/a ，/w 谁/r 家/n 祭/v 得/u 最/d 早/a ，/w 他家/n 就/d 把/p 财神/n 接到/v 了/u ，/w 一/m 年中/nt 就/d 可/vu 进财/v 进/v 宝/n 。/x 
		
			
                                        338
                                     唐朝/nt ，/w 越州/ns 和/c 婺州/ns 是/vl 著名/a 的/u 青瓷/n 产地/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     那时/r 产/v 白瓷/n 的/u 邢州/ns 窑/n 与/c 产/v 青瓷/n 的/u 越州/ns 窑/n 足/a 相/d 匹敌/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     陆羽/nh 在/p 《/w 茶/n 经/n 》/w 上/nd 说到/v ：/w &quot;/w 瓷碗/n ，/w 越州/ns 上/nd …/w …/w 或者/d 以/p 邢州/ns 处/n 越州/ns 上/nd ，/w 殊为/d 不然/c 。/w 
		
			
                                        341
                                     邢瓷/ni 类/v 银/n ，/w 越瓷/ni 类/v 玉/n ，/w 邢/j 不如/v 越/j 一/m 也/d ；/w 邢瓷/ni 类/v 雪/n ，/w 越瓷/ni 类/v 冰/n ，/w 邢/j 不如/v 越/j 二/m 也/d ；/w 邢瓷/ni 白/a 而/c 茶色/n 丹/a ，/w 越瓷/ni 青/a 而/c 茶色/n 绿/a ，/w 邢/j 不如/v 越/j 三/m 也/d 。/w &quot;/w 
		
			
                                        342
                                     越瓷/ni 既/c 作/v 贡品/n ，/w 还/d 远销/v 日本/ns 、/w 朝鲜/ns 、/w 印度/ns 等/u 国/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     唐朝/nt 全国/n 有/v 四/m 大海/n 盐场/n ，/w 浙江/ns 就/d 有/v 三/m 个/q ：/w 杭州/ns 、/w 湖州/ns 、/w 越州/ns 。/w 
		
			
                                        344
                                     唐代/nt 的/u 文化/n 是/vl 中国/ns 封建/n 文化/n 的/u 高峰/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     唐/nt 文苑/n 中/nd ，/w 诗/n 是/vl 最/d 鲜艳夺目/i 的/u 一/m 枝/q 花/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     其他/r 如/v 书法/n 、/w 图画/n 也/d 灿烂/a 辉煌/a 。/w 
		
			
                                        347
                                     在/p 这/r 一/m 时期/nt ，/w 浙江/ns 出/vd 了/u 不少/a 著名/a 的/u 诗人/n 、/w 书法家/n 和/c 画家/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     诗人/n 如/v 唐/nt 初/nt 四/m 杰/a 之一/m 的/u 骆宾王/nh ，/w 以及/c 贺知章/nh 、/w 孟郊/nh 、/w 钱起/nh 等/u ，/w 就是/d 其中/nd 的/u 佼佼者/n ；/w 书法家/n 如/v 虞世南/nh 、/w 褚遂良/nh 、/w 徐浩/nh 等/u ，/w 声誉/n 甚/d 隆/a ，/w 名/n 重/a 当时/nt ；/w 画家/n 则/c 有/v 善/a 画/v 仕女/n 和/c 马/n 的/u 陈闳/nh 、/w 画/v 山水/n 的/u 专家/n 孙位/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     唐朝/nt 浙江/ns 还/d 出/vd 了/u 几/m 位/q 有名/a 的/u 政治/n 人物/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     唐德宗/h 时/nt 的/u 陆贽/nh ，/w 是/vl 浙江嘉兴/ns 人/n ，/w 他/r 勇于/v 指/v 陈/v 弊政/n ，/w 后/nd 被/p 裴延龄/nh 所/u 谗/a ，/w 被/p 贬/v 出/vd 朝/n ，/w 死于/v 忠州/ns 。/w 
		
			
                                        351
                                     有/v 《/w 陆宣/nh 公/a 奏议/n 》/w 传世/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     山阴/ns （/w 今/nt 绍兴/ns ）/w 人/n 王叔文/nh 和/c 杭州/ns 人/n 王伾/nh 在/p 顺宗/nh 朝/n 与/c 柳宗元/nh 、/w 刘禹锡/nh 等/u 人/n 一起/d ，/w 进行/v 了/u 一系列/a 政治/n 改革/v ，/w 如/v 下令/v 蠲/v 免/v 民间/n 对/p 官府/n 的/u 各种/r 旧/a 欠/v ，/w 停止/v 地方官/n 进奉/v 和/c 盐/n 铁/n 使/n 的/u 月/n 进钱/v ；/w 减/v 江淮/ns 海盐/n 价/n 、/w 北方/nd 池/n 盐/n 价/n ；/w 取消/v 宫/n 市/n ；/w 贬/v 黜/v 贪/v 吏/n 等/u ，/w 对/p 后世/nt 有/v 很/d 大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     但/c 不到/v 一/m 年/nt ，/w 顺宗/nh 退位/v ，/w 宪宗/nh 继/v 立/v ，/w 王叔文/nh 、/w 王伾/nh 都/d 被/p 贬斥/v ，/w 王叔文/nh 被/p 杀/v ，/w 王伾/nh 不久/nt 亦/d 病死/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     天宝/nt 年间/nt （/w 公元/nt ７４２/m -/w ７５６/m 年/nt ）/w 的/u &quot;/w 安史之乱/n &quot;/w ，/w 使/v 中原/ns 和/c 关中地区/ns 的/u 经济/n 遭到/v 极/d 大/a 的/u 破坏/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     唐/nt 王朝/nt 便/c 向/p 江南地区/ns 加征/v 赋税/n ，/w 竟至/v &quot;/w 当今/nt 赋/v 出/vd 天下/nl 而/c 江南/ns 居/v 十/m 九/m &quot;/w 。/w 
		
			
                                        356
                                     浙江/ns 人民/n 不堪/v 受/v 压榨/v ，/w 纷起/v &quot;/w 造反/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        357
                                     早在/v 贞观/nt 二/m 十二/m 年/nt （/w 公元/nt ６４８/m 年/nt ）/w ，/w 唐太宗/nh 为/p 进攻/v 高丽/ns 作准备/v ，/w &quot;/w 敕/v 越州/ns 都督/n 府/n 及/c 婺/j 洪/j 等/u 州/n 造/v 海船/n 及/c 双/q 舫/n 千一百/m 艘/q &quot;/w ，/w 重/a 赋/v 繁/a 役/n 接踵而至/i 。/w 
		
			
                                        358
                                     在/p 高宗/nh 永徽/nt 四/m 年/nt （/w 公元/nt ６５３/m 年/nt ）/w ，/w 睦州/ns 人/n 陈硕真/nh 就/d &quot;/w 揭竿而起/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        359
                                     她/r 拥/v 众/n 数/m 万/m ，/w 自称/v 文佳/nh 皇帝/n ，/w 率兵/v 攻下/v 睦州/ns （/w 今/nt 建德梅城镇/ns ）/w ，/w 并/c 派兵/v 南/nd 攻/v 婺州/ns ，/w 西/nd 取/v 歙州/ns ，/w 震动/v 了/u 建宁/ns （/w 今/nt 江苏/ns 南京/ns ）/w 、/w 润州/ns （/w 江苏/ns 镇江/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        360
                                     中/nd 唐代/nt 宗宝应/nt 元年/nt （/w 公元/nt ７６２/m 年/nt ）/w ，/w 袁晁/nh （/w 台州/ns 人/n ）/w 举起/v 义旗/n ，/w &quot;/w 民/n 疲于/v 赋/v 敛/v 者/k 多/a 归/v 之/u &quot;/w ，/w 竟/d 达/v 二十万/m 之/u 众/a 。/w 
		
			
                                        361
                                     首/n 克/v 翁山县/ns （/w 今/nt 浙江定海/ns ）/w ，/w 继/v 下/v 台州/ns （/w 临海/ns ）/w ，/w 建立/v 政权/n ，/w 定/v 年/nt 号为/vl 宝胜/nt 。/w 
		
			
                                        362
                                     接着/v 攻克/v 了/u &quot;/w 江东/ns 十/m 州/n &quot;/w ：/w 台/j 、/w 衢/j 、/w 温/j 、/w 婺/j 、/w 明/j 、/w 越/j 、/w 信/j 、/w 杭/j 、/w 苏/j 、/w 常/j 等/u 。/w 
		
			
                                        363
                                     唐/nt 王朝/nt 十分/d 恐慌/a ，/w 急忙/a 派/v 李光弼/nh 前来/v 镇压/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     大中/nt 十三/m 年/nt （/w 公元/nt ８５９/m 年/nt ）/w ，/w 裘甫/nh 又/d 在/p 浙东/ns 起义/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     他/r 被/p 众/a 拥戴/v 为/p 天下/nl 都/d 知/v 兵马/n 使/n ，/w 建/v 号/n 罗平/nt ，/w 发兵/v 攻下/v 衢/j 、/w 婺/j 、/w 明/j 、/w 台/j 等/u 州/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     裘甫/nh 起义/v 揭开/v 了/u 唐/nt 末/nt 农民起义/n 的/u 序幕/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     早已/d 腐朽/a 的/u 唐/nt 王朝/nt 终于/d 在/p 农民/n 起义军/n 的/u 打击/v 下/nd 日益/d 衰落/v ，/w 最后/n 在/p 军阀/n 混战/v 中/nd 灭亡/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     五代十国/nt 也是/vl 中国/ns 历史上/n 苦难/n 深重/a 的/u 时期/nt 。/w 
		
			
                                        369
                                     浙江/ns 当时/nt 属/v 吴越国/ns 地/n ，/w 杭州/ns 是/vl 吴越国/ns 的/u 都城/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     吴越国/ns 共/d 辖/v 一/m 军/n （/w 处于/v 临安/ns 的/u 安/v 国/n 衣/n 锦/a 军/n ）/w 、/w 十三/m 州/n （/w 越/j 、/w 明/j 、/w 婺/j 、/w 衢/j 、/w 睦/j 、/w 温/j 、/w 处/j 、/w 台/j 、/w 杭/j 、/w 湖/j 、/w 秀/j 、/w 苏/j 、/w 无诸/j ）/w ，/w 号称/v 十四/m 州/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     吴越国/ns 的/u 开创/v 者/k 是/vl 钱镠/nh 。/w 
		
			
                                        372
                                     他/r 字/n 具美/nh ，/w 杭州临安/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     二十一/m 岁/q 从军/v ，/w 为/p 杭州/ns 刺史/n 董昌/nh 部将/n ，/w 屡立/v 战功/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     唐/nt 中和/nt 二/m 年/nt （/w 公元/nt ８８２/m 年/nt ）/w 八月/nt ，/w 他/r 奉命/v 率/v 大军/n 大败/v 实力/n 雄厚/a 的/u 越州/ns 观察/v 使/n 刘汉宏/nh 于/p 西陵/ns （/w 今/nt 萧山西兴/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        375
                                     四/m 年/nt （/w 公元/nt ８８４/m 年/nt ）/w 他/r 率兵/v 攻破/v 越州/ns （/w 今/nt 绍兴/ns ）/w ，/w 执/v 汉宏/nhs 而/c 斩/v 之/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     光启/nt 三/m 年/nt （/w 公元/nt ８８７/m 年/nt ）/w ，/w 唐/nt 拜/v 镠/nhs 为/p 左/nd 卫/v 大将军/n 、/w 杭州/ns 刺史/n ，/w 而/c 以/p 董昌/nh 为/p 越州/ns 观察/v 使/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     不久/nt ，/w 镠/nhs 遣/v 将/n 攻取/v 了/u 苏州/ns 、/w 常州/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     景福/nt 二/m 年/nt （/w 公元/nt ８９３/m 年/nt ）/w ，/w 唐/nt 拜/v 钱镠/nh 为/p 镇海/ns 军/n 节度使/n 、/w 润州/ns 刺史/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     乾宁/nt 元年/nt （/w 公元/nt ８９４/m 年/nt ）/w ，/w 又/d 加/v 同/p 中书/n 门下/nl 平章/n 事/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     第二/m 年/nt ，/w 越州/ns 董昌/nh 谋反/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     唐昭宗/nh 下诏/v 削去/v 董昌/nh 官爵/n ，/w 而/c 封/v 镠/nhs 为/p 彭城/ns 郡王/n 、/w 浙江/ns 东道/n 招/v 讨/v 使/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     钱镠/nh 乃/d 遣/v 将/n 攻/v 越州/ns ，/w 于/p 乾宁/nt 三/m 年/nt （/w 公元/nt ８９６/m 年/nt ）/w ，/w 擒/v 昌/nhs 归/v 杭州/ns ，/w 昌/nhs 投水/v 而/c 死/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     唐/nt 又/d 拜/v 钱镠/nh 为/p 镇海/ns 、/w 镇东/ns 军/n 节度使/n ，/w 加/v 检/v 杭/j 太尉/n 、/w 中书/ns 令/n ，/w 赐/v 铁券/n ，/w 恕/v 九/m 死/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     他/r 到/v 越州/ns 受命/v 后/nd ，/w 仍/d 还/d 驻/v 杭州/ns ，/w 号/n 越州/ns 为/p &quot;/w 东府/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        385
                                     天复/nt 元年/nt （/w 公元/nt ９０１/m 年/nt ）/w ，/w 又/d 被/p 封为/v 越王/n ；/w 天祐/nt 元年/nt （/w 公元/nt ９０４/m 年/nt ）/w ，/w 更/d 封为/v 吴/ns 王/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     公元/nt 九/m ０/m 七/m 年/nt ，/w 朱温/nh 篡/v 唐/nt 称帝/v ，/w 镠/nhs 被/p 封为/v 吴越/ns 王/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     钱氏/nh 统治/v 浙江/ns 共/d 八十六/m 年/nt （/w 公元/nt ８９３/m 一/m ９７８/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        388
                                     当时/nt ，/w 中原/ns 地区/n 战乱/n 频仍/a ，/w 生产/v 受到/v 很/d 大/a 破坏/v ，/w 经济/n 停滞不前/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     吴越/ns 是/c 个/q 小国/n ，/w 由于/c 执行/v 了/u 保/v 境/n 守土/v 的/u 国策/n ，/w 对/p 中原/ns 王朝/nt 始终/d 表示/v 恭顺/a ，/w 年/nt 年/nt 进贡/v ，/w 从而/c 得到/v 一个/mq 比较/v 安定/a 的/u 局面/n ，/w 生产/v 发达/a ，/w 经济/n 日趋/d 繁荣/a 。/w 
		
			
                                        390
                                     当时/nt ，/w &quot;/w 募/v 民/n 能/vu 垦荒/v 田/n 者/k ，/w 勿/d 收/v 其/r 税/n ，/w 由是/c 境内/nl 无/v 弃/v 土/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        391
                                     农民/n 辛勤/a 劳动/v ，/w 粮食/n 经常/a 丰收/v ，/w &quot;/w 米/n 一石/mq 不过/c 数十/m 文/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        392
                                     对/p 曰/v ：/w 十年/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        393
                                     由此可见/i 一斑/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     吴越国/ns 十分/d 重视/v 水利/n 建设/v ，/w 吴越/ns 农业/n 发达/a 与/c 这/r 有/v 十分/d 密切/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     吴越/ns 最/d 有名/a 的/u 水利工程/n 是/vl 钱镠/nh 时/nt 所/u 筑/v 的/u 捍/v 海塘/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     当时/nt 钱塘江/ns &quot;/w 海/n 飓/n 大作/n ，/w 怒涛/n 掀/v 簸/n ，/w 堤岸/n 冲/v 啮/v 迨/a 尽/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     自/p 秦/ns 望/v 山东南十八堡/ns ，/w 数千万/m 亩/q 田地/n ，/w 悉/a 成/v 江面/nl ，/w 民/n 不堪/v 命/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        398
                                     传说/n 始/n 筑/v 捍/v 海塘/n 时/nt ，/w &quot;/w 江涛/n 昼夜/nt 冲激/v ，/w 江岸/nl 板/n 筑/v 不能/vu 就/d ，/w 王/n 命/n 强弩/n 五百/m 以/p 射/v 涛/n 头/n ，/w …/w …/w 既而/d 潮头/n 遂/v 趋/v 西陵/ns ，/w 王/n 乃/ d命/v 运/v 巨石/n 盛/v 以/p 竹笼/n ，/w 植/v 巨/a 材/n 捍/v 之/u ，/w 塘/n 基/n 始/n 定/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        399
                                     强弩/n 射/v 潮/n 不过/c 是/vl 神话/n ，/w 但/c 筑/v 海塘/n 所/u 花/n 的/u 力量/n 的确/d 是/vl 很/d 大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     它/r 的/u 技术/n 在/p 当时/nt 来说/v ，/w 也是/vl 进步/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        401
                                     以/p 大/a 竹/n 破/a 之/u 为/p 笼/n ，/w 长/a 数十/m 丈/q ，/w 中/nd 实/a 巨石/n ；/w 取/v 罗山/ns 大/a 木/n 长/a 数/m 丈/q 植/v 之/u ，/w 横/a 为/p 塘/n …/w …/w 又/d 以/p 木/n 立/v 于/p 水/n 际/n ，/w 去/v 岸/n 二九/m 尺/q ，/w 立/v 九/m 木/n ，/w 作/v 六/m 重/q ，/w …/w …/w 由是/c 潮/n 不能/vu 攻/v ，/w 沙土/n 渐/d 积/v ，/w 塘/n 岸/n 益/d 固/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        402
                                     捍海/ns 石/n 塘/n 从/p 六和塔/ns 至/v 艮山门/ns ，/w 全长/n 三十三万八千多/m 丈/q 。/w 
		
			
                                        403
                                     除/v 捍/v 海塘/n 外/nd ，/w 还有/v 其他/r 一些/m 水利/n 灌溉/v 工程/n 。/x 
		
			
                                        404
                                     但/c 就/d 在/p 这/r 一/m 年/nt ，/w 中外/j 反动派/n 联合/v 绞杀/v 了/u 义和团/ni 。/w 
		
			
                                        405
                                     慈禧太后/n 卖国/v 得逞/v ，/w 竟/d 公开/v 叫嚷/v ：/w &quot;/w 量/v 中华/ns 之/u 物力/n ，/w 结/v 与国/n 之/u 欢心/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        406
                                     但是/c 帝国主义/n 相互/d 之间/nd 矛盾/n 重重/a ，/w 在/p 侵略/v 中国/ns 的/u 总/d 目标/n 上/nd 虽然/c 一致/a ，/w 在/p 具体/a 目标/n 上/nd 却/d 难免/a 你争我夺/i ，/w 对/p 清/nt 政府/n 的/u 态度/n 也/d 不尽/a 一致/a 。/w 
		
			
                                        407
                                     慈禧太后/n 知道/v ，/w 完全/a 依靠/v 洋人/n 靠不住/v ，/w 对/p 国内/nl 人民/n 又/d 不能/vu 照旧/v 统治/v ，/w 于是/c ，/w 她/r 也/d 打起/v &quot;/w 新政/n &quot;/w 的/u 旗号/n ，/w 实行/v 一些/m 以/p &quot;/w 改革/v &quot;/w 为名/v 、/w 其实/d 为/p 加强/v 反动/a 统治/v 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     二十/m 世纪/nt 初/nt ，/w 为了/p 反对/v 帝国主义/n 的/u 侵略/v 和/c 经济/n 掠夺/v ，/w 我国/n 各地/nl 接连/d 掀起/v 了/u 收回/v 利权/n 运动/n 、/w 反/v 美/j 爱国/v 运动/n ，/w 同时/c ，/w 也/d 筹办/v 了/u 一些/m 工厂/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     清/nt 政府/n 企图/v 把/p 经济/n 上/nd 的/u 各项/r 利权/n 都/d 夺取/v 过来/vd ，/w 掌握/v 在/p 自己/r 手里/nl ，/w 就/d 以/p 推行/v &quot;/w 新政/n &quot;/w 之/u 名/n ，/w 颁发/v 了/u 一些/m &quot;/w 奖励/v 工艺/n &quot;/w 的/u 法令/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 各地/nl 就/d 积极/a 投资/v 创办/v 新式/a 企业/n ，/w 民族/n 资本主义/n 因而/c 又/d 获得/v 了/u 一些/m 发展/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     一九００/m 年/nt 至/v 一九一０/m 年/nt ，/w 浙江/ns 创办/v 的/u 工厂/n 有/v 二十三/m 个/q ，/w 此外/c 还/d 开办/v 了/u 一些/m 轮船/n 公司/n 、/w 垦/v 牧/n 公司/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     这些/r 新/a 创办/v 的/u 厂矿/n 企业/n ，/w 除了/p 宁波/ns 的/u 和丰纱厂/ni 拥有/v 八十三万/m 元/q 的/u 巨额/n 资金/n 外/nd ，/w 一般/a 都/d 只有/c 资金/n 数万/m 元/q 、/w 万/m 把/p 元/q ，/w 乃至/c 数千/m 元/q ，/w 属于/v 中小型/a 企业/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     工人/n 队伍/n 迅速/a 扩大/v ，/w 资产阶级/n 民主革命/n 思想/n 深入人心/i 。/w 
		
			
                                        414
                                     清/nt 政府/n 推行/v &quot;/w 新政/n &quot;/w ，/w 是/vl 为了/p 欺骗/v 人民/n ，/w 企图/v 以/p 此/r 缓和/a 国内/nl 矛盾/n ，/w 分化/v 革命/v 队伍/n ；/w 而且/c 更是/vl 为了/p 增强/v 统治/v 力量/n ，/w 维持/v 其/r 摇摇欲坠/i 的/u 反动/a 统治/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     在/p 推行/v &quot;/w 新政/n &quot;/w 期间/nt ，/w 浙江/ns 官府/n 加紧/v 编/v 练/v 新军/n 和/c 实施/v 警/n 政/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     一九００/m 年/nt ，/w 浙江/ns 巡抚/n 聂缉槼/nh 在/p 杭州蒲场巷/ns 创设/v 了/u 浙江/ns 武备/n 学堂/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     一九０六/m 年/nt ，/w 浙江/ns 巡抚/n 张曾敭/nh 以/p 武备/n 学堂/n 毕业生/n 为/p 骨干/n ，/w 改编/v 旧/a 防/v 营/n ，/w 建立/v 起/v 浙江/ns 步兵/n 第一/m 标/n （/w 团/n ）/w ；/w 同时/c 又/d 派/v 毕业/v 于/p 日本/ns 士官/n 学校/n 的/u 蒋尊簋/nh 筹/n 编/v 第二/m 标/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     一九０五/m 年/nt 清/nt 政府/n 设立/v 巡警/n 部/n 后/nd ，/w 浙江/ns 也/d 相应/v 设立/v 了/u 巡警/n 使/v 局/n ，/w 各/r 县/n 又/d 先后/d 建立/v 了/u 巡警/n 所/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     在/p 此/r 同时/c ，/w 浙江/ns 官府/n 还/d 以/p 筹集/v &quot;/w 新政/n &quot;/w 的/u 经费/n 为名/v ，/w 对/a 各行各业/i 不/d 断/v 地/u 加/v 捐/n 加/v 税/n ，/w 各级/n 官吏/n 和/c 警察/n 从中/d 敲诈勒索/i ，/w 广大/a 人民/n 处于/v 水深火热/i 之中/nd 。/w 
		
			
                                        420
                                     反动/a 统治者/n 自以为得计/i ，/w 他们/r 的/u 镇压/v 人民/n 的/u 力量/n 表面上/nl 也/d 还是/d 强大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        421
                                     但是/c ，/w 他们/r 不/d 知道/v ，/w 人民群众/n 已经/d 到了/v 忍无可忍/i 的/u 地步/n ，/w 他们/r 怀/v 着/u 满腔/n 怒火/n ，/w 正在/d 步/n 步/n 向着/v 反动/a 统治者/n 紧逼/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     就/d 在/p 他们/r 自己/r 所/u 建/v 的/u 军事/n 学堂/n 和/c 新军/n 中/nd ，/w 也/d 有/v 不少/a 人/n 走上/v 了/u 革命/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     这些/r 人/n 大多/d 是/vl 废/v 科举/n 后/nd 丧失/v 了/u 出路/n 的/u 知识分子/n ，/w 他们/r 投入/v 军事/n 学堂/n 和/c 新军/n 是/vl 不得已/a 的/u ，/w 在/p 学堂/n 里/nd ，/w 他们/r 受到/v 了/u 新式/a 的/u 军事/n 训练/v ，/w 接触/v 到/v 一些/m 资本主义/n 思想/n 后/nd ，/w 就/d 不愿/vu 再/d 为/p 反动/a 统治者/n 卖命/v 了/u 。/w 
		
			
                                        424
                                     蒋尊簋/nh 创办/v 的/u 弁/a 日/j 学堂/n ，/w 后来/nt 竟/d 成为/v 杭州/ns 革命/v 活动/v 的/u 一个/mq 据点/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     这时/r ，/w 有/v 一些/m 原来/d 鼓吹/v 改良主义/n 的/u 头面人物/n ，/w 也/d 开始/v 转向/v 资产阶级/n 民主革命/n 这/r 方面/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        426
                                     当时/nt ，/w 在/p 全国/n 来说/v ，/w 这/r 类/n 人物/n 的/u 突出/a 代表/n 就是/d 章炳麟/nh 。/w 
		
			
                                        427
                                     他/r 是/vl 浙江/ns 余杭/ns 人/n ，/w 曾经/d 积极/a 赞助/v 过/vd 康有为/nh 等/u 人/n 的/u 维新/v 变法/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     戊戌政变/n 后/nd ，/w 他/r 逃亡/v 海外/nl ，/w 目睹/v 清/nt 王朝/nt 的/u 反动/a 卖国/v 行径/n ，/w 对/p 清/nt 王朝/nt 完全/a 失望/v ，/w 于是/c 毅然/a 剪去/v 发辫/n ，/w 以示/v 与/c 之/u 决裂/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     一九０二/m 年/nt ，/w 他/r 在/p 日本/ns 结交/v 了/u 孙中山/nh 先生/n ，/w 更/d 坚定/a 了/u 反/v 清/nt 革命/v 的/u 信念/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     一九０三/m 年/nt ，/w 他/r 在/p 《/w 苏报/ni 》/w 发表/v 了/u 《/w 驳/v 康有为/nh 论/v 革命/v 书/n 》/w ，/w 又/d 替/v 邹容/nh 《/w 革命军/n 》/w 一/m 书/n 作序/v ，/w 结果/n 被/p 清廷/n 关入/v 监狱/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     他/r 在/p 狱中/nl ，/w 还/d 与/c 蔡元培/nh 等/u 发起/v 筹组/v 光复会/ni 。/w 
		
			
                                        432
                                     出狱/v 后/nd ，/w 他/r 主编/n 《/w 民/n 报/n 》/w ，/w 更/d 积极/a 地/u 宣传/v 民主革命/n 思想/n ，/w 与/c 改良/v 派/n 展开/v 激烈/a 的/u 论战/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     章炳麟/nh 而外/n ，/w 还有/v 曾任/v 清廷/n 翰林/n 院/n 编修/v 的/u 浙江山阴/ns （/w 今/nt 绍兴/ns ）/w 人/n 蔡元培/nh 。/w 
		
			
                                        434
                                     一九０一/m 年/nt ，/w 他/r 对/p 改良主义/n 已经/d 失望/v ，/w 开始/v 倾向/n 资产阶级/n 民主革命/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     一九０二/m 年/nt ，/w 他/r 在/p 上海/ns 组织/n 中国/ns 教育/v 会/n ，/w 创设/v 爱国/v 学社/n ，/w 积极/a 宣传/v 爱国/v 和/c 革命/v 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     当时/nt ，/w 日本/ns 的/u 东京/ns 和/c 国内/nl 的/u 上海/ns ，/w 是/vl 中国/ns 的/u 爱国/v 革命/v 人士/n 的/u 两/m 个/q 活动/v 中心/n ，/w 不少/a 浙/j 籍/n 留/v 日/n 和/c n/v 沪/ns 人士/n 在/p 那里/r 接受/v 革命/v 思想/n 的/u 熏陶/v ，/w 走上/v 了/u 革命/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     国内/nl 一些/m 有志之士/n ，/w 为了/p 寻找/v 救国/v 救民/v 的/u 真理/n ，/w 也/d 纷纷/d 来到/v 上海/ns 或/c 东渡/v 日本/ns 。/w 
		
			
                                        438
                                     山阴/n 的/u 徐锡麟/nh ，/w 会稽/ns （/w 今/nt 绍兴/ns ）/w 的/u 陶成章/nh ，/w 嘉兴/ns 的/u 龚宝铨/nh 等/u 相继/d 东渡/v 到/v 日本东京/ns 。/w 
		
			
                                        439
                                     他们/r 远涉重洋/i ，/w 不仅/c 为了/p 寻求/v 真理/n ，/w 还/d 想/v 结识/v 一些/m 革命/v 人士/n ，/w 回国/v 以后/nt ，/w 更/d 好/a 地/u 开展/v 革命/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     一九０三/m 年/nt ，/w 徐锡麟/nh 在/p 日本大阪/ns 参观/v 博览会/n 后/nd ，/w &quot;/w 颠覆/v 清/nt 政府/n 之/u 念/v ，/w 由是/c 益/d 专/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        441
                                     他/r 回到/v 绍兴/ns 后/nd ，/w 就/d 积极/a 开展/v 革命/v 宣传/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     一九０三/m 年/nt 冬/nt ，/w 陶成章/nh 、/w 龚宝铨/nh 等/u 受/v 东京/ns &quot;/w 浙/j 学会/n &quot;/w 的/u 派遣/v ，/w 回国/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     陶成章/nh 等/u 回到/v 杭州/ns ，/w 通过/p 在押/v 的/u 白布/n 会/n 首领/n 濮振声/nh 的/u 介绍/v ，/w 深入/a 到/v 富阳/ns 、/w 云和/ns 等/u 地/u 联络/v 白布/n 会/n 、/w 双龙会/ni 、/w 龙华会/ni ，/w 向/p 这些/r 秘密/n 会党/n 成员/n 进行/v 革命/v 宣传/v ，/w 并/c 动员/v 他们/r 起来/vd 响应/v 黄兴/nh 拟/v 在/p 湘/ns 鄂/j 举行/v 的/u 起义/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     一九０四/m 年/nt 十月/nt ，/w 爱国/v 学社/n 学生/n 敖嘉熊/nh 在/p 嘉兴/ns 建立/v 温台/ns 处/n 会馆/n ，/w 拟/v 通过/p 它/r 把/p 江/j 、/w 浙/j 、/w 皖/j 三/m 省/n 边境/n 的/u 会党/n 组织/n 起来/vd 。/w 
		
			
                                        445
                                     n成章/nh 派人/v 前去/v 协助/v 。/w 
		
			
                                        446
