
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     １９６１/m 年/nt ４/m 月/nt １６/m 日/nt 上午/nt １０/m 时/nt ，/w 当代/nt 最/d 杰出/a 的/u 大提琴/n 家/k 卡萨尔斯/nh （/w １８７６/m -/w １９７３/m ）/w 及其/c 夫人/n 应/v 约/n 准时/d 来到/v 东京/ns 文京/ni 公/a 会堂/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     他/r 看见/v 在/p 公/a 会堂/n 的/u 舞台/n 上/nd ，/w 有/v ４００/m 名/n ５/m 岁/nt 到/v １２/m 岁/nt 左右/n 的/u 孩子/n 们/k 手/n 拿/v 小提琴/n 、/w 整整齐齐/a 地/u 排好/v 队/n 等/v 他/r 到来/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     卡萨尔斯/nh 一/d 坐下/v ，/w ４００/m 名/n 小孩子/n 就/d 一起/d 演奏/v 《/w 星星/n 亮晶晶/a 变奏曲/n 》/w 。/w 
		
			
                                        4
                                     卡萨尔斯/nh 夫妇/n 不时/d 地/u 发出/v 感叹/v 声/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     当/p 孩子/n 们/k 演奏/v 维瓦尔第/nh 和/c 巴赫/nh 的/u 小提琴/n 双重/a 协奏曲/n 时/nt ，/w 音乐/n 大师/n 卡萨尔斯/nh 紧闭/v 着/u 嘴/n ，/w 热泪盈眶/i ，/w 感动/n 之/u 极/d 。/w 
		
			
                                        6
                                     接着/v 由/p 师从/v 卡萨尔斯/nh 的/u 佐藤良雄/nh 的/u １５/m 名/q 学生/n 演奏/v 圣桑斯/nh （/w 编者/n 注/v ：/w 有的/r 译作/v 圣－桑/nh 或/c 圣桑/nh ）/w 的/u 《/w 天鹅/n 》/w 和/c 巴赫/nh 的/u 《/w 布列/n 》/w 。/w 
		
			
                                        7
                                     孩子/n 们/k 的/u 演奏/v 结束/v 后/nd ，/w 铃木/nh 来到/v 卡萨尔斯/nh 身边/nl 表示/v 感谢/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     这时/nt 卡萨尔斯/nh 拥抱/v 铃木/nh ，/w 他/r 的/u 泪水/n 弄/v 湿/a 了/u 铃木/nh 的/u 肩膀/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     &quot;/w 各位/n ，/w 我/r 今天/nt 列席/v 了/u 、/w 遇到/v 了/u 人们/n 所/u 能够/vu 遇到/v 的/u 最最/d 动人/a 的/u 场面/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     …/w …/w 现在/nt 我们/r 见到/v 的/u 、/w 听到/v 的/u 事/n ，/w 我/r 认为/v 含有/v 比起/v 发生/v 在/p 外表/n 上/nd 的/u 事态/n 更为/v 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     百闻不如一见/i 。/w 
		
			
                                        12
                                     １９８３/m 年/nt 春天/nt ，/w 接受/v &quot;/w 铃木/nh 教学法/n &quot;/w 的/u 日本/ns 和/c 美国/ns 的/u ２０/m 名/n 左右/n 的/u 孩子/n 应邀/v 来到/v 中国/ns 旅行/v 演出/v ，/w 在/p 北京/ns 、/w 上海/ns 、/w 西安/ns 举行/v 了/u 音乐会/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     亲眼/d 看到/v 和/c 听到/v 演出/v 的/u 听众/n ，/w 都会/vu 感到/v 当时/nt 的/u 现场/n 和/c 上面/nd 记述/v 的/u 情形/n ，/w 有着/v 相通/v 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     例如/v ，/w 当/p ５/m 岁/nt 的/u 小小/a 音乐家/n 八代惠美子/nh 于/p ３/m 月/nt ２１/m 日/nt 在/p 上海/ns 音乐/n 学院/n 礼堂/n 奏完/v 维瓦尔第/nh 《/w ａ/ws 小调/n 小提琴/n 协奏曲/n 》/w 第三/m 乐章/n （/w 急/a 板/v ）/w 时/nt ，/w 全场/n 激动/v ，/w 掌声/n 经久不息/i 。/w 
		
			
                                        15
                                     铃木镇一/nh 从事/v 幼儿/n 的/u 小提琴/n 才能/n 教育/v 运动/n ，/w 从/p １９５４/m 年/nt 算起/v 也/d 已/d 有/v 近/a ４０/m 年/nt 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     １７/m 年前/nt ，/w 在/p 日本/ns 已/d 有/v ２０万/m 人/n 以上/nd 的/u 儿童/n 接受/v 了/u 他/r 提倡/v 的/u 铃木/nh 教学法/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     其/r 影响/v 后来/nt 扩展/v 到/v 美国/ns 、/w 英国/ns 和/c 其他/r 几个/m 国家/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     美国/ns 弦乐/n 教师/n 协会/n 前任/v 会长/n 罗伯特&#183;克劳特曼/nh 说/v ：/w &quot;/w 要/vu 想/v 找出/v 一套/mq 比/p 它/r 更/d 有效/a 的/u 对/p 大批/q 幼年/nt 儿童/n 教授/v 弦乐/n 的/u 方法/n 是/vl 很/d 难/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        19
                                     （/w 重点/n 系/vl 笔者/n 所/u 加/v ）/w 。/w 
		
			
                                        20
                                     他/r 还/d 说/v ，/w 看来/v 这/r 种/q 教授/n 法/n 使/v 美国/ns 弦乐/n 演奏家/n 增加/v 了/u 大约/d 百/m 分之/u 十/m 到/v 百/m 分之/u 十五/m 。/w 
		
			
                                        21
                                     铃木/nh 教学法/n 的/u 创始人/n 、/w 才能/n 教育/v 研究会/n 会长/n 铃木镇一/nh 于/p １８９８/m 年/nt １０/m 月/nt １７/m 日/nt 生在/v 名古屋/ns 。/w 
		
			
                                        22
                                     他/r 的/u 父亲/n 铃木政吉/nh （/w １８５９/m -/w １９４４/m ）/w 是/vl 乐器/n 制作/v 家/k ，/w 先是/d 从事/nh 日本/ns 民族/n 乐器/n 三/m 味/q 线/n 的/u 制作/v ，/w 后来/nt 自学/v 小提琴/n 制作/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     １９００/m 年/nt 发明/v 特殊/a 机械/n ，/w 实现/v 了/u 小提琴/n 制作/v 的/u 大量/a 生产/v ，/w 创办/v 了/u 当时/nt 世界/n 最大/a 的/u 小提琴/n 厂/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     铃木政吉/nh 终身/n 从事/v 研制/v 小提琴/n 的/u 铭器/n ，/w 曾/d 获得/v 专利权/n ２１/m 项/q 。/w 
		
			
                                        25
                                     铃木镇一/nh 于/p １９１５/m 年/nt 从/p 名古屋/ns 市立/n 商业/n 学校/n 毕业/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     在校/n 期间/nt ，/w 每年/nt 暑期/n 都/d 按照/p 父/n 命/n 在/p 小提琴/n 工厂/n 劳动/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     １７/m 岁/nt 阅读/v 《/w 托尔斯泰/nh 的/u 日记/n 》/w 并/c 深受/v 托尔斯泰/nh 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     毕业/v 前/nd 从/p 家中/n 新/a 备/v 的/u 唱机/n 听到/v 埃尔曼/nh （/w １８９１/m -/w １９６７/m ）/w 演奏/v 的/u 舒伯特/nh 的/u 《/w 圣母/n 颂/v 》/w 后/nd ，/w 开始/v 学/v 小提琴/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     ２１/m 岁/nt 到/v 东京/ns 从/p 日本/ns 最/d 早/a 的/u 小提琴家/n 安藤幸/nh （/w １８７８/m -/w １９６３/m ）/w 学/v 小提琴/n ，/w 从/p 作曲家/n 弘田龙太郎/nh （/w １８９３/m -/w １９５２/m ）/w 学/v 乐理/n ，/w 从/p 音乐学家/n 田边尚雄/nh （/w １８８３/m 年/nt 生/v ）/w 学/v 声学/n （/w 音响/n 学/k ）/w 。/w 
		
			
                                        30
                                     １９２０/m 年/nt １０/m 月/nt ２７/m 日/nt 离开/v 日本/ns 留学/v 德国/ns ８/m 年/nt ，/w 在/p 柏林/ns 师从/v 小提琴家/n 库林勒/nh （/w Ｋａｒｌｋｌｉｎｇ１ｅｒ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        31
                                     铃木/nh 从/p 留/v 德/j 时期/nt 开始/v 倾倒/v 于/p 莫扎特/nh 的/u 音乐/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     １９２８/m 年/nt 回国/v 后/nd ，/w 他/r 积极/a 开展/v 室内乐/n 活动/v ，/w 并/c 任/v 帝国/n 音乐/n 学校/n 、/w 国立/n 音乐/n 学校/n 讲师/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     １９４６/m 年/nt 后/nd ，/w 他/r 在/p 长野/ns 县/n 松本/ns 市/n 定居/v ，/w 通过/p 教/v 幼儿/n 演奏/v 小提琴/n 开展/v 其/r &quot;/w 才能/n 教育/v 活动/v &quot;/w ，/w 到/v ５０/m 年代/nt 已/d 取得/v 显著/a 成果/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     ６０/m 年代/nt 中期/nt ，/w 接受/v 其/r 才能/n 教育/v 而/c 从/p 三/m 岁/nt 、/w 四/m 岁/nt 起/p 就/d 拿/v 着/u 小/a 小提琴/n 演奏/v 巴赫/nh 、/w 莫扎特/nh 的/u 乐曲/n 的/u 日本/ns 儿童/n 超过/v ２０万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     从此/c 铃木/nh 教学法/n 受到/v 国内外/n 注目/v ，/w 在/p 一些/m 国家/n 和/c 地区/n 得到/v 普及/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     能力/n 强/a 的/u 学生/n 有的/r 不仅/d 敲/v 自己/r 的/u 一块/mq 钢片/n ，/w 而且/c 还/d 去/vd 敲/v 别人/r 手里/nl 的/u 来/vd 比较/d 看/v 有/v 什么/r 不同/a 。/w 
		
			
                                        37
                                     当然/d 也/d 有的/r 要/vu 硬/d 去/vd 抢/v 人家/r 手中/nl 的/u ，/w 这/r 就要/vu 注意/v 这个/r 孩子/n 的/u 个性/n ，/w 要/vu 发扬/v 其/r &quot;/w 强/a &quot;/w 的/u 作用/n ，/w 但/c 要/vu 教育/v 其/r &quot;/w 霸/n &quot;/w 的/u 一面/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     这个/r &quot;/w 霸/n &quot;/w 不是/vl 一句话/n 一/m 堂/q 课/n 解决/v 得/u 了/u 的/u ，/w 要/vu 记在/v 教案/n 中/nd 为/p 他/r 备课/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     有/v 这样/r 一个/mq 孩子/n ，/w 后来/nt 我/r 让/v 他/r 管理/v 小/a 乐队/n ，/w 他/r 敲/v 低/a 音/n 乐/n 器/k ，/w 一方面/c 发挥/v 他/r 强/a 的/u 作用/n ，/w 另一方面/c 从/p 管理/v 中/nd 学会/v 先人/n 后/nd 己/r ，/w 遵守/v 纪律/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     也/d 有的/r 孩子/n 用/v 棒/n 的/u 这/r 端/n 敲敲/v ，/w 然后/c 反过来/v 用/v 棒/n 的/u 另/a 一端/nl 敲敲/v 来/vd 比较/v 音色/n ，/w 甚至/c 有的/r 孩/n 子/k 把/p 钢片/n 琴/n 拆/v 移开/v 来看/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     其实/d 这个/r 孩子/n 很/d 聪明/a ，/w 很有/v 研究/v 精神/n ，/w 我/r 就/d 走/v 过去/vd 帮/v 他/r 拆/v ，/w 并/c 帮助/v 他/r 一片/n 片/q 装/v 回去/vd 。/w 
		
			
                                        42
                                     在/p 这个/r 班/n 上/nd 也/d 有/v 两/m 个/q 孩子/n ，/w 胆子/n 非常/d 小/a ，/w 一个/mq 乐器/n 也/d 不/d 拿/v ，/w 也/d 不/d 参与/v 到/v 集体/n 中/nd ，/w 坐/v 在/p 边上/n 一声不响/i ，/w 即使/c 我/r 递给/v 他们/r 乐器/n 他们/r 也/d 不/d 敲/v ，/w 这些/r 情况/n 也/d 就/d 需要/v 记在/v 教案/n 中/nd 重点/d 备课/v 了/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     通过/p 这/r 一/m 课/n 让/v 孩子/n 们/k 的/u &quot;/w 本性/n &quot;/w 大致/d 地/u 显露/v 后/nd ，/w 就/d 容易/a 备/v 教案/n 了/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     当然/d 在/p 教学/v 过程/n 中/nd 会/vu 不断/d 出现/v 新/a 的/u 情况/n ，/w 这/r 就/d 需要/v 每/r 堂/q 课/n 教师/n 自己/r 做好/v 笔记/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     这/r 是/vl 一/m 班/n 刚/d 进/v 幼儿园/n （/w 上海/ns 幼儿园/n 只/d 设/v 中班/n 、/w 大班/n ，/w 小班/n 属/v 托儿所/n ）/w 的/u ５/m 岁/nt 左右/n 的/u 孩子/n ，/w 经过/v 一个/mq 多/a 月/nt 所/u 上/v 的/u ９/m 节/q 音乐课/n ，/w 可以/vu 看到/v 孩子/n 的/u 能力/n 发展/v 相当/d 快/a 。/w 
		
			
                                        46
                                     能力/n 强/a 的/u 孩子/n ，/w 如/v 录相/v 中/nd 大家/n 可以/vu 看到/v 的/u 讲故事/v 的/u 孩子/n ，/w 画/v 图画/n 的/u 孩子/n 发展/v 非常/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        47
                                     蚪/n 找/v 妈妈/n &quot;/w 的/u 儿歌/n 中/nd 扮演/v 了/u 小/a 蝌蚪/n ，/w 能力/n 逐渐/d 加强/v ，/w 最后/nt 能/vu 在/p &quot;/w 菜园/n &quot;/w 的/u 表演/v 中/nd 独立/v 的/u 演/v 小/a 兔子/n ，/w 能力/n 、/w 智力/n 都/d 有/v 所/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     另/a 一个/mq 胆小/a 的/u 孩子/n ，/w 在/p 音乐/n 游戏/n 中/nd 扮演/v 了/u ｍｉ/ws ，/w 能/vu 参加/v 集体/n 游戏/n ，/w 担任/v 次要/a 角色/n ，/w 她/r 的/u 能力/n 培养/v 仍/d 属/v 教案/n 中/nd 的/u 重点/d 关心/v 之一/r 。/w 
		
			
                                        49
                                     在/p 普通/a 中/j 、/w 小学/n 、/w 幼儿园/n 的/u 教学/v 中/nd ，/w 综合/a 音乐/n 感/k ，/w 一般/a 采取/v 对/p 力度/n 、/w 曲/n 式/k 、/w 音/n 高/a 、/w 节奏/n 和/c 音色/n 素质/n 的/u 全面/a 训练/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     这些/r 素质/n 的/u 训练/v 是/vl 循环/v 地/u 逐步/d 地/u 提高/v 的/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     但/c 为了/p 准备/v 这次/r 会议/n 发言/v ，/w 时间/n 太/d 紧/a ，/w 幼儿园/n 共/d 上/v 九/m 节/q 课/n ，/w 所以/c 我们/r 只/d 作/v 了/u 音高/n 的/u 素质/n 训练/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     即使/c 音高/n 的/u 训练/v ，/w 为了/p 赶/v 进度/n ，/w 也/d 没有/v 充分/a 巩固/v ，/w 加以/v 没有/v 结合/v 力度/n 、/w 音色/n 、/w 节奏/n 等/u 方面/n 的/u 培养/v ，/w 所以/c 唱/v 的/u 歌/n 都/d 是/vl &quot;/w 直/a &quot;/w 的/u ，/w 如果/c 有/v 了/u 其他/r 素质/n 的/u 训练/v ，/w 唱/v 起来/vd 就/d 会/vu 好听/a 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     音高/n 训练/v 是/vl 由/p 不定/d 音高/n 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     让/v 孩子/n 敲击/v 各种/r 生活/n 中/nd 的/u 物件/n 时/nt ，/w 自己/r 去/vd 探索/v ，/w 声音/n 是/vl 高/a 的/u ，/w 还是/v 低/a 的/u ，/w 然后/c 引导/v 小朋友/n 对/p ｓｏｌ/ws 、/w ｍｉ/ws 的/u 音高/n 进行/v 识别/v ，/w 再/d 加上/v ｌａ/ws 。/w 
		
			
                                        55
                                     开始/v 是/vl 在/p 有/v 视觉/n 的/u 帮助/n 下/vd 听/v 辨/v ｓｏｌ/ws 、/w ｍｉ/ws 、/w ｌａ/ws ，/w 然后/c 全/a 凭/p 听觉/n 来/vd 辨别/v ，/w 又/d 结合/v 语言/n 课上/n 的/u &quot;/w 小/a 蝌蚪/n 找/v 妈妈/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        56
                                     孩子/n 很快/a 就/d 把/p 旋律/n 唱/v 了/u 出来/vd ，/w 然后/c 再/d 让/v 他们/r 自己/r 把/p 歌词/n 填/v 进去/vd 唱/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     这样/r ，/w 我/r 一/m 句/q 歌/n 也/d 没/d 教/v ，/w 孩子/n 们/k 就/d 自己/r 学会/v 了/u 这/r 首/q 歌/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     在/p 学/v 这/r 首/q 歌/n 时/nt ，/w 不仅/d 巩固/v 了/u ｓｏｌ/ws 、/w ｍｉ/ws 、/w ｌａ/ws 音高/n 概念/n ，/w 而且/c 因为/c 是/vl 他们/r 自己/r 动脑筋/v 学会/v 的/u ，/w 也/d 就/d 增加/v 了/u 他们/r 的/u 思维/n 能力/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     美国/ns 的/u 幼儿园/n 音乐/n 教师/n ，/w 发现/v 孩子/n 们/k 在/p 一起/d 玩/v ，/w 如果/c 拆/v 坏/a 了/u 东西/n ，/w 往往/d 会/vu 产生/v 两/m 种/q 不同/a 的/u 结果/n ：/w 一/m 是/vl 互相/d 责怪/v ，/w 另/a 一/m 种/q 是/vl 想/v 办法/n 去/vd 修好/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     这/r 种/q 常见/v 的/u 事/n ，/w 教师/n 感到/v 需要/v 抓住/v 它/r 进行/v 教育/v ，/w 以/p 培养/v 孩子/n 的/u 品德/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     从/p 教学法/n 上/nd 说/v ，/w 要/vu 赞扬/v 孩子/n 应该/vu 做/v 的/u 事/n ，/w 但/c 正面教育/v 如果/c 过多/a 地/u 用/v 表扬/v ，/w 孩子/n 往往/d 会/vu 为了/p 表扬/v 而/c 去/vd 做/v 应该/vu 做/v 的/u 事/n ，/w 结果/c 起/v 了/u 反作用/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     所以/c 老师/n 们/k 就/d 编/v 了/u 一些/mq 音乐/n 表演/v ，/w 破坏/v 的/u 事/n 都/d 让/v 动物/n 来/vd 扮演/v ，/w 而/c 小/a 朋友/n 总是/d 做/v 应该/vu 做/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     逐步/d 通过/p 一个/mq 又/d 一个/mq 的/u 音乐/n 表演/v ，/w 使/v 孩子/n 形成/v 一个/mq 应该/vu 怎么/r 去/vd 处理/v 事/n 的/u 自然/a 的/u 概念/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        64
                                     菜园/n &quot;/w 一方面/c 结合/v 常识/n 课/n ，/w 认识/v 蔬菜/n ，/w 一方面/c 巩固/v ｓｏ/ws ｌ/ws 、/w ｍｉ/ws 、/w ｌａ/ws 三/m 个/q 音/n ，/w 一方面/c 也/d 灌输/v 了/u 品德/n 教育/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     在/p 巩固/v 三/m 个/q 音/n 的/u 基础上/n ，/w 就/d 需/v 进一步/v 地/u 去/vd 发掘/v 孩子/n 们/k 的/u 创造力/n ，/w 我/r 让/v 孩子/n 们/k 用/v 这/r 三/m 个/q 音/n 自由/a 组合/v 成/v 自己/r 的/u 小/a 曲子/n （/w 其实/d 往往/d 是/vl 一个/mq 乐句/n ）/w ，/w 并且/c 自己/r 想/v 办法/n 用/v 画/n 来/vd 表示/v 出来/vd ，/w 创造/v 自己/r 的/u 谱子/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     这次/r 一个/mq 多/m 月/nt 里/nd 为/p 刚/d 进/v 幼儿园/n 的/u 孩子/n 们/k 上/v 了/u ９/m 节/q 课/n ，/w 在/p 课外/n ，/w 幼儿园/n 的/u 带/v 班/n 老师/n 也/d 配合/v 着/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     在/p 课外活动/v 时/nt 经常/a 给/v 孩子/n 们/k 敲/v 乐器/n &quot;/w 玩/v &quot;/w ，/w 帮助/v 巩固/v 课上/n 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     在/p 这/r 九/m 节/q 课内/n ，/w 我/r 感到/v 我们/r 的/u 孩子/n 们/k 能力/n 都/d 是/vl 相当/d 强/a 的/u ，/w 根本/d 不比/p 外国/n 孩子/n 差/a ，/w 问题/n 是/vl 看/v 我们/r 的/u 教师/n 如何/r 去/vd 发掘/v 和/c 发挥/v 他们/r 的/u 才能/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     如果/c 从/p 幼儿园/n 就/d 让/v 他们/r 接受/v 老师/n 教/v 一/m 句/q 学/v 一/m 句/q 的/u 教育/v ，/w 把/p 他们/r 的/u 创造力/n 扼杀/v 了/u ，/w 到/v 小学/n 、/w 中学/j 后/nd ，/w 他们/r 就/d 习惯/v 跟着/v 老师/n 学/v ，/w 不会/vu 自己/r 学/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     我们/r 的/u 学生/n 在/p 国际/n 的/u 物理/n 等/u 比赛/v 中/nd ，/w 基础/n 运算/v 往往/d 比/p 外国/n 学生/n 算得/v 快/a 、/w 准/a ，/w 但/c 碰到/v 应用/v 及/c 动脑筋/v 创造/v 的/u 比赛/v 题/n 时/nt ，/w 我们/r 就/d 吃亏/a 了/u 。/w 
		
			
                                        71
                                     许多/a 教育家/n 认为/v 基础/n 运算/v 是/vl 需要/v 的/u ，/w 但/c 还/d 可以/vu 用/v 计算机/n 代替/v ，/w 而/c 发明/v 创造/v 和/c 实际/a 的/u 应用/v 能力/n 是/vl 计算机/n 不能/vu 代替/v 的/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     这/r 是/vl 衡速/a 的/u 训练/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     在/p 这个/r 基础上/n 训练/v 内心/n 节奏/n ，/w 即/d 在/p 指定/v 的/u 地方/n 空/a 一/m 拍/n 不/d 拍手/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     为了/p 巩固/v 这/r 种/q 训练/v ，/w 采用/v 了/u &quot;/w 声音/n 的/u 机器/n &quot;/w 的/u 游戏/n ，/w 要/vu 每个/r 同学/n 想出/v 不同/a 的/u 声音/n 和/c 不同/a 的/u 动作/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     当时/nt “/w 莫扎特/nh 音乐/n 学院/n ”/w 的/u 院长/n 普雷斯纳/nh 博士/n ，/w 经过/v 在/p 莫扎特/nh 音乐/n 学院/n 举办/v 了/u 几/r 次/q 儿童/n 试验/v 班/n 以后/nt ，/w 聘请/v 凯特曼/nh 任教/v ，/w 去/vd 教授/v 这/r 套/q 教程/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     她/r 自/p １９５１/m 年/nt 秋/nt 起/p 领导/v 儿童/n 班/n ，/w 并且/c 还/d 能/vu 开始/v 加上/v 动作/n 的/u 内容/n ，/w 这/r 在/p 广播/v 中/nd 是/vl 无法/d 做到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     这/r 是/vl 第一次/mq 有/v 了/u 可能性/n ：/w 按/p 我们/r 想象/v 地/u 、/w 进行/v 了/u 这/r 套/q 教程/n 的/u 全面/a 教学/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     由于/c 在/p 扎尔茨堡/ns 举行/v 教育/v 会议/n ，/w 通过/p 各种/r 表演/v ，/w 许多/a 外国/n 客人/n 也/d 接触/v 到/v 这/r 项/q 教学/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     我/r 在/p 这里/r 与/c 瓦尔特/nh 博士/n 重逢/v ，/w 从而/c 导致/v 了/u 他/r 成为/v 第一个/mq 计划/v 把/p 这/r 种/q 教学/v 方式/n 移植/v 到/v 加拿大/ns 去/vd 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     在/p 他/r 的/u 促使/v 下/vd ，/w 哈尔/nh （/w Ｄｏｒｅｅｎ/ws Ｈａｌｌ/ws ）/w 来/vd 扎尔茨堡/ns 从/v 凯特曼/nh 学习/v ，/w 后来/nt 回到/v 加拿大/ns 以后/nt ，/w 在/p 那里/r 杰出/a 地/u 建立/v 了/u 这/r 种/q 音乐/n 教学/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     后/nd ，/w 把/p 它/r 引进/v 了/u 他/r 的/u 祖国/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     同样/d ，/w 凯特曼/nh 的/u 女/f 助手/n —/w —/w 丹麦/ns 的/u 郎格/nh （/w Ｍｉｎｎａ/ws Ｌａｎｇｅ/ws ）/w 也/d 将/d 它/r 带回/v 了/u 哥本哈根/ns 。/w 
		
			
                                        83
                                     接二连三/i 地/u ，/w 它/r 又/d 迅速/a 地/u 传到/v 了/u 瑞士/ns 、/w 比利时/ns 、/w 荷兰/ns 、/w 英国/ns 、/w 葡萄牙/ns 、/w 南斯拉夫/ns 、/w 西班牙/ns 、/w 拉丁美洲/ns 、/w 土耳其/ns 、/w 以色列/ns 、/w 美国/ns 和/c 希腊/ns 。/w 
		
			
                                        84
                                     拜耶州/ns 电台/n 的/u 这/r 档/n 音乐/n 教育/v 节目/n ，/w 许多/a 外国/n 电台/n 把/p 它/r 录/v 成/v 磁带/n ，/w 这/r 对于/p 它/r 的/u 广泛/a 传播/v 特别/d 有/v 作用/n ，/w 从而/c 开始/v 将/d 这/r 套/q 儿童/n 音乐/n 的/u 原作/n 翻译/n 或/c 改编/v 为/vl 别国/n 的/u 语言/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     当然/d ，/w 在/p 这/r 同时/v 也/d 不会/v 仅仅是/v 翻译/v ，/w 也/d 必须/d 根据/p 这/r 套/q 音乐/n 教材/n 的/u 精神/n 重新/d 去/vd 安排/v 各/r 国/n 自己/r 当地/n 的/u 儿童/n 歌曲/n 和/c 诗歌/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     这样/r ，/w 首先/c 出版/v 了/u 加拿大/ns 的/u 版本/n ，/w 然后/c 又/d 有/v 了/u 瑞典/ns 语/n 、/w 佛来米/ns 语/n 、/w 丹麦/ns 语/n 、/w 英语/n 、/w 法语/n 、/w 葡萄牙语/n 和/c 西班牙语/n 的/u 版本/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     所有/a 这些/r 移植/v 都/d 并/c 没有/d 超越/v 西方/ns 的/u 文化/n 范围/n ，/w 它们/r 全部/n 仿佛/d 只是/d 一些/m 变体/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     当/p 日本/ns 对/p 这/r 工作/n 也/d 感到/v 兴趣/n 时/nt ，/w 就/d 产生/v 了/u 一个/mq 完全/d 新/a 的/u 问题/n ：/w 这/r 套/q 教材/n 移植/v 到/v 一/m 种/q 东方/nl 的/u 高度/n 文化/n 中/nd 去/vd ，/w 可能性/n 到底/d 有/v 多少/m ，/w 因为/c 那/r 种/q 文化/n 过去/nt 和/c 现在/nt 都/d 是/vl 按/p 不同/a 的/u 法则/n 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        89
                                     早在/d １９５３/m 年/nt ，/w 东京/ns 的/u 模沙西诺/n 音乐/n 学院/n 院长/n 傅库依/nh （/w Ｎａｏ/ws ｉｉｒｏ/ws Ｆｕｋｕｉ/ws ）/w 教授/n 已/d 曾/d 在/p 扎尔茨堡/ns 观摩/v 过/u 一/m 次/q 儿童/n 音乐/n 教材/n 的/u 演出/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     他/r 开始/v 独立/v 地/u 依靠/v 这/r 套/q 教材/n 的/u 乐谱/n 、/w 电影/n 和/c 唱片/n ，/w 着手/v 于/p 在/p 日本/ns 展开/v 这/r 一/m 工作/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     我/r 和/c 凯特曼/nh 得以/vu 于/p 去年/nt 赴/v 日本/ns 作/v 讲学/v 和/c 研究/v 旅行/v ，/w 体验/v 到/v 日本/ns 孩子/n 们/k 如何/r 自发/d 地/u 对/p “/w 学校/n 音乐/n 教材/n ”/w 的/u 工作/n 作出/v 了/u 热烈/a 的/u 反应/n ，/w 日本/ns 教学/v 者/k 是/vl 何等/d 善于/v 接受/v 外来/v 事物/n ，/w 以及/c 这/r 种/q 原始/a 的/u 早期/nt 风格/n 如何/r 毫无疑义/i 地/u 适应/v 于/p 这/r 种/q 陌生/a 的/u 音乐/n 文化/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     在/p 这/r 期间/nt ，/w 在/p 日本/ns 除了/d 出版/v 翻译/v 的/u 原作/n 版本/n （/w 这/r 仿佛/d 是/vl 西方/ns 音乐/n 和/c 精神状态/n 的/u 一/m 部/n 入门/v 书/n ）/w 以外/nd ，/w 同时/v 还/d 出版/v 了/u 自己/r 的/u 儿童/n 音乐/n 教材/n ：/w 应用/v 的/u 是/vl 日本/ns 的/u 儿童/n 歌曲/n 、/w 歌词/n ，/w 以及/c 日本/ns 的/u 音阶/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     在/p 模沙西诺/n 音乐/n 学院/n 还/d 建立/v 了/u 一个/mq 儿童/n 音乐/n 教学/v 的/u 师资/n 培训/v 所/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     再/d 回/v 过来/vd 谈/v 欧洲/ns 。/w 
		
			
                                        95
                                     在/p ５/m 卷/q 的/u 《/w 学校/n 音乐/n 教材/n 》/w 和/c 两/m 套/q 记录/v 性/k 的/u 唱片/n 以及/c 一/m 部/q 电影/n 完成/v 以后/nt ，/w 我/r 相信/v ，/w 应该/vu 认为/v 我/r 的/u 教育/v 工作/n 已经/d 做完/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     可是/d 这/r 套/q 教材/n 不断/d 地/u 推广/v 、/w 不断/d 重新/d 再版/v 修订/v ，/w 以及/c 加进/v 了/u 新/a 的/u 工作/n 领域/n （/w 如/v 治疗学/n 的/u 领域/n ）/w ，/w 又/d 带来/v 了/u 无法/d 中断/v 、/w 难以/d 预料/v 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     尤其/d 从/p 国外/nl 提来/v 的/u 问题/n 不断/d 增多/v ：/w 询问/v 在/p 什么/r 地方/n 有可能/v 受到/v 这/r 套/q 儿童/n 音乐/n 教学法/n 的/u 正式/a 培训/v ，/w 从而/c 使/v 我/r 感觉到/v ：/w 这/r 套/q 教学法/n 日益/d 被/p 外行/a 地/u 、/w 甚至/c 错误/a 地/u 阐释/v 了/u ，/w 于是/c 我/r 体会/v 到/v 有必要/v 建立/v 一个/mq 培训/v 中心/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     误解/n 的/u 阐释/v 以及/c 无法/v 采用/v 这些/r 乐器/n 进行/v ，/w 在/p 有些/r 地方/n 有/v 使/v 这/r 套/q 教学法/n 走向/v 反面/n 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        99
                                     所以/c 我/r 感到/v 我/r 有/v 责任/n 亲自/d 干预/v 这/r 件/q 事/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     又是/vl 普雷斯纳/nh 博士/n ，/w 他/r 在/p 扎尔茨堡/ns 的/u “/w 莫扎特/n 音乐/n 及/c 造型/n 艺术/n 学院/n ”/w 为/p 我/r 提供/v 了/u 相应/v 的/u 可能性/n ，/w 在/p 这/r 过程/n 中/nd 特别/d 也/d 要/v 提到/v 奥地利/ns 各/r 部/n 的/u 慷慨/a 支持/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     在/p 第一次/mq 建立/v 了/u 一/m 所/q 专门/a 的/u 机构/n —/w —/w “/w 奥尔夫/n 学院/n ”/w 后/nd ，/w 得以/vu 完全/d 致力于/v 这/r 种/q 音乐/n 教学/v 工作/n 以及/c 它/r 的/u 继续/v 发展/v ，/w 从而/c 在/p 这里/r 为/p 所有/a 对/p 这/r 种/q 音乐/n 教学/v 有/v 兴趣/n 的/u 人/n 创造/v 了/u 一个/mq 中心/n ，/w 一个/mq 国内外/nl 教/v 和/c 学/v 的/u 人/n 得以/vu 聚会/v 的/u 中心/n ，/w 尤其/d 是/vl 一个/mq 早已/d 为/vl 人们/n 所/u 盼望/v 的/u 专门/d 培训/v 这/r 种/q 教学法/n 师资/n 的/u 场所/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     关于/p 这/r 种/q 教学法/n 在/p 治疗/v 教育学/n 中/nd 日益/d 增长/v 的/u 意义/n ，/w 在/p 这里/r 不能/v 细谈/v 了/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     在/p 专门/a 文献/n 中/nd 一再/d 对/p 此/r 有所/v 报导/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     只/d 提/v 一点/n ：/w 这/r 套/q 音乐/n 教学法/n 及其/d 乐器/n ，/w 一再/d 在/p 盲人/n 、/w 聋/a 哑/a 人/n 机构/n 、/w 语言/n 治疗/v 学校/n 、/w 难以/d 教育者/n 机构/n ，/w 为/p 各种/r 神经/n 病患者/n 、/w 以及/c 在/p 各种/r 疗养/v 所/n 作为/v 活动/v 治疗/v 的/u 学员/n 所/u 采用/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     近年来/nt 关于/p 这/r 套/q 教学法/n 的/u 国内外/nl 论著/n 很多/m ，/w 形成/v 了/u 一整套/n 文献/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     如今/nt 在/p 几乎/d 每/r 一/m 部/q 有关/n 的/u 音乐/n 教育/v 著作/n 中/nd ，/w 都/d 要/v 引用/v 这/r 套/q 教材/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     但是/c 也/d 出现/v 了/u “/w 续编/n ”/w 、/w “/w 补充/v ”/w 、/w “/w 改良/v ”/w 和/c “/w 加工/v 改编/v ”/w ，/w 以及/c “/w 联系/v 奥尔夫/n 音乐/n 教材/n ”/w 的/u 学校/n 歌曲/n 集/n 等等/u —/w —/w 遗憾/a 的/u 是/vl 糠秕/n 多/a 而/c 好/a 的/u 谷粒/n 少/a 。/w 
		
			
                                        108
                                     些/r 学校/n 取得/v 了/u 坚固/a 的/u 地位/n ，/w 那/r 就/d 错/a 了/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     这些/r 乐器/n 常常/d 被/p 全然/d 误解/v 地/u 使用/v ，/w 从而/c 害/v 多/a 益/n 少/a 。/w 
		
			
                                        110
                                     年复一年/i 地/u 举办/v 了/u 各种/r 大量/a 的/u 教师/n 进修班/n 教授/v 这/r 套/q 教材/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     在/p 歌唱/v 学校/n 和/c 少年/n 音乐/n 学校/n ，/w 在/p 体操/v 学校/n 和/c 舞蹈/n 学校/n 以及/c 在/p 私人/n 教学/v 中/nd ，/w 除了/d 学校/n 一般/a 的/u 教学/v 以外/nd ，/w 也/d 进行/v 这/r 套/q 教材/n 的/u 教学/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     所有/a 这些/r 努力/v 尽管/d 有/v 成绩/n ，/w 却/d 不/d 足以/d 改变/v 这样/r 的/u 事实/n ：/w 这/r 套/q 音乐/n 教材/n 到/v 现在/nt 为止/v 还/d 没有/d 找到/v 它/r 本来/a 所/u 属于/v 的/u 地方/n ；/w 在/p 那里/r 它/r 能/vu 发挥/v 最好/a 的/u 效果/n ，/w 在/p 那里/r 存在/v 着/u 持续/d 进行/v 教课/v 并/c 发展/v 和/c 利用/v 横向联系/i 的/u 可能性/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     的/u ，/w 但/c 从/p 孩子/n 接受/v 的/u 程序/n 来讲/v 就是/d 错误/a 的/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     而/c 非/d 上行/v 大/a 、/w 小/a 二/m 度/q 。/w 
		
			
                                        115
                                     能/n ）/w ，/w 培养/v 对/p 人体/n 极为/d 重要/a 的/u 节奏感/n ，/w 建立/v 身心/n 的/u 和谐/a ，/w 使/v 感情/n 更/d 臻/x 细腻/a 敏锐/a 。/w 
		
			
                                        116
                                     他/r 创造/v 了/u 以/p 节奏/n 为/vl 基础/n 促进/v 感性/n 发展/v 的/u 教学/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     个/q 现状/n 仍/d 在/p 急速/a 地/u 变化/n 、/w 发展/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     下面/n 介绍/v 国外/n 音乐/n 教育/v 的/u 一些/m 情况/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     音乐/n 教育/v 包含/v 了/u 音乐/n 与/c 教育/v 两/m 方面/n 的/u 含义/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     确/a 地/u 把握/v 音乐/n 教育/v 反映/v 出来/vd 的/u 趋势/n 、/w 动态/n 的/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     发展/v 的/u 趋势/n 将/d 越来越/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        122
                                     流/n 的/u 出现/v ，/w 人们/n 对/p &quot;/w 音乐/n &quot;/w 有/v 了/u 许多/a 新/a 的/u 认识/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     发展/v ，/w 探索/v 着/u 各种/r 组合/v 的/u 可能性/n 以求/v 获得/v 在/p 更/d 广阔/a 的/u 领域/n 进行/v 音乐/n 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     产生/v 了/u 近代/nt 和/c 现代/nt 音乐/n 史/n 中/nd 一系列/a 新/a 的/u 音乐/n 巨著/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     于/p ２０/m 世纪/nt 以后/nt 的/u 音乐/n ，/w 我们/r 音乐/n 教育界/n 了解/v 得/u 太/d 少/a 。/w 
		
			
                                        126
                                     多维/a 特征/n 一样/a 的/u 一个/mq 五光十色/a 的/u &quot;/w 音乐/n 领域/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        127
                                     冷落/v 的/u 各个/a 时期/nt 的/u 所有/a 作品/n 几乎/d 都/d 展现/v 在/p 人们/n 的/u 面前/nd 。/w 
		
			
                                        128
                                     委实/d 令人/n 眼花缭乱/i 。/w 
		
			
                                        129
                                     产儿/n ，/w 更是/vl ２０/m 世纪/nt 开始/v 的/u 西方/ns 那个/r 时代/nt 的/u 社会/n 产物/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     色情/n 或/c 俗不可耐/i 的/u 、/w 无病呻吟/v 之类/r 的/u 曲目/n ，/w 真/a 是/vl 无所不有/i 。/w 
		
			
                                        131
                                     刺激/a 物/n （/w 实难/d 捧为/v 音乐/n ）/w 。/w 
		
			
                                        132
                                     因此/c ，/w 笼统/a 地/u 讲/v 流行/v 音乐/n 好/a 与/c 坏/a ，/w 是/vl 片面/a 、/w 肤浅/a 的/u ；/w 以/p 个人/n 的/u 好恶/n 代替/v 科学/n 的/u 分析/v 、/w 进行/v &quot;/w 教育/v &quot;/w ，/w 更是/vl 不/d 可取/a 的/u 。/w 
		
			
                                        133
                                     社会/n 音乐/n 现象/n 而/c 存在/v 着/u ，/w 被/p 音乐/n 理论界/n 、/w 音乐/n 教育界/n 研究/v 着/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     了/u 范围/n 广/a 、/w 内容/n 丰富多彩/i 这样/r 一个/mq 特征/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     从古到今/i 、/w 从/p 本/r 国/n 到/v 世界/n 各个/a 角落/n 的/u 民族/n 民间音乐/n 几乎/d 无所不包/i 。/w 
		
			
                                        136
                                     一/m 次/q 的/u 学校/n 音乐/n 周/nt 节目单/n 上/nd ，/w 我们/r 了解/v 到/v 孩子/n 们/k 在/p 中国/ns 音乐/n 专场/n 中/nd 演唱/v 的/u 曲目/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     弓子/n 近于/v 弓/n 尖/n 时/nt ，/w 手/n 由/p 外/nd /n 弧形/n 逐渐/d 变成/v 内/nd 旋/n 弧形/n ，/w 这/r 就是/vl 拉弓/v 换/v 推/v 弓/n 的/u 预备/v 动作/n ，/w 这个/r 动作/n 结束/v 时/nt ，/w 正是/d 推/v 弓/n 的/u 开始/v ，/w 此时/nt 上臂/nl 左/nd 旋/v ，/w 肘部/n 与/c 手/n 同时/v 向/p 右/nd 运动/v ，/w 弓子/n 近于/v 弓/n 根/n 时/nt ，/w 手腕/n 由/p 内/nd 旋/v 弧形/n 逐渐/d 变为/v 外/nd 旋/v 弧形/n ，/w 这个/r 是/vl 换/v 拉弓/v 的/u 预备/v 动作/n ，/w 同样/a 动作/n 结束/v 时/nt ，/w 也/d 正是/d 拉弓/v 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     在/p 运/v 弓/n 时/nt ，/w 为了/p 使/v 弓/n 毛/n 擦/v 弦/n 力量/n 均衡/a ，/w 内/nd 弦/n 拉弓/v 时/nt ，/w 中/j 、/w 名/j 两/m 指/n 在/p 弓子/n 向/p 右/nd 运行/v 中/nd ，/w 要/v 由/p 原来/a 的/u 自然/a 伸/v 状/n 逐渐/d 变成/v 屈/v 状/n ，/w 以/p 增加/v 马尾/n 擦/v 弦/n 的/u 力度/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     在/p 推/v 弓/n 时/nt ，/w 随着/v 弓子/n 的/u 向/p 左/nd 运行/v ，/w 呈/v 屈/v 状/n 的/u 中/j 、/w 名/j 两/m 指/n 应/vu 逐渐/d 变回/v 自然/a 伸/v 状/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     外/nd 弦/n 运/v 弓/n 力度/n 的/u 均衡/a ，/w 是/vl 由/p 拇指/n 下/vd 压/v 弓杆/n 来/vd 完成/v 近于/v 弓/n 尖/n 的/u 加/v 力/n 和/c 近于/v 弓/n 根/n 的/u 减/v 力/n 的/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     换/v 弓/n 时/nt 手腕/n 要/vu 松/a ，/w 动作/n 要/vu 连贯/v ，/w 柔/a 中/nd 有/v 刚/a ，/w “/w 刚/a ”/w 表现/v 在/p 换/v 弓/n 的/u 一瞬间/nt 要/vu 敏捷/a ，/w 但/c 注意/v 动作/n 不可/vu 过大/a ，/w 否则/d 就/d 会/vu 因/c 动作/n 生硬/a 而/c 造成/v 换/v 弓/n 痕迹/n 太/d 大/a 。/w 
		
			
                                        142
                                     连/v 弓/n 是/vl 一/m 弓/n 奏/v 两/m 个/q 或/c 两/m 个/q 以上/nd 的/u 音符/n ，/w 其/r 符号/n 是/vl “/w ⌒/w ”/w 。/w 
		
			
                                        143
                                     奏/v 连/v 弓/n 时/nt ，/w 要/v 注意/v 运/v 弓/n 速度/n 和/c 力度/n 的/u 均匀/a ，/w 如/v 用/v 全/a 弓/n 奏/v 四/m 个/q 音符/n 时/nt ，/w 每个/r 音符/n 占/v 全/a 弓/n 的/u １/m ／/w ４/m 。/w 
		
			
                                        144
                                     分/v 弓/n 是/vl 一/m 弓/n 奏/v 一个/mq 音/n ，/w 短/a 分/v 弓/n 时/nt 发音/v 要/vu 连贯/v ，/w 右臂/nl 各/r 部位/n 要/vu 放松/a 、/w 协调/a 。/w 
		
			
                                        145
                                     换/v 弦/n 主要/a 以/p 右手/n 中/j 、/w 名/j 两/m 指/n 为主/v 来/vd 控/v ，/w 换/v 外/nd 弦/n 时/nt 中/j 、/w 名/j 两/m 指/v 稍/d 向/p 外/nd 作用于/v 弓/n 杆/n ，/w 换/v 内/nd 弦/n 时/nt ，/w 中/j 、/w 名/j 两/m 指/n 对内/v 稍/d 作用于/v 马尾/n ，/w 而/c 不可/vu 使/v 整个/a 右手/n 以及/c 右臂/nl 里外/nd 倒/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     换/v 弦/n 的/u 一瞬间/nt 动作/n 要/v 敏捷/a ，/w 使/v 弓/n 毛/n 很快/a 完成/v 内外/nd 擦/v 弦/n 的/u 转换/v ，/w 以免/c 出/vd 杂音/n ，/w 但/c 注意/v 动作/n 不可/vu 生硬/a 。/w 
		
			
                                        147
                                     快/a 弓/n 是/vl 用/v 极/d 短/a 的/u 弓子/n 每/r 弓/n 一/m 音/n 连续/v 地/u 奏出/v 快/a 的/u 音符/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     用/v 弓/n 范围/n 大约/d 在/p 弓/n 中间/nd 偏/a 右/nd 的/u 部位/n ，/w 快/a 弓/n 的/u 奏/v 法/n 实际/n 是/vl 反复/d 运/v 弓/n 动作/n 的/u 浓缩/v ，/w 不同/a 的/u 是/vl 由于/c 用/v 弓/n 较/d 短/a ，/w 换/v 弓/n 频繁/a 、/w 上臂/n 、/w 前臂/n 的/u 动作/n 幅度/n 比/p 奏/v 长弓/n 小/a 得/u 多/d ，/w 中/j 、/w 名/j 两/m 个/q 手指/n 也/d 不/d 动/v ，/w 而/c 手腕/n 摆/v 动/v 的/u 动作/n 相对/d 突出/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        149
                                     奏/v 快/a 弓/n 时/nt ，/w 手腕/n 的/u 左右/nd 摆动/v 是/vl 在/p 上臂/n 、/w 前臂/n 带动/v 下/vd 进行/v 的/u ，/w 手腕/n 到/v 前臂/n 肘部/n 的/u １/m ／/w ２/m 处/n 是/vl 个/q 轴/n ，/w 以/p 这个/r 轴/n 为/vl 中心/n 手腕/n 与/c 肘部/n 放松/a 地/u 摆动/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     手腕/n 外/nd 摆/v 时/nt ，/w 肘部/n 有/v 少许/m 内/nd 旋/v ；/w 手腕/n 内/nd 摆/v 时/nt ，/w 肘部/n 有/v 少许/m 外/nd 旋/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     这/r 实际/a 是/vl 以/p 手腕/n 动作/n 为/vl 前提/n ，/w 前臂/n 的/u 摆动/v 形式/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     符号/n 是/vl “/w □/w ”/w ，/w 颤/v 弓/n 比/p 快/a 弓/n 密/a 而/c 快/a ，/w 用/v 弓/n 近于/v 弓/n 尖/n 部位/n ，/w 主要/a 是/vl 用/v 肩/n 部/n 和/c 上臂/n 的/u 力量/n 和/c 抖动/v 的/u 频率/n ，/w 通过/p 上臂/n 、/w 前臂/n 的/u 抖动/v 而/c 引起/v 持/v 弓/n 手/n 的/u 抖动/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     手腕/n 基本/n 是/vl 固定于/v 外/nd 旋/n 弧形/n 而/c 不能/vu 左右/nd 摆动/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     颤/v 弓/n 时/nt 上臂/n 、/w 前臂/n 呈/v 伸展/v 状/n ，/w 但/c 不可/vu 伸直/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     符号/n 是/vl “/w □/w ”/w ，/w 即/v 用/v 较/d 短/a 的/u 弓子/n 奏出/v 干脆/a 、/w 短促/a 的/u 顿/v 音/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     外/nd 弦/n 顿/v 弓/n 中指/n 外/nd 顶/v 弓/n 杆/n ，/w 拇指/n 下/vd 压/v 弓/n 杆/n ，/w 靠/v 拇/x 、/w 中/nd 两/m 指/n 霎那间/nt 发/v 力/n 完成/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     内/nd 弦/n 顿/v 弓/n 靠/v 中/j 、/w 名/j 两/m 指/n 向/v 下/vd 压/v 弓/n 毛/n 完成/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     右手/n 在/d 起动/v 时/nt 要/v 有/v 相对/d 的/u 紧张/a 度/n ，/w 在/p 一定/d 速度/n 配合/v 下/vd 很/d 敏捷/a 地/u 使/v 弓/n 毛/n 在/p 弦/n 上/nd 产生/v 爆发力/n ，/w 发音/v 后手/n 要/v 立即/d 放松/a 。/w 
		
			
                                        159
                                     一/m 弓/n 奏/v 两/m 个/q 以上/nd 顿/v 音/n 叫/v 连/v 顿/v 弓/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     奏/v 连/v 顿/v 弓/n 时/nt ，/w 右手/n 和/c 右臂/n 要/vu 保持/v 一定/d 的/u 紧张/a 度/n ，/w 在/p 这个/r 基础上/nl 控制/v 弓子/n 一/m 松/a 一/m 紧/a 连续/v 奏出/v 顿/v 音/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     符号/n 是/vl “/w □/w ”/w ，/w 它/r 是/vl 着重/v 利用/v 弓/n 毛/n 在/p 琴弦/n 和/c 琴/n 杆/n 之间/nd 的/u 反弹/v 作用/n ，/w 在/p 快/a 弓/n 的/u 基础/n 上/nd 使/v 弓/n 毛/n 弹跳/v 起来/vd ，/w 奏出/v 清脆/a 的/u 音符/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     这个/r 反弹/v 的/u 形成/v 基本/n 要/vu 靠/v 手腕/n 的/u 甩动/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     练习/v 时/nt 要/v 找到/v 弓子/n 的/u 弹跳/v 点/n ，/w 这个/r 点/n 大约/d 在/p 弓子/n 中部/nd 偏/a 左/nd 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     持/v 弓/n 的/u 手心/n 要/v 面向/v 左/nd 上方/nd ，/w 中/j 、/w 名/j 两/m 指/n 第三/m 关节/n （/w 指根部/n /vl 第一/m 关节/n ）/w 伸直/v 以/p 减少/v 一些/m 对/p 弓/n 毛/n 的/u 过多/a 控制/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     上臂/n 、/w 前臂/n 要/v 自然/a 摆动/v 与/c 手/n 型/k 成/v 一个/mq 放松/a 的/u 整体/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     跳/v 弓/n 速度/n 慢/a ，/w 弹跳/v 点/n 则/c 靠右/v ，/w 速度/n 快/a 则/c 靠左/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     符号/n 是/vl “/w 九/m ”/w ，/w 音/n 型/k 是/vl □/w 。/w 
		
			
                                        168
                                     第一/m 个/q 音/n 是/vl 用/v 顿/v 弓/n 奏出/v 的/u ，/w 只是/d 发音/v 后/nd 要/v 把/p 弓子/n 稍/d 抬/v ，/w 然后/c 靠/v 下落/v 奏出/v 第二/m 个/q 音/n ，/w 再利用/v 弓/n 毛/n 在/p 琴/n 筒/x 上/nd 的/u 弹性/n ，/w 弹起/v 弓/n 毛/n 奏出/v 第三/m 个/q 音/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     用/v 弓/n 于/p 中/nd 弓/n 偏/a 左/nd 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     弓子/n 下落/v 时/nt 一定/d 要/vu 掌握/v 合适/a 的/u 力度/n 和/c 速度/n ，/w 力度/n 太/d 大/a 或/c 速度/n 太/d 快/a 弓子/n 难于/d 弹起/v ，/w 第三/m 个/q 音/n 就/d 不易/a 奏出/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     符号/n 是/vl “/w 十/m ”/w ，/w 是/vl 二胡/n 的/u 特殊/a 技法/n ，/w 拨弦/v 是/vl 靠/v 右手/n 食指/n 拨动/v 内/nd 弦/n 或/c 外/nd 弦/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     拨/v 奏/v 内/nd 弦/n 时/nt ，/w 弓子/n 放在/v 右腿/nl 上/nd ，/w 食指/n 要/vu 伸直/v ，/w 其它/r 手指/n 呈/v 自然/a 握/v 拳/n 状/n ，/w 用/v 食指尖/n 向/p 内/nd 拨/v 于/p 琴/n 筒/x 上方/nd 大约/d １２/m —/w １４/m 公分/q 处/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     前臂/n 贴在/v 上身/n 右侧/nl 靠/v 手腕/n 旋转/v 摆动/v 使/v 手指/n 拨弦/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     拨/v 奏/v 外/nd 弦/n 时/nt ，/w 一般/a 弓子/n 仍/d 拿/v 在/p 右手/n 上/nd ，/w 但/c 一定/d 要/v 用/v 手指/n 将/d 弓/n 毛/n 紧贴/v 在/p 内/nd 弦/n 上/nd ；/w 拨/v 奏/v 内/nd 弦/n 时/nt ，/w 应/vu 将/d 弓/n 毛/n 紧贴/v 外/nd 弦/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     左手/nl 的/u 食/j 、/w 中/j 、/w 名/j 、/w 小指/n （/w 分别/d 用/v 一/m 、/w 二/m 、/w 三/m 、/w 四/m 表示/v ）/w 均/d 用/v 指尖/n 肌肉/n 较/d 丰富/a 处/n 按/v 弦/n ，/w 不可/vu 使/v 指甲/n 触/v 弦/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     按/v 弦/n 手指/n 的/u 每个/r 关节/n 都/d 要/vu 自然/a 弯曲/a ，/w 按/v 弦/n 用力/a 不可/vu 过大/a ，/w 以/p 不出/v 沙/n 音/n 为/vl 合适/a 。/w 
		
			
                                        177
                                     手指/n 按/p 弦/n 的/u 角度/n 要/vu 基本/a 垂直/a 于/p 琴/n 杆/n 和/c 琴弦/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     触/v 弦/n 要/vu 有/v 弹性/n ，/w 要/vu 做到/v 既/c 松弛/a 又/c 要/vu 敏捷/a 。/w 
		
			
                                        179
                                     手指/n 离开/v 琴弦/n 后/nd ，/w 要/vu 基本/n 保证/v 按/v 弦/n 的/u 状态/n ，/w 不要/v 离弦/v 太/d 远/a ，/w 使/v 手指/n 一直/d 处于/v 按/v 弦/n 的/u 预备/v 状态/n ，/w 以/p 保持/v 按/v 弦/n 的/u 灵活性/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     小指/n 按/v 弦/n 开始/v 练习/v 时/nt 可能/vu 较/d 费力/v ，/w 按/v 不到/v 准确/a 的/u 位置/n 时/nt ，/w 可/vu 使/v 左/nd 手腕/n 稍/d 凸/x ，/w 以利于/v 小指/n 伸展/v ，/w 不可/vu 下移/v 虎口/n 位置/n ，/w 这样/r 会/vu 破坏/v 整个/a 手指/n 相对/d 固定/a 的/u 按/v 弦/n 位置/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     二胡/n 把位/n 分/v 传统/n 把位/n 和/c 新/a 把位/n 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        182
                                     传统/n 把位/n 是/vl 第一/m 指/n 在/p 弦/n 上/nd 每/r 移动/v 四/m 度/q 或/c 五/m 度/q 为/vl 一个/mq 把位/n ，/w 把位/n 称/v 上/nd 把/n 、/w 中/nd 把/n 、/w 下/nd 把/n 、/w 次/a 下/nd /n 。/w 
		
			
                                        183
                                     新/a 把位/n 是/vl 手指/n 每/r 移动/v 一个/mq 音符/n 算/v 一个/mq 把位/n ，/w 称/v 一/m 把/n 、/w 二/m 把/n 、/w 三/m 把/n …/w …/w 十/m 把/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     乍/d 看起来/v ，/w 这/r 是/vl 个/q 非常/d 容易/a 解答/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     手/n 跟着/v 哼哼/v 呢/u 。/w 
		
			
                                        186
                                     但是/c ，/w 这个/r 问题/n 有时候/d 又/d 会/vu 变/v 得/u 很/d 难/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     我们/r 说/v ：/w 欣赏/v 音乐/n 并不/d 难/a 。/w 
		
			
                                        188
                                     节/n 组成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        189
                                     音乐/n 音响/n 的/u 过程/n ；/w 而/c 音乐/n 欣赏/v 的/u 依据/n ，/w 就是/vl 作曲家/n 所/u 创作/v 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     人们/n 习惯于/v 把/p 欣赏/v 音乐/n 叫做/v &quot;/w 听/v 音乐/n &quot;/w ，/w 而/c 从来/d 没有/v 人/n 说/v &quot;/w 看/v 音乐/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        191
                                     为/c 音乐/n 是/vl 用/v 声音/n 作为/v 表现/v 手段/n 的/u 艺术/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     复调/v 、/w 配器/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     只有/c 这样/r ，/w 才/d 可能/vu 很/d 好/a 地/u 欣赏/v 音乐/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     具备/v 一些/m 基本/a 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     （/w 一/m ）/w 对/p 音高/n 、/w 节奏/n 、/w 力度/n 、/w 音色/n 的/u 听/v 辨/x 能力/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     音高/n 、/w 节奏/n 、/w 力度/n 、/w 音色/n 是/vl 构成/v 音乐/n 的/u 几个/mq 基本/n 要素/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     就要/vu 培养/v 自己/r 对/p 这/r 几个/mq 音乐/n 要素/n 的/u 听/v 辨/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     是/vl 由/p 女高音/n 唱/v 的/u 等等/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     只有/c 这样/r ，/w 我们/r 才/d 可能/vu 进一步/v 体会/v 这/r 首/q 歌曲/n 所/u 表现/v 的/u 感情/n 内容/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     会/vu 影响/v 了/u 他/r 对/p 丰富多采/i 的/u 管弦乐/n 作品/n 的/u 欣赏/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     马克思/n 说过/v ：/w &quot;/w 对于/p 不辨/v 音律/n 的/u 耳朵/n 说来/v ，/w 最/d 美/a 的/u 音乐/n 也/d 毫无/v 意义/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        202
                                     明了/a 培养/v 对/p 音乐/n 欣赏/v 的/u 几个/mq 基本/a 要素/n 的/u 听/v 辨/x 能力/n ，/w 是/vl 进行/v 音乐/n 欣赏/v 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     （/w 二/m ）/w 对/p 音乐/n 音响/n 的/u 整体/n 感受力/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     在/p 音乐/n 作品/n 中/nd ，/w 音乐/n 的/u 几个/mq 基本/a 要素/n 并不是/v 孤立/a 地/u 发挥/v 作用/n 的/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     调/n 、/w 织/v 体/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     乐曲/n 结构/n 形式/n 的/u 整体/n 感受/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     感情/n 内容/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     么/r 变化/n 等等/u ，/w 并/c 使/v 自己/r 对/p 多/a 声部/n 音乐/n 效果/n 有/v 一个/mq 比较/d 完整/a 的/u 感受/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     体/n 感受/n ，/w 在/p 音乐/n 欣赏/v 中/nd 也/d 起/v 十分/d 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     一/m 首/q 乐曲/n 的/u 呈/v 示/v 、/w 发展/v 和/c 结束/v 的/u 过程/n ，/w 实际上/d 就是/vl 音乐/n 内容/n 的/u 陈述/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     才/d 可能/vu 对/p 乐曲/n 的/u 内容/n 有/v 完整/a 的/u 了解/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     对/p 音乐/n 音响/n 的/u 整体/n 感受/v ，/w 比起/v 对于/p 音乐/n 的/u 个别/a 要素/n 的/u 听/v 辨/v ，/w 是/vl 更加/d 深入/a 了/u 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     但是/c ，/w 在/p 欣赏/v 音乐/n 的/u 实际/a 过程/n 中/nd ，/w 这/r 两者/n 常常/d 是/vl 相互/d 交织/v 、/w 甚至/c 是/vl 同时/n 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     这里/r 我们/r 只是/c 为了/p 叙述/v 的/u 方便/n 把/p 它们/r 分开/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     （/w 三/m ）/w 对/p 音乐/n 音响/n 的/u 记忆力/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     音乐/n 是/vl 时间/n 的/u 艺术/n ，/w 乐音/n 随/p 时间/n 的/u 运动/n 转瞬即逝/i 。/w 
		
			
                                        217
                                     记忆/n 在/p 音乐/n 欣赏/v 中/nd 具有/v 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     在/p 一/m 首/q 音乐/n 作品/n 中/nd ，/w 作者/n 往往/d 会/vu 采用/v 同一/a 音乐/n 素材/n 的/u 重复/v 、/w 变化/v 或/c 多种/mq 音乐/n 素材/n 的/u 对比/v 、/w 并置/v 等等/u 手法/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     欣赏/v 能力/n 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     对/p 各种/r 不同/a 作品/n 的/u 比较/v ，/w 来/vd 更/d 好/a 地/u 感受/v 、/w 理解/v 这个/r 新/a 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     因此/c ，/w 从/p 诞生/v 之初/n ，/w 它/r 就/d 在/p 各方面/n 都/d 与/c 宣/v 叙/v 调/n 形成/v 对比/v ，/w 其/r 特征/n 是/vl 富于/v 歌唱/v 性/k （/w 脱离/v 了/u 语言/n 音调/n ）/w 、/w 长于/v 抒发/v 感情/n （/w 而/c 不是/vl 叙述/v 情节/n ）/w 、/w 有/v 讲究/a 的/u 伴奏/n （/w 宣/v 叙/v 调/n 则/c 有时/d 几乎/d 没有/d 伴奏/v ，/w 或/c 只有/d 简单/a 的/u 陪衬/n 和弦/n ）/w 和/c 特定/a 的/u 曲/n 式/n （/w 多/a 为/vl 三/m 段/q 式/k ；/w 宣/v 叙/v 调/n 的/u 结构/n 则/c 十分/d 松散/a ）/w 。/w 
		
			
                                        222
                                     此外/c ，/w 咏叹调/n 的/u 篇幅/n 较/d 大/a ，/w 形式/n 完整/a ，/w 作曲家/n 们/k 英雄/n 有/v 用/v 武/n 之/u 地/n ，/w 还/d 经常/d 给/v 演员/n 留出/v 自由/a 驰骋/v 的/u 空间/n ，/w 让/v 他们/r 可以/vu 表现/v 高难/a 的/u 演唱/v 技巧/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     因此/c ，/w 几乎/d 所有/a 著名/a 的/u 歌剧/n 作品/n ，/w 主角/n 的/u 咏叹调/n 都/d 是/vl 脍炙人口/i 的/u 佳作/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     咏叹调/n 的/u 类型/n 很多/a ，/w 比如/p 华丽/a 而/c 技巧/n 艰深/a 的/u “/w 炫/v 技/n 咏叹调/n ”/w 、/w 向/p 宣/v 叙/v 调/n 靠拢/v 的/u “/w 说白/n 式/k 咏叹调/n ”/w 、/w 篇幅/n 较/d 小/a 而/c 简易/a 的/u “/w 小/a 咏叹调/n ”/w 、/w 专/d 为/p 音乐会/n 写作/v 的/u “/w 音乐会/n 咏叹调/n ”/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        225
                                     声乐/n 体裁/n 当然/d 还有/v 许多/a ，/w 但/c 我们/r 不/d 可能/vu 一一列举/v 了/u 。/w 
		
			
                                        226
                                     此外/c ，/w 由于/c 各种/r 体裁/n 之间/nd 的/u 关系/n 错综复杂/i ，/w 又/d 随时/d 在/p 互相/d 影响/v 和/c 渗透/v ，/w 假如/v 试图/v 开列/v 一/m 张/q 完全/a 的/u 清单/n ，/w 对/p 所有/a 的/u 体裁/n 加以/v 规定/n 性/k 的/u 定义/n ，/w 那/r 不仅/d 是/vl 不/d 可能/vu 的/u ，/w 恐怕/v 也是/vl 不/d 符合/v 艺术/n 规律/n 的/u 鲁莽/a 之/u 举/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     我们/r 仅/d 介绍/v 以上/nd 几/m 种/q ，/w 希望/v 读者/n 能够/vu 通过/p 这些/r 基本/a 知识/n ，/w 从/p 风格/n 和/c 形式/n 两/m 方面/n 多/a 听/v 、/w 多/a 比较/v ，/w 对/p 声乐/n 体裁/n 有/v 更/d 深刻/a 的/u 认识/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     这/r 两/m 种/q 体裁/n 结构/n 基本/d 相同/a ，/w 都/d 属/v 最/d 重要/a 的/u 体裁/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        229
                                     简单/a 地/u 讲/v ，/w 奏鸣曲/n 就是/vl 多/a 乐章/n 的/u 器乐/n 套曲/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     一般/a 是/vl 由/p 一/m 件/q （/w 或/c 少数/n 几/m 件/q ）/w 乐器/n 演奏/v ，/w 钢琴/n 伴奏/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     如果/c 是/vl 钢琴/n 奏鸣曲/n ，/w 则/c 没有/v 其他/r 伴奏/v 乐器/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     最/d 常见/v 的/u 是/vl 小提琴/n 奏/v 鸣/n 曲/n 和/c 钢琴/n 奏鸣曲/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     奏鸣曲/n （/w ｓｏｎａｔａ/ws ）/w 一/m 词/n 出自/v 意大利/ns 文/n ｓｏｎａｒｅ/ws ，/w 本意/n 为/vl “/w 演奏/v ”/w ；/w 其/r 早期/nt 含义/n 即/d 指/v 器/n 乐曲/n ，/w 没有/v 体裁/n 方面/n 的/u 含义/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     这里/r 所/u 说/v 的/u 奏鸣曲/n 是/vl 专指/v 在/p 十八/m 世纪/nt 形成/v 的/u 、/w 有/v 严密/a 的/u 组织/n 规则/n 的/u 形式/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     它/r 一般/a 由/p 四/m 段/q 组成/v ：/w 第一/m 段/q 用/v 奏鸣曲/n 式/k ，/w 快/a 板/n ；/w 第二/m 段/q 用/v 三/m 段/q 式/k ，/w 慢板/n ；/w 第三/m 段/q 为/vl 小步/n 舞曲/n 或/c 诙谐/a 曲/n ；/w 第/h 四/m 段/q 用/v 奏鸣曲/n 式/k 或/c 回旋/v 曲/n 式/k ，/w 快板/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     每/r 一/m 段/q 又/d 称做/v 一个/mq 乐章/n ，/w 都/d 是/vl 相对/d 独立/v 的/u 乐曲/n ，/w 四/m 段/q 之间/nd 在/p 风格/n 、/w 速度/n 、/w 调/v 性/n 各方面/n 形成/v 对比/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     上述/v 奏鸣曲/n 的/u 形式/n 形成/v 于/p 维也纳/ns 古典/a 乐派/n 早期/nt ，/w 因此/c 称为/v “/w 古典/a 奏鸣曲/n ”/w ；/w 在/p 此/r 之前/nt 的/u 巴罗克/nh 时期/nt 曾/d 有/v 另/r 一/m 种/q 样子/n 的/u 奏鸣曲/n ，/w 称为/v “/w 巴罗克/n 奏鸣曲/n ”/w ，/w 例如/v 维瓦尔迪/nh 、/w 亨德尔/nh 、/w 巴赫/nh 等/u 人/n 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     它/r 同/p 古典/a 奏鸣曲/n 的/u 主要/a 区别/n 是/vl ：/w （/w １/m ）/w 结构/n 较为/v 松散/a ，/w 对比/v 因素/n 较/d 少/a ；/w （/w ２/m ）/w 分为/v 庄重/a 严肃/a 的/u “/w 教堂/n 奏鸣曲/n ”/w 和/c 由/p 舞曲/n 组成/v 的/u “/w 室/n 内/nd 奏鸣曲/n ”/w 两/m 类/n ，/w 前者/n 各/r 乐章/n 的/u 速度/n 为/vl 慢/a —/w 快/a —/w 慢/a —/w 快/a ，/w 后者/n 比较/d 自由/a ，/w 视/v 具体/a 的/u 舞曲/n 而/c 定/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     这/r 是/vl 古典/a 奏鸣曲/n 的/u 前身/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     自/p 古典/a 奏鸣曲/n 成形/v 以后/nt ，/w 在/p 实践/v 与/c 发展/v 中/nd 形成/v 如下/v 概念/n ：/w （/w １/m ）/w 多/a 乐章/n ；/w （/w ２/m ）/w 在/p 各/r 乐章/n 之间/nd 使用/v 多种/mq 对比/v 手段/n ；/w （/w ３/m ）/w 多/a 为/vl 独奏/v ，/w 至多/d 不过/d 四/m 、/w 五/m 件/q 乐器/n 的/u 小型/n 室内/nl 乐队/n ；/w （/w ４/m ）/w 无/v 标题/n ，/w 即/d “/w 纯/a ”/w 音乐/n ；/w （/w ５/m ）/w 各/r 乐章/n 有/v 惯用/v 的/u 特定/a 曲/n 式/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     这个/r 概念/n 有人/r 称之为/v “/w 奏鸣曲/n 原则/n ”/w ，/w 它/r 对/p 此/r 后/nd 的/u 音乐/n 创作/v 思维/n 、/w 尤其/d 是/vl 大型/n 器/n 乐曲/n 式/k 的/u 结构/n 原则/n 有/v 深刻/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     许多/a 作曲家/n 写/v 过/u “/w 小/a 奏鸣曲/n ”/w 。/w 
		
			
                                        243
                                     这/r 种/q 形式/n 比/p 奏鸣曲/n 轻便/a 、/w 灵活/a 。/w 
		
			
                                        244
                                     一般/a 是/vl 二/m 、/w 三/m 个/q 乐章/n ，/w 有时/d 甚至/d 将/p 奏鸣曲/n 原则/n 压缩/v 在/p 一个/mq 乐章/n 之内/nd 来/vd 表现/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     演奏/v 技术/n 往往/d 也/d 比较/d 简单/a ，/w 便于/v 教学/v 和/c 自娱/v ，/w 为/p 无数/m 音乐/n 爱好者/n 所/u 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     在/p 了解/v 奏鸣曲/n 原则/n 之后/nt ，/w 再/d 分析/v 交响曲/n 的/u 结构/n 就/d 容易/a 得/u 多/d 了/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     因为/c 交响曲/n 素有/v “/w 乐队/n 的/u 奏鸣曲/n ”/w 之/u 称/n ，/w 它/r 与/c 古典/a 奏鸣曲/n 大体/n 产生/v 于/p 同/v 时期/nt ，/w 即/d 海顿/nh 和/c 莫扎特/nh 的/u 时代/nt ，/w 其/r 结构/n 原则/n 可以说/v 是/vl 直接/a 由/p 奏鸣曲/n 脱胎/v 而/c 来/vd 。/w 
		
			
                                        248
                                     它/r 也是/vl 由/p 四/m 个/q 乐章/n 构成/v ，/w 其/r 顺序/n 亦/d 为/vl 快/a —/w 慢/a —/w 舞曲/n —/w 快/a ，/w 每个/r 乐章/n 所/u 惯用/v 的/u 曲/n 式/n 亦/d 与/c 奏鸣曲/n 相仿/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     交响曲/n （/w ｓｙｍｐｈｏｎｙ/ws ）/w 的/u 词义/n 是/vl “/w 同时/v 发音/v ”/w 。/w 
		
			
                                        250
                                     这个/r 词/n 十六/m 世纪/nt 之前/nt 就/d 已经/d 在/d 使用/v ，/w 但/c 当时/nt 是/vl 泛指/v 多/a 声部/n 的/u 乐曲/n （/w 包括/v 人声/n ）/w ，/w 以后/nt 才/d 与/c 声乐/n 分家/v ，/w 专指/v 多/a 声部/n 的/u 器乐曲/n ，/w 尤其/d 是/vl 歌剧/n 、/w 清唱/v 剧/n 等/u 大型/n 声乐/n 体裁/n 的/u 序曲/n 、/w 前奏曲/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     是/vl 海顿/nh 为/vl 近代/nt 交响曲/n 形式/n 开辟/v 了/u 道路/n ，/w 他/r 因此/c 而/c 被/p 尊为/v “/w 交响曲/n 之/u 父/n ”/w 。/w 
		
			
                                        252
                                     他/r 和/c 莫扎特/nh 、/w 贝多芬/nh —/w —/w 维也纳/ns 古典/a 乐派/n 的/u 另外/r 两/m 个/q 杰出/a 代表/n —/w —/w 的/u 交响曲/n 作品/n 都/d 被/p 视为/v 经典/n 之/u 作/n ，/w 至/v 今/nt 仍/d 在/d 演奏/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     交响曲/n 规模/n 宏大/a 、/w 结构/n 严谨/a 、/w 音响/n 丰富/a ，/w 既/c 能/vu 容纳/v 深刻/a 的/u 思想/n 内涵/n ，/w 又/d 能/vu 表现/v 多样化/v 的/u 戏剧性/n 对比/v 和/c 冲突/v 、/w 甚至/c 一定/a 的/u 情节/n ，/w 可/d 说/v 是/vl 集/v 器乐/n 表现/n 手段/n 之/u 大成/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     因此/c ，/w 它/r 历来/d 受到/v 作曲家/n 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     在/p 广泛/a 的/u 创作/v 实践/v 中/nd ，/w 它/r 的/u 形式/n 、/w 乐队/n 编制/v 与/c 写作/v 风格/n 当然/d 都/d 在/p 不断/d 地/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     尤其/d 在/p 进入/v 二十/m 世纪/nt 以后/nt ，/w 蓬勃/a 发展/v 的/u 民族/n 文化/n 、/w 现代/nt 思潮/n 以及/c 各种/r 新/a 的/u 作曲/v 手法/n 都/d 在/p 交响曲/n 的/u 音响/n 中/nd 表现/v 了/u 自己/r 的/u 存在/v ，/w 大大/d 丰富/v 了/u 交响曲/n 的/u 表现力/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     假如/v 有人/r 说/v 自己/r “/w 喜欢/v 交响乐/n ”/w ，/w 他/r 的/u 意思/n 有/v 两/m 种/q 可能/vu 的/u 解释/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     一/m 种/q 可能/vu 是/vl 他/r 喜欢/v 一切/r 由/p 交响乐队/n （/w 即/d 大型/n 管弦乐队/n ）/w 演奏/v 的/u 音乐/n ，/w 比如/c 交响曲/n 、/w 歌剧/n 序曲/n 、/w 协/v 奏/v 曲/n 等等/u ，/w 都/d 属于/v 交响/v 音乐/n 的/u 范畴/n ；/w 另/r 一/m 种/q 可能/vu 是/vl 专指/v 交响曲/n ，/w 由于/c 翻译/n 的/u 不/d 统一/a ，/w 交响曲/n 和/c 交响乐/n 经常/d 混用/v ，/w 有时/d 会/vu 造成/v 概念/n 上/nd 的/u 模糊/a 。/w 
		
			
                                        259
                                     严格/a 地/u 说/v ，/w 交响/v 音乐/n （/w 通常/d 简称为/v 交响乐/n ）/w 是/vl 个/q “/w 泛称/n ”/w ，/w 它/r 的/u 复/v 盖/v 面/n 很/d 广/a ，/w 包含/v 多种/mq 器乐/n 体裁/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     交响诗/n 是/vl 交响/v 音乐/n 的/u 一/m 种/q 形式/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     匈牙利/ns 作曲家/n 李斯特/nh 首先/d 使用/v 这/r 一/m 名称/n 来/vd 称呼/v 他/r 写/v 的/u 十三/m 首/q 单/a 乐章/n 的/u 管弦/n 乐曲/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     交响诗/n 是/vl 十九/m 世纪/nt 浪漫/a 乐派/n 时期/nt 的/u 重要/a 体裁/n 之一/r ，/w 很多/a 人/n 用/v 这/r 种/q 体裁/n 进行/v 创作/v ，/w 但/c 大家/n 对/p 它/r 的/u 说法/n 却/d 并不/d —致/a 。/w 
		
			
                                        263
                                     取/v 其/r 共同点/n ，/w 我们/r 可以/vu 归纳/v 出/vd 这样/r 几个/mq 形式上/n 的/u 特征/n ：/w （/w １/m ）/w 以/p 交响/v 性/k 手法/n 写成/v ，/w 用/v 交响乐队/n 演奏/v ；/w （/w ２/m ）/w 大多/d 是/vl 单/a 乐章/n ；/w （/w ３/m ）/w 均为/v 标题/n 作品/n ；/w （/w ４/m ）/w 具有/v 描写/v 性/k ，/w 其/r 情节/n 背景/n 和/c 标题/n 一般/a 取自/v 神话/n 、/w 民间/n 传说/n 、/w 著名/a 的/u 文学/n 作品/n 或/c 历史/n 事件/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     李斯特/nh 认为/v ，/w 使用/v 这/r 种/q 单/a 乐章/n 、/w 多/a 乐段/n 、/w 相对/d 自由/a 的/u 结构/n ，/w 能够/vu 摆脱/v 传统/n 思维/n 方式/n 的/u 束缚/v ，/w 使/v 形式/n 更/d 紧密/a 地/u 与/c 内容/n 联系/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        265
                                     同/p 交响曲/n 比较/v ，/w 交响诗/n 在/p 形式上/n 要/vu 自由/a 得/u 多/d 。/w 
		
			
                                        266
                                     作曲家/n 们/k 在/d 创作/v 时/nt 可以/vu 根据/p 内容/n 的/u 需要/n 决定/v 作品/n 的/u 结构/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     例如/v ，/w 斯美塔那/nh 的/u 《/w 我/r 的/u 祖国/n 》/w 实际上/nl 是/vl 由/p 六/m 首/q 独立/v 的/u 交响诗/n 构成/v 了/u 交响诗/n 套曲/n ；/w 而/c 理夏德&#183;/w 施特劳斯/nh 则/c 不用/v “/w 交响/v ”/w 一/m 词/n ，/w 将/p 他/r 的/u 作品/n 称/v 为/vl “/w 音/n 诗/n ”/w ；/w 还有/v 的/u 作曲家/n 用/v 类似/a 交响诗/n 的/u 形式/n 刻画/v 自然/a 风光/n 、/w 甚至/c 美术/n 作品/n ，/w 他们/r 称/v 这/r 种/q 形式/n 为/vl “/w 音/n 画/n ”/w 或/c “/w 交响/v 音/n 画/n ”/w 。/w 
		
			
                                        268
                                     历史/n 悠久/a 、/w 丰富多采/i 的/u 中国/ns 音乐/n 文化/n ，/w 积淀/v 了/u 各族/n 人民/n 的/u 艺术/n 智慧/n 和/c 创造/v 才能/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     月/nt 的/u 风尘/n ，/w 尽可/vu 领略/v 这/r 份/q 丰厚/a 遗产/n 中/nd 的/u 知识/n 之/u 光/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     中华民族/n 音乐/n 的/u 蒙昧/a 时期/nt 早/a 于/p 华夏/n 族/n 的/u 始祖/n 神/n 轩辕/nh 黄帝/n 两千/m 余/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        271
                                     据/p 今/nt 六千七百年/nt 至/v 七千/m 余/m 年/nt 的/u 新石器时代/nt ，/w 先民/n 们/k 已经/d 可以/vu 烧制/v 陶埙/n ，/w 挖/v 制/v 骨/n 哨/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     这些/r 原始/a 的/u 乐器/n 无可置疑/i 地/u 告诉/v 人们/n ，/w 当时/nt 的/u 人类/n 已经/d 具备/v 对/p 乐音/n 的/u 审美/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     远古/nt 的/u 音乐/n 文化/n 根据/p 古代/n 文献/n 记载/v 具有/v 歌/n 、/w 舞/n 、/w 乐/n 互相/d 结合/v 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     葛天氏/nh 氏族/n 中/nd 所谓/a “/w 三/m 人/n 操/v 牛尾/n ，/w 投/v 足/n 以/p 歌/n 八/m 阙/n ”/w 的/u 乐舞/n 就是/vl 最好/a 的/u 说明/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     当时/nt ，/w 人们/n 所/u 歌咏/v 的/u 内容/n ，/w 诸如/v “/w 敬/v 天/n 常/n ”/w 、/w “/w 奋/v 五谷/n ”/w 、/w “/w 总/v 禽兽/n 之/u 极/n ”/w 反映/v 了/u 先民/n 们/k 对/p 农业/n 、/w 畜牧业/n 以及/c 天地/n 自然规律/n 的/u 认识/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     这些/r 歌/n 、/w 舞/n 、/w 乐/n 互为/v 一体/n 的/u 原始/a 乐舞/n 还/d 与/c 原始/a 氏族/n 的/u 图腾/n 崇拜/v 相/d 联系/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     例如/v 黄帝/n 氏族/n 曾/d 以/p 云/n 为/vl 图腾/n ，/w 他/r 的/u 乐舞/n 就/d 叫做/v 《/w 云/n 门/n 》/w 。/w 
		
			
                                        278
                                     关于/p 原始/a 的/u 歌曲/n 形式/n ，/w 可见/c 《/w 吕氏春秋/n 》/w 所/u 记/v 涂山/nh 氏/k 之/u 女/n 所/u 作/v 的/u “/w 候人/n 歌/n ”/w 。/w 
		
			
                                        279
                                     这/r 首/q 歌/n 的/u 歌词/n 仅只/d “/w 候人/n 兮/u 猗/e ”/w 一/m 句/q ，/w 而/c 只有/d “/w 候人/n ”/w 二/m 字/n 有/v 实/a 意/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     闻一多/nh 先生/n 曾/d 指/v 此/r 为/p 一/m 种/q “/w 音乐/n 的/u 萌芽/n ”/w ，/w “/w 一/m 种/q 孕/v 而/c 未/d 化/v 的/u 语言/n ”/w ，/w 很/d 符合/v 远古/nt 时期/nt 歌曲/n 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     远古/nt 乐舞/n 的/u 形象/n 资料/n 以/p 青海省/ns 大通县/ns 上/nd 孙家寨/ns 墓地/n 出土/v 的/u 新石器时代/nt 舞蹈/n 纹/n 彩陶/n 盆/n 最/d 为/vl 珍贵/a ，/w 它/r 提供/v 了/u 一/m 幅/q 先民/n 连/p 臂/n 踏歌/v 的/u 生动/a 乐舞/n 资料/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     夏/nt 、/w 商/nt 两/m 代/nt 是/vl 奴隶制/n 社会/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        283
                                     从/p 古典/a 文献/n 记载/v 来看/v ，/w 这时/nt 的/u 乐舞/n 已经/d 渐渐/d 脱离/v 原始/a 乐舞/n 为/vl 氏族/n 共有/v 的/u 特点/n ，/w 它们/r 更/d 多/a 地/u 为/p 奴隶主/n 所/u 占有/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     从/p 内容/n 上/nd 看/v ，/w 它们/r 渐渐/d 离开/v 了/u 原始/a 的/u 图/n 腾/n 崇拜/v ，/w 转而/d 为/vl 对/p 征服/v 自然/n 的/u 人/n 的/u 歌颂/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     例如/v 夏禹/nh 治水/v ，/w 造福/v 于/p 民/n ，/w 便/d 出现/v 了/u 歌颂/n 夏禹/nh 的/u 乐舞/n 《/w 大/a 夏/nt 》/w 。/w 
		
			
                                        286
                                     夏桀/nh 无/v 道/n ，/w 商汤/nh 伐/v 之/u ，/w 便/d 有/v 了/u 歌颂/n 商汤/nh 伐/v 桀/nhs 的/u 乐舞/n 《/w 大/a 濩/n 》/w 。/w 
		
			
                                        287
                                     商代/nt 巫/n 风/n 盛行/v ，/w 于是/c 出现/v 了/u 专/d 司/v 祭祀/v 的/u 巫/n （/w 女巫/n ）/w 和/c 觋/n （/w ｘ/ws ī/w ，/w 男/f 巫/n ）/w 。/w 
		
			
                                        288
                                     他们/r 为/p 奴隶主/n 所/u 豢养/v ，/w 在/d 行祭/v 时/nt 舞蹈/v 、/w 歌唱/v ，/w 是/vl 最/d 早/a 以/p 音乐/n 为/vl 职业/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     奴隶主/n 以/p 乐舞/n 来/vd 祭祀/v 天帝/n 、/w 祖先/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     同时/v 又/d 以/p 乐舞/n 来/vd 放纵/v 自身/r 的/u 享受/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     他们/r 死后/nt 还要/vu 以/p 乐/n 人/n 殉葬/v ，/w 这/r 种/q 残酷/a 的/u 殉杀/v 制度/n 一方面/n 暴露/v 了/u 奴隶主/n 的/u 残酷/a 统治/v ，/w 而/c 客观上/d 也/d 反映/v 出/vd 生产力/n 较/d 原始/a 时代/nt 的/u 进步/a ，/w 从而/c 使/v 音乐/n 文化/n 具备/v 了/u 迅速/a 发展/v 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     根据/p 出土文物/n 和/c 文献/n 记载/v ，/w 在/p 夏/nt 代/nt 已/d 有/v 用/v 鳄鱼/n 皮/n 蒙制/v 的/u 鼍/n （/w ｔ/ws &#250;/w ｏ/ws ）/w 鼓/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     商代/nt 已经/d 发现/v 有/v 木腔/n 蟒/n 皮鼓/n 和/c 双/q 鸟/n 饕餮/n （/w ｔ/ws ā/w ｏ/ws ｔｉ/ws &#232;/w ）/w 纹/n 铜鼓/n ，/w 以及/c 制作/v 精良/a 的/u 脱胎/v 于/p 石犁/n 铧/n 的/u 石/n 磬/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     青铜/n 时代/nt 影响/v 所/u 及/v ，/w 商代/nt 还/d 出现/v 了/u 编钟/n 、/w 编铙/n 乐器/n ，/w 它们/r 多/a 为/vl 三/m 枚/q 一/m 组/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     各/r 类/n 击/v 乐器/n 的/u 出现/v 体现/v 了/u 乐器/n 史/n 上/nd 击/v 乐器/n 发展/v 在/p 前/nd 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     始于/v 公元前/n 五千/m 余/m 年/nt 的/u 体鸣/n 乐器/n 陶埙/n 从/p 当时/nt 的/u 单/a 音/n 孔/n 、/w 二/m 音/n 孔/n 发展/v 到/v 五音/n 孔/n ，/w 它/r 已/d 可/vu 发出/v 十二/m 个/q 半/m 音/n 的/u 音/n 列/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     根据/p 陶埙/n 发音/v 推断/v ，/w 我国/r 民族/n 音/n 乐/n 思维/n 的/u 基础/n 五/m 声/n 音/n 阶/n 出现/v 在/p 新石器时代/nt 的/u 晚期/nt ，/w 而/c 七/m 声/n 音/n 阶/n 至少/d 在/p 商/nt 、/w 殷/nt 时/nt 已经/d 出现/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     西周/nt 和/c 东周/nt 是/vl 奴隶制/n 社会/n 由/p 盛/a 到/v 衰/a ，/w 封建制/n 社会/n 因素/n 日趋/d 增长/v 的/u 历史/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        299
                                     西周/nt 时期/nt ，/w 宫廷/n 首先/d 建立/v 了/u 完备/a 的/u 礼乐/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     在/p 宴/n 享/v 娱乐/n 中/nd 不同/a 地位/n 的/u 官员/n 规定/n 有/v 不同/a 的/u 乐队/n 、/w 舞/n 队/n 的/u 编制/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     总结/v 前/nd 历代/nt 史诗/n 性质/n 的/u 典章/n 乐舞/n ，/w 可以/vu 看到/v 所谓/a “/w 六/m 代/nt 乐舞/n ”/w ，/w 即/d 黄帝/nh 时/nt 的/u 《/w 云/n 门/n 》/w 、/w 尧/j 时/nt 的/u 《/w 咸池/n 》/w 、/w 舜/j 时/nt 的/u 《/w 韶/n 》/w 、/w 禹/j 时/nt 的/u 《/w 大/a 夏/nt 》/w 、/w 商/nt 时/nt 的/u 《/w 大/a 濩/n 》/w 。/w 
		
			
                                        302
                                     周/j 时/nt 的/u 《/w 大/a 武/n 》/w 。/w 
		
			
                                        303
                                     代/nt 还有/v 采风/v 制度/n ，/w 搜集/v 民歌/n ，/w 以/p 观/v 风俗/n 、/w 察/v 民情/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     赖/v 于/p 此/r ，/w 保留/v 下/vd 大量/a 的/u 民歌/n ，/w 经/p 春秋/nt 时/nt 孔子/nh 的/u 删/v 定/v ，/w 形成/v 了/u 我国/r 第一/m 部/q 诗歌/n 总集/n —/w —/w 《/w 诗经/n 》/w 。/w 
		
			
                                        305
                                     它/r 收有/v 自/p 西周/nt 初/a 到/v 春秋/nt 中叶/nt 五百/m 多/m 年/nt 的/u 入乐/n 诗歌/n 三百零五/m 篇/q 。/w 
		
			
                                        306
                                     《/w 诗经/n 》/w 中/nd 最/d 优秀/a 的/u 部分/n 是/vl “/w 风/n ”/w 。/w 
		
			
                                        307
                                     它们/r 是/vl 流传/v 于/p 以/p 河南省/ns 为/vl 中心/n ，/w 包括/v 附近/a 数/m 省/n 的/u 十五/m 国/n 民歌/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     此外/n 还有/v 文人/n 创作/v 的/u “/w 大雅/n ”/w 、/w “/w 小雅/n ”/w ，/w 以及/c 史诗/n 性/k 的/u 祭祀/v 歌曲/n “/w 颂/n ”/w 这/r 几/m 种/q 体裁/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     就/d 其/r 流传/v 下来/vd 的/u 文字/n 分析/v ，/w 《/w 诗经/n 》/w 中/nd 的/u 歌曲/n 已/d 可/vu 概括/v 为/vl 十/m 种/q 曲/n 式/k 结构/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     作为/v 歌曲/n 尾部/n 的/u 高潮/n 部分/n ，/w 已/d 有/v 专门/a 的/u 名称/n “/w 乱/a ”/w 。/w 
		
			
                                        311
                                     在/p 《/w 诗经/n 》/w 成书/v 前后/nt ，/w 著名/a 的/u 爱/v 国/n 诗人/n 屈原/nh 根据/n 楚/j 地/n （/w 今/nt 湖南/ns 、/w 湖北/ns 、/w 安徽/ns 等/u 地/n ）/w 的/u 祭祀/v 歌曲/n 编成/v 《/w 九/m 歌/n 》/w ，/w 具有/v 浓重/a 的/u 楚/j 文化/n 特征/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     至此/v ，/w 两/m 种/q 不同/a 音乐/n 风格/n 的/u 作品/n 南北/nd 交相辉映/i 成趣/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     周代/nt 时期/nt 民间音乐/n 生活/n 涉及/v 社会/n 生活/n 的/u 十几个/m 侧面/n ，/w 十分/d 活跃/a 。/w 
		
			
                                        314
                                     世传/v 伯牙/nh 弹琴/v ，/w 钟子期/nh 知音/n 的/u 故事/n 即/d 始于/v 此时/nt 。/w 
		
			
                                        315
                                     这/r 反映/v 出/vd 演奏/v 技术/n 、/w 作曲/v 技术/n 以及/c 人们/n 欣赏/v 水平/n 的/u 提高/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     古琴/n 演奏/v 中/nd ，/w 琴/n 人/n 还/d 总结/v 出/vd “/w 得/v 之于/p 心/n ，/w 方/d 能/vu 应/v 之于/p 器/n ”/w 的/u 演奏/v 心理/n 感受/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     著名/a 的/u 歌唱/v 乐/n 人/n 秦青/nh 的/u 歌唱/v 据/p 记载/v 能够/vu “/w 声/n 振/v 林木/n ，/w 响/n 遏/v 行云/n ”/w 。/w 
		
			
                                        318
                                     更有/v 民间/n 歌女/n 韩娥/nh ，/w 歌后/n “/w 余音/n 绕梁/v ，/w 三/m 日/nt 不绝/v ”/w 。/w 
		
			
                                        319
                                     正/d 是/vl 由于/p 声乐/n 技术/n 的/u 发展/v ，/w 出现/v 了/u 见于/v 《/w 礼记/n &#183;/w 乐记/n 》/w 的/u 关于/p 歌唱/n 理论/n 的/u 记载/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     这些/r 都/d 是/vl 声乐/n 技术/n 上/nd 的/u 高度/n 成就/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     /ws 周代/nt 音乐/n 文化/n 高度/n 发达/a 的/u 成就/n 还/d 可/vu 以/p 一九七八/m 年/nt 湖北/ns 随县/ns 出土/v 的/u 战国/nt 曾侯乙/nh 墓葬/v 中/nd 的/u 古/a 乐器/n 为/vl 重要/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     这/r 座/q 可以/vu 与/c 埃及/ns 金字塔/n 媲美/v 的/u 地下/nl 音乐/n 宝库/n 提供/v 了/u 当时/nt 宫廷/n 礼乐/n 制度/n 的/u 模式/n ，/w 这里/r 出土/v 的/u 八/m 种/q 一百二十四/m 件/q 乐器/n ，/w 按照/p 周代/nt 的/u “/w 八音/n ”/w 乐器/n 分类法/n （/w 金/n 、/w 石/n 、/w 丝/n 、/w 竹/n 、/w 匏/n 、/w 土/n 、/w 革/n 、/w 木/n ）/w 几乎/d 各/r 类/n 乐器/n 应有尽有/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     其中/nd 最为/a 重要/a 的/u 六十四/m 件/q 编钟/n 乐器/n ，/w 分/v 上/nd 、/w 中/nd 、/w 下/nd 三/m 层/q 编/v 列/n ，/w 总/d 重量/n 达/v 五千/m 余/m 公斤/q ，/w 总/a 音域/n 可达/v 五/m 个/q 八度/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     爵士乐/n 最/d 主要/a 的/u 特征/n 有/v 两/m 个/q ，/w 其一/r ，/w 是/vl 它/r 的/u 切分/v 节奏/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     一般/a 音乐/n 的/u 重/a 拍/n 是/vl １/m 、/w ３/m 拍/n ，/w 爵士乐/n 的/u 重/a 拍/n 是/vl ２/m 、/w ４/m 拍/n ；/w 这/r 种/q 重音/n 的/u 移动/v ，/w 产生/v 一/m 种/q 令/v 人/n 想/v 离开/v 地面/n 的/u 轻松/a 感/k 。/w 
		
			
                                        326
                                     其二/r ，/w 是/vl 它/r 的/u 即兴/v 演奏/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     爵士乐/n 的/u 记/v 谱/v 十分/d 简单/a ，/w 它/r 仅仅/d 提供/v 给/v 演奏/v 者/k 一个/mq 轮廓/n ，/w 演奏/v 者/k 根据/p 这个/r 轮廓/n 来/vd 发挥/v 它/r 的/u 演奏/v 才能/n 和/c 创造性/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     爵士乐/n 在/p 它/r 发展/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 几乎/d 运用/v 了/u 美国/ns 的/u 一切/r 曲调/n 和/c 节奏/n 的/u 来源/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     人们/n 可以/vu 从中/d 感受到/v 宗教/n 歌曲/n 、/w 古老/a 的/u 英国/ns 歌曲/n ，/w 黑人/n 歌曲/n 、/w 法国/ns 舞蹈/n 音乐/n 的/u 痕迹/n 以及/c 格拉泰姆/n 音乐/n 的/u 节奏/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     所有/a 这/r 一切/r 因素/n 都/d 被/p 集中/v 在/p 一起/n ，/w 经过/v 黑人/n 乐师/n 的/u 改造/v 后/nd 创造/v 出/vd 了/u 后来/nt 流传/v 于/p 世/n 的/u 爵士乐/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     １８９０/m 年/nt ，/w 在/p 新奥尔良/ns 成立/v 了/u 世界/n 上/nd 第一/m 支/q 爵士/n 乐队/n ，/w 乐队/n 的/u 率领/v 者/k 是/vl 一/m 位/q 名叫/v 布特&#183;/w 布尔顿/nh 的/u 理发师/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     布尔顿/nh 当时/nt 在/p 新奥尔良/ns 的/u 乐师/n 中/nd 有/v “/w 国王/n ”/w 之/u 称/n ，/w 由/p 他/r 组建/v 的/u 乐队/n 很快/a 就/d 家喻户晓/i 。/w 
		
			
                                        333
                                     布尔顿/nh 要求/v 乐队/n 成员/n 必须/d 人人/n 会/vu 当场/v 谱曲/v 、/w 即兴/v 演/v 奏/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     乐队/n 随时/d 为/p 各种/r 不同/a 的/u 对象/n 演奏/v ，/w 包括/v 晚间/n 舞会/n 、/w 白天/nt 的/u 游行/v 队伍/n 、/w 葬礼/n 仪式/n 和/c 欢迎/v 仪式/n 等等/u ，/w 同时/v 还/d 经常/a 坐/v 着/u 马车/n 跑遍/v 全/a 城/n 为/p 商品/n 做广告/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     为了/p 能够/vu 适应/v 经常/d 转换/v 场地/n 的/u 需要/n ，/w 当时/nt 的/u 爵士/n 乐队/n 通常/d 不/d 使用/v 钢琴/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     因而/c 造成/v 钢琴/n 在/p 爵士乐/n 中/nd 独立/v 发展/v 的/u 状况/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     布尔顿/nh 的/u 乐队/n 自/p 成立/v 后/nd ，/w 一直/d 是/vl 爵士乐/n 发展/v 的/u 核心/n 组织/n ，/w 这/r 种/q 局面/n 维持/v 了/u 十五/m 年/nt 之/u 久/a 。/w 
		
			
                                        338
                                     大多数/m 爵士乐/n 的/u 大/a 指挥/n 不同/a 时期/nt 都/d 在/p 这个/r 乐队/n 里/nd 演奏/v 过/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     布尔顿/nh 去世/v 后/nd ，/w 弗雷迪&#183;/w 凯帕尔德/nh 成为/v 新奥尔良/ns 爵士/n 音乐/n 的/u 领导人/n ，/w 他/r 于/p １９０９/m 年/nt 建立/v 了/u 奥林匹亚/ni 乐队/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     该/r 乐队/n 拥有/v 杰出/a 的/u 音乐家/n 路易斯&#183;/w 纳尔逊/nh 、/w 西德尼&#183;/w 比切特/nh 和/c “/w 国王/n ”/w 奥利弗/nh 等/u 人/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     最初/nt ，/w 爵士乐/n 无论/c 在/p 新奥尔良/ns 还是/c 在/p 美国/ns 其他/r 城市/n 只/d 作为/v 跳舞/v 伴奏/n 的/u 轻音乐/n 而/c 著称/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     爵士乐/n 的/u 流行/v 也/d 只/d 限于/v 部分/n 城区/n ，/w 上层/nl 社会/n 几乎/d 从不/d 涉足/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     １９１７/m 年/nt ，/w 第/h 一/m 次/q 世界大战/n 期间/nt ，/w 新奥尔良/ns 地区/n 的/u 许多/a 酒吧/n 和/c 舞厅/n 都/d 关/v 了/u 门/n ，/w 爵士乐/n 手/n 只得/vu 纷纷/d 外流/v 谋生/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     其中/nd 大多数/n 的/u 乐手/n 都/d 投奔/v 芝加哥/ns 城/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     从/p 南方/nl 新奥尔良/ns 来/vd 的/u 乐队/n 打/v 着/u “/w 迪克西兰布朗/ni 爵士/n 乐队/n ”/w 的/u 旗号/n ，/w 在/p 芝加哥/ns 四处/n 演出/v ，/w 吸引/v 着/u 各/r 阶层/n 市民/n 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     于是/c ，/w 爵士乐/n 进入/v 了/u 上层/nl 社会/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     “/w 爵士/n ”/w 这个/r 称呼/n 也是/vl 在/p 这个/r 时候/n 正式/a 确立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     当时/nt ，/w 在/p 芝加哥/ns 活动/v 的/u 乐手/n 中/nd 路易斯&#183;/w 阿姆斯特朗/nh （/w Ｌｏｕｉｓ/ws Ａｒｍｓｔｒｏｎｇ/ws ）/w 最/d 著名/a ，/w 他/r 的/u 独奏/v 成为/v 每/r 场/q 演出/v 的/u 压轴节目/n ，/w 唱片/n 公司/n 也/d 争先/d 为/p 他/r 灌制/v 唱片/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     到/v １９２５/m 年/nt ，/w 阿姆斯特朗/nh 已/d 成为/v 全/a 美/j 的/u 明星/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     正当/v 阿姆斯特朗/nh 在/p 芝加哥/ns 大显身手/i 的/u 时候/n ，/w 美国/ns 北部/nd 的/u 华盛顿/ns 等/u 城市/n 也/d 兴起/v 了/u 一/m 股/q 爵士乐/n 的/u 热潮/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     昔日/nt 在/p 新奥尔良/ns 受到/v 冷落/v 的/u 钢琴/n ，/w 此时/nt 变/v 得/u 日益/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        352
                                     著名/a 爵士乐/n 钢琴家/n 詹姆斯&#183;/w 约翰逊/nh 成为/v 这/r 一带/n 爵士/n 乐/n 的/u 中心/n 人物/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     与此同时/i ，/w 纽约/ns 白人/n 爵士/n 乐队/n 也/d 相当/d 活跃/a 。/w 
		
			
                                        354
                                     早在/v １９１７/m 年/nt 组建/v 的/u “/w 新/a 新迪克西兰/ni 爵士/n 乐队/n ”/w （/w 简称/n “/w ＯＤＴＢ/ws ”/w ）/w 成为/v 全/a 美/j 第/h 一个/mq 灌制/v 唱片/n 的/u 爵士/n 乐队/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     二/m 、/w 三十/m 年代/nt 可谓/v 是/vl 美国/ns 爵士乐/n 的/u 时代/nt 。/w 
		
			
                                        356
                                     在此期间/nt 不但/c 原有/v 的/u 爵士/n 乐队/n 和/c 钢琴/n 爵士乐/n 得到/v 迅猛/a 发展/v ，/w 而且/c 还/d 出现/v 了/u 大型/n 爵士/n 乐队/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     来自/v 美国/ns 南方/nl 的/u 黑人/n 钢琴家/n 、/w 指挥家/n 弗莱彻&#183;/w 亨德森/nh 建立/v 了/u 第/h 一个/mq 大型/n 爵士/n 乐队/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     这/r 种/q 乐队/n 虽然/c 在/p 一定/d 程度/n 上/nd 影响/v 了/u 音乐家/n 的/u 即兴/v 表演/v ，/w 但/c 它/r 丰富/a 的/u 音响/n 和/c 强烈/a 的/u 节奏/n 却/d 使/v 公众/n 拍手称快/i 。/w 
		
			
                                        359
                                     大型/n 乐队/n 很快/a 就/d 成为/v 当时/nt 爵士乐/n 仿效/v 的/u 对象/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     三十/m 年代/nt 初/a ，/w 乐队/n 指挥/n 保罗&#183;/w 惠特曼/nh 创立/v 了/u 一/m 种/q 具有/v 独特/a 风格/n 的/u 大型/n 乐队/n ，/w 它/r 发扬/v 了/u 大/a 乐队/n 和谐/a 悦耳/a 的/u 优点/n ，/w 形成/v 了/u 一/m 种/q 被/p 称为/v “/w 斯温/n ”/w 的/u 摇摆/v 舞/n 音乐/n ，/w 这/r 种/q 形式/n 后来/nt 称之为/v 即兴/v 爵士乐/n ，/w 在/p 美国/ns 风行一时/i 。/w 
		
			
                                        361
                                     三十/m 年代/nt ，/w 美国/ns 一些/m 著名/a 的/u 爵士/n 乐队/n 经常/d 乘坐/v 汽车/n 四处/n 巡回演出/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     演出/v 时间/n 有时/d 长达/v 数/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        363
                                     很多/a 大学/n 在/p 一年一度/i 的/u 盛大/a 舞会/n 中/nd ，/w 都/d 要/vu 聘请/v 著名/a 的/u 爵士/n 乐队/n 演奏/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     爵士乐/n 在/p 三十/m 年代/nt 已经/d 名正言顺/i 地/u 登上/v 大雅之堂/i 了/u 。/w 
		
			
                                        365
                                     四十/m 年代/nt 中期/nt ，/w 查理&#183;/w 帕克/nh 创立/v 了/u 一/m 种/q 供/v 欣赏/v 的/u 新型/f 爵士乐/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     它/r 被/p 称为/v 现代/nt 爵士乐/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     这/r 种/q 音乐/n 具有/v 疯狂/a 的/u 节奏/n ，/w 音响/n 非常/d 丰富/a ，/w 而且/c 它/r 的/u 即兴/v 演奏/v 极/d 富有/v 想象力/n ，/w 在/p 当时/nt 颇/d 有/v 吸引力/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     到了/v 五十/m 年代/nt ，/w 这/r 种/q 疯狂/a 的/u 音乐/n 又/d 走向/v 抒情/v 的/u 一端/nd ，/w 迈尔斯&#183;/w 戴维斯/nh 和/c 约翰&#183;/w 列易斯/nh 使/v 爵士/n 乐队/n 从/p 狂热/a 中/nd “/w 冷静/a 下来/vd ”/w ，/w 变成/v 了/u 一/m 种/q 优美/a 抒情/v 的/u 乐曲/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     五十/m 年代/nt 前后/nt ，/w 美国/ns 爵士乐/n 曾/d 一度/d 衰落/v ，/w 但/c 此时/nt ，/w 爵士乐/n 却/d 开始/v 占领/v 了/u 欧洲/ns 的/u 音乐/n 舞台/n ，/w 连同/c 东欧/ns 的/u 苏联/ns 也/d 逐渐/d 成为/v 爵士乐/n 发展/v 的/u 一个/mq 中心/n 地/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     时隔/v 十几/m 年/nt ，/w 苏联/ns 的/u 爵士乐/n 获得/v 了/u 飞速/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     苏联/ns 音乐学家/n 阿&#183;/w 格德维捷夫/nh 宣称/v ：/w 前所未有/i 的/u 纯/a 爵士乐/n 专业/n 的/u 积极/a 活动/v 是/vl 七十/m 年代/nt 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     可见/c ，/w 爵士乐/n 已/d 不/d 仅仅是/v 西方/ns 的/u 一/m 种/q 流行/v 音乐/n ，/w 而是/c 一/m 种/q 具有/v 世界性/n 的/u 音乐/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     特别/d 应该/vu 引起/v 重视/v 的/u 是/vl ，/w 爵士乐/n 在/p 七/m 、/w 八十/m 年/nt 的/u 历史/n 中/nd ，/w 不但/c 自身/r 的/u 发展/v 越来越/d 丰富/a ，/w 不但/c 对/p 一切/r 其他/r 种类/n 的/u 流行/v 音乐/n 都/d 保持/v 着/u 经久不衰/i 的/u 影响/v ，/w 而且/c 与/c 现代/nt 专业/n 音乐/n 的/u 创作/v 也/d 结下/v 了/u 一/m 种/q 亲缘/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     早在/v １９２０/m 年/nt 前后/nt ，/w 斯特拉文斯基/nh 、/w 克热内克/nh 、/w 欣德米特/nh 、/w 萨博/nh 、/w 哈格曼/nh 等/u 著名/a 作曲家/n 都/d 在/p 他们/r 的/u 创作/v 上/nd 表现/v 出/vd 对/p 爵士乐/n 的/u 好感/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     美国/ns 作曲家/n 汉斯&#183;/w 艾斯勒/nh 在/p 他/r 的/u 某些/r 工人/n 歌曲/n 中/nd 也/d 使用/v 了/u 爵士乐/n 的/u 因素/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     现代/nt 音乐/n 的/u 发展/v 一直/d 伴随/v 着/u 爵士乐/n ，/w 正如/p 一/m 位/q 当代/nt 音乐学家/n 所/u 说/v ：/w “/w 爵士乐/n 和/c 现代/nt 音乐/n 是/vl 充满/v 误解/n 而/c 又/d 互相/d 热恋/v 地/u 渡过/v 了/u 八十/m 年/nt 的/u 历史/n 。/w ”/w 
		
			
                                        377
                                     三十/m 年代/nt 至/v 五十/m 年代/nt ，/w 始终/d 在/p 美国/ns 流行/v 的/u 大型/n 乐队/n 和/c 摇摆/v 舞/n 音乐/n ，/w 以/p 它/r 丰富/a 的/u 音响/n 逐渐/d 取代/v 了/u 爵士乐/n 的/u 即兴/v 演奏/v ，/w 爵士乐/n 似乎/d 从此/d 变/v 得/u 单调/a 沉闷/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        378
                                     与此同时/i ，/w 在/p 美国/ns 又/d 出现/v 了/u 一/m 种/q 新型/f 的/u 音乐/n 形式/n ，/w 它/r 以/p 流行/v 于/p 黑人/n 地区/n 的/u 瑞生—/w —/w 布鲁斯/n （/w ｒ/ws ｈｙｔｈｍ/ws ａｎｄ/ws ｂｌｕｅｓ/ws ）/w 为/p 基础/n ，/w 兼并/v 了/u 黑人/n 教堂/n 音乐/n 、/w 西部/ns 乡村/n 音乐/n 和/c 民间音乐/n ，/w 这/r 就是/vl 所谓/a 摇摆/v 乐/n （/w Ｒｏｃｋ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        379
                                     摇摆/v 乐/n 与/c 爵士乐/n 不同/a ，/w 它/r 以/p 唱/v 为主/v ，/w 电/n 吉他/n 是/vl 主要/a 的/u 伴奏/n 乐器/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     它/r 还/d 常常/d 由/p 演员/n 自编/v 、/w 自/r 演/v 、/w 自/r 弹/v 、/w 自/r 唱/v ，/w 形式/n 非常/d 活跃/a 。/w 
		
			
                                        381
                                     贝基/nh 把/p 这/r 首/q 曲子/n 按/p 音乐/n 应有/v 的/u 表情/n 完整/a 地/u 唱/v 了/u 一/m 遍/q 说/v ：/w “/w 这/r 首/q 歌/n 不一定/d 每/r 一个/mq 音/n 都/d 要/vu 唱/v 得/u 那么/r 美/a ，/w 但/c 要/vu 按/p 歌剧/n 剧情/n 中/nd 的/u 人物/n 性格/n 去/vd 唱/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     有人/r 唱歌/v ，/w 每个/r 音/n 都/d 唱/v 得/u 很/d 标准/a ，/w 但/c 听众/n 打哈欠/v ，/w 因为/c 演唱/v 没/v 人情/n ，/w 缺乏/v 感染力/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     就/d 象/v 画画/v ，/w 如/v 只用/v 一/m 种/q 颜色/n ，/w 就/d 不知/v 画/v 得/u 是/vl 些/q 什么/r 。/w 
		
			
                                        384
                                     该/vu 有/v 气氛/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     第二/m 次/q 课/n ，/w 唱/v 《/w 乡村/n 骑士/n 》/w 中/nd 桑杜察/nh 的/u 咏叹调/n 《/w 妈妈/n ，/w 你/r 可/d 知道/v 》/w 。/w 
		
			
                                        386
                                     这次/r ，/w 她/r 差一点/d 给/v 贝基/nh 压扁/v 了/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     她/r 真/d 没有/d 想/v 的/u 那么/r 多/a 。/w 
		
			
                                        388
                                     贝基/nh 说/v ：/w “/w 你/r 唱/v 时/nt ，/w 喉头/n 别/d 动/v ，/w 声音/n 位置/n 别/d 变/v （/w 后来/nt 十几/m 次/q 课/n ，/w 汪燕燕/nh 在/p 打开/v 喉头/n 上/nd 吃/v 过/u 许多/a 苦/a ）/w ，/w 乐句/n 中/nd 该/vu 换气/v 的/u 地方/n ，/w 一定/d 要/vu 换/v ，/w 以/p 表现/v 出/vd 戏剧性/n 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     （/w 示范/v 这/r 几/m 句/q ）/w 玛斯格尼/nh 写/v 的/u 这/r 部/q 歌剧/n ，/w 故事/n 发生/v 在/p 十九/m 世纪末/nt ，/w 意大利/ns 南部/nd 西西里/ns 岛上/nl 。/w 
		
			
                                        390
                                     那时/nt 该/r 岛/n 的/u 男/n 、/w 女/n 都/d 爱/v 吃醋/v ，/w 互相/d 猜疑/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     那时/nt 的/u 风气/n ，/w 如果/c 一/m 男/n 一/m 女/n 在/p 街/n 上/nd 相遇/v ，/w 彼此/d 微笑/v ，/w 就/d 表示/v 两/m 人/n 要/vu 结婚/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     如果/c 这/r 两/m 人/n 不肯/vu 结婚/v ，/w 女方/n 家长/n 就/d 必须/d 强/v 使/v 女儿/n 嫁给/v 那/r 对/p 她/r 微笑/v 过/u 的/u 男人/n ，/w 否则/c 双方/n 家族/n 就/d 会/vu 械斗/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     那/r 岛上/nl 的/u 男人/n ，/w 感情/n 总是/d 爱/v 激动/v ，/w 带/v 暴发/v 性/k 的/u 。/w 
		
			
                                        394
                                     如/v 一/m 家人/n 中/nd ，/w 有人/r 将/d 死/v ，/w 其他/r 家人/n 就/d 以/p 痛哭/v 呼号/v 来/vd 表示/v 悲伤/a 。/w 
		
			
                                        395
                                     （/w 贝基/nh 当场/v 表演/v 嚎啕/a 痛哭/v 的/u 情景/n ）/w 我/r 讲/v 这些/r 是/vl 使/v 你/r 懂得/v 这/r 首/q 歌/n 的/u 感情/n 的/u 表达/v 要/vu 带上/v 哭腔/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     西西里/ns 岛上/nl 的/u 人/n 的/u 感情/n 是/vl 强烈/a 、/w 奔放/a ，/w 激动/a 的/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     贝基/nh 边/d 说/v 弹/v 边/d 琴/n ，/w 轻声/n 示范/v 此曲/n 的/u 音乐/n 处理/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     说/v ，/w “/w 你/r 照/p 我/r 讲/v 的/u 这样/r 唱/v ，/w 这/r 首/q 歌/n 是/vl 很/d 强列/a 的/u ，/w 整/a 首/q 歌曲/n 必须/d 用/v 力量/n 用/v 激情/n 去/vd 唱/v ，/w 那/r 才能/vu 表现/v 出/vd 西西里/ns 人/n 的/u 感情/n 。/w ”/w 
		
			
                                        399
                                     汪/nhf 说/v ：/w “/w 我/r 自己/r 喜欢/v 戏剧性/n ，/w 但/c 也/d 知/v 自己/r 不一定/d 是/vl 。/w ”/w 
		
			
                                        400
                                     贝基/nh ：/w “/w 你/r 不要/vu 急于/v 唱/v 戏剧性/n 曲目/n ，/w 先/d 唱/v 些/q 抒情/v 的/u 艺术/n 歌曲/n 。/w ”/w 
		
			
                                        401
                                     他/r 感到/v 汪燕燕/nh 在/p 打开/v 喉头/n （/w 而/c 不是/vl 口/n 张大/v ）/w 的/u 问题/n 没有/d 处理/v 好/a 。/w 
		
			
                                        402
                                     他/r 说/v ：/w “/w 每/r 个/q 人/n 的/u 共鸣/n 腔/n ，/w 大/a 、/w 小/a 、/w 宽/a 、/w 窄/a 、/w 深/a 、/w 浅/a 各/r 有/v 不同/a ，/w 必须/d 结合/v 各人/n 的/u 具体/a 条件/n 去/vd 找/v 共鸣/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     虽然/c 每/r 个/q 人/n 的/u 共鸣/n 条件/n 不/d 一样/a ，/w 但/c 如/v 将/p 喉头/n 的/u 位置/n 摆/v 正确/a ，/w 就/d 能/vu 得到/v 改进/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     你/r 时刻/nt 要/vu 注意/v ，/w 不要/vu 使/v 声带/n 负担/n 过量/v 。/w ”/w 
		
			
                                        405
                                     当/p 贝基/nh 听/v 了/u 汪燕燕/nh 唱/v 《/w 为/p 艺术/n 、/w 为/p 爱情/n 》/w 一/m 曲/n 的/u 最后/n 几/m 句/q ，/w 他/r 说/v ，/w “/w 你/r 要/vu 唱出/v 托斯卡/nh 的/u 性格/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     她/r 很/d 美/a ，/w 很/d 成熟/a ，/w 为了/p 保/v 自己/r 的/u 纯洁/a 与/c 爱情/n ，/w 克服/v 怯儒/a ，/w 杀死/v 一个/mq 坏人/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     你/r 唱/v 得/u 不错/a ，/w 但/c 不/d 象/v 普契尼/nh 的/u 风格/n 。/w ”/w 
		
			
                                        408
                                     他/r 认为/v 一个/mq 歌唱/v 者/k ，/w 要/vu 理解/v 自己/r 的/u 特点/n ，/w 那些/r 是/vl 优点/n 那些/r 是/vl 弱点/n ，/w 要/vu 用/v 自己/r 之/u 所长/n ，/w 还要/vu 照顾/v 到/v 自己/r 的/u 性格/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     当然/d ，/w 性格/n 通过/p 学习/v 有时/d 也是/vl 可以/vu 改变/v 的/u ，/w 所谓/a ：/w “/w 性/n 相近/a ，/w 习/n 相/d 远/a 。/w ”/w 
		
			
                                        410
                                     就是说/c 学习/v 和/c 环境/n 的/u 习/v 染/v ，/w 也/d 能/vu 改变/v 自己/r 的/u 性格/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     但是/c 不管/v 自己/r 的/u 性格/n ，/w 有时/d 硬攻/v ，/w 也/d 会/vu 吃力不讨好/i ，/w 因此/c 当/p 贝基/nh 听/v 了/u 汪燕燕/nh 唱/v 了/u 《/w 圣洁/a 女神/n 》/w 最后/n 一/m 段/q ，/w 他/r 说/v ：/w “/w 这/r 段/q 是/vl 很/d 难/a 唱/v 的/u ，/w 你/r 的/u 嗓音/n 好/a ，/w 乐感/n 也/d 好/a 。/w 
		
			
                                        412
                                     但/c 演唱/v 轻快/a 、/w 活泼/a 的/u 风格/n ，/w 有所/v 不足/a ，/w 这些/r 也是/vl 可以/vu 学到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        413
                                     我/r 建议/v 你/r 唱/v 些/q 抒情/v 歌剧/n ，/w 而/c 不是/vl 戏剧性/n 的/u 歌剧/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     茶花/n 女/n 》/w 。/w 
		
			
                                        415
                                     不过/c ，/w 《/w 茶花/n 女/n 》/w 在/p 第/h 一幕/n 咏叹调/n 中/nd ，/w 有/v 好些/m 花腔/n 乐句/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     第二/m 幕/n 激情/n 的/u 一/m 段/q ，/w 乐队/n 声音/n 很/d 强/a ，/w 这时/nt 要求/v 女高音/n 有/v 大/a 嗓门/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     第三/m 幕/n 又/d 要求/v 很/d 轻柔/a 地/u 唱/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     这/r 幕/n 变化/v 很/d 大/a ，/w 需/v 具备/v 花腔/n 、/w 戏剧性/n 、/w 抒情/v 性/k 三/m 种/q 演唱/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     普契尼/nh 的/u 《/w 蝴蝶/n 夫人/n 》/w 也/d 是/vl 很/d 特别/a 的/u ，/w 第/h 一幕/n 抒情/v ，/w 后来/nt 又/d 变/v 得/u 十分/d 戏剧性/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     《/w 波西米亚人/n 》/w 适于/v 你/r 唱/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     如果/c 中国/ns 演/v 西洋/ns 歌剧/n ，/w 你/r 会/vu 取得/v 成功/n 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        422
                                     我国/r 古代/nt 的/u 音乐家/n ，/w 也/d 有/v 过/u 关于/p 这/r 方面/n 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     师乙/nhs 说/v ：/w “/w 我/r 是/vl 个/q 微贱/a 的/u 乐工/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     我/r 可以/vu 重述/v 一下/mq 我/r 曾经/d 听到/v 过/u 的/u 说法/n ，/w 还是/d 请/v 你/r 自己/r 考虑/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        425
                                     性格/n 宽厚/a 平静/a 柔和/a 正直/a 的/u 人/n ，/w 适于/v 唱/v 《/w 颂/n 》/w ；/w 性格/n 开朗/a 阔/a 大/a 安静/a 内在/a 的/u 人/n 适于/v 唱/v 《/w 大雅/n 》/w ；/w 性格/n 恭顺/a 谨慎/a 注重/v 礼仪/n 的/u 人/n 适/v 于/p 唱/v 《/w 小雅/n 》/w ；/w 性格/n 正直/a 清廉/a 克己/a 谦虚/a 的/u 人/n 适于/v 唱/v 《/w 风/n 》/w ；/w 性格/n 坦率/a 慈爱/a 的/u 人/n 适于/v 唱/v 《/w 高/a 》/w ；/w 性格/n 温良/a ，/w 操持/v 较/d 好/a 的/u 人/n 适于/v 唱/v 《/w 斋/n 》/w 。/w ”/w 
		
			
                                        426
                                     当然/d ，/w 这/r 还/d 只/d 涉及/v 性格/n 、/w 品格/n 方面/n ，/w 还/d 没有/d 涉及/v 音色/n 、/w 音质/n 上/nd 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     而/c 这些/r 问题/n ，/w 我们/r 的/u 歌唱/v 者/k ，/w 一向/nt 是/vl 不大/a 计较/v 的/u 。/w 
		
			
                                        428
                                     到/v 第/h 十二/m 次/q 课/n ，/w 汪燕燕/nh 唱/v 《/w 波西米亚人/n 》/w 中/nd 的/u 《/w 人们/n 叫/v 我/r 眯眯/nhs 》/w 。/w 
		
			
                                        429
                                     汪/nhf 刚/d 唱/v 了/u 头几/m 句/q ，/w 贝基/nh 就/d 叫/v 她/r 停下/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     汪/nhf 说/v ：/w “/w 没有/d 。/w ”/w 
		
			
                                        431
                                     汪/nhf 也/d 说/v 没有/d 。/w 
		
			
                                        432
                                     我/r 必须/d 先/d 对/p 你/r 讲讲/v 唱/v 这/r 首/q 咏叹调/n 时/nt 的/u 情景/n 。/w ”/w 
		
			
                                        433
                                     贝基/nh 说/v ：/w “/w 咪咪/nhs 很/d 年轻/a 、/w 漂亮/a 。/w 
		
			
                                        434
                                     她/r 以/p 绣花/v 为生/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     当时/nt 她/r 已/d 有/v 肺病/n ，/w 可/d 她/r 自己/r 并不/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     这/r 段/q 剧情/n 是/vl ：/w 咪咪/nhs 手/n 拿/v 腊烛/n 要/vu 上楼/v ，/w 烛/n 被/p 风/n 吹灭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        437
                                     她/r 去/vd 敲/v 邻居/n 鲁道夫/nh 的/u 门/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     鲁/nhf 打开/v 门/n ，/w 咪咪/nhs 进屋/v ，/w 气力/n 不足/a ，/w 坐下/v 就/d 晕/v 过去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        439
                                     又/d 唱/v 了/u “/w 她/r 多么/d 美/a 呀/u ”/w 。/w 
		
			
                                        440
                                     他/r 用/v 水/n 将/p 咪咪/nhs 喷/v 醒/v 了/u ，/w 其实/d 咪眯/nhs 早已/d 醒/v 了/u ，/w 假装/v 没有/d 听见/v 鲁道夫/nh 所/u 唱/v 的话/u 。/w 
		
			
                                        441
                                     她/r 叫/v 鲁道夫/nh 点着/v 腊烛/n ，/w 向/p 门外/nl 走去/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     到/v 门口/nl ，/w 两/m 支/q 腊烛/n 全/d 被/p 吹灭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        443
                                     这时/nt 午台上/nl 只有/d 窗外/nl 的/u 月/n 光/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     咪咪/nhs 这时/nt 想起/v 了/u 自己/r 进屋/v 时/nt 将/p 钥匙/n 掉在/v 地上/nl ，/w 于是/c 两/m 人/n 在/p 黑暗/a 中/nd 摸/v 钥匙/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     （/w 贝基/nh 一直/d 在/d 边/d 讲/v 边/d 表演/v ，/w 这时/nt 他/r 正/d 跪在/v 地上/nl 作/v 摸/v 钥匙/n 动作/n ，/w 他/r 见/v 汪/nhf 仍/d 站在/v 一边/nd ，/w 叫/v 他/r 演/v 咪咪/nhs ，/w 同样/d 跪在/v 地上/nl 作/v 摸/v 钥匙/n 的/u 动作/n ）/w ，/w 其实/d ，/w 鲁道夫/nh 可以/vu 很/d 方便/a 就/d 点/v 着火/v ，/w 但/c 他/r 故意/a 不/d 点/v 火柴/n ，/w 愿意/vu 与/c 眯眯/nhs 在/p 黑暗/a 中/nd 找寻/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     最后/n ，/w 鲁/nhf 找到/v 了/u 钥匙/n ，/w 咪咪/nhs 问/v 他/r 可曾/d 找到/v ，/w 他/r 说/v ：/w “/w 没有/d 。/w ”/w 
		
			
                                        447
                                     鲁/nhf 在/p 黑暗/a 中/nd ，/w 摸到/v 了/u 咪咪/nhs 的/u 手/n ，/w 就/d 唱/v 《/w 冰凉/a 的/u 小/a 手/n 》/w ，/w 这/r 首/q 咏叹调/n ，/w 歌词/n 中/nd 介绍/v 了/u 他/r 自己/r 的/u 生平/n 和/c 愿望/n ，/w 最后/n 请/v 咪咪/nhs 谈谈/v 她/r 自己/r 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     咪咪/nhs 才/d 开始/v 唱/v 这/r 首/q 《/w 人们/n 叫/v 我/r 咪咪/nhs 》/w 。/w 
		
			
                                        449
                                     这时/nt 贝基/nh 和/c 汪燕燕/nh 由/p 地上/nl 站起来/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     贝基/nh 说/v ：/w “/w 咪咪/nhs 是/vl 一个/mq 非常/d 纯良/a 、/w 谦虚/a 的/u 姑娘/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     她/r 听/v 了/u 鲁道夫/nh 所/u 讲/v ，/w 心中/nl 很/d 高兴/a ，/w 就/d 介绍/v 自己/r ，/w 别人/r 叫/v 我/r 咪咪/nhs ，/w 其实/d 我/r 叫/v 露琪亚/nh ，/w 我/r 绣花/v …/w …/w 花/n 儿/k 对/p 我/r 诉说/v 爱情/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     我/r 一/m 个/q 人/n 单独/a 生活/v ，/w 我/r 住在/v 阁楼/n 上/nd ，/w 见到/v 春天/nt 的/u 太阳/n …/w …/w 等/u ，/w 你/r 唱/v 这/r 首/q 歌/n 时/nt ，/w 要/vu 很/d 单纯/a 的/u 唱/v ，/w 不能/vu 用/v 夸张/a 强烈/a 、/w 戏剧性/n 的/u 声音/n 和/c 情绪/n 去/vd 唱/v 。/w ”/w 
		
			
                                        453
                                     下一次/mq 上课/v 再/d 唱/v 这/r 首/q 歌/n 时/nt ，/w 贝基/nh 纠正/v 了/u 她/r 某/r 几/m 处/n 意大利/ns 文/n 发音/v 的/u 错误/n 后/nd 说/v ：/w “/w 曲中/nl 两/m 次/q 唱/v ‘/w 人们/n 叫/v 我/r 咪咪/nhs ’/w ，/w 每次/r 应/vu 在/p 语气/n 上/nd 有/v 变化/n ，/w 不能/vu 用/v 同样/a 的/u 音色/n 、/w 力度/n 去/vd 唱/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     做/v 一个/mq 艺术家/n ，/w 不仅/c 要/vu 有/v 好/a 嗓音/n ，/w 还要/vu 有/v 表现力/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     有的人/n ，/w 嗓音/n 很/d 好/a 、/w 很/d 美/a ，/w 但/c 没有/v 感染力/n ，/w 你/r 在/d 唱/v ‘/w 不/d 知道/v ，/w 为何/r ’/w 时/nt 要/vu 唱/v 得/u 优美/a 、/w 俏皮/a 些/q 。/w 
		
			
                                        456
                                     你/r 应该/vu 进入/v 角色/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     ‘/w 推/v 窗/n 瞭望/v 天空/n 多/d 晴朗/a ’/w 这/r 句/q 别/d 拉/v 得/u 太/d 长/a 。/w 
		
			
                                        458
                                     也许/d 你/r 听/v 了/u 一些/m 大/a 演员/n 所/u 灌/v 的/u 唱片/n ，/w 他们/r 拉长/v 音符/n 去/vd 唱/v ，/w 那是/vl 不/d 符合/v 原意/n 的/u 。/w 
		
			
                                        459
                                     作者/n 写/v 谱/n 时/nt ，/w 已/d 刻划/v 了/u 角色/n 的/u 形象/n ，/w 你/r 应该/vu 唱出/v 普契尼/nh 的/u 咪咪/nhs …/w …/w ，/w 你/r 还要/vu 注意/v ，/w 你/r 还/d 缺乏/v 声音/n 的/u 深度/n 。/w ”/w 
		
			
                                        460
                                     唱/v 到了/v “/w 明媚/a 的/u 春天/nt ”/w 处/n ，/w 贝基/nh 说/v ：/w “/w 你/r 唱/v 的/u 太/d 慢/a 了/u ，/w 象是/vl 冬天/nt ，/w 而/c 不是/vl 春天/nt 。/w 
		
			
                                        461
                                     装饰/n 音/n 要/vu 清楚/a ，/w 咪咪/nhs 是/vl 一个/mq 朴实/a 、/w 单纯/a 的/u 姑娘/n ，/w 即使/c 在/p 喜悦/a 、/w 俏皮/a 的/u 时候/n ，/w 也是/vl 纯朴/a 型/k 的/u 。/w 
		
			
                                        462
                                     “/w 属于/v 我/r ”/w ，/w 两/m 次/q 要/vu 有所不同/v ，/w 两/m 次/q 的/u 色彩/n 和/c 意境/n 不/d 一样/a ，/w 第一次/mq 是/vl 激情/n 的/u ，/w 第二/m 次/q 是/vl 甜蜜/a 的/u 。/w 
		
			
                                        463
                                     唱歌/v 既/c 要/vu 用/v 思想/n ，/w 还要/vu 用/v “/w 心/n ”/w ，/w 从/p 内心/n 唱出/v 歌曲/n 的/u 情感/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     在/p 第/h 十六/m 次/q 上课/v ，/w 贝基/nh 还/d 提醒/v 她/r 要/vu 注意/v 人物/n 牲格/n ，/w 不要/vu 随便/d 加油添醋/i 。/w 
		
			
                                        465
                                     他/r 说/v ：/w “/w 你/r 想/v 唱/v 出/vd 美声/n 学派/n 唱法/n 的/u 连/v 音/n 线条/n ，/w 这/r 是/vl 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        466
                                     但/c 咪咪/nhs 是/vl 一个/mq 普通/a 的/u 、/w 单纯/a 的/u 女孩/n ，/w 不是/vl 《/w 诺玛/nh 》/w 剧中/nl 的/u 公主/n ，/w 声音/n 及/c 表情/n 不/d 该/vu 象/vu 那样/r 。/w ”/w 
		
			
                                        467
                                     最后/n 两/m 次/q ，/w 汪燕燕/nh 总/d 复习/v 了/u 所/u 学/v 过/u 的/u 歌曲/n ，/w 贝基/nh 感到/v 汪/nhf 是/vl 很/d 刻苦/a 的/u 改进/v ，/w 对/p 她/r 越来越/d 严格/a 了/u 。/w 
		
			
                                        468
                                     当/p 她/r 唱/v 《/w 虽然/c 你/r 冷若冰霜/i 》/w 时/nt ，/w 他/r 深沉/a 的/u 提出/v ：/w “/w 你/r 要/vu 多/d 想想/v 剧情/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     想到/v 歌词/n 的/u 内容/n 是/vl ‘/w 曙光/n 将要/vu 来临/v …/w …/w ’/w 如果/c 你/r 心里/nl 有/v 这/r 种/q 感受/n ，/w 以/p 这/r 种/q 情感/n 来/vd 唱/v ，/w 会/vu 对/p 你/r 的/u 声音/n 有所/v 帮助/v 。/w 
		
			
                                        470
                                     这/r 是/vl 我/r 本人/n 的/u 经验之谈/i 。/w 
		
			
                                        471
                                     上次/r 我/r 讲过/v 在/p 舞台/n 上/nd 唱/v 轻声/n 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     其实/d ，/w 我/r 在/p 课堂上/n 唱/v 时/nt ，/w 从/d 没有/d 象/v 我/r 在/p 剧场/n 唱/v 时/nt 那/r 种/q 效果/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     因为/c 在/p 舞台/n 上/nd 演出/v 时/nt ，/w 有/v 剧情/n 、/w 有/v 内容/n 、/w 有/v 热情/a ，/w 有/v 与/c 同台/n 演出/v 者/k 的/u 表演/v 交流/v ，/w 根本/d 不/d 想到/v 呼吸/v ，/w 不想/v 机械/a 的/u 动作/n ，/w 只/d 想到/v 剧中/nl 人物/n 的/u 感情/n 表现/v ，/w 这/r 对/p 声/n 音/n 反而/d 好/a 了/u ，/w 有/v 生命/n 了/u 。/w 
		
			
                                        474
                                     早上/nt 练习/v 时/nt ，/w 可以/vu 严格/a 地/u 去/vd 找/v 每/r 一个/mq 音/n 的/u 位置/n （/w 示范/v ，/w 一个/mq 音/n ，/w 一/m 个/q 音/n 的/u 练/v ）/w 。/w 
		
			
                                        475
                                     一/m 上台/v 演出/v ，/w 只要/c 带上/v 激情/n ，/w 就/c 已经/d 有/v 百/m 分之/u 六十/m 能/vu 唱好/v ，/w 如果/c 一/m 个/q 人/n ，/w 缺乏/v 激情/n ，/w 也许/d 开/q 音/n 还/d 可能/vu 勉强/a ，/w 也/d 说不定/v ，/w 但/c 不能/vu 演/v 歌剧/n 。/w ”/w 
		
			
                                        476
                                     贝基/nh 对/p 汪燕燕/nh 寄/v 以/p 很/d 高/a 的/u 期望/n ，/w 他/r 喜爱/v 她/r 的/u 声音/n 、/w 有/v 弹性/n ，/w 她/r 有/v 音乐/n 感/k ，/w 肯/vu 动脑子/v ，/w 也/d 能/vu 刻苦/a ，/w 但/c 深度/n 不足/a 。/w 
		
			
                                        477
                                     在/p 临别/v 的/u 便/a 宴/n 上/nd ，/w 贝基/nh 对/p 我/r 说/v ，/w 你们/r 有/v 几个/mq 青年/n 是/vl 较/d 有希望/v 的/u ，/w 其中/nd 汪燕燕/nh 很/d 聪明/a ，/w 她/r 可能/vu 没有/d 想到/v 过/u ，/w 唱/v 歌剧/n 会/vu 那样/r 啰嗉/a 、/w 麻烦/a 。/w 
		
			
                                        478
                                     是的/u ，/w 在/p 舞台/n 上/nd 看见/v 别人/r 跳/v 舞/n ，/w 很/d 轻松/a ，/w 很/d 优美/a ，/w 但/c 谁/r 去/vd 想想/v ，/w 那些/r 演员/n 一天/nt 流/v 多少/m 汗水/n ，/w 跌/v 过/u 多少/m 次/q 伤/n ，/w 苦/a 脑/n 、/w 焦急/a …/w …/w 对/p 她/r 要/vu 严格/a ，/w 特别/d 发现/v 了/u 一/m 根/q 好/a 苗苗/n ，/w 不能/vu 只是/d 高兴/a ，/w 要/vu 认真/a 、/w 严格/a 的/u 督促/v 她/r 走/v ，/w 也许/d 我/r 对/p 她/r 太/d 严格/a 了/u ，/w 要求/n 高/a 了/u 一些/m 。/w 
		
			
                                        479
                                     也/d 可能/vu 这些/r 小鸟/n 儿/k 有点/d 怕/v 我/r ，/w 但/c 我/r 想/v ，/w 我/r 今天/nt 播下/v 的/u 种子/n ，/w 开始/v 看/v 不/d 见/v 什么/r ，/w 看/v 不/d 见/v 植物/n 长/v 出来/vd ，/w 只要/c 他们/r 不/d 放松/v 要求/n ，/w 真/d 把/p 艺术/n 当作/v 自己/r 的/u 生命/n ，/w 刻苦/a 、/w 努力/v ，/w 也/d 只有/c 刻苦/a 、/w 努力/v 才/d 有希望/v 。/w 
		
			
                                        480
                                     我/r 想/v ，/w 下次/n 我/r 来/vd 北京/ns 时/nt ，/w 会/vu 看见/v 长出/v 枝叶/n 的/u 。/w 
		
			
                                        481
                                     因为/c 声音/n （/w 即/vl 歌喉/n ）/w 是/vl 歌唱/v 者/k 的/u &quot;/w 乐器/n &quot;/w ，/w 当/p 歌唱/v 者/k 能/vu 凭借/v 自己/r 的/u 歌喉/n ，/w 把/p 作品/n 所/u 蕴含/v 的/u 思想/n 感情/n ，/w 把/p 词曲/n 作者/n 所/u 塑造/v 的/u 形象/n ，/w 所/u 创造/v 的/u 意境/n ，/w 真实/a 、/w 生动/a 、/w 细致/a 地/u 表达/v 出来/vd ，/w 才/d 算是/v 一/m 个/q 真正/d 的/u 歌唱家/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     凡是/d 好/a 的/u 演唱/v 都/d 应该/vu 给/v 人/n 以/p 由/p 音响/n 的/u 美/a 、/w 语言/n 的/u 美/a 、/w 思想/n 的/u 美/a 、/w 情感/n 的/u 美/a 以致/c 形体/n 的/u 美/a 凝聚/v ，/w 化合/v 而/c 成/v 的/u 综合/a 的/u 美/a 。/w 
		
			
                                        483
