
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     照/p 告示/n 上/nd 看/v ，/w 这/r &quot;/w 国难/n 捐/n &quot;/w 是/vl 各项/r 捐税/n 照/p 加/v 二/m 成/n ，/w 六/m 个/q 月/nt 为期/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     &quot;/w 市面/n 已经/d 冷落/v 得/u 很/d 。/w 
		
			
                                        3
                                     小/a 小镇/n 头/n ，/w 旧年/nt 年底/nt 就/d 倒闭/v 了/u 廿/m 多/m 家/q 铺子/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     现在/nt 又/d 加上/v 这/r 国难/n 捐/n ，/w 我们/r 只好/d 不/d 做生意/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        5
                                     又/d 一/m 个/q 人/n 说/v ；/w 我/r 认识/v 这/r 个/q 人/n ，/w 是/vl 杂货店/n 的/u 老板/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     他/r 这/r 铺子/n ，/w 据/p 我/r 所/u 知/v ，/w 至少/d 也/d 有/v 三十/m 年/nt 的/u 历史/n ；/w 可是/c 三十/m 年/nt 来/vd ，/w 从/p 他/r 的/u 父亲/n 到/v 他/r 手里/nl ，/w 这/r 铺子/n 始终/d 是/vl 不死不活/i ，/w 若有若无/i 。/w 
		
			
                                        7
                                     现在/nt 他/r 本人/n 是/vl 老板/n ，/w 他/r 的/u 老婆/n 和/c 母亲/n 就是/d 店员/n ；/w -/w -/w 不/d ，/w 应该说/v 他/r 之所以/c 名为/v 老板/n ，/w 无非/d 因为/c 他/r 是/vl 一/m 家中/nl 惟一/a 的/u 男子/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     他/r 并不/d 招呼/v 店里/nl 的/u 事情/n ，/w 而且/c 实在/a 亦/d 无须/d 他/r 招呼/v ；/w 他/r 每天/nt 的/u 生活/n 就是/d 到处/nl 跑/v ，/w 把/p 镇上/nl 的/u &quot;/w 新闻/n &quot;/w 或是/vl 轮船/n 埠上/nd 客人/n 从/p 外埠/n 带来/v 的/u 新闻/n ，/w 或是/vl 长途电话/n 局里/nl 所/u 得/v 的/u 外埠/n 新闻/n ，/w 广播/v 台/n 似的/u 告诉/v 他/r 所有/a 的/u 相识/v 者/k ，/w -/w -/w 他/r 是/vl 镇上/nl 义务/a 的/u 活动/n &quot;/w 两脚/n 新闻/n 报/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        9
                                     此外/c ，/w 他/r 还要/v 替/v 几个/mq 朋友/n 人家/r 帮衬/v 婚丧/n 素/a 事/n ，/w 甚至于/d 日常/a 家务/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     他/r 就是/d 这么/r 一/m 位/q 身子/n 空/a ，/w 心肠/n 热/a 的/u 年青/a 人/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     每/r 一天/nt 内/nd 他/r 的/u 表情/n 最/d 严肃/a 的/u 时候/n 是/vl 靠/v 在/p 别家/r 铺子/n 的/u 柜台/n 上/nd 借/v 看/v 那/r 隔/v 天/nt 的/u 上海/ns 报纸/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     原先/d 说话/v 的/u 那位/r 小/a 商人/n 表示/v 了/u 让步/v 似的/u 又/d 加/v 这/r 一/m 句/q 。/w 
		
			
                                        13
                                     期限/nt 满/a 了/u 以后/nt ，/w 我们/r 商会/n 就/d 捏住/v 这/r 句/q 话/n 可以/vu 不/d 付/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     那/r 小/a 商人/n 又/d 愤愤/a 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     我/r 要/vu 来/vd 重新/d 造出/v 那/r 被/p 日本/ns 的/u 爆炸/v 弹/n 所/u 毁灭/v 了/u 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     我/r 要/vu 来/vd 试验/v 我/r 底/u 精力/n 究竟/d 是否/d 会/vu 被/p 那/r 帝国主义/n 的/u 爆炸/v 弹/n 所/u 克服/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     日/nt 也/d 写/v ，/w 夜/nt 也/d 写/v ，/w 坐/v 在/p 蒸笼/n 似的/u 房间/n 里/nd ，/w 坐/v 在/p 烈火/n 般/n 的/u 阳光/n 焦/a 炙/v 的/u 窗前/nl ，/w 忘/v 了/u 动弹/v ，/w 忘/v 了/u 饭食/n ，/w 这样/r 经过/p 了/u 两/m 个/q 夏季/nt 的/u 星期/nt 以后/nt 我/r 终于/d 完成/v 了/u 我/r 底/u 纪念碑/n ，/w 这/r 纪念碑/n 是/vl 帝国主义/n 的/u 爆炸/v 弹/n 所/u 不/d 能够/vu 毁灭/v 的/u ，/w 而/c 它/r 却/d 会/vu 永久/a 地/u 存在/v 着/u 来/vd 证明/v 日本/ns 帝国主义/n 的/u 暴行/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     我/r 把/p 这/r 当作/v 一个/mq 赌/v ，/w 拿/v 我/r 底/u 精力/n 来/vd 作/v 孤注一掷/i ，/w 但是/c 这/r 一/m 次/q 我/r 却/d 胜/v 了/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     这样/r 地/u 度过/v 了/u 我/r 底/u 两/m 个/q 星期/nt 的/u 夏日/nt 以后/nt 我/r 如今/nt 是/vl 要/vu 离开/v 这/r 蒸笼/n 似的/u ，/w 坟墓/n 似的/u 房间/n 了/u ，/w 我/r 如今/nt 是/vl 要/vu 离开/v 这/r 热带/nl 沙漠/n 似的/u 大都市/n 了/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     然而/c 我/r 会/vu 回来/vd 的/u ，/w 假若/c 有一天/v ，/w 坟头/n 生长/v 了/u 茂盛/a 的/u 青草/n ，/w 沙漠/n 变成/v 了/u 新绿/n 的/u 原野/n ，/w 那时候/r 我/r 会/vu 回来/vd ，/w 回来/vd 看/v 我/r 底/u 纪念碑/n 是否/d 还/d 立/v 在/p 这/r 都市/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        21
                                     不要/vu 为/p 回忆/v 把/p 自己/r 弄成/v 衰弱/a 东西/n ，/w 一切/r 回忆/v 都/d 是/vl 有毒/v 的/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     不要/vu 尽/d 看/v 那些/r 旧书/n ，/w 我们/r 已/d 没有/v 义务/a 再/d 去/v 担负/v 那些/r 过去/nt 时代/nt 过去/nt 人物/n 所/u 留下/v 的/u 趣味/n 同/c 观念/n 了/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     在/p 我们/r 未/d 老/v 之前/nt ，/w 看/v 了/u 过多/a 由于/c 那些/r 老年人/n 为/p 一个/mq 长/a 长/a 的/u 民族/n 历史/n 所/u 困苦/a ，/w 融合/v 了/u 向/p 坟墓/n 钻去/v 的/u 道教/n 与/c 佛教/n 的/u 隐遁/v 避世/v 感情/n ，/w 而/c 写成/v 的/u 种/q 种/q 书籍/n ，/w 比/p 回忆/v 还/d 更/d 容易/a 使/v 你/r 未老先衰/i 。/w 
		
			
                                        24
                                     大概/d 人/n 是/vl 要/vu 受/v 一/m 种/q 辖/v 治/v 才能/vu 像/v 一/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     不拘/v 受/v 神/n 的/u 、/w 受/v 人/n 的/u 、/w 受/v 法律/n 的/u 、/w 受/v 医生/n 的/u 、/w 受/v 金钱/n 或/c 名誉/n 、/w 受/v 过去/vd 权威/n 或/c 未来/nt 希望/n ，/w …/w …/w 多少/d 要/vu 一点/mq 从/p 外/nd 而/c 来/vd 或/c 自/p 内/nd 而/c 发/v 的/u 限制/v ，/w 他/r 才/d 能够/vu 好好/d 的/u 生活/n 下去/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     奴性/n 原是/vl 一/m 种/q 本能/n ，/w 一/m 个/q 人/n 无所/v 倾心/v ，/w 就/d 不大/a 像/v 一/m 个/q 人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     失恋/v 使/v 你/r 痛苦/a 也是/vl 当然/a 的/u ，/w 就/d 因为/c 这/r 是/vl 你/r 自己/r 选定/v 的/u 主人/n ，/w 初/a 初/a 离开/v 你/r 时/nt ，/w 你/r 的/u 自由/a 为/p 你/r 所/u 不/d 习惯/v ，/w 所以/c 女人/n 的/u 印象/n 才/d 折磨/v 到/v 你/r 的/u 灵魂/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     觉得/v 痛苦/a ，/w 就/d 让/p 它/r 痛苦/a 下去/v ，/w 不要/vu 用/p 酒/n 用/p 别的/r 东西/n 去/v 救济/v ，/w 也/d 用不着/v 去/v 书本/n 上/nd 找寻/v 那些/r 哲理/n 名言/n 罢/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     酒/n 只是/d 无/v 用处/n 的/u 人/n 懦弱/a 的/u 人/n 才/d 靠/v 到/v 它/r 来/vd 壮胆/v 的/u 东西/n ，/w 哲理/n 名言/n 差不多/a 完全/a 是/vl 别/r 一/m 个/q 人/n 生活/n 过来/vd 思索/v 过来/vd 后/nd 说出/v 的/u 话语/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     你/r 的/u 经验/n ，/w 应当/vu 使/v 你/r 去/v 痛苦/a ，/w 去/v 深深/a 的/u 思索/v ，/w 打发/v 一些/m 日子/nt 。/w 
		
			
                                        31
                                     唯一/a 的/u 医药/n 还是/d 「/w 时间/n 」/w ，/w 时间/n 使/v 一个/mq 时代/nt 的/u 人类/n 污点/n 也/d 可以/vu 去尽/v ，/w 让/p 时间/n 治疗/v 一下/mq 你/r 这个/r 人/n 为/p 失去/v 了/u 主人/n 而/c 发生/v 的/u 痛苦/a ，/w 实在/a 太/d 容易/a 了/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     不要/vu 羡慕/v 那些/r 作家/n ，/w 还是/d 好好/d 的/u 作/v 你/r 的/u 物理/n 实验/n 罢/u 。/w 
		
			
                                        33
                                     他/r 知道/v 许多/a ，/w 想/v 过/u 许多/a ，/w 写/v 了/u 许多/a ，/w 其实/d 就/d 永远/d 不能/vu 用/p 他/r 那点/r 知识/n 救济/v 一下/mq 他/r 自己/r 。/w 
		
			
                                        34
                                     他/r 的/u 工作/n 使/v 他/r 身心/n 皆/d 十分/d 疲劳/a ，/w 他/r 的/u 习惯/n 罚/v 他/r 孤单/a 独立/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     …/w …/w 他/r 自己/r 永远/d 同/p 一切/r 生活/n 离开/v ，/w 站/v 得/u 远远/a 的/u ，/w 他/r 却/d 尽/v 幻想/v 到/v 人世/n 上/nd 他/r 所/u 没有/v 的/u 爱情/n 和/c 其他/r 东西/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     他/r 是/vl 一个/mq 拿/v 了/u 金/n 碗/n 讨饭的/n 乞丐/n ，/w 因为/c 各处/nl 讨/v 乞/v 什么/r 也/d 得/v 不到/v ，/w 才/d 一面/d 呻吟/v 一面/d 写/v 许多/a 好梦/n 到/v 这/r 世界/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        37
                                     决定/v 一个/mq 民族/n 的/u 命运/n ，/w 是/vl 能/vu 用/p 思索/v 的/u 人/n 就/d 目前/nt 环境/n 重新/d 去/v 打算/v ，/w 重新/d 去/v 编排/v ，/w 不是/vl 保守/a 那点/r 遵/v 王/n 复古/v 的/u 感情/n 弄/v 得/u 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        38
                                     与其/c 把/p 大部分/n 信仰/n 力量/n 倾心/v 到/v 过去/nt 不再/d 存在/v 的/u 制度/n 上去/v ，/w 不如/v 用到/v 一个/mq 崭新/a 的/u 希望/n 上去/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     不要/vu 因为/c 一些/m 在/p 你/r 眼前/nl 的/u 人/n 小/a 小/a 牺牲/v 就/d 把/p 胆气/n 弄/v 小/a 了/u 。/w 
		
			
                                        40
                                     上帝/n 造/v 女子/n 时/nt 并不/d 忘记/v 他/r 的/u 手续/n ，/w 第一/m 使/v 她/r 美丽/a ，/w 第二/m 使/v 她/r 聪明/a ，/w 第三/m 使/v 她/r 同情/v 男子/n ：/w 上帝/n 毫不/d 忽略/v 已/d 尽/v 了/u 他/r 造/v 人/n 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     父亲/n 呢/u ，/w 他/r 永/d 是/vl 那末/r 阴沉/a ，/w 那末/r 竣/v 严/a ，/w 仿佛/d ，/w 历来/d 就/d 不曾/d 看见/v 过/u 他/r 的/u 笑脸/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     似乎/d 又/d 痛/a 又/d 恨/v 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     有时候/d 母亲/n 也/d 曾/d 为了/p 我/r 而/c 遭/v 父亲/n 的/u 拳脚/n ，/w 这样/r 的/u 心/n ，/w 在/p 作为/v 小孩子/n 的/u 我/r 就/d 不大/a 懂得/v 了/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     最后/n ，/w 还是/d 倒/v 在/p 祖母/n 怀里/nl 去/v 啜泣/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     接着/v 是/vl 一/m 声/n 叹气/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     （/w 注/v ：/w 糟践/v 信门/n ，/w 即/d 草/a 菅/v 生命/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     不要/vu 哭/v 了/u ，/w 好/a 孩子/n ，/w 到/v 明/nt 老奶奶/n 爬树/v 给/p 你/r 摸/v 只/q 小/a 野/a 鹊/n 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        48
                                     说/v 着/u ，/w 给/p 我/r 擦/v 眼泪/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     （/w 注/v ：/w 敲/v 坷垃/n ，/w 即/d 劳苦/a 种田/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     哭/v 一阵/mq ，/w 什末/r 也/d 忘/v 了/u ，/w 反正/d ，/w 这/r 类/n 事/n 是/vl 层出不穷/i 的/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     究竟/d 那/r 只/q 小/a 麻雀/n 的/u 下落/n 怎样/r ，/w 已经/d 不/d 记得/v 了/u 。/w 
		
			
                                        52
                                     在/p 当时/nt ，/w 确是/vl 恨/v 着/u 父亲/n 的/u ，/w 现在/nt 却是/vl 不然/c ：/w 反之/c ，/w 却/d 又/d 觉得/v 他/r 是/vl 可/vu 悯/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     每当/p 我/r 想起/v ：/w 一个/mq 颁/a 白/a 的/u 农夫/n ，/w 还是/d 披/v 星/n 带/v 月/n 地/u 忙碌/a ，/w 为/p 饥寒/n 所/u 逼迫/v ，/w 为/p 风/n 日/n 所/u 摧/v 损/v ，/w 前面/nd 也/d 只/d 剩/v 着/u 短短/a 的/u 岁月/nt 了/u ，/w 便/d 不由/d 地/u 悲伤/a 起来/vd ，/w 而且/c ，/w 父亲/n 是/vl 没/d 受/v 教育/v 的/u 人/n ，/w 他/r 生/v 自/p 土中/nl ，/w 长/v 自/p 土中/nl ，/w 从/p 年少/n 就/d 用/p 了/u 他/r 的/u 污/a 汗/n 去/v 灌溉/v 那些/r 砂土/n ，/w 想/v 从/p 那些/r 砂土/n 里/nd 去/v 取得/v 一家/mq 老幼/n 之/u 所/u 需/v ，/w 父亲/n 有着/v 那样/r 的/u 脾气/n ，/w 也是/vl 无/v 足/d 怪/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     听说/v ，/w 现在/nt 他/r 更/d 衰老/a 了/u 些/m ，/w 而且/c 也/d 时常/d 念/v 想到/v 他/r 久/a 客/v 他乡/nl 的/u 儿子/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     小时候/nt ，/w 养/v 过/vd 一/m 只/q 野鸡/n ，/w 从/p 毛羽/n 未/d 丰/a 时/nt 养/v 起/v ，/w 所以/c 它/r 是/vl 很/d 驯/v 熟/a 了/u ，/w 它/r 认得/v 我/r ，/w 懂得/v 我/r 的/u 言语/n ，/w 并/c 能/vu 辨识/v 我/r 的/u 声音/n ，/w 我/r 就是/d 那/r 只/q 小鸟/n 的/u 母亲/n 了/u 。/w 
		
			
                                        56
                                     这/r 小鸟/n 渐渐/d 地/u 长/v 了/u 花/n 翅/n ，/w 当/p 我/r 用/p 口/n /v 唤/v 它/r 时/nt ，/w 它/r 把/p 翅膀/n 扇/v 着/u ，/w 张/v 了/u 嘴/n ，/w 哥哥/n 地/u 叫/v ，/w 我/r 吻/v 它/r ，/w 喂养/v 它/r ，/w 心里/nl 很/d 喜欢/v 了/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     昨天/nt 傍晚/nt 刮/v 了/u 一阵子/mq 黄沙/n 风/n ，/w 继/v 着/u 就是/d 连夜/nt 的/u 大雨/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     雨后/nt 的/u 夏天/nt 早晨/nt ，/w 闷热/a 得/u 令人/n 发慌/v ，/w 好像/d 每/r 个/q 人/n 的/u 胸口/nl 都/d 被/p 一/m 只/q 黄热病/n 者/k 的/u 手/n 按住/v 般/n 的/u 透不过气/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        59
                                     天庭/n 仍然/d 板/v 得/u 一/m 副/q 可怕/a 的/u 黑脸/n ，/w 阴沉/a 得/u 像/v 块/q 铅/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     施尔/nh 一字一板/i 地/u 自语/v 着/u ，/w 一/m 双/q 困惑/a 的/u 眼睛/n 凝结/v 在/p 壁/n 间/n 的/u 一/m 件/q 罩/v 了/u 厚/a 厚/a 的/u 灰尘/n 的/u 衣裳/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        61
                                     我/r 不/d 自禁/v 地/u 又/d 停笔/v ，/w 斜睨/v 着/u 施尔/nh 的/u 黑黝/a 的/u 面庞/n ，/w 一/m 种/q 不安/a 的/u 预感/n 像/v 一/m 条/q 毛毛虫/n 爬过/v 我/r 的/u 颈项/n ，/w 令/v 我/r 起/v 了/u 一阵/mq 冷战/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     梨/nh 昨天/nt 清早/nt 就/d 出去/v ，/w 一直/d 到/v 现在/nt 还/d 不/d 见/v 她/r 回来/vd 。/w 
		
			
                                        63
                                     静默/v 着/u ，/w 在/p 这/r 闷热/a 空气/n 的/u 窒息/v 下/nd ，/w 我/r 仍/d 得/u 把/p 酸软/a 的/u 手腕/n 挥动/v 着/u 沉重/a 的/u 笔干/n 来/vd 耕耘/v 这/r 原/d 稿纸/n ；/w 低垂/v 着/u 头/n 像/v 一/m 只/q 刻苦/a 的/u 耕牛/n ，/w 望/v 着/u 原/d 稿纸/n 拖动/v 着/u 笔尖/n ，/w 刻划/v 出/vd 血汗/n 的/u 真理/n 和/c 呼声/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     施尔/nh 在/p 写/v 着/u 报告/n ，/w 不安/a 的/u 神情/n 使/v 他/r 的/u 每/r 一个/mq 动作/n 都/d 带上/v 了/u 惶惑/a 。/w 
		
			
                                        65
                                     是的/u ，/w 他/r 和/c 梨/nh 的/u 关系/n 就/d 像是/vl 一/m 双/q 比目鱼/n ，/w 他俩/r 共同/a 游过/v 黑龙江/ns 的/u 巨/a 水/n ，/w 扑/v 过/u 鸭绿江/ns 的/u 波涛/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     现在/nt 他俩/r 虽/c 冲过/v 渤海/ns 而/c 到/v 这个/r 古城/n 来/vd ，/w 然而/c 他俩/r 的/u 情谊/n 是/vl 更加/d 的/u 深厚/a 与/c 坚固/a 了/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     野草/n 生满/v 了/u 破落/v 的/u 庭院/n ，/w 从/p 年老/a 龟裂/v 的/u 砖缝/n 中/nd 旺盛/a 着/u 它们/r 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     由于/c 野草/n 的/u 凌乱/a ，/w 使/v 我/r 若/c 有/v 所/u 感/v 地/u 回视/v 着/u 房子/n 里/nd 的/u 每个/r 角落/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     倾斜/v 的/u 墙/n 露出/v 残缺/a 的/u 牙齿/n ，/w 而且/c 被/p 蛛丝/n 垂/v 罩/v 着/u ，/w 似乎/d 要/vu 掩饰/v 它/r 的/u 败落/v 的/u 可怜相/n ；/w 地上/nl 堆满/v 了/u 纸张/n 和/c 纸片/n ，/w 一/m 架/q 油印/v 机/n 很/d 安详/a 地/u 搁/v 在/p 纸堆/n 的/u 上面/nd ；/w 临窗/v 的/u 一/m 张/q 倚/v 斜/a 的/u 桌子/n 上/nd 叠放/v 着/u 好些/m 小册子/n ；/w 一张/mq 喀列姆林宫/ns 的/u 照片/n 却/d 很/d 威严/a 地/u 挂在/v 窗扇/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        70
                                     油/n 臭/a 夹/v 着/u 霉气/n 很/d 浓烈/a 地/u 充满/v 了/u 空间/n ，/w 好像/d 要/vu 来/vd 填补/v 这/r 房子/n 里/nd 的/u 空虚/a 。/w 
		
			
                                        71
                                     一/m 张/q 仅存/v 木/n 框/n 的/u 椅子/n 是/vl 我/r 现在/nt 坐/v 着/u 的/u 唯一/a 舒适/a 的/u 王座/n ，/w 疲乏/a 时/nt 可以/vu 靠/v 靠/v 背/n ，/w 把头/n 搁/v 在/p 椅背/n 上/nd 闭/v 闭/v 眼/n 养神/v ；/w 而/c 施尔/nh 坐/v 的/u 是/vl 两/m 个/q 相/d 叠/v 的/u 柳条/n 箱/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     当/p 深夜/nt 吞噬/v 了/u 我们/r 的/u 疲劳/a 的/u 身体/n 的/u 时候/n ，/w 我/r 便/d 睡/v 在/p 这/r 写字台/n 上/nd ，/w 施尔/nh 睡/v 在/p 那/r 柳条/n 箱/n 上/nd ；/w 而/c 梨/nh 真/d 是/vl 最/d 幸福/a 的/u 了/u ，/w 她/r 在/p 夜里/nt 常常/d 占据/v 着/u 那/r 靠/v 在/p 墙边/nl 的/u 一/m 副/q 尺/q 多/a 宽/a 的/u 床板/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     只/d 须/d 把/p 床板/n 一/m 放/v 在/p 地上/nl ，/w 梨/nh 便/d 很快/a 地/u 吐/v 着/u 均匀/a 而/c 温柔/a 的/u 气息/n 睡着/v 了/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     施尔/nh 常常/d 以/p 凝视/v 他/r 自己/r 的/u 鼻尖/n 作为/v 深思/v 的/u 表征/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     他/r 是/vl 一个/mq 沉默/a 而/c 勇/a 毅/a 的/u 高丽/ns 青年/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     头发/n 有点/d 卷曲/a 而/c 带/v 微黄/a ，/w 微启/v 的/u 嘴唇/n 高傲/a 地/u 颤动/v 着/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     在/p 去年/nt 深秋/nt 的/u 一个/mq 晚上/nt ，/w 我/r 在/p 会议/n 席上/nl 得了/v 同志/n 的/u 介绍/v ，/w 才/d 认识/v 施尔/nh 和/c 梨/nh ，/w 那时候/r 他俩/r 才/d 到/v 这边/n 来/vd 的/u ，/w 过/vd 了/u 不久/nt ，/w 我/r 被/p 派/v 着/u 和/c 施尔/nh 同/c 梨/nh 一起/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     是/vl 前年/nt 的/u 夏末/nt 的/u 一个/mq 晚上/nt ，/w 朦胧/a 的/u 月色/n 蒙/v 盖/v 了/u 鸭绿江/ns 的/u 江波/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     施尔/nh 和/c 着/u 他/r 的/u 同志/n 在/p 新义州/ns 的/u 江面/nl 上/nd 带领/v 着/u 船工/n 们/k 起来/vd 了/u ，/w 以/p 敌视/v 的/u 火焰/n 燃烧/v 了/u &#215;/w 帝国主义/n 的/u 无耻/a 的/u 淫威/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     为了/p 伟大/a 的/u 信心/n 和/c 被/p 压榨/v 的/u 自救/v ，/w 船工/n 们/k 都/d 很/d 勇敢/a 地/u 执行/v 了/u 坚决/a 的/u 抗战/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     在/p 那/r 月色/n 惨淡/a 的/u 夜里/nt ，/w 足足/d 经过/p 了/u 五/m 个/q 小时/nt 的/u 血/n 斗/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     但/c 终于/d 给/p 恶鬼/n 们/k 用/v 机关枪/n 击散/v 了/u 。/w 
		
			
                                        83
                                     随着/p 天色/n 的/u 黎明/nt ，/w 便/d 有/v 二十/m 几/m 颗/q 被/p 压迫者/n 的/u 头颅/n 挂在/v 船桅/n 上/nd ，/w 鲜血/n 淋/v 滴进/v 鸭绿江/ns ，/w 被/p 杀戮/v 的/u 爱/v 自由/a 者/k 的/u 尸身/n ，/w 随着/p 鸭绿江/ns 的/u 巨浪/n 漂/v 出/vd 海洋/n 去/v ，/w 给与/v 世界/n 弱小/a 民族/n 以/p 血/n 的/u 教训/n 和/c 呼/v 冤/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     在/p 艰险/a 的/u 避难/v 中/nd ，/w 施尔/nh 藏/v 着/u 一/m 颗/q 赤/a 热/a 的/u 心/n 流浪/v 到/v 黑龙江/ns 的/u 支流/n 嫩江/ns 畔/n 的/u 齐齐哈尔/ns 去/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     在/p 齐齐哈尔/ns ，/w 施尔/nh 艰苦/a 地/u 度过/v 了/u 一个/mq 饥寒交迫/i 的/u 严冬/nt 。/w 
		
			
                                        86
                                     后来/nt 他/r 进/v 了/u 一个/mq 东洋/ns 主/n 开办/v 的/u 鞣/v 皮/n 工厂/n ，/w 于是/c 从/p 那时/r 起/v 就/d 和/c 梨/nh 结识/v 了/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     梨/nh 仅存/v 一个/mq 母亲/n 和/c 一个/mq 妹妹/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     父亲/n 是/vl 一个/mq 渔夫/n ，/w 在/p 一/m 次/q 检查/v 渡船/n 的/u 时候/n ，/w 被/p 鬼子/n 认为/v 有/v 接济/v 人民/n 革命军/n 的/u 嫌疑/n 而/c 被/p 戮/v 杀/v 了/u 。/w 
		
			
                                        89
                                     梨/nh 为了/p 要/vu 扶养/v 她/r 的/u 年老/a 的/u 母亲/n 和/c 幼小/a 的/u 妹妹/n ，/w 她/r 只能/vu 噙/v 着/u 泪水/n 进/v 鞣/v 皮/n 工厂/n 里/nd 去/v 磨/v 碎/v 她/r 的/u 青春/n ；/w 用/v 她/r 的/u 骨髓/n 和/c 血汗/n 去/v 换取/v 东洋/ns 厂主/n 的/u 几/m 元/q 工资/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     以/p 烂/a 薯/n 薄/a 粥/n 来/vd 延长/v 她/r 的/u 母亲/n 和/c 妹妹/n 的/u 喘息/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     事情/n 是/vl 出于/v 非常/d 突然/d 的/u ，/w 因为/c 一个/mq 工友/n 做事/v 的/u 疏忽/a ，/w 把/p 消息/n 给/p 一个/mq 厂方/n 的/u 奸细/n 得悉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     在/p 当天/nt 晚上/nt 的/u 集会/n 里/nd ，/w 组织/n 被/p 破获/v 了/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     梨/nh 也/d 被/p 带上/v 关东/ns 军/n 司令部/n 的/u 军法处/n 刑/n 庭/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     事情/n 愈/d 弄/v 愈/d 糟/a ，/w 每/r 隔/v 一天/nt 便/d 听见/v 和/c 梨/nh 一同/d 捕/v 去/v 的/u 工友/n 们/k 被/p 抛进/v 江里/nl 去/v 的/u 消息/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     约略/d 过/vd 了/u 两/m 个/q 多/m 月/n ，/w 施尔/nh 一直/d 在/p 一个/mq 穷/a 朋友/n 的/u 家里/nl 躲藏/v 着/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     突然/d 传闻/n 狱犯/n 们/k 在/p 雨夜/nt 里/nd 越/v 了/u 狱/n ，/w 并且/c 有/v 许多/a 被/p 枪杀/v 了/u 。/w 
		
			
                                        97
                                     施尔/nh 正在/d 忧虑/v 的/u 当儿/n ，/w 忽然/d 梨/nh 从/p 微明/a 的/u 雨/n 晨/n 的/u 路上/nl 踏入/v 了/u 门框/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     于是/c 他俩/r 又/d 过/vd 着/u 流浪/v 的/u 生涯/n ，/w 一直/d 从/p 黑龙江/ns 流浪/v 到/v 鸭绿江/ns ，/w 由/p 渤海/ns ，/w 漂/v 落/v 到/v 这/r 座/q 敌人/n 的/u 毒/a 爪/n 所/u 伸/v 的/u 中原/ns 古城/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        99
                                     施尔/nh 的/u 双眉/n 打/v 了/u 个/q 结/n ，/w 面颊/n 连/p 耳根/n 燃烧/v 起/v 焦灼/a 的/u 红晕/n ，/w 把/p 笔尖/n 一/d 顿/v ，/w 结束/v 了/u 他/r 的/u 冗长/a 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     一对/n 为/p 忧虑/v 所/u 伤害/v 的/u 红眼睛/n ，/w 像/v 两/m 球/n 烈火/n 般/n 的/u 迫/v 视/v 着/u 我/r 。/w 
		
			
                                        101
                                     我/r 像/v 受/v 了/u 极刑/n 的/u 审问/v 般/n 的/u ，/w 在/p 施尔/nh 的/u 两/m 球/n 烈火/n 一样/a 的/u 红/a 眼珠/n 的/u 迫/v 视/v 下/nd ，/w 我/r 衰弱/a 地/u 把/p 头/n 低/v 得/u 几乎/d 要/vu 和/c 写字台/n 粘结/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     我/r 的/u 深/a 心/n 受/v 了/u 震荡/v ，/w 一/m 支/q 悲哀/a 的/u 火/n 照/v 澈/a 了/u 我/r 的/u 茫然/a 的/u 心境/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     梨/nh 一/d 出去/v 就/d 恁/r 久/a ，/w 临走/v 时/nt 只/d 说/v 了/u 声/n 到/v 妇女/n 部/n 去/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     说/v 着/u 施尔/nh 把/p 头/n 枕/v 在/p 手腕/n 上/nd ，/w 凌乱/a 的/u 头发/n 在/p 微微/a 的/u 颤动/v 着/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     这/r 一/m 间/q 屋/n ，/w 我们/r 以及/c 附近/n 四乡/n 的/u 人/n ，/w 统/v 叫/v 他/r 做/v &quot;/w 天官第/ns ，/w &quot;/w 因为/c 一/m 进/v 大门/n ，/w 就/d 有/v 这/r 一个/mq &quot;/w 天官第/ns &quot;/w 的/u 大匾/n 的/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     屋/n 的/u 地位/n 在/p 村/n 的/u 中央/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     而且/c 正门/n 是/vl 正/d 对着/p 大路/n ；/w 王璜/nh 先生/n 说/v 它/r 是/vl 在/p 一/m 条/q 小/a 弄堂/n 里/nd ，/w 那是/vl 错误/n 的/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     错误/n 的/u 原因/n 是/vl 村子/n 里/nd 的/u 道路/n 太/d 狭/a 了/u -/w -/w 特别/d 是/vl 那/r 条/q 到/v 朱家村/ns 去/v 的/u 路/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     差不多/a 只有/c 五/m 六/m 尺/q 阔/a ，/w 如果/c 一/m 头/q 牛/n 走过/v ，/w 旁的/n 人/n 只有/c 紧靠/v 到/v 墙头/n 上/nd ，/w 否则/c 就要/vu 碰到/v 牛身/n 的/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     这样/r 的/u 大路/n ，/w 实在/a 比/p 上海/ns 租界/n 上/nd 的/u 小/a 弄堂/n 还要/v 狭/a 得/u 多/a ，/w 也/d 难怪/d 王璜/nh 先生/n 要/vu 把/p 它/r 当作/v 小/a 弄堂/n 了/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     在/p 外表/n 上/nd 这/r 屋/n 并不/d 怎样/r 堂皇/a ；/w 因为/c 除了/p 正门/n 之外/nd ，/w 还有/v 几个/mq 偏门/n 和/c 后门/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     王/nhf 家/n 的/u 房/n 头/n 又/d 多/a ，/w 自从/p 分家/v 之后/nt ，/w 每/r 家/n 进出/v ，/w 都/d 只/d 由/p 靠近/v 的/u 偏门/n ，/w 大门/n 除了/p 婚丧/n 喜庆/a 之外/nd ，/w 竟是/vl &quot;/w 门/n 虽/c 设/v 而/c 常/d 关/v &quot;/w 的/u ，/w 这样/r 就/d 使/v 这个/r 古老/a 的/u 建筑物/n ，/w 更加/d 颓唐/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        113
                                     但/c 里面/nd 除了/p 一/d 进门/v 的/u 大厅/n 之外/nd ，/w 还有/v 五/m 个/q 小厅/ns ，/w 每个/r 小厅/ns 的/u 面积/n ，/w 相当于/v 上海/ns 三/m 上/nd 三/m 下/nd 的/u 房子/n 的/u 客堂/n ，/w 此外/c 还有/v 大小/n 房间/n 数/m 十/m 个/q ，/w 灶间/nl 五/m 六/m 个/q ，/w 也/d 可/vu 见/v 这/r 屋子/n 的/u 大小/n 了/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     我/r 的/u 家/n 就/d 在/p 王/nhf 宅/n 的/u 贴/v 隔壁/n ，/w 算/v 起来/vd 我们/r 是/vl 近邻/n ，/w 但/c 洪杨/j 之/u 役/v 烧/v 去/v 我/r 家/n 一个/mq 大厅/n ，/w 我/r 的/u 祖父/n 无力/v 重建/v ，/w 索性/d 拆掉/v 了/u 做/v 一个/mq 晒谷/ns ，/w 晒/v 衣服/n 的/u 空地/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     村/n 中/nd 人/n 就/d 叫/v 我/r 家/n 做/v &quot;/w 拆屋坦/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        116
                                     但/c 王采南/nh 他们/r 抱/v 的/u 是/vl 睦邻/v 主义/n ，/w 他们/r 和/c 村子/n 里/nd 的/u 人/n 都/d 很/d 好/a ，/w 也许/d 因为/c 我/r 父亲/n 是/vl 个/q 商人/n （/w 那时候/r 的/u 风气/n 是/vl 读书/v 考/v 秀才/n 第一/m ，/w 经商/v 第二/m ，/w 务农/v 第三/m ，/w ）/w 还/d 可/vu 算是/vl 一个/mq 准/h 绅士/n ，/w 所以/c 我们/r 之间/nd 是/vl 没有/v 什么/r 阶级/n 观念/n 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     因此/c 我/r 就/d 有/v 一个/mq 在/p &quot;/w 天官第/ns &quot;/w 里/nd 读书/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     我/r 那时/r 还/d 不过/d 十一/m 二/m 岁/nt ，/w 大约/d 是/vl 民国/nt 四/m 五/m 年/nt ，/w 读/v 的/u 书/n 是/vl 《/w 论语/n 》/w ，/w 《/w 孟子/nh 》/w 以及/c 唐诗/n ，/w 《/w 幼/n 学/v 琼林/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        119
                                     原因/n 是/vl 简单/a 的/u ，/w 就是/d 那时/r 村里/nl 还/d 没有/v &quot;/w 洋学堂/n ，/w &quot;/w 甚至/d 连/p 蒙馆/ns 也/d 没有/v ，/w 王茂荫/nh 在/p 清代/nt 吏治/n 中/nd ，/w 是/vl 以/p 廉洁/a 著名/a 的/u ，/w 所以/c 到了/v 王采南/nh 这/r 一代/nt ，/w 家道/n 已经/d 中落/v ，/w 连/p 独自/d 请/v 一个/mq 先生/n 于/p 家里/nl 来/vd 教/v 各/r 房/n 的/u 子弟/n 都/d 力/n 有/v 未/d 逮/v ，/w 因此/c 不得不/d 联合/v 其他/r 有/v 子弟/n 要/vu 读书/v 的/u 家长/n 共同/a 去/v 请/v 一个/mq 先生/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        120
                                     我/r 家/n 也是/vl 被/p 邀请/v 的/u 一个/mq ，/w 因此/c 我/r 就/d 每天/nt 挟/v 着/u 书本/n ，/w 出入/v 于/p 天官第/ns 了/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     记得/v 那时/r 王茂荫/nh 的/u 孙/n 王善夫/nh 还/d 健在/v ，/w 不过/c 下巴/n 已经/d 飘/v 着/u 斑白/a 的/u 胡须/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     我/r 还/d 记得/v 王善夫/nh 是/vl 一个/mq 胖/a 胖/a 的/u 挺/d 着/u 大/a 肚皮/n 的/u 老人/n ，/w 手里/nl 老是/d 捏/v 着/u 两/m 个/q 连/p 壳/n 都/d 摩挲/v 红/a 了/u 的/u 胡桃/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     但/c 他/r 顶/d 爱/v 小人/n ，/w 当/p 我们/r 走/v 他/r 身前/nl 经过/v 时/nt ，/w 他/r 总/d 把/p 那/r 只/q 摩挲/v 胡桃/n 的/u 手掌/n 来/vd 抚摩/v 我们/r 的/u 头顶/nl 。/w 
		
			
                                        124
                                     王采南/nh 就/d 和/c 他/r 两样/a 了/u ，/w 他/r 完全/a 是/vl 一个/mq 书生/n ，/w 那/r 双/m 近视眼/n 的/u 眼睛/n ，/w 却/d 又/d 不/d 戴/v 眼镜/n ，/w 看/v 起/v 人/n 来/vd ，/w 眼皮/n 几乎/d 眯成/v 一/m 条/q 缝/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     王采南/nh 是/vl 王善夫/nh 的/u 儿子/n ，/w 我们/r 住/v 在/p 东/nd 前厅/nl 。/w 
		
			
                                        126
                                     我们/r 读书/v 的/u 那/r 一/m 间/n ，/w 就/d 在/p 东/nd 前厅/nl 的/u 东面/nd 。/w 
		
			
                                        127
                                     王善夫/nh 和/c 王采南/nh 父子/n 俩/m 每天/nt 的/u 生活/n 是/vl 下棋/v ，/w 看书/v ，/w 在/p 庭院/n 里/nd 浇/v 花草/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     他们/r 东厅/ns 那个/r 起坐间/n ，/w 陈设/v 得/u 最/d 富丽/a ，/w 门窗/n 上/nd 都/d 镶/v 着/u 玻璃/n ，/w 这/r 是/vl 那时/r 村/n 中/nd 仅有/v 的/u 一个/mq 玻璃窗/n 了/u ，/w 我/r 那时/r 打/p 起坐间/n 门前/nl 经过/v 总/d 探头探脑/i 地/u 向/p 里面/nd 偷看/v 一下/mq ，/w 书/n 架子/n 内/nd 全/a 装/v 着/u 书/n ，/w 我/r 心里/nl 想/v ，/w 这/r 许多/a 书/n 怎么/r 读/v 得/u 完/v 呀/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     王采南/nh 的/u 儿子/n 和/c 他/r 的/u 子侄/n 辈/n 都/d 和/c 我/r 同/v 过/u 学/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     我们/r 的/u 先生/n 姓/n 方/nhf 名/n 程之/nhs ，/w 是/vl 一个/mq 规/n 行/v 矩/n 步/n 的/u 老学究/n ，/w 他/r 和/c 王/nhf 家/n 原是/vl 远/a 戚/n ，/w 所以/c 被/p 请/v 了/u 来/vd &quot;/w 坐/v 馆/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        131
                                     方/nhf 先生/n 除了/p 教书/v 之外/nd ，/w 又/d 会/vu 做/v 土/n 卦/n -/w -/w 用/p 三/m 个/q 古钱/n ，/w 放/v 在/p 筒/n 里/nd ，/w 另外/r 点上/v 一/m 枝/q 香/n ，/w 然后/c 将/d 那/r 钱/n 筒/n 在/p 香烟/n 上/nd 绕/v 那么/r 三/m 匝/q ，/w 再/d 倒/v 在/p 书桌/n 上/nd ，/w 于是/c 口中/nl 念念有词/i ，/w 把/p 八卦/n 上/nd 的/u 字/n 写/v 下来/v ，/w 大约/d 吉凶/n 休/v 咎/n ，/w 便/d 在/p 这/r 上面/nd 表现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        132
                                     我们/r 是/vl 死/v 也/d 不/d 懂/v 这个/r 玩意/n 儿/k 的/u ，/w 所以/c 当/p 他/r 做/v 卦/n 的/u 时候/n ，/w 我们/r 仍旧/d 摇/v 着/u 身子/n ，/w &quot;/w 子/n 曰/v 子/n 曰/v &quot;/w 地/u 喊/v 个/q 不停/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     方/nhf 先生/n 除了/p 做/v 卦/n 之外/nd 又/d 还/d 会/vu 画/v 花卉/n ，/w 他/r 曾/d 替/v 王采南/nh 画/v 过/u 一/m 幅/q 牡丹花/n 送给/v 亲戚/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     我/r 还/d 记得/v 在/p 他/r 画画/v 的/u 时候/n ，/w 做/v 了/u 许多/a 平时/nt 所/u 不能/vu 做/v 的/u 事情/n ，/w 诸如/v 吃/v 豆腐干/n ，/w 拍/v 苍蝇/n -/w -/w 只/d 准/d 用/v 一/m 只/q 手掌/n ，/w 而且/c 要/vu 活生生/a 地/u 捉/v 着/u ，/w 再/d 扯去/v 它/r 的/u 翅/n ，/w 我/r 相信/v ，/w 这/r 是/vl 一/m 种/q 特别/d 的/u 技能/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     -/w -/w 刻/v 图章/n ，/w 以及/c 借/v 加水/v 之/u 名/n ，/w 带/v 着/u 砚台/n 溜到/v 门口/nl 去/v 玩/v 等/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     因为/c 方/nhf 先生/n 一心一意/i 都/d 在/p 画上/v 我们/r 就/d 得/v 着/u 自由/a 了/u 。/w 
		
			
                                        137
                                     方/nhf 先生/n 虽然/c 有/v 这/r 许多/a 本领/n ，/w 但/c 束修/n 所/u 入/v ，/w 并不/d 很/d 丰/a ，/w 王/nhf 家/n 也/d 和/c 我们/r 一样/a ，/w 每/r 一个/mq 学生/n 一/m 年/nt 只/d 出/vd 六/m 元/q 左右/n 的/u 学费/n ，/w 方/nhf 先生/n 的/u 膳食/n ，/w 也是/vl 由/p 各/r 学生/n 的/u 家庭/n 轮流/d 分担/v 的/u ，/w 我们/r 就/d 叫/v 这个/r 做/v &quot;/w 供/v 饭/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        138
                                     洗/v 衣服/n 也是/vl 由/p &quot;/w 供/v 饭/n &quot;/w 的/u 学生家/n 担任/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     可怜/a 的/u 方/nhf 先生/n ，/w 他/r 常常/d 关照/v 每个/r &quot;/w 供/v 饭/n &quot;/w 的/u 学生/n 说/v ，/w &quot;/w 这/r 衣服/n 经不起/i 捣/v 呀/u ，/w 顶好/a 是/vl 搽/v 点/m 洋/a 肥皂/n （/w 那时/r 我们/r 多数/n 是/vl 用/v 的/u 土/n 肥皂/n ）/w 用/p 手/n 搓/v 搓/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        140
                                     但/c 不是/vl 每个/r 学生/n 的/u 家庭/n 都/d 听话/a 的/u ，/w 方/nhf 先生/n 的/u 衣服/n 就/d 常常/d 要/vu 烦劳/v 我/r 母亲/n 去/v 补/v 了/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     我们/r 每天/nt 的/u 功课/n 除了/p 温/v 书/n ，/w 背书/v ，/w 习字/v 及/c 上/vd 生/a 书/n 之外/nd ，/w 就/d 没有/v 什么/r 了/u 。/w 
		
			
                                        142
                                     我们/r 从来/d 不/d 作文/v ，/w 也/d 不/d 讲解/v ，/w 所以/c 成绩/n 的/u 优劣/n 全/d 是/vl 以/p 背书/v 的/u 快慢/n 而/c 定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        143
                                     王采南/nh 先生/n 有时/d 也/d 到/v 我们/r 的/u 课堂/n 里/nd 来/vd ，/w 但/c 不大/a 说话/v ，/w 他/r 的/u 生活/n 老是/d 那么/r 安闲/a ，/w 如果/c 有/v 使/v 他/r 兴奋/a 的/u 事情/n ，/w 那/r 就是/d 上海/ns 或是/vl 北京/ns 有/v 一/m 份/q &quot;/w 报/n &quot;/w 寄去/v 给/p 他/r 看/v ，/w 否则/c 就是/d 村里/nl 的/u &quot;/w 节日/nt &quot;/w 和/c &quot;/w 社戏/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        144
                                     还是/d 王采南/nh 没有/v 请/v 他/r ，/w 在/p 我/r 十二/m 岁/nt 的/u 那/r 一/m 年/nt 便/d 和/c 方/nhf 先生/n 分别/v 了/u 。/w 
		
			
                                        145
                                     反正/d 那时/r 我们/r 对/p 方/nhf 先生/n 都/d 没有/v 什么/r 好感/n -/w -/w 他/r 常常/d 为/p 一点/mq 不相干/v 的/u 事/n 请/v 我们/r &quot;/w 吃/v 手心/n ，/w &quot;/w 所以/c 我们/r 只/d 希望/v 明年/nt 再/d 换/v 一个/mq 好/a 的/u 先生/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     如今/nt 回想/v 起来/vd ，/w 有/v 一/m 股/n 不可/vu 抑制/v 的/u 莫/d 可/vu 明/v 状/n 的/u 伤感/v ，/w 对于/p 这位/r 曾经/d 敲/v 过/u 我/r 手心/n 的/u 方/nhf 先生/n ，/w 总/d 觉/v 有点/d 歉然/a 。/w 
		
			
                                        147
                                     虽然/c 嗓音/n 似乎/d 也/d 有些/m 失/v 润/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     倘/c 在/p 艳阳/n 时节/n ，/w 春水/n 暴涨/v ；/w 或/c 当/p 九/m 秋/nt 天气/n ，/w 苦雨/n 新/a 霁/v ，/w 这些/r 小河/n ，/w 几/m 日/nt 间/nd 都/d 变/v 得/u 十分/d 丰满/a 。/w 
		
			
                                        149
                                     絮絮/a 的/u 语声/n 更/d 高/a 了/u ，/w 流动/v 的/u 旋律/n 也/d 十分/d 活泼/a ，/w 趁/p 微风/n ，/w 偷偷/d 地/u 吻/v 着/u 石/n 砧/n ，/w 有时/d 且/c 乘/v 明月/n 夜/nt 迅疾/a 地/u 爬上/v 了/u 河岸/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     于是/c 街/n 河/n 边/n 常常/d 出现/v 了/u 一些/m 少年人/n 影子/n ，/w 悠然/a 伫立/v ，/w 向/p 水中/nl 放下/v 钓丝/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     过/vd 些/q 时/nt 一/d 开闸/v ，/w 这/r 一/m 泓/n 盈盈/a 的/u 清流/n ，/w 就要/vu 深深/a 然/k 向/p 镇上/nl 土地/n 告别/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     我/r 只顾/v 低徊/v 于/p 小河/n 的/u 风貌/n ，/w 却/d 忘记/v 了/u 告诉/v 你/r 关于/p 这些/r 河流/n 的/u 十分/d 陈旧/a 而/c 又/d 永远/d 新鲜/a 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     -/w -/w 假如/c 你/r 不/d 嫌/v 地方/n 乡僻/a ，/w 又/d 有/v 机缘/n 坐/v 着/u 一/m 桨/n 一/m 划/v 乌/a 蓬/n 小船/n ，/w 过/vd 小镇/n 留连/v 片刻/nt ，/w 我/r 准得/vu 先/d 带/v 你/r 到/v 街/n 梢/n 去/v 看/v 看/v 一/m 座/q 古旧/a 的/u 老/a 闸/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     路/n 不远/a ，/w 就/d 在/p 镇/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     那儿/r 有着/v 叫做/v &quot;/w 金/n 鸡/n &quot;/w 和/c &quot;/w 玉蟾/n &quot;/w 的/u 两/m 座/q 山/n ，/w 隔水/v 沉默/a 地/u 蹲/v 着/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     就/d 在/p 两/m 山/n 对峙/v 中/nd ，/w 跨河/v 横/a 锁/v 一道/n 闸/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     河面/nl 很/d 阔/a ，/w 闸上/nd 镇/v 着/u 法相/n 庄严/a 的/u 张神殿/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     殿/n 里/nd 香火/n 终年/nt 不/d 断/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     年/nt 老/a 人/n 会/vu 告诉/v 你/r ：/w 张/nhf 老/a 相公/n 是/vl 这儿/r 威/a 灵/n 显赫/a 的/u 镇/v 水/n 的/u 神明/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     这/r 神/n 的/u 故事/n 我/r 记/v 不清/a 了/u ，/w 总之/c 他/r 生前/nt 不过/c 是/vl 一个/mq 平常/a 人/n ，/w 大概/d 做/v 了/u 件/q 什么/r 有利于/v 大家/n 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     而/c 自己/r 却/d 因此/c 在/p 水里/nl 溺死/v 的/u 。/w 
		
			
                                        162
                                     他/r 的/u 善心/n 使/v 他/r 成/v 了/u 神/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     镇上/nl 少年/n 离乡/v 别/v 井/n ，/w 为了/p 谋生/v 远/a 适/v 异地/n 的/u 时候/n ，/w 父母/n 总/d 带/v 他们/r 到/v 张神殿/n 前/nd 虔诚/a 礼拜/v ，/w 许下/v &quot;/w 一路平安/i &quot;/w 的/u 愿心/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     殿/n 前/nd 一个/mq 石基/n 戏台/n ，/w 蜃/n 楼/n 般/n 在/p 水/n 上浮/v 着/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     精细/a 古雅/a 的/u 雕镂/v ，/w 辉煌/a 金/n 碧/n 的/u 粉饰/v ，/w 在/p 寒伧/a 的/u 小镇/n 上/nd ，/w 这/r 该/vu 算得上/v 是/vl 第一/m 等/n 华美/a 建筑/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     庙/n 左右/n 伸出/v 手臂/n 般/n 两/m 道/q 高大/a 的/u 石桥/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     桥下/nl 河水/n 深/a 碧/a ，/w 平静/a 时/nt 映出/v 桥/n 影/n 巍然/a ，/w 连/p 那/r &quot;/w 古老/a 闸/n 头/n &quot;/w -/w -/w 桥上/nl 四/m 个/q 石刻/n 的/u 苍劲/a 大字/n ，/w 也/d 随着/p 微波/n 从容/a 浮荡/v ，/w 冷眼/n 看/v 人世/nl 的/u 沧桑/j 。/w 
		
			
                                        168
                                     水/n 涨/v 时/nt 一/d 开闸/v ，/w 古潭/ns 似的/u 静/a 水/n 就/d 咆哮/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     行人/n 跑/v 上/nd 老/a 闸/n 头/n ，/w 只/d 听见/v 满耳/n 是/vl 轰轰/o 的/u 巨响/n ，/w 像/v 动/v 着/u 春雷/n -/w -/w 不/d ，/w 有点/d 像/v 在/p 高楼/n 静夜/nt 听/v 满/a 山/n 松涛/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     凭栏/v 下望/v ，/w 世界/n 在/p 脚底/nl 暴/a 变/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     别/d 小觑/v 那/r 安静/a 的/u 小河/n ，/w 激怒/v 了/u 就/d 胜似/v 海啸/n ，/w 翻卷/v 着/u ，/w 飞起/v 万/m 朵/q 针/n 花/n ，/w 汹汹/a 然/k 向/p 镇外/nl 流去/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     偶然/d 有/v 逼/v 不得已/a 的/u 舟楫/n 经过/v ，/w 顺水/v 船/n 照例/d 得/u 胆颤心惊/i 地/u 出动/v 全体/n 船夫/n ，/w 一个/mq 在/p 船尾/n 把紧/v 了/u 舵/n ，/w 其余/r 的/u 拿定/v 篙子/n ，/w 站/v 在/p 船头/n 和/c 中舷/n 上/nd 像/v 临阵/v 的/u 将军/n ；/w 因为/c 一不小心/i 船身/n 会/vu 撞/v 得/u 粉碎/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     是/vl 逆水/v 船/n ，/w 就/d 得用/v 七/m 八/m 个/q 壮健/a 汉子/n ，/w 引/v 着/u 系/v 在/p 闸/n 下/nd 的/u 大/a 棕/n 索子/n ，/w 在/p 惊涛骇浪/i 中/nd 曳/v 过/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     但/c 我们/r 知道/v ：/w 一/m 部/q 历史/n 就/d 有/v 大半/n 本/n 是/vl 人类/n 和/c 自然/a 斗争/n 的/u 血/n 账/n ，/w 这/r 闸/n 这/r 小河/n ，/w 也/d 不/d 缺/v 去/v 它/r 艰苦/a 的/u 来历/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     越州/ns 从/p 古/a 是/vl 泽国/n ，/w 夏禹/nh 治水/v 的/u 工程/n 终/v 于/p 会稽/ns 以后/nt 就/d 不再/d 继续/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     在/p 辽远/a 的/u 辽远/a 的/u 从前/nt ，/w 我们/r 这/r 故乡/n 不过/c 是/vl 汪洋/a 一片/mq 。/w 
		
			
                                        177
                                     可是/c 求生/v 之/u 欲/n 会/vu 将/d 勇气/n 赋/v 与/v 人类/n ，/w 生活/n 的/u 惨/a 劫/v 又/d 启示/v 他们/r 以/p 聪明/a 。/w 
		
			
                                        178
                                     导/v 河/n ，/w 开/v 湖/n ，/w 让/p 千/m 山/n 万/m 壑/n 的/u 溪流/n 有/v 了/u 归宿/n ；/w 筑坝/v ，/w 修/v 堤/n ，/w 让/p 大海/n 小河/n 的/u 水利/n 得到/v 节制/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     这/r 中间/nd ，/w 谁/r 也/d 算/v 不清/a 经过/n 的/u 是/vl 多少/m 度/n 的/u 春/nt 和/c 秋/nt ，/w 消磨/v 的/u 是/vl 多少/m 无名氏/n 的/u 生命/n 和/c 血汗/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     这/r 年代/nt 已经/d 离/v 我们/r 太/d 远/a ，/w 汪洋/a 的/u 水国/n 随着/p 时间/n 湮没/v ；/w 征服/v 自然/n 的/u 人/n 早已/d 腐化/v 了/u 变作/v 轻/a 烟/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     只有/c 这/r 泄水/v 的/u 古/a 闸/n ，/w 还/d 能够/vu 点醒/v 我们/r 祖宗/n 远/a 年/nt 遗迹/n 的/u 记忆/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     -/w -/w 可是/c 这/r 古/a 闸/n ，/w 实际上/nl 却/d 已经/d 是/vl 一/m 种/q 废物/n ，/w 假如/c 我们/r 依着/v 这/r 汹汹/a 的/u 流水/n 的/u 足/n 踪/n 走去/v ，/w 离/v 小镇/n 五/m 里/q 路/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     还/d 可以/vu 看见/v 一/m 座/q 大家/n 都/d 说/v 得出/v 来历/n 的/u 应宿闸/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     应宿闸/n 的/u 俗名/n 叫/v 星闸/n ，/w -/w -/w 但/c 也许/d 是/vl &quot;/w 新/a 闸/n ，/w &quot;/w 和/c 我们/r 镇上/nl &quot;/w 老/a 闸/n &quot;/w 相对/a 的/u 称呼/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     -/w -/w 静/a 静/a 的/u ，/w 横/a 堵/v 在/p 三江/ns 城外/nl 的/u 海口/n ，/w 像/v 连绵/a 三十/m 丈/q 的/u 长堤/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     站/v 在/p 闸/n 上/nd 向/p 外/nd 望/v ，/w 看/v 得/u 见/v 海上/nl 的/u 一片/mq 烟波/n ，/w 天际/nl 的/u 几/m 点/q 风帆/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     带/v 着/u 咸味/n 的/u 莽/a 荡/v 的/u 海风/n ，/w 猎/a 猎/a 地/u 把/p 人/n 的/u 心/n 吹/v 得/u 很/d 远/a ，/w 使/v 我们/r 遐想/v 着/u 在/p 没有/v 应宿闸/n 以前/nt ，/w 这儿/r 还/d 应该/vu 是/vl 浩瀚/a 无边/v 的/u 水族/n 的/u 乐园/n ，/w 只要/vu 站/v 在/p 我们/r 镇上/nl 的/u 老/a 闸/n 头/n ，/w 便/d 看/v 得/u 见/v 眼前/nl 这/r 片/q 苍茫/a 空阔/a 的/u 海天/n 景色/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     于是/c 一片/mq 怀古/v 之/u 情/n ，/w 又/d 替/v 我们/r 带来/v 感喟/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     星闸/n 的/u 闸门/n ，/w 共有/v 二十八/m 洞/n ，/w 整/a 然/c 并列/v 如/v 口琴/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     闸门/n 一/m 开/v ，/w 全/d 县/n 过多/a 的/u 水量/n ，/w 就/d 会/vu 由/p 各处/nl 湖泊/n 河港/n ，/w 远远/a 奔来/v ，/w 在/p 我们/r 小镇/n 上/nd 汇集/v 了/u ，/w 经过/p 老/a 闸/n 头/n ，/w 到/v 这里/r ，/w 这/r 才/d 百川/n 归/v 海/n ，/w 一齐/d 万马奔腾/i 似的/u 往/p 闸/n 外/nd 倾泻/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     水/n 平/v 后/nd 依然/d 紧闭/v ，/w 防御/v 着/u 海上/nl 袭来/v 的/u 潮汐/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     -/w -/w 有/v 了/u 它/r ，/w 我们/r 才/d 度/v 着/u 一/m 份/q 太平/a 岁月/nt ，/w 才/d 享有/v 了/u 那些/r 美丽/a 活泼/a 盈/v 虚/a 自如/a 的/u 河/n 泊/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     年/nt 年/nt 八月/nt 十八/m ，/w 应宿闸/n 边/n 有一天/v 狂欢/a 。/w 
		
			
                                        194
                                     远近/n 城乡/n 的/u 游人/n 流水/n 似的/u 赶来/v 了/u ，/w 闸/n 上/nd 挤满/v 着/u 人/n ，/w 闸/n 里/nd 停泊/v 着/u 无数/m 船只/n ，/w 笑语/n 喧/v 阗/v 赛似/v 海边/nl 飞/v 着/u 的/u 浪花/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     那一天/nt 的/u 汤公祠/ns 和/c 木龙祠/ns ，/w 照例/d 是/vl 香烟缭绕/i ，/w 红烛/n 辉/a ；/w 星闸/n 边/n 还有/v 锣鼓/n 喧天/v 的/u 年规戏/n 上演/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     游人/n 披/v 着/u 愉快/a 的/u 秋阳/ns ，/w 像/v 穿/v 梭/n ，/w 在/p 汤公祠/ns 和/c 木龙祠/ns 里/nd 跑进/v 跑出/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     年老/a 人/n 指/v 着/u 神像/n ，/w 讲/v 着/u 无稽/v 的/u 传说/n ，/w 讲/v 着/u 木/n 龙/n 造/v 闸/n 的/u 奇迹/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     我/r 常常/d 做/v 怀乡/v 的/u 梦/n ，/w 梦魂/n 像/v 浮萍/n ，/w 尤/d 自/r 在/v 那/r 小镇/n 的/u 河上/nl 荡漾/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     可是/c 我/r 有点/d 忧郁/a 。/w 
		
			
                                        200
                                     那/r 千/m 溪/n 竞秀/v ，/w 万/m 壑/n 争/v 流/v 的/u 云/n 水/n 之/u 乡/n ，/w 今/nt 古/a 游人/n 为/p 它们/r 低徊/v 留恋/v ，/w 赞叹/v 自然/n 的/u 巧妙/a ；/w 远/a 适/v 异地/n 的/u 游子/n 为/p 它们/r 萦/v 系/v 着/u 无端/d 的/u 乡愁/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     那些/r 在/p 阳光/n 下/nd ，/w 在/p 风雪/n 中/nd ，/w 在/p 灰色/n 小/a 屋/n 里/nd 劳动/v 着/u 的/u 人们/n ，/w 各自/r 负/v 着/u &quot;/w 乱世/nt 草民/n &quot;/w 的/u 烦恼/a ，/w 永远/d 谨/a 愿/vu 而/c 麻木/a 地/u 活/v 着/u 。/w 
		
			
                                        202
                                     他们/r 生长/v 在/p 上/nd 壤/n 肥美/a 的/u 福地/n ，/w 却/d 忘记/v 了/u 先/d 代/nt 祖宗/n 和/c 自然/n 斗争/n 的/u 历史/n ：/w 人类/n 的/u 血汗/n 还/d 可以/vu 流/v 得/u 更有/v 价值/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     星闸/n 畔/n 的/u 一天/nt 狂欢/a ，/w 我/r 猜想/v ，/w 从前/nt 也许/d 为/v 的/u 是/vl 纪念/v 人类/n 的/u 胜利/v ，/w 现在/nt 却/d 早/a 变成/v 了/u 纯粹/a 的/u 游乐/v ，/w 和/c 酬谢/v 神明/n 的/u 仪式/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     现在/nt 我们/r 所/u 知道/v 的/u ，/w 却/d 只有/c 老年人/n 口里/nl 的/u 一个/mq 木/n 龙/n 的/u 神话/n 了/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     外面/nd 是/vl 漆黑/a 的/u 海/n 与/c 夜/nt 。/w 
		
			
                                        206
                                     两/m 个/q 乌溜溜/a 的/u 眸子/n ，/w 对着/v 刚/d 燃起/v 来/vd 的/u 一/m 枝/q 素/a 烛/n ，/w 放射/v 出/vd 稚气/a 的/u 欢欣/a 来/vd 。/w 
		
			
                                        207
                                     赤裸裸/a 的/u 小/a 身体/n ，/w 从/p 灰/a 迹/n 斑点/n 的/u 破/a 棉被/n 下/nd 跃/v 出来/vd ，/w 摇动/v 着/u 结实/a 的/u 臂膀/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     似乎/d 由于/c 过分/a 的/u 喜悦/a ，/w 在/p 炕上/nl 翻起/v 筋斗/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        209
                                     黝黑/a 的/u 四壁/n 上/nd ，/w 飞动/v 着/u 灵活/a 的/u 小/a 影子/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     炕/n 角/n 下/nd 灶/n 旁/nd 竹笼/n 里/nd 的/u 鸡/n ，/w 也/d 因/c 着/u 光明/n 的/u 发现/v ，/w 咯咯/o 的/u 起/v 了/u 骚动/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     另/r 一/m 双/q 带/v 着/u 纯朴/a 风情/n 的/u 眼睛/n ，/w 沉郁/a 的/u 注视/v 着/u 炕/n 角/n ，/w 唇边/nl 对/p 我/r 冒出/v 质/n 直/a 的/u 疑问/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     天/n 傍黑/nt 俺/r 就/d 困/v 觉/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     有/v 点灯/v 的/u 油/n 还/d 跟/v 不/d 熬/v 菜/n 吃/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        214
                                     从/p 如/v 窦/n 的/u 窗洞/n 里/nd 钻进/v 来/vd 的/u 海风/n ，/w 拂动/v 烛/n 焰/n 跳跃/v ，/w 挂满/v 穹隆/n 屋顶/nl 上/nd 的/u 尘/n 丝/n 蛛网/n ，/w 也/d 摇/v 摇/v 欲/d 堕/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     使/v 人/n 觉得/v 像是/vl 坐/v 在/p 船/n 上/nd 一样/a 。/w 
		
			
                                        216
                                     海/n 在/p 狂怒/v 了/u ，/w 似乎/d 要/vu 驱使/v 着/u 波涛/n ，/w 吞没/v 了/u 这个/r 较/v 岩石/n 稍/d 大/a 的/u 荒岛/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     又/d 仿佛/d 千军万马/i 奔腾/v 过后/d ，/w 刹那间/nt 遗留/v 下/nd 令人/n 难耐/v 的/u 寂寞/a 。/w 
		
			
                                        218
                                     再/d 一/d 留心/v ，/w 恰如/v 刚才/d 相反/v 的/u ，/w 又/d 有着/v 轻/a 曼/a 的/u 节奏/n 来自/v 海上/nl 。/w 
		
			
                                        219
                                     既/c 蛮/d 悍/v 又/d 宽/a 柔/a 的/u 海/n ，/w 使/v 人/n 的/u 嘴巴/n 不/d 能够/vu 说/v 尽/v ，/w 对/p 她/r 是/vl 多么/d 的/u 敬爱/v 和/c 恐怖/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     是/vl 没有/v 丝毫/n 虚伪/a 的/u 亲切/a ，/w 和/c 原始/a 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     &quot;/w 啊/e …/w …/w 还/d 早/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        222
                                     今夜/nt 要/vu 和/c 这/r 陌生/a 的/u 女人/n 睡/v 在/p 一个/mq 炕上/nl ，/w 我/r 的/u 心情/n 有/v 类/n 如/v 初夜/nt 的/u 新嫁娘/n 又/d 像/v 遇见/v 女/f 妖/n 时/nt 的/u 唐僧/nh ，/w 在/p 利用/v 着/u 道学/n 气/n 的/u 矫饰/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        223
                                     &quot;/w 客店/n 哪/r -/w -/w 就是/d 预备/v 过路/v 的/u 人/n 吃饭/v 住宿/v 的/u 地方/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        224
                                     俺/r 这里/r 家/n 家/n 留宿/v -/w -/w 是/vl 俺/r 娘儿们/n 底/u 一/m 点/q 点/q 出息/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     似乎/d 触/v 起/v 了/u 无端/d 的/u 哀怨/v ，/w 可是/d 脸上/nl 依然/d 是/vl 平靖/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        226
                                     忽然/d 警惕/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        227
                                     &quot;/w 我/r 不是/vl 。/w 
		
			
                                        228
                                     &quot;/w 年/nt 年/nt 渔市/n 里/nd 也/d 来/vd 啊/e 。/w &quot;/w 
		
			
                                        229
                                     &quot;/w 哼/e 俺/r 留宿/v …/w …/w 人家/r 自己/r 捎/v 着/u 布/n 棚/n ，/w 饭食/n ，/w 一/d 来/vd 一/m 大群/q 。/w 
		
			
                                        230
                                     吃/v 俺/r 底/u 鸡蛋/n 就/d 不/d 嫌/v 俺/r 有罪/v 了/u …/w …/w 三顺/nhs 就是/d 他/r 妈/n 和/c 二/m 鬼子/n 困/v 觉/v 有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        231
                                     好/a 不好/a 就/d 把/p 舢板/n 和/c 网/n 都/d 给/p 留下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     大鱼/n 流/v 里/nd 俺/r 底/u 船/n 都/d 不敢/vu 进去/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     有的/r 还/d 好像/d 丝/n 料/n 的/u ，/w 就是/d 不经/a 洗/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     反正/d 变着法/v 儿/k 诳/v 俺/r 底/u 钱/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     海/n 已经/d 早/a 入/v 了/u 梦境/n ，/w 只/d 飘/v 着/u 呼卢/o 呼卢/o 的/u 鼾声/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     那个/r 赤身/v 的/u 孩子/n ，/w 壁虎/n 一样/a ，/w 伸直/v 了/u 四肢/n 爬/v 在/p 炕上/nl ，/w 静悄悄/a 的/u 凝视/v 着/u 时而/d 减/v 短/a 的/u 素/a 烛/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     他/r 母亲/n 的/u 眼角/n 也/d 渐渐/d 下垂/v 了/u ，/w 为着/p 我/r 来/vd ，/w 才/d 抹/v 在/p 脸上/nl 的/u 粉/n ，/w 也/d 阴云/n 一样/a ：/w 东/nd 一块/n 西/nd 一块/n 的/u ，/w 涣散/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        238
                                     鼻子/n 上/nd 发/v 着/u 油亮/a 的/u 光/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     长/a 长/a 的/u 一个/mq 哈欠/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     不/d 睡觉/v 光/d 说话/v …/w …/w 清/a 清/a 是/vl 来/vd 卧底/v 的/u 细作/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        241
                                     耸动/v 了/u 一下/mq 肩膀/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        242
                                     就是/d 卡子/n 上来/vd 查/v 俺/r 这里/r 谁家/r 卖/v 鱼/n 不/d 上/nd 佣/v 钱/n 的/u 。/w 
		
			
                                        243
                                     吃喝/v 一通/mq 拍拍腚/v 就/d 走/v …/w …/w 他/r 有/v 洋枪/n 也/d 不敢/vu 得罪/v 他/r 。/w 
		
			
                                        244
                                     &quot;/w 碰巧/d 了/u 也/d 来/vd 啊/e 。/w &quot;/w 
		
			
                                        245
                                     信赖/v 口气/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        246
                                     人家/r 大楞/nhs 和/c 五长腿/nhs 还/d 都/d 随/v 了/u 呢/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     又/d 一个/mq 曼长/a 的/u 哈欠/n ，/w 憨/nh 真的/a 脱去/v 褪/v 了/u 色/n 的/u 蓝布/n 褂/n 裤/n ，/w 露出/v 来/vd 丰满/a 健/a 强/a 雕像/n 一般/a 的/u 肉体/n ，/w 慢慢/a 隐/v 到/v 破/a 棉被/n 下/nd 。/w 
		
			
                                        248
                                     &quot;/w 那俩/r 待/v 这/r 头/n 睡/v ，/w 俺/r 上/nd 那头/r 去/v 看/v 明/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        249
                                     神气/a 的/u 拍打/v 着/u 那个/r 长/a 如/v 炕/n 齐/a 的/u 蓝布/n 枕头/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     怪/a 扎眼/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        251
                                     别/d 吹打/v 啊/e …/w …/w 俺/r 爱/v 看/v 明/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        252
                                     海底/nl 呓语/n 毕竟/d 也是/vl 雄壮/a 的/u ，/w 充满/v 了/u 悠远/a 和/c 严肃/a 的/u 成分/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     爬到/v 炕/n 那/r 角/n 去/v &quot;/w 看/v 明/n &quot;/w 的/u 小家伙/n ，/w 还/d 在/p 梦里/nl 嘟哝/v 着/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     在/p 古老/a 得/u 发霉/v 的/u 崇阳/ns 县城/n 吃/v 罢/v 早饭/n ，/w 我们/r 奉命/v 向/p 汀泗桥/ns 开拔/v 了/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     我们/r 集合/v 在/p 暗黑/a 的/u 天空/n 盖/v 着/u 迷朦/a 白雾/n 的/u 荒/a 场/n 上/nd ，/w 只见/v 阴影/n 底/u 人像/n 茂密/a 的/u 冬青树/n 排列/v 着/u ，/w 轻轻/a 地/u &quot;/w 报数/v ，/w &quot;/w 连/p 咳嗽/v 一/m 声/n 也/d 得/vu 用/v 手/n 堵住/v 嘴/n 那么/r 静默/v 地/u 等待/v 着/u ，/w -/w -/w 等待/v 规定/v 的/u 行列/n 到来/v 而/c &quot;/w 跟进/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        256
                                     是/vl 七月/nt 末尾/n 的/u 天气/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     经过/p 一/m 月/nt 余/n 的/u &quot;/w 急行军/v ，/w &quot;/w 经过/p 拔海/ns 数/m 百/m 丈/q 的/u 五岭/ns 和/c 数/m 千/m 里/nd 崎岖/a 的/u 羊肠小道/n ，/w 被/p 轿/n 马/n 遗弃/v 了/u 的/u &quot;/w 芝麻官/n &quot;/w -/w -/w 我/r ，/w 脚掌/n 下/nd 和/c 脚背/n 上/nd 的/u 水泡/n 对峙/v 着/u ，/w -/w -/w 新陈代谢/i ，/w 像是/vl 不/d 愿意/vu 白/d 走/v 一/m 遭/n 似地/u 给/p 我/r 一/m 步/n 留下/v 一个/mq 湿/a 痕/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     当时/nt 我/r 想/v 死后/nt 阎罗王/nh 真/a 要/vu 收/v 脚印/n 的话/u ，/w 那末/r 判官/n 小鬼/n 够/v 麻繁/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        259
                                     今儿/nt 的/u 目的地/n 是/vl 汀泗桥/ns -/w -/w 前线/nl 。/w 
		
			
                                        260
                                     在/p 静/a 待/v 的/u 一刻/nt 时间/n ，/w 摸/v 拟/v 战/v 在/p 各人/n 的/u 脑海/n 里/nd 回/v 漩/v 着/u ，/w 激荡/v 着/u 。/w 
		
			
                                        261
                                     一/m 条/q 长蛇/n 蠕蠕/a 地/u ，/w 开始/v 从/p 路旁/nl 移动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     扛/v 在/p 右肩/n 上/nd 的/u 枪/n 拉成/v 一/m 条/q 无/v 头/n 无/v 尾/n 的/u 纤缆/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     营旗/n 向前/v 一/m 绕/v ，/w 我们/r 也/d 插/v 上去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     前卫/n ，/w 后卫/n ，/w 侧卫/n 是/vl 谁/r ，/w 我们/r 全不/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     我们/r 只/d 谨/a 守/v 着/u &quot;/w 夜行军/v &quot;/w 的/u 规则/n ：/w 把紧/v 刺刀/n ，/w 脚尖/n 着地/v ，/w 跟着/v 前进/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     ）/w  老兵/n 们/k 把/p 南国/nl 的/u 土语/n 带到/v 北方/nd 来/vd ，/w 表示/v 他/r 语言/n 的/u 渊博/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     一/m 条/q 长蛇/n 变成/v 一/m 条/q 失/v 了/u 一/m 条/q 螺旋/n 钉/n 的/u 铁轨/n ，/w 全部/n 停顿/v 下来/v ；/w 隔/v 一会/nt ，/w 队伍/n 恢复/v 了/u 它/r 的/u 行进/v 时/nt ，/w 才/d 听说/v 是/vl 某/r 一/m 位/q 官长/n 的/u 马/n 踏/v 缺/v 了/u 田/n 塍/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     约莫/d 经过/p 两/m 小时/nt 光景/n ，/w 太阳/n 怒冲冲/a 地/u 又/d 从/p 云/n 扉/n 中/nd 伸出/v 那/r 张/q 红脸/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        269
                                     那/r 尊容/n ，/w 差不多/a 一/m 月/nt 来/vd 都/d 展开/v 在/p 我们/r 的/u 面前/nd ，/w 头上/nl ，/w 皮肤/n 上/nd ；/w 许多/a 人/n 为了/p 它/r 的/u 烫/v 炙/v ，/w 病/v 了/u ，/w 死/v 了/u ，/w 除外/v ，/w 头/n 额/n 间/nd 全/a 结了/v 黑/a 而且/c 厚/a 的/u 锅巴/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     因此/c ，/w 我们/r 一/d 瞧见/v 它/r ，/w 要是/c 没有/v 解救/v 的/u 风/n ，/w 便/d 起/v 一/m 种/q 恐怖/v 和/c 憎恶/v 的/u 心理/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     一/d 碧/a 无际/v 的/u 稻/n 头/n 上/nd 拉长/v 着/u 我们/r 的/u 城上/nl 雉/n 蝶/n 般/n 的/u 身影/n ，/w 速度/n 是/vl 加快/v 了/u ，/w 没有/v 说话/v ，/w 山/n 和/c 水/n 在/p 沉默/a 中/nd 滑向/v 后/nd 去/v ，/w 十/m 点/n 钟/n 左右/n ，/w 我们/r 到了/v 汀泗桥/ns 车站/n 了/u 。/w 
		
			
                                        272
                                     当/p 我们/r 停息/v 在/p 站/n 旁/nd &quot;/w 小/a 高地/n &quot;/w 上/nd ，/w 营部/n 传令/v 兵/n 才/d 来/vd 告诉/v 我们/r ：/w 拂晓/nt 时/nt 已/d 给/p 独立团/n 叶挺/nh 攻下/v 了/u ，/w 我们/r 就/d 原地/n 停止/v 待命/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     汀泗桥/ns 左面/nd 是/vl 滔滔/a 的/u 长江/ns ，/w 右面/nd 绕过/v 一/m 条/q 小河/n 才是/vl 汀泗市/ns ，/w 桥/n 长/n 二十/m 来/vd 丈/q ，/w 上端/nd 全/d 是/vl &quot;/w 开阔地/n ，/w &quot;/w 打/p 铁桥/n 过去/vd 是/vl 一/m 座/q 蜿蜒/a 壁立/v 的/u 山峰/n ，/w 车/n 轨/n 穿/v 山/n 腹/n 而/c 过/vd 。/w 
		
			
                                        274
                                     不单/c 是/vl 火车/n ，/w 便是/vl 步行/v ，/w 除了/p 这/r ，/w 再/d 没有/v 第二/m 条/q 路/n 可/vu 走/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     敌人/n 就/d 在/p 桥/n 端/n 筑/v 起/v 堡垒/n ，/w 作/v 第一/m 道/n 防线/n ：/w 这里/r 配合/v 着/u 步兵/n 和/c 机枪/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     山峰/n 是/vl 他们/r 的/u 第二/m 道/n 防线/n ：/w 山后/nl 小/a 高地/n 是/vl 重炮/n 阵地/n ，/w 山脊/n 是/vl 迫击炮/n 阵地/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     历来/d 的/u 湘鄂/j 战争/n ，/w 以/p 这里/r 为/vl 胜负/n 的/u 决定/v 场/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     革命军/n 北伐/v 的/u 战役/n 的/u 激烈/a ，/w 若/c 说/v 龙潭/ns 第一/m ，/w 那末/r 汀泗桥/ns 便是/vl 第二/m 了/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     因为/c 除了/p 用/p 肉弹/n 直冲/v 外/nd ，/w 插翅/v 也/d 难/a 飞渡/v 这个/r 天堑/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     特务/n 长/n 命令/v 伙夫/n 架起/v 铁/n 灶/n 烧饭/v ，/w 因为/c &quot;/w 战备/n 行军/v &quot;/w 时/nt 吃饭/v 是/vl 没/v 准儿/n 的/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     于是/c 我们/r 有/v 暇/n 凭吊/v 战/v 迹/n 了/u ，/w 实在/a 说/v ，/w 我们/r 并/c 没有/v 雅人/n 的/u 凭吊/v 闲情/n ，/w 我们/r 是/vl 想/v 从/p 那里/r 学习/v 战斗/v 经验/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     小/a 河/n 边/n 和/c 桥底/nl 下/nd 浮/v 着/u 好几/m 具/q 死尸/n ，/w 臃肿/a 得/u 像/v 给/p 大水/n 浸/v 胀/v 了/u 的/u 树木/n ，/w 带/v 着/u 粘性/n 的/u 绛黑/a 水/n ，/w 缓/a 风/n 也/d 搅/v 不/d 起/v 一丝/mq 皱纹/n ，/w 只/d 有时/d ，/w 刮来/v 一/m 股/n 使/v 人/n 欲/v 吐/v 的/u 臭气/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     只/d 间或/d 从/p 那/r 尚/d 有/v 半截/q 飘/v 在/p 水面/nl 的/u 识别/v 带/n （/w 革命军/n 系/v 在/p 颈上/nl 的/u ）/w 才能/vu 分别/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        284
                                     铁轨/n 上/nd ，/w 桥栏/n 上/nd ，/w 有着/v 斑斓/a 底/u 血迹/n 和/c 弹壳/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     再/d 进到/v 敌人/n 第一/m 道/n 防线/n 的/u 堡垒/n 内/nd ，/w 上端/nd 给/p 炮/n 轰/v 毁/v 一半/m ，/w 但/c 机枪/n 的/u 三脚架/n 的/u 痕迹/n 尚/d 在/p ，/w 机枪/n 的/u 弹壳/n 有/v 好几/m 堆/v ，/w 我们/r 断定/v 炮弹/n 毁坏/v 了/u 机枪/n ，/w 敌人/n 才/d 开始/v 退却/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     到/v 得/u 山峰/n 的/u 那边/r ，/w 还有/v 一/m 只/q 大炮/n 和/c 几/m 颗/q 炮弹/n 遗留/v 在/p 那里/r ，/w 地上/nl 满布/v 着/u 弹壳/n ，/w 纱布/n ，/w 香烟/n 头/n ，/w …/w …/w 炮/n 的/u 四周/nl ，/w 草/n 也/d 踏平/v 了/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     这/r 证明/v 了/u 我们/r 在/p 学校/n 里/nd ，/w 校官/n 所/u 讲/v 的/u :/w 大炮/n 只/d 可/vu 在/p 有利/a 的/u 形势/n 之下/nd 攻城/v ，/w 一/d &quot;/w 背/n 进/v &quot;/w 便/d 无用/a 的/u 话/n 了/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     最/d 使/v 我们/r 佩服/v 的/u 是/vl 那/r 种/q 工事/n 的/u 构筑/v 交通/n 沟/n 和/c 预备/v 阵地/n ，/w 均/d 有/v 适当/a 的/u 距离/n 和/c 配置/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     我们/r 断定/v 那/r 仅/d 是/vl 步兵/n 的/u 作业/n ，/w 尚/d 没有/v 动员/v 工兵/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     但/c 单/d 就/d 这/r 一点/mq 看/v ，/w 也/d 不是/vl 我们/r 的/u 步兵/n 的/u 所/u 长/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     然而/c 我们/r 毕竟/d 打胜/v 了/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     这/r 又/d 证明/v 了/u 孙子/nh 所/u 说/v 的/u &quot;/w 攻心/v 为/vl 上/nd ，/w 攻城/v 次/a 之/r &quot;/w 的/u 话/n 是/vl 千真万确/i 。/w 
		
			
                                        293
                                     站/v 在/p 高/a 岗/n 上/nd 俯瞰/v 汀泗市/ns 的/u 屋宇/n ，/w 恰如/v 沉落/v 在/p 沙滩/n 上/nd 的/u 一/m 群/q 水鸥/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     于是/c 我们/r 缘/v 着/u 山边/nl 走进/v 市街/n 去/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     大/a 商店/n 全/d 关/v 着/u 门/n ，/w 只有/c 小店/n 想/v 乘/v 这/r 千/m 载/nt 一时/nt 之/u 机/n 赚/v 几个/mq 钱/n ，/w 兴奋/a 地/u 忙碌/a 着/u 。/w 
		
			
                                        296
                                     东/nd 一团/mq ，/w 西/nd 一/m 堆/q ，/w 全/a 是/vl 我们/r 的/u 武装/n 同志/n ，/w 团部/n ，/w 营部/n ，/w 连部/n 的/u 旗/n ，/w 五/m 步/n 之内/nd 就/d 有/v 一/m 竖/q 在/p 临风/v 飘荡/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     在/p 一/m 所/n 古旧/a 的/u 店/n 屋/n 里/nd ，/w 发现/v 独立团/n 的/u 卫生队/n 了/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     伤兵/n 们/k 横/a 一个/mq ，/w 竖/a 一个/mq 困/v 在/p 门板/n 上/nd ，/w 伤/v 头/n 的/u ，/w 伤/v 脚/n 的/u ，/w 伤/v 手臂/n 的/u ，/w 伤/v 肋/n 穴/n 的/u ，/w 医生/n 早/a 给/p 包扎/v 好/a 了/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     相持/v 了/u 三/m 昼夜/nt ，/w 我们/r 这/r 一团/mq 差不多/a 伤亡/v 了/u 一半/m 。/w 
		
			
                                        300
                                     昨晚/nt 我们/r 叶/nhf 团长/n 抽出/v 两百/m 个/q 敢死队/n -/w -/w 我/r 也是/vl 一个/mq -/w -/w 预备/v 今早/nt 冲锋/v ；/w 将近/v 四/m 点/n 钟/n ，/w 敌人/n 的/u 炮火/n 异常/a 猛烈/a ，/w 我们/r 则/c 置之不理/i ，/w 到了/v 敌方/n 稍微/d 冷落/v 时/nt ，/w 未/d 等/v 第四/m 军/n 的/u 掩护/v ，/w 我们/r 便/q 冲/v ，/w -/w -/w 为/p 避免/v 过大/a 的/u 损失/v ，/w 我们/r 是/vl 改用/v 散兵/n 式/k 去/v 冲/v 的/u ，/w 因此/c 虽然/c 遭受/v 机枪/n 的/u 扫射/v ，/w 终于/d 被/p 我们/r 冲破/v 了/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     他/r 用/p 手/n 糊乱/a 地/u 指/v 了/u 一下/mq ，/w 又/d 摸到/v 我/r 的/u 手上/nl 。/w 
		
			
                                        302
                                     &quot;/w 第/h &#215;/w 军/n ，/w &quot;/w 我/r 答/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     &quot;/w 刚/d 到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        304
                                     从/p 庄严/a 的/u 建筑/n ，/w 到/v 庄严/a 的/u 建筑/n ，/w 便/d 可/vu 望到/v 神田九段/ns 的/u &quot;/w 靖国/ns 神社/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        305
                                     这/r 是/vl 武功/n 赫/a 赫/a 的/u 大/a 建筑/n ，/w 瞻望/v 起来/vd 令人/n 顿生/v 敬/v 尊/v 之/u 感/n 的/u 陈列馆/n ，/w 红/a 红/a 的/u &#215;/w 章旗/n ，/w 在/p 这/r 巍然/a 矗立/v 的/u 神社/n 的/u 屋顶/nl 招展/v 着/u …/w …/w 而/c 在/p 这/r 陈列馆/n 内/nd ，/w 我们/r 大/a 中华民国/n 的/u 青天白日/i 旗/n ，/w 却/d 静/a 静/a 的/u 躺/v 着/u ，/w 给/p 观众/n 作/v 展览/v 品/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     在/p 这里/r ，/w 很/d 可以/vu 恭请/v 我们/r 捍/v 国/n 卫/v 民/n 的/u 要人/n 去/v 参观/v 一下/mq ，/w 不要紧/a ，/w 坐/v 一等/n 舱/n 是/vl 很/d 安适/a 的/u 。/w 
		
			
                                        307
                                     &quot;/w 靖国/ns 神社/n &quot;/w 是/vl 一/m 部/q 兵器/n 史/n ，/w 是/vl 一/m 部/q 日本/ns 帝国主义/n 的/u 发达/v 史/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     神社/n 的/u 阴森/a 的/u 陈列品/n ，/w 什么/r 盔兜/n ，/w 铠甲/n ，/w 血/n 衫/n ，/w 大炮/n ，/w 炸坏/v 了/u 的/u 炸弹/n 壳/n …/w …/w 应有尽有/i ，/w 陈列馆/n 内/nd ，/w 都/d 是/vl 光荣/n ，/w 名誉/n ，/w 没有/v 罪恶/n ，/w 侵略/v ，/w 甚至/d 杀戮/v 的/u 字样/n ，/w 战争/n 是/vl 帝国/n 唯一/a 的/u 生命/n 的/u 美/a 。/w 
		
			
                                        309
                                     东京/ns 是/vl 一/m 部/q 战争/n 哲学/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     和尚/n ，/w 是/vl 出家人/n ，/w 但是/c 并不/d 出国/v ，/w 他们/r 剃/v 得/u 光亮/n 的/u 头/n ，/w 和/c 中学生/n 一样/a ，/w 也是/vl 步伐/n 整齐/a 地/u ，/w 在/p 受/v 军事/n 训练/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     东京/ns 是/vl 一/m 间/n 军事学/n 的/u 养成/v 所/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     人们/n 的/u 精力/n ，/w 大都/d 消费/v 在/p 这/r 方面/n 的/u 。/w 
		
			
                                        313
                                     即是/vl 印/v 传单/n ，/w 贴/v 广告/n ，/w 还有/v 每天/nt 的/u 不知/v 多少/m 张/q 的/u 新闻纸/n ，/w 市民/n 的/u &quot;/w 防空/v 须知/n &quot;/w 若干/m 条/n ，/w 逐条/d 记录/v 起来/vd ，/w 投到/v 每/r 家/n 每/r 户/n 的/u &quot;/w 玄关/n &quot;/w （/w 大门/n ）/w 内/nd 去/v ，/w 让/p 市民/n 们/k 用功/a 暗/a 诵/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        314
                                     防空/v 演习/v ，/w 是/vl 时常/d 举行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     充满/v 战时/nt 气分/n 的/u 夜/nt ，/w 朦胧/a 间/nd ，/w 呼呼/o 的/u 长/a 的/u 汽笛/n 声/n ，/w 在/p 帝都/n 的/u 空际/n 嚣/v 叫/v ，/w 要/vu 每个/r 市民/n 的/u 家/n ，/w 电灯/n 俱/d 熄/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     他们/r 像是/vl 赞美/v 战争/n ，/w 又/d 像是/vl 恐惧/v 大敌/n 就/d 将/d 来临/v ，/w 敌人/n 是/vl 设想/v 在/p 东北角/nl 的/u 。/w 
		
			
                                        317
                                     帝都/n 的/u 肌肉/n ，/w 在/p 紧张/a 着/u ，/w 在/p 惶惑/a 着/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     这/r 种/q 话/n ，/w 这些/r 人们/n ，/w 说/v 重/a 一点/mq 来/vd ，/w 怕/v 就是/d 大和/ns 民族/n 的/u 汉奸/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        319
                                     防空/v 的/u 演习/v ，/w 对于/p 玉之井/ns 新宿/ns 等/u 卖淫/v 地带/n 的/u 夜市/n ，/w 是/vl 有/v 相当/d 防/v 碍/v 的/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     卖淫/v 妇/n 和/c 劳动者/n 一样/a ，/w 劳动者/n 的/u 手/n 长/v 着/u 茧子/n ，/w 而/c 卖淫/v 妇/n ，/w 怕/v 她们/r 的/u 生殖器/n 也/d 会/vu 长/v 着/u 茧子/n 吧/u ，/w 但/c 从/p 开始/v 到/v 末后/nd ，/w 从不/d 有/v 较为/d 优裕/a 的/u 生活/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     在/p 这/r 防空/v 的/u 夜间/nt ，/w 那/r 十足/a 商品化/v 的/u 性/n 买卖/n ，/w -/w -/w 合法/a 的/u 妇人/n 职业/n ，/w 也/d 不能/vu 安居乐业/i 了/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     在/p 野外/nl ，/w 军队/n 的/u 打靶/v 的/u 枪声/n ，/w 已/d 引/v 不/d 起/v 市民/n 们/k 耳朵/n 的/u 注意/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     由/p 勤劳/a 国民/n 征收/v 来/vd 的/u 血汗/n ，/w 军队/n 把/p 它/r 填入/v 枪口/nl 从/p 枪/n 尾/n 射出/v 去/v 了/u ，/w 像/v 作/v 有趣/a 的/u 游戏/n 一样/a ，/w 像/v 经常/a 的/u 职业/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        324
                                     坦克车/n （/w 还是/d 铁甲车/n 呢/u ，/w 我/r 不大/a 晓得/v ，/w ）/w 也/d 常/d 在/p 水道桥/ns 一带/n 的/u 水门汀/ns 上/nd ，/w 加里加拉/o 地/u 游行/v ，/w 像/v 从/p 深山/n 中/nd 跑/v 出来/vd 的/u 猛兽/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        325
                                     我们/r 有/v 许多/a 这样/r 吃/v 人/n 的/u 野兽/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     剑术/n ，/w 柔道/n ，/w 也/d 常/d 听得/v 打/v 得/u 不/d 开交/v ，/w 冲锋陷阵/i 的/u 肉搏/v 时/nt ，/w 或许/d 有用/a ，/w 也/d 未/d 可知/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     这些/r 武士/n ，/w 在/p 二十/m 世纪/nt 的/u 大街/n ，/w 常常/d 是/vl 摆/v 着/u 中世纪/nt 的/u 台步/n 来/vd 行走/v 的/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     支那/ns 这/r 民族/n ，/w 是/vl 猪猡/n -/w -/w 男的/n 带/v 着/u 小辫子/n ，/w 女的/n 缠/v 着/u 三/m 寸/q 的/u 小脚/n -/w -/w 是/vl 奴隶/n ，/w 是/vl 匪徒/n （/w 注/v ：/w 这/r 美名/n ，/w 是/vl 有/v 位/q 叫做/v 大谷光瑞/nh 者/k 封/v 给/v 我们/r 的/u ，/w ）/w 这些/r 常/d 在/p 通俗/a 的/u 电影院/n 教育/v 着/u 一般/a 大众/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     在/p 亚细亚/ns 洲/n ，/w 只有/d 大和/ns 民族/n ，/w 是/vl 最/d 优等/a 的/u 。/w 
		
			
                                        330
                                     支那/ns 这/r 地方/n ，/w 正如/p 黑人/n 的/u 地带/n ，/w 但是/c 丰饶/a 的/u 地带/n ，/w 一/m 到/v 支那/ns 来/vd ，/w 虽/c 不/d 十分/d &quot;/w 通/a ，/w &quot;/w 也/d 能够/vu 升官/v 和/c 发财/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     支那/ns 实/a 是/vl 富饶/a 的/u 地带/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     可惜/a ，/w 像/v 这样/r 受过/v 教育/v 的/u 市民/n 们/k ，/w 还/d 没有/v 再/d 吃/v 到/v 这/r 种/q 果实/n 或/c 糖果/n 之类/n ，/w 便/d 很多/a 为/p 生活/n 的/u 逼/v 害/v ，/w 而/c 自杀/v 掉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        333
                                     自杀/v 的/u 情状/n ，/w 有/v 各种各样/i ，/w 日日/nt 的/u 新闻/n 都/d 载/v 着/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     跳/v 三原山/ns 的/u ，/w 吃/v 耗子/n 药/n 的/u ，/w 吃/v 安眠药/n 的/u ，/w 用/p 刮脸/v 刀/n 割断/v 手/n 脉/n 和/c 颈/n 管/n 的/u ，/w …/w …/w 应有尽有/i ，/w 并且/c 不仅/c 是/vl 一/m 个/q 人/n ，/w 是/vl 夫妇/n ，/w 甚至/d 是/vl 全家/n 几/m 口儿/n 都/d 自杀/v 掉/v 的/u 也/d 有/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     这/r 种/q 自杀/v ，/w 仿佛/d 没有/v 引起/v 社会学家/n ，/w 慈善家/n 的/u 研究/v 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     运转/v 所/n 在/v 广西/ns ，/w 看来/v 是/vl 一个/mq 支配/v 车辆/n 的/u 交通/n 机关/n ，/w 我/r 说/v 的/u 是/vl 设/v 在/p 柳州/ns 的/u 一个/mq ；/w 那/r 地点/n 是/vl 在/p 柳州/ns 的/u 乐群社/ni -/w -/w 沿着/p 那/r 通行/v 长途汽车/n 的/u 马路/n ，/w 向/p 东/nd 走过/v 一点/mq 。/w 
		
			
                                        337
                                     这/r 一天/nt ，/w 时候/n 已经/d 不/d 早/a ，/w 太阳/n 快/d 就要/vu 挂上/v 了/u 天/n 的/u 中央/n ，/w 但/c 运转/v 所/n 门前/nl 的/u 车辆/n 还是/d 拥/v 拥/v 着/u ，/w 不曾/d 开走/v 半/m 辆/q 。/w 
		
			
                                        338
                                     对面/nd ，/w 近/v 着/u 一个/mq 树林子/n 那边/r ，/w 有/v 一个/mq 储藏/v 汽油/n 的/u 小/a 仓库/n ，/w &quot;/w 开车/v 的/u &quot;/w 戴/v 着/u 军/n 帽子/n ，/w 有时候/d 也/d 穿着/v 军服/n ，/w 那/r 人数/n 是/vl 多极/n 了/u ，/w 他们/r 不计/v 一切/r ，/w 照常/v 的/u 有的/r 开/v 油/n 罐子/n ，/w 有的/r 修理/v 着/u 车/n 的/u 肠/n 肝/n 肺腑/n 之类/n ，/w 总是/d 把/p 一/m 种/q 金属/n 物/n 弄/v 得/u 砰砰/o 的/u 作响/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     这里/r 来/vd 了/u 一个/mq 颇/d 有/v 骨气/n 的/u 中年人/n ，/w -/w -/w 他/r 的/u 面孔/n 很/d 清秀/a ，/w 身材/n 很/d 高大/a ，/w 有/v 一/m 种/q 极/d 诚恳/a 恺/a 切/a 的/u 近于/v 可怜/a 的/u 态度/n ，/w 在/p 乡下/nl 的/u &quot;/w 高等学校/n &quot;/w 的/u 学生/n 里边/nd ，/w 有/v 一/m 种/q 年龄/nt 过/vd 高/a ，/w 但/c 级数/n 还是/d 很/d 低/a 的/u 人物/n ，/w 他/r 用/p 一/m 种/q 极/d 高/a 的/u 德性/n ，/w 几乎/d 是/vl 盲目/a 地/u 毫不/d 选择/v 地/u 泛/v 爱/v 着/u 所有/a 年龄/nt 较/d 小/a 的/u 同学/n ，/w 而/c 结果/n 还是/d 不能/vu 从/p 别人/r 的/u 身上/nl 得到/v 更/d 多/a 一点/mq 的/u 尊敬/a ，/w 像/v 这样/r 的/u 一/m 种/q 悲哀/a 的/u 色彩/n ，/w 在/p 刚才/d 所/u 说/v 的/u 那人/r 身上/nl ，/w 是/vl 颇为/d 浓厚/a 的/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     他/r 是/vl 一个/mq 广西/ns 人/n ，/w 但/c 并不/d 以/p 山野/n 的/u 粗暴/a 强/a 蛮/a 的/u 气质/n 为/vl 可贵/a ，/w 他/r 确实/d 是/vl 文弱/a 极/d 了/u ，/w 起初/nt ，/w 他/r 背着/v 一个/mq 很/d 大/a 的/u 包裹/n 从/p 那/r 老百姓/n 的/u 人堆/n 里/nd 走/v 出来/vd ，/w 跑进/v 了/u 运转/v 所/n 的/u 办公室/n 里/nd ，/w 与其说/c 他/r 是/vl 勇气/n 很/d 高/a ，/w 倒不如/v 说/v 他/r 是/vl 太/d 匆忙/a 了/u ，/w -/w -/w 在/p 那/r 纷乱/a 的/u 办公室/n 里/nd ，/w 他/r 绕过/v 了/u 许多/a 的/u 办事/v 桌子/n ，/w 忍受/v 着/u 许多/a 公务/n 人员/n 的/u 搽/v 屁股/n 纸/n 一样/a 的/u 臭/a 面孔/n ，/w 结果/n 是/vl 从/p 一个/mq 主任/n 那边/r 听得/v 了/u 这么/r 一/m 句/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     他/r 有着/v 很/d 迫切/a 的/u 行程/n ，/w 向/p 那/r 主任/n 百般/d 地/u 恳求/v ，/w 可怜/a 的/u 是/vl ，/w 他/r 绝不/d 顾惜/v 自己/r ，/w 他/r 的/u 媚/a 态/n 已经/d 显见/v 地/u 暴露/v 了/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     但/c 事/n 出/vd 意外/a ，/w 他/r 忽然/d 走到/v 一/m 辆/q 还/d 在/p 停/v 着/u 的/u 车/n 的/u 边/n 旁/nd ，/w 眼睛/n 变/v 得/u 很/d 黄/a ，/w …/w …/w 这/r 黄/a 眼睛/n 我/r 刚才/d 倒/v 不曾/d 发现/v ，/w 不想/v 一下子/d 黄/a 得/u 这样/r 利害/a ，/w 在/p 动物园/n 里/nd ，/w 我们/r 看到/v 有/v 一/m 种/q 极/d 精/a 警/a 凶狠/a 但/c 时时/d 爱/v 走/v 着/u 极/d 卑下/a 的/u 行径/n 的/u 家伙/n ，/w 它/r 的/u 眼睛/n 正是/vl 同样/a 的/u 黄/a ，/w 奇异/a 黑色/n 本来/d 会/vu 唤起/v 人们/n 对于/p 一/m 种/q 尊贵/a 崇高/a 的/u 东西/n 的/u 佩/v 慕/v ，/w 在/p 这里/r 却/d 完全/a 相反/v ，/w 它/r 象征/v 了/u 一/m 种/q 不/d 高明/a 的/u 龌龊/a 的/u 意念/n ，/w 一个/mq 可鄙/a 的/u 阴谋/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     他/r 用/p 这/r 黄色/n 的/u 眼睛/n 利害/a 地/u 察看/v 着/u ，/w 不知/v 使/v 过/vd 了/u 若干/m 的/u 秘密/n ，/w 若干/m 的/u 狡计/n ，/w 最后/n 是/vl 低/v 着/u 上身/n ，/w 用/v 着/u 乘/v 其/r 不知/v ，/w 攻/v 其/r 无备/v 的/u 占上风/v 的/u 姿势/n ，/w 在/p 最/d 不/d 受/v 注意/v 的/u 千/m 分之/u 一/m 秒/q 的/u 瞬间/nt 里/nd ，/w 脱离/v 了/u 形骸/n 的/u 鬼魂/n 似的/u 悄悄/a 地/u 潜/v 进/v 了/u 车里/nl 去/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     这时候/nt ，/w 有/v 一/m 队/n 兵士/n 刚刚/d 被/p 派/v 着/u 在/p 装运/v 炮弹/n ，/w 许多/a 夫子/n 让/p 沉重/a 的/u 木箱/n 把/p 背脊/n 压/v 得/u 弯/a 弯/a 地/u ，/w 那/r 为首/v 的/u 一个/mq 已经/d 最初/nt 把/p 木箱/n 装进/v 车里/nl 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     那/r 可怜/a 的/u 家伙/n 恳切/a 要求/v 着/u 。/w 
		
			
                                        346
                                     这/r 批评/v 的/u 标准/n 是/vl 那么/r 区区/a 各异/v 的/u 时候/n ，/w 这个/r 办法/n ，/w 的确/d 是/vl 再好没有/i 。/w 
		
			
                                        347
                                     而/c 无形/d 之间/nd ，/w 任何/r 历来/d 作品/n 价值/n 的/u 决定/v ，/w 也是/vl 依照/p 了/u 这个/r 法子/n 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     不过/c ，/w 照/p 我/r 想来/v ，/w 与其/c 叫/v 时间/n 来/vd 决定/v ，/w 倒不如/v 说/v 叫/v 时代/nt 来/vd 决定/v 的/u 好/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     伟大/a 的/u 作品/n ，/w 历久/v 益/d 彰/a 的话/u ，/w 不外/v 即是/vl 说/v 在/p 这些/r 时代/nt 之中/nd ，/w 各/r 时代/nt 都/d 看/v 得/u 它/r 的/u 义意/n ，/w 因此/c ，/w 各/r 时代/nt 都/d 称赏/v 它/r 。/w 
		
			
                                        350
                                     在/p 出生/v 的/u 当时/nt 想/v 为/p 人/n 所/u 重视/v ，/w 可是/d 历/v 了/u 年/nt 数/n 之后/nt 便/d 湮没/v 无闻/v ，/w 这/r 话/n 不外/v 也就是说/c 这/r 种/q 作品/n ，/w 只/d 合于/v 当时/nt 的/u 时代/nt ，/w 时代/nt 一/m 变/v ，/w 它/r 因为/c 不/d 相合/v 所以/c 也/d 就/d 被/p 遗忘/v 了/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     又/d 如/v 在/p 产出/v 当时/nt ，/w 谁/r 也/d 不注意/v ，/w 而/c 在/p 数/m 十万/m 年/nt 之后/nt ，/w 会/vu 从新/d 被/p 估/v 起/v 价/n 来/vd ，/w 这/r 话/n 也/d 即是/vl 说/v 在/p 当/p 出产/v 时/nt 不/d 合于/v 出产/v 的/u 时代/nt ，/w 所以/c 无人过问/i ，/w 而/c 在/p 以后/nt 刚好/d 遇着/v 相合/v 的/u 时代/nt ，/w 因而/c 又/d 显赫/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        352
                                     从/p 这样/r 说/v ，/w 作品/n 价值/n 由/p 时间/n 来/vd 决定/v ，/w 不/d 即是/vl 等于/v 说/v 作品/n 的/u 价值/n 由/p 时代/nt 来/vd 决定/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     这个/r ，/w 因为/c 这/r 两者/n 之间/nd ，/w 实际/a 并不是/v 没有/v 一点/mq 区别/v ，/w 而/c 这/r 区别/v ，/w 乃是/vl 我/r 认为/v 最/d 重/a 的/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     主张/v 以/p 时间/n 来/vd 决定/v 作品/n 的/u 人/n ，/w 其/r 着眼/v 的/u 地方/n 是/vl 作品/n 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     而/c 主张/v 以/p 时代/nt 来/vd 决定/v 作品/n 价值/n 的/u 我/r ，/w 其/r 着眼/v 地方/n 乃/d 在/p 时代/nt 。/w 
		
			
                                        356
                                     作品/n 有/v 没有/v 永远/d 的/u 价值/n ，/w 伟大/a 的/u 作品/n 是否/d 历时/v 益/d 久/a 而/c 益/d 彰/a ，/w 这/r 是/vl 作品/n 本身/n 的/u 价值/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     作品/n 是否/d 与/c 时代/nt 相合/v ，/w 是否/d 表现/v 出/vd 时代/nt ，/w 反映/v 出/vd 时代/nt 精神/n ，/w 这/r 是/vl 作品/n 对于/p 时代/nt 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     作品/n 的/u 价值/n 问题/n ，/w 自然/d 很/d 重要/a ，/w 但/c 如/v 要/vu 等/v 时间/n 来/vd 决定/v ，/w 那/r 就是/d 属于/v 将来/nt 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     在/p 作品/n 中/nd 找出/v 时代/nt 的/u 反映/v ，/w 这/r 也是/vl 一/m 件/q 重要/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     好/a 的/u 作品/n ，/w 无/v 有/v 不/d 反映/v 出/vd 时代/nt 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     那么/r 欲/v 在/p 一个/mq 作品/n 找出/v 它/r 所/u 表现/v 的/u 时代/nt ，/w 这/r 在/p 现在/nt 就/d 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        362
                                     这/r 据说/v ，/w 并/c 不会/vu 得/u 有/v 现代/nt 作品/n 中/nd 非/d 找出/v 与/c 现代/nt 精神/n 相合/v 的/u 东西/n 不能/vu 算是/vl 好/a 作品/n 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     前面/nd 也/d 曾/d 说过/v ，/w 与/c 现代/nt 精神/n 不合/v 的/u 作品/n 也许/d 在/p 将来/nt 相合/v 的/u 时代/nt 会/vu 发生/v 价值/n 的/u ，/w 不过/c 这/r 是/vl 价值/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     我们/r 要知道/v 的/u ，/w 却是/vl 作品/n 里面/nd 的/u 时代/nt 精神/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     基于/p 这个/r 观点/n 上/nd ，/w 使/v 我/r 想/v 拿/v 韩信/nh 和/c 阿Ｑ/nh 作/v 一/m 比较/v ，/w 试/v 去/v 找出/v 阿Ｑ/nh 所/u 代表/v 的/u 时代/nt 来/vd 。/w 
		
			
                                        366
                                     据/p 历史/n 所/u 载/v ，/w 韩信/nh 因/c 喜欢/v 带/v 剑/n ，/w 曾经/d 受辱/v 于/p 一个/mq 淮阴/ns 少年/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     」/w 而/c 韩信/nh 听/v 了/u 这/r 话/n 之后/nt ，/w 大概/d 是/vl 想/v 了/u 一阵/mq ，/w 便/d 俯首/v 从/p 少年/n 的/u 跨下/v 钻/v 过/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     这/r 一/m 段/q 故事/n ，/w 曾经/d 许多/a 人/n 引来/v 做/v 人们/n 忍辱/v 的/u 龟/n 鉴/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     这/r 便是/vl 历代/nt 以来/nt 一向/d 对于/p 这个/r 事件/n 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     但/c 这/r 事/n 也/d 可以/vu 有/v 种/q 种/q 观察/v 的/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     将/d 这/r 事/n 从/p 种/q 种/q 方面/n 来/vd 解释/v ，/w 很/d 可/vu 作/v 一/m 篇/q 短篇小说/n 的/u 材料/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     假定/v 有/v 一/m 个/q 人/n 将/d 这/r 一/m 件/q 史实/n ，/w 或者/c 照/p 韩信/nh 后来/nt 自己/r 所/u 述/v 的/u 那/r 种/q 解释/v ，/w 认为/v 淮阴/ns 少年/n 这/r 种/q 举动/n ，/w 足以/d 表现/v 他/r 是/vl 一个/mq 壮士/n ，/w 所以/c 韩信/nh 宁愿/d 受辱/v ，/w 不忍/v 伤/v 一/m 壮士/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     或者/c 更/d 复杂/a 地/u 描写/v 他/r 当时/nt 的/u 心境/n ，/w 把/p 他/r 写成/v 一个/mq 自信/v 将来/nt 要/vu 做/v 大事/n 的/u 青年/n ，/w 不/d 居于/v 把/p 一/m 条/q 有为/v 的/u 命/n 和/c 一个/mq 市井/n 无赖/n 相/d 拼/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     于是/c 遇着/v 淮阴/ns 少年/n 相/d 逼/v 的/u 时候/n ，/w 便/d 欣然/a 从/p 他/r 跨下/v 钻/v 过/vd ，/w 而/c 在/p 心里头/nl ，/w 并不/d 以为/v 这/r 是/vl 一/m 件/q 侮辱/v ，/w 一/m 件/q 可耻/a 的/u 事/n ，/w 只/d 当/p 遇着/v 狗/n 咬/v ，/w 或者/c 什么/r 无/v 枉/v 之/u 灾/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     」/w 等等/u 精神/n 的/u 胜利/v 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     像/v 这样/r 的/u 解释/v ，/w 拿来/v 运用/v 在/p 韩信/nh 身上/nl 是/vl 很/d 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     我们/r 试/v 就/d 韩信/nh 的/u 才能/n ，/w 他/r 的/u 自信/v 力/n ，/w 他/r 的/u 志向/n 等/u 来看/v ，/w 在/p 这/r 种/q 时候/n ，/w 的确/d 是/vl 能/vu 起/v 这样/r 的/u 感想/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     就/d 不说/v 韩信/nh ，/w 别的/r 自信/v 有为/v 之/u 士/n ，/w 遇着/v 与/c 此/r 相类/v 的/u 事件/n 时/nt ，/w 自然/a 都会/vu 发生/v 这/r 种/q 思想/n ，/w 不屑/v 轻轻/a 把/p 命/n 与/c 人/n 拼掉/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     在/p 韩信/nh 的/u 场合/n ，/w 因为/c 他/r 后来/nt 果然/d 做/v 了/u 大事/n ，/w 个人/n 方面/n 算是/vl 成功/a 的/u 人/n ，/w 因此/c ，/w 从/p 这个/r 事实/n 证明/v ，/w 我们/r 知道/v 他/r 在/p 跨下/v 受辱/v 的/u 时候/n ，/w 其/r 心理/n 状态/n 虽/c 是/vl 有点/d 像/v 阿Ｑ/nh 但/c 决不/d 是/vl 阿Ｑ/nh 。/w 
		
			
                                        380
                                     因为/c 历史上/n 有/v 了/u 这样/r 的/u 事实/n ，/w 便/d 使/v 后来/nt 的/u 读者/n 得到/v 一个/mq 教训/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     」/w 在/p 以前/nt ，/w 虽然/c 没有/v 作家/n 把/p 这些/r 故事/n 写作/v 小说/n ，/w 但是/c 单是/vl 这/r 一点/mq 材料/n ，/w 已/d 足够/a 使/v 在/p 我们/r 以前/nt 的/u 人们/n 感动/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     我/r 想/v 在/p 我们/r 以前/nt 的/u 读者/n ，/w 大概/d 读到/v 这些/r 故事/n 来/vd ，/w 都会/vu 有如/v 读/v 小说/n 一般/a 的/u 兴奋/a 。/w 
		
			
                                        383
                                     这些/r 读者/n ，/w 一定/d 都会/vu 感/v 着/u 为/p 身受/v 者/k 的/u 侮辱/v 悲愤/a ，/w 为/p 身受/v 者/k 当时/nt 那/r 种/q 心理/n 同情/v ，/w 为/p 他们/r 那/r 种/q 精神/n 的/u 胜利/v 称快/v ，/w 而/c 为/p 他们/r 那/r 种/q 心胸/n 感奋/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     这个/r 并不/d 只/d 因为/c 这些/r 读者/n 们/k 富于/v 对/p 古人/n 的/u 同情/v ，/w 而且/c 也/d 因为/c 这些/r 事实/n 也就是/d 他们/r 自己/r 的/u 事/n ，/w 韩信/nh 那时/r 的/u 心理/n ，/w 也就是/d 他们/r 的/u 心理/n ，/w 韩信/nh 的/u 精神/n 胜利/v 也就是/d 他们/r 的/u 精神/n 胜利/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     因为/c 后世/nt 的/u 这些/r 读者/n 们/k ，/w 每个/r 都/d 自信/v 有/v 韩信/nh 那样/r 的/u 才能/n ，/w 那样/r 的/u 大志/n ，/w 可是/c 在/p 现实/n 生活/n 里/nd 几乎/d 处处/nl 遇着/v 的/u 都/d 是/vl 淮阴/ns 少年/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     在/p 他们/r 这/r 种/q 自信/v 的/u 心理/n ，/w 也/d 可/vu 说/v 是/vl 自大/a 的/u 心理/n ，/w 这/r 种/q 精神/n 胜利/v 便/d 成为/v 绝对/a 不可/vu 缺/v 之/u 物/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     因此/c ，/w 当时/nt 如果/c 有/v 小说/n ，/w 如果/c 有/v 作者/n 能/vu 照/p 我们/r 上面/nd 所/u 说/v 那样/r 把/p 韩信/nh 的/u 心理/n 解剖/v 描写/v 了/u 出来/vd ，/w 我/r 想/v 读者/n 们/k 一定/d 欣喜/a 着/u 看见/v 了/u 他们/r 一个/mq 代表/n ，/w 一个/mq 典型/a ，/w 一个/mq 永远/d 的/u 人性/n ，/w 一个/mq 普遍/a 的/u 心理/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     在/p 他们/r 眼中/nl ，/w 便/d 成/v 了/u 凡是/d 遇着/v 韩信/nh 这样/r 的/u 事情/n ，/w 凡是/d 照着/v 韩信/nh 这样/r 办/v 的/u 人/n ，/w 个/q 个/q 都/d 有着/v 韩信/nh 那样/r 的/u 心胸/n ，/w 个/q 个/q 都/d 得到/v 韩信/nh 那/r 种/q 精神/n 的/u 胜利/v ，/w 换句话说/i ，/w 个/q 个/q 都/d 成/v 了/u 韩信/nh 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     溪流/n ，/w 茂/a 草/n ，/w 望/v 不到/v 边/n 埃/n 的/u 白桦/n 林/n ，/w 和/c 广漠/a 的/u 沃野/n ，/w 这/r 全/d 是/vl 我们/r 底/u 土地/n ；/w 这/r 土地/n 埋藏/v 着/u 无限/d 的/u ，/w 从/p 原始/a 遗留/v 下来/v 未经/v 开发/v 过/u 的/u 宝藏/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     但是/c ，/w 我们/r 底/u 土地/n 丧失/v 了/u ，/w 我们/r 底/u 人民/n 成群/v 的/u 被/p 屠杀/v ，/w 被/p 放逐/v ，/w 从/p 东北/nl 人/n 变成/v 了/u 亡国/v 的/u 奴隶/n -/w -/w 这/r 话/n 是/vl 有/v 语病/n 的/u ，/w 但是/c 东北/nl 人/n 底/u 国家/n ，/w 却/d 并不/d 欢迎/v 他们/r 跑进/v 它/r 的/u 怀抱/n 来/vd ，/w -/w -/w 那天/r 起/v ，/w 一直/d 被/p 侵略者/n 连/p 一/m 匹/q 蚂蚁/n 都/d 不如/v 的/u 蹂躏/v 着/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     同时/c 那/r 溪流/n ，/w 那/r 茂/a 草/n ，/w 那/r 望/v 不到/v 边/n 埃/n 的/u 白桦/n 林/n ，/w …/w …/w 也/d 如同/v 我们/r 底/u 土地/n ，/w 人民/n ，/w 一样/a 无/v 抵抗/v 的/u 献给/v 我们/r 底/u 敌人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     在/p 东北/nl ，/w 被/p 一切/r 人们/n 所/u 熟识/v ，/w 但是/c 那/r 富/a 藏/v 却/d 并不/d 被/p 一切/r 人们/n 所/u 注意/v ，/w 因而/c 感觉/v 着/u 神秘/a 的/u 两/m 个/q 伟大/a 的/u 山脉/n ，/w 除开/v 东北/nl 的/u 长白山/ns 而外/n ，/w 便是/vl 西线/nl 的/u 兴安岭/ns 。/w 
		
			
                                        393
                                     长白山/ns 是/vl 满清/nt 起家/v 地/n ，/w 并且/c 也是/vl 一切/r 人们/n 底/u 狩猎/v 地/n ，/w 另外/c 还有/v 一/m 种/q 「/w 拖/v 棒棰/n 」/w （/w 探/v 人参/n ）/w 的/u ，/w 听说/v 也/d 都/d 到/v 这/r 山上/nl 来/vd ，/w 因而/c 在/p 神秘/a 色彩/n 上/nd ，/w 已/d 不如/v 兴安岭/ns 那样/r 浓厚/a 了/u 。/w 
		
			
                                        394
                                     但是/c 这/r 浓厚/a 的/u 神秘/a 外衣/n ，/w 现在/nt 已/d 由/p 敌人/n 来/vd 揭破/v ，/w 那/r 无限/d 的/u 宝藏/n ，/w 已/d 由/p 我们/r 敌人/n 去/v 自由/a 开发/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     他们/r 是/vl 要/vu 藉/v 着/u 由/p 我们/r 手中/nl 夺去/v 的/u 富源/n ，/w 来/vd 侵略/v 我们/r 现在/nt 尚未/d 全/d 亡/v 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     兴安岭/ns ，/w 在/p 东北/nl 政权/n 时代/nt 是/vl 废墟/n ，/w 一/d 落到/v 我们/r 敌人/n 底/u 手中/nl 便/d 成为/v 禁地/n 了/u ，/w 除开/v 有/v 正式/a 凭证/n 的/u &#215;/w 满/a 军队/n 外/nd ，/w 一切/r 人/n 都/d 是/vl 禁止/v 前往/v 的/u ，/w 他们/r 在/p 那里/r 从事/v 军事/n 设备/n ，/w 他们/r 在/p 那里/r 守护/v 着/u 土地/n 富/a 藏/v 的/u 「/w 既/c 得/v 权益/n ，/w 」/w 所以/c ，/w 这次/r 的/u 兴安岭/ns 探/v 胜/n 调查/v 队/n ，/w 就是/d 由/p 十三/m 个/q 「/w 友邦/n 」/w 人/n 组织/v 成立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     八/m 月/nt 五/m 日/nt ，/w 一个/mq 初秋/nt 秋/nt 清朗/a 的/u 早晨/nt 。/w 
		
			
                                        398
                                     广漠/a 的/u 大/a 野/a 上/nd ，/w 溜走/v 着/u 凉爽/a 的/u 风/n ，/w 茂/a 草/n 如同/v 一面/n 望/v 不/d 见/v 边沿/n 的/u 大/a 毡/n 毡/n ，/w 上面/nd 织/v 满/a 了/u 各样/n 的/u 山花/n ，/w 蒲公英/n ，/w 野菊花/n …/w …/w 描绘/v 出/vd 了/u 各种/r 不同/a 的/u 图案/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     这/r 十三/m 个/q 打/v 着/u &#215;/w &#215;/w 旗子/n 的/u 「/w 友邦/n 」/w 人/n ，/w 分/v 乘/v 了/u 八/m 辆/q 马车/n 和/c 两/m 头马/n ，/w 穿/v 走/v 着/u 遮蔽/v 了/u 高空/nl 的/u 白桦/n 林/n ，/w 小/a 山岭/n ，/w 和/c 山麓/n 下边/nd 综/v 错/v 的/u 密布/v 得/u 同/p 蛛网/n 一样/a 繁杂/a 的/u 溪流/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     就/d 在/p 这些/r 溪流/n 中/nd ，/w 泅泳/v 着/u 无数/m 的/u 一/m 尺/q 多/m 长/a 的/u 鱼类/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     山猪/n ，/w 熊/n ，/w 獐/n …/w …/w 一些/m 野/a 东西/n 们/k ，/w 时常/d 很/d 坦然/a 地/u 从/p 白桦/n 林里/nh 窜/v 出来/vd ，/w 像是/vl 欢迎/v 也许/d 是/vl 对于/p 这些/r 外来人/n 示威/v 似的/u 吼叫/v 着/u ，/w 等/v 着/u 一/m 有/v 枪声/n 回敬/v 它们/r 的/u 时候/n ，/w 便/d 全/d 又/d 惊惶/a 的/u 跑/v 散/v 了/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     他们/r -/w -/w 探/v 胜/v 队/n -/w -/w 就是/d 这样/r 骄傲/a 的/u 在/p 我们/r 土地/n 上/nd 驰骋/v 着/u ，/w 寻找/v 着/u 未经/v 我们/r 开发/v 过/u 的/u 富源/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     鲔/n ，/w 是/vl 兴安岭/ns 的/u 特产/n ，/w 在/p 北方/nd ，/w 一般人/n 都/d 知道/v 它/r 的/u ，/w 大小/n 从/p 一/m 尺/q 到/v 六/m 尺/q 以上/nd ，/w 它们/r 都/d 是/vl 潜藏/v 在/p 各/r 深/a 流/v 的/u 深水/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        404
                                     在/p 白天/nt 或/c 傍晚/nt ，/w 它们/r 向来/d 不/d 吃/v 东西/n 的/u ，/w 所以/c 钓/v 取/v 的/u 时间/n 最好/a 是/vl 夜半/nt 或/c 黎明/nt ，/w 因为/c 它们/r 爱吃/v 接近/v 淡/a 流/v 的/u 鼠类/n ，/w 所以/c 钓饵/n 也/d 最好/a 是/vl 用/p 假/a 鼠/n ，/w 另外/d 也/d 可以/vu 用/p 五/m 六/m 寸/q 长/a 的/u 兴安鲇/n ，/w 不过/c 这/r 是/vl 不可多得/i 的/u 钓饵/n ，/w 最好/a 的/u 钓具/n 有/v 苏联/ns 出品/v 的/u 「/w 斯宾/n ，/w 」/w 一/m 份/q 价值/n 要/vu 五十/m 元/q 。/w 
		
			
                                        405
                                     在/p 兴安岭/ns 的/u 深处/n 有/v 巧儿河/ns ，/w 这里/r 有/v 少数/n 的/u 欧劳强/ns 和/c 索伦/ns 人/n ，/w 专/a 在/p 夜里/nt 用/p 火/n 诱/v 鱼/n ，/w 得到/v 的/u 大半/n 都/d 有/v 四/m 五/m 尺/q 长/a ，/w 不过/c 这些/r 鱼/n 们/k 也/d 很/d 乖巧/a ，/w 一/d 听到/v 声响/n 就/d 沉/v 进/v 水里/nl 去/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     发列里/n （/w 日本/ns 名/n 虹川鳟/n ）/w 在/p 兴安岭/ns 南部/nd 的/u 清流/n 中/nd ，/w 真/d 是/vl 一/m 种/q 多/a 产/v 的/u 鱼类/n ，/w 大小/n 由/p 六/m 七/m 寸/q 到/v 一/m 尺/q 六/m 七/m 寸/q ，/w 钓/v 这/r 种/q 鱼/n 是/vl 容易/a 极/d 了/u ，/w 只要/vu 寻到/v 活/v 着/u 的/u 蝗/n 类/n ，/w 让/p 它/r 漂浮/v 在/p 水面/nl 上/nd ，/w 鱼/n 们/k 看到/v 钓饵/n 的/u 游动/v ，/w 就/d 自来/v 上/nd 钓/v 了/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     这/r 种/q 鱼/n 遍身/n 细/a 鳞/n ，/w 淡红/a 的/u 色彩/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     没有/v 鱼竿/n 的/u ，/w 只要/vu 折/v 一/m 枝/n 细/a 柳/n ，/w 拿上/v 钓鱼/v 应用/v 的/u 物件/n ，/w 这样/r 有/v 三十/m 分钟/q ，/w 就/d 可以/vu 钓上/v 二十/m 多/m 条/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     大兴安岭/ns 的/u 山麓/n ，/w 有/v 水/n 都/d 是/vl 清流/n ，/w 宽/a 的/u 三/m 四十/m 米/q ，/w 窄/a 的/u 也/d 有/v 四/m 五/m 米/q ，/w 水/n 浅/a 的/u 地方/n ，/w 刚/d 在/p 膝盖/n 上下/n ，/w 每年/nt 在/p 九月/nt 到/v 十月/nt 减/v 水/n 的/u 时期/nt 里/nd ，/w 沿着/p 溪流/n 往前/d 走/v ，/w 能够/vu 很/d 清楚/a 的/u 看/v 出来/vd 密集/v 的/u 鱼群/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     溪流/n 两边/nl ，/w 满/a 生/v 着/u 古/a 柳/n 和/c 白桦/n 林丛/n ，/w 水流/n 委曲/a 地/u 从/p 林丛/n 中间/nd 泄/v 出来/vd ，/w 映衬/v 着/u 浓绿/a 的/u 郊野/nl ，/w 和/c 清朗/a 的/u 高空/nl ，/w 风景/n 是/vl 美丽/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     从前/nt ，/w 也/d 有人/r 作过/v 兴安岭/ns 的/u 旅行/v 写生/v ，/w 但/c 那/r 仅/d 是/vl 局部/n 的/u 描绘/v ，/w 都/d 不能/vu 将/d 整个/a 的/u 大兴安岭/ns 自然/n 的/u 美丽/a 表现/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        412
                                     整个/a 在/p 兴安岭/ns 的/u 美丽/a ，/w 永恒/a 是/vl 在/p 清朗/a 的/u 高空/nl 里/nd ，/w 表现/v 着/u 遍山/n 浓绿/a 的/u 白桦/n 林/n ，/w 和/c 野兽/n 派/n 一样/a 夸张/a 地/u 到处/nl 泻/v 染/v 着/u 浓重/a 色调/n 的/u 花草/n ，/w 还有/v 在/p 花草/n 上面/nd 飞翔/v 着/u 七面鸟/n 一/m 类/n 的/u 鸟群/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     离/v 巴林/ns 五十/m 基罗/n 远近/n 的/u 萨瓦林/ns 山脉/n ，/w 是/vl 野兽/n 和/c 鱼/n 鸟/n 栖息/v 的/u 大本营/n ，/w 山猪/n ，/w 獐子/n 一/m 类/n 的/u 东西/n ，/w 随处/d 都/d 是/vl ，/w 山猪/n 出入/v 的/u 时间/n 大半/n 是/vl 早晨/nt 和/c 傍晚/nt ，/w 獐子/n 和/c 红/a 鹿/n 出入/v 的/u 时间/n 却/d 都/d 在/p 白天/nt ，/w 七面鸟/n ，/w 野鸭/n …/w …/w 一些/m 东西/n 又/d 全/d 集聚/v 在/p 生长/v 鱼类/n 溪流/n 的/u 附近/n ，/w 在/p 这里/r ，/w 会/vu 使/v 我们/r 疑心/v 到/v 是/vl 在/p 电影/n 上/nd 所/u 看见/v 的/u 菲洲/ns 的/u 野/a 原/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     兴安岭/ns 还/d 出产/v 马匹/n ，/w 它们/r 善于/v 奔驰/v 在/p 无/v 道/n 的/u 野/a 原/n 上/nd ，/w 和/c 山岭/n ，/w 溪流/n ，/w 稠密/a 的/u 白桦/n 林里/nh ，/w 它们/r 能/vu 白天/nt 夜里/nt 不/d 间断/v 地/u 奔跑/v 着/u ，/w 它们/r 是/vl 最/d 能/vu 吃苦/v 的/u 东西/n 了/u 。/w 
		
			
                                        415
                                     兴安岭/ns 的/u 大/a 森林/n ，/w 你/r 不会/vu 想到/v 那是/vl 如何/r 广泛/a ，/w 稠密/a 和/c 修长/a ，/w 据/p 专家/n 的/u 统计/v ，/w 这/r 未经/v 开发/v 的/u 处女/n 林/n ，/w 占/v 世界/n 上/nd 第三/m 位/q 。/w 
		
			
                                        416
                                     这/r 无尽/v 的/u 富源/n ，/w 这/r 自然/n 的/u 美丽/a ，/w 已/d 都/d 不是/vl 我们/r 的/u ，/w 全/d 被/p 我们/r 底/u 敌人/n 占有/v 了/u 。/w 
		
			
                                        417
                                     我们/r 底/u 「/w 友邦/n 」/w 是/vl 那样/r 傲然/a 地/u 排成/v 了/u 行列/n ，/w 在/p 我们/r 底/u 无边/v 的/u 茂/a 草/n 和/c 山花/n 织成/v 了/u 灿烂/a 外衣/n 的/u 大/a 平原/n 上/nd 进行/v 着/u ，/w &#215;/w &#215;/w 旗/n 高/a 高/a 地/u 从/p 茂/a 草/n 和/c 山花/n 隐蔽/v 了/u 行列/n 的/u 尾巴/n 上/nd 伸/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        418
                                     在/p 夜里/nt ，/w 他们/r 烧起/v 了/u 大块/n 桦木/n 的/u 夜/nt 火/n ，/w 火焰/n 熊熊/a 地/u 升腾/v 着/u ，/w 光亮/n 照出/v 了/u 「/w 友邦/n 人/n 」/w 在/p 我们/r 土地/n 上/nd 搭/v 营/n 野/a 宿/v 的/u 欢笑/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     从/p 巴林/ns 到/v 兴安岭/ns 的/u 途程/n 上/nd ，/w 克克河/ns 边/n 丛生/v 着/u 无数/m 的/u 白桦/n 林/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     水草/n 稠密/a 的/u 溪流/n ，/w 你/r 也许/d 不会/vu 想到/v 这/r 是/vl 多/d 冷/a 的/u 漠北/nl ，/w 但是/c ，/w 这/r 正是/vl 「/w 友邦/n 」/w 从/p 我们/r 手中/nl 夺去/v 的/u 兴安岭/ns ，/w 那儿/r 洗浴/v 的/u 便是/vl 我们/r 底/u 「/w 友邦/n 人/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     灌木丛/n 和/c 茂/a 草/n 的/u 中间/nd ，/w 你/r 可以/vu 看到/v 前边/nd 所/u 说过/v 的/u 奔驰/v 在/p 山/n ，/w 水/n ，/w 森林/n 中间/nd 最/d 能耐/n 苦/a 的/u 兴安岭/ns 出产/v 的/u 马/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     清澈/a 的/u 溪流/n ，/w 修长/a 的/u 树/n 列/n ，/w 丛生/v 的/u 水草/n ，/w 这/r 便是/vl 我们/r 兴安岭/ns 下/nd 的/u 河流/n ，/w 这里/r 出产/v 着/u 无数/m 的/u 鱼类/n ，/w 那个/r 扬起/v 手/n 来/vd 的/u ，/w 就是/d 投/v 「/w 斯宾/n 」/w 钓鱼/v 的/u 姿态/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     溪流/n ，/w 茂/a 草/n ，/w 蔽/v 天/n 的/u 白桦/n 林/n ，/w 无限/d 的/u 大/a 野/n ，/w 从/p 几/m 种/q 刊物/n 上/nd ，/w 你/r 已经/d 知道/v 它/r 的/u 面貌/n 了/u 。/w 
		
			
                                        424
                                     并且/c 也/d 听到/v 它/r 的/u 声音/n 了/u ，/w 这/r 全/d 是/vl 我们/r 失去/v 的/u 土地/n ，/w 并且/c 蓄/v 藏/v 着/u 无限/d 的/u 富源/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     这次/r 是/vl 直接/a 地/u 把/p 照片/n 刊载/v 在/p 这里/r ，/w 不但/c 看见/v 我们/r 失去/v 的/u 国土/n ，/w 并且/c 还/d 看到/v 了/u 「/w 友邦/n 」/w 在/p 我们/r 国土/n 上面/nd 的/u 行动/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     现在/nt ，/w 他们/r -/w -/w 调查/v 队/n -/w -/w 底/u 任务/n 早就/d 完成/v 了/u 结果/n 了/u ，/w 结果/n 从/p 今年/nt 秋天/nt 起/v ，/w 在/p 兴安省/ns （/w 「/w 满洲国/ns 」/w 新/a 由/p 兴安岭/ns 附近/n 划出/v 的/u 省份/n 在/p 兴安总署/ni 管理/v 下/nd ，/w 又/d 分/v 东南西北/nd 四/m 分/n 省/n ）/w 监督/v 之下/nd ，/w 大规模/n 猎取/v 兽类/n ，/w 猎取/v 的/u 权益/n 当然/d 要/vu 限于/v 「/w 友邦/n 」/w 人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        427
                                     其他/r 采/v 木/n 和/c 渔/n 权/n ，/w 现在/nt 还/d 不曾/d 发表/v ，/w 但是/c 我/r 想/v ：/w 一定/d 和/c 牡丹江/ns 采/v 木/n 公司/n ，/w 以及/c 兴凯湖/ns 渔/n 权/n 一样/a 简捷/a 地/u 全/d 由/p &#215;/w 人/n 办理/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     将来/nt 的/u 事实/n ，/w 会/vu 给/p 这/r 话/n 作/v 证明/v 的/u 。/w 
		
			
                                        429
                                     在/p 横浜/ns 埠头/n 目送/v 了/u 秩父丸/n 在/p 锣声/n 中/nd 启/v 椗/n ，/w 五色/n 缤纷/a 的/u 彩纸/n 渐渐/d 的/u 拉长/v ，/w 拉/v 断/v ，/w 望/v 着/u 船/n 开出/v 港口/n ，/w 一/m 刻/nt 刻/nt 的/u 遥远/a ，/w 终于/d 看/v 不/d 见/v 了/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     我/r 怎么/r 也/d 抑制/v 不住/v 流亡/v 的/u 伤感/n ，/w CE/ws 立/v 着/u ，/w 怅惘/a 的/u 望/v 着/u 船/n 上/nd 航程/n 中/nd 的/u 远景/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     这/r 是/vl 送行/v 者/k 的/u 喊声/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     他们/r 在/p 欢送/v 为/p 北海/ns 事件/n 而/c 匆/a 急/a 赴任/v 的/u 总领事/n ，/w 为/p 这位/r 出征/v 的/u &quot;/w 帝国/n &quot;/w 外交/n 人员/n 壮/a 励/v 行色/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     送行/v 者/k 与/c 被/p 送行/v 者/k ，/w 都/d 兴高采烈/i 的/u 牵/v 放/v 着/u 五色/n 花/n 带/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     但/c 也/d 有/v 少数/n 寂寞/a 的/u 旅客/n 和/c 不/d 言/v 的/u 送别/v 者/k ，/w 双方/n 都/d 默默/a 的/u 杂/a 倚/v 在/p 船舷/n 上/nd ，/w 和/c 栈桥/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        435
                                     这/r 大都/d 是/vl 三/m 等/n 舱/n 客/n ，/w 被/p 逐/v 出境/v 的/u 华工/n ，/w 和/c 学成/v 归去/v 的/u 学子/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     我/r 的/u 同伴/n 也是/vl 其中/nd 的/u 一个/mq ，/w 他/r 尤其/d 是/vl 显得/v 孤独/a 。/w 
		
			
                                        437
                                     我/r 和/c 他/r 的/u 眼光/n 互/d 望/v 着/u ，/w 没有/v 交换/v 一/m 句/q 送别/ 的/u 言词/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     送别/v 了/u 他/r ，/w （/w 我/r 这/r 流亡/v 中/nd 的/u 同伴/n ，/w ）/w 心里/nl 有/v 说/v 不出/v 的/u 怅惘/a 。/w 
		
			
                                        439
                                     这/r 最/d 亲切/a 的/u 相/d 守/v 于/p 完全/a 生/a 陌/a 之/u 群/q 中/nd 的/u 一/m 人/n ，/w 如今/nt 也/d 离去/v 了/u ，/w 而/c 我/r 还/d 得/vu 孤/a 守/v 着/u 穷困/a ，/w 忍受/v 那/r 冷漠/a 的/u 眼光/n ，/w 听/v 那/r 轻侮/v 的/u 叫唤/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     发生/v 了/u 那些/r 诗/n ，/w 演出/v 了/u 那些/r 戏/n 的/u ，/w 就是/d 我们/r 的/u 故国/n 啊/e 。/w 
		
			
                                        441
                                     想/v 着/u 船/n 在/p 几/m 天/nt 之后/nt 便/d 将/d 到/v 上海/ns 。/w 
		
			
                                        442
                                     -/w -/w 那里/r 有/v 糜乱/a 的/u 声色犬马/i ，/w 那里/r 有/v 层出不穷/i 的/u 杀人/v 血案/n ，/w 那里/r 有/v 出卖/v 肉身/n 的/u 淫/v 贱/a 的/u 娼女/n ，/w 那里/r 也/d 更有/v 无数/m 握拳/v 怒吼/v 的/u 大群/q ，/w 一/m 条/q 一/m 条/q 曾/d 为/p 我/r 清晨/nt 夜半/nt 所/u 行走/v 的/u 街道/n ，/w 多少/m 我/r 所/u 熟悉/v 的/u 亲爱的/n 朋友/n 和/c 仇人/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     我/r 这样/r 寻思/v 的/u 送别/v 了/u 我/r 的/u 爱/v 友/n ；/w 我们/r 默念/v 着/u ，/w 默念/v 着/u 没有/v 一/m 句/q 珍重/v 的/u 话/n 好说/a 。/w 
		
			
                                        444
                                     我们/r 知道/v ，/w 这/r 命运/n 不/d 属于/v 我们/r 两/m 个/q 个人/n ；/w 几千/m 年/nt 的/u 历史/n ，/w 产生/v 了/u 今天/nt 的/u 现实/n ，/w 强/a 霸/n 欺凌/v 着/u 弱小/a ，/w 从/p 权贵/n 的/u 欢/a 杯/n 影里/nl ，/w 可以/vu 透视/v 到/v 地底/nl 的/u 喘息/v 与/c 咆哮/v ，/w 这/r 是/vl 哀/a 苦/a 而/c 同时/c 也是/vl 顽强/a 的/u 命运/n ，/w 决不/d 是/vl 我们/r 个人/n 的/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     分别/v 的/u 惨痛/a ，/w 我/r 经过/v 了/u 两/m 次/q 。/w 
		
			
                                        446
                                     徜徘/v 在/p 横浜/ns 市上/nl ，/w 回味/v 着/u 一/m 年/nt 以前/nt 的/u &quot;/w 死/v 离/v &quot;/w ，/w 生活/n 过来/vd 的/u 几多/m 蹉/v 跌/v 迂/a 曲/a 的/u 以往/nt ，/w 不能/vu 完全/a 置/v 忘/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     现在/nt 两/m 人/n 分开/v 了/u ，/w 原来/d 两/m 人/n 共/d 荷/v 着/u 的/u 孤寂/a 穷/a 难/a ，/w 现在/nt 要/vu 各处/nl 一方/n ，/w 一/m 人/n 要/vu 担上/v 两/m 人/n 的/u 份子/n 了/u 。/w 
		
			
                                        448
                                     但是/c ，/w 乡愁/n 之/u 念/n ，/w 燃烧/v 着/u 我/r ，/w 虽然/c 使/v 我/r 也/d 有/v 立即/d 飞/v 投到/v 那些/r 在/p 患难/n 中/nd 的/u 奋斗/v 的/u 友/n 朋/n 之间/nd 去/v 的/u 冲动/a ；/w 但是/c 我/r 今日/nt 却/d 亦/d 非/d 沦落/v 天涯/n 不可/vu 。/w 
		
			
                                        449
                                     虽然/c 并不是/v 踉跄/v 的/u 败阵/v 者/k 。/w 
		
			
                                        450
                                     回到/v 船/n 桥/n ，/w 他/r 所/u 说/v 的/u 那/r &quot;/w 青葱/n 小树/n 的/u 乡居/v &quot;/w ，/w 翻阅/v 几/m 天/nt 堆积/v 下来/v 的/u 报纸/n ，/w 我/r 一刻/nt 也/d 不能/vu 安心/v 静/a 下/nd 。/w 
		
			
                                        451
                                     可是/c &quot;/w 来访/v 的/u 人/n &quot;/w 也/d 多/a 了/u ，/w 他们/r 以/p 种/q 种/q 询问/v 调查/v ，/w 慰藉/v 了/u 我/r 的/u 烦恼/a 。/w 
		
			
                                        452
                                     并且/c ，/w 在/p &quot;/w 九一八/j &quot;/w 五/m 周/nt 忌日/nt 的/u 上午/nt ，/w &quot;/w 不/d 速/a 的/u 来客/n &quot;/w ，/w 还/d 陪/v 我/r 杂谈/v 了/u 三/m 个/q 钟头/n ，/w 使/v 我/r 对/p 这个/r 日子/nt ，/w 在/p 那/r 屋子/n 里/nd 举行/v 了/u 遥/a 祭/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     一/m 个/q 人/n 留/v 在/p 这/r 滨海/ns 的/u 乡居/v ，/w 变成/v 了/u 那/r 小/a 小/a 地方/n 的/u &quot;/w 珍物/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        454
                                     他们/r 来/vd ，/w 他们/r 去/v ，/w 他们/r 有/v 职责/n 和/c 权威/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     甚至/d 他们/r 无聊/a 时/nt ，/w 也/d 要/vu 来/vd 找/v 些/m 去/v 和/c 别人/r 作/v 调侃/v 的/u 资料/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     怀/v 着/u 一/m 颗/q 孤/a 愤/v 的/u 心/n ，/w 照/p 预定/v 计划/n 寻觅/v 新居/n 成/v 了/u 一个/mq 无/v 宿/n 的/u 人/n 似的/u ，/w 到处/nl 都/d 找/v 不到/v 我/r 所/u 要/vu 的/u 房子/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     我/r 没有/v 满意/a 的/u 话/n 可以/vu 答复/v 他/r 。/w 
		
			
                                        458
