
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     所以/c ，/w 确定/v 专业/n 气候/n 指标/n ，/w 应该/vu 根据/p 当地/n 条件/n ，/w 结合/v 生产/v 建设/v 部门/n 的/u 实际/a 需要/v ，/w 因/c 时/nt 制宜/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     气候/n 条件/n 对/p 专业/n 生产/v 的/u 影响/v ，/w 不只是/v 个别/a 要素/n 的/u 作用/n ，/w 还/d 体现/v 在/p 多/a 个/q 要素/n ，/w 甚至/d 所有/v 要素/n 的/u 综合/v 影响/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     工业/n 发展/v 所/u 引起/v 的/u 愈来愈/d 多/a 的/u 有害/v 气体/n 和/c 微粒/n 对/p 城市/n 空气/n 的/u 污染/v ，/w 其/r 污染/v 程度/n 与/c 风/n 的/u 关系/n 极为/d 密切/a 。/w 
		
			
                                        4
                                     城市/n 规划/n 和/c 工厂/n 布局/n 中/nd ，/w 把/p 产生/v 污染/v 或/d 有毒/v 气体/n 的/u 建筑物/n 布置/v 在/p 最小/a 风/n 频/n 的/u 上风/n 侧/nd ，/w 以便/c 尽可能/d 的/u 减少/v 居住区/n 的/u 污染/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     污染/v 程度/n 与/c 风向/n 频率/n 成正比/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     但是/c ，/w 污染/v 物质/n 对/p 城市/n 空气/n 的/u 影响/v ，/w 既/c 与/c 风向/n 有关/v ，/w 也/d 与/c 风速/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     当/p 某/r 一/m 方向/n 的/u 风速/n 愈/d 大/a ，/w 来自/v 上风/n 方向/n 的/u 有害/v 物质/n 能/vu 很快/a 地/u 被/p 带走/v 或/c 扩散/v ，/w 使/v 污染/v 浓度/n 降低/v ，/w 所以/c ，/w 在/p 风速/n 愈/d 大/a 的/u 下风/n 方向/n ，/w 污染/v 程度/n 就/d 会/vu 减小/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     污染/v 程度/n 与/c 风速/n 成/v 反比/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     为了/p 综合/v 表示/v 某/r 一/m 方位/n 的/u 风向/n 和/c 风速/n 对/p 其/r 下风/n 地区/n 污染/v 影响/v 的/u 程度/n ，/w 我们/r 用/p 烟/n 污/a 强度/n 系数/n 这/r 一/m 气候/n 指标/n 来/vd 表示/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     既/c 与/c 风向/n 频率/n 有关/v ，/w 也/d 与/c 风速/n 大小/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     其/r 表达式/n 为/vl 式/n 中/nd ，/w Ｓ/ws 为/vl 某/r 一/m 方位/n 的/u 烟/n 污/a 强度/n 系数/n ，/w ｆ/ws 和/c Ｖ/ws 分别/v 为/vl 同一/v 方位/n 的/u 风向/n 频率/n 和/c 平均/a 风速/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     公式/n （/w ９/m ．/w １/m ）/w 表示/v 对/p 一/m 固定/v 地点/n 而/c 言/v ，/w 某/r 一/m 方位/n 的/u 烟/n 污/a 强度/n 系数/n 与/c 该/r 方位/n 的/u 风向/n 频率/n 成正比/v ；/w 而/c 与/c 同一/v 方位/n 的/u 风速/n 成/v 反比/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     由于/c 烟/n 污/a 强度/n 系数/n 同时/c 考虑/v 了/u 风向/n 与/c 风速/n 的/u 共同/a 影响/v ，/w 是/vl 具有/v 综合/v 意义/n 的/u 指标/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     我国/n 淮河/ns 以北/nd 的/u 广大/a 地区/n ，/w 春/nt 、/w 夏/nt 之/u 交/v ，/w 常有/v 干/a 热风/n 出现/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     表示/v 大气/n 干/a 、/w 热/a 程度/n 和/c 风力/n 大小/n ，/w 仅/d 用/v 某/r 一/m 气象/n 要素/n 是/vl 不够/a 的/u ，/w 必须/d 考虑/v 其/r 综合性/n 影响/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     １９６０/m 年/nt ４/m 月/nt 徐州/ns 干旱/a 风/n 研究/v 讨论会/n 提出/v ，/w 选用/v 最高/a 气温/n ≥/w ３０/m ℃/w 、/w 最小/a 相对湿度/n ≤/w ３０/m ％/w 、/w 风速/n ≥/w ３/m 米/n ／/w 秒/q 的/u 标准/n 作为/v 干旱/a 风/n 指标/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     据/p 调查/v ，/w 黄淮/ns 地区/n 和/c 陕西/ns 关中/nl 等/u 地/n ，/w 冬小麦/n 在/p 后期/nt 易/a 受/v 干旱/a 风/n 危害/v ，/w 但/c 危害/v 程度/n 却/d 与/c 前期/nt 气象/n 条件/n 和/c 所/u 采用/v 的/u 农业/n 措施/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     春季/nt 连阴雨/n 、/w 锈/n 病/n 重/a ，/w 后期/nt 天气/n 转晴/v ，/w 温度/n 剧升/v ，/w 湿度/n 很/d 小/a ，/w 干旱/a 风/n 一/m 刮/v ，/w 会/vu 造成/v 严重/a 减产/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     我国/n 季风/n ，/w 在/p 季节/nt 分明/a 方面/n ，/w 非常/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        20
                                     就/d 平均/a 情况/n 而/c 言/v ，/w 亚洲/ns 地区/n 由于/c 海/n 、/w 陆/n 、/w 地形/n 分布/v 的/u 强烈/a 影响/v ，/w 破坏/v 了/u 行星/n 环流/v 带/n ，/w 形成/v 了/u 特别/d 显著/a 的/u 季风/n 环流/v 系统/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     冬季/nt 在/p 亚洲/ns 大陆/nl 上/nd 形成/v 了/u 蒙古/ns 冷/a 高压/n （/w 青藏高原/ns 边界/n 层/n 里/nd 也/d 形成/v 了/u 一个/mq 干冷/a 高压/n ）/w ，/w 在/p 对流/v 层/n 高空/nl 相应/v 地/u 也/d 有/v 一个/mq 干冷/a 低/a 槽/n 区/n ；/w 太平洋/ns 上/nd 相反/v ，/w 河/n 平面/n 上/nd 出现/v 一个/mq 冷/a 湿/a 低压/n ，/w 对流/v 层/n 高空/nl 相应/v 为/vl 一个/mq 暖湿/a 高压/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     夏季/nt ，/w 亚洲/ns 大陆/nl 上/nd 形成/v 印度/ns 热/a 低压/n （/w 青藏高原/ns 上/nd 为/vl 青藏/j 热/a 低压/n ）/w ，/w 对流/v 层/n 上部/nd 相应/v 地/u 有/v 一个/mq 亚洲/ns 季风/n 高压/n （/w 青藏/j 高压/n ）/w ；/w 太平洋/ns 上/nd 相反/v ，/w 地面/n 层/n 形成/v 太平洋/ns 高压/n ，/w 其/r 上空/n 为/vl 一/m 低/a 槽/n 区/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     就/d 基本/a 气流/n 来讲/v ，/w 在/p 对流/v 层/n 低空/n ，/w 冬季/nt 盛行/v 西北/nd 、/w 北/nd 和/c 东北风/n ；/w 到/v 夏季/nt 则/c 盛行/v 西南/nd 、/w 南/nd 和/c 东南风/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     在/p 对流/v 层/n 中/nd 、/w 高空/nl ，/w 冬季/nt 为/vl 极地/nl 和/c 副热带/n 西风/n 带/n 分别/v 控制/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     到/v 夏季/nt 则/c 原/d 受/v 极地/nl 西风/n 带/n 所/u 控制/v 的/u 地区/n 变为/v 受/v 副热带/n 西风/n 带/n 所/u 左右/n ，/w 而/c 原/d 受/v 副热带/n 西风/n 带/n 所/u 左右/n 的/u 地区/n 则/c 变为/v 受/v 热带/nl 东风/n 带/n 所/u 控制/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     就/d 盛行/v 气团/n 来讲/v ，/w 在/p 冬季/nt 我国/n 大陆/nl 为/vl 极地/nl 或/c 极地/nl 变性/v 大陆/nl 气团/n 所/u 控制/v ；/w 在/p 夏季/nt 则/c 变为/v 受/v 热带/nl 、/w 副热带/n 海洋/n 气团/n 、/w 热带/nl 大陆/nl 气团/n （/w 青藏/j 地区/n ）/w 所/u 左右/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     因此/c ，/w 其/r 气候/n 特点/n 是/vl 冬季/nt 干/a 、/w 冷/a ，/w 天气/n 晴朗/a 少雨/v ；/w 夏季/nt 湿/a 、/w 热/a ，/w 多/a 雷暴/n 、/w 阵雨/n 天气/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     关于/p 季风/n 的/u 成因/n 问题/n ，/w 有人/r 认为/v 季风/n 是/vl 海/n 陆/n 受热/v 不/d 一致/a 所/u 造成/v 的/u ，/w 叫做/v 热力/n 季风/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     凡是/d 海/n 陆/n 间/nd 温差/n 最大/a 的/u 地区/n ，/w 热力/n 季风/n 必然/a 盛行/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     例如/v ，/w 我国/n 处于/v 欧亚/j 大陆/nl 的/u 东南部/nl ，/w 东/nd 临/v 太平洋/ns ，/w 海/n 陆/n 之间/nd 的/u 热/a 属性/n 不同/a 以及/c 海/n 陆/n 分布/v 特点/n ，/w 使/v 冬/nt 、/w 夏季/nt 大陆/nl 或/c 海洋/n 上/nd 形成/v 的/u 大气/n 活动/v 中心/n 都/d 是/vl 比较/d 强大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     冬季/nt ，/w 中/a 纬度/n 大陆/nl 上/nd 温度/n 低/a ，/w 蒙古/ns 冷/a 高压/n 势力/n 最/d 强/a 。/w 
		
			
                                        32
                                     而/c 在/p 海洋/n 上/nd 却/d 比/p 同/v 纬度/n 大陆/nl 温度/n 高/a 。/w 
		
			
                                        33
                                     阿留申/ns 低压/n 发展/v 也/d 最/d 盛/a 。/w 
		
			
                                        34
                                     由于/c 气压/n 场/n 分布/v 呈/v 西/nd 高/a 东/nd 低/a ，/w 故/c 气压/n 梯度/n 由/p 大陆/nl 指向/v 海洋/n ，/w 偏/a 北/nd 气流/n 最/d 盛/a 。/w 
		
			
                                        35
                                     夏季/nt ，/w 在/p 副热带/n 纬度/n 大陆/nl 温度/n 最高/a ，/w 形成/v 热/a 低压/n ；/w 而/c 在/p 海洋/n 上/nd 要/vu 比/p 同/v 纬度/n 大陆/nl 上/nd 的/u 温度/n 低/a ，/w 西/nd 太平洋/ns 高压/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     由于/c 东/nd 高/a 西/nd 低/a 的/u 气压/n 分布/v ，/w 故/c 气压/n 梯度/n 由/p 海洋/n 指向/v 大陆/nl ，/w 偏/a 南/nd 气流/n 最/d 盛/a 。/w 
		
			
                                        37
                                     这/r 种/q 气压/n 场/n 的/u 季节/nt 变换/v ，/w 必然/a 引起/v 盛行/v 风/n 的/u 季节/nt 变化/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     有人/r 认为/v 季风/n 是/vl 行星/n 风带/n 的/u 季节性/n 位移/n 所/u 造成/v ，/w 叫做/v 行星/n 季风/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     凡是/d 在/p 两/m 个/q 行星/n 风带/n 相/d 接连/v 的/u 地区/n ，/w 就/d 会/vu 发生/v 风向/n 的/u 季节性/n 变化/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     例如/v ，/w 太平洋/ns 东部/nd ，/w 冬季/nt 赤道/n 低压/n 在/p 南半球/nl ，/w 夏季/nt 移到/v 北半球/nl 。/w 
		
			
                                        41
                                     在/p 赤道/n 至/v 北纬/n １０/m &#176;/w 之间/nd ，/w 冬季/nt 受/v 北半球/nl 信风/n 控制/v ，/w 吹/v 东北风/n ；/w 夏季/nt 受/v 南半球/nl 信风/n 的/u 控制/v ，/w 吹/v 西南风/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     这/r 种/q 季风/n 可/vu 发生/v 在/p 沿海/n 和/c 陆地/n ，/w 也/d 可/vu 出现/v 在/p 大洋/n 中间/nd 。/w 
		
			
                                        43
                                     又/d 如/v ，/w 中/a 纬度/n 的/u 行星/n 风带/n 是/vl 盛行/v 西南风/n ，/w 但/c 有/v 部分/n 地区/n ，/w 夏季/nt 由于/c 西风/n 带/n 的/u 北移/v ，/w 被/p 低/a 纬度/n 的/u 东北/nl 信风/n 带/n 侵占/v 了/u ，/w 于是/c 发生/v 冬/nt 夏/nt 风向/n 的/u 明显/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     上述/v 两/m 种/q 说法/n ，/w 都/d 不/d 全面/a 。/w 
		
			
                                        45
                                     前/nd 一/m 种/q 强调/v 海/n 陆/n 分布/v 对/p 季风/n 形成/v 的/u 作用/n ，/w 但/c 有些/m 地方/n 的/u 季风/n 现象/n ，/w 便/d 不能/vu 很/d 好/a 地/u 解释/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     例如/v 从/p 海/n 陆/n 分布/v 出发/v 推算/v 西南/nd 季风/n ，/w 最高/a 不会/vu 超过/v 二千/m 米/q ，/w 而/c 西南/nd 季风/n 实测/v 的/u 平均/a 厚度/n ，/w 超过/v ５/m -/w ６千/m 米/q 。/w 
		
			
                                        47
                                     后/nd 一/m 种/q 强调/v 行星/n 风带/n 的/u 季节/nt 位移/n 在/p 季风/n 形成/v 中/nd 的/u 作用/n ，/w 也/d 不/d 很/d 恰当/a 。/w 
		
			
                                        48
                                     例如/v ，/w 在/p 东亚/ns 地区/n 由于/c 海/n 陆/n 分布/v 所/u 引起/v 的/u 强烈/a 季风/n 现象/n ，/w 破坏/v 了/u 近/a 地面/n 层/n 行星/n 风带/n 的/u 正常/a 分布/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     在/p 冬季/nt ，/w 东亚/ns 大陆/nl 近/a 地面/n 层/n 的/u 正常/a 行星/n 风带/n 的/u 纬度/n 上/nd ，/w 看/v 不出/v 有/v 什么/r 行星/n 风带/n （/w 包括/v 北纬/n ０/m -/w ３０/m &#176;/w 东风/n 带/n ，/w 北纬/n ３０/m 一/m ６０/m &#176;/w 西风/n 带/n 和/p 北纬/n ６０/m -/w ９０/m &#176;/w 极地/nl 东风/n 带/n ）/w 。/w 
		
			
                                        50
                                     在/p 夏季/nt ，/w 东亚/ns 大陆/nl 同样/a 也/d 无法/d 分出/v 热带/nl 东风/n 带/n （/w 北纬/n ３５/m &#176;/w 以南/nd ）/w 和/c 极地/nl 东风/n 带/n （/w 北纬/n ５５/m &#176;/w 以北/nd ）/w 。/w 
		
			
                                        51
                                     而/c 盛夏/nt （/w ７/m 、/w ８/m 月/nt ）/w 我国/n 长江/ns 以南/nd 的/u 大陆/nl 应/vu 在/p 东风/n 带/n 影响/v 下/vd ，/w 实际上/nl 都/d 盛行/v 西风/n 或/c 西南风/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     华北/nl 以南/nd ，/w 长江/ns 以北/nd 理应/vu 盛行/v 西风/n 或/c 西南风/n ，/w 实际上/nl 却/d 盛行/v 东南风/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     因此/c ，/w 用/p 行星/n 风带/n 的/u 位移/n 也/d 解释/v 不了/v 我国/n 的/u 季风/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     近年来/nt ，/w 我国/n 一些/m 气候/n 工作者/n ，/w 对于/p 季风/n 成因/n 问题/n ，/w 进行/v 了/u 全面/a 的/u 综合/v 分析/v ，/w 认为/v 季风/n 现象/n 是/vl 海/n 陆/n 分布/v 的/u 热力/n 作用/n ，/w 大气/n 环流/v 的/u 季节/nt 变化/v 和/c 具体/a 地形/n 等/u 三/m 种/q 因子/n 共同/a 影响/v 下/vd 的/u 综合/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     而/c 各种/r 因子/n 的/u 重要性/n ，/w 是/vl 因/c 地/n 因/c 时/nt 而/c 异/a 的/u 。/w 
		
			
                                        56
                                     例如/v ，/w 印度/ns 季风/n 之所以/c 特别/d 显著/a 和/c 稳定/a ，/w 就是/d 由于/c 海/n 陆/n 分布/v 所/u 引起/v 的/u 季风/n 和/c 行星/n 风带/n 的/u 季节/nt 变化/v 正好/d 是/vl 一致/a 的/u ，/w 冬季/nt 印度/ns 在/p 冷/a 高压/n 的/u 南面/nd ，/w 又/d 处于/v 信风/n 带/n 的/u 位置/n 上/nd ，/w 因此/c ，/w 印度/ns 东北/nl 季风/n 特别/d 稳定/a ；/w 夏季/nt 印度/ns 在/p 热/a 低压/n 的/u 南面/nd ，/w 又/d 处于/v 赤道/n 槽/n 北移/v 时/nt 西南风/n 经过/v 的/u 地方/n ，/w 因此/c ，/w 西南/nd 季风/n 也/d 特别/d 稳定/a 。/w 
		
			
                                        57
                                     关于/p 青藏高原/ns 对/p 气象/n 平均/a 场/n 形成/v 的/u 作用/n ，/w 是/vl 在/p 海/n 陆/n 分布/v 影响/v 下/vd ，/w 加强/v 了/u 大陆/nl 背景/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     例如/v ，/w 一月/nt 海平面/n 上/nd 蒙古/ns 高压/n 到了/v ７００/m 毫巴/q 便/d 消失/v 了/u ，/w 而/c 亚洲/ns 主要/a 反/v 气旋/n 环流/v 却/d 出现/v 在/p 青藏高原/ns 及其/c 邻近/v 地区/n 上/nd ，/w 自/p ７００/m 毫巴/q 往/p 上/nd ，/w 仍然/d 是/vl 一个/mq 反/v 气旋/n 环流/v ，/w 到/v ６００/m 毫巴/q 上/nd ，/w 青藏高原/ns 出现/v 一个/mq 闭合/v 冷/a 高压/n ，/w 于是/c 加强/v 并/c 增厚/v 了/u 冬季/nt 发自/v 蒙古/ns 高压/n 的/u 反/v 气旋/n 性/n 环流/v ；/w 七月/nt 海平面/n 上/nd 印度/ns 热/a 低压/n 只/d 存在/v 于/p ７００/m 毫巴/q 以下/nd ，/w 但/c 实际/a 存在/v 的/u 西南/nd 季风/n ，/w 可以/vu 上/nd 伸到/v ５００/m 毫巴/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        59
                                     显然/a 和/c 青藏高原/ns 边界/n 层/n 的/u 热/a 低压/n 有关/v ，/w 这/r 也就是/d 加强/v 了/u 亚洲/ns 大陆/nl 的/u 背景/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     近年来/nt ，/w 对于/p 亚洲/ns 夏季/nt 风/n ，/w 尤其/d 是/vl 西南/nd 季风/n ，/w 提出/v 不少/a 新/a 的/u 研究/v 成果/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     在/p 垂直/a 结构/n 上/nd 探索/v 到/v 平流层/n ，/w 如/v 海/n 陆/n 季风/n 、/w 高原/n 季风/n 、/w 大型/a 季风/n 、/w 平流层/n 季风/n 等/u ；/w 在/p 水平/n 距离/n 上/nd 追踪/v 到/v 南半球/nl ，/w 如/v 马斯克林/ns 反/v 气旋/n 、/w 索马里/ns 急流/n 、/w 苏拉威西/ns 过/vd 赤道/n 气流/n 、/w 澳大利亚/ns 反/v 气旋/n 、/w 南半球/nl 印度洋/ns 和/c 太平洋/ns 二/m 个/q 近/a 赤道/n 反/v 气旋/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        62
                                     在/p 目前/nt ，/w 对于/p 上述/v 问题/n 还/d 有待于/v 进一步/v 探讨/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        63
                                     海/n 、/w 陆/n 的/u 传热/v 方式/n 不同/a ，/w 就/d 在于/v 海洋/n 表层/n 具有/v 垂直/a 乱/a 流/n 交换/v 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     由于/c 风/n 所/u 引起/v 的/u 波浪/n 和/c 涡旋/n 使/v 海水/n 产生/v 垂直/a 运动/n ，/w 热量/n 的/u 上下/n 交换/v ，/w 致使/v 水温/n 分布/v 均匀/a 且/c 随/p 深度/n 变化/v 小/a 。/w 
		
			
                                        65
                                     除/p 这/r 种/q 动力/n 性/k 乱/a 流/n 外/nd ，/w 尚/d 有/v 热力/n 性/k 对流/v ，/w 当/p 海洋/n 表面/nd 在/p 秋/nt 、/w 冬/nt 或/c 夜间/nt 冷却/v 时/nt ，/w 其/r 表面/nd 水层/n 密度/n 大/a 而/c 下沉/v ，/w 在/p 下层/n 则/c 较/d 暖/a 且/c 密度/n 小/a 而/c 上升/v ，/w 使得/v 表层/n 的/u 温度/n 和缓/a 下降/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     因/c 海水/n 含盐/v ，/w 盐/n 在/p 蒸发/v 强烈/a 时/nt ，/w 上层/nl 的/u 海水/n 含盐/v 浓度/n 加大/v 而/c 下沉/v ，/w 这/r 也/d 促进/v 了/u 上下/n 层/n 热量/n 的/u 交换/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     而/c 在/p 陆/n 面/n 上/nd 正/d 相反/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     当/p 其/r 吸收/v 太阳/n 辐射/v 后/nd ，/w 其中/nd 一部分/n 借/v 湍流/n 交换/v 和/c 其它/r 作用/v 而/c 向/p 大气/n 中/nd 传播/v ，/w 其余/r 小部分/n 则/c 由/p 传导/v 而/c 进入/v 土壤/n 的/u 下层/n ，/w 但/c 它/r 所/u 达/v 的/u 深度/n 却/d 远/a 小于/v 海洋/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     因此/c ，/w 大气/n 由/p 陆/n 面/n 所/u 得到/v 的/u 热量/n （/w 陆/n 面/n 上/nd 大气/n 可/vu 得到/v 全部/n 热量/n 的/u １／３/m ～/w １／２/m ）/w 要/vu 比/p 海洋/n （/w 水面/nl 上/nd 大气/n 所/u 得到/v 的/u 热量/n 还/d 不到/v 全部/n 热量/n 的/u １％/m ）/w 的/u 多/a 得/u 多/a ，/w 故/c 海/n 、/w 陆/n 面/n 空气/n 温度/n 的/u 年/nt 变化/v 和/c 日/nt 变化/v 有/v 很/d 大/a 的/u 差异/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     陆地/n 所/u 获得/v 的/u 净/a 辐射能/n ，/w 有/v 相当/d 大/a 的/u 一部份/n （/w 尤/d 以/p 干燥/a 地区/n ）/w 消耗/v 于/p 湍流/n 热交换/v ；/w 而/c 海洋/n 净/a 辐射能/n 的/u 收入/v ，/w 绝大部分/n 却/d 被/p 用于/v 蒸发/v 水分/n 上/nd ，/w 即/d 以/p 潜/v 热/a 形式/n 输送/v 给/p 海洋/n 大气/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     水/n 的/u 这/r 种/q 状态/n 变化/v 伴随/v 着/u 大量/a 热量/n 的/u 吸收/v 和/c 释放/v ，/w 直接/a 影响/v 到/v 海面/nl 温度/n 和/c 大气/n 温度/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     据/p 估计/v ，/w 在/p 海洋/n 面/n 上/nd 的/u 平均/a 气化/v 潜/v 热/a 为/vl ６１/m 千卡/q ／/w □/w &#183;/w 年/nt ，/w 而/c 湍流/n 输/v 热/a 只有/c ８/m 千卡/q ／/w □/w &#183;/w 年/nt ，/w 前者/n 几乎/d 为/vl 后者/n 的/u 八倍/m ；/w 但/c 在/p 陆地/n 上/nd ，/w 这/r 两/m 个/q 数字/n 基本/a 相近/a 。/w 
		
			
                                        73
                                     可见/c ，/w 水/n 的/u 状态/n 变化/v 对/p 气候/n 影响/v 是/vl 非常/d 重要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     综合/v 上述/v ，/w 海洋/n 既/c 能/vu 使/v 热量/n 有/v 较/d 多/a 的/u 储存/v ，/w 又/d 能/vu 使/v 温度/n 趋于/v 均一/a 化/k ；/w 而/c 大陆/nl 则/c 因/c 热量/n 分布/v 不/d 均匀/a ，/w 致使/v 温度/n 变化/v 急骤/a 。/w 
		
			
                                        75
                                     海面/nl 和/c 陆/n 面/n 的/u 这/r 种/q 差别/n ，/w 形成/v 了/u 两/m 种/q 不同/a 性质/n 的/u 气候/n ，/w 即/d 海洋性/n 气候/n 和/c 大陆性/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     海洋/n 中/nd 的/u 海水/n ，/w 经常/a 朝着/v 一定/d 的/u 方向/n 流动/v ，/w 这/r 就是/d 洋流/n （/w 或/c 叫/v 海流/n ）/w 。/w 
		
			
                                        77
                                     关于/p 洋流/n 的/u 成因/n ，/w 目前/nt 说法/n 不一/a ，/w 一般/a 认为/v 是/vl 由于/c 一定/d 方向/n 的/u 风/n 的/u 长期/nt 吹/v 送/v 和/c 海水/n 密度/n 的/u 水平/n 差异/n 所/u 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     一定/d 方向/n 的/u 风/n （/w 如/v 信风/n ）/w 在/p 海面/nl 长期/nt 吹/v 送/v ，/w 是/vl 推动/v 海水/n 顺着/p 风/n 的/u 方向/n 流动/v 的/u 动力/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     因此/c ，/w 海水/n 环流/v 与/c 大气/n 环流/v 有/v 一定/d 的/u 对应/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     如果/c 将/p 世界/n 洋流/n 分布/v 图/n 和/c 气压/n 与/c 风/n 分布/v 图/n 进行/v 比较/v ，/w 可以/vu 看到/v 气流/n 和/c 洋流/n 都/d 是/vl 环绕/v 着/u 副热带/n 高压/n 而/c 流动/v 的/u 。/w 
		
			
                                        81
                                     其/r 流向/v 在/p 北半球/nl 为/vl 顺/a 时针/n 旋转/v ，/w 而/c 在/p 南半球/nl 则/c 为/vl 反/a 时针/n 旋转/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     洋流/n 就/d 其/r 性质/n 来说/v ，/w 可/vu 分为/v 暖/a 洋流/n 和/c 冷/a 洋流/n 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        83
                                     暖/a 洋流/n 是/vl 指/v 从/p 低/a 纬度/n 流向/v 高纬度/n 的/u 洋流/n ，/w 其/r 温度/n 比/p 流经/v 地方/n 的/u 水温/n 高/a ，/w 如/v 黑潮/n 、/w 墨西哥湾/ns 暖流/n 等/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     冷/a 洋流/n 是/vl 指/v 从/p 高纬度/n 流向/v 低/a 纬度/n 的/u 洋流/n ，/w 其/r 温度/n 比/p 流经/v 地方/n 的/u 水温/n 低/a ，/w 如/v 亲/n 潮/n 、/w 加利福尼亚/ns 寒流/n 等/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     洋流/n 能/vu 把/p 热量/n 由/p 低/a 纬/n 输送/v 到/v 高/a 纬/n ，/w 使/v 高/a 纬/n 洋面/nl 的/u 温度/n 显著/a 地/u 增高/v ，/w 而/c 低/a 纬/n 洋面/nl 的/u 温度/n 则/c 相应/v 地/u 降低/v ，/w 大大/d 地/u 调和/a 了/u 高/a 、/w 低/a 纬度/n 间/nd 的/u 温度/n 差异/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     同时/c ，/w 由于/c 洋流/n 与/c 四周/nl 环境/n 所/u 进行/v 的/u 热量/n 交换/v ，/w 还/d 能/vu 直接/a 或/c 间接/a 地/u 影响/v 到/v 邻近/v 的/u 气候/n 特征/n ，/w 暖/a 洋流/n 经过/p 的/u 地方/n 可/vu 使/v 洋面/nl 及其/c 上空/n 的/u 空气/n 增温/v 变/v 湿/a ，/w 然后/c 随/p 气流/n 转移/v ，/w 因而/c 影响/v 到/v 附近/n 地区/n 的/u 气候/n 比/p 同/v 纬度/n 其它/r 地方/n 温暖/a 湿润/a ；/w 相反/v 地/u ，/w 冷/a 洋流/n 经过/p 的/u 地方/n ，/w 通过/p 热量/n 交换/v 的/u 结果/n 可/vu 使/v 洋面/nl 及其/c 上空/n 的/u 空气/n 失/v 热/a 降温/v ，/w 从而/c 影响/v 到/v 附近/n 地区/n 的/u 气候/n ，/w 比/p 同/v 纬度/n 其它/r 地方/n 要/vu 寒冷/a 。/w 
		
			
                                        87
                                     我国/n 近海/n 的/u 洋流/n ，/w 因/c 受/v 整个/a 太平洋/ns 洋流/n 体系/n 的/u 影响/ ，/w 又/d 具有/v 本身/n 的/u 独特/a 性质/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     自/p 南/nd 向/p 北/nd 的/u 暖/a 洋流/n 就是/d &quot;/w 黑潮/n 暖流/n &quot;/w ，/w 而/c 自/p 北/nd 向/p 南/nd 的/u 冷/a 洋流/n 则/c 为/vl &quot;/w 东/nd 中国/ns 寒流/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        89
                                     夏/nt 半年/nt ，/w 黑潮/n 的/u 主流/n 从/p 菲律宾/ns 群岛/n 北上/v ，/w 朝着/v 台湾/ns 岛/n 东岸/nl 和/c 琉球群岛/ns 推进/v ，/w 然后/c 沿着/p 我国/n 东南沿海/nl 向/p 外/nd 突出/a 的/u 海岸线/n 北上/v ，/w 在/p 长江口/nl 以东/nd 折/v 向/p 东北/nl ，/w 再/d 向/p 日本/ns 流去/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     黑潮/n 在/p 冲绳/ns 岛/n 以西/nd 向/p 北/nd 分出/v 两/m 支/n ：/w 一/m 支/n 沿/v 朝鲜/ns 西/nd 海岸/n 北上/v 流经/v 黄海/ns ，/w 沿/p 辽东/ns 半岛/n 进入/v 渤海/ns ；/w 另/r 一/m 支/n 则/c 东北/nl 上/vd ，/w 由/p 对马海峡/ns 流入/v 日本海/ns 。/w 
		
			
                                        91
                                     在/p 夏/nt 半年/nt ，/w 由于/c &quot;/w 黑潮/n 暖流/n &quot;/w 本身/n 的/u 温度/n 很/d 高/a ，/w 对/p 我国/n 东南沿海/nl 的/u 炎热/a 气候/n 的/u 调节/v 作用/n 并不/d 大/a ；/w 但/c 当/p 东南/nd 季风/n 盛行/v 时/nt ，/w 它/r 却/d 能/vu 给/p 我国/n 大陆/nl 带来/v 湿润/a 的/u 空气/n 和/c 丰沛/a 的/u 降水/v ，/w 这/r 是/vl 造成/v 我国/n 夏季/nt 多/a 雨/n 的/u 重要/a 原因/n 之一/m ；/w 在/p 冬/nt 半年/nt ，/w 强烈/a 的/u 西北/nd 季风/n 把/p &quot;/w 黑潮/n 暖流/n &quot;/w 吹/v 离/v 我国/n 海岸/n ，/w 对/p 大陆/nl 气候/n 并/c 无/v 多/d 大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     这时/r 影响/v 我国/n 沿海/n 最大/a 的/u 洋流/n 为/vl &quot;/w 东/nd 中国/ns 寒流/n &quot;/w ，/w 它/r 起源/n 于/p 渤海/ns 和/c 黄海/ns 北部/nd ，/w 在/p 冬季/nt 风/n 的/u 影响/v 下/nd ，/w 紧靠/v 我国/n 海岸/n 穿过/v 台湾海峡/ns ，/w 直达/v 中印/ns 半岛/n 东南部/nl 的/u 海面/nl ；/w 虽/c 势力/n 很/d 强/a ，/w 但/c 因/c 吹/v 的/u 是/vl 离岸/v 风/n ，/w 所以/c 对/p 我国/n 大陆/nl 的/u 影响/v 也/d 不大/a 。/w 
		
			
                                        93
                                     夏季/nt 寒流/n 主要/a 影响/v 北方/nd 沿海/n ，/w 能/vu 调节/v 沿海/n 地区/n 的/u 温度/n ，/w 致使/v 北方/nd 沿海/n 各地/nl 的/u 夏季/nt 气候/n 比较/d 凉爽/a 。/w 
		
			
                                        94
                                     在/p 春夏/nt 之/u 交/v ，/w &quot;/w 东/nd 中国/ns 寒流/n &quot;/w 势力/n 仍然/d 较/d 强/a ，/w 同时/c ，/w 东南/nd 季风/n 也/d 逐渐/d 北/nd 进/v ，/w 常有/v 暖湿/a 空气/n 流经/v 寒流/n 水面/nl ，/w 以致/c 在/p 沿海/n 一带/n 形成/v 浓雾/n ，/w 成为/v 我国/n 沿海/n 地区/n 的/u 气候/n 特征/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        95
                                     此外/c ，/w 在/p 鄂霍次克海/ns 和/c 白令海/ns 西部/nd 的/u 亲/n 潮/n 寒流/n ，/w 尽管/d 远离/v 我国/n 海岸/n ，/w 但/c 对/p 我国/n 夏季/nt 气候/n 亦/d 有/v 较/d 大/a 的/u 间接/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     某/r 一/m 地区/n 的/u 气候/n 受/v 海洋/n 影响/v 较/d 深/a ，/w 且/c 能/vu 反映/v 出/vd 海洋/n 影响/v 的/u 气候/n 特征/n 的/u ，/w 称为/v 海洋性/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     反之/c ，/w 如/v 受/v 大陆/nl 影响/v 较/d 大/a ，/w 且/c 能/vu 反映/v 出/vd 大陆/nl 影响/v 的/u 气候/n 特征/n 的/u ，/w 则/c 称为/v 大陆性/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     海洋性/n 气候/n 与/c 大陆性/n 气候/n 的/u 差异/n ，/w 突出/a 地/u 表现/v 在/p 气温/n 的/u 日/nt 变化/v 和/c 年/nt 变化/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        99
                                     在/p 一/m 日/nt 内/nd ，/w 昼间/nt 当/p 辐射/v 差额/n 变为/v 正/a 值/n 而/c 逐渐/d 增大/v 时/nt ，/w 大陆/nl 和/c 海洋/n 同时/c 获得/v 辐射/v 热量/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     由于/c 大陆/nl 热/a 容量/n 小/a ，/w 传热/v 慢/a ，/w 热量/n 集中/v 于/p 地/n 表层/n ，/w 升温/v 很快/a ，/w 所以/c 气温/n 也/d 随/p 之/r 很快/a 升高/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     ２/m ．/w 降水/v 变/v 率/n 降水/v 变/v 率/n 表示/v 一/m 地/n 降水/v 变化/v 程度/n 的/u 大小/n ，/w 从而/c 表明/v 降水量/n 的/u 可靠/a 程度/n 和/c 可以/vu 利用/v 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     凡是/d 变/v 率/n 大/a 的/u 地方/n ，/w 旱涝/n 发生/v 的/u 机会/n 就/d 多/a ，/w 对/p 国民经济/n 特别/d 是/vl 对/p 农业/n 生产/v 的/u 影响/v 也/d 愈/d 大/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     我国/n 降水/v 变/v 率/n 的/u 时空/n 分布/v 比较/d 复杂/a ，/w 现/nt 只/d 着重/v 讨论/v 年/nt 降水/v 变/v 率/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     全年/nt 降水/v 变/v 率/n 是/vl 各/r 季/nt 降水/v 变/v 率/n 综合/v 的/u 结果/n ，/w 所以/c 年/nt 降水/v 变/v 率/n 一般/a 比/p 季/nt 降水/v 变/v 率/n 小/a 。/w 
		
			
                                        105
                                     长江/ns 以南/nd 、/w 南岭/ns 以北/nd 地区/n ，/w 由于/c 经常/a 有/v 气旋/n 、/w 锋/n 面/n 活动/v ，/w 地形/n 条件/n 有利/a ，/w 再/d 加上/v 纬度/n 低/a ，/w 距/v 海/n 近/a ，/w 无论/c 夏季/nt 风/n 强/a 或/c 弱/a ，/w 海洋/n 气团/n 都/d 能/vu 在/p 该/r 地区/n 活动/v ，/w 雨水/n 充足/a 稳定/a ，/w 故/c 为/vl 相对/a 低/a 变/v 率/n 区/n ，/w 绝大部分/n 地区/n 年/nt 降水/v 变/v 率/n 小于/v １５％/m 。/w 
		
			
                                        106
                                     但/c 我国/n 东南沿海/nl （/w 从/p 钱塘江/ns 口/n 经/v 福建/ns 沿海/n 一/m 直到/v 雷州半岛/ns 的/u 狭长/a 地带/n ，/w 以及/c 台湾/ns 和/c 海南岛/ns ）/w ，/w 因/c 主要/a 受/v 降水/v 不/d 稳定/a 的/u 台风/n 影响/v ，/w 成为/v 年/nt 降水/v 变/v 率/n 稍/d 高/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     长江/ns 以北/nd 年/nt 降水/v 变/v 率/n 逐渐/d 增大/v ，/w 华北/nl 地区/n 成为/v 一/m 大/a 范围/n 的/u 高/a 变/v 率/n 区/n ，/w 中心/n 值/n 达/v ２５/m -/w ３０％/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        108
                                     因/c 夏季/nt 降水/v 强度/n 大/a ，/w 年/nt 降水/v 变/v 率/n 也/d 大/a ，/w 故/c 多/a 旱涝/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     由/p 此/r 往/p 西/nd 稍/d 有/v 减小/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     但/c 到/v 内蒙/ns 西部/nd 和/c 西北/nd 地区/n 又/d 增大/v 为/vl 全国/n 年/nt 降水/v 变/v 率/n 最大/a 的/u 地区/n ，/w 在/p ３０/m -/w ４０％/m 之间/nd ，/w 塔里木盆地/ns 、/w 柴达木盆地/ns 和/c 吐鲁番/ns 盆地/n 更/d 高达/v ５０％/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        111
                                     因/c 深处/v 内陆/n ，/w 冬季/nt 为/p 蒙古/ns 冷/a 高压/n 直接/a 控制/v ，/w 夏季/nt 风/n 又/d 难以/d 到达/v ，/w 所以/c 不但/c 降水/v 稀少/a ，/w 而且/c 极/d 不/d 稳定/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     伊犁/ns 河谷/n 、/w 塔城/ns 地区/n 及/c 最/d 北边/nd 的/u 阿尔泰/ns 山区/n 变/v 率/n 较/d 小/a ，/w 但/c 也/d 有/v ２０/m -/w ２５％/m 。/w 
		
			
                                        113
                                     东北/nl 年/nt 降水/v 变/v 率/n 要/vu 比/p 华北/nl 小/a ，/w 为/vl 一/m 相对/v 低/a 值/n 变/v 率/n 区/n ，/w 一般/a 在/p １５/m -/w ２０％/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     这里/r 冬/nt 半年/nt 是/vl 北方/nd 气旋/n 活动/v 最多/a 的/u 地带/n ，/w 夏季/nt 正/d 处在/v 极/n 锋/n 区内/nl ，/w 且/c 又/d 邻近/v 海洋/n ，/w 加上/v 有利/a 的/u 地形/n 条件/n ，/w 降水/v 比较/d 充足/a 和/c 稳定/a 。/w 
		
			
                                        115
                                     所以/c ，/w 这里/r 全年/nt 各/r 月/nt 都/d 是/vl 低/a 变/v 率/n 区/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     受/v 西南/nd 季风/n 影响/v 的/u 我国/n 西部/nd 地区/n ，/w 因/c 西南/nd 季风/n 气流/n 比较/d 稳定/a ，/w 变/v 率/n 一般/a 小于/v 东部/nd 同/v 纬度/n 地区/n ，/w 最小/a 变/v 率/n 区/n 为/vl 北纬/n ３０&#176;/m 以南/nd 的/u 横断/ns 山脉/n 区/n 及/c 哀牢山/ns 以西/nd 地区/n ，/w 年/nt 降水/v 变/v 率/n 小于/v １０％/m ，/w 是/vl 全国/n 变/v 率/n 最低/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     在/p 青藏高原/ns 的/u 东部/nd ，/w 年/nt 降水/v 变/v 率/n 在/p １０/m -/w ２０％/m 之间/nd 。/w 
		
			
                                        118
                                     我国/n 是/vl 个/q 典型/a 季风气候/n 的/u 国家/n ，/w 风向/n 随/p 季节/nt 有/v 很/d 大/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     １/m 月/nt 强大/a 的/u 反/v 气旋/n 位于/v 蒙古/ns 高原/n 的/u 南部/nd ，/w 我国/n 东部/nd 处于/v 反/v 气旋/n 的/u 东部/nd 及/c 东南部/nl ，/w 所以/c 各地/nl 盛行/v 偏/a 北风/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     由于/c 各地/nl 相对于/v 高压/n 中心/n 的/u 位置/n 不同/a ，/w 风向/n 也/d 有/v 差别/n ，/w 如/v 华北平原/ns 、/w 河套/ns 地区/n 多/a 北/nd -/w 西北风/n ，/w 长江/ns 流域/n 一带/n 多/a 东北风/n ，/w 而/c 云南/ns 因/c 受/v 高空/nl 西南/nd 气流/n 影响/v ，/w 又/d 以/p 西南风/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     ７/m 月/nt 气压/n 场/n 和/c １/m 月/nt 正好/d 相反/v ，/w 故/c 各地/nl 以/p 偏/a 南风/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     东南沿海/nl 以/p 东南风/n 最多/a ，/w 而/c 云南/ns 地区/n 因/c 受/v 西南/nd 季风/n 的/u 影响/v ，/w 则/c 以/p 西南风/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     各地/nl 盛行/v 风向/n 还/d 受/v 地形/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     如/v 松嫩/a 平原/n ，/w 在/p 冬季/nt 因/c 受/v 地形/n 槽/n 的/u 作用/n ，/w 以/v 西南/nd 与/c 西风/n 为/vl 多/a 。/w 
		
			
                                        125
                                     在/p 我国/n 西部/nd 山地/n ，/w 因/c 地形/n 复杂/a ，/w 风向/n 则/c 比较/d 紊乱/a 。/w 
		
			
                                        126
                                     我国/n 平均/a 风速/n 的/u 季节/nt 变化/v 特点/n ，/w 大部分/n 地区/n ，/w 都/d 是/vl 冬/nt 、/w 春季/nt 风速/n 大/a ，/w 夏/nt 、/w 秋季/nt 风速/n 小/a 。/w 
		
			
                                        127
                                     主要/a 是/vl 因/c 冬/nt 、/w 春季/nt 气压/n 梯度/n 大/a ，/w 寒潮/n 和/c 气旋/n 活动/v 频繁/a ；/w 夏/nt 、/w 秋季/nt 气压/n 梯度/n 较/d 小/a ，/w 除/p 台风/n 袭击/v 外/nd ，/w 一般/a 风速/n 都/d 较/d 小/a 。/w 
		
			
                                        128
                                     而/c 平均/a 风速/n 的/u 地理/n 分布/v ，/w 是/vl 北方/nd 大于/v 南方/nd ，/w 沿海/n 大于/v 内陆/n ，/w 这/r 是/vl 因为/c 东北/nl 、/w 华北/nl 春季/nt 多/a 气旋/n 活动/v ，/w 而/c 沿海/n 地区/n 因/c 海面/nl 摩擦力/n 小/a ，/w 又/d 易/a 受/v 台风/n 影响/v ，/w 故/c 风速/n 比/p 内陆/n 大/a 。/w 
		
			
                                        129
                                     在/p 阴山/ns 以北/nd 和/c 沿海/n 都/d 可以/vu 达到/v ４/m 一/m ５/m 米/n ／/w 秒/q 以上/nd ，/w 而/c 以南/nd 地区/n 和/c 被/p 山脉/n 封闭/v 的/u 四川盆地/ns ，/w 平均/a 在/p ２/m 米/n ／/w 秒/q 以下/nd ，/w 有的/r 地方/n 甚至/d 在/p １/m 米/n ／/w 秒/q 以下/nd 。/w 
		
			
                                        130
                                     四川盆地/ns 终年/nt 为/vl 一/m 小/a 风/n 区/n ，/w 静/a 风/n 频率/n 在/p 盆地/n 中心/n 超过/v ３０％/m ，/w 并/c 向/p 周围/nd 增加/v ，/w 到/v 盆地/n 边缘/n 可达/v ６０％/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        131
                                     青藏高原/ns 从/p 东南/nd 向/p 西北/nd 地面/n 风速/n 逐渐/d 增加/v ，/w 昌都/ns 、/w 林芝/ns 地区/n 平均/a 风速/n 小于/v ２/m 米/n ／/w 秒/q ，/w 雅鲁藏布江/ns 流域/n 在/p ３/m 米/n ／/w 秒/q 左右/n ，/w 向/p 北/nd 越过/v 冈底斯/ns -/w -/w 唐古拉山/ns ，/w 风速/n 增大/v 到/v ４/m 米/n ／/w 秒/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        132
                                     大风/n 是/vl 灾害/n 性/k 天气/n 之一/m ，/w 它/r 对/p 国民经济/n 和/c 人民/n 生命/n 财产/n 的/u 影响/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        133
                                     寒潮/n 、/w 台风/n 、/w 低气压/n 、/w 雷雨/n 等/u 都/d 会/vu 带来/v 大风/n ，/w 因此/c ，/w 一年四季/i 都/d 可能/vu 出现/v 大风/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     大风/n 的/u 标准/n 各地/nl 不一/a ，/w 一般/a 是/vl 根据/p 各地/nl 具体/a 情况/n 看/v 它/r 对/p 当地/n 国民经济/n 各/r 部门/n 影响/v 的/u 程度/n 而/c 定/v 的/u ，/w 有些/m 地方/n ４/m 、/w ５/m 级/n 便/d 算/v 大风/n ，/w 而/c 西北/nd 地区/n ７/m 、/w ８/m 级/n 大风/n 才/d 有影响/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     我国/n 规定/v 风力/n 达到/v ６/m 级/n 以上/nd 就/d 发布/v 大风/n 警报/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     长江/ns 以北/nd 地区/n 的/u 大风/n ，/w 主要/a 由/p 冬/nt 、/w 春季/nt 寒潮/n 或/c 冷/a 锋/n 风/n 包/n 线/n 所/u 形成/v ；/w 而/c 长江/ns 以南/nd 的/u 东南沿海/nl 地区/n 的/u 大风/n ，/w 则/c 主要/a 因/c 夏/nt 、/w 秋季/nt 台风/n 的/u 影响/v 而/c 形成/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     另外/c ，/w 盆地/n 的/u 热/a 雷雨/n 有时/d 也/d 可/vu 形成/v 地方性/n 的/u 大风/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     全年/nt 平均/a ８/m 级/n 以上/nd 大风/n 日/n 数/n ，/w 一般/a 北方/nd 大于/v 南方/nd ；/w 沿海/n 大于/v 内陆/n ；/w 高山/n 、/w 隘口/n 大于/v 河谷/n 盆地/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     秦岭/ns 、/w 淮河/ns 以南/nd 的/u 大部分/n 地区/n 大风/n 日/n 数/n 在/p １０/m 天/nt 以下/nd ，/w 而/c 东南沿海/nl 都/d 在/p １０/m 天/nt 以上/nd ；/w 华北平原/ns 在/p ２５/m 天/nt 左右/n ；/w 河西走廊/ns 及/c 内蒙/ns 地区/n 则/c 达/v ５０/m 天/nt 以上/nd ；/w 青藏高原/ns 的/u 北部/nd ，/w 平均/a 高度/n ４０００/m 米/n 以上/nd ，/w 大风/n 日/n 数/n 高达/v １００/m 天/nt 左右/n ；/w 塔里木盆地/ns 大风/n 日/n 数/n 为/vl １０/m 天/nt 左右/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     全国/n 大风/n 日/n 数/n 以/p 处于/v 高山/n 顶部/nd 的/u 吉林/ns 的/u 安图/ns 天池/ns 、/w 福建/ns 的/u 九仙山/ns 为/p 最多/a ，/w 分别/v 为/p ２７０．４/m 天/nt 和/c ２２２．３/m 天/nt ；/w 山口/nl 海峡/n 由于/c 狭/a 管/n 效应/n ，/w 大风/n 日/n 数/n 也/d 很多/a ，/w 如/v 新疆/ns 的/u 阿拉山/ns 口/n 达/v １６５．８/m 天/nt ，/w 台湾海峡/ns １００/m 天/nt 以上/nd ，/w 其中/nd 彭湖/ns 为/vl １３８．２/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        141
                                     而/c 以/p 长江/ns 上游/n 、/w 四川盆地/ns 为/vl 最少/a ，/w 在/p ５/m 天/nt 以下/nd ，/w 如/v 湖北/ns 的/u 恩施/ns ０．５/m 天/nt ，/w 四川/ns 的/u 峨嵋/ns ０．３/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        142
                                     洞庭湖/ns 和/c 鄱阳湖/ns 盆地/n 相对/v 地/u 比较/d 多/a ，/w 在/p ２５/m 天/nt 以上/nd ，/w 如/v 岳阳/ns 、/w 沅江/ns 和/c 南昌/ns 分别/v 平均/a 为/vl ２６．８/m 、/w ３７．４/m 和/c ２６．９/m 天/nt ，/w 主要/a 是/vl 因为/c 该地/n 是/vl 冬/nt 、/w 春季/nt 冷空气/n 南下/v 的/u 通道/n ，/w 加上/v 类似/v 漏斗/n 狭/a 管/n 状/n 地形/n 所致/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     说明/v 编写/v 本/r 气候/n 志/n 的/u 目的/n 、/w 服务/v 对象/n 和/c 应用/v 范围/n ；/w 所/u 用/v 资料/n 的/u 来源/n 、/w 年代/nt 和/c 质量/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     若/c 资料/n 经过/p 审查/v 、/w 序列/n 订正/v 等/u 也/d 应/vu 加以/v 说明/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     经/p 、/w 纬度/n ，/w 海拔/n 高度/n ，/w 在/p 哪/r 一/m 省/n 的/u 什么/r 部位/n ；/w 主要/a 地形/n （/w 平原/n 、/w 高原/n 、/w 山地/n 、/w 河谷/n 、/w 盆地/n 、/w …/w …/w ）/w ；/w 周围/nd 有/v 哪些/r 主要/a 山脉/n （/w 包括/v 山脉/n 高度/n 和/c 走向/v ）/w 、/w 河流/n （/w 包括/v 河流/n 的/u 方向/n ）/w 、/w 湖泊/n ；/w 本地/n 的/u 土壤/n 性质/n 和/c 主要/a 植被/n 、/w 农作物/n 的/u 分布/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        146
                                     自然地理/n 条件/n 的/u 阐述/v 应该/vu 考虑到/v 它/r 对/p 本/r 地区/n 气候/n 的/u 作用/n 及其/c 规律性/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     要/vu 从/p 自然地理/n 总体/n 中/nd 抽出/v 最/d 重要/a 和/c 最/d 本质/n 的/u 东西/n 加以/v 说明/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     方法/n 很多/a ，/w 通常/d 采用/v 的/u 有/v 下述/v 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        149
                                     第一/m 种/q 方法/n 是/vl 从/p 整体/n 的/u 自然地理/n 条件/n 进行/v 描述/v ，/w 扼要/a 地/u 指出/v 与/c 该地/n 气候/n 有关/v 并/c 对/p 该/r 地区/n 气候/n 形成/v 有/v 显著/a 影响/v 的/u 地理/n 条件/n ，/w 结合/v 编写/v 目的/n 和/c 生产/v 情况/n ，/w 找出/v 最/d 主要/a 的/u 部分/n 加以/v 阐述/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     例如/v ：/w &quot;/w 台湾/ns 南端/nd 在/p 北纬/n ２１/m &#176;/w ５０/m ′/w ，/w 北/nd 端/n 为/vl 北纬/n ２５/m &#176;/w ３０/m ′/w ，/w 是/vl 处在/v 副热带/n 的/u 一个/mq 狭长/a 大岛/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     山脉/n 纵贯/v 全/a 岛/n ，/w 只有/c 在/p 最/d 北/nd 端/n 的/u 大/a 屯/n 与/c 主/n 脉/n 之间/nd 有/v 一/m 条/q 狭长/a 通道/n ，/w 山脊/n 在/p ３０００/m 米/q 以上/nd ，/w 主峰/n 玉山/ns 海拔/n ３９５０/m 米/q ，/w 接近/v 北回归线/n ；/w 山地/n 约/d 占/v 全/d 岛/n 面积/n 的/u 三/m 分之/u 二/m ；/w 主要/a 的/u 低地/n 平原/n 在/p 西部/nd ，/w 东部/nd 山脉/n 贴近/v 海岸/n ，/w 只有/c 一个/mq 狭长/a 的/u 宜兰/ns 平原/n 在/p 东北部/nl ，/w 及/c 一/m 狭/a 条/n 的/u 台东/ns 平原/n 夹/v 在/p 台东/ns 山脉/n 与/c 台湾/ns 山脉/n 之间/nd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        152
                                     其/r 优点/n 是/vl 用/v 简练/a 的/u 篇幅/n ，/w 将/d 地理/n 条件/n 作/v 系统/n 地/u 描述/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     但/c 它/r 没有/v 直接/a 提到/v 地理/n 条件/n 对/p 气候/n 的/u 作用/n ，/w 不能/vu 清楚/v 地/u 表现/v 出/vd 地理/n 条件/n 对/p 该地/n 气候/n 的/u 影响/v 以及/c 它们/r 之间/nd 的/u 内在/a 联系/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     第二/m 种/q 方法/n 是/vl 将/d 主要/a 自然地理/n 因素/n 结合/v 其/r 对/p 气候/n 的/u 影响/v 分别/v 描述/v ，/w 并/c 在/p 以后/nt 的/u 气候/n 描述/v 中/nd 也/d 说明/v 地理/n 条件/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     &quot;/w 台湾/ns 气候/n ，/w 首先/d 决定/v 于/p 它/r 的/u 地理/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     台湾/ns 位于/v 此/r 纬/n ２１/m &#176;/w ５０/m ′/w 与/c ２５/m &#176;/w ３０/m ′/w 之间/nd ，/w 北回归线/n 横贯/v 中/nd 南部/nd ，/w 所以/c 具有/v 副热带/n 的/u 气候/n 特点/n ；/w 台湾/ns 是/vl 南北/nd 长/a ３８０/m 公里/q ，/w 东西/n 宽/a 约/d ２０/m -/w １５０/m 公里/q 的/u 大岛/n ，/w 经常/a 受到/v 黑潮/n 暖流/n 侵袭/v ，/w 具有/v 显著/a 的/u 海洋性/n 气候/n 特点/n ；/w 全/d 鸟/n 三/m 分之/u 一/m 的/u 面积/n 为/vl 山脉/n 盘踞/v ，/w 海拔/n ３０００/m 米/q 以上/nd 的/u 高峰/n 达/v ６０/m 余/n 座/q 。/w 
		
			
                                        157
                                     东/nd 海岸/n 坡度/n 陡/a 峻/a ，/w 西北部/n 山/n 腹/n 阶地/n ，/w 有/v 台中/ns 、/w 台北/ns 盆地/n ，/w 西部/nd 有/v 狭长/a 的/u 海岸/n 平原/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     地形/n 复杂/a ，/w 故/c 具有/v 显著/a 的/u 区域性/n 气候/n 特征/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        159
                                     这/r 种/q 方法/n 指出/v 主要/a 地理/n 条件/n 对/p 气候/n 的/u 影响/v 及/c 它们/r 之间/nd 的/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     并/c 简要/a 说明/v 所/u 在/p 地区/n 的/u 主要/a 气候/n 特点/n ，/w 应该说/v 比/p 第一/m 种/q 方法/n 更为/d 优越/a 。/w 
		
			
                                        161
                                     气候/n 概况/n 的/u 描述/v ，/w 是/vl 文字/n 说明/v 部分/n 的/u 主体/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     １/m ．/w 表达/v 气候/n 概况/n 的/u 基本/a 项目/n 要/vu 了解/v 某地/nl 气候/n 概况/n ，/w 首先/d 要/vu 统计/v 各种/r 气象/n 要素/n 资料/n ，/w 这里/r 列出/v 一些/m 用来/v 表达/v 气候/n 概况/n 的/u 基本/a 项目/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     （/w １/m ）/w 本/r 站/n 气压/n ：/w 年/nt 平均/a 及/c １/m 、/w ４/m 、/w ７/m 、/w １０/m 月/nt 平均/a 气压/n ；/w 极端/a 最高/a 、/w 最低/a 气压/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     （/w ２/m ）/w 气温/n ：/w 年/nt 平均/a 气温/n ；/w 最/d 热/a 月/nt （/w 多数/n 是/vl ７/m 月/nt ）/w 、/w 最/d 冷/a 月/nt （/w 一般/a 是/vl １/m 月/nt ）/w 和/c 代表/v 春/nt （/w ４/m 月/nt ）/w 秋/nt （/w １０/m 月/nt ）/w 季/nt 的/u 平均/a 气温/n 及其/c 绝对/a 平均/a 变/v 率/n ；/w 年/nt 较/d 差/n ；/w 极端/a 最高/a 、/w 最低/a 气温/n ；/w 日/nt 平均/a 气温/n ≤/w ０/m ℃/w 和/c ≥/w ３０/m ℃/w 的/u 起止/n 日期/nt 和/c 日/nt 数/n ；/w 候/n 平均/a 气温/n ≤/w ０/m ℃/w （/w 严寒/a 期/nt ）/w 和/n ≥/w ３０/m ℃/w （/w 酷暑/n 期/nt ）/w 的/u 起止/n 日期/nt 和/c 日/nt 数/n ；/w 无/v 霜期/nt ；/w 主要/a 月份/nt （/w １/m 、/w ４/m 、/w ７/m 、/w １０/m 月/nt ）/w 气温/n 的/u 平均/a 日/nt 较/d 差/a 。/w 
		
			
                                        165
                                     （/w ３/m ）/w 降水/v ：/w 全年/nt 和/c 各/r 月份/nt 的/u 降水量/n 和/c 降水/v 日/nt 数/n ；/w 历年/nt 最多/a 、/w 最少/a 降水量/n ；/w 四季/nt 降水/v 百分/n 率/n ；/w 年/nt 降水量/n 及/c １/m 、/w ４/m 、/w ７/m 、/w １０/m 月/nt 降水/v 相对/a 平均/a 变/v 率/n ；/w 降水/v 最多/a 月份/nt （/w 如/v ７/m 月/nt ）/w 或/c 季节/nt （/w 如/v 夏季/nt ）/w 的/u 历年/nt 最大/a 降水量/n 及/c 最少/a 降水量/n 的/u 差/n 值/n 或/c 倍数/n ；/w 夏季/nt 各/r 月/nt 一/m 日/nt 最大/a 降水量/n ，/w １/m 小时/q 、/w １０/m 分钟/q 的/u 最大/a 降水量/n ；/w 暴/a 、/w 大/a 、/w 中/nd 、/w 小雨/n 日/nt 数/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     （/w ４/m ）/w 风/n ：/w 全年/nt 平均/a 风速/n ；/w 最多/a 风向/n ；/w 冬季/nt （/w 或/c 夏季/nt ）/w 盛行/v 风向/n ，/w 风速/n 大小/n ；/w 过渡/v 季节/nt 的/u 风向/n 变化/v 和/c 风速/n 大小/n ；/w 最大/a 、/w 最小/a 风速/n 的/u 月份/nt ；/w 各/r 季/nt 极端/a 最大/a 风速/n 及其/c 风向/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     有/v 风向/n 日/nt 变化/v 的/u 地点/n 应/vu 分别/v 加以/v 描述/v ：/w 白天/nt 、/w 夜间/nt 以/p 什么/r 风/n 为主/v ，/w 何时/r 过渡/v 的/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     （/w ５/m ）/w 湿度/n 和/c 蒸发/v ：/w 全年/nt 及/c １/m 、/w ４/m 、/w ７/m 、/w １０/m 月/nt 平均/a 相对湿度/n 、/w 绝对/a 湿度/n 和/c 蒸发/v 量/n ；/w 哪/r 几个/mq 月/nt 相对湿度/n 最大/a 、/w 最小/a ，/w 哪/r 几个/mq 月/nt 蒸发/v 量/n 最大/a 。/w 
		
			
                                        169
                                     （/w ６/m ）/w 云量/n 和/c 日/n 照/v ：/w 全年/nt 及/c １/m 、/w ４/m 、/w ７/m 、/w １０/m 月/nt 平均/a 总/d 云量/n 、/w 低/a 云量/n 及/c 晴/a 、/w 阴天/n 日/nt 数/n ；/w 主要/a 月份/nt 的/u 日/n 照/v 时/nt 数/n 、/w 日/n 照/v 百分/n 率/k 。/w 
		
			
                                        170
                                     （/w ７/m ）/w 地温/n 和/a 冻土/n ：/w 绘/v 地温/n 时/n 、/w 空/n 分布/v 图/n 即可/vu 。/w 
		
			
                                        171
                                     （/w ８/m ）/w 天气/n 现象/n ：/w 冰雹/n 、/w 雨/n 淞/n 、/w 雾/n 淞/n 、/w 雾/n 、/w 浮尘/n 、/w 大风/n 、/w 风沙/n 等/u 现象/n 出现/v 日/nt 数/n ；/w 出现/v 最多/a 的/u 月份/nt 和/c 其/r 日/nt 数/n ，/w 对/p 本地/n 所/u 产生/v 的/u 影响/v 等/u 。/w 
		
			
                                        172
                                     关于/p 霜/n 、/w 降雪/v 、/w 积雪/v 、/w 雷暴/n 等/u 现象/n ，/w 要/vu 说明/v 全年/nt 出现/v 日/nt 数/n ，/w 平均/a 初/n 、/w 终/n 日期/nt ；/w 出现/v 最多/a 的/u 月份/nt 及/c 日/nt 数/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     有/v 积雪/v 时/nt 应/vu 说明/v 最大/a 积雪/v 深度/n 和/c 平均/a 积雪/v 密度/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     对/p 某些/r 逐年/d 变化/v 很/d 大/a 的/u 天气/n 现象/n ，/w 要/vu 说明/v 出现/v 最多/a 和/c 最少/a 年份/nt ，/w 所/u 出现/v 的/u 日/nt 数/n ；/w 重要/a 的/u 天气/n 现象/n ，/w 如/v 极/d 大/a 风速/n 等/u ，/w 应/vu 说明/v 持续/v 时间/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     有/v 观测/v 导线/n 结冰/v 的/u 台/n 站/n ，/w 还/d 应/vu 分别/v 统计/v 雨/n 淞/n 和/c 雾/n 淞/n 的/u 最大/a 厚度/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     在/p 编写/v 气候/n 志/n 时/nt ，/w 应/vu 叙述/v 各个/r 项目/n 和/c 各种/r 气候/n 特点/n 与/c 国民经济/n 的/u 关系/n ，/w 但/c 上述/v 所/u 列/v 项目/n 并非/d 都/d 要/vu 在/p 编写/v 气候/n 志/n 中/nd 全部/n 统计/v 运用/v ，/w 而/c 应/vu 根据/p 需要/v 加以/v 选择/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     ２/m ．/w 编写/v 气候/n 概况/n 的/u 几/m 种/q 形式/n 气候/n 概况/n 的/u 描述/ 方法/n ，/w 大致/d 有/v 下面/nd 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        178
                                     （/w １/m ）/w 第一/m 种/q 方法/n 是/vl 以/p 气候/n 为/vl 主体/n ，/w 说明/v 各种/r 气候/n 条件/n 对/p 生产/v 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     ①/w 按/p 要素/n 分别/v 描述/v 其/r 年/nt 平均/a 、/w 极/n 值/n ，/w 日/nt 、/w 年/nt 变化/v 等/u 特点/n ；/w ②/w 分/v 季节/nt 描述/v 各/r 要素/n 的/u 特点/n ；/w ③/w 归纳/v 出/vd 本地/n 气候/n 特点/n ，/w 分别/v 叙述/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     归纳/v 时/nt 可/vu 按/p 季节/nt ，/w 或/c 按/p 气象/n 要素/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     这样/r 分析/v 便于/v 系统/n 地/u 说明/v 气候/n 条件/n 和/c 特征/n ，/w 在/p 突出/a 气候/n 条件/n 对/p 主要/a 生产/v 部门/n （/w 例如/v 农业/n ）/w 影响/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 还/d 能够/vu 很/d 好/a 地/u 兼顾/v 气候/n 对/p 其它/r 行业/n 生产/v 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     ２/m ．/w 平/a 流/v 雾/n ：/w 暖湿/a 空气/n 流经/v 寒冷/a 的/u 下/nd 垫/v 面/n 时/nt ，/w 由于/c 冷/a 下/nd 垫/v 面/n 的/u 影响/v 使/v 大气/n 的/u 近/a 地面/n 部分/n 冷却/v 而/c 形成/v 的/u 雾/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     当/p 暖/a 空气/n 向/p 冷/a 地面/n 移动/v 时/nt ，/w 风速/n 为/vl 几个/mq 米/q ／/w 秒/q 时/nt 较/d 有利于/v 平/a 流/v 雾/n 的/u 形成/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     平/a 流/v 而/c 来/vd 的/u 暖/a 空气/n 与/c 近/a 地面/n 的/u 温差/n 愈/d 大/a ，/w 湿度/n 愈/d 大/a ，/w 则/c 愈/d 有利于/v 平/a 流/v 雾/n 的/u 形成/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     辐射/v 作用/n 和平/a 流/v 作用/n 经常/a 同时/c 存在/v ，/w 这时/r 产生/v 的/u 雾/n 又/d 称为/v 平/a 流/v 辐射/v 雾/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     ３/m ．/w 蒸发/v 雾/n ：/w 在/p 锋/n 面/n 附近/n 特别/d 是/vl 暖/a 锋/n 或/c 停止/v 锋/n 附近/n 、/w 锋/n 面/n 上/nd 的/u 暖/a 空气/n 温度/n 较/d 高/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     当/p 雨滴/n 由/p 暖/a 空气/n 中/nd 降到/v 冷空气/n 中/nd 蒸发/v ，/w 使/v 低层/n 水汽/n 增多/v 最后/n 凝结/v 而/c 成/v 的/u 雾/n 称为/v 蒸发/v 雾/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     因为/c 这/r 种/q 雾/n 发生/v 在/p 锋/n 面/n 附近/n 因此/c 又/d 称为/v 锋/n 面/n 雾/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     当/p 冷空气/n 移到/v 暖/a 水面/nl 上/nd （/w 湖泊/n 、/w 海洋/n ）/w ，/w 由于/c 暖/a 水面/nl 蒸发/v 的/u 水汽/n 在/p 冷空气/n 中/nd 凝结/v 而/c 成/v 的/u 雾/n 也是/vl 蒸发/v 雾/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     一般/a 我国/n 海/n 雾/n 多/a 属于/v 这/r 种/q 蒸发/v 雾/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     雨/n 凇/n 是/vl 指/v 雨水/n 在/p 地面/n 上/nd 的/u 冻结/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     它/r 的/u 成因/n 一般/a 有/v 二/m 种/q ：/w （/w 一/m ）/w 过冷/a 雨滴/n （/w 温度/n 在/p ０/m ℃/w 以下/nd ）/w 降落/v 在/p 地面/n 上/nd ，/w 和/c 地面/n 上/nd 的/u 物体/n 碰撞/v 而/c 造成/v 冻结/v ，/w 这/r 是/vl 主要/a 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     （/w ２/m ）/w 酷/a 冷/a 的/u 地表/n 及/c 其/r 上/nd 的/u 物体/n 遇到/v 下降/v 的/u 水滴/n 使/v 其/r 冻结/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     雨/n 凇/n 多半/m 发生/v 在/p 冬季/nt 和/c 早春/nt ，/w 一旦/d 发生/v 易/a 压断/v 电线/n 造成/v 通讯/n 和/c 电力/n 输送/v 中断/v ，/w 同时/c 亦/d 会/vu 妨碍/v 交通/n 运输/v ，/w 属于/v 灾害/n 性/k 天气/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     霜/n 或/c 称/v 白霜/n ，/w 是/vl 指/v 在/p 无/v 风/n 、/w 晴朗/a ，/w 近/a 地面/n 温度/n 降到/v ０/m ℃/w 以下/nd 的/u 夜里/nt ，/w 空气/n 中/nd 水汽/n 在/p 地面/n 物体/n 上/nd 凝/v 华/n 的/u 白色/n 冰晶/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     晴朗/a 的/u 夜里/nt 地面/n 的/u 长波/n 辐射/v 大量/a 地/u 向/p 外/nd 放射/v ，/w 使/v 地面/n 温度/n 很快/a 冷却/v ；/w 无/v 风/n 则/c 大气/n 中/nd 无/v 乱/a 流/v 发生/v ，/w 上下/n 热量/n 交换/v 减少/v 有利于/v 地面/n 的/u 降温/v 和/c 水汽/n 凝/v 华/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     因此/c 霜/n 多/a 发生/v 在/p 冷/a 季/nt 寒潮/n 冷/a 锋/n 过后/d ２/m 、/w ３/m 天/nt 后/nd 的/u 夜里/nt 。/w 
		
			
                                        198
                                     霜冻/n 是/vl 指/v 地面/n 上/nd （/w ０/m 厘米/q 观测/v 温度表/n ）/w 短/a 时间/n 出现/v 温度/n 达/v ０/m ℃/w 或/c ０/m ℃/w 以下/nd 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     这时/r 地面/n 上/nd 可以/vu 有/v 白霜/n ，/w 也/d 可以/vu 没有/v 白霜/n （/w 称为/v 黑/a 霜/n ）/w 。/w 
		
			
                                        200
                                     因此/c 霜冻/n 在/p 强/a 冷/a 平/a 流/v ，/w 强/a 的/u 地面/n 辐射/v 冷却/v 时/nt 以及/c 冷/a 平/a 流/v 与/c 辐射/v 并存/v 时/nt 都/d 有可能/v 出现/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     因为/c 使/v 地面/n 温度/n 降至/v ０/m ℃/w 或/c ０/m ℃/w 以下/nd 的/u 冷/a 平/a 流/v 可以/vu 在/p 一天/nt 内/nd 的/u 任何/r 时刻/d 出现/v ，/w 所以/c 对于/p 由/p 平/a 流/v 而/c 产生/v 的/u 霜冻/n 也/d 可能/vu 在/p 一天/nt 内/nd 的/u 任何/r 时刻/d 出现/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     暖季/nt 生长/v 的/u 农作物/n 的/u 幼苗/n 阶段/n 以及/c 成熟/a 阶段/n 正好/d 处在/v 早春/nt 或/c 晚秋/nt ，/w 这时/r 寒潮/n 活动/v 开始/v 加多/v 、/w 加剧/v ，/w 一/m 有/v 冻/v 害/v 将/d 会/vu 造成/v 重大/a 损失/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     冬季/nt 南方/nd 仍是/vl 喜/v 温/a 作物/n 生成/v 的/u 季节/nt ，/w 如/v 有/v 霜/n 或/c 霜冻/n 出现/v 亦/d 造成/v 会/vu 减产/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     因此/c 在/p 早春/nt 、/w 晚秋/nt 以及/c 华南/nl 的/u 冬季/nt ，/w 霜/n 或/c 霜冻/n 属于/v 灾害/n 性/k 天气/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     由/p 地/n 转/v 风/n 与/c 梯度/n 风/n 公式/n 得知/v ，/w 风/n 的/u 方向/n 在/p 北半球/nl 可以/vu 按/p 背风/v 而立/n ，/w 右侧/nd 为/vl 高压/n 的/u 原则/n 来/vd 决定/v （/w 在/p 地面/n 图上/nl 还要/v 注意/v 由/p 地面/n 摩擦/v 引起/v 的/u 风/n 和/c 等/a 压/v 线/n 的/u 交/v 角/n ，/w 风向/n 偏向/v 低压/n 一侧/nd ）/w 。/w 
		
			
                                        206
                                     而/c 风/n 的/u 强度/n 则/c 可以/vu 根据/p 气压/n 梯度/n 或/c 等/a 高/a 线/n 梯度/n 的/u 大小/n 来/vd 决定/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     而/c 实际/a 风/n 并不是/v 地/n 转/v 风/n 也/d 不是/vl 梯度/n 风/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     还要/v 加以/v 订正/v 才能/vu 得到/v ，/w 在/p 天气/n 图上/nl 气压/n 的/u 梯度/n 表示/v 为/vl 等/a 压/v 线/n 或/c 等/a 高/a 线/n 疏密/a 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     等/a 压/v 线/n 或/c 等/a 高/a 线/n 愈/d 密集/v 则/c 气压/n 梯度/n 愈/d 大/a ，/w 风力/n 也/d 应/vu 愈/d 大/a ，/w 反之/c 则/c 愈/d 小/a 。/w 
		
			
                                        210
                                     因为/c 在/p 地/n 转/v 风/n 或/c 梯度/n 风/n 公式/n 中/nd 还有/v 地/n 转/v 参数/n 的/u 作用/n ，/w 即/d 低/a 纬度/n 很/d 小/a ，/w 在/p 同样/a 的/u 气压/n 梯度/n 下/nd ，/w 低/a 纬度/n 风力/n 要/vu 比/p 高纬度/n 大/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     除了/p 上述/v 的/u 风/n 和/c 气压/n 的/u 关系/n 外/nd ，/w 风/n 还有/v 很/d 强/a 的/u 地方性/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     在/p 二/m 个/q 平行/a 高山/n 之间/nd 的/u 狭长/a 地带/n ，/w 如果/c 风/n 沿着/p 这/r 一/m 地带/n 吹/v ，/w 那么/r 风力/n 就/d 可能/vu 大于/v 地/n 转/v 风/n ，/w 这/r 就是/d &quot;/w 狭/a 管/n 效应/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        213
                                     台湾海峡/ns 是/vl 在/p 浙/j 闽/j 山系/n 与/c 台湾/ns 的/u 玉山/ns 山脉/n 之间/nd 海峡/n ，/w 它/r 的/u 走向/v 略/d 呈/v 东北/nl －/w 西南/nd 向/n ，/w 狭/a 管/n 效应/n 非常/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        214
                                     每当/p 台湾海峡/ns 吹/v 东北风/n 时/nt 最/d 易/a 出现/v 大风/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     在/p 山地/n ，/w 风/n 还/d 受/v 着/u 山谷/n 风/n 的/u 影响/v ，/w 白天/nt 有/v 山风/n ，/w 夜/nt 有/v 谷/n 风/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     在/p 沿海/n 地区/n ，/w 有/v 海/n 陆风/n 影响/v ，/w 白天/nt 吹/v 海风/n ，/w 夜里/nt 吹/v 风/n 陸/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     而/c 在/p 在/p 山地/n 地/n 的/u 背风/v 坡/n 与/c 向/v 风/n 坡/n ，/w 对/p 风/n 的/u 效应/n 亦/d 有/v 不同/a 。/w 
		
			
                                        218
                                     当/p 高空/nl 的/u 风/n 和/c 地面/n 的/u 风/n 方向/n 一致/a 时/nt ，/w 在/p 白天/nt 云量/n 较/d 少/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 由于/c 地面/n 受热/v 而/c 有/v 对流/v 及/c 乱/a 流/v 发生/v ，/w 这时/r 高空/nl 和/c 地面/n 就/d 有/v 了/u 动量/n 的/u 交换/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     如果/c 高空/nl 风力/n 比较/d 大/a ，/w 则/c 白天/nt 地面/n 的/u 风力/n 就/d 会/vu 加大/v ，/w 而/c 至/v 夜里/nt 风力/n 又/d 减小/v 了/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     这/r 种/q 白天/nt 风力/n 加强/v 现象/n 是/vl 由/p 高空/nl 动量/n 的/u 下/nd 传/v 而/c 引起/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     在/p 干旱/a 或/c 沙漠/n 地带/n ，/w 以及/c 冬天/nt 北方/nd 有/v 雪/n 覆盖/v 的/u 地方/n ，/w 如/v 遇/v 大风/n 则/c 容易/a 造成/v 沙暴/n ，/w 吹/v 雪/n ，/w 或/c 雪/n 暴/a 等/u 天气/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     天气/n 现象/n 还有/v 很多/a ，/w 这里/r 就/d 不/d 一/m 一/m 加以/v 介绍/v 了/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     天气/n 现象/n 的/u 出现/v 一般/a 都/d 对/p 人类/n 的/u 活动/n 有着/v 直接/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     有时/d 它/r 的/u 出现/v 是/vl 益/d 的/u ，/w 但/c 有时/d 则/c 会/vu 给/p 人类/n 带来/v 灾难/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     一般说来/c 天气/n 现象/n 的/u 出现/v 是/vl 有益/a 的/u 还是/d 有害/v 的/u 和/c 此种/r 天气/n 现象/n 的/u 强烈/a 程度/n 有关/v ，/w 也/d 和/p 这/r 种/q 天气/n 现象/n 的/u 持续/v 时间/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     凡是/d 有害/v 于/p 人类/n 生产/v 活动/n 以及/c 给/p 国民经济/n 带来/v 重大/a 损失/v 的/u 都/d 称/v 灾害/n 性/k 天气/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     如/v 大于/v ５０/m ｍｍ/ws ／/w ２４/m 小时/q 的/u 降水/v ，/w 超过/v １７．０/m ｍ/ws ／/w ｓ/ws （/w ８/m 级/n ）/w 的/u 大风/n ，/w ２４/m 小时/q 内/nd 降温/v 大于/v １０/m ℃/w 而/c 最低/a 气温/n 在/p ５/m ℃/w 以下/nd 的/u 强/a 降温/v （/w 寒潮/n ）/w ，/w 冰雹/n 、/w 雨/n 淞/n 、/w 春季/nt 的/u 低温/n 连阴雨/n 或/c 春旱/a ，/w 夏季/nt 的/u 持续/v 晴天/n 酷热/a ，/w 春夏/nt 之/u 交/v 的/u 干/a 热风/n ，/w 或者/c 大面积/n 持续性/n 降水/v 等/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     另外/c ，/w 有些/m 天气/n 现象/n 的/u 出现/v 只/d 对/p 人类/n 某些/r 方面/n 的/u 活动/n 具有/v 危险性/n ，/w 只要/vu 停止/v 这/r 种/q 活动/n 就/d 不会/vu 造成/v 灾害/n ，/w 这/r 就是/d 危险/a 天气/n 或/c 称/v 特殊/a 天气/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     例如/v ，/w 雷暴/n 主要/a 对/p 航空/n 等/u 产生/v 危险/a ，/w 飞机/n 停飞/v 它/r 就/d 造/v 不/d 成/v 什么/r 危害/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     再/d 如/v 能见度/n 小于/v １/m 公里/q 的/u 浓雾/n ，/w 对于/p 交通/n 航海/v 和/c 航空/n 都/d 有/v 危害/v ，/w 是/vl 一/m 种/q 危险/a 天气/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     天气/n 现象/n 的/u 出现/v 多数/n 情况/n 下/nd 都/d 是/vl 成片/n 的/u ，/w 很少/a 仅/d 在/p 单/a 站/n 出现/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     这/r 种/q 成片/n 的/u 天气/n 现象/n 出现/v 区域/n 就/d 称为/v 天气/n 区/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     对/p 降水/v 来说/v 就/d 称/v 降水/v 区/n ，/w 对/p 大风/n 来说/v 就/d 称/v 大风/n 区/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     天气/n 区/n 的/u 水平/n 范围/n 有/v 大/a 有/v 小/a ，/w 大/a 的/u 可以/vu 有/v 数/m 千/m 公里/q ，/w 小/a 的/u 只有/d 几/m 百/m 公里/q 甚至/d 几/m 千米/q 。/w 
		
			
                                        235
                                     例如/v ，/w 人们/n 都/d 有/v 这/r 种/q 经验/n ，/w 特别/d 是/vl 夏天/nt 在/p 城镇/n 的/u 某/r 一角/n 下/v 了/u 大雨/n 而/c 另/r 一角/n 则/c 是/vl 晴天/n ，/w 这/r 说明/v 了/u 天气/n 现象/n 的/u 出现/v 具有/v 各种/r 不同/a 的/u 空间/n 尺度/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     人们/n 在/p 天气/n 分析/v 实践/v 中/nd 发现/v ：/w 尽管/c 在/p 同一/a 时间/n 各地/nl 空气/n 的/u 物理/n 属性/n （/w 主要/a 是/vl 指/v 温度/n 、/w 湿度/n 和/c 稳定/a 度/n ）/w 都/d 有/v 一些/m 差异/n ，/w 但/c 在/p 水平/n 尺度/n 几百/m 到/v 几千/m 公里/q ，/w 垂直/a 尺度/n 几/m 公里/q 到/v 十几/m 公里/q 的/u 范围/n 内/nd ，/w 仍然/d 存在/v 着/u 水平/n 方向/n 上/nd 物理/n 属性/n 相对/a 均匀/a 的/u 大块/n 空气/n ，/w 我们/r 把/p 这/r 种/q 水平/n 方向/n 物理/n 属性/n 比较/d 均匀/a 的/u 大块/n 空气/n 称为/v 气团/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     而/c 在/p 两/m 个/q 气团/n 的/u 边界/n 上/nd ，/w 气象/n 要素/n 的/u 水平/n 变化/v 比/p 气团/n 内部/nd 要/vu 大/a 得/u 多/a ，/w 这个/r 边界/n 区/n 称为/v 锋区/ns 。/w 
		
			
                                        238
                                     气团/n 的/u 形成/v 必须/d 具有/v 范围/n 广大/a 、/w 性质/n 均匀/a 的/u 下/nd 垫/v 面/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     当/p 大块/n 空气/n 较/d 长/a 时间/n 位于/v 温/a 、/w 湿/a 水平/n 分布/v 均匀/a 的/u 广大/a 下/nd 垫/v 面/n （/w 如/v 海洋/n 、/w 冰雪/n 覆盖/v 的/u 大陆/nl ）/w 上/nd ，/w 才/d 有可能/v 通过/p 辐射/v 、/w 湍流/n 等/u 物理/n 过程/n ，/w 获得/v 均匀/a 下/nd 垫/v 面/n 的/u 物理/n 属性/n ，/w 且/c 只有/c 在/p 广大/a 面积/n 的/u 下/nd 垫/v 面/n 上/nd 所/u 形成/v 的/u 气团/n ，/w 才能/c 较/d 久/a 地/u 保持/v 其/r 特性/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     形成/v 气团/n ，/w 还/d 必须/d 有/v 适合/v 的/u 环流/v 条件/n ，/w 使得/v 大块/n 空气/n 能/vu 较/d 长久/n 地/u 停留/v 或/c 缓慢/a 移动/v 在/p 性质/n 较/d 均匀/a 的/u 下/nd 垫/v 面/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        241
                                     一般来说/c ，/w 气流/n 辐/n 散/v 的/u 、/w 准/v 静止/v 反/v 气旋/n 环流/v 有利于/v 气团/n 的/u 形成/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     另外/d ，/w 在/p 热/a 低压/n 里/nd ，/w 风力/n 微弱/a ，/w 系统/n 不/d 大/d 移动/v ，/w 大块/n 空气/n 亦/d 能/vu 在/p 一定/a 区域/n 内/nd 长/a 时间/n 停留/v ，/w 同样/a 有利于/v 气团/n 形成/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     （/w １/m ）/w 辐射/v ：/w 辐射/v 是/vl 空气/n 与/c 下/nd 垫/v 面/n 、/w 空气/n 与/c 空气/n 之间/nd 交换/v 热量/n 的/u 一/m 种/q 方式/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     冬季/nt ，/w 高纬度/n 地区/n 为/p 冷雪/ns 所/u 覆盖/v ，/w 雪/n 面/n 放射/v 长波/n 辐射/v 的/u 能力/n 很/d 强/a ，/w 近/a 地面/n 气温/n 低/a ，/w 气层/n 稳定/a ，/w 乱/a 流/v 、/w 对流/v 不易/a 发展/v ，/w 故/c 辐射/v 对于/p 这/r 一/m 地区/n 气团/n 的/u 形成/v 具有/v 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     （/w ２/m ）/w 乱/a 流/v 和/c 对流/v ：/w 乱/a 流/v 和/c 对流/v 可以/vu 把/p 低层/n 空气/n 获得/v 的/u 热量/n 和/c 水汽/n 带到/v 上空/n ，/w 使/v 较/d 厚/a 气层/n 的/u 属性/n 都/d 受到/v 下/nd 垫/v 面/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     在/p 低/a 纬度/n 地区/n ，/w 由于/c 近/a 地面/n 气温/n 高/a ，/w 气层/n 不/d 稳定/a ，/w 乱/a 流/v 和/c 对流/v 易于/v 发展/v ，/w 因而/c ，/w 它们/r 在/p 气团/n 形成/v 过程/n 中/nd 所/u 起/v 的/u 作用/n 显得/v 比较/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        247
                                     （/w ３/m ）/w 蒸发/v 和/c 凝结/v ：/w 蒸发/v 和/c 凝结/v 是/vl 空气/n 与/c 下/nd 垫/v 面/n 之间/nd 、/w 空气/n 与/c 空气/n 之间/nd 交换/v 水分/n 和/c 热量/n 的/u 方式/n 之一/m ，/w 它们/r 使/v 大/a 范围/n 空气/n 普遍/a 地/u 获得/v 或/c 失去/v 水分/n ，/w 从而/c 直接/a 影响/v 着/u 空气/n 的/u 温度/n ；/w 同时/c ，/w 通过/p 蒸发/v 吸热/v 与/c 凝结/v 放热/v ，/w 又/d 间接/a 地/u 影响/v 了/u 空气/n 的/u 温度/n 和/c 稳定/a 度/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     气团/n 形成/v 后/nd ，/w 当/p 它/r 离开/v 源地/n 时/nt ，/w 其/r 物理/n 属性/n 会/vu 发生/v 变化/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     对于/p 不同/a 的/u 气团/n ，/w 变性/v 的/u 快慢/n 是/vl 不同/a 的/u ；/w 即使是/c 同一/a 气团/n ，/w 其/r 变性/v 快慢/n 还/d 和/c 它/r 所/u 经/v 下/nd 垫/v 面/nd 的/u 性质/n 与/c 源地/n 性质/n 的/u 差异/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     一般来说/c ，/w 冷气/n 团/n 移到/v 暖/a 的/u 地区/n 变/v 暖/a 较/d 快/a ，/w 暖气/n 团/n 移到/v 冷/a 的/u 地区/n 则/c 变/v 冷/a 较/d 慢/a 。/w 
		
			
                                        251
                                     通常/d 从/p 大陆/nl 移入/v 海洋/n 的/u 气团/n 容易/a 取得/v 海面/nl 蒸发/v 的/u 水汽/n 而/c 变/v 湿/a ；/w 可是/c 从/p 海洋/n 移到/v 大陆/nl 的/u 气团/n 却/d 不/d 容易/a 通过/p 凝结/v 作用/n 而/c 变/v 干/a 。/w 
		
			
                                        252
                                     气团/n 是/vl 在/p 一定/a 的/u 地理/n 环境/n 中/nd 形成/v 的/u ，/w 其/r 属性/n 必然/a 带有/v 地域性/n 特点/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     可/vu 把/p 气团/n 分为/v 极地/nl 气团/n 、/w 热带/nl 气团/n 和/c 中/nd 纬度/n 气团/n 三/m 类/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     极地/nl 气团/n 的/u 源地/n 是/vl 北/nd （/w 南/nd ）/w 半球/n 的/u 极地/nl 和/c 副/h 极地/nl 区域/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     又/d 可/vu 分为/v 极地/nl 大陆/nl 气团/n 和/c 极地/nl 海洋/n 气团/n 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        256
                                     其/r 主要/a 物理/n 属性/n 是/vl 冷/a 干/a 和/c 冷/a 湿/a 。/w 
		
			
                                        257
                                     其中/nd ，/w 形成/v 于/p 北冰洋/ns 的/u 极地/nl 海洋/n 气团/n 又/d 可/vu 称为/v 冰/n 洋/n 气/n 团/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     热带/nl 气团/n 源地/n 主要/a 是/vl 北/nd （/w 南/nd ）/w 半球/n 的/u 信风/n 区/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     同样/a 也/d 可/vu 分为/v 热带/nl 海洋/n 气团/n 和/c 热带/nl 大陆/nl 气团/n 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        260
                                     其/r 主要/a 物理/n 属性/n 是/vl 暖湿/a 或/c 暖/a 干/a 。/w 
		
			
                                        261
                                     中/nd 纬度/n 气团/n 是/vl 位于/v 中/nd 纬度/n 地区/n 的/u 一/m 种/q 过渡性/n 气团/n ，/w 主要/a 来自/v 极地/nl 气团/n 、/w 热带/nl 气团/n 或/c 其/r 变性/v 气团/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     它/r 的/u 源地/n 边界/n 难以/d 确定/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     根据/p 气团/n 的/u 温度/n 情况/n 或者/c 气团/n 移/v 出/vd 源地/n 时/nt 与/c 所/u 经/v 下/nd 垫/v 面/n 之间/nd 的/u 温度/n 对比/v ，/w 可/vu 分为/v 冷气/n 团/n 和/c 暖气/n 团/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     冷气/n 团/n 是/vl 指向/v 着/u 比/p 它/r 暖/a 的/u 下/nd 垫/v 面/n 移动/v 的/u 气团/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     它/r 使/v 所/u 经过/p 的/u 地区/n 温度/n 下降/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     它/r 的/u 前缘/n 就是/d 所谓/a 冷/a 锋/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     暖气/n 团/n 是/vl 指向/v 着/u 比/p 它/r 冷/a 的/u 下/nd 垫/v 面/n 移动/v 的/u 气团/n ，/w 它/r 使/v 所/u 经/v 之/u 处/n 温度/n 升高/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     冷气/n 团/n 移到/v 暖/a 的/u 下/nd 垫/v 面/n 时/nt 变性/v 较/d 快/a 。/w 
		
			
                                        269
                                     所以/c 未经/v 变性/v 的/u 新鲜/a 冷气/n 团/n 和/c 已经/d 变性/v 的/u 老/a 的/u 冷气/n 团/n 之间/nd 又/d 构成/v 明显/a 的/u 冷暖/n 对比/v ，/w 其间/nd 亦/d 可能/vu 形成/v 锋/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     在/p 我国/n 境内/nl 活动/v 的/u 气团/n ，/w 多数/n 为/vl 其他/r 地区/n 移/v 来/vd 的/u 变性/v 气团/n ，/w 主要/a 有/v 极地/nl 大陆/nl 气团/n 、/w 热带/nl 海洋/n 气团/n 和/c 热带/nl 大陆/nl 气团/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     活动/v 于/p 我国/n 的/u 极地/nl 大陆/nl 气团/n 来源于/v 西伯利亚/ns 和/c 蒙古/ns 一带/n ；/w 热带/nl 海洋/n 气团/n 来源于/v 热带/nl 太平洋/ns 或/c 南海/ns 海面/nl ；/w 热带/nl 大陆/nl 气团/n 主要/a 出现/v 在/p 我国/n 西部/nd 青藏高原/ns 附近/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     冬季/nt ，/w 主要/a 是/vl 极地/nl 大陆/nl 气团/n 和/c 热带/nl 海洋/n 气团/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     此时/nt ，/w 极地/nl 大陆/nl 气团/n 在/p 我国/n 的/u 活动/v 范围/n 很/d 广/a ，/w 可以/vu 影响/v 到/v 全国/n ，/w 它/r 常常/d 带来/v 冷/a 而/c 干/a 的/u 天气/n ，/w 但/c 当/p 它/r 从/p 海上/nl 侵入/v 我国/n 时/nt ，/w 则/c 多层/mq 积云/n 与/c 层云/n ，/w 下/v 毛毛雨/n 或/c 小雨/n ；/w 南海/ns 气团/n 是/vl 个/q 暖/a 面/n 湿/a 的/u 气团/n ，/w 它/r 主要/a 活动/v 在/p 我国/n 华南/nl 地区/n ，/w 而/c 热带/nl 印度洋/ns 气团/n 边缘/n 可/vu 控制/v 云南/ns 地区/n ，/w 天气/n 晴朗/a ，/w 温暖/a 如/v 春/nt 。/w 
		
			
                                        274
                                     热带/nl 太平洋/ns 气团/n 在/p 冬季/nt 偶尔/d 也/d 侵入/v 我国/n 南部/nd ，/w 使/v 气温/n 明显/a 升高/v ，/w 并/c 引起/v 江南/nl 地区/n 降水/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     夏季/nt ，/w 影响/v 我国/n 的/u 气团/n 有/v 来自/v 太平洋/ns 、/w 南海/ns 和/c 印度洋/ns 的/u 热带/nl 海洋/n 气团/n ，/w 极地/nl 大陆/nl 气团/n 和/c 热带/nl 大陆/nl 气团/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     其中/nd ，/w 热带/nl 海洋/n 气团/n 影响/v 范围/n 极/d 广/a ，/w 可达/v 除/v 西北/nd 地区/n 和/c 青藏高原/ns 以外/nd 的/u 我国/n 各/r 地区/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     它/r 与/c 副热带/n 高压/n 和/c 夏季/nt 风/n 相/d 结合/v ，/w 其/r 前缘/n 与/c 北方/nd 已经/d 大大/d 减弱/v 的/u 极地/nl 大陆/nl 气团/n 相遇/v ，/w 是/vl 我国/n 雨季/nt 和/c 暴雨/n 形成/v 的/u 主要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     它/r 的/u 中心/n 部分/n （/w 副高/j 中心区/n ）/w 为/p 下沉/v 气流/n 控制/v ，/w 天气/n 明/a 晴朗/a 炎热/a 。/w 
		
			
                                        279
                                     热带/nl 大陆/nl 气团/n 主要/a 活动/v 在/p 青藏高原/ns 附近/n 地区/n ，/w 有时/d 也/d 影响/v 到/v 华北/nl 和/c 华中/nl ，/w 这时/r 往往/d 烈日当空/i ，/w 久/a 之/u 则/c 造成/v 干旱/a 。/w 
		
			
                                        280
                                     加热/v 作用/n 主要/a 是/vl 凝结/v 加热/v 和/c 下/nd 垫/v 面/n 加热/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     当/p 暖/a 空气/n 的/u 水汽/n 含量/n 比较/v 充沛/a 时/nt ，/w 在/p 上升/v 运动/n 中/nd 能/vu 产生/v 云/n 和/c 降水/v ，/w 可/vu 释放/v 出/vd 潜/v 热/a ，/w 使/v 空气/n 增温/v ，/w 而/c 冷空气/n 较/v 干燥/a ，/w 无/v 云/n 和/c 降水/v （/w 或/d 很少/a ）/w 产生/v ，/w 也/d 就/d 没有/v （/w 或/d 很少/a ）/w 凝结/v 加热/v ，/w 这样/r 可/vu 有/v □/w Ｈ/ws ／/w □/w ｙ/ws 〈/w ０/m ，/w 即/d Ｆ/ws ３/m 〉/w ０/m ，/w 有/v 锋/n 生/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     因此/c 在/p 水平/n 流场/ns 具有/v 锋/n 生/v 作用/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 暖/a 空气/n 中/nd 发生/v 大量/a 凝结/v 加热/v （/w Ｆ/ws ３/m ）/w 能/vu 抵消/v 垂直/a 运动/n （/w Ｆ/ws ２/m ）/w 的/u 锋/n 消/v 作用/n ，/w 助长/v 水平/n 运动/n （/w Ｆ/ws １/m ）/w 的/u 锋/n 生/v 作用/n ，/w 促使/v 形成/v 新/a 锋/n 或/d 使/v 原有/v 的/u 锋/n 增强/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     例/n 加/v 在/p 华南/nl 或/d 江淮/ns 流域/n ，/w 常先/nh 有/v 大片/n 云/n 、/w 雨区/n 出现/v ，/w 然后/c 地面/n 锋/n 形成/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     下/nd 垫/v 面/n 加热/v 主要/a 是/vl 通过/p 传导/v 、/w 乱/a 流/v 、/w 对流/v 输送/v 及/v 辐射/v 过程/n 而/c 产生/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     冷空气/n 南下/v 时变/v 暖/a ，/w 暖/a 空气/n 北上/v 时变/v 冷/a ，/w 均/d 使/v □/w Ｈ/ws ／/w □/w ｙ/ws 〉/w ０/m ，/w 即/d Ｆ/ws ３/m 〈/w ０/m ，/w 有/v 锋/n 消/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     如/v 北方/nd 强/a 冷/a 锋/n 南下/v 到/v 华南/nl 后/nd ，/w 强度/n 明显/a 减弱/v ，/w 主要/a 就是/d 冷气/n 团/n 变/v 暖/a 的/u 缘故/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     在/p 我国/n ，/w 主要/a 锋生区/ns 有/v 两/m 个/q ，/w 一个/mq 在/p 东北/nl 以及/ 中/nd 蒙/v 边境/n -/w 带/n ；/w 另/r -/w 个/q 是/vl 华南/nl 到/v 长江/ns 流域/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     这/r 两/m 个/q 锋/n 生/v 带/n 对应/v 高空/nl 图上/nl 有/v 两/m 支锋区/ns ，/w 并/c 随/p 锋区/ns 的/u 季节/nt 变化/v 而/c 有/v 相应/v 的/u 位移/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     我国/n 境内/nl 的/u 锋/n 生/v 大多数/n 和/c 高空/nl 气流/n 的/u 辐/n 合/v （/w 即/d 高空/nl 槽/n ）/w 有关/p 。/w 
		
			
                                        290
                                     东北/nl 地区/n ：/w 既/c 有/v 冷/a 锋/n 锋/n 生/v ，/w 也/d 有/v 暖/a 锋/n 锋/n 生/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     河/n 西/nd 地区/n ：/w 当/p 冷空气/n 从/p 北方/nd 或/d 西方/nd 移/v 来/vd ，/w 受/v 阿/h 尔/r 金山/n 、/w 祁连山/ns 的/u 阻挡/v ，/w 常/a 出现/v 辐/n 合/v 气流/n 而/c 锋/n 生/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     江南/nl 地区/n ：/w 锋/n 生/v 比较/v 频繁/a ，/w 尤以/nh 春季/nt 最多/a 。/w 
		
			
                                        293
                                     高空/nl 槽/n 自/p 西藏/ns 高原/n 移/v 来/vd ，/w ７００/m 或/d ８５０/m ｈｐａ/ws 上/nd 有/v 明显/a 的/u 切变/n 线/n ，/w 有时/d 还/d 表现/n 出/vd 一个/mq 弱/a 的/u 变形/v 场/q 。/w 
		
			
                                        294
                                     位于/v 南海/ns 的/u 高压/n 或/d 高压/n 脊/n 常有/v 加强/v 北/nd 伸/v 的/u 趋势/n ，/w 因此/c ，/w 江南/nl 地区/n 上空/n 出现/v 大片/n 偏/a 南风/n ，/w 暖/a 平/a 流/v 很/d 强/a 。/w 
		
			
                                        295
                                     地面/n 图上/nl 的/u 特点/n 是/vl ：/w 江南/nl 原有/v 的/u 冷/a 锋/n 东移/v 入/v 海/n 并/c 消失/v ，/w 锋/n 后/nd 的/u 高压/n 中心/n 则/c 在/p ３０/m &#176;/w -/w ３５/m &#176;/w Ｎ/ws 之间/nd 东移/v 入/v 海/n ，/w 北方/nd 冷/a 高压/n 主体/n 仍/d 在/p 蒙古/ns ，/w 江南/nl 地区/n 常有/v 倒/v 槽/n 发展/v ，/w 倒/v 槽/n 槽/n 线/n 由/p 北/nd 北/nd 东/nd －/w 南/nd 南/nd 西/nd 。/w 
		
			
                                        296
                                     江南/nl 地区/n 锋/n 生/v 时/nt ，/w 暖/a 平/a 流/v 很/d 强/a ，/w 锋/n 生/v 初期/nt 表现/n 出/vd 具有/v 暖/a 锋/n 性质/n ，/w 由于/c 它/r 移动/v 缓慢/a ，/w 常可/nh 分析/v 为准/v 静止/v 锋/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     当/p 西北方/n 有/v 较/v 强/a 冷空气/n 南下/v 时/nt ，/w 准/v 静止/v 锋/n 转为/v 冷/a 锋/n 南/nd 移/v ，/w 或/d 在/p 静止/v 锋/n 上/nd 产生/v 波动/v 东移/v 入/v 海/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     我国/n 的/u 锋消区/ns 主要/a 位于/v 西藏/ns 高原/n 以东/nd ３０/m &#176;/w -/w ４０/m &#176;/w Ｎ/ws 一带/n ，/w 这/r 是/vl 因为/c 该/vu 地区/n 常/a 处在/v 东亚/ns 大/a 槽/n 槽/n 后/nd ，/w 高原/n 东侧/nd ，/w 下沉/v 气流/n 较/v 强/a ，/w 促使/v 锋/n 消/v ，/w 尤其/d 在/p 夏/nhf 半年/nt 较/v 多/a 。/w 
		
			
                                        299
                                     在/p 黄/a 淮/x 流域/n -/w 带/n ，/w 除了/p 高空/nl 槽/n 减弱/v 、/w 变/v 平/a ，/w 冷/a 平/a 流/v 减弱/v 或/d 中断/v 引起/v 锋/n 消/v 外/nd ，/w 还/d 受/v 地形/n 的/u 影响/v ，/w 当/p 冷/a 锋/n 从/p 黄土高原/n 移到/v 华北平原/ns 时/nt ，/w 由于/c 下沉/v 气流/n 的/u 影响/v ，/w 锋/n 常/a 出现/v 减弱/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     江淮/ns 和/c 华南/nl 准/v 静止/v 锋/n 的/u 消失/v 有/v 三/m 种/v 情况/n ：/w 一/m 是/vl 准/v 静止/v 锋/n 上/nd 产生/v 气旋/n 波/n ，/w 其/r 东/nd 段/q 转为/v 暖/a 锋/n 随/p 气旋/n 向东/nh 偏/a 北移/v 出/vd 我国/n ，/w 其/r 西/nd 段/q 则/c 变为/v 冷/a 锋/n 而/c 南下/v ；/w 二/m 是/vl 准/v 静止/v 锋/n 在/p 原地/n 作/v 南北/nd 摆动/v 中/nd ，/w 冷气/n 团/n 进一步/v 变性/v ，/w 使/v 其锋/n 消/v ；/w 三/m 是/vl 北方/nd 有/v 新/a 冷空气/n 南下/v ，/w 锋/n 后/nd 冷空气/n 势力/n 加强/v ，/w 使/v 其/r 转变/v 为/p 冷/a 锋/n 南下/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     云贵/j 准/v 静止/v 锋/n 消失/v ，/w 基本上/d 有/v 两/m 种/v 情况/n ：/w 一/m 是/vl 锋/n 后/nd 冷气/n 团/n 在/p 贵州/ns 山地/n 继续/v 变性/v ，/w 促使/v 锋/n 消/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     在/p 这/r 种/v 情况/n 下/nd ，/w 高空/nl 仍是/vl 西南/nd 气流/n ，/w 故/c 锋/n 消/v 后/nd 在/p 贵州/ns 山地/n 仍/d 为/p 阴天/n 或/d 小雨/n ，/w 但/c 强度/n 减弱/v ；/w 另/r 一/m 种/v 是/vl 当/p 高原/n 上/nd ５００/m ｈＰａ/ws 面/n 上/nd 大/a 槽/n 过后/d ，/w 高压/n 脊/n 移到/v 了/u 静止/v 锋/n 上/nd ，/w 随即/d 出现/v 下沉/v 气流/n ，/w 导致/v 锋/n 消/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     锋/n 在/p 我国/n 的/u 活动/v 很/d 频繁/a ，/w 一年四季/i 均/d 有/v ，/w 其中/nd 冷/a 锋/n 最多/a ，/w 准/v 静止/v 锋/n 次之/c ，/w 暖/a 锋/n 和/c 锢/x 囚/v 锋/n 较/v 少/a 。/w 
		
			
                                        304
                                     冷/a 锋/n 活动/v 的/u 一般/a 特点/n ：/w 我国/n 各/r 地区/n 都/d 有/v 冷/a 锋/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     冷/a 锋/n 的/u 活动/v 频数/n ，/w 北方/nd 多于/v 南方/nd ，/w 西南/nd 地区/n 冷/a 锋/n 出现/v 的/u 频率/n 最小/a ；/w 冬/nt 半年/nt 多于/v 夏/nhf 半年/nt ，/w 春季/nt 最多/a ，/w 秋季/nt 最少/a 。/w 
		
			
                                        306
                                     冷/a 锋/n 的/u 强度/n ，/w 冬季/nt 最/d 强/a ，/w 常/a 能/vu 直驱/v 华南/nl 及/v 南海/ns 。/w 
		
			
                                        307
                                     常/a 造成/v 寒潮/n 天气/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     夏季/nt ，/w 冷/a 锋/n 较/v 弱/a ，/w 主要/a 活动/v 在/p 北方/nd ，/w 夏季/nt 的/u 冷/a 锋/n 常/a 带来/v 雷阵雨/n 天气/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     西北/nd 地区/n 一年四季/i 均/d 有/v 冷/a 锋/n 活动/v ，/w 冬季/nt 强/a ，/w 夏季/nt 弱/a ，/w 而/c 出现/v 的/u 频数/n 相近/a 。/w 
		
			
                                        310
                                     其/r 形状/n 和/c 移/v 速/a 受/v 地形/n 影响/v 极/d 大/a 。/w 
		
			
                                        311
                                     西/nd 来/vd 冷/a 锋/n 常/a 受/v 天山/ns 、/w 祁连山/ns 、/w 秦岭/ns 阻挡/v 而/c 一直/d 往/p 东/nd 偏/a 南方/nd 向/p 移动/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     少数/n 可/vu 越过/v 天山/ns ，/w 进入/v 南疆/nl 盆地/n ，/w 或/d 从/p 天山/ns 的/u 东北部/nl 、/w 从/p 马蹄形/n 开口/v 地带/n 倒灌/v 入/v 南疆/nl ，/w 少数/n 强/a 冷/a 锋/n 可/vu 越过/v 秦岭/ns 、/w 大巴山/ns ，/w 进入/v 四川盆地/ns 。/w 
		
			
                                        313
                                     西北/nd 地区/n 的/u 冷/a 锋/n ，/w 冬季/nt 很少/a 形成/v 大片/n 的/u 云/n 和/c 降水/v ，/w 往往/d 晴天/n 无/v 云/n ，/w 但/c 有/v 大风/n 和/c 风沙/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     夏季/nt 都/d 有/v 降水/v ，/w 云/n 系/v 多数/n 在/p 锋区/ns 上面/nd 。/w 
		
			
                                        315
                                     华北/nl 是/vl 我国/n 境内/nl 冷/a 锋/n 活动/v 的/u 必经之地/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     东北/nl 地区/n 则/c 一年四季/i 都/d 有/v 冷/a 锋/n 活动/v ，/w 尤其/d 是/vl 春秋/n 季节/nt ，/w 冷/a 锋/n 活动/v 频繁/a 。/w 
		
			
                                        317
                                     这/r 两/m 个/q 地区/n 的/u 冷/a 锋/n 来源/n 都/d 有/v 西路/nl 、/w 西北/nd 路/n 、/w 北/nd －/w 东北/nl 路三/nh 种/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     冬天/nt ，/w 冷/a 锋/n 主要/a 引起/v 大风/n 和/c 降温/v ，/w 夏天/nt 都/d 能/vu 产生/v 雷雨/n 天气/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     春季/nt ，/w 冷/a 锋/n 在/p 东北/nl 常易/nh 造成/v 大风/n 和/c 降水/v ，/w 而/c 在/p 华北/nl 往往/d 只/d 引起/v 风沙/n 天气/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     冬/nt 春/nt 季节/nt ，/w 冷/a 锋/n 在/p 华东/nl 和/c 华南/nl 地区/n 活动/v 频繁/a ，/w 造成/v 寒潮/n 大风/n 和/c 降水/v 天气/n ，/w 春季/nt 更易/v 引起/v 华南/nl 的/u 暴雨/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     盛夏/nt 季节/nt ，/w 冷/a 锋/n 可达/v 华东/nl 、/w 华中/nl 地区/n ，/w 是/vl 江淮/ns 流域/n 梅雨/n 和/c 盛夏/nt 雷雨/n 的/u 主要/a 制造者/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        322
                                     但/c 夏季/nt 冷空气/n 很/d 难/a 影响/v 到/v 华南/nl 地区/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     较/v 强/a 的/u 冷/a 锋/n 有时/d 也/d 可/vu 经/n 河西走廊/ns 进入/v 四川盆地/ns ，/w 但/c 多数/n 冷/a 锋/n 入/v 川/n 后/nd 锋区/ns 不/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        324
                                     冬/nt 半年/nt ，/w 四川盆地/ns 上空/n 常/a 保持/v 着/u 一/m 层/q 较/v 强/a 的/u 逆/a 温/a ，/w 多/a 阴沉/a 天气/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     当/p 有/v 冷/a 锋/n 或/d 冷/a 平/a 流/v 从/p 高空/nl 进入/v 四川/ns 时/nt ，/w 使/v 逆/a 温/a 层/q 破坏/v 或/d 转变/v 成/v 下沉/v 逆/a 温/a ，/w 天气/n 转晴/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     夏/nhf 半年/nt ，/w 低层/n 空气/n 暖/a 而/c 湿/a ，/w 常/a 处于/v 不/d 稳定/a 状态/n ，/w 当/p 有/v 冷/a 锋/n 或/d 冷/a 平/a 流/v 进入/v 时/nt 促使/v 对流/v 发展/v ，/w 出现/v 雷阵雨/n 及/v 大风/n 等/v 天气/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     我国/n 的/u 准/v 静止/v 锋/n 活动/v 频繁/a ，/w 引起/v 持久/a 的/u 降水/v 和/c 暴雨/n ，/w 是/vl 我国/n 天气/n 的/u 主要/a 特色/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        328
                                     影响/v 最大/a 的/u 是/vl 华南/nl （/w 南岭/ns ）/w 准/v 静止/v 锋/n 和/c 江淮/ns 准/v 静止/v 锋/n 。/x 
		
			
                                        329
                                     本章/n 主要/a 讨论/v 对流/v 层/n 内/nd 西/nd 风带/n 环流/v 与/c 系统/n ，/w 如/v 西/nd 风带/n 槽/n 、/w 脊/n 、/w 切断/v 低压/n 、/w 阻塞/v 高压/n 等/u 的/u 性状/n 、/w 生/v 、/w 消/v 、/w 发展/v 、/w 移动/v 的/u 规律/n 和/c 原因/n ，/w 以及/c 它们/r 之间/nd 的/u 相互/d 关系/v 、/w 季节/nt 变化/v 和/c 地方/n 性交/v 化/k 等等/u 。/w 
		
			
                                        330
                                     第一/m 章/q 中/nd 已经/d 讨论/v 了/u 西/nd 风带/n 环流/v 的/u 平均/a 状态/n 及其/c 最/d 基本/a 的/u 结构/n 特征/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     指出/v ：/w 对流/v 层/n 中/nd 、/w 上层/nl 等/v 压/n 面/n 图上/nl 最/d 主要/a 的/u 特征/n 是/vl 西风/n 气流/n 、/w 行星/n 锋区/ns 和/c 急流/n 弯弯曲曲/a 地/u 环绕/v 着/u 地球/n （/w 参阅/v 图/n １/m ．/w ３４/m ）/w ，/w 也就是说/c ，/w 在/p 对流/v 层/n 中/nd 约/d 自/p ７００/m ｈＰａ/ws 以上/nd 的/u 高空/nl ，/w 大气/n 运行/v 是/vl 以/p 波状/n 形式/n 出现/v 的/u ，/w 这/r 种/q 波状/n 流/v 型/n 一般/a 称之为/v 西/nd 风带/n 波动/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     在/p 逐日/d 高空/nl 天气/n 图上/nl ，/w 环流/v 较/d 复杂/a ，/w 西/nd 风带/n 波动/v 常/d 表现/v 为/vl 振/v 幅/n 、/w 波长/n 不等/a 的/u 各种/r 波动/v ，/w 有时/d 甚至/d 出现/v 一些/m 大型/a 或/c 中/nd 、/w 小型/a 涡旋/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     西/nd 风带/n 环流/v 的/u 波状/n 流/v 型/n 是/vl 时时/d 在/d 变化/v 着/u 的/u ，/w 有时/d 表现/v 为/vl 相当/d 平直/a 的/u 气流/n ，/w 大致/d 和/p 纬/n 圈/n 相/d 平行/a ，/w 这/r 种/q 环流/v 状态/n 称为/v 纬/n 向/p 环流/v ，/w 或/c 称/v 平直/a 西风/n 环流/v ；/w 有时/d 表现/v 为/vl 与/c 纬/n 圈/n 交/v 角/n 很/d 大/a ，/w 成为/v 具有/v 较/d 大/a 的/u 南/nd 、/w 北/nd 向/p 气流/n ，/w 且/c 可/vu 出现/v 大型/a 的/u 闭合/v 暖/a 高压/n 中心/n 和/c 冷/a 低压/n 中心/n ，/w 这/r 种/q 环流/v 状态/n 称为/v 经/n 向/p 环流/v ，/w 或/c 称/v 南北/nd 向/p 环流/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     所谓/a 纬/n 向/p 环流/v 或/c 经/n 向/p 环流/v 并不/d 一定/d 在/p 整个/a 半球/n 的/u 环流/v 状态/n 都/d 是/vl 纬/n 向/p 或/c 经/n 向/p 的/u ，/w 常/d 在/p 某/r 一/m 广大/a 地区/n ，/w 西风/n 环流/v 比较/d 平直/a ，/w 而/c 在/p 另/r 一/m 广大/a 地区/n 内/nd 则/c 比较/v 经/n 向/p 的/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     也/d 可/vu 在/p 同一/a 广大/a 地区/n 内/nd ，/w 在/p 中/nd 高纬度/n 出现/v 经/n 向/p 环流/v ，/w 而/c 在/p 其/r 南面/nd 较/d 低/a 纬度/n 则/c 又/d 出现/v 较/d 平直/a 的/u 纬/n 向/p 环流/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     西/nd 风带/n 环流/v 表现/v 出/vd 的/u 中/nd 短期/nt 变化/v ，/w 其/r 主要/a 特征/n 就是/d 纬/n 向/p 环流/v 或/c 经/n 向/p 环流/v 的/u 维持/v 及其/c 间/n 的/u 转换/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     纬/n 向/p 环流/v 与/c 经/n 向/p 环流/v 相互/d 转变/v 的/u 基本/a 原因/n 可以/vu 这样/r 理解/v ：/w 设/v 中/nd 纬/n 环流/v 原先/d 为/vl 纬/n 向/p 的/u ，/w 由于/c 南北/nd 太阳/n 辐射/v 强度/n 的/u 差异/n ，/w 南北/nd 方向/n 受热/v 不同/a ，/w 中/nd 纬/n 温度/n 梯度/n 将/d 随/p 时间/n 而/c 增大/v ，/w 使得/v 锋区/ns 急流/n 随/p 时间/n 增强/v ，/w 有效/a 位能/n 增大/v ，/w 当/p 受到/v 外界/n 热力/n 的/u 或/c 动力/n 的/u 强迫/v 作用/n ，/w 扰动/v 形成/v 并/d 发展/v ，/w 在/p 天气/n 图上/nl 表现/v 为/vl 大/a 槽/n 大/a 脊/n ，/w 甚至/d 可/vu 出现/v 闭合/v 低压/n 与/c 高压/n 系统/n ，/w 纬/n 向/p 环流/v 崩溃/v ，/w 转变/v 为/vl 南北/nd 向/p 的/u 经/n 向/p 环流/v ，/w 随/p 之/u 亦/d 发生/v 南北/nd 间/n 气团/n 交换/v ，/w 使/v 南北/nd 温度/n 梯度/n 减小/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     之后/nt ，/w 由于/c 动能/n 消耗/v ，/w 扰动/v 逐渐/d 减弱/v 乃/d 致/v 消失/v ，/w 环流/v 逐步/d 恢复/v 平直/a 。/w 
		
			
                                        339
                                     如此/r 循环往复/i 造成/v 了/u 环流/v 形势/n 周期性/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     纬/n 向/p 环流/v 与/c 经/n 向/p 环流/v 的/u 相互/d 转化/v 与/c 交替/v 出现/v ，/w 常/d 表现/v 为/vl 西风/n 分量/n （/w ）/w 的/u 强弱/n 变化/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     为了/p 定量/v 地/u 表示/v 中/nd 纬度/n 西风/n 的/u 强弱/n ，/w 最/d 早/a 由/p 罗斯贝/nh 提出/v ，/w 把/p ３５/m &#176;/w -/w ５５/m &#176;/w Ｎ/ws 之间/nd 海平面/n 的/u 平均/a 地/u 转/v 西风/n 定义/n 为/vl 环流/v 指数/n 或/c 西风/n 指数/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     后来/nt 将/p 这个/r 概念/n 应用/v 到/v 高空/nl 图上/nl ，/w 就/d 有/v 各种/r 类似/v 的/u 指数/n 定义/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     西风/n 环流/v 指数/n 的/u 表达式/n 通常/d 写为/v 其中/nd ２/m 和/c １/m 分别/d 为/vl 纬度/n ２/m 和/c １/m 的/u 高度/n 值/n ，/w ｉ/ws 代表/n 经度/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     一般/a 在/p ５００/m ｈＰａ/ws （/w 或/c 其他/r 高度/n ）/w 上/nd ，/w 取/v ３５/m &#176;/w -/w ５５/m &#176;/w Ｎ/ws 或/c ４５/m &#176;/w -/w ６５/m &#176;/w Ｎ/ws 代表/v 西/nd 风带/n 南北/nd 方向/n 的/u 范围/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     至于/v 经度/n 范围/n 虽/c 不一定/d 是/vl 全球/n 范围/n 的/u ，/w 但/c 至少/d 是/vl 半球/n 或/c 相当/d 广泛/a 的/u 区域/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     在/p 亚洲/ns 地区/n ，/w 一般/a 取/v 乌拉尔/ns 以东/nd 到/v 西/nd 太平洋/ns ，/w 即/d ６０/m &#176;/w -/w １５０/m &#176;/w Ｅ/ws 之间/nd 。/w 
		
			
                                        347
                                     这样/r ，/w 高/a 指数/n 表示/v 西风/n 强大/a ，/w 它/r 常/d 同/p 纬/n 向/p 环流/v 相/d 对应/v ；/w 低/a 指数/n 表示/v 西风/n 较/d 弱/a ，/w 它/r 常/d 与/c 经/n 向/p 环流/v 相/d 对应/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     因此/c ，/w 西风/n 环流/v 的/u 中期/nt 变化/v 主要/a 表现/v 为/vl 西风/n 高低/d 指数/n 交替/v 、/w 循环/v 的/u 变化/v 过程/n ，/w 一般/a 把/p 这/r 种/q 变化/v 过程/n 称为/v 指数/n 循环/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     在/p 实际/a 应用/v 中/nd 发现/v ，/w 有时/d 平直/a 西风/n 环流/v 破坏/v 以后/nt ，/w 虽然/c 南北/nd 风/n 分量/n 明显/a 加大/v ，/w 环流/v 已/d 属/v 经/n 向/p 环流/v 型/k ，/w 但/c 由于/c 整个/a 区域/n 内/nd 全/a 风速/n 很/d 大/a ，/w 西风/n 指数/n 并不/d 减弱/v ，/w 因此/c 又/d 定义/n 一个/mq 经/n 向/p 度/n 的/u 量/n 来/vd 反映/v 南北/nd 交换/v 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     某个/r 纬/n 圈/n 的/u 经/n 向/p 度/n 可/vu 定义/n 为/vl 所/u 取/v 纬/n 圈/n 的/u 南北/nd 风/n 绝对值/n 沿/n 纬/n 圈/n 的/u 平均/a ，/w 即/d 其中/nd 为/vl 位/n 势/n 高度/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     计算/v Ｍ/ws 时可/nh 计算/v ｎ/ws 个/q 纬/n 圈/n 上/nd 的/u 平均值/n 以/p 代表/v 整个/a 范围/n 的/u 经/n 向/p 度/n ，/w 至于/v 东西/n 向/p 范围/n 一般/a 与/c Ｉ/ws 相同/a 。/w 
		
			
                                        352
                                     西风/n 指数/n 从/p 高/a 指数/n 到/v 低/a 指数/n 到/v 高/a 指数/n 的/u 变化/v ，/w 反映/v 了/u 中/nd 纬度/n 风带/n 西风/n 强弱/n 的/u 变化/v 及/c 与/c 之/u 相应/v 的/u 大型/a 环流/v 大型/a 天气/n 过程/n 发展/v 从/p 纬/n 向/p 到/v 经/n 向/p 到/v 纬/n 向/p 的/u 循环/v 与/c 变化/v ，/w 所以/c 它/r 的/u 变化/v 周期/nt 较/d 长/a ，/w 一般/a 认为/v 具有/v ３/m -/w ８/m 周/nt 不规则/a 的/u 循环/v 周期/nt ，/w 而/c 较/d 常见/v 的/u 是/vl 一个/mq 月/nt 左右/n 的/u 周期/nt 。/w 
		
			
                                        353
                                     其间/nd 高/a 、/w 低/a 指数/n 分别/v 可以/vu 持续/v 十/m 几/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        354
                                     在/p 目前/nt ，/w 对于/p 指数/n 循环/v 的/u 机理/n 尚未/d 完全/d 清楚/a ，/w 它/r 的/u 周期/nt 也/d 不/d 固定/v ，/w 但/c 变化/v 总是/d 由/p 高/a 到/v 低/a 到/v 高/a 或/c 由/p 低/a 到/v 高/a 到/v 低/a 这样/r 循环往复/i 变化/v 着/u 的/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     因此/c ，/w 在/p 做/v 预报/v 时/nt 可/vu 根据/p 它/r 的/u 周期性/n 与/c 持续性/n 来/vd 考虑/v ，/w 例如/v 在/p 高低/n 指数/n 刚刚/d 建立/v 时/nt ，/w 总要/vu 持续/v 一/m 段/q 时间/n 才/d 会/vu 转变/v ，/w 我们/r 就/d 可/vu 用/v 此/r 特点/n 来/vd 做/v 中期/nt 预报/v ，/w 如/v 原有/v 趋势/n 已/d 保持/v 了/u 相当/d 一/m 段/q 时间/n ，/w 则/c 需/v 考虑/v 是否/d 将/d 发生/v 转变/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     西/nd 风带/n 波动/v 概括/v 地/u 说/v 可/vu 分为/v 两/m 类/n ，/w 一/m 是/vl 长波/n ；/w 一/m 是/vl 短波/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     长波/n 的/u 波长/n （/w 两/m 相邻/v 槽/n 线/n 或/c 脊/n 线/n 之间/nd 的/u 东西/n 向/n 距离/n ）/w 约/d ３０００/m -/w １００００/m 千米/q 或/c ５０/m -/w １２０/m 个/q 经/n 距/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     这样/r ，/w 环绕/v 地球/n 一/m 圈/n 可/vu 有/v ３/m -/w ７/m 个/q 波动/v ，/w 经常/d 出现/v 的/u 情况/n 是/vl ４/m -/w ５/m 个/q ，/w 其/r 振/v 幅/n （/w 波峰/n 到/v 波谷/n 南北/nd 间/n 距离/n 的/u 一半/m ）/w 一般/a 为/vl １０/m -/w ２０/m 个/q 纬/n 距/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     它/r 移动/v 缓慢/a ，/w 平均/a 移/v 速/a 在/p 每天/nt １０/m 个/q 经/n 距/n 以下/nd ，/w 有时/d 呈/v 准/h 静止/v 状态/n ，/w 甚至/d 会/vu 向西/nh 后退/v ，/w 这/r 种/q 长波/n 维持/v 时间/n 较/d 长/a ，/w 且/c 存在/v 于/p 深厚/a 的/u 大气层/n 内/nd ，/w 通常/d 从/p 对流/v 层/n 的/u 中/nd 下层/n 到/v 平流层/n 的/u 低层/n 内/nd 均可/vu 见到/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     至于/v 短波/n ，/w 它/r 往往/d 是/vl 迭/v 加/v 在/p 长波/n 之上/nd 的/u ，/w 其/r 波长/n 和/c 振/v 幅/n 均/d 较/d 小/a ，/w 而/c 移动/v 较/d 快/a ，/w 平均/a 移/v 速/n １０/m -/w ２０/m 经度/n ／/w 天/nt 。/w 
		
			
                                        361
                                     短波/n 维持/v 的/u 时间/n 一般/a 较/d 短/a ，/w 而且/c 多数/n 仅/d 出现/v 在/p 对流/v 层/n 的/u 中/nd 下层/n ，/w 在/p 对流/v 层/n 上层/nl 仍/d 明显/a 存在/v 的/u 情况/n 亦/d 有/v ，/w 但/c 为数不多/i 。/w 
		
			
                                        362
                                     如果/c 在/p 半球/n 范围/n 内/nd 有/v 几/m 对/q 长波/n 系统/n 发展/v ，/w 则/c 西/nd 风带/n 环流/v 为/vl 低/a 指数/n ，/w 即/d 经/n 向/p 环流/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     如果/c 没有/v 强大/a 的/u 长波/n 系统/n 发展/v ，/w 而/c 表现/v 为/vl 多/a 个/q （/w 有时/d 可/vu 超过/v ９/m -/w １０/m 个/q ）/w 振/v 幅/n 较/d 小/a 的/u 短波/n 系统/n ，/w 环流/v 比较/d 平直/a ，/w 这/r 就是/d 高/a 指数/n 环流/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     中/nd 尺度/n 天气/n 系统/n 中/nd ，/w 有/v 一部分/n 如/v 局/ns 地/u 烈性/a 风暴/n 、/w 飑/x 线/n 和/c 龙/n 卷/v 等/u 可/vu 造成/v 极为/d 严重/a 的/u 灾难/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     １９８６/m 年/nt ５/m 月/nt １２/m 、/w １７/m 、/w ２０/m 日/nt ，/w 四川省/ns 重庆市/ns 三/m 次/q 遭受/v 强大/a 的/u 中/nd 尺度/n 烈性/a 风暴/n 的/u 袭击/v ，/w 风力/n 达/v ７/m 级/n 以上/nd ，/w 有的/r 地方/n 达/v １１/m -/w １２/m 级/n ，/w 降雨量/n ５０/m -/w ９０/m ｍｍ/ws ，/w 雨量/n 最大/a 处/n 为/vl １４３/m ．/w ６/m ｍｍ/ws ／/w ｈ/ws ，/w 冰雹/n 直径/n 一般/a 是/vl ２/m -/w ４/m ｍｍ/ws ，/w 大/a 的/u ８/m ｍｍ/ws ，/w 全市/ns 有/v １２/m 个/q 县/n 和/c ３/m 个/q 远郊区/n 受灾/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     １９８６/m 年/nt ７/m 月/nt １１/m 日/nt 下午/nt ，/w ３０/m 年/nt 来/vd 最/d 烈/a 的/u 龙卷风/n 袭击/v 上海市/ns 郊南汇/ns 、/w 奉贤/ns 和/c 川沙/ns 一线/n ，/w 历时/v 一个/mq 多/a 小时/nt ，/w 龙/n 卷/v 所到之处/n 天黑/a 如/v 漆/n ，/w 雷声/n 震耳/v ，/w 风势/n 凶猛/a ，/w 沿途/n 树木/n 或/c 被/p 拦腰/v 折断/v ，/w 或/c 被/p 连根拔/v 起/v ，/w 许多/a 房屋/n 倒塌/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     在/p 美国/ns ，/w 局/n 地/n 烈性/a 风暴/n 出现/v 更为/d 频繁/a 。/w 
		
			
                                        368
                                     光是/vl 龙/n 卷/v 造成/v 的/u 损失/v 每年/nt 达/v １/m 亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     １９７４/m 年/nt ４/m 月/nt ３/m 日/nt 晚到/v ４/m 日/nt ，/w 美国/ns １２/m 个/q 州/n 及/c 加拿大/ns 的/u 一些/m 地方/n 就/d 受到/v １４８/m 个/q 龙/n 卷/v 的/u 袭击/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     因此/c ，/w 作为/v 大气/n 科学/n 一个/mq 内容/n ，/w 如何/r 更/d 深刻/a 地/u 认识/v 和/c 更/d 准确/a 地/u 预报/v 这/r 种/q 灾害/n 性/k 天气/n ，/w 不但/c 有/v 重要/a 的/u 科学/n 意义/n ，/w 而且/c 具有/v 极其/d 重大/a 的/u 社会/n 和/c 经济效益/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     （/w １/m ）/w 强/a 对流/v 引起/v 的/u 中/nd 尺度/n 系统/n ，/w 加强/v 雷暴/n （/w 风暴/n ）/w 、/w 飑/x 线/n （/w 在/p 这些/r 对流/v 性/k 中/nd 尺度/n 系统/n 中/nd 还/d 可能/vu 包含/v 着/u 小/a 尺度/n 系统/n -/w 一/m 龙/n 卷/v ）/w 。/w 
		
			
                                        372
                                     （/w ２/m ）/w 热力/n 诱/v 生/v 的/u 中/nd 尺度/n 系统/n ，/w 如/v 山谷/n 风/n （/w 即/d 坡风/ns 和/c 谷风/nh ）/w 、/w 海/n 陆风/n 等/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     （/w ３/m ）/w 地形/n 机械/n 作用/n 诱/v 生/v 的/u 中/nd 尺度/n 系统/n ，/w 如/v 背/n 风波/n 、/w 下坡/v 风/n 等/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     本章/n 目的/n 是/vl 对/p 一些/m 主要/a 的/u 中/nd 尺度/n 系统/n 的/u 天气/n 学/k 特征/n 进行/v 讨论/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     雷暴/n 又称/v 风暴/n ，/w 是/vl 伴有/v 阵风/n 骤雨/n 、/w 雷电/n 的/u 积雨/n 云/n 系统/n 的/u 统称/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     强大/a 的/u 或/c 组织化/v 的/u 鬃/x 积雨/n 云/n 系统/n 能/vu 产生/v 冰雹/n 与/c 龙/n 卷/v 以及/c 破坏性/n 极/d 大/a 的/u 强风/n ，/w 称为/v 烈性/a 雷暴/n 或/c 局/n 地/n 烈性/a 雷暴/n （/w 亦/d 有/v 称/v 烈性/a 风暴/n ）/w 。/w 
		
			
                                        377
                                     如/v 以/p 雷声/n 间隔/v 不/d 超过/v １５/m 分钟/q 算作/v 一/m 次/q 雷暴/n 统计/v ，/w 全球/n 全年/nt 约/d 发生/v １６００/m 万/m 次/q 雷暴/n ，/w 每天/nt 平均/a 出现/v ４４０００/m 次/q 。/w 
		
			
                                        378
                                     赤道/n 地区/n 雷暴/n 活动/v 最/d 频繁/a ，/w 每年/nt １００/m -/w １５０/m 个/q 雷暴/n 日/nt ；/w 热带/nl 地区/n 约/d 为/vl ７５/m -/w １００/m 天/nt ；/w 中/nd 纬度/n 地区/n 约/d ２０/m -/w ４０/m 天/nt ，/w 极圈/nl 内/nd 极/d 少/a ，/w 只有/d ９/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        379
                                     我国/n 地域/n 广阔/a ，/w 地理/n 条件/n 相差/v 很/d 大/a ，/w 雷暴/n 分布/v 也/d 比较/d 复杂/a 。/w 
		
			
                                        380
                                     初/a 雷/n 时间/n ，/w 华南/nl 为/vl ２/m 月/nt ，/w 长江/ns 流域/n 为/vl ３/m 月/nt ，/w 华北/nl 和/c 东北/nl 为/vl ４/m 月/nt ，/w 西北/nd 为/vl ５/m 月/nt ，/w ６/m 、/w ７/m 、/w ８/m 三/m 个/q 月/nt 全国/n 都/d 有/v 雷暴/n ，/w １０/m 月/nt 以后/nt ，/w 则/c 仅/d 在/p 长江/ns 以南/nd 的/u 部分/n 地区/n 偶尔/d 出现/v 雷暴/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     全年/nt 雷暴/n 日/nt 数/n 东北/nl 仅有/v ２０/m 天/nt ，/w 南/nd 岑/x 以南/nd 地区/n 超过/v ５０/m 天/nt ，/w 而/c 以/p 海南岛/ns 及/c 南/nd 岑/x 山区/n 为/p 最多/a ，/w 可以/vu 超过/v １００/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        382
                                     总的说来/c ，/w 南方/nd 多于/v 北方/nd ，/w 内陆/n 多于/v 沿海/n ，/w 山地/n 多于/v 平原/n ，/w 夏季/nt 多于/v 冬季/nt 。/w 
		
			
                                        383
                                     雷暴/n 是/vl 对流/v 的/u 产物/n ，/w 大气层/n 结/v 愈/d 不/d 稳定/a ，/w 就/d 有可能/v 产生/v 愈/d 强烈/a 的/u 对流/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     -/w 般/n 来说/v ，/w 大陆/nl 下/nd 垫/v 面/n 的/u 比热/n 较/d 小/a ，/w 所以/c 一天/nt 之中/nd 地面/n 最高/a 气温/n 多出/v 现在/nt 午后/nt ，/w 因而/c 午后/nt 发生/v 雷雨/n 的/u 可能性/n 大/a 。/w 
		
			
                                        385
                                     在/p 海洋/n 上/nd ，/w 由于/c 海水/n 的/u 比热/n 大/a ，/w 大气/n 低层/n 的/u 温度/n 日/nt 变化/v 很/d 小/a ，/w 但/c 到了/v 夜里/nt 高层/n 大气/n 的/u 外/nd 逸/v 长波/n 辐射/v 使/v 气温/n 降低/v ，/w 造成/v 大气层/n 结/v 的/u 不/d 稳定/a ，/w 所以/c 在/p 海洋/n 上/nd 对流/v 性/k 天气/n 多/a 发生/v 在/p 夜间/nt 或/c 天亮/v 之前/nt 。/w 
		
			
                                        386
                                     在/p 中/nd 高纬度/n 积雨/n 云中/nl ，/w 水滴/n 的/u 增长/v 是/vl 依赖/v 于/p 云中/nl 有/v 冰晶/n 与/c 过冷/a 水滴/n 同时/n 存在/v ，/w 产生/v 了/u 相/d 态/n 的/u 胶/n 性/k 不/d 稳定/a 而/c 使/v 冰晶/n 不断/d 加大/v ，/w 下降/v 溶化/v 成雨/ns 。/w 
		
			
                                        387
                                     在/p 云中/nl 冰晶/n 与/c 水滴/n 共同/a 存在/v 的/u 条件/n ，/w 则/c 是/vl 云/n 顶/n 要/vu 伸展/v 到/v 温度/n 低于/v -/w ２０/m ℃/w 的/u 高度/n ，/w 当/p 云/n 顶/n 高达/v －/w ２０/m ℃/w 的/u 高度/n 时/nt ，/w 云/n 内/nd 常/d 带电/v ，/w 就/d 会/vu 出现/v 闪电/n 与/c 雷鸣/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     在/p 热带/nl 地区/n 的/u 暖/a 云中/nl 水滴/n 主要/a 靠/v 冲/v 并/v 作用/n 而/c 增大/v ，/w 因此/c 在/p 低/a 纬度/n 热带/nl 地区/n 所/u 发生/v 的/u 鬃/x 积雨/n 云/n 降水/v 的/u 机制/n 和/c 中/nd 高纬度/n 很/d 不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        389
                                     据/p 国外/nl 统计/v ，/w 在/p 南/nd 北纬/n ２３/m ．/w ５/m 度/n 之间/nd 的/u 热带/nl 地区/n 发生/v 的/u 雷暴/n 几乎/d 没有/d 伴有/v 冰雹/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     这里/r 只/d 讨论/v 中/nd 、/w 高纬度/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     雷暴/n 是/vl 强/a 对流/v 的/u 现象/n ，/w 它/r 出现/v 的/u 形式/n 多变/v ，/w 结构/n 各异/v ，/w 其/r 水平/n 尺度/n 变化/v 的/u 范围/n 很/d 广/a ，/w 可以/vu 是/vl 数/m 公里/q 范围/n 的/u 鬃/x 积雨/n 云/n 一直/d 到/v 几/m 百/m 公里/q 的/u 飑/x 线/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     但是/c 不论/c 雷暴/n 的/u 水平/n 范围/n 的/u 差别/n 多/d 大/a ，/w 其/r 铅/n 直/a 范围/n 总是/d 差不多/a 占据/v 了/u 整个/a 对流/v 层/n ，/w 因此/c 水平/n 范围/n 的/u 大小/n 成为/v 雷暴/n 的/u 主要/a 度量/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     一个/mq 水平/n 范围/n 为/vl 几/m 公里/q 到/v １０/m 多/a 公里/q 的/u 鬃/x 积雨/n 云/n （/w 或/c 称/v 雷暴/n 云/n ）/w 称为/v 一个/mq 雷暴/n 单体/n （/w ｃｅｌｌ/ws ）/w ，/w 或/c 称/v 雷暴/n 细胞/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     大多数/n 的/u 雷暴/n 单体/n ，/w 并/c 没有/v 冰雹/n 和/c 龙/n 卷/v ，/w 称为/v 单细胞/n 雷暴/n （/w Ｓｉｎｇｌｅ/ws －/w ｃｅｌｌｓｔｏｒｍ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        395
                                     一个/mq 或/c 多/a 个/q 雷暴/n 单体/n 组成/v 一/m 次/q 雷暴/n 过程/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     如果/c 在/p 时间/n 和/c 空间/n 上/nd 这些/r 雷暴/n 单体/n 的/u 出现/v 并不是/v 按/p 一定/a 顺序/n ，/w 而是/vl 杂乱/a 地/u 散布/v 着/u ，/w 则/c 虽然/c 有/v 多/a 个/q 单体/n ，/w 却/d 不见得/d 能/vu 使/v 雷暴/n 的/u 烈度/n 增加/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     在/p 某些/r 情况/n 下/nd ，/w 雷暴/n 群/n 中/nd 的/u 各个/r 雷暴/n 单体/n 有/v &quot;/w 组织/n &quot;/w 地/u 结合/v 为/vl 一个/mq 较/d 统一/v 的/u 总体/n ，/w 在/p 其/r 内部/nd 形成/v 强大/a 的/u 环流/v ，/w 这/r 就是/vl 烈性/a 雷暴/n ，/w 总是/d 伴有/v 龙/n 卷/v 或/c 冰雹/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     烈性/a 雷暴/n 可以/vu 分为/v 两/m 种/q ，/w 即/d 多/a 单体/n 雷暴/n （/w Ｍｕｌｔｉ/ws －/w ｃｅｌｌｓｔｏｒｍ/ws ）/w 和/c 超级/a 单体/n 雷暴/n （/w Ｓｕｐｅｒ/ws －/w ｃｅｌｌｓｔｏｒｍ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        399
                                     它们/r 的/u 水平/n 尺/n 可达/v 几/m 十/m 公里/q ，/w 垂直/a 范围/n 可能/vu 伸入/v 平流层/n 达/v 数/m 千米/q 。/w 
		
			
                                        400
                                     常规/n 气象/n 观测站/n 网/n 密度/n 不够/a 大/a ，/w 不/d 足以/d 研究/v 雷暴/n 的/u 细微/a 结构/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     近/a ２０/m 年/nt 来/vd 由于/c 雷达/n （/w 特别/d 是/vl 多卜勒/nz 雷达/n ）/w 的/u 应用/v ，/w 才/d 有可能/v 进一步/v 摸清/v 雷暴/n 内部/nd 的/u 环流/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     雷达/n 回波/n 和/c 观测/v 资料/n 相互/d 配合/v ，/w 可以/vu 得到/v 相当/d 精确/a 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     图/n ８/m ．/w １/m 是/vl 雷达/n 距离/n -/w -/w 高度/n 显示器/n （/w ＲＨＩ/ws ）/w 上/nd 雷暴/n 的/u 铅/n 直/a 剖面/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     图中/nl 白色/n 区域/n 表示/v 回波/n 区/n （/w 亮/a 区/n ）/w ，/w 其他/r 地方/n 表示/v 回波/n 区/n 或/c 弱/a 回波/n 区/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     在/p 亮/a 区/n 中/nd 夹/v 着/u 一个/mq 弱/a 回波/n 区/n （/w ＷＦＲ/ws ）/w ，/w 亦/d 称为/v 穹窿/n （/w Ｖａｕｌｔ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        406
                                     一般/a 认为/v ，/w 这/r 是/vl 由于/c 上升/v 区/n 中心/n 附近/a 的/u 上升/v 速度/n 很/d 大/a ，/w 空气/n 中/nd 水汽/n 因/c 快速/a 绝热/a 冷却/v 而/c 凝结/v 的/u 水滴/n 还/d 未能/vu 达到/v 雷达/n 所能/n 观测/v 得到/v 的/u 大小/n ，/w 所以/c 又/d 把/p 这/r 种/q 弱/a 回波/n 区/n 称为/v 雷暴/n 中/nd 的/u 强/a 上升/v 区/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     动力/n 气象学/n 是/vl 包括/v 大气/n 热力学/n 和/c 大气/n 动力学/n 的/u 气象学/n 的/u 一个/mq 分科/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     到/v 现在/nt ，/w 这/r 门/n 学科/n 由于/c 广泛/a 地/u 应用/v 了/u 数学/n 和/c 物理学/n 各方面/n 的/u 成就/n ，/w 已经/d 发展/v 成为/v 气象学/n 的/u 主要/a 分科/v 之一/m 。/w 
		
			
                                        409
                                     尤其/d 是/vl 最近/nt 二/m 、/w 三十/m 年间/nt ，/w 这/r 门/n 学科/n 有/v 了/u 更为/d 迅速/a 地/u 进展/v ，/w 无论/c 是/vl 在/p 关于/p 中/nd 纬度/n 扰动/v 的/u 发展/v ，/w 还是/d 大气/n 环流/v 、/w 中/nd 小/a 尺度/n 运动/n 系统/n 以及/c 热带/nl 环流/v 和/c 台风/n 的/u 发展/v 过程/n 等/u 方面/n ，/w 都/d 逐步/d 形成/v 了/u 比较/d 合理/a 的/u 和/c 协调/v 的/u 理论/n ，/w 而/c 应用/v 这些/r 理论/n 于/p 天气预报/n 实践/v ，/w 形成/v 了/u 系统/n 完整/a 的/u 数值/n 天气预报/n 这/r 门/n 学科/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     动力/n 气象学/n 的/u 目的/n 就/d 在于/v 应用/v 热力学/n 和/c 流体力学/n 的/u 概念/n 和/c 原理/n ，/w 系统/n 地/u 说明/v 关于/p 大气/n 热力/n 过程/n 和/c 大气/n 动力/n 过程/n 的/u 基本/a 规律/n ，/w 并/c 指出/v 这些/r 规律/n 的/u 实践/v 意义/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     动力/n 气象学/n 和/c 其它/r 的/u 气象学/n 分科/v 以及/c 数学/n 、/w 物理/n 等/u 基础科学/n 有/v 很/d 密切/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     首先/r ，/w 动力/n 气象学/n 和/c 天气/n 学/k 有/v 最/d 直接/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     天气/n 学/k 是/vl 一/m 门/q 把/p 有关/p 大气/n 运动/n 过程/n 发展/v 的/u 知识/n 直接/a 应用/v 到/v 天气预报/n 上/nd 去/v 的/u 学科/n ，/w 因此/c 动力/n 气象学/n 乃是/vl 天气/n 学/v 的/u 理论/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     而且/c 事实/n 也/d 正是/vl 正是/vl ，/w 天气/n 学/k 的/u 发展/v 从/p 一开始/v 就是/d 和/c 利用/v 动力/n 气象学/n 中/nd 所/u 确立/v 的/u 关于/p 地球/n 大气/n 的/u 各种/r 规律/n 相/d 联系/v 的/u 。/w 
		
			
                                        415
                                     同时/c ，/w 天气/n 学/k 也/d 影响/v 和/c 推动/v 了/u 动力/n 气象学/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     天气/n 学/k 根据/p 分析/v 和/c 综合/v 天气/n 资料/n 所/u 总结/v 出/vd 的/u 规律/n ，/w 对/p 动力/n 气象学/n 提出/v 了/u 具体/a 要求/n ，/w 指出/v 其/r 发展/v 的/u 方向/n ，/w 并/c 提供/v 了/u 用于/v 研究/v 和/c 验证/v 理论/n 的/u 事实/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     只有/c 在/p 本世纪/nt 初/n ，/w 由于/c 生产/v 实践/v 的/u 需要/v ，/w 天气/n 学/k 有/v 了/u 巨大/a 的/u 发展/v 以后/nt ，/w 动力/n 气象学/n 才/d 发展/v 到/v 现在/nt 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     近年来/nt ，/w 这/r 两/m 门/n 学科/n 在/p 解决/v 数值/n 预报/v 这个/r 重要/a 的/u 实际/a 问题/n 上/nd ，/w 尤其/d 表现/v 出/vd 明显/a 的/u 共同/a 发展/v 的/u 趋向/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     还/d 需要/v 指出/v ，/w 近年来/nt 观测/v 和/c 实验/n 的/u 气象/n 学科/n 也/d 和/c 动力/n 气象学/n 发生/v 了/u 直接/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     这些/r 学科/n 对/p 动力/n 气象学/n 提供/v 了/u 大量/a 的/u 实际/a 事实/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     同时/c ，/w 动力/n 气象学/n 也/d 对/p 这些/r 实验/n 学科/n 具有/v 以下/nd 的/u 指导/v 作用/n ：/w １/m ．/w 根据/p 理论/n 分析/v ，/w 指出/v 需要/v 进行/v 实验/n 研究/v 的/u 最/d 重要/a 的/u 问题/n ；/w ２/m ．/w 推论/n 需用/v 实验/n 验证/v 的/u 新/a 事实/n ；/w ３/m ．/w 根据/p 理论/n 决定/v 综合/v 观测/v 事实/n ，/w 以及/c 设置/v 实验/n 和/c 进行/v 大气/n 过程/n 模型/n 化/k 的/u 合理/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     动力/n 气象学/n 研究/v 和/c 天气/n 现象/n 或/c 与/c 大气/n 环流/v 相/d 联系/v 的/u 大气/n 的/u 各种/r 运动/n ，/w 因此/c 数理/n 科学/n 中/nd 的/u 理论/n 力学/n 、/w 热力学/n 、/w 数学/n 和/c 流体/n 动力学/n 等/u 都/d 是/vl 动力/n 气象学/n 的/u 理论/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     只有/c 当/p 这些/r 学科/n 有/v 了/u 相当/a 程度/n 的/u 发展/v 以后/nt ，/w 动力/n 气象学/n 才/d 开始/v 了/u 它/r 的/u 萌芽/n 和/c 发展/v 时期/nt ；/w 而/c 这些/r 学科/n 的/u 后来/nt 发展/v 和/c 近代/nt 成就/n ，/w 也/d 进一步/v 推动/v 了/u 动力/n 气象学/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     尤其/d 需要/v 提到/v ：/w 流体/n 动力学/n 和/c 动力/n 气象学/n 都/d 研究/v 流体/n 运动/n 的/u 性质/n 和/c 规律/n ，/w 其/r 差别/n 只/d 在于/v 前者/n 研究/v 有关/p 流体/n 运动/n 的/u 一般/a 动力学/n 规律/n ，/w 后者/n 则/c 着重/v 研究/v 发生/v 在/p 旋转/v 地球/n 上/nd 的/u 大气/n 运动/n 的/u 特殊/a 规律/n 。/w 
		
			
                                        425
