
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     榜样/n 的/u 力量/n 是/vl 无穷/a 的/u ，/w 队伍/n 的/u 好/a 作风/n 是/vl 干部/n 带/v 出来/v 的/u ，/w 领导/n 干部/n 以身作则/i 和/c 不/d 以身作则/i 大/a 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        2
                                     这些年/nt 来/vd ，/w 我们/r 不断/d 教育/v 各级/n 领导/n 机关/n 和/c 领导/n 干部/n ，/w 向/p “/w 铁人/n ”/w 王进喜/nh 同志/n 学习/v ，/w 同/c 贪图/v 安逸/a 的/u 思想/n 作/v 斗争/v ，/w 坚持/v “/w 三/m 个/q 面向/v ”/w （/w 面向/v 基层/n 、/w 面向/v 群众/n 、/w 面向/v 生产/v ）/w 、/w “/w 五/m 到/v 现场/n ”/w （/w 政治/n 工作/n 到/v 现场/n ，/w 生/v 产/v 指挥/n 到/v 现场/n ，/w 设计/v 工作/n 到/v 现场/n ，/w 后勤/n 供应/v 到/v 现场/n ，/w 生活/n 服务/v 到/v 现场/n ）/w 和/c “/w 干部/n 住/v 队/n ”/w 、/w “/w 顶/v 岗/n 劳动/v ”/w 等/u 革命/a 作风/n 和/c 制度/n ，/w 深入/a 实际/a ，/w 深入/a 群众/n ，/w 深入/a 第一线/n ，/w 吃苦/a 耐劳/a 走在/v 前/nd ，/w 艰苦奋斗/i 干/v 在/p 前/nd 。/w 
		
			
                                        3
                                     去年/nt 在/p 开发/v 新/a 油区/n 和/c 改造/v 老/a 油区/n 的/u 会战/v 中/nd ，/w 各级/n 领导/n 机关/n 成立/v 了/u 八/m 个/q 前线/n 指挥所/n ，/w 到/v 现场办公/v ，/w 二十四/m 小时/nt 指挥/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     上千/m 名/n 干部/n ，/w 背上/v 行李/n ，/w 下到/v 基层/n ，/w 在/p 第一线/n 做/v 群众/n 工作/n ，/w 在/p 生产/v 中/nd 指挥/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     钻井/n 指挥部/n 一/m 年/nt 之/u 内/nt 搬/v 了/u 两/m 次/q 家/n ，/w 指挥/n 靠前/v 了/u 还要/v 再/d 靠前/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     油田/n 各级/n 党委/n 不断/d 教育/v 干部/n ，/w 凡是/a 要求/n 群众/n 做到/v 的/u ，/w 领导/n 干部/n 也/d 一定/d 做到/v ，/w 同/c 群众/n 同甘共苦/i 。/w 
		
			
                                        7
                                     工人/n 群众/n 住在/v 集体/n 宿舍/n ，/w 睡/v 在/p 工地/n ，/w 各级/n 领导/n 也/d 住在/v 办公室/n 或/c 集体/n 宿舍/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     广大/a 基层干部/n 坚持/v 常年/n 住/v 队/n ，/w 常年/n 顶/v 岗/n 劳动/v ，/w 坚持/v “/w 四同/j ”/w ，/w 坚持/v 夜间/nt 查/v 铺盖被/n ，/w 下/vd 伙房/n 帮厨/v ，/w 给/v 病号/n 送/v 药/n ，/w 家访/v 以及/c 个别/a 谈心/v 等/u 制度/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     许多/a 同志/n 经常/a 是/vl 那里/r 最/d 困难/n ，/w 就/d 顶在/v 那里/r 。/w 
		
			
                                        10
                                     因此/c ，/w 他们/r 能够/vu 带动/v 队伍/n 始终/d 保持/v 蓬勃向上/i 的/u 朝气/n ，/w 始终/d 坚持/v 自力更生/i 、/w 艰苦奋斗/i 的/u 革命/a 精神/n 和/c 作风/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     放在/v 自己/r 力量/n 的/u 基点/n 上/nd ，/w 叫/v 做/v 自力更生/i 。/w ”/w 
		
			
                                        12
                                     重温/v 毛主席/n 的/u 教导/v ，/w 回顾/v 我们/r 走过/v 的/u 道路/n ，/w 感到/v 非常/d 亲切/a 。/w 
		
			
                                        13
                                     大庆/ns 工人/n 说/v 得/u 好/a ：/w 成绩/n 只能/v 说明/v 过去/nt ，/w 不能/v 说明/v 现在/n ，/w 更/d 不能/v 说明/v 将来/d 。/w 
		
			
                                        14
                                     我们/r 应当/v 象/v 登山/v 运动员/n 那样/r ，/w 把/p 脚印/n 留在/v 后面/nd ，/w 不断/d 向/p 新/a 的/u 奋斗/v 目标/n 前进/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     我们/r 决心/n 在/p 批林批孔/i 运动/v 中/nd ，/w 进一步/v 提高/n 路线斗争/n 觉悟/n ，/w 不断/d 增强/v 在/p 毛主席/n 革命/a 路线/n 基础上/n 的/u 革命/a 团结/a ，/w 去/vd 争取/v 更/d 大/a 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     毛/nhf 主席/n 关于/p “/w 抓/v 革命/a ，/w 促生产/v ”/w 的/u 伟大/a 方针/n ，/w 是/vl 对/p 我们/r 党/n 几/m 十年/nt 来/vd 处理/v 革命/a 和/c 生产/v 的/u 关系/n 的/u 科学/n 总结/v ，/w 它/r 正确/a 地/u 回答/v 了/u 革命/a 和/c 生产/v 、/w 精神/n 和/c 物质/n 、/w 上层建筑/n 和/c 经济/n 基础/n 、/w 生产关系/n 和/c 生产力/n 之间/r 的/u 关系/n ，/w 是/vl 贯彻/v 党/n 的/u 基本路线/n 、/w 坚持/v 社会主义/n 方向/n 、/w 发展/v 社会主义/n 生产/v 的/u 一/m 条/q 根本/d 方针/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     坚持/v 这个/r 方针/n ，/w 就/d 能/vu 使/v 革命/a 不断/v 前进/v ，/w 生产/v 步/q 步/q 上升/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     文化大革命/n 以来/nd ，/w 我们/r 矿/n 革命/a 和/c 生产/v 的/u 形势/n 比较/d 好/a ，/w 根本/d 原因/n 就是/d 由于/c 抓/v 了/u 路线/n ，/w 比较/d 自觉/v 地/u 坚持/v 了/u 这个/r 方针/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     几/m 年/nt 来/vd ，/w 我们/r 在/p 执行/v “/w 抓/v 革命/a ，/w 促生产/v ”/w 方针/n 的/u 实践/v 中/nd ，/w 经常/a 遇到/v 如何/r 处理/v 好/a 革命/a 和/c 生产/v 的/u 辩证/a 关系/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     有的/r 同志/n 在/p 生产/v 任务/n 紧张/a 、/w 被动/n 时/nt ，/w 往往/d 注意/v 抓/v 生产/v ，/w 忽视/v 首先/c 抓/v 革命/a 、/w 用/v 革命/a 来/vd 统帅/n 生产/v ；/w 而/c 当/p 政治/n 运动/n 来/vd 了/u ，/w 又/d 容易/a 产生/v 忽视/v 用/v 革命/a 促生产/v 的/u 倾向/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     这/r 两/m 种/q 倾向/n 常常/d 反复/d 出现/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     为了/p 正确/a 理解/v 和/c 处理/v 革命/a 和/c 生产/v 的/u 辩证/a 关系/n ，/w 我们/r 经常/a 组织/n 干部/n 群众/n 联系/v 实际/a 学习/v 党/n 的/u 基本路线/n ，/w 总结/v 这/r 方面/n 的/u 经验教训/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     一九五七/m 年/nt ，/w 经过/v 整风/v 反右/j 斗争/n ，/w 调动/v 了/u 广大/a 群众/n 的/u 社会主义/n 积极性/n ，/w 促进/v 了/u 煤炭/n 生产/v 的/u 迅速/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     经过/v 大跃进/n ，/w 我/r 矿/n 跨入/v 了/u 全国/n 煤炭/n 系统/a 的/u 先进/a 行列/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     干部/n 群众/n 更加/d 自觉/v 地/u 把/p 提前/n 实现/v 产量/n 翻一番/n 计划/n 同/c 巩固/a 无产阶级专政/n 、/w 发展/v 文化大革命/n 的/u 伟大/a 成果/n 联系/v 起来/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     大家/n 说/v ：/w 产量/n 翻一番/n 是/vl 开滦/ns 广大/a 工人/n 和/c 干部/n 经过/v 无产阶级文化大革命/n 的/u 锻炼/v ，/w 为了/p 和/c 帝/j 、/w 修/j 、/w 反/j 争/v 时间/n ，/w 抢/v 速度/n ，/w 加速/v 社会主义/n 革命/a 和/c 建设/v 的/u 步伐/n 提出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     林彪/nh 一伙/n 越/d 是/vl 攻击/v 、/w 否定/v 文化大革命/n ，/w 我们/r 越要/d 鼓足/v 革命/n 干劲/n ，/w 坚决/v 用/v 大干/v 、/w 苦干/v 的/u 实际/a 行动/n ，/w 进一步/v 巩固/a 发展/v 文化大革命/n 的/u 伟大/a 成果/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     可/c 我/r 又/d 想/vu ，/w 数字/n 技术/n 那么/r 复杂/a ，/w 我/r 还/d 没有/v 看/v 到/v 国内外/nd 的/u 有关/v 资料/n ，/w 弄/v 不好/a 要/vu 担/v 风险/n ，/w 不如/c 用/v 老/a 办法/n 保险/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     这/r 时候/nt ，/w 毛/nhf 主席/n 发出/v 了/u &quot;/w 要/vu 无产阶级/n 政治/n 挂帅/v ，/w 走/v 上海/ns 机床/n 厂/n 从/p 工人/n 中/nd 培养/v 技术/n 人员/n 的/u 道路/n &quot;/w 的/u 伟大/a 号召/v ，/w 鼓励/v 广大/a 工人/n 占领/v 科学/n 阵地/n ，/w 攀登/v 技术/n 高峰/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     这/r 就/d 使/v 我/r 勇气/n 倍/a 添/v ，/w 克服/v 了/u 怕/v 担/v 风险/n 的/u 个人/n 打算/v ，/w 决心/n 迎着/v 困难/n 上/nd ，/w 为/p 革命/a 大胆/a 创新/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     在/p 厂/n 领导/n 和/c 同志/n 们/k 大力/a 支持/v 下/vd ，/w 我/r 以/p 毛/nhf 主席/n 的/u 哲学/n 思想/n 为/vl 指导/v ，/w 在/p 四/m 个/q 月/nt 中/nd ，/w 反复/d 试验/v 了/u 二百/m 多/m 次/q ，/w 终于/d 提出/v 了/u 超声波/n 检测/v 数字/n 化/k 的/u 方案/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     接着/v ，/w 试制/v 成功/n 了/u 计数/v 式/k 超声波/n 检测/v 仪/k ，/w 得到/v 国家/n 有关/v 部门/n 的/u 好评/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     无产阶级/n 文化大革命/n 以来/vd ，/w 我/r 参加/v 了/u 七/m 项/q 新/a 产品/n 的/u 试制/v ，/w 从/p 设计/v 到/v 投产/v 都/d 不/d 超过/v 一/m 年/nt ，/w 质量/n 也/d 符合/v 要求/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     要/vu 掌握/v 现代/nt 的/u 科学/n 技术/n ，/w 并/c 有所/d 创新/v ，/w 不仅/c 要/vu 有/v 革命/a 的/u 干劲/n 和/c 一定/d 的/u 实际/n 生产/v 经验/n ，/w 还/d 要/vu 努力/v 读书/v ，/w 学习/v 自然/n 科学/n 理论/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     在/p 科学/n 技术/n 飞跃/v 发展/v 、/w 日新月异/i 的/u 今天/nt ，/w 单靠/v 过去/nt 实际/n 生产/v 中/nd 积累/v 的/u 一些/m 经验/n ，/w 是/vl 很/d 不够/a 的/u 。/w 
		
			
                                        36
                                     毛/nhf 主席/n 对/p 广大/a 革命/a 干部/n 说/v 过/u ：/w &quot;/w 有/v 工作/n 经验/n 的/u 人/n ，/w 要/vu 向/p 理论/n 方面/n 学习/v ，/w 要/vu 认真/a 读书/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        37
                                     这/r 对于/p 做/v 技术/n 工作/n 的/u 人/n ，/w 同样/d 具有/v 指导/v 意义/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     我们/r 不但/c 要/vu 刻苦/a 学习/v 马克思/nh 主义/n 的/u 理论/n ，/w 提高/v 政治/n 觉悟/n ，/w 而且/c 要/vu 努力/v 学习/v 科学/n 技术/n 知识/n ，/w 提高/v 专业/n 能力/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     由于/c 文化/n 科学/n 知识/n 的/u 不足/a ，/w 我/r 走/v 过/u 不少/a 弯路/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     一/m 次/q ，/w 设计/v 一/m 项/q 新/a 产品/n ，/w 我/r 因为/c 不/d 懂/v 计算/v 方法/n ，/w 只好/d 把/p 有关/v 元件/n 的/u 数值/n ，/w 从/p 大/a 到/v 小/a 逐次/d 试验/v ，/w 花/v 了/u 二十/m 多/m 天/nt 才/d 搞/v 出来/vd ，/w 当时/nt 可/vu 真/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        41
                                     后来/nt 翻阅/v 技术/n 资料/n ，/w 发现/v 有人/v 在/p 许多/a 年/nt 前/nd 就/d 列出/v 了/u 计算/v 公式/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     这/r 件/q 事/n 对/p 我/r 教育/v 很/d 深刻/a 。/w 
		
			
                                        43
                                     书本/n 上/nd 的/u 自然/n 科学/n 理论/n ，/w 是/vl 前人/n 生产/v 斗争/v 和/c 科学/n 实验/n 的/u 结晶/n ，/w 我们/r 应该/vu 充分/a 利用/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     离开/v 了/u 正确/a 的/u 科学/n 理论/n 的/u 指导/v ，/w 个人/n 的/u 实践/v 很/d 可能/vu 是/vl 盲目/a 的/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     经验/n 不能/v 代替/v 理论/n ，/w 实践/v 不能/v 代替/v 读书/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     把/p 实践/v 和/c 读书/v 分裂/v 开来/v 是/vl 不/d 对/p 的/u ，/w 认为/v &quot;/w 读书/v 无用/v &quot;/w 更/d 是/vl 错误/n 的/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     实践/v 需要/v 读书/v ，/w 实践/v 也/d 促进/v 读书/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     事实上/i ，/w 越/d 是/vl 深入/a 到/v 设计/v 新/a 产品/n 的/u 实践/v 中/nd 去/vd ，/w 我/r 越/d 感到/v 科学/n 理论/n 知识/n 的/u 贫乏/a ，/w 读书/v 学/v 理论/n 的/u 愿望/n 就/d 更/d 强烈/a ；/w 而/c 实践/v 中/nd 遇到/v 的/u 一个/m 又/d 一个/m 难题/n ，/w 又/d 逼/v 着/u 我/r 去/vd 钻研/v 一定/d 的/u 自然/n 科学/n 理论/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     象/v 我/r 这样/r 仅/d 有/v 初中/f 文化/n 程度/n 的/u 工人/n ，/w 学习/v 科学/n 理论/n ，/w 困难/n 自然/a 是/vl 不/d 少/a 的/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     但/c 我/r 想到/v 这/r 是/vl 为了/p 在/p 试制/v 仪器/n 的/u 技术/n 工作/n 中/nd 做/v 出/vd 成绩/n ，/w 适应/v 社会主义/n 建设/v 的/u 需要/v ，/w 学习/v 的/u 自觉/a 性/k 就/d 更加/d 提高/v 了/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     十/m 多/m 年/nt 来/vd ，/w 我/r 坚持不懈/i 地/u 上/vd 业余/n 中学/n 和/c 业余/n 大学/n ，/w 风雨/n 无/v 阻/v ，/w 再/d 忙/a 再/d 累/a 也/d 力争/v 不/d 缺课/v ；/w 因公外出/i ，/w 就/d 带/v 着/u 课本/n ，/w 在/p 火车/n 上/nd 复习/v ，/w 在/p 旅馆/n 里/nd 做/v 作业/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     这样/r 持之以恒/i ，/w 我/r 基本/a 学/v 完/v 了/u 无线电/n 基础/n 、/w 数学/n 、/w 物理学/n 、/w 化学/n 等/u 大学/n 专业/n 的/u 主要/a 课程/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     电子/n 技术/n 发展/v 很/d 快/a ，/w 国内外/nl 资料/n 很/d 多/m 。/w 
		
			
                                        54
                                     为了/p 了解/v 国外/nl 的/u 先进/a 技术/n ，/w 我/r 还/d 学习/v 英语/n 等/u 外语/n ，/w 做到/v 了/u 靠/v 词典/n 帮助/v 能/vu 查阅/v 国外/nl 的/u 技术/n 资料/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     这/r 种/q 在/p 实践/v 中/nd 坚持/v 读书/v ，/w 边/c 实践/v 边/c 学习/v 的/u 办法/n ，/w 我/r 觉得/v 很/d 有/v 好处/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     它/r 体现/v 了/u 理论/n 和/c 实践/v 的/u 统一/v ，/w 学/v 和/c 用/v 的/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     联系/v 着/u 实践/v 的/u 需要/v 读书/v ，/w 自觉/a 性/k 会/vu 比较/d 高/a ，/w 目的/n 性/k 会/vu 比较/d 明确/a ，/w 领会/v 快/a ，/w 记得/v 牢/a 。/w 
		
			
                                        58
                                     实践/v 的/u 经验/n ，/w 能/vu 检验/v 书本/n 知识/n ，/w 弥补/v 书本/n 的/u 不足/a 。/w 
		
			
                                        59
                                     用/v 理论/n 指导/v 实践/v ，/w 可以/vu 避免/v 经验主义/n ，/w 使/v 个人/n 的/u 经验/n 条理/v 化/k ，/w 取得/v 比较/d 完全/a 的/u 知识/n ，/w 实现/v 科学/n 实验/n 和/c 设计/v 工作/n 的/u 多快好省/i 。/w 
		
			
                                        60
                                     当然/a ，/w 这样/r 边/c 工作/n 边/c 学习/v ，/w 白天/nt 劳动/v ，/w 夜晚/nt 读书/v ，/w 确实/v 很/d 辛苦/a 。/w 
		
			
                                        61
                                     但是/c ，/w 每/r 当/v 我/r 学/v 到/v 一点/m 新/a 知识/n ，/w 及时/a 运用/v 到/v 设计/v 工作/n 和/c 生产/v 实践/v 中/vd 去/vd ，/w 为/p 革命/v 贡献/v 一点/m 力量/n 时/nt ，/w 我/r 就/d 能/vu 感受/v 到/v 很/d 大/a 的/u 快乐/a 。/w 
		
			
                                        62
                                     要/vu 掌握/v 科学/n 技术/n ，/w 必须/d 虚心/a 向/p 群众/n 学习/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        63
                                     群众/n 是/vl 真正/d 的/u 英雄/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        64
                                     只有/c 紧紧/d 地/u 依靠/v 群众/n ，/w 坚决/a 相信/v 群众/n 的/u 创造力/n ，/w 永远/d 做/v 群众/n 的/u 小/a 学生/n ，/w 个人/n 才/d 能/vu 在/p 政治/n 上/nd 不断/d 进步/v ，/w 在/p 技术/n 上/nd 不断/d 创新/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     一九六九/m 年/nt 四/m 月/nt ，/w 上级/n 指定/v 我/r 厂/n 在/p 五/m 个/q 月/nt 内/nd 试制/v 成/v 一/m 项/q 高/a 灵敏/a 度/k 超声波/n 自动/a 探/v 伤/v 仪/k 。/w 
		
			
                                        66
                                     这/r 种/q 仪器/n 的/u 性能/n ，/w 是/vl 要/vu 把/p 高速/a 旋转/v 中/vd 的/u 特种/f 金属/n 材料/n 内部/nd 的/u 微小/a 缺陷/n 检查/v 出来/vd ，/w 并且/c 自动/a 报警/v 和/c 自动/a 记录/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     国内/nl 有的/r 单位/n 已/d 在/p 试制/v ，/w 但/c 尚未/d 成功/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     试制/v 过/u 这/r 种/q 仪器/n 的/u 一些/m 单位/n 的/u 同志/n 们/k ，/w 怀/v 着/u 赶超/v 世界/n 先进/a 水平/n 的/u 共同/d 愿望/n ，/w 把/p 他们/r 试制/v 的/u 设想/v 和/c 经过/v ，/w 遇到/v 的/u 难点/n 和/c 今后/nt 的/u 打算/v ，/w 都/d 毫无/v 保留/v 地/u 告诉/v 了/u 我们/r ，/w 使/v 我们/r 的/u 设计/v 工作/n 能够/vu 多快好省/i 地/u 进行/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     在/p 我们/r 厂/n 内/nd ，/w &quot;/w 三/m 结合/v &quot;/w 科研/j 小组/n 充分/a 发挥/v 了/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     一/m 、/w 进行/v 技术/n 革新/v 、/w 技术/n 革命/v ，/w 不/d 断/v 地/u 提高/v 技术/n 水平/n  这/r 是/vl 工业/n 企业/n 提高/v 劳动生产率/n 的/u 一/m 个/q 重要/a 方法/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     它/r 包括/v 改进/v 机器/n 设备/n 和/c 工具/n ，/w 提高/v 生产/n 过程/n 机械/n 化/k 、/w 自动/n 化/k 的/u 程度/n ；/w 改进/v 产品/n 设计/n ，/w 采用/v 先进/a 的/u 工艺/n 和/c 操作/v 方法/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     大家/n 知道/v ，/w 社会/n 生产/n 的/u 进步/n ，/w 首先/d 表现/v 为/p 生产/n 工具/n 的/u 进步/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     采用/v 手工/n 工具/n 生产/v ，/w 同/p 使用/v 机器/n 生产/v ，/w 会/vu 有/v 两/m 种/q 完全/d 不同/a 的/u 生产/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     完成/v 同样/a 一/m 项/q 生产/n 任务/n ，/w 使用/v 手工/n 工具/n ，/w 往往/d 比/p 采用/v 机器/n 生产/v 要/vu 多/d 花/v 许多/a 倍/n 的/u 劳动/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     我国/r 国营/f 工业/f 企业/n ，/w 虽然/c 绝/d 大/a 部分/n 是/vl 采用/v 机器/n 生产/v 的/u 现代/a 工业/n 企业/n ，/w 但是/c ，/w 总的说来/i ，/w 生产/n 过程/n 机械/n 化/k 、/w 自动/n 化/k 的/u 水平/n ，/w 还/d 不/d 是/v 很/d 高/a 的/u 。/w 
		
			
                                        76
                                     在/p 许多/a 工业/f 企业/n 里/nd ，/w 手工/n 操作/n 和/c 笨重/a 体力/n 劳动/n 还/d 占/v 相当/d 大/a 的/u 比重/n ；/w 即使/d 在/p 一些/m 技术/n 比较/d 先进/a 的/u 工业/f 企业/n 里/nd ，/w 在/p 某些/r 生产/n 环节/n 上/nd ，/w 特别/d 是/vl 辅助/a 生产/n 环节/n 上/nd ，/w 也/d 还/d 存在/v 着/u 不/d 少/a 手工/n 操作/n 和/c 笨重/a 的/u 体力/n 劳动/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     如果/c 逐步/d 地/u 用/v 机器/n 来/vd 代替/v 这些/r 手工/n 操作/n ，/w 提高/v 生产/n 过程/n 的/u 机械/n 化/k 和/c 自动/n 化/k 水平/n ，/w 特别/d 是/vl 尽快/d 地/u 实现/v 笨重/a 体力/n 劳动/n 的/u 机械/n 化/k ，/w 就/d 可以/vu 大大/d 地/u 提高/v 工业/f 企业/n 的/u 劳动生产率/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     对于/p 工业/f 企业/n 中/nd 已经/d 采用/v 机械/n 操作/n 的/u 生产/n 环节/n ，/w 根据/p 科学/n 技术/n 的/u 不/d 断/v 发展/v ，/w 和/c 人们/n 对/p 生产/n 规律/n 认识/n 的/u 逐步/d 深/d 入/vd ，/w 积极/a 地/u 改进/v 现有/v 的/u 机器/n 设备/n 和/c 生产/n 工具/n ，/w 提高/v 它们/r 的/u 自动/n 化/k 水平/n ，/w 充分/d 发挥/v 它们/r 的/u 生产/n 潜力/n ，/w 也是/vl 提高/v 劳动生产率/n 的/u 一/m 个/q 非常/d 有效/a 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     例如/v ，/w 结合/v 机器/n 设备/n 的/u 大/a 修理/n ，/w 改进/v 机器/n 设备/n 的/u 结构/n 和/c 部件/n ，/w 提高/v 它们/r 的/u 性能/n 和/c 效率/n ；/w 根据/p 国家/n 的/u 统一/a 计划/n ，/w 更换/v 某些/r 已经/d 不/d 能/vu 使用/v 或者/c 在/p 技术/n 上/nd 已经/d 陈旧/a 的/u 机器/n 设备/n ，/w 用/v 新/a 的/u 效率/n 更/d 高/a 的/u 机器/n 设备/n 来/vd 代替/v 它们/r ，/w 等等/u ，/w 都/d 能够/vu 使/v 企业/n 的/u 劳动生产率/n 获得/v 迅速/a 的/u 提高/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     改进/v 产品/n 设计/n ，/w 采用/v 先进/a 的/u 工艺/n 和/c 操作/n 方法/n ，/w 也/d 是/vl 提高/v 劳动生产率/n 的/u 重要/a 途径/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        81
                                     在/p 设计/v 新/a 产品/n 和/c 改进/v 现有/a 产品/n 的/u 设计/n 的/u 时候/n ，/w 尽量/d 采用/v 国/n 内外/nd 的/u 先进/a 科学/n 技术/n 成就/n ，/w 在/p 保证/v 产品/n 质量/n 的/u 前提/n 下/nd ，/w 改进/v 产品/n 结构/n ，/w 减轻/v 产品/n 的/u 重量/n 等/u ，/w 就/d 可以/vu 减少/v 生产/v 产品/n 所/u 消耗/v 的/u 工时/n ，/w 提高/v 劳动生产率/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     在/p 进行/v 工艺/n 设计/v 的/u 时候/n ，/w 采用/v 先进/a 的/u 工艺/n 和/c 操作/n 方法/n ，/w 也/d 能够/vu 有效/a 地/u 提高/v 劳动生产率/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     例如/v ，/w 在/p 机械/n 加工/v 企业/n 中/nd ，/w 采用/v 精密/a 铸造/n 、/w 精密/a 模锻/n 等/v 加工/v 方法/n ；/w 在/p 冶金/n 企业/n 中/nd ，/w 采用/v 强化/v 冶炼/v 过程/n 和/c 连续/v 铸锭/v 的/u 方法/n ，/w 等等/u ，/w 都/d 可以/vu 大大/d 地/u 提高/v 劳动生产率/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     二/m 、/w 实行/v 先进/a 合理/a 的/u 定员/n 和/c 劳动/n 定额/n  工业/f 企业/n 要/vu 节约/a 地/u 合理/a 地/u 使用/v 人力/n ，/w 不/d 断/v 地/u 提高/v 劳动生产率/n ，/w 一/m 个/q 重要/a 的/u 方法/n ，/w 就/d 是/vl 要/v 实行/v 先进/a 合理/a 的/u 定员/n 和/c 劳动/n 定额/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     定员/v 是/vl 指/v 为/p 企业/n 以及/c 企业/n 内部/nd 厂部/n 、/w 车间/n 、/w 工段/n 、/w 小组/n 规定/v 人员/n 配备/n ，/w 也就/d 是/vl 为/p 企业/n 内/nd 各级/r 组织/n 配备/v 一定/a 数量/n 和/c 质量/n 的/u 生产/n 工人/n 和/n 技术/n 人员/n 、/w 行政/n 管理/v 人员/n 和/c 服务/v 人员/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     在/p 保证/v 完成/v 生产/n 任务/n 的/u 前提/n 下/nd ，/w 力求/v 提高/v 工作/n 效率/n ，/w 减少/v 人员/n 的/u 配备/n ，/w 并且/c 使/v 企业/n 的/u 直接/a 生产/n 人员/n 和/c 非/f 直接/a 生产/n 人员/n 保持/v 适当/a 的/u 比例/n ，/w 力求/v 合理/a 地/u 提高/v 直接/a 生产/n 人员/n 、/w 技术/n 人员/n 的/u 比重/n ，/w 这/r 对于/p 提高/v 企业/n 的/u 劳动生产率/n ，/w 是/vl 很/d 重要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     先进/a 合理/a 的/u 劳动/n 定额/n 是/vl 一/m 种/q 巨大/a 的/u 调节/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     工业/f 企业/n 努力/v 做好/v 劳动/n 定额/n 工作/n ，/w 力求/v 使/v 规定/v 的/u 劳动/n 定额/n ，/w 能够/vu 充分/d 反映/v 提高/v 劳动生产率/n 的/u 各种/r 积极/a 可靠/a 的/u 因素/n ，/w 使/v 它/r 经常/d 保持/v 多数/m 职工/n 经过/v 努力/n 能够/vu 达到/v 的/u 先进/a 合理/a 的/u 水平/n ，/w 可以/vu 鼓励/v 广大/a 职工/n 学/v 先进/n ，/w 赶/v 先进/n ，/w 以/p 最/d 少/a 的/u 劳动/n 消耗/n 取得/v 最/d 大/a 的/u 经济/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     三/m 、/w 改进/v 劳动/n 组织/n 和/c 生产/n 组织/n  在/p 现代/a 工业/f 企业/n 里/nd ，/w 劳动者/n 不/d 是/vl 单独/a 一/m 个/q 人/n 进行/v 生产/v 的/u ，/w 一/m 个/q 企业/n 里/nd ，/w 有/v 几百/m 、/w 几千/m 甚至/d 几万/m 个/q 工人/n ，/w 他们/r 的/u 劳动/n 是/vl 为着/v 完成/v 共同/a 的/u 生产/n 任务/n 而/c 相互/d 联系/v 在/p 一起/d 的/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     因此/c ，/w 必须/d 有/v 合理/a 的/u 劳动/n 组织/n ，/w 正确/a 地/u 布置/v 整个/a 企业/n 的/u 劳动力/n ，/w 使/v 每个/r 工作/n 人员/n 都/d 有/v 明确/a 而/c 适当/a 的/u 分工/n 和/c 密切/a 的/u 互助/n 合作/n ，/w 才/d 能/vu 使/v 生产/n 协调/a 地/u 进行/v ，/w 不/d 断/v 地/u 提高/v 劳动生产率/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     根据/p 生产/n 发展/n 的/u 要求/n ，/w 及时/a 地/u 改进/v 劳动/n 组织/n ，/w 是/vl 提高/v 劳动生产率/n 的/u 一/m 个/q 重要/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     例如/v ，/w 合理/a 地/u 实行/v 劳动/n 专业/n 化/k ，/w 把/p 不同/a 技术/n 内容/n 的/u 工作/n 分配/v 给/v 不同/a 的/u 工作者/n ，/w 以/p 发挥/v 每个/r 人/n 的/u 专长/n ，/w 提高/v 他们/r 的/u 熟练/a 程度/n ；/w 在/p 明确/v 分工/n 的/u 基础/n 上/nd 建立/v 严格/a 的/u 责任/n 制/k ，/w 消灭/v 无人/v 负责/v 的/u 现象/n ；/w 采取/v 适当/a 的/u 形式/n ，/w 如/v 工作/n 组/n 、/w 工作/n 班/n 、/w 工作/n 队/n 等/u ，/w 把/p 各个/r 生产者/n 组织/v 起来/vd ，/w 使/v 他们/r 能够/vu 密切/a 地/u 相互/d 合作/v ；/w 根据/p 生产/n 的/u 要求/n 和/c 可能/a 的/u 条件/n ，/w 采取/v 多/a 机床/n 管理/n 等/u 劳动/n 组织/n 形式/n ，/w 等等/u ，/w 都/d 会/vu 有效/a 地/u 提高/v 企业/n 的/u 劳动生产率/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     在/p 现代/a 工业/f 企业/n 内部/nd ，/w 各个/r 生产/n 环节/n 之/u 间/n 的/u 联系/n 是/vl 非常/d 紧密/a 的/u ，/w 一/m 个/q 环节/n 的/u 脱节/n ，/w 就/d 可能/vu 影响/v 整个/a 企业/n 的/u 生产/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     因此/c ，/w 不/d 断/v 改进/v 企业/n 的/u 生产/n 组织/n ，/w 保证/v 企业/n 各个/r 生产/n 环节/n 互相/d 协调/v ，/w 从而/c 保证/v 机器/n 设备/n 连续/v 运转/v ，/w 对于/p 提高/v 劳动生产率/n 有/v 十分/d 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     在/p 这里/r ，/w 合理/a 地/u 进行/v 生产/n 过程/n 组织/n ，/w 根据/p 企业/n 的/u 生产/n 条件/n ，/w 选择/v 合理/a 的/u 企业/n 内部/nd 生产/n 单位/n 的/u 专业/n 化/k 形式/n ，/w 提高/v 工作/n 地/u 的/u 专业/n 化/k 程度/n ，/w 合理/a 安排/v 厂/n 内/nd 运输/v 路线/n ，/w 以及/c 采取/v 流水/n 生产线/n 、/w 生产线/n 等/u 先进/a 的/u 生产/n 组织/n 形式/n ，/w 保证/v 生产/n 连续/a 的/u 有/v 节奏/n 的/u 进行/v ，/w 等等/u ，/w 对于/p 不/d 断/v 地/u 提高/v 劳动生产率/n ，/w 都/d 有/v 重大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     四/m 、/w 提高/v 职工/n 的/u 文化/n 技术/n 水平/n 和/c 熟练/a 程度/n  在/p 工业/f 企业/n 里/nd ，/w 一切/r 机器/n 设备/n 都/d 是/vl 要/vu 工人/n 掌握/v 的/u ，/w 一切/r 工艺/n 方法/n ，/w 也/d 都/d 是/vl 要/vu 工人/n 去/vd 执行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        97
                                     如果/c 工人/n 不/d 具备/v 必要/a 的/u 文化/n 技术/n 知识/n 和/c 操作/n 技能/n ，/w 那末/c ，/w 即使/d 有/v 再/d 好/a 的/u 机器/n 设备/n 和/c 生产/n 工具/n ，/w 再/d 先进/a 的/u 生产/n 工艺/n ，/w 也/d 是/vl 不/d 能/vu 提高/v 劳动生产率/n 的/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     三/m 、/w 帮助/v 职工/n 解决/v 具体/a 的/u 思想/n 问题/n ，/w 不/d 断/v 地/u 用/v 正确/a 的/u 思想/n 克服/v 错误/a 的/u 思想/n  思想/n 政治/n 工作/n 是/vl 做/v 人/n 的/u 革命/v 化/k 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     人/n 是/vl 具体/a 的/u ，/w 不/d 是/vl 抽象/a 的/u 。/w 
		
			
                                        100
                                     人/n 的/u 思想/n 也/d 是/vl 具体/a 的/u ，/w 而/c 不/d 是/vl 抽象/a 的/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     在/p 工业/n 企业/n 的/u 职工/n 中/nd ，/w 有/v 青年/n 工人/n 、/w 老/a 工人/n 、/w 职员/n 技术/n 人员/n 和/c 领导/n 干部/n 等/u 各种/r 不同/a 的/u 人/n ，/w 由于/c 他们/r 的/u 出身/n 、/w 经历/n 、/w 工作/n 岗位/n 和/c 生活/n 条件/n 不/d 同/c ，/w 他们/r 的/u 思想/n 状况/n 和/c 思想/n 问题/n 也/d 是/vl 不同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        102
                                     即使/c 在/p 同一/a 类/n 人员/n 中/nd ，/w 由于/c 各/r 人/n 政治/n 觉悟/n 和/c 认识/n 水平/n 不同/a ，/w 每/r 个/q 人/n 的/u 思想/n 也/d 不/d 完全/a 一样/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     每/r 个/q 人/n 各个/r 时期/n 的/u 思想/n 也/d 不/d 完全/a 一样/a 。/w 
		
			
                                        104
                                     在/p 每/r 一/m 个/q 时期/n ，/w 职工/n 中/nd 会/vu 存在/v 一些/m 共同/a 的/u 思想/n 问题/n ，/w 而/c 这些/r 共同/a 的/u 思想/n 问题/n 表现/v 在/p 不同/a 人/n 的/u 身上/nl ，/w 又/d 会/vu 有/v 各自/r 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     只有/c 掌握/v 职工/n 的/u 思想/n 情况/n ，/w 对症下药/i ，/w 及时/a 地/u 深入/a 细致/a 地/u 帮助/v 职工/n 解决/v 具体/a 的/u 思想/n 问题/n ，/w 企业/n 的/u 思想/n 政治/n 工作/n 才/d 能/vu 做到/v 每/r 个人/n 的/u 心坎/n 上/nd ，/w 触动/v 每/r 个/q 人/n 的/u 思想/n 深处/n ，/w 才/d 能/vu 有效/a 地/u 提高/n 职工/n 的/u 思想/n 觉悟/n ；/w 思想政/n 治/n 工作/n 的/u 强大/a 威力/n ，/w 也/d 才/d 能/vu 充分/a 地/u 显示/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        106
                                     相反/v 地/u ，/w 如果/c 不/d 掌握/v 职工/n 的/u 具体/a 思想/n ，/w 思想/n 政治/n 工作/n 就/d 会/vu 空空洞洞/i ，/w 隔靴搔痒/i ，/w 不/d 能/vu 解决/v 职工/n 的/u 具体/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     这样/r 的/u 思想/n 政治/n 工作/n ，/w 是/vl 不/d 会/vu 有/v 生命力/n 的/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     进行/v 思想/n 教育/v 工作/n ，/w 必须/d 深入/a 地/u 、/w 具体/a 地/u 了解/v 职工/n 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     这/r 就/d 要求/vu 我们/r 的/u 干部/n 、/w 党员/n ，/w 深入/v 到/v 生产/v 活动/v 中/nd 去/vd ，/w 深入/vu 到/v 职工/n 群众/n 的/u 生活/n 中/nd 去/vd ，/w 和/c 群众/n 打成一片/i ，/w 同/c 群众/n 交/v 知心/a 朋友/n ，/w 谈/v 知心/a 话/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     思想/n 是/vl 精神/n 的/u 东西/n ，/w 它/r 同/c 物质/n 的/u 东西/n 是/vl 不同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     物/n 质/n 的/u 东西/n ，/w 可以/vu 直接/a 看/v 出来/vd ，/w 或者/d ，/w 可以/vu 借助/v 仪器/n 仪表/n 用/v 物理/n 的/u 、/w 化学/n 的/u 方法/n 测量/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        112
                                     但是/c ，/w 思想/n 则/c 不/d 同/a ，/w 它/r 在/p 每/r 个/q 人/n 的/u 头脑/n 里/q ，/w 既/c 不/d 能/vu 用/v 肉眼/n 看/v 出来/vd ，/w 也/d 不/d 能/vu 用/v 什么/r 仪器/n 、/w 仪表/n 测量/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        113
                                     只有/c 深入/a 到/v 群众/n 中/nd 去/vd ，/w 同/c 群众/n 共/v 甘苦/n ，/w 了解/v 每个/r 职工/n 的/u 出身/n 和/c 经历/n ，/w 熟悉/v 每个/r 职工/n 的/u 脾气/n 和/c 爱好/n ，/w 了解/v 他们/r 在/p 生产/v 和/c 生活/n 中/nd 碰到/v 的/u 问题/n ，/w 了解/v 他们/r 的/u 心思/n 和/c 要求/n ，/w 才/d 能/vu 真正/d 洞悉/v 职工/n 的/u 内心/a 世界/n ，/w 有的放矢/i 地/u 进行/v 思想/n 教育/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     生产/v 活动/v 是/vl 职工/n 最/d 基本/n 的/u 活动/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     职工/n 的/u 思想/n 情绪/n 、/w 思想/n 动向/n 、/w 思想/n 问题/n ，/w 同/c 他们/r 的/u 生产/v 活动/v 有/v 密切/a 的/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     生产/v 中/nd 出现/v 的/u 问题/n ，/w 碰到/v 的/u 困难/n ，/w 会/vu 影响/v 职工/n 的/u 思想/n ，/w 而/c 职工/n 的/u 思想/n 状况/n ，/w 又/d 会/vu 影响/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     所以/c ，/w 深入/v 到/v 生产/v 第一/m 线/n 去/vd ，/w 深入/v 到/v 职工/n 的/u 生产/v 活动/v 中/nd 去/vd ，/w 同/c 群众/n 一起/d 参加/v 生产/v ，/w 这/r 是/vl 进行/v 思想/n 教育/v 的/u 基本/n 环节/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     在/p 这里/r ，/w 干部/n 按照/p 规定/n 参加/v 劳动/v ，/w 以/p 普通/a 劳动者/n 的/u 姿态/n 和/c 群众/n 同/c 吃/v 、/w 同/c 住/v 、/w 同/c 劳动/v 、/w 同/c 工作/n ，/w 是/vl 最/d 根本/d 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     企业/n 的/u 各/r 级/n 干部/n ，/w 都/d 要/vu 参加/v 生产/v 劳动/v ，/w 掌握/v 第一手/i 材料/n ，/w 及时/a 发现/v 问题/n ，/w 解决/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     遇到/v 困难/n ，/w 挺身而出/i ，/w 和/c 群众/n 共同/a 战斗/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     对于/p 落后/a 的/u 单位/n 和/c 职工/n ，/w 要/v 及时/a 给以/v 具体/a 帮助/n ；/w 对于/p 先进/a 经验/n 和/c 先进/a 思想/n ，/w 及时/a 给以/v 表扬/v 和/c 推广/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     这/r 就/d 可以/vu 大大/d 减少/v 官僚主义/n ，/w 把/p 思想/n 政治/n 工作/n 做得/v 有声有色/a ，/w 生动/a 活泼/a 。/w 
		
			
                                        123
                                     进行/v 思想/n 教育/v 工作/n ，/w 还/d 必须/d 深入/v 到/v 职工/n 的/u 日常/a 生活/n 中/nd 去/vd 。/w 
		
			
                                        124
                                     大家/n 知道/v ，/w 职工/n 除了/d 从事/v 生产/v 劳动/v 和/c 工作/n 以外/nd ，/w 还/d 有/v 自己/r 的/u 日常/a 生活/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     职工/n 的/u 日常/a 生活/n 同/c 他们/r 的/u 思想/n 活动/n 也/d 有/v 密切/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     一/m 方面/n ，/w 职工/n 的/u 思想/n 状况/n 和/c 精神/n 面貌/n ，/w 会/vu 在/p 他们/r 的/u 日常/a 生活/n 中/nd 表现/v 出来/vd ；/w 另/d 一/m 方面/c ，/w 社会/n 生活/n 的/u 各个/r 方面/n 也/d 会/vu 通过/p 日常/a 生活/n 影响/v 职工/n 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     所以/c ，/w 关心/v 职工/n 的/u 生活/n ，/w 把/p 思想/n 政治/n 工作/n 做到/v 职工/n 的/u 日常生活/n 中/nd 去/vd ，/w 这/r 也是/v 一个/m 很/d 重/a 要/v 的/u 环节/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     我们/r 的/u 干部/n 、/w 党员/n ，/w 应当/vu 经常/a 深入/v 到/v 职工/n 食堂/n 、/w 集体/n 宿舍/n 、/w 家属/n 宿舍/n 和/c 文化/n 娱乐/n 场所/n 去/vd ，/w 在/p 生活/n 上/nd 同/c 群众/n 保持/v 密切/a 的/u 联系/n ，/w 了解/v 职工/n 怎样/r 安排/v 业余/n 时间/n ，/w 怎样/r 进行/v 业余/n 学习/v ，/w 怎样/r 处理/v 家庭/n 关系/n 和/c 安排/v 家庭/n 生活/n ，/w 怎样/r 教育/v 子女/n ，/w 怎样/r 处理/v 恋爱/v 婚姻/n 问题/n ；/w 了解/v 他们/r 喜好/v 什么/r 文娱/n 活动/v ，/w 爱/v 读/v 什么/r 书/n ，/w 爱/v 看/v 什么/r 电影/n 和/c 戏剧/n ；/w 了解/v 他们/r 在/p 生活/n 中/nd 存在/v 什么/r 困难/n ，/w 关心/v 什么/r 问题/n ，/w 有/v 什么/r 意见/n 和/c 要求/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     善于/v 通过/p 职工/n 在/p 日常/a 生活/n 中/n 的/u 表现/n ，/w 发现/v 职工/n 的/u 思想/n 问题/n ，/w 掌握/v 职工/n 的/u 思想/n 动向/n ，/w 给以/v 及时/a 的/u 帮助/n 和/c 教育/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     进行/v 思想/n 教育/v 工作/n ，/w 不仅/d 要/v 深入/v 群众/n ，/w 掌握/v 群众/n 的/u 思想/n 情况/n ，/w 而且/c 要/vu 对/p 职工/n 的/u 思想/n 进行/v 认真/a 的/u 、/w 细致/a 的/u 分析/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     应当/vu 把/p 了解/v 到/v 的/u 各种/r 情况/n 联系/v 起来/vu 想/v 一/m 想/v ，/w 把/p 职工/n 的/u 思想/n 动向/n 同/c 国/n 内外/n 的/u 政治/n 经济/n 形势/n 和/c 企业/n 的/u 生产/v 动态/n 联系/v 起来/vd 进行/v 研究/v ，/w 分清/v 其/r 中/nd 什么/r 是/vl 实际/a 问题/n ，/w 什么/r 是/vl 思想/n 问题/n ；/w 什么/r 是/vl 思想/n 认识/n 问题/n ，/w 什么/r 是/vl 工作/n 方法/n 问题/n ；/w 什么/r 是/vl 一般/a 性/k 的/u 思想/n 落后/a ，/w 什么/r 是/vl 政治/n 思想/n 上/nd 的/u 反动/a ；/w 什么/r 是/vl 个/q 别人/r 、/w 局部/n 性/k 的/u 问/v 题/n ，/w 什么/r 是/vl 多数/m 人/n 、/w 全/a 局/n 性/k 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     只有/c 这样/r 认真/a 地/u 分析/v 研究/v ，/w 才/d 能够/vu 弄/v 清楚/a 职工/n 思想/n 的/u 来龙去脉/i ，/w 从/p 个别/n 的/u 、/w 分散/a 的/u 思想/n 情况/n 中/nd ，/w 及时/a 发现/v 那些/r 重大/a 的/u 、/w 带有/v 普遍/a 意义/n 的/u 思想/n 问题/n ，/w 既/c 善于/v 抓住/v 群众/n 中的/v 积极/a 因素/n 和/c 先进/a 思想/n ，/w 用/v 典型/a 指导/v 一般/a ，/w 又/d 善于/v 抓住/v 某些/r 错误/n 思想/n 和/c 不良/a 倾向/n 的/u 苗头/n ，/w 做到/v 事先/nl 教育/v ，/w 加以/v 预防/v ；/w 即使/c 问题/n 发生/v 了/u ，/w 也/d 能/vu 有/v 准备/n 地/u 进行/v 工作/n ，/w 避免/v 被动/n ，/w 取得/v 主动/a 。/w 
		
			
                                        133
                                     四/m 、/w 培养/v 职工/n 树立/v 革命/a 的/u 作风/n  以/p 毛泽东思想/n 为/p 指针/n ，/w 对/p 职工/n 进行/v 思想/n 教育/v ，/w 必须/d 培养/v 职工/n 树立/v 革命/a 的/u 作风/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     培养/v 一/m 个/q 好/a 作风/n ，/w 是/vl 办好/v 社会主义/n 工业/n 企业/n 的/u 一/m 个/q 重要/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     亏蚀/v 的/u 原因/n ，/w 据/p 该/r 厂/n 分析/v ，/w 主要/a 由于/c 资金/n 不足/a ，/w 利息/n 负担/n 綦重/a ：/w &quot;/w 公司/n 之/u 资本/n 为/p ８０/m 万/m 元/q ，/w 除/p 机器/n 作价/v ２０/m 万/m 元/q 之外/r ，/w 所得/n 运用/v 之/u 现金/n 为/p ６０/m 万/m 元/q ，/w 而/c 建筑/n 用去/v ２３/m 万/m 元/q ，/w 加添/v 及/c 装置/v 机器/n 约/d 用/v １５/m 万/m 元/q ，/w 中华/ni 公司/n 方面/n 投资/v ３２/m ，/w ５２０/m 元/q ，/w 加/v 开办/v 费/n ８/m 万/m 元/q ，/w 四/m 项/q 费用/n 已/d 共/d 达/v ５０/m 万/m 元/q （/w 生财/v 器具/n 犹/d 不/d 在内/v ）/w ，/w 致/v 公司/n 开业/v 前/nd 得/u 以/p 运用/v 之/u 现金/n 不逮/v １０/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        136
                                     于是/c 公司/n 不得不/d 借债/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     借债/v 愈/d 多/a ，/w 负担/v 愈/d 重/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        138
                                     １９３１/m 年/nt 向/p 交通/v 银行/n 借来/v 定期/a 借款/n ３０/m 万/m 两/m ，/w 透支/v ２０/m 万/m 两/m ；/w 向/p 垦业/ni 银行/n 借来/v 定期/a 借款/n ２５/m 万/m 两/m ，/w 以/p 房屋/n 机器/n 等/u 不动产/n 抵押/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     由于/c 利息/n 负担/n 很/d 重/a 以及/c 经营/v 不/d 善/a 等等/u 原因/n ，/w 成本/n 高昂/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        140
                                     本/r 厂/n 所有/v 织机/n ４０/m 座/q ，/w 每/r 机/n 每/r 日/nt 单/a 班/n 平均/a 可/vu 产/v 军衣/n 呢/n ２０/m 码/q ，/w 以/p ３０/m ０/m 日/nt 计算/v ，/w 全/a 年/nt 产量/n 为/p ２４/m 万/m 码/q 。/w 
		
			
                                        141
                                     而/c 本/r 厂/n 之/u 费用/n （/w 原料/n 除外/v ）/w ，/w 全/a 年/nt 在/p ３５/m 万/m 元/q 之/u 上/nd ，/w 官/n 利/n 犹/d 不/d 在内/v ，/w 每/r 码/q 扯/v １/m 元/q ５/m 角/n 左右/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        142
                                     １９３２/m 年/nt 沪/j 战/v 发生/v ，/w 上海/ns 市场/n 空前/a 萧条/a 。/w 
		
			
                                        143
                                     章华/ni 厂/n 曾/d 停工/v 三/m 月/nt ，/w 除/p 资金/n 不/d 足/a 、/w 债负/n 綦重/a 、/w 经营/v 管理/v 腐败/a 等/u 原因/n 以外/nd ，/w 又/d 加上/v 外来/v 的/u 压力/n ，/w 困难/n 日益/d 加深/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     年/nt 产值/n 较/v 上年/nt 减少/v ，/w 降为/v ８４/m 万/m 元/q 另/a ，/w 营业额/n 减至/v ４７/m 万/m 元/q 另/a 。/w 
		
			
                                        145
                                     帐面/n 亏损/v １１６，/w ０８０/m 元/q 。/w 
		
			
                                        146
                                     实际/a 亏损额/n 远/a 超过/v 此/r 数/n ，/w 据/p １９３３/m 年/nt ４/m 月/nt ５/m 日/nt 该/r 厂/n 经理/n 向/p 董事会/n 报告/n １９３２/m 年/nt 账/n 略/d 时/nt 说/v ：/w &quot;/w 若/c 以/p 财产/n 货/n 料/n 之/u 折/v 实/a 价格/n 计算/v ，/w 则/c 更/d 将/d 多亏/v ８７/m ，/w ０００/m 元/q ，/w 若/c 以/p 呆滞/a 无用/v 之/u 脚/n 毛/n 、/w 什/m 项/q 原料/n 、/w 劣质/n 存品/n 贱价/n 出售/v ，/w 则/c 尚/d 须/d 亏/v 蚀/v 七/m 、/w 八/m 万/m 元/q ，/w 故/c 总/d 计/v 公司/n 实/a 须/d 亏/v 蚀/v ２５/m 万/m 元/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        147
                                     据/p 该/r 厂/n 档案/n 资料/n ：/w &quot;/w １９３２/m 年/nt １/m 至/v １０/m 月/nt １０/m 个/q 月/nt 内/nd ，/w 账面/n 结/n 亏/v １０/m 万/m ２/m 千/m 余/n 元/q ，/w 其中/n 利息/n 一/m 项/q 占到/v ６/m 万/m ５/m 千/m 余/n 元/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        148
                                     &quot;/w 存货/n 为/p ３１/m 万/m ６/m 千/m 元/q ，/w 且/c 多/a 瑕疵/n 和/c 另星/a 物品/n ，/w 种类/n 既/c 极/d 繁多/a ，/w 同一/d 种类/n 之/u 物品/n ，/w 阔/a 度/q 且/c 不/d 一致/a ，/w 大/a 部分/n 均为/v 去年/nt 不/d 能/vu 销售/v 之/u 货/n ，/w 或/c 含有/v 试验/v 性质/n 之/u 成品/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     去年/nt 呢绒/n 销行/v 最/d 畅/a ，/w 此种/n 物品/n 尚/d 不/d 能/vu 销售/v ，/w 今年/nt 自/p 更/d 难/a 为力/n ，/w 遂致/a 巨/a 额/n 资金/n 搁置/v 等于/v 无用/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     …/w …/w 所存/n 之/u 原料/n 为/p ３０６/m ，/w ８００/m 元/q ，/w 合/v 七/m 个/q 半/m 月/nt 以上/nd 之/u 用途/n ，/w 不但/c 使/v 公司/n 经济/n 上/nd 周转/v 困难/n ，/w 且/c 将/d 本/r 年/n 出品/v 之/u 种类/n ，/w 完全/a 加以/v 限制/v ，/w 遗毒/n 之/u 深/a ，/w 最近/nt 将来/nt ，/w 尚/d 难/a 扫除/v 净尽/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        151
                                     又/d 据/p 该/r 厂/n 代/v 经理/n 王建训/nh 在/p 当年/n ９/m 月/nt 所写/n 的/u 《/w 公司/n 现状/n 之/u 结论/n 及/c 将来/nt 之/u 计划/n 》/w ，/w 有/v 以下/nl 一/m 段/q 记述/v ：/w &quot;/w 公司/n 现状/n 至为/a 艰危/a ，/w 实已/d 无/d 可/vu 讳言/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     …/w …/w 公司/n 致病/v 外来/v 之/u 原因/n 有/v 三/m 端/v ：/w 过去/nt 数/a 月/nt ，/w 非/d 行销/v 呢绒/n 时令/n ，/w 故/c 营业/v 收入/n 纤微/a ，/w 一/m 也/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     自/p 日寇/n 犯/v 沪/j 以来/nd ，/w 近/a 则/c 受/v 战事/n 之/u 影响/v ，/w 远/a 则/c 各/r 处/n 灾乱/n 相/d 乘/v ，/w 金融/n 奇/a 紧/a ，/w 全/a 国/n 之/u 购买/v 力/n 几/r 达/v 零点/n ，/w 百业/n 受/v 其/r 影响/v ，/w 呢绒/n 为/p 高贵/a 品/n ，/w 受/v 创/v 尤/d 深/a ，/w 二/m 也/u 。/w 
		
			
                                        154
                                     全/a 世界/n 经济/n 不/d 景气/a ，/w 货价/n 大/d 跌/v ，/w 沪/j 上/nd 因/c 去年/nt 定/v 货/n 过多/a ，/w 上/nd 春/nt 受/v 战事/n 影响/v 未/d 得/u 脱/v 售/v ，/w 今冬/nt 不但/c 无力/v 购买/v 新/a 货/n ，/w 对于/p 存货/n 定货/v 跌价/v 求售/v ，/w 尤/d 感/v 弗/d 及/v ，/w 故/c 销路/n 呆滞/a ，/w 三/m 也/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     以/p 公司/n 方/n 诸/r 病人/n ，/w 经济/n 周转/v 不/d 灵/a ，/w 则/c 为/p 贫血症/n ；/w 销/v 路/n 呆滞/a ，/w 则/c 为/p 肠胃/n 不/d 健/a 。/w 
		
			
                                        156
                                     以/p 贫血/n 及/c 肠胃/n 不/d 健/a 之/u 身/n ，/w 值/v 不/d 良/a 之/u 节候/n ，/w 更/d 罹/v 时疫/n 瘴疠/n ，/w 而/c 犹/d 须/d 日/nt 服/v 不/d 消化/v 之/u 食料/n ，/w 乃/d 今日/nt 险恶/a 之/u 症象/n 成/v 焉/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        157
                                     章华/ni 厂/n 因/c 连年/n 亏损/v ，/w 产销/v 未/d 有/v 起色/n ，/w 在/p １９３２/m 年/nt 一/m 年/nt 之内/r 四/m 易/v 经理/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     起初/n 刘/nhf 鸿生/nh 辞退/v 总/h 经理/n 李/nhf 耘荪/nh ，/w 聘/v 英商/j 天祥/ni 洋行/n 买办/n 陈松源/nh 继任/v ，/w 利用/v 陈松源/nh 垫/v 款/n 渡过/v 难/a 关/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     陈垫款/nh 维持/v 了/u 一/m 个/q 时期/n ，/w 但/c 情况/n 并/c 无/v 好转/a ，/w 因而/c 辞职/v ，/w 由/p 协理/n 王建训/nh 兼/v 代/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     此/r 后/nd 每况愈下/i ，/w 一筹莫展/i ，/w 濒于/v 破产/v 边缘/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     这时/nt 刘/nhf 鸿生/nh 另/a 一/m 企业/n 上海/ns 水泥/n 厂/n 经理/n 华润泉/nh 介绍/v 他/r 的/u 外甥/n 程/nhf 年彭/nh 进/vd 章华/ni 厂/n 继任/v 经理/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     程/nhf 进/vd 章华/ni 后/nd ，/w 除/p 生产/v 一些/m 粗/a 纺/v 驼绒/n 毛纱/n 出售/v 外/nd ，/w 停止/v 了/u 粗/a 纺/v 呢绒/n 的/u 生产/v ，/w 改/v 以/p 进口/v 毛纱/n 织/v 精纺/n 呢绒/n ，/w 开始/v 有/v 了/u 好转/a 。/w 
		
			
                                        163
                                     在/p 章华/ni 厂/n 转变/v 生产/v 方向/n 的/u 同时/v ，/w 上海/ns 其他/r 几/r 家/n 粗/a 纺/v 厂/n 却/d 一直/d 陷于/v 不/d 景气/a 中/nd 。/w 
		
			
                                        164
                                     振兴/ni 毛绒/n 纺织厂/n 于/p １９３１/m 年/nt 开工/v ，/w 出产/n 国毛双龙/ni 牌/n 四/m 股/n 粗/a 纺/v 绒线/n 和/c 驼绒/n 纱/n ，/w 虽/c 以/p 廉/a 价/n 号召/v ，/w 仍/d 难/a 推销/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     后/nd 改/v 以/p 茧衣/n 下脚/n 纺织/v 雪耻丝/n 呢/n ，/w 以/p 棉毛/n 混/a 纺/n 织/v 雪耻/v 软/a 呢/u ，/w 先后/d 都/d 失败/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     至/v １９３４/m 年/nt 亏/v 蚀/v 达/v ５/m 万/m 余/n 元/q 。/w 
		
			
                                        167
                                     １９３５/m 年/n 又/d 改/v 纺/v 国毛/n 驼绒/n 纱/n 兼营/v 棉织/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     安乐/ni 厂/n 毛纺/v 部/n 纺/v 制/k 驼绒/n 纱/n ，/w 经常/a 在/p 困难/n 中/nd 挣扎/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     明和/ni 厂/n 受/v &quot;/w 一二八/j &quot;/w 战争/n 影响/v 暂停/v 筹建/v ，/w 后来/nt 开工/v 只/d 能/vu 纺/v 废/a 棉/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     元益/ni 厂/n 筹建/v 后/nd 从未/d 开过/v 工/n ，/w 后来/nt 为/p 日本/ns 帝国主义/n 资本/n 所/u 兼并/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     元益/ni 毛/n 纺织厂/n 设在/v 华盛/ns 路/n 底/u １１５０/m 号/n ，/w 厂/n 基/n 四/m 亩/q 二/m 厘/q 七/m 毫/q ，/w 系/vl 自有/v 地产/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     自/p 建/v 厂房/n 一/m 所/n ，/w 二/m 层/q 事务所/n 三/m 幢/q ，/w 工房/n 十一/j 间/q ，/w 纺织/v 染整/v 各/r 机/n 全备/v ，/w 均/d 购/v 自/p 德/j 、/w 比/j 及/v 日本/ns 等/u 国家/n ，/w 有/v 粗/a 纺锭/n １，/w ６５０/m 枚/q 。/w 
		
			
                                        173
                                     １９３１/m 年/nt 开始/v 建造/v 厂房/n ，/w &quot;/w 一二八/j &quot;/w 沪/j 战/v 时/nt 中途/d 停顿/v ，/w 战事/n 结束/v 后/nd 再/d 继续/v 筹建/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     惟/d 地处/v 华/j 界/n ，/w 起初/n 所用/n 水电/n 系/vl 由/p &quot;/w 租界/n &quot;/w 供给/v ，/w 后来/nt &quot;/w 租界/n &quot;/w 停止/v 供给/v 华/j 界/n 水电/n ，/w 水电/n 都/d 发生/v 问题/n ，/w 除/p 改/v 接/v 华/j 界/n 电/n 外/nd ，/w 解决/v 用/v 水/n 只有/c 开凿/v 自流/v 井/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     １９３３/m 年/nt 上半年/nt ，/w 资金/n 全部/n 都/d 用在/v 购置/v 不动产/n ，/w 流动/v 的/u 资金/n 枯竭/a ，/w 向/p 日/nt 商/n 借款/v 数/v 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        176
                                     六月/nt 间/q 开始/v 试车/v 试样/v ，/w 制/k 就/d 厚呢/n 样子/n 数/a 种/q ，/w 均未/d 发售/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     不久/n ，/w 现金/n 又/d 告/v 缺乏/v ，/w 陷入/v 搁浅/v 状态/n ，/w 拟/v 招收/v 新/a 股/n 扩充/v 资本/n ，/w 委托/v 统原/ni 银行/n 代收/v 股/n 款/n ，/w 结果/n 无/v 人/n 投资/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     不得已/a 将/d 房屋/n 机器/n 生财/v 等/u 向/p 承裕/ni 钱庄/n 抵押/v ，/w 八月/nt 间/n 停歇/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     １９３５/m 年/n 被/p 日/nt 商/n 吉田/ni 洋行/j 所/u 收买/v ，/w 改名/v 永兴/ni 毛/n 织/v 厂/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     １９３５/m 年/nt ，/w 日/nt 商/n 公大/ni 四/m 厂/n 改建/v 粗/a 纺/v 厂/n ，/w 与/c 日/nt 商/n 上海/ns 纺织/v 株式/ni 会社/n 第四/m 厂/n 原/d 废/v 棉纺/v 工场/n ，/w 均/d 采用/v 低级/a 羊毛/n 纺制/v 劣质/n 驼绒/n 纱/n ，/w 廉价/a 倾销/v ，/w 每/r 磅/q 价/n 仅/d 售/v ６/m 角/q ５/m 分/q ，/w 低/a 于/p 章华/ni 厂/n 的/u 售价/n 三/m 分之/u 一/m ，/w 这/r 给/v 华/j 商/n 几/r 家/n 纺/v 驼绒/n 纱/n 的/u 粗/a 纺/v 厂/n 沉重/a 的/u 打击/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     当/p 章华/ni 厂/n 从/p 浦东/ns 拆迁/v 部分/n 机器/n 到/v &quot;/w 租界/n &quot;/w 内/nd 的/u 时候/n ，/w 战前/nt 向/p 合中/ni 企业/n 公司/n 订购/v 的/u 一/m 批/q 法国/ns 精纺/n 机器/n 亦/d 已/d 运到/v ，/w 于是/c 在/p 沪/j 西/nd 白利/ns 南/nd 路/n （/w 即/d 今/nt 长宁/ns 路/n ）/w 中华/n 工业/n 社/n 原/a 址/n 设立/v 了/u 临时/a 工场/n ，/w 安装/v 了/u 其中/r 一/m 部分/n 机器/n 恢复/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     １９３８/m 年底/nt ，/w 又/d 在/p 海格/ns 路/n （/w 即/d 今/nt 华山/ns 路/n ）/w 建立/v 纺织/v 工场/n ，/w 安装/v 法式/n 精/a 纺锭/n ２，/w ０００/m 枚/q ，/w 称/v 章华/ni 第二/m 厂/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     把/p 长宁/ns 路/n 临时/a 工场/n 补充/v 了/u 染整/a 设备/n ，/w 改为/v 染整/a 工厂/n ，/w 称/v 章华/ni 第三/m 厂/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     这/r 两/m 个/q 厂/n 都/d 以/p 德/j 商/n 的/u 名义/n 经营/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     １９３６/m 年/nt ，/w 福新/ns 面粉/n 厂/n 王禹卿/nh 集资/v 所办/n 的/u 正/d 明/a 棉毛/n 织/v 厂/n ，/w 有/v 棉织/v 机/n １５０/m 台/q ，/w 初/d 仅/d 购/v 日本/ns 毛/n 纱/n 附带/d 织造/v 哔叽/n 、/w 马裤呢/n 等/u 。/w 
		
			
                                        186
                                     １９３７/m 年/nt 上半年/nt 在/p 光复/ns 西/nd 路/n 着手/v 建造/v 新/a 厂房/n 从事/v 扩充/v 毛纺/v 设备/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     该/r 厂/n 曾/d 向/p 国外/n 添购/v 精/a 纺锭/n ２，/w ０００/m 枚/q 、/w 毛/n 织机/n 数/a 十/m 台/q 及/c 染整/a 机器/n 全套/n ，/w 因/c 战事/n 发生/v ，/w 厂房/n 受损/v ，/w 建/v 厂/n 工作/n 停止/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     但/c 向/p 国外/n 所购/n 的/u 毛/n 织机/n 战时/nt 已/d 先/nt 运到/v ，/w 乃/d 另/a 租/v 得/u 东京/ns 路/n （/w 即/d 今/nt 归化/ns 路/n ）/w 福新/ni 面粉/n 四/m 厂/n 的/u 新/a 仓库/n 安装/v 新机/n ，/w 并/c 改变/v 原来/d 的/u 业务/n 方针/n ，/w 售/v 去/vd 布/n 机/n ，/w 撤销/v 棉织/v 部分/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     １９３８/m 年/nt 上半年/nt ，/w 纺锭/n 和/c 染整/a 机/n 也/d 陆续/d 到齐/v ，/w 成为/v 一/m 个/q &quot;/w 全能/a 的/u &quot;/w 精纺/n 专业/n 工厂/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     资本/n 由/p ５０/m 万/m 元/q 增至/v ８０/m 万/m 元/q ，/w 更/v 名/n 为/v 寅丰/ni 毛纺/v 织染/v 厂/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     无锡/ns 协新/ni 毛纺/v 织染/v 厂/n 在/p １９３７/m 年/nt 上半年/nt 已/d 将/d 原有/v 厂房/n 扩建/v 就绪/v ，/w 正/d 待/v 新/a 机/n 运到/v 扩大/v 生产/v ，/w 因/c 向/p 上海/ns 英商/j 信昌/ni 洋行/n 续订/v 的/u 机器/n 交货/v 脱/v 期/n 未/d 果/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        192
                                     八一三/j &quot;/w 事变/n 发生/v 前后/nd ，/w 协新/ni 厂/n 资本家/n 将/d 物资/n 向/p 上海/ns 和/c 汉口/ns 两地/n 疏散/v ，/w 把/p 主要/a 的/u 资力/n 移至/v 上海/ns &quot;/w 租界/n &quot;/w 内/nd 。/w 
		
			
                                        193
                                     １９３８/m 年/nt 春/nt ，/w 续订/v 机器/n 运到/v 上海/ns ，/w 即/d 在/p 上海/ns &quot;/w 租界/n &quot;/w 内/nd 重新/d 建/v 厂/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     １９３８/m 年/nt 夏/nt 先/nt 租/v 得/u 小沙渡/ns 路/n （/w 即/d 今/nt 西康/ns 路/n ）/w ４００/m 号/n 英商/j 别发/ni 印刷/v 所/n 三/m 楼/n ，/w 安装/v 帽/n 锭/n 精纺/n 机/n １，/w ２００/m 枚/q 和/c 环锭/n 精纺/n 机/n ４６４/m 枚/q ，/w 织机/n 十/m 余/n 台/q ，/w 借用/v 英商/j 信昌/ni 洋行/n 的/u 相同/a 牌号/n 更/v 名/n 为/v 信昌/ni 工厂/n ，/w １０/m 月/nt 间/q 开工/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     同年/d 又/d 在/p 戈登/ni 路/n （/w 即/d 今/nt 江宁/ns 路/n ）/w ３６０/m 弄购/v 地/n 数/a 亩/q ，/w 自/p 建/v 厂房/n ，/w 于/p １９３９/m 年/nt ３/m 月/nt 间/q 落成/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     安装/v 法式/n 精/a 纺锭/n １，/w ６００/m 枚/q 、/w 织机/n 四十/m 余/n 台/q 及/c 染整/a 机/n 全套/n ，/w 当年/nt 夏天/nt 即/d 恢复/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     出品/v 花呢/n 、/w 哔叽/n 、/w 华达呢/n 等/u 仍/d 用/v 协新/ni 厂/n 名义/n 和/c 原来/d 商标/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     协/ni 新/ni 厂/n 董事/n 唐/nhf 晔如/nh 向/p 英国/ns 订购/v 纺锭/n １，/w ０００/m 枚/q 和/c 织染整/n 等/u 机器/n ，/w 筹办/v 元丰/nh 毛/n 纺织/v 厂/n ，/w 于/p １９４０/m 年/nt 开工/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     这些/r 新/a 厂/n 的/u 创设/v ，/w 使/v 上海/ns 的/u 精纺/n 专业/n 无论/c 在/p 设备/n 锭/q 数/v 和/c 生产/v 比重/n 上/nd ，/w 都/d 超过/v 了/u 上海/ns 民族/n 毛/n 纺织/v 工业/n 中/nd 的/u 粗/a 纺/v 专业/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     战前/nt 上海/ns 华/j 商/n 的/u 精/a 纺锭/n 仅/d 有/v 章华/ni 厂/n 的/u ２，/w ０００/m 枚/q ，/w 而且/c 尚未/d 全部/n 安装/v 投入/a 生产/v ，/w 至此/v 已/d 超过/v 了/u １/m 万/m 枚/q ，/w 相当/v 于/p 战前/nt 的/u ５倍/m 多/a 。/w 
		
			
                                        201
                                     但是/c 实际上/d 这些/r 新/a 厂/n 的/u 筹/v 设/v ，/w 除/p 元丰/ni 厂/n 以外/nd ，/w 并不/d 是/vl &quot;/w 八一三/j &quot;/w 以后/nt 才/d 开始/v 的/u ，/w 都/d 是/vl 战前/nt 筹备/v 建/v 厂/n 或/c 扩建/v 的/u 。/w 
		
			
                                        202
                                     由于/c 战前/nt 订购/v 的/u 机器/n 和/c 毛/n 条/q 在/p &quot;/w 八一三/j &quot;/w 以后/nt 到货/v ，/w 遇/v 上/nd &quot;/w 孤/a 岛/n &quot;/w 时期/n 的/u 虚假/a 繁荣/a ，/w 精纺/n 呢绒/n 的/u 价格/n 节节/n 上涨/v ，/w 有利可图/i ，/w 才/d 因/c 缘时会/n 开/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        203
                                     这/r 是/vl 这个/r 时候/n 精纺/n 厂/n 设/v 厂/n 的/u 共同/a 特点/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     原来/d 是/vl 华/j 商/n 资本/n 战事/n 发生/v 后/nd 改为/v &quot;/w 英商/j &quot;/w 的/u 上海/ns 毛绒/n 厂/n ，/w 在/p １９３７/m 年/nt 上半年/nt 曾/d 增加/v 资本/n ５０/m 万/m 元/q ，/w 连/p 前/nd 共计/v ７０/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        205
                                     原/d 拟/v 扩充/v 范围/n ，/w 于/p 庇亚士/ns 路/n （/w 即/d 今/nt 西湖/ns 路/n ）/w 购/v 地/n ２０/m 余/n 亩/q 准备/n 建造/v 厂/n 屋/n ，/w 除/p 纺/v 绒线/n 外/nd ，/w 兼/v 制/k 精纺/n 毛织品/n ，/w 后/nd 因/c 战事/n 中止/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     战事/n 发生/v 后/nd ，/w 初/d 仅/d 销售/v 存货/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     １９３８/m 年/nt 渗入/v 英国/ns 资本/n ，/w 成为/v 中/j 英/j 合资/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     １９３９/m 年/nt 在/p 原址/n 恢复/v 绒线/n 生产/v ，/w 又/d 在/p 兆丰/ns 路/n （/w 即/d 今/nt 高/a 阳/n 路/n ）/w １０７/m 、/w １１３/m 、/w １２１/m 号/n 租/v 屋/n 添设/v 第二/m 厂/n ，/w 增加/v 织/v 部/n 织造/v 呢绒/n 、/w 哔叽/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     １９４０/m 年/n 再/d 增资/v 至/v ５００/m 万/m 元/q ，/w 实收/v １００/m 万/m 元/q ，/w 改选/v 董/n 监/n ，/w 采/v 中/j 、/w 英/j 混合/v 制/n ，/w 董事长/n 为/p 英/j 人/n 高默叔/nh ，/w 董事/n 周志俊/nh 、/w 王启宇/nh 、/w 历树雄/nh 等/u ，/w 总/d 经理/n 由/p 高默叔/nh 兼任/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     积极/a 扩充/v 业务/n ，/w 于/p 虹口/ns 平凉/ns 路/n １０９０/m 号/n 购置/v 空地/n ２０/m 亩/q ，/w 建造/v 新/a 厂房/n ，/w 增添/v 精/a 纺锭/n ２，/w ６００/m 枚/q 、/w 织机/n ３０/m 台/q 、/w 染整/n 机/n 全/a 套/q ，/w 日产/n 绒线/n ２千/m 余/n 磅/q ，/w 精纺/n 呢绒/n 五百/m 余/n 码/q 。/w 
		
			
                                        211
                                     同时/v 将/d 股票/n 加入/v 众/n 业/n 公所/n 开拍/v 买卖/n ，/w 吸引/v 市上/nl 资金/n ，/w 抛售/v 期货/n ，/w 收取/v 客户/n 定金/n ，/w 结汇/v 订购/v 原料/n ，/w 仅/d １９４０/m 年内/nt ，/w 获利/v 即/d 达/v 三/m 、/w 四十/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        212
                                     英商/j 怡和/ni 纱厂/n 毛纺/v 部/n 在/p １９３９/m 年/nt 第二/m 次/q 世界/n 大/a 战/n 爆发/v 以后/nt ，/w 接受/v 一/m 年/nt 英国/ns 国/n 内/nd 大批/q 军/n 呢/u 定货/v ，/w 日夜/nt 赶制/v ，/w 停止/v 了/u 售/v 纱/n 和/c 代/v 客/n 染整/n 的/u 业务/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     英商/j 博德运/ni 分厂/n 就/d 在/p 这时/nt 增添/v 了/u 精纺/n 毛线/n 的/u 出品/v ，/w 吸收/v 原来/d 怡和/ni 厂/n 的/u 客户/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     英商/j 上海/ns 毛绒/n 厂/n 也/d 接受/v 了/u 代/v 客/n 染整/n 业务/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     由于/c 精/a 纺锭/n 的/u 迅速/a 增加/v ，/w 精纺/n 呢绒/n 的/u 销路/n 较/d 畅/a ，/w 又/d 出现/v 了/u 一/m 批/q 单/a 织/v 厂/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     这些/r 厂/n 一般/a 只有/c 几/r 台/q 织机/n 和/c 一些/m 附属/v 的/u 设备/n ，/w 所需/n 的/u 毛线/n 依赖/v 纺/v 厂/n 供应/v ，/w 以/p 英商/j 厂/n 为/p 较/d 多/a ，/w 或者/d 购/v 用/v 日本/ns 的/u 毛/n 纱/n ，/w 织成/v 半/m 制品/n 后/nd 委托/v 有/v 染整/a 设备/n 的/u 全能/n 厂/n 代为/d 加工/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     所以/c 这些/r 小/a 厂/n 的/u 投资/n 一般/a 都/d 不/d 多/a ，/w 占地/v 也/d 有限/a ，/w 资金/n 的/u 周转/v 较/d 快/a ，/w 利润/n 较/d 大/a ，/w 特别/d 在/p １９３９/m 年/nt 外汇/n 暴/a 缩/v 、/w 呢绒/n 价格/n 上涨/v 比较/d 突出/a 的/u 时候/n ，/w 开设/v 这/r 一/m 类/n 小/a 厂/n 成为/v 游资/n 出路/n 的/u 好/a 对象/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     先后/d 开设/v 的/u 有/v 大业/ni 、/w 大陆/ni 、/w 润丰/ni 、/w 大成/ni 、/w 华美/ni 、/w 华纶/ni 、/w 兄弟/ni 等/u 厂/n ，/w 由于/c 这些/r 小/a 规模/n 单/a 织/v 厂/n 的/u 开设/v ，/w 上海/ns 的/u 机器/n 工业/n 也/d 自造/v 了/u 一/m 批/q 毛/n 织机/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     战前/nt 上海/ns 纺/v 制/k 绒线/n 的/u 民族/n 资本/n 企业/n 有/v 三/m 家/k ，/w 除/p 上述/v 中国/ns 毛绒/n 厂/n 停工/v ，/w 上海/ns 毛绒/n 厂/n 改/v 英商/j 复工/v 外/nd ，/w 还/d 有/v 一/m 家/n 兼营/v 棉织/v 的/u 安乐/ 厂/n ，/w 因/c 厂址/n 设在/v 沪/j 西/nd &quot;/w 租界/n &quot;/w 的/u 越界/v 筑/v 路/n 区域/n ，/w 未受/v 战事/n 损失/n ，/w 仍/d 照常/v 继续/v 开工/v ，/w 日产/n 绒线/n 二/m 、/w 三千/m 磅/q 。/w 
		
			
                                        220
                                     战事/n 发生/v 以后/nt 新/a 的/u 厂/n 也/d 有/v 一/m 家/n ，/w 即/d 战前/nt 在/p 龙华/ns 筹建/v 未/d 成/v 的/u 裕民/ni 毛绒/n 厂/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     该/r 厂/n 在/p 龙华/ns 建筑/n 中/nd 的/u 厂房/n 被/p 毁/v 后/nd ，/w 而/c 向/p 国外/n 所订/n 的/u 机器/n 和/c 原料/n 陆续/d 到/v 埠/n ，/w 市上/nl 绒线/n 的/u 价格/n 直线/d 上升/v ，/w 因此/c 一面/c 将/d 部分/n 原料/n 委托/v 章华/ni 第二/m 厂/n 代/v 纺/v 地球/ni 牌/n 绒线/n ；/w 一面/c 在/p 沪/j 西/nd 马白/ns 路/n （/w 即/d 今/nt 新会/ni 路/n ）/w 租/v 地/u 造/v 屋/n ，/w 装置/v 机器/n ，/w 重新/d 进行/v 建/v 厂/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     由于/c 民族/n 毛/n 纺织/v 工业/n 历来/d 处于/v 帝国主义/n 的/u 压力/n 下/vd ，/w 产销/v 的/u 荣枯/a 难以/d 预料/v ，/w 资本家/n 采用/v 计件工资/n ，/w 繁荣/a 时/nt 可/vu 刺激/a 工人/n 提高/v 劳动强度/n ，/w 延长/v 劳动/v 时间/n ；/w 滞销/v 时/nt 可/vu 将/d 损失/n 转嫁/v 到/v 工人/n 身上/nl 。/w 
		
			
                                        223
                                     但是/c 实行/v 计件工资/n 必须/d 有/v 一/m 个/q 能/vu 保证/v 资本家/n 获得/v 更/d 大/a 利润/n 的/u 精确/a 定/a 额/n ，/w 要/vu 增添/v 测算/v 的/u 人员/n 和/c 仪器/n ，/w 由于/c 企业/n 的/u 资本主义/n 经营/v 管理/v 的/u 落后/a 条件/n ，/w 限制/v 了/u 计件/v 制/k 的/u 使用/v 范围/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     所以/c 长期/n 以来/n ，/w 上海/ns 毛/n 纺织/v 工厂/n 中/nd ，/w 计时/v 工资/n 仍/d 是/vl 比较/d 广泛/a 的/u 形式/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     计时/v 工资/n 又/d 有/v 按/p 日/nt 、/w 按/p 月/nt 和/c 按/p 年/nt 三/m 种/q 形式/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     一般/a 纺纱/v 、/w 染色/v 、/w 整理/v 等/u 机器/n 的/u 挡/v 车/n 工/n 和/c 杂务/n 工/n ，/w 是/vl 做/v 一/n 天/nt 拿/v 一/n 天/nt 工资/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     每/r 逢/v 产销/v 清淡/a 季节/n ，/w 资本家/n 可/vu 实行/v 减/v 工/n 或/c 停/v 工/n ，/w 使/v 减少/v 工资/n 支出/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     反之/d ，/w 在/p 旺销/v 季节/n ，/w 资本家/n 为了/p 追逐/v 更/d 多/a 的/u 利润/n ，/w 就/d 可/vu 尽量/d 加班加点/i 。/w 
		
			
                                        229
                                     有些/r 厂/n 还/d 压缩/v 工人/n 的/u 休息日/n ，/w 有/v 逢/v 一/m 休息/v 的/u （/w 每/r 月/nt 逢/v １/m 日/nt 、/w １１/m 日/nt 、/w ２１/m 日/nt 休息/v ３/m 天/n ）/w ，/w 有/v 半/m 月/nt 休息/v 一/m 天/nt 的/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     表面/n 上/n 在/p 旺/a 销/v 时候/n ，/w 工人/n 的/u 工资/n 收入/n 也/d 可/vu 增/v 加/v 了/u 一些/m ，/w 实际上/d 这时/nt 工人/n 劳动/v 时间/n 长/a 、/w 强度/n 大/a ，/w 资本家/n 攫取/v 的/u 剩余/a 价值/n 更/d 多/a 。/w 
		
			
                                        231
                                     栈司/n 、/w 事务/n 工/v 、/w 职员/n 及/c 小/a 厂/n 车间/n 的/u 轮班/v 操作/v 机匠/n 等/u ，/w 是/vl 按/p 月/nt 计算/v 的/u ，/w 平日/n 没有/v 规定/v 的/u 劳动/v 时间/n ，/w 不/d 分/v 昼夜/nt 听凭/v 资本家/n 支配/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     资本家/n 可以/vu 借口/n 工作/n 需要/n ，/w 任意/d 延长/v 劳动/v 时间/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     至于/p 学徒/n 和/c 练习生/n 的/u 工资/n ，/w 有/v 按/p 月/nt 的/u 或/c 按/p 年/n 的/u ，/w 那/r 仅/d 够/v 理/v 发/n 和/c 洗澡/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     计件工资/n 实际/a 是/vl 计时/v 工资/n 的/u 变相/v ，/w 也/d 是/vl 以/p 计时/v 工资/n 作为/v 计算/v 基础/n 的/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     如/v 寅丰/ni 厂/n 织/v 部/n 的/u 计件工资/n ，/w 是/vl 由/p 测算/v 织/v 工/n 对/p 某/r 一/m 种/q 产品/n 一/m 天/nt 的/u 产量/n 码/q 数/n 去/v 除/v 一般/a 工人/n 一/m 天/nt 的/u 平均/a 工资/n 额/n ，/w 再/d 从/p 这个/r 基数/n 上/nd 压低/v 了/u 几/r 分/m 。/w 
		
			
                                        236
                                     因此/c 计件工资/n 的/u 劳动力/n 价格/n ，/w 较/d 计时/v 工资/n 更/d 低/a 。/w 
		
			
                                        237
                                     又/d 如/v 有些/r 厂/n 细纱/n 机/n 的/u 工资/n ，/w 看管/v ２００/m 锭/q 的/u 仅/d 比/p １００/m 锭/q 的/u 工资/n 增加/v ５０/m ％/w ，/w 这样/r ，/w 资本家/n 就/d 减少/v 了/u 工资/n 总额/n 的/u 支出/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     １９３１/m 年/nt 章华/ni 毛/n 纺织/v 厂/n 还/d 采用/v 过/v 所谓/v &quot;/w 泰勒/nh 制度/n &quot;/w ，/w 资本家/n 精密/a 地/u 计算/v 工作/n 效能/n 最/d 高/a 的/u 工人/n 劳动/v 作业/n 时间/n ，/w 然后/c 经过/v &quot;/w 科学/n 分析/v &quot;/w ，/w 除去/v 一些/m 认为/v 不/d 必要/d 和/c 多余/a 动作/n ，/w 从而/c 计算/v 和/c 规定/v 在/p 一定/d 时间/n 内/nd 必须/d 完成/v 的/u 作业/n 定额/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     能/vu 完成/v 这个/r 定额/v 的/u 以/p 较/d 高/a 的/u 计件工资/n 标准/n 付给/v ；/w 不/d 能/vu 完成/v 的/u ，/w 依/p 低/a 的/u 工资/n 标准/n 付给/v ；/w 不/d 能/vu 达到/v 定额/v 的/u 工人/n ，/w 则/c 更/d 低/a 。/w 
		
			
                                        240
                                     资本家/n 就是/d 这样/r 地/u 逼使/v 工人/n 们/k 把/p 劳动/v 强度/n 提到/v 最高/d 的/u 限度/n ，/w 从而/c 增加/v 产量/n ，/w 榨取/v 更/d 多/a 的/u 剩余/a 价值/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     毛/n 纺织/v 工厂/n 中/nd 各种/r 形式/n 的/u 工资/n 制度/n 同时/v 并用/v ，/w 影响/v 工人/n 之间/r 的/u 团结/a 。/w 
		
			
                                        242
                                     如/v 织/v 部/n 的/u 工资/n 是/vl 计件/v 的/u ，/w 他们/r 为了/p 能够/vu 多/a 得/u 些/q 工资/n 养家活口/i ，/w 希望/n 加快/v 织机/n 运转/v 的/u 速度/n ，/w 也/d 希望/v 纺/v 部/n 工人/n 生产/v 多/a 一些/m 和/c 质量/n 好/a 一些/m 的/u 毛/n 纱/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     如果/c 纺/v 部/n 工资/n 是/vl 计时/v 的/u ，/w 纺/v 部/n 工人/n 不/d 愿/vu 加快/v 车速/n ，/w 就/d 与/c 织/v 部/n 工人/n 产生/v 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     资本家/n 就是/d 利用/v 这/r 种/q 情况/n 来/vd 制造/v 工人/n 之间/r 的/u 矛盾/n 的/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     在/p 半/m 殖民地/n 半/m 封建/n 的/u 旧/a 中国/ns ，/w 工资/n 的/u 形式/n 除了/d 以上/nd 两/m 种/q 基本/n 的/u 形式/n 之外/r ，/w 还有/v 各色各样/i 的/u 制度/n ，/w 毛纺/v 工业/n 也/d 同样/d 如此/r 。/w 
		
			
                                        246
                                     分红/n 制度/n 是/vl 比较/d 普遍/a 的/u 制度/n ，/w 资本家/n 预先/d 把/p 工资/n 定/d 得/u 很/d 低/a ，/w 在/p 企业/n 获利/v 时/nt ，/w 从/p 盈利/n 中/nd 提出/v 极/d 小/a 的/u 部分/n 作为/v 职工/n 的/u 奖金/n ，/w 来/vd 迷惑/v 工人/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     升/v 工/n 制度/n 在/p 按/p 月/nt 计时/v 工/n 中/nd 普遍/a 采用/v ，/w 例如/v 每月/nt 在/p 基本/a 工资/n 之外/r ，/w 另加/v 二/m 天/n 或/c 三/m 天/n 的/u 工资/n ；/w 对/p 按/p 日/nt 计时/v 工/n 有/v 类似/a 性质/n 的/u 礼拜/n 工资/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     表面上/n 看来/v ，/w 升/v 工/n 是/vl 资本家/n 的/u &quot;/w 恩赐/v &quot;/w ，/w 被/p 用来/v 模糊/a 工人/n 的/u 阶级/n 意识/n ，/w 实际上/d 也/d 是/vl 被/p 预/d 扣/v 的/u 工资/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     资本家/n 把/p 基本/a 工资/n 压/v 得/u 很/d 低/a ，/w 工人/n 们/k 无法/v 生活/n 下去/v ，/w 另外/d 实行/v 了/u 各种/r 补充/v 的/u 工资/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     在/p 通货膨胀/i 米价/n 狂涨/v 时/nt ，/w 有/v 所谓/v &quot;/w 米/n 贴/q &quot;/w 、/w &quot;/w 子女/n 津贴/n &quot;/w 、/w &quot;/w 结婚/v 津贴/n &quot;/w 、/w 廉价/a 配售/v 本/r 厂/n 产品/n 、/w 赏/v 工/n 等/u （/w 子女/n 津贴/n 和/c 结婚/v 津贴/n 限于/v 职员/n ）/w 。/w 
		
			
                                        251
                                     这些/r 变相/v 工资/n 无非/d 是/vl 缓和/v 工人/n 经济/n 斗争/n 的/u 一/m 种/q 手段/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     变相/v 工资/n 是/vl 不/d 固定/a 的/u ，/w 有/v 很/d 大/a 的/u 伸缩/v 性/k 和/c 暂时/a 性/k 。/w 
		
			
                                        253
                                     在/p 工厂/n 营业/v 兴旺/a 利润/n 很/d 大/a 时/nt ，/w 资本家/n 用/v 它/r 来/vd 市/v 惠/n 于/p 工人/n ；/w 在/p 营业/v 清淡/a 时/nt ，/w 即可/v 借口/n 减少/v 或/c 取消/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     另/d 一/m 方面/c ，/w 资本家/n 还/d 采取/v 各种/r 克扣/v 工人/n 工资/n 的/u 办法/n ，/w 最/d 普遍/a 的/u 有/v 以下/n 几/r 种/q ：/w  一/m 、/w 保证金/n 新/a 工人/n 进/vd 厂/n ，/w 要/v 先/nt 交/v 一/m 笔/n 保证金/n ，/w 金额/n 一般/a 为/p １０/m 元/q 。/w 
		
			
                                        255
                                     在/p 工人/n 工资/n 中/nd 分/v 月/nt 扣除/v ，/w 大概/d 每/r 月/nt 要/v 扣/v ２/m 元/q 。/w 
		
			
                                        256
                                     二/m 、/w 存/v 工/n 新/a 工人/n 进/vd 厂/n 要/v 先/nt 做/v １５/m 天/n 存/v 工/n ，/w 性质/n 同/c 保证金/n 相似/a ，/w 至/v 被/p 解雇/v 时/nt 才/d 发还/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     如/v 遇/v 跳/v 厂/n 或/c 被/p 开除/v ，/w 此项/n 存/v 工/n 即/d 被/p 没收/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     三/m 、/w 罚金/n 各/r 厂/n 厂规/n 中/nd ，/w 大都/d 有/v 对/p 工人/n 扣/v 处罚/v 金/n 的/u 规定/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     但/c 规定/n 比较/d 含混/a ，/w 如/v １９４６/m 年/nt 上海/ns 毛/n 纺织/v 同业/ni 公会/n 制定/v 的/u 会员/n 工厂/n 厂规/n 第３９/m 条/q 规定/v &quot;/w 工作/n 疏忽/a 出品/v 低劣/a 经/p 儆戒/v 不/d 改/v 者/k ，/w 并/c 得/u 酌扣/v 其/r 工资/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        260
                                     执行/v 中/nd 资本家/n 多方/d 寻找/v 借口/n ，/w 克扣/v 罚金/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     国民党/n 上海/ns 市/n 政府/n １９４６/m 年/nt 编/v 的/u 《/w 上海/ns 工厂/n 劳工/n 统计/v 》/w 中/nd ，/w 也/d 不得不/d 把/p &quot;/w 罚/v 扣/v 工资/n &quot;/w 作为/v 一/m 个/q 项目/n ，/w 据/p 该/r 统计/v ，/w 纺/v 毛/n 工/n 的/u 罚/v 扣/v 工资/n 占/v 工人/n 实得/v 工资/n 的/u １．/w m％/m ，/w 织/v 工/n 的/u 罚/v 扣/v 工资/n 占/v 实得/v 工资/n 的/u ０．/w ０２/m ％/m ，/w 染/v 炼/v 工/n 的/u 罚/v 扣/v 工资/n 占/v 实得/v 工资/n 的/u １．/w ７２％/m ，/w 保全/v 工/n 的/u 罚/v 扣/v 工资/n 占/v 实得/v 工资/n 的/u ０．/w ３９％/m 。/w 
		
			
                                        262
                                     这/r 种/q 统计/v 是/vl 很/d 不/d 可靠/a 的/u ，/w 仅/d 作/v 参考/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     四/m 、/w 延迟/v 发/v 工资/n 这/r 在/p 通货膨胀/v 、/w 物价/n 飞升/v 时/nt ，/w 对/p 工人/n 生活/n 影响/v 最/d 大/a 。/w 
		
			
                                        264
                                     抗/v 战/n 胜利/a 以后/nt ，/w 工资/n 按/p 生活费/n 指数/n 折/v 发/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     反动/a 政府/n 所/u 颁发/v 的/u 生活费/n 指数/n 原/d 是/vl 骗人/v 的/u ，/w 比/p 物/n 价/n 变动/v 小/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     工厂/n 又/d 要/vu 在/p 结算/v 后/nd 推迟/v 两/m 三/m 天/nt 发/v 工资/n ，/w 工人/n 的/u 收入/n 又/d 被/p 一再/d 打/v 了/u 折/v 扣/v ，/w 而/c 资本家/n 则/c 可/vu 拿/v 这/r 笔/n 钱/n 去/vd 抵/v 轧/v 头寸/n ，/w 套取/v 利息/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     在/p 物价/n 一天/nt 跳/v 几/r 跳/v 的/u 时候/n ，/w 常常/d 是/vl 不/d 到/v 天黑/a 不/d 发/v 工资/n ，/w 工人/n 好容易/d 等到/v 工资/n ，/w 到/v 第二/m 天/n ，/w 物价/n 又/d 已/d 飞/d 涨/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     （/w 一/m ）/w 加工/v 订货/v 的/u 进/v 一/m 步/m 发展/v ─/w ─/w 实行/v 全/a 业/n 包销/v  上海/ns 私营/n 毛/n 纺织/v 工业/n 经过/v 国民/n 经济/n 恢复/v 时期/n 的/u 初步/n 改造/v ，/w 到/v １９５２/m 年底/nt ，/w 加/v 工/n 订货/v 的/u 产值/n 已/d 占/v 私营/n 毛/n 纺织/v 工业/n 总/h 产值/n 的/u ４３．/w ７％/m 。/w 
		
			
                                        269
                                     １９５３/m 年/nt 起/p 国家/n 对/p 私营/n 毛/n 纺织/v 工业/n 的/u 加工/v 订货/v 有/v 了/u 进/v 一/m 步/m 发展/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     １９５３/m 年/nt 至/v １９５５/m 年/nt 三/m 年/nt 中/nd ，/w 私营/n 毛/n 纺织/v 工业/n 加工/v 订货/v 的/u 发展/v 过程/n 和/c 特点/n 大致/d 如下/v ：/w  （/w １/m ）/w １９５３/m 年/nt 是/vl 上海/ns 私营/n 毛/n 纺织/v 工业/n 经过/v 恢复/v 而/c 走上/v 迅速/a 发展/v 的/u 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        271
                                     第一/m 季度/n 开始/v ，/w 因/c 国营/n 商业/n 部门/n 实行/v 经济/n 核算/v 制/k ，/w 压缩/v 库存/v ，/w 紧缩/v 投放/v ，/w 资本家/n 遂/d 乘/p 隙/n 追逐/v 自由/a 市场/n ，/w 以至/c 第一/m 季度/n 的/u 加工/v 订货/v 数量/n 与/c １９５２/m 年/nt 第四/m 季度/n 相比/v ，/w 反而/d 减少/v 了/u ５５．/w ７％/m 。/w 
		
			
                                        272
                                     第二/m 季度/n ，/w 中国/ns 百货/n 公司/n 总/h 公司/n 召开/v 的/u 全国/n 第三/m 季度/n 供应/v 会议/n ，/w 各/r 地/n 对/p 会议/n 中/nd 提出/v 的/u 对/p 上海/ns 毛纺/v 产品/n 的/u 要/v 货/n 计划/n ，/w 计/v 绒线/n １８０/m 万/m 公斤/q ，/w 呢绒/n ８０/m 万/m 公尺/q ，/w 而/c 当时/n 上海/ns 国营/n 商业/n 所/u 掌握/v 的/u 货源/n ，/w 绒线/n 仅有/v ７２万/m 公斤/q ，/w 仅/d 占/v 要/v 货/n 计划/n 的/u ４０％/m ，/w 呢绒/n 仅有/v ２０万/m 公尺/q ，/w 仅/d 占/v 要/v 货/n 计划/n 的/u ２５％/m ，/w 相差/v 甚/d 远/a 。/w 
		
			
                                        273
                                     很多/m 地区/n 出现/v 了/u &quot;/w 国营/n 和/c 合作/v 社/n 商店/n 买/v 不/d 到/v 绒线/n ，/w 私营/n 商店/n 反而/d 能/vu 买到/v &quot;/w 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     其/r 原因/n 在于/v 私营/n 毛/n 纺织/v 工业/n 的/u 资本家/n ，/w 虽然/c 通过/p 国民/n 经济/n 恢复/v 时期/n 的/u 初步/n 改造/v 和/c &quot;/w 五反/j &quot;/w 运动/n 的/u 教育/v ，/w 违法/v 活动/v 已/d 有所/v 减少/v ，/w 但是/c ，/w 由于/c 资本主义/n 所有制/n 还/d 没有/v 根本/d 改变/v ，/w 资产/n 阶级/n 唯利是图/i 的/u 本质/n 还/d 根深蒂固/i 的/u 存在/v ，/w 一/m 当/p 市场/n 活跃/a ，/w 自由/a 市场/n 利润/n 优厚/a ，/w 他们/r 就/d 力图/v 摆脱/v 国营/n 经济/n 的/u 领导/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     （/w ２/m ）/w １９５４/m 年/nt ，/w 国家/n 进/v 一/m 步/m 扩大/v 加工/v 订货/v ，/w 实行/v 了/u 全/a 业/n 包销/v ，/w 并/c 进行/v &quot;/w 以/p 料定/v 产/v &quot;/w 和/c 有/v 计划/n 均衡/a 安排/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     随着/v 国民/n 经济/n 的/u 发展/v ，/w 人民/n 的/u 生活/n 水平/n 迅速/a 提高/v ，/w 与/c 人民/n 生活/n 密切/a 有关/n 的/u 若干/m 毛/n 纺织/v 产品/n 的/u 销售/v 情况/n 越来越/d 好/a ，/w 出现/v 了/u 供不应求/i 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     特别/d 是/vl 农村/n 广大/a 人民/n 的/u 购买力/n 大大/d 提高/v ，/w 绒线/n 的/u 销售/v 更/d 是/vl 畅旺/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     １９５３/m 年/nt ，/w 上海/ns 毛/n 纺织/v 全/a 业/n 绒线/n 生产量/n 已/d 达到/v ２７３万/m 公斤/q ，/w 比/p １９５０/m 年/nt 增长/v １５１％/m ，/w 比/p １９５２/m 年/m 增长/v ８３．/w ４％/m ；/w 私营/n 毛/n 纺织/v 厂/n 绒线/n 产量/n ，/w １９５３/m 年/nt 比/p １９５０/m 年/nt 增长/v １１９．/w ４％/m ，/w 比/p １９５２/m 年/m 增长/v ７２％/m 。/w 
		
			
                                        279
                                     虽然/c 绒线/n 的/u 生产量/n 已/d 有/v 成倍/n 的/u 增长/v ，/w 但/c 仍/d 不/d 能/vu 满足/a 市场/n 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     毛/n 纺织/v 原料/n 不/d 足/a 的/u 困难/n ，/w 随着/v 销路/n 日益/d 增长/v 而/c 突出/a 起来/v ，/w 国家/n 按照/p &quot;/w 以/p 料/n 定/v 产/v &quot;/w 原则/n ，/w 实行/v 了/u 统筹/v 分配/v ，/w 有/v 计划/n 地/u 均衡/a 安排/v 生产/v ，/w 以/p 防止/v 和/c 克服/v 资本主义/n 生产/v 的/u 盲目/a 性/k 和/c 生产/v 经营/v 中的/v 浪费/a 。/w 
		
			
                                        281
                                     １９５４/m 年/n １/m 月/nt ，/w 私营/n 毛/n 纺织/v 工/n 业/n 中/nd 绒线/n 行业/n 继/v 呢绒/n 行业/n 全部/n 进行/v 了/u 生产/v 能力/n 包销/v ，/w 三/m 季度/n 起/p 对/p 驼绒/n 行业/n 也/d 全部/n 按/p 生产/v 能力/n 包销/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     至此/v ，/w 上海/ns 私营/n 毛/n 纺织/v 工业/n 已/d 实行/v 全/a 业/n 包销/v ，/w 基本/n 上/n 全部/n 纳入/v 国家/n 资本主义/n 初级/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     如/v 寅丰/ni 厂/n ４０/m 支/q 毛/n 纱/n １９５５/m 年/nt 每/r 千/m 锭/q 时/nt 为/p １２/m ．/w ５７/m 公斤/q ，/w １９５６/m 年/nt 为/p １４．/w ５/m 公斤/q ，/w １９５７/m 年/nt 为/p １４．/w ８３/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        284
                                     元丰/ni 厂/n 华达/ 呢/n 每/r 台/q 时/nt 合营/v 前/nd 平均/a 仅/d 生产/v １．/w ６６７/m 公尺/q ，/w １９５５/m 年/nt 合营/v 后/nd 平均/a 生产/v ２．/w ２４２/m 公尺/q ，/w １９５６/m 年/nt 为/p ２．/w ２４６/m 公尺/q ，/w １９５７/m 年/nt 为/p ２．/w ４７０/m 公尺/q 。/w 
		
			
                                        285
                                     （/w ５/m ）/w 公私合营/n 后/nd 职工/n 生活/n 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     全/a 业/n 公私合营/n 后/nd ，/w 在/p 党/n 和/c 国家/n 的/u 深切/a 关怀/v 下/vd ，/w 各/r 企业/n 都/d 设有/v 专门/a 机构/n 和/c 人员/n 负责/v 职工/n 的/u 生产/v 安全/a 和/c 生活/n 福利/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     随着/v 生产/v 的/u 不/d 断/v 发展/v ，/w 职工/n 的/u 劳动条件/n 和/c 生活/n 福利/n 逐步/d 获得/v 改善/v 和/c 提高/n ，/w 职工/n 生活/n 有/v 了/u 很/d 大/a 的/u 变化/n ，/w 主要/a 反映/v 如下/v 几/r 点/n ：/w  首先/c 是/vl 劳动条件/n 有/v 了/u 很/d 大/a 改善/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     解放/v 前/n 这些/r 工厂/n 根本/d 没有/v 什么/r 劳动保护/v 设施/n ，/w 工人/n 们/k 在/p 极/d 恶劣/a 的/u 劳动条件/n 下/vd 进行/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     解放后/n 在/p 党/n 和/c 国家/n 的/u 领导/n 下/vd ，/w 私营企业/n 在/p 工会/j 的/u 督促/v 下/vd ，/w 对/p 工人/n 的/u 劳动条件/n 曾/d 作/v 了/u 一些/m 改善/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     但/c 极/d 大/a 多数/m 厂/n 由于/c 厂房/n 简陋/a 、/w 潮湿/a 阴暗/a ，/w 热天/n 闷热/a 、/w 冷天/n 酷/d 冷/a ，/w 有的/r 甚至/c 下雨/v 天/n 外面/n 下/vd 大雨/n ，/w 车间/n 内/nd 下/vd 小雨/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     生产/v 车间/n 根本/d 没有/v 空气/n 调节/v 设备/n ，/w 尤其/d 是/vl 梳/v 毛/n 和/c 染/v 整/a 车间/n ，/w 尘土/n 和/c 水雾/n 终年/d 弥漫/v ，/w 工人/n 患/v 职业病/n 的/u 很多/m ，/w 工伤事故/n 也/d 屡有/v 发生/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     全/a 业/n 合营/v 后/nd ，/w 随着/v 企业/n 性质/n 的/u 根本/d 变化/n ，/w 劳动保护/v 措施/n 更/d 进一步/v 得到/v 贯彻/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     通过/p 经济/n 改组/v ，/w 工人/n 都/d 搬进/v 了/u 车间/n 较/d 宽敞/a 的/u 工厂/n 进行/v 生产/v ，/w 国家/n 仅/d 为/p 添置/n 空气/n 调节/v 设备/n 就/d 投资/n １２５万/m 元/q 以上/nd ，/w 各/r 厂/n 都/d 具备/v 了/u 通风/v 降温/v 、/w 除尘/v 、/w 排/n 雾/n 和/c 保暖/v 等/u 设备/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     元丰/ni 厂/n 工人/n 说/v ：/w &quot;/w 现在/n 大热天/n 进/vd 车间/n ，/w 凉爽/a 得/u 很/d ，/w 好象/d 到/v '/w 大/a 光明/n '/w 看/v 电影/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        295
                                     此外/n ，/w 各/r 企业/n 都/d 开展/v 了/u 群众性/n 安全/a 生产/v ，/w 建立/v 了/u 安全/a 操作/v 规程/n 和/c 安全/a 责任/n 制度/n ，/w 在/p 机器/n 设备/n 的/u 危险/a 部分/n 都/d 安装/v 了/u 防护/v 设备/n ，/w 添置/n 了/u 个人/n 安全/a 防护/v 用品/n ，/w 使/v 工伤事故/n 逐年/v 下降/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     其次/d 是/vl 职工/n 生活/n 福利/n 普遍/a 得到/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     企业/n 合/v 营/n 后/nd 首先/c 进行/v 了/u 工时/n 改革/v ，/w 职工/n 工作/n 时间/n 从/p １０/m 小时/nt 、/w １２/m 小时/nt ，/w 一律/d 改为/v 八/m 小时/nt 工作/n 制/k 。/w 
		
			
                                        298
                                     同时/v 逐步/d 废除/v 了/u 不/d 合理/a 的/u 工资/n 制度/n ，/w 实行/v 社会主义/n 按/p 劳/v 付酬/v 的/u 工资/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     １９５６/m 年/nt 合营/v 各/r 厂/n 进行/v 工资改革/n 后/nd ，/w 提高/v 了/u 职工/n 的/u 工资/n 收入/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     根据/v 新/a 合营/v 厂/n 十/m 七/m 个/q 企业/n 的/u 统计/v ，/w 参加/v 工资改革/n 的/u 职工/n 有/v １０/m ，/w １０７/m 人/n ，/w 工/n 改/v 后/nd 平均/a 工资/n 增加/v 了/u １４．/w １６/m ％/w ，/w 增资/v 人数/n 有/v ７，/w ８０２/m 人/n ，/w 增资/v 面/n 占/v ７７．/w １９/m ％/w 。/w 
		
			
                                        301
                                     职工/n 集体福利/n 同时/v 有/v 了/u 提高/n ，/w 全/a 业/n 各/r 厂/n 都/d 实行/v 了/u 劳动保险/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     合营/v 各/r 厂/n 还/d 逐步/d 建立/v 和/c 健全/a 了/u 医疗/n 保健/n 工作/n ，/w 据/p １９５７/m 年底/nt 统计/v ，/w 合营/v 各/r 厂/n 设有/v 保健站/n １４/m 所/n ，/w 休养所/n 病床/n １８５/m 张/q ，/w 专业/n 医务/v 人员/n ７３/m 人/n ，/w 并/c 训练/v 了/u 一/m 批/q 在/p 职工/n 人为/a 车间/n 保健/n 员/k 。/w 
		
			
                                        303
                                     女/f 职工/n 更/d 受到/v 国家/n 的/u 关怀/v ，/w 各/r 厂/n 都/d 设有/v 女工/n 卫生室/n ，/w 防治/v 妇女/n 疾病/n ，/w 建立/v 孕妇/n 休息室/n ，/w 怀孕/v 七/m 个/q 月/nt 以上/nd 的/u 女工/n 实行/v 工/n 间/q 休息/v 一/m 小时/nt 制度/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     还/d 举办/v 很多/m 集体福利/i 事业/n ，/w 据/p １９５７/m 年底/nt 统计/v ，/w 各/r 厂/n 共有/v 食堂/n ３４/m 个/q ，/w 托儿所/n ２１/m 个/q ，/w 哺乳/v 室/n 可/vu 供/v ３７３/m 人/n 使用/v ，/w 全/a 业/n 还/d 建有/v 幼儿园/n ３/m 所/n ，/w 职工/n 子弟/n 中小学/j 和/c 职工/n 业余/n 学校/n １３/m 所/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     有些/r 厂/n 还/d 设有/v 营养/n 食堂/n 和/c 清真/n 食堂/n ，/w 企业/n 职工/n 的/u 居住/v 条件/n 也/d 有/v 了/u 改善/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     职工/n 生活/n 福利/n 的/u 提高/v ，/w 还/d 表现/v 在/p 物价/n 平稳/a ，/w 就业/v 面/n 扩大/v ，/w 全/a 业/n 职工/n 普遍/a 的/u 参加/v 了/u 银行/n 储蓄/n 上面/nd 。/w 
		
			
                                        307
                                     仅/d 据/p 老/a 合营/v 的/u 章华/ni 厂/n 的/u 统计/v ，/w 全厂/n 近/a 二千/m 个/q 职工/n 有/v ９５/m ％/w 以上/nd 参加/v 了/u 行/n 储蓄/n ，/w 平均/a 每人/n 存款/v 金额/n １９５７/m 年底/nt 达到/v １０５/m 元/q 。/w 
		
			
                                        308
                                     同时/v ，/w 职工/n 政治/n 和/c 文化/n 生活/n 也/d 发生/v 了/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     毛纺/v 工业/n 的/u 职工/n 群众/n ，/w 解放/v 后/nd 在/p 党/n 的/u 不/d 断/v 教育/v 下/vd ，/w 经过/v 了/u 各项/n 政治/n 和/c 生产/v 斗争/n 的/u 锻炼/v ，/w 政治/n 上/nd 的/u 变化/n 十分/d 巨大/a 。/w 
		
			
                                        310
                                     很多/m 职工/n 群众/n 参加/v 了/u 共产党/n 和/c 共青团/n ，/w 涌现/v 出/vd 不少/a 先进/a 人物/n ，/w 据/p １９５５/m 年/n 统计/v ，/w 毛纺/v 全/a 业/n 中/nd 获得/v 先进工作者/n 称号/n 的/u 职工/n 有/v ６７４/m 人/n ，/w 获得/v 劳动模范/n 称号/n 的/u 职工/n 有/v ４/m ２/m 人/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     在/p 文化/n 生活/n 上/nd ，/w 由于/c 党/n 的/u 关怀/v ，/w 各/r 厂/n 都/d 举办/v 了/u 业余/n 学校/n ，/w １９５７/m 年/nt 合营/v 各/r 厂/n 入学/v 职工/n 共有/v ３/m ，/w ２３８/m 人/n ，/w 占/v 职工/n 总数/n 的/u ５５/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        312
                                     每年/nt 还要/vu 选送/v 一/m 批/q 优秀/a 工人/n 到/v 大专/n 学校/n 或/c 技术/n 专门/a 训练班/n 学习/v 文化/n 和/c 技术/n ，/w 职工/n 的/u 技术/n 水平/n 有/v 了/u 很/d 大/a 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     职工/n 的/u 文娱/n 体育活动/n 也/d 得到/v 广泛/a 的/u 开展/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     这些/r 变化/n 有力/a 地/u 说明/v 了/u 公私合营/n 企业/n 的/u 优越性/n ，/w 证明/v 了/u 党/n 对/p 资本主义/n 工商业/n 的/u 社会主义/n 改造/v 政策/n 的/u 伟大/a 和/c 正确/a 。/w 
		
			
                                        315
                                     全/a 行业/n 公私合营/n 后/nd ，/w 为/p 民族/n 资产阶级/n 分子/n 政治/n 思想/n 的/u 根本/d 改造/v 创造/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     在/p 社会主义/n 改造/v 高潮/n 后/nd ，/w 由于/c 合营/v 企业/n 生产关系/n 的/u 根本/d 变化/n ，/w 民族/n 资产阶级/n 已经/d 从/p 资本主义/n 向/p 社会主义/n 跃进/v 了/u 一/m 大步/n ，/w 正/d 处在/v 一个/m 由/p 剥削者/n 向/p 劳动者/n 转化/v 的/u 过程/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        317
                                     但/c 他们/r 仍然/d 作为/v 一个/m 剥削阶级/n 而/c 存在/v ，/w 阶级斗争/n 还/d 在/p 继续/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     而/c 随着/v 所有制/n 革命/a 的/u 实现/v ，/w 工人阶级/n 同/c 资产阶级/n 之间/r 的/u 主要/a 斗争/n 就/d 突出/a 地/u 从/p 政治/n 上/nd 、/w 思想上/d 表现/n 出来/v ，/w 表现/n 为/p 资产阶级/n 政治/n 立场/n 与/c 思想意识/n 同/c 社会主义制度/n 的/u 对立/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     １９５７/m 年/nt 春天/nt ，/w 资产阶级/n 中的/v 右派/n 趁着/v 党/n 整风/v 的/u 机会/n ，/w 猖狂/a 地/u 向/p 党/n 进攻/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     资产阶级/n 中/nd 人数/n 甚/d 多/a 的/u 中间/nd 分子/n ，/w 他们/r 基本上/n 还/d 没有/v 抛弃/v 资本主义/n 立场/n ，/w 他们/r 在/p 右派分子/n 的/u 蒙蔽/v 和/c 煽惑/v 之下/r ，/w 政治/n 态度/n 曾经/d 发生/v 显著/a 的/u 右倾/a 。/w 
		
			
                                        321
                                     要/v 扭转/v 他们/r 这/r 种/q 倾向/n ，/w 就/d 必然/d 要/vu 经过/v 一/m 场/q 严肃/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     从/p １９５７/m 年/nt ６/m 月/nt 起/p ，/w 党/n 领导/v 全国/n 人民/n ，/w 开展/v 轰轰烈烈/i 的/u 反对/v 资产阶级/n 右派/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     全/a 市/n 工商界/n 开展/v 了/u 包括/v 反/v 右派斗争/n 在内/v 的/u 整风运动/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     毛/n 纺织/v 工业/n 在/p 反/v 右派斗争/n 中/nd ，/w 揪出/v 了/u 反党/v 反/v 社会主义/n 的/u 右派分子/n ５/m 人/n ，/w 深刻/a 地/u 教育/v 了/u 大多数/m 资产阶级/n 中间/nd 分子/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     在/p 反/v 右派斗争/n 胜利/v 的/u 基础上/n ，/w 毛/n 纺织/v 工业/n 资方/n 人员/n 进行/v 了/u 整风运动/n 。/w 
		
			
                                        326
		
			
                                        327
                                     在/p 整风运动/n 中/nd ，/w 资产/n 阶级/n 分子/n 普遍/a 地/u 采取/v 了/u &quot;/w 向/p 党/n 交心/v &quot;/w 的/u 方式/n ，/w 对/p 自己/r 的/u 错误/n 思想/n 和/c 言行/n 进行/v 自我/r 检查/v ，/w 然后/c 集中/v 为/p 若干/m 有/v 重要/a 原则/n 意义/n 的/u 问题/n 进行/v 讨论/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     其次/d ，/w 中国/ns 官僚资本/n 也是/vl 在/p 利用/v 了/u 民族/n 工业/n 内在/a 的/u 危机/n ，/w 依靠/v 其/r 银行/n 资本/n 、/w 政治/n 权力/n 和/c 商业/n 外汇/n 的/u 统制/v ，/w 侵吞/v 了/u 民族/n 工业/n ，/w 并/c 依靠/v 其/r 反动/a 统治/v ，/w 以/p 超/v 经济/n 的/u 政治/n 强制/v 力量/n ，/w 残酷/a 地/u 剥削/v 全国/n 工人/n 、/w 农民/n 和/c 小/a 生产者/n 而/c 发展/v 与/c 壮大/v 起来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        329
                                     在/p 官僚资本/n 统治/v 的/u 二/m 、/w 三十/m 年间/nt ，/w 虽然/c 官僚资本/n 是/vl 迅速/a 膨胀/v 的/u ，/w 但是/c ，/w 无论/c 是/vl 设备/n 利用/v 率/k 或/c 劳动生产/n 率/v 都/d 非常/d 低/a ，/w 民族/n 工业/n 在/p 官僚资本/n 的/u 压迫/v 下/vd ，/w 处境/n 是/vl 非常/d 困难/a 的/u ，/w 从/p 下面/n 不/d 完整/a 的/u 资料/n 中/nd 我们/r 可以/vu 看出/v 这/r 种/q 情况/n ：/w 抗战/v 胜利/v 后/nd ，/w 中国/ns 纺织/v 工业/n 的/u 一般/a 生产/v 水平/n 是/vl 每/r 一/m 纱锭/n 每天/nt 能/vu 生产/v ２０/m 支纱/n 一/m 磅/q 上下/m ，/w 而/c 拥有/v 现代/n 设备/n 、/w 规模/n 宏大/a 的/u 官僚资本/n 的/u 中纺/j 公司/n ，/w １９４６/m 年/nt ５/m 月/nt 开工/v ７５/m 万/m 纱锭/n ，/w 出/vd 纱/n ７００/m 件/q ，/w 平均/d 每天/nt 每/r 一/m 纱锭/n 生产量/n 仅有/v ０/m ．/w ４/m 磅/q ，/w 相等/v 于/p 抗战/v 时期/n 国民党/n 统治区/n 的/u 小型/n 纱厂/n 的/u 生产能力/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     同时/v ，/w 在/p 抗战/v 时期/n 由于/c 国民党/n 统治区/n 对/p 棉织/v 工业/n 实行/v 管制/v ，/w 民族/n 工业生产/n 能力/n 大/a 为/p 削弱/v ，/w 除/p 偷工减料/v 外/nd ，/w 纷纷/d 停工/v 关/n 厂/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     如/v 抗战/v 时期/n 在/p 国民党/n 统治区/n 花纱布/n 管制/v 局/n 管制/v 下/vd 的/u ３２/m 万/m 纱锭/n 实际/a 开工/v 的/u 仅有/v １６/m -/w １７/m 万/m 枚/q 。/w 
		
			
                                        332
                                     １９４２/m 年/nt 重庆/ns 棉布/n 业/n １，/w １００/m 多/a 户/q ，/w 织机/n ６，/w ９６３/m 台/q ，/w 但/c 至/v １９４４/m 年/nt 下半年/nt 仅/d 剩/v ４５６/m 户/q ，/w 歇/v 业/n 倒闭/v 的/u 竟/d 达/v 半数/m 以上/nd ，/w 织机/n 减为/v ２/m ，/w ４００/m 台/q ，/w 开动/v 的/u 只有/c 三/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        333
                                     抗战/v 胜利/v 后/nd 民族/n 工业/n 更为/v 悲惨/a 。/w 
		
			
                                        334
                                     如/v １９４７/m 年/nt ８/m 月/nt 全国/n 水泥/n 销售/v 总量/n 不过/c ６万/m 桶/q ，/w 仅/d 为/p 战前/nt 的/u 八/m 分之/u 一/m ，/w 但/c 启新洋灰/ni 公司/n 积压/v 存货/n 即/d 达/v １１/m 万/m 吨/q /u 多/a ，/w 因此/c ，/w 规模/n 较/d 大/a 的/u 上海/ns 水泥厂/n 不得不/d 停止/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     化学工业/n 抗战/v 前/nd 原有/v 百/m 余/n 家/n ，/w １９４６/m 年/nt 下半年/nt 只/d 剩/v 了/u 一/m 半/m ，/w 而/c 能/vu 维持/v 生产/v 的/u 仅有/v 七/m 、/w 八/m 家/nt 。/w 
		
			
                                        336
                                     中国/ns 工业/n 协会/n 会员/n 工厂/n 原有/v ４７０/m 家/n ，/w １９４６/m 年/nt 内/nl 停工/v 者/n 达/v 三/m 分之/u 二/m ，/w 其中/n 抗战/v 时/nt 迁往/v 四川/ns 的/u ３９０/m 家/n 工厂/n ，/w 该/r 年/nt 倒闭/v 了/u ３７０/m 家/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     由此可见/i ，/w 中国/ns 官僚资本/n 的/u 企业/n ，/w 不仅/d 生产能力/n 很/d 低/a ，/w 而且/c 对/p 民族/n 工业/n 的/u 生产/v 起/p 了/u 很/d 大/a 的/u 破坏/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     正如/p 毛/nhf 主席/n 说/v &quot;/w …/w …/w 这个/r 垄断/v 资本主义/n ，/w 与/c 外国/n 帝国主义/n ，/w 与/c 本/r 国/n 地主阶级/n 及/c 旧式/n 富农/n ，/w 密切/a 地/u 结合/v 着/u ，/w 成为/v 买办/n 的/u 封建/a 的/u 国家/n 垄断/v 资本主义/n ，/w 这/r 就是/vl 蒋介石/nh 反动/a 政权/n 的/u 经济基础/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        339
                                     旧/a 中国/ns 的/u 工业/n ，/w 由于/c 长期/n 处在/v 封建/a 势力/n 、/w 帝国主义/n 以及/c 官僚资本主义/n 的/u 统治/v 下/vd ，/w 它/r 的/u 特点/n 是/vl ：/w  第一/m ，/w 大型/n 工业/n 少/a ，/w 小型/n 工业/n 多/a ，/w 全能/n 厂/n 少/a ，/w 协作/v 行业/n 多/a 。/w 
		
			
                                        340
                                     据/p 初步/n 估算/v ，/w １９３６/m 年/nt 全部/n 工业/n 总/h 产值/n 中/nd ，/w 现代/n 工业/n 的/u 比重/n 不过/c ３５/m ％/w ，/w 而/c 手工业/n 性质/n 的/u 工业生产/n （/w 包括/v 工场/n 手工业/n 与/c 个体/n 手工业/n ）/w ，/w 却/d 占/v 了/u 全部/n 工业/n 的/u ６５/m ％/w ，/w 其中/n 个体/n 手工业/n 比重/n 竟/d 达到/v 全部/n 工业/n 的/u ２７/m ％/w 。/w 
		
			
                                        341
                                     又/d 据/p 伪/a 国民党/n 实业/n 部/n １１/m 个/q 省/n 及/c 上海/ns 、/w 南京/ns 、/w 汉口/ns 、/w 北平/ns 四/m 个/q 市/n 的/u 调查/v ，/w 到/v １９３５/m 年/nt 止/v ，/w 雇用/v ３０/m 个/q 工人/n 以上/nd 的/u 工厂/n 共/d １/m ，/w １１７/m 个/q ，/w 其中/n ：/w ３０/m -/w ５０/m 人/n 的/u 工厂/n ５４４/m 家/n ，/w 占/v 总/h 户数/n ４８．/w ７/m ％/w ，/w ５１/m -/w ５００/m 人/n 的/u 工厂/n ５１７/m 家/n ，/w 占/v 总/h 户数/n ４６．/w ３/m ％/w ，/w ５００/m 人/n 以上/nd 的/u 工厂/n 仅有/v ５６/m 家/n ，/w 占/v 总/h 户数/n ５/m ％/w ，/w 可见/a 当时/n 工业/n 规模/n 小/a 而/c 分散/a ；/w 如/v 与/c 十月革命/i 前/nd 俄国/ns ５００/m 人/n 以上/nd 企业/n 中的/v 工人/n 占/v 全国/n 工人/n 的/u ５４/m ％/w 比较/d ，/w 是/vl 远远/d 落后/a 于/p 沙俄/ns 时代/n 的/u 工业生产/n 的/u 集中/v 程度/n 的/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     同时/v ，/w 旧/a 中国/ns 工业/n 企业/n 中/nd ，/w 全能/n 厂/n 少/a ，/w 附属/v 行业/n 加工/v 行业/n 多/a 。/w 
		
			
                                        343
                                     例如/v ，/w 上海/ns 市/n １，/w ５００/m 多/a 户/q 机器厂/n ，/w 能/vu 从/p 翻砂/v 、/w 加工/v 制造/v 到/v 装配/v 成品/n 的/u 全能/n 厂/n 为数/v 极/d 少/a ；/w ３５４/m 户/q 自来水笔/n 厂/n ，/w 竟/d 没有/v 一/m 户/q 全能/n 厂/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     往往/d 一个/m 大/a 厂/n 有数/a 十/m 个/q 小/a 厂/n 为/p 之/u 加工/v ，/w 如/v 大陆/n 机器/n 厂/n 就/d 有/v ４４/m 个/q 小/a 厂/n 替/v 它/r 配件/n ，/w 一新/ni 袜/n 厂/n 曾/d 委托/v ２８/m 个/q 小/a 厂/n 代/v 织/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     由此可见/i ，/w 旧/a 中国/ns 工业生产/n 基本上/n 还/d 保留/v 着/u 大量/a 的/u 手工/n 劳动/v ，/w 还/d 没有/v 发展/v 到/v 现代/n 资本主义/n 国家/n 运用/v 机器/n 进行/v 大规模/n 生产/v 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     第二/m ，/w 生产/v 生产资料/n 的/u 工业/n 比重/n 少/a ，/w 生产/v 消费/v 资料/n 的/u 工业/n 比重/n 大/a 。/w 
		
			
                                        347
                                     抗日战争/i 前/nd ，/w 中国/ns 的/u 工业/n 资本/n 投入/a 于/p 消费/v 资料/n 生产/v 的/u 约/d 占/v ９２/m ％/w ，/w 而/c 投入/a 于/p 生产资料/n 生产/v 的/u 仅有/v ８/m ％/w 。/w 
		
			
                                        348
                                     如/v 以/p 总/h 产值/n 计算/v ，/w １９３６/m 年/nt 消费/v 资料/n 的/u 产值/n 占/v 工业/n 总/h 产值/n 的/u ７２/m ％/w ；/w 而/c 生产资料/n 的/u 产值/n 只/d 占/v ２８/m ％/w 。/w 
		
			
                                        349
                                     如/v 与/c １８８０/m 年/nt 美国/ns 的/u 生产资料/n 比重/n ３５/m ％/w ，/w １８９５/m 年/nt 德国/ns 生产资料/n 比重/n ３０．/w ３/m ％/w ，/w １９０１/m 年/nt 英国/ns 生产资料/n 比重/n ３７/m ％/w ，/w １９１３/m 年/nt 俄国/ns 生产资料/n 比重/n ３３/m ．/w ３/m ％/w 等/u 比较/d ，/w 中国/ns 二十/m 世纪/nt 三十/m 年代/nt 尚/d 赶不上/v 十九/m 世纪/nt 末/nd 二十/m 世纪/nt 初/d 的/u 各/r 资本主义/n 国家/n 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     在/p 旧/a 中国/ns 的/u 重工业/n 中/nd ，/w 机器/n 制造/v 工业/n 更为/v 落后/a 。/w 
		
			
                                        351
                                     １９３６/m 年/nt 机器/n 制造/v 工业/n 的/u 产值/n 在/p 工业/n 总/h 产值/n 中/nd 只/d 占/v ２．/w ２/m ％/w ，/w 到/v １９４９/m 年/nt ，/w 下降/v 为/p １．/w ７/m ％/w 。/w 
		
			
                                        352
                                     这些/r 机器/n 制造/v 工业/n 实际/a 只是/c 修配/v 性/k 的/u 工业/n ，/w 只有/c 修配/v 、/w 装配/v 、/w 修理/v 和/c 制造/v 小型/n 而/c 简单/a 的/u 机器/n 的/u 能力/n ，/w 不能/vu 制造/v 飞机/n 、/w 汽车/n 和/c 拖拉机/n ，/w 也/d 不能/vu 制造/v 冶金/v 、/w 压延/v 、/w 发电/v 的/u 机器/n 设备/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     同时/v ，/w 旧/a 中国/ns 工业/n 设备/n 很/d 不/d 平衡/a 。/w 
		
			
                                        354
                                     以/p 钢铁/n 工业/n 为例/v ，/w 炼铁/v 能力/n 比/p 炼钢/v 能力/n 大/a 一倍/m 以上/nd ，/w 炼钢/v 能力/n 又/d 比/p 轧钢/v 能力/n 大/a 三倍/m 左右/n ，/w 而/c 炼铁/v 能力/n 比/p 轧钢/v 能力/n 大/a 好/d 几倍/m 。/w 
		
			
                                        355
                                     纺/v 纱/n 能力/n 大于/v 织布/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     面粉/n 、/w 火柴/n 、/w 卷烟/n 的/u 设备/n 能力/n 则/c 远/a 超过/v 原料/n 的/u 供应/v 和/c 社会/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     第三/m ，/w 工业生产/n 的/u 增长/v 与/c 工业/n 技术/n 水平/n 的/u 提高/v 是/vl 有/v 密切/a 联系/v 的/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     几/r 年/n 来/vd ，/w 我国/r 工业/n 技术/n 水平/n 的/u 提高/v ，/w 首先/c 表现/v 为/p 生产/v 设备/n 的/u 增长/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     １９５６/m 年/nt 高炉/n ７０/m 座/q ，/w 较/d １９５２/m 年/nt 增长/v ２０６/m ％/w ；/w 平炉/n ３５/m 座/q ，/w 较/d １９５２/m 年/nt 增长/v １３５/m ％/w ；/w 发电/v 设备/n 容量/n ３６１/m 万/m 千瓦/q ，/w 增长/v １８４/m ％/w ；/w 金属/n 切削/v 机床/n ２３/m ．/w ３５/m 万/m 台/q ，/w 增长/v １８６．/w ８/m ％/w ；/w 棉纺/v 纱锭/n ６８２/m 万/m 枚/q ，/w 增长/v １２０．/w ５/m ％/w ；/w 棉织/v 动力/n 织布机/n １８万/m 台/q ，/w 增长/v １２６．/w ９/m ％/w 。/w 
		
			
                                        360
                                     不仅/d 设备/n 数量/n 有所/v 增加/v ，/w 而且/c 设备/n 质量/n 和/c 技术/n 性能/n 也/d 有/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     １９５５/m 年/nt 自动/a 化/k 高炉/n 产/v 铁/n 已/d 占/v 全部/n 高炉/n 产/v 铁/n 量/n 的/u ３７．/w ５/m ％/w ；/w 机械/n 化装/v 料/v 的/u 平炉/n 产/v 钢/n 量/n 已/d 占/v 全部/n 平炉/n 产/v 钢/n 量/n 的/u ８９．/w ３/m ％/w ；/w 自动/a 化/k 织布机/n 占/v 全部/n 纺织/v 工业/n （/w 不/d 包括/v 手工业/n ）/w 织布/v 机/n 的/u ３２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        362
                                     其次/d ，/w 国家/n 设立/v 了/u 许多/a 大专/n 学校/n ，/w 培养/v 了/u 工科/n 学生/n 约计/v ７４/m 万/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     国家/n 通过/p 现有/v 企业/n 也/d 培养/v 了/u 许多/a 熟练工/n 人和/n 技术/n 干部/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     例如/v 各/r 工业部/n 所属/v 企业/n 以/p 师傅/n 带/v 徒弟/n 的/u 方式/n 培养/v 的/u 熟练/a 工人/n 约/d ２０万/m 人/n ，/w 以/p 开办/v 训练班/n 的/u 方式/n 培养/v 了/u ３．/w ６/m 万/m 人/n ，/w 以/p 生产/v 技术学校/n 的/u 方式/n 训练/v 了/u １．/w ７/m 万/m 人/n ，/w 在业/v 职工/n 经过/v 短期/n 训练/v 约/d 有/v ７７万/m 人/n 提高/v 了/u 技术/n 水平/n ，/w 约/d 有/v 三万/m 职工/n 已/d 提拔/v 为/p 技术人员/n ，/w 因此/c 工程/n 技术人员/n 逐年/v 增加/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     例如/v 国营/n 及/c 公私合营/n 工业/n 企业/n 中/nd ，/w 每/r 千/m 工人/n 配备/v 的/u 技术人员/n 数/n ，/w １９５２/m 年/nt 为/p ４１/m 人/n ，/w １９５３/m 年/nt 为/p ５１/m 人/n ，/w １９５４/m 年/nt 为/p ６６/m 人/n ，/w １９５５/m 年/nt 为/p ７３/m 人/n ，/w １９５５/m 年/nt 较/d １９５２/m 年/nt 增长/v 了/u ７８/m ％/w 。/w 
		
			
                                        366
                                     这/r 都/d 说明/v 我国/r 工业/n 技术/n 水平/n ，/w 正在/d 逐年/v 提高/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        367
                                     虽然/c 我国/r 工业/n 技术/n 水平/n 有/v 了/u 显著/a 的/u 提高/v ，/w 但/c 与/c 世界/n 工业/n 发达/a 的/u 国家/n 比较/d 仍是/vl 落后/a 的/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     例如/v ，/w １９５０/m 年/nt 美国/ns 机械/n 化/k 、/w 自动/a 化/k 达/v ９２．/w ６/m ％/w ，/w 英国/ns １９５３/m 年/nt 为/p ８/m ２/m ％/w ，/w 而/c 我国/r １９５５/m 年/nt 只/d 达/v ３９．/w ５７/m ％/w 。/w 
		
			
                                        369
                                     在/p 现代化/n 的/u 新型/f 设备/n 方面/n ，/w 如/v 联合/v 采/v 煤/n 机/n 我国/r １９５５/m 年/nt 只有/c ５１/m 台/q ，/w 而/c 苏联/ns １９５５/m 年/nt 已/d 有/v ２，/w ０３４/m 台/q 。/w 
		
			
                                        370
                                     高温/n 、/w 高/a 压/v 热/a 电站/n 我国/r 还/d 只有/c 一/m 座/q 。/w 
		
			
                                        371
                                     自动/a 化/k 高炉/n 我国/r 到/v １９５６/m 年/nt 只有/c 五/m 座/q ，/w 而且/c 有效/a 容积/n 还不是/vl 最大/d 的/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     目前/nt 美国/ns 最大/d 的/u 高炉/n 已/d 达/v １，/w ８１０/m 立方/n 公尺/q ，/w 而/c 我国/r 最大/d 的/u 高炉/n 为/p ９４４/m 立方/n 公尺/q 。/w 
		
			
                                        373
                                     我国/r 最大/d 的/u 平炉/n 为/p ２２５/m 吨/q ，/w 而/c 苏联/ns 、/w 美国/ns 都/d 达/v ５００/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        374
                                     自动/a 化/k 半/m 自动/a 化/k 的/u 车床/n ，/w 全国/n １９５５/m 年/nt 也/d 只有/c ４，/w １３１/m 台/q 。/w 
		
			
                                        375
                                     一些/m 极/d 重要/a 的/u 技术/n 装/v 备/v 、/w 如/v 钢铁/n 工业/n 的/u 冷轧/v 、/w 冷拔/v 设备/n ，/w 重型/f 锻压/v 设备/n ，/w 真空/n 冶炼/v 设备/n 等/u ，/w 我国/r 还/d 很/d 缺乏/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     在/p 生产/v 产品/n 种类/n 方面/n ，/w 我国/r 虽然/c 已经/d 能/vu 生产/v 喷气式飞机/n 、/w 载重汽车/n 和/c 试制/v 了/u 大/a 批/q 的/u 新/a 产品/n ，/w 但/c 特别/d 精密/a 的/u 、/w 大型/n 的/u 机床/n 仍/d 不能/vu 生产/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     例如/v 我国/r 能/vu 生产/v 的/u 重型/f 机床/n ，/w 重量/n 最大/d 只有/c ５０/m 吨/q ，/w 而/c 世界/n 最大/d 的/u 已/d 超过/v １，/w ０００/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        378
                                     我国/r 生产/v 的/u 车床/n 最高/d 转/v 速/n 为/p 每/r 分钟/q １/m ，/w ２００/m 转/n ，/w 世界/n 先进/a 水平/n 已/d 达到/v ６，/w ０００/m 转/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     我国/r 生产/v 的/u 水轮机/n 最大/d 为/p １万/m 千瓦/q ，/w 正在/d 试制/v 的/u 为/p １．/w ５/m 万/m 千瓦/q ，/w 苏联/ns 现/v 已/d 能/vu 生产/v １０．/w ５/m 万/m 千瓦/q ，/w 美国/ns 已/d 能/vu 生产/v １３万/m 千瓦/q ，/w 瑞典/ns 即将/d 制成/v １５万/m 千瓦/q 。/w 
		
			
                                        380
                                     我国/r 生产/v 的/u 汽轮机/n 最大/d 的/u 为/p ６/m 千瓦/q ，/w 正在/d 试制/v 的/u 为/p １/m ．/w ２/m 万/m 千瓦/q ，/w 苏联/ns 已/d 能/vu 生产/v ２万/m 千瓦/q ，/w 在/p 第六/m 个/q 五年计划/n 中/nd 试制/v ３万/m 千瓦/q ，/w 美国/ns 已/d 能/vu 生产/v ２．/w ６/m 万/m 千瓦/q ，/w 正在/d 开始/v 设计/v 和/c 试制/v ２．/w ７/m -/w ３/m 万/m 千瓦/q 。/w 
		
			
                                        381
                                     我国/r 能/vu 生产/v 的/u 蒸汽/n 锅炉/n 每/r 小时/nt 蒸发/v 量/n 最大/d 为/p ４０/m 吨/q ，/w 苏联/ns 能/vu 生产/v ２４０/m 吨/q ，/w 第六/m 个/q 五年计划/n 将/d 试制/v ９００/m 吨/q ，/w 美国/ns 已/d 能/vu 生产/v ７５０/m 吨/q ，/w 正在/d 设计/v 和/c 试制/v ８００/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        382
                                     我国/r 将要/d 试制/v 的/u 高炉/n 为/p １，/w ０００/m 立方公尺/q ，/w 苏联/ns 已/d 能/vu 生产/v １，/w ３８６/m 立方/n 公/a 尺/q ，/w 将要/d 设计/v ２，/w ０００/m 立方/n 公尺/q ，/w 美国/ns 已/d 能/vu 生产/v １，/w ８１０/m 立方/n 公尺/q 。/w 
		
			
                                        383
                                     我国/r 能/vu 生产/v 的/u 挖掘机斗/n 容量/n 最大/d 为/p 一/m 立方公尺/q ，/w 正在/d 试制/v 三/m 立方公尺/q ，/w 苏联/ns 已/d 能/vu 生产/v ２５/m 立方公尺/q ，/w 拟/v 设计/v ５０/m 立方公尺/q ，/w 美国/ns 已/d 能/vu 生产/v ４６/m 立方公尺/q 。/w 
		
			
                                        384
                                     由此可见/i ，/w 要/v 赶上/v 世界/n 先进/a 技术/n 水平/n ，/w 尚/d 须/d 我们/r 继续/v 努力/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     第四/m ，/w 在/p 发展/v 生产/v 的/u 基础上/n ，/w 逐渐/d 改善/v 职工/n 群众/n 的/u 生活/n ，/w 是/vl 党/n 和/c 政府/n 的/u 一/m 项/q 根本/a 政策/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     几/r 年/n 来/vd ，/w 全国/n 工业/n 职工/n 的/u 平均/a 工资/n ，/w 不仅/d 有/v 了/u 一定/d 程度/n 的/u 提高/v ，/w 而且/c 对/p 旧/a 中国/ns 遗留/v 下来/v 的/u 不/d 合理/a 的/u 工资/n 制度/n ，/w 也/d 进行/v 了/u 初步/n 的/u 改革/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     １９５６/m 年/nt 我国/r 工业/n 职工/n 的/u 年/n 平均/a 货币/n 工资/n 约/d 为/p ６６４/m 元/q ，/w 较/d 解放前/n 有/v 显著/a 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     旧/a 中国/ns 工业/n 职工/n 的/u 年/n （/w １９３６/m 年/n ）/w 平均/a 工资/n 为/p 伪/h 法币/n １８０/m 元/q ，/w 如/v 按/p 职工/n 生活品/n 物价指数/n １９５６/m 年/nt 较/d １９３６/m 年/nt 上涨/v ２．/w ５倍/m 计算/v ，/w １９３６/m 年/nt 职工/n 工资/n 相当于/v 人民币/n ４５０/m 元/q ，/w 但/c 在/p 抗日战争/n 期间/nt 以及/c 解放战争/n 时期/n ，/w 由于/c 国民党/n 的/u 纸币/n 贬值/v ，/w 生产/v 缩减/v ，/w 职工/n 实际/a 收入/n 急剧/d 下降/v ，/w 如/v 重庆/ns 市/n 职工/n １９４７/m 年/nt 的/u 收入/n ，/w 较/d 1９３７/m 年/nt 下降/v ５０/m -/w ６０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        389
                                     解放后/n ，/w 人民政府/n 即/d 采取/v 了/u 各种/r 措施/n ，/w 着手/v 改善/v 职工/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     例如/v 上海/ns 市/n 在/p １９４９/m 年/nt ６/m 月/nt 采取/v 了/u 按/p &quot;/w 底薪/n &quot;/w 折合/v 粮价/n 发放/v 工资/n ，/w 职工/n 实际/a 收入/n 较/d 解放/v 前夕/nt 约/d 提高/v ２０/m ％/w 以上/nd ，/w 同年/d １０/m 月/nt ，/w 实行/v 粮价/n 差额/n 补贴/n ，/w 职工/n 工资/n 又/d 增加/v ６/m ％/w 左右/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     １９５０/m 年/nt 调整/v 了/u &quot;/w 底薪/n &quot;/w ，/w 也/d 适当/a 地/u 增加/v 了/u 部分/n 职工/n 工资/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     其他/r 地区/n 也/d 都/d 先后/d 采取/v 了/u 类似/a 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     １９５０/m 年/nt 全国/n 国营/n 、/w 公私合营/n 、/w 合作社/n 营/n 工业/n 职工/n 工资/n 约/d 为/p ３５５/m 元/q 较/d 解放/v 前/nd 已/d 有/v 很/d 大/a 改善/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     １９５０/m 年/nt 后/nd ，/w 随着/v 生产/v 的/u 发展/v ，/w 职工/n 工资/n 水平/n 又/d 有/v 较/d 大/a 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     这/r 种/q 矛盾/n 表现/v 在/p ：/w 发展/v 国营/n 工业/n 与/c 充分/a 利用/v 私营企业/n 生产能力/n 的/u 矛盾/n ，/w 即/d 国营/n 工业/n 生产能力/n 扩大/v 后/nd ，/w 部分/n 资本主义/n 工业/n 企业/n 出现/v 了/u 原材料/n 供应/v 不足/a 、/w 生产能力/n 过剩/v 的/u 现象/n 以及/c 私营/n 工厂/n 生产/v 设备/n 和/c 技术/n 条件/n 与/c 国家/n 建设/v 的/u 要求/n 不/d 相/d 适应/v 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     如/v 很多/m 资本主义/n 工业/n 企业/n 由于/c 机器/n 陈旧/a ，/w 产品/n 规格/n 不合/v 国家/n 建设/v 的/u 要求/n ，/w 出现/v 了/u 产品/n 积压/v 的/u 现象/n ，/w 因而/c 发生/v 了/u 困难/n ，/w 甚至/c 停工/v 歇业/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     致使/v １９５４/m 年/nt 资本主义/n 工业/n 可比/v 产值/n 较/d １９５３/m 年/nt 下降/v ６/m ．/w ４/m ％/w ，/w 特别是/vl 资本主义/n 工业/n 集中/v 的/u 城市/n （/w 如/v 上海/ns ）/w 更为/v 严重/a 。/w 
		
			
                                        398
                                     资本主义/n 工业生产/n 发生/v 困难/n 的/u 原因/n ，/w 根据/p 上海/ns 市/n 的/u 调查/v ：/w 因/c 品种/n 不合/v 需要/n 的/u 占/v 总/h 困难/n 户数/n 的/u ２８/m ％/w ；/w 因/c 原料/n 不能/vu 满足/v 需要/n 的/u 占/v ２２/m ％/w ；/w 因/c 过去/nt 盲目/a 发展/v 的/u 占/v ２０/m ％/w ；/w 因/c 销路/n 不好/a 而/c 发生/v 困难/n 的/u 占/v １２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        399
                                     这/r 充分/a 说明/v 了/u 我国/r 资本主义/n 工业/n 的/u 落后/a 性/k ，/w 如/v 不/d 进一步/v 实行/v 改造/v ，/w 就/d 不能/vu 适应/v 社会主义/n 全面/a 的/u 有/v 计划/n 的/u 经济/n 建设/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     为此/c ，/w 国家/n 对/p 资本主义/n 工业/n 采取/v 了/u 按/p 行业/n &quot;/w 统筹兼顾/i ，/w 全面/a 安排/v &quot;/w 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     就是说/v ，/w 对于/p 有/v 条件/n 实行/v 公私合营/n 的/u 就/d 进行/v 公私合营/n ；/w 对/p 需要/u 准备/n 条件/n 的/u 就/d 辅导/v 其/r 改善/v 生产/v 经营/v ，/w 改善/v 生产/v 技术/n 并/c 进行/v 生产/v 改组/v ，/w 以便/d 进一步/v 实行/v 公私合营/n ；/w 对于/p 需要/vu 合营/v 而/c 目前/nt 尚未/d 具备/v 条件/n 的/u ，/w 应/vu 通过/p 加工/v 订货/v 、/w 包销/v 等/u 办法/n ，/w 使/v 其/r 直接/a 或/c 间接/a 的/u 纳入/v 到/v 国家/n 计划/n 之/u 内/nd ；/w 对于/p 没有/v 改造/v 条件/n 的/u ，/w 就/d 应有/v 步骤/n 的/u 淘汰/v 其/r 企业/n ，/w 安排/v 其/r 人员/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     全国/n 各地/n 根据/p 国家/n 对/p 资本主义/n 工业/n &quot;/w 统筹兼顾/i ，/w 全面/a 安排/v &quot;/w 的/u 政策/n ，/w 都/d 采取/v 了/u 积极/a 的/u 有效/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     第一/m ，/w 有/v 计划/n 的/u 进行/v 了/u 公私合营/n 工作/n ；/w 第二/m ，/w 扩大/v 了/u 对/p 资本主义/n 工业生产/n 的/u 加工/v 订货/v 、/w 包销/v 的/u 数量/n ；/w 第三/m ，/w 从/p 原料/n 的/u 分配/v 上/nd ，/w 调整/v 公私/n 生产/v 任务/n ；/w 第四/m ，/w 在/p 私营/n 工厂/n 之间/r 调整/v 了/u 生产/v 任务/n ，/w 并/c 以/p 大/a 厂/n 名牌/n 厂/n 的/u 产品/n 标准/n 分配/v 小/a 厂/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     此外/n ，/w 各地/n 为了/p &quot;/w 扩大/v 维持/v 面/n ，/w 缩小/v 困难/n 面/n &quot;/w 还/d 采取/v 了/u 提前/v 布置/v 任务/n 和/c 解决/v 原料/n 的/u 供应/v ，/w 并/c 根据/p 市场/n 的/u 需要/n ，/w 辅导/v 生产/v 新/a 产品/n 等/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     经过/v 上述/v 一系列/a 的/u 安排/v ，/w 资本主义/n 工业生产/n 已/d 趋于/v 稳定/a ，/w 基本上/n 扭转/v 了/u 下降/v 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     这/r 一/m 好转/a 的/u 情况/n ，/w 可以/vu 从/p 下列/v 两/m 点/n 看出/v ：/w 第一/m ，/w １９５５/m 年/nt 的/u 资本主义/n 工业/n 逐/v 季/nt 的/u 生产/v 情况/n 基本上/n 是/vl 上升/v 的/u ；/w 如/v 以/p 第一/m 季/nt 总/h 产值/n 为/p １００/m ，/w 第二/m 季/nt 则/c 上升/v 为/p １０４/m ．/w ４/m ，/w 第三/m 季/nt 虽/c 曾/d 略/d 降为/v ９９/m 但/c 到/v 第四/m 季/nt 又/d 上升/v 为/p １１２．/w ７/m 。/w 
		
			
                                        407
                                     特别是/vl 资本主义/n 工业/n 最/d 集中/v 的/u 上海/ns 市/n ，/w １９５４/m 年/nt 的/u 生产/v 情况/n 曾经/d 是/vl 逐/v 季/nt 下降/v 的/u ，/w 而/c 在/p １９５５/m 年/nt 经过/v 大力/a 安排/v 的/u 结果/n ，/w 却/d 逐/v 季/nt 上升/v 了/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     如/v 以/p １９５５/m 年/nt 第一/m 季/nt 总/h 产值/n 为/p １００/m ，/w 第二/m 季/nt 为/p １０５．/w ４/m ，/w 第三/m 季/nt 为/p １０２．/w ４/m ，/w 第四/m 季/nt 为/p １０９/m 。/w 
		
			
                                        409
                                     第二/m ，/w 经过/v 安排/v ，/w 资本主义/n 工业/n 的/u 困难户/n 已/d 大大/d 缩小/v 。/w 
		
			
                                        410
