
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     这/r 场/q 比赛/n 香港队/n 全场/n 均/d 处于/v 进攻/v 态势/n ，/w 尽管/d 前锋/n 尹志强/nh 受伤/v 没有/v 上场/v ，/w 但/c 两边/nl 底线/n 传中/v 对/p 对方/n 产生/v 很/d 大/a 威胁/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     菲律宾/ns 队/n 的/u 技术/n 和/c 身材/n 较/d 差/a ，/w 平均/a 高度/n 只有/c 一/m 米/q 六五/m 。/w 
		
			
                                        3
                                     菲律宾/ns 队/n 教练/n 赛后/nt 说/v ，/w 我们/r 参加/v 奥运会/j 预选/v 赛/n 主要/a 是/vl 学习/n ，/w 球员/n 年轻/a ，/w 没有/v 经验/n ，/w 不/d 输/v 球/n 就/d 学习/v 不到/v 东西/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     第２４/m 届/q 奥运会/j 足球赛/n 外围赛/n 东亚/ns 区/n 第４/m 组/n 的/u 中国队/n 、/w 香港队/n 、/w 菲律宾/ns 队/n 赛程/n 已/d 定/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     中国队/n 与/c 菲律宾/ns 队/n 比赛/n 将/d 分别/v 于/p ４/m 月/nt １０/m 日/nt 和/c １３/m 日/nt 在/p 广州/ns 进行/v ，/w 中国队/n 与/c 香港队/n 的/u 比赛/n 将/d 分别/v 于/p ４/m 月/nt １９/m 日/nt 和/c ５/m 月/nt １０/m 日/nt 在/p 香港/ns 和/c 广州/ns 进行/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     中央电视台/ni 将/p 对/p 这/r ４/m 场/q 比赛/n 向/p 全国/n 直播/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     ４/m 月/nt １０/m 日/nt 从/p 晚上/nt １９/m 点/nt ３５/m 分/n 起/v 直播/v 中国队/n 对/v 菲律宾/ns 队/n 的/u 首场/n 比赛/n ，/w ４/m 月/nt １３/m 日/nt 在/p ２０/m 时/nt １５/m 分/n 播出/v 第２/m 场/q 比赛/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     上海/ns 电视台/n ５/m 频道/n 将/d 同时/v 转播/v 比赛/n 的/u 实况/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     国家/n 二/m 队/n 、/w 八一/j 队/n 、/w 北京/ns 队/n 、/w 四川/ns 队/n 、/w 湖南/ns 队/n 和/c 香港/ns 荃湾/ns 队/n 共/d 六/m 支/q 足球/n 劲旅/n 会集/v 湖南/ns 湘潭/ns ，/w 争夺/v 第四/m 届/q “/w 贺龙杯/n ”/w 足球赛/n 的/u 盟主/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     所以/c ，/w 他们/r 队员/n 上场/v 比赛/v ，/w 有/v 日本人/n 的/u 影子/n ，/w 有/v 中国人/n 的/u 动作/n ，/w 还有/v 欧洲/ns 选手/n “/w 快/a 弧/n 结合/v ”/w 的/u 套路/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     但/c 这/r 显然/a 并非/d 简单/a 模仿/v ，/w 而是/vl 从/p 模仿/v 中/nd 产生/v 出/vd 的/u 一/m 种/q 升华/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     “/w 学/v 我/r 者/k 生/v ，/w 似/v 我/r 者/k 死/v 。/w ”/w 
		
			
                                        13
                                     （/w 齐白石/nh 言/v ）/w 先/d 模仿/v ，/w 后/nd 才/d 有/v 创造/v ，/w 创造/v 是/vl 目的/n ，/w 模仿/v 是/vl 手段/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     善于/v 创造/v 而/c 模仿/v 并不/d 怕/v 失败者/n 生生/d 不已/v ，/w 为/p 模仿/v 而/c 模仿/v 者/k 只能/vu 老是/d 跟/v 在/p 人家/r 后面/nl 爬行/v ，/w 是/vl 没有/v 出息/n 的/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     郎平/nh 今天/nt 乘/v 飞机/n 离开/v 北京/ns 赴/v 美国/ns 学习/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     据了解/v ，/w 郎平/nh 是以/c 陪读/v 身份/n 随/p 其/r 丈夫/n 白帆/nh 去/v 美国/ns 学习/v 的/u ，/w 学习/v 时间/n 暂/d 为/vl 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        17
                                     但是/c ，/w 他们/r 将/p 在/p 哪/r 所/q 大学/n 学习/v 还/d 没有/v 最后/n 确定/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     郎平/nh 在/p 行前/nt 表示/v ，/w 在/p 美国/ns 学习/v 期间/nt ，/w 她/r 不/d 作/v 运动员/n 参加/v 比赛/n ，/w 不/d 当/v 教练/n ，/w 也/d 不/d 作/v 公开/v 讲演/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     １０/m 多/a 个/q 民族/n 的/u ３００/m 多/a 名/q 摔跤/v 新秀/n 云集/v 扬州/ns ，/w 参加/v 昨天/nt 在/p 这里/r 开始/v 的/u 全国/n 古典式/n 、/w 自由/a 式/k 青年/n 摔跤/v 锦标赛/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     这次/r 比赛/n 以/p 单/a 循环/v 制/k 进行/v ，/w 第一次/mq 采用/v 国家体委/j 审定/v 的/u 比赛/n 规则/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     这/r 项/q 规则/n 的/u 特点/n 是/vl 鼓励/v 进攻/v ，/w 限制/v 消极/a 防守/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     全部/n 比赛/n 至/v １１/m 日/nt 结束/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     肾/n 是/vl 造/v 尿/n 器官/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     人体/n 新陈代谢/i 的/u 废物/n ，/w 包括/v 多余/a 的/u 水分/n 及/c 溶于/v 水中/nl 的/u 有害/v 物质/n ，/w 都/d 要/vu 经/v 肾/n 排出/v 体外/nl 。/w 
		
			
                                        25
                                     如果/c 一/m 个/q 人/n 两侧/nl 肾脏/n 的/u 功能/n 丧失/v ７０/m ％/w 以上/nd ，/w 体内/nl 就/d 会/vu 发生/v 严重/a 的/u 废物/n 堆积/v ，/w 引起/v 尿毒症/n ，/w 从而/c 危及/v 生命/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     废物/n 的/u 堆积/v 也/d 增加/v 了/u 心脏/n 的/u 负担/v ，/w 可/vu 出现/v 高血压/n 、/w 心脏/n 扩大/v 、/w 心力衰竭/i 、/w 肺/n 水肿/v 等/u 严重/a 并发症/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     一般/a 经过/p 及时/a 治疗/v ，/w 急性/a 肾脏病/n 者/k 有些/m 可以/vu 痊愈/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     但/c 有人/r 往往/d 长期/nt 治疗/v 无效/v ，/w 转为/v 慢性/a 肾炎/n ，/w 病变/v 定型/v ，/w 不能/vu 逆转/v ，/w 如/v 不/d 积极/a 治疗/v ，/w 终将/d 死亡/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     这时/r 长期/nt 根本/d 的/u 治疗/v 办法/n 是/vl 肾/n 移植/v 手术/n ，/w 以/p 挽救/v 病人/n 生命/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     ７/m 年前/nt ，/w 有/v 位/q 苏北/ns 来/vd 的/u 年轻/a 病人/n ，/w 入院/v 时/nt 血压/n 升高/v ，/w 心力衰竭/i ，/w 已/d 气息奄奄/i ，/w 经/v 抢救/v 后/nd ，/w 恢复/v 了/u 神志/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     我们/r 劝/v 他/r 移植/v 肾/n ，/w 他/r 一百/m 个/q 不/d 答应/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     后来/nt ，/w 他/r 又/d 急诊/n 入院/v ，/w 才/d 主动/a 求/v 医生/n 作/v 手术/n ，/w 表示/v “/w 冒死/v ”/w 也/d 愿意/vu 。/w 
		
			
                                        33
                                     这位/r 工人/n 移植/v 肾/n 后/nd ，/w 已/d 结婚/v 成家/v ，/w 健康/a 地/u 生活/v 着/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     这样/r 的/u 事例/n ，/w 在/p 我/r 院/n 并不是/v 个别/a 的/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     目前/nt ，/w 我国/n 有些/m 医院/n 植/v 肾/n 水平/n 已/d 与/c 国外/nl 日趋/d 接近/v ，/w 即/d 术后/nt 一/m 年/nt 移植/v 的/u 肾脏/n 功能/n 良好/a ，/w ８０/m ％/w 左右/n 的/u 人/n 可/vu 恢复/v 正常/a 工作/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     国外/nl 成活/v ５/m 年/nt 者/k 约/v ５０/m ％/w —/w ７０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        37
                                     由于/c 国内/nl 开展/v 这/r 项/q 手术/n 较/d 晚/a ，/w 成活率/n 不到/v 这些/r 。/w 
		
			
                                        38
                                     国外/nl 成活/v 最/d 长/a 者/n ，/w 已/d 达/v ２０/m 多年/nt 。/w 
		
			
                                        39
                                     但是/c 并不是/v 所有/a 的/u 患者/n 都/d 适宜/a 作/v 植/v 肾/n 手术/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     如/v 病程/n 过久/a ，/w 病情/n 太/d 重/a ，/w 全身/n 其他/r 器官/n 已/d 出现/v 严重/a 并发症/n 或/c 年龄/nt 太/d 大/a 者/k ，/w 就/d 不能/vu 作/v 手术/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     有些/m 精神病/n 、/w 胃肠道/n 溃疡/n 或/c 膀胱/n 尿道/n 疾病/n 不能/vu 正常/a 排尿/v 的/u 病人/n ，/w 也/d 不能/vu 进行/v 肾脏/n 移植/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     在/p 移植/v 手术/n 中/nd ，/w 不是/vl 任何/r 人/n 的/u 肾脏/n 都/d 可/vu 供给/v 病人/n 的/u ，/w 因为/c 人/n 与/c 人/n 都/d 存在/v 着/u 人体/n 组织/n 间/nd 的/u 差异/n （/w 包括/v 父子/n 兄弟/n 之间/nd ）/w ，/w 要/vu 经过/p 组织/n 配/v 型/n ，/w 选择/v 差异/n 较/d 小/a 的/u ，/w 即/d 组织/n 相容/v 性/k 最好/a 的/u ，/w 才/d 可/vu 作/v 供/v 肾/n 者/k 。/w 
		
			
                                        43
                                     供/v 肾/n 的/u 来源/n ，/w 在/p 国外/nl 很多/a 来自/v 病人/n 的/u 家属/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     在/p 我国/n 由于/c 传统/a 思想/n 的/u 影响/v 以及/c 其他/r 一些/m 因素/n ，/w 仍/d 以/p 尸体/n 供/v 肾/n 为主/v ，/w 即/d 取自/v 骤/d 死/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     在/p 生活/n 中/nd ，/w 先天性/n 单/a 肾/n 的/u 正常人/n ，/w 并非/d 绝无仅有/i ；/w 因/c 病/v 切除/v 一个/mq 肾脏/n 而/c 长期/nt 健康/a 生活/v 和/c 工作者/n ，/w 更是/vl 成千上万/i 。/w 
		
			
                                        46
                                     因此/c ，/w 为了/p 真挚/a 的/u 爱/n ，/w 愿/vu 为/p 亲属/n 献出/v 一/m 只/q 肾脏/n 的/u 人/n ，/w 大可不必/i 为/p 生命/n 而/c 担心/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     有/v 一/m 婴儿/n ，/w 出生/v 方/d 半年/nt ，/w 泄/v 泻/v 倒/v 近/a 五/m 个/q 月/nt ，/w 家长/n 带/v 之/r 四出/v 求治/v ，/w 仍/d 不/d 见效/v ，/w 后/nd 经/v 人/n 介绍/v ，/w 前来/v 我/r 处/n 诊疗/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     察/v 该/r 小儿/n 面色/n /w 白/a ，/w 神情/n 萎顿/a ，/w 但/c 纳/v 食/v 尚/d 佳/a ，/w 小/a 溲/v 如常/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     根据/p 我/r 的/u 经验/n ，/w 认为/v 与/c 母乳/n 关系/n 甚/d 切/v ，/w 即/d 嘱/v 停/v 喂/v 母乳/n ，/w 暂/d 以/p 米汤/n 代/v 之/r ，/w 并/c 处以/v 调和/a 脾胃/n 的/u 方剂/n ，/w 两/m 三/m 日后/nt ，/w 该/r 婴/n 泄/v 泻/v 告/v 愈/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     泄/v 泻/v 是/vl 小儿/n 最/d 常见/v 的/u 疾病/n ，/w 四季/nt 皆有/v ，/w 夏秋/nt 尤/d 多/a 。/w 
		
			
                                        51
                                     其/r 症/n 为/vl 便/n 下/nd 稀薄/a 如/v 水/n ，/w 或/c 飧/n 泄/v 不/d 化/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     如/v 病情/n 严重/a 的/u 亦/d 会/vu 危及/v 生命/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     故/c 该/r 病/n 素来/d 为/vl 儿科/n 专家/n 所/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     泄/v 泻/v 的/u 病因/n 多种多样/i ，/w 上/nd 仅/d 为/vl 一/m 种/q 类型/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     它/r 或/d 为/vl 伤/n 于/v 饮食/n ，/w 或/d 为/vl 感受/v 寒热/n 外/nd 邪/a ，/w 或/d 纯/a 为/vl 滑/a 脱/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     需/v 针对/p 不同/a 病因/n ，/w 拟订/v 不同/a 治/v 则/n 和/c 治法/n ，/w 如/v 积/v 泻/v 者/k ，/w 以/p 消/v 导/v 理气/n 为主/v ，/w 药用/v 青/a 陈皮/n 、/w 焦楂曲/n 、/w 莱菔子/n 、/w 枳壳/n 等/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     热/a 泻/v 者/k ，/w 以/p 清热/v 的/u 葛根芩连汤/n 为主/v ，/w 三物香薷饮/n 等/u 亦可/vu 随/p 证/n 施用/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     寒/a 泻/v 者/k ，/w 需/v 分/v 表里/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     外感/n 风寒/n 者/k ，/w 治/v 以/p 疏/a 解表/v 邪/a ，/w 方/d 拟/v 藿香正气散/n 等/u ；/w 脾胃/n 中/v 寒/a 者/k ，/w 治/v 当/v 健脾/v 温/v 中/v ，/w 轻者/n 钱氏益黄散/n ，/w 重者/n 七味白术散/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     滑/a 脱/v 之/u 泄/v ，/w 自/r 当/v 收/v 涩/a ，/w 药/n 以/p 龙牡/n 、/w 石榴/n 皮/n 、/w 赤石脂/n 等/u 斟酌/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     但/c 使用/v 止/v 涩/a 法/n 必须/d 具备/v 舌/n 洁/a 、/w 腹/n 软/a 、/w 溲/n 通/a 、/w 无/v 热/n 等/u 条件/n ，/w 倘/c 虚/a 中/nd 挟/v 实/a ，/w 反/v 致/v 恋/v 邪/a 。/w 
		
			
                                        62
                                     小儿/n 脏腑/n 柔弱/a ，/w 诊治/v 易/a 慎/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     在/p 对于/p 泄/v 泻/v 的/u 临/v 证/v 处理/v 中/nd 本人/n 经常/a 审度/v 邪/a 正/a 之/u 势/n ，/w 而/c 兼顾/v 脾/n 吸/v 之/u 虚/a ，/w 一/m 见/v 不足/a ，/w 及时/a 扶正/v ，/w 乃至/c 病体/n 渐趋/v 恢复/v ，/w 更是/vl 尽心/v 予以/v 调/v 补/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     如/v 有/v 一/m 病/n 儿/k ，/w 日下/nt 三/m 、/w 四/m 次/q ，/w 粘液/n 如/v 冻/v ，/w 有时/d 可见/a 血丝/n ，/w 舌/n 红/a 苔/n 腻/a ，/w 是/vl 为/p 邪/a 热/n 夹/v 滞/v ，/w 本人/n 先/d 以/p 泻/v 火/n 清/v 肠/n ，/w 六/m 剂/n 以后/nt ，/w 便/d 已/d 成形/v ，/w 舌/n 淡/a 苔/n 洁/a ，/w 旋即/d 调/v 补/v 温/v 里/nd 。/w 
		
			
                                        65
                                     我/r 以/p 理/v 中/nd 丸/n 方/d 加减/n ，/w 药/n 以/p 党参/n 、/w 白术/n 、/w 炮姜/n 、/w 炙草/n 加/v 木香/n 、/w 肉/n 果/n 等/u ，/w 数/n 剂/n 之后/nt ，/w 小儿/n 面色/n 红润/a ，/w 活泼/a 可爱/a ，/w 家长/n 欢喜/a 不迭/a 。/w 
		
			
                                        66
                                     上海市/ns 医疗/v 救护/v 中心/n 站/n 工作人员/n 曾/d 对/p １９８６/m 年度/nt 所/u 救护/v 的/u 病例/n 按/p 病情/n 分类/v 进行/v 分析/v ，/w 结果/n 发现/v ，/w 病情/n 一般/a 者/k 占/v 绝大多数/n ，/w 危重/a 者/k 仅/d １５/m ％/w 左右/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     由于/c 病情/n 一般/a 者/k 呼叫/v 救护车/n 较/d 多/a ，/w 使/v 出车/v 率/k 逐年/d 递增/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     据统计/v ，/w １９７４/m 年/nt 日/nt 平均/a 出车/v 数/n １４５/m 次/q ；/w １９８４/m 年/nt 为/vl ２０５/m 次/q ；/w １９８６/m 年/nt 已/d 达/v ２３０/m 次/q 。/w 
		
			
                                        69
                                     有些/m 危重/a 病例/n 反/v 因/c 叫/v 不到/v 救护车/n 而/c 影响/v 抢救/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     另外/d ，/w 少数/n 病家/n 不/d 知道/v 如何/r 呼叫/v 救护车/n ，/w 也/d 会/vu 造成/v 多/d 放/v 车/n 或/c 放空/v 车/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     一/m 、/w 病情/n 一般/a 或/c 慢性病/n 者/k ，/w 最好/a 不要/vu 呼叫/v 救护车/n ，/w 以免/c 增加/v 自己/r 的/u 经济/n 负担/n 和/c 影响/v 危重/a 病人/n 使用/v 救护车/n 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     二/m 、/w 患者/n 病情/n 危/a 笃/v ，/w 确需/v 救护车/n 者/k ，/w 只要/vu 一/m 个/q 人/n 去/v 打电话/v ，/w 不要/vu 几/m 个/q 人/n 分头/d 去/v 打/v ，/w 以免/c 多/d 放/v 车/n ，/w 也/d 易/a 造成/v 浪费/a 和/c 混乱/a 。/w 
		
			
                                        73
                                     三/m 、/w 接通/v 电话/n 后/nd ，/w 应/vu 简单/a 说明/v 病人/n 的/u 主要/a 症状/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     例如/v ：/w 突然/d 晕倒/v 、/w 大/a 吐血/v 、/w 呼吸/v 困难/a 、/w 溺水/v 、/w 触电/v 、/w 难产/v 等/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     并/c 讲清/v 病人/n 现在/nt 哪里/r ，/w 如/v 某/r 区/n 某/r 路/n 某/r 号/n 靠近/v 某/r 条/q 路/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     不要/vu 同时/v 说/v 几/m 条/q 路/n ，/w 或/d 只/d 说/v 住/v 在/p 什么/r 桥/n 附近/n ，/w 什么/r 店/n 对面/nd 等/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     因为/c ，/w 这样/r 救护车/n 不易/a 寻找/v ，/w 容易/a 放空/v 车/n ，/w 就/d 会/vu 耽误/v 急救/v 时间/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     四/m 、/w 通话/v 结束/v 前/nd ，/w 应/vu 主动/a 报告/v 自己/r 的/u 姓名/n 和/c 现在/nt 使用/v 的/u 电话号码/n ，/w 并/c 耐心/a 等候/v ，/w 以便/c 取得/v 联系/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     近来/nt ，/w 有些/m 人/n 穿/v 新/a 鞋/n 一个/mq 星期/nt 左右/n ，/w 发现/v 跟/n 骨/n 后/nd 上方/nd 肿胀/v ，/w 且/c 有/v 疼痛/v ，/w 即/d 来/vd 门诊/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     这/r 是/vl 由于/c 鞋/n 口/n 后/nd 缘/n 与/c 跟/n 骨/n 处/n 不断/d 磨擦/v 引起/v 的/u 滑囊炎/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     我/r 建议/v 他们/r 换/v 一/m 双/q 宽松/a 的/u 鞋子/n 并且/c 局部/n 注射/v 可的松/n 药物/n ，/w 不久/nt 症状/n 就/d 消失/v 了/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     滑囊/n 位于/v 人体/n 各个/r 关节/n 的/u 附近/n ，/w 它/r 的/u 结构/n 类似/v 新鲜/a 的/u 葡萄/n ，/w 外面/nd 有/v 一/m 层/q 外壳/n ，/w 中间/nd 含有/v 黄色/n 胶水/n 样/n 液体/n ，/w 象/p 一个/mq 软性/n 的/u 衬垫/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     跟/n 骨/n 后方/nd 滑囊/n 位于/v 跟腱/n 与/c 跟骨/n 之间/nd ，/w 如果/c 外界/n 对/p 滑囊/n 部位/n 产生/v 不断/d 的/u 压迫/v 和/c 刺激/v ，/w 就/d 可能/vu 导致/v 滑囊炎/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     跟/n 后/nd 滑囊炎/n 可/vu 根据/p 不同/a 情况/n 给予/v 不同/a 的/u 治疗/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     跟/n 后/nd 滑囊炎/n 早期/nt 处于/v 无菌/v 状态/n ，/w 只要/vu 除去/v 外界/n 不良/a 刺激/v 因素/n ，/w 局部/n 注射/v 可的松/n 等/u 即可/vu 治好/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     但/c 在/p 滑囊炎/n 继/v 发/v 感染/v 时/nt ，/w 局部/n 疼痛/v 明显/a 、/w 红肿/a 皮肤/n 温度/n 增高/v ，/w 这/r 就/d 必须/d 用/p 抗菌素/n 治疗/v 了/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     若/c 再/d 注射/v 可的松/n ，/w 反而/d 不好/a ，/w 因/c 可的松/n 可/vu 加速/v 炎症/n 扩散/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     在/p 慢性/a 阶段/n ，/w 炎症/n 已/d 消退/v ，/w 局部/n 变成/v 硬结/v ，/w 在/p 硬结/v 下方/nd 还有/v 骨/n 性/n 高/a 起/v ，/w 这时/r 可以/vu 将/p 滑囊/n 与/c 骨/n 性/n 高/a 起/v 一并/d 作/v 手术/n 切除/v ，/w 效果/n 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        89
                                     总之/c ，/w 滑囊炎/n 是/vl 一个/mq 容易/a 被/p 人们/n 所/u 忽视/v 的/u 疾病/n ，/w 如果/c 在/p 跟/n 骨/n 后方/nd 有/v 一个/mq 明显/a 的/u 压/v 痛/a 点/n 时/nt ，/w 应/vu 及早/d 到/v 医院/n 进行/v 治疗/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     一/m 、/w 暑假/n 期/nt ，/w 我/r 所/q 激光/n 门诊/n 主要/a 照顾/v 学生/n 治疗/v 四环素/n 牙/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     门诊/n 时间/n ：/w 上午/nt ８/m ：/w ００/m —/w １１/m ：/w ００/m ，/w 下午/nt １/m ：/w ３０/m —/w ４/m ：/w ３０/m ，/w 晚上/nt ５/m ：/w ３０/m —/w ８/m ：/w ００/m ，/w 可/vu 预约/v 门诊/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     地点/n 在/v 上海/ns 石门/ns 二路/ns ２５５/m 号/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     二/m 、/w 四环素/n 牙/n 大多/d 发生/v 在/p １９８３/m 年前/nt 出生/v 的/u 孩子/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     激光/n 治/v “/w 黄斑/n 牙/n ”/w 无/v 严格/a 的/u 年龄/nt 限制/v ，/w 只要/vu 上/nd 下/nd 前/nd 恒/a 牙/n 出齐/v ，/w 包括/v 大/a 门牙/n 、/w 小/a 门牙/n 、/w 老虎/n 牙/n ，/w 色泽/n 为/vl 黄褐色/n ，/w 均可/vu 治疗/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     外地/nl 来/vd 沪/j 的/u 病人/n ，/w 如果/c 自行/d 解决/v 住宿/v 问题/n ，/w 我/r 所/q 也/d 接受/v 治疗/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     三/m 、/w 激光/n 治/v “/w 黄斑/n 牙/n ”/w 疗效/n 明显/a ，/w 一般/a 照射/v 四五/m 次/q ，/w 黄褐色/n 就/d 泛白/v ，/w 一个/mq 疗程/n 为/vl 十/m 次/q 。/w 
		
			
                                        97
                                     激光/n 照射/v 对/p 嘴唇/n 、/w 牙龈/n 、/w 舌头/n 等/u 口腔/n 组织/n 无/v 副作用/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     氦/n —/w —/w 氖/n 激光/n 可/vu 改善/v 微循环/v ，/w 加速/v 新陈代谢/i ，/w 增强/v 免疫/v 功能/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     因此/c ，/w 对/p 冠周炎/n 、/w 牙龈/n 炎/n 、/w 牙周/n 炎/n 、/w 颞颔关节/n 病变/v 、/w 三叉神经痛/n 和/c 口腔/n 粘膜/n 病/n ，/w 也/d 有/v 一定/a 的/u 疗效/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     根据/p 祖国/n 医药/n 《/w 本草纲目/n 》/w 记载/v ：/w “/w 好/d 唾/v 口/n 干/a 者/k ，/w 虚火/n 上/nd 炎/n ，/w 津液/n 不足/a 。/w 
		
			
                                        101
                                     酸/n 能/vu 敛/v 虚火/n ，/w 化/v 津液/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     梅/n 实/d 最/d 酸/a ，/w 故/c 主/n 之/u 。/w ”/w 
		
			
                                        103
                                     我/r 院/n 自/p １９７２/m 年/nt 起/v ，/w 试用/v 新鲜/a 青梅/n 为主/v ，/w 佐/n 以/p 具有/v 清热/v 解毒/v 功效/n 的/u 中草药/n ，/w 用/p 甜/a 菊/n 糖/n 甙/n 为/vl 矫/v 味/n 剂/n ，/w 配制/v 成/v 甘美/a 适口/a 的/u “/w 咽/v 梅/n ”/w ，/w 已/d 用于/v 治疗/v 慢性/a 咽炎/n 数/n 千/m 例/n ，/w 总/a 有效率/n 为/vl ９０/m ./w ４/m ％/w 。/w 
		
			
                                        104
                                     用/p 咽/n 梅/n 治/v 急性/a 咽炎/n ，/w 也/d 能/vu 起/v 缓解/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     目前/nt ，/w 市上/nl 尚无/v 咽/n 梅/n 出售/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     本/r 院/n 一般/a 凭/p 五官/n 科/n 处方/n 供应/v ，/w 限于/v 条件/n ，/w 大量/a 供应/v 有/v 困难/a 。/w 
		
			
                                        107
                                     外地/nl 患者/n 如/v 需要/v ，/w 可/vu 与/c 本/r 院/n “/w 通讯/n 门诊部/n ”/w 联系/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     本/r 院/n 地址/n 在/v 上海/ns 武夷/ns 路/n ３２０/m 弄/n ４/m 号/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     对于/p 咽炎/n 患者/n ，/w 平时/nt 应/vu 注意/v ：/w 一/m 、/w 加强/v 身体/n 锻炼/v ，/w 增强/v 抗病/v 能力/n ，/w 防止/v 复发/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     二/m 、/w 勿/d 饮/v 过/d 烫/a 、/w 过冷/a 之/u 饮料/n ，/w 特别/d 是/vl 教师/n 、/w 演员/n 、/w 营业员/n 等/u 人/n ，/w 在/p 较/d 长/a 时间/n 说话/v 之后/nt 或/c 演唱/v 之后/nt ，/w 更/d 忌/v 吃/v 大量/a 冷饮/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     三/m 、/w 忌/v 食/v 辛辣/a ，/w 忌/v 烟酒/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     四/m 、/w 尽量/d 避免/v 接触/v 有害/v 气体/n 和/c 粉尘/n 等/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     胆囊/n 结石/n 很/d 常见/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     美国/ns 就/d 有/v ２０００万/m 患者/n ，/w 占/v 总人口/n 的/u 十/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        115
                                     国内/nl 虽/c 无/v 类似/v 资料/n ，/w 但/c 我/r 科/n 近/a 三/m 年/nt 来/vd 因/c 胆结石/n 手术/n 者/k ，/w 每年/nt 均/d 逾/v 百/m 例/n ，/w 仅次于/v 急性/a 阑尾炎/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     实际上/nl ，/w 胆结石/n 出现/v 绞痛/v 或/c 急性/a 炎症/n 的/u 只/d 占/v 病人/n 总数/n 的/u 三/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        117
                                     还有/v １５/m ％/w 的/u 病人/n 只有/c 胃部/n 不适/a 、/w 胀/v 气/n 等/u 慢性/a 消化/v 不良/a 的/u 征象/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     而/c 大多数/n 患者/n ，/w 可能/vu 有/v 结石/n 多年/nt ，/w 但/c 毫无/v 感觉/v ，/w 或/c 因/c 其他/r 病/v 开刀/v 时/nt 意外/a 发现/v 有/v 结石/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     最多/a 见/v 的/u 是/vl 体格/n 检查/v 时/nt ，/w 用/p Ｂ/ws 型/n 超声波/n 查/v 出来/vd 的/u 患者/n ，/w 占/v 病人/n 总数/n ４０/m —/w ５０/m ％/w ，/w 医学/n 上/nd 称为/v 无/v 症状/n 或/c 静止/v 型/k 胆囊/n 结石/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     医学界/n 对/p 此/r 尚/d 有/v 不同/a 看法/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     有人/r 认为/v 结石/n 长期/nt 对/p 胆囊/n 粘膜/n 的/u 刺激/v ，/w 引起/v 细胞/n 增生/v ，/w 可/vu 诱发/v 癌症/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     因/c 癌/n 好/d 发/v 在/p 胆囊/n 颈部/n ，/w 这里/r 常/d 是/vl 结石/n 窝藏/v 或/c 冲撞/v 的/u 部位/n ；/w 在/p 手术/n 中/nd ，/w ８０/m —/w ９０/m ％/w 胆囊/n 癌/n 者/k 同时/v 有/v 结石/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     有人/r 用/p 早基胆蒽/n 化学/n 物质/n 放入/v 猫/n 的/u 胆囊/n 内/nd ，/w 试验/v 结果/n ，/w ６/m 只/q 猫/n 有/v ５/m 只/q 发生/v 癌/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     这/r 种/q 物质/n 可以/vu 因/c 胆汁/n 受到/v 细菌/n 作用/n 后/nd 产生/v ，/w 在/p 一些/m 胆固醇/n 结石/n 内/nd 也/d 含有/v 这/r 种/q “/w 致癌/v ”/w 物/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     胆囊/n 癌/n 的/u 治疗/v 效果/n 很/d 差/a ，/w 能/vu 彻底/a 手术/n 者/k 较/d 少/a ，/w 术后/nt 也/d 很少/a 能/vu 存活/v 过/vd 两/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        126
                                     所以/c ，/w 持/v 结石/n 会/vu 癌变/v 观点/n 的/u 医生/n 主张/v 胆结石/n 宜/d 及早/d 手术/n ，/w 以/p 防范/v 于/p 未然/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     相反/v ，/w 有些/m 人/n 认为/v ，/w 癌变/v 不能/vu 单一/a 归咎于/v 结石/n ，/w 而是/vl 多种/mq 复杂/a 因素/n ，/w 如/v 食物/n 、/w 寄生虫/n 和/c 细菌/n 感染/v ，/w 人体/n 抵抗力/n 等/u 综合/v 作用/n 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     理由/n 是/vl 医疗/v 中/nd 患/v 胆结石/n 数/n 以/p 千百万/m 计/v ，/w 相比之下/i ，/w 胆囊/n 癌/n 却/d 少见/v ，/w 它/r 在/p 所有/a 癌肿/n 中/nd 只/d 占/v １/m ％/w 左右/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     有人/r 也/d 作/v 了/u 试验/v ，/w 将/p 结石/n 装入/v 动物/n 胆囊/n 内/nd ，/w 并/c 不能/vu 诱发/v 癌/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     有/v 位/q 医生/n 对/p １００/m 多/a 位/q 无/v 症状/n 胆结石/n 病人/n ，/w 作/v 了/u 长达/v １０/m 年/nt 的/u 观察/v ，/w 也/d 无/v 一/m 人/n 发生/v 癌/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     因此/c 认为/v ，/w 结石/n 和/c 肿瘤/n 不一定/d 互为/v 因果/n ，/w 至于/v 肿瘤/n 与/c 结石/n 并存/v ，/w 有人/r 甚至/d 认为/v 是/vl 先/d 有/v 癌/n 后/d 生/v 结石/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     总之/c ，/w 胆结石/n 会/vu 不会/vu 变/v 癌/n 尚/d 属/v 疑问/n ，/w 但/c 漫不经心/i 的/u 态度/n 也是/vl 危险/a 的/u 。/w 
		
			
                                        133
                                     无/v 症状/n 并不/d 意味/v 无/v 病/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     研究/v 证明/v ，/w 无/v 症状/n 结石/n 的/u 胆囊/n 常常/d 增厚/v 而/c 影响/v 排/v 胆汁/n 功能/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     静止/v 期/nt 也/d 可能/vu 是/vl 有限/a 的/u ，/w 有可能/v 产生/v 胆囊炎/n 、/w 胆管/n 炎/n 和/c 胰腺炎/n 等/u 严重/a 并发症/n ，/w 因此/c 应/vu 积极/a 对待/v ，/w 定期/v 随访/v 、/w 复查/v ，/w 必要/a 时/nt 必须/d 用/p 中西医/j 药物/n 或/c 手术/n 治疗/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     尤其/d 要/vu 警惕/v 出现/v 右上/nd 腹/n 持续性/n 闷/a 痛/a 、/w 包/n 块/n 、/w 消瘦/a 或/c 黄疸/n 等/u 可能/vu 的/u “/w 癌变/v ”/w 信号/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     １８５７/m 年/nt 毕业/v 于/p 英国/ns 爱丁堡大学/ni 西方/nd 医学/n 专业/n 的/u 中国/ns 学生/n 是/vl 我国/n 最/d 早/a 的/u 西/j 医师/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     回国/v 后/nd ，/w 在/p 广州博济医院/ni 行医/v ，/w 并/c 培养/v 了/u 我国/n 第一/m 代/nt 西/j 医师/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     近代/nt ，/w 我国/n 最/d 早/a 的/u 医学/n 刊物/n 是/vl １９０４/m 年/nt 创刊/v 的/u 《/w 医学/n 报/n 》/w 半月刊/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     该/r 刊物/n 共/d 出/vd 了/u １５４/m 期/nt ，/w 行销/v 全国/n １２/m 个/q 省/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     假日/nt 无/v 事/n ，/w 一早/nt 到/v 小/h 夏/nhf 家/n 作/v 不速之客/i 。/w 
		
			
                                        142
                                     进门/v 看/v 脸色/n ，/w 发现/v 他/r 忧心忡忡/i ，/w 细谈/v 之下/nd ，/w 方知/v 他/r 儿子/n 今天/nt 正/d 参加/v 升/v 重点/n 中学/n 的/u 考试/v ，/w 担心/v 数学/n 和/c 英语/n 的/u 成绩/n 能否/d 考上/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     坐/v 不到/v 半/m 小时/nt ，/w 小/h 夏/nhf 从/p 冰箱/n 中/nd 取出/v 一/m 块/q 冰镇/v 的/u 毛巾/n 和/c 一/m 块/q 中/nd 冰/n 砖/n ，/w 将/p 冰/n 砖/n 裹/v 在/p 毛巾/n 中/nd ，/w 然后/c 将/p 它/r 连同/c 调羹/n 一起/d 装进/v 塑料袋/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     我/r 一/d 看/v 手表/n ，/w 已/d 快/a 九点/nt 。/w 
		
			
                                        145
                                     “/w 第一/m 堂/n 考试/v 快/d 结束/v ，/w 我/r 给/p 儿子/n 送去/v 。/w ”/w 
		
			
                                        146
                                     小/h 夏/nhf 歉/a 愧/a 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     我/r 出于/v 好奇/a ，/w 决定/v 陪/v 他/r 一起/d 去/v 考场/n ，/w 顺便/d 看/v 看/v 我/r 多年/nt 不/d 见/v 的/u 他/r 的/u 宝贝/n 儿子/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     也/d 有的/r 满/d 有信/v 心地/n 说/v ，/w 题目/n 太/d 容易/a 。/w 
		
			
                                        149
                                     孩子/n 们/k 的/u 诉说/v ，/w 或者/d 使/v 微笑/v 爬上/v 爸爸/n 妈妈/n 的/u 嘴角/n ，/w 或则/c 让/p 长辈/n 的/u 眉尖/n 锁/v 得/u 更/d 紧/a 。/w 
		
			
                                        150
                                     有的/r 父母/n ，/w 一面/d 抚慰/v 着/u 孩子/n ，/w 让/p 他/r （/w 她/r ）/w 们/k 趁/p 半/m 小时/nt 的/u 间隙/n 喝/v 冷饮/n ，/w 吃/v 美/a 点/n ，/w 说/v ：/w “/w 别/d 想/v 数学/n 考/v 得/u 怎样/r ，/w 松散/a 情绪/n ，/w 将/p 英语/n 考好/v 。/w ”/w 
		
			
                                        151
                                     我/r 简直/d 被/p 这/r 洋溢/v 着/u 爱/n 的/u 场面/n 所/u 沉醉/a 了/u ，/w 等/v 我/r 醒悟/v 以后/nt ，/w 才/d 发现/v 小/h 夏/nhf 还/d 没有/v 找到/v 他/r 儿子/n ，/w 不免/v 使/v 我/r 着急/v 起来/vd ，/w 于是/c 我/r 与/c 他/r 分头/d 找寻/v ，/w 在/p 后/nd 操场/n 上/nd 我/r 饱/a 兜/v 了/u 一/m 圈/n ，/w 仍/d 未/d 找到/v ，/w 却/d 碰到/v 同事/n 小/h 赵/nhf ，/w 正/d 与/c 他/r 的/u 女儿/n 慢步/n 细语/n ，/w 他/r 惊异/a 地/u 发现/v 我/r 的/u 来到/v ，/w 说/v ：/w “/w 今天/nt 正好/d 值班/v ，/w 为了/p 女儿/n 考试/v ，/w 只好/d 请假/v 赶来/v 。/w ”/w 
		
			
                                        152
                                     我/r 因/c 寻人/v 心切/a ，/w 只好/d 与/c 他/r 匆匆/a 握别/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     再/d 转到/v 原来/d 地方/n ，/w 小/h 夏/nhf 笑/v 着/u 招呼/v 我/r ，/w 原来/d 已经/d 找到/v 儿子/n ，/w 我/r 一/d 看/v ，/w 这/r 孩子/n 还是/d 象/p 前/nd 几/m 年/nt 那样/r 俊秀/a ，/w 蓝/n 格/n 白底/n 衬衫/n 、/w 浅蓝/a 涤盖棉/n 长裤/n ，/w 穿/v 得/u 干净/a 俐落/a ，/w 他/r 轻声/n 细语/n 地/u 告诉/v 我/r ：/w “/w 题目/n 容易/a ，/w 早已/d 做好/v 。/w ”/w 
		
			
                                        154
                                     他/r 边/d 说/v 边/d 用/v 匙/n 掐/v 着/u 冰/n 砖/n 往/p 嘴里/nl 送/v ，/w 小/h 夏/nhf 拿/v 冷/a 毛巾/n 为/p 他/r 捂/v 着/u 额角/n ，/w 一边/d 叮嘱/v 着/u ：/w “/w 冷静/a 下来/v ，/w 英语/n 一定/d 要/vu 考好/v 。/w ”/w 
		
			
                                        155
                                     这时/r 铃声/n 骤响/v ，/w 小/h 夏/nhf 突然/d 从/p 口袋/n 里/nd 摸出/v 小/a 瓶/n “/w 风油精/n ”/w ，/w 以/p 麻利/a 的/u 动作/n 将/p 它/r 涂/v 在/p 儿子/n 的/u 太阳穴/n 和/c 后脑勺/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        156
                                     广场/n 恢复/v 宁静/a ，/w 爸爸/n 妈妈/n 们/k 陆续/d 散去/v ，/w 但/c “/w 为了/p 儿子/n 请假/v ，/w 敲掉/v 奖金/n 不/d 叫/v 冤枉/a ”/w 、/w “/w 能/vu 考上/v 重点/n ，/w 也/d 算/v 了却/v 心愿/n ”/w 、/w “/w 讨债/v 的/u 儿子/n ，/w 债/n 还/d 不知/v 哪/r 年/nt 还清/v ”/w …/w …/w 的/u 话语/n ，/w 不时/d 传入/v 耳鼓/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     去年/nt ，/w 日本/ns 出现/v 了/u “/w 吃/v 辣/a 热/n ”/w 。/w 
		
			
                                        158
                                     为此/c ，/w 日本营养粮食学会/ni 对/p 辣味/n 食品/n 进行/v 了/u 研究/v ，/w 认为/v 辣椒/n 、/w 胡椒/n 和/c 生姜/n 内/nd 所/u 含/v 的/u 辣味/n 成分/n 作用于/v 神经/n ，/w 可以/vu 加速/v 体内/nl 能量/n 的/u 新陈代谢/i ，/w 所/u 消耗/v 的/u 脂肪/n 与/c 剧烈/a 运动/n 相仿/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     研究/v 人员/n 用/p 加/v 了/u 辣味/n 成分/n 的/u 食物/n 喂养/v 老鼠/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     这/r 种/q 老鼠/n 吃/v 得/u 多/a ，/w 体重/n 增加/v 反而/d 少/a ；/w 但是/c 同属/v 辛辣/a 食物/n 的/u 芥菜/n 和/c 大蒜/n 等/u 却/d 没有/v 减肥/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     为了/p 治病/v 出门/v 求医/v ，/w 才/d 觉得/v 人力/n 三轮车/n 淘汰/v 得/u 过早/a 了/u 些/q 。/w 
		
			
                                        162
                                     因为/c 现代化/v 出租汽车/n 不但/c 难/a 雇/v ，/w 而且/c “/w 一/m 寸/q 光阴/n 一/m 寸金/n ”/w 似地/u 收费/v ，/w 远非/d 退休/v 人员/n 如/v 我/r 所能/n “/w 项/q ”/w 。/w 
		
			
                                        163
                                     总算/d “/w 吉人天相/i ”/w ，/w 承/v 病友/n 介绍/v ，/w 包/v 雇/v 了/u 一/m 辆/q 居委/n 专/a 为/p 病员/n 服务/v 的/u 三轮车/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     不用说/v ，/w 这/r 辆/q 车/n 当然/d 是/vl “/w 历史/n 遗物/n ”/w 了/u ，/w 油漆/n 剥落/v ，/w 车身/n “/w 筋骨/n ”/w 外露/v ，/w 只有/c 背部/n 那个/r 红十字/n 和/c 居委/n 名称/n ，/w 漆/n 上去/v 不久/nt 。/w 
		
			
                                        165
                                     踏/v 车/n 的/u 是/vl 位/q 退休/v 装卸工/n ，/w 年/nt 已/d 花甲/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     据说/v 车费/n 收入/n ，/w 他/r 与/c 居委/n “/w 四六/m 拆/v 账/n ”/w ，/w 车子/n 大修/v 由/p 居委/n 负责/v ，/w 小修/v 小/a 补/v 自行/d 料理/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     尽管/d 这位/r 踏/v 车/n 老人/n “/w 余勇/n ”/w 可/d 贾/v ，/w 可是/d 我/r 坐/v 在/p 车上/nl 一路/n 摇摇晃晃/a ，/w 总/d 有/v “/w 老牛/n 破车/n ”/w 之/u 感/n ，/w 与/c 当年/nt 乘车/v 感受/v 大/a 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        168
                                     而且/c ，/w 即使/c 它/r 是/vl 没落/v 的/u 交通工具/n ，/w 还是/d 觉得/v 有点/d “/w 招摇过市/i ”/w ，/w 引人瞩目/i ，/w 幸而/d 车子/n 背部/n 有/v 个/q 红十字/n ，/w 稍稍/d 解除/v 我/r 的/u 不安/a 。/w 
		
			
                                        169
                                     想/v 当年/nt 雇/v 坐/v 三轮车/n ，/w 踏/v 车/n 人/n 如果/c 是/vl 个/q 彪形/n 汉子/n ，/w 挥动/v “/w 飞毛腿/n ”/w ，/w 一路/n 疾驰/v ，/w 有时/d 简直/d 横冲直撞/i ，/w 如入无人之境/i 。/w 
		
			
                                        170
                                     然而/c 乘车/v 人/n 欢迎/v “/w 特别/d 快/a ”/w ，/w 笃/v 悠悠/a ，/w 并/c 无/v 一点/mq 惊险/a 感觉/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     如今/nt 情景/n 可/vu 不同/a 。/w 
		
			
                                        172
                                     “/w 老牛/n 破车/n ”/w 摇摆/v 在/p 大卡车/n 、/w 巨龙/n 电车/n 、/w 大大小小/a 的/u 面包车/n 以及/c 各种/r 小轿车/n 夹缝/n 中间/nd ，/w 深感/v 随时随地/i 有/v 大祸/n 临头/v 、/w 粉身碎骨/i 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        173
                                     城市/n 正向/n 现代化/v 迈进/v ，/w 越来越/d 多/a 的/u 机动车/n 把/p 好多/m 人力车/n 挤走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     高音/n 嗽叭/n 时常/d 突然/d 在/p 破车/n 背后/nl 频频/d 号叫/v ，/w 回首/v 看/v ，/w 无非/d 是/vl 大卡车/n 在/p 警告/v 让路/v 而/c 踏/v 车/n 的/u 老同志/n 却/d 往往/d 好象/d 充耳不闻/i ，/w 依然/d 循规蹈矩/i 地/u 踏/v 车/n 徐徐/d 前进/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     我/r 真/d 担心/v 后面/nl 那/r 庞然大物/n 会/vu 把/p 前面/nd 的/u 淘汰/v 物/n 连/p 人/n 吞噬/v 掉/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     踏/v 到/v 医院/n 大门口/n ，/w 踏/v 车/n 老人/n 的/u 布衫/n 背部/n 已经/d 湿/a 了/u 一片/mq ，/w 头上/nl 汗水/n 淋淋/a ，/w 进入/v 大门/n 的/u 坡度/n 又/d 较/d 高/a ，/w 踏/v 是/vl 踏/v 不/d 上去/v 的/u 了/u ，/w 于是/c 我/r 要求/v 下车/v 步行/v ，/w 并且/c 帮/v 他/r 在/p 车/n 后/nd 推上/v 一/m 把/q ，/w 寥/n 表/n 感激/v 之/u 情/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     上海/ns 每个/r 居委会/j 几乎/d 都/d 有/v 一/m 辆/q 供/v 病家/n 借用/v 的/u 两/m 轮/q 手推车/n ，/w 但/c 家中/nl 无/v 推车/n 的/u 劳动力/n 就/d 无法/d 使用/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     这个/r 居委会/j 能/vu 觅/v 来/vd 一/m 辆/q 被/p 废弃/v 的/u 三轮车/n ，/w 与/c 退休/v 工人/n 合作/v ，/w 方便/d 老人/n 、/w 病员/n ，/w 不能不/d 算是/vl 一/m 项/q 小小/a 德政/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     在/p 以/p “/w 人参/n 之/u 乡/n ”/w 自居/v 的/u 吉林省/ns 集安市/ns 山区/n 的/u 参/n 农/n 却/d 最/d 忌/v 对/p 人参/n 直呼/v 其/r 名/n ，/w 而是/vl 叫/v 它/r 为/vl 棒槌/n 、/w 山货/n 、/w 根子/n 、/w 捻子/n 、/w 神仙/n 草/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     人参/n 移植/v 叫做/v “/w 匿棒槌/n ”/w 蹲/v 树/n ，/w 移/v 秧/n ，/w 人工/n 种植/v 的/u 叫做/v “/w 家/n 棒槌/n ”/w ，/w 水货/n 、/w 海货/n ，/w 等/u 到/v 收获/v 后加工/v 成/v 红/a 参/n 叫/v 红/a 根/n ，/w 半/m 皮/n 半/m 肉/n 的/u 叫/v 糙/a 重/a ，/w 走掉/v 浆/n 泡/n 的/u 叫/v “/w 泡/n ”/w 。/w 
		
			
                                        181
                                     参/n 农/n 们/k 把/p 参看/v 得/u 非常/d 神秘/a ，/w 特别/d 是/vl 老年/nt 参/n 农/n ，/w 简直/d 把/p 老/a 参/n 看/v 成/v “/w 精灵/n ”/w ，/w 普遍/a 有/v 这样/r 的/u 传说/n ：/w 人参/n 老/a 了/u 成/v 了/u 精/a ，/w 常常/d 会/vu 变成/v 戴/a 着/u 红/a 肚兜/n 的/u 红/a 孩儿/n ，/w 或是/vl 变成/v 穿/v 红/a 袄/n 绿/a 裙/n 的/u 少女/n ，/w 他/r （/w 她/r ）/w 们/k 还/d 会/vu 悄悄/a 地/u 走入/v 市集/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     有/v 眼光/n 的/u 参/n 根/n ，/w 发现/v 红/a 孩儿/n 只要/vu 悄悄/a 地/u 跟/v 在/p 其/r 后面/nl ，/w 用/p 红线/n 绳/n 把/p 他/r （/w 她/r ）/w 牵住/v ，/w 就/d 会/vu 变成/v 大/a 人参/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     有/v 一些/m 参/n 厂/n 的/u 接待/v 厅里/nl ，/w 至今/d 还/d 挂/v 着/u 现代/nt 名家/n 画/v 的/u 红/a 孩儿/n 作为/v 人参/n 丰收/v 的/u 象征/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     上山/v 去/v 采/v 人参/n 的/u 人/n ，/w 叫做/v “/w 放/v 山人/n ”/w 。/w 
		
			
                                        185
                                     放/v 山/n （/w 寻找/v 人参/n ）/w 的/u “/w 规章制度/n ”/w 也/d 很/d 奇特/a ：/w 首先/d 进山/v 挖/v 参/n 人/n 的/u 人/n 要/vu “/w 编队/v ”/w ，/w 领队/n 的/u 叫/v 大/a 把头/n ，/w 其他/r 人/n 各/r 有/v 分工/v ，/w 各司其职/i 。/w 
		
			
                                        186
                                     开挖/v 之前/nt 还要/v 敬/v 山神/n “/w 老/a 把头/n ”/w ，/w 其/r 礼/n 为/vl ：/w 找/v 一/m 棵/q 大树/n ，/w 用/p 斧子/n 在/p 根部/n 上/nd 砍成/v 一/m 凹/a 形/n ，/w 挂上/v 一/m 块/q 红布/n 就算是/d 山神庙/n ，/w 大家/n 先/d 对/p 此/r 磕/v 一个/mq 头/n ，/w 再/d 敬奉/v 一/m 碗/n 饭/n ，/w 行礼/v 完毕/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     然后/c 众人/n 闻声/v 赶来/v ，/w 轻轻/a 地/u 用/p 手/n 或/c 鹿/n 骨针/n 把/p 土地/n 扒/v 松/a ，/w 将/p 参/n 用/p 红线/n 绳/n 曳/v 住/v ，/w 慢慢/a 挖出/v ，/w 唯恐/v 它/r 遁去/v ，/w 然后/c 用/p 红布/n 轻轻/a 包裹/v ，/w 象/p 在/p 产妇/n 房里/nl 包/v 刚/d 出/vd 胎/n 的/u 婴儿/n 那样/r ，/w 不能/vu 把/p 参/n 须/n 弄断/v 或/c 弄破/v 参/n 皮/n 把/p 浆/n 泡水/v 弄出/v ，/w 这样/r 就/d 成为/v 不/d 值钱/a 的/u “/w 哑巴/n 参/n ”/w 了/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     最后/n 把/p 发现/v 参/n 的/u 地方/n 的/u 旁边/nd 树上/nl 砍/v 一个/mq 记号/n ：/w 放/v 山人/n 称之为/v “/w 兆头/n ”/w ，/w 以/p 备/v 今后/nt 再/d 来/vd 采/v 参/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     然后/c 用/p 树/n 皮/n 包/v 着/u 人参/n （/w 叫做/v 棒槌/n 甬/n 子/n ）/w 一/m 步/n 步/n 挨/v 下山/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     邻居/n 某/r ，/w 为/p 退休/v 教师/n ，/w 每天/nt 从/p 菜场/n 回来/vd ，/w 要/vu 将/p 菜篮/n 里/nd 的/u 东西/n 一样/a 一样/a 复/d 秤/v 过/vd ，/w 发现/v 短/a 秤/n 的/u 就/d 从此/d 不/d 向/p 这/r 摊位/n 跑/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     他/r 说/v ：/w “/w 君子/n 不/d 恶人/n ，/w 亦/d 不/d 恶/a 于/p 人/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     他/r 失信/v 于/p 我/r ，/w 不再/d 向/p 他/r 问津/v 就是/d 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        193
                                     日复一日/i ，/w 在/p 他/r 的/u “/w 淘汰制/n ”/w 下/nd ，/w 除了/p 一个/mq 鱼/n 摊/n 之外/nd ，/w 他/r 已经/d 只能/vu 跑/v 农贸市场/n 了/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     今天/nt 买/v 菜/n 归来/v ，/w 垂头丧气/i ，/w 闷声不响/i ，/w 问/v 之/u 再三/d ，/w 才/d 颓然/a 告诉/v 我/r ，/w 那位/r 买/v 鱼/n 青年/n 今天/nt 突然/d 笑嘻嘻/a 对/p 他/r 说/v ：/w “/w 老师/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     暮/n 云/n 飞/v  炎夏/nt 已/d 过/vd ，/w 秋天/nt 降临/v 了/u 。/w 
		
			
                                        196
                                     找/v 苦荬菜/n 成/v 了/u 一/m 件/q 苦差事/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     也/d 不知/v 哪/r 来/vd 的/u 这/r 股/q 勇气/n ，/w 他/r 左/nd 砍/v 右/nd 砍/v 迅速/a 地/u 将/p 毒蛇/n 斩成/v 几/m 段/q 。/w 
		
			
                                        198
                                     刘/nhf 大姐/n 也/d 同样/a 遇到/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     两/m 人/n 商量/v ，/w 决定/v 摆渡/v 到/v 对岸/n 去/v 找/v 找/v 看/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     好在/d 这/r 河流/n 不/d 宽/a ，/w 摇船/v 过去/vd 也/d 比较/d 容易/a 。/w 
		
			
                                        201
                                     不妨/d 先/d 让/p 鹅/n 下水/v ，/w 人/n 在/p 船/n 上/nd 用/p 长竿/n 赶/v 鹅/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     鹅/n 到/v 对岸/n 吃/v 野菜/n ，/w 他们/r 还/d 可以/vu 带/v 些/q 苦荬菜/n 回来/vd 。/w 
		
			
                                        203
                                     吃/v 过/vd 早饭/n ，/w 各人/n 带/v 了/u 两/m 个/q 冷/a 馒头/n ，/w 在/p 秋高气爽/i 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 准备/v 过河/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     他们/r 跨进/v 了/u 一/m 只/q 小/a 木船/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     刘/nhf 大姐/n 双手/n 握/v 着/u 长竿/n 立/v 在/p 船头/n ，/w 韦涵/nh 拿/p 着/u 桨/n 坐/v 在/p 船尾/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     鹅/n 一/m 下水/v ，/w 游/v 得/u 极/d 快/a ，/w 一下子/d 到了/v 河心/nl 。/w 
		
			
                                        207
                                     韦涵/nh 不/d 大会/n 划船/v ，/w 加上/v 他/r 两/m 臂/n 乏力/v ，/w 追/v 不/d 上去/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     韦涵/nh 把/p 桨/n 用力/v 一/m 摇/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     人/n 跟/v 在/p 鹅/n 后边/nd 一起/d 上岸/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     系/v 好了/e 船/n ，/w 点/v 点/v 鹅/n 数/n ，/w 一/m 只/q 不少/a ，/w 然后/c 它们/r 去/v 自/r 寻/v 野菜/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     韦涵/nh 忍/v 着/u 腰疼/v ，/w 没有/v 吭声/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     中午/nt ，/w 他/r 和/c 刘/nhf 大姐/n 从/p 口袋/n 里/nd 摸出/v 冷/a 馒头/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        213
                                     回来/vd 时/nt ，/w 照旧/v 分工/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     可是/d 他/r 的/u 腰/n 疼/v 得/u 更/d 厉害/a ，/w 无法/d 站直/v ，/w 几乎/d 是/vl 慢慢/a 儿/k 爬上/v 岸/n 的/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     腰疼/v 了/u 好几/m 天/nt ，/w 吃药/v 不/d 见效/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     他/r 那天/r 下午/nt 请/v 了/u 假/n ，/w 走/v 十五/m 里/q 路/n 到/v 四岔河/ns 镇上/nl 去/v 医治/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     经/v 医生/n 检查/v ，/w 说/v 是/vl “/w 劳/v 伤/n ”/w ，/w 给/p 他/r 针炙/v ，/w 又/d 打/v 了/u 药水/n 针/n ，/w 暂时/nt 止痛/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     从/p 医院/n 出来/vd ，/w 他/r 到/v 浴室/n 泡/v 在/p 大/a 池/n 里/nd 痛快/a 地/u 洗/v 了/u 个/q 热水/n 澡/n ，/w 算是/vl 最好/a 的/u 享受/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     回/v 干校/n ，/w 再/d 步行/v 十五/m 里/q ，/w 腰疼/v 好多/m 了/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     可能/vu 是/vl 药物/n 和/c 洗/v 热水/n 澡/n 起/v 了/u 点/q 作用/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     来到/v 干校/n ，/w 他/r 连写/v 了/u 几/m 封/q 信/n 给/p 老伴/n ，/w 现在/nt 总算/d 有/v 了/u 回信/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     倩玉/nhs 平时/nt 本来/d 话/n 就/d 不/d 多/a ，/w 她/r 写信/v 更加/d 简单/a ，/w 而且/c 没/d 说清楚/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     信中/nl 说/v 有人/r 贴/v 批判/v 她/r 的/u 大字报/n ，/w 这/r 分明/a 是/vl 她/r 的/u 幻觉/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     又/d 说/v ：/w “/w 钱/n ，/w 我/r 会/vu 用/v 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        225
                                     猜想/v 这/r 意思/n 是/vl 说/v 每月/nt 汇给/v 她/r 的/u 钱/n ，/w 她/r 懂得/v 合理/a 安排/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     韦涵/nh 担忧/v 的/u 并不是/v 她/r 辞/n 不/d 达意/v ：/w 而是/vl 预感/v 到/v 她/r 的/u 神经/n 或许/c 有/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     韦涵/nh 连夜/nt 再/d 给/p 老伴/n 去信/v ，/w 信/n 是/vl 采用/v 填充/v 练习/v 形式/n ，/w 要/vu 她/r 每/r 一/m 项/q 填/v 几个/mq 字/n ，/w 以免/c 答非所问/i 。/w 
		
			
                                        228
                                     可是/d ，/w 一/m 两/m 个/q 星期/nt 都/d 没人/v 回信/v ，/w 他/r 更加/d 着急/v ，/w 决定/v 休假/v 期间/nt 到/v 南京/ns 去/v 一/m 趟/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     古哈/nh ：/w “/w 没关系/i ，/w 钥匙/n 还/d 在/p 我/r 这里/r 呢/u 。/w ”/w 
		
			
                                        230
                                     有人/r 问/v 一/m 位/q 女士/n ，/w 在/p 她/r 和/c 她/r 丈夫/n 共同/a 生活/v 的/u 那么/r 多年/nt 中/nd ，/w 感到/v 有/v 哪些/r 共同点/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     她/r 想/v 了/u 许久/nt 才/d 说/v ：/w “/w 我们/r 之间/nd 唯一/a 的/u 共同点/n 就是/d 在/p 同年/nt 同/p 月/nt 同/p 一/m 天/nt 结婚/v 。/w ”/w 
		
			
                                        232
                                     随便/a 走进/v 哪/r 家/q 工厂/n ，/w 总/d 不/d 难/a 发现/v “/w 注意/v 安全/a 生产/v 这/r 条/q 标语/n ”/w 。/w 
		
			
                                        233
                                     因为/c 安全/d 生产/v 确实/d 是/vl 工厂/n 的/u 一个/mq “/w 永恒/a 主题/n ”/w ，/w 千万/d 不可忽视/i 的/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     然而/c ，/w 由于/c 表现/n “/w 安全/d 生产/v ”/w 这/r 一/m 主旨/n 的/u 形式/n 不注意/v 更新/v ，/w 天长日久/i ，/w 人们/n 对/p 它/r 的/u 感情/n 逐渐/d 淡漠/a 。/w 
		
			
                                        235
                                     往往/d 熟/a 视/v 而/c 无/v 睹/v 了/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     可见/a 要/vu 不断/d 变革/v 表现/n 形式/n ，/w 使/v “/w 永恒/a 主题/n ”/w 青春/n 常驻/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     前些日子/nt 去/v 奉贤/ns 转/v 了/u 一/m 圈/n ，/w 发现/v 该/r 县/n 每/r 家/q 工厂/n 的/u 大门/n 上都/n 挂/v 着/u 统一/a 规格/n 的/u 、/w 蓝底/n 白字/n 的/u 、/w 有关/p 安全/a 生产/v 的/u 标语/n ：/w “/w 为/p 您/r 家庭/n 幸福/a ，/w 注意/v 安全/a 生产/v ”/w ，/w “/w 高高兴兴/i 上班/v ，/w 平平安安/a 回家/v ”/w ，/w “/w 安全/a 来自/v 警惕/v ，/w 事故/n 出于/v 麻痹/v ”/w 。/w 
		
			
                                        238
                                     当/p 我们/r 一/m 看到/v 这些/r 标语/n ，/w 就/d 眼睛/n 一/d 亮/a ，/w 精神/n 一/m 振/v ，/w 因为/c 它/r 既/c 有/v 诗意/n 又/d 有/v 哲理/n ，/w 仿佛/d 为/p 大家/n 上/v 了/u 一/m 堂/n 扣人心弦/i 的/u 安全/a 教育/n 课/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     标语/n 是/vl 进行/v 宣传/n 教育/n 的/u 一/m 种/q 形式/n ，/w 而/c 能否/d 达到/v 预期/v 的/u 效果/n ，/w 则/c 要/vu 看/v 它/r 的/u 内容/n 与/c 形式/n 能否/d 完美/a 结合/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     古人/n 云/v ：/w “/w 情/n 欲/v 信/n ，/w 辞/n 欲/v 巧/a 。/w ”/w 
		
			
                                        241
                                     象/p 奉贤/ns 那些/r 标语/n 既/c 亲切/a 动人/a ，/w 又/d 发人深省/i ，/w 真正/a 做到/v 了/u 入/v 情/n 、/w 入理/v ，/w 因而/c 能/vu 深入人心/i 。/w 
		
			
                                        242
                                     市政府/ni 今年/nt 要/vu 办/v 的/u 最大/a 、/w 最/d 难/a 的/u 一/m 件/q 实事/n ─/w ─/w 延安东路/ns 越江/ns 隧道/n 试/v 通车/v 今天/nt 实现/v 目标/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     两/m 辆/q 精心/a 装扮/v 的/u 公交/j 彩车/n 将/p 运载/v 第一/m 批/q 乘客/n 从/p 浦东/ns 过江/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     试/v 通车/v 之后/nt ，/w 这/r 条/q 隧道/n 内/nd 只/d 允许/v 公交/j 隧道/n ３/m 线/n 、/w 隧道/n ４/m 线/n 的/u 车辆/n 以及/c 急用/v 的/u 特种/n 车辆/n 通行/v ，/w 其它/r 社会/n 车辆/n 要/vu 待/v 隧道/n 正式/a 建成/v 通车/v 后/nd 才能/c 放行/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     公交/j 车/n 通过/p 隧道/n 的/u 允许/v 时间/n 是/vl 每天/nt 早晨/nt ５/m 点/nt 到/v 晚上/nt １０/m 点/nt 。/w 
		
			
                                        246
                                     延安东路/ns 越江/ns 隧道/n 西/nd 起/v 延安/ns 东路/n 福建/ns 路口/nl ，/w 东/nd 到/v 浦东/ns 陆家嘴路/ns 杨家宅路/ns ，/w 全长/n ２２６１/m 米/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     在/p 隧道/n 工程/n 尚未/d 竣工/v 、/w 运营/v 设备/n 尚未/d 完备/a 的/u 条件/n 下/nd 开始/v 试/v 通车/v ，/w 主要/a 原因/n 是/vl 为了/p 缓解/v 市民/n “/w 过江/v 难/a ”/w 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     据/p 市/n 隧道/n 建设/n 办公室/n 负责人/n 介绍/v ：/w 延安东路/ns 越江/ns 隧道/n 正式/a 建成/v 通车/v ，/w 大约/d 还/d 需/v 半年/nt 时间/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     隧道/n 建成/v 之后/nt ，/w 以/p 客运/n 为主/v ，/w 货运/v 为辅/v ，/w 可以/vu 通行/v 无轨电车/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     它/r 将/p 成为/v 联结/v 浦西/ns 和/c 浦东/ns 的/u 交通枢纽/i ，/w 对/p 开发/v 浦东/ns 、/w 振兴/v 上海/ns 具有/v 重大/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     市/n 公交/j 总公司/n 浦东/ns 汽车公司/n 专门/a 成立/v 隧道/n ３/m 线/n 、/w 隧道/n ４/m 线/n 两/m 个/q 车队/n ，/w 今年/nt 起/v 投入/v 延安东路/ns 越江/ns 隧道/n 过江/v 营运/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     隧道/n ３/m 线/n 从/p 浦东/ns 乳山新村/ns 到/v 上海/ns 铁路/n 新/a 客站/n 乳山新村/ns 站/n 头/n 班车/n 早上/nt ５/m 点/nt ，/w 末班车/n 晚上/nt ８/m 点/nt ５７/m 分/n ；/w 新/a 客站/n 站/n 头/n 班车/n 早上/nt ５/m 点/nt ３４/m 分/n ，/w 未/n 班车/n 晚上/nt ９/m 点/nt ３０/m 分/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     车队/n 配备/v ２６/m 辆/q 铰/v 接/v 式/k 公交/j 车/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     隧道/n ４/m 线/n 从/p 浦东/ns 潍坊新村/ns 到/v 广东路外滩/ns 。/w 
		
			
                                        255
                                     潍坊新村/ns 站/n 头/n 班车/n 早上/nt ５/m 点/nt ，/w 未/n 班车/n 晚上/nt ９/m 点/nt １４/m 分/n ，/w 广东路外滩站/ns 头/n 班车/n 早上/nt ５/m 点/nt ２６/m 分/n ，/w 未/n 班车/n 晚上/nt ９/m 点/nt ４０/m 分/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     车队/n 配备/v ２４/m 辆/q 铰/v 接/v 式/k 公交/j 车/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     隧道/n 车/n 实行/v 单一/a 票价/n ，/w 原有/v 隧道/n 专用/v 月票/n 通用/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     普通/a ６/m 元/q 月票/n 不能/vu 使用/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     本市/n 中山路/ns 、/w 大连路/ns 、/w 秦皇岛路/ns 以内/nd （/w 简称为/v 中山环路/ns 以内/nd ）/w 将/p 从/p 明年/nt １/m 月/nt １/m 日/nt 起/v ，/w 禁止/v 在/p 该/r 区/n 城内/nl 销售/v 、/w 燃放/v 烟花/n 爆竹/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     这/r 是/vl 市/n 人民政府/n 日前/nt 作出/v 的/u 规定/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     为此/c ，/w 记者/n 就/d 即将/d 实施/v 的/u 这个/r 新/a 规定/n 分别/v 走访/v 了/u 上海/ns 一些/m 主管部门/n 以及/c 统销/v 全/a 市/n 鞭炮/n 烟花/n 的/u 业务/n 单位/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     据称/v 本市/n 共有/v 持有/v 《/w 爆炸/v 物品/n 销售/v 许可证/n 》/w 的/u 烟花/n 爆竹/n 经销点/n １５２３/m 家/q ，/w 其中/nd 市区/n 中山环路/ns 以内/nd 有/v ５６１/m 家/q ，/w 三/m 级/n 批发/v 点/n １０/m 个/q 。/w 
		
			
                                        263
                                     从/p 今天/nt 起/v ，/w 所有/a 批发/v 点/n 已/d 停止/v 向/p 该/r 区域/n 内/nd 的/u 烟花/n 爆竹/n 办理/v 批发/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     这些/r 经销点/n 的/u 销售/v 业务/n 至/v 本月/nt ３１/m 日/nt 止/v ，/w 从/p 明年/nt 起/v 不得/vu 再/d 经销/v 烟花/n 爆竹/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     对/p 本市/n 中山环路/ns 以外/nd 的/u ２８２/m 家/q 经销点/n 和/c 郊县/n 的/u ６８０/m 家/q 经销点/n ，/w 则/c 仍/d 可以/vu 继续/v 经销/v 烟花/n 爆竹/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     新/a 规定/n 实施/v 后/nd ，/w 市民/n 可/vu 往/p 中山环路/ns 以外/nd 的/u 经销点/n 购买/v 鞭炮/n 烟花/n ，/w 但/c 不得/vu 带入/v 中山环路/ns 以内/nd 燃放/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     据悉/v ，/w 本市/n 目前/nt 有价值/v 约/d １００万/m 元/q 的/u 烟花/n 爆竹/n 已/d 被/p 消费者/n 购/v 去/v ，/w 有关/p 部门/n 奉劝/v 市民/n 们/k 要/vu 积极/a 协助/v 贯彻/v 好/a 市府/j 新/a 规定/n ，/w 做好/v 烟花/n 爆竹/n 的/u 安全/a 管理/v ，/w 保障/v 公私/n 财物/n 和/c 人民/n 生命/n 的/u 安全/a 。/w 
		
			
                                        268
                                     近/a 些/q 时/nt 来/u ，/w 居住/v 在/p 浦东/ns 的/u 市民/n 特别/d 兴奋/a ，/w 随着/p 由/p 延安中路/ns 直通/v 浦东/ns 隧道/n 工程/n 的/u 迅速/a 进展/v ，/w 他们/r 的/u 高兴/a 情绪/n 也/d 日益/d 升高/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     这些/r 天/nt 更加/d 奔走相告/i ：/w 哪/r 一/m 条/q 公交/j 车/n 路线/n 可以/vu 抵达/v 什么/r 地方/n ，/w 哪/r 一/m 路/n 车子/n 能够/vu 从/p 大/a 世界/n 开到/v 他/r 的/u 家门口/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     从/p 市中心/n 上车/v 就/d 可以/vu 直达/v 浦东/ns 。/w 
		
			
                                        271
                                     毋庸/d 摆渡/v 过江/v ，/w 无畏/a 大雾/n 风雨/n ，/w 这/r 是/vl 上海人/n 的/u 理想/n 之一/m ，/w 更是/vl 要/vu 往返/v 于/p 浦西/ns 或/c 浦东/ns 工作/n 学习/v 的/u 市民/n 的/u 希望/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     “/w 浦东/ns 活/a 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        273
                                     这/r 是/vl 市民/n 一/m 句/q 概括/v 的/u 形容词/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     犹如/v 下棋/v ，/w 以前/nt 浦东/ns 浦西/ns 被/p 江面/nl 隔开/v ，/w 联/v 不/d 成/v 一气/n ，/w 影响/v 上海/ns 的/u 全盘/n 棋局/n ，/w 影响/v 两岸/nl 市民/n 的/u 生活/n ，/w 限制/v 了/u 经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     解放/v 以后/nt ，/w 虽然/c 已/d 增添/v 了/u 不少/a 轮渡/n ，/w 开辟/v 了/u 第一/m 条/q 过江/v 隧道/n ，/w 然而/c 怎/r 又/d 满足/v 得了/v 上海/ns 日益/d 发展/v 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     如今/nt 一/m 条/q 新/a 的/u 大动脉/n 从/p 市中心/n 穿过/v 江底/nl ，/w 直贯/v 浦东/ns 地区/n ，/w 这/r 就/d 赛/v 如/v 给/p 上海/ns 的/u 主要/a 机体/n 处/n 增加/v 一/m 根/q 大/a 输血/v 管/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     由于/c 下/v 了/u 这/r 重要/a 一/m 着/n ，/w 那/r 就/d 满盘/n 皆/d 活/a ，/w 浦东/ns 的/u “/w 气/n ”/w 长/a 了/u ，/w 全/a 上海/ns 的/u 棋/n 也/d 更/d 活/a 了/u ，/w 为/p 进一步/v 开拓/v 浦东/ns ，/w 改善/v 上海/ns 的/u 经济/n 建设/n 环境/n ，/w 方便/v 市民/n ，/w 创造/v 了/u 更/d 好/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     这/r 是/vl 市/n 人民政府/n 为/p 市民/n 和/c 市政/n 建设/n 做/v 的/u 一/m 件/q 大/a 实事/n ，/w 它/r 将/d 改变/v 上海/ns 建设/n 中/nd 浦东/ns “/w 跛足/v ”/w 的/u 历史/n 现象/n ，/w 当然/d 历史/n 也/d 会/vu 记下/v 这/r 一/m 隧道/n 通车/v 的/u 美好/a 日子/nt 。/w 
		
			
                                        279
                                     自然/a ，/w 历史/n 又是/vl 英雄/n 们/k 的/u 努力/v 所/u 创造/v 的/u ，/w 江底/nl 修/v 隧道/n ，/w 是/vl 艰苦/a 而/c 又是/vl 件/q 英雄/n 事业/n ，/w 他们/r 为此/c 作出/v 了/u 不少/a 的/u 贡献/n 和/c 牺牲/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     为此/c ，/w 当/p 我们/r 乘车/v 长驱/v 江底/nl ，/w 通过/p 平坦/a 而/c 新奇/a 的/u 隧道/n ，/w 片刻/nt 就/d 可/vu 往来/v 于/p 浦江/ns 两岸/nl 的/u 时候/n ，/w 兴奋/a 之余/n ，/w 请/v 一定/d 要/vu 记/v 着/u 那些/r 无数/m 的/u 建设者/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     受/v 党中央/n 、/w 国务院/ni 、/w 中央军委/ni 委托/v ，/w 根据/p 第七/m 届/q 全国人大/j 决定/n ，/w 授予/v 武警/n 上海/ns 部队/n 离休/v 干部/n 功勋/n 荣誉/n 章/n 仪式/n ，/w 今天/nt 下午/nt 在/p 上海/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     根据/p 授勋/v 命令/n ，/w 授予/v 在/p 抗日战争/i 期间/nt 参加/v 革命/n 的/u 蒋光明/nh 等/u ３０/m 位/q 老干部/n 以/p 中国人民解放军/ni 独立/v 功勋/n 荣誉/n 章/n ；/w 授予/v 在/p 解放战争/nt 期间/nt 参加/v 革命/n 的/u 陈兆金/nh 等/u ５８/m 位/q 老干部/n 以/p 中国人民解放军/ni 胜利/n 功勋/n 荣誉/n 章/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     本市/n 党政军/j 领导/n 同志/n 出席/v 大会/n 并/c 为/p 老同志/n 授勋/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     武警/n 总部/n 给/p 大会/n 发来/v 贺电/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     上海市/ns 郊区/n 妇女/n 实用/a 技术/n 比赛/n 今天/nt 上午/nt 在/p 莘庄/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     ２０/m 位/q 妇女/n 获/v “/w 养殖/v 能手/n ”/w 、/w “/w 种植/v 能手/n ”/w 称号/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     还有/v ２０/m 位/q 妇女/n 分别/v 获/v 珠算/n 、/w 服装/n 、/w 钩/n 花/n 、/w 棒/n 针/n 编织/v 一等奖/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     郊县/n 妇女/n 实用/a 技术/n 比赛/n ，/w 是/vl 上海/ns 市妇联/j 为/p 进一步/v 满足/v 农村/n 妇女/n 学习/n 需求/n ，/w 提高/v 生产/v 技术/n 技能/n 而/c 举办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     几/m 年/nt 来/vd ，/w 上海/ns 各/r 县/n 妇联/j 在/p 有关/p 部门/n 协助/v 下/nd ，/w 以/p “/w 实际/a 、/w 实用/a 、/w 实效/n ”/w 的/u 原则/n ，/w 对/p 农村/n 妇女/n 进行/v 各种/r 文化/n 技术/n 培训/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     据/p 上海/ns 、/w 南汇/ns 、/w 崇明/ns 、/w 青浦/ns 、/w 川沙/ns 五/m 县/n 的/u 不/d 完全/a 统计/v ，/w １９８６/m 年/nt 以来/nt 举办/v 的/u 各种/r 技术/n 讲座/n 、/w 短训班/n 、/w 培训班/n 有/v ４００/m 多/a 期/nt ，/w 培训/v 项目/n 近/a ２０/m 种/q ，/w 直接/a 受训/v 达/v ４万/m 多/a 人次/q 。/w 
		
			
                                        291
                                     这次/r 参加/v 农村/n 妇女/n 实用/a 技术/n 比赛/n 的/u 百/m 名/q 选手/n ，/w 都/d 是/vl 通过/p 选拔/v 出来/vd 学/v 技术/n 、/w 学/v 文化/n 取得/v 显著/a 成绩/n 的/u 佼佼者/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     汉城/ns 消息/n ：/w 南朝鲜/ns 国务/n 总理/n 姜英勋/nh 今天/nt 致函/v 朝鲜/ns 北方/nd 政务院/ni 总理/n 延亨默/nh ，/w 建议/v 举行/v 以/p 总理/n 为/vl 团长/n 的/u 南北/nd 高级/a 会谈/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     姜英勋/nh 的/u 这/r 封/q 信/n 是/vl 对/p 朝鲜/ns 北方/nd 前/nd 总理/n 李根模/nh １１/m 月/nt １６/m 日/nt 给/p 南朝鲜/ns 前/nd 总理/n 李贤宰/nh 信件/n 的/u 回信/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     李根模/nh 在/p 信中/nl 建议/v 南北方/j 组成/v 由/p 副/f 总理/n 任/v 团长/n 、/w 军队/n 总参谋长/n 任/v 副/f 团长/n 的/u 代表团/n ，/w 举行/v 南北/nd 高级/a 政治/n 军事/n 会谈/v ，/w 讨论/v 缓和/v 朝鲜/ns 半岛/n 紧张/a 局势/n 等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     姜英勋/nh 在/p 信中/nl 说/v ，/w 为了/p 消除/v 南北/nd 间/nd 的/u 不/d 信任/v ，/w 南北/nd 双方/n 首先/d 要/vu 相互/d 承认/v 南北/nd 间/nd 不同/a 的/u 信念/n 、/w 体制/n ，/w 在/p 相互/d 尊重/v 和/c 不/d 干涉/v 的/u 原则/n 下/nd 进行/v 对话/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     他/r 说/v ，/w 南北/nd 高级/a 会谈/v 的/u 代表团/n 由/p ７/m 人/n 组成/v ，/w 南北/nd 双方/n 的/u 总理/n 任/v 团长/n ，/w 讨论/v 南北/nd 多方面/n 交流/v 与/c 合作/v 、/w 军事/n 和/c 举行/v 南北/nd 最高级/n 会谈/v 等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     姜英勋/nh 还/d 在/p 信中/nl 建议/v ，/w 南北/nd 双方/n 在/p 明年/nt ２/m 月/nt 下旬/nt 举行/v 南北/nd 第６/m 次/q 经济/n 会谈/v ，/w ３/m 月/nt 下旬/nt 举行/v 南北/nd 红十字会/n 第１１/m 次/q 会谈/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     拉布/j 说/v ，/w 预定/v 在/p 明年/nt １/m 月/nt 第二/m 周/nt 召开/v 的/u 下届/n 执委会/j 会议/n 上将/n 讨论/v 成立/v 临时政府/n 的/u 事宜/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     在/p 约旦/ns 访问/v 的/u 另外/d 一/m 位/q 巴解组织/j 执委会/j 委员/n 穆罕默德&#183;米勒翰/nh 说/v ，/w 成立/v 临时政府/n 的/u 细节/n 正在/d 讨论/v 中/nd ，/w 但/c 他/r 没有/v 指出/v 成立/v 临时政府/n 的/u 日期/nt 。/w 
		
			
                                        300
                                     一/m 位/q 著名/a 口腔/n 医学/n 专家/n 今天/nt 发布/v 一/m 条/q 引人注意/i 的/u “/w 预告/n ”/w ：/w 如果/c 人们/n 不注意/v 保护/v 自己/r 的/u 牙齿/n ，/w 到/v 本世纪/nt 未/n 我国/n 将/d 有/v １亿/m 人/n 缺/v 牙/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     据/p 有关/p 部门/n 统计/v ，/w 我国/n ６０/m 岁/nt 以上/nd 的/u 老年人/n 已/d 普遍/a 缺/v 牙/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     由于/c 口腔/n 卫生/a 保健/v 意识/n 差/a ，/w 不少/a 青年人/n 也/d 缺/v 牙/n 、/w 坏/a 牙/n ，/w 牙齿/n 修复/v 工作量/n 越来越/d 大/a ，/w “/w 镶/v 牙/n 难/a ”/w 出现/v 已/d 在/p 所/u 必然/a 。/w 
		
			
                                        303
                                     近年来/nt ，/w 随着/p 生活/n 水平/n 提高/v ，/w 饮食/n 结构/n 改变/v ，/w 牙病/n 和/c 无/v 牙/n 颌/n 患者/n 数量/n 呈/v 上升/v 趋势/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     口腔/n 医学界/n 的/u 许多/a 人士/n 指出/v ，/w 我国/n 现在/nt 牙病/n 医生/n 与/c 患者/n 之/u 比/n 是/vl １/m 比/v １０万/m ，/w 看牙/v 难/a 、/w 镶/v 牙/n 难/a 矛盾/n 的/u 缓解/v 除去/v 大力/n 发展/v 口腔/n 医学/n 教育/n 外/nd ，/w 主要/a 靠/v 预防/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     据/p 中华医学会口腔科学会/ni 统计/v ，/w 现在/nt 我国/n 坚持/v 刷牙/v 的/u 人/n 只/d 占/v 总人口/n 的/u 五/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        306
                                     上海/ns 公交/j 总公司/n 在/p “/w 整治/v 公交/j ”/w 中/nd 采取/v 了/u 第/h 一个/mq 重大/a 措施/n ，/w 从/p 本月/nt 上旬/nt 起/v 花/v ３/m 个/q 月/nt 时间/n 在/p 公交/j 内部/nd 全面/a 顿/v 整/v 劳动/n 纪律/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     近/a 几/m 年/nt 来/vd ，/w 由于/c 受/v 社会/n 大气候/n 的/u 影响/n 和/c 出国热/n 的/u 冲击/v ，/w 公交/j 职工/n 不/d 安心/a 本职工作/n 现象/n 增多/v ，/w 使/v 企业/n 规章制度/n 松弛/a ，/w 职工/n 营运/v 纪律/n 涣散/a ，/w 违反/v 操作规程/n 、/w 出工/v 不/d 出力/v 、/w 服务/v 态度/n 恶劣/a 、/w 营运/v 车辆/n 私自/d 拉/v 站/n 等/u 现象/n 日趋/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        308
                                     为/p 迅速/a 扭转/v 这/r 种/q 状况/n ，/w 创造/v 文明/a 和谐/a 的/u 乘车/v 环境/n ，/w 公交/j 总公司/n 首先/d 推出/v 这个/r 重大/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     这次/r 整顿/v 的/u 重点/n 对象/n 是/vl ：/w 长期/nt 旷工/v 或/c 以/p 病/n 、/w 事假/n 为名/v ，/w 在外/v 捞取/v 不应/vu 有/v 收入/n 者/k ；/w 经常/a 违反/v 企业/n 规章制度/n 、/w 营运/v 纪律/n 、/w 操作规程/n 者/k ，/w 如/v 服务/v 态度/n 恶劣/a 、/w 长期/nt 无声/v 售票/v ，/w 私自/d 拉/v 站/n 等/u ；/w 欺上瞒下/i 、/w 弄虚作假/i 者/k ，/w 如/v 填/v 假/a 报表/n 、/w 搞/v 假/a 检查/v 等/u ；/w 不/d 服从/v 分配/v ，/w 未经/v 同意/v 擅离/v 工作/n 岗位/n 者/k ；/w 车间/n 职工/n 不/d 执行/v 工艺/n 要求/n ，/w 有/v 报/v 不/d 修/v ，/w 或/c 因/c 车辆/n 修理/v 质量/n 差/a 出现/v 严重/a 事故/n 者/k 。/w 
		
			
                                        310
                                     对/p 长期/nt 旷工/v 者/k 将/p 给/p 其/r 本人/n 或/c 家属/n 发出/v “/w 黄牌警告/v ”/w ，/w 限期/v 上班/v ，/w 拒/v 不/d 上班/v 者/k ，/w 将/d 予/r 严肃/a 处理/v ；/w 对/p 斗殴/v 闹事/v 的/u “/w 害群之马/i ”/w 同样/a 给予/v 严肃/a 处理/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     大型/a 国际性/n 的/u 太平洋/ns 区域/n 城市/n 研讨会/n 于/p 今天/nt 午/nt 在/p 上海/ns 虹桥宾馆/ni 正式/a 开幕/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     １９/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 近/a １５０/m 位/q 专家/n 学者/n 应邀/v 参加/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     中国城市经济学会/ni 会长/n 、/w 上海市/ns 政府/n 经济/n 顾问/n 汪道涵/nh 教授/n 致/v 开幕词/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     倪天增/nh 副/f 市长/n 代表/v 朱熔基/nh 市长/n 到会/v 致词/v ，/w 预祝/v 会议/n 取得/v 圆满/a 成功/a 。/w 
		
			
                                        315
                                     市政府/ni 副/f 秘书长/n 、/w 外国/n 投资/n 工作/n 委员会/n 副/f 主任/n 叶龙蜚/nh 介绍/v 了/u 上海/ns 改善/v 投资/n 软环境/n 采取/v 的/u 具体/a 措施/n ，/w 一/m 是/vl 从/p 完善/v 外交/n 管理/n 体制/n 入手/v ，/w 设立/v 了/u 外国/n 投资/n 工作/n 委员会/n ；/w 二/m 是/vl 制定/v 了/u 一些/m 法规/n ，/w 增加/v 政策/n 法规/n 的/u 完善性/n 和/c 透明度/n ；/w 三/m 是/vl 整顿/v 了/u 对/p 外资/n 企业/n 的/u 收费/v ；/w 四/m 是/vl 限制/v 了/u 主管部门/n 对/p 外资/n 企业/n 聘用/v 人员/n 可/vu 按照/p 国际惯例/n 充分/a 行使/v 其/r 自主权/n ；/w 五/m 是/vl 设立/v 外资/n 企业/n 物资/n 服务/v 公司/n ，/w 并/c 授予/v 为/p 外资/n 企业/n 服务/v 的/u 物资/n 供应/v 公司/n 以/p 进口/v 权/n ；/w 六/m 是/vl 大力/n 组织/v 推动/v 各/r 行业/n 为/p 外资/n 企业/n 零配件/j 协作/v 配套/v 工作/n ；/w 七/m 是/vl 在/p 外汇/n 平衡/n 上/nd 开放/v 并/c 逐渐/d 完善/v 外汇/n 调剂/v 市场/n ，/w 搞活/v 外资/n 企业/n 资金/n 融通/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     这次/r 为期/v ３/m 天/nt 的/u 研讨会/n ，/w 将/d 着重/v 研讨/v 老/a 城市/n 改造/v 和/c 新/a 城市/n 建设/n 问题/n ，/w 探索/v 城市/n 基础/n 设施/n 建设/n 以及/c 在/p 城市/n 发展/v 资金/n 方面/n 加强/v 国际/n 合作/v 和/c 利用/v 国际/n 资金/n 的/u 途径/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     为期/v １０/m 天/nt 的/u 上海/ns 对外/d 经济/n 贸易/n 洽谈会/n 今天/nt 圆满/a 闭幕/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     各国/n 与会/v 客商/n 、/w 出口/n 成交/v 金额/n 都/d 创/v 历届/n 洽谈会/n 最高/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     截止/v 昨晚/nt 的/u 统计/v ，/w 累计/v 成交/v 金额/n 已/d 达/v ２.４亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     在/p 本/r 届/q 洽谈会/n 上/nd ，/w 各/r 专业/n 外贸/j 公司/n 、/w 工贸/j 公司/n 、/w 地方/n 和/c 中央/n 各/r 部/n 在/p 沪/j 的/u 进出口/j 以及/c “/w 三资/j ”/w 企业/n 、/w 具有/v 出口/n 经营权/n 的/u 企业/n 、/w 各/r 区县/n 局/n 参展/v 单位/n 组成/v 各/r 路/n 创汇/n 梯队/n ，/w 积极/a 扩大/v 出口/n ，/w 使/v 本/r 届/q 洽谈会/n 自始至终/i 地/u 出现/v 成交/v 活跃/a 的/u 趋势/n ，/w 每天/nt 的/u 累计/v 成交/v 金额/n 都/d 超过/v 了/u 上届/r 同期/nt 水平/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     据了解/v ，/w 上海市纺织品进出口公司/ni 以/p 逾/v ２千万/m 美元/n 的/u 成交/v 实绩/n 跃居/v 各/r 参展/v 单位/n 之首/nd 。/w 
		
			
                                        322
                                     丝绸/n 、/w 上海/ns 纺织品/n 、/w 服装/n 、/w 新联纺/n 、/w 食品/n 、/w 工艺品/n 、/w 文体/n 用品/n 等/u 进出口/j 公司/n 以/p 成交额/n 突破/v １千万/m 美元/n 的/u 纪录/n 跻身于/v ７/m 强/a 之/u 列/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     “/w 技术/n 出口/n 馆/n ”/w 出口/n 成交/v 也/d 获得/v 了/u 突破性/n 进展/v ，/w 比/p 上届/r 洽谈会/n 猛增/v 了/u 数/n 十/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     据悉/v ，/w 中外/j 经贸界/j 人士/n 在/p 洽谈会/n 期间/nt 还/d 就/v 合资/v 、/w 合作/v 开办/v 企业/n 签订/v 了/u １０/m 余/n 项/q 协议/n 或/c 意向书/n ，/w 出现/v 了/u 将/d 合资/v 企业/n 从/p 大陆/nl 办到/v 海外/nl 去/v 的/u 新/a 特点/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     新华社/ni 今天/nt 全文/n 播发/v 了/u 《/w 中共中央/j 关于/p 进一步/v 繁荣/v 文艺/n 的/u 若干/m 意见/n 》/w 。/w 
		
			
                                        326
                                     这个/r 文件/n 分为/v 五/m 部分/n ：/w 一/m 、/w 正确/a 估价/v 当前/nt 的/u 文艺/n 形势/n ；/w 二/m 、/w 坚持/v “/w 二/m 为/p ”/w 方向/n ，/w 坚持/v “/w 双百/j ”/w 方针/n ；/w 三/m 、/w 努力/v 改善/v 和/c 加强/v 党/n 对/p 文艺/n 事业/n 的/u 领导/v ；/w 四/m 、/w 加快/v 和/c 深化/v 文艺/n 体制/n 改革/n ；/w 五/m 、/w 加强/v 文艺/n 队伍/n 的/u 自身/n 建设/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     文件/n 强调/v ，/w 党/n 对/p 文艺/n 事业/n 的/u 领导/n 是/vl 政治/n 原则/n 、/w 政治/n 方向/n 的/u 领导/n ，/w 党/n 的/u 领导/n 机关/n 要/vu 充分/a 尊重/v 文艺/n 的/u 特点/n 和/c 规律/n ，/w 对/p 具体/a 的/u 文艺/n 作品/n 和/c 学术/n 问题/n ，/w 要/vu 少/a 干预/v 、/w 少/a 介入/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     文艺/n 作品/n 的/u 优劣/n ，/w 应/vu 由/p 广大/a 读者/n 观众/n 和/c 文艺界/n 自己/r 去/v 评判/v ，/w 并/c 要/vu 经受/v 历史/n 检验/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     领导者/n 作为/v 读者/n 或/c 观众/n 对/p 文艺/n 作品/n 发表/v 的/u 个人/n 意见/n ，/w 文艺/n 工作者/n 可以/vu 不/d 视为/v 必须/d 贯彻/v 执行/v 的/u 指令/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     市/n 九/m 届/q 人大常委会/j 第七/m 次/q 会议/n 今天/nt 上午/nt 通过/v 决定/n ：/w 上海市/ns 第/h 九/m 届/q 人民代表大会/n 第二/m 次/q 会议/n 定于/v １９８９/m 年/nt ４/m 月/nt １７/m 日/nt 举行/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     决定/v 建议/v 九/m 届/q 人大/j 二/m 次/q 会议/n 的/u 主要/a 议程/n 为/vl ：/w 听取/v 和/c 审查/v 市/n 人民政府/n 工作/n 报告/n ；/w 审查/v 和/c 批准/v 本市/n １９８８/m 年/nt 国民经济/n 和/c 社会/n 发展/v 计划/n ；/w 审查/v 和/c 批准/v 本市/n １９８９/m 年/nt 预算/n 执行/v 情况/n 和/c １９８９/m 年/nt 预算/n ；/w 听取/v 和/c 审查/v 市/n 人大常委会/j 工作/n 报告/n ；/w 听取/v 和/c 审查/v 市/n 高级人民法院/ni 工作/n 报告/n 等/u 。/w 
		
			
                                        332
                                     经/v ３０/m 年/nt 努力/v 探索/v ，/w 本市/n 针/n 刺/v 麻醉/v 原理/n 研究/v 达到/v 国际/n 先进/a 水平/n ，/w 临床/v 一些/m 领域/n 的/u 研究/v 成果/n 填补/v 了/u 国内/nl 空白/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     市/n 卫生/a 局/n 为/p 对/p 本市/n 针/n 麻/n 工作/n 作出/v 正确/a 评估/v ，/w 今天/nt 首次/n 对/p ２３/m 项/q 成果/n 颁发/v “/w 针/n 麻/n 科研/n 进步奖/n ”/w 。/w 
		
			
                                        334
                                     本市/n 针/n 麻/n 临床/v 与/c 基础/n 理论研究/n 始于/v １９５８/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        335
                                     此次/r 除/p 《/w 针/n 刺激/v 活/a 脑内/nl 镇痛/v 机能/n 研究/v 系统/n 》/w 等/u ４/m 个/q 一等奖/n 、/w ７/m 个/q 二/m 等/n 奖/n 和/c １１/m 个/q 三/m 等/n 奖/n 外/nd ，/w 市/n 第一人民医院/ni 、/w 市第一结核病防治院/ni 、/w 上海医科大学针麻原理研究所/ni 等/u 三/m 个/q 单位/n 被/p 评为/v 针/n 麻/n 特别/d 表彰/v 单位/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     市/n 卫生/a 局/n 还/d 对/p 在/p 针/n 麻/n 研究/v 中/nd 作出/v 重大/a 贡献/n 的/u 专家/n 张香桐/nh 、/w 徐丰彦/nh 、/w 金舒白/nh 、/w 吴珏/nh 、/w 党波平/nh 、/w 王翘楚/nh 颁发/v 了/u 荣誉/n 证书/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     针对/p 中国/ns 一些/m 地方/n 拐卖/v 妇女/n 的/u 犯罪/v 活动/n 近来/nt 有增无减/i ，/w 民革/j 、/w 民盟/j 等/u 九/m 个/q 民主党派/n 团体/n 中央/n 妇委会/j 日前/nt 联合/v 上书/v 中共中央/j 及/c 有关/p 部门/n ，/w 呼吁/v 对/p 罪犯/n 进行/v 严惩/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     据/p 一/m 项/q 不/d 完全/a 统计/v 说/v ，/w 拐卖/v 妇女/n 的/u 活动/n 遍及/v １４/m 个/q 省/n 及/c 数/n １０/m 个/q 县市/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     在/p 被/p 拐卖/v 的/u 妇女/n 中/nd 有/v 农民/n 、/w 工人/n 、/w 城镇/n 待业青年/n 、/w 大/a 、/w 中小学生/j 和/c 研究生/n ，/w 有/v 已婚/v 妇女/n 、/w 孕妇/n 和/c 年/nt 逾/v 七/m 旬/nt 的/u 老妇人/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     拐卖/v 价格/n 日/nt 涨/v ，/w 仅/d 南方/nd 地区/n 的/u 统计/v ，/w 在/p 过去/vd ５/m 年中/nt 从/p 二/m 、/w 三百/m 元/q 升至/v 三/m 、/w 四千/m 元/q 。/w 
		
			
                                        341
                                     为/p 尽快/d 制止/v 这/r 一/m 犯罪/v 活动/n ，/w 呼吁书/n 要求/v 立即/d 在/p 全国/n 打击/v 拐卖/v 妇女/n 的/u 违法/v 犯罪/v 团伙/n ，/w 发动/v 群众/n 揭发/v 、/w 检举/v 等/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     美国/ns 国务院/ni ９/m 日/nt 宣布/v 驱逐/v 苏联/ns 驻/v 美国/ns 大使馆/n 武官/n 尤里&#183;尼克拉耶维奇&#183;帕赫图索夫/nh 。/w 
		
			
                                        343
                                     国务院/ni 发言人/n 丹尼斯&#183;哈特/nh 说/v ，/w 帕赫图索夫/nh 中校/n 从事/v 了/u 与其/c 外交官/n 身份/n 不符/v 的/u 活动/n ，/w 哈特/nh 说/v ，/w 他/r 从/p 美国/ns 公司/n 的/u 一/m 名/q 美国/ns 雇员/n 手中/nl 接受/v 了/u 有关/v 美国/ns 政府/n 保护/v 计算机/n 内/nd 秘密/n 情报/n 的/u 文件/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     昨天/nt 傍晚/nt ６/m 时/nt 许/n ，/w 新锦江宾馆/ni 附近/n 发生/v 一/m 起/n 歹徒/n 行凶/v 刺伤/v 出租汽车/n 司机/n 案件/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     据了解/v ，/w 当晚/nt 振华出租汽车公司/ni 轿车/n 司机/n 钱培生/nh 载客/v 至/v 长乐路瑞金路口/ns ，/w 突遭/v 车内/nl 歹徒/n 打击/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     在/p 头部/n 身上/nl 连/d 中/v 数/n 刀/n 的/u 危急/a 关头/n ，/w 钱/nhf 急中生智/i 打开/v 车前/nl 大/a 光/n 灯/n 告警/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     歹徒/n 行凶/v 后/nd 弃车/v 而/c 逃/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     不多时/nt ，/w 振华公司/ni 的/u 一/m 辆/q 小客车/n 与其/c 相交/v 而/c 过/vd ，/w 见/v 钱/nhf 车/n 情形/n 颇/d 有/v 蹊跷/a 遂/v 下车/v 察看/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     只见/v 钱培生/nh 满身/n 是/vl 血/n 躺/v 在/p 车内/nl ，/w 钱/nhf 用尽/v 力气/n 拉开/v 车门/n 保险/n ，/w 才/d 被/p 送往/v 瑞金医院/ni 抢救/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     钱培生/nh 头部/n 身上/nl 被/p 歹徒/n 连/d 刺/v 七/m 刀/n ，/w 失血/v 过多/a ，/w 至/v 截稿/v 时/nt 仍/d 处于/v 昏迷/v 状态/n ，/w 未/d 脱离/v 危险/a 。/w 
		
			
                                        351
                                     市公安局/ni 刑侦/j 处/n 正/d 集中/v 力量/n 侦破/v 此/r 案/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     杨浦区宁武中学/ni 社会实践/n 讲师团/n 昨天/nt 成立/v ，/w 这/r 是/vl 全/a 市/n 第一/m 个/q 加强/v 初中/j 学生/n 社会实践/n 的/u 讲师团/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     去年/nt 以来/nt ，/w 宁武中学/ni 就/d 开展/v 对/p 初中/j 学生/n 社会实践/n 的/u 系列/n 研究/v ，/w 同时/c 建立/v 家长/n 委员会/n ，/w 让/p 家长/n 参与/v 学生/n 社会实践/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     学校/n 对/p 初中/j 学生/n 进行/v 心理/n 测试/v ，/w 并/c 针对/p 不同/a 层次/n 学生/n 的/u 心理/n 、/w 生理/n 特点/n ，/w 定期/v 进行/v 家庭/n 生活/n 、/w 社会/n 生活/n 和/c 职业/n 理想/n 教育/n 的/u 指导/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     许多/a 家长/n 反映/v 说/v ，/w 孩子/n 比/p 过去/vd 懂事/v 了/u ，/w 动手/v 能力/n 也/d 强/a 了/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     一个/mq 并不/d 令/v 人/n 喜悦/a 的/u 丰收/v 喜讯/n ：/w 去年/nt ，/w 全国/n 的/u 粮棉/n 产量/n 普遍/a 下降/v ，/w 而/c 唯独/d 烟叶/n 丰产/v ，/w 总产量/n 增幅/n 高达/v 百/m 分之/u 三十五/m 。/w 
		
			
                                        357
                                     销售量/n 早已/d 名列/v 世界/n 第一/m ，/w 而/c 洋烟/n 也/d 已/d 充斥/v 形形色色/a 的/u 市场/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     一个/mq 并不/d 光彩/a 的/u “/w 进步/a ”/w ：/w 全国/n 烟民/n 大军/n 不断/d 壮大/v ，/w 城市/n 男性/a 吸烟/v 率/k 高过/v 百/m 分之/u 六十四/m ，/w 十五/m 岁/nt 以上/nd “/w 候补/v 烟民/n ”/w 及/c 女/f 烟民/n 日增/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     然而/c ，/w 也许/d 是/vl 人微言轻/i 吧/u ，/w 在/p 上海/ns 除了/p 第/h 一个/mq 禁烟/v 日/nt ，/w 平时/nt 劝阻/v 吸烟/v 的/u 宣传/n 少/a 得/u 可怜/a ，/w 几/m 近于/v 无/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     相反/v 的/u 倒是/d 洋烟/n 广告/n 比比皆是/i ，/w “/w 欢迎/v 加入/v &#215;/w &#215;/w &#215;/w 的/u 世界/n ”/w 之/u 声/n 震天价响/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     确实/d ，/w 烟叶/n 丰收/v ，/w 卷烟/n 增产/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     滚滚/a 钱币/n 铺就/v 了/u 地方/n 财路/n ，/w 充盈/a 着/u 国税/n 金库/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     但是/c 正如/p 医学/n 专家/n 直率/a 而/c 言/v ：/w 一手/n 从/p 香烟/n 上/nd 赚进/v 一/m 笔/n 钱/n ，/w 一手/n 却/d 又/d 向/p 人民/n 保健/v 事业/n 大/a 笔/n 投资/v ，/w 这/r 实在/a 是/vl 愚蠢/a 的/u 。/w 
		
			
                                        364
                                     众所周知/i ，/w 苏联/ns 人/n 的/u 酗酒/v 举世闻名/i 。/w 
		
			
                                        365
                                     近年来/nt 国家/n 严厉/a 禁止/v 烈酒/n ，/w 而/c 这/r 使/v 国库/n 每年/nt 减少/v 收入/n 约/d 六百五十亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     但/c 他们/r 坚决/a 表示/v 对/p 此/r 不/d 懊悔/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     许多/a 发达国家/n 也/d 十分/d 重视/v 禁烟/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     看来/v ，/w 人家/r 已/d 学会/v 精于/v 宏观/n 算帐/v 了/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     昨晚/nt 的/u 沪西工人影剧院/ni 歌声/n 阵/q 阵/q 笑语/n 不断/d 。/w 
		
			
                                        370
                                     全国/n 五一/j 劳动/n 奖章/n 获得者/n ，/w 纺织/v 姑娘/n 李星/nh 等/u ２０/m 多/a 位/q 市级/n 青年/n 劳模/j 高歌/v 一/m 曲/n 《/w 咱们/r 工人/n 有/v 力量/n 》/w ，/w 赢得/v 满堂/n 掌声/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     华山街道敬老院/ni 的/u 老人们/n 昨晚/nt 吃/v 的/u 是/vl 血/n 糯米/n 粥/n 、/w 皮蛋/n 和/c 煎/v 馄饨/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     “/w 这里/r 的/u 工作人员/n 待/v 我/r 真/d 好/a ，/w 比/p 自己/r 的/u 囡/n 还要/v 贴心/a 。/w 
		
			
                                        373
                                     我/r 住/v 在/p 这里/r 吃穿/n 不/d 愁/v ，/w 晚年/nt 非常/d 幸福/a 。/w 
		
			
                                        374
                                     在/p 迷离/a 变幻/v 的/u 灯光/n 中/nd ，/w 上海/ns 第一/m 支/q 业余/n 时装/n 队/n 的/u 姑娘/n 们/k 在/p 七重天歌舞厅/ni 展示/v 一/m 套/q 套/q 令/v 人/n 眼花缭乱/i 的/u 新款/n 时装/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     ２３/m 岁/nt 的/u 林素英/nh 自豪/a 地/u 说/v ：/w “/w 我/r 热爱/v 这个/r 传播/v 美/n 的/u 职业/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     白天/nt 我/r 在/p 厂里/nl 创造/v 物质/n 财富/n ，/w 晚上/nt 我/r 在/p 这里/r 展示/v 美/n 的/u 服装/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     我们/r 完全/a 应该/vu 把/p 生活/n 打扮/v 得/u 更加/d 美好/a 。/w ”/w 
		
			
                                        378
                                     森林酒家/ni 觥筹交错/i 喜气洋洋/i 。/w 
		
			
                                        379
                                     一/m 对/q 在/p 油脂泵厂/ni 工作/n 的/u 徐/nhf 姓/n 新婚/v 夫妇/n 欣喜/a 地/u 告诉/v 我们/r ：/w ４/m 年前/nt 他们/r 在/p 工厂/n 组织/v 的/u “/w 五一/j ”/w 联欢会/n 上/nd 相识/v 相爱/v ，/w 今天/nt 他们/r 特地/d 选/v 在/p “/w 五一/j ”/w 前夕/nt 举行/v 婚礼/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     从此以后/i 劳动节/nt 对/p 他们/r 就/d 有着/v 双重/a 的/u 幸福/a 含义/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     体育俱乐部/ni 豪华/a 的/u 舞场/n 里/nd ，/w 舞动/v 着/u 来自/v 闵行/ns 的/u ７/m 个/q 男女/n 青年/n ，/w 他们/r 都/d 是/vl 重型机床厂/ni 的/u 职工/n ，/w 昨天/nt 特地/d 结伴/v 赶来/v 市区/n 欢度/v 节日/nt ：/w 下午/nt 在/p 体育俱乐部/ni 连/p 看/v ２/m 部/q 精彩/a 录像/n ，/w 傍晚/nt 在/p 人民饭店/ni 聚餐/v ，/w 晚上/nt 参加/v 舞会/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     深夜/nt ，/w 尽管/d 细雨/n 迷蒙蒙/a ，/w 外滩/ns 灯火/n 璀灿/a 的/u 夜色/n 依然/d 使/v 人/n 流连忘返/i 。/w 
		
			
                                        383
                                     杨浦区水丰路小学/ni 把/p 学生/n 的/u 劳动/n 教育/n 作为/v 整个/a 教育/n 不可/vu 缺少/v 的/u 一部分/n ，/w 制定/v 了/u 一整套/mq 劳动/n 训练/v 序列/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     目前/nt 全校/n １２００/m 多/a 名/q 小学生/n １００/m ％/w 学会/v 了/u 买/v 东西/n 和/c 洗/v 衣服/n ，/w ９８/m ％/w 以上/nd 学会/v 了/u 烧饭/v 和/c 整理/v 自己/r 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     孩子/n 们/k 已经/d 把/p 劳动/n 当成/v 一/m 种/q 需要/n ，/w 他们/r 说/v ：/w 从小/d 不/d 劳动/v ，/w 长大/v 是/vl 废物/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     水丰路小学/ni 把/p 劳动/n 教育/n 分为/v 自我/r 服务/v 、/w 家务/n 劳动/n 、/w 公益劳动/n 和/c 技能/n 劳动/n ４/m 个/q 方面/n ，/w 针对/p 孩子/n 的/u 年龄/nt 特点/n ，/w 编写/v 出/vd １/m —/w ６/m 年级/n ４８/m 篇/q 劳动/n 课/n 教材/n ，/w 一/m 年级/n 学生/n 从/p 整理/v 书包/n 、/w 穿/v 衣服/n 、/w 关窗/v 、/w 寄信/v 开始/v ，/w 逐步/d 到/v 剪/v 指甲/n 、/w 铺床/v 、/w 拣/v 菜/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     每个/r 年级/n 的/u 学生/n 劳动/n 要求/n 不断/d 提高/v ，/w ２/m 年级/n 要/vu 学会/v 擦/v 皮鞋/n ，/w 三/m 年级/n 擦/v 桌子/n ，/w 四/m 年级/n 拖/v 地板/n ，/w 五/m 年级/n 洗/v 碗/n 锅/n ，/w 六/m 年级/n 擦/v 自行车/n ，/w 做到/v 天/nt 天/nt 有/v 进步/a 。/w 
		
			
                                        388
                                     这/r 所/q 小学/n 的/u 劳动/n 教育/n 生动/a 活泼/a ，/w 比如/c “/w 买/v 东西/n ”/w 这/r 堂/q 课/n ，/w 老师/n 带/v 学生/n 到/v 菜场/n 上去/v ，/w 进行/v “/w 小/a 精明/a ”/w 比赛/n ，/w 看/v 谁/r 买/v 菜/n 买/v 得/u 好/a 。/w 
		
			
                                        389
                                     学会/v 买/v 菜/n 以后/nt ，/w 同学/n 们/k 再/d 进行/v 拣/v 菜/n 、/w 洗/v 菜/n 和/c 烧/v 菜/n 比赛/n ，/w 然后/c 大家/n 品尝/v 评分/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     这/r 种/q 序列/n 劳动/n 教育/n 使/v 小学生/n 的/u 劳动/n 能力/n 大大/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     今春/nt 以来/nt ，/w 松江县/ns 九亭乡/ns 已/d 有/v １３００/m 多/a 名/n 婴幼儿/j 吃/v 到了/v 新鲜/a 牛奶/n ，/w 这/r 在/p 松江县/ns １９/m 个/q 乡中/nl 还是/d 第一/m 家/q 。/w 
		
			
                                        392
                                     乡/n 妇联/j 去年/nt 曾/p 对/p 全/a 乡/n 儿童/n 进行/v 了/u 体格/n 检查/v ，/w 发现/v 全/a 乡/n ６/m 岁/nt 以下/nd 的/u １２００/m 多/a 名/q 儿童/n 普遍/a 存在/v 着/u 营养/n 不良/a 、/w 缺铁性/n 贫血/n 高达/v ８０.６/m ％/w 。/w 
		
			
                                        393
                                     乡/n 妇联/j 立即/d 与/c 松江乳品厂/ni 联系/v ，/w 为/p 孩子/n 们/k 订/v 了/u 鲜牛奶/n ，/w 并/c 专门/a 派/v 了/u 二/m 名/q 身强力壮/i 的/u 青年/n 每天/nt 分头/d 送到/v 各个/r 托儿所/n 、/w 幼儿园/n 、/w 学校/n 和/c 家长/n 们/k 手里/nl 。/w 
		
			
                                        394
                                     仁济医院/ni 为了/p 解除/v 广大/a 疼痛/v 患者/n 的/u 痛苦/a ，/w 即日/nt 起/v 每/r 周四/nt 上午/nt 开设/v 疼痛/v 治疗/v 专科/n 门诊/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     目前/nt ，/w 有/v 很多/a 因/c 某种/r 疾病/n 而/c 产生/v 持久/a 性/k 的/u 疼痛/v ，/w 如/v 急/a 、/w 慢性/a 疼痛/v ，/w 包括/v 非/d 癌/n 性/k 和/c 癌/n 性/k 疼痛/v ，/w 给/p 病人/n 造成/v 严重/a 痛苦/a 。/w 
		
			
                                        396
                                     该/r 院/n 专科/n 门诊/n ，/w 应用/v 国际/n 先进/a 止痛/v 设备/n ，/w 如/v 经/v 皮/n 电/n 神经/n 刺激/v 仪/n ，/w 冷冻/v 仪/n 及/c 电子/n 膜/n 等/u ，/w 疗效/n 显著/a 。/w 
		
			
                                        397
                                     知识/n 越/d 多/a 越/d 反动/a 已/d 是/vl 陈年/a 笑话/n ，/w 知识/n 越/d 多/a 越/d 贬值/v 时下/nt 鼓噪/v 正酣/a ，/w 知识/n 越/d 多/a 越/d 想不开/v 又/d 接踵而来/i 。/w 
		
			
                                        398
                                     近日/nt 全国/n 高校/j 卫生/n 保健/v 会议/n 亮出/v 黄牌/n ：/w 这/r 几/m 年/nt 在/p 学生/n 因/c 病退/v 、/w 休学/v 的/u 病例/n 中/nd ，/w 精神/n 疾病/n 已/d 高/a 据/v 首位/n ；/w 某/r 高校/j 调查/v 结果/n ，/w 三/m 分之/u 一/m 学生/n 存在/v 各种/r 心理/n 障碍/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     据悉/v 多/a 因/c 承受/v 不住/v 外界/n 冲击/v 而/c 致/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     手无缚鸡之力/i 的/u 书生/n 自古/d 就/d 被/p 认为/v 是/vl 无/v 大/a 用/v 的/u ，/w 如今/nt 这些/r “/w 社会/n 栋梁/n ”/w 更/d 连/p 内心/n 都/d 如/v 林/nhf 妹妹/n 般/n 弱不禁风/i 了/u 。/w 
		
			
                                        401
                                     对/p 这些/r 凄凄/a 戚戚/a 的/u 师弟/n 师妹/n ，/w 我/r 要/vu 说/v ：/w 感情/n 不必/d 太/d 脆弱/a 。/w 
		
			
                                        402
                                     杨浦区龙江街道科普协会/ni 于/p 日前/nt 成立/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     至此/v ，/w 杨浦/ns 区/n １７/m 个/q 街道/n 科普/j 协会/n 全部/n 成立/v ，/w 全/a 区/n 已/d 初步/a 建成/v 一个/mq 规模/n 较/d 大/a 的/u 群众性/n 的/u 街道/n 科普/j 网络/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     杨浦/ns 区/n 是/vl 个/q 工业区/n ，/w 新村/n 集中/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     在/p 区/n 科协/j 的/u 指导/v 下/nd ，/w 这个/r 地区/n 的/u 凤城/ns 、/w 定海/ns 、/w 昆明/ns 等/u １７/m 个/q 街道/n （/w 镇/n ）/w 先后/d 成立/v 了/u 群众性/n 的/u 科普/j 团体/n ，/w 分别/v 由/p 所属/n 地区/n 的/u 学校/n 、/w 医院/n 、/w 工厂/n 和/c 部分/n 退/v 离休/v 职工/n 组成/v ，/w 目前/nt 已/d 发展/v 会员/n １３００/m 多/a 名/q 。/w 
		
			
                                        406
                                     近年来/nt ，/w 街道/n 科普/j 协会/n 组织/v 会员/n 深入/v 里弄/n 向/p 广大/a 居民/n 群众/n 宣传/v 文明/a 健康/a 的/u 科学/n 生活方式/n ，/w 并/c 通过/p 各种/r 丰富多采/i 的/u 活动/n 把/p 身边/nl 科学/n 带入/v 居民/n 家中/nl 。/w 
		
			
                                        407
                                     据统计/v ，/w ２/m 年/nt 来/vd ，/w 街道/n 科普/j 协会/n 因地制宜/i 举办/v 各种/r 科普/j 讲座/n 百/m 余/n 次/q ，/w 科普/j 画廊/n １千５百/m 多/a 块/q ，/w 放映/v 科普/j 电影/n ６０/m 多/a 场/n ，/w 组织/v 专题/n 报告会/n ，/w 智力/n 竞赛/v ，/w 参观/v 考察/v 等/u 活动/n １５０/m 多次/mq ，/w 参加/v 群众/n 达/v ２０/m 多/a 万/m 人次/q 。/w 
		
			
                                        408
                                     “/w 五一/j ”/w 节/n 到来/v 之际/nd ，/w 全国/n 最大/a 的/u 化妆品/n 厂/n 与/c 百货商店/n —/w —/w 上海家用化学品厂/ni 和/c 市百一店/j 联合/v 开设/v 了/u “/w 露美/ni ”/w 、/w “/w 美加净/ni ”/w 系列/n 化妆品/n 专柜/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     家化厂/j ２００/m 多种/mq 产品/n 和/c 市百一店/j 的/u 优质/n 服务/v ，/w 赢得/v 了/u 顾客/n 们/k 称赞/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     商场/n 内/nd 还/d 新增/v 美容/v 咨询/v 室/n 以便/c 更/d 好/a 地/u 为/p 消费者/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     供电/v 施工/v 怎能/vu 如此/r 马虎/a  昨天/nt 中午/nt ，/w 一/m 根/q 飘荡/v 在/p 空中/nl 的/u 电线/n ，/w 使/v 一/m 浦东/ns 居民/n 触电/v 身亡/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     昨天/nt １１/m 点/nt ４５/m 分/n 左右/n ，/w 家住/v 浦东南路/ns 小何家宅/ns 的/u 退休/v 老人/n 杨基国/nh ，/w 在/p 走到/v 一/m 电线杆/n 附近/n 时/nt 大叫/v 一/m 声/n 后/nd 即/d 双臂/n 卷曲/a 触电/v 身亡/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     据/p 当地/n 的/u 居民/n 反映/v ，/w 该/r 地区/n 供电/v 所/u 曾/d 在/p 此/r 剪/v 过/vd 电线/n ，/w 至/v 事发/v 前/nd 还/d 遗留/v 下/nd ３８０/m Ｖ/ws 电压/n 的/u 带电/v 电线/n 在/p 半空/nl 随/p 风/n 飘荡/v ，/w 飘荡/v 的/u 电线/n 使/v 电线杆/n 上/nd 的/u 板/n 线/n 带电/v 传至/v 地面/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     事先/nt 已/d 有/v 周围/nd 的/u 鱼/n 及/c 蛙/n 不时/d 死亡/v 的/u 迹象/n ，/w 不料/v 杨/nhf 老汉/n 也/d 未能/vu 幸免/v 于/p 此难/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     今年/nt 本市/n “/w 散/v 客/n ”/w 出游/v 人数/n 比/p 往年/nt 多/a ，/w 旅行社/n 开辟/v 线路/n 也/d 已/d 跳出/v 过去/vd 的/u 常规/n 线/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     虽说/c 北京/ns 、/w 桂林/ns 等/u “/w 热线/n ”/w 依然/d 受/v 欢迎/v ，/w 但/c 一大批/n 冷僻/a 旅游点/n 正/d 被/p 旅游者/n 逐渐/d 接受/v ，/w 知名度/n 开始/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     过去/vd 鲜/a 为/vl 人/n 去/v 的/u 成都/ns 、/w 峨嵋/ns 、/w 乐山/ns 等/u “/w 西北/nd 旅游/v 线/n ”/w 已/d 被/p 排上/v 旅行社/n 的/u 常规/n 节目/n 中/nd ；/w 长沙/ns 马王堆/ns 、/w 桔子洲/ns 等/u 过去/vd 鲜为人知/i 的/u 景点/n 也/d 已/d 引起/v 旅游者/n 瞩目/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     有些/m 旅行社/n 把/p 西安/ns 临潼/ns 、/w 龙冈石窟/ns 、/w 南岳衡山/ns 等/u 景点/n 与/c 北京/ns 、/w 桂林/ns 等/u 著名/a 风景/n 城市/n “/w 串连/v ”/w 起来/vd ，/w 正在/d 形成/v 新/a 的/u 系列/n 游/v 新/a 节目/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     利用/v 短暂/a 假期/nt 作/v 一二/m 日/nt 游/v 的/u 市民/n 也/d 开始/v 转向/v 一些/m 环境/n 幽雅/a ，/w 游人/n 不/d 多/a 的/u 去处/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     诸暨/ns 、/w 五泄/ns 、/w 绍兴/ns 、/w 天台/ns 、/w 角直/ns 、/w 周庄/ns 、/w 同里/ns 等/u 富有/a 江南/nl 水乡/n 古镇/n 风情/n 的/u 旅游点/n 正在/d 逐渐/d 形成/v 新/a 的/u 旅游/v “/w 热点/n ”/w 。/w 
		
			
                                        421
                                     两/m 年前/nt ，/w 打浦/ns 路上/nl 的/u 张/nhf 妈妈/n 左脚/n 小/a 趾/n 生/v 了/u 一/m 只/q 鸡眼/n ，/w 走起/v 路/n 来/u 钻/v 心痛/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     上月/nt ２１/m 日/nt 她/r 决心/d 要/vu 解除/v 多年/nt 病痛/n ，/w 于是/c 在/p 女儿/n 陪同/v 下/nd 慕名/v 来到/v 徐家汇/ns 路上/nl 一家/mq 私人/n 诊所/n 求医/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     这位/r 说/v 是/vl “/w 颇/d 有/v 名气/n ”/w 的/u 外科/n 医生/n ，/w 果然/d 有些/m 苗头/n ，/w 只见/v 他/r 蛮/d 有把握/v 地/u 表示/v ：/w “/w 这/r 只/q 鸡眼/n 无/v 甚/d 特殊/a ，/w 保证/v 医/v 到/v 病/v 除/v 。/w ”/w 
		
			
                                        424
                                     张/nhf 妈妈/n 听/v 了/u 好不/d 喜欢/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     手术/n 进行/v 得/u 干净/a 利索/a ，/w 尽管/d 张/nhf 妈妈/n 对/p 挖/v 一/m 只/q 鸡眼/n ，/w 还要/v 打/v 三/m 支/q 麻醉/v 针/n 有点/d “/w 拎/v 不清/a ”/w ，/w 但/c 想到/v 从此/d 可以/vu 解除/v 病患/n ，/w 脚上/nl 再/d 痛/v 也/d 不/d 觉得/v 了/u 。/w 
		
			
                                        426
                                     张/nhf 妈妈/n 两眼/n 一/m 黑/a ，/w 当时/nt 几乎/d 昏厥/v 了/u 过去/vd 。/w 
		
			
                                        427
                                     众人/n 闻/v 之/u 愕然/a 。/w 
		
			
                                        428
                                     上海动物园/ns 饲养/v 科技/n 人员/n ，/w 努力/v 繁育/v 珍/n 兽/n ，/w 取得/v 丰硕/a 成果/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     从/p 去年/nt 下半年/nt 到/v 今春/nt ，/w 又/d 有/v 一/m 批/q 幼/n 兽/n 长成/v 与/c 游人/n 见面/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     非洲/ns 河马/n 在/p 卞/nhf 师傅/n 等/u 饲养员/n 的/u 精心/a 饲养/v 下/nd ，/w 连年/n 产仔/v 达/v １１/m 头/q 。/w 
		
			
                                        431
                                     一/m 头/q 去年/nt 出生/v 的/u 小/a 河马/n ，/w 现/v ９/m 月/nt 龄/n ，/w 体重/n ２００/m 公斤/q ，/w 与/c 人/n 亲近/v ，/w 饲养员/n 可以/vu 在/p 它/r 背上/v 游戏/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     从/p 英国/ns 回归/v 的/u ２/m 头/q 麋鹿/n ，/w 今春/nt 又/d 繁殖/v 了/u ２/m 头/q 仔/n 鹿/n ，/w 它们/r 第一/m 代/nt 的/u 女儿/n ，/w 也/d 在/p ４/m 月/nt １８/m 日/nt 产下/v １/m 仔/n ，/w 使/v 麋鹿/n 形成/v 了/u ８/m 头/q 的/u 小/a 群/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     ８７/m 年/nt 来/vd 园/n 落户/v 的/u 南美/ns 水/n 豚/n ，/w 今春/nt 又/d 产/v 一/m 胎/n ，/w 成/v 了/u 一/m 大群/q 。/w 
		
			
                                        434
                                     １９８４/m 年/nt 长颈鹿/n ，/w 今年/nt ４/m 月/nt 中旬/nt 又/d 产下/v 一/m 仔/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     其中/nd 的/u 三/m 头/q 小/a 长颈鹿/n 被/p 运往/v 广州/ns 和/c 昆明/ns 动物园/n 展览/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     上海兴成设备安装工程部/ni 日前/nt 在/p 兴业路/ns 一六四/m 号/n 正式/a 对外/d 服务/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     该/r 部/n 主要/a 服务/v 项目/n 有/v 水电/n 安装/v 、/w 建筑/n 装潢/n 和/c 建筑/n 材料/n 等/u 。/w 
		
			
                                        438
                                     上海戏剧影视公司/ni 招考/v 电视剧/n 业余/n 演员/n 即日/nt 起/v 在/p 北京西路/ns 一０六五/m 号/n 报名/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     海门路/ns 一七０/m 号/n 天一音带总店/n 即日/nt 起/v 优惠/a 供应/v 一/m 批/q 日本/ns 进口/v 组装/v 银燕牌/ni 窗式/n 空调/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     上海印染内衣厂/ni 和/c 华联商厦/ni 于/p 即日/nt 至/v 四/m 日/nt 在/p 华联商厦/ni 联合/v 举办/v “/w 金三角/n ”/w 系列/n 衬衫/n 展览/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     市食品研究所/ni 经营部/n 日前/nt 开张/v ，/w 加乐饮料厂/ni 亦/d 竣工/v 投产/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     这/r 几/m 年/nt ，/w 上海/ns 住宅/n 建设/n 令人鼓舞/i 。/w 
		
			
                                        443
                                     打开/v 新/a 出/vd 的/u 市区/n 地图/n ，/w 一个/mq 个/q 既/d 陌生/a 又/d 亲切/a 的/u 住宅/n 群/q 映入眼帘/i ：/w 仙霞新村/ns 、/w 田林新村/ns 、/w 凉城新村/ns 、/w 延吉新村/ns …/w …/w 它们/r 象/p 一/m 张/q 张/q 鲜绿/a 的/u 叶片/n ，/w 镶嵌/v 在/p 上海/ns 城/n 的/u 周围/nd 。/w 
		
			
                                        444
                                     诚然/a ，/w 解决/v 市区/n 住宅/n 困难/a 的/u 工作/n 并不/d 尽如人意/i ，/w 但/c 天/nt 天/nt 都/d 有/v 新楼/n 崛起/v ，/w 天/nt 天/nt 都/d 有/v 乔迁之喜/i ，/w 确乎/d 也是/vl 事实/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     凡/d 新村/n 总得/vu 有/v 个/q 名字/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     但/c 一律/d 冠/v 之/u 以/p “/w 新村/n ”/w 又/d 令/v 人/n 困惑/a 。/w 
		
			
                                        447
                                     因为/c 住宅/n 还要/v 建设/n ，/w 新村/n 还要/v 扩展/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     事物/n 都/d 有/v 个/q 旧/a 变/v 新/a 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     随着/p 时间/n 的/u 推延/v ，/w 昨天/nt 的/u 新村/n 势必/d 退居/v 为/vl 旧/a 区/n ，/w 新建/v 、/w 在建/v 和/c 将/d 建/v 的/u 新村/n 定将/d 后来居上/i ，/w 一律/d 以/p “/w 某某/r 新村/n ”/w 命名/v 的/u 结果/n ，/w 到时/v 就/d 会/vu 出现/v 名/n 不符/v 实/a 、/w 新旧/n 不/d 分/v 或/c 新旧/n 难/a 分/v 的/u 境地/n 也/u 。/w 
		
			
                                        450
                                     如/v 甘泉新村/ns 与/c 沪太新村/ns 毗邻/v 相对/a 。/w 
		
			
                                        451
                                     甘泉新村/ns 建于/v 五十/m 年代/nt 棚户/n 林立/v 地段/n ，/w 在/p 当时/nt 可/vu 说/v 一/m “/w 新/a ”/w ；/w 现在/nt 呢/u ，/w 恰/d 与/c 新/a 落成/v 的/u 沪太新村/ns 并列/v ，/w 仅/d 从/p 外观/n 看/v ，/w 就/d 明显/a 地/u 相形见绌/i ，/w 早已/d 无/v “/w 新/a ”/w 可/vu 言/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     又/d 如/v 建于/v 五十/m 年代/nt 或/c 六十/m 年代/nt 的/u 天山/ns 、/w 泗塘/ns 、/w 彭浦/ns 等/u 新村/n ，/w 都/d 有/v 类似/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     因此/c 愚/a 意/n 不必/d 凡/a 新建/v 住宅/n 都/d 以/p “/w 新村/n ”/w 冠/n 之/u 。/w 
		
			
                                        454
                                     可否/d 根据/p 它们/r 所/u 处/v 的/u 地段/n 、/w 建筑/v 风格/n 以至/c 居民/n 群体/n 等等/u 的/u 不同/a 情况/n ，/w 分别/v 另觅/v 其它/r 恰当/a 的/u 名字/n 命名/v 之/u 。/w 
		
			
                                        455
                                     其/r 要求/v 无非/d 是/vl 名符其实/i ，/w 雅俗共赏/i ，/w 易记/v 易/a 找/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     当然/d 这/r 是/vl 需要/v 城建/n 部门/n 、/w 建筑学/n 家/k 以至/c 民俗学/n 家/k 、/w 地名/n 专家/n 动/v 一番/mq 脑子/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     干/v 了/u 十几/m 年/nt 的/u 会计/n 才/d 悟到/v 讨债/v 这/r 门/q 学问/n ，/w 这/r 还/d 得/vu 归功于/v 大信公司/ni 。/w 
		
			
                                        458
                                     去年/nt 这/r 家/q 公司/n 承包/v 了/u 我们/r 厂/n 一个/mq 项目/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     这个/r 项目/n 赢利/v 可观/a ，/w 按照/p 签约/v 的/u 合同/n ，/w 年底/nt 要/vu 反馈/v 给/p 我/r 厂/n 三十五万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        460
                                     如今/nt 公司/n 如/v 林/n ，/w 真假/a 难/a 辨/v ，/w 但/c 大信公司/ni 有着/v 一个/mq 学术/n 团体/n 的/u 招牌/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     董事/n 、/w 董事长/n 还是/d 几/m 位/q 社会名流/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     这个/r 炽手可热/i 的/u 项目/n 就/d 轻易/a 被/p 他们/r 钓/v 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        463
                                     后来/nt 才/d 知道/v ，/w 几个/mq 文人/n 秀/a 士/n 无非/d 装点/v 些/q 门面/n ，/w 真正/a 负责/v 经营/v 的/u 是/vl 个/q 江湖/n 习气/n 颇/d 重/a 的/u 鲁/nhf 经理/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     果然/d ，/w 合同/n 逾期/v 三/m 个/q 多/a 月/nt ，/w 我/r 的/u 帐/n 上/nd 还/d 荡/v 着/u 这/r 笔/n 钱/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     电话/n 催/v 了/u 几/m 次/q ，/w 最初/nt 鲁/nhf 经理/n 还/d 客气/a 地/u 应付/v 几/m 句/q ，/w 以后/nt 就/d 避/v 而/c 不/d 见/v 了/u 。/w 
		
			
                                        466
                                     应该/vu 承认/v 鲁/nhf 经理/n 的/u 秘书/n 是/vl 十分/d 称职/a 的/u 。/w 
		
			
                                        467
                                     一/d 听说/v 我/r 的/u 单位/n 他/r 就/d 回复/v ，/w “/w 对不起/v ，/w 他/r 不/d 在/v 。/w ”/w 
		
			
                                        468
                                     “/w 叭嗒/o ”/w 一/m 声/n 挂断/v 了/u ，/w 用词/v 礼貌/n 、/w 简洁/a 、/w 不容/v 你/r 周旋/v 。/w 
		
			
                                        469
                                     一/m 次/q 我/r 放下/v 电话/n 陡/d 生出/v 一个/mq 念头/n ，/w 马上/d 要/vu 了/u 辆/q 小车/n ，/w 直奔/v 大信公司/ni ，/w 闯进/v 经理/n 室/n ，/w 只见/v 鲁/nhf 经理/n 和/c 秘书/n 正/d 悠/v 哉/u 悠/v 哉/u 地/u 嗑/v 着/u 瓜子/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     看见/v 我/r 脸上/nl 显得/v 十分/d 尴尬/a ，/w 审视/v 两/m 人/n 的/u 表情/n ，/w 十/m 分钟/q 前/nd 我/r 打电话/v 来/vd 时/nt 鲁/nhf 经理/n 肯定/d 在场/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     “/w 失迎/v 、/w 失迎/v ，/w 我/r 刚/d 办完/v 事/n 回来/vd 。/w 
		
			
                                        472
                                     贵/r 厂/n 这/r 批/q 款/n 我们/r 早/a 该/vu 托付/v 了/u 。/w 
		
			
                                        473
                                     我/r 这些/r 天/nt 忙于/v 与/c 外商/n 谈判/n 把/p 这/r 码/n 事/n 给/p 耽误/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        474
                                     鲁/nhf 经理/n 一/m 脸/n 歉疚/n 的/u 表情/n 把/p 我/r 责问/v 之/u 词/n 给/p 堵住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        475
                                     “/w 那么/r ，/w 今天/nt 让/p 我/r 把/p 支票/n 带走/v 吧/u 。/w ”/w 
		
			
                                        476
                                     “/w 真/d 不巧/a ，/w 会计/n 今天/nt 不/d 在/v 。/w ”/w 
		
			
                                        477
                                     我/r 无奈/a 地/u 告辞/v 了/u 。/w 
		
			
                                        478
                                     “/w 哪能/vu 让/p 您/r 白/d 跑/v ，/w 八角亭酒家/ni 的/u 雅座/n 我/r 都/d 订好/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        479
                                     鲁/nhf 经理/n 的/u 盛情/n 我/r 不敢/vu 领受/v 。/w 
		
			
                                        480
                                     “/w 拿/v 了/u 人家/r 的/u 手/n 短/a ，/w 吃/v 了/u 人家/r 的/u 嘴软/a 。/w ”/w 
		
			
                                        481
                                     这/r 句/q 古训/n 我/r 还/d 记得/v 。/w 
		
			
                                        482
                                     接下来/v 我/r 就/d 和/c 那位/r 会计/n 打起/v “/w 地道战/n ”/w 了/u ，/w 没想/v 他/r 比/p 封神榜/n 中/nd 的/u 土行孙/nh 更/d 善/a 遁/v 身/n 之/u 术/n ，/w 连/p 面/n 都/d 没/d 照/v 过/vd 。/w 
		
			
                                        483
                                     没辙/v ，/w 只好/d 又/d 去/v 盯/v 鲁/nhf 经理/n 了/u 。/w 
		
			
                                        484
                                     “/w 我/r 听/v 会计/n 说/v 已经/d 从/p 银行/n 托付/v 过去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        485
                                     放心/v ，/w 三十五万/m 区区/a 小数/n ，/w 不会/vu 赖/v 你们/r 的/u 。/w 
		
			
                                        486
                                     我们/r 大信公司/ni 准则/n 就是/d ‘/w 生意/n 信/v 为/vl 本/n ，/w 诚招/v 天下/nl 客/n ’/w 。/w ”/w 
		
			
                                        487
                                     鲁/nhf 经理/n 财大气粗/i 、/w 信誓旦旦/i ，/w 反衬/v 得/u 我/r 象/p 个/q 讨/v 小钱/n 的/u 。/w 
		
			
                                        488
                                     结果/n 我/r 又/d 空跑/v 几/m 趟/n 银行/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     边上/nl 几个/mq 伙计/n 不约而同/i 围住/v 了/u 我/r 。/w 
		
			
                                        490
                                     这个/r 架势/n 我/r 从/p 香港/ns 电视连续剧/n 里/nd 领教/v 过/vd 。/w 
		
			
                                        491
                                     悻悻/a 走出/v 大信公司/ni 的/u 大门/n ，/w 迎头/v 碰上/v 了/u 昔日/nt 在/p 会计/n 学校/n 的/u 同学/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     没想/v 他/r 竟是/vl 这/r 家/q 公司/n 的/u 会计/n 。/w 
		
			
                                        493
