
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     双方/n 一致/a 谴责/v 美国/ns 在/p 海湾/ns 迅速/a 增加/v 的/u 军事/n 存在/n ，/w 苏/j 甚至/d 表示/v 在/p 美国/ns 威胁/v 面前/nd 将/d 同/p 伊朗/ns 站/v 在/v 一起/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     ７/m 月底/nt 麦加/nh 惨案/n 发生/v 后/nd ，/w 沃龙佐夫/nh 向/p 伊/j 外长/j 表示/v 哀悼/v 之/u 意/n 并/c 指责/v 一些/m 国家/n 参与/v 了/u 在/p 麦加/nh 杀害/v 伊朗/ns 朝圣者/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     在/p 阿富汗/ns 问题/n 上/nd ，/w 苏联/ns 极力/d 使/v 伊朗/ns 领导人/n 相信/v 它/r 从/p 那里/r 要/vu 撤军/v 是/vl 有/v 诚意/n 的/u 。/w 
		
			
                                        4
                                     伊朗/ns 对/p 莫斯科/ns 的/u 一些/m 新/a 姿态/n 迅速/a 作出/v 了/u 响应/v ，/w 压低/v 了/u 批评/v 苏联/ns 的/u 调子/n 并/c 赞扬/v 苏联/ns “/w 采取/v 了/u 合理/a 的/u 海湾/ns 政策/n ”/w 。/w 
		
			
                                        5
                                     苏联/ns 外交部/ni 发言/v 人/n 格拉西莫夫/nh 证实/v ，/w 两国/n 正在/d 就/d 为/p 伊朗/ns 建设/v 通过/p 苏联/ns 的/u 输/v 气管/n 和/c 输油管/n 以及/c 一/m 条/q 铁路/n 运输线/n 进行/v 谈判/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     伊朗/ns 官员/n 曾/d 透露/v 说/v ，/w 不久/nt 伊朗/ns 每日/nt 的/u 石油/n 出口/n 中/nd 将/d 有/v 三/m 分之/u 一/m 以上/nd 通过/p 苏联/ns 进行/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     这/r 对/p 因/c 伊拉克/ns 封锁/v 其/r 石油/n 出口/n 通道/n 而/c 一筹莫展/i 的/u 伊朗/ns 简直/d 是/vl 雪中送炭/i 。/w 
		
			
                                        8
                                     据/p 报道/v ，/w 苏联/ns 和/c 伊朗/ns 还有/v 可能/vu 在/p 不远/a 的/u 将来/nt 缔结/v 一/m 项/q 友好/a 条约/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     国际/n 观察家/n 们/k 指出/v ，/w 苏联/ns 最近/nt 对/p 伊朗/ns 采取/v 的/u 一系列/a 新/a 姿态/n 具有/v 双重/a 战备/n 意义/n ：/w 一方面/n 可以/vu 巧妙/a 地/u 同/p 美国/ns 抗衡/v ，/w 弥补/v 苏联/ns 在/p 这/r 一/m 地区/n 军事/n 存在/v 薄弱/a 的/u 不足/a ，/w 最终/d 迫使/v 美国/ns 减少/v 在/p 海湾/ns 地区/n 的/u 军事/n 存在/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     其二/r 是/vl 在/p 两伊战争/i 中/nd 充当/v 有效/a 的/u 调停/v 者/k ，/w 使/v 双方/n 能/vu 更/d 多/a 地/u 倾听/v 苏联/ns 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     此外/c ，/w 苏联/ns 的/u 行动/n 还/d 有助于/v 它/r 今后/nt 扩大/v 在/p 伊朗/ns 的/u 影响/n ，/w 为/p 其/r 长远/a 的/u 战略/n 目标/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     苏伊/j 改善/v 关系/n 对/p 海湾/ns 局势/n 产生/v 的/u 微妙/a 而/c 重要/a 的/u 影响/n ，/w 最/d 重要/a 的/u 是/vl 美国/ns 在/p 护航/v 行动/n 中/nd 对/p 伊朗/ns 持/v 较/d 谨慎/a 的/u 态度/n ，/w 尽量/d 不同/a 它/r 发生/v 正面/nd 军事/n 冲突/v 并/c 探索/v 着/u 同/p 伊朗/ns 缓和/v 紧张/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     看来/v ，/w 超级大国/n 在/p 这/r 一/m 地区/n 的/u 争夺/v 对/p 海湾/ns 局势/n 和/c 两伊战争/i 都/d 将/d 产生/v 不可忽视/i 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     近/a 一个/mq 世纪/nt 以来/nt ，/w 日本/ns 的/u 教育事业/n 获得/v 了/u 十分/d 突出/a 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     世界/n 比较/v 教育/n 专家/n 们/k 认为/v ，/w 日本/ns 教育/n 成功/a 的/u 基本/a 因素/n ，/w 是/vl 日本/ns 母亲/n 在/p 教育/n 中/nd 发挥/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     在/p 美国/ns 和/c 欧洲/ns ，/w 由于/c 大批/q 妇女/n 就业/v ，/w 无暇/v 照顾/v 孩子/n ，/w 所以/c 父母/n 把/p 教育/v 孩子/n 的/u 责任/n 统统/d 推给/v 教育/n 工作者/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     在/p 日本/ns 则/c 不然/c ，/w 大多数/n 妇女/n 不/d 外出/v 工作/n ，/w 特别/d 是/vl 在/p 孩子/n 小/a 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     妇女/n 的/u 主要/a 工作/n 就是/d 教育/v 孩子/n ，/w 母亲/n 成/v 了/u 孩子/n 的/u 第一/m 位/q 启蒙/v 教师/n 和/c 学业/n 上/nd 的/u 最/d 重要/a 支持者/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     日本/ns 的/u 母亲/n 为了/p 更/d 好/a 地/u 教育/v 孩子/n ，/w 亲身/d 参加/v 学习/v 有关/p 教育/v 孩子/n 的/u 专门/a 课程/n ，/w 如/v 唱歌/v 、/w 跳舞/v 、/w 锻炼/v 和/c 做游戏/v 等/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     有些/m 母亲/n 甚至/d 在/p 孩子/n 吃奶/v 时/nt 就/d 开始/v 学习/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     到/v 孩子/n 三/m 岁时/nt ，/w 母亲/n 就/d 开始/v 教/v 他们/r 画画/v 和/c 做/v 纸/n 玩具/n ；/w 孩子/n 四/m 岁时/nt ，/w 母亲/n 将/p 他们/r 送进/v 预备/v 学校/n （/w ９０/m ％/w 的/u 四/m 岁/nt 日本/ns 儿童/n 上/v 预备/v 学校/n ）/w 。/w 
		
			
                                        22
                                     在/p 预备/v 学校/n 里/nd ，/w 教师/n 并不/d 教/v 孩子/n 学习/v 字母/n 和/c 数字/n ，/w 而是/vl 由/p 母亲/n 来/vd 进行/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     母亲/n 每天/nt 都/d 要/vu 和/c 孩子/n 的/u 教师/n 见面/v ，/w 一方面/n 把/p 孩子/n 在/p 家里/nl 的/u 表现/n 告诉/v 教师/n ，/w 另一方面/c 了解/v 孩子/n 在/p 学校/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     每当/p 孩子/n 生病/v 卧床/v 时/nt ，/w 母亲/n 就/d 代替/v 孩子/n 上学/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     她们/r 坐/v 在/p 窄小/a 的/u 书桌/n 后面/nl ，/w 一/m 字/n 不/d 漏/v 地/u 记下/v 教师/n 所/u 讲/v 的/u 内容/n ，/w 回家/v 后/nd 再/d 为/p 孩子/n 补课/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     母亲/n 们/k 都/d 订阅/v 多种/mq 供/v 学龄前/nt 儿童/n 的/u 父母/n 阅读/v 的/u 期刊/n ，/w 目前/nt 日本/ns 这/r 类/q 期刊/n 有/v ５０/m 多种/mq ，/w 书店/n 里/nd 还/d 出售/v 各种各样/i 的/u 教育/v 儿童/n 指南/n 之类/n 的/u 书籍/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     日本/ns 市场/n 上/nd 出售/v 的/u 一/m 种/q 家庭用/v 儿童/n 课桌/n ，/w 颇/d 受/v 母亲/n 们/k 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     这/r 种/q 桌子/n 内部/nd 装备/n 有/v 电子/n 削/v 铅笔/n 刀/n 、/w 计算机/n 等/u 学习/n 用具/n ，/w 而且/c 还/d 装有/v 一个/mq 与/c 厨房/n 相通/v 的/u 电铃/n ，/w 当/p 孩子/n 需要/v 妈妈/n 的/u 帮助/v 时/nt ，/w 可以/vu 用/p 电铃/n 召唤/v 在/p 厨房/n 中/nd 忙碌/a 的/u 妈妈/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     在/p 日本/ns 做/v 父亲/n 的/u 很少/a 参与/v 教育/v 孩子/n 的/u 事务/n ，/w 他们/r 终日/nt 在/p 外边/nd 忙碌/a ，/w 挣钱/v 养家/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     但是/c ，/w 他们/r 大多数/n 把/p 星期天/nt 献给/v 孩子/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     故/c 日本/ns 的/u 父亲/n 享有/v ”/w 星期天/nt 的/u 朋友/n “/w 之/u 称/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     截至/v １９/m 世纪末/nt ，/w 地球/n 上/nd 的/u 总人口/n 是/vl 十六亿三千万/m ，/w 一千九百/m 年/nt 之间/nd 人类/n 增加/v 了/u ８&#183;６/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     不过/c ，/w 一千九/m 百年/nt 中/nd 的/u 头/n 一千五/m 百年/nt ，/w 人口/n 只/d 增长/v 了/u １&#183;５/m 倍/n ，/w 后/nd 四/m 百年/nt 却/d 增长/v 了/u ２&#183;８/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     在/p 最近/nt 的/u 一千/m 年中/nt ，/w 地球/n 人口/n 翻/v 了/u 四/m 番/q ，/w 共/d 增长/v 了/u １７/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     其中/nd 第一次/mq 翻番/v 用/v 了/u ６００/m 年/nt ，/w 第二/m 次/q 翻番/v 用/v 了/u ２３０/m 年/nt ，/w 第三/m 次/q 约/d 用/v １００/m 年/nt ，/w 最后/n 一/m 次/q 翻番/v 用/v 了/u 不到/v ３８/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        36
                                     世界/n 人口/n 第/h 一个/mq １０亿/m 是/vl 在/p １８３０/m 年/nt 达到/v 的/u ，/w １９２７/m 年/nt 达到/v ２０亿/m ，/w １９６０/m 年/nt 达到/v ３０亿/m ，/w 从/p １９６０/m 年/nt 起/v 仅/d 用/v １４/m 年/nt 就/d 增加/v 了/u １０亿/m ，/w １３/m 年/nt 后/nd 的/u 今天/nt ，/w 世界/n 人口/n 又/d 增加/v 了/u １０亿/m ，/w 在/p ２０００/m 年前/nt ，/w 世界/n 人口/n 还/d 会/vu 再/d 增加/v １０亿/m 。/w 
		
			
                                        37
                                     据/p 联合国/ni 专家/n 的/u 估计/v ，/w 本世纪/nt 的/u 后/nd ５０/m 年中/nt ，/w 人口/n 将/d 增加/v １&#183;３５/m 倍/n ，/w 到/v ２０００/m 年/nt 将/d 达到/v 六十一亿一千九百万/m 。/w 
		
			
                                        38
                                     到/v ２０００/m 年/nt ，/w 发达国家/n 总人口/n 将/d 是/vl 十二亿七千二百万/m ，/w 发展中国家/n 的/u 总人口/n 将/d 达到/v 四十八亿四千七百万/m 。/w 
		
			
                                        39
                                     人口/n 增长/v 最快/a 的/u 是/vl 非洲/ns 、/w 中美洲/ns 和/c 西亚/ns 、/w 南亚/ns 。/w 
		
			
                                        40
                                     １９５０/m 年时/nt ，/w 世界/n 上/nd 人口/n 超过/v 一亿/m 的/u 国家/n 只有/c 中国/ns 、/w 印度/ns 、/w 苏联/ns 和/c 美国/ns ，/w 到/v １９８５/m 年/nt 增加/v 了/u 印度尼西亚/ns 、/w 巴西/ns 和/c 日本/ns 。/w 
		
			
                                        41
                                     ２０/m 世纪/nt 初/n ，/w 城市/n 人口/n 仅/d 占/v 世界/n 人口/n 总数/n 的/u １０/m ％/w ，/w 目前/nt 已/d 超过/v ４０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        42
                                     据/p 联合国/ni 有关/v 专家/n 估计/v ，/w 到/v ２０００/m 年/nt ，/w 这个/r 比例/n 将/d 提高/v 到/v ５１/m ％/w ，/w 那时/r 人口/n 过/vd １００万/m 的/u 城市/n 将/d 突破/v ４００/m 座/q 。/w 
		
			
                                        43
                                     １９８５/m 年/nt 全世界/n 男子/n 的/u 数量/n 要/vu 比/p 妇女/n 多/v 二千五百万/m 。/w 
		
			
                                        44
                                     如果/c 除开/v 中国/ns 和/c 印度/ns ，/w 那么/r 妇女/n 要/vu 比/p 男子/n 多/v 三千万/m 。/w 
		
			
                                        45
                                     世界/n ２１０/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 中/nd ，/w １０２/m 个/q 国家/n 女人/n 多于/v 男人/n ，/w ８４/m 个/q 国家/n 男人/n 多于/v 女人/n ，/w ２４/m 个/q 国家/n 的/u 男女/n 人数/n 保持/v 平衡/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     发达国家/n 中/nd 男子/n 占/v ４８/m ％/w ，/w 面/n 发展中国家/n 的/u 男子/n 则/c 占/v ５１/m ％/w 。/w 
		
			
                                        47
                                     预计/v 到/v ２１/m 世纪/nt 初/n ，/w 全世界/n 的/u 妇女/n 人口/n 总数/n 将/d 比/p 男子/n 多/v 二千万/m 到/v 三千万/m 。/w 
		
			
                                        48
                                     ２０/m 世纪/nt 后/nd ５０/m 年中/nt ，/w 世界/n 人均/v 寿命/n 已/d 从/p ４７/m 岁/nt 提高/v 到/v ６４/m 岁/nt ，/w 发达国家/n 平均/a 提高/v ８&#183;５/m 岁/nt ，/w 发展中国家/n 提高/v ２０/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        49
                                     到/v ２０００/m 年/nt 发达国家/n 平均/a 寿命/n 将/d 达到/v ７３&#183;７/m 岁/nt ，/w 发展中国家/n 将/d 达到/v ６２&#183;５/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        50
                                     预计/v 到/v ２０２５/m 年/nt ，/w 世界/n 人口/n 将/d 达到/v ８０亿/m ，/w ２１/m 世纪/nt 中叶/nt 将/d 达到/v ９０亿/m ，/w ２１/m 世纪末/nt 人口/n 总数/n 将/d 突破/v １００亿/m 。/w 
		
			
                                        51
                                     英国瓦兰登公司/ni 驯养/v 近/a 百/m 只/q 中国/ns 狮头鹅/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     这/r 种/q 鹅/n 性情/n 凶猛/a ，/w 忠于职守/v ，/w 看见/v 生人/n 紧追/v 不/d 放/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     用/p 这些/r 鹅/n 看守/v 该/r 公司/n 的/u 苏格兰/ns 格拉斯哥/ns 价值/n 七亿/m 英镑/n 的/u 酒窖/n ，/w 至今/d 尚未/d 发生/v 过/u 盗窃/v 案/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     奥地利/ns 维也纳/ns 城内/nl 一家/mq 高级/a 皮鞋/n 店/n 的/u 主人/n ，/w 养/v 了/u 一/m 条/q 两/m 米/n 半/m 长/n 的/u 蟒蛇/n “/w 值/v 夜班/n ”/w 。/w 
		
			
                                        55
                                     一/m 次/q ，/w 蟒蛇/n 同/c 一个/mq 曾经/d 是/vl 擂台/n 大力士/n 的/u 盗贼/n 搏斗/v ，/w 死死/d 缠住/v 歹徒/n 搏斗/v 几/m 小时/nt 不/d 放/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     最后/n ，/w 盗贼/n 只得/vu 俯首/v 就擒/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     英国/ns 思澳特市/ns 有/v 位/q 市民/n 养/v 了/u 一/m 只/q 鹰/n 看守/v 车库/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     一/m 次/q ，/w 这/r 只/q 鹰/n 把/p 偷/v 车/n 贼/n 抓/v 得/u 浑身/n 是/vl 血/n ，/w 还/d 抓/v 瞎/v 了/u 一/m 只/q 眼/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     警察/n 根据/p 鹰爪/n 上/nd 留下/v 的/u 血迹/n 和/c 布条/n ，/w 很快/a 破/v 了/u 案/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     南非/ns 福尔堡/ns 监狱/n 的/u 牧场/n 里/nd 有/v 一/m 只/q 驼鸟/n 担当/v 牧羊人/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     三/m 年/nt 来/vd ，/w 它/r 每天/nt 牧羊/v 数百/m 头/q ，/w 从未/d 有/v 一/m 头/q 羊/n 被盗/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     在/p 斯里兰卡/ns 的/u 一个/mq 村里/nl ，/w 一/m 位/q 女/f 居民/n 被/p 一头/q 野/a 象/n 攫住/v 并/c 要/vu 抛向/v 地上/nl 。/w 
		
			
                                        63
                                     小/a 狗/n 见/v 其/r 主人/n 受到/v 死亡/v 威胁/v ，/w 便/d 跳上/v 前/nd 一口/d 咬住/v 大象/n 尾巴/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     野/a 象/n 负痛/v 立刻/d 放下/v 受害者/n ，/w 一/m 声/n 吼叫/v 逃跑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     美国/ns 宪法/n 标榜/v 自由/a 、/w 平等/a 。/w 
		
			
                                        66
                                     法律/n 规定/v 有/v 言论/n 自由/a 、/w 信仰/n 自由/a 、/w 免于/v 匮乏/v 的/u 自由/a 和/c 免于/v 恐惧/v 的/u 自由/a 。/w 
		
			
                                        67
                                     报纸/n 的/u 言论/n 可以/vu 把/p 一个/mq 在位/v 总统/n 赶/v 下台/v ，/w 一个/mq 据说/v 神经/n 不大/a 正常/a 的/u 人/n 可以/vu 随意/v 去/v 暗杀/v 总统/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     不过/c ，/w 自由/a 平等/a 又是/vl 相对/a 的/u ，/w 有限/a 的/u 。/w 
		
			
                                        69
                                     美国/ns 国内/nl 男女/n 就/d 不/d 平等/a ，/w 既/c 不同/a 工/n 也/d 不/d 同酬/v ；/w 富人/n 和/c 穷人/n 之间/nd 不/d 平等/a ，/w １０/m ％/w 的/u 富人/n 掌握/v 着/u 全国/n ７２/m ％/w 的/u 财富/n ，/w 另外/d ９０/m ％/w 的/u 美国/ns 家庭/n 只/d 拥有/v 全国/n ２８/m ％/w 的/u 资产/n ；/w 白人/n 和/c 黑人/n 之间/nd 也/d 不/d 平等/a ，/w ４０/m ％/w 的/u 黑人/n 至今/d 生活/v 在/p 贫困线/n 以下/nd ，/w 到/v 目前/nt 为止/v ，/w 还/d 没有/v 一/m 名/q 黑人/n 能够/vu 进入/v 参议院/ni 或/c 担任/v 州长/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     在/p 美国/ns ，/w 人人/n 都/d 有/v 购买/v 枪支/n 的/u 自由/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     私人/n 拥有/v 的/u 枪支/n 约/d 有/v 一亿六千五百万/m 支/q 。/w 
		
			
                                        72
                                     西德/ns 《/w 明星/n 》/w 画刊/n 前不久/nt 曾/d 就此/d 作过/v 报道/n ，/w 美国/ns 现在/nt 每年/nt 死于/v 暴徒/n 枪口/nl 下/nd 的/u 人数/n 为/vl １４５２２/m 人/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     美国/ns 前/nd 司法/v 部长/n 克拉克/nh 曾/d 说过/v ，/w 美国/ns “/w 近/a 一/m 百年/nt 中/nd 被/p 无故/d 杀害/v 的/u 人数/n 要/vu 比/p 美国/ns 从/p 独立/v 至/v 越南/ns 战争/n 的/u 所有/a 战争/n 中/nd 牺牲/v 的/u 美国人/n 总数/n 还要/v 多/a 。/w ”/w 
		
			
                                        74
                                     美国/ns 妇女/n 所/u 受/v 的/u 威胁/v 更甚/d 。/w 
		
			
                                        75
                                     据报/v 载/v ，/w 每/r 七/m 分钟/q 就/d 有/v 一/m 名/q 妇女/n 被/p 施/v 以/p 暴行/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     一些/m 人/n 借/v 自由/n 之/u 名/n 滥用/v 自由/n ，/w 犯/v 下/nd 种/q 种/q 罪恶/n ，/w 其他/r 更/d 多/a 的/u 人/n 必然/a 连/p 基本/a 的/u 生存/v 权利/n 也/d 会/vu 受到/v 威胁/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     难怪/d 休斯顿/ns 市/n 警察/n 首脑/n 感叹/v 地/u 说/v ：/w “/w 我们/r 竟/d 允许/v 自己/r 退化/v 到/v 如此/r 地步/n ，/w 以至/c 我们/r 都/d 象/p 野兽/n 一样/a 活/v 着/u 。/w ”/w 
		
			
                                        78
                                     在/p 美国/ns ，/w 人人/n 都/d 有/v 竞选/v 的/u 自由/n ，/w 甚至/d 妓女/n 和/c 狗/n 也/d 不/d 例外/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     不过/c ，/w “/w 金钱/n 是/vl 政治/n 的/u 母乳/n ”/w ，/w 说/v 美国/ns 的/u 选举/v 是/vl “/w 金钱/n 选举/v ”/w 也/d 不/d 假/a 。/w 
		
			
                                        80
                                     美国/ns 的/u 总统/n 大选/n 、/w 国会/ni 选举/v 和/c 竞选/v 州长/n 、/w 市长/n 等/u 都/d 离不开/v 金钱/n 作/v 后盾/n ，/w 一文不名/i 就/d 休想/v 混进/v 政界/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     例如/v ，/w １９８６/m 年/nt 美国/ns 国会/ni 的/u 中期/nt 选举/v ，/w ３４/m 名/q 当选/v 议员/n 每人/n 平均/a 花掉/v 竞选/v 经费/n ３０２万/m 美元/n ，/w 其中/nd 花钱/v 最多/a 的/u 是/vl 加州/ns 共和党/n 参议员/n 候选人/n 祖萧/nh ，/w 他/r 花/v 了/u 创纪录/v 的/u １１４０万/m 美元/n ；/w 与/c 他/r 同台/v 角逐/v 的/u 对手/n 克兰斯顿/nh 亦/d 不/d 逊色/a ，/w 花掉/v 了/u １０８０万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     邓小平/nh 同志/n 今天/nt 说/v ，/w 中国共产党/ni 第１３/m 次/q 全国代表大会/n 进一步/v 解放/v 了/u 党/n 和/c 人民/n 的/u 思想/n ，/w 也/d 将/d 进一步/v 解放/v 生产力/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     他/r 说/v ：/w “/w 对/p 我/r 个人/n 来说/v ，/w １３大/j 以后/nt 我/r 能/vu 退/v 下来/v ，/w 这/r 也可以说/v 是/vl 个/q 解放/v 。/w ”/w 
		
			
                                        84
                                     邓小平/nh 指出/v ，/w 今后/nt 中国/ns 的/u 经济/n 可以/vu 搞/v 得/u 更/d 活/a ，/w 四个现代化/i 建设/n 可以/vu 搞/v 得/u 更/d 好/a 。/w 
		
			
                                        85
                                     邓小平/nh 是/vl 上午/nt 在/p 人民大会堂/n 会见/v 阿拉伯/ns 也门/ns 总统/n 阿里&#183;阿卜杜拉&#183;萨利赫/nh 时/nt 说/v 这/r 番/q 话/n 的/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     他/r 说/v ，/w 中/j 也/j 两国/n 不但/c 很/d 友好/a ，/w 而且/c 相互/d 信任/v ，/w 这/r 是/vl 难得/a 的/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     萨利赫/ns 对/p 邓小平/nh 说/v ：/w “/w 你/r 有/v 丰富/a 的/u 经验/n ，/w 我们/r 很/d 重视/v 向/p 你/r 学习/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     你们/r 党/n 的/u １３大/j 以后/nt ，/w 你/r 会见/v 外宾/n 比较/d 少/a 了/u ，/w 今天/nt 我们/r 能/vu 有/v 机会/n 见到/v 你/r ，/w 感到/v 非常/d 高兴/a 。/w ”/w 
		
			
                                        89
                                     他/r 说/v ，/w 阿拉伯/ns 也门/ns 很/d 关注/v 中国/ns 政治/n 和/c 经济/n 发展/v 的/u 方向/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     他/r 表示/v 相信/v ，/w 中国/ns 党/n 的/u 正确/a 政策/n 定能/vu 使/v 中国/ns 繁荣富强/i ，/w 改革/v 和/c 开放/v 会/vu 给/p 中国/ns 带来/v 非常/d 积极/a 的/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     萨利赫/ns 认为/v 也/j 中/j 两国/n 关系/n 非同一般/i ，/w 他/r 相信/v 这次/r 访问/v 将/d 把/p 这/r 种/q 关系/n 推向/v 新/a 的/u 发展/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     邓小平/nh 在/p 谈到/v 中东/j 问题/n 时/nt 说/v ，/w 不管/c 世界/n 形势/n 发生/v 什么/r 变化/v ，/w 中国/ns 支持/v 阿拉伯/ns 事业/n 和/c 巴勒斯坦/ns 人民/n 正义/n 斗争/n 的/u 立场/n 是/vl 不会/vu 改变/v 的/u ，/w 我们/r 对/p 两伊战争/i 严守/v 中立/v 、/w 积极/a 劝和/v 的/u 立场/n 也是/vl 不会/vu 改变/v 的/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     国务委员/n 兼/v 外交部长/n 吴学谦/nh 参加/v 了/u 会见/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     在座/v 的/u 还有/v 萨利赫/ns 总统/n 的/u 主要/a 随行/v 人员/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     今年/nt 元旦/nt 一/m 过/vd ，/w 本市/n 工业生产/v 就/d 像/v 放开/v 长线/n 的/u 风筝/n ，/w 一个劲/d 儿/k 往/p 上/nd “/w 飞/v ”/w ，/w 没有/v 一个/mq 月/nt 往下/v 掉/v ，/w 直到/v 岁末/nt 。/w 
		
			
                                        96
                                     １/m 至/v １１/m 月/nt ，/w 市属/v 国营/v 工业/n 企业/n 创造/v 的/u 利税/n ，/w 比/p 去年/nt 多/v 了/u ７．２/m ％/w ；/w 增长/v ５．２/m ％/w 的/u “/w 票子/n ”/w ，/w 揣进/v 了/u 财政/n 部门/n 的/u 口袋/n …/w …/w   年底/nt 一/d 算帐/v ，/w 竟/d 有/v ６/m 项/q 主要/a 经济/n 指标/n ，/w 在/p 京/j 、/w 津/j 、/w 沪/j 三/m 市/n 中/nd ，/w 荣登/v “/w 榜首/n ”/w 。/w 
		
			
                                        97
                                     不/d 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     今年/nt ，/w 除了/p “/w 大面积/n ”/w 的/u 拉闸/v 停电/v 比/p 去年/nt 略/d 少/a ，/w 其它/r “/w 缺口/n ”/w ，/w 一点/mq 没/d 小/a ，/w 加上/v 原材料/n 涨价/v ，/w 税率/n 、/w 汇率/n 的/u 变化/v ，/w 总共/d 吃掉/v 市属/v 国营/v 工厂/n ９亿/m 多/m 元/q 的/u 利润/n ，/w 比/p 去年/nt 多出/v 近/a 一/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     往年/nt ，/w 年初/nt 上级/n 往下/v 压/v 指标/n ，/w 年底/nt 下级/n 要求/v “/w 砍/v ”/w 指标/n ，/w 这样/r 的/u 事/n ，/w 不少/a 。/w 
		
			
                                        100
                                     今年/nt ，/w 向/p 上级/n “/w 叫/v ”/w 困难/n 的/u 厂/n ，/w 少/v 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     更/d 主要/a 的/u ，/w 它/r 激励/v 起/v 一股劲/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     不管/c 自觉/a 的/u ，/w 被迫/v 的/u ，/w 随大流/i 的/u ，/w 一/m 种/q 意识/n 在/p “/w 弱化/v ”/w ─/w —/w 靠/p 国家/n 、/w 靠/p 上级/n 的/u 行政/n “/w 附属/v ”/w ；/w 一/m 种/q 观念/n 在/p “/w 强化/v ”/w ─/w —/w “/w 自主经营/v ”/w ，/w “/w 自负/a 亏/v 盈/v ”/w 。/w 
		
			
                                        103
                                     市化工总公司/ni 的/u 企业/n ，/w 今年/nt 缺少/v 的/u 原料/n ，/w 从/p ４０/m ％/w 上升/v 到/v ６０/m ％/w ，/w 涨价/v 冲/v 利/n １．４亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        104
                                     可是/d ，/w 就/d 连/p 每年/nt 燕化公司/ni 设备/n 检修/v ，/w 导致/v 他们/r 的/u 生产/v 必然/a 下降/v 的/u 月份/nt ，/w 也/d 出/vd 了/u “/w 偶然/d ”/w ─/w —/w 指标/n 全/d 增/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     一线/n 效益/n ─/w —/w 当年/nt 利税/n 完成/v 好/a ；/w 二线/n 指标/n ─/w —/w 固定资产/n 投入/v 也/d 不赖/a ；/w 还/v 银行/n 贷款/v ，/w 超过/v 往年/nt 。/w 
		
			
                                        106
                                     朝阳鞋厂/ni ，/w 第一/m 批/q 租赁/v 的/u 企业/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     曾/d 九/m 次/q 调整/v 班子/n ，/w 经济效益/n 上/vd 不/d 去/v ；/w 租赁/v 几个/mq 月/nt ，/w 上去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     “/w 日子/nt ”/w 一天/nt 比/p 一天/nt 好过/a 。/w 
		
			
                                        109
                                     一/m 批/q 微/a 、/w 亏/v 、/w 小/a 企业/n ，/w 由/p “/w 死/a ”/w 变/v “/w 活/a ”/w 。/w 
		
			
                                        110
                                     整个/a 二轻/j 系统/n 承包/v 、/w 租赁/v 的/u ９９/m 户/q 企业/n ，/w ９５/m 户/q 效益/n 都/d 上升/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     尽管/d 减/v 利/n 因素/n 达到/v １．３亿/m 元/q ，/w 但/c 双/a 增/v 双/a 节/v 增利/v 一/m 亿/m 多/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     在/p 全市/ns 工业/n 成本/n 上升/v 情况/n 下/nd ，/w 他们/r 的/u 产品/n 成本/n ，/w 却/d 以/p ６/m ％/w 的/u 幅度/n 下降/v 了/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     １９８７/m 年/nt ，/w 企业家/n 们/k 越来越/d 感到/v ，/w 它/r 可以/vu 对/p 企业/n “/w 生杀予夺/i ”/w 。/w 
		
			
                                        114
                                     人们/n 熟悉/v 的/u ２１２/m 、/w １３０/m 、/w １２１/m 汽车/n ，/w 这/r 几/m 年/nt 是/vl 北京/ns 财政/n 收入/n 的/u 一个/mq 支柱/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     到/v 明年/nt 一月/nt ，/w 已经/d 有/v ５０万/m 辆/q 北京/ns 汽车/n 奔驰/v 在/p 祖国/n 大地/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     可是/d ，/w 鸟瞰/v 全国/n ，/w “/w 解放/ni ”/w 、/w “/w 东风/ni ”/w 、/w “/w 大发/ni ”/w 、/w “/w 桑塔纳/ni ”/w …/w …/w 也/d 非/d 等闲/a 之辈/n ，/w 有的/r 后来居上/i 。/w 
		
			
                                        117
                                     出路/n ：/w 开发/v ，/w 不停/v 地/u 开发/v 新/a 产品/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     去年/nt ，/w 北京/ns 的/u 工业品/n ，/w 只有/c ５０/m —/w ６０/m ％/w 适销/a ，/w 今年/nt ，/w 上升/v 到/v ７５/m —/w ８０/m ％/w ；/w １００/m 种/q 社会/n 急需/v 和/c 群众/n 喜爱/v 的/u 产品/n ，/w ８０/m ％/w 都/d 增产/v ；/w ２０００/m 种/q 新/a 产品/n 、/w 新/a 品种/n ，/w 又/d 推向/v 了/u 市场/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     油漆/n ，/w 今年/nt 全国/n 都/d 面临/v 困境/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     可/vu 北京红狮涂料公司/ni 的/u 经济效益/n ，/w 又/d 一/m 次/q 领先/v 于/p 同行/n 的/u 重点/n 企业/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     市/n 八/m 届/q 人大常委会/j 第４１/m 次/q 会议/n 于/p 昨天/nt 举行/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     会议/n 审议/v 并/c 通过/v 了/u 市/n 人大常委会/j 关于/p 召开/v 北京市/ns 第九/m 届/q 人民代表大会/n 第一次/mq 会议/n 的/u 决定/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     会议/n 听取/v 了/u 市/n 人大常委会/j 副/h 秘书长/n 兼/v 办公厅/n 主任/n 王昭钺/nh 所/u 作/v 的/u 市/n 人大常委会/j 办公厅/n 关于/p 市/n 八/m 届/q 人大/j 六/m 次/q 会议/n 代表/n 建议/n 、/w 批评/n 和/c 意见/n 办理/v 情况/n 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     报告/n 说/v ，/w 六/m 次/q 会议/n 共/d 收到/v 代表/n 建议/n １１２８/m 件/q ，/w 其中/nd 由/p 市人大/j 常/a 委员/n 研究/v 办理/v 的/u １８/m 件/q ，/w 交/v 市高级人民法院/ni 办理/v 的/u ８/m 件/q ，/w 交/v 市人民检察院/ni 办理/v 的/u ２/m 件/q 。/w 
		
			
                                        125
                                     此外/c 的/u １０８６/m 件/q 都/d 交/v 市人民政府/n 研究/v 办理/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     属/v 市人大常委会/ni 研究/v 办理/v 的/u １８/m 件/q 建议/n ，/w 如/v 关于/p 改进/v 市/n 人民代表大会/n 组织/n 工作/n 的/u 建议/n ，/w 关于/p 在/p 换届/v 选举/v 中/nd 要/vu 注意/v 代表/n 素质/n 的/u 建议/n ，/w 关于/p 加强/v 对/p 法律/n 、/w 法规/n 执行/v 情况/n 的/u 检查/v 的/u 建议/n ，/w 关于/p 改进/v 市/n 人大常委会/j 任免/v 干部/n 工作/n 和/c 改进/v 代表/n 视察/v 工作/n 等/u 项/q 建议/n ，/w 均/d 已/d 办理/v 完毕/v 并/c 答复/v 代表/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     由/p 市高级法院/j 和/c 市检察院/j 办理/v 的/u １０/m 件/q 建议/n ，/w 有/v ８/m 件/q 已/d 办理/v 完毕/v ，/w 有/v ２/m 件/q 因/c 情况/n 复杂/a 一时/nt 难以/d 结案/v ，/w 已/d 将/p 办理/v 情况/n 向/p 代表/n 作/v 了/u 通报/v ，/w 待/v 结案/v 后/nd 再/d 向/p 代表/n 正式/a 报告/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     会议/n 听取/v 了/u 市政府/ni 秘书长/n 铁英/nh 代表/n 市政府/ni 所/u 作/v 的/u 关于/p 人大代表/j 建议/v 、/w 批评/v 和/c 意见/n 办理/v 情况/n 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     与会/v 委员/n 对/p 上述/v 办理/v 情况/n 表示/v 满意/a ，/w 同时/c 对/p 办理/v 工作/n 也/d 提出/v 了/u 一些/m 意见/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     委员/n 们/k 初步/a 讨论/v 了/u 市/n 人大常委会/j 准备/v 提交/v 市/n 九/m 届/q 人大/j 一/m 次/q 会议/n 审议/v 的/u 常委会/j 工作/n 报告/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     会议/n 同意/v 市/n 人大常委会/j 委员/n 王金鲁/nh 因/c 工作/n 调动/v 提出/v 的/u 辞去/v 委员/n 职务/n 的/u 请求/n ，/w 同时/c 决定/v 免去/v 他/r 的/u 市/n 人大常委会教科文委员会/ni 主任/n 的/u 职务/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     会议/n 还/d 决定/v 了/u 其他/r 人事/n 任免/v 事项/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     会议/n 由/p 赵鹏飞/nh 主任/n 、/w 马耀骥/nh 副/h 主任/n 主持/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     副/h 主任/n 潘焱/nh 、/w 侯镜如/nh 、/w 闻家驷/nh 、/w 浦洁修/nh 、/w 陈明绍/nh 、/w 张大中/nh 、/w 邢军/nh 、/w 戎易/nh 、/w 夏钦林/nh 出席/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     市人民检察院/ni 检察长/n 何访拔/nh 和/c 各/r 区县/n 人大常委会/j 负责/v 同志/n 列席/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     今年/nt 本市/n 交通/n 死亡/v 事故/n 比/p 去年/nt 大幅度/n 下降/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     陈希同/nh 市长/n 于/p 昨晚/nt 慰问/v 坚守/v 岗位/n 的/u 交通民警/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     北京市/ns 交通/n 死亡/v 事故/n 大幅度/n 下降/v ，/w 这/r 是/vl 历史性/n 的/u 突破/v ，/w 是/vl 广大/a 交通民警/n 牺牲/v 了/u １９万/m 个/q 休息日/n 流汗/v 流血/v 拼/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        139
                                     为此/c ，/w 陈希同/nh 市长/n 和/c 封明为/nh 副/h 市长/n 等/u 领导/n 同志/n 于/p 昨晚/nt 专程/d 到/v 市公安交通管理局/ni 和/c 部分/n 交通岗/n 亭/n ，/w 代表/v 市委/j 、/w 市政府/ni 向/p 他们/r 表示/v 感谢/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     陈希同/nh 说/v ：/w “/w 在/p 北京市/ns 人口/n 日益/d 增长/v 、/w 车辆/n 不断/d 增加/v 、/w 交通/n 设施/n 比较/d 落后/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 交通/n 死亡/v 事故/n 大幅度/n 下降/v ，/w 这/r 是/vl 广大/a 民警/n 出/vd 大/a 汗/n 、/w 甚至/d 流血/v 牺牲/v 换来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     这/r 是/vl 你们/r 牺牲/v 个人/n 利益/n 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v 的/u 共产主义/n 精神/n 的/u 体现/v 。/w ”/w 
		
			
                                        142
                                     “/w 我/r 代表/v 全/a 市/n 人民/n 向/p 你们/r 表示/v 亲切/a 的/u 慰问/v 和/c 感谢/v 。/w ”/w 
		
			
                                        143
                                     陈希同/nh 和/c 全/a 市/n 各/r 交通/n 大队/n 的/u 干部/n 握手/v 致意/v ，/w 并/c 称赞/v 房山/ns 、/w 海淀/ns 、/w 东城/ns 等/u 区/n 的/u 交通/n 安全/a 工作/n 好/a 。/w 
		
			
                                        144
                                     市公安局/ni 长/n 苏仲祥/nh 要求/v 广大/a 民警/n 今后/nt 要/vu 更加/d 严格/a 要求/v 自己/r ，/w 谦虚谨慎/i 、/w 文明/a 值勤/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     随后/d ，/w 陈希同/nh 市长/n 驱车/v 先后/d 到/v 西四/ns 、/w 西单/ns 、/w 府右街/ns 、/w 东单/ns 和/c 崇文门/ns 等/u 交通岗/n 看望/v 坚守/v 在/p 岗位/n 上/nd 的/u 交通民警/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     在/p 府右街/ns 交通岗/n ，/w 当/p 陈希同/nh 得知/v 值勤/v 民警/n 张稚声/nh 从/p ７/m 月/nt １/m 日/nt 起/v 半年/nt 没有/v 休息/v 后/nd ，/w 他/r 握/v 着/u 小/h 张/nhf 的/u 手/n 激动/v 地/u 说/v ：/w “/w 你们/r 失掉/v 了/u 许多/a 休息/v 时间/n ，/w 失掉/v 了/u 许多/a 和/c 家人/n 团聚/v 的/u 机会/n ，/w 放弃/v 了/u 节假日/j ，/w 但是/c 换来/v 了/u 人民/n 的/u 安全/a 和/c 幸福/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     这时/r ，/w 过往/v 的/u 行人/n 发现/v 了/u 陈希同/nh ，/w 人们/n 纷纷/d 挤上/v 前来/v 和/c 陈希同/nh 握手/v ，/w 向/p 市长/n 问好/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     陈希同/nh 高兴/a 地/u 向/p 人们/n 说/v ：/w “/w 同志们/n 上街/v 时/nt ，/w 千万/d 要/vu 注意/v 交通/n 安全/a 。/w ”/w 
		
			
                                        149
                                     “/w 警民/n 携手/v 共同/a 搞好/v 首都/n 的/u 交通/n 安全/a 。/w ”/w 
		
			
                                        150
                                     当/p 陈希同/nh 一行人/n 离开/v 崇文门/ns 交通岗/n 时/nt ，/w 已/d 近/a 晚/nt １１/m 时/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        151
                                     本市/n 第一/m 家/q 紧密型/n 企业集团/n —/w —/w 北京市/ns “/w 三环”毛纺针织集团公司/ni ，/w 昨天/nt 在/p 京/j 成立/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     它/r 是/vl 由/p 原/a 市毛针织工业联合公司/j 和/c 其/r 所属/n 的/u 十二/m 个/q 企业/n ，/w 本着/p 平等/a 、/w 互利/v 的/u 原则/n ，/w 自愿/v 组合/v 而/c 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     北京/ns 纺织/n 系统/n 的/u 毛/n 针织/v 工业/n ，/w 现有/v 十三/m 个/q 厂家/n ，/w 先后/d 有/v ５９/m 个/q 品种/n 获得/v 国家/n 、/w 部/n 、/w 市/n 优质/n 名牌/n 产品/n 称号/n ，/w 其中/nd 包括/v 两/m 枚/q 国家/n 银牌/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     今年/nt 五月/nt ，/w 全国/n 毛衫/n 质量/n 评比/v ，/w 获得/v 总分/n 第一/m 名/q 。/w 
		
			
                                        155
                                     集团公司/n 的/u 成立/v ，/w 将/d 进一步/v 发挥/v 专业化/v 联合/v 的/u 优势/n ，/w 集中/v 人/n 、/w 财/n 、/w 物力/n ，/w 统一/a 调整/v 改造/v ，/w 使/v 生产/v 要素/n 更加/d 合理/a 地/u 组合/v ，/w 以/p 扩大/v 名/n 、/w 优/a 、/w 新/a 、/w 特/a 产品/n ，/w 提高/v 本市/n 毛/n 针织/v 工业/n 的/u 竞争力/n ，/w 扩大/v 国内外/j 市场/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     该/r 集团公司/n 是/vl 具有/v 独立/v 财产/n 、/w 自主经营/v 、/w 独立核算/v 、/w 自负盈亏/i 、/w 能/vu 独立/v 承担/v 经济/n 责任/n 的/u 一级/mq 法人/n 的/u 经济/n 实体/n ，/w 实行/v 经理负责制/n ，/w 采取/v 集权/n 决策/n 和/c 分权/v 管理/n ，/w 以/p 充分/a 发挥/v 两个积极性/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     到/v 目前/nt 为止/v ，/w 本市/n １８/m 个/q 区县/n 全部/n 建立/v 了/u 家庭教育/n 研究/v 分会/n ，/w 有/v ３５７/m 个/q 街/n 、/w 乡/n 建立/v 了/u 家庭教育/n 领导/n 小组/n ，/w 占/v 街/n 乡/n 总数/n 的/u ９１．５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        158
                                     这/r 是/vl 记者/n 从/p 昨天/nt 召开/v 的/u 北京市/ns 家庭教育/n 研究会/n 年/nt 会上/nl 获得/v 的/u 信息/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     本市/n 家庭教育/n 研究会/n 成立/v 于/p １９８０/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        160
                                     近/a 几/m 年/nt 来/vd ，/w 市/n 家教/n 会/n 着重/v 于/p 普及/v 科学/n 育儿/v 知识/n 、/w 提高/v 家庭教育/n 水平/n 工作/n ，/w 取得/v 较/d 大/a 进展/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     截止/v 到/v 目前/nt ，/w 本市/n 中/nd 、/w 小/a 、/w 幼/a 、/w 街道/n 家长学校/n 已/d 由/p １９８５/m 年/nt 的/u ２００/m 余/m 所/q 发展/v 到/v ３５４２/m 所/u ，/w 奶奶/n 姥姥/n 班/n ２１７８/m 个/q ，/w 受/v 教育家/n 长达/v ９０/m 余/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     在/p 宣传/n 形式上/nl ，/w 组织/v 了/u 有/v １０万/m 余/m 家长/n 参加/v 的/u “/w 家庭教育/n 科学/n 育儿/v 知识竞赛/v ”/w ，/w 开展/v 了/u 表彰/v 好/a 家长/n 、/w 交流/v 育儿/v 经验/n 、/w 展览/v 教/v 子/n 成果/n 、/w 编写/v 治家/v 格言/n 等/u 一系列/a 丰富多彩/i 的/u 宣传/n 教育/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     本次/r 年/nt 会前/nt ，/w 市/n 家教/n 会/n 又/d 收到/v 会员/n 研究/v 论文/n ２５０/m 余/m 篇/q 。/w 
		
			
                                        164
                                     全国妇联/j 书记处/n 书记/n 范崇嬿/nh 、/w 市委/j 副/h 书记/n 、/w 市/n 家庭教育/n 研究会/n 会长/n 徐惟诚/nh 出席/v 了/u 年会/n 并/c 讲话/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     徐惟诚/nh 说/v ，/w 这么/r 多/a 同志/n 送来/v 论文/n ，/w 分出/v 时间/n 和/c 精力/n 投入/v 到/v 家庭/n 教育事业/n 上来/vd ，/w 说明/v 这/r 件/q 事/n 得人心/v ，/w 符合/v 社会/n 和/c 国家/n 发展/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     过去/vd ，/w 家庭教育/n 工作/n 取得/v 成绩/n ，/w 是/vl 教育/n 、/w 卫生/n 、/w 妇联/j 、/w 工会/n 、/w 舆论界/n 等/u 社会/n 各方面/n 努力/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     现在/nt 在/p 改革开放/i 新/a 形势/n 下/nd ，/w 家庭教育/n 也/d 面临/v 许多/a 新/a 课题/n ，/w 需要/v 大家/n 都/d 来/vd 出主意/v ，/w 出/vd 力量/n ，/w 做好/v 家庭教育/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     市/n 教育/n 局长/n 陶西平/nh 在/p 昨天/nt 的/u 年会/n 上/nd 对/p 区县/n 教育/n 行政/n 部门/n 提出/v 了/u 家庭教育/n 工作/n 的/u 具体/a 意见/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     为了/p 交流/v 家庭教育/n 的/u 经验/n ，/w 提高/v “/w 家教/n ”/w 水平/n ，/w 促使/v 新一代/n 健康/a 成长/v ，/w 市/n 家庭教育/n 研究会/n 、/w 北京日报社/ni 、/w 北京市妇联/ni 、/w 北京市教育局/ni 决定/v 于/p １９８８/m 年/nt １/m 月/nt 至/v ４/m 月/nt 联合/v 举办/v “/w 家教/n ”/w 故事/n 征文/n 比赛/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     征文/n 作品/n 要求/v 真实/a 、/w 典型/a ，/w 有/v 思想性/n 、/w 针对性/n 、/w 文学性/n ，/w 每/r 篇/q １０００/m 字/n 左右/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     征文/n 作品/n 寄/v 北京日报/ni 科教/n 部/n ，/w 并/c 在/p 信封/n 上/nd 注明/v “/w 家教/n ”/w 征文/n 字样/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     编辑部/n 将/d 择优/v 陆续/d 在/p 报上/v 发表/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     征文/n 将/d 在/p 六月/nt 评出/v 一/m 、/w 二/m 、/w 三/m 等/n 奖/n 及/c 纪念奖/n ，/w 分别/d 发给/v 奖金/n 和/c 证书/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     得奖/v 征文/n 将/d 编辑/v 出版/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     党/n 和/c 政府/n 曾/d 三令五申/i 禁止/v 大吃大喝/i ，/w 反对/v 铺张浪费/i ，/w 可/vu 年/nt 年/nt 总/d 有/v 那么/r 一些/m 干部/n ，/w 巧/a 立/v 各种/r 名目/n ，/w 采取/v 各种/r 手段/n ，/w 动用/v 公款/n ，/w 大饱/v 个人/n 口福/n 和/c 眼福/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     一/m 是/vl 转向/v 了/u 外地/nl ，/w 美其名曰/i “/w 取经/v ”/w 。/w 
		
			
                                        177
                                     有些/m “/w 取经/v 者/k ”/w 每到/v 一/m 地/n ，/w 住/v 高级/a 饭店/n ，/w 吃/v 美味/n 佳肴/n ，/w 游山玩水/i ，/w 拍照/v 留影/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     不/d 几/m 日/nt ，/w 就/d 花上/v 万/m 儿/k 八千/m 的/u 。/w 
		
			
                                        179
                                     二/m 是/vl 转向/v 了/u 基层/n ，/w 美其名曰/i “/w 现场会/n ”/w 、/w “/w 研讨会/n ”/w 。/w 
		
			
                                        180
                                     这些/r 会/n 有的/r 不必/d 兴师动众/i ，/w 在/p 会议室/n 召开/v 就/d 行/v 了/u ，/w 可/vu 会议/n 的/u 组织者/n 却/d 偏偏/d 把/p 会议/n 弄到/v 某/r 区/n 或/c 某/r 县/n 的/u 宾馆/n 去/v 开/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     主宾/n 上百/m ，/w 陪客/v 成群/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     花钱/v 多少/r ，/w 最后/n 由/p 区/n 、/w 县/n 兜/v 着/u 。/w 
		
			
                                        183
                                     三/m 是/vl 化整为零/i ，/w “/w 小分队/n ”/w 轮流/d 出击/v ，/w 美其名曰/i “/w 下/v 单位/n 研究/v 工作/n ”/w 。/w 
		
			
                                        184
                                     其实/d ，/w 有的/r 研究/v 工作/n 是/vl 假/a ，/w 好好/d “/w 撮/q 一/m 顿/q ”/w 是/vl 真/a 。/w 
		
			
                                        185
                                     昨天/nt ，/w 国内/nl 规模/n 最大/a 的/u 搪瓷/n 新/a 产品/n 展览/n 展评/v 会/n 在/p 京/j 开幕/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     这次/r 新/a 推出/v 卫生/n 洁具/n 、/w 厨房/n 炊具/n 、/w 家电/j 配套/v 、/w 建筑/n 装饰/n 、/w 工艺美术/n 、/w 医疗/v 用具/n 、/w 工业/n 装备/n 等/u 多/a 门类/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     展览/v 地点/n 在/p 复兴门外复兴路/ns 十七/m 号/n 市一商局/ni 批发/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     烟花/n 竞放/v ，/w 龙/n 腾/v 狮/n 舞/v ，/w 挂满/v 彩灯/n 的/u 圣诞树/n 闪闪烁烁/i ，/w 圣诞/n 之/u 夜/nt 的/u 北京友谊宾馆/ni 中心/n 庭院/n 热闹非凡/i 。/w 
		
			
                                        189
                                     来自/v 丰台区/ns 太平桥乡/ns 的/u 农民/n 们/k 以/p 他们/r 那/r 富有/a 民族/n 特色/n 的/u 演出/v ，/w 正/d 为/p 海外/nl 宾客/n 们/k 助兴/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     “/w 咚咚/o 锵/o ”/w 、/w “/w 咚咚/o 锵/o ”/w …/w …/w 随着/p 一阵/mq 又/d 一阵/mq 的/u 锣鼓/n 声/n ，/w 两/m 条/q 黄色/n 巨龙/n 在/p 表演/v 场上/nl 腾跃/v 而/c 起/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     紧接着/v ，/w 身着/v 五颜六色/i 戏装/n 的/u 高跷/n 队/n 上场/v 了/u ，/w 他们/r 那/r 滑稽/a 有趣/a 的/u 动作/n ，/w 使/v 在场/v 的/u 宾客/n 也/d 顿时/d 活跃/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        192
                                     一个/mq 身穿/v 羽绒服/n 的/u 外国/n 小朋友/n 竟/d 情不自禁/i 地/u 走到/v 场边/nl 上/nd 扭/v 了/u 起来/vd ，/w 逗/v 得/u 人们/n 忍俊不禁/i 。/w 
		
			
                                        193
                                     圣诞节/nt 是/vl 欧美/j 国家/n 的/u 传统/a 节日/nt 。/w 
		
			
                                        194
                                     为了/p 让/p 远离/v 故乡/n 的/u 外国/n 朋友/n 、/w 外国专家/n 欢度/v 这/r 美好/a 的/u 节日/nt ，/w 北京友谊宾馆/ni 不仅/c 为/p 他们/r 举办/v 了/u 这/r 场/q 民间/n 文艺/n 焰火/n 晚会/n ，/w 还/d 在/p 专家/n 俱乐部/n 和/c 主楼/n 二/m 层/q 组织/v 了/u 两/m 场/q 舞会/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     舞厅/n 里/nd 装点/v 着/u 彩灯/n 、/w 圣诞树/n ，/w 四周/nl 餐桌/n 上/nd 备/v 满/a 了/u 各种/r 干果/n 食品/n ，/w 随着/p 欢快/a 的/u 乐曲/n ，/w 宾客/n 们/k 翩翩起舞/i 。/w 
		
			
                                        196
                                     已经/d 快/a 到/v 晚/nt 十二时/nt 了/u ，/w 人们/n 还是/d 不肯/vu 散去/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     他们/r 都/d 在/p 静候/v 着/u 零时/nt 的/u 钟声/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     “/w 当/o ”/w ，/w “/w 当/o ”/w ，/w 随着/p 零时/nt 的/u 钟鸣/v ，/w 由/p 服务员/n 装扮/v 的/u “/w 圣诞老人/n ”/w 把/p 晚会/n 的/u 气氛/n 推向/v 了/u 高潮/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     “/w 圣诞老人/n ”/w 将/p 一/m 份/q 小/a 礼物/n 送到/v 宾客/n 们/k 的/u 手上/nl ，/w 也/d 将/p 祝福/n 带给/v 人们/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     在/p 客房/n 里/nd 欢度/v “/w 圣诞/n ”/w 的/u 宾客/n 们/k 不/d 一会儿/nt 也/d 接到/v 了/u 圣诞/n 礼物/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     一/m 位/q 日本/ns 专家/n 兴奋/a 地/u 说/v ，/w 这里/r 的/u 圣诞/n 晚会/n 太/d 丰富/a 了/u ，/w 像/v 在/p 家里/nl 一样/a 高兴/a 。/w 
		
			
                                        202
                                     在/p 首都/n ，/w 谈到/v 玻璃/n 大厦/n —/w ─/w 长城饭店/ni ，/w 几乎/d 人/n 所/u 尽知/v ；/w 然而/c ，/w 提起/v 北京市旅游设施建设承发包公司/ni ，/w 却/d 很少/a 有人/r 知道/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     这/r 家/n 在/p 改革/n 中/nd 崛起/v 的/u 新型/a 企业/n ，/w 它/r 的/u 前身/n 曾经/d 为/p 建设/v 长城/n 饭店/n 等/u 一/m 批/q 旅游/v 饭店/n ，/w 发展/v 首都/n 旅游业/n 做出/v 过/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     在/p 压缩/v 基建/j 规模/n 的/u 今天/nt ，/w 他们/r 及时/a 掉转/v “/w 船头/n ”/w ，/w 瞄准/v 旅游/v 饭店/n 的/u 保/v 新/a 改造/v 工程/n ，/w 在/p 激烈/a 竞争/v 的/u 旅游/v 基建/j 市场/n 中/nd ，/w 取得/v 了/u 显著/a 的/u 社会效益/n 和/c 经济效益/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     这/r 家/n 公司/n 的/u 前身/n 是/vl 原/a 旅游局/n 基建/j 处/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     这/r 是/vl 一个/mq 取得/v 过/u 显著/a 成绩/n 的/u 企业化/v 事业单位/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     人员/n 虽/c 不足/a ８０/m 人/n ，/w 却/d 在/p 短短/a 五/m 年/nt 里/nd ，/w 本着/p “/w 敢/vu 为/p 天下/nl 先/a ”/w 的/u 开拓/v 创新/v 精神/n ，/w 以/p 当时/nt 国内/nl 鲜为人知/i 的/u 总/d 承包/v 形式/n ，/w 连续/v 承建/v 了/u 燕翔/j 、/w 建国/j 、/w 京伦/j 、/w 长城/j 、/w 华都/j 五/m 大/a 饭店/n ，/w 提供/v 的/u 旅游/v 客房/n 占/v 当时/nt 全/a 市/n 新增/v 总数/n 的/u ２１/m ％/w 。/w 
		
			
                                        208
                                     １９８４/m 年/nt ，/w 基建/j 处/n 走马/v 换将/v ，/w 现任/v 公司/n 总经理/n 的/u 罗贵书/nh 担任/v 了/u 领导/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     他/r 想/v ，/w 接力棒/n 传到/v 了/u 我们/r 手中/nl ，/w 应该/vu 再/d 创/v 一/m 份/q 业绩/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     当时/nt ，/w 北京/ns 乃至/c 全国/n ，/w “/w 兴建/v 旅游/v 饭店/n 热/a ”/w 正值/v 高潮/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     旅游局/n 基建/j 处/n 由于/c 承建/v 了/u 第一/m 家/n 中外合资/v 的/u 旅游/v 饭店/n —/w ─/w 建国饭店/ni ，/w 前来/v 效法/v 的/u 建设/n 单位/n 络绎不绝/i 。/w 
		
			
                                        212
                                     局/n 、/w 处/n 领导/n 看/v 在/p 眼里/nl ，/w 忧/v 在/p 心/n 上/nd ：/w 这/r 种/q “/w 全民/n 搞/v 基建/j ”/w 的/u 风潮/n 既/c 来得/v 猛/a ，/w 必然/a 也/d 过/vd 得/u 快/a 。/w 
		
			
                                        213
                                     他们/r 敏锐/a 地/u 预见/v 到/v 新建/v 饭店/n 的/u 未来/nt —/w ─/w 保/v 新/a 改造/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     以往/nt 那/r 种/q 饭店/n 建成/v 后/nd “/w 一/m 茬/q 烂/a ，/w 使坏/v 算/v ”/w 的/u 做法/n ，/w 已/d 无法/d 切合/v 今天/nt 旅游/v 事业/n 发展/v 的/u 实际/n 了/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     客人/n 住/v 饭店/n ，/w 不仅/c 要求/v 舒适/a ，/w 同时/c 也是/vl 在/p 追求/v 一/m 种/q 新意/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     在/p 国外/nl ，/w 即使是/c 豪华/a 级/n 饭店/n ，/w 一般/a 五/m 年/nt 也/d 要/vu 来/vd 一番/mq “/w 改头换面/i ”/w 。/w 
		
			
                                        217
                                     这样/r ，/w 才能/vu 不断/d “/w 保鲜/v ”/w ，/w 才/d 会/vu 有/v 更/d 多/a 的/u 顾客/n 上门/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     而/c 一些/m 饭店/n 装修/v 公司/n ，/w 也/d 正是/vl 适应/v 这/r 一/m 需要/n ，/w 纷纷/d 应运而生/i 。/w 
		
			
                                        219
                                     于是/c ，/w 罗贵书/nh 和/c 其他/r 领导/n 成员/n 聚/v 在/p 一起/n 估算/v 着/u ：/w 按/p 现有/v 和/c 在建/v 的/u 旅游/v 饭店/n ，/w 以/p 五/m 年/nt 一个/mq 周期/nt 计算/v ，/w 两/m 三/m 年/nt 过/vd 后/nd ，/w 每年/nt 将/d 有/v 二十/m 多/m 家/n 饭店/n 面临/v 保/v 新/a 改造/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     时不我待/i ，/w 必须/d 抢/v 在/p 时机/n 到来/v 之前/nt 抓紧/v 准备/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     随后/d 的/u 一/m 年/nt 多/a 里/nd ，/w 他们/r 积极/a 为/p “/w 掉头/v ”/w 做/v 准备/v ，/w 即使/c 到/v 国外/nl 也/d 不/d 忘/v 了解/v 人家/r 的/u 饭店/n 保/v 新/a 工程/n 建设/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     １９８７/m 年初/nt ，/w 为/p 改革/v 北京/ns 旅游业/n 管理/n 体制/n ，/w 原/a 旅游局/n 与/c 一/m 服务/v 局/n 合并/v 成立/v 了/u 北京市旅游事业管理局/ni 。/w 
		
			
                                        223
                                     新/a 局长/n 薄熙成/nh 到任/v 之初/n ，/w 便/d 提出/v 要/vu 组建/v 一/m 支/q 强有力/a 的/u 旅游/v 设施/n 建设/n 专业化/v 队伍/n ，/w 为/p 发展/v 旅游业/n 提供/v 必要/a 的/u 设施/n 保障/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     为此/c ，/w 拔出/v 雄厚/a 资金/n ，/w 在/p 原/a 基建/j 处/n 基础上/nl 成立/v 了/u 北京市旅游设施建设承发包公司/ni 。/w 
		
			
                                        225
                                     这时/r 的/u 公司/n 领导/n ，/w 对/p 企业/n 的/u 目标/n 和/c 方向/n 已经/d 胸有成竹/i 了/u ，/w 他们/r 及时/d 提出/v 了/u 为/p 适应/v 饭店/n 保/v 新/a 改造/v 而/c 制定/v 的/u 一揽子/a 步骤/n 和/c 计划/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     企业/n 的/u 目标/n 和/c 发展/v 方向/n 明确/v 了/u ，/w 但是/c ，/w 这时/r 的/u 创业/v 比/p 过去/vd 更/d 难/a 。/w 
		
			
                                        227
                                     公司/n 与/c 前身/n 基建/j 处/n 已/d 是/vl 两/m 种/q 不同/a 属性/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     那时/r ，/w 基建/j 处/n 是/vl 原/a 旅游局/n 的/u 一个/mq 业务/n 部门/n ，/w 虽/c 实行/v 企业化/v 管理/n ，/w 毕竟/d 还有/v 事业单位/n 的/u 外衣/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     承建/v 局/n 直属/v 宾馆/n 、/w 饭店/n ，/w 只/d 通过/p 内部/nd 行政/n 渠道/n ，/w 便/d 能/vu 稳稳当当/a 捧回/v 一/m 项/q 项/q 工程/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     而/c 旦夕/nt 之间/nd ，/w 它/r 变成/v 了/u 企业/n ，/w 一下子/d 被/p 抛/v 到/v 市场/n 上/nd ，/w 即或/c 还是/d 局/n 系统/n 的/u 建设/n 工程/n ，/w 也/d 必须/d 参与/v 投标/v ，/w 靠/p 公平/a 竞争/v 才能/vu 承揽/v 到手/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     为了/p 在/p 未来/nt 的/u 竞争/v 中/nd 处于/v 优势/n ，/w 围绕/v 着/u 适应/v 饭店/n 保/v 新/a 改造/v 这个/r 总体/n 意图/n ，/w 决策者/n 们/k 着手/v 为/p 公司/n 尚不/d 健全/a 的/u 躯体/n ，/w 配备/v 了/u 两/m 只/q 强有力/a 的/u “/w 拳头/n ”/w 。/w 
		
			
                                        232
                                     有道是/v ：/w 工程/n 道道/n 关/n ，/w 设计/n 最为/d 先/a 。/w 
		
			
                                        233
                                     建设/n 单位/n 的/u 招标/v 天平/n ，/w 最/d 易/a 倾斜/v 于/p 捏/v 着/u 最佳/a 工程/n 设计/n 方案/n 的/u 投标者/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     据此/d ，/w 公司/n 独家/n 投资/v 创办/v 了/u 北京市旅游建筑设计所/ni 。/w 
		
			
                                        235
                                     其/r 主攻/v 方向/n 就是/d 对准/v 饭店/n 改造/v 的/u 工程/n 设计/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     如果说/i ，/w 这/r 第一/m 只/q “/w 拳头/n ”/w ，/w 比较/d 容易/a 就/d 攥紧/v 了/u ，/w 那末/r ，/w 轮到/v 第二/m 只/q “/w 拳头/n ”/w 却/d 花/v 了/u 相当/d 力气/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     按/p 有关/v 规定/n ，/w 凡/d 参与/v 投标/v 竞争/v 的/u 承建/v 单位/n ，/w 必须/d 拥有/v 建筑/n 队伍/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     可/vu 作为/v 专门/a 从事/v 承发/v 包/n 工程/n 的/u 公司/n 来说/v ，/w 本/d 不必/d 有/v 自己/r 的/u 施工/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     但是/c ，/w 缺/v 了/u 这/r 一/m “/w 票/n ”/w ，/w 公司/n 就/d 无法/d 挤进/v “/w 赛场/n ”/w 。/w 
		
			
                                        240
                                     必须/d 在/p 企业/n 内部/nd ，/w 再/d 增加/v 一个/mq 成员/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     当时/nt ，/w 旅游/v 行业/n 内部/nd 有/v 一家/mq 与/c 香港/ns 某/r 建筑师/n 事务所/n 合资/a 的/u 饭店/n 装饰/n 公司/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     薄熙成/nh 局长/n 提出/v ，/w 在/p 旅游业/n 要/vu 实行/v 大/a 旅游/v 、/w 大/a 经营/v 、/w 大/a 开发/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     为了/p 健全/v 旅游/v 设施/n 建设/n 承发/v 包/n 公司/n 的/u 机制/n ，/w 使/v 其/r 成龙配套/i ，/w 可以/vu 合并/v 同类/n 项/q ，/w 尽快/d 实现/v 这/r 家/n 合资/a 企业/n 中方/n 股份/n 的/u 转让/v ，/w 变/v 这个/r 企业/n 为/vl 承发/v 包/n 公司/n 的/u 合资/a 企业/n ，/w 用/p 它/r 代表/v 总公司/n 利益/n ，/w 打进/v 竞争/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     历/v 半年/nt 周折/n ，/w 投入/v 双/a 倍/n 资本/n ，/w 原/a 合资/a 企业/n 中方/n 股份/n 的/u 转让/v 终/d 获/v 完成/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     一家/mq 易主/v 更名/v 的/u 合资/a 企业/n —/w ─/w 北京市饭店工程有限公司/ni ，/w 在/p 总公司/n 名下/nl 成立/v 了/u 。/w 
		
			
                                        246
                                     经过/p 一/m 年/nt 的/u 紧张/a 繁忙/a ，/w 他们/r 完成/v 了/u 一/m 场/n 大战/v 前/nd 的/u 全部/n 整备/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     果/d 不出所料/i ，/w １９８８/m 年/nt ，/w 北京市/ns 旅游/v 饭店/n 拉开/v 了/u 第一/m 轮/n 保/v 新/a 改造/v 的/u 帷幕/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     在/p 建国饭店/ni 领先/v 保/v 新/a 改造/v 之后/nt ，/w 燕京/j 、/w 京伦/j …/w …/w 接二连三/i 的/u 饭店/n 进入/v 了/u 这个/r 行列/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     不久/nt ，/w 他们/r 连/d 中/v 两/m “/w 的/u ”/w ，/w 承揽/v 了/u 两/m 个/q 饭店/n 的/u 保/v 新/a 工程/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     初战告捷/i ，/w 他们/r 去年/nt 实现/v 的/u 利润/n 比/p 前年/nt 增长/v 近/a ６０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        251
                                     几/m 年前/nt ，/w 这/r 班/n 人马/n ，/w 在/p 建设/v 旅游/v 饭店/n 中/nd ，/w 贡献/n 卓著/a ，/w 实现/v 了/u 一个/mq 飞跃/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     随着/p 春节/nt 即将/d 来临/v ，/w １９８９/m 年/nt 《/w 春节/nt 联欢/v 晚会/n 》/w 的/u 摄制/v 工作/n 一天/nt 紧/a 似/v 一天/nt 。/w 
		
			
                                        253
                                     １/m 月/nt ３０/m 日/nt 晚/nt ，/w 中央电视台/ni 大/a 演播厅/n 里/nd 又/d 进行/v 了/u 一/m 次/q 晚会/n 彩排/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     今年/nt 的/u 春节/nt 晚会/n 是/vl 一/m 台/q 雅俗共赏/i 、/w 节奏/n 明快/a 的/u 综合性/n 文艺/n 晚会/n ，/w 包括/v 音乐/n 、/w 歌舞/n 、/w 小品/n 、/w 相声/n 、/w 戏曲/n 、/w 气功/n 和/c 其它/r 综合/v 节目/n 近/a ５０/m 个/q ，/w 时间/n 约/d ４/m 个/q 半/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        255
                                     晚会/n 以/p 中央电视台/ni 大/a 演播厅/n 的/u 现场/n 直播/v 为主/v ，/w 同时/c 还/d 将/d 插播/v 在/p 中国剧院/ni 录制/v 的/u 部分/n 节目/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     中央电视台/ni 将/d 在/p 八/m 频道/n 首次/n 用/p 英语/n 主持/v 现场/n 直播/v 除夕/nt 晚会/n ，/w 通过/p 通讯卫星/n 播出/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     当/p 灯光/n 在/p 晚会/n 主席/n 台上/nl 打出/v 以/p 淡色/n 为/vl 主/a 调/n 的/u 柔光/n ，/w 台上/nl 硕大/a 的/u 荷花/n 、/w 舞动/v 的/u 音乐喷泉/n 和/c 两侧/nl 依依/a 的/u 春藤/n 、/w 鲜艳/a 的/u 花坛/n 烘托/v 出/vd “/w 淡雅/a 、/w 轻快/a 、/w 热烈/a ”/w 的/u 气氛/n 时/nt ，/w 演员/n 们/k 纷纷/d 相继/d 出场/v 与/c 观众/n 见面/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     这时/r 欢快/a 的/u 《/w ８９/m 春节/nt 序曲/n 》/w 在/p 飞扬/v 欢呼/v 与/c 掌声/n 中/nd 奏起/v ，/w 辞旧迎新/i 的/u “/w 春节/nt 联欢/v 晚会/n ”/w 在/p 人们/n 激动/v 的/u 目光/n 前/nd 徐徐/d 拉开/v 帷幕/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     /ws 节奏/n 快/a ，/w 是/vl 晚会/n 的/u 一/m 大/a 特点/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     主持人/n 不再/d 一/m 一/m 介绍/v 演员/n ，/w 演员/n 们/k 以/p 自由/a 活泼/a 的/u 形式/n 登场/v 亮相/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     同/p 往年/nt 相仿/v 的/u 是/vl ，/w “/w 笑星/n ”/w 们/k 的/u 节日/nt 令人注目/i 。/w 
		
			
                                        262
                                     特别/d 是/vl 其中/nd 的/u 几/m 位/q “/w 不务正业/i ”/w 者/k ，/w 与/c 赵丽蓉/nh 等/u 著名/a 演员/n 反串/v 了/u 《/w 英雄/n 母亲/n 的/u 一天/nt 》/w 和/c 《/w 招聘/v 》/w 等/u 小品/n ，/w 令人捧腹/i 之余/n 又/d 别/d 有/v 一番/mq 对/p 现实/n 与/c 生活/n 的/u 联想/v 和/c 思考/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     这些/r “/w 笑星/n ”/w 童叟/n 皆知/v ，/w 他们/r 的/u 名姓/n 这里/r 暂且/d 不/d 露/v ，/w 也/d 算/v 给/p 您/r 丢下/v 一个/mq “/w 包袱/n ”/w 。/w 
		
			
                                        264
                                     歌星/n 荟萃/v ，/w 每人/n 一/m 次/q 一/m 歌/n 是/vl 晚会/n 的/u 另/r 一/m 特点/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     他们/r 风格/n 各异/v 、/w 张弛/v 有序/v ，/w 使/v 晚会/n 显得/v 丰满/a 而/c 跌宕/a 起伏/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     他们/r 是/vl 观众/n 熟悉/v 的/u 杭天琪/nh 、/w 梦鸽/nh 、/w 程琳/nh 、/w 胡月/nh 、/w 陈汝佳/nh 、/w 安冬/nh 、/w 韦唯/nh 、/w 王哲/nh 、/w 刘玉婉/nh 、/w 关牧村/nh 、/w 彭丽媛/nh 等/u 歌手/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     特别/d 值得/v 一/m 提/v 的/u 是/vl 专程/d 从/p 台湾/ns 赶来/v 的/u 歌星/n 潘安邦/nh ，/w 他/r 曾/d 以/p 一/m 曲/n 深情/n 的/u 《/w 外婆/n 的/u 澎湖/ns 湾/n 》/w 而/c 红/a 极/d 宝岛/n ，/w 这次/r 他/r 还/d 带来/v 了/u 《/w 跟着/v 感觉/v 走/v 》/w 和/c 《/w 太阳/n 与/c 月亮/n 的/u 对话/v 》/w 两/m 首/q 歌/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     戏曲/n 节目/n 量/n 不/d 多/a 却/d 很/d 别致/a 。/w 
		
			
                                        269
                                     有/v 南斯拉夫/ns 女/f 留学生/n 唱/v 的/u 《/w 苏三/nh 起解/v 》/w ，/w 有/v ７/m 岁/nt 男孩/n 唱/v 的/u 《/w 铡/v 美/nhs 案/n 》/w ，/w 有/v 花鼓戏/n 《/w 补锅/v 》/w ，/w 还有/v 黄梅戏/n 和/c 越剧/n 等/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     此外/c 还有/v 不少/a 难以/d 归类/v 的/u 节目/n ：/w 如/v 《/w 电影/n 打岔/v 》/w ，/w 它/r 通过/p 巧妙/a 的/u 电影/n 剪接/v ，/w 使/v 陈强/nh 和/c 高仓健/nh 直接/a 在/p 银幕/n 上/nd “/w 对/v 侃/v ”/w 。/w 
		
			
                                        271
                                     有/v 气功/n 表演/v ，/w 有/v 谜语/n 擂台/n 、/w 儿童/n 集体/n 速算/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     几/m 位/q “/w 末代/nt 皇帝/n ”/w 还要/v 向/p “/w 臣民/n ”/w 们/k 拜年/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     晚会/n 的/u 压轴戏/n 是/vl 大型/a 歌舞/n 《/w 中国/ns 风/n 》/w 。/w 
		
			
                                        274
                                     为/p 方便/v 群众/n 春节/nt 期间/nt 乘车/v ，/w 市公汽一场/ni 提前/v 做好/v 春节/nt 运输/v 准备/v 工作/n ，/w 对/p ２３/m 条/q 线路/n 的/u 车辆/n 进行/v 了/u 合理/a 调配/v ，/w 个别/a 线路/n 的/u 运营/v 时间/n 作/v 了/u 调整/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     为/p 保证/v 龙潭湖/ns 庙会/n 、/w 地坛/ns 庙会/n 等/u 活动/n 的/u 游客/n 乘车/v ，/w 公汽一场/ni 除/p 春节/nt ４/m 天/nt 公/n 休假/v 期间/nt 每日/nt 增加/v 机动车/n ４２/m 部/q 外/nd ，/w 各处/nl 活动/n 地段/n 每日/nt 多/d 加/v 车/n １２/m 至/v １６/m 部/q 。/w 
		
			
                                        276
                                     ２/m 月/nt ６/m 日/nt 至/v ９/m 日/nt ，/w ４２/m 路/n 、/w ３７９/m 路/n 全线/n 停驶/v ，/w １０/m 日/nt 恢复/v 运营/v ；/w ３０５/m 路/n 地安门/ns 站/n 发车/v 时间/n 改为/v 上午/nt ６/m 时/nt ３０/m 分/n －/w ９/m 时/nt ３０/m 分/n ，/w 下午/nt １５/m 时/nt ３０/m 分/n －/w １８/m 时/nt ３０/m 分/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     ２/m 月/nt ６/m 日/nt 至/v ９/m 日/nt ，/w 在/p ３１５/m 路/n 德胜门/ns 站/n ，/w 增开/v 临时/a 线路/n （/w 德胜门/ns 一/m 清河毛纺厂/ni ）/w ：/w 运营/v 时间/n 为/vl ７/m 时/nt －/w ２０/m 时/nt ，/w 单程/n ２８/m 分钟/q ，/w 通用/v 月票/n 有效/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     春节/nt 将/d 至/v ，/w 北京市特禽养殖场/ni 为/p 市民/n 准备/v 的/u 一万/m 只/q 野味/n 佳品/n 珍珠/n 鸡/n 已经/d 应市/v ，/w 并/c 实行/v 让利/v 销售/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     该/r 场/q 在/p 崇文/ns 、/w 东单/ns 、/w 西单/ns 、/w 朝内/ns 、/w 菜市口/ns 五/m 大/a 菜市场/n 和/c 京华自选商场/ni 新增/v 了/u 销售点/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     为/p 给/p 居民/n 提供/v 精制/v 法式/n 熟/a 食品/n 和/c 新鲜/a 畜禽/n 、/w 水产品/n ，/w 位于/v 西城区/ns 复兴门内大街/ns １０２/m 号/n 的/u 华都畜禽水产商店/ni 最近/nt 开业/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     该/r 店/n 春节/nt 期间/nt 实行/v 让利/v 销售/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     正月/nt 初一/nt 至/v 初三/nt ，/w 北京饭店/ni 中餐厅/n 将/d 为/p 中外/j 宾客/n 推出/v 由/p 红/a 、/w 黄/a 、/w 紫/a 、/w 绿/a 、/w 白/a 五色/n 纷呈/v 、/w 口味/n 独特/a 的/u ５０/m 余/m 种/q 饺子/n 、/w 包子/n 、/w 年糕/n 组成/v 的/u 饺子/n 宴/n 、/w 包子/n 宴/n 、/w 年糕/n 宴/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     除夕/nt 之/u 夜/nt ，/w 和平宾馆/ni 友谊/n 厅/n 组织/v 专场/n 歌舞/n 晚会/n ，/w 中外/j 宾客/n 可/vu 尽情/d 联欢/v 至/v 凌晨/nt 两/m 时/nt 。/w 
		
			
                                        284
                                     初一/nt 至/v 初四/nt ，/w 友谊/n 厅/n 对/p 首都/n 市民/n 开放/v ，/w 下午/nt 、/w 晚上/nt 各/r 组织/v 两/m 场/q 歌舞/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     ５/m 日/nt （/w 除夕/nt ）/w 下午/nt ２/m 时/nt 起/v ，/w 首都汽车公司第二分公司/ni 增开/v 的/u 春节/nt 宾馆/n 班车/n 将/d 分别/d 从/p 东郊/nl 的/u 华都饭店/ni 和/c 西郊/nl 的/u 西苑饭店/ni 对/v 开/v 发/v 车/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     宾馆/n 班车/n 的/u 开办/v ，/w 旨/n 在/p 春节/nt 期间/nt 为/p 住/v 在/p 各/r 大/a 宾馆/n 、/w 饭店/n 的/u 中外/j 宾客/n 外出/v 提供/v 方便/a 。/w 
		
			
                                        287
                                     发车/v 间隔/v 为/vl 一/m 小时/nt ，/w 途经/v 昆仑饭店/ni 、/w 长城饭店/ni 、/w 兆龙饭店/ni 、/w 京伦饭店/ni 、/w 建国饭店/ni 、/w 友谊商店/ni 、/w 国际饭店/ni 、/w 北京饭店/ni 、/w 民族饭店/ni 、/w 燕京饭店/ni 等/u １２/m 个/q 站点/n ，/w 沿途/n 可/vu 随/d 上/v 随/d 下/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     首届/n 门头沟/ns &#183;/w 哈尔滨/ns 冰雕/n 艺术展/n 开幕/v 一/m 周/nt 多/a 来/vd ，/w 已/d 接待/v 观众/n 四万/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     为/p 使/v 更/d 多/a 的/u 群众/n 一/d 睹/v 冰雕/n 之/u 风采/n ，/w 主办者/n 将/d 在/p 春节/nt 期间/nt 为/p 煤矿/n 工人/n 、/w 钢铁/n 工人/n 、/w 石油/n 工人/n 和/c 教师/n 、/w 学生/n 以及/c 驻/v 京/j 部队/n 开设/v 日场/n 专场/n ，/w 并/c 在/p 增产/v 路/n ２０/m 号/n 总/a 售票处/n 、/w 前门/ns 出租汽车/n 站/n 预售/v 优惠/a 票/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     近来/nt ，/w 报社/n 不断/d 收到/v 一些/m 群众/n 来信/v ，/w 反映/v 在/p 市内/nl 平信/n 走/v 的/u 时间/n 太/d 长/a ，/w 影响/v 信息/n 传递/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     在/p 信函/n 分拣/v 工作/n 现场/n ，/w 记者/n 看到/v ：/w 一个/mq 个/q 操作/v 席上/nl 的/u 分拣/v 员/n ，/w 目不转睛/i 地/u 搜寻/v 着/u 一个/mq 个/q 目标/n ，/w 双手/n 敏捷/a 地/u 将/p 一/m 封/q 封/q 信件/n 投入/v 按/p 投递/v 路段/n 划分/v 的/u 格子/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        292
                                     据说/v ，/w 一个/mq 班/n 下来/v ，/w 一个/mq 分拣/v 员/n 的/u 手/n 要/vu 挥动/v 两万三千/m 次/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        293
                                     侯/nhf 师傅/n 拿出/v 分拣/v 进口/v 科/n 的/u 日/nt 分拣/v 信函/n 记录/n 册/q 让/p 记者/n 看/v ：/w １９８７/m 年/nt ９/m 月份/nt 总计/v 信件/n ２４４７万/m 件/q ，/w 而/c １９８８/m 年/nt ９/m 月份/nt 猛增/v 到/v ３１６９万/m 件/q ，/w 各种/r 竞赛/v 活动/n 的/u “/w 选票/n ”/w 占/v 信件/n 量/n 的/u ２０/m ％/w ，/w 约计/v ６２４万/m 件/q ，/w 几乎/d 是/vl ４/m 封/n 信中/nl 就/d 有/v 一/m 件/q “/w 选票/n ”/w 。/w 
		
			
                                        294
                                     １９８８/m 年/nt １２/m 月份/nt 的/u 贺年/v 明信片/n 占/v 信件/n 量/n 的/u １０/m ％/w ，/w 也就是说/c １０/m 件/q 信中/nl 就/d 有/v 一/m 张/q 贺年/v 明信片/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     １９８８/m 年/nt ９/m 月/nt ２９/m 日/nt 这/r 一天/nt ，/w 日/nt 分拣/v 量/n 高达/v １９８万/m 件/q ，/w 超出/v 正常/a 信件/n 日/nt 分拣/v 量/n ８０万/m 件/q 的/u 一/m 倍/n 多/a 。/w 
		
			
                                        296
                                     市邮政分拣局/ni 的/u 陈/nhf 副/h 局长/n 说/v ：/w “/w 本市/n 和/c 外地/nl 中转/v 的/u 一些/m 信函/n 都/d 要/vu 先/d 经过/p 我/r 局/n 分拣/v 后/nd 再/d 分发/v 传递/v ，/w 我们/r 局/n 是/vl 信函/n 的/u 吞吐/v 口/n ，/w 也可以说/v 是/vl 信函/n 邮寄/v 的/u “/w 龙头/n ”/w 。/w 
		
			
                                        297
                                     若/c “/w 龙头/n ”/w 动/v 不/d 起来/vd ，/w 信函/n 的/u 传递/v 速度/n 就要/vu 受到/v 影响/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     正常/a 情况/n 下/nd ，/w 我们/r 日均/v 信函/n 分拣/v 量/n 约计/v ８０/m 多/m 万/m 件/q 。/w 
		
			
                                        299
                                     你/r 来/vd 晚/a 了/u ，/w 要是/c 元旦/nt 期间/nt 来/vd 采访/v ，/w 就/d 能/vu 赶上/v 我们/r 信函/n 件/n 的/u 高峰/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     那时/r ，/w 各式各样/i 、/w 大小/n 各异/v 、/w 五光十色/i 的/u 贺年/v 明信片/n 像/v 雪花/n 一样/a 纷纷扬扬/i 地/u 飘落/v 到/v 我们/r 这里/r ，/w 可/vu 算是/vl 个/q 强大/a 的/u “/w 冲击波/n ”/w ，/w 那时/r 的/u 普通/a 平信/n 难说/v 不/d 受/v 挤兑/v ，/w 一/m 筐/q 筐/q 、/w 一/m 袋/q 袋/q 贺年/v 明信片/n 混杂/v 着/u 信件/n 堆放/v 在/p 工作/n 现场/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     任凭/c 分拣/v 员/n 加班加点/i 地/u 干/v ，/w 当天/nt 的/u 信函/n 也/d 分/v 不/d 完/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 我们/r 全局/n 科室/j 人员/n 就/d 得/u 齐/a 上阵/v ，/w 搞/v 突击/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     业务科/n 的/u 侯/nhf 师傅/n 拉过/v 一/m 袋/q 袋/q 信件/n ，/w 说/v ：/w “/w 这/r 都/d 是/vl 选票/n 。/w ”/w 
		
			
                                        304
                                     果然/d 全/d 是/vl “/w 旁式防皱霜/n 有奖/v 问答/v 游戏/n ”/w 竞赛/v 选票/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     陈/nhf 副/h 局长/n 说/v ，/w 这/r 还是/d 少/a 的/u 呢/u ，/w 去年/nt ９/m 月/nt 期间/nt ，/w 突然/d 十/m 多/a 个/q 新闻/n 单位/n 同时/c 开展/v 竞赛/v 、/w 征文/n 、/w 调查/v 、/w 游戏/n 、/w 竞猜/v 活动/n ，/w 一时间/nt 我们/r 的/u 工作/n 现场/n 成/v 了/u 选票/n 的/u 海洋/n ，/w 工作/n 现场/n 、/w 楼道/n 、/w 办公室/n 、/w 更衣室/n 、/w 凡是/d 能/vu 存放/v 信件/n 的/u 地方/n ，/w 都/d 堆满/v 了/u 信件/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     这些/r 评选/v 活动/n 我们/r 事先/nt 根本/d 不/d 知道/v ，/w 弄/v 得/u 我们/r 非常/d 被动/v ，/w 选票/n 、/w 信函/n 混杂/v 在/p 一起/n ，/w 分拣/v 员/n 、/w 科室/j 人员/n 加班加点/i 地/u 干/v ，/w 还是/d 造成/v 了/u 信函/n 滚/v 存/v ，/w 使/v 正常/a 信函/n 的/u 邮寄/v 受到/v 了/u 很/d 大/a 冲击/v ，/w 特别/d 是/vl 本市/n 互/d 寄/v 的/u 平信/n 传递/v 速度/n 明显/a 下降/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     读者/n 张继来/nh 投书/v 本/r 报/n ，/w 说/v 朝阳区/ns 南磨房村/ns ５８/m 号/n 住户/n 门前/nl 马路/n 上/nd ，/w 自来水/n 昼夜/nt 流淌/v 一/m 年/nt 有余/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     夏季/nt 成/v 泥塘/n ，/w 冬季/nt 成/v 冰河/n ，/w 来往/v 行人/n 摔倒/v ，/w 车辆/n 通行/v 受阻/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     １/m 月/nt ２０/m 日/nt ，/w 记者/n 前往/v 现场/n 调查/v ，/w 在/p 南磨房村/ns 东/nd 西/nd 的/u 一/m 条/q 马路/n 的/u 西/nd 段/n ，/w 见到/v 有/v 十几/m 米/q 长/a 的/u 积水/v ，/w 路段/n 脏乱/a 不堪/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     一/m 股/q 清水/n 从/p 路/n 南侧/nd 一/m 居民/n 住户/n 房/n 后/nd 约/d 一/m 米/q 处/n 地下/nl 喷出/v ，/w 自来水/n 冲着/v 垃圾/n 流入/v 路旁/nl 的/u 排水沟/n ，/w 行人/n 绕道走/v ，/w 自行车/n 、/w 三轮车/n 、/w 汽车/n 只得/vu 涉水/v 而/c 行/v （/w 见/v 照片/n ）/w 。/w 
		
			
                                        311
                                     据/p 调查/v ，/w 此处/n 喷水/v 是/vl 因/c 地下/nl 埋设/v 的/u 塑料/n 自来水管/n 破裂/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     南磨房村/ns 的/u 负责人/n 说/v ，/w 这/r 一/m 段/q 的/u 塑料/n 水管/n 是/vl 十几/m 年前/nt 大队/n 投资/v 埋设/v 的/u ，/w 接通/v 的/u 是/vl 自来水/n 公司/n 的/u 水/n ，/w 塑料管/n 年/nt 久/a 老化/v ，/w 特别/d 是/vl 在/p 马路/n 地下/nl 的/u 管子/n ，/w 更/d 容易/a 被/p 汽车/n 轧/v 坏/a 。/w 
		
			
                                        313
                                     １９８８/m 年/nt ７/m 月份/nt ，/w 该/r 地段/n 被/p 市房管局开发公司/ni 征用/v 占地/v ，/w 村民/n 也/d 农/n 转工/v 了/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     水管/n 淌水/v 问题/n ，/w 我们/r 和/c 占地/v 单位/n 都/d 知道/v ，/w 半/m 个/q 月/nt 前/nd 朝阳区/ns 节水/v 办/j 的/u 同志/n 打来/v 过/u 电话/n ，/w 催促/v 解决/v 浪费/v 自来水/n 的/u 问题/n ，/w 可是/d 占地/v 单位/n 知道/v 这/r 种/q 情况/n 后/nd ，/w 也/d 没有/v 提出/v 解决/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     北京市/ns 供水/v 紧张/a ，/w 人人/n 都/d 知晓/v ，/w 但/c 浪费/v 水/n 的/u 现象/n 却/d 仍/d 不断/d 出现/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     （/w 注/v ：/w 市房管局开发公司/ni 于/p １/m 月/nt ２９/m 日/nt 修复/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     给/v 孩子/n 压岁钱/n 是/vl 一/m 种/q 旧/a 风俗/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     这/r 一方面/n 说明/v 近年来/nt 人们/n 的/u 生活/n 水平/n 提高/v 了/u ，/w 人们/n 口袋/n 里/nd 有钱/v 了/u ；/w 另一方面/c ，/w 也/d 因为/c 当前/nt 独生子女/n 越来越/d 多/a ，/w 孩子/n 是/vl 家庭/n 中/nd 的/u “/w 小皇帝/n ”/w 。/w 
		
			
                                        319
                                     有些/m 长辈/n 认为/v ，/w 让/p 孩子/n 吃/v 得/u 好/a 点/q 儿/k ，/w 零花钱/n 多/a 点/q 儿/k ，/w 就是/d 对/p 孩子/n 的/u 关心/v 和/c 爱/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     因此/c ，/w 一/d 到/v 春节/nt ，/w 有的/r 孩子/n 从/p 父母/n 、/w 爷爷/n 奶奶/n 、/w 七/m 大姑/n 八/m 大姨/n 那里/r 得到/v 数目/n 相当/d 可观/a 的/u 压岁钱/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     压岁钱/n 增多/v ，/w 对/p 孩子/n 来说/v 并不是/v 什么/r 好事/n ，/w 起码/a 可能/vu 产生/v 这样/r 几/m 种/q 后果/n ：/w 一/m 是/vl 养成/v 乱/a 花钱/v 、/w 大手大脚/i 的/u 不良/a 习惯/n ；/w 二/m 是/vl 助长/v 了/u 一些/m 孩子/n 本身/n 已/d 染有/v 的/u 坏/a 毛病/n ，/w 如/v 抽烟/v 、/w 喝/v 洒/v 等/u ；/w 三/m 是/vl 养成/v 从小/d 依赖/v 父母/n 、/w 虚荣心/n 强/a 、/w 好/d 攀比/v 的/u 心理/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     记得/v 有人/r 说过/v 这样/r 的/u 话/n ，/w 爱/v 孩子/n ，/w 是/vl 连/p 母鸡/n 都会/vu 做/v 的/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     但是/c 怎样/r 去/v 爱/v ，/w 并不是/v 谁/r 都会/vu 做/v 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     孩子/n 年幼/a ，/w 尚/d 没有/v 形成/v 正确/a 的/u 消费/v 观/v ，/w 不仅/c 需要/v 长辈/n 平时/nt 加以/v 正确/a 引导/v ，/w 更/d 有必要/v 给/p 他们/r 在/p 消费/v 上/nd 限/v 以/p 一定/a 的/u “/w 度/n ”/w ，/w 使/v 他们/r 从小/d 就/d 养成/v 勤俭节约/i 的/u 好/a 习惯/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     一天/nt 下午/nt ，/w 在/p 朝内大街/ns 一/m 条/q 胡同/n 内/nd ，/w 一/m 辆/q 垃圾车/n 正在/d 收/v 垃圾/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     垃圾车/n 后面/nl 停/v 着/u 大小/n 十/m 几/m 辆/q 汽车/n ，/w 一/m 辆/q 急救车/n 夹/v 在/p 其中/nd ，/w 尽管/d 响/v 着/u 笛声/n ，/w 但/c 也/d 没有/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     真/d 是/vl 一/m 车/n 当道/v ，/w 万/m 车/n 莫/d 行/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     近/a 几/m 年/nt ，/w 本市/n 的/u 垃圾/n 收集/v 办法/n 改为/v 在/p 胡同/n 内/nd 设置/v 垃圾桶/n ，/w 然后/c 由/p 环卫/j 部门/n 派车/v 拉走/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     这样/r ，/w 比/p 原来/d 垃圾/n 堆积/v 在/p 地上/nl 干净/a 了/u 许多/a 。/w 
		
			
                                        330
                                     但是/c 收/v 垃圾/n 的/u 时间/n 也/d 应/vu 由/p 白天/nt 改为/v 晚上/nt 。/w 
		
			
                                        331
                                     因为/c 本市/n 街巷/n 大多/d 狭窄/a ，/w 放置/v 垃圾桶/n 已/d 占据/v 了/u 路面/nl ，/w 再/d 停上/v 垃圾车/n ，/w 路/n 几乎/d 被/p 堵死/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     由于/c 白天/nt 街巷/n 内/nd 的/u 汽车/n 、/w 自行车/n 、/w 行人/n 来往/v 频繁/a ，/w 所以/c 白天/nt 收/v 垃圾/n 既/c 有碍/v 交通/n ，/w 又/d 不/d 卫生/a 。/w 
		
			
                                        333
                                     因此/c ，/w 建议/v 环卫/j 部门/n 还是/d 将/d 收/v 垃圾/n 的/u 时间/n 改/v 在/p 晚间/nt 为/vl 好/a 。/w 
		
			
                                        334
                                     新春佳节/nt 即将/d 来临/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     春节/nt 期间/nt ，/w 人们/n 按照/p 过去/vd 的/u 习俗/n ，/w 纷纷/d 燃放/v 鞭炮/n 庆贺/v 这/r 喜庆/a 的/u 日子/nt 。/w 
		
			
                                        336
                                     但是/c ，/w 由于/c 鞭炮/n 在/p 居民区/n 到处/nl 乱/a 放/v ，/w 每年/nt 都/d 发生/v 许多/a 火险/n 、/w 火灾/n ，/w 造成/v 伤亡/v 事故/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     近/a 几/m 年/nt ，/w 各级/n 政府/n 和/c 消防/n 部门/n 三令五申/i ，/w 禁止/v 在/p 公共场所/n 、/w 人群/n 和/c 楼房/n 阳台/n 等/u 处/n 燃放/v 鞭炮/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     然而/c ，/w 这/r 种/q 乱/a 放/v 现象/n 却/d 屡禁不止/i 。/w 
		
			
                                        339
                                     因此/c 我/r 建议/v ，/w 今年/nt 春节/nt 每/r 座/q 楼/n 的/u 居民/n 应/vu 互相/d 提醒/v ，/w 都/d 不要/vu 在/p 阳台/n 上/nd 燃放/v 鞭炮/n ，/w 也/d 不要/vu 把/p 鞭炮/n 带到/v 公共场所/n 和/c 人/n 多/a 处/n 去/v 燃放/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     １/m 月/nt １９/m 日/nt 本/r 栏/n 刊登/v 《/w 建议/v 设/v 煤气/n 检修/v 员/n 》/w 一/m 文/n 后/nd ，/w 市煤气公司/ni 答复/v 说/v ，/w 近/a 几/m 年/nt 来/vd ，/w 很多/a 用户/n 搬进/v 楼房/n ，/w 用上/v 了/u 管道/n 煤气/n ，/w 但/c 不知/v 煤气/n 灶具/n 出/vd 了/u 毛病/n 到/v 哪儿/r 去/v 修/v ，/w 也/d 曾/d 发现/v 过/vd 有的人/n 冒充/v 煤气/n 公司/n 的/u 人员/n 上门/v 修/v 灶具/n 骗取/v 钱财/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     市煤气公司/ni 再次/d 提醒/v 广大/a 用户/n ，/w 一定/d 不要/vu 让/p 非/d 管理/n 人员/n 乱动/v 煤气/n 设备/n ，/w 以免/c 造成/v 漏气/v 、/w 熏人/v 、/w 着火/v 、/w 爆炸/v 等/u 事故/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     市煤气公司/ni 在/p 城/n 近/a 郊区/n 设立/v 了/u ２９/m 个/q 煤气/n 维修站/n ，/w 有/v 专职/n 维修/v 人员/n ３００/m 多/a 名/q ，/w 用户/n 的/u 灶具/n 若/c 有/v 毛病/n ，/w 只要/vu 拨通/v 附近/n 维修站/n 的/u 电话/n ，/w 维修/v 员/n 就/d 会/vu 在/p ２４/m 小时/nt 内/nd 上门/v 维修/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     去年/nt １１/m 月/nt ２２/m 日/nt ，/w 我/r 因/c 工作/n 调动/v ，/w 携/v 妻子/n 和/c 年/nt 仅/d 七/m 个/q 月/nt 的/u 孩子/n ，/w 乘坐/v 太原/ns 开往/v 北京/ns 的/u ５９６/m 次/q 列车/n ，/w 经/v 丰台/ns 转车/v 到/v 秦皇岛/ns 。/w 
		
			
                                        344
                                     下车/v 前/nd ，/w 碰到/v 一/m 位/q 在/p 铁路/n 部门/n 工作/n 的/u 同志/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     他/r 见/v 我们/r 带/v 着/u 年幼/a 的/u 孩子/n 和/c 一/m 大/a 堆/n 东西/n ，/w 便/d 主动/a 提出/v 帮助/v 我们/r 签字/v ，/w 并/c 说/v 如果/c 签/v 不/d 上/nd 当晚/nt 的/u 车/n ，/w 便/d 可/vu 在/p 他/r 家/n 住/v 一宿/mq 。/w 
		
			
                                        346
                                     到/v 丰台/ns 站/n 后/nd ，/w 他/r 帮助/v 我们/r 提/v 东西/n 下/v 了/u 车/n ，/w 然后/c 又/d 帮助/v 我们/r 到/v 站上/nl 签字/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     结果/n ，/w 当晚/nt 的/u 车/n 没/d 能/vu 签上/v ，/w 他/r 便/d 带/v 我们/r 到/v 他/r 家里/nl 去/v ，/w 热情/a 地/u 安排/v 我们/r 住下/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     第二/m 天/nt 早晨/nt ，/w 他/r 又/d 早早/d 起来/vd ，/w 送/v 我们/r 一家人/n 上/v 了/u 火车/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     坐/v 在/p 火车/n 上/nd ，/w 我/r 和/c 我/r 爱人/n 心中/nl 久久/a 不能/vu 平静/a ，/w 感激/v 之/u 情/n 难以言表/i 。/w 
		
			
                                        350
                                     这位/r 热心人/n 名叫/v 魏华新/nh ，/w 工作/n 单位/n 是/vl 北京铁路局/ni 燕山/ns 工务段/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     位于/v 朝外大街/ns 的/u 温泉/n 沐浴/v 厅/n 改建/v 装修/v 后/nd ，/w 服务/v 工作/n 大/d 有/v 改进/v ，/w 温泉/n 池水/n 清洁/a ，/w 服务员/n 笑脸相迎/i ，/w 还/d 增加/v 了/u 不少/a 服务/v 项目/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     但/c 我/r 去/v 沐浴/v ，/w 发现/v 仍/d 有/v 美中不足/i 之/u 处/n ，/w 如/v 顾客/n 将/p 拖鞋/n 放/v 在/p 池/n 台上/nl ，/w 易/a 污染/v 池水/n ；/w 茶具/n 洗/v 换/v 不/d 及时/a 等/u 。/w 
		
			
                                        353
                                     我/r 把/p 意见/n 留/v 在/p 意见簿/n 上/nd 后/nd ，/w 就/d 去/v 天津/ns 探亲/v 了/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     没想到/v 该/r 厅/n 经理/n 丁敏/nh 同志/n ，/w 曾/d 三/m 次/q 亲自/d 到/v 我/r 家/n 征求/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     等/v 我/r 再次/d 去/v 沐浴/v 时/nt ，/w 所/u 提/v 之/u 处/n 已/d 全部/n 改进/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     该/r 厅/n 领导/n 虚心/a 听取/v 群众/n 意见/n ，/w 提高/v 管理/n 水平/n ，/w 狠抓/v 服务/v 质量/n 的/u 好/a 作风/n 实在/a 令/v 人/n 感动/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     今天/nt ，/w 是/vl 我们/r 中央/n 党校/n 实行/v 正规化/v 教学/v 的/u 第一/m 期/nt 开学/v 典礼/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     中共中央/j 党校/n ，/w 是/vl 在/p 中央政治局/ni 常委/j 的/u 关怀/v 和/c 中央书记处/ni 的/u 直接/a 领导/v 下/nd 培养/v 干部/n 的/u 学校/n ，/w 主要/a 是/vl 培养/v 中央/n 各/r 部门/n 和/c 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 党政/n 领导/n 骨干/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     我们/r 要/vu 切实/a 执行/v 党中央/n 关于/p 办好/v 党校/n 的/u 一系列/a 指示/n ，/w 同心协力/i ，/w 完成/v 党中央/n 交付/v 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     遵照/v 党中央/n 的/u 指示/n ，/w 党校/n 从/p 过去/vd 以/p 轮训/v 干部/n 为主/v ，/w 转到/v 正规化/v 培训/v 干部/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     这/r 是/vl 党校/n 工作/n 的/u 一个/mq 历史性/n 转变/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     我们/r 必须/d 明确/v 认识/v 党校/n 教育/n 正规化/v 的/u 意义/n 和/c 要求/n ，/w 明确/v 认识/v 党校/n 办学/v 的/u 方向/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     陈云/nh 同志/n 指出/v ：/w “/w 很/d 好/a 地/u 培训/v 适应/v 四化建设/i 需要/n 的/u 革命化/v 、/w 年轻化/v 、/w 知识化/v 、/w 专业化/v 的/u 党政/n 领导/n 骨干/n ，/w 是/vl 党校/n 的/u 迫切/a 任务/n ”/w ，/w “/w 党校/n 既/c 要/vu 学习/v 马列主义/n 、/w 毛泽东思想/n 的/u 基本/a 理论/n 和/c 党/n 的/u 方针政策/n ，/w 以/p 此/r 为/vl 主/a 课/n ，/w 又/d 要/vu 学习/v 一些/m 现代/nt 科学/n 文化/n 知识/n 和/c 必要/a 的/u 专业/n 知识/n ，/w 以/p 提高/v 干部/n 的/u 领导/n 水平/n 和/c 实际/a 工作/n 能力/n 。/w ”/w 
		
			
                                        364
                                     我们/r 中央/n 党校/n 就要/vu 按照/p 上述/v 要求/n ，/w 培训/v 和/c 考察/v 省/n 、/w 地/n 两/m 级/n 党政/n 领导/n 骨干/n 及其/c 后备/n 人员/n ，/w 把/p 他们/r 培养/v 成为/v 既/c 熟悉/v 马列主义/n 、/w 毛泽东思想/n ，/w 又/d 具有/v 实践/n 经验/n 和/c 渊博/a 知识/n 的/u 干部/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     最近/nt ，/w 党中央/n 在/p 干部/n 队伍/n 建设/n 上/nd ，/w 提出/v 了/u 一个/mq 战略性/a 的/u 任务/n ，/w 就是/d 要/vu 建立/v 一/m 支/q 宏大/a 的/u “/w 三/m 个/q 梯队/n ”/w 互相/d 衔接/v 的/u 领导/n 骨干/n 队伍/n ，/w 特别/d 是/vl 要/vu 抓紧/v “/w 第三/m 梯队/n ”/w 的/u 建设/n ，/w 以/p 适应/v 社会主义/n 现代化/v 建设/n 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     这/r 是/vl 因为/c ，/w 我国/n 正/d 处在/v 一个/mq 新/a 的/u 历史/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        367
                                     党/n 的/u 十二大/j 提出/v ，/w 要/vu 全面/a 开创/v 社会主义/n 现代化/v 建设/n 的/u 新/a 局面/n ，/w 建设/v 有中国特色的社会主义/n ，/w 到/v 本/r 世纪末/nt 使/v 我国/n 的/u 工农业/j 年/nt 总产值/n 翻两番/v ，/w 把/p 我国/n 建设/v 成为/v 现代化/v 的/u 、/w 高度/n 文明/a 、/w 高度/n 民主/a 的/u 社会主义/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     而/c 要/vu 实现/v 这个/r 宏伟/a 的/u 目标/n ，/w 没有/v 一/m 批/q 接/v 一/m 批/q 的/u 既/c 有/v 高度/n 的/u 共产主义/n 觉悟/v 和/c 丰富/a 的/u 实践/n 经验/n ，/w 又/d 有/v 现代化/v 专业/n 知识/n 的/u 年富力强/i 的/u 党政/n 领导/n 骨干/n ，/w 是/vl 不/d 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     这个/r 问题/n 解决/v 好了/e ，/w 就/d 能/vu 保证/v 我们/r 党/n 的/u 正确/a 路线/n 的/u 连续性/n ，/w 社会主义/n 事业/n 就/d 会/vu 继续/v 蓬勃/a 地/u 向前/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     每/r 一个/mq 来/vd 党校/n 学习/v 的/u 学员/n ，/w 都/d 要/vu 清楚/a 地/u 了解/v 党/n 在/p 干部/n 队伍/n 建设/n 上/nd 的/u 这个/r 新/a 的/u 战略/n 任务/n ，/w 以/p 提高/v 自己/r 学习/n 的/u 自觉性/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     现在/nt ，/w 我/r 对/p 来/vd 党校/n 学习/n 的/u 同志们/n ，/w 提出/v 三/m 点/q 要求/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     第一/m ，/w 要/vu 认真/a 学习/v 马克思列宁主义/n 、/w 毛泽东思想/n ，/w 精读/v 马克思/nh 、/w 恩格斯/nh 、/w 列宁/nh 、/w 斯大林/nh 、/w 毛泽东/nh 的/u 一些/m 基本/a 经典著作/n ，/w 真正/a 领会/v 精神/n 实质/n ，/w 掌握/v 马克思主义/n 的/u 立场/n 、/w 观点/n 和/c 方法/n ，/w 努力/v 做到/v 理论/n 联系/v 实际/n ，/w 实事求是/i 地/u 分析/v 和/c 对待/v 当前/nt 国内外/j 形势/n 和/c 社会主义建设/n 中/nd 的/u 现实/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     要/vu 深刻/a 领会/v 和/c 切实/a 应用/v 十一/m 届/q 三中全会/j 确定/v 的/u 实事求是/i 的/u 思想路线/n ，/w 使/v 自己/r 头脑/n 清醒/a ，/w 有/v 分析/v 和/c 判断/v 能力/n ，/w 将来/nt 在/p 领导/n 岗位/n 上/nd 成为/v 一个/mq 明白人/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     当前/nt ，/w 首先/d 要/vu 学好/v 《/w 邓小平/nh 文选/n 》/w ，/w 这/r 是/vl 我们/r 来/vd 党校/n 学习/v 的/u 主课/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        375
                                     我/r 这里/r 不是/vl 从/p 学习/v 时间/n 的/u 安排/v 上/nd 说/v 的/u ，/w 在/p 党校/n 学习/v 半年/nt 、/w 一/m 年/nt 、/w 两/m 年/nt 只/d 读/v 这/r 一/m 本/q 书/n ，/w 而是/vl 讲/v 学习/v 这/r 部/q 文选/n 的/u 重要性/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     《/w 邓小平/nh 文选/n 》/w 的/u 出版/v ，/w 是/vl 全/a 党/n 和/c 全国/n 人民/n 政治/n 生活/n 中/nd 的/u 一/m 件/q 大事/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     《/w 邓小平/nh 文选/n 》/w 集中/v 地/u 反映/v 了/u 我们/r 党/n 同/c 林彪/nh 、/w 江青反革命集团/n 斗争/n 的/u 胜利/n ，/w 是/vl 在/p 新/a 的/u 历史/n 条件/n 下/nd 坚持/v 和/c 发展/v 毛泽东思想/n 的/u 新/a 成果/n ，/w 是/vl 我们/r 新时期/n 兴邦/v 治国/v 的/u 纲领/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     学习/v 《/w 邓小平/nh 文选/n 》/w ，/w 主要/a 是/vl 学习/v 文选/n 中/nd 对/p 十一/m 届/q 三中全会/j 以来/nt 党/n 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n 的/u 论述/v ，/w 结合/v 自己/r 的/u 工作/n 实践/n 和/c 思想/n 认识/n ，/w 深刻/a 领会/v 党/n 在/p 新时期/n 制定/v 的/u 路线/n 、/w 方针/n 和/c 政策/n 的/u 精神/n 实质/n ，/w 端正/v 自己/r 的/u 思想/n ，/w 清除/v 来自/v “/w 左/nd ”/w 的/u 或/c 右/nd 的/u 错误/n 倾向/n 的/u 影响/n ，/w 提高/v 在/p 政治/n 上/nd 同/p 党中央/n 保持/v 一致/a 的/u 自觉性/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     通过/p 学习/v ，/w 我们/r 不仅/c 要/vu 坚信/v 党/n 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n 的/u 正确性/n ，/w 还要/v 充分/a 熟悉/v 、/w 透彻/a 了解/v ，/w 这样/r ，/w 才/d 可能/vu 在/p 将来/nt 的/u 工作/n 中/nd 正确/a 地/u 贯彻/v 执行/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     正如/p 叶剑英/nh 同志/n 所/u 说/v ：/w “/w 各级/n 领导/n 岗位/n 、/w 特别/d 是/vl 主要/a 领导/n 岗位/n 上/nd 的/u 干部/n 政治/n 思想/n 状况/n 和/c 业务/n 能力/n 如何/r ，/w 能不能/i 坚定/a 地/u 贯彻/v 执行/v 党/n 的/u 路线/n 和/c 方针政策/n ，/w 有力/a 地/u 领导/v 好/a 现代化/v 建设/n ，/w 这/r 是/vl 一个/mq 重要/a 的/u 关键/a 问题/n 。/w ”/w 
		
			
                                        381
                                     同志们/n 还要/v 通过/p 学习/v 《/w 邓小平/nh 文选/n 》/w ，/w 努力/v 提高/v 自己/r 的/u 政治/n 觉悟/n 、/w 思想/n 理论/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     小平/nh 同志/n 在/p 讲到/v 党/n 的/u 思想/n 理论/n 工作/n 的/u 任务/n 时/nt 说/v ：/w “/w 马克思主义/n 的/u 思想/n 理论/n 工作/n 是/vl 不能/vu 离开/v 现实/n 政治/n 的/u 。/w 
		
			
                                        383
                                     我/r 这里/r 说/v 的/u 政治/n ，/w 是/vl 国内外/j 阶级斗争/n 的/u 大局/n ，/w 是/vl 中国/ns 人民/n 和/c 世界/n 人民/n 在/p 现实/n 斗争/n 中/nd 的/u 根本/a 利害/n 。/w 
		
			
                                        384
		
			
                                        385
                                     小平/nh 同志/n 的/u 这个/r 要求/n ，/w 也是/vl 对/p 党政/n 各级/n 领导/n 骨干/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     这/r 是/vl 一个/mq 很/d 有/v 远见/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     他/r 要求/v 我们/r 的/u 干部/n ，/w 胸怀/n 全国/n 和/c 世界/n 大局/n ，/w 观察/v 和/c 处理/v 问题/n 有/v 全局/n 观点/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     我们/r 在/p 学习/v 期间/nt ，/w 必须/d 按照/p 小平/nh 同志/n 这个/r 意见/n 去/v 做/v ，/w 经常/d 关心/v 和/c 了解/v 国家/n 的/u 内政/n 外交/n 、/w 了解/v 天下/nl 大事/n ，/w 提高/v 对/p 时局/n 的/u 分析/v 能力/n 和/c 判断/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     第二/m ，/w 要/vu 增强/v 党性/n 锻炼/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     各级/n 党政/n 领导/n 骨干/n ，/w 对/p 共产主义/n 是否/d 具有/v 坚强/a 的/u 信念/n ，/w 对/p 党/n 的/u 事业/n 是否/d 忠心耿耿/i ，/w 对/p 自己/r 的/u 言行/n 是否/d 用/p 共产主义/n 的/u 世界观/n 作/v 指导/v ，/w 能否/d 坚持/v 四项基本原则/n ，/w 这/r 是/vl 他们/r 能否/d 胜任/v 领导/n 工作/n 的/u 首要/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v ，/w 这/r 是/vl 我们/r 共产党/n 的/u 宗旨/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     我们/r 党/n 选拔/v 、/w 培养/v “/w 第三/m 梯队/n ”/w 的/u 干部/n ，/w 首先/d 也是/vl 拿/p 这个/r 条件/n 来/vd 衡量/v 的/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     我们/r 党/n 决不/d 能/vu 把/p 党政/n 的/u 各级/n 领导权/n ，/w 交给/v 那些/r 受到/v 资产阶级/n 思想/n 腐蚀/v 、/w 营私舞弊/i 、/w 拉帮结派/i 、/w 严重/a 损害/v 群众/n 利益/n 的/u 人/n ，/w 当然/d ，/w 更/d 不能/vu 交给/v 中央/n 规定/v 的/u 不准/v 进/v 领导班子/n 的/u “/w 五/m 种/q 人/n ”/w 。/w 
		
			
                                        394
                                     而/c 只能/vu 交给/v 那些/r 忠实/v 于/p 党/n 的/u 事业/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     当前/nt ，/w 增强/v 党性/n 锻炼/v ，/w 要/vu 特别/d 注意/v 从/p 以下/nd 两/m 方面/n 努力/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     一方面/n ，/w 是/vl 增强/v 对/p 资产阶级/n 思想/n 侵蚀/v 的/u 免疫力/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     现在/nt ，/w 社会/n 上/nd 有/v 一部分/n 人/n ，/w 在/p 政治/n 上/nd 追求/v 资产阶级/n 的/u 民主/a 、/w 自由/a ，/w 在/p 经济/n 上/nd “/w 一切/r 向钱看/i ”/w ，/w 破坏/v 社会主义/n 经济/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     还有/v 一些/m 人/n ，/w 成为/v 刑事犯罪/v 分子/n ，/w 破坏/v 社会主义/n 秩序/n ，/w 危害/v 人民/n 的/u 安全/a 。/w 
		
			
                                        399
                                     对/p 这些/r 现象/n ，/w 我们/r 绝不/d 能/vu 漠然/a 视/v 之/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     同志们/n 要/vu 去/v 了解/v 它/r ，/w 分析/v 它/r ，/w 通过/p 分析/v 批判/v ，/w 提高/v 自己/r 的/u 鉴别/v 能力/n ，/w 进一步/v 坚定/v 马克思主义/n 的/u 世界观/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     再/d 一方面/n ，/w 要/vu 坚决/a 抵制/v 党内/nl 的/u 和/c 社会/n 上/nd 的/u 一切/r 不正之风/i ，/w 决不/d 能/vu 容忍/v 搞/v “/w 关系学/n ”/w ，/w 决不/d 同流合污/i ，/w 要/vu 以身作则/i ，/w 做/v 发扬/v 党/n 的/u 优良/a 传统/n 和/c 优良/a 作风/n 的/u 模范/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     整党/v 即将/d 开始/v ，/w 在/p 党校/n 学习/v 的/u 同志/n 要/vu 参加/v 整党/v 的/u 活动/n ，/w 千万/d 不要/vu 放过/v 这次/r 重要/a 的/u 好/a 机会/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     在/p 整党/v 中/nd 要/vu 学习/v 马克思主义/n 的/u 建党/v 理论/n ，/w 坚持/v 理论/n 联系/v 实际/n 和/c 实事求是/i 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     要/vu 通过/p 整党/v ，/w 进一步/v 提高/v 执行/v 党/n 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n 的/u 自觉性/n ，/w 增强/v 党性/n ，/w 增强/v 组织/n 纪律性/n ，/w 坚持/v 民主集中制/n 的/u 原则/n ，/w 把/p 自己/r 锻炼/v 成为/v 坚强/a 的/u 共产主义/n 战士/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     第三/m ，/w 要/vu 刻苦/a 读书/v ，/w 勤奋/a 受业/v ，/w 掌握/v 渊博/a 的/u 知识/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     共产主义者/n ，/w 应当/vu 成为/v 博学多才/i 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     要/vu 自觉/a 地/u 、/w 批判/v 地/u 吸收/v 历史/n 知识/n 和/c 现代/nt 世界/n 上/nd 最新/a 的/u 科学/n 文化/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     要/vu 通过/p 学习/v ，/w 养成/v 锐敏/a 的/u 观察/v 事物/n 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     列宁/nh 就/d 说过/v ：/w “/w 只有/c 用/p 人类/n 创造/v 的/u 全部/n 知识/n 财富/n 来/vd 丰富/v 自己/r 的/u 头脑/n ，/w 才能/vu 成为/v 共产主义者/n 。/w ”/w 
		
			
                                        410
                                     我们/r 应当/vu 尊重/v 知识/n 、/w 热爱/v 知识/n ，/w 在/p 占有/v 知识/n 这个/r 新/a 的/u 战线/n 上/nd ，/w 要/vu 顽强/a 地/u 攻坚/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     关于/p 这个/r 问题/n ，/w 胡乔木/nh 同志/n 曾经/d 为/p 党校/n 拟/v 了/u 一个/mq 培训/v 生/n 的/u 教授/n 和/c 学习/v 的/u 纲要/n ，/w 其中/nd 涉及/v 到/v 各个/r 学科/n ，/w 要求/v 我们/r 具有/v 渊博/a 的/u 知识/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     作为/v 一个/mq 党政/n 领导/n 骨干/n ，/w 肩上/nl 挑/v 的/u 担子/n 很/d 重/a ，/w 对/p 人民/n 负/v 的/u 责任/n 很/d 大/a ，/w 应当/vu 通晓/v 和/c 善于/v 运用/v 马克思主义/n 的/u 基本/a 原理/n ，/w 应当/vu 具有/v 广泛/a 的/u 知识/n ，/w 懂得/v 中外/j 历史/n ，/w 特别/d 是/vl 近代史/n 和/c 现代史/n ；/w 懂得/v 一些/m 地理/n 知识/n ，/w 特别/d 是/vl 熟悉/v 自己/r 所在/n 地区/n 的/u 经济/n 地理/n ；/w 力求/v 通晓/v 语文/n 知识/n 和/c 逻辑/n 知识/n ，/w 会/vu 自己/r 动手/v 起草/v 文件/n 和/c 撰写/v 文章/n ，/w 年轻/a 的/u 同志/n 要/vu 学会/v 一/m 门/n 外语/n ；/w 懂得/v 一些/m 自然科学/n 的/u 知识/n ，/w 包括/v 数学/n 、/w 物理/n 、/w 化学/n 、/w 生物学/n 、/w 电子学/n 的/u 基础/n 知识/n ；/w 懂得/v 经济学/n 和/c 管理科学/n 的/u 知识/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     只有/c 这样/r ，/w 才能/c 对/p 如何/r 进行/v 现代化/v 的/u 建设/n ，/w 取得/v 发言权/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     作为/v 一个/mq 领导/n 骨干/n ，/w 同时/c ，/w 还/d 应当/vu 是/vl 自己/r 所/u 从事/v 的/u 那个/r 行业/n 的/u 专家/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     多年来/nt ，/w 林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 一伙/mq 鼓吹/v 的/u “/w 政治/n 可以/vu 冲击/v 一切/r ”/w 以及/c 党内/nl 某些/r 轻视/v 知识/n 、/w 轻视/v 专家/n 的/u 观点/n ，/w 给/p 我们/r 的/u 干部/n 队伍/n 的/u 建设/n 带来/v 很/d 大/a 的/u 危害/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     例如/v ，/w 在/p “/w 文化大革命/n ”/w 期间/nt ，/w 不/d 讲/v 经济规律/n ，/w 不/d 讲究/v 管理/v 知识/n ，/w 把/p 许多/a 经济/n 工作/n 的/u 内行/n 、/w 懂得/v 现代/nt 科学/n 知识/n 的/u 人才/n 打倒/v ，/w 给/p 他们/r 加上/v “/w 走资派/n ”/w 、/w “/w 走/v 白专/j 道路/n ”/w 的/u 罪名/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     而/c 在/p “/w 文化大革命/n ”/w 中/nd 造反/v 起家/v 的/u “/w 三种人/n ”/w 掌握/v 了/u 一些/m 部门/n 的/u 领导权/n ，/w 在/p 那里/r 瞎指挥/v ，/w 造成/v 社会/n 动荡/a ，/w 给/p 我国/n 的/u 经济/n 建设/n 事业/n ，/w 科学/n 、/w 文化/n 、/w 教育事业/n 以及/c 国防/n 建设/n ，/w 都/d 带来/v 十分/d 严重/a 的/u 危害/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     拨乱反正/i 中/nd 一个/mq 重要/a 内容/n ，/w 就是/d 解决/v 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     现在/nt 调整/v 后/nd 的/u 领导班子/n ，/w 要/vu 吸取/v 以往/nt 的/u 教训/n ，/w 不仅/c 自己/r 成为/v 内行/n ，/w 特别/d 要/vu 善于/v 团结/v 专家/n 和/c 科技/n 人才/n ，/w 善于/v 发挥/v 他们/r 的/u 长处/n ，/w 以利于/v 推动/v 我们/r 的/u 事业/n 有/v 成效/n 地/u 向前/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     我们/r 要/vu 清醒/a 地/u 看到/v ，/w 现在/nt 世界/n 上/nd 科学/n 技术/n 的/u 发展/v ，/w 日新月异/i 。/w 
		
			
                                        421
                                     超级大国/n 不断/d 扩充/v 军备/n ，/w 争霸/v 世界/n ，/w 使/v 世界/n 动荡不安/i ，/w 威胁/v 着/u 我国/n 的/u 安全/a 。/w 
		
			
                                        422
                                     我们/r 对/p 这/r 种/q 严峻/a 的/u 形势/n ，/w 绝不/d 能/vu 麻木不仁/i 。/w 
		
			
                                        423
                                     我国/n 在/p 经济/n 、/w 国防/n 实力/n 上/nd ，/w 科学/n 技术/n 上/nd ，/w 还是/d 落后/a 的/u 。/w 
		
			
                                        424
                                     我们/r 要/vu 奋发图强/i ，/w 刻苦/a 学习/v ，/w 艰苦奋斗/i ，/w 努力/v 赶上/v 世界/n 先进/a 水平/n ，/w 为/p 保卫/v 祖国/n 安全/a 和/c 世界/n 和平/a 贡献/v 自己/r 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     同志们/n ，/w 在/p 党中央/n 的/u 关怀/v 下/nd ，/w 我们/r 已经/d 在/p 党校/n 教育/n 正规化/v 的/u 道路/n 上/nd 迈出/v 了/u 第一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     我们/r 前面/nd 的/u 路/n 还/d 很/d 长/a 。/w 
		
			
                                        427
                                     胡耀邦/nh 同志/n 曾经/d 号召/v ，/w “/w 毋/d 忘/v 团结/v 奋斗/v ，/w 致力/v 振兴/v 中华/ns ”/w 。/w 
		
			
                                        428
                                     在/p 为/p 统一/v 中国/ns 大业/n 、/w 为/p 实现/v 社会主义/n 现代化/v 的/u 新长征/n 中/nd ，/w 我们/r 要/vu 高举/v 共产主义/n 的/u 旗帜/n ，/w 发扬/v 艰苦创业/i 的/u 精神/n ，/w 奋斗不息/i ，/w 勇敢/a 进取/v ，/w 沿着/p 党校/n 教育/n 正规化/v 的/u 道路/n 继续/a 前进/v ，/w 为/p 完成/v 党/n 交给/v 我们/r 的/u 培训/v 干部/n 的/u 任务/n 而/c 努力/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     青年/n 农民/n 赵?Z妩/nh 立志/v 承包/v 荒山/n 造林/v 护林/v 的/u 行动/n ，/w 在/p 他/r 的/u 家乡/n 引起/v 了/u “/w 造林/v 热/n ”/w 。/w 
		
			
                                        430
                                     目前/nt ，/w 密云县/ns 大城子公社/ns 三十二/m 个/q 生产队/n 已/d 有/v 一百五十五/m 户/q 社员/n 承包/v 荒山/n 三千四百八十七/m 亩/q ，/w 全/a 公社/n 正/d 出现/v 一个/mq 造林/v 护林/v 、/w 富庶/a 家乡/n 的/u 热潮/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     赵?Z妩/nh 主动/a 承包/v 荒山/n 造林/v 的/u 消息/n 在/p 本/r 报/n 发表/v 后/nd ，/w 他/r 所/u 在/v 的/u 密云县/ns 大城子公社/ns 积极/a 引导/v 更/d 多/a 的/u 山区/n 青年/n 学习/v 赵?Z妩/nh 艰苦创业/i 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     为了/p 鼓励/v 社员/n 上山/v 造林/v ，/w 公社/n 还/d 规定/v ：/w 社员/n 在/p 责任/n 山/n 、/w 自留/v 山上/nl 造林/v 所/u 需/v 的/u 苗木/n 由/p 集体/n 负担/v ，/w 造林/v 补助/n 款/n 全部/n 归/v 劳动者/n ，/w 承包户/n 三/m 年内/nt 完成/v 承包/v 合同/n 所/u 定/v 的/u 造林/v 任务/n ；/w 承包者/n 每年/nt 完成/v “/w 两/m 山/n ”/w 造林/v 一百/m 亩/q 以上/nd 的/u ，/w 公社/n 再/d 每/r 亩/q 奖励/v 一/m 元/q ；/w 在/p 自留/v 山上/nl 造林/v ，/w 林/n 权/n 归/v 造林/v 者/k ，/w 子女/n 有/v 继承权/n ；/w 在/p 责任/n 山上/nl 造林/v ，/w 林/n 权/n 归/v 集体/n ，/w 苗木/n 成材/v 后/nd 按/p 比例/n 分成/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     目前/nt ，/w 大城子公社/ns 四千/m 亩/q 荒山/n 承包/v 计划/n ，/w 已/d 有/v 百/m 分之/u 九十/m 落实/v 到户/v ，/w 社员/n 们/k 上山/v 造林/v 护林/v 的/u 积极性/n 越来越/d 高/a 。/w 
		
			
                                        434
                                     在/p 潭柘寺/ns 荒山/n 植树/v 十万/m 棵/q   首钢/j 公司/n １２/m 个/q 单位/n 和/c 有色金属/n 公司/n ７/m 个/q 单位/n ，/w 积极/a 绿化/v 潭柘寺/ns 山区/n ，/w 到/v ８/m 月/nt ４/m 日/nt ，/w 完成/v 了/u 雨季/nt 栽植/v 侧柏/n 树苗/n １０万/m 株/q 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     这些/r 绿化/v 单位/n 在/p 潭柘寺/ns 设有/v 一个/mq 绿化/v 指挥部/n ，/w 他们/r 负责/v 的/u 绿化/v 地区/n ，/w 在/p 潭柘寺/ns 风景区/n 以北/nd 二十/m 里/q 处/n ，/w 植树/v 地点/n 遍布/v 十一/m 个/mq 山梁/n ，/w 最高点/n 海拔/n 九百/m 多/m 公尺/q ，/w 是/vl 门头沟/ns 地区/n 的/u 最高峰/n ，/w 这里/r 不仅/c 行走/v 艰难/a ，/w 饮水/v 、/w 洗澡/v 困难/a ，/w 还有/v 马蜂/n 和/c 山/n 蝎子/n 威胁/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     但是/c ，/w 参加/v 植树/v 的/u 人员/n 冒/v 高温/n 、/w 战/v 大雨/n ，/w 经过/p 苦战/v ，/w 完成/v 一/m 批/q 一/m 批/q 的/u 栽树/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     这个/r 指挥部/n 的/u 植树/v 活动/n 有/v 严格/a 的/u 岗位责任制/n ，/w 包括/v 技术/n 质量/n 、/w 劳动/n 纪律/n 、/w 队员/n 守则/n 、/w 山林/n 防火/v 、/w 内部/nd 协作/v 、/w 与/c 当地/n 农民/n 团结/v 等/u 方面/n 都/d 有/v 具体/a 规定/n ，/w 使/v 每/r 批/q 参战/v 人员/n 有章可循/i ，/w 保证/v 了/u 植树/v 工作/n 的/u 顺利/a 完成/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     树/n 的/u 成活率/n 达到/v ８５/m ％/w 以上/nd ，/w 经过/p 林业局/n 、/w 区/n 和/c 公社/n 有关/p 部门/n 检查/v ，/w 这个/r 指挥部/n 被/p 列为/v “/w 信得过/v ”/w 单位/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     首都/n 五百/m 名/q 盲人/n 职工/n 今天/nt 清晨/nt 把/p 昔日/nt 手持/v 的/u 探路/v “/w 马竿/n ”/w 扔进/v 了/u 垃圾堆/n ，/w 高高兴兴/i 地/u 扶/v 着/u 红/a 、/w 白/a 相间/v 的/u “/w 安全/a 手杖/n ”/w 从/p 各自/r 的/u 家门/n 走/v 出去/v 上班/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     北京市盲人聋哑人协会/ni 副/h 秘书长/n 王构和/nh 对/p 记者/n 说/v ：/w 盲人/n 使用/v 的/u 这/r 种/q 手杖/n 是/vl 由/p 政府/n 免费/v 赠送/v 的/u 。/w 
		
			
                                        441
                                     今天/nt 赠送/v 的/u 是/vl 第一/m 批/q ，/w 预计/v 到/v 今年/nt 底/n 全/a 市/n 城镇/n 居民/n 中/nd 的/u 一千五百/m 名/q 盲人/n 都/d 将/d 免费/v 领到/v 一/m 根/q “/w 安全/a 手杖/n ”/w 。/w 
		
			
                                        442
                                     过去/vd ，/w 盲人/n 手持/v 的/u 探路/v 竿/n 儿/k ，/w 有/v 木/n 竿/n 、/w 竹竿/n 和/c 铁棍/n ，/w 很/d 不/d 醒目/a ，/w 给/p 盲人/n 带来/v 许多/a 麻烦/n 和/c 痛苦/a 。/w 
		
			
                                        443
                                     如今/nt 的/u “/w 安全/a 手杖/n ”/w ，/w 是/vl 用/p 直径/n 一/m 点/n 三/m 厘米/q 的/u 无缝钢管/n 制成/v 的/u ，/w 涂有/v 红/a 、/w 白/a 两/m 种/q 颜色/n ，/w 可以/vu 折叠/v ，/w 长度/n 按照/p 盲人/n 身材/n 高矮/n 分成/v 一/m 米/q 或/c 一/m 点/n 二/m 米/q ，/w 短/a 杖/n 重量/n 为/vl 七/m 两/q ，/w 长/n 杖/n 重量/n 也/d 只有/c 九/m 两/q ，/w 手杖/n 两端/nl 还/d 镶有/v 绝缘/v 的/u 胶皮/n 圈/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     盲人/n 刘桂香/nh 说/v ：/w “/w 手杖/n 是/vl 我们/r 盲人/n 的/u 眼睛/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     昨天/nt 上午/nt ，/w 北京十二中/j 七百二十/m 多/m 名/q 学生/n ，/w 高高兴兴/i 地/u 住进/v 了/u 新/a 的/u 宿舍楼/n ，/w 开始/v 了/u 新学/n 年/nt 的/u 学习/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     这/r 栋/q 楼/n 是/vl 该/r 校/n 自筹/v 资金/n 建造/v 的/u 。/w 
		
			
                                        447
                                     十二中/j 是/vl 市属/v 重点/n 中学/n ，/w 共有/v 一千一百/m 多/m 名/q 学生/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     这些/r 学生/n 除/p 来自/v 丰台/ns 本/r 地区/n 的/u 以外/nd ，/w 还有/v 不少/a 来自/v 其他/r 十几/m 个/q 区/n 、/w 县/n 的/u 。/w 
		
			
                                        449
                                     为了/p 解决/v 远道/n 学生/n 的/u 住宿/v 问题/n ，/w 学校/n 从/p 校办工厂/n 的/u 利润/n 中/nd 自筹/v 资金/n 六十三万/m 元/q ，/w 为/p 学生/n 建起/v 一/m 栋/q 五/m 层/q 的/u 宿舍楼/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     这/r 栋/q 宿舍楼/n 建筑面积/n 三千二百/m 多/m 平方米/q ，/w 每个/r 房间/n 住/v 八/m 名/q 学生/n ，/w 每/r 四/m 名/q 学生/n 合用/v 一个/mq 大/a 衣柜/n ，/w 装有/v 四十/m 瓦/q 的/u 管/n 灯/n 和/c 天蓝色/n 窗帘/n ，/w 为/p 学生/n 创造/v 了/u 较/d 好/a 的/u 读书/v 环境/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     八月/nt 三十一/m 日/nt 上午/nt ，/w 来自/v 本/r 市/n 密云/ns 、/w 怀柔/ns 、/w 房山/ns 、/w 昌平/ns 、/w 通县/ns 、/w 顺义/ns 、/w 大兴/ns 、/w 朝阳/ns 和/c 宣武/ns 等/u 区/n 、/w 县/n 的/u 四十/m 名/q 回族/ns 、/w 满族/ns 的/u 男/n 、/w 女/n 学生/n ，/w 参加/v 了/u 回民中学/ni 民族/n 师范/j 班/n 的/u 开学/v 典礼/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     为了/p 发展/v 民族/n 教育事业/n ，/w 为/p 少数民族/n 的/u 基础教育/n 培养/v 师资/n 力量/n ，/w 经/v 市人民政府/ni 批准/v ，/w 回民中学/ni 从/p 今年/nt 起/v 恢复/v 民族/n 师范/j 班/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     这个/r 师范/j 班/n 学制/n 四/m 年/nt ，/w 定向/v 招收/v 初中/j 毕业生/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     今年/nt 录取/v 的/u 第一/m 期/nt 新生/n 成绩/n 优良/a ，/w 有/v 四/m 分之/u 三/m 的/u 学生/n 是/vl 共青团员/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     科举/n 制度/n 是/vl 中国/ns 封建/n 统治阶级/n 的/u 教育/n 考试/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     考试/n 取/v 士/n 始于/v 汉/n ，/w 但/c 为/vl 临时/a 设置/v ，/w 隋炀帝/nh 时/nt 始/v 置/v 进士/n 科/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     唐/nt 时/nt 置/v 进士/n 、/w 秀士/n 、/w 明书/nt 、/w 明算/n 等/u 科/n ，/w 分科/v 取/v 士/n ，/w 乃/d 有/v 科举/n 之/u 名/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     其后/nt ，/w 特/d 重/a 进士/n 科/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     宋/nt 以后/nt 其它/r 各/r 科/n 多/d 仅存/v 空名/n ，/w 进士/n 科/n 遂/v 成为/v 科举/n 中/nd 的/u 唯一/a 科目/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     明清/nt 制度/n ，/w 士/n 子/n 经/v 童生/n 考试/v ，/w 录取/v 者/k 称/v 生员/n （/w 秀才/n ）/w ，/w 生员/n 经/v 乡试/n 录取/v 者/k 为/vl 举人/n ，/w 举人/n 在/p 京师/n 会试/n 录取/v 者/k 为/vl 贡/v 士/n ，/w 贡/v 士/n 经/v 殿试/n 录取/v 者/k 为/vl 进士/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     高慧生/nh 等/u 人/n 在/p 演出/v 中/nd ，/w 特别/d 是/vl 在/p 返/v 场/n 小/a 段/n 中/nd ，/w 确实/d 存在/v 过头/a 的/u 、/w 不/d 文雅/a 的/u 东西/n ，/w 本/r 人/n 已经/d 认识/v ，/w 作/v 了/u 深刻/a 检讨/v ，/w 并/c 决心/n 改正/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     宣武说唱团/ni 对/p 此/r 问题/n 很/d 重视/v ，/w 专门/a 作/v 了/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     除/p 今后/nt 要/vu 严格/v 各项/r 制度/n 外/nd ，/w 对/p 高慧生/nh 进行/v 了/u 批评/v ，/w 并/c 对/p 全/a 团/n 人员/n 进行/v 了/u 教育/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     局/n 党组/n 也/d 开会/v 研究/v ，/w 要求/v 宣武说唱团/ni 对/p 高慧生/nh 本/r 人/n 进行/v 批评/v 教育/v ，/w 严格/a 执行/v 规章制度/n ，/w 保证/v 今后/nt 不再/d 发生/v 类似/v 事情/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     看到/v 贵报/n 八月/nt 十九/m 日/nt 刊登/v 张仲英/nh 同志/n 《/w 做/v 牙/n 矫正/v 真/d 难/a 》/w 的/u 读者/n 来信/v 以后/nt ，/w 我们/r 对/p 张仲英/nh 及/c 广大/a 牙/n /w 畸形/n 患/v 儿/k 的/u 家长/n 们/k 深表/v 同情/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     我们/r 愿/vu 为/p 这些/r 无计可施/i 的/u 家长/n 同志/n 解除/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     确实/d ，/w 目前/nt 牙/n /w 畸形/n 患者/n 要求/n 得到/v 矫治/v 是/vl 十分/d 困难/a 的/u 。/w 
		
			
                                        468
                                     主要/a 原因/n 是/vl 口腔/n 正/v 畸/a 专业/n 人员/n 少/a ，/w 患/v 牙/n /w 畸形/n 的/u 孩子/n 多/a ，/w 并且/c 牙/n /w 畸形/n 矫治/v 的/u 疗程/n 长/a 。/w 
		
			
                                        469
                                     正/v 畸/a 科/n 的/u 医务/v 人员/n 是/vl 十分/d 辛苦/a 的/u ，/w 要/vu 满足/v 广大/a 患者/n 的/u 要求/n ，/w 只有/c 靠/p 口腔/n 正/v 畸/a 界/k 的/u 不断/d 发展/v ，/w 方/d 可/vu 逐步/d 解决/v 。/w 
		
			
                                        470
