
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     有人/r 发现/v 药箱/n 太/d 轻/a ，/w 建议/v 加重/v ，/w 立刻/d 就/d 有/v 同志/n 搬来/v 几十/m 斤/q 重/a 的/u 石头/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     保/v 伞/n 员/n 本来/d 系/v 好/a 药箱/n 就/d 完成/v 了/u 任务/n ，/w 可是/d 他/r 不/d 放心/v ，/w 怕/v 降落伞/n 临时/a 发生/v 故障/n ，/w 要求/v 和/c 我们/r 一同/d 去/v ，/w 这时/r ，/w 不知/v 是/vl 谁/r 发现/v 他/r 身上/nl 没/d 穿/v 大衣/n ，/w 就/d 急忙/a 把/p 自己/r 的/u 大衣/n 脱下/v 给/p 他/r 披上/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     当时/nt 谁/r 也/d 不/d 分/v 你/r 我/r ，/w 见/v 工作/n 就/d 抢/v 着/u 干/v ，/w 唯恐/v 不能/vu 效劳/v 或/c 效劳/v 太/d 少/a 。/w 
		
			
                                        4
                                     这/r 一/m 次/q 飞行/v 任务/n 的/u 准备/v 工作/n ，/w 如果/c 不是/vl 许多/a 同志/n 的/u 协作/v ，/w 要/vu 在/p 一个/mq 小时/nt 左右/n 完成/v 是/vl 不可/vu 想像/v 的/u 。/w 
		
			
                                        5
                                     当时/nt 有/v 哪些/r 人/n 在场/v 帮忙/v 至今/d 我们/r 也/d 没有/v 弄/v 清楚/a 。/w 
		
			
                                        6
                                     我们/r 记得/v 卫生部/ni 送/v 药/n 来/vd 的/u 汽车/n 司机/n ，/w 他/r 对/p 我们/r 这/r 一行/mq 本来/d 不/d 熟悉/v ，/w 想/v 帮忙/v 也/d 插/v 不/d 上/v 手/n ，/w 可是/c 他/r 总是/d 不停/v 脚/n 地/u 跟着/v 我们/r ，/w 我们/r 走到/v 哪里/r ，/w 他/r 也/d 跟到/v 那里/r 。/w 
		
			
                                        7
                                     总之/c ，/w 同志们/n 的/u 心/n ，/w 都/d 在/p 为/p 六十一/m 个/q 阶级/n 兄弟/n 中毒/v 的/u 事件/n 而/c 颤动/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     通过/p 这/r 一/m 事件/n ，/w 我们/r 也/d 受到/v 了/u 一/m 次/q 深刻/a 的/u 阶级/n 教育/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     为了/p 挽救/v 六十一/m 个/mq 同志/n 的/u 生命/n ，/w 茅津/nh 渡口/n 的/u 老/a 船工/n 打破/v 黄河/ns 不/d 夜行/v 的/u 老/a 例/n ，/w 冒/v 着/u 危险/a 与/c 翻滚/v 着/u 的/u 巨浪/n 搏斗/v ；/w 特种/n 药品/n 经营部/n 的/u 全体/n 同志/n ，/w 放弃/v 了/u 春节/nt 的/u 联欢/v ，/w 紧张/a 地/u 准备/v 药品/n 、/w 包装/v 药箱/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     我们/r 这里/r 的/u 领导/n 和/c 同志们/n ，/w 也/d 对/p 这次/r 飞行/v 给予/v 了/u 莫大/a 的/u 关怀/v 和/c 帮助/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     这/r 一切/r ，/w 使/v 我们/r 深深/a 感到/v 社会主义/n 大家庭/n 的/u 温暖/a ，/w 阶级/n 兄弟/n 的/u 友爱/v ，/w 真/a 是/vl 情深/a 似/v 海/n ，/w 共产主义/n 精神/n ，/w 在/p 人们/n 心中/nl 闪闪/a 发光/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     今后/nt ，/w 我们/r 要/vu 在/p 党/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 戒骄戒躁/i ，/w 进一步/v 努力/v 提高/v 觉悟/n ，/w 认真/a 学习/v 军事/n 技术/n ，/w 为/p 保卫/v 祖国/n 建设/v 祖国/n 更/d 好/a 地/u 贡献/v 自己/r 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     一/m 封/q 盖/v 着/u &quot;/w １９８３/m ．/w １０/m ．/w ３０/m &quot;/w 邮戳/n 的/u 航空信/n 从/p 海外/nl 寄往/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        14
                                     这/r 是/vl 一/m 封/q 出逃/v 者/k 的/u 家信/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     两/m 年/nt 来/u ，/w 从/p 信封/n 到/v 邮票/n ，/w 他/r 家里/nl 的/u 人/n 都/d 熟悉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        16
                                     但/c 这/r 封/q 信/n 拆开/v 后/nd 却/d 不同寻常/i ：/w &quot;/w 事/n 到/v 如今/nt ，/w 我/r 只好/d 把/p 真实/a 情况/n 告诉/v 你们/r 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        17
                                     再/d 往下/v 看/v ，/w 这/r 分明/a 是/vl 一/m 封/q 诀别/v 的/u 遗书/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     就/d 在/p 这/r 封/q 信/n 漂洋过海/v 的/u 时候/n ，/w 发信人/n 在/p 异国他乡/i 自缢/v 身亡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     这/r 是/vl 一个/mq 在/p 随/p 团/n 出访/v 中/nd 私自/d 出逃/v 的/u 人/n 的/u 悲剧/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     象/p 所有/a 的/u 事件/n 一样/a ，/w 有/v 它/r 真实/a 的/u 时间/n 、/w 地点/n 、/w 人物/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     这里/r 虽然/c 隐去/v 人名/n 和/c 地名/n ，/w 但/c 并不/d 影响/v 人们/n 对/p 这/r 一/m 事件/n 的/u 理解/v 和/c 思考/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     -/w -/w １９７１/m 年/nt ，/w １７/m 岁/nt ，/w 进/v 某/r 外语/n 学校/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     一/w -/w １９７３/m 年/nt ，/w １９/m 岁/nt ，/w 被/p 选送/v 到/v 某/r 大学/n 外语系/n 代培/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     -/w -/w １９７４/m 年/nt ，/w ２０/m 岁/nt ，/w 被/p 选送/v 到/v 国外/nl 学习/v 英语/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     一/w -/w １９７６/m 年/nt ，/w ２２/m 岁/nt ，/w 学习/v 归来/v 进/v 某/r 外事/n 单位/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     一/w -/w １９８０/m 年/nt ，/w ２６/m 岁/nt ，/w 随/p 某/r 歌舞团/n 第一次/mq 出访/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     -/w -/w １９８１/m 年/nt ，/w ２７/m 岁/nt ，/w 随/p 某/r 京剧/n 团/n 第二/m 次/q 出访/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     从/p １９７１/m 年/nt 到/v １９８１/m 年/nt ，/w 也就是/d 他/r 从/p １７/m 岁/nt 到/v ２７/m 岁/nt 的/u 十/m 年/nt 中/nd ，/w 他/r 三/m 次/q 进校/v 学习/v ，/w 获得/v 三/m 次/q 出国/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     和/c 他/r 同龄/v 的/u 人/n ，/w 当年/nt 扛/v 着/u 行李/n 去/v 北大荒/ns 插队/v 时/nt ，/w 他/r 已经/d 轻松/a 地/u 登上/v 了/u 出国/v 留学/v 的/u 飞机/n ；/w 后来/nt 许多/a 人/n 拉/v 家/n 带/v 口/n ，/w 还要/v 上/v 夜大/j 、/w 奔/v 学历/n 的/u 时候/n ，/w 他/r 又/d 揣/v 着/u 大学/n 毕业/v 的/u 文凭/n 在/p 令人羡慕/i 的/u 单位/n 里/nd 出出进进/v 了/u 。/w 
		
			
                                        30
                                     在/p 动乱/n 的/u 岁月/nt 里/nd ，/w 人们/n 常常/d 受/v 机遇/n 的/u 摆布/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     有时/d 它/r 能/vu 出人意料/i 地/u 推举/v 一些/m 人/n ，/w 有时/d 它/r 又/d 常常/d 无情/a 地/u 埋没/v 一些/m 人/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     机遇/n 对/p 这个/r 年轻人/n 的确/d 够/d 照顾/v 了/u 。/w 
		
			
                                        33
                                     当然/d ，/w 条件/n 是/vl 党/n 和/c 人民/n 给/p 他/r 创造/v 的/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     当/p 他/r 踏上/v 我们/r 国家/n 出类拔萃/i 者/k 的/u 台阶/n 的/u 时候/n ，/w 他/r 应该/vu 更/d 多/a 地/u 想到/v 责任/n 和/c 义务/n ，/w 更/d 多/a 地/u 想到/v 创造/v 和/c 奉献/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     但/c 恰恰相反/i ，/w 他/r 的/u 心思/n 又/d 用/v 在/p 谋划/v 新/a 的/u &quot;/w 机遇/n &quot;/w 上/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        36
                                     当/p 他/r 认为/v 另/r 一/m 种/q &quot;/w 机遇/n &quot;/w 来临/v 的/u 时候/n ，/w 他/r 的/u 履历表/n 上/nd 却/d 填/v 下/nd 了/u 可悲/a 的/u 一/m 页/q 。/w 
		
			
                                        37
                                     -/w -/w １９８１/m 年/nt １１/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 在/p 随/p 某/r 京剧/n 团/n 出访/v 时/nt 外逃/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     -/w -/w １９８３/m 年/nt １０/m 月/nt ３０/m 日/nt ，/w 从/p 国外/nl 传来/v 确凿/a 的/u 消息/n ，/w 他/r 在/p 极度/a 苦闷/a 中/nd 自杀/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     把/p 他/r 的/u 经历/n 前前后后/i 连贯/v 在/p 一起/n ，/w 就/d 不能不/d 让/p 人/n 深思/v 了/u 。/w 
		
			
                                        40
                                     在/p 人/n 的/u 一生/nt 中/nd ，/w 的确/d 会/vu 遇上/v 各种各样/i 的/u &quot;/w 机遇/n &quot;/w ，/w 但/c &quot;/w 机遇/n &quot;/w 不过/c 是/vl 提供/v 了/u 某种/r 条件/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     在/p 同一/a &quot;/w 机遇/n &quot;/w 上/nd ，/w 有人/r 可能/vu 做出/v 可歌可泣/i 的/u 事/n ，/w 有人/r 却/d 可能/vu 做出/v 遗恨/n 千古/nt 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     不论是/v 过去/nt 、/w 现在/nt 还是/d 将来/nt ，/w &quot;/w 机遇/n &quot;/w 都/d 不能/vu 代替/v 正确/a 的/u 政治/n 方向/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        43
                                     机遇/n &quot;/w 毕竟/d 不能/vu 造就/v 一/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     过错/n 不/d 在于/v &quot;/w 机遇/n &quot;/w ，/w 恶果/n 只能/vu 由/p 亵渎/v &quot;/w 机遇/n &quot;/w 的/u 人/n 承担/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     １９７３/m 年/nt ，/w 来/vd 某/r 大学/n 培训/v 的/u 几个/mq 年轻人/n 住/v 在/p 一个/mq 通铺/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        46
                                     夜里/nt ，/w 两/m 个/q 小伙子/n 被/p 虱子/n 咬/v 醒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     这个/r 说/v ：/w &quot;/w 虱子/n 是/vl 从/p 你/r 身上/nl 爬/v 过来/vd 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        48
                                     那个/r 说/v ：/w &quot;/w 虱子/n 还是/d 闻/v 着/u 你/r 的/u 肉香/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        49
                                     嘻闹/v 了/u 一阵/mq ，/w 又/d 都/d 呼呼/o 入睡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     这/r 其中/nd ，/w 有/v 一个/mq 就是/d 我们/r 所/u 说/v 的/u 那个/r 年轻人/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     可见/c ，/w 那时候/r 他/r 是/vl 个/q 性格/n 开朗/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     后来/nt ，/w 他/r 变/v 得/u &quot;/w 内向/a &quot;/w 了/u ，/w 开会/v 或/c 闲谈/v 的/u 时候/n ，/w 他/r 常常/d 坐/v 在/p 一个/mq 角落/n 里/nd ，/w 有/v 话/n 也/d 不肯/vu 多/a 说/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     偶尔/d 从/p 别人/r 的话/u 中/nd 听出/v 一点/mq 怨气/n ，/w 他/r 常常/d 借/v 火/n 助/v 势/n 地/u 插上/v 一/m 两/m 句/q 。/w 
		
			
                                        54
                                     个别/a 的/u 一/m 件/q 事/n ，/w 经/p 他/r 一/d &quot;/w 点拨/v &quot;/w ，/w 似乎/d 就/d 成/v 普遍性/n 的/u 问题/n 了/u 。/w 
		
			
                                        55
                                     详细/a 观察/v 这/r 种/q 性格/n 的/u 变化/v ，/w 还是/d 可以/vu 发现/v 内在/a 逻辑/n 的/u 。/w 
		
			
                                        56
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 国内/nl 、/w 国外/nl 交错/v 的/u 生活/n 经历/n ，/w 在/p 他/r 的/u 头脑/n 里/nd 逐渐/d 产生/v 了/u 两/m 种/q 积累/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     一/m 种/q 积累/n 来自/v 国外/nl 生活/n ：/w 摩天大楼/n 还/d 只是/d 在/p 电视/n 里/nd 影影绰绰/a 地/u 出现/v 时/nt ，/w 他/r 早就/d 出出进进/v 习以为常/i 了/u ；/w 家用电器/n 还/d 只是/d 在/p 橱窗/n 里/nd 展览/v 时/nt ，/w 他/r 早就/d 亲自/d 享用/v 了/u ；/w &quot;/w 民主/a &quot;/w 和/c &quot;/w 自由/a &quot;/w 别人/r 还/d 只是/d 在/p 国内/nl 一般/a 地/u 谈论/v 时/nt ，/w 他/r 却/d 已经/d 沉醉/a 在/p 异国/n 那/r &quot;/w 民主/a &quot;/w 和/c &quot;/w 自由/a &quot;/w 的/u 雾霭/n 之中/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        58
                                     量/n 的/u 积累/v 会/vu 带来/v 质/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     当/p 他/r 觉得/v 现实/n 和/c 自己/r 的/u 想法/n 格格不入/i 的/u 时候/n ，/w 既/c 要/vu 发泄/v ，/w 又/d 要/vu 顾到/v 一/m 条/q 防线/n ，/w 这时/r ，/w 他/r 由/p 开朗/a 变/v 得/u &quot;/w 内向/a &quot;/w 就/d 不/d 难/a 理解/v 了/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     这/r 种/q &quot;/w 内向/a &quot;/w ，/w 实际上/nl 是/vl 一/m 种/q 扭曲/v ，/w 性格/n 的/u 扭曲/v 往往/d 只是/d 在/p 一定/a 的/u 场合/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     心里/nl 的/u 话/n 总/d 还要/v 在/p 别的/r 机会/n 透露/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     他/r 曾经/d 是/vl 团员/n ，/w 但/c 后来/nt 他/r 越发/d 觉得/v 组织/n 生活/n 是/vl 一/m 种/q 负担/n 了/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     他/r 是/vl 他/r 所在/n 单位/n 超龄/v 团员/n 中/nd 第一/m 批/q 退/v 团/n 的/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     他/r 也/d 曾/d 写/v 过/u 入党/v 申请书/n ，/w 那是/vl 在/p 老同志/n 的/u 启发/v 和/c 帮助/v 下/nd 写/v 的/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     但/c 他/r 递交/v 申请书/n 之后/nt ，/w 就/d 不知/v 应该/vu 干什么/v 了/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     也许/d ，/w 他/r 以为/v 人们/n 的/u 政治/n 信仰/n ，/w 不过/c 是/vl 一/m 种/q 外在/a 的/u 表示/n ，/w 而/c 不是/vl 精神世界/n 的/u 革命/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     他/r 更/d 不/d 知道/v ，/w 人们/n 对/p 党/n 的/u 信仰/n 和/c 追求/v ，/w 不仅/c 需要/v 言语/n 口头/n 的/u 表示/n ，/w 尤其/d 需要/v 亲身/d 的/u 艰难/a 的/u 实践/v -/w -/w 这里/r 包括/v ，/w 党/n 在/p 顺利/a 的/u 时候/n ，/w 和/c 党/n 同心同德/i ；/w 党/n 在/p 困难/n 的/u 时候/n ，/w 和/c 党/n 同舟共济/i ；/w 党/n 在/p 奋进/v 的/u 时候/n ，/w 和/c 党/n 一路/n 高歌/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     他/r 也/d 曾/d 和/c 女友/n 谈/v 过/u 政治/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     他/r 的/u 女友/n -/w -/w 一/m 位/q 年轻/a 的/u 共青团/j 干部/n ，/w 还是/d 有/v 自己/r 的/u 独立/v 见解/n 的/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     女友/n 叹息/v 道/v ：/w &quot;/w 你/r 要是/c 能/vu 看/v 点/q 辩证唯物主义/n 的/u 书/n 就/d 好/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        71
                                     他/r 呢/u ，/w 满肚子/n 的/u 不/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        72
                                     本来/d ，/w 这/r 种/q 思想/n 交流/v 是/vl 有益/a 的/u ，/w 有助于/v 矫正/v 他/r 思想上/nl 的/u 偏颇/a ，/w 但是/c ，/w 他/r 渐渐/d 把/p 这/r 作为/v 一/m 种/q 多余/a 的/u 纷扰/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     他/r 提出/v ，/w 以后/nt 见面/v 不/d 谈/v 政治/n ，/w 离/v 政治/n 越/d 远/a 越/d 好/a 。/w 
		
			
                                        74
                                     这些/r 善意/n 的/u 劝导/v ，/w 都/d 被/p 他/r 当成/v 了/u &quot;/w 说教/v &quot;/w ，/w 当成/v 了/u 耳旁风/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     我/r 到/v 长白/ns 森林/n 区/n 的/u 边缘/n ，/w 坐/v 的/u 森林局/ni 的/u 小/a 火车/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     下/v 了/u 小/a 火车/n ，/w 步行/v 二百/m 里/q 的/u 旱路/n ，/w 到达/v 目的地/n ─/w ─/w 对/p 空/n 监视/v 部队/n &#215;/w 中站/n 的/u 驻地/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     中站/n 首长/n 决定/v 让/p 我/r 到/v 六/m 哨/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     恰巧/d 六/m 哨/n 来/vd 了/u 个/q 哨兵/n ，/w 可以/vu 作/v 我/r 的/u 向导/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     这个/r 哨兵/n 的/u 名字/n 叫/v 林平/nh ，/w 是/vl 个/q 矮/a 个儿/n ，/w 圆/a 脸膛/n 、/w 尖/a 下颌/n 的/u 战士/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     他/r 比/p 他/r 背/v 的/u 冲锋枪/n 稍/d 高/a 一些/m ，/w 腰上/nl 挂/v 着/u 两/m 个/q 手榴弹/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     看/v 长/v 像/n ，/w 不过/d 十八/m 、/w 九/m 岁/nt ，/w 要是/c 不/d 穿/v 黄/a 军装/n ，/w 我/r 会/vu 把/p 他/r 当作/v 初中/j 二/m 年级/n 的/u 学生/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     说/v 着/u 就/d 把/p 我/r 的/u 背/n 兜/n 背/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        83
                                     有人/r 在/p 窗外/nl 说/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     小/a 同志/n 不在乎/v 的/u 答/v 着/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     林平/nh 瞧/v 我/r 笑/v 了/u 笑/v ，/w 没/d 吭声/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     密/a 密/a 的/u 松林/n ，/w 把/p 人/n 和/c 蓝天/n 隔绝/v 开来/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     虽说/c 是/vl 天晴/a 无/v 风/n ，/w 但/c 森林/n 里/nd 总是/d 阴森森/a 的/u 。/w 
		
			
                                        88
                                     大树/n 底下/nd 是/vl 小树/n ，/w 小树/n 下边/nd 是/vl 一/m 人/n 多/m 高/a 的/u 草/n ，/w 草/n 套/n 树/n ，/w 树/n 围/v 草/n ，/w 密密麻麻/a 的/u 。/w 
		
			
                                        89
                                     在/p 这里/r 走路/v ，/w 只能/vu 插/v 着/u 树/n 和/c 树/n 之间/nd 的/u 缝隙/n 走/v ，/w 有时/d 要/vu 侧身/v 才能/vu 行进/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     一/m 脚/n 踩/v 下去/v ，/w 完全/a 是/vl 可以/vu 弹起/v 的/u 烂/a 草/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     乍/d 进/v 森林/n ，/w 我/r 冷/a 得/u 浑身/n 起鸡皮疙瘩/v ，/w 又/d 感觉/v 闷/v 得/u 喘/v 不过/d 气/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        92
                                     走/v 几/m 步/n ，/w 草/n 棵/n 里/nd &quot;/w 哗啦/o &quot;/w 响/v 一下/mq ，/w 我/r 的/u 精神/n 就是/d 一阵/mq 紧张/a 。/w 
		
			
                                        93
                                     林平/nh 像/v 一个/mq 指挥员/n 似的/u 催促/v 我/r 。/w 
		
			
                                        94
                                     的确/d ，/w 不/d 跟上/v 不行/v ，/w 因为/c 两/m 个/q 人/n 隔/v 上/nd 五/m 步/n 远/a 就/d 互相/d 看/v 不/d 见/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        95
                                     这/r 是/vl 小/a 松鼠/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     你/r 看/v ，/w 猫/n 头/n 虎/n 眼/n ，/w 毛茸茸/a 的/u 多/d 好看/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        97
                                     他/r 笑眯眯/a 的/u 指/v 着/u 草/n 棵/n 说/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     可不是/v ，/w 小/a 松鼠/n 蹲/v 在/p 一/m 棵/q 很/d 细/a 的/u 草/n 梢/n 上/nd ；/w 朝/p 我们/r 直/d 眨巴/v 小/a 眼睛/n ，/w 还/d &quot;/w 吱吱/o &quot;/w 叫/v 呢/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     林平/nh 又/d 问/v 我/r 去过/v 北京/ns 没有/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     我/r 说/v 没/d 去过/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 不/d 知道/v 北京/ns 公园/n 里/nd 有/v 没有/v 松鼠/n ，/w 要是/c 没有/v ，/w 咱/r 给/p 抓/v 几个/mq 送去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        102
                                     他/r 指/v 着/u 自己/r 的/u 脚下/nl 说/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     我/r 惊慌/a 地/u 喊/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     他/r 踩住/v 的/u 是/vl 一/m 条/q 二/m 尺/q 多/m 长/a 、/w 吐/v 着/u 小/a 红/a 舌头/n 的/u 蛇/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     他/r 把/p 脚/n 慢慢/a 一/m 抬/v ，/w 笑/v 了/u 笑/v 说/v ：/w &quot;/w 去/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        106
                                     蛇/n 摇头摆尾/i 的/u 爬去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     一/m 声/n ，/w 一/m 根/q 小孩/n 胳膊/n 粗/a 的/u 松枝/n 从/p 我们/r 头顶/nl 上/nd 落/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        108
                                     我/r 抬头/v 一/d 看/v ，/w 一/m 只/q 大/a 雕/n 落/v 在/p 一/m 丈/q 多/m 高/a 的/u 树/n 枒巴/n 上/nd ，/w 它/r 那/r 琉璃/n 似的/u 大/a 灰/n 眼睛/n 瞪/v 着/u 我们/r ，/w 牛角/n 似的/u 大/a 勾/v 嘴/n 伸/v 得/u 长/a 长/a 的/u ，/w 蹶/v 着/u 屁股/n ，/w 摆出/v 要/vu 扑/v 我们/r 的/u 架势/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     我/r 拾/v 根/q 干/a 树/n 棒子/n 打/v 上去/v ，/w 它/r 连/p 动/v 都/d 没/d 舍得/v 动/v 一下/mq 。/w 
		
			
                                        110
                                     走/v 着/u 走/v 着/u ，/w 前面/nd 忽然/d 草/n 微微/a 一动/v ，/w 露出/v 两/m 颗/q 红/a 得/u 发亮/v 的/u 眼睛/n ，/w 一/m 只/q 狼/n 慢吞吞/a 的/u 走/v 出来/vd ，/w 大嘴/n 张/v 到/v 耳根子/n ，/w 明晃晃/a 的/u 大牙/n 支/v 在/p 唇/n 外/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        111
                                     我/r 赶忙/d 喊/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     他/r 像/v 没/d 听见/v 似的/u ，/w 手/n 扶/v 着/u 枪/n ，/w 平静/a 的/u 看/v 了/u 看/v 说/v ：/w &quot;/w 啊/e ，/w 红眼/n 狼/n ，/w 你/r 看/v 那/r 毛/n 色/n ，/w 是/vl 个/q 老家伙/n ，/w 很/d 狡猾/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        113
                                     听/v 语气/n ，/w 好似/v 和/c 我/r 谈/v 家常/n ，/w 谈/v 的/u 不是/vl 狼/n 而是/vl 小/a 猫/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     他/r 领/v 着/u 我/r 大大方方/a 从/p 狼/n 的/u 身旁/nl 走/v 过去/vd ，/w 狼/n 往/p 后/nd 退/v 了/u 退/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     我们/r 在/p 前头/nd 走/v ，/w 狼/n 在/p 后头/nl 不紧不慢/i 的/u 跟着/v ，/w 我们/r 停下/v ，/w 狼/n 把/p 尾巴/n 往/p 屁股/n 底下/nd 一/m 夹/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        116
                                     林平/nh 的/u 语气/n 还是/d 很/d 平和/a 。/w 
		
			
                                        117
                                     这时/r ，/w 我们/r 身边/nl 的/u 树/n 略微/d 稀/a 一些/m 了/u ，/w 本/d 可以/vu 直线/n 朝/p 前/nd 走/v ，/w 但/c 他/r 却/d 领/v 我/r 左/nd 拐/v 右/nd 拐/v 的/u 围/v 着/u 树/n 绕/v 圈/n ，/w 并/c 在/p 走过/v 的/u 地方/n 摆上/v 几/m 根/q 干/a 树枝/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     等/v 我/r 再/d 回头/v 看/v ，/w 狡猾/a 的/u 狼/n 已经/d 不敢/vu 伸/v 步/n 了/u 。/w 
		
			
                                        119
                                     林平/nh 告诉/v 我/r 说/v ：/w &quot;/w 狼/n 越/d 老/a 越/d 猾/a 。/w 
		
			
                                        120
                                     咱/r 这/r 一/m 绕/v 圈/n ，/w 它/r 摸不透/v 咱/r 搞/v 啥/r 名堂/n ，/w 怕/v 中/nd 了/u 圈套/n ，/w 就/d 不敢/vu 碰/v 咱们/r 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        121
                                     也许/d 因为/c 我们/r 混熟/v 了/u ，/w 或者是/v 别的/r 甚么/r 原因/n ，/w 林平/nh 老是/d 很/d 兴奋/a 的/u 和/c 我/r 说话/v ，/w 他/r 讲/v 着/u 森林/n 里/nd 有/v 甚么/r 野兽/n 和/c 对付/v 各种/r 野兽/n 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     譬如/v ：/w 对付/v 熊/n 瞎子/n 吧/u ，/w 你/r 不能/vu 上树/v ，/w 因为/c 熊/n 也/d 会/vu 上/v 树/n ，/w 应当/vu 用/p 手榴弹/n 打/v ，/w 因为/c 熊/n 有/v 个/q 抓住/v 活物/n 用/p 屁股/n 坐/v 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     你/r 要/vu 在/p 这儿/r 住上/v 十/m 天/nt ，/w 保管/v 舍不得/v 走/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        124
                                     渐渐/d 的/u 我/r 放心/v 了/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     有/v 这样/r 一/m 位/q 富有/a 经验/n 的/u &quot;/w 老/a 猎手/n &quot;/w 作/v 向导/n ，/w 看起来/v 我/r 的/u 担心/v 是/vl 多余/a 的/u 。/w 
		
			
                                        126
                                     我/r 问/v 他/r ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 叫/v 我/r 胆小鬼/n 那个/r 人/n 和/c 我/r 是/vl 同乡/n ，/w 都/d 是/vl 去年/nt ３/m 月/nt 入伍/v 的/u …/w …/w 说起来/v 很/d 笑话/n ，/w 在家/v 时/nt 我/r 夜里/nt 不敢/vu 上/v 茅房/n ，/w 白天/nt 不敢/vu 进/v 坟茔/n 地/n ─/w ─/w 怕/v 鬼/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     我们/r 刚/d 来/vd 时/nt ，/w 是/vl 咱/r 哨长/n 夏永常/nh 到/v 车站/n 去/v 接/v 的/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     胆小鬼/n 就是/d 这样/r 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     那时候/r ，/w 我/r 心里/nl 可/vu 不是滋味/i ，/w 在/p 平原/n 上/nd 晒/v 惯/v 了/u 太阳/n ，/w 这/r 可好/d ，/w 走/v 一/m 天/nt 只见/v 到/v 四/m 回/q 太阳光/n ，/w 风/n 嚎/v 树/n 叫/v ，/w 熊/n 跑/v 虎/n 跳/v ，/w 野猪/n 吧哒/o 嘴/n ，/w 真/d 要/vu 碰见/v 红眼/n 狼/n 可就/d 糟/a 了/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     怕/v 狼/n 偏/a 有/v 狼/n ，/w 第三/m 天/nt 下山/v 捡/v 柴禾/n ，/w 正好/d 遇见/v 个/q 狼/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     哨长/n 不但/c 没跑/v ，/w 反倒/d 说/v '/w 跟/p 我/r 来/vd ，/w '/w 奔/v 狼/n 去/v 了/u ，/w 结果/n 把/p 狼/n 吓跑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        132
                                     光顾/v 说话/v ，/w 没/d 留神/v 忽/d 觉得/v 脚下/nl 踩上/v 了/u 甚么/r 东西/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     黄乎乎/a 一片/mq ，/w 全/a 是/vl 肥/a 得/u 冒/v 油/n 的/u 蘑菇/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     我/r 真/d 不/d 忍心/a 下脚/v 踩/v 呀/u 。/w 
		
			
                                        135
                                     我们/r 吃/v 的/u 东西/n 多/a 是/vl 由/p 中站/n 用/p 骡子/n 驮/v 进来/v ，/w 有时/d 我们/r 到/v 山下/nd 去/v 背/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     去年/nt 雨季/nt ，/w 山洪/n 暴发/v ，/w 人/n 下/v 不/d 去/v ，/w 骡子/n 上/v 不/d 来/vd ，/w 弄/v 得/u 我们/r 断/v 了/u 一个/mq 月/nt 的/u 粮食/n 、/w 油/n 和/c 盐/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     那时候/r ，/w 白开水/n 煮/v 三/m 顿/q 蘑菇/n 成/v 了/u 我们/r 的/u 主食/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        138
                                     第二/m 天/nt 下午/n ４/m 点/nt ３５/m 分钟/q ，/w 到了/v 一个/mq 树木/n 比较/d 稀薄/a 的/u 山坡/n 下/nd ，/w 山顶/nl 上/nd 露出/v 挺/d 大/a 的/u 一块/n 蓝天/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     忽然/d 远处/n 的/u 矮/a 树丛/n 里/nd 传来/v 了/u 喊声/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     林平/nh 向/p 他们/r 招呼/v 着/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     我/r 一/d 看/v ，/w 有/v 两/m 个/q 人/n 正/d 往/p 山下/nl 走/v ，/w 前头/nd 那/r 个/q 人/n 挑/v 着/u 水桶/n ，/w 带/v 两/m 个/q 手榴弹/n ，/w 后头/nl 那/r 个人/n 背/v 支/q 枪/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     宿舍/n 里/nd 没有/v 人/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     据/p 林平/nh 说/v ：/w 有/v 值班/v 站岗/v 的/u 、/w 有/v 下山/v 打柴/v 和/c 挑水/v 的/u 。/w 
		
			
                                        144
                                     看/v 我/r 对/p 周围/nd 一切/r 感到/v 很/d 新奇/a ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 别看/v 这/r 板房/n 小/a ，/w 担当/v 的/u 任务/n 可/vu 挺/d 重/a ，/w 它/r 是/vl 宿舍/n 兼/v 课堂/n 、/w 饭厅/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        145
                                     说/v 着/u 他/r 又/d 领/v 我/r 参观/v 了/u 自己/r 作/v 的/u 木马/n 、/w 单杠/n 、/w 双杠/n 和/c 俱乐部/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     这/r 俱乐部/n 既/c 漂亮/a 又/d 特别/a ：/w 在/p 一/m 棵/q 粗大/a 枝/n 密/a 的/u 松树/n 上/nd ，/w 挂/v 着/u 毛主席/nh 像/n ，/w 上面/nd 横/a 刻/v 着/u 四/m 个/q 大字/n ：/w &quot;/w 哨兵/n 之/u 家/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        147
                                     编辑部/n 交给/v 我/r 一个/mq 任务/n ，/w 要/vu 我/r 去/v 拍摄/v 一个/mq 北京/ns 的/u 建设者/n 作为/v 封面/n ，/w 配合/v 本/r 期/nt 彩色/n 插页/n 所/u 登载/v 的/u 首都/n 建设/v 新/a 面貌/n ，/w 向/p 读者/n 介绍/v 一下/mq 我们/r 的/u 首都/n 在/p 第一个五年计划/n 期间/nt 的/u 伟大/a 变化/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     作为/v 一个/mq 摄影/v 记者/n ，/w 接受/v 这样/r 一个/mq 任务/n 是/vl 极为/d 愉快/a 的/u ，/w 但是/c 也/d 觉得/v 有点/d 为难/a 。/w 
		
			
                                        149
                                     解放/v 以来/nt ，/w 北京/ns 在/p 短短/a 的/u 八/m 年/nt 中/nd 新建/v 了/u 二千/m 多/m 万/m 平方公尺/q 建筑面积/n 的/u 房屋/n ，/w 超过/v 从/p 辽/nt 金/nt 建都/v 以来/nt 八百/m 年/nt 的/u 建筑/n 总和/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     交通/n 、/w 供水/v 、/w 文化/n 等等/u 方面/n 的/u 设施/n 都/d 有/v 惊人/a 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     听说/v 北京/ns 有/v 个/q 新建/v 的/u 混凝土/n 预制/v 构件/n 厂/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     这个/r 厂/n 预先/d 把/p 房屋/n 的/u 大梁/n 、/w 柱子/n 、/w 楼板/n 等/u 制造/v 好/a ，/w 然后/c 运到/v 施工/v 场所/n ，/w 用/p 起重机/n 把/p 它们/r 一/m 块/q 块/q 拼装/v 起来/vd ，/w 再/d 砌上/v 砖/n ，/w 盖上/v 瓦/n ，/w 一/m 幢/q 楼房/n 就/d 建成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     这/r 是/vl 苏联/ns 的/u 先进/a 经验/n ，/w 盖起/v 房子/n 来/vd 又/d 快/a 又/d 节省/v 水泥/n 、/w 模板/n 和/c 劳动力/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     它/r 引起/v 了/u 我/r 很/d 大/a 的/u 兴趣/n ，/w 我/r 想/v 先/d 到/v 这个/r 工厂/n 去/v 看/v 看/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     混凝土/n 预制/v 构件/n 厂/n 在/p 东郊/nl 。/w 
		
			
                                        156
                                     四/m 年/nt 前/nd 我/r 到/v 九龙山/ns 访问/v 北京农业机械厂/ni 的/u 前身/n 华北农业机械厂/ni 时/nt ，/w 曾经/d 走过/v 那一带/r 。/w 
		
			
                                        157
                                     我/r 带/v 着/u 照相机/n 骑/v 自行车/n 出发/v ，/w 经过/p 宽畅/a 的/u 东西/n 长安街/ns 到/v 东单/ns ，/w 再/d 顺着/p 窄/a 窄/a 的/u 东/nd 、/w 西/nd 裱褙/v 胡同/n ，/w 一直/d 往/p 东/nd 出/vd 建国门/ns 。/w 
		
			
                                        158
                                     一/d 出/vd 建国门/ns ，/w 我/r 楞住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        159
                                     记得/v 那时候/r ，/w 我/r 走/v 的/u 是/vl 一/m 条/q 没有/v 路牌/n 和/c 路面/nl 的/u 泥沙/n 道/n ，/w 行人/n 很少/a ，/w 连/p 问路/v 都/d 不方便/a ，/w 我/r 每次/r 都/d 是/vl 认定/v 路/n 北/nd 田野/n 里/nd 一/m 座/q 孤零零/a 的/u 大/a 烟囱/n 做/v 指南针/n ，/w 见到/v 它/r 就/d 往/p 南/nd 拐/v ，/w 跨过/v 通惠河/ns 和/c 铁路/n ，/w 推/v 着/u 车子/n 在/p 菜园子/n 地里/nl 乱/a 走/v 一气/d 。/w 
		
			
                                        160
                                     那个/r 烟囱/n 原是/vl 敌伪/n 时期/nt 的/u 大北窑/ns 旧址/n ，/w 除此之外/i ，/w 就是/d 由/p 敌伪/n 时期/nt 的/u 修械所/ni 改建/v 的/u 农业机械厂/ni 和/c 燕京造纸厂/ni 了/u 。/w 
		
			
                                        161
                                     脚下/nl 是/vl 宽阔/a 平坦/a 的/u 柏油/n 马路/n ，/w 马路/n 两旁/nl 是/vl 一/m 幢/q 幢/q 高大/a 楼房/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     那个/r 孤零零/a 的/u 破/a 烟囱/n 找/v 不/d 到/v 了/u ，/w 可是/c 眼前/nl 却/d 矗立/v 着/u 无数/m 个/q 大/a 烟囱/n ，/w 个/q 个/q 冒/v 着/u 浓烟/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     我/r 仔细/a 看/v 了/u 一/d 看/v ，/w 原来/d 那个/r 大北窑/ns 的/u 旧址/n ，/w 现在/nt 是/vl 一个/mq 新型/a 的/u 金属/n 结构/n 厂/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     我/r 沿着/p 这/r 一带/n 一路/n 走/v 下去/v ，/w 就/d 数/v 厂名/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     机械厂/n 、/w 仪器厂/n 、/w 汽车/n 装配/v 厂/n 、/w 铆钉/n 厂/n 、/w 化学/n 试剂/n 厂/n …/w …/w 我/r 一边/d 看/v ，/w 一边/d 记/v ，/w 一下子/d 就/d 有/v 十/m 多/m 个/q 。/w 
		
			
                                        166
                                     走/v 着/u ，/w 走/v 着/u ，/w 我/r 想/v 起来/vd 了/u ，/w 我/r 所/u 走/v 的/u 这/r 条/q 马路/n 是/vl 建国路/ns ，/w 我/r 曾/d 在/p 一/m 篇/q 报道/n 上/nd 看到/v 过/u ，/w 这/r 条/q 路/n 现在/nt 才/d 修/v 到/v 八王坟/ns ，/w 将来/nt 要/vu 一直/d 修/v 到/v 通县/ns 。/w 
		
			
                                        167
                                     现在/nt 这/r 条/q 路/n 还/d 不/d 算/v 宽/a ，/w 将来/nt 要/vu 展宽/v 到/v 一百一十/m 公尺/q ，/w 向/p 西/nd 经/v 由/p 天安门/ns 出/vd 复兴门/ns ，/w 直达/v 石景山/ns ，/w 全长/n 三十/m 公里/q ，/w 是/vl 首都/n 的/u 一/m 条/q 主要/a 大/a 干道/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     中央人民政府/ni 的/u 各/r 部/n 各/r 机关/n 都/d 将/d 在/p 这/r 条/q 干道/n 上/nd ，/w 它/r 将/d 是/vl 全国/n 的/u 政治/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     到了/v 混凝土/n 预制/v 构件/n 厂/n ，/w 一/m 位/q 姓/n 艾/nhf 的/u 工程师/n 领/v 我/r 参观/v ，/w 走过/v 了/u 许多/a 高大/a 整齐/a 的/u 车间/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     其中/nd 最/d 吸引/v 我/r 注意/v 的/u ，/w 是/vl 在/p 厂/n 外/nd 远处/n 就/d 可以/vu 望到/v 的/u 那个/r 二十六/m 公尺/q 高/a 的/u 水塔/n 形/n 建筑物/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     这/r 是/vl 构件/n 厂/n 的/u 主要/a 车间/n ─/w ─/w 搅拌/v 车间/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     砂/n 、/w 石/n 、/w 水泥/n 等/u 由/p 传送带/n 自动/a 送到/v 塔顶/nl ，/w 三/m 个/q 搅拌机/n 一阵/mq 转动/v ，/w 不到/v 一/m 分钟/q 就/d 能/vu 生产/v 一/m 立方/q 重/a 二/m 点/n 四/m 吨/q 的/u 混凝土/n ，/w 从/p 车间/n 底层/n 的/u 漏斗/n 直接/a 倾倒/v 在/p 自/p 卸/v 卡车/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        173
                                     搅拌/v 车间/n 一/m 小时/nt 可以/vu 生产/v 七十八/m 方/q 总重/n 一百八十/m 多/m 吨/q 的/u 混凝土/n ，/w 卡车/n 不/d 断线/v 的/u 开/v 过来/vd ，/w 它/r 也/d 来得及/v 供应/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     和/p 人工/n 搅拌/v 自然/a 不能/vu 比/v ，/w 就是/d 一般/a 的/u 四百/m 公升/q 搅拌机/n ，/w 配上/v 二十/m 个/q 人/n ，/w 紧/a 搅/v 急/a 拌/v ，/w 一/m 天/nt 也/d 只能/vu 生产/v 五十/m 方/q ，/w 还/d 抵不上/v 它/r 一个/mq 小时/nt 的/u 产量/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     在/p 厂区/n 走/v 了/u 一/m 圈/n ，/w 我/r 觉得/v 这里/r 的/u 搅拌/v 车间/n 操纵/v 手/n 、/w 钢筋/n 绑扎/v 手/n 、/w 预制/v 构件/n 的/u 工人/n 和/c 驾驶/v 着/u 大/a 天车/n 在/p 我们/r 头顶/nl 上/nd 跑来/v 跑去/v 的/u 姑娘/n 们/k ，/w 个/q 个/q 都/d 值得/v 拍/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     虽然/c 照片/n 没有/v 拍成/v ，/w 看/v 了/u 这个/r 厂/n ，/w 心里/nl 却/d 十分/d 激动/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     用/p 这样/r 的/u 速度/n 建设/v 城市/n ，/w 不要说/v 八/m 年/nt 超过/v 八百/m 年/nt ，/w 就是/d 八/m 个/q 月/nt 的/u 速度/n ，/w 八百/m 年/nt 也/d 不一定/d 能/vu 赶得上/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     现在/nt ，/w 我/r 决定/v 到/v 北京市机械施工站/ni 去/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     施工/v 站/n 是/vl 建设/v 北京/ns 的/u 一/m 支/q 主力军/n ，/w 拥有/v 起重机/n 、/w 推土机/n 、/w 挖掘机/n 、/w 平地/n 机/n 、/w 压路机/n 等/u 大大小小/a 好几/m 百/m 台/q 机器/n ，/w 哪个/r 重要/a 的/u 工地/n 上/nd 都/d 有/v 他们/r 的/u 踪迹/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     我/r 又/d 听/v 人/n 说过/v ，/w 施工/v 站/n 十三/m 台/q 塔式/n 起重机/n 中/nd ，/w 有/v 一/m 台/q 是/vl 由/p 六/m 个/q 十七/m 、/w 八/m 岁/nt 的/u 姑娘/n 学习/v 操纵/v ，/w 她们/r 都/d 是/vl 去年/nt 招考/v 来/vd 的/u 高小/j 毕业生/n ，/w 工作/n 学习/v 都/d 挺/d 不错/a 。/w 
		
			
                                        181
                                     施工/v 站/n 也/d 在/p 东郊/nl 。/w 
		
			
                                        182
                                     从/p 远处/n 就/d 望见/v 目的地/n ，/w 那里/r 正在/d 施工/v ，/w 脚手架/n 密密层层/a 的/u 圈/v 着/u 好几/m 幢/q 厂房/n ，/w 每/r 幢/q 都/d 有/v 二/m 、/w 三十/m 公尺/q 高/a ，/w 像是/vl 一片/mq 森林/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     森林/n 后面/nl 是/vl 一个/mq 又/d 高/a 又/d 大/a 的/u 水泥/n 烟囱/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     森林/n 里面/nd ，/w 四/m 五/m 台/q 塔式/n 起重机/n ，/w 和/p 古代/nt 巨大/a 的/u 恐龙/n 一样/a ，/w 伸/v 着/u 长/a 脖子/n 一/d 啄/v 一/d 仰/v 的/u 忙碌/a 着/u 。/w 
		
			
                                        185
                                     这/r 六/m 个/q 女/f 起重机/n 手/n 也许/d 正在/d 那里/r 忙/v 着/u 啦/u 。/w 
		
			
                                        186
                                     我/r 用力/v 的/u 蹬/v 着/u 自行车/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     走近/v 了/u ，/w 我/r 才/d 发现/v ，/w 那/r 片/q 大/a 森林/n 是/vl 北京/ns 新建/v 的/u 热电厂/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     建成/v 后/nd ，/w 它/r 的/u 发电/v 能力/n 有/v 二十万/m 千瓦/q ，/w 每/r 小时/nt 能/vu 供应/v 一百三十/m 吨/q 蒸气/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     机械/n 施工/v 站/n 在/p 热电厂/n 的/u 对面/nd 。/w 
		
			
                                        190
                                     他/r 告诉/v 我/r ，/w 站上/nl 的/u 女/f 起重机/n 手/n 们/k 今冬/nt 的/u 任务/n 已经/d 完成/v ，/w 现在/nt 不/d 在/v 现场/n ，/w 在/p 西郊/nl 学习/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     咱们/r 有/v 一个/mq 先进/a 小队/n 在/p 八里桥/ns 。/w 
		
			
                                        192
                                     可以/vu 去/v 看/v 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        193
                                     我/r 同意/v 了/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     由/p 施工/v 站/n 往/p 北/nd 走/v ，/w 不远/a ，/w 就/d 到了/v 朝阳门/ns 外/nd 的/u 朝阳路/ns 。/w 
		
			
                                        195
                                     这/r 条/q 路/n 也是/vl 北京/ns 城市/n 规划/n 中/nd 的/u 一/m 条/q 主要/a 干线/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     朝阳门/ns 里/nd 有/v 无轨电车/n 穿过/v 故宫/n 后面/nl 的/u 马路/n 出/vd 阜成门/ns 。/w 
		
			
                                        197
                                     到/v 八里桥/ns 去/v ，/w 必须/d 顺着/p 朝阳路/ns 往/p 东/nd ，/w 经过/p 国棉一厂/ni 、/w 二厂/ni 、/w 三厂/ni 和/c 他们/r 的/u 生活/n 福利/n 区/n ，/w 沿路/n 还有/v 石棉厂/ni 、/w 轧花场/ni ，/w 各种/r 工业/n 学校/n 和/c 工业/n 研究所/n 等/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     新近/nt 开工/v 生产/v 的/u 电子管厂/ni 、/w 无线电器材厂/ni 和/c 有线电厂/ni 离/v 这里/r 也/d 不远/a 。/w 
		
			
                                        199
                                     这/r 就/d 给/v 了/u 我/r 一个/mq 总的/n 印象/n ，/w 北京/ns 的/u 东郊/nl 现在/nt 已/d 成为/v 一个/mq 大规模/n 的/u 现代化/v 工业区/n 了/u ，/w 我们/r 的/u 首都/n 已经/d 由/p 一个/mq 消费/v 城市/n 变为/v 一个/mq 能/vu 生产/v 多种/mq 产品/n 远销/v 国内外/j 的/u 生产/v 城市/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     八里桥/ns 距离/n 通县城/ns 八/m 里/q 。/w 
		
			
                                        201
                                     这里/r 正在/d 修建/v 一/m 所/n 规模/n 巨大/a 的/u 枕木/n 防腐/v 厂/n ，/w 机械/n 施工/v 站/n 的/u 一个/mq 土方/n 队/n 就/d 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        202
                                     工地/n 上/nd 有/v 一/m 台/q 挖掘机/n 在/p 工作/n ，/w 它/r 灵活/a 的/u 转动/v 着/u 巨/a 臂/n ，/w 不到/v 两/m 分钟/q 就/d 挖/v 了/u 六/m 铲/q 土/n 装满/v 一/m 辆/q 卡车/n ，/w 这/r 一/m 辆/q 走/v 了/u 另/r 一/m 辆/q 上来/vd 。/w 
		
			
                                        203
                                     一个/mq 长方形/n 大坑/n ，/w 随着/p 巨/a 臂/n 不停/v 的/u 挖掘/v ，/w 正在/d 加深/v 加长/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     在/p 这里/r ，/w 我/r 看到/v 了/u 尚未/d 值班/v 可是/d 已经/d 早早/d 来到/v 挖掘机/n 前/nd 的/u 机长/n 刘振久/nh 同志/n ，/w 他/r 是/vl 施工/v 站/n 挖掘机/n 先进/a 生产/v 小组/n 组长/n ，/w 去年/nt 代表/n 全/a 组/n 参加/v 了/u 全国/n 先进生产者/n 代表大会/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     他们/r 全/a 组/n 学会/v 驾驶/v 挖掘机/n 还/d 只有/d 三/m 年/nt 多/m 的/u 历史/n ，/w 在/p 这/r 以前/nt ，/w 大伙/r 儿/k 谁/r 也/d 没有/v 见过/v 挖掘机/n 是/vl 个/q 什么样/r ，/w 更/d 不要说/v 挖土/v 和/c 装车/v 了/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     可是/c 现在/nt ，/w 他们/r 已经/d 由/p 开始/v 时/nt 每天/nt 挖/v 一/m 二百/m 方/q 提高/v 到/v 最多/a 时/nt 挖土/v 装车/v 七百/m 多/m 方/q ，/w 就是/d 现在/nt 天寒地冻/i ，/w 每日/nt 也/d 能/vu 挖/v 五百/m 多/m 方/q ，/w 抵上/v 一百/m 多/m 个/q 强/a 劳动力/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     他们/r 越/d 干/v 越/d 欢/a ，/w 要/vu 向/p 苏联/ns 的/u 先进/a 挖掘机/n 手/n 看齐/v ，/w 挖出/v 更/d 多/a 的/u 土方/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        208
                                     刘振久/nh 笑/v 着/u 回答/v ：/w &quot;/w 我们/r 都/d 知道/v ，/w 凡是/d 我们/r 挖掘/v 过/u 的/u 地方/n ，/w 都/d 盖起/v 了/u 大楼/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     我们/r 挖/v 得/u 愈/d 快/a 愈/d 多/a ，/w 工厂/n 、/w 楼房/n 也/d 就/d 盖/v 得/u 愈/d 快/a 愈/d 多/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        210
                                     额木尔乡/ns 座落/v 在/p 黑龙江/ns 上游/n 的/u 一个/mq 岛上/nl 。/w 
		
			
                                        211
                                     全/a 乡/n 一百六十/m 多/m 户/q 农民/n ，/w 都/d 加入/v 了/u 向苏农业社/ni ，/w 因为/c 地处/v 偏僻/a ，/w 才/d 在/p 这/r 小/a 村落/n 设置/v 了/u 乡级/n 政权/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     它/r 的/u 东面/nd 与/c 苏联/ns 的/u 阿勒巴兹诺村/ns 隔江/v 相对/v ，/w 北面/nd 与/c 西面/nd 是/vl 黑龙江/ns ，/w 南面/nd 是/vl 额木尔/ns 河口/nl 。/w 
		
			
                                        213
                                     上/nd 离/v 我国/n 最/d 北部/nd 的/u 小城/n 漠河/ns 三百/m 余/n 华里/q ，/w 在/p 这/r 三百/m 里/q 沿江/n 地带/n ，/w 没有/v 道路/n 也/d 没有/v 村庄/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     顺水/v 南下/v ，/w 离/v 呼玛/ns 县城/n 六百/m 多/m 里/q 。/w 
		
			
                                        215
                                     中间/nd 是/vl 一/m 座/q 座/q 高山/n 一/m 条/q 条/q 河川/n ，/w 隔断/v 了/u 陆地/n 上/nd 的/u 交通/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     因此/c 额木尔/ns 这个/r 小/a 岛/n ，/w 夏天/nt 只有/c 靠/v 轮船/n 来往/v ，/w 冬天/nt ，/w 爬犁/n 是/vl 唯一/a 的/u 交通工具/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     一/d 到/v 春末/nt 冬初/nt 黑龙江/ns 流凌/n 期间/nt ，/w 上下/n 交通/n 完全/a 断绝/v ，/w 额木尔/ns 也/d 就/d 变成/v 孤岛/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     今年/nt ，/w 就是/d 在/p 流凌/n 期间/nt ，/w 发生/v 了/u 岛上/nl 有人/r 以来/nt 从/p 没有/v 见过/v 的/u 水灾/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     往年/nt ，/w 黑龙江/ns 都/d 是/vl 先/d 从/p 下游/n 解冻/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     今年/nt 因/c 冬季/nt 雪/n 大/a ，/w 春暖花开/i 后/nd ，/w 雪水/n 涌入/v 了/u 黑龙江/ns ，/w 先/d 把/p 上游/n 鼓/v 开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     ４/m 月/nt ２６/m 日/nt ，/w 漠河/ns 一带/n 黑龙江/ns 的/u 冰/n 甲/n 开始/v 脱节/v ，/w 江水/n 不断/d 上涨/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     中共/j 漠河/ns 区委/j 即/d 指示/n 额木尔乡/ns 党支部/n 做好/v 防汛/v 准备/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     ５/m 月/nt ２/m 日/nt ，/w 黑龙江/ns 开始/v 流/v 冰/n 了/u ，/w 但是/c 在/p 呼玛/ns 以上/nd 额木尔/ns 以下/nd ，/w 黑龙江/ns 的/u 冰/n 甲/n 还/d 没有/v 脱节/v ，/w 额木尔/ns 附近/n 的/u 河道/n 很快/a 的/u 被/p 堵住/v 了/u ，/w 叠/v 起/v 一道/n 八/m 尺/q 多/m 高/a 的/u 大/a 冰坝/n ，/w 江水/n 猛烈/a 的/u 上涨/v ，/w 大江/n 里/nd 冰块/n 横/a 冲/v 直闯/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     这时/r ，/w 乡/n 的/u 防汛/v 委员会/n 已/d 在/p 党支部/n 领导/v 下/nd 成立/v 了/u ，/w 当天/nt 开/v 了/u 两/m 次/q 会议/n ，/w 把/p 岛上/nl 所有/a 的/u 船只/n 全部/n 集中/v ，/w 并/c 选择/v 了/u 几/m 座/q 地势/n 较/d 高/a 的/u 房屋/n ，/w 把/p 老人/n 、/w 妇女/n 和/c 儿童/n 编成/v 了/u 几个/mq 小组/n ，/w 一旦/d 洪水/n 上岸/v ，/w 就/d 搬到/v 天棚/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        225
                                     青壮年/j 们/k 也/d 编成/v 几个/mq 小组/n ，/w 分头/d 抢救/v 物资/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     ３/m 日/nt ，/w 岛上/nl 的/u 几/m 条/q 大/a 沟/n 眨眼间/nt 就/d 变成/v 了/u 汹涌/a 的/u 河流/n ，/w 带/v 着/u 冰块/n 的/u 洪水/n 奔腾/v 叫嚣/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     下午/nt ，/w 当/p 支部/n 书记/n 苗金宝/nh 向/p 漠河区委/ni 汇报/v 的/u 时候/n ，/w 电话/n 不通/v 了/u ，/w 电线/n 已/d 被/p 洪水/n 冲断/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     ４/m 日/nt 清晨/nt ，/w 岛上/nl 除了/p 一部分/n 较/d 高/a 的/u 地方/n ，/w 已/d 全部/n 上/nd 了/u 水/n ，/w 人们/n 都/d 离开/v 了/u 家/n ，/w 分别/v 搬进/v 了/u 几/m 座/q 牢靠/a 的/u 屋顶/nl 。/w 
		
			
                                        229
                                     防汛/v 委员会/n 决定/v 要/vu 粗通/v 俄语/n 的/u 党支部/n 书记/n 苗金宝/nh 通过/p 和/c 苏联/ns 联络/v ，/w 把/p 额木尔/ns 的/u 水情/n 转告/v 呼玛县委/ni 与/c 黑河地委/ni 。/w 
		
			
                                        230
                                     ５/m 日/nt 上午/nt 九/m 时/nt ，/w 苗金宝/nh 拿/v 着/u 一/m 根/q 长杆/n 踏/v 着/u 冰块/n 向/p 黑龙江/ns 对岸/n 、/w 苏联/ns 边境/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     黑龙江/ns 的/u 冰/n 甲/n 已经/d 分崩离析/i ，/w 有些/m 地方/n 露出/v 了/u 空隙/n ，/w 在/p 冰块/n 上/nd 过江/v 是/vl 危险/a 的/u ，/w 一/d 失足/v 就/d 会/vu 沉下/v 去/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     苗金宝/nh 撑/v 着/u 杆子/n ，/w 从/p 一块/mq 冰上/nl 跳到/v 另/r 一块/mq 冰上/nl 。/w 
		
			
                                        233
                                     在/p 这/r 同时/c ，/w 苏联/ns 边境/n 的/u 江岸/nl 上/nd 已经/d 聚集/v 了/u 许多/a 人/n ，/w 一/m 位/q 苏联/ns 边防军/n 上/v 了/u 冰块/n ，/w 一跳/v 一跳/v 的/u 向/p 苗金宝/nh 迎来/v ，/w 双方/n 已/d 只/d 隔/v 一百/m 公尺/q 左右/n 了/u ，/w 可是/c 中间/nd 的/u 空隙/n 很/d 大/a ，/w 无论如何/d 也/d 过不去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     苏联/ns 军人/n 呼喊/v 着/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     &quot;/w 我们/r 这里/r 上水/v 啦/u ，/w 电线/n 断/v 啦/u ，/w 请/v 你们/r 转告/v 呼玛/ns 与/c 黑河/ns ，/w 这里/r 很/d 危险/a ，/w 要/vu 想/v 办法/n 抢救/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        236
                                     苗金宝/nh 也/d 大声/n 喊/v 着/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     &quot;/w 行/v ，/w 行/v ，/w 我们/r 一定/d 转达/v ，/w 你/r 快/d 回去/vd 吧/u ，/w 很/d 危险/a ，/w 冰块/n 快/a 流动/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        238
                                     额木尔/ns 岛上/nl 已/d 被/p 洪水/n 圈/v 成/v 几/m 座/q 很/d 小/a 的/u 小/a 岛/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     苗金宝/nh 回到/v 岛上/nl ，/w 刚/d 通知/n 各个/r 被/p 孤立/a 起来/vd 的/u 小/a 岛/n 做好/v 脱险/v 准备/v ，/w 苏联/ns 边防军/n 已/d 在/p 江中/nl 挥动/v 红旗/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     &quot;/w 三百/m 多/m 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        241
                                     &quot;/w 我们/r 马上/d 想/v 办法/n 救/v 你们/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        242
                                     额木尔/ns 的/u 几个/mq 屋顶/nl 上/nd 插/v 了/u 红旗/n ，/w 每/r 面/q 红旗/n 上/nd 都/d 写/v 着/u 天棚/n 里/nd 的/u 人数/n ，/w 等待/v 着/u 救星/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     ６/m 日/nt ，/w 额木尔/ns 岛上/nl 洪水/n 奔腾/v ，/w 天上/nl 大雨/n 不停/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     可是/c 两/m 架/n 苏联/ns 军用/a 直升飞机/n 冒/v 着/u 这/r 不/d 利于/v 飞行/v 的/u 恶劣/a 天气/n 在/p 额木尔/ns 着陆/v 了/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     &quot;/w 完全/a 准备/v 好/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        246
                                     &quot;/w 妇女/n 和/c 儿童/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        247
                                     &quot;/w 好/a ，/w 马上/d 送/v 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        248
                                     两/m 架/q 飞机/n 一/m 趟/q 又/d 一/m 趟/q 的/u 把/p 额木尔/ns 人/n 送到/v 了/u 阿勒巴兹诺村/ns 。/w 
		
			
                                        249
                                     当/p 飞机/n 过/vd 了/u 黑龙江/ns ，/w 飞到/v 苏联/ns 的/u 瓦西克里谢娜村/ns 上空/n 的/u 时候/n ，/w 苗金宝/nh 从/p 飞机/n 窗/n 孔里/ns 一/d 望/v ，/w 瓦西克里谢娜/ns 的/u 水灾/n 比/p 额木尔/ns 还/d 重/a ，/w 有的/r 地方/n 已/d 没/d 屋檐/n ，/w 人们/n 还/d 在/p 屋顶/nl 上/nd 。/w 
		
			
                                        250
                                     原来/d 苏联/ns 同志/n 是/vl 先/d 救出/v 额木尔/ns 人/n ，/w 然后/c 才/d 去/v 救/v 自己/r 同胞/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     当/p 脱/v 了/u 险/a 的/u 额木尔/ns 人/n 到/v 了/u 阿勒巴兹诺村/ns 的/u 时候/n ，/w 苏联/ns 朋友/n 已经/d 做/v 了/u 接待/v 中国/ns 灾民/n 的/u 准备/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     为了/p 安置/v 受/v 了/u 灾/n 的/u 额木尔/ns 人/n ，/w 一/m 所/n 十/m 年/nt 制/n 的/u 学校/n 暂时/nt 停课/v 了/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     学校/n 的/u 教员/n 担任/v 招待/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     当/p 人们/n 一/d 进屋/v ，/w 苏联/ns 朋友/n 就/d 请/v 吃饭/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     一/m 位/q 苏联/ns 女/f 大夫/n ，/w 特地/d 到/v 学校/n 里/nd 来看/v 有/v 没有/v 闹病/v 的/u 。/w 
		
			
                                        256
                                     她/r 看到/v 妇女/n 刘琴忠/nh 的/u 气色/n 不好/a ，/w 就/d 主动/a 为/p 她/r 检查/v 身体/n ，/w 并/c 找来/v 汽车/n 送/v 她/r 去/v 住院/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     向苏社/ni 的/u 出纳员/n 刘忠汉/nh 过去/nt 有点/d 老病/n ，/w 因/c 水灾/n 受/v 了/u 点/q 凉/a ，/w 旧病复发/i 。/w 
		
			
                                        258
                                     几/m 位/q 苏联/ns 大夫/n 会诊/v 之后/nt ，/w 让/p 他/r 立刻/d 住院/v ，/w 刘忠汉/nh 吃/v 罢/v 晚饭/n ，/w 那位/r 女/f 大夫/n 还/d 没/d 吃饭/v 就/d 搀/v 着/u 他/r 上/v 医院/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     雨后/nt 的/u 路/n 很/d 不好/a 走/v ，/w 女/f 大夫/n 就/d 用/p 手电筒/n 为/p 他/r 照/v 路/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     有些/m 地方/n 只能/vu 走/v 过去/vd 一/m 个/q 人/n ，/w 旁边/nd 都/d 是/vl 泥水/n ，/w 女/f 大夫/n 就/d 让/p 他/r 走/v 好/a 路/n ，/w 自己/r 在/p 泥水/n 里/nd 趟/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     阿勒巴兹诺村/ns 医院/n 收容/v 了/u 十七/m 个/q 中国/ns 患者/n ，/w 医院/n 的/u 护理/v 人员/n 日夜/nt 轮流/d 在/p 病房/n 里/nd 看护/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     这些/r 中国/ns 患者/n 在/p 医院/n 里/nd 住/v 了/u 六/m 天/nt ，/w 没有/v 吃/v 过/u 重复/v 的/u 饭菜/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     一/m 位/q 苏联/ns 同志/n 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 要/vu 让/p 你们/r 把/p 苏联/ns 的/u 好/a 饭菜/n 都/d 尝到/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        264
                                     在/p 学校/n 里/nd ，/w 苏联/ns 同志/n 每天/nt 都/d 送去/v 很多/a 吃/v 的/u ，/w 苏联/ns 女/f 同志/n 抢/v 着/u 给/p 孩子/n 们/k 洗/v 尿布/n ，/w 一/m 天/nt 洗/v 好几/m 遍/q 。/w 
		
			
                                        265
                                     老人/n 王国珍/nh 一/d 走动/v ，/w 苏联/ns 同志/n 就/d 搀/v 着/u 他/r 。/w 
		
			
                                        266
                                     原先/d ，/w 三百/m 多/m 人/n 的/u 饭食/n 都/d 是/vl 苏联/ns 同志/n 做/v 的/u ，/w 后来/nt 在/p 苗金宝/nh 的/u 再三/d 请求/v 下/nd ，/w 苏联/ns 同志/n 才/d 答应/v 由/p 额木尔/ns 人/n 自己/r 做/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     苏联/ns 同志/n 把/p 仓库/n 的/u 钥匙/n 交给/v 中国/ns 厨师/n 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 愿意/vu 吃/v 什么/r 就/d 做/v 什么/r 。/w 
		
			
                                        268
                                     仓库/n 里/nd 的/u 东西/n 很多/a ，/w 你们/r 随便/a 用/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        269
                                     区委/j 书记/n 谢尔盖奇/nh 、/w 区/n 苏维埃/ni 主席/n 伊万诺夫/nh 、/w 边防军/n 司令/n 彼得霍夫/nh 、/w 阿穆尔州/ns 代表/n 库斯托夫/nh 和/c 阿勒巴兹诺村/ns 苏维埃/ni 主席/n 玛拉霍娃/nh ，/w 每天/nt 都/d 到/v 学校/n 里/nd 慰问/v 几/m 次/q 。/w 
		
			
                                        270
                                     苗金宝/nh 上去/v 插嘴/v 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 现在/nt 不/d 干活/v ，/w 用不着/v 吃/v 三/m 顿/q 饭/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        271
                                     &quot;/w 不行/v ，/w 一定/d 要/vu 吃/v 三/m 顿/q 饭/n ，/w 要/vu 多多/d 的/u 吃/v ，/w 以后/nt 再/d 吃/v 两/m 顿/q 饭/n 就要/vu 批评/v 你/r ，/w 我们/r 有的是/v 东西/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        272
                                     他/r 还/d 嘱咐/v 负责/v 招待/v 的/u 苏联/ns 女/f 同志/n ，/w 让/p 大家/n 多/a 吃/v 糖/n 、/w 多/a 吃/v 饼干/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     苏联/ns 同志/n 怕/v 额木尔/ns 灾民/n 寂寞/a ，/w 天/nt 天/nt 让/p 大家/n 听/v 中国/ns 广播/n ，/w 还给/v 演/v 了/u 三/m 场/q 电影/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     ９/m 日/nt ，/w 苏军/n 派出/v 的/u 四/m 架/q 轰炸机/n 和/c 中国人民解放军/ni 派出/v 的/u 飞机/n 共同/a 炸开/v 了/u 黑龙江/ns 上游/n 的/u 冰坝/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     江水/n 迅速/a 跌落/v 了/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     缺少/v 什么/r ，/w 尽管/d 提出/v 来/vd ，/w 我们/r 一定/d 想/v 办法/n 解决/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        277
                                     苗金宝/nh 一时/d 回答/v 不/d 上来/vd 。/w 
		
			
                                        278
                                     谢尔盖奇/nh 就/d 说/v ：/w &quot;/w 咱们/r 明天/nt 过去/vd 看/v 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        279
                                     １０/m 日/nt 上午/nt ，/w 苗金宝/nh 和/c 谢尔盖奇/nh 、/w 彼得霍夫/nh 和/c 一/m 位/q 医生/n 坐/v 直升飞机/n 到/v 额木尔/nh 。/w 
		
			
                                        280
                                     岛上/nl ，/w 洪水/n 已经/d 退/v 了/u ，/w 由于/c 及时/d 炸开/v 了/u 冰坝/n ，/w 损失/v 不/d 重/a 。/w 
		
			
                                        281
                                     １０/m 日/nt 下午/nt ，/w 在/p 苗金宝/nh 的/u 请求/v 下/nd ，/w 苏联/ns 同志/n 先/d 把/p 青壮年/j 用/p 直升飞机/n 送回/v 额木尔/ns 修理/v 房子/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     １１/m 日/nt ，/w 额木尔/ns 人/n 要/vu 全部/n 返回/v 家乡/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        283
                                     每个/r 苏联/ns 朋友/n 都/d 争/v 着/u 送/v 礼物/n ，/w 小孩子/n 得到/v 了/u 各样/n 的/u 玩具/n 和/c 衣衫/n ，/w 苏联/ns 妇女/n 送/v 了/u 很多/a 香水/n 、/w 头巾/n ，/w 阿勒巴兹诺/ns 十/m 年/nt 制/n 学校/n 送给/v 额木尔/ns 民办/v 小学/n 许多/a 教具/n 与/c 红领巾/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     本想/v 看/v 看/v 福州/ns 父老/n ，/w 容/v 下次/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     现在/nt 就地/d 开会/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        286
                                     九/m 时/nt 三十/m 分/q ，/w 军事/n 会议/n 在/p 机场/n 办公/v 大楼/n 召开/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     对/p 这位/r 桀骜不驯/i 的/u 刘汝明/nh ，/w 朱绍良/nh 正/d 想/v 告/v 他/r 一/m 状/n ，/w 汤恩伯/nh 赶忙/d 抢先/v 说/v ：/w &quot;/w 刘汝明/nh 司令/n ，/w 李良荣/nh 司令/n ，/w 以及/c ５５/m 、/w ６８/m 、/w ９/m 、/w ５/m 、/w １２１/m 各/r 军长/n ，/w 因/c 驻防/v 闽西/nl 、/w 闽南/nl 地区/n ，/w 未能/vu 赶到/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        288
                                     提到/v 刘汝明/nh ，/w 这个/r 既/d 放纵/v 自己/r 又/d 纵/v 兵/n 大/a 掠/v 百姓/n 的/u 出名/v 的/u &quot;/w 常/d 败/v 将军/n &quot;/w ，/w ５/m 月/nt 上旬/nt 挥/v 军/n 入/v 闽/ns 数/m 百/m 里/q ，/w 居然/d 不/d 向/p 这位/r 绥署/ns 朱/nhf 主任/n 报告/v ，/w 也/d 不曾/d 与/c 朱/nhf 谋面/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     朱绍良/nh 派去/v 少将/n 高参/n 汤位东/nh ，/w 也/d 吃/v 了/u 刘/nhf 的/u 闭门羹/i ，/w 悻悻/a 而/c 回/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     刘汝明/nh 的/u 心目中/nl ，/w 除/p 蒋介石/nh 、/w 何应钦/nh 、/w 顾祝同/nh 外/nd ，/w 根本/d 没/d 把/p 其他/r 人/n 放在眼里/i 。/w 
		
			
                                        291
                                     朱绍良/nh 不满/v 之/u 色/n ，/w 和/c 摇/v 了/u 摇/v 头/n 的/u 愤懑/a 表情/n ，/w 蒋介石/nh 一/d 一/d 看/v 在/p 眼里/nl 。/w 
		
			
                                        292
                                     他/r 心里/nl 得意/a 地/u 想/v ：/w 二/m 虎/n 相/d 争/v ，/w 大有裨益/i 。/w 
		
			
                                        293
                                     朱/nhf 有权/v 无/v 兵/n ，/w 刘/nhf 有/v 兵/n 无权/v ，/w 大/a 可/vu 互相/d 制约/v ，/w 一/d 一/d 御/v 之/r 。/w 
		
			
                                        294
                                     当/p 按/p 册/q 点名/v 点到/v 绥署/ns 副/h 主任/n 吴石时/nh ，/w 蒋介石/nh 用/p 冷冷/a 的/u 审视/v 目光/n ，/w 紧盯/v 了/u 吴/nhf 一眼/mq 。/w 
		
			
                                        295
                                     顿时/d ，/w 全场/n 肃穆/a ，/w 所有/a 与会/v 将领/n 的/u 心/n ，/w 都/d 提到/v 了/u 嗓子眼/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     吴石/nh 当然/d 清楚/v 蒋介石/nh 的/u 弦外之音/i ，/w 顿时/d 冷汗/n 淋漓/a ，/w 会后/nt 惊悸/v 成/v 病/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     但/c 他/r 终/d 难/a 逃/v 祸/n ，/w １９５０/m 年/nt 在/p 台北/ns ，/w 就/d 因/c 通/v 共/j 嫌疑/n 罪名/n ，/w 被/p 蒋介石/nh 杀害/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     此/r 是/vl 后话/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     &quot;/w 我/r 是/vl 个/q 下野/v 总统/n ，/w 按理/d 不应/vu 再/d 问/v 国事/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     但/c 想起/v 总理/n （/w 孙中山/nh ）/w 生前/nt 付托/v ，/w 勉/v 以/p '/w 安危/n 他日/nt 终/d 须/d 仗/v ，/w 甘苦/n 来/vd 时/nt 要/vu 共/d 尝/v '/w 的/u 遗言/n ，/w 今日/nt 我/r 正是/vl 以/p 党/n 的/u 总裁/n 身份/n ，/w 来/vd 领导/v 大家/n 和/c 共产党/n 作/v 殊死/a 一/m 战/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     兄弟/n 引退/v 半年/nt 来/u ，/w 片刻/nt 未/d 忘/v 患难/n 袍/n 泽/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     望/v 戮力/v 同心/v ，/w 共处/v 国难/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        303
                                     说/v 着/u ，/w 他/r 神情/n 振奋/v ，/w 情绪/n 激昂/a ，/w 并/c 面露/v 微笑/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     接着/v ，/w 他/r 用/p 眼光/n 搜索/v 会场/n ，/w 盯住/v 缪启贤/nh 。/w 
		
			
                                        305
                                     缪/nhf 但/c 觉/v 一/m 股/n 幽灵/n 般/n 的/u 冷气/n 逼人/v ，/w 一/m 颗/q 心/n 仿佛/d 骤然/d 放入/v 冰/n 水/n ，/w 冻住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     缪启贤/nh 刷地/v 立正/v 站起/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     缪启贤/nh 已/d 吓/v 得/u 浑身/n 发抖/v ，/w 哆嗦/v 着/u 声音/n 答道/v ：/w &quot;/w 听清/v 了/u ，/w 马上/d 遵命/v 办理/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        308
                                     会场/n 鸦雀无声/i ，/w 人人自危/i 。/w 
		
			
                                        309
                                     为/p 缓和/a 一下/mq 这/r 凝结/v 的/u 空气/n ，/w 蒋介石/nh 转/v 嗔/v 为/vl 笑/v 说/v ：/w &quot;/w 三/m 年/nt 来/u 各/r 战场/n 均/d 败绩/n 累累/a ，/w 主要/a 原因/n 是/vl 我/r 诚/n 不/d 足以/d 感/v 众/n ，/w 威/n 不/d 足以/d 御/v 下/n ，/w 回/v 思/v 起来/vd ，/w 实/d 感/v 痛心/a 。/w 
		
			
                                        310
                                     …/w …/w 五月/nt 上旬/nt ，/w 刘伯承/nh 一/m 部/n 跟踪/v 入/v 闽/ns ，/w 所/u 幸/v 敌人/n 摸/v 不清/a 福州/ns 底细/n ，/w 没/d 敢/vu 长驱直入/i 。/w 
		
			
                                        311
                                     如/v 敌人/n 洞悉/v 你等/r 狼狈/a 逃窜/v 状态/n ，/w 一个/mq 团/n 就/d 足以/d 占领/v 福州/ns 。/w 
		
			
                                        312
                                     见/v 揭/v 了/u 他们/r 疮疤/n ，/w 汤恩泊/nh 、/w 李延年/nh 等/u 赧然/a 低下头/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        313
                                     小满/nt 前后/nt ，/w 到/v 河北/ns 保定/ns 地区/n 的/u 蠡县/ns 作/v 三/m 日/nt 游/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     一路上/nl 小麦/n 油绿/a ，/w 正在/d 灌浆/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        315
                                     平/a 畴/n 交/v 远/a 风/n ，/w 良/a 苗/n 亦/d 怀/v 新/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        316
                                     我/r 喜欢/v 陶渊明/nh 这/r 两/m 句/q 诗/n ，/w 单是/vl 怀/v 新/a 两/m 字/n ，/w 就/d 胜过/v 了/u 一千/m 多/m 年/nt 来/u 直到/v 今天/nt 还/d 总/d 在/p 怀旧/v 的/u 诗人/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     走马看花/i ，/w 触目/n 皆/d 新/a ，/w &quot;/w 流水/n 碧/a 于/p 前/nd 渡/v 日/nt ，/w 桃花/n 红/a 胜/v 去年/nt 时/nt &quot;/w ，/w 因/c 作/v 三/m 题/n ，/w 亦/d 为/vl 三/m 论/n ，/w 夹/v 叙/v 夹/v 议/v 管窥/v 蠡/ns 测/v ，/w 急/a 不择/v 言/v ，/w 也/d 不顾/v 文体/n &quot;/w 四不象/n &quot;/w ，/w 只是/d 把/p 所见所闻/i 所/u 思/v 尽快/d 掏给/v 读者/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     一/d 到/v 蠡县南关/ns ，/w 看见/v 一/m 头/q 头/q 进城/v 的/u 毛驴/n 都/d 是/vl 屁股/n 溜圆/a 的/u ，/w 就/d 知道/v 人/n 不/d 受穷/v ，/w 连/p 牲口/n 也/d 加/v 料/n 了/u 。/w 
		
			
                                        319
                                     &quot;/w 十/m 元/q 的/u 一千/m 张/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        320
                                     &quot;/w 二/m 斤/q 三/m 两/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        321
                                     &quot;/w 夜里/nt 我/r 爸/n 称/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        322
                                     &quot;/w 三/m 斤/q 七/m 两/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        323
                                     这/r 事/n 出/vd 在/p 辛兴/ns ，/w 这个/r 村/n 有/v 三/m 分之/u 一/m 的/u 农户/n 存款/n 万/m 元/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        324
                                     整个/a 蠡县/ns 农业/n 人口/n 三十五万/m ，/w 存款/n 万/m 元/q 以上/nd 的/u 有/v 七千/m 户/n ，/w 其中/nd 五万/m 元/q 以上/nd 的/u 三百/m 多/m 户/q 。/w 
		
			
                                        325
                                     我/r 说/v 是/vl 诗/n ：/w 穷/a 怕/v 了/u 的/u 中国/ns 农民/n ，/w 从前/nt 只能/vu 用/v 两/m 个/q 鸡蛋/n 换/v 几个/mq 油钱/n 线/n 钱/n ，/w 在/p 党/n 的/u 三中全会/j 路线/n 下/nd 劳动/v 致富/v ，/w 也/d 并不/d 那么/r 一帆风顺/i ；/w 冒/v 着/u 风险/n 顶着/v 雷/n ，/w 听/v 多少/r &quot;/w 秋后/nt 算帐/v &quot;/w 的/u 冷言冷语/i ，/w 如今/nt 真/d 到/v 秋后/nt 算/v 过/u 帐/n ，/w 印/v 着/u 国徽/n 的/u 人民币/n 拿到/v 手/n ，/w 这/r 一/m 迭/q 迭/q 钞票/n 里/nd 凝结/v 着/u 汗水/n 和/c 心血/n ，/w 也/d 凝结/v 着/u 富民政策/i 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     党/n 重/v 然诺/n ，/w 农民/n 的/u 劳动/v 得到/v 切实/a 的/u 报偿/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     这个/r 辛兴村/ns ，/w 支部/n 书记/n 阎建章/nh １９７７/m 年/nt 重新/d 出山/v 之/u 时/nt ，/w 全/a 大队/n 共/d 欠/v 国家/n 贷款/v ４２万/m 元/q ，/w 公款/n 只/d 剩下/v 两/m 分/q 钱/n ；/w 外流/v 讨饭的/n 不少/a 。/w 
		
			
                                        328
                                     有人/r 说/v 这/r 是/vl 反动/a 言论/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     党支部/n 讨论/v ，/w 阎建章/nh 和/c 一些/m 同志/n 不/d 这么/r 简单/a 扣帽子/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     他们/r 认为/v 社会主义/n 本来/d 应该/vu 是/vl 富裕/a 的/u ，/w 文明/a 的/u ；/w 有的/r 地方/n 标榜/v 先进/a ，/w 驱使/v 农民/n 一/m 天/nt &quot;/w 四/m 出勤/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        331
                                     辛兴村/ns 走上/v 另/r 一/m 条/q 路/n ，/w 一/m 条/q 使/v 农民/n 手里/nl 不仅/c 有/v 粮/n 而且/c 有钱/v ，/w 为/p 许多/a 非农业/n 人口/n 包括/v 工人/n 、/w 知识分子/n 啧啧/o 称羡/v 之/u 路/n ，/w 一/m 条/q 促进/v 国家/n 、/w 集体/n 、/w 个人/n 三/m 者/k 真正/a 逐步/d 富裕/a 起来/vd ，/w 使/v 社会主义/n 重新/d 在/p 农民/n 心坎/n 上/nd 闪光/v 发热/v 之/u 路/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     象/p 这样/r 已经/d 不/d 算/v 奇迹/n 的/u 奇迹/n 在/p 中国/ns 大地/n 上/nd 普遍/a 出现/v ，/w 旧/a 中国/ns 没有/v 过/u ，/w 解放后/nt 近/a 三十/m 年/nt 也/d 没有/v 过/u ，/w 说/v 是/vl 开天辟地/i 第一/m 回/q ，/w 并非/d 故作/v 惊人/a 之/u 语/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     这/r 一带/n 是/vl 朱老忠/nh 和/c 严致和/nh 的/u 故乡/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     《/w 红旗/n 谱/n 》/w 作者/n 梁斌/nh 的/u 老家/n 梁庄/ns 离/v 辛兴/ns 二/m 里/q 地/n ，/w 高蠡/ns 暴动/v 的/u 烈士/n 若/c 看到/v 子孙/n 们/k 含辛茹苦/i 多年/nt ，/w 终于/d 开始/v 过/vd 上/v 好/a 光景/n ，/w 也/d 该/vu 略感/v 安慰/v 了/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     然而/c ，/w 却/d 不是/vl 人人/n 都/d 这么/r 想/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     大百尺/ns 是/vl 蠡县/ns 四/m 大/a 集镇/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        337
                                     今年/nt 春节/nt 前/nd ，/w 一些/m 富裕户/n 自发/a 地/u 凑集/v 一万/m 多/m 元/n ，/w 希望/v 党支部/n 转/v 送给/v 困难户/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     党支部/n 委员/n 们/k 开/v 了/u 两/m 天/nt 会/n 分/v 不/d 下去/v ，/w 不/d 因为/c 粥/n 少/a 僧/n 多/a ，/w 而是/vl 收入/n 较/d 少/a 的/u 人家/r 也是/vl 一/m 天/nt 三/m 顿/q 细粮/n ，/w 过年/v 过节/v 都/d 不/d 发愁/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     最后/n 公议/v ，/w 给/p 烈属/n 军属/n 五保户/n 一共/d 补助/v 了/u 三千六百/m 元/q ，/w 余款/n 捐给/v 小学校/n 修缮/v 教室/n 、/w 更新/v 桌椅/n 了/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     二十五/m 年/nt 前/nd 说/v &quot;/w 共产主义/n 是/vl 天堂/n ，/w 人民公社/n 是/vl 桥梁/n &quot;/w ，/w 搞/v 敬老院/n 虚/d 应/vu 故事/n ，/w 只是/d 口/n 惠/v 而/c 实/n 不至/v 的/u 花架子/n ，/w 这回/r 要/vu 来/vd &quot;/w 真格/a 的/u &quot;/w 了/u ，/w 计划/n 给/p 敬老院/n 配备/v 彩电/n 、/w 风扇/n 和/c 洗衣机/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     农民/n 有/v 了/u 钱/n ，/w 就要/vu 切实/a 按照/p &quot;/w 老/a 吾/r 老/a 以及/c 人/n 之/u 老/a ，/w 幼/n 吾/r 幼/n 以及/c 人/n 之/u 幼/n &quot;/w ，/w &quot;/w 老/a 有所/v 终/n ，/w 幼/n 有所/v 养/v &quot;/w 的/u 古训/n 办事/v 了/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     还是/d 那个/r 辛兴/ns ，/w 花/v 三十/m 多/m 万/m 兴建/v １６００/m 平米/q 的/u 小学/n 校舍/n ，/w 一/m 层/q 二/m 层/q 盖好/v 上/nd 着/u 课/n ，/w 接着/v 施工/v 盖/v 第三/m 层/q 。/w 
		
			
                                        343
                                     一说/v 建/v 校/n 的/u 时候/n ，/w 群众/n 就/d 纷纷/d 捐款/v ，/w 不少/a 万元户/n 捐款/v 千/m 元/q 以上/nd ，/w 他们/r 说/v 这/r 是/vl &quot;/w 智力投资/v &quot;/w ，/w &quot;/w 造福/v 后代/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        344
                                     村里/nl 决定/v 立/v 一块/mq 碑/n ，/w 不论/c 捐献/v 多少/m ，/w 刻上/v 捐献/v 者/k 的/u 名字/n ，/w 前不久/nt 派人/v 买/v 大理石/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     全村/n 富/a 了/u ，/w 也/d 没/d 忘记/v 从事/v 智力开发/v 的/u 老师/n ，/w 给/p 小学/n 教师/n 的/u 月/nt 工资/n 浮动/v 到/v 一百/m 元/q 。/w 
		
			
                                        346
                                     与/c 辛兴/ns 和/c 大百尺/ns 相/d 犄角/n 的/u 北宗/ns ，/w 有/v 个/q 大/a 市场/n ，/w 为/vl 全/a 县/n 四/m 个/q 腈纶/n 专业/n 市场/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        347
                                     天津/ns 退休/v 老工人/n 王大信/nh 在/p 这儿/r 把/p 提兜/n 丢/v 了/u ，/w 内/nd 有/v 现金/n １２００/m 元/q 。/w 
		
			
                                        348
                                     从/p 桑园村/ns 来/vd 卖/v 衣服/n 的/u 、/w ４２/m 岁/nt 的/u 农民/n 苏叔田/nh 拾到/v 就/d 给/p 送/v 了/u 回来/vd 。/w 
		
			
                                        349
                                     -/w -/w 所谓/a 卖/v 衣服/n ，/w 卖/v 的/u 是/vl &quot;/w 万/m 家/q 工厂/n &quot;/w 各/r 户/n 自产自销/i 的/u 新/a 产品/n ，/w 家里/nl 有/v 一/m 台/q 针织/v 缝纫机/n ，/w 如果/c 昼夜/nt 连/v 班/n ，/w 可以/vu 织出/v ６０/m 件/q 腈纶/n 线/n ，/w 氯纶/n 线/n 、/w 膨体纱/n 的/u 衣物/n ，/w 每/r 件/q 平均/a 能/vu 得/v 手工/n 费/n 八/m 角/q 钱/n ，/w 你/r 算/v 算/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     -/w -/w 对/p 这/r 一/m 拾金不昧/i 事件/n ，/w 有人/r 解释/v 为/vl &quot;/w 衣食/n 足/a 而后/c 知/v 礼/n 义/n &quot;/w ，/w 有人/r 说/v &quot;/w 贫贱/a 不移/v ，/w 富贵/a 不/d 淫/v &quot;/w 是/vl 劳动人民/n 传统/n 的/u 风骨/n ，/w 有人/r 归功于/v &quot;/w 五讲四美/j &quot;/w 的/u 宣传/v 和/c 村规民约/n 的/u 作用/n ；/w 不管怎么说/i ，/w 反正/d 这/r 一下子/d ，/w 就/d 让/p 那些/r 高调/n 入云/v 而/c 贪/v 占/v 无/v 餍/a 者/k ，/w 显得/v 形象/n 不/d 那么/r 高大/a 体面/n 了/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     有/v 那么/r 一些/m 人/n 在/p 农民/n 受穷/v 时/nt 心安理得/i ，/w 仿佛/d 是/vl 天经地义/i 活该/v ，/w 而/c 对/p 农民/n 稍稍/d 富裕/a 就/d 看不顺眼/i ，/w 说三道四/i ，/w 指手划脚/i ，/w 横/a 挑/v 鼻子/n 竖/a 挑眼/v ，/w 似乎/d 农民/n 富/a 起来/vd 是/vl 大逆不道/i ，/w 千方百计/i 引导/v 、/w 支持/v 农民/n 富/a 起来/vd 的/u ，/w 则/c 简直/d 是/vl 犯/v 了/u 什么/r 离经叛道/i 之/u 罪/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     关于/p 蠡县/ns ，/w 过去/nt 我/r 只/d 知道/v 高蠡/ns 暴动/v ，/w 地道战/n ，/w 再/d 就是/d 这/r 一带/n 家/n 织/v 的/u 高阳/ns 土布/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        353
                                     金/n 束鹿/ns ，/w 银/n 蠡县/ns &quot;/w ，/w 这儿/r 的/u 棉花/n 好/a 。/w 
		
			
                                        354
                                     这回/r 我/r 在/p 蠡县/ns ，/w 走/v 了/u 辛兴/ns 、/w 北宗/ns 、/w 大百尺/ns 三/m 个/q 村/n ，/w 他们/r 都/d 富/a 在/p 纺织/v 上/nd ，/w 纺/v 的/u 可不是/v 棉花/n 线/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     １９７７/m 至/v ７８/m 年/nt ，/w 辛兴/ns 的/u 支部/n 书记/n 阎建章/nh ，/w 带/v 着/u 他/r 的/u &quot;/w 一班人/n &quot;/w 给/p 乡亲们/n 找/v 活路/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     那时候/r ，/w 不仅/c &quot;/w 割/v 资本主义/n 尾巴/n &quot;/w 余悸/n 犹存/v ，/w 一/m 道/q 道/q 紧箍咒/n 也/d 还/d 随时/d 起作用/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     他们/r 说/v ：/w &quot;/w 领导/v 革命/n 这么些/r 年/nt ，/w 群众/n 还/d 不得/vu 温饱/n ；/w 咱们/r 挨斗/v 可以/vu ，/w 别/d 让/p 共产党/n 挨骂/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        358
                                     他们/r 下/nd 了/u 不怕/v 挨斗/v ，/w 要/vu 为/p 群众/n 求/v 温饱/n 的/u 决心/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     他们/r 从/p 北京/ns 合成纤维/n 试验/v 厂/n 赊/v 来/vd 十/m 斤/q 氯纶/n 短/a 纤维/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     用/p 老太太/n 弹/v 棉花/n 的/u 土/a 弓子/n 一/m 打/v ，/w 上/nd 纺车/n ，/w 四/m 股/n 一/m 捻/v ，/w 很/d 象/p 毛线/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     小媳妇/n 回娘家/v 串/v 亲戚/n ，/w 在/p 房山/ns ，/w 一/m 斤/q 线/n 卖到/v 五/m 块/q 五/m 一/m 斤/q ，/w 挺/d 受/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     这一来/i ，/w 纺/v 腈纶/n 线/n 、/w 氯纶/n 线/n 一下子/d 行/v 开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        363
                                     可是/c ，/w 前脚/n 群众/n 有/v 了/u 称/v 盐/n 打/v 油/n 的/u 钱/n ，/w 后脚/n 工作队/n 就/d 进/v 了/u 村/n ，/w 限期/v 停止/v 纺线/v ，/w 多/d 纺/v 一/m 天/nt 罚/v 三/m 元/q ；/w 限期/v 叫/v 外/nd 出/v 卖/v 线/n 的/u 回来/vd ，/w 迟到/v 一/m 天/nt 罚/v 五/m 元/q ：/w 纲领性/n 的/u 口号/n 是/vl &quot;/w 人心/n 归田/v ，/w 劳力/n 到/v 队/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        364
                                     直到/v 三中全会/j 前夕/nt ，/w 当时/nt 的/u 地委/j 书记/n 有/v 了/u 批示/n ，/w 工作队/n 才/d 撒/v 离/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     可是/c 事情/n 并没/d 有完/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     大概/d &quot;/w 领导/n &quot;/w 确是/vl 一/m 门/q 费心/v 又/d 费力/v 的/u 艺术/n ；/w 尤其/d 是/vl 在/p 群众/n 的/u 自发/a 行动/n 面前/nd ，/w 站/v 到/v 他们/r 前面/nd 加以/v 引导/v ，/w 远/a 不如/v 站/v 在/p 他们/r 头上/nl 或/c 对立面/n 省事/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     &quot;/w 我/r 是/vl 把/p 市长/n 这/r 顶/q 乌纱帽/n 别/v 在/p 裤腰带/n 上/nd 的/u ，/w 我/r 不想/v 当/v '/w 太平/a 官/n '/w 。/w 
		
			
                                        368
                                     任何/r 改革/v 都/d 意味/v 着/u 权力/n 和/c 利益/n 的/u 调整/v ，/w 矛盾/n 是/vl 回避/v 不了/v 的/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     我/r 去/v 访问/v 宫本言/nh 市长/n ，/w 请/v 他/r 谈/v 哈尔滨市/ns 经济体制/n 改革/v 时/nt ，/w 我们/r 的/u 谈话/n 就/d 从/p 小/a 题目/n 上/nd 的/u 这/r 句/q &quot;/w 惊人/a 之/u 语/n &quot;/w 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        370
                                     他/r 以/p 他/r 坦率/a 、/w 豪爽/a 的/u 性格/n ，/w 笑/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 这/r 句/q 话/n ，/w 谁/r 听/v 了/u 也/d 不用/d 发毛/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        371
                                     接着/v ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 去年/nt ，/w 我们/r 就/d 在/p 全市/ns 进行/v 了/u 政府/n 管理/v 机构/n 改革/v 和/c 转变/v 职能/n 的/u 工作/n ，/w 其中/nd 一个/mq 突出/a 的/u 改革/v 内容/n 是/vl 推行/v 行业/n 管理/v ，/w 就是/d 将/p 过去/nt 的/u 企业/n 主管/n 局/n 改为/v 行业/n 管理局/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        372
                                     &quot;/w 这/r 可不是/v 我/r 自己/r 主观/n 大胆/a 想/v 出来/vd 的/u 新招/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        373
                                     市长/n 风趣/a 地/u 向/p 我/r 敞开/v 改革/v 的/u 思路/n ，/w 一下子/d 把/p 话题/n 引进/v 了/u 哈尔滨市/ns 经济体制/n 改革/v 的/u 主题/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 推行/v 行业/n 管理/v ，/w 这/r 是/vl 我们/r 经过/p 一/m 年/nt 多/m 的/u 探索/v 和/c 实践/v ，/w 找到/v 的/u 一/m 条/q 实现/v 政府/n 对/p 企业/n 调控/v 方式/n 转变/v 的/u 行之有效/i 的/u 主要/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     这/r 是/vl 社会主义/n 商品经济/n 发展/v 到/v 一定/a 阶段/n 的/u 产物/n ，/w 也是/vl 产品/n 经济/n 向/p 商品经济/n 过渡/v 的/u 客观/a 要求/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     过去/nt 在/p 产品/n 经济/n 、/w 高度/n 集权/n 的/u 体制/n 下/nd ，/w 政府/n 企业/n 主管/n 局/n 直接/a 干预/v 企业/n 的/u 人/n 财物/n 、/w 供/v 产/v 销/v 等/u 生产/v 经营/v 活动/n ，/w 包揽/v 了/u 许多/a 本来/d 应/vu 由/p 企业/n 自行/d 管理/v 的/u 事务/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     市长/n 开门见山/i 的/u 谈话/n ，/w 体现/v 了/u 他/r 的/u 大胆/a 、/w 泼辣/a 的/u 性格/n ，/w 体现/v 了/u 一个/mq 改革家/n 的/u 气魄/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     １９８５/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 他/r 作为/v 一/m 市/n 之/u 长/n ，/w 和/c 市委/j 书记/n 李根深/nh 一起/d 走马上任/i ，/w 主持/v 哈尔滨市/ns 工作/n ，/w 经过/p 深入/a 的/u 调查/v 、/w 解剖/v 之后/nt ，/w 就/d 拆/v &quot;/w 庙/n &quot;/w 搬/v &quot;/w 神/n &quot;/w ，/w 大刀阔斧/i 地/u 简政放权/i ，/w 把/p 全/a 市/n ６９/m 个/q 局/n ，/w 砍掉/v 了/u １４/m 个/q ，/w 市直/j 机关/n 人员/n 的/u 编制/v ，/w 由/p ６１６９/m 人/n ，/w 减少/v 到/v ５０２６/m 人/n ，/w 掀起/v 了/u 一场/mq 轩然大波/i 。/w 
		
			
                                        379
                                     告状/v 、/w 上访/v ，/w 通过/p ８/m 分/q 钱/n 邮票/n 和/c 条/q 条/q &quot;/w 关系/n 热线/n &quot;/w ，/w 一直/d 波射/v 到/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        380
                                     那时/r 就/d 有人/r 为/p 新来/v 的/u 市委/j 书记/n 和/c 市长/n 编/v 了/u 一/m 句/q 双关语/n 的/u 顺口溜/n ，/w 把/p 他俩/r 的/u 名字/n ，/w 说成/v &quot;/w 里根/nh 、/w 宫本/nh ，/w 全都/d 换/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        381
                                     意思/n 是/vl 偌大/a 的/u 一个/mq 哈尔滨/ns ，/w 找/v 不出/v 书记/n 和/c 市长/n 了/u ，/w 让/p 美国人/n 和/c 日本人/n 来/vd 当/v ，/w 搅/v 成/v 了/u 一锅粥/i 。/w 
		
			
                                        382
                                     这次/r 我/r 访问/v 宫本言/nh 市长/n ，/w 提起/v 这/r 顺口溜/n 时/nt ，/w 他/r 显得/v 很/d 不/d 轻松/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 的/u 肩膀/n 上/nd ，/w 是/vl 担/v 着/u 风险/n 的/u 。/w 
		
			
                                        383
                                     任何/r 改革/v ，/w 都/d 意味/v 着/u 权力/n 和/c 利益/n 的/u 调整/v ，/w 矛盾/n 是/vl 回避/v 不了/v 的/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     我/r 不/d 赞成/v '/w 一刀切/i '/w ，/w 但是/c 必须/d '/w 切/v 一/m 刀/n '/w 。/w 
		
			
                                        385
                                     粉碎/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 后/nd ，/w 第一机械工业部/ni 部长/n 点将/v 上马/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     委任/v 宫本言/nh 出任/v 齐齐哈尔第一重型机器厂/ni 厂长/n 兼/v 党委书记/n ，/w 在/p 那/r 经济/n 处于/v 崩溃/v 边缘/n 的/u 困难/n 时刻/nt ，/w 宫本言/nh 三/m 年/nt 办/v 了/u 当时/nt 人们/n 想/v 都/d 不敢/vu 想/v 的/u 三/m 件/q 大事/n ，/w 被/p 人/n 称为/v &quot;/w 宫大胆/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        387
                                     宫本言/nh 这个/r 名字/n 读者/n 或许/d 并不/d 陌生/a 。/w 
		
			
                                        388
                                     三/m 部/q 文学/n 著作/n 《/w 沉重/a 的/u 翅膀/n 》/w 、/w 《/w 生活/n 变奏曲/n 》/w 、/w 《/w 励精图治/i 》/w 和/c 电影/n 《/w 被告/n 的/u 后面/nl 》/w 、/w 《/w 人生/n 没有/v 单行道/n 》/w ，/w 有的是/v 真名/n 真/a 姓/n 写/v 他/r 大胆/a 改革/v 的/u 事迹/n ，/w 有的/r 是以/c 他/r 为/vl 原型/n ，/w 塑造/v 开拓/v 新/a 局面/n 的/u 改革者/n 的/u 形象/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     他/r 这/r 个/q 人/n ，/w 走到/v 哪里/r 都/d 成为/v 一个/mq 有/v 争议/v 的/u 人物/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        390
                                     四清/j &quot;/w 的/u 时候/n ，/w 他/r 任/v 第一机床厂/ni 副/h 厂长/n ，/w 就/d 因为/c &quot;/w 只/d 抓/v 床/n &quot;/w &quot;/w 不/d 突出/a 政治/n &quot;/w ，/w 被/p 划为/v &quot;/w 三/m 类/q 干部/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        391
                                     四害/j &quot;/w 横行/v 时/nt ，/w 他/r 刚/d 从/p 牛棚/n 里/nd 放/v 出来/vd ，/w 回/v 工厂/n 抓/v 生产/v ，/w 他/r 就/d 把/p 一大批/n &quot;/w 臭老九/n &quot;/w 任命/v 为/vl 总工程师/n 、/w 工程师/n ，/w 因此/c 又/d 被/p 列为/v &quot;/w 死/v 不/d 改悔/v &quot;/w 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     在/p 他/r 的/u 档案/n 袋/n 里/nd ，/w 一直/d 装/v 着/u &quot;/w 此人/n 不可/vu 重用/v &quot;/w 的/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     他/r 当/p 了/u ３７/m 年/nt 的/u 副/h 厂长/n ，/w 十一/m 届/q 三中全会/j 以后/nt ，/w 他/r 临危受命/i 担任/v 了/u 第一/m 重型/a 机器厂/n 厂长/n 兼/v 党委书记/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     当时/nt 这/r 座/q 国家/n 重点/n 企业/n 八/m 项/q 经济/n 指标/n 在/p 全/a 市/n 、/w 全省/n 、/w 全国/n 的/u 同行业/v 中/nd 都/d 居/v 倒数/v 第一/m 位/q ，/w ９０００/m 名/q 职工/n 子女/n 待业/v ，/w １８００/m 百/m 多/m 户/n 职工/n 没/d 住房/n ，/w 在/p 全厂/n １５００/m 多/m 工程/n 技术人员/n 中/nd ，/w 还有/v １千/m 多/m 人/n 背着/v &quot;/w 牛鬼蛇神/n &quot;/w 的/u 黑锅/n ，/w 有/v 才/n 无/v 处/n 用/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     宫本言/nh 一/d 进/v 工厂/n ，/w 就/d 一头/n 栽进/v 群众/n 中/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     ３８/m 天/nt 后/nd ，/w 他/r 在/p 全厂/n 职工/n 大会/n 上/nd 宣布/v 他/r 的/u 施政/v 纲领/n ：/w 不要/vu 国家/n 掏钱/v ，/w 三/m 年/nt 内/nd 安排/v 全部/n 子女/n 就业/v ，/w 全部/n 解决/v 职工/n 住房/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     增建/v 校舍/n ，/w 使/v 厂/n 办/v 中/nd 、/w 小学/n 由/p 二/m 部/n 制/n 改为/v 一/m 部/n 制/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     生产/v 不能/vu 再/d 让/p &quot;/w 交白卷/v &quot;/w 的/u 人/n 管/v ，/w 大胆/a 提出/v 了/u 选拔/v 干部/n 的/u 改革/v 方案/n ：/w 不论/c 党/n 与/c 非党/n ，/w 谁/r 主管/n 那/r 摊/n 业务/n ，/w 谁/r 就/d 负责/v 提出/v 选拔/v 干部/n 的/u 名单/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     知人善任/i ，/w １０８/m 名/q 有/v 真才实学/i 的/u 能人/n 被/p 提拔/v 上来/vd ，/w １２/m 名/q 无能/a 的/u 干部/n 被/p 免职/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     厂/n 党委/n 组织部长/n &quot;/w 发毛/n &quot;/w 了/u ，/w 找到/v 宫本言/nh 说/v ：/w &quot;/w 在/p 我们/r 党/n 的/u 历史上/n ，/w 还/d 从来/d 没有/v 这么个/r 选拔/v 干部/n 的/u 办法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        401
                                     在/p 我们/r 党/n 的/u 历史上/n ，/w 就/d 没有/v 过/u 拨乱反正/i 这/r 码/q 事/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        402
                                     这个/r 组织部长/n 不服气/v ，/w 在/p 底下/nd 散布/v 流言蜚语/i ，/w 干扰/v 宫本言/nh 的/u 施政/v 纲领/n ，/w 经/p 党委/n 查实/v 、/w 批准/v ，/w 厂长/n 兼/v 党委书记/n 的/u 宫本言/nh ，/w 毫不犹豫/i 地/u 免/v 了/u 这位/r 组织部长/n 的/u 职务/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     那时/r 他/r 就/d 在/p 工厂/n 内部/nd ，/w 实行/v 三/m 种/q 类似/v 今天/nt 的/u 经济/n 承包责任制/n 的/u 经济核算/v 形式/n ，/w 连/p 厂/n 医院/n 也/d 由/p 过去/nt 的/u 每年/nt 定额/n 补助/n ，/w 改为/v 对外开放/v ，/w 自负盈亏/i ，/w 独立核算/v ，/w 头/n 一/m 年/nt 厂/n 医院/n 就/d 盈利/n ８万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        404
                                     当时/nt 国家/n 正/d 处于/v 调整/v 时期/nt ，/w 同行业/v 都/d 吃不饱/i ，/w 第一重型机器厂/ni 大胆/a 改变/v 生产/v 经营/v 方向/n ，/w 宫本言/nh 上任/v 的/u 头/n 一/m 年/nt ，/w 就/d 扭转/v 了/u 生产/v 不景气/a 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     １９８０/m 年/nt 万里/nh 副/h 总理/n 去/v 齐齐哈尔/ns 视察/v 工作/n ，/w 听/v 了/u 宫本言/nh 的/u 汇报/v ，/w 三/m 年/nt 之内/nd 要/vu 解决/v 这/r 一/m 大/a 堆/n 欠帐/v ，/w 很/d 替/v 他/r 担心/v ，/w 临走/v 还/d 叮嘱/v 齐齐哈尔/ns 市委/j 书记/n ：/w &quot;/w 你们/r 要/vu 注意/v 这个/r 厂长/n ，/w 他/r 是不是/v 对/p 困难/n 估计/v 不足/a ，/w 有些/m 盲目/a 乐观/a 情绪/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        406
                                     第二/m 年/nt 万里/nh 又/d 来到/v 黑龙江/ns 视察/v ，/w 一/d 到/v 哈尔滨/ns ，/w 就/d 让/p 省委/j 给/p 宫本言/nh 去/v 电话/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     当/p 万里/nh 听到/v 两/m 年/nt 的/u 任务/n 都/d 超额/v 完成/v ，/w 生产/v 翻/v 了/u 一番/mq ；/w 职工/n 住房/n 已/d 建成/v １０９万/m 平方米/q ，/w 待业青年/n 已/d 安排/v ６０００/m 名/q 就业/v ，/w 万里/nh 副/h 总理/n 这/r 才/d 放下/v 心/n 来/vd ，/w 满意/a 地/u 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     旧/a 的/u 管理/v 体制/n 的/u 弊端/n ，/w 就/d 在于/v 权力/n 高度/n 集中/v ，/w 有权/v 的/u 没有/v 责/n ，/w 有/v 责/n 的/u 无权/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     推进/v 改革/v 的/u 着眼点/n ，/w 我们/r 首先/d 就/d 放/v 在/p 打破/v 高度/n 集权/n 的/u 体制/n 上/nd ，/w 使/v 干/v 事/n 的/u 人/n ，/w 手上/nl 有权/v 、/w 有钱/v 、/w 有/v 物/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     要/vu 说/v 他/r 是/vl &quot;/w 宫大胆/nh &quot;/w ，/w 确实/d 是/vl 名不虚传/i 。/w 
		
			
                                        411
                                     在/p 今年/nt 国务院/ni 提出/v 在/p 工厂/n 实行/v 经济/n 承包责任制/n 之后/nt ，/w 去年/nt 年初/nt ，/w 他/r 就/d 在/p 市委/j 书记/n 李根深/nh 的/u 支持/v 下/nd ，/w 在/p 市属/v 预算/n 内/nd 的/u １８７/m 个/q 骨干/n 企业/n 内/nd ，/w 全面/a 试行/v 目标/n 利润/n 责任制/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     从/p 各/r 工厂/n 企业/n 的/u 实际/a 情况/n 出发/v ，/w 争取/v &quot;/w 一/m 厂/n 一/m 议/v &quot;/w ，/w 对/p 超额/v 完成/v 目标/n 利润/n 的/u 企业/n ，/w 采取/v 减免/v 调节税/n ，/w 提高/v 折旧率/n ，/w 税/n 前/nd 还贷/v 等/u 奖励/v 办法/n ，/w 增强/v 企业/n 发展/v 的/u 后劲/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     经济效益/n 与/c 企业/n 真正/a 挂起/v 勾/v 来/vd ，/w 企业/n 和/c 职工/n 的/u 积极性/n 一下子/d 迸发/v 出来/vd ，/w 市属/v 预算/n 内/nd 企业/n 工业/n 总产值/n ，/w 比/p 上年/nt 增长/v １３．４/m ％/w ，/w 实现/v 利润/n 比/p 上年/nt 增长/v ３０．５/m ％/w ，/w 企业/n 人均/v 留利/v 比/p 上年/nt 增加/v ８１/m 元/q 。/w 
		
			
                                        414
                                     国家/n 多/a 得/v ，/w 企业/n 多/a 得/v ，/w 工人/n 多/a 得/v ，/w 彻底/a 打破/v 了/u 两/m 个/q 大锅饭/n ，/w 皆大欢喜/i 。/w 
		
			
                                        415
                                     &quot;/w 说实话/v ，/w 我/r 这/r 是/vl 冒/v 着/u 风险/n 偷偷/d 干/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        416
                                     宫本言/nh 市长/n 说/v ：/w &quot;/w 当时/nt 还/d 没有/v 红头文件/n ，/w 有人/r 站/v 在/p 一旁/nd 等/v 着/u 看/v 我/r '/w 犯错误/v '/w 。/w 
		
			
                                        417
                                     跳高/n 电子/n 计数器/n 的/u 屏幕/n 上/nd ，/w 显示/v 出/vd 一个/mq 闪闪/a 发亮/v 的/u 数字/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     巨大/a 的/u 北京工人体育场/ns 沸腾/v 了/u ，/w 千万/m 双/q 眼睛/n ，/w 紧张/a 地/u 盯/v 着/u 那/r 根/q 高/a 高/a 地/u 架/v 在/p 空中/nl 的/u 横杆/n ，/w 盯/v 着/u 那个/r 准备/v 冲向/v 横杆/n 的/u 年青/a 人/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     是的/u ，/w 这/r 是/vl 一个/mq 人类/n 至今/d 未能/vu 逾越/v 过/u 的/u 高度/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     是的/u ，/w 他/r ，/w 年/nt 仅/d 二十/m 岁/nt 的/u 中国/ns 跳高/n 运动员/n 朱建华/nh ，/w 准备/v 向/p 这个/r 举世瞩目/i 的/u 高度/n 冲击/v 了/u 。/w 
		
			
                                        421
                                     哦/e ，/w 亲爱的/n 朋友/n ，/w 请/v 允许/v 我/r 让/p 这个/r 紧张/a 的/u 场面/n 暂且/d &quot;/w 定格/v &quot;/w 吧/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     在/p 朱建华/nh 冷静/a 地/u 捋/v 着/u 头发/n 的/u 当儿/n ，/w 让/p 我们/r 喘/v 一口气/n ，/w 细细/a 打量/v 他/r 一番/mq 。/w 
		
			
                                        423
                                     他/r 确实/d 是/vl 世界/n 跳高/n 史/n 上/nd 一个/mq 充满/v 传奇/n 色彩/n 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     内行/a 的/u 人们/n 也许/d 都/d 知道/v ，/w 跳高/n 运动员/n 想/v 提高/v 一/m 厘米/q 成绩/n ，/w 其/r 难度/n 实在/a 不亚于/v 登/v 一/m 座/q 巨峰/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     从/p 一九六二/m 年/nt ，/w 苏联/ns 运动员/n 布鲁梅尔/nh 创造/v ２．２６/m 米/n 的/u 世界/n 纪录/n ；/w 到/v 一九八０/m 年/nt ，/w 民主德国/ns 选手/n 韦西格/nh 跳过/v ２．３６/m 米/q ，/w 漫长/a 的/u 二十/m 年/nt ，/w 世界/n 跳高/n 纪录/v 只/d 增长/v 了/u 十/m 厘米/q ，/w 平均/a 每/r 两/m 年/nt 才/d 提高/v 一/m 厘米/q 。/w 
		
			
                                        426
                                     此刻/nt ，/w 面对/v 着/u 架/v 在/p 空中/nl 的/u 那/r 根/q 超过/v 了/u 世界/n 纪录/n 的/u 横杆/n ，/w 朱建华/nh 显得/v 那么/r 沉着/a ，/w 那么/r 冷静/a ，/w 真/d 有/v 一/m 种/q &quot;/w 大将/n 风度/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        427
                                     是的/u ，/w 他/r 虽然/c 刚/d 满/v 二十/m 岁/nt ，/w 在/p 运动场/n 上/nd ，/w 却/d 已经/d 是/vl 一/m 位/q 身经百战/i 的/u 骁将/n 了/u 。/w 
		
			
                                        428
                                     如果/c 回顾/v 一下/mq 他/r 所/u 经历/v 过/u 的/u 拼搏/v ，/w 你/r 就/d 不再/d 会/vu 惊讶/a ，/w 你/r 将/d 会/vu 明白/v ，/w 他/r 的/u 这/r 种/q &quot;/w 大将/n 风度/n &quot;/w 是/vl 如何/r 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        429
                                     这里/r ，/w 正在/d 举行/v &quot;/w 圣地亚哥中泽/nz &quot;/w 国际/n 田径运动/n 会/n ，/w 绿茵场/n 上/nd 强手/n 云集/v ，/w 龙争虎斗/i 。/w 
		
			
                                        430
                                     初出茅庐/i 的/u 朱建华/nh ，/w 刚刚/d 在/p 意大利/ns 举行/v 的/u 世界/n 中学生/n 运动/n 会/n 上/nd 以/p ２．１９/m 米/q 的/u 成绩/n 赢得/v 了/u 跳高/n 金牌/n ，/w 也/d 风尘仆仆/i 地/u 赶来/v 参战/v 了/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     他/r 的/u 脚上/nl 还/d 带/v 着/u 伤/n ，/w 裹/v 着/u 绑带/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     可/vu 谁/r 也/d 不/d 把/p 这位/r 十七/m 岁/nt 的/u 中国/ns 中学生/n 放在眼里/i ，/w 尤其/d 是/vl 夺标/v 呼声/n 最高/a 的/u 苏联/ns 运动员/n 穆拉多夫/nh ，/w 根本/d 不/d 把/p 朱建华/nh 当/v 一回事/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     比赛/v 开始/v 后/nd ，/w 人们/n 就/d 不得不/d 刮目相看/i 了/u 。/w 
		
			
                                        434
                                     穆拉多夫/nh 从/p １．９５/m 米/q 起跳/v ，/w 朱建华/nh 却/d 从/p ２．０４/m 米/q 起跳/v ，/w 横杆/n 每次/r 升高/v ，/w 朱建华/nh 总是/d 轻松/a 地/u 一跃/v 而/c 过/vd 。/w 
		
			
                                        435
                                     最后/n ，/w 只/d 剩下/v 穆拉多夫/nh 和/c 朱建华/nh 两/m 个/q 人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        436
                                     ２．１５/m 米/q ，/w 穆拉多夫/nh 跳/v 了/u 三/m 次/q 才/d 过去/vd 。/w 
		
			
                                        437
                                     ２．１７/m 米/q ，/w 他/r 跳/v 了/u 两/m 次/q ；/w 朱建华/nh 都/d 是/vl 一跃/v 而/c 过/vd 。/w 
		
			
                                        438
                                     ２．１９/m 米/q ，/w 两/m 个/q 人/n 都/d 是/vl 一/m 次/q 过/vd 杆/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     横杆/n 升到/v ２．２１/m 米/q ，/w 对/p 朱建华/nh 来说/v ，/w 这/r 是/vl 一个/mq 从未/d 跳过/v 的/u 新/a 高度/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     穆拉多夫/nh 第一次/mq 试跳/v ，/w 身体/n 擦/v 到了/v 横杆/n ，/w 但/c 横杆/n 只是/d 轻轻/a 抖/v 了/u 一下/mq ，/w 没有/v 掉下/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        441
                                     朱建华/nh 跳/v 了/u 两/m 次/q ，/w 失败/v 了/u ；/w 第三/m 次/q ，/w 他/r 咬/v 了/u 咬/v 牙/n ，/w 奋力/v 跳/v 了/u 过去/vd 。/w 
		
			
                                        442
                                     横杆/n ，/w 似乎/d 偏袒/v 着/u 穆拉多夫/nh ，/w 他/r 第一次/mq 试跳/v 时/nt ，/w 脚/n 又/d 碰到/v 了/u 横杆/n ，/w 结果/n 依然/d 象/p 前/nd 一/m 次/q 那样/r ，/w 横杆/n 只是/d 在/p 空中/nl 微微/a 抖动/v 着/u ，/w 却/d 不肯/vu 掉下/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        443
                                     朱建华/nh 又/d 连/p 着/u 把/p 横杆/n 碰/v 下来/v 两/m 次/q 。/w 
		
			
                                        444
                                     穆拉多夫/nh 微笑/v 了/u ，/w 他/r 昂/v 着/u 头/n ，/w 在/p 场子/n 里/nd 蹓跶/v 起来/vd ，/w 嘴里/nl 还/d 轻轻/a 吹/v 着/u 口哨/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     他/r 似乎/d 确信/v ，/w 金牌/n 一定/d 是/vl 属于/v 他/r 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        446
                                     也许/d 这样/r 蹓跶/v 、/w 吹口哨/v ，/w 还/d 不/d 足以/d 表现/v 他/r 的/u 乐观/a ，/w 他/r 索性/d 坐/v 下来/v ，/w 解开/v 了/u 鞋带/n …/w …/w 朱建华/nh 的/u 目光/n 和/c 他/r 相遇/v 时/nt ，/w 只/d 感到/v 那/r 一对/mq 棕色/n 的/u 眼睛/n 里/nd ，/w 似乎/d 射/v 过来/vd 两/m 束/q 寒光/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     周围/nd 的/u 喧嚣/a 和/c 狂呼/v ，/w 一下子/d 从/p 耳畔/nl 消失/v ，/w 他/r 只/d 听见/v 自己/r 的/u 心/n 在/p 猛烈/a 地/u 擂/v 着/u 胸膛/n ，/w 擂/v 得/u 他/r 全身/n 热血沸腾/i 。/w 
		
			
                                        448
                                     可/d 朱建华/nh 那/r 稚气/a 未/d 脱/v 的/u 脸上/nl ，/w 却/d 早已/d 消失/v 了/u 孩子/n 的/u 天真/a 和/c 稚憨/a ，/w 那/r 紧锁/v 的/u 眉峰/n ，/w 那/r 炯炯/a 的/u 眼神/n ，/w 那/r 抿/v 得/u 紧紧/d 的/u 嘴唇/n ，/w 都/d 显示/v 着/u 男子汉/n 的/u 刚毅/a ，/w 显示/v 着/u 中国/ns 青年/n 一代/nt 的/u 尊严/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     这一下/i ，/w 穆拉多夫/nh 的/u 潇洒/a 和/c 悠闲/a 顷刻/nt 溜/v 得/u 无影无踪/i ，/w 他/r 紧张/a 了/u ，/w 他/r 慌/a 了/u ，/w 他/r 万万/d 没有/v 想到/v ，/w 这个/r 比/p 他/r 年轻/a 的/u 名不见经传/i 的/u 中国/ns 小伙子/n ，/w 竟/d 能/vu 征服/v ２．２３/m 米/q 。/w 
		
			
                                        450
                                     鹿死谁手/i ，/w 现在/nt 难/a 讲/v 了/u 。/w 
		
			
                                        451
                                     横杆/n 升到/v ２．２５/m 米/q ，/w 穆拉多夫/nh 第一次/mq 试跳/v 失败/v ，/w 横杆/n 不再/d 偏袒/v 他/r 了/u ，/w 从/p 架子/n 上/nd 弹/v 下来/v ，/w 飞/v 得/u 远远/a 的/u 。/w 
		
			
                                        452
                                     朱建华/nh 却/d 仿佛/d 跳神/v 了/u ，/w 第一/m 跳/v 便/d 高/a 高/a 地/u 越过/v 了/u 横杆/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     庄严/a 的/u 中国/ns 国歌/n 响/v 起来/vd 了/u ，/w 朱建华/nh 胸前/nl 挂/v 着/u 金牌/n ，/w 微笑/v 着/u 站/v 在/p 冉冉/d 升起/v 的/u 五星红旗/n 下/nd ，/w 又/d 一/m 次/q 体会/v 到/v 了/u 胜利者/n 的/u 欢欣/a ，/w 休会/v 到/v 了/u 为/p 祖国/n 争光/v 的/u 幸福/a 。/w 
		
			
                                        454
                                     穆拉多夫/nh 折服/v 了/u ，/w 主动/a 过来/vd 拉住/v 朱建华/nh 的/u 手/n ，/w 发出/v 了/u 由衷/a 的/u 祝贺/v 和/c 赞叹/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     他/r 怎么/r 也/d 无法/d 想象/v ，/w 这位/r 默默无闻/i 的/u 中国/ns 小/a 运动员/n ，/w 怎么/r 能/vu 在/p 不到/v 一个/mq 月/nt 的/u 时间/n 里/nd ，/w 把/p 自己/r 的/u 成绩/n 提高/v 了/u 整整/d 六/m 厘米/q 。/w 
		
			
                                        456
                                     这个/r 问题/n ，/w 目前/nt 颇/d 有/v 争议/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     有/v 一/m 种/q 说法/n ：/w 报告文学/n 作家/n 的/u 责任/n 是/vl 发现/v 典型/a ，/w 选择/v 典型/a ，/w 如实/d 地/u 记叙/v 典型/a ，/w 对/p 生活/n 的/u 原型/n 不/d 须/d 作/v 艺术/n 的/u 典型/a 概括/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     他们/r 生怕/d 作家/n 对/p 人物/n 作/v 艺术/n 的/u 典型/a 概括/v ，/w 就/d 会/vu 丧失/v 生活/n 的/u 真实性/n ，/w 违背/v 写/v 真人真事/n 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     这/r 种/q 顾虑/n ，/w 其实/d 是/vl 多余/a 的/u 。/w 
		
			
                                        460
                                     我/r 认为/v 报告文学/n 作家/n 的/u 责任/n ，/w 不仅/c 要/vu 在/p 生活/n 中/nd 发现/v 典型/a ，/w 选择/v 典型/a ，/w 而且/c 更/d 需要/v 艺术/n 地/u 创造/v 典型/a 。/w 
		
			
                                        461
                                     这/r 种/q 创造/v 不同/a 于/p 小说/n 用/p 虚构/v 的/u 方法/n ，/w 如/v 鲁迅/nh 说/v 的/u 那样/r ，/w &quot;/w 往往/d 嘴/n 在/p 浙江/ns ，/w 脸/n 在/p 北京/ns ，/w 衣服/n 在/p 山西/ns ，/w 是/vl 一个/mq 拼凑/v 起来/vd 的/u 脚色/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        462
                                     报告文学/n 既然/c 写/v 的/u 是/vl 真人真事/n ，/w 当然/d 不/d 允许/v 张冠李戴/i ，/w 移花接木/i ，/w 添枝加叶/i ，/w 编造/v 情节/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     这点/r ，/w 大家/n 认识/v 比较/d 一致/a ，/w 没有/v 多少/d 争议/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     但是/c 我们/r 必须/d 看到/v ，/w 发现/v 生活/n 中/nd 的/u 典型/a ，/w 相对/a 说来/v ，/w 不/d 算/v 太/d 困难/a ，/w 不少/a 先进/a 典型/a 或/c 反面/nd 典型/a ，/w 通过/p 新闻/n 报道/v 或/c 其他/r 途径/n ，/w 好多/m 早已/d 为/p 人们/n 所/u 熟悉/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     作家/n 找/v 他们/r 做/v 朋友/n ，/w 同/p 他们/r 谈心/v ，/w 选择/v 他们/r 作/v 描写/v 的/u 对象/n ，/w 这/r 项/q 工作/n 随时/d 都/d 可以/vu 进行/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     困难/n 在于/v ，/w 生活/n 中/nd 的/u 典型/a 如何/r 转化/v 为/vl 作品/n 中/nd 的/u 艺术/n 典型/a 。/w 
		
			
                                        467
                                     生活/n 中/nd 有些/m 先进/a 人物/n 的/u 事迹/n 相当/d 动人/a ，/w 倘使/c 没有/v 作家/n 的/u 主观/n 认识/n ，/w 审美/v 评价/v ，/w 思想/n 感情/n 的/u 渗透/v ，/w 艺术/n 上/nd 的/u 提炼/v 和/c 加工/v ，/w 只是/d 把/p 它们/r 照相机/n 式/k 地/u 直/a 录/v 下来/vd ，/w 会/vu 变成/v 一/m 杯/n 白开水/n ，/w 淡而无味/i 。/w 
		
			
                                        468
                                     我们/r 有必要/v 搞/v 清楚/a 一个/mq 概念/n ：/w 虚构/v 中/nd 诚然/a 包/v 孕/v 着/u 典型/a 化/k ，/w 但/c 典型/a 化/k 不/d 等于/v 虚构/v ；/w 典型/a 化/k 是/vl 指/v 生活/n 本质/n 特征/n 的/u 高度/n 艺术/n 概括/v ，/w 它/r 的/u 内涵/n 要/vu 比/p 虚构/v 广阔/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        469
                                     按照/p 生活/n 的/u 原型/n 那样/r ，/w 摹拟/v 事实/n 的/u 真实/a ，/w 是/vl 比较/d 简单/a 的/u 。/w 
		
			
                                        470
                                     可是/c 写出/v 事实/n 的/u 真实/a ，/w 不一定/d 就/d 能/vu 达到/v 生活/n 的/u 本质/n 真实/a 。/w 
		
			
                                        471
                                     由于/c 报告文学/n 写/v 的/u 是/vl 真人真事/n ，/w 人物/n 、/w 事件/n 、/w 环境/n 、/w 时间/n 都/d 有/v 案/n 可/vu 查/v ，/w 在/p 情节/n 的/u &quot;/w 关节/n 点/n &quot;/w 上/nd 应该/vu 特别/d 审慎/a ，/w 不要/vu &quot;/w 失实/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        472
                                     在/p 处理/v 好/a 这个/r 问题/n 的/u 大前提/n 下/nd ，/w 作家/n 有/v 充分/a 权利/n 通过/p 典型/a 化/k ，/w 调动/v 一切/r 艺术/n 手段/n ，/w 包括/v 想象/v 、/w 联想/v 、/w 细节/n 描写/v 、/w 内心/n 刻画/v 、/w 最佳/a 视角/n ，/w 甚至/d 时空/n 交叉/v 、/w 内心/n 独白/n 、/w 意识/n 流动/v 等/u 新/a 手法/n 的/u 运用/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     只要/vu 掌握/v 好/a 艺术/n 的/u &quot;/w 分寸/n 感/n &quot;/w ，/w 恰到好处/i ，/w 小说/n 中/nd 描绘/v 典型/a 的/u 各种/r 艺术/n 方法/n ，/w 绝大部分/n 在/p 报告文学/n 中/nd 均可/vu 汲取/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     从/p 报告文学/n 发展/v 的/u 前景/n 来看/v ，/w 它/r 愈来愈/d 加强/v 文学性/n ，/w 这/r 正是/vl 它/r 生命力/n 愈来愈/d 旺盛/a 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     报告文学/n 要/vu 重视/v 真实性/n ，/w 但/c 不必/d 过分/a 强调/v 新闻性/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     就/d 反映/v 生活/n 的/u 迅速/a 及时/a 来说/v ，/w 消息/n 和/c 通讯/n 报道/n 最快/a ，/w 可以/vu 不/d 隔夜/v 。/w 
		
			
                                        477
                                     一/m 篇/q 成熟/a 的/u 报告文学/n ，/w 从/p 酝酿/v 、/w 构思/n 到/v 脱稿/v ，/w 总得/vu 有/v 一/m 段/q 时间/n ，/w 写/v 得/u 再/d 快/a ，/w 也/d 不能/vu 与/c 消息/n 、/w 通讯/n 报道/n 相比/v 。/w 
		
			
                                        478
                                     何况/c 有/v 许多/a 报告文学/n 描绘/v 的/u 对象/n 是/vl 为/p 人们/n 熟知/v 的/u 人物/n ，/w 它们/r 没有/v 多少/m 新闻/n 价值/n ，/w 而/c 其/r 文学/n 上/nd 的/u 魅/v 人/n 力量/n 却/d 经久不衰/i 。/w 
		
			
                                        479
                                     近年来/nt 这/r 类/n 有/v 文学/n 价值/n 而/c 较/d 少/a 有/v 新闻/n 价值/n 的/u 报告文学/n ，/w 在/p 报告文学/n 的/u 总体/n 中/nd 占/v 大多数/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     因此/c 我/r 认为/v ，/w 报告文学/n 的/u 特征/n ，/w 与其说/c 新闻性/n 与/c 文学性/n 相/d 结合/v ，/w 不如说/v 是/vl 真实性/n 与/c 文学性/n 相/d 结合/v 。/w 
		
			
                                        481
                                     谈到/v 真实性/n ，/w 有/v 位/q 同志/n 打/v 过/u 一个/mq 比喻/n ，/w 报告文学/n 要/vu 在/p 真人真事/n 这/r 面/q &quot;/w 鼓/n &quot;/w 上/nd 跳舞/v ，/w 只能/vu 在/p 这个/r 有限/a 的/u 范围/n 内/nd 跳/v 。/w 
		
			
                                        482
                                     跳出/v 了/u 圈儿/n ，/w 掉下/v 来/vd ，/w 就/d 得/vu &quot;/w 扣分/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        483
                                     不光/c 是/vl 起劲/a 地/u 跳/v ，/w 还/d 得/vu 看/v 舞蹈/n 的/u 节奏/n 、/w 身段/n 、/w 步法/n 、/w 姿态/n 、/w 神韵/n ，/w 能否/d 给/p 人/n 以/p 美/a 的/u 享受/v 。/w 
		
			
                                        484
                                     真实性/n 是/vl 报告文学/n 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     这/r 道理/n ，/w 在/p 原则上/n 大家/n 都/d 是/vl 承认/v 的/u ，/w 可是/c 联系/v 到/v 创作/v 实践/v ，/w 认识/n 就/d 不尽/a 一致/a 了/u 。/w 
		
			
                                        486
                                     一/m 张/q 桌子/n ，/w 是/vl 方/a 还是/d 圆/a ，/w 一望而知/i ；/w 高低/n 长短/n 多少/m 尺寸/n ，/w 量/v 一/d 量/v 便/d 可/vu 知晓/v 。/w 
		
			
                                        487
                                     对/p 错综复杂/i 的/u 社会/n 现象/n 的/u 真实性/n 的/u 鉴别/v ，/w 就/d 不/d 那么/r 容易/a 。/w 
		
			
                                        488
                                     人们/n 对/p 真实性/n 的/u 理解/v 是/vl 包/v 孕/v 着/u 一定/a 程度/n 的/u 主观性/n 的/u 。/w 
		
			
                                        489
                                     由于/c 人们/n 的/u 立场/n 观点/n 不同/a ，/w 观察/v 问题/n 的/u 角度/n 不同/a ，/w 加上/v 各人/n 的/u 切身/a 利害/a 关系/n 的/u 不同/a ，/w 对/p 同/v 一/m 社会/n 现象/n 的/u &quot;/w 真实/a &quot;/w 观/n ，/w 往往/d 颇/d 有出入/v ，/w 甚至/d 大相径庭/i 。/w 
		
			
                                        490
                                     一/m 篇/q 报告文学/n 发表/v 了/u ，/w 引起/v 各种/r 不同/a 反响/n ，/w 是/vl 常有/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     如果说/i ，/w 作品/n 中/nd 确有/v 重要/a 情节/n 的/u &quot;/w 失实/v &quot;/w 而/c 引起/v 非议/v ，/w 那是/vl 理所当然/i ，/w 不足为奇/i 的/u 。/w 
		
			
                                        492
                                     珠江/ns ，/w 以/p 她/r 的/u 酣醇/a 的/u 乳汁/n ，/w 滋润/v 着/u 珠江三角洲/ns 。/w 
		
			
                                        493
                                     改革开放/i 以来/nt ，/w 这/r 片/n 本来/d 就/d 令人/n 艳羡/v 的/u 沃土/n 更加/d 成为/v 全国/n 瞩目/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     工商业/j 的/u 迅猛/a 发展/v ，/w 经济/n 的/u 全面/a 繁荣/a ，/w 使/v 她/r 成为/v 中国/ns 改革开放/i 政策/n 的/u 一个/mq 缩影/n ，/w 一个/mq 琳琅满目/i 的/u 橱窗/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     所谓/a &quot;/w 东西南北中/nd ，/w 发财/v 到/v 广东/ns &quot;/w ，/w 其/r 主要/a 所/u 指/v ，/w 也就是/d 这/r 片/n 令人/n 慕/v 煞/v 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     可是/c ，/w 在/p 工商业/j 高速/a 发展/v 的/u 同时/n ，/w 农业/n 却/d 一度/d 出现/v 停滞/v 以至/c 收缩/v 的/u 迹象/n 。/w 
		
			
                                        497
