
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     江西吉州庐陵县淳化乡富田村/ns 是/vl 江南/nl 一个/mq 平静/a 的/u 村庄/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     富/a 川/n 如带/v ，/w 绕/v 村/n 而/c 流/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     村/n 后/nd 便是/vl 颇/d 有/v 丘壑/n 之/u 胜/v 的/u 文山/ns 。/w 
		
			
                                        4
                                     这里/r 听/v 不/d 见/v 马/n 嘶/v 人/n 喊/v ，/w 看/v 不到/v 刀光剑影/i ，/w 更/d 没有/v 满天/n 飞舞/v 的/u 炮/n 石/n 和/c 乱箭/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     文天祥/nh 在/p 这个/r 安静/a 的/u 角落/n 里/nd 出世/v 了/u 。/w 
		
			
                                        6
                                     庐陵/ns 虽/c 极/d 平静/a ，/w 大局/n 却/d 极/d 险恶/a 。/w 
		
			
                                        7
                                     西面/nd 四/m 川/n 丧失/v 近/v 半/m ；/w 汉水/ns 流域/n 的/u 重镇/n 襄阳/ns 发生/v 兵变/v ，/w 也/d 落到/v 蒙古/ns 手中/nl ；/w 东面/nd 江淮/ns 之间/nd ，/w 北/nd 兵/n 的/u 马蹄/n 东/nd 奔/v 西/nd 窜/v ，/w 大/d 有/v 饮马/v 长江/ns 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     如果/c 没有/v 办法/n 阻/v 住/v 这/r 狂澜/n ，/w 它/r 迟早/d 会/vu 冲到/v 江南/nl 去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        9
                                     南宋/nt 政府/n 从来/d 没有/v 拿出/v 过/u 什么/r 对策/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     幸而/d 广大/a 军民/n 和/c 少数/n 优秀/a 的/u 将领/n 艰难/a 百/m 战/n ，/w 顶住/v 了/u 狂澜/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     数/m 年/nt 之间/nd ，/w 有/v 杜杲/nh 保卫/v 安丰/ns 、/w 庐州/ns 的/u 胜利/v ，/w 也/d 有/v 孟珙/nh 收复/v 襄阳/ns 的/u 成功/a 。/w 
		
			
                                        12
                                     蒙古/ns 主力/n 又/d 西/nd 侵/v 欧洲/ns ，/w 不能/vu 以/p 全力/n 对/v 宋/nt ，/w 危机/n 暂时/nt 缓和/v 下来/vd ，/w 不过/c 战争/n 仍然/d 断断续续/a 地/u 进行/v 着/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     南宋/nt 大/a 地主阶级/n 司空见惯/i ，/w 不大/a 放在心上/i 了/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     理宗/nhs 口头/n 说/v 什么/r &quot;/w 正好/d 乘/v 空/a 作/v 工夫/n &quot;/w ，/w 实际上/nl 没有/v 什么/r 作为/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        15
                                     西湖/ns 歌舞/n 几时/nt 休/v &quot;/w ，/w 一切/r 无不/d 照常/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     强敌/n 压境/v ，/w 随时/d 可能/vu 大举/d 南/nd 侵/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     内部/nd 阶级/n 矛盾/n 越来越/d 尖锐/a 。/w 
		
			
                                        18
                                     最大/a 的/u 官僚/n 地主/n 可以/vu 拥有/v 百万/m 亩/q 的/u 土地/n ，/w 小/a 农户/n 的/u 租税/n 赋/v 役/n 却/d 越来越/d 重/a 。/w 
		
			
                                        19
                                     官吏/n 贪污/v 腐败/v ，/w 政府/n 由于/c 开支/n 浩大/a ，/w 便/d 滥发/v 纸币/n （/w &quot;/w 会子/n &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        20
                                     丰年/nt 还/d 勉强/a 可以/vu 过去/vd ；/w 一/d 遇/v 荒年/nt ，/w 社会/n 情况/n 便/d 不堪设想/i 。/w 
		
			
                                        21
                                     １２４０/m 年/nt 东南/nd 大旱/n ，/w 谷/n 价/n 飞涨/v ，/w 全家/n 闭门/v 饿死/v 或/c 投江/v 自杀/v 的/u 不计其数/i 。/w 
		
			
                                        22
                                     便是/vl 临安/ns 那样/r 繁华/a 的/u 都市/n ，/w 也/d 不能/vu 不变/v 得/u 气象/n 萧条/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     南方/nd 许多/a 地区/n ，/w 农民/n 为了/p 争取/v 生存/v 的/u 权利/n ，/w 此起彼落/i 地/u 爆发/v 了/u 一些/m 小规模/n 的/u 起义/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     这/r 一切/r 都/d 没有/d 惊/v 破/v 皇帝/n 和/c 大/a 官僚/n 地主/n 的/u 美梦/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     在/p 这/r 蕴藏/v 着/u 深刻/a 的/u 危机/n 的/u 时代/nt 里/nd ，/w 文天祥/nh 群/q 慢慢/a 地/u 长大/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     文/nhf 家/n 是/vl 一个/mq 地主阶级/n 家庭/n ，/w 但是/c 并/c 没有/v 什么/r 权势/n ，/w 财产/n 也/d 不见得/d 很多/a 。/w 
		
			
                                        27
                                     文天祥/nh 的/u 父亲/n 文仪/nh ，/w 字/n 士表/nhs ，/w 称/v 革斋/nh 先生/n ，/w 一生/nt 没有/v 做/v 过/u 官/n ，/w 却/d 很/d 勤苦/a 力学/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     晚上/nt 一/m 灯/n 如/v 豆/n ，/w 孳孳矻矻/a 地/u 研读/v 书籍/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     有时/d 天色/n 微/d 明/v ，/w 他/r 捧/v 了/u 一/m 册/q 书/n ，/w 在/p 檐前/nl 就/d 着/v 晨光/n 来/vd 看/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     他/r 涉猎/v 的/u 范围/n 很/d 广/a ，/w 经/v 史诗/n 文/n 以外/nd ，/w 天文/n 、/w 地理/n 、/w 医药/n 、/w 占卜/v 等/u 书/n ，/w 也/d 看/v 得/u 津津有味/i 。/w 
		
			
                                        31
                                     他/r 下/v 的/u 功夫/n 不/d 浅/a ，/w 依照/p 旧时/nt 读书人/n 的/u 习惯/n ，/w 对于/p 精读/v 的/u 书/n ，/w 都/d 逐字逐句/i 亲手/d 抄写/v ，/w 积下/v 了/u 上/v 百/m 册/q 的/u 抄本/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     平时/nt 跟/p 人/n 谈论/v ，/w 旁征博引/i ，/w 某事/n 见于/v 那/r 一/m 本/q 书/n 那/r 一/m 卷/q ，/w 都/d 能/vu 随口/d 讲出/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     伯颜/nh 不肯/vu ，/w 然而/c 事实上/nl 攻势/n 并/c 没有/v 什么/r 进展/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     五月/nt 中/nd ，/w 宋/nt 将/n 刘师勇/nh 收复/v 常州/ns 。/w 
		
			
                                        35
                                     七月/nt 初二/nt ，/w 张世杰/nh 率/v 刘师勇/nh 等/u ，/w 领/v 了/u 战船/n 一万/m 余/n 艘/q ，/w 在/p 镇江焦山/ns 与/c 元/nt 军/n 决战/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     宋/nt 兵/n 虽/c 多/a ，/w 可是/c 众将/n 心力/n 不一/a ，/w 结果/n 被/p 元/nt 军/n 用/p 火/n 攻击/v 败/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     这/r 是/vl 继/d 鲁港/ns 之/u 役/n 之后/nt 的/u 第二/m 次/q 江上/nl 决战/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     宋/nt 军/n 败/v 后/nd ，/w 仍旧/d 扼守/v 常州/ns ，/w 屹然/a 不/d 动/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     这/r 是/vl 江南/nl 军民/n 坚决/a 保卫/v 国土/n 的/u 表示/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     连/p 元朝/nt 官僚/n 姚枢/nh 也/d 不能不/d 承认/v 宋/nt 人/n 抵抗/v 的/u 猛烈/a ，/w &quot;/w 自/p 夏/nt 徂/v 秋/nt ，/w 一/m 城/n 不/d 降/v …/w …/w 扬州/ns 、/w 焦山/ns 、/w 淮安/ns ，/w 人/n 殊死战/n ，/w 我/r 虽/c 克/v 胜/v ，/w 所/u 伤/v 亦/d 多/a &quot;/w ，/w 因而/c 主张/v 禁止/v 屠杀/v 抢劫/v ，/w 用/p 欺骗/v 手段/n 引诱/v 宋/nt 人/n 投降/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     在/p 这样/r 的/u 情况/n 下/nd ，/w 文天祥/nh 到/v 临安/ns 去/v ，/w 按/p 之/u 情理/n ，/w 不是/vl 不/d 可能/vu 有所作为/i 的/u 。/w 
		
			
                                        42
                                     七月/nt 初七/nt ，/w 他/r 从/p 吉州/ns 出发/v ；/w 八月/nt 二十六/m 日/nt ，/w 到达/v 临安/ns 。/w 
		
			
                                        43
                                     这/r 支/q 勤王/v 兵/n 一路上/nl 纪律/n 严明/a ，/w 秋毫无犯/i ，/w 全军/n 官兵/n ，/w 雄赳赳/a ，/w 气昂昂/a ，/w 十分/d 英武/a ，/w 引起/v 了/u 许多/a 人/n 的/u 注意/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     文天祥/nh 到了/v 临安/ns ，/w 只求/v 赶快/d 到/v 前方/nd 杀敌/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     政府/n 却/d 派/v 他/r 去/v 知/v 平江府/ns （/w 苏州/ns ）/w ，/w 又/d 因/c 王爚/nh 已/d 罢/v ，/w 陈宜中/nh 到/v 温州/ns 去/v 了/u ，/w 朝/n 中/nd 没有/v 宰相/n 做主/v ，/w 暂时/nt 命/v 他/r 留/v 在/p 临安/ns 等待/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     陈宜中/nh 是/vl 因/c 与/c 王爚/nh 不合/v ，/w 愤然/a 而/c 去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     朝廷/n 罢/v 了/u 王爚/nh ，/w 再三/d 敦促/v ，/w 他/r 才/d 于/p 十月/nt 中/nd 还/v 临安/ns 。/w 
		
			
                                        48
                                     从/p 这时/r 起/v ，/w 留梦炎/nh 和/c 他/r 两/m 人/n 分/v 任/v 左右/n 宰相/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     朝/n 中/nd 有/v 了/u 宰相/n ，/w 文天祥/nh 便/d 接到/v 了/u 开拔/v 的/u 命令/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     他/r 可以/vu 走/v 了/u ，/w 但是/c 朝廷/n 的/u 举动/n 却/d 不能不/d 令/v 人/n 惊诧/v ，/w 他/r 不能不/d 起/v 而/c 斗争/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     陈宜中/nh 、/w 留梦炎/nh 都/d 不是/vl 坚决/a 抗/v 元/nt 的/u 人/n ，/w 虽则/c 后来/nt 一/m 逃/v 一/m 降/v ，/w 尚/d 有/v 区别/v ，/w 总之/c 都/d 是/vl 以/p 妥协/v 投降/v 为/vl 上策/n 的/u 。/w 
		
			
                                        52
                                     当时/nt 政府/n 为/p 讨好/v 叛将/n 吕文焕/nh 起见/v ，/w 追封/v 他/r 的/u 哥哥/n 文德/nhs 和义郡王/n ，/w 升/v 他/r 的/u 侄儿/n 吕师孟/nh 做/v 兵部/ni 尚书/n ，/w 想/v 用/p 这/r 办法/n 来/vd 铺平/v 谈判/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     吕师孟/nh 无耻/a 小人/n ，/w 发现/v 自己/r 忽然/d 身价/n 十/m 倍/n ，/w 竟/d 骄傲/a 自得/a ，/w 仗着/v 敌国/n 的/u 力量/n ，/w 长/v 自己/r 的/u 威风/a 。/w 
		
			
                                        54
                                     文天祥/nh 知道/v ，/w 这样/r 干/v 下去/vd ，/w 宋朝/nt 非/d 亡/v 不可/vu 。/w 
		
			
                                        55
                                     要/vu 能/vu 自立/v ，/w 首先/d 要/vu 抛弃/v 姑息/v 牵制/v 的/u 妄想/n ，/w 坚定/a 抗敌/v 的/u 意志/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     于是/c 他/r 上/v 了/u 一/m 本/q ，/w 请求/v 斩/v 吕师孟/nh 以/p 明/v 抗/v 元/nt 决心/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     这/r 道/q 奏本/n 送/v 上去/vd ，/w 宛如/v 石沉大海/i ，/w 没有/v 半点/mq 回音/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     同时/c ，/w 常州/ns 情况/n 已/d 告/v 危急/a ，/w 常州/ns 有失/v ，/w 平江/ns 便是/vl 前敌/n ，/w 文天祥/nh 只得/vu 领/v 着/u 兵马/n ，/w 赶往/v 平江/ns ，/w 做/v 御敌/v 的/u 准备/v 了/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     文天祥/nh 到/v 平江/ns 不久/nt ，/w 朝廷/n 派/v 将官/n 张全/nh ，/w 领/v 二千/m 人/n 增援/v 常州/ns 。/w 
		
			
                                        60
                                     文天祥/nh 便/d 分兵/v 三千/m ，/w 使/v 朱华/nh 、/w 尹玉/nh 跟/c 张全/nh 同/d 去/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     这/r 枝/q 兵/n 在/p 五木/ns （/w 在/p 常州/ns 以东/nd ）/w 与/c 元/nt 兵/n 遭遇/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     朱华/nh 、/w 尹玉/nh 领兵/v 苦战/v ；/w 张全/nh 隔/v 了/u 一道/n 河/n ，/w 袖手旁观/i 。/w 
		
			
                                        63
                                     义军/n 以/p 寡/a 敌/v 众/a ，/w 支持/v 到/v 晚上/nt ，/w 被/p 一/m 枝/q 元/nt 兵/n 迂回/v 过来/vd ，/w 把/p 尹玉/nh 所部/n 五百/m 人/n 围住/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     张全/nh 乘夜/v 逃跑/v 了/u ，/w 朱华/nh 立脚/v 不住/v ，/w 也/d 往/p 东/nd 撤退/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     只/d 剩/v 尹玉/nh 一/m 军/n ，/w 与/c 元/nt 兵/n 死战/v 一/m 夜/nt ，/w 杀敌/v 无数/m 。/w 
		
			
                                        66
                                     五百/m 个/q 人/n 除/p 四/m 个/q 人/n 脱险/v 外/nd ，/w 其余/r 全部/n 战死/v ，/w 没有/v 一/m 人/n 投降/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     尹玉/nh 这个/r 勇士/n ，/w 亲手/d 杀敌/v 数/m 十/m 人/n ，/w 浑身上下/i ，/w 中/v 了/u 许多/a 枝/q 箭/n ，/w 还/d 像/v 生龙活虎/i 一般/a ，/w 浴血/v 苦斗/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     元/nt 军/n 不敢/vu 跟/p 他/r 短兵相接/i ，/w 最后/n 把/p 四/m 根/q 长枪/n 架/v 住/v 他/r 的/u 头颈/n ，/w 用/p 棍/n 击/v 死/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     这/r 五木/ns 一/m 战/n ，/w 是/vl 江西/ns 义军/n 的/u 第一次/mq 战斗/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     尹玉/nh 等/u 五百/m 人/n 显示/v 出/vd 无比/a 的/u 英雄/n 气概/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     文天祥/nh 估计/v 当时/nt 形势/n ，/w 如果/c 张全/nh 出力/v 夹攻/v ，/w 尽可/vu 得胜/v ，/w 不幸/a 他/r 畏缩不前/i ，/w 误/v 了/u 大事/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     事后/nt ，/w 文天祥/nh 打算/v 把/p 张全/nh 斩首/v ，/w 以/p 明/v 军法/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     因为/c 张全/nh 不是/vl 本部/n 将官/n ，/w 不能不/d 向/p 政府/n 请示/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     结果/n ，/w 政府/n 又是/vl 姑息/v 了事/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     赏罚/v 不明/a ，/w 是/vl 用兵/v 大忌/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     文天祥/nh 为了/p 这/r 事/n ，/w 十分/d 感慨/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     要/vu 走/v 一定/d 要/vu 有/v 船/n ，/w 要/vu 船/n 一定/d 要/vu 有/v 当地/n 人民/n 的/u 协助/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     他/r 没奈何/i 装成/v 半/m 痴/a 半/m 狂/a 的/u 模样/n ，/w 假装/v 酒醉/v ，/w 找人/v 闲谈/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     凡/d 见/v 谈到/v 国事/n 便/d 怀念/v 宋朝/nt 的/u ，/w 就/d 慢慢/a 地/u 谈到/v 本题/n ，/w 送/v 些/q 金银/n ，/w 约定/v 事/n 成/v 另有/v 重赏/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     前前后后/i ，/w 找到/v 了/u 十/m 多/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     这些/r 人/n 都/d 愿/vu 出力/v 相助/v ，/w 只/d 恨/v 找/v 不到/v 船/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     杜浒/nh 这样/r 想/v 办法/n ，/w 是/vl 很/d 冒险/v 的/u ，/w 万一/d 泄漏/v ，/w 什么/r 都/d 完了/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     幸而/d 人民/n 痛恨/v 元/nt 军/n ，/w 始终/d 没有/v 人/n 去/v 告密/v ，/w 才/d 没有/d 发生/v 意外/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     船/n ，/w 多/a 得/u 很/d ，/w 杜浒/nh 每到/v 江边/nl ，/w 总/d 看见/v 水面/nl 上/nd 密密麻麻/a 的/u 船/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     然而/c 这些/r 船/n 完全/d 在/p 元/nt 军/n 手里/nl ，/w 镇江/ns 老百姓/n 手里/nl 连/p 一/m 条/q 船/n 也/d 没有/v 了/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     杜浒/nh 跟/p 他/r 结识/v 的/u 热心/a 朋友/n ，/w 好几/m 次/q 对着/v 满江/ns 北/nd 船/n ，/w 连声/d 长叹/v ，/w 拿/v 不出/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     然而/c 几/m 天/nt 奔走/v 并/c 没有/d 白费/v 工夫/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     他/r 找到/v 一个/mq 熟识/v 道路/n 的/u 老兵/n ，/w 逃走/v 时/nt 可以/vu 领/v 大家/n 抄小路/v 到/v 江边/nl ，/w 比较/d 安全/a 。/w 
		
			
                                        89
                                     他/r 又/d 结识/v 了/u 一个/mq 专管/v 查夜/v 的/u 刘百户/nh ，/w 多用/v 银两/n ，/w 请/v 他/r 饮酒/v 冶/v 游/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     刘百户/nh 贪便宜/v ，/w 答应/v 随时/d 差人/v 提/v 官/n 灯/n 来/vd 接/v 杜浒/nh ，/w 可以/vu 不/d 受/v 夜/nt 禁/n 限制/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     船/n 现在/nt 是/vl 关键/a 问题/n 了/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     经营/v 十/m 天/nt ，/w 总算/d 由/p 余元庆/nh 解决/v 了/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     余元庆/nh 胆气/n 远/a 不及/v 杜浒/nh ，/w 只/d 仗着/v 是/vl 真州/ns 人/n ，/w 天/nt 天/nt 在/p 街上/nl 走/v ，/w 总/d 有希望/v 碰到/v 可以/vu 商量/v 的/u 熟人/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     事/n 也/d 凑巧/a ，/w 他/r 果然/d 遇见/v 一/m 位/q 老朋友/n ，/w 说/v 在/p 北军/n 管/v 船/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     余元庆/nh 大喜/v ，/w 便/d 托/v 他/r 设法/v ，/w 答应/v 送/v 一千/m 两/q 赏银/n 和/c 承/v 宣/v 使/v 官职/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     只求/v 丞相/n 批/v 一/m 张/v 文书/n ，/w 太平/a 之后/nt ，/w 好/a 去/v 拜见/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        97
                                     事情/n 一下子/d 谈妥/v 了/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     余元庆/nh 高高兴兴/i 地/u 回去/vd ，/w 偷偷/d 告诉/v 了/u 文/nhf 、/w 杜/nhf 二/m 人/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     这天/r 是/vl 二月/nt 二十九/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        100
                                     中午/nt ，/w 元/nt 军/n 派人/v 来/vd 通知/v ，/w 要/vu 立刻/d 渡江/v 到/v 瓜州/ns 去/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     文天祥/nh 大/d 惊/v ，/w 只得/vu 推说/v 准备/v 不及/a ，/w 答应/v 明天/nt 动身/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     幸而/d 元/nt 军/n 不/d 疑/v ，/w 催/v 得/u 不/d 紧/a ，/w 没有/v 把/p 文天祥/nh 的/u 全部/n 计划/n 搞垮/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     形势/n 十分/d 紧张/a 。/w 
		
			
                                        104
                                     当夜/nt 不/d 走/v ，/w 便/d 再也/d 走/v 不/d 脱/v 了/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     文天祥/nh 必须/d 立即/d 行动/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        106
                                     在/p 王千户/nh 严密/a 监视/v 之下/nd ，/w 提调/v 一切/r 的/u 责任/n 自然/d 都/d 落/v 在/p 杜浒/nh 身上/nl 。/w 
		
			
                                        107
                                     他/r 先/d 派/v 吕武/nh 、/w 李茂/nh 到/v 船/n 上/nd 去/v ，/w 约定/v 停/v 在/p 甘露寺/ns 下/nd ；/w 再/d 派/v 三/m 名/q 从/v 人/n 到/v 老兵/n 家/n 等候/v ，/w 免得/c 出门/v 时/nt 人数/n 太多/a ，/w 容易/a 引/v 人/n 怀疑/v ；/w 又/d 约/v 下/vd 刘百户/nh 的/u 官/n 灯/n ，/w 做/v 晚上/nt 通行/v 的/u 凭证/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     最后/n ，/w 只有/d 一个/mq 摆脱/v 王千户/nh 的/u 问题/n 了/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     文天祥/nh 推说/v 买/v 酒/n 辞别/v 乡土/n ，/w 请/v 房东/n 和/c 王千户/nh 吃/v 晚/nt 酒/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     王千户/nh 想/v 明日/nt 便/d 要/vu 动身/v ，/w 天色/n 已/d 晚/a ，/w 城里/nl 城外/nl ，/w 兵马/n 众多/a ，/w 插翅/v 也/d 逃/v 不/d 掉/v ，/w 竟/d 放心/v 吃喝/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        111
                                     两/m 个/q 人/n 一/m 杯/q 接/v 一/m 杯/q ，/w 都/d 喝/v 得/u 大醉/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     文天祥/nh 等/u 王千户/nh 睡熟/v 了/u ，/w 要/vu 想/v 动身/v ，/w 却/d 又/d 发生/v 了/u 一点/mq 小/a 小/a 的/u 波折/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     一个/mq 在/p 老兵/n 家里/nl 等候/v 的/u 从/v 人/n 跑/v 回来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     原来/d 老兵/n 事/n 到/v 眼前/nl ，/w 忽然/d 害怕/v 起来/vd ，/w 喝/v 了/u 许多/a 酒/n ，/w 装做/v 不省人事/i 。/w 
		
			
                                        115
                                     他/r 的/u 妻子/n 怀疑/v 老兵/n 和/c 三/m 个/q 陌生人/n 要/vu 做/v 什么/r 坏事/n ，/w 再三/d 查问/v ，/w 说/v 要/vu 唤起/v 四邻/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     三/m 人/n 没法/v ，/w 一面/d 求告/v ，/w 一面/d 分/v 一/m 个/q 人/n 回来/vd 报告/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     杜浒/nh 考虑/v 了/u 一下/mq ，/w 就/d 吩咐/v 他们/r 把/p 老兵/n 带来/v ，/w 摆脱/v 老太婆/n 的/u 麻烦/a 。/w 
		
			
                                        118
                                     老兵/n 和/c 三/m 人/n 同/d 走/v 之后/nt ，/w 不管/c 干什么/v ，/w 老兵/n 总是/d 有份/v ，/w 他/r 的/u 妻子/n 自然/d 投鼠忌器/i ，/w 不会/vu 真的/a 叫唤/v 了/u 。/w 
		
			
                                        119
                                     等/v 老兵/n 一/d 到/v ，/w 杜浒/nh 把/p 三百/m 两/q 银子/n 缚/v 在/p 他/r 腰里/nl ，/w 使/v 他/r 先/d 看到/v 报酬/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     老兵/n 这时/r ，/w 走/v 既/c 走/v 不/d 脱/v ，/w 又/d 见/v 许多/a 银子/n ，/w 不得不/d 硬着头皮/i 干/v 了/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     一切/r 准备/v 就绪/v ，/w 刘百户/nh 手下/nl 的/u 人/n 也/d 把/p 官/n 灯/n 送到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     一行人/n 轻轻/a 地/u 出/v 了/u 门/n ，/w 跟着/v 老兵/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     文天祥/nh 换/v 了/u 服色/n ，/w 混/v 在/p 众人/n 中间/nd 。/w 
		
			
                                        124
                                     一路上/nl ，/w 因/c 有/v 官/n 灯/n ，/w 无人/v 盘问/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     走到/v 人烟/n 将/d 尽/v 的/u 地方/n ，/w 杜浒/nh 给/p 刘百户/nh 派来/v 的/u 人/n 一点/mq 银子/n ，/w 约/v 他/r 明天/nt 到/v 某处/nl 取/v 灯笼/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     这/r 人/q 才/d 十五六/m 岁/nt ，/w 没有/v 什么/r 见识/n ，/w 毫不迟疑/i 地/u 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        127
                                     再/d 过/v 一/m 段/q 路/n ，/w 便是/vl 街道/n 的/u 尽头/n 了/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     元/nt 兵/n 有/v 一/m 小队/n 人/n 在/p 此/r 看守/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     他们/r 到了/v 晚上/nt ，/w 以为/v 没有/v 人/n 敢/vu 走/v ，/w 只/d 把/p 十/m 多/m 匹/q 马/n 放/v 在/p 路口/nl ，/w 便/d 去/v 睡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     文天祥/nh 等/u 十/m 个/q 人/n 走到/v 这里/r ，/w 只得/vu 轻轻/a 地/u 从/p 马/n 的/u 旁边/nd 溜/v 过/u 去/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     马/n 见/v 了/u 生人/n ，/w 骚动/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        132
                                     这时/r ，/w 四周/nl 寂静/a ，/w 只有/d 路旁/nl 的/u 房屋/n 中/nd ，/w 传出/v 兵士/n 们/k 雷鸣/v 般/n 的/u 鼾声/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     马匹/n 骚动/v 的/u 声音/n 虽/c 不甚/d 大/a ，/w 却/d 十分/d 刺耳/a 。/w 
		
			
                                        134
                                     幸而/d 元/nt 兵/n 白天/nt 十分/d 疲劳/a ，/w 睡/v 得/u 香甜/a ，/w 没有/d 惊醒/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     鬼门关/n 过去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     穿过/v 一片/mq 荒地/n ，/w 便是/vl 江边/nl 。/w 
		
			
                                        137
                                     一行人/n 走到/v 甘露寺/ns 下/nd ，/w 打发/v 了/u 老兵/n ，/w 再/d 寻/v 那/r 船/n 时/nt ，/w 却是/vl 影踪/n 全/d 无/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     余元庆/nh 想/v 那/r 朋友/n 极其/d 热心/a ，/w 估计/v 不致/v 后悔/v ，/w 不是/vl 元/nt 军/n 盘查/v 得/u 紧/a ，/w 不能/vu 早些/nt 开船/v ，/w 便是/vl 怕/v 这里/r 容易/a 被/p 发觉/v ，/w 停/v 在/p 附近/n 比较/d 安全/a 的/u 所在/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     他/r 打定/v 主意/n ，/w 撩起/v 衣服/n ，/w 不顾/v 天/n 寒/a 水冷/a ，/w 踏/v 到/v 水里/nl ，/w 沿岸/n 寻/v 船头/n 了/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     九/m 个/q 人/n ，/w 三三两两/i ，/w 立/v 在/p 江边/nl ，/w 心里/nl 都/d 异常/d 焦急/a 。/w 
		
			
                                        141
                                     夜/nt 已/d 深/a 了/u ，/w 天上/nl 只有/d 几/m 点/q 塞/v 星/n ，/w 映/v 着/u 对/p 江北/nl 船/n 上/nd 不/d 多/a 的/u 几/m 点/q 灯光/n ，/w 显得/v 周围/nd 格外/d 黑暗/a 。/w 
		
			
                                        142
                                     他/r 不禁/d 伸手/v 摸/v 了/u 一下/mq 那/r 柄/q 匕首/n ，/w 又/d 不忍/v 伤残/v 自己/r 的/u 身体/n ，/w 踌躇/v 了/u 一下/mq ，/w 决定/v 不得已/a 时/nt ，/w 便/d 学/v 屈/v 大夫/n 的/u 榜样/n ，/w 跳下/v 大江/n ，/w 葬身/v 清流/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        143
                                     如果/c 张世杰/nh 能够/vu 乘/v 此/r 敌人/n 兵力/n 没有/d 集中/v 的/u 机会/n ，/w 主动/a 进攻/v ，/w 胜利/v 是/vl 很/d 有把握/v 的/u 。/w 
		
			
                                        144
                                     文天祥/nh 远眺/v 对面/nd 的/u 海上/nl 长城/n ，/w 万分/d 焦急/a ，/w 因为/c 船/n 与/c 船/n 都/d 缚/v 起来/vd 了/u ，/w 阵势/n 是/vl 坚固/a 的/u ，/w 但是/c 只能/vu 防御/v ，/w 不/d 可能/vu 进攻/v 了/u 。/w 
		
			
                                        145
                                     张世杰/nh 忠心耿耿/i ，/w 是/vl 值得/v 敬佩/v 的/u ，/w 但是/c 对于/p 他/r 的/u 战略/n 思想/n ，/w 文天祥/nh 不能不/d 抱怨/v 了/u 。/w 
		
			
                                        146
                                     在/p 相持/v 的/u 二十/m 来/u 天/nt 中/nd ，/w 也/d 有/v 一些/m 事件/n 使/v 文天祥/nh 略感/v 兴奋/a 的/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     元/nt 军/n 初/a 到/v 时/nt 发动/v 一/m 次/q 火攻/v ，/w 被/p 张世杰/nh 成功/a 地/u 击退/v 了/u 。/w 
		
			
                                        148
                                     张弘范/nh 用计/v 不能/vu 说/v 不/d 毒/a ，/w 他/r 用/p 轻舟/n 满载/v 茅草/n ，/w 浇上/v 了/u 油/n ，/w 乘/v 着/u 风势/n ，/w 点上/v 了/u 火/n ，/w 向/p 宋/nt 军/n 飘去/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     密集/v 的/u 大/a 舰队/n ，/w 一/m 船/n 着火/v ，/w 立即/d 蔓延/v ，/w 是/vl 很/d 难/a 扑灭/v 的/u 。/w 
		
			
                                        150
                                     但是/c 张世杰/nh 结了/v 这阵/r ，/w 早/d 知/v 敌人/n 会/vu 用/v 火攻/v ，/w 作好/v 了/u 准备/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     他/r 在/p 战舰/n 上/nd 涂上/v 厚/a 厚/a 的/u 泥/n ，/w 使/v 火/n 不/d 容易/a 烧着/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     船/n 上/nd 预备/v 好/a 极/d 长/a 的/u 木杆/n ，/w 一/d 见/v 火/n 船/n 逼近/v ，/w 便/d 伸出/v 木杆/n ，/w 顶住/v 来/vd 船/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     那些/r 火/n 船/n 到了/v 宋/nt 军/n 舰队/n 面前/nd ，/w 近/a 不得/vu 身/n ，/w 停/v 在/p 那儿/r ，/w 白白/d 地/u 烧掉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        154
                                     张弘范/nh 的/u 火攻/v 计/n 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     他/r 日夜/nt 希望/v 张世杰/nh 进攻/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     宋/nt 军/n 虽/c 没有/v 大举/d 进攻/v ，/w 但是/c 也/d 派/v 小船/n 出击/v 过/u 几/m 次/q 。/w 
		
			
                                        157
                                     二月/nt 初二/nt 的/u 晚上/nt ，/w 都统/n 张达/nh 还/d 发动/v 过/u 一/m 次/q 夜袭/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     文天祥/nh 每次/r 听到/v 宋/nt 军/n 战鼓/n 雷鸣/v 和/c 将士/n 喊杀/v 之/u 声/n 的/u 时候/n ，/w 又/d 紧张/a 又/d 兴奋/a ，/w 可惜/d 这些/r 声音/n 仅仅是/v 昙花一现/i ，/w 一下子/d 就/d 消失/v 了/u 。/w 
		
			
                                        159
                                     在/p 每次/r 兴奋/a 之后/nt ，/w 文天祥/nh 不能不/d 重新/d 陷入/v 失望/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        160
                                     元/nt 军/n 兵力/n 进一步/v 集中/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        161
                                     正月/nt 廿二/m 日/nt ，/w 元帅/n 李恒/nh 从/p 广州/ns 领兵/v 前来/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     张弘范/nh 终于/d 获得/v 了/u 足够/a 的/u 攻击/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     大队/n 船/n 舰/n 的/u 到达/v ，/w 逃/v 不/d 过/v 任何/r 人/n 的/u 眼睛/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     文天祥/nh 自然/d 也/d 知道/v 元/nt 军/n 兵力/n 大大/d 增强/v 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     他/r 不能不/d 明白/v ：/w 张世杰/nh 已/d 放过/v 了/u 难得/a 的/u 机会/n ；/w 他/r 不能不/d 感到/v ：/w 崖山/ns 的/u 结局/n 临近/v 了/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     二月/nt 初六/nt 日/nt ，/w 崖山/ns 的/u 结局/n 到了/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     这/r 是/vl 一个/mq 天气/n 非常/d 恶劣/a 的/u 日子/nt ，/w 早晨/nt 的/u 天色/n 便/d 很/d 昏暗/a ，/w 后来/nt 更是/vl 风雨交加/i 。/w 
		
			
                                        168
                                     炮火/n 雷/n 飞/v ，/w 羽/n 箭/n 星/n 落/v ，/w 与/c 风雨/n 交织/v 在/p 一起/n ，/w 越发/d 显得/v 险恶/a 。/w 
		
			
                                        169
                                     文天祥/nh 在/p 这样/r 的/u 环境/n 中/nd ，/w 从早到晚/i ，/w 亲眼/d 看到/v 了/u 宋朝/nt 的/u 结局/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     对于/p 一个/mq 爱国/v 的/u 志士/n 来说/v ，/w 真/d 是/vl 莫大/a 的/u 折磨/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     这天/r 清早/nt ，/w 元/nt 军/n 开始/v 进攻/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     早/a 潮/n 退/v 时/nt ，/w 水流/n 向/p 南/nd 泻/v 去/vd ，/w 李恒/nh 领/v 着/u 舰队/n ，/w 从/p 北面/nd 顺流/v 进攻/v ，/w 与/c 宋/nt 军/n 展开/v 激烈/a 的/u 战斗/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     海上/nl 交锋/v ，/w 长短/n 兵刃/n 急切/a 不能/vu 施用/v ，/w 主要/a 依靠/v 炮/n 箭/n 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     宋/nt 时/nt 利用/v 简单/a 机械/n 和/c 火药/n 的/u 力量/n 的/u 武器/n ，/w 已/d 有/v 相当/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     巨大/a 的/u 弩/n 所/u 放出/v 的/u 箭/n ，/w 不见得/d 比/p 矛/n 小/a 多少/r 。/w 
		
			
                                        176
                                     叫做/v 炮/n 的/u 发/v 石/n 机/n ，/w 已经/d 可以/vu 用/p 火药/n 来/vd 增加/v 发射/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     此外/c 又/d 有/v 用/p 粗大/a 竹管/n 做成/v 的/u 喷射/v 火焰/n 的/u 火枪/n 以及/c 抛掷/v 的/u 爆炸性/n 的/u 武器/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     使用/v 这些/r 武器/n 作战/v ，/w 烟雾/n 迷离/a ，/w 矢石/n 蔽/v 空/a ，/w 形势/n 极为/d 紧张/a 。/w 
		
			
                                        179
                                     张弘范/nh 在/p 南面/nd ，/w 按兵不动/i ，/w 候/v 到/v 中午/nt 潮/n 涨/v 的/u 时候/n ，/w 却/d 在/p 自己/r 座/v 舰/n 中/nd 奏起/v 乐/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        180
                                     宋/nt 军/n 听/v 了/u ，/w 只/d 当是/vl 元朝/nt 大帅/n 宴会/n ，/w 没有/d 提高/v 警惕/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     张弘范/nh 十分/d 毒辣/a ，/w 用/p 乐声/n 代替/v 进攻/v 的/u 讯号/n ，/w 乘/v 着/u 潮/n 涨/v ，/w 从/p 南面/nd 猛攻/v 上去/vd 。/w 
		
			
                                        182
                                     他/r 知道/v 宋/nt 军/n 西南角/n 阵势/n 最/d 坚/a ，/w 有/v 勇将/n 左大/nh 扼守/v ，/w 便/d 亲自/d 来/vd 突破/v 这点/r 。/w 
		
			
                                        183
                                     他/r 的/u 座/v 船/n 四面/nd 都/d 有/v 布/n 障/n ，/w 兵士/n 用/p 盾牌/n 掩护/v ，/w 伏/v 在/p 布/n 障/n 下面/nd 。/w 
		
			
                                        184
                                     宋/nt 军/n 见/v 敌船/n 逼近/v ，/w 乱箭/n 射/v 去/vd 。/w 
		
			
                                        185
                                     布/n 障/n 和/c 桅杆/n 上/nd 都/d 插满/v 了/u 箭/n ，/w 人/n 却/d 不曾/d 伤/v 得/v 一个/mq 。/w 
		
			
                                        186
                                     张弘范/nh 估计/v 对方/n 船/n 上/nd 的/u 箭/n 射/v 得/u 快/d 完了/v ，/w 命令/v 撤去/v 布/n 障/n ，/w 发动/v 进攻/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     这时/r 元/nt 舰/n 的/u 尾部/nd 已/d 靠/v 着/u 宋/nt 舰/n ，/w 元/nt 军/n 在/p 箭/n 石/n 掩护/v 下/nd ，/w 跳上/v 宋/nt 舰/n ，/w 短兵相接/i ，/w 展开/v 了/u 猛烈/a 的/u 战斗/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     这样/r ，/w 元/nt 军/n 一连/d 夺得/v 几/m 艘/q 战船/n ，/w 突破/v 了/u 阵/n 角/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     战场/n 上/nd 双方/n 战船/n 混成/v 一团/mq ，/w 天祥/nhs 从/p 元/nt 军/n 后方/nd 远望/v ，/w 无论如何/d 是/vl 看/v 不/d 清楚/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     但是/c 既然/c 进攻/v 的/u 一方/n 与/c 防御/v 的/u 一方/n 搅/v 成/v 了/u 一团/mq ，/w 不问/v 可知/v ，/w 攻/v 的/u 已经/d 占到/v 上风/n 了/u 。/w 
		
			
                                        191
                                     对着/p 这样/r 险恶/a 的/u 局面/n ，/w 文天祥/nh 不愿/vu 看/v ，/w 不忍/v 看/v ，/w 但/c 又/d 不肯/vu 不/d 看/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        192
                                     在/p 无可奈何/i 的/u 环境/n 中/nd ，/w 他/r 不能不/d 以/p 最大/a 的/u 毅力/n ，/w 忍受/v 精神/n 上/nd 的/u 折磨/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     整个/a 的/u 下午/nt ，/w 在/p 白热化/v 的/u 战斗/v 中/nd 过去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     天色/n 近/v 晚/a ，/w 风/n 更/d 狂/a ，/w 雨/n 更/d 大/a ，/w 海上/nl 一片/mq 昏暗/a ，/w 远望/v 很/d 难/a 看/v 得/u 清楚/a 了/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     战斗/v 在/p 这时/r 已/d 入/v 尾声/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     宋/nt 军/n 战船/n 上/nd 的/u 樯旗/n 纷纷/d 倒下/v ，/w 一/m 字/n 阵/n 瓦解/v 了/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     张世杰/nh 见/v 战局/n 已经/d 无法/d 挽回/v ，/w 连忙/d 派遣/v 使者/n 驾/v 小船/n 到/v 皇帝/n 座/v 船/n 上/nd 去/vd ，/w 请/v 皇帝/n 移转/v 到/v 自己/r 的/u 座/v 舰上/nl ，/w 准备/v 突围/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     陆秀夫/nh 打定/v 主意/n ，/w 拒绝/v 了/u 使者/n 的/u 请求/v ，/w 毅然/a 向/p 小皇帝/n 道/v ：/w &quot;/w 国事/n 至此/v ，/w 陛下/n 应当/vu 殉国/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     他/r 把/p 这/r 九/m 岁/nt 的/u 小皇帝/n 负/v 在/p 背/n 上/nd ，/w 跳/v 下/vd 海/n 去/v ，/w 牺牲/v 了/u 。/w 
		
			
                                        200
                                     张世杰/nh 等/v 不到/v 回音/n ，/w 与/c 苏刘义/nh 等/u 利用/v 天色/n 昏暗/a 的/u 机会/n ，/w 领/v 着/u 一/m 小部分/n 战舰/n ，/w 突围/v 出去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     雨/n 接连/d 下/v 了/u 五/m 天/nt ，/w 九月/nt 十六/m 日/nt 从/p 郓州/ns 出发/v 那天/r ，/w 方始/d 转晴/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     行路/v 的/u 人/n 才/d 觉得/v 轻快/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        203
                                     十八/m 日/nt 途经/v 平原/n ，/w 这/r 又是/vl 文天祥/nh 想望/v 已/d 久/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     地方/n 本来/d 没有/v 什么/r 值得/v 注意/v 之/u 处/n ，/w 然而/c 人/n 却/d 使/v 地方/n 也/d 出/v 了/u 名/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     著名/a 书法家/n 、/w 唐/nt 平原/n 太守/n 颜真卿/nh ，/w 曾/d 在/p 此地/n 高举/v 义旗/n ，/w 与/c 常山/ns 太守/n 颜杲卿/nh 奋/v 戈/v 而/c 起/v ，/w 反对/v 叛乱/n 的/u 野心家/n 安禄山/nh 。/w 
		
			
                                        206
                                     当时/nt 一十七/m 郡/n 同心协力/i ，/w 使/v 叛军/n 后方/nd 大/a 受/v 震动/v ，/w 因此/c 不敢/vu 长驱直入/i 。/w 
		
			
                                        207
                                     颜/nhf 氏/k 兄弟/n 的/u 功绩/n 是/vl 值得/v 称道/v 的/u ，/w 他们/r 死/v 事/n 的/u 壮烈/a 也/d 可/vu 赞叹/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     杲卿/nhs 被擒/v ，/w 痛骂/v 禄山/nhs ，/w 钩/v 舌/n 惨死/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     真卿/nhs 晚年/nt 被/p 奸臣/n 卢杞/nh 陷害/v ，/w 派去/v 说服/v 军阀/n 李希烈/nh 被害/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     这/r 一/m 双/q 弟兄/n 也是/vl 文天祥/nh 学习/v 的/u 榜样/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     茫茫/a 烟草/n 中原/ns 土/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     公/n 死/v 于/p 今/nt 六百/m 年/nt ，/w 忠/v 精赫赫/a 雷/n 行/v 天/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        213
                                     （/w 《/w 平原/n 》/w ）/w 正义/n 是/vl 不可磨灭/i 的/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     一切/r 黑暗/a 的/u 势力/n 即使/c 猖狂/a 一时/nt ，/w 到/v 最后/n 总是/d 免不了/v 要/vu 灭亡/v 的/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     文天祥/nh 不仅仅/d 受/v 着/u 巡/nhs 、/w 远/nhs 、/w 二/m 颜/nhf 的/u 鼓舞/v ，/w 也/d 受到/v 历史上/n 许多/a 英雄人物/n 的/u 启发/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     依照/p 南宋/nt 人/n 习惯/v 的/u 看法/n ，/w 他/r 对于/p 诸葛亮/nh 怀/v 着/u 极度/a 崇拜/v 的/u 心情/n ，/w &quot;/w 至今/d 出/v 师表/n ，/w 读/v 之/u 泪/n 沾/v 胸/n ，/w 汉/n 贼/n 明/v 大义/n ，/w 赤心/n 贯/v 苍穹/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        217
                                     （/w 《/w 怀/v 孔明/nh 》/w ）/w 他/r 自己/r 守/v 着/u 大义/n ，/w 所以/c 不论/c 成败/n ，/w 一心/d 为/v 宋/nt 。/w 
		
			
                                        218
                                     他/r 又/d 歌颂/v 晋代/nt 的/u 刘琨/nh 、/w 祖逖/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        219
                                     中原/ns 荡/v 分/v 崩/v ，/w 壮哉/a 刘越石/nh &quot;/w ，/w 他/r 以/p 响亮/a 的/u 声音/n 开始/v 了/u 诗篇/n ，/w 来/vd 歌唱/v 西晋/nt 末年/nt 在/p 北方/nd 以/p 孤军/n 坚持/v 的/u 刘琨/nh 。/w 
		
			
                                        220
                                     他/r 也/d 以/p 同样/a 的/u 声音/n 为/p 中流/n 击/v 楫/v 的/u 祖逖/nh 歌唱/v ：/w &quot;/w 平生/nt 祖/n 豫州/ns ，/w 白首/n 起/v 大事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        221
                                     历史/n 为/p 他/r 提供/v 了/u 营养/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     他/r 坚信/v 志士仁人/i 是/vl 不朽/v 的/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     他/r 看到/v 人人/n 都/d 要/vu 死/v ，/w 而/c 死/v 有/v 轻重/n 之/u 别/n ，/w 一切/r 贪生/v 辱/v 国/n 的/u 叛徒/n 要/vu 受/v 千万/m 世/nt 的/u 唾骂/v ；/w 所有/a 爱国/v 烈士/n 的/u 堂堂/a 正气/n ，/w 将/d 永存/v 于/p 字/n 宙/n 之间/nd 。/w 
		
			
                                        224
                                     公/n 死/v 千万/m 年/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        225
                                     这/r 是/vl 他/r 为/p 颜杲卿/nh 写/v 的/u 诗/n 的/u 结语/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        226
                                     我/r 死/v 还/d 在/p 燕/ns ，/w 烈/a 烈/a 同/v 肝肠/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     天地/n 垂/v 日月/nt ，/w 斯人/n 未/d 云/n 亡/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     文武/n 道/n 不/d 坠/v ，/w 我辈/r 终/d 堂堂/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        229
                                     这/r 是/vl 他/r 在/p 《/w 白沟河/ns 》/w 一/m 诗/n 中/nd 联系/v 北宋/nt 亡国/v 时/nt 殉难/v 的/u 张叔夜/nh ，/w 表示/v 自己/r 的/u 信心/n 和/c 决心/n 的/u 宣言/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     文天祥/nh 抱/v 着/u 这样/r 的/u 精神/n ，/w 走向/v 燕京/ns 。/w 
		
			
                                        231
                                     这样/r 的/u 英雄/n 是/vl 为/p 人民/n 所/u 敬爱/v 的/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     河间府/ns 卖/v 饼/n 人/n 的/u 故事/n 就/d 足以/d 表现/v 当时/nt 人民/n 对/p 文天祥/nh 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     九月/nt 二十/m 日/nt ，/w 文天祥/nh 渡/v 滹沱河/ns ，/w 夜宿/v 河间/ns 。/w 
		
			
                                        234
                                     他/r 在/p 这里/r 遇见/v 了/u 家铉翁/nh 。/w 
		
			
                                        235
                                     这位/r 老先生/n 当/v 了/u &quot;/w 祈请使/n &quot;/w ，/w 当真/v 的/u 向/p 元朝/nt 政府/n 要求/v 保存/v 宋朝/nt 皇帝/n ，/w 结果/n 自然/d 不会/vu 有/v 什么/r 下文/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     元朝/nt 政府/n 看/v 他/r 并/c 没有/v 什么/r 能为/v ，/w 倒/d 也/d 不甚/d 忌/v 他/r ，/w 不/d 加/v 拘禁/v ，/w 只/d 把/p 他/r 流放/v 到/v 河间/ns 居住/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     两/m 人/n 见/v 了/u 面/n ，/w 当然/d 不免/v 有/v 一番/mq 感慨/v ，/w 谈/v 了/u 一席话/n ，/w 写/v 了/u 几/m 首/q 诗/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     这些/r 都/d 不必/d 细/a 讲/v ，/w 值得/v 提/v 的/u ，/w 倒是/d 路旁/nl 的/u 一家/mq 烧饼/n 店/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     文天祥/nh 路过/v 这/r 家/n 店铺/n ，/w 略/d 坐/v 休息/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     店主/n 人/n 见/v 是/vl 南朝/nt 官员/n 被俘/v 到/v 此/r ，/w 便/d 打听/v 来历/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     他/r 问明/v 了/u 情由/n ，/w 好生/d 钦敬/v ，/w 上前/v 参见/v 了/u ，/w 说道/v ：/w &quot;/w 小人/n 祖/n 上/nd 也是/vl 大/a 宋/nt 百姓/n ，/w 流落/v 到/v 此/r 。/w 
		
			
                                        242
                                     丞相/n 忠心耿耿/i ，/w 十分/d 难得/a 。/w 
		
			
                                        243
                                     今日/nt 斗胆/d 想/v 请/v 丞相/n 留/v 些/q 墨迹/n ，/w 将来/nt 见/v 了/u 这/r 字/n 就/d 好比/v 见到/v 丞相/n 了/u 。/w 
		
			
                                        244
                                     原来/d 北方/nd 人民/n 始终/d 不/d 忘/v 祖/n 上/nd 是/vl 大/a 宋/nt 百姓/n ，/w 文天祥/nh 欢喜/a 极/d 了/u ，/w 一口/d 应允/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     店主/n 人/n 高高兴兴/i 地/u 捧出/v 了/u 笔砚/n 纸张/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     文天祥/nh 就/d 在/p 野/a 店/n 之中/nd ，/w 提笔/v 挥洒/v ，/w 写下/v 了/u 四/m 首/q 诗/n ，/w 送给/v 店主/n 人/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     文天祥/nh 走/v 后/nd ，/w 店主/n 把/p 纸/n 裱/v 了/u 起来/vd ，/w 悬/v 在/p 小/a 阁/n 壁上/nl ，/w 当作/v 珍宝/n 一般/a ，/w 十分/d 爱惜/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     主人/n 笑/v 道/v ：/w &quot;/w 这/r 是/vl 我/r 的/u 家传/v 至宝/n ，/w 不管/c 多少/r 钱/n 也/d 不/d 卖/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     咱们/r 祖/n 上/nd 本/d 是/vl 大/a 宋/nt 百姓/n ，/w 流落/v 在/p 此/r 。/w 
		
			
                                        250
                                     大/a 宋/nt 三百/m 年/nt 天下/nl ，/w 多少/r 文武/n ，/w 只有/c 这/r 一个/mq 文/nhf 丞相/n 真/d 是/vl 大丈夫/n 、/w 好/a 男子/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     这位/r 过路/v 客人/n 也是/vl 因为/c 尊敬/a 文天祥/nh ，/w 才/d 想/v 买/v 这/r 墨迹/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     他/r 听/v 了/u 店主/n 人/n 一席话/n ，/w 知道/v 也是/vl 个/q 有心/v 的/u 人/n ，/w 不觉/v 肃然起敬/i ，/w 再也/d 不/d 提/v 买/v 字/n 的/u 话/n 了/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     倒/d 向/p 他/r 问/v 了/u 一些/m 文天祥/nh 路过/v 河间/ns 的/u 情形/n ，/w 然后/c 告辞/v 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     这/r 人/n 后来/nt 回到/v 江南/nl ，/w 向/p 熟识/v 的/u 亲友/n 讲起/v 这/r 事/n ，/w 大家/n 都/d 觉得/v 这/r 店主/n 人/n 真/d 是/vl 朴/a 直/a 可敬/a 。/w 
		
			
                                        255
                                     周密/nh 听到/v 了/u 这/r 段/q 故事/n ，/w 把/p 它/r 记录/v 下来/vd ，/w 收/v 《/w 癸辛杂识/n 》/w 一/m 书/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     这/r 故事/n 从此/d 便/d 流传/v 下来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     文天祥/nh 离/v 燕京/ns 不远/a 了/u 。/w 
		
			
                                        258
                                     三十/m 日/nt 一早/nt ，/w 天色/n 微明/a 之际/nd ，/w 一行人/n 渡过/v 一/m 条/q 河/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     有人/r 告诉/v 文天祥/nh 说/v ：/w &quot;/w 这/r 便是/vl 宋/nt 辽/nt 分界/v 的/u 白沟河/ns 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        260
                                     文天祥/nh 听/v 了/u ，/w 不觉/v 瞿/v 然/c 一惊/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     前面/nd 燕都/ns 在望/v ，/w 当年/nt 张叔夜/nh 被俘/v 北/nd 行/v ，/w 到/v 界河/n 自尽/v ；/w 自己/r 在/p 南方/nd 两/m 次/q 自杀/v 不/d 成/v ，/w 长途跋涉/i ，/w 到了/v 此间/n ，/w 杀身/v 之/u 地/n ，/w 应该/vu 是/vl 燕都/ns 了/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     只要/vu &quot;/w 烈/a 烈/a 同/v 肝肠/n &quot;/w （/w 见/v 前/nd ）/w ，/w 就/d 足够/a 了/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     汪元量/nh 说/v 得/u 虽/c 不/d 全面/a ，/w 基本上/d 还是/d 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     他/r 的/u 成就/n 是/vl 从/p 阅历/n 中/nd 得/v 来/u 的/u ，/w 决不/d 是/vl 师法/n 古人/n 、/w 寻/v 章/n 摘/v 句/n 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     当下/nt 两/m 人/n 嗟叹/v 一番/mq ，/w 也/d 就/d 分手/v 了/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     十月/nt 中/nd ，/w 汪元量/nh 再/d 来/vd 相/d 访/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     这时/r 文天祥/nh 集/v 杜句/nh 的/u 《/w 胡茄曲/n 》/w 早已/d 写/v 就/v 了/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     他/r 取出/v 原稿/n ，/w 要/vu 与/c 元量/nhs 共同/d 推敲/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     元量/nhs 读/v 了/u ，/w 赞叹/v 不止/v ，/w 请/v 文天祥/nh 写/v 了/u 一/m 份/q ，/w 拿/v 回去/vd 珍藏/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        270
                                     汪元量/nh 的/u 来访/v ，/w 在/p 文天祥/nh 的/u 牢狱/n 生活/n 中/nd ，/w 可以说/v 是/vl 最/d 能/vu 令/v 人/n 欣慰/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     这/r 种/q 机会/n 极为/d 难得/a 。/w 
		
			
                                        272
                                     经常/a 的/u 生活/n 是/vl 以/p 孤寂/a 之中/nd 备受/v 折磨/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     １２８１/m 年/nt 五/m 六月/nt 间/nd ，/w 大雨/n 之后/nt ，/w 继/d 以/p 酷热/a ，/w 狱中/nl 生活/n 之/u 难以忍受/i ，/w 达到/v 了/u 顶峰/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     文天祥/nh 住/v 的/u 囚室/n ，/w 原/d 极/d 低下/v ，/w 逢到/v 特大/a 的/u 雨/n ，/w 水/n 便/d 倒灌/v 进来/vd ，/w 成为/v 泽/a 国/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     １２８０/m 年/nt 的/u 五月/nt 半/m ，/w 已经/d 发生/v 流水/n 满/a 房/n 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     １２８１/m 年/nt 五月/nt 十七/m 日/nt 晚上/nt ，/w 一/m 场/q 暴雨/n ，/w 闹/v 得/u 比/p 上年/nt 更/d 凶/a 。/w 
		
			
                                        277
                                     这/r 一/m 夜/nt ，/w 狂风/n 怒吼/v ，/w 暴雨/n 如注/v ，/w 不/d 多/a 一会/nt ，/w 满/a 房/n 皆/d 水/n ，/w 文天祥/nh 睡/v 的/u 床/n 浸/v 在/p 水中/nl ，/w 宛如/v 孤岛/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     老鼠/n 也/d 不得/vu 安生/a ，/w 从/p 灌满/v 了/u 水/n 的/u 洞穴/n 中/nd 逃出/v 来/vd ，/w 涉水/v 乱/a 窜/v ，/w 有的/r 走投无路/i ，/w 筋疲力尽/i ，/w 便/d 淹死/v 在/p 水中/nl 。/w 
		
			
                                        279
                                     大雨/n 仍/d 在/d 倾盆/v 而/c 下/v ，/w 室内/nl 的/u 水/n 越/d 积/v 越/d 多/a ，/w 连/p 床/n 也/d 似乎/d 要/vu 浮动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     文天祥/nh 高声/n 叫唤/v 狱卒/n ，/w 声浪/n 为/p 狂风/n 所/u 盖/v ，/w 无法/d 传出/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     文天祥/nh 没法/v ，/w 只得/vu 耐心/a 等待/v 天明/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     幸而/d 雨/n 不久/nt 停/v 了/u ，/w 水/n 才/d 不再/d 继续/v 上涨/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     到了/v 次日/nt 早晨/nt ，/w 狱卒/n 前来/v ，/w 开/v 沟/n 放水/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     水/n 很快/a 排完/v 了/u ，/w 但是/c 泥土/n 的/u 地面/n 已/d 化为/v 一片/mq 泥泞/a ，/w 狱卒/n 见/v 中间/nd 地形/n 太/d 低/a ，/w 容易/a 积水/v ，/w 便/d 去/v 运/v 些/q 土/n 来/vd ，/w 加高/v 地面/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     那/r 运来/v 的/u 土/n ，/w 中间/nd 夹杂/v 着/u 垃圾/n ，/w 气味/n 十分/d 难闻/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     一经/d 工匠/n 劳动/v ，/w 铺平/v 压/v 实/a ，/w 居然/d 化/v 臭/a 腐/v 为/vl 神奇/a ，/w 看/v 不出/v 那些/r 垃圾/n 的/u 痕迹/n 了/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     大雨/n 以后/nt ，/w 天气/n 便/d 突然/d 暴/d 热/a 。/w 
		
			
                                        288
                                     饱含/v 水分/n 的/u 泥土/n 地面/n ，/w 被/p 骄阳/n 一/d 逼/v ，/w 便/d 发出/v 一/m 股/q 极其/d 恶劣/a 的/u 气味/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     那/r 间/q 囚室/n ，/w 在/p 冬天/nt 得/v 不到/v 太阳/n 的/u 温暖/a ，/w 在/p 这时/r 却/d 受到/v 烈日/n 的/u 威胁/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     风/n 完全/d 停止/v 了/u ，/w 日/n 气/n 逼/v 得/u 人/n 象/p 住/v 在/p 火坑/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        291
                                     室外/nl 不远/a 的/u 地方/n ，/w 狱卒/n 们/k 安放/v 了/u 一/m 只/q 炉灶/n ，/w 那/r 烟火/n 之/u 气/n ，/w 助纣为虐/i ，/w 使/v 炎热/a 更加/d 厉害/a 。/w 
		
			
                                        292
                                     附近/n 仓中/nl 的/u 隔年/v 陈/a 米/n ，/w 霉烂/v 变质/v ，/w 又/d 传来/v 了/u 另/r 一/m 种/q 气味/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     狱中/nl 本/d 极/d 污秽/a ，/w 囚犯/n 们/k 都/d 是/vl 满身/n 污垢/n ，/w 天/n 越/d 热/a ，/w 气味/n 越/d 厉害/a 。/w 
		
			
                                        294
                                     此外/c 再/d 加上/v 厕所/n 中/nd 粪便/n 的/u 气味/n ，/w 死人/n 、/w 死/a 鼠/n 的/u 恶臭/a 。/w 
		
			
                                        295
                                     生活/n 其间/nd ，/w 确实/d 是/vl 很/d 不/d 好受/a 的/u 。/w 
		
			
                                        296
                                     文天祥/nh 历数/v 各种/r 恶劣/a 的/u 气息/n ，/w 共有/v 水气/n 、/w 土气/n 、/w 日/n 气/n 、/w 火气/n 、/w 米/n 气/n 、/w 人气/n 、/w 秽气/n 等/u 七/m 类/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     事实上/nl ，/w 这/r 七/m 类/n 气息/n 是/vl 经常/d 存在/v 的/u ，/w 不过/c 在/p 此/r 雨后/nt 暴/d 热/a 的/u 夏日/nt ，/w 格外/d 来得/v 厉害/a 罢了/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     文天祥/nh 身体/n 并不/d 健壮/a ，/w 平时/nt 生活/n 又/d 从来/d 不曾/d 跟/p 这些/r 气息/n 打/v 过/u 交道/n ，/w 但是/c 居然/d 在/p 它们/r 中间/nd 坚持/v 到/v 将近/v 两/m 年/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     精神/n 肉体/n ，/w 两者/n 都/d 没有/d 垮/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     如果/c 元朝/nt 政府/n 准备/v 长期/nt 监禁/v 他/r ，/w 他/r 还要/vu 无限期/v 地/u 坚持/v 下去/vd ，/w 而且/c 有/v 信心/n 能够/vu 坚持/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        301
                                     因为/c 他/r 坚信/v 自己/r 的/u 行为/n 是/vl 正义/a 的/u ，/w 他/r 决心/n 奋斗/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        302
                                     有/v 此/r 决心/n ，/w 有/v 此/r 坚强/a 的/u 意志/n ，/w 面前/nd 的/u 一切/r 困难/n 便/d 难/v 不/d 倒/v 他/r ；/w 一切/r 看起来/v 不可/vu 忍受/v 的/u 待遇/n ，/w 他/r 都/d 能/vu 安之若素/i 。/w 
		
			
                                        303
                                     文天祥/nh 引/v 孟子/nh &quot;/w 吾/r 善/a 养/v 吾/r 浩然之气/i &quot;/w 的/u 话/n ，/w 说/v 浩然之气/i 是/vl 天地/n 正气/n ，/w 有/v 了/u 这/r 股/q 正气/n ，/w 便/d 不怕/v 那/r 七/m 类/n 恶气/n 了/u 。/w 
		
			
                                        304
                                     于是/c 他/r 提起/v 笔/n 来/vd ，/w 写出/v 了/u 那/r 篇/q 数/m 百/m 年/nt 来/vd 传诵/v 不绝/v 的/u 《/w 正气歌/n 》/w （/w 《/w 全集/n 》/w 卷/q １４/m ）/w 。/w 
		
			
                                        305
                                     《/w 正气歌/n 》/w 是/vl 文天祥/nh 在/p 狱中/nl 发出/v 的/u 宣言/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     他/r 历数/v 史书/n 所/u 传/v 各/r 代/nt 不畏强暴/i 、/w 不惜/v 牺牲/v 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     这些/r 人物/n ，/w 有的/r 仅仅是/v 封建/n 的/u 忠臣/n ，/w 有的/r 却是/vl 坚持/v 民族/n 气节/n 的/u 义士/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     &quot;/w 是/vl 气/n 所/u 旁/a 薄/a ，/w 凛/x 烈/a 万古/nt 存/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        309
                                     正义/n 是/vl 不可磨灭/i 的/u ，/w 文天祥/nh 热烈/a 地/u 赞叹/v 着/u 。/w 
		
			
                                        310
                                     他/r 坚定不移/i 地/u 追随/v 古代/nt 烈士/n 的/u 足迹/n ，/w 因此/c &quot;/w 鼎/n 镬/n 甘/a 如/v 饴/n ，/w 求/v 之/r 不可/vu 得/v &quot;/w ，/w 那/r 怕/v 鼎/n 镬/n 在/p 前/nd ，/w 他/r 也/d 决不/d 为/p 之/r 降/v 心/n 易/v 志/n 的/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     有/v 了/u 决心/n ，/w 便/d 没有/d 畏惧/v ，/w &quot;/w 嗟/v 哉/u 沮洳/n 场/n ，/w 为/vl 我/r 安乐/a 国/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     岂/d 有/v 他/r 缪/a 巧/a ，/w 阴阳/n 不能/vu 贼/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        313
                                     文天祥/nh 说/v 得/u 对/a 。/w 
		
			
                                        314
                                     当/p 一/m 个/q 人/n 丝毫/n 不/d 考虑/v 自己/r 的/u 利害/n 得失/n ，/w 为了/p 祖国/n ，/w 准备/v 随时/d 贡献/v 出/vd 生命/n 的/u 时候/n ，/w 他/r 就/d 成为/v 一个/mq 高尚/a 的/u 人/n ，/w 成为/v 一个/mq 不可战胜/i 的/u 人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     这个/r 兵马/n 司/n 监狱/n 中/nd 的/u 囚徒/n ，/w 不但/c 没有/v 象/p 孛罗/nh 丞相/n 所/u 妄想/v 那样/r 的/u 软化/v ，/w 而且/c 是/vl 越来越/d 坚强/a ，/w 越来越/d 博得/v 广大/a 人民/n 的/u 热爱/v 和/c 尊敬/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     他/r 身/n 在/p 狱中/nl ，/w 墨迹/n 却/d 传遍/v 燕京/ns 。/w 
		
			
                                        317
                                     监狱/n 中/nd 的/u 军官/n 士兵/n 狱卒/n ，/w 也/d 深深/a 地/u 被/p 他/r 感动/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     他们/r 有时/d 来/vd 请/v 他/r 讲/v 些/q 古人/n 的/u 事迹/n ，/w 他/r 便/d 把/p 古来/d 忠臣/n 义士/n 的/u 故事/n ，/w 从头/d 细/a 讲/v ，/w 侃侃而谈/i ，/w 听/v 的/u 人/n 无不/d 动容/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     农民/n 反/v 元/nt 的/u 武装/n 斗争/n ，/w 前仆后继/i ，/w 不断/d 地/u 爆发/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     １２８２/m 年/nt ，/w 河北中山府/ns 薛宝位/ns 聚众/v 数千人/n ，/w 自称/v 是/vl 宋朝/nt 幼/n 主/n ，/w 声言/v 要/vu 打进/v 燕京/ns ，/w 来/vd 夺取/v 文/nhf 丞相/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     在/p 这样/r 的/u 形势/n 下/nd ，/w 元朝/nt 统治者/n 对于/p 这个/r 关/v 在/p 监牢/n 里/nd 的/u 文天祥/nh ，/w 竟/d 感到/v 非常/d 害怕/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     蒙古/ns 贵族/n 和/c 汉族/ns 大/a 官僚/n 们/k 产生/v 了/u 好几/m 种/q 看法/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     １９５７/m 年/nt ，/w 在/p &quot;/w 百花齐放/i &quot;/w 方针/n 的/u 激励/v 下/nd ，/w 他/r 又/d 开始/v 写诗/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     １９５８/m 年/nt ，/w 大跃进/n 给/v 了/u 他/r 极/d 大/a 的/u 鼓舞/v ，/w 在/p 诗歌/n 的/u 创作/v 上/nd 前进/v 了/u 一/m 步/n ，/w 写/v 了/u 一些/m 歌颂/v 大跃进/n 的/u 好/a 诗/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     把/p １９５７/m -/w -/w ５８/m 年/nt 写/v 的/u 二十七/m 首/q 诗/n 结集/v 成/v &quot;/w 春城/n 集/n &quot;/w ，/w 由/p 作家出版社/ni 出版/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     李广田/nh 现任/v 云南大学/ni 校长/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     李季/nh ，/w １９２２/m 年/nt 生于/v 河南省唐河县/ns 一个/mq 贫寒/a 的/u 农民/n 家庭/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        328
                                     幼年/nt 时/nt 死/v 了/u 父亲/n ，/w 母亲/n 迫于/v 生计/n 为/p 人/n 作/v 佣工/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     他/r 在/p 初中/j 仅/d 念/v 了/u 两/m 年/nt 书/n ，/w 就/d 参加/v 了/u 部队/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     １９３８/m 年/nt 进/v 陕北抗日军政大学/ni 学习/v ，/w １９４２/m 年/nt 冬天/nt 从/p 太行山/ns 转到/v 陕北/ns 三/m 边/n （/w 定边/ns 、/w 靖边/ns 、/w 安边/ns ）/w 的/u 一个/mq 县城/n 里/nd 当/v 小学/n 教师/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     以后/nt 又/d 担任/v 过/u 县区/n 行政/n 干部/n ，/w 一直/d 工作/v 了/u 五/m 、/w 六/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        332
                                     诗人/n 在/p 这儿/r 所/u 接触/v 的/u 干部/n 、/w 农民/n 和/c 学生/n ，/w 不仅/c 是/vl 革命/v 战争/n 的/u 目击者/n ，/w 而且/c 不少/a 人/n 是/vl 当年/nt 的/u 红军/n 战士/n 、/w 指挥员/n 、/w 赤卫队员/n 或/c 少先队员/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     诗人/n 和/c 他们/r 生活/n 在/p 一起/n ，/w 亲如一家/i ，/w 同/p 他们/r 有/v 了/u 共同/a 的/u 思想/n 感情/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     土地革命/n 时期/nt ，/w 无数/m 可歌可泣/i 的/u 革命/v 历史/n 故事/n 深深/a 的/u 教育/v 和/c 鼓舞/v 了/u 他/r ，/w 作为/v 文艺/n 爱好者/n 的/u 李季/nh ，/w 便/d 产生/v 了/u 要/vu 表现/v 他们/r 的/u 强烈/a 愿望/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     这时/r ，/w 他/r 写/v 了/u 一些/m 文学/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     毛主席/nh &quot;/w 在/p 延安/ns 文艺/n 座谈会/n 上/nd 的/u 讲话/v &quot;/w 给/p 了/u 他/r 极/d 大/a 的/u 启示/v 和/c 鼓舞/v ，/w 使/v 他/r 认识/v 到/v 劳动人民/n 是/vl 具有/v 伟大/a 的/u 艺术/n 创作/v 才能/n 的/u 。/w 
		
			
                                        337
                                     人民/n 的/u 英雄/n 事迹/n 感动/v 着/u 他/r ，/w 促使/v 着/u 他/r 把/p 许多/a 革命/v 故事/n 记录/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        338
                                     并/c 渐渐/d 地/u 对/p 人民/n 的/u 艺术/n 创作/v 发生/v 了/u 强烈/a 的/u 、/w 浓厚/a 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     于是/c 在/p 工作/n 之余/n ，/w 便/d 写/v 些/q 通讯/n 、/w 小说/n 和/c 诗歌/n ，/w 用/p 里计/nh 、/w 李寄/nh 、/w 李季/nh 等/u 笔名/n 投稿/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     这些/r 作品/n 多/a 发表/v 在/p &quot;/w 解放日报/ni &quot;/w 上/nd 。/w 
		
			
                                        341
                                     按照/p 毛主席/nh 的/u 文艺/n 方针/n ，/w 诗人/n 便/d 尝试/v 着/u 用/v 民族形式/n ，/w 写出/v 了/u 评书/n &quot;/w 卜掌村/ns 演义/n &quot;/w 、/w 章回小说/n &quot;/w 老/a 阴阳/n 怒/v 打/v 虫/n 郎/n 爷/n &quot;/w 等/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     在/p 毛泽东/nh 文艺/n 思想/n 的/u 光辉/n 照耀/v 下/nd ，/w 在/p 积累/v 了/u 许多/a 革命/v 故事/n 的/u 基础上/nl ，/w 在/p 民间文学/n 丰富/a 乳汁/n 的/u 哺育/v 下/nd ，/w 诗人/n 以/p &quot;/w 信天游/n &quot;/w 的/u 形式/n 写出/v 了/u 震动/v 文坛/n 的/u 长篇/n 叙事诗/n &quot;/w 王贵/nh 与/c 李香香/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        343
                                     本/r 诗/n 通过/p 一对/n 劳动/v 青年/n 男女/n 悲欢离合/i 的/u 爱情/n 故事/n ，/w 真实/a 地/u 反映/v 了/u 农村/n 中/nd 尖锐/a 、/w 曲折/a 、/w 不可/vu 调和/a 的/u 阶级斗争/n ；/w 歌颂/v 了/u 陕北/ns 人民/n 在/p 党/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 所/u 进行/v 的/u 土地革命/n 斗争/n 的/u 胜利/v ，/w 表现/v 了/u 劳动人民/n 英勇/a 不屈/v 的/u 反抗/v 精神/n 和/c 忠于/v 爱情/n 的/u 高贵/a 品质/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     长诗/n 以/p 它/r 的/u 深刻/a 的/u 革命/v 内容/n 和/c 完美/a 的/u 艺术/n 形式/n ，/w 在/p 中国/ns 现代/nt 诗歌/n 史/n 上/nd ，/w 占有/v 极其/d 重要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     这/r 首/q 诗/n 给/p 当时/nt 的/u 诗歌/n 创作/v ，/w 提供/v 了/u 一个/mq 成功/a 的/u 范本/n ，/w 为/p 以后/nt 新/a 诗歌/n 的/u 发展/v ，/w 开辟/v 了/u 新/a 的/u 方向/n ；/w 是/vl 毛主席/nh &quot;/w 在/p 延安/ns 文艺/n 座谈会/n 上/nd 的/u 讲话/v &quot;/w 发表/v 后/nd ，/w 在/p 诗歌/n 方面/n 获得/v 显著/a 成绩/n 的/u 第一/m 首/q 长诗/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     １９４９/m 年/nt ７/m 月/nt 诗人/n 出席/v 了/u 在/p 北京/ns 召开/v 的/u 第一次/mq 全国/n 文学/n 艺术/n 工作者/n 代表大会/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     这时/r 他/r 发表/v 了/u &quot;/w 三/m 边/n 人/n &quot;/w 、/w &quot;/w 只因/p 我/r 是/vl 一个/mq 共青团员/n &quot;/w 、/w &quot;/w 报信/v 姑娘/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        348
                                     革命/v 战争/n 中/nd 的/u 女/f 英雄/n 形象/n 一直/d 激动/v 着/u 诗人/n 的/u 心/n ，/w 诗人/n 以/p 饱满/a 的/u 革命/v 激情/n ，/w 用/p 火焰/n 一样/a 热烈/a 的/u 诗句/n 歌颂/v 了/u 她们/r 。/w 
		
			
                                        349
                                     建国/v 后/nd ，/w 诗人/n 到/v 武汉/ns 从事/v 文艺/n 工作/n ，/w 担任/v 中南文联编辑部/ni 部长/n ，/w 负责/v 文学/n 创作/v 的/u 组织/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     １９５１/m 年/nt 编辑/v &quot;/w 长江/ns 文艺/n &quot;/w ，/w 同年/nt 参加/v 了/u 中国/ns 作家/n 访/v 苏/j 代表团/n ，/w 写下/v 了/u 一些/m 歌颂/v 苏联/ns 社会主义建设/n ，/w 歌颂/v 中/nd 苏/j 深厚/a 友谊/n 的/u 短诗/n ，/w 连同/c 前期/nt 的/u 短诗/n 一/m 并/d 收集/v 在/p 诗集/n &quot;/w 短诗/n 十七/m 首/q &quot;/w 里/nd 。/w 
		
			
                                        351
                                     １９５３/m 年/nt 发表/v 了/u 长诗/n &quot;/w 菊花/n 石/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        352
                                     这/r 是/vl 诗人/n 在/p 湖南/ns 民间/n &quot;/w 盘/v 歌/n &quot;/w 的/u 基础上/nl 创造/v 的/u 一/m 部q/q 长篇/n 叙事诗/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     虽然/c 诗/n 中/nd 存在/v 着/u 故事/n 情节/n 与/c 时代/nt 背景/n 失调/v 的/u 缺点/n ，/w 但/c 就/p 诗/n 的/u 方向/n 来看/v ，/w 则/c 是/vl 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     而/c 诗人/n 想/v 从/p 民间艺术/n 和/c 古典/a 诗词/n 中/nd 吸取/v 养料/n ，/w 从而/c 开辟/v 一/m 条/q 道路/n 的/u 创造/v 意图/n ，/w 尤为/d 可贵/a 。/w 
		
			
                                        355
                                     １９５２/m 年/nt 冬天/nt ，/w 诗人/n 到了/v 全国/n 最大/a 的/u 石油/n 基地/n 玉门油矿/ns 担任/v 党委宣传部/ni 部长/n 的/u 职务/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     先后/d 写下/v 了/u 长篇/n 叙事诗/n &quot;/w 生活/n 之/u 歌/n &quot;/w 和/c &quot;/w 玉门/ns 诗抄/n &quot;/w 、/w &quot;/w 玉门/ns 诗抄/n 二/m 集/n &quot;/w 等/u 短/a 诗集/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     此外/c ，/w 诗人/n 还给/v 儿童/n 写/v 了/u 一些/m 作品/n ，/w 如/v 童话/n 诗/n &quot;/w 幸福/a 的/u 钥匙/n &quot;/w 、/w &quot;/w 三/m 边/n 一/m 少年/n &quot;/w ，/w 出版/v 了/u 散文/n 集/n &quot;/w 戈壁/n 旅伴/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        358
                                     在/p 全国/n 大跃进/n 的/u 鼓舞/v 下/nd ，/w 李季/nh 又/d 跟/p 诗人/n 闻捷/nh 一道/n ，/w 写下/v 了/u 许多/a 配合/v 运动/n 的/u 报头/n 诗/n ，/w 收集/v 在/p 诗集/n &quot;/w 第一声/n 春雷/n &quot;/w 和/c &quot;/w 我们/r 遍/a 插/v 红旗/n &quot;/w 里/nd 。/w 
		
			
                                        359
                                     此外/c 并/c 整理/v 了/u 他/r 十年/nt 来/u 的/u 主要/a 诗作/n ；/w 出版/v 了/u 诗集/n &quot;/w 难忘/v 的/u 春天/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        360
                                     汪静之/nh ，/w １９０３/m 年/nt 生于/v 浙江杭县/ns 。/w 
		
			
                                        361
                                     １９１９/m 年/nt ，/w &quot;/w 五四/j &quot;/w 运动/n 爆发/v ，/w 开始/v 接受/v 新/a 事物/n ，/w 读/v &quot;/w 新青年/n &quot;/w 杂志/n 上/nd 的/u 新诗/n ，/w 并/c 于/p １９２０/m 年/nt 开始/v 诗/n 的/u 习作/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     由于/c 当时/nt 错误/a 的/u 认为/v 新诗/n 是/vl 从/p 外国/n 传来/v 的/u ，/w 因此/c 便/d 把/p 学/v 过/u 的/u 旧诗/n 抛弃/v 干净/a ，/w 只/d 注意/v 在/p 杂志/n 上/nd 看/v 些/q 材料/n ，/w 他/r 最初/nt 的/u 习作/n 没有/d 师承/v ，/w 没有/d 依傍/v ，/w 他/r 那时/r 是/vl 一个/mq 不识/v 人情世故/i 的/u 青年/n ，/w 思想/n 完全/d 处于/v 一/m 种/q 蒙昧/a 懵懂/a 状态/n ，/w 但是/c ，/w 他/r 有/v 话/n 就/d 说/v ，/w 没有/d 顾忌/v ，/w 所以/c 诗/n 便/d 显得/v 真实/a ；/w 由于/c 当时/nt 缺乏/v 艺术/n 修养/n ，/w 不/d 故意/a 雕琢/v 、/w 做作/v ，/w 诗/n 又/d 显得/v 自然/a ；/w 又/d 因为/c 有意/d 摆脱/v 古典/a 诗歌/n 的/u 影响/v ，/w 苦读/v 新诗/n ，/w 所以/c 他/r 诗/n 的/u 格调/n 又/d 显得/v 清新/a 。/w 
		
			
                                        363
                                     短诗/n &quot;/w 蕙/n 的/u 风/n &quot;/w 就是/vl 他/r 十七/m 岁/nt 到/v 未/d 满/v 二十/m 岁/nt 时/nt 写成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        364
                                     １９２１/m 年/nt 他/r 在/p 杭州一师/ni 学习/v ，/w 就/d 在/p 这/r 一/m 年/nt ，/w 鲁迅/nh 看/v 了/u &quot;/w 蕙/n 的/u 风/n &quot;/w 的/u 原稿/n ，/w 并且/c 对/p 他/r 另外/r 一些/m 诗/n 也/d 做/v 了/u 修改/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     鲁迅/nh 先生/n 在/p 回信/n 中/nd 指导/v 他/r 应该/vu 怎样/r 努力/v ，/w 并/c 特别/d 指出/v 拜伦/nh 、/w 雪莱/nh 、/w 海涅/nh 的/u 诗/n 要/vu 他/r 好好/a 学习/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     当时/nt 在/p 那/r 三/m 个/q 诗人/n 中/nd ，/w 他/r 最/d 喜欢/v 的/u 是/vl 海涅/nh ，/w 并且/c 很/d 受/v 海涅/nh 爱情/n 诗/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     由于/c 他/r 受到/v 了/u &quot;/w 五四/j &quot;/w 运动/n 和/c &quot;/w 新青年/n &quot;/w 进步/a 思想/n 以及/c 西欧/ns 民主主义/n 文艺/n 思想/n 的/u 影响/v ，/w 于是/c 他/r 便/d 毫无/v 拘束/a 的/u 放声/v 唱/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        368
                                     又/d 由于/c 当时/nt 青年/n 们/k 在/p 反封建/v 的/u 潮流/n 中/nd ，/w 有/v 自由恋爱/v 的/u 要求/v ，/w 所以/c 他/r 当时/nt 写/v 的/u 爱情/n 诗/n 比较/d 多/a ，/w 并/c 获得/v 了/u 很多/a 读者/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     因为/c 他/r 的/u 诗/n 在/p 那时/r 有/v 一定/a 影响/v ，/w 曾/d 受到/v 顽固派/n 的/u 攻击/v 、/w 诋毁/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     而/c 鲁迅/nh 先生/n 给/p 了/u 顽固派/n 以/p 有力/a 的/u 回击/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     所以/c &quot;/w 蕙/n 的/u 风/n &quot;/w 在/p 当时/nt 起/v 的/u 作用/n ，/w 如/v 朱自清/nh 所/u 说/v ：/w &quot;/w 蕙/n 的/u 风/n &quot;/w 对于/p 旧/a 礼教/n 好像/d 投掷/v 了/u 一/m 枚/q 炸弹/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     １９２５/m 年/nt ，/w &quot;/w 五卅/j &quot;/w 运动/n 那/r 一/m 年/nt 的/u 秋天/nt ，/w 应/v 修/v 人/n 介绍/v 了/u &quot;/w 共产党/n 宣言/n &quot;/w 等/u 三/m 本/q 书/n 给/p 他/r 读/v ，/w 他/r 才/d 在/p 蒙昧/a 中/nd 觉醒/v 了/u 些/q ，/w 好像/d 瞎子/n 睁开/v 了/u 眼睛/n ，/w 稍微/d 懂得/v 了/u 一点/mq 道理/n ，/w 对于/p 旧社会/n 的/u 庸俗/a 丑恶/a ，/w 黑暗/a 肮脏/a ，/w 处处/nl 看不顺眼/i ，/w 格格不入/i ，/w 因而/c 寂寞/a 苦闷/a ，/w 以致/c 悲观/a 厌世/v ，/w 进而/c 诅咒/v 旧社会/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     如果说/i 在/d 写/v &quot;/w 蕙/n 的/u 风/n &quot;/w 只/d 表示/v 欢迎/v 革命/v ，/w 还/d 不能/vu 很/d 好/a 的/u 理解/v 革命/v ，/w 那么/r 他/r 在/p １９２２/m 年/nt 到/v １９２５/m 年/nt 写/v 的/u &quot;/w 寂寞/a 的/u 国/n &quot;/w 中/nd 的/u &quot;/w 劳工/n 歌/n &quot;/w 、/w &quot;/w 破坏/v &quot;/w 诗/n 中/nd ，/w 便/d 对/p 敌人/n 表示/v 了/u 强烈/a 的/u 憎恨/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     从/p １９２５/m 年/nt 起/v ，/w 由于/c 他/r 对/p 革命/n 有/v 了/u 进一步/v 的/u 认识/v ，/w 因此/c 他/r 决定/v 今后/nt 就/d 不再/d 写/v 爱情/n 诗/n ，/w 不再/d 歌唱/v 个人/n 的/u 悲欢/n ，/w 准备/v 写/v 革命/n 诗/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     但/c 终究/d 由于/c 受/v 旧/a 思想/n 影响/v 很/d 深/a ，/w 又/d 缺乏/v 实际/a 斗争/n 锻炼/v ，/w 所以/c 没有/v 真正/a 认识/v 真理/n ，/w 只是/d 在/p 感情/n 上/nd 欢迎/v 革命/v ，/w 没有/v 从/p 理论上/nl 理解/v 革命/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     结果/n 爱情/n 诗/n 不愿/vu 再/d 写/v ，/w 革命/n 的/u 诗/n 又/d 写/v 不/d 出来/vd 。/w 
		
			
                                        377
                                     又/d 因/c 生活/n 所/u 迫/v ，/w 忙于/v 教书/v ，/w 在/p 业务/n 上/nd 又/d 钻/v 了/u 故纸堆/n ，/w 因而/c 在/p 较/d 长/a 时间/n 里/nd 间断/v 了/u 写诗/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     他/r 从/p １９２５/m 年/nt 以后/nt ，/w 还/d 写/v 些/q 小说/n 如/v ：/w &quot;/w 耶苏/nh 的/u 吩咐/v &quot;/w 、/w &quot;/w 翠英/nh 及其/c 父/n 的/u 故事/n &quot;/w 、/w &quot;/w 父/n 与/c 女/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        379
                                     理论/n 著作/n 有/v &quot;/w 诗歌/n 的/u 原理/n &quot;/w 、/w &quot;/w 李白/nh 研究/v &quot;/w 等/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     １９４９/m 年/nt ，/w 全国/n 解放/v 以后/nt ，/w 作者/n 虽/c 写/v 了/u 些/q 零星/a 的/u 有/v 政治/n 热情/a 的/u 诗/n ，/w 但/c 显然/a 是/vl 跟/v 不/d 上/vd 时代/nt 脚步/n 的/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     随着/p 社会主义革命/n 的/u 深入/v ，/w 特别/d 是/vl 社会主义革命/n 在/p 思想/n 战线/n 上/nd 取得/v 胜利/v 以后/nt ，/w 汪静之/nh 的/u 思想/n 也/d 开始/v 进入/v 一个/mq 新/a 的/u 阶段/n ，/w 政治/n 水平/n 也/d 有所/v 提高/v ，/w 因此/c ，/w 在/p 诗/n 中/nd 热情/a 的/u 歌颂/v 党/n 、/w 社会主义/n ，/w 歌颂/v 在/p 新/a 的/u 时代/nt 人/n 与/c 事物/n 的/u 巨大/a 变化/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     七/m 年/nt 来/u ，/w 诗人/n 的/u 作品/n 有/v ：/w &quot;/w 乐园/n 的/u 逐客/v 会/n -/w -/w 为/p 第/h 一个/mq 乐园/n 开工/v 四十/m 周年/nt 纪念/v 作/v &quot;/w 、/w &quot;/w 列宁/nh 与/c 真理/n &quot;/w 、/w &quot;/w 列宁/nh 世界/n 的/u 心/n &quot;/w 、/w &quot;/w 共产主义/n 风格/n 好/a -/w -/w 颂/v 长风人民公社/ni 社长/n 官木生/nh &quot;/w 、/w &quot;/w 导弹/n 有/v 善恶/n 之/u 分/n &quot;/w 、/w &quot;/w 中/j 苏/j 同盟/n 歌/n &quot;/w 、/w &quot;/w 第/h 一个/mq 天堂/n &quot;/w 等/u 。/w 
		
			
                                        383
                                     后来/nt 结集/v 成/v &quot;/w 诗/n 二十一/m 首/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        384
                                     陈白尘/nh ，/w 我国/n 著名/a 的/u 讽刺/v 喜剧/n 家/k 。/w 
		
			
                                        385
                                     中国共产党/ni 党员/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     １９０８/m 年/nt 生于/v 江苏省淮阴县/ns 一个/mq 商人/n 家庭/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        387
                                     １９２８/m 年/nt 在/p 田汉/nh 创办/v 的/u &quot;/w 南国艺术学院/ni &quot;/w 学习/v 时/nt 即/d 开始/v 写作/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     学校/n 停办/v 后/nd ，/w 曾/d 当过/v 短期/nt 店员/n 、/w 职员/n 和/c 中学/n 教员/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     １９２９/m 年/nt 和/p 左明/nh 郑君里/nh 等/u 人/n 组织/v &quot;/w 摩登剧社/ni &quot;/w ，/w 大力/n 推行/v 学校/n 戏剧/n 活动/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        390
                                     九一八/j &quot;/w 后/nd 参加/v 了/u 党/n 所/u 领导/v 的/u 抗日/j 运动/n ，/w &quot;/w 一二八/j &quot;/w 后/nd 在/p 家乡/n 淮阴/ns 被捕/v 入狱/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     在/p 狱/n 三/m 年/nt ，/w 写/v 了/u 不少/a 短篇小说/n 和/c 独幕/n 剧/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     短篇小说/n 集/n &quot;/w 曼陀罗/ns 集/n &quot;/w 、/w &quot;/w 小/a 魏/nt 的/u 江山/n &quot;/w 、/w &quot;/w 茶叶/n 棒子/n &quot;/w 中/nd 所/u 收/v 的/u 各/r 篇/q 大都/d 是/vl 这/r 一/m 时期/nt 所/u 写作/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     独幕/n 剧/n 有/v ：/w &quot;/w 街头/n 夜景/n &quot;/w &quot;/w 父子/n 兄弟/n &quot;/w 、/w &quot;/w 虞姬/nh &quot;/w 等/u 。/w 
		
			
                                        394
                                     郑振铎/nh ，/w 笔名/n 西谛/nhs 、/w ＣＴ/nhs 、/w 郭源新/nh ，/w 原籍/n 福建省长乐县/ns ，/w 因/c 祖父/n 曾/d 在/p 浙江/ns 作过/v 小官/n ，/w １８９８/m 年/nt 生于/v 浙江省永嘉县/ns 。/w 
		
			
                                        395
                                     出生/v 时/nt 家/n 已/d 衰败/v ，/w 只得/vu 靠/v 母亲/n 做/v 零活/n 的/u 收入/n 勉强/a 求学/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     １９１７/m 年/nt 靠/p 亲友/n 的/u 帮助/v 进入/v 北京铁路管理学校/ni 学习/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     １９１９/m 年/nt &quot;/w 五四/j &quot;/w 运动/n 爆发/v ，/w 他/r 做/v 学生/n 代表/n ，/w 昼夜/nt 奔走/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     同年/nt １１/m 月/nt 和/c 瞿秋白/nh 等/u 创办/v &quot;/w 新社会/ni &quot;/w 杂志/n ，/w 从此/d 开始/v 了/u 社会/n 生活/n 和/c 文学/n 艺术/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     毕业/v 后/nd 在/p 铁路/n 部门/n 工作/v ，/w 后/nd 因/c 热爱/v 文学/n ，/w 辞去/v 铁路/n 部门/n 职务/n 到/v 上海商务印书馆编译所/ni 工作/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     他/r 是/vl 文学研究会/ni 的/u 发起人/n 之一/m ，/w 于/p １９２３/m 年/nt 开始/v 主编/v 文学研究会/ni 机关刊物/n &quot;/w 小说/n 月报/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        401
                                     他/r 经过/p &quot;/w 五四/j &quot;/w 运动/n ，/w 受/v 了/u 马列主义/n 的/u 影响/v ，/w 因而/c &quot;/w 具有/v 朦胧/a 的/u 社会主义/n 信仰/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        402
                                     他/r 所/u 主编/v 的/u &quot;/w 小说/n 月报/n &quot;/w 一直/d 倡导/v 写实主义/n 文学/n ，/w 提倡/v 为/p 人生/n 的/u 血泪/n 文学/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     并/c 致力于/v 介绍/v 苏联/ns 文学/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     译/v 了/u 高尔基/nh 、/w 列夫&#183;托尔斯太/nh 等/u 人/n 的/u 作品/n ，/w 还/d 介绍/v 了/u 太戈尔/nh 以及/c 西欧/ns 和/c 北欧/ns 弱小/a 民族/n 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     这/r 时期/nt 文学研究会/ni 向/p 复古/v 的/u &quot;/w 学/v 衡/n 派/n &quot;/w 和/c 以/p 文字/n 为/vl 游戏/n 的/u &quot;/w 鸳鸯/n 蝴蝶/n 派/n &quot;/w 展开/v 不/d 妥协/v 的/u 斗争/n ，/w 郑振铎/nh 写/v 了/u 许多/a 论文/n 参加/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     除/p 论文/n 外/nd 还/d 写/v 了/u 许多/a 诗/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     他/r 的/u 诗/n 是/vl 文学研究会/ni 中/nd 反抗/v 意识/n 比较/d 强/a 的/u ，/w 表现/v 了/u &quot;/w 五四/j &quot;/w 时期/nt 青年/n 知识分子/n 对/p 革命/n 热烈/a 追求/v 的/u 精神/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        408
                                     五卅/j &quot;/w 运动/n 后/nd ，/w 他/r 基于/p 爱国/v 的/u 热情/a ，/w 和/c 茅盾/nh 等/u 创办/v &quot;/w 公理/n 日报/n &quot;/w ，/w 揭露/v 英/j 、/w 日/j 帝国主义/n 的/u 罪行/n ，/w 但是/c 很快/a 就/d 被/p 查封/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     这/r 时期/nt 散文/n &quot;/w 街/n 血/n 洗/v 去/vd 后/nd &quot;/w ，/w 生动/a 地/u 记述/v 了/u &quot;/w 五卅/j &quot;/w 惨案/n 的/u 经过/n ，/w 暴露/v 了/u 敌人/n 的/u 狰狞/a 面目/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     大/a 革命/v 时期/nt ，/w 上海/ns 工人/n 三/m 次/q 起义/v ，/w 他/r 曾/d 与/c 胡愈之/nh 、/w 叶圣陶/nh 等/u 人/n 组织/v 上海著作人公会/ni ，/w 积极/a 参加/v 上海/ns 市民/n 代表会议/n 的/u 活动/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        411
                                     四一二/j &quot;/w 蒋介石/nh 叛变/v 革命/v ，/w 对/p 共产党员/n 、/w 爱国志士/n 进行/v 血腥/a 屠杀/v ，/w 郑振铎/nh 于/p 五月/nt 中旬/nt 离/v 国/n 旅居/v 巴黎/ns 。/w 
		
			
                                        412
                                     １９２８/m 年/nt 出版/v 的/u &quot;/w 家庭/n 的/u 故事/n &quot;/w 中/nd 的/u 大部分/n 小说/n 是/vl 这时/r 写/v 的/u ，/w 因/c 远离/v 祖国/n ，/w 离开/v 实际/a 斗争/n ，/w 所以/c 作品/n 地/u 思想性/n 不/d 高/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     １９２９/m 年初/nt 回国/v ，/w １９３１/m 年/nt 到/v 北京燕京大学/ni 讲学/v ，/w 但/c 因/c 和/p 美国/ns 文化/n 特务/n 司徒雷登/nh 不/d 和/v ，/w 于/p １９３４/m 年/nt 愤/v 而/c 辞职/v ，/w 仍/d 到/v 商务印刷馆/ni 工作/v ，/w 后/nd 又/d 到/v 复旦大学/ni 任教/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     &quot;/w 九一八/j &quot;/w 事变/n ，/w 全国/n 人民/n 在/p 中国共产党/ni 的/u 领导/v 和/c 号召/v 下/nd ，/w 救国/v 的/u 浪潮/n 风起云涌/i ，/w 蒋介石/nh 集团/n 不顾/v 民族/n 大义/n ，/w 竟/d 发动/v 了/u 惨绝人寰/i 的/u 五/m 次/q &quot;/w 围剿/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        415
                                     他/r 愤怒/a 地/u 写/v 了/u &quot;/w 取火/v 者/k 的/u 逮捕/v &quot;/w ，/w &quot;/w 亚凯诺/nh 的/u 诱惑/v &quot;/w ，/w &quot;/w 埃/n 娥/x &quot;/w ，/w &quot;/w 神/n 的/u 灭亡/v &quot;/w 等/u 短篇/n ，/w 借/v 古/n 喻/x 今/nt ，/w 揭露/v 了/u 统治者/n 的/u 罪恶/n 和/c 他们/r 必然/a 灭亡/v 的/u 命运/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     １９３５/m 年/nt ，/w 中国共产党/ni 发表/v 了/u &quot;/w 八一/j 宣言/n &quot;/w ，/w 号召/v 全国/n 人民/n 一致/d 抗日/j 。/w 
		
			
                                        417
                                     蒋介石/nh 集团/n 竟/d 悍然/d 不顾/v 全国/n 人民/n 的/u 要求/v ，/w 和/p 日本/ns 帝国主义/n 签订/v &quot;/w 何梅协定/n &quot;/w ，/w 激起/v 全国/n 人民/n 更/d 大/a 的/u 愤怒/a 。/w 
		
			
                                        418
                                     他/r 写下/v 表扬/v 民族/n 气节/n 的/u &quot;/w 桂公塘/nh &quot;/w 、/w &quot;/w 黄公俊/nh 之/u 最后/n &quot;/w 、/w &quot;/w 毁灭/v &quot;/w 等/u 短篇/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     他/r 又/d 追到/v 德安府/ns ，/w 在/p 那儿/r 见到/v 岳飞/nh ，/w 向/p 他/r 传达/v 了/u 高宗/nh 和/c 秦桧/nh 的/u 指示/n ，/w 说/v 是/vl 军队/n 不可/vu 轻/a 动/v ，/w 不如/v 暂且/d 把/p 大军/n 撤回/v 鄂州/ns 。/w 
		
			
                                        420
                                     岳飞/nh 听/v 了/u 李若虚/nh 的/u 传达/v ，/w 知道/v 朝廷/n 又/d 变/v 了/u 卦/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     &quot;/w 皇上/n 只是/d 要/vu 我/r 传达/v 说/v 不宜/v 轻/a 动/v ，/w 现在/nt 大军/n 既然/c 已经/d 出发/v ，/w 自然/d 不必/d 立刻/d 班师/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     李若虚/nh 回朝/v 去/v 了/u ，/w 岳/nhf 家/n 军/n 便/d 按照/p 原订/v 的/u 计划/n ，/w 继续/v 向/p 北/nd 挺进/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     六月/nt 二十五/m 日/nt ，/w 岳/nhf 家/n 军/n 的/u 先头/nd 部队/n 开进/v 了/u 陈州/ns 、/w 蔡州/ns 境内/nl ，/w 统领/v 官/n 孙显/nh 大破/v 金/nt 人/n 排/v 蛮/a 千/m 户/n 的/u 兵马/n ，/w 排除/v 了/u 进军/v 途中/nl 的/u 第/h 一个/mq 障碍/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     这时/r ，/w 从/p 顺昌城/ns 下/nd 溃退/v 的/u 韩常/nh 正/d 扼守/v 着/u 颖昌府/ns 。/w 
		
			
                                        425
                                     颖昌府/ns 是/vl 通往/v 汴京/ns 的/u 必/d 经/v 孔道/n ，/w 岳飞/nh 决定/v 要/vu 把/p 这个/r 敌人/n 的/u 据点/n 先/d 拔掉/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     他/r 派遣/v 张宪/nh 和/c 傅选/nh 两/m 人/n 担任/v 这/r 项/q 任务/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     两/m 人/n 击败/v 了/u 韩常/nh 的/u 大队/n 人马/n ，/w 于/p 闰/nt 六月/nt 二十/m 日/nt 克复/v 了/u 这/r 座/q 城池/n ，/w 接着/v 又/d 派遣/v 牛皋/nh 、/w 徐庆/nh 两/m 人/n 去/v 和/p 张宪/nh 会师/v ，/w 分头/d 打垮/v 了/u 敌人/n 的/u 几/m 支/q 援/v 军/n ，/w 于/p 二十四/m 日/nt 收复/v 了/u 陈州/ns 。/w 
		
			
                                        428
                                     随后/d ，/w 镇守/v 颖昌/ns 的/u 王贵/nh 和/c 他/r 的/u 部将/n 董先/nh 、/w 姚政/nh ，/w 击退/v 了/u 突然/d 由/p 长葛县/ns 来犯/v 的/u 镇国/ns 大王/n 、/w 邪也孛堇/nh 和/c 韩常/nh 部下/n 六千/m 余/n 骑/n ，/w 又/d 派遣/v 另/r 一些/m 部将/n 杨成/nh 、/w 张应/nh 、/w 韩清/nh 等/u 人/n 去/v 打/v 郑州/ns ，/w 于/p 二十五/m 日/nt 收复/v 了/u 这/r 座/q 城池/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     七月/nt 一/m 日/nt ，/w 王贵/nh 继续/v 派遣/v 部将/n 郝晸/nh 等/u 人/n 直逼/v 西/nd 京/n 洛阳/ns 城/n 下/nd ，/w 敌军/n 当夜/nt 弃城/v 逃走/v ，/w 第二/m 天/nt 大清早/nt ，/w 洛阳/ns 便/d 宣告/v 克复/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     中原/ns 战场/n 节节胜利/i 的/u 时候/n ，/w 也/d 正是/vl 梁兴/nh 、/w 孟邦杰/nh 等/u 忠义/n 人马/n 在/p 河北/ns 连/d 获胜/v 捷/a 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     韩世忠/nh 在/p 苏北/ns ，/w 张俊/nh 在/p 安徽/ns ，/w 吴璘/nh 、/w 王彦/nh 在/p 西北/nl ，/w 都/d 给予/v 了/u 来犯/v 的/u 敌军/n 以/p 不同/a 程度/n 的/u 打击/v ，/w 侵略军/n 很快/a 就/d 失去/v 了/u 优势/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     各/r 路/n 大军/n 的/u 捷报/n 象/p 雪片/n 似地/u 飞到/v 临安/ns ，/w 飞到/v 高宗/nh 和/c 秦桧/nh 的/u 面前/nd 。/w 
		
			
                                        433
                                     举国上下/i 都/d 为/p 前方/nd 的/u 胜利/n 欢欣鼓舞/i ，/w 而/c 高宗/nh 和/c 秦桧/nh 两/m 人/n 却是/vl 别样/n 心肠/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     高宗/nh 心里/nl 早已/d 在/d 嘀咕/v 着/u 了/u 。/w 
		
			
                                        435
                                     有人/r 以为/v 这/r 不过/c 是/vl 一/m 种/q 见惯/v 不惊/v 的/u 公文/n 游戏/n ，/w 哪知/v 侯/nhf 局长/n 却是/vl 认真/a 的/u 。/w 
		
			
                                        436
                                     在/p 二/m 次/q 局/n 务/n 会上/nl ，/w 原定/v 要/vu 审议/v 服务/v 公司/n 经理/n 提出/v 的/u 《/w 整顿/v 和/c 发展/v 集体/n 企业/n 的/u 方案/n 》/w ，/w 由于/c 当事人/n 准备/v 不够/a ，/w “/w 方案/n ”/w 未能/vu 通过/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     那么/r 经理/n 同志/n ，/w 对不起/v 了/u ，/w 您/r 当月/nt 评定/v 奖金/n 的/u 工分/n 得/u 扣/v 去/v 五/m 分/q 。/w 
		
			
                                        438
                                     下/nd 一/m 位/q 是/vl 局/n 计/v 财/n 处长/n 汇报/v 改进/v 工程/n 计划/n 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     改革/v ，/w 就是/d 要/vu 向/p 种/q 种/q 陈旧/a 陋习/n 和/c 时弊/n 挑战/v ，/w 斗争/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     庄景生/nh 到任/v 后/nd ，/w 几乎/d 每天/nt 都/d 要/vu 收到/v 几/m 封/q 群众/n 来信/v ，/w 大多/d 是/vl 揭发/v 控告/v 干部/n 的/u 不正之风/i 。/w 
		
			
                                        441
                                     其中/nd 好几/m 封/q 信/n 讲/v 了/u 最近/nt 招工/v 中/nd ，/w 局/n 劳资/j 处/n 副/h 处长/n 徇私舞弊/i ，/w 将/p 局/n 机关/n 四/m 个/q 女/f 指标/n ，/w 扩大/v 为/vl 六/m 个/q ，/w 占用/v 了/u 基层/n 的/u 指标/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     有的/r 群众/n 还/d 反映/v 这位/r 处长/n 这些年/nt 来/vd ，/w 帮/v 过/vd 许多/a 头头/n 的/u “/w 忙/a ”/w ，/w 仅/d 给/p 原/a 行政/n 负责人/n 解决/v 的/u “/w 三/m 子/n 一/m 转/v ”/w （/w 房子/n 、/w 票子/n 、/w 儿子/n 和/c 农业/n 人口/n 转/v 非农业/n 人口/n ）/w 就/d 有/v 好多/m 起/q 。/w 
		
			
                                        443
                                     因此/c ，/w 在/p 领导/n 面前/nd 很/d 吃得开/i ，/w 谁/r 也/d 不敢/vu 惹/v 他/r 。/w 
		
			
                                        444
                                     新/a 班子/n 的/u 碰头会/n 上/nd ，/w 庄景生/nh 提出/v 了/u 这/r 件/q 事/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     查/v 出来/vd 要是/c 真的/a ，/w 严肃/a 处理/v ，/w 天王老子/n 来说/v 情/n 都/d 不行/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     反正/d 我们/r 的/u 背/n 脊骨/n 是/vl 亮/v 开/v 了/u 的/u ，/w 欢迎/v 人家/r 来/vd 戳/v 。/w ”/w 
		
			
                                        447
                                     “/w 好/a ，/w 咱们/r 查/v 它/r 个/q 水落石出/i 。/w ”/w 
		
			
                                        448
                                     庄景生/nh 点/n 了/u 点头/v ，/w 他/r 明白/a ，/w 对/p 歪风邪气/i 敢/vu 不敢/vu 抓/v ，/w 敢/vu 不敢/vu 管/v ，/w 直接/a 关系/v 到/v 党/n 的/u 威信/n ，/w 关系/v 到/v 改革/v ，/w 关系/v 到/v 四化建设/i 。/w 
		
			
                                        449
                                     殊不知/d 这位/r 劳资/j 处长/n 先发制人/i 了/u 。/w 
		
			
                                        450
                                     庄景生/nh 打量/v 着/u 这位/r 不速之客/i ：/w 中等/a 个儿/n ，/w 微/a 驼背/v ，/w 白皙/a 的/u 脸上/nl ，/w 几分/mq 矜持/a ，/w 几分/mq 阴沉/a 。/w 
		
			
                                        451
                                     “/w 是/vl 用/v Ｓ/ws 矿务局/n 的/u 指标/n ，/w 安排/v 我们/r 矿里/nl 的/u 子女/n 。/w ”/w 
		
			
                                        452
                                     对方/n 回答/v 得/u 十分/d 轻松/a 。/w 
		
			
                                        453
                                     庄景生/nh 眯/v 着/u 眼/n ，/w 直盯/v 着/u 对方/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     劳资/j 处长/n 霍地/d 一下/mq 站起来/v ，/w 摇动/v 着/u 手/n 中/nd 的/u 笔记本/n 儿/n ，/w 有恃无恐/i 地/u 说/v ：/w “/w 本次/r 招工/v 的/u 八/m 百/m 九十九/m 名/n ，/w 这/r 上面/nd 都/d 写/v 得/u 一清二楚/i ，/w 没/d 得/u 问题/n 。/w ”/w 
		
			
                                        455
                                     Ｓ/ws 矿务局/n 很快/a 就/d 回函/v 了/u ，/w 那/r 两/m 个/q 女/f 指标/n 是/vl 由/p 南桐/ns 矿务局/n 自己/r 划/v 过去/vd 的/u ，/w 只不过/d 假手/v Ｓ/ws 局/n 来/vd 办理/v 招工/v 手续/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     事情/n 查明/v 了/u 。/w 
		
			
                                        457
                                     皮肤/n 黝黑/a 的/u 戴/v 眼镜/n 姑娘/n 薛静/nh ，/w 脾气/n 不好/a ，/w 爱/v 顶撞/v ，/w 但/c 对/p 企业/n 管理/v 有着/v 自己/r 的/u 独特/a 的/u 见解/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     祝均一/nh 让/p 她/r 担任/v 厂部/n 文书/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     好心/n 的/u 人/n 来/vd 劝说/v 了/u ：/w “/w 还是/d 用/v 点/q 老实/a 的/u 人/n 吧/u 。/w ”/w 
		
			
                                        460
                                     祝均一/nh 说/v ：/w “/w 四平八稳/i ，/w 唯唯诺诺/i ，/w 干/v 不/d 成/v 大事/n 。/w ”/w 
		
			
                                        461
                                     不久/nt ，/w 薛静/nh 当上/v 了/u 副/h 厂长/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     何宝辉/nh 言辞/n 伶俐/a ，/w 善于/v 交际/v ，/w 祝均一/nh 让/p 他/r 搞/v 外/nd 协作/v ，/w 一百多/m 个/q 外协/j 点/n 被/p 他/r 抓/v 得/u 牢牢/a 的/u 。/w 
		
			
                                        463
                                     陈富强/nh 为人/n 精明/a ，/w 善于/v 理财/v ，/w 劳资/j 组/n 的/u 人/n 还/d 算/v 不过/d 他/r 。/w 
		
			
                                        464
                                     祝均一/nh 让/p 他/r 担任/v 了/u 财务/n 组/n 组长/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     祝均一/nh 用/p 全部/n 的/u 注意力/n ，/w 在/p 寻找/v 着/u 一个/mq 又/d 一个/mq 最佳/a 位置/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     他/r 寻找/v 的/u 范围/n ，/w 从/p 春雷厂/ni 扩大/v 到/v 卢湾/ns 区/n ，/w 又/d 从/p 卢湾/ns 区/n 七/m 点/q 二/m 平方公里/q 扩大/v 到/v 整个/a 社会/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     在/p 人才/n 分布/v 极/d 不/d 平衡/a ，/w 流动/v 又/d 很/d 困难/a 的/u 处境/n 下/nd ，/w 这/r 种/q 寻找/v 真/d 是/vl 步履艰难/i 。/w 
		
			
                                        468
                                     因为/c 它/r 与/c 一切/r 私欲/n 之间/nd ，/w 划/v 着/u 一个/mq 内涵/n 丰富/a 的/u 数学/n 符号/n ：/w “/w ＝/w ”/w 。/w 
		
			
                                        469
                                     但/c 在/p 顾心怿/nh 的/u 权力/n 的/u 等号/n 后面/nl ，/w 却/d 连接/v 着/u 一/m 艘/q 钻井/n 船/n ，/w 那是/vl 他/r 生命/n 的/u 船/n —/w —/w “/w 胜利一号/ni ”/w 。/w 
		
			
                                        470
                                     “/w 渤海二号/ni ”/w 事件/n 以后/nt ，/w 有人/r 甩/v 响/v 权力/n 的/u 长鞭/n ，/w 把/p 他/r 设计/v 的/u “/w 胜利一号/ni ”/w 赶进/v 了/u 港口/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     顾心怿/nh 到处/nl “/w 申诉/v ”/w ，/w 列举/v 种/q 种/q 数据/n ，/w 为/p 生命/n 之/u 船/n “/w 辩护/v ”/w 。/w 
		
			
                                        472
                                     科学/n 的/u 呼喊/v 惊醒/v 了/u 权力/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     顾心怿/nh 忽然/d 觉得/v 权力/n 是/vl 那样/r 的/u 美/a ，/w 执掌/v 权力/n 是/vl 那样/r 的/u 愉快/a ，/w 每每/d 坐/v 在/p 副/h 院长/n 的/u 椅子/n 上/nd ，/w 他/r 都/d 不由自主/i 地/u 颠/v 几/m 下/q ，/w 一/m 种/q 舒适/a 、/w 惬意/a 之/u 感/n 会/vu 立刻/d 涌/v 遍/a 全身/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     谁知/v ，/w 时/nt 过/vd 不久/nt ，/w 顾心怿/nh 却/d 向/p 油田/n 党委/n 提出/v 了/u 辞职/v 的/u 请求/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     请求/v 之/u 坚决/a ，/w 强烈/a 到/v 诉诸/v 于/p 《/w 大众/n 日报/n 》/w 、/w 《/w 人民日报/n 》/w 。/w 
		
			
                                        476
                                     “/w 草率/a 。/w ”/w 
		
			
                                        477
                                     “/w 幼稚/a 。/w ”/w 
		
			
                                        478
                                     浅薄/a 的/u 语言/n 总/d 喜欢/v 讥笑/v 成熟/a 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     他们/r 是/vl 从/p 一点一滴/i 的/u 错误/n ，/w 慢慢/a 积累/v ，/w 构成/v 了/u 犯罪/v 、/w 犯法/v ，/w 又/d 加上/v 客观上/nl 的/u 姑息/v 、/w 纵容/v ，/w 才/d 形成/v 了/u 这/r 伏法/v 的/u 必然/a 结局/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     “/w 二/m 熊/nhf ”/w 自幼/d 娇生惯养/i ，/w 住/v 在/p 豪华/a 的/u 别墅/n 里/nd ，/w 过/vd 着/u 茶/n 来/vd 伸手/v ，/w 饭来张口/i 的/u 公子/n 少爷/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     还/d 在/p 小学/n 念书/v 的/u 时候/n ，/w “/w 二/m 熊/nhf ”/w 便/d 已/d 显露/v 出/vd “/w 超级/a 公民/n ”/w 的/u 苗子/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     他们/r 可以/vu 随意/v 迟到/v 、/w 早退/v 、/w 旷课/v ，/w 可以/vu 不/d 参加/v 学校/n 的/u 公益劳动/n 而/c 乘坐/v 父亲/n 的/u 轿车/n 去/v 兜风/v 。/w 
		
			
                                        483
                                     是的/u ，/w 老师/n 是/vl 不敢/vu 怎样/r 他们/r 的/u 。/w 
		
			
                                        484
                                     对/p 他们/r 的/u 恶习/n 以及/c 低劣/a 的/u 学业/n ，/w 任教/v 老师/n 只有/c 一个/mq 办法/n ：/w 登门/v 劝导/v ，/w 休息/v 时间/n 去/v 他们/r 家/n 替/v 哥儿俩/n 补习/v 功课/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     到/v 上海市/ns 西/nd 中学/n 读书/v ，/w 他们/r 就/d 不是/vl 一般/a 逃学/v 、/w 贪玩/v 的/u 顽童/n 了/u ，/w 已/d 发展/v 成为/v 一/m 对/q 动辄/d 殴打/v 同学/n 的/u 小/a 霸王/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     就/d 连/p 老师/n 和/c 年/nt 近/a 古稀/nt 的/u 老/a 校长/n ，/w 也/d 饱尝/v 过/vd “/w 二/m 熊/nhf ”/w 的/u 拳头/n ，/w 有的/r 被/p 打/v 得/u 鼻青脸肿/i 。/w 
		
			
                                        487
                                     这/r 是/vl “/w 二/m 熊/nhf ”/w 童年/n 的/u 写照/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     做/v 父母/n 的/u 如/v 能/vu 真正/a 的/u 爱护/v 孩子/n ，/w 悉心/v 教导/v ，/w 引/v 他们/r 走/v 正路/n ，/w 那/r 也许/d 不至于/v 恶性/a 发展/v 到了/v 这么/r 一/m 步/q 。/w 
		
			
                                        489
                                     然而/c ，/w “/w 二/m 熊/nhf ”/w 的/u 任何/r 错误/n ，/w 父母/n 都/d 采取/v 的/u 是/vl 包庇/v 态度/n ，/w 甚而/d 一味/d 责难/v 学校/n 和/c 老师/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     于是/c ，/w 孩子/n 的/u 优越感/n 和/c 所谓/a 胆量/n ，/w 便/d 越发/d 膨胀/v 直至/v 顺流而下/i ，/w 一发/d 不可收拾/i 了/u 。/w 
		
			
                                        491
                                     哥儿俩/n 的/u 思想/n 进一步/v 趋向/n 了/u 畸形/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     他们/r 想/v 干什么/v 就/d 干什么/v ，/w 谁/r 也/d 不敢/vu 管/v ，/w 谁/r 也/d 管/v 不了/v 。/w 
		
			
                                        493
                                     一九六七/m 年/nt 四月/nt ，/w “/w 二/m 熊/nhf ”/w 还/d 不满/a 十四/m 岁/nt ，/w 就/d 以/p “/w 锻炼/v 锻炼/v ”/w 为/vl 名/n ，/w 双双/a 参/v 了/u 军/n ，/w 穿上/v 军装/n ，/w 来到/v 了/u 坦克/n 部队/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     一/m 年/nt 半/m 之后/nt 才/d 补办/v 了/u 参军/v 的/u 手续/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     家庭/n 的/u 姑息/v 纵容/v ，/w 父亲/n 的/u 权势/n 庇荫/v ，/w 母亲/n 的/u 溺爱/v 娇宠/v ，/w 加上/v 文化大革命/n 所谓/a 的/u 滚滚/a 洪流/n ，/w 泛起/v 的/u 那/r 股/q 奉承/v 拍马/v 风/n ，/w 就/d 象/p 毒菌/n 一样/a 侵蚀/v 着/u “/w 二/m 熊/nhf ”/w 的/u 肌肤/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     他们/r 在/p 学校/n 里/nd 是/vl 一/m 对/q 讨/v 人/n 厌/v 的/u 特殊/a 学生/n ，/w 参军/v 后/nd 又/d 成/v 了/u 一/m 双/q 人/n 人/n 侧目/v 的/u 特殊/a 兵/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     三大纪律八项注意/n ，/w 是/vl 我军/n 的/u 优良/a 传统/n 。/w 
		
			
                                        498
                                     他们/r 可以/vu 不/d 出/v 操/n ，/w 不/d 值勤/v ，/w 还/d 别出心裁/i 地/u 开/v 着/u 坦克/n ，/w 威风凛凛/i 地/u 外/nd 出去/v 喝酒/v 。/w 
		
			
                                        499
                                     而/c 随意/v 打骂/v 甚至/d 用/p 刺刀/n 去/v 捅/v 自己/r 的/u 战友/n ，/w 那/r 就/d 更/d 不在话下/i 了/u 。/w 
		
			
                                        500
                                     点完/v 名/n ，/w 指导员/n 刚/d 回到/v 连部/n ，/w 身后/nl 忽然/d 传来/v 一/m 声/q “/w 报告/n ”/w ，/w 指导员/n 回身/v 一/m 看/v ，/w 孙家/nh 进来/v 了/u 。/w 
		
	