
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     但/c 到了/v 十八/m 世纪/nt 后期/nt ，/w 科学/n 具有/v 应用/v 价值/n 的/u 可能性/n 的/u 这/r 种/q 观点/n 开始/v 被/p 欧洲/ns 一些/m 科学/n 团体/n 所/u 接受/v 并/c 加以/v 广泛/a 传播/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     这/r 就/d 导致/v 了/u 十九/m 世纪/nt 科学/n 第一次/mq 真正/a 地/u 领先/v 于/p 技术/n 和/c 生产/v ，/w 实现/v 与/c 技术/n 的/u 十分/d 密切/a 的/u 结合/v ，/w 从而/c 使/v 科学/n 革命/v 对/p 技术革命/v 和/c 产业革命/n 产生/v 深刻/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     如果说/i ，/w 在/p 十九/m 世纪/nt 以前/nt ，/w 社会/n 生产/v 的/u 大部分/n 仍/d 建立/v 在/p 传统/n 技术/n 的/u 基础上/nl ，/w 有赖于/v 经验/n 的/u 地方/n 多于/v 有赖于/v 科学/n 的/u 地方/n ，/w 科学/n 还/d 只是/d 躲/v 在/p 经验/n 技术/n 的/u 角落/n 里/nd 辛勤/a 工作/v 的话/u ，/w 那么/r 在/p 十九/m 世纪/nt 里/nd ，/w 特别/d 是/vl 到了/v 十九/m 世纪末/nt ，/w 不仅/c 完全/d 奠基/v 于/p 科学/n 的/u 新兴/a 工业/n 正在/d 兴起/v ，/w 而且/c 科学/n 正/d 渗透/v 到了/v 传统/a 的/u 手工业/n 和/c 农业/n 本身/n 的/u 内部/nd 中/nd 去/v ，/w 一改/v 过去/nt 科学/n 得益于/v 社会/n 多于/v 它/r 给予/v 社会/n 的/u 状况/n ，/w 而/c 使/v 社会/n 技术/n 的/u 进步/v 和/c 生产/v 本身/n 的/u 存在/v 与/c 科学/n 紧密/a 地/u 联系/v 在/p 一起/n 了/u 。/w 
		
			
                                        4
                                     第二/m ，/w 从事/v 直接/a 经济/n 生产/v 的/u 人们/n 必须/d 认识/v 到/v 科学/n 对于/p 他们/r 的/u 经济/n 福利/n 事业/n 所/u 具有/v 的/u 重要/a 意义/n ；/w  第三/m ，/w 为了/p 实现/v 这/r 种/q 结合/v ，/w 还/d 必须/d 对/p 某些/r 体制/n 进行/v 专门/a 的/u 调整/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     而/c 这些/r 条件/n 在/p 十九/m 世纪/nt 都/d 基本上/d 得到/v 了/u 满足/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     当然/d ，/w 科学/n 在/p 不同/a 经济/n 活动/v 中/nd 的/u 应用/v 是/vl 在/p 不同/a 时期/nt 出现/v 的/u ，/w 这/r 取决于/v 科学/n 和/c 所/u 涉及/v 的/u 经济/n 活动/v 的/u 模式/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     例如/v ，/w 科学/n 对/p 农业/n 的/u 意义/n ，/w 在/p 十九/m 世纪/nt 初/n 就/d 显示/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     德国/ns 化学家/n 李比希/nh 在/p 三十/m 年代/nt 的/u 研究/v 成果/n 是/vl 这个/r 领域/n 中/nd 有/v 决定/v 意义/n 的/u 进展/v ，/w 最后/n 导致/v 现代/nt 农业/n 革命/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     但/c 在/p 工业/n 领域/n 里/nd ，/w 科学/n 革命/v 所/u 引起/v 的/u 技术/n 进步/v 则/c 发生/v 在/p 十九/m 世纪/nt 中叶/nt 之后/nt ，/w 作为/v 标志/n ，/w 我们/r 可以/vu 看到/v 一些/m 主要/a 企业/n 里/nd 的/u 工业/n 实验室/n 逐渐/d 建立/v 起来/vd ，/w 越来越/d 多/a 的/u 企业家/n 请求/v 受过/v 科学/n 训练/v 的/u 人/n 为/p 之/r 服务/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     例如/v ，/w 法国/ns 微生物学/n 家/k 巴斯德/nh 曾/d 被/p 酿酒/v 商/n 请/v 去/v 解决/v 酒类/n 发酵/v 中/nd 出现/v 的/u 问题/n ；/w １８５８/m －/w １８６６/m 年/nt ，/w 英国/ns 物理学家/n Ｗ/ws &#183;/w 汤姆逊/nh （/w 开耳芬/nh 勋爵/n ）/w 成功/a 地/u 把/p 他/r 的/u 才能/n 应用/v 于/p 大西洋/ns 电缆/n 的/u 制造/v 技术/n ；/w 德国/ns 化学家/n 本生/nh 被/p 邀/v 利用/v 他/r 的/u 知识/n 研究/v 高炉/n 的/u 操作/v ；/w …/w …/w 。/w 
		
			
                                        11
                                     与/p 此/r 相比/v 更有/v 意义/n 的/u 大概/d 是/vl 一些/m 科学家/n 自己/r 开始/v 建立/v 新/a 的/u 工业/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     霍尔丹/nh 在/p 生理学/n 中/nd 的/u 主要/a 工作/n 是/vl 对于/p 呼吸/v 生理/n 的/u 研究/v ，/w 在/p 这/r 方面/n ，/w 他/r 颇/d 有/v 自己/r 的/u 独到/a 见解/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     早期/nt 生理/n 学史/n 上/nd 曾/d 提出/v 过/u 的/u 呼吸/v 模型/n 是/vl 当/p 肺/n 扩张/v 时/nt ，/w 就/d 兴奋/a 迷/v 走/v 神经/n 中/nd 的/u 纤维/n ，/w 此/r 纤维/n 抑制/v 了/u 吸气/v ，/w 相应/v 地/u ，/w 肺/n 就/d 进行/v 呼气/v 收缩/v ，/w 而/c 收缩/v 的/u 结果/n 反过来/d 又/d 兴奋/a 了/u 促进/v 吸气/v 的/u 纤维/n ，/w 吸气/v 后/nd 肺/n 又/d 扩张/v …/w …/w 从而/c 维持/v 了/u 正常/a 的/u 呼吸/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     在/p 当时/nt 看来/v ，/w 这个/r 理论/n 是/vl 无懈可击/i 的/u ，/w 因为/c 生命/n 体/n 被/p 认为/v 就是/d 以/p 这/r 种/q 机械/n 的/u 方式/n 进行/v 调节/v 的/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     但/c 霍尔丹/nh 从/p 有机/a 整体观/n 出发/v ，/w 对/p 这个/r 问题/n 进行/v 了/u 重新/d 研究/v ，/w 发现/v 事实上/nl 如此/r 有/v 规则/n 的/u 呼吸/v 竟/d 能/vu 以/p 几乎/d 令/v 人/n 难以置信/i 的/u 精确度/n 对/p 最/d 轻微/a 的/u 二氧化碳/n 含量/n 改变/v 作出/v 反应/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     在/p 正常/a 条件/n 下/nd ，/w 肺泡/n 中/nd 恒定/v 的/u 二氧化碳/n 压力/n 维持/v 着/u 氧气/n 对/p 机体/n 的/u 供应/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     但/c 在/p 异常/a 条件/n 下/nd ，/w 通过/p 肺/n 表皮/n 的/u 活动/v ，/w 血液/n 中/nd 血红蛋白/n 的/u 浓度/n 也/d 可/vu 对/p 呼吸/v 进行/v 调节/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     由此/d ，/w 霍尔丹/nh 强调/v 指出/v ，/w 动物/n 体内/nl 各/r 器官/n 的/u 生理/n 活动/v 绝不/d 是/vl 孤立/a 进行/v 彼此/r 无关/v 的/u ，/w 而是/vl 存在/v 着/u 种/q 种/q 有机/a 联系/n ，/w 从而/c 体现/v 出/vd 协调/a 的/u 生命/n 整体/n 功能/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     所以/c 生理学/n 的/u 任务/n 不仅/c 要/vu 研究/v 生理/n 活动/v 的/u 细节/n ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl 追踪/v 体内/nl ，/w 的/u 有机/a 决定/v 现象/n ─/x ─/x 这/r 就是/d 从/p 与/p 整体/n 的/u 关系/n 中/nd 来/vd 把握/v 各个/r 生理/n 活动/n ，/w 如/v 循环/v 、/w 消化/v 、/w 呼吸/v 等/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     霍尔丹/nh 主要/a 是/vl 从/p 体内/nl 各/r 生理/n 过程/n 存在/v 着/u 有机/a 联系/n 这/r 一/m 事实/n 出发/v ，/w 来/vd 揭露/v 传统/a 的/u 机械论/n 研究/v 方法/n 的/u 局限性/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     二十/m 世纪/nt 初期/nt 的/u 美国/ns 生理学家/n 亨德森/nh （/w Ｌ/ws ．/w Ｔ/ws ．/w Ｈｅｎｄｅｒｓｏｎ/ws ，/w １８７８/m ～/w １９４２/m ）/w 对于/p 酸碱/n 平衡/a 的/u 研究/v ，/w 以及/c 后来/nt 作/v 的/u 血液/n 缓冲/v 作用/n 的/u 研究/v ，/w 同样/a 证明/v 了/u 组成/v 生理/n 系统/n 的/u 许多/a 成份/n 是/vl 如何/r 相互/d 依赖/v 、/w 并且/c 象/p 谢灵顿/nh 的/u 反射/v 弧/n 一样/a ，/w 是/vl 如何/r 连成/v 一个/mq 保持/v 协调/a 稳定/a 的/u 生命/n 系统/n 的/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     亨德森/nh 在/p 大学/n 时代/nt ，/w 曾/d 对/p 电离/v 理论/n 很/d 感兴趣/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     自/p １９０４/m 年/nt 起/v ，/w 便/d 着手/v 研究/v 酸碱/n 平衡/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     我们/r 身体/n 中/nd 的/u 体液/n 能够/vu 保持/v 相当/d 稳定/a 的/u ＰＨ/ws 组成/v 这/r 一/m 事实/n 早已/d 为人所知/i ，/w 亨德森/nh 因而/c 得出/v 结论/n ：/w 血液/n 和/c 组织/n 液/n 中/nd 一定/d 具有/v 缓冲/v 系统/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     于是/c ，/w 在/p １９０４/m 年/nt 至/v １９１２/m 年/nt 的/u 早期/nt 研究/v 中/nd ，/w 亨德森/nh 鉴定/v 了/u 一些/m 在/p 组织/n 液/n 中/nd 起作用/v 的/u 、/w 重要/a 的/u 无机/f 缓冲/v 物质/n ，/w 并/c 定量/v 地/u 测定/v 出/vd 它们/r 的/u 物理学/n 、/w 化学/n 特性/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     亨德森/nh 兴奋/a 地/u 发现/v ，/w 体内/nl 使用/v 的/u 特殊/a 缓冲/v 系统/n ，/w 恰恰/d 是/vl 那些/r 最/d 适于/v 调节/v 体内/nl ＰＨ/ws 值/n 的/u 缓冲/v 系统/n ，/w 这/r 就/d 使/v 生理/n 缓冲/v 系统/n 比/p 化学家/n 常用/v 的/u 由/p 弱/a 酸/n 和/c 弱/a 酸/n 盐/n 组成/v 的/u 简单/a 缓冲/v 液/n 有效/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        27
                                     例如/v ，/w 碳酸/n （/w □/w ）/w 、/w 碳酸氢钠/n （/w □/w ）/w 系统/n 在/p 试管/n 中/nd 具有/v 中等/a 的/u 缓冲/v 效力/n ；/w 但/c 在/p 活体/n 中/nd ，/w 这个/r 系统/n 的/u 缓冲/v 效力/n 却/d 很/d 大/a ，/w 因为/c 呼吸/v 速率/n 的/u 改变/v 可以/vu 增加/v 或/c 减少/v 血液/n 中/nd 二氧化碳/n 的/u 含量/n （/w 二氧化碳/n 是/vl 碳酸/n 解/v 离/v 的/u 产物/n ，/w 专门/d 刺激/v 延/v 髓/n 的/u 呼吸/v 中枢/n ，/w 加快/v 呼吸/v 速度/n ）/w 。/w 
		
			
                                        28
                                     对/p 缓冲/v 溶液/n 的/u 早期/nt 研究/v ，/w 使/v 亨德森/nh 有/v 两/m 点/n 重要/a 体会/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     其一/r ，/w 生命/n 系统/n 是/vl 由/p 相互作用/v 的/u 因子/n 组成/v 的/u 复杂/a 体/n ，/w 不能/vu 通过/p 孤立/a 地/u 研究/v 这个/r 系统/n 的/u 任/v 一/m 组/n 份/n 来/vd 了解/v 它/r 的/u 真正/a 功能/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     假如/c 仅/d 在/p 试管/n 里/nd 研究/v 碳酸/n 溶液/n 的/u 缓冲/v 能力/n ，/w 意义/n 是/vl 不大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     因为/c 只有/c 在/p 生命/n 体/n 中/nd ，/w 这个/r 缓冲/v 系统/n 才能/c 显示/v 出/vd 它/r 的/u 真正/a 效果/n 和/c 生理/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     其二/r ，/w 生命/n 系统/n 的/u 一个/mq 重要/a 特征/n ，/w 就是/d 具有/v 调节/v 各种/r 生命/n 过程/n 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     而/c 这/r 种/q 能力/n 正是/vl 蕴含/v 在/p 有机体/n 各个/r 组成/v 结构/n 的/u 相互/d 联系/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        34
                                     所以/c ，/w 分析/v 研究/v 活体/n 时/nt ，/w 切忌/v 采用/v 简单/a 的/u 还原/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     对于/p 有机/a 体内/nl 各/r 生理/n 过程/n 间/nd 自我/r 调节/v 问题/n 的/u 研究/v ，/w 本世纪/nt 初期/nt 的/u 另/r 一/m 位/q 美国/ns 生理学家/n 坎农/nh （/w Ｗ/ws ．/w Ｂ/ws ．/w Ｃａｎｎｏｎ/ws ，/w １８７１/m ～/w １９４５/m ）/w 作出/v 了/u 重大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     坎农/nh 在/p 第一次世界大战/n 期间/nt ，/w 曾/d 从事/v &quot;/w 休克/v &quot;/w 现象/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     坎农/nh 清楚/a 地/u 看到/v ，/w 休克/nh 是/vl 调节/v 机制/n 衰竭/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     这/r 种/q 衰竭/v 从/p 一开始/v 所/u 显示/v 的/u 速度/n 和/c 范围/n ，/w 使/v 他/r 看到/v 了/u 这些/r 控制/v 手段/n 在/p 正常/a 状态/n 下/nd 的/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     他/r 意识到/v 全身/n 生理/n 过程/n 的/u 调节/v ，/w 象/p 温度/n 、/w 代谢/v 率/k 、/w 血糖/n 水平/n 、/w 心/n 搏/v 率/k 和/c 呼吸/v 速率/n 的/u 调节/v 等/u ，/w 并不是/v 简单/a 地/u 靠/v 象/p 亨德森/nh 所/u 强调/v 的/u 血液/n 缓冲/v 系统/n 那样/r 的/u 物质/n 就/d 能/vu 立刻/d 奏效/v 的/u ，/w 还要/v 靠/v 神经/n 和/c 内分泌/n 系统/n 的/u 相互作用/v 才能/c 实现/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     坎农/nh 对/p 这个/r 异常/a 复杂/a 的/u 问题/n 进行/v 了/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     他/r 首先/d 对/p 交感神经/n 系统/n 进行/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     １９０４/m 年/nt ，/w 摩尔根/nh 应聘/v 到/v 哥伦比亚/ns 大学/n 任/v 实验/n 动物学/n 教授/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     他/r 在/p 教学/v 之余/n ，/w 继续/v 以/p 实验/n 方法/n 进行/v 着/u 进化论/n 和/c 遗传学/n 的/u 研究/v ，/w 通过/p 几/m 年/nt 的/u 辛勤/a 研究/v ，/w 他/r 背叛/v 了/u 自已/r 前/nd 阶段/n 对/p 孟德尔/nh 、/w 达尔文/nh 理论/n 的/u 怀疑/v ，/w 以/p 大量/a 事实/n 证实/v 了/u 达尔文/nh 理论/n 和/c 孟德尔/nh 学说/n 的/u 正确性/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     １９１６/m 年/nt ，/w 摩尔根/nh 发表/v 了/u 《/w 进化论/n 和/c 遗传学/n 》/w ，/w 满腔热情/i 地/u 宣传/v 他们/r 的/u 理论/n ，/w 并/c 以/p 自己/r 的/u 科学/n 成果/n 证实/v 、/w 丰富/v 和/c 发展/v 了/u 达尔文/nh 的/u 进化论/n 和/c 孟德尔/nh 的/u 遗传/v 学说/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     １９２８/m 年/nt ，/w 他/r 应聘/v 到/v 加利福尼亚理工学院/ni 去/v 创建/v 生物系/n ，/w 亲自/d 出任/v 系/n 主任/n ，/w 把/p 生物系/n 建成/v 一个/mq 沿着/p 新/a 的/u 科研/n 思路/n 发展/v 的/u 现代化/v 生物系/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     摩尔根/nh 还/d 创建/v 和/c 领导/v 了/u 一个/mq 遗传/v 实验室/n ，/w 后/nd 逐渐/d 形成/v 为/p 摩尔根/nh 学派/n 的/u 一个/mq 培养/v 基地/n ，/w 它/r 吸引/v 着/u 一/m 批/q 又/d 一/m 批/q 的/u 年青/a 有为/v 、/w 才华横溢/i 的/u 研究者/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     在/p 科学/n 研究/v 中/nd ，/w 摩尔根/ns 思想/n 明快/a 、/w 判断/v 敏锐/a 、/w 治学/v 严谨/a ，/w 因而/c 往往/d 能/vu 以/p 崭新/a 的/u 思想/n 取得/v 重大/a 科研/n 成果/n ，/w 然/c 摩尔根/nh 却/d 从不/d 以/p 长者/n 自居/v ，/w 总/d 把/p 自己/r 放/v 在/p 集体/n 的/u 普通/a 一/m 员/n 的/u 位置/n 上/nd ，/w 用/p 民主/a 和/c 不拘/v 礼节/n 的/u 方式/n ，/w 和/p 同学/n 们/k 团结/v 在/p 一起/n ，/w 共同/d 致力于/v 研/v 探/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     正如/p 摩尔根/nh 的/u 助手/n 斯特蒂文特/nh （/w Ａ/ws ．/w Ｈ/ws ．/w Ｓｔｕｒｔ/ws －/w ｅａｎｔ/ws ，/w １８９１/m ～/w １９７１/m ）/w 所/u 述/v ：/w 每当/p 出现/v 一个/mq 新/a 成果/n 或/c 新/a 思想/n 时/nt ，/w 就/d 由/p 小组/n 进行/v 自由/a 讨论/v ，/w 写出/v 的/u 报告/n 并不/d 总是/d 指明/v 那/r 种/q 思想/n 出自/v 于/p 谁/r ，/w 这/r 通常/d 并不是/v 由于/c 不/d 可能/vu 指出/v 谁/r 最先/a 具有/v 那/r 种/q 思想/n ，/w 而是/vl 感到/v 这/r 种/q 指明/v 无关紧要/i 。/w 
		
			
                                        49
                                     摩尔根/nh 清晰/a 的/u 认识/v ，/w 一切/r 成就/n 并不/d 属于/v 个人/n ，/w 而是/vl 研究/v 的/u 集体/n ，/w 为此/c 他/r 总是/d 把/p 成果/n 归功于/v 大家/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     实验室/n 的/u 人/n ，/w 几乎/d 在/p 某种/r 程度/n 上/nd ，/w 也/d 形成/v 了/u 互让/v 互谅/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     后来/nt ，/w 当/p 摩尔根/nh 获得/v 诺贝尔奖/n 时/nt ，/w 他/r 提出/v 要/vu 和/p 他/r 的/u 助手/n 和/c 学生/n 共享/v 这/r 一/m 荣誉/n 和/c 奖励/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     这/r 种/q 谦让/v 团结/v 的/u 风气/n ，/w 也是/vl 促进/v 摩尔根/nh 实验室/n 工作/n 的/u 一个/mq 不小/a 的/u 动力/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     在/p 经典/n 遗传学/n 时期/nt ，/w 对/p 遗传/v 工作/n 做得/v 最多/a ，/w 贡献/v 最大/a 的/u 是/vl 摩尔根/nh ，/w 而/c 在/p 摩尔根/nh 的/u 科学/n 生涯/n 中/nd ，/w 最/d 负/v 盛名/n 、/w 也/d 最为/d 出色/a 的/u 成果/n ，/w 就是/d 果蝇/n 遗传/v 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     １９０９/m 年/nt ，/w 摩尔根/nh 接受/v 了/u 美国/ns 动物/n 家/k 卡色尔/nh （/w Ｗ/ws ．/w Ｃａｓｔｌｅ/ws ，/w １８６７/m ～/w １９６２/m ）/w 于/p １９０５/m 年/nt 提出/v 的/u ，/w 将/p 果蝇/n 作为/v 遗传学/n 研究/v 对象/n 的/u 建议/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     摩尔根/nh 同意/v 选用/v 昆虫/n 作为/v 遗传/v 实验/n 材料/n ，/w 这/r 是/vl 孟德尔/nh 以后/nt 研究/v 材料/n 的/u 一/m 大/a 革新/v ，/w 也是/vl 他们/r 所以/c 能/vu 取得/v 硕大/a 成果/n 的/u 一个/mq 关键/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     果蝇/n 这/r 种/q 昆虫/n ，/w 每个/r 细胞/n 只有/d 四/m 对/q 染色体/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     每/r 对/q 染色体/n 的/u 形状/n 、/w 大小/n 各/r 不/d 相同/a ，/w 很/d 便于/v 辨认/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     而且/c 它/r 还有/v 好几/m 十/m 个/q 容易/a 识别/v 的/u 遗传/v 性状/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     摩尔根/nh 在/p 以后/nt 的/u 研究/v 中/nd ，/w 将/p 果蝇/n 的/u 近亲/n 杂交/v 试验/v 和/c 细胞学/n 研究/v 结合/v 起来/vd ，/w 形成/v 了/u 经典/n 遗传学/n 发展/v 的/u 一个/mq 高潮/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     自/p １９１０/m 年/nt 开始/v ，/w 摩尔根/nh 用/p 果/n 绳/n 进行/v 遗传/v 实验/n 时/nt ，/w 偶然/d 发现/v 培养/v 瓶中/nl 有/v 一/m 只/q 果蝇/n ，/w 出现/v 了/u 一个/mq 细小/a 而/c 明显/a 的/u 变异/n ─/x ─/x 白眼/n 性状/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     摩尔根/nh 把/p 那/r 只/q 白眼/n 雄/f 果蝇/n 同/p 它/r 的/u 红眼/n 姊妹/n 一起/d 培养/v ，/w 观察/v 变化/v ，/w 结果/n 发现/v ，/w 所有/a 的/u 杂/a 种子/n 一代/nt 都/d 是/vl 红眼/n 果蝇/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     让/p 杂/a 种子/n 一代/nt 再/d 近/a 交/v ，/w 其/r 所/u 生/v 的/u 杂/a 种子/n 二/m 代/nt ，/w 则/c 就/d 有/v 红眼/n 的/u ，/w 也/d 有/v 白眼/n 的/u ，/w 两者/n 之间/nd 的/u 比例/n 接近/v 三/m 比/v 一/m 。/w 
		
			
                                        63
                                     这/r 现象/n 使/v 摩尔根/nh 清楚/a 地/u 看到/v ，/w 果蝇/n 杂种/n 后代/nt 出现/v 红眼/n 、/w 白眼/n 性状/n 分化/v 的/u 事例/n ，/w 完全/d 符合/v 孟德尔/nh 的/u 分离/v 定律/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     具体地说/c ，/w 在/p 这里/r 红眼/n ，/w 相对于/v 白眼/n 来说/v ，/w 县/n 占/v 着/u 显性/n 的/u 地位/n 的/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     但/c 使/v 摩尔根/nh 感到/v 惊奇/a 的/u 是/vl ，/w 白眼/n 果蝇/n 竟/d 全/d 是/vl 雄性/n 的/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     进一步/v 进行/v 实验/n 分析/v ，/w 使/v 他/r 发现/v 白眼/n 性状/n 同/p 果蝇/n 的/u 性别/n ，/w 有着/v 一定/a 的/u 内在/a 联系/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     研究/v 表明/v ：/w 雄/f 果蝇/n 性/k 染色体/n 的/u 组成/v 是/vl ＸＹ/ws ，/w 雌/f 果蝇/n 的/u 则/c 系/v ＸＸ/ws ，/w 而/c 白眼/n 突变/v 基因/n 是/vl 以/p Ｘ/ws 染色体/n 为/vl 载体/n 进行/v 遗传/v 的/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     由于/c Ｙ/ws 染色体/n 上/nd 没有/v 相应/a 的/u 基因/n ，/w 因而/c Ｘ/ws 染色体/n 上/nd 的/u 白眼/n 突变/v 基因/n ，/w 在/p 雄/f 果蝇/n 中/nd 就/d 得以/vu 表现/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        69
                                     摩尔根/nh 将/p 这/r 种/q 白眼/n 性状/n 伴随/v Ｘ/ws 染色体/n （/w 性/n 染色体/n ）/w 的/u 行动/n 而/c 传递/v 的/u 基因/n 遗传/v 方式/n ，/w 称作/v 性/n 连锁/n 遗传/v （/w 或/c 伴/n 性/n 遗传/v ）/w 。/w 
		
			
                                        70
                                     这样/r ，/w 摩尔根/nh 便/d 第一次/mq 把/p 代表/v 某/r 一/m 性状/n 的/u 特定/a 基因/n ，/w 与/p 某/r 一/m 特定/a 染色体/n 上/nd 的/u 特定/a 位置/n 联系/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        71
                                     实验/n 证明/v 了/u 遗传/v 的/u 基本单位/n ，/w 基因/n ，/w 在/p 染色体/n 上/nd 占有/v 一定/a 的/u 位置/n ，/w 也/d 就/d 应验/v 了/u 早先/nt 萨顿/nh 的/u 假说/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     以后/nt ，/w 摩尔根/nh 的/u 助手/n 和/c 学生/n ，/w 又/d 用/p 实验/n 进一步/v 证明/v ，/w 在/p 同一/a 条/n 染色体/n 上/nd 的/u 基因/n ，/w 往往/d 连锁/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     凡是/d 相互/d 连锁/v 在/p 一起/n 的/u 基因/n ，/w 是/vl 作为/v 一个/mq 整体/n ，/w 一起/d 遗传/v 到/v 下一代/n 的/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     这/r 又/d 为/p 早先/nt 贝特森/nh 和/c 庞尼特/nh 在/p 香/a 豌豆/n 实验/n 中/nd 所/u 发现/v 的/u 特殊/a 现象/n ，/w 找到/v 了/u 答案/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     通过/p 细胞学/n 的/u 进一步/v 观察/v ，/w 发现/v 同一/a 链锁/n 群/n 的/u 基因/n 并非/d 永远/d 锁/v 在/p 一起/n 的/u ，/w 往往/d 在/p 第一次/mq 减数/n 分裂/v 期间/nt 中/nd ，/w 两/m 条/n 染色/v 单体/n 之间/nd 有/v 交叉/v 现象/n 发生/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     随着/p 染色体/n 的/u 交叉/v 而/c 产生/v 基因/n 的/u 秩序/n 交换/v ，/w 从而/c 使/v 染色体/n 上/nd 的/u 基因/n 重新/d 进行/v 组合/v ，/w 以致/c 增加/v 了/u 遗传/v 的/u 变异性/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     交换/v 是/vl 有/v 一点/mq 规律/n 的/u ，/w 位于/v 染色体/n 上/nd 的/u 链锁/n 基因/n 之间/nd ，/w 相对/a 位置/n 较/d 近/a 的/u 基因/n ，/w 互相/d 交换/v 的/u 频率/n 低/a ；/w 相对/a 位置/n 较/d 远/a 的/u 基因/n ，/w 其/r 相互/d 交换/v 的/u 频率/n 高/a 。/w 
		
			
                                        78
                                     这/r 一/m 事实/n 意味/v 着/u 染色体/n 不仅/c 在/p 外形/n 上/nd 呈/v 线/n 状/n 的/u ，/w 且/c 证明/v 基因/n 在/p 染色体/n 上/nd ，/w 同样/a 也/d 呈/v 直线/n 排/v 布/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     １９１３/m 年/nt ，/w 摩尔根/nh 的/u 助手/n 斯特蒂文特/nh ，/w 根据/p 六/m 个/q 伴/n 性/n 基因/n 链锁/n 和/c 交换/v 的/u 资料/n ，/w 第一次/mq 将/p 一个/mq 果蝇/n 的/u Ｘ/ws 染色体/n ，/w 绘/v 成/v 了/u 基因/n 链锁/n 图/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     １９３４/m 年/nt ，/w 美国/ns 遗传学/n 家/k 佩恩特/nh （/w Ｔ/ws ．/w Ｐａｉｎｔｅｒ/ws ，/w １８８９/m ～/w １９６９/m ）/w 研究/v 了/u 果蝇/n 唾液/n 腺/n 中/nd 的/u 巨/a 染色体/n ，/w 这/r 种/q 染色体/n 具有/v 比/p 其它/r 细胞/n 染色体/n 大/a 一千/m 到/v 两千/m 倍/n 的/u 体积/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     巨/a 染色体/n 的/u 发现/v ，/w 成为/v 研究/v 细胞/n 中/nd 基因/n 结构/n 和/c 功能/n 的/u 良好/a 材料/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     １９３８/m 年/nt ，/w 摩尔根/nh 实验室/n 的/u 布利奇斯/nh （/w Ｃ/ws ．/w Ｂ/ws ．/w Ｂｒｉｄｇｅｓ/ws ，/w １８８９/m ～/w １９３８/m ）/w 利用/v 染色体/n 缺失/v 现象/n ，/w 又/d 绘制/v 了/u 果蝇/n 唾液/n 腺/n 染色体/n 图/n ，/w 进一步/v 证实/v 基因/n 确/d 位于/v 染色体/n 上/nd ，/w 呈/v 直线/n 排列/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     研究/v 分子结构/n 的/u 理论/n 方法/n 实质上/nl 即是/vl 量子/n 化学/n 方法/n ，/w 该/r 方法/n 的/u 理论/n 背景/n 为/vl 现代/nt 化学/n 键/n 理论/n ；/w 关于/p 它/r 的/u 建立/v 和/c 发展/v 过程/n 已/d 在/p 前面/nd 作/v 了/u 阐述/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     在/p 这里/r ，/w 我们/r 着重/v 从/p 方法论/n 的/u 角度/n 对/p 这/r 种/q 理论/n 方法/n 作/v 一/m 分析/v ，/w 并/c 对/p 涉及/v 到/v 的/u 两/m 种/q 现代/nt 化学/n 键/n 理论/n （/w 价/n 键/n 理论/n 和/c 分子/n 轨道/n 理论/n ）/w 作/v 一个/mq 比较/v ，/w 以便/c 进一步/v 认识/v 现代/nt 化学/n 键/n 理论/n 在/p 研究/v 分子结构/n 历史/n 过程/n 中/nd 的/u 方法论/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     海特勒/nh 和/c 伦顿/nh 处理/v 氢/n 分子/n 的/u 结果/n 表明/v 两/m 个/q 氢原子/n 之所以/c 形成/v 稳定/a 的/u 氢/n 分子/n 是/vl 因为/c 电子/n 具有/v 波动/v 性/n ，/w 在/p 核/n 间/n 由于/c 波/n 的/u 干涉/v 作用/n ，/w 使/v 重/a 迭/v 区/n 电子/n 密度/n 增大/v ，/w 从而/c 形成/v 一个/mq 电子/n 桥/n 把/p 两/m 个/q 氢/n 原子核/n 拉/v 在/p 一起/d 。/w 
		
			
                                        86
                                     在/p 研究/v 氢/n 分子/n 成功/a 的/u 基础上/nl ，/w 到/v 三十/m 年代/nt 初/a 建立/v 了/u 两/m 个/q 化学/n 键/n 理论/n ：/w 价/n 键/n 理论/n 和/c 分子/n 轨道/n 理论/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     价/n 键/n 理论/n 是/vl 由/p 海/n 特/d 勒/v 、/w 伦/n 顿/q 处理/v □/w 分子/n 的/u 结果/n 推广/v 而/c 来/vd 。/w 
		
			
                                        88
                                     以后/nt 价/n 键/n 理论/n 在/p 解释/v 某些/r 多/a 原子/n 分子结构/n 时/nt 碰到/v 了/u 困难/n ，/w 例如/v 甲烷/n 分子/n 按/p 价/n 键/n 理论/n 碳/n 原子/n 只能/vu 与/p 两/m 个/q 氢原子/n 成/v 键/n 形成/v □/w 而/c 不是/vl 形成/v □/w 。/w 
		
			
                                        89
                                     为此/c ，/w １９３１/m 年/nt 美国/ns 化学家/n 鲍林/nh 和/c 斯雷特/nh 提出/v 杂/a 化/v 轨道/n 理论/n ，/w 由/p 电子/n 具有/v 波动/v 性/k ，/w 波/n 可以/vu 迭/v 加/v 出发/v ，/w 认为/v 碳/n 原子/n 成/v 键/n 时/nt 所/u 用/v 的/u 轨道/n 不是/vl 原子/n 纯粹/a 的/u Ｓ/ws 轨道/n 和/c Ｐ/ws 轨道/n ，/w 而是/vl Ｓ/ws 轨道/n 和/c Ｐ/ws 轨道/n 混合/v 后/nd 的/u 杂/a 化/v 轨道/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     根据/p 这个/r 理论/n 不仅/c 能够/vu 解释/v □/w 中/nd 有/v 四/m 个/q 互/d 成/v １０９/m &#176;/w ２８/m ′/w 的/u 等同/v 的/u Ｃ/ws －/w Ｈ/ws 键/n ，/w 而且/c 可以/vu 解释/v 乙烯/n 分子/n 的/u 平面/n 结构/n 以及/c 许多/a 其它/r 分子/n 的/u 几何/n 构/n 型/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     由于/c 价/n 键/n 理论/n 提出/v 的/u 价/n 键/n 图象/n 直观/a 明确/v ，/w 易/a 被/p 化学家/n 接受/v ，/w 因此/c 价/n 键/n 理论/n 获得/v 较/d 快/a 的/u 发展/v ，/w 但是/c 它/r 在/p 研究/v □/w 、/w □/w 等/u 分子/n 时/nt 碰到/v 了/u 困难/n ，/w Ｏ/ws 原子/n 有/v 两/m 个/q 未/d 成对/n 电子/n ，/w 按/p 价/n 键/n 理论/n □/w 分子/n 应/vu 以/p 双/q 键/n 结合/v ，/w 又/d 因/c 电子/n 全部/n 配对/v ，/w 故/c 为/p 反/v 磁性/n 分子/n ，/w 然而/c □/w 分子/n 却/d 有/v 顺/a 磁性/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     在/p 解释/v 某些/r 多/a 原子/n 分子/n 和/c 许多/a 有机/a 共/d 轭/v 分子结构/n 时/nt ，/w 价/n 键/n 理论/n 也/d 碰到/v 了/u 很多/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     分子/n 轨道/n 理论/n 把/p 分子/n 看成/v 一个/mq 整体/n ，/w 着重/v 研究/v 分子/n 中/nd 某个/r 电子/n 运动/n 的/u 规律/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     由/p 对称性/n 匹配/v 、/w 能量/n 相近/a 的/u 原子/n 轨道/n 组成/v 分子/n 轨道/n 时/nt ，/w 轨道/n 数/n 守恒/v ，/w 轨道/n 能/vu 改变/v 了/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     能量/n 低于/v 原子/n 轨道/n 的/u 称为/v 成/v 键/n 分子/n 轨道/n ；/w 能量/n 高于/v 原子/n 轨道/n 的/u 称为/v 反/v 键/n 分子/n 轨道/n ；/w 能量/n 不变/v 的/u 称为/v 非/h 键/n 轨道/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     分子/n 中/nd 的/u 电子/n 总是/d 在/p 一定/a 的/u 分子/n 轨道/n 上/nd 运动/v ，/w 在/p 不/d 违背/v 泡/v 利/n 原理/n 的/u 前提/n 下/nd 电子/n 的/u 排/v 布/v 使/v 分子/n 的/u 总/a 能量/n 最低/a 、/w 并/c 尽可能/d 分/v 占/v 不同/a 的/u 等价/n 轨道/n 且/c 自旋/v 平行/a 。/w 
		
			
                                        97
                                     量子/n 化学/n 计算/v 表明/v 核/n 间/nd 电子/n 密度/n 增大/v ─/x ─/x 电子/n 桥/n 的/u 形成/v 可/vu 使/v 体系/n 能量/n 降低/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     如果/c 把/p 分子/n 轨道/n 仅/d 看作/v 原子/n 轨道/n 的/u 线性/n 组合/v ，/w 则/c 能量/n 降低/v 主要/a 是/vl 由/p 电子/n 运动/n 范围/n 的/u 扩大/v 而/c 引起/v 电子/n 动能/n 的/u 降低/v ，/w 这/r 种/q 效应/n 称为/v &quot;/w 离/v 域/n 效应/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        99
                                     其/r 结果/n 必然/a 削弱/v 了/u 电子/n 因/c 动能/n 而/c 产生/v 的/u 离心/v 倾向/n ，/w 从而/c 使/v 电子/n 被/p 吸引/v 更/d 靠近/v 原子核/n ，/w 这/r 种/q 效应/n 称为/v 轨道/n 的/u &quot;/w 收缩/v 效应/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        100
                                     轨道/n 的/u 收缩/v 更加/d 有利于/v &quot;/w 电子/n 桥/n &quot;/w 的/u 形成/v ，/w 从而/c 使/v 具有/v 一定/a 稳定性/n 的/u 共/a 价/n 键/n 得以/vu 形成/v ，/w 这/r 就是/d 共/a 价/n 键/n 的/u 本质/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     根据/p 分子/n 轨道/n 理论/n ，/w □/w 分子/n 中/nd 存在/v 两/m 个/q 叁/m 电子/n 键/n ，/w 因而/c 表现/v 顺/a 磁性/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     由于/c 分子/n 轨道/n 理论/n 从/p 分子/n 整体/n 出发/v ，/w 对于/p 处理/v 共/d 轭/v 分子/n 、/w 缺/v 电子/n 分子/n 都/d 已/d 获得/v 巨大/a 的/u 成功/v ，/w 因此/c 分子/n 轨道/n 理论/n 虽然/c 起步/v 较/d 晚/a ，/w 但/c 已/d 成为/v 当代/nt 化学/n 键/n 理论/n 的/u 中心/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     １９６５/m 年/nt 伍德瓦德/nh （/w Ｒ/ws ．/w Ｓ/ws ．/w Ｗｏｏｄｗａｒｄ/ws ）/w 和/c 霍夫曼/nh （/w Ｒ/ws ．/w Ｈ/ws ．/w Ｈ/ws －/w ｏｆｍａｎｎ/ws ）/w 提出/v 分子/n 轨道/n 对称/a 守恒/v 原理/n ，/w 使/v 化学/n 键/n 理论/n 进入/v 研究/v 化学反应/n 的/u 新/a 阶段/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     总之/c ，/w 化学/n 键/n 理论/n 经历/v 了/u 古典/a 价/n 键/n 理论/n 、/w 原子/n 价/n 电子/n 理论/n 、/w 海特勒/nh -/w 伦顿/nh 开创/v 的/u 现代/nt 化学/n 键/n 理论/n 等/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     有人/r 认为/v 化学/n 键/n 的/u 研究/v 是/vl 继/v 原子论/n 和/c 元素/n 周期/nt 律/n 之后/nt 化学/n 上/nd 第三/m 次/q 飞跃/v ，/w 这次/r 飞跃/v 将/d 会/vu 更/d 深刻/a 地/u 揭示/v 化学/n 键/n 的/u 本质/n ，/w 从而/c 全面/a 地/u 揭示/v 化学/n 物质/n 的/u 组成/v 、/w 结构/n 和/c 性能/n 的/u 关系/n ，/w 因而/c 其/r 意义/n 远比/a 前/nd 两/m 次/q 更/d 深远/a 、/w 更/d 重大/a 。/w 
		
			
                                        106
                                     测定/v 分子结构/n 的/u 近代/nt 实验/n 方法/n 起/v 始于/v 二十/m 世纪/nt 二十/m 年代/nt 。/w 
		
			
                                        107
                                     随着/p 实验/n 物理学/n 和/c 理论/n 物理学/n 的/u 重大/a 成就/n 与/c 新/a 技术/n （/w 电子/n 计算/v 技术/n 、/w 激光/n 技术/n 等/u ）/w 的/u 广泛/a 应用/v ，/w 人们/n 能/vu 更/d 直接/a 地/u 剖析/v 和/c 测定/v 微观/n 结构/n ，/w 从而/c 更/d 深入/a 地/u 探讨/v 宏观/n 性质/n 的/u 微观/n 机理/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     现在/nt ，/w 衍射/v 法/k 、/w 光谱/n 法/k 、/w 磁共振/n 法/k 、/w 电子/n 能/n 谱/n 法/k 等/u 已/d 是/vl 测定/v 结构/n 的/u 基本/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     其中/nd ，/w 衍射/v 法/k 可/vu 测定/v 整体/n 结构/n ；/w 电子/n 能/n 谱/n 法/k 可/vu 提供/v 电子/n 处于/v 量子/n 化/k 能/n 级/n 上/nd 的/u 直接/a 依据/n ，/w 并/c 用于/v 表面/nd 结构/n 的/u 研究/v ；/w 其它/r 方法/n 可/vu 提供/v 有关/v 基/n 团/n 或/c 特定/a 原子/n 配/v 位/n 结构/n 的/u 信息/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     为了/p 叙述/v 方便/a ，/w 衍射/v 法/k 将/d 在/p 叙述/v 晶体/n 结构/n 这/r 部分/n 时/nt 再/d 作/v 介绍/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     有趣/a 的/u 是/vl 所有/a 这些/r 方法/n 都/d 开创/v 于/p 物理学家/n 之/u 手/n ，/w 一/m 俟/v 个别/a 富有/v 进取/v 与/c 开拓/v 精神/n 的/u 化学家/n 发现/v 这些/r 方法/n 可/vu 用于/v 研究/v 化学/n 问题/n ，/w 才/d 引起/v 化学家/n 们/k 的/u 广泛/a 注意/v ；/w 随着/p 方法/n 在/p 化学/n 中/nd 越来越/d 多/a 的/u 运用/v ，/w 对/p 测量/v 精度/n 和/c 灵敏度/n 提出/v 越来越/d 高/a 的/u 要求/n ，/w 又/d 反过来/d 促进/v 了/u 物理学家/n 对于/p 方法/n 和/c 仪器/n 作/v 不断/d 的/u 改进/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     &quot;/w 分子/n 光谱/n &quot;/w 是/vl 对/p 分子/n 所/u 发出/v 的/u 光/n 或/c 所/u 吸收/v 的/u 光/n 进行/v 分/v 光/n 而/c 得到/v 的/u 光谱/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     分子/n 光谱/n 中/nd 每/r 一/m 条/n 谱/n 线/n 是/vl 分子/n 在/p 两/m 个/q 能/n 级/n 间/nd 跃/v 迁/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     分子/n 中/nd 除/p 电子/n 运动/n 外/nd 还有/v 核/n 间/nd 振动/v 和/c 整个/a 分子/n 的/u 转动/v ，/w 所/u 对应/v 的/u 能/n 级/n 分别/d 为/p 电子/n 能/n 级/n 、/w 振动/v 能/n 级/n 和/c 转动/v 能/n 级/n ，/w 其中/nd 电子/n 能/n 级差/n 最大/a ，/w 振动/v 能/n 级差/n 次/a 之/u ，/w 转动/v 能/n 级差/n 最小/a 。/w 
		
			
                                        115
                                     由于/c 电子/n 能/n 级/n 发生/v 跃/v 迁/v 时/nt 总是/d 伴随/v 着/u 振动/v 能/n 级/n 和/c 转动/v 能/n 级/n 的/u 跃/v 迁/v ，/w 故/c 其/r 光谱/n 称为/v 电子/n -/w 振动/v -/w 转动/v 光谱/n ；/w 振动/v 能/n 级/n 跃/v 迁/v 时/nt 必/d 伴随/v 转动/v 能/n 级/n 的/u 跃/v 迁/v ，/w 故/c 其/r 光谱/n 称为/v 振动/v -/w 转动/v 光谱/n ；/w 只有/c 转动/v 光谱/n 的/u 跃/v 迁/v 是/vl 可以/vu 单独/a 进行/v 的/u ，/w 称为/v 纯/a 转动/v 光谱/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     纯/a 转动/v 光谱/n 处/n 远/a 红/a 外区/n ，/w 振/v 转/v 光谱/n 处/n 中/nd 红/a 外/nd 和/c 近/a 红/a 外区/n ，/w 两/m 种/q 光谱/n 统称/v 为/vl 红外光/n 谱/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     连续/v 红外光/n 射入/v 样品/n ，/w 对/p 吸收/v 后/nd 的/u 红外光/n 进行/v 色/n 散/v ，/w 然后/c 用/p 真空/n 热电/n 偶/d 检测/v 其/r 吸收/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     纯/a 转动/v 光谱/n 是/vl 一系列/a 间距/n 大致/d 相同/a 的/u 谱/n 线/n ，/w 由/p 谱/n 线/n 间距/n 可/vu 确定/v 分子/n 的/u 转动/v 惯/v 量/n 、/w 键/n 长/n 等/u 结构/n 参数/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     对于/p 简单/a 分子/n 的/u 气体/n 样品/n 可测/v 得/v 振动/v 光谱/n 的/u 转动/v 精细/a 结构/n ，/w 由此/d 可测/v 得/v 简单/a 分子/n 的/u 键/n 长/n 、/w 弹力/n 常数/n 、/w 解离能/n 等/u 。/w 
		
			
                                        120
                                     在/p 一般/a 情况/n 下/nd 测得/v 的/u 是/vl 带状/n 光谱/n ，/w 根据/p 特征/n 频率/n 和/c 强度/n 可/vu 推测/v 分子/n 的/u 组成/v 和/c 结构/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     红外光/n 谱/n 的/u 研究/v 虽然/c 始于/v 十九/m 世纪/nt 八十/m 年代/nt ，/w 但/c 真正/d 发展/v 在/p １９４０/m 年/nt 以后/nt ，/w 它/r 随着/p 热电堆/n 、/w 辐测射热计/n 、/w 放大器/n 、/w 记录仪/n 的/u 改进/v 而/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     由于/c 电子计算机/n 的/u 应用/v ，/w 商品化/v 的/u 付里叶/n 变换/v 红/a 外/nd 光谱仪/n 具有/v 灵敏度/n 高/a 、/w 通用/v 、/w 精确/a 和/c 快速/a 的/u 优点/n ，/w 现在/nt 红外光/n 谱/n 法/n 已/d 成为/v 化学/n 实验室/n 的/u 基本/a 测试/v 手段/n 了/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     鉴于/v 一般/a 红外光/n 谱/n 不/d 适合/v 研究/v 较/d 重/a 分子/n 的/u 纯/a 转动/v 跃/v 迁/v ，/w 因此/c 采用/v 微波/n 谱/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     组合/v 拓扑学/n 起源/v 于/p 对/p 几何图形/n 组合/v 性质/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     欧拉/nh 在/p 十八/m 世纪/nt 曾/d 研究/v 过/u 任何/r 一个/mq 凸/a 多/a 面/n 体/n 的/u 顶点/n 数/n 、/w 棱/n 数/n 和/v 面/n 数/n 有/v Ｖ/ws －/w Ｅ/ws ＋/w Ｆ/ws ＝/w ２/m 的/u 结果/n ，/w 以及/c &quot;/w 哥尼斯堡桥/ns &quot;/w 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     十九/m 世纪/nt 中叶/nt ，/w 高斯/nh 的/u 两/m 个/q 学生/n 利斯亭/nh （/w Ｊ/ws ．/w Ｌｉｓｔｉｎｇ/ws ，/w １８０６/m ～/w １８８２/m ）/w 和/c 梅比乌斯/nh （/w Ａ/ws ．/w Ｍ/ws ｂｉｕｓ/ws ，/w １７９０/m ～/w １８６８/m ）/w 开始/v 寻求/v 几何图形/n 的/u 组合/v 性质/n 规律/n ，/w 他们/r 主张/v 从/p 点/n 的/u 一/m 一/m 对应/v 来/vd 研究/v 两/m 个/q 图形/n 之间/nd 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     他们/r 把/p 一个/mq 多/a 面/n 体/n 看成/v 是/vl 二/m 维/n 多边形/n 的/u 集合/n ，/w 譬如/v 把/p 多/a 面/n 体/n 看作/v 是/vl 三角形/n 的/u 集合/n ，/w 这/r 蕴/v 函/v 着/u 对/p 几何图形/n 剖/v 分/v 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     他们/r 还/d 发现/v 了/u 单/a 侧/nd 的/u 曲面/n ，/w 例如/v 著名/a 的/u &quot;/w 梅比乌斯带/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        129
                                     黎曼/nh 在/p 函数/n 论/k 方面/n 的/u 工作/n 都/d 贯串/v 着/u 拓扑学/n 的/u 思想/n ，/w 他/r 引进/v 了/u 黎曼/nh 面/n 的/u 连通/v 性/k 概念/n ，/w 并/c 按/p 曲面/n 的/u 连通/v 性/k 把/p 曲面/n 分类/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     若/c 用/p 后来/nt 代数/n 几何/n 所/u 使用/v 的/u 曲面/n 的/u 亏/v 格/n 这个/r 术语/n 来说/v ，/w 黎曼/nh 事实上/nl 已经/d 对/p 闭/v 曲面/n 按/p 亏/v 格/n 分类/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     他/r 指出/v ，/w 如果/c 两/m 个/q 闭/v 黎曼/nh 曲面/n 拓扑/n 等价/n ，/w 则/c 它们/r 就/d 具有/v 相同/a 的/u 亏/v 格/n ；/w 所有/a 亏/v 格/n 零/m 的/u 闭/v 曲面/n ，/w 即/d 闭/v 连通/v 的/u 曲面/n ，/w 都/d 拓扑/n 地/u 等价/n ，/w 每/r 一个/mq 都/d 能/vu 拓扑/n 地/u 映射/v 成/v 球面/nl 。/w 
		
			
                                        132
                                     嗣后/nt ，/w 克利福德/nh （/w Ｗ/ws ．/w Ｃｌｉｆｆｏｒｄ/ws ，/w １８４５/m ～/w １８７９/m ）/w 证明/v 了/u ，/w 具有/v 个/q 支点/n 的/u ｎ/ws 值/n 函数/n 的/u 黎曼/nh 曲面/n 能够/vu 变换/v 成/v 具有/v Ｐ/ws 个/q 洞/n 的/u 球面/nl ，/w 其中/nd Ｐ/ws ＝/w （/w Ｗ/ws ／/w ２/m ）/w －/w ｎ/ws ＋/w １/m 。/w 
		
			
                                        133
                                     克莱因/nh 研究/v 了/u 具有/v Ｐ/ws 个/q 柄/n 的/u 球面/nl 的/u 拓扑/n 模型/n 和/c &quot;/w 克莱因/nh 瓶/n &quot;/w 曲面/n 的/u 拓扑/n 性质/n ，/w 贝蒂/nh （/w Ｅ/ws ．/w Ｂｅｔｔｉ/ws ，/w １８２３/m ～/w １８９２/m ）/w 从/p 代数/n 几何/n 的/u 角度/n 来/vd 研究/v 图形/n 的/u 拓扑/n 性质/n ，/w 他/r 引进/v 了/u 从/p １/m 到/v ｎ/ws －/w １/m 维/n 的/u &quot;/w 连通/v 数/n &quot;/w 的/u 概念/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     最先/a 系统/a 地/u 、/w 一般/a 地/u 探讨/v 几何图形/n 的/u 组合/v 理论/n 的/u 人/n 是/vl 庞加莱/nh 。/w 
		
			
                                        135
                                     庞加莱/nh 的/u 方法/n 是/vl 以/p 多/a 面/n 体/n 为/vl 对象/n ，/w 利用/v 把/p 多/a 面/n 体/n 看作/v 是/vl 单/a 形/n 剖/v 分/v 所/u 得到/v 的/u 复/a 形/n ，/w 来/vd 研究/v 其/r 拓扑/n 性质/n ，/w 这/r 就是/d 组合/v 拓扑学/n 的/u 核心/nl 思想/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     他/r 首先/d 对/p 每/r 一/m 维/n 数/n 的/u 每/r 一/m 单/a 形/n 赋予/v 一个/mq 定向/n ，/w 则/c 复/a 形/n 可以/vu 看作/v 是/vl 它/r 的/u Ｋ/ws 维/n 定向/v 单/a 形/n 的/u 线性/n 组合/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     在/p 此/r 基础上/nl ，/w 他/r 引进/v 了/u &quot;/w 链/n &quot;/w 、/w &quot;/w 闭/v 链/n &quot;/w 、/w &quot;/w 贝蒂/nh 数/n &quot;/w 、/w &quot;/w 挠/v 系数/n &quot;/w 和/c &quot;/w 示/v 性/n 数/n &quot;/w 的/u 概念/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     这儿/r 的/u 示/v 性/n 数/n 是/vl 欧拉/nh 数/n Ｖ/ws －/w Ｅ/ws ＋/w Ｆ/ws 的/u 推广/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     １８９５/m 年/nt ，/w 他/r 部分/n 地/u 证明/v 了/u &quot;/w 对偶/n 定理/n &quot;/w ，/w 即/d 在/p 一个/mq ｎ/ws 维/n 的/u 能/vu 定向/v 的/u 闭/v 流/v 形/n 中/nd ，/w Ｐ/ws 维/n 的/u 贝蒂/nh 数/n 等于/v ｎ/ws －/w Ｐ/ws 维/n 的/u 贝蒂/nh 数/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     １８９９/m 年/nt ，/w 他/r 证明/v 了/u 一个/mq 有关/v 贝蒂/nh 数/n 与/c 连通/v 数/n 和/c 单/a 形/n 个数/n 的/u 公式/n ，/w 即/d □/w ；/w 并/c 得出/v 了/u 示/v 性/n 数/n 与/c 贝蒂/nh 数/n 关系/n 的/u 公式/n □/w ，/w 这/r 就是/d 著名/a 的/u 欧拉－庞加莱/nh 公式/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     １８９５/m 年/nt ，/w 他/r 曾/d 引入/v 了/u 复/a 形/n 的/u 基本/a 群/n 的/u 概念/n ，/w 这个/r 概念/n 的/u 引入/v 对/p 组合/v 拓扑学/n 的/u 发展/v 起/v 了/u 很/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     １９０４/m 年/nt ，/w 他/r 提出/v 了/u 一个/mq 猜想/v ：/w 每/r 一个/mq 单/a 连通/v 的/u 、/w 闭/v 的/u 、/w 能/vu 定向/v 的/u 三维/n 流/v 形/n 同/v 胚/n 于/p 三维/n 球/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     这/r 就是/d 后来/nt 人们/n 称之为/v 的/u &quot;/w 庞加莱/nh 猜想/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        144
                                     同时/c 他/r 还/d 提出/v 了/u &quot;/w 庞加莱/nh 主/n 猜想/v &quot;/w ：/w 如果/c □/w 和/c □/w 是/vl 同/p 一个/mq 三维/n 流/v 型/n 的/u 单纯/a 剖/v 分/v ，/w 那末/r □/w 和/c □/w 有/v 同构/v 的/u 重/d 分/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     在/p 庞加莱/nh 工作/n 的/u 基础上/nl ，/w 许多/a 数学家/n 对/p 确立/v 组合/v 性质/n 的/u 不/d 变性/v 问题/n 和/c 不/d 动/v 点/n 理论/n 进行/v 了/u 研究/v ，/w 布劳威尔/nh １９１１/m 年/nt 证明/v 了/u 在/p 一定/a 条件/n 下/nd 复/a 形/n 的/u 编/v 数/n 不/d 变性/v 的/u 定理/n ，/w １９１５/m 年/nt 亚历山大/nh （/w Ｊ/ws ．/w Ａｌｅｘａｎｄｅｒ/ws ，/w １８８８/m ～/w １９７１/m ）/w 证明/v 了/u 贝蒂/nh 数/n 和/c 挠系数/n 是/vl 组合/v 不/d 变量/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     １９１０/m 年/nt 布劳威尔/nh 证明/v 了/u &quot;/w 布劳威尔/nh 不/d 动/v 点/n 定理/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        147
                                     １９１２/m 年/nt 庞加莱/nh 提出/v ，/w 如果/c 某/r 拓扑/n 定理/n 成立/v 则/c 有/v 限制/v 的/u 三/m 体/n 问题/n 中/nd 将/d 会/vu 存在/v 周期/nt 轨道/n 的/u 猜想/v ，/w １９１３/m 年/nt 伯克霍夫/nh （/w Ｇ/ws ．/w Ｂｉｒｋｈｏｆｆ/ws ，/w １８８４/m ～/w １９４４/m ）/w 证明/v 这个/r 猜想/v ，/w 这/r 就是/d &quot;/w 庞加莱－伯克霍夫/nh 不/d 动/v 点/n 定理/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        148
                                     １９２６/m 年/nt ，/w 莱夫谢茨/nh （/w Ｓ/ws ．/w Ｌｅｆｓｃｈｅｔｚ/ws ，/w １８９６/m ～/w ）/w 证明/v 了/u &quot;/w 莱夫谢茨/nh 不/d 动/v 点/n 定理/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        149
                                     １９２７/m 年/nt ，/w 霍普夫/nh （/w Ｈ/ws ．/w Ｈｏｐｆ/ws ）/w 证明/v 了/u &quot;/w 霍普夫/nh 定理/n &quot;/w ，/w １９３０/m 年/nt 斯考德/nh （/w Ｊ/ws ．/w Ｓｃｈａｕｄｅｒ/ws ）/w 证明/v 了/u &quot;/w 斯考德/nh 不/d 动/v 点/n 定理/n &quot;/w ，/w １９３５/m 年/nt 吉洪诺夫/nh （/w Ｔ/ws ）/w 提出/v 了/u &quot;/w Ｔ/ws 不/d 动/v 点/n 定理/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        150
                                     １９１１/m 年/nt 布劳威尔/nh 推广/v 了/u 约当/n 曲线/n 定理/n ，/w １９２５/m 年/nt 亚历山大/nh 推广/v 了/u 庞加莱/nh 对偶/n 定理/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     １８９５/m 年/nt 庞加莱/nh 曾/d 引入/v &quot;/w 同调/n 群/n &quot;/w 的/u 概念/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     亚历山大/nh 于/p １９１５/m 年/nt 证明/v 了/u 单纯/a 复/a 形/n Ｋ/ws 的/u 同调/n 群/n Ｈｒ/ws （/w Ｋ/ws ）/w 和/c 拓扑/n 不/d 变性/v 定理/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     从此/d 之后/nt ，/w 同调/n 群/n 的/u 理论/n 得到/v 很/d 大/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     从/p 四十/m 年代/nt 起/v ，/w 组合/v 拓扑学/n 分为/v 两/m 个/q 方向/n 继续/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     一个/mq 方向/n 是/vl 通过/p 线性/n 映射/v 来/vd 研究/v 多/a 面/n 体/n 的/u 组合/v 结构/n ，/w 这/r 是/vl 由/p 怀特海/nh （/w Ｊ/ws ．/w Ｗｈｉｔｅｈｅａｄ/ws ）/w 和/c 开文斯/nh （/w Ｓ/ws ．/w Ｃａｉｒｎｓ/ws ）/w 等/u 人/n 所/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     六十/m 年代/nt 以来/nt ，/w 伴随/v 微分/n 拓扑学/n 的/u 发展/v ，/w 在/p 组合/v 拓扑学/n 和/c 微分/n 拓扑学/n 的/u 关系/n 方面/n 出现/v 了/u 显著/a 的/u 进展/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     １９６０/m 年/nt ，/w 斯台林斯/nh （/w Ｊ/ws ．/w Ｓｔａｌｌｉｎｇｓ/ws ）/w 、/w 斯曼尔/nh ，/w １９６１/m 年/nt 齐曼/nh （/w Ｅ/ws ．/w Ｚｅｅｍａｎ/ws ）/w 解决/v 了/u 广义/n 庞加莱/nh 猜想/v ，/w １９６１/m 年/nt 马佐/nh （/w Ｂ/ws ．/w Ｍａｚｕｒ/ws ）/w 、/w 米尔诺/nh （/w Ｊ/ws ．/w Ｍｉｌｎｏｒ/ws ）/w 否定/v 地/u 解决/v 了/u 庞加莱/nh 主/n 猜想/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     组合/v 拓扑学/n 发展/v 的/u 另/r 一个/mq 方向/n 是/vl 代数/n 拓扑学/n ，/w 它/r 是/vl 在/p 同调/n 论/k 的/u 基础上/nl 通过/p 代数/n 方法/n 的/u 应用/v 而/c 取得/v 的/u 进展/v ，/w 它/r 已/d 成为/v 拓扑学/n 的/u 主流/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     １９４０/m 年/nt 左右/n 由/p 亚历山大/nh 和/c Ａ/ws ．/w 等/u 人/n 定义/n 上/nd 同调/n 群/n ，/w 接着/v 定义/n 上/nd 同调/n 环/n ，/w 而/c 使/v 多/a 面/n 体/n 的/u 拓扑/n 研究/v 出现/v 很/d 大/a 的/u 进展/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     赫威兹/nh （/w Ｗ/ws &#183;/w Ｈｕｒｅｗｉ/ws －/w ｃｚ/ws ）/w 定义/v 了/u 同伦群/n ，/w 怀特海/nh 又/d 把/p 研究/v 对象/n 推广/v 到/v ＣＷ/ws 复/a 形/n ，/w 并/c 求出/v 同/v 伦/n 等价/n 等/u 条件/n 的/u 代数/n 表述/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     ＣＷ/ws 复/a 形/n 是/vl 现代/nt 代数/n 拓扑学/n 的/u 主要/a 对象/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     １９４７/m 年/nt 左右/n ，/w 斯梯诺德/nh （/w Ｎ/ws ．/w Ｓｔｅｅｎｒｏｄ/ws ）/w 在/p 障碍/n 理论/n 中/nd 定义/v 了/u Ｓｑ/ws 运算/v ，/w 后来/nt 它/r 又/d 被/p 发展/v 为/vl 上/nd 同调/n 运算/v 理论/n ，/w 为/p 研究/v 微分/n 流/v 形/n 的/u 示/v 性/n 类/n 、/w 同/v 伦/n 型/k 问题/n 、/w 霍普夫/nh 不/d 变量/n 、/w 球面/nl 的/u 同伦群/n 、/w 球面/nl 上/nd 的/u ｒ/ws 标架场/n 问题/n 提供/v 了/u 有效/a 的/u 工具/n ，/w 促使/v 代数/n 拓扑学/n 产生/v 重大/a 变革/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     １９４５/m 年/nt 莱赖/nh （/w Ｊ/ws ．/w Ｌｅｒａｙ/ws ）/w ，/w １９５１/m 年/nt 塞/nh （/w Ｊ/ws ．/w －/w Ｐ/ws ．/w Ｓｅｒｒｅ/ws １９２６/m ～/w ）/w 对/p 纤维/n 空间/n 引入/v 了/u 谱/n 序列/n 的/u 代数/n 方法/n ，/w １９５４/m 年/nt 卡坦/nh （/w Ｈ/ws ．/w Ｃａｒｔａｎ/ws １９０４/m ～/w ）/w 、/w 塞/nh 等/u 人/n 在/p 重要/a 的/u 空间/n 的/u 上/nd 同调/n 运算/v 及/c 同伦群/n 等/u 方面/n 都/d 取得/v 了/u 显著/a 的/u 进展/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     微分/n 拓扑学/n 是/vl 研究/v 微分/n 流/v 形/n 在/p 微分/n 同/v 胚/n 下/nd 不变/v 性质/n 的/u 拓扑学/n 分支/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     １９３６/m 年/nt 史迪费尔/nh （/w Ｅ/ws ．/w Ｓｔｉｅｆｅｌ/ws ）/w 考虑/v 了/u 以/p 微分/n 流/v 形/n 的/u 每/r 一点/mq 为/vl 原点/n 的/u 有限/a 个线/n 性/k 独立/v 向量/n 场/n ，/w 引入/v 流/v 形/n 的/u 微分/n 同/v 胚/n 不/d 变量/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     １９３７/m 年/nt 怀特内/nh （/w Ｈ/ws ．/w Ｗｈｉｔｎｅｙ/ws ）/w 把/p 流/v 形/n 及/c 以/p 其/r 上/nd 每/r 一点/mq 为/vl 原点/n 的/u 线性/n 独立/v 的/u 切向/v 量/n 组/n 全体/n 总括/v 在/p 一起/d 而/c 得到/v 的/u 纤维/n 丛/n 概念/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     １９４６/m 年/nt ，/w 陈省身/nh 认识/v 到/v 卡坦/nh 的/u 联络/v 的/u 几何学/n 思想/n 与/c 纤维/n 丛/n 理论/n 有/v 密切/a 的/u 关系/n ，/w 从而/c 把/p 微分/n 几何/n 推进/v 到/v 大/a 范围/n 的/u 情形/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     他/r 还/d 提出/v 了/u 以/p 其/r 名/n 命名/v 的/u 示/v 性/n 类/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     １９５２/m 年/nt 托姆/nh （/w Ｒ/ws ．/w Ｔｈｏｍ/ws ）/w 本质上/n 使用/v 了/u 上/nd 同调/n 运算/v 和/c 同伦群/n 得出/v 了/u 托姆/nh 的/u 基本/a 定理/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     １９５６/m 年/nt 米尔诺/nh 证明/v 了/u 七/m 维/n 球面/nl Ｓ/ws ７/m 上/nd 有/v 许多/a 种/q 微分/n 结构/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     后来/nt 米尔诺/nh 等/u 人/n 又/d 进一步/v 研究/v 同/v 伦/n 球面/nl 的/u 微分/n 结构/n ，/w 它们/r 在/p 连通/v 和/c 运算/v 下/nd 成为/v 阿贝尔/nh 群/n Ｑｎ/ws 。/w 
		
			
                                        172
                                     六十/m 年代/nt 末/n 托姆/nh 还/d 提出/v 了/u 突变/v 理论/n ，/w 这个/r 理论/n 为/p 自然界/n 中/nd 特别/d 是/vl 生物界/n 形态/n 的/u 演化/v 提供/v 某种/r 数学/n 模型/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     新星/n 说/k 为/vl １９４４/m 年/nt 英国/ns 天文学家/n 霍伊尔/nh （/w Ｆ/ws ．/w Ｈｏｙｌｅ/ws ，/w １９１５/m ～/w ）/w 提出/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     为了/p 解决/v 上述/v 种/q 种/q 困难/n ，/w 包括/v Ｈ&#183;罗素/nh 的/u 几率/n 问题/n ，/w 霍伊尔/nh 假设/v ，/w 太阳/n 是/vl 双星/n ，/w 双星/n 的/u 另/r 一/m 子/n 星/n 后来/nt 爆发/v 为/vl 新星/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     新星/n 爆发/v 时/nt 抛射/v 物质/n 不是/vl 球/n 对称/a 的/u ，/w 对着/v 太阳/n 的/u 一面/n 抛射/v 得/u 多/a ，/w 于是/c 反/h 冲力/n 使/v 新星/n 离去/v ，/w 抛出/v 的/u 物质/n 被/p 太阳/n 俘获/v 后/nd 形成/v 行星/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     １９４５/m 年/nt 他/r 把/p 新星/n 改为/v 超新星/n ，/w 目的/n 是/vl 为了/p 说明/v 地球/n 上/nd 重/a 元素/n 的/u 来源/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     １９５５/m 年/nt 霍伊尔/nh 放弃/v 了/u 这个/r 学说/n ，/w 并/c 提出/v 了/u 强调/v 电磁/n 作用/n 的/u 新/a 星云/n 说/k ，/w 但/c 他/r 仍/d 认为/v 太阳/n 星云/n 附近/n 有/v 过/u 超新星/n 爆发/v ，/w 所以/c 太阳系/n 内/nd 有/v 重/a 元素/n 混入/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     过去/nt 人们/n 常/d 批判/v 灾变/n 说/k 的/u 灾变/n 思想/n ，/w 认为/v 灾变/n 说/k 把/p 太阳系/n 起源/n 的/u 可能性/n 寄托/v 在/p 偶然/a 的/u 机遇/n 上/nd ，/w 因而/c 具有/v 唯心主义/n 的/u 色彩/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     现在/nt 看来/v 这/r 种/q 批评/v 失/v 之/u 偏颇/a 。/w 
		
			
                                        180
                                     现在/nt 无论/c 是/vl 地质/n 学界/n 、/w 生物学界/n 还是/d 天文学/n 界/k 都/d 有人/r 提出/v 要/vu 重新/d 评价/v 灾变/n 说/k （/w 激变/v 论/k ）/w 。/w 
		
			
                                        181
                                     科学家/n 们/k 认为/v 灾变/n 是/vl 一/m 种/q 突变/v ，/w 而/c 突变/v （/w 激变/v ）/w 与/c 渐变/v 同样/a 重要/a ，/w 都/d 是/vl 自然界/n 到处/nl 存在/v 的/u ，/w 不/d 应该/vu 对/p 强调/v 灾变/n 的/u 学说/n 不/d 作/v 科学/n 的/u 分析/v 就/d 加以/v 批评/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     同时/c 对待/v 概率/n 极/d 小/a 的/u 事件/n 也/d 不/d 应该/vu 一律/d 排斥/v ，/w 正如/p 我国/n 天文学家/n 王绶琯/nh 说/v 的/u ，/w 对/p 概率/n 很/d 小/a 的/u 现象/n 现/n 应/vu 给以/v 很/d 低/a 的/u &quot;/w 置信/v &quot;/w ，/w 然而/c 却/d 没有/v 理由/n 剥夺/v 其/r 科学/n 上/nd 的/u 一席之地/i 。/w 
		
			
                                        183
                                     虽然/c 太阳系/n 起源/n 的/u 灾变/n 说/k 到了/v 五十/m 年代/nt 已/d 完全/d 衰落/v 了/u ，/w 但/c 在/p 解释/v 太阳系/n 一些/m 小/a 天体/n 的/u 起源/n 上/nd 因袭/v 灾变/n 思想/n 的/u 假说/n 仍然/d 存在/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     四十/m 年代/nt 以后/nt 灾变/n 说/k 逐渐/d 衰落/v ，/w 星云/n 说/k 又/d 跃居/v 统治/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     二十/m 世纪/nt 提出/v 的/u 星云/n 说/k 以/p 别/v 于/p 康德－拉普拉斯/nh 星云/n 说/k 统称/v 为/vl 新/a 星云/n 说/k 。/w 
		
			
                                        186
                                     新/a 星云/n 说/k 不但/c 把/p 注意力/n 集中/v 在/p 解决/v 角/n 动量/n 问题/n 上/nd ，/w 还/d 着重/v 研究/v 原始/a 星云/n 的/u 特性/n ，/w 星云/n 盘/n 的/u 结构/n 和/c 行星/n 在/p 星云/n 盘中/nl 的/u 形成/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     新/a 星云/n 说/k 不/d 像/v 灾变/n 说/k 单纯/a 考虑/v 形成/v 太阳系/n 角/n 动量/n 特殊/a 分布/v 的/u 力学/n 机制/n ，/w 强调/v 了/u 在/p 角/n 动量/n 分布/v 中/nd 的/u 电磁/n 作用/n ，/w 此外/c 在/p 坚持/v 康德－拉普拉斯/nh 太阳系/n 由/p 同一/a 星云/n 形成/v 的/u 基本/a 思想/n 的/u 同时/n ，/w 从/p 观测/v 实际/a 出发/v 避免/v 了/u 拉普拉斯/nh 炽热/a 星云/n 不/d 可能/vu 收缩/v 凝聚/v 成/v 太阳系/n 现有/v 天体/n 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     二十/m 世纪/nt 新/a 星云/n 说/k 已/d 有/v 四十/m 多/m 个/q ，/w 其中/nd 著名/a 的/u 有/v ：/w １９４２/m 年/nt 瑞典/ns 物理学家/n 阿尔文/nh （/w Ｈａｎｎｅｓ/ws Ａｌｆｖｅｎ/ws ，/w １９０８/m ～/w ）/w 提出/v 的/u 电磁/n 学说/n ，/w １９４４/m 年/nt 德国/ns 物理学/n 魏茨泽克/nh （/w Ｃ/ws ．/w Ｆ/ws ．/w Ｖｏｎ/ws Ｗｅｉｚｓ/ws □/w ｃｋｅｒ/ws ，/w １９１２/m ～/w ）/w 提出/v 的/u 旋涡/n 学说/n ，/w １９４４/m 年/nt 苏联/ns 地球/n 物理学家/n 施密特/nh （/w Ｏ/ws ．/w １８９１/m ～/w １９５６/m ）/w 提出/v 的/u 陨星/n 学说/n （/w 又称/v 俘获/v 说/k ）/w ，/w １９４９/m 年/nt 美/j 藉/n 荷兰/ns 天文学家/n 柯伊伯/nh （/w Ｇ/ws ．/w Ｐ/ws ．/w Ｋｕｉｐｅｒ/ws ，/w １９０５/m ～/w １９７３/m ）/w 提出/v 的/u 原/a 行星/n 说/k ，/w 此外/c ，/w 美国/ns 化学家/n 尤雷/nh （/w Ｈ/ws ．/w Ｃ/ws ．/w Ｕｒｅｙ/ws ）/w １９５１/m 年/nt 提出/v 了/u 强调/v 化学/n 过程/n 的/u 太阳系/n 起源/n 的/u 学说/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     六十/m 年代/nt 以后/nt 有/v 加拿大/ns 天文学家/n 卡梅伦/nh （/w Ａ/ws ．/w Ｇ/ws ．/w Ｗ/ws ．/w Ｃａｍｅｒｏｎ/ws ）/w 和/c 苏联/ns 天文学家/n 萨夫龙诺夫/nh （/w Ｂ/ws ．/w Ｃ/ws ．/w Ｃｈｃｐ/ws －/w ｐｏａｖｏｂ/ws ）/w 重视/v 行星/n 在/p 星云/n 盘/n 和/c 尘/n 层/n 中/nd 具体/a 形成/v 过程/n 的/u 学说/n ，/w 日本/ns 林忠郎/nh 联系/c 太阳/n 早期/nt 演化/v 的/u 行星/n 形成/v 理论/n ，/w 此外/c ，/w １９６２/m 年/nt 法国/ns 天文学家/n 沙兹曼/nh （/w Ｅ/ws ．/w Ｓｃｈａｔｚｍａｎ/ws ）/w 提出/v 的/u 太阳/n 转移/v 角/n 动量/n 机制/n 的/u 理论/n 受到/v 太阳系/n 演化/v 学家/n 的/u 特别/d 重视/v ，/w 被/p 称为/v &quot;/w 沙兹曼机制/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        190
                                     下面/nd 我们/r 仅/d 讨论/v 本世纪/nt ４０/m ～/w ５０/m 年代/nt 提出/v 的/u 几个/mq 比较/d 重要/a 的/u 新/a 星云/n 说/k 和/c &quot;/w 沙兹曼机制/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        191
                                     电磁/n 说/k 的/u 提出/v 者/k 阿尔文/nh 是/vl 瑞典/ns 著名/a 的/u 磁/n 流体力学/n 和/c 等离子体/n 物理学家/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     他/r 的/u 太阳系/n 起源/n 理论/n 特别/d 强调/v 电磁/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     他/r 认为/v 太阳系/n 内/nd 的/u 天体/n 由/p 一个/mq 高度/n 电离/v 的/u 气体/n 云/n 形成/v ，/w 云/n 的/u 中心/n 部分/n 形成/v 太阳/n ，/w 所以/c 最初/nt 有/v 很/d 强/a 的/u 磁场/n ，/w 太阳/n 周围/nd 的/u 高温/n 电离/v 的/u 气体/n 云/n 开始/v 被/p 星际/nl 磁场/n 、/w 云/n 本身/n 的/u 磁场/n 以及/c 太阳/n 的/u 磁场/n 维持/v 在/p ０．１/m 光年/q 处/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     后来/nt 气体/n 云/n 冷却/v ，/w 一部分/n 电子/n 和/c 离子/n 合成/v 中性/n 原子/n ，/w 中性/n 原子/n 不/d 受/v 磁场/n 的/u 约束/v ，/w 在/p 太阳/n 的/u 引力/n 作用/v 下/nd 向/p 太阳/n 降落/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     在/p 下落/n 途中/nl 由于/c 与/p 质/n 点/n 碰撞/v 而/c 再度/d 电离/v ，/w 于是/c 就/d 停/v 了/u 下来/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     各种/r 元素/n 的/u 电离/v 电/n 势/n 不同/a ，/w 停下来/v 的/u 位置/n 也/d 不同/a ，/w 这样/r 就/d 形成/v 了/u 四/m 个/q 组成/v 元素/n 不同/a 的/u 电离/v 物质/n 云/n ─/x ─/x Ａ/ws 、/w Ｂ/ws 、/w Ｃ/ws 、/w Ｄ/ws 云/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     Ａ/ws 云/n 形成/v 火星/n 与/c 月球/n ，/w Ｂ/ws 云/n 形成/v 水星/n 、/w 金星/n 和/c 地球/n ，/w Ｃ/ws 云/n 形成/v 木星/n 、/w 土星/n 、/w 天王星/n 、/w 海王星/n 和/c 木星/n 与/c 土星/n 的/u 几个/mq 卫星/n ，/w Ｄ/ws 云/n 形成/v 冥王星/n 、/w 天王星/n 的/u 卫星/n 以及/c 土星/n 外围/n 的/u 卫星/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     １９４２/m 年/nt 阿尔文/nh 还/d 提出/v 了/u 太阳系/n 角/n 动量/n 分布/v 的/u &quot;/w 磁/n 耦合/v 机制/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        199
                                     他/r 认为/v ，/w 由于/c 太阳/n 开始/v 时/nt 磁场/n 很/d 强/a ，/w 磁力/n 线/n 延伸/v 到/v 电离/v 云/n ，/w 云中/nl 的/u 电离/v 质/n 点/n 被/p 磁力/n 线/n 带动/v 随/p 太阳/n 转动/v ，/w 在/p 转动/v 过程/n 中/nd 太阳/n 把/p 角/n 动量/n 转移/v 给/v 了/u 电离/v 无/v 从而/c 使/v 由/p 电离/v 云/n 形成/v 的/u 行星/n 具有/v 了/u 很/d 大/a 的/u 角/n 动量/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     阿尔文/nh 在/p 太阳系/n 起源/n 问题/n 上/nd ，/w 在/p 引力/n 以外/nd 考虑/v 其它/r 力/n 的/u 作用/n ，/w 这/r 是/vl 开创性/n 的/u 进步/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     而且/c 以后/nt 观测/v 证明/v ，/w 等离子/n 态/n 的确/d 是/vl 天体/n 的/u 基本/a 物/n 态/n ，/w 宇宙/n 物质/n 绝大部分/n 处于/v 等离子/n 态/n ，/w 宇宙/n 中/nd 也/d 存在/v 高温/n 等离氢云/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     然而/c ，/w 阿尔文/nh 过于/d 强调/v 电磁/n 作用/n ，/w 使/v 他/r 的/u 假说/n 中/nd 有/v 许多/a 不能/vu 自圆其说/i 的/u 地方/n ，/w 如/v 他/r 把/p 形成/v 行星/n 的/u 物质/n 云/n 分为/v Ａ/ws ．/w Ｂ/ws ．/w Ｃ/ws ．/w Ｄ/ws 四/m 组/n ，/w 然而/c 由/p 氦/n 元素/n 形成/v 的/u Ａ/ws 云/n 和/c 由/p 氢/n 元素/n 形成/v 的/u Ｂ/ws 云/n 并不是/v 形成/v 主要/a 由/p 氢/n 和/c 氦/n 组合/v 的/u 木星/n 和/c 土星/n ，/w 而是/vl 形成/v 主要/a 由/p 铁/n 、/w 硅/n 、/w 镁/n 组成/v 的/u 类/n 地/n 行星/n （/w 水星/n 、/w 金星/n 、/w 地球/n 和/c 火星/n ）/w ；/w 在/p 阿尔文/nh 的/u 假说/n 中/nd 铁/n 、/w 硅/n 、/w 镁/n ，/w 硫/n 则/c 是/vl Ｄ/ws 云/n 的/u 组成/v 元素/n ，/w 对/p 这/r 种/q 组成/v 上/nd 的/u 混乱/a ，/w 阿尔文/nh 只能/vu 勉强/a 地/u 用/p 行星/n 不是/vl 由/p 主要/a 组成/v 元素/n ，/w 而是/vl 由/p 它们/r 的/u 杂质/n 组成/v ，/w 这/r 种/q 解释/v 是/vl 没有/v 说服力/n 的/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     此外/c ，/w 阿尔文/nh 认为/v 行星/n 是/vl 由/p 高温/n 电离/v 云/n 形成/v ，/w 现在/nt 天体/n 演化/v 学/k 证明/v 形成/v 太阳系/n 的/u 星云/n 应/vu 为/vl 温度/n 很/d 低/a 的/u 中性/n 氢/n 云/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     阿尔文/nh 关于/p 太阳/n 角/n 动量/n 转移/v 的/u 磁/n 耦/n 学/k 机制/n 却/d 受到/v 研究/v 太阳系/n 起源/n 问题/n 的/u 学者/n 们/k 的/u 重视/v ，/w 并/c 从中/d 受到/v 启发/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     旋涡/n 说/k 的/u 提出/v 者/k 魏茨泽克/nh 则/c 强调/v 流体力学/n 在/p 太阳系/n 形成/v 中/nd 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     他/r 假设/v 太阳/n 在/p 涡流/n 里/nd 形成/v ，/w 太阳/n 形成/v 后/nd 周围/nd 是/vl 随/p 之/r 旋转/v 的/u 气体/n 尘埃/n 云/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     星云/n 由于/c 旋转/v 而/c 形成/v 扁/a 的/u 星云/n 盘/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     由于/c 星云/n 盘中/nl 的/u 雷诺/nh 数/n 很/d 高/a ，/w 所以/c 必然/a 出现/v 湍流/n ，/w 湍流/n 使/v 星云/n 盘/n 分为/v 几个/mq 环/n ，/w 每个/r 环/n 内/nd 都/d 有/v ５/m 个/q 有/v 规则/n 的/u 旋涡/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     它们/r 绕/v 太阳/n 作/v 整体/n 转动/v ，/w 同一/a 环/n 内/nd 的/u 旋涡/n 不/d 相互/d 干扰/v ，/w 不同/a 环/n 内/nd 的/u 旋涡/n 交错/v 处/n 由于/c 流体/n 摩擦/v 作用/n 形成/v 次级/n 旋涡/n ，/w 行星/n 便/d 在/p 其中/nd 形成/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     由于/c 环/n 内/nd 的/u 旋涡/n 呈/v 顺/a 时针/n 方向/n 旋转/v ，/w 不同/a 环/n 内/nd 的/u 旋涡/n 交错/v 使/v 次级/n 旋涡/n 呈/v 逆时针/n 方向/n 旋转/v ，/w 并/c 接受/v 它们/r 传递/v 的/u 角/n 动量/n ，/w 所以/c 形成/v 的/u 行星/n 为/p 自/p 西/nd 向/p 东/nd 顺/p 向/p （/w 即/d 逆时针/n 方向/n ）/w 自转/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     现代/nt 天体/n 演化/v 学家/n 重视/v 星云/n 中/nd 湍流/n 的/u 作用/n ，/w 认为/v 大/a 的/u 星际/nl 云/n 通过/p 湍流/n 作用/n 分裂/v 为/vl 原始/a 星云/n ，/w 正是/vl 这些/r 原始/a 星云/n 演化/v 为/vl 太阳/n 和/c 太阳系/n 中/nd 的/u 行星/n 等/u 天体/n ，/w 但/c 同时/n 也/d 证明/v ，/w 形成/v 行星/n 的/u 星云/n 盘中/nl 则/c 没有/v 足够/a 的/u 能量/n 维持/v 湍流/n ，/w 所以/c 旋涡/n 会/vu 很快/a 扩散/v 而/c 消失/v ，/w 不/d 可能/vu 长/a 时期/nt 维持/v 稳定/a 而/c 有/v 规则/n 排列/v 的/u 旋涡/n 环/n ，/w 并/c 从中/d 形成/v 行星/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     因此/c ，/w 我们/r 可以说/v 地幔/n 对流/v 是/vl 板块/n 移动/v 的/u 内在/a 动力/n ，/w 海底/nl 扩张/v 是/vl 地幔/n 对流/v 的/u 外在/a 表现/n 形式/n ，/w 板块/n 移动/v 的/u 具体/a 承担/v 者/k 。/w 
		
			
                                        213
                                     板块/n 构造/n 说/k 的/u 产生/v 是/vl 地球/n 科学/n 理论上/nl 的/u 一/m 次/q 重大/a 突破/v ，/w 自/p 六十/m 年代/nt 登上/v 科学/n 舞台/n 以后/nt ，/w 受到/v 地球/n 科学/n 工作者/n 的/u 广泛/a 重视/v 和/c 热烈/a 拥护/v ，/w 很多/a 人/n 一下子/d 都/d 拥到/v 这/r 方面/n 来/vd 了/u ，/w 颇/d 有/v 一面倒/v 的/u 趋势/n ，/w 一时/nt 在/p 国际上/n 兴起/v 了/u 板块/n 热/a 。/w 
		
			
                                        214
                                     在/p 一个/mq 时间/n 内/nd 用/p 板块/n 观点/n 阐述/v 问题/n 的/u 文章/n 每年/nt 可达/v 三/m 、/w 四千/m 篇/q 之/u 多/a 。/w 
		
			
                                        215
                                     有的/r 科学家/n 对/p 板块/n 构造/n 说/k 的/u 评价/v 很/d 高/a ，/w 如/v 威尔逊/nh 把/p 它/r 称为/v &quot;/w 地球/n 科学/n 的/u 革命/v &quot;/w ，/w 在/p 历史上/n 可以/vu 与/p 哥白尼/nh 的/u &quot;/w 日心说/n &quot;/w 、/w 达尔文/nh 的/u &quot;/w 进化论/n &quot;/w 相比/v ，/w 在/p 近代/nt 可以/vu 与/p 核物理/n 、/w 分子生物学/n 相比/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     有人/r 惊呼/v ，/w 一百/m 多/m 年/nt 来/u 建立/v 起来/vd 的/u 地质/n 理论/n 完蛋/v 了/u ，/w 一切/r 都/d 得/vu 另起炉灶/i ，/w 从头做起/i ，/w 过去/nt 的/u 教科书/n 要/vu 重新/d 编写/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     的确/d ，/w 现在/nt 板块/n 构造/n 说/k 在/p 世界/n 上/nd 已经/d 成为/v 最/d 盛行/v 的/u 学说/n ，/w 很多/a 国家/n 所/u 出/vd 的/u 教科书/n 几乎/d 全部/n 都/d 增加/v 了/u 板块/n 的/u 章节/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     现在/nt 有些/m 国家/n 从/p 幼儿园/n 大班/n 到/v 十二/m 年/nt 制/n 的/u 中学/n 教育/v 都/d 已/d 增加/v 讲授/v 板块/n 学说/n 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     近年来/nt 我国/n 相当/d 多/a 的/u 地质/n 工作者/n 结合/v 我国/n 的/u 实际/a 情况/n 研究/v 板块/n 构造/n 理论/n ，/w 用以/v 解释/v 某些/r 地质/n 问题/n ，/w 所/u 取得/v 的/u 成果/n 已/d 引起/v 国外/nl 学术界/n 的/u 注意/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     但是/c 必须/d 指出/v ，/w 在/p 一片/mq 赞扬/v 声中/nl ，/w 也/d 有/v 一部分/n 人/n 激烈/a 反对/v ，/w 如/v 杰弗里斯/nh 、/w 别洛乌索夫/nh 和/c 迈也霍夫/nh 父子/n （/w ＨｏｗａｒｄＡ/ws ．/w Ｍｅｙｅｒｈｏｆｆ/ws ，/w ＡｒｔｈｕｒＡ/ws ．/w Ｍｅｙｅｒｈｏｆｆ/ws ）/w 等/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     反对/v 的/u 人/n 又是/vl 发表/v 文章/n ，/w 又是/vl 写/v 公开信/n ，/w 其中/nd 最为/d 激烈/a 的/u 是/vl 别洛乌索夫/nh （/w Ｂ/ws ．/w Ｂ/ws ．/w 和/c 威尔逊/nh 之间/nd 展开/v 了/u 一/m 场/q 论战/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     别洛乌索夫/nh 列举/v 种/q 种/q 理由/n ，/w 竭力/v 反对/v 板块/n 学说/n 所/u 阐述/v 的/u 基本/a 观点/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     威尔逊/nh 列举/v 事实/n ，/w 据理力争/i ，/w 结果/n 是/vl 谁/r 也/d 说服/v 不了/v 谁/r 。/w 
		
			
                                        224
                                     １９７２/m 年/nt ２/m 月/nt ２/m 日/nt 苏联/ns 科学院/n 地质/n 、/w 地球物理/n 和/c 地球化学学部/ni 曾/d 召开/v 全体会议/n ，/w 专门/d 讨论/v 板块/n 构造/n 学说/n ，/w 会上/nl 发言/v 非常/d 踊跃/a 。/w 
		
			
                                        225
                                     有的/r 赞同/v ，/w 有的/r 反对/v ，/w 结果/n 是/vl 你/r 弹/v 你/r 的/u 琴/n ，/w 我/r 唱/v 我/r 的/u 调/n ，/w 根本/d 弄/v 不到/v 一块/n 去/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     在/p 这个/r 会上/nl 学部/ni 秘书/n 斯米尔塔夫/nh （/w Ｂ/ws ．/w ）/w 倒是/d 说/v 了/u 一/m 句/n 公道话/n ：/w &quot;/w 对待/v 这个/r 学说/n ，/w 有/v 各种各样/i 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     但/c 无论/c 怎么/r 讲/v ，/w 对/p 这/r 股/n 强大/a 的/u 科学/n 思潮/n ，/w 我们/r 切不可/d 等闲视之/i 。/w 
		
			
                                        228
                                     当然/d ，/w 板块/n 构造/n 说/k 目前/nt 仍然/d 处于/v 假说/n 阶段/n ，/w 它/r 还有/v 许多/a 不/d 完善/a 的/u 地方/n ，/w 不少/a 问题/n 有待于/v 人们/n 继续/v 深入/a 地/u 进行/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     例如/v 地幔/n 对流/v 问题/n ，/w 有人/r 提出/v 深/a 对流/v （/w 包括/v 全部/n 或/c 大部分/n 地幔/n ）/w 和/c 浅/a 对流/v （/w 只/d 限于/v 软/a 流/v 圈/n ）/w 两/m 种/q 模式/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     但是/c ，/w 地幔/n 在/p 成分/n 上/nd 是/vl 分层/v 的/u 和/c 下/nd 地幔/n 太/d 粘连/v 两/m 种/q 事实/n 似乎/d 给/p 任何/r 形式/n 的/u 对流/v 增加/v 了/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     有人/r 说/v 板块/n 构造/n 说/k 解释/v 海洋/n 振振有词/i ，/w 谈到/v 大陆/nl 却/d 有气无力/i 。/w 
		
			
                                        232
                                     过去/nt 的/u 地质/n 理论/n 是/vl 知/v 陆/n 不知/v 海/n ，/w 现在/nt 的/u 板块/n 学说/n 是/vl 知/v 海/n 不知/v 陆/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     有的人/n 又/d 给/p 板块/n 学说/n 加/v 了/u 一/m 条/n ，/w 就是/d 知/v 今/nt 不知/v 古/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     我们/r 说/v 本着/p 科学/n 的/u 态度/n ，/w 从/p 各方面/n 提出/v 问题/n ，/w 这/r 对/p 科学/n 的/u 发展/v 是/vl 有/v 好处/n 的/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     有些/m 问题/n ，/w 由于/c 科学/n 水平/n 和/c 技术/n 条件/n 的/u 限制/v ，/w 可能/vu 在/p 相当/d 长/a 的/u 一个/mq 时间/n 内/nd 都/d 不能/vu 解决/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     有些/m 问题/n ，/w 经过/p 一定/a 的/u 努力/v ，/w 则/c 可能/vu 在/p 一定/a 程度/n 上/nd 能/vu 得到/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     现在/nt 有/v 不少/a 人/n 应用/v 板块/n 构造/n 理论研究/n 大陆/nl 地质/n 问题/n ，/w 也/d 同样/a 取得/v 很/d 好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     如/v 我国/n 大陆/nl 地壳/n 构造/n 单元/n 的/u 划分/v ，/w 过去/nt 一直/d 沿袭/v 槽/n 台/n 概念/n ，/w 划分/v 为/vl 这个/r 地/n 台/n ，/w 那个/r 地/n 台/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     现在/nt 用/p 板块/n 理论/n 可以/vu 划分/v 出/vd 中朝/ns 、/w 扬子/ns 、/w 塔里木/ns 、/w 藏南/ns 、/w 柴达木/ns 和/c 合江/ns 等/u 六/m 个/q 大小/n 不等/a 的/u 板块/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     特别/d 是/vl 扬子/ns 板块/n 和/c 中朝/ns 板块/n 是/vl 构成/v 中国/ns 大陆/nl 地壳/n 的/u 主体/n ，/w 通过/p 对/p 它们/r 古/a 地理/n 、/w 古/a 气候/n 、/w 古生物/n 以及/c 构造/n 、/w 矿产/n 、/w 岩石/n 等/u 特征/n 的/u 研究/v ，/w 发现/v 它们/r 在/p 古生代/nt 以前/nt 完全/d 分/v 属于/v 冈瓦纳/ns 和/c 劳亚/ns 南北/nd 两/m 块/q 大陆/nl 的/u 一个/mq 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     ４亿/m 年前/nt 曾/d 是/vl 冈瓦纳/ns 大陆/nl 一部分/n 的/u 扬子/ns 陆/n 块/q 向/p 北/nd 移动/v ，/w 到/v 石炭纪/ns 才/d 与/p 中朝/ns 陆/n 块/q 碰撞/v 缝合/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     有/v 了/u 这/r 种/q 认识/v ，/w 对/p 这/r 两/m 个/q 陆/n 块/q 在/p 地质/n 构造/n 、/w 古生物/n 等/u 方面/n 的/u 差异/n 就/d 比较/d 容易/a 得到/v 解释/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     同样/a ，/w 运用/v 板块/n 构造/n 理论/n ，/w 对/p 过去/nt 海/n 陆/n 的/u 演化/v ，/w 至少/d 也/d 可以/vu 追/v 逆/v 到/v ６/m ～/w ７亿/m 年/nt 以前/nt 。/w 
		
			
                                        244
                                     总之/c ，/w 在/p 地质/n 历史上/n ，/w 大陆/nl 经过/p 多次/mq 的/u 撕裂/v ，/w 又/d 多次/mq 的/u 拼合/v ，/w 海洋/n 多次/mq 张开/v ，/w 又/d 多次/mq 闭合/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     甚至/d 还有/v 人/n 根据/p 现在/nt 板块/n 运动/n 的/u 模式/n ，/w 对/p 板块/n 运动/n 的/u 趋势/n 作/v 了/u 预测/v ：/w ５０００万/m 年/nt 以后/nt ，/w 亚欧/j 板块/n 向/v 东/nd ，/w 美洲/ns 板块/n 向/p 西/nd 漂移/v ，/w 大西洋/ns 将/d 进一步/v 扩大/v ，/w 太平洋/ns 将/d 不断/d 缩小/v ；/w 印度/ns 板块/n 继续/v 北移/v ，/w 青藏高原/ns 越/d 升/v 越/d 高/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     据/p 印度/ns 学者/n 乔杜里/nh 的/u 意见/n ，/w 如果/c 印度/ns 板块/n 北移/v 的/u 速度/n 以/p 每年/nt 五/m 厘米/q 计算/v ，/w ５０００万/m 年/nt 之内/nd ，/w 印度/ns 的/u 北方/nd 邦/n 和/c 比哈尔邦/ns 将/d 推进/v 到/v 喜马拉雅山/ns 底下/nd 去/v ；/w 澳大利亚/ns 经过/v &quot;/w 长途跋涉/i &quot;/w ，/w 可能/vu 与/p 亚欧大陆/ns 靠/v 在/p 一起/n ；/w 非洲/ns 沿着/p 大/a 裂谷/n 进一步/v 解体/v ，/w 西/nd 非洲/ns 向/p 西北/nd 移动/v ，/w 使/v 地中海/ns 渐趋/v 消灭/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     东非/ns 将/d 向/p 东北/nl 方向/n 漂移/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     东非/ns 大/a 裂谷/n 进一步/v 扩大/v ，/w 引进/v 海水/n ，/w 一个/mq 新/a 的/u 大洋/n 正在/d 孕育/v 之中/nd ；/w 只有/c 南极洲/ns 稳如泰山/i ，/w 基本上/d 保持/v 原地/n 不/d 动/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     也/d 有人/r 预测/v 澳大利亚/ns 、/w 日本/ns 、/w 异他群岛/ns 、/w 新/a 几内亚/ns 以及/c 新西兰/ns 将/d 连成一片/i ，/w 形成/v 一个/mq 长达/v 一万/m 公里/q 的/u 雄伟/a 山脉/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     最后/n 还/d 应/vu 指出/v 的/u 是/vl ，/w 近年来/nt 板块/n 构造/n 理论/n 用于/v 研究/v 地震/v 和/c 矿产/n 资源/n 的/u 形成/v 和/c 分布/v 也/d 取得/v 突破性/n 的/u 进展/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     众所周知/i ，/w 环/n 太平洋/ns 是/vl 一个/mq 多/a 地震/v 的/u 地带/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     特别/d 是/vl 在/p 西/nd 太平洋/ns 附近/n 浅/a 源/n 地震/v （/w 震源/n 不/d 超过/v ７０/m 公里/q ）/w 、/w 中/nd 源/n 地震/v （/w 震源/n 在/p ７０/m ～/w ３００/m 公里/q ）/w 、/w 深/a 源/n 地震/v （/w 震源/n 在/p ３００/m ～/w ７００/m 公里/q ）/w 一应俱全/i ，/w 而且/c 分布/v 也/d 有/v 一定/a 的/u 规律性/n ，/w 即/d 海沟/n 和/c 岛/n 弧/n 之间/nd 多/a 为/vl 浅/a 源/n 地震/v ，/w 海沟/n ──岛/ns 弧/n 向/p 大陆/nl 方向/n 震源/n 逐渐/d 加深/v ，/w 多/a 为/vl 中/nd 源/n 、/w 深/a 源/n 地震/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     它们/r 构成/v 一个/mq 连续/v 面/n ，/w 以/p ４５/m &#176;/w &#177;/w １０/m &#176;/w 的/u 坡度/n 从/p 海沟/n 岛/n ─/x ─/x 弧/n 向/p 大陆/nl 下面/nd 倾斜/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     过去/nt 对/p 这/r 一/m 情况/n 很/d 难/a 解释/v ，/w 现在/nt 用/p 板块/n 构造/n 理论/n 则/c 迎刃而解/i 。/w 
		
			
                                        255
                                     亚洲/ns 和/c 太平洋/ns 的/u 边缘/n 地震/v 之所以/c 有/v 这样/r 的/u 分布/v 规律/n ，/w 完全/d 与/p 板块/n 的/u 活动/v 有关/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     太平洋/ns 板块/n 向/p 亚欧/j 板块/n 俯冲/v ，/w 由于/c 两/m 个/q 板块/n 在/p 不同/a 深度/n 的/u 挤压/v 和/c 摩擦/v 所/u 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     这个/r 俯冲/v 面/n （/w 毕乌夫/ns 带/n ）/w 恰是/vl 震源/n 深浅/n 不同/a 的/u 地震/v 分布/v 的/u 倾斜/v 面/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     希腊/ns 古典/a 时期/nt 已/d 形成/v 一/m 个/q 个/q 学术/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     每个/r 学术/n 中心/n 都/d 在/p 前辈/n 人/n 工作/v 的/u 基础上/nl 向前/v 发展/v ，/w 搞出/v 了/u 自己/r 的/u 特色/n ，/w 并且/c 自然/d 形成/v 以/p 一个/mq 或/c 几个/mq 学术/n 带头人/n 为/vl 领导/n 的/u 学术/n 团体/n ─/x ─/x 这/r 就是/vl 学派/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     著名/a 的/u 学派/n 有/v ：/w 伊奥尼亚/nh 学派/n 、/w 毕达哥拉斯/nh 学派/n 、/w 原子论/n 派/n 、/w 柏拉图/nh 学派/n 、/w 亚里士多德/nh 学派/n 等/u 。/w 
		
			
                                        261
                                     亚历山大/nh 里亚/n 时代/nt 的/u 科学/n ，/w 是/vl 指/v 位于/v 埃及/ns 北/nd 海岸/n 的/u 亚历山大城/ns 出现/v 了/u 空前/a 繁荣/a ，/w 世界/n 学术/n 中心/n 便/d 从/p 雅典/ns 转移/v 到/v 亚历山大城/ns ，/w 希腊/ns 文明/a 之/u 花/n 在/p 那里/r 开放/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        262
                                     这个/r 时期/nt 出现/v 了/u 阿基米得/nh 和/c 欧几里得/nh 等/u 大/d 放/v 光彩/n 的/u 科学家/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     在/p 古代/nt 希腊/ns 科学/n 取得/v 一定/a 成绩/n 的/u 有/v 数学/n 、/w 天文学/n 、/w 力学/n 、/w 生物学/n 和/c 医学/n ，/w 还有/v 气体/n 动力学/n 、/w 声学/n 、/w 气象学/n 、/w 电学/n 和/c 磁学/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     （/w １/m ）/w 数学/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     希腊人/n 处理/v 数学/n 的/u 方法/n ，/w 即/d 在/p 定义/n 和/c 公理/n 基础上/nl 的/u 抽象/a 逻辑/n 体系/n ，/w 是/vl 希腊/ns 精神/n 对/p 数学/n 发展/v 的/u 完全/d 独创/v 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     把/p 数学/n 抽象/a 并/c 把/p 数/n 的/u 概念/n 提到/v 最/d 突出/a 地位/n 的/u 是/vl 毕达哥拉斯/nh 学派/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     毕达哥拉斯/nh 学派/n 将/p 抽象/a 的/u 理性/a 的/u 方法/n 用来/v 研究/v 几何学/n 的/u 原理/n ，/w 结果/n 将/p 演绎/n 的/u 几何学/n 推向/v 前进/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     巴比伦/ns 人/n 和/c 埃及人/n 发现/v 直角/n 三角形/n 各/r 边/n 的/u 关系/n 为/vl ３/m 、/w ４/m 、/w ５/m 。/w 
		
			
                                        269
                                     毕达哥拉斯/nh 学派/n 进一步/v 加以/v 抽象/a ，/w 得到/v 直角/n 三角形/n 斜/a 边/n 的/u 平方/q 等于/v 两/m 腰/n 的/u 平方/q 和/n ，/w 即/d □/w 。/w 
		
			
                                        270
                                     这里/r ｃ/ws 为/vl 三角形/n 的/u 斜/a 边/n ，/w ａ/ws 与/c ｂ/ws 为/vl 两/m 腰/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     这/r 就是/d 著名/a 的/u 毕达哥拉斯/nh 定理/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     毕达哥拉斯/nh 学派/n 还/d 开始/v 了/u 数论/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     他们/r 将/p 自然数/n 区分/v 为/vl 奇数/n 、/w 偶数/n ；/w 素数/n 、/w 完全/a 数/n （/w 一个/mq 数/n 等于/v 除/p 它/r 本身/n 以外/nd 的/u 所有/a 因子/n 之/u 和/n ，/w 如/v ；/w ２８/m ＝/w １/m ＋/w ２/m ＋/w ４/m ＋/w ７/m ＋/w １４/m ）/w ；/w 三角/n 数/n （/w 与/p 一/m 数/n 相应/a 的/u 点/n 能/vu 排成/v 三角形/n 的/u 数/n ）/w 、/w 平方/q 数/n （/w 相应/a 点/n 能/vu 排成/v 正方形/n 的/u 数/n ）/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     他们/r 还/d 发现/v 了/u 无理数/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     亚历山大/nh 里亚/n 时期/nt ，/w 欧几里得/nh 完成/v 了/u 著名/a 的/u 《/w 几何/n 原本/n 》/w ，/w 是/vl 古代/nt 知识/n 系统化/v 的/u 重要/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     杰出/a 学者/n 阿基米得/nh 发展/v 了/u 计算/v 面积/n 和/c 体积/n 的/u 精确/a 方法/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     比/p 欧几里得/nh 稍/d 晚/a ，/w 阿波罗尼乌斯/nh 提出/v 圆锥/n 曲线/n 理论/n ，/w 这个/r 理论/n 所/u 达到/v 的/u 水平/n 一直/d 到/v １７/m 世纪/nt 还/d 没有/v 人/n 超过/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     他/r 把/p 某些/r 数学/n 方法/n 引入/v 天文学/n ，/w 由此/d 后来/nt 产生/v 了/u 《/w 球面/nl 学/k 》/w ，/w 也就是/d 球面/nl 几何学/n 与/c 球面/nl 三角/n 学/k 。/w 
		
			
                                        279
                                     （/w ２/m ）/w 天文学/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     古希腊/ns 人/n 包括/v 荷马/nt ，/w 以为/v 天/n 圆/a 地/n 平/a ，/w 圆/a 的/u 天顶/nl 就/d 盖/v 在/p 平地/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        281
                                     毕达哥拉斯/nh 是/vl 第一/m 个/q 主张/v 地/n 是/vl 球形/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     菲罗劳斯/nh 认为/v 宇宙/n 的/u 中心/n 并非/d 地球/n ，/w 而是/vl 中心/n 火/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        283
                                     但是/c 这/r 火/n 不是/vl 太阳/n ；/w 这/r 毕竟/d 是/vl 关于/p 地球/n 运行/v 的/u 第一/m 个/q 推测/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        284
                                     著名/a 数学家/n 欧多克斯/nh 为了/p 解释/v 天体/n 的/u 运动/n ，/w 从/p 几何/n 角度/n 来/vd 解释/v 天文学/n ，/w 使/v 之/r 开辟/v 了/u 数学/n 天文学/n 的/u 发展/v 道路/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     在/p 古希腊/ns 首先/d 提出/v 本/n 轮/n 和/c 均/a 轮/n 学说/n 的/u 是/vl 阿波罗尼乌斯/nh 。/w 
		
			
                                        286
                                     他/r 设想/v 出/vd 了/u 一/m 种/q 几何/n 结构/n ，/w 假定/v 行星/n 沿着/p 一个/mq 圆周/n （/w 本/n 轮/n ）/w 运动/v ，/w 而/c 本/n 轮/n 的/u 中心/n 又/d 在/p 另/r 一个/mq 圆周/n （/w 均/a 轮/n ）/w 上面/nd ，/w 均/a 轮/n 的/u 中心/n 则/c 是/vl 地球/n ，/w 通过/p 适当/a 选择/v 一些/m 圆周/n ，/w 就/d 可以/vu 从/p 数量/n 上/nd 来/vd 说明/v 行星/n 和/c 地球/n 的/u 不同/a 距离/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     希帕克/nh 发明/v 了/u 许多/a 天文/n 观测/v 仪器/n ，/w 进行/v 了/u 大量/a 精确/a 的/u 观测/v ，/w 是/vl 西方/nd 第一/m 个/q 编制/v 星/n 表/n 的/u 人/n （/w 他/r 所/u 编制/v 的/u 星/n 表/n 载/v 星/n ９００/m 多/m 颗/q ）/w 。/w 
		
			
                                        288
                                     希帕克/nh 继承/v 阿波罗尼乌斯/nh 的/u 学说/n ，/w 提出/v 了/u 一套/mq 偏心/a 圆/n 和/c 本/n 轮/n ─/w 均/a 轮/n 系统/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     后来/nt 亚历山大/nh 里亚/n 天文学家/n 托勒密/nh 进一步/v 精练/a 和/c 发挥/v 了/u 这个/r 理论/n ，/w 写成/v 了/u 《/w 大/a 综合/v 论/k 》/w ，/w 这/r 是/vl 一/m 部/n 古代/nt 天文学/n 的/u 百科全书/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     之后/nt ，/w 经过/p 亚里士多德/nh 和/c 托勒密/nh 两/m 次/q 系统化/v 以后/nt ，/w 所谓/a 亚里士多德-托勒密/nh 地心/n 说/k 便/d 居于/v 统治/v 地位/n ，/w 一直/d 到/v 哥白尼/nh 和/c 开普勒/nh 的/u 时代/nt 以前/nt 都/d 是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        291
                                     （/w ３/m ）/w 力学/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     思想上/nl 具有/v 创新/v 性/k ，/w 是/vl 科学/n 潜/a 形态/n 的/u 本质/n 与/c 灵魂/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     没有/v 创新/v ，/w 就/d 没有/v 科学/n 潜/a 形态/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     因为/c 科学/n 潜/a 形态/n 总是/d 试图/v 针对/p 旧/a 的/u 科学/n 显/v 形态/n 即/d 原有/v 理论/n 提出/v 某种/r 新/a 疑难/a 、/w 新/a 见解/n ，/w 发现/v 新/a 事实/n 、/w 新/a 规律/n 的/u ，/w 所以/c 它/r 是/vl 科学/n 发展/v 过程/n 中/nd 的/u 产物/n ，/w 是/vl 创造性思维/n 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     它/r 的/u 出现/v 是/vl 科学/n 进步/a 的/u 一个/mq 标志/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     这/r 种/q 创新/v 性/k ，/w 首先/d 表现/v 在/p 科学/n 潜/v 形态/n 的/u 产生/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        297
                                     比如/c ，/w １９/m 世纪末/nt ２０/m 世纪/nt 初/n ，/w 物理学/n 领域/n 提出/v 两/m 个/q 新/a 的/u 重大/a 问题/n ；/w 一/m 是/vl 迈克尔逊/nh ─/x ─/x 莫雷/nh 实验/n 所/u 引起/v 的/u 否定/v 牛顿/nh 绝对/a 时空/n 观/n 的/u &quot;/w 光速/n 悖论/n &quot;/w 问题/n ：/w 一/m 是/vl 黑体/n 辐射/v 实验/n 所/u 引出/v 的/u 否定/v 物质/n 运动/n 连续性/n 观念/n 的/u &quot;/w 能量/n 辐射/v 方式/n &quot;/w 问题/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     这/r 两/m 个/q 新/a 问题/n 是/vl 原有/v 物理学/n 理论/n 无法/d 解决/v 的/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     正是/vl 这/r 两/m 个/q 新/a 问题/n 导致/v 了/u ２０/m 世纪/nt 物理学/n 革命/v 的/u 到来/v ，/w 并/c 从而/c 诞生/v 了/u 具有/v 划时代/v 意义/n 的/u 相对论/n 和/c 量子力学/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     可见/c ，/w 提出/v 科学/n 问题/n 是/vl 科学/n 进步/a 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     正如/p 爱因斯坦/nh 所/u 说/v 的/u 那样/r ：/w &quot;/w 提出/v 一个/mq 问题/n 往往/d 比/p 解决/v 一个/mq 问题/n 更/d 重要/a ，/w 因为/c 解决/v 一个/mq 问题/n 也许/d 仅/d 是/vl 一个/mq 数学/n 上/nd 的/u 或/c 实验/n 上/nd 的/u 技能/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        302
                                     而/c 提出/v 新/a 的/u 问题/n ，/w 新/a 的/u 可能性/n ，/w 从/p 新/a 的/u 角度/n 去/v 看/v 旧/a 的/u 问题/n ，/w 却/d 需要/v 有/v 创造性/n 的/u 想像力/n ，/w 而且/c 标志/v 着/u 科学/n 的/u 真正/a 进步/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        303
                                     又/d 比如/c ，/w １８９５/m 年/nt ，/w 德国/ns 物理学家/n 伦琴/nh ，/w 在/p 暗室/n 里/nd 作/v 气体/n 放电/v 实验/n ，/w 当/p 把/p 真空管/n 用/p 黑/a 纸/n 包/v 起来/vd 并/c 通电/v 后/nd 不久/nt 就/d 发现/v ，/w 离/v 真空管/n 不远/a 的/u 、/w 涂有/v 铂氰酸钡/n 荧光/n 材料/n 的/u 屏上/nl 发出/v 微弱/a 的/u 荧光/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     经/v 反复/d 观察/v 与/c 实验/n ，/w 他/r 初步/a 认为/v ，/w 激发/v 这/r 种/q 荧光/n 的/u 东西/n 来自/v 阴极/n 射线/n 管/n ，/w 但/c 又/d 不是/vl 阴极/n 射线/n 本身/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     又/d 经/v 仔细/a 考究/a ，/w 他/r 又/d 进一步/v 认识/v 到/v ，/w 当/p 阴极/n 射线/n 碰撞/v 玻璃/n 管/n 壁/n 时/nt ，/w 可能/vu 会/vu 形成/v 一/m 种/q 未知/v 的/u 射线/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     它/r 可/vu 透过/v 玻璃/n ，/w 穿过/v 房间/n ，/w 而/c 撞击/v 在/p 化学药品/n 上/nd 便/d 发出/v 荧光/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     后来/nt ，/w 他/r 又/d 发现/v ，/w 这/r 种/q 射线/n 被/p 吸收/v 的/u 数量/n 与/c 吸收/v 体/n 的/u 厚度/n 与/c 密度/n 大致/d 成正比/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     由于/c 骨头/n 的/u 密度/n 与/c 厚度/n 比/p 肌肉/n 大/a 得/u 多/a ，/w 因而/c 用/p 这/r 种/q 射线/n 照射/v 人体/n 可/vu 留下/v 骨头/n 的/u 阴影/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     最后/n ，/w 他/r 用/p 未知数/n ｘ/ws 来/vd 给/p 这/r 种/q 射线/n 命名/v ，/w 即/d 称为/v &quot;/w ｘ/ws 射线/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        310
                                     可见/c ，/w ｘ/ws 射线/n 的/u 发现/v ，/w 完全/d 是/vl 由/p 开始/v 时/nt 一系列/a 新/a 问题/n 的/u 提出/v 而/c 导致/v 的/u ，/w 或者说/c ，/w 正/d 因为/c 那些/r 科学/n 问题/n 具有/v 创新/v 的/u 功能/n ，/w 才/d 获得/v 了/u &quot;/w ｘ/ws 射线/n &quot;/w 的/u 重大/a 发现/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     科学/n 潜/a 形态/n 的/u 创新/v 性/k ，/w 不仅/c 表现/v 在/p 它们/r 的/u 产生/v 之中/nd ，/w 而且/c 还/d 表现/v 在/p 它们/r 所/u 导致/v 的/u 新/a 成果/n 往往/d 与/p 传统观念/n 相/d 抵触/v ，/w 并/c 因此/c 遇到/v 排斥/v 、/w 反对/v 和/c 攻击/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     公元前/nt ３/m 世纪/nt ，/w 古希腊/ns 数学家/n 欧几里得/nh 等/u 发表/v 了/u 世界/n 上/nd 第一/m 部/n 公理/n 化/k 体系/n 的/u 巨著/n 《/w 几何/n 原本/n 》/w ，/w 创立/v 了/u 欧几里得/nh 几何学/n ，/w 在/p 数学/n 发展史/n 上/nd 作出/v 了/u 划时代/v 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     但是/c ，/w 《/w 几何/n 原本/n 》/w 问世/v 不久/nt ，/w 人们/n 对/p 其中/nd 作为/v 推理/v 出发点/n 的/u &quot;/w 第/h 五/m 公设/v &quot;/w 产生/v 了/u 怀疑/v ，/w 并/c 提出/v &quot;/w 欧氏/nh 第/h 五/m 公设/v 可证/v &quot;/w 的/u 猜想/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     两千/m 多/m 年/nt 来/u ，/w 许多/a 数学家/n 力图/v 证明/v 它/r ，/w 结果/n 都/d 一/m 一/m 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     直到/v １９/m 世纪/nt ２０/m 年代/nt ，/w 德国/ns 的/u 高斯/nh 、/w 俄国/ns 的/u 罗巴切夫斯基/nh 、/w 匈牙利/ns 的/u 亚&#183;鲍耶/nh ，/w 各自/r 运用/v 反证/v 法/k 证明/v 了/u &quot;/w 欧氏/nh 第/h 五/m 公设/v 不/d 可证/v &quot;/w ，/w 从而/c 否定/v 了/u 原来/d 提出/v 的/u &quot;/w 可证/v &quot;/w 这/r 一/m 猜想/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     正是/vl 在/p 这/r 一/m 证明/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 他们/r 创立/v 了/u 新/a 的/u 几何学/n ─/x ─/x 非/h 欧/nh 几何/n ，/w 使/v 几何学/n 发生/v 了/u 革命性/n 的/u 变革/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     然而/c ，/w 作为/v 解决/v &quot;/w 可证/v &quot;/w 这/r 一/m 猜想/v 成果/n 的/u 非/h 欧/nh 几何/n ，/w 却/d 遇到/v 了/u 传统观念/n 的/u 激烈/a 反对/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     １８２６/m 年/nt ，/w 罗巴切夫斯基/nh 在/p 俄国喀山大学/ni 宣读/v 了/u 他/r 关于/p 非/h 欧/nh 几何/n 的/u 研究/v 论文/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     当时/nt 该/r 校/n 的/u 学术/n 委员会/n 根本/d 不/d 重视/v ，/w 不但/c 不/d 给/v 发表/v ，/w 反而/d 把/p 论文/n 原稿/n 给/v 弄丢/v 了/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     １８２９/m 年/nt ，/w 他/r 在/p 《/w 喀山/ns 通报/n 》/w 上/nd 发表/v 了/u 这/r 篇/q 论文/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     此后/c ，/w 遭到/v 了/u 一些/m 数学/n 权威/n 的/u 非难/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     俄国科学院/ni 委托/v 著名/a 数学家/n 奥斯特洛格拉德斯基/nh 审查/v 罗巴切夫斯基/nh 的/u 论文/n 时/nt 就/d 极力/d 贬低/v ，/w 说/v 论文/n &quot;/w 内容/n 平庸/a &quot;/w 、/w &quot;/w 不/d 值得/v 科学院/n 注意/v &quot;/w ，/w 甚至/d 说/v &quot;/w 压根/d 儿/k 就是/vl 错误/a 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        323
                                     《/w 祖国/n 之/u 子/n 》/w 杂志/n 还/d 发表/v 一/m 篇/q 诽谤/v 罗巴切夫斯基/nh 的/u 文章/n ，/w 讽刺/v 他/r 是/vl &quot;/w 把/p 荒谬/a 当作/v 重要/a 发现/v &quot;/w ，/w &quot;/w 建立/v 起/v 晦涩/a 的/u 、/w 不/d 可能/vu 的/u 和/p 神秘莫测/i 的/u 学说/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        324
                                     由于/c 传统观念/n 的/u 抵制/v 和/c 权威/n 们/k 的/u 反对/v ，/w 非/h 欧/nh 几何/n 长期/nt 得/v 不到/v 公认/v ，/w 直到/v 本世纪/nt 初/n 在/p 爱因斯坦/nh 相对论/n 和/c 原子/n 物理学/n 及/c 天文/n 观测/v 中/nd 得到/v 检验/v 与/c 应用/v 后/nd ，/w 人们/n 才/d 逐步/d 确认/v 它/r 是/vl 科学/n 的/u 几何/n 理论/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     科学/n 潜/a 形态/n 是/vl 相对于/v 科学/n 显/v 形态/n 而/c 言/v 的/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     没有/v 科学/n 显/v 形态/n 就/d 没有/v 科学/n 潜/a 形态/n ，/w 反之亦然/i 。/w 
		
			
                                        327
                                     科学/n 潜/a 形态/n 与/c 科学/n 显/v 形态/n 既/c 有/v 区别/v ，/w 又/d 有/v 联系/v ，/w 在/p 一定/a 条件/n 下/nd 相互/d 转化/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     科学/n 显/v 形态/n 也/d 要/vu 发展/v ，/w 往往/d 发展/v 为/vl 更新/v 的/u 显/v 形态/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     那么/r ，/w 前/nd 一个/mq 显/v 形态/n 对/p 后/nd 一个/mq 显/v 形态/n 来说/v ，/w 就/d 成为/v 潜/a 形态/n 了/u 。/w 
		
			
                                        330
                                     １７/m 世纪/nt 下半叶/nt ，/w 牛顿/nh 与/c 莱布尼茨/nh 创立/v 了/u 微积分/n ，/w 但/c 在/p 一些/m 基本/a 概念/n 的/u 建立/v 上/nd 存在/v 着/u 逻辑/n 矛盾/n ，/w 表现/v 出/vd &quot;/w 神秘性/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        331
                                     １９/m 世纪/nt ，/w 柯西/nh 以/p 极限/n 为/vl 工具/n 改造/v 牛顿/nh 与/c 莱布尼茨/nh 的/u 微积分/n ，/w 使/v 理论/n 得以/vu 严谨/a 化/k 。/w 
		
			
                                        332
                                     这里/r ，/w 牛顿/nh 、/w 莱布尼茨/nh 的/u 微积分/n 与/c 柯西/nh 的/u 微积分/n 相比/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     如果说/i 前者/n 是/vl 潜/a 形态/n ，/w 那么/r 后者/n 就是/d 显/v 形态/n 了/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     到了/v 本世纪/nt ５０/m 年代/nt ，/w 柯西/nh 的/u 微积分/n 理论/n 又/d 有/v 新/a 的/u 发展/v ，/w 鲁滨逊/nh 创立/v 了/u 非/h 标准/n 分析/v 理论/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     显然/a ，/w 柯西/nh 的/u 微积分/n 与/c 鲁滨逊/nh 的/u 非/h 标准/n 分析/v 相比/v ，/w 鲁滨逊/nh 的/u 非/h 标准/n 分析/v 表现/v 为/vl 显/v 形态/n ，/w 而/c 柯西/nh 的/u 微积分/n 却/d 成为/v 潜/a 形态/n 了/u 。/w 
		
			
                                        336
                                     同样/a ，/w １８６６/m 年/nt ，/w 英国/ns 的/u 纽兰兹/nh 将/p 元素/n 依照/p 原子量/n 增加/v 的/u 次序/n 排列/v 成/v 行/n 时/nt ，/w 注意/v 到/v 每/r 在/p 第/h 八/m 种/q 元素/n 那里/r 就/d 出现/v 了/u 和/c 第一/m 个/q 元素/n 性质/n 的/u 相似/v 重复/v ，/w 他/r 把/p 这个/r 规律/n 称为/v 元素/n 的/u &quot;/w 八/m 音律/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        337
                                     １８６９/m 年/nt ，/w 俄国/ns 的/u 门捷列夫/nh 提出/v &quot;/w 元素/n 性质/n 随着/p 原子量/n 的/u 递增/v 而/c 周期性/n 变化/v &quot;/w 的/u 规律/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     显然/a ，/w 纽兰兹/nh 的/u 元素/n &quot;/w 八/m 音律/n &quot;/w 对/p 门捷列夫/nh 的/u 元素/n &quot;/w 周期/nt 律/n &quot;/w 来说/v ，/w 前者/n 是/vl 科学/n 潜/a 形态/n ，/w 而/c 后者/n 则/c 是/vl 科学/n 显/v 形态/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     但/c 由于/c 门捷列夫/nh 元素/n 周期/nt 律/n 存在/v 一些/m 矛盾/n ，/w 表现/v 出/vd 不/d 成熟/a 性/k ，/w 人们/n 力图/v 克服/v 这/r 一/m 缺陷/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     １９１３/m 年/nt ，/w 英国/ns 的/u 莫斯莱/nh 在/p ｘ/ws 射线/n 的/u 实验/n 中/nd 发现/v 了/u 原子/n 序数/n ，/w 用/p 它/r 来/vd 代替/v 原子量/n 的/u 排列/v ，/w 就/d 解决/v 了/u 上述/v 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     后来/nt ，/w 英国/ns 的/u 查德威克/nh 在/p 粒子/n 散射/v 实验/n 中/nd 又/d 测定/v 出/vd 了/u 元素/n 的/u 核电/n 荷/n 数/n ，/w 揭示/v 了/u 原子/n 序数/n 即/d 核电/n 荷/n 数/n 的/u 实质/n ，/w 最后/n 确定/v 了/u 现代/nt 元素/n 周期/nt 律/n 即/d &quot;/w 元素/n 的/u 性质/n 随/p 核电/n 荷/n 数/n 的/u 增加/v 而/c 周期性/n 变化/v &quot;/w ，/w 从而/c 使/v 元素/n 周期/nt 更/d 深刻/a 化/k 了/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     这里/r 不/d 难/a 看出/vd ，/w 门捷列夫/nh 元素/n 周期/nt 律/n 对/p 现代/nt 元素/n 周期/nt 律/n 来说/v ，/w 后者/n 是/vl 科学/n 显/v 形态/n ，/w 而/c 前者/n 却/d 成为/v 科学/n 潜/a 形态/n 了/u 。/w 
		
			
                                        343
                                     科学/n 技术/n 是/vl 生产力/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     任何/r 一个/mq 国家/n 要/vu 迅速/a 提高/v 劳动生产率/n ，/w 就/d 必须/d 大力/d 发展/v 科学/n 技术/n 事业/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     而/c 自然科学家/n 是/vl 科学/n 技术/n 事业/n 发展/v 的/u 带头人/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     所谓/a 带头人/n 就是/d 在/p 科研/n 方针/n 的/u 制定/v 、/w 科研/n 规划/n 的/u 确立/v 、/w 大型/a 科研/n 项目/n 的/u 组织/v 领导/v 以及/c 解决/v 科研/n 难题/n 中/nd 起/v 着/u 重要/a 作用/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     科研/n 方针/n 和/c 科研/n 规划/n 的/u 确立/v 正确/a 与/c 否/d ，/w 对于/p 科学/n 事业/n 的/u 发展/v 具有/v 战略/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     因此/c ，/w 各国/n 凡是/d 具有/v 远见卓识/i 的/u 、/w 要/vu 把/p 一个/mq 国家/n 的/u 科学/n 技术/n 事业/n 推向/v 世界/n 前列/nl 的/u 领导者/n ，/w 在/p 制定/v 科研/n 方针/n 和/c 科研/n 规划/n 时/nt ，/w 都/d 要/vu 吸收/v 一/m 批/q 自然科学家/n 参加/v ，/w 请/v 他们/r 直接/a 参与/v 决策/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     目前/nt ，/w 世界/n 范围/n 内/nd 各种/r 智囊团/n （/w 又/d 曰/v &quot;/w 思想库/n &quot;/w 、/w &quot;/w 头脑/n 公司/n &quot;/w ）/w 的/u 普遍/a 存在/v 及其/c 他们/r 在/p 社会/n 中/nd 的/u 地位/n 和/c 作用/n 就/d 充分/a 说明/v 了/u 这/r 一点/mq 。/w 
		
			
                                        350
                                     智囊团/n 由/p 各/r 学科/n 的/u 自然科学家/n 和/c 其它/r 方面/n 的/u 专家/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     智囊团/n 的/u 成员/n 利用/v 他们/r 渊博/a 的/u 知识/n 、/w 开阔/a 的/u 思路/n 、/w 敏锐/a 的/u 目光/n 为/p 科学/n 技术/n 的/u 发展/v 提供/v 科学/n 依据/n ，/w 提供/v 最/d 优化/v 的/u 方案/n 、/w 策略/n 和/c 方法/n ，/w 以/c 帮助/v 领导/n 部门/n 进行/v 决策/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     例如/v ，/w 我国/n 第一/m 个/q 科学/n 技术/n 发展/v 的/u 长远/a 规划/n （/w 十二/m 年/nt 规划/n ）/w 就是/d 我们/r 党/n 和/c 国家/n 于/p １９５６/m 年/nt 组织/v 一/m 批/q 著名/a 科学家/n 制定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        353
                                     １９７８/m 年/nt ，/w 我国/n 又/d 召开/v 了/u 全国/n 科学/n 大会/n ，/w 组织/v 一/m 批/q 科学家/n 制定/v 了/u 《/w １９７８/m 年/nt -/w １９８５/m 年/nt 全国/n 科学/n 技术/n 发展/v 纲要/n 》/w （/w 草案/n ）/w ，/w 确立/v 了/u １０８/m 个/q 全国/n 科技/n 研究/v 重点/n 项目/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     这个/r 纲要/n 的/u 制定/v ，/w 有力/a 地/u 推动/v 了/u 我国/n 科学/n 技术/n 事业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     科研/n 方针/n 和/c 科研/n 规划/n 确定/v 以后/nt ，/w 一些/m 重大/a 科研/n 项目/n 的/u 组织/v 和/c 领导/v 通常/d 是/vl 由/p 自然科学家/n 来/vd 担负/v 的/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     他们/r 具备/v 丰富/a 的/u 专业/n 知识/n ，/w 熟悉/v 专业/n 范围/n 内/nd 的/u 方法/n 、/w 程序/n 和/c 技术/n ，/w 有/v 解决/v 实际/a 科学/n 技术/n 问题/n 的/u 本领/n 以及/c 一定/a 的/u 组织/v 工作/n 能力/n ，/w 从而/c 易于/v 使/v 大型/a 科研/n 项目/n 得以/vu 顺利/a 完成/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     事实上/nl ，/w 许多/a 重大/a 的/u 科研/n 项目/n 都/d 是/vl 由/p 科学家/n 来/vd 组织/v 和/c 领导/v 的/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     例如/v ，/w 世界/n 上/nd 第一/m 座/q 原子/n 反应堆/n 的/u 建造/v 是/vl 由/p 物理学家/n 费米/nh 组织/v 领导/v 的/u ，/w 著名/a 的/u 阿波罗/nh 登月/v 计划/n 是/vl 由/p 科学家/n 韦伯/nh 担任/v 工程/n 总指挥/n 的/u ，/w 曼哈顿/ns 工程/n 的/u 组织/v 领导者/n 是/vl 美国/ns 理论物理学家/n 奥本海默/nh ，/w 中国/ns 建造/v 钱塘江/ns 大桥/n 和/c 武汉/ns 长江/ns 大桥/n 的/u 组织/v 领导者/n 是/vl 我国/n 桥梁/n 专家/n 茅以升/nh 。/w 
		
			
                                        359
                                     自然科学家/n 在/p 科学/n 技术/n 发展/v 中/nd 的/u 带头人/n 作用/n 还/d 集中/v 地/u 表现/v 在/p 亲自/d 攻克/v 科学/n 难题/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        360
                                     自然科学家/n 凭借/v 他们/r 杰出/a 的/u 科学/n 才华/n 、/w 超群/a 的/u 研究/v 能力/n ，/w 解决/v 了/u 科学/n 技术/n 发展/v 中/nd 的/u 一/m 个/q 个/q 难题/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     例如/v 阿基米德/nh 在/p 解决/v 皇冠/n 秘密/n 的/u 过程/n 中/nd 发现/v 了/u 浮力/n 定律/n ；/w 祖冲之/nh 在/p 研究/v 圆/n 与/c 直径/n 的/u 关系/n 时/nt ，/w 算出/v 了/u 的/u 精确/a 值/n ；/w 巴斯德/nh 在/p 解决/v 牛乳/n 变/v 酸/a 等/u 难题/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 揭示/v 了/u 微生物/n 世界/n 的/u 秘密/n ，/w 奠定/v 了/u 工业/n 微生物学/n 和/c 医学/n 微生物学/n 的/u 基础/n ；/w 亚当斯/nh 、/w 勒威耶/nh 在/p 研究/v 天王星/n 运行/v 轨道/n 这/r 一/m 理论/n 难题/n 时/nt ，/w 发现/v 了/u 新/a 的/u 行星/n ─/x ─/x 海王星/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     自然科学家/n 通过/p 亲自/d 攻克/v 科学/n 难题/n ，/w 不断/d 揭示/v 着/u 自然界/n 的/u 奥秘/n ，/w 提出/v 了/u 一/m 条条/n 科学/n 定律/n ，/w 开垦/v 了/u 一块/n 又/d 一块/n 的/u 科学/n 处女地/n ，/w 创建/v 了/u 一/m 门/q 又/d 一/m 门/q 新/a 学科/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     自然科学/n 就是/d 在/p 这样/r 一/m 批/q 科学/n 带头人/n 的/u 努力/v 下/nd 不断/d 发展/v 的/u 。/w 
		
			
                                        364
                                     此外/c ，/w 我们/r 还/d 可以/vu 从/p 另/r 一/m 侧面/nd 来/vd 认识/v 科学家/n 在/p 科技/n 发展/v 中/nd 的/u 带头人/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     科学/n 技术史/n 上/nd 曾/d 出现/v 过/u 一些/m 群星/n 灿烂/a 的/u 科学/n 团体/n ：/w 哥本哈根/ns 学派/n 、/w 布尔巴基/ns 学派/n 、/w 布鲁塞尔/ns 学派/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        366
                                     这些/r 威震/v 世界/n 的/u 人才/n 群/n 的/u 形成/v 及/c 在/p 科学/n 上/nd 的/u 辉煌/a 成就/n ，/w 是/vl 与/p 这些/r 群体/n 中/nd 有/v 一个/mq 或/c 几个/mq 高/a 势能/n 人物/n 分/v 不/d 开/v 的/u ．/w 这些/r 高/a 势能/n 人物/n 才华/n 出众/a ，/w 能力/n 超群/a ，/w 他们/r 有/v 极/d 大/a 的/u 吸引力/n ，/w 把/p 一/m 批/q 科技/n 人才/n 集结/v 到/v 一起/n ，/w 在/p 智力/n 互补/v 的/u 基础上/nl ，/w 发挥/v 群体/n 优势/n ，/w 共同/d 从事/v 科学/n 研究/v ，/w 推动/v 科学/n 事业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     科学/n 劳动/v 的/u 根本/a 特点/n 就是/d 它/r 的/u 创新/v 性/k 、/w 开拓性/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     科学/n 研究/v 不是/vl 重复/v 前人/n 的/u 劳动/v ，/w 而是/vl 永远/d 在/p 前人/n 知识/n 的/u 基础上/nl 进行/v 新/a 的/u 创造/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     因此/c ，/w 它/r 与/p 普通/a 工人/n 、/w 农民/n 的/u 劳动/v 有着/v 本质/n 区别/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     工人/n 、/w 农民/n 重复/v 前人/n 的/u 劳动/v ，/w 同样/a 可以/vu 创造/v 物质/n 财富/n ，/w 为/p 社会/n 作出/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     而/c 科学/n 研究/v 中/nd 单纯/a 重复/v 前人/n 的/u 劳动/v ，/w 则/c 丝毫/n 也/d 不能/vu 创造/v 新/a 的/u 科学/n 成果/n ，/w 不能/vu 推动/v 科学/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     我国/n 地质学家/n 李四光/nh 同志/n 说过/v &quot;/w 科学/n 的/u 存在/v 全/d 靠/v 它/r 的/u 新/a 发现/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     如果/c 没有/v 新/a 发现/v ，/w 科学/n 便/d 死/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        374
                                     作为/v 一个/mq 自然科学家/n ，/w 就是/d 要/vu 以/p 自己/r 的/u 新/a 发现/v 不断/d 推动/v 科学/n 技术/n 的/u 发展/v ，/w 否则/c 就/d 不/d 成/v 其/r 为/vl 自然科学家/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     自然科学家/n 对/p 科学/n 技术/n 的/u 创新/v 主要/a 表现/v 在/p ：/w 新/a 自然/n 现象/n 的/u 发现/v 、/w 新/a 科学/n 规律/n 的/u 揭示/v 、/w 新/a 科学/n 理论/n 的/u 创立/v 、/w 新/a 科学/n 方法/n 的/u 提出/v 、/w 新/a 的/u 科学/n 实验/n 的/u 构思/n 与/c 设计/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     例如/v ，/w 英国/ns 物理学家/n 法拉弟/nh 发现/v 了/u 电磁/n 感应/v 定律/n ，/w 从/p 理论上/nl 指明/v 了/u 机械/n 能/n 和/c 电能/n 的/u 相互/d 转化/v ，/w 为/p 发电机/n 的/u 诞生/v 奠定/v 了/u 基础/n ，/w 并/c 进而/c 开辟/v 了/u 电能/n 利用/v 的/u 新/a 天地/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     美国/ns 科学家/n 休克莱/nh 、/w 巴登/nh 和/c 布拉泰因/nh ，/w 在/p 对/p &quot;/w 半导体/n &quot;/w 进行/v 研究/v 的/u 基础上/nl 发明/v 了/u &quot;/w 晶体管/n &quot;/w ，/w 并用/v 晶体管/n 代替/v 真空管/n ，/w 从而/c 促进/v 了/u 半导体/n 科学/n 技术/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     自然科学家/n 在/p 科学/n 研究/v 中/nd 的/u 新/a 发现/v ，/w 有时/d 会/vu 直接/a 导致/v 一/m 门/q 新/a 学科/n 的/u 建立/v ，/w 开拓/v 出/vd 一个/mq 全新/a 的/u 研究/v 领域/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     非/h 欧/nh 几何/n 的/u 创立/v 就是/d 明显/a 一例/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     自从/p 托勒密/nh 企图/v 证明/v 著名/a 的/u 平行/a 公理/n 以来/nt ，/w 在/p 漫长/a 的/u 两千/m 多/m 年/nt 时间/n 里/nd ，/w 这个/r 问题/n 不知/v 耗尽/v 了/u 多少/r 天才/n 数学家/n 的/u 心血/n ，/w 然而/c 一直/d 没有/d 取得/v 真正/a 的/u 突破/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     后来/nt ，/w 当/p 高斯/nh 、/w 罗巴切夫斯基/nh 、/w 鲍耶/nh 沿着/p 一/m 条/n 新/a 的/u 道路/n 探索/v 这/r 一/m 问题/n 时/nt ，/w 终于/d 获得/v 了/u 可喜/a 的/u 成功/v ，/w 并/c 导致/v 了/u 一/m 门/q 新/a 的/u 学科/n -/w -/w 非/h 欧/nh 几何/n 的/u 创立/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     科学/n 技术/n 的/u 研究/v 成果/n 和/c 科学/n 技术/n 知识/n 只有/c 从/p 少数/n 科学家/n 的/u 头脑/n 中/nd &quot;/w 发散/v &quot;/w 出去/v ，/w 传播/v 开来/v ，/w 才能/c 被/p 更/d 多/a 的/u 人/n 所/u 学习/v 、/w 理解/v 、/w 掌握/v ，/w 并/c 在/p 此/r 基础上/nl 进行/v 新/a 的/u 研究/v 和/c 创造/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     也/d 只有/c 这样/r ，/w 才能/c 提高/v 全/a 民族/n 的/u 科学/n 文化/n 水平/n ，/w 为/p 这个/r 国家/n 的/u 科学/n 事业/n 进入/v 世界/n 先进/a 行列/n 打下/v 一定/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     自然科学家/n 就是/d 科学/n 技术/n 知识/n 的/u 传播者/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     他们/r 传播/v 科学/n 技术/n 知识/n 的/u 方式/n 表现/v 为/vl ：/w 著书立说/i 、/w 授课/v 、/w 演讲/v 、/w 解决/v 实际/a 问题/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     著书立说/i 是/vl 许多/a 科学家/n 经常/d 采用/v 的/u 一/m 种/q 传播/v 知识/n 的/u 方式/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     自然科学家/n 在/p 取得/v 研究/v 成果/n 之后/nt ，/w 常常/d 用/p 科学/n 论文/n 、/w 科学/n 专著/n 或/c 科普/j 著作/n 的/u 形式/n 把/p 成果/n 发表/v 出去/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     这样/r 的/u 事例/n 科技史/n 上/nd 不胜枚举/i 。/w 
		
			
                                        389
                                     爱迪生/nh 和/c 他/r 的/u 助手/n 们/k 选用/v 过/u 六千/m 多种/mq 材料/n ，/w 失败/v 了/u 数/m 千/m 次/q ，/w 才/d 点亮/v 了/u 世界/n 上/nd 第一/m 盏/q 实用/a 的/u 电灯/n ；/w 法拉弟/nh 在/p １０/m 年/nt 之中/nd 进行/v 过/u 无数/m 次/q 不/d 成功/a 的/u 尝试/v ，/w 才/d 找到/v 了/u 磁/n 转换/v 为/vl 电/n 的/u 方式/n ；/w 诺贝尔/nh 经过/v 几百/m 次/q 的/u 失败/v ，/w 有时/d 甚至/d 被/p 炸/v 的/u 血迹斑斑/a ，/w 才/d 发明/v 了/u 安全/a 炸药/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     失败/v 磨练/v 了/u 科学家/n 的/u 毅力/n ，/w 而/c 科学家/n 的/u 顽强/a 毅力/n 又/d 使/v 他们/r 战胜/v 失败/v 而/c 获得/v 成功/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     成功者/n 都/d 是/vl 习惯于/v 和/c 失败/v 打交道/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     因为/c ，/w 失败/v 中/nd 孕育/v 着/u 成功/v ，/w 挫折/n 会/vu 催人奋进/i 。/w 
		
			
                                        393
                                     对于/p 自然科学家/n 来说/v ，/w 有时/d 挫折/n 并非/d 来自/v 科学/n 研究/v 本身/n ，/w 而是/vl 来自/v 生活/n ，/w 如/v 疾病/n 、/w 贫困/a 、/w 失恋/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        394
                                     数学家/n 、/w 力学/n 家/k 欧拉/nh 从/p １９/m 岁/q 开始/v 他/r 的/u 科学/n 创造/v 生涯/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     在/p 此后/c 的/u ５７/m 年/nt 中/nd ，/w 他/r 几乎/d 以/p 每年/nt 数/m 百/m 页/q 纸/n 的/u 速度/n 发表/v 高/a 质量/n 的/u 论文/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     如此/r 杰出/a 的/u 科学/n 成就/n ，/w 是/vl 与/p 欧拉/nh 超人/a 的/u 毅力/n 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     他/r ２８/m 岁/q 右眼/n 失明/v ，/w 年过半百/i 后/nd 左眼/n 也/d 失明/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     ６４/m 岁/q 时/nt 彼得堡/ns 的/u 一/m 场/q 大火/n ，/w 把/p 他/r 的/u 书库/n 和/c 许多/a 成果/n 化为灰烬/i 。/w 
		
			
                                        399
                                     但是/c ，/w 在/p 双目/n 失明/v 、/w 家产/n 殆尽/v 后/nd 的/u 十/m 余/n 年/nt 间/nd ，/w 他/r 又/d 口/n 叙/v 而/c 由/p 学生/n 记录/v ，/w 写出/v 了/u 几/m 本/q 专著/n 和/c 近/a ４００/m 篇/q 论文/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     举世闻名/i 的/u 居里夫人/n 在/p 科学/n 事业/n 上/nd 历尽/v 艰难/a ，/w 在/p 人生/n 道路/n 上/nd 也/d 一直/d 在/d 与/p 厄运/n 抗争/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     她/r 家境/n 贫寒/a ，/w 青年/n 时/nt 失恋/v ，/w 中年/nt 时/nt 丧偶/v ，/w 晚年/nt 重病/n 缠身/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     在/p 接连不断/i 的/u 打击/v 面前/nd ，/w 居里夫人/n 以/p 非凡/a 的/u 毅力/n 坚持/v 从事/v 科学/n 研究/v ，/w 终于/d 成为/v 世界/n 上/nd 屈指可数/i 的/u 两/m 次/q 荣获/v 诺贝尔/nh 奖金/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     牛顿/nh 、/w 达尔文/nh 、/w 诺贝尔/nh 、/w 巴斯德/nh 等/u 许多/a 著名/a 科学家/n 都/d 有/v 过/u 丧/v 父母/n 、/w 失/v 手足/n 、/w 子女/n 夭折/v 的/u 生活/n 重创/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     但/c 他们/r 都/d 忍受/v 了/u 巨大/a 的/u 悲痛/a ，/w 以/p 顽强/a 的/u 毅力/n 控制/v 了/u 自己/r ，/w 始终/d 未/d 偏离/v 他们/r 所/u 追求/v 的/u 目标/n ，/w 最终/d 在/p 科学/n 上/nd 作出/v 了/u 重要/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     事业心/n 是/vl 指/v 人们/n 忘我/v 投身/v 某种/r 事业/n 的/u 主观/n 信念/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     自然科学家/n 的/u 事业心/n 是/vl 指/v 他们/r 从/p 社会/n 进步/a 、/w 人类/n 利益/n 和/c 科学/n 自身/n 的/u 发展/v 出发/v ，/w 忘我/v 地/u 投身/v 科学/n 事业/n 的/u 一/m 种/q 主观/n 信念/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     科技史/n 表明/v ，/w 优秀/a 的/u 自然科学家/n 都/d 是/vl 以/p 事业/n 为重/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     首先/d ，/w 事业心/n 使/v 自然科学家/n 以/p 社会/n 需要/v 来/vd 确定/v 自己/r 的/u 研究/v 方向/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     ２２００/m 年前/nt ，/w 我国/n 战国/nt 时代/nt 的/u 水利/n 专家/n 李冰/nh 在/p 任/v 秦国/ns 新/a 设/v 蜀郡/ns 的/u 郡守/n 时/nt ，/w 看到/v 岷江/ns 年/nt 年/nt 发/v 洪水/n ，/w 淹没/v 大片/n 良田/n ，/w 百姓/n 深受其害/i 。/w 
		
			
                                        410
                                     尽管/d 他/r 缺乏/v 兴修/v 水利工程/n 方面/n 的/u 学识/n 和/c 经验/n ，/w 但/c 为/p 民/n 兴/v 利/n 除害/v 的/u 事业心/n 促使/v 他/r 毅然/a 挑起/v 这/r 付/q 重担/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     经过/p 实地/d 勘察/v ，/w 确定/v 治理/v 方案/n ，/w 终于/d 建成/v 了/u 至今/d 仍/d 在/p 为/p 民/n 造福/v 的/u 水利工程/n ─/x ─/x 都江堰/ns 。/w 
		
			
                                        412
                                     另外/c ，/w 爱迪生/nh 寻找/v 价廉物美/i 的/u 电灯/n 丝/n 、/w 巴斯德/nh 研究/v 蚕/n 病/v 和/c 狂犬病/n 、/w 李时珍/nh 亲自/d 吞服/v 有毒/v 药物/n 做/v 试验/v 等/u ，/w 这/r 一切/r 充分/a 说明/v 许多/a 自然科学家/n 都/d 是/vl 把/p 满足/v 社会/n 需要/v 作为/v 自己/r 投身/v 科学/n 技术/n 事业/n 的/u 出发点/n 的/u 。/w 
		
			
                                        413
                                     其次/r ，/w 事业心/n 促使/v 自然科学家/n 在/p 事业/n 上/nd 不断/d 进取/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     候德榜/nh 是/vl 我国/n 制碱/v 工业/n 的/u 专家/n ，/w １９２０/m 年/nt 他/r 获得/v 了/u 美国哥伦比亚大学/ni 化学工程/n 博士/n 学位/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     为了/p 报效/v 祖国/n ，/w 第二/m 年/nt 就/d 回国/v 任/v 天津塘沽永利碱厂/ni 技师/n 长/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     二/m 年/nt 后/nd 便/d 生产/v 出/vd 了/u 纯碱/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     为了/p 进一步/v 发展/v 我国/n 的/u 民族/n 化学工业/n ，/w 他/r 又/d 投身/v 筹建/v 新/a 厂/n ，/w 并/c 在/p １９３７/m 年/nt 正式/a 建成/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     在此期间/nt ，/w 他/r 身染/v 重病/n ，/w 母亲/n 病故/v 、/w 住宅/n 被窃/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     但/c 他/r 全然/d 不顾/v ，/w &quot;/w 只/d 知/v 责任/n 所在/n 拼命/v 为/v 之/r &quot;/w 。/w 
		
			
                                        420
                                     候德榜/nh 回国/v 仅仅/d １６/m 年/nt ，/w 他/r &quot;/w 拼命/v 为/v 之/r &quot;/w 的/u 事业/n 就/d 获得/v 了/u 两/m 次/q 成功/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     但/c 他/r 并不/d 满足/v ，/w １９４０/m 年/nt 又/d 发明/v 了/u 新式/a 制碱/v 法/k ，/w 这/r 就是/d 有名/a 的/u &quot;/w 候/nhf 氏/k 制碱/v 法/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        422
