
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     海马/n ，/w 产卵/v 的/u 方式/n 别具一格/i ，/w 大腹便便/i 的/u &quot;/w 产妇/n &quot;/w 都/d 是/vl 一些/m 雄鱼/n ，/w 而/c 真正/a 的/u 雌/f 鱼/n 在/p 繁殖/v 后代/nt 期间/nt ，/w 倒是/d 逍遥自在/i ，/w 整天/nt 四处/n 闲逛/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     雄/a 海马/n &quot;/w 生儿育女/i &quot;/w 的/u 奥秘/n 在于/v 它们/r 身体/n 的/u 特殊/a 构造/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     它们/r 的/u 腹部/n 有/v 一个/mq 由/p 两/m 个/q 皱折/n 形成/v 的/u &quot;/w 育儿/v 袋/n &quot;/w ，/w 袋/n 能/vu 启/v 能/vu 合/v ，/w 里面/nd 有/v 很多/a 分支/n 状/n 的/u 微/a 管/v ，/w 供给/v 营养/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     夏季/nt 刚/d 到/v ，/w 雌雄/n 海马/n 就/d 双双/a 忙碌/a 开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        5
                                     雌/f 海马/n 游到/v &quot;/w 丈夫/n &quot;/w 的/u 身边/nl ，/w 把/p 卵/n 产/v 在/p 袋中/nl ，/w 使/v 它们/r 在/p 里面/nd 受精/v 孵化/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     以后/nt ，/w 随着/p 雄/a 海马/n 的/u 活动/v 和/c 呼吸/v ，/w 袋中/nl 又/d 会/vu 得到/v 足够/a 的/u 水分/n 和/c 氧气/n ，/w 使/v 卵/n 粒/n 顺利/a 发育/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     终于/d 有/v 那么/r 一天/nt ，/w 雄/a 海马/n 感到/v 了/u 腹中/nl &quot;/w 婴儿/n &quot;/w 的/u 蠕动/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     蜷缩/v 在/p 海藻/n 上/nd 的/u 雄/a 海马/n 在/p 前仰后合/i 地/u 进行/v &quot;/w 分娩/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        9
                                     一/m 条/q 条/q 的/u 小/a 海马/n 脱颖而出/i ，/w 从/p 袋中/nl 弹/v 了/u 出来/vd ，/w 向/p 海藻/n 的/u 深处/n 游去/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     在/p 动物界/n ，/w 鱼类/n 是/vl 一个/mq 庞大/a 的/u 家族/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     据统计/v ，/w 全世界/n 的/u 鱼/n 有/v 两万/m 多/m 种/q ，/w 其中/nd 我国/n 有/v 两千/m 多/m 种/q 。/w 
		
			
                                        12
                                     我们/r 在/p 日常生活/n 中/nd ，/w 经常/d 看见/v 一些/m 叫/v 鱼/n 的/u 不是/vl 鱼/n ，/w 不/d 象/v 鱼/n 的/u 却是/vl 鱼/n 的/u 动物/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     比方说/c ，/w 鲍鱼/n 、/w 墨鱼/n ，/w 实际上/nl 是/vl 软体动物/n ；/w 海滩/n 上/nd 常见/v 的/u 星鱼/n ，/w 是/vl 棘/n 皮/n 动物/n ；/w 甲鱼/n 和/c 鳄鱼/n ，/w 是/vl 爬行动物/n ；/w 鲵鱼/n （/w 也/d 称/v 娃娃鱼/n ）/w ，/w 是/vl 两栖动物/n ，/w 而/c 鲸鱼/n ，/w 则/c 是/vl 名符其实/i 的/u 哺乳动物/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     有趣/a 的/u 是/vl ，/w 有些/m 水生/v 动物/n 的/u 名字/n ，/w 并不/d 带/v &quot;/w 鱼/n &quot;/w 字/n ，/w 而且/c 外形/n 也/d 不/d 象/v 鱼/n ，/w 如/v 海龙/n 和/c 海马/n ，/w 以及/c 非洲/ns 尼罗河/ns 中/nd 的/u 河象/n ，/w 却/d 又/d 地地道道/a 属于/v 鱼/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     在/p 水中/nl 生活/n ，/w 体表/n 有/v 鳞/n ，/w 用/p 鳃/n 呼吸/v ，/w 用/p 鳍/n 游泳/v ，/w 心脏/n 分/v 一/m 心房/n 和/c 一/m 心室/n ，/w 合乎/v 这些/r 条件/n ，/w 才能/c 叫做/v 鱼/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     &quot;/w 鱼/n 儿/k 离不开/v 水/n &quot;/w ，/w 这/r 已经/d 是/vl 众口/n 皆/d 碑/n 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     因为/c 鱼/n 用/p 鳃/n 呼吸/v ，/w 直接/a 吸收/v 溶解/v 在/p 水中/nl 的/u 氧气/n ，/w 所以/c ，/w 一旦/d 离开/v 水/n 就/d 得/u 闷死/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     不过/c ，/w 事情/n 总/d 有/v 特殊/a ，/w 有的/r 鱼/n 还/d 真/d 能/vu 离开/v 水/n 哩/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     在/p 鱼类/n 的/u 家族/n 中/nd ，/w 有/v 个别/a 成员/n 除了/p 有/v 鳃/n 以外/nd ，/w 还有/v 特殊/a 的/u &quot;/w 副/q 呼吸/v 器官/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        20
                                     当/p 它们/r 离开/v 水/n 上岸/v 或/c 钻入/v 泥沙/n 中/nd 时/nt ，/w 鳃/n 不能/vu 进行/v 呼吸/v ，/w 而/c 副/q 呼吸/v 器官/n 就/d 从/p 空气/n 中/nd 直接/a 呼吸/v 氧气/n ，/w 并且/c 排出/v 体内/nl 产生/v 的/u 二氧化碳/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     例如/v ，/w 黄鳝/n 的/u 副/q 呼吸/v 器官/n ，/w 是/vl 布满/v 毛细血管/n 的/u 口腔/n 和/c 咽喉/n 的/u 内/nd 壁/n ；/w 鳗鲡/n 皮肤/n 上/nd 的/u 鳞/n 已经/d 退化/v ，/w 薄/a 薄/a 的/u 皮肤/n 上/nd 布满/v 毛细血管/n ，/w 可/vu 直接/a 与/c 空气/n 进行/v 气体/n 交换/v ，/w 泥鳅/n 不仅/c 皮肤/n 是/vl 副/q 呼吸/v 器官/n ，/w 而且/c 它/r 的/u 肠子/n 也/d 能/vu 起/v 呼吸/v 作用/n ，/w 肠子/n 前/nd 段/q 用来/v 消化/v 食物/n ，/w 后/nd 段/q 就/d 用作/v 呼吸/v ；/w 有的/r 鱼/n ，/w 甚至/d 还有/v 特殊/a 的/u &quot;/w 肺/n &quot;/w 作/v 副/q 呼吸/v 器官/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     鱼/n 儿/k 生儿育女/i 的/u 方式/n 大多数/n 是/vl 卵生/a 的/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     比如/c 鲫鱼/n 和/c 鲤鱼/n ，/w 一/m 条/q 雌/f 鱼/n ，/w 每年/nt 能产/v 数/m 十万/m 粒/q 卵/n ；/w 翻车鱼/n 产/v 的/u 更/d 多/a ，/w 达/v 三亿/m 粒/q 。/w 
		
			
                                        24
                                     然而/c ，/w 也/d 有/v 例外/v ，/w 鲨鱼/n 腹中/nl 怀/v 的/u 却是/vl 小/a 鲨鱼/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     这/r 有/v 两/m 种/q 情况/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     大多数/n 鲨鱼/n 、/w 魟鱼/n 等/u ，/w 属于/v 卵/n 胎/n 生/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     它们/r 的/u 受精卵/n 不/d 排出/v 体外/nl ，/w 而是/vl 在/p 母体/n 输卵管/n 里/nd 发育/v 成/v 胚胎/n 和/c 胎儿/n ，/w 不过/c ，/w 发育/v 过程/n 中/nd 所/u 需要/v 的/u 养料/n ，/w 如同/v 卵生/a 一样/a ，/w 全/d 靠/v 受精卵/n 本身/n 供给/v ，/w 母体/n 只是/d 给/p 它/r 提供/v 一个/mq 安全/a 可靠/a 的/u 发育/v 环境/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        28
                                     在/p 鱼类/n 中/nd ，/w 也/d 有/v 真正/a 的/u 胎生/v ，/w 如/v 灰星鲨/n 和/c 真鲨/n 等/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     受精卵/n 在/p 母体/n 内/nd 发育/v 成/v 胚胎/n 和/c 胎儿/n ，/w 并且/c 形成/v 胎盘/n ，/w 由/p 母体/n 供给/v 营养/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     当然/d ，/w 这/r 种/q 生育/v 方式/n ，/w 每/r 胎/n 产下/v 的/u 小/a 鱼/n 是/vl 不/d 多/a 的/u ，/w 一般/a 只有/d 几/m 尾/q 。/w 
		
			
                                        31
                                     叮铃铃/o ，/w 剧场/n 里/nd 响起/v 了/u 一/m 串/q 清脆/a 的/u 铃声/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     乐池/n 中/nd 悠扬/a 的/u 试/v 琴声/n 停止/v 了/u ，/w 天蓝色/n 的/u 帷幕/n 徐徐/d 地/u 拉开/v ，/w 观众/n 面前/nd 出现/v 一/m 座/q 假山/n ，/w 一池/mq 碧水/n ，/w 水中/nl 的/u 荷叶/n 上/nd 蹲/v 着/u 一/m 只/q 青蛙/n ，/w 池畔/nl 的/u 草丛/n 中/nd 盛开/v 着/u 野花/n ，/w 一/m 位/q 美丽/a 的/u 仙子/n 身披/v 金/n 翅/n 金/n 鳞/n 的/u 薄纱/n ，/w 迈/v 着/u 轻盈/a 的/u 步子/n 走上/v 舞台/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     一场/mq 引人入胜/i 的/u 童话剧/n 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     道具/n 上/nd 的/u 明暗/n 适度/a 的/u 光辉/n 和/c 浓淡/n 相宜/a 的/u 色调/n ，/w 把/p 神话/n 中/nd 的/u 境界/n 烘托/v 得/u 维妙维肖/i 。/w 
		
			
                                        35
                                     原来/d ，/w 这/r 是/vl 画家/n 用/p 发光/v 油彩/n ，/w 描绘/v 出/vd 的/u 天然/a 景色/n 的/u 画面/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     这/r 种/q 发光/v 色/n 料/n 用/p 很/d 薄/a 一/m 层/q 普通/a 的/u 颜料/n 衬/v 底/n ，/w 再现/v 天然/a 景物/n 是/vl 非常/d 逼真/a 的/u 。/w 
		
			
                                        37
                                     发光/v 色/n 料/n 中/nd 能/vu 发光/v 的/u 物质/n 叫做/v &quot;/w 荧光/n 体/n &quot;/w ，/w 多半/m 是/vl 一些/m 金属/n 的/u 硫化物/n ，/w 它们/r 被/p 光/n 照射/v 后/nd 在/p 暗处/n 能/vu 发光/v ，/w 因此/c 也/d 叫/v 夜光体/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     据说/v ，/w 在/p 宋代/nt 的/u 宫廷/n 中/nd 珍藏/v 一/m 幅/q 名画/n ，/w 生动/a 地/u 描绘/v 出/vd 一头/d 犍/a 牛/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     那/r 牛/n 白天/nt &quot;/w 脱缰/v &quot;/w 而/c 走/v ，/w 入夜/v 又/d 重返/v 槽/n 头/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     其实/d ，/w 这/r 幅/q 被/p 视为/v 艺术/n 珍品/n 的/u 古画/n ，/w 现在/nt 看来/v 也/d 不足为奇/i ，/w 无非/d 是/vl 画家/n 在/p 颜料/n 中/nd 加进/v 一点/mq 荧光粉/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     一般/a 颜料/n 的/u 色调/n 并不/d 很/d 明显/a ，/w 画家/n 用/p 红色/n 或/c 绿色/n 颜料/n 绘画/n 时/nt ，/w 除了/p 得到/v 红色/n 或/c 绿色/n 的/u 图象/n 外/nd ，/w 往往/d 还/d 夹带/v 着/u 一些/m 其它/r 杂色/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     结果/n ，/w 红/a 的/u 不是/vl 纯/a 红/a ，/w 绿/a 的/u 不是/vl 纯/a 绿/a ，/w 难免/a 有些/m 失真/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     发光/v 色/n 料/n 却/d 避免/v 了/u 这些/r 缺点/n ，/w 画家/n 可以/vu 根据/p 需要/v ，/w 选用/v 适当/a 的/u 荧光粉/n ，/w 使/v 它/r 发出/v 一定/a 波长/n 的/u 光/n ，/w 以/p 保证/v 色调/n 的/u 鲜明/a 和/c 纯洁/a 。/w 
		
			
                                        44
                                     这些/r 瓜果/n 的/u 模型/n 不仅/c 造型/n 象/v ，/w 而且/c 色调/n 真/a ，/w 以/p 致使/v 孩子/n 们/k 以为/v 是/vl 真的/a 。/w 
		
			
                                        45
                                     原来/d ，/w 在/p 这些/r 商品/n 模型/n 表面/nd 涂/v 敷/v 着/u 很/d 薄/a 一/m 层/q 荧光粉/n ，/w 橱窗/n 底下/nd 装有/v 一/m 盏/q 水银灯/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     水银灯/n 上/nd 隔/v 着/u 一/m 层/q 黑色/n 的/u 玻璃板/n ，/w 使/v 顾客/n 们/k 看/v 不/d 见/v 它/r 。/w 
		
			
                                        47
                                     荧光/n 材料/n 为/p 人们/n 增添/v 了/u 无数/m 双/q 慧眼/n ，/w 人们/n 借助于/v 荧光/n 体/n 的/u &quot;/w 视觉/n &quot;/w ，/w 可以/vu 看见/v 数不尽/v 的/u 肉眼/n 所/u 不能/vu 看见/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     雷达/n 的/u 荧光屏/n 上/nd 可以/vu 展示/v 茫茫/a 云海/n 中/nd 的/u 飞机/n ；/w 电视/n 的/u 显象管/n 上/nd 可以/vu 再现/v 舞台/n 上/nd 的/u 画面/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     一些/m 金属/n 零件/n 表面上/nl 细微/a 的/u 裂缝/v ，/w 凭/p 肉眼/n 很/d 难/a 察觉/v ，/w 但/c 将/d 它/r 浸泡/v 在/p 含/v 荧光/n 物质/n 的/u 溶液/n 中/nd ，/w 让/p 荧光/n 物质/n 渗入/v 缝隙/n 里/nd ，/w 然后/c 拭/v 净/a 零件/n 表面/nd ，/w 放/v 在/p 暗处/n ，/w 浸/v 渗/v 着/u 荧光/n 物/n 的/u 裂痕/n 便/d 会/vu 熠熠/a 发光/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     这/r 是/vl &quot;/w 急诊/n &quot;/w 金属/n &quot;/w 外伤/n &quot;/w 的/u 最/d 准确/a 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     荧光/n 材料/n 给/p 人类/n 带来/v 光明/n ，/w 作为/v 光源/n ，/w 荧光灯/n 已经/d 把/p 它/r 的/u 冷艳/a 的/u 光辉/n ，/w 撒/v 遍/a 了/u 我们/r 生活/n 的/u 各个/r 领域/n ：/w 走廊/n 、/w 大厅/n 、/w 电影院/n 、/w 剧场/n 、/w 码头/n 和/c 车站/n …/w …/w 科学家/n 们/k 已经/d 预见/v 到/v ，/w 能够/vu 制造/v 出/vd 一/m 种/q 发光/v 时间/n 特别/d 长/a 的/u 荧光/n 体/n ，/w 当/p 它/r 被/p 太阳光/n 照射/v 后/nd 可以/vu 整夜/nt 地/u 发光/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     如果/c 用/p 这/r 种/q 荧光粉/n 涂抹/v 建筑/v 的/u 墙壁/n ，/w 夜晚/nt 便/d 放射/v 出/vd 明亮/a 的/u 光辉/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     用/p 这/r 种/q 荧光/n 材料/n ，/w 还/d 可以/vu 在/p 高大/a 的/u 建筑/v 上/nd 绘制/v 精巧/a 的/u 花纹/n 和/c 图案/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     &quot;/w 明察秋毫/i &quot;/w 的/u 典故/n 出自/v 《/w 孟子/nh &#183;/w 梁惠王/nh 上/nd 》/w 中/nd &quot;/w 明察秋毫/i 之/u 末/n ，/w 而/c 不/d 见/v 车舆/n 薪/n &quot;/w 这/r 段/q 论述/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     察/v ，/w 就是/d 观看/v 的/u 意思/n ；/w 秋毫/n ，/w 指/v 秋末/nt 冬初/nt 的/u 时候/n ，/w 鸟兽/n 为了/p 抵御/v 即将/d 到来/v 的/u 严冬/nt 寒冷/a 而/c 新/a 更换/v 的/u 毛/n 、/w 羽/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     孟子/nh 说出/v 这/r 段/q 对比/v 性/k 很/d 强/a 的/u 话/n 来/vd ，/w 嘲讽/v 和/c 揶揄/v 在/p 有些/m 人/n 的/u 眼睛/n 里/nd ，/w 虽然/c 能够/vu 看/v 得/u 清/a 鸟兽/n 毛羽/n 的/u 尖/a 尖/a 的/u 微细/a 之/u 处/n ，/w 却/d 睁眼/v 看/v 不/d 见/v 满满/a 一/m 大车/n 柴薪/n ，/w 比喻/n 因小失大/i 。/w 
		
			
                                        57
                                     后来/nt ，/w 人们/n 常常/d 把/p 能够/vu 细致入微/i 地/u 观察/v 和/c 了解/v 周围/nd 的/u 事物/n 及其/c 变化/n 过程/n ，/w 赞誉/v 为/vl &quot;/w 明察秋毫/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        58
                                     然而/c ，/w 人/n 的/u 眼睛/n 即使/c 极其/d 敏锐/a ，/w 也/d 只能/vu 看清/v 十/m 分之/u 一/m 毫米/q 至/v 十/m 分之/u 二/m 毫米/q 左右/n 的/u 细节/n ，/w 比/p 一/m 根/q 头发丝/n 更为/d 细小/a 的/u 结构/n ，/w 单凭/v 我们/r 肉眼/n 的/u 眼力/n 就/d 不够/a 了/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     而/c 人们/n 的/u 眼力/n 却/d 远远/a 不及/v ，/w 无法/d 辨认/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     只有/c 在/p 光学/n 显微镜/n 和/c 神通/n 更/d 广大/a 的/u 电子显微镜/n 相继/d 问世/v 以后/nt ，/w 人们/n 才/d 当之无愧/i 地/u 能够/vu &quot;/w 明察秋毫/i 之/u 末/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        61
                                     十六/m 世纪/nt 的/u 时候/n ，/w 欧洲/ns 有/v 一/m 位/q 市政府/ni 的/u 看门/v 老人/n 列文虎克/nh 。/w 
		
			
                                        62
                                     他/r 利用/v 余暇/n 时间/n 研磨/v 镜片/n ，/w 制成/v 了/u 许多/a 放大/v 透镜/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     列文虎克/nh 制造/v 的/u 这个/r 叠加/v 的/u 放大/v 透镜/n 装置/n ，/w 就是/d 世界/n 上/nd 第一/m 台/q 光学/n 显微镜/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     光学/n 显微镜/n 的/u 问世/v ，/w 使/v 人们/n 能够/vu 窥探/v 微观世界/n 的/u 奥妙/n ，/w 并/c 曾经/d 促进/v 了/u 科学/n 技术/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     人们/n 利用/v 光学/n 显微镜/n ，/w 不但/c 发现/v 了/u 细菌/n 等/u 微生物/n ，/w 而且/c 还/d 发现/v 了/u 构成/v 生物/n 基础/n 的/u 细胞/n ，/w 使/v 人类/n 对/p 生物界/n 的/u 认识/v 有/v 了/u 一个/mq 极/d 大/a 的/u 飞跃/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     于是/c ，/w 显微镜/n 的/u 研制/v 广泛/a 深入/a 地/u 开展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        67
                                     人们/n 把/p 显微镜/n 的/u 透镜/n 越/d 装/v 越/d 多/a ，/w 镜/n 筒/n 越/d 制/v 越/d 长/a ，/w 并/c 对/p 透镜/n 玻璃/n 的/u 材料/n 和/c 磨制/v 的/u 工艺/n 都/d 做/v 了/u 很多/a 研究/v ，/w 试图/v 获得/v 更/d 大/a 的/u 放大/v 倍数/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     但是/c ，/w 当/p 光学/n 显微镜/n 的/u 放大/v 倍数/n 达到/v 一千五百/m 倍/n 左右/n 的/u 时候/n ，/w 便/d 再也/d 不能/vu 提高/v 了/u 。/w 
		
			
                                        69
                                     经过/p 二/m 个/q 世纪/nt ，/w 人们/n 才/d 找出/v 了/u 真正/a 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     原来/d 光学/n 望远镜/n 是/vl 靠/v 可见/a 光线/n 来/vd 反映/v 物像/n 的/u ，/w 如果/c 被/p 观察/v 的/u 物体/n 小于/v 可见光/n 波长/n 的/u 一半/m ，/w 光线/n 射到/v 它们/r 身上/nl 就/d 会/vu 一/m 步/n 跨/v 过去/vd ，/w 从而/c 得/v 不到/v 反射/v 光/n ，/w 我们/r 也/d 就/d 无法/d 探视/v 到/v 它们/r 的/u 真实/a 形态/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     可见光/n 的/u 波长/n 一般/a 都/d 比较/d 长/a ，/w 经/v 测定/v 其/r 波长/n 在/p 百/m 分之/u 四十/m 微米/q 至/v 百/m 分之/u 七十七/m 微米/q 之间/nd ，/w 或者说/c 在/p 四千/m 埃/q 至/v 七千七百/m 埃/q 之间/nd （/w 一万/m 埃/q 等于/v 一/m 微米/q ，/w 一/m 微米/q 等于/v 一/m 米/q 的/u 一百万/m 分之/u 一/m ，/w 约/d 为/vl 一/m 根/q 头发丝/n 直径/n 的/u 五十/m 分之/u 一/m ）/w ，/w 因此/c 当/p 被/p 观察/v 的/u 物体/n 小于/v 十/m 分之/u 二/m 微米/q 时/nt ，/w 光学/n 显微镜/n 便/d 无能为力/i 了/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     如果/c 要/vu 观察/v 更为/d 细小/a 的/u 物体/n ，/w 就/d 必须/d 寻找/v 另外/d 一/m 种/q 波长/n 更为/d 小/a 的/u 光线/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     一直/d 到了/v 二十/m 世纪/nt 初期/nt ，/w 科学家/n 发现/v 了/u 电子/n 既/c 有/v 粒子/n 性/k ，/w 又/d 有/v 波动/v 性/k 。/w 
		
			
                                        74
                                     电子/n 波/n 是/vl 带有/v 负/v 电荷/n 的/u 微/a 粒子束/n ，/w 当/p 它/r 被/p 高压/n 正电/n 吸引/v 而/c 产生/v 运动/n 时/nt ，/w 它/r 具有/v 光线/n 的/u 波动/v 性质/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     而且/c 正/a 电压/n 越/d 高/a ，/w 电子/n 运动/n 的/u 速度/n 越/d 快/a ，/w 它/r 的/u 波长/n 就/d 越/d 短/a 。/w 
		
			
                                        76
                                     当/p 电子/n 加速/v 到/v 十万/m 伏/q 的/u 时候/n ，/w 其/r 波长/n 仅/d 为/vl 百万/m 分之/u 三十七/m 微米/q （/w 即/vl 千/m 分之/u 三十七/m 埃/q ）/w ，/w 只有/c 可见光/n 的/u 波长/n 的/u 十万/m 到/v 十八/m 万/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        77
                                     人们/n 从中/d 受到/v 了/u 启发/v ，/w 如果/c 能/vu 用/p 电子束/n 来/vd 代替/v 可见光/n ，/w 制成/v 新型/a 的/u 显微镜/n ，/w 那么/r 就/d 能够/vu 观察/v 和/c 分辨/v 极为/d 细小/a 的/u 物体/n 形象/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     二十/m 世纪/nt 三十/m 年代/nt ，/w 科学家/n 制造/v 出/vd 第一/m 台/q 电子显微镜/n ，/w 由/p 电子/n 枪/n 、/w 真空/n 镜/n 筒/n 、/w 电磁/n 透镜/n 、/w 荧光屏/n 等/u 组成/v ，/w 其/r 放大/v 能力/n 和/c 分辨/v 本领/n 比/p 光学/n 显微镜/n 提高/v 了/u 近/a 千/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     现在/nt ，/w 电子显微镜/n 已/d 能够/vu 观察/v 只有/c 二/m 埃/q 至/v 三/m 埃/q 的/u 物体/n ，/w 它/r 相当于/v 一个/mq 原子/n 那么/r 大小/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     目前/nt ，/w 美国/ns 、/w 西德/ns 、/w 日本/ns 等/u 国/n 的/u 实验室/n 还/d 大力/n 开展/v 透射/v 式/k 电子显微镜/n 、/w 扫描/v 式/k 电子显微镜/n 以及/c 百万/m 伏/q 的/u 超高压/n 电子显微镜/n 的/u 研制/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     它/r 比起/v 光学/n 显微镜/n 来/vd ，/w 体积/n 庞大/a ，/w 结构/n 复杂/a 。/w 
		
			
                                        82
                                     例如/v 日本/ns 创造/v 的/u ＪＥＭ/ws 一/m １０００/m Ｄ/ws 百万/m 伏/q 超高压/n 电子显微镜/n 的/u 分辨/v 本领/n 为/vl 二/m 点/n 七/m 埃/q ，/w 显微镜/n 高达/v 六/m 点/n 六/m 米/q ，/w 镜/n 筒/n 的/u 直径/n 有/v 五十六/m 厘米/q 。/w 
		
			
                                        83
                                     安装/v 这样/r 一/m 台/q 显微镜/n ，/w 需要/v 专门/d 建造/v 一/m 幢/q 二/m 层/q 楼/n 的/u 建筑物/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     据悉/v 日本/ns 还/d 在/p 试制/v 一千万/m 伏/q 的/u 超高压/n 电子显微镜/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     我国/n 也/d 在/p 一九六四/m 年/nt 制造/v 出/vd 第一/m 台/q 能/vu 放大/v 二十万/m 倍/n 的/u 电子显微镜/n ，/w 现在/nt 又/d 成功/a 地/u 制造/v 出/vd 放大/v 四十万/m 倍/n 的/u 电子显微镜/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     由于/c 电子显微镜/n 具有/v 高超/a 的/u 显微/v 放大/v 能力/n ，/w 能够/vu 用来/v 观察/v 分子结构/n ，/w 甚至/d 单个/n 重/a 原子/n 的/u 像/n ，/w 看清/v 细胞/n 内/nd 的/u 超微/a 结构/n ，/w 发现/v 了/u 比/p 细胞/n 菌/n 还要/v 小/a 得/u 多/a 的/u 致病/v 病毒/n 和/c 类/n 病毒/n ，/w 进一步/v 帮助/v 人们/n 揭示/v 和/c 探索/v 微观世界/n 的/u 奥秘/n ，/w 在/p 冶金/v 、/w 化学/n 、/w 生物/n 、/w 医学/n 、/w 物理/n 、/w 地质/n 勘探/v 、/w 工业/n 和/c 农业/n 等/u 各项/r 科学/n 研究/v 中/nd 大显身手/i 。/w 
		
			
                                        87
                                     虽然/c 它/r 从/p 问世/v 到/v 现在/nt 仅仅/d 只有/c 六十/m 多/m 年/nt 的/u 历史/n ，/w 但是/c 却/d 获得/v 了/u 迅速/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     例如/v 从/p 一九六五/m 年/nt 才/d 开始/v 有/v 商品/n 的/u 扫描/v 电子显微镜/n ，/w 只/d 过/vd 了/u 短短/a 七/m 、/w 八/m 年/nt 功夫/n ，/w 全世界/n 就/d 已经/d 拥有/v 二千五百/m 台/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        89
                                     电子显微镜/n 真正/a 使/v 人们/n 实现/v 了/u &quot;/w 明察秋毫/i 之/u 末/n &quot;/w 的/u 赞誉/v ，/w 为/p 人类/n 认识/v 世界/n 和/c 能动/a 地/u 改造/v 世界/n 做出/v 了/u 巨大/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     江南/nl 古城/n 苏州/ns 的/u 城/n 西/nd ，/w 有/v 座/q 千/m 年/nt 古寺/n -/w -/w 寒山寺/ns 。/w 
		
			
                                        91
                                     相传/v 在/p 唐代/nt 时/nt ，/w 寺/n 内/nd 有/v 一口/mq 大钟/n ，/w 声音/n 清脆/a 宏亮/a 。/w 
		
			
                                        92
                                     姑苏城外寒山寺/i ，/w 夜半钟声到客船/i 。/w 
		
			
                                        93
                                     这/r 首/q 诗/n 不仅/c 在/p 我国/n 为/p 人们/n 所/u 熟悉/v ，/w 在/p 日本/ns 也/d 广为/v 流传/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     许多/a 日本人/n 梦寐以求/i 能/vu 在/p 除夕/nt 聆听/v 寒山寺/ns 钟声/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     从/p 去年/nt 十二月/nt 下旬/nt 开始/v ，/w 有/v 五百/m 多/m 名/q 日本/ns 朋友/n 陆续/d 来到/v 苏州/ns ，/w 等待/v 聆听/v 除夕/nt 钟声/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     日本/ns 民间/n 相传/v ，/w 除夕/nt 之/u 夜/nt 敲钟/v 一百零八/m 下/q ，/w 就/d 能/vu 除尽/v 人世/nl 烦恼/a ，/w 迎来/v 锦绣前程/i 。/w 
		
			
                                        97
                                     除夕/nt 晚/nt 十/m 点/nt 整/a ，/w 日本/ns 朋友/n 一/m 批/q 批/q 来到/v 寒山寺/ns 。/w 
		
			
                                        98
                                     午夜/nt 十一/m 点/nt 四十/m 分/q ，/w 寒山寺/ns 性空/nh 法师/n 走上/v 钟楼/n ，/w 敲响/v 了/u 新年/nt 钟声/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     当/p 钟声/n 响/v 到/v 第一百零八/m 下/q 的/u 时候/n ，/w 正是/vl 元旦/nt 零/m 点/nt 整/a 。/w 
		
			
                                        100
                                     顿时/d ，/w 日本/ns 朋友/n 欢呼雀跃/i ，/w 简直/d 高兴/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     《/w 枫桥/ns 夜泊/v 》/w 这/r 首/q 诗/n ，/w 除了/p 描写/v 了/u 深秋/nt 时节/n 苏州/ns 城外/nl 的/u 景色/n 和/c 旅客/n 的/u 心情/n ，/w 还/d 道出/v 了/u 一个/mq 有趣/a 的/u 物理/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     枫桥/ns 与/c 寒山寺/ns 相隔/v 几/m 里/q 远/a ，/w 到了/v 深夜/nt 却/d 能/vu 清晰/a 地/u 听到/v 它/r 的/u 钟声/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     有点/d 关系/n ，/w 却/d 也/d 不全/a 是/vl 。/w 
		
			
                                        104
                                     真正/a 的/u 原因/n 要/vu 从/p 空气/n 里/nd 去/v 找/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     我们/r 知道/v ，/w 声音/n 是/vl 通过/p 空气/n 的/u 振动/v 而/c 传播/v 的/u ，/w 没有/v 空气/n 就/d 会/vu 一片/mq 寂静/a ，/w 什么/r 也/d 听/v 不到/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     通常/d ，/w 声波/n 在/p 空气/n 中/nd 传播/v 的/u 速度/n 约/d 为/vl 每/r 秒/q 三百四十/m 米/q -/w -/w 空气/n 温度/n 升高/v ，/w 传播/v 速度/n 加快/v ；/w 空气/n 温度/n 降低/v ，/w 传播/v 速度/n 减慢/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     除了/p 温度/n ，/w 声波/n 的/u 传播/v 速度/n 还/d 与/c 空气/n 的/u 湿度/n ，/w 以及/c 风向/n 、/w 风速/n 等/u 因素/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     地面/n 上/nd 的/u 空气/n 因为/c 高度/n 不同/a ，/w 温度/n 和/c 湿度/n 也/d 不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        109
                                     因此/c ，/w 声波/n 在/p 各个/r 高度/n 的/u 传播/v 速度/n 也/d 有/v 明显/a 的/u 差别/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     由于/c 这个/r 缘故/n ，/w 声波/n 从/p 低层/n 空气/n 进入/v 高层/n 空气/n 时/nt 就/d 会/vu 拐弯/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     就/d 好比/v 一/m 列/q 整齐/a 的/u 队伍/n ，/w 本来/d 是/vl 齐头并进/i ，/w 后来/nt 左边/nd 的/u 人/n 速度/n 加快/v ，/w 队伍/n 的/u 排/v 面/n 就要/vu 向/p 右/nd 偏转/v ，/w 发生/v 弯曲/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     白天/nt ，/w 靠近/v 地面/n 的/u 空气/n 温度/n 比/p 上层/nl 空气/n 温度/n 高/a ，/w 声波/n 在/p 下层/n 比/p 在/p 上层/nl 传/v 得/u 快/a ，/w 走/v 的/u 是/vl 一/m 条/q 向/p 下/nd 凹/a 的/u 曲线/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 声音/n 传播/v 得/u 比较/d 近/a ，/w 远/a 一些/m 的/u 地方/n 就/d 听/v 不/d 到了/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     相反/v ，/w 在/p 晴朗/a 的/u 夜晚/nt ，/w 地面/n 散热/v 快/a ，/w 靠近/v 地面/n 的/u 空气/n 温度/n 下降/v 得/u 比/p 上层/nl 快/a ，/w 结果/n 使/v 低层/n 空气/n 的/u 温度/n 比/p 高层/n 空气/n 的/u 低/a ，/w 声波/n 在/p 高层/n 的/u 传播/v 速度/n 就/d 大于/v 在/p 低层/n 的/u 传播/v 速度/n ，/w 于是/c 发生/v 了/u 向/p 地面/n 方向/n 的/u 弯曲/a ，/w 走/v 的/u 是/vl 一/m 条/q 向/p 上/nd 凸起/v 的/u 曲线/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     在/p 这/r 条/q 曲线/n 下面/nd 形成/v 了/u 一个/mq 没有/v 声音/n 通过/p 的/u &quot;/w 寂静/a 区/n &quot;/w ，/w 而/c 在/p 比/p &quot;/w 寂静/a 区/n &quot;/w 更/d 远/a 的/u 地方/n ，/w 因为/c 声波/n 拐/v 了/u 个/q 弯/n ，/w 又/d 传到/v 地面/n ，/w 却/d 能/vu 听到/v 声源/n 发出/v 的/u 声音/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        116
                                     夜半/nt 钟声/n 到/v 客船/n &quot;/w ，/w 正是/vl 这/r 种/q 情况/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     一九二一/m 年/nt ，/w 德国/ns 奥本/ns 地区/n 的/u 一个/mq 大型/a 化工厂/n 发生/v 了/u 一/m 次/q 惊人/a 的/u 大/a 爆炸/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     爆炸/v 声/n 传/v 得/u 很/d 远/a ，/w 许多/a 人/n 在/p 二百/m 多/m 公里/q 以外/nd 的/u 地方/n 都/d 听到/v 了/u 轰隆/o 轰隆/o 的/u 爆炸/v 声/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     奇怪/a 的/u 是/vl 离/v 爆炸/v 中心/n 更/d 近/a 的/u 一些/m 地方/n ，/w 例如/v 在/p 一百/m 至/v 二百/m 公里/q 之间/nd 的/u 地区/n 却/d 听/v 不到/v 爆炸/v 声响/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     同年/nt 五月/nt ，/w 在/p 莫斯科/ns 近郊/nl 也/d 发生/v 过/u 一/m 次/q 大/a 爆炸/v ，/w 在/p 半径/n 七十/m 公里/q 以内/nd 和/c 一百六十/m 公里/q 以外/nd 的/u 地方/n 都/d 能/vu 听到/v 爆炸/v 声/n ，/w 而/c 恰恰/d 在/p 七十/m 到/v 一百六十/m 公里/q 这个/r 范围/n 里/nd ，/w 连/p 一点/mq 声音/n 也/d 没/d 听到/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     这/r 都/d 是/vl 声波/n 在/p 大气/n 中/nd 传递/v 时/nt 发生/v 拐弯/v 而/c 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     一九七五/m 年/nt 五月/nt 四/m 日/nt 午夜/nt ，/w 一/m 名/q 英国/ns 皇家/n 空军/n 飞行员/n 突发/v 心脏病/n ，/w 抢救/v 无效/v 死亡/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     亲属/n 们/k 后来/nt 又/d 知道/v ，/w 他/r 的/u 一个/mq 孪生/a 兄弟/n ，/w 在/p 另/r 一/m 地方/n ，/w 同/v 一/m 时间/n ，/w 也/d 突然/d 发生/v 了/u 心脏病/n ，/w 与世长辞/i 。/w 
		
			
                                        124
                                     经/v 遗传学/n 家/k 调查/v ，/w 孪生/a 兄弟/n 同时/v 患病/v 、/w 同时/v 死亡/v 的/u 事例/n ，/w 绝非/vl 仅有/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     有人/r 追踪/v 了/u 六十/m 岁/nt 以上/nd 的/u 一千六百/m 名/q 孪生子/n ，/w 发现/v 他们/r 的/u 寿命/n 非常/d 接近/v ：/w 同/p 卵生/a 的/u ，/w 寿命/n 平均/a 只/d 差/v 三/m 年/nt ；/w 两/m 卵生/a 的/u 差/v 六/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        126
                                     而且/c ，/w 许多/a 孪生子/n 之间/nd 引起/v 死亡/v 的/u 疾病/n 也/d 往往/d 类似/v ，/w 这/r 提示/v 了/u 确实/d 存在/v 着/u 遗传/v 因素/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     有人/r 调查/v ，/w 长寿/a 人/n 的/u 上/nd 一代/nt ，/w 往往/d 也是/vl 长寿/a 者/k 。/w 
		
			
                                        128
                                     对/p 广西/ns 巴马/ns 瑶族/ns 五十三/m 名/q &quot;/w 老寿星/n &quot;/w 调查/v 结果/n ，/w 发现/v 有/v 三十一/m 人/n 的/u 上代/n 也是/vl 特别/d 高寿/n 的/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     人/n 与/c 老鼠/n 都/d 是/vl 哺乳动物/n ，/w 但是/c 三/m 岁/nt 娃娃/n ，/w 刚/d 学/v 走路/v ；/w 三/m 年/nt 老鼠/n ，/w 罕见/a 稀有/a 。/w 
		
			
                                        130
                                     养/v 龟/n 百岁/mq ，/w 已/d 见/v 事实/n （/w 海南/ns 一/m 社员/n 家/n 已/d 养/v 得/u 一百二十八/m 岁/nt 金钱/n 龟/n ）/w ；/w 饲/v 雀/n 十/m 年/nt ，/w 世上/nl 无/v 例/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     近代/nt 细胞学/n 研究/v 发现/v ，/w 不同/a 的/u 动物/n ，/w 细胞/n 分裂/v 的/u 次数/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        132
                                     人/n 约/d 为/vl 五十/m 代/nt ，/w 然后/c 即/d 趋/v 死亡/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     鸡/n 十五/m 到/v 二十五/m 代/nt ，/w 龟/n 可达/v 九十/m 到/v 一百二十五/m 代/nt …/w …/w 。/w 
		
			
                                        134
                                     细胞/n 分裂/v 代/nt 次/q 愈/d 多/a ，/w 寿命/n 愈/d 长/a 。/w 
		
			
                                        135
                                     而/c 细胞/n 传/v 代/nt 次数/n 的/u 多寡/n ，/w 却/d 决定/v 于/p 细胞/n 内/nd 遗传因子/n ，/w 似乎/d 在/p 细胞/n 内/nd 装有/v 一/m 只/q &quot;/w 钟/n &quot;/w 在/p 支配/v 着/u 代/nt 次/q 。/w 
		
			
                                        136
                                     从/p 孪生子/n 的/u 寿命/n 、/w 长寿/a 者/k 的/u 调查/v 、/w 种/n 间/nd 寿命/n 差异/n 、/w 近代/nt 细胞学/n 研究/v 等/u 方面/n ，/w 都/d 说明/v 寿命/n 受到/v 遗传因子/n 的/u 支配/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     然而/c ，/w 它/r 却/d 不是/vl 唯一/a 因子/n ，/w 还/d 取决于/v 后天/nt 的/u 环境/n 因子/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     有人/r 把/p 寿命/n 比喻/n 为/vl 一个/mq 等/v 腰/n 三角形/n ，/w 底边/n 是/vl 父母/n 赋予/v 的/u 遗传因子/n ，/w 另外/d 两/m 条/q 边/n 则/c 是/vl 后天/nt 的/u 环境/n 因子/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     如果/c 遗传因子/n 优良/a ，/w 其/r 寿命/n 三角形/n 的/u 底边/n 就/d 长/a ，/w 再/d 加上/v 后天/nt 的/u 营养/n 、/w 锻炼/v 、/w 生活/n 、/w 卫生/a 条件/n 、/w 社会/n 接触/v 等等/u 环境/n 因子/n 良好/a ，/w 则/c 两/m 条/q 邻/n 边/n 也/d 长/a ，/w 那末/r ，/w 这个/r 三角形/n 的/u 面积/n 就/d 大/a ，/w 意味/v 着/u 寿命/n 长/a 。/w 
		
			
                                        140
                                     反之/c 则/c 短/a 。/w 
		
			
                                        141
                                     从/p 寿命/n 三角形/n 的/u 面积/n 可以/vu 领悟/v 到/v ：/w 底边/n -/w -/w 遗传因子/n 固然/c 重要/a ，/w 但/c 两/m 条/q 邻/n 边/n -/w -/w 后天/nt 环境/n 因子/n 的/u 影响/n ，/w 也/d 着实/d 不容忽视/i 。/w 
		
			
                                        142
                                     工蜂/n 和/c 蜂王/n 均为/vl 一/m 母/n 所/u 产/v ，/w 但/c 工蜂/n 只能/vu 活/v 半年/nt ，/w 而/c 蜂王/n 寿命/n 长达/v 五/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        143
                                     其/r 原因/n 一般/a 认为/v 是/vl 两者/n 食物/n 的/u 差异/n ，/w 蜂王/n 食物/n 中/nd 的/u 激素/n 或许/d 影响/v 遗传物质/n ，/w 促使/v 它/r 的/u 寿命/n 比/p 工蜂/n 长达/v 十/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     四千/m 年/nt 前/nd 人类/n 平均/a 寿命/n 仅/d 十八/m 岁/nt ，/w 二千/m 年/nt 前/nd 罗马人/n 为/vl 二十二/m 岁/nt ，/w 十八/m 世纪末/nt 的/u 美国/ns 人/n 为/vl 三十五/m 点/n 五/m 岁/nt ，/w 十九/m 世纪/nt 中叶/nt 英国人/n 为/vl 四十/m 点/n 九/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        145
                                     一九五０/m 年/nt 北京人/n 的/u 平均/a 寿命/n 五十二/m 点/n 一/m 岁/nt ，/w 而/c 到/v 一九七九/m 年/nt 已/d 达/v 七十/m 点/n 八/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        146
                                     显然/a ，/w 环境/n 因子/n 改善/v ，/w 延长/v 了/u 人类/n 寿命/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     如何/r 把/p 寿命/n 三角形/n 面积/n 扩大/v ，/w 正是/vl 科学家/n 们/k 探索/v 的/u 课题/n ，/w 生命/n 的/u 奥秘/n 终/d 有一天/v 会/vu 被/p 全面/a 揭开/v ，/w 人类/n 必然/a 能/vu 不断/d 地/u 延年益寿/i 。/w 
		
			
                                        148
                                     菊花/n ，/w 一般/a 是/vl 十一/j 月/nt 初/n 盛开/v ，/w 花期/nt 约/d 为/vl 四十五/m 天/nt ，/w 现在/nt 是/vl 花事/n 将/d 了/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     与/c 万紫千红/i 的/u 春花/n 比/v ，/w 菊花/n 的/u 素质/n 迥异/a ，/w 它/r 非/d 迟到/v &quot;/w 点苍苔白露冷冷/i &quot;/w 时/nt 是/vl 不肯/vu 开花/v 的/u 。/w 
		
			
                                        150
                                     黄巢/nh 咏/v 菊/n 诗里/nl 有/v 两/m 句/n 脍炙人口/i 的/u 佳句/n ：/w &quot;/w 他年我若为青帝/i （/w 花神/n ）/w ，/w 报与桃花一处开/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        151
                                     如果说/i 这/r 诗/n 是/vl 预言/n ，/w 那么/r ，/w 现在/nt 这个/r 预言/n 已经/d 成为/v 现实/n 了/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     上海园林科研所/ni 出/vd 了/u 几个/mq &quot;/w 青帝/n &quot;/w （/w 花神/n ）/w ，/w 他们/r 不仅/c 使/v 菊花/n 和/c 桃花/n 同时/v 开/v ，/w 而且/c 还/d 叫/v 菊花/n 和/c 蜡梅/n 、/w 水仙/n 同时/v 开/v ，/w 也/d 叫/v 菊花/n 和/c 荷花/n 同时/v 开/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     一句话/n ，/w 全年/nt 三百六十五/m 天/nt ，/w 菊花/n 可以/vu 天/nt 天/nt 开/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     这/r 是/vl 上海园林科研所/ni 近/a 几/m 年/nt 在/p 园艺/n 上/nd 取得/v 的/u 一/m 项/q 重大/a 的/u 科研/n 成果/n ，/w 也是/vl 园艺/n 工作者/n 的/u 喜讯/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     为了/p 探寻/v 这/r 项/q 科研/n 成果/n ，/w 前几天/nt 我/r 特地/d 走访/v 了/u 上海园林科研所/ni 。/w 
		
			
                                        156
                                     时序/n 已/d 届/v 深秋/nt ，/w 金风/n 萧瑟/a ，/w 菊/n 圃/n 的/u 菊花/n 已经/d 显露/v 出/vd 零落/a 衰败/v 的/u 景象/n ，/w 但是/c 上海园林科研所/ni 的/u 菊/n 种/n 室/n 里/nd 却是/vl 姹紫嫣红/i 、/w 群芳/n 争艳/v ，/w 这/r 倒给/v 了/u 我/r 一/m 次/q 观赏/v 菊花/n 名/n 种/n 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     我/r 对/p 菊花/n 的/u 品种/n 知道/v 得/u 太/d 少/a ，/w 这次/r 得到/v 上海园林科研所/ni 周晓容/nh 同志/n 的/u 指点/v ，/w 我/r 才/d 大/a 开眼界/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        158
                                     帅旗/n &quot;/w ，/w 这/r 名/n 我/r 记得/v ，/w 它/r 茎/n 杆/n 挺拔/a ，/w 花/n 硕大/a ，/w 花瓣/n 正面/nd 大红/a 、/w 背面/nd 金黄/a ，/w 瓣/n 宽/a 约/v 两/m 指/n ，/w 它/r 在/p 群芳/n 中/nd 独树一帜/i ，/w 使/v 人/n 想到/v &quot;/w 落日/n 照/v 大旗/n ，/w 马鸣/v 风/n 萧萧/a &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        159
                                     贵妃/n 醉酒/v &quot;/w ，/w 提到/v 它/r ，/w 马上/d 使/v 人/n 联想/v 到/v 京剧/n 舞台/n 上/nd 那个/r 满头/n 珠翠/n ，/w 杏眼/n 含/v 春/nt ，/w 舞步/n 轻摇/v 的/u 杨贵妃/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        160
                                     金碧辉煌/i &quot;/w 这/r 花/n 最/d 受/v 人/n 喜爱/v ，/w 它/r 有着/v 金黄色/n 的/u 花瓣/n ，/w 团团/a 紧抱/v ，/w 簇拥/v 成/v 球/n ，/w 球上/nl 仿佛/d 有/v 太阳/n 照射/v ，/w 熠熠/a 发光/v ，/w 真/d 是/vl 雍容华贵/a ，/w 灿烂/a 辉煌/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        161
                                     翡翠/n 垂/v 珠/n &quot;/w 就/d 更/d 别致/a 了/u ，/w 花/n 是/vl 淡绿/a 的/u ，/w 长/a 长/a 的/u 花瓣/n 在/p 尖端/n 卷/v 成/v 一/m 个/q 个/q 小/a 小/a 的/u 环/n ，/w 四下/n 纷/d 披/v ，/w 使/v 人/n 想起/v 新疆/ns 姑娘/n 跳/v 《/w 铃/n 舞/v 》/w ，/w 猛/a 一/d 转身/v ，/w 那/r 成/v 串/n 的/u 小辫子/n 在/p 一/m 根/q 根/q 地/u 甩开/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     此外/c ，/w 如/v &quot;/w 绿衣/n 红/a 裳/n &quot;/w 、/w &quot;/w 羽衣/n 舞/v &quot;/w 、/w &quot;/w 春江/ns 花/n 月/n &quot;/w 、/w &quot;/w 绿水/n 长流/v &quot;/w 、/w &quot;/w 美髯公/n &quot;/w 、/w &quot;/w 旭桃/nz &quot;/w 、/w &quot;/w 雪海/n 银/n 涛/n &quot;/w …/w …/w 真/a 是/vl 千姿百态/i ，/w 非/d 笔墨/n 所能/n 形容/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     从/p 菊/n 种/n 室/n 出来/vd ，/w 我/r 被/p 引进/v 到/v 一座/mq 大/a 棚/n 温室/n ，/w 这里/r 侍/v 养/v 着/u 上千/m 枝/q 菊花/n ，/w 青/a 枝/n 绿叶/n ，/w 茎/n 杆/n 一/m 尺/q 多/m ，/w 初/a 见/v 花蕾/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     这些/r 是/vl 今年/nt 夏天/nt 扦插/v 的/u ，/w 经过/p 光照/v 处理/v ，/w 准备/v 春节/nt 开花/v ，/w 供应/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     这里/r 有/v 电热/n 装置/n ，/w 当/p 气温/n 下降/v 到/v 零下/nl 六/m 、/w 七/m 摄氏度/q 时/nt ，/w 就/d 进行/v 加热/v ，/w 提高/v 地温/n ，/w 以/p 保证/v 菊花/n 生长/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     在/p 大/a 棚/n 里/nd ，/w 我/r 恰巧/d 会/vu 到了/v 上海园林科研所/ni 的/u 倪月荷/nh 同志/n ，/w 她/r 也就是/d 我/r 前面/nd 提到/v 的/u &quot;/w 花神/n &quot;/w 之一/m 。/w 
		
			
                                        167
                                     她/r 解答/v 了/u 我/r 提出/v 来/vd 的/u 菊花/n 迟/a 开/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     菊花/n 因为/c 是/vl 短/a 日/n 照/v 植物/n ，/w 所以/c 进入/v 秋季/nt ，/w 日/n 照/v 缩短/v ，/w 花/n 芽/n 就/d 开始/v 分化/v ，/w 逐渐/d 形成/v 花蕾/n ，/w 现/v 蕾/n 后/nd 一个/mq 半/m 月/nt 开花/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     这/r 是/vl 菊花/n 生长/v 的/u 规律/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     要/vu 推迟/v 花期/nt ，/w 就要/vu 按照/p 菊花/n 的/u 生长/v 习性/n ，/w 控制/v 生殖/v 生长/v ，/w 即/d 延长/v 光照/v ，/w 不/d 使/v 它/r 形成/v 花蕾/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     如/v 要/vu 使/v 菊花/n 在/p 春节/nt 开花/v ，/w 那/r 就/d 得/vu 从/p 八/m 月份/nt 起/v 每日/nt 把/p 光照/v 增加/v 到/v 十四/m 至/v 十六/m 小时/nt ，/w 经过/p 约/v 四十五/m 天/nt ，/w 再/d 停止/v 人工/n 光照/v ，/w 任其自然/i 形成/v 花蕾/n ，/w 这样/r 再/d 经过/p 一个/mq 时期/nt ，/w 菊花/n 就/d 按照/p 人/n 的/u 意旨/n 在/p 春节/nt 期间/nt 适时/a 开花/v 了/u 。/w 
		
			
                                        172
                                     相反/v ，/w 要/vu 使/v 菊花/n 花期/nt 提前/v ，/w 如/v 在/p 国庆节/nt 时/nt 举国/n 欢腾/v ，/w 菊花/n 也/d 适时/a 开放/v ，/w 以/p 增添/v 节日/nt 气氛/n ，/w 那/r 就要/vu 在/p 七/m 、/w 八月/nt 间/nd 进行/v 遮光/v 处理/v ，/w 使/v 每天/nt 日/n 照/v 不/d 超过/v 十二/m 小时/nt ，/w 晚上/nt 放/v 露/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     这样/r 控制/v 四十五/m 天/nt ，/w 形成/v 花蕾/n ，/w 到/v &quot;/w 十一/j &quot;/w 以前/nt ，/w 菊花/n 就/d 可以/vu 含/v 芳/n 吐/v 蕊/n 了/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     由于/c 利用/v 光照/v 长/a 、/w 短/a ，/w 控制/v 菊花/n 的/u 生长/v 发育/v ，/w 菊花/n 已/d 从/p 一/m 年/nt 开/v 一/m 次/q 花/n ，/w 能够/vu 一/m 年/nt 开/v 两/m 次/q 花/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     如/v 与/c 杜鹃/n 同时/v 开放/v 的/u 菊花/n ，/w 经过/p 光照/v 处理/v ，/w 到/v 秋季/nt 还/d 可以/vu 照常/v 开花/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     上海园林科研所/ni 是/vl 从/p 一九七九/m 年/nt 十月/nt 开始/v 作/v 周年/nt 开花/v 试验/v 的/u ，/w 目的/n 是/vl 解决/v 淡季/nt 切花/n 的/u 供应/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     在/p 一九八○/m 和/c 一九八一/m 两/m 年/nt 的/u 春节/nt ，/w 菊花/n 都/d 适时/a 开放/v 了/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     不过/c 上/nd 一个/mq 春节/nt ，/w 上海/ns 市场/n 供应/v 的/u 菊花/n 是/vl 从/p 广州/ns 运来/v 的/u ，/w 价格/n 较/d 高/a ，/w 花/n 的/u 颜色/n 也/d 比较/d 单调/a 。/w 
		
			
                                        179
                                     倪月荷/nh 说/v ：/w 这个/r 春节/nt ，/w 我们/r 将/d 有/v 自己/r 的/u 部分/n 菊花/n 上市/v ，/w 颜色/n 有/v 红/a 、/w 白/a 、/w 黄/a 、/w 绿/a 、/w 雪青/a 几/m 种/q 。/w 
		
			
                                        180
                                     随着/p 科研/n 成果/n 的/u 推广/v ，/w 以后/nt 将/d 有/v 更/d 多/a 的/u 品种/n 、/w 更/d 多/a 菊花/n 供应/v 市场/n ，/w 以/p 满足/v 人民/n 爱/v 花/n 和/c 美化/v 生活/n 的/u 愿望/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     听/v 了/u 他们/r 的/u 介绍/v ，/w 面对/v 着/u 大/a 棚/n 的/u 青/a 枝/n 绿叶/n ，/w 我/r 的/u 脑海/n 里/nd 已经/d 展现/v 出/vd 春节/nt 的/u 景象/n ：/w 窗外/nl 瑞雪/n 纷飞/v ，/w 室内/nl 温暖/a 如/v 春/nt ，/w 在/p 主妇/n 和/c 孩子/n 们/k 的/u 笑脸/n 前面/nd ，/w 有着/v 蜡梅/n 和/c 菊花/n 并/c 插/v 的/u 瓶花/n 正/d 摆/v 在/p 几案/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        182
                                     幸福/a 的/u 生活/n 和/c 花/n 一样/a 美好/a ，/w 而/c 这/r 幸福/a 的/u 生活/n 中/nd 也/d 蕴涵/v 着/u 当代/nt &quot;/w 花神/n &quot;/w 的/u 辛劳/a 。/w 
		
			
                                        183
                                     从/p 童年/n 时代/nt 起/v ，/w 我/r 就/d 为/p 作家/n 笔下/n 的/u 大海/n 所/u 陶醉/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     那/r 月夜/nt 悄悄/a 地/u 浮出/v 水面/nl ，/w 要/vu 偷看/v 一眼/mq 人间/nl 景色/n 的/u 美人鱼/n ；/w 还有/v 那/r 在/p 碧波/n 深处/n 兴/v 潮/n 作/v 浪/n 、/w 呼风唤雨/i 的/u 海龙王/nh 和/c 他/r 居住/v 的/u 水晶宫/n ，/w 都/d 在/p 我/r 幼稚/a 的/u 心灵/n 上/nd ，/w 洒下/v 一/m 片/q 片/q 遐想/v 和/c 神秘/a 。/w 
		
			
                                        185
                                     后来/nt ，/w 我/r 有/v 机会/n 来到/v 美丽/a 的/u 海滨/nl 城市/n 青岛/ns 学习/v 海洋/n 科学/n ，/w 长期/nt 隐藏/v 在/p 心里/nl 的/u 愿望/n 实现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        186
                                     我/r 终日/nt 在/p 大海/n 的/u 陪伴/v 下/nd 生活/v 、/w 学习/v ，/w 真/d 有/v 说/v 不出/v 的/u 愉快/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     但是/c ，/w 我/r 的/u 好奇心/n 并/c 没有/v 满足/a ，/w 因为/c 我/r 只能/vu 站/v 在/p 岸边/nl ，/w 跳/v 望/v 狭小/a 的/u 胶州湾/ns 口/n ，/w 大海/n 的/u 真面目/n 仍然/d 象/p 谜/n 一样/a 吸引/v 着/u 我/r ，/w 我/r 等待/v 着/u 大海/n 的/u 召唤/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     在/p 一个/mq 明媚/a 的/u 夏天/nt ，/w 我/r 终于/d 和/c 同学/n 们/k 一起/d ，/w 踏上/v 了/u 见识/n 大海/n 的/u 航程/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     这/r 以后/nt ，/w 我/r 才/d 算得上/v 真正/a 见识/v 了/u 大海/n ，/w 才/d 算得上/v 真正/d 爱上/v 了/u 大海/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     我/r 爱/v 大海/n ，/w 它/r 那/r 无边无际/i 的/u 空旷/a ，/w 仿佛/d 使/v 我/r 看到/v 了/u 它/r 的/u 伟大/a 胸怀/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     我/r 爱/v 大海/n ，/w 它/r 那/r 一尘不染/i 的/u 黎明/nt 和/c 万紫千红/i 的/u 黄昏/nt ，/w 仿佛/d 使/v 我/r 置身/v 于/p 一片/mq 诗情/n 画/n 境/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     每当/p 鸟语/n 似的/u 微波/n 在/p 无垠/a 的/u 蓝/a 丝绒/n 上/nd 荡漾/v ，/w 一/m 种/q 温柔/a 的/u 情意/n 就/d 会/vu 涌上/v 我/r 的/u 心房/n ；/w 每当/p 兀突/v 而/c 起/v 的/u 浪峰/n 在/p 疯狂/a 地/u 变幻/v 、/w 怒吼/v ，/w 一/m 股/n 无穷/a 的/u 力量/n 就/d 会/vu 在/p 我/r 胸中/nl 激荡/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     然而/c ，/w 最/d 使/v 我/r 爱慕/v 的/u ，/w 还是/d 大海/n 的/u 慷慨/a 与/c 豪富/n ，/w 是/vl 它/r 用/p 自己/r 的/u 乳汁/n 哺育/v 我们/r 最/d 古老/a 的/u 祖先/n ，/w 如今/nt 又/d 毫不/d 吝啬/a 地/u 把/p 自己/r 巨量/n 的/u 财富/n 向/p 人类/n 奉献/v 的/u 高尚/a 品格/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     每当/p 我/r 想起/v 心爱/a 的/u 大海/n ，/w 那/r 表达/v 它/r 的/u 形象/n 的/u &quot;/w 海/n &quot;/w 字/n ，/w 也/d 总会/vu 在/p 我/r 眼前/nl 闪现/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     的确/d ，/w 在/p 遥远/a 的/u 年代/nt 里/nd ，/w 当/p 地球/n 刚/d 诞生/v 的/u 时候/n ，/w 世界/n 还是/d 一片/mq 荒凉/a ，/w 没有/v 鲜花/n ，/w 没有/v 绿叶/n ，/w 没有/v 任何/r 生/v 的/u 气息/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     只是/d 靠/v 了/u 那/r 海洋/n 里/nd 的/u 水/n 和/c 它/r 所/u 溶解/v 的/u 许许多多/a 的/u 化学/n 物质/n ，/w 才/d 为/p 生命/n 的/u 发展/v 提供/v 了/u 理想/n 的/u 环境/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     科学家/n 们/k 已经/d 越过/v 时间/n 的/u 栅栏/n ，/w 追溯到/v 遥远/a 的/u 太古/nt 时代/nt ，/w 去/v 探索/v 生命/n 起源/n 的/u 奥秘/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     他们/r 透过/v 智慧/n 的/u 眼睛/n ，/w 仿佛/d 已经/d 看到/v 了/u 在/p 原始/a 的/u 海洋/n 里/nd ，/w 简单/a 的/u 化合物/n 凭借/v 海水/n 相互作用/v ，/w 变/v 得/u 越来越/d 复杂/a 。/w 
		
			
                                        199
                                     复杂/a 的/u 化合物/n 进一步/v 发展/v ，/w 产生/v 了/u 蛋白/n 体/n ，/w 而/c 生命/n 就是/d 蛋白/n 体/n 存在/v 的/u 基本/a 方式/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     从此/d ，/w 这些/r 原始/a 的/u 蛋白/n 体/n ，/w 就/d 在/p 盛满/v 琼浆/n 玉液/n 的/u 海洋/n 里/nd ，/w 逐渐/d 向着/v 细胞/n ，/w 向着/v 最初/nt 的/u 生命/n 迈进/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     这时/r ，/w 陆地/n 上/nd 仍然/d 毫无/v 生气/n ，/w 而/c 海洋/n 里/nd 却/d 开始/v 了/u 勃勃/a 的/u 生机/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     海藻/n 充满/v 了/u 海洋/n ，/w 而/c 海藻/n 的/u 繁茂/a 又/d 为/p 动物/n 准备/v 了/u 生存/v 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     终于/d ，/w 古老/a 的/u 三叶虫/n 出现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        204
                                     随着/p 环境/n 的/u 变迁/v 和/c 时间/n 的/u 流逝/v ，/w 鱼类/n 又/d 统治/v 了/u 海洋/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     后来/nt ，/w 有些/m 鱼/n 登上/v 了/u 陆地/n ，/w 在/p 陆地/n 上/nd 进化/v 、/w 繁衍/v ，/w 从而/c 使/v 这/r 部/q 生命/n 进行曲/n 又/d 开始/v 了/u 它/r 的/u 陆上/nl 行程/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     当/p 人类/n 在/p 地球/n 上/nd 出现/v 后/nd ，/w 他们/r 最/d 古老/a 的/u 生命/n 摇篮/n -/w -/w 海洋/n ，/w 又/d 在/p 为/p 他们/r 奉献/v 丰富/a 的/u 食物/n 和/c 珍贵/a 的/u 宝藏/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     直到/v 今天/nt ，/w 那/r 成千上万/i 的/u 鱼/n 、/w 虾/n 、/w 蟹/n 、/w 贝/n 和/c 种类/n 繁多/a 的/u 海藻/n ，/w 仍然/d 是/vl 一/m 笔/n 巨大/a 的/u 财富/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     然而/c ，/w 海洋/n 每年/nt 能/vu 奉献/v 给/p 人类/n 的/u 二/m 、/w 三亿/m 吨/q 水产品/n 中/nd ，/w 眼下/nt 不过/c 收获/v 七千万/m 吨/q 而已/u 。/w 
		
			
                                        209
                                     海洋/n 正/d 敞开/v 伟大/a 的/u 胸怀/n ，/w 准备/v 着/u 以/p 更/d 多/a 的/u 乳汁/n 哺育/v 自己/r 的/u 子孙/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     尽管/d 海洋/n 如此/r 豪富/n ，/w 毕竟/d 不是/vl 取/v 不尽/a 、/w 用/v 不竭/v 的/u 。/w 
		
			
                                        211
                                     如今/nt ，/w 科学/n 的/u 力量/n 正/d 把/p 人类/n 从/p 被动/v 地/u 向/p 海洋/n 索取/v 财富/n 的/u 局面/n 中/nd 解放/v 出来/vd ，/w 按照/p 自己/r 的/u 意志/n 去/v 建立/v 生物/n 的/u 王国/n ，/w 迈入/v 一个/mq 获取/v 更/d 多/a 海洋/n 资源/n 的/u 无限/d 广阔/a 的/u 天地/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     海洋/n 为/p 人类/n 提供/v 食盐/n 、/w 药材/n 、/w 石油/n 、/w 煤炭/n 和/c 许多/a 有用/a 的/u 以及/c 稀有/a 的/u 金属/n 已/d 是/vl 人所共知/i 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     而且/c ，/w 那/r 涨落/v 不停/v 的/u 潮水/n ，/w 汹涌澎湃/i 的/u 浪涛/n ，/w 川流不息/i 的/u 海流/n ，/w 以及/c 海洋/n 深处/n 的/u 冷水/n 与/c 表面/nd 热水/n 的/u 温度/n 差异/n ，/w 巨量/n 的/u 重水/n ，/w 都/d 是/vl 廉价/n 的/u 而/c 又/d 无比/a 巨大/a 的/u 能源/n ，/w 已经/d 或/c 将要/vu 为/p 人类/n 所/u 利用/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     通过/p 海洋/n 和/c 大气/n 的/u 能量/n 交换/v ，/w 海洋/n 把/p 它/r 获得/v 的/u 太阳能/n 转化/v 为/vl 热量/n 和/c 水汽/n 输/v 向/p 空中/nl ，/w 带来/v 变化万千/i 的/u 风云/n 雨雾/n 等/u 天气/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     台风/n 和/c 飓风/n 就是/d 直接/a 从/p 海洋/n 吸收/v 热量/n 和/c 由/p 海洋/n 供给/v 的/u 水汽/n 凝结/v 而/c 得到/v 破坏性/n 能量/n 的/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     地球/n 上/nd 的/u 大部分/n 风力/n 和/c 所有/a 雨水/n ，/w 归根结蒂/i 都/d 是/vl 由/p 海水/n 蒸发/v 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     海洋/n ，/w 是/vl 名副其实/i 的/u 风雨/n 的/u 故乡/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     浩渺/a 无际/v 的/u 重洋/n ，/w 隔断/v 了/u 大陆/nl 之间/nd 人们/n 的/u 相互/d 交往/v ，/w 然而/c ，/w 航船/n 又/d 把/p 他们/r 连接/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        219
                                     碧水/n 晶/n 波/n ，/w 为/p 人类/n 提供/v 了/u 无数/m 条/q 宽广/a 大道/n ，/w 海角/n 天涯/n ，/w 再也/d 不是/vl 难以/d 到达/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     有朝一日/i ，/w 黑暗/a 而/c 深邃/a 的/u 海洋/n 底部/nd ，/w 定然/d 会/vu 变成/v 灯火辉煌/i 的/u 繁华/a 街市/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     那/r 虚幻/a 的/u 水晶宫/n 里/nd ，/w 定然/d 是/vl 人们/n 向往/v 着/u 生活/n 和/c 居住/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     这/r 不是/vl 毫无/v 根据/n 的/u 幻想/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     人类/n 的/u 脚迹/n ，/w 早已/d 到达/v 了/u 一万/m 多/m 米/q 深/n 的/u 海洋/n 禁地/n ；/w 几百/m 米/q 深/n 的/u 海底/nl ，/w 也/d 早已/d 接待/v 了/u 去/v 那里/r 长期/nt 工作/n 的/u 居民/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     嫦娥/nh 奔/v 月/n 已经/d 成为/v 现实/n ，/w 龙宫/n 探宝/v 也/d 正/d 搞/v 得/u 热火朝天/i 。/w 
		
			
                                        225
                                     今天/nt ，/w 人类/n 依靠/v 日益/d 发展/v 的/u 科学/n 技术/n 力量/n ，/w 开始/v 了/u 向/p 海洋/n 全面/a 进军/v 的/u 伟大/a 时代/nt 。/w 
		
			
                                        226
                                     那/r 围绕/v 地球/n 飞速/a 旋转/v 的/u 人造卫星/n ，/w 正在/d 日夜/nt 监视/v 瞬息万变/i 的/u 大海/n 的/u 动静/n ；/w 那/r 比/p 铠甲/n 还要/v 坚硬/a 千百/m 倍/n 的/u 深潜/v 器具/n ，/w 正/d 毫无顾忌/i 地/u 在/p 大海/n 的/u 各个/r 角落/n 里/nd 漫游/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     在/p 水火/n 不/d 入/v 的/u 机器人/n 面前/nd ，/w 神话/n 中/nd 的/u 孙悟空/nh 或许/d 也/d 会/vu 暗/a 然/c 失色/v ；/w 和/c &quot;/w 万能/a &quot;/w 、/w &quot;/w 神速/a &quot;/w 的/u 电脑/n 媲美/v ，/w 同样/a 是/vl 神话/n 中/nd 的/u 如来佛/nh 恐怕/d 也/d 要/vu 自愧不如/i 了/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     我/r 爱/v 大海/n ，/w 因为/c 它/r 向/p 地球/n 上/nd 越来越/d 多/a 的/u 人类/n 显示/v 出/vd 巨大/a 的/u 潜力/n ；/w 我/r 爱/v 大海/n ，/w 在/p 陆地/n 上/nd 的/u 自然资源/n 日益/d 减少/v 的/u 威胁/v 下/nd ，/w 它/r 为/p 人类/n 带来/v 了/u 新/a 的/u 希望/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     海洋/n 开发/v 已/d 被/p 人们/n 誉为/v 当代/nt 三/m 大/a 尖端技术/n 之一/m ，/w 与/c 原子能/n 利用/v 和/c 宇宙空间/n 探索/v 并驾齐驱/i 。/w 
		
			
                                        230
                                     愿/vu 我国/n 年轻/a 的/u 海洋/n 科学/n ，/w 突飞猛进/i 地/u 发展/v ，/w 愿/vu 我国/n 广阔/a 的/u 海域/n ，/w 为/p 四化建设/i 献出/v 更/d 多/a 的/u 宝藏/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     清晨/nt ，/w 我/r 推开/v 楼/n 窗/n ，/w 一/m 股/n 清凉/a 的/u 风/n 扑面而来/i 。/w 
		
			
                                        232
                                     远处/n 空地/n 上/nd 疏疏落落/a 地铺/n 了/u 一/m 层/q 树叶/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     忽而/d 一片/mq 叶子/n 随/p 风/n 而/c 起/v ，/w 飘进/v 窗内/nl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        234
                                     我/r 轻轻/a 拾/v 起来/vd ，/w 是/vl 一/m 枚/q 槭树/n 的/u 叶子/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     它/r 使/v 我/r 猛然/d 记起/v ，/w 时序/n 已经/d 是/vl 深秋/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     啊/e ，/w 红叶/n ，/w 此时/nt 此刻/nt 在/p 首都/n 北京/ns ，/w 正是/vl 到/v 香山/ns 赏/v 红叶/n 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     那/r 漫山遍野/i 的/u 红叶/n ，/w 就/d 象/p 黎明/nt 的/u 朝霞/n ，/w 鲜艳/a 、/w 绚丽/a 。/w 
		
			
                                        238
                                     唐代/nt 诗人/n 杜牧/nh 这样/r 赞美/v 过/u 红叶/n ：/w &quot;/w 停车坐爱枫林晚/i ，/w 霜叶红于二月花/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        239
                                     &quot;/w 碧/a 云天/n ，/w 黄花/n 地/n ，/w 西风/n 紧/a ，/w 北/nd 雁/n 南/nd 飞/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     总是/d 离/v 人/n 泪/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        241
                                     短短/a 几/m 句/n ，/w 就/d 把/p 北国/nl 秋季/nt 的/u 天地/n 风云/n 、/w 草木/n 飞禽/n 等/u 自然/a 景物/n ，/w 逼真/a 、/w 形象/n 地/u 勾画/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        242
                                     但是/c ，/w 我/r 总/d 觉得/v 词/n 中/nd 的/u 情绪/n 过于/d 悲凉/a 凄婉/a 。/w 
		
			
                                        243
                                     欧阳修/nh 的/u 《/w 秋/nt 声/n 赋/n 》/w 是/vl 脍炙人口/i 的/u 名篇/n ，/w 可/d 他/r 也/d 将/d 秋天/nt 写成/v &quot;/w 其/r 色/n 惨淡/a ，/w 烟/n 霏/n 云/n 敛/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     其意/n 萧条/a ，/w 山川/n 寂寥/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        245
                                     在/p 他/r 的/u 笔下/n ，/w 秋天/nt 是/vl 那样/r 的/u 悲凉/a 冷寂/a ，/w 凄凄/a 切切/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     悲秋/v ，/w 也许/d 是/vl 我国/n 古代/nt 文学/n 的/u 一/m 种/q 风格/n 吧/u ，/w 这/r 一点/mq 就/d 连/p 一向/d 以/p 豪放/a 著称/v 的/u 大/a 诗人/n 李白/nh ，/w 也是/vl 避免/v 不了/v 的/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     面对/v 阴风/n 凄/a 雨/n ，/w 草木/n 摇落/v 的/u 秋夜/nt ，/w 他/r 吟出/v 了/u &quot;/w 蘅兰方箫瑟/i ，/w 长叹令人愁/i &quot;/w 的/u 诗句/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     对于/p 秋天/nt 的/u 到来/v ，/w 最/d 敏感/a 的/u 还是/d 动物/n 和/c 植物/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     那些/r 住/v 在/p 北方/nd 的/u 候鸟/n ，/w 要/vu 启程/v 去/v 南国/nl 旅行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     傍晚/nt ，/w 我们/r 仰望/v 碧空/n ，/w 但见/v 群/n 雁/n 高飞/v ，/w 它们/r 排成/v 整齐/a 的/u &quot;/w 一/m &quot;/w 字形/n 或/c &quot;/w 人/n &quot;/w 字形/n 的/u 雁阵/n ，/w 威武/a 地/u 向/p 南/nd 进发/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     然而/c ，/w 秋季/nt 对于/p 大多数/n 植物/n 来说/v ，/w 则/c 是/vl &quot;/w 草/n 拂/v 之/r 而/c 色/n 变/v ，/w 木/n 拂/v 之/r 而/c 叶/n 脱/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        252
                                     生长/v 在/p 地面/n 的/u 树木/n ，/w 在/p 秋风/n 中/nd 渐渐/d 抖掉/v 叶子/n ，/w 卸下/v 绿装/n ，/w 准备/v 迎接/v 严冬/nt 的/u 考验/v 了/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     在/p 两千/m 多/m 年/nt 前/nd ，/w 人们/n 是/vl 无法/d 回答/v 这个/r 深奥/a 的/u 课题/n 的/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     地球/n 的/u 自转/v 产生/v 了/u 昼/nt 和/c 夜/nt ；/w 地球/n 的/u 公转/v 产生/v 了/u 四季/nt 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     每年/nt 的/u 秋分/nt 时节/n ，/w 太阳/n 几乎/d 直射/v 赤道/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     按照/p 天文学/n 的/u 划分/v 方法/n ，/w 秋分/nt 是/vl 北半球/nl 秋季/nt 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     我们/r 伟大/a 的/u 祖国/n ，/w 位于/v 亚欧大陆/ns 东南/nd ，/w 北/nd 起/v 黑龙江/ns ，/w 南/nd 至/v 曾母暗沙/ns ，/w 从/p 北纬/n 五十三/m 度/q 到/v 北纬/n 四/m 度/q ，/w 南北/nd 大约/d 跨越/v 了/u 五十/m 个/q 纬度/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     虽然/c 在/p 天文/n 气候/n 上/nd ，/w 我国/n 大部分/n 地域/n 处在/v 北/nd 温带/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     但/c 因/c 地形/n 复杂/a ，/w 以及/c 海洋/n 和/c 洋流/n 的/u 影响/n ，/w 使/v 我国/n 不同/a 地区/n 气温/n 变化/n 极/d 不/d 一致/a 。/w 
		
			
                                        260
                                     天文/n 方法/n 或/c 习惯/n 方法/n 划分/v 季节/nt ，/w 都/d 不能/vu 适合/v 我国/n 各地/nl 。/w 
		
			
                                        261
                                     因此/c ，/w 我国/n 气象学/n 家/k 提出/v 以/p &quot;/w 候温/n &quot;/w 来/vd 划分/v 四季/nt 。/w 
		
			
                                        262
                                     五/m 天/nt 为/vl 一/m 候/n ，/w 全年/nt 共/d 分/v 七十二/m 候/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     候/n 平均/a 气温/n 低于/v 十/m 摄氏度/q ，/w 作为/v 冬季/nt 的/u 开始/v ，/w 高于/v 二十二/m 摄氏度/q ，/w 作为/v 夏季/nt 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     候/n 平均/a 气温/n 在/p 十/m 摄氏度/q 至/v 二十二/m 摄氏度/q 之间/nd ，/w 则/c 作为/v 春季/nt 或/c 秋季/nt 的/u 界限/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     在/p 我国/n 首都/n 北京/ns ，/w 每年/nt 从/p 九月/nt 八/m 日/nt 起/v 进入/v 秋季/nt 。/w 
		
			
                                        266
                                     十/m 月份/nt 的/u 平均/a 气温/n 十二/m 点/n 八/m 摄氏度/q ，/w 正是/vl 晴空万里/i 、/w 艳阳/n 高照/v 的/u 金秋/nt 。/w 
		
			
                                        267
                                     而/c 地处/v 东北/nl 的/u 松嫩/a 平原/n ，/w 每年/nt 八月/nt 中旬/nt ，/w 已/d 是/vl 新/a 秋/nt 天气/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     它/r 的/u 秋季/nt 来得/v 极/d 快/a ，/w 八月/nt 到/v 九月/nt 间/nd ，/w 气温/n 下降/v 七/m 、/w 八/m 度/q 。/w 
		
			
                                        269
                                     而且/c 那里/r 的/u 秋季/nt 很/d 短/a ，/w 只有/c 五十/m 天/nt 左右/n ，/w 进入/v 十/m 月份/nt ，/w 平均/a 气温/n 只有/c 六/m 点/n 八/m 摄氏度/q ，/w 常常/d 是/vl 瑞雪/n 初/a 降/v 、/w 山川/n 皆/d 白/a 的/u 初冬/nt 景象/n 了/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     可是/c 在/p 我国/n 南方/nd ，/w 十月/nt 还是/d 烈日/n 炎炎/a 的/u 盛夏/nt 。/w 
		
			
                                        271
                                     广州/ns 与/c 台北/ns ，/w 十/m 月份/nt 的/u 平均/a 气温/n 还/d 在/p 二十三/m 摄氏度/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        272
                                     繁花似锦/i ，/w 草木/n 峥嵘/a ，/w 一派/mq 南国/nl 的/u 旖旎/a 风光/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     在/p 云南/ns 高原/n ，/w 又是/vl 另/r 一番/mq 景象/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     那里/r 由于/c 地处/v 亚热带/nl ，/w 同时/c 受到/v 西南/nd 季节/nt 风/n 的/u 影响/n ，/w 一/m 年/nt 之内/nd 气温/n 变化/v 很/d 小/a ，/w 气温/n 年/nt 差/n 只有/c 十/m 摄氏度/q 到/v 十二/m 度/q ，/w 全年/nt 平均/a 气温/n 只/d 波动/v 在/p 十/m 摄氏度/q 至/v 二十二/m 摄氏度/q 之内/nd 。/w 
		
			
                                        275
                                     因而/c 它们/r 那里/r 是/vl 四季如春/i ，/w 也可以说/v 是/vl 四季/nt 如/v 秋/nt 。/w 
		
			
                                        276
                                     我国/n 西南/nd 的/u 青藏高原/ns ，/w 平均/a 海拔/n 约/v 五千/m 公尺/q ，/w 形成/v 了/u 气候/n 上/nd 的/u 一个/mq 独特/a 区域/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     西藏/ns 自治区/n 的/u 首府/n 拉萨/ns ，/w 便/d 没有/v 夏季/nt ，/w 最/d 热/a 的/u 七/m 月份/nt 也/d 只有/d 十六/m 摄氏度/q 左右/n ，/w 展现/v 在/p 人们/n 面前/nd 的/u 却是/vl 秋季/nt 风光/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     祖国/n 的/u 秋天/nt 是/vl 多彩/a 的/u 、/w 壮美/a 的/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     多么/d 可爱/a 的/u 秋色/n 呀/u ，/w 那/r 阳光/n 明媚/a 的/u 春天/nt ，/w 万/m 木/n 新绿/n ，/w 百花/n 吐/v 妍/n ，/w 是/vl 令人/n 陶醉/v 和/c 神往/v 的/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     然而/c 秋天/nt 更有/v 它/r 独特/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     此时/nt ，/w 生长/v 在/p 北方/nd 大地/n 上/nd 的/u 高粱/n ，/w 红/a 得/u 象/p 一/m 把/q 把/q 火/n ，/w 黄橙橙/a 的/u 大豆/n ，/w 金灿灿/a 的/u 稻谷/n ，/w 织成/v 了/u 一/m 幅/q 色彩/n 斑澜/a 的/u 锦绣/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     我言秋日胜春朝/i 。/w 
		
			
                                        283
                                     便引诗情到碧霄/i 。/w 
		
			
                                        284
                                     数树深红出浅黄/i 。/w 
		
			
                                        285
                                     岂如春色嗾人狂/i 。/w 
		
			
                                        286
                                     （/w 朝/p 顾志鸣/nh 扑去/v ，/w 昏倒/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     〔/w 夏敬芝/nh 苏醒/v 过来/vd ，/w 顾志鸣/nh 欲/v 闪开/v ，/w 却/d 被/p 夏一/nh 把拽/v 住/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     夏/nhf 老师/n ，/w 您/r 别/d 这样/r 。/w 
		
			
                                        289
                                     不/d ，/w 你/r 说/v ，/w 我/r 要知道/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     其实/d 呢/u ，/w 很/d 简单/a 。/w 
		
			
                                        291
                                     我们/r 这/r 帮/q 右派/n ，/w 被/p 押到/v 山区/n 劳动改造/v ，/w 整日/nt 凿/v 石/n 打洞/v 劈/v 岭/n 填/v 沟/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     我/r 没有/v 反党/v ，/w 我/r 是/vl 热爱/v 党/n 的/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     在/p 一个/mq 山洪/n 爆发/v 的/u 夜里/nt ，/w 我/r 制造/v 了/u 一个/mq 投/v 洪/n 自杀/v 的/u 假象/n ，/w 然后/c 跋山涉水/i ，/w 准备/v 上告/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     〔/w 鲁春来/nh 故意/a 踱/v 到/v 一边/nd ，/w 任/v 他们/r 猜测/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     （/w 冲口而出/i ）/w 我们/r 等人/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     （/w 冲口而出/i ）/w 我们/r 也/d 等人/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     无可奉告/i 。/w 
		
			
                                        298
                                     〔/w 吕静霞/nh 和/c 徐惠/nh 旁白/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     〔/w 李鸣/nh 和/c 苗虹/nh 旁白/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     〔/w 吕静霞/nh 走/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        301
                                     完成/v 重要/a 使命/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     执行/v 重要/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     〔/w 李鸣/nh 和/c 苗虹/nh 闪/v 到/v 一边/nd 。/w 
		
			
                                        304
                                     〔/w 吕静霞/nh 和/c 徐惠/nh 旁白/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     走/v 吧/u ，/w 大娘/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     （/w 对/p 值日/v 的/u 战犯/n ）/w 准备/v 集合/n ，/w 听/v 孙/nhf 大娘/n 报告/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     〔/w 白小娟/nh 把/p 孙/nhf 大娘/n 扶下/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     〔/w 战犯/n 情绪/n 沉闷/a 。/w 
		
			
                                        309
                                     是/vl 啊/e ，/w 审判/v 才是/vl 中国/ns 制裁/v 我们/r 的/u 最后/n 手段/n ，/w 他们/r 终于/d 要/vu 使用/v 了/u 。/w 
		
			
                                        310
                                     秋野/nh ，/w 你/r 养/v 的/u 这么/r 胖/a ，/w 有点/d 好处/n ，/w 上绞刑架/v 的/u 时候/n ，/w 由于/c 你/r 的/u 体重/n ，/w 你/r 死/v 的/u 可能/vu 快/a 一点/mq 。/w 
		
			
                                        311
                                     记住/v 我/r 的/u 话/n 吧/u ，/w 复仇/v 是/vl 一切/r 动物/n 的/u 本能/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     〔/w 潘天云/nh 上/vd ，/w 众人/n 未/d 发现/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     〔/w 众人/n 拉/v 架/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     五百/m 名/n 官兵/n ，/w 统统/d 忠于/v 阁下/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     立即/d 组成/v 五/m 个/q 敢死队/n ，/w 随/p 我/r 冲出/v 去/v ，/w 直捣/v 东山/ns 陈/nhf 贼/n 总部/n ，/w 我/r 要/vu 亲自/d 捉拿/v 这个/r 叛逆/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     可是/c 先生/n ，/w 陈炯明/nh 已/d 调集/v 万/m 余/n 兵力/n 袭来/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     他/r 是/vl 想/v 压/v 阁下/n 放弃/v 总统/n 职权/n ，/w 取而代之/i ，/w 您/r 还是/d 避/v 一/m 避/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     不/d ，/w 除非/c 我/r 孙文/nh 殉职/v ，/w 决不/d 放弃/v 职权/n ，/w 否则/c 即是/vl 对/p 国会/ni 违法/v ，/w 对/p 国家/n 犯罪/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     哦/e ，/w 姚/nhf 副/h 官长/n ，/w 请/v 设法/v 将/p 夫人/n 和/c 官兵/n 眷属/n 保护/v 出去/v ，/w 这里/r 我/r 来/vd 指挥/v 掩护/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     祸患/n 生于/v 肘腋/n ，/w 干戈/n 起于/v 肺腑/n &quot;/w ，/w 我/r 孙文/nh 出生入死/i 卅/m 余/n 年/nt ，/w 没想到/v ，/w 今天/nt 竟/d 要/vu 被/p 自己/r 一手/d 培植/v 起来/vd 的/u 陈炯明/nh 置于死地/i 。/w 
		
			
                                        321
                                     姚/nhf 副/h 官长/n ，/w 快/d 保护/v 眷属/n 撤退/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     〔/w 电话铃/n 又/d 响/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     （/w 进/v 内/nd 接/v 电话/n ）/w 喂/e 。/w 
		
			
                                        324
                                     （/w 向/p 孙/nhf ）/w 报告/v 先生/n ，/w 海军/n 司令部/n 的/u 电话/n ：/w 海军/n 官兵/n 衷心/a 拥戴/v 孙/nhf 总统/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     （/w 冷静/a 地/u ）/w 不/d ，/w 先生/n 去/v 吧/u ，/w 我/r 要/vu 留/v 在/p 这儿/r 。/w 
		
			
                                        326
                                     姚/nhf 副/h 官长/n 说/v 了/u ，/w 陈炯明/nh 调/v 万/m 余/n 叛军/n 包围/v 总统府/n ，/w 硬冲/v 是/vl 很/d 难/a 出去/v 的/u ，/w 先生/n 最好/d 是/vl 化装/v 突围/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     嗯/e ，/w 这个/r 办法/n 很/d 好/a ，/w 我/r 和/c 你/r 化装/v 同行/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     若/c 与/p 庆龄/nhs 同行/v 不/d 唯/d 要/vu 慢/a 一些/m ，/w 而且/c 还/d 容易/a 被/p 认出/v 来/vd ，/w 危及/v 先生/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     （/w 接过/v 马龙/nh 手中/nl 的/u 白衣/n 奉上/v ）/w 我/r 知道/v ，/w 先生/n 离不开/v 庆龄/nhs ，/w 陈炯明/nh 也/d 深知/v 如此/r ，/w 只要/vu 庆龄/nhs 在/v ，/w 他们/r 必然/a 认为/v 先生/n 不曾/d 离开/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     海大能耐/nh 特聘/v 了/u 几/m 位/q 高级/a 厨师/n ．/w 专做/v 高档/a 菜肴/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     切/v 半拉/n 西红柿/n 当/v 太阳/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        332
                                     您/r 别/d 拦/v 着/u 我/r 。/w 
		
			
                                        333
                                     要/vu 这么说/i ，/w 那/r 可/d 就是/d 您/r 的/u 不是/vl 了/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     我/r 这/r 个/q 人/n 哪/r ，/w 就是/d 好强/a 好胜/a 。/w 
		
			
                                        335
                                     这/r 不/d 算/v 毛病/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     瞧/v 人家/r 有/v 什么/r ，/w 我/r 就/d 得/vu 有/v 什么/r 。/w 
		
			
                                        337
                                     没/v 钱/n 我/r 也/d 得/vu 照/v 样儿/n 买/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     您/r 跟/c 谁/r 借/v 可/vu 也/d 别/d 跟/p 我们/r 村/n 儿/k 那/r 王大笸萝/nh 借/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     冒充/v 国家/n 工作人员/n 犯法/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     不/d 信/v 你/r 问/v 去/v ，/w 以上/nd 这些/r 人/n 都/d 没/v 营业/v 照/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     也/d 有/v 有/v 照/n 的/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     有/v 照/n 也/d 得/vu 给/p 他/r 吊销/v 了/u ，/w 还是/d 没/v 照/n ，/w 不是/vl 我们/r 个体户/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     你/r 净/d 拣好/v 的/u 说/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     怎么/r 净/d 拣好/v 的/u 说/v ，/w 好/a 的/u 本来/d 多/a 嘛/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     到/v 个体户/n 饭馆/n 吃饭/v 去/v ，/w 皮包/n 忘/v 那/r 了/u ，/w 打开/v 一/m 看/v 里边/nd 有/v 八千/m 块/q 钱/n 现金/n ，/w 两万/m 块/q 钱/n 支票/n ，/w 我们/r 个体户/n 赶紧/d 给/p 藏/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        346
                                     对/a ，/w 藏/v 你/r 兜里/nl 就/d 丢/v 不了/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     从/p 那/r 以后/nt ，/w 我们/r 白天黑夜/i 连轴转/i 地/u 干/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     去年/nt 冬天/nt 有一次/v ，/w 我们/r 连/v 着/u 干/v 了/u 两/m 天/nt 两/m 宿/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     都/d 请/v 病假/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     老么鸡/nh 的/u 女儿/n 小么鸡/nh ，/w 是/vl 医务所/n 的/u 大夫/n ，/w 我们/r 开/v 假/n 容易/a 着呢/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     不管/c 有病/v 没/v 病/n ，/w 一律/d 开/v &quot;/w 劳损/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        352
                                     小么鸡/nh 给/p 老么鸡/nh 开/v 的/u 假条/n 儿/k ，/w 当然/d 是/vl &quot;/w 么鸡/n 劳损/v &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        353
                                     那天/r 打完/v 牌/n ，/w 我/r 一/m 看/v 天/n 都/d 亮/v 了/u 该/vu 上班/v 了/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     有/v 规定/v ，/w 休息/v 不好/a ，/w 不能/vu 下井/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     再不/c 上班/v 这/r 月/nt 的/u 奖金/n 就/d 没/v 了/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     那/r 也/d 不能/vu 要/vu 钱/n 不/d 要命/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     年轻人/n 没事/v 儿/k ，/w 都/d 一/m 个/q 个/q 下井/v 了/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     唯有/c 洪钟/nh 没/d 去/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     桂圆/n 这/r 东西/n ，/w 我/r 虽然/c 很/d 早/a 就/d 认识/v 了/u ，/w 却/d 对/p 它/r 没有/v 什么/r 好感/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     小/a 的/u 时候/n ，/w 趁/p 父母/n 叫/v 打酒/v 买/v 盐/n 的/u 机会/n 抠/v 几个/mq 零钱/n ，/w 遇上/v 鲜果/n 上市/v ，/w 就/d 买/v 看/v 了/u 好笑/a 的/u 歪嘴/v 桃子/n 吃/v ，/w 当然/d 也/d 买/v 紫幽幽/a 的/u 林枣/n 儿/k ，/w 那是/vl 因为/c 它/r 既/c 便宜/a 又/d 好玩/a 。/w 
		
			
                                        361
                                     没有/v 鲜果/n 的/u 时候/n ，/w 就/d 到/v 干果/n 店/n 花/v 毛/m 把/q 钱/n ，/w 买上/v 一/m 小/a 包/q 干/a 杏/n 儿/k 当/p 小/a 糖/n ，/w 含/v 在/p 嘴里/nl 有滋有味/i 的/u 慢慢/a 地/u 化/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     桂圆/n ，/w 就/d 在/p 干/a 杏/n 儿/k 的/u 旁边/nd 摆/v 着/u ，/w 却/d 从未/d 想到/v 去/v 问津/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     稍/d 长/v ，/w 父母亲/j 间或/d 主动/a 给/p 点/q 零花钱/n 了/u ，/w 于是/c ，/w 便/d 知道/v 买/v 苹果/n ，/w 桔子/n 了/u ，/w 只是/d 对/p 桂圆/n 还是/d 不/d 买帐/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     我/r 对/p 桂圆/n 如此/r 冷漠/a 其实/d 也/d 没/d 别的/r 原因/n ，/w 只是/d 没/d 看上/v 它/r 的/u 样儿/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     前年/nt ，/w 妻子/n 生/v 了/u 个/q 小女孩/n ，/w 她/r 那/r 原是/vl 健康/a 强壮/a 的/u 身体/n ，/w 却/d 日渐/d 消瘦/a 了/u ，/w 气色/n 亦/d 很/d 不佳/a 。/w 
		
			
                                        366
                                     什么/r 鸡/n 呀/u 、/w 鱼/n 呀/u 、/w 肉/n 呀/u ，/w 我/r 一个劲/d 地/u 往/p 家中/nl 买/v ，/w 并/c 一再/d 敦促/v 她/r 多/a 吃/v 点/q ，/w 可/d 全/a 没用/v ，/w 我/r 有点/d 着急/v 了/u 。/w 
		
			
                                        367
                                     她/r 还/d 随口/d 为/p 我/r 唱出/v 一/m 段/q 民谣/n 来/vd ：/w &quot;/w 桂圆/n 有/v 补养/v ，/w 作用/n 比/v 枣/n 强/a 。/w 
		
			
                                        368
                                     产妇/n 宜/a 多/a 吃/v ，/w 鸡蛋/n 桂圆/n 汤/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     妇女/n 到/v 更/v 年/nt ，/w 心烦/a 多/a 健忘/a 。/w 
		
			
                                        370
                                     桂圆/n 煎/v 水/n 吃/v ，/w 神情/n 得/v 舒畅/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        371
                                     我/r 禁不住/v 高兴/a 了/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     可是/c ，/w 转念/v 一/d 想/v ，/w 先前/nt 对/p 桂圆/n 的/u 那/r 种/q 偏见/n 竟/d 又/d 支配/v 了/u 我/r 。/w 
		
			
                                        373
                                     不过/c ，/w 由于/c 妻/n 的/u 蜡黄/a 的/u 脸/n 总/d 在/p 我/r 面前/nd 晃/v ，/w 此后/c 的/u 日子/nt ，/w 我/r 还是/d 有意无意/i 地/u 作起/v 关于/p 桂圆/n 的/u &quot;/w 专题/n 调查/v &quot;/w 来/vd 。/w 
		
			
                                        374
                                     桂圆/n ，/w 属/v 无患子/n 科/n 常绿/a 乔木/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     在/p 我国/n 生长/v 的/u 历史/n 十分/d 悠久/a ，/w 二千/m 多/m 年/nt 前/nd ，/w 就/d 有/v 人工/n 栽培/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     晋朝/nt 嵇含/nh 的/u 《/w 南方/nd 草木/n 状/n 》/w 已/d 有/v 记载/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     象/p 我国/n 很多/a 植物/n 一样/a ，/w 其/r 名称/n 往往/d 就是/d 了解/v 和/c 认识/v 这/r 植物/n 本身/n 的/u 一/m 把/q 钥匙/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     桂圆/n ，/w 实际/a 叫/v 龙眼/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     说起/v 这/r 名字/n 来/vd 还有/v 一个/mq 传说/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     说/v 是/vl 很久/a 很久/a 以前/nt ，/w 有/v 一/m 位/q 年轻/a 的/u 后生/n 为民除害/i ，/w 勇敢/a 地/u 同/v 一/m 条/q 残害/v 百姓/n 的/u 孽/n 龙/n 搏斗/v ，/w 可是/d ，/w 当/p 他/r 除/v 死/v 孽/n 龙/n 挖出/v 两/m 只/q 龙眼/n 后/nd ，/w 不幸/a 自己/r 也/d 累死/v 了/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     人们/n 为了/p 纪念/v 他/r ，/w 便/d 为/p 他/r 修/v 了/u 一/m 座/q 坟墓/n ，/w 并/c 将/d 两/m 只/q 龙眼/n 埋/v 在/p 坟/n 的/u 旁边/nd 。/w 
		
			
                                        382
                                     谁知/v 隔/v 了/u 几/m 年/nt ，/w 埋/v 龙眼/n 的/u 地方/n 竟/d 长/v 了/u 两/m 棵/q 大树/n ，/w 还/d 结出/v 许多/a 圆形/n 的/u 果子/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     于是/c ，/w 大家/n 就/d 把/p 那/r 树/n 叫作/v &quot;/w 龙眼/n 树/n &quot;/w ，/w 果子/n 叫作/v &quot;/w 龙眼/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        384
                                     其实/d 呢/u ，/w 龙眼/n 是/vl 一/m 种/q 象形/v 的/u 叫法/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     又/d 因/c 桂圆/n 熟/v 于/p 荔枝/n 之后/nt ，/w 故/c 又/d 俗/a 呼之/v 为/vl 荔枝奴/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     还有/v 的/u 书上/nl 则/c 又/d 把/p 桂圆/n 称为/v ：/w 川禅子/n 、/w 海株丛骊珠/n 、/w 卵燕/n 、/w 比目/n 、/w 圆眼/n 、/w 亚荔枝/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     如果说/i 这些/r 名称/n 形象/n 地/u 反映/v 了/u 它/r 的/u 形状/n 和/c 生长/v 习性/n 的/u 话/n ，/w 那么/r ，/w 它/r 的/u 另/r 一个/mq 名称/n &quot;/w 益智/n &quot;/w 则/c 生动/a 地/u 说明/v 了/u 它/r 作为/v 果品/n 的/u &quot;/w 功能/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        388
                                     我国/n 著名/a 的/u 大/a 医药学/n 家/k 李时珍/nh 说/v ：/w &quot;/w 食品/n 以/p 荔枝/n 为/vl 贵/a ，/w 而/c 资/n 益/d 则/c 龙眼/n 为/vl 良/a 。/w 
		
			
                                        389
                                     盖/c 荔枝/n 性/n 热/a ，/w 而/c 龙眼/n 性/n 和平/a 也/u 。/w 
		
			
                                        390
                                     所以/c 又/d 叫/v 益智/n ，/w 是/vl &quot;/w 取/v 甘味/n 归/v 脾/n ，/w 能/vu 益/d 人/n 智/n 之/u 义/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        391
                                     根据/p 现代/nt 科学/n 分析/v ，/w 桂圆/n 肉/n 蛋白质/n 含量/n 很/d 高/a ，/w 每/r 百/m 克/q 含/v 维生素/n 丙/n 六十八/m 点/n 七/m 至/v 一百四十四/m 点/n 八/m 毫克/q ，/w 并/c 含有/v 多/a 量/n 糖分/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     在/p 古代/nt ，/w 人们/n 虽然/c 不/d 懂/v 什么/r 营养学/n ，/w 但是/c ，/w 南方/nd 产地/n 的/u 人们/n 多/d 将/p 它/r 晒干/v 寄/v 远/a ，/w 赠/v 朋/n 馈/v 友/n ；/w 而/c 北方人/n 得/v 之/r ，/w 均/d 目/n 为/vl &quot;/w 佳/a 果/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        393
                                     它/r 还/d 和/c 荔枝/n 一样/a ，/w 被/p 封建/n 帝王/n 列为/v 贡品/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     据/p 一些/m 古今/nt 医药/n 书上/nl 介绍/v ，/w 桂圆/n 不仅/c 营养/n 丰富/a ，/w 而且/c ，/w 其/r 核/n 有/v 止血/v 、/w 定/v 痛/a 、/w 理气/n 的/u 功效/n ，/w 能/vu 治/v 创伤/n 、/w 疝气/n 等/u 疾/n ：/w 壳/n 可/vu 治/v 心虚/a 、/w 头晕/v 、/w 散/v 邪/a 祛风/v ，/w 研/v 细/a 敷/v 烫伤/v 处/n ，/w 既/c 止疼/v 又/d 无/v 瘢痕/n ；/w 花/n 可/vu 治/v 诸种/r 淋病/n ；/w 叶/n 不仅/c 可/vu 治/v 感冒/v 、/w 疟疾/n 、/w 疔肿/n 、/w 痔疮/n ，/w 作/v 茶/n 饮/v ，/w 还/d 可/vu 明目/v ；/w 根/n 可/vu 治/v 丝虫病/n 及/c 妇女/n 白带/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     桂圆/n 通身/n 都/d 是/vl 宝/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     久/a 服/v 之/r ，/w 不仅/c 能/vu 益/v 人/n 智/n ，/w 强/v 魂魄/n ，/w 且/c 具/v 养/v 血/n 安神/v 的/u 功效/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     凡/d 思虑/v 过度/d 、/w 健忘/a 怔忡/v 、/w 虚/a 烦/a 不眠/v 、/w 产后/nt 浮肿/v 、/w 气虚/n 水肿/v 、/w 脾/n 虚/a 泄/v 泻/v 等/u ，/w 用/p 它/r 都/d 有/v 疗效/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        398
                                     我/r 一/d 听/v ，/w 不禁/d 大喜/v ，/w 忙/a 将/p 妻子/n 产后/nt 身体/n 虚弱/a 的/u 种/q 种/q 症状/n ，/w 对/p 老/a 中医/n 一/m 一/m 讲/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        399
                                     老/a 中医/n 听罢/v ，/w 笑盈盈/a 地/u 告诉/v 我/r 一个/mq 方子/n ：/w 以/p 剥/v 好/a 的/u 桂圆/n 肉/n ，/w 盛/a 竹筒/n 或/c 瓷碗/n 内/nd ，/w 每/r 肉/n 一/m 两/q ，/w 入/v 白糖/n 一/m 钱/q 。/w 
		
			
                                        400
                                     碗口/n 罩/v 以/p 丝/n 锦/n 一/m 层/q ，/w 日日/nt 于/p 饭锅/n 上/nd 蒸/v 之/r ，/w 蒸/v 至/v 多次/mq ，/w 即可/vu 每次/r 以/p 开水/n 送/v 服/v 一/m 匙/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     老/a 中医/n 并/c 对/p 我/r 讲/v ，/w 这个/r 方子/n 叫/v 玉灵膏/n ，/w 一/m 名/n 代参膏/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     凡/d 衰/a 羸/a ，/w 凡/d 老/a 弱/a ，/w 别/d 无/v 痰/n 火/n 便/d 滑/v 之/u 病/v 者/k ，/w 大补/v 气血/n ，/w 力/n 胜/v 参汤/n ，/w 而/c 产妇/n 服/v 之/r 尤/d 妙/a 。/w 
		
			
                                        403
                                     从/p 老/a 中医/n 那儿/r 出来/vd ，/w 我/r 便/d 经/v 往/p 干果/n 店/n ，/w 指/v 着/u 桂圆/n 一下子/d 要/vu 了/u 五/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        404
                                     说来/v 好笑/a ，/w 当/p 我/r 捧/v 着/u 桂圆/n 回到/v 家/n ，/w 我/r 象/p 得了/v 真的/a &quot;/w 龙/n &quot;/w 眼/n 一样/a 珍视/v 它/r 呢/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     很快/a 地/u ，/w 我/r 的/u 妻/n 脸上/nl 开始/v 泛出/v 淡淡/a 的/u 红/a ，/w 并/c 渐渐/d 地/u 化/v 开来/v ，/w 不/d 多/a 日子/nt ，/w 竟/d 红光满面/i 了/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     回答/v 说/v ：/w 打从/p 服食/v 玉灵膏/n ，/w 不知不觉/i ，/w 身子/n 不再/d 发飘/v 了/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     妻/n 的/u 面容/n 和/c 精神状态/n 的/u 变化/v ，/w 使/v 我/r 陷入/v 了/u 久久/a 的/u 深思/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     我/r 对/p 桂圆/n 的/u 认识/n ，/w 其实/d ，/w 早点/n 问问人/v ，/w 看看书/v ，/w 再/d 大胆/a 实践/v 一下/mq ，/w 亲口/d 去/v 吃/v 一/m 吃/v ，/w 问题/n 也/d 就/d 解决/v 了/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     如今/nt ，/w 我/r 的/u 女儿/n 已/d 快/a 三/m 岁/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     妻/n 说/v ：/w 该/vu 教/v 她/r 识/v 几个/mq 字/n 了/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     人体/n 表面/nd ，/w 除/p 手掌/n 足/n 底/n 、/w 指趾/n 屈面/n 、/w 阴蒂/n 龟头/n 、/w 包皮/n 内/nd 面/n 系/vl &quot;/w 不毛之地/i &quot;/w 之外/nd ，/w 其他/r 各处/nl ，/w 遍/a 生/v 毛发/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     头皮/n 、/w 唇/n 表/n 、/w 腋窝/n 、/w 阴部/n ，/w 其/r 毛/n 长/a 而/c 柔软/a ，/w 称为/v 长/a 毛/n ；/w 眉弓/n 、/w 睑缘/n 、/w 耳道/n 、/w 鼻孔/n ，/w 其/r 毛/n 短/a 而/c 尖/a 硬/a ，/w 叫做/v 短毛/n ；/w 脸面/n 、/w 躯干/n 、/w 四肢/n 各处/nl ，/w 其/r 毛/n 纤细/a ，/w 名/n 之/u 谓/v 毳/n ，/w 俗称/n 汗毛/n ，/w 毫毛/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     三/m 种/q 毛发/n ，/w 各/r 有特色/v ，/w 理论上/nl 不应/vu &quot;/w 眉毛/n 胡子/n 一把抓/v &quot;/w ；/w 究/v 其/r 实质/n ，/w 殊/d 无/v 大/a 异/a ，/w 生活/n 中/nd 亦/d 无/v 必要/a &quot;/w 吹毛求疵/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        414
                                     毛发/n 是/vl &quot;/w 特/d 化/v 的/u 表皮/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        415
                                     表皮/n 细胞/n 局限性/n 增殖/v ，/w 陷入/v 真皮/n 而/c 成/v 皮栓/n ；/w 栓/n 尖/a 膨大/v 成/v 毛球/n ，/w 球/n 皮/n 衍化/v 为/vl 毛囊/n ，/w 球/n 心/n 生发/v 为/vl 毛根/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     毛根/n 细胞/n 迅速/a 增殖/v ，/w 节节/q 推/v 送/v ，/w 徐徐/d 角化/v ，/w 萌/v 出/vd 表皮/n ，/w 斜/a 立于/v 皮面/n ，/w 即/d 为/vl 毛/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     毛囊/n 密度/n 决定/v 毛发/n 疏密/a ，/w 皮脂/n 分泌/v 决定/v 毛发/n 润/a 燥/a ，/w 生长/v 周期/nt 决定/v 毛发/n 短长/n ，/w 黑色素/n 含量/n 、/w 铁/n 素/n 多寡/n 、/w 气泡/n 有无/v 决定/v 毛/n 色/n 黑白/n 红/a 黄/a 。/w 
		
			
                                        418
                                     立毛肌/n 司/v 毛/n 卧/v 立/v ，/w 神经末梢/n 伸入/v 毛球/n 构成/v 敏锐/a 的/u 感受/n 机关/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     稍/d 有/v 风/n 吹/v 毛/n 动/v ，/w 立毛肌/n 立即/d 收缩/v ，/w &quot;/w 使/v 人/n 毫毛/n 毕/v 直/a &quot;/w ，/w 起/v 一身/n &quot;/w 鸡皮疙瘩/n &quot;/w ；/w 神经/n 冲动/a 以/p 每/r 秒/q 十五/m 米/q 的/u 速度/n 通达/v 内里/nd ，/w 骨骼肌/n 骤然/d 挛/v 缩/v ，/w 其人/n &quot;/w 不/d 寒/a 而/c 粟/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        420
                                     人/n 有/v 毛发/n 五百万/m 条/q ，/w 头顶/nl 最/d 密/a ，/w 指/n 顶/n 大/a 的/u 区域/n 即/d 有/v 三百/m 余/n 根/q ；/w 手背/n 最/d 疏/a ，/w 总共/d 不足/v 三百/m 条/q 。/w 
		
			
                                        421
                                     各种/r 毛发/n 均/d 呈/v 周期性/n 生长/v ：/w 生长期/nt 内/nd 持续/v 生长/v ，/w 毛/n 粗/a 而/c 色/n 深/a ，/w 扯/v 之/r 作痛/v ，/w &quot;/w 一毛不拔/i &quot;/w ，/w 健康/a 青年/n 一天/nt 可/vu 长出/v 毛发/n 一百五十/m 米/q ；/w 休止/v 期/nt 内/nd 停止/v 生长/v ，/w 毛发/n 日趋/d 细/a 而/c 色/n 淡/a ，/w 略加/v 梳理/v 则/c 致/v 脱落/v ，/w 正常人/n 一/m 年/nt 之内/nd 可/d 脱/v 毛发/n 二/m 市两/q 。/w 
		
			
                                        422
                                     头发/n 生长期/nt 为/vl 二/m 至/v 六/m 年/nt ，/w 最/d 长/a 可达/v 二十五/m 年/nt ，/w 休止/v 期/nt 二/m 至/v 三/m 月/nt ；/w 成熟/a 的/u 头发/n 约/v 长/a 一/m 米/q ，/w 最/d 长/a 可达/v 丈/m 余/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     眉毛/n 生长期/nt 五/m 个/q 月/nt ，/w 休止/v 期/nt 一百/m 天/nt ，/w 女/n 多/a 短/a 秀/a ，/w 男/n 多/a 长/a 浓/a 。/w 
		
			
                                        424
                                     阴毛/n 生长期/nt 、/w 休止/v 期/nt 均为/vl 一/m 年/nt ，/w 其/r 毛/n 一侧/nd 角化/v 快速/a ，/w 另/r 一侧/nd 角化/v 缓慢/a ，/w 故/c 阴毛/n 弯曲/a 而/c 不/d 直/a 。/w 
		
			
                                        425
                                     汗毛/n 生长期/nt 六十/m 日/nt ，/w 休止/v 期/nt 一百/m 天/nt ，/w &quot;/w 两/m 天/nt 打鱼/v 三/m 天/nt 晒/v 网/n &quot;/w ，/w 故/c 难/a 长/v 长/a 。/w 
		
			
                                        426
                                     一生/nt 之中/nd ，/w 十五/m 至/v 三十/m 岁/nt 间/nd 毛发/n 生长/v 最/d 盛/a ，/w 即/d 所谓/a 年/nt 至/v &quot;/w 四/m 七/m ，/w 筋骨/n 坚/a ，/w 发/n 长/a 极/d &quot;/w ；/w 一/m 年/nt 之内/nd ，/w 春夏/nt 两/m 季/nt 毛发/n 生长/v 最快/a ，/w 正/d 合/v &quot;/w 春/nt 生/v 夏/nt 长/v 秋/nt 收/v 冬/nt 藏/v &quot;/w 之/u 说/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     人/n 的/u 头发/n 最/d 受/v 宠爱/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     二十万/m 根/q 头发/n 丛生/v 于/p 头皮/n ，/w 有/v 缓冲/v 撞击/v 、/w 防止/v 磨/v 压/v 、/w 保温/v 避暑/v 等/u 多端/a 妙用/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     运用/v 遮盖/v 、/w 衬托/v 、/w 填充/v 等/u 梳理/v 技术/n 作成/v 种/q 种/q 发型/n ，/w 可/d 使/v 其人/n 容貌/n &quot;/w 锦上添花/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        430
                                     发型/n 得当/a 不仅/c 可/vu 改变/v 头/n 之/u 大小/n 、/w 脸/n 之/u 宽窄/n 、/w 颈/n 之/u 长短/n ，/w 而且/c 还有/v &quot;/w 扬长避短/i &quot;/w 、/w 弥补/v 缺陷/n 之/u 效/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     是/vl 故/c ，/w &quot;/w 少林寺/n 式/k &quot;/w 彻底/a 刮/v 剃/v ，/w 有违/v 生发/v &quot;/w 原意/n &quot;/w ，/w 似/v 不/d 可取/a ，/w 青一色/a 的/u 长发/n 垂肩/v ，/w 男女/n 莫/d 辨/v ，/w 亦/d 未必/d 美观/a ；/w 应/vu 根据/p 年龄/nt 、/w 性别/n 、/w 职业/n 、/w 体型/n 状况/n 、/w 生活/n 习俗/n 等/u 项/q 遴选/v 最佳/a 发型/n ，/w 做到/v 发/n 尽/v 其/r 用/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     切勿/d 盲目/a 仿效/v ，/w 以免/c &quot;/w 东施效颦/i &quot;/w ，/w 污染/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     我/r 小/a 的/u 时候/n ，/w 一/d 看到/v 枯燥/a 的/u 数字/n 和/c 图形/n ，/w 脑袋/n 就/d 发胀/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     人各有志/i 么/k 。/w 
		
			
                                        435
                                     年事/n 稍/d 长/a 后/nd ，/w 我/r 发现/v 文学/n 与/c 科学/n 并非/d 截然/d 无缘/v ，/w 就/d 拿/v 观察/v 事物/n 而/c 言/v ，/w 无论/c 从事/v 文学/n 创作/v ，/w 还是/d 注重/v 科学/n 研究/v ，/w 都/d 必须/d 掌握/v 这个/r 基本功/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     奇怪/a ，/w 不知/v 何年/r 何时/r 开始/v ，/w 我/r 通过/p 观察/v 事物/n 的/u 各种/r 现象/n ，/w 心里/nl 居然/d 对/p 图形/n 有/v 一点/mq &quot;/w 灵犀/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        437
                                     是的/u ，/w 自然/a 万物/n 都/d 有/v 自己/r 天然/a 的/u 图形/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     为了/p 求/v 生存/v ，/w 很多/a 生物/n 的/u 身体/n 变成/v 最/d 能/vu 适应/v 环境/n 的/u 图形/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     在/p 千姿百态/i 、/w 纷繁/a 复杂/a 的/u 图形/n 中/nd ，/w 最/d 生动/a 、/w 最/d 有/v 魅力/n 的/u 要/vu 算/v 螺旋形/n 了/u 。/w 
		
			
                                        440
                                     放眼/v 眺望/v ，/w 哪里/r 有/v 生命/n ，/w 哪里/r 有/v 运动/n ，/w 哪里/r 就/d 有/v 螺旋形/n 的/u 身影/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     透过/v 天文望远镜/n ，/w 我/r 看到/v 浩瀚/a 的/u 银河系/n 是/vl 个/q 巨大/a 的/u 螺旋形/n ，/w 螺旋形/n 的/u 中心/n 是/vl 恒星/n 最/d 密集/v 的/u 部分/n ，/w 称为/v 银/n 核/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     银/n 核/n 四周/nl 聚集/v 着/u 大量/a 的/u 恒星/n ，/w 构成/v 银/n 盘/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     银河系/n 在/p 旋转/v ，/w 在/p 运动/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     站/v 在/p 葡萄架/n 下/nd ，/w 乍/d 一/d 看/v ，/w 我/r 以为/v 葡萄/n 的/u 枝条/n 和/c 卷须/n 互相/d 纠缠/v 着/u ，/w 杂乱无章/i 。/w 
		
			
                                        445
                                     但是/c 仔细/a 一/d 瞧/v ，/w 枝/n 茎/n 上/nd 的/u 一/m 条/q 条/q 卷须/n ，/w 都/d 是/vl 螺旋形/n 的/u ，/w 它们/r 巧妙/a 地/u 将/d 叶子/n 摆/v 在/p 朝着/v 阳光/n 源/n 的/u 位置/n ，/w 让/p 其/r 进行/v 充分/a 的/u 光合作用/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     螺旋形/n 的/u 卷须/n 呵/e ，/w 扶/v 叶/n 递/v 光/n ，/w 有条不紊/i 。/w 
		
			
                                        447
                                     自然界/n 中/nd 的/u 螺旋形/n ，/w 奥妙无穷/i ，/w 人间/nl 杰出/a 的/u 美术家/n 也/d 难/a 望其项背/i 。/w 
		
			
                                        448
                                     有人/r 说/v ，/w 它/r 在/p 人生/n 奋进/v 的/u 道理/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        449
                                     人生/n 的/u 道路/n ，/w 既/c 非/d 象/p 圆形/n 那样/r 在/p 原地/n 兜圈子/v ，/w 又/d 非/d 象/p 直线/n 一样/a 畅通无阻/i ，/w 而/c 象/p 螺旋形/n 那样/r 曲折/a 向前/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     有人/r 说/v ，/w 它/r 在/p 社会/n 发展/v 的/u 规律/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        451
                                     真/d 没想到/v ，/w 螺旋形/n 里/nd 竟/d 包含/v 如此/r 丰富/a 、/w 深刻/a 的/u 内涵/n ，/w 难怪/d 我/r 悄悄/a 爱上/v 它/r 哩/u 。/w 
		
			
                                        452
                                     绿/a 云/n 者/k ，/w 头发/n 也/u 。/w 
		
			
                                        453
                                     世居/v 人类/n 天灵盖/n 之上/nd ，/w 居高临下/i ，/w 至/v 贵/a 至尊/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     上/nd 至/v 帝王/n ，/w 下/nd 至/v 百姓/n ，/w 莫不/d 终生/nt 受/v 其/r 覆盖/v 庇荫/v ，/w 可谓/v 功德无量/i ，/w 故/c 为/p 之/r 郑重/a 作/v 传/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     唐/nt 杜牧/nh 《/w 阿房宫/n 赋/n 》/w 有名/a 句/n 曰/v ：/w &quot;/w 绿/a 云/n 扰扰/a ，/w 梳/v 晓/v 鬟/n 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        456
                                     因/c 名/n 之/u 曰/v 《/w 绿/a 云/n 外传/v 》/w 。/w 
		
			
                                        457
                                     我们/r 的/u 古人/n 相当/d 重视/v 头发/n ，/w 也/d 不知/v 为/p 它/r 起/v 了/u 多少/r 好/a 名目/n ，/w 用以/v 表达/v 复杂/a 的/u 事物/n 和/c 感情/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     它/r 可以/vu 表现/v 混沌/n 初/a 开/v 的/u 幼年/nt ，/w 如/v 潘岳/nh 《/w 藉/v 田赋/n 》/w ：/w &quot;/w 被/v 褐/a 振/v 裾/n ，/w 重/a 髫/n （/w ｔｉ/ws &#225;/x ｏ/ws ）/w 总/a 发/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        459
                                     也/d 可以/vu 表示/v 日薄西山/i 的/u 老年/nt ，/w 如/v 《/w 礼记/n &#183;/w 曲礼/nh 上/nd 》/w ：/w &quot;/w 八十/m 、/w 九十/m 日/nt 耄/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        460
                                     许多/a 美好/a 的/u 事物/n ，/w 古人/n 总能/vu 用/p 头发/n 去/v 形容/v 表达/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     历代/nt 诗人/n ，/w 更/d 善于/v 借/v 缕/q 缕/q 青丝/n 传达/v 柔情蜜意/i 。/w 
		
			
                                        462
                                     李白/nh 的/u &quot;/w 君不见高堂明镜悲白发/i ，/w 朝如青丝暮成雪/i &quot;/w ，/w 悲歌/n 中/nd 夹带/v 慷慨/a ；/w 杜甫/nh 的/u &quot;/w 香雾云鬟湿/i ，/w 清辉玉臂寒/i &quot;/w ，/w 幽思/v 中/nd 透/a 着/u 凄艳/a ；/w 白居易/nh 的/u &quot;/w 满面尘灰烟火色/i ，/w 两鬓苍苍十指黑/i &quot;/w ，/w 怜悯/v 中/nd 难/a 掩/v 悲愤/a ；/w 王安石/nh 的/u &quot;/w 明妃/n 初/a 出/vd 汉宫/ns 时/nt ，/w 泪/n 湿/a 春风/n 鬓脚/n 垂/v &quot;/w ，/w 决断/v 中/nd 不乏/v 缠绵/a 。/w 
		
			
                                        463
                                     如此等等/i ，/w 不一而足/i 。/w 
		
			
                                        464
                                     时至今日/i ，/w 人们/n 对/p 头发/n 的/u 重视/v 已/d 达到/v 新/a 的/u 时代/nt 水平/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     不仅/c 英俊/a 少年/n 、/w 窈窕/a 淑女/n 们/k 对/p 头发/n 格外/d 垂青/v ，/w 就/d 连/p 科学家/n 、/w 医学家/n 、/w 侦探/n 家/n 也/d 趋之若鹜/i 。/w 
		
			
                                        466
                                     奥妙/n 在于/v ：/w 毛发/n 都/d 是/vl 由/p 蛋白质/n 组成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        467
                                     这/r 种/q 蛋白质/n 叫/v 角/n 蛋白/n ，/w 系/v 一些/m 含/v 硫氨基酸/n 等/u 连接/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        468
                                     含/v 硫氨基酸/n 能/vu &quot;/w 抓/v &quot;/w 住/v 人/n 体内/nl 多余/a 的/u 、/w 有害/v 的/u 金属元素/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     当然/d ，/w 这些/r 元素/n 含量/n 甚微/a ，/w 有/v 痕/n 量/n 元素/n 之/u 称/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     然而/c ，/w 积聚/v 在/p 头发/n 中/nd 的/u 痕/n 量/n 元素/n 至少/d 要/vu 比/p 积聚/v 在/p 血清/n 和/c 尿中/nd 的/u 高/a 十/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     因此/c ，/w 用/p &quot;/w 中子/n 放射/v 化学/n 法/k &quot;/w 来/vd 分析/v 头发/n 中/nd 痕/n 量/n 元素/n 的/u 浓度/n ，/w 自然/a 也/d 就/d 为/v 人/n 所/u 乐/v 用/v 。/w 
		
			
                                        472
                                     千万/d 莫/d 小看/v 这点/r 痕/n 量/n 元素/n ，/w 根据/p 它/r 的/u 多少/m ，/w 不仅/c 可/d 用来/v 检验/v 智力/n 、/w 诊断/v 疾病/n ，/w 而且/c 可/vu 助人/v 侦破/v 疑案/n 、/w 监测/v 污染/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     于是/c ，/w 一时/nt 之间/nd ，/w 头发/n 在/p 美容/v 学/n 、/w 病理学/n 、/w 人才学/n 、/w 侦察/v 学/n 上/nd 的/u 地位/n 扶摇直上/i ，/w 令/v 人/n 不得不/d &quot;/w 刮目相看/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        474
                                     首先/d ，/w 头发/n 分析/v 是/vl 检验/v 智力/n 的/u 重要/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     美国/ns 密执安大学/ni 进行/v 的/u 一/m 次/q 普查/v 表明/v ，/w 学习/v 成绩/n 好/a 的/u 大学生/n 头发/n 中/nd ，/w 含/v 锌/n 量/n 和/c 含/v 铜/n 量/n 高于/v 成绩/n 差/a 的/u 大学生/n ，/w 碘/n 、/w 铅/n 、/w 镉/n 的/u 含量/n 却/d 较/d 后者/n 为/vl 低/a 。/w 
		
			
                                        476
                                     有人/r 对/p 头发/n 中/nd 十四/m 种/q 元素/n 进行/v 分析/v 后/nd ，/w 根据/p 痕/n 量/n 元素/n 浓度/n 不同/a ，/w 以/p 区分/v 智力/n 正常/a 儿童/n 与/c 低能/n 儿童/n ，/w 其/r 准确率/n 可达/v 百/m 分之/u 九十八/m 。/w 
		
			
                                        477
                                     分析/v 表明/v ，/w 除/p 锌/n 铜/n 缺乏/v 可能/vu 造成/v 智力/n 低下/v 之外/nd ，/w 铅/n 、/w 镉/n 和/c 锰/n 的/u 含量/n 增加/v ，/w 锂/n 和/c 铬/n 含量/n 减少/v ，/w 也/d 都会/vu 影响/v 智力/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     经过/p 两/m 年/nt 的/u 行为/n 心理/n 和/c 营养/n 疗法/n 之后/nt ，/w 继续/v 对/p 那些/r 智力/n 差/a 的/u 孩子/n 进行/v 检验/v ，/w 发现/v 他们/r 的/u 智力/n 及其/c 头发/n 中/nd 的/u 痕/n 量/n 元素/n 浓度/n 几乎/d 都/d 已/d 恢复/v 正常/a 。/w 
		
			
                                        479
                                     这/r 就/d 给/p 人类/n 预示/v 了/u 这样/r 一个/mq 美好/a 前景/n ：/w 通过/p 合理/a 的/u 营养/n 以/p 干预/v 人/n 的/u 智力/n 发展/v ，/w 改造/v 低能/n 者/k ，/w 造就/v 更/d 多/a 出类拔萃/i 的/u 优秀/a 人才/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     医生/n 则/c 把/p 头发/n 分析/v 看作/v 诊病/v 良方/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     试验/v 表明/v ，/w 多种/mq 疾病/n 都/d 可以/vu 在/p 头发/n 的/u 痕/n 量/n 元素/n 中/nd 看到/v 明显/a 的/u 征兆/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     患有/v 囊/n 性/k 纤维/n 变性/v 的/u 儿童/n ，/w 其/r 头发/n 中/nd 钠/n 元素/n 的/u 浓度/n 为/vl 正常/a 浓度/n 的/u 五/m 倍/n ，/w 钙/n 元素/n 仅/d 为/vl 正常/a 浓度/n 的/u 百/m 分之/u 十/m 。/w 
		
			
                                        483
                                     患有/v 乳糜泻/n 的/u 病人/n 头发/n 中/nd 钠/n 的/u 含量/n 比/p 钾/n 要/vu 显著/a 减少/v ；/w 而/c 先天/n 代谢/v 病患者/j 的/u 头发/n 中/nd ，/w 镁/n 和/c 钙/n 的/u 含量/n 均/d 低于/v 正常/a 浓度/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     缺/v 锌/n 会/vu 导致/v 青少年/j 性/n 成熟/a 推迟/v ，/w 缺/v 铬/n 会/vu 导致/v 幼年/nt 性/k 糖尿病/n ，/w 钙/n 、/w 铜/n 等/u 元素/n 含量/n 低/a 则/c 可能/vu 诱发/v 精神病/n ，/w 如此等等/i 。/w 
		
			
                                        485
                                     头发/n 分析/v 作为/v 血液/n 和/c 尿液/n 检验/v 的/u 补充/v 手段/n ，/w 可望/v 成为/v 一/m 种/q 理想/n 的/u 诊断/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     更/d 有趣/a 的/u 是/vl ，/w 公安/n 战士/n 也/d 对/p 头发/n 分析/v 大/a 感兴趣/v 。/w 
		
			
                                        487
                                     头发/n 每天/nt 约/d 长/v 十/m 分之/u 三/m 毫米/q ，/w 一个/mq 月/nt 大约/d 长/v 一/m 公分/q 。/w 
		
			
                                        488
                                     这样/r ，/w 在/p 一/m 根/q 长发/n 中/nd ，/w 每/r 一/m 段/q 都/d 隐藏/v 着/u 特定/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     头发/n 中/nd 的/u 硒/n 、/w 汞/n 含量/n 较/d 高/a ，/w 可以/vu 推知/v 其人/n 常食/n 海味/n ；/w 头发/n 中/nd 的/u 铅/n 含量/n 超过/v 常人/n ，/w 可以/vu 推知/v 其人/n 住处/n 接近/v 工业/n 污染/v 区/n ；/w 而/c 根据/p 每/r 一/m 段/q 头发/n 中/nd 元素/n 的/u 微妙/a 变化/v ，/w 又/d 可以/vu 推知/v 其/r 食性/n 及/v 环境/n 的/u 转移/v 变迁/v 。/w 
		
			
                                        490
                                     公安人员/n 正是/vl 根据/p 头发/n 的/u 这/r 一/m &quot;/w 记录/n &quot;/w 特性/n ，/w 侦破/v 了/u 无数/m 疑难/a 案件/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     值得/v 一/d 提/v 的/u 是/vl ，/w 有人/r 对/p 十八/m 世纪/nt 法国/ns 军事/n 天才/n 拿破仑/nh 的/u 一/m 绺/q 遗/v 发/n 作/v 过/u 分析/v ，/w 发现/v 其中/nd 砷/n 元素/n 含量/n 比/p 正常人/n 要/vu 高/a 四十/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     直至/v 对/p 毛发/n 逐/v 段/q 作/v 了/u 进一步/v 检查/v ，/w 才/d 发现/v 距/v 死期/nt 愈/d 近/a ，/w 砷/n 含量/n 逐渐/d 增多/v ，/w 由此/d 推翻/v 前/nd 论/n ，/w 另/r 创新/v 说/v ：/w 拿破仑/nh 之/u 死/v 系/vl 岛上/nl 的/u 水污染/n 了/u 砷化物/n 所致/v 。/w 
		
			
                                        493
                                     然而/c ，/w 广大/a 青年人/n 所/u 关心/v 的/u ，/w 却是/vl 头发/n 的/u 审美/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     头发/n 在/p 世界/n 上/nd ，/w 由于/c 种族/n 和/c 地区/n 不同/a ，/w 有/v 乌黑/a 、/w 金黄/a 、/w 红褐/a 、/w 红/a 棕/n 、/w 淡黄/a 、/w 灰白/a 之/u 别/n ，/w 甚至/d 还有/v 红色/n 和/c 绿色/n 的/u 。/w 
		
			
                                        495
                                     考/v 其/r 原因/n ，/w 黑发/n 含有/v 等量/v 的/u 铜/n 、/w 铁/n 和/c 黑色素/n ，/w 当/p 镍/n 的/u 含量/n 增多/v 时/nt ，/w 就/d 会/vu 变成/v 灰白色/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     金黄色/n 头发/n 含有/v 钛/n ，/w 红褐色/n 头发/n 含有/v 钼/n ，/w 红棕色/n 的/u 除/p 含/v 铜/n 、/w 铁/n 之外/nd ，/w 还有/v 钴/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     绿色/n 头发/n 则/c 是/vl 含有/v 过多/a 的/u 铜/n 。/w 
		
			
                                        498
                                     严重/a 缺乏/v 蛋白质/n ，/w 头发/n 则/c 会/vu 呈/v 红色/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     可谓/v 五彩缤纷/i ，/w 各有千秋/i 。/w 
		
			
                                        500
                                     不论是/v 东方/nd 的/u 黑发/n 青年/n ，/w 还是/d 西方/nd 的/u 金发/n 女郎/n ，/w 无不/d 珍惜/v 自己/r 的/u 美发/n ，/w 梳/v 、/w 烫/v 、/w 吹/v 、/w 理/v ，/w 不知/v 要/vu 变出/v 多少/r 时髦/a 花样/n 。/w 
		
	