
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     贵州/ns 的/u 人民/n 生活/n ，/w 也是/vl 怪/a 教人/v 难看/a 的/u 。/w 
		
			
                                        2
                                     我们/r 在/p 途中/nl 所/u 遇到/v 的/u 较/d 大/a 村镇/n 简直/d 很少/a 。/w 
		
			
                                        3
                                     而且/c 有的/r 县城/n 也/d 小/a 得/u 可怜/a ，/w 这/r 情形/n 到/v 黔/ns 西/nd 格外/d 明显/a ，/w 我们/r 在/p 途中/nl 常常/d 每日/nt 走到/v 一个/mq 县城/n ，/w 这/r 原因/n 是/vl 两/m 个/q 县城/n 中间/nd 没有/v 一个/mq 村镇/n 可以/vu 容纳/v 我们/r 二百/m 余/n 人/n 的/u 寄宿/v ，/w 我们/r 在/p 山中/nl 看见/v 那些/r 零星/a 似地/u 一/m 两/m 间/q 小屋/n 分布/v 着/u ，/w 那些/r 小屋/n 的/u 墙/n 多半/m 是/vl 三角/n 菱/n 的/u 石头/n 砌成/v 的/u ，/w 屋顶/nl 上/nd 有的/r 铺/v 着/u 草/n ，/w 也/d 有的/r 铺/v 着/u 瓦/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     有时/d 我们/r 在/p 途中/nl 口渴/a 了/u ，/w 到/v 那些/r 小/a 屋内/nl 要/vu 水/n 喝/v ，/w 我们/r 看见/v 那些/r 屋内/nl 连/p 床/n 带/v 灶/n 在/p 一起/n ，/w 黑/a 暗/a 暗/a 地/u ，/w 墙上/nl 爬满/v 着/u 灰/n ，/w 我们/r 不能/vu 说/v 屋内/nl 是/vl 怎样/r 脏/a ，/w 实在/a 那些/r 屋内/nl 也/d 没有/v 方法/n 教/v 它/r 干净/a 。/w 
		
			
                                        5
                                     农妇/n 们/k 拿/v 着/u 罐子/n 烧水/v 给/p 我们/r 喝/v ，/w 那/r 水中/nl 有/v 黄泥/n 溶解/v 着/u ，/w 所以/c 我们/r 喝/v 的/u 是/vl “/w 黄/a 水/n ”/w ，/w 而/c 不是/vl “/w 白水/n ”/w 。/w 
		
			
                                        6
                                     有时/d 我们/r 遇到/v 村镇/n 住宿/v ，/w 不管/c 主人/n 的/u 屋内/nl 是/vl 怎样/r 潮湿/a ，/w 怎样/r 不/d 干净/a ，/w 我们/r 也/d 只好/d 住/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     臭虫/n 顶/d 喜欢/v 吃/v 客人/n 的/u 血/n ，/w 常/a 把/p 我们/r 的/u 身上/nl 咬/v 成/v 许多/a 小/a “/w 高地/n ”/w 。/w 
		
			
                                        8
                                     在/p 乡村/n 里/nd 我们/r 所/u 遇到/v 的/u 农民/n ，/w 大概/d 都/d 是/vl 穷/a 的/u 。/w 
		
			
                                        9
                                     记得/v 有一次/v 我们/r 走/v 小路/n 了/u ，/w 在/p 路旁/nl 遇到/v 一个/mq 卖/v 甜酒/n 的/u ，/w 我们/r 几/m 个/q 人/n 吃/v 了/u 几/m 碗/n 甜酒/n ，/w 给/p 他/r 一/m 块/q 钱/n 算账/v ，/w 巧/a 的/u 很/d ，/w 他/r 已经/d 集聚/v 了/u 几/m 张/q 票/n ，/w 确/d 好/a 够/v 找/v 我们/r 的/u 钱/n ，/w 他/r 把/p 那/r 张/q 钞票/n 拿/v 在/p 手里/nl 只是/d 眯/v 眯/v 地/u 望/v 着/u 它/r 笑/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     他/r 把/p 它/r 放/v 在/p 小/a 口袋/n 内/nd ，/w 一会儿/nt 拿/v 出来/vd 看/v 了/u 几/m 遍/q 。/w 
		
			
                                        11
                                     在/p 大多数/n 时候/n ，/w 一/m 块/q 国/n 币/n 在/p 乡村/n 中/nd 是/vl 无法/d 使用/v 的/u 。/w 
		
			
                                        12
                                     一般/a 农民/n 的/u 衣食/n 情形/n ，/w 就/d 可想而知/i 了/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     因为/c 鸦片/n 烟/n 是/vl 农民/n 的/u 生产品/n 之一/m ，/w 他们/r 自/r 不得不/d 把/p 鸦片/n 烟/n 当/v 为/vl 家常便饭/i 了/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     记得/v 在/p 马场坪/ns 那个/r 镇上/nl 我们/r 住/v 下来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     我们/r 少数/n 几/m 个/q 人/n 偏偏/d 住/v 在/p 一家/mq 烟/n 馆内/nl ，/w 夜间/nt 那/r 股/q 烟/n 香/a ，/w 把/p 我们/r 薰/v 得/u 不能/vu 入睡/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     早晨/nt 起来/vd ，/w 我们/r 加以/v 报复/v ，/w 胡乱/d 地/u 嚷/v ，/w 教/v 他们/r 也/d 不能/vu 睡/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     他/r 不能/vu 回答/v 了/u 。/w 
		
			
                                        18
                                     贵州/ns 人/n 的/u 抽/v 大烟/n 是/vl 不/d 分/v 男女老幼/n 的/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     因为/c 抽烟/v 是/vl 这样/r 地/u 普遍/a ，/w 贵州/ns 人/n 遂/d 造成/v 又/d 一/m 种/q 风度/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     饮食/n 的/u 恶劣/a ，/w 衣服/n 的/u 肮脏/a ，/w 已经/d 够/v 使/v 他们/r 难受/v 的/u 了/u ，/w 又/d 加上/v 大烟/n 一/m 抽/v ，/w 把/p 他们/r 的/u 骨髓/n 抽去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        21
                                     他们/r 的/u 面容/n 是/vl 无法/d 形容/v 的/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     贵州/ns 的/u 农民/n 生活/n ，/w 已经/d 够/d 苦/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     我们/r 从/p 黄平/ns 往/p 西/nd 走/v ，/w 到处/nl 可以/vu 看见/v 苗/ns 民/n ，/w 而且/c 有的/r 县/n 分/n 苗/ns 民/n 比/p 汉人/n 来得/v 多/a ，/w 这些/r 苗/ns 民/n 永久/a 的/u 住/v 在/p 深山/n 中/nd ，/w 他们/r 还/d 保持/v 着/u 古代/nt 的/u 文明/a ，/w 汉人/n 会/vu 欺/v 他们/r ，/w 他们/r 不敢/vu 跟/p 汉人/n 来往/v ，/w 他们/r 所/u 过/vd 的/u 生活/n ，/w 还是/d 一/m 种/q 非人/a 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     常见/v 汽车/n 牌号/n ，/w 非/d （/w 川/ns ）/w 即/d （/w 京/ns ）/w 即/d （/w 汉/ns ）/w ，/w 然/c 以/p 前/nd 二者/r 居多/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     当/p 此/r “/w 汽油/n 贵/a 于/p 血/n ”/w 的/u 时代/nt ，/w 听说/v 这些/r 汽车/n 是/vl 照常/v 可以/vu 驶/v 行/v 的/u ；/w 盖/c 不/d 如此/r ，/w 不/d 足以/d 显示/v 动/v 化/k 的/u 美/a 。/w 
		
			
                                        26
                                     这/r 是/vl 重庆市/ns 物质/n 的/u 光辉/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     人事/n 方面/n ，/w 也/d 为/p 重庆/ns 开/v 了/u 极/d 大/a 的/u 风气/n ：/w 各界/n 的/u 人物/n ，/w 应有尽有/i ，/w 是/vl 龙/n 是/vl 虎/n ，/w 都/d 在/p 这里/r 活动/v 着/u 。/w 
		
			
                                        28
                                     他们/r 都/d 是/vl 办/v 的/u 什么/r 要/a 公/n ，/w 却/d 不/d 晓得/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     戏院/n ，/w 电影院/n ，/w 说书场/n ，/w 饭馆/n ，/w 终日/nt 全/a 告/v 满座/n ，/w 说/v 着/u 南腔北调/i 的/u 方言/n ，/w 熙熙攘攘/i 。/w 
		
			
                                        30
                                     除了/p 住处/n 问题/n ，/w 因为/c 求/v 过于/d 供/v ，/w 不易/a 得到/v 满意/a 的/u 解决/v 外/nd ，/w “/w 衣/n ”/w “/w 食/n ”/w 方面/n 还是/d 相当/d 阔绰/a 。/w 
		
			
                                        31
                                     满街/nl 走/v 的/u 人物/n ，/w 仍是/vl 京华/ns 沪滨/ns 的/u 风范/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     西服/n 店/n ，/w 时衣装/n ，/w 添/v 了/u 许许多多/a 的/u 门面/n ，/w 虽然/c 价/n 高/a 数/m 倍/n ，/w 但/c 无/v 碍于/v 各/r 商家/n 的/u 大/a 发/v 财源/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     因为/c 女子/n 的/u 奇装/n 艳/a 服/n ，/w 四川/ns 人/n 和/c 下江/nl 人/n ，/w 还/d 开/v 了/u 几/m 次/q 笔/n 战/v ：/w 四川/ns 人/n 怨/v 下江/nl 人/n 入/v 川/ns 以后/nt ，/w 给/p 他们/r 败坏/v 了/u 风俗/n ；/w 下江/nl 人/n 就/d 说/v 四川/ns 人/n 本来/d 是/vl 骄奢淫逸/i 的/u ，/w 公/n 说/v 公/n 有/v 理/n ，/w 婆/n 说/v 婆/n 有理/v ，/w 只得/vu 归于/v 悬案/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     然/c 从此/d 索性/d 争奇斗艳/i ，/w 你/r 窃取/v 她/r 的/u 皮毛/n ，/w 她/r 紧/a 踩/v 你/r 的/u 脚跟/n ，/w 又/d 为/p 市容/n 增添/v 不少/a 缤纷/a 的/u 点缀/v ，/w 说到/v “/w 吃/v ”/w ，/w 我/r 曾/d 听见/v 抬轿子/v 的/u 人/n 说/v ：/w “/w 刘湘/nh 若是/c 不/d 死/v ，/w 一辈子/nt 光/d 吃/v 海参/n ，/w 也/d 不/d 成/v 问题/n 。/w ”/w 
		
			
                                        35
                                     川/ns 人/n 对于/p 海参/n ，/w 认为/v 是/vl 最/d 贵重/a 的/u 食品/n ；/w 但是/c 现在/nt 大/a 饭馆/n 中/nd ，/w 什么/r 燕窝/n 鱼翅/n 之类/n ，/w 是/vl 可以/vu 咄/v 嗟/v 立/v 办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        36
                                     我/r 曾/d 听说/v 一/m 位/q 相当/d 要/a 人/n 的/u 老太太/n ，/w 因为/c 钱/n 多/a 无法/d 处理/v ，/w 就/d 拼命/v 的/u 吃/v ，/w 拣/v 最/d 珍贵/a 的/u 东西/n 吃/v ，/w 一天/nt 竟/d 吃/v 十二/m 次/q 。/w 
		
			
                                        37
                                     重庆/ns 的/u 饭馆/n ，/w 和/c 理发馆/n 一样/a 的/u 聪明/a 。/w 
		
			
                                        38
                                     理发馆/n 因为/c 取缔/v 烫发/v ，/w 特别/d 设/v 着/u 秘密/n 房间/n ；/w 饭馆/n 因为/c 有/v 新/a 生活/n 标准/n 席/n 的/u 限制/v ，/w 另有/v “/w 特别/a 餐/n ”/w 的/u 发明/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     反正/d 重庆/ns 的/u 饭馆/n ，/w 因/c 抗战/n 而/c 得到/v 新兴/a 的/u 气象/n ，/w 堂倌/n 受/v 了/u 小账/n 的/u 鼓励/v ，/w 即便/c 把/p 腿/n 跑/v 断/v 也/d 不辞/v 劳/a 。/w 
		
			
                                        40
                                     孟/nhf 老夫子/n 说/v ：/w “/w 充实/a 光辉/n 之/u 为/vl 美/a 。/w ”/w 
		
			
                                        41
                                     “/w 充实/a 光辉/n ”/w 四/m 字/n ，/w 的确/d 可以/vu 拿来/v 形容/v 抗战/n 后/nd 的/u 重庆/ns ，/w 所以/c 我/r 说/v ：/w 重庆/ns 是/vl 美化/v 了/u 。/w 
		
			
                                        42
                                     “/w 美化/v ”/w 二/m 字/n ，/w 仅/d 可/vu 形容/v 重庆/ns 的/u 市容/n ，/w 还/d 不能/vu 代表/v 他/r 的/u 精神/n ，/w 和/c 他/r 的/u 内在/a 哲学/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     所以/c 我/r 再/d 提出/v “/w 镇定/a 安详/a ”/w 四/m 字/n ，/w 庶几/c 乎/u 得/u 其/r 体/n 要/a 。/w 
		
			
                                        44
                                     你/r 若/c 到/v 街市/n 上/nd 巡礼/v 一下/mq ，/w 虽然/c 是/vl 人山人海/i ，/w 车水龙/i ，/w 大/a 有/v “/w 车/n 声/n 毂/v 人/n 肩/n 摩/v ”/w 的/u 作风/n ；/w 但是/c 你/r 若/c 从/p 往来/v 士/n 女/n 的/u 神情/n 上/nd 看去/v ，/w 却是/vl 悠扬/a 安闲/a ，/w 衬托/v 着/u 翩翩/a 的/u 服饰/n ，/w 颇/d 有/v 自得/a 的/u 风度/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     你/r 若/c 再/d 到/v 公园/n 饭馆/n 巡礼/v 一下/mq ，/w 一/m 到/v 下午/nt ，/w 有/v 很多/a 的/u 阔人/n 雅士/n ，/w 伴/v 以/p 红男绿女/i ，/w 在/p 餐台/n 间/nd ，/w 在/p 茶座/n 上/nd ，/w 摆满/v 了/u 糖果/n 杂/a 食/n ，/w 意趣/n 欣然/a 的/u 在/p 谈/v 得/u 相视而笑/v ，/w 莫逆/a 于/p 心/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     很多/a 的/u 旧/a 诗词/n ，/w 出现/v 于/p 重庆/ns 的/u 报端/n ，/w 虽说/c 是/vl 感伤/v 流亡者/n 居多/v ，/w 但/c 据/p 我/r 所/u 知/v ，/w 这些/r 赋/v 伤感/v 者/k ，/w 多/a 是/vl 生活/n 较/d 优裕/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     青年会/ni 的/u 游泳/v 场/n ，/w 曾/d 因/c 不/d 开放/v 男女/n 同/v 浴/n ，/w 受到/v 严重/a 攻击/v ，/w 后来/nt 经过/p 该/r 会/n 当局/n 的/u 考虑/v ，/w 也/d 索性/d 的/u 开放/v 了/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     北/nd 踣/n 和/c 南岸/nl 的/u 温泉/n 公园/n ，/w 成为/v 入/v 川/ns 女士/n 的/u 游/v 憩/v 之/u 所/n ，/w 虽/c 不能/vu 说到/v 十分/d 满意/a ，/w 但/c 慰/v 情/n 聊胜于无/i 。/w 
		
			
                                        49
                                     麻将/n 牌/n 的/u 声音/n ，/w 到处/nl 可以/vu 听见/v ，/w 这/r 是/vl 家庭/n 娱乐/v ，/w 不能/vu 算是/vl 犯法/v ；/w 而且/c 太太/n 小姐/n 们/k ，/w 逃难/v 来/vd 此/r ，/w 无/v 事/n 可/vu 做/v ，/w 生活/n 感觉/v 单调/a ，/w 也/d 只好/d 借/v 此/r 消遣/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     最近/nt 市/n 当局/n 为/p “/w 禁止/v 市声/n ”/w 起见/v ，/w 特定/a 办法/n 八/m 项/q ，/w 其/r 第四/m 项/q ：/w “/w 铺户/n 宅第/n 赌牌/v 娱乐/v 、/w 开/v 留声机/n 、/w 歌唱/v ，/w 均/d 于/p 深夜/nt 时/nt 停止/v 。/w ”/w 
		
			
                                        51
                                     所谓/a 深夜/nt ，/w 其/r 第一/m 项/q 有/v 云/n ：/w “/w 春夏/nt ，/w 定/v 晚/nt 十二/m 时/nt 起/v 为/vl 深夜/nt ；/w 秋冬/nt ，/w 定/v 晚/nt 十一/m 时/nt 起/v 为/vl 深夜/nt 。/w ”/w 
		
			
                                        52
                                     可见/c 重庆/ns 市民/n ，/w 正在/d 温煦/a 的/u 政治/n 中/nd ，/w 孕育/v 着/u 他们/r 的/u 闲情逸致/i 。/w 
		
			
                                        53
                                     重庆市/ns 的/u 秩序/n ，/w 也/d 显/v 着/u 镇定/a 安详/a 。/w 
		
			
                                        54
                                     各/r 商家/n 营业/v 时间/n ，/w 是/vl 拿/v 太阳/n 作/v 标准/n ，/w 日出而作/i ，/w 日/n 入/v 而/c 息/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     一/m 到/v 黄昏/nt ，/w 各/r 商家/n 大都/d 停止/v 营业/v ；/w 除非/c 很/d 小/a 的/u 生意/n ，/w 如/v 夏季/nt 的/u 饮/v 冰/n 室/n ，/w 冬季/nt 的/u 消夜/v 馆/n 是/vl 例外/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     这/r 是/vl 预备/v 散戏/v 出场/v 的/u 看客/n 们/k ，/w 或是/vl 牌局/n 散场/v 的/u 夜游神/n ，/w 致/v 奉/v 一点/mq 孝敬/v 的/u 小意思/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     初次/mq 来/vd 重庆/ns 的/u 人/n ，/w 都/d 感到/v 商家/n 停止/v 营业/v 的/u 时间/n 太/d 早/a ，/w 不/d 像/v 一个/mq 近代/nt 的/u 都市/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     有人/r 从此/d 看出/v 过去/nt 重庆/ns 的/u 抢/j 盗案/n 一定/d 很/d 盛/a ，/w 所以/c 才/d 逼到/v 这/r 种/q 情形/n ，/w 这/r 只/d 可/vu 略/d 备/v 一说/v ，/w 不能/vu 妄加/v 揣测/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     但/c 重庆/ns 的/u 小偷/n 和/c 扒手/n ，/w 却是/vl 无敌于天下/v ，/w 无论/c 是/vl 银行/n 、/w 邮局/n 、/w 商店/n 、/w 及/c 公共场所/n ，/w 无不/d 贴/v 着/u “/w 谨防/v 扒手/n ”/w 的/u 警告/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     外来/v 的/u 太太/n 小姐/n 们/k ，/w 舍不得/v 丢下/v 具有/v 几分/mq 装饰/v 的/u 手/n 皮包/n ，/w 在/p 路上/nl 被/p 人/n 抢去/v 或/c 扒/v 去/v 的/u 事/n ，/w 一天/nt 不知/v 有/v 几/m 起/q 。/w 
		
			
                                        61
                                     男人/n 的/u 帽子/n ，/w 或/c 知识界/n 的/u 钢笔/n ，/w 也是/vl 时时/d 有/v 被/p 扒/v 去/v 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        62
                                     我/r 的/u 办公室/n 中/nd ，/w 同事/n 六/m 人/n 就/d 有/v 三/m 个/q 人/n 被/p 扒/v 去/v 帽子/n ，/w 两/m 个/q 人/n 被/p 偷去/v 钢笔/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     大家/n 因此/c 学乖/v 了/u ，/w 便/c 向/p 扒手/n 的/u 手中/nl 用/p 贱价/n 买回/v 日常/a 所/u 应用/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     譬如说/v ，/w 二/m 角/q 钱/n 可/vu 买到/v 大瓶/n 香水/n ，/w 一/m 角/q 钱/n 可/vu 买到/v 一/m 枝/q 钢笔/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     满街/nl 叫卖/v 日常/a 用品/n 的/u 小商贩/n （/w 只/d 可/vu 这样/r 说/v ）/w ，/w 和/c 叫卖/v 报纸/n 的/u 童子/n ，/w 同声/v 唱和/v 着/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     警察/n 们/k 和/c 这些/r 小商贩/n ，/w 也/d 都/d 相安无事/i 。/w 
		
			
                                        67
                                     扒手/n 正在/d 扒/v 人/n 的/u 时候/n ，/w 警察/n 只是/d 偷看/v 把戏/n ，/w 你/r 若/c 不/d 当场/v 人赃俱获/i ，/w 警察/n 是/vl 明知/v 不问/v 的/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     因为/c 警察/n 也是/vl 镇定/a 安详/a ，/w 不/d 作/v 那/r 种/q 少见多怪/i 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     这/r 其中/nd 也/d 有道理/v ，/w 因为/c 重庆市/ns 上/nd 没/d 饭/n 吃/v 的/u 人/n 太多/a 了/u ，/w 其/r 数目/n 超过/v 警察/n 数/m 十/m 倍/n 百/m 倍/n 不止/v ，/w 若是/c 认真/a 制止/v 他们/r ，/w 恐怕/d 他们/r 挺/d 而/c 走险/v ，/w 社会/n 状态/n 便/d 不能/vu 镇定/a 安详/a 。/w 
		
			
                                        70
                                     重庆/ns 各/r 机关团体/n ，/w 也/d 都/d 是/vl 镇定/a 安详/a 的/u 。/w 
		
			
                                        71
                                     学校/n 中/nd 照常/v 摇铃/v 上课/v ，/w 摇铃/v 下课/v ；/w 照常/v 分/v 党/n 分/v 派/n ，/w 期于/v 夺取/v 校政/n ；/w 照常/v 利用/v 学生/n ，/w 驱/v 张/nhf 迎/v 李/nhf ，/w 或是/vl 拒/v 王/nhf 挽/v 赵/nhf 。/w 
		
			
                                        72
                                     一切/r 的/u 一切/r ，/w 都/d 和/c 抗战/n 以前/nt 无异/v ；/w 除非/c 新/a 移/v 的/u 学校/n ，/w 没有/v 设备/n ，/w 空/a 讲/v 课本/n ，/w 是/vl 两样/a 。/w 
		
			
                                        73
                                     行政机关/n ，/w 如果/c 是/vl 新/a 迁/v 来/vd 的/u ，/w 庶务/n 处/n 免不得/v 忙/a 上/nd 几/m 天/nt ，/w 又是/vl 租/v 房子/n ，/w 又是/vl 大/a 刷洗/v ，/w 又是/vl 重建/v 门面/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     部署/v 既定/a ，/w 各/r 部/n 长官/n 以及/c 所属/n 职员/n ，/w 又/d 按部就班/i 的/u 照常/v 办公/v ，/w 也是/vl 摇铃/v 上班/v ，/w 摇铃/v 下班/v ，/w 奏/v 着/u 一定/a 的/u 节拍/n ，/w 更是/vl 呈/v 显/v 着/u 镇定/a 安详/a 的/u 姿态/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     虽然/c 是/vl 增加/v 到/v 每日/nt 十/m 小时/nt 的/u 办公/v ，/w 但/c 因为/c 国土/n 沦陷/v 的/u 关系/n ，/w 所谓/a “/w 公/n ”/w —/w —/w 等/u 因/c 奉/v 此/r 之类/n ，/w 已/d 远/a 不及/a 抗战/n 以前/nt 的/u 花样/n 多/a ，/w 所以/c 有的/r 机关/n 的/u 某/r 一部分/n ，/w 简直/d 无/v 事/n 可/vu 作/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     坐/v ，/w 熬/v ，/w 养成/v 你/r 不/d 急/a 不/d 躁/a 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     有时/d 谈/v 谈/v 抗战/n ，/w 看/v 看/v 报纸/n 的/u 人/n ，/w 大家/n 便/d 以/p 岐视/a 的/u 眼光/n 对付/v 他/r ，/w 会/vu 认为/v 他/r 没有/v 涵养/n ，/w 沉/v 不住/v 气/n ，/w 国家/n 事/n 自有/v 最高/a 领袖/n 负责/v ，/w 我们/r 不/d 当/v 管/v ，/w 也/d 不能/vu 管/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     因为/c 大家/n 都/d 是/vl 这样/r 的/u 守职/v 安分/a ，/w 所以/c 称得起/v 是/vl 镇定/a 安详/a 的/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     重庆市/ns 的/u 社会团体/n ，/w 救亡/v 团体/n ，/w 有/v 是/vl 有/v ，/w 也/d 不见得/d 有/v 什么/r 工作/n 表现/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     国耻/n 纪念/v ，/w 国庆/nt 纪念/v ，/w 台儿庄/ns 胜利/v 纪念/v ，/w 反/v 轰炸/v 大会/n ，/w 都/d 能/vu 依/v 时/nt 开会/v ，/w 各/r 机关/n 也/d 依法/v 派/v 代表/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     但是/c 闭会/v 后/nd ，/w 登/v 登/v 报/n ，/w 拍/v 拍/v 电/n ，/w 仍然/d 归于/v 平静/a 无/v 事/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     我/r 祷祝/v 着/u ：/w 战局/n 永远/d 不/d 影响/v 到/v 你/r ，/w 你/r 也/d 永远/d 不至/v 影响/v 到/v 战局/n ，/w 中华民族/n 就/d 自自然然/a 的/u 复兴/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        83
                                     在/p 洞房/n 中/nd ，/w 听到/v 新娘/n 针线/n 巧/a ，/w 嫁/v 奁/n 厚/a 的/u 赞语/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     数/m 年/nt 来/u 妈/n 的/u 辛苦/a 和/c 我/r 的/u 辛苦/a 都/d 得到/v 了/u 代价/n ，/w 含泪/v 微笑/v 是/vl 我/r 当时/nt 的/u 心情/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     新婚/v 还/d 没/d 到/v 一/m 月/nt ，/w 惊人/a 的/u 消息/n 传来/v ，/w 妈/n 病/v 了/u ，/w 我/r 想/v 哭/v ，/w 但/c 我/r 不能/vu 哭/v ，/w 因为/c 我/r 虽/c 是/vl 妈/n 的/u 女儿/n ，/w 但/c 我/r 又是/vl 人/n 的/u 媳妇/n ，/w 人/n 的/u 妻子/n ，/w 在/p 喜气洋洋/i 的/u 家庭/n 中/nd ，/w 是/vl 不容/v 愁苦/a 的/u 脸/n 的/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     我/r 穿着/v 新娘/n 的/u 衣服/n ，/w 来回/n 于/p 两/m 个/q 家中/nl ，/w 侍奉/v 着/u 健/nhs 的/u 姑/n ，/w 和/c 病/v 的/u 妈/n ，/w 在/p 新婚/v 双/m 满月/v 的/u 那天/r ，/w 妈/n 死/v 了/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     从/p 任何/r 一方面/n 讲/v ，/w 我/r 的/u 新/a 的/u 家/n 比/p 旧/a 的/u 家/n 好/a ，/w 围墙/n 内/nd 分/v 住/v 着/u 十几/m 房/n 叔伯/n 兄弟/n ，/w 我/r 的/u 卧室/n 是/vl 新建/v 的/u ，/w 内容/n 和/c 外表/n 在/p 小镇/n 是/vl 数一数二/i 。/w 
		
			
                                        88
                                     明亮/a 的/u 玻璃窗/n 对/v 一/m 条/q 常青/a 的/u 水/n ，/w 舟中/nl 人/n 过/vd 时/nt ，/w 谁/r 不/d 羡慕/v 这/r 红楼/n 一角/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     婆婆/n 是/vl 出名/v 的/u 好/a 脾气/n ，/w 她/r 舍不得/v 她/r 的/u 爱子/n 皱/v 着/u 眉/n 吃/v 我/r 做/v 的/u 无味/v 的/u 菜/n ，/w 她/r 不要/vu 我/r 入/v 厨下/nl 。/w 
		
			
                                        90
                                     夏午/nh ，/w 我/r 瞌睡/v ，/w 她/r 轻轻/a 地/u 替/v 我/r 披上/v 薄被/n ，/w 怕/v 我/r 受凉/v ，/w 更/d 怕/v 我/r 怀中/nl 的/u 孙儿/n 受凉/v ，/w 我/r 的/u 命/n 是/vl 好/a 的/u ，/w 失去/v 了/u 妈/n 的/u 爱护/v ，/w 就/d 有/v 了/u 婆婆/n 的/u 爱护/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     婶母/n 常/a 说/v 事/n 无/v 万全/a ，/w 真/d 的/u 不错/a ，/w 婚后/nt ，/w 我/r 所/u 感到/v 缺憾/n 的/u ，/w 是/vl 未婚/v 时/nt 全/a 心/n 爱慕/v 的/u 他/r 。/w 
		
			
                                        92
                                     他/r 和/c 我/r 理想/n 中/nd 的/u 恰/d 相反/v ，/w 自私/a ，/w 自大/a ，/w 看不起/v 人/n ，/w 但/c 最/d 使/v 我/r 难过/a 的/u ，/w 是/vl 他/r 的/u 淡漠/a 无情/a ，/w 我/r 不/d 说话/v ，/w 他/r 也/d 不/d 说话/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     我/r 病/v ，/w 他/r 不问/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     我/r 生/v 小孩/n ，/w 他/r 不/d 进/v 产房/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     我/r 呆/a 对着/v 妈/n 的/u 相片/n 出神/v ，/w 他/r 从不/d 问/v 一/m 声/n 我/r 妈/n 生前/nt 是/vl 怎样/r 的/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     我/r 苛求/v 着/u ，/w 想/v 和/c 他/r 口角/n 一/m 次/q ，/w 吐/v 吐/v 闷气/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     然而/c 这/r 也是/vl 奢望/n ，/w 当/p 我/r 声音/n 提高/v 一点/mq ，/w 他/r 就/d 带/v 着/u 不屑/a 和/c 我/r 计较/v 的/u 神气/n ，/w 默默/a 地/u 走开/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     虽然/c 我们/r 毫无/v 爱情/n ，/w 但/c 在/p 习俗/n 和/c 礼教/n 下/nd ，/w 我/r 总是/d 他/r 的/u 妻子/n ，/w 我/r 不能不/d 像/v 大/a 宅子/n 内/nd 其他/r 妻子/n 一样/a 的/u 做/v 他/r 的/u 妻子/n ，/w 他/r 打牌/v 回家/v ，/w 我/r 熨/v 平/a 他/r 的/u 绸/n 长衫/n ，/w 他/r 要/vu 洗脸/v ，/w 我/r 打水/v ，/w 他/r 吩咐/v 着/u ，/w 我/r 服从/v 着/u ，/w 一切/r 都/d 是/vl 应当/vu 的/u ，/w 在家/v 他/r 总/d 拿/v 着/u 书/n ，/w 用/p 书本/n 做/v 和/c 女人/n 隔绝/v 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     琐琐屑屑/a ，/w 做/v 母亲/n 的/u 麻烦/a ，/w 集中/v 在/p 我/r 一身/n ，/w 他/r 不/d 给/p 我/r 同情/v ，/w 不/d 给/p 我/r 帮助/v ，/w 我/r 恨不得/v 将/d 他/r 那/r 本/q 尤西堂/nh 文集/n 撕/v 个/q 粉碎/v ，/w 是/vl 这/r 本/q 书/n ，/w 使/v 他/r 忘记/v 了/u 真/a 的/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     这时/r ，/w 妹妹/n 已/d 到了/v 上海/ns 念书/v ，/w 常常/d 给/v 我/r 信/n ，/w 告/v 我/r 一点/mq 大都市/n 内/nd 新/a 的/u 动态/n ，/w 使/v 寂寞/a 单调/a 的/u 心灵/n ，/w 有/v 一点/mq 温暖/a 。/w 
		
			
                                        101
                                     她/r 又/d 常常/d 寄给/v 我/r 一点/mq 画报/n ，/w 杂志/n ，/w 小说/n 介绍/v 我/r 看/v ，/w 劝/v 我/r 看/v ，/w 我/r 现在/nt 还/d 能/vu 和/c 文字/n 不/d 陌生/a ，/w 可以说/v 是/vl 完全/a 是/vl 她/r 的/u 功/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     一/m 次/q ，/w 我/r 看完/v 了/u 她/r 给/p 我/r 的/u 小/a 妇人/n ，/w 感动/v 得/u 忍不住/v 流泪/v ，/w 马/nhf 夫人/n 的/u 忙/a 着/u 工作/n ，/w 保/v 着/u 希望/v 的/u 话/n ，/w 像/v 强心针/n 似的/u 打/v 在/p 我/r 心中/nl ，/w 使/v 我/r 有/v 一点/mq 生气/n ，/w 可是/d 不久/nt ，/w 药力/n 完了/v ，/w 我/r 含/v 着/u 泪/n 写信/v 给/p 妹妹/n ，/w 我/r 永远/d 记得/v 是/vl 这样/r 写/v 的/u ：/w “/w 我/r 使/v 自己/r 忙/v 一点/mq ，/w 多/a 替/v 孩子/n 做/v 一/m 双/q 鞋子/n ，/w 多/a 看/v 一/m 本/q 小说/n ，/w 但/c 发现/v 这/r 和/c 不/d 忙/v 时/nt 并不/d 两样/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     妹/n ，/w 我/r 并不/d 这样/r 痴/a 。/w ”/w 
		
			
                                        104
                                     妹妹/n 像/v 萤/n 似的/u 发/v 着/u 光/n ，/w 照/p 她/r 自己/r 的/u 前途/n ，/w 我/r 虽然/c 不能/vu 借/v 着/u 这/r 光/n ，/w 离开/v 我/r 墨汁/n 般/n 的/u 周围/nd ，/w 但/c 我/r 希望/v 她/r 在/p 我/r 身旁/nl 闪耀/v 着/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     她/r 不/d 懂得/v ，/w 美丽/a 是/vl 和/c 新鲜/a 相连/v 的/u ，/w 我/r 已/d 对/p 这/r 每日/nt 看惯/v 的/u 美/a 漠然/a 了/u ，/w 并且/c 我/r 没有/v 什么/r 心情/n 去/v 欣赏/v 美/a 。/w 
		
			
                                        106
                                     晚上/nt ，/w 孩子/n 睡/v 了/u ，/w 一/m 灯/n 相/d 对/v ，/w 互诉/v 一/m 年/nt 中/nd 的/u 积/v 愫/n ，/w 当然/d ，/w 她/r 的/u 话/n 比/p 我/r 多/a 。/w 
		
			
                                        107
                                     都/d 能/vu 使/v 我/r 神往/v 的/u ，/w 我/r 说到/v 烦闷/a ，/w 她/r 总/d 替/v 我/r 解释/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     好几/m 回/q 她/r 劝/v 我/r 到/v 上海/ns 去/v 散/v 散/v 心/n ，/w 开/v 开/v 眼界/n ，/w 尝/v 点/q 电影/n 和/c 冰淇淋/n 的/u 滋味/n ，/w 但/c 她/r 不/d 懂得/v ，/w 向/p 对于/p 一个/mq 铜子儿/n 也/d 要/vu 算/v 算/v 的/u 婆婆/n 启口/v 到/v 上海/ns 去/v ，/w 是/vl 和/c 要/vu 跳出/v 那/r 高/a 围墙/n 一样/a 的/u 不/d 可能/vu ，/w 我/r 只有/c 辜负/v 她/r 的/u 厚意/n 了/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     两/m 年/nt 前/nd 的/u 暑假/n ，/w 第二/m 个/q 孩子/n 断/v 了/u 奶/n 后/nd ，/w 我/r 替/v 婆婆/n 抄/v 了/u 几/m 本/q 金刚经/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     妹妹/n 看见/v 了/u ，/w 劝/v 我/r 有闲/v 念/v 一点/mq 书/n ，/w 不要/vu 做/v 这/r 种/q 无聊/a 事/n ，/w 那时/r ，/w 我/r 颇/d 有/v 重/d 作/v 冯/nhf 妇/n 之/u 雄心/n ，/w 和/c 她/r 暗暗/d 地/u 商量/v ，/w 明白/a 离开/v 孩子/n 和/c 家/n 而/c 入学/v 是/vl 不/d 可能/vu 的/u ，/w 退/v 而/c 求/v 其/r 次/n ，/w 让/p 她/r 替/v 我/r 在/p 商务印书馆/ni 的/u 函授/v 学校/n 报/v 了/u 名/n ，/w 讲义/n 课本/n 寄来/v 之后/nt ，/w 我/r 才/d 晓得/v 实际/a 之/u 困难/n ，/w 念/v 讲义/n 不同/a 于/p 看/v 小说/n 和/c 抄/v 金刚经/n ，/w 一定/d 要/vu 集中/v 注意力/n ，/w 几/m 年/nt 的/u 闲散/a ，/w 弄/v 得/u 我/r 在/p 很/d 静/a 很/d 静/a 的/u 时候/n ，/w 也/d 不容/v 将/d 注意力/n 集中/v ，/w 何况/c ，/w 仆人/n 的/u 请示/v ，/w 婆婆/n 的/u 谈话/n ，/w 孩子/n 的/u 啼/v 笑/v ，/w 和/c 他/r 的/u 吟/v 唔/v ，/w 终是/d 不绝于耳/i 的/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     两/m 个/q 月/nt 后/nd ，/w 我/r 没有/v 和/c 妹妹/n 商量/v ，/w 写/v 一/m 信/n 自动/a 退学/v 了/u ，/w 从此/d ，/w 死心塌地/i 平平淡淡/a 做/v 不/d 被/p 人/n 爱/v 的/u 妻子/n 和/c 必/d 要/vu 管/v 儿女/n 的/u 母亲/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     最近/nt ，/w 我/r 没有/v 算/v 过/u 命/n ，/w 但/c 我/r 知道/v ，/w 我/r 的/u 命/n 是/vl 变/v 了/u ，/w 我/r 已/d 转入/v 坏/a 运/n 中/nd 了/u ，/w 现在/nt 连/p 这/r 只有/d 静/a ，/w 没有/v 动/v ，/w 只有/d 烦/a ，/w 没有/v 爱/v 的/u 生活/n ，/w 也/d 只能/vu 在/p 想像/v 中/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     八一三/j 的/u 炮声/n ，/w 把/p 我们/r 从/p 高/a 围/v 中/nd 轰出/v ，/w 因/c 上海/ns 抗战/n 的/u 第二/m 天/nt ，/w &#215;/w 人/n 的/u 飞机/n ，/w 在/p 离家/v 只/d 九/m 里/q 的/u 京沪/j 线/n 铁桥/n 上/nd ，/w 投/v 了/u 三/m 个/q 炸弹/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     我们/r 都/d 是/vl 胆小/a 的/u ，/w 当夜/nt ，/w 就/d 收拾/v 了/u 一点/mq 箱笼/n ，/w 雇/v 小船/n ，/w 逃/v 到/v 我/r 住过/v 二十/m 年/nt 的/u 我/r 的/u 老家/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     因/c 那里/r ，/w 离/v 铁路/n 公路/n 线/n 比较/d 远/a ，/w 虽然/c &#215;/w 机/n 每日/nt 过/vd 市/n 空/n ，/w 但/c 炸弹/n 声/n 是/vl 听/v 不/d 见/v 的/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     在/p 这/r 桃源/ns 中/nd ，/w 本来/d 可以/vu 高枕/n 而/c 卧/v 几/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        117
                                     但/c 婆婆/n 日夜/nt 挂念/v 着/u 她/r 二十/m 年/nt 来/u 含辛茹苦/i 所/u 经营/v 的/u 家/n ，/w 积/v 忧/n 成/v 疾/n ，/w 小孩子/n ，/w 又/d 跟着/v 出/vd 痧/n 子/k ，/w 因/c 逃难/v ，/w 又/d 辞去/v 了/u 二/m 个/q 之中/nd 的/u 一个/mq 女仆/n ，/w 于是/c 大大小小/a 的/u 事/n ，/w 从/p 看护/v 到/v 拣/v 菜/n ，/w 从/p 应对/v 医生/n 到/v 唱/v 催眠/v 歌/n ，/w 像/v 箭/n 一样/a 的/u 集中/v 在/p 我/r 的/u 身上/nl 。/w 
		
			
                                        118
                                     尤西堂/nh 文集/n 之外/nd ，/w 加上/v 了/u 平时/nt 不/d 看/v 的/u 报纸/n ，/w 吟哦/v 之外/nd 加上/v 了/u 叹气/v 或/c 吐/v 一点/mq 悲观/a 的/u 论调/n ，/w 病/v 着/u 的/u 孩子/n 要/vu 喝水/v ，/w 他/r 也/d 不肯/vu 递/v 一/m 递/v 碗/n ，/w 怕/v 失/v 了/u 父亲/n 的/u 尊严/n ，/w 夺去/v 了/u 母亲/n 的/u 慈爱/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     妹妹/n 刚/d 因/c 暑假/n 在家/v ，/w 可是/c 我/r 终日/nt 忙/v 着/u ，/w 没有/v 工夫/n 和/c 她/r 谈话/v ，/w 她/r 则/c 望/v 着/u 我/r 叹气/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        120
                                     中秋节/nt ，/w 月/n 明/a 如/v 画/n ，/w 老/a 的/u 小/a 的/u 都/d 睡/v 了/u ，/w 她/r 轻轻/a 地/u 对/p 我/r 说/v ，/w “/w 上楼/v 看/v 月/n 去/v ”/w 。/w 
		
			
                                        121
                                     这/r 是/vl 一九&#215;&#215;/w 年/nt 秋/nt 节/n 的/u 早晨/nt ，/w 我/r 刚/d 从/p 床上/nl 起来/vd ，/w 草草/a 的/u 洗完/v 脸/n 便/d 坐/v 在/p 窗下/nl ，/w 展开/v 这/r 张/q 洁白/a 的/u 纸/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     我/r 永远/d 酷/a 待/v 着/u 自己/r ，/w 沉默/a 才是/vl 我/r 的/u 本分/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     我/r 不/d 应该/vu 参/v 什/a 在/p 青年/n 的/u 队伍/n 里/nd ，/w 这/r 是/vl 比较/d 彻底/a 的/u 办法/n ，/w 这样/r 才/d 可以/vu 真正/a 的/u 孤寂/a 下去/v ，/w 免掉/v 别人/r 的/u 若干/m 伤心/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     我/r 自己/r 在/p 黑洞/n 里/nd 爬行/v ，/w 挣扎/v ，/w 是/vl 可笑/a 的/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     这/r 我/r 不/d 使/v 别人/r 把/p 我/r 做/v 榜样/n ，/w 为/p 我们/r 的/u 幼小/a 者/k 着想/v ，/w 我们/r 应该/vu 让/p 他们/r 有/v 勇气/n ，/w 健壮/a ，/w 快乐/a ，/w 回到/v 自然/a 的/u 境/n 域/n ，/w 才/d 得/v 实际/a 的/u 耕耘/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     若/c 想/v 我们/r 现在/nt 的/u 眼泪/n 成为/v 他们/r —/w —/w 我们/r 的/u 幼小/a 者/k —/w —/w 明日/nt 的/u 果实/n 的/u 泉源/n ，/w 我们/r 宁可/d 忍/v 着/u 更/d 大/a 的/u 痛苦/a ，/w 让/p 眼泪/n 流/v 下来/v 的/u 时候/n ，/w 纯洁/a 得/u 像/v 明珠/n 一般/u ，/w 这/r 是/vl 有意义/v 的/u 。/w 
		
			
                                        127
                                     这/r 一/m 段/q 话/n 是/vl 你/r 来信/v 谈到/v 哭/v 的/u 问题/n 我/r 才/d 随便/a 谈/v 谈/v ，/w 却/d 不是/vl 完全/a 的/u 解释/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     你/r 信中/nl 的/u 好意/n ，/w 我/r 很/d 感谢/v 而且/c 接受/v ，/w 我/r 想/v 这/r 是/vl 彼此/r 可以/vu 领悟/v 的/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     但愿/vu 我们/r 都/d 能够/vu 平实/a 的/u 活/v 下去/v ，/w 不/d 叫/v 风雨/n 云雾/n 卷/v 了/u 去/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     我/r 现在/nt 有/v 一些/m 矜/n 情/n ，/w 如/v 在/p 听/v 了/u 贝多芬/nh 的/u “/w 田园/n 交响乐/n ”/w 后/nd 的/u 愉悦/a 。/w 
		
			
                                        131
                                     但愿/vu 无所/v 动/v 于/p 中/nd 是/vl 一/m 种/q 幸福/a ，/w 乃/d 可/vu 得/v 识/v 平淡/a 的/u 快乐/a 。/w 
		
			
                                        132
                                     我/r 现在/nt 不想/v 与/c 俗人/n 言/v 解脱/v ，/w 生怕/d 失去/v 了/u 一点/mq 真实/a 。/w 
		
			
                                        133
                                     要/vu 跪/v 在/p 十字架/n 之前/nd 或/c 在/p 死亡/v 的/u 刹那/nt 才/d 去/v 体验/v 人生/n ，/w 未必/d 有/v 好/a 的/u 收获/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     我们/r 毋宁/d 在/p 百无聊赖/i 时候/n 把/p 所/u 经过/v 的/u 暗淡/a 的/u 光阴/n 的/u 影子/n 留/v 了/u 下来/vd ，/w 也许/d 倒/v 可/vu 保留/v 一点/mq 真实/a 之/u 美/a 。/w 
		
			
                                        135
                                     昨夜/nt 我们/r 一路上/nl 所/u 见/v 的/u 星/n 月/n ，/w 已/d 不似/v 去年/nt 我/r 一/m 个/q 人/n 寄居/v 在/p 西城/ns 的/u 时候/n 了/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     如果/c 把/p 过去/nt 一/m 年/nt 爬/v 走/v 了/u 的/u 光阴/n 的/u 影子/n 从头/d 说起/v ，/w 几乎/d 有些/m 模糊/a 了/u ，/w 这/r 不/d 该/vu 归罪于/v 我/r 的/u 记忆力/n ，/w 说/v 了/u 也/d 没有/v 什么/r ，/w 整个/a 的/u 印象/n 单/d 从/p 枝叶/n 说起/v ，/w 有时/d 反/v 觉/v 失真/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     我/r 记得/v 在/p 那时候/r 空气/n 曾经/d 是/vl 沉/a 浊/a 的/u ，/w 一直/d 到了/v 冬天/nt 。/w 
		
			
                                        138
                                     我/r 近来/nt 真/a 喜欢/v 看见/v 水中/nl 的/u 藻/n 屑/n ，/w 虽然/c 是/vl 在/p 一片/mq 止/v 水/n 之上/nd ，/w 我/r 总/d 相信/v 它们/r 是/vl 从/p 辽远/a 的/u 洋海/ns 经过/p 浩荡/a 的/u 波涛/n 过来/vd 的/u ，/w 不禁/d 肃然/a 致敬/v ，/w 而/c 寄/v 与/c 无限/d 的/u 天涯/n 之/u 思/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     这/r 荒/a 谷/n 的/u 回声/n 仿佛/d 又/d 紧/a 抓着/v 我/r ，/w 我/r 昂首/v 看/v 着/u 壁上/nl 写/v 的/u “/w 落叶/n 他乡/nl 树/n ，/w 寒/a 灯/n 独/a 夜/nt 人/n ”/w ，/w 自己/r 不禁/d 黯然/a 了/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     这/r 是/vl 多么/d 大/a 的/u 愁思/n ，/w 我/r 真/a 也/d 难以/d 再/d 设想/v 下去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     我/r 弓身/v 而/c 卧/v ，/w 紧闭/v 着/u 我/r 的/u 眼皮/n ，/w 时钟/n “/w 得/o 得/o ”/w ，/w 似乎/d 越/d 久/a 越/d 清晰/a 有力/a ，/w 我/r 明白/v 我/r 还是/d 醒/v 着/u ，/w 我/r 苦/a 烦/a 着/u 我/r 的/u 失眠/v ，/w 但/c 我/r 却/d 安于/v 这样/r 长夜/nt 的/u 折磨/v ，/w 仿佛/d 闭/v 着/u 的/u 眼帘/n 里/nd 潜伏/v 着/u 一/m 种/q 谐/a 和/a ，/w 犹如/v 失去/v 的/u 幸/v 乐/v 在/p 酝酿/v 着/u 无名/a 的/u 新苗/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     远方/nl 或/c 近处/nl 失/v 迷/v 的/u 小鸟/n 都/d 渴望/v 着/u 一些/m 暂时/d 的/u 宁静/a 和/c 温暖/a ，/w 但/c 我们/r 却/d 常常/d 反/v 乎/u 常情/n ，/w 白/d 让/p 静穆/a 不得/vu 其/r 所/n ，/w 成/v 了/u 没有/v 着落/n 的/u 无主/v 的/u 孩子/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     你/r 说/v 心/n 之/u 青春/n 是/vl 永远/d 不/d 老/a 的/u ，/w 这/r 话/n 极有/v 可取/a ，/w 不过/c 人/n 生/v 在/p 地球/n 上/nd 和/c 大自然/n 反抗/v 到底/d 总算/d 是/vl 愚昧/a ；/w 眼看/d 着/u 日趋/d 衰老/a 的/u 人们/n 所/u 聊以自慰/i 的/u 也就是/d “/w 心/n 之/u 青春/n ”/w 一句话/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     我们/r 原/a 皆/d 不愿/vu 随俗/v ，/w 过分/a 夸赞/v 精神/n 之/u 美/a ，/w 此/r 实/d 只/d 可/vu 自/p 怡/v 悦/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     有时候/d 崇高/a 超绝/a 的/u 自慰/v 常常/d 生/v 自/p 深邃/a 的/u 悲哀/a 。/w 
		
			
                                        146
                                     对于/p 生命/n 无/v 大/a 要求/n 的/u 人/n 自然/a 很/d 可以/vu 原谅/v ，/w 而/c 我们/r 却/d 也/d 能/vu 同情/v 于/p 在/p 年纪/nt 上/nd 青春/n 之/u 火/n 尚未/d 熄灭/v 之/u 人/n 而/c 爬向/v 枯木/n 死灰/n 的/u 堆上/nd 去/v ，/w 为了/p 忠实/v 自己/r ，/w 这样/r 的/u 态度/n 不/d 也/d 已经/d 很/d 可/vu 敬重/v 么/k 。/w 
		
			
                                        147
                                     许多/a 矛盾/n 的/u 失算/v 只/d 为了/p 一/m 件/q 事/n ，/w 再也/d 没有/v 比/p 这个/r 再/d 简单/a 而/c 繁复/a ，/w 那是/vl 所谓/a 生命/n 的/u 欲/v 求/v 的/u 冲突/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        148
                                     我们/r 都/d 是/vl 颇/d 易/a 满足/a 的/u ，/w 偶然/d 看见/v 一个/mq 活泼/a 无邪/a 的/u 孩子/n ，/w 便/d 可/vu 有/v 好几/m 天/nt 的/u 快乐/a 。/w 
		
			
                                        149
                                     前/nd 些/q 日/nt 我们/r 在/p 街上/nl 偶然/d 遇见/v 的/u 那个/r 可爱/a 的/u 小女孩/n ，/w 想来/v 只有/c 两/m 三/m 岁/nt ，/w 我们/r 把/p 她/r 逗乐/v 了/u 半天/nt 还/d 舍不得/v 走/v ，/w 过/vd 了/u 好几/m 天/nt 你/r 还/d 惦念/v 着/u 她/r ，/w 说/v 那天/r 忘记/v 问/v 她/r 住/v 在/p 哪里/r ，/w 你/r 还/d 想/v 要/vu 找/v 她/r 玩去/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     你/r 这/r 一/m 念/v 实在/a 比/p 那/r 孩子/n 还/d 天真/a ，/w 比/p 她/r 那/r 雪亮/a 的/u 小/a 眼珠子/n 还/d 可爱/a 。/w 
		
			
                                        151
                                     夜来/nt 几乎/d 没有/v 睡/v 过/u 三/m 小时/nt ，/w 今天/nt 绝/d 早/a 就/d 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     院子/n 里/nd 冷清清/a 的/u ，/w 屋前/nl 的/u 槐树/n 更/d 憔悴/a 了/u ，/w 叶子/n 显得/v 更/d 稀疏/a ，/w 枯瘦/a 的/u 枝桠/n ，/w 仿佛/d ??/x 着/u 昨夜/nt 星辰/n 昨夜/nt 风/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     在/p 曙色/n 朦胧/a 的/u 时候/n ，/w 我/r 的/u 泪/n 点/n 迷/v 满/a 了/u 眼睛/n ，/w 我/r 紧/a 拥/v 着/u 我/r 的/u 寒冷/a 的/u 毯子/n ，/w 一如/v 触礁/v 的/u 破/a 船/n ，/w 任凭/c 无情/a 的/u 海浪/n 淹没/v 着/u 我/r ，/w 沉落/v 复/d 沉落/v ，/w 一直/d 到/v 无底/v 的/u 深/a 洋/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     梦中/nl 我/r 呼唤/v 着/u 无主/v 的/u 孩子/n 的/u 名字/n ，/w 问/v 你/r 日间/nt 为什么/r 和/c 我/r 谈话/v 时/nt 叹/v 了/u 一/m 口/q 气/n ，/w 这/r 不/d 言/v 的/u 叮咛/v 实在/a 值得/v 惋惜/v ，/w 且/c 增加/v 我/r 无限/d 的/u 迷惘/a 。/w 
		
			
                                        155
                                     我/r 设想/v 你/r 的/u 叹息/v 是/vl 有感于/v 儿/n 时候/n 的/u 失意/a 的/u 故事/n ，/w 或是/vl 你/r 不/d 满意/a 我/r 的/u 答言/v ，/w 当/p 我/r 听/v 你/r 说/v 你/r 那年/r 冬天/nt 来到/v 这/r 人间/nl ，/w 而/c 第三/m 个/q 冬天/nt 父亲/n 便/d 故去/v 的/u 时候/n ，/w 从此/d 你/r 依着/v 母亲/n 的/u 膝下/nl ，/w 没有/v 得到/v 父亲/n 的/u 爱抚/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     是的/u ，/w 在/p 人群/n ，/w 你/r 可以说/v 是/vl 自/p 少/n 就/d 孤寂/a 过来/vd ，/w 这/r 其实/d 是/vl 值得/v 宝贵/a 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     冷暖/n 无常/a 的/u 荒漠/n 中/nd ，/w 你/r 竟/d 能/vu 在/p 天幕/n 下/nd 独/d 来/vd 独/d 往/v ，/w 这/r 一点/mq 能力/n 已/d 在/p 一个/mq 弱者/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        158
                                     这样/r 的/u 人/n 不必/d 羡慕/v 一般/a 庸人/n 的/u 幸福/a ，/w 那是/vl 堕落/v 和/c 腐败/v 的/u 享乐/v ，/w 无知/v 的/u 愚昧/a 的/u 行为/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     但愿/vu 我/r 的/u 灵魂/n 能/vu 作/v 骑士/n 的/u 鞭子/n ，/w 我/r 当/p 鼓舞/v 着/u 你/r 前进/v ，/w 向着/v 更/d 远/a 更/d 远/a 的/u 方外/nl 。/w 
		
			
                                        160
                                     让/p 我们/r 先/d 学/v 学/v 宁耐/nh 吧/u ，/w 这/r 是/vl 一切/r 的/u 开端/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     剖开/v 了/u 七/m 八/m 日/nt 那/r 两/m 次/q 信/n ，/w 第一/m 使/v 我/r 欢喜/a 的/u 是/vl 中间/nd 所/u 夹/v 着/u 的/u 三/m 帧/q 画/n ，/w “/w 葵花/n ”/w 、/w “/w 自由/a ”/w 、/w “/w 雪/n 的/u 莫斯科/ns ”/w 。/w 
		
			
                                        162
                                     我/r 颇/d 喜欢/v 高/a 戈/a Ｖａｎ/ws Ｇｏｇｈ/ws 这/r 一/m 所/u 综合/v 的/u 观照/v 的/u ，/w 瞬间/nt 的/u 再现/v 的/u 作风/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     清新/a 的/u 感觉/v 之外/nd ，/w 还有/v 一个/mq 活跃/a 的/u 生命/n 存在/v 着/u ，/w 一个/mq 呼吸/v 也/d 能/vu 给/p 他/r 一/m 种/q 强烈/a 的/u 感觉/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     枝头/n 萎/a 榭/v 下来/v 的/u 葵花/n 的/u 喘息/v ，/w 与/c 那/r 举/v 着/u 大旗/n 的/u 女神/n 的/u 英姿/n 都/d 有/v 同等/a 的/u 意味/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     过分/a 的/u 热情/n 流露/v 的/u 精神/n 虽/c 和/c 画面/n 很/d 能/vu 调和/a ，/w 但/c 总/d 显得/v 激越/a 些/q 。/w 
		
			
                                        166
                                     如是/c 的/u 画/n 给/p 看惯/v 了/u “/w 国画/n ”/w 的/u 人们/n 的/u 衰老/a 的/u 神经/n 将/d 有/v 很/d 好/a 的/u 影响/v 也/d 未/d 可知/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     我/r 怕/v 听/v 人/n 说/v 了解/v 我/r 的/u 深/a 话/n ，/w 因为/c 我/r 明白/v 没有/v 人/n 会/vu 了解/v 我/r ，/w 除去/v 一心/d 沉重/a 的/u 自己/r 。/w 
		
			
                                        168
                                     坦白/v 的/u 劝慰/v 语/n ，/w 犹/d 残留/v 耳际/n ；/w “/w 你/r 已/d 站/v 在/p 危险/a 的/u 线上/nl ”/w ，/w 我/r 自己/r 也/d 清楚/a ，/w 但/c 我/r 愿/vu 再/d 荒废/v 一个/mq 时期/nt 。/w 
		
			
                                        169
                                     我/r 在/p 你/r 的/u 日子/nt 下/nd 没有/v 能/vu 记/v 几/m 句/n 言语/n ，/w 很/d 悲哀/a ，/w 现在/nt 却/d 又/d 写去/v 这样/r 信/n ，/w 更/d 引起/v 我/r 满怀/v 惆怅/a ，/w 惆怅/a 又/d 无奈/a 。/w 
		
			
                                        170
                                     你/r 的/u 事/n 繁/a 而/c 时间/n 又/d 少/a ，/w 是/vl 我/r 许久/nt 就/d 知道/v 的/u ，/w 所以/c 不/d 送/v 我/r 的/u 苦闷/a 与/c 你/r ，/w 但/c 别/r 一个/mq 矛盾/n 的/u 心情/n 又/d 驱使/v 我/r ，/w 希冀/v 机会/n 看到/v 你/r 。/w 
		
			
                                        171
                                     不过/c 我/r 不会/vu 再/d 为/p 一/m 件/q 小/a 事故/n 悲伤/a ，/w 因为/c 我/r 已/d 习惯/v 了/u 多少/m 的/u 不/d 如意/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     我/r 愿望/n 你/r 就/d 离去/v ，/w 如今/nt 夜/nt 黄昏/nt 一样/a ，/w 所以/c 日子/nt 短/a ，/w 久/a 于/p 我/r 已/d 无谓/a 了/u ，/w 虽然/c 我/r 心/n 常/d 凄楚/a 。/w 
		
			
                                        173
                                     夜/nt 深/a 了/u 灯/n 更/d 明/a ，/w 正/d 因为/c 忆/v 起/v 我/r 有/v “/w 灯/n 又/d 点亮/v 了/u 灯/n ”/w 的/u 句子/n ，/w 故而/c 买/v 灯/n 送/v 你/r 照/v 夜/nt ，/w 于是/c 我/r 神往/v 灯/n 的/u 故事/n 了/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     “/w 我/r 不再/d 写/v 下去/v 了/u ，/w 现在/nt 又是/vl 寂寞/a 安慰/v 着/u 遥/a 夜/nt ，/w 又/d 要/vu 再/d 睡/v 了/u ，/w 不久/nt 就/d 会/vu 天明/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     祝/v 你/r 有/v 一个/mq 美梦/n ，/w 明天/nt 是/vl 梦/n 后/nd 的/u 快活/a 。/w ”/w 
		
			
                                        176
                                     今晚/nt 回来/vd 读/v 小说/n 一个/mq 悲/a 的/u 剧/n ，/w 睡下/v 很/d 早/a ，/w 心绪/n 激奋/a ，/w 遂/d 又/d 披衣/v 起来/vd 写/v 这/r 篇/q 字/n ，/w 几/m 日/nt 来/vd 少/a 发言/v ，/w 少/a 写字/v ，/w 今夜/nt 却/d 迅速/a 写/v 如此/r 久/a 可/vu 说/v 是/vl 奇迹/n 了/u 。/w 
		
			
                                        177
                                     在/p 你/r 的/u 日子/nt 下/nd ，/w 写/v 了/u 我/r 的/u 情意/n 也/d 算/v 喜悦/a 罢/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     桂/nhs ：/w 走进/v 自己/r 的/u 庭院/n ，/w 换/v 了/u 一个/mq 境地/n ，/w 头脑/n 清醒/a 了/u 许多/a 。/w 
		
			
                                        179
                                     夜/nt 睡/v 下来/v ，/w 倦/v 极/d ，/w 没/d 待/v 我/r 思索/v 已/d 入梦/v 了/u 。/w 
		
			
                                        180
                                     今日/nt 午睡/v 却/d 多/a 恶梦/n 怕人/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     昨天/nt 天气/n 晴和/a ，/w 尽兴/v 作/v 一日游/n ；/w 来/vd 可/vu 几/m 日/nt 回/v 思/v ，/w 起/v 数/m 日/nt 温暖/a ；/w 不料/v 却/d 因/c 自己/r 关系/n 使/v 回忆/v 中/nd 加上/v 活/v 点/n ，/w 反/v 愿/vu 忘掉/v 它/r 。/w 
		
			
                                        182
                                     事后/nt 想来/v ，/w 很/d 觉/v 无味/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     你/r 的/u 几/m 句/n 话语/n 犹在/v 我/r 耳/n ，/w 心绪/n 的/u 变幻/v 不愿/vu 写/v 了/u 。/w 
		
			
                                        184
                                     仅/d 将/d 过去/vd 的/u 话/n 留到/v 将来/nt 使/v 你/r 信/v 我/r 了/u 。/w 
		
			
                                        185
                                     自己/r 生活/n 乏味/a ，/w 时/nt 想/v 你/r 的/u 生活/n 可喜/a 。/w 
		
			
                                        186
                                     现在/nt 是/vl “/w 日/nt 已/d 过/vd 午/nt ”/w 了/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     现在/nt 再/d 读/v 上面/nd 的/u 字句/n ，/w 暗/a 然/a 很久/a ，/w 精神/n 异常/d 沉闷/a ，/w 思虑/v 却/d 无/v 一时/nt 休息/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     骤然/d 晨起/v 晚/nt 归/v ，/w 可/vu 觉/v 劳累/a ，/w 都/d 是/vl 我/r 所/u 愿/vu 知道/v 的/u 。/w 
		
			
                                        189
                                     上午/nt 在/p 谈话/n 中/nd 过去/vd ，/w 现在/nt 是/vl 小睡/v 方/d 起/v ，/w 天气/n 虽/c 稀有/a 的/u 好/a ，/w 却/d 闷/a 赖/v 一无/v 动/v 的/u 兴致/n ，/w 所以/c 了无/v 可/vu 记/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     而/c 你/r 已/d 进/v 课堂/n 三/m 日/nt ，/w 或/c 有/v 可以/vu 告诉/v 我/r 的/u 事情/n —/w —/w 自己/r 的/u 喜悦/a ，/w 教授/n 的/u 逸事/n 或/c 同学/n 的/u 趣味/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     乃/d 又/d 过/vd 下去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        192
                                     明日/nt 买/v 蟹/n 寻/v 友/n ，/w 共/d 醉/v 黄昏/nt 。/w 
		
			
                                        193
                                     但/c 已/d 担心/v 暗夜/nt 回来/vd ，/w 路上/nl 的/u 孤寂/a 难/a 消受/v 了/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     四/m 日/nt 后/nd 去/v 见/v 你/r ，/w 那时/r 不知/v 又/d 有/v 怎样/r 的/u 一/m 幅/q 天气/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     桂/nhs ：/w 柔和/a 的/u 希望/n 里/nd 迎来/v 每个/r 清晨/nt ，/w 暮色苍茫/i 中/nd 又/d 送去/v 了/u 个/q 黄昏/nt 。/w 
		
			
                                        196
                                     在/p 时/nt 之/u 微波/n 上/nd ，/w 未能/vu 负重/v 致/v 远/a ，/w 叹/v “/w 时/nt 不/d 我/r 与/v ”/w 徒/d 引起/v 淡淡/a 轻/a 愁/n 而已/u ，/w 所以/c 我/r 不再/d 以/p 自己/r 的/u 安危/n 来/vd 紊乱/a 身边/nl 人/n 的/u 平静/a 了/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     回来/vd 虽/c 时而/d 出门/v ，/w 却/d 已/d 很少/a 尽/v 日/nt 流连/v 或/c 穷/v 夜/nt 犹/d 不归/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     盼/v 信/n 来/vd ，/w 信/n 真/a 的/u 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     桂/nhs ，/w 事情/n 多/a 吗/u ，/w 多/d 须要/vu 慢慢/a 作/v ，/w 急/v 不得/vu 的/u ；/w 着急/v 反而/d 会/vu 减低/v 它/r 的/u 速率/n 的/u ，/w 桂/nhs ：/w 我/r 说/v 连绵/a 少/a 辛劳/v 的/u 话/n 不/d 断/v ，/w 不如/v 你/r 自己/r 随时/d 暂/d 休息/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     希望/v 你/r 在/p 忙/v 迫/v 的/u 时候/n ，/w 想起/v 另外/r 一/m 个/q 人/n ，/w 另外/r 一个/mq 在/p 为/p 你/r 的/u 纷/a 忙/v 而/c 不安/a ，/w 我/r 就/d 满足/a 了/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     …/w 我/r 知道/v 的确/d 有/v 没有/v 理由/n 的/u 事情/n ，/w 依然/d 存在/v 现在/nt 的/u 世界/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        202
                                     桂/nhs ，/w 我/r 想/v 再/d 写/v 下去/v ，/w 无奈/a 意/n 不/d 定/v ，/w 且/c 写出/v 这/r 信/n ，/w 待/v 你/r 的/u 信/n 来/vd 招/v 我/r 去/v ，/w 对面/nd 话/n 日/nt 短/a 罢/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     桂/nhs ，/w 你/r 虽/c 藉/v 话语/n 来/vd 遮/v 饰/v 你/r 的/u 疲倦/a ，/w 而/c 你/r 的/u 颜色/n 却/d 告诉/v 我/r ，/w 你/r 又/d 过度/d 勤劳/a 了/u ，/w 镶/v 在/p 眼中/nl 的/u 明/a 球/n ，/w 使/v 我/r 心/n 随/v 之/r 闪动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        204
                                     桂/nhs ，/w 且/c 忍/v 过/u 一时/nt 罢/u ，/w 事情/n 多/a 也/d 只是/d 短暂/a 的/u 几/m 日/nt ，/w 但/c 要知道/v 自己/r 的/u 身子/n ，/w 不要/vu 太/d 信任/v 她/r ，/w 因为/c 你/r 是/vl 初/a 愈/v 不久/nt 的/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     我/r ，/w 我/r 一切/r 都/d 很/d 沉静/a 。/w 
		
			
                                        206
                                     我/r 在/p 你/r 面前/nd 没有/v 假话/n ，/w 苦闷/a 仍然/d 不/d 去/v ，/w 但/c 已/d 自/r 释然/a 了/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     晨起/v 出城/v 去/v 燕大/j ，/w 辽阔/a 秋/nt 空/n ，/w 依旧/a 残留/v 点/n 点/n 夏/nt 意/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     看/v 抱/v 满怀/v 谷物/n 的/u 村妇/n ，/w 却/d 使/v 人/n 悲/v 时/nt ，/w 有/v 一/m 年/nt 光景/n 又/d 空/d 过/vd 之/u 感/n ，/w 巡视/v 四周/nl ，/w 听/v 车辆/n 沙沙/o 慢行/v ，/w 亦/d 颇不/d 寂寞/a ，/w 回来/vd 时/nt 望/v 西方/nd 高塔/n ，/w 为/p 树/n 遮/v 了/u 寻/v 不/d 见/v ，/w 但/c 春/nt 三/m 月/nt 晚/nt 归/v 时/nt ，/w 却/d 又/d 浮/v 上来/vd 。/w 
		
			
                                        209
                                     能/vu 选/v 一个/mq 好/a 秋/nt 晨/n ，/w 再/d 作/v 一/m 次/q 效/n 游/v ，/w 则/c 甚/d 快乐/a ，/w 但/c 希望/v 这个/r 意念/n 不/d 消失/v 在/p 梦里/nl 。/w 
		
			
                                        210
                                     桂/nhs ，/w 待/v 你/r 说/v 个/q “/w 是的/u ”/w 。/w 
		
			
                                        211
                                     桂/nhs ：/w 星期一/nt 晚上/nt 去/v 看望/v 你/r 。/w 
		
			
                                        212
                                     如/v 时间/n 不适/a ，/w 就/d 请/v 通知/v 我/r 。/w 
		
			
                                        213
                                     盼/v 时间/n 快/d 过/vd ，/w 它/r 偏/d 徘徊/v 不/d 去/v ，/w 愿/vu 时间/n 慢/a 离开/v 时/nt ，/w 它/r 又/d 偏/d 如/v 箭/n 急/a 。/w 
		
			
                                        214
                                     桂/nhs ，/w 我/r 睡/v 了/u 时/nt ，/w 希望/v 你/r 也/d 睡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     桂/nhs ：/w 昨夜/nt 细/a 风/n 兼/v 雨/n ，/w 极/d 清凉/a 。/w 
		
			
                                        216
                                     而/c 今天/nt 天气/n 明快/a 如/v 初春/nt ，/w 更/d 令人/n 心旷神怡/i 了/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     午后/nt 甚/d 闷/a ，/w 遂/c 趁/p 好天/n 骑车/v 出城/v ，/w 第一次/mq 穿/v 新/a 城门/n ，/w 门前/nl 检查/v 很/d 严/a 。/w 
		
			
                                        218
                                     来/vd 至/v 城外/nl 却/d 高兴/v 了/u 。/w 
		
			
                                        219
                                     一/m 幅/q 新/a 天地/n ，/w 护城河/n 水/n 深远/a ，/w 西/nd 去/v 是/vl 宽/a 直/a 没/d 于/p 丛/a 绿/a 的/u 大路/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     行人/n 稀少/a ，/w 两边/nl 田里/nl 时/d 有/v 红/a 衣/n 乡/n 女/n 出/vd 篱/n 栏/n 外/nd —/w 优美/a ，/w 南边/nd 很/d 远/a ，/w 一/m 座/q 高塔/n 时/d 隐现/v 于/p 树木/n 间/nd ，/w 记起/v 是/vl 有名/a 的/u 天宁寺/ns 塔/n —/w 后/nd 传/v 八里庄/ns 塔/n 即/d 仿/v 此/r 所/u 建/v ，/w 于是/c 上/vd 钓鱼台/ns 的/u 意念/n 改作/v 寻/v 塔/n 了/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     顺/p 铁路/n 南/nd 行/v ，/w 上/nd 高坡/n 又/d 落/v 凹地/n ，/w 一如/v 偕/v 桂/nhs 前次/n 同/v 走/v 野/a 路/n 相同/a 。/w 
		
			
                                        222
                                     彳/v 亍/v 小路/n 里/nd ，/w 而/c 塔身/n 却/d 时而/d 见/v ，/w 时而/d 又/d 隐没/v ，/w 因为/c 树木/n 的/u 多/a 是/vl 异于/v 上次/n 的/u 前路/n 的/u ；/w 也就是/d 因此/c 景况/n 更/d 幽静/a ，/w 路旁/nl 一/m 处/n 有/v 矮/a 而/c 顶/v 天/n 的/u 松树/n ，/w 一/m 牧人/n 领/v 小/a 羊/n 数/m 只/q ，/w 任/v 它们/r 各自/r 东西/nd ，/w 自/r 坐/v 土台/n 上/nd 仰视/v 长空/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     觉/v 离/v 城市/n 已/d 辽远/a 。/w 
		
			
                                        224
                                     寺/n 于/p 高/a 土道/n 及/v 丈/m ，/w 油饰/v 簇新/a 。/w 
		
			
                                        225
                                     塔/n 前/nd 是/vl 接引殿/n ，/w 立/v 佛/n 高/a 约/d 丈/m 余/n ，/w 全身/n 金色/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     东墙/n 下/nd 二/m 僧人/n 闲谈/v ，/w 对/p 我/r 这/r 城里人/n 并不/d 多/a 看/v 一眼/mq ，/w 塔/n 在/p 后院/nl ，/w 团/n 围/n 有/v 台/n ，/w 更/d 环/v 以/p 红色/n 庙墙/ns ，/w 反/v 觉/v 无趣/a ，/w 不若/v 八里庄/ns 塔/n 巍/a 立/v 荒野/n ，/w 临风/v 听/v 角/n 铮/n ，/w 生/v 古代/nt 思/v 之/r 味/n 永/d 。/w 
		
			
                                        227
                                     未/d 久/a 停/v ，/w 再/d 循/v 原路/n 回/v 向/p 大道/n 上/nd ，/w 因/c 时/nt 才/d 近/a 三/m 时/nt ，/w 便/c 又/d 西行/v 更/d 转/v 北/nd 看/v 钓鱼台/ns 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     路/n 较/d 难/a 行/v ，/w 因/c 多/a 菜园/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     菜色/n 一片/mq 油绿/a ，/w 三/m 两/m 童子/n 正/d 引水/v 灌/v 畦/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     因/c 不识/v 路径/n ，/w 当/p 唤/v 一/m 声/n 后/nd 借问/v 那边/r 是/vl “/w 捷径/n ”/w 告/v 我/r 在/p 眼前/nl 绿/a 柳/n 丛/n 后/nd 是/vl ，/w 但/c 还/d 须/d 回绕/v 村里/nl ，/w 西/nd 钓鱼台/ns 则/c 还/d 须/d 再/d 前行/v 四/m 五/m 里/q 更/d 行/v 很久/a 到了/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     台/n 不甚/d 高/a ，/w 有如/v 城/n 喋/n 式/k 矮/a 栏/n ，/w 林/n 苇/n 环生/v 左右/n ，/w 静/a 无/v 一/m 人/n ，/w 冥想/v 有/v 古人/n 坐/v 台上/nl 垂钓/v ，/w 我/r 乃/d 不如/v 古人/n 思/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     天/n 渐晚/v ，/w 乃/d 寻/v 道/n 上/vd 进城/v 路/n ，/w 口渴/a 买/v 梨/n ，/w 推车/n 行/v 食/v ，/w 身后/nl 送走/v 塔/n 影/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     而/c 我/r 亦/d 倦/a 了/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     桂/nhs ，/w 丰润/ns 县/n 事/n 决定/v 不/d 去/v 了/u ，/w 请/v 代/v 我/r 转/v 陈/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     …/w 桂/nhs ，/w 快乐/a 吧/u ，/w 我/r 又/d 一如/v 小鸟/n 了/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     桂/nhs ：/w 我/r 不能/vu 放心/v 你/r ，/w 动身/v 以前/nt ，/w 亮/v 了/u 灯/n 写/v 这/r 几/m 句/q 话/n 送/v 你/r ，/w 希望/v 你/r 看重/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        237
                                     不知/v 从/p 那天/r 起/v 的/u 心愿/n ，/w 打算/v 每天/nt 午饭/n 后/nt 来/vd 随便/a 写/v 点/q 文章/n ，/w 写到/v 那里/r 算/v 那里/r ，/w 大概/d 是/vl 随笔/n 之类/n 的/u 东西/n ，/w 今天/nt 真/d 高兴/a 能/vu 提起/v 笔/n 来/vd 了/u ，/w 这/r 几个/mq 月/nt 来/u 人/n 都/d 很/d 懒/a ，/w 所以/c 从/p 外面/nd 看来/v 颇/d 有/v 点/q 消极/a 的/u 心情/n ，/w 自己/r 想/v 想/v 也/d 好笑/a ，/w 还/d 不如/v 逢人/v 打哈哈/v 为/vl 是/vl ，/w 真/a 是/vl 一说/v 便/d 俗/a 也/u ，/w 人/n 活到/v 这个/r 世界/n 上来/vd ，/w 我/r 想/v 总/d 有/v 一/m 件/n 事情/n 可以/vu 做/v 做/v 的/u ，/w 不管/c 什么/r 都/d 好/a ，/w 也/d 不管/c 别人/r 的/u 批评/v ，/w 这/r 在/p 自己/r 总/d 可以/vu 算是/vl 一/m 种/q 快乐/a 。/w 
		
			
                                        238
                                     我/r 有时/d 看不起/v 一般人/n 的/u 原由/n 是/vl 他们/r 都/d 不肯/vu 做/v 一个/mq 真正/a 的/u 俗人/n ，/w 切身/a 的/u 事情/n 能够/vu 论/v 斤/q 论/v 两/q ，/w 利害/a 之间/nd 看/v 得/u 很/d 分明/a ，/w 谈起/v 文艺/n 来/vd 却/d 仍然/d 是/vl 人道主义者/n ，/w 那/r 热情/n 且/c 有/v 舍身/v 成仁/v 之/u 概/n ，/w 这个/r 在/p 我/r 看来/v 总/d 觉得/v 茫然/a 。/w 
		
			
                                        239
                                     所以/c 我/r 现在/nt 是/vl 不/d 相信/v 别人/r 的/u 话/n ，/w 也/d 不愿/vu 接受/v 别人/r 的/u 批评/v ，/w 我/r 向往/v 的/u 是/vl 一/m 种/q 崇高/a 美丽/a 的/u 自我表现/v ，/w 使/v 是/vl 属于/v 那/r 所谓/a 不道德/a 的/u 部分/n ，/w 这/r 即/d 个/q 我/r 看/v 也/d 比/p 那般/r 伪君子/n 的/u 作为/n 好/a 。/w 
		
			
                                        240
                                     也许/d 有人/r 会/vu 想到/v 我/r 要/vu 来/vd 写/v 杂文/n ，/w 这/r 实在/a 是/vl 抱歉/v 的/u 事/n ，/w 我/r 那里/r 会/vu 写/v 杂文/n 呢/u ，/w 我/r 要/vu 写/v 的/u 还是/d 自己/r 的/u 事情/n ，/w 自己/r 切身/a 的/u 事情/n ，/w 一点/mq 爱憎/n 和/c 一点/mq 哀乐/n ，/w 也许/d 也/d 提到/v 别的/r 正经事/n 、/w 一/m 本/q 书里/nl 的/u 一/m 句/q 话/n ，/w 但/c 我/r 想/v 总/d 不/d 应该/vu 离开/v 我/r 自己/r ，/w 这样/r 写成/v 的/u 文章/n 我/r 真/a 不/d 知道/v 应该/vu 叫/v 它/r 什么/r 才/d 好/a ，/w 文章/n 的/u 长短/n 恐怕/d 也/d 没有/v 一定/a 的/u 标准/n ，/w 所谓/a 信笔/v 写/v 之/u 而已/u ，/w 中华民国/n 三十二/m 年/nt 三/m 月/nt 一/m 日/nt 记/v 于/p 北平/ns 。/w 
		
			
                                        241
                                     这些/r 日子/nt 又/d 突然/d 有/v 写/v 日记/n 的/u 念头/n ，/w 这/r 实在/a 是/vl 看到/v 人家/r 写/v 才/d 想/v 起来/vd 的/u ，/w 踌躇/v 又/d 踌躇/v ，/w 终于/d 在/p 二/m 月/nt 二十三/m 那天/r 写/v 了/u 开首/n 云/n ，/w “/w 今天/nt 想/v 起来/vd 写/v 日记/n ，/w 想起/v 过去/nt 曾经/d 写/v 过/u 十几/m 年/nt 的/u ，/w 现在/nt 都/d 没有/v 了/u ，/w 虽然/c 是/vl 惆怅/a 的/u 事/n ，/w 但/c 惋惜/v 也是/vl 无可奈何/i 。/w 
		
			
                                        242
                                     我/r 现在/nt 突然/d 觉得/v 一切/r 什么/r 值得/v 记念/v 的/u 实在/a 说起来/v 都/d 没有/v 什么/r 意义/n ，/w 这/r 都/d 还是/d 痴/a 儿女/n 们/k 自己/r 的/u 事情/n ，/w 这个/r 痴/a 倒是/d 有/v 几分/mq 可爱/a 处/n 也/u 。/w ”/w 
		
			
                                        243
                                     写完/v 后/nd 我/r 自己/r 实在/a 缠绵/a 了/u 好半天/nt ，/w 想/v 想/v 亦复/d 可笑/a 之/u 至/v ，/w 在/p 这/r 种/q 心情/n 下/nd 我/r 想/v 来/vd 写/v 一/m 篇/q 叫作/v “/w 中年/nt ”/w 的/u 文章/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     也许/d 可以/vu 写/v 得/u 好/a 罢/u ，/w 三/m 月/nt 二/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        245
                                     昨夜/nt 有/v 朋友/n 来/vd 谈/v ，/w 看到/v 我/r 前面/nd 写/v 的/u 文章/n ，/w 就/d 说/v ，/w “/w 你/r 简直/d 成/v 了/u 北京人/n 了/u ，/w ”/w 按/p 南边/nd 人/n 有时/d 骂/v 北方人/n 叫作/v 骆驼/n ，/w 言/v 其/r 笨/a 的/u 意思/n ，/w 这位/r 朋友/n 自然/a 不会/vu 无故/d 骂/v 我/r ，/w 但/c 他/r 说/v 我/r 被/p 北京人/n 同化/v 了/u 那是/vl 没有/v 错/a 的/u ，/w 这里/r 我/r 顺便/d 想起/v 有/v 几/m 句/q 话/n 要/vu 来/vd 说/v 说/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     所以/c 我们/r 即使/c 做/v 一个/mq 北京人/n 也/d 并不是/v 什么/r 不/d 光荣/n 的/u 事情/n 了/u ，/w 三/m 月/nt 五/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        247
                                     这/r 几/m 天/n 什么/r 事/n 也/d 没有/v 作/v ，/w 连/p 饭后/nt 的/u 文章/n 也/d 没有/v 写/v ，/w 平常/a 不/d 写/v 文章/n 午饭/n 后/nt 也/d 可以/vu 小睡/v 片刻/nt 的/u ，/w 现在/nt 却是/vl 连/p 这点/r 清福/n 都/d 没有/v 了/u ，/w 我/r 为/p 找/v 房子/n 各处/nl 奔走/v ，/w 忙/v 得/u 连/p 一点/mq 余/n 剩/v 的/u 时间/n 都/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     我/r 实在/a 感觉/v 疲乏/a ，/w 觉得/v 一切/r 都/d 无聊/a 得/u 很/d ，/w 我/r 想/v 一/m 个/q 人/n 假若/c 不要/vu 家/n ，/w 不是/vl 一切/r 都/d 很/d 自由/a 的/u 吗/u ，/w 我们/r 实在/a 都/d 是/vl 作茧自缚/i ，/w 我/r 想/v 这/r 或者/c 就是/d 我们/r 可爱/a 的/u 地方/n 罢/u ，/w 三/m 月/nt 八/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        249
                                     昨天/nt 午饭/n 后/nt 提起/v 笔/n 来/vd 写/v 几/m 行/q ，/w 总/d 不/d 成/v 书/n ，/w 结果/n 只好/d 把/p 它/r 撕/v 了/u 掷/v 到/v 字纸篓/n 里/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     这个/r 我/r 想/v 也许/d 并不/d 关乎/v 作文章/v 的/u 事/n ，/w 实在/a 是/vl 心情/n 太/d 坏/a 的/u 原故/n ，/w 据说/v 有人/r 偶有/v 所/u 感/n ，/w 便/d 能/vu 提笔/v 成文/v ，/w 这个/r 我/r 一向/d 总是/d 羡慕/v ，/w 可是/c 也/d 办/v 不到/v ，/w 平常/a 作文/n 大抵/d 总是/d 在/p 心境/n 平静/a 的/u 时候/n ，/w 即使是/c 那些/r 使/v 我/r 心酸/a 肠断/v 的/u 事/n ，/w 当时/nt 也/d 只好/d 是/vl 心酸/a 肠断/v 了/u ，/w 三/m 月/nt 十一/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        251
                                     写/v 了/u 上面/nd 的/u 话/n 我/r 又/d 有点/d 后悔/v ，/w 我/r 不/d 知道/v 我/r 为什么/r 会/vu 想起/v 说/v 这些/r 话/n ，/w 今天/nt 牙根/n 疼痛/v 去/v 找/v 医生/n 诊治/v ，/w 他/r 说/v 我/r 大概/d 是/vl 生气/v 了/u ，/w 这个/r 话/n 我/r 想/v 也许/d 很/d 对/a ，/w 要不/c 我/r 这/r 两/m 天/nt 写出/v 的/u 文章/n 自己/r 总是/d 看/v 着/u 不/d 上/vd 眼/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     同日/nt 又/d 记/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     看/v 一/m 个/q 人/n 的/u 日记/n ，/w 那/r 上面/nd 写/v ，/w “/w &#215;/w &#215;/w 告诉/v 我/r 外面/nd 简直/d 是/vl 春天/nt 了/u ，/w 我/r 听/v 了/u 由不得/v 震动/v 了/u 一下/mq ，/w ”/w 她/r 的/u 话/n 只是/d 这/r 两/m 句/n ，/w 我/r 想/v 她/r 听/v 了/u 这/r 话/n 也许/d 往/p 窗外/nl 一/m 探首/v 罢/u ，/w 我/r 看/v 了/u 这/r 两/m 句/n 话/n 也/d 实在/a 由不得/v 震动/v 了/u 一下/mq 。/w 
		
			
                                        254
                                     我/r 以前/nt 有/v 句/q 云/v ，/w “/w 我/r 总/d 太/d 爱/v 表现/v 我/r 自己/r ，/w 因此/c 难/a 得/v 人/n 同情/v ，/w 无意/v 之间/nd 会/vu 辜负/v 若干/m 人/n 的/u 好意/n ，/w 但/c 这/r 都/d 没有/v 什么/r 关系/n ，/w 所以/c 春/nt 来/vd 了/u 我/r 也/d 没有/v 看花/v 的/u 心情/n ，/w 我/r 落得/v 爱惜/v 我/r 自己/r 了/u ，/w 写/v 至/v 此/r ，/w 我/r 不禁/d 为/p 天下/nl 诸般/n 孤独/a 寄/v 虔诚/a 的/u 怀念/v 。/w ”/w 
		
			
                                        255
                                     写/v 了/u 这/r 几/m 句/q 话/n 在/p 这里/r 也/d 没有/v 什么/r 别的/r 意思/n ，/w 聊/d 以/p 点缀/v 春光/n 罢/u 。/w 
		
			
                                        256
                                     三/m 月/nt 九/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        257
                                     所以/c 陶潜/nh 一时/d 说/v “/w 质/n 性/n 自然/a ，/w 非/d 矫/v 厉/v 所/u 得/v ，/w ”/w 一时/d 又/d 慨叹/v “/w 徂/v 年/nt 既/c 流/v ，/w 业/n 不/d 增/v 旧/a ；/w ”/w 一时/d 因/c “/w 亲/n 老/a 家/n 贫/a ，/w 起/v 为/p 前/nd 祭酒/n ，/w ”/w 一时/d 又/d “/w 不堪/v 吏/n 职/n ，/w 少/a 日/nt 自/d 能/vu 归/v ，/w ”/w 一时/d “/w 聊/d 欲/v 弦歌/n ，/w 以为/v 三/m 径/n 之/u 资/n ，/w ”/w 一时/d 又/d “/w 不能/vu 为/p 五/m 斗/q 米/n 折腰/v 向/p 乡里/nl 小人/n ，/w 即日/nt 解/v 印绶/n 去职/v ；/w ”/w 一时/d 传/v 五/m 柳/n 记/v 桃源/ns ，/w 有/v 辞世/v 之/u 意/n ，/w 一时/d 却/d 又/d 激昂慷慨/i ，/w 慕/v 荆轲/nh 之/u 为/v 人/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     因为/c 想/v 走/v 第二/m 条/q 路/n ，/w 故/c 舍不得/v 儒家/n 思想/n ；/w 又/d 因为/c 不能不/d 走/v 第一/m 条/q 路/n ，/w 故/c 在/p 道家/n 思想/n 中/nd 求/v 解脱/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     但/c 结果/n 终于/d 挤/v 不/d 上去/v ，/w 也/d 就/d 终于/d 做/v 了/u 古今/nt 隐逸/v 诗人/n 之/u 宗/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     陶潜/nh 之/u 终于/d 挤/v 不/d 上去/v ，/w 就是/d 为了/p 不/d 为/p 五/m 斗/q 米/n 折腰/v 的/u 一点/mq 读书人/n 的/u 气节/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     其实/d 所谓/a 气节/n ，/w 也/d 不过/c 是/vl 世家/n 阀/n 阅/v 对/p “/w 乡里/nl 小人/n ”/w 的/u 一/m 种/q 自尊/v ，/w 和/c 文天祥/nh 朱舜水/nh 的/u 气节/n 完全/d 不同/a ，/w 与/c 弥衡/nh 之/u 裸/v 身/n 击鼓/v 嵇绍/nh 之/u 不肯/vu 弹琴/v 却是/vl 同/v 一/m 心理/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     朱熹/nh 说/v 他/r ：/w “/w 隐/v 者/k 多/a 是/vl 带/v 性/n 负气/v 之/u 人/n ，/w 陶/nhf 欲/v 有为/v 而/c 不能/vu 者/u 也/u ，/w 又/d 好/v 名/n 。/w ”/w 
		
			
                                        263
                                     却是/vl 知音/n 之/u 论/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     简文帝/nh 说/v 王述/nh ：/w “/w 才/n 既/c 不/d 长/a ，/w 于/p 荣/n 利/n 又/d 不/d 淡/a 。/w 
		
			
                                        265
                                     直/d 以/p 真率/a 少许/a ，/w 便是/vl 对/p 人/n 多多/d 许/v 。/w ”/w 
		
			
                                        266
                                     如/v 借/v 此语/n 以/p 论/v 陶潜/nh ，/w 也许/d 颇为/d 近似/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        267
                                     当然/d 他/r 是/vl 被/p 走/v “/w 终南/ns 捷径/n ”/w 的/u 人们/n 挤/v 下去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     热中/v 利禄/n 的/u 名士/n ，/w 不/d 自/p 隐居/v 终南/ns 的/u 卢藏用/nh 始/v ，/w 汉/nt 魏/nt 以来/nt ，/w 已经/d 不/d 算/v 怎样/r 希奇/a 了/u 。/w 
		
			
                                        269
                                     即如/c 陶潜/nh 的/u 曾祖/n 陶侃/nh ，/w 也/d 未能/vu 免俗/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     侃/nhs 未/d 仕/v 时/nt ，/w 穷/a 得/u 室/n 如/v 悬/v 磬/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     有一天/v ，/w 专门/a 结交/v 名流/n 的/u 范逵/nh 住/v 在/p 他家/n ，/w 随从/n 甚/d 盛/a 。/w 
		
			
                                        272
                                     天/n 幸得/v 着/u 这么/r 好/a 的/u 机会/n ，/w 当然/d 不肯/vu 放松/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     侃/nhs 母/n 竟/d 剪下/v 头发/n 去/v 换/v 米/n ，/w 砍/v 了/u 柱子/n 当/p 柴/n 烧/v ；/w 果然/d 饮食/n 精美/a ，/w 主仆/n 尽欢/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     第二/m 天/nt 早晨/nt 起身/v ，/w 陶侃/nh 送/v 了/u 一程/n 又/d 一程/n ，/w 一直/d 送/v 了/u 一百/m 多/m 里/q 还/d 不肯/vu 罢休/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     范逵/nh 觉得/v 他/r 太/d 客气/a ，/w 便/d 说/v ：/w “/w 路/n 已/d 远/a ，/w 君/n 宜/d 还/v 。/w ”/w 
		
			
                                        276
                                     但/c 陶侃/nh 依然/d 送/v 个/q 不停/v ，/w 一直/d 送/v 得/u 范逵/nh 恍然大悟/i ，/w 说/v ：/w “/w 卿/n 可/vu 去/v 矣/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     至/v 洛阳/ns ，/w 当/p 相/v 为/vl 美谈/n 。/w ”/w 
		
			
                                        278
                                     这/r 句/q 话/n 正/d 道/v 着/u 了/u 陶侃/nh 的/u 心事/n ，/w 这/r 才/d 不/d 送/v 了/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     后来/nt 果然/d 大/a 获/v 美誉/n ，/w 到底/d 做/v 了/u 官/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     注/v 庄子/nh 的/u 向秀/nh 说/v ：/w “/w 巢/n 许/v 狷介/a 之/u 士/n ，/w 不是/vl 多/a 慕/v ；/w ”/w 这些/r 怪/a 现象/n ，/w 搜集/v 起来/vd ，/w 足/d 可以/vu 写/v 一/m 部/q ，/w “/w 旧/a 儒林/n 外史/n ，/w ”/w 这里/r 不过/c 略/d 举/v 一斑/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     有时/d 须/d 靠/v 要人/n 鼓吹/v ，/w 所谓/a “/w 一经/d 品题/v ，/w 声价/n 十/m 倍/n ，/w ”/w 如/v 范逵/nh 之/u 于/p 陶侃/nh 便是/vl 。/w 
		
			
                                        282
                                     但/c 主要/a 的/u 却是/vl 靠/v 应对/v 的/u 口才/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     陶侃/nh 的/u 官运/n ，/w 自然/a 靠/v 了/u 他/r 母亲/n 的/u 头发/n ，/w 但/c 倘不/d “/w 才/n 辩/v ，/w ”/w 范逵/nh 也/d 不见得/d 就/d 替/v 他/r “/w 美谈/n 。/w ”/w 
		
			
                                        284
                                     阮修/nh 说/v ：/w “/w 将/d 无/v 同/a 。/w ”/w 
		
			
                                        285
                                     王衍/nh 善/v 其/r 言/n ，/w 竟/d 辟/v 之/u 为/vl 椽/n ，/w 时/d 谓/v 之/u “/w 三/m 语/n 椽/n 。/w ”/w 
		
			
                                        286
                                     才/n 辩/v 既然/c 这样/r 有用/a ，/w 所以/c 一般/a 名士/n 的/u 人品/n 可以/vu 不/d 修/v ，/w 学问/n 可以/vu 不/d 求/v ，/w 而/c 才/n 辩/v 却/d 不/d 可以/vu 不/d 研究/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     按照/p 当时/nt 上行下效/i 的/u 风气/n ，/w 自然/a 是/vl 老庄/j 的/u 玄/a 言/n 了/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     诸葛/nhf ??/x 年少/a 不肯/vu 学问/n ，/w 但/c 因为/c 言谈/n 超/v 诣/v ，/w 所以/c 得到/v 王衍/nh 的/u 称赏/v ，/w 并/c 勉励/v 他/r 说/v ：/w “/w 卿/n 天才/n 卓/a 出/vd ，/w 若/c 复/d 小/a 加/v 研/v 寻/v ，/w 一/m 无/v 所/u 愧/v 。/w ”/w 
		
			
                                        289
                                     诸葛/nhf ??/x 领教/v 之下/nd ，/w 回去/vd 仔细/a 读/v 了/u 几/m 遍/q 老子/nh 庄子/nh ，/w 再/d 来/vd 与/c 王衍/nh 谈/v 玄/a ，/w 果然/d “/w 足/d 相/d 抗衡/v ”/w 了/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     原来/d 老庄/j 不过/c 是/vl 谈/v 玄/a 的/u 资料/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     为了/p 谈/v 玄/a 的/u 才/n 辩/v 而/c 读书/v ，/w 已/d 是/vl 下乘/n ；/w 然而/c 肯/vu 读书/v ，/w 而且/c 能/vu 读/v 老庄/j ，/w 这/r 还/d 算是/vl 好/a 的/u ，/w 王恭/nh 的/u “/w 能/vu 叙说/v 而/c 读书/v 少/a ”/w 是/vl 出名/v 的/u ，/w 他/r 说/v ：/w “/w 名士/n 不/d 必须/d 奇才/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     便/d 使/v 常/d 得/u 无/v 事/n ，/w 痛饮/v 酒/n ，/w 熟读/v 离骚/n ，/w 便/d 可称/v 名士/n 。/w ”/w 
		
			
                                        293
                                     名士/n 本来/d 是/vl 隐居/v 不/d 仕/v 的/u ，/w 这时/r 已经/d 完全/a 变质/v ，/w 成为/v 以/p 名/n 猎/v 利/n 有名无实/i 的/u 好/v 名/n 求名/v 之/u 士/n 了/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     做/v 名士/n 是/vl 一/m 种/q “/w 带/v 金/a 佩/v 紫/a ”/w 的/u 手段/n ；/w 如/c 其/r 得意/a ，/w 自然/a 直上/v 青云/n ，/w 倘不/d 得意/a ，/w 那/r 就/d 只有/c 找/v 一个/mq 有/v 钱/n 有/v 势/n 的/u 靠山/n ，/w 以/p 图/v “/w 东山再起/i ”/w 。/w 
		
			
                                        295
                                     王濛/nh 和/c 支道林/nh 去/v 访/v 何充/nh ，/w 何充/nh 正在/d 批阅/v 公事/n ，/w 不暇/v 招呼/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     王濛/nh 说/v ：/w “/w 我/r 今/nt 故/c 与/c 林/nhf 公/n 来/vd 相看/v ，/w 望/v 卿/n 摆/v 拨/v 常/d 务/n ，/w 应对/v 玄/a 言/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     何充/nh 的/u 答话/v ，/w 简直/d 拆穿/v 了/u 清客/n 的/u 假/a 清高/a 。/w 
		
			
                                        298
                                     此后/c ，/w 这/r 种/q 靠/v 官僚/n 吃饭/v 的/u 名士/n —/w —/w 清客/n ，/w 随着/p 读书人/n 的/u 继续/v 增多/v ，/w 竟/d 成为/v 后世/nt 名士/n 的/u 主要/a 出路/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     倘使/c 把/p 名士/n 也/d 照/p 京派/n 海派/n 分别/v 起来/vd ，/w 那么/r 以前/nt 所/u 论/v 的/u 官/n 迷/v ，/w 好/v 名/n ，/w 谈/v 玄/a ，/w 才/n 辩/v ，/w 以及/c 空疏/a 浮夸/a 和/c 清客/n 等等/u ，/w 有如/v 典雅/ns 的/u 破/a 大户/n ，/w 可以说/v 是/vl 京派/n ；/w 而/c 奢侈/a ，/w 享乐/v ，/w 贪污/v 以至/c 抢劫/v 等等/u ，/w 有如/v 粗俗/a 的/u 暴发户/n ，/w 可以说/v 是/vl 海派/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     石崇/nh 和/c 王恺/nh 斗/v 富/n 争/v 豪/n ，/w 是/vl 大家/n 所/u 熟知/v 的/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     他/r 如/v 王济/nh “/w 以/p 人乳/n 饮/v 肫/n ，/w ”/w “/w 为/vl 王石/nh 所/u 未知/v 作/v ，/w ”/w 连/p 武帝/nh 都/d “/w 甚/d 不平/a ，/w 食/v 未/d 毕/v 便/d 去/v 。/w ”/w 
		
			
                                        302
                                     所以/c 郗愔/nh “/w 大/a 聚敛/v ，/w 有/v 钱/n 数/m 千万/m 。/w ”/w 
		
			
                                        303
                                     作/v 文/n 赋/n 的/u 陆机/nh 有一次/v “/w 赴/v 假/j 还/v 洛/j ，/w 辎重/n 甚/d 盛/a ；/w ”/w 所谓/a 幔/n 藏/v 诲/v 盗/n ，/w 竟/d 被/p 戴渊/nh 所/u 劫/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     然而/c 到底/d 是/vl 名士/n 的/u 作风/n ，/w 不/d 打/v 不/d 成/v 相识/v ，/w 后来/nt 陆机/nh 竟/d 荐/v 他/r 做到/v “/w 征西将军/n 。/w ”/w 
		
			
                                        305
                                     闻鸡起舞/i 击/v 拐/v 中流/n 的/u 祖逖/nh ，/w 也/d 常常/d 来/vd 这/r 一手/n ，/w “/w 恒/a 自/r 使/v 健儿/n 鼓/v 行/n 劫/v 钞/n 。/w ”/w 
		
			
                                        306
                                     但/c 因为/c 大家/n 都/d 是/vl 一伙/mq ，/w 所以/c “/w 在/p 事/n 之/u 人/n ，/w 亦/d 容/v 而/c 不问/v 。/w ”/w 
		
			
                                        307
                                     至于/v 超出/v 于/p 两/m 派/n 之外/nd ，/w 对/p 双方/n 都/d 不/d 满意/a 的/u ，/w 是/vl 王羲之/nh 。/w 
		
			
                                        308
                                     他/r 批评/v 谢安/nh 说/v ：/w “/w 夏/nt 禹/nh 勤/v 王/n ，/w 手足/n 胼胝/n ，/w 文王/nh 肝/n 食/v ，/w 日/nt 不暇/v 给/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     今/nt 四/m 郊/n 多/a 垒/n ，/w 宜/a 人/n 人/n 自/r 效/v ，/w 而/c 虚/a 谈/v 废/v 务/n ，/w 浮/v 文/n 妨/v 要/a ，/w 恐/v 非/d 当今/nt 所/u 宜/a 。/w ”/w 
		
			
                                        310
                                     他/r 批评/v 刘许询/nh 谈/v 物质/n 享受/v 说/v ：/w “/w 今/nt 巢/n 许/nhf 遇/v 契稷/nh 当无/v 此言/n 。/w ”/w 
		
			
                                        311
                                     （/w 时/nt 刘/nhf 做官/v ，/w 许/nhf 游/v 食/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     ）/w 然而/c 他/r 自己/r 也/d 不免/v 玩/v 玩/v 鹅/n ，/w 斗/v 鹅/n 是/vl 当时/nt 一/m 种/q 时髦/a 的/u 玩意/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     京派/n 和/c 海派/n 的/u 不同/a ，/w 在/p 本质上/n ，/w 前者/n 有/v 精微/a 奥妙/n 的/u 文化/n 修养/n ，/w 而/c 后者/n 只是/d 物质/n 的/u 享受/v 和/c 金钱/n 的/u 获得/v ，/w 在/p 表现/v 方法/n 上/nd ，/w 前者/n 往往/d 用/v 水磨/n 工夫/n ，/w 而/c 后者/n 则/c 往往/d 有/v 一/m 窠/n 蜂/n 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     不论/c 古今/nt ，/w 事/n 同/v 一/m 理/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     总/v 二者/r 于/p 一身/n ，/w 或者/c 介乎/v 二者/r 之间/nd 的/u 名士/n ，/w 可以/vu 举出/v 苏东坡/nh 作/v 代表/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     人/n 的/u 生/v 途/n 上/nd 是/vl 难免/a 坷/n 坎/n 的/u ：/w 即如/c 植物/n 之中/nd 并不/d 见得/v 皆/d 是/vl 怡/a 人/n 的/u 花朵/n ，/w 而/c 偏偏/d 有/v 带刺/v 的/u 荆棘/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     是/vl 年轻人/n ，/w 应该/vu 羞耻/a 于/p 赖/a 惰/a 世情/n ，/w 应该/vu 常态/n 的/u 对/p 生命/n 追逐/v ，/w 就是说/c 情感/n 需要/v 开始/v 支配/v 你/r 和/c 润色/v 你/r 了/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     乐观/a 的/u 人/n 砥砺/v 生命/n ，/w 挣扎/v 的/u 依据/n 忻/a 悦/a 的/u 定型/v 去/v 塑造/v 未来/nt ，/w 有/v 迫/v 力/n 的/u 生存/v 着/u ，/w 而/c 那/r 素/d 抱/v 悲观/a 的/u 朋友/n 视/v 人生/n 若/c 长/a 径/n ，/w 一切/r 的/u 行为/n 在/p 他们/r 看来/v 也/d 不啻/v 罪恶/n 渊源/n ，/w 但/c 他们/r 却/d 贪生/v 的/u 活/v 着/u …/w …/w 如今/nt 我/r 谈到/v “/w 泪/n ”/w ，/w 这/r 并非/d 不/d 动感情/v 之/u 哭/v 而/c 有/v 的/u 泪/n ，/w 又/d 非/d 浅/a 肤/n 悲观/a 者/k 的/u 终日/nt 嚎啕/a 不满/a 。/w 
		
			
                                        319
                                     我/r 说/v “/w 泪/n ”/w 是/vl 情感/n 的/u 表征/n 或/c 淹/v 露/v ，/w 心弦/n 的/u 回音/n ，/w 意念/n 的/u 反应/n ，/w 是/vl 一/m 种/q “/w 真/a ”/w 的/u 回复/v 更/d 当/v 无疑/d 了/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     在/p 我/r 自身/n ，/w 某种/r 的/u 情感/n 变化/v 最/d 易/a 使/v 我/r 哀戚/a ，/w 而/c 我/r 最/d 腻/v 于/p 落泪/v ，/w 这/r 种/q 性格/n 的/u 陶冶/v ，/w 很/d 清晰/a 的/u 出于/v 个人/n 的/u “/w 英雄/n 感/n 。/w ”/w 
		
			
                                        321
                                     即使/c 泪/n 已/d 含/v 满/v 眼中/nl ，/w 也/d 不/d 轻易/a 使/v 之/u 夺眶而出/i 。/w 
		
			
                                        322
                                     年青/a 人/n 多半/m 是/vl 骄傲/a 的/u ，/w 自信/v 的/u ，/w 原因/n 是/vl 对/p 人生/n 雏形/n 已/d 有/v 了/u 见解/n ，/w 幼稚/a 事态/n 再/d 打/v 不/d 动/v 曾/d 略/d 经/v 事故/n 的/u 心/n ，/w 常/d 记/v 孩提/nt 时/nt 随/p 家人/n 观剧/v ，/w 当然/d 是/vl 些/q 离散/v 的/u 凄惨/a 表演/v ，/w 或/c 受/v 姑丈/n 虐待/v 的/u 伦常/n 故事/n ，/w 其/r 最大/a 目的/n 是/vl 将/d 苦楚/n 印/v 刻/v 在/p 每个/r 观众/n 心中/nl ，/w 使/v 之/r 有所/v 伤感/v 震动/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     我/r 却/d 觉得/v 好笑/a ，/w 近于/v 荒唐/a 可笑/a 。/w 
		
			
                                        324
                                     久/a 之/u ，/w 她们/r 的/u 哭声/n 越/d 哀/a 了/u ，/w 无形/d 之中/nd 便/d 有/v 一/m 股/q 酸痛/a 由/p 肺腑/n 升起/v ，/w 剧情/n 我/r 不/d 明白/v ，/w 终于/d 我/r 也/d 盲从/v 的/u 落泪/v 了/u 。/w 
		
			
                                        325
                                     但/c 剧/n 毕/v 一/m 天/n 云雾/n 皆/d 散/v ，/w 我/r 忘怀/v 了/u ，/w 依然/d 的/u 又/d 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     这/r 是/vl 那/r 种/q 的/u 泪/n 呢/u ，/w 待/v 稍/d 长/n ，/w 这样/r 无名/a 的/u 伤/v 泣/v 再也/d 没有/v 了/u ，/w 并/c 很少/a 去/v 哭/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     幼稚/a 时/nt 挨打/v 而/c 痛/a 嚎/v ，/w 基于/p 皮肉/n 太/d 酸痛/a ，/w 一丁点/mq 儿/k 感情/n 也/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     以后/nt 大概/d 在/p 由/p 学校/n 归来/v 的/u 途中/nl ，/w 我/r 看见/v 一个/mq 自/p 高处/n 堕/v 得/u 满头/n 流/v 鲜血/n 的/u 人/n ，/w 仿佛/d 一/m 种/q 奇遇/n 似的/u 我/r 却/d 趋前/v 而/c 观/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     慢慢/a 的/u 这/r 人/n 便/d 瞌/v 目/n 而/c 逝/v 了/u ，/w 被/p 盖/v 于/p 一/m 张/q 苇席/n ，/w 他/r 的/u 家族/n 围/v 着/u 哭/v 着/u ，/w 按理说/i ，/w 这/r 种/q 情景/n 是/vl 相当/d 的/u 哀痛/a ；/w 而/c 我/r ，/w 只/d 感到/v 一/m 种/q 难受/v ，/w 这/r 难受/v 却/d 没有/v 力量/n 使/v 我/r 落泪/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     基于/p 我/r 岁数/n 是/vl 略/d 长/n ，/w 觉出/v 落泪/v 是/vl 种/q 极/d 没有/v 出息/n 的/u 动作/n ，/w 是/vl 不肖/a 于/p 一/m 为/v 的/u 。/w 
		
			
                                        331
                                     自/p 那时/r 起/v ，/w 我/r 的/u 泪珠/n 便/c 越发/d 的/u 珍贵/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        332
                                     而/c 待/v 我/r 体会/n 出/vd 人类/n 内在/a 的/u “/w 情/n ”/w 时/nt ，/w 我/r 变/v 得/u 极/d 易/a 感动/v 而/c 流泪/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     我/r 神/n 径/n 于/p 潦倒/a 的/u 画师/n 生涯/n ，/w 我/r 更/d 喜/v 雕饰/v 些/q 娟/a 美/a 的/u 文字/n ，/w 我/r 爱上/v 了/u 悄悄/a 流/v 换/v 的/u 自然/n 天时/n ，/w 于是/c 我/r 学会/v 了/u 在/p 情感/n 激动/v 的/u 时候/n ，/w 孤独/a 的/u 依傍/v 在/p 小楼/n 的/u 一角/n 呢/u ，/w 或/c 载/v 我/r 如/v 舟/n 的/u 床/n 间/nd ，/w 或/c 执笔/v 凝思/v 书桌/n 窗前/nl ，/w 去/v 小心/a 的/u 流/v 泄/v 那/r 寂寞/a 的/u 珠泪/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     第一次/mq 我/r 真正/a 懂得/v 难受/v 而/c 涕/n 洟/n 是/vl 在/p 刚/d 步入/v 中学/n 的/u 十二/m 岁/nt 那年/r ，/w 说起来/v 是/vl 很/d 早/a 很/d 早/a 了/u ，/w 一个/mq 由/p 繁杂/a 家庭/n 之中/nd 培养/v 出/vd 的/u 孩子/n ，/w 群居/v 虽/c 也/d 显/v 不出/v 过分/a 的/u 忻/v 喜/v …/w 但/c 当/p 我/r 的/u 行李/n 被/p 铺平/v 在/p 另/r 一个/mq 陌生/a 地方/n 时/nt ，/w 会/vu 感到/v 天/n 大/a 的/u 惶恐/a 。/w 
		
			
                                        335
                                     这个/r 新/a 氛围/n 的/u 一切/r 在/p 我/r 皆/d 生疏/a ，/w 如/v 落/v 在/p 更/d 荒僻/a 边/n 鄙/n ，/w 俯/v 在/p 枕上/nl ，/w 暗暗/d 的/u 我/r 就/d 流泪/v 了/u 。/w 
		
			
                                        336
                                     以后/nt ，/w 以后/nt 我/r 那点/r 先天/n 的/u 野蛮/a 的/u 根/n 性/n 磨/v 得/u 将/d 光/v 时/nt ，/w 我/r 居然/d 会/vu 感动/v 于/p 一/m 种/q 醉人/a 伤人/v 的/u 音波/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     我/r 说/v 我/r 又/d 爱好/v 上/nd 音乐/n ，/w 低柔/a 的/u 曲/n 转/v 如/v 泣/v 的/u 琴声/n ，/w 含/v 撩/v 人/n 辛酸/a 的/u 凄凉/a 调子/n ，/w 常/d 把/p 我/r 带入/v 悲哀/a 中/nd 去/v ，/w 随/p 之/r 我/r 便/d 滴/q 滴/q 落泪/v 会/vu 有人/r 讥/v 责/v 我/r 好/v 哭/v 吧/u ，/w 但/c 这/r 泪/n 只是/d 在/p 静/a 悄/a 无人/v 时/nt 慢慢/a 流下/v ，/w 看/v 我/r ，/w 依然/d 一派/n 小/a 豹子/n 似的/u 刚强/a 。/w 
		
			
                                        338
                                     十九/m 年/nt 秋天/nt ，/w 和/c 哥哥/n 送/v 母亲/n 南归/v ，/w 使/v 我/r 索解/v 了/u 离愁/n 滋味/n ，/w 那是/vl 一个/mq 极/d 晦暗/a 的/u 早晨/nt ，/w 一切/r 皆/d 黯然/a 胜/v 悲/a ，/w 我/r 毫不/d 识相/a 的/u 像/v 只/q 猴子/n 般/n 尾随/v 哥哥/n 进站/v ，/w 上车/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     母亲/n 抑止/v 住/v 伤感/v ，/w 看/v 着/u 我们/r ，/w 一句话/n 也/d 没有/v ，/w 一/m 声/n 尖厉/a 的/u 笛声/n 响/v 了/u ，/w 母亲/n 的/u 泪/n 落下/v ，/w 哥哥/n 也/d 哭/v ，/w 那/r 派/n 景况/n ，/w 唉/e ，/w 使/v 我/r 这/r 思想/n 单纯/a 的/u 孩子/n 也/d 含泪/v 饮泣/v 了/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     说到/v 我/r 学会/v 认识/v 寂寞/a 后/nd ，/w 自己/r 也/d 会/vu 滴下/v 泪珠/n 儿/k 。/w 
		
			
                                        341
                                     因为/c 我/r 常/d 被/p 一/m 种/q 自然/a 天籁/n 所/u 勾引/v ，/w 发掘/v 出/vd 人类/n 潜伏/v 心内/nl 的/u 孤独/a 。/w 
		
			
                                        342
                                     随/p 之/r 他/r 告诉/v 我/r 他/r 自己/r 常/d 于/p 夜深人静/i 后/nd ，/w 听/v 了/u 更/nt 柝/n 之/u 声/n 或/c 高远/a 的/u 汽笛/n 长鸣/v ，/w 泪/n 常/d 不能/vu 自主/v 的/u 坠下/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     向/p 天/n ，/w 向/p 地/n ，/w 向/p 人/n 静/a 后/nd 的/u 夜/n 氛/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     人/n 的/u 对于/p 长/a 长/a 生存/v 原是/vl 毫不/d 能/vu 为力/v 的/u ，/w 一己/n 的/u 微/a 能/vu 左右/v 不了/v 自己/r 的/u 明天/nt ，/w 而/c 一切/r 偶然/d 的/u 降落/v 不得不/d 让/p 你/r 相信/v 天命/n ，/w 今日/nt 卿/n 相/n 明朝/nt 阶/n 囚/n 皆/d 不/d 值得/v 惊奇/a ，/w 环境/n 的/u 变化/v 使/v 人/n 衰败/v 了/u ，/w 即如/c 抚今追昔/i 恍然/a 一/m 梦/n 黄梁/n ，/w 今/nt 非/d 昨日/nt 使/v 人/n 落泪/v 了/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     委屈/a 吧/u ，/w 宣泄/v 好了/e ，/w 你/r 有/v 伤心/v 的/u 泪滴/n ，/w 落下/v 你/r 的/u 烦恼/a 和/c 忧愁/a 。/w 
		
			
                                        346
                                     分析/v 起/v 泪/n ，/w 本/n 皆/d 非/d 属/v 类/n 于/p 哀伤/a 。/w 
		
			
                                        347
                                     一/m 种/q 铭/v 深/a 的/u 感激/v ，/w 一/m 种/q 过分/a 的/u 笑/v 乐/v …/w …/w 全/a 可/vu 使/v 人/n 潸然泪下/i 。/w 
		
			
                                        348
                                     尤其/d 我们/r 重/v 情感/n 的/u 人/n ，/w 常/a 莫明其妙/i 的/u 会/vu 哭/v ，/w 甚或/d 善/a 鸣/v 哀戚/a 的/u 虫子/n ，/w 剪/v 落/v 黄叶/n 的/u 西风/n 幽/a 咽/a ，/w 都/d 有/v 力量/n 欺/v 迫/v 我们/r 不得不/d 流泪/v ，/w 还/d 有/v 点/q 点/q 的/u 雨/n ，/w 寒/a 鸦/n 噪/v 昏黄/a ，/w 月影/n 流/v 窗/n ，/w 这些/r 情景/n ，/w 使/v 之/r 虽/c 非/d 身处/v 塞北/nl 有/v 李陵/nh 般/n 思/v 家/n 国/n 的/u 伤/a 戚/a ，/w 也/d 要/vu 呜咽/v 不能自已/i ，/w 落泪/v 本/r 是/vl 寂寞/a 的/u ，/w 试想/v 一个/mq 弃妇/n ，/w 或/c 背井离乡/i 的/u 村夫/n ；/w 而/c 又/d 例如/v 华/a 宴/n 方/d 散/v ，/w 留下/v 失/v 群/n 的/u 空虚/a ，/w 抑或/c 活/v 着/u 轰轰烈烈/i 的/u 人/n 一旦/d 故去/v 了/u ，/w 用/p 你/r 去/v 寻思寻思/v ，/w 评定评定/v ，/w 人生/n 几/m 何/r ，/w 人生/n 的/u 真/a 义/n 是/vl 什么/r ，/w 你/r 的/u 回答/v 则/c 必是/vl 你/r 伤心/v 的/u 眼泪/n ，/w 或曰/v ：/w 人生/n 便是/vl 泪/n 的/u 组合/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     试想/v 起来/vd 并非/d 不无/v 理由/n 在/v ，/w 一生/nt 中/nd 的/u 转侧/v 不/d 得意/a 自/r 较/v 腾达/v 飞/v 黄/n 为/vl 多/a ，/w 理想/n 的/u 事实/n 也/d 多/a 与/c 幻像/n 背/n 驰/v ，/w 尤其/d 居处/n 某种/r 天然/a 背景/n 下/nd ，/w 有/v 流露/v 的/u 忧戚/a 来/vd 撩拨/v 人心/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     比方说/c ，/w 有/v 多少/m 个/q 北京/ns 的/u 落日/n 余晖/n 里/nd ，/w 我/r 凭窗/v 眺/v 远/a ；/w 烟霞/n 夕阳/n ，/w 枯树/n 寒/a 鸦/n ，/w 小贩/n 含/v 愁/v 叫卖/v 声/n ，/w 水车/n 的/u 吱吱/o 尖/a 鸣/v ，/w 回首/v 斗室/n 的/u 夜色/n 把/p 我/r 埋没/v 了/u ，/w 看/v 看/v 窗外/nl ，/w 看/v 看/v 自身/n ，/w 便/c 似/v 颓/a 圯/n 的/u 残/a 坦/a 俯/v 枕/v 涕/n 洟/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        351
                                     所谓/a 离愁/n 正/d 苦/a ，/w 离/v 人/n 的/u 泪/n 也/d 为/vl 多/a 。/w 
		
			
                                        352
                                     一对/n 新婚/v 的/u 夫妻/n 也/d 比不上/v 一/m 双/q 热恋/v 情人/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     数/m 年/nt 前/nd ，/w 我/r 曾/d 恋/v 上/nd 一/m 位/q 有/v 夫/n 之/u 妇/n ，/w 这/r 个/q 人/n 赐/v 给/p 我/r 极/d 甜/a 的/u 回忆/v ，/w 那时/r 我/r 刚/d 有/v 十六/m 岁/nt 的/u 年龄/nt ，/w 像是/vl 预知/v 这/r 结果/n 会/vu 怎么样/r ，/w 却/d 偏偏/d 去/v 饮/v 毒/n 浆/n ，/w 悄悄/a 的/u 我/r 便/d 为/p 一点/mq 挚/a 诚/a 的/u 孩子/n 的/u 心/n 所/u 惑/v 诱/v 了/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     这/r 人/n 把/p 前后/nt 事实/n 作/v 得/u 故事/n 似的/u ，/w 忽然/d 一天/nt 不动声色/i 的/u 远/a 走/v ，/w 如今/nt 处世/v 的/u 经验/n 会/vu 告诉/v 我/r 世事/n 如/v 烟/n ，/w 那时/r 可/vu 没有/v 这/r 种/q 智慧/n ，/w 接续/v 的/u 几个/mq 夜晚/nt 我/r 害/v 着/u 极/d 重/a 的/u 忧郁/a 失眠/v ，/w 辗转/v 床/n 隅/n ，/w 回首/v 窗前/nl 明月/n 正/d 照/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     我/r 记得/v 清清楚楚/a ，/w 那时/r 正值/v 过/vd 了/u 七/m 月/nt 十五/m 盂兰会/n 的/u 后/nd 一/m 日/nt ，/w 天上/nl 团团/a ，/w 人间/nl 分散/a ，/w 说/v 是/vl 但愿/vu 人/n 长久/a ，/w 千/m 里/q 共/d 婵娟/n ，/w 可是/c 我/r 依然/d 的/u 如/v 婴孩/n 似的/u 一/m 人/n 关起/v 门/n 来/vd 饮泣/v ，/w 我/r 落泪/v 了/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     今岁/nt 我/r 有意/d 远/a 度/v 重洋/n ，/w 将近/v 二十/m 年/nt 的/u 岁月/nt 皆/d 是/vl 兄弟/n 行/n 杂/a 错/a 消磨/v 的/u 这/r 一/m 走/v ，/w 在/p 老人家/n 看起来/v 真/d 有点/d 难过/a 。/w 
		
			
                                        357
                                     比/v 至/v 归家/v ，/w 祖母/n 唠叨/v 的/u 告诉/v 我/r 说/v 母亲/n 夜晚/nt 为了/p 这/r 件/q 事/n 想/v 想/v 便/d 哭/v 了/u ，/w 原因/n 自然/a 护/v 雏/n 情深/a ，/w 后/nd 闻/v 我/r 虽/c 决定/v 不/d 走/v 却/d 装/v 若/c 未闻/v ，/w 这/r 种/q 境遇/n 太/d 易/a 落泪/v 了/u ，/w 而/c 我/r 却/d 使/v 泪/n 泉/n 往/p 心里/nl 流/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     我/r 是/vl 人间/nl 的/u 游子/n ，/w 是/vl 海上/nl 的/u 旅客/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     还有/v 你/r ，/w 你/r 为甚么/d 也/d 陪/v 我/r 走上/v 这/r 无/v 涯/n 际/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     “/w 因为/c ，/w 因为/c ，/w 因为/c 人/n 要/vu 阳光/n ，/w 花/n 要/vu 水/n ，/w 鸟/n 要/vu 香/a 。/w 
		
			
                                        361
                                     这/r 一切/r 都/d 是/vl 生命/n 里/nd 的/u 光/n 和/c 热/a 。/w 
		
			
                                        362
                                     没有/v 它们/r ，/w 万物/n 都/d 要/vu 枯干/a 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        363
                                     “/w 所以/c ，/w 我们/r 要/vu 月/n —/w —/w 我/r 想起/v 了/u 这/r 是/vl 你/r 的/u 话/n 。/w ”/w 
		
			
                                        364
                                     你/r 低下头/v 去/v 沉思/v 了/u 。/w 
		
			
                                        365
                                     而/c 我/r 遂/v 踏/v 翻/v 了/u 舟子/n 落/v 在/p 海洋/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        366
                                     光明/n 救/v 了/u 我/r 。/w 
		
			
                                        367
                                     我/r 见/v 你/r 栖息/v 在/p 槐花/n 的/u 树上/nl 。/w 
		
			
                                        368
                                     今天/nt 早晨/nt ，/w 我/r 一/m 个/q 人/n 特别/d 到/v 槐/n 荫/n 下/nd 伫立/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     我/r 听见/v 一阵/mq 蜂鸣/v ，/w 又/d 到/v 蜜蜂/n 出/vd 巢/n 采花/v 的/u 日子/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        370
                                     它们/r 照旧/d 需要/v 这/r 一点/mq 构成/v 生活/n 的/u 原质/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     然而/c ，/w 槐花/n 甚/d 可怜/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     …/w …/w 我/r 把/p 一/m 串/q 串/q 的/u 白花/n 拿到/v 手里/nl ，/w 花/n 枝上/nl 还/d 带/v 着/u 绿色/n 小叶/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     我/r 端详/v 这/r 花朵/n 一无可取/i 处/n ；/w 没有/v 一点/mq 美丽/a 的/u 形色/n ，/w 然而/c 那/r 连/v 在/p 一起/n 的/u 几/m 十/m 朵/q 小花/n ，/w 会/vu 使/v 人/n 想到/v 刚/d 开过/v 的/u 藤萝/n ，/w 藤萝/n 的/u 颜色/n 比/p 它/r 重/a ，/w 是/vl 深紫/a ，/w 而且/c 花/n 枝/n 比/p 它/r 大/a 。/w 
		
			
                                        374
                                     又/d 使/v 人/n 连/v 想到/v 荷包/n 牡丹/n ，/w 那/r 颜色/n 比/p 它/r 红/a ，/w 而且/c 有/v 最/d 美/a 的/u 形体/n ：/w 像/v 古/a 昔/nt 少女/n 所/u 配/v 带/v 的/u 荷/n 珠/n ，/w 可惜/a 今日/nt 不会/vu 再有/c 甚么/r 可/vu 比/v 妨/v 了/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     但/c ，/w 三/m 种/q 花/n 并不/d 开/v 在/p 一时/nt 。/w 
		
			
                                        376
                                     藤萝/n 带来/v 的/u 是/vl 沉郁/a ，/w 荷包/n 牡丹/n 是/vl 豪/a 贵/a ，/w 槐花/n 是/vl 清高/a 。/w 
		
			
                                        377
                                     于是/c ，/w 我/r 室内/nl 的/u 芬香/n 更/d 烈/a 了/u 。/w 
		
			
                                        378
                                     —/w —/w 够/v 了/u 吧/u ，/w 这样/r 的/u 一/m 大/a 枝/n ，/w 全/a 被/p 你/r 摘下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     —/w —/w 不/d ，/w 我/r 真/a 欢喜/a 这/r 香/a 馥/a 的/u 气息/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     —/w —/w 是的/u ，/w 因为/c 那/r 气息/n 里/nd 有/v 你/r ，/w 也/d 有/v 我/r 。/w 
		
			
                                        381
                                     这/r 全/a 凭/p 个人/n 的/u 感觉/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     —/w —/w 我/r 明白/v 你/r 这/r 话/n 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     我/r 更/d 要/vu 把/p 它们/r 调剂/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        384
                                     你/r 望/v 着/u 我/r 两/m 只/q 明亮/a 的/u 眼珠/n ，/w 我们/r 相对/a 的/u 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     —/w —/w 走/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     你/r 看/v ，/w 那/r 半/m 轮/n 月色/n ，/w 今天/nt 朦胧/a 了/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     然而/c ，/w 你/r 手里/nl 有/v 槐/n 香/a ，/w 放心/v 地/u 去/v 走/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     我/r 看见/v 在/p 淡/a 黯/a 的/u 夜幕/n 里/nd ，/w 消失/v 了/u 你/r 的/u 影子/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     —/w —/w 给/p 我/r 那/r 一/m 篇/q 描写/v 藤萝/n 的/u 文章/n 吧/u ，/w 你/r 已经/d 答应/v 给/p 我/r 好久/a 了/u 。/w 
		
			
                                        390
                                     可是/c ，/w 到/v 今天/nt 你/r 还/d 没有/v 让/p 我/r 看见/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     —/w —/w 我/r 想/v ，/w 那/r 文章/n 你/r 可以/vu 不/d 看/v 了/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     —/w —/w 因为/c ，/w 你/r 已经/d 到/v 过/u 我/r 房/n 后/nd ，/w 看见/v 了/u 那/r 一/m 架/n 藤萝/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     —/w —/w 这么说/i 来/vd ，/w 你/r 又/d 相信/v 真实/a 比/p 幻想/v 更/d 动人/a 。/w 
		
			
                                        394
                                     —/w —/w 不是/vl 那样/r 说/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     因为/c 理想/n 纵使/c 如何/r 美丽/a ，/w 也/d 离不开/v 现实/a 的/u 丑恶/a 。/w 
		
			
                                        396
                                     那是/vl 丁香/n 盛开/v 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     我/r 记得/v 你/r 院里/nl 有/v 两/m 棵/q 白色/n 丁香/n 树/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     你/r 房里/nl 也/d 有/v 两/m 瓶/n 白色/n 丁香花/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     因为/c ，/w 我/r 看见/v 方桌/n 上/nd 有/v 两/m 个/q 浅/a 盘/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     盘里/nl 用/v 水/n 喂养/v 着/u 紫色/n 的/u 花朵/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     我/r 走到/v 跟前/nl ，/w 用/p 手/n 捡起/v 那/r 一/m 枝/q 花/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     我/r 才/d 发觉/v 它们/r 比/p 丁香/n 来得/v 大/a ，/w 而且/c 编排/v 成/v 很/d 好看/a 的/u 相对/a 两/m 列/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     我/r 第一次/mq 认识/v 了/u 藤萝/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     因为/c 我/r 对于/p 花/n 向例/n 是/vl 不/d 开心/v 的/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     藤萝/n 好吃/a 饼/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     我/r 房/n 后/nd 还有/v 一/m 小/a 架/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     哪/r 天/nt 花/n 开/v 时/nt 同/v 来/vd 吃/v 藤萝/n 饼/n 。/w ”/w 
		
			
                                        408
                                     几/m 天/nt 后/nd ，/w 我/r 去/v 看/v 你/r 那/r 架/n 藤萝/n 了/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     下垂/v 的/u 花/n 枝/n 虽/c 不/d 繁茂/a ，/w 却/d 也/d 把/p 那/r 一片/mq 小天地/n 涨/v 得/u 很/d 满/a 。/w 
		
			
                                        410
                                     由/p 架上/v 垂下/v ，/w 会/vu 使/v 人/n 想到/v 夏末/nt 熟/a 冽/a 的/u 葡萄/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     它们/r 都/d 是/vl 紫/a 的/u 颜色/n —/w —/w 一/m 种/q 多么/d 浓郁/a 的/u 沉重/a 颜色/n 啊/e 。/w 
		
			
                                        412
                                     “/w 我/r 想/v ，/w 假如/c 一个/mq 年老/a 未/d 嫁/v 的/u 女人/n 窗外/nl 有/v 这/r 一/m 架/n 藤萝/n ，/w 她/r 一定/d 会/vu 把/p 年纪/nt 增/v 上/nd 一/m 倍/n ；/w 假如/c 一个/mq 失意/a 的/u 官人/n 廊/n 下/nd 有/v 这/r 一/m 架/n 藤萝/n ，/w 他/r 一定/d 会/vu 把/p 自己/r 很快/a 的/u 变/v 老/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     这/r 藤萝/n 并/c 没有/v 对着/p 我/r 。/w 
		
			
                                        414
                                     它/r 不/d 在/p 房/n 前/nd 而/c 在/p 房/n 后/nd ，/w 我/r 一点/mq 也/d 见/v 不到/v 那/r 深沉/a 的/u 紫色/n ，/w 你/r 放心/v ，/w 这儿/r 不会/vu 有/v 一点/mq 抑郁/a 之/u 感/n 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        415
                                     你/r 的/u 话/n 那么/r 庄重/a 。/w 
		
			
                                        416
                                     其实/d ，/w 我/r 不过/c 是/vl 说/v 着/u 玩/v 的/u 。/w 
		
			
                                        417
                                     这/r 反而/d 使/v 我/r 难堪/a 了/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     你/r 跳起/v 身子/n ，/w 从/p 架上/v 递给/v 我/r 两/m 株/q 藤萝/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     你/r 笑/v 了/u ，/w 我/r 也/d 忘记/v 了/u 刚才/d 那/r 无意/v 问/v 的/u 话/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     —/w —/w 所以/c ，/w 我/r 说/v ，/w 现实/n 是/vl 忧郁/a ，/w 幻想/v 是/vl 快乐/a 。/w 
		
			
                                        421
                                     眼前/nl 的/u 藤萝/n 就是/d 一个/mq 好/a 例子/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     —/w —/w 那/r 也/d 不尽然/i 。/w 
		
			
                                        423
                                     有时候/d 幻想/v 把/p 现实/n 变/v 得/u 更/d 可怕/a 了/u 。/w 
		
			
                                        424
                                     比如说/c ，/w 藤萝/n 的/u 紫色/n ，/w 原来/d 平凡/a 得/u 很/d 。/w 
		
			
                                        425
                                     而/c 在/p 幻想/v 中/nd ，/w 它/r 却/d 披上/v 了/u 那么/r 浓重/a 的/u 悲哀/a 。/w 
		
			
                                        426
                                     ─/w ─/w 我们/r 说/v 着/u 这/r 种/q 话/n ，/w 原/a 没有/v 一定/a 的/u 主见/n 的/u 。/w 
		
			
                                        427
                                     不过/c 任/p 思想/n 的/u 驰/v 游/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        428
                                     但是/c ，/w 若果/c 有一天/v 幻想/v 和/c 现实/n 连/v 系/v 起来/vd ，/w 那/r 才是/vl 顶/d 幸福/a 的/u 。/w 
		
			
                                        429
                                     像/v 树上/nl 槐花/n 一样/a 的/u 白/a ，/w 像/v 水里/nl 荷花/n 一样/a 的/u 红/a ，/w 还有/v ，/w 像/v 地上/nl 野生/v 的/u 二月蓝/n 一样/a 的/u 蓝/a 。/w 
		
			
                                        430
                                     我们/r 眼前/nl 为/p 一片/mq 美/a 的/u 耀/v 回/v 的/u 颜色/n 所/u 占有/v ，/w 忘记/v 手里/nl 撷取/v 的/u 藤萝/n 花/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     我/r 想/v ，/w 藤萝/n 饼/n 也许/d 不必/d 吃/v 了/u ；/w 但/c ，/w 那/r 篇/q 文章/n 我/r 还/d 想/v 看/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     窗外/nl 的/u 墙上/nl ，/w 在/p 槐树/n 的/u 后面/nl ，/w 又/d 染/v 了/u 一片/mq 深绿/a 的/u 颜色/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     不久/nt 以前/nt 还是/d 线/n 般/n 的/u 赭色/n 枯枝/n ，/w 而今/nt 早已/d 叶上/nl 叠/v 着/u 叶子/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     季节/nt 的/u 变幻/v 真/d 快/a ，/w 时代/nt 的/u 更易/v 尤其/d 怕人/v 了/u 。/w 
		
			
                                        435
                                     ─/w ─/w 这/r 十二/m 个/q 月/nt ，/w 对于/p 昆虫/n 便是/vl 一个/mq 时代/nt ，/w 对于/p 树叶子/n 便是/vl 一生/nt ，/w 对于/p 啁/o 嘶/o 的/u 鸟/n 儿/k 就是/d 一世/nt ，/w 对于/p 人/n 却/d 只是/d 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        436
                                     这/r 是/vl 一/m 诗人/n 日记/n 里/nd 的/u 一/m 段/q 话/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     从/p 这里/r 我/r 窥/v 到/v 一点/mq 人生/n 的/u 秘密/n ，/w 由/p 这/r 秘密/n ，/w 增加/v 无穷/a 尽/v 的/u 往事/n 追忆/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     像/v 一/m 卷/q 照好/v 的/u 胶片/n ，/w 显影/v 以后/nt ，/w 构成/v 一连串/a 的/u 黑白/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     从前/nt ，/w 在/p 我/r 所/u 住/v 的/u 房屋/n 对面/nd ，/w 爬满/v 过/u 爬山虎/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     但/c 那是/vl 一/m 所/n 阴郁/a 的/u 南房/n 下/nd ，/w 很/d 难/a 见到/v 阳光/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     这/r 花草/n 对/p 我/r 并/c 没有/v 一点/mq 感触/n 和/c 幻想/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     因为/c ，/w 在/p 做/v 孩子/n 的/u 时候/n ，/w 向例/n 是/vl 喜好/v 地下/nl 的/u 土壤/n ，/w 和/c 藏/v 在/p 土中/nl 的/u 水/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     而/c 我/r 整天/nt 把/p 时间/n 打发/v 在/p “/w 掘井/v ”/w 的/u 工作/n 里/nd ，/w 一/m 花/n 一/m 木/n 只不过/d 空/a 惹/v 来/vd 鸟雀/n 的/u 嘀咕/v ，/w 蜂蝶/n 的/u 展翅/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        444
                                     这样/r ，/w 爬山虎/n 越/d 蔓生/v 得/u 利害/a 了/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     永远/d 的/u 永远/d 向/p 上/nd 伸/v 向/p 外/nd 张/v ，/w 没/d 于/p 止/v 休/v 的/u 日子/nt 。/w 
		
			
                                        446
                                     不久以后/nt 白色/n 墙壁/n 上/nd 全/a 印上/v 它/r 的/u 脚印/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     像是/vl 五/m 趾/n 兽/n 的/u 足迹/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     一/m 支/q 羽毛/n 美丽/a ，/w 歌喉/n 婉转/a 的/u 雀/n 儿/k ，/w 如果/c ，/w 它/r 是/vl 不幸/a 地/u 被/p 暴力/n 迫/v 入/v 了/u 雕饰/v 精致/a 的/u 金丝/n 笼中/nl ，/w 而/c 意志/n ，/w 却/d 朝夕/nt 清醒/a 在/p 自由/a 的/u 争取/v 里/nd ，/w 时时/d 在/p 窥伺/v 着/u 脱逃/v 的/u 机会/n ；/w 那么/r ，/w 只要/vu 主人/n 一时/nt 的/u 神/n 疏/a ，/w 它/r 便/d 可以/vu 潜出/v 了/u 樊笼/n ，/w 飞回/v 林/n 野/n ，/w 让/p 清风/n 琼/n 露/n 润/v 养/v 它/r 的/u 歌喉/n ，/w 让/p 朝霞/n 夕/nt 辉/n 濡/v 染/v 它/r 的/u 毛/n 羽/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     在/p 领/v 承/v 着/u 自由/a 的/u 恩惠/n 里/nd ，/w 它/r 将/d 生长/v 得/u 更/d 愉快/a ，/w 更/d 美好/a 。/w 
		
			
                                        450
                                     如果/c ，/w 它/r 只/d 向往/v 于/p 那些/r 奢靡/a 的/u 生活/n ，/w 自矜/v 于/p 身/n 畔/n 舍弃/v 了/u 自由/a 兑取/v 的/u 荣华/a ，/w 甘愿/vu 屈/v 降/v 了/u 自己/r 灵魂/n 的/u 尊/v 洁/a ，/w 以/p “/w 玩物/n ”/w 的/u 姿态/n ,/w 取/v 媚/a 于/p 它/r 的/u 豢养/v 者/k :/w 那么/r ，/w 一旦/d 它/r 底/u 羽/n 翅/n 苍老/a ，/w 粗糙/a 并且/c 褪色/v 了/u ；/w 一旦/d 它/r 的/u 歌喉/n 涩/a 板/n 而且/c 沙哑/a 了/u ；/w 一旦/d ，/w 它/r 失去/v 了/u 身体/n 上/nd 的/u 每/r 一个/mq 美/a 点/n ；/w 或者/c ，/w 一旦/d 豢养/v 者/k 玩/v 得/u 厌倦/v 了/u ；/w 薄幸/a 的/u 主/v 有/v 它/r 的/u 人/n ，/w 会/vu 立即/d 绝情/a 地/u 弃/v 掷/v 了/u 它/r ，/w 不再/d 顾念/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     那时/r ，/w 我们/r 都/d 还/d 年青/a 呢/u 。/w 
		
			
                                        452
                                     从/p 童年/n 起/v ，/w 便/d 做/v 了/u 邻居/n ；/w 我们/r ，/w 差不多/a 是/vl 呼吸/v 着/u 同/v 一片/mq 空气/n ，/w 践踏/v 着/u 同/v 一/m 小/a 片/q 土地/n ，/w 在/p 同/v 一/m 种/q 游/n 嬉/n 和/c 同/v 一/m 种/q 喜怒/n 中/nd ，/w 长大/v 起来/vd 的/u ；/w 她/r 长/v 我/r 两/m 岁/nt ，/w 我们/r 无邪/a 地/u 称/v 唤/v 着/u “/w 姐姐/n ”/w ，/w “/w 弟弟/n ”/w 。/w 
		
			
                                        453
                                     —/w —/w 她/r 底/u 名字/n 叫/v “/w 瑾/nhs ”/w 。/w 
		
			
                                        454
                                     时光/n 像/v 春日/nt 的/u 一阵风/n ，/w 一/m 阵雨/n ；/w 它/r 拂/v 洒/v 在/p 我们/r 身上/nl ，/w 渐渐/d 地/u ，/w 我们/r 不再/d 是/vl 幼小/a 的/u 嫩芽/n 儿/k 了/u 。/w 
		
			
                                        455
                                     —/w —/w “/w 青春/n ”/w ，/w 它/r 在/p 瑾/nhs 姐/n 底/u 身上/nl 开起/v 花/n 儿/k 来/vd 了/u 呢/u ；/w 那末/r 娇艳/a 地/u 。/w 
		
			
                                        456
                                     而/c 我/r ，/w 当/p 我/r 立/v 在/p 镜前/nl 看/v 看/v 自己/r 身上/nl 穿着/n 的/u 又/d 瘦/a 又/d 短/a 了/u 的/u 衣服/n ，/w 会/vu 不禁/d 偷偷/d 地/u 微笑/v 起来/vd ；/w 我/r 已经/d 长/v 得/u 高/a 她/r 半/m 个/q 头/n 了/u ，/w 这/r ，/w 是/vl 当/p 我们/r 并肩/d 立/v 着/u 的/u 时候/n ，/w 偷偷/d 地/u 比较/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        457
                                     我/r 骄傲/a 着/u 我/r 已/d 长成/v 一个/mq 像样/v 的/u 男孩子/n 了/u ；/w 并且/c 我/r 自矜/v 我/r 懂得/v 了/u 许多/a 从前/nt 不曾/d 听/v 过/u ，/w 或/c 想/v 过/u 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     然而/c ，/w 瑾/nhs 姐/n 却/d 在/p 这/r 美丽/a 的/u 青春/n 里/nd 变/v 了/u 。/w 
		
			
                                        459
                                     “/w 你/r 看/v ”/w ，/w 她/r 说/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     当/p 我们/r 缓步/v 在/p 霓虹灯/n 管/n 装饰/v 着/u 的/u 百货店/n 的/u 街/n 窗外/nl 时/nt ：/w “/w 要是/c 有钱/v ，/w 我/r 必得/v 买/v 那末/r 一/m 支/q 串/v 着/u 珠/n 儿/k 的/u 手提袋/n ”/w 。/w 
		
			
                                        461
                                     她/r 底/u 纤纤/a 可爱/a 的/u 一/m 手/n 在/p 指向/v 窗内/nl 。/w 
		
			
                                        462
                                     我/r 将/d 视线/n 投进/v 窗/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        463
                                     钱/n 袋/n 上/nd 红/a 的/u 白/a 的/u 珠/n 儿/k ，/w 在/p 彩虹/n 下/nd ，/w 炯炯/a 地/u 闪/v 着/u 诱惑/v 的/u 光/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     我/r 顺着/p 她/r 的/u 手/n 望去/v ，/w 一个/mq 漂亮/a 阔绰/a 的/u 女人/n 映入/v 我/r 眼底/nl 网膜/n ，/w 她/r 手里/nl 提/v 着/u 一/m 只/q 大红/a 的/u 钱/n 袋/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     “/w 但凡/d 你/r 留心/v 看/v 看/v ”/w ，/w 她/r 瞥/v 了/u 我/r 一眼/mq ，/w 得意/a 地/u 说/v ：/w “/w 体面/a 的/u 女人/n 都/d 有/v 的/u ”/w 。/w 
		
			
                                        466
                                     她/r 只/d 从/p 鼻腔/n 里/nd 哼/o 了/u 一/m 声/n ，/w 便/d 不再/d 说话/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     她/r 将/d 身体/n 远离/v 了/u 我/r 一/m 步/n ，/w 或/d 快/a 或/d 慢/a 地/u ，/w 总/d 不/d 和/c 我/r 走/v 在/p 一起/n ，/w 她/r 口里/nl 悠然/a 地/u 唱/v 些/q 流行/v 着/u 的/u 电影/n 歌曲/n ，/w 眼睛/n 在/p 忙乱/a 地/u 接受/v 从/p 每/r 一个/mq 窗/n 饰/v 上/nd 散/v 露/v 出来/vd 的/u 炫耀/v 和/c 引诱/v 。/w 
		
			
                                        468
                                     几/m 次/q 地/u ，/w 我/r 凑近/v 她/r ，/w 和/c 她/r 说话/v ，/w 她/r 却/d 只/d 淡淡/a 地/u 还给/v 我/r 一个/mq 冷漠/a 的/u 笑声/n ，/w 显然/a ，/w 她/r 是/vl 不/d 高兴/a 了/u 。/w 
		
			
                                        469
                                     然而/c 她/r 竟是/vl 那末/r 易怒/v 地/u 在/p 使/v 我/r 难堪/a 着/u 了/u 。/w 
		
