
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     韩愈/nh 和/c 柳宗元/nh ，/w 同/v 出身/v 于/p 中小/a 地主/n 阶层/n ，/w 在/p 当时/nt 都/d 具有/v 一定/a 的/u 进步/a 性/k 。/w 
		
			
                                        2
                                     当/p 德宗/nh 末年/nt （/w 李适/nh 死于/v 公元/nt ８０５/m 年/nt ）/w ，/w 韩愈/nh 和/c 柳宗元/nh 都/d 是/vl 三十几/m 岁/nt 的/u 青壮年/j （/w 韩/nhf 三十八/m 岁/nt ，/w 柳/nhf 三十三/m 岁/nt ）/w ，/w 都/d 要/vu 在/p 政治/n 上/nd 有所作为/i 。/w 
		
			
                                        3
                                     韩愈/nh 的/u 办法/n 是/vl 绝对/a 地/u 崇尚/v 君权/n ，/w 以/p 此/r 维护/v 国家/n 的/u 统一/n ；/w 柳宗元/nh 是/vl 要/vu 实行/v 政治/n 改革/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     韩愈/nh 的/u 崇尚/v 君权/n ，/w 投合/v 了/u 权贵/n 宦官/n 封建/n 大/a 地主阶级/n 旧/a 势力/n 的/u 胃口/n ，/w 使/v 个人/n 得到/v 升官/v 享/v 禄/n 的/u 待遇/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     柳宗元/nh 的/u 政治/n 改革/v 失败/v 了/u ，/w 受到/v 封建/n 旧/a 势力/n 的/u 围攻/v ，/w 尚/d 在/p 壮年/nt （/w 四十七/m 岁/nt ）/w 贬/v 死/v 于/p 穷乡僻壤/i 的/u 柳州/ns ，/w 并且/c 遭受/v 一些/m 历史/n 议论/v 的/u 毁谤/v ，/w 成为/v 历史上/n 一/m 件/q 公案/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     韩愈/nh 和/c 柳宗元/nh ，/w 一个/mq 是/vl 热狂/a 的/u 君权/n 论/v 者/k ，/w 一个/mq 是/vl 失败/v 的/u 政治/n 改革家/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     他俩/r 相同/a 的/u 是/vl 文章/n 家/n ，/w 不同/a 的/u 是/vl 政治/n 见解/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     要/vu 了解/v 韩柳/j 二/m 人/n 政治/n 见解/n 的/u 不同/a ，/w 首先/d 谈/v 谈/v 韩愈/nh 的/u &quot;/w 道/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        9
                                     苏轼/nh 恭维/v 韩愈/nh ：/w &quot;/w 文/n 起/v 八/m 代/nt 之/u 衰/a ，/w 道/n 济/v 天下/nl 之/u 溺/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        10
                                     &quot;/w 文/n &quot;/w 是/vl 指/v 他/r 的/u 文章/n ，/w &quot;/w 道/n &quot;/w 是/vl 指/v 他/r 的/u 政治/n 见解/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     韩愈/nh 个人/n 也/d 强调/v &quot;/w 文/n 以/p 载/v 道/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        12
                                     所谓/a &quot;/w 道/n &quot;/w ，/w 即/d 封建/n 道德/n ，/w 特别/d 是/vl 韩愈/nh 的/u 热狂/a 地/u 崇拜/v 君权/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     韩愈/nh 的/u 名/n 文/n 《/w 原道/n 》/w ，/w 可为/v 代表/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     《/w 原道/n 》/w 说/v ：/w &quot;/w 是故/c 君/n 者/u ，/w 出/vd 令/v 者也/u ；/w 臣/n 者/u ，/w 行/v 君/n 之/u 令/n 而/c 致/v 之/u 民/n 者也/u ；/w 民/n 者/u ，/w 出/vd 粟米/n 麻/n 丝/n 、/w 作/v 器皿/n 、/w 通/v 货/n 财/n 、/w 以/p 事/v 其/r 上/nd 者也/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     君/n 不出/v 令/n ，/w 则/c 失/v 其/r 所以/c 为/vl 君/n ；/w 臣/n 不行/v 君/n 之/u 令/n 而/c 致/v 之/u 民/n ，/w 则/c 失/v 其/r 所以/c 为/vl 臣/n ；/w 民/n 不出/v 粟米/n 麻/n 丝/n 、/w 作/v 器皿/n 、/w 通/v 货/n 财/n ，/w 以/p 事/v 其/r 上/nd ，/w 则/c 诛/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        16
                                     他/r 这样/r 摆/v 君/n 、/w 臣/n 、/w 民/n 的/u 位置/n ，/w 君权/n 是/vl 绝对/a 的/u ，/w 人民/n 就是/d 应该/vu 受/v 剥削/v 被/p 杀头/v 的/u 。/w 
		
			
                                        17
                                     臣/n 罪/n 当/vu 诛/v 兮/u ，/w 天王/n 圣明/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        18
                                     这就是说/i ，/w 被/p 人们/n 尊/v 仰/v 为/vl 圣人/n 的/u 文王/nh ，/w 只要/vu 是/vl 臣/n ，/w 就/d 罪该万死/i ；/w 被/p 人们/n 咒骂/v 为/vl 昏/a 暴/a 的/u 纣/nh ，/w 只要/vu 是/vl 君/n ，/w 他/r 就/d 圣明/a 。/w 
		
			
                                        19
                                     崇拜/v 君权/n ，/w 是/vl 韩愈/nh 的/u 中心思想/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     柳宗元/nh 的/u 政治/n 思想/n ，/w 和/c 韩愈/nh 逈呼/v 不同/a 。/w 
		
			
                                        21
                                     柳宗元/nh 的/u 名/n 文/n 《/w 封建/n 论/n 》/w ，/w 阐/v 论/v 君/n 的/u 由来/n ，/w 是/vl 符合/v 社会/n 发展史/n 的/u 观点/n 的/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     他/r 说/v ：/w 生人/n 之/u 出/vd ，/w &quot;/w 与/c 万物/n 皆/d 生/v ，/w 草木/n 榛/a 榛/a ，/w 鹿/n 豕/n 狉/a 狉/a ，/w 人/n 不能/vu 搏/v 噬/v ，/w 而且/c 无/v 毛/n 羽/n ，/w 莫/d 克/v 自奉/v 自卫/v ，/w 荀卿/nh 有/v 言/v ，/w 必将/d 假/v 物/n 以为/v 用/v 者也/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     夫/c 假/v 物/n 者/u 必争/v ，/w 争/v 而/c 不已/v ，/w 必/d 就/d 其/r 能/vu 断/v 曲直/n 而/c 听命/v 焉/e 。/w 
		
			
                                        24
                                     其/r 智/n 而/c 明/v 者/u ，/w 所/u 服/v 必/d 众/a 。/w 
		
			
                                        25
                                     告/v 之/r 以/p 直/a 而/c 不/d 改/v ，/w 必/d 痛/v 之/r 而/c 才/d 后/nd 畏/v ，/w 由是/c 君/n 长/n 刑/n 政/n 生/v 焉/e 。/w 
		
			
                                        26
                                     …/w …/w 是故/c 有/v 理胥/n ，/w 后/nd 有/v 县/n 大夫/n ；/w 有/v 县/n 大夫/n 而后/c 有/v 诸侯/n ，/w 有/v 诸侯/n 而后/c 有/v 方伯/n 连帅/n ，/w 有/v 方伯/n 连帅/n 而后/c 有/v 天子/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     自/p 天子/n 至于/v 里胥/n ，/w 其/r 德/n 在/p 人/n 者/u ，/w 死/v 必/d 求/v 其/r 嗣/n 而/c 奉/v 之/r 。/w 
		
			
                                        28
                                     故/c 封建/n 非/d 圣人/n 意/n 也/u ，/w 势/n 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        29
                                     他/r 所/u 说/v 的/u &quot;/w 势/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        30
                                     是/vl 社会/n 发展/v 的/u 趋势/n ，/w 不是/vl 宿命论/n 的/u &quot;/w 命/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        31
                                     君/n 长/n 是/vl 从/p 社会/n 的/u 生产/v 斗争/n 和/c 阶级斗争/n 中/nd 产生/v 的/u ，/w 不是/vl 什么/r &quot;/w 真命/n 天子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        32
                                     此外/c 柳/nhf 文/n 中/nd 的/u 《/w 非/d 国语/n 》/w 、/w 《/w 天/n 说/v 》/w 等/u 篇/q ，/w 都/d 是/vl 唯物主义/n 无神论/n 的/u 论著/n ，/w 均/d 被/p 宋儒/n 斥/v 为/vl 离经叛道/i ，/w 欧阳修/nh 甚至/d 谓/v 韩柳/j &quot;/w 如/v 夷/n 夏/n 之/u 不同/a &quot;/w ，/w 把/p 柳宗元/nh 简直/d 看成/v 夷狄/n 之/u 人/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     再/d 如/v 《/w 捕/v 蛇/n 者/k 说/v 》/w ，/w 为/vl 劳动人民/n 抨击/v 苛政/n ，/w 也是/vl 富有/a 人民/n 性/k 的/u 文章/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     关于/p 曹雪芹/nh 卒年/nt ，/w 向/p 有/v '/w 壬午/nt 除夕/nt '/w （/w １７６３/m 年/nt ２/m 月/nt １２/m 日/nt ）/w 和/c '/w 癸未/nt 除夕/nt '/w （/w １７６４/m 年/nt ２/m 月/nt １/m 日/nt ）/w 二/m 说/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     《/w 光明日报/ni 》/w 摘/v 刊/v 拙作/n 《/w 曹雪芹/nh 的/u 生卒/n 年/nt 》/w 一/m 文/n ，/w 其中/nd 已/d 略/d 述/v '/w 壬午/nt '/w 之/u 说/v 乃/d 脂砚斋/ni 年老/a 误/v 记/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     依/p 敦敏/nh 癸未/nt （/w １７６３/m ）/w 年/nt 的/u 《/w 小/a 诗/n 代/v 简/n 寄/v 曹雪芹/nh 》/w 约/v 他/r 去/v 饮酒/v ，/w 及/c 敦诚/nh 甲申/nt （/w １７６４/m ）/w 年/nt 春/nt 挽/v 雪芹/nhs 诗/n ，/w 则/c 以/p 雪芹/nhs 卒于/v 癸未/nt 除夕/nt 为/v 是/vl 。/w 
		
			
                                        37
                                     但/c 我/r 此文/n 写于/v １９６１/m 年/nt 冬/nt ，/w 它/r 在/p 《/w 光明日报/ni 》/w 刊出/v 时/nt ，/w 虽/c 较/v 吴恩裕/nh 、/w 陈毓羆/nh 两/m 先生/n 之/u 文/n 为/vl 迟/a ，/w 而/c 在/p 写作/v 时/nt 实/a 未尝/d 见/v 吴/nhf 、/w 陈/nhf 二/m 位/q 的/u 新/a 观点/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     陈/nhf 先生/n 在/p 文中/nl 先/d 提出/v '/w 脂/n 评/v 之/u 可信/a '/w 和/c 《/w 懋斋/n 诗/n 钞/n 》/w 中/nd 存/v 诗/n 的/u '/w 编年/n 有/v 问题/n '/w 两/m 点/q ，/w 而/c 后者/n 尤为/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        39
                                     因为/c 如果/c 陈/nhf 氏/k 之/u 说/v 可信/a ，/w 则/c 可以/vu 根本/d 否定/v 《/w 小/a 诗/n 代/v 简/n 》/w 作于/v 癸未/nt ，/w 从而/c 取消/v '/w 壬午/nt 除夕/nt '/w 雪芹/nhs 未/d 死/v 这/r 一/m 有力/a 证据/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     陈/nhf 先生/n 在/p 这里/r 提出/v 的/u 是/vl 考证/v 学/n 上/nd 的/u 一个/mq 根本/a 问题/n ，/w 不可忽视/i 。/w 
		
			
                                        41
                                     我们/r 必须/d 加以/v 仔细/a 考察/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     此外/c ，/w 在/p 敦诚/nh 挽/v 雪芹/nhs 诗/n 中/nd 尚/d 有/v 若干/m 与/c 其/r 卒年/nt 有关/v 之/u 点/n ，/w 亦/d 有/v 加以/v 阐明/v 的/u 必要/a 。/w 
		
			
                                        43
                                     陈/nhf 氏/k 之/u 文/n ，/w 乃/d 针对/p 吴恩裕/nh 氏/k 一/m 文/n 而/c 作/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     因/c 欲/v 推崇/v '/w 壬午/nt 除夕/nt '/w 说/v ，/w 他/r 一开始/v 即/d 着重/v 论述/v 脂/n 评/v 之/u 可信/a ；/w 仿佛/d 凡/d 信/v '/w 癸未/nt 除夕/nt '/w 说者/n ，/w 即/d 为/vl 不/d 信/v 脂/n 评/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     其实/d 第一/m 个/q 提出/v &quot;/w 癸未/nt 除夕/nt &quot;/w 说/v 的/u 周汝昌/nh 先生/n 及/c 最近/nt 重提/v 此说/n 的/u 吴恩裕/nh 先生/n ，/w 都/d 早已/d 指出/v 脂/n 评/v 的/u 重要性/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     但/c 看重/v 脂/n 评/v ，/w 并不是/v 说/v 脂砚斋/ni 的/u 话/n 决不/d 会/vu 错/a ；/w 更/d 不是/vl 说/v 他/r 的/u 记忆/n 是/vl 照像机/n 式/k 或/c 录音机/n 式/k 的/u 正确/a ，/w 他/r 的/u 笔记/n 是/vl 打字机/n 式/k 或/c 印刷机/n 式/k 的/u 复制/v ，/w 绝不/d 舛/v 误/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     如果/c 这样/r 的/u 迷信/v 脂/n 评/v ，/w 那/r 就/d 不是/vl 把/p 它/r 当作/v 史料/n 研究/v ，/w 而是/vl 把/p 它/r 当作/v 什么/r 圣经/n 了/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     那/r 显然/a 不是/vl 科学/n 的/u 研究/v 态度/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     因此/c 他/r 结论/n 说/v ：/w 脂砚/j 之/u 评/v 此书/n ，/w &quot;/w 是/vl 认真/a 严肃/a 的/u 工作/n &quot;/w ，/w 决非/d &quot;/w 游戏/n 笔墨/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        50
                                     这些/r 话/n 都/d 令人/n 同意/v ，/w 但/c 不能/vu 同时/v 证明/v 脂砚/j 的/u &quot;/w 严肃/a 工作/n &quot;/w 中/nd 绝对/a 没有/v 疏忽/v 或/c 错误/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     我们/r 即使/c 再/d 多用/v 几个/mq 惊叹号/n ，/w 也/d 不能/vu 证明/v 他/r 的/u 一生/nt 记忆/n ，/w 自幼/d 至/v 老/a ，/w 绝对/a 正确/a ，/w 无/v 丝毫/n 之/u 误/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     因为/c 脂/n 评/v 的/u 价值/n 在/p 史料/n 方面/n ，/w 而/c 不/d 在/p 感情/n 方面/n ，/w 所以/c 要/vu 理解/v 和/c 利用/v 脂/n 评/v ，/w 必/d 先/d 考/v 定/v 评/v 者/k 的/u 年龄/nt 、/w 辈份/n 、/w 及其/c 评语/n 的/u 次数/n 、/w 年代/nt 等/u 与/c 史料/n 有关/v 的/u 问题/n ，/w 而/c 不是/vl 研究/v 他/r 在/p 写/v 评语/n 时/nt 感情/n &quot;/w 何等/d 的/u 激动/v &quot;/w 一/m 类/q 问题/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     一/m 个/q 人/n 太/d '/w 激动/v '/w 时/nt ，/w 反而/d 容易/a 记错/v 事情/n 的/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     我/r 在/p 《/w 脂砚斋/ni 是/vl 谁/r 》/w 一/m 文/n 中/nd 指出/v 他/r 在/p 甲午/nt 年/nt 写/v 此/r 评/v 时/nt 年/nt 已/d 八十/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        55
                                     以/p 如此/r 高龄/n ，/w 记/v 十/m 余/n 年/nt 前/nd 之/u 事/n （/w 雪芹/nhs 之/u 卒/v ）/w ，/w 偶尔/d 排/v 错/a 了/u 一个/mq 干支/j 是/vl 毫不/d 足/d 怪/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     关于/p 此/r 点/q ，/w 周汝昌/nh 和/c 吴恩裕/nh 两/m 位/q 说/v 得/u 都/d 很/d 通达/v 合理/a 。/w 
		
			
                                        57
                                     至于/v 卒于/v '/w 除夕/nt '/w 这个/r 节日/nt 当然/d 容易/a 记得/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     例如/v 我们/r 很少/a 记得/v 古人/n 的/u 生日/nt ，/w 但/c 读过/v 《/w 史记/n 》/w 的/u 都/d 容易/a 记得/v 孟尝君/nh 的/u 生日/nt 。/w 
		
			
                                        59
                                     并不是/v 因为/c 我们/r 和/p 孟尝君/nh 关系/n 特别/d 亲切/a ，/w 而是/vl 因为/c 他/r 生于/v '/w 端午/nt '/w 这/r 节日/nt ，/w 不/d 容易/a 记错/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     但/c 若/c 问/v 孟尝君/nh 生于/v 哪/r 一/m 年/nt 的/u 端午/nt ，/w 却/d 连/p 战国/nt 史/n 专家/n 也/d 不易/a 记清/v ；/w 如/v 再/d 要/vu 排出/v 那/r 一/m 年/nt 的/u 干支/j ，/w 就/d 更/d 不简单/a 。/w 
		
			
                                        61
                                     陈/nhf 先生/n 说/v ，/w 因/c &quot;/w 民间/n 流行/v '/w 鼠/n 儿/k 年/nt '/w 、/w '/w 牛/n 儿/k 年/nt '/w …/w …/w 的/u 讲法/n &quot;/w ，/w 所以/c 干支/j 反而/d 容易/a 记/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     殊不知/d 凡/d 易记/v 的/u 干支/j 纪年/v ，/w 必/d 因/c 此/r 年/nt 有/v 重大/a 的/u 社会/n 事件/n ，/w 为/vl 人所共知/i ，/w 常常/d 说到/v ：/w 如/v '/w 中日/j 甲午/nt 之/u 战/n '/w 、/w '/w 戊戌政变/n '/w 、/w '/w 辛亥革命/n '/w ，/w 或/c 某地/nl 的/u 水旱/n 之/u 灾/n ，/w 某/r 年/nt 特别/d 丰收/v 之类/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     若/c 在/p 私人/n ，/w 则/c 生/v 年/nt 的/u 干支/j 易记/v ，/w 因/c 本人/n 可以/vu 常/d 说到/v ，/w &quot;/w 某/r 是/vl '/w &#215;/w 儿/k 年/nt '/w 生/v 的/u ；/w 卒年/nt 的/u 干支/j 不/d 易记/v ，/w 因/c 死者/n 不会/vu 自/r 道/v 卒年/nt 。/w 
		
			
                                        64
                                     所以/c 民间/n 只有/c '/w 生肖/n '/w （/w 即/d 生于/v '/w 鼠/n 儿/k 年/nt '/w 或/c '/w 牛/n 儿/k 年/nt '/w 之/u 肖/v ）/w 而/c 无/v '/w 死/v 肖/v '/w 。/w 
		
			
                                        65
                                     旧俗/n 家祭/n 每年/nt 举行/v ，/w 故/c 必须/d 记得/v 祖先/n 卒/n 时/nt 月/nt 日/nt （/w 即/d 所谓/a '/w 忌辰/n '/w ）/w ；/w 但/c 并不/d 举行/v 五/m 周年/nt 或/c 十/m 周年/nt 的/u 特别/d 纪念/v ，/w 故/c 祖先/n 卒年/nt 的/u 干支/j ，/w 却/d 往往/d 须/d 查/v 历本/n 才能/vu 弄清/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     陈/nhf 先生/n 欲/v 以/p 民间/n '/w 鼠/n 儿/k 年/nt '/w 、/w '/w 牛/n 儿/k 年/nt '/w …/w …/w 的/u 讲法/n ，/w 来/vd 间接/a 证明/v 脂砚/j 不会/vu 记错/v 雪芹/nhs 卒年/nt 的/u 干支/j ，/w 也/d 不能/vu 令人信服/i 。/w 
		
			
                                        67
                                     雪芹/nhs 的/u 卒年/nt 既/c 与/c 敦敏/nh （/w １７２８/m -/w ９６/m 以后/nt ）/w 、/w 敦诚/nh （/w １７３４/m -/w ９１/m ）/w 兄弟/n 的/u 赠诗/v 有关/v ，/w 我们/r 就/d 有必要/v 把/p 现/nt 已/d 影印/v 的/u 他们/r 的/u 诗集/n 简单/a 地/u 说明/v 一下/mq 。/w 
		
			
                                        68
                                     敦敏/nh 的/u 《/w 懋斋/n 诗/n 钞/n 》/w 是/vl 旧/a 钞/n 本/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     据/p 我/r 在/p 北京/ns 图书馆/n 所/u 见/v 原/d 本/n 的/u 情形/n 如下/v ：/w 此本/r 钞/n 者/u 不/d 详/a ，/w 但/c 有/v 作者/n 亲笔/v 加/v 钞/n 的/u 三/m 首/q 诗/n 贴/n 在/p 末/n 页/q 。/w 
		
			
                                        70
                                     钞/n 本/n 的/u 眉/n 端/n 又/d 有/v 其/r 弟/n 敦诚/nh 亲笔/v 批示/n ：/w &quot;/w 抄/v &quot;/w 、/w &quot;/w 选/v &quot;/w 、/w &quot;/w 入/v &quot;/w 、/w &quot;/w 选入/v &quot;/w 、/w &quot;/w 选/v 抄/v &quot;/w 、/w &quot;/w 选/v 一/m &quot;/w 等/u 语/n ；/w 又/d 有/v 一些/m 评/v 赞/v ，/w 如/v &quot;/w 感慨系之/i 矣/u &quot;/w （/w 第２８/m 页/q ）/w ，/w &quot;/w 婉/a 而/c 多/a 风/n &quot;/w （/w 第３０/m 页/q ）/w ，/w &quot;/w 恰是/vl 村/n 柳/n ，/w 移/v 他处/nl 不得/vu &quot;/w （/w 第３１/m 页/q ）/w ，/w &quot;/w 不必/d 细细/a 刻划/v 而/c 自/r 佳/a &quot;/w （/w 第３６/m 页/q ）/w ，/w &quot;/w 得/v 琴/n 中/nd 趣/n &quot;/w （/w 第４１/m 页/q ）/w ，/w &quot;/w 真/d 见得/v 身外/nl 长物/n ，/w 悉/d 可/vu 弃/v 捐/v &quot;/w （/w 第９２/m 页/q ）/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        71
                                     此外/c ，/w 有/v 二/m 首/q 题为/v 《/w 戏/v 赠/v 敬亭/nh 山居/n 》/w （/w 敬亭/nh 为/vl 敦诚/nh 之/u 字/n ）/w ，/w 上/nd 有/v 眉批/n 云/n ：/w &quot;/w 谑/v 我/r 亦/d 佳/a &quot;/w （/w 第７６/m 页/q ）/w ，/w 其/r 草书/n 字迹/n 与/c 其他/r 眉/n 端/n 评/v 赞/v 、/w 及/c 圈/n &quot;/w 选/v &quot;/w 批示/n 相同/a ，/w 故知/n 这些/r 眉批/n 是/vl 敦诚/nh 所/u 写/v ，/w 而且/c 是/vl 写给/v 他/r 老兄/n 敦敏/nh 看/v 的/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     诗句/n 旁/nd 的/u 圈点/v ，/w 与/c 眉批/n 相应/v ，/w 也是/vl 敦诚/nh 所/u 加/v ，/w 可知/v 此/r 钞/n 本/d 原/a 为/vl 敦敏/nh 请/v 乃/r 弟/n 敦/a 诚/nh 评选/v 之/u 本/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     据此/d 情形/n ，/w 则/c 陈毓羆/nh 先生/n 认为/v 此本/r &quot;/w 很/d 有可能/v 是/vl 在/p 作者/n 死后/nt 由/p 他/r 的/u 亲属/n 或/c 朋友/n 加以/v 剪贴/v &quot;/w 云云/r ，/w 殊/d 不可/vu 信/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     陈/nhf 先生/n 忘/v 了/u 敦诚/nh 死/v 在/p 敦敏/nh 之前/nt 。/w 
		
			
                                        75
                                     近人/n 王佩璋/nh 君/n 因/c 此/r 稿/n 有/v 剪贴/v 痕迹/n ，/w 颇/d 疑/v 其/r 编年/n 次序/n 是否/d 正确/a 。/w 
		
			
                                        76
                                     现在/nt 她/r 是/vl 生产/v 队长/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     她/r 如命/v 似地/u 爱/v 着/u 她/r 的/u 生产队/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     当/p 我/r 问到/v 她/r 的/u 生活/n 时/nt ，/w 她/r 越发/d 开朗/a 了/u ；/w 她/r 兴高采烈/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 也/d 可以/vu 挣/v 粮食/n 了/u ，/w 我们/r 也/d 不/d 吵架/v 了/u ，/w 过年/v 还/d 杀/v 一/m 头/q 猪/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     你/r 两/m 个/q 弟妹/n 都/d 上学/v 啦/u 。/w 
		
			
                                        80
                                     合作社/n 实在/a 好/a 啊/e ，/w 我/r 高兴/a 得/u 真/d 想/v 跳/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        81
                                     我/r 觉得/v 我/r 那么/r 有劲/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     谁/r 想到/v ，/w 一/m 上去/v 就/d 把/p 我/r 摔倒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        83
                                     说/v 着/u ，/w 她/r 爽朗/a 地/u 笑/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        84
                                     我/r 越/d 听/v 越/d 入神/v ，/w 我/r 好像/d 觉得/v 我/r 眼前/nl 是/vl 一/m 盆/n 熊熊/a 的/u 烈火/n 在/p 燃烧/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     我/r 在/p 想/v ：/w 在/p 这/r 雷声/n 隆隆/o 的/u 时代/nt 里/nd ，/w 一切/r 都/d 在/p 变化/v ，/w 连/p 老太太/n 也/d 年轻/a 了/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     来/nhs 哥/n 是/vl 个/q 没/d 念/v 过/u 书/n 的/u 庄稼人/n ，/w 但/c 谁/r 也/d 知道/v 他/r 打/v 得/u 一手/n 好/a 算盘/n ，/w 是/vl 个/q 呱呱叫/i 的/u 会计/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     有一次/v ，/w 他/r 叫/v 我/r 和/c 他/r 一起/d 算/v 定州塔/ns 的/u 底/n 面积/n ，/w 已知/v 塔底/nl 是/vl 正/a 八/m 边/n 形/n ，/w 知道/v 一边/n 长/a 。/w 
		
			
                                        88
                                     这个/r ，/w 当然/d 我/r 会/vu 算/v 的/u ，/w 用/p 公式/n 一/d 代/v 不就/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        89
                                     事实/n 可不/d 简单/a ，/w 我/r 东/nd 找/v 圆规/n ，/w 西/nd 借/v 三角/n 板/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     仪器/n 没/d 找到/v 图/n 画/v 不/d 出来/vd ，/w 更/d 没法/v 算出/v 答/v 数/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     两/m 天/nt 过去/vd 了/u ，/w 两/m 天/nt 没见/v 来/nhs 哥/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     他/r 告诉/v 我/r 是/vl 把/p 正/a 八/m 边/n 形/n 分成/v 许多/a 小/a 块/q ，/w 加/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     他/r 还/d 教给/v 我/r 徒手/a 正确/a 迅速/a 地/u 画/v 正/a 八/m 边/n 形/n 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     咱/r 没/d 上/nd 过/u 学/n ，/w 就/d 得/vu 加把劲/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        95
                                     朋友们/n ，/w 不用/v 我/r 烦琐/a 地/u 举例/v ，/w 我/r 相信/v 你们/r 比/p 我/r 知道/v 的/u 多/a 得/u 多/a ，/w 比/p 我/r 体会/n 的/u 更深/a 。/w 
		
			
                                        96
                                     重要/a 的/u 是/vl 去/v 劳动/n ，/w 真正/d 深入/v 到/v 他们/r 中间/nd ，/w 成为/v 他们/r 的/u 人/n ，/w 他们/r 会/vu 喜欢/v 你/r ，/w 你/r 也/d 就/d 会/vu 热爱/v 着/u 他们/r 。/w 
		
			
                                        97
                                     我/r 的/u 幼年/nt 是/vl 在/p 勤劳/a 、/w 淳朴/a 的/u 农民/n 中/nd 度过/v 的/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     小时候/nt ，/w 我/r 常常/d 跟着/v 爷爷/n 下地/v ，/w 摘/v 豆角/n ，/w 给/p 猪/n 拔草/v 等/u ，/w 这/r 些微/a 的/u 劳动/n ，/w 使/v 我/r 幼小/a 的/u 心灵/n ，/w 受到/v 有益/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     从/p 我/r 记事/v 起/v ，/w 爸爸/n 便/d 离乡/v 别/v 井/n 参加/v 了/u 革命/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     在/p 兵荒马乱/i 的/u 年代/nt 里/nd ，/w 我/r 虽/c 小/a ，/w 不太/d 记事/v ，/w 但/c 通过/p 大人/n 的/u 讲述/v ，/w 日本/ns 鬼子/n 扫荡/v 的/u 阴影/n 已/d 刻/v 在/p 我/r 的/u 脑海/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        101
                                     在/p 那/r 荒/a 旱/a 的/u 岁月/nt ，/w 和/p 农民/n 一样/a ，/w 我/r 吃/v 过/u 干/a 树叶/n 和/c 草根/n ，/w 直到/v 现在/nt 我/r 的/u 喉咙/n 里/nd 还/d 留/v 着/u 树皮/n 、/w 糠粃/n 和/c 麦麸/n 的/u 滋味/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     和/c 现在/nt 比/v 比/v ，/w 真/d 是/vl 天上/nl 地下/nl 。/w 
		
			
                                        103
                                     我/r 是/vl 在/p 党/n 的/u 怀抱/n 里/nd 成长/v 起来/vd 的/u ，/w 党/n 一手/n 把/p 我/r 抚养/v 成人/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     我/r 爸爸/n 常/d 说/v ：/w &quot;/w 没有/v 革命/n ，/w 就/d 没有/v 今天/nt ；/w 没有/v 党/n ，/w 就/d 没有/v 幸福/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        105
                                     他/r 还/d 说/v ：/w &quot;/w 对/p 党/n 要/vu 无限/d 忠诚/a ，/w 你们/r 不能/vu 有/v 别的/r 思想/n ，/w 你们/r 不能/vu 不好/a ；/w 否则/c ，/w 我/r 不/d 允许/v 你们/r ，/w 党/n 也/d 不/d 允许/v 我/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        106
                                     真的/a ，/w 我们/r 现在/nt 真/d 幸福/a ，/w 可/vu 这/r 幸福/a 是/vl 血汗/n 、/w 是/vl 牺牲/v 换来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     我/r 一定/d 珍惜/v 它/r ，/w 并/c 为/p 将来/nt 的/u 幸福/a 付出/v 代价/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     亲爱的/n 朋友们/n ，/w 我/r 有/v 一个/mq 好/a 家庭/n ，/w 我/r 很/d 珍惜/v 它/r ，/w 并/c 把/p 它/r 作为/v 鞭策/v 自己/r 前进/v 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     它/r 确实/d 给/p 我/r 的/u 进步/a 准备/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     但是/c ，/w 这/r 并不是/v 永远/d 进步/a 的/u &quot;/w 保票/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        111
                                     重要/a 的/u 是/vl 要/vu 真正/a 把/p 自己/r 交给/v 党/n ，/w 对/p 自己/r 永远/d 严格/a 要求/n ，/w 别/d &quot;/w 当/v 一天/nt 和尚/n ，/w 撞/v 一天/nt 钟/n &quot;/w 地/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     要/vu 活/v 着/u ，/w 就要/vu 活/v 得/u 有价值/v ，/w 生活/v 得/u 有意义/v ，/w 别/d 辜负/v 时代/nt ，/w 别/d 浪费/v 青春/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     我们/r 的/u 党/n 给/p 我们/r 安排/v 了/u 一切/r 条件/n ，/w 我/r 认为/v 自觉/a 地/u 接受/v 教育/n ，/w 抓紧/v 一切/r 机会/n 锻炼/v 自己/r 是/vl 很/d 重要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     尤其/d 是/vl 在/p 各项/r 政治/n 运动/n 中/nd ，/w 最/d 能/vu 提高/v 一/m 个/q 人/n ，/w 也/d 最/d 能/vu 体会/v 党/n 的/u 英明/a 。/w 
		
			
                                        115
                                     你们/r 很/d 关心/v 我/r 的/u 入党/v 问题/n ，/w 我/r 告诉/v 你们/r ，/w 我/r 已/d 是/vl 预备党员/n 了/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     但是/c 在/p 各方面/n ，/w 我/r 还/d 很/d 差劲/a ，/w 我/r 有/v 决心/n 在/p 党/n 的/u 教育/n 下/nd ，/w 争取/v 按期/d 转正/v ，/w 成为/v 一个/mq 真正/a 的/u 无产阶级/n 战士/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     １９４７/m 年/nt 我/r 从/p 家/n 出来/vd ，/w 在/p 学校/n 里/nd 过/vd 集体生活/n ，/w 受/v 革命/a 教育/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     我/r 入/v 了/u 队/n ，/w 成/v 了/u 团员/n ，/w 又/d 入/v 了/u 党/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     当/p 我/r 感到/v 自己/r 在/p 成长/v 时/nt ，/w 我/r 不能不/d 感谢/v 我/r 的/u 学校/n ，/w 我/r 的/u 组织/n ，/w 我/r 的/u 老师/n ，/w 是/vl 他们/r 教育/v 我/r ，/w 培养/v 我/r ，/w 使/v 我/r 懂得/v 了/u 人生/n 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     我/r 清楚/a 地/u 记得/v ，/w 我/r 入团/v 时/nt ，/w 团支部/n 书记/n 对/p 我/r 讲/v 丁佑君/nh 的/u 故事/n ，/w 使/v 我/r 意识到/v 活/v 着/u 不是/vl 为/p 自己/r 。/w 
		
			
                                        121
                                     当时/nt ，/w 我/r 感到/v 的/u 不仅/c 是/vl 光荣/n ，/w 还有/v 担子/n 的/u 沉重/a 。/w 
		
			
                                        122
                                     我/r 也/d 感谢/v 我/r 的/u 集体/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     它/r 给/p 我/r 很/d 大/a 力量/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     在/p 我们/r 班/n ，/w 一/m 个/q 人/n 的/u 苦恼/a 会/vu 引起/v 大家/n 的/u 不安/a ，/w 一/m 个/q 人/n 的/u 乐事/n 会/vu 使/v 全班/n 高兴/a 。/w 
		
			
                                        125
                                     当/p 同学/n 们/k 知道/v 毛主席/nh 看/v 了/u 我/r 的/u 日记/n 时/nt ，/w 全班/n 都/d 沸腾/v 了/u ，/w 有的/r 同学/n 兴奋/a 得/u 连/p 饭/n 也/d 吃不下/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        126
                                     当/p 讨论/v 我/r 入党/v 时/nt ，/w 全班/n 象/p 在/p 过/vd 盛大/a 的/u 佳节/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     看/v 她们/r 那/r 激动/v 的/u 表情/n ，/w 看/v 她们/r 给/p 我/r 写/v 的/u 信/n ，/w 看/v 她们/r 把/p 教室/n 布置/v 得/u 庄严/a 的/u 样子/n ，/w 看/v 她们/r 那/r 双/q 欣喜/a 的/u 眼睛/n ，/w 完全/a 看得出/v ，/w 她们/r 和/c 我/r 一样/a 高兴/a 。/w 
		
			
                                        128
                                     一/m 个/q 人/n 的/u 进步/a ，/w 并不/d 只是/d 自己/r 的/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     朋友们/n ，/w 时间/n 过/vd 得/u 太/d 快/a 了/u ，/w 我/r 面临/v 着/u 的/u 事实/n ：/w 高三/j 要/vu 毕业/v 了/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     你们/r 也/d 很/d 关心/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     我/r 的/u 根本/a 出发点/n 是/vl 绝对/a 服从/v 国家/n 需要/v ，/w 听从/v 党/n 的/u 调遣/v ，/w 我/r 准备/v 先/d 考/v 大学/n ，/w 考上/v 了/u ，/w 我/r 一定/d 好好/d 学习/v ，/w 力争/v 又红又专/i ；/w 考/v 不/d 上/nd ，/w 我/r 就/d 背着/v 行装/n ，/w 上山/v ，/w 下乡/v ，/w 到/v 任何/r 需要/v 我/r 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     当/p 我/r 想到/v 我们/r 的/u 国家/n 的/u 未来/nt ，/w 什么/r 都/d 是/vl 现代化/v 的/u ，/w 我/r 便/d 浑身/n 充满/v 了/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     亲爱的/n 朋友们/n ，/w 最后/n 请/v 你们/r 原谅/v 的/u 是/vl ，/w 我/r 不能/vu 一/d 一/d 给/p 你们/r 回信/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     林/nhf 总/n 并不是/v 为/p 读书/v 而/c 读书/v ，/w 他/r 读/v 的/u 多半/m 是/vl 马列主义/n 书籍/n 、/w 毛主席/nh 的/u 著作/n 和/c 古今中外/i 的/u 政治/n 军事/n 著作/n ，/w 他/r 是/vl &quot;/w 学以致用/i &quot;/w 的/u ，/w 运用/v 理论/n 来/vd 解决/v 实际/a 问题/n ，/w 把/p 别人/r 的/u 一切/r 有用/a 的/u 经验/n ，/w 变成/v 自己/r 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     这样/r ，/w 就/d 难怪/d 他/r 的/u 知识/n 是/vl 那样/r 渊博/a ，/w 他/r 的/u 见解/n 是/vl 那样/r 卓越/a 了/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     林/nhf 总/n 的/u 作风/n 很/d 实际/a ，/w 他/r 十分/d 注重/v 调查研究/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     他/r 总是/d 尽/v 最大/a 可能/vu 了解/v 敌人/n 的/u 情况/n ，/w 在/p 重要/a 战役/n 和/c 重要/a 战斗/v 中/nd ，/w 常/d 亲临/v 前线/nl ，/w 了解/v 敌情/n ，/w 勘察/v 阵地/n ，/w 和/c 部队/n 首长/n 共同/a 研究/v 作战/v 计划/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     林/nhf 总/n 一贯/d 重视/v 深入/a 群众/n ，/w 听取/v 群众/n 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     他/r 是/vl 一个/mq 十分/d 谦/a 和/v 的/u 人/n ，/w 没有/v 一点/mq 架子/n ，/w 他/r 和/c 部下/n 谈话/n 时/nt ，/w 仔细/a 倾听/v 对方/n 的/u 意见/n ，/w 从不/d 轻易/a 打断/v 别人/r 的/u 谈话/n ，/w 有/v 什么/r 不对/a 之/u 处/n ，/w 他/r 总是/d 采取/v 商榷/v 的/u 口吻/n 指出/v 来/vd ，/w 然后/c ，/w 他/r 有/v 系统/a 地/u 从/p 思想/n 原则/n 到/v 具体/a 方面/n 对/p 问题/n 加以/v 详尽/a 、/w 精辟/a 的/u 分析/v ，/w 直到/v 你/r 弄/v 清楚/a 为止/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     有/v 一/m 件/q 小事/n 使/v 我/r 铭感/v 很/d 深/a 。/w 
		
			
                                        141
                                     按说/c 他/r 对/p 我们/r 较/d 熟悉/v ，/w 但是/c 每/r 一/m 次/q 接见/v 我/r 以后/nt ，/w 无论/c 怎样/r 忙/a ，/w 林/nhf 总/n 都/d 要/vu 亲自/d 送到/v 大/a 门外/nl 。/w 
		
			
                                        142
                                     我/r 有时/d 过意不去/i ，/w 劝/v 他/r 留步/v ，/w 他/r 都/d 是/vl 执意/d 要/vu 送/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        143
                                     对/p 我/r 如此/r ，/w 对/p 别人/r 也/d 如此/r 。/w 
		
			
                                        144
                                     不/d ，/w 这/r 充分/a 说明/v 林/nhf 总/n 待人/v 的/u 平等/a 精神/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     林/n 总的/n 生活/n 作风/n 简朴/a 得/u 惊人/a ，/w 他/r 自己/r 的/u &quot;/w 点心/n &quot;/w 是/vl 炒/v 黄豆/n ，/w 招待/v 客人/n 也是/vl 炒/v 黄豆/n ，/w 有/v 客/n 在座/v ，/w 饭菜/n 也/d 很/d 平常/a 。/w 
		
			
                                        146
                                     数/m 年/nt 来/vd ，/w 我/r 见/v 他/r 总是/d 穿着/v 一套/mq 灰布/n 军衣/n 和/c 那/r 件/q 粗/a 呢子/n 军衣/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     １９５８/m 年/nt 我/r 在/p 昆明/ns 见到/v 林/nhf 总/n 时/nt ，/w 他/r 也是/vl 穿着/v 很/d 普通/a 的/u 旧/a 黑色/n 呢子/n 衣服/n ，/w 袖口/nl 上/nd 还/d 打/v 了/u 补钉/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     林/nhf 总/n 和/p 士卒/n 同甘共苦/i ，/w 以/p 非凡/a 的/u 毅力/n 艰苦/a 工作/n ，/w 在/p 战役/n 进行/v 的/u 时候/n ，/w 他/r 常常/d 守/v 在/p 指挥/v 室/n 彻夜/nt 不眠/v ，/w 很少/a 休息/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     林/nhf 总/n 就是/d 这样/r 一个/mq 公而忘私/i 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     宋朝/nt 范仲淹/nh 曾/d 说/v ：/w &quot;/w 先/d 天下/nl 之/u 忧/v 而/c 忧/v ，/w 后/nd 天下/nl 之/u 乐/v 而/c 乐/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        151
                                     我们/r 的/u 林/nhf 总/n 正是/vl 这样/r 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     林/nhf 总/n 要求/v 自己/r 特别/d 严格/a ，/w 还/d 主要/a 不是/vl 表现/v 在/p 待人接物/i 和/c 生活/n 方面/n ，/w 使/v 我/r 感动/v 最/d 深/a 的/u 是/vl 他/r 的/u 自我批评/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     １９４７/m 年/nt 夏季/nt 攻势/n 中/nd ，/w 我们/r 一/m 纵队/n 和/c 其他/r 纵队/n 奉命/v 攻克/v 敌人/n 一/m 防守/v 异常/d 坚固/a 的/u 城市/n ，/w 在/p 战斗/v 中/nd ，/w 我们/r 毙/v 、/w 伤/v 、/w 俘敌/v 一万/m 多/m 人/n ，/w 后/nd 因/c 敌人/n 援军/n 赶到/v ，/w 最后/n 没有/v 打/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     这次/r 战役/n 未/d 打好/v 的/u 责任/n 主要/a 在/p 前线/nl 指挥/v 机关/n 和/c 纵队/n 一级/mq 的/u 指挥/v 机关/n ，/w 主要/a 是/vl 部署/v 和/c 战术/n 上/nd 存在/v 若干/m 缺点/n ：/w 例如/v 集中/v 兵力/n 、/w 火力/n 不够/a ，/w 阻击/v 援兵/n 不力/a 等/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     在/p 战后/nt 总部/n 召集/v 的/u 干部/n 会议/n 上/nd ，/w 林/nhf 总/n 却/d 把/p 责任/n 完全/a 承担/v 下来/v ，/w 他/r 先后/d 站起来/v 三/m 次/q ，/w 诚恳/a 地/u 检讨/v 说/v ：/w &quot;/w 这次/r 这个/r 城市/n 没有/v 打/v 下来/v ，/w 不要/vu 你们/r 负/v 责任/n ，/w 完全/a 由/p 我/r 负责/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     主要/a 是/vl 我/r 情况/n 了解/v 得/u 不够/a ，/w 决心/n 下/nd 得/u 太/d 快/a ，/w 不/d 马上/d 攻/v ，/w 以/p 围城/v 打/v 援/v 为/vl 最好/a 。/w 
		
			
                                        157
                                     先/d 消灭/v 敌人/n 的/u 援军/n 再/d 攻城/v ，/w 就/d 肯定/d 能/vu 攻下/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        158
                                     另外/c ，/w 这次/r 攻城/v 还/d 暴露/v 了/u 我们/r 攻坚/v 的/u 战术/n 差/a ，/w 这/r 也/d 主要/a 是/vl 我/r 平时/nt 研究/v 得/u 不够/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        159
                                     林/nhf 总/n 对/p 自己/r 要求/v 得/u 这样/r 严格/a ，/w 使/v 我们/r 深为/d 感动/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     我/r 觉得/v 直接/a 指挥/v 的/u 责任/n 不/d 在/p 林/nhf 总/n 而/c 在/p 我们/r ，/w 但/c 他/r 为了/p 接受/v 这些/r 经验教训/n ，/w 出来/vd 承担/v 这个/r 责任/n ，/w 正是/vl 为了/p 把/p 对/p 城市/n 攻坚战/v 战术/n 的/u 钻研/v 推进/v 到/v 一个/mq 新/a 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     林/nhf 总/n 重视/v 这个/r 问题/n ，/w 正是/vl 解决/v 一系列/a 攻坚/v 战术/n 问题/n 的/u 开始/v ，/w 预告/v 了/u 敌人/n 走向/v 崩溃/v 的/u 边沿/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     林/nhf 总/n 的/u 这/r 种/q 榜样/n ，/w 使/v 我/r 和/c 部队/n 的/u 干部/n 受到/v 了/u 一/m 次/q 深刻/a 的/u 自我批评/v 的/u 教育/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     我/r 回/v 部队/n 传达/v 以后/nt ，/w 干部/n 都/d 纷纷/d 主动/a 地/u 进行/v 检查/v ，/w 勇于/v 承担/v 责任/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     之后/nt ，/w 在/p 部队/n 干部/n 中/nd ，/w 自我批评/v 成风/v ，/w 对/p 战术/n 的/u 检讨/v 和/c 研究/v ，/w 真/d 如/v 雨后/nt 之/u 花/n ，/w 遍地/n 开放/v ，/w 人们/n 的/u 心情/n ，/w 都/d 十分/d 舒畅/a 。/w 
		
			
                                        165
                                     自/p 那/r 以后/nt ，/w 林/nhf 总/n 致力于/v 攻坚/v 战术/n 的/u 研究/v ，/w &quot;/w 四/m 快/a 一/m 慢/a &quot;/w &quot;/w 四/m 组/n 一/m 队/n &quot;/w 等/u 战术/n 就/d 逐步/d 提出/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     最后/n ，/w 形成/v 了/u 一整套/mq 攻坚/v 战术/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     上面/nd 说到/v 的/u 那个/r 城市/n ，/w 仅/d 在/p 八/m 个/q 月/nt 以后/nt ，/w 就/d 被/p 我军/n 在/p ２３/m 小时/nt 内/nd 一举/d 攻克/v 了/u ，/w 万/m 余/n 敌军/n 无/v 一/m 漏网/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     此后/c ，/w 东北/nl 所有/a 敌/n 占/v 大/a 城市/n ，/w 都/d 在/p 林/nhf 总/n 的/u 攻坚/v 战术/n 指导/v 下/nd 逐/v 个/q 攻克/v 了/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     林/nhf 总/n 的/u 非凡/a 的/u 天才/n ，/w 渊博/a 的/u 学识/n ，/w 以及/c 他/r 的/u 谦虚/a 、/w 平易/a 、/w 简朴/a 、/w 严以律己/i 、/w 宽以待人/i 和/c 巨海/ns 般/n 的/u 胸怀/n ，/w 使得/v 林/nhf 总/n 在/p 部队/n 中/nd 、/w 在/p 东北/nl 人民群众/n 中/nd 享有/v 崇高/a 的/u 威信/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     全军/n 上下/n ，/w 无论/c 干部/n 、/w 战士/n 都/d 愿意/vu 见到/v 他/r ，/w 都/d 愿意/vu 接近/v 他/r 。/w 
		
			
                                        171
                                     我们/r 纵队/n 干部/n ，/w 常常/d 争/v 着/u 到/v 总部/n 去/v 开会/v ，/w 都/d 愿/vu 见到/v 林/nhf 总/n ，/w 因为/c 到了/v 总部/n ，/w 见/v 了/u 林/nhf 总/n ，/w 就/d 能够/vu 更/d 多/a 地/u 了解/v 党中央/n 和/c 毛主席/nh 的/u 指示/n ，/w 而/c 林/nhf 总/n 的/u 一言一行/i ，/w 也/d 都/d 可以/vu 使/v 自己/r 学到/v 许多/a 新/a 的/u 宝贵/a 的/u 东西/n ，/w 去/v 总部/n 开会/v 去/v 见/v 林/nhf 总/n 就是/d &quot;/w 取经/v &quot;/w &quot;/w 取/v 宝/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        172
                                     古人/n 说/v ：/w &quot;/w 三十而立/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        173
                                     在/p 林/nhf 总/n 领导/v 下/nd 的/u 四/m 年/nt ，/w 正是/vl 我/r 三十/m 挂/v 零/m 的/u 壮年/nt 时期/nt ，/w 林/nhf 总/n 的/u 谆谆教诲/i ，/w 使/v 我们/r 在/p 最/d 基本/a 的/u 阶级立场/n 、/w 观点/n 、/w 方法/n 等/u 方面/n 受到/v 很/d 大/a 的/u 教育/n ，/w 从而/c 获得/v 了/u 进一步/v 的/u 巩固/v 和/c 提高/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     至今/d ，/w 他/r 的/u 这些/r 教导/v ，/w 仍/d 在/p 我/r 思想上/nl ，/w 继续/v 发挥/v 着/u 极/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     林/nhf 总/n 不仅/c 是/vl 我们/r 一贯正确/a 的/u 英明/a 的/u 领导者/n ，/w 而且/c 是/vl 我们/r 的/u 良师益友/i 。/w 
		
			
                                        176
                                     我/r 常常/d 怀/v 着/u 激动/v 的/u 心情/n ，/w 怀念/v 着/u 四十/m 年代/nt 那/r 四/m 年/nt 不/d 寻常/a 的/u 日子/nt 。/w 
		
			
                                        177
                                     十六/m 岁/nt 的/u 女/f 共青团员/n 、/w 贫农/n 炊事员/n 安成香/nh ，/w 为了/p 保卫/v 公社/n 食堂/n 的/u 粮食/n ，/w 赤手空拳/i 与/c 手持/v 凶器/n 的/u 地主/n 展开/v 了/u 英勇/a 的/u 搏斗/v ，/w 她/r 的/u 头上/nl 虽然/c 被/p 阶级/n 敌人/n 砍/v 了/u 九/m 刀/n ，/w 仍/d 坚持/v 把/p 地主/n 抓住/v ，/w 保住/v 了/u 粮食/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     安成香/nh 这/r 种/q 舍身/v 为/p 食堂/n 的/u 高贵/a 品质/n ，/w 不愧为/v 党/n 的/u 好/a 女儿/n ，/w 不愧为/v 保卫/v 社会主义/n 的/u 坚强/a 勇士/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     这/r 是/vl 一/m 曲/q 闪耀/v 着/u 共产主义/n 光芒/n 的/u 青春/n 凯歌/n ，/w 为/p 我们/r 英雄/n 时代/nt 增添/v 了/u 更加/d 美丽/a 的/u 光彩/a 。/w 
		
			
                                        180
                                     事情/n 发生/v 在/p 贵州省思南县青杠坡公社水峰生产队/ns 的/u 水口寺/ns 食堂/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     ２/m 月/nt １４/m 日/nt 晚上/nt 这/r 一/m 天/nt 水口寺/ns 正/d 逢/v 场期/nt ，/w 社员/n 们/k 吃/v 过/u 早饭/n ，/w 高高兴兴/i 地/u 出工/v 了/u ，/w 食堂/n 静/a 了/u 下来/v ，/w 炊事员/n 安成香/nh 和/c 喻明英/nh 收拾/v 了/u 碗筷/n ，/w 洗刷/v 了/u 锅灶/n ，/w 便/d 忙/a 着/u 给/p 社员/n 备办/v 下/nd 十/m 天/nt 的/u 口粮/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     她俩/r 把/p 碾/v 好/a 的/u 七百二十/m 多/m 斤/q 白米/n ，/w 从/p 碾房/n 挑/v 回/v 食堂/n 以后/nt ，/w 安成香/nh 认为/v 还/d 需要/v 筛/v 一/m 遍/q ，/w 于是/c 就/d 一/m 个/q 人/n 在/p 食堂/n 门前/nl 筛/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        183
                                     食堂/n 门前/nl 是/vl 一片/mq 平地/n ，/w 附近/n 是/vl 一/m 条/q 只有/d 几/m 户/n 人家/r 的/u 小街/n ，/w 这/r 就是/d 水口寺/ns 。/w 
		
			
                                        184
                                     街/n 的/u 下面/nd 有/v 一/m 条/q 十/m 多/m 公尺/q 宽/a 的/u 小河/n ，/w 河/n 那边/r 就是/d 湄潭县/ns 的/u 永和公社党湾/ns 管理区/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     安成香/nh 不断/d 地/u 把/p 谷/n 壳/n 和/c 稗子/n 筛/v 出来/vd ，/w 白米/n 更加/d 白/a 漂/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     从/p 今/nt 不再/d 锅/n 边/n 转/v ，/w 生产/v 学习/v 时间/n 多/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     就/d 在/p 她/r 口/n 唱/v 山歌/n 手/n 筛/v 米/n 的/u 时候/n ，/w 地主/n 分子/n 安老五/nh 假装/v 赶场/v ，/w 一/m 双/q 贼眼/n ，/w 乌溜溜/a 地/u 盯住/v 安成香/nh 身旁/nl 的/u 白米/n 堆/n ，/w 正在/d 打/v 着/u 罪恶/n 的/u 主意/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     原来/d 安老五/nh 勾结/v 湄潭县/ns 的/u 地主/n 安洪清/nh （/w 过去/nt 当过/v 伪/a 乡长/n ）/w 等/u 人/n 企图/v 盗走/v 食堂/n 的/u 粮食/n ，/w 以/p 达到/v 他们/r 破坏/v 食堂/n 、/w 破坏/v 人民公社/n 的/u 阴险/a 目的/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     现在/nt ，/w 安老五/nh 看/v 清楚/a 存放/v 粮食/n 的/u 地方/n 后/nd ，/w 就/d 在/p 赶场/v 的/u 人群/n 中/nd 消失/v 了/u 影子/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     安成香/nh 当然/d 无从/d 知道/v 魔鬼/n 的/u 阴谋/n ，/w 她/r 仍/d 筛/v 着/u 她/r 碾/v 来/vd 的/u 米/n ，/w 唱/v 着/u 她/r 喜欢/v 的/u 山歌/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     吃/v 过/u 晚饭/n ，/w 安成香/nh 已经/d 把/p 米/n 收藏/v 在/p 两/m 个/q 柜子/n 中/nd ，/w 社员/n 们/k 吃/v 罢/v 饭/n 陆续/d 回家/v 了/u 。/w 
		
			
                                        192
                                     生产队/n 的/u 干部/n 到/v 十/m 多/m 华里/q 外/nd 的/u 管理区/n 办公处/n 开会/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        193
                                     食堂/n 的/u 三/m 个/q 炊事员/n ，/w 一个/mq 因/c 爱人/n 去/v 修/v 水库/n 要/vu 回去/vd 看家/v ；/w 一个/mq 有/v 娃娃/n 要/vu 回家/v 去/v 照拂/v ，/w 食堂/n 里/nd 只/d 留下/v 安成香/nh 一/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     夜/nt ，/w 来临/v 了/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     这/r 晚/nt 是/vl 阴天/n ，/w 天空/n 黑/a 得/u 象/p 锅底/nl ，/w 地上/nl 伸手不见五指/i 。/w 
		
			
                                        196
                                     平常/a ，/w 安成香/nh 是/vl 睡/v 在/p 柜子/n 旁边/nd 的/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     今晚/nt ，/w 因/c 食堂/n 都/d 没有/v 人/n 了/u ，/w 她/r 就/d 将/d 被盖/n 铺/v 在/p 上/vd 好/a 锁/n 的/u 柜子/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        198
                                     她/r 想/v ：/w &quot;/w 要是/c 有人/r 来/vd 偷/v 米/n ，/w 一/m 揭/v 盖子/n 就要/vu 把/p 我/r 搞/v 醒/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     安成香/nh 白天/nt 忙/v 了/u 一天/nt ，/w 还/d 筛/v 了/u 那么/r 多/a 的/u 米/n ，/w 身体/n 早就/d 疲倦/a 了/u ，/w 她/r 爬上/v 柜子/n ，/w 扯/v 过/u 被盖/n ，/w 垫/v 半边/n 盖/v 半边/n 面/n 朝着/v 板壁/n 蒙/v 着/u 头/n 睡着/v 了/u 。/w 
		
			
                                        200
                                     大约/d 十一/m 点/n 钟/n ，/w 安老五/nh 腰中/nl 挂/v 着/u 大/a 麻/n 布袋/n ，/w 在/p 小河/n 的/u 对岸/n 与/c 其余/r 几个/mq 地主/n 分子/n 分/v 了/u 手/n ，/w 走/v 过/u 河/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        201
                                     他/r 倾听/v 了/u 周围/nd 无/v 啥/r 动静/n ，/w 就/d 象/p 一/m 条/q 毒蛇/n 一样/a 从/p 缝隙/n 里/nd 钻进/v 了/u 食堂/n ，/w 来到/v 柜子/n 旁边/nd 仔细/a 一/m 听/v ，/w 发现/v 柜子/n 上/nd 有人/r 睡觉/v ，/w 他/r 准备/v 扭/v 锁/n 的/u 贼手/n 立即/d 缩/v 了/u 回来/vd 。/w 
		
			
                                        202
                                     他/r 迟疑/v 了/u 一会/nt ，/w 一个/mq 凶恶/a 的/u 念头/n 在/p 贼/n 脑/n 里/nd 形成/v 了/u ：/w 干掉/v 这/r 人/n ，/w 再/d 偷/v 粮食/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     于是/c 他/r 蹑手蹑脚/i 地/u 在/p 厨房/n 里/nd 摸/v 了/u 一会/nt ，/w 突然/d 手/n 在/p 灶头/nl 上/nd 触到/v 了/u 一/m 把/q 菜刀/n ，/w 他/r 便/d 捏/v 在/p 手里/nl ，/w 一/m 步/n 一/m 步/n 地/u 向/p 柜子/n 边/n 跨/v 去/v ，/w 贼手/n 也/d 高举/v 了/u 起来/vd …/w …/w 。/w 
		
			
                                        204
                                     安成香/nh 的/u 头部/n 在/p 刹那间/nt 被/p 砍/v 三/m 刀/n 后/nd ，/w 才/d 惊醒/v 过来/vd ，/w 当/p 她/r 明白/a 这/r 是/vl 怎么一回事/n 的/u 时候/n ，/w 这位/r 贫农/n 姑娘/n 、/w 共青团员/n 便/d 迅速/a 跳下/v 柜子/n ，/w 猛烈/a 地/u 向/p 地主/n 反扑/v 过去/vd 。/w 
		
			
                                        205
                                     她/r 一手/n 抓住/v 安老五/nh 的/u 衣领/n 不/d 放/v ，/w 一手/d 使劲/v 去/v 夺/v 地主/n 手里/nl 的/u 刀/n ，/w 这时/r 安老五/nh 发觉/v 对手/n 是/vl 一个/mq 比/p 他/r 矮/a 一个/mq 头/n 的/u 姑娘/n ，/w 就/d 满以为/v 容易/a 结果/v 她/r 的/u 性命/n ，/w 于是/c ，/w 万恶/a 的/u 敌人/n 又/d 举起/v 染满/v 鲜血/n 的/u 菜刀/n ，/w 向/p 安成香/nh 头部/n 连/p 砍/v 了/u 六/m 下/q 。/w 
		
			
                                        206
                                     血/n ，/w 为/p 保卫/v 食堂/n 献出/v 的/u 鲜血/n ，/w 顿时/d 流遍/v 了/u 安成香/nh 的/u 脸上/nl 、/w 身上/nl 。/w 
		
			
                                        207
                                     在/p 这时/r ，/w 安成香/nh 的/u 头昏/v 了/u 起来/vd ，/w 抓住/v 衣领/n 的/u 那/r 只/q 手/n 渐渐/d 松/a 了/u 。/w 
		
			
                                        208
                                     在/p 这/r 千钧一发/i 的/u 关头/n ，/w 安成香/nh 想到/v 的/u 是/vl 保住/v 粮食/n ，/w 抓住/v 地主/n ，/w 她/r 浑身/n 又/d 充满/v 了/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     便/d 使尽/v 平生/nt 力气/n 和/c 地主/n 在/p 柜子/n 边/n 扭打/v 了/u 好一阵/i ，/w 地主/n 手里/nl 的/u 刀/n 被/p 抢/v 落/v 了/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     安成香/nh 终/d 因/c 流血/v 过多/a ，/w 身子/n 越来越/d 支持/v 不住/v ，/w 一股劲/n 往/p 下沉/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     这/r 呼喊/v 的/u 声音/n ，/w 使/v 地主/n 安老五/nh 惊慌失措/i ，/w 他/r 拼命/v 夺门/v 逃跑/v ，/w 可是/c ，/w 他/r 的/u 脚/n 被/p 安成香/nh 抱/v 得/u 紧紧/d 的/u ，/w 他/r 用力/v 拖走/v 一/m 步/n ，/w 安成香/nh 的/u 全身/n 就/d 剧痛/n 一下/mq ，/w 但/c 她/r 想/v ：/w 我/r 坚持/v 一/m 秒/q 钟/n ，/w 捉/v 贼/n 的/u 人/n 就/d 向/p 我/r 靠拢/v 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     就/d 这样/r ，/w 她/r 一直/d 被/p 地主/n 安老五/nh 拖带/v 到/v 食堂/n 门口/nl 。/w 
		
			
                                        213
                                     突然/d ，/w 一/m 道/q 强烈/a 的/u 手/n 电光/n 射到/v 了/u 安老五/nh 阴森森/a 的/u 象/p 野狼/n 一般/a 的/u 脸上/nl 。/w 
		
			
                                        214
                                     原来/d 这/r 是/vl 离/v 食堂/n 不远/a 的/u 油/n 榨/v 房/n 社员/n 安庭友/nh 和/c 安成顺/nh 听到/v 安成香/nh 的/u 呼喊声/n ，/w 首先/d 赶来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     安老五/nh ，/w 这个/r 双手/n 沾满/v 鲜血/n 的/u 万恶/a 地主/n ，/w 才/d 象/p 一/m 只/q 癞皮狗/n 一样/a 瘫痪/v 地/u 倒/v 在/p 地上/nl 。/w 
		
			
                                        216
                                     这时/r ，/w 头/n 负/v 重伤/n 的/u 共青团员/n 安成香/nh ，/w 亲眼/d 看到/v 了/u 阶级/n 敌人/n 被/p 捉住/v ，/w 食堂/n 的/u 粮食/n 保住/v 了/u ，/w 才/d 突然/d 地/u 倒/v 在/p 地上/nl 人事/n 不知/v 了/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     干部/n 、/w 社员/n 都/d 闻讯/v 赶来/v ，/w 立即/d 进行/v 了/u 急救/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     安成香/nh 以/p 党/n 和/c 人民/n 的/u 利益/n 为重/v ，/w 坚决/a 地/u 站/v 在/p 保卫/v 社会主义/n 的/u 最前列/n ；/w 在/p 生命/n 紧急/a 关头/n ，/w 能/vu 毫不畏惧/i ，/w 这/r 决不/d 是/vl 偶然/a 的/u 。/w 
		
			
                                        219
                                     １９５４/m 年/nt 安成香/nh 十/m 岁/nt 时/nt ，/w 她/r 的/u 二姐/n 安成娥/nh 参加/v 了/u 青年团/n ，/w 经常/d 在/p 水口寺/ns 街上/nl 开会/v 和/c 过/vd 组织/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     安成香/nh 爱/v 跟/p 二姐/n 去/v 开会/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     她/r 二姐/n 认为/v 是/vl 开/v 团/n 的/u 会/n ，/w 不/d 让/p 她/r 去/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     但/c 安成香/nh 总是/d 要/vu 去/v ，/w 纠缠/v 着/u 她/r 不/d 放手/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     撵/v 她/r ，/w 她/r 也/d 不/d 走/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     她/r 很/d 乖/a ，/w 人/n 虽/c 小/a 倒/v 很/d 懂得/v 事/n ，/w 周围/nd 的/u 群众/n 和/c 姐妹/n 们/k 都/d 很/d 喜欢/v 她/r ，/w 因为/c 她/r 长/v 得/u 很/d 胖/a ，/w 人/n 都/d 把/p 她/r 叫/v 小肥子/nh 。/w 
		
			
                                        225
                                     小肥子/nh 的确/d 不简单/a 。/w 
		
			
                                        226
                                     她/r 就/d 一/m 老/d 一/m 实/d 地/u 回答/v 说/v ：/w &quot;/w 我/r 不/d 打人/v 、/w 不/d 骂人/v 、/w 不/d 拿/v 人家/r 的/u 东西/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        227
                                     她/r 这样/r 一说/v ，/w 更/d 使/v 人/n 喜欢/v 她/r 了/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     以后/nt ，/w 她/r 就/d 跟着/v 姐姐/n 来/vd 开会/v ，/w 再也/d 不/d 受到/v 阻拦/v 了/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     水口寺/ns 党总支/n 第一书记/n 田景铭/nh 同志/n ，/w 当时/nt 还是/d 团员/n ，/w 他/r 负责/v 水口寺/ns 团支部/n 的/u 工作/n ，/w 经常/d 为/p 团员/n 们/k 上/nd 团/n 课/n 、/w 讲故事/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     安成香/nh 总是/d 尖/a 起/v 耳朵/n 听/v ，/w 从来/d 没有/v 打/v 过/u 一/m 次/q 瞌睡/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     有一天/v ，/w 田景铭/nh 同志/n 给/p 他们/r 讲/v 了/u 女/f 英雄/n 刘胡兰/nh 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     小肥子/nh 比/p 谁/r 都/d 听得/v 认真/a ，/w 田/nhf 支书/n 又/d 讲/v 得/u 好/a ，/w 好象/d 刘胡兰/nh 就/d 在/p 身边/nl ，/w 她/r 的/u 一举一动/i ，/w 都/d 看/v 得/u 见/v ，/w 一/m 言/v 一/m 语/n ，/w 都/d 听得/v 到/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     刘胡兰/nh 为了/p 集体/n ，/w 不幸/a 被/p 敌人/n 抓住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     小肥子/nh 为/p 她/r 担心/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        235
                                     刘胡兰/nh 是/vl 共产党员/n ，/w 她/r 不怕/v 反动派/n ，/w 她/r 与/c 反动派/n 作/v 顽强/a 的/u 斗争/n ，/w 那些/r 大/a 盖子/n 匪兵/n 把/p 她/r 没有/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     今年/nt 七月/nt 一/m 日/nt ，/w 是/vl 我们/r 党/n 诞生/v 四十/m 周年/nt 纪念日/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     《/w 中国青年/ni 》/w 编辑部/n 要/vu 我/r 同/p 青年/n 同志们/n 谈/v 谈/v 我们/r 党/n 成立/v 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     我/r 想/v ，/w 这/r 方面/n 的/u 情况/n ，/w 同志们/n 在/p 学习/v 党史/n 的/u 时候/n 已经/d 知道/v 得/u 很多/a ，/w 无需/d 乎/u 重复/v 叙述/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     这里/r ，/w 我/r 只/d 从/p 个人/n 回忆/v 的/u 角度/n ，/w 简略/a 地/u 说明/v 一下/mq 我们/r 这/r 一/m 辈/q 的/u 人/n 是/vl 怎样/r 从/p 帝国主义/n 和/c 封建主义/n 的/u 压迫/v 下面/nd 走/v 过来/vd ，/w 是/vl 怎样/r 找到/v 了/u 革命/a 的/u 道路/n 的/u 。/w 
		
			
                                        240
                                     如果/c 能够/vu 多少/r 帮助/v 青年/n 同志们/n 进一步/v 感受到/v 生活/v 在/p 毛泽东/nh 时代/nt 的/u 幸福/a ，/w 加强/v 作为/v 共产主义/n 接班人/n 的/u 责任感/n ，/w 就算是/d 达到/v 目的/n 了/u 。/w 
		
			
                                        241
                                     一八九零/m 年/nt ，/w 我/r 出生/v 在/p 湖南/ns 南部/nd 一个/mq 偏僻/a 的/u 农村/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        242
                                     我/r 家/n 佃/v 种/v 了/u 一个/mq 姓/n 王/nhf 的/u 地主/n 家/n 的/u 二十/m 多/m 亩/q 田/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     每年/nt 秋收/n 以后/nt ，/w 我/r 父亲/n 就/d 把/p 黄爽爽/a 的/u 谷子/n 一/m 担/q 一/m 担/q 挑/v 到/v 王/nhf 家/n 庄上/nl 交/v 租/v ，/w 我/r 感到/v 很/d 心痛/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     父亲/n 只/d 希望/v 我们/r 长大成人/i ，/w 能够/vu 买/v 些/q 田/n 自己/r 种/v 就/d 好/a 了/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     十/m 岁/nt 的/u 时候/n ，/w 我/r 被/p 送到/v 一家/mq 私塾/n 念/v &quot;/w 诗/n 云/n &quot;/w 、/w &quot;/w 子/n 曰/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        246
                                     那/r 一/m 年/nt 听到/v 一些/m 长辈/n 人/n 传说/n ：/w 有/v 八/m 个/q 洋鬼子/n 国家/n ，/w 一起/d 攻打/v 我们/r 中国/ns ，/w 打破/v 了/u 我们/r 的/u 京城/n ，/w 把/p 皇帝/n 都/d 赶到/v 陕西/ns 去/v 了/u （/w 这/r 就是/d 近代史/n 上/nd 有名/a 的/u &quot;/w 八国联军/n &quot;/w 侵略/v 中国/ns 的/u 战争/n ）/w 。/w 
		
			
                                        247
                                     当时/nt 我/r 是/vl 闹/v 不清/a 的/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     十五/m 岁/nt 的/u 时候/n ，/w 我/r 考入/v 一/m 所/q 享受/v 公费/n 待遇/n 的/u 中学/n ，/w 并/c 开始/v 接触/v 一些/m 新/a 的/u 知识/n ，/w 逐渐/d 知道/v 一些/m 国家大事/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     如/v 从/p 看/v 地图/n 中/nd ，/w 知道/v 过去/nt 常常/d 谈论/v 的/u &quot;/w 洋鬼子/n &quot;/w 国家/n 就是/d 英/j 、/w 美/j 、/w 德/j 、/w 法/j 、/w 意/j 、/w 日/j 、/w 俄/j 、/w 奥/j 等/u 国/n ，/w 他们/r 都/d 是/vl 侵略/v 中国/ns 的/u ；/w 中国/ns 的/u 贫穷/a 落后/a 是/vl 由于/c 政治/n 的/u 黑暗/a ，/w 清廷/n 的/u 媚外/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     …/w …/w 开始/v 有/v 了/u 一点/mq 国家/n 观念/n ，/w 知道/v 爱国/v 了/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     有一次/v ，/w 我们/r 接到/v 长沙/ns 的/u 来信/v ，/w 里面/nd 有/v 一/m 张/q 红色/n 的/u 通知/n ，/w 标题/n 是/vl &quot;/w 徐特立/nh 断指/n 血书/n ：/w 号召/v 全国/n 人民/n 起来/vd 做/v 反/v 日/j 救国/v 运动/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        252
                                     这/r 件/q 事/n 使/v 我们/r 大/a 为/v 感动/v ，/w 大家/n 对/p 日本/ns 侵略者/n 和/c 清朝/nt 卖国/v 政府/n 的/u 罪行/n 义愤填膺/i ，/w 都/d 到/v 操场/n 里/nd 集合/n 起来/vd ，/w 议决/v 了/u 两/m 条/q 办法/n ：/w 第一/m 条/q 是/vl 抵制/v 日/j 货/n ，/w 第二/m 条/q 是/vl 练/v 军事/n 操/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     为了/p 实行/v 第一/m 条/q ，/w 大家/n 首先/d 把/p 自己/r 所有/a 日本/ns 制/v 的/u 文具/n 统统/d 集中/v 起来/vd ，/w 拿到/v 操场/n 上去/v 焚毁/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     当时/nt 使用/v 的/u 火柴/n 也/d 全/a 是/vl 日本/ns 货/n ，/w 为了/p 点火/v ，/w 只好/d 把/p 火柴/n 留下/v 不/d 烧/v 了/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     事后/nt 学校/n 又/d 发给/v 我们/r 一套/mq 文具/n ，/w 还是/d 日本/ns 货/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     校长/n 对/p 我们/r 说/v ，/w 我们/r 国家/n 工业/n 不/d 发达/a ，/w 这些/r 新式/a 文具/n 只好/d 暂时/nt 用/v 外国货/n ，/w 希望/v 以后/nt 不要/vu 再/d 烧毁/v 了/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     我们/r 听/v 了/u 都/d 倒抽/v 一/m 口/q 冷气/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     为了/p 实行/v 第二/m 条/q ，/w 我们/r 要求/v 学校/n 搞/v 了/u 两百/m 支/q 来福枪/n ，/w 找人/v 来/vd 教/v 我们/r 练/v 了/u 几个/mq 月/nt 的/u 军事/n 操/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     当时/nt 我们/r 爱国/v 的/u 办法/n 就/d 只/d 懂得/v 这么/r 两/m 条/q 。/w 
		
			
                                        260
                                     这/r 一/m 类/q 的/u 反帝/v 爱国/v 运动/n 在/p 那时/r 是/vl 年/nt 年/nt 都/d 要/vu 举行/v 的/u ，/w 每逢/v 帝国主义/n 者/k 向/p 清廷/n 提出/v 亡国/v 性/k 的/u 侵略/v 条件/n 时/nt ，/w 知识分子/n 和/c 青年/n 学生/n 们/k 就/d 集会/v 、/w 游行/v 、/w 喊口号/v 、/w 发/v 宣言/n 、/w 向/p 清廷/n 请愿/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     可是/d 这些/r 运动/n 每/r 一/m 次/q 都/d 以/p 被/p 压制/v 而/c 告终/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     十九/m 岁/nt 的/u 时候/n ，/w 中学/n 毕业/v 了/u ，/w 家/n 贫/a 不能/vu 自费/n 升学/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     当时/nt 只有/c 师范学校/n 是/vl 公费/n 的/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     我/r 打/v 听到/v 京师优级师范/ni （/w 即/d 现在/nt 北京师范大学/ni 的/u 前身/n ）/w 招收/v 新生/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     我/r 父亲/n 多方/n 设法/v 筹/v 了/u 几十/m 元/q 川资/n ，/w 让/p 我/r 到/v 北平/ns 投考/v 这个/r 学校/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     我/r 这/r 才/d 离开/v 了/u 偏僻/a 的/u 农村/n ；/w 到/v 外面/nd 见/v 了/u 见世面/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     到了/v 汉口/ns ，/w 住/v 在/p 租界/n 上/nd ，/w 看到/v 一些/m 大/a 建筑物/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     这些/r 大/a 建筑物/n 都/d 是/vl 外国人/n 赚/v 了/u 中国人/n 的/u 钱/n 以后/nt 修建/v 起来/vd 的/u ，/w 汉口/ns 的/u 租界/n 成/v 了/u 中国/ns 境内/nl 的/u 外国/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     我们/r 从/p 汉口/ns 坐/v 外国/n 船/n 到/v 上海/ns ，/w 上海/ns 的/u 租界/n 比/p 汉口/ns 的/u 租界/n 更/d 要/vu 大/a 得/u 多/a ，/w 这/r 又是/vl 中国/ns 境内/nl 的/u 一个/mq 外国/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     我们/r 曾/d 想/v 到/v 一个/mq 公园/n 里/nd 看/v 看/v ，/w 走到/v 门口/nl ，/w 一个/mq 印度/ns 巡捕/n 拦住/v 了/u 我们/r ，/w 他用/p 指挥棒/n 指/v 着/u 一个/mq 牌子/n 给/p 我们/r 看/v ，/w 上面/nd 写/v 着/u ：/w &quot;/w 华人/n 与/c 犬/n ，/w 不准/v 入内/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        271
                                     居然/d 敢/vu 在/p 中国/ns 的/u 土地/n 上/nd 把/p 中国人/n 和/c 狗/n 同等/a 看待/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     我们/r 到了/v 天津/ns ，/w 又/d 住/v 在/p 一个/mq 租界/n 上/nd ，/w 这/r 又是/vl 一个/mq 外国/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     到了/v 北京/ns ，/w 北京/ns 仍然/d 也/d 有/v 个/q 外国/n ，/w 就是/d 那时/r 的/u 东交民巷/ns 。/w 
		
			
                                        274
                                     京师优级师范/ni 的/u 空气/n 仍然/d 是/vl 腐败/v 的/u ，/w 学生/n 们/k 还/d 穿着/v 长袍/n 马褂/n ，/w 带着/v &quot;/w 顶子/n &quot;/w ，/w 逢年过节/i 还要/v 向/p 孔夫子/nh 的/u 牌位/n 行/v 三/m 跪/v 九/m 叩/v 之/u 礼/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     但/c 在/p 这/r 段/q 时间/n ，/w 我/r 毕竟/d 增长/v 了/u 许多/a 新/a 的/u 知识/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     当时/nt 我/r 简单/a 地/u 设想/v ，/w 中国/ns 之所以/c 贫弱/a 到/v 这/r 种/q 地步/n ，/w 是/vl 由于/c 中国人/n 知识/n 不/d 发达/a 的/u 缘故/n ；/w 只有/c 发展/v 教育事业/n ，/w 才能/c 唤醒/v 全国/n 人民/n 的/u 觉悟/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     于是/c 我/r 就/d 有/v 了/u &quot;/w 教育/n 救国/v &quot;/w 的/u 理想/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     一九一一/m 年/nt 辛亥革命/n ，/w 推翻/v 了/u 清朝/nt 政府/n ，/w 建立/v 了/u 中华民国/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     这/r 使/v 我/r 极为/d 兴奋/a ，/w 以为/v 这/r 一下子/d 中国/ns 得救/v 了/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     当时/nt 孙中山/nh 认为/v 他/r 的/u 民族主义/n 和/c 民权/n 主义/n 已经/d 实现/v ，/w 只/d 剩下/v 一个/mq 民生主义/n 了/u ，/w 所以/c 他/r 把/p 临时/a 大总统/n 的/u 职位/n 让给/v 袁世凯/n 以后/nt ，/w 就/d 到处/nl 宣传/v 民生主义/n ，/w 主张/v 大办/v &quot;/w 实业/n &quot;/w ，/w 从事/v 经济/n 建设/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     我/r 当时/nt 受/v 了/u 这/r 种/q 宣传/v 的/u 影响/n ，/w 放弃/v 了/u &quot;/w 教育/n 救国/v &quot;/w 的/u 理想/n ，/w 主张/v &quot;/w 实业/n 救国/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        282
                                     因此/c ，/w 我/r 决定/v 不学/v 师范/j ，/w 改学/v 理工科/j 。/w 
		
			
                                        283
                                     我/r 参加/v &quot;/w 统考/v &quot;/w 到/v 日本/ns 去/v 留学/v ，/w 就是/d 抱/v 着/u 这个/r 目的/n 去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     在/p 日本/ns 学习/v 期间/nt ，/w 饱尝/v 了/u 不堪/v 忍受/v 的/u 欺凌/v 侮辱/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     学校/n 里/nd 的/u 教师/n ，/w 大都/d 瞧不起/v 我们/r 。/w 
		
			
                                        286
                                     走到/v 外面/nd ，/w 小孩子/n 们/k 也/d 跟/v 在/p 后面/nl 指/v 着/u 骂/v 我们/r 是/vl &quot;/w 亡国奴/n &quot;/w 、/w &quot;/w 猪尾巴/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        287
                                     几乎/d 所有/a 的/u 报章杂志/n 都/d 宣传/v 中国/ns 如何/r 落后/a ，/w 如何/r 对/p 中国/ns 进行/v 政治/n 的/u 、/w 经济/n 的/u 侵略/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     据/p 我们/r 所/u 知/v ，/w 当时/nt 日本/ns 的/u 小学/n 里/nd 给/p 学生/n 讲/v 地理/n 课/n 时/nt ，/w 就是/d 画/n 一/m 匹/q 猪/n 来/vd 代表/n 中国/ns 的/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     总而言之/i ，/w 我们/r 这些/r &quot;/w 中华民国/n &quot;/w 的/u 国民/n 似乎/d 不/d 算是/vl 人/n ，/w 走到/v 那里/r 都/d 抬/v 不/d 起头/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        290
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 我们/r 一/m 群/q 留/v 日/j 的/u 青年/n 们/k ，/w 一方面/c 感到/v 耻辱/n ，/w 一方面/c 滋长/v 着/u 反/v 日/j 情绪/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     老实说/v ，/w 我们/r 是/vl 要/vu 忍耐/v 着/u ，/w 在/p 那里/r 学习/v 一点/mq 东西/n ，/w 以便/c 将来/nt 回国/v 搞好/v 我们/r 自己/r 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     由于/c 资产阶级/n 的/u 软弱/a 性/k ，/w 使得/v 辛亥革命/n 终于/d 流产/v ，/w 出现/v 了/u 封建/n 军阀/n 头子/n 袁世凯/nh 独裁/v 的/u 政治/n 局面/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     袁世凯/nh 被/p 人民/n 推翻/v 以后/nt ，/w 又/d 出现/v 了/u 直系/n 、/w 奉系/n 、/w 皖系/n 各/r 派/n 军阀/n 互相/d 混战/v 的/u 局面/n ；/w 同时/c ，/w 南方/nd 也/d 出现/v 了/u 川/ns 、/w 滇/ns 、/w 粤/ns 、/w 桂/ns 各/r 派/n 新/a 军阀/n 互相/d 争斗/v 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     各/r 派/n 新旧/n 军阀/n 都/d 勾结/v 一个/mq 帝国主义/n 作/v 后台/n ，/w 发动/v 内战/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     全国/n 人民/n 在/p 蔓延/v 的/u 战火/n 中/nd ，/w 受/v 着/u 军阀/n 们/k 的/u 剥削/v 和/c 压迫/v ，/w 都/d 感到/v 活/v 不/d 下去/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     另一方面/c ，/w 一九一四/m 年/nt 第一次世界大战/n 发生/v 以后/nt ，/w 美/j 、/w 英/j 、/w 法/j 、/w 德/j 、/w 俄/j 等/u 帝国主义/n 国家/n 因为/c 忙于/v 欧洲/ns 战争/n ，/w 暂时/nt 放松/v 了/u 对于/p 中国/ns 的/u 侵略/v ，/w 日本/ns 帝国主义/n 趁机/d 大举/d 对/p 中国/ns 进行/v 经济/n 的/u 、/w 政治/n 的/u 侵略/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     它/r 攻占/v 了/u 德国/ns 所/u 盘踞/v 的/u 胶州湾/ns ，/w 占领/v 了/u 山东/ns ，/w 又/d 以/p 最后/n 通谍/n 的/u 形式/n 向/p 北方/nd 军阀/n 政府/n 提出/v 二十一/m 条/q 亡国/v 条约/n ，/w 形成/v 了/u 日本/ns 独吞/v 中国/ns 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     这/r 件/q 事/n 激起/v 了/u 留/v 日/j 学生/n 们/k 极/d 大/a 的/u 义愤/n ，/w 我们/r 和/c 全国/n 人民/n 一道/n ，/w 开展/v 了/u &quot;/w 反/v 日/j 救亡/v &quot;/w 运动/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     我们/r 发/v 通电/v ，/w 开/v 大会/n ，/w 表示/v 抗议/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     可是/c 在/p 当时/nt 的/u 日本/ns ，/w 连/p 开会/v 的/u 会场/n 也/d 很/d 难/a 找到/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     费/v 了/u 九牛二虎之力/i 租/v 到/v 一/m 所/q 会场/n ，/w 刚刚/d 开会/v ，/w 警察/n 又/d 跑来/v 把/p 我们/r 驱散/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     这时/r 我们/r 沉痛/a 地/u 感到/v ，/w 日子/nt 是/vl 过/vd 不/d 下去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        303
                                     当/p 我们/r 乘坐/v 上/nd 既/d 快/a 而/c 又/d 舒适/a 的/u 火车/n 时/nt ，/w 总/d 不免/v 会/vu 想到/v 原始/a 的/u 火车/n 和/c 铁路/n 该/vu 是/vl 什么/r 样儿/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     告诉/v 你/r ，/w 在/p 泥土/n 路上/nl 铺上/v 木板/n ，/w 再/d 在/p 木板/n 上/nd 钉上/v 铁片/n ，/w 这/r 就是/d 原始/a 的/u 铁路/n ；/w 在/p 木制/v 马车/n 的/u 车轮/n 上/nd 装上/v 铁圈/n 或/c 在/p 马车/n 上/nd 装上/v 铁轮/n ，/w 并/c 为了/p 防止/v 出轨/v 又/d 在/p 铁轮/n 的/u 内侧/nd 镶上/v 一个/mq 边缘/n ，/w 这/r 就是/d 在/p 原始/a 铁路/n 上/nd 运行/v 的/u &quot;/w 火车/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        305
                                     当然/d ，/w 人们/n 会/vu 说/v ：/w &quot;/w 这/r 不过/c 是/vl 铁轮/n 马车/n 或/c 铁路/n 马车/n 而已/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        306
                                     是的/u ，/w 正/d 像/v 今天/nt 的/u 胶皮/n 轮/n 马车/n 一样/a ，/w 它/r 确是/vl 一/m 种/q 马车/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     但是/c ，/w 要知道/v ，/w 人类/n 在/p 陆地/n 上/nd 的/u 交通工具/n 从/p 原始/a 工具/n 发展/v 到/v 这个/r 地步/n ，/w 绝不/d 是/vl 短/a 时间/n 的/u ，/w 不是/vl 经过/p 几十/m 年/nt 、/w 几/m 百/m 年/nt ，/w 而是/vl 经过/p 几/m 千/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        308
                                     相反/v ，/w 这/r 却/d 只有/c 几十/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        309
                                     其实/d ，/w 发明/v 火车/n 的/u 伟大/a 科学家/n 、/w 发明家/n 乔治&#183;史蒂文生/nh ，/w 在/p 青年/n 时期/nt 却是/vl 一个/mq 煤矿/n 工人/n ，/w 十七/m 岁时/nt 还是/d 个/q 文盲/n ，/w 后来/nt 才/d 靠/v 半工半读/i 念/v 了/u 些/q 书/n ，/w 而/c 发明/v 火车/n 正是/vl 在/p 他/r 当/v 煤矿/n 工人/n 时/nt 就/d 开始/v 研究/v 了/u 的/u 。/w 
		
			
                                        310
                                     乔治&#183;史蒂文生/nh ，/w 一八八一/m 年/nt 生于/v 英国/ns 的/u 纽卡斯尔/ns 的/u 村庄/n ，/w 他/r 的/u 父亲/n 是/vl 个/q 煤矿/n 工人/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     他/r 十二/m 岁时/nt ，/w 在/p 煤矿/n 上/nd 喂/v 过/u 牛/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     史蒂文生/nh 小时/nt ，/w 经常/d 给/p 在/p 煤矿/n 作工/v 的/u 父亲/n 送/v 饭/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     每当/p 他/r 看见/v 炉中/nl 熊熊/a 燃烧/v 的/u 煤炭/n 和/c 听见/v 隆隆/o 旋转/v 的/u 机器/n 声音/n 时/nt ，/w 他/r 就/d 感到/v 无限/d 的/u 喜悦/a ，/w 希望/v 长大/v 时/nt 也/d 能/vu 当/v 矿工/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     当/p 他/r 十四/m 岁/nt 的/u 那年/r ，/w 他/r 就/d 做/v 了/u 他/r 父亲/n 管理/v 蒸汽机/n 的/u 助手/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     他/r 利用/v 这个/r 机会/n ，/w 就/d 仔细/a 地/u 观察/v 蒸汽机/n 的/u 性能/n 、/w 构造/n 和/c 它/r 的/u 强大/a 的/u 动力/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     他/r 设想/v 着/u 能不能/i 把/p 这/r 种/q 动力/n 用到/v 其他/r 上面/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     当然/d ，/w 在/p 这时/r ，/w 小/a 小/a 的/u 史蒂文生/nh 还/d 没有/v 想到/v 把/p 蒸汽机/n 的/u 强大/a 力量/n 运用/v 到/v 运输/v 工具/n 上来/vd 。/w 
		
			
                                        318
                                     由于/c 史蒂文生/nh 热心/a 工作/n ，/w 在/p 十七/m 岁/nt 的/u 那年/r 便/d 被/p 派到/v 附近/n 所/u 开/v 的/u 一个/mq 煤矿/n 区/n 去/v 管理/v 蒸汽机/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     这/r 对于/p 他/r 是/vl 研究/v 蒸汽机/n 的/u 一个/mq 绝好/a 的/u 机会/n ，/w 他/r 紧紧/d 抓住/v 这个/r 时机/n ，/w 进一步/v 更/d 仔细/a 地/u 研究/v 蒸汽机/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     甚至/d 在/p 星期六/nt 午后/nt 别人/r 都/d 下班/v 到/v 外面/nd 消遣/v 时/nt ，/w 他/r 一/m 个/q 人/n 还/d 在/p 孜孜不倦/i 地/u 工作/n 着/u ，/w 拆开/v 蒸汽机/n 的/u 另/r 部件/n ，/w 研究/v 它/r 的/u 每/r 一个/mq 内部/nd 结构/n ，/w 终于/d 弄/v 明白/a 了/u 蒸汽机/n 的/u 内部/nd 构造/n 和/c 原理/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     当时/nt ，/w 运煤/v 工具/n 落后/a ，/w 虽然/c 已/d 有人/r 创造/v 出/vd 一/m 种/q 火车/n ，/w 但/c 很/d 不/d 完善/a ，/w 运/v 的/u 东西/n 既/d 少/a ，/w 而/c 速度/n 又/d 慢/a 。/w 
		
			
                                        322
                                     于是/c ，/w 史蒂文生/nh 开始/v 进一步/v 考虑到/v 要/vu 把/p 蒸汽机/n 的/u 强大/a 动力/n 试用/v 到/v 运输/v 工具/n 上来/vd 。/w 
		
			
                                        323
                                     他/r 决心/n 利用/v 瓦特/nh 的/u 蒸汽机/n 来/vd 试制/v 火车/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     在/p 那/r 种/q 社会/n 里/nd ，/w 一个/mq 青年/n 工人/n 要/vu 研究/v 试制/v 火车/n ，/w 有/v 多少/r 困难/n ，/w 是/vl 可以/vu 想到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        325
                                     但是/c ，/w 富于/v 幻想/v 和/c 创造/v 精神/n 的/u 坚强/a 而/c 勤奋/a 的/u 史蒂文生/nh ，/w 并/c 没有/v 在/p 困难/n 面前/nd 低头/v ，/w 他/r 边/d 工作/n ，/w 边/d 学习/v ，/w 边/d 研究/v ，/w 经过/p 十/m 余/n 年/nt 的/u 刻苦/a 努力/v ，/w 在/p 他/r 三十三/m 岁/nt 时/nt 终于/d 创造/v 了/u 第一/m 台/n 蒸汽机车/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     一八二五/m 年/nt 世界/n 上/nd 第一/m 台/q 客/n 、/w 货运/v 蒸汽机车/n 在/p 他/r 设计/v 和/c 指导/v 下/nd 制造/v 成功/a 了/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     在/p 同年/nt 的/u 九月/nt ，/w 这/r 辆/q 真正/a 的/u 近代/nt 火车/n ，/w 在/p 英国/ns 的/u 斯特克敦/ns 和/c 达林顿/ns 的/u 铁路线/n 上/nd 作/v 了/u 试车/v ，/w 时速/n 每/r 小时/nt 十二/m 英里/q 。/w 
		
			
                                        328
                                     史蒂文生/nh 就/d 从此/d 成为/v 近代/nt 机车/n 的/u 创始人/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     一九五九/m 年/nt 十/m 月底/nt ,/w 我/r 村/n 过去/nt 的/u 老/a 支书/n 、/w 当时/nt 的/u 社主任/n 王长修/nh 同志/n 病重/v 的/u 时候/n ，/w 我/r 去/v 看/v 他/r 。/w 
		
			
                                        330
                                     他/r 对/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 不行/v 了/u ，/w 村里/nl 的/u 工作/n 你/r 要/vu 多/a 操心/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     明山/nhs 虽然/c 是/vl 咱/r 老/a 贫农/n 的/u 儿子/n ，/w 忠实/a 可靠/a ，/w 心胸/n 高/a ，/w 有前途/v ；/w 但/c 他/r 还/d 年幼/a ，/w 搁/v 不住/v 碰钉子/i 。/w 
		
			
                                        332
                                     咱们/r 老一辈/n 有/v 责任/n 关照/v 他/r ，/w 培养/v 他/r 成长/v ，/w 多/a 拉/v 他/r 一/m 把/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        333
                                     王长修/nh 这/r 几/m 句/q 话/n ，/w 说/v 得/u 我/r 心里/nl 怪/d 难受/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     在/p 这/r 以前/nt ，/w 我/r 心里/nl 总/d 想/v ，/w 咱/r 这/r 一辈子/nt 中/nd 该/vu 办/v 的/u 事情/n 差不多/a 也/d 完了/v ：/w 双亲/n 送/v 老/a 了/u ，/w 孩子/n 们/k 成家立业/i 了/u ，/w 再/d 好好/d 为/p 党/n 为/p 人民/n 工作/n 几/m 年/nt ，/w 就/d 死/v 也/d 心甘/v 了/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     听/v 了/u 王长修/nh 的/u 嘱咐/v ，/w 才/d 觉得/v 我/r 这个/r 想法/n 不对头/a 。/w 
		
			
                                        336
                                     一个/mq 家里/nl ，/w 长辈/n 人/n 要/vu 为/p 晚辈/n 人/n 长大/v 操心/v ，/w 在/p 革命/a 的/u 大家庭/n 里/nd ，/w 革命/a 的/u 老一辈/n 一定/d 要/vu 为/p 革命/v 的/u 接班人/n 多/a 操心/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     我/r 觉得/v 我/r 应当/vu 做好/v 这个/r 工作/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     我/r 和/c 长修/nhs 都/d 是/vl 一九四六/m 年/nt 入党/v 的/u ，/w 在/p 党/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 我们/r 都/d 为/p 咱/r 穷人/n 闯过/v &quot;/w 天下/nl &quot;/w 。/w 
		
			
                                        339
                                     土地改革/v 的/u 时候/n ，/w 长修/nhs 、/w 明山/nhs 的/u 父亲/n 周文学/nh 和/c 我/r 都/d 是/vl 当时/nt 农会/n 的/u 常委/j ，/w 跟/c 贫农/n 兄弟/n 一起/d 斗/v 倒/v 了/u 地主/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     在/p 向/p 敌人/n 斗争/n 的/u 年月/nt 里/nd ，/w 我们/r 都/d 共/d 过/vd 患难/n ，/w 结成/v 了/u 亲密/a 的/u 兄弟/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     土改/j 以后/nt ，/w 长修/nhs 担任/v 了/u 村里/nl 的/u 党支部/n 书记/n ，/w 领导/v 全村/n 群众/n ，/w 发展/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     可/vu 这时候/nt 的/u 工作/n 不比/v 过去/nt 了/u ，/w 工作/n 越/d 做/v 越/d 细/a 。/w 
		
			
                                        343
                                     另外/c ，/w 我们/r 一/m 年/nt 比/p 一/m 年/nt 老/a 了/u ，/w 总得/vu 培养/v 一些/m 年轻人/n 来/vd 接班/v ，/w 不/d 使/v 革命/n 断/v 了/u 弦/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     当时/nt ，/w 王长修/nh 就/d 看到/v 了/u 这/r 一点/mq ，/w 在/p 党/n 支委会/j 上/nd ，/w 提出/v 了/u 培养/v 明山/nhs 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     长修/nhs 对/p 我们/r 说/v ：/w &quot;/w 咱们/r 虽然/c 都/d 有/v 孩子/n ，/w 可/vu 咱们/r 的/u 孩子/n 比起/v 明山/nhs 来/vd ，/w 还/d 差/v 着/u 一/m 大/a 截/q 哩/u 。/w 
		
			
                                        346
                                     明山/nhs 念书/v 早/a ，/w 是/vl 咱/r 贫农/n 的/u 好/a 后代/nt ，/w 我们/r 应该/vu 像/v 父辈/n 一样/a ，/w 好好/d 地/u 关心/v 培养/v 他/r ，/w 准备/v 将来/nt 接/v 咱们/r 的/u 班/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        347
                                     明山/nhs 初小/j 毕业/v 以后/nt ，/w 因为/c 家里/nl 生活/n 困难/a ，/w 他/r 父亲/n 周文学/nh 要/vu 明山/nhs 停学/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     王长修/nh 便/d 主动/a 去/v 周文学/nh ，/w 让/p 明山/nhs 继续/v 上学/v ；/w 并且/c 说明/v 这/r 是/vl 支部/n 的/u 决定/v ，/w 如果/c 生活/n 实在/a 困难/n ，/w 可以/vu 申请/v 享受/v 公费/n 待遇/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     明山/nhs 爹/n 一/d 听说/v 明山/nhs 是/vl 要/vu 为/p 咱/r 贫农/n 念书/v ，/w 勒紧裤带/v 也/d 要/vu 供/v 明山/nhs 上/nl 学/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     这样/r ，/w 明山/nhs 又/d 享受/v 了/u 公费/n 待遇/n 念/v 到了/v 高小/j 毕业/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     明山/nhs 成/v 了/u 我们/r 南柳村/ns 第一/m 个/q 高小/j 毕业生/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     毕业/v 以后/nt ，/w 他/r 听/v 了/u 党/n 的/u 话/n ，/w 没有/v 继续/v 念书/v ，/w 在/p 村里/nl 帮助/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     他/r 对/p 民校/n 工作/n 很/d 尽心/v ，/w 工分/n 也/d 记得/v 一清二楚/i 。/w 
		
			
                                        354
                                     以后/nt ，/w 党支部/n 又/d 决定/v 让/p 明山/nhs 到/v 七泉社/ns 担任/v 生产/v 股长/n 和/c 副/h 主任/n ，/w 让/p 他/r 在/p 工作/n 中/nd 磨炼/v 磨炼/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     这/r 时辰/n ，/w 长修/nhs 便/d 注意/v 培养/v 明山/nhs 入党/v ，/w 时常/d 对/p 明山/nhs 进行/v 教育/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     明山/nhs 这/r 孩子/n 很/d 听话/a ，/w 办事/v 有/v 决心/n ，/w 所以/c 进步/v 很快/a 。/w 
		
			
                                        357
                                     他/r 十九/m 岁/nt 的/u 时候/n 就/d 入/v 了/u 党/n ，/w 二十/m 岁/nt 就/d 担任/v 了/u 党支部/n 书记/n ，/w 真/d 是/vl 我们/r 党/n 里/nd 的/u 少年/n 英雄/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     想起/v 了/u 长修/nhs 对/p 明山/nhs 的/u 关心/v 和/c 培养/v ，/w 就/d 感到/v 自己/r 的/u 工作/n 做得/v 太/d 不够/a ；/w 想起/v 长修/nhs 已经/d 离开/v 人世/nl ，/w 自己/r 肩上/nl 的/u 担子/n 加重/v 了/u ，/w 对/p 明山/nhs 应当/vu 多/d 操心/v 才/d 对/a 。/w 
		
			
                                        359
                                     当/p 领导/n 上/nd 一/d 号召/v 建立/v &quot;/w 老农参谋部/ni &quot;/w 和/c 顾问团/n 的/u 时候/n ，/w 我/r 便/d 协助/v 支部/n ，/w 请/v 了/u 在/p 农业/n 、/w 气象/n 、/w 水利/n 和/c 畜牧/v 方面/n 称得起/v 土专家/n 的/u 九/m 个/q 老农/n ，/w 成立/v 了/u 顾问团/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     我/r 也/d 参加/v 了/u 顾问团/n ，/w 还/d 担任/v 了/u 顾问团/n 团长/n ，/w 多/d 给/p 年轻/a 干部/n 出点子/v 想/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     一/d 有/v 空儿/n ，/w 我/r 便/d 找/v 明山/nhs 谈心/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     支部/n 的/u 一切/r 号召/v ，/w 我/r 都/d 坚决/a 响应/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     就/d 拿/v 一九五八/m 年/nt 大战/v 老狼窝/ns 来说/v 吧/u ，/w 当时/nt 天上/nl 下/v 着/u 雪/n ，/w 地下/nl 冻/v 得/u 实/a ，/w 好多/m 群众/n 都/d 不/d 愿意/vu 修整/v 梯田/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     明山/nhs 便/d 带头/v 组织/n 青年/n 先锋队/n ，/w 给/p 群众/n 做出/v 样板/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     我/r 也/d 参加/v 了/u 青年/n 先锋队/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     在/p 党/n 的/u 教育/v 和/c 老一辈/n 人/n 的/u 关心/v 、/w 帮助/v 下/nd ，/w 明山/nhs 这/r 几/m 年/nt 成长/v 得/u 更/d 快/a 了/u 。/w 
		
			
                                        367
                                     我们/r 老一辈/n 人/n 对/p 年轻人/n 的/u 希望/n ，/w 他/r 已经/d 都/d 能/vu 做到/v 啦/u ；/w 一个/mq 好/a 接班人/n 的/u 品行/n ，/w 他/r 差不多/a 都/d 有/v 啦/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     先/d 说/v 说/v 明山/nhs 的/u 脚跟/n 站/v 得/u 真/d 稳/a ，/w 真/d 不愧/d 是/vl 咱/r 老/a 贫农/n 的/u 儿子/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     我们/r 老一辈/n 人/n 对/p 年轻人/n 的/u 头/a 一个/mq 希望/v ，/w 就是/d 要/vu 他/r 不管/c 什么/r 时候/n ，/w 碰到/v 什么/r 事情/n ，/w 都/d 能/vu 脚跟/n 站/v 在/p 贫下中农/j 的/u 立场/n 上/nd ，/w 替/v 咱/r 贫下中农/j 说话/v 、/w 办事/v ，/w 替/v 咱/r 贫下中农/j 撑腰/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     遇到/v 再/d 大/a 的/u 风浪/n ，/w 也/d 不/d 迷失/v 方向/n ，/w 拉下水/i 船/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     明山/nhs 正是/vl 这样/r 一个/mq 好/a 孩子/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     这里/r ，/w 我/r 举/v 两/m 件/q 事/n 儿/k 。/w 
		
			
                                        373
                                     一个/mq 是/vl 明山/nhs 始终/d 高举/v 了/u 人民公社/n 的/u 红旗/n ，/w 不/d 让/p 咱/r 公社/n 红旗/n 倒/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     我们/r 村/n 讨论/v 怎样/r 拔/v 穷根/n 的/u 时候/n ，/w 起先/nt 有/v 过/u 两/m 种/q 意见/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     我们/r 老/a 贫农/n 主张/n 修整/v 坡地/n ，/w 保住/v 水土/n ，/w 发展/v 牲口/n ；/w 可是/c 有些/m 人/n 主张/v &quot;/w 发财/v 快/a ，/w 做买卖/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        376
                                     明山/nhs 听取/v 了/u 我们/r 老/a 贫农/n 的/u 意见/n ，/w 走/v 了/u 咱/r 庄稼人/n 的/u 正路/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     一九六０/m 年/nt ，/w 遭到/v 了/u 一连/d 两/m 年/nt 的/u 大旱/n 后/nd ，/w 有些/m 富裕/a 中农/n 提出/v ：/w &quot;/w 要/vu 想/v 生活/n 搞好/v ，/w 还是/d 多/a 做买卖/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        378
                                     另/r 一个/mq 是/vl 给/p 咱/r 贫农/n 撑腰/v 作主/v ，/w 打击/v 了/u 地主/n 富农/n 的/u 反动/a 气焰/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     贫农/n 陈正祥/nh 住/v 的/u 原先/d 是/vl 地主/n 陈绍福/nh 的/u 窑洞/n ，/w 他/r 要/vu 在/p 院里/nl 安/v 茅房/n ，/w 陈绍福/nh 不/d 叫/v 安/v ，/w 说/v 窑洞/n 分给/v 了/u 陈正祥/nh ，/w 院子/n 还是/d 他/r 的/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     明山/nhs 知道/v 后/nd ，/w 很/d 是/vl 气愤/v ，/w 说/v ：/w &quot;/w 谁家/r 的/u 窑门/ns 是/vl 朝天/v 开/v 的/u ，/w 窑/n 是/vl 咱/r 贫农/n 的/u ，/w 院子/n 也是/vl 咱/r 贫农/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        381
                                     他/r 根据/p 群众/n 要求/n ，/w 召开/v 大会/n 斗争/v 了/u 陈绍福/nh ，/w 按/p 他/r 的/u 不法/a 行为/n 给/p 他/r 重新/d 戴上/v 了/u 地主/n 帽子/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     人/n 常/d 说/v ：/w &quot;/w 不/d 吃/v 苦/a 中/nd 苦/a ，/w 难得/v 甜/a 上/nd 甜/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        383
                                     我们/r 要/vu 拔掉/v 穷根/n ，/w 没有/v 苦干/v 精神/n 那/r 也是/vl 办/v 不到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     这/r 方面/n 明山/nhs 可是/d 年轻人/n 的/u 好榜样/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     就/d 拿/p 大战/v 老狼窝/ns 来说/v 吧/u ，/w 明山/nhs 和/c 青年突击队/n 的/u 人/n ，/w 大年/nt 初三/nt 就/d 动工/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     他/r 脱掉/v 了/u 棉袄/n ，/w 只/d 穿/v 一/m 件/q 小/a 布衫/n ，/w 还/d 浑身/n 出汗/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     有人/r 对/p 他/r 说/v ：/w &quot;/w 明山/nhs ，/w 你/r 是/vl 书记/n ，/w 身上/nl 的/u 担子/n 够/d 重/a 了/u ，/w 不要/vu 在/p 这里/r 干/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        388
                                     明山/nhs 却说/v ：/w &quot;/w 正/d 因为/c 我/r 是/vl 书记/n ，/w 更/d 应该/vu 吃苦/v 在先/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     几十/m 个/q 青年/n 在/p 明山/nhs 的/u 带领/v 下/nd ，/w 一直/d 干/v 到/v 春/nt 三月/nt ，/w 平整/a 了/u 一百/m 多/m 亩/q 土地/n ，/w 打响/v 了/u 我们/r 村/n 由/p 穷/a 变/v 富/a 的/u 第一/m 炮/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     一九六０/m 年/nt 抗旱/v 点种/v 的/u 时候/n ，/w 他/r 也/d 带领/v 大家/n ，/w 不/d 分/v 日夜/nt 担水/v 点种/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     他/r 肩膀/n 磨破/v 出血/v 了/u ，/w 也/d 不/d 停歇/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     他/r 的/u 眼睛/n 熬红/v 了/u ，/w 眼病/n 重犯/n 了/u ，/w 医生/n 动/v 完了/v 手术/n ，/w 要/vu 他/r 好好/d 养/v 着/u ，/w 可/d 他/r 还是/d 继续/v 干/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     我们/r 当时/nt 都/d 很/d 心疼/v 他/r ，/w 劝/v 他/r 休息/v 几/m 天/nt ，/w 让/p 他/r 妈/n 看住/v 明山/nhs ，/w 不要/vu 让/p 他/r 出来/vd 。/w 
		
			
                                        394
                                     可是/c ，/w 明山/nhs 妈/n 一/d 转身/v ，/w 他/r 又/d 跑/v 出来/vd 担水/v 了/u 。/w 
		
			
                                        395
                                     休息/v 的/u 时候/n ，/w 他/r 还/d 站/v 在/p 高/a 堰/n 上/nd ，/w 给/p 大家/n 作/v 宣传/v ，/w 鼓/v 干劲/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     就/d 在/p 这时候/nt ，/w 他/r 一下子/d 昏倒/v 摔/v 在/p 了/u 堰/n 下/nd 。/w 
		
			
                                        397
                                     明山/nhs 这/r 种/q 苦干/v 精神/n ，/w 大伙/r 挺/d 感动/v ，/w 我/r 也/d 感动/v 得/u 直淌/v 眼泪/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     明山/nhs 工作/n 搞/v 得/u 越来越/d 好/a ，/w 学习/v 也/d 越来越/d 虚心/a 。/w 
		
			
                                        399
                                     他/r 工作/n 很/d 忙/a ，/w 可/d 毛主席/nh 写/v 的/u 书/n 每天/nt 总/d 不少/a 看/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     不管/c 黑夜/nt 啥时/r 散会/v ，/w 他/r 总要/vu 坚持/v 看/v 一/m 两/m 个/q 钟头/n 书/n ，/w 天/nt 天/nt 都/d 是/vl 半夜/nt 以后/nt 才/d 睡觉/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     很/d 小/a 的/u 时候/n ，/w 蔡国庆/nh 生活/v 在/p 一个/mq 有/v 钢琴/n 有/v 鲜花/n 的/u 家里/nl ，/w 每次/r 弹/v 完/v 钢琴/n ，/w 他/r 就/d 爬上/v 椅子/n ，/w 用/p 手/n 去/v 抓/v 钢琴/n 盖上/v 的/u 小/a 篮子/n ，/w 篮子/n 里/nd 装/v 的/u 糖果/n 是/vl 那时候/r 大部分/n 人家/r 的/u 孩子/n 吃/v 不到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     １９７０/m 年/nt 刚刚/d ４/m 岁/nt ，/w 他/r 的/u 天空/n 就/d 不再/d 晴朗/a 。/w 
		
			
                                        403
                                     在/p 以后/nt 的/u 几/m 年/nt 里/nd ，/w 他/r 再也/d 没有/v 吃/v 过/u 一/m 块/q 巧克力/n ，/w 再也/d 没有/v 见到/v 他/r 那/r 被/p 打成/v &quot;/w 反革命/n &quot;/w 的/u 妈妈/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     １９７７/m 年/nt ，/w 在/p 他/r １２/m 岁/nt 的/u 时候/n ，/w 成/v 了/u 中央/n 戏剧/n 学院/n 最小/a 的/u 一/m 名/q 学生/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     在/p 学院/n 食堂/n 里/nd 他/r 才/d 知道/v 了/u 什么/r 是/vl 回锅肉/n ，/w 什么/r 是/vl 肘子/n ，/w 那是/vl 他/r 用/p 自己/r 每月/nt 的/u １８/m 元/q 助学金/n 买/v 的/u ，/w 每/r 星期/nt 只/d 敢/vu 吃/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        406
                                     他/r 吃/v 的/u 最多/a 的/u 一道/n 菜/n 是/vl ５/m 分/q 钱/n 一个/mq 的/u 萝卜/n 汤/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     现在/nt ２０/m 几/m 岁/nt 的/u 人/n 都/d 还/d 记得/v 小时候/nt 穿/v 的/u 条绒/n 棉/n 猴/n ，/w 蔡国庆/nh 觉得/v 那/r 种/q 衣服/n 漂亮/a 死/v 了/u ，/w 可/vu 家里/nl 买/v 不/d 起/v ，/w 只得/vu 穿着/v 妈妈/n 做/v 的/u 粗/a 针/n 大/a 线/n 、/w 还/d 露/v 棉花/n 的/u 棉袄/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     去/v 考/v 中央/n 广播/v 少年/n 合唱团/n 时/nt ，/w 看见/v 别的/r 孩子/n 打扮/v 得/u 那么/r 漂亮/a ，/w 自己/r 穿/v 得/u 这么/r 寒酸/a ，/w 他/r 不敢/vu 进门/v ，/w 回到/v 家里/nl 在/p 中央/n 歌剧院/n 当/p 歌唱/v 演员/n 的/u 爸爸/n 告诉/v 他/r ：/w &quot;/w 不要/vu 怕/v 家里/nl 穷/a ，/w 只要/vu 干干净净/a ，/w 别人/r 就/d 知道/v 你/r 是/vl 个/q 有/v 教养/n 的/u 孩子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        409
                                     人/n 总要/vu 找/v 个/q 平衡/a ，/w 找/v 个/q 自尊心/n 被/p 伤害/v 后/nd 能/vu 补偿/v 的/u 依据/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     蔡国庆/nh 找到/v 了/u ：/w 我/r 是/vl 个/q 有/v 教养/n 的/u 干净/a 孩子/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     １９８１/m 年/nt ，/w 蔡国庆/nh 走出/v 戏剧/n 学院/n 大门/n ，/w 分到/v 中国儿童艺术剧院/ni 。/w 
		
			
                                        412
                                     流行歌曲/n 流进/v 中国/ns 大陆/nl ，/w 他/r 又/d 开始/v 唱歌/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     １９８６/m 年/nt ，/w 轰动/v 京城/n 的/u 百/m 名/q 歌星/n 演唱会/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     蔡国庆/nh 充数/v 般/n 地/u 跟着/v 大家/n 一起/d 摇晃/v ，/w 唱/v 着/u &quot;/w 让/p 世界/n 充满/v 爱/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        415
                                     第一/m 天/nt 去/v 演出/v 他/r 被/p 告知/v ：/w 没有/v 车/n 接/v ，/w 你/r 自己/r 来/vd 吧/u 。/w 
		
			
                                        416
                                     路上/nl 一/m 辆/q 小车/n 从/p 他/r 身边/nl 急驶/v 而/c 过/vd ，/w 他/r 躲闪/v 不及/a 差点/d 被/p 撞倒/v ，/w 往/p 车里/nl 一/m 看/v 正好/d 是/vl 同台/v 演员/n -/w -/w 两/m 个/q 已经/d 成/v 了/u &quot;/w 星/n &quot;/w 的/u 名人/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     有些/m 狼狈/a 的/u 蔡国庆/nh 见/v 是/vl 认识/v 的/u 人/n ，/w 便/d 想/v 说/v 句/q 话/n 下/v 个/q 台阶/n ，/w 可/vu 这/r 二/m 位/q 看/v 都/d 没/d 正眼/n 看/v 他/r 一眼/mq ，/w 车/n 唰/o 地/u 一/m 声/n 开走/v 了/u ，/w 留下/v 马路/n 上/nd 独自/d 呆立/v 的/u 蔡国庆/nh 反反复复/i 地/u 问/v 自己/r ，/w 才/d 知道/v 人/n 本来/d 就/d 不/d 那么/r 平等/a 。/w 
		
			
                                        418
                                     现在/nt 的/u 蔡国庆/nh 已经/d 是/vl 位/q &quot;/w 火红/a &quot;/w 的/u 歌星/n 了/u ，/w 电视台/n 的/u 晚会/n 几乎/d 每/r 一/m 台/q 都/d 少不了/v 他/r ，/w 他/r 的/u 狂热/a 的/u 歌迷/n 们/k 更是/vl 把/p 几/m 万/m 封/q 信件/n 倾泻/v 到/v 他家/n 的/u 并不/d 宽敞/a 的/u 房间/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        419
                                     去年/nt ４/m 月/nt ，/w 他/r 作为/v 国家/n 派出/v 的/u 第一/m 位/q 男/f 通俗/a 歌手/n 出访/v 菲律宾/ns ，/w 中央新闻纪录电影制片厂/ni 拍摄/v 了/u 他/r 个人/n 专题/n 纪录片/n ，/w 这/r 在/p 我国/n 通俗/a 歌手/n 中/nd 也是/vl 第一/m 个/q 。/w 
		
			
                                        420
                                     １９８９/m 年/nt ，/w 蔡国庆/nh 赴/v 芬兰/ns 拍摄/v 音乐/n 电视片/n 《/w 希望/v 》/w 。/w 
		
			
                                        421
                                     在/p 电视/n 上/nd 一/d 露面/v ，/w 杂志/n 报纸/n 便/d 纷纷/d 报道/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     四/m 所/q 中学/n 、/w 一/m 所/q 大学/n 闻讯/v 请/v 蔡国庆/nh 讲课/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     他/r 没有/v 带/v 翻译/v ，/w 拿/v 了/u 本/q 字典/n ，/w 精心/a 准备/v 了/u 有关/p 中国/ns 风土人情/n 、/w 文化/n 建筑/n 等/u 方面/n 的/u 幻灯片/n 走进/v 教室/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     她/r 得到/v 班级/n 同学/n 的/u 热心/a 帮助/v ，/w 她/r 的/u 同学/n 们/k 愿意/vu 轮流/d 把/p 课堂/n 笔记/n 阅读/v 给/p 她/r 听/v ，/w 昔日/nt 中学/n 的/u 修理/v 师傅/n 把/p 她/r 的/u 课文/n 内容/n 录/v 成/v 录音带/n 帮助/v 她/r 记忆/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     也/d 有人/r 用/p 尖/a 笔/n 把/p 课程/n 内容/n 的/u 图/n 刻/v 在/p 胶板/n 上/nd ，/w 使/v 她/r 能/vu 靠/v 手指/n 触摸/v 那些/r 凹/a 下去/v 的/u 坑/n 纹/n ，/w 找出/v 图案/n 的/u 轮廓/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     英国/ns 一家/mq 电子/n 公司/n 还/d 为/p 她/r 捐出/v 数/m 千/m 美元/n 的/u 盲文/n 打字/v 设备/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     结果/n ，/w 谢婉霞/nh 在/p 不懈/a 的/u 努力/v 下/nd ，/w 夺得/v 该/vu 年度/nt 最佳/a 机械/n 工程学/n 荣誉/n 学士/n 学位/n ，/w 学习/v 成绩/n 获得/v 第一/m 名/n ，/w 成/v 了/u 同龄人/n 中/nd 的/u 佼佼者/n ，/w 在/p 大学/n 毕业/v 时/nt ，/w 另外/r 获得/v 了/u 两/m 项/q 学术/n 成就/n 特别奖/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     由于/c 谢婉霞/nh 出类拔萃/i 的/u 学习/v 成绩/n ，/w 一/d 步/v 出/vd 大学/n 校门/n ，/w 她/r 出人意料/i 地/u 得到/v 颇/d 有/v 名气/n 的/u &quot;/w 劳斯莱斯公司/ni &quot;/w 的/u 录用/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     她/r 在/p 劳斯莱斯公司/ni 的/u 工作室/n 工作/n 时/nt ，/w 脸/n 几乎/d 贴/v 在/p 计算机/n 终端/n 的/u 荧光屏/n 上/nd ，/w 用/p 还有/v 微弱/a 视力/n 的/u 右眼/n 盯/v 着/u 放大/v 了/u 的/u 字/n ，/w 她/r 旁边/nd 还有/v 一些/m 辅助/v 器具/n ，/w 如/v 供/v 盲人/n 书写/v 、/w 摸/v 读/v 的/u 文字/n 符号/n 印字机/n 等/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     她/r 解释/v 说/v ，/w 视力/n 障碍/n 并/c 未/d 影响/v 她/r 的/u 设计/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     虽然/c 看/v 不/d 见/v ，/w 但/c 她/r 摸/v 得出/v ，/w 凭着/p 触觉/n 用心/a 体会/v 它/r 的/u 形状/n ，/w 以/p 点/v 字/n 法/n 依照/p 比例尺/n 画/v 下来/v ，/w 并不/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        432
                                     由于/c 她/r 坚韧不拔/i 的/u 决心/n 、/w 锲而不舍/i 的/u 进取/v 精神/n 和/c 顽强/a 奋进/v 的/u 毅力/n ，/w 虽然/c 她/r 眼/n 盲/n 而/c 脑/n 不/d 盲/n ，/w 在/p 其/r 事业/n 的/u 领域/n 里/nd 开拓/v 了/u &quot;/w 无限/d 的/u 视野/n &quot;/w ，/w 以至/c 达到/v 新/a 的/u 境界/n ，/w 终于/d 掌握/v 了/u 先进/a 的/u 高科技/n ，/w 创造/v 了/u &quot;/w 振奋人心/i 的/u 成就/n &quot;/w -/w -/w 成功/a 地/u 为/p ＥＨ/ws １０１/m 直升飞机/n 设计/v 出/vd ＲＴＭ/ws ３２２/m 新型/a 发动机/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     谢婉霞/nh 创造/v 了/u 珍闻/n 奇迹/n ，/w 各地/nl 的/u 记者/n 纷至沓来/i 采访/v 她/r 。/w 
		
			
                                        434
                                     那是/vl 我/r 的/u 故乡/n ，/w 但/c 我/r 对/p 她/r 知道/v 得/u 并不/d 多/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        435
                                     然后/c ，/w 她/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 只/d 觉得/v 自己/r 与/c 普通人/n 一样/a ，/w 完全/a 没想/v 过/u 自己/r 与/c 人/n 不同/a ，/w 我/r 常常/d 这样/r 告诫/v 自己/r ，/w 要求/v 自己/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        436
                                     上述/v 一番话/n ，/w 道出/v 了/u 谢婉霞/nh 的/u 积极/a 人生观/n 和/c 不断/d 进取/v 的/u 心境/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     由于/c 谢婉霞/nh 任职/v 的/u 劳斯莱斯/ni 设计/v 部门/n 将于/p １９９２/m 年/nt 搬往/v 布里斯托尔/ns ，/w 她/r 已/d 在/p 考虑/v 转/v 职/n 或/c 继续/v 进修/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     她/r 除了/p 事业/n 称心/v 外/nd ，/w 也/d 找到/v 了/u 如意/v 郎君/n ，/w 计划/n 与/c 未婚夫/n 伊云士/nh 于/p １９９２/m 年/nt 结婚/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     伊云士/nh 是/vl 一个/mq 血液/n 仪器/n 工程师/n ，/w 他们/r 彼此/r 在/p 大学/n 相识/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     在/p 他/r 的/u 影响/v 下/nd ，/w 谢婉霞/nh 计划/n 修读/v 生物/n 医学/n 工程/n 学科/n ，/w 设计/v 仪器/n 帮助/v 病人/n ，/w 及/c 训练/v 使用/v 仪器/n 的/u 专/a 才/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     她/r 也/d 希望/v 为/p 儿童/n 工作/n ，/w 以前/nt 她/r 曾/d 为/p 孩子/n 们/k 组织/v 过/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     这/r 是/vl 钢铁/n 高产/n 周/nt 中/nd 发生/v 的/u 事/n ：/w １０/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 我们/r 在/p 人民日报/n 上/nd 看到/v 河南禹县/ns 地下/nl 土/a 炉/n 出/vd 铁/n 的/u 消息/n ，/w 消息/n 介绍/v 了/u 这/r 种/q 炉子/n 既/c 省工/v 又/d 省/v 料/n ，/w 还/d 能/vu 过冬/v ，/w 而且/c 建/v 炉/n 很/d 方便/a ，/w 一天/nt 就/d 可以/vu 建成/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     我们/r 看/v 了/u 以后/nt 高兴/a 得/u 要命/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     写信/v 问/v ，/w 来不及/v ；/w 打电报/v 又/d 说/v 不/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        445
                                     想来想去/i ，/w 还是/d 打/v 长途电话/n 试/v 试/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     我/r 拿起/v 耳机/n 子/k ，/w 对/p 沙城电话局/ni 的/u 电话员/n 说/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     问话/v 的/u 是/vl 一/m 位/q 女/f 同志/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        448
                                     这时/r 已经/d 是/vl 下午/nt 八/m 点/n 多/m 钟/n 了/u ，/w 我/r 就坐/v 在/p 电话机/n 旁边/nd 守/v 着/u 。/w 
		
			
                                        449
                                     虽然/c 电话局/n 答应/v 给/p 我/r 试/v 试/v ，/w 我/r 心里/nl 还是/d 很/d 不安/a 。/w 
		
			
                                        450
                                     的确/d ，/w 这个/r 长途电话/n 太/d 长/a 了/u ，/w 很/d 可能/vu 打/v 不/d 成/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     电话员/n 总是/d 耐心/a 地/u 回答/v ：/w &quot;/w 还/d 没/v 呢/u ，/w 请/v 等/v 一/d 等/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        452
                                     等/v 着/u 等/v 着/u ，/w 不觉/v 已经/d 半夜/nt 十二/m 点/n 了/u ，/w 我/r 不知不觉/i 伏/v 在/p 桌上/nl 睡着/v 了/u 。/w 
		
			
                                        453
                                     接着/v ，/w 我/r 听到/v 她/r 在/p 喊/v ：/w &quot;/w 北京/ns 、/w 北京/ns ，/w 要/vu 郑州/ns 、/w 郑州/ns ，/w 要/vu 禹县/ns 、/w 禹县/ns …/w …/w 花园乡/ns 说话/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        454
                                     我/r 立刻/d 兴奋/a 起来/vd ，/w 同时/c 又/d 十分/d 紧张/a 。/w 
		
			
                                        455
                                     我/r 对着/p 话筒/n &quot;/w 喂/e ，/w 喂/e &quot;/w 地/u 喊/v 着/u ，/w 心想/v 这下子/r 可/vu 解决/v 大/a 问题/n 了/u 。/w 
		
			
                                        456
                                     可是/c ，/w 不知/v 怎么/r 搞/v 的/u ，/w 一点/mq 回音/n 也/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     电话员/n 插进/v 来/vd 对/p 我/r 说/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     我/r 浑身/n 好像/d 被/p 浇/v 了/u 一/m 盆/n 冷水/n ，/w 很/d 失望/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     电话员/n 对/p 我/r 说/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     电话员/n 不好意思/i 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     我/r 忙/v 抱歉/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 没关系/i ，/w 一个/mq 一个/mq 的/u 问/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     啊哈/e ，/w 原来/d 郑州/ns 的/u 电话员/n 也/d 给/p 我/r 在/p 传话/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     正/d 说/v 着/u ，/w 线路/n 又/d 突然/d 断/v 了/u 。/w 
		
			
                                        464
                                     叫/v 了/u 一阵/mq ，/w 叫/v 不应/vu ，/w 她/r 对/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 线路/n 太/d 忙/a 了/u ，/w 现在/nt 有/v 紧急/a 通话/v ，/w 再/d 等/v 一会儿/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        465
                                     我/r 只好/d 等/v 着/u 。/w 
		
			
                                        466
                                     又/d 过/vd 了/u 一个/mq 多/m 钟头/n ，/w 电话/n 通/v 了/u ，/w 电话员/n 把/p 我/r 的/u 问题/n 一/m 一/m 传/v 过去/vd ，/w 又/d 把/p 回话/v 一/m 一/m 告诉/v 我/r 。/w 
		
			
                                        467
                                     对方/n 还是/d 听/v 不清/a 。/w 
		
			
                                        468
                                     我/r 想/v 把/p 今天/nt 发生/v 的/u 事/n 好好/d 记/v 在/p 日记/n 里/nd ，/w 让/p 它/r 永远/d 鼓励/v 着/u 我/r 。/w 
		
			
                                        469
                                     但/c 忽然/d 想起/v ，/w 我/r 忘/v 了/u 问/v 沙城/ns 女/f 电话员/n 的/u 名字/n ，/w 非常/d 后悔/v ，/w 我/r 实在/a 太/d 粗心/a 了/u 。/w 
		
			
                                        470
                                     说完/v 话/n ，/w 我/r 赶紧/d 就/d 问/v ：/w &quot;/w 同志/n ，/w 请/v 你/r 告诉/v 我/r 你/r 叫/v 什么/r 名字/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        471
                                     我/r 一再/d 问/v 她/r ，/w 她/r 没办法/v ，/w 说/v 了/u 一/m 句/q ：/w &quot;/w 我/r 是/vl 三十八/m 号/n &quot;/w ，/w 说完/v 就/d 把/p 电话/n 挂/v 了/u 。/w 
		
			
                                        472
                                     事后/nt 我/r 才/d 打/v 听到/v ，/w 沙城/ns 三十八/m 号/n 电话员/n 原来/d 是/vl 方玉英/nh ，/w 她/r 是/vl 一个/mq 年轻/a 的/u 共产党员/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     这/r 是/vl 敬爱/v 的/u 周/nhf 总理/n 亲笔/v 书写/v 的/u 恽代英/nh 烈士/n 狱中/nl 诗/n 的/u 手迹/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     抗日战争/i 年代/nt ，/w 敬爱/v 的/u 周/nhf 副主席/n 战斗/v 在/p 重庆/ns 。/w 
		
			
                                        475
                                     在/p 那/r 极端/a 艰难/a 困苦/a 的/u 条件/n 下/nd ，/w 在/p 敌机/n 不停/v 轰炸/v 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 周/nhf 副主席/n 经常/d 给/p 八路军/n 办事处/n 的/u 同志们/n 讲述/v 革命先烈/n 的/u 英勇/a 事迹/n ，/w 背诵/v 恽代英/nh 烈士/n 这/r 首/n 狱中/nl 诗/n ，/w 对/p 青年/n 同志/n 进行/v 革命/a 气节/n 教育/v 。/w 
		
			
                                        476
                                     后来/nt ，/w 周/nhf 总理/n 亲笔/v 录下/v 这/r 首/n 诗/n 赠给/v 曾经/d 在/p 他/r 身边/nl 工作/v 过/u 的/u 同志/n ，/w 他们/r 一直/d 珍藏/v 着/u 。/w 
		
			
                                        477
                                     一九六三/m 年/nt 十月/nt 十/m 八/m 日/nt 晚/nt ，/w 敬爱/v 的/u 周/nhf 总理/n 来到/v 《/w 中国青年/ni 》/w 编辑部/n 参加/v 创刊/v 四十/m 周年/nt 纪念/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     他老人家/n 走到/v 《/w 中国青年/ni 》/w 的/u 第一/m 任/q 主编/n 恽代英/nh 烈士/n 遗像/n 前/nd ，/w 神色/n 肃穆/a ，/w 默默/a 地/u 看/v 了/u 很久/a ，/w 象/p 在/p 回忆/v 老战友/n 那/r 革命/a 的/u 一生/nt 。/w 
		
			
                                        479
                                     代英/nhs 同志/n 是/vl 我国/n 早期/nt 的/u 马克思主义者/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        480
                                     五四运动/n 开始/v 时/nt ，/w 他/r 是/vl 武汉/ns 学生/n 响应/v 北京/ns 爱国/v 运动/n 的/u 领导者/n 和/c 组织者/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        481
                                     他/r 创办/v 的/u &quot;/w 利群书社/ni &quot;/w 是/vl 长江/ns 一带/n 青年/n 运动/n 的/u 核心/nl 和/c 新文化/n 活动/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     一九二一/m 年/nt 中国共产党/ni 诞生/v ，/w 他/r 参加/v 了/u 党/n ，/w 以/p 崭新/a 的/u 姿态/n ，/w 全力/n 为/p 党/n 的/u 事业/n 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        483
                                     一九二三/m 年/nt ，/w 代英/nhs 同志/n 到/v 上海/ns ，/w 担任/v 建设/v 中国共产主义青年团/ni 工作/n ，/w 被/p 选为/v 团中央/j 委员/n ，/w 任/v 团中央/j 宣传部长/n ，/w 创办/v 并/c 主编/v 团中央/j 的/u 机关刊物/n 《/w 中国青年/ni 》/w 杂志/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     在/p 发刊词/n 里/nd ，/w 第一/m 句/q 就是/d 向/p 当时/nt 的/u 青年/n 们/k 呼喊/v ：/w &quot;/w 政治/n 太/d 黑暗/a 了/u ，/w 教育/n 太/d 腐败/v 了/u ，/w 衰老/a 沉寂/a 的/u 中国/ns 象是/vl 不可救药/i 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        485
                                     号召/v 青年/n 们/k 觉醒/v 和/c 强健/a 起来/vd ，/w &quot;/w 打倒/v 一切/r 魔鬼/n ，/w 为/p 中国/ns 前途/n 开/v 一个/mq 新纪元/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        486
                                     代英/nhs 同志/n 善于/v 言词/n 、/w 文章/n ，/w 才华横溢/i 惊人/a 。/w 
		
			
                                        487
                                     代英/nhs 同志/n 先后/d 为/p 《/w 中国青年/ni 》/w 撰写/v 了/u 一百/m 多/m 篇/q 文章/n ，/w 针对/p 青年/n 中/nd 的/u 各种/r 问题/n 和/c 思想/n ，/w 用/p 精辟/a 深刻/a 的/u 道理/n 、/w 热情/a 奔放/a 的/u 感情/n 、/w 通俗易懂/i 的/u 语言/n 宣传/v 马列主义/n ，/w 教育/v 和/c 鼓动/v 广大/a 青年/n 投入/v 大/a 革命/v 的/u 洪流/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     一九二六/m 年/nt 代英/nhs 同志/n 任/v 黄埔军校/ni 政治/n 总/h 教官/n ，/w 还/d 在/p 毛主席/nh 主办/v 的/u 农民运动讲习所/ni 担任/v 教员/n ，/w 讲授/v 时事/n 政策/n ，/w 是/vl 毛主席/nh 的/u 好/a 助手/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     沧海/n 横流/v ，/w 方/d 显出/v 英雄/n 本色/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     大/a 革命/n 失败/v 后/nd ，/w 面对/v 着/u 国民党/ni 反动派/n 的/u 屠刀/n ，/w 代英/nhs 同志/n 仍/d 鼓励/v 同志们/n ：/w 我们/r 的/u 革命/n 没有/v 完/v 。/w 
		
			
                                        491
                                     世界/n 上/nd ，/w 从/p 没有/v 一帆风顺/i 的/u 革命/n ，/w 我们/r 能为/v 革命/n 战斗/v 一生/nt ，/w 是/vl 最大/a 的/u 光荣/n 。/w 
		
			
                                        492
