
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     此后/c ，/w 几千万/m 欧洲/ns 白种人/n 移民/n 进入/v 南美洲/ns ，/w 使/v 这里/r 变成/v 种族/n 成份/n 复杂/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     现在/nt ，/w 南美洲/ns 的/u 印第安人/n 约/d 有/v 三千万/m ，/w 主要/a 分布/v 在/p 秘鲁/ns 、/w 玻利维亚/ns 等/u 国/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     白种人/n 主要/a 是/vl 西班牙/ns 和/c 葡萄牙/ns 的/u 移民/n 后裔/n ，/w 葡萄牙/ns 人/n 后裔/n 主要/a 分布/v 在/p 巴西/ns ，/w 西班牙/ns 人/n 后裔/n 主要/a 分布/v 在/p 阿根廷/ns 、/w 乌拉圭/ns 等/u 国/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     黑种人/n 是/vl 被/p 欧洲/ns 殖民者/n 从/p 非洲/ns 作为/v 奴隶/n 贩运/v 来/vd 的/u ，/w 主要/a 分布/v 在/p 北部/nd 哥伦比亚/ns 等/u 国/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     各/r 种族/n 之间/nd 互相/d 通婚/v ，/w 形成/v 了/u 混/v 血/n 种/n 人/n ，/w 人口/n 最多/a ，/w 分布/v 也/d 比较/d 广/a 。/w 
		
			
                                        6
                                     发展/v 中/nd 的/u 民族/n 经济/n 南美洲/ns 属于/v 发展/v 中/nd 地区/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     这里/r 有/v 优越/a 的/u 自然/a 条件/n 和/c 富饶/a 的/u 自然资源/n ，/w 发展/v 经济/n 的/u 潜力/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        8
                                     近/v 几十/m 年/nt 来/u ，/w 南美洲/ns 各国/n 经济/n 发展/v 比较/d 迅速/a 。/w 
		
			
                                        9
                                     长期以来/i ，/w 帝国主义/n 把/p 南美洲/ns 作为/v 廉价/n 原料/n 供应/v 地/n 和/c 商品/n 倾销/v 市场/n ，/w 进行/v 侵略/v 和/c 掠夺/v ，/w 使/v 许多/a 国家/n 依靠/v 生产/v 和/c 出口/n 一/m 两/m 种/q 农产品/n 或/c 矿产品/n 来/vd 维持/v 国民经济/n ，/w 形成/v &quot;/w 单一/a 产品/n 经济/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        10
                                     南美洲/ns 各国/n 人民/n 同/p 帝国主义/n 的/u 侵略/v 和/c 掠夺/v 进行/v 了/u 长期/nt 斗争/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     近些年/nt 来/u ，/w 许多/a 国家/n 相继/d 把/p 外国/n 垄断资本/n 控制/v 的/u 资源/n 、/w 厂矿/n 企业/n 收归/v 国有/v ，/w 或/c 收回/v 外资/n 企业/n 中/nd 的/u 大部分/n 股份/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     一些/m 国家/n 兴起/v 反对/v 超级大国/n 海洋/n 扩张/v 主义/n ，/w 保卫/v ２００/m 海里/q 海洋权/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     南美洲/ns 许多/a 国家/n 积极/a 发展/v 民族/n 经济/n ，/w 加快/v 工业/n 发展/v ，/w 促进/v 出口/n 商品/n 多样化/v ，/w 在/p 改变/v &quot;/w 单一/a 产品/n 经济/n &quot;/w 方面/n 取得/v 了/u 一定/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     许多/a 国家/n 建立/v 了/u 钢铁/n 、/w 机械/n 、/w 石油/n 化工/j 等/u 重工业/n 部门/n ，/w 纺织/v 、/w 食品/n 等/u 轻工业/n 已/d 具有/v 相当/a 规模/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     目前/nt ，/w 巴西/ns 的/u 工业/n 相当/d 发达/a ，/w 委内瑞拉/ns 、/w 阿根廷/ns 和/c 智利/ns 的/u 工业/n 也/d 比较/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        16
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 对照/v 南美洲/ns 和/c 北美洲/ns 地形图/n ，/w 比较/v 两/m 洲/n 在/p 地形/n 方面/n 的/u 异同/n 点/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     ２/m ．/w 利用/v 地图/n ，/w 说明/v 南美洲/ns 在/p 世界/n 风带/n 中/nd 的/u 位置/n ，/w 解释/v 亚马孙/ns 平原/n 的/u 气候/n 特点/n 及其/c 与/c 风向/n 、/w 地形/n 和/c 海/n 陆/n 位置/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     ３/m ．/w 在/p 地图/n 上/nd 指出/v 亚马孙河/ns ，/w 说明/v 这/r 条/q 河流/n 的/u 特点/n 及其/c 与/c 地形/n 、/w 气候/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     巴西/ns 位于/v 南美洲/ns 东部/nd 和/c 中部/nd ，/w 东/nd 临/v 大西洋/ns 。/w 
		
			
                                        20
                                     面积/n ８５０/m 多/m 万/m 平方公里/q ，/w 几乎/d 占/v 南美洲/ns 的/u 一半/m 。/w 
		
			
                                        21
                                     人口/n 一亿三千/m 多/m 万/m 。/w 
		
			
                                        22
                                     巴西/ns 是/vl 南美洲/ns 面积/n 最大/a 、/w 人口/n 最多/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     平原/n 地势/n 低平/a ，/w 大部分/n 在/p 海拔/n １５０/m 米/q 以下/nd 。/w 
		
			
                                        24
                                     气候/n 湿热/a ，/w 为/vl 世界/n 最大/a 的/u 热带雨林/n 地区/n ，/w 也是/vl 巴西/ns 植物/n 资源/n 最/d 丰富/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     巴西/ns 水力/n 资源/n 丰富/a ，/w 已经/d 建立/v 了/u 许多/a 水电站/n ，/w 西南/nd 边境/n 上/nd 与/c 巴拉圭/ns 两/m 国/n 合建/v 的/u 伊泰普/ns 水电站/n ，/w 是/vl 世界/n 最大/a 的/u 水电站/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     亚马孙/ns 平原/n 向/p 南/nd ，/w 地势/n 逐渐/d 升高/v ，/w 进入/v 巴西/ns 高原/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     巴西/ns 高原/n 上/nd 矿藏/n 丰富/a ，/w 铁/n 和/c 锰/n 是/vl 巴西/ns 最/d 重要/a 的/u 矿产/n ，/w 储量/n 居/v 世界/n 前/nd 列/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     巴西/ns 高原/n 上/nd 热带/nl 草原/n 分布/v 很/d 广/a 。/w 
		
			
                                        29
                                     东南部/nl 和/c 东北部/nl 经过/p 长期/nt 垦殖/v ，/w 为/vl 巴西/ns 最/d 重要/a 的/u 农业区/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     巴西/ns 是/vl 南美洲/ns 经济/n 最/d 发达/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     过去/nt ，/w 农业/n 和/c 矿业/n 是/vl 巴西/ns 的/u 经济/n 支柱/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     现在/nt ，/w 工业/n 在/p 国民经济/n 中/nd 的/u 比重/n 大大/d 超过/v 农业/n 和/c 矿业/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     钢铁/n 、/w 汽车/n 和/c 飞机/n 制造/v 、/w 造船/v 等/u 工业/n 都/d 居/v 南美洲/ns 首位/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     全国/n 有/v 四/m 分之/u 三/m 的/u 工业/n 分布/v 在/p 东南部/nl 沿海/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     咖啡/n 的/u 生产/v 闻名世界/v ，/w 产量/n 和/c 出口量/n 都/d 占/v 世界/n 首位/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     咖啡/n 园/n 主要/a 分布/v 在/p 东南部/nl 。/w 
		
			
                                        37
                                     巴西/ns 还有/v 大量/a 土地/n 没有/d 利用/v ，/w 农业/n 发展/v 潜力/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        38
                                     巴西/ns 的/u 主要/a 城市/n 都/d 在/p 东南沿海/nl 地区/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     圣保罗/ns 拥有/v １，１００/m 多/m 万/m 人口/n ，/w 为/vl 全国/n 第一/m 大/a 城市/n 和/c 最大/a 的/u 工业/n 中心/n ，/w 也是/vl 南美洲/ns 最大/a 的/u 城市/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     里约热内卢/ns 有/v ８００/m 多/m 万/m 人口/n ，/w 为/vl 全国/n 第二/m 大/a 城市/n 和/c 最大/a 商港/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     首都/n 巴西利亚/ns 位于/v 内陆/n ，/w 是/vl 个/q 新建/v 的/u 城市/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     智利/ns 位于/v 南美洲/ns 西南部/n ，/w 东/nd 靠/v 安第斯/ns 山脉/n ，/w 西/nd 濒/v 太平洋/ns 。/w 
		
			
                                        43
                                     领土/n 南北/nd 长达/v ４，２００/m 公里/q 以上/nd ，/w 东西/n 宽/n 约/d ９０/m -/w ４００/m 公里/q ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 最/d 狭长/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     智利/ns 东部/nd 是/vl 高峻/a 连绵/a 的/u 安第斯/ns 山脉/n ，/w 西部/nd 是/vl 较/d 低/a 的/u 海岸/n 山脉/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     两/m 条/n 山脉/n 之间/nd 是/vl 狭长/a 的/u 陷落/v 纵/a 谷/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     海岸/n 山脉/n 和/c 纵/a 谷/n 的/u 南段/nl 被/p 海水/n 淹没/v ，/w 形成/v 许多/a 半岛/n 、/w 岛屿/n 和/c 海湾/nl 。/w 
		
			
                                        47
                                     智利/ns 在/p 环/v 太平洋/ns 火山/n 地震/v 带/n 上/vd ，/w 多/a 火山/n 、/w 地震/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     智利/ns 的/u 气候/n ，/w 南北/nd 有/v 很/d 大/a 差异/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     北部/nd 处在/v 副热带/n 高压/n 的/u 控制/v 下/nd ，/w 气候/n 干旱/a ，/w 几乎/d 全年/nt 无/v 雨/n ，/w 形成/v 阿塔卡马/ns 沙漠/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     中部/nd （/w 南纬/n ３０/m &#176;/w -/w -/w ４０/m &#176;/w 之间/nd ）/w ，/w 是/vl 冬雨/n 夏/nt 干/a 的/u 地中海/ns 式/k 气候/n ，/w 为/vl 智利/ns 工农业/j 生产/v 和/c 城市/n 集中/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     首都/n 圣地亚哥/ns 就/d 位于/v 中部/nd 。/w 
		
			
                                        52
                                     南部/nd 处在/v 盛行/v 西/nd 风/n 带/n 里/nd ，/w 雨水/n 很多/a ，/w 气温/n 较/d 低/a ，/w 有/v 茂密/a 的/u 温带/n 原始/a 森林/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     智利/ns 是/vl 世界/n 著名/a 的/u 产/v 铜/n 国/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     铜/n 的/u 储量/n 、/w 产量/n 和/c 出口量/n 都/d 居/v 世界/n 前/nd 列/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     智利/ns 国民经济/n 总收入/n 的/u 四/m 分之/u 一/m 来源于/v 铜/n 的/u 开采/v 、/w 冶炼/v 和/c 出口/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     智利/ns 还/d 以/p 盛产/v 硝石/n 闻名世界/v ，/w 产量/n 和/c 出口量/n 都/d 占/v 世界/n 首位/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     北部/nd 沙漠/n 地区/n 是/vl 世界/n 上/nd 唯一/a 的/u 大量/a 生产/v 天然/a 硝石/n 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     硝石/n 是/vl 制造/v 肥料/n 和/c 炸药/n 的/u 原料/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     智利/ns 的/u 矿业/n 和/c 工业/n 在/p 国民经济/n 中/nd 所/u 占/v 比重/n 较/d 大/a ，/w 粮食/n 不能/vu 自给/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     阿根廷/ns 在/p 南美洲/ns 东南部/nl ，/w 东/nd 靠/v 大西洋/ns 。/w 
		
			
                                        61
                                     西部/nd 是/vl 安第斯/ns 山地/n 和/c 高原/n ，/w 气候/n 干/a 寒/a ，/w 居民/n 多/a 从事/v 畜牧业/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     东部/nd 是/vl 拉普拉塔/ns 平原/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     平原/n 南部/nd 的/u 潘帕斯/ns 草原/n ，/w 地处/v 温带/n ，/w 冬/nt 温/a 夏/nt 暖/a ，/w 有/v 肥沃/a 的/u 黑土/n ，/w 是/vl 主要/a 的/u 农牧业/j 区/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     西南部/n 的/u 巴塔哥尼亚/ns 高原/n ，/w 虽然/c 地处/v 西/nd 风/n 带/n 内/nd ，/w 但/c 因/c 受/v 安第斯/ns 山脉/n 的/u 阻挡/v ，/w 降水/v 稀少/a ，/w 成为/v 温/a 凉/a 、/w 干燥/a 、/w 多/a 风/n 的/u 荒漠/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     阿根廷/ns 是/vl 世界/n 著名/a 的/u 农牧业/j 国家/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     农产品/n 以/p 小麦/n 、/w 玉米/n 和/c 亚麻/n 籽/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     全国/n 近/v 一半/m 的/u 土地/n 为/vl 牧场/n ，/w 耕地/v 的/u 三/m 分之/u 一/m 种植/v 饲料/n ，/w 饲养/v 着/u 上/nd 亿/m 头/q 大小/n 牲畜/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     阿根廷/ns 最/d 主要/a 的/u 出口/n 商品/n 是/vl 小麦/n 、/w 牛肉/n 、/w 羊毛/n 等/u 农牧/j 产品/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     阿根廷/ns 是/vl 南美洲/ns 工业/n 比较/d 发达/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     除/p 传统/n 的/u 肉类/n 加工/v 、/w 纺织/v 等/u 工业/n 外/nd ，/w 还/d 建立/v 了/u 钢铁/n 、/w 炼油/v 、/w 机械/n 制造/v 等/u 工业/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     首都/n 布宜诺斯艾利斯/ns 是/vl 全国/n 最大/a 的/u 工业/n 中心/n 和/c 主要/a 港口/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 在/p 地图/n 上/nd 指出/v 巴西/ns 、/w 智利/ns 、/w 阿根廷/ns 三/m 国/n 的/u 位置/n 和/c 首都/n ，/w 说明/v 各/r 在/p 南美/ns 的/u 哪个/r 部位/n ，/w 濒临/v 什么/r 海洋/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     ２/m ．/w 利用/v 地图/n 说明/v 智利/ns 南北/nd 气候/n 的/u 差异/n 和/c 阿根廷/ns 巴塔哥尼亚/ns 高原/n 的/u 气候/n 特点/n ，/w 并/c 分析/v 其/r 原因/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     南极/ns 大陆/nl 连同/c 附近/n 的/u 岛屿/n 合称/v 南极洲/ns ，/w 几乎/d 全/a 在/p 南极/ns 圈/n 内/nl ，/w 四周/nl 被/p 太平洋/ns 、/w 印度洋/ns 、/w 大西洋/ns 所/u 包围/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     面积/n 约/d １，４００/m 万/m 平方公里/q ，/w 大于/v 欧洲/ns 和/c 大洋洲/ns 。/w 
		
			
                                        76
                                     冰雪/n 覆盖/v 的/u 大陆/nl 南极洲/ns 平均/a 海拔/n ２，３５０/m 米/q ，/w 是/vl 世界/n 各/r 大洲/n 中/nd 最高/a 的/u 一/m 洲/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     大部分/n 地方/n 覆盖/v 着/u 很/d 厚/a 的/u 冰层/n ，/w 平均/a 厚度/n ２，０００/m 多/m 米/q 。/w 
		
			
                                        78
                                     南极/n 大陆/nl 的/u 冰/n ，/w 体积/n 占/v 世界/n 冰/n 总/d 体积/n 的/u ９０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        79
                                     因此/c ，/w 南极洲/ns 被/p 称为/v &quot;/w 冰雪/n 大陆/nl &quot;/w 。/w 
		
			
                                        80
                                     南极/n 大陆/nl 的/u 冰盖/n 在/p 自身/n 重力/n 的/u 作用/v 下/nd ，/w 由/p 内陆/n 高原/n 向/p 四周/nl 下滑/v 延伸/v ，/w 崩/v 落入/v 海/n ，/w 形成/v 千姿百态/i 的/u 冰山/n ，/w 漂浮/v 在/p 海面/nl 上/nd ，/w 景色/n 十分/d 壮观/a 。/w 
		
			
                                        81
                                     据统计/v ，/w 南极/n 周围/nd 海洋/n 上/nd 的/u 冰山/n 大约/d 有/v 一万/m 多/m 立方/n 公里/q ，/w 这/r 是/vl 可/vu 供/v 人类/n 利用/v 的/u 巨大/a 水库/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     如果/c 能/vu 把/p 这些/r 冰/n 运到/v 沙漠/n 地区/n ，/w 可以/vu 解决/v 缺水/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     目前/nt ，/w 有些/m 国家/n 正在/d 研究/v 如何/r 利用/v 南极/n 地区/n 的/u 淡水/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     南极/n 大陆/nl 的/u 冰层/n 下面/nd 有/v 各种/r 不同/a 的/u 地形/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     在/p 罗斯海/ns 与/c 威德尔海/ns 之间/nd ，/w 有/v 一/m 条/q 低于/v 海平面/n 的/u 低地/n ，/w 它/r 从/p 地形/n 上/nd 把/p 大陆/nl 分为/v 东/nd 、/w 西/nd 两/m 部分/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     气候/n 严寒/a 南极洲/ns 地处/v 高/a 纬/n ，/w 海拔/n 很/d 高/a ，/w 气候/n 酷寒/a ，/w 每年/nt １１/m 月/nt 到/v 第二/m 年/nt ３/m 月/nt 为/vl &quot;/w 夏季/nt &quot;/w ，/w 平均/a 气温/n 仍/d 在/p ０/m &#176;/w Ｃ/ws 以下/nd ；/w ４/m -/w １０/m 月/nt 为/vl 冬季/nt ，/w 气温/n 低/a 到/v 零下/nl ５０/m -/w ６０/m &#176;/w Ｃ/ws 。/w 
		
			
                                        87
                                     绝对/a 最低/a 气温/n 在/p 零下/nl ８９/m &#176;/w Ｃ/ws 以下/nd 。/w 
		
			
                                        88
                                     南极洲/ns 是/vl 世界/n 最/d 冷/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     南极洲/ns 是/vl 个/q 强大/a 的/u 高/a 气压/n 区/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     由/p 大陆/nl 中心/n 向/p 边缘/n 地带/n 经常/a 吹/v 反/v 时针/n 方向/n 的/u 极地/nl 东风/n ，/w 最大/a 风速/n 每/r 秒/q 钟/n 约/d １００/m 米/q 。/w 
		
			
                                        91
                                     烈风/n 、/w 暴雪/n 和/c 严寒/a 是/vl 南极/n 大陆/nl 气候/n 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     原因/n 有/v ：/w ①/w 海洋/n 比/p 陆地/n 热/a 容量/n 大/a ，/w 海洋/n 冷热/n 变化/v 缓慢/a ，/w 陆地/n 冷热/n 变化/v 剧烈/a 。/w 
		
			
                                        93
                                     ②/w 南极洲/ns 地势/n 高/a ，/w 风/n 从/p 高处/n 吹向/v 低处/n ，/w 风力/n 强大/a ，/w 北冰洋/ns 地区/n 则/c 周围/nd 高/a 、/w 中部/nd 低/a ，/w 风力/n 较/d 小/a 。/w 
		
			
                                        94
                                     ③/w 南极洲/ns 覆盖/v 着/u 很/d 厚/a 的/u 冰/n ，/w 太阳/n 辐射/v 大部/n 被/p 反射/v 掉/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     ④/w 北冰洋/ns 地区/n 地势/n 低/a ，/w 覆/v 冰/n 较/d 少/a ，/w 受到/v 阳光/n 辐射/v 较/d 多/a ，/w 并/c 受/v 北大西洋/ns 暖流/n 影响/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     南极洲/ns 同/p 北极/ns 地区/n 一样/a ，/w 有/v 极昼/n 、/w 极夜/n 和/c 极光/n 现象/n ，/w 不过/c 极昼/n 和/c 极夜/n 出现/v 的/u 季节/nt 正好/d 相反/v ，/w 当/p 北极/ns 出现/v 极夜/n 的/u 时期/nt ，/w 南极/n 正是/vl 极昼/n 的/u 时期/nt 。/w 
		
			
                                        97
                                     极昼/n 期/nt 是/vl 人们/n 到/v 南极洲/ns 进行/v 科学/n 考察/v 的/u 最好/a 季节/nt 。/w 
		
			
                                        98
                                     自然资源/n 南极洲/ns 因/c 气候/n 严寒/a ，/w 植物/n 很/d 难/a 生长/v ，/w 偶尔/d 见到/v 一些/m 苔藓/n 、/w 地衣/n 等/u 植物/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     海岸/n 和/c 岛屿/n 附近/n ，/w 有/v 鸟类/n 和/c 海/n 兽/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     鸟类/n 中/nd 企鹅/n 最多/a ，/w 夏天/nt 它们/r 常常/d 聚集/v 在/p 沿海/n 一带/n ，/w 构成/v 南极/ns 特有/v 的/u 景色/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     海/n 兽/n 中/nd 主要/a 有/v 海豹/n 、/w 海狮/n 和/c 海豚/n 等/u 。/w 
		
			
                                        102
                                     大陆/nl 周围/nd 的/u 海洋/n 上/nd ，/w 有/v 成群/v 的/u 鲸/n ，/w 为/vl 世界/n 重要/a 的/u 捕鲸/v 区/n ，/w 每年/nt 夏季/nt ，/w 许多/a 国家/n 的/u 捕鲸/v 船/n 到/v 那里/r 捕捉/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     鲸/n 和/c 海豹/n 的/u 皮/n 可以/vu 制革/v ，/w 脂肪/n 可以/vu 制造/v 各种/r 油脂/n 、/w 肥皂/n 和/c 人造/a 奶油/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     附近/n 的/u 海洋/n 中/nd ，/w 还有/v 数量/n 极/d 大/a 的/u 小/a 磷虾/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     这/r 种/q 虾/n 类/n ，/w 富有/a 营养/n 物质/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     南极洲/ns 附近/n 的/u 鲸/n 有/v 许多/a 种/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     其中/nd 以/p 蓝鲸/n 最大/a ，/w 大/a 的/u 体长/n ３３/m 米/q ，/w 体重/n １６０/m 吨/q ，/w 相当于/v ２，１４０/m 多/m 头/q 体重/n ７５/m 公斤/q 左右/n 的/u 猪/n 的/u 重量/n ，/w 可得/vu 纯净/a 脂肪/n ２２/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        108
                                     由于/c 过分/a 捕杀/v ，/w 现在/nt ，/w 南极洲/ns 附近/n 的/u 鲸/n 大量/a 减少/v ，/w 海豹/n 等/u 兽类/n 几乎/d 要/vu 绝迹/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     南极洲/ns 的/u 矿产/n 资源/n 有/v 煤/n 、/w 铁/n 、/w 石油/n 、/w 锰/n 、/w 铜/n 等/u 许多/a 种/n ，/w 其中/nd 最/d 丰富/a 的/u 是/vl 铁/n 和/c 煤/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     在/p 靠近/v 印度洋/ns 的/u 沿岸/n 地区/n 有/v 露天/n 铁矿/n ；/w 在/p 维多利亚/ns 地/n 有/v 储量/n 很/d 大/a 的/u 煤田/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     据/p 推测/v ，/w 还/d 可能/vu 有/v 铀/n 、/w 钍/n 等/u 具有/v 战略/n 意义/n 的/u 矿产/n 资源/n ，/w 从/p 南极洲/ns 有/v 煤/n 的/u 事实/n ，/w 可以/vu 证明/v 南极洲/ns 在/p 很早以前/nt 曾/d 位于/v 温带/n ，/w 有/v 过/u 茂密/a 的/u 森林/n ，/w 后/nd 经/v 长途/n 漂移/v ，/w 才/d 来到/v 南极/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     南极洲/ns 的/u 考察/v 南极洲/ns 目前/nt 尚无/v 常住/v 人口/n ，/w 但/c 它/r 在/p 经济/n 上/nd 、/w 科学/n 上/nd 、/w 战略/n 上/nd 都/d 有/v 重要/a 意义/n ，/w 已经/d 有/v 不少/a 国家/n 对/p 南极洲/ns 提出/v 了/u 领土/n 要求/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     从/p 地理/n 位置/n 来看/v ，/w 南极洲/ns 在/p 未来/nt 的/u 空间/n 交通/n 上/nd ，/w 是/vl 联系/v 南美/ns 、/w 非洲/ns 和/c 澳大利亚/ns 大陆/nl 的/u 捷径/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     本/r 世纪/nt 五十/m 年代/nt 以来/nt ，/w 许多/a 国家/n 纷纷/d 设立/v 常年/nt 考察/v 站/n ，/w 并/c 取得/v 不少/a 重大/a 科研/n 成果/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     我国/n 在/p 南极洲/ns 已经/d 建立/v 了/u 两/m 个/q 科学/n 考察/v 站/n -/w -/w 长城站/n 和/c 中山/ns 站/n ，/w 每年/nt 派出/v 许多/a 科学/n 工作者/n 赴/v 南极/n 考察/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     ２/m ．/w 在/p 地球仪/n 或/c 地图/n 册/n 上/nd 找出/v 南极洲/ns 和/c 南极/n 圈/n ，/w 说明/v 南极洲/ns 的/u 位置/n 特征/n ，/w 周围/nd 靠/v 哪/r 几个/mq 大洋/n ，/w 距离/v 哪个/r 大洲/n 最近/nt ，/w 这些/r 大洲/n 、/w 大洋/n 各/r 在/p 南极洲/ns 的/u 什么/r 方向/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     ４/m ．/w 根据/p 目前/nt 的/u 了解/v ，/w 说明/v 南极洲/ns 对/p 人类/n 有/v 什么/r 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     自然/a 带/n 地球/n 表面/nd 各/r 地/n 由于/c 获得/v 太阳/n 辐射/v 能量/n 多少/m 不均/a ，/w 产生/v 了/u 热量/n 分布/v 的/u 地带/n 性/k 。/w 
		
			
                                        119
                                     热量/n 分布/v 的/u 地带/n 性/k ，/w 影响/v 着/u 水分/n 的/u 分布/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     各个/r 地带/n 不同/a 的/u 热量/n 和/c 水分/n 条件/n ，/w 又/d 形成/v 不同/a 的/u 气候/n 特征/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     在/p 地球/n 上/nd 的/u 气压/n 带/n 和/c 风带/n 的/u 影响/v 下/nd ，/w 气候/n 也是/vl 按/p 地带/n 分布/v 的/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     气候/n 对/p 植物/n 的/u 影响/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        123
                                     天然/a 植物/n 在/p 世界/n 陆地/n 的/u 分布/v 主要/a 依/p 气候/n 条件/n 为/vl 转移/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     也就是说/c ，/w 不同/a 的/u 气候/n 带有/v 不同/a 的/u 植物/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     植物/n 同/c 动物/n 又/d 有着/v 密切/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     这样/r ，/w 在/p 整个/a 陆地/n 上/nd ，/w 形成/v 一系列/a 各个/r 地理/n 要素/n 相互/d 联系/v 的/u 自然/a 带/n ，/w 植物/n 是/vl 各/r 自然/a 带/n 最/d 明显/a 的/u 标志/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     从/p 赤道/n 向/p 两极/n ，/w 大致/d 可以/vu 分为/v 几个/mq 大/a 的/u 自然/a 带/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     它们/r 分布/v 的/u 顺序/n 是/vl ：/w 热带雨林/n 带/n 、/w 热带/nl 草原/n 带/n 、/w 热带/nl 荒漠/n 带/n 、/w 温带/n 草原/n 带/n 、/w 温带/n 森林/n 带/n 、/w 苔原带/n 和/c 冰原带/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     每个/r 自然/a 带/n 的/u 气候/n 、/w 植物/n 和/c 动物/n ，/w 都/d 有/v 一定/a 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     但是/c ，/w 各/r 自然/a 带/n 之间/nd 并/c 没有/v 显著/a 的/u 界限/n ，/w 总是/vl 由/p 这/r 一带/n 逐渐/d 地/u 转变/v 为/vl 另/r 一带/n 的/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     如果/c 把/p 自然/a 带/n 划分/v 得/u 更/d 详细/a 的话/u ，/w 在/p 它们/r 之间/nd 还/d 能/vu 分出/v 许多/a 个/q 过渡/v 带/n ，/w 如/v 由/p 森林/n 带/n 向/p 草原/n 带/n 过渡/v 的/u 森林/n 草原/n 带/n ，/w 由/ 草原/n 带/n 向/p 荒漠/n 带/n 过渡/v 的/u 半/m 荒漠/n 带/n 等/u 。/w 
		
			
                                        132
                                     热带雨林/n 带/n 热带雨林/n 带/n 主要/a 分布/v 在/p 赤道/n 两侧/nl 。/w 
		
			
                                        133
                                     那里/r 终年/nt 气温/n 很/d 高/a ，/w 各/r 月/nt 平均/a 气温/n 几乎/d 都/d 不/d 低于/v ２５/m &#176;/w Ｃ/ws 。/w 
		
			
                                        134
                                     降水量/n 很多/a ，/w 全年/nt 有/v ２，０００/m 毫米/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     植物/n 茂密/a ，/w 树木/n 高大/a （/w 有的/r 高达/v ５０/m -/w ６０/m 米/q ）/w ，/w 种类/n 繁多/a ，/w 很/d 难/a 看到/v 两/m 株/q 同/v 种/n 的/u 树木/n 并生/v 在/p 一起/n ，/w 而且/c 所有/a 的/u 树木/n ，/w 总是/d 按/p 喜/v 光/n 的/u 不同/a 程度/n ，/w 高低/d 参差/a ，/w 有/v 明显/a 的/u 层次/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     热带雨林/n 带/n 的/u 植物/n 是/vl 常绿/a 的/u ，/w 在/p 同一/a 棵/q 树上/nl ，/w 一部分/n 树叶/n 在/d 凋落/v ，/w 一部分/n 树叶/n 却/d 在/d 生长/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     也/d 常常/d 看到/v 一部分/n 树木/n 在/d 开花/v ，/w 另/r 一部分/n 树木/n 已经/d 结/v 实/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     热带雨林/n 中/nd 动物/n 很多/a ，/w 如/v 亚洲/ns 的/u 雨林/n 中/nd ，/w 有/v 多种/mq 的/u 猿猴/n 类/n 和/c 鸟类/n ，/w 大/a 的/u 食草动物/n 有/v 象/n 、/w 犀牛/n 、/w 水牛/n 等/u 。/w 
		
			
                                        139
                                     此外/c ，/w 还有/v 鳄鱼/n 和/c 多种/mq 爬行类/n 动物/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     热带/nl 草原/n 带/n 热带/nl 草原/n 带/n 分布/v 在/p 热带雨林/n 带/n 的/u 南北/nd 两侧/nl ，/w 以/p 非洲/ns 和/c 南美洲/ns 为/vl 最/d 广/a 。/w 
		
			
                                        141
                                     热带/nl 草原/n 带/n 的/u 气温/n 也/d 很/d 高/a ，/w 各/r 月/nt 平均/a 气温/n 都/d 在/p ２０/m ℃/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        142
                                     按照/p 降雨/v 多少/m ，/w 一/m 年/nt 可/vu 分为/v 干湿/n 两/m 季/nt 。/w 
		
			
                                        143
                                     草原/n 上/nd 生长/v 着/u 很/d 高/a 的/u 草类/n ，/w 疏落/a 地/u 散布/v 着/u 单/a 株/n 的/u 或/c 一/m 小/a 簇/q 一小/j 簇/q 的/u 树木/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     从/p 太阳/n 直射/v 或/c 近于/v 直射/v 的/u 时候/n ，/w 湿/a 季/nt 开始/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     湿/a 季/nt 里/nd ，/w 草类/n 和/c 树木/n 都/d 长/v 得/u 非常/d 茂盛/a ，/w 原野/n 一片/mq 葱绿/a 。/w 
		
			
                                        146
                                     可是/d 一/d 到/v 干/a 季/nt ，/w 雨水/n 稀少/a ，/w 蒸发/v 旺盛/a ，/w 草类/n 凋/v 萎/a ，/w 树木/n 落叶/v ，/w 原野/n 变/v 得/u 枯黄/a 。/w 
		
			
                                        147
                                     热带/nl 草原/n 带有/v 很多/a 食草动物/n ，/w 如/v 非洲/ns 草原/n 上/nd 的/u 斑马/n 、/w 长颈鹿/n 、/w 犀牛/n 、/w 羚羊/n 等/u 。/w 
		
			
                                        148
                                     它们/r 有/v 随/p 季节/nt 成群/v 迁徙/v 的/u 特性/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     热带/nl 荒漠/n 带/n 热带/nl 荒漠/n 在/p 大陆/nl 的/u 南北/nd 回归线/n 附近/n ，/w 成/v 两/m 条/q 带状/n 对称/a 分布/v 着/u ，/w 其中/nd 以/p 亚非/j 两/m 洲/n 的/u 热带/nl 荒漠/n 面积/n 为/vl 最大/a 。/w 
		
			
                                        150
                                     在/p 北回归线/n 附近/n ，/w 有/v 亚洲/ns 南部/nd 和/c 西部/nd 的/u 塔尔/ns 沙漠/n 、/w 阿拉伯半岛/ns 的/u 沙漠/n ，/w 非洲/ns 北部/nd 的/u 撒哈拉沙漠/ns 和/c 北美洲/ns 西南部/n 的/u 沙漠/n ；/w 在/p 南/nd 回归线/n 附近/n 有/v 澳大利亚/ns 沙漠/n 、/w 非洲/ns 南部/nd 的/u 卡拉哈里/ns 沙漠/n 和/c 南美洲/ns 西岸/nl 的/u 沙漠/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     热带/nl 荒漠/n 的/u 气候/n 非常/d 干燥/a 。/w 
		
			
                                        152
                                     夏季/nt 各/r 月/n 平均/a 气温/n 很/d 高/a ，/w 有的/r 地方/n 达/v ３４/m ℃/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        153
                                     冬季/nt 各/r 月/n 气温/n 一般/a 不/d 低于/v １０/m ℃/w 。/w 
		
			
                                        154
                                     降水量/n 很少/a （/w 一般/a 不/d 超过/v ２００/m 毫米/q ）/w ，/w 蒸发/v 量/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        155
                                     河流/n 很少/a 或/c 没有/v 河流/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     地表/n 堆积/v 着/u 连绵/a 的/u 沙丘/n 或/c 平铺/v 着/u 砾石/n 戈壁/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     由于/c 缺乏/v 水分/n ，/w 植物/n 很少/a ，/w 只有/c 一些/m 耐旱/a 灌木/n 或/c 速生/v 草本植物/n 点缀/v 在/p 沙漠/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        158
                                     它们/r 有的/r 根系/n 很/d 长/a ，/w 可/vu 从/p 土层/n 深处/n 吸收/v 水分/n ；/w 有的/r 叶/n 小/a 多/a 刺/v ，/w 以/p 减少/v 体内/nl 水分/n 蒸发/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     热带/nl 荒漠/n 中/nd 的/u 动物/n ，/w 适应/v 水源/n 缺乏/v 、/w 植物/n 稀少/a 的/u 生活/n 条件/n ，/w 除/p 具有/v 迅速/a 移动/v 的/u 能力/n 以外/nd ，/w 还/d 可以/vu 一连/d 几/m 天/n 不/d 饮/v 不/d 食/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     生活/n 在/p 沙漠/n 中/nd 的/u 鸵鸟/n 就是/vl 很/d 好/a 的/u 例子/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     温带/n 草原/n 带/n 温带/n 草原/n 带/n 主要/a 分布/v 在/p 亚欧大陆/ns 中部/nd 、/w 北美洲/ns 中部/nd 和/c 南美洲/ns 南部/nd 。/w 
		
			
                                        162
                                     夏季/nt 气温/n 可达/v ２０/m ℃/w 以上/nd ，/w 冬季/nt 最/d 冷/a 月/n 平均/a 气温/n 低于/v ０/m ℃/w ，/w 最低/a 气温/n 可/vu 到/v －/w １８/m ℃/w 左右/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     年/nt 降水量/n 只有/c ３００/m 毫米/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     因/c 水分/n 不能/vu 满足/v 树木/n 生长/v 的/u 需要/v ，/w 只有/c 草本植物/n 可以/vu 生长/v ，/w 森林/n 仅/d 在/p 一些/m 河谷/n 地带/n 才能/c 见到/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     温带/n 草原/n 带/n 的/u 动物/n 以/p 啮齿/v 类/n 的/u 黄鼠/n 、/w 野兔/n 为/vl 最多/a 。/w 
		
			
                                        166
                                     较/d 大/a 的/u 食草动物/n 有/v 羚羊/n 、/w 黄羊/n 等/u 。/w 
		
			
                                        167
                                     它们/r 有/v 适应/v 草原/n 环境/n 的/u 能力/n ，/w 能/vu 快/a 跑到/v 远方/nl 去/v 寻找/v 饮水/v ，/w 并/c 易/a 逃避/v 食肉/v 动物/n 追逐/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     温带/n 森林/n 带/n 温带/n 森林/n 带/n 分布/v 在/p 亚洲/ns 北部/nd 、/w 欧洲/ns 的/u 大部分/n 和/c 北美洲/ns 北部/nd 。/w 
		
			
                                        169
                                     南半球/nl 温带/n 森林/n 面积/n 很/d 小/a 。/w 
		
			
                                        170
                                     因为/c 南半球/nl 适于/v 生长/v 温带/n 森林/n 的/u 地带/n 上/nd ，/w 陆地/n 非常/d 狭小/a 。/w 
		
			
                                        171
                                     北半球/nl 温带/n 森林/n 带/n 的/u 南部/nd 和/c 北部/nd ，/w 气候/n 差别/n 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        172
                                     南部/nd ，/w 夏季/nt 最/d 暖/a 月/n 的/u 气温/n 超过/v ２０/m ℃/w ，/w 年/nt 降水量/n 在/p ６００/m 毫米/q 以上/nd ，/w 需要/v 较/d 多/a 水分/n 的/u 阔叶林/n 得到/v 了/u 充分/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     欧洲/ns 西部/nd ，/w 气候/n 温和/a 湿润/a ，/w 阔叶林/n 分布/v 的/u 范围/n 更/d 广/a 。/w 
		
			
                                        174
                                     北部/nd ，/w 夏季/nt 最/d 暖/a 月/n 气温/n 不/d 超过/v ２０/m ℃/w ，/w 冬季/nt 严寒/a 而/c 漫长/a ，/w 年/nt 降水量/n 只有/d ３００/m -/w ５００/m 毫米/q 。/w 
		
			
                                        175
                                     那里/r 只有/d 适应/v 气温/n 低/a 、/w 降水/v 少/a 、/w 能耐/n 严寒/a 的/u 针叶/n 树/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     因此/c ，/w 在/p 北半球/nl 温带/n 森林/n 带/n 中/nd ，/w 随着/p 温湿/a 程度/n 的/u 减低/v ，/w 先是/c 阔叶林/n 中/nd 出现/v 了/u 针叶/n 树/n ，/w 形成/v 针叶/n 阔叶/n 混交/v 林/n ；/w 再/d 往/p 北/nd ，/w 阔叶/n 树/n 已/d 不能/vu 适应/v 寒冷/a 的/u 气候/n ，/w 让位/v 给/p 针叶林/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     这/r 种/q 针叶林/n 称为/v 亚寒带/n 针叶林/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     它/r 在/p 亚洲/ns 北部/nd 和/c 北美洲/ns 北部/nd 分布/v 很/d 广/a 。/w 
		
			
                                        179
                                     生活/n 在/p 温带/n 森林/n 里/nd 的/u 动物/n ，/w 都/d 有/v 适应/v 寒冷/a 气候/n 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     冬季/nt ，/w 貂/n 、/w 狐/n 、/w 松鼠/n 、/w 海狸/n 等/u 毛皮/n 兽/n ，/w 都/d 换上/v 保暖/v 的/u 绒毛/n ，/w 鸟类/n 也/d 换上/v 更/d 浓密/a 的/u 羽毛/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     苔原带/n 苔原带/n 分布/v 在/p 亚欧大陆/ns 和/c 北美洲/ns 的/u 北部/nd 边缘/n 地带/n ，/w 南半球/nl 几乎/d 没有/v 低地/n 苔原/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     苔原带/n 的/u 气候/n 冬季/nt 漫长/a 、/w 严寒/a ，/w 并且/c 经常/d 有/v 暴风雪/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     夏季/nt 短促/a 、/w 凉爽/a ，/w 最/d 暖/a 月/n 的/u 平均/a 气温/n 不/d 超过/v １０/m ℃/w 。/w 
		
			
                                        184
                                     夏季/nt 热量/n 不大/a ，/w 只有/d 接近/v 地表/n 约/d 一/m 米/q 深/a 的/u 土层/n 解冻/v ，/w 再/d 深/a 一些/m 就是/vl 永久/a 冻土/n 层/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     那里/r 地面/n 积水/v 不易/a 渗透/v 到/v 地下/nl 去/vd ，/w 在/p 低洼/a 处/n 形成/v 湖泊/n 和/c 沼泽/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     苔原带/n 普遍/a 生长/v 着/u 苔藓/n 和/c 地衣/n ，/w 有的/r 地方/n 生长/v 着/u 矮小/a 的/u 灌木/n ，/w 乔木/n 仅/d 在/p 河谷/n 地区/n 才能/c 见到/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     苔原带/n 的/u 动物/n 种类/n 很少/a 。/w 
		
			
                                        188
                                     驯鹿/n 是/vl 苔原带/n 特有/v 的/u 动物/n ，/w 它们/r 以/p 苔藓/n 、/w 地衣/n 为/vl 主要/a 食物/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     夏天/nt 有/v 大量/a 候鸟/n ，/w 象天鹅/n 、/w 野鸭/n 飞到/v 那里/r 筑巢/v 繁殖/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     在/p 陡峭/a 海岸/n 的/u 许多/a 地方/n ，/w 往往/d 聚集/v 了/u 很多/a 鸟类/n ，/w 形成/v 繁荣/a 的/u &quot;/w 鸟市/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        191
                                     冰原带/n 冰原带/n 在/p 两极/n 周围/nd ，/w 大体/n 在/p 纬度/n ７０/m &#176;/w 以上/nd 的/u 高纬度/n 地方/n ：/w 北半球/nl 主要/a 分布/v 在/p 格陵兰/ns 岛/n 内部/nd ；/w 在/p 南半球/nl ，/w 它/r 包括/v 整个/a 南极洲/ns 。/w 
		
			
                                        192
                                     冰原带/n 是/vl 全年/nt 太阳/n 辐射/v 最少/a 的/u 地方/n ，/w 陆地/n 上/nd 终年/nt 被/p 很/d 厚/a 的/u 冰雪/n 覆盖/v 着/u ，/w 几乎/d 找/v 不到/v 植物/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     生活/n 在/p 冰原带/n 的/u 动物/n ，/w 如/v 南极/n 大陆/nl 的/u 企鹅/n 、/w 海豹/n ，/w 北冰洋/ns 上/nd 的/u 北极熊/n （/w 白熊/n ）/w 、/w 海豹/n 、/w 海象/n 等/u ，/w 都/d 以/p 丰富/a 的/u 海洋生物/n 为/vl 食物/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     如果/c 世界/n 陆地/n 是/vl 连续/v 的/u ，/w 并且/c 表面/nd 是/vl 平坦/a 的/u ，/w 那么/r ，/w 各/r 自然/a 带/n 在/p 南北/nd 方向/n 上/nd 的/u 更替/v 和/c 东/nd 西/nd 方向/n 上/nd 的/u 延伸/v ，/w 就/d 可以/vu 明显/a 地/u 展示/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        195
                                     但是/c ，/w 各/r 大陆/nl 是/vl 被/p 海洋/n 隔开/v 的/u ，/w 它们/r 的/u 形状/n 、/w 大小/n 和/c 分布/v 位置/n 各/r 不/d 相同/a ，/w 沿岸/n 有/v 暖流/n 或/c 寒流/n 经过/v ，/w 地面/n 上/nd 还有/v 山地/n 、/w 高原/n 和/c 平原/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     人类/n 生产/v 活动/v 对/p 地理/n 环境/n 的/u 影响/v 人类/n 生产/v 活动/v 对/p 地理/n 环境/n 有/v 很/d 大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     随着/p 社会生产力/n 的/u 不断/d 发展/v ，/w 人类/n 影响/v 地理/n 环境/n 的/u 广度/n 和/c 深度/n 也/d 越来越/d 大/a 。/w 
		
			
                                        198
                                     例如/v ，/w 人类/n 社会/n 在/p 游牧/v 时期/nt ，/w 只/d 对/p 草原/n 有/v 较/d 多/a 的/u 影响/v ；/w 进入/v 农业/n 时期/nt ，/w 对/p 草原/n 和/c 温带/n 森林/n 便/d 有/v 了/u 大面积/n 的/u 开垦/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     在/p 现代/nt 工农业/j 发展/v 阶段/n ，/w 人类/n 对/p 地理/n 环境/n 的/u 影响/v 也/d 越来越/d 深刻/a 。/w 
		
			
                                        200
                                     例如/v ，/w 大面积/n 的/u 森林/n 和/c 草原/n 进一步/v 地/u 被/p 开垦/v 了/u ；/w 许多/a 地方/n ，/w 几百/m 年/nt 以前/nt 还是/d 被/p 原始/a 森林/n 覆盖/v 着/u ，/w 现在/nt ，/w 不少/a 森林/n 被/p 砍伐/v 了/u ；/w 以前/nt 被/p 认为/v 难以/d 开发/v 的/u 热带雨林/n 区/n ，/w 现在/nt ，/w 有/v 许多/a 地方/n 已/d 辟为/v 大规模/n 的/u 热带/nl 作物/n 种植园/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     人们/n 还/d 用/p 现代化/v 生产工具/n 开/v 矿山/n 、/w 修/v 运河/ns 、/w 造/v 水库/n ，/w 以至/c 移山/v 填海/v 、/w 排干/v 沼泽/n 等/u 。/w 
		
			
                                        202
                                     现在/nt ，/w 地球/n 上/nd 不仅/c 人口/n 稠密/a 地区/n 的/u 地理/n 环境/n 发生/v 了/u 很/d 大/a 的/u 变化/v ，/w 连/p 许多/a 沙漠/n 、/w 冰原/n 、/w 高山/n 地区/n 的/u 地理/n 环境/n 都/d 有/v 了/u 人类/n 影响/v 的/u 痕迹/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     人类/n 只有/c 认识/v 地理/n 环境/n 的/u 形成/v 和/c 发展/v 变化/v 规律/n ，/w 合理/a 地/u 利用/v 环境/n ，/w 改造/v 环境/n ，/w 才能/c 使/v 地理/n 环境/n 有效/a 地/u 造福/v 于/p 人类/n ；/w 否则/c ，/w 往往/d 会/vu 破坏/v 地理/n 环境/n ，/w 导致/v 资源/n 的/u 退化/v 、/w 枯竭/a 和/c 整个/a 地理/n 环境/n 的/u 恶化/v ，/w 从而/c 受到/v 大自然/n 的/u 惩罚/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     在/p 世界/n 许多/a 国家/n 中/nd ，/w 地理/n 环境/n 不能/vu 得到/v 合理/a 利用/v ，/w 甚至/d 遭到/v 破坏/v 和/c 污染/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     许多/a 工业/n 城市/n 和/c 工/n 矿业/n 区/n ，/w 排出/v 了/u 大量/a 含有/v 有害/v 物质/n 的/u 废水/n 、/w 废气/n 和/c 废渣/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     这些/r 物质/n 进入/v 河流/n 、/w 湖泊/n 、/w 海洋/n 、/w 空气/n 中/nd ，/w 使/v 地理/n 环境/n 受到/v 污染/v ，/w 给/p 生物/n 繁殖/v 和/c 人们/n 的/u 身体/n 健康/a 带来/v 有害/v 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     现在/nt ，/w 世界/n 各国/n 人民/n ，/w 都/d 在/p 关心/v 环境/n 问题/n ，/w 并/c 采取/v 各种/r 有效/a 措施/n ，/w 积极/a 地/u 有/v 步骤/n 地/u 解决/v 环境/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 利用/v 地图/n 册/n 或/c 课本/n 地图/n ，/w 熟悉/v 世界/n 上/nd 各/r 自然/a 带/n 的/u 分布/v ，/w 了解/v 各/r 自然/a 带/n 的/u 特点/n 和/c 形成/v 原因/n ，/w 认识/v 各/r 自然/a 带/n 的/u 景观/n 画/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     ２/m ．/w 指/v 着/u &quot;/w 世界/n 陆地/n 自然/a 带/n 分布/v 图/n &quot;/w 说出/v ：/w 哪个/r 大陆/nl 热带雨林/n 分布/v 最/d 广/a ，/w 哪个/r 大陆/nl 热带/nl 草原/n 分布/v 最/d 广/a ，/w 哪个/r 大陆/nl 温带/n 森林/n 分布/v 最/d 广/a ，/w 哪个/r 大陆/nl 冰原/n 分布/v 最/d 广/a ，/w 并/c 分析/v 一下/mq 原因/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     ３/m ．/w 举例/v 说明/v 开展/v 环境保护/i 工作/n 的/u 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     浩瀚/a 的/u 海洋/n ，/w 辽阔/a 巨大/a ，/w 发生/v 在/p 其中/nd 的/u 现象/n 极其/d 复杂/a 。/w 
		
			
                                        212
                                     海洋/n 在/p 政治/n 上/nd 、/w 军事/n 上/nd 、/w 经济/n 上/nd 的/u 巨大/a 作用/n ，/w 促使/v 人们/n 去/v 探索/v 、/w 调查/v 和/c 研究/v 海洋/n 的/u 各种/r 自然规律/n ，/w 以/p 适应/v 人类/n 社会/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     世界/n 的/u 各/r 大洋/n ，/w 面积/n 、/w 深度/n 各/r 不/d 相同/a ，/w 海底/nl 地形/n 、/w 海水/n 温度/n 和/c 盐分/n 也/d 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        214
                                     海水/n 中/nd 溶解/v 有/v 多种/mq 矿物质/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     海水/n 中/nd 所/u 含/v 的/u 这些/r 固体/n 物质/n 称为/v 盐分/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     赤道/n 附近/n 的/u 海区/n ，/w 降水量/n 大于/v 蒸发/v 量/n ，/w 盐分/n 含量/n 就/d 较/d 少/a ；/w 副热带/n 海区/n 降水量/n 小于/v 蒸发/v 量/n ，/w 盐分/n 含量/n 就/d 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        217
                                     从/p 整个/a 大洋/n 来说/v ，/w 大体/n 保持/v 在/p 千/m 分之/u 三十五/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     世界/n 洋流/n 的/u 分布/v 世界/n 大洋/n 的/u 洋流/n 分布/v ，/w 同/p 地球/n 上/nd 风带/n 的/u 分布/v 有/v 密切/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     洋流/n 主要/a 是/vl 由/p 定向/v 风/n 引起/v 的/u ，/w 同时/n 流向/v 还/d 受/v 地球/n 自转/v 偏向/v 力/n 、/w 海/n 陆/n 轮廓/n 和/c 岛屿/n 分布/v 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     通常/d ，/w 从/p 较/d 低/a 纬度/n 流向/v 较/d 高纬度/n 、/w 水温/n 比/p 沿途/n 水温/n 高/a 的/u 洋流/n 是/vl 暖流/n ，/w 从/p 较/d 高/a 纬度/n 流向/v 较/d 低/a 纬度/n 、/w 水温/n 比/p 沿途/n 水温/n 低/a 的/u 洋流/n 是/vl 寒流/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     从/p 世界/n 洋流/n 图上/nl 可以/vu 看到/v ，/w 太平洋/ns 、/w 印度洋/ns 、/w 大西洋/ns 的/u 洋流/n 有/v 一些/m 共同点/n ：/w 太平洋/ns 和/c 大西洋/ns 在/p 北半球/nl 低/a 中/nd 纬度/n 的/u 洋流/n 都/d 呈/v 顺/a 时针/n 方向/n 流动/v ，/w 太平洋/ns 、/w 印度洋/ns 和/c 大西洋/ns 在/p 南半球/nl 低/a 中/nd 纬度/n 的/u 洋流/n 都/d 呈/v 逆时针/n 方向/n 流动/v ，/w 各自/r 形成/v 完整/a 的/u 环流/v 系统/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     在/p 南北/nd 半球/n 的/u 高/a 纬/n 地区/n 存在/v 其他/r 一些/m 洋流/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     以/p 太平洋/ns 为/vl 例/n 来看/v 环流/v 系统/n 的/u 形成/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     大陆架/nl 水域/n 面积/n 仅/d 占/v 海洋/n 总面积/n 的/u ７．６/m ％/w ，/w 但/c 在/p 那里/r 的/u 捕鱼/v 量/n ，/w 却/d 占/v 世界/n 海洋/n 渔业/n 总产量/n 的/u ８０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        225
                                     这/r 是/vl 因为/c 大陆架/nl 海水/n 比较/d 浅/a ，/w 能够/vu 直接/a 受到/v 太阳/n 辐射/v 热/n ，/w 有利于/v 浮游生物/i 繁殖/v ，/w 鱼类/n 的/u 饵料/n 异常/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        226
                                     另外/c ，/w 由/p 陆地/n 入/v 海/n 的/u 河流/n 带来/v 各种/r 有机/a 物质/n ，/w 为/p 鱼类/n 提供/v 了/u 丰富/a 的/u 养料/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     大陆架/nl 底部/nd 又/d 沉积/v 着/u 由/p 大陆/nl 上/nd 带来/v 的/u 泥沙/n ，/w 利于/v 鱼类/n 产卵/v 发育/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     这/r 就是/vl 大陆架/nl 成为/v 水产/n 丰富/a 的/u 海洋/n 渔场/n 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     寒流/n 和/c 暖流/n 交汇/v 的/u 地方/n ，/w 浮游生物/i 的/u 滋长/v 和/c 繁殖/v 特别/d 迅速/a ，/w 因而/c 鱼类/n 众多/a ；/w 又/d 因为/c 寒暖流/n 交汇/v 的/u 海域/n ，/w 喜/v 温水/n 的/u 鱼类/n 和/c 喜/v 冷水/n 的/u 鱼类/n 都/d 滞留/v 在/p 那里/r ，/w 所以/c 渔业/n 资源/n 丰富/a 。/w 
		
			
                                        230
                                     世界/n 上/nd 的/u 几个/mq 主要/a 大/a 渔场/n 几乎/d 都/d 位于/v 这些/r 海区/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     例如/v 太平洋/ns 西北部/n 日本/ns 暖流/n 和/c 千岛/ns 寒流/n 交汇/v 处/n ，/w 形成/v 日本/ns 北海道/ns 渔场/n ；/w 大西洋/ns 西北部/n 墨西哥湾/ns 暖流/n 和/c 拉布拉多/ns 寒流/n 交汇/v 处/n ，/w 形成/v 纽芬兰/ns 渔场/n ；/w 北大西洋/ns 暖流/n 和/c 北冰洋/ns 南下/v 冷水/n 交汇/v 处/n ，/w 形成/v 欧洲/ns 北海/ns 渔场/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     在/p 太平洋/ns 秘鲁/ns 沿海/n ，/w 那里/r 只有/d 寒流/n ，/w 没有/v 暖流/n 相/d 交汇/v ，/w 但是/c 那里/r 也是/vl 世界/n 上/nd 一个/mq 著名/a 的/u 产鱼区/ns 。/w 
		
			
                                        233
                                     这/r 主要/a 是/vl 因为/c ：/w 在/p 秘鲁/ns 寒流/n 沿海/n 岸/n 北/nd 流/v 过程/n 中/nd ，/w 在/p 常年/nt 盛行/v 的/u 南风/n 和/c 东南风/n 吹拂/v 下/nd ，/w 发生/v 表层/n 海水/n 偏离/v 海岸/n 、/w 下层/n 海水/n 上/nd 泛/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     这样/r ，/w 就/d 把/p 秘鲁/ns 沿海/n 底部/nd 大量/a 的/u 营养/n 物质/n 带到/v 海水/n 表层/n ，/w 因而/c 浮游生物/i 极为/d 丰富/a ，/w 为/p 鱼类/n 提供/v 了/u 十分/d 良好/a 的/u 饵料/n 条件/n ，/w 使/v 沿海/n ２００/m 海里/q 左右/n 的/u 范围/n 内/nd ，/w 成为/v 广阔/a 的/u 渔区/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     以/p 太平洋/ns 中/nd 低/a 纬/n 地区/n 为/vl 例/n ，/w 说明/v 洋流/n 分布/v 的/u 规律/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     ３/m ．/w 在/p 地图/n 上/nd 指出/v 世界/n 上/nd 石油/n 储量/n 丰富/a 的/u 几个/mq 大陆架/nl 海区/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     ４/m ．/w 利用/v &quot;/w 世界/n 主要/a 渔场/n 分布/v 图/n &quot;/w ，/w 说明/v 大陆架/nl 、/w 洋流/n 与/c 渔场/n 分布/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     在/p 古代/nt ，/w 交通工具/n 很/d 简单/a ，/w 人们/n 的/u 往来/v ，/w 货物/n 的/u 运输/v ，/w 主要/a 靠/v 人力/n 和/c 畜力/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     十八/m 世纪/nt 以来/nt ，/w 随着/p 现代/nt 工业/n 的/u 兴起/v 和/c 发展/v ，/w 交通/n 运输/v 方式/n 有/v 了/u 很/d 大/a 变革/v ，/w 运输/v 设备/n 和/c 技术/n 不断/d 改进/v ，/w 地区/n 间/n 联系/v 的/u 范围/n 越来越/d 广/a 。/w 
		
			
                                        240
                                     世界/n 上/nd 一些/m 经济/n 发达国家/n 的/u 国内/nl 运输/v 事业/n ，/w 内河/n 、/w 铁路/n 发展/v 在先/v ，/w 公路/n 建设/v 后来居上/i 。/w 
		
			
                                        241
                                     本世纪/nt 二十/m 年代/nt ，/w 铁路/n 运输/v 在/p 运输业/n 中/nd 居于/v 主导/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     三十/m 年代/nt 后/nd ，/w 汽车/n 急剧/d 增多/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     六十/m 年代/nt 以来/nt ，/w 西方/nd 经济/n 发达国家/n 的/u 公路/n 运输/v 已/d 超过/v 铁路/n ，/w 跃居/v 首位/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     现在/nt ，/w 火车/n 、/w 汽车/n 、/w 轮船/n 、/w 飞机/n 、/w 管道/n 等/u 现代化/v 交通/n 运输/v 工具/n ，/w 在/p 世界/n 交通/n 运输/v 中/nd 各/r 占有/v 不同/a 的/u 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     目前/nt ，/w 许多/a 国家/n 都/d 注意/v 发展/v 多种/mq 运输/v 方式/n 的/u 综合利用/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     此外/c ，/w 新型/a 交通工具/n 也/d 在/p 研制/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        247
                                     现代/nt 交通工具/n 还/d 不/d 发达/a 的/u 一些/m 地区/n ，/w 以/p 人力/n 、/w 畜力/n 为主/v 的/u 古老/a 运输/v 方式/n 还/d 继续/v 发挥/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     铁路/n 运输/v 铁路/n 自/p 十九/m 世纪/nt 二十/m 年代/nt 出现/v 以后/nt ，/w 在/p 许多/a 国家/n 发展/v 较/d 快/a ，/w 目前/nt 世界/n 铁路/n 营业/v 总/d 里程/n 有/v １３０/m 多/m 万/m 公里/q ，/w 美国/ns 、/w 俄罗斯/ns 、/w 加拿大/ns 、/w 印度/ns 、/w 中国/ns 等/u 是/vl 铁路/n 较/d 多/a 的/u 国家/n ，/w 西欧/ns 各国/n 和/c 日本/ns 铁路/n 密度/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        249
                                     最近/nt 几/m 十年/nt 来/u ，/w 世界/n 铁路/n 已/d 从/p 增加/v 数量/n 转向/v 采用/v 新/a 技术/n 、/w 改善/v 质量/n 方向/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     牵引/v 动力/n 中/nd ，/w 内燃机车/n 和/c 电力/n 机车/n 逐渐/d 增多/v ，/w 蒸汽机车/n 逐渐/d 减少/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     各项/r 技术装备/n 和/c 运输/v 生产/v 过程/n 的/u 机械化/v 、/w 自动化/v 程度/n 日益/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     新建/v 的/u 高速铁路/n 时速/n 可达/v ２５０/m -/w ３００/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        253
                                     海洋/n 运输/v 海洋/n 运输/v 是/vl 目前/nt 国际/n 间/n 大宗/n 货物/n 往来/v 的/u 主要/a 方式/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     第二次世界大战/n 后/nd ，/w 世界/n 海运/n 量/n 和/c 船舶/n 吨位/n 不断/d 增长/v ，/w 航速/n 不断/d 提高/v ，/w 动力/n 逐步/d 更新/v ，/w 以/p 柴油机/n 和/c 汽轮机/n 代替/v 了/u 蒸汽机/n ；/w 成/v 组/n 运输/v 、/w 集装箱运输/v 、/w 载/v 驳/v 运输/v 等/u 新/a 的/u 船运/n 方式/n 相继/d 出现/v 并/c 扩大/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     远洋/n 航线/n 能/vu 沟通/v 世界/n 各/r 大洲/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     苏伊士运河/ns 、/w 巴拿马运河/ns 、/w 马六甲海峡/ns 、/w 直布罗陀/ns 海峡/n 是/vl 各/r 大洋/n 间/n 的/u 航运/v 要道/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     那里/r 的/u 海港/n 逐渐/d 向/p 综合化/v 、/w 机械化/v 和/c 码头/n 专用/v 化/k 方向/n 发展/v ，/w 船舶/n 的/u 通过/v 能力/n 不断/d 扩大/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     世界/n 主要/a 航海/v 线/n 世界/n 各/r 主要/a 港口/n 之间/nd ，/w 都/d 有/v 海洋/n 航线/n 相/d 联系/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     在/p 这些/r 航线/n 上/nd ，/w 经常/d 有/v 海轮/n 往来/v ，/w 运输/v 繁忙/a 。/w 
		
			
                                        260
                                     从/p 西欧/ns 各/r 港口/n 经/v 北大西洋/ns 到/v 北美洲/ns 东岸/nl 各/r 港口/n 的/u 航线/n ，/w 大型/a 船只/n 可以/vu 畅行无阻/i 。/w 
		
			
                                        261
                                     从/p 西欧/ns 经/v 直布罗陀/ns 海峡/n 、/w 地中海/ns 、/w 苏伊士运河/ns ，/w 到/v 西亚/ns 、/w 南亚/ns 、/w 东亚/ns 各/r 港口/n 的/u 航线/n ，/w 运输量/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        262
                                     但是/c ，/w 由于/c 受/v 苏伊士运河/ns 航道/n 的/u 限制/v ，/w 二十五万/m 吨/q 以上/nd 的/u 巨型/n 油轮/n 必须/d 绕道/v 非洲/ns 南端/nd 的/u 好望角/ns 。/w 
		
			
                                        263
                                     从/p 北美洲/ns 东岸/nl 各/r 港口/n 通往/v 北美洲/ns 西岸/nl 各/r 港口/n 的/u 航线/n ，/w 由于/c 受/v 巴拿马运河/ns 航道/n 的/u 限制/v ，/w 巨型/n 油轮/n 必须/d 绕道/v 南美洲/ns 南端/nd 的/u 麦哲伦/nh 海峡/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     从/p 西欧/ns 和/c 北美洲/ns 东岸/nl 各/r 港口/n 到/v 南美洲/ns 东岸/nl 各/r 港口/n 的/u 航线/n ，/w 也/d 很/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        265
                                     内河/n 航运/v 第二次世界大战/n 以来/nt ，/w 世界/n 各/r 大洲/n 的/u 内河/n 航运/v 都/d 有所/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     欧洲/ns 的/u 河网/n 较/d 密/a ，/w 河流/n 的/u 流量/n 季节/nt 变化/v 小/a ，/w 很少/a 结/v 冻/v ，/w 有利于/v 内河/n 运输/v 的/u 发展/v ，/w 莱茵河/ns 、/w 多瑙河/ns 、/w 易北河/nh 、/w 伏尔加河/ns 等/u 都/d 是/vl 重要/a 的/u 通航/v 河道/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     各/r 河/n 之间/nd 多/a 有/v 运河/ns 相连/v ，/w 形成/v 稠密/a 的/u 水运/v 网/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     亚洲/ns 的/u 长江/ns ，/w 北美洲/ns 的/u 密西西比河/ns 和/c 五/m 大/a 湖区/n 的/u 内河/n 运输/v 也/d 很/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        269
                                     公路/n 运输/v 自/p 十九/m 世纪/nt 开始/v 生产/v 汽车/n 以来/nt ，/w 世界/n 公路/n 运输/v 发展/v 很快/a 。/w 
		
			
                                        270
                                     全世界/n 公路/n 里程/n 比/p 铁路/n 长/a 许多/a 倍/n ，/w 美国/ns 、/w 俄罗斯/ns 、/w 日本/ns 、/w 印度/ns 、/w 澳大利亚/ns 、/w 巴西/ns 等/u 国/n 是/vl 公路/n 较/d 多/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     最近/nt 一二十/m 年/nt 来/u ，/w 一些/m 发达国家/n 的/u 公路/n 运输量/n 大大/d 超过/v 铁路/n 运输量/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     为了/p 提高/v 速度/n ，/w 各国/n 竞相/d 发展/v 高速公路/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     航空/n 运输/v 航空/n 运输/v 多/a 用于/v 国际/n 和/c 国内/nl 远程/n 的/u 运输/v ，/w 以/p 客运/n 为主/v ，/w 货运/v 多/d 为/vl 轻型/n 、/w 贵重/a 、/w 急需/v 的/u 物品/n ，/w 不少/a 国家/n 的/u 首都/n 和/c 重要/a 城市/n 都/d 建有/v 国际/n 航空/n 站/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     目前/nt 世界/n 航空/n 线/n 主要/a 分布/v 在/p 北半球/nl ，/w 南半球/nl 较/d 少/a ，/w 欧洲/ns 、/w 北美/ns 等/u 经济/n 发达/a 地区/n 的/u 航空/n 线/n 比较/d 稠密/a 。/w 
		
			
                                        275
                                     越过/v 北冰洋/ns 的/u 航空/n 线/n 是/vl 联系/v 亚/j 、/w 欧/j 和/c 北美/ns 三/m 大洲/n 的/u 捷径/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     从/p 东京/ns 到/v 伦敦/ns ，/w 沿/p 北极圈/n 飞行/v ，/w 比/p 经过/v 莫斯科/ns 能/vu 缩短/v 航程/n １，１００/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        277
                                     现在/nt 从/p 东京/ns 到/v 西欧/ns 和/c 美国/ns 已/d 开辟/v 有/v 穿过/v 北极/ns 上空/n 的/u 航空/n 线/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     由于/c 现代/nt 交通工具/n 和/c 通讯/n 技术/n 的/u 进步/v ，/w 人类/n 的/u 交往/v 日益/d 频繁/a ，/w 信息/n 传递/v 异常/a 迅速/a 。/w 
		
			
                                        279
                                     十三/m 世纪/nt 马可&#183;波罗/nh 从/p 意大利/ns 威尼斯/ns 经/v 中亚/j 到/v 我国/n 北方/nd 的/u 都城/n ，/w 途中/nl 花费/v 三/m 年/nt 半/m 的/u 时间/n ，/w 主要/a 交通工具/n 是/vl 骆驼/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     １７８４/m 年/nt 美国/ns 第一/m 艘/q 商船/n &quot;/w 中国/ns 皇后/n &quot;/w 号/n 开到/v 中国/ns 南方/nd 黄埔/ns 港/n ，/w 途中/nl 航行/v 了/u 六/m 个/q 月/nt 零/m 七/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        281
                                     现在/nt 从/p 北京/ns 乘/v 喷气式飞机/n 到/v 美国/ns 旧金山/ns 或/c 英国/ns 伦敦/ns ，/w 都/d 只/d 需要/v 十/m 几个/mq 小时/nt 。/w 
		
			
                                        282
                                     通过/p 卫星/n 转播/v 等/u 现代/nt 技术/n 手段/n ，/w 世界/n 各国/n 都/d 可/vu 用/p 电话/n 、/w 电视/n 联系/v ，/w 几/m 分钟/q 甚至/d 几/m 秒/q 钟/n 就/d 可/vu 通话/v 或/c 见到/v 图象/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     世界/n 各国/n 居民/n 从来/d 没有/v 象/p 现在/nt 这样/r 容易/a 接近/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     我们/r 要/vu 很/d 好/a 利用/v 世界/n 新/a 技术/n ，/w 发展/v 和/c 改造/v 我国/n 的/u 交通/n 运输/v 和/c 通讯/n 技术/n ，/w 为/p 加速/v 社会主义/n 经济/n 建设/v ，/w 促进/v 国际/n 经济/n 文化/n 交流/v 而/c 努力/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 看/v &quot;/w 世界/n 主要/a 航海/v 线/n 和/c 主要/a 海港/n &quot;/w 图/n ，/w 指出/v 主要/a 航线/n 所/u 经/v 海洋/n 、/w 海峡/n 和/c 运河/ns 。/w 
		
			
                                        286
                                     ２/m ．/w 简要/a 说明/v 铁路/n 运输/v 、/w 海洋/n 运输/v 、/w 公路/n 运输/v 和/c 航空/n 运输/v 在/p 世界/n 交通/n 上/nd 的/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     一/m 、/w 利用/v 地图/n ，/w 熟悉/v 世界/n 陆地/n 自然/a 带/n 的/u 分布/v 情况/n ；/w 利用/v 景观/n 图片/n ，/w 熟悉/v 各/r 自然/a 带/n 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     三/m 、/w 在/p 地图/n 上/nd 找出/v 从/p 上海/ns 到/v 伦敦/ns ，/w 从/p 纽约/ns 到/v 横滨/ns ，/w 从/p 布宜诺斯艾利斯/ns 到/v 悉尼/ns ，/w 从/p 孟买/ns 经/v 开普敦/ns 到/v 达喀尔/ns 这/r 四/m 条/q 航海/v 线/n ，/w 说出/v 每/r 条/q 线/n 经过/v 的/u 海洋/n 、/w 海峡/n 和/c 运河/ns 。/w 
		
			
                                        289
                                     四/m 、/w 在/p 地图/n 上/nd 指出/v 世界/n 主要/a 渔场/n 的/u 分布/v 地区/n ，/w 分析/v 一下/mq 与/c 大陆架/nl 、/w 寒暖流/n 交汇/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     五/m 、/w 参照/v 第二/m 题/n ，/w 准备/v 大/a 张/q 厚/a 图画/n 纸/n ，/w 采用/v 方格/n 放大/v 法/k ，/w 画出/v 二十/m 幅/q 国家/n 轮廓/n 图/n （/w 可/vu 画/v 主要/a 山河/n 及/c 首都/n 符号/n ）/w ，/w 用/p 剪刀/n 剪/v 下来/vd ，/w 课堂上/n 由/p 教师/n 或/c 同学/n 分别/d 一/m 一/m 出示/v 图形/n ，/w 请/v 大家/n 认/v 图/n ，/w 回答/v 国名/n 和/c 首都/n 名/n ，/w 进行/v 知识竞赛/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     六/m 、/w 在/p 课前/nt ，/w 参照/v 课本/n ，/w 师生/n 共同/d 拟定/v 几/m 十/m 个/q 综合/v 问答/v 题/n 和/c 读/v 图/n 分析/v 题/n ，/w 分别/v 写/v 在/p 纸条/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        292
                                     课堂/n 练习/v 时/nt ，/w 利用/v 大幅/n 挂/v 图/n （/w 或/c 暗/a 射/v 图/n ）/w ，/w 采取/v 知识竞赛/v 形式/n ，/w 由/p 各/r 组/n 同学/n 轮流/d 抽/v 题/n ，/w 指/v 图/n 回答/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     天体/n 在/p 地球/n 上/nd ，/w 我们/r 仰望/v 苍穹/n ，/w 可以/vu 看到/v 太阳/n 、/w 月球/n 以及/c 各式各样/i 的/u 星星/n ，/w 包括/v 闪烁/v 的/u 恒星/n 、/w 明亮/a 的/u 行星/n 和/c 轮廓/n 模糊/a 的/u 星云/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     有时候/d ，/w 我们/r 还/d 可以/vu 看到/v 划破/v 夜空/n 的/u 流星/n 和/c 拖/v 着/u 长尾/n 的/u 彗星/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     通过/p 天文望远镜/n 和/c 其他/r 空间/n 探测/v 手段/n ，/w 还/d 可以/vu 观测/v 到/v 更/d 多/a 的/u 恒星/n 和/c 星云/n ，/w 环绕/v 行星/n 公转/v 的/u 卫星/n ，/w 以及/c 存在/v 于/p 星际/nl 空间/n 的/u 气体/n 和/c 尘埃/n -/w -/w 星际/nl 物质/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     所有/a 这/r 一些/m ，/w 通称/v 天体/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     它们/r 都/d 是/vl 宇宙/n 间/n 物质/n 的/u 存在/v 形式/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     地球/n 也是/vl 一个/mq 天体/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     在/p 太空/n 中/nd 运行/v 的/u 人造卫星/n 、/w 宇宙飞船/n 、/w 航天飞机/n 、/w 天空/n 实验室/n 等/u 属于/v 人造/a 天体/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     天球/n 地球/n 以外/nd 的/u 天体/n ，/w 距离/v 我们/r 的/u 远近/n ，/w 极其/d 悬殊/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     但是/c ，/w 人们/n 都/d 有/v 这样/r 的/u 直觉/n 印象/n ：/w 日月星辰/i 看上去/v 似乎/d 是/vl 一样/a 遥远/a 的/u 。/w 
		
			
                                        302
                                     这就是说/i ，/w 一切/r 天体/n 似乎/d 都/d 位于/v 一个/mq 以/p 观测/v 者/k 为/vl 球/n 心/n 的/u 球面/nl 上/nd 。/w 
		
			
                                        303
                                     根据/p 这样/r 的/u 印象/n ，/w 人们/n 为了/p 研究/v 天体/n 在/p 天空/n 中/nd 的/u 位置/n 和/c 运动/n ，/w 引进/v 了/u 一个/mq 假想/v 的/u 圆球/n ：/w 它/r 的/u 球/n 心/n 就是/vl 观测/v 者/k ；/w 它/r 的/u 半径/n 是/vl 无穷大/a 。/w 
		
			
                                        304
                                     这个/r 圆球/n ，/w 叫做/v 天球/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     地球/n 以外/nd 的/u 天体/n 在/p 天/n 球/n 上/nd 都/d 有/v 各自/r 的/u 投影/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     人们/n 在/p 说明/v 天体/n 位置/n 和/c 运动/n 的/u 时候/n ，/w 可以/vu 把/p 天体/n 的/u 投影/n 看成/v 是/vl 它们/r 本身/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     地球/n 的/u 自/r 转轴/n 无限/d 延长/v ，/w 同/p 天球/n 球面/nl 相/d 交于/v 两/m 点/n ，/w 这/r 叫做/v 天极/n ，/w 即/v 南/nd 天极/n 和/c 北/nd 天极/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     地球/n 赤道/n 平面/n 无限/d 扩大/v ，/w 同/p 天球/n 相交/v 的/u 大圆/n ，/w 叫做/v 天赤道/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     有/v 了/u 天极/n 和/c 天赤道/n ，/w 天球/n 就/d 可以/vu 有/v 它/r 自己/r 的/u 经线/n 和/c 纬线/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     人们/n 说明/v 天体/n 在/p 天球/n 上/nd 投影/n 的/u 位置/n 就/d 方便/a 了/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     恒星/n 和/c 星云/n 在/p 各种/r 天体/n 之中/nd ，/w 最/d 基本/a 的/u 是/vl 恒星/n 和/c 星云/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     恒星/n 是/vl 由/p 炽热/a 气体/n 组成/v 的/u ，/w 能/vu 自己/r 发光/v 的/u 球状/n 天体/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     它/r 有/v 很/d 大/a 的/u 质量/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     夜空/n 里/nd 的/u 点/n 点/n 繁星/n ，/w 差不多/a 都/d 是/vl 恒星/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     人们/n 用/p 肉眼/n 可以/vu 看到/v 的/u 恒星/n ，/w 全/a 天/nt 就/d 有/v 六千/m 多/m 颗/q 。/w 
		
			
                                        316
                                     借助于/v 天文望远镜/n ，/w 可/vu 看到/v 几十万/m 乃至/c 几百万/m 颗/q 以上/nd 的/u 恒星/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     太阳/n 是/vl 距离/v 我们/r 地球/n 最近/a 的/u 恒星/n ，/w 太阳光/n 到达/v 地球/n 需要/v 的/u 时间/n 约/d 为/vl ８/m 分/q 多/m 钟/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     距离/v 太阳/n 最近/a 的/u 恒星/n ，/w 它/r 的/u 光/n 到达/v 地球/n 约/d 需/v ４．２/m 年/nt 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     这就是说/i ，/w 它/r 同/p 地球/n 的/u 距离/n 约/d 为/vl ４．２/m 光年/q 。/w 
		
			
                                        320
                                     光年/q 是/vl 计量/v 天体/n 距离/n 的/u 一/m 种/q 单位/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     光/n 的/u 速度/n 为/vl 每/r 秒/q 钟/n ３０万/m 千米/q ，/w 光/n 在/p 一/m 年/nt 中/nd 所/u 走过/v 的/u 距离/n ，/w 约/d 等于/v ９４６０５亿/m 千米/q ，/w 这/r 叫做/v 一/m 光年/q 。/w 
		
			
                                        322
                                     有些/m 恒星/n 远达/v 几百/m 、/w 几千/m 光年/q ，/w 现在/nt 能够/vu 探测/v 到/v 的/u 最/d 远/a 天体/n ，/w 距离/v 地球/n 约/d 为/vl ２００亿/m 光年/q 。/w 
		
			
                                        323
                                     由于/c 恒星/n 距离/n 我们/r 十分/d 遥远/a ，/w 在/p 地球/n 上/nd 看来/v ，/w 恒星/n 之间/nd 的/u 相对/a 位置/n 似乎/d 是/vl 固定不变/i 的/u ，/w 因此/c 古代人/n 把/p 它们/r 叫做/v 恒星/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     实际上/nl ，/w 所有/a 恒星/n 都/d 在/p 不停/v 地/u 运动/v 和/c 变化/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        325
                                     例如/v ，/w 我们/r 所/u 熟悉/v 的/u 北斗/n 七/m 星/n ，/w 现在/nt 看起来/v 排列/v 得/u 象/p 勺子/n 的/u 形状/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     但是/c ，/w 在/p 十万/m 年/nt 以前/nt 和/c 十万/m 年/nt 以后/nt ，/w 形状/n 却/d 跟/p 现在/nt 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        327
                                     这/r 是/vl 因为/c 北斗/n 七/m 星/n 各/r 成员/n 运动/n 的/u 方向/n 、/w 速度/n 不同/a 所/u 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     星云/n 是/vl 由/p 气体/n 和/c 尘埃/n 物质/n 组成/v 的/u ，/w 呈/v 云雾/n 状/n 外表/n 的/u 天体/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     同/p 恒星/n 相比/v ，/w 星云/n 具有/v 质量/n 大/a 、/w 体积/n 大/a 、/w 密度/n 小/a 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     一个/mq 普通/a 星云/n 的/u 质量/n 至少/d 相当于/v 上千/m 个/q 太阳/n ，/w 半径/n 大约/d 为/vl １０/m 光年/q 。/w 
		
			
                                        331
                                     星云/n 的/u 物质/n 密度/n 十分/d 稀薄/a ，/w 主要/a 成分/n 是/vl 氢/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     星座/n 人们/n 为了/p 便于/v 认识/v 恒星/n ，/w 把/p 天球/n 分成/v 若干/m 区域/n ，/w 这些/r 区域/n 称为/v 星座/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     每个/r 星座/n 中/nd 的/u 恒星/n ，/w 人们/n 曾/d 把/p 它们/r 联成/v 各种/r 不同/a 的/u 图形/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     我们/r 根据/p 这些/r 图形/n ，/w 就/d 能/vu 辨认/v 不同/a 的/u 星座/n 以及/c 星座/n 中/nd 的/u 恒星/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     按照/p 国际上/n 的/u 规定/v ，/w 全/a 天/n 分成/v ８８/m 个/q 星座/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     上述/v 北斗/n 七/m 星/n 就是/vl 大熊/n 星座/n 的/u 主要/a 部分/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     在/p 星空/n 中/nd ，/w 人们/n 可以/vu 看到/v ，/w 在/p 北/nd 天极/n 的/u 周围/nd ，/w 有/v 大熊/n 、/w 小/a 熊/n 和/c 仙后/n 三/m 个/q 星座/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     大熊/n 星座/n 和/c 小/a 熊/n 星座/n 的/u 主要/a 恒星/n 都/d 是/vl 七/m 颗/q ，/w 排列/v 成/v 勺子/n 的/u 形状/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     仙后/n 星座/n 有/v 五/m 颗/q 亮/a 星/n ，/w 它们/r 排列/v 成/v Ｗ/ws 的/u 形状/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     在/p 北半球/nl 的/u 中/nd 高/nd 纬度/n ，/w 这/r 三/m 个/q 星座/n 都/d 是/vl 终年/nt 可见/a 的/u 。/w 
		
			
                                        341
                                     在/p 北半球/nl 的/u 中/nd 纬度/n ，/w 九/m 月初/nt 的/u ２１/m 时/nt 左右/n ，/w 天顶/nl 附近/n 有/v 天琴座/n （/w 其中/nd 有/v 织女星/n ）/w 、/w 天鹅座/n 和/c 天鹰座/n （/w 其中/nd 有/v 牛郎星/n ）/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     天体/n 系统/n 字/n 宙/n 间/n 的/u 天体/n 都/d 在/p 运动/v 着/u 。/w 
		
			
                                        343
                                     运动/v 着/u 的/u 天体/n 因/c 互相/d 吸引/v 和/c 互相/d 绕/v 转/v ，/w 而/c 形成/v 天体/n 系统/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     天体/n 系统/n 有/v 不同/a 的/u 级别/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     月亮/n 和/c 地球/n 构成/v 地月系/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     地月系/n 的/u 中心/n 天体/n 是/vl 地球/n ，/w 月球/n 围绕/v 地球/n 公转/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     地球/n 和/c 其他/r 行星/n 都/d 围绕/v 太阳/n 公转/v ，/w 它们/r 和/c 太阳/n 构成/v 高/a 一级/mq 的/u 天体/n 系统/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     这个/r 以/p 太阳/n 为/vl 中心/n 的/u 天体/n 系统/n ，/w 称为/v 太阳系/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     太阳系/n 又是/vl 更/d 高/a 一级/mq 天体/n 系统/n -/w -/w 银河系/n 的/u 极/d 微小/a 部分/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     银河系/n 中/nd 象/p 太阳/n 这样/r 的/u 恒星/n 就/d 有/v 二千多/m 亿/m 颗/q 。/w 
		
			
                                        351
                                     银河系/n 主体/n 部分/n 的/u 直径/n 达/v ７万/m 光年/q 。/w 
		
			
                                        352
                                     在/p 银河系/n 以外/nd ，/w 人们/n 又/d 观测/v 到/v 大约/d １０亿/m 个/q 同/p 银河系/n 类似/v 的/u 天体/n 系统/n ，/w 我们/r 把/p 它们/r 叫做/v 河/n 外/nd 星系/n ，/w 简称/v 星系/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     目前/nt ，/w 天文学/n 上/nd 把/p 银河系/n 和/c 现在/nt 所/u 能/vu 观测/v 到/v 的/u 河/n 外/nd 星系/n ，/w 合/v 起来/vd 叫做/v 总星系/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     它/r 是/vl 现在/nt 所/u 知道/v 的/u 最高/a 一级/mq 天体/n 系统/n ，/w 也是/vl 目前/nt 人们/n 所/u 能/vu 观测/v 到/v 的/u 宇宙/n 部分/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     至于/v 总星系/n 以外/nd 是/vl 什么/r 样子/n ，/w 随着/p 科学/n 技术/n 的/u 发展/v ，/w 空间/n 探测/v 手段/n 的/u 进步/v ，/w 人们/n 对/p 宇宙/n 的/u 认识/v 将/d 会/vu 不断/d 扩大/v 和/c 深入/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     ２/m ．/w 把/p 天体/n 系统/n 的/u 层次/n ，/w 用/p 简表/n 形式/n 表示/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        357
                                     ３/m ．/w 晴天/n 的/u 夜晚/nt ，/w 在/p 天空/n 中/nd 找出/v 大熊星座/n 、/w 仙后星座/n 、/w 北极星/n 、/w 牛郎星/n 和/c 织女星/n （/w 参看/v 北半球/nl 中/nd 纬度/n 九月/nt 星空/n 图/n ）/w 。/w 
		
			
                                        358
                                     太阳/n 概况/n 在/p 宇宙/n 中/nd ，/w 太阳/n 只是/vl 一/m 颗/q 普通/a 的/u 恒星/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     但是/c ，/w 对/p 地球/n 来说/v ，/w 这/r 颗/q 恒星/n 太/d 重要/a 了/u 。/w 
		
			
                                        360
                                     没有/v 它/r ，/w 地球/n 上/nd 的/u 生命/n 就/d 不会/vu 存在/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     太阳/n 的/u 光/n 和/c 热/n 是/vl 人类/n 赖以/v 生存/v 和/c 活动/v 的/u 源泉/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     地球/n 上/nd 的/u 许多/a 自然/a 现象/n ，/w 都/d 同/p 太阳/n 息息相关/i 。/w 
		
			
                                        363
                                     太阳/n 与/c 地球/n 之间/nd 的/u 平均/a 距离/n 约/d 为/vl １．５亿/m 千米/q 。/w 
		
			
                                        364
                                     太阳/n 的/u 半径/n 约/d 为/vl ７０００００/m 千米/q ，/w 是/vl 地球/n 半径/n 的/u １０９/m 倍/n 多/m 。/w 
		
			
                                        365
                                     太阳/n 的/u 体积/n 为/vl 地球/n 体积/n 的/u １３０万/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     太阳/n 同/p 所有/a 的/u 恒星/n 一样/a ，/w 是/vl 由/p 炽热/a 的/u 气体/n 构成/v 的/u ，/w 主要/a 成分/n 为/vl 氢/n 和/c 氦/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     它/r 的/u 平均/a 密度/n 比/p 地球/n 小/a 得/u 多/a ，/w 是/vl 地球/n 平均/a 密度/n 的/u １／４/m 。/w 
		
			
                                        368
                                     那是/vl 因为/c 太阳/n 的/u 质量/n 太/d 大/a ，/w 用/p 它/r 本身/n 强大/a 的/u 引力/n ，/w 把/p 可以/vu 逃逸/v 的/u 气体/n 给/p 吸引/v 住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     太阳/n 的/u 质量/n 相当于/v 地球/n 质量/n 的/u ３３万/m 多/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     太阳/n 表面/nd 的/u 重力/n 加速度/n 为/vl 地球/n 表面/nd 重力/n 加速度/n 的/u ２８/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     太阳/n 外部/nd 结构/n 我们/r 能/vu 直接/a 观测/v 到/v 的/u 太阳/n ，/w 是/vl 太阳/n 的/u 大气层/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     （/w 一/m ）/w 光球/n 我们/r 看到/v 的/u 像/v 圆盘/n 一样/a 、/w 明亮/a 发光/v 的/u 太阳/n 表面/nd ，/w 叫做/v &quot;/w 光球/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        373
                                     它/r 是/vl 太阳/n 外部/nd 很/d 薄/a 的/u 一/m 层/q ，/w 厚度/n 大约/d 只有/d ５００/m 千米/q ，/w 表面/nd 温度/n 约/d 为/vl ６０００/m Ｋ/ws 。/w 
		
			
                                        374
                                     太阳光/n 基本上/d 都/d 从/p 这/r 一/m 层/q 发出/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     黑子/n 实际上/nl 并不/d 黑/a ，/w 只是/vl 因为/c 它/r 的/u 温度/n 比/p 光/n 球/n 的/u 表面/nd 温度/n 大约/d 低/v １５００/m 度/q 左右/n ，/w 在/p 明亮/a 光/n 球/n 的/u 衬托/v 下/nd ，/w 它/r 才/d 显得/v 阴暗/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        376
                                     根据/p 长期/nt 观察/v 和/c 纪录/v ，/w 发现/v 太阳黑子/n 有的/r 年份/nt 多/a ，/w 有的/r 年份/nt 少/a 。/w 
		
			
                                        377
                                     我们/r 把/p 黑子/n 最多/a 的/u 年份/nt ，/w 叫做/v 太阳活动/n 极/d 大/a 年/nt ，/w 最少/a 的/u 年份/nt 叫做/v 太阳活动/n 极/d 小/a 年/nt 。/w 
		
			
                                        378
                                     前/nd 一/m 次/q 活动/v 极/d 大/a 年/nt 到/v 再次/d 出现/v 活动/v 极/d 大/a 年/nt 的/u 平均/a 周期/nt 约/d 为/vl １１/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        379
                                     （/w 二/m ）/w 色/n 球/n 在/p 光/n 球/n 的/u 外面/nd ，/w 有/v 一/m 层/q 呈/v 玫瑰色/n 的/u 太阳/n 大气/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     这/r 一/m 层/q 叫做/v 色/n 球/n 层/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     它/r 的/u 厚度/n 约/d 几千/m 千米/q ，/w 气体/n 稀薄/a ，/w 所/u 发出/v 的/u 可见光/n ，/w 不及/a 光/n 球/n 的/u 千/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        382
                                     因此/c ，/w 只有/c 在/p 日全食/n 时/nt （/w 或/c 用/v 特殊/a 望远镜/n ）/w 才/d 被/p 人们/n 看到/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     色/n 球/n 的/u 温度/n 自/p 里/nd 向/p 外/nd 由/p 四/m 、/w 五/m 千/m 度/q 升高/v 到/v 几万/m 度/q 。/w 
		
			
                                        384
                                     色/n 球/n 层/n 当/p 中/nd ，/w 有时/d 会/vu 向/p 外/nd 猛烈/a 地/u 喷出/v 高达/v 几万/m 千米/q 至/v 几十万/m 千米/q 的/u 红色/n 火焰/n ，/w 这/r 叫/v 日珥/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     色/n 球/n 层/n 的/u 某些/r 区域/n ，/w 在/p 短/a 时间/n 内/nd 有/v 突然/d 增/v 亮/a 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     这/r 种/q 现象/n ，/w 叫做/v 耀斑/n ，/w 又/d 叫/v 太阳/n 色/n 球/n 爆发/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     耀斑/n 的/u 周期/nt 也是/vl １１/m 年/nt ，/w 常/d 随/p 黑子/n 群/n 的/u 增多/v 而/c 增多/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     耀斑/n 和/c 黑子/n 都/d 是/vl 太阳活动/n 的/u 主要/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     耀斑/n 所/u 发出/v 的/u 能量/n 极/d 大/a ，/w 在/p 几/m 分钟/q 的/u 短暂/a 时间/n 内/nd ，/w 它/r 能/vu 发出/v 相当于/v １００亿/m 颗/q 百万/m 吨级/n 氢弹/n 的/u 能量/n ，/w 把/p 很/d 强/a 的/u 无线电波/n ，/w 大量/a 的/u 紫外线/n 、/w Ｘ/ws 射线/n 、/w 射线/n 射出/v ，/w 把/p 氢原子/n 分解/v 为/vl 高能/n 带电粒子/n 抛出/v ，/w 使/v 它们/r 能/vu 逃离/v 太阳/n 表面/nd ，/w 并/c 能/vu 到达/v 地球/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     （/w 三/m ）/w 日冕/n 在/p 色/n 球/n 层/n 的/u 外面/nd 还/d 包围/v 着/u 一/m 层/q 很/d 稀薄/a 的/u 、/w 完全/d 电离/v 的/u 气体/n 层/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     这/r 一/m 层/q 叫做/v 日冕/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     它/r 从/p 色/n 球/n 层/n 边缘/n 向/p 外延/n 伸到/v 几个/mq 太阳/n 半径/n 处/n ，/w 甚至/d 更/d 远/a 。/w 
		
			
                                        393
                                     它/r 的/u 亮度/n 仅/d 为/vl 光/n 球/n 的/u 百万/m 分之/u 一/m ，/w 也/d 只有/c 在/p 日全食/n 时/nt 或/c 用/p 特制/v 的/u 日冕/n 仪/n 才能/c 看到/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     日冕/n 内部/nd 的/u 温度/n 高达/v １００万/m 度/q 。/w 
		
			
                                        395
                                     日冕/n 离/v 太阳/n 表面/nd 较/d 远/a ，/w 受到/v 的/u 引力/n 较/d 小/a ，/w 它/r 的/u 高温/n 使/v 高能/n 带电粒子/n 向/p 外/nd 运动/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     这/r 种/q 粒子/n 流/n 运动/n 的/u 速度/n 很/d 高/a ，/w 每/r 秒/q 达/v ３５０/m 千米/q 以上/nd ，/w 不断/d 地/u 飞/v 逸/v 到/v 行星际/n 空间/n ，/w 好象是/v 从/p 太阳/n 吹/v 出来/vd 的/u 一/m 股/q &quot;/w 风/n &quot;/w ，/w 所以/c 叫做/v &quot;/w 太阳风/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        397
                                     太阳活动/n 频繁/a 时/nt ，/w 太阳风/n 的/u 强度/n 和/c 速度/n 都/d 变/v 大/a 。/w 
		
			
                                        398
                                     太阳活动/n 对/p 地球/n 的/u 影响/v 当/p 太阳/n 上/nd 耀斑/n 和/c 黑子/n 增多/v 时/nt ，/w 发出/v 的/u 强烈/a 射电/v 会/vu 扰乱/v 地球/n 上空/n 的/u 电离层/n ，/w 使/v 地面/n 的/u 无线电/n 短波/n 通讯/n 受到/v 影响/v ，/w 甚至/d 会/vu 出现/v 短暂/a 的/u 中断/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     太阳/n 大气/n 抛出/v 的/u 带电粒子/n 流/n ，/w 能/vu 使/v 地球/n 磁场/n 受到/v 扰动/v ，/w 产生/v &quot;/w 磁/n 暴/v &quot;/w 现象/n ，/w 使/v 磁/n 针/n 剧烈/a 颤动/v ，/w 不能/vu 正确/a 指示/n 方向/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     地球/n 两极/n 地区/n 的/u 夜空/n ，/w 常会/vu 看到/v 淡/a 绿色/n 、/w 红色/n 、/w 粉红色/n 的/u 光带/n 或/c 光/n 弧/n ，/w 这/r 叫做/v 极光/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     极光/n 是/vl 带电粒子/n 流/n 高速/a 冲进/v 那里/r 的/u 高空/nl 大气层/n ，/w 被/p 地球/n 磁场/n 捕获/v ，/w 同/p 稀薄/a 大气/n 相/d 碰撞/v 而/c 产生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     太阳/n 能量/n 的/u 来源/n 炽热/a 的/u 太阳/n ，/w 它/r 中心/n 的/u 温度/n 高达/v １５００万/m 度/q ，/w 压力/n 极/d 大/a ，/w 有/v ２５００亿/m 个/q 大气压/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     在/p 这样/r 高温/n 、/w 高压/n 条件/n 下/nd ，/w 产生/v 核聚变/v 反应/n ，/w 即/v 四/m 个/q 氢原子/n 核聚变/v 为/vl 一个/mq 氦/n 原子核/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     在/p 这个/r 核聚变/v 过程/n 中/nd ，/w 太阳/n 要/vu 损耗/v 一些/m 质量/n 而/c 释放/v 出/vd 大量/a 的/u 能/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     使/v 太阳/n 发光/v 的/u 就是/vl 这/r 种/q 能量/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     太阳/n 每/r 秒/q 钟/n 由于/c 核聚变/v 而/c 损耗/v 的/u 质量/n ，/w 大约/d 为/vl ４００万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        407
                                     按照/p 这样/r 的/u 消耗/v 速度/n ，/w 太阳/n 在/p ５０亿/m 年/nt 的/u 漫长/a 时间/n 中/nd ，/w 只/d 消耗/v 了/u ０．０３/m ％/w 的/u 质量/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     据/p 估计/v ，/w 太阳/n 的/u 寿命/n （/w 即/v 稳定/a 时期/nt ）/w 可达/v １００亿/m 年/nt ，/w 目前/nt 它/r 正/d 处于/v 稳定/a 而/c 旺盛/a 的/u 中年/nt 时期/nt 。/w 
		
			
                                        409
                                     太阳系/n 太阳系/n 是/vl 由/p 太阳/n 、/w 行星/n 及其/c 卫星/n 、/w 小行星/n 、/w 彗星/n 、/w 流星体/n 和/c 行星际/n 物质/n 构成/v 的/u 天体/n 系统/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     太阳系/n 中/nd ，/w 其他/r 的/u 天体/n 都/d 在/p 太阳/n 的/u 引力/n 作用/v 下/nd ，/w 绕/v 太阳/n 公转/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     （/w 一/m ）/w 行星/n 和/c 小行星/n 行星/n 是/vl 在/p 椭圆/a 轨道/n 上/nd 环绕/v 太阳/n 运行/v 的/u 、/w 近似/v 球形/n 的/u 天体/n ，/w 并且/c 质量/n 比/p 太阳/n 小/a 得/u 多/a ，/w 本身/n 不/d 发射/v 可见光/n ，/w 它/r 以/p 表面/nd 反射/v 太阳光/n 而/c 发亮/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     目前/nt 已知/v 太阳系/n 有/v 九/m 大/a 行星/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     按照/p 它们/r 同/p 太阳/n 的/u 距离/n ，/w 由/p 近/n 及/v 远/n ，/w 依次/d 为/vl 水星/n 、/w 金星/n 、/w 地球/n 、/w 火星/n 、/w 木星/n 、/w 土星/n 、/w 天王星/n 、/w 海王星/n 和/c 冥王星/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     在/p 以/p 恒星/n 组成/v 的/u 各个/r 星座/n 的/u 天空/n 背景/n 上/nd ，/w 行星/n 有/v 明显/a 的/u 相对/a 移动/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     我们/r 用/p 肉眼/n 可以/vu 看到/v 的/u 行星/n 是/vl ：/w 水星/n 、/w 金星/n 、/w 火星/n 、/w 木星/n 和/c 土星/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     另外/r 的/u 三/m 颗/q 行星/n ：/w 天王星/n 、/w 海王星/n 和/c 冥王星/n ，/w 要/vu 用/p 较/d 大/a 的/u 望远镜/n 才能/c 看到/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     在/p 火星/n 轨道/n 和/c 木星/n 轨道/n 之间/nd ，/w 太阳系/n 还有/v 一个/mq 小行星/n 带/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     这/r 一/m 带/n 有/v 成千上万/i 颗/n 小行星/n ，/w 象/p 九/m 大/a 行星/n 一样/a 绕/v 太阳/n 公转/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     不过/c ，/w 它们/r 的/u 质量/n 都/d 很/d 小/a 。/w 
		
			
                                        420
                                     最大/a 的/u 直径/n 只有/d １０００/m 千米/q ；/w 小/a 的/u 直径/n 还/d 不到/v １/m 千米/q 。/w 
		
			
                                        421
                                     （/w 二/m ）/w 卫星/n 卫星/n 是/vl 围绕/v 行星/n 运行/v 的/u 天体/n ，/w 质量/n 都/d 不大/a 。/w 
		
			
                                        422
                                     月球/n 是/vl 地球/n 的/u 卫星/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     太阳系/n 的/u 九/m 大/a 行星/n ，/w 除了/p 水星/n 和/c 金星/n 以外/nd ，/w 都/d 有/v 卫星/n 绕/v 转/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     根据/p 现在/nt 探测/v 所知/n ，/w 九/m 大/a 行星/n 有/v ６０/m 多/m 颗/q 卫星/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     土星/n 的/u 卫星/n 最多/a ，/w 有/v ２０/m 多/m 颗/q 。/w 
		
			
                                        426
                                     （/w 三/m ）/w 彗星/n 彗星/n 是/vl 在/p 扁/a 长/a 轨道/n 上/nd 绕/v 太阳/n 运行/v 的/u 一/m 种/q 质量/n 很/d 小/a 的/u 天体/n ，/w 呈/v 云雾/n 状/n 的/u 独特/a 外貌/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     彗星/n 的/u 主要/a 部分/n 是/vl 彗核/n ，/w 一般/a 认为/v 它/r 是/vl 由/p 冰/n 物质/n 组成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        428
                                     当/p 彗星/n 接近/v 太阳/n 的/u 时候/n ，/w 彗核/n 中/nd 的/u 冰/n 物质/n 升华/v 而/c 成/v 气体/n ，/w 因而/c 在/p 它/r 的/u 周围/nd 形成/v 云雾/n 状/n 的/u 彗发/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     彗发/n 中/nd 的/u 气体/n 和/c 微尘/n ，/w 被/p 太阳风/n 推/v 斥/v ，/w 在/p 背向/n 太阳/n 的/u 一/m 面/q 形成/v 一/m 条/q 很/d 长/a 的/u 彗尾/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     彗尾/n 一般/a 长/n 几千万/d 千米/q ，/w 最/d 长/n 可达/v 几亿/m 千米/q 。/w 
		
			
                                        431
                                     彗星/n 远离/v 太阳/n 时/nt ，/w 彗尾/n 就/d 逐渐/d 缩短/v ，/w 直至/v 消失/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     彗尾/n 形状/n 象/p 扫帚/n ，/w 所以/c 彗星/n 俗称/v 扫帚/n 星/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     人们/n 已/d 发现/v 绕/v 太阳/n 运行/v 的/u 彗星/n 有/v １６００/m 多/m 颗/q 。/w 
		
			
                                        434
                                     著名/a 的/u 哈雷彗星/n ，/w 绕/v 太阳/n 运行/v 一/m 周/nt 的/u 时间/n 为/vl ７６/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        435
                                     １９８５/m -/w １９８６/m 年/nt ，/w 在/p 地球/n 上/nd 人们/n 曾/d 观察/v 到/v 哈雷彗星/n 的/u 回归/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     （/w 四/m ）/w 流星体/n 流星体/n 是/vl 行星际/n 空间/n 的/u 尘/n 粒/n 和/c 固体/n 小/a 块/n ，/w 数量/n 众多/a 。/w 
		
			
                                        437
                                     沿/p 同一/a 轨道/n 绕/v 太阳/n 运行/v 的/u 大群/q 流星体/n ，/w 称为/v 流星/n 群/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     闯入/v 地球/n 大气圈/n 的/u 流星体/n ，/w 因/c 同/p 大气/n 摩擦/v 燃烧/v 而/c 产生/v 的/u 光/n 迹/n ，/w 划过/v 长空/n ，/w 叫做/v 流星/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     未/d 烧/v 尽/v 的/u 流星体/n 降落/v 到/v 地面/n ，/w 叫做/v 陨星/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     其中/nd 石/n 质/n 陨星/n 叫做/v 陨石/n ；/w 铁质/n 陨星/n 叫做/v 陨铁/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     （/w 五/m ）/w 行星际/n 物质/n 太阳系/n 除了/p 上述/v 的/u 天体/n 以外/nd ，/w 广大/a 的/u 行星际/n 空间/n 虽然/c 空空荡荡/a ，/w 但是/c 并非/d 真空/n ，/w 其中/nd 分布/v 着/u 极其/d 稀薄/a 的/u 气体/n 和/c 极少量/a 的/u 尘埃/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     这些/r 叫做/v 行星际/n 物质/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     九/m 大/a 行星/n 的/u 运动/n 特征/n 和/c 结构/n 特征/n 九/m 大/a 行星/n 绕/v 日/n 公转/v 有/v 共/v 面/n 性/k 、/w 同/v 向/n 性/k 和/c 近/v 圆/n 性/k 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     共/v 面/n 性/k 是/vl 指/v 九/m 大行星/n 绕/v 日/n 公转/v 的/u 轨道/n 面/n ，/w 几乎/d 在/p 同一/a 平面/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        445
                                     我们/r 把/p 地球/n 公转/v 轨道/n 在/p 天球/n 上/nd 的/u 投影/n ，/w 叫做/v 黄道/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     它/r 的/u 轨道/n 面/n 叫做/v 黄道/n 面/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     各/r 大行星/n 的/u 轨道/n 面/n 与/c 黄道/n 面/n 之间/nd 的/u 夹角/n （/w 叫/v 轨道/n 倾角/v ）/w 都/d 很/d 小/a ，/w 只有/c 水星/n 和/c 冥王星/n 的/u 稍/d 大/a 一些/m ，/w 最大/a 也/d 不过/d １７/m &#176;/w 。/w 
		
			
                                        448
                                     同/v 向/n 性/k 是/vl 指/v 它们/r 公转/v 的/u 方向/n 都/d 与/c 地球/n 的/u 公转/v 方向/n 相同/a 。/w 
		
			
                                        449
                                     近/v 圆/n 性/k 是/vl 指/v 它们/r 的/u 公转/v 轨道/n 同/p 圆/n 相当/d 接近/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     大多数/n 行星/n 公转/v 轨道/n 椭圆/a 的/u 偏心/a 率/n 不/d 超过/v ０．１/m ，/w 只有/d 水星/n 和/c 冥王星/n 较/d 大/a ，/w 分别/d 为/vl ０．２１/m 和/c ０．２５/m 。/w 
		
			
                                        451
                                     第一/m 类/n 是/vl 类/v 地/n 行星/n ，/w 即/v 与/c 地球/n 相/d 类似/v 的/u 行星/n ，/w 包括/v 水星/n 、/w 金星/n 、/w 地球/n 和/c 火星/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     它们/r 距离/n 太阳/n 近/a ，/w 体积/n 和/c 质量/n 都/d 小/a ，/w 平均/a 密度/n 大/a ，/w 表面/nd 温度/n 较/d 高/a ，/w 中心/n 有/v 铁/n 核/n ，/w 金属元素/n 含量/n 高/a 。/w 
		
			
                                        453
                                     卫星/n 很少/a ，/w 或者/c 没有/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     水星/n 上/nd 没有/v 大气/n ，/w 也/d 没有/v 水/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     金星/n 、/w 火星/n 上/nd 的/u 大气/n 主要/a 是/vl 二氧化碳/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     这/r 两/m 颗/q 行星/n 也/d 没有/v 液态/n 水/n ，/w 只/d 在/p 大气/n 中/nd 有/v 极/d 少/a 的/u 水汽/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     金星/n 是/vl 太阳系/n 中/nd 唯一/a 逆向/v 自转/v 的/u 大行星/n ，/w 因此/c ，/w 金星/n 上/nd 看/v 太阳/n 是/vl 西/nd 升/v 东/nd 落/v 的/u 。/w 
		
			
                                        458
                                     火星/n 的/u 沙漠/n 部分/n 被/p 红色/n 的/u 硅酸盐/n 赤/a 铁矿/n 及其/c 他/r 金属/n 化合物/n 所/u 覆盖/v ，/w 所以/c 显出/v 明亮/a 的/u 橙红色/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     第二/m 类/n 是/vl 巨/a 行星/n ，/w 包括/v 木星/n 和/c 土星/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     它们/r 离/v 太阳/n 比/p 类/v 地/n 行星/n 远/a ，/w 体积/n 和/c 质量/n 都/d 很/d 大/a ，/w 平均/a 密度/n 小/a ，/w 表面/nd 温度/n 低/a ，/w 主要/a 是/vl 由/p 氢/n 、/w 氦/n 、/w 氖/n 等/u 物质/n 构成/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     卫星/n 数目/n 多/a ，/w 并且/c 有/v 光环/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     第三/m 类/n 是/vl 远/v 日/n 行星/n ，/w 包括/v 天王星/n 、/w 海王星/n 和/c 冥王星/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     它们/r 距离/v 太阳/n 远/a ，/w 表面/nd 温度/n 最低/a ，/w 都/d 在/p －/w ２００/m ℃/w 以下/nd ，/w 平均/a 密度/n 大体上/nl 介于/v 前/nd 两/m 类/n 之间/nd ，/w 表层/n 气体/n 以/p 氢/n 和/c 甲烷/n （/w □/w ）/w 为主/v ，/w 冥王星/n 有无/v 大气/n ，/w 还/d 不/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        464
                                     远/v 日/n 行星/n 都/d 有/v 卫星/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     天王星/n 和/c 海王星/n 有/v 光环/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     这/r 与/c 地球/n 在/p 太阳系/n 中/nd 的/u 位置/n ，/w 也就是/d 地球/n 距离/v 太阳/n 的/u 远近/n ，/w 关系/n 十分/d 密切/a 。/w 
		
			
                                        467
                                     就/d 我们/r 目前/nt 所知/n ，/w 有/v 生命/n 的/u 物质/n 一定/d 要/vu 在/p 像/v 地球/n 这样/r 的/u 环境/n 中/nd 才能/c 存在/v 。/w 
		
			
                                        468
                                     首先/c ，/w 它/r 应该/vu 具有/v 介乎/v ０/m ℃/w -/w １００/m ℃/w 之间/nd 的/u 温度/n ，/w 这/r 是/vl 水/n 能/vu 在/p 液体/n 状态/n 下/nd 存在/v 的/u 温度/n 范围/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     如果/c 地球/n 距离/v 太阳/n 太/d 近/a ，/w 温度/n 过/d 高/a ，/w 则/c 由于/c 热/n 扰动/v 太/d 强/a ，/w 原子/n 根本/d 不能/vu 结合/v 在/p 一起/n ，/w 因而/c 决不/d 会/vu 形成/v 分子/n ，/w 更不用说/i 复杂/a 的/u 生命/n 物质/n 了/u 。/w 
		
			
                                        470
                                     相反/c ，/w 如果/c 地表/n 太/d 冷/a ，/w 分子/n 将/d 牢牢/a 地/u 聚集/v 在/p 一起/n ，/w 只能/vu 以/p 固态/n 和/c 晶体/n 存在/v ，/w 生物/n 也/d 无法/d 生存/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     其次/r ，/w 这/r 颗/q 行星/n 必须/d 有/v 适于/v 生物/n 呼吸/v 的/u 大气/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     如果/c 这/r 颗/q 行星/n 的/u 体积/n 和/c 质量/n 太/d 小/a ，/w 引力/n 太/d 弱/a ，/w 它/r 的/u 各种/r 气体/n 将/d 会/vu 逃逸/v 到/v 太空/n ，/w 就/d 不/d 存在/v 大气层/n 了/u 。/w 
		
			
                                        473
                                     地球/n 具有/v 适当/a 的/u 体积/n 和/c 质量/n ，/w 其/r 引力/n 可以/vu 把/p 地球/n 上/nd 各种/r 气体/n 吸住/v ，/w 形成/v 大气层/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     同时/c ，/w 地球/n 大气/n 经过/p 了/u 漫长/a 的/u 演化/v 过程/n ，/w 基本上/d 形成/v 了/u 现代/nt 适合于/v 生物/n 呼吸/v 所/u 需/v 的/u 大气/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     有的/r 行星/n 表层/n 虽/c 有/v 大气/n ，/w 但/c 缺少/v 生物/n 呼吸/v 需要/v 的/u 氧气/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     尽管/d 在/p 太阳系/n 的/u 其它/r 行星/n 上/nd ，/w 至今/d 没有/d 找到/v 生物/n ，/w 也/d 没有/d 发现/v 适合/v 生命/n 生存/v 的/u 环境/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     但是/c ，/w 在/p 太阳系/n 所/u 在/v 的/u 银河系/n 中/nd ，/w 据/p 科学家/n 推算/v ，/w 其中/nd 可能/vu 有/v 的/u 恒星/n 拥有/v 适合/v 生物/n 生存/v 条件/n 的/u 行星/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     月球/n 概况/n 同/p 地球/n 相比/v ，/w 月球/n 小/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        479
                                     月球/n 的/u 直径/n 约/d 为/vl 地球/n 直径/n 的/u １／４/m ；/w 月球/n 的/u 体积/n 为/vl 地球/n 体积/n 的/u １／４９/m ；/w 月球/n 的/u 表面/nd 面积/n 约/d 为/vl 地球/n 表面/nd 面积/n 的/u １／１４/m ，/w 比/p 亚洲/ns 的/u 面积/n 还/d 小/a 一点/mq ；/w 月球/n 的/u 质量/n 约/d 等于/v 地球/n 质量/n 的/u １／８１/m ；/w 月球/n 的/u 表面/nd 重力/n 加速度/n 很/d 小/a ，/w 只/d 相当/v 地球/n 表面/nd 重力/n 加速度/n 的/u １／６/m 。/w 
		
			
                                        480
                                     所以/c ，/w 登上/v 月球/n 的/u 宇航员/n ，/w 穿着/v 沉重/a 的/u 宇航服/n ，/w 拿/v 着/u 探测/v 仪器/n ，/w 在/p 月面/nl 行走/v 还是/d 轻飘飘/a 的/u 。/w 
		
			
                                        481
                                     由于/c 月球/n 表面/nd 重力/n 小/a ，/w 保留/v 不住/v 大气/n ，/w 声音/n 也/d 无法/d 传播/v ，/w 所以/c 月球/n 上/nd 是/vl 一个/mq 寂静/a 无声/v 、/w 死气沉沉/a 的/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     月球/n 上/nd 既然/c 没有/v 大气层/n ，/w 当然/d 就/d 没有/v 水汽/n ，/w 没有/v 风/n 、/w 云/n 、/w 雨/n 、/w 雪/n 等/u 天气/n 变化/v ；/w 昼夜/nt 温度/n 差别/n 很/d 大/a ，/w 白天/nt 在/p 阳光/n 直射/v 的/u 地方/n ，/w 温度/n 可达/v １２７/m ℃/w ，/w 夜晚/nt 则/c 降到/v －/w １８３/m ℃/w 。/w 
		
			
                                        483
                                     月球/n 上/nd 没有/v 空气/n ，/w 没有/v 任何/r 形态/n 的/u 水/n ，/w 因此/c 也/d 就/d 没有/v 生命/n 的/u 存在/v 。/w 
		
			
                                        484
                                     我们/r 肉眼/n 看到/v 的/u 月球/n 正面/nd 的/u 明亮/a 部分/n ，/w 是/vl 月面/nl 上/nd 的/u 山脉/n 、/w 高原/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     月球/n 上/nd 最高/a 的/u 山峰/n 高达/v ９０００/m 米/q ，/w 比/p 地球/n 上/nd 的/u 珠穆朗玛峰/ns 还/d 高/v ；/w 月球/n 上/nd 暗黑/a 的/u 部分/n ，/w 是/vl 广阔/a 的/u 平原/n 和/c 低地/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     过去/nt 人们/n 误/a 以为/v 这些/r 暗黑/a 部分/n 是/vl 海洋/n ，/w 把/p 它们/r 取名/v 为/vl &quot;/w 风暴/n 洋/n &quot;/w 、/w &quot;/w 静/a 海/n &quot;/w ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        487
                                     实际上/nl 那里/r 是/vl 月球/n 早期/nt 火山/n 爆发/v ，/w 喷出/v 的/u 大量/a 岩浆/n 所/u 形成/v 的/u 熔岩/n 平原/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     月面/nl 最/d 显著/a 的/u 特征/n 是/vl 坑/n 穴/n 星罗棋布/i ，/w 直径/n 大于/v 一/m 千米/q 的/u 环形山/n （/w 也/d 称/v &quot;/w 月坑/n ）/w ，/w 在/p 月球/n 正面/nd 就/d 有/v ３３０００/m 多/m 个/q 。/w 
		
			
                                        489
                                     这些/r 环形山/n 大体上/nl 都/d 是/vl 宇宙/n 物体/n 冲击/v 月面/nl 和/c 火山/n 活动/v 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     登月/v 考察/v 了解/v 到/v 月面/nl 满布/v 着/u 一/m 层/q 厚度/n 不等/a 的/u 月尘/n 和/c 岩/n 屑/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     从/p &quot;/w 阿波罗/nh &quot;/w １１/m 号/n 登月/v 以来/nt ，/w 先后/d 几/m 次/q 采集/v 到/v 几百/m 千克/q 的/u 各种/r 月球/n 岩石/n 样品/n ，/w 经过/p 分析/v ，/w 月岩/n 中/nd 已/d 发现/v 近/v ６０/m 种/q 矿物/n ，/w 其中/nd 有/v ６/m 种/q 是/vl 地球/n 上/nd 尚未/d 发现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        492
                                     在/p 月岩/n 和/c 月壤/n 中/nd 发现/v 有/v 地球/n 上/nd 的/u 全部/n 化学元素/n ，/w 并/c 发现/v 多种/mq 有机化合物/n ，/w 但/c 没有/v 发现/v 存在/v 生物/n 物质/n 的/u 迹象/n 。/w 
		
			
                                        493
                                     月球/n 的/u 年龄/nt ，/w 同/p 地球/n 一样/a ，/w 也是/vl ４６亿/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        494
                                     地月系/n 地球/n 只有/d 一个/mq 卫星/n ，/w 那/r 就是/vl 月球/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     由于/c 地球/n 的/u 质量/n 比/p 月球/n 大/a 得/u 多/a ，/w 地球/n 与/c 月球/n 相互/d 吸引/v 的/u 结果/n ，/w 使得/v 月球/n 不停/v 地/u 围绕/v 地球/n 公转/v ，/w 在/p 宇宙/n 中/nd 形成/v 一个/mq 很/d 小/a 的/u 天体/n 系统/n -/w -/w 地月系/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     月球/n 距离/v 地球/n 平均/a 约/d 为/vl ３８４４００/m 千米/q ，/w 它/r 是/vl 宇宙/n 中/nd 距/v 地球/n 最近/a 的/u 一个/mq 星球/n ，/w 也是/vl 迄今/v 在/p 地球/n 以外/nd 人类/n 所/u 登临/v 的/u 第/h 一个/mq 星球/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     １９６９/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 美国/ns &quot;/w 阿波罗/nh &quot;/w １１/m 号/n 宇宙飞船/n 首次/n 运送/v 宇航员/n 降落/v 到/v 月面/nl 上/nd ，/w 从/p 地面/n 发射/v 到/v 月面/nl 登陆/v ，/w 只用/v 了/u 四/m 天/nt 多/m 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        498
                                     月球/n 绕/v 地球/n 公转/v 一/m 周/nt 的/u 时间/n 为/vl ２７．３２/m 日/nt ，/w 月球/n 自转/v 一/m 周/nt 的/u 时间/n 也是/vl ２７．３２/m 日/nt ；/w 运转/v 的/u 方向/n ，/w 与/c 公转/v 相同/a ，/w 都/d 是/vl 自/p 西/nd 向/p 东/nd 。/w 
		
			
                                        499
                                     月相/n 在/p 地球/n 上/nd 看/v 月亮/n ，/w 有时/d 象/p 镰刀/n ，/w 这/r 叫/v 蛾眉月/n ；/w 有时/d 作/v 半圆/n ，/w 这/r 叫/v 弦月/n ；/w 有时/d 如/v 一/m 轮/q 明镜/n ，/w 银光/n 四射/v ，/w 这/r 叫/v 满月/n （/w 望/n ）/w ；/w 有时/d 全部/n 黑暗/a ，/w 这/r 叫/v 新月/n （/w 朔/n ）/w 。/w 
		
			
                                        500
                                     月球/n 圆缺/a （/w 盈亏/v ）/w 的/u 各种/r 形状/n ，/w 叫做/v 月相/n 。/w 
		
	