
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     这个/r 道理/n 要/vu 反复/d 向/p 人民/n 宣传/v ，/w 动员/v 社会/n 各方面/n 都/d 来/vd 重视/v 和/c 支持/v 计划生育/i 工作/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     计划生育/i 涉及/v 到/v 经济/n 和/c 社会/n 发展/v 的/u 全局/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     各级/n 党委/n 和/c 政府/n 要/vu 把/p 这/r 项/q 工作/n 列入/v 重要/a 议事日程/n ，/w 切实/a 加强/v 领导/n ，/w 并/c 组织/v 各/r 有关/v 部门/n 和/c 群众/n 团体/n 共同/d 做好/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     要/vu 实行/v 人口/n 指标/n 管理/v ，/w 保证/v 现行/a 计划生育/i 政策/n 落实/v 到/v 基层/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     要/vu 坚决/a 改变/v 部分/n 农村/n 地区/n 放松/v 计划生育/i 工作/n 的/u 状况/n ，/w 积极/a 推广/v 扶贫/v 与/c 计划生育/i 相/d 结合/v 的/u 做法/n ，/w 在/p 发展/v 经济/n 、/w 控制/v 人口/n 方面/n 都/d 取得/v 成效/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     在/p 严格/a 控制/v 人口/n 增长/v 的/u 同时/n ，/w 要/vu 努力/v 提高/v 人口/n 素质/n ，/w 做好/v 优生优育/i 工作/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     我们/r 希望/v 全国/n 的/u 计划生育/i 工作人员/n 牢固/a 树立/v 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v 的/u 思想/n ，/w 振奋/v 精神/n ，/w 克服/v 困难/n ，/w 不断/d 提高/v 政策/n 水平/n 和/c 业务/n 水平/n ，/w 充分/a 依靠/v 群众/n ，/w 进一步/v 做好/v 计划生育/i 工作/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     许多/a 人/n 有/v 这/r 种/q 印象/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     曾几何时/i ，/w 在/p &quot;/w 信息/n 热/a &quot;/w 的/u 旋风/n 中/nd ，/w 名目繁多/i 、/w 形形色色/a 的/u 信息/n 公司/n 奇迹/n 般/n 地/u 出现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        10
                                     其中/nd ，/w 经验/n 不足/a ，/w 误入歧途/v 者/k 有/v 之/u ；/w 居心不良/i ，/w 坑蒙拐骗/i 者/k 有/v 之/u 。/w 
		
			
                                        11
                                     大浪/n 淘沙/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     几/m 次/q 清理/v 整顿/v ，/w 一/m 批/q 又/d 一/m 批/q 不/d 合格/a 的/u 信息/n 公司/n 销声匿迹/i 了/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     急流/n 勇/a 进/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     黑龙江社会经济信息公司/ni （/w 简称/v 龙信公司/ni ）/w 渐渐/d 崛起/v 了/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     龙信/ni ，/w 也/d 曾/d 被/p 人/n 称为/v 皮包公司/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     创办/v 之初/n ，/w 龙信公司/ni 和/c 其他/r 两/m 个/q 公司/n 同在/v 一个/mq １５/m 平方米/q 的/u 房子/n 里/nd 办公/v ，/w 一个/mq 公司/n 一/m 张/q 办公桌/n ，/w 桌上/nl 放/v 着/u 执照/n 和/c 一/m 大/a 堆/n 公章/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     搞/v &quot;/w 拚/v 缝/n &quot;/w ，/w 做买卖/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     市场/n 无情/a 。/w 
		
			
                                        19
                                     几个/mq 月/nt 下来/v ，/w 公司/n 一/m 分/q 钱/n 没/d 赚/v ，/w 反倒/d 亏损/v ３万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        20
                                     在/p 那/r 凄惨/a 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 公司/n 曾/d 被迫/v 搬到/v 锅炉房/n 上面/nd 的/u 简易/a 棚里/nl 办公/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     公司/n 总经理/n 李文臣/nh 顿时/d 醒悟/v 了/u ：/w 搞/v 倒买倒卖/i 不是/vl 正路/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     李文臣/nh 和/c 他/r 的/u 伙伴/n 们/k 几经/v 商议/v ，/w 几多/m 准备/v ，/w 一个/mq 新/a 的/u 信息/n 经营/v 方式/n 出现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     １９８５/m 年/nt １１/m 月/nt ２０/m 日/nt ，/w 以/p 旅社/n 为/vl 依托/n 的/u 常年/nt 经济信息/n 市场/n -/w -/w 北方/nd 经济信息/n 交流/v 馆/n 开业/v 了/u 。/w 
		
			
                                        24
                                     馆内/nl 设立/v 了/u 样品/n 展览/v 厅/n 、/w 电视/n 播放/v 室/n 、/w 报刊/n 阅览室/n 、/w 业务/n 洽谈/v 室/n 、/w 法律/n 顾问/n 处/n 等/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     还/d 安装/v 了/u 闭路电视/n 系统/n ，/w 每天/nt 通过/p 闭路电视/n 向/p 顾客/n 播放/v 信息/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     每天/nt 向/p 每个/r 顾客/n 收取/v 一/m 元/q 信息/n 费/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     此举/n 轰动一时/i 。/w 
		
			
                                        28
                                     原/a 黑龙江省/ns 副/h 省长/n 何首伦/nh 亲自/d 为/p 信息/n 馆/n 开业/v 剪彩/v ，/w 全国/n 许多/a 报纸/n 纷纷/d 报道/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     顾客/n 源源而来/i ，/w 信息/n 馆/n 业务/n 兴旺/a ，/w 龙信公司/ni 开始/v 迈步/v 了/u 。/w 
		
			
                                        30
                                     没想到/v ，/w 好景不常/i 。/w 
		
			
                                        31
                                     随着/p 旅社/n 调价/v ，/w 客流量/n 下降/v ，/w 北方/nd 经济信息/n 交流/v 馆/n 业务/n 不断/d 萎缩/v ，/w 最后/n 只/d 剩下/v 播放/v 闭路电视/n 信息/n 这/r 一/m 项/q 业务/n 了/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     这/r 一/m 信息/n 经营/v 方式/n 是/vl 正确/a 的/u ，/w 可/d 主动权/n 掌握/v 在/p 别人/r （/w 指/v 旅社/n 一方/n ）/w 手里/nl 。/w 
		
			
                                        33
                                     公司/n 再度/d 面临/v 困境/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     困境/n 是/vl 暂时/nt 的/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     商品经济/n 浪潮/n 把/p 企业/n 推向/v 市场/n 的/u 同时/n ，/w 便/d 孕育/v 出/vd 了/u 另/r 一个/mq 庞大/a 的/u 市场/n -/w -/w 信息/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     每个/r 企业/n 都/d 需要/v 信息/n ，/w 信息/n 就是/vl 资源/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     在/p 这个/r 陌生/a 而/c 又/d 充满/v 魅力/n 的/u 市场/n 面前/nd ，/w 数以万计/i 的/u 信息/n 公司/n 跃跃欲试/i ，/w 左/nd 突/v 右/nd 冲/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     关键/n 在于/v ，/w 谁/r 能/vu 发现/v 信息/n 市场/n 的/u 真谛/n ，/w 谁/r 能/vu 率先/d 趟出/v 一/m 条/n 成功/a 之/u 路/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     李文臣/nh ，/w 这个/r 黑龙江大学/ni 政治经济学/n 专业/n 毕业/v 的/u 高材生/n ，/w 经过/p 几/m 年/nt 信息/n 市场/n 的/u 摔打/v 与/c 磨练/v ，/w 慢慢/a 成熟/a 了/u 。/w 
		
			
                                        40
                                     他/r 设计/v 了/u 一套/mq 常规/n 业务/n ：/w 把/p 企业/n 作为/v 公司/n 信息/n 的/u 固定/v 用户/n ，/w 为/p 其/r 提供/v 固定/v 的/u 、/w 综合/v 的/u 信息/n 咨询/v 服务/v ，/w 只/d 收取/v 少量/n 的/u 费用/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     信息产业/n 最/d 关键/a 也是/vl 最/d 有/v 魅力/n 的/u 所在/n 是/vl 信息/n 网络/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        42
                                     网/n &quot;/w 由/p 点/n 构成/v ，/w &quot;/w 点/n &quot;/w 即/v 信息/n 用户/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     信息/n 网络/n 需要/v 自己/r 编织/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     １９８８/m 年/nt 春节/nt 刚/d 过/vd ，/w 李文臣/nh 率领/v ２０/m 多/m 人/n 的/u &quot;/w 突击队/n &quot;/w ，/w 来到/v 了/u 冰天雪地/i 的/u 佳木斯/ns 。/w 
		
			
                                        45
                                     业务员/n 敲开/v 一个/mq 又/d 一个/mq 厂长/n 办公室/n 的/u 门/n ，/w 解释/v 信息/n 的/u 用途/n 和/c 价值/n ，/w 开导/v 说/v 企业/n 只要/vu 少/a 摆/v 半/m 桌/n 酒席/n ，/w 就/d 可/vu 常年/nt 享受/v 龙信公司/ni 的/u 多项/mq 信息/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     ２０/m 天/nt 下来/v ，/w 收入/v ３万/m 元/q ，/w 初战告捷/i 。/w 
		
			
                                        47
                                     创业/v 之/u 路/n 向来/d 不/d 平坦/a 。/w 
		
			
                                        48
                                     在/p 我们/r 这个/r 信息/n 意识/n 还/d 没有/d 觉醒/v 的/u 社会/n 里/nd ，/w 动员/v 厂长/n 、/w 经理/n 加入/v 网络/n 是/vl 较/d 难/a 的/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     当/p 你/r 把/p 非常/d 重要/a 的/u 信息/n 送到/v 他/r 面前/nd 时/nt ，/w 他/r 可能/vu 无动于衷/i 。/w 
		
			
                                        50
                                     很快/a ，/w 周围/nd 的/u 企业/n 都/d &quot;/w 过/vd &quot;/w 了/u 一/m 遍/q ，/w 潜力/n 似乎/d 挖/v 尽/v 了/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     李文臣/nh 却/d 做出/v 了/u 当时/nt 令/v 人/n 惊讶/a 的/u 决定/v ：/w 走出/v 黑龙江/ns ，/w 到/v 外面/nd 去/v 闯世界/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     河南省/ns 外贸/j 出口/n 的/u 思路/n 和/c 战略/n 将/d 有/v 重大/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     日前/nt 在/p 郑州/ns 召开/v 的/u 河南省/ns 计划经济/n 工作会议/n 作出/v 调整/v 出口/n 商品/n 结构/n 的/u 决策/n ，/w 并/c 具体/a 部署/v 把/p 「/w 生产/v 什么/r 出口/v 什么/r 」/w 变为/v 「/w 需要/v 什么/r 出口/v 什么/r 」/w ，/w 力争/v 一九九○/m 年/nt 外贸/j 出口/n 有/v 新/a 的/u 突破/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     改革开放/i 以来/nt ，/w 河南省/ns 对外贸易/v 取得/v 了/u 长足/a 进展/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     但/c 由于/c 种/q 种/q 原因/n ，/w 全省/n 出口/n 商品/n 结构/n 仍/d 存在/v 「/w 三/m 多/a 三/m 少/a 」/w ：/w 即/d 中低档/j 大路货/n 多/a ，/w 高档/a 名牌/n 能/vu 进入/v 国外/nl 超级市场/n 的/u 产品/n 少/a ；/w 初加工/v 产品/n 、/w 一次性/a 加工/v 产品/n 多/a ，/w 精加工/v 、/w 深加工/v 产品/n 少/a ；/w 一贯制/n 产品/n 多/a ，/w 创新/v 产品/n 少/a ，/w 特别/d 是/vl 代表/v 国际/n 新潮/n 的/u 产品/n 更/d 少/a 。/w 
		
			
                                        56
                                     针对/p 以上/nd 情况/n ，/w 河南省/ns 明确/a 提出/v ，/w 要/vu 改变/v 思路/n ，/w 以/p 国际/n 市场/n 为/vl 导向/n ，/w 充分/a 利用/v 本省/n 优势/n ，/w 挖掘/v 现有/v 的/u 物质/n 资源/n 及/c 智力/n 资源/n 潜力/n ，/w 把/p 「/w 河南/ns 生产/v 什么/r ，/w 我们/r 出口/v 什么/r 」/w 的/u 一贯制/n 转变/v 为/vl 「/w 国际/n 市场/n 需要/v 什么/r ，/w 我们/r 出口/v 什么/r 」/w 的/u 灵活/a 多变/v 的/u 开创/v 式/k 出口/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     调整/v 出口/n 商品/n 结构/n 的/u 规划/n 目标/n 将/d 按照/p 打基础/v 、/w 上/v 水平/n 、/w 拓/v 市场/n 、/w 求/v 效益/n 、/w 阶段/n 目标/n 重点/n 突破/v 的/u 原则/n 分步/d 实施/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     在/p 调查/v 论证/v 的/u 基础上/nl ，/w 河南省/ns 根据/p 国际/n 市场/n 的/u 需求/n 选定/v 本省/n 具有/v 一定/a 优势/n 和/c 基础/n 的/u 机床/n 及/c 工具/n 、/w 工程/n 机械/n 、/w 农机/n 、/w 电机/n 及/c 电工/n 器材/n 、/w 轴承/n 、/w 磨/n 料/n 磨/n 具/n 、/w 干电池/n 及/c 蓄电池/n 、/w 钟表/n 等/u 十九/m 种/q 产品/n 作为/v 本省/n 近期/nt 主要/a 发展/v 的/u 产品/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     到/v 一九九二/m 年/nt 创汇额/n 达到/v 或/c 超过/v 千万/m 美元/n 的/u 系列/n 产品/n ，/w 除了/p 轴承/n 年/nt 创汇额/n 可达/v 二千万/m 美元/n 外/nd ，/w 还/d 以/p 洛阳拖拉机厂/ni 为/vl 龙头/n 的/u 农机/n 、/w 建筑/n 机械/n 、/w 军工/n 系列/n 产品/n ；/w 以/p 郑州二砂/ni 为/vl 龙头/n 的/u 磨/n 料/n 磨/n 具/n 系列/n 产品/n ；/w 以/p 安阳/ns 、/w 新乡电池厂/ni 为/vl 龙头/n 的/u 电池/n 、/w 蓄电池/n 系列/n 产品/n 等/u 共/d 十一/m 类/n ，/w 以/p 形成/v 出口/n 创汇/n 为/vl 主力军/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     河南/ns 省委/j 省政府/n 明确/a 提出/v ，/w 调整/v 出口/n 商品/n 结构/n 是/vl 贯彻/v 改革开放/i 、/w 治理整顿/i 方针/n 的/u 重要/a 措施/n ，/w 是/vl 一/m 项/q 全面/a 的/u 系统工程/n ，/w 涉及/v 到/v 各个/r 行业/n 和/c 部门/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     因此/c ，/w 要求/v 在/p 省政府/n 的/u 统一/a 领导/v 下/nd ，/w 调动/v 各方面/n 积极性/n ，/w 各/r 行业/n 、/w 部门/n 携/v 起手/v 来/vd 密切/a 配合/v ，/w 通过/p 调整/v ，/w 加快/v 各/r 行业/n 产品/n 的/u 更新换代/i ，/w 促进/v 全省/n 外贸/j 事业/n 有/v 新/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     这/r 本/d 是/vl 不言自明/i 的/u ，/w 党/n 和/c 政府/n 多次/mq 强调/v ，/w 要/vu 把/p 邮电/j 通信/v 放/v 在/p 能源/n 、/w 交通/n 等/u 同样/a 重要/a 的/u 位置/n ，/w 大力/d 加强/v 、/w 优先/v 发展/v ，/w 并/c 实行/v 倾斜/v 政策/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     但/c 记者/n 最近/nt 听说/v ，/w 有的/r 地方/n 在/p 治理整顿/i 、/w 廉政建设/i 中/nd ，/w 把/p 拆/v 电话/n 做为/v 一/m 项/q 措施/n ，/w 规定/v 机关/n 电话/n 不能/vu 超过/v ３/m 部/n 、/w 领导/n 干部/n 家中/nl 的/u 电话/n 全部/n 撤掉/v ，/w 并且/c 让/p 邮电/j 部门/n 坚决/a 执行/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     还有/v 的/u 地方/n 在/p 压缩/v 行政/n 事业费/n 开支/n 时/nt ，/w 首先/d 把/p 电话/n 压/v 掉/v 了/u ，/w 理由/n 是/vl 电话/n 是/vl 豪华/a 用品/n ，/w 是/vl 不/d 廉政/v 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     这些/r 令/v 人/n 啼笑皆非/i 的/u 事情/n 和/c 理由/n 绝非/vl 杜撰/v 出来/vd 的/u ，/w 而是/vl 确确实实/d 发生/v 在/p 我们/r 这个/r 国家/n 中/nd 的/u 真实/a 故事/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     这/r 不能不/d 让/p 人/n 感到/v ，/w 在/p 治理整顿/i 、/w 深化/v 改革/v 中/nd 进一步/v 发展/v 邮电/j 事业/n ，/w 仍然/d 要/vu 解决/v 好/a 一个/mq 观念/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     很多/a 同志/n 都/d 认为/v ，/w 经过/p １０/m 年/nt 改革开放/i ，/w 人们/n 头脑/n 中/nd 的/u 商品经济/n 意识/n 大大/d 增强/v 了/u ，/w 对/p 信息/n 的/u 作用/n ，/w 时间/n 的/u 重要/a 都/d 有/v 了/u 深刻/a 了解/v ，/w 因此/c 对/p 邮电/j 通信/v 作为/v 国民经济/n 的/u 基础/n 设施/n ，/w 是/vl 调整/v 产业/n 结构/n 中/nd 需要/v 重点/n 发展/v 的/u 产业/n 这/r 一点/mq 不会/vu 有/v 什么/r 疑问/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     然而/c ，/w 现实/n 情况/n 说明/v ，/w 这个/r 观念/n 问题/n 并不是/v 完全/d 解决/v 了/u ，/w 而是/vl 还/d 需要/v 在/p 新/a 形势/n 下/nd 不断/d 来/vd 解决/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     在/p 改革开放/i 前/nd ，/w 中国/ns 家庭/n 中/nd 的/u 电话/n 绝大部分/n 是/vl 一/m 个/q 人/n 地位/n 、/w 职务/n 、/w 待遇/n 的/u 象征/v ，/w 这/r 种/q 陈腐/a 的/u 观点/n 和/c 事实/n 已/d 被/p １０/m 年/nt 改革/v 的/u 大潮/n 冲垮/v 了/u ，/w 越来越/d 多/a 的/u 人/n 从/p 经济/n 的/u 角度/n 重新/d 认识/v 了/u 邮电/j 通信/v 业/k 。/w 
		
			
                                        70
                                     现实/n 告诉/v 我们/r ，/w 中国/ns 还/d 远远/a 没有/d 达到/v 正常/a 的/u 标准/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     我国/n 每/r 百/m 人/n 只/d 拥有/v １/m 部/n 电话/n ，/w 只/d 相当于/v 美国/ns 本世纪/nt 初/n 的/u 水平/n ，/w 为/p 八十/m 年代/nt 世界/n 平均/a 水平/n 的/u 十几/m 分之/u 一/m ，/w 在/p 世界/n 上/nd 按/p 每/r 百/m 人/n 电话/n 拥有量/n 位居/v １００/m 多/m 位/q ，/w 这/r 种/q 严重/a 落后/a 的/u 状况/n ，/w 已/d 成为/v 制约/v 国民经济/n 发展/v 的/u 瓶颈/n 产业/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     而/c 就是/d 在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 我国/n 的/u 邮电/j 事业/n 也/d 未/d 被/p 更/d 好/a 、/w 更/d 广泛/a 地/u 利用/v ，/w 据/p 一/m 项/q 软科学/n 研究/v 成果/n 表明/v ，/w 平均/a 每/r １００/m 次/q 长途电话/n 中/nd 有/v ７６．６/m 次/q 可以/vu 代替/v 出差/v ，/w 平均/a 每/r １００/m 次/q 市内/nl 电话/n 中/nd 有/v ９２．７/m 次/q 可以/vu 代替/v 乘车/v 前往/v ，/w 遗憾/v 的/u 是/vl 我们/r 并/c 没有/v 充分/a 利用/v 好/a 电话/n 的/u 这/r 一/m 效能/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     世界/n 银行/n 的/u 一/m 份/q 报告/n 说/v ，/w 搞好/v 信息/n 流通/v ，/w 可/vu 节省/v 现有/v 交通/n 客运量/n 的/u ３０/m ％/w 至/v ４０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        74
                                     中国建设银行/ni 的/u 一/m 份/q 调查/v 认为/v ，/w 如/v 信息/n 渠道/n 畅通/a ，/w 每年/nt 可/vu 使/v 我国/n 避免/v 重复/v 建设/v 投资/v ５０亿/m 元/q ，/w 减少/v 在/p 途/n 资金/n ２００亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        75
                                     这些/r 理论上/nl 的/u 数字/n 为什么/r 不能/vu 落/v 在/p 实际/n 当中/nd ，/w 原因/n 就是/vl 我们/r 的/u 信息产业/n 主体/n -/w -/w 邮电/j 通信/v 实在/d 是/vl 赶不上/v 社会/n 经济/n 发展/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     在/p ２/m 月/nt １３/m 日/nt 在/p 北京/ns 召开/v 的/u 第/h ２７/m 次/q 全国/n 邮电/j 工作会议/n 上/nd ，/w 邮电部/ni 部长/n 杨泰芳/nh 谈到/v ，/w 去年/nt 全国/n 长途电话/n 由于/c 电路/n 不足/a 和/c 市内/nl 电话/n 不畅/a ，/w 接通率/n 很/d 低/a ，/w 长途/n 自动/a 电话/n 平均/a 去/v 话/n 接通率/n 只有/d ２１．６/m ％/w ，/w 国际/n 长话/n 的/u 平均/a 来/vd 话/n 接通率/n 也/d 只有/d ３５/m ％/w ，/w 大量/a 电话/n 接/v 不通/v ，/w 影响/v 了/u 用户/n 的/u 使用/v 和/c 社会/n 经济效益/n 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     这/r 一切/r 都/d 说明/v ，/w 邮电/j 通信/v 业/k 不但/c 不能/vu 压缩/v ，/w 反而/d 需要/v 以/p 更/d 快/a 的/u 步伐/n 向前/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     也/d 正/d 因/c 如此/r ，/w 杨泰芳/nh 部长/n 再三/d 强调/v ，/w 对/p 缓和/v 通信/v 紧张/a 的/u 努力/v 不能/vu 有/v 任何/r 懈怠/a 和/c 放松/v ，/w 在/p 思想上/nl 要/vu 坚定不移/i ，/w 理直气壮/i ，/w 在/p 工作/n 上/nd 要/vu 一丝不苟/i ，/w 切实/a 抓好/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     思想/n 观念/n 上/nd 的/u 问题/n 解决/v 了/u ，/w 邮电/j 通信/v 事业/n 才能/c 真正/a 地/u 发展/v 上去/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     随着/p 治理整顿/v 的/u 深入/v ，/w 邮电/j 行业/n 的/u 市场/n 也/d 必然/a 会/vu 发生/v 多方面/n 的/u 变化/v ，/w 它/r 既/c 会/vu 带来/v 制约/v 邮电/j 业务/n 发展/v 的/u 不利/a 因素/n ，/w 也/d 同时/n 带来/v 增加/v 新/a 的/u 信息/n 需求/n 的/u 有利/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     这/r 就/d 需要/v 我们/r 在/p 遇到/v 不利/a 因素/n 时/nt ，/w 不/d 被/p 一时/nt 的/u 假相/n 所/u 左右/v ，/w 在/p 遇到/v 有利/a 因素/n 时/nt ，/w 不/d 盲目/a 乐观/a ，/w 真正/d 做到/v 扬长避短/i ，/w 逐步/d 提高/v 通信/v 效能/n 和/c 经济效益/n ，/w 更/d 好/a 地/u 为/p 我国/n 社会/n 经济/n 的/u 稳定/a 发展/v 做出/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     国务院/ni 副/h 总理/n 田纪云/nh 昨天/nt 结束/v 了/u 在/p 广东省/ns 为期/v ６/m 天/nt 的/u 工作/n 视察/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     田/nhf 副/h 总理/n 对/p 改革开放/i 给/p 广东/ns 带来/v 的/u 巨大/a 变化/v 感到/v 十分/d 高兴/a ，/w 他/r 指出/v 要/vu 坚持/v 在/p １０/m 年/nt 改革开放/i 中/nd 积累/v 的/u 好/a 经验/n ，/w 并/c 强调/v 要/vu 继续/v 发挥/v 乡镇企业/n 的/u 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     田纪云/nh 副/h 总理/n 这次/r 广东/ns 之/u 行/v ，/w 看/v 了/u 不少/a 乡镇企业/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     他/r 强调/v ，/w 乡镇企业/n 在/p 我国/n 国民经济/n 中/nd 占有/v 重要/a 地位/n ，/w 乡镇企业/n 的/u 发展/v 对/p 稳定/a 大局/n 也/d 有/v 重要/a 作用/n ，/w 中国/ns 不能/vu 没有/v 乡镇企业/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     他/r 指出/v ，/w 对/p 乡镇企业/n 总的/n 要/vu 本着/p 积极/a 的/u 方针/n ，/w 扬长避短/i ，/w 继续/v 充分/a 发挥/v 它/r 的/u 优势/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     田/nhf 副/h 总理/n 要求/v 各方面/n 都/d 要/vu 热情/a 支持/v 乡镇企业/n 发展/v ，/w 当前/nt 特别/d 是/vl 金融界/n 的/u 同志/n 要/vu 想方设法/i 为/p 乡镇企业/n 排忧解难/i 。/w 
		
			
                                        88
                                     田纪云/nh 副/h 总理/n 在/p 视察/v 中/nd ，/w 还/d 一再/d 谈到/v 农业/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     他/r 要求/v 各级/n 领导/n 干部/n 要/vu 加强/v 对/p 农业/n 的/u 领导/n ，/w 注意/v 增加/v 农业/n 投入/v ，/w 关心/v 和/c 支持/v 基层干部/n 的/u 工作/n 和/c 生活/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     １００/m 名/n 全国/n 农村/n &quot;/w 青年/n 星火/n 带头人/n &quot;/w 标兵/n 和/c １１/m 个/q 地/n （/w 市/n ）/w 先进/a 集体/n ，/w 于/p １４/m 日/nt 下午/nt 在/p 人民大会堂/n 受到/v 表彰/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     国务委员/n 兼/v 国家科委/j 主任/n 宋健/nh 代表/v 国务院/ni 到会/v 祝贺/v 并/c 提出/v 深化/v 开展/v 这/r 一/m 活动/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     我国/n 培养/v &quot;/w 青年/n 星火/n 带头人/n &quot;/w 活动/n ，/w 是/vl 从/p １９８８/m 年/nt ７/m 月/nt 由/p 团中央/j 和/c 国家科委/j 共同/d 发起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     通过/p 抓/v 骨干/n ，/w 以/p 大批/q 回乡/v 初高中/j 毕业生/n 为/vl 培养/v 对象/n ，/w 旨/n 在/p 造就/v 科技兴农/i 和/c 德才兼备/i 的/u 乡土/n 青年/n 科技/n 大军/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     据/p 试点/v 的/u １１/m 省/n 统计/v ，/w 已/d 培训/v 了/u 能够/vu 起/v 带动/v 作用/n 的/u 带头人/n ４万/m 多/m 人/n ，/w 推广/v 应用/v 新/a 成果/n 、/w 技术/n 项目/n 累计/v １５００/m 多项/mq 。/w 
		
			
                                        95
                                     目前/nt ，/w 这/r 一/m 活动/n 已/d 扩大/v 到/v ２４/m 个/q 省/n （/w 区/n 、/w 市/n ）/w 。/w 
		
			
                                        96
                                     深圳华加日公司/ni 向/p 日本/ns 出口/v １０００/m 吨/q 高级/a 铝/n 型材/n 合同/n ，/w 今天/nt 在/p 东京/ns 由/p 深圳华加日铝业公司/ni 与/c 日本轻金属株式会社/ni 签订/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     这/r 是/vl 中国/ns 铝/n 材/n 首次/n 大批量/n 进入/v 日本/ns 市场/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     华加日铝业有限公司/ni 是/vl 加拿大铝业公司/ni 、/w 日本轻金属株式会社/ni 与/c 中国有色金属深圳联合公司/ni 等/u 国内/nl 四/m 家/n 大型/a 骨干/n 企业/n ，/w 投资/v ２３１９万/m 美元/n 兴建/v 的/u 大型/a 铝/n 企业/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     北京市/ns 政府/n 从/p １２/m 日/nt 到/v １４/m 日/nt 召开/v 统管/v 社会/n 商业/n 的/u 工作会议/n ，/w 总结/v １０/m 年/nt 来/u 商业/n 改革/v 和/c 治理整顿/i 中/nd 的/u 经验教训/n ，/w 明确/v 了/u 由/p 市/n 商业/n 委员会/n 统一/v 管理/v 社会/n 各/r 系统/n 商业/n 的/u 政策/n ，/w 强调/v 迎接/v 亚运会/j 要/vu 把/p 首都/n 的/u 商业/n 服务/v 工作/n 推上/v 一个/mq 新/a 水平/n ，/w 提出/v 各/r 系统/n 兴办/v 的/u 商业/n 在/p 改革开放/i 中/nd 都/d 要/vu 坚持/v 社会主义/n 方向/n ，/w 正确/a 处理/v 好/a 六/m 个/q 关系/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     一/m 是/vl 经济/n 与/c 政治/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     北京/ns 的/u 商业/n 虽/c 是/vl 经济/n 部门/n ，/w 但/c 它/r 地处/v 首都/n ，/w 来自/v 国内外/j 的/u 客人/n 很多/a ，/w 商业/n 工作/n 的/u 政治性/n 更为/d 突出/a ，/w 必须/d 做到/v 经济/n 与/c 政治/n 的/u 统一/v ，/w 既/c 要/vu 提高/v 经济效益/n ，/w 更/d 要/vu 重视/v 社会效益/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     商业/n 改革/v 不能/vu &quot;/w 唯利是图/i &quot;/w 不/d 讲/v 国家/n 利益/n 和/c 职业道德/n ，/w 要/vu 改变/v 经济/n 指标/n 硬/a 和/c 政治/n 指标/n 软/a 的/u 状况/n ，/w 把/p 物质文明/n 和/c 精神文明/n 共同/d 建设/v 好/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     二/m 是/vl 主体/n 与/c 补充/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     必须/d 坚持/v 公有制/n 商业/n 的/u 主体/n 地位/n ，/w 国营/v 商业/n 和/c 农村/n 供销社/n 商业/n 在/p 商品流通/v 中/nd 要/vu 发挥/v 主渠道/n 作用/n ，/w 同时/c 也/d 要/vu 发挥/v 个体/n 、/w 私营/v 商业/n 服务业/n 的/u 补充/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     前/nd 几/m 年/nt 削弱/v 了/u 主渠道/n 的/u 作用/n ，/w 没有/v 主渠道/n 市场/n 不/d 稳/a ，/w 没有/v 多渠道/n 市场/n 不/d 活/v ，/w 只有/c 处理/v 好/a 主体/n 与/c 补充/v 的/u 关系/n ，/w 多种/mq 经济/n 成份/n 的/u 商业/n 市场/n 才能/c 健康/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     三/m 是/vl 计划/n 指导/v 与/c 市场/n 调节/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     要/vu 保持/v 首都/n 市场/n 的/u 稳定/a 发展/v ，/w 对/p 关系/v 到/v 国计民生/i 及/c 能/vu 影响/v 市场/n 大局/n 的/u 商品/n ，/w 必须/d 坚持/v 计划/n 购销/n 或/c 以/p 计划/n 为主/v ，/w 通过/p 合同/n 衔接/v 好/a 产销/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     四/m 是/vl 放活/v 与/c 管理/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     前/nd 几/m 年/nt 多/m 系统/n 发展/v 起来/vd 的/u 多种/mq 所有制/n 的/u 商业/n ，/w 对/p 搞活/v 流通/v 繁荣/v 市场/n 起/v 了/u 很/d 大/a 作用/n ，/w 但是/c 管理/v 工作/n 分散/a 不/d 配套/v ，/w 也/d 出现/v 了/u 活/v 中/nd 有/v 乱/a 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     为/p 把/p 放活/v 与/c 管理/v 的/u 关系/n 处理/v 好/a ，/w 在/p 多/a 系统/n 经商/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 要/vu 从/p 加强/v 行业/n 管理/v 入手/v ，/w 逐步/d 实现/v 对/p 社会/n 商业/n 的/u 统一/v 管理/v ，/w 区县/n 工商/j 、/w 税收/n 、/w 物/n 份/q 、/w 计量/v 、/w 卫生/n 等/u 有关/v 部门/n 要/vu 继续/v 发挥/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     加强/v 宏观/n 管理/v 才能/c 使/v 市场/n 活/v 中/nd 有序/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     五/m 是/vl 流通/v 与/c 生产/v 和/c 消费/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     商业/n 工作/n 要/vu 坚持/v 为/p 生产/v 和/c 消费/v 服务/v 的/u 方针/n ，/w 同时/c 也/d 要/vu 按/p 市场/n 的/u 需求/n 引导/v 生产/v ，/w 引导/v 消费/v 不/d 脱离/v 国情/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     流通/v 在/p 经济/n 运行/v 中/nd 不是/vl 被动/a 的/u ，/w 要/vu 起/v 积极/a 的/u 引导/v 作用/n ，/w 努力/v 满足/v 市场/n 多种多样/i 的/u 需求/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     六/m 是/vl 局部/n 利益/n 与/c 全局/n 利益/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     商业/n 改革/v 要/vu 坚持/v 国家/n 、/w 企业/n 、/w 个人/n 三/m 者/k 利益/n 兼顾/v 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     我国/n 建设/v 行业/n 整顿/v 建设/v 市场/n 和/c 房地产/n 市场/n 的/u 工作/n 初见成效/i 。/w 
		
			
                                        118
                                     据/p 建设部/ni 有关/v 部门/n 的/u 不/d 完全/d 统计/v ，/w 一/m 年/nt 来/u 建设/v 行业/n 共/d 查处/v １５６００/m 多/m 起/q 经济犯罪/v 和/c 违法/v 案件/n ，/w 涉及/v 金额/n ３１００/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        119
                                     同时/c 还/d 清理/v 了/u 一/m 批/q 不/d 合格/a 的/u 设计/v 、/w 施工/v 队伍/n ，/w 行业/n 不正之风/i 开始/v 得到/v 遏制/v ，/w 建设/v 市场/n 秩序/n 有所/v 好转/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     去年/nt 以来/nt ，/w 随着/p 基建/j 规模/n 的/u 压缩/v ，/w 我国/n 建筑/n 施工/v 队伍/n 的/u 窝/v 工/n 问题/n 骤然/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        121
                                     建设部/ni 有关/v 部门/n 研究/v 各种/r 对策/n ，/w 采取/v 多种/mq 措施/n ，/w 对于/p 缓解/v 施工/v 力量/n 大于/v 任务/n 的/u 矛盾/n 起到/v 了/u 一定/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     但是/c ，/w 建设/v 领域/n 面临/v 的/u 形势/n 依然/d 严峻/a 。/w 
		
			
                                        123
                                     据悉/v ，/w 目前/nt 我国/n 已/d 有/v 三/m 分之/u 一/m 的/u 建筑/n 施工/v 企业/n 亏损/v ，/w 利润/n 额/n 已/d 由/p 前年/nt 的/u ３５亿/m 下降/v 到/v 去年/nt 的/u ２０/m 多/m 亿/m ，/w 约/d 有/v ３０/m ％/w 的/u 建筑/n 施工/v 队伍/n 窝/v 工/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     对/p 外经贸部/ni 新闻/n 发言人/n 日前/nt 宣布/v ，/w 今年/nt ６/m 月/nt ６/m 日/nt 至/v ６/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 我国/n 对/p 外经贸部/ni 将/d 组织/v 全国/n 有/v 对/p 苏联/ns 和/c 东欧/ns 国家/n 贸易/v 经营权/n 的/u 各/r 类/n 外贸/j 公司/n ，/w 在/p 黑龙江/ns 哈尔滨市/ns 举办/v &quot;/w 中国/ns 对/p 苏联/ns 、/w 东欧/ns 国家/n 经济/n 贸易/v 洽谈会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        125
                                     这/r 是/vl 我国/n 建国/v 四十/m 年/nt 来/u 第一次/mq 举办/v 这/r 种/q 类型/n 的/u 洽谈会/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     经贸部/j 发言人/n 介绍/v ，/w 这次/r 洽谈会/n 将/d 集中/v 洽谈/v 对/p 苏东/j 国家/n 间/nd 的/u 地方/n 易货贸易/v 、/w 政府/n 协议/n 外/nd 的/u 易货贸易/v ，/w 以及/c 与/p 此/r 有关/v 的/u 经贸/j 合作/v 业务/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     结算/v 方式/n 仍/d 以/p 现行/a 的/u 记帐/v 方式/n 为主/v ，/w 但/c 有/v 条件/n 的/u 公司/n 也/d 可以/vu 现汇/n 成交/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     本次/r 洽谈会/n 除/p 设立/v 中国/ns 商品/n 展台/n 外/nd ，/w 还/d 安排/v 了/u 苏联/ns 东欧/ns 国家/n 的/u 出口/n 商品/n 样品/n 展台/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     享有/v 计划/n 单列/v 的/u 某些/r 权利/n  国务院/ni 批准/v 新疆/ns 生产建设兵团/n 享有/v 计划/n 单列/v 的/u 某些/r 权利/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     兵团/n 的/u 工农业/j 生产/v 计划/n 纳入/v 国家/n 计划/n 或/c 有关/v 部门/n 计划/n ，/w 包括/v 在/p 新疆/ns 维吾尔/ns 自治区/n 有关/v 计划/n 指标/n 的/u 总数/n 中/nd 并/c 加以/v 注明/v ；/w 国家/n 生产/v 计划/n 所/u 需要/v 的/u 主要/a 物资/n ，/w 也/d 同时/n 纳入/v 有关/v 部门/n 的/u 物资/n 分配/v 计划/n ，/w 单独/a 下达/v 给/p 兵团/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     为了/p 反映/v 改革/v 、/w 开放/v 所/u 取得/v 的/u 成就/n ，/w 并/c 促进/v 新闻摄影/v 事业/n 的/u 繁荣/a ，/w 滕州市钢窗厂/ni 、/w 滕州市科技摄影协会/ni 和/c 本/r 报/n 将于/p ３/m 月/nt １/m 日/nt -/w -/w ８/m 月/nt ３１/m 日/nt 联合/v 举办/v &quot;/w 雄狮/ni 杯/n &quot;/w 新闻摄影/v 比赛/v ，/w 向/p 全国/n 专业/n 和/c 业余/n 摄影/v 工作者/n 征稿/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     经济/n 建设/n 领域/n 各行各业/i 在/p 改革开放/i 进程/n 中/nd 的/u 新气象/n 、/w 新/a 风貌/n 和/c 新/a 问题/n ，/w 治理整顿/i 过程/n 中/nd 的/u 新/a 成就/n ，/w 科技/n 成果/n 的/u 应用/v 以及/c 突发性/n 社会/n 新闻/n ，/w 人们/n 的/u 业余/n 生活/n ，/w 新闻/n 人物/n 的/u 现场/n 活动/n 等/u 。/w 
		
			
                                        133
                                     照片/n 要/vu 有/v 新闻性/n 和/c 现场感/n ，/w 必须/d 是/vl 新近/nt 抓拍/v 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     说明/v 文字/n 简洁/a 并/c 具/v 新闻/n 要素/n ，/w 须/d 另/r 纸/n 书写/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     只/d 收/v 黑白/n 照片/n ，/w 一律/d 放大/v ８/m 英寸/q 。/w 
		
			
                                        136
                                     不/d 收/v 底片/n ，/w 不/d 退稿/v ，/w 请勿/d 装裱/v ，/w 文稿/n 贴/v 在/p 照片/n 背面/nd 。/w 
		
			
                                        137
                                     来稿/n 请/v 附/v 作者/n 姓名/n 、/w 通讯/n 地址/n 、/w 邮政编码/n 及/c 单位/n 名称/n ，/w 并/c 注明/v &quot;/w 雄狮/ni 杯/n &quot;/w 字样/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     由/p 首都/n 新闻摄影/v 界/k 专家/n 及/c 主办/v 单位/n 组成/v 评委会/n ，/w 评委会/n 主任/n ：/w 中国/ns 新闻摄影/v 学会/n 会长/n 蒋齐生/nh ；/w 副/h 主任/n ：/w 滕州市钢窗厂/ni 厂长/n 孔凡生/nh ；/w 秘书长/n ：/w 滕州市/n 科技摄影协会/ni 副/h 会长/n 商化元/nh 。/w 
		
			
                                        139
                                     本/r 影/n 赛/n 设/v 一等奖/n ２/m 名/n 、/w 二/m 等/q 奖/n ４/m 名/n 、/w 三/m 等/q 奖/n １５/m 名/n ，/w 优秀奖/n 若干/m 名/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     于/p １９９０/m 年/nt ９/m 月/nt 间/nd 以/p 无记名投票/v 方式/n 进行/v 评选/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     为/p 鼓励/v 作者/n 随/d 拍摄/v 随/d 寄/v 稿件/n ，/w 以/c 保证/v 新闻/n 照片/n 的/u 时效性/n ，/w 将/d 在/p 开赛/v 后/nd 的/u 下/nd 月初/nt 进行/v 按/p 月份/nt 初评/v ，/w 即/d 从/p 上/nd 个/q 月/nt 参赛/v 见报/v 稿/n 中/nd 评选/v 出/vd 两/m 幅/n 优秀/a 作品/n ，/w 作为/v 总评/n 时/nt 当然/d 的/u 三/m 等/q 奖/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     同一/a 幅/n 作品/n 在/p 月评/v 和/c 总评/n 中/nd 同时/n 获奖/v ，/w 以/p 总评/n 时/nt 等/q 次/q 为准/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     获奖者/n 的/u 奖品/n 和/c 证书/n 将于/p １０/m 月/nt 寄/v 发/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     来稿/n 请/v 寄/v 本/r 报/n 摄影/v 组/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以后/nt ，/w 柳州/ns 地区/n 农村/n 和/c 全国/n 一样/a ，/w 家庭联产承包责任制/n 使/v 农业/n 生产/v 得到/v 了/u 迅速/a 发展/v ，/w 农民/n 实现/v 了/u 由/p 贫困/a 到/v 温饱/n 的/u 过渡/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     柳州/ns 地区/n 经济/n 落后/a ，/w 人均/v 国民生产总值/n 的/u 目标/n 可/vu 定/v 在/p ８００/m 美元/n ，/w 按/p 美元/n 与/c 人民币/n １/m ∶/w ５/m 的/u 比值/n 计算/v ，/w 人均/v 国民生产总值/n 为/vl 人民币/n ４０００/m 元/q 。/w 
		
			
                                        147
                                     预计/v 柳州/ns 地区/n 到/v ２０００/m 年/nt 有/v ４００万/m 人/n ，/w ８０万/m 户/n ，/w 届时/v 国民生产总值/n 应/vu 为/vl １６０亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        148
                                     １９８９/m 年/nt 柳州/ns 地区/n 的/u 国民生产总值/n 如/v 按/p 当年/nt 价格/n 计算/v 为/vl ２４．５亿/m 元/q ，/w 在/p 今后/nt 的/u １１/m 年/nt 内/nd ，/w 每年/nt 要/vu 增加/v １２.３亿/m 元/q 才能/c 达到/v 这个/r 目标/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     一般说来/c ，/w 如果/c 没有/v 特殊/a 的/u 办法/n ，/w 要/vu 达到/v 这个/r 目标/n 是/vl 不/d 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        150
                                     回答/v 是/vl 有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        151
                                     这/r 就是/d 在/p 发展/v 国营企业/n 和/c 乡镇企业/n 的/u 同时/n ，/w 大力/d 发展/v 各行各业/i 的/u 专业户/n ，/w 并/c 在/p 专业户/n 的/u 基础上/nl 发展/v 成为/v 两万/m 元/q 户/n ，/w 这/r 就是/vl 小康/n 达标/v 户/n ，/w 简称/v 小康/n 户/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     这/r 种/q 小康/n 户/n 的/u 特点/n 是/vl ：/w 小康/n 目标/n ，/w 小康/n 项目/n ，/w 小康/n 规模/n ，/w 小康/n 道路/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     也/d 可/vu 称为/v 小康/n 模式/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     小康/n 户/n 经营/v 的/u 项目/n ，/w 可以/vu 多种多样/i ，/w 甚至/d 成千上万/i ，/w 但/c 基本/a 的/u 还是/vl 一/m 种/v 、/w 二/m 养/v 、/w 三/m 加工/v 、/w 四/m 流通/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     因之/c ，/w 农林牧副渔/j 、/w 工商/j 建/v 运/v 服/v 各行各业/i ，/w 都/d 可以/vu 根据/p 自己/r 的/u 特点/n ，/w 提出/v 本/r 行业/n 的/u 一些/m 发展/v 项目/n ，/w 供/v 农民/n 选择/v 参考/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     生产/v 项目/n 只要/vu 具备/v 了/u 有/v 资源/n 、/w 有/v 市场/n 、/w 干/v 得了/v ，/w 并/c 有/v 配套/v 服务/v 体系/n ，/w 就/d 可以/vu 有/v 计划/n 、/w 有/v 步骤/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     建设/v 小康/n 户/n 投入/v 少/a ，/w 产出/v 多/a ，/w 发展/v 快/a ，/w 效益/n 高/a ，/w 这/r 是/vl 党/n 的/u 群众路线/n 在/p 农村经济/n 建设/v 中/nd 的/u 具体/a 运用/v ，/w 也是/vl 农村经济/n 发展/v 的/u 多快好省/i 的/u 一/m 条/n 路子/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     这/r 是/vl 当前/nt 农业/n 走出/v 困境/n 的/u 一个/mq 比较/d 好/a 的/u 办法/n ，/w 也是/vl 地方/n 资金/n 积累/v 的/u 有效/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     建设/v 小康/n 户/n 是/vl 会/vu 遇到/v 很多/a 困难/n 的/u ，/w 但/c 都/d 可以/vu 用/p 自己/r 的/u 力量/n 来/vd 解决/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     人力/n 不但/c 够用/v 而且/c 还有/v 富余/v ，/w 财力/n 物力/n 虽然/c 不/d 多/a ，/w 但/c 都/d 有/v 一点/mq 。/w 
		
			
                                        161
                                     建设/v 小康/n 户/n ，/w 就是/d 要/vu 利用/v 分散/v 在/p 千家万户/i 的/u 人力/n 财力/n 物力/n ，/w 去/v 发展/v 千家万户/i 的/u 经济/n ，/w 就是/d 要/vu 用/p 微观/n 上/nd 的/u 小康/n 户/n ，/w 去/v 达到/v 全/a 地区/n 国民生产总值/n １６０亿/m 元/q 的/u 宏观/n 目标/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     在/p 农村/n 常有/v 这/r 种/q 情况/n ，/w 就是/d 一/m 户/n 富/v 了/u 几/m 户/n 跟/v ，/w 几/m 户/n 富/v 了/u 带/v 全村/n ，/w 只要/vu 有/v 了/u 小康/n 样板/n 户/n ，/w 发展/v 起来/vd 是/vl 不会/vu 太/d 慢/a 的/u 。/w 
		
			
                                        163
                                     我们/r 设想/v ，/w 前/nd 五/m 年/nt 发展/v 慢/a 些/q ，/w 后/nd ６/m 年/nt 发展/v 快/a 些/q ，/w 总的/n 以/p 每年/nt 平均/a １０/m ％/w 的/u 速度/n 发展/v ，/w 用/p １１/m 年/nt 或者/c 再/d 多/a 一点/mq 时间/n ，/w 柳州/ns 地区/n 实现/v 小康/a 化/k ，/w 是/vl 有可能/v 的/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     建设/v 小康/n 户/n 并不/d 触动/v 家庭联产承包责任制/n ，/w 而是/vl 在/p 这个/r 基础上/nl 的/u 发展/v 和/c 深化/v ，/w 近年来/nt 由于/c 农业/n 生产/v 的/u 徘徊/v ，/w 社会/n 上/nd 出现/v 了/u 包产到户/i 的/u 潜力/n 已经/d 用完/v 的/u 议论/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     其实不然/c 。/w 
		
			
                                        166
                                     家庭/n 经营/v 不但/c 使/v 农民/n 由/p 贫困/a 过渡/v 到了/v 温饱/n ，/w 而且/c 还/d 可以/vu 使/v 农民/n 由/p 温饱/n 过渡/v 到/v 小康/n ，/w 问题/n 是/vl 要/vu 加以/v 规划/n 、/w 加以/v 宣传/v 、/w 加以/v 组织/n 、/w 加以/v 引导/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     在/p 建设/v 小康/n 户/n 的/u 同时/n ，/w 还要/v 围绕/v 它们/r 发展/v 完备/a 的/u 产前/nt 、/w 产/v 中/nd 、/w 产后/nt 的/u 配套/v 服务/v 体系/n ，/w 只有/c 这样/r ，/w 小康/n 户/n 才能/c 顺利/a 健康/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     这个/r 任务/n 要/vu 由/p 国营/v 商业/n 、/w 对外贸易/v 、/w 供销合作社/n 、/w 农工商/j 联合/v 公司/n 、/w 各行各业/i 的/u 行业/n 协会/n 协调/v 完成/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     这里/r 的/u 指导/v 思想/n 应该/vu 是/vl ，/w 凡是/d 一家一户/i 可以/vu 干/v 的/u ，/w 尽量/d 让/p 他们/r 去/v 干/v ，/w 凡是/d 一家一户/i 干/v 不了/v 或/c 干/v 不好/a 的/u ，/w 就要/vu 联/v 户/n 去/v 办/v ，/w 凡是/d 联/v 户/n 办/v 不了/v 或/c 办/v 不好/a 的/u ，/w 就要/vu 由/p 村/n 、/w 乡/n 集体经济/n 来/vd 办/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     就/p 全国/n 农村/n 来说/v ，/w 还有/v 一/m 条/n 实现/v 小康/n 的/u 路子/n ，/w 这/r 就是/d 北京/ns 郊区/n 窦店/ns 适度/a 规模/n 集体/n 经营/v 的/u 路子/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     这/r 条/n 路子/n 不但/c 可/vu 使/v 农民/n 走上/v 小康/n ，/w 而且/c 还/d 可以/vu 引导/v 农民/n 向/p 更/d 高/a 的/u 目标/n 攀登/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     但/c 窦店/ns 有/v 窦店/ns 的/u 情况/n ，/w 一/m 是/vl 集体经济/n 实力/n 雄厚/a ，/w 凝聚力/n 强/a ；/w 二/m 是/vl 领导班子/n 好/a ，/w 群众/n 拥护/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     如果/c 不/d 具备/v 这/r 两/m 个/q 条件/n ，/w 而/c 去/v 走/v 这/r 条/n 道路/n ，/w 那是/vl 很/d 难/a 走通/v 的/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     在/p 建设/v 小康/n 户/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 一定/d 要/vu 过/vd 紧/a 日子/nt ，/w 每年/nt 生产/v 的/u 盈余/n 绝大部分/n 都/d 要/vu 投入/v 到/v 扩大再生产/v 中/nd 去/v ，/w 让/p 它/r 去/v 滚雪球/i ，/w 这样/r 滚/v 上/v 几/m 年/nt ，/w 一个/mq 小康/n 户/n 也/d 就/d 建成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     在/p 由/p 专业户/n 向/p 小康/n 户/n 发展/v 过程/n 中/nd ，/w 还要/v 注意/v 三/m 点/n ；/w 一/m 是/vl 要/vu 科技兴农/i ，/w 凡是/d 可以/vu 使用/v 先进/a 技术/n 的/u 地方/n 都/d 要/vu 使用/v 先进/a 技术/n ；/w 二/m 是/vl 要/vu 由小到大/i ，/w 不要/vu 盲目/a 铺/v 大/a 摊子/n ；/w 三/m 是/vl 要/vu 稳步/d 渐进/v ，/w 不能/vu 急于求成/i ，/w 这样/r 就/d 可以/vu 边/d 实践/v 、/w 边/d 总结/v 、/w 边/d 前进/v 、/w 稳扎稳打/i ，/w 避免/v 大起大落/i ，/w 伤害/v 群众/n 的/u 积极性/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     自从/p 改革开放/i 以来/nt ，/w 我国/n 农村/n 出现/v 了/u 三/m 个/q 新生事物/n ，/w 一/m 是/vl 包产到户/i ，/w 它/r 使/v 农民/n 由/p 贫困/a 过渡/v 到了/v 温饱/n ；/w 二/m 是/vl 乡镇企业/n ，/w 它/r 已经/d 成为/v 我国/n 国民经济/n 的/u 一个/mq 重要/a 组成部分/n ，/w 是/vl 农村经济/n 的/u 一个/mq 重要/a 支柱/n ；/w 三/m 是/vl 专业户/n ，/w 由于/c 某些/r 原因/n 没有/d 普遍/a 发展/v 起来/vd ，/w 我们/r 现在/nt 就是/d 要/vu 走/v 由/p 专业户/n 发展/v 到/v 小康/n 户/n 的/u 路子/n ，/w 把/p 专业户/n 的/u 能量/n 充分/a 释放/v 出来/vd ，/w 使/v 农民/n 由/p 温饱/n 走上/v 小康/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     上面/nd 讲/v 的/u ，/w 仅仅是/v 一些/m 粗浅/a 的/u 想法/n ，/w 一个/mq 思路/n ，/w 还/d 不/d 成熟/a ，/w 如/v 能/vu 经过/p 实践/v 的/u 检验/v 、/w 修正/v 和/c 完善/v ，/w 也许/d 能够/vu 成为/v 一/m 条/n 带有/v 普遍性/n 的/u 发展/v 农村经济/n 的/u 路子/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     关于/p 小康/n 户/n 的/u 项目/n 选择/v 、/w 经营/v 规模/n 和/c 发展/v 速度/n ，/w 我们/r 从/p 种植业/n 和/c 饲养业/n 两/m 个/q 方面/n ，/w 举/v 些/q 例子/n 加以/v 说明/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     （/w 一/m ）/w 武宣县武宣镇车平村/ns ，/w 人均/v ３/m 亩/q 土地/n ，/w 他们/r 的/u 生产/v 规划/n 是/vl ：/w 一/m 人/n 一/m 亩/q 稻/n 、/w 一/m 亩/q 蔗/n 、/w 一/m 亩/q 果/n 、/w 一/m 头/q 猪/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     果/n 是/vl 三华李/n ，/w 每/r 亩/q ４０/m 株/n ，/w ３/m 年/nt 开始/v 挂果/v ，/w 六/m 、/w 七/m 年/nt 后/nd 进入/v 盛/a 果/n 期/nt ，/w 每/r 株/n 可/vu 产/v 果/n ２５/m 公斤/q ，/w 亩产/v １０００/m 公斤/q ，/w 价值/n ２０００/m 元/q ；/w １/m 亩/q 蔗/n 可/vu 收入/v ６００/m 元/q ；/w １/m 亩/q 稻/n 也/d 可/vu 收入/v ６００/m 元/q ；/w １/m 头/q 猪/n 实际上/nl 是/vl ２/m 头/q 猪/n ，/w 即/d 上半年/nt 出栏/v １/m 头/q ，/w 下半年/nt 出栏/v １/m 头/q ，/w 可/vu 收入/v ８００/m 元/q 。/w 
		
			
                                        181
                                     这样/r 一个/mq ５/m 口/q 之/u 家/n ，/w 一/m 年产值/n 可达/v ２万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        182
                                     这个/r 村/n 两/m 三/m 年/nt 可/vu 达到/v 年产值/n 人均/v ２０００/m 元/q ，/w 四/m 、/w 五/m 年/nt 可/vu 达到/v 人均/v ３０００/m 元/q ，/w 六/m 、/w 七/m 年/nt 后/nd 就/d 可/vu 达到/v 人均/v ４０００/m 元/q 。/w 
		
			
                                        183
                                     这个/r 村/n 虽然/c 实行/v 的/u 还是/d 传统/a 的/u 小农/n 生产/v 模式/n ，/w 但/c 因/c 有/v 人均/v ３/m 亩/q 地/n 的/u 优势/n 和/c 适当/a 的/u 规划/n 安排/v ，/w 所以/c ，/w 在/p 六/m 、/w 七/m 年/nt 后/nd ，/w 就/d 可/vu 建成/v 户/n 户/n 小康/n 的/u 小康/n 村/n 了/u 。/w 
		
			
                                        184
                                     （/w 二/m ）/w 沙田柚/n 是/vl 广西/ns 的/u 名特优/i 水果/n ，/w 每/r 亩/q 可/vu 种/v １２/m 株/n ，/w 第/h ３/m 年/nt 开始/v 挂果/v ，/w 以后/nt 挂果/v 逐年/d 增多/v ，/w 六/m 、/w 七/m 年/nt 后/nd 可/vu 株/n 产/v １００/m 多/m 个/q 果/n ，/w １０/m 年/nt 后/nd 可/vu 株/n 产/v １５０/m 多/m 个/q 果/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     按/p 每个/r 果/n 平均价/n ２/m 元/q ，/w 每/r 株/n 产/v 果/n １００/m 个/q ，/w 每/r 亩产/v 果/n １２００/m 个/q 计算/v ，/w 亩/q 产值/n 即/d 为/vl ２４００/m 元/q 。/w 
		
			
                                        186
                                     （/w 三/m ）/w 葡萄/n 是/vl 一/m 种/q 速生/v 高产/n 水果/n ，/w 当年/nt 种植/v 当年/nt 受益/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     鹿寨县/ns 有/v ３/m 个/q 妇女/n ，/w １９８９/m 年/nt 联合/v 试种/v 了/u ６/m 亩/q 葡萄/n ，/w 获得/v 成功/a ，/w 当年/nt 亩产/v １３００/m 公斤/q ，/w 亩/q 产值/n ２６００/m 元/q 。/w 
		
			
                                        188
                                     第/h ２/m 年产量/n 还要/v 多/a ，/w 产值/n 还要/v 高/a 。/w 
		
			
                                        189
                                     按/p 亩/q 产值/n ２６００/m 元/q 计算/v ，/w 一个/mq ５/m 口/q 之/u 家/n 的/u 专业户/n 种/v 上/v ８/m 亩/q 葡萄/n ，/w 就/d 可/vu 成为/v 小康/n 户/n 了/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     （/w 四/m ）/w 种/v 茶/n 是/vl 柳州/ns 地区/n 农村/n 的/u 一个/mq 致富/v 项目/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     据/p 武宣县通挽乡分岭村/ns 调查/v ，/w 种/v 茶/n 当年/nt 无收/v ，/w 第/h ２/m 年/nt 亩产/v 茶/n １５/m 公斤/q 左右/n ，/w 第/h ３/m 年/nt 亩产/v １/m －/w ２/m 担/q ，/w 第/h ４/m 年/nt 亩产/v ３/m －/w ４/m 担/q ，/w 按/p 亩产/v ３/m 担/q ，/w 每/r 担/q 最低价/n ６００/m 元/q 计算/v ，/w 一个/mq ５/m 口/q 之/u 家/n 的/u 专业户/n ，/w 种/v １１/m 亩/q 茶/n ，/w 用/p ４/m 年/nt 时间/n 就/d 能/vu 成为/v 小康/n 户/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     （/w 五/m ）/w 种/v 桑/n 养蚕/v ，/w 也是/vl 柳州/ns 地区/n 的/u 一个/mq 种养/v 项目/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     一般/a 的/u 一/m 亩/q 桑/n 可/vu 产/v 三/m 担/q 鲜/a 茧/n ，/w 一/m 担/q 鲜/a 茧/n 收购价/n ４７０/m 元/q ，/w ３/m 担/q 鲜/a 茧/n １４１０/m 元/q ，/w 水肥/n 条件/n 好/a 的/u １/m 亩/q 桑/n 可/vu 产/v 四/m 、/w 五/m 担/q 鲜/a 茧/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     按/p １/m 亩/q 桑/n 产/v ３/m 担/q 鲜/a 茧/n 计算/v ，/w 一个/mq 养蚕/v 专业户/n 种/v １４/m 亩/q 桑/n 、/w 产/v ４２/m 担/q 鲜/a 茧/n 能/vu 成为/v 小康/n 户/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     种/v 桑/n 养蚕/v ，/w 当年/nt 受益/v ，/w 如/v 能/vu 综合/v 开发/v ，/w 效益/n 更/d 大/a 。/w 
		
			
                                        196
                                     专家/n 们/k 认为/v ，/w 蚕蛹/n 开发/v ，/w 潜力/n 很/d 大/a ，/w 仅/d 此/r 一/m 项/q ，/w 即可/vu 抵上/v 蚕茧/n 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     另外/c ，/w 蚕/n 沙/n 可/vu 提取/v 叶绿素/n ，/w 可/vu 作/v 枕头/n 填充物/n ，/w 可/vu 作/v 猪/n 、/w 鱼/n 饲料/n ，/w 还/d 可/vu 作/v 肥料/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     桑/n 条/n 可/vu 编/v 篓/n 筐/n ，/w 粉碎/v 后/nd 还/d 可/vu 种植/v 食用菌/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     蚕/n 蛾/n 还是/vl 一/m 味/n 中药/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     种/v 桑/n 养蚕/v 是/vl 一个/mq 短平快/i 的/u 致富/v 项目/n ，/w 搞/v 得/u 好/a 的/u ，/w 两/m 三/m 年/nt 即可/vu 成为/v 小康/n 户/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     （/w 六/m ）/w 养猪/v 是/vl 我国/n 农村/n 的/u 一个/mq 传统/n 饲养/v 项目/n ，/w １/m 头/q 毛/n 重/n １００/m 公斤/q 的/u 成/v 猪/n ，/w 价值/n ４００/m 元/q ，/w １/m 人/n 养/v １/m 头/q 猪/n 即可/vu 脱贫/v ，/w 一个/mq ５/m 口/q 之/u 家/n 的/u 专业户/n ，/w 建/v 一个/mq ２５/m 头/q 规模/n 的/u 养猪场/n ，/w 上半年/nt 出栏/v ２５/m 头/q ，/w 下半年/nt 出栏/v ２５/m 头/q ，/w 一/m 年/nt 出栏/v ５０/m 头/q ，/w 价值/n ２万/m 元/q ，/w 即/d 成/v 小康/n 户/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     养猪/v 的/u 青/a 饲料/n 除/p 红薯/n 藤/n 外/nd ，/w 还有/v 近年/nt 从/p 国外/nl 引进/v 的/u 串/v 叶/n 松香/n 草/n ，/w 这/r 种/q 草/n 优质/n 高产/n ，/w 亩产/v 可达/v １．５/m －/w ２．５万/m 公斤/q ，/w 我国/n 各地/nl 均可/vu 种植/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     （/w 七/m ）/w 养牛/v 在/p 柳州/ns 地区/n 具有/v 优越/a 的/u 草场/n 条件/n ，/w 农民/n 也/d 有/v 养牛/v 的/u 习惯/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     若/c 用/p 巴基斯坦/ns 的/u 良种/n 公/a 水牛/n 和/c 本地/n 水牛/n 杂交/v ，/w 第一/m 代/nt 可/vu 产/v 奶/n １/m 吨/q ，/w 价值/n １０００/m 元/q ，/w 第二/m 代/nt 产/v 奶/n ２/m 吨/q ，/w 价值/n ２０００/m 元/q ，/w 一个/mq ５/m 口/q 之/u 家/n 的/u 专业户/n ，/w 养/v 第二/m 代/nt 杂交/v 奶水/n 牛/n １０/m 头/q ，/w 年产值/n ２万/m 元/q ，/w 即可/vu 成为/v 小康/n 户/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     用/p 良种/n 肉牛/n 和/c 本地/n 黄牛/n 杂交/v ，/w 第三/m 代/nt 即/d 接近/v 良种/n 肉牛/n ，/w 成/v 牛/n 每/r 头/q 约/d 值/v ２０００/m 元/q ，/w 一个/mq ５/m 口/q 之/u 家/n 的/u 专业户/n ，/w 每年/nt 出栏/v １０/m 头/q 良种/n 肉牛/n ，/w 产值/n ２万/m 元/q ，/w 即可/vu 成为/v 小康/n 户/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     本地/n 水牛/n 改为/v 良种/n 水/n 奶牛/n ，/w 需要/v 三代/nt ，/w 约/v １０/m 多年/nt 时间/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     本地/n 黄牛/n 改为/v 良种/n 肉牛/n ，/w 约/v 八/m 、/w 九/m 年/nt 时间/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     看来/v ，/w 养牛/v 周期/nt 长/a ，/w 见效/v 慢/a ，/w 但/c 产值/n 高/a ，/w 可以/vu 利用/v 本地/n 的/u 牧草/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     （/w 八/m ）/w 养/v 奶/n 羊/n 也是/vl 一/m 条/n 致富/v 门路/n ，/w 养/v 一/m 只/q 奶/n 羊/n ，/w 一/m 年/nt 可/vu 收入/v ５００/m 元/q ，/w 一个/mq ５/m 口/q 之/u 家养/v ４０/m 只/q 奶/n 羊/n ，/w 年收入/n ２万/m 元/q ，/w 即可/vu 成为/v 小康/n 户/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     此外/c ，/w 养/v １/m 只/q 肉鸡/n ，/w 可/vu 赚/v １/m 元/q 左右/n ，/w 办/v 一个/mq ４０００/m 只/q 规模/n 的/u 肉鸡/n 场/n ，/w １/m 年/nt 养/v ５/m 批/q ，/w 收入/v ２万/m 元/q ，/w 即可/vu 成为/v 小康/n 户/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     （/w 九/m ）/w 养/v 鸡/n 也是/vl 我国/n 农村/n 的/u 传统/n 饲养/v 项目/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     一般/a 的/u 说/v ，/w 养/v 一/m 只/q 蛋鸡/n 可/vu 赚/v １０/m 元/q 左右/n ，/w 养/v ２０００/m 只/q 蛋鸡/n 可/vu 赚/v ２万/m 元/q 左右/n ，/w 即可/vu 成为/v 小康/n 户/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     （/w 十/m ）/w 蛤蚧/n 是/vl 一/m 种/q 珍贵/a 的/u 药用/v 爬虫/n ，/w 野生/v 资源/n 已/d 近/a 枯竭/a ，/w 需要/v 家养/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     １/m 只/q 蛤蚧/n ８/m －/w １０/m 元/q ，/w 一个/mq ５/m 口/q 之/u 家/n 的/u 专业户/n 出售/v ２０００/m －/w ２５００/m 只/q 蛤蚧/n ，/w 收入/v ２万/m 元/q ，/w 即可/vu 成为/v 小康/n 户/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     此外/c ，/w 獭兔/n 是/vl 一/m 种/q 以/p 产/v 皮/n 为主/v 的/u 皮肉/n 兼/v 用/v 兔/n ，/w 繁殖力/n 强/a ，/w 年/nt 增殖/v 率/k 可达/v 几十/m 倍/n ，/w 能/vu 以/p 很快/a 的/u 速度/n 发展/v 成为/v 大批量/n 的/u 商品/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     有/v ２０/m 余/n 种/q 天然/a 色/n 型/n ，/w 可/vu 仿制/v 多种/mq 裘皮/n 服装/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     獭兔/n 是/vl 草食/n 动物/n ，/w 在/p 利用/v 低/a 质/n 饲料/n 转化/v 为/vl 皮肉/n 方面/n ，/w 也/d 居于/v 一般/a 家畜/n 的/u 前列/nl 。/w 
		
			
                                        218
                                     在/p 农村/n 饲养/v 獭兔/n ，/w 投资/v 少/a ，/w 见效/v 快/a ，/w 经济效益/n 高/a ，/w 是/vl 高/a 产值/n ，/w 高/a 利润/n ，/w 高/a 创汇/n 的/u 短平快/i 项目/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     柳州/ns 地区/n 不乏/v 以/p 养/v 獭兔/n 致富/v ，/w 成为/v 小康/n 户/n 的/u 例子/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     柳州/ns 地区/n 地/u 跨/v 南亚/ns 热带/nl 和/c 中/nd 亚热带/nl ，/w 还有/v 许多/a 特种/n 种养/v 项目/n 可以/vu 试验/v 开发/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     比如/c ：/w 浩浩巴/n 是/vl 一/m 种/q 珍贵/a 的/u 油料作物/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     据说/v 亩产/v 可达/v １万/m 美元/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        223
                                     竹荪/n 是/vl 一/m 种/q 珍贵/a 的/u 食用菌/n ，/w １/m 公斤/q 干/a 品/n 价格/n １０００/m 元/q 。/w 
		
			
                                        224
                                     毒蛇/n 既/c 可/vu 药用/v ，/w 又/d 可/vu 食用/v ，/w １/m 克/q 银/n 环/n 蛇毒/n 干/a 品/n 国际/n 市场/n ２００/m 美元/n ，/w １/m 公斤/q 活/a 银/n 环/n 蛇/n ５４/m 元/q ，/w 活/a 金/n 环/n 蛇/n ８４/m 元/q ，/w 活/a 眼镜/n 王/n 蛇/n ９４/m 元/q 。/w 
		
			
                                        225
                                     这些/r 高/a 产值/n 、/w 高/a 利润/n 、/w 高/a 创汇/n 的/u 特种/n 种养/v 项目/n ，/w 应该/vu 因地制宜/i 有/v 计划/n 有/v 组织/v 进行/v 试验/v 和/c 开发/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     上面/nd 列举/v 的/u 这些/r 项目/n ，/w 都/d 还是/vl 粗线条/n 的/u ，/w 只能/vu 作为/v 继续/v 研究/v 的/u 思路/n 和/c 方法/n ，/w 不能/vu 作为/v 施工/v 蓝图/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     （/w 一/m ）/w 水利/n 建设/v 和/c 农业/n 生产/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     农业/n 缺水/v ，/w 一直/d 是/vl 困扰/v 柳州/ns 地区/n 的/u 一个/mq 难题/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     来宾/ns 、/w 忻城/ns 、/w 武宣/ns 三/m 县/n ，/w 几乎/d 是/vl 十年/nt 九/m 旱/a 。/w 
		
			
                                        230
                                     其他/r 县/n 的/u 某些/r 乡镇/n 也/d 经常/d 处于/v 干旱/a 威胁/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        231
                                     一旦/d 水/n 的/u 问题/n 得到/v 解决/v ，/w 农业/n 生产/v 即可/vu 成倍/n 增长/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     据/p 武宣县/ns 的/u 同志们/n 讲/v ，/w 该/r 县/n 的/u 甘蔗/n 亩产/v 平均/a ３/m 吨/q ，/w 如/v 能/vu 在/p 甘蔗/n 生长期/nt 内/nd 浇上/v 几/m 遍/q 水/n ，/w 亩产/v 五/m 、/w 六/m 吨/q 不/d 成/v 问题/n ，/w 亩产/v 达到/v 七/m 、/w 八/m 吨/q 甚至/d 十/m 吨/q 也是/vl 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        233
                                     该/r 县/n ３０/m 多/m 万/m 亩/q 粮田/n ，/w 最高/a 年/nt 产粮/v １．２亿/m 公斤/q ，/w 如果/c 解决/v 了/u 水/n 的/u 问题/n ，/w 再/d 配合/v 其他/r 必要条件/n ，/w 可以/vu 建设/v ２０万/m 亩/q 吨/q 粮田/n ，/w 年/nt 产粮/v ２亿/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        234
                                     武宣县/ns 计划/v 用/p ３/m 年/nt 的/u 时间/n ，/w 投资/v １２００万/m 元/q ，/w 解决/v 水/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     这个/r 计划/n 实现/v 后/nd ，/w 甘蔗/n 亩产/v 可/vu 由/p ３/m 吨/q 增至/v ６/m 吨/q ，/w 亩/q 产值/n 可/vu 由/p ３００/m 元/q 增至/v ６００/m 元/q 。/w 
		
			
                                        236
                                     全/a 县/n ９万/m 亩/q 甘蔗/n 可/vu 由/p ２７万/m 吨/q 增至/v ５４万/m 吨/q ，/w 产值/n 可/vu 由/p ２７００万/m 元/q 增至/v ５４００万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        237
                                     别的/r 效益/n 不说/v ，/w 单说/v ９万/m 亩/q 甘蔗/n 的/u 效益/n ，/w 投入/v 和/c 产出/v 比/v 就是/d １/m ∶/w ２/m ．/w ２５/m ，/w 如果/c 把/p 其他/r 方面/n 的/u 效益/n 都/d 算上/v ，/w 产出/v 的/u 比例/n 还要/v 大/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        238
                                     况且/c 投入/v 是/vl 一次性/a 的/u ，/w 产出/v 是/vl 多年/nt 性/n 的/u 。/w 
		
			
                                        239
                                     可见/c 把/p 钱/n 投/v 在/p 水利/n 上/nd ，/w 比/p 办/v 其他/r 项目/n 合算/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     解决/v 水/n 的/u 问题/n ，/w 开源/v 是/vl 一个/mq 方面/n ，/w 节流/v 又是/vl 一个/mq 方面/n ，/w 用/v 水/n 困难/a 的/u 地方/n 要/vu 办/v 节水/v 农业/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     就/p 柳州/ns 地区/n 来说/v ，/w 一/m 是/vl 要/vu 把/p 保/v 水田/n 逐步/d 建成/v 吨/q 谷/n 田/n ，/w 二/m 是/vl 要/vu 把/p 不/d 保/v 水田/n 改为/v 水/n 浇/v 田/n ，/w 种/v 木薯/n 、/w 玉米/n 之类/n 的/u 旱/a 田/n 作物/n ，/w 在/p 其/r 生长期/nt 内/nd 浇上/v 几/m 遍/q 水/n ，/w 亦可/vu 丰收/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     据/p 报道/v ，/w 我国/n 吨/q 粮田/n 已/d 超过/v 千万/d 亩/q ，/w 广东/ns 、/w 福建/ns 已/d 出现/v 了/u 澄海/ns 、/w 潮阳/ns 、/w 龙海/ns 三/m 个/q 吨/q 谷/n 县/n ，/w 广西/ns 已/d 有/v 吨/q 粮田/n １０８万/m 亩/q ，/w 柳州/ns 地区/n 也/d 出现/v 了/u 一些/m 吨/q 粮田/n 户/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     看来/v ，/w 在/p 有/v 条件/n 的/u 地方/n 建设/v 吨/q 粮田/n ，/w 是/vl 解决/v 我国/n 粮食/n 问题/n 的/u 很/d 有希望/v 的/u 一/m 条/n 路子/n ，/w 也是/vl 在/p 农业/n 方面/n 以/p 内涵/n 为主/v 的/u 一/m 条/n 建设/v 路子/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     柳州/ns 地区/n 如/v 能/vu 用/v １０/m 年/nt 时间/n ，/w 建设/v ２００万/m 亩/q 吨/q 粮田/n ，/w 年/nt 产粮/v ２０亿/m 公斤/q ，/w 人均/v 粮/n ５００/m 公斤/q ，/w 粮食/n 问题/n 也/d 就/d 初步/a 过关/v 了/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     柳州/ns 地区/n 现有/v 耕地/v ４６８万/m 亩/q ，/w 宜农/v 荒地/n ８０万/m 亩/q ，/w 如/v 能/vu 用/v ２００万/m 亩/q 吨/q 粮田/n ，/w 解决/v 了/u 全/a 地区/n 的/u 粮食/n 问题/n ，/w 其余/r ３４８万/m 亩/q 耕地/v 种植/v 亚热带/nl 特有/v 的/u 经济作物/n ，/w 效益/n 相当/d 可观/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     这个/r 问题/n 的/u 关键/n ，/w 一/m 是/vl 土地/n 经营/v 规模/n ，/w 二/m 是/vl 粮食/n 的/u 单产/n ，/w 三/m 是/vl 粮食/n 价格/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     按/p 亩产/v 稻谷/n ７５０/m 公斤/q ，/w 每/r 公斤/q ０．８/m 元/q 计算/v ，/w 必须/d 经营/v ３３/m 亩/q 土地/n 才能/c 成为/v 小康/n 户/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     按/p 亩产/v 稻谷/n １０００/m 公斤/q ，/w 每/r 公斤/q １/m 元/q 计算/v ，/w 必须/d 经营/v ２０/m 亩/q 土地/n 才能/c 成为/v 小康/n 户/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     柳州/ns 地区/n 包产到户/i 后/nd ，/w 每/r 户/n 经营/v 土地/n 只有/d １０/m 亩/q 左右/n ，/w 在/p 这/r 种/q 条件/n 下/nd 要/vu 想/v 成为/v 种粮/v 小康/n 户/n ，/w 那是/vl 不/d 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     这/r 要/vu 到/v 饲养业/n 、/w 加工业/n 、/w 流通/v 业/k 发展/v 到/v 相当/a 程度/n ，/w ３/m 个/q 农户/n 有/v 两/m 个/q 农户/n 从/p 种植业/n 分离/v 出来/vd 以后/nt ，/w 才能/c 满足/v 种粮/v 专业户/n 的/u 土地/n 需求/n ，/w 种粮/v 专业户/n 才/d 有/v 条件/n 把/p 土地/n 经营/v 规模/n 扩大/v 到/v ３０/m 亩/q 左右/n ，/w 才/d 有可能/v 成为/v 种粮/v 小康/n 户/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     （/w 二/m ）/w 山区/n 开发/v 和/c 林业/n 生产/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     柳州/ns 地区/n 八山/ns 半/m 水分/n 半/m 田/n ，/w 应该说/v 是/vl 资源/n 在/v 山区/n ，/w 潜力/n 在/v 山区/n ，/w 后劲/n 在/v 山区/n ，/w 希望/v 在/v 山区/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     一个/mq 是/vl 石头/n ，/w 一个/mq 是/vl 木头/n ，/w 石头/n 吃/v 一块/n 少/a 一/m 块/n ，/w 木头/n 只要/vu 有/v 计划/n 的/u 采/v 育/v ，/w 就/d 可以/vu 边/d 吃/v 边/d 长/v ，/w 永续/v 利用/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     柳州/ns 地区/n 有/v 宜林/ns 山地/n ２０００/m 多/m 万/m 亩/q ，/w 其中/nd 有/v 林/n 面积/n １０００/m 多/m 万/m 亩/q ，/w 新/a 造/v 幼林/n １００万/m 亩/q ，/w 宜林/ns 荒山/n ７５０/m 多/m 万/m 亩/q ，/w 还有/v 需要/v 改造/v 的/u 疏林/n 、/w 残次/a 林/n １５０/m 多/m 万/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        255
                                     这/r ２０００/m 多/m 万/m 亩/q 宜林/ns 山地/n ，/w 是/vl 一个/mq 巨大/a 的/u 资源/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     一般说来/c ，/w 一/m 亩/q 林地/n 年/nt 平均/a 木材/n 生长/v 量/n ０.５/m 立方米/q ，/w ２０/m 年/nt 一个/mq 周期/nt ，/w 可/vu 生长/v 木材/n １０/m 立方米/q 。/w 
		
			
                                        257
                                     ２０００万/m 亩/q 林木/n ，/w 一/m 年/nt 可/vu 生长/v １０００万/m 立方米/q ，/w 一个/mq 周期/nt 可/vu 生长/v ２亿/m 立方米/q 。/w 
		
			
                                        258
                                     一/m 立方米/q 按/p ３００/m 元/q 计算/v ，/w ２０００万/m 亩/q 林/n 一/m 年/nt 可/vu 创/v 产值/n ３０亿/m 元/q ，/w 一个/mq 周期/nt 可/vu 创/v 产值/n ６００亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        259
                                     柳州/ns 解放/v 已经/d ４０/m 年/nt 了/u ，/w 林木/n 生长/v 的/u 两/m 个/q 周期/nt 已经/d 过去/vd 了/u ，/w 按理说/i ２０００万/m 亩/q 山地/n 应/vu 给/p 柳州/ns 地区/n 创造/v １２００亿/m 元/q 的/u 财富/n 了/u ，/w 但/c 现在/nt 山上/nl 仅仅/d 生长/v 着/u ２６９７万/m 立方米/q 林木/n ，/w 约/d 值/v ８０亿/m 元/q ，/w 相比之下/i ，/w 就/d 可/vu 看出/v 我们/r 林业/n 工作/n 的/u 难度/n 和/c 失误/v 了/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     这/r 是/vl 一个/mq 深刻/a 而/c 沉痛/a 的/u 教训/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     再/d 算/v 一/m 笔/n 帐/n ，/w ２０００万/m 亩/q 林木/n ，/w 在/p 一个/mq 周期/nt 内/nd 每年/nt 采/v １００万/m 亩/q ，/w 产/v 木材/n １０００万/m 立方米/q ，/w 价/n ３０亿/m 元/q ，/w 把/p 这/r １０００万/m 立方米/q 木材/n 加工/v 成/v 中级/a 产品/n 或/c 最终/d 产品/n ，/w 产值/n 可以/vu 增加/v 一/m 倍/n 、/w 两/m 倍/n ，/w 甚至/d 三/m 倍/n 、/w 四/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     举例来说/i ，/w 如果/c １０００万/m 立方米/q 木材/n 加工/v 成/v ３３３万/m 吨/q 纸/n （/w ３/m 立方米/q 木材/n 产/v 一/m 吨/q 纸/n ）/w ，/w 每/r 吨/q 价/n ３０００/m 元/q ，/w 产值/n ９９．９亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        263
                                     仅/d 此/r 一/m 项/q 产值/n 就/d 可/vu 达到/v 柳州/ns 地区/n 本/r 世纪末/nt 的/u 大半/n 奋斗/v 目标/n 了/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     上面/nd 算/v 的/u 这/r 几/m 笔/n 帐/n ，/w 不是/vl 要/vu 吃/v 后悔药/n ，/w 而是/vl 要/vu 吸取/v 教训/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     我们/r 应该/vu 本着/p 因地制宜/i 的/u 原则/n ，/w 宜/a 林/n 则/c 林/n 、/w 宜/a 果/n 则/c 果/n 、/w 宜/a 茶/n 则/c 茶/n 、/w 宜/a 桑/n 则/c 桑/n 、/w 宜/a 油/n 则/c 油/n 、/w 宜/a 药/n 则/c 药/n ，/w 尽快/d 地/u 把/p 树/n 种/v 上/v ，/w 早/a 种/v 一/m 年/nt 就/d 早/a 拿/v ３０亿/m 元/q ，/w 晚/a 种/v 一/m 年/nt 就/d 少/a 拿/v ３０亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        266
                                     这/r 是/vl 任何/r 项目/n 都/d 无法/d 比拟/v 的/u 。/w 
		
			
                                        267
                                     因之/c ，/w 开发/v 建设/v 山区/n ，/w 必须/d 把/p 林业/n 作为/v 主要/a 支柱/n 产业/n 来/vd 抓/v ，/w 抓住/v 不/d 放/v ，/w 一/m 抓/v 到底/v ，/w 直到/v 抓出/v 成果/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        268
                                     &quot;/w 国家/n 有/v 困难/n ，/w 企业/n 来/vd 承担/v ；/w 企业/n 有/v 困难/n ，/w 职工/n 做贡献/v ；/w 职工/n 有/v 困难/n ，/w 领导/n 送/v 温暖/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        269
                                     黑龙江省牡丹江市总工会/ni 在/p 全/a 市/n 发出/v 这/r 一/m 倡导/v 之后/nt ，/w 从/p 年初/nt 到/v 现在/nt ，/w 全/a 市/n ４０万/m 职工/n 积极/a 响应/v ，/w １/m 至/v ８/m 月/nt ，/w 全/a 市/n 职工/n 提/v 合理化建议/n ７．６万/m 余/n 条/n ，/w 被/p 采纳/v 实施/v １．２万/m 多/m 条/n ，/w 创/v 价值/n ２０００/m 多/m 万/m 元/q ，/w 为/p 缓解/v 企业/n 面临/v 的/u 困难/n 起到/v 了/u 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     面对/v 严峻/a 的/u 经济/n 形势/n ，/w 牡丹江市总工会/ni 及/c 各/r 基层/n 工会/n 组织/v 全/a 市/n 职工/n 开展/v 了/u &quot;/w 渡/v 难关/n ，/w 做贡献/v &quot;/w 大/a 讨论/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     全/a 市/n ９０/m ％/w 以上/nd 的/u 职工/n 参加/v 了/u 大/a 讨论/v ，/w 形成/v 了/u 万众一心/i 渡/v 难关/n 的/u 感人/v 局面/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     牡丹江新盛织布厂/ni 是/vl 一个/mq 仅有/v ２００/m 名/n 职工/n 的/u 集体/n 小/a 厂/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     在/p &quot;/w 渡/v 难关/n ，/w 做贡献/v &quot;/w 活动/v 中/nd ，/w 职工/n 响亮/a 地/u 提出/v ：/w 国家/n 有/v 困难/n ，/w 小/a 厂/n 要/vu 做大/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     他们/r 积极/a 加班加点/i ，/w 参加/v 企业/n 内部/nd 挖潜/v 和/c &quot;/w 五/m 小/a &quot;/w 攻关/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     今年/nt １/m 至/v ９/m 月份/nt ，/w 产值/n 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v ５．６/m ％/w ，/w 产品/n 质量/n 明显/a 提高/v ，/w 用/p 该/r 厂/n 帆布/n 制做/v 的/u 旅游鞋/n 远销/v 香港/ns 、/w 日本/ns 和/c 美国/ns 。/w 
		
			
                                        276
                                     海林钢铁厂/ni 广大/a 职工/n 面对/v ７１０万/m 元/q 的/u 不利/a 因素/n ，/w 齐心合力/i ，/w 勇闯/v 难关/n ，/w 在/p 党员/n 、/w 干部/n 的/u 带动/v 下/nd ，/w 全厂/n 职工/n 筹集/v １０．５万/m 元/q ，/w 为/p 解决/v 工厂/n 燃眉之急/i 助一臂之力/i 。/w 
		
			
                                        277
                                     全国/n 最大/a 木工/n 机械/n 生产/v 厂家/n 牡丹江木工机械厂/ni ，/w 面对/v 企业/n 出现/v 的/u &quot;/w 五/m 难/a &quot;/w ，/w 依靠/v 职工/n 挖潜/v 增收/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     全厂/n 职工/n 提/v 合理化建议/n ６７３/m 条/n ，/w 废物/n 利用/v 节约/v 价值/n １８万/m 元/q ，/w 企业/n 降低/v 生产/v 成本/n ３５万/m 元/q ，/w 经费/n 节支/v １７万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        279
                                     &quot;/w 职工/n 有/v 困难/n ，/w 领导/n 送/v 温暖/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        280
                                     面对/v 停产/v 、/w 半/m 停产/v 职工/n 的/u 生活/n 困难/n ，/w 市/n 总工会/ni 深入/v 全/a 市/n １２６/m 个/q 拖欠/v 职工/n 工资/n 的/u 亏损/v 企业/n 调查研究/v ，/w 并/c 为/p 市区/n ２３９/m 个/q 特困户/n 解决/v 实际/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     建立/v 了/u 全/a 市/n 职工/n 扶贫/v 济/v 难/n 基金会/n ，/w 筹集/v 资金/n １８．５万/m 元/q 为/p 职工/n 解困/v ，/w 为/p 稳定/v 职工/n 队伍/n 起到/v 了/u 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     当前/nt 企业/n 面临/v 的/u 各种/r 困难/n ，/w 既/c 有/v 深层次/n 的/u ，/w 如/v 产业/n 结构/n 调整/v 、/w 双/a 紧/a 政策/n 等/u ，/w 也/d 有/v 浅/a 层次/n 的/u ，/w 如/v 基础/n 管理/v 、/w 成本/n 核算/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        283
                                     答案/n 是/vl 不言自明/i 的/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     但是/c ，/w 我们/r 应该/vu 看到/v ，/w 不论/c 企业/n 碰到/v 的/u 深层次/n 或/c 浅/a 层次/n 问题/n ，/w 都/d 需要/v 发动/v 广大/a 职工/n 出主意/v ，/w 想/v 办法/n ，/w 渡/v 难关/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     俗话说/v ，/w 三/m 个/q 臭/a 皮匠/n 顶/v 个/q 诸葛亮/nh 。/w 
		
			
                                        286
                                     没有/v 广大/a 职工/n 的/u 参与/v ，/w 解决/v 企业/n 现存/v 的/u 矛盾/n 和/c 困难/n 无疑/d 是/vl 一/m 句/n 空话/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     因此/c ，/w 依靠/v 职工/n 渡/v 难关/n 应当/vu 成为/v 我们/r 每个/r 企业/n ，/w 每/r 个/q 人/n 经营/v 管理者/n 身体力行/i 的/u 大事/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     依靠/v 职工/n 不仅/c 是/vl 让/p 职工/n 提/v 合理化建议/n ，/w 搞/v 一些/m 小/a 改/v 小/a 革/v ，/w 还/d 需要/v 让/p 职工/n 在/p 更/d 大/a 的/u 范围/n ，/w 更/d 广阔/a 的/u 天地/n 里/nd 参与/v 意见/n ，/w 包括/v 企业/n 的/u 经营/v 管理/v ，/w 发展/v 方向/n ，/w 如何/r 根据/p 宏观/n 、/w 微观/n 的/u 各种/r 情况/n 使/v 本/r 企业/n 占据/v 有利/a 位置/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     只要/vu 真正/d 把/p 职工/n 中/nd 蕴藏/v 的/u 聪明才智/i 和/c 积极性/n 充分/a 调动/v 起来/vd ，/w 企业/n 走出/v 困境/n ，/w 渡过/v 难关/n ，/w 进而/c 为/p 国家/n 做出/v 更/d 多/a 贡献/n 是/vl 完全/d 可以/vu 做到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     四川省/ns 化工/j 系统/n ２０/m 个/q 大中型企业/j 面对/v 市场/n 疲软/a 、/w 资金/n 短缺/v 、/w 能源/n 紧缺/a 、/w 竞争/v 异常/a 激烈/a 等/u 重/q 重/q 困难/n ，/w 发动/v 职工/n 群众/n 广泛/a 开展/v &quot;/w 一/m 条/n 小/a 建议/n 、/w 一片/mq 爱/v 厂/n 心/n &quot;/w 活动/n ，/w 在/p 半年/nt 多/m 里/nd ，/w 共/d 提/v 合理化建议/n １万/m 条/n ，/w 采纳/v ３０００/m 条/n ，/w 创/v 经济效益/n ４０００/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        291
                                     重庆长江橡胶厂/ni 、/w 重庆长风化工厂/ni 、/w 四川化工机械厂/ni 等/u 单位/n 在/p 开展/v 合理化建议/n 活动/n 中/nd 重视/v 知识更新/v 、/w 对/p 职工/n 继续/v 再教育/v ，/w 他们/r 充分/a 利用/v 企业/n 的/u 文化/n 设施/n ，/w 进行/v 教学/v 、/w 培训/v 、/w 科研/n 、/w 文体/n 等/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     通过/p 培训/v ，/w 提高/v 了/u 职工/n 群众/n 的/u 文化/n 素质/n 和/c 业务/n 技术/n 操作/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     自贡碳黑厂/ni 抓/v 教育/n 、/w 抓/v 竞争/v ，/w 广大/a 工程/n 技术人员/n 和/c 职工/n 一道/d ，/w 学习/v 消化/v 中外/j 先进/a 技术/n ，/w 实施/v 英国/ns 脉冲/n 袋/n 滤/v 新/a 技术/n ，/w 使/v 该/r 厂/n 碳/n 黑/a 生产/v 由/p ６０/m 年代/nt 水平/n 一跃/v 而/c 为/p ８０/m 年代/nt 先进/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     今年/nt 上半年/nt ，/w 该/r 厂/n 职工/n 提/v 合理化建议/n ５１３/m 条/n ，/w 采纳/v 实施/v ２８１/m 条/n ，/w 实现/v 效益/n ４３万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        295
                                     四川化工总厂/ni 在/p 大战/v ６０/m 天/nt 的/u &quot;/w 攻坚战/v &quot;/w 中/nd ，/w 以/p 夺取/v ５０万/m 吨/q 尿素/n 产量/n 为/v 主攻/v 目标/n ，/w 广大/a 职工/n 找/v 差距/n 、/w 查/v 漏洞/n 、/w 严/a 管理/v ，/w 献/v 计策/n ２５５/m 条/n ，/w 取得/v 实际/a 经济/n 价值/n ６３７万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        296
                                     四川/ns 化工/j 系统/n 各/r 企业/n 在/p 深入/a 开展/v 合理化建议/n 活动/n 中/nd ，/w 还/d 认真/a 抓好/v 精神/n 奖励/v 与/c 物质/n 奖励/v 的/u 兑现/v 政策/n ，/w 建立/v &quot;/w 合理化建议/n 提案/n 奖励/v 基金/n &quot;/w ，/w 用/p 政策/n 去/v 调动/v 职工/n 提/v 合理化建议/n 的/u 积极性/n ，/w 使/v 职工/n 不/d 仅仅是/v 建议/v 者/k ，/w 更是/vl 实施/v 者/k 。/w 
		
			
                                        297
                                     中国石化总公司/ni 一/m 坪/n 化工厂/n 、/w 重庆利华橡胶厂/ni 等/u 单位/n 把/p 精神/n 奖/n 与/c 物质/n 奖/n 互相/d 结合/v ，/w 分/v 等级/n 予以/v 奖励/v ，/w 对/p 无法/d 采纳/v 的/u 也/d 发给/v 鼓励奖/n ，/w 收到/v 了/u 事半功倍/i 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     仅/d 今年/nt １/m －/w ７/m 月/nt ，/w 这/r 两/m 个/q 单位/n 就/d 提/v 合理化建议/n １０３５/m 条/n ，/w 实施/v ７２０/m 条/n ，/w 创/v 经济效益/n ８６．６９万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        299
                                     狂暴/a 的/u 十五/m 号/n 台风/n 使/v 江苏省射阳县/ns 的/u 三十万/m 棉农/n 遭受/v 了/u 前所未有/i 的/u 损失/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     九/m 月/nt 二十/m 日/nt ，/w 全/a 县/n 棉花/n 陆续/d 开/v 磅/q 收购/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     笔者/n 随/p 县委/j 和/c 县政府/n 负责/v 同志/n 走访/v 了/u 棉花/n 收购/v 现场/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     在/p 洋马收花站/ns ，/w 供销社/n 主任/n 杨崇儒/nh 告诉/v 我/r ，/w 今年/nt 等/u 外/nd 棉/n 比较/d 多/a ，/w 这等/r 花/n 的/u 衣/n 分/v 只有/d 百/m 分之/u 十三/m ，/w 但是/c 我们/r 都/d 定/v 百/m 分之/u 十六/m ，/w 让利/v 给/p 棉农/n ，/w 这样/r ，/w 每/r 一百/m 公斤/q 等/v 外/nd 棉/n ，/w 棉农/n 可/vu 多/a 收入/v 十五点零四/m 元/q 。/w 
		
			
                                        303
                                     另外/c ，/w 按/p 国家/n 规定/v ，/w 在/p 棉花/n 收购/v 中/nd ，/w 允许/v 千/m 分之/u 三/m 的/u 盈/v 损/v ，/w 我们/r 是/vl 一/m 两/m 都/d 不许/v 盈/v ，/w 该/vu 给/p 棉农/n 的/u 全部/n 给/v 棉农/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     检验/v 水/n 杂/a ，/w 改/v 手/n 估/v 目测/v 为/vl 电/n 测/v 检验/v ，/w 把/p 该/vu 加/v 的/u 准/a 重/a 衣/n 分/v 加/v 给/v 棉农/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     单/d 这/r 三/m 笔/n 帐/n ，/w 今年/nt 我们/r 就要/vu 给/p 棉农/n 让利/v 十几万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        306
                                     好象/d 特地/d 是/vl 给/p 老/h 杨/nhf 的话/u 作/v 注脚/n 似的/u ，/w 中/nd 闸/n 七/m 组/n 棉农/n 李福祥/nh 来/vd 交售/v 棉花/n 了/u 。/w 
		
			
                                        307
                                     李福祥/nh 出售/v 四十/m 公斤/q 棉花/n ，/w 棉/n 检/v 员/k 帮/v 他/r 搞/v 了/u 个/q 小/a 四/m 分/q ，/w 虽然/c 去掉/v 了/u 零点五/m 公斤/q 僵/a 瓣/q 棉/n ，/w 等级/n 却/d 由/p 四/m 级/n 提到/v 了/u 三/m 级/n ，/w 多/a 得了/v 四点九八/m 元/q 。/w 
		
			
                                        308
                                     接着/v 棉/n 检/v 员/k 给/p 他/r 检验/v 水/n 杂/a ，/w 定为/v 百/m 分之/u 十二点三/m 。/w 
		
			
                                        309
                                     按照/p 国家/n 规定/v ，/w 棉/n 检/v 员/k 把/p 老/h 李/nhf 的/u 百/m 分之/u 三十四点五/m 的/u 衣/n 分/v 提高/v 到/v 百/m 分之/u 三十五/m ，/w 又/d 增加/v 收入/v 一点五八/m 元/q 。/w 
		
			
                                        310
                                     李福祥/nh 激动/a 地/u 说/v ：/w 「/w 一点五八/m 元/q 事/n 小/a ，/w 但/c 从/p 这/r 件/n 小事/n 中/nd 可以/vu 看出/v ，/w 收花站/n 为了/p 减少/v 我们/r 棉农/n 的/u 损失/v ，/w 服务/v 工作/n 确实/d 是/vl 做到/v 家/n 了/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     在/p 兴桥收花站/ns ，/w 经理/n 龚锡刚/nh 和/c 主/a 检/v 皋山/ns 告诉/v 我/r ，/w 过去/nt 棉农/n 来/vd 卖/v 花/n ，/w 等级/n 标准/n 掌握/v 得/u 很/d 死/a ，/w 常常/d 在/p 国家/n 与/c 棉农/n 之间/nd 选择/v 国家/n 利益/n 这/r 一头/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     棉农/n 们/k 出于/v 对/p 国家/n 的/u 热爱/v 和/c 对/p 三中全会/j 以来/nt 好/a 政策/n 的/u 感激/v ，/w 也/d 没有/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     今年/nt ，/w 我们/r 的/u 选择/v 颠/v 了/u 个/q 倒/v ，/w 国家/n 也/d 没有/v 意见/n ，/w 因为/c 棉农/n 的/u 损失/v 实在/d 太/d 重/a 了/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     正/d 说/v 间/nd ，/w 丰登村/ns 一/m 组/n 棉/n 农田/n 茂/a 之/u 来/vd 卖/v 花/n 了/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     二十一/m 公斤/q 花/n ，/w 对照/v 等级/n 放/v 在/p 四/m 级/n 上/nd 嫌/v 低/a ，/w 放/v 在/p 五/m 级/n 上/nd 又/d 嫌/v 高/a ，/w 到底/d 是/vl 放/v 在/p 四/m 级/n 还是/vl 五/m 级/n 上/nd ，/w 一/m 位/q 年轻/a 的/u 棉/n 检/v 员/k 吃不准/i ，/w 请/v 去/v 了/u 正在/d 和/p 我们/r 交谈/v 的/u 主检皋山/ns 。/w 
		
			
                                        316
                                     小/h 皋/nhf 看/v 了/u 老/h 田/nhf 的/u 花/n 后/nd ，/w 果断/a 地/u 定为/v 四/m 级/n ，/w 这样/r ，/w 老/h 田/nhf 的/u 二十一/m 公斤/q 花/n 多/a 得了/v 六点六零/m 元/q 。/w 
		
			
                                        317
                                     在/p 新洋收花站/ns ，/w 在/p 黄尖收花站/ns ，/w 在/p 长荡收花站/ns …/w …/w 笔者/n 所到之处/n ，/w 都/d 能/vu 听到/v 收花站/ns 努力/v 降低/v 棉农/n 损失/v ，/w 尽量/d 多/a 给/p 棉农/n 以/p 实惠/n 的/u 动人/a 故事/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     据/p 不/d 完全/d 统计/v ，/w 开/v 磅/q 十/m 天/nt 来/u ，/w 全/a 县/n 已/d 收购/v 棉花/n 七万/m 多/m 担/q ，/w 棉农/n 多/a 得了/v 二十/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        319
                                     陕西/ns 食品/n 工业/n 在/p 市场/n 疲软/a 的/u &quot;/w 阵痛/n &quot;/w 中/nd 调整/v 产品/n 结构/n ，/w 企业/n 围/v 着/u 市场/n 转/v ，/w 产品/n 跟着/v 市场/n 变/v ，/w 开发/v 适销/a 产品/n ，/w 以/p 质/n 求/v 生存/v ，/w 以/p 品种/n 求/v 发展/v ，/w 全省/n 食品/n 工业生产/v 持续/v 增长/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     上半年/nt 完成/v 总产值/n １２．５６亿/m 元/q ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v １１．６/m ％/w ，/w 第三/m 季度/nt 又/d 有/v 大幅度/n 增长/v ，/w 保持/v 连续/v １０/m 年/nt 猛增/v 的/u 好/a 势头/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     去年/nt 以来/nt ，/w 食品/n 工业/n 也/d 和/p 其它/r 工业/n 一样/a ，/w 出现/v 了/u 滞销/v 、/w 积压/v 的/u 问题/n ，/w 严峻/a 的/u 、/w 挑剔/v 的/u 市场/n 更新/v 了/u 企业/n 领导/n 的/u 思想/n 观念/n ：/w 群众/n 对/p 食品/n 的/u 需求/n 越来越/d 高/a 。/w 
		
			
                                        322
                                     只有/c 不断/d 调整/v 、/w 不断/d 创新/v ，/w 生产/v 市场/n 适销/a 的/u 名/a 、/w 优/a 、/w 特/a 、/w 新/a 的/u &quot;/w 硬/a 货/n &quot;/w 产品/n 才能/c 打开/v 市场/n 销路/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     许多/a 企业/n 根据/p 消费者/n 需要/v ，/w 调整/v 产品/n ，/w 开发/v 新/a 产品/n ，/w 强化/v 质量/n 管理/v 取得/v 显著/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     西安市吉祥食品厂/ni 发动/v 群众/n 搞/v 新/a 产品开发/v ，/w 近/a 几/m 年/nt 共/d 开发/v 新/a 品种/n ９３/m 个/q ，/w 淘汰/v 老/a 品种/n ５２/m 个/q 。/w 
		
			
                                        325
                                     今年/nt 中秋节/nt 前/nd ，/w 又/d 推出/v 椰蓉/n 、/w 椰香/n 、/w 酒香/n 、/w 蛋黄/n 等/u ４/m 个/q 月饼/n 新/a 品种/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     由于/c 年/nt 年/nt 有/v 新/a 品种/n 上市/v ，/w 该/r 企业/n 销售/v 、/w 利润/n 扶摇直上/i ，/w １９８９/m 年/nt 比/p 上/nd 一/m 年/nt 增长/v ８２/m ％/w 和/c ４１/m ％/w ，/w 今年/nt 头/n ８/m 个/q 月/nt ，/w 又/d 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v ２４/m ％/w 和/c ５４/m ％/w 。/w 
		
			
                                        327
                                     三原县鲁桥食品厂/ni 利用/v 生产/v 蓼花糖/n 的/u 传统/n 工艺/n 试制/v 、/w 生产/v 了/u 海味/n 、/w 麻辣/a 、/w 多维/a 、/w 奶油/n 等/u ４/m 种/q 不同/a 口味/n 的/u &quot;/w 蓼宝/n &quot;/w 系列/n 小/a 食品/n ，/w 成为/v 亚运会/j 北京/ns 购物中心/n 的/u 畅销/v 货/n ，/w 收入/v 近/a ４０万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        328
                                     乳品/n 行业/n 在/p 奶/n 源/n 下滑/v 的/u 形势/n 下/nd ，/w 对/p 奶粉/n 进行/v 深加工/v ，/w 生产/v 酸奶/n 、/w 冰淇淋/n 、/w 奶圆/n 、/w 奶片/n 、/w 巧克力/n 等/p 数/m 十/m 种/q 食品/n ，/w 许多/a 企业/n 转/v 亏/v 为/vl 盈/v ，/w 效益/n 大/a 增/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     许多/a 企业/n 在/p 调整/v 中/nd 注重/v 开发/v 名优/a 食品/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     西安旅游食品厂/ni 生产/v 的/u 名优产品/n 方便面/n 、/w 菠萝/n 豆/n 、/w 婴儿/n 断奶/v 米粉/n 等/u 产品/n 誉/v 高/a 质优/a ，/w 行销/v 全国/n ３０/m 多/m 个/q 大中城市/j 。/w 
		
			
                                        331
                                     新/a 开发/v 的/u 太阳牌/ni 锅巴/n 享誉/v 全国/n ，/w 成为/v 全国/n 小/a 食品/n 的/u 销售/v 之/u 冠/n ，/w 全/a 年产值/n 将/d 达到/v １．５亿/m 元/q ，/w 实现/v 利税/n ２７００万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        332
                                     西安市第一肉制品厂/ni 生产/v 的/u 灌肠/v 、/w 腌/v 腊/n 制品/n 、/w 盐水/n 火腿/n 等/u ７/m 大类/n ５０/m 多/m 个/q 花色/n 品种/n 的/u 产品/n ，/w 由于/c 开展/v &quot;/w 消费者/n 投诉/v 有奖/v 活动/n &quot;/w ，/w 产品/n 质量/n 检测/v 连续/v 两/m 年/nt 均/d 达到/v １００/m ％/w ，/w 有/v ９/m 个/q 产品/n 被/p 评为/v 部优/j 、/w 省优/j 、/w 市优/j 产品/n ，/w 远销/v 西北/nd 地区/n 和/c 华北/nl 省市/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     在/p 全国/n 电梯/n 行业/n 市场/n 疲软/a 的/u 逆境/n 中/nd ，/w 首钢电梯厂/ni 坚持/v 以/p 质量/n 求/v 生存/v ，/w 以/p 品种/n 图/v 发展/v ，/w 今年/nt １/m 至/v ９/m 月份/nt 实现/v 利润/n ６４９万/m 元/q ，/w 人均/v 创利/v １．４万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        334
                                     电梯/n 导/v 轨/n 产品/n 销往/v 全国/n １４/m 个/q 省/n 和/c ２/m 个/q 直辖市/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     在/p 国际/n 市场/n 上/nd ，/w 与/p 香港/ns 、/w 台湾/ns 、/w 南朝鲜/ns 、/w 巴基斯坦/ns 、/w 日本/ns 等/u 国家/n 和/c 地区/n 的/u １０/m 余/n 家/n 客商/n 成交/v ，/w 创汇额/n 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v ８６/m ％/w 。/w 
		
			
                                        336
                                     首钢电梯厂/ni 为了/p 提高/v 产品/n 质量/n ，/w 两/m 年/nt 内/nd 相继/d 投资/v １５万/m 元/q ，/w 对/p 该/r 厂/n 所属/n 的/u 两/m 个/q 导/v 轨/n 加工/v 车间/n 进行/v 了/u 全方位/n 的/u 设备/n 更新/v 和/c 技术改造/v ，/w 强化/v 了/u 质量/n 检测/v 系统/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     今年/nt ８/m 月/nt ，/w 该/r 厂/n 生产/v 的/u 电梯/n 导/v 轨/n 被/p 北京市/ns 认定/v 为/p 达到/v ８０/m 年代/nt 国际/n 先进/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     在/p 狠抓/v 产品/n 实物/n 质量/n 的/u 同时/n ，/w 该/r 厂/n 不断/d 扩大/v 品种/n ，/w 以/p 适应/v 市场/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     今年/nt ６/m 月/nt ２/m 日/nt ，/w 香港/ns 某/r 公司/n 急需/v 一/m 批/q Ｔ/ws １１４/m 型/n 导/v 轨/n ，/w 要求/v １０/m 天/nt 内/nd 装船/v 交货/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     他们/r 急/a 用户/n 所/u 急/a ，/w 一边/d 组织/v 生产/v ，/w 一边/d 派人/v 四处/n 联系/v 海运/n 公司/n 落实/v 船期/nt 。/w 
		
			
                                        341
                                     １０/m 月/nt １３/m 日/nt 湖南怀化/ns 地区/n 举办/v 了/u 一/m 次/q 别开生面/i 的/u 订货会/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     由/p 地区/n 工商/j 银行/n 牵线/v 促进/v ，/w １９３/m 家/n 在/p 工商/j 银行/n 开户/v 的/u 工商/j 企业/n 在/p 会上/nl 一次/n 成交/v 合同/n ４９３/m 笔/n ，/w 总/a 金额/n ４４２２万/m 元/q ，/w 超过/v 原/a 计划/n ２０００万/m 元/q ，/w 其中/nd 现货/n 交易/n ２１４５万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        343
                                     今年/nt １/m －/w ９/m 月/nt ，/w 怀化/ns 地区/n 银行/n 贷款/v 比/p 上年/nt 同期/nt 增/v 放/v ３４/m ％/w ，/w 但/c 到/v ９/m 月末/nt ，/w 全/a 区/n 工业/n 总产值/n 却/d 下降/v 了/u １/m ％/w 。/w 
		
			
                                        344
                                     新增/v 贷款/v 几乎/d 全部/n 被/p 产成品/n 占用/v ，/w 部分/n 工厂/n 被迫/v 停产/v 、/w 限产/v ，/w 而/c 商业/n 收购/v 和/c 销售/v 却/d 仍然/d 疲软/a 。/w 
		
			
                                        345
                                     怀化/ns 地区/n 工商/j 银行/n 从/p 调查/v 中/nd 发现/v ，/w 商业/n 进货/v 积极性/n 不/d 高/a 原因/n 之一/m 是/vl ，/w 过去/nt 工商/j 之间/nd 互相/d 了解/v 和/c 支持/v 不够/a ，/w 不/d 完全/d 是/vl 产品/n 质量/n 和/c 销路/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     工商/j 银行/n 为了/p 启动/v 市场/n ，/w 派出/v 由/p ２４０/m 名/n 信贷员/n 组成/v 的/u １３/m 支/q 小分队/n 分赴/v 工商/j 企业/n ，/w 调查研究/v ，/w 为/p 工商/j 双方/n 沟通/v 产品/n 式样/n 、/w 质量/n 、/w 价格/n 等/u 方面/n 的/u 信息/n ，/w 促使/v 双方/n 树立/v 全局/n 观念/n ，/w 疏通/v 感情/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     订货会/n 上/nd 工厂/n 的/u 同志/n 主动/a 向/p 商业/n 让利/v ，/w 商业/n 部门/n 也/d 在/p &quot;/w 销/v 得/u 出去/v &quot;/w 的/u 前提/n 下/nd 多/a 订货/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     工商/j 银行/n 则/c 义务/a 为/p 双方/n 落实/v 合同/n ，/w 并/c 准备/v 了/u ２５００万/m 元/q 的/u 优惠/a 利率/n 贷款/v 满足/v 现货/n 交易/n 需要/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     对/p 签订/v 的/u 期货/n 合同/n 开出/v 银行/n 承兑/v 汇票/n ，/w 保证/v 了/u 所有/a 合同/n 的/u 成交/v ，/w 工商/j 双方/n 都/d 比较/d 满意/a 。/w 
		
			
                                        350
                                     安江纺织厂/ni 的/u 代表/n 说/v ：/w &quot;/w 前/nd 个/q 月/nt ，/w 我们/r 厂/n 花/v 了/u １万/m 多/m 元/q 开/v 了/u 个/q 订货会/n ，/w 结果/n 只/d 拿到/v 了/u ３００万/m 元/q 至今/d 未/d 落实/v 的/u 合同/n ；/w 这次/r ，/w 我们/r 只/d 花/v 了/u ８０/m 元/q 钱/n 的/u 费用/n 就/d 订/v 了/u 能/vu 兑现/v 的/u ６００万/m 元/q 的/u 合同/n ，/w 真/d 希望/v 全国/n 的/u 银行/n 都/d 这样/r 做/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        351
                                     在/p 这次/r 订货会/n 上/nd ，/w 也/d 有/v ５/m 家/n 工厂/n 的/u 产品/n 确实/d 不/d 对路/a ，/w 没有/d 成交/v ，/w 但/c 都/d 得到/v 了/u 市场/n 信息/n ，/w 决心/d 积极/a 开发/v 新/a 产品/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     洪江市五交化公司/ni 经理/n 参加/v 订货会/n 前/nd 有/v 顾虑/v ，/w 怕/v 不/d 订货/v 得罪/v 银行/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     但/c 成交/v 时/nt ，/w 看到/v 银行/n 一/m 笔/n 也/d 不/d 干预/v ，/w 就/d 大胆/a 自找/v 对象/n 成交/v ，/w 订/v 了/u ５０万/m 元/q 的/u 合同/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 订/v 的/u 货/n 都/d 是/vl 有把握/v 销/v 出去/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        355
                                     今年/nt ４/m 次/q 台风/n 袭击/v 给/p 浙江/ns 保险/n 财产/n 造成/v 的/u 损失/v 已/d 于/p 近日/nt 核定/v ，/w 浙江省保险公司/ni 支付/v 的/u 保险/n 赔款/v 达/v ８５００万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        356
                                     其中/nd 企业/n 财产/n 保险/n 赔款/v 为/vl ７２６５万/m 元/q ，/w 家庭/n 财产/n 保险/n 赔款/v 达/v １１２９万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        357
                                     在/p 一个/mq 月/nt 的/u 时间/n 里/nd ，/w 保险公司/n 处理/v 各种/r 理赔/v 案件/n 达/v ５．４万/m 件/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     亚运会/j 带给/v 北京/ns 的/u 市场/n 销售/v 热/a 并/c 未/d 随着/p 亚运/j 火炬/n 的/u 熄灭/v 而/c 降温/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     １０/m 月/nt １４/m 日/nt 至/v ２６/m 日/nt ，/w 北京东安市场/ni 举办/v 的/u &quot;/w 北京/ns 金秋/nt -/w -/w 东安/ni 穿/v 用/v 系列/n 精品/n 有奖销售/v &quot;/w 活动/n ，/w 集中/v 了/u 全国/n １０４/m 家/n 企业/n 的/u 国货/n 精品/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     其中/nd 包括/v 家用电器/n 、/w 服装/n 、/w 工艺美术品/n 等/u １１/m 个/q 大类/n 约/v ９０８/m 个/q 品种/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     我国/n 北方/nd 第一/m 处/n 国家级/n 食用菌/n 菌种/n 场/n -/w -/w &quot;/w 山东/ns 食用菌/n 菌种/n 场/n &quot;/w ，/w 最近/nt 在/p 山东莱阳农学院/ni 动工/v 兴建/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     该/r 场/n 的/u 主要/a 任务/n 是/vl 引进/v 、/w 驯化/v 、/w 示范/v 、/w 开发/v 和/c 推广/v 食用菌/n 新/a 菌种/n ，/w 负责/v 菌种/n 质量/n 的/u 检测/v 与/c 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     ９/m 月初/nt ，/w 我们/r 来到/v 烈日/n 炎炎/a 的/u 准噶尔/ns 盆地/n 西部/nd 的/u 白/a 碱滩/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     为了/p 照顾/v 我们/r ，/w 石油天然气总公司管道局第二工程公司/ni 负责/v 同志/n 已/d 在/p 克拉玛依市/ns 宾馆/n 为/p 我们/r 包/v 了/u 房间/n ，/w 但/c 从/p 白碱滩/ns 到/v 克拉玛依/ns 往返/v 要/vu ４０/m 公里/q ，/w 既/c 浪费/v 时间/n ，/w 又/d 不/d 利于/v 采访/v ；/w 再说/c ，/w 临行/v 前/nd 我们/r 经济/n 日报/n 曾/d 在/p 一/m 版/n 刊登/v 《/w 莫/d 忘/v 了/u -/w -/w 白云/n 深处/n 有/v 人家/r 》/w 的/u 评论/v ，/w 做/v 记者/n 的/u 怎能/vu 象/p 掉进/v 井里/nl 的/u 葫芦/n 浮/v 在/p 水面/nl 上/nd 。/w 
		
			
                                        365
                                     热情/a 的/u 主人/n 了解/v 了/u 我们/r 的/u 心意/n 后/nd ，/w 便/d 十分/d 认真/a 地/u 把/p 我们/r 安排/v 住/v 在/p 石油/n 工地/n 指挥部/n 的/u 窑洞/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        366
                                     晚间/nt ，/w 我们/r 来到/v 一墙之隔/i 的/u 第一/m 施工队/n 驻地/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     这/r 是/vl 一/m 间/n ３/m 人/n 住/v 的/u 简易/a 土/n 平房/n ，/w 除了/p ３/m 张/q 单人床/n 和/c １/m 个/q 三/m 屉/n 桌/n 外/nd ，/w 最/d 引人注目/i 的/u 是/vl 床边/nl 墙上/nl 贴/v 着/u 的/u 中外/j 影星/n 、/w 歌星/n 彩色/n 画片/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     为了/p 不/d 让/p 蚊子/n 进来/v ，/w 房门/n 和/c 唯一/a 一/m 扇/n 小/a 窗户/n 紧闭/v 着/u ，/w 使/v 这/r 狭小/a 低矮/a 的/u 土/n 房里/nl 更加/d 闷热/a 。/w 
		
			
                                        369
                                     风趣/a 幽默/a 的/u 鲁元庆/nh 是/vl 这个/r 房间/n 的/u 主人/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        370
                                     他/r 是/vl 老三届/n 高中生/n ，/w 曾/d 立志/v 当/v 作家/n 、/w 工程师/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     而/c 那/r 动乱/n 的/u 年代/nt 使/v 他/r 的/u 美好/a 夙愿/n 成为/v 泡影/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     １９６８/m 年/nt 从/p 上海/ns 插队/v 到/v 东北/ns 后/nd ，/w 被/p 招工/v 当上/v 了/u 管道/n 工人/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     他/r 苦恼/a 过/u ，/w 埋怨/v 自己/r 的/u 命/n 不好/a ，/w 但/c 想/v 归/v 想/v ，/w 最终/d 还是/d 从/p 苦恼/a 中/nd 解脱/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        374
                                     鲁元庆/nh 笑/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 人/n 要/vu 活/v 得/u 潇洒/a ，/w 就/d 得/vu 正视/v 现实/n ；/w 既然/c 干上/v 这/r 行/n ，/w 就/d 得/vu 好好/d 干/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        375
                                     他/r 在/p 工余/nt 时间/n 喜欢/v 写/v 些/q 小/a 文章/n ，/w 是/vl 局/n 办/v 报纸/n 的/u 通讯员/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     刚刚/d 推/v 门/n 进来/v 的/u 胡志光/nh ，/w 是/vl 个/q 充满/v 阳刚之气/n 的/u 男子汉/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     他/r 是/vl 修理工/n ，/w 刚刚/d 加班/v 修理/v 机器/n 回来/vd 。/w 
		
			
                                        378
                                     他/r 说/v ，/w 改革/v 打破/v 了/u 国营企业/n &quot;/w 等/v 米/n 下锅/v &quot;/w 的/u 安稳/a 局面/n ，/w 企业/n 只能/vu 靠/v 质量/n 、/w 信誉/n 和/c 整体/n 素质/n 的/u 优势/n &quot;/w 找/v 米/n 下锅/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        379
                                     我们/r 现在/nt 干/v 的/u 活/n 点/n 多/a 、/w 线/n 长/a 、/w 工期/nt 紧/a 、/w 流动性/n 大/a ，/w 人员/n 和/c 设备/n 高度/n 分散/a ，/w 一旦/d 设备/n 出/vd 了/u 故障/n 又/d 不能/vu 及时/a 检修/v ，/w 就/d 会/vu 影响/v 工期/nt 进程/n ，/w 所以/c 一天/nt 工作/n 十几/m 个/q 小时/nt 是/vl 常事/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     看/v 他们/r 那/r 紫铜/n 色/n 的/u 脸庞/n ，/w 便/d 可知/v 管道工/n 的/u 辛苦/a 。/w 
		
			
                                        381
                                     长年/nt 野外/nl 施工/v ，/w 风/n 吹/v 日晒雨淋/i 沙/n 打/v 不说/v ，/w 自从/p 来到/v 这/r 戈壁滩/n 后/nd ，/w 远离/v 徐州/ns 大本营/n ，/w 常常/d 看/v 不到/v 电视/n 、/w 报纸/n ，/w 有时/d 甚至/d 连/p 广播/v 也/d 听/v 不到/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     每当/p 狂风/n 骤起/v ，/w 飞沙走石/i 般/n 的/u 鬼天气/n 使/v 野外/nl 无法/d 起火/v 做饭/v ，/w 他们/r 只好/d 就/v 着/u 咸菜/n 吞/v 干粮/n 充饥/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     每年/nt 休假/v 一/d 进/v 家门/n ，/w 孩子/n 象/v 不/d 认识/v 自己/r 的/u 爸爸/n 似的/u ，/w 那/r 滋味/n 真/d 是/vl 常人/n 难以忍受/i 的/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     但/c 正是/vl 这些/r 可亲可敬/i 的/u 人们/n ，/w 在/p 义无反顾/i 地/u 年/nt 年/nt 冬去春来/i ，/w 默默/a 奉献/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     胡志光/nh 对/p 我们/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 的/u 家/n 在/v 上海/ns ，/w 家庭/n 生活/n 很/d 富裕/a ，/w 父母/n 还/d 经常/d 给/p 我/r 一些/m 补贴/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        386
                                     他/r 深沉/a 地/u 说/v ，/w 这个/r 职业/n 虽然/c 很/d 苦/a ，/w 但是/c 苦/a 有/v 苦/a 的/u 乐趣/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     每当/p 看到/v 用/p 我们/r 辛勤/a 的/u 双手/n 铺设/v 起/v 一/m 条条/n 输送/v 石油/n 的/u 管道/n 时/nt ，/w 那/r 份/q 喜悦/a 是/vl 外人/n 难以/d 领会/v 的/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 社会分工/v 有时/d 不能/vu 选择/v ，/w 但/c 人生/n 价值/n 如何/r 体现/v 却/d 完全/d 靠/v 自己/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        389
                                     在/p 这/r 到处/nl 是/vl 男子汉/n 的/u 天地/n 里/nd ，/w 我/r 见到/v 了/u 一/m 位/q 巾帼/n 女将/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     她/r 是/vl 一/m 位/q 身着/v 粉色/n 连衣裙/n 的/u 女/n 电焊工/n ，/w 回忆/v 起/v １９８８/m 年/nt 盛夏/nt ，/w 第一/m 工程队/n 承担/v 火/n 三线/n ７６/m ％/w 的/u 管线/n 焊接/v 和/c １７/m 座/q 计量/v 站/n 近/a 百/m 公里/q 小/a 管线/n 的/u 安装/v 任务/n 时/nt ，/w 她/r 仍/d 十分/d 激动/a 。/w 
		
			
                                        391
                                     当时/nt 打火/v 开/v 焊/v 已/d 是/vl ７/m 月/nt ６/m 日/nt ，/w 总公司/n 要求/v &quot;/w 十一/j &quot;/w 必须/d 投产/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     年过半百/i 的/u 工程/n 队长/n 王大年/nh 在/p 动员/v 会上/nl 说/v ，/w 当年/nt 王铁人/nh 为/p 拿下/v 大庆油田/ns ，/w 甩掉/v 我国/n 贫/a 油/n 帽/n ，/w 宁肯/d 少/a 活/v ２０/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        393
                                     如今/nt 我们/r 为了/p 全国/n 原油/n 上/v 产量/n ，/w 拼命/v 也/d 要/vu 按时/d 建成/v &quot;/w 火/n 三线/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        394
                                     参加/v 施工/v 的/u 两/m 个/q 台/n 班/n ，/w 每天/nt 上班/v 两头/n 不/d 见/v 太阳/n ，/w 一/m 干/v 就是/d 十四/m 五/m 个/q 小时/nt 。/w 
		
			
                                        395
                                     中午/nt 暴烈/a 的/u 太阳/n 把/p 连绵不断/i 的/u 沙丘/n 烤/v 得/u 象/v 一/m 堆/n 堆/n 火/n 一样/a 滚烫/a ，/w 地表/n 温度/n 高达/v ６０/m 多/m 摄氏度/q ，/w 穿着/v 厚/a 厚/a 的/u 工作/n 皮鞋/n 都/d 烫/v 脚/n ，/w 焊接/v 的/u 管口/n 也/d 烫/v 得/u 炙/v 手/n ，/w 只能/vu 用/p 小/a 棉垫/n 垫/v 着/u 焊/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     午饭/n 连/p 个/q 遮荫/v 的/u 地方/n 也/d 没有/v ，/w 只能/vu 钻进/v 还/d 散发/v 着/u 热气/n 的/u 爬行/v 设备/n 下/nd 暂/d 避/v 一会儿/nt 。/w 
		
			
                                        397
                                     就/d 这样/r ，/w 她/r 和/c 他们/r 用/v 了/u ５４/m 天/nt 提前/v 完成/v 任务/n …/w …/w 她/r 的/u 回忆/v 简直/d 把/p 我们/r 带进/v 了/u 当年/nt 的/u &quot;/w 火/n 三线/n &quot;/w ，/w 这/r 连/p 男人/n 也/d 望而却步/i 的/u 恶劣/a 工作/n 环境/n ，/w 对/p 女人/n 来说/v 就/d 更/d 难/a 了/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     她/r 和/c 她/r 的/u 丈夫/n 都/d 是/vl 焊工/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     她们/r 的/u &quot;/w 家/n &quot;/w 是/vl 冬/nt 冷/a 夏/nt 热/a 的/u 铁皮/n 露营/v 车/n ，/w 里面/nd 放/v 着/u 两/m 张/q 单人床/n 和/c 一些/m 简单/a 的/u 日用品/n 就/d 满满当当/a 了/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     在/p 桌上/nl ，/w 我们/r 意外/a 见到/v 两/m 张/q 咧嘴/v 笑/v 的/u 胖/a 娃娃/n 的/u 大幅/n 图画/n ，/w 女/n 焊工/n 不好意思/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 到/v 新疆/ns ５/m 年/nt 了/u ，/w 已经/d ２５/m 岁/q 还/d 没有/v 要/vu 娃娃/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        401
                                     回来/vd 吃/v 午饭/n 的/u 丈夫/n 说/v ：/w &quot;/w 今年/nt 准备/v 要/vu 一个/mq 。/w &quot;/w 
		
			
                                        402
                                     看/v 着/u 面色/n 潮红/a 的/u 她/r 丈夫/n ，/w 我/r 得知/v 他/r 正在/d 发烧/v ，/w 是/vl 带病/v 坚持/v 工作/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     来到/v 白碱滩/ns ４４６/m 井/n 区/n 工地/n ，/w 一/m 脚/n 踩/v 下去/v ，/w 一/m 陷/v 就是/d 半/m 尺/q 多/m 深/n ，/w 一/m 股/n 热风/n 吹来/v ，/w 白/a 面粉/n 似的/u 碱/n 土/n 便/d 迎风/v 腾起/v ，/w 扑面而来/i ，/w 令/v 人/n 感到/v 窒息/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     没有/v 树/n ，/w 没有/v 草/n ，/w 只有/d 头顶/nl 上/nd 炎炎烈日/n 和/c 隆隆/o 作响/v 的/u 发电机/n 声/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     工人/n 们/k 在/p 这/r 浩瀚/a 的/u 大漠/n 戈壁/n 东西/n 转战/v ，/w 南北/nd 驰骋/v ，/w 已经/d 是/vl 第/h １２/m 个/q 年头/nt ，/w １２/m 年/nt 来/u 所/u 完成/v 的/u 工程/n 产值/n 约/v ２．５亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        406
                                     在/p 工地/n 上/nd 我/r 遇到/v 了/u 一/m 位/q 北京/ns 老乡/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     他/r 是/vl 独生子/n ，/w 也是/vl 插队/v 到/v 东北/nl 后/nd 被/p 招工/v 进/v 了/u 二/m 公司/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     但是/c ，/w 另一方面/c 也/d 要/vu 看到/v ，/w 我们/r 有的/r 银行/n 在/p 工作/n 方法/n 、/w 工作/n 作风/n 上/nd 也/d 有/v 缺点/n 和/c 不足/a 之/u 处/n ，/w 应该/vu 总结/v 经验/n ，/w 加以/v 改进/v ，/w 把/p 工作/n 做得/v 更/d 好/a 。/w 
		
			
                                        409
                                     现在/nt 各方面/n 都/d 关注/v 银行/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     这/r 从/p 一个/mq 方面/n 反映/v 了/u 银行/n 工作/n 的/u 重要性/n ，/w 今后/nt 银行/n 在/p 发展/v 有/v 计划/n 的/u 商品经济/n 中/nd 的/u 作用/n 会/vu 越来越/d 大/a ，/w 金融/n 会/vu 成为/v 宏观调控/i 的/u 重要/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     我们/r 发展/v 生产/v 需要/v 资金/n ，/w 收购/v 农副产品/j 需要/v 资金/n ，/w 发展/v 对外贸易/v 需要/v 资金/n ，/w 许多/a 方面/n 都/d 需要/v 资金/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     实行/v 计划经济/n 和/c 市场/n 调节/v 相/d 结合/v ，/w 我们/r 国家/n 经济/n 宏观调控/i 会/vu 越来越/d 多/a 地/u 依靠/v 利率/n 杠杆/n 、/w 存款/n 量/n 、/w 贷款/v 规模/n 、/w 货币/n 发行量/n 等/u 来/vd 进行/v 调节/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     所以/c ，/w 有些/m 问题/n 就/d 必然/a 要/vu 集中/v 反映/v 到/v 银行/n 工作/n 上来/vd 。/w 
		
			
                                        414
                                     因此/c ，/w 对/p 金融/n 工作/n 来说/v ，/w 第一/m 要/vu 肯定/v 成绩/n ，/w 第二/m 要/vu 看到/v 我们/r 银行/n 工作/n 还/d 不/d 适应/v 国民经济/n 进一步/v 发展/v 的/u 需要/v ，/w 这/r 就/d 要求/v 银行/n 不断/d 提高/v 工作/n 和/c 业务/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     在/p 谈到/v 今年/nt 金融/n 工作/n 任务/n 时/nt ，/w 李鹏/nh 指出/v ，/w 今年/nt 金融/n 工作/n 的/u 任务/n 是/vl 很/d 重/a 的/u ，/w 是/vl 非常/d 光荣/a 的/u ，/w 也是/vl 非常/d 重要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        416
                                     银行/n 要/vu 坚持/v 执行/v &quot;/w 控制/v 总量/n ，/w 调整/v 结构/n &quot;/w 的/u 方针/n ，/w 贯彻/v 落实/v 七中全会/j 精神/n ，/w 进一步/v 发挥/v 在/p 宏观调控/i 中/nd 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     一/m 是/vl 坚定不移/i 支持/v 国民经济/n 持续/v 、/w 稳定/a 、/w 协调/a 地/u 发展/v ；/w 一/m 是/vl 坚定不移/i 地/u 支持/v 改革开放/i 。/w 
		
			
                                        418
                                     我们/r 经济/n 发展/v 要/vu 保持/v 一个/mq 适当/a 的/u 速度/n ，/w 经济/n 工作/n 、/w 企业/n 工作/n 的/u 重点/n 要/vu 放/v 在/p &quot;/w 质量/n 、/w 品种/n 、/w 效益/n &quot;/w 上/nd 。/w 
		
			
                                        419
                                     为此/c ，/w 金融界/n 首先/d 要/vu 支持/v 工业生产/v 、/w 农业/n 生产/v ，/w 使/v 工业/n 、/w 农业/n 都/d 按照/p &quot;/w 八五/j &quot;/w 计划/n 和/c 十年/nt 规划/n 有/v 一个/mq 适当/a 的/u 发展/v 速度/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     其次/r ，/w 为了/p 启动/v 市场/n ，/w 解决/v 市场/n 部分/n 疲软/a 的/u 问题/n ，/w 要/vu 适当/a 地/u 增加/v 固定资产/n 投资/v 规模/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     中国人民银行/ni 和/c 建设银行/ni 、/w 交通银行/ni 及/c 与/c 基本建设/n 有关/v 的/u 其他/r 银行/n ，/w 应该/vu 使/v 固定资产/n 贷款/v 按时/d 到位/v ，/w 财政/n 的/u 固定资产/n 投资/v 也/d 要/vu 按时/d 到位/v ，/w 这样/r 才能/c 发挥/v 资金/n 的/u 最大/a 效益/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     当然/d ，/w 总量/n 还要/v 控制/v ，/w 不能/vu 超过/v ，/w 特别/d 是/vl 对/p 那些/r 计划/n 外/nd 项目/n 、/w 楼堂馆所/n 等/u ，/w 要/vu 严格/a 控制/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     国营/v 大中型企业/j 这些年/nt 来/u 对/p 国家/n 的/u 贡献/n 很/d 大/a ，/w 是/vl 国家/n 重要/a 财政/n 来源/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     但/c 许多/a 企业/n 技术/n 设备/n 落后/a 、/w 厂房/n 破旧/a ，/w 生产/v 条件/n 差/a ，/w 这样/r 下去/v ，/w 我们/r 大中型企业/j 的/u 竞争/v 能力/n 就/d 会/vu 逐渐/d 下降/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     所以/c ，/w 对/p 国营/v 大中型企业/j ，/w 一方面/c 是/vl 挖掘/v 它们/r 的/u 潜力/n ，/w 另/r 一个/mq 方面/n 国家/n 要/vu 给/p 它们/r 一些/m 投入/v ，/w 支持/v 它们/r 的/u 技术改造/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     希望/v 人民/n 银行/n 、/w 各/r 专业/n 银行/n 主动/a 、/w 积极/a 地/u 给/p 需要/v 扶持/v 的/u 大中型企业/j 注入/v 技术改造/v 资金/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     当然/d ，/w 要/vu 控制/v 在/p 总的/n 供应量/n 之内/nd 。/w 
		
			
                                        428
                                     另外/c ，/w 还要/v 多渠道/n 筹集/v 一部分/n 技改/j 资金/n ，/w 投入/v 一些/m 专项/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     还要/v 发放/v 一些/m 短期/nt 小额/n 贷款/v ，/w 帮助/v 企业/n 进行/v 产品/n 改造/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     还要/v 积极/a 支持/v 农副产品/j 收购/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     去年/nt 银行/n 贷款/v 增加/v 比较/d 多/a ，/w 其中/nd 有/v 相当/d 一/m 部份/n 是/vl 物资/n 贮备/v 的/u 增加/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     因为/c 我们/r 去年/nt 农业/n 丰收/v ，/w 为了/p 防止/v 谷/n 贱/a 伤农/v ，/w 国家/n 采取/v 措施/n ，/w 实行/v 国家/n 粮食/n 专项/n 储备/v ，/w 收购/v 了/u 相当/a 数量/n 的/u 粮食/n ，/w 占用/v 了/u 资金/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     除了/p 这/r 方面/n 以外/nd ，/w 还有/v 有色金属/n 、/w 钢材/n 及/c 战略物资/n 储备/v 增加/v 等/u 因素/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     但/c 我们/r 也/d 要/vu 看到/v ，/w 增加/v 贷款/v 中/nd 有/v 相当/a 一部分/n 是/vl &quot;/w 三角债/n &quot;/w ，/w 是/vl 产成品/n 积压/v ，/w 这/r 是/vl 不/d 合理/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     货币/n 发行量/n 去年/nt 没有/v 超过/v 原来/d 计划/n ，/w 因为/c 我们/r 储蓄/n 的/u 情况/n 好/a ，/w 有/v 较/d 大幅度/n 的/u 增加/v ，/w 这/r 是/vl 件/n 好/a 事情/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     在/p 谈到/v 银行/n 管理/v 体制/n 时/nt ，/w 李鹏/nh 说/v ，/w 银行/n 是/vl 国家/n 经济/n 的/u 重要/a 调控/v 手段/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     人民/n 银行/n 是/vl 中央/n 银行/n ，/w 是/vl 政策性/n 银行/n ，/w 是/vl 领导/n 和/c 管理/v 各/r 专业/n 银行/n 的/u 。/w 
		
			
                                        438
                                     专业/n 银行/n 也是/vl 政策性/n 银行/n ，/w 但是/c 实行/v 企业化/v 管理/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     实行/v 企业化/v 管理/v ，/w 就/d 有/v 一个/mq 社会效益/n 与/c 自身/n 利益/n 矛盾/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     如果/c 二者/r 发生/v 矛盾/n ，/w 应该/vu 把/p 社会效益/n 放/v 在/p 第一/m 位/q ，/w 把/p 银行/n 利益/n 放/v 在/p 第二/m 位/q 。/w 
		
			
                                        441
                                     银行/n 总的/n 要/vu 实行/v 垂直/a 领导/n 体制/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     各/r 专业/n 银行/n 是/vl 垂直/a 领导/n ，/w 人民/n 银行/n 也是/vl 垂直/a 领导/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     但是/c ，/w 省/n 人民/n 银行/n 在/p 省里/nl 对/p 其他/r 专业/n 银行/n 要/vu 起/v 协调/v 作用/n ，/w 这/r 是/vl 很/d 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        444
                                     专业/n 银行/n 之间/nd 也/d 应该/vu 调剂/v 资金/n 余缺/n ，/w 调剂/v 资金/n 使用/v 的/u 时间差/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     我们/r 中国/ns 幅员辽阔/i ，/w 有/v 诸多/a 省份/n ，/w 但/c 市场/n 是/vl 一个/mq 统一/a 的/u 市场/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     因此/c ，/w 我们/r 的/u 金融/n 、/w 货币/n 也是/vl 统一/a 的/u ，/w 不能/vu 分割/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     在/p 目前/nt 的/u 管理/v 实践/v 中/nd ，/w 金融/n 有/v 分割/v 的/u 现象/n ，/w 产品/n 的/u 销售/v 也/d 有/v 分割/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     要/vu 采取/v 一些/m 措施/n 打破/v 地区/n 的/u 分割/v ，/w 但是/c 也/d 要/vu 适当/a 照顾/v 到/v 地方/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     李鹏/nh 要求/v 下/nd 大力/d 进一步/v 清理/v &quot;/w 三角债/n &quot;/w ，/w 他/r 说/v ，/w &quot;/w 三角债/n &quot;/w 是/vl 困扰/v 我们/r 经济/n 的/u 一个/mq 大/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     我们/r 去年/nt 注入/v 了/u 不少/a 资金/n ，/w 维持/v 了/u 一些/m 企业/n 的/u 生产/v ，/w 这/r 是/vl 应该/vu 加以/v 充分/a 肯定/a 的/u ，/w 但是/c 又/d 造成/v 一部分/n 新/a 的/u 产品/n 积压/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     随着/p 市场/n 发展/v ，/w 市场/n 疲软/a 的/u 逐步/d 消失/v ，/w 我/r 相信/v 产成品/n 积压/v 情况/n 会/vu 有所/v 好转/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     去年/nt 国务院/ni 组织/v 进行/v 了/u 各种/r 形式/n 的/u 清欠/v ，/w 总的/n 来讲/v ，/w 清欠/v 是/vl 有/v 成绩/n 的/u ，/w 但/c 也/d 确实/d 出现/v 了/u 前清/nt 后/nd 欠/v 的/u 情况/n ，/w 总的/n 趋势/n &quot;/w 三角债/n &quot;/w 在/d 减少/v ，/w 但/c 没有/v 完全/d 解决/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     我们/r 应该/vu 在/p 今年/nt 把/p 这个/r 问题/n 进一步/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     当然/d ，/w 拖欠/v 的/u 根本/a 原因/n 是/vl 市场/n 疲软/a 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        455
