
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     １９４７/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 美国/ns 总统/n 杜鲁门/nh 在/p 国会/n 发表/v 政策/n 声明/v ，/w 意思/n 是/vl 美国/ns 要/v 干涉/v 世界/n 各国/n 的/u 内政/n ，/w 这/r 就是/d 人们/n 称为/v &quot;/w 杜鲁门/nh 主义/n &quot;/w 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     美国/ns 国会/n 支持/v 杜鲁门/nh 主义/n 政策/n ，/w 立即/d 批准/v 了/u 向/p 希腊/ns 等/u 国/n 提供/v 经济/n 、/w 军事/n 援助/v 的/u 计划/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     由于/c 美国/ns 的/u 干涉/v ，/w 希腊/ns 共产党/n 领导/v 的/u 游击/v 战争/n 遭到/v 失败/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     在/p 杜鲁门/nh 主义/n 影响/v 下/vd ，/w 西欧/ns 掀起/v 了/u 一/m 股/q 反/v 共/d 逆流/n ，/w 许多/a 国家/n 的/u 共产党人/n 被/p 排挤/v 出/vd 政府/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     实施/v &quot;/w 遏制/v &quot;/w 政策/n 的/u 又/d 一/m 个/q 重要/a 步骤/n 是/vl 推行/v &quot;/w 马歇尔/nh 计划/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        6
                                     为了/p 帮助/v 欧洲/ns 各/r 国/n 巩固/v 资本主义制度/n ，/w 阻止/v 激进/v 的/u 社会/n 变革/v ，/w 美国/ns 国务卿/n 马歇尔/nh 在/p １９４７/m 年/nt 发表/v 演说/v ，/w 提出/v 了/u 美国/ns 准备/v 援助/v 欧洲/ns 各国/n 复兴/v 经济/n 的/u 计划/n ，/w 这/r 就是/d 所谓/v &quot;/w 马歇尔/nh 计划/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        7
                                     参加/v 马歇尔/nh 计划/n 的/u 各/r 受援/v 国/n ，/w 需要/v 接受/v 美国/ns 提出/v 的/u 政治/n 、/w 经济/n 附加/v 条件/n ，/w 也就是说/i ，/w 它们/r 的/u 内政/n 将/d 受到/v 美国/ns 的/u 干涉/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     迫于/v 战后/nt 经济/n 上/nd 的/u 严重/a 困难/n ，/w 许多/a 欧洲/ns 国家/n 接受/v 了/u 马歇尔/nh 计划/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     三四/m 年间/nt ，/w 美国/ns 用于/v 马歇尔/nh 计划/n 的/u 贷款/n 达/v １００/m 多/m 亿/m 美元/n ，/w 对/p 西欧/ns 经济/n 的/u 复兴/v 、/w 资本主义制度/n 的/u 稳定/a ，/w 起/v 了/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     在/p 欧洲/ns 复兴/v 过程/n 中/nd ，/w 美国/ns 为了/p 扩张/v 实力/n ，/w 在/p 欧洲/ns 建立/v 军事/n 政治/n 集团/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     １９４９/m 年/nt ，/w 以/p 美国/ns 为首/v 的/u 西方/ns １２/m 国/n 在/p 华盛顿/ns 签订/v 了/u 《/w 北大西洋公约/n 》/w ，/w 根据/v 这/r 项/q 公约/n 成立/v 了/u 北大西洋公约组织/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     为了/p 对付/v 北大西洋公约组织/n ，/w １９５５/m 年/nt 苏联/ns 和/c 东欧/ns 人民/n 民主/a 国家/n ，/w 在/p 华沙/ns 签订/v 了/u 《/w 友好合作/v 互助/v 条约/n 》/w ，/w 通称为/v 《/w 华沙/ns 条约/n 》/w 。/w 
		
			
                                        13
                                     根据/v 这/r 项/q 条约/n 成立/v 了/u 华沙/ns 条约/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     北约/j 组织/n 和/c 华约/j 组织/n 的/u 建立/v ，/w 标志/v 着/u 两/m 大/a 军事/n 政治/n 集团/n 对峙/v 局面/n 的/u 形成/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     美国/ns 对/p 中国/ns 、/w 朝鲜/ns 、/w 越南/ns 的/u 干涉/v 欧洲/ns 是/vl 美国/ns 对外/p 扩张/v 的/u 全球/n 战略/n 的/u 重点/d ，/w 但是/c 美国/ns 不/d 放松/v 对/p 亚洲/ns 的/u 侵略/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     抗日战争/n 结束/v 时/nt ，/w 中国共产党/n 领导/v 的/u 人民/n 武装力量/n 空前/a 壮大/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     美国/ns 为了/p 控制/v 中国/ns ，/w 就/d 采取/v 扶植/v 蒋介石/nh 政府/n 消灭/v 人民武装/n 的/u 政策/n ，/w 使/v 中国/ns 人民/n 陷入/v 了/u 内战/n 的/u 深渊/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     １９４９/m 年/nt １０/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 中华人民共和国/n 宣告/v 成立/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     日本/ns 投降/v 以后/nt ，/w 美/j 、/w 苏/j 军队/n 以/p 北纬/n ３８/m 度/ 线/n 为界/v 分别/d 驻/v 进/vd 朝鲜/ns 南/nd 半/m 部/n 和/c 北/nd 半/m 部/n ，/w 朝鲜/ns 从此/c 处于/v 分裂/v 状态/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     美国/ns 为了/p 控制/v 整个/a 朝鲜/ns 半岛/n ，/w 策动/v 南朝鲜/ns 政权/n 向/p 朝鲜/ns 北部/nd 扩张/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     １９５０/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 朝鲜战争/n 爆发/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     美国/ns 操纵/v 联合国/ni 通过/p 了/u 关于/p 朝鲜/ns 问题/n 的/u 提案/n ，/w 纠集/v 了/u １５/m 个/q 国家/n 的/u 军队/n ，/w 组成/v 了/u 以/p 美军/n 为主/v 的/u &quot;/w 联合国军/ni &quot;/w ，/w 进攻/v 朝鲜/ns 北部/nd ，/w 把/p 战火/n 烧到/v 中国/ns 东北/ns 边境/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     中国/ns 人民/n 为了/p 抗美援朝/i 、/w 保家卫国/i ，/w 派遣/v 中国/ns 人民/n 志愿/n 军/n 在/p １９５０/m 年/nt １０/m 月/nt 跨过/v 鸭绿江/ns ，/w 与/c 朝鲜/ns 人民军/n 并肩作战/i 。/w 
		
			
                                        24
                                     朝/j 中/j 人民/n 把/p 美国/ns 侵略/v 军/n 赶回/v 到/v ３８/m 度/q 线/n 附近/nl 。/w 
		
			
                                        25
                                     １９５３/m 年/nt ，/w 美国/ns 被迫/v 签订/v 《/w 朝鲜/ns 停战/v 协定/n 》/w 。/w 
		
			
                                        26
                                     美国/ns 不/d 甘心/v 在/p 亚洲/ns 地区/n 的/u 连续/v 失败/v ，/w 又/d 把/p 侵略/v 矛头/n 指向/v 了/u 印度支那/ns 。/w 
		
			
                                        27
                                     二次大战/n 后/nd ，/w 法国/ns 重新/d 侵入/v 印度支那/ns 。/w 
		
			
                                        28
                                     印度支那/ns 人民/n 抗/v 法/j 斗争/n 取得/v 了/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     １９５４/m 年/nt ，/w 法国/ns 被迫/v 签订/v 了/u 关于/p 恢复/v 印度支那/ns 和平/a 的/u 日内瓦/ns 协议/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     协议/n 将/p 印度支那/ns 分成/v 三/m 个/q 独立/a 的/u 国家/n ：/w 柬埔寨/ns 、/w 老挝/ns 和/c 越南/ns 。/w 
		
			
                                        31
                                     法国/ns 从/p 柬埔寨/ns 、/w 老挝/ns 撤军/v ；/w 越南/ns 暂时/d 以/p 北纬/n １７/m 度/q 线/n 为/v 军事/n 分界线/n ，/w 法军/j 向/p 分界线/n 以南/nl 集结/v ，/w 越南/ns 北方/nl 获得/v 解放/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     不久/nt ，/w 美国/ns 逐渐/d 取代/v 法国/ns 对/p 越南/ns 南方/nl 进行/v 殖民/v 统治/v ，/w 扶植/v 那里/r 的/u 傀儡/n 政府/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     美国/ns 为了/p 阻挠/v 越南/ns 南北/nd 统一/v ，/w 长期/nt 霸占/v 越南/ns 南方/nl ，/w 在/p ６０/m 年代/nt 把/p 战争/n 强加/v 在/p 越南/ns 人民/n 头上/nl ，/w 战争/n 逐步/d 升级/v ，/w 侵/v 越/j 美军/n 增加/v 到/v ５０/m 多/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     越南/ns 人民/n 的/u 抗/v 美/j 救国/v 战争/n 最后/a 取得/v 了/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     １９７３/m 年/nt ，/w 美军/n 被迫/v 从/p 越南/ns 南方/nl 撤走/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     两/m 年/nt 后/nd ，/w 南/nd 越/j 的/u 美国/ns 傀儡/n 政权/n 被/p 推翻/v ，/w 越南/ns 实现/v 了/u 统一/a 。/w 
		
			
                                        37
                                     第二次世界大战/n 后/nd ，/w 由于/c 帝国主义/n 势力/n 的/u 削弱/v ，/w 亚洲/ns 、/w 非洲/ns 、/w 拉丁美洲/ns 许多/a 国家/n 人民/n 觉悟/n 的/u 提高/v ，/w 民族解放运动/n 蓬勃/a 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        38
                                     战后/nt 初期/nt ，/w 民族解放运动/n 首先/c 在/p 亚洲/ns 和/c 北非/ns 出现/v 高潮/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     除/p 中国/ns 、/w 朝鲜/ns 、/w 越南/ns 建立/v 了/u 人民/n 民主/a 国家/n 外/nd ，/w 其他/r 许多/a 国家/n 也/d 逐渐/d 成为/v 民族/n 独立/v 国家/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     在/p 印度/ns 人民/n 长期/nt 反/v 英/j 斗争/n 的/u 强大/a 压力/n 下/vd ，/w 英国/ns 在/p １９４７/m 年/nt 被迫/v 同意/v 印度/ns 独立/v ，/w 但/c 决定/v 把/p 印度/ns 分为/v 印度/ns 和/c 巴基斯坦/ns 两/m 个/q 自治领/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     １９５０/m 年/nt ，/w 印度/ns 共和国/n 成立/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     １９５６/m 年/nt ，/w 巴基斯坦/ns 伊斯兰/ns 共和国/n 成立/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     缅甸/ns 人民/n 的/u 反/v 英/j 运动/n 也/d 取得/v 了/u 胜利/v ，/w １９４８/m 年/nt 缅甸/ns 宣告/v 独立/v ，/w 成立/v 了/u 缅甸联邦/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     １９４５/m 年/nt ，/w 印度尼西亚/ns 在/p 日本/ns 投降/v 后/nd 爆发/v 了/u &quot;/w 八月/nt 革命/n &quot;/w ，/w 宣布/v 独立/v ，/w 成立/v 了/u 印度尼西亚/ns 共和国/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     北非/ns 的/u 埃及/ns ，/w 经过/p 长期/nt 的/u 反/v 英/j 斗争/n ，/w 取得/v 了/u 真/a 正/d 的/u 独立/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     １９５３/m 年/nt ，/w 埃及/ns 共和国/n 宣告/v 成立/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     ５０/m 、/w ６０/m 年代/nt ，/w 民族解放运动/n 在/p 非洲/ns 和/c 拉丁美洲/ns 广泛/a 展开/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     １９５４/m 年/nt ，/w 阿尔及利亚/ns 爆发/v 了/u 反/v 法/n 武装/n 起义/v ，/w 经过/p ７/m 年/nt 斗争/n ，/w 终于/d 在/p １９６２/m 年/nt 取得/v 独立/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     从/p ５０/m 年代/nt 中期/nt 到/v ６０/m 年代/nt 末期/nt ，/w 非洲/ns 有/v ３７/m 国/n 取得/v 独立/v ，/w 占/v 战后/nt 非洲/ns 新/a 独立/v 国家/n 的/u ８０％/m 。/w 
		
			
                                        50
                                     在/p 拉丁美洲/ns ，/w 古巴/ns 经过/p 长期/nt 武装/n 斗争/v ，/w １９５９/m 年/nt 推翻/v 了/u 美国/ns 支持/v 的/u 独裁/v 政权/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     这/r 一/m 时期/nt 出现/v 了/u 亚/j 、/w 非/j 、/w 拉/j 国家/n 联合/v 反帝/v 、/w 反/v 殖/j 斗争/n 的/u 新/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     １９５５/m 年/nt ，/w 在/p 印度尼西亚/ns 的/u 万隆/ns 召开/v 了/u 亚非/j 会议/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     这/r 是/vl 人类/n 历史上/n 第一次/m 没有/v 西方/ns 殖民/v 国家/n 参加/v 的/u 国际会议/n ，/w 它/r 反映/v 了/u 亚非/j 人民/n 团结/a 反帝/v 的/u 共同/a 愿望/n ，/w 也/d 表明/v 亚非/j 许多/a 国家/n 已经/d 掌握/v 了/u 自已/v 的/u 命运/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     到/v ６０/m 年代/nt 末/nd ，/w 帝国主义/n 殖民/v 体系/n 基本/a 瓦解/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     从/p ７０/m 年代/nt 起/v ，/w 亚非拉/j 民族解放运动/n 向/p 纵深/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     亚/j 、/w 非/j 、/w 拉/j 的/u 民族/n 独立/v 国家/n 在/p 国际/n 事务/n 中/nd 发挥/v 了/u 越来越/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     １９７１/m 年/nt ，/w 它们/r 冲破/v 美国/ns 的/u 阻挠/v ，/w 使/v 中国/ns 在/p 联合国/ni 的/u 合法/v 席位/n 得到/v 恢复/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     根据/v 国际/n 形势/n 的/u 变化/n ，/w 毛泽东/nh 在/p １９７４/m 年/nt 谈到/v 了/u 划分/v 三/m 个/q 世界/n 的/u 战略/n 思想/n ，/w 指出/v ：/w 美/j 、/w 苏/j 两/m 个/q 超级大国/n 是/vl 第一/m 世界/n ；/w 亚/j 、/w 非/j 、/w 拉/j 的/u 发展中国家/n 是/vl 第三世界/n ；/w 处/v 于/p 二者/r 之间/nd 的/u 发达国家/n 是/vl 第二/m 世界/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     这/r 一/m 思想/n 指明/v 了/u 国际/n 斗争/n 的/u 大方向/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     第三世界/n 的/u 兴起/v ，/w 牵制/v 了/u 帝国主义/n 、/w 殖民主义/n 和/c 霸权主义/n 的/u 势力/n ，/w 使/v 联合国/ni 常常/d 变成/v 谴责/v 侵略/v 和/c 扩张/v 的/u 讲坛/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     第三世界/n 广大/a 发展中国家/n ，/w 取得/v 了/u 政治/n 独立/v 后/nd ，/w 在/p 经济/n 上/nd 还/d 没有/v 完全/a 摆脱/v 发达/a 资本主义/n 国家/n 的/u 控制/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     发达/a 资本/n 由义/p 国家/n 利用/v 经济/n 优势/n ，/w 操纵/v 国际/n 市场/n ，/w 压低/v 初级/n 产品/n 价格/n ，/w 抬高/v 工业品/n 价格/n ，/w 变相/v 剥削/v 发展中国家/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     第三世界/n 国家/n 目前/nt 正在/d 为/p 取消/v 这/r 种/q 以/p 不/d 平等/a 贸易/v 为/v 基础/n 的/u 国际/n 经济/n 旧/a 秩序/n 、/w 建立/v 国际/n 经济/n 新/a 秩序/n 而/c 斗争/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     资本主义/n 世界/n 的/u 国民经济/n ，/w 在/p 第二次世界大战/n 中/nd 遭到/v 很/d 大/a 破坏/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     战后/nt ，/w 西方/ns 各/r 国/n 靠/v 了/u 美国/ns 资本/n 的/u 援助/v ，/w 生产/v 逐渐/d 恢复/v 到/v 战前/nt 水平/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     从/p ５０/m 年代/nt 初/a 到/v ７０/m 年代/nt 初/a ，/w 各/r 主要/a 资本主义/n 国家/n 的/u 经济/n 都/d 得到/v 高/a 速度/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     尽管/d 这些/r 国家/n 还/d 经常/a 遇到/v 经济危机/n ，/w 但是/c 它们/r 在/p 这/r ２０/m 年/nt 生产/v 的/u 产品/n ，/w 超过/v 了/u 过去/nt ２００/m 年/nt 的/u 产品/n 总和/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     经济/n 增长/v 速度/n 之/u 快/a ，/w 在/p 资本主义/n 发展史/n 上/nd 是/vl 罕见/a 的/u ，/w 因此/c 这/r 一/m 时期/nt 被/p 人们/n 称为/v 资本主义/n 发展/v 史/n 上/nd 的/u &quot;/w 黄金/n 时期/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        69
                                     战后/nt 资本主义/n 世界/n 经济/n 的/u 飞速/d 发展/v ，/w 得益于/v 战后/nt 科技/j 革命/n 的/u 开展/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     二次大战/n 后/nd 发生/v 的/u 科技/j 革命/n 是/vl 近现代史/n 上/nd 的/u 第三/m 次/q 科技/j 革命/n ，/w 它/r 大大/d 加速/v 了/u 现代/n 生产力/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     据统计/v ，/w 战后/nt ３０/m 年/nt 里/nd ，/w 发达国家/n 劳动生产率/n 的/u 提高/nt ，/w 有/v ８０％/m 是/vl 靠/v 采用/v 新/a 科学/n 技术/n 成果/n 而/c 取得/v 的/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     二次大战/n 后/nd ，/w 国家/n 垄断/v 资本主义/n 在/p 西方/ns 各国/n 的/u 发展/v 也/d 促进/v 了/u 西方/ns 经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     国家/n 垄断/v 资本主义/n 是/vl 私人/n 垄断/v 组织/n 与/c 资本主义/n 国家/n 相/d 结合/v 的/u 资本主义/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     这时/nt 的/u 资产阶级/n 国家/n ，/w 以/p &quot;/w 总/a 资本家/n &quot;/w 的/u 身份/n ，/w 采取/v 种种/q 有力/a 的/u 措施/n ，/w 干预/v 经济/n 生产/v ，/w 促进/v 资本主义/n 生产/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     ２０/m 世纪/nt ６０/m 年代/nt ，/w 世界/n 政治/n 格局/n 起/v 了/u 重大/a 变化/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     １９５３/m 年/nt 斯大林/n 逝世/v 后/nd ，/w 赫鲁晓夫/nh 、/w 勃列日涅夫/nh 相继/d 掌握/v 了/u 苏联/ns 党/n 和/c 国家/n 的/u 最高/d 领导权/n ，/w 推行/v 霸权主义/n 的/u 对/p 外/nd 政策/n ，/w 造成/v 了/u 中/j 苏/j 关系/n 的/u 恶化/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     ６０/m 年代/nt ，/w 出现/v 了/u 美/j 、/w 苏/j 争霸/v 世界/n 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     １９５７/m 年/nt 苏联/ns 人造卫星/n 上天/v ，/w 表明/v 苏联/ns 在/p 洲际导弹/n 运载工具/v 的/u 研制/v 方面/n ，/w 超过/v 了/u 美国/ns 。/w 
		
			
                                        79
                                     随着/v 经济/n 、/w 军事/n 实力/n 的/u 增强/v ，/w 苏联/ns 加强/v 了/u 同/c 美国/ns 的/u 争夺/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     勃列日涅夫/nh 上台/v 后/nt 的/u ７０/m 年代/nt ，/w 苏/j 、/w 美/j 军事/n 力量/n 的/u 对比/v ，/w 发生/v 了/u 有利于/v 苏联/ns 的/u 变化/n ，/w 苏联/ns 的/u 扩张/v 势头/n 咄咄逼人/i 。/w 
		
			
                                        81
                                     苏联/ns 利用/v 越南/ns 作为/v 它/r 向/p 亚洲/ns 、/w 太平洋/n 地区/n 扩张/v 的/u 工具/n ，/w 支持/v 越南/ns 在/p １９７８/m 年/nt 入侵/v 柬埔寨/ns ；/w １９７９/m 年/nt ，/w 苏联/ns 直接/d 出兵/v 占领/v 阿富汗/ns 。/w 
		
			
                                        82
                                     ７０/m 年代/nt ，/w 美国/ns 的/u 经济/n 因/c 受/v 危机/n 冲击/v 而/c 增长/v 较/d 慢/a ，/w 又/d 因/c 侵/v 越/j 战争/n 遭受/v 挫折/n ，/w 军事/n 实力/n 被/p 苏联/ns 赶上/v ，/w 因此/c 对/p 苏联/ns 的/u 攻势/n 反应/v 软弱/a ，/w 在/p 战略/n 上/nd 处于/v 防御/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     美国/ns 为/p 了/u 改善/v 处境/n ，/w 同/c 中国/ns 改善/v 了/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     １９７２/m 年/nt 美国/ns 总统/n 尼克松/nh 访问/v 中国/ns ，/w 举行/v 中美/j 会谈/v ，/w 在/p 上海/ns 发表/v 了/u 联合公报/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     在/p 上海公报/n 的/u 基础上/n ，/w 美国/ns 同意/v 在/p 台湾/ns 问题/n 上/nd &quot;/w 断/v 交/v 、/w 撤军/v 、/w 废/v 约/n &quot;/w 的/u 三/m 原则/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     在/p １９７９/m 年/nt ，/w 中美/j 建立/v 了/u 正式/a 的/u 外交关系/n ，/w 美国/ns 承认/v 只有/v 一/m 个/q 中国/ns ，/w 中华人民共和国/n 政府/n 为/v 中国/ns 的/u 唯一/a 合法政府/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     ８０/m 年代/nt ，/w 苏联/ns 丧失/v 了/u 对外/p 扩张/v 的/u 猛烈/a 势头/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     美国/ns 里根/nh 总统/n 上台/v 之初/nt ，/w 提出/v &quot;/w 重振/v 国威/n &quot;/w ，/w 对/p 苏联/ns 重新/d 采取/v 强硬/a 政策/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     美/a 、/w 苏/nhf 争霸/v 出现/v 了/u 互有/v 攻守/v 、/w 各/r 有/v 得失/n 的/u 僵持/v 局面/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     ８０/m 年代/nt 下/nd 半期/nt 国际/n 形势/n 有/v 所/u 缓和/a 。/w 
		
			
                                        91
                                     １９８７/m 年/nt ，/w 美/j 苏/j 签订/v 了/u 消除/v 中短程/n 核导弹/n 的/u 条约/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     １９８９/m 年/nt ，/w 苏军/n 撤出/v 阿富汗/ns ，/w 中/j 苏/j 两国/n 的/u 国家/n 关系/n 也/d 实现/v 了/u 正常化/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     尽管/c 如此/r ，/w 美/j 苏/j 争霸/v 的/u 局面/n 没有/v 根本性/n 的/u 变动/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     美/j 苏/j 争霸/v 给/v 世界/n 和平/a 带来/v 了/u 严重/a 威胁/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     据/p 估计/v ，/w 目前/nt 美/j 、/w 苏/j 两国/n 储存/v 的/u 核武器/n ，/w 足以/d 把/p 全世界/n 人口/n 毁灭/v 几十/m 次/q 。/w 
		
			
                                        96
                                     争取/v 世界/n 持久/a 和平/a 是/vl 当今/n 世界/n 头等/d 重大/a 的/u 政治/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     当今/n 世界/n 有/v 很多/m 制止/v 大战/v 、/w 维护/v 和平/a 的/u 有利/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     战后/nt 资本主义/n 各国/n 的/u 经济/n ，/w 一方面/c 互相/d 竞争/v ，/w 另一方面/c 又/d 千丝万缕/i 地/u 联系/v 在/p 一起/n ，/w 往往/d 一/m 荣/a 俱/d 荣/a ，/w 一/m 损/v 俱/d 损/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     打/v 世界大战/n ，/w 无异于/v 一/m 场/q 整体/n 自杀/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     另外/d ，/w 目前/nt 美/j 、/w 苏/j 储存/v 的/u 核武器/n 数量/n 相当/a ，/w 势/n 均力敌/i ，/w 在/p 新/a 的/u 世界大战/n 中/nd ，/w 不会/v 是/vl 一方/n 得利/v ，/w 而是/v 双方/n 同归于尽/i 。/w 
		
			
                                        101
                                     更/d 主要/a 的/u ，/w 第三/m 世界/n 的/u 崛起/v ，/w 改变/v 了/u 过去/nt 由/p 少数/a 帝国主义/n 强国/n 操纵/v 世界/n 命运/n 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     只要/c 世界/n 人民/n 团结一致/v ，/w 同/c 霸权主义/n 、/w 扩张/v 主义/n 的/u 一切/r 表现/n 进行/v 坚决/v 的/u 斗争/v ，/w 打乱/v 超级大国/n 的/u 战略/n 部署/n ，/w 防止/v 新/a 的/u 世界大战/n 是/vl 完全/a 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     ２０/m 世纪/nt 初期/nt ，/w 科学/n 技术/n 出现/v 了/u 划时代/v 的/u 巨大/a 变化/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     科学/n 技术/n 和/c 普通人/n 的/u 关系/n 越来越/d 密切/a ，/w 千百万/m 人/n 开始/v 感觉到/v 科学/n 革命/n 的/u 冲击/v ，/w 注意/v 到/v 科学/n 技术/n 正/d 以/p 空前未有/i 的/u 速度/n 改进/v 他们/r 的/u 日常生活/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     １９/m 世纪末/nt 发明/v 的/u 汽车/n ，/w 已经/d 成为/v 司空见惯/i 的/u 东西/n ，/w 而且/c 汽车/n 的/u 速度/n 越来越/d 快/a ，/w 性能/n 越来越/d 好/a 。/w 
		
			
                                        106
                                     以前/nd 只有/c 少数/a 人/n 才能/v 乘坐/v 的/u 飞机/n ，/w 已/d 用/v 于/p 民航/j 运输/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     本世纪/nt 初/a 无线电/n 播音/v 获得/v 成功/n ，/w ２０/m 年代/nt 无线电/n 收音机/n 已/d 成为/v 许多/a 家庭/n 的/u 娱乐/v 工具/n ，/w 到/v ５０/m 年代/nt ，/w 千百万/m 人/n 把/p 主要/a 的/u 兴趣/n 转移/v 到/v 观赏/v 电视/n 节目/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        108
                                     科学/n 似乎/d 无所不能/i ，/w 人类/n 生活/n 的/u 各个/a 方而/n ，/w 都/d 竞相/d 利用/v 了/u 科学/n 方法/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     正是/d 现代/n 科学/n 的/u 飞速/a 发展/v ，/w 为/p ２０/m 世纪/nt 现代/n 文化/n 的/u 发展/v ，/w 奠定/v 了/u 坚实/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     现代/n 科学/n 技术/n 发展/v ２０/m 世纪/nt 初/a ，/w 科学/n 发生/v 了/u 划时代/v 的/u 巨大/a 变革/v ，/w 相对论/n 的/u 创立/v ，/w 是/vl ２０/m 世纪/nt 重要/a 的/u 科学/n 大事/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     １９０５/m 年/nt ，/w 德国/ns 科学家/n 爱因斯坦/nh （/w １８７９/m -/w １９５５/m 年/nt ）/w 在/p 一/m 份/q 物理学/n 杂志/n 上/nd ，/w 提出/v 了/u 这/r 一/m 理论/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     本世纪/nt ２０/m 、/w ３０/m 年代/nt ，/w 科学/n 技术/n 在/p 各个/a 领域/n 都/d 取得/v 了/u 巨大/a 进展/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     在/p 科学/n 仪器/n 制造/v 方面/n ，/w 诞生/v 了/u 可以/vu 放大/v １０万倍/m 的/u 电子显微镜/n ；/w 在/p 化学/n 领域/n ，/w 人们/n 制造/v 出/vd 了/u 合成/v 橡胶/n 、/w 各种/r 塑料/n 和/c 人造纤维/n 等/u ；/w 在/p 生物学/n 和/c 医学/n 领域/n ，/w 科学家/n 们/k 制出/v 了/u 维生素/n Ｂ/ws 、/w Ｃ/ws 、/w Ｄ/ws 、/w Ａ/ws ，/w 还/d 发现/v 青霉素/n 这/r 种/q 对/p 细菌/n 感染/v 有/v 奇特/a 疗效/n 的/u 药物/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     第二次世界大战/n 以后/nt ，/w 科学/n 技术/n 得到/v 了/u 更为/v 巨大/a 的/u 飞跃/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     １９４６/m 年/nt ，/w 在/p 美国/ns 的/u 宾夕法尼亚/ns 大学/n 诞生/v 了/u 人类/n 第一/m 台/q 电子计算机/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     此后/n ，/w 计算机/n 技术/n 日益/d 得到/v 提高/v ，/w 使得/v 电子计算机/n 的/u 体积/n 越来越/d 小/a ，/w 而/c 功效/n 越来越/d 大/a 。/w 
		
			
                                        117
                                     正/d 象/v 机器/n 是/vl 人类/n 手臂/n 的/u 科学/n 延伸/v 一样/a ，/w 电子计算机/n 是/vl 人类/n 智慧/n 的/u 科学/n 延伸/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     在/p 今天/nt ，/w 电子计算机/n 已/d 越来越/d 多/a 地/u 应用/v 于/p 各种/r 科学/n 门类/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        119
                                     第二次世界大战/n 以后/nt ，/w 代表/v 当代/nt 科学/n 技术/n 发展/v 最高/d 水平/n 的/u 宇航/n 事业/n 迅速/a 发展/v 起来/vd ，/w 标志/v 着/u 人类/n 进入/v 了/u &quot;/w 太空/n 时代/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        120
                                     １９５７/m 年/nt １０/m 月/nt ４/m 日/nt ，/w 苏联/ns 发射/v 了/u 人类/n 第一/m 颗/q 人造卫星/n ，/w 字航/v 事业/n 由此/d 发端/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     到/v ６０/m 年代/nt ，/w 美国/ns 和/c 苏联/ns 都/d 已/d 拥有/v 了/u 可以/vu 载人/v 的/u 宇宙飞船/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     １９７０/m 年/nt ，/w 我国/r 成功/a 地/u 发射/v 了/u 第一/m 颗/q 人造卫星/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     １９６９/m 年/nt ７/m 月/nt ２１/m 日/nt ，/w 美国/ns &quot;/w 阿波罗/nh 十一号/m &quot;/w 字宙飞船/n 登上/v 了/u 月球/n ，/w 实现/v 了/u 人类/n 千百年/n 来/vd 的/u 梦想/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     １９８１/m 年/nt ，/w 美国/ns 第一/m 架/v 航天飞机/n 试航/v 成功/v ，/w 标志/v 着/u 宇航/n 事业/n 的/u 又/d 一/m 大/a 进步/a 。/w 
		
			
                                        125
                                     十月革命/n 以后/nt ，/w 苏联/ns 的/u 文学/n 艺术/n 迅速/a 繁荣/a 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        126
                                     高尔基/nh （/w １８６８/m -/w １９３/m ６/m 年/nt ）/w 是/vl 苏联/ns 无产阶级/n 文学/n 的/u 奠基人/n ，/w 他/r 为/p 苏维埃/n 社会主义/n 文化/n 的/u 建设/v ，/w 做/v 了/u 许多/a 工作/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     马雅可夫斯基/nh （/w １８９３/m -/w １９３０/m 年/nt ）/w 是/vl 苏联/ns 国内/n 战争/n 时期/nt 最/d 杰出/a 的/u 诗人/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     马雅可夫斯基/nh 以/p 内容/n 丰满/a 、/w 气势磅礴/i 的/u 诗句/n ，/w 热情/a 地/u 歌颂/v 了/u 社会主义革命/n 和/c 社会主义/n 国家/n 的/u 新生事物/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     》/w （/w １９２７/m 年/nt ）/w 是/vl 社会主义/n 现实主义/n 诗歌/n 的/u 典范/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     内战/n 结束/v 以后/nt ，/w 苏维埃/n 国家/n 进行/v 经济/n 恢复/v 工作/n ，/w 接着/v 开展/v 了/u 社会主义建设/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     在/p 这/r 一/m 阶段/n 中/nd ，/w 国民经济/n 的/u 恢复/v 和/c 工农业/n 建设/v 的/u 巨大/a 成就/n ，/w 为/p 苏联/ns 文学/n 的/u 繁荣/a 创造/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     层出不穷/i 的/u 英雄/n 业绩/n ，/w 成了/v 作家/n 们/k 进行/v 创作/v 的/u 素材/n ，/w 优秀/a 小说/n 大量/a 出现/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     尼&#183;阿&#183;奥斯特洛夫斯基的/u 小说/n 《/w 钢铁/n 是/vl 怎样/r 炼成/v 的/u 》/w （/w １９３４/m 年/nt ）/w 是/vl 这/r 一/m 时期/nt 文学/n 的/u 杰出/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     《/w 钢铁/n 是/vl 怎样/r 炼成/v 的/u 》/w 描写/v 保尔&#183;柯察金/nh 从/p 一/m 个/q 普通/a 的/u 工人/n 子弟/n 成长/v 为/v 共产主义/n 战士/n 、/w 无产阶级/n 英雄/n 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        135
		
			
                                        136
                                     这样/r 在/p 他/r 临死/v 的/u 时候/nt 就/d 能够/vu 说/v ：/w '/w 我/r 已/d 把/p 我/r 整个/a 的/u 生命/n 和/c 全部/a 精力/n 都/d 献给/v 最/d 壮丽/a 的/u 事业/n -/w -/w 为/p 人类/n 的/u 解放/v 而/c 斗争/v '/w &quot;/w 。/w 
		
			
                                        137
                                     这/r 既是/v 全书/n 的/u 中心思想/n ，/w 又是/vl 保尔/nh 一生/n 恪守/v 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     这/r 部/n 小说/n 第一/m 次/q 把/p 无产阶级/n 革命/a 事业/n 接班人/n 的/u 成长/v 过程/n 作为/v 中心/n 内容/n ，/w 这/r 对/p 无产阶级/n 事业/n 和/c 文学/n 事业/n 的/u 发展/v 是/vl 有/v 深远/a 意义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        139
                                     伟大/a 的/u 卫国战争/n 开始/v 以后/nt ，/w 许多/a 作家/n 奔赴/v 前线/n ，/w 亲身/d 参加/v 战斗/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     许多/a 作家/n 在/p 战斗/n 中/nd 体验生活/v ，/w 写出/v 了/u 大量/a 作品/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     苏联/ns 著名/a 作家/n 法捷耶夫/nh （/w １９０１/m 一/m １９５６/m 年/nt ）/w 创作/v 出/vd 了/u 优秀/a 长篇小说/n 《/w 青年/n 近卫军/n 》/w （/w １９４５/m 年/nt ，/w 获/v １９４６/m 年度/nt 斯大林/nh 奖金/n ）/w ，/w 塑造/v 出/vd 在/v 苏维埃/n 政权/n 下/vd 成长/v 的/u 青年/n 一代/n 优秀/a 代表/n 的/u 典型/a 形象/a ，/w 生动/a 地/u 表现/v 了/u 人民/n 群众/n 可歌可泣/i 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     １９５３/m 年/nt 斯大林/nh 逝世/v 和/c １９５６/m 年/nt 苏共/j ２０大/j 的/u 召开/v ，/w 使/v 苏联/ns 社会/n 生活/n 发生/v 剧烈/a 的/u 动荡/v ，/w 因而/c 苏联/ns 文艺界/n 也/d 出现/v 了/u 激烈/a 的/u 争论/v 和/c 紧张/a 的/u 探索/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     这/r 一/m 时期/nt ，/w 苏联/ns 文学/n 中/nd 出现/v 了/u 一些/m 真实/a 地/u 反映/v 社会/n 现实/a 的/u 作品/n ，/w 揭露/v 了/u 社会/n 中/nd 的/v 各种/r 矛盾/n 和/c 冲突/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     ６０/m 年代/nt 初/a ，/w 一/m 批/q 青年/n 诗人/n 成长/v 起来/vd ，/w 成为/v 苏联/ns 文学/n 中/nd 比较/d 活跃/a 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     这些/r 诗人/n 反对/v 盲目/a 继承/v 文学/n 传统/n ，/w 主张/v 在/p 文学/n 领域/n 中/nd &quot;/w 大胆/a 革新/v &quot;/w ，/w 使/v 苏联/ns 文学/n 出现/v 了/u 一些/m 新/a 的/u 气象/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     苏联/ns 在/p 电影/n 、/w 戏剧/n 、/w 美术/n 、/w 音乐/n 等/u 方面/n ，/w 也/d 都/d 取得/v 了/u 杰出/a 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     在/p 戏剧/n 方面/n ，/w 康&#183;谢&#183;斯坦尼斯拉夫所基/nh 形成/v 了/u 一/m 套/q 完整/a 的/u 戏剧/n 艺术/n 体系/n ，/w 对/p 世界/n 戏剧/n 艺术/n 作出/v 了/u 杰出/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     由/p 谢&#183;爱森斯坦/nh 导演/v 的/u 无声电影/n 《/w &quot;/w 波将金/nh &quot;/w 战舰/n 》/w （/w １９２５/m 年/nt ）/w 在/p 全世界/n 获得/v 很/d 高/a 的/u 评价/v ，/w 它/r 在/p １９２７/m 年/nt 的/u 巴黎/ns 艺术/n 展览会/n 上/nd 荣获/v 金质/n 奖章/n ；/w 在/p １９５８/m 年/nt 的/u 布鲁塞尔/ns 国际/n 展览会/n 上/nd 被/p 定为/v 世界/n 电影/n 最佳/d 作品/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        149
                                     苏联/ns 的/u 作曲家/n 为/p 繁荣/v 音乐/n 事业/n 进行/v 了/u 创造性/n 的/u 劳动/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     肖斯塔科维奇/nh 是/vl 苏联/ns 的/u 著名/a 音乐家/n ，/w 他/r 的/u 作品/n 既/c 有/v 抒情/v 、/w 优雅/a 的/u 乐曲/n ，/w 也/d 有/v 鼓舞/v 斗志/n 的/u 号角/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     第二次世界大战/n 后/nd ，/w 世界/n 上/nd 诞生/v 了/u 一系列/a 的/u 社会主义/n 国家/n ，/w 它们/r 取得/v 了/u 文学艺术/n 上/nd 的/u 巨大/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     在/p 社会主义/n 国家/n ，/w 诗歌/n 在/p 文学/n 中/nd 据有/v 重要/a 的/u 地位/n ，/w 也/d 取得/v 了/u 更/d 大/a 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     罗马尼亚/ns 、/w 捷克斯洛伐克/ns 和/c 波兰/ns 都/d 涌现/v 了/u 一/m 批/q 优秀/a 诗人/n ，/w 他们/r 创作/v 的/u 诗歌/n 丰富/v 了/u 社会主义/n 文学/n ，/w 也/d 为/p 世界/n 文学/n 作出/v 了/u 杰出/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     捷克斯洛伐克/ns 的/u 塞弗尔特/nh （/w １９０１/m -/w ）/w 、/w 波兰/ns 的/u 米沃什/nh （/w １９１１/m -/w ）/w 都/d 获得/v 了/u 诺贝尔/nh 文学奖/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     现代/nt 以来/nd ，/w 亚/j 、/w 非/j 、/w 拉/j 广大/a 地区/n 的/u 民族解放运动/n 给/v 文学/n 艺术/n 的/u 发展/v 开辟/v 了/u 新/a 的/u 天地/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        156
                                     新文学/n &quot;/w 、/w &quot;/w 新文化/n &quot;/w 运动/n 的/u 潮流/n 在/p 亚/j 、/w 非/j 、/w 拉/j 各国/n 蓬勃/a 兴起/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     第二次世界大战/n 以后/nt ，/w 亚非拉/j 产生/v 了/u 许多/a 独立/v 国家/n ，/w 这些/r 国家/n 的/u 文学/n 艺术/n 也/d 迅速/a 发展/v 起来/vd ，/w 登上/v 了/u 世界/n 文学/n 艺术/n 的/u 舞台/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     ６０/m 年代/nt 起/v ，/w 拉丁美洲/ns 文学/n 开始/v 崛起/v ，/w 在/p 整个/a 世界/n 产生/v 了/u 巨大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     人们/n 把/p 这/r 一/m 现象/n 称为/v 拉丁美洲/ns &quot;/w 文学/n 大/a 爆炸/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        160
                                     拉丁/ns 美洲/ns 文学/n 通常/d 通过/p 比喻/n 、/w 象征/v 、/w 梦幻/n 等/u 手法/n 曲折/a 地/u 反映/v 社会/n 现实/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     ７０/m 年代/nt 起/v ，/w 非洲/n 文学/n 在/p 世界/n 上/nd 产生/v 了/u 重大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     塞内加尔/ns 诗人/n 桑戈尔/nh （/w １９０６/m -/w ）/w 是/vl 当代/nt 非洲/ns 文学/n 的/u 杰出/a 代表/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     他/r 的/u 诗歌/n 歌颂/v 非洲/ns 的/u 历史/n 传统/n 和/c 英雄人物/n ，/w 表达/v 了/u 对/p 祖国/n 的/u 热爱/v 和/c 对/p 殖民主义/n 的/u 批判/v ，/w 呼吁/v 非洲/ns 人民/n 为/p 争取/v 和/c 维护/v 民族/n 独立/v 而/c 斗争/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     现代/nt 以来/nd ，/w 欧美/j 的/u 文学/n 艺术/n 经历/v 了/u 复杂/a 的/u 发展/v 过程/n ，/w 现代主义/n 文学/n 艺术/n 迅速/a 发展/v 起来/vd ，/w 逐渐/d 成为/v 欧美/j 文学/n 艺术/n 的/u 主流/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     现代主义/n 文学/n 艺术/n 反映/v 了/u 资本主义社会/n 产生/v 的/u 精神/n 危机/n ，/w 它/r 的/u 特征/n 是/vl 否定/v 文学/n 艺术/n 传统/n ，/w 通过/p 新奇/a 怪异/a 的/u 艺术/n 形式/n ，/w 表现/v 个人/n 心灵/n 的/u 苦闷/a 与/c 不安/a 。/w 
		
			
                                        166
                                     现代主义/n 文学/n 艺术/n 在/p 世界/n 上/nd 产生/v 了/u 巨大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     ２０/m 年代/nt ，/w 在/p 整个/a 欧美/j 范围/n ，/w 出现/v 了/u 一/m 批/q 强烈/a 批判/v 第一次世界大战/n 的/u 文学/n 作品/n ，/w 在/p 文学史/n 上/nd 一般/a 称为/v &quot;/w 迷惘/a 的/u 一代/n &quot;/w 文学/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        168
                                     迷惘/a 的/u 一代/n &quot;/w 文学/n 以/p 现实主义/n 手法/n 创作/v 的/u 小说/n 为主/v ，/w 它/r 的/u 杰出/a 代表/n 是/vl 美国/ns 小说家/n 欧内斯特&#183;海明威/nh 。/w 
		
			
                                        169
                                     海明威/nh 的/u 小说/n 风格/n 独特/a ，/w 文体/n 简洁/a ，/w 主题/n 是/vl 不屈不挠/i 的/u 硬汉子/n ，/w 在/p 同/c 命运/n 的/u 争斗/v 中/nd 永远/d 不/d 服输/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     他/r 的/u 代表/n 作品/n 《/w 老人/n 与/c 海/n 》/w （/w １９５２/m 年/nt ）/w 中/nd 写道/v ：/w &quot;/w 一/m 个/q 人/n 并不是/v 生来/v 就要/v 被/p 打败/v 的/u ，/w 你/r 可以/vu 把/p 他/r 消灭/v 掉/v ，/w 但/c 你/r 打/v 不/d 败/v 他/r &quot;/w 。/w 
		
			
                                        171
                                     海明威/nh 是/vl ２０/m 世纪/nt 西方/ns 最/d 有影响/v 的/u 文学家/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        172
                                     ３０/m 年代/nt ，/w 由于/c 资本主义/n 世界/n 经济危机/i 的/u 影响/v ，/w 也/d 由于/c 苏联/ns 社会主义建设/n 产生/v 的/u 巨大/a 影响/v ，/w 整个/a 西方/ns 文学/n 和/c 艺术/n 都/d 倾向/v 于/p 进步/a 和/c 革命/a ，/w 倾向/v 于/p 马克思主义/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     这/r 一/m 时期/nt ，/w 许多/a 作家/n 和/c 艺术家/n 纷纷/d 加入/v 各国/n 共产党/n ，/w 在/p 作品/n 中/nd 表达/v 民主/a 和/c 进步/a 的/u 主题/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     许多/a 艺术/n 团体/n 和/c 苏联/ns 取得/v 了/u 联系/v ，/w 同情/v 和/c 倾向/v 于/p 社会主义/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     １９３６/m 年/nt ，/w 西班牙/ns 内战/v 爆发/v ，/w 进步/a 的/u 作家/n 和/c 艺术家/n 发表/v 了/u 许多/a 作品/n ，/w 谴责/v 法西斯/n 势力/n 的/u 暴行/n ；/w 甚至/c 一些/m 作家/n 和/c 艺术家/n 参加/v 了/u 国际/n 纵队/n ，/w 奔赴/v 马德里/ns ，/w 和/c 西班牙/ns 人民/n 一道/d 浴血奋战/i 。/w 
		
			
                                        176
                                     西方/ns 文化/n 中/nd 的/u 这/r 一/m 进步/a 时期/nt ，/w 历史上/n 称为/v &quot;/w 红色/n 的/u 三十/m 年代/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        177
                                     在/p 艺术/n 领域/n ，/w 现代主义/n 也/d 居于/v 主流/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     西班牙/ns 画家/n 巴勃罗&#183;毕加索/nh （/w １８８１/m 一/m １９７３/m 年/nt ）/w 是/vl 现代主义/n 美术/n 的/u 代表人物/n ；/w 也是/v 本世纪/nt 最/d 重要/a 的/u 艺术家/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     毕加索/nh 长寿/n 的/u 一生/n 创作/v 出/vd 了/u 无数/m 杰出/a 的/u 作品/n ，/w 风格/n 多样/a ，/w 影响/v 十分/d 巨大/a 。/w 
		
			
                                        180
                                     １９３７/m 年/nt ，/w 在/p 西班牙/ns 内战/n 中/nd ，/w 法西斯/n 分子/n 对/p 西班牙/ns 的/u 一/m 座/q 城市/n 格尔尼卡/ns 进行/v 了/u 长达/v 三/m 个/q 小时/nt 的/u 狂轰滥炸/i 。/w 
		
			
                                        181
                                     毕加索/nh 惊悉/v 这/r 一/m 消息/n 后/nd ，/w 创作/v 了/u 一/m 幅/q 巨大/a 的/u 油画/n 《/w 格尔尼卡/ns 》/w ，/w 用/v 一系列/a 经过/p 变形/v 的/u ，/w 重叠/v 起来/vd 的/u 形象/n ，/w 富有/v 表现力/n 地/u 控诉/v 了/u 法西斯/n 的/u 暴行/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     第二次世界大战/n 以后/nt ，/w 西方/ns 的/u 文学/n 艺术/n 继续/v 在/p 现代主义/n 的/u 轨道/n 上/nd 行进/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     存在主义/n 是/vl 战后/nt 西方/ns 影响/v 巨大/a 的/u 思想/n 潮流/n 和/c 文学/n 潮流/n ，/w 它/r 反映/v 了/u 人们/n 在/p 残酷/a 的/u 战争/n 之后/nt 的/u 悲观/a 失望/v 心理/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     让-保罗&#183;萨特/nh （/w １９０５/m -/w １９８０/m 年/nt ）/w 是/vl 著名/a 的/u 存在主义/n 哲学/n 家/k ，/w 也是/v 存在主义/n 文学/n 的/u 杰出/a 代表/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     萨特/nh 一生/n 除了/d 哲学/n 著述/n 外/nd ，/w 还/d 创作/v 了/u 大量/a 的/u 小说/n 和/c 剧本/n ，/w 在/p 文学/n 世界/n 产生/v 了/u 重大/a 的/u 影响/v ，/w 萨特/nh 的/u 文学/n 作品/n 反映/v 了/u 对/p 个人/n 命运/n 和/c 人/n 在/p 世界/n 中的/v 地位/n 等/u 问题/n 的/u 思考/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     ７０/m 年代/nt 以后/nt ，/w 现代主义/n 文学/n 艺术/n 在/p 欧美/j 世界/n 逐渐/d 结束/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     今天/nt ，/w 西方/ns 世界/n 人民/n 真正/d 欣赏/v 的/u 还是/v 具有/v 传统/n 形式/n 的/u 文学/n 艺术/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     北洋军阀/n 政府/n 对内/p 实行/v 独裁/v 统治/v ，/w 镇压/v 革命/n ；/w 对外/p 投靠/v 帝国主义/n ，/w 大量/a 出卖/v 国家/n 利权/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     中国/ns 人民/n 处在/v 水深火热/i 之中/nd 。/w 
		
			
                                        190
                                     第一次世界大战/n 期间/nt ，/w 随着/v 中国/ns 民族/n 资本主义/n 的/u 进一步/d 发展/v ，/w 无产阶级/n 的/u 队伍/n 也/d 迅速/a 壮大/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        191
                                     到/v １９１９/m 年/nt &quot;/w 五四/j &quot;/w 爱国/v 运动/n 前夕/nt ，/w 无产阶级/n 已/d 达/v ２００/m 多/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     工人/n 罢工/v 次数/n 不/d 断/v 增加/v ，/w 规模/n 也/d 越来越/d 大/a 。/w 
		
			
                                        193
                                     中国/ns 无产阶级/n 具有/v 最/d 坚决/v 的/u 革命性/n ，/w 必然/d 要/vu 成为/v 中国/ns 革命/n 的/u 领导/n 阶级/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     １９１７/m 年/nt ，/w 列宁/nh 领导/v 的/u 俄国/ns 十月/nt 社会主义革命/n 的/u 胜利/v ，/w 给/v 中国/ns 人民/n 指出/v 了/u 解放/v 斗争/n 的/u 正确/a 方向/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     那时候/nt ，/w 新文化运动/n 不/d 断/v 发展/v ，/w 先进/a 的/u 知识分子/n 扩大/v 宣传/v 马克思主义/n ，/w 促进/v 了/u 中国/ns 人民/n 的/u 觉醒/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     无产阶级/n 领导/v 的/u 中国/n 革命/n 的/u 新时期/n 到来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     １９１８/m 年/nt ，/w 第一次世界大战/n 结束/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     为了/p 掠夺/v 德/j 、/w 奥/j 等/u 战败国/n 和/c 重新/d 瓜分/v 它们/r 的/u 殖民地/n ，/w １９１９/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 英/j 、/w 法/j 、/w 美/j 、/w 日/j 、/w 意/j 等/u 帝国主义/n 在/p 法国/ns 巴黎/ns 召开/v 所谓/a &quot;/w 和平/a 会议/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        199
                                     中国/ns 的/u 北洋军阀/n 政府/n ，/w 是/vl 战胜国/n 之一/r ，/w 也/d 派/v 代表/n 出席/v &quot;/w 巴黎/ns 和会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        200
                                     中国/ns 代表/n 向/p &quot;/w 和会/n &quot;/w 提出/v ：/w 取消/v 帝国主义/n 国家/n 在/p 中国/ns 的/u 特权/n ；/w 取消/v 日本/ns 帝国主义/n 同/c 袁世凯/n 政府/n 签订/v 的/u 《/w 二十一/m 条/q 》/w ；/w 归还/v 大战/v 期间/nt 被/p 日本/ns 抢去/v 的/u 德国/ns 在/p 山东/ns 侵占/v 的/u 各种/r 权利/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     但是/c ，/w 英/j 、/w 法/j 、/w 美/j 等/u 国/n 操纵/v 会议/n ，/w 竟/d 在/p 对/p 德/j 和约/n 上/nd 规定/v 把/p 原来/d 德国/ns 在/p 山东/ns 的/u 一切/r 权利/n 转给/v 日本/ns 。/w 
		
			
                                        202
                                     中国/ns 的/u 正义/n 要求/n 遭到/v 拒绝/v 的/u 消息/n 传到/v 国内/n ，/w 长久/nt 以来/nd 蕴藏/v 在/p 人民/n 心里/nl 的/u 愤怒/a ，/w 像/v 火山/n 一样/a 爆发/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        203
                                     ５/m 月/nt ４/m 日/nt ，/w 北京/ns 的/u ３０００/m 多/a 学生/n 在/p 天安门/n 前/nd 集合/v ，/w 举行/v 示威/v 游行/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     他们/r 高呼/v &quot;/w 外/nd 争/v 国权/n ，/w 内/nd 惩/v 国贼/n &quot;/w 、/w &quot;/w 誓死/v 力争/v ，/w 还/d 我/r 青岛/ns &quot;/w 、/w &quot;/w 废除/v 二十一/m 条/q &quot;/w 、/w &quot;/w 拒绝/v 和约/n 签字/v &quot;/w 等/u 口号/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     他们/r 一致/a 要求/v 惩办/v 亲/v 日/j 派/n 卖国贼/n 曹汝霖/nh 、/w 陆宗舆/nh 、/w 章宗祥/nh 。/w 
		
			
                                        206
                                     游行/v 的/u 队伍/n 前往/v 外国/n 使馆区/n 示威/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     当/p 队伍/n 到达/v 东交民巷/ns 西口/nl 的/u 时候/nt ，/w 外国/n 巡捕/n 无理/a 阻拦/v ，/w 不/d 让/v 通过/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     学生/n 义愤填膺/i ，/w 就/d 转而/d 奔向/v 东城/ns 赵家楼/ns 胡同/n ，/w 放火/v 焚烧/v 曹汝霖/nh 住宅/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     北洋军阀/n 政府/n 派出/v 大批/q 军警/j ，/w 镇压/v 学生/n 的/u 爱国/v 运动/n ，/w 捕/v 去/vd 学生/n ３２/m 人/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     第二/m 天/n ，/w 北京/ns 学生/n 举行/v 总/d 罢课/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     接着/v ，/w 发出/v 通电/n ，/w 呼吁/v 全国/n 人民/n 起来/v 斗争/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     李大钊/nh 、/w 陈独秀/nh 在/p 北京/ns 领导/v 学生/n 斗争/v ，/w 积极/a 设法/v 营救/v 被捕/v 学生/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     那时候/nt ，/w 各地/n 学生/n 纷纷/d 响应/v 北京/ns 学生/n 的/u 反帝/v 爱国/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     天津/ns 学生/n 在/p 周恩来/nh （/w １８９８/m -/w １９７６/m ）/w 等/u 领导/v 下/vd 举行/v 游行/v 示威/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     山东/ns 济南/ns 各界/n ３万/m 多/m 人/n ，/w 冲破/v 武装/n 军警/n 的/u 阻挠/v ，/w 召开/v 了/u 国耻/n 纪念/v 大会/n ，/w 要求/v 收回/v 青岛/ns 。/w 
		
			
                                        216
                                     长沙/ns 学生/n 在/p 毛泽东/nh （/w １８９３/m -/w １９７６/m ）/w 等/u 领导/v 下/vd 举行/v 集会/v 和/c 示威/v 游行/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     上海/ns 、/w 南京/ns 、/w 武汉/ns 、/w 广州/ns 等/u 地/n 学生/n 也/d 纷纷/a 起来/v 响应/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     学生/n 的/u 爱国/v 反帝/v 斗争/n ，/w 使/v 帝国主义/n 特别是/v 日本/ns 帝国主义/n 大/a 为/v 震惊/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     它们/r 对/p 北洋/n 军阀/n 政府/n 施加/v 压力/n ，/w 要求/v 取缔/v 学生/n 爱国/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     北洋军阀/n 政府/n 下令/v 禁止/v 学生/n 讲演/v ，/w 不/d 准/v 北京/ns 各/r 报/n 刊登/v 学生/n 爱国/v 活动/v 的/u 消息/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     ６/m 月/nt ３/m 日/nt 起/v ，/w 北京/ns 学生/n ２０００/m 多/a 人/n ，/w 组织/n 演讲/v 队/n ，/w 开展/v 大规模/n 的/u 宣传/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     北洋军阀/n 政府/n 出动/v 大批/q 警察/n 、/w 马队/n ，/w 驱散/v 群众/n ，/w 先后/d 捕/v 去/vd 学生/n ８００/m 多/m 人/n ，/w 激起/v 了/u 全国/n 人民/n 的/u 极/d 大/a 愤怒/a 。/w 
		
			
                                        223
                                     ６/m 月/nt ５/m 日/nt 起/v ，/w 上海/ns 的/u 工人/n 相继/d 罢工/v ，/w 支援/ 学生/n 爱国/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     罢工/v 的/u 工人/n 达到/v 六七万/m 人/n ，/w 上海/ns 内外/nd 交通/v 断绝/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     唐山/ns 、/w 长辛店/ns 、/w 九江/ns 等/u 地/n 工人/n 也/d 举行/v 罢工/v 、/w 示威/v 游行/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     那时/nt ，/w 无产阶级/n 成为/v 运动/n 的/u 主力/n ，/w 运动/n 的/u 中心/n 也/d 由/p 北京/ns 转到/v 上海/ns 。/w 
		
			
                                        227
                                     在/p 全国/n 人民/n 爱国/v 运动/n 高潮/n 的/u 影响/v 下/vd ，/w 上海/ns 和/c 其他/r 城市/n 的/u 工商业者/n ，/w 也/d 相继/d 罢市/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     全国/n 人民/n 反帝/v 爱国/v 斗争/n 的/u 浪潮/n 不/d 断/v 高涨/a ，/w 特别是/v 工人/n 的/u 罢工/v ，/w 迫使/v 北洋军阀/n 政府/n 不得不/d 释放/v 被捕/v 学生/n ，/w 撤销/v 曹汝霖/nh 、/w 陆宗舆/nh 、/w 章宗祥/nh 三/m 个/q 卖国贼/n 的/u 职务/n ，/w 拒绝/v 在/p 对/p 德/j &quot;/w 和约/n &quot;/w 上/nd 签字/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     五四/j 爱国/v 运动/n 取得/v 了/u 初步/a 胜利/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     &quot;/w 五四/j &quot;/w 运动/n 是/vl 一/m 次/q 彻底/a 地/u 反对/v 帝国主义/n 和/c 彻底/a 地/u 反对/v 封建主义/n 的/u 爱国/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     在/p 这次/r 运动/n 里/nt ，/w 中国/ns 无产阶级/n 开始/v 登上/v 政治/n 舞台/n ，/w 并且/c 表现/v 了/u 伟大/a 的/u 力量/n ；/w 具有/v 初步/a 共产主义/n 思想/n 的/u 知识分子/n ，/w 起/v 了/u 领导/n 的/u 作用/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        232
                                     五四/j &quot;/w 爱国/v 运动/n 发生/v 在/p 俄国/ns 十月/nt 社会主义革命/n 以后/nt ，/w 是/vl 当时/nt 无产阶级/n 世界/n 革命/a 的/u 一部分/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        233
                                     五四/j &quot;/w 运动/n 是/vl 中国/ns 新民主主义/n 革命/a 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     &quot;/w 五四/j &quot;/w 爱国/v 运动/n 以后/nt ，/w 宣传/v 马克思主义/n 和/c 要求/v 科学/n 、/w 民主/a 的/u 刊物/n ，/w 雨后春笋/i 似地/u 创办/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        235
                                     除了/d 北京/ns 原有/v 的/u 《/w 新青年/n 》/w 、/w 《/w 每/r 周/q 评论/v 》/w 以外/nd ，/w 毛泽东/nh 在/p 长沙/ns 主编/v 的/u 《/w 湘江/ns 评论/v 》/w 和/c 周恩来/nh 在/p 天津/ns 主编/v 的/u 《/w 天津/ns 学生/n 联合会/n 报/n 》/w ，/w 负有/v 盛名/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     陈独秀/nh 主编/v 的/u 《/w 新青年/n 》/w ，/w 不/d 断/v 发表/v 介绍/v 马克思主义/n 、/w 社会主义革命/n 以及/c 中国/ns 工人/n 状况/n 的/u 文章/n ，/w 成为/v 宣传/v 马克思主义/n 的/u 影晌/n 巨大/a 的/u 刊物/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     １９１９/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 《/w 新青年/n 》/w 杂志/n 出版/v 了/u 马克思主义/n 专号/n ，/w 登载/v 了/u 李大钊/nh 的/u 《/w 我/r 的/u 马克思主义/n 观/n 》/w 文章/n ，/w 对/p 马克思主义/n 作/v 了/u 比较/d 全面/a 的/u 介绍/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     各地/n 还有/v 许多/a 研究/v 新/a 思想/n 新/a 学说/n 的/u 团体/n ，/w 对/p 马克思主义/n 的/u 传播/v ，/w 起/v 了/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     马克思主义/n 在/p 中国/ns 的/u 影响/v 逐步/d 扩大/v 了/u 。/w 
		
			
                                        240
                                     １９２０/m 年初/nt ，/w 李大钊/nh 、/w 陈独秀/nh 等/u 酝酿/v 成立/v 中国共产党/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     同年/nt 夏/nt ，/w 在/p 共产国际/n 的/u 帮助/v 下/vd ，/w 陈独秀/n 等/u 在/p 上海/ns 成立/v 了/u 中国/ns 第一/m 个/q 共产主义/n 小组/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     不久/nt ，/w 李大钊/nh 在/p 北京/ns 、/w 毛泽东/nh 在/p 长沙/ns 、/w 董必武/nh 在/p 武昌/ns 建立/v 了/u 共产主义/n 小组/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     共产主义/n 小组/n 还/d 在/p 济南/ns 、/w 广州/ns 等/u 地/u 建立/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        244
                                     同一/a 时期/nt ，/w 在/p 日本/ns 和/c 法国/ns 的/u 中国/ns 留学生/n 中/nd 也/d 建立/v 了/u 共产主义/n 小组/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     中国/ns 工人阶级/n 队伍/n 的/u 壮大/v 和/c 工人运动/n 的/u 发展/v 、/w 马克思主义/n 在/p 中国/ns 的/u 传播/v ，/w 使/v 中国共产党/n 的/u 建立/v 有/v 了/u 它/r 的/u 阶级/n 基础/n 和/c 思想/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     各地/n 共产主义/n 小组/n 的/u 建立/v ，/w 又/d 在/p 干部/n 上/nd 和/c 组织上/n 给/v 党/n 的/u 成立/v 准备/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     １９２１/m 年/nt ７/m 月/nt ２３/m 日/nt ，/w 各地/n 共产主义/n 小组/n 选派/v 代表/n 在/p 上海/ns 秘密/n 举行/v 中国/ns 共产党/n 第一/m 次/q 全国代表大会/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     参加/v 大会/n 的/u 有/v 毛泽东/nh 、/w 董必武/nh 、/w 陈潭秋/nh 、/w 李达/nh 等/u １３/m 人/n ，/w 代表/v 全国/n ５０/m 多/m 个/q 党员/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     共产国际/n 也/d 派/v 代表/n 参加/v 了/u 大会/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     由于/c 租界/n 巡捕/n 的/u 搜查/v ，/w 大会/n 最后/a 一天/nt ，/w 迁移/v 到/v 浙江/ns 嘉兴/ns 南湖/ns 一/m 只/q 游船/n 上/nd 进行/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     大会/n 通过/p 了/u 中国共产党/n 的/u 第一/m 个/q 党纲/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     党纲/n 确定/v 党/n 的/u 名称/n 为/v 中国共产党/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     党/n 的/u 奋斗/v 目标/n 是/vl 推翻/v 资产阶级/n ，/w 在/p 中国/ns 建立/v 无产阶级专政/n 和/c 实现/v 共产主义/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     汉口/ns 江岸/nl 工人/n 领袖/n 、/w 共产党员/n 林祥谦/nh 被捕/v 以后/nt ，/w 被/p 绑在/v 电线杆/n 上/nd ，/w 反动派/n 用/v 刀/n 逼/v 他/r 下令/v 复工/v ，/w 林祥谦/nh 严词拒绝/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     最后/nt ，/w 林祥谦/nh 慷慨/a 就义/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     京/j 汉/j 铁路/n 总工会/n 的/u 工人/n 领袖/n 共产党员/n 施洋/nh 被捕/v 后/nd ，/w 在/p 监狱/n 里/nd 、/w 法庭/n 上/nd ，/w 同/c 敌人/n 作/v 了/u 顽强/a 的/u 斗争/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     不久/nt ，/w 也/d 被/p 杀害/v 了/u 。/w 
		
			
                                        258
                                     京/j 汉/j 铁路/n 大/a 罢工/v 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        259
                                     在/p 反动/a 军阀/n 政府/n 的/u 高压/n 下/nd ，/w 各地/n 工人运动/n 和/c 工会/j 组织/n 受到/v 很/d 大/a 破坏/v ，/w 工人运动/n 暂时/d 转入/v 低潮/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     １９１９/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 孙中山/nh 把/p 中华革命党/n 改组/v 为/v 中国国民党/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     １９２０/m 年/nt ，/w 他/r 返回/v 广州/ns ，/w 重建/v 军政府/n ，/w 发起/v 第二/m 次/q 护法/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     第二/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 孙中山/nh 任/v 中华民国/n 非常/d 大总统/n ，/w 决定/v 北伐/v ，/w 推翻/v 北洋军阀/n 政府/n 统治/v ，/w 统一/a 中国/ns 。/w 
		
			
                                        263
                                     １９２２/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 北伐军/n 进军/v 江西/ns 。/w 
		
			
                                        264
                                     广东/ns 军阀/n 陈炯明/nh 受/v 帝国主义/n 和/c 直系军阀/n 收买/v ，/w 发动/v 政变/j ，/w 炮轰/v 总统府/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     孙中山/n 又/d 被迫/v 离开/v 广州/ns 回/v 上海/ns ，/w 第二/m 次/q 护法/v 运动/n 失败/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     经过/v 这次/r 失败/v 教训/n ，/w 孙中山/n 认识/v 到/v 依靠/n 一派/n 军阀/n 打倒/v 另/a 一派/n 军阀/n ，/w 革命/a 是/vl 不能/v 成功/n 的/u ；/w 要/vu 使/p 革命/a 胜利/v ，/w 必须/d 寻找/v 新/a 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     中国共产党/n 赞扬/v 孙中山/nh 坚持/v 民主革命/n 的/u 精神/n ，/w 同时/c 向/p 他/r 说明/v ，/w 革命/a 必须/d 依靠/v 人民/n 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     中国共产党/n 派遣/v 李大钊/nh 、/w 林伯渠/nh 等/u 帮助/v 孙中山/nh 。/w 
		
			
                                        269
                                     苏联/ns 也/d 向/p 孙中山/nh 建议/v ，/w 要/v 他/r 建立/v 联合/v 工农/n 群众/n 的/u 政党/n 和/c 革命/a 武装/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     孙中山/n 接受/v 了/u 中国共产党/n 的/u 政治/n 主张/n 和/c 苏联/ns 的/u 建议/v ，/w 着手/v 改组/v 国民党/n ，/w 开始/v 了/u 他/r 一生/n 中/nd 伟大/a 的/u 转变/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     １９２２/m 年/nt 秋/nt ，/w 孙中山/nh 在/p 上海/ns 召集/v 有/v 共产党员/n 参加/v 的/u 会议/n ，/w 研究/v 国民党/n 改组/v 计划/v ，/w 成立/v 专门/a 机构/n ，/w 起草/v 宣言/n 、/w 党纲/n 和/c 党章/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     １９２３/m 年初/nt ，/w 孙中山/nh 发表/v 《/w 中国/ns 国民党/n 宣言/n 》/w ，/w 提出/v 修改/v 不平等条约/n 等/u 主张/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     接着/c ，/w 他/r 在/p 广州/ns 成立/v 革命/a 政府/n 大元帅/n 府/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     １９２３/m 年/nt ，/w 中国共产党/n 在/p 广州/ns 举行/v 第三/m 次/q 全国代表大会/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     陈独秀/nh 、/w 李大钊/nh 、/w 毛泽东/nh 等/u 参加/v 了/u 大会/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     大会/n 讨论/v 了/u 同/c 孙中山/nh 领导/v 的/u 中国/ns 国民党/n 合作/v ，/w 建立/v 革命/a 统一战线/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     大会/n 决定/v 同/c 国民党/n 合作/v ，/w 共产党员/n 以/p 个人/n 身份/n 可以/vu 加入/v 国民党/n ，/w 把/p 国民党/n 改组/v 成为/v 工人/n 、/w 农民/n 、/w 小资产阶级/n 和/c 民族资产阶级/n 的/u 革命/a 联盟/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     同时/v ，/w 保持/v 共产党/n 在/p 政治/n 上/nd 、/w 思想/n 上/nd 和/c 组织上/n 的/u 独立性/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     在/p 中国共产党/n 的/u 积极/a 帮助/n 下/vd ，/w 孙中山/nh 完成/v 了/u 国民党/n 改组/v 的/u 准备/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     １９２４/m 年初/nt ，/w 中国/ns 国民党/n 在/p 广州/ns 举行/v 第一/m 次/q 全国代表大会/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     胡汉民/nh 、/w 汪精卫/nh 、/w 林森/nh 和/c 共产党员/n 李大钊/nh 、/w 毛泽东/nh 、/w 林伯渠/nh 、/w 瞿秋白/nh 等/u 参加/v 了/u 大会/n 的/u 领导/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     大会/n 通过/p 了/u 国民党/n 新/a 的/u 党纲/n 、/w 党章/n 和/c 改组/v 的/u 具体/a 办法/n ；/w 同意/v 共产党员/n 和/c 社会主义/n 青年团员/n 以/p 个人/n 身份/n 加入/v 国民党/n ；/w 正式/a 决定/v 了/u &quot;/w 联/v 俄/j 、/w 联/v 共/j 、/w 扶助/v 农工/n &quot;/w 的/u 三/m 大/a 政策/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     大会/n 通过/v 了/u 宣言/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     宣言/n 接受/v 了/u 中国共产党/n 反帝/v 反封建/n 的/u 主张/n ，/w 重新/d 解释/v 了/u 三民主义/j ，/w 把/p 旧/a 三民主义/j 发展/v 成为/v 新/a 三民主义/j 。/w 
		
			
                                        285
                                     新/a 三民主义/j 的/u 基本/a 原则/n ，/w 同/c 中国共产党/n 的/u 新民主主义革命/n 纲领/n 的/u 若干/m 原则/n 基本/a 一致/a ，/w 成为/v 国共/j 两/m 党/n 合作/v 的/u 政治/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     这次/r 大会/n ，/w 李大钊/nh 、/w 毛泽东/nh 、/w 林伯渠/nh 、/w 瞿秋白/nh 等/u 当选/v 为/v 国民党/n 中央/n 执行/v 委员/n 或/c 候补/v 执行/v 委员/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     中国/ns 国民党/n 第一/m 次/q 全国代表大会/n ，/w 标志/v 着/u 国共/j 两/m 党/n 和/c 各/r 革命/a 阶级/n 的/u 统一战线/n 的/u 正式/a 建立/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     从此/c ，/w 中国/ns 革命/n 进入/v 第一/m 次/q 国内/n 革命/a 战争/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        289
                                     大会/n 以后/nt ，/w 国民党/n 吸收/v 了/u 大批/q 工人/n 、/w 农民/n 和/c 革命/a 知识分子/n ，/w 成为/v 工人/n 、/w 农民/n 、/w 城市/n 小资产阶级/n 和/c 民族资产阶级/n 的/u 革命/a 联盟/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     １９２４/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 在/p 苏联/ns 和/c 中国共产党/n 的/u 帮助/v 下/vd ，/w 孙中山/nh 在/p 广州/ns 黄埔/ns 创办/v 了/u 国民党/n 陆军/n 军官/n 学校/n ，/w 培养/v 军事/n 干部/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     由/p 蒋介石/nh 任/v 校长/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     中国共产党/n 派/v 周恩来/nh 作/v 军校/n 的/u 政治部/n 主任/n ，/w 恽代英/nh 、/w 肖楚女/nh 、/w 聂荣臻/nh 、/w 叶剑英/nh 等/u 任/v 各种/r 负责/v 工作/n ，/w 为/p 革命/n 培养/v 了/u 一/m 批/q 政治/n 和/c 军事/n 的/u 骨干/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     革命/a 统一战线/n 建立/v 以后/nt ，/w 在/p 中国共产党/n 的/u 领导/v 下/vd ，/w 全国/n 工农/n 运动/n 迅速/a 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        294
                                     １９２５/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 日本/ns 纱厂/n 资本家/n 枪杀/v 共产党员/n 工人/n 顾正红/nh ，/w 还/d 杀伤/v 了/u 十/m 多/m 名/n 工人/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     这/r 一/m 暴行/n 激起/v 了/u 上海/ns 工人/n 、/w 学生/n 和/c 广大/a 人民/n 的/u 极/d 大/a 愤怒/a 。/w 
		
			
                                        296
                                     中国共产党/n 决定/v 把/p 工人/n 的/u 经济/n 斗争/n 同/c 反对/v 帝国主义/n 的/u 政治/n 斗争/n 结合/v 起来/vd ，/w 在/p 上海/ns 租界/n 举行/v 反帝/v 的/u 宣传/v 示威/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     ５/m 月/nt ３０/m 日/nt ，/w 上海/ns ２０００/m 多/m 学生/n 在/p 公共/a 租界/n 抗议/v 帝国主义/n 的/u 暴行/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     英国/ns 巡捕/n 逮捕/v 了/u 许多/a 学生/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     英国/ns 巡捕/n 对/p 群众/n 开枪/v 射击/v ，/w 当场/v 打死/v 、/w 打伤/v 几十/m 人/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     这/r 就是/d 震惊/v 中外/j 的/u &quot;/w 五/m 卅/m &quot;/w 惨案/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     ５/m 月/nt ３１/m 日/nt ，/w 上海/ns 工人阶级/n 在/p 中国共产党/n 领导/v 下/vd ，/w 成立/v 上海/ns 总工会/n ，/w 并/c 宣布/v ６/m 月/nt １/m 日/nt 实行/v 总罢工/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     ６/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 上海/ns ２０/m 多/m 万/m 工人/n 举行/v 总/a 同盟/n 罢工/v ，/w 几万/m 学生/n 罢课/v ，/w 大部分/n 商人/n 罢/v 市/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     上海/ns 人民/n 成立/v 以/p 总工会/n 为/v 核心/n 的/u 工商学/j 联合会/n ，/w 统一/a 领导/v 反帝/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     工商学/j 联合会/n 召开/v ２０/m 多/m 万/m 人/n 的/u 群众/n 大会/n ，/w 通过/v 了/u 永远/d 撤退/v 驻/v 沪/j 的/u 英/j 、/w 日/j 海陆军/n ，/w 撤销/v 领事/n 裁判权/n ，/w 惩凶/v ，/w 赔偿/v 等/u 条件/n ，/w 并/c 举行/v 示威/v 游行/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     英/j 、/w 日/j 等/u 帝国主义/n 的/u 军队/n 遍布/v 上海/ns 市区/n ，/w 遇到/v 工人/n 或/c 学生/n 装束/n 的/u 人/n 就/d 开枪/v 射击/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     帝国主义/n 还/d 勾结/v 买办/n 资产阶级/n ，/w 用/v 停止/v 借款/v 和/c 停止/v 供给/v 工业/n 用电/n 等/u 毒辣/a 手段/n ，/w 压制/v 民族资产阶级/n ，/w 分化/v 反帝/v 统一战线/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     同时/c 还/d 指使/v 军阀/n 镇压/v 各地/n 工人运动/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     为了/p 保存/v 无产阶级/n 的/u 力量/n ，/w 中国共产党/n 决定/v 在/p 解决/v 工人/n 经济/n 要求/n 的/u 条件/n 下/nd ，/w 同意/v 复工/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     &quot;/w 五/m 卅/m &quot;/w 运动/n 掀起/v 了/u 各地/n 人民/n 反帝/v 斗争/n 的/u 高潮/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     影响/v 最大/d 的/u 是/vl 在/p 香港/ns 和/c 广州/ns 爆发/v 的/u 省/n 港/n 大/a 罢工/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     为了/p 支援/v 上海/ns 人民/n 反帝/v 斗争/n ，/w 中华全国总工会/n 派/n 邓中夏/nh 、/w 苏兆征/nh 去/vd 香港/ns 领导/v 罢工/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     １９２５/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 香港/ns 爆发/v 了/u 十几万/m 工人/n 的/u 大/a 罢工/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     香港/ns 当局/n 用/v 紧急/a 戒严/v 和/c 封锁/v 来/vd 对付/v 罢工/v ，/w 引起/v 罢工/v 工人/n 更/d 大/a 的/u 愤怒/a ，/w 纷纷/d 离开/v 香港/ns 回到/v 广州/ns 。/w 
		
			
                                        314
                                     一部分/n 回到/v 广州/ns 的/u 香港/ns 工人/n ，/w 和/c 广州/ns 工人/n 、/w 农民/n 、/w 学生/n 、/w 黄埔军校/n 学生军/n 等/u 共/d １０万/m 多/m 人/n ，/w 举行/v 了/u 示威/v 游行/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     &quot;/w 沙基/ns 惨案/n &quot;/w 激起/v 广州/ns 、/w 香港/ns 人民/n 的/u 更/d 大/a 怒火/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     香港/ns 罢工/v 人数/n 迅速/a 扩大/v 到/v ２０/m 多/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     罢工/v 工人/n 建立/v 了/u 香港/ns 罢工/v 委员会/n ，/w 作为/v 罢工/v 的/u 领导/n 机构/n ，/w 共产党员/n 苏兆征/nh 被/p 选为/v 委员长/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     省/n 港/n 大/a 罢工/v 坚持/v 了/u 一/m 年/nt 零/m 四/m 个/q 月/nt ，/w １９２６/m 年/nt １０/m 月/nt 才/d 宣告/v 胜利/a 结束/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     在/p 全国/n 人民/n 反帝/v 斗争/n 的/u 高潮/n 中/nd ，/w 中国共产党/n 领导/v 的/u 农民运动/n 迅速/a 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        320
                                     在/p 共产党员/n 彭湃/nh 的/u 领导/v 下/vd ，/w 广东/ns 的/u 农民运动/n 有/v 了/u 很/d 大/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     到/v １９２６/m 年初/nt ，/w 广东/ns 有/v 农民协会/n 会员/n ６０/m 多/m 万/m 人/n ，/w 农民/n 自卫军/n ３万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     海丰/ns 、/w 陆丰/ns 的/u 广大/a 农民/n ，/w 在/p 农民协会/n 的/u 领导/v 下/vd ，/w 展开/v 了/u 减租/v 和/c 抗/v 捐/v 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     同一/d 时期/nt ，/w 湖南/ns 、/w 湖北/ns 、/w 江西/ns 、/w 广东/ns 、/w 福建/ns 、/w 浙江/ns 、/w 河南/ns 等/u 省/n 的/u 农民运动/n ，/w 也/d 轰轰烈烈/i 地/u 开展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        324
                                     为了/p 适应/v 全国/n 农民运动/n 发展/v 的/u 需要/n ，/w 在/p 中国共产党/n 的/u 倡议/v 下/vd ，/w １９２４/m 年/nt ，/w 广东/ns 革命/a 政府/n 在/p 广州/ns 举办/v 农民运动/n 讲习所/n ，/w 积极/a 培养/v 农民运动/n 干部/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     彭湃/nh 、/w 毛泽东/nh 等/u 先后/d 主持/v 了/u 六/m 届/q 农民运动/n 讲习所/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     １９２７/m 年/nt ，/w 毛泽东/nh 又/d 在/p 武汉/ns 举办/v 了/u &quot;/w 中央/n 农民/n 运动/n 讲习所/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        327
                                     农民运动/n 讲习所/n 为/p 中国/ns 革命/n 培养/v 了/u 大批/q 优秀/a 干部/n ，/w 对/p 中国/ns 革命/n 作出/v 了/u 重大/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     １９２５/m 年初/nt ，/w 帝国主义/n 、/w 北洋军阀/n 乘/p 孙中山/nh 在/p 北京/ns 患病/v 之/u 机/n ，/w 怂恿/v 和/c 支持/v 盘踞/v 在/p 广东/ns 东部/nd 的/u 军阀/n 陈炯明/nh 进攻/v 广州/ns ，/w 阴谋/v 推翻/v 广东/ns 革命/a 政府/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     在/p 中国共产党/n 的/u 支持/v 下/vd ，/w 革命/a 政府/n 在/p １９２５/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 开始/v 了/u 第一/m 次/q 东征/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     东征军/n 的/u 主力/n ３０００/m 人/n ，/w 是/vl 以/p 共产党员/n 和/c 共青团员/n 为/p 骨干/n 组成/v 的/u 黄埔军校/n 的/u 学生军/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     学生军/n 纪律/n 严明/a ，/w 作战/v 英勇/a 。/w 
		
			
                                        332
                                     经过/p 近/a 两/m 个/q 月/nt 的/u 作战/v ，/w 东征/v 军/n 打垮/v 了/u 陈炯明/nh 的/u 反动/a 势力/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     ３/m 月/nt １２/m 日/nt ，/w 伟大/a 的/u 中国/ns 民主主义/n 革命/n 的/u 先行者/n 孙中山/n 在/p 北京/ns 逝世/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     孙中山/n 逝世/v 后/nd ，/w 国民党/n 内部/nd 日趋/d 分化/v ，/w 国民党/n 左派/nl 宋庆龄/n 、/w 廖仲恺/nh 、/w 何香凝/nh 等/u 坚持/v 贯彻/v 孙中山/nh 的/u 三/m 大/a 政策/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     ７/m 月/nt ，/w 广东/ns 革命/a 政府/n 改组/v 为/v 国民政府/n ，/w 汪精卫/nh 为/vl 国民政府/n 主席/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     国民政府/n 以/p 黄埔/ns 学生军/n 为/v 骨干/n ，/w 将/d 部队/n 改编/v 为/v 国民革命军/n ，/w 建立/v 了/u 党代表/n 制度/n 和/c 政治部/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     周恩来/n 担任/v 国民革命军/n 第一/m 军/n 的/u 政治部/n 主任/n ；/w 许多/a 共产党员/n 在/p 各军/n 中/nd 也/d 担任/v 了/u 党代表/n ，/w 负责/v 政治/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     国民革命军/n 是/vl 当时/nt 的/u 新式/n 军队/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     陈炯明/nh 的/u 部队/n 被/p 击溃/v 以后/nt ，/w 在/p 英/j 帝国主义/n 和/c 段祺瑞/nh 的/u 支持/v 下/vd ，/w 准备/v 重新/d 进攻/v 广州/ns 。/w 
		
			
                                        340
                                     １９２５/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 国民革命军/n 进行/v 了/u 第二/m 次/q 东征/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     东征军/n 长驱直入/i ，/w 在/p 一/m 个/q 月/nt 里/nd ，/w 彻底/a 消灭/v 了/u 陈炯明/nh 的/u 反动/a 势力/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     广东/ns 革命/a 根据地/n 巩固/a 了/u 。/w 
		
			
                                        343
                                     广东/ns 革命/a 根据地/n 统一/a 以后/nt ，/w 在/p 中国共产党/n 的/u 推动/v 下/vd ，/w 广东/ns 国民政府/n 决定/v 北伐/n ，/w 推翻/v 帝国主义/n 和/c 封建/a 军阀/n 的/u 统治/v ，/w 把/p 革命/v 推向/v 全国/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     北伐/n 的/u 主要/a 对象/n 是/vl 吴佩孚/nh 、/w 孙传芳/nh 、/w 张作霖/nh 三/m 派/n 军阀/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     吴佩孚/nh 、/w 孙传芳/nh 各/r 有/v 军队/n ２０万/m 人/n ，/w 张作霖/nh 有/v 军队/n ３５万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     这些/r 军阀/n 在/p 帝国主义/n 的/u 操纵/v 下/vd ，/w 不/d 断/v 进行/v 争夺/v 地盘/n 的/u 战争/n ，/w 残酷/a 地/u 剥削/v 和/c 压迫/v 人民/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     １９２６/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 以/p 共产党员/n 和/c 共青团员/n 为/v 骨干/n 的/u 第/h 四/m 军/n 叶挺/nh 独立团/n ，/w 奉命/v 作为/v 北伐/n 先锋/n ，/w 首先/c 开赴/v 湖南/ns 前线/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     ７/m 月/nt ，/w 国民革命军/n 约/d １０万/m 人/n ，/w 正式/a 出师/v 北伐/n ，/w 蒋介石/n 任/v 北伐军/n 总司令/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     北伐军/n 分/q 三/m 路/n 进军/v ：/w 一路/m 指向/v 湖南/ns 、/w 湖北/ns ，/w 一路/m 指向/v 福建/ns 、/w 浙江/ns ，/w 一路/m 指向/v 江西/ns 。/w 
		
			
                                        350
                                     湖南/ns 、/w 湖北/ns 是/vl 主要/a 战场/n ，/w 那里/r 有/v 吴佩孚/nh 的/u 主力军/n １０万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     北伐军/n 迅速/a 打下/v 长沙/ns ，/w 攻入/v 湖北/ns 。/w 
		
			
                                        352
                                     湖北/ns 的/u 汀泗桥/ns 、/w 贺胜桥/ns 是/vl 粤汉/j 铁路/n 上/nd 的/u 两/m 个/q 重要/a 据点/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     吴佩孚/nh 在/p 那里/nl 驻扎/v 重兵/n ，/w 亲自/d 指挥/v 作战/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     北伐军/n ，/w 尤其/d 是/vl 第/h 四/m 军/n 的/u 独立团/n 奋勇/d 冲锋/v ，/w 突破/v 了/u 敌军/n 的/u 封锁线/n ，/w 击溃/v 敌军/n ，/w 先后/d 夺取/v 了/u 汀泗桥/ns 和/c 贺胜桥/ns 。/w 
		
			
                                        355
                                     吴佩孚/nh 狼狈/a 败退/v 武昌/ns 。/w 
		
			
                                        356
                                     ９/m 月初/nt ，/w 北伐军/n 进攻/v 武昌/ns 城/n ，/w 独立团/n 奋勇/d 出击/v ，/w 一/m 营/n 营长/n 共产党员/n 曹渊/nh 身先士卒/i ，/w 率队/v 登/v 城/n ，/w 在/p 敌人/n 炮火/n 猛烈/a 轰击/v 下/vd ，/w 全/a 营/n 战士/n 大部/n 壮烈/a 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     曹渊/nh 在/p 登/v 云梯/n 时/nt 头部/n 中弹/v ，/w 英勇/a 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     攻城/v 失败/v 以后/nt ，/w 北伐军/n 先/nt 攻克/v 汉阳/ns 、/w 汉口/ns 。/w 
		
			
                                        359
                                     １０/m 月/nt ，/w 北伐军/n 用/v 猛烈/a 的/u 炮火/n 再次/d 进攻/v 武昌/ns 。/w 
		
			
                                        360
                                     独立团/n 担任/v 主攻/v 任务/n ，/w 战士/n 们/k 个个/q 精神抖擞/i ，/w 奋勇/d 杀/v 敌/n ，/w 不顾/v 敌人/n 的/u 阻击/v ，/w 用/v 云梯/n 登上/v 武昌/ns 城/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     武昌/ns 城头/n 飘扬/v 起/v 北伐军/n 胜利/v 的/u 旗帜/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     叶挺/nh 独立团/n 英勇/a 善战/v ，/w 屡/d 破/v 强敌/n ，/w 为/p 第/h 四/m 军/n 赢得/v 了/u &quot;/w 铁军/n &quot;/w 的/u 称号/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     湖南/ns 、/w 湖北/ns 战斗/v 紧张/a 的/u 时候/nt ，/w 孙传芳/nh 把/p 军队/n 集中/v 到/v 江西/ns ，/w 准备/n 同/c 北伐军/n 决战/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     北伐军/n 一部分/n 从/p 广东/ns 进攻/v 江西/ns ，/w 一部分/n 从/p 广东/ns 进入/v 福建/ns ，/w 向/p 浙江/ns 挺进/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     北伐军/n 主力/n 在/p 湖南/ns 、/w 湖北/ns 打垮/v 吴佩孚/nh 以后/nt ，/w 转到/v 江西/ns ，/w 会攻/v 南昌/ns 。/w 
		
			
                                        366
                                     蒋介石/nh 嫡系/n 部队/n 第一/m 军/n 教导师/n ，/w 由于/c 排斥/v 了/u 共产党员/n ，/w 丧失/v 了/u 战斗力/n ，/w 在/p 南昌/ns 被/p 孙传芳/nh 打/v 得/u 几乎/d 全军覆没/i 。/w 
		
			
                                        367
                                     以/p 共产党员/n 和/c 共有/v 团员/v 为/v 骨干/n 的/u 第二/m 军/n 、/w 第六/m 军/n 和/c 李宗仁/nh 的/u 第七/m 军/n 等/u ，/w 消灭/v 了/u 孙传芳/nh 的/u 主力/n ，/w 先后/d 攻下/v 九江/ns 、/w 南昌/ns 。/w 
		
			
                                        368
                                     接着/c ，/w 北伐军/n 沿/p 长江/ns 东/nd 下/v ，/w 直捣/v 南京/ns 。/w 
		
			
                                        369
                                     北伐军/n 出师/v 不到/v 半年/nt ，/w 从/p 珠江/ns 流域/n 打到/v 长江/ns 流域/n ，/w 声势/n 震动/v 了/u 全国/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     １９２７/m 年初/nt ，/w 国民政府/n 从/p 广州/ns 迁到/v 武汉/ns 。/w 
		
			
                                        371
                                     １９２６/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 在/p 中国共产党/n 的/u 帮助/v 下/vd ，/w 冯玉祥/nh 率领/v 国民/n 革命/a 联军/n 南下/v ，/w 占领/v 陕西/ns ，/w 进军/v 河南/ns ，/w 同/c 北伐军/n 遥相呼应/i 。/w 
		
			
                                        372
                                     中国共产党/n 领导/v 的/u 广大/a 工农/n 群众/n ，/w 热烈/a 拥护/v 和/c 大力/a 支援/v 北伐战争/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     省/n 港/n 罢工/v 工人/n 组织/v 了/u 运输队/n 、/w 宣传队/n 、/w 卫生队/n ，/w 随军/v 北上/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     湖南/ns 农民/n 拿起/v 长矛/n 、/w 锄头/n ，/w 协同/v 北伐军/n 冲锋陷阵/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     粤汉/j 等/u 铁路/n 工人/n 拆毁/v 铁路/n ，/w 截断/v 电信/j ，/w 使/v 敌人/n 的/u 军事/n 运输/v 和/c 通讯/n 联络/v 遭到/v 很/d 大/a 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     工农/n 群众/n 的/u 大力/a 支援/v ，/w 对/p 北伐军/n 的/u 胜利/v 进军/v 起/p 了/u 重大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     １９２６/m 年/nt １２/m 月/nt ，/w 湖南省/ns 第一/m 次/q 农民/n 代表大会/n 在/p 长沙/ns 召开/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     毛泽东/nh 在/p 会上/n 作/v 了/u 重要/a 报告/n ，/w 指出/v 国民/n 革命/n 的/u 中心/n 问题/n 是/vl 农民/n 问题/n ；/w 必须/d 组织/v 农民/n 武装/n ，/w 建立/v 革命/n 联合/v 阵线/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     大会/n 产生/v 了/u 省/n 农民协会/n ，/w 通过/p 了/u 减租/v 、/w 减息/v ，/w 禁止/v 高利贷/n ，/w 反对/v 苛捐/n 杂/a 税/n ，/w 组织/v 农民/n 武装/n 等/u 重要/a 提案/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     这次/r 大会/n 以后/nt ，/w 湖南/ns 农民运动/n 有/v 了/u 很/d 大/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     随着/v 北伐战争/n 的/u 胜利/v 进展/v ，/w 工人/n 的/u 革命/n 斗争/n 迅速/a 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        382
                                     １９２７/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 武汉/ns 人民/n 庆祝/v 北伐战争/n 胜利/v ，/w 举行/v 集会/n 、/w 讲演/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     英国/ns 水兵/n 用/v 刺刀/n 冲杀/v 汉口/ns 英租界/j 附近/nl 听讲/v 的/u 群众/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     在/p 中国共产党/n 领导/v 下/vd ，/w 湖北省/ns 工会/j 、/w 农会/n 等/u ２００/m 多/m 个/q 团体/n 的/u 代表/n 在/p 汉口/ns 举行/v 紧急/a 会议/n ，/w 向/p 英/j 帝国主义/n 提出/v 严重/a 抗议/v ，/w 要求/v 政府/n 收回/v 租界/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     ５/m 日/nt ，/w 国民政府/n 接受/v 人民/n 的/u 要求/n ，/w 收回/v 了/u 汉口/ns 英租界/j 。/w 
		
			
                                        386
                                     接着/c ，/w 江西/ns 九江/ns 人民/n 也/d 把/p 英租界/j 收回/v 了/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     这/r 是/vl 中国/ns 人民/n 反帝/v 斗争/n 的/u 一/m 次/q 伟大/a 胜利/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     为了/p 配合/v 北伐军/n 的/u 胜利/v 进军/v ，/w 上海/ns 工人/n 举行/v 了/u 三/m 次/q 武装/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     前/nd 两/m 次/q 起义/v ，/w 由于/p 准备/n 不足/a ，/w 没有/v 成功/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     党中央/n 派/v 周恩来/nh 领导/v 第三/m 次/q 武装/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     周恩来/n 等/u 认真/a 总结/v 了/u 前/nd 两/m 次/q 失败/v 的/u 教训/n ，/w 成立/v 了/u 指挥部/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     他们/r 在/p 工人/n 中/nd 建立/v 严密/a 的/u 组织/n ，/w 武装/n ５０００/m 名/n 工人/n 纠察队/n ，/w 进行/v 秘密/n 操练/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     制订/v 统一/a 指挥/n 、/w 分区/n 作战/v 的/u 计划/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     经过/p 周密/a 的/u 准备/v ，/w 起义/v 时机/n 成熟/a 了/u 。/w 
		
			
                                        395
                                     １９２７/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 上海/ns 总工会/n 发布/v 了/u 全/a 市/n 工人/n 总/d 同盟/n 罢工/v 的/u 命命/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     第三/m 次/q 武装/n 起义/v 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     ８０万/m 工人/n 参加/v 了/u 罢工/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     以/p 工人/n 纠察队/n 为/v 先锋/n ，/w 按照/v 指挥部/n 预定/v 的/u 作战/v 计划/n ，/w 向/p 反动/a 军警/j 盘踞/v 的/u 地点/n 发起/v 猛攻/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     经过/p ３０/m 小时/nt 浴血奋战/i ，/w 解放/v 了/u 这/r 座/q 中国/ns 最大/a 的/u 城市/n ，/w 为/p 中国/ns 现代/nt 革命史/n 写下/v 了/u 光辉/n 的/u 一/m 页/q 。/w 
		
			
                                        400
                                     １９２６/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 蒋介石/nh 指使/v 爪牙/n 以/p 黄埔军校/n 驻/v 省/n 办事处/n 的/u 名义/n ，/w 下令/v 给/v 海军局/n 代理/v 局长/n 共产党员/n 李之龙/nh ，/w 调派/v &quot;/w 中山舰/n &quot;/w 到/v 黄埔/ns 候/v 用/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     当/p 中山舰/n 开到/v 黄埔/ns 的/u 时候/nt ，/w 蒋介石/nh 又/d 指使/v 党羽/n 放出/v 谣言/n ，/w 诬蔑/v 共产党/n &quot;/w 阴谋/v 暴动/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        402
                                     ２０/m 日/nt ，/w 蒋介石/nh 以/p 这些/r 谣言/n 为/v 借口/n ，/w 扣押/v 中山舰/n ，/w 逮捕/v 了/u 李之龙/nh ，/w 并/c 拘捕/v 黄埔军校/n 和/c 国民革命军/n 第一/m 军/n 中/nd 的/u 全体/n 共产党员/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     这/r 就是/d &quot;/w 中山舰/n 事件/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        404
                                     中山舰/n 事件/n 发生/v 以后/nt ，/w 广大/a 工农/n 群众/n 和/c 国民党/n 左派/nl 都/d 非常/d 愤慨/a 。/w 
		
			
                                        405
                                     毛泽东/nh 、/w 周恩来/nh 等/u 主张/v 给/v 蒋介石/nh 以/p 坚决/v 的/u 反击/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     但是/c ，/w 陈独秀/nh 害怕/v 这样/r 会/vu 引起/v 革命/n 统一战线/n 分裂/v ，/w 让/v 共产党员/n 退出/v 了/u 第一/m 军/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     这样/r ，/w 更加/d 助长/v 了/u 蒋介石/nh 的/u 反动/a 气焰/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     ５/m 月/nt ，/w 蒋介石/nh 提出/v 所谓/v &quot;/w 整理/v 党务/n 案/n &quot;/w ，/w 规定/v 共产党员/n 不能/v 担任/v 国民党/n 中央/n 的/u 部长/n ，/w 加入/v 国民党/n 的/u 共产党员/n 的/u 名单/n 要/v 交给/v 国民党/n 中央/n 常务委员会/n 主席/n 保存/v ，/w 企图/v 以/p 此/r 削弱/v 和/c 限制/v 中国共产党/n 在/p 统一战线/n 中的/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     对/p 蒋介石/nh 的/u 这/r 一/m 反动/a 措施/n ，/w 陈独秀/nh 竟/d 以/p 共产党/n 中央/n 名义/n ，/w 表示/v 完全/a 接受/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     这样/r ，/w 在/p 蒋介石/nh 的/u 策划/v 下/vd ，/w 一些/m 右派分子/n 窃取/v 了/u 国民党/n 中央/n 的/u 部长/n 职位/n ，/w 蒋介石/nh 也/d 当上/v 了/u 国民党/n 中央/n 常务委员会/n 主席/n 等/u 职/n ，/w 为/p 他/r 以后/nt 发动/v 反革命/n 政变/j 准备/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     北伐军/n 占领/v 南昌/ns 以后/nt ，/w 蒋介石/nh 把/p &quot;/w 总/a 司令部/n &quot;/w 迁进/v 南昌/ns 。/w 
		
			
                                        412
                                     他/r 派/v 心腹/n 戴季陶/nh 秘密/a 去/v 日本/ns ，/w 寻求/v 支持/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     蒋介石/nh 还/d 要求/v 英/j 、/w 美/j 帝国主义/n 援助/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     美国/ns 派/v 代表/n 前往/v 南昌/ns 同/c 蒋介石/nh 会谈/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     北洋军阀/n 、/w 官僚/n 政客/n ，/w 也/d 都/d 纷纷/d 聚集/v 南昌/ns 。/w 
		
			
                                        416
                                     上海/ns 的/u 大/a 买办/n 虞洽卿/nh 亲自/d 到/v 南昌/ns 同/c 蒋介石/nh 密谋/v ，/w 答应/v 只要/c 蒋介石/nh 反/v 共/j 灭/v 共/j ，/w 到/v 上海/ns 后/nd ，/w 就/d 借给/v 他/r ６０００万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        417
                                     蒋介石/nh 得到/v 帝国主义/n 和/c 买办/n 资产阶级/n 的/u 支持/v ，/w 反革命/n 胆量/n 就/d 更/d 大/a 了/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     上海/ns 工人/n 起义/v 胜利/v 不久/nt ，/w 蒋介石/n 就/d 到/v 上海/ns ，/w 和/c 上海/ns 的/u 大/a 地主/n 、/w 大/a 买办/n 进一步/v 勾结/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     他/r 向/p 帝国主义/n 者/k 表示/v ：/w &quot;/w 国民革命军/n 是/vl 列强/n 各国/n 的/u 好朋友/n ，/w 决不/d 用/v 武力/n 改变/v 租界/n 的/u 现状/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        420
                                     帝国主义/n 者/k 也/d 答应/v ，/w 驻扎/v 在/p 上海/ns 的/u 外国/n 侵略军/n 可以/vu 帮助/v 他/r 镇压/v 和/c 屠杀/v 上海/ns 工人/n 群众/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     帝国主义/n 者/k 还/d 会同/v 上海/ns 的/u 大/a 买办/n 送给/v 蒋介石/nh 巨款/n ，/w 作为/v 镇压/v 共产党/n 和/c 工人/n 的/u 经费/n ，/w 并/c 答应/v 在/p 镇压/v 以后/nt ，/w 再/d 给/v 他/r ３０００万/m 元/q 作为/v 建立/v 反革命/n 政权/n 的/u 资本/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     这样/r ，/w 蒋介石/n 连日/n 召开/v 秘密/a 会议/n ，/w 制定/v 大/a 屠杀/v 的/u 阴谋/n 计划/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     １９２７/m 年/nt ４/m 月/nt １２/m 日/nt 清晨/nt ，/w 蒋介石/nt 的/u 党徒/n 指使/v 一/m 批/q 全副武装/i 的/u 流氓/n ，/w 冒充/v 工人/n ，/w 从/p 租界/n 出动/v ，/w 袭击/v 各/r 区/n 工人/n 纠察队/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     随后/d ，/w 又/d 借口/v &quot;/w 工人/n 内讧/v &quot;/w ，/w 派/v 反动/a 军队/n 缴/v 了/u 工人/n 纠察队/n 的/u 枪/n ，/w 打死/v 打伤/v 工人/n ３００/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     当天/nt 下午/nt ，/w 一/m 批/q 流氓/n 占领/v 上海/ns 总/a 工会/j 。/w 
		
			
                                        426
                                     在/p 中国共产党/n 的/u 领导/v 下/vd ，/w 上海/ns 工人/n 和/c 广大/a 人民/n 发动/v 总/d 同盟/n 罢工/v ，/w 游行/v 请愿/v ，/w 进行/v 反抗/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     第二/m 天/n ，/w 总工会/n 在/p 闸北/ns 召开/v 工人/n 群众/n 大会/n ，/w 提出/v 发还/v 枪支/n ，/w 肃清/v 流氓/n 反革命/a 分子/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     会后/nt 进行/v 游行/v 示威/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     当/p 游行/v 队伍/n 走到/v 宝山/ns 路/n 的/u 时候/nt ，/w 蒋介石/nh 的/u 反动/a 军队/n 用/v 机枪/n 向/p 手无寸铁/i 的/u 工人/n 群众/n 扫射/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     工人/n 群众/n 死伤/v 无数/m ，/w 宝出/ns 路上/nl 顿时/d 血/n 流/v 成/v 河/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     同时/c ，/w 总工会/n 被/p 查封/v ，/w 共产党员/n 、/w 工人/n 领袖/n 和/c 革命/a 群众/n 被/p 捕杀/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     仅/d 三/m 天/n 之内/nd ，/w 就/d 有/v ３００/m 多/m 人/n 被/p 杀/v ，/w ５００/m 多/m 人/n 被捕/v ，/w ５０００/m 多/m 人/n 失踪/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     这/r 就是/d 骇人听闻/i 的/u &quot;/w 四/m &#183;/w 一二/m &quot;/w 反革命/n 大/a 屠杀/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     接着/v ，/w 在/p 江苏/ns 、/w 浙江/ns 、/w 福建/ns 、/w 广东/ns 等/u 地/n ，/w 蒋介石/nh 指使/v 党徒/n ，/w 进行/v 同样/a 的/u 反革命/n 屠杀/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     在/p 蒋介石/nh 叛变/v 革命/n 的/u 同时/nt ，/w 军阀/n 张作霖/nh 在/p 北方/nl 也/d 大肆/a 屠杀/v 共产党员/n 和/c 革命/a 群众/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     ４/m 月/nt ，/w 中国共产党/n 的/u 创始人/n 之一/r 李大钊/nh 在/p 北京/ns 英勇/a 就义/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     &quot;/w 四/m &#183;/w 一二/m &quot;/w 反革命/n 政变/j 以后/nt ，/w 暗藏/v 在/p 武汉/ns 政府/n 内部/nd 的/u 阴谋家/n 汪精卫/nh 迅速/a 同/c 蒋介石/nh 勾结/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        438
                                     ５/m 月/nt ２１/m 日/nt ，/w 汪精卫/nh 指使/v 反动/a 军官/n 许克祥/nh ，/w 在/p 长沙/ns 发动/v 反革命/n &quot;/w 马日/nt 事变/n &quot;/w ，/w 大肆/a 捕杀/v 共产党人/n 和/c 革命/a 群众/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        439
                                     马日/nt 事变/n &quot;/w 以后/nt ，/w 仅仅/d ２０/m 多/m 天/n ，/w 长沙/ns 附近/a 各/r 县/n 被/p 屠杀/v 的/u 共产党员/n 和/c 革命/a 群众/n ，/w 就/d 达/v １万/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     工农/n 运动/n 遭到/v 严重/a 的/u 摧残/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     帝国主义/n 、/w 封建/a 军阀/n 和/c 蒋介石/nh 集团/n 对/p 武汉/ns 实行/v 包围/v 和/c 封锁/v ，/w 武汉/ns 国民政府/n 里/nd 反动/a 势力/n 不/d 断/v 增长/v ，/w 革命/n 处在/v 十分/d 危急/a 的/u 关头/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     那时候/nt ，/w 陈独秀/nh 坚持/v 右倾/a 投降主义/n 错误/v ，/w 下令/v 制止/v 农民/n 没收/v 地主/n 土地/n ，/w 自动/a 解除/v 工人/n 纠察队/n 和/c 农民/n 自卫军/n 的/u 武装/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     这样/r ，/w 汪精卫/nh 集团/n 的/u 反/v 共/j 气焰/n 更加/d 嚣张/a 了/u 。/w 
		
			
                                        444
                                     ７/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 汪精卫/nh 不顾/v 宋庆龄/n 等/u 国民党/n 左派/n 的/u 坚决/v 反对/v ，/w 在/p 武汉/ns 召开/v &quot;/w 分/v 共/d 会议/n &quot;/w ，/w 公开/a 叛变/v 革命/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     汪精卫/nh 集团/n 提出/v &quot;/w 宁可/d 枉/a 杀/v 千/m 人/n ，/w 不可/v 使/p 一/m 人/n 漏网/v &quot;/w 的/u 反/v 革命/n 口号/n ，/w 大批/a 屠杀/v 共产党员/n 和/c 革命/a 群众/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     这/r 就是/d &quot;/w 七/m &#183;/w 一五/m &quot;/w 反革命/n 改变/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     从此/c 以后/nt ，/w 内战/n 代替/v 了/u 团结/a ，/w 独裁/v 代替/v 了/u 民主/a 。/w 
		
			
                                        448
                                     轰轰烈烈/i 的/u 第一/m 次/q 国内/n 革命/a 战争/n 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        449
                                     以/p 蒋介石/n 为首/v 的/u 国民党/n 右派/n 发动/v &quot;/w 四/m &#183;/w 一二/m &quot;/w 反革命/n 政变/j 后/nd ，/w 于/p １９２７/m 年/nt ４/m 月/nt １８/m 日/nt 在/p 南京/ns 成立/v 国民政府/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     胡汉民/nh 为/vl 政府/n 主席/n ，/w 下设/v 内政/n 、/w 外交/n 、/w 财政/n 、/w 司法/n 等/u 部/n 院/n ，/w 但/c 实权/n 操纵/v 在/p 军事/n 委员会/n 主席/n 蒋介石/nh 手中/nl 。/w 
		
			
                                        451
                                     南京/ns 国民政府/n ，/w 是/vl 大/a 地主/n 大资产阶级/n 专政/v 的/u 政权/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     它/r 成立/v 后/nd 的/u 第一/m 号/n 命令/n ，/w 就/d 是/vl &quot;/w 清党/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        453
                                     明令/v 通缉/v 陈独秀/nh 、/w 吴玉章/nh 、/w 邓演达/nh 等/u 共产党人/n 、/w 国民党/n 左派/nl 和/c 其他/r 著名/a 活动家/n １９０/m 多/m 人/n ，/w 并/c 在/p 上海/ns 、/w 广东/ns 、/w 浙江/ns 等/u 许多/a 省/n 大规模/n 屠杀/v 共产党员/n 和/c 革命/a 群众/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     孙中山/nh 的/u 三/m 大/a 政策/n 被/p 彻底/a 抛弃/v 了/u 。/w 
		
			
                                        455
                                     南京/ns 国民政府/n 建立/v 以后/nt ，/w 中国/ns 暂时/d 出现/v 了/u 武汉/ns 、/w 南京/ns 、/w 北京/ns 三/m 个/q 政权/n 并立/v 的/u 局势/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     汪精卫/nh 发动/v &quot;/w 七/m &#183;/w 一五/m &quot;/w 反革命/n 政变/j 以后/nt ，/w 武汉/ns 国民政府/n 也/d 走上/v 了/u 反革命/n 道路/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     于是/c ，/w 宁汉/ns 合流/v 的/u 活动/v 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        458
                                     ７/m 月/nt ，/w 冯玉祥/nh 发表/v 通电/n ，/w 建议/v 宁汉/ns 双方/n 举行/v 会议/n ，/w 解决/v &quot;/w 党内/nl 纠纷/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        459
                                     南京/ns 国民/n 政府/n 中的/v 胡汉民/nh 派/n 和/c 桂/j 系/vl 军阀/n 李宗仁/nh 等/u 趁机/v 联合/v 汪精卫/nh ，/w 孤立/v 蒋分石/nh 。/w 
		
			
                                        460
                                     不久/nt ，/w 蒋介石/nh 被迫/v 通电/n 下野/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     ９/m 月/nt ，/w 武汉/ns 国民政府/n 迁往/v 南京/ns ，/w 与/c 南京/ns 国民政府/n 合而为一/i 。/w 
		
			
                                        462
                                     １９２８/m 年初/nt ，/w 蒋介石/nh 重新/d 上台/v ，/w 恢复/v 国民革命军/n 总司令/n 职务/n ，/w 并/c 改组/v 了/u 南京/ns 国民政府/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     谭延闿/nh 任/v 国民政府/n 主席/n ，/w 蒋介石/nh 任/c 军事/n 委员会/n 主席/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     接着/c ，/w 蒋介石/nh 改编/v 军队/n ，/w 亲自/d 兼任/v 第一/m 集团军/n 总司令/n ；/w 冯玉祥/nh 为/v 第二/m 集团军/n 总司令/n ；/w 阎锡山/nh 为/v 第三/m 集团军/n 总司令/n ；/w 李宗仁/nh 为/v 第四/m 集团军/n 总司令/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     这样/r ，/w 蒋/nhf 、/w 冯/nhf 、/w 阎/nhf 、/w 桂/j 四/m 派/n 军阀/n 取得/v 了/u 暂时/d 妥协/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     他们/r 联合/v 起来/vd ，/w 发动/v 了/u 对/p 张作霖/nh 的/u &quot;/w 北伐/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        467
                                     １９２８/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 蒋介石/nh 在/p 徐州/ns 誓师/v 北伐/v ，/w 命令/v 四/m 个/q 集团军/n 同时/a 向/p 奉系/n 军阀/n 发动/v 进攻/v 。/w 
		
			
                                        468
                                     北伐/n 部队/n 迅速/a 占领/v 济南/ns 。/w 
		
			
                                        469
                                     日本/ns 帝国主义/n 为/p 阻止/v 北伐/v ，/w 公然/d 出兵/v 侵占/v 济南/ns 。/w 
		
			
                                        470
                                     打死/v 中国/ns 军民/n ６０００/m 余/m 人/n ，/w 制造/v 了/u 济南/ns 惨案/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     全国/n 人民/n 掀起/v 反/v 日/j 怒潮/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     但是/c ，/w 蒋介石/nh 为了/p 求得/v 日本/ns 帝国主义/n 的/u &quot;/w 谅解/v &quot;/w ，/w 命令/v 北伐/v 部队/n 退出/v 济南/ns ，/w 绕道/v 北上/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     不久/nt ，/w 北伐/v 各军/n 进逼/v 北京/ns ，/w 张作霖/nh 被迫/v 退/v 往/p 关外/nl 。/w 
		
			
                                        474
                                     由于/c 张作霖/nh 没有/d 答应/v 日本/ns 侵略/v 中国/ns 满/ns 蒙/ns 的/u 全部/n 条件/n ，/w ６/m 月/nt ，/w 他/r 乘/v 专车/n 行至/v 沈阳/ns 附近/a 的/u 皇姑屯/ns ，/w 被/p 日军/n 炸/v 死/a 。/w 
		
			
                                        475
                                     这/r 就是/d &quot;/w 皇姑屯/ns 事件/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        476
                                     张作霖/nh 死/v 后/nt ，/w 他/r 的/u 儿子/n 张学良/nh 就任/v 东北/ns 保安/n 总司令/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     日本/ns 为了/p 把/p 东北/ns 变为/v 它/r 的/u 殖民地/n ，/w 逼迫/v 张学良/nh &quot;/w 独立/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        478
                                     南京/ns 国民政府/n 派/v 代表/n 到/v 沈阳/ns ，/w 劝/v 张学良/n 把/p 五色旗/n 换/v 成/v 国民政府/n 的/u 旗帜/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     美国/ns 也/d 表示/v 支持/v 张学良/n 归顺/v 南京/ns 国民政府/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     张学良/n 身负/v 国耻/n 家/n 仇/n ，/w 不顾/v 日本/ns 帝国主义/n 的/u 威胁/v ，/w 于/p １９２８/m 年底/nl 发表/v &quot;/w 易帜/v &quot;/w 通电/n ，/w 宣布/v &quot;/w 遵守/v 三/m 民/n 主义/n ，/w 服从/v 国民政府/n ，/w 改/v 旗/n 易帜/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        481
                                     这样/r ，/w 国民政府/n 在/p 形式上/n 完成/v 了/u 对/p 全国/n 的/u 统/v 一/m 。/w 
		
			
                                        482
                                     但是/c ，/w 国民政府/n 内部/nd 派系/n 之间/nd 的/u 斗争/n 并/c 没有/v 停止/v 。/w 
		
			
                                        483
                                     １９２９/m 年初/nt ，/w 蒋介石/nh 在/p 南京/ns 召开/v 会议/n ，/w 提出/v 裁减/v 军队/n ，/w 企图/v 排除/v 异己/n ，/w 削减/v 其他/r 派系/n 的/u 势力/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     这/r 使/v 蒋介石/nh 与/c 冯/nhf 、/w 阎/nhf 、/w 桂/j 三/m 派/n 军阀/n 之间/nd 的/u 矛盾/n 激化/v 。/w 
		
			
                                        485
                                     新/a 军阀/n 的/u 混/a 战/v 终于/d 爆发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        486
                                     ３/m 月/nt ，/w 为/p 争夺/v 两湖/j 地盘/n ，/w 首先/d 发生/v 了/u 蒋/nhf 桂/j 战争/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     各/r 路/n 蒋军/j 迅速/a 攻入/v 湖北/ns 境内/nl ，/w 进逼/v 武汉/ns ，/w 桂/j 军/n 败退/v 。/w 
		
			
                                        488
                                     蒋军/j 乘胜/d 追击/v ，/w 控制/v 了/u 湖北/ns 、/w 湖南/ns 的/u 大部分/n 地区/n ，/w 并进/v 占/v 广西/ns 。/w 
		
			
                                        489
                                     桂/j 系/n 军阀/n 首领/n 李宗仁/nh 、/w 白崇禧/nh 等/u 被迫/v 逃往/v 香港/ns 。/w 
		
			
                                        490
                                     ５/m 月/nt ，/w 为/p 争夺/v 山东/ns 地盘/n ，/w 蒋/nhf 冯/nhf 战争/n 又/d 起/v 。/w 
		
			
                                        491
                                     冯玉祥/nh 部下/n 两/m 个/q 重要/a 将领/n 被/p 蒋介石/n 收买/v ，/w 冯玉祥/n 四面/nd 受敌/v ，/w 只好/d 通电/v 下野/v 。/w 
		
			
                                        492
                                     １９３０/m 年/nt 春/nt ，/w 冯/nhf 、/w 阎/nhf 、/w 桂/j 三/m 派/n 军阀/n 联合/v 起来/vd ，/w 推举/v 阎锡山/nh 为/v &quot;/w 中华民国/n 军/n &quot;/w 总司令/n ，/w 冯玉祥/nh 、/w 李宗仁/nh 为/v 副/h 总司令/n ，/w 共同/a 反/v 蒋/nhf 。/w 
		
			
                                        493
                                     双方/n 在/p 中原/ns 地区/n 展开/v 了/u 百万/m 军队/n 的/u 大/a 厮杀/v ，/w 史称/v &quot;/w 中原/ns 大战/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        494
                                     经过/p 几/m 个/q 月/nt 的/u 激烈/a 战斗/v ，/w 双方/n 损失/v 惨重/a 。/w 
		
			
                                        495
                                     一直/d 在/p 观望/v 的/u 张学良/n 发出/v 拥/v 蒋/nhf 通电/n ，/w 进兵/v 关内/nl 参战/v ，/w 占领/v 平津/j 。/w 
		
			
                                        496
                                     １１/m 月/nt ，/w 阎/nhf 、/w 冯/nhf 两/m 派/n 军队/n 失败/v ，/w 桂/j 军/n 也/d 退回/v 广西/ns 。/w 
		
			
                                        497
                                     从/p １９２７/m 年/nt 到/v １９３０/m 年/nt ，/w 国民党/n 新/a 军阀/n 之间/nd 大/a 的/u 混战/v 有/v 六七/m 次/q 之多/a ，/w 战祸/n 遍及/v 大半个/m 中国/ns ，/w 战死/v 约/d ５０万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        498
                                     连年/nt 的/u 战乱/n ，/w 给/v 中国/ns 人民/n 带来/v 深重/a 的/u 灾难/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     南京/ns 国民政府/n 极端/d 残酷/a 地/u 屠杀/v 共产党员/n 和/c 革命/a 群众/n ，/w 使/v 中国/ns 革命/n 陷入/v 低潮/n 。/w 
		
			
                                        500
                                     但是/c ，/w 中国共产党/n 并/d 没有/d 被/p 反动派/n 血腥/a 的/u 恐怖/a 政策/n 吓倒/v ，/w 毅然/d 决定/v 在/p 江西/ns 南昌/ns 举行/v 武装/v 起义/v 。/w 
		
	