
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     在/p 正常/a 情况/n 下/nd ，/w 亚硝酸氮/n 不/d 积累/v ，/w 几乎/d 分析/v 不出/v ；/w 当/p 反常/a 增多/v 时/nt ，/w 即/d 说明/v 净化/v 系统/n 出/vd 了/u 毛病/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     亚硝酸氮/n 的/u 分析/v 很/d 简单/a ，/w 应/vu 经常/d 加以/v 测定/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     养鱼/v 用/v 水/n 在/p 循环/v 使用/v 中/nd ，/w 由于/c 有/v 排污/v 的/u 损失/v 和/c 不断/d 蒸发/v ，/w 必须/d 经常/d 加以/v 补充/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     每天/nt 的/u 补充/v 量/n 一般/a 为/vl 总/a 循环/v 量/n 的/u １/m -/w １０/m ％/w ，/w 因/c 循环系统/n 的/u 效率/n 而/c 不同/a 。/w 
		
			
                                        5
                                     ４/m ．/w 养鱼/v 温室/n 与/c 水温/n 控制/v 为了/p 常年/nt 生产/v 和/c 节约/v 能源/n ，/w 完全/a 的/u 工业化/v 养鱼/v 需要/v 建造/v 温室/n （/w 或/c 称/v 暖房/n ）/w 。/w 
		
			
                                        6
                                     常用/v 的/u 温室/n 有/v 玻璃/n 温室/n 和/c 塑料/n 膜/n 温室/n 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        7
                                     前/nd 一/m 种/q 较/d 耐用/a 、/w 方便/a ，/w 但/c 造价/n 高/a 、/w 养鱼/v 的/u 经济效益/n 低/a 、/w 不易/a 推广/v ；/w 后/nd 一/m 种/q 则/c 正/d 相反/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     温室/n 的/u 地址/n 应/vu 选/v 在/p 干燥/a 和/c 背风/v 向阳/v 的/u 地方/n ，/w 为了/p 增大/v 受/v 光/n 面积/n ，/w 应/vu 坐/v 北面/nd 南/nd 。/w 
		
			
                                        9
                                     屋子/n 的/u 高度/n 以便/c 于/p 操作/v 为/vl 限/v ，/w 尽量/d 地/u 低/a 些/q ，/w 以便/c 于/p 保温/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     要/vu 有/v 良好/a 的/u 通气/v 条件/n ，/w 应/vu 装设/v 拔/v 风/n 管/n 或/c 排风扇/n ，/w 以便/c 保持/v 必要/a 的/u 空气/n 交换/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     塑料/n 膜/n 温室/n 应/vu 建成/v 可以/vu 拆卸/v 的/u （/w 如/v 利用/v 夹具/n 固定/v 塑料/n 膜/n ）/w 夏季/nt 可/vu 将/p 塑料/n 膜/n 拆去/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     室内/nl 各种/r 设备/n 的/u 排列/v 应/vu 尽量/d 紧凑/a 些/q ，/w 以/p 提高/v 室内/nl 面积/n 的/u 利用率/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     为此/c ，/w 用/v 八角形/n 环流/v 池/n 较为/d 适宜/a 。/w 
		
			
                                        14
                                     池水/n 加温/v 常用/v 的/u 有/v 两/m 种/q 办法/n ，/w 即/v 电/n 热线/n 加温/v 和/c 锅炉/n 加温/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     在/p 大规模/n 生产/v 中/nd 用/p 后/nd 一/m 种/q 的/u 居多/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     室内/nl 鱼池/n 加温/v 需要/v 的/u 功率/n 为/vl 电/n 热线/n 每/r 立方米/q 池水/n 用/v ０/m ．/w ３/m -/w ０/m ．/w ４/m 千瓦/q ，/w 锅炉/n 每/r 立方米/q 池水/n 需要/v ４００/m -/w ６００/m 大卡/q 。/w 
		
			
                                        17
                                     露天/n 鱼池/n 需要/v 的/u 功率/n 为/vl 上述/v 数值/n 的/u 二/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     使用/v 锅炉/n ，/w 有/v 简/a 接/v 加温/v 和/c 直接/a 加温/v 两/m 种/q 方式/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     直接/a 加温/v 是/vl 向/p 池水/n 中/nd 通入/v 温水/n 或/c 蒸汽/n ；/w 简/a 接/v 加温/v 是/vl 使/v 热水/n （/w 一般/a ４０/m -/w ８０/m &#176;/w Ｃ/ws ）/w 通过/p 铺设/v 于/p 池/n 底/n 的/u 热水/n 管/n （/w 或/c 散热器/n ）/w 。/w 
		
			
                                        20
                                     平均/a 每/r 平方米/q 池/n 底/n 铺设/v 直径/n ２/m -/w ２/m ．/w ５/m 英寸/q 的/u 热水/n 管/n ０/m ．/w ５/m -/w １/m 米/q 。/w 
		
			
                                        21
                                     池水/n 水温/n 一般/a 保持/v 在/p ２５/m -/w ２８/m &#176;/w Ｃ/ws 之间/nd ，/w 用/p 控/v 温/n 器/n 自动控制/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     利用/v 工厂/n 余热/n 进行/v 温/a 流水/n 养鱼/v ，/w 一般/a 不用/d 加温/v 设备/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     它/r 的/u 控/v 温/n 办法/n ：/w 一个/mq 是/vl 先/d 将/p 温水/n 与/c 适量/a 的/u 自然/a 冷水/n 相/d 混合/v ，/w 调到/v 要求/v 温度/n 再/d 导入/v 鱼池/n ；/w 一个/mq 是/vl 控制/v 温水/n 向/p 鱼池/n 的/u 注入/v 量/n ，/w 使/v 池水/n 保持/v 适宜/a 温度/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     ５/m ．/w 饲料/n 与/c 投/v 饵/n 工业化/v 养鱼/v 大都/d 用/v 全/a 营养/n 的/u 配合/v 颗粒/n 饲料/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     为了/p 保证/v 鱼/n 快速/a 成长/v ，/w 充分/a 发挥/v 工业/n 养鱼/v 的/u 特点/n ，/w 对/p 饲料/n 的/u 质量/n 要求/v 较/d 高/a 。/w 
		
			
                                        26
                                     经验/n 证明/v ，/w 用/v 适当/a 的/u 高/a 质量/n 饲料/n ，/w 养鱼/v 的/u 饲料/n 成本/n 往往/d 较/d 低/a 。/w 
		
			
                                        27
                                     在/p 上/nd 节/n 介绍/v 的/u 流水/n 养鱼/v 中/nd 所/u 用/v 的/u 其他/r 各种/r 饲料/n ，/w 在/p 这里/r 也/d 可/vu 使用/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     主要/a 要求/v 是/vl ：/w 全面/a 保证/v 鱼/n 的/u 营养/n 需要/v ，/w 促/v 其/r 快速/a 生长/v ，/w 又/d 便于/v 投/v 饵/n ，/w 下水/v 后/nd 散失/v 少/a 。/w 
		
			
                                        29
                                     在/p 工作/n 中/nd 应/vu 结合/v 当地/n 条件/n ，/w 就地取材/i ，/w 尽量/d 做到/v 既/c 增加/v 产量/n 又/d 降低/v 成本/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     这/r 种/q 养鱼/v 方式/n 的/u 投/v 饵/n 基准/n 和/c 投/v 饵/n 次数/n ，/w 与/c 上/nd 节/n 介绍/v 的/u 开放式/n 流水/n 养鱼/v 基本/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        31
                                     每天/nt 的/u 投/v 饵/n 定额/n 尽可能/d 少量/n 多次/mq 地/u 投下/v 去/v ，/w 最好/a 是/vl 慢慢/a 地/u 、/w 持续/v 不停/v 地/u 投下/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     这/r 就/d 要求/v 采用/v 专门/a 的/u 自动/a 投/v 饵/n 机/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     根据/p 试验/v ，/w 同样/a 的/u 饲料/n ，/w 常规/n 的/u 人工/n 投/v 饵/n ，/w 饲料/n 效率/n 为/vl ６５/m ．/w ５/m ％/w ，/w 间歇/v 式/k 自动/a 投/v 饵/n 机/n 投/v 饵/n 为/vl ７６/m ％/w ，/w 而/c 连续/v 式/k 的/u 自动/a 投/v 饵/n 机/n 投/v 饵/n 则/c 为/vl ８０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        34
                                     （/w ２/m ）/w 稻田/n 养殖/v 罗非鱼/n 因/c 耐/v 浅水/n 、/w 耐/v 高温/n ，/w 又是/vl 杂/v 食性/n ，/w 所以/c 很/d 适于/v 稻田/n 养殖/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     我国/n 台湾/ns 稻田/n 养殖/v 罗非鱼/n 的/u 历史/n 最/d 久/a ，/w 近/a 若干/m 年/nt 来/vd ，/w 大陆/nl 上/nd 的/u 南方/nd 各/r 省/n 也/d 在/p 试验/v 推广/v ，/w 并/c 已/d 取得/v 了/u 初步/a 成效/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     稻田/n 养殖/v 罗非鱼/n ，/w 对/p 稻田/n 条件/n 的/u 要求/v 、/w 放养/v 前/nd 对/p 稻田/n 的/u 加工/v 修整/v 、/w 以及/c 放养/v 后/nd 的/u 管理/v 工作/n 都/d 大致/d 与/p 养殖/v 鲤/n 科/n 鱼类/n 相同/a 。/w 
		
			
                                        37
                                     养鱼/v 稻田/n 要/vu 挖/v 鱼/n 沟/n 和/c 鱼/n 溜/n ，/w 排/v 注水/v 口/n 装设/v 拦/v 鱼/n 设备/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     稻田/n 最好/a 用/p 有机肥/n 施/v 足/a 基/a 肥/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     一般/a 在/p 插秧/v 后/nd １０/m 天/nt 左右/n 放养/v 鱼苗/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     放养/v 密度/n ，/w ５/m -/w ６/m 厘米/q 的/u 鱼种/n 一般/a 为/vl ４００/m -/w ５００/m 尾/q ／/w 亩/q ，/w 最多/a 的/u 约/d １０００/m 尾/q 。/w 
		
			
                                        41
                                     养殖/v 中/nd 定期/v 追肥/v -/w -/w 每/r 半/m 月/nt 追/v 施/v 粪肥/n ４０/m -/w ８０/m 斤/q ，/w 注意/v 加水/v ，/w 保持/v 一定/a 水/n 深/n （/w 从/p ５/m -/w ６/m 厘米/q 逐渐/d 加到/v １２/m -/w １３/m 厘米/q ）/w 。/w 
		
			
                                        42
                                     这样/r 养殖/v ４/m 个/q 月/nt ，/w 一般/a 产量/n 可达/v ３０/m -/w ５０/m 斤/q ，/w 规格/n 为/vl ７０/m -/w ８０/m 克/q ，/w 少数/n 的/u 亩产/v 也/d 可达/v １００/m 斤/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     广东省东莞/ns 地区/n 有些/m 社队/j 采取/v 在/p 两/m 季/nt 稻/n 之间/nd 养/v 一/m 季/nt 鱼/n 的/u 做法/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     在/p 早稻/n 收割/v 前/nd １０/m 天/nt 左右/n （/w 约/d 当/p 芒种/nt 前后/nt ）/w ，/w 经过/p 晒/v 田/n 后/nd 就/d 向/p 稻田/n 灌/v 水/n ，/w 灌/v 至/v 水/n 深/n ６/m -/w ７/m 寸/q ；/w 随即/d 放/v 鱼/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     ５/m -/w ６/m 厘米/q 的/u 罗非鱼/n 种/n 每/r 亩/q ２００/m -/w ３００/m 尾/q ，/w 另加/v 鲤鱼/n ５０/m -/w ９０/m 尾/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     早稻/n 收割/v 后/nd ，/w 带水/v 带鱼/n 犁田/v 和/c 耙/v 田/n ，/w 然后/c 再/d 向/p 田中/nl 灌/v 水/n ，/w 灌/v 至/v 水/n 深/n １/m ．/w ５/m -/w ２/m 尺/n ，/w 补/v 放/v ７/m 寸/q 以上/nd 的/u 草鱼/n 十几/m 尾/q ，/w 鲢/n 、/w 鳙/n 共/d 十几/m 尾/q 。/w 
		
			
                                        47
                                     放养/v 鱼/n 主要/a 靠/v 稻田/n 中/nd 天然/a 饵料/n 生长/v ，/w 一般/a 不/d 施肥/v 和/c 投/v 饵/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     如此/r 一直/d 养/v 到/v 晚稻/n 插秧/v 前/nd 收获/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     前后/nt 共/d 养殖/v ５０/m -/w ６０/m 天/nt ，/w 罗非鱼/n 可达/v 一/m 两/m ，/w 每/r 亩/q 总产量/n 为/vl ５０/m -/w ７０/m 斤/q ，/w 其中/nd 罗非鱼/n 占/v ２０/m -/w ４５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        50
                                     罗非鱼/n 对/p 化肥/n 和/c 农药/n 的/u 耐力/n 很/d 强/a 。/w 
		
			
                                        51
                                     田中/nl 水/n 深/a ５/m 厘米/q ，/w 每/r 亩/q 单独/a 施用/v 氯化铵/n ３０/m 斤/q ，/w 硫酸铵/n ２０/m -/w ３０/m 斤/q ，/w 尿素/n １６/m 斤/q 或/c 石灰/n ２０/m 斤/q 鱼/n 都/d 生活/n 正常/a 。/w 
		
			
                                        52
                                     清晨/nt 稻叶/n 上/nd 露水/n 未/d 干/a 时/nt ，/w 每/r 亩/q 喷撒/v 可/vu 湿/a 性/k 六六六/n 粉/n （/w 含/v 丙/m 体/n ６/m ％/w ）/w ３/m 斤/q ，/w 保持/v 田/n 水/n 流动/v ，/w 鱼/n 安然无恙/i 。/w 
		
			
                                        53
                                     ３/m ．/w 高度/n 集约化/v 养殖/v 罗非鱼/n 作为/v 各种/r 高度/n 集约化/v 养殖/v 法/k 的/u 养殖/v 对象/n ，/w 已/d 引起/v 很多/a 国家/n 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     经过/p 很多/a 试验/v 和/c 生产/v 实践/v 的/u 验证/v ，/w 已/d 查明/v 就/p 产量/n 看/v 它/r 的/u 生产能力/n 仅/d 稍/d 次于/v 鲤鱼/n ，/w 但/c 比/p 鲤鱼/n 要求/v 条件/n 更/d 低/a ，/w 对/p 饵料/n 的/u 利用/v 效率/n 更/d 高/a ，/w 因而/c 生产/v 成本/n 也/d 更/d 低/a 。/w 
		
			
                                        55
                                     我国/n 已/d 有/v 很多/a 单位/n 进行/v 了/u 罗非鱼/n 的/u 工业化/v 养殖/v 试验/v ，/w 取得/v 了/u 较/d 好/a 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     其/r 基本/a 设备/n 和/c 方法/n 大致/d 同/p 鲤鱼/n 的/u 养殖/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     北京市万泉庄鱼场/ni （/w １９７６/m ）/w 用/p ６/m ．/w ６/m 立方米/q 的/u 长方形/n 水泥/n 池/n 作/v 流/v 水池/n ，/w ３/m ．/w ６/m 亩/q 的/u 鱼池/n 作/v 供水/v 兼/v 净化/v 池/n ，/w 试验/v 循环/v 流水/n 养殖/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     养殖/v 中/nd 池水/n 的/u 交换/v 率/k 为/vl 每/r 小时/nt ２/m -/w ３/m ．/w ５/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     主要/a 投/v 喂/v 配合/v 颗粒/n 饲料/n ，/w 其/r 成分/n 为/vl ：/w 豆饼/n ５０/m ％/w ，/w 麦麸/n ４０/m ％/w ，/w 出口/n 鱼粉/n ８/m ％/w ，/w 骨粉/n １/m ．/w ５/m ％/w ，/w 食盐/n ０/m ．/w ５/m ％/w ，/w 干/a 酵母/n ５/m ％/w ，/w （/w 每/r 周/nt 加/v 喂/v 两/m 次/q ）/w ，/w 蔬菜/n 旺季/nt 并/c 酌量/v 加入/v 蕃茄/n 、/w 青菜/n 等/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     日/nt 投/v 饵/n 量/n ∶/w 鱼/n 重/n ０/m ．/w ０５/m -/w ０/m ．/w ５/m 两/m 时/nt 为/vl １５/m -/w １０/m ％/w ，/w 小于/v 二/m 两/m 时/nt 为/vl ５/m ％/w ，/w 大于/v 二/m 两/m 时/nt 为/vl ４/m -/w ３/m ．/w ５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        61
                                     试验/v 分/v 两/m 组/n ：/w 一/m 组/n 放养/v １/m ．/w ３/m 两/m 的/u 大鱼/n 种/n ，/w 每/r 立方米/q ４３４/m 尾/q ，/w 其中/nd 雄鱼/n 占/v ９０/m ％/w ，/w 养殖/v ６１/m 天/nt ，/w （/w ６/m 月中/nt 到/v ８/m 月中/nt ）/w ，/w 平均/a 达/v ３/m 两/m ，/w 净/a 产/v ３９/m ．/w ６/m 公斤/q ／/w 立方米/q ；/w 另/r 一/m 组/n 放养/v ０/m ．/w ０５/m 两/m 小/a 鱼种/n ，/w 每/r 立方米/q ８００/m 尾/n 中间/nd 经/v 三/m 次/q 淘汰/v 雌/f 鱼/n ，/w 最后/n 剩/v ４００/m 尾/q ／/w 立方米/q ，/w 雄鱼/n 占/v ９０/m ％/w ，/w 养殖/v ９１/m 天/nt （/w ６/m 月中/nt 到/v ９/m 月中/nt ）/w ，/w 平均/a 达/v １/m ．/w ２/m 两/m ，/w 净/a 产/v ２７/m ．/w ５/m 公斤/q ／/w 立方米/q 。/w 
		
			
                                        62
                                     饲料/n 系数/n 为/vl ２/m ．/w １/m -/w ２/m ．/w ３９/m 。/w 
		
			
                                        63
                                     北京市水产科学研究所/ni （/w １９７８/m ）/w 于/p 北京市昌平县小汤山/ns ，/w 用/p 温泉水/n 进行/v 温/a 流水/n 养殖/v （/w 用/v 水/n 不/d 循环/v ）/w 。/w 
		
			
                                        64
                                     平均/a 水温/n ２３/m ．/w ４/m -/w ２７/m ．/w ８/m &#176;/w Ｃ/ws ，/w 溶/v 氧量/n 一般/a 为/vl １/m ．/w ６/m -/w ３/m ．/w ２/m 毫克/q ／/w 升/v ，/w 最高/a ４/m ．/w ８/m 毫克/q ／/w 升/q 。/w 
		
			
                                        65
                                     每个/r 池塘/n 面积/n 为/vl ２８/m 平方米/q ，/w 水/n 深/n 约/d １/m ．/w ５/m 米/q 。/w 
		
			
                                        66
                                     放养/v 初期/nt 池水/n 交换/v 率/k 为/vl 每/r 小时/nt １/m -/w １/m ．/w ６/m 倍/n ，/w ２８/m 天/nt 后/nd 增大/v 为/vl １/m ．/w ６/m -/w ２/m ．/w １/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     投/v 喂/v 配合/v 颗粒/n 饲料/n ，/w 其/r 配方/n 为/vl ：/w 鱼粉/n １５/m ％/w ，/w 豆饼/n ３５/m ％/w ，/w 麸/n 皮/n ３０/m ％/w ，/w 玉米面/n ５/m ％/w ，/w 大麦/n 面/n ３/m ．/w ５/m ％/w ，/w 槐/n 叶/n 粉/n ５/m ％/w ，/w 生长素/n １/m ％/w ，/w 食盐/n ０/m ．/w ５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        68
                                     ４/m 月/nt ２９/m 日/nt 放养/v ，/w 每/r 尾/q 重/n ２６/m ．/w ５/m 克/q 的/u 罗非鱼/n （/w &quot;/w 大/a 黑/a &quot;/w ）/w 鱼种/n ，/w 每/r 立方米/q ６００/m 尾/q 。/w 
		
			
                                        69
                                     养殖/v ６０/m 天/nt ，/w ６/m 月/nt ２７/m 日/nt 干/a 池/n 捕鱼/v ，/w 成绩/n 为/vl 每/r 立方米/q 净/a 产/v ３７/m ．/w ７/m 公斤/q ，/w 饲料/n 系数/n 为/vl １/m ．/w ３７/m 。/w 
		
			
                                        70
                                     他们/r 的/u 鱼池/n 建/v 在/p 养鱼/v 车间/n 内/nd ，/w 每/r 一/m 车间/n 总/a 水面/nl 为/vl 半/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        71
                                     因为/c 用/v 温泉水/n ，/w 所以/c 可以/vu 周年/nt 进行/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     如果/c 按/p 年产/v 鱼/n ５/m 批/q 计/v ，/w 则/c 每/r 立方米/q 年产量/n 可达/v １８８/m ．/w ５/m 公斤/q （/w 按/p 面积/n 计/v ，/w 合/v 每/r 亩/q ２５/m 万/m 斤/q ）/w 。/w 
		
			
                                        73
                                     广东水产研究所/ni （/w １９７７/m ）/w 用/v ３/m 平方米/q 、/w 深/n １/m ．/w １/m 米/q 的/u 圆形/n 流水/n 池/n ，/w 用/v ５/m ．/w ２/m 亩/q 的/u 供水/v 兼/v 净化/v 池/n ，/w 进行/v 流水/n 养殖/v 试验/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     池水/n 交换/v 率/k 为/vl 每/r 小时/nt １/m ．/w ９/m -/w ３/m ．/w ５/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     所/u 用/v 饲料/n 为/vl ：/w 青/a 料/n （/w 芜萍/n 为主/v ，/w 少量/n 浮萍/n ）/w ５０/m ％/w 强/a ，/w 精/a 料/n （/w 鱼粉/n ４０/m ％/w ，/w 米糠/n ６０/m ％/w ）/w ５０/m ％/w 弱/a 。/w 
		
			
                                        76
                                     每/r 平方米/q 放养/v 雄性/n 鱼种/n ６８５/m 尾/q ，/w 其中/nd １/m ．/w ９/m 两/q 重/n 的/u 大鱼/n 种/n １２０/m 尾/n ，/w ０/m ．/w ５５/m 两/q 重/n 的/u 小/a 鱼种/n ５６０/m 尾/q 。/w 
		
			
                                        77
                                     １０/m 月/nt ６/m 日/nt 至/v １１/m 月/nt ８/m 日/nt 共/d 养殖/v 约/d １/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        78
                                     大鱼/n 种/n 每/r 尾/n 平均/a 达到/v ３/m ．/w ３/m 两/m ，/w 小/a 鱼种/n １/m ．/w ６/m 两/m ，/w 净/a 产量/n 为/vl ３０/m ．/w ９５/m 公斤/q ／/w 立方米/q ，/w 饵料/n 系数/n 为/p ４/m ．/w ８/m 。/w 
		
			
                                        79
                                     上述/v 试验所/n 用/v 饲料/n 质量/n 偏/a 高/a ，/w 推广/v 起来/vd 有/v 一定/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     福州市水产科学实验站/ni 进行/v 了/u 主要/a 用/p 牛粪/n 饲喂/v 罗非鱼/n 的/u 试验/v ，/w 得到/v 了/u 颇为/d 鼓舞/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     在/p 用/v 花生/n 饼/n ４０/m ％/w 、/w 米糠/n ３０/m ％/w 、/w 麸/n 皮/n １０/m ％/w 、/w 鱼粉/n ２０/m ％/w 配合/v 成/v 的/u 精/a 饲料/n 饲料/n 系数/n 为/vl ２/m ．/w ２/m 的/u 情况/n 下/nd ，/w 用/v ７０/m ％/w 牛粪/n 配/v 加/v ２０/m ％/w 花生/n 饼/n 和/c １０/m ％/w 米糠/n 配合/v 成/v 的/u &quot;/w 牛粪/n 配合/v 饲料/n &quot;/w 饲料/n 系数/n 仅/d 为/vl ３/m ．/w ３/m 。/m 
		
			
                                        82
                                     （/w 一/m ）/w 鱼类/n 食物/n 保障/v 鱼群/n 数量/n 和/c 生物/n 量/n 以及/c 栖息/v 于/p 水域/n 中/nd 所有/a 鱼类/n 的/u 总/a 生物/n 量/n ，/w 很/d 大/a 程度/n 上/nd 取决于/v 鱼群/n 的/u 食物/n 保障/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     何谓/v 食物/n 保障/v ，/w 水域/n 中/nd 不仅/c 要/vu 有/v 鱼类/n 所能/n 摄食/v 的/u 饵料/n 生物/n ，/w 而且/c 要/vu 具备/v 保证/v 鱼类/n 能/vu 摄食/v 、/w 消化/v 吸收/v 这些/r 食物/n 用以/v 营造/v 其/r 机体/n 的/u 条件/n ，/w 对/p 这些/r 鱼类/n 能够/vu 利用/v 饵料/n 生物/n 的/u 数量/n 、/w 质量/n 和/c 合适/a 的/u 水文/n 环境/n ，/w 从而/c 保证/v 鱼/n 体/n 新陈代谢/i 过程/n 顺利/a 进行/v ，/w 促进/v 生长/v 发育/v 的/u 条件/n ，/w 称为/v 食物/n 保障/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     而/c 其中/nd 作为/v 鱼类/n 食物/n 的/u 浮游生物/i 、/w 底/n 栖/v 生物/n 和/c 鱼类/n 等/u 饵料/n 的/u 数量/n 和/c 质量/n ，/w 又/d 称为/v 饵料/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     由此/d ，/w 可/vu 看出/v 鱼类/n 食物/n 保障/v 取决于/v 水域/n 中/nd 食物/n 的/u 数量/n 、/w 质量/n 及其/c 可获/v 性/k ，/w 索/v 饵/n 季节/nt 的/u 长短/n 以及/c 进行/v 索/v 饵/n 鱼类/n 的/u 数量/n 和/c 质量/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     所有/a 这些/r 因素/n 均/d 是/vl 相互/d 联系/v 的/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     饵料/n 基础/n 影响/v 鱼类/n 的/u 生存/v 、/w 生长/v 及/c 性/n 产物/n 的/u 成熟/a ，/w 而/c 鱼类/n 也/d 影响/v 着/u 饵料/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     当然/d ，/w 索/v 饵/n 季节/nt 的/u 长短/n 并不是/v 任何/r 时候/n 都会/vu 影响/v 鱼类/n 的/u 食物/n 保障/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     因/c 索/v 饵/n 季节/nt 的/u 长短/n ，/w 往往/d 是/vl 以/p 出现/v 环境/n 条件/n 不利/a 时/nt 作为/v 界线/n 来/vd 划分/v 的/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     许多/a 鱼类/n 多/a 在/p 环境/n 造成/v 不/d 可能/vu 索/v 饵/n 或是/vl 造成/v 索/v 饵/n 困难/n 之前/nt 就/d 结束/v 索/v 饵/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     例如/v 咸海/ns 鳊鱼/n 绝大部分/n 在/p 达到/v 一定/a 的/u 丰满/a 度/n 和/c 含/v 脂/n 量/n 之后/nt 就/d 停止/v 索/v 食/n ，/w 开始/v 向/p 大海/n 进行/v 越冬/v 回游/v ，/w 而/c 当时/nt 的/u 环境/n 条件/n 还/d 没有/d 造成/v 索/v 饵/n 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     在/p 饵料/n 基础/n 处于/v 低/a 水平/n 时/nt ，/w 索/v 饵/n 季节/nt 的/u 长短/n 对/p 鱼类/n 食物/n 保障/v 就/d 形成/v 限制/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     若/c 饵料/n 基础/n 高/a ，/w 索/v 饵/n 季节/nt 长短/n 对/p 鱼类/n 食物/n 保障/v 的/u 影响/v ，/w 通常/d 仅仅/d 表现/v 在/p 分布/v 区域/n 的/u 边缘/n 地带/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     鱼类/n 食物/n 保障/v 同样/a 也/d 取决于/v 其/r 生活/n 环境/n 中/nd 饵料/n 的/u 可获/v 性/k ，/w 鱼类/n 的/u 消化/v 吸收/v 以及/c 用于/v 营造/v 机体/n 的/u 条件/n ，/w 同样/a 也/d 依/v 索/v 饵/n 期间/nt 温度/n 、/w 光照/v 、/w 风情/n 、/w 波浪/n 、/w 饵料/n 分布/v 范围/n 大小/n 等/u 非/h 生物/n 性/k 环境/n 的/u 变化/v ，/w 以及/c 其他/r 许多/a 因子/n 而/c 转移/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 也/d 取决于/v 索/v 饵/n 期间/nt 对/p 敌/a 害/n 的/u 防卫/v 程度/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     所以/c 评价/v 鱼类/n 食物/n 保障/v ，/w 最好/a 是/vl 根据/p 鱼类/n 本身/n 的/u 生长/v 、/w 丰满/a 度/k 、/w 含/v 脂/n 量/n 、/w 鱼群/n 内/nd 个体/n 的/u 异质/n 性/k 等/u 状况/n 以及/c 其他/r 指标/n 来/vd 判断/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     （/w 二/m ）/w 鱼类/n 对/p 食物/n 保障/v 的/u 适应/v 各/r 鱼类/n 在/p 其/r 形成/v 的/u 历史/n 过程/n 中/nd ，/w 同时/c 形成/v 了/u 在/p 复杂/a 环境/n 中/nd 能够/vu 最大/a 限度/n 地/u 充分/a 利用/v 饵料/n 基础/n 的/u 一系列/a 适应性/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     同一/a 群落/n 的/u 鱼类/n ，/w 它们/r 既/c 适应/v 于/p 摄食/v 一定/a 种类/n 的/u 饵料/n ，/w 又/d 通过/p 其/r 食谱/n 的/u 分歧/n ，/w 解决/v 了/u 同/p 其他/r 鱼类/n 摄食/v 相/d 类似/v 饵料/n 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     成/v 鱼/n 一般/a 仅/d 在/p 次要/a 饵料/n 对象/n 方面/n 才/d 存在/v 类似/v 的/u 食谱/n ，/w 而/c 其/r 食谱/n 的/u 主要/a 成分/n 却是/vl 不同/a 的/u ，/w 较/d 少/a 出现/v 通过/p 叉开/v 索/v 饵/n 期/nt 来/vd 解决/v 饵料/n 矛盾/n 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     幼/a 鱼/n 多半/m 是/vl 狭/a 食性/n ，/w 局限/v 于/p 索/v 食/n 一定/a 种类/n 的/u 饵料/n ，/w 其/r 饵料/n 成分/n 比/p 成/v 鱼/n 期/nt 少/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        101
                                     这/r 可能/vu 是/vl 造成/v 它们/r 大量/a 死亡/v 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     当然/d ，/w 对/p 幼/a 鱼/n 来说/v ，/w 所/u 需要/v 的/u 饵料/n 在/p 水域/n 中/nd 还是/d 比较/d 充分/a 的/u ，/w 但/c 在/p 幼/a 鱼/n 密集/v 的/u 地方/n ，/w 有时/d 也/d 会/vu 出现/v 不够/a 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     幼/a 鱼/n 饵料/n 的/u 矛盾/n 主要/a 是/vl 通过/p 消耗/v 食物/n 时期/nt 的/u 不同/a 来/vd 解决/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     不同/a 种类/n 的/u 幼/a 鱼/n 消耗/v 某种/r 饵料/n 的/u 时间/n 却/d 不同/a ，/w 例如/v 同一/a 水域/n ，/w 狗鱼/n 、/w 鲈鱼/n 和/c 斜齿鳊/n 等/u 的/u 幼/a 鱼/n 主要/a 摄食/v 轮虫/n 类/n 和/c 无/v 节/n 幼虫/n 阶段/n 的/u 桡/n 足/n 类/n 等/u 类似/v 的/u 饵料/n 生物/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     但/c 这些/r 鱼类/n 幼/a 鱼/n 几乎/d 从来/d 没有/d 发生/v 过/u 摄食/v 类似/v 饵料/n 的/u 矛盾/n ，/w 因为/c 狗鱼/n 比/p 鲈鱼/n 和/c 斜齿鳊/n 更/d 早/a 生殖/v ，/w 当/p 鳊鱼/n 稚/a 鱼/n 转为/v 摄食/v 这些/r 饵料/n 生物/n 的/u 时候/n ，/w 较/d 早/a 出生/v 狗鱼/n 的/u 幼/a 鱼/n 已/d 转为/v 摄食/v 其他/r 体型/n 较/d 大/a 的/u 饵料/n 了/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     而/c 鲈鱼/n 的/u 幼/a 鱼/n 和/c 斜齿鳊/n 的/u 幼/n 鱼/n 消耗/v 类似/v 饵料/n 时期/nt 的/u 间隔/v 时间/n 就/d 更/d 长/a 了/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     鱼类/n 在/p 生长/v 发育/v 过程/n 中/nd ，/w 从/p 一个/mq 阶段/n 转入/v 另/r 一/m 阶段/n ，/w 其/r 饵料/n 对象/n 随/p 之/r 也/d 转换/v ，/w 这/r 是/vl 其/r 扩大/v 饵料/n 基础/n 的/u 重要/a 适应/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     鱼类/n 年龄/nt 不同/a ，/w 索/v 饵/n 地点/n 不同/a ，/w 因而/c 饵料/n 对象/n 也/d 不同/a ，/w 这/r 是/vl 促进/v 其/r 食物/n 保障/v 提高/v 的/u 适应性/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     鱼类/n 个体/n 大小/n 一样/a ，/w 因/c 性别/n 不同/a ，/w 饵料/n 对象/n 就/d 会/vu 有/v 差异/n ，/w 这/r 也是/vl 鱼类/n 提高/v 其/r 食物/n 保障/v 的/u 适应/v 属性/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     例如/v 亚速海/ns 的/u 雄/a 鳊鱼/n 更/d 多/a 地/u 捕食/v 沙蚕/n Ｎｅｒｅｉｓｓｕｃｃｉｎｅａ/ws ，/w 而/c 雌/f 鱼/n 则/c 捕食/v Ｈｙｐａｎｉｏｌａ/ws ｋｏｖａｌｅｒｓｋｉｉ/ws 。/w 
		
			
                                        111
                                     白海/ns 的/u 雄/a 鳕鱼/n 比/p 雌/f 鳕鱼/n 较/d 大量/a 吞食/v 甲壳/n 类/n 和/c 蠕虫/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     在/p 鱼类/n 发育/v 过程/n 中/nd ，/w 若/c 早期/nt 阶段/n 外界/n 食物/n 保障/v 低/a 的/u 鱼种/n ，/w 多/a 在/p 个体/n 较/d 大/a 时/nt 才/d 转为/v 外界/n 营养/n ，/w 开始/v 摄食/v 外界/n 环境/n 中/nd 的/u 饵料/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     因此/c 其/r 卵/n 子/n 中/nd 卵/n 黄/n 的/u 积累/v ，/w 比/p 幼/a 鱼/n 适应/v 于/p 高/a 食物/n 保障/v 的/u 鱼种/n 来得/v 多/a 。/w 
		
			
                                        114
                                     亲鱼/n 食物/n 保障/v 低/a ，/w 其/r 所/u 产出/v 的/u 卵/n 子/n 的/u 大小/n 会/vu 不同/a ，/w 小/a 鱼/n 由/p 卵/n 膜/n 内/nd 孵出/v 所/u 经过/v 的/u 时间/n 长短/n 也/d 就/d 不同/a ，/w 从而/c 延长/v 或/c 缩短/v 小/a 鱼/n 开始/v 向/p 外界/n 觅食/v 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     所/u 孵出/v 的/u 小/a 鱼/n ，/w 个体/n 大小/n 也/d 往往/d 不同/a ，/w 这/r 促使/v 这些/r 小/a 鱼/n ，/w 甚至/d 是/vl 同一/a 时间/n 孵出/v 的/u 小/a 鱼/n 转入/v 外界/n 营养/n 时/nt ，/w 饵料/n 基础/n 稍为/d 扩大/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     其/r 较/d 小/a 个体/n 消耗/v 一些/m 种类/n 的/u 饵料/n ，/w 而/c 个体/n 较/d 大/a 的/u 则/c 摄食/v 另/r 一些/m 种类/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     在/p 早期/nt 发育/v 阶段/n 食性/n 转换/v 期间/nt ，/w 鱼/n 体/n 卵/n 黄/n 量/n 不同/a ，/w 其/r 昼夜/nt 间/n 消耗/v 饵料/n 的/u 节律/n 也/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        118
                                     例如/v 斜齿鳊/n 卵/n 黄/n 积累/v 多/a 的/u 个体/n ，/w 在/p 夜晚/nt 出现/v 暂停/v 觅食/v 的/u 现象/n ；/w 卵/n 黄/n 积累/v 少/a 的/u 个体/n 则/c 整天/nt 觅食/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     食谱/n 的/u 广度/n 会/vu 随着/p 食物/n 保障/v 的/u 变化/v 而/c 改变/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     例如/v 某/r 一/m 年份/nt 出生/v 鱼/n 的/u 数量/n 相当/d 大/a ，/w 而/c 食物/n 保障/v 又是/vl 很/d 低/a 时/nt ，/w 这些/r 鱼/n 多半/m 转变/v 为/vl 广/a 食性/n ，/w 使/v 其/r 具有/v 最为/d 广泛/a 的/u 食谱/n ，/w 以利于/v 生长/v 发育/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     当/p 食物/n 保障/v 恶化/v 到/v 一定/a 程度/n 之后/nt ，/w 鱼群/n 中/nd 原先/d 生长/v 基本上/d 一致/a 的/u 个体/n ，/w 在/p 生长/v 速度/n 上/nd 会/vu 出现/v 差异/n ，/w 部分/n 个体/n 开始/v 加快/v 生长/v ，/w 而/c 大部分/n 则/c 落后/a 下来/vd ，/w 迅速/a 生长/v 的/u 个体/n 较/d 早/a 转入/v 下/nd 一个/mq 发育/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     例如/v 北/nd 哈萨克/ns 湖/n 中/nd 的/u 银鲫/n ，/w 生长/v 缓慢/a 的/u 个体/n 食物/n 较/d 单纯/a ，/w 主要/a 摄食/v 食物/n 碎屑/n ，/w 而/c 迅速/a 生长/v 的/u 个体/n 则/c 以/p 摄食/v 摇/v 蚊/n 幼虫/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     例如/v 黄鲷/n 一/m 年中/nt 有/v 二/m 次/q 生殖/v 活动/v ，/w 其/r 生殖/v 周期/nt 约/d 半年/nt 。/w 
		
			
                                        124
                                     鱼类/n 生殖/v 时间/n ，/w 一般/a 多/a 在/p 春/nt 夏季/nt ，/w 但/c 也/d 有/v 在/p 秋/nt 冬季/nt 的/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     例如/v 脂眼鲱/n 、/w 真鲷/n 、/w 二长棘鲷/n 、/w 鲻鱼/n 等/u 均/d 在/p 冬季/nt 生殖/v ；/w 小/a 黄鱼/n 、/w 大/a 黄鱼/n 、/w 鳓鱼/n 、/w 马鲛/n 、/w 沙丁鱼/n 等/u 在/p 春/nt 夏季/nt 生殖/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     同一/a 种/q 鱼/n ，/w 有/v 一部分/n 鱼群/n 在/p 春/nt 夏季/nt 生殖/v ，/w 另/r 一部分/n 鱼群/n 则/c 在/p 秋季/nt 生殖/v ，/w 例如/v 大/a 黄鱼/n 就/d 有/v 此/r 情况/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     各种/r 鱼类/n 生殖/v 期/nt 的/u 长短/n 差别/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        128
                                     例如/v 带鱼/n 生殖/v 活动/v 延续/v 很/d 长/a 时间/n ，/w 全年/nt 除/p 冬季/nt 外/nd 基本上/d 均可/vu 发现/v 有/v 生殖/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     蓝圆鯵/n 全年/nt 除/p 秋季/nt 外/nd 均/d 有/v 生殖/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     但/c 有的/r 鱼类/n 生殖/v 活动/v 时间/n 很/d 集中/v ，/w 例如/v 大/a 黄鱼/n 和/c 小/a 黄鱼/n ，/w 生殖/v 活动/v 时间/n 集中/v 在/p １/m -/w ２/m 个/q 月/nt 期间/nt 内/nd 的/u 大潮/n 期间/nt 的/u ２/m -/w ３/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        131
                                     （/w 三/m ）/w 性/n 成熟/v 特点/n 同一/a 鱼群/n 内/nd ，/w 鱼/n 的/u 性/n 成熟/v 的/u 迟早/d 首先/d 同/p 个体/n 达到/v 一定/a 体长/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     鱼/n 体/n 生长/v 越/d 快/a ，/w 性/n 成熟/v 的/u 时间/n 就/d 越/d 早/a 。/w 
		
			
                                        133
                                     生长/v 较/d 快/a 的/u 个体/n 比/p 生长/v 缓慢/a 的/u 个体/n ，/w 其性/n 成熟/v 年龄/nt 较/d 低/a 。/w 
		
			
                                        134
                                     因此/c ，/w 个体/n 年龄/nt 不同/a ，/w 当/p 大致/d 达到/v 性/n 成熟/v 体长/n 时/nt ，/w 就/d 开始/v 性/n 成熟/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     同一/a 年/nt 出生/v 的/u 鱼/n ，/w 其/r 生长/v 并不/d 一致/a 。/w 
		
			
                                        136
                                     由此/d 造成/v 同一/a 年/nt 出生/v 的/u 鱼/n ，/w 一般/a 在/p 不同/a 年龄/nt 期/nt 性/n 成熟/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     同一/a 年/nt 出生/v 的/u 鱼/n 若/c 体长/n 差异/n 越/d 大/a ，/w 其/r 初次/mq 性/n 成熟/v 的/u 年龄/nt 就/d 拉/v 得/u 越/d 长/a 。/w 
		
			
                                        138
                                     若/c 生长/v 加快/v ，/w 初次/mq 性/n 成熟/v 的/u 年龄/nt 系列/n 就/d 缩短/v ，/w 生长/v 迟缓/a 则/c 延长/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     因此/c 鱼/n 的/u 生长/v 情况/n 不仅/c 影响/v 着/u 初次/mq 性/n 成熟/v 的/u 平均/a 年龄/nt ，/w 而且/c 也/d 改变/v 着/u 初次/mq 性/n 成熟/v 的/u 年龄/nt 系列/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     当然/d ，/w 性/n 成熟/v 以前/nt 的/u 生长/v 和/c 初次/mq 性/n 成熟/v 的/u 年龄/nt ，/w 不仅/c 取决于/v 鱼群/n 同年/nt 出生/v 的/u 小/a 鱼/n 的/u 数量/n ，/w 而且/c 也/d 取决于/v 索/v 饵/n 季节/nt 的/u 长短/n 和/c 水温/n 条件/n 等/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     年龄/nt 较/a 小/a 时/nt 就/d 达到/v 性/n 成熟/v ，/w 其/r 寿命/n 相对/a 来说/v 就/d 较/d 短/a 。/w 
		
			
                                        142
                                     同一/a 鱼类/n 在/p 分布区/n 的/u 较/v 南面/nd 的/u 鱼群/n 组成/v ，/w 相对/a 地/u 来说/v 就/d 较/d 简单/a 。/w 
		
			
                                        143
                                     （/w 四/m ）/w 性腺/n 成熟/v 度/k 判断/v 鱼类/n 性腺/n 发育/v 的/u 程度/n ，/w 这/r 不仅/c 在/p 渔业/n 资源/n 的/u 理论研究/n 上/nd ，/w 而且/c 在/p 渔业/n 生产/v 实践/v 中/nd ，/w 掌握/v 渔/n 汛/n 的/u 发展/v 和/c 中心/n 渔场/n 均/d 具有/v 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     用/p 组织/n 切片/n 的/u 方法/n ，/w 来/vd 研究/v 性腺/n 发育/v 的/u 程度/n 是/vl 准确/a 的/u ，/w 但/c 费时/v 过多/a ，/w 不/d 适于/v 大量/a 的/u 观察/v ，/w 不能/vu 迅速/a 得出/v 结果/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     故/c 一般/a 多/a 采用/v 目测/v 法/k 。/w 
		
			
                                        146
                                     目测/v 法/k 是/vl 根据/p 性腺/n 不同/a 发育/v 阶段/n 所/u 表现/v 出来/vd 的/u 外表/n 形态/n 特征/n 的/u 不同/a ，/w 而/c 划分/v 成/v 若干/m 期/nt 。/w 
		
			
                                        147
                                     目前/nt 使用/v 于/p 我国/n 海洋/n 鱼类/n 的/u 是/vl 六/m 期/nt 法/k 。/w 
		
			
                                        148
                                     Ｉ/ws 期/nt 性腺/n 尚未/d 发育/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     性腺/n 不/d 发达/a ，/w 紧/a 附于/v 体/n 壁/n 内侧/nd ，/w 呈/v 细线/n 或/c 细/a 带状/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     肉眼/n 不能/vu 识别/v 雌雄/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     Ⅱ/w 期/nt 性腺/n 开始/v 发育/v 或/c 产卵/v 后/nd 重行/v 发育/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     呈/v 长/a 细/a 带/n 的/u 性腺/n 已/d 增/v 粗/a ，/w 并/c 能/vu 辨出/v 雌雄/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     性腺/n 小/a ，/w 只/d 占/v 腹腔/n 的/u 一/m 小部分/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     卵巢/n 呈/v 细/a 管状/n （/w 或/c 扁/a 块/n ）/w ，/w 半透明/a ，/w 分枝/n 血管/n 不/d 明显/a ，/w 呈/v 浅红/a 肉色/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     卵巢/n 膜/n 较/v 精/n 巢/n 膜/n 坚韧/a ，/w 肉眼/n 不能/vu 看出/v 卵/n 粒/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     精/n 巢/n 扁平/a 稍/d 透明/a ，/w 是/vl 灰白色/n 或/c 灰褐/a 色/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     Ⅲ/w 期/nt 性腺/n 正在/d 成熟/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     卵巢/n 体积/n 增大/v ，/w 占/v 整个/a 腹腔/n 的/u １/m ／/w ３/m -/w １/m ／/w ２/m 。/w 
		
			
                                        159
                                     肉眼/n 可以/vu 明显/a 看出/v 卵巢/n 内/nd 充满/v 不/d 透明/a 的/u 稍/d 具/v 白色/n 或/c 浅黄色/n 的/u 卵/n 粒/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     卵巢/n 血管/n （/w 生殖/v 动脉/n ）/w 明显/a 增/v 粗/a ，/w 卵/n 粒/n 互相/d 粘连/v 成/v 团/n 块状/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     切开/v 卵巢/n 挑/v 取/v 卵/n 粒/n 时/nt ，/w 卵/n 粒/n 很/d 难/a 从/p 卵巢/n 膜/n 上/nd 脱落/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     精/n 巢/n 的/u 前部/nd 较/d 扁平/a ，/w 后/nd 部/n 收缩/v ，/w 表面/nd 呈/v 灰白色/n ，/w 或/c 因/c 分枝/n 血管/n 分布/v 而/c 呈/v 浅/a 红色/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     横/a 切面/n 的/u 边缘/n 呈/v 刀/n 形/n ，/w 压挤/v 精/n 巢/n ，/w 不能/vu 挤出/v 精液/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     Ⅳ/w 期/nt 性腺/n 即将/d 成熟/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     卵巢/n 很/d 大/a ，/w 占/v 腹腔/n 的/u ２/m ／/w ３/m 左右/n ，/w 其/r 分枝/n 血管/n 明显/a ，/w 卵/n 粒/n 呈/v 圆形/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     切开/v 卵巢/n 膜/n ，/w 容易/a 使/v 卵/n 粒/n 彼此/r 分离/v ，/w 有时/d 能/vu 看到/v 少量/n 的/u 半透明/a 卵/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     呈/v 桔黄色/n 或/c 桔红色/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     轻压/v 鱼腹/n 无/v 成熟/a 卵/n 粒/n 流出/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     精/n 巢/n 显著/a 增大/v ，/w 呈/v 白色/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     挑破/v 精/n 巢/n 膜/n 或/c 轻压/v 鱼腹/n 能/vu 有/v 少量/n 精液/n 流出/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     横/a 切面/n 的/u 边缘/n 略/d 呈/v 圆形/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     Ⅴ/w 期/nt 性腺/n 完全/d 成熟/a ，/w 即将/d 或/c 正在/d 生殖/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     卵巢/n 饱满/a ，/w 充满/v 体/n 腔/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     卵/n 大/a 透明/a ，/w 压挤/v 卵巢/n 或/c 手提/v 鱼头/n 使/v 肛门/n 向/p 下/nd ，/w 对/p 鱼腹/n 稍加/v 压力/n ，/w 卵/n 粒/n 立即/d 流出/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     切开/v 卵巢/n 膜/n ，/w 卵/n 粒/n 呈/v 游离/v 状/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     精/n 巢/n 体积/n 也/d 有/v 最大/a 发展/v ，/w 呈/v 乳白色/n ，/w 充满/v 精液/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     压挤/v 精/n 巢/n 或/c 对/p 鱼腹/n 稍加/v 压力/n ，/w 精液/n 立即/d 流出/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     Ⅵ/w 期/nt 产卵/v 排/v 精/n 后/nd ，/w 性腺/n 萎缩/v 、/w 松弛/a 、/w 充血/v ，/w 呈/v 暗红色/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     体积/n 显著/a 缩小/v ，/w 只/d 占/v 体/n 腔/n 的/u 一/m 小部分/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     卵巢/n 膜/n 增厚/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     卵巢/n 、/w 精/n 巢/n 内部/nd 常/d 残留/v 少数/n 成熟/a 的/u 卵/n 粒/n 或/c 精液/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     性腺/n 末端/nd 有时/d 出现/v 瘀血/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     以上/nd 是/vl 性腺/n 成熟/v 度/n 六/m 期/nt 划分/v 标准/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     根据/p 不同/a 鱼类/n 的/u 情况/n 和/c 需要/v ，/w 对/p 某/r 一/m 期/nt 还/d 可/vu 再/d 划分/v Ａ/ws 、/w Ｂ/ws 期/nt 。/w 
		
			
                                        185
                                     如/v □/w 期/nt ，/w □/w 期/nt 。/w 
		
			
                                        186
                                     如果/c 性腺/n 成熟/a 度/n 处于/v 相邻/v 的/u 两/m 期/nt 之间/nd ，/w 就/d 写出/v 两/m 期/nt 的/u 数字/n ，/w 中间/nd 加/v 破/a 折/v 号/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     如/v Ⅲ/w -/w Ⅳ/w 期/nt ，/w Ⅳ/w -/w Ⅲ/w 期/nt 等/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     比较/d 接近/v 于/p 那一/nh 期/nt ，/w 就/d 把/p 这/r 一/m 期/nt 的/u 数字/n 写/v 在/p 前面/nd 。/w 
		
			
                                        189
                                     如/v 写/v Ⅳ/w -/w Ⅲ/w 期/nt ，/w 表明/v 性腺/n 成熟/a 度/n 界/n 于/p Ⅳ/w 期/nt 和/c Ⅲ/w 之间/nd ，/w 但/c 比较/d 接近/v 于/p 第/h Ⅳ/w 期/nt 。/w 
		
			
                                        190
                                     属于/v 性/n 细胞/n 分/v 次/q 成熟/v ，/w 每/r 一/m 生殖/v 季节/nt 可/vu 排出/v 多/a 份/q 卵/n 粒/n 的/u 鱼类/n ，/w 则/c 采用/v Ⅵ/w －/w Ⅲ/w ，/w Ⅵ/w -/w Ⅳ/w 期/nt 来/vd 表示/v 已经/d 排出/v 一部分/n 性/n 细胞/n 后/nd 的/u 性腺/n 特征/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     如/v Ⅵ/w 一/m Ⅲ/w 期/nt 表示/v 卵巢/n 已/d 排/v 过/u 一部分/n 卵/n 粒/n ，/w 这时/r 卵巢/n 内/nd 除了/p 本/r 季节/nt 不/d 可能/vu 成熟/a 的/u 卵/n 母/n 细胞/n 外/nd ，/w 还有/v 一部分/n 处于/v Ⅲ/w 期/nt 的/u 卵/n 粒/n ，/w 而且/c 在/p 卵巢/n 外观/n 上/nd 还/d 具有/v 部分/n Ⅵ/w 期/nt 的/u 待/v 征/v ，/w 也就是/d 排/v 过/u 卵/n 的/u 卵巢/n 特征/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     Ⅵ/w 一/m Ⅳ/w 期/nt 表示/v 卵巢/n 已/d 排出/v 一部分/n 卵/n 粒/n ，/w 但/c 还有/v 一部分/n Ⅳ/w 期/nt 的/u 卵/n 粒/n ，/w 而且/c 卵巢/n 在/p 外观/n 上/nd 具有/v 部分/n Ⅵ/w 期/nt 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     性/n 成熟/v 系数/n ，/w 除/p 用/p 目测/v 法/k 可/vu 判断/v 性腺/n 发育/v 程度/n 之外/nd ，/w 性腺/n 重量/n 的/u 变化/v 也/d 意味/v 着/u 性腺/n 发育/v 状况/n ，/w 也/d 可/vu 作为/v 性腺/n 发育/v 的/u 一个/mq 指标/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     渔/v 获/v 量/n 是/vl 种群/n 数量/n 变动/v 状况/n ，/w 或是/vl 鱼群/n 来/vd 游/v 量/n 变化/v 情况/n ，/w 渔场/n 环境/n 条件/n 及/c 捕捞/v 力量/n 等/u 因素/n 的/u 综合/v 作用/n 结果/n 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     可能/vu 渔/v 获/v 量/n 预报/v 是/vl 指/v 在/p 一定/a 的/u 时间/n 内/nd （/w 一/m 年/nt 或/c 几/m 年间/nt 或/c 一个/mq 渔/n 汛/n ）/w ，/w 某/r 一/m 特定/a 水域/n 中/nd 某/r 一/m 捕捞/v 对象/n 根据/p 上述/v 因子/n 变动/v 情况/n ，/w 预测/v 可能/vu 取得/v 的/u 产量/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     进行/v 预报/v ，/w 首先/d 必须/d 弄/v 清楚/a 捕捞/v 对象/n 的/u 种群/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     除了/p 必须/d 的/u 渔业/n 统计/v 资料/n 外/nd ，/w 还/d 须/d 掌握/v 预报/v 对象/n 群体/n 结构/n 、/w 世代/nt 组成/v 、/w 世代/nt 交替/v 及其/c 生物学/n 特性/n 等/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     此外/c 也/d 必须/d 掌握/v 预报/v 对象/n 的/u 分布/v 范围/n 及/c 特点/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     根据/p 预报/v 对象/n 的/u 生物学/n 特性/n 及/c 预报/v 特点/n ，/w 预报/v 方法/n 基本上/d 可/vu 分成/v 资源/n 趋势/n 预报/v 和/c 可能/vu 渔/v 获/v 量/n 预报/v 等/u 。/w 
		
			
                                        200
                                     一/m 、/w 资源/n 趋势/n 预报/v 资源/n 趋势/n 预报/v ，/w 是/vl 指/v 预报/v 对象/n 资源/n 变动/v 趋势/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     据此/d 作出/v 其/r 可能/vu 渔/v 获/v 量/n 是/vl 比/p 以往/nt 年景/n 好/a 或是/vl 差/a 的/u 一般/a 估计/v ，/w 以/p 供/v 生产/v 部门/n 安排/v 生产/v 时/nt 参考/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     它/r 同/p 可能/vu 渔/v 获/v 量/n 预报/v 不同/a 之/u 点/n ，/w 在于/v 指出/v 资源/n 年景/n 变动/v 趋势/n ，/w 没有/d 明确/v 回答/v 可能/vu 渔/v 获/v 量/n 的/u 具体/a 数量/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     在/p 预报/v 对象/n 的/u 预报/v 根据/p 未能/vu 十分/d 明确/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 多/a 先/d 以/p 这/r 作为/v 过度/d 到/v 可能/vu 渔/v 获/v 量/n 预报/v 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     这/r 类/n 预报/v ，/w 目前/nt 多/a 根据/p 世代/nt 实力/n 和/c 环境/n 因子/n 等/u 来/vd 进行/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     １/m ./w 根据/p 世代/nt 实力/n 进行/v 预报/v 例如/v 渤海/ns 、/w 黄海/ns 区/n 小/a 黄鱼/n 的/u 预报/v ，/w 即/d 根据/p 历年/nt 小/a 黄鱼/n 渔/v 获/v 群体/n 各/r 年龄/nt 组/n 的/u 相对/a 增减/v 比/v 数/n ，/w 各/r 年龄/nt 组/n 的/u 消长/n 总/a 趋势/n ，/w 来/vd 分析/v 渔/v 获/v 群体/n 在/p 预报/v 年度/nt 内/nd 可能/vu 呈现/v 的/u 趋势/n ；/w 根据/p 小/a 黄鱼/n 的/u 幼/a 鱼/n 生长/v 速度/n 与/c 性/n 成熟/v 的/u 关系/n ，/w 及/c 世代/nt 生长/v 好坏/n 与其/c 资源/n 相对/a 数量/n 大小/n 的/u 关系/n ，/w 结合/v 历年/nt 渔/v 获/v 群体/n 各/r 年龄/nt 组/n 的/u 春/nt 汛/n 、/w 秋/nt 汛/n 及/c 年度/nt 实际/a 渔/v 获/v 量/n ，/w 分析/v 预报/v 年度/nt 内/nd 补充/v 群体/n 与/c 剩余/v 群体/n 的/u 相对/a 资源/n 数量/n 的/u 限度/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     因为/c 小/a 黄鱼/n 渔/v 获/v 群体/n 中/nd ，/w 各/r 世代/nt 的/u 实力/n 是/vl 不同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     一个/mq 世代/nt 在/p 提供/v 渔/v 获/v 量/n 上/nd ，/w 一般/a 可/vu 分为/v 初期/nt 、/w 盛期/nt 和/c 末期/nt 三/m 个/q 不同/a 时期/nt 。/w 
		
			
                                        208
                                     由于/c 各/r 世代/nt 的/u 实力/n 大小/n ，/w 主要/a 取决于/v 每年/nt 的/u 幼/n 鱼/n 数量/n 及其/c 成活率/n 大小/n 以及/c 性/n 成熟/v 速度/n 等/u 因素/n 的/u 变异/n ，/w 所以/c 每个/r 世代/nt 在/p 上述/v 三/m 个/q 时期/nt 内/nd 的/u 比例/n ，/w 也/d 有/v 很/d 大/a 差别/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     例如/v 莱州/ns 湾/n 产卵/v 群体/n 中/nd 的/u １９５４/m 年/nt 世代/nt ，/w 初期/nt 为/vl ３/m ./w １/m ％/w （/w １/m 龄/n 鱼/n ）/w ；/w 盛期/nt 为/vl ９/m ./w ３/m ％/w （/w ２/m 龄/n 鱼/n ）/w -/w ４６/m ./w ４/m ％/w （/w ３/m 龄/n 鱼/n ）/w ；/w 末期/nt 为/vl １０/m ./w ６/m ％/w （/w ４/m 龄/n 鱼/n ）/w -/w ０/m ./w ７/m ％/w （/w ５/m 龄/n 鱼/n ）/w -/w ４/m ./w ０/m ％/w （/w ６/m 龄/n 鱼/n ）/w -/w ０/m ./w ８/m ％/w （/w ７/m 龄/n 鱼/n ）/w 。/w 
		
			
                                        210
                                     在/p 同等/a 捕捞/v 强度/n 和/c 类似/v 作业/n 条件/n 下/nd ，/w 每年/nt 渔/v 获/v 量/n 的/u 高低/n ，/w 就是/d 这/r 一/m 差别/n 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     所以/c 可/vu 根据/p 这/r 一/m 特点/n ，/w 来/vd 权衡/v 资源/n 相对/a 数量/n 变动/v 的/u 限度/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     就是/d 在/p 每年/nt 捕捞/v 强度/n 作用/n 较/d 大/a 条件/n 下/nd ，/w 同一/a 世代/nt 各/r 年/nt 的/u 延续/v 规律/n 可能/vu 产生/v 较/d 大/a 的/u 改变/v ，/w 但/c 从/p 多年/nt 的/u 材料/n 对比/v 中/nd ，/w 仍/d 可/vu 根据/p 同一/a 世代/nt 在/p 各/r 年/nt 渔/v 获/v 物/n 中/nd 的/u 延续/v 比例/n ，/w 探索/v 其/r 增加/v 率/k 或/c 减少/v 律/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     鱼类/n 个体/n 生长/v 速度/n 的/u 大小/n 和/c 个体性/n 成熟/a 迟早/d 是/vl 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     因此/c 可/vu 从/p 每/r 年/nt 幼/a 鱼/n 生长/v 速度/n 的/u 指标/n 中/nd ，/w 考察/v 渔/v 获/v 群体/n 的/u 相对/a 补充/v 速度/n 与/c 补充/v 量/n 、/w 探索/v 补充/v 资源/n 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     例如/v 小/a 黄鱼/n 性/n 成熟/v 的/u 体长/n 指标/n ，/w 莱州/ns 湾/n 产卵/v 群体/n 初次/mq 性/n 成熟/v 的/u 雄鱼/n ，/w 最小/a 体长/n 为/vl １４０/m 毫米/q ，/w 雌/f 鱼/n 体长/n 为/vl １４５/m 毫米/q ，/w 一般/a 雄鱼/n 体长/n 为/vl １６０/m 毫米/q ，/w 雌/f 鱼/n 体长/n 为/vl １７０/m 毫米/q 。/w 
		
			
                                        216
                                     根据/p 每年/nt 初次/mq 性/n 成熟/v 体长/n 的/u 变动/v 情况/n ，/w 可/vu 判断/v 资源/n 补充/v 趋势/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     预报/v 的/u 编制/v 是/vl 在/p 对/p 渤海/ns 、/w 黄海/ns 区/n 小/a 黄鱼/n 的/u 回游/v 分布/v 规律/n ，/w 生物学/n 及/c 生态学/n 基础上/nl ；/w 种群/n 关系/n ；/w 产卵/v 场/n 和/c 索/v 饵/n 场/n 环境/n 条件/n ；/w 历年/nt 捕捞/v 情况/n 的/u 变化/v 对/p 资源/n 所/u 带来/v 的/u 影响/v 等/u 取得/v 一定/a 了解/v 的/u 基础上/nl 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     进行/v 预报/v 时/nt ，/w 再/d 参考/v 饵料/n 基础/n 情况/n 与/c 水文/n 气象/n 条件/n ，/w 在/p 预报/v 年度/nt 内/nd 对/p 渔场/n 、/w 渔/v 期/nt 及/c 鱼群/n 行动/n 可能/vu 带来/v 的/u 足以/d 影响/v 渔/v 获/v 量/n 的/u 重大/a 因素/n ；/w 直接/a 能/vu 影响/v 渔/v 获/v 量/n 大小/n 的/u 捕捞/v 因素/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     例如/v 船只/n 数量/n 、/w 渔场/n 安排/v 、/w 捕捞/v 方式/n 等/u 在/p 预报/v 年度/nt 内/nd 可能/vu 产生/v 的/u 重大/a 变化/v ；/w 根据/p 历史/n 情况/n 及/c 目前/nt 资料/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     如/v 自然/a 因素/n 、/w 人为/a 因素/n 、/w 资源/n 实况/n 等/u 判断/v 资源/n 可能/vu 达到/v 的/u 产量/n 水平/n 进行/v 修正/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     这/r 类/n 预报/v ，/w 当时/nt 取得/v 一定/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     在/p 这/r 类型/n 预报/v 中/nd ，/w 对/p 渔/v 获/v 量/n 逐年/d 变动/v 不大/a 的/u 底层/n 鱼类/n ，/w 也/d 可/vu 根据/p 渔/v 获/v 群体/n 一些/m 生物学/n 指标/n 的/u 变化/v ，/w 来/vd 判断/v 资源/n 变动/v 趋势/n ，/w 从而/c 估计/v 渔/v 获/v 量/n 发展/v 前景/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     例如/v ，/w 如果/c （/w １/m ）/w 个体/n 生长/v 速度/n 接近/v 于/p 该/r 种群/n 的/u 平均/a 生长/v 速度/n ，/w 各/r 年龄/nt 组/n 体长/n 范围/n 变动/v 不大/a ；/w （/w ２/m ）/w 性/n 成熟/v 年龄/nt 不/d 超过/v 该/r 种群/n 的/u 平均值/n ，/w 大部分/n 个体/n 在/p 该/r 种群/n 性/n 成熟/v 的/u 最低/a 年龄/nt 成熟/v ，/w 初次/mq 性/n 成熟/v 年龄/nt 差别/n 不大/a ；/w （/w ３/m ）/w 捕捞/v 强度/n 基本/d 稳定/a ，/w 总/a 渔/v 获/v 量/n 和/c 单位/n 捕捞/v 力量/n 渔/v 获/v 量/n 比较/d 稳定/a ；/w （/w ４/m ）/w 索/v 饵/n 育肥/v 前/nd 的/u 饵料/n 基础/n 状况/n 同/p 往年/nt 相近/a 。/w 
		
			
                                        224
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 可能/vu 渔/v 获/v 量/n 可/vu 依/p 历年/nt 平均/a 水平/n 确定/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     如果/c 情况/n 是/vl （/w １/m ）/w 生长/v 速度/n 加快/v ，/w 而且/c 其/r 加快/v 的/u 情况/n 不/d 因/c 种群/n 数量/n 变动/v 而/c 变化/v ；/w （/w ２/m ）/w 性/n 成熟/v 早/a ，/w 初次/mq 性/n 成熟/v 的/u 年龄/nt 差别/n 不大/a ；/w （/w ３/m ）/w 捕捞/v 强度/n 基本/d 稳定/a ，/w 或是/vl 增加/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 总/a 渔/v 获/v 量/n 和/c 单位/n 捕捞/v 力量/n 的/u 渔/v 获/v 量/n 下降/v ；/w （/w ４/m ）/w 饵料/n 基础/n 相当/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        226
                                     这/r 种/q 情况/n 反映/v 出/vd 资源/n 已/d 受到/v 破坏/v ，/w 呈现/v 衰退/v 现象/n ，/w 这时/r 捕捞/v 的/u 数量/n 应当/vu 降低/v 下来/vd ，/w 必要/a 时/nt 甚至/d 应该/vu 禁渔/v ，/w 借以/v 改善/v 种群/n 的/u 增殖/v 情况/n ，/w 以便/c 恢复/v 资源/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     如果/c （/w １/m ）/w 生长/v 速度/n 减慢/v ；/w （/w ２/m ）/w 性/n 成熟/v 年龄/nt 延迟/v ，/w 初次/mq 性/n 成熟/v 的/u 年龄/nt 差别/n 扩大/v ，/w 初次/mq 性/n 成熟/v 年龄/nt 组/n 系列/n 拉长/v ；/w （/w ３/m ）/w 总/a 渔/v 获/v 量/n 和/c 单位/n 捕捞/v 力量/n 的/u 渔/v 获/v 量/n 变动/v 不大/a ，/w 或是/vl 呈现/v 上升/v 趋势/n ；/w （/w ４/m ）/w 索/v 饵/v 育肥/v 前/nd 的/u 饵料/n 基础/n 状况/n 同/p 以往/nt 情况/n 相近/a ，/w 但/c 在/p 索/v 饵/n 期间/nt 却/d 被/p 大量/a 吞食/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     这/r 说明/v 种群/n 数量/n 增大/v ，/w 群体/n 密度/n 增加/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 可/vu 适当/a 提高/v 捕捞/v 量/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     因此/c ，/w 必须/d 科学/a 地/u 规定/v 渔/v 获/v 物/n 的/u 种类/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     若/c 以/p 食物链/n 第二/m 级/n 的/u 鱼类/n 为/p 主要/a 渔/v 获/v 对象/n ，/w 水域/n 生产力/n 一般/a 就/d 较/d 高/a 。/w 
		
			
                                        232
                                     但/c 必须/d 看到/v ，/w 如果/c 内陆/n 水域/n 依靠/v 植物/n 食性/n 鱼类/n 能够/vu 取得/v 高/a 质量/n 的/u 产品/n ，/w 那么/r 在/p 海洋/n 中/nd 浮游/v 植物/n 食性/n 的/u 鱼类/n 中/nd ，/w 特别/d 有价值/v 的/u 种类/n 却/d 不/d 多/a ，/w 大量/a 的/u 是/vl 个体/n 较/d 小/a 的/u 种类/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     在/p 海洋/n 中/nd ，/w 最/d 有价值/v 的/u 鱼类/n 是/vl 肉食/n 性/k 鱼类/n ，/w 底/n 栖/v 动物/n 食性/n 鱼类/n 和/c 凶猛/a 性/k 鱼类/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     但/c 这/r 类/n 鱼类/n 在/p 水域/n 中/nd 的/u 生产量/n 是/vl 不/d 可能/vu 多/a 的/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     因此/c ，/w 对/p 某/r 一/m 水域/n 建立/v 合理/a 渔业/n 时/nt ，/w 正确/a 地/u 规定/v 渔/v 获/v 物/n 的/u 种类/n 组成/v 是/vl 很/d 重要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     这/r 不仅/c 是/vl 生物学/n 问题/n ，/w 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 也是/vl 经济学/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     究竟/d 在/p 食物链/n 中/nd 哪/r 一/m 环节/n 上/nd 取得/v 有/v 经济/n 价值/n 的/u 产品/n 合理/a ，/w 必须/d 科学/n 地/u 加以/v 权衡/v ，/w 并/c 据此/d 预先/d 规定/v 渔/v 获/v 物/n 对象/n 的/u 组成/v ，/w 借以/v 充分/a 利用/v 水域/n 生产力/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     如果/c 以/p 肉食/n 性/k 鱼类/n 作为/n 渔/v 获/v 物/n 合理/a ，/w 那么/r 就/d 规定/v 以/p 取得/v 肉食/n 性/k 鱼类/n 为主/v ，/w 如果/c 认为/v 是/vl 捕捞/v 温和/a 性/k 鱼类/n 合理/a ，/w 那么/r 肉食/n 性/k 鱼类/n 就/d 得用/a 某种/r 方法/n 加以/v 抑制/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     渔/v 获/v 物种/n 类/n 组成/v 的/u 规定/v ，/w 应该/vu 建立/v 在/p 水域/n 食物/n 关系/n 的/u 基础上/nl 。/w 
		
			
                                        240
                                     因为/c 对/p 某/r 一/m 种类/n 的/u 过度/d 捕捞/v ，/w 往往/d 可能/vu 导致/v 价值/n 较/d 低/a 的/u 种类/n 数量/n 的/u 增加/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     因此/c ，/w 当/p 计划/n 强化/v 捕捞/v 某/r 一/m 经济/n 鱼类/n 时/nt ，/w 应该/vu 同时/n 提高/v 价值/n 低/a 的/u ，/w 与/c 经济/n 种类/n 消耗/v 同一/a 饵料/n 的/u 种类/n 的/u 渔/v 获/v 量/n ，/w 也就是说/c ，/w 必须/d 像/v 一个/mq 整体/n 那样/r 来/vd 规划/n 开发/v 整个/a 水域/n 生态系统/n 的/u 生物/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     在/p 海洋/n 水域/n 中/nd ，/w 无论/c 是/vl 食物链/n 的/u 第一/m 环节/n ，/w 还是/d 第二/m 环节/n 的/u 饵料/n 资源/n ，/w 总/d 有/v 一部分/n 未/d 被/p 经济/n 鱼类/n 的/u 幼/a 鱼/n 和/c 成/v 鱼/n 所/u 利用/v ，/w 而/c 被/p 非/h 经济/n 种类/n 所/u 消耗/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     因此/c ，/w 在/p 任何/r 水域/n 均应/vu 规定/v 捕食/v 这些/r 非/h 经济/n 种类/n 的/u 肉食/n 性/k 鱼类/n 的/u 捕捞/v ，/w 使/v 通过/p 这些/r 肉食/n 性/k 鱼类/n ，/w 充分/a 利用/v 这些/r 非/h 经济/n 种类/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     要/vu 充分/a 利用/v 经济/n 种群/n 的/u 资源/n ，/w 提高/v 鱼/n 产品/n 数量/n ，/w 必须/d 充分/a 注意/v 经济/n 种群/n 对/p 水域/n 饵料/n 基础/n 的/u 充分/a 利用/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     相应/v 选择/v 能/vu 充分/a 地/u 利用/v 饵料/n 的/u 群体/n 年龄/nt -/w 体长/n 组成/v 可/vu 达到/v 这/r 一/m 目的/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     大多数/n 鱼类/n ，/w 特别/d 是/vl 中/nd 纬度/n 和/c 低/a 纬度/n 的/u 鱼类/n ，/w 其/r 食物/n 成分/n 和/c 索/v 饵/n 范围/n ，/w 随/p 鱼类/n 的/u 体长/n 和/c 年龄/nt 的/u 不同/a 而/c 有/v 差异/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     强化/v 高龄/n 鱼群/n 的/u 捕捞/v 而/c 减少/v 其/r 数量/n ，/w 等于/v 放弃/v 了/u 不能/vu 为/p 低/a 龄/n 鱼群/n 摄食/v 的/u 那/r 部分/n 饵料/n 资源/n ，/w 相反/v 也/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        248
                                     例如/v 大西洋/ns -/w 斯堪的纳维亚/ns 鲱鱼/n 重复/v 生殖/v 鱼群/n 的/u 索/v 饵/n 范围/n ，/w 比/p 初次/mq 生殖/v 鱼群/n 在/p 大西洋/ns 偏西/n 和/c 偏/a 北海/ns 区/n （/w 斯比茨别尔根/ns 地区/n ）/w 。/w 
		
			
                                        249
                                     鲱鱼/n 高龄/n 鱼/n 数量/n 减少/v ，/w 就/d 导致/v 这些/r 海区/n 饵料/n 资源/n 利用/v 不足/a 。/w 
		
			
                                        250
                                     咸海/ns 高龄/n 鳊/n 鱼/n 喜/v 栖/v 于/p 摇/v 蚊/n 幼虫/n 生物/n 量/n 高/a 的/u 灰色/n 软泥/n 底/n 质/n 海区/n ，/w 而/c 此处/n 低/a 龄/n 鳊/n 鱼/n 却/d 完全/d 不/d 适应/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     寒带/nl 鳕鱼/n 高龄/n 鱼/n 和/c 重复/v 生殖/v 鱼/n 基本上/d 栖息/v 在/p 比/p 初次/mq 生殖/v 鱼/n 更/d 偏西/n 和/c 偏/a 北/nd 的/u 水域/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     个体/n 较/d 大/a 的/u 鳕鱼/n ，/w 比/p 初次/mq 生殖/v 的/u 鱼/n 较/d 少/a 栖息/v 在/p 水域/n 底层/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     实际上/nl ，/w 在/p 各/r 地理/n 纬度/n 的/u 水域/n 中/nd ，/w 许多/a 经济/n 鱼类/n 的/u 食物/n 成分/n 和/c 索/v 饵/n 地点/n ，/w 不同/a 体长/n 其/r 差异/n 很/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        254
                                     甚至/d 有些/m 种类/n ，/w 不同/a 发育/v 阶段/n 的/u 个体/n 分别/v 进入/v 不同/a 生态系统/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     分布/v 上/nd 的/u 这/r 种/v 差异/n ，/w 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 同/p 鱼类/n 体长/n 的/u 关系/n ，/w 比/p 同/p 年龄/nt 的/u 关系/n 更为/d 密切/a 。/w 
		
			
                                        256
                                     低/a 龄/n 而/c 生长/v 迅速/a 的/u 个体/n ，/w 当/p 其/r 体长/n 接近/v 高龄/n 鱼/n 体长/n 时/nt ，/w 即/d 汇/v 同/p 高龄/n 鱼/n 一起/d 回游/v 索/v 食/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     合理/a 规划/n 渔/v 获/v 物/n 群体/n 组成/v ，/w 也是/vl 充分/a 利用/v 经济/n 种群/n 资源/n 的/u 重要/a 手段/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        258
                                     群体/n 最大/a 生物/n 量/n 不是/vl 在/p 个体/n 生长/v 速度/n 最快/a 时/nt 达到/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     属于/v 生殖/v 类型/n 第二/m 和/c 第三/m 类型/n 的/u 多数/n 鱼类/n ，/w 最大/a 的/u 生物/n 量/n 一般/a 出现/v 在/p 中等/a 年龄/nt 。/w 
		
			
                                        260
                                     掌握/v 了/u 各/r 经济/n 种群/n 最大/a 生物/n 量/n 的/u 出现/v 时期/nt ，/w 从而/c 加以/v 捕捞/v ，/w 其/r 经济/n 效果/n 就/d 显著/a 。/w 
		
			
                                        261
                                     例如/v 寒带/nl 鳕鱼/n 主要/a 渔/v 获/v 个体/n 从/p ７/m 龄/n 提高/v 到/v ９/m 龄/n ，/w 这/r 一/m 过程/n 中/nd 自然/a 死亡/v 损失/v 约/v ２０/m ％/w 的/u 鱼/n ，/w 却/d 得到/v １２５/m ％/w 的/u 增长/v 量/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     斜/a 齿/n 鳊/x 渔/v 获/v 物/n 平均/a 年龄/nt 为/p ４/m 龄/n 时/nt ，/w 其/r 产量/n 就/d 比/p ５/m 龄/n 时/nt 减少/v １/m ／/w ３/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     但/c 需/v 注意/v ，/w 只有/c 生命/n 周期/nt 相对/a 较/v 长/n ，/w 中/nd 龄/n 鱼/n 自然/a 死亡/v 较/v 少/a 的/u 鱼类/n 才能/c 通过/p 调整/v 渔/v 获/v 物/n 的/u 年龄/nt 组成/v 来/vd 提高/v 渔/v 获/v 量/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     至于/v 生命/n 周期/nt 短/a 的/u 鱼类/n ，/w 其/r 生殖/v 群体/n 中/nd 剩余/v 群体/n 所/u 占/v 比重/n 少于/v 补充/v 群体/n ，/w 若/c 把/p 渔/v 获/v 对象/n 转移/v 到/v 高龄/n 阶段/n ，/w 一般/a 增产/v 效果/n 不大/a 。/w 
		
			
                                        265
                                     这/r 类型/n 鱼类/n 剩余/v 群体/n 比例/n 甚/d 少/a ，/w 其/r 最大/a 渔/v 获/v 量/n 可/vu 通过/p 捕捞/v 初次/mq 生殖/v 的/u 鱼/n 达到/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     在/p 计划/n 渔/v 获/v 物/n 年龄/nt 组成/v 时/nt ，/w 必须/d 掌握/v 初次/mq 性/n 成熟/v 鱼/n 的/u 年龄/nt 结构/n 及其/c 随/p 生活/n 条件/n 的/u 改变/v 所/u 出现/v 的/u 变化/v ，/w 以及/c 生殖/v 周期/nt 的/u 差异/n ，/w 性/n 成熟/v 年龄/nt 同/p 寿命/n 的/u 关系/n 和/c 高龄/n 鱼/n 的/u 年龄/nt 结构/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     合理/a 安排/v 渔/v 获/v 季节/nt 对/p 提高/v 种群/n 生产率/n 有/v 重大/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     上面/nd 已/d 谈/v 过/u ，/w 对/p 饵料/n 基础/n 利用/v 较/d 充分/a 的/u 鱼类/n ，/w 最好/a 选择/v 在/p 索/v 饵/n 季节/nt 结束/v 时/nt 捕捞/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     当时/nt 它/r 已/d 最大/a 限度/n 的/u 利用/v 了/u 自己/r 的/u 饵料/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     寿命/n 较/d 长/a 的/u 经济/n 鱼类/n 在/p 索/v 饵/n 初期/nt 至/v 结束/v 时/nt 自然/a 死亡率/n 一般/a 不大/a 。/w 
		
			
                                        271
                                     中/nd 纬度/n 和/c 部分/n 高纬度/n 水域/n 不同/a 于/p 赤道/n 和/c 热带/nl 水域/n ，/w 动物/n 群体/n ，/w 特别/d 是/vl 鱼类/n 明显/a 地/u 表现/v 出/vd 能量/n 资源/n 的/u 季节性/n 集中/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     通常/d ，/w 鱼类/n 种群/n 在/p 秋季/nt 达到/v 最大/a 生物/n 量/n ，/w 当时/nt 其/r 索/v 饵/n 季节/nt 刚/d 结束/v ，/w 所/u 积聚/v 的/u 脂肪/n 量/n 最大/a 。/w 
		
			
                                        273
                                     例如/v 冰岛/ns 水域/n 的/u 鳕鱼/n ，/w 春季/nt 所/u 含/v 的/u 脂肪/n 和/c 蛋白质/n 比/p 秋季/nt 少/v １８/m ％/w ，/w 巴伦支海/ns 鳕鱼/n 的/u 肝脏/n ，/w 秋季/nt 比/p 春季/nt 大/a ７０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        274
                                     白海/ns 刺鱼/n 秋季/nt 时/nt 能量/n 资源/n 含量/n 比/p 春季/nt 高/v ２１/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        275
                                     生殖/v 期间/nt ，/w 刺鱼/n 雌/f 体/n 损失/v 积聚/v 脂肪/n 的/u ６０/m ％/w 左右/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     其中/nd 约/d ５０/m ％/w 转移/v 至/v 卵/n 子/k 内/nd 用于/v 保障/v 后代/nt 的/u 营养/n ，/w 而/c １０/m ％/w 耗费/v 于/p 补偿/v 生殖/v 期间/nt 所/u 消耗/v 的/u 能量/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     咸海/ns 鳊/n 鱼/n 秋季/nt 脂肪/n 含量/n 比/p 春季/nt 高/v ５０/m -/w ６０/m ％/w ，/w 同龄/v 鳊/n 鱼/n ，/w 性/n 成熟/v 个体/n 秋季/nt 的/u 重量/n 高出/v １２/m -/w ２０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        278
                                     因此/c 只要/vu 将/p 捕捞/v 季节/nt 从/p 春季/nt 移到/v 秋季/nt ，/w 总产量/n 就/d 可/vu 大大/d 提高/v ，/w 而/c 含/v 脂/n 量/n 也/d 明显/a 增加/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     现在/nt 鱼类/n 的/u 捕捞/v 主要/a 集中/v 在/p 生殖/v 期间/nt 进行/v ，/w 当时/nt 对/p 捕捞/v 来说/v 比/p 任何/r 时候/n 更易/v 捕获/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     至于/v 进入/v 水域/n 中/nd 的/u 有机/a 农药/n ，/w 尤其/d 是/vl 长效/n 的/u 有机/a 农药/n ，/w 则/c 应/vu 禁止/v 使用/v ，/w 或/c 限制/v 到/v 最/d 少量/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     当/p 采取/v 科学/n 方法/n 管理/v 渔业/n 时/nt ，/w 水域/n 的/u 综合利用/v 的/u 高度/n 发展/v 是/vl 可能/vu 的/u ，/w 提高/v 水域/n 生产力/n 是/vl 完全/d 可以/vu 达到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     三/m 、/w 群体/n 增殖/v 的/u 保障/v 由于/c 经济/n 的/u 发展/v ，/w 在/p 许多/a 情况/n 下/nd 有/v 经济/n 价值/n 的/u 鱼类/n 自然/a 增殖/v 条件/n 被/p 破坏/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     河川/n 状况/n 的/u 改变/v 及/c 过分/a 的/u 截流/v ，/w 部分/n 近海/n 水域/n 的/u 污染/v ，/w 人类/n 其他/r 许多/a 活动/v 形式/n ，/w 往往/d 导致/v 经济/n 鱼类/n 群体/n 自然/a 增殖/v 条件/n 的/u 改变/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     由于/c 这些/r 原因/n ，/w 在/p 许多/a 情况/n 下/nd 就/d 得/vu 转移/v 产卵/v 场/n ，/w 有时/d 则/c 需/v 完全/d 用/p 人工/n 繁殖/v 来/vd 取代/v 经济/n 鱼类/n 的/u 自然/a 增殖/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     一生/nt 生殖/v 一/m 次/q 的/u 鱼类/n ，/w 亦即/vl 属于/v 生殖/v 群体/n 第一/m 类型/n 的/u 鱼类/n ，/w 在/p 养殖/v 工厂/n 通过/p 人工/n 繁殖/v ，/w 在/p 国外/nl 已/d 成功/a 地/u 增殖/v ，/w 重复/v 生殖/v 的/u 鱼群/n ，/w 亦即/vl 属于/v 第二/m 或/c 第三/m 类型/n 的/u 鱼种/n ，/w 群体/n 人工/n 增殖/v 较为/d 复杂/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     当/p 自然/a 增殖/v 条件/n 受到/v 破坏/v ，/w 就/d 必须/d 设法/v 保障/v 这些/r 鱼种/n 的/u 产卵/v 亲/n 鱼/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     重复/v 生殖/v 鱼/n 产出/v 的/u 卵/n 子/k 所/u 孵化/v 的/u 幼/a 鱼/n 较/d 能/vu 适应/v 发育/v 条件/n 较/d 大/a 的/u 变化/v ，/w 因/c 它/r 具有/v 较/d 多/a 的/u 卵/n 黄/n 积累/v ，/w 比/p 得/u 自/p 初次/mq 生殖/v 的/u 亲/n 鱼/n 的/u 幼/a 鱼/n 能/vu 适应/v 较/d 低/a 的/u 饲料/n 保障/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     假如/c 人工/n 繁殖/v 时/nt 不/d 可能/vu 保存/v 亲/n 鱼/n 的/u 重复/v 生殖/v ，/w 则/c 必须/d 保障/v 其/r 自然/a 增殖/v ，/w 尽管/c 其/r 群体/n 数量/n 不/d 多/a 。/w 
		
			
                                        289
                                     从而/c 通过/p 改良/v 自然/a 条件/n 的/u 系统/n 措施/n ，/w 保证/v 从/p 自然/a 增殖/v 中/nd 获得/v 幼/a 鱼/n 的/u 比例/n 有/v 较/d 高/a 的/u 增长/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     因此/c 保存/v 部分/n 重复/v 生殖/v 群体/n 不是/vl 可有可无/i 的/u 事情/n ，/w 是/vl 鱼类/n 增殖/v 所/u 要求/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     因此/c ，/w 在/p 许多/a 情况/n 下/nd ，/w 人工/n 增殖/v 应当/vu 同/p 自然/a 产卵/v 场/n 和/c 人工/n 产卵/v 场/n 的/u 自然/a 增殖/v 配合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        292
                                     在/p 水利/n 建设/v 中/nd ，/w 尽管/c 通过/p 建立/v 人工/n 产卵/v 场/n 来/vd 保存/v 自然/a 增殖/v ，/w 然而/c 在/p 群体/n 中/nd 保存/v 必要/a 的/u 重复/v 生殖/v 鱼/n 的/u 数量/n 是/vl 完全/d 可以/vu 作到/v 的/u ，/w 这/r 不仅/c 是/vl 为/p 获得/v 高/a 质量/n 的/u 后代/nt 所/u 要求/v ，/w 也是/vl 为/p 获得/v 高/a 质量/n 的/u 商品/n 鱼/n 所/u 必需/v 的/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     而且/c 大多数/n 鱼种/n 重复/v 生殖/v 个体/n 在/p 食用/v 方面/n 比/p 新/a 的/u 个体/n 更有/v 价值/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     以/p 生殖/v 河道/n 形式/n 作为/v 人工/n 繁殖/v 场/n ，/w 再/d 从/p 自然/a 增殖/v 当中/nd 获得/v 卵/n 子/k 和/c 幼/a 鱼/n 在/p 养殖/v 工厂/n 中/nd 饲养/v ，/w 这样/r 可/vu 从/p 重复/v 生殖/v 的/u 鱼/n 中/nd 获得/v 高/a 质量/n 的/u 幼/a 鱼/n 和/c 保存/v 以后/nt 年份/nt 中/nd 增殖/v 后代/nt 的/u 亲/n 鱼/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     培养/v 补充/v 群体/n 使/v 能/vu 在/p 自然/a 水域/n 生活/n 为/p 目的/n 的/u 人工/n 增殖/v 技术/n ，/w 应该/vu 建立/v 在/p 鱼类/n 繁殖/v 个体/n 发育/v 各个/r 阶段/n 同/p 其/r 环境/n 相互/d 联系/v 特点/n 的/u 知识/n 上/nd ，/w 应该/vu 掌握/v 对/p 生活/n 环境/n 的/u 适应/v 幅度/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     人工/n 增殖/v 技术/n 不能/vu 超越/v 繁殖/v 鱼种/n 所能/n 适应/v 的/u 范围/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     鱼类/n 自然/a 增殖/v 条件/n 不利/a ，/w 渔/v 获/v 率/k 的/u 增长/v 可能性/n 就/d 很/d 低/a ，/w 而且/c 各/r 年份/nt 之间/nd 的/u 变动/v 剧烈/a 。/w 
		
			
                                        298
                                     人工/n 增殖/v 的/u 目的/n ，/w 不/d 仅仅是/v 补偿/v 自然/a 增殖/v 条件/n 变化/v 所/u 造成/v 的/u 损失/v ，/w 而且/c 是/vl 在/p 繁殖/v 条件/n 未受/v 破坏/v 的/u 情况/n 下/nd 提高/v 渔/v 获/v 率/k ，/w 补偿/v 强化/v 渔/v 获/v 所/u 造成/v 的/u 损失/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     另一方面/c ，/w 人类/n 要/vu 能/vu 控制/v 鱼类/n 个体/n 发育/v 的/u 各个/r 阶段/n 直至/v 成为/v 商业/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     同时/c ，/w 人工/n 增殖/v 时/nt 鱼类/n 生态/n -/w -/w 生理/n 特性/n 的/u 改变/v 要/vu 相应/v 于/p 环境/n 的/u 改变/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     例如/v 高/a 个体/n 和/c 无/v 鳞/n 鲤鱼/n 的/u 培养/v 就/d 不能/vu 将/p 它们/r 放养/v 在/p 急流/n 的/u 水域/n 中/nd 去/v ，/w 从而/c 保护/v 无/v 鳞/n 鲤鱼/n 的/u 皮肤/n 免受/v 损害/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     在/p 组织/v 补充/v 群体/n 结构/n 过程/n 中/nd ，/w 选择/v 相应/v 的/u 亲/n 鱼/n 群体/n 具有/v 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     已经/d 知道/v ，/w 性别/n 和/c 所/u 得到/v 的/u 后代/nt 的/u 其他/r 性状/n ，/w 不仅/c 取决于/v 卵/n 子/k 孵化/v 的/u 生物学/n 枝/n 术/n 和/c 幼/a 鱼/n 饲养/v 技术/n ，/w 而且/c 也/d 决定/v 于/p 亲/n 鱼/n 群体/n 的/u 生活/n 条件/n 和/c 质量/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     后代/nt 的/u 性/n 比/p 和/c 卵/n 黄/n 积累/v 及其/c 他/r 许多/a 生物体/n 发育/v 指标/n ，/w 很/d 明显/a 的/u 取决于/v 亲/n 鱼/n 的/u 索/v 饵/n 条件/n 和/c 年龄/nt 。/w 
		
			
                                        305
                                     因此/c ，/w 在/p 人工/n 增殖/v 鱼类/n 过程/n 中/nd ，/w 选择/v 使/v 能够/vu 保障/v 必要/a 的/u 补充/v 群体/n 结构/n 的/u 亲/n 鱼/n 具有/v 头等/a 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     （/w 一/m ）/w 主要/a 经济/n 鱼类/n 资源/n 现状/n 黄海/ns 、/w 渤海/ns 区/n 是/vl 我国/n 海洋/n 渔业/n 重要/a 的/u 作业/n 区/n 之一/m ，/w 渔业/n 资源/n 比较/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        307
                                     由于/c 其/r 自然环境/n 条件/n 和/c 海洋学/n 特点/n ，/w 在/p 海区/n 范围/n 内/nd ，/w 既/c 有/v 适于/v 鱼虾/n 类/n 越冬/v 的/u 场所/n ，/w 也/d 有/v 适于/v 产卵/v 和/c 索/v 饵/n 育肥/v 的/u 场所/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     因此/c ，/w 使/v 大多数/n 海洋/n 鱼虾/n 类/n 在/p 长期/nt 生活/n 过程/n 中/nd ，/w 形成/v 了/u 独立/v 的/u 群聚/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     其/r 渔/v 获/v 种类/n 多/a ，/w 质量/n 好/a ，/w 数量/n 大/a 。/w 
		
			
                                        310
                                     真/a 鲷/n 、/w 鲳/n 鱼/n 、/w 鳓/n 鱼/n 、/w 大/a 、/w 小/a 黄鱼/n 、/w 鲐/n 鱼/n 、/w 马鲛鱼/n 、/w 鲱鱼/n 、/w 鲆鲽/n 、/w 对虾/n 、/w 毛虾/n 等/u 在/p 渔/v 获/v 中/nd 占有/v 相当/d 比重/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     在/p 五十/m 年代/nt 初期/nt ，/w 由于/c 捕捞/v 力量/n 大量/a 拥进/v 黄海/ns ，/w 使/v 黄海/ns 、/w 渤海/ns 区/n 的/u 渔业/n 资源/n ，/w 特别/d 是/vl 底层/n 鱼类/n 资源/n ，/w 发生/v 了/u 根本/d 变化/v ，/w 从/p 对/p 资源/n 的/u 利用/v 不足/a ，/w 逐步/d 发展/v 到/v 最大/a 限度/n 地/u 利用/v 资源/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     在/p 这/r 形势/n 下/nd ，/w 捕捞/v 力量/n 仍/d 继续/v 发展/v ，/w 特别/d 是/vl 在/p 渔业/n 资源/n 远远/a 不能/vu 适应/v 捕捞/v 力量/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 又/d 大力/n 发展/v 了/u 底/n 拖网/n 渔业/n 、/w 流网/n 渔业/n 和/c 光/n 诱/v 围网/v 渔业/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     渔轮/n 非但/c 数量/n 有/v 较/d 大/a 增加/v ，/w 而且/c 船只/n 也/d 大型化/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     机帆船/n 的/u 发展/v ，/w 达到/v 足以/d 彻底/a 破坏/v 某种/r 或/c 某些/r 资源/n 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     同时/c 在/p 渔具/n 、/w 渔/n 法/n 的/u 革新/v 、/w 改良/v 方面/n ，/w 助/v 渔/n 、/w 助/v 航/v 和/c 电讯/n 等/u 仪器/n 装备/n 方面/n ，/w 同样/a 都/d 有/v 很/d 大/a 程度/n 的/u 提高/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     在/p 捕捞/v 力量/n 这样/r 强大/a 的/u 压力/n 下/nd ，/w 从/p 六十/m 年代/nt 下/nd 半/m 期/nt 开始/v ，/w 黄海/ns 、/w 渤海/ns 区/n 的/u 渔业/n 资源/n 基础/n ，/w 出现/v 了/u 根本性/n 变化/v ，/w 在/p 底/n 拖网/n 的/u 全部/n 渔/v 获/v 中/nd ，/w 低/a 质量/n 的/u 杂/a 鱼/n 和/c 传统/n 性/k 的/u 主要/a 经济/n 鱼类/n 和/c 非/h 经济/n 鱼类/n 的/u 幼/a 鱼/n 成为/v 主要/a 成份/n ，/w 而且/c 网/n 次/n 产量/n 降低/v 的/u 趋势/n 渐次/d 显著/a ，/w 整个/a 海区/n 底层/n 经济/n 鱼类/n ，/w 在/p 渔/n 汛期/nt 间/n 内/nd ，/w 其/r 渔场/n 和/c 渔/n 期/nt 一般/a 渐次/d 消失/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     例如/v 小/a 黄鱼/n 、/w 带鱼/n 、/w 鲆鲽/n 、/w 大/a 黄鱼/n 、/w 鳕鱼/n 、/w 鳐/n 类/n 等/u 传统/n 捕捞/v 对象/n ，/w 其/r 资源/n 量/n 大/a ，/w 曾/d 构成/v 海区/n 年/nt 捕捞/v 量/n 的/u ３０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        318
                                     六十/m 年代/nt 中期/nt 前后/nt ，/w 小/a 黄鱼/n 、/w 带鱼/n 、/w 鳕鱼/n 等/u ，/w 在/p 其/r 生殖/v 回游/v 渔/n 汛期/nt 间/n ，/w 已/d 不/d 形成/v 专业/n 捕捞/v 的/u 渔场/n 和/c 渔/n 期/nt ，/w 其/r 传统/n 性/k 回游/v 路线/n 分布/v 海区/n ，/w 渔/n 汛期/nt 间/n 持续/v 前进/v 的/u 回游/v 群体/n 消失/v 了/u ，/w 在/p 其/r 传统/n 性/k 的/u 越冬/v 场/n ，/w 于/p 越冬/v 期/nt 内/nd 持续/v 捕捞/v 的/u 机会/n 消失/v 了/u 。/w 
		
			
                                        319
                                     以后/nt 游向/v 沿岸/n 索/v 饵/n ，/w ５/m -/w ６/m 月/nt 捕获/v 不/d 多/a ，/w 初冬/nt 游/v 返/v 越冬/v 场/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     ９/m ．/w 蛇鲻/n Ｓａｕｒｉｄａ/ws ｓｐｐ/ws ．/w 蛇鲻/n 广泛/a 分布/v 于/p 东海/ns 、/w 南海/ns 。/w 
		
			
                                        321
                                     通常/d 生活/v 于/p 水/n 深/n ２０/m -/w １４０/m 米/q 的/u 海区/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     南海/ns 产量/n 甚/d 高/a ，/w 常见/v 的/u 种类/n 有/v 多齿蛇鲻/n 、/w 长条蛇鲻/n 、/w 花斑蛇鲻/n 、/w 长蛇鲻/n 等/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     其中/nd 以/p 多齿蛇鲻/n 产量/n 最多/a 。/w 
		
			
                                        324
                                     多齿蛇鲻/n 分布/v 比较/d 集中/v 于/p 珠江口/ns 及/c 汕头/ns 海区/n 水/n 深/n ３０/m -/w ６０/m 米/q 及/c ６０/m -/w １２０/m 米/q 范围/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        325
                                     珠江口/ns 以西/nd 至/v 海南岛/ns 区/n 则/c 以/p 水/n 深/n ６０/m -/w ９０/m 米/q 及/c ９０/m -/w １２０/m 米/q 处/n 渔/v 获/v 较/d 高/a 。/w 
		
			
                                        326
                                     在/p 北部湾/ns ，/w 体长/n ２３０/m 毫米/q 以上/nd 的/u 个体/n ，/w 一般/a 栖息/v 于/p ７０/m -/w １１０/m 米/q 水/n 深处/n ，/w 体长/n ２３０/m 毫米/q 以下/nd 的/u 个体/n ，/w 多/a 栖/v 于/p ２０/m -/w ７０/m 米/q 水/n 深处/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     蛇鲻/n 一般/a 不/d 结成/v 大群/q ，/w 移动/v 范围/n 不大/a ，/w 无/v 明显/a 的/u 回游/v 移动/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     平时/nt 分布/v 广泛/a ，/w 只有/c 在/p 产卵/v 季节/nt ，/w 才/d 有/v 向/p 产卵/v 场/n 集中/v 移动/v 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     其/r 分布/v 与/c 水温/n 、/w 底/n 质/n 关系/n 不大/a 而/c 与/c 盐/n 度/n 比较/d 密切/a ，/w 主要/a 分布/v 于/p ３４/m ．/w ００/m ‰/w 以上/nd 的/u 高/a 盐/n 水域/n ，/w 盐/n 度/n ３３/m ．/w ５０/m ‰/w 以下/nd 虽/c 有/v 分布/v 但/c 数量/n 甚/d 少/a 。/w 
		
			
                                        330
                                     多齿蛇鲻/n 每年/nt ３/m 月/nt 开始/v 密集/v 成群/v ，/w 于/p 北纬/n ２０/m &#176;/w -/w ２１/m &#176;/w ３０/m ′/w ，/w 东经/n １１２/m &#176;/w ３０/m ′/w -/w １１３/m &#176;/w ３０/m ′/w 处/n 形成/v 大面积/n 密集/v 区/n ，/w 尤/d 以/p ６０/m 米/q 等/u 深/a 线/n 处/n 密集/v 程度/n 最高/a 。/w 
		
			
                                        331
                                     ５/m 月/nt 大部分/n 个体/n 移向/v 海南岛/ns 东岸/nl 东北部/nl ，/w ６/m 月份/nt 鱼群/n 又/d 分散/a ，/w ７/m 月/nt 在/p 海南岛/ns 东岸/nl 北纬/n ２０/m &#176;/w ００/m ′/w -/w ２０/m &#176;/w ３０/m ′/w 东经/n １１２/m &#176;/w -/w １１３/m &#176;/w ，/w 水/n 深/n ６０/m -/w ９０/m 米/q 处/n 集群/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     珠江口/ns 近海/n 鱼群/n 比较/d 稳定/a ，/w 夏季/nt 期间/nt 形成/v 几个/mq 独立/v 的/u 小/a 密集/v 区/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     １０/m -/w １１/m 月/nt 鱼群/n 向/p 深水/n 回游/v ，/w 冬季/nt 期间/nt 逐渐/d 向/p 珠江口/ns 回游/v 集中/v ，/w ２/m 月/nt 在/p 珠江口/ns 以东/nd 海区/n ，/w 北纬/n ２１/m &#176;/w ３０/m ′/w -/w ２２/m &#176;/w ００/m ′/w 东经/n １１４/m &#176;/w ００/m ′/w -/w １１５/m &#176;/w ００/m ′/w 形成/v 大面积/n 集群/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     渔场/n 渔/n 期/nt 多齿蛇鲻/n 终年/nt 均可/vu 捕获/v ，/w 主要/a 渔场/n 有/v 珠江口/ns 以西/nd 近海/n 的/u 北纬/n ２０/m &#176;/w １０/m ′/w -/w ２１/m &#176;/w ３０/m ′/w 东经/n １１２/m &#176;/w -/w １１４/m &#176;/w 处/n ，/w 其中/nd 以/p 北纬/n ２０/m &#176;/w ３１/m ′/w -/w ２０/m &#176;/w ００/m ′/w 处/n 为/vl 中心/n ，/w 主要/a 渔/n 期/nt 为/vl ２/m -/w ３/m 月/nt ；/w 海南岛/ns 东部/nd 海区/n 的/u 北纬/n １８/m &#176;/w ３０/m ′/w -/w ２０/m &#176;/w ００/m ′/w ，/w 东经/n １１０/m &#176;/w ３０/m ′/w -/w １１１/m &#176;/w ３０/m ′/w 处/v ，/w 主要/a 渔/n 期/nt ５/m -/w ８/m 月/nt ；/w 粤/ns 东/nd 近海/n 西部/nd 与/c 珠江口/ns 近海/n 之间/nd 的/u 海区/n ，/w 北纬/n ２２/m &#176;/w ００/m ′/w ，/w -/w ２２/m &#176;/w ４５/m ′/w ，/w 东经/n １１４/m &#176;/w ００/m ′/w -/w １１５/m &#176;/w ００/m ′/w ，/w 主要/a 渔/n 期/nt 在/p ６/m -/w ８/m 月/nt 。/w 
		
			
                                        335
                                     １０/m ．/w 刺鲳/n Ｐｓｅｎｏｐｓｉｓ/ws ａｎｏｍａｌａ/ws （/w Ｔ/ws ．/w ｅｔＳ/ws ．/w ）/w 刺鲳/n 广泛/a 分布/v 于/p 南海/ns 和/c 东海/ns ，/w 是/vl 南海/ns 拖网/n 作业/n 的/u 重要/a 捕捞/v 对象/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        336
                                     其中/nd 以/p 粤/ns 东/nd 、/w 粤西/nl 为/vl 主要/a 产地/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     通常/d 栖息/v 于/p ５０/m -/w １７０/m 米/q 水/n 深/n 的/u 底层/n ，/w 尤其/d 多/a 栖息/v 于水深/nh ４０/m -/w １１０/m 米/q 的/u 泥质/n 海底/nl 。/w 
		
			
                                        338
                                     据/p 生产/v 经验/n ，/w 其/r 回游/v 趋势/n ，/w 大体/n 秋季/nt 从/p 深海/n 分批/v 向/p 近海/n 作/v 产卵/v 回游/v ，/w １２/m -/w ２/m 月/nt 游/v 抵/v 粤/ns 东/nd 一带/n 近海/n 产卵/v ，/w 产卵/v 后/nd 亲/n 鱼/n 分散/a 游/v 返/v 外海/n 深处/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     幼/a 鱼/n 稍/d 作/v 停留/v ，/w 逐渐/d 游向/v 外海/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     夏季/nt 期间/nt 香港/ns 西南/nd 外海/n 有/v 大量/a 的/u 刺鲳/n 幼/a 鱼/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     １１/m ．/w 大眼鲷/n Ｐｒｉａｃａｎｔｈｕｓ/ws ｓｐｐ/ws ．/w 大眼鲷/n 广泛/a 分布/v 于/p 东海/ns 和/c 南海/ns ，/w 尤/d 以/p 南海/ns 北部/nd 海区/n 为/p 多/a 。/w 
		
			
                                        342
                                     主要/a 种类/n 有/v 长尾/n 大眼鲷/n 和/c 短尾大眼鲷/n 两/m 种/q ，/w 以前/nt 者/k 产量/n 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        343
                                     长尾大眼鲷/n 系/vl 暖/a 水性/n 底层/n 鱼类/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     以/p 台湾海峡/ns 南部/nd 海区/n 产量/n 最高/a ，/w 水/n 深/n １２０/m 米/q 以上/nd 分布/v 很少/a 。/w 
		
			
                                        345
                                     回游/v 趋势/n 大致/d 是/vl ：/w 每年/nt 春季/nt 集群/n 于/p ３０/m -/w ６０/m 米/q 水/n 深/n 的/u 海区/n ，/w ５/m -/w ６/m 月/nt 分别/d 游向/v 台湾/ns 浅滩/n 一带/n 珠江口/ns 外/nd 和/c 珠江口/ns 以西/nd 海区/n 产卵/v ，/w 产卵/v 场/n 主要/a 在/p 海陵岛/ns 南部/nd 和/c 万山列岛/ns 东南部/nl 。/w 
		
			
                                        346
                                     ７/m -/w ８/m 月/nt 鱼群/n 分散/a ，/w １０/m 月/nt 游向/v 较/d 深/a 水域/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     １２/m ．/w 红鳍笛鲷/n Ｌｕｔｉａｎｕｓ/ws ｅｒｙｔｈｒｏｐｔｅｒｕｓ/ws Ｂｌｏｃｈ/ws 红鳍笛鲷/n 分布/v 于/p 东海/ns 南部/nd 和/c 南海/ns ，/w 而/c 以/p 北部湾/ns 产量/n 最多/a ，/w 是/vl 拖网/n 和/c 钓/v 渔业/n 主要/a 捕捞/v 对象/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     一般/a 栖/v 于/p 水/n 深/n ３０/m -/w ２００/m 米/q 地带/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     而/c 以/p ６０/m -/w ９０/m 米/q 处/n 居多/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     红鳍笛鲷/n 为/vl 暖/a 水性/n 近海/n 鱼类/n ，/w 在/p 北部湾/ns 没有/v 明显/a 的/u 回游/v 现象/n ，/w 随/p 季节/nt 的/u 变/v 替/v 略有/v 移动/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     平时/nt 多/a 栖/v 于/p 盐丁/ns 或/c 感恩/v 以西/nd 水/n 深/n ５８/m -/w ５９/m 米/q 海区/n ，/w 秋后/nt 由于/c 水温/n 逐渐/d 降低/v ，/w 依次/d 向/p 较/d 深/a 海/n 区/n 移动/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     翌/n 年/nt ２/m 月/nt ，/w 鱼群/n 向/p 昌化/ns 一带/n ３６/m -/w ４３/m 米/q 海区/n 作/v 产卵/v 回游/v ，/w ５/m 月初/nt 鱼群/n 又/d 分散/a 于/p 深海/n ，/w 多/a 栖息/v 于/p 水/n 深/n ６０/m -/w ７０/m 米/q 处/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     主要/a 产卵/v 场/n ：/w 北部湾/ns 北部/nd 和/c 中部/nd ，/w 昌化/ns 、/w 盐丁/ns 以西/nd 海区/n ；/w 海南岛/ns 南方/nd 海区/n 崖州/ns 外/nd 礁石/n 一带/n ；/w 北部湾/ns 西部/nd 越南/ns 沿海/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     产卵/v 期/nt ３/m -/w ４/m 月/nt 。/w 
		
			
                                        355
                                     作业/n 渔场/n ，/w 春季/nt 在/p 北部湾/ns 东部/nd 海区/n ，/w 夏季/nt 在/p 北部湾/ns 中部/nd 海区/n ，/w 秋季/nt 在/p 北部湾/ns 中/nd 北部/nd 海区/n ，/w 冬季/nt 在/p 北部湾/ns 的/u 中/nd 南部/nd 海区/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     １３/m ．/w 二长棘鲷/n Ｐａｒａｒｇｙｒｏｐｓ/ws ｅｄｉｔａ/ws Ｔａｎａｋａ/ws 二长棘鲷/n 分布/v 于/p 东海/ns 、/w 南海/ns ，/w 尤/d 以/p 南海/ns 为/vl 多/a 。/w 
		
			
                                        357
                                     从/p 北部湾/ns 至/v 闽南/nl 渔场/n 各/r 海区/n 均可/vu 捕获/v ，/w 其中/nd 以/p 北部湾/ns 和/c 台湾海峡/ns 南部/nd 较为/d 密集/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     二长棘鲷/n 属/v 暖/a 水性/n 底层/n 鱼类/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     一般/a 栖息/v 于/p 水/n 深/n ２０/m -/w １１０/m 米/q 的/u 泥沙/n 砂砾/n 底/n 质/n 海区/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     幼/a 鱼/n 主要/a 分布/v 于/p ５０/m 米/q 的/u 浅海/n 区/n ，/w 成/a 鱼/n 多/a 栖息/v 于/p ５０/m 米/q 以上/nd 海区/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     活动/v 范围/n 不大/a ，/w 喜/v 栖/v 海沟/n 或/c 海底/nl 凹/a 洼/a 处/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     冬季/nt 生殖/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     产卵/v 场/n 主要/a 在/p 北部湾/ns 北部/nd ，/w 东/nd 起/v 对达/ns ，/w 西/nd 至/v 白龙尾/ns 南部/nd 海区/n ；/w 珠江口/ns 至/v 电白/ns 近海/n 和/c 汕尾/ns 近海/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     无/v 明显/a 南北/nd 回游/v ，/w 多/a 作/v 深浅/n 移动/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     北部湾/ns 鱼群/n 每年/nt １１/m 月/nt 开始/v 从/p 上下/n 外海/n 向/p 该/r 湾/n 北部/nd 作/v 产卵/v 回游/v ，/w １２/m 月/nt 至/v 翌/n 年/nt １/m 月/nt 在/p 北海/ns 、/w 企沙/ns 、/w 青兰沙/ns 一带/n 水/n 深/n ５/m -/w ２５/m 米/q 处/n 产卵/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     产卵/v 后/nd 鱼群/n 分散/a 索/v 饵/n ，/w 并/c 游/v 返/v 深海/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     成/a 鱼/n 向/p 近/a 岸/n 回游/v 时/nt ，/w 没有/v 明显/a 集群/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     幼/a 鱼/n 集群/n 性/k 强/a ，/w 群体/n 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        369
                                     每年/nt ２/m 月/nt 幼/n 鱼/n 开始/v 南/nd 移/v ，/w ５/m 月/nt 幼/a 鱼群/n 在/p 高岛/ns 列岛/n 至/v 涠洲/ns 以南/nd 水域/n ，/w 分成/v 两/m 路/n 分别/d 沿/p 湾/n 的/u 西部/nd 和/c 东部/nd 南下/v ，/w 形成/v 广东/ns 、/w 广西/ns 群众/n 渔业/n 的/u 夏/nt 汛/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     ７/m 月/nt 鱼群/n 进入/v 夜莺岛/ns 水域/n ，/w 同/p 北上/v 的/u 蓝圆鯵/n 幼/a 鱼群/n 汇合/v 成/v 混合/v 群/n ，/w ８/m 、/w ９/m 月/nt 进入/v 湾中/nl 部/n 深水/n 区/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     儿童/n 在/p 增长/v 快速/a 期/nt ，/w 由于/c 对/p 营养/n 需要量/n 的/u 增加/v ，/w 而/c 不是/vl 由于/c 供给量/n 的/u 减少/v ，/w 可能/vu 表现/v 有/v 激素/n 失调/v 或/c 营养/n 不足/a 的/u 症状/n ，/w 称/v 此/r 为/vl 相对/a 的/u 代谢/v 不足/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     例如/v ，/w 在/p 青春期/nt 与/c 青年/n 期/nt ，/w 维生素/n 、/w 蛋白质/n 及/c 钙/n 盐/n 的/u 需要量/n 可能/vu 较/d 常/a 量/n 增加/v 达/v 五/m 倍/n 之/u 多/a 。/w 
		
			
                                        373
                                     但/c 有时/d 基础/n 代谢/v 可能/vu 偏/d 低/a ，/w 并/c 表现/v 甲状腺/n 功能/n 不足/a 。/w 
		
			
                                        374
                                     在/p 代谢/v 相对/a 不足/a 的/u 期间/nt ，/w 进行/v 适当/a 的/u 内分泌/n 及/c 营养/n 治疗/v ，/w 对于/p 牙/n 颌/n 畸形/n 的/u 矫治/v 是/vl 有利/a 的/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     例如/v ：/w 骨质/n 的/u 结构/n 得到/v 改善/v ，/w 牙根/n 的/u 吸收/v 可以/vu 停止/v 等/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     内分泌/n 与/c 营养/n 对/p 牙/n 、/w 颌/n 、/w 面/n 的/u 发育/v 甚为/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        377
                                     现/n 将/p 常见/v 的/u 内分泌/n 病/n 和/c 营养/n 缺乏/v 病/n 与/c 牙/n 颌/n 面/n 发育/v 畸形/n 的/u 关系/n 简单/a 介绍/v 如下/v ，/w 以/p 供/v 参考/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     （/w １/m ）/w 甲状腺/n 功能/n 不全/a 症/n ：/w 甲状腺/n 功能/n 不全/a 时/nt ，/w 不但/c 患/v 儿/n 神情/n 呆滞/a 、/w 口/n 常/d 张开/v ，/w 舌/n 厚/a 而/c 大/d 常/a 伸出/v 口外/nl ，/w 而且/c 发育/v 缓慢/a ，/w 肌/n 张力/n 甚/d 低/a ，/w 头颅/n 大/a 而/c 短/a ，/w 前/nd 囟/n 的/u 闭合/v 及/c 骨骼/n 的/u 生长/v 甚/d 迟缓/a 。/w 
		
			
                                        379
                                     同时/c 牙/n 弓/n 狭窄/a 、/w 腭/n 盖/n 高/a 拱/v 、/w 下颌/n 发育/v 不足/a ，/w 牙齿/n 拥挤/a 错位/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     牙齿/n 萌/v 出/vd 迟缓/a 、/w 萌/v 出/vd 次序/n 紊乱/a 、/w 乳牙/n 根/n 吸收/v 缓慢/a 、/w 乳牙/n 滞留/v 、/w 恒/a 牙/n 牙根/n 吸收/v 、/w 牙/n 体/n 发育/v 不良/a 、/w 牙/n 槽/n 骨/n 钙化/v 不全/a 且/c 有/v 孔/n 穴/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     （/w ２/m ）/w 甲状腺/n 功能/n 亢进/v 症/n ：/w 小儿/n 发病率/n 远较/v 成人/n 为/vl 低/a 。/w 
		
			
                                        382
                                     表现/v 眼球/n 突出/a ，/w 心率/n 增/v 快/a 和/c 震颤/v ，/w 肌肉/n 无力/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     幼年/nt 患者/n 长/a 骨/n 增长率/n 加速/v ，/w 骨/n 龄/n 发育/v 快/a ，/w 生殖器/n 发育/v 往往/d 较/d 正常/a 儿童/n 缓慢/a 。/w 
		
			
                                        384
                                     乳牙/n 、/w 恒/a 牙/n 早/a 萌/v 、/w 乳牙/n 根/n 吸收/v 缓慢/a 、/w 乳牙/n 滞留/v ，/w 牙齿/n 呈/v 青/a 白色/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     （/w ３/m ）/w 垂体/n 性/k 侏儒/n 症/n ：/w 是/vl 由于/c 垂体/n 前/nd 叶/n 功能/n 不足/a 所/u 引起/v 的/u 生长/v 发育/v 障碍/n ，/w 患/v 儿/n 外观/n 比/p 实际/a 年龄/nt 为/vl 小/a ，/w 骨骼/n 发育/v 明显/a 迟缓/a ，/w 骨骼/n 的/u 融合/v 期/nt 延迟/v 多年/nt ，/w 骨/n 龄/n 也/d 较/v 正常/a 儿/n 相差/v 多年/nt 。/w 
		
			
                                        386
                                     下颌骨/n 较/d 小/a ，/w 牙/n 弓/n 狭窄/a 、/w 腭/n 盖/n 高/a 拱/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     牙齿/n 萌/v 出/vd 迟缓/a ，/w 乳牙/n 根/n 吸收/v 缓慢/a 、/w 乳牙/n 根/n 滞留/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     恒/a 牙/n 发育/v 迟缓/a ，/w 髓/n 腔/n 及/c 根/n 尖/n 孔/n 大/a 。/w 
		
			
                                        389
                                     牙/n 体/n 小/a 而/c 变色/v 、/w 牙根/n 短小/a 。/w 
		
			
                                        390
                                     牙/n 槽/n 骨/n 发育/v 不全/a 。/w 
		
			
                                        391
                                     （/w ４/m ）/w 垂体/n 性/k 巨大/a 畸形/n 症/n ：/w 在/p 骨/n 骺/n 未/d 融合/v 前/nd 如/v 产生/v 过量/v 的/u 生长激素/n ，/w 可/vu 使/v 骺/n 端/n 发育/v 异常/a ，/w 身长/n 远远/a 超过/v 正常/a 范围/n ，/w 成为/v 垂体/n 性/k 巨大/a 畸形/n 症/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     如/v 在/p 骨/n 骺/n 融合/v 之后/nt 才/d 发病/v 则/c 成/v 肢/n 端/n 肥大/a 症/n ，/w 多/a 见于/v 成年人/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     如/v 在/p 骨/n 骺/n 融合/v 之前/nt 发病/v 而/c 在/p 融合/v 后/nd 继续/v 发展/v ，/w 则/c 成为/v 伴有/v 肢/n 端/n 肥大/a 症/n 的/u 巨大/a 畸形/n 症/n ，/w 可见/c 于/p 儿童/n 及/c 青年/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        394
                                     本/r 症/n 大多/d 由于/c 垂体/n 前/nd 叶/n 嗜/v 酸性/n 细胞/n 瘤/n 或/c 偶/d 由/p 不/d 染色/v 的/u 腺/n 瘤/n 所致/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     在/p 青春期/nt 开始/v 时/nt ，/w 生长/v 突然/d 猛进/v ，/w 十/m 岁/q 左右/n 的/u 儿童/n 即可/vu 达成/v 人/n 高度/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     到了/v 骨/n 骺/n 融合/v 时期/nt ，/w 由于/c 骨/n 的/u 长度/n 已经/d 固定/v ，/w 头颅/n 四肢/n 长/a 骨/n 及其/c 他/r 骨骼/n 逐渐/d 变/v 粗大/a 。/w 
		
			
                                        397
                                     患者/n 面貌/n 特殊/a ，/w 前额/n 、/w 颧骨/n 及/c 下颌/n 均见/v 粗厚/a 或/c 前/nd 突/v ，/w 上下牙/n 弓/n 发生/v 错/a ，/w 严重者/n 可能/vu 成全/v 牙/n 弓/n 反/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     舌/n 体/n 过大/a 造成/v 牙/n 间隙/n 、/w 舌/n 常/d 伸/v 至/v 厚/a 唇/n 之间/nd 。/w 
		
			
                                        399
                                     牙齿/n 萌/v 出/vd 过早/a ，/w 牙齿/n 呈/v 灰/n 黄色/n ，/w 恒/a 牙/n 牙根/n 吸收/v ，/w 可/vu 引起/v 牙/n 骨质/n 过/d 长/a 。/w 
		
			
                                        400
                                     （/w ５/m ）/w 维生素/n Ａ/ws 缺乏/v 病/n ：/w 主要/a 是/vl 全身/n 上皮/n 组织/n 显现/v 角质/n 变性/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     牙齿/n 萌/v 出/vd 迟缓/a 。/w 
		
			
                                        402
                                     牙/n 体/n 发育/v 不良/a ，/w 釉/n 质/n 基质/n 的/u 形成/v 及/c 钙化/v 均/d 受阻/v ，/w 产生/v 髓/n 石/n 及/c 牙/n 本质/n 球/n 间隙/n ，/w 严重/a 时/nt 牙/n 本质/n 无/v 小/a 管/n 而/c 含有/v 血管/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     牙/n 呈/v 白垩/n 色/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     （/w ６/m ）/w 核黄素/n 缺乏/v 病/n ：/w 婴幼儿/j 和/c 儿童/n 主要/a 表现/v 在/p 唇/n 、/w 舌/n 、/w 眼/n 及/c 皮肤/n 方面/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     年龄/nt 稍/d 大/a 的/u 儿童/n ，/w 以/p 口角/n 疮/n 与/c 洋红/a 舌/n 为/vl 特征/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     牙/n 槽/n 嵴/n 有/v 萎缩/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     动物/n 实验/n 也/d 见/v 雌/f 动物/n 缺乏/v 核黄素/n 时/nt ，/w 其/r 后代/nt 可能/vu 有/v 腭/n 裂/v ，/w 小/a 下颌/n 等/u 畸形/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     （/w ７/m ）/w 坏/a 血/n 病/n ：/w 是/vl 由于/c 长期/nt 缺乏/v 维生素/n Ｃ/ws 所/u 引起/v 的/u 全身/n 性/k 疾病/n ，/w 以/p 骨骼/n 变化/v 和/c 毛细血管/n 通透性/n 增加/v 为/vl 其/r 特征/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     牙龈/n 充血/v 与/c 水肿/v ，/w 开始/v 是/vl 牙龈/n 乳头/n 增生/v 及/c 肉/n 芽/n 组织/n 生长/v ，/w 以后/nt 逐渐/d 坏死/v ，/w 这/r 种/q 病变/v 常见于/v 已/d 出/vd 牙/n 的/u 小儿/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     牙/n 体/n 发育/v 不良/a ，/w 造/v 牙/n 本质/n 细胞/n 退化/v ，/w 不能/vu 造/v 管/n 型/n 牙/n 本质/n ，/w 仅/d 能/vu 造/v 骨/n 样/n 牙/n 本质/n ；/w 再/d 严重/a 时/nt ，/w 则/c 失去/v 造/v 牙/n 本质/n 的/u 能力/n ，/w 其/r 造/v 牙/n 本质/n 细胞/n 退/v 变为/v 和/c 其他/r 髓/n 细胞/n 相似/v ，/w 牙/n 槽/n 骨/n 萎缩/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     （/w ８/m ）/w 佝偻病/n ：/w 维生素/n Ｄ/ws 缺乏/v 性/k 佝偻病/n 是/vl 一/m 种/q 常见于/v 婴幼儿/j 的/u 慢性/a 营养/n 不良/a 病/n ，/w 由于/c 维生素/n Ｄ/ws 不足/a 而/c 使/v 钙/n 、/w 磷/n 的/u 代谢/v 失常/v ，/w 钙/n 盐/n 不能/vu 正常/a 地/u 沉着/a 在/p 骨骼/n 的/u 生长/v 部分/n ，/w 以致/c 骨骼/n 发生/v 病变/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     颅骨/n 在/p 幼/n 婴儿/n 时期/nt 生长/v 很快/a ，/w 由于/c 钙化/v 不足/a 颅骨/n 内/nd 板/n 薄/a ，/w 而/c 发生/v 佝偻/v 性/k 颅骨/n 软化/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     两侧/nl 的/u 额/n 骨/n 、/w 顶/n 骨/n 及/c 枕/n 骨/n 都/d 向/p 外/nd 隆起/v ，/w 于是/c 发生/v 方/n 颅/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     囟门/n 特大/a ，/w 其/r 边缘/n 可/vu 有/v 软骨/n 化/k ，/w 骨/n 缝/n 宽/a ，/w 肌肉/n 松弛/a 。/w 
		
			
                                        415
                                     颌骨/n 畸形/n 的/u 表现/n 晚于/v 头颅/n 畸形/n ，/w 其/r 主要/a 表现/v 为/vl 上/nd 颌/n 弓/n 狭窄/a 、/w 腭/n 盖/n 高/a 拱/v 、/w 前/nd 牙/n 拥挤/a 、/w 前/nd 突/v 和/c 开/v 等/u 牙/n 颌/n 畸形/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     在/p 长期/nt 的/u 佝偻病/n 过程/n 中/nd ，/w 可/vu 使/v 颌骨/n 骨质/n 松软/a 而/c 支持/v 力/n 减低/v ，/w 由于/c 嚼/v 肌/n 、/w 翼/n 内/nd 肌/n 与/c 颌/n 舌/n 骨/n 肌/n 、/w 颏/n 舌/n 骨/n 肌/n 、/w 二/m 腹肌/n 这/r 两/m 组/n 肌肉/n 的/u 牵引/v 使/v 下颌/n 受到/v 反向/a 作用/n ，/w 造成/v 下颌骨/n 前部/nd 向/p 下/nd 弯曲/a ，/w 使/v 下颌/n 角/n 增大/v ，/w 下颌/n 体/n 加长/v 、/w 下颌/n 升/v 枝/n 高度/n 发育/v 不足/a 、/w 上下牙/n 弓/n 之间/nd 形成/v 近/a 中/nd 错/a /x 或/c 开/v /x 等/u 畸形/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     此外/c ，/w 还/d 可能/vu 有/v 乳牙/n 及/c 恒/a 牙/n 萌/v 出/vd 迟缓/a 。/w 
		
			
                                        418
                                     佝偻病/n 进行/v 期/nt 的/u 特征/n ，/w 在/p 口腔/n 器官/n 方面/n 的/u 主要/a 表现/n 是/vl 牙/n 槽/n 骨/n 骨质/n 疏松/a ，/w 牙/n 槽/n 嵴/n 边缘/n 广泛/a 的/u 水平/n 吸收/v ，/w 正常/a 边缘/n 线/n 消失/v ，/w 这些/r 现象/n 与/c 尺/n 骨/n 和/c 桡/n 骨/n 远/a 端的/d 杯/n 口/n 状/n 或/c 毛/n 刷/v 状/n 现象/n 相似/v ，/w 牙周/n 膜/n 间隙/n 不清/a 等/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     长期/nt 的/u 慢性/a 佝偻病/n ，/w 使/v 错/a 颌/n 畸形/n 的/u 治疗/v 极/d 感/v 困难/a ，/w 因此/c 对/p 矫治/v 的/u 要求/v 不能/vu 太/d 高/a ，/w 而且/c 必须/d 结合/v 全身/n 治疗/v 一同/d 进行/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     儿童/n 的/u 任何/r 器官/n 都/d 需要/v 合理/a 的/u 使用/v ，/w 才能/c 有/v 正常/a 的/u 发育/v ，/w 口腔/n 器官/n 也/d 不/d 例外/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     （/w １/m ）/w 异外肌/n 功能/n 不足/a ，/w 可能/vu 产生/v 远/a 中/nd 错/a /x 。/w 
		
			
                                        422
                                     反之/c ，/w 如果/c 功能/n 过强/a ，/w 可能/vu 产生/v 近/a 中/nd 错/a /x 。/w 
		
			
                                        423
                                     全体/n 咀嚼/v 肌肉/n 功能/n 不足/a 时/nt ，/w 可/vu 使/v 上/nd 下/nd 颌骨/n 发育/v 不足/a 。/w 
		
			
                                        424
                                     例如/v ：/w 哺乳/v 对/p 下颌/n 发育/v 的/u 关系/n 十分/d 密切/a 。/w 
		
			
                                        425
                                     婴儿/n 出生/v 时/nt ，/w 下颌/n 可能/vu 处于/v 远/a 中/nd 位置/n ，/w 若/c 为/p 母乳/n 喂养/v ，/w 给予/v 下颌/n 以/p 适当/a 的/u 功能性/n 刺激/v ，/w 可以/vu 使/v 下颌/n 从/p 远/a 中/nd 向/p 前/nd 调至/v 中性/n 位置/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     若/c 系/vl 人工/n 哺乳/v ，/w 则/c 可/vu 由于/c 哺乳/v 时/nt 奶瓶/n 位置/n 的/u 不同/a ，/w 使/v 下颌/n 前/nd 伸/v 不足/a 或/c 过度/d ，/w 因而/c 造成/v 下颌/n 远/a 中/nd 错位/v 或/c 下颌/n 前/nd 突/v 畸形/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     （/w ２/m ）/w 咀嚼/v 肌肉/n 如/v 不/d 充分/a 使用/v ，/w 对/p 牙/n 、/w 颌/n 、/w 面/n 的/u 功能性/n 刺激/v 不够/a ，/w 就/d 会/vu 使/v 牙/n 、/w 颌/n 、/w 面/n 的/u 发育/v 不足/a 。/w 
		
			
                                        428
                                     儿童/n 的/u 食物/n 以/p 富有/v 纤维/n 性/k 、/w 粗糙/a 和/c 耐/v 嚼/v 者/k 为宜/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     食用/v 硬/a 食物/n 的/u 儿童/n ，/w 牙/n 弓/n 可以/vu 得到/v 正常/a 的/u 发育/v ，/w 患/v 龋/n 率/k 较/d 低/a 。/w 
		
			
                                        430
                                     高度/n 的/u 咀嚼/v 功能/n ，/w 是/vl 预防/v 错/a /x 最/d 自然/a 而/c 最/d 有效/a 的/u 方法/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        431
                                     据/p Ｗａｎｇｈ/ws 报导/v ，/w 原始/a 生活/n 的/u 埃斯基摩/ns 人/n 多/a 为/vl 生硬/a 食物/n ，/w 故/c 其/r 颌骨/n 牙/n 弓/n 都/d 获得/v 高度/n 的/u 发育/v ，/w 颌骨/n 宽大/a 而/c 牙/n 弓/n 整齐/a 。/w 
		
			
                                        432
                                     但/c 食用/v 白种人/n 的/u 食物/n 的/u 埃斯基摩/ns 人/n ，/w 咀嚼/v 功能/n 降低/v ，/w 颌骨/n 发育/v 不良/a ，/w 出现/v 错/a /x 与/c 龋/x 蚀/v ，/w 其/r 颌骨/n 与/c 面部/n 有/v 显著/a 的/u 改变/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     （/w ３/m ）/w 呼吸/v 功能/n 紊乱/a ：/w 有/v 了/u 正常/a 的/u 呼吸/v 功能/n ，/w 才/d 可能/vu 有/v 正常/a 的/u 颌/n 面/n 部/n 发育/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     严重/a 拥挤/a 错位/v ，/w 经/v 拔牙/v 减/v 数/n 后/nd ，/w 一般/a 均应/vu 戴/v 用/v 矫治/v 器/n 进行/v 矫治/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     例如/v 上/nd 前/nd 牙/n 严重/a 拥挤/a ，/w ３/m │/x ３/m ／/w １/m 唇/n 向/p 错位/v ，/w ２/m │/x ２/m ／/w １/m 舌/n 向/p 错位/v ，/w 间隙/n 不足/a 。/w 
		
			
                                        436
                                     在/p 拔除/v ４/m │/x ４/m ／/w １/m 以后/nt ，/w 可/vu 制作/v 上/nd 颌/n 活动/v 矫治/v 器/n ，/w 附/v ３/m │/x ３/m ／/w 弓/n 簧/n 或/c 单/a 曲/a 纵/a 簧/n ，/w 在/p ３/m │/x ３/m ／/w １/m 上/nd 或/c 粘着/v 附有/v 牵引/v 钩/n 的/u 塑料/n 贴/v 片/n ，/w 或/c 装置/n 焊/v 有/v 牵引/v 钩/n 的/u 带/n 环/n ，/w 分别/d 移/v ３/m │/x ３/m ／/w １/m 向/p 远/a 中/n ，/w 使/v 进入/v ４/m │/x ４/m ／/w １/m 拔牙/v 空隙/n 处/n ，/w 然后/c 酌情/v 使用/v 双/a 曲/a 舌/n 簧/n 和/c 双/a 曲/a 唇/n 弓/n 等/u 弹簧/n 排/v 齐/a 上/nd 切/v 牙/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     在/p 矫治/v 过程/n 中/nd ，/w 应/vu 严密/a 注意/v 抗/v 基/n 牙/n 有无/v 斜/a 轴/n ，/w 必要/a 时/nt 再/d 增加/v 支/v 抗/v 力/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     有时/d 严重/a 拥挤/a 错位/v ，/w 只/d 表现/v 为/vl ３/m │/x ３/m ／/w １/m 完全/a 唇/n 向/p 错位/v ，/w 牙/n 弓/n 内/nd 无/v 间隙/n ，/w 此时/nt 应/vu 根据/p 尖/a 牙/n 牙/n 轴/n 的/u 方向/n 及/c 上唇/n 丰满/a 的/u 程度/n 等/u ，/w 决定/v 拔除/v 尖/a 牙/n 或/c 第一/m 双/q 尖/a 牙/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     如/v 拔除/v 第一/m 双/q 尖/a 牙/n ，/w 可/vu 教/v 患者/n 用/p 手指/n 压/v 尖/a 牙/n 入/v 牙/n 弓/n ，/w 勿/d 须/d 戴/v 用/v 矫治/v 器/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     如/v 决定/v 单/a 侧/nd 拔除/v 尖/a 牙/n ，/w 则/c 应/vu 注意/v 切勿/d 引起/v 面部/n 两侧/nl 不/d 对称/a 畸形/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     前/nd 牙/n 反/v /x 、/w 近/a 中/nd 错/v /x 及/c 下颌/n 前/nd 突/v 三/m 者/k ，/w 均为/vl 上下牙/n 弓/n 近/a 远/a 中/nd 关系/n 的/u 异常/a 。/w 
		
			
                                        442
                                     因为/c 程度/n 不同/a ，/w 可/vu 单纯/d 表现/v 为/vl 前/nd 牙/n 反/v /x ，/w 即/v 只有/d 牙/n 弓/n 前部/nd 的/u 关系/n 异常/a ，/w 其/r 磨牙/v 仍/d 为/vl 中性/n 关系/n ，/w 下颌/n 不/d 前/nd 突/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     有的/r 患者/n 前/nd 牙/n 反/v /x 合并/v 后/nd 牙/n 近/a 中/nd /x ，/w 但/c 下颌/n 前/nd 突/v 的/u 症状/n 不/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        444
                                     更/d 严重/a 的/u 患者/n 则/c 前/nd 牙/n 反/v /x 、/w 后/nd 牙/n 近/a 中/nd 错/v /x 及/c 下颌/n 前/nd 突/v 三/m 个/q 症状/n 同时/n 并存/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     前/nd 牙/n 反/v 有/v 乳/n 前/nd 牙/n 反/v /x 及/c 恒/a 前/nd 牙/n 反/v /x ，/w 有/v 个别/a 前/nd 牙/n 反/v /x 及/c 多数/n 前/nd 牙/n 反/v /x 。/w 
		
			
                                        446
                                     个别/a 前/nd 牙/n 反/v /x 者/k ，/w 磨牙/v 关系/n 大多/d 正常/a 。/w 
		
			
                                        447
                                     多数/n 前/nd 牙/n 反/v /x 患者/n ，/w 其/r 磨牙/v 可能/vu 为/vl 中性/n /x 关系/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     但/c 反/v 超/v /x 大/a 者/k ，/w 磨牙/v 多/a 为/vl 近/a 中/nd /x 关系/n ，/w 并/c 合并/v 下颌/n 前/nd 突/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     严重/a 患者/n ，/w 上唇/n 部/n 凹陷/v ，/w 下颌/n 显著/a 前/nd 突/v ，/w 颜面/n 侧面/nd 呈/v 凹/a 面/n 形/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     关于/p 乳牙/n 期/nt 及/c 恒/a 牙/n 早期/nt 的/u 前/nd 牙/n 反/v /x ，/w 已/d 在/p 牙/n 颌/n 畸形/n 预防性/a 矫治/v 一/m 节/q 里/nd 详述/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     在/p 此/r 只/d 重点/d 叙述/v 下颌/n 前/nd 突/v 畸形/n 的/u 分类/v 、/w 因素/n 机制/n 及/c 矫治/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     （/w １/m ）/w 牙/n 源/n 性/n ：/w 由于/c 牙齿/n 在/p 萌/v 出/vd 和/c 替换/v 过程/n 中/nd 的/u 局部/n 障碍/n ，/w 造成/v 了/u 下颌/n 前/nd 突/v 畸形/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     表现/v 为/vl 单纯/a 的/u 前/nd 牙/n 反/v /x ，/w 或/c 合并/v 磨牙/v 的/u 近/a 中/nd 错/v /x ，/w 但/c 骨骼/n 畸形/n 不/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        454
                                     矫治/v 原则/n 是/vl 尽可能/d 消除/v 病因/n ，/w 早期/nt 矫治/v ，/w 可/vu 收到/v 良好/a 的/u 矫治/v 效果/n ，/w 并/c 可/vu 防止/v 畸形/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     （/w １/m ）/w 由于/c 乳/n 尖/a 牙/n 磨/v 耗/v 不足/a 引起/v 的/u 前/nd 牙/n 反/v /x ，/w 可/vu 通过/p 调/v /x 而/c 使/v 下颌/n 自行/d 退回/v 原位/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     已/d 在/p 预防性/a 矫治/v 一/m 节/q 中/nd 详述/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     （/w ２/m ）/w 由于/c 扁桃体/n 慢性/a 炎症/n 肥大/a 而/c 引起/v 者/k ，/w 应/vu 尽早/d 治疗/v 扁桃体/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     （/w ３/m ）/w 由于/c 不良/a 习惯/n 引起/v 者/k ，/w 应/vu 及早/d 破除/v 不良/a 习惯/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     此种/r 固/a 位/n 体/n 固/a 位/n 于/v 牙/n 冠/n 组织/n 内部/nd ，/w 其/r 固/v 位/n 形/n 的/u 获得/v ，/w 主要/a 是/vl 依靠/v 洞/n 型/n 的/u 内/nd 壁/n 与/c 固/v 位/n 体/n 组织/n 面/n 的/u 紧密/a 吻合/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     固/v 位/n 体/n 的/u 暴露/v 面/n 小于/v 洞/n 型/n 内/nd 的/u 附着/v 面/n ，/w 故/c 称之为/v 冠/n 内/nd 固/v 位/n 体/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     前/nd 牙/n 或/c 后/nd 牙/n 上/nd 的/u 两面/n 嵌/v 体/n 、/w 三/m 面/n 嵌/v 体/n 、/w 多/a 面/n 嵌/v 体/n 及/c 针/n 型/n 固/v 位/n 的/u 高/a 嵌/v 体/n ，/w 统称/v 之/r 为/vl 冠/n 内/nd 固/v 位/n 体/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     （/w １/m ）/w 冠/n 内/nd 固/v 位/n 体/n 的/u 特点/n 和/c 要求/n ：/w 此类/n 固/v 位/n 体/n 的/u 设计/v 和/c 制备/v ，/w 需要/v 包括/v 与/c 桥体/n 相/d 连接/v 的/u 邻/n 面/n ，/w 才能/c 使/v 作/v 固/v 位/n 体/n 用/v 的/u 嵌/v 体/n 得以/vu 与/p 桥体/n 相/d 连接/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     为了/p 固/v 位/n 体/n 的/u 固/v 位/n ，/w 必须/d 将/p 牙/n 体/n 冠/n 部/n 制备/v 成/v 具有/v 一定/a 深度/n 与/c 外形/n 的/u 窝/n 洞/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     因/c 窝/n 洞/n 的/u 深度/n 受/v 牙/n 髓/n 形态/n 的/u 限制/v ，/w 不能/vu 为了/p 增加/v 固/v 位/n 体/n 的/u 固/v 位/n 作用/n 而/c 不/d 顾及/v 牙/n 髓/n 的/u 健康/a 而/c 无限/a 地/u 加深/v 洞/n 型/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     必要/a 时/nt 可以/vu 在/p 鸠/n 尾/n 的/u 末端/nd 、/w /x 面/n 的/u 颊/n 沟/n 舌/n 沟/n 处/n 或/c 切/v 缘/n 的/u 远离/v 牙/n 髓/n 部位/n 加/v 针/n 型/n 固/v 位/n ，/w 也/d 可以/vu 在/p 基/a 牙/n 的/u 颊/n 沟/n 、/w 舌/n 沟/n 加/v 箱/n 状/n 或/c 沟/n 状/n 等/u 固/v 位/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     洞/n 型/n 的/u 点/n 、/w 线/n 、/w 角/n 清晰/a ，/w 也是/vl 嵌/v 体/n 取得/v 良好/a 固/v 位/n 的/u 必要条件/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     冠/n 内/nd 固/v 位/n 体/n 的/u 外形/n 线/n 较/d 长/a ，/w 是/vl 固定/a 修复/v 体/n 防/v 龋/n 的/u 薄弱/a 环节/n ，/w 特别/d 是/vl 暴露/v 在/p 龋/n 的/u 好/d 发/v 部位/n 和/c 龈/n 缝/n 裂/n 内/nd 的/u 外形/n 线/n ，/w 对/p 龋/n 蚀/v 的/u 敏感性/n 特别/d 大/a 。/w 
		
			
                                        468
                                     冠/n 内/nd 固/v 位/n 体/n 的/u 组织/n 面/n 距离/n 髓/n 腔/n 较/d 近/a ，/w 易/a 使/v 牙/n 髓/n 遭受/v 物理/n 或/c 化学性/n 刺激/v 而/c 产生/v 病理/n 性/k 改变/v 。/w 
		
			
                                        469
