
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     澳大利亚/ns 的/u 桉树/n 适应性/n 强/a ，/w 有/v 良好/a 的/u 吸水/v 能力/n ，/w 在/p 荒漠/n 和/c 沼泽/n 里/nd 均可/vu 生长/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     桉树/n 生长/v 迅速/a ，/w 木质/n 坚硬/a ，/w 叶子/n 可/vu 制/v 桉/n 油/n ，/w 经济/n 价值/n 较/d 高/a 。/w 
		
			
                                        3
                                     农牧业/j 和/c 工/n 矿业/n 澳大利亚/ns 是/vl 南半球/nl 发达/a 的/u 资本主义/n 国家/n ，/w 有/v 大规模/n 经营/v 的/u 资本主义/n 农牧业/j 和/c 工/n 矿业/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     长期以来/i ，/w 澳大利亚/ns 以/p 出口/n 农牧/j 产品/n 为主/v ，/w 特别/d 是/vl 羊毛/n 和/c 小麦/n 的/u 出口/n 著名/a 世界/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     澳大利亚/ns 的/u 农牧业/j 主要/a 分布/v 在/p 东南部/nl 和/c 西南部/n ，/w 其中/nd 干旱/a 地区/n ，/w 多/a 利用/v 天然/a 牧场/n 放牧/v 产/v 毛/n 为主/v 的/u 美利奴/ns 羊/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     沿海/n 湿润/a 地区/n ，/w 主要/a 靠/v 人工/n 种植/v 豆科/n 牧草/n ，/w 养/v 羊/n 并/c 种/v 麦/n ，/w 还/d 兼/v 养/v 肉牛/n 和/c 奶牛/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     澳大利亚/ns 羊毛/n 的/u 产量/n 和/c 出口量/n ，/w 都/d 占/v 世界/n 首位/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     肉类/n 、/w 小麦/n 的/u 产量/n 和/c 出口量/n ，/w 也/d 占/v 世界/n 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     但/c 因/c 受/v 气候/n 条件/n 等/u 影响/v ，/w 农业/n 生产/v 很/d 不/d 稳定/a 。/w 
		
			
                                        10
                                     澳大利亚/ns 因为/c 绵羊/n 特别/d 多/a ，/w 被/p 称为/v &quot;/w 骑/v 在/p 羊背/n 上/nd 的/u 国家/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        11
                                     这里/r 本来/d 没有/v 一/m 只/q 羊/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     十八/m 世纪/nt 后期/nt ，/w 欧洲/ns 移民/n 第一次/mq 带去/v ２９/m 只/q 绵羊/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     由于/c 这里/r 草原/n 良好/a ，/w 自流/v 井/n 多/a ，/w 气候/n 干燥/a ，/w 适于/v 绵羊/n 的/u 生长/v 和/c 繁殖/v ，/w 到了/v 十九/m 世纪/nt 二十/m 年代/nt ，/w 绵羊/n 已/d 达/v ６，０００万/m 只/q 。/w 
		
			
                                        14
                                     羊毛/n 远销/v 国外/nl ，/w 成为/v 澳大利亚/ns 最/d 主要/a 的/u 出口/n 商品/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     目前/nt 澳大利亚/ns 绵羊/n 的/u 数目/n 约/d 有/v 一亿三千万/m 只/q 左右/n ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 绵羊/n 数量/n 最多/a 的/u 国家/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        16
                                     第二次世界大战/n 后/nd ，/w 澳大利亚/ns 工/n 矿业/n 产值/n 迅速/a 上升/v ，/w 羊毛/n 的/u 出口/n 收入/v 已/d 次于/v 矿产品/n 退居/v 第二/m 位/q 。/w 
		
			
                                        17
                                     采矿/v 业/k 迅速/a 发展/v ，/w 成为/v 世界/n 上/nd 煤/n 和/c 铁矿石/n 的/u 重要/a 输出国/n ，/w 大部分/n 出口/n 到/v 日本/ns 。/w 
		
			
                                        18
                                     澳大利亚/ns 是/vl 矿产/n 资源/n 丰富/a 的/u 国家/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        19
                                     澳大利亚/ns 的/u 人口/n 和/c 经济/n 中心/n 主要/a 集中/v 在/p 东南沿海/nl 一带/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     城市/n 人口/n 占/v 全国/n 人口/n 的/u ８０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        21
                                     首都/n 堪培拉/ns 是/vl 全国/n 的/u 政治/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     悉尼/ns 是/vl 最大/a 的/u 港口城市/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     新西兰/ns 在/p 太平洋/ns 南部/nd ，/w 由/p 北/nd 岛/n 、/w 南岛/n 及/c 附近/n 的/u 一些/m 小/a 岛/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     首都/n 惠灵顿/ns ，/w 位于/v 北/nd 岛/n 南端/nd 。/w 
		
			
                                        25
                                     新西兰/ns 是/vl 个/q 多/a 山/n 的/u 国家/n ，/w 山地/n 和/c 丘陵/n 约/d 占/v 领土/n 面积/n 的/u 四/m 分之/u 三/m 。/w 
		
			
                                        26
                                     北岛/nh 中部/nd 是/vl 一/m 条/n 山间/nl 陷落/v 谷地/n ，/w 两侧/nl 多/a 火山/n ，/w 有/v 很多/a 温泉/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     有的/r 温泉/n 温度/n 高达/v 沸点/n ，/w 已/d 被/p 利用/v 建成/v 地热/n 电站/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     新西兰/ns 属/v 温带/n 海洋性/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     气温/n 年/nt 较/d 差/a 一般/a 不/d 超过/v １０/m &#176;/w Ｃ/ws 。/w 
		
			
                                        30
                                     全年/nt 有/v 雨/n ，/w 秋冬/nt 两/m 季/nt 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        31
                                     大部分/n 地区/n 年/nt 降水量/n 在/v １，０００/m 毫米/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        32
                                     境内/nl 草原/n 面积/n 很/d 广/a ，/w 利于/v 牧畜/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     新西兰/ns 的/u 经济/n 以/p 农牧业/j 为主/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     乳/n 用/v 和/c 肉用/v 畜牧业/n 发达/a 。/w 
		
			
                                        35
                                     肉类/n 、/w 奶油/n 、/w 乳酪/n 、/w 羊毛/n 的/u 产量/n 在/p 世界/n 上/nd 都/d 占/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     畜产品/n 的/u 出口/n 占/v 出口/n 总值/n 的/u ９０/m ％/w 左右/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     工业/n 也/d 以/p 畜产品/n 加工/v 工业/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 指/v 图/n 说明/v 澳大利亚/ns 东部/nd 、/w 中部/nd 、/w 西部/nd 的/u 地形/n 有/v 什么/r 不同/a 。/w 
		
			
                                        39
                                     ２/m ．/w 利用/v 澳大利亚/ns 地形图/n 和/c 澳大利亚/ns 在/p 世界/n 气压/n 带/n 、/w 风带/n 中/nd 位置/n 图/n ，/w 说明/v 澳大利亚/ns 气候/n 植物/n 带/n 呈/v 半/m 环状/n 分布/v 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     ３/m ．/w 利用/v 课本/n 插图/n ，/w 说明/v 澳大利亚/ns 中部/nd 自流/v 井/n 的/u 成因/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     ４/m ．/w 在/p 地图/n 上/nd 指出/v 澳大利亚/ns 的/u 首都/n 和/c 最大/a 城市/n ，/w 说明/v 澳大利亚/ns 人口/n 和/c 城市/n 的/u 分布/v 特点/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     ６/m ．/w 参考/v 亚洲/ns 和/c 大洋洲/ns 各国/n 面积/n 、/w 人口/n 附表/n 中/nd 的/u 数字/n ，/w 计算/v 并/c 比较/v 澳大利亚/ns 、/w 中国/ns 、/w 印度/ns 、/w 日本/ns 四国/ns 的/u 人口密度/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     非洲/ns 在/p 亚洲/ns 的/u 西南/nd 面/n ，/w 欧洲/ns 的/u 南面/nd 。/w 
		
			
                                        44
                                     面积/n ３，０００/m 多/m 万/m 平方公里/q ，/w 小于/v 亚洲/ns ，/w 是/vl 世界/n 第二/m 大洲/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     非洲/ns 的/u 海岸线/n 比较/d 平直/a ，/w 海湾/nl 、/w 岛屿/n 和/c 半岛/n 很少/a 。/w 
		
			
                                        46
                                     大陆/nl 西面/nd 的/u 几内亚/ns 湾/n ，/w 是/vl 非洲/ns 最大/a 的/u 海湾/nl 。/w 
		
			
                                        47
                                     东面/nd 的/u 马达加斯加/ns 岛/n ，/w 是/vl 非洲/ns 最大/a 的/u 岛屿/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     索马里/ns 半岛/n 是/vl 非洲/ns 最大/a 的/u 半岛/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     高原/n 大陆/nl 非洲/ns 大陆/nl 的/u 地形/n 以/p 高原/n 为主/v ，/w 地面/n 起伏/v 不大/a ，/w 平均/a 海拔/n 在/p ６００/m 米/q 以上/nd ，/w 被/p 称为/v 高原/n 大陆/nl 。/w 
		
			
                                        50
                                     西北部/n 和/c 东南部/nl 边缘/n ，/w 分别/v 耸立/v 着/u 阿特拉斯/ns 山脉/n 和/c 德拉肯斯/ns 山脉/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     大陆/nl 周围/nd ，/w 有/v 狭窄/a 的/u 沿海/n 平原/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     整个/a 地势/n 由/p 东南/nd 向/p 西北/nd 倾斜/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     大陆/nl 的/u 东部/nd 和/c 南部/nd ，/w 有/v 埃塞俄比亚/ns 高原/n 、/w 东非/ns 高原/n 和/c 南非/ns 高原/n ，/w 海拔/n 大部分/n 为/vl １，０００/m -/w １，５００/m 米/q 。/w 
		
			
                                        54
                                     东非/ns 高原/n 上/nd 的/u 乞力马扎罗山/ns ，/w 海拔/n ５，８９５/m 米/q ，/w 是/vl 非洲/ns 的/u 最高/a 山/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     大陆/nl 的/u 中部/nd 和/c 北部/nd 地势/n 较/d 低/a ，/w 海拔/n 大部分/n 在/p ５００/m 米/q 以下/nd 。/w 
		
			
                                        56
                                     中部/nd 的/u 刚果/ns 盆地/n ，/w 原是/vl 面积/n 广大/a 的/u 内陆/n 湖/n ，/w 后来/nt ，/w 由于/c 地壳/n 上升/v ，/w 河流/n 下/nd 切/v ，/w 湖水/n 外泄/v 而/c 成/v 陆地/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     北部/nd 的/u 撒哈拉沙漠/ns ，/w 西/nd 起/v 大西洋/ns 岸/n ，/w 东/nd 到/v 红海/ns 之/u 滨/n ，/w 面积/n ７７０/m 多/m 万/m 平方公里/q ，/w 是/vl 世界/n 最大/a 的/u 沙漠/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     在/p 非洲/ns 东部/nd 的/u 两/m 个/q 高原/n 上/nd ，/w 纵贯/v 着/u 巨大/a 的/u 东非/ns 裂谷/n 带/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     裂谷/n 带/n 南/nd 起/v 赞比西/ns 河口/nl 以南/nd ，/w 向/p 北/nd 经/v 东非/ns 高原/n 、/w 埃塞俄比亚/ns 高原/n 抵/v 红海/ns ，/w 再/d 由/p 红海/ns 通到/v 约旦/ns 地沟/n ，/w 长/n ６，０００/m 多/m 公里/q ，/w 宽/n ５０/m -/w ８０/m 公里/q ，/w 两岸/nl 悬崖/n 壁立/v ，/w 附近/n 有/v 许多/a 死火山/n 和/c 活火山/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     谷底/nl 湖泊/n 连串/v ，/w 形状/n 狭长/a ，/w 有的/r 深/n １，４００/m 多/m 米/q 。/w 
		
			
                                        61
                                     这些/r 现象/n 反映/v 出/vd ，/w 东非/ns 大/a 裂谷/n 是/vl 个/q 断层/n 陷落/v 带/n ，/w 它/r 是/vl 在/p 地壳/n 运动/n 过程/n 中/nd ，/w 由/p 巨大/a 的/u 断裂/v 作用/n 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        62
                                     在/p 太空/n 中/nd ，/w 宇航员/n 可以/vu 清晰/a 地/u 看到/v 这/r 条/n 地球/n 裂缝/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     东非/ns 裂谷/n 带/n ，/w 现在/nt 仍是/vl 地壳/n 很/d 不/d 稳定/a 的/u 地带/n ，/w 火山/n 、/w 地震/v 很多/a 。/w 
		
			
                                        64
                                     座落/v 在/p 基伍湖/ns 附近/n 的/u 尼拉贡戈/ns 火山/n 的/u 活动/v ，/w 就是/vl 很/d 好/a 的/u 例子/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     尼拉贡戈/ns 火山/n 是/vl 一/m 座/q 海拔/n ３，４７０/m 米/q 的/u 活火山/n ，/w 山顶/nl 终年/nt 被/p 浓密/a 的/u 火山/n 烟雾/n 笼罩/v 着/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     山顶/nl 上/nd 有/v 长/n ３００/m 米/q 、/w 宽/n １００/m 米/q 的/u 火山口/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     火山口/n 内/nd 有/v 一个/mq 炽热/a 的/u 岩浆/n 湖/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     通红/a 的/u 岩浆/n 沸腾/v 翻滚/v ，/w 犹如/v 将/d 出炉/v 的/u 钢水/n ，/w 成为/v 自然界/n 一个/mq 壮丽/a 的/u 奇观/n ，/w 根据/p 海底/nl 扩张/v -/w -/w 板块/n 构造/n 学说/n ，/w 东非/ns 大/a 裂谷/n 还/d 将/d 进一步/v 向/p 两侧/nl 扩张/v ，/w 位于/v 东非/ns 大/a 裂谷/n 带/n 的/u 红海/ns ，/w 几/m 亿/m 年/nt 后/nd 会/vu 变成/v 浩瀚/a 的/u 海洋/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     热带/nl 大陆/nl 非洲/ns 气候/n 的/u 特点/n 是/vl ：/w 气温/n 高/a ，/w 干燥/a 地区/n 广/a ，/w 气候/n 带/n 作/v 南北/nd 对称/a 分布/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     非洲/ns 地/n 跨/v 南北/nd 两/m 半球/n ，/w 赤道/n 横贯/v 中部/nd 。/w 
		
			
                                        71
                                     全洲/ns 有/v 四/m 分之/u 三/m 的/u 面积/n 在/p 南北/nd 回归线/n 之间/nd ，/w 绝大部分/n 地方/n 的/u 年/nt 平均/a 气温/n 在/p ２０/m &#176;/w Ｃ/ws 以上/nd ，/w 气候/n 炎热/a ，/w 有/v &quot;/w 热带/nl 大陆/nl &quot;/w 的/u 称号/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     非洲/ns 南部/nd 和/c 北部/nd 的/u 季节/nt 相反/v ，/w 南部/nd 是/vl 夏季/nt 的/u 时候/n ，/w 北部/nd 正是/vl 冬季/nt 。/w 
		
			
                                        73
                                     非洲/ns 的/u 降水量/n 一般/a 由/p 赤道/n 地区/n 向/p 南北/nd 逐渐/d 减少/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     全洲/ns 约/v 三/m 分之/u 一/m 的/u 地方/n 年/nt 降水量/n 不足/v ２００/m 毫米/q 。/w 
		
			
                                        75
                                     北部/nd 和/c 南部/nd 的/u 沙漠/n 地区/n ，/w 年/nt 降水量/n 不足/v １００/m 毫米/q ，/w 有些/m 地方/n 甚至/d 连续/v 多年/nt 不/d 降/v 滴/n 雨/n ，/w 致使/v 非洲/ns 的/u 许多/a 国家/n 经常/d 受到/v 旱灾/n 的/u 威胁/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     非洲/ns 的/u 气候/n 类型/n ，/w 呈/v 明显/a 的/u 带状/n 分布/v ，/w 而且/c 南北/nd 大致/d 对称/a 。/w 
		
			
                                        77
                                     中部/nd 是/vl 热带雨林/n 气候/n ，/w 向/p 南/nd 、/w 北/nd 两/m 方/n 依次/d 过渡/v 为/vl 热带/nl 草原/n 气候/n 、/w 热带/nl 沙漠/n 气候/n 和/c 地中海/ns 式/k 气候/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     这/r 种/q 有/v 规律/n 的/u 分布/v ，/w 是/vl 由/p 非洲/ns 大陆/nl 在/p 气压/n 带/n 和/c 风带/n 中/nd 的/u 对称/a 位置/n 所/u 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     刚果/ns 盆地/n 和/c 几内亚/ns 湾/n 沿岸/n ，/w 处在/v 赤道/n 低气压/n 带/n ，/w 为/vl 终年/nt 高温/n 多/a 雨/n 的/u 热带雨林/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     那里/r 森林/n 茂密/a ，/w 四季/nt 花/n 开/v 果/n 熟/a ，/w 是/vl 一片/mq 常绿/a 的/u 热带/nl 植物/n &quot;/w 王国/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        81
                                     森林/n 里/nd 群/q 栖/v 着/u 种类/n 繁多/a 的/u 鸟/n 和/c 猿猴/n 动物/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     马达加斯加/ns 岛/n 东部/nd 位于/v 向风坡/ns ，/w 受/v 信风/n 和/c 暖流/n 影晌/v ，/w 雨量/n 充足/a ，/w 也/d 属于/v 热带雨林/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     热带雨林/n 气候/n 带/n 南北/nd 两侧/nl 的/u 广大/a 地区/n ，/w 处在/v 东南/nd 信风/n 带/n 和/c 东北/nl 信风/n 带/n 内/nd ，/w 属于/v 热带/nl 草原/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     位于/v 赤道/n 地区/n 的/u 东非/ns 高原/n ，/w 因为/c 地势/n 较/d 高/a ，/w 气温/n 较/d 低/a ，/w 缺少/v 形成/v 热带雨林/n 气候/n 的/u 条件/n ，/w 也/d 属于/v 热带/nl 草原/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     这里/r 有/v 明显/a 的/u 干/a 季/nt 和/c 湿/a 季/nt 。/w 
		
			
                                        86
                                     大致/d 每年/nt ５/m ─/x ─/x １０/m 月/nt ，/w 赤道/n 低气压/n 带/n 移到/v 赤道/n 以北/nd ，/w 这时/r ，/w 非洲/ns 的/u 赤道/n 地区/n 北部/nd 是/vl 湿/a 季/nt ，/w 南部/nd 受/v 东南/nd 信风/n 影响/v ，/w 是/vl 干/a 季/nt 。/w 
		
			
                                        87
                                     １１/m 月/nt 到/v 次年/nt ４/m 月/nt ，/w 赤道/n 低气压/n 带/n 移到/v 赤道/n 以南/nd ，/w 这时/r ，/w 非洲/ns 的/u 赤道/n 地区/n 南部/nd 是/vl 湿/a 季/nt ，/w 北部/nd 受/v 东北/nl 信风/n 影响/v ，/w 是/vl 干/a 季/nt 。/w 
		
			
                                        88
                                     非洲/ns 的/u 热带/nl 草原/n 气候/n 带/n 中/nd ，/w 分布/v 着/u 高/a 草/n 密生/v 的/u 热带/nl 草原/n ，/w 稀疏/a 点缀/v 着/u 伞/n 形/n 的/u 金合欢/n 树/n 和/c 巨大/a 的/u 波巴布/ns 树/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     湿/a 季/nt 时/nt ，/w 植物/n 生长/v 繁茂/a ，/w 大地/n 一片/mq 葱绿/a （/w 见/v 彩/n 图/n 第２/m 页/q ）/w ；/w 到了/v 干/a 季/nt ，/w 树木/n 落叶/n ，/w 草类/n 干枯/a ，/w 草原/n 景色/n 变/v 得/u 凋/a 萎/a 枯黄/a （/w 见/v 彩/n 图/n 第２/m 页/q ）/w 。/w 
		
			
                                        90
                                     非洲/ns 的/u 热带/nl 草原/n ，/w 为/vl 许多/a 大型/a 食草动物/n ，/w 如/v 非洲/ns 象/n 、/w 长颈鹿/n 、/w 斑马/n 、/w 犀/n （/w ｘ/ws ī/x ）/w 牛/n 等/u ，/w 提供/v 了/u 良好/a 的/u 生活/n 环境/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     波巴布/ns 树/n 是/vl 非洲/ns 热带/nl 草原/n 中/nd 曲型/n 的/u 长寿/a 树木/n ．/w 树/n 高/n 约/v ２５/m 米/q ，/w 树干/n 直径/n 可达/v １０/m 米/q ，/w 树冠/n 直径/n 有/v １００/m 多/m 米/q ，/w 波巴布/ns 树/n 的/u 体内/nl 积存/v 着/u 大量/a 水分/n ，/w 能/vu 适应/v 炎热/a 的/u 干/a 季/nt 。/w 
		
			
                                        92
                                     果实/n 为/vl 长/a 椭圆形/n ，/w 汁/n 多/a 味/n 美/a ，/w 猿猴/n 喜/v 食/v ，/w 所以/c 波巴布/ns 树/n 又称/v &quot;/w 猴/n 面包/n 树/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        93
                                     树皮/n 可以/vu 用来/v 制/v 绳/n 和/c 造纸/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     从/p 热带/nl 草原/n 气候/n 带/n 再/d 往/p 南/nd 、/w 往/p 北/nd ，/w 到/v 南北/nd 回归线/n 附近/n ，/w 常年/nt 受/v 副热带/n 高/a 气压/n 控制/v ，/w 形成/v 热带/nl 沙漠/n 气候/n ，/w 降水/v 极/d 少/a ，/w 沙漠/n 分布/v 很/d 广/a 。/w 
		
			
                                        95
                                     北部/nd 有/v 著名/a 的/u 撒哈拉沙漠/ns ，/w 南部/nd 有/v 卡拉哈里/ns 沙漠/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     沙漠/n 区/n 的/u 动植物/j 稀少/a 。/w 
		
			
                                        97
                                     撒哈拉沙漠/ns 气温/n 的/u 年/nt 较/d 差/a 和/c 日/nt 较/d 差/a 都/d 很/d 大/a （/w 可达/v １５/m -/w ３０/m &#176;/w Ｃ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        98
                                     年/nt 降水量/n 不到/v ５０/m 毫米/q ，/w 有些/m 地方/n 常年/nt 万里/mq 晴空/n ，/w 不/d 见/v 滴雨/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     沙漠/n 中/nd 气候/n 虽然/c 干燥/a ，/w 但/c 地下水/n 非常/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        100
                                     在/p 地下水/n 露出/v 地面/n 或/c 凿/v 井/n 灌溉/v 的/u 许多/a 洼地/n 上/nd ，/w 形成/v 大大小小/a 的/u 绿洲/n ，/w 绿洲/n 是/vl 栽培/v 枣/n 椰树/n 、/w 种植/v 农作物/n 、/w 放/v 牧羊/v 和/c 骆驼/n 的/u 好/a 地方/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     由于/c 人们/n 对/p 撒哈拉沙漠/ns 没有/v 进行/v 有效/a 治理/v ，/w 现在/nt 流沙/n 大约/d 每年/nt 向/p 南/nd 伸展/v １５０万/m 公顷/q ，/w 向/p 北/nd 吞没/v 农田/n １０万/m 公顷/q 。/w 
		
			
                                        102
                                     因为/c 沙漠/n 扩大/v ，/w 土地/n 资源/n 遭到/v 破坏/v ，/w 耕地/v 出现/v 减少/v 的/u 趋势/n ，/w 已经/d 引起/v 一些/m 国家/n 的/u 注意/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     非洲/ns 大陆/nl 的/u 南北/nd 两端/nl ，/w 是/vl 副热带/n 高/a 气压/n 带/n 和/c 西风/n 带/n 交替/v 控制/v 的/u 地带/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     夏季/nt 受/v 副热带/n 高/a 气压/n 控制/v ，/w 炎热/a 干燥/a ，/w 冬季/nt 受/v 西风/n 影响/v ，/w 温和/a 多/a 雨/n ，/w 为/vl 地中海/ns 式/k 气候/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     主要/a 河流/n 和/c 瀑布/n 非洲/ns 有/v 四/m 条/n 主要/a 河流/n ：/w 尼罗河/ns 、/w 刚果/ns 河/n （/w 扎伊尔/ns 河/n ）/w 、/w 尼日尔/ns 河/n 和/c 赞比西河/ns 。/w 
		
			
                                        106
                                     尼罗河/ns 发源/v 于/p 东非/ns 高原/n ，/w 自/p 南/nd 向/p 北/nd 流/v ，/w 在/p 埃及/ns 境内/nl 注入/v 地中海/ns ，/w 全长/n ６，６００/m 多/m 公里/q ，/w 是/vl 世界/n 流程/n 最/d 长/a 的/u 河流/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     尼罗河/ns 的/u 上游/n 叫/v 白/a 尼罗河/ns ，/w 流经/v 终年/nt 多/a 雨/n 的/u 赤道/n 地区/n ，/w 河水/n 全年/nt 的/u 水量/n 变化/v 很/d 小/a 。/w 
		
			
                                        108
                                     尼罗河/ns 的/u 最大/a 支流/n 叫/v 青/a 尼罗河/ns ，/w 河水/n 来自/v 夏季/nt 多/a 雨/n 、/w 冬季/nt 干旱/a 的/u 热带/nl 草原/n 地区/n ，/w 水量/n 变化/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        109
                                     历史上/n ，/w 尼罗河/ns 定期/v 泛滥/v ，/w 给/p 两岸/nl 和/c 三角洲/n 淤积/v 了/u 肥沃/a 的/u 土壤/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     刚果/ns 河/n 、/w 尼日尔/ns 河/n 、/w 赞比西河/ns 都/d 发源/v 于/p 热带/nl 的/u 多/a 雨/n 地区/n ，/w 穿过/v 高原/n 、/w 山地/n ，/w 迂回曲折/i ，/w 分别/v 流入/v 周围/nd 海洋/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     它们/r 在/p 流经/v 不同/a 地形/n 或/c 软/a 硬/a 不同/a 的/u 岩层/n 时/nt ，/w 形成/v 许多/a 急流/n 瀑布/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     其中/nd 赞比西河/ns 上游/n 的/u 莫西奥图尼亚/ns 瀑布/n （/w 维多利亚/ns 瀑布/n ）/w （/w 见/v 彩/n 图/n 第４/m 页/q ）/w 驰名/v 世界/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     在/p 急流/n 和/c 瀑布/n 上/nd ，/w 水力/n 资源/n 非常/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        114
                                     非洲/ns 水力/n 资源/n 的/u 蕴藏/v 占/v 世界/n 总/a 藏量/n 的/u ２０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        115
                                     刚果/ns 河/n 是/vl 世界/n 水力/n 资源/n 最/d 丰富/a 的/u 河流/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        116
                                     莫西奥图尼亚/ns 瀑布/n ，/w 水流/n 从/p １２２/m 米/q 高处/n 倾泻/v 下来/v ，/w 形成/v 一/m 幅宽/n 约/v １，８００/m 米/q 的/u 巨大/a 水帘/n ，/w 奔腾/v 澎湃/a ，/w 水花/n 飞溅/v ，/w 呈现/v 一片/mq 白茫茫/a 的/u 水雾/n ，/w 景色/n 十分/d 壮观/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        117
                                     莫西奥图尼亚/ns &quot;/w 在/p 当地/n 居民/n 的/u 语言/n 中/nd 就是/vl &quot;/w 水烟/n &quot;/w 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     富饶/a 的/u 大陆/nl 非洲/ns 是/vl 个/q 自然资源/n 非常/d 丰富/a 的/u 大陆/nl 。/w 
		
			
                                        119
                                     矿产/n 种类/n 很多/a ，/w 储量/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        120
                                     黄金/n 和/c 金刚石/n 的/u 产量/n 一向/d 占/v 世界/n 首位/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     从/p 二十/m 年代/nt 起/v ，/w 陆续/d 发现/v 和/c 开采/v 了/u 铜/n 、/w 铀/n 、/w 钴/n 、/w 钽/n （/w ｔ/ws ǎ/ws ｎ/ws ）/w 、/w 锗/n （/w ｚｈ/ws ě/ws ）/w 、/w 锂/n （/w ｌ/ws ǐ/ws ）/w 等/u 有/v 重要/a 战略/n 意义/n 的/u 资源/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     其他/r 如/v 铝土/n 、/w 锰/n 、/w 铬/n 、/w 锑/n 、/w 石棉/n 等/u 矿藏/n ，/w 也/d 在/p 世界/n 上/nd 占/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     非洲/ns 还/d 蕴藏/v 着/u 丰富/a 的/u 石油/n 和/c 天然气/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     五十/m 年代/nt 以来/vd ，/w 石油/n 、/w 天然气/n 的/u 勘探/v 和/c 开采/v ，/w 都/d 很/d 迅速/a 。/w 
		
			
                                        125
                                     非洲/ns 的/u 南部/nd 、/w 中部/nd ，/w 几内亚/ns 湾/n 和/c 地中海/ns 沿岸/n ，/w 是/vl 几个/mq 矿产/n 比较/d 集中/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     五十/m 年代/nt 以来/vd ，/w 撒哈拉沙漠/ns 中/nd 陆续/d 发现/v 了/u 石油/n 、/w 天然气/n 、/w 铀/n 、/w 铁/n 、/w 磷/n 等/u 重要/a 矿产/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     过去/nt 被/p 人们/n 视为/v 不毛之地/i 的/u 撒哈拉/ns ，/w 现在/nt 被/p 誉为/v &quot;/w 能源/n 和/c 矿产/n 的/u 宝库/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        128
                                     非洲/ns 森林/n 、/w 草原/n 广阔/a ，/w 植物/n 资源/n 很/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        129
                                     檀木/n 、/w 花/n 梨木/n 等/u 是/vl 珍贵/a 的/u 木材/n 树种/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     长期以来/i ，/w 非洲/ns 人民/n 辛勤/a 培育/v 了/u 多种/mq 经济/n 林木/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     非洲/ns 又是/vl 咖啡/n 、/w 枣/n 椰/n 、/w 油棕/n 和/c 香蕉/n 的/u 故乡/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     现在/nt ，/w 非洲/ns 出产/v 的/u 可可/n 、/w 棕/n 油/n 、/w 剑/n 麻/n 、/w 丁香/n 、/w 花生/n 、/w 棉花/n 等/u 经济作物/n 及其/c 产品/n ，/w 在/p 世界/n 上/nd 都/d 占/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     在/p 非洲/ns 大陆/nl 的/u 各种/r 不同/a 自然环境/n 中/nd ，/w 繁殖/v 了/u 多种多样/i 的/u 热带/nl 高级/a 哺乳动物/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     其中/nd ，/w 大猩猩/n 、/w 河马/n 、/w 非洲/ns 象/n 、/w 斑马/n 、/w 长颈鹿/n 等/u ，/w 是/vl 非洲/ns 特有/v 的/u 珍奇/a 动物/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     非洲/ns 政治/n 地图/n 的/u 巨大/a 变化/v 非洲/ns 是/vl 土地/n 辽阔/a 、/w 人口/n 比较/d 稀少/a 的/u 大陆/nl 。/w 
		
			
                                        136
                                     全洲/ns 人口/n 有/v 六亿/m 多/m ，/w 占/v 世界/n 人口/n 总数/n 的/u 十/m 分之/u 一/m 强/a 。/w 
		
			
                                        137
                                     近年来/nt ，/w 非洲/ns 的/u 人口/n 自然/a 增长率/n 在/p 世界/n 各/r 大洲/n 中/nd 居/v 首位/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     非洲/ns 是/vl 黑种人/n 的/u 故乡/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     黑种人/n 约/d 占/v 全/a 洲/n 人口/n 的/u 三/m 分之/u 二/m ，/w 主要/a 居住/v 在/p 撒哈拉沙漠/ns 以南/nd 。/w 
		
			
                                        140
                                     居住/v 在/p 撒哈拉沙漠/ns 以北/nd 的/u 是/vl 白种人/n ，/w 现在/nt 通称/v 阿拉伯人/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     此外/c ，/w 南部/nd 非洲/ns 也/d 有/v 白种人/n 分布/v ，/w 他们/r 主要/a 是/vl 荷兰/ns 人/n 、/w 英国人/n 等/u 欧洲/ns 移民/n 的/u 后代/nt 。/w 
		
			
                                        142
                                     非洲/ns 有/v ５５/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     按照/p 方位/n ，/w 一般/a 把/p 非洲/ns 分为/v 北部/nd 非洲/ns 、/w 西部/nd 非洲/ns 、/w 中部/nd 非洲/ns 、/w 东部/nd 非洲/ns 和/c 南部/nd 非洲/ns 五/m 部分/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     几/m 千/m 年/nt 来/u ，/w 非洲/ns 人民/n 生活/v 在/p 这个/r 富饶/a 的/u 大陆/nl 上/nd ，/w 并/c 创造/v 了/u 灿烂/a 的/u 古代/nt 文明/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     但是/c ，/w 从/p 十五/m 世纪/nt 起/v ，/w 葡萄牙/ns 、/w 西班牙/ns 、/w 比利时/ns 、/w 英国/ns 、/w 法国/ns 等/u 殖民主义者/n 相继/d 侵入/v 非洲/ns 。/w 
		
			
                                        146
                                     他们/r 从/p 掠夺/v 黄金/n 、/w 象牙/n 、/w 香料/n 等/u 开始/v ，/w 进而/c 从事/v 罪恶/n 的/u 奴隶/n 贸易/v ，/w 把/p 大批/q 非洲/ns 黑人/n 当作/v 商品/n 贩运/v 到/v 美洲/ns 各地/nl 。/w 
		
			
                                        147
                                     四百/m 多年/nt 中/nd ，/w 被/p 他们/r 掠走/v 和/c 屠杀/v 的/u 黑人/n 达/v 一亿/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     十九/m 世纪/nt 七十/m 年代/nt ，/w 帝国主义/n 者/k 更加/d 疯狂/a 地/u 展开/v 了/u 对/p 非洲/ns 领土/n 的/u 瓜分/v 和/c 争夺/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     不到/v 三十/m 年/nt 的/u 时间/n ，/w 非洲/ns 的/u 广大/a 土地/n ，/w 就/d 被/p 英/j 、/w 法/j 、/w 比/j 、/w 葡/j 、/w 西/j 等/u 帝国主义/n 瓜分/v 了/u 。/w 
		
			
                                        150
                                     到/v 第二次世界大战/n 前/nd ，/w 非洲/ns 只有/d 埃及/ns 、/w 埃塞俄比亚/ns 、/w 利比里亚/ns 三/m 个/q 独立/v 国家/n ，/w 其余/r 都/d 沦为/v 帝国主义/n 的/u 殖民地/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     从/p 西方/nd 殖民者/n 侵入/v 非洲/ns 的/u 五/m 个/q 世纪/nt 以来/vd ，/w 非洲/ns 人民/n 从未/d 停止/v 过/u 反抗/v 侵略者/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     第二次世界大战/n 以后/nt ，/w 非洲/ns 人民/n 迅速/a 觉醒/v ，/w 民族解放运动/n 蓬勃/a 发展/v ，/w 帝国主义/n 的/u 殖民/v 统治/v 纷纷/d 瓦解/v ，/w 非洲/ns 的/u 政治/n 地图/n 发生/v 了/u 巨大/a 变化/v ，/w 最后/n 一个/mq 殖民/v 统治/v 的/u 国家/n 纳米比亚/ns 也/d 已经/d 获得/v 了/u 独立/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     南非/ns 人民/n 还/d 在/p 同/p 殖民主义者/n 和/c 南非/ns 白人/n 种族主义者/n 进行/v 英勇/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     发展/v 中/nd 的/u 民族/n 经济/n 几个/mq 世纪/nt 以来/vd ，/w 殖民主义者/n 和/c 帝国主义/n 者/k ，/w 把/p 非洲/ns 变成/v 他们/r 的/u 原料/n 产地/n 和/c 商品/n 销售/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     他们/r 利用/v 种/q 种/q 手段/n ，/w 在/p 各/r 地区/n 开采/v 一/m 种/q 或/c 几/m 种/q 展/v 矿产/n ，/w 种植/v 一/m 种/q 或/c 几/m 种/q 经济作物/n ，/w 使/v 非洲/ns 形成/v 畸形/n 发/v 的/u 单一/a 性/k 殖民地/n 经济/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     结果/n ，/w 资源/n 遭到/v 严重/a 掠夺/v ，/w 经济/n 得/v 不到/v 发展/v ，/w 人民/n 必需/v 的/u 粮食/n 、/w 日用品/n ，/w 甚至/d 简单/a 的/u 工具/n ，/w 都/d 要/vu 大量/a 依靠/v 进口/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     独立/v 后/nd 的/u 非洲/ns 国家/n ，/w 为了/p 维护/v 国家/n 利益/n ，/w 彻底/a 改变/v 殖民主义/n 遗留/v 的/u 落后/a 面貌/n ，/w 采取/v 了/u 一系列/a 发展/v 民族/n 经济/n 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     许多/a 国家/n 对/p 外国/n 霸占/v 的/u 矿山/n 、/w 经营/v 的/u 银行/n 和/c 企业/n ，/w 通过/p 国有化/v 运动/n ，/w 将/p 其/r 全部/n 或/c 部分/n 收归/v 国有/v ；/w 并/c 利用/v 本/r 国/n 资源/n ，/w 建立/v 了/u 民族/n 工业/n ，/w 发展/v 了/u 运输业/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     在/p 农业/n 方面/n ，/w 不少/a 国家/n 的/u 粮食/n 生产/v 有/v 了/u 一定/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     为了/p 保卫/v 国家/n 资源/n ，/w 一些/m 国家/n 同/c 第三世界/n 其他/r 国家/n 联合/v 起来/vd ，/w 组织/v 和/c 参加/v 各种/r 原料/n 输出国/n 组织/n ，/w 同/p 新/a 老/a 殖民主义/n 、/w 帝国主义/n 和/c 霸权主义/n 的/u 控制/v 和/c 掠夺/v 进行/v 坚决/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 指/v 着/u 地图/n 说出/v 非洲/ns 的/u 地形/n 特点/n 、/w 主要/a 山脉/n 、/w 高原/n 和/c 河流/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     ２/m ．/w 画/v 一/m 幅/n 非洲/ns 气候/n 类型/n 分布/v 略/a 图/n ，/w 在/p 图上/nl 标明/v 赤道/n 、/w 南北/nd 回归线/n 和/c 气候/n 类型/n ，/w 并/c 联系/v 风带/n 和/c 气压/n 带/n 分布/v 图/n 、/w 地形图/n ，/w 说明/v 气候/n 类型/n 分布/v 原因/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     ３/m ．/w 从/p 地图/n 上/nd 找出/v 下列/v 地区/n ，/w 分别/v 说明/v 它们/r 各/r 属于/v 什么/r 气候/n 类型/n ：/w 苏丹/ns 南部/nd ；/w 阿尔及利亚/ns 沿海/n 地带/n ；/w 刚果/ns 盆地/n ；/w 南非/ns 南端/nd ；/w 纳米比亚/ns （/w 西南/nd 非洲/ns ）/w 沿海/n 地带/n ；/w 安哥拉/ns 。/w 
		
			
                                        164
                                     北部/nd 非洲/ns 简称/v 北非/ns ，/w 包括/v 埃及/ns 、/w 苏丹/ns 、/w 利比亚/ns 、/w 突尼斯/ns 、/w 阿尔及利亚/ns 和/c 摩洛哥/ns 六/m 国/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     苏丹/ns 是/vl 非洲/ns 面积/n 最大/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     北非/ns 的/u 东/nd 、/w 北/nd 、/w 西/nd 三/m 面/n ，/w 分别/v 濒临/v 红海/ns 、/w 地中海/ns 和/c 大西洋/ns ，/w 这个/r 地区/n 在/p 苏伊士运河/ns 开通/v 后/nd ，/w 处在/v 沟通/v 印度洋/ns 和/c 大西洋/ns 的/u 重要/a 国际/n 航线/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        167
                                     沿岸/n 有/v 塞得港/ns 、/w 亚历山大/ns 、/w 的黎波里/ns 、/w 阿尔及尔/ns 、/w 卡萨布兰卡/ns 等/u 港口/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     北非/ns 的/u 地中海/ns 沿岸/n 各国/n ，/w 历史上/n 同/p 西亚/ns 的/u 人民/n 有/v 密切/a 往来/v ，/w 在/p 人种/n 、/w 语言/n 、/w 文化/n 、/w 宗教/n 方面/n 和/c 西亚/ns 十分/d 相似/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     北非/ns 的/u 居民/n 主要/a 是/vl 阿拉伯人/n ，/w 普遍/a 信奉/v 伊斯兰教/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     北非/ns 资源/n 丰富/a 。/w 
		
			
                                        171
                                     在/p 地中海/ns 沿岸/n 的/u 阿特拉斯/ns 山脉/n 和/c 红海/ns 之/u 滨/n 的/u 高/a 地上/nl ，/w 有/v 储量/n 较/d 大/a 的/u 磷矿/n 和/c 铁/n 、/w 锰/n 等/u 金属/n 矿/n ，/w 摩洛哥/ns 是/vl 世界/n 上/nd 磷矿/n 储量/n 和/c 出口量/n 最多/a 的/u 国家/n ，/w 近/a 几/m 十年/nt 来/u ，/w 在/p 撒哈拉沙漠/ns 和/c 苏伊士/ns 湾中/nl ，/w 发现/v 并/c 开采/v 了/u 储量/n 丰富/a 的/u 石油/n 和/c 天然气/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     地中海/ns 沿岸/n 平原/n 是/vl 生产/v 葡萄/n 、/w 橄榄/n 、/w 柑橘/n 、/w 大麦/n 的/u 地中海/ns 型/n 农业区/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     阿尔及利亚/ns 的/u 地中海/ns 沿岸/n 平原/n ，/w 是/vl 著名/a 的/u 葡萄酒/n 产地/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     埃及/ns 位于/v 非洲/ns 东北部/nl ，/w 地处/v 亚/j 、/w 非/j 、/w 欧/j 三/m 洲/n 交通/n 要冲/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     亚洲/ns 境内/nl 的/u 西奈/ns 半岛/n 也/d 属/v 埃及/ns 领土/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     作为/v 亚非/j 两/m 洲/n 分界线/n 的/u 苏伊士运河/ns ，/w 全部/n 从/p 埃及/ns 领土/n 上/nd 通过/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     苏伊士运河/ns 于/p １８６９/m 年/nt 凿成/v 通航/v ，/w 长/n １７２．５/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        178
                                     从/p 亚洲/ns 去/v 欧洲/ns 的/u 轮船/n ，/w 通过/p 苏伊士运河/ns 比/p 绕道/v 非洲/ns 南端/nd 的/u 好望角/ns ，/w 能/vu 缩短/v 航程/n ８，０００/m -/w １０，０００/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        179
                                     这/r 条/n 运河/ns 开成/v 后/nd ，/w 长期/nt 被/p 英/j 法/j 帝国主义/n 霸占/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     埃及/ns 人民/n 经过/v 英勇/a 的/u 斗争/n ，/w 于/p １９５６/m 年/nt 将/p 运河/ns 收归/v 国有/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     经过/p 几/m 次/q 改建/v ，/w ２５万/m 吨/q 以下/nd 海轮/n 可以/vu 通航/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     更/d 大/a 的/u 油轮/n 仍/d 须/d 绕道/v 好望角/ns 。/w 
		
			
                                        183
                                     埃及/ns 绝大部分/n 地区/n ，/w 气候/n 炎热/a 干燥/a ，/w 沙漠/n 占/v 全国/n 面积/n 的/u ９０/m ％/w 以上/nd ，/w 尼罗河/ns 由/p 南/nd 向/p 北/nd 纵贯/v 全境/n ，/w 是/vl 埃及/ns 唯一/a 的/u 河流/n ，/w 两岸/nl 有/v 宽阔/a 的/u 谷地/n ，/w 河口/nl 附近/n 有/v 巨大/a 的/u 三角洲/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     埃及/ns 是/vl 历史/n 悠久/a 的/u 文明/a 古国/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     古代/nt ，/w 埃及/ns 人民/n 掌握/v 了/u 尼罗河/ns 定期/v 泛滥/v 的/u 规律/n ，/w 在/p 尼罗河/ns 谷地/n 和/c 三角洲/n 的/u 肥沃/a 土地/n 上/nd ，/w 利用/v 方便/a 的/u 灌溉/v 条件/n ，/w 经过/p 长期/nt 开发/v ，/w 造成/v 一/m 条/n 生机勃勃/i 的/u 绿色/n 走廊/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     尼罗河/ns 流域/n 是/vl 人类/n 文化/n 发祥地/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        187
                                     １９７０/m 年/nt ，/w 在/p 尼罗河/ns 下游/n 建成/v 了/u 阿斯旺高/ns 水坝/n ，/w 水坝/n 以上/nd 形成/v 了/u 巨大/a 的/u 纳赛尔/ns 水库/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     水坝/n 使/v 尼罗河/ns 下游/n 不再/d 泛滥/v ，/w 并/c 可/vu 利用/v 河水/n 发电/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     埃及/ns 是/vl 世界/n 重要/a 的/u 产/v 棉/n 国/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        190
                                     棉花/n 是/vl 埃及/ns 的/u 主要/a 出口/n 商品/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     棉田/n 主要/a 分布/v 在/p 尼罗河/ns 谷地/n 和/c 三角洲/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        192
                                     埃及/ns 棉花/n 品种/n 优良/a ，/w 所/u 产/v 的/u 长绒/n 棉/n 世界/n 著名/a 。/w 
		
			
                                        193
                                     埃及/ns 是/vl 非洲/ns 工业/n 比较/d 发达/a 的/u 国家/n ，/w 以/p 纺织/v 工业/n 和/c 食品/n 工业/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     五十/m 年代/nt 以来/vd ，/w 建立/v 了/u 钢铁/n 、/w 机械/n 制造/v 等/u 工业/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     近年来/nt ，/w 埃及/ns 实行/v 门户/n 开放/v 政策/n ，/w 大量/a 吸收/v 外资/n ，/w 引进/v 先进/a 技术/n ，/w 经济/n 发展/v 比较/d 快/a 。/w 
		
			
                                        196
                                     随着/p 石油/n 开采/v 的/u 扩大/v ，/w 炼油/v 、/w 化肥/n 等/u 工业/n 也/d 有/v 一定/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     首都/n 开罗/ns 位于/v 尼罗河/ns 三角洲/n 顶端/nd ，/w 是/vl 一/m 座/q 古老/a 城市/n ，/w 也是/vl 非洲/ns 最大/a 的/u 城市/n 和/c 重要/a 的/u 国际/n 航空/n 站/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     亚历山大/ns 濒临/v 地中海/ns ，/w 是/vl 埃及/ns 的/u 第二/m 大/a 城市/n 和/c 最大/a 海港/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 在/p 地图/n 上/nd 指出/v 北部/nd 非洲/ns 濒临/v 的/u 海/n 和/c 洋/n ，/w 有/v 什么/r 山脉/n 、/w 沙漠/n 和/c 大河/n ，/w 有/v 哪/r 几个/mq 较/d 大/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     ２/m ．/w 利用/v 地图/n ，/w 简要/a 说明/v 北非/ns 的/u 地理/n 位置/n 和/c 在/p 国际/n 航运/v 上/nd 的/u 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     西部/nd 非洲/ns 指/v 几内亚/ns 湾/n 沿岸/n 及其/c 以北/nd 的/u 广大/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     已经/d 独立/v 的/u 国家/n 有/v ：/w 毛里塔尼亚/ns 、/w 几内亚/ns 、/w 利比里亚/ns 、/w 科特迪瓦/ns 、/w 加纳/ns 、/w 尼日利亚/ns 、/w 马里/ns 、/w 尼日尔/ns 等/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     西非/ns 除/p 西部/nd 有/v 海拔/n 较/d 低/a 的/u 高原/n 以外/nd ，/w 大部分/n 是/vl 起伏/v 和缓/a 的/u 浅/a 平/a 盆地/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     气候/n 按/p 带状/n 分布/v 十分/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        205
                                     几内亚/ns 湾/n 沿岸/n 是/vl 热带雨林/n 气候/n ，/w 往/p 北/nd 过渡/v 到/v 热带/nl 草原/n 气候/n ，/w 再/d 往/p 北/nd 为/vl 热带/nl 沙漠/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     这/r 种/q 南北/nd 不同/a 的/u 气候/n 特点/n ，/w 为/p 西非/ns 各国/n 的/u 农牧业/j 生产/v 提供/v 了/u 不同/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     草原/n 带/n 夏季/nt 雨水/n 较/d 多/a ，/w 冬季/nt 干旱/a ，/w 是/vl 农业/n 、/w 畜牧业/n 兼有/v 的/u 地区/n ，/w 花生/n 和/c 棉花/n 是/vl 这/r 一带/n 的/u 主要/a 农产品/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     北部/nd 的/u 沙漠/n 地带/n ，/w 全年/nt 干旱/a ，/w 只/d 在/p 绿洲/n 上/nd 才/d 有/v 农牧业/j 。/w 
		
			
                                        209
                                     从/p 欧洲/ns 殖民者/n 霸占/v 非洲/ns 以来/nt ，/w 由于/c 不/d 合理/a 的/u 放牧/v 和/c 开垦/v ，/w 西非/ns 的/u 草原/n 遭到/v 严重/a 破坏/v ，/w 使/v 撒哈拉沙漠/ns 不断/d 向/p 南/nd 扩展/v ，/w 许多/a 过去/nt 土质/n 肥沃/a 、/w 人烟稠密/i 的/u 地方/n ，/w 变成/v 不毛之地/i 。/w 
		
			
                                        210
                                     这/r 种/q 情况/n ，/w 已经/d 引起/v 一些/m 国家/n 及/c 世界/n 环境保护/i 工作者/n 的/u 关心/v 和/c 重视/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     源/n 出/vd 西部/nd 高原/n 的/u 尼日尔/ns 河/n ，/w 呈/v 弧形/n 流经/v 干旱/a 草原/n ，/w 对/p 西非/ns 中部/nd 地区/n 的/u 农业/n 灌溉/v 具有/v 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     西非/ns 是/vl 多种/mq 重要/a 矿藏/n 分布/v 比较/d 集中/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     加纳/ns 的/u 黄金/n 储量/n 十分/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        214
                                     几内亚/ns 的/u 铝土/n 矿/n 储量/n 居/v 世界/n 首位/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     其它/r 矿产/n 如/v 金刚石/n 、/w 铁/n 、/w 铜/n 、/w 锡/n 、/w 铌/n （/w ｎ/ws &#237;/x ）/w 、/w 铀/n 和/c 石油/n 的/u 储量/n ，/w 西非/ns 都/d 很/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        216
                                     尼日利亚/ns 位于/v 尼日尔/ns 河/n 下游/n ，/w 南/nd 临/v 几内亚/ns 湾/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     人口/n 已/d 超过/v 一亿/m ，/w 是/vl 非洲/ns 人口/n 最多/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     尼日利亚/ns 盛产/v 油棕/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     棕/n 仁/n 、/w 棕/n 油/n 的/u 产量/n 和/c 出口量/n 在/p 世界/n 均/d 占/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     尼日尔/ns 河/n 三角洲/n 及/c 沿海/n 地区/n ，/w 石油/n 和/c 天然气/n 的/u 储量/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        221
                                     目前/nt ，/w 尼日利亚/ns 石油/n 的/u 产量/n 占/v 非洲/ns 第一/m 位/q 。/w 
		
			
                                        222
                                     尼日利亚/ns 的/u 经济/n 原来/d 以/p 农业/n 为主/v ，/w 农产品/n 是/vl 主要/a 出口/n 物资/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     七十/m 年代/nt 以来/nt ，/w 由于/c 强调/v 出口/n 石油/n 而/c 忽视/v 农业/n ，/w 导致/v 农业/n 生产/v 不断/d 下降/v ，/w 不得不/d 耗费/v 大量/a 外汇/n 进口/v 粮食/n 和/c 其它/r 农产品/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     为了/p 扭转/v 这/r 种/q 局面/n ，/w 尼日利亚/ns 政府/n 提出/v 了/u &quot;/w 绿色革命/n &quot;/w 的/u 口号/n ，/w 决心/n 振兴/v 农业/n ，/w 争取/v 粮食/n 自给自足/i 。/w 
		
			
                                        225
                                     首都/n 拉各斯/ns 位于/v 西南/nd 沿海/n ，/w 是/vl 全国/n 主要/a 经济/n 中心/n 和/c 最大/a 港口/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 看/v 看/v 西部/nd 非洲/ns 图/n ，/w 指出/v 位于/v 内陆/n 的/u 有/v 哪些/r 国家/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     ２/m ．/w 简要/a 说明/v 西非/ns 农牧业/j 分布/v 与/c 气候/n 带有/v 何/r 关系/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     ３/m ．/w 在/p 地图/n 上/nd 指出/v 尼日利亚/ns 的/u 位置/n 及其/c 首都/n ，/w 说明/v 尼日利亚/ns 政府/n 为什么/r 提出/v &quot;/w 绿色革命/n &quot;/w 的/u 口号/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     中部/nd 非洲/ns 有/v 刚果/ns 、/w 扎伊尔/ns 、/w 中非/ns 、/w 安哥拉/ns 等/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     中部/nd 非洲/ns 是/vl 个/q 高原/n 、/w 盆地/n 相间/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     赤道/n 横贯/v 本区/ns 中部/nd ，/w 热带雨林/n 和/c 热带/nl 草原/n 分布/v 很/d 广/a 。/w 
		
			
                                        232
                                     矿产/n 资源/n 和/c 热带/nl 动植物/j 资源/n 都/d 很/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        233
                                     扎伊尔/ns 领土/n 大部分/n 位于/v 刚果/ns 盆地/n ，/w 是/vl 中部/nd 非洲/ns 最大/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     它/r 的/u 东部/nd 地势/n 最高/a ，/w 边境/n 有/v 许多/a 湖泊/n ；/w 南部/nd 是/vl 起伏/v 较/d 大/a 的/u 隆达－加丹加/ns 高原/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     全国/n 大部分/n 地区/n 终年/nt 高温/n 多/a 雨/n ，/w 年/nt 平均/a 气温/n 约/v ２５/m &#176;/w Ｃ/ws ，/w 年/nt 降水量/n １，５００/m 毫米/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     境内/nl 森林/n 分布/v 很/d 广/a 。/w 
		
			
                                        237
                                     其中/nd 赤道/n 两侧/nl 的/u 热带雨林/n ，/w 是/vl 世界/n 最大/a 的/u 雨林/n 带/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        238
                                     雨/n 林区/n 盛产/v 乌木/n 、/w 红木/n 、/w 檀木/n 、/w 花/n 梨木/n 等/u 名贵/a 木材/n ，/w 也是/vl 天然橡胶/n 、/w 油棕/n 、/w 可可/n 等/u 作物/n 的/u 主要/a 产区/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     扎伊尔/ns 拥有/v 非洲/ns 最/d 稠密/a 的/u 水道/n 网/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     扎伊尔/ns 河/n （/w 刚果/ns 河/n ）/w 的/u 干流/n 呈/v 弧形/n 流经/v 西部/nd 国境/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     它/r 的/u 支流/n 众多/a ，/w 遍布/v 全国/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     扎伊尔/ns 河水/n 量/n 大/a ，/w 急流/n 和/c 瀑布/n 也/d 多/a ，/w 水力/n 资源/n 丰富/a 。/w 
		
			
                                        243
                                     扎伊尔/ns 河/n （/w 刚果/ns 河/n ）/w 在/p 流经/v 刚果/ns 盆地/n 时/nt ，/w 从/p 两岸/nl 汇集/v 许多/a 支流/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     上游/n 虽然/c 有些/m 河段/n 多/a 急流/n 瀑布/n ，/w 但/c 仍/d 可/vu 断续/v 通航/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     中游/nl 落差/n 很/d 小/a ，/w 水流/n 缓慢/a ，/w 河/n 宽/a 水/n 深/a ，/w 有利于/v 航行/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     下游/n 切/v 穿/v 西部/nd 高地/n ，/w 落差/n 很/d 大/a ，/w 形成/v 一系列/a 瀑布/n ，/w 不能/vu 通航/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     扎伊尔/ns 河/n （/w 刚果/ns 河/n ）/w 水量/n 很/d 大/a ，/w 平均/a 每/r 秒/q 钟/n 有/v ３．９万/m 立方米/q 的/u 水/n 注入/v 大西洋/ns ，/w 因而/c 河口/nl 以外/nd ６０/m 公里/q 范围/n 内/nd 的/u 大西洋/ns 海域/n 都/d 是/vl 淡水/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     扎伊尔/ns 的/u 矿产/n 资源/n 非常/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        249
                                     金刚石/n 的/u 产量/n 占/v 世界/n 首位/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     作为/v 战略性/a 原料/n 的/u 钴/n 、/w 铀/n 等/u 稀有金属/n 和/c 铜/n 等/u 有色金属/n ，/w 在/p 世界/n 上/nd 都/d 占/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     隆达－加丹加/ns 高原/n 东南部/nl ，/w 是/vl 矿产/n 分布/v 比较/d 集中/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     许多/a 稀有金属/n 矿/n 都/d 与/p 铜/n 伴生/v ，/w 铜矿/n 开采/v 是/vl 扎伊尔/ns 最/d 重要/a 的/u 工业/n 部门/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     矿产/n 大量/a 出口/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     首都/n 金沙萨/ns 在/p 扎伊尔/ns 河/n （/w 刚果/ns 河/n ）/w 东岸/nl ，/w 独立/v 后/nd 兴建/v 了/u 造船/v 、/w 炼油/v 、/w 化工/j 、/w 纺织/v 等/u 工业/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 指/v 着/u 地图/n 说出/v 中部/nd 非洲/ns 包括/v 哪些/r 国家/n ，/w 那里/r 的/u 地形/n 、/w 气候/n 有/v 什么/r 特点/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     根据/p 扎伊尔/ns 的/u 地理/n 位置/n ，/w 说明/v 刚果/ns 盆地/n 的/u 气候/n 、/w 河流/n 、/w 植物/n 特点/n 和/c 它们/r 之间/nd 的/u 相互/d 关系/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     东部/nd 非洲/ns 主要/a 指/v 埃塞俄比亚/ns 高原/n 和/c 东非/ns 高原/n 所在/n 的/u 广大/a 地区/n ，/w 这里/r 的/u 国家/n 有/v 埃塞俄比亚/ns 、/w 索马里/ns 、/w 肯尼亚/ns 、/w 坦桑尼亚/ns 等/u 。/w 
		
			
                                        258
                                     索马里/ns 半岛/n 被/p 称为/v &quot;/w 非洲/ns 之/u 角/n &quot;/w ，/w 它/r 伸入/v 印度洋/ns 和/c 亚丁湾/ns 之间/nd ，/w 扼/v 红海/ns 海口/ns ，/w 地理/n 位置/n 重要/a 。/w 
		
			
                                        259
                                     东非/ns 是/vl 非洲/ns 大陆/nl 地势/n 较/d 高/a 的/u 部分/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     埃塞俄比亚/ns 高原/n 盘踞/v 在/p 东非/ns 北部/nd ，/w 平均/a 海拔/n ２，５００/m 米/q 以上/nd ，/w 有/v &quot;/w 非洲/ns 屋脊/n &quot;/w 之/u 称/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     约/v １，０００万/m 年前/nt ，/w 东非/ns 是/vl 火山/n 、/w 地震/v 活动/v 异常/a 激烈/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     现在/nt ，/w 埃塞俄比亚/ns 高原/n 上/nd 还/d 遗留/v 下/nd 分布/v 很/d 广/a 、/w 厚度/n 很/d 大/a 的/u 火山/n 岩层/n ，/w 以及/c 许多/a 死火山/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     东非/ns 高原/n 座落/v 在/p 埃塞俄比亚/ns 高原/n 南面/nd ，/w 海拔/n １，０００/m -/w １，５００/m 米/q 。/w 
		
			
                                        264
                                     巍峨/a 的/u 乞/a 力/n 马扎罗山/ns 和/c 肯尼亚/ns 山/n ，/w 都/d 是/vl 有名/a 的/u 死火山/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     它们/r 虽然/c 地处/v 赤道/n 附近/n ，/w 但/c 终年/nt 冰峰/n 峭/a 立/v ，/w 白雪/n 皑皑/a ，/w 成为/v 赤道/n 地区/n 的/u 奇观/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     东非/ns 绝大部分/n 地方/n 在/p 南/nd 北纬/n １０/m &#176;/w 以内/nd 。/w 
		
			
                                        267
                                     但是/c ，/w 由于/c 地形/n 的/u 隆起/v ，/w 改变/v 了/u 那里/r 的/u 气温/n 和/c 降水/v 状况/n ，/w 气候/n 的/u 垂直/a 变化/v 很/d 显著/a 。/w 
		
			
                                        268
                                     大部分/n 地方/n 成为/v 气候/n 凉爽/a ，/w 降水/v 较/d 少/a 的/u 热带/nl 草原/n ，/w 只有/c 沿海/n 少数/n 低地/n 高温/n 多/a 雨/n ，/w 为/vl 热带雨林/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     东非/ns 的/u 经济/n 发展/v 水平/n 比/p 非洲/ns 其它/r 部分/n 低/a 。/w 
		
			
                                        270
                                     东非/ns 各国/n 均为/vl 农业/n 国/n ，/w 丁香/n 、/w 剑麻/n 、/w 棉花/n 、/w 除/p 虫/n 菊/n 等/u 产品/n 在/p 世界/n 或/c 非洲/ns 占有/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     畜牧业/n 比较/d 发达/a ，/w 采矿/v 业/k 比较/d 落后/a 。/w 
		
			
                                        272
                                     被/p 称为/v &quot;/w 高原/n 之/u 国/n &quot;/w 的/u 埃塞俄比亚/ns ，/w 主要/a 农牧业/j 和/c 首都/n 亚的斯亚贝巴/ns 都/d 分布/v 在/p 海拔/n １，６００/m -/w ２，６００/m 米/q 气候/n 温和/a 的/u 高原/n 地带/n ；/w 西南部/n 低地/n 则/c 盛产/v 热带/nl 经济作物/n 咖啡/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     坦桑尼亚/ns 位于/v 东非/ns 高原/n 南部/nd ，/w 由/p 坦噶尼喀/ns 和/c 桑给巴尔/ns 两/m 部分/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     全国/n 地势/n 除/p 沿海/n 一带/n 和/c 岛屿/n 比较/d 低平/a 以外/nd ，/w 绝大部分/n 为/vl 海拔/n １，０００/m 米/q 左右/n 的/u 高原/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     国境/n 东边/nd 有/v 非洲/ns 最高/a 的/u 乞/a 力/n 马扎罗/ns 山/n ，/w 北边/nd 有/v 非洲/ns 最大/a 的/u 维多利亚/ns 湖/n ，/w 西边/nd 有/v 非洲/ns 最/d 深/a 的/u 坦噶尼喀湖/ns 。/w 
		
			
                                        276
                                     高原/n 上/nd 热带/nl 草原/n 广阔/a ，/w 以/p 牛/n 、/w 羊/n 为主/v 的/u 畜牧业/n 发达/a 。/w 
		
			
                                        277
                                     许多/a 人烟/n 稀少/a 的/u 疏林/n 草原/n 区/n ，/w 是/vl 大象/n 、/w 犀牛/n 、/w 斑马/n 、/w 长颈鹿/n 、/w 羚羊/n 、/w 鬃狮/n 等/u 野生动物/n 出没/v 的/u 场所/n ，/w 为/vl 著名/a 的/u 天然/a 动物园/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     坦桑尼亚/ns 建立/v 了/u 许多/a &quot;/w 国家/n 动物园/n &quot;/w 、/w &quot;/w 野生动物/n 保护区/n &quot;/w 和/c &quot;/w 主要/a 控制区/n &quot;/w ，/w 用来/v 保护/v 这些/r 动物/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     坦桑尼亚/ns 是/vl 世界/n 上/nd 出产/v 剑麻/n 和/c 丁香/n 著名/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     丁香/n 是/vl 一/m 种/q 木本/n 香料/n 作物/n ，/w 每年/nt 二月/nt 和/c 八月/nt 采摘/v 丁香/n 花蕾/n ，/w 经过/p 加工/v 晒干/v ，/w 可/vu 提取/v 香精/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     丁香/n 产量/n 占/v 世界/n 总产量/n 的/u ８０/m ％/w 以上/nd ，/w 也是/vl 重要/a 的/u 出口/n 商品/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     此外/c ，/w 椰子/n 、/w 咖啡/n 、/w 棉花/n 的/u 产量/n 也/d 不少/a ，/w 近年来/nt ，/w 坦桑尼亚/ns 大力/d 种植/v 水稻/n 、/w 玉米/n 等/u 粮食作物/n ，/w 粮食/n 生产/v 有/v 一定/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     首都/n 达累斯萨拉姆/ns ，/w 是/vl 东非/ns 的/u 重要/a 海港/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        284
                                     新/a 修/v 的/u 坦赞/ns 铁路/n ，/w 以/p 达累斯萨拉姆/ns 为/vl 起点/n ，/w 穿越/v 东非/ns 高原/n ，/w 通往/v 赞比亚/ns 境内/nl 。/w 
		
			
                                        285
                                     这/r 条/n 铁路/n 长/n １，８６０/m 公里/q ，/w 它/r 的/u 建成/v ，/w 有利于/v 坦赞/ns 两国/n 民族/n 经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 指/v 图/n 说出/v 东部/nd 非洲/ns 的/u 地形/n 特点/n ，/w 主要/a 的/u 高原/n 、/w 湖泊/n 、/w 半岛/n 、/w 以及/c 较/d 大/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     在/p 地图/n 上/nd 指出/v 它/r 的/u 位置/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     南部/nd 非洲/ns 包括/v 赞比亚/ns 、/w 莫桑比克/ns 、/w 纳米比亚/ns （/w 西南/nd 非洲/ns ）/w 、/w 马达加斯加/ns 等/u 国家/n 和/c 地区/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     南非/ns 高原/n 的/u 地势/n ，/w 四周/nl 高/a 中部/nd 低/a 。/w 
		
			
                                        290
                                     德拉肯斯山脉/ns 斜/a 贯/v 高原/n 东南/nd 边缘/n ，/w 卡拉哈里/ns 沙漠/n 区/n 是/vl 高原/n 上/nd 地势/n 最低/a 的/u 部分/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     西部/nd 沿海/n ，/w 由于/c 地处/v 副热带/n 高/a 气压/n 带/n ，/w 又/d 受/v 大西洋/ns 东岸/nl 寒流/n 的/u 影响/v ，/w 有/v 十分/d 干燥/a 的/u 纳米布/ns 沙漠/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     赞比西河/ns 是/vl 南非/ns 高原/n 上/nd 最/d 主要/a 的/u 河流/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     苏伊士运河/ns 通航/v 以前/nt ，/w 从/p 亚洲/ns 到/v 欧洲/ns 去/v 的/u 船只/n ，/w 都/d 要/vu 绕过/v 非洲/ns 南端/nd 的/u 好望角/ns 。/w 
		
			
                                        294
                                     开普敦/ns 是/vl 这/r 条/n 航线/n 上/nd 的/u 重要/a 港口/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     现在/nt ，/w 这/r 条/n 航线/n 在/p 海洋/n 航运/v 上/nd 仍然/d 起/v 着/u 重要/a 作用/n ，/w 特别/d 是/vl 从/p 波斯湾/ns 驶/v 往/p 西欧/ns 和/c 美洲/ns 的/u 巨型/n 油轮/n ，/w 因/c 无法/d 通过/p 苏伊士运河/ns ，/w 还要/v 绕道/v 这里/r 。/w 
		
			
                                        296
                                     好望角/ns 位于/v 非洲/ns 大陆/nl 南端/nd 的/u 一个/mq 岬/n （/w ｊｉ/ws ǎ/ws ）/w 角上/nl ，/w 它/r 原先/d 不/d 叫/v 这个/r 名字/n ，/w 而/c 叫/v &quot;/w 风暴/n 角/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        297
                                     １４８８/m 年/nt ，/w 葡萄牙/ns 著名/a 航海家/n 迪亚士/ns 率领/v 的/u 一/m 支/q 探险/v 远航/v 队/n ，/w 沿着/p 非洲/ns 西/nd 海岸/n 向/p 南/nd 航行/v ，/w 企图/v 找到/v 一/m 条/n 通往/v &quot;/w 黄金/n 之/u 国/n &quot;/w -/w -/w 印度/ns 的/u 新/a 航路/n ，/w 突然/d 遇到/v 猛烈/a 的/u 风暴/n ，/w 危险/a 万状/a 。/w 
		
			
                                        298
                                     飓风/n 把/p 船队/n 吹/v 送到/v 非洲/ns 南端/nd 的/u 这个/r 岬角/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        299
                                     航海家/n 们/k 死里逃生/i ，/w 感到/v 万幸/a ，/w 就/d 把/p 这个/r 岬角/n 叫做/v &quot;/w 风暴/n 角/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        300
                                     后来/nt ，/w 西欧/ns 殖民/v 侵略者/n 又/d 用/v 了/u 一个/mq &quot;/w 吉利/a &quot;/w 的/u 名字/n -/w -/w &quot;/w 好望角/ns &quot;/w 取代/v 了/u 它/r ，/w 表示/v 从/p 大西洋/ns 航行/v 至此/v ，/w &quot;/w 黄金/n 之/u 国/n &quot;/w 印度/ns 已经/d 望/v 而/c 可达/v 、/w 幸福/a 在/v 前/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     １４９７/m 年/nt １１/m 月/nt ２７/m 日/nt ，/w 葡萄牙/ns 航海家/n 瓦斯科&#183;达&#183;/w 伽马/nh 率领/v 的/u 远航/v 队/n 第一次/mq 绕过/v 好望角/ns ，/w 驶入/v 印度洋/ns ，/w 并/c 于/p 次年/nt ５/m 月/nt ２０/m 日/nt 到达/v 印度/ns 西南/nd 海岸/n 的/u 卡利卡特/ns ；/w 然后/c ，/w 满载/v 黄金/n 、/w 香料/n 、/w 丝绸/n 等/u 回到/v 葡萄牙/ns 首都/n 里斯本/ns 。/w 
		
			
                                        302
                                     绕道/v 好望角/ns 新/a 航路/n 的/u 发现/v ，/w 对/p 欧洲/ns 的/u 经济/n 和/c 政治/n 生活/n 发生/v 了/u 巨大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     目前/nt ，/w 绕道/v 好望角/ns 的/u 航线/n 是/vl 世界/n 上/nd 最/d 繁忙/a 的/u 海上/nl 航道/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        304
                                     西欧/ns 使用/v 的/u 大部分/n 石油/n 和/c 一部分/n 食品/n 是/vl 经/v 南非/ns 好望角/ns 运送/v 的/u ，/w 美国/ns 使用/v 的/u 石油/n 也/d 有/v 一部分/n 经/v 好望角/ns 运送/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     因此/c ，/w 西方/nd 国家/n 把/p 这/r 条/n 航线/n 称为/v &quot;/w 海上/nl 生命线/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        306
                                     南部/nd 非洲/ns 的/u 矿产/n 资源/n 种类/n 很多/a ，/w 其中/nd 产量/n 大/a 的/u 有/v 金/n 、/w 铜/n 、/w 金刚石/n 等/u 。/w 
		
			
                                        307
                                     南非/ns 共和国/n 金/n 的/u 产量/n 居/v 世界/n 第一/m 。/w 
		
			
                                        308
                                     赞比亚/ns 是/vl 世界/n 著名/a 的/u 产/v 铜/n 国/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        309
                                     南部/nd 非洲/ns 人民/n ，/w 为/p 反对/v 种族歧视/v 、/w 压迫/v ，/w 争取/v 国家/n 的/u 独立/v 和/c 解放/v ，/w 同/p 白人/n 种族主义者/n 进行/v 了/u 长期/nt 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     目前/nt ，/w 南部/nd 非洲/ns 的/u 莫桑比克/ns 、/w 赞比亚/ns 、/w 马达加斯加/ns 、/w 纳米比亚/ns 等/u 国家/n 都/d 已经/d 获得/v 独立/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     南非/ns 还/d 在/p 白人/n 种族主义者/n 统治/v 下/nd ，/w 这里/r 的/u 人民/n 正在/d 为/p 争取/v 民族/n 解放/v 进行/v 着/u 英勇/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     南非/ns 位于/v 南非/ns 高原/n 南部/nd 。/w 
		
			
                                        313
                                     面积/n １２０/m 多/m 万/m 平方公里/q /w 人口/n ３，０００/m 多/m 万/m ，/w 大部分/n 是/vl 黑人/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     白人/n 有/v ４３０/m 多/m 万/m ，/w 主要/a 是/vl 荷兰/ns 人和/n 英国人/n 的/u 后代/nt 。/w 
		
			
                                        315
                                     首都/n 比勒陀利亚/ns 。/w 
		
			
                                        316
                                     南非/ns 的/u 矿藏/n 很/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        317
                                     黄金/n 产量/n 居/v 世界/n 第一/m 位/q 。/w 
		
			
                                        318
                                     由于/c 在/p 金矿/n 废/a 石/n 中/nd 发现/v 了/u 铀/n ，/w 第二次世界大战/n 后/nd ，/w 铀/n 产量/n 迅速/a 增加/v ，/w 成为/v 世界/n 主要/a 产/v 铀/n 区/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        319
                                     南非/ns 也是/vl 世界/n 上/nd 金刚石/n 、/w 锑/n 、/w 铬/n 和/c 锰/n 的/u 重要/a 产地/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     采矿/v 业/k 是/vl 南非/ns 经济/n 的/u 主要/a 支柱/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     长期以来/i ，/w 南非/ns 的/u 经济/n 命脉/n 掌握/v 在/p 外国/n 垄断资本/n 和/c 当地/n 白人/n 垄断/v 资产阶级/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        322
                                     他们/r 霸占/v 了/u 南非/ns 的/u 采矿/v 业/k ，/w 并/c 发展/v 了/u 冶金/v 和/c 机械/n 制造/v 工业/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     第二次世界大战/n 后/nd ，/w 在/p 外国/n 垄断资本/n 支持/v 下/nd ，/w 南非/ns 的/u 工业/n 有/v 了/u 较/d 大/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     约翰内斯堡/ns 是/vl 金矿/n 开采/v 和/c 机械/n 制造/v 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     南非/ns 南部/nd 属/v 地中海/ns 式/k 气候/n ，/w 是/vl 以/p 产/v 小麦/n 、/w 烟草/n 、/w 水果/n 为主/v 的/u 农业区/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     广大/a 的/u 高原/n 内陆/n ，/w 以/p 羊/n 为主/v 的/u 畜牧业/n 发达/a ，/w 所/u 产/v 羊毛/n 大量/a 出口/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     临近/v 好望角/ns 的/u 开普敦/ns ，/w 是/vl 南非/ns 最大/a 的/u 港口/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     南非/ns 白人/n 种族主义者/n ，/w 一贯/d 追随/v 和/c 支持/v 帝国主义/n 的/u 侵略/v 政策/n 和/c 战争/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     对外/d ，/w 实行/v 殖民/v 扩张/v ，/w 反对/v 非洲/ns 人民/n 争取/v 民族/n 独立/v 的/u 斗争/n ；/w 对内/d ，/w 在/p 近/a 半/m 个/q 世纪/nt 以来/nt ，/w 颁布/v 了/u １００/m 多项/mq 种族歧视/v 法令/n ，/w 从/p 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化教育/n 和/c 社会/n 生活/n 各方面/n ，/w 对/p 非洲人/n 进行/v 残酷/a 迫害/v 和/c 剥削/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     近年来/nt ，/w 南非/ns 人民/n 反对/v 种族歧视/v 和/c 种族/n 隔离/v ，/w 争取/v 民族/n 解放/v 的/u 斗争/n 进一步/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     他们/r 的/u 正义/n 斗争/n ，/w 得到/v 非洲/ns 人民/n 和/c 全世界/n 人民/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 指/v 着/u 地图/n 说出/v 南部/nd 非洲/ns 的/u 主要/a 国家/n 和/c 地区/n ，/w 并/c 说明/v 那里/r 的/u 地形/n 和/c 气候/n 概况/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     二/m 、/ 从/p 地理/n 位置/n 、/w 地形/n 、/w 气候/n 、/w 矿产/n 资源/n 、/w 人种/n 、/w 交通/n 地位/n 等/u 方面/n ，/w 比较/v 北部/nd 非洲/ns 与/c 南部/nd 非洲/ns 的/u 异同/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     三/m 、/w 从/p 报刊/n 、/w 广播/v 、/w 电视/n 节目/n 中/nd 收集/v 资料/n ，/w 加以/v 整理/v ，/w 写出/v 一/m 篇/q 关于/p 非洲/ns 国家/n 经济/n 建设/v 、/w 人民/n 生活/n ，/w 或者/c 关于/p 南部/nd 非洲/ns 人民/n 反对/v 种族歧视/v 、/w 争取/v 民族/n 解放/v 斗争/n 的/u 报道/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     位置/n 和/c 轮廓/n 欧洲/ns 在/p 亚洲/ns 西面/nd ，/w 好象是/v 亚欧大陆/ns 西部/nd 向/p 大西洋/ns 伸出/v 的/u 一个/mq 大/a 半岛/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     面积/n 约/v １，０００万/m 平方公里/q ，/w 不到/v 亚洲/ns 的/u 四/m 分之/u 一/m ，/w 在/p 世界/n 七/m 大洲/n 中/nd ，/w 仅/d 大于/v 大洋洲/ns 。/w 
		
			
                                        337
                                     欧洲/ns 北/nd 临/v 北冰洋/ns ，/w 西/nd 临/v 大西洋/ns ，/w 南/nd 临/v 地中海/ns 。/w 
		
			
                                        338
                                     大陆/nl 边缘/n 有/v 许多/a 内海/nl 、/w 海峡/n 、/w 半岛/n 和/c 岛屿/n ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 海岸线/n 最/d 曲折/a 的/u 一/m 洲/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     主要/a 的/u 内海/nl 有/v 南部/nd 的/u 黑海/ns 和/c 北部/nd 的/u 波罗的海/ns 。/w 
		
			
                                        340
                                     主要/a 的/u 海峡/n 有/v 西南/nd 端/n 的/u 直布罗陀/ns 海峡/n 和/c 西部/nd 的/u 英吉利/ns 海峡/n ，/w 主要/a 的/u 半岛/n 有/v 北部/nd 的/u 斯堪的纳维亚/ns 半岛/n ，/w 南部/nd 的/u 巴尔干半岛/ns 、/w 亚平宁/ns 半岛/n 和/c 伊比利亚/ns 半岛/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     主要/a 的/u 岛屿/n 有/v 大西洋/ns 中/nd 的/u 大不列颠/ns 岛/n ，/w 爱尔兰/ns 岛/n 和/c 冰岛/ns 。/w 
		
			
                                        342
                                     半岛/n 和/c 岛屿/n 的/u 面积/n 约/d 占/v 欧洲/ns 总面积/n 的/u 三/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        343
                                     平原/n 为主/v 的/u 地形/n 欧洲/ns 平均/a 海拔/n 约/v ３００/m 米/q ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 平均/a 海拔/n 最低/a 的/u 一/m 洲/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     欧洲/ns 的/u 地形/n 以/p 平原/n 为主/v ，/w 平原/n 面积/n 约/d 占/v 全/a 洲/n 总面积/n 的/u 三/m 分之/u 二/m ，/w 主要/a 分布/v 在/p 东部/nd 以及/c 中部/nd 沿/p 北海/ns 、/w 波罗的海/ns 一带/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     西/nd 起/v 波罗的海/ns 东岸/nl ，/w 东/nd 抵/v 乌拉尔/ns 山脉/n ，/w 占有/v 整个/a 欧洲/ns 东部/nd 的/u 平原/n 叫/v 东欧/ns 平原/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     它/r 是/vl 世界/n 上/nd 的/u 大/a 平原/n 之一/m ，/w 因为/c 长期/nt 遭受/v 侵蚀/v ，/w 地表/n 呈/v 平缓/a 的/u 波状/n 起伏/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     东欧/ns 平原/n 以西/nd ，/w 延续/v 在/p 波罗的海/ns 和/c 北海/ns 南面/nd 的/u 平原/n ，/w 以/p 莱茵河/ns 为/vl 界/n 分为/v 东西/n 两/m 部分/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     莱茵河/ns 以东/nd 为/vl 中欧/j 平原/n ，/w 因为/c 主要/a 位于/v 波兰/ns 、/w 德国/ns 境内/nl ，/w 又/d 叫/v 波德/ns 平原/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     莱茵河/ns 以西/nd 为/vl 西欧/ns 平原/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     欧洲/ns 的/u 山地/n 主要/a 分布/v 在/p 北部/nd 和/c 南部/nd 。/w 
		
			
                                        351
                                     北部/nd 斯堪的纳维亚/ns 半岛/n 上/nd 纵贯/v 着/u 斯堪的纳维亚/ns 山脉/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     这/r 条/n 山脉/n 和/c 不列颠/ns 群岛/n 北部/nd 的/u 山脉/n 形成/v 的/u 年代/nt 都/d 很/d 早/a ，/w 由于/c 久经/v 剥蚀/v ，/w 山势/n 起伏/v 较/d 缓/a 。/w 
		
			
                                        353
                                     南部/nd 地中海/ns 沿岸/n 蜿蜒/a 耸立/v 着/u 一系列/a 年轻/a 的/u 褶皱/n 山系/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     它/r 以/p 阿尔卑斯山脉/ns 为/vl 中心/n ，/w 向/p 东/nd 、/w 西/nd 、/w 南/nd 三/m 面/n 延伸/v ，/w 总称/v 阿尔卑斯/ns 褶皱/n 山系/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     阿尔卑斯山脉/ns 的/u 最高峰/n -/w -/w 勃朗峰/ns ，/w 海拔/n ４，８１０/m 米/q 。/w 
		
			
                                        356
                                     阿尔卑斯山/ns 系/n 所在/n 的/u 位置/n ，/w 原来/d 是/vl 古/a 地中海/ns 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     由于/c 南面/nd 的/u 非洲/ns 板块/n 和/c 北面/nd 的/u 亚欧/j 板块/n 相撞/v ，/w 使/v 古/a 地中海/ns 海底/nl 受到/v 强烈/a 的/u 挤压/v 、/w 抬升/v ，/w 发生/v 隆起/v 和/c 褶皱/n ，/w 形成/v 许多/a 高大/a 的/u 山脉/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     冰川/n 对/p 地形/n 的/u 作用/n 在/p 欧洲/ns ，/w 东欧/ns 平原/n 和/c 波德/ns 平原/n 的/u 部分/n 地区/n ，/w 地形/n 呈/v 波状/n 起伏/v ；/w 北欧/ns 高/a 地上/nl ，/w 湖泊/n 众多/a ，/w 斯堪的纳维亚/ns 半岛/n 西侧/nd 海岸/n 有/v 许多/a 崖壁/n 陡峭/a 、/w 幽深/a 曲折/a 的/u 峡湾/n ；/w 南部/nd 阿尔卑斯/ns 高山/n 带/n 峰峦/n 挺拔/a ，/w 谷地/n 宽阔/a ，/w 两侧/nl 多/a 湖泊/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     这些/r 地形/n 主要/a 是/vl 由/p 第四纪/nt 冰川/n 的/u 作用/n 而/c 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        360
                                     冰川/n 流动/v 时/nt 对/p 地面/n 有/v 巨大/a 的/u 刨/v 蚀/v 作用/n ，/w 造成/v 宽/a 谷/n 和/c 尖/a 峰/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     冰川/n 搬运/v 、/w 堆积/v 的/u 泥沙/n 、/w 石块/n 叫/v 冰/n 碛/x 物/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     冰川/n 消退/v 后/nd ，/w 冰/n 碛/x 物/n 堆积/v 成/v 低/a 丘/n ，/w 凹地/n 积水/v 成/v 湖泊/n ，/w 形成/v 错综/v 起伏/v 的/u 冰/n 碛/x 地形/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     大约/d 二百万/m 年/nt 以来/nt ，/w 地球/n 上/nd 经历/v 过/u 几/m 次/q 气候/n 特别/d 寒冷/a 的/u 时期/nt 。/w 
		
			
                                        364
                                     每当/p 寒冷/a 期/nt 来临/v ，/w 在/p 高纬度/n 地区/n 和/c 高山/n 地带/n ，/w 便/d 有/v 大量/a 的/u 积雪/v ，/w 越来越/d 多/a 的/u 积雪/v ，/w 逐渐/d 变成/v 很/d 厚/a 的/u 冰层/n 覆盖/v 在/p 大地/n 上/nd 和/c 高山/n 谷地/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        365
                                     冰层/n 在/p 本身/n 重力/n 作用/v 下/nd ，/w 产生/v 缓慢/a 的/u 流动/v ，/w 形成/v 冰川/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     地质/n 史/n 中/nd ，/w 把/p 这次/r 气候/n 特别/d 寒冷/a 的/u 时期/nt ，/w 叫/v 第四纪/nt 冰期/nt 。/w 
		
			
                                        367
                                     深受/v 大西洋/ns 影响/v 的/u 气候/n 欧洲/ns 大部分/n 位于/v 北/nd 温带/n ，/w 纬度/n ４０/m &#176;/w -/w ６０/m &#176;/w 的/u 地方/n 全年/nt 盛行/v 西风/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     又/d 因为/c 欧洲/ns 西面/nd 濒临/v 辽阔/a 的/u 大西洋/ns ，/w 沿岸/n 有/v 北大西洋/ns 暖流/n 经过/v ，/w 加上/v 海岸/n 曲折/a ，/w 山脉/n 多/a 东西/n 走向/n ，/w 西风/n 容易/a 把/p 温暖/a 湿润/a 的/u 空气/n 送进/v 大陆/nl 内部/nd ，/w 所以/c 欧洲/ns 气候/n 受/v 大西洋/ns 的/u 影响/v 很/d 深/a ，/w 海洋性/n 特征/n 显著/a 。/w 
		
			
                                        369
                                     与/c 亚洲/ns 的/u 同/v 纬度/n 地区/n 相比/v ，/w 欧洲/ns 冬季/nt 比较/d 温和/a ，/w 夏季/nt 比较/d 凉爽/a ，/w 全年/nt 降水/v 的/u 季节/nt 分配/v 也/d 比较/d 均匀/a 。/w 
		
			
                                        370
                                     世界/n 各/r 大洋/n 的/u 海水/n 时刻/n 都/d 在/d 运动/v 着/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     海洋/n 的/u 水/n 常年/nt 比较/d 稳定/a 地/u 沿着/p 一定/a 方向/n 作/v 大规模/n 的/u 流动/v ，/w 这/r 叫/v 洋流/n ，/w 又/d 叫/v 海流/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     洋流/n 有/v 暖流/n 和/c 寒流/n 之/u 分/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     通常/d ，/w 从/p 较/d 低/a 纬度/n 流向/v 较/d 高/a 纬度/n ，/w 水温/n 比/p 所/u 经/v 海区/n 温度/n 高/a 的/u 叫/v 暖流/n ，/w 从/p 较/d 高/a 纬度/n 流向/v 较/d 低/a 纬度/n ，/w 水温/n 比/p 所/u 经/v 海区/n 温度/n 低/a 的/u 叫/v 寒流/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     从/p 后面/nl 第九/m 章/n &quot;/w 世界/n 洋流/n 图/n &quot;/w 上/nd 可以/vu 看到/v ，/w 大西洋/ns 西部/nd 的/u 墨西哥湾/ns 暖流/n 是/vl 从/p 低/a 纬度/n 流/v 来/vd 的/u 两/m 股/n 暖流/n 合成/v 的/u ，/w 规模/n 特别/d 强大/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     它/r 流经/v 北美洲/ns 东面/nd 的/u 海洋/n ，/w 浩浩荡荡/i 地/u 向/p 东北/nl 方/n 流去/v ，/w 延续/v 成为/v 北大西洋/ns 暖流/n ，/w 并/c 靠近/v 欧洲/ns 西北/nd 岸/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     这/r 股/n 暖流/n 从/p 热带/nl 海面/nl 带来/v 巨大/a 热量/n ，/w 暖湿/a 了/u 所/u 流经/v 地区/n 的/u 空气/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     由于/c 距/v 海/n 远近/n 和/c 纬度/n 高低不同/i ，/w 欧洲/ns 各地/nl 的/u 气候/n 有/v 很/d 大/a 差异/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     西部/nd 大西洋/ns 沿岸/n 是/vl 典型/a 的/u 温带/n 海洋性/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     那里/r 冬季/nt 比较/d 温和/a ，/w 夏季/nt 比较/d 凉爽/a ，/w 年/nt 降水量/n 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        380
                                     空气/n 湿度/n 高/a ，/w 云量/n 大/a ，/w 雨天/n 多/a ，/w 日/n 照/v 少/a 。/w 
		
			
                                        381
                                     往/p 东/nd ，/w 离/v 大西洋/ns 渐远/v ，/w 海洋/n 影响/v 逐渐/d 减弱/v ，/w 气候/n 的/u 大陆性/n 逐渐/d 增强/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     到/v 东欧/ns 平原/n ，/w 已/d 属/v 显著/a 的/u 温带/n 大陆性/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     那里/r 冬/nt 冷/a 夏/nt 热/a ，/w 降水/v 主要/a 在/p 夏季/nt 。/w 
		
			
                                        384
                                     降水量/n 自/p 西/nd 向/p 东/nd 逐渐/d 减少/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     欧洲/ns 北部/nd 北冰洋/ns 沿岸/n 一带/n 属/v 苔/n 原/a 气候/n ，/w 冬季/nt 严寒/a 而/c 漫长/a ，/w 夏季/nt 凉爽/a 而/c 短促/a 。/w 
		
			
                                        386
                                     南部/nd 地中海/ns 沿岸/n 属/v 地中海/ns 式/k 气候/n ，/w 冬季/nt 温和/a 多/a 雨/n ，/w 夏季/nt 炎热/a 干燥/a 。/w 
		
			
                                        387
                                     河流/n 和/c 湖泊/n 在/p 世界/n 各/r 大洲/n 中/nd ，/w 欧洲/ns 的/u 河网/n 较/d 密/a ，/w 水流/n 平缓/a ，/w 便于/v 航行/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     东欧/ns 平原/n 的/u 伏尔加河/ns ，/w 向/p 东南/nd 流入/v 里海/ns ，/w 全长/n ３，６００/m 多/m 公里/q ，/w 是/vl 欧洲/ns 最/d 长/a 的/u 河流/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     多瑙河/ns （/w 全长/n ２，８００/m 多/m 公里/q ）/w 是/vl 欧洲/ns 第二/m 大河/n ，/w 发源/v 于/p 德国/ns 南部/nd 山地/n ，/w 向/p 东流/v 经/v 奥地利/ns 、/w 捷克斯洛伐克/ns 、/w 匈牙利/ns 、/w 南斯拉夫/ns 、/w 罗马尼亚/ns 、/w 保加利亚/ns 和/c 乌克兰/ns 等/u 国/n ，/w 注入/v 黑海/ns 。/w 
		
			
                                        390
                                     它/r 是/vl 欧洲/ns 流经/v 国家/n 最多/a 的/u 一/m 条/n 国际/n 河流/n ，/w 具有/v 重要/a 的/u 航运/v 价值/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     发源/v 于/p 瑞士/ns 境内/nl 阿尔卑斯山脉/ns 北麓/nl 的/u 莱茵河/ns ，/w 向/p 北/nd 流入/v 北海/ns 。/w 
		
			
                                        392
                                     它/r 流经/v 欧洲/ns 主要/a 工业区/n ，/w 航运/v 便利/a ，/w 也是/vl 一/m 条/n 重要/a 的/u 国际/n 河流/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     欧洲/ns 许多/a 河流/n 之间/nd 有/v 运河/ns 连接/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     德国/ns 南部/nd 正在/d 修筑/v 莱茵河/ns -/w 多瑙河/ns 运河/ns ，/w 修通/v 以后/nt ，/w 西欧/ns 与/c 东南欧/ns 各国/n 可以/vu 通航/v ，/w 从/p 北海/ns 乘船/v 可/vu 到/v 黑海/ns 。/w 
		
			
                                        395
                                     欧洲/ns 的/u 湖泊/n 很多/a ，/w 主要/a 分布/v 在/p 西北部/n 和/c 阿尔卑斯山脉/ns 南北/nd 两侧/nl 。/w 
		
			
                                        396
                                     位于/v 东南部/nl 亚欧/j 两/m 洲/n 交界处/n 的/u 里海/ns （/w 面积/n ３７万/m 平方公里/q ）/w ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 最大/a 的/u 湖泊/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     居民/n 和/c 国家/n 欧洲/ns 有/v 四十/m 多/m 个/q 国家/n 和/c 一个/mq 地区/n ，/w 绝大部分/n 是/vl 经济/n 比较/d 发达/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     按/p 地理/n 位置/n 可以/vu 把/p 欧洲/ns 分为/v 南欧/nl 、/w 西欧/ns 、/w 北欧/ns 、/w 中欧/j 和/c 东欧/ns 五/m 部分/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     欧洲/ns 有/v 七亿/m 多/m 人口/n ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 人口/n 稠密/a 的/u 地区/n ，/w 城市/n 人口/n 比重/n 较/d 大/a （/w ５５/m ％/w 以上/nd ）/w ，/w 人口/n 自然/a 增长率/n 比/p 其他/r 各/r 洲/n 都/d 低/a 。/w 
		
			
                                        400
                                     欧洲/ns 居民/n 绝大部分/n 属于/v 白色/n 人种/n ，/w 他们/r 的/u 语言/n 分/v 属于/v 拉丁语/n 、/w 日耳曼/ns 语/n 和/c 斯拉夫/ns 语/n 等/u 语族/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     拉丁语/n 族/n 主要/a 分布/v 在/p 欧洲/ns 西南部/n ，/w 如/v 意大利/ns 、/w 法国/ns 、/w 西班牙/ns 、/w 葡萄牙/ns 等/u 国/n ，/w 日耳曼/ns 语族/n 主要/a 分布/v 在/p 欧洲/ns 北部/nd 、/w 西部/nd 和/c 中部/nd ，/w 如/v 丹麦/ns 、/w 挪威/ns 、/w 瑞典/ns 、/w 英国/ns 、/w 德国/ns 等/u 国/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     斯拉夫/ns 语族/n 主要/a 分布/v 在/p 中欧/j 东部/nd 和/c 东欧/ns ，/w 如/v 波兰/ns 、/w 捷克斯洛伐克/ns 、/w 乌克兰/ns 、/w 俄罗斯/ns 以及/c 南欧/nl 的/u 南斯拉夫/ns 等/u 国/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 指/v 着/u 地图/n 说出/v 欧洲/ns 濒临/v 的/u 海洋/n 、/w 主要/a 的/u 海峡/n 、/w 内海/nl 、/w 半岛/n 和/c 岛屿/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     ２/m ．/w 指/v 着/u 地图/n 说出/v 欧洲/ns 地形/n 的/u 特点/n ，/w 主要/a 的/u 平原/n 和/c 山脉/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     ３/m ．/w 在/p 欧洲/ns 地形图/n 上/nd 指出/v 莱茵河/ns 、/w 多瑙河/ns 、/w 伏尔加河/ns ，/w 以及/c 它们/r 流入/v 的/u 海洋/n ，/w 分析/v 各/r 河/n 的/u 流向/v 与/c 地形/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     ４/m ．/w 看/v &quot;/w 欧洲/ns 在/p 风带/n 中/nd 的/u 位置/n 图/n &quot;/w ，/w 说出/v 欧洲/ns 大部分/n 地区/n 处于/v 什么/r 纬度/n 带/n ，/w 盛行/v 什么/r 风/n ，/w 东部/nd 与/c 西部/nd 的/u 气候/n 特征/n 有/v 什么/r 不同/a ，/w 为什么/r 不同/a 。/w 
		
			
                                        407
                                     ５/m ．/w 读/v &quot;/w 亚欧大陆/ns 北纬/n ６０/m 度/q 各处/nl 气温/n 比较/v 图/n &quot;/w ，/w 说明/v 从/p 西/nd 往/p 东/nd 有/v 什么/r 变化/v ，/w 分析/v 其/r 原因/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     ６/m ．/w 利用/v 比例尺/n ，/w 大致/d 量/v 算/v 欧洲/ns 中部/nd 、/w 亚洲/ns 中部/nd 距离/n 海洋/n 各/r 有/v 多/d 远/a ，/w 分析/v 说明/v 这/r 对/p 两/m 洲/n 气候/n 特征/n 有/v 什么/r 影响/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     南欧/nl 指/v 巴尔干/ns 、/w 亚平宁/ns 和/c 伊比利亚/ns 三/m 大/a 半岛/n 及其/c 附近/n 一些/m 岛屿/n ，/w 包括/v 罗马尼亚/ns 、/w 南斯拉夫/ns 、/w 意大利/ns 、/w 西班牙/ns 等/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     地中海/ns 地中海/ns 介于/v 亚/j 、/w 欧/j 、/w 非/j 三/m 大洲/n 之间/nd ，/w 海上/nl 航运/v 发达/a ，/w 是/vl 联系/v 南欧/nl 各国/n 和/c 亚/j 、/w 非/j 、/w 欧/j 三/m 洲/n 的/u 重要/a 水域/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     苏伊士运河/ns 通航/v 以后/nt ，/w 地中海/ns 成为/v 连接/v 印度洋/ns 和/c 大西洋/ns 的/u 国际/n 交通/n 要道/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     巴尔干半岛/ns 位于/v 这/r 条/n 要道/n 东部/nd ；/w 亚平宁/ns 半岛/n 位于/v 中部/nd ；/w 伊比利亚/ns 半岛/n 位于/v 西部/nd ，/w 半岛/n 南面/nd 的/u 直布罗陀/ns 海峡/n 扼/v 地中海/ns 出入/v 大西洋/ns 的/u 门户/n ，/w 地理/n 位置/n 十分/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     阿尔卑斯/ns 褶皱/n 山系/n 南欧/nl 是/vl 欧洲/ns 地势/n 高峻/a 、/w 地形/n 崎岖/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     以/p 阿尔卑斯山脉/ns 为/vl 中心/n 的/u 阿尔卑斯/ns 褶皱/n 山系/n 向/p 东/nd 、/w 南/nd 、/w 西/nd 三/m 面/n 延伸/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     向/p 东/nd 延伸/v 的/u 有/v 喀尔巴阡/ns 山脉/n 和/c 巴尔干半岛/ns 的/u 一些/m 山脉/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     向/p 南/nd 延伸/v 的/u 一/m 支/q ，/w 是/vl 构成/v 亚平宁/ns 半岛/n 骨干/n 的/u 亚平宁/ns 山脉/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     向/p 西/nd 延伸/v 的/u 一/m 支/q 为/vl 比利牛斯/ns 山脉/n ，/w 耸立/v 在/p 伊比利亚/ns 半岛/n 北部/nd 。/w 
		
			
                                        418
                                     高峻/a 的/u 阿尔卑斯山/ns 系/n ，/w 成为/v 欧洲/ns 南北/nd 气流/n 运动/n 的/u 障碍/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     山区/n 降水/v 较/d 多/a ，/w 水力/n 蕴藏/v 丰富/a ，/w 森林/n 和/c 草地/n 分布/v 很/d 广/a 。/w 
		
			
                                        420
                                     地中海/ns 式/k 气候/n 和/c 植被/n 南欧/nl 三/m 大/a 半岛/n 沿岸/n 属/v 地中海/ns 式/k 气候/n ，/w 夏季/nt 炎热/a 干燥/a ，/w 冬季/nt 温和/a 多/a 雨/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     例如/v 意大利/ns 的/u 首都/n 罗马/ns ，/w 一/m 月份/nt 平均/a 气温/n 为/vl ７/m &#176;/w Ｃ/ws ，/w 降水量/n 为/vl ７４/m 毫米/q ；/w 八/m 月份/nt 平均/a 气温/n 为/vl ２６/m &#176;/w Ｃ/ws ，/w 降水量/n 仅/d ２３/m 毫米/q 。/w 
		
			
                                        422
                                     这/r 是/vl 因为/c 地中海/ns 及其/c 周围/nd 地区/n ，/w 大部分/n 处在/v 北纬/n ３０/m &#176;/w -/w ４０/m &#176;/w 之间/nd ，/w 正是/vl 副热带/n 高/a 气压/n 带/n 和/c 西风/n 带/n 随/p 太阳/n 直射/v 点/n 位置/n 的/u 移动/v 而/c 交替/v 变化/v 的/u 地带/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     夏季/nt ，/w 副热带/n 高/a 气压/n 带/n 北移/v 进入/v 地中海/ns 区/n ，/w 在/p 高/a 气压/n 下降/v 气流/n 的/u 笼罩/v 下/nd ，/w 天空/n 晴朗/a 无/v 云/n ，/w 气候/n 炎热/a 干燥/a 。/w 
		
			
                                        424
                                     冬季/nt ，/w 西风/n 带/n 南/nd 移/v 进入/v 地中海/ns 区/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     西风/n 从/p 大西洋/ns 带来/v 温湿/a 的/u 空气/n ，/w 形成/v 较/d 多/a 的/u 降水/v ，/w 使/v 气候/n 变/v 得/u 温和/a 多/a 雨/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     地中海/ns 沿岸/n 的/u 植被/n ，/w 以/p 常绿/a 灌木/n 丛林/n 为主/v ，/w 都/d 有/v 适应/v 夏季/nt 干/a 热/a 气候/n 的/u 耐旱/a 特征/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     它们/r 有的/r 根系/n 很/d 深/a ，/w 有的/r 树皮/n 很/d 厚/a ，/w 有的/r 树叶/n 坚/a 厚/a 并/c 有/v 蜡/n 质/n 光泽/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     地中海/ns 沿岸/n 地区/n ，/w 适宜/a 油/n 橄榄/n 、/w 柑橘/n 、/w 柠檬/n 、/w 无花果/n 和/c 葡萄/n 等/u 果树/n 的/u 栽培/v ，/w 是/vl 欧洲/ns 主要/a 的/u 亚热带/nl 水果/n 产区/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     罗马尼亚/ns 位于/v 巴尔干半岛/ns 东北部/nl ，/w 东/nd 临/v 黑海/ns 。/w 
		
			
                                        430
                                     喀尔巴阡/ns 山脉/n 呈/v 弧形/n 绵亘/v 在/p 国土/n 中部/nd 。/w 
		
			
                                        431
                                     山脉/n 西北/nd 是/vl 高原/n ，/w 山脉/n 东南/nd 是/vl 平原/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     多瑙河/ns 是/vl 联系/v 罗马尼亚/ns 国内外/j 的/u 重要/a 运输/v 干线/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     罗马尼亚/ns 境内/nl 资源/n 富饶/a 。/w 
		
			
                                        434
                                     主要/a 矿藏/n 有/v 石油/n 、/w 天然气/n 等/u 。/w 
		
			
                                        435
                                     山区/n 森林/n 茂密/a ，/w 许多/a 河流/n 水力/n 蕴藏/v 丰富/a 。/w 
		
			
                                        436
                                     过去/nt ，/w 罗马尼亚/ns 是/vl 个/q 落后/a 的/u 农业/n 国/n ，/w 除/p 开采/v 石油/n 以外/nd ，/w 其他/r 工业/n 很少/a 。/w 
		
			
                                        437
                                     第二次世界大战/n 后/nd ，/w 罗马尼亚/ns 的/u 工农业/j 生产/v 获得/v 较/d 大/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     现在/nt ，/w 工业/n 在/p 国民经济/n 中/nd 占/v 主要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     首都/n 布加勒斯特/ns 是/vl 多种/mq 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     普洛耶什蒂/ns 为/vl 石油/n 化学工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     多瑙河/ns 三角洲/n 是/vl 世界/n 著名/a 的/u 芦苇/n 产区/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     芦苇/n 是/vl 罗马尼亚/ns 造纸/v 工业/n 和/c 人造纤维/n 工业/n 的/u 重要/a 原料/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     罗马尼亚/ns 和/c 南斯拉夫/ns 两国/n 合作/v ，/w 在/p 多瑙河/ns 的/u 铁门/n 峡谷/n 建立/v 了/u 大型/a 水电站/n ，/w 使/v 丰富/a 的/u 水力/n 资源/n 得到/v 开发/v 利用/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     多瑙河/ns 在/p 罗/j 、/w 南/j 两国/n 边境/n ，/w 切/v 穿/v 喀尔巴阡/ns 山脉/n 和/c 巴尔干/ns 山脉/n ，/w 形成/v 一系列/a 雄伟/a 险峻/a 的/u 峡谷/n ，/w 统称/v 铁门/n 峡谷/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     峡谷/n 全长/n １４０/m 公里/q ，/w 落差/n 竟/d 达/v ２８．５/m 米/q 。/w 
		
			
                                        446
                                     在/p 峡谷/n 内/nd 多瑙河/ns 最/d 狭/a 处/n 约/d １００/m 米/q ，/w 仅/d 及/v 入/v 峡/n 前/nd 宽度/n 的/u 六/m 分之/u 一/m ，/w 而/c 深度/n 则/c 由/p 平均/a ４/m 米/q 增至/v ５０/m 多/m 米/q 。/w 
		
			
                                        447
                                     水流/n 湍急/a ，/w 不利/a 航行/v ，/w 但/c 有利于/v 发电/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     罗/j 、/w 南/j 两国/n 合作/v 在/p 这里/r 建设/v 了/u 铁门/n 水利枢纽/n 工程/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     这/r 项/q 工程/n 不仅/c 能够/vu 发电/v ，/w 而且/c 有利于/v 航运/v 和/c 灌溉/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     罗马尼亚/ns 的/u 农业/n 比较/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        451
                                     主要/a 农作物/n 有/v 麦/n 、/w 玉米/n 、/w 马铃薯/n 、/w 向日葵/n 、/w 甜菜/n 等/u ，/w 肥沃/a 的/u 多瑙河/ns 下游/n 平原/n 是/vl 主要/a 农业区/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     南斯拉夫/ns 在/p 巴尔干半岛/ns 中部/nd 和/c 西北部/n ，/w 西/nd 临/v 亚得里亚海/ns 。/w 
		
			
                                        453
                                     南斯拉夫/ns 是/vl 个/q 多/a 民族/n 的/u 国家/n ，/w 主要/a 民族/n 有/v 塞尔维亚/ns 、/w 克罗地亚/ns 、/w 斯洛文尼亚/ns 等/u 。/w 
		
			
                                        454
                                     南斯拉夫/ns 境内/nl 三/m 分之/u 二/m 是/vl 山地/n 和/c 高原/n ，/w 广泛/a 分布/v 着/u 石灰岩/n ，/w 因/c 长期/nt 受/v 流水/n 和/c 雨水/n 的/u 侵蚀/v 与/c 溶/v 蚀/v ，/w 多/a 峰/n 林/n 、/w 岩洞/n 等/u 岩溶/n 地形/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     西北部/n 的/u 喀斯特/ns 高原/n ，/w 岩溶/n 地形/n 发育/v 比较/d 典型/a ，/w 所以/c 岩溶/n 地形/n 又/d 叫/v 喀斯特/ns 地形/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     喀斯特/ns 地形/n 区/n 多半/m 岩石/n 裸露/v ，/w 地表/n 崎岖/a ，/w 不/d 利于/v 农耕/v ；/w 只/d 在/p 溶/v 蚀/v 盆地/n 中/nd 土层/n 较/d 厚/a ，/w 农业/n 比较/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        457
                                     南斯拉夫/ns 的/u 东北部/nl 是/vl 多瑙河/ns 中游/nl 平原/n 的/u 一部分/n ，/w 那里/r 土壤/n 肥沃/a ，/w 为/vl 富饶/a 的/u 农业区/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     过去/nt ，/w 南斯拉夫/ns 是/vl 欧洲/ns 落后/a 的/u 农业/n 国/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     第二次世界大战/n 后/nd ，/w 工农业/j 生产/v 得到/v 较/d 快/a 发展/v ，/w 现在/nt 已/d 成为/v 工农业/j 都/d 比较/d 发达/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     南斯拉夫/ns 的/u 矿产/n 资源/n 丰富/a ，/w 有色金属/n 矿/n 如/v 铜/n 、/w 铅/n 、/w 铝土/n 和/c 汞/n 的/u 产量/n 都/d 居/v 欧洲/ns 前列/nl 。/w 
		
			
                                        461
                                     南斯拉夫/ns 建立/v 和/c 发展/v 了/u 采矿/v 、/w 冶金/v 、/w 机械/n 制造/v 和/c 造船/v 等/u 工业/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     首都/n 贝尔格莱德/ns 是/vl 主要/a 工业/n 中心/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        463
                                     南斯拉夫/ns 的/u 农业/n ，/w 大部分/n 集中/v 在/p 北部/nd 平原/n 和/c 山区/n 的/u 盆地/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        464
                                     作物/n 以/p 玉米/n 、/w 小麦/n 、/w 甜菜/n 、/w 烟草/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     西部/nd 沿海/n 一带/n 属/v 地中海/ns 式/k 气候/n ，/w 是/vl 亚热带/nl 果品/n 的/u 主要/a 产区/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     意大利/ns 的/u 领土/n 包括/v 亚平宁/ns 半岛/n 和/c 半岛/n 以北/nd 的/u 大陆/nl 部分/n ，/w 以及/c 西西里/ns 岛/n 等/u 岛屿/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     全境/n 除/p 北部/nd 有/v 较/d 大/a 的/u 波河/ns 平原/n 以外/nd ，/w 其余/r 部分/n 主要/a 是/vl 山地/n 和/c 丘陵/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     北部/nd 边境/n 的/u 阿尔卑斯山脉/ns 地势/n 很/d 高/a ，/w 雪峰/n 连绵/a 。/w 
		
			
                                        469
                                     濒临/v 大西洋/ns 和/c 北海/ns 西欧/ns 指/v 欧洲/ns 西部/nd 濒临/v 大西洋/ns 的/u 地区/n 和/c 附近/n 的/u 岛屿/n ，/w 包括/v 英国/ns 、/w 爱尔兰/ns 、/w 荷兰/ns 、/w 比利时/ns 、/w 卢森堡/ns 和/c 法国/ns 六/m 个/q 国家/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     英国/ns 和/c 爱尔兰/ns 是/vl 岛国/n ，/w 荷兰/ns 、/w 比利时/ns 、/w 法国/ns 是/vl 临海/v 国/n ，/w 海洋/n 运输/v 都/d 很/d 便利/a 。/w 
		
			
                                        471
                                     只有/d 卢森堡/ns 是/vl 内陆/n 国/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     北海/ns 介于/v 不列颠/ns 群岛/n 与/c 欧洲/ns 大陆/nl 之间/nd ，/w 它/r 东/nd 连/v 波罗的海/ns ，/w 南/nd 经/v 多佛尔/ns 海峡/n 和/c 英吉利/ns 海峡/n 与/c 大西洋/ns 相通/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     北海/ns 是/vl 西欧/ns 和/c 北欧/ns 各国/n 海上/nl 航运/v 的/u 重要/a 水域/n ，/w 也是/vl 世界/n 著名/a 的/u 渔场/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     自/p 七十/m 年代/nt 北海/ns 油田/n 开发/v 以来/nt ，/w 石油/n 产量/n 不断/d 增加/v ，/w 现在/nt 北海/ns 油田/n 已/d 成为/v 西欧/ns 最/d 重要/a 的/u 产/v 油/n 区/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     西欧/ns 沿/v 北海/ns 一带/n ，/w 地势/n 低平/a ，/w 土壤/n 肥沃/a ，/w 是/vl 著名/a 的/u 精耕细作/i 农业区/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     荷兰/ns 西部/nd 有/v 一片/mq 低于/v 海平面/n 的/u 低地/n ，/w 原来/d 是/vl 北海/ns 的/u 一部分/n ，/w 荷兰/ns 人民/n 经过/p 世代/nt 与/c 海水/n 搏斗/v ，/w 筑/v 堤/n 拦/v 海/n ，/w 挖/v 渠/n 排水/v ，/w 把/p 大面积/n 的/u 海底/nl 逐渐/d 改造/v 成/v 良田/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     现在/nt ，/w 他们/r 仍/d 继续/v 向/p 海洋/n 夺取/v 新/a 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     典型/a 的/u 温带/n 海洋性/n 气候/n 由于/c 受/v 西风/n 和/c 北大西洋/ns 暖流/n 的/u 影响/v ，/w 西欧/ns 各国/n 大部分/n 地区/n ，/w 属/v 典型/a 的/u 温带/n 海洋性/n 气候/n ：/w 冬季/nt 温和/a 湿润/a ，/w 夏季/nt 凉爽/a ，/w 全年/nt 雨水/n 比较/d 均匀/a 。/w 
		
			
                                        479
                                     这/r 种/q 气候/n 不/d 利于/v 农作物/n 成熟/v ，/w 但/c 有利于/v 多/a 汁/n 牧草/n 生长/v 。/w 
		
			
                                        480
                                     只/d 在/p 南部/nd 地中海/ns 式/k 气候/n 的/u 地区/n ，/w 晴天/n 较/d 多/a ，/w 为/p 西欧/ns 谷物/n 和/c 亚热带/nl 果品/n 的/u 主要/a 产区/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     英国/ns 的/u 全/a 称/n 是/vl &quot;/w 大不列颠/ns 及/v 北/nd 爱尔兰/ns 联合王国/n &quot;/w ，/w 简称/v &quot;/w 联合王国/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        482
                                     领土/n 主要/a 包括/v 大不列颠/ns 岛/n 和/c 爱尔兰/ns 岛/n 东北部/nl 。/w 
		
			
                                        483
                                     大不列颠/ns 岛/n 分为/v 英格兰/ns 、/w 苏格兰/ns 和/c 威尔士/ns 三/m 部分/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     其中/nd 英格兰/ns 是/vl 全国/n 的/u 政治/n 、/w 经济/n 中心/n 地区/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        485
                                     英国/ns &quot;/w 这/r 一/m 称呼/n 的/u 来源/n ，/w 与/c 此/r 有关/v 。/w 
		
			
                                        486
                                     西欧/ns 的/u 岛国/n 英国/ns 位于/v 挪威/ns 海/n 、/w 北海/ns 、/w 英吉利/ns 海峡/n 和/c 大西洋/ns 之间/nd ，/w 是/vl 西欧/ns 的/u 一个/mq 岛国/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     不列颠/ns 群岛/n 原来/d 是/vl 同/p 欧洲/ns 大陆/nl 相连/v 的/u ，/w 后/nd 因/c 陆地/n 下沉/v ，/w 出现/v 了/u 英吉利/ns 海峡/n ，/w 才/d 和/p 欧洲/ns 大陆/nl 分开/v 。/w 
		
			
                                        488
                                     英吉利/ns 海峡/n 东边/nd 的/u 多佛尔/ns 海峡/n ，/w 最/d 窄/a 处/n 仅/d ３３/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        489
                                     这/r 两/m 个/q 海峡/n ，/w 是/vl 西欧/ns 和/c 波罗的海/ns 沿岸/n 各国/n 远洋/n 航运/v 的/u 要道/n ，/w 海上/nl 交通/n 特别/d 频繁/a 。/w 
		
			
                                        490
                                     英国/ns 正好/d 处于/v 这个/r 海上/nl 航线/n 的/u 枢纽/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     英/j 法/j 两国/n 计划/n 合建/v 一/m 条/q 穿过/v 海峡/n 的/u 铁路/n 隧道/n ，/w 全长/n 约/d ５０/m 公里/q ，/w 预计/v １９９３/m 年/nt 完工/v ，/w 建成/v 以后/nt ，/w 从/p 伦敦/ns 乘/v 火车/n ，/w 三/m 个/q 小时/nt 即可/vu 到达/v 巴黎/ns 。/w 
		
			
                                        492
                                     英国/ns 与/c 欧洲/ns 大陆/nl 的/u 经济/n 贸易/v 关系/n 将/d 大大/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        493
                                     英国/ns 的/u 海岸线/n 比较/d 曲折/a ，/w 沿海/n 多/a 优良/a 港湾/n ，/w 为/p 发展/v 航海/v 事业/n 提供/v 了/u 良好/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     英国/ns 很/d 早/a 就是/vl 世界/n 著名/a 海运/n 国/n ，/w 目前/nt 商船/n 吨位/n 仍/d 居/v 世界/n 前列/nl 。/w 
		
			
                                        495
                                     伦敦/ns 和/c 利物浦/ns 都/d 是/vl 商船/n 出入/v 很多/a 的/u 海港/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     工业化/v 最/d 早/a 的/u 国家/n 英国/ns 是/vl 世界/n 上/nd 资本主义/n 工业化/v 最/d 早/a 的/u 国家/n ，/w 工业/n 在/p 国民经济/n 中/nd 一直/d 占/v 绝对/a 优势/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     过去/nt ，/w 英国/ns 经济/n 主要/a 依靠/v 庞大/a 的/u 殖民/v 体系/n 为/vl 支柱/n 。/w 
		
			
                                        498
                                     第二次世界大战/n 后/nd ，/w 英国/ns 的/u 殖民地/n 纷纷/d 独立/v ，/w 英/j 帝国/n 的/u 殖民/v 体系/n 迅速/a 瓦解/v 。/w 
		
			
                                        499
                                     英国/ns 经济/n 增长/v 速度/n 缓慢/a ，/w 经济/n 实力/n 衰落/v 。/w 
		
			
                                        500
                                     七十/m 年代/nt 以来/nt ，/w 由于/c 北海/ns 石油/n 资源/n 的/u 开发/v ，/w 英国/ns 经济/n 情况/n 有所/v 好转/v 。/w 
		
	