
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     在/p 苍茫/a 的/u 暮色/n 中/nd ，/w 她/r 那/r 被/p 晚风/n 吹起/v 的/u 白色/n 衣裙/n ，/w 越来越/d 模糊/a 了/u ，/w 呼喊/v 我们/r 的/u 声音/n 也/d 越来越/d 远/a 了/u ，/w 我们/r 禁不住/v 激动/v 得/u 流出/v 了/u 眼泪/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     在/p 一个/mq 落雨/v 的/u 晚上/nt ，/w 在/p 淮阳/ns 郡/n 一/m 座/q 新/a 盖/v 的/u 木/n 房子/n 里/nd ，/w 我们/r 和/c 郡/n 上/nd 的/u 朝鲜/ns 人民/n ，/w 举行/v 告别/v 的/u 晚会/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     热情/a 的/u 朝鲜/ns 朋友/n ，/w 紧紧/d 地/u 拉住/v 我们/r 的/u 代表/n ，/w 用/p 手/n 指/v 指/v 窗外/nl ，/w 又/d 指/v 指/v 自己/r ，/w 意思/n 是/vl 说/v ：/w 不能/vu 留住/v 你们/r 了/u ，/w 亲爱的/n 中国/ns 朋友/n 呵/e ，/w 老天/n 也/d 和/p 我们/r 朝鲜/ns 人民/n 一样/a ，/w 在/d 流/v 着/u 热情/a 的/u 眼泪/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     在/p 晚会/n 上/nd ，/w 最后/n 淮阳/ns 郡/n 的/u 劳动党/ni 委员长/n ，/w 把/p 一/m 包/q 礼物/n 珍重/v 地/u 交给/v 了/u 我们/r 代表/n ，/w 用/p 激动/v 得/u 颤抖/v 着/u 的/u 手/n ，/w 高/a 高/a 地/u 举起/v 酒杯/n 说/v ：/w &quot;/w 亲爱的/n 中国/ns 朋友/n ，/w 请/v 原谅/v 我们/r 在/p 被/p 帝国主义/n 侵略/v 战争/n 破坏/v 的/u 国土/n 上/nd ，/w 没有/v 很/d 好/a 的/u 礼物/n 送给/v 你们/r 。/w 
		
			
                                        5
                                     我们/r 听到/v 中国/ns 北方/nd 有/v 一/m 条/q 黄河/ns ，/w 它/r 常常/d 泛滥/v 淹/v 坏/a 两岸/nl 的/u 土地/n ，/w 就/d 把/p 这/r 包/q 朝鲜/ns 山上/nl 的/u 树/n 籽/n 送给/v 你们/r ，/w 栽种/v 在/p 黄河/ns 的/u 两岸/nl ，/w 也/d 表示/v 我们/r 对/p 中国/ns 人民/n 正/d 进行/v 的/u 伟大/a 的/u 社会主义建设/n 的/u 一点/mq 心意/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        6
                                     我们/r 的/u 代表/n 接受/v 了/u 这/r 包/q 象征/v 朝/j 中/j 人民/n 友谊/n 的/u 种子/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     这/r 种子/n 不仅/c 要/vu 生长/v 在/p 我们/r 的/u 土地/n 上/nd ，/w 而且/c 要/vu 生长/v 在/p 我们/r 的/u 心里/nl 。/w 
		
			
                                        8
                                     朝鲜/ns 人民/n 对/p 我们/r 的/u 无比/a 热情/a ，/w 更/d 表现/v 在/p 他们/r 热爱/v 志愿军/n 的/u 无数/m 动人/a 故事/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        9
                                     塞进/v 我/r 的/u 怀里/nl 。/w 
		
			
                                        10
                                     送/v 了/u 一/m 里/q ，/w 又/d 送/v 一/m 里/q 。/w 
		
			
                                        11
                                     催/v 了/u 一/m 次/q ，/w 又/d 催/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        12
                                     她/r 的/u 白发/n ，/w 在/p 夜风/n 中/nd 飘起/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     就是/d 这位/r 朝鲜/ns 妈妈/n 朴莲玉/nh ，/w 在/p 战斗/v 频繁/a 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 在/p 惊天动地/i 的/u 金城/ns 战役/n 中/nd ，/w 为了/p 照顾/v 从/p 前线/nl 下来/v 的/u 志愿军/n 伤员/n ，/w 每天/nt 三/m 次/q 冒/v 着/u 敌人/n 的/u 炮火/n 封锁/v ，/w 去/v 看望/v 驻/v 在/p 她/r 附近/n 的/u 伤员/n 们/k 。/w 
		
			
                                        14
                                     在/p 崎岖/a 的/u 山路/n 上/nd ，/w 无数/m 次/q 炮弹/n 曾/d 落/v 在/p 妈妈/n 的/u 身旁/nl 。/w 
		
			
                                        15
                                     每当/p ，/w 看见/v 伤员/n 们/k 喝/v 不/d 下/v 水/n 了/u ，/w 妈妈/n 就/d 带来/v 留给/v 自己/r 儿子/n 吃/v 的/u 蜂蜜/n ，/w 把/p 蜂蜜/n 熬成/v 汤/n ，/w 一/m 口/q 一/m 口/q 地/u 喂/v ；/w 伤员/n 们/k 吃不下/v 饭/n 了/u ，/w 妈妈/n 带来/v 稀粥/n ，/w 这/r 是/vl 她/r 留作/v 种子/n 用/v 的/u 稻谷/n 舂/v 成/v 大米/n 煨/v 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        16
                                     不管/c 野战医院/n 院长/n 怎样/r 劝阻/v ，/w 妈妈/n 还是/d 带来/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     她/r 说/v ：/w &quot;/w 中国人民志愿军/ni ，/w 都/d 是/vl 我/r 的/u 儿子/n ，/w 他们/r 为/p 保卫/v 我们/r 祖国/n ，/w 受/v 了/u 伤/n ，/w 你/r 不能不/d 让/p 我/r 送/v 东西/n 给/p 他们/r 吃/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        18
                                     有时/d 伤员/n 们/k 要/vu 解手/v ，/w 不好意思/i 叫/v 那些/r 年轻/a 的/u 女/f 护士/n ，/w 更/d 欢迎/v &quot;/w 阿妈妮/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        19
                                     在/p 高/n 致/v 一/m 里/q ，/w 我们/r 听到/v 这样/r 一个/mq 感动/v 人/n 的/u 故事/n ；/w 在/p 敌人/n 残酷/a 轰炸/v 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 一天/nt ，/w 一个/mq 年青/a 的/u 姑娘/n 韩桂华/nh ，/w 正在/d 泉水/n 旁边/nd 为/p 志愿军/n 伤员/n 洗/v 着/u 血衣/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     突然/d 几/m 架/q 野马/n 式/k 敌机/n 飞来/v ，/w 丢下/v 几/m 颗/q 炸弹/n ，/w 天空/n 一片/mq 火光/n 和/c 黑/a 烟/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     她/r 想到/v 家中/nl 住/v 着/u 的/u 三/m 个/q 志愿军/n 伤员/n ，/w 还有/v 睡/v 在/p 床上/nl 的/u 弟弟/n ，/w 便/d 马上/d 飞奔/v 回去/v ，/w 冲进/v 了/u 烈火/n 燃烧/v 着/u 的/u 房屋/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     在/p 烟火/n 弥漫/v 中/nd ，/w 她/r 摸到/v 三/m 个/q 已经/d 昏过去/v 的/u 伤员/n ，/w 也/d 摸到/v 了/u 滚/v 在/p 地上/nl 喊叫/v 的/u 弟弟/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     在/p 紧急/a 当/p 中/nd ，/w 不容/v 她/r 有/v 一/m 分钟/q 的/u 犹疑/a ，/w 她/r 首先/c 背着/v 第/h 一个/mq 伤员/n 冲出/v 了/u 烈火/n ，/w 然后/c 把/p 第二/m 个/q 、/w 第三/m 个/q 又/d 背/v 了/u 出去/vd 。/w 
		
			
                                        24
                                     最后/n ，/w 当/p 她/r 进去/v 再/d 抱/v 自己/r 的/u 弟弟/n 时/nt ，/w 小/a 弟弟/n 已经/d 被/p 烈火/n 烧/v 得/u 停止/v 了/u 呼吸/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     不要/vu 难过/v ，/w 你们/r 为/p 保卫/v 我们/r 祖国/n 而/c 受/v 了/u 伤/n ，/w 你们/r 的/u 性命/n ，/w 更/d 重/v 于/p 我/r 的/u 弟弟/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        26
                                     离开/v 朝鲜/ns ，/w 离开/v 那/r 充满/v 着/u 英雄/n 事迹/n 的/u 国土/n ，/w 我们/r 永远/d 不能/vu 忘记/v 那些/r 战斗/v 在/p 和平/a 前线/nl 的/u 英雄/n 人民/n ，/w 不能/vu 忘记/v 那些/r 沿路/n 不断/d 地/u 向/p 我们/r 的/u 汽车/n 里/nd ，/w 抛掷/v 着/u 鲜花/n 和/c 苹果/n 的/u 人们/n ，/w 更/d 不能/vu 忘记/v 朝鲜/ns 姊妹/n 对/p 我们/r 充满/v 着/u 热情/a 的/u 嘱咐/v ：/w 告诉/v 中国/ns 亲爱的/n 姊妹/n ，/w 告诉/v 中国/ns 的/u 母亲/n 和/c 妻子/n ，/w 不要/vu 挂念/v 守卫/v 在/p 和平/a 前线/nl 的/u 志愿军/n 战士/n -/w -/w 她们/r 的/u 儿子/n 或/c 丈夫/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     朝鲜/ns 妇女/n 一定/d 要/vu 像/v 支援/v 朝鲜/ns 人民军/n 一样/a ，/w 不断/d 地/u 支援/v 着/u 志愿军/n 同志/n ，/w 要/vu 像/v 照顾/v 自己/r 的/u 亲人/n 一样/a 照顾/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        28
                                     我/r 到/v 鞍钢/j 工作/n 已/d 三/m 年/nt 多/m 了/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     三/m 年/nt 来/u ，/w 我/r 在/p 工作/n 中/nd 向/p 工人/n 学习/v 到/v 不少/a 的/u 东西/n ，/w 同时/n 也/d 更加/d 深刻/a 地/u 认识/v 了/u 苏联/ns 科学/n 技术/n 的/u 先进性/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     一九四九/m 年/nt 九月/nt ，/w 跟/p 其他/r 刚/d 从/p 大学/n 里/nd 出来/v 的/u 学生/n 一样/a ，/w 我/r 第一次/mq 走进/v 了/u 鞍钢/j 炼铁厂/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     领导/n 上/nd 把/p 我/r 安置/v 在/p 高炉/n 上/nd 当/v 见习/v 技术员/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     这/r 是/vl 我/r 工作/n 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     鞍钢/j 炼铁厂/n 是/vl 个/q 规模/n 宏大/a 的/u 厂子/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     三/m 年/nt 来/u ，/w 我/r 亲眼/d 看到/v 高炉/n 从/p 废墟/n 中/nd 重建/v 起来/vd ，/w 每天/nt 每天/nt 成千成万/i 吨/q 地/u 喷出/v 红色/n 的/u 铁水/n ，/w 支援/v 着/u 全国/n 的/u 建设/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     在/p 这/r 巨大/a 的/u 操作/v 面前/nd ，/w 对于/p 刚/d 离开/v 学校/n 的/u 我/r 来说/v ，/w 真/a 感到/v 要/vu 学习/v 的/u 东西/n 太多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        36
                                     记得/v 我/r 刚/d 到/v 高炉/n 不久/nt ，/w 一天/nt 清早/nt ，/w 铁口/n 自动/a 漏/v 铁/n 了/u ，/w 红色/n 的/u 铁水/n 从/p 炉台/n 喷到/v 地面/n ，/w 满/a 屋/n 都/d 是/vl 火焰/n ，/w 到处/nl 听到/v 爆炸/v 声/n ，/w 高炉/n 被迫/v 停止/v 生产/v 了/u 。/w 
		
			
                                        37
                                     这时/r ，/w 我们/r 这些/r 年轻/a 的/u 技术员/n 吓呆/v 了/u 。/w 
		
			
                                        38
                                     但/c 劳累/v 一/m 夜/nt 刚/d 要/vu 下班/v 的/u 工人/n 们/k 在/p 共产党员/n 刘世安/nh 的/u 带头/v 下/nd ，/w 都/d 重新/d 穿起/v 工作服/n ，/w 钻进/v 烟火/n 里/nd 去/v 修理/v 炉子/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     半/m 凝固/v 的/u 铁/n 液/n 烤/v 着/v 了/u 他们/r 的/u 衣裳/n 和/c 鞋子/n ，/w 烤焦/v 了/u 他们/r 的/u 头发/n ，/w 但/c 他们/r 却/d 镇静/a 如常/v ，/w 只用/v 湿/a 毛巾/n 包/v 了/u 头/n ，/w 用/v 水/n 浇/v 湿/a 了/u 一身/n ，/w 又/d 钻/v 了/u 进去/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     两/m 小时/q 后/nd ，/w 高炉/n 又/d 重新/d 恢复/v 了/u 生产/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     这次/r 工人/n 们/k 为了/p 保护/v 国家/n 财产/n 不惜/v 牺牲/v 自己/r 的/u 英勇/a 精神/n ，/w 给/p 了/u 我/r 极/d 深刻/a 的/u 教育/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     当/p 我/r 工作/v 过/u 一/m 段/q 时期/nt 后/nd ，/w 我/r 逐渐/d 发现/v 工人/n 们/k 不仅/c 热情/a 勇敢/a ，/w 而且/c 聪明/a 机智/a ，/w 能够/vu 掌握/v 极/d 复杂/a 的/u 科学/n 技术/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     我们/r 工作组/n 的/u 副/h 组长/n 包秀良/nh 同志/n ，/w 一个/mq 有/v 十几/m 年/nt 工龄/n 的/u 老工人/n ，/w 他/r 的/u 手/n 写/v 不出/v 自己/r 的/u 名字/n ，/w 但/c 能/vu 优越/a 地/u 掌握/v 着/u 像/v 老虎/n 一般/a 的/u 铁口/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     当/p 国民党/ni 到/v 鞍山/ns 时/nt ，/w 老/h 包/nhf 曾/d 干脆/a 歇/v 工/n 到/v 大街/n 去/v 蹬/v 过/u 三轮车/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     解放后/nt ，/w 他/r 又/d 回到/v 了/u 鞍钢/j 。/w 
		
			
                                        46
                                     当时/nt 工厂/n 的/u 生产/v 仍是/vl 沿用/v 伪满/j 时/nt 的/u 老办法/n ，/w 每次/r 出/v 铁/n 怕/v 铁水/n 喷/v 出来/vd 烧/v 人/n ，/w 铁口/n 堵/v 不/d 上/nd ，/w 所以/c 总是/d 把/p 风/n 排/v 尽/v ，/w 就是说/c 暂时/nt 停止/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     因此/c 鞍钢/j 重新/d 开炉/v 以后/nt ，/w 铁口/n 还/d 常常/d 发生/v 事故/n ，/w 漏/v 铁水/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     老/h 包/nhf 为了/p 这/r ，/w 曾/d 烦恼/a 得/u 吃饭/v 也/d 没味/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     他/r 整天/nt 捉摸/v 如何/r 来/vd 消灭/v 事故/n ，/w 工作/v 时/nt 捉摸/v ，/w 回家/v 睡/v 在/p 床上/nl 也/d 捉摸/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     有一天/v 出/v 完/v 铁/n ，/w 汗/n 还/d 没/d 擦/v ，/w 老/h 包/nhf 就/d 来/v 找/v 我/r ，/w 说/v ，/w 他/r 捉摸/v 出来/vd 一点/mq 道理/n ：/w 出/v 铁/n 时/nt 不应/vu 排风/v ，/w 因为/c 炉内/nl 没有/v 风/n 的/u 压力/n ，/w 从/p 铁口/n 打/v 进去/v 的/u 泥/n 成/v 直线/n 穿/v 入/v 不能/vu 起作用/v ，/w 如果/c 留/v 着/u 点/q 风/n 把/p 泥/n 塞进/v 铁口/n ，/w 里面/nd 有/v 风/n 的/u 压力/n 就/d 可/vu 使/v 堵/v 口/n 的/u 泥/n 球/n 紧紧/d 附/v 贴/v 在/p 铁门/n 里边/nd ，/w 像/v 一个/mq 铆钉/n 帽/n ，/w 铁口/n 就/d 堵/v 得/u 牢/a 实/a 了/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     我们/r 都/d 支持/v 这个/r 建议/n ，/w 试行/v 的/u 结果/n 很/d 好/a ，/w 铁口/n 深度/n 加大/v 了/u ，/w 事故/n 也/d 大大/d 地/u 减少/v 了/u 。/w 
		
			
                                        52
                                     以后/nt 经过/p 他们/r 不断/d 地/u 改进/v ，/w 高炉/n 做到/v 全/a 风/n 堵/v 出/v 铁口/n ，/w 出/v 铁/n 时/nt 再也/d 不要/vu 停止/v 生产/v 了/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     在/p 日本/ns 帝国主义/n 统治/v 东北/nl 的/u 时代/nt ，/w 技术/n 是/vl 由/p 日本/ns 技术人员/n 垄断/v 的/u ，/w 高炉/n 的/u 信号/n 室内/nl 不准/v 中国人/n 靠近/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     工人/n 李凤恩/nh 曾/d 因/c 送/v 渣/n 样/n 走/v 了/u 进去/v ，/w 被/p 日本/ns 厂/n 主任/n 发现/v ，/w 马上/d 把/p 他/r 赶/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        55
                                     但/c 就是/d 这/r 一个/mq 普通/a 工人/n ，/w 今天/nt 以/p 自己/r 的/u 艰苦/a 学习/v 精通/v 了/u 技术/n ，/w 现在/nt 他/r 已经/d 变成/v 了/u 高炉/n 操作/v 的/u 能手/n ，/w 成为/v 一个/mq 由/p 工人/n 中/nd 培养/v 出来/vd 的/u 技术员/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     我们/r 知道/v 大型/a 高炉/n 的/u 操作/v 是/vl 十分/d 复杂/a 的/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     炼钢/v 时/nt 眼睛/n 还/d 可以/vu 直接/a 看到/v 钢水/n ，/w 但/c 高炉/n 里/nd 的/u 铁水/n 却/d 看/v 不/d 见/v ，/w 炉里/nl 的/u 状况/n ，/w 必须/d 通过/p 现代化/v 极端/a 复杂/a 的/u 仪器/n 作/v 综合/v 的/u 推理/v 判断/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     如果/c 推断/v 不/d 准确/a 等/v 铁水/n 出来/vd 发现/v 还有/v 生铁/n 成份/n 时/nt ，/w 则/c 生米/n 已/d 煮成/v 熟饭/n ，/w 再也/d 无法/d 更改/v 了/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     当/p 李凤恩/nh 最初/nt 和/p 其他/r 技术员/n 一样/a 操纵/v 高炉/n 时/nt ，/w 还/d 不免/v 发生/v 出/v 铁/n 不/d 合格/a 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     每当/p 有/v 这样/r 的/u 事情/n 发生/v ，/w 他/r 就/d 急/v 得/u 像/v 孩子/n 似地/u 哭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     他/r 不忍/v 见到/v 国家/n 财产/n 遭受/v 损失/v ，/w 于是/c 他/r 不断/d 钻研/v ，/w 提高/v 自己/r 的/u 高炉/n 技术/n ，/w 就/d 这样/r 他/r 班/n 的/u 操作/v 成绩/n 超过/v 同时/c 的/u 大学生/n 出身/v 的/u 工程/n 技术人员/n ，/w 他/r 被/p 评为/v 全厂/n 的/u 产品/n 质量/n 优良/a 的/u 技术员/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     工人/n 们/k 热爱/v 劳动/n ，/w 他们/r 把/p 工作/n 就/d 看作/v 是/vl 生活/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     如果/c 一天/nt 不/d 工作/v ，/w 不/d 劳动/v ，/w 他们/r 是/vl 难以忍受/i 的/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     全国/n 劳动/v 英雄/n 孟太/nh 同志/n 得了/v 重病/n ，/w 被/p 送到/v 休养所/n 去/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     他/r 总是/d 惦记/v 着/u 工厂/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     每天/nt 都/d 要/vu 从/p 窗子/n 里/nd 看/v 高炉/n 的/u 烟筒/n 出/v 烟/n 是否/d 正常/a ，/w 他/r 刚/d 能/vu 起床/v ，/w 马上/d 又/d 跑进/v 厂子/n 去/v 上班/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     为了/p 照顾/v 老年/nt 工人/n 的/u 健康/n ，/w 今年/nt 组织上/nl 准备/v 让/p 一/m 批/q 年老/a 的/u 工人/n 只/d 担负/v 较/d 轻/a 的/u 劳动/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     我们/r 高炉/n 组长/n 栗清新/nh 已/d 有/v 三十二/m 年/nt 的/u 工龄/n ，/w 人事科/n 的/u 同志/n 动员/v 他/r 说/v ：/w &quot;/w 老/h 栗/nhf ，/w 你/r 已/d 五十/m 多/m 岁/nt 了/u ，/w 领导/n 上/nd 准备/v 请/v 你/r 到/v 小/a 高炉/n 担任/v 组长/n ，/w 这样/r 可以/vu 少/a 费/v 点/q 心思/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        69
                                     结果/n 却/d 激怒/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        70
                                     他/r 去/v 找/v 厂长/n ，/w 找/v 党委/n ，/w 找/v 工会/n ，/w 说/v 什么/r 也/d 不愿/vu 离开/v 大/a 高炉/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     他/r 向/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 这样/r 火热/a 的/u 生产/v 教/v 我/r 离开/v ，/w 还/d 不/d 闷死/v 我/r ，/w 我/r 要/vu 再/d 干上/v 十年/nt 八/m 年/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        72
                                     三/m 年/nt 来/u 我们/r 厂里/nl 的/u 工人/n 们/k 在/p 生产/v 上/nd 有/v 了/u 不少/a 的/u 创造/v ，/w 他们/r 爱/v 祖国/n ，/w 爱/v 劳动/v 、/w 爱/v 国家/n 财产/n 、/w 爱/v 知识/n 的/u 优良/a 品质/n ，/w 起来/vd 越/d 深刻/a 地/u 印/v 在/p 我/r 的/u 脑海/n 中/nd ，/w 激励/v 着/u 我/r 去/v 考虑/v 应该/vu 怎样/r 像/v 工人/n 一样/a 来/vd 对待/v 自己/r 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     三/m 年/nt 来/u ，/w 由于/c 党/n 的/u 领导/v 和/c 启示/v ，/w 我/r 在/p 技术/n 上/nd 又/d 认识/v 到/v 应该/vu 学习/v 苏联/ns 先进/a 经验/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     一九四九/m 年底/nt ，/w 我/r 才/d 开始/v 在/p 炉子/n 上/nd 值班/v 操作/v 的/u 时候/n ，/w 一/m 次/q ，/w 厂长/n 和/c 我/r 谈起/v 修/v 四/m 号/n 高炉/n 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     根据/p 工程师/n 的/u 意见/n 须/d 得/vu 明年/nt 春/nt 暖/a 花/n 时/nt 才能/c 动工/v 砌/v 炉/n ，/w 而/c 苏联/ns 专家/n 建议/v 十一月/nt 间/n 就/d 动工/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     冬天/nt 修/v 炉/n 在/p 资本主义/n 国家/n 是/vl 不/d 允许/v 的/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     我/r 当时/nt 很/d 怀疑/v 苏联/ns 经验/n 是否/d 行得通/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     但/c 领导/n 上/nd 却/d 毅然/a 接受/v 了/u 苏联/ns 经验/n ，/w 决定/v 在/p 冬天/nt 修/v 炉/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     结果/n 在/p 第二/m 年/nt 一月/nt 高炉/n 比/p 原订/v 的/u 计划/v 的/u 提前/v 半年/nt 恢复/v 生产/v ，/w 而且/c 生产/v 得/u 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        80
                                     这/r 件/q 事/n 打开/v 了/u 我/r 接受/v 苏联/ns 经验/n 思想/n 大门/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     很久/a 以来/nt 鞍钢/j 炼铁厂/n 存在/v 着/u 两/m 大/a 悬案/n ：/w 即/v 烧结/v 矿/n 的/u 使用/v 和/c 低/a 矽/x 铁/n 的/u 冶炼/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     鞍山/ns 地区/n 的/u 矿石/n 贮藏/v 虽/c 很/d 丰富/a ，/w 但/c 百/m 分之/u 九十八/m 以上/nd 的/u 都/d 是/vl 含铁/v 百/m 分之/u 三十/m 到/v 四十/m 的/u 贫/a 矿石/n ，/w 不能/vu 直接/a 装入/v 高炉/n 去/v 炼铁/v ，/w 必须/d 经过/p 选矿/v 精选/v 后/nd 造成/v 人造/a 富/a 矿/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     一/m 种/q 是/vl 压成/v 块/n 烧/v 炼/v 之后/nt 叫/v 团/a 矿/n ，/w 一/m 种/q 是/vl 用/p 矿/n 粉/n 直接/a 烧/v 炼/v 叫/v 烧结/v 矿/n ，/w 后者/n 的/u 成本/n 便宜/v 一半/m ，/w 而且/c 产量/n 多/a 。/w 
		
			
                                        84
                                     伪满/j 几十/m 年/nt 试验/v 的/u 结果/n ，/w 证明/v 烧结/v 矿/n 不好/a 用/v ，/w 决定/v 鞍山/ns 应/vu 走/v 团/a 矿/n 的/u 路/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     另/r 一/m 问题/n 是/vl 鞍钢/j 炼/v 不/d 出来/vd 含/v 矽/x 较/d 低/a 的/u 铁/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     高炉/n 炼出/v 来/vd 的/u 铁水/n 含/v 矽/x 百/m 分之/u 点/q 五/m 到/v 点/q 二/m ，/w 不能/vu 直接/a 送去/v 平炉/n 炼钢/v ，/w 因为/c 矽/x 会/vu 熔/v 蚀/v 炉/n 壁/n ，/w 并/c 延长/v 炼钢/v 时间/n ，/w 不得已/a 就/d 采用/v 了/u 三/m 联/v 炼钢/v 法/k ，/w 高炉/n 平炉/n 之间/nd 增设/v 一个/mq 预备/v 精炼/v 炉/n ，/w 把/p 含/v 矽/x 降低/v 后/nd 再/d 送入/v 平炉/n 炼钢/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     这/r 两/m 大/a 障碍/n 在/p 技术/n 上/nd 限制/v 了/u 鞍山/ns 钢铁/n 事业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     苏联/ns 专家/n 研究/v 了/u 鞍山/ns 情况/n 之后/nt ，/w 就/d 建议/v 我们/r 试验/v 烧结/v 矿/n 冶炼/v 低/a 矽/x 铁/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     对/p 这个/r 建议/v 的/u 反映/v 是/vl 很/d 大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     有人/r 写出/v 文章/n 来/vd 《/w 论/v 烧结/v 矿/n 》/w 《/w 再论/v 烧结/v 矿/n 》/w 说明/v 团/a 矿/n 的/u 好处/n ，/w 有人/r 把/p 什么/r 美国/ns 专家/n 写/v 的/u 「/w 论/v 鞍山/ns 原料/n 」/w 翻译/v 过来/vd ，/w 说/v 鞍山/ns 将来/nt 的/u 发展/v 是/vl 团/a 矿/n ，/w 而/c 不是/vl 烧结/v 矿/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     初期/nt 试验/v 的/u 结果/n ，/w 正/d 证明/v 了/u 他们/r 的/u 预测/v 烧结/v 矿/n 难/a 用/v ，/w 于是/c 有些/m 同志/n 就/d 拒绝/v 使用/v 烧结/v 矿/n 了/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     十一/m 月初/nt ，/w 我们/r 接受/v 了/u 第二/m 次/q 试验/v 的/u 任务/n ，/w 我们/r 全/a 炉/n 同志/n 都/d 很/d 清楚/a 了解/v 烧结/v 矿/n 试验/v 的/u 成功/v 与/c 否/d 是/vl 直接/a 关系/v 着/u 鞍钢/j 将来/nt 的/u 发展/v 方向/n ，/w 祖国/n 工业化/v 的/u 速度/n ，/w 所以/c 大家/n 的/u 情绪/n 都/d 很/d 高/a ，/w 工人/n 和/c 技术员/n 都/d 提出/v 保证/v 条件/n ，/w 互相/d 鼓励/v 监督/v ，/w 促使/v 试验/v 成功/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     首先/d ，/w 我/r 和/c 高炉/n 上/nd 的/u 技术员/n 研究/v 了/u 四/m 高炉/n 第一次/mq 失败/v 的/u 经验教训/n ，/w 拟订/v 了/u 一个/mq 共同/d 遵守/v 的/u 计划/n 把/p 试验/v 坚持/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     在/p 试验/v 中/nd ，/w 困难/n 是/vl 重重/a 的/u ，/w 在/p 炉/n 料/n 悬/v 着/u 出/v 不/d 来/vd 铁/n 的/u 时候/n ，/w 我们/r 夜里/nt 都/d 着急/v 得/u 不能/vu 入睡/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     那时/r 我们/r 厂/n 正/d 以/p 使用/v 石灰/n 多/a 的/u 渣子/n 当作/v 是/vl 成功/a &quot;/w 经验/n &quot;/w 所以/c 他/r 讲/v 后/nd 我们/r 也/d 就/d 忘/v 了/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     第二/m 天/nt ，/w 我/r 一/m 早/nt 就/d 跑到/v 厂里/nl 向/p 其他/r 同志/n 提起/v 这/r 件/q 事情/n ，/w 结果/n ，/w 大家/n 都/d 同意/v 试行/v 苏联/ns 专家/n 的/u 建议/v ，/w 采用/v 石灰石/n 含量/n 少/a 的/u 渣子/n 使/v 炉子/n 变为/v 顺利/a 。/w 
		
			
                                        97
                                     再/d 经过/p 各方面/n 的/u 改进/v 如/v 出/v 铁/n 不/d 放风/v ，/w 改变/v 装/v 料/n 制度/n 等/u ，/w 终于/d 在/p 三/m 个/q 月/nt 的/u 时间/n 中/nd 试验/v 得到/v 成功/v ，/w 高炉/n 上/nd 使用/v 了/u 百/m 分之/u 八十/m 以上/nd 的/u 烧结/v 矿/n ，/w 顺利/a 地/u 制造/v 出/vd 了/u 低/a 矽/x 生铁/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     这样/r 鞍山/ns 的/u 钢铁/n 冶炼/v 面貌/n ，/w 也/d 就/d 根本/d 改变/v 了/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     选矿/v 方面/n 决定/v 了/u 制造/v 价/n 廉/a 的/u 烧结/v 矿/n ，/w 解决/v 了/u 鞍山/ns 贫/a 矿/n 处理/v 问题/n ，/w 炼钢/v 方面/n 取消/v 预备/v 精炼/v 炉/n 把/p 它/r 改为/v 大型/a 平炉/n ，/w 高炉/n 的/u 铁水/n 直接/a 倒入/v 平炉/n 去/v 炼钢/v ，/w 大大/d 缩短/v 冶炼/v 时间/n ，/w 降低/v 钢/n 锭/n 成本/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     通过/p 这/r 一/m 次/q 巨大/a 的/u 试验/v 工作/n ，/w 我们/r 在/p 思想上/nl 技术/n 上都/n 得到/v 很/d 大/a 的/u 提高/v ，/w 更/d 明确/v 了/u 应该/vu 坚决/a 向/p 苏联/ns 学习/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     三/m 年/nt 来/u ，/w 由于/c 党/n 对/p 我/r 的/u 培养/v ，/w 工人/n 同志/n 对/p 我/r 的/u 帮助/v ，/w 苏联/ns 专家/n 给/p 我/r 的/u 教育/v ，/w 使/v 我/r 在/p 思想上/nl 业务/n 上/nd 得到/v 了/u 一些/m 提高/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     现在/nt 我/r 担任/v 了/u 炼铁厂/n 的/u 副/h 厂长/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     党/n 给/p 我/r 的/u 任务/n 是/vl 光荣/a 而/c 又/d 繁重/a 的/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     我们/r 看/v 了/u 看/v 天色/n ，/w 西面/nd 闪/v 金/n 的/u 云彩/n 里/nd 烧着/v 红霞/n ，/w 黄昏/nt 快/d 来临/v 了/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     她/r 拉/v 着/u 我/r 的/u 手/n ，/w 走遍/v 了/u 合作社/n 耕种/v 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     地里/nl 长/v 着/u 的/u 庄稼/n 是/vl 茂盛/a 的/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     晋学贤/nh 站/v 在/p 那/r 被/p 风/n 吹成/v 起伏/v 波浪/n 的/u 禾苗/n 前面/nd ，/w 深思/v 地/u 感叹/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        108
                                     所有/a 播到/v 地里/nl 去/vd 的/u 种籽/n ，/w 都/d 是/vl 从/p 各家/n 的/u 小/a 囤/n 角/n 里/nd 倾倒/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     社员/n 们/k 在/p 最/d 困难/n 的/u 时候/n 支持/v 了/u 合作社/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     我/r 会/vu 给/p 它/r 找/v 个/q 保险/a 的/u 地方/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        111
                                     他/r 把/p 粮食/n 背/v 到/v 合作社/n 来/vd 了/u ，/w 他/r 是/vl 这样/r 决定/v 的/u ：/w &quot;/w 这/r 我/r 也是/vl 乐意/v 的/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     他/r 就是/d 用/p 着/u 这/r 种/q 精神/n 陪同/v 着/u 自己/r 的/u 女/f 社长/n ，/w 来/vd 巩固/v 着/u 刚刚/d 建立/v 起来/vd 的/u 农业/n 生产合作社/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     她/r 忽然/d 这样/r 地/u 问/v 我/r ，/w 好像/d 她/r 已经/d 忘记/v 了/u 我/r 到/v 这里/r 来/vd 还是/d 第一/m 天/nt 呢/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     &quot;/w 啊/e ，/w 你/r 看/v 看/v 吧/u ，/w 可惜/d 半年/nt 前/nd 你/r 没有/d 看到/v ，/w 如果/c 你/r 跟/p 那时候/r 的/u 一/m 比较/v ，/w 你/r 就/d 会/vu 不/d 认识/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        115
                                     我/r 知道/v 她/r 要/vu 和/p 我/r 说/v 的/u 是/vl 直到/v 今天/nt 还/d 在/p 人们/n 当/p 中/nd 传播/v 的/u 关于/p 破车/n 老马/n 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     那/r 还是/vl 半年/nt 前/nd 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     她/r 和/c 几个/mq 共产党员/n 还有/v 一些/m 积极/a 的/u 老/a 农民/n 坐/v 在/p 屋里/nl ，/w 商量/v 着/u 今后/nt 怎么样/r 过日子/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     就/d 在/p 那天/r ，/w 他们/r 成立/v 了/u 合作社/n ，/w 也就是/d 在/p 那天/r ，/w 他们/r 议决/v 了/u ：/w 买/v 一/m 辆/q 马车/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     上级/n 政府/n 知道/v 了/u 他们/r 困难/n ，/w 就/d 想/v 办法/n 帮助/v 他们/r ，/w 但是/c 那时/r 买/v 车/n 很/d 困难/a ，/w 过/v 了/u 很多/a 时候/n ，/w 才/d 来/vd 了/u 两/m 个/q 车/n 毂/n 辘/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     他们/r 生/v 了/u 气/n ，/w 把/p 家里/nl 所/u 能/vu 拿/v 出来/vd 的/u 东西/n 都/d 卖/v 成/v 钱/n ，/w 置/v 了/u 辆/q 破车/n ，/w 凑/v 了/u 一/m 匹/q 老马/n 和/c 一/m 头/q 瞎/a 驴/n ，/w 组织/v 了/u 两/m 个/q 剩余/v 劳动力/n ，/w 到/v 邯郸/ns 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     他们/r 这样/r 幽默/a 地/u 承认/v 着/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     第一次/mq 的/u &quot;/w 战果/n &quot;/w 是/vl 良好/a 的/u ：/w 马车/n 运去/v 了/u 社/n 里/nd 的/u 副产品/n ，/w 拉来/v 了/u 炭/n 和/c 日用品/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     很快/a 地/u ，/w 那些/r 没有/v 柴/n 烧/v 的/u 社员/n 的/u 锅底/nl 下/nd ，/w 立即/d 就/d 点燃/v 了/u 熊熊/a 的/u 火焰/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     街上/nl 再也/d 没有/v 那样/r 带/v 着/u 酸/a 凉/a 味道/n 的/u 话/n 了/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     晋学贤/nh 就/d 用/p 她/r 那/r 心地善良/i 的/u 正直/a 思想/n ，/w 领导/v 着/u 合作社/n 前进/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     合作社/n 打破/v 了/u 旧/a 有/v 的/u 习惯/n ，/w 开始/v 向/p 自然界/n 进攻/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     他们/r 采取/v 了/u 粒/n 选种/v 、/w 棵/n 选种/v 、/w 水/n 选种/v ；/w 而且/c 用/p 化学/n 药剂/n 拌/v 种/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     他们/r 也/d 试验/v 了/u 各种/r 作物/n 的/u 发芽/v 率/k ，/w 而且/c 他们/r 大胆/a 地/u 在/p 自己/r 的/u 土地/n 上/nd 做/v 了/u 窄/a 垅/n 密植/v 的/u 丰产/v 试验/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     我/r 和/c 晋学贤/nh 谈起/v 了/u 她/r 的/u 家庭/n 情况/n ，/w 她/r 的/u 家庭/n 是/vl 幸福/a 的/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     她/r 有/v 一个/mq 仁慈/a 的/u 母亲/n 和/c 一个/mq 善良/a 的/u 祖母/n ，/w 她/r 还有/v 一个/mq 年青/a 力/n 壮/a 而/c 劳动/n 很/d 好/a 的/u 丈夫/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     丈夫/n 叫/v 王治邦/nh ，/w 从/p 小/a 时/nt 和/p 她/r 在/p 一起/n ，/w 她/r 担任/v 姊妹/n 团长/n 时/nt ，/w 他/r 担任/v 着/u 儿童/n 团长/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     现在/nt 她/r 担任/v 着/u 社长/n ，/w 青年团/n 书记/n ，/w 而/c 他/r 担任/v 着/u 第二/m 生产/v 队长/n ，/w 青年团员/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     他/r 想尽/v 一切/r 办法/n 支持/v 他/r 年青/a 而/c 热情/a 的/u 妻子/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     但是/c 这/r 种/q 互相/d 帮助/v 和/c 互相/d 友好/a 的/u 关系/n ，/w 是/vl 从/p 斗争/n 中/nd 成长/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        135
                                     他们/r 结婚/v 以后/nt ，/w 生活/n 很/d 美满/a 也/d 很/d 幸福/a ，/w 可是/c 只有/d 一/m 件/q 事情/n 使/v 他/r 不/d 痛快/a ：/w 晋学贤/nh 经常/d 出去/v ，/w 有时/d 在/p 深夜/nt 才/d 回来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        136
                                     他/r 不/d 由得/v 这样/r 想/v 着/u ，/w 以后/nt 他/r 总是/d 问/v 她/r 到/v 什么/r 地方/n 去/v ，/w 她/r 照例/d 是/vl 告诉/v 她/r 详细/a 的/u 地址/n ，/w 他/r 在/p 她/r 很久/a 还/d 不/d 回来/vd 时/nt ，/w 他/r 就/d 偷偷/d 地/u 到/v 那个/r 她/r 告诉/v 给/p 他/r 的/u 地方/n 寻/v 看/v ，/w 结果/n 没有/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     这样/r 他/r 生气/v 而且/c 怀疑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        138
                                     他们/r 的/u 生活/n 罩上/v 了/u 不/d 吉/a 的/u 暗淡/a 的/u 影子/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     当然/d 晋学贤/nh 有/v 几/m 次/q 是/vl 忍不住/v 偷偷/d 地/u 哭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     没有/d 过/v 了/u 很久/a ，/w 王治邦/nh 在/p 一/m 次/q 大规模/n 的/u 群众/n 会上/nl 惊呆/v 了/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     那是/vl 我们/r 的/u 党/n 因为/c 消灭/v 了/u 敌人/n ，/w 为了/p 更/d 好/a 地/u 接受/v 群众/n 的/u 监督/v 而/c 从/p 地下/nl 转为/v 公开/a 的/u 那/r 次/q 大会/n ，/w 他/r 的/u 眼睛/n 毫/d 没有/d 发生/v 错觉/n 和/c 差/v 神/n 的/u 毛病/n ，/w 他/r 明明/d 看见/v 那/r 榜上/nl 的/u 第/h 一个/mq 名字/n 正是/vl 他/r 那/r 蒙受/v 冤屈/n 的/u 妻/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     他们/r 比/p 以前/nt 更/d 好/a 了/u 。/w 
		
			
                                        143
                                     &quot;/w 不/d ，/w 你/r 应该/vu 有/v 持久/a 性/k 。/w &quot;/w 
		
			
                                        144
                                     她/r 这么/r 回答/v 他/r 。/w 
		
			
                                        145
                                     此后/c 他/r 当然/d 还/d 不断/d 地/u 问/v 她/r ，/w 她/r 总是/d 给/p 他/r 指出/v 明显/a 的/u 缺点/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     要求/v 他/r 改正/v ，/w 以后/nt 许多/a 团员/n 们/k 都/d 来/vd 要求/v 晋学贤/nh 吸收/v 他/r 时/nt ，/w 他/r 才/d 成/v 了/u 一个/mq 青年团员/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     这个/r 觉醒/v 过来/vd 的/u 小伙子/n ，/w 一点/mq 也/d 不/d 吝惜/v 自己/r 的/u 智慧/n 、/w 精力/n ，/w 他/r 把/p 这/r 一切/r 都/d 献给/v 了/u 大步/n 前进/v 的/u 农业/n 生产合作社/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     当/p 我们/r 正/d 回顾/v 这些/r 事情/n 的/u 时候/n ，/w 王治邦/nh 回来/vd 了/u ，/w 他/r 不同/a 于/p 那些/r 为了/p 保持/v 尊严/n 而/c 显得/v 稍稍/d 矜持/a 的/u 男人/n ，/w 他/r 没有/v 那/r 种/q 所谓/a &quot;/w 大丈夫/n &quot;/w 的/u 气概/n ，/w 很快/a 地/u 他/r 就/d 加入/v 到/v 烧饭/v 的/u 劳动/v 里/nd 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        149
                                     我/r 注意/v 地/u 望/v 着/u 他/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        150
                                     笑/v 着/u 说/v 了/u 这/r 句/q 话/n ，/w 他/r 就/d 很/d 安然/a 地/u 坐/v 在/p 灶火/n 前/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        151
                                     和/p 这样/r 有/v 毅力/n 的/u 人/n 在/p 一起/n ，/w 原/d 会/vu 愁眉不展/i 的/u 日子/nt 也/d 变/v 得/u 充满/v 了/u 欢乐/a 。/w 
		
			
                                        152
                                     他们/r 刚/d 组织/v 起来/vd 的/u 集体生活/n 是/vl 困难/a 的/u ，/w 然而/c 你/r 却/d 感到/v 有希望/v 、/w 有/v 办法/n 、/w 有前途/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     我/r 陪同/v 着/u 他们/r 度过/v 了/u 许多/a 难关/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     那些/r 囤/n 里/nd 已/d 没有/v 粮食/n 的/u 人们/n ，/w 眼巴巴/a 地/u 向/p 原野/n 里/nd 的/u 麦田/n 望/v 着/u ，/w 庄稼/n 长/v 得/u 很/d 好/a ，/w 而/c 茂盛/a 的/u 小麦/n 也/d 快要/vu 成熟/v 了/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     人们/n 把/p 最/d 美好/a 的/u 希望/v 都/d 寄托/v 在/p 那/r 上面/nd 。/w 
		
			
                                        156
                                     但是/c ，/w 当/p 我们/r 把/p 镰刀/n 磨/v 好/a ，/w 准备/v 着/u 第二/m 天/nt 早晨/nt 去/v 收割/v 麦子/n 时/nt ，/w 就/d 在/p 那天/r 夜里/nt ，/w 无情/a 的/u 残忍/a 的/u 冰雹/n 下来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        157
                                     听/v 着/u 冰雹/n 的/u 响声/n ，/w 晋学贤/nh 有/v 一宿/mq 没有/d 能/vu 睡着/v ，/w 第二/m 天/nt ，/w 天/n 刚/d 蒙蒙亮/a ，/w 就/d 传来/v 了/u 妇女/n 的/u 啼哭/v 声/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     母亲/n 也/d 来/vd 了/u ，/w 啼哭/v 着/u ，/w 手里/nl 拿/v 着/u 砸/v 得/u 秃/a 光/v 的/u 麦/n 茎/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     晋学贤/nh 坚毅/a 地/u 说/v ，/w 但/c 也/d 不禁/d 皱紧/v 了/u 眉毛/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     我们/r 立即/d 到/v 地里/nl 去/v 检查/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     今天/nt 我们/r 所/u 处/v 的/u 时代/nt ，/w 是/vl 共产主义/n 事业/n 节节胜利/i ，/w 共产主义/n 精神/n 空前/a 高涨/v 的/u 时代/nt 。/w 
		
			
                                        162
                                     这/r 是/vl 应该/vu 加以/v 认真/a 考虑/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     目前/nt 在/p 党中央/n 和/c 毛主席/nh 的/u 英明/a 领导/v 下/nd ，/w 在/p 党/n 的/u 社会主义建设/n 总路线/n 、/w 大跃进/n 、/w 人民公社/n 这/r 三面红旗/n 的/u 光辉/n 照耀/v 下/nd ，/w 全国/n 社会主义建设/n 的/u 各个/r 战线/n 上/nd ，/w 每时每刻/i 都/d 有/v 许许多多/a 的/u 先进/a 人物/n 和/c 英雄/a 模范/n 涌现/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        164
                                     他们/r 以/p 自己/r 的/u 实际/a 行动/n ，/w 对/p 这个/r 问题/n 作出/v 了/u 很/d 好/a 的/u 回答/v ：/w 这/r 就是/d 要/vu 用/p 时代/nt 的/u 精神/n -/w -/w 共产主义/n 的/u 思想/n 来/vd 要求/v 自己/r ，/w 用/p 共产主义/n 的/u 思想/n 来/vd 对待/v 自己/r 的/u 工作/n 、/w 劳动/n 和/c 生活/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     济南/ns 第二/m 机床/n 厂/n 的/u 青年/n 女/f 车工/n 曲淑姿/nh 同志/n 就是/vl 出色/a 的/u 英雄/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        166
                                     这个/r 青年/n 姑娘/n ，/w 今年/nt 只有/d ２２/m 岁/nt ，/w 工龄/n 只有/d 四/m 年/nt ，/w 去年/nt 才/d 升/v 为/vl 四/m 级/q 工/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     可是/c ，/w 她/r 却是/vl 一个/mq 有着/v 革命/v 的/u 雄心壮志/i 和/c 共产主义/n 劳动/v 精神/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     曲淑姿/nh 同志/n 的/u 共产主义/n 精神/n ，/w 首先/c 表现/v 在/p 她/r 能够/vu 忘我/v 地/u 辛勤/a 劳动/v ，/w 工作/v 不/d 讲/v 条件/n ，/w 劳动/v 不计/v 报酬/n ，/w 从不/d 计较/v 个人/n 得失/n ，/w 经常/a 地/u 超额/v 完成/v 生产/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     １９５７/m 年/nt ，/w 她/r 提前/v 五/m 个/q 月/nt 完成/v 了/u 全年/nt 的/u 生产/v 任务/n ；/w １９５８/m 年/nt ，/w 在/p 大跃进/n 形势/n 的/u 鼓舞/v 下/nd ，/w 她/r 一/m 年/nt 干完/v 了/u 三/m 年/nt 九/m 个/q 月/nt 零/m 八/m 天/nt 的/u 活/n ；/w １９５９/m 年/nt ，/w 继续/v 大跃进/n ，/w 全年/nt 完成/v 了/u 四/m 年/nt 一个/mq 月/nt 零/m 十一/m 天/nt 的/u 工作量/n ；/w 进入/v １９６０/m 年/nt ，/w 她/r 又/d 实现/v 了/u &quot;/w 开门红/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        170
                                     曲淑姿/nh 同志/n 所以/c 能够/vu 这样/r ，/w 是/vl 因为/c 她/r 懂得/v 了/u 为/p 谁/r 劳动/v 和/c 为什么/r 劳动/v 的/u 道理/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     她/r 有/v 远大/a 的/u 革命/v 理想/n 和/c 高尚/a 的/u 生活/n 目标/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     因此/c ，/w 她/r 热爱/v 集体/n 、/w 热爱/v 劳动/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     有的人/n 曾经/d 认为/v ：/w &quot;/w 曲淑姿/nh 干活/v 多/a ，/w 是/vl 为了/p 多/a 拿/v 计件工资/n ，/w 闹/v 个人主义/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        174
                                     事实/n 恰恰相反/i ，/w 她/r 是/vl 积极/a 倡议/v 和/c 要求/v 取消/v 计件工资/n 制/n 的/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     当/p 厂/n 党委/n 批准/v 取消/v 计件工资/n 制/n 以后/nt ，/w 她/r 的/u 生产/v 积极性/n 更加/d 高涨/v 了/u ，/w 当天/nt 就/d 完成/v 了/u 三十五/m 小时/q 的/u 工作量/n ，/w 全/a 月/nt 干/v 了/u 八百六十/m 多/m 小时/q 的/u 活/n ，/w 超过/v 了/u 过去/nt 任何/r 一个/mq 月/nt 的/u 生产/v 效率/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     她/r 常/d 说/v ：/w &quot;/w 一/m 个/q 人/n 要是/c 为/p 钱/n 活/v 着/u ，/w 没有/v 意思/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        177
                                     曲淑姿/nh 同志/n 这/r 种/q 不计/v 报酬/n 地/u 忘我/v 劳动/v 精神/n ，/w 反映/v 了/u 我国/n 青年/n 一代/nt 高尚/a 的/u 精神/n 面貌/n 和/c 工人阶级/n 的/u 本色/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     曲淑姿/nh 同志/n 在/p 完成/v 个人/n 生产/v 任务/n 的/u 同时/n ，/w 还/d 非常/d 关心/v 其他/r 同志/n 和/c 全厂/n 的/u 生产/v ，/w 她/r 经常/d 帮助/v 别人/r 。/w 
		
			
                                        179
                                     去年/nt 十月/nt 她/r 到/v 北京/ns 参加/v 了/u 全国/n 群英/n 大会/n ，/w 听到/v 党/n 的/u 教导/v ，/w 提高/v 了/u 思想/n 觉悟/n ，/w 进一步/v 发扬/v 了/u &quot;/w 把/p 方便/n 让给/v 别人/r ，/w 把/p 困难/n 留给/v 自己/r &quot;/w 和/c &quot;/w 不/d 让/p 一个/mq 同伴/n 掉队/v &quot;/w 的/u 共产主义/n 协作/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     回/v 厂/n 后/nd ，/w 先后/d 帮助/v 九/m 个/q 人/n 革新/v 了/u 十/m 项/q 工具/n ；/w 于桂香/nh 同志/n 就是/d 在/p 她/r 的/u 具体/a 帮助/v 下/nd ，/w 很快/a 地/u 改进/v 了/u 操作/v 方法/n ，/w 提高/v 生产/v 效率/n 七/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     过去/nt 她们/r 车间/n 的/u 割/v 螺丝/n 口/n 工序/n ，/w 都/d 是/vl 手工/n 操作/v ，/w 劳动/v 一天/nt 累/v 得/u 腿/n 疼/a 腰/n 酸/a ，/w 曲淑姿/nh 同志/n ，/w 觉得/v 做为/v 一个/mq 革命/v 青年/n ，/w 应该/vu &quot;/w 见/v 困难/n 就/d 上/v ，/w 见/v 后进/a 就/d 帮/v &quot;/w ，/w 绝不/d 能/vu 有/v &quot;/w 份内/n &quot;/w 、/w &quot;/w 份外/n &quot;/w 的/u 界线/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     于是/c ，/w 她/r 苦心/n 钻研/v ，/w 很快/a 地/u 创造/v 成功/v 了/u 一/m 部/q 割/v 口/n 机/n ，/w 实现/v 了/u 割/v 螺丝/n 口/n 工序/n 的/u 机械化/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     她/r 这/r 种/q 关心/v 集体/n 照顾/v 大局/n 、/w 以/p 帮助/v 别人/r 当作/v 自己/r 义务/n 的/u 共产主义/n 风格/n ，/w 正是/vl 我们/r 需要/v 大大/d 发扬/v 的/u 。/w 
		
			
                                        184
                                     这/r 种/q 共产主义/n 协作/v 精神/n 越/d 高涨/v ，/w 我们/r 的/u 社会主义建设/n 事业/n 越/d 能/vu 更/d 好/a 地/u 跃进/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     社会主义/n 事业/n 是/vl 集体/n 事业/n ，/w 一切/r 工作/n 只有/c 在/p 党/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 依靠/v 集体/n 力量/n ，/w 才能/c 搞好/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     应当/vu 看到/v ，/w 目前/nt 在/p 我国/n 广大/a 青年/n 中/nd ，/w 这/r 种/q 崇高/a 的/u 共产主义/n 劳动/v 精神/n 和/c 集体主义/n 思想/n 正在/d 一天天/d 高涨/v 起来/vd ，/w 并且/c 已经/d 成为/v 我们/r 社会/n 的/u 普遍/a 风尚/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     它/r 是/vl 促进/v 社会主义建设/n 连续/v 跃进/v 的/u 强大/a 因素/n ，/w 也是/vl 逐步/d 过渡/v 到/v 共产主义/n 的/u 必要/a 的/u 思想/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     但是/c ，/w 也/d 还有/v 少数/n 青年/n ，/w 缺乏/v 这/r 种/q 优良/a 品质/n ，/w 而/c 斤斤计较/i 个人/n 得失/n ，/w 强调/v 个人/n 物质/n 利益/n ，/w 所谓/a &quot;/w 表扬/v 奖励/v 光荣榜/n ，/w 不如/v 一/m 次/q 跃进/v 奖/n &quot;/w ；/w 希望/v &quot;/w 计划/n 工资/n 万岁/n &quot;/w ，/w 把/p 计件工资/n 看成/v 是/vl 剌/v 激/v 生产/v 积极性/n 的/u 唯一/a 动力/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     在/p 这些/r 青年/n 的/u 思想/n 深处/n 已经/d 不是/vl 政治/n 挂帅/v ，/w 而是/vl &quot;/w 钞票/n 挂帅/v &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     这/r 是/vl 完全/a 错误/n 的/u 。/w 
		
			
                                        191
                                     我们/r 党/n 一向/d 是/vl 强调/v 政治/n 挂帅/v ，/w 把/p 政治/n 思想/n 工作/n 放/v 在/p 第一/m 位/q 。/w 
		
			
                                        192
                                     一/m 个/q 人/n 只有/c 当/p 他/r 觉得/v 劳动/v 不是/vl 为了/p 个人/n ，/w 而是/vl 为了/p 集体/n ，/w 为了/p 社会主义/n 、/w 共产主义/n 事业/n ，/w 他/r 才能/c 自觉/a 地/u 把/p 个人/n 的/u 一切/r 得失/n 抛到九霄云外/i ，/w 才能/c 自觉/a 地/u 忘我/v 劳动/v ，/w 才能/c 最/d 充分/a 地/u 发挥/v 他/r 的/u 智慧/n 和/c 力量/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     金门/ns 岛/n 是/vl 我国/n 东南/nd 海上/nl 一个/mq 美丽/a 的/u 小/a 海岛/n ，/w 它/r 和/c 厦门/ns 隔海相望/i 。/w 
		
			
                                        194
                                     当/p 祖国/n 人民/n 同心/v 致力于/v 社会主义建设/n 时/nt ，/w 不能不/d 深深/a 怀念/v 岛上/nl 苦难/n 重重/a 的/u 同胞/n ，/w 也/d 怀念/v 着/u 岛上/nl 旖旎/a 秀丽/a 的/u 风光/n 名胜/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     金门/ns 岛/n 北部/nd 的/u 太武山/ns 是/vl &quot;/w 闽书/j &quot;/w 及/c &quot;/w 齐谐/j &quot;/w 书上/nl 都/d 记载/v 和/c 颂扬/v 过/u 的/u 我国/n 名山/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        196
                                     在/p 这/r 座/q 千/m 岩/n 万/m 壑/n 结成/v 的/u 崇/a 山中/nl ，/w 景物/n 奇丽/a ：/w 有/v 由/p 庞大/a 岩石/n 构成/v 的/u 天然/a 古/a 石/n 室/n ；/w 有/v 悬空/v 峭/a 立/v 的/u 千/m 丈/q 壁/n ；/w 有/v 摇/v 影/n 于/p 东海/ns 上/nd 的/u 古代/nt 石塔/n ；/w 有/v 从/p 石/n 罅/n 中/nd 涌出/v 的/u &quot;/w 蟹眼泉/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        197
                                     山峰/n 最高/a 处/n ，/w 有/v 一/m 座/q 古/a 趣/n 盎然/a 的/u &quot;/w 一览亭/ns &quot;/w ，/w 游人/n 登/v 亭/n 远眺/v ，/w 岛上/nl 田畴/n 庐舍/n ，/w 水/n 光/n 山色/n ，/w 尽收眼底/i 。/w 
		
			
                                        198
                                     山西/ns 岗陵/ns 起伏/v ，/w 怪石/n 林立/v ，/w 有/v 一/m 条/q 由/p 人工/n 依/v 山石/n 凿成/v 的/u 梯道/n ，/w 称为/v &quot;/w 步云梯/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        199
                                     游人/n 可/vu 从/p 山麓/n 循/v 梯/n 拾级/v 直/d 登/v 峰顶/nl 。/w 
		
			
                                        200
                                     小嶝屿/ns 的/u 锺山/ns 脚/n 下/nd ，/w 有/v 泉/n 叫做/v &quot;/w 品泉/ns &quot;/w ，/w 是/vl 金门/ns 最/d 著名/a 的/u 胜景/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        201
                                     泉/n 上/nd 有/v 三/m 块/q 大/a 花岗石/n ，/w 各/r 据/v 一方/n ，/w 形/n 如/v &quot;/w 品/n &quot;/w 字/n ，/w 泉水/n 即/d 从/p 中间/nd 倾注/v 出来/vd ，/w 清澈/a 甘醇/a ，/w 最/d 宜/a 烹茶/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     最/d 奇特/a 的/u 是/vl 海潮/n 生/v 涨/v 时/nt ，/w 泉水/n 就/d 静止/v 不/d 流/v ，/w 海潮/n 退/v 落/v 时/nt 却/d 又/d 喷涌/v 如故/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     乡人/n 不知/v 其/r 所以然/n ，/w 故/c 又/d 呼/v 它/r 为/vl &quot;/w 仙人/n 井/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        204
                                     &quot;/w 仙人/n 井/n &quot;/w 旁边/nd 另有/v 一方/n 巨石/n ，/w 上/nd 刻/v ：/w &quot;/w 万/m 几/m 分/v 子路/nh ，/w 一/m 局/q 笑/v 颜回/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        205
                                     相传/v 是/vl 出自/v 南宋/nt 爱国/v 诗人/n 丘钓矶/nh 的/u 手笔/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     丘钓矶/nh 系/v 南宋/nt 景炎/nt 年间/nt 人/n ，/w 元/nt 蒙/ns 南/nd 侵/v ，/w 宋/nt 室/n 日/nt 蹙/v ，/w 他/r 痛心/a 于/p 国家/n 的/u 残破/a ，/w 不忍/v 被/p 异族/n 奴役/v ，/w 便/d 鼓励/v 他/r 的/u 独子/n 到/v 广东/ns 去/v 参加/v 张世杰/nh 所/u 领导/v 的/u 爱国/v 正义/n 斗争/n ，/w 他/r 自己/r 则/c 于/p 宋/nt 亡/v 后/nd 隐/v 循/v 锺山/ns ，/w 埋头/v 著作/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     后来/nt 元朝/nt 统治者/n 曾经/d 两/m 次/q 用/p &quot;/w 重金/n &quot;/w 和/c &quot;/w 显位/n &quot;/w 要/vu 来/vd 收买/v 他/r ，/w 但/c 两/m 次/q 他/r 都/d 拒绝/v 了/u 。/w 
		
			
                                        208
                                     丘钓矶/nh 死/v 时/nt 年/nt 已/d ９０/m 岁/nt ，/w 遗著/n 有/v &quot;/w 春秋/n 通义/n &quot;/w 、/w &quot;/w 周礼/n 补/v 亡/v &quot;/w 及/c &quot;/w 钓矶/nhs 诗集/n &quot;/w 等/u 书/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     金门/ns 岛/n 上/nd 负有/v 盛誉/n 的/u 古迹/n ，/w 还有/v 鼓岗乡/ns 南磐山/ns 上/nl 的/u &quot;/w 虚江/nhs 啸傲/v 亭/n &quot;/w 和/c 明末/nt 监国鲁王/n 朱以海/nh 的/u 坟墓/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     虚江/nhs 是/vl 明末/nt 抗倭/v 英雄/n 、/w 晋江/ns 人/n 俞大猷/nh 的/u 别号/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     嘉靖/nt 年间/nt ，/w 俞大猷/nh 屯兵/v 在/p 这/r 鼓岗/ns ，/w 暇时/nt ，/w 他/r 时常/d 率/v 同/p 僚属/n 登/v 南磐山/ns 游览/v ，/w 并且/c 题/v 了/u &quot;/w 虚江/nhs 啸傲/v &quot;/w 四/m 字/n 在/p 石上/nl 。/w 
		
			
                                        212
                                     后来/nt 他/r 被/p 调任/v 广西/ns 总兵/n ，/w 他/r 的/u 朋友/n 杨宏举/nh 就/d 在/p 这/r 石/n 畔/n 修建/v 一/m 座/q 石/n 亭/n 来/vd 纪念/v 他/r 。/w 
		
			
                                        213
                                     鲁王/n 朱以海/nh 墓/n 在/p 南磐山/ns 下/nd 的/u 鼓岗/ns 湖畔/nl 。/w 
		
			
                                        214
                                     据/p 夏元斌/nh 的/u &quot;/w 闽/j 海/n 纪要/n &quot;/w 上/nd 说/v ：/w 郑成功/nh 于/p 永历/nt 九/m 年/nt （/w １６５５/m 年/nt ）/w ２/m 月/nt 由/p 厦门/ns 奉/v 鲁王/n 命/v 入居/v 金门/ns ，/w 永历/nt 十四/m 年/nt （/w １６６０/m 年/nt ）/w １０/m 月/nt 王/n 殂/v ，/w 葬/v 此/r 。/w 
		
			
                                        215
                                     鲁王/n 墓/n 左边/nd 一片/mq 悬崖/n 上/nd ，/w 留有/v 他/r 亲笔/v 题/v 的/u &quot;/w 汉/n 影/n 云/n 根/n &quot;/w 四/m 个/q 大字/n ，/w 旁/nd 有/v 明末/nt 名/a 学者/n 曾樱/nh 、/w 诸葛昺/nh 和/c 抗/v 清/nt 英雄/n 张煌言/nh 等/u 人/n 的/u 刻/v 诗/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     可惜/d 年深日久/i ，/w 经风雨/v 长期/nt 剥蚀/v ，/w 石头/n 上面/nd 这些/r 题咏/v 多/a 已/d 模糊/a 难/a 辨/v 了/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     距/v 金门/ns 县城/n ５/m 里/q 的/u 湖上乡/ns ，/w 尚/d 有/v 一个/mq &quot;/w 国姓/n 墓/n &quot;/w ，/w 郑成功/nh 由/p 隆武帝/n 赐/v 姓/n 为/vl 朱/nhf ，/w 所以/c 闽南/nl 一带/n 民间/n 多/a 称/v 他/r 为/vl &quot;/w 国姓/n 爷/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        218
                                     这个/r 墓/n 可能/vu 不是/vl 这位/r 一代/nt 英雄/n 的/u 埋/v 骨/n 地/n ，/w 但/c 金门/ns 人民/n 十分/d 重视/v 它/r 。/w 
		
			
                                        219
                                     这个/r &quot;/w 国/n 姓/n 墓/n &quot;/w 标志/v 着/u 金门/ns 的/u 抵抗/v 异族/n 侵略/v 的/u 光荣/a 历史/n ，/w 也/d 说明/v 了/u 金门/ns 人民/n 是/vl 勇敢/a 爱国/v 的/u 英雄/a 人民/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     一天/nt 上午/nt 某/r 连/n 四/m 班/q 副班长/n 王文林/nh 离开/v 营部/n ，/w 匆忙/a 地/u 往/p 自己/r 连队/n 的/u 驻地/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     走/v 着/u 走/v 着/u ，/w 猛然/d 有/v 两/m 个/q 白花花/a 的/u 东西/n 打/p 眼前/nl 窜/v 了/u 过去/vd ，/w 他/r 站定/v 一/m 看/v ，/w 见/v 前面/nd 一/m 丈/q 多/m 远/a 的/u 草/n 撮/q 里/nd ，/w 露出/v 两/m 个/q 像/v 羊/n 子/n 脑袋/n 似的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     他/r 半信半疑/i 的/u 说/v 了/u 一/m 句/q ，/w 但/c 再/d 仔细/a 看/v 看/v ，/w 又/d 不/d 像/v 野羊/n 的/u 头/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     这时/r ，/w 一个/mq 念头/n 冲入/v 他/r 的/u 脑子/n ：/w 不管/c 是/vl 啥/r 东西/n ，/w 打死/v 背/v 回去/vd 给/p 同志们/n 好好/d 加/v 一/m 顿/q 餐/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     他/r &quot;/w 哗/o &quot;/w 的/u 拉动/v 了/u 枪栓/n ，/w 子弹/n 上膛/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        225
                                     他/r 自言自语/i 的/u 说/v ：/w &quot;/w 战士/n 随便/d 放枪/v 是/vl 违反/v 纪律/n 的/u 。/w 
		
			
                                        226
                                     他/r 想起/v 有一次/v 有/v 个/q 牧民/n 打/v 一/m 只/q 麂/n 子/k ，/w 因为/c 麂/n 子/k 正/d 低头/v 啃/v 草/n ，/w 目标/n 小/a ，/w 不/d 大好/a 打/v ，/w 牧民/n 即/d &quot;/w 吱/o &quot;/w 地/u 吹/v 了/u 一/m 声/q 口哨/n ，/w 结果/n 麂/n 子/k 一/m 惊动/v ，/w 抬起/v 了/u 头/n ，/w 牧民/n 便/d &quot;/w 吧/o &quot;/w 的/u 一/m 枪/n 把/p 麂/n 子/k 打倒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     王文林/nh 学/v 着/u 牧民/n 的/u 样/n ，/w 把/p 右手/n 食指/n 卷起/v 放/v 在/p 嘴里/nl ，/w &quot;/w 吱/o ─/w ─/w &quot;/w 地/u 吹/v 了/u 一个/mq 口哨/n ，/w 吓/v 得/u 那/r 两/m 个/q 东西/n 乱/a 钻/v ，/w 这下/r 王文林/nh 看/v 清楚/a 了/u ，/w 原来/d 是/vl 两/m 只/q 大/a 绵羊/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     王文林/nh 以为/v 就近/d 一定/d 有/v 放羊/v 的/u 人/n ，/w 可是/c 一连/d 招呼/v 了/u 几/m 声/q ，/w 都/d 听/v 不/d 见/v 人/n 答应/v ，/w 而且/c 远远近近/a 连/p 一个/mq 人影/n 也/d 看/v 不/d 见/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        229
                                     放羊/v 的/u 人/n 太/d 粗心/a 了/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     他/r 自言自语/i 地/u 说/v 了/u 一/m 句/q 。/w 
		
			
                                        231
                                     他/r 想/v 走/v ，/w 但/c 又/d 想到/v 草地/n 的/u 狼/n 是/vl 很/d 凶/a 的/u ，/w 如果/c 不管/v ，/w 这/r 两/m 只/q 大/a 绵羊/n 一定/d 会/vu 被/p 狼/n 吃掉/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     赶走/v 吧/u ，/w 俗话说/v ：/w &quot;/w 羊/n 要/vu 成群/v &quot;/w ，/w 前些日子/nt 连队/n 向/p 部落/n 买/v 了/u 几/m 只/q 羊/n ，/w 路上/nl 乱/a 蹦/v 乱跑/v ，/w 他/r 和/c 班里/nl 两/m 个/q 战士/n 一路上/nl 追来/v 追去/v ，/w 四十/m 多/m 里/q 路/n 整整/d 走/v 了/u 一天/nt ，/w …/w …/w 想来想去/i ，/w 最后/n 还是/d 决定/v 应该/vu 把/p 羊/n 子/k 赶回/v 连队/n ，/w 再/d 给/p 各/r 部落/n 带信/v ，/w 叫/v 掉/v 羊/n 的/u 老乡/n 来/vd 领/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     他/r 向/p 羊/n 子/k 走去/v ，/w 但/c 羊/n 子/k 一/m 见/v 人/n 来/vd ，/w 一/m 蹬腿/v 跑开/v 了/u ，/w 跑/v 过/v 泥潭/n ，/w 又/d 跑到/v 水里/nl …/w …/w 王文林/nh 追/v 呀/u 追/v 的/u ，/w 一会儿/nt ，/w 就/d 沾/v 了/u 一身/n 稀泥/n 巴/k ，/w 好容易/d 才/d 把/p 一/m 只/q 跛脚/n 羊/n 逮住/v ，/w 当即/d 解下/v 腰上/nl 的/u 皮带/n ，/w 拴住/v 了/u 羊/n 子/k 的/u 脖子/n ，/w 又/d 搬/v 了/u 一/m 块/q 大/a 石头/n 拴/v 压住/v 皮带/n 的/u 另/r 一端/nd ，/w 羊/n 子/k 挣/v 不/d 脱/v 了/u ，/w 才/d 又/d 转身/v 去/v 抓/v 另/r 一/m 只/q 。/w 
		
			
                                        234
                                     追/v 了/u 老半天/nt ，/w 总算/d 抓着/v 了/u ，/w 可是/c 随/p 你/r 怎么/r 拖/v 和/c 拉/v ，/w 这/r 家伙/n 四/m 只/q 脚/n 挺/v 在/p 地上/nl 硬是/d 不/d 走/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     王文林/nh 又/d 气/v 又/d 急/v ，/w 两手/n 抓住/v 羊/n 的/u 四/m 只/q 腿/n ，/w 把/p 个/q 几十/m 斤/q 重/a 的/u 羊/n 子/k 摔/v 上/nd 自己/r 的/u 后/nd 肩膀/n 就/d 走/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     走到/v 拴/v 跛脚/n 羊/n 的/u 地方/n ，/w 才/d 把/p 羊/n 从/p 肩上/nl 放下/v 来/vd ，/w 解下/v 裤带/n ，/w 把/p 两/m 只/q 羊/n 拴/v 在/p 带子/n 上/nd 赶/v 着/u 走/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     一开始/v ，/w 羊/n 子/k 东/nd 一下/mq 西/nd 一下/mq 的/u 乱/a 窜/v ，/w 走/v 了/u 一/m 段/q 路/n 之后/nt ，/w 大概/d 是/vl 疲乏/a 了/u 才/d 不再/d 乱跑/v ，/w 乖乖/a 地/u 顺着/p 路/n 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     王文林/q 赶/v 着/u 两/m 只/q 大/a 绵羊/n 走/v 着/u 走/v 着/u ，/w 等/v 把/p 羊/n 子/k 赶到/v 驻地/n ，/w 天/n 已经/d 黑/a 了/u 一会儿/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        239
                                     因为/c 王文林/nh 爱护/v 人民/n 财产/n ，/w 当晚/nt 就/d 受到/v 部队/n 首长/n 的/u 表扬/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     第二/m 天/nt ，/w 连部/n 托通司/n （/w 即/v 翻译/v ）/w 给/p 附近/n 几个/mq 部落/n 的/u 牧民/n 捎去/v 口信/n ，/w 叫/v 掉/v 了/u 羊/n 子/k 的/u 牧民/n 来/vd 领取/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     两/m 只/q 羊/n 子/k 就/d 由/p 王文林/nh 班/n 的/u 同志/n 轮流/d 放牧/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     一天/nt 过去/vd 了/u ，/w 两/m 天/nt 过去/vd 了/u ，/w 一个/mq 月/nt 过去/vd 了/u ，/w 仍然/d 没有/v 人/n 来/vd 领取/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     请/v 兽医/n 来/vd 一/m 检查/v ，/w 说/v 没有/v 病/n ，/w 是/vl 要/vu 产/v 羔/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     这下/r 可/vu 把/p 大家/n 乐/v 坏/a 了/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     下午/nt ，/w 羊/n 子/k 果然/d 产/v 了/u 只/q 洁白/a 的/u 小/a 羔/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     连里/nl 怕/v 小/a 羔/n 被/p 老鹰/n 抓/v 死/v ，/w 专门/a 派/v 了/u 一个/mq 战士/n 负责/v 看管/v 母羊/n 并/c 护理/v 小/a 羔/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     半/m 个/q 月/nt 又/d 过去/vd 了/u ，/w 小/a 羔/n 长/v 得/u 很/d 健壮/a ，/w 但是/c 还是/d 没有/v 人/n 来/vd 领/v 羊/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     一天/nt 下午/nt ，/w 有/v 两/m 个/q 牧民/n 骑/v 着/u 马/n 由/p 营房/n 前边/nd 过/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     其中/nd 有/v 一个/mq 牧民/n ，/w 眼睛/n 老是/d 盯/v 着/u 那/r 两/m 只/q 大/a 羊/n ，/w 舍不得/v 走开/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     王文林/nh 上去/v 一/m 打听/v ，/w 才/d 知道/v 那个/r 牧民/n 名叫/v 班马/nh 。/w 
		
			
                                        251
                                     而且/c 这里/r 还有/v 一个/mq 小/a 羔/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     心里/nl 很/d 怀疑/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     王文林/nh 看透/v 了/u 班马/nh 的/u 心思/n ，/w 拍/v 拍/v 他/r 的/u 肩膀/n ，/w 说/v ：/w &quot;/w 老乡/n ，/w 小/a 羔/n 是/vl 那/r 只/q 大/a 羊/n 下/v 的/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     接着/v 又/d 把/p 事情/n 的/u 经过/n 告诉/v 了/u 班马/nh 。/w 
		
			
                                        255
                                     班马/nh 因为/c 太/d 激动/v 了/u ，/w 一时/nt 说/v 不出/v 话/n ，/w 只是/d 睁大/v 两/m 只/q 眼睛/n 看/v 着/u 王文林/nh 。/w 
		
			
                                        256
                                     王文林/nh 长久/n 找/v 不到/v 羊/n 的/u 主人/n ，/w 成/v 了/u 一/m 桩/q 心事/n ，/w 今天/nt 碰到/v 了/u ，/w 真/d 是/vl 喜出望外/i 。/w 
		
			
                                        257
                                     两/m 个/q 人/n 猛/a 的/u 一下子/d 紧紧/d 抱/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     朝霞/n 燃烧/v 着/u 东/nd 山/n ，/w 一片/mq 金光/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     是/vl 一个/mq 老头子/n ，/w 有/v 几/m 根/q 白发/n 还/d 戴/v 个/q 眼镜/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        260
                                     我/r 很/d 兴奋/v ，/w 和/p 她/r 急忙/a 挂好/v 标语牌/n ，/w 就/d 前去/v 迎接/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     霞光/n 下面/nd ，/w 一/m 位/q 老人/n 由/p 李/nhf 支书/n 和/c 赵/nhf 主任/n 陪着/v 迎面/v 走来/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     我/r 闪/v 在/p 一旁/nd ，/w 仔细/a 地/u 看/v 那/r 老人/n ：/w 矮/a 矮/a 的/u 身子/n 、/w 微胖/a ，/w 走路/v 步子/n 挺/d 慢/a ，/w 两/m 只/q 挥动/v 着/u 的/u 胳膊/n 可/vu 像/v 武生/n 亮/a 架式/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     我/r 跑/v 上/v 前去/v ，/w 恭恭敬敬/a 地/u 行/v 了/u 礼/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     金/nhf 老师/n 拍/v 着/u 我/r 的/u 肩头/n 又/d 纵情/v 大笑/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        265
                                     我/r 很/d 窘/v ，/w 红脸/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     欢迎/v 会/n 上/nd ，/w 金/nhf 老师/n 满面红光/a ，/w 向着/v 一百/m 多/m 群众/n 表示/v 他/r 下放/v 到/v 农村/n 里/nd 来/vd 参加/v 农业/n 生产/v 的/u 决心/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     两/m 年前/nt 我/r 在/p 初中/j 学习/v 时/nt ，/w 因为/c 一心/d 想/v 和/p 崔建春/nh 一样/a ，/w 毕业/v 后/nd 参加/v 农业/n 生产/v ，/w 特别/d 爱/v 学/v 生物/n 课/n 和/c 理化/j ，/w 也/d 爱/v 钻研/v 农业/n 技术/n ，/w 对/p 文科/n 学习/v 很/d 不/d 重视/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     那时/r 金/nhf 老师/n 教/v 我们/r 班/n 的/u 文学/n 课/n ，/w 全班/n 只有/d 我/r 的/u 文学/n 成绩/n 是/vl 三/m 分/q 。/w 
		
			
                                        269
                                     金/nhf 老师/n 就/d 堂/q 堂/q 提问/v 我/r 。/w 
		
			
                                        270
                                     我/r 的/u 成绩/n 册/n 上/nd 在/p 文学/n 栏里/nl 挤满/v 了/u &quot;/w 驼背/v 先生/n &quot;/w （/w ３/m ）/w 和/c &quot;/w 拐/v 腿/n 鸭子/n &quot;/w （/w ２/m ）/w 。/w 
		
			
                                        271
                                     有一次/v 金/nhf 老师/n 又/d 提问/v 我/r 了/u ，/w 题目/n 是/vl 解释/v &quot;/w 推敲/v &quot;/w 一/m 词/n ，/w 那时/r 我/r 正/d 一心/d 干/v &quot;/w 发明/v 创造/v &quot;/w ，/w 不/d 用心/v 学/v 文学/n ，/w 所以/c 根本/d 不/d 明白/v 什么/r 叫/v &quot;/w 推敲/v &quot;/w ，/w 老师/n 问/v 紧/a 了/u ，/w 我/r 就/d 胡诌/v 起来/vd ：/w &quot;/w 这/r 大概/d 是/vl 古代/nt 的/u 一/m 种/q '/w 锹/n '/w ，/w 因为/c 太/d 笨重/a 了/u ，/w 得/vu 用/v 人/n '/w 推/v '/w ，/w 所以/c &quot;/w …/w …/w 弄/v 得/u 哄堂大笑/i 。/w 
		
			
                                        272
                                     金/nhf 老师/n 非常/d 来火/v ，/w 狠狠/d 训/v 了/u 我/r 一/m 顿/q 不/d 算/v ，/w 还给/v 我/r 记/v 了/u 个/q &quot;/w 杆菌/n &quot;/w （/w １/m ）/w 。/w 
		
			
                                        273
                                     我/r 闹/v 了/u 笑话/n ，/w 金/nhf 教师/n 心里/nl 不/d 好受/a 。/w 
		
			
                                        274
                                     在/p 金/nhf 老师/n 的/u 耐心/a 辅导/v 下/nd ，/w 我/r 的/u 文学/n 成绩/n 有/v 了/u 进步/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     记得/v 是/vl 在/p 一个/mq 明朗/a 的/u 月光/n 下/nd ，/w 金/nhf 老师/n 三番五次/i 地/u 给/p 我/r 讲解/v &quot;/w 僧/n 敲/v 月下/nl 门/n &quot;/w 的/u 典故/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     毕业/v 后/nd ，/w 我/r 毅然/a 地/u 走上/v 了/u 农业/n 生产/v 岗位/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     小/h 邓/nhf 不好意思/i 地/u 笑/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        278
                                     我/r 真/d 没出息/i 。/w 
		
			
                                        279
                                     湘川/ns 交界/v 的/u 八面山/ns 的/u 半山腰/n 上/nd ，/w 有/v 一个/mq 名叫/v &quot;/w 西眉峡/ns &quot;/w 的/u 山洞/n ，/w 传说/n 是/vl 魔鬼/n 囚禁/v 龙王/n 的/u 所在/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     这/r 一带/n 水源/n 奇缺/v ，/w 多少/d 土家/ns 、/w 苗家/n 壮士/n 进/v 洞/n 找/v 水/n ，/w 一去不返/i 。/w 
		
			
                                        281
                                     现在/nt ，/w 年轻/a 的/u 水文/n 战士/n 要/vu 和/p 魔鬼/n 比/v 高低/n 了/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     神秘/a 的/u 古洞/ns ，/w 一片/mq 漆黑/a 。/w 
		
			
                                        283
                                     电筒/n 的/u 光亮/n 象/p 萤火/n 一样/a 微弱/a 。/w 
		
			
                                        284
                                     借/v 着/u 微光/n 看去/v ，/w 到处/nl 是/vl 呲牙咧嘴/i 的/u 怪石/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     战士/n 们/k 时而/d 弓身/v ，/w 时而/d 跪/v 膝/n ，/w 艰难/a 地/u 行进/v 着/u 。/w 
		
			
                                        286
                                     有时/d 遇到/v 三/m 四十/m 公分/q 宽/n 的/u 矮/a 洞/n ，/w 人/n 只能/vu 仰卧/v 着/u 钻进/v 去/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     粗/a 胖/a 的/u 周元山/nh 只好/d 脱/v 了/u 棉衣/n 使劲/v 钻/v ，/w 双臂/n 都/d 擦/v 出/v 血/n 来/vd ，/w 技术员/n 游德华/nh 取笑/v 他/r 说/v ：/w &quot;/w 魔鬼/n 专挑/v 胖/a 的/u 开/v 荤/n 哩/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        288
                                     身体/n 瘦小/a 的/u 老/a 游/nhf 带领/v 战士/n ，/w 绑/v 好/a 绳索/n ，/w 溜下/v 一个/mq 黑/a 古/a 隆冬/nt 的/u 洞口/nl 。/w 
		
			
                                        289
                                     潮湿/a 的/u 洞/n 壁/n ，/w 又/d 滑/a 又/d 硬/a 。/w 
		
			
                                        290
                                     突然/d ，/w 战士/n 周元山/nh 听到/v &quot;/w 咝/o 咝/o &quot;/w 的/u 绳索/n 磨擦/v 声/n ，/w 发现/v 绑/v 在/p 石柱/n 上/nd 的/u 绳子/n 快/a 磨/v 断/v 了/u ，/w 他/r 大叫/v 一/m 声/n &quot;/w 不好/a &quot;/w ，/w 一个/mq 虎/n 跃/v 死死/d 抓住/v 绳子/n ，/w 连/p 人/n 带/v 绳/n 滚/v 在/p 地下/nl 。/w 
		
			
                                        291
                                     等/v 绳/n 上/nd 的/u 同志/n 着地/v ，/w 小/h 周/nhf 已/d 滚/v 到/v 洞口/nl 边缘/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     小/h 周/nhf 出/vd 了/u 一身/n 冷汗/n ，/w 半天/nt 才/d 说/v ：/w &quot;/w 我/r 的/u 妈/n 呀/u ，/w 简直/d 是/vl 往/p 地狱/n 里/nd 走/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        293
                                     深入/v 洞穴/n 一/m 千米/q 后/nd ，/w 路/n ，/w 消失/v 了/u ，/w 只见/v 一/m 条/n 一/m 米/q 宽/n 的/u 大/a 裂缝/v 竖/v 在/p 面前/nd 。/w 
		
			
                                        294
                                     底下/nd 阴森森/a 地/u 直冒/v 冷气/n ，/w 扔/v 一个/mq 石头/n 好一会/i 才/d 听见/v 落地/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     这/r 是/vl 传说/n 中/nd 魔鬼/n 把守/v 的/u 鬼门关/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     大家/n 纷纷/d 向/p 排长/n 陈志忠/nh 请战/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     小/h 周/nhf 嚷/v 得/u 最/d 凶/a ，/w 拍/v 着/u 胸脯/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 先/d 过/vd ，/w 我/r 身体/n 最/d 壮/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        298
                                     老/h 游/nhf 一/m 把/q 拉住/v 他/r ：/w &quot;/w 论资排辈/i ，/w 还是/d 我/r 先/d 过/vd 。/w 
		
			
                                        299
                                     你/r 老是/d 笑话/v 我/r 是/vl 瘦猴/n ，/w 这/r 就/d 派上/v 用场/n 啦/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        300
                                     说/v 着/u ，/w 他/r 把/p 绳子/n 拴/v 在/p 腰间/nl ，/w 把/p 手电筒/n 噙/v 在/p 嘴里/nl ，/w 沉着/a 地/u 张开/v 双臂/n ，/w 叉开/v 双腿/n ，/w 一/m 步/n 步/n 向前/v 挪动/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     一/m 秒/q ，/w 两/m 秒/q ，/w 一/m 分/q ，/w 二/m 分/q …/w …/w 战士/n 们/k 屏住/v 呼吸/v ，/w 每/r 个/q 人/n 的/u 心/n 都/d 随着/p 逐渐/d 远去/v 的/u 光亮/n ，/w 越/d 收/v 越/d 紧/a ，/w 整个/a 洞内/nl 静/a 得/u 可怕/a ，/w 只/d 听见/v &quot;/w 滴嗒/o &quot;/w 的/u 水声/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     老/h 游/nhf 明白/a 只要/vu 稍/d 一/m 不慎/a ，/w 就要/vu 葬身/v 洞内/nl 。/w 
		
			
                                        303
                                     他/r 的/u 全身/n 满是/vl 汗水/n ，/w 四肢/n 死死/d 抵住/v 岩壁/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     就/d 在/p 他/r 精疲力竭/i ，/w 就要/vu 失手/v 的/u 时候/n ，/w 双脚/n 踏上/v 了/u 对岸/n 的/u 石头/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     战士/n 们/k 看见/v 对面/nd 手电筒/n 晃/v 了/u 几/m 晃/n ，/w 心里/nl 一块/n 石头/n 落/v 了/u 地/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     白云/n 一片/mq 去/v 悠悠/a ，/w 青/n 枫/n 浦/n 上/nd 不胜/d 愁/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     白云/n 是/vl 眼/n 前景/n ，/w 白云/n 的/u 飘忽/v ，/w 类似/v 游子/n 的/u 流荡/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     所以/c 这里/r 就/d 用/p 它/r 来/vd 起兴/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     一片/mq 白云/n ，/w 飘向/v 远方/nl ，/w 诗人/n 的/u 思绪/n ，/w 似乎/d 也/d 随着/p 那/r 一片/mq 白云/n ，/w 飞/v 向/v 了/u 远方/nl ，/w 在/p 那/r 遥远/a 荒僻/a 的/u 浦口/ns ，/w 那些/r 怀/v 着/u 离情别绪/i 的/u 人/n ，/w 不胜/d 惆怅/a 。/w 
		
			
                                        310
                                     今天/nt 晚上/nt ，/w 他/r 正在/d 一叶扁舟/n 上/nd ，/w 独自/d 沉吟/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     一个/mq 少妇/n ，/w 正在/d 明月/n 照着/v 的/u 楼上/nl ，/w 凭栏/v 凝望/v ，/w 对/p 月/n 怀/v 人/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     一边/d 是/vl 游子/n ，/w 一边/d 是/vl 思/v 妇/n ，/w 他们/r 也许/d 相距/v 千/m 里/q ，/w 诗人/n 却/d 使用/v 了/u 类似/v 电影/n 的/u &quot;/w 蒙太奇/n &quot;/w 的/u 手法/n ，/w 把/p 这/r 两/m 个/q 镜头/n 组合/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        313
                                     形成/v 了/u 一/m 支/q 动人/a 的/u 相思/v 曲/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     可怜/a 楼上/nl 月/n 徘徊/v ，/w 应/vu 照/v 离/v 人/n 妆/n 镜台/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     玉/n 户/n 帘/n 中/nd 卷/v 不/d 去/v ，/w 捣/v 衣/n 砧/n 上/nd 拂/v 还/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        316
                                     月光/n 照/v 在/p 楼上/nl ，/w 尽管/d 月影/n 在/p 慢慢/a 移动/v ，/w 但/c 总是/d 把/p 它/r 的/u 光辉/n 倾泻/v 在/p 楼上/nl ，/w 照到/v 思/v 妇/n 的/u 妆/n 台上/nl ，/w 那/r 明月/n 似乎/d 在/p 流连/v 徘徊/v ，/w 不忍/v 离去/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     它/r 在/p 思/v 妇/n 的/u 心中/nl 总是/d 可亲/a 可爱/a 的/u ，/w 但/c 也是/vl 可悲/a 的/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     因为/c 明月/n 是/vl 她/r 寂寞/a 中/nd 的/u 安慰/v ，/w 也/d 勾起/v 她/r 无穷无尽/i 的/u 愁思/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     在/p 她/r 的/u 华美/a 的/u 屋子/n 里/nd ，/w 一/m 卷/v 帘/n 就/d 能/vu 看见/v 明月/n ；/w 在/p 她/r 捣/v 衣/n 的/u 时候/n （/w 她/r 大约/d 是/vl 在/p 准备/v 送/v 向/p 远方/nl 去/v 的/u 寒衣/n 吧/u ）/w ，/w 砧子/n 上/nd 也/d 总/d 映/v 着/u 明月/n 的/u 影子/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     此时/nt 相望/v 不/d 相闻/v ，/w 愿/vu 逐/v 月华/n 流/v 照/v 君/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     双方/n 都/d 望/v 着/u 这/r 一轮明月/n ，/w 但/c 不能/vu 互相/d 通/v 音讯/n ，/w 如果/c 能/vu 随着/p 月光/n 的/u 照耀/v ，/w 去到/v 你/r 的/u 身边/nl ，/w 那/r 该/vu 多/d 好/a 。/w 
		
			
                                        322
                                     这/r 种/q 奇想/n ，/w 表明/v 了/u 她/r 的/u 感情/n 的/u 强烈/a 。/w 
		
			
                                        323
                                     这里/r 忽然/d 转成/v 第一人称/n ，/w 也/d 有助于/v 这/r 种/q 感情/n 的/u 表达/v ，/w 但/c 这/r 毕竟/d 只是/d 幻想/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     鸿雁/n 长/a 飞/v 光/n 不/d 度/v ，/w 鱼龙/n 潜/v 跃/v 水/n 成文/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     看/v 吧/u ，/w 大雁/n 飞/v 向/p 远方/nl ，/w 却/d 不能/vu 把/p 月光/n 带走/v ，/w 鱼/n 在/p 水/n 下面/nd 暗中/d 跳跃/v ，/w 漾出/v 一/m 轮/n 轮/n 的/u 波纹/n ，/w 但/c 很快/a 连/p 波纹/n 也/d 消逝/v 了/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     过去/nt ，/w 有/v 鱼/n 雁/n 传/v 书/n 的/u 说法/n ，/w 现在/nt 鱼/n 沉/v 雁/n 杳/v ，/w 什么/r 音讯/n 也/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     天空/n ，/w 显得/v 更加/d 寥廓/a ，/w 夜/nt ，/w 显得/v 更加/d 寂静/a ，/w 她/r 的/u 心情/n ，/w 也/d 一定/d 更加/d 凄苦/a 吧/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     正当/a 广州/ns 人民/n 兴高采烈/i 庆祝/v 禁烟/v 斗争/n 胜利/v 的/u 时候/n ，/w 林则徐/nh 却/d 遭到/v 国内/nl 投降派/n 的/u 无情/a 打击/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     一八四○/m 年/nt ，/w 这位/r 民族英雄/n 竟/d 被/p 革职/v 查办/v ，/w 后来/nt 还/d 流放/v 到/v 新疆/ns 。/w 
		
			
                                        330
                                     林则徐/nh 虽然/c 身处/v 逆境/n ，/w 但是/c ，/w 他/r 毫不/d 悲观/a 失望/v ，/w 爱国/v 热忱/n 丝/n 豪/n 没有/v 减退/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     他/r 在/p 流放/v 新疆/ns 途中/nl 写下/v 的/u 诗句/n ：/w &quot;/w 苟/a 利/a 国家/n 生死/n 以/p ，/w 岂/d 因/c 祸福/n 避/v 趋/v 之/u &quot;/w ，/w 抒发/v 了/u 他/r 决心/n 为/p 国家/n 和/c 民族/n 的/u 利益/n ，/w 不惜/v 牺牲/v 个人/n 一切/r 的/u 崇高/a 思想/n 感情/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     林则徐/nh 一生/nt 中/nd ，/w 最/d 值得/v 人们/n 尊敬/a 和/c 赞颂/v 的/u ，/w 就是/d 在/p 极端/a 困难/n 条件/n 下/nd ，/w 不计/v 个人/n 安危/n ，/w 为/p 国家/n 、/w 为/p 民族/n 利益/n 奋斗/v 拼搏/v 的/u 崇高/a 爱国主义/n 精神/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     林则徐/nh 给/p 后人/n 留下/v 的/u 精神/n 财富/n ，/w 是/vl 多方面/n 的/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     林则徐/nh 既/c 主张/v 查禁/v 鸦片/n ，/w 抗击/v 外国/n 侵略者/n ，/w 又/d 提倡/v 对外开放/v ，/w 反对/v 闭关锁国/i 。/w 
		
			
                                        335
                                     他/r 在/p 广州/ns 禁烟/v 的/u 时候/n ，/w 一再/d 申明/v ，/w 只要/vu 交出/v 烟土/n ，/w &quot;/w 以后/nt 照常/v 贸易/v &quot;/w ，/w 严格/a 区分/v 鸦片/n 走私/v 与/c 正当/a 贸易/v 的/u 界限/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     在/p 收缴/v 鸦片/n 将近/v 结束/v 时/nt ，/w 他/r 又/d 立即/d 建议/v 清/nt 政府/n 恢复/v 暂停/v 的/u 茶叶/n 和/c 大黄/n 贸易/v ，/w 维护/v 正当/a 商人/n 利益/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     林则徐/nh 的/u 时代/nt 开拓/v 精神/n 也/d 很/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        338
                                     他/r 积极/a 主张/v 向/p 西方/nd 学习/v ，/w 打破/v &quot;/w 天朝/nt 尽善尽美/i &quot;/w 的/u 陈腐/a 观念/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     他/r 经常/a 访问/v 懂得/v 中外/j 事务/n 的/u 有识之士/n ，/w 直接/a 与/c 外国人/n 接触/v 了解/v 外国/n 情况/n ，/w 还/d 组织/n 、/w 翻译/v 有关/p 外文/n 书刊/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     他/r 主持/v 翻译/v 了/u 《/w 四洲志/n 》/w 、/w 《/w 澳门/ns 新闻纸/n 》/w 、/w 《/w 华事夷言/n 》/w 、/w 《/w 各国/n 律例/n 》/w 等/u 书刊/n ，/w 开拓/v 了/u 人们/n 的/u 眼界/n ，/w 丰富/a 了/u 人们/n 对/p 外国/n 历史/n 地理/n 的/u 知识/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     尤其/d 是/vl 《/w 四洲志/n 》/w 一/m 书/n ，/w 由/p 林则徐/nh 挚友/n 魏源/nh 扩编/v 为/p 《/w 海国图志/nh 》/w ，/w 传到/v 日本/ns 以后/nt ，/w 对/p 日本/ns 明治维新/i 产生/v 了/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     林则徐/nh 被/p 誉为/v 清代/nt &quot;/w 开眼/v 看/v 世界/n 的/u 第一/m 人/n &quot;/w ，/w 是/vl 毫不/d 过/vd 份/q 的/u 。/w 
		
			
                                        343
                                     林则徐/nh 是/vl 一/m 名/q 封建/n 地主阶级/n 的/u 高级/a 官吏/n ，/w 但/c 没有/v 封建/n 官场/n 的/u 腐败/v 习气/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     他/r 为/p 官/n 清廉/a ，/w 办事/v 认真/a ，/w 关心/v 群众/n 疾苦/n ，/w 为/p 人民/n 办/v 了/u 不少/a 好事/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     在/p 鸦片战争/n 前/nd ，/w 他/r 曾/d 在/p 江苏/ns 、/w 陕西/ns 、/w 江宁/ns 等/u 地/n 任/v 过/vd 按察使/n 、/w 布政使/n 、/w 巡抚/n 、/w 总督/n 等/u 要职/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     每到/v 一/m 地/n ，/w 他/r 都/d 要/vu 亲自/d 体察/v 下情/n ，/w 兴利除弊/i 。/w 
		
			
                                        347
                                     他/r 主持/v 治理/v 过/vd 黄河/ns 、/w 运河/ns 、/w 白茆河/ns 、/w 浏河/ns 等/u 河流/n ，/w 修筑/v 过/vd 杭嘉湖/ns 和/c 上海/ns 宝山/ns 一带/n 的/u 海塘/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     在/p 江苏/ns 等/u 地/n 遭受/v 自然灾害/n 的/u 年头/nt ，/w 为了/p 减轻/v 人民/n 的/u 负担/v ，/w 他/r 不顾/v 封建/n 朝廷/n 的/u 呵斥/v 和/c 反对/v ，/w 极力/d 主张/v 减免/v 田赋/n ，/w 并/c 采取/v 许多/a 办法/n 救济/v 灾民/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     在/p 流放/v 新疆/ns 期间/nt ，/w 虽然/c 他/r 已/d 逾/v 六十/m 高龄/n ，/w 但/c 还是/d 冒/v 着/u 西北/nd 高原/n 的/u 风沙/n ，/w 视察/v 了/u 新疆/ns 南北/nd 广大/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     他/r 勘察/v 土地/n ，/w 了解/v 水源/n ，/w 筹划/v 大面积/n 开垦/v ，/w 并/c 深入/a 了解/v 下层/n 群众/n 生活/n ，/w 提倡/v 发展/v 水利/n 事业/n ，/w 推广/v 农业/n 生产/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     林则徐/nh 在/p 前往/v 广州/ns 查禁/v 鸦片/n 时/nt ，/w 虽然/c 身为/vl 钦差大臣/n ，/w 但/c 从不/d 以/p 高官/n 自居/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     他/r 从/p 北京/ns 出发/v 时/nt 就/d 一路/n 发出/v &quot;/w 传/v 牌/n &quot;/w ，/w 不许/v 沿途/n 州县/n 官吏/n &quot;/w 铺张/a 供奉/v &quot;/w ，/w 请客/v 送礼/v ；/w 不许/v 随从/n 人员/n 非法/a 勒索/v ，/w 收受/v 贿赂/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     到达/v 广州/ns 后/nd ，/w 他/r 又/d 一/m 次/q 明白/a 通告/n ，/w 不许/v 随从/n 暗/a 受/v 礼物/n ，/w 否则/c 一经/d 查出/v ，/w 严/a 加/v 惩处/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     由于/c 他/r 坚决/a 抵制/v 贿赂/v ，/w 一身正气/n ，/w 因此/c 在/p 禁烟/v 斗争/n 中/nd 始终/d 大义凛然/i 、/w 坚贞不屈/i 。/w 
		
			
                                        355
                                     刻苦/a ，/w 加上/v 努力/v ；/w 加上/v 政府/n 的/u 大力/n 支持/v ；/w 加上/v 观众/n 的/u 拥护/v ；/w 他们/r 预定/v 半年/nt 完成/v 的/u 捐献/v 计划/n ，/w 提前/v 一个/mq 月/nt 完成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     常香玉/nh 就/d 这样/r 创造/v 了/u 奇迹/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     常香玉/nh 所以/c 这样/r 做/v 和/c 有/v 这样/r 的/u 成就/n ，/w 不是/vl 偶然/d 的/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     她/r 是/vl 河南巩县南河渡/ns 人/n ，/w 本姓/n 张/nhf ，/w 贫农/n 出身/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     家中/nl 经常/a 穷/a 得/u 揭不开锅/i ，/w 只好/d 下地/v 挖/v 野菜/n ，/w 吃/v 糠/n 皮/n 、/w 麸子/n 充饥/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     父亲/n 张福/nh 先是/c 煤窑/n 工人/n ，/w 但/c 却/d 喜爱/v 唱戏/v ，/w 并且/c 唱/v 得/u 好/a 。/w 
		
			
                                        361
                                     他/r 常/a 在/p 暇时/nt 聚集/v 群众/n ，/w &quot;/w 围/v 鼓/v 圈/n &quot;/w ，/w 唱起/v 戏/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        362
                                     一九三○/m 年/nt ，/w 父亲/n 带/v 着/u 闺女/n 到了/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        363
                                     花/v 现洋/n 拜师/v 学/v 京戏/n 、/w 练/v 武工/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     学/v 了/u 几个/mq 月/nt ，/w 因为/c 衣食/n 不济/a ，/w 学/v 不/d 下去/v 了/u ，/w 只得/vu 回到/v 河南/ns 。/w 
		
			
                                        365
                                     到了/v 郑州/ns ，/w 开始/v 正式/a 学/v 河南梆子/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     师父/n 是/vl 著名/a 的/u 演员/n 周海水/nh ，/w 戏班/n 就/d 叫/v 周海水戏班/ni 。/w 
		
			
                                        367
                                     班里/nl 养/v 着/u 许多/a 未成年/a 的/u 娃娃/n ，/w 常香玉/nh 就是/d 这些/r 娃娃/n 中/nd 的/u 一个/mq 。/w 
		
			
                                        368
                                     那时候/r 学戏/v 也/d 叫/v &quot;/w 打/v 戏/n &quot;/w ，/w 孩子/n 们/k 就/d 在/p 打骂/v 中/nd 讨生活/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     虽说/c 管饭/v ，/w 但是/c &quot;/w 给/p 啥/r 吃/v 啥/r &quot;/w ，/w 而且/c 是/vl 不/d 叫/v 吃饱/v 的/u 。/w 
		
			
                                        370
                                     除了/p 师父/n 教/v 戏/n 之外/nd ，/w 父亲/n 也/d 教/v 一些/m 。/w 
		
			
                                        371
                                     父亲/n 生性/n 聪明/a ，/w 能/vu 编/v 能/vu 导/v ，/w 这/r 说明/v 常香玉/nh 在/p 演唱/v 上/nd 的/u 创造/v 能力/n 是/vl 有/v 她/r 的/u 根源/n 的/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     五/m 年/nt 满/v 科/n ，/w 还要/v 给/p 师父/n 尽/v 三/m 年/nt 义务/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     就/d 在/p 这时/r ，/w 常香玉/nh 在/p 河南/ns 首府/n 开封/ns 以/p 第一/m 个/q 戏/n &quot;/w 杀/v 狗/n 劝/v 夫/n &quot;/w 和/c 观众/n 相见/v ，/w 观众/n 立刻/d 被/p 这个/r 孩子/n 在/p 舞台/n 上/nd 的/u 光彩/a 所/u 吸引/v 住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     接着/v 她/r 饰演/v 红娘/n ，/w 演出/v 了/u 全/a 本/n 西厢记/n ，/w 受到/v 观众/n 更/d 热烈/a 的/u 欢迎/v ，/w 尤其/d 是/vl 第六/m 本/n 的/u &quot;/w 拷/v 红/j &quot;/w 一/m 段/q 。/w 
		
			
                                        375
                                     河南梆子/n 分为/v 豫东/nl 调/n 和/c 豫西/nl 调/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     豫东/nl 调/n 高亢/a 柔细/a ，/w 豫西/nl 调/n 慷慨/a 悲壮/a 。/w 
		
			
                                        377
                                     常香玉/nh 在/p 她/r 的/u 演剧/v 生活/n 中/nd 发展/v 、/w 成长/v ，/w 便/d 兼有/v 了/u 二者/r 之/u 长/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     并且/c 她/r 逐渐/d 感到/v 豫剧/n 中/nd 的/u 慢板/n 、/w 流水/n 、/w 二八板/n 、/w 飞板/n 、/w 滚白/n 等/u 都/d 嫌/v 单调/a ，/w 不/d 足以/d 表达/v 更/d 丰富/a 的/u 情感/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     她/r 就/d 开始/v 把/p 秦腔/n 、/w 山西梆子/n 、/w 京梆子/n 、/w 南阳曲子/n 、/w 河南坠子/n 、/w 山歌/n 、/w 小调/n ，/w 以至于/c 京韵大鼓/n 、/w 京剧/n 、/w 越剧/n 都/d 加以/v 融化/v ，/w 吸收/v 到/v 豫剧/n 的/u 唱腔/n 里/nd 来/vd 。/w 
		
			
                                        380
                                     这样/r 的/u 作法/n 曾/d 被/p 人家/r 讪笑/v ，/w 讥/v 她/r &quot;/w 越轨/v &quot;/w ，/w 称/v 她/r 为/vl &quot;/w 豫剧/n 的/u 叛徒/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        381
                                     但/c 她/r 没有/v 顾及/v 这些/r 嘲讽/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     她/r 的/u 腔调/n 被/p 观众/n 批准/v ，/w 而且/c 受到/v 热爱/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     在/p 旧社会/n 里/nd ，/w 越是/c 有成就/v 的/u 艺人/n 越/d 会/vu 受到/v 摧残/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     十四/m 岁/nt 的/u 常香玉/nh 因为/c 得罪/v 了/u 一个/mq 什么/r 国民党/ni 反动派/n 的/u &quot;/w 官长/n &quot;/w ，/w 特务/n 匪徒/n 便/d 在/p 散戏/v 的/u 时候/n 丢/v 手榴弹/n 要/vu 杀害/v 她/r ，/w 这样/r ，/w 她/r 在/p 开封/ns 站不住脚/v 了/u ，/w 只得/vu 匆匆忙忙/a 逃/v 到/v 尉氏县/ns 。/w 
		
			
                                        385
                                     谁知/v 在/p 尉氏县/ns 又/d 碰/v 着/u 国民党/ni 匪军/n 的/u 一个/mq 师长/n ，/w 一个/mq 已经/d 有/v 了/u 三/m 个/q 老婆/n 的/u 恶棍/n ；/w 他/r 见/v 常香玉/nh 戏/n 唱/v 得/u 好/a ，/w 就/d 派人/v 传话/v ，/w 要/vu 讨回/v 去/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     常香玉/nh 气/v 得/u 骂/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        387
                                     他/r 也/d 和/c 大家/n 一样/a 在/p 有些/m 问题/n 上/nd 认识/v 不清/a ，/w 充满/v 着/u 矛盾/n 和/c 混乱/a ，/w 然而/c ，/w 由于/c 他/r 的/u 生活/n 环境/n ，/w 他/r 所/u 特有/v 的/u 深刻/a 的/u 洞察力/n ，/w 他/r 的/u 忠于/v 祖国/n 人民/n 的/u 精神/n ，/w 他/r 在/p 许多/a 问题/n 的/u 观察/v 和/c 分析/v 上/nd 都/d 有着/v 独到/a 的/u 、/w 超出/v 于/p 一般/a 思想/n 水平/n 的/u 见解/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     这些/r 特出/a 的/u 见解/n 不但/c 与/c 鲁迅/nh 五四/j 后/nd 的/u 思想/n 发展/v 有着/v 紧密/a 的/u 联系/n ，/w 而且/c 对/p 研究/v 这/r 一/m 时期/nt 的/u 思想史/n 来说/v ，/w 也/d 有着/v 十分/d 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     鲁迅/nh 远/a 在/p 五四/j 前/nd 十/m 年/nt ，/w 对于/p 帝国主义/n 、/w 封建/n 统治/n 压迫/v 下/nd 中国/ns 的/u 处境/n ，/w 就/d 曾/d 作过/v 深入/a 的/u 分析/v ，/w 在/p 他/r 的/u 著作/n 中/nd ，/w 很/d 早就/d 表现/v 出/vd 对/p 封建/n 统治/v 的/u 攻击/v 和/c 对/p 帝国主义/n 侵略/v 的/u 抗议/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     鲁迅/nh 从来/d 不/d 像/v 当时/nt 有些/m 思想家/n 那样/r ，/w 幻想/v 借助/v 外力/n ，/w 依靠/v 资本主义/n 国家/n 来/vd 复兴/v 中国/ns ，/w 就/d 连/p 认为/v 帝国主义/n 可能/vu 不/d 干涉/v 中国/ns 革命/n 或/c 与/c 中国/ns 革命/n 无关/v 的/u 天真/a 想法/n ，/w 鲁迅/nh 也/d 从来/d 没有/v 过/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     他/r 从来/d 就是/d 把/p 对于/p 帝国主义/n 的/u 斗争/n 和/c 反对/v 清廷/n 统治者/n 的/u 斗争/n 结合/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     鲁迅/nh 从来/d 没有/v 像/v 当时/nt 某些/r 人/n 那样/r ，/w 幻想/v 过/u 任何/r 帝国主义/n 会/vu 成为/v 中国/ns 的/u &quot;/w 友邦/n &quot;/w ，/w 他/r 揭穿/v 了/u 一切/r &quot;/w 友好/a &quot;/w 、/w &quot;/w 帮助/v &quot;/w 的/u 假面具/n ，/w 暴露/v 了/u 他们/r 来到/v 中国/ns 的/u 真实/a 目的/n ：/w &quot;/w 中国/ns 者/u ，/w 中国人/n 之/u 中国/ns ，/w …/w …/w 然/c 彼/r 不惮/v 重/a 茧/n ，/w 入/v 吾/r 内地/nl ，/w 狼/n 顾/v 而/c 鹰/n 睨/v ，/w 将/d 胡/a 为/v 者/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     诗/n 曰/v ：/w '/w 子/n 有/v 钟鼓/n ，/w 弗/d 鼓/v 弗/d 考/v ，/w 宛/d 其/r 死/v 矣/u ，/w 他人/r 是/vl 保/v '/w ，/w 则/c 未来/nt 之/u 圣/a 主人/n 以/p 将/d 惠/v 临/v ，/w 先/d 稽/v 帐目/n ，/w 夫/c 何/r 怪/a 焉/u 。/w 
		
			
                                        394
                                     帝国主义/n 派遣/v 了/u 自己/r 的/u 大使/n 、/w 商人/n 、/w 政客/n 、/w 教士/n 、/w 科学家/n ，/w 深入/a 中国/ns 内地/nl ，/w 从/p 各方面/n 进行/v 细密/a 的/u 研究/v 和/c 考察/v ，/w 鲁迅/nh 指出/v 他们/r 的/u 全部/n 目的/n 就是/d 要/vu 准备/v 条件/n ，/w 对/p 中国/ns 实行/v 进一步/v 的/u 压榨/v 和/c 瓜分/v ，/w 而/c 帝国主义/n 侵略/v 剥削/v 的/u 结果/n 就是/d 中国/ns 人民/n 的/u &quot;/w 寒/a 饿/a 野/a 死/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        395
                                     表示/v 了/u 对/p 当时/nt 千百万/m 群众/n 这/r 种/q 反帝/v 情绪/n 和/c 要求/n 的/u 热烈/a 赞同/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     鲁迅/nh 认为/v 在/p 这样/r 严重/a 的/u 威胁/v 下/nd ，/w 非/d &quot;/w 左/nd 操/v 刃/n ，/w 右/nd 握/v 算/v &quot;/w 是/vl 不能/vu 为生/v 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     而/c 回顾/v 国内/nl 封建/n 统治/v ，/w 更是/vl 感到/v 民族/n 沦/v 亡/v 的/u 危机/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     鲁迅/nh 从来/d 不/d 像/v 当时/nt 某些/r 思想家/n 那样/r 认为/v 可以/vu &quot;/w 扶/v 清/nt 灭/v 洋/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        399
                                     鲁迅/nh 把/p 中国/ns 之/u &quot;/w 沉沦/v &quot;/w 归/v 因/n 于/p 国内/nl 专制/a 暴政/n 与/c 帝国主义/n 侵略/v ，/w 虽然/c 当时/nt 他/r 还/d 不能/vu 这样/r 明确/a 地/u 说/v 出来/vd ，/w 但/c 意思/n 是/vl 同一/a 的/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     所谓/a &quot;/w 本体/n 自发/a 之/u 偏/a 枯/a &quot;/w ，/w 显然/a 是/vl 指/v 几千/m 年/nt 来/u 的/u 封建/n 统治/v ，/w &quot;/w 交通/n 传来/v 之/u 新/a 疫/n &quot;/w ，/w 则/c 是/vl 后来/nt 的/u 帝国主义/n 侵略/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     鲁迅/nh 十分/d 正确/a 地/u 指出/v 这/r 就是/d 使/v 中国/ns 沦/v 亡/v 的/u 两/m 个/q 主要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     因此/c ，/w 鲁迅/nh 在/p 攻击/v 帝国主义/n 的/u 同时/n ，/w 并/c 没有/v 忘记/v 对/p 中国/ns 封建/n 统治/v 的/u 激烈/a 批判/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     教室/n 里/nd 传出/v 融洽/a 的/u 笑声/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     他/r 让/p 学生/n 们/k 任意/d 提/v 问题/n ，/w 自己/r 应对/v 自如/a 地/u 解答/v 着/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     有的/r 学生/n 没/d 听/v 够/v ，/w 蔡国庆/nh 到/v 另外/r 一个/mq 学校/n 去/v 的/u 时候/n ，/w 他们/r 又/d 去/v 了/u ，/w 有的/r 学生/n 甚至/d 听/v 了/u 三/m 次/q 。/w 
		
			
                                        406
                                     地道/a 的/u 英语/n 、/w 儒雅/a 的/u 谈吐/n 、/w 讲究/v 的/u 服饰/n ，/w 许多/a 人/n 都/d 不/d 相信/v 他/r 是/vl 个/q 中国人/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     回来/vd 后/nd 他/r 说/v ：/w &quot;/w 如果/c 没有/v 在/p 国外/nl 工作/n 生活/n 的/u 几个/mq 月/nt ，/w 我/r 不会/vu 感到/v 祖国/n 两/m 个/q 字/n 在/p 我/r 心中/nl 那么/r 重/a ，/w 对/p 我/r 来说/v ，/w 热爱/v 祖国/n 这/r 句/q 话/n 已/d 不再/d 是/vl 一/m 句/q 空话/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        408
                                     回国/v 不久/nt ，/w 他/r 收到/v 赫尔辛基大学/ni 艺术系/n 的/u 录取/v 通知书/n ，/w 这/r 是/vl 所/q 北欧/ns 的/u 名牌/n 大学/n ，/w 每年/nt 录取/v ２５/m 名/q 外国/n 学生/n ，/w 而/c 向/p 中国人/n 发出/v 邀请/v 的/u 这/r 是/vl 第一次/mq 。/w 
		
			
                                        409
                                     报到/v 的/u 时间/n 是/vl １９９０/m 年/nt ９/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 恰逢/v 此时/nt ，/w 第１１/m 届/q 亚运会/j 组委会/j 也/d 向/p 他/r 发出/v 邀请/v ，/w 参加/v １０/m 月/nt ７/m 日/nt 闭幕式/n 演出/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     蔡国庆/nh 留下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     他/r 给/p 赫尔辛基大学/ni 的/u 回信/v 中/nd 充满/v 了/u 坚定/a 也/d 充满/v 遗憾/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     他/r 亲手/d 打碎/v 了/u 那/r 编织/v 已/d 久/a 的/u 读书/v 梦/n ，/w 为了/p 故乡/n 北京/ns ，/w 为了/p 自己/r 领唱/v 的/u 那/r 句/q 歌词/n ：/w 祝愿/v 我/r 的/u 祖国/n 每个/r 夜晚/nt 都/d 是/vl 星光/n 灿烂/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     ９/m 月/nt １７/m 日/nt ，/w 是/vl 他/r 的/u 生日/nt ，/w 骑/v 着/u 自行车/n 来到/v 了/u 亚组委/j 集资/v 部/n ，/w 拿出/v 了/u 象征/v 他/r ２４/m 岁/nt 生日/nt 的/u ２４００/m 元/q 钱/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     感到/v 幸福/a 又/d 觉得/v 疲惫/a 的/u 蔡国庆/nh 告诉/v 我/r ，/w 他/r 喜欢/v 唱歌/v ，/w 但/c 有/v 比/p 唱歌/v 更/d 让/p 他/r 感兴趣/v 的/u 事情/n 吸引/v 着/u 他/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        415
                                     再/d 唱/v 两/m 年/nt ，/w 我/r 就/d 退出/v 歌坛/n ，/w 做/v 我/r 自己/r 更/d 愿意/vu 做/v 的/u 事情/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        416
                                     谢婉霞/nh 祖籍/n 中国/ns 广东/ns ，/w １９６８/m 年/nt 出生/v 于/p 香港/ns ，/w 其/r 父/n 是/vl 一/m 名/q 侍应/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     １９７０/m 年/nt 她/r 两/m 岁时/nt ，/w 便/d 与/c 妹妹/n 随/p 任职/v 中/nd 餐馆/n 的/u 父母/n 移居/v 英国/ns ，/w 她/r 还有/v 两/m 个/q 弟弟/n 在/p 英国/ns 出生/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     不幸/a 的/u 是/vl ，/w 谢婉霞/nh 出生/v 后/nd ７/m 个/q 月/nt 才/d 发现/v 患上/v 遗传性/n 黑柏黑朦症/n ，/w 两/m 只/q 眼睛/n 因/c 视觉/n 神经/n 受损/v ，/w 几乎/d 完全/d 看/v 不/d 见/v 东西/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     她/r 的/u 父母/n 带/v 她/r 看过/v 许多/a 医生/n ，/w 但/c 医生/n 均/d 束手无策/i 。/w 
		
			
                                        420
                                     可怜/a 的/u 谢婉霞/nh 就/d 在/p 一个/mq 黑暗/a 的/u 世界/n 中/nd 长大/v ，/w 靠/v 着/u 物体/n 强烈/a 的/u 颜色/n 对照/v 才能/vu 窥/v 辨/v 形状/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     埋头/v 苦干/v 的/u 双亲/n 对/p 婉霞/nhs 寄/v 望/n 甚/d 殷/a ，/w 无论/c 付出/v 多/d 大/a 代价/n ，/w 都/d 希望/v 她/r 上/v 大学/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     婉霞/nhs 读/v 小学/n 时/nt ，/w 家人/n 虽然/c 都/d 是/vl 说/v 广东话/n ，/w 但/c 她/r 读书/v 不/d 多/a 的/u 父母/n ，/w 却/d 耐心/a 地/u 教/v 她/r 学习/v 英文/n 字母/n 和/c 算盘/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     她/r 的/u 数学/n 天才/n ，/w 就/d 源自/v 幼年/nt 时/nt 的/u 算盘/n 计数/v 训练/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     由于/c 视力/n 的/u 缺陷/n ，/w 谢婉霞/nh 从/p ７/m 岁/nt 起/v 便/d 被/p 送到/v 为/p 失明/v 儿童/n 办/v 的/u 寄宿学校/n 学习/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     她/r 天资/n 聪明/a ，/w 勤奋/a 过人/v ，/w 从小/d 对/p 数理/n 具有/v 独特/a 天分/n ，/w 完成/v 了/u １０/m 个/q 普通教育/n 学科/n 考试/v ，/w 并/c 攻读/v 了/u 电脑/n 、/w 生物/n 、/w 实用/a 数学/n 的/u 高等教育/n 学科/n ，/w 考取/v 了/u ３/m 个/q Ａ/ws 的/u 成绩/n ，/w 取得/v 了/u 文凭/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     她/r 以/p 优异/a 成绩/n 读完/v 高中/j 后/nd ，/w 就/d 幸运/a 地/u 进入/v 英国赫特福德郡的皇家国家盲人学院/ni 接受/v 教育/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     后来/nt 她/r 升上/v 埃克塞特大学/ni ，/w 修读/v 电机/n 工程/n 科/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     他/r 在/p 一九０五/m 年/nt 提出/v 了/u 光/n 的/u 能量/n 在/p 空间/n 中/nd 不是/vl 连续/v 分布/v 的/u 假设/v ，/w 第一次/mq 揭示/v 了/u 辐射/v 的/u 波动/v 性/k 和/c 粒子/n 性/k 的/u 对立统一/i 。/w 
		
			
                                        429
                                     尔后/nt ，/w 德布罗意/nh 进一步/v 提出/v 电子/n 具有/v 波动/v 性/k 的/u 假说/n ，/w 从而/c 揭示/v 了/u 微观世界/n 的/u 波/n 粒/n 二重性/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     这/r 是/vl 对/p 人类/n 的/u 自然观/n 的/u 又/d 一/m 重大/a 变革/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     我们/r 知道/v ，/w 微观世界/n 是/vl 不同/a 于/p 我们/r 日常/a 接触/v 的/u 宏观/n 世界/n 的/u 更/d 深层次/n 的/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     一般/a 的/u 宏观/n 现象/n 是/vl 大量/a 的/u 微观/n 现象/n 的/u 平均/a 结果/n 的/u 显露/v ，/w 正如/p 我们/r 观看/v 团体操/n 的/u 图案/n 变化/v ，/w 是/vl 大量/a 运动员/n 手执/v 色/n 板/n 并/c 加以/v 变化/v 的/u 总合/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     显然/a ，/w 作为/v &quot;/w 宏观/n 现象/n &quot;/w 的/u 团体操/n 的/u 图案/n 变化/v 与/c 作为/v &quot;/w 微观/n 现象/n &quot;/w 的/u 个别/a 运动员/n 的/u 色/n 板/n 变化/v ，/w 两者/n 有着/v 完全/a 不同/a 的/u 规律/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     但是/c ，/w 在/p 物理学/n 上/nd ，/w 为了/p 认识/v 宏观/n 世界/n 与/c 微观世界/n 具有/v 不同/a 规律/n 因而/c 需用/v 不同/a 的/u 理论/n 加以/v 解释/v ，/w 却/d 经历/v 了/u 急剧/d 动荡/a 的/u 、/w 甚至/d 是/vl 痛苦/a 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     在/p 这个/r 过程/n 中/nd ，/w 爱因斯坦/nh 表现/v 了/u 不/d 为/p 任何/r 迷信/v 所/u 束缚/v 、/w 敢于/vu 破旧/a 立新/v 的/u 大胆/a 革新/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     爱因斯坦/nh 不仅/c 是/vl 一个/mq 自然科学/n 的/u 大/a 革新/v 家/k ，/w 而且/c 还是/d 一个/mq 十分/d 关心/v 人类/n 进步/a 事业/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     他/r 对于/p 俄国/ns 十月革命/n 和/c 他/r 亲身/d 经历/v 过/u 的/u 德国/ns 一九一八/m 年/nt 的/u 十一月/nt 革命/n ，/w 都/d 热烈/a 支持/v 拥护/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     三十/m 年代/nt 初/a ，/w 他/r 曾/d 一再/d 向/p 全世界/n 呼吁/v ，/w 用/p 联合/v 的/u 经济/n 抵制/v 办法/n 来/vd 制止/v 日本/ns 对/p 中国/ns 的/u 军事/n 侵略/v ；/w 表示/v 了/u 对/p 我国/n 人民/n 的/u 事业/n 深切/a 的/u 关注/v 与/c 同情/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     另一方面/c ，/w 他/r 在/p 三十/m 年代/nt ，/w 奋不顾身/i 地/u 投入/v 了/u 反对/v 德国/ns 法西斯/n 的/u 斗争/n ；/w 在/p 五十/m 年代/nt ，/w 又/d 积极/a 参加/v 了/u 美国/ns 人民/n 反对/v 麦卡锡/n 主义/n 的/u 斗争/n 行列/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     爱因斯坦/nh 在/p 这些/r 方面/n 的/u 活动/n ，/w 采取/v 这样/r 的/u 政治/n 立场/n ，/w 爱憎/n 如此/r 之/u 分明/a ，/w 也是/vl 令人/n 敬佩/v 的/u 。/w 
		
			
                                        441
                                     中国/ns 现代/nt 戏剧/n 运动/n 的/u 拓荒者/n ，/w 在/p 南方/nd 为/vl 欧阳/nhf 、/w 田/nhf 、/w 洪/nhf 三/m 老/n ，/w 在/p 北方/nd 则/c 为/p 熊佛/nhf 老/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     他们/r 在/p 中国/ns 现代/nt 戏剧/n 史/n 上/nd 的/u 功绩/n 应该说/v 是/vl 各有千秋/i ，/w 他们/r 都/d 是/vl 剧作家/n 和/c 戏剧/n 运动/n 的/u 领导者/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     欧阳/nhf 老/n 功/n 在/p 草创/v ，/w 并/c 尽瘁/v 于/p 戏剧/n 教育/n ；/w 田/nhf 老/n 披荆斩棘/i ，/w 树立/v 南国/nl &quot;/w 在野/v &quot;/w 旗帜/n ，/w 终于/d 将/d 戏剧/n 引进/v 革命/a 洪流/n ；/w 洪/nhf 老/n 先/d 则/c 为/p 奠定/v 中国/ns 舞台/n 艺术/n &quot;/w 摩/v 顶/n 放/v 踵/n &quot;/w ，/w 后/nd 则/c 为/p 抗战/n 戏剧/n &quot;/w 茹/v 苦/a 含/v 辛/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        444
                                     但/c 这/r 一/m 评语/n 却/d 又/d 表现/v 出/vd 南北/nd 的/u 分野/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     我/r 于/p 欧阳/nhf 、/w 田/nhf 、/w 洪/nhf 三/m 老/n 前/nd 均/d 执/v 弟子/n 礼/n ，/w 独/d 于/p 熊佛/nhf 老/n 未/d 立/v 门墙/n ，/w 是/vl 一/m 大/a 憾事/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     他/r 的/u 学生/n 左明/nh 、/w 章泯/nh 、/w 贺孟斧/nh 等等/u ，/w 都/d 是/vl 我/r 的/u 好友/n ，/w 则/c 我/r 或/c 可以/vu 准/v 门生/n 自居/v 了/u 。/w 
		
			
                                        447
                                     临别/v 的/u 时候/n ，/w 金/nhf 老师/n 对/p 我/r 说/v 了/u 许多/a 鼓励/v 的/u 话/n ，/w 并/c 嘱咐/v 我/r 早晚/d 有/v 空儿/n 学/v 文学/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     金/nhf 老师/n 高昂/a 的/u 声音/n ，/w 截断/v 了/u 我/r 的/u 回忆/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     北风/n 里/nd 夹杂/v 着/u 雪/n 粒子/n 像/v &quot;/w 枪/n 沙/n &quot;/w 一样/a 直射/v 在/p 地上/nl 。/w 
		
			
                                        450
                                     不/d 一会儿/nt ，/w 雪/n 变成/v 了/u 小雨/n ，/w 这/r 是/vl 第一/m 场/q 春雨/n ，/w 比/p 雪/n 粒子/n 还/d 厉害/a ，/w 地面/n 上/nd 包/v 着/u 一/m 层/q 冰/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     如果/c 你/r 想/v 在/p 这样/r 的/u 天气/n 里/nd 走动/v ，/w 保证/v 进屋/v 以后/nt 得/vu &quot;/w 削/v 冻/v 梨/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        452
                                     窗/n 外面/nd 一团/mq 黑/a ，/w 冷气/n 从/p 窗纸/n 袭/v 进来/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     霎时/nt ，/w 玻璃窗/n 罩上/v 了/u 一/m 层/q 厚/a 霜/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     我/r 每/r 写/v 两/m 个/q 字/n 就/d 得/vu &quot;/w 哈/o &quot;/w 笔尖/n ，/w 后来/nt 连/p &quot;/w 哈/o &quot;/w 也/d 不/d 顶用/v 了/u ，/w 只好/d 依着/v 板铺/n 就/v 着/u 冷/a 星/n 一样/a 的/u 小/a 油灯/n 看书/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     忽然/d 传来/v 轻轻/a 的/u 敲门声/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     金/nhf 教师/n 又/d 哈哈大笑/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        457
                                     小/a 屋里/nl 立刻/d 温暖/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        458
                                     你/r 今天/nt 在/p 田里/nl 讲/v 的/u 温水/n 拌/v 种/n 我/r 不甚/d 明白/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     来/vd ，/w 你/r 再/d 给/p 我/r 讲/v 一/m 遍/q 。/w 
		
			
                                        460
                                     -/w ─/w 真的/a ，/w 不用/v 点/q 功/n 对不起/v 党/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        461
                                     我/r 激动/v 得/u 很/d ，/w 讲话/v 都/d 不/d 自然/a 了/u 。/w 
		
			
                                        462
                                     金/nhf 老师/n 却/d 听得/v 那么/r 入神/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     金/nhf 老师/n 很快/a 就/d 明白/v 了/u ，/w 于是/c 从头到尾/i 又/d 复述/v 了/u 一/m 遍/q ，/w 还/d 问/v 能/vu 得/v 几分/mq 。/w 
		
			
                                        464
                                     我/r 真/d 不知/v 该/vu 说/v 什么/r 好/a 。/w 
		
			
                                        465
                                     金/nhf 老师/n 放下/v 了/u 声音/n 说/v ，/w &quot;/w 我/r 还有/v 事/n ，/w 我/r 包/v 教/v 了/u 房东/n 老太太/n 的/u 文化/n ，/w 每天/nt 三/m 个/q 字/n ，/w 我/r 得/vu 回去/vd 考/v 考/v 她/r 。/w 
		
			
                                        466
                                     ─/w ─/w 啊/e ，/w 你/r 这/r 本/q 《/w 农作物/n 栽/v 育/v 法/k 》/w 借/v 我/r 看/v 一/m 看/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     说/v 着/u 便/d 走出/v 门/n 去/v ，/w 消失/v 在/p 大风/n 雨中/nl …/w …/w 我/r 对着/v 门汉/n 站/v 了/u 好久/a ，/w 一点/mq 不/d 觉得/v 天气/n 的/u 寒冷/a 。/w 
		
			
                                        468
                                     好像/d 冷风/n 给/v 了/u 我/r 力量/n ，/w 我/r 拿起/v 一/m 本/q 书/n 看起来/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        469
                                     好像/d 有/v 谁/r 在/p 这样/r 催促/v 我/r 。/w 
		
			
                                        470
                                     临/v 天亮/v 的/u 时候/n ，/w 风/n 停/v 了/u ，/w 雨/n 住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        471
                                     初春/nt 的/u 早晨/nt 使/v 人/n 格外/d 清爽/a 。/w 
		
			
                                        472
                                     我/r 步/v 出门/v 来/vd ，/w 打算/v 到/v 温床/n 里/nd 看/v 看/v 小苗/n 有/v 没有/v 被/p 昨夜/nt 的/u 风雨/n 冻坏/v ，/w 不料/v 玻璃窗/n 前/nd 已经/d 蹲/v 了/u 一/m 个/q 人/n ，/w 我/r 大吃一惊/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        473
                                     金/nhf 老师/n 说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        474
                                     我/r 紧紧/d 握住/v 金/nhf 老师/n 的/u 手/n ，/w 感觉到/v 他/r 手/n 心里/nl 有/v 个/q 软/a 软/a 的/u 泡/n ，/w 我/r 意识到/v 这/r 是/vl 劳动/v 的/u 收获/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     我/r 看见/v 金/nhf 老师/n 深深/a 地/u 吸/v 了/u 一口/mq 初春/nt 的/u 清新/a 的/u 空气/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     欣闻/v 全国/n 许多/a 地区/n 小麦/n 大面积/n 丰收/v 。/w 
		
			
                                        477
                                     又/d 如/v 河南/ns 孟津/ns 县/n 横水/ns 人民公社/n 百/m 亩/q 小麦/n 平均/a 亩产/v 八百五十三/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        478
                                     类似/a 的/u 例子/n ，/w 还有/v 很多/a 。/w 
		
			
                                        479
                                     特别/d 值得/v 提起/v 的/u ：/w 这/r 是/vl 由于/c 我们/r 的/u 农村/n 中/nd 有/v 千千万万/i 个/q 像/v 赵宪章/nh 那样/r 的/u 干部/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     赵宪章/nh 是/vl 河南/ns 长葛县/ns 和尚桥/ns 人民公社/n 宗寨/ns 生产队/n 的/u 党支部/n 书记/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     他/r 的/u 工作/n 特点/n 是/vl 既/c 有/v 高度/n 的/u 革命/v 风格/n ，/w 一切/r 能够/vu 办到/v 的/u 事情/n ，/w 他/r 一定/d 领导/v 群众/n 把/p 它/r 办好/v ；/w 又/d 有/v 优良/a 的/u 求实/v 精神/n ，/w 他/r 的/u 一切/r 计划/n 、/w 措施/n 都/d 是/vl 建筑/v 在/p 切实/a 可靠/a 的/u 基础上/nl 。/w 
		
			
                                        482
                                     他/r 对/p 上级/n 有/v 好/a 报/v 好/a ，/w 有/v 坏/a 报/v 坏/a ，/w 不图/v 虚名/n ，/w 讲究/v 实效/n ；/w 他/r 对/p 下级/n 有/v 好/a 听/v 好/a ，/w 有/v 坏/a 听/v 坏/a ，/w 有/v 凡事/nl 与/c 群众/n 商量/v 研究/v 的/u 民主作风/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     因此/c ，/w 赵宪章/nh 所/u 领导/v 的/u 生产队/n 出色/a 地/u 完成/v 了/u 各项/r 工作/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     广东/ns 珠江/ns 流域/n 正在/d 闹/v 洪水/n ，/w 它/r 来势汹汹/i ，/w 似乎/d 真/d 要/vu 把/p 那里/r 的/u 人民/n 和/c 土地/n 吞没/v 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     此刻/nt ，/w 笔者/n 遥看/v 南方/nd ，/w 满怀/v 悬念/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     对/p 在/p 那里/r 跟/p 洪水/n 搏斗/v 的/u 人民/n ，/w 有/v 至深/a 的/u 感佩/v 的/u 敬意/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     但是/c ，/w 尽管/c 我/r 不/d 知道/v 那里/r 的/u 详情/n ，/w 却/d 总是/d 相信/v 一定/d 会/vu 转危为安/i ，/w 取得/v 保卫/v 江堤/n 的/u 胜利/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     从/p 这个/r 事件/n 上/nd ，/w 我/r 联想/v 到/v 一/m 句/q 古话/n ─/w ─/w 气壮山河/i 。/w 
		
			
                                        489
                                     也就是说/c ，/w 人民/n 的/u 力量/n 可以/vu 驾驭/v 山河/n ，/w 防治/v 它/r 的/u 破坏性/n ，/w 使/v 它/r 为/p 人民/n 造福/v 。/w 
		
			
                                        490
