
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     &quot;/w 放心/v 吧/u ，/w 我/r 记下/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        2
                                     杨勇/nh 想/v 了/u 想/v 说/v ：/w &quot;/w 妈/n ，/w 这/r ２０/m 年/nt 来/u 您/r 为/p 儿/n 操碎/v 了/u 心/n ，/w 受够/v 了/u 罪/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     可是/d 吃苦/v 受罪/v 的/u 并不/d 只是/vl 我们/r 一家一户/i ，/w 全国/n 的/u 人民大众/n 都/d 在/p 苦海/n 里/nd 挣扎/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     就是/d 为了/p 要/vu 把/p 受苦/v 受罪/v 的/u 人民大众/n 从/p 苦海/n 里/nd 解救/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        5
                                     有/v 多少/r 像/v 您/r 儿子/n 这样/r 的/u 战士/n ，/w 为了/p 这/r 一/m 光荣/a 而/c 伟大/a 的/u 目标/n ，/w 前仆后继/i ，/w 流血/v 牺牲/v ，/w 英勇/a 战斗/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     没有/v 他们/r 的/u 流血/v 牺牲/v ，/w 就/d 没有/v 今天/nt 咱们/r 的/u 翻身/v 解放/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     如今/nt ，/w 我们/r 从/p 江北/nl 打/v 到了/v 江南/nl ，/w 咱们/r 的/u 家乡/n 是/vl 解放/v 了/u ，/w 但是/c 咱们/r 国家/n 里/nd 还有/v 没/d 解放/v 的/u 地方/n ，/w 所以/c 儿子/n 还要/v 继续/v 地/u 战斗/v ，/w 还要/v 向/p 没/d 解放/v 的/u 地方/n 进军/v ，/w 解放/v 全/a 中国/ns ，/w 让/p 所有/a 受苦/v 受难/v 的/u 劳动人民/n 都/d 翻身/v 做/v 主人/n ，/w 过上/v 幸福/a 美满/a 的/u 日子/nt 。/w 
		
			
                                        8
                                     等到/v 革命/v 彻底/a 胜利/v 了/u ，/w 等到/v 我们/r 把/p 胜利/v 的/u 红旗/n 插/v 遍/a 中国/ns 的/u 所有/a 地方/n ，/w 我/r 一定/d 再/d 回来/vd 多/a 住/v 一些/m 日子/nt ，/w 好好/d 地/u 陪/v 陪/v 您/r 老人家/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     杨勇/nh 的/u 一席话/n ，/w 既/c 安慰/v 了/u 母亲/n ，/w 又/d 宣传/v 了/u 群众/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     母亲/n 点/v 了/u 点头/v ，/w 大家/n 的/u 脸上/nl 也/d 露出/v 了/u 笑容/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     这天/r 晚上/nt ，/w 杨勇/nh 和/c 家乡/n 的/u 人/n 一直/d 摆/v 谈到/v 深夜/nt 。/w 
		
			
                                        12
                                     这个/r 地方/n ，/w 每个/r 家族/n 都/d 有/v 自己/r 的/u 祠堂/n ，/w 也/d 有/v 本/r 家族/n 的/u 规矩/n ，/w 其中/nd 有/v 一/m 条/n 就是/vl ：/w 凡是/d 在外/v 做/v 了/u 官/n 的/u 人/n 回来/vd ，/w 家族/n 都/d 要/vu 把/p 他/r 请到/v 本家/n 祠堂/n 里/nd 吃饭/v ，/w 共/d 讨/v 家族/n 大事/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     因此/c ，/w 第二/m 天/nt ，/w 两/m 位/q 年长/a 的/u 杨/nhf 姓/n 老人/n 来/vd 请/v 杨勇/nh 前去/v 吃饭/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     杨勇/nh 先是/c 婉言谢绝/v ，/w 后来/nt 长辈/n 们/k 三番五次/i 地/u 相邀/v ，/w 实在/d 推辞/v 不下/v 只好/d 前去/v 出席/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     杨勇刚/nh 到/v 本家/n 祠堂/n 外/nd ，/w 不少/a 的/u 人/n 就/d 从/p 里面/nd 迎/v 了/u 出来/vd ，/w 鼓掌/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     杨勇/nh 紧忙/a 招手/v ，/w 以示/v 感谢/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     进/v 了/u 祠堂/n 后/nd ，/w 杨勇/nh 被/p 让/p 到/v 正/a 中央/n 的/u 一/m 张/q 八仙桌/n 前/nd 坐下/v ，/w 桌上/nl 早就/d 摆好/v 了/u 酒菜/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     大家/n 见/v 杨勇/nh 来/vd 了/u ，/w 寒暄/v 了/u 几/m 句/n 之后/nt 便/d 频频/d 举杯/v ，/w 祝贺/v 杨勇/nh 凯旋归来/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     席间/n ，/w 一/m 位/q 年长/a 的/u 老人/n 彬彬有礼/i 地/u 站起来/v 对/p 大家/n 说/v ：/w &quot;/w 今天/nt ，/w 杨/nhf 司令员/n 千/m 里/q 归来/v ，/w 为/p 我们/r 杨/nhf 家/n 带来/v 了/u 荣誉/n ，/w 这/r 是/vl 我们/r 全/a 族/n 的/u 荣耀/a 。/w 
		
			
                                        20
                                     话/n 刚/d 一/d 落音/v ，/w 大家/n 一/m 轰/v 而/c 起/v ，/w 纷纷/d 表示/v 赞同/v ，/w 并/c 接连/d 向/p 杨勇/nh 敬酒/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     杨勇/nh 没有/v 喝酒/v 的/u 习惯/n ，/w 只好/d 一/m 一/m 表示/v 谢意/n ，/w 然后/c 笑/v 着/u 招呼/v 大家/n 坐下/v ，/w 略有/v 所/u 思/v 后/nd 便/d 站/v 了/u 起来/vd ，/w 他用/n 极为/d 和善/a 亲切/a 的/u 口气/n 向/p 大家/n 说/v ：/w &quot;/w 长辈/n 们/k ，/w 乡亲们/n ，/w 你们/r 对/p 我/r 实在/d 是/vl 过奖/v 了/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     我/r 杨勇/nh 之所以/c 能为/v 人民/n 做出/v 一/m 点/q 点/n 事情/n 来/vd ，/w 完全/d 是/vl 党/n 和/c 人民/n 对/p 我/r 的/u 教育/v 培养/v 以及/c 家乡/n 父老兄弟/n 对/p 我/r 关怀/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     但是/c 修/v 祠堂/n 、/w 建/v 庙宇/n ，/w 这些/r 都/d 是/vl 封建社会/n 遗留/v 下来/v 的/u 旧/a 习惯/n ，/w 是/vl 剥削阶级/n 用来/v 欺骗/v 和/c 奴役/v 劳动人民/n 的/u 办法/n ，/w 我们/r 共产党人/n 是/vl 不/d 信奉/v 那/r 一套/mq 的/u 。/w 
		
			
                                        24
                                     至于/v 开办/v 学校/n ，/w 待/v 全国/n 解放后/nt ，/w 政府/n 一定/d 会/vu 有/v 统一/a 规划/n ，/w 大力/d 创办/v 的/u ，/w 一定/d 会/vu 让/p 全国/n 所有/a 的/u 适龄/a 儿童/n 都/d 可以/vu 上学/v 读书/v 的/u ，/w 使/v 我们/r 的/u 后代/nt 都/d 能/vu 成为/v 国家/n 有用/a 的/u 人才/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     现在/nt ，/w 我们/r 的/u 责任/n 是/vl 把/p 国家/n 搞好/v ，/w 可/d 不能/vu 只/d 想到/v 我们/r 一/m 村/n 一/m 姓/n ，/w 一家一户/i ，/w 更/d 不能/vu 再/d 去/v 修/v 杨/nhf 家/n 祠堂/n ，/w 办/v 杨/nhf 家/n 学校/n ，/w 搞/v 耀/v 祖/n 光/v 宗/n 的/u 事/n 了/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     今后/nt ，/w 不管/c 任何/r 时候/n ，/w 做/v 任何/r 事情/n ，/w 我/r 想/v 都/d 应该/vu 从/p 整个/a 国家/n 、/w 民族/n 的/u 利益/n 出发/v 去/v 考虑/v ，/w 这/r 才能/c 做得/v 对/a ，/w 做得/v 有道理/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        27
                                     大家/n 听/v 了/u 杨勇/nh 的/u 话/n ，/w 都/d 觉得/v 有道理/v ，/w 那位/r 提议/v 的/u 老人/n 也/d 不再/d 坚持/v 自己/r 的/u 观点/n 了/u 。/w 
		
			
                                        28
                                     这天/r ，/w 杨勇/nh 怀/v 着/u 沉重/a 的/u 心情/n 来到/v 了/u 从小/d 在/p 一起/d 长大/v ，/w 自己/r 的/u 入团/v 介绍人/n ，/w 在/p 第/h 四/m 次/q 反/v &quot;/w 围剿/v &quot;/w 战斗/v 中/nd 牺牲/v 了/u 的/u 同学/n 、/w 战友/n 周彪/nh 烈士/n 的/u 家/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     他/r 强忍/v 热泪/n 竭力/v 安慰/v 着/u 柔肠寸断/i ，/w 悲痛欲绝/i 的/u 周彪/nh 的/u 老母亲/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     沉痛/a 地/u 向/p 亲友/n 们/k 叙述/v 了/u 周彪/nh 烈士/n 牺牲/v 时/nt 的/u 情况/n ，/w &quot;/w １９３３/m 年/nt ，/w 蒋介石/nh 出动/v ５０万/m 军队/n 对/p 中央/n 苏区/ns 进行/v 了/u 第/h 四/m 次/q '/w 围剿/v '/w 。/w 
		
			
                                        31
                                     当时/nt 政财/nhs 是/vl 红/n ３/m 军团/n ５/m 师/n １４/m 团/n 政治处/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     那年/r ４/m 月/nt ，/w 蒋介石/nh 用/p ３/m 个/q 师/n 攻打/v 只有/d １４/m 团/n 守卫/v 的/u 黎川/ns ，/w 仗/n 打/v 得/u 十分/d 激烈/a 。/w 
		
			
                                        33
                                     敌人/n 连续/v 进攻/v ，/w 不少/a 同志/n 牺牲/v 了/u ，/w 政财/nhs 在/p 指挥/v 战斗/v 中/nd 被/p 一/m 颗/q 子弹/n 打中/v 了/u 肚子/n ，/w 伤势/n 很/d 重/a 。/w 
		
			
                                        34
                                     说到/v 这里/r ，/w 杨勇/nh 再也/d 抑制/v 不住/v 自己/r 的/u 感情/n ，/w 眼里/nl 滚出/v 了/u 热泪/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     周围/nd 也是/vl 一片/mq 唏嘘/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     停/v 了/u 一会儿/nt ，/w 杨勇/nh 接着/v 说/v ：/w &quot;/w 政财/nhs 牺牲/v 后/nd ，/w 我/r 把/p 他/r 埋/v 在/p 黎川/ns ，/w 还/d 作/v 了/u 标记/n ，/w 想/v 着/u 总/d 有一天/v 我/r 会/vu 回去/vd 再/d 看/v 一/m 看/v 他/r 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        37
                                     杨勇/nh 还/d 叮嘱/v 连队/n 干部/n 们/k 说/v ：/w 从/p ９/m 月/nt 中旬/nt 到/v １０/m 月/nt 中旬/nt 这个/r 期间/nt ，/w 要/vu 集中/v 精力/n 搞好/v 秋收/v 、/w 秋/nt 耕/v 、/w 秋种/v 、/w 积肥/v 、/w 采集/v 饲料/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     从/p 现在/nt 起/v ，/w 要/vu 安排/v 好/a 越冬/v 的/u 疏菜/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     对于/p 疏菜/n 的/u 食用/v ，/w 要/vu 有/v 一个/mq 计划/n ，/w 好/a 存/v 易/a 放/v 的/u 先/d 储存/v 起来/vd ，/w 不易/a 存/v 的/u 先/d 吃/v ，/w 想法/n 保持/v 一/m 冬/nt 有/v 菜/n 吃/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     &quot;/w 爱/v 力/n 可以/vu 创造/v 世界/n &quot;/w ，/w &quot;/w 爱/v 力/n 愈/d 大/a ，/w 所/u 爱/v 愈/d 博/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        41
                                     １２/m 月/nt 下旬/nt ，/w 军区/n 司令部/n 召开/v 了/u 冬训/v 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     会上/nl ，/w 杨勇/nh 又/d 讲/v 了/u 一阵/mq 暖人/v 肺腑/n 的/u 爱/v 兵/n 之/u 话/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 搞好/v 冬训/v ，/w 生活/n 管理/v 很/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        44
                                     不但/c 要/vu 保证/v 战士/n 们/k 吃饱/v ，/w 还要/v 吃好/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     搞好/v 生活/n 管理/v ，/w 是/vl 个/q 经常性/n 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     生产/v 出来/vd 的/u 红薯/n 可以/vu 让/p 战士/n 们/k 多/a 吃/v 些/q 。/w 
		
			
                                        47
                                     领导/n 要/vu 有/v 群众/n 观念/n ，/w 要/vu 关心/v 群众/n 生活/n ，/w 切实/a 搞好/v 防冻/v 保暖/v 工作/n ，/w 要/vu 讲卫生/v ，/w 防止/v 疾病/n 流行/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     这/r 慈母/n 一般/a 的/u 爱/v ，/w 传达/v 到/v 连队/n 后/nd ，/w 战士/n 们/k 拿/v 着/u 多/a 分得/v 的/u 一块/n 红薯/n ，/w 竟/d 感激/v 得/u 热泪盈眶/i 。/w 
		
			
                                        49
                                     有/v 位/q 元帅/n 说过/v ：/w 在/p 困难/n 时候/n 的/u 爱/v ，/w 更/d 能/vu 激发/v 士兵/n 的/u 战斗力/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     北京/ns 军区/n 的/u 军政/n 领导/n ，/w 在/p １９６２/m 年初/nt ，/w 就/d 把/p 抓好/v 部队/n 农副业/j 生产/v 提到/v 了/u 重要/a 议事日程/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     杨勇/nh 和/c 廖汉生/nh 多次/mq 参加/v 了/u 专门/d 讨论/v 搞好/v 部队/n 生产/v 的/u 会议/n ，/w 在/p 会上/nl 杨勇/nh 又/d 嘱咐/v 后勤/n 部门/n 主管/n 生产/v 的/u 领导/n ，/w 选/v 生产/v 点/n 时/nt 不要/vu 与/c 民/n 争利/v ，/w 尽量/d 选/v 那些/r 老百姓/n 不能/vu 耕种/v 的/u 废/a 地/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     后来/nt ，/w 他/r 亲自/d 和/p 有关/v 人员/n 到/v 华北/nl 各地/nl 勘察/v 建立/v 生产/v 基地/n 的/u 选点/v 工作/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     经过/p 与/c 地方/n 部门/n 协商/v ，/w 当年/nt 就/d 先后/d 建立/v 了/u 柏各庄/ns 、/w 大站/ns 、/w 山岭子/ns 等/u 农场/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     这/r 对/p 改善/v 部队/n 生活/n ，/w 减轻/v 国家/n 负担/n ，/w 促进/v 军事/n 训练/v 和/c 部队/n 正规化/v 、/w 现代化/v 建设/v ，/w 是/vl 一个/mq 很/d 大/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     军区/n 最大/a 的/u 生产/v 基地/n ，/w 是/vl 唐山柏各庄农场/ni 。/w 
		
			
                                        56
                                     杨勇/nh 想/v ，/w 要/vu 在/p 部队/n 中/nd 提倡/v 什么/r ，/w 首先/d 在/p 领导/n 干部/n 自己/r 思想上/nl 就要/vu 树立/v 什么/r ，/w 精神/n 力量/n 可以/vu 转化/v 为/vl 物质/n 力量/n ，/w 这个/r 军事/n 辩证法/n 对/p 现代/nt 建军/v 也/d 无/v 例外/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     他/r 深入/v 到/v 两/m 个/q 军/n 宣讲/v 毛主席/nh 关于/p 我军/n 是/vl 战斗队/n ，/w 又是/vl 工作队/n 、/w 生产队/n 的/u 教导/v ，/w 讲解/v 在/p 当前/nt 搞好/v 生产/v 的/u 重要/a 意义/n ，/w 还/d 回忆/v 了/u 八路军/n ３５９/m 旅/n 在/p 陕北南泥湾/ns 大搞/v 生产/v 的/u 事迹/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     极/d 大/a 地/u 鼓舞/v 了/u 部队/n 指战员/n ，/w 增强/v 了/u 他们/r 搞好/v 农副业/j 生产/v 的/u 决心/n 和/c 勇气/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     １９６２/m 年/nt 初春/nt ，/w 某/r 师/n 以/p 两/m 个/q 团/n 的/u 兵力/n 开赴/v 柏各庄/ns 渤海/ns 荒滩/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     当时/nt ，/w 部队/n 一无/v 住房/n 、/w 二/m 无/v 蔬莱/n ，/w 吃/v 的/u 是/vl 粗粮/n ，/w 喝/v 的/u 是/vl 碱水/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     人们/n 描述/v 当时/nt 的/u 情景/n 是/vl ：/w &quot;/w 上/nd 盖/v 天/n ，/w 下/ns 铺/v 地/n ，/w 蚊子/n 叮/v ，/w 跳蚤/n 咬/v ，/w 长虫/n 蛤蟆/n 遍地/n 跑/v ，/w 道路/n 全/d 是/vl 泥/n 沾/v 脚/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        62
                                     条件/n 艰苦/a 不说/v ，/w 生产工具/n 也/d 非常/d 缺乏/v ，/w 可/d 任务/n 却/d 紧迫/a 而/c 繁重/a 。/w 
		
			
                                        63
                                     要/vu 在/p 一个/mq 半/m 月/nt 的/u 时间/n 里/nd ，/w 开出/v ７０００/m 多/m 亩/q 芦苇/n 荒地/n ，/w 挖出/v 无数/m 条/n 大小/n 沟渠/n ，/w 还要/v 平地/n 、/w 育秧/v 、/w 洗/v 碱/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     ４/m 月初/nt ，/w 春寒/n 咋/v 暖/a 。/w 
		
			
                                        65
                                     杨勇/nh 来到/v 柏各庄农场/ni ，/w 说/v 是/vl 要/vu 劳动/v 劳动/v ，/w 体会/v 一下/mq 多年/nt 不干/v 了/u 的/u 活计/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     他/r 和/c 指战员/n 们/k 冒/v 着/u 刺骨/a 海风/n ，/w 把/p 盘结/v 如/v 网/n 的/u 芦根/n ，/w 一/m 根/n 一/m 根/n 地/u 拨/v 掉/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     有时/d 在/p 泥水/n 里/nd 泡/v 几个/mq 小时/nt ，/w 翻地/v 、/w 拉/v 地/n 、/w 打/v 坝/n ，/w 样样/q 干/v 得/u 那样/r 的/u 起劲/a ，/w 那样/r 的/u 在行/a 。/w 
		
			
                                        68
                                     红军/n 老战士/n 、/w 师长/n 罗云章/nh 见/v 杨勇/nh 这么/r 干/v ，/w 心里/nl 很/d 不是滋味/i ，/w 几经/v 劝阻/v 无效/v ，/w 急/a 得/u 毫无办法/i 。/w 
		
			
                                        69
                                     军委/j 办公厅/n 来/vd 电话/n ，/w 有/v 急事/n 找/v 您/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        70
                                     杨勇/nh 对/p 这/r 纯朴/a 的/u 心意/n 是/vl 十分/d 理解/v 和/c 感激/v 的/u ，/w 但/c 对/p 这/r 种/q 做法/n 却/d 深表/v 不悦/a 。/w 
		
			
                                        71
                                     他/r 对/p 罗云章/nh 说/v ：/w &quot;/w 老/h 罗/nhf 呀/u ，/w 感谢/v 你/r 对/p 我/r 的/u 关照/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     我们/r 下来/v ，/w 不过/d 三/m 天/nt 二/m 晌/nt ，/w 再/d 苦/a 再/d 累/a ，/w 不过/d 是/vl 一时/nt 换/v 换/v 口/n 胃/n ，/w 又/d 有/v 什么/r 了不起/a 的/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     听/v 了/u 司令员/n 的/u 这/r 番/q 话/n ，/w 罗云章/nh 觉得/v 既/c 温暖/a 又/d 惭愧/a ，/w 停/v 了/u 片刻/nt ，/w 他/r 像/v 在/p 战场/n 上/nd 领受/v 战斗/v 任务/n 一样/a ，/w 坚定/a 地/u 表示/v ：/w &quot;/w 司令员/n ，/w 请/v 您/r 放心/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     我/r 一定/d 完成/v 好/a 任务/n ，/w 争取/v 办成/v 一个/mq 全军/n 出色/a 的/u 好/a 农场/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        75
                                     到时候/v 我/r 除了/p 请/v 你/r 喝酒/v 外/nd ，/w 还要/v 让/p 你/r 看/v 我/r 哈哈大笑/v ３/m 分钟/q ，/w 这/r 可是/d 我/r 的/u 祖传/v 绝技/n 呀/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        76
                                     几/m 句/n 对话/v ，/w 把/p 在场/v 的/u 人/n 都/d 给/p 逗乐/v 了/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     这/r 欢笑声/n ，/w 就/d 好像/d 庆祝/v 丰收/v 一样/a 醉人/a 心田/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     秋天/nt 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     收获/v 的/u 季节/nt 到了/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     金色/n 的/u 稻/n 浪/n 把/p 丰收/v 的/u 喜讯/n 传向/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        81
                                     柏各庄农场/ni 当年/nt 开荒/v ，/w 当年/nt 插/v 栽/v 的/u ７０００/m 亩/q 水稻/n ，/w 亩产/v 竟/d 达到/v ４８０/m 斤/q 的/u 好/a 收成/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     第二/m 年/nt 平均/a 亩产/v 达到/v ８２６/m 斤/q ，/w 第三/m 年/nt 平均/a 亩产/v 高达/v １１１９/m 斤/q ，/w 到/v １９６５/m 年/nt ，/w 亩产/v 平均/a 是/vl １２００/m 多/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        83
                                     柏各庄农场/ni 还/d 真的/a 在/p 全军/n 出/vd 了/u 名/n ，/w 被/p 评为/v 全军/n 的/u 先进/a 典型/n ，/w 受到/v 了/u 农垦部/ni 的/u 表扬/v ，/w 还/d 在/p 北京展览馆/ni 搞/v 了/u 个/q 大型/a 展览/v ，/w 全国/n 各地/nl 农副业/j 生产/v 战线/n 上/nd 的/u 有关/v 人员/n ，/w 纷纷/d 来/vd 参观/v 、/w 学习/v 、/w 取经/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     转/v 着/u 转/v 着/u ，/w 杨勇/nh 走到/v 了/u 警卫/n 战士/n 宿舍/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     战士/n 们/k 呆呆/a 地/u 站/v 着/u ，/w 不知/v 说/v 什么/r 才/d 好/a 。/w 
		
			
                                        86
                                     大家/n 怎么/r 都/d 无法/d 相信/v ，/w 这/r 就是/d 病/v 已/d 垂危/v 的/u 将军/n 向/p 他们/r 告别/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     傍晚/nt ，/w 当/p 杨勇/nh 乘车/v 缓缓/d 驶出/v 大门/n 的/u 时候/n ，/w 战士/n 们/k 在/p 凛冽/a 的/u 寒风/n 中/nd 整整齐齐/a 地/u 站成/v 两/m 排/n ，/w 向/p 他/r 敬礼/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     杨勇/nh 摇/v 开/v 车窗/n ，/w 庄重/a 地/u 向/p 战士/n 们/k 还礼/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     杨勇/nh 频频/d 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     哗啦/o 一下子/d ，/w 队列/n 散开/v 了/u ，/w 战士/n 们/k 纷纷/d 围/v 了/u 上来/vd ，/w 伏/v 在/p 车窗/n 外/nd ，/w 异口同声/i 地/u 呼喊/v 着/u 。/w 
		
			
                                        91
                                     死神/n 发/v 着/u 淫威/n ，/w 一天天/d 向/p 他/r 逼近/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     杨勇/nh 的/u 病情/n 开始/v 恶化/v ，/w 生命/n 已经/d 垂危/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     一些/m 同志/n 和/c 战友/n 陆续/d 来/vd 医院/n 看望/v 他/r 。/w 
		
			
                                        94
                                     杨勇/nh 拉/v 着/u 杨得志/nh 的/u 手/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 的/u 病情/n 我/r 知道/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     你/r 工作/n 多/a ，/w 不要/vu 为/p 我/r 分散/v 精力/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     告诉/v 医生/n 不要/vu 用药/v 了/u ，/w 不/d 起作用/v ，/w 那是/vl 浪费/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     除夕/nt 之/u 夜/nt ，/w 在/p 新年/nt 的/u 钟声/n 敲响/v 之前/nt ，/w 中共中央/j 总书记/n 胡耀邦/nh 驱车/v 穿过/v 喧闹/v 的/u 长安衔/ns ，/w 来到/v 宁静/a 的/u 医院/n 探望/v 杨勇/nh 。/w 
		
			
                                        98
                                     进屋/v 之前/nt ，/w 胡耀邦/nh 长/a 时间/n 地/u 在/p 病房/n 门外/nl 徘徊/v ，/w 使/v 自己/r 的/u 感情/n 平静/a 下来/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     可是/c ，/w 他/r 怎么/r 也/d 无法/d 平静/a ：/w 整整/d ６０/m 年/nt 了/u ，/w 从/p 儿时/nt 在/p 湖南浏阳文家市/ns 那个/r 农村/n 小镇/n 结下/v 的/u 深厚/a 友谊/n 开始/v ，/w 他们/r 一起/d 参加/v 了/u 北伐战争/n 掀起/v 的/u 湖南/ns 农民运动/n ，/w 一起/d 投身/v 革命/v ，/w 一起/d 参加/v 两万五千/m 里/q 长征/n ，/w 相会/v 在/p 延安/ns ，/w 相聚/v 在/p 北京/ns ─/x ─/x 他们/r 一起/d 并肩/d 走过/v 一/m 条/n 多么/d 漫长/a 艰难/a 的/u 路/n ，/w 无论/c 是/vl 胜利/v 还是/c 失败/v ，/w 无论/c 是/vl 战争/n 还是/c 运动/n ，/w 什么/r 都/d 没/d 能/vu 使/v 他们/r 分开/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     生命/n 垂危/v 的/u 杨勇/nh 还/d 在/d 关心/v 着/u 他人/r 。/w 
		
			
                                        101
                                     杨勇/nh 打断/v 胡耀邦/nh 的/u 话/n ，/w &quot;/w 你/r 的/u 担子/n 很/d 重/a ，/w 不要/vu 再/d 为/p 我/r 浪费/v 时间/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        102
                                     元旦/nt 这天/r ，/w 杨勇/nh 已经/d 非常/d 衰弱/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     他/r 的/u 声音/n 是/vl 那么/r 平静/a ，/w 平静/a 得/u 使/v 人/n 很/d 难/a 相信/v 他/r 已/d 面对/v 死神/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     杨勇/nh 吐字/v 清楚/a ，/w 一个/mq 字/n 一个/mq 字/n 地/u 说完/v 这些/r 后/nd ，/w 只用/v 几/m 分钟/q 交代/v 了/u 身后事/n ，/w 谈/v 了/u 对/p 每个/r 子女/n 的/u 看法/n 和/c 希望/v ，/w 然后/c ，/w 吃力/a 地/u 挥/v 了/u 挥手/v ，/w 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 去/v 吧/u ，/w 我/r 要/vu 休息/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        105
                                     说完/v ，/w 他/r 闭上/v 眼睛/n ，/w 真的/a 睡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     他/r 显得/v 那样/r 满足/a ，/w 那样/r 舒畅/a ，/w 仿佛/d 在/d 告诉/v 人们/n ，/w 要/vu 做/v 的/u 事/n 都/d 已/d 做完/v 了/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     杨勇/nh 比/p 自己/r 估计/v 的/u 多/a 活/v 了/u ５/m 天/nt ，/w 直到/v 临终/v ，/w 他/r 的/u 神志/n 都/d 很/d 清醒/a 。/w 
		
			
                                        108
                                     每逢/v 医生/n 问/v 他/r 有/v 什么/r 不/d 舒服/a 的/u ，/w 他/r 总是/d 摇/v 摇头/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     他/r 太/d 累/a 了/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     他/r 真的/a 就是/d 这样/r 睡着/v 走/v 的/u ，/w 看上去/v 那么/r 平静/a ，/w 那么/r 安详/a 。/w 
		
			
                                        111
                                     １９８３/m 年/nt １/m 月/nt ６/m 日/nt １/m 时/nt ５５/m 分/nt ，/w 久经/v 考验/v 的/u 忠诚/a 的/u 共产主义/n 战士/n ，/w 中国共产党/ni 和/c 中国/ns 军队/n 的/u 优秀/a 领导人/n ，/w 功勋卓著/i 的/u 战将/n 杨勇/nh 的/u 心脏/n 停止/v 了/u 跳动/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     邓小平/nh 、/w 胡耀邦/nh 、/w 万里/nh 、/w 杨尚昆/nh 、/w 姚依林/nh 、/w 乔石/nh 等/u 党/n 和/c 国家/n 领导人/n 及/c 首都/n 群众/n 代表/n ３０００/m 多/m 人/n ，/w 向/p 安卧/v 在/p 鲜花/n 和/c 翠柏/n 之中/nd 的/u 杨勇/nh 遗体/n 告别/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     朝鲜/ns 劳动/v 党中央/n 委员会/n 总书记/n 、/w 朝鲜民主主义人民共和国/ns 主席/n 金日成/nh ，/w 多哥/ns 人民/n 联盟/n 主席/n 、/w 共和国/n 总统/n 纳辛贝/nh 以及/c 罗马尼亚/ns 、/w 南斯拉夫/ns 等/u 党/n 和/c 国家/n 、/w 军队/n 领导/n 分别/d 发来/v 唁电/n ，/w 对/p 杨勇/nh 的/u 逝世/v 表示/v 深切/a 哀悼/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     １/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 杨勇/nh 的/u 追悼会/n 在/p 北京人民大会堂/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     中共中央/j 总书记/n 胡耀邦/nh 主持/v 追悼会/n ，/w 中央军委/ni 常务/a 副主席/n 杨尚昆/nh 致/v 悼词/n ：/w &quot;/w 杨勇/nh 的/u 一生/nt 是/vl 革命/v 的/u 一生/nt ，/w 战斗/v 的/u 一生/nt ，/w 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v 的/u 一生/nt 。/w 
		
			
                                        116
                                     半/m 个/q 多/m 世纪/nt 以来/nt ，/w 他/r 驰骋/v 沙场/n ，/w 身经百战/i ，/w 出生入死/i ，/w 战功/n 卓著/a 。/w 
		
			
                                        117
                                     于是/c ，/w 任弼时/nh 家里/nl 又/d 多/a 喂/v 了/u 一头/mq 猪/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     喂/v 猪/n 需要/v 有/v 饲料/n ，/w 种/v 饲料/n 需要/v 有/v 地/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     任弼时/nh 扛/v 着/u 锄头/n ，/w 帮助/v 母亲/n 在/p 屋/n 后/nd 开出/v 一块/n 荒/a 土/n ，/w 种/v 上/v 了/u 萝卜/n 、/w 白菜/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     每逢/v 放学/v 回家/v ，/w 他/r 就/d 到/v 地里/nl 去/v 锄草/v ，/w 或者/c 担水/v 泼/v 粪/n ，/w 经常/d 忙/a 得/u 满头大汗/i 。/w 
		
			
                                        121
                                     为了/p 减轻/v 母亲/n 的/u 劳累/a ，/w 他/r 还/d 争/v 着/u 为/p 家里/nl 挑水/v ，/w 劈柴/v ，/w 做饭/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     做饭/v 不会/vu 淘米/v ，/w 他/r 就要/vu 母亲/n 先天/n 夜里/nt 把/p 米/n 淘/v 好/a 。/w 
		
			
                                        123
                                     待/v 第二/m 天/nt 早上/nt ，/w 母亲/n 刚刚/d 起床/v ，/w 灶/n 屋里/nl 就/d 飘出/v 饭/n 香/a -/w -/w 任弼时/nh 已经/d 把/p 饭/n 煮熟/v 了/u 。/w 
		
			
                                        124
                                     他家/n 隔壁/n ，/w 住/v 着/u 一/m 户/n 也是/vl 姓/v 任/nhf 的/u 富裕/a 人家/r ，/w 经常/d 雇/v 些/q 短工/n 来/vd 家里/nl 干活/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     一/m 次/q ，/w 任弼时/nh 放学/v 回来/vd ，/w 看见/v 一/m 位/q 短工/n 在/p 堂屋/n 里/nd 打/v 草鞋/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     穷人/n 总是/d 喜欢/v 勤劳/a 的/u 孩子/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     他/r 摸/v 摸/v 任弼时/nh 的/u 头/n ，/w 把/p 他/r 拉到/v 自己/r 身边/nl 坐下/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     最后/n ，/w 他/r 想/v 了/u 想/v ，/w 跑进/v 屋里/nl ，/w 从/p 米/n 柜里/nl 又/d 装/v 了/u 一/m 大碗/n 米/n ，/w 机灵/a 地/u 从/p 后门/n 跑/v 出来/vd ，/w 追上/v 了/u 老人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        129
                                     老/a 娭毑/n ，/w 这些/r 也/d 给/v 你/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        130
                                     白米/n 倒进/v 了/u 竹篮/n 里/nd 的/u 布袋/n ，/w 泪水/n 涌满/v 了/u 老人/n 的/u 眼眶/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        131
                                     任弼时/nh 没/d 答话/v 就/d 回头/v 跑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        132
                                     妈妈/n 站/v 在/p 后/nd 门口/nl ，/w 已经/d 把/p 儿子/n 的/u 举动/n 都/d 看/v 在/p 眼里/nl 。/w 
		
			
                                        133
                                     妈妈/n 的/u 声音/n 在/d 颤抖/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     任弼时/nh 低下头/v ，/w 用/p 手/n 捏/v 着/u 衣角/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     年幼/a 的/u 任弼时/nh ，/w 发出/v 了/u 钢铁/n 般/a 的/u 誓言/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     妈妈/n 望/v 着/u 面前/nd 这个/r 天真/a 、/w 但/c 不/d 懂得/v 世道/n 艰难/a 的/u 儿子/n ，/w 苦笑/v 着/u 叹/v 了/u 口气/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        137
                                     &quot;/w 只要/vu 有/v 一/m 升/q 米/n ，/w 就/d 应该/vu 大家/n 吃/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     孩子/n 的/u 活/n ，/w 揪/v 痛/a 了/u 母亲/n 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     她/r 一/m 把/q 将/p 任弼时/nh 拉/v 在/p 怀里/nl ，/w 眼里/nl 闪/v 着/u 亮晶晶/a 的/u 泪花/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     从此/d ，/w 每当/p 有人/r 上门/v 来/vd 讨/v 米/n ，/w 任弼时/nh 总是/d 要/vu 尽量/d 多/a 给/v 点/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     几/m 天/nt 后/nd 的/u 一个/mq 早晨/nt ，/w 任弼时/nh 发现/v 通向/v 长沙/ns 的/u 大路/n 旁/nd 围/v 着/u 一/m 圈/n 人/n ，/w 有的/r 在/d 摇头/v 叹息/v ，/w 有的/r 在/d 交头接耳/i 。/w 
		
			
                                        142
                                     熟悉/v 的/u 竹篮/n ，/w 熟悉/v 的/u 布袋/n ，/w 熟悉/v 的/u 拐棍/n ，/w 都/d 在/v 她/r 身边/nl ，/w 但/c 她/r 身体/n 已经/d 僵硬/a 冰冷/a 了/u ，/w 两眼/n 呆滞/a 地/u 望/v 着/u 蓝天/n ，/w 脸/n 瘦/a 得/u 可怕/a 。/w 
		
			
                                        143
                                     任弼时/nh 心惊肉跳/i ，/w 好象/d 什么/r 也/d 看/v 不到/v ，/w 什么/r 也/d 听/v 不/d 到了/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     他/r 闭上/v 双眼/n ，/w 扭头/v 就/d 跑/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     但/c 那/r 老/a 娭毑/n 的/u 脸/n 老是/d 浮现/v 在/p 他/r 眼前/nl 。/w 
		
			
                                        146
                                     这/r 是/vl 他/r 永远/d 不会/vu 忘记/v 的/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     这时/r ，/w 饿死/v 人/n 的/u 消息/n ，/w 还/d 在/d 不断/d 传来/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     塾塘乡/ns 就/d 有/v 一家/mq 姓/v 任/nhf 的/u 贫农/n ，/w 因/c 饥寒交迫/i ，/w 走/v 头/n 无/v 路/n ，/w 四/m 口/q 人/n 一齐/d 上吊/v 自尽/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     任弼时/nh 的/u 父亲/n 有/v 次/q 在/p 路上/nl 被/p 几个/mq 兵/n 拦住/v 要/vu 钱/n ，/w 没有/v 钱/n ，/w 他们/r 就/d 剥去/v 长衫/n ，/w 还/d 把/p 枪/n 压/v 在/p 这个/r 穷/a 教师/n 的/u 头上/nl 放/v 了/u 一/m 枪/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     吓/v 得/u 他/r 父亲/n 两眼/n 发黑/v ，/w 胆战心惊/i ，/w 慌慌张张/a 跑/v 了/u 回来/vd 。/w 
		
			
                                        151
                                     在/p 长汀/ns 一/m 间/n 农家/n 的/u 土砖/n 屋里/nl ，/w 走出/v 了/u 一个/mq 伟大/a 的/u 人物/n ，/w 这/r 就是/vl 毛泽东/nh 同志/n ，/w 他/r 穿着/v 粗布/n 的/u 红军/n 制服/v ，/w 脚踏/v 一/m 双/q 布鞋/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     虽然/c 比/p 武汉/ns 时/nt 更/d 瘦/a 了/u ，/w 更/d 黑/a 了/u ，/w 但/c 眉宇/n 间/nd 显得/v 更有/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     他/r 老远/a 就/d 笑/v 着/u 伸过/v 手/n 来/vd ，/w 那/r 双/q 大手/n 又/d 一/m 次/q 温暖/v 着/u 任弼时/nh 。/w 
		
			
                                        154
                                     他们/r 正在/d 互相/d 热烈/a 问候/v 的/u 时候/n ，/w 又/d 一/m 个/q 人/n 走进/v 门/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        155
                                     这/r 人/n 也/d 穿着/v 红军/n 制服/v ，/w 腰间/nl 束/v 着/u 皮带/n ，/w 胸前/nl 还/d 挂/v 着/u 一个/mq 老式/a 的/u 长筒/n 望远镜/n ，/w 体格/n 结实/a 魁梧/a ，/w 举止/n 中/nd 流露/v 出/vd 一/m 种/q 农民/n 式/k 的/u 朴实/a 。/w 
		
			
                                        156
                                     毛泽东/nh 同志/n 笑/v 着/u 给/p 两/m 人/n 互相/d 介绍/v ：/w 这/r 是/vl 朱德/nh 同志/n ；/w 这/r 是/vl 任弼时/nh 同志/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     对于/p 朱德/nh ，/w 任弼时/nh 还是/d 第一次/mq 见到/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     但/c 他/r 早已/d 从/p 周恩来/nh 同志/n 口里/nl 多次/mq 听到/v 过/u 关于/p 朱德/nh 的/u 事迹/n 了/u 。/w 
		
			
                                        159
                                     他/r 赶紧/d 上去/v ，/w 把/p 朱德/nh 同志/n 那/r 双/q 带有/v 粗/a 茧/n 的/u 大手/n 紧紧/d 握住/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     警卫员/n 端来/v 了/u 茶水/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     三/m 位/q 领导人/n 端/v 着/u 茶碗/n ，/w 兴奋/a 地/u 交谈/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        162
                                     毛泽东/nh 同志/n 介绍/v 了/u 苏区/ns 的/u 大体/n 情况/n ，/w 回顾/v 了/u 从/p 井冈山/ns 到/v 赣南/nl 、/w 闽西/nl 这/r 一/m 段/q 战斗/v 历程/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     毛泽东/nh 同志/n 关于/p 实行/v 红色/n 割据/v ，/w 建立/v 革命/v 根据地/n ，/w 建立/v 人民军队/n ，/w 开展/v 反/v &quot;/w 围剿/v &quot;/w 斗争/n 的/u 一些/m 看法/n ，/w 给/p 任弼时/nh 留下/v 了/u 深刻/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     朱德/nh 同志/n 关于/p 两/m 次/q 反/v &quot;/w 围剿/v '/w 的/u 绘声绘色/i 的/u 描述/v ，/w 又/d 引起/v 了/u 三/m 人/n 的/u 朗朗/a 大笑/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     在/p 毛泽东/nh 同志/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 中央局/n 在/p 这时/r 召开/v 了/u 一/m 次/q 扩大会议/n ，/w 任弼时/nh 也/d 参加/v 了/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     会后/nt ，/w 任弼时/nh 便/d 离开/v 长汀/ns ，/w 到了/v 瑞金/ns 。/w 
		
			
                                        167
                                     瑞金/ns ，/w 位于/v 贡水/ns 的/u 上游/n ，/w 地/n 据/v 赣/ns 、/w 闽/ns 、/w 粤/ns 要道/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     在/p 一千/m 多/m 年前/nt 的/u 唐朝/nt 时候/n 便/d 称/v 瑞金/ns ，/w 到/v 五代/nt 南朝/nt 时/nt 设为/v 县/n ，/w 明朝/nt 时/nt 属/v 江西赣州府/ns ，/w 清朝/nt 时/nt 属/v 江西宁都州/ns 。/w 
		
			
                                        169
                                     相传/v 这里/r 是/vl 产/v 金子/n 的/u 地方/n ，/w 故/c 得/v 此名/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     后来/nt 红军/n 曾/d 把/p 它/r 改称/v 过/u 瑞京/ns 。/w 
		
			
                                        171
                                     由于/c 敌人/n 的/u 经济/n 封锁/v ，/w 当时/nt 这里/r 的/u 生活/n 十分/d 艰苦/a ，/w 缺少/v 粮/n ，/w 也/d 缺少/v 盐/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     中央/n 规定/v ：/w 每人/n 每天/nt 的/u 伙食费/n 只有/d 大洋/n 八/m 分/q 钱/n ，/w 而/c 实际上/nl 还/d 往往/d 难于/d 实现/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     有时/d 有/v 了/u 钱/n ，/w 也/d 买/v 不到/v 东西/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     任弼时/nh 坚持/v 和/c 战士/n 们/k 过/vd 一样/a 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     一九三一/m 年/nt 九月/nt ，/w 毛泽东/nh 同志/n 领导/v 红军/n 粉碎/v 了/u 蒋介石/nh 发动/v 的/u 第三/m 次/q 反革命/n &quot;/w 围剿/v &quot;/w 之后/nt ，/w 也/d 来到/v 了/u 瑞金/ns 。/w 
		
			
                                        176
                                     毛泽东/nh 同志/n 和/c 任弼时/nh 同/d 住/v 在/p 叶坪村/ns 中央局/n 的/u 小楼/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        177
                                     首长/n 们/k 研究/v 了/u 召开/v 第一次/mq 全国/n 苏维埃/ni 代表大会/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     一九三一/m 年/nt 十一月/nt 七/m 日/nt ，/w 第一次/mq 全国/n 苏维埃/ni 代表大会/n 在/p 瑞金叶坪村/ns 胜利/v 召开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        179
                                     来自/v 全国/n 各/r 革命/v 根据地/n 以及/c 白区/n 的/u 代表/n 六百/m 余/n 人/n 参加/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     共产国际/ni 和/c 职工/n 国际/n 的/u 代表/n 及其/c 他/r 国际/n 友人/n 也/d 应邀/v 出席/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     任弼时/nh 是/vl 大会/n 的/u 具体/a 组织者/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     这次/r 会议/n ，/w 由于/c 任弼时/nh 和/c 同志们/n 的/u 努力/v ，/w 开/v 得/u 很/d 成功/a 。/w 
		
			
                                        183
                                     成立/v 了/u 中央/n 工农/n 政府/n ，/w 并/c 选举/v 毛泽东/nh 同志/n 为/vl 政府/n 主席/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     代表/n 们/k 欢呼/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        185
                                     会议/n 开/v 了/u 十四/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        186
                                     会前/nt 进行/v 了/u 阅兵/v ，/w 会后/nt 举行/v 了/u 灯会/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     瑞金/ns 城/n 万众/n 潮涌/v ，/w 欢声雷动/i ，/w 彩灯/n 高/a 挂/v ，/w 喜/v 泪/n 交流/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     为了/p 使/v 会议/n 内容/n 更/d 丰富/a ，/w 会议/n 开/v 得/u 更有/v 成效/n ，/w 任弼时/nh 还/d 请/v 毛主席/nh 、/w 朱德/nh 同志/n 给/p 代表/n 们/k 讲课/v ，/w 宣传/v 党/n 的/u 正确/a 路线/n 、/w 方针/n 和/c 政策/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     他/r 自己/r 也/d 亲自/d 上课/v ，/w 讲授/v 党/n 的/u 建设/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     毛主席/nh 很/d 高兴/a ，/w 挥笔/v 为/p 大会/n 题/v 了/u 词/n ：/w &quot;/w 苏维埃/ni 是/vl 工农/n 劳苦/a 群众/n 自己/r 管理/v 自己/r 生活/n 的/u 机关/n ，/w 是/vl 革命/v 战争/n 的/u 组织者/n 与/c 领导者/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        191
                                     大会/n 以后/nt ，/w 中央/n 苏区/ns 的/u 革命/v 斗争/n 进入/v 了/u 新/a 的/u 高潮/n ，/w 工作/n 也/d 更/d 繁重/a 了/u 。/w 
		
			
                                        192
                                     为了/p 保卫/v 中央/n 苏区/ns ，/w 以/c 随时/d 准备/v 粉碎/v 敌人/n 的/u 反革命/n &quot;/w 围剿/v &quot;/w ，/w 部队/n 开展/v 了/u 大/a 练兵/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     每天/nt 早上/nt ，/w 雄鸡/n 报晓/v ，/w 雾/n 绕/v 青/a 峰/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     瑞金叶坪村/ns 的/u 草坪/n 里/nd ，/w 有/v 一个/mq 留/v 小胡子/n 的/u 人/n 拿/v 着/u 步枪/n 在/p 认真/a 操练/v ，/w 学/v 刺杀/v ，/w 学/v 射击/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     他/r 到/v 得/u 最/d 早/a ，/w 又/d 最/d 守/v 纪律/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     他/r 就是/vl 任弼时/nh 。/w 
		
			
                                        197
                                     一天/nt ，/w 一个/mq 红军/n 战士/n 在/p 草坪/n 里/nd 练/v 刺杀/v ，/w 动作/n 干脆/a 利索/a ，/w 步伐/n 灵巧/a 不/d 乱/a 。/w 
		
			
                                        198
                                     说/v 着/u 走/v 过来/vd ，/w 帮/v 任弼时/nh 纠正/v 动作/n ，/w 讲解/v 要领/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     任弼时/nh 已经/d 全身/n 冒汗/v ，/w 但/c 还是/d 虚心/a 接受/v 批评/v ，/w 鼓鼓劲/v 又/d 继续/v 练习/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     终于/d ，/w 他/r 的/u 刺杀/v 动作/n 既/c 有力/a ，/w 又/d 准确/a 漂亮/a 了/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     会议/n 快/d 开始/v 了/u ，/w 首长/n 请/v 你/r 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        202
                                     任弼时/nh 也/d 跨上/v 马/n ，/w 一/d 抖/v 缰绳/n ，/w 快速/a 向/p 贺龙/nh 追/v 过去/vd 。/w 
		
			
                                        203
                                     部队/n 马上/d 改变/v 了/u 行军/v 方向/n ，/w 飞速/a 前进/v ，/w 似/v 枝/n 枝/n 利箭/n 直射/v 忠堡/ns 。/w 
		
			
                                        204
                                     拂晓/nt 时/nt ，/w 就/d 在/p 忠堡/ns 的/u 大路/n 两旁/nl 山上/nl 布好/v 了/u 口袋/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     战士/n 们/k 开始/v 紧张/a 地/u 修筑/v 工事/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     不巧/a ，/w 贺龙/nh 这天/r 病/v 了/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     任弼时/nh 见/v 他/r 面色/n 发白/v ，/w 虚汗/n 直冒/v ，/w 又/d 细心/a 观察/v 一下/mq ，/w 发现/v 他/r 呼吸/v 也/d 不/d 正常/a ，/w 便/d 关切/v 地/u 问/v 他/r 哪里/r 不/d 舒服/a ，/w 贺龙/nh 摇摇头/v ，/w 说/v 没什么/i 问题/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     任弼时/nh 不/d 放心/v ，/w 又/d 派人/v 把/p 卫生/n 队长/n 贺诚/nh 找来/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     结果/n 一/d 检查/v ，/w 贺龙/nh 体温/n 高/a 到/v 三十九/m 度/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     任弼时/nh 对/p 他/r 说/v ：/w &quot;/w 你/r 下去/v 休息/v ，/w 这里/r 我/r 来/vd 指挥/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        211
                                     贺龙/nh 哪里/r 肯依/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     两/m 人/n 争执/v 了/u 半天/nt ，/w 最后/n 还是/d 没有/d 说服/v 贺龙/nh ，/w 任弼时/nh 只得/vu 叫/v 警卫员/n 好好/d 照顾/v 他/r 。/w 
		
			
                                        213
                                     下午/nt ，/w 张振汉/nh 带/v 着/u 敌/n 四十一/m 师/n 钻/v &quot;/w 口袋/n &quot;/w 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     这个/r 张振汉/nh 是/vl 个/q 老/a 军阀/n ，/w 先前/nt 在/p 外国/n 学/v 过/u 炮兵/n ，/w 后来/nt 在/p 外蒙/ns 作过/v 战/v ，/w 很/d 有/v 一些/m 名气/n ，/w 曾/d 多次/mq 受到/v 蒋介石/nh 的/u 嘉奖/v ，/w 几/m 次/q &quot;/w 围剿/v &quot;/w 洪湖/ns 都/d 有/v 他/r 的/u 份/n ，/w 算是/vl 贺龙/nh 的/u 老/a 对头/a 了/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     他/r 手下/nl 的/u 军队/n 装备/n 较/d 好/a ，/w 一色/a 的/u &quot;/w 汉阳/ns 造/v &quot;/w ，/w 大/a 骡子/n 还/d 驮/v 着/u 迫击炮/n ，/w 子弹/n 都/d 是/vl 满/a 袋/n 满/a 袋/n 的/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     因此/c ，/w 他/r 自命不凡/i ，/w 傲慢/a 得/u 很/d ，/w 挥鞭/v 策马/v ，/w 带/v 着/u 队伍/n 大摇大摆/i 地/u 走/v 着/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     突然/d ，/w 枪声/n 大作/n ，/w 红军/n 犹如/v &quot;/w 天兵天将/n &quot;/w ，/w 出现/v 在/p 大路/n 两侧/nl 。/w 
		
			
                                        218
                                     张振汉/nh 一惊/v ，/w 立即/d 翻身/v 下马/v ，/w 藏/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        219
                                     但/c 他/r 毕竟/d 算是/vl 老成/a ，/w 随即/d 命令/v 部队/n ，/w 抢占/v 有利/a 地形/n ，/w 沉着/a 抵抗/v ，/w 不得/vu 慌乱/a 。/w 
		
			
                                        220
                                     此时/nt ，/w 任弼时/nh 和/c 贺龙/nh 也/d 正在/d 山头/nl 上/nd ，/w 紧张/a 地/u 布署/v 着/u 战斗/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     李达/nh 、/w 王少庸/nh 等/u 参谋/n 干部/n 不时/d 前来/v 汇报/v 情况/n ，/w 通讯员/n 们/k 带/v 着/u 一/m 道道/n 命令/n 从/p 这里/r 奔向/v 各/r 单位/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     指挥/v 通讯/n 系统/n ，/w 保持/v 着/u 良好/a 的/u 性能/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     为了/p 看清/v 整个/a 战斗/v 全貌/n ，/w 作出/v 更/d 有效/a 的/u 组织/v 指挥/v ，/w 任弼时/nh 要求/v 指挥部/n 更/d 靠近/v 前沿/nl 。/w 
		
			
                                        224
                                     说完/v ，/w 跨步/v 登上/v 了/u 前面/nd 一个/mq 山包/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     枪弹/n 在/p 头上/nl 嗖嗖/o 地/u 飞过/v ，/w 打/v 得/u 树叶/n 沙沙/o 落下/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     突然/d ，/w 一/m 发/q 迫击/v 炮弹/n 飞/v 过来/vd ，/w 一个/mq 战士/n 急/a 得/u 大叫/v &quot;/w 政委/j ，/w 快/a ─/x ─/x &quot;/w 话音/n 未/d 落/v ，/w 炮弹/n 已经/d 爆炸/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     任弼时/nh 腰/n 没/d 弯/v ，/w 眼/n 没/d 眨/v ，/w 连/p 手里/nl 竹/n 烟/n 管/n 的/u 烟灰/n 也/d 没/d 抖掉/v 一点/mq ，/w 好象/d 周围/nd 什么/r 事情/n 也/d 没有/d 发生/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     然后/c 转身/v 对/p 贺龙/nh 说/v ：/w &quot;/w 东头/nd 火力/n 不太/d 猛/a ，/w 我/r 看/v 张振汉/nh 未必/d 在/v 那里/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        229
                                     贺龙/nh 放下/v 望远镜/n 道/v ：/w &quot;/w 我/r 也是/vl 这样/r 想/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        230
                                     &quot;/w 把/p 口子/n 再/d 放宽/v 点/n 吧/u ，/w 把/p 张振汉/nh 放/v 进来/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        231
                                     命令/n 下达/v 了/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     负责/v 收口/v 的/u 部队/n 佯作/v 撤退/v ，/w 减弱/v 了/u 火力/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     敌人/n 以为/v 红军/n 已经/d 支持/v 不住/v 了/u ，/w 便/d 大胆/a 推进/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     任弼时/nh 伸出/v 一个/mq 指头/n 补充/v 说/v ：/w &quot;/w 要/vu 明白/a ，/w 抢占/v 那个/r 山头/nl 是/vl 制敌/v 死命/d 的/u 一个/mq 关键/n ，/w 敌人/n 也/d 一定/d 会/vu 注意/v 到/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     因此/c ，/w 我们/r 的/u 动作/n 要/vu 神速/a 。/w 
		
			
                                        236
                                     通信员/n 行/v 了/u 个/q 军礼/n ，/w 转身/v 跑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     果然/d ，/w 老奸巨滑/i 的/u 张振汉/nh 见/v 来势/n 不对/a ，/w 害怕/v 上当/v ，/w 也/d 马上/d 命令/v 部下/n 抢占/v 那个/r 山头/nl 。/w 
		
			
                                        238
                                     敌人/n 的/u 敢死队/n 打/v 着/u 赤膊/n ，/w 举/v 着/u 大刀/n ，/w 怪/a 喊/v 怪叫/v ，/w 气势汹汹/i 地/u 来/vd 抢/v 山头/nl 。/w 
		
			
                                        239
                                     但是/c ，/w 当/p 他们/r 气喘吁吁/i 地/u 快要/vu 登上/v 山头/nl 的/u 时候/n ，/w 红六军团/ni 的/u 战士/n 已经/d 先/d 到了/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     说完/v ，/w 他/r 一/d 挥/v 驳壳枪/n ，/w 首先/d 撩/v 倒/v 了/u 一个/mq 打/v 赤膊/n 的/u 家伙/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     紧接着/v ，/w 机枪/n 步枪/n 一齐/d 开火/v ，/w 打/v 得/u 敌人/n 哭/v 爹/n 喊/v 娘/n ，/w 狼狈/a 逃窜/v ，/w 扔下/v 几十/m 具/n 尸体/n ，/w 滚下/v 了/u 山沟/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     到/v 此/r ，/w 敌/n 四十一/m 师/n 三/m 个/q 整/a 团/n 被/p 我/r 军团/n 包围/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     张振汉/nh 是/vl 老/a 敌手/n 了/u ，/w 我/r 万万/d 不能/vu 下去/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     说完/v ，/w 返身/v 就/d 走/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     &quot;/w 去/v 看/v 看/v 炮兵/n 怎么/r 搞/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        246
                                     战斗/v 激烈/a 地/u 进行/v 了/u 两/m 天/nt 两/m 晚/nt 。/w 
		
			
                                        247
                                     敌人/n 象/p 只/q 没头苍蝇/n ，/w 左/nd 冲/v 右/nd 突/v ，/w 总是/d 不能/vu 冲出/v 重围/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     张振汉/nh 几/m 次/q 拍/v 发/v 电报/n 要/vu 黄伯韬/nh 等/u 部/n 前来/v 增援/v ，/w 但/c 黄伯韬/nh 等/u 贪生怕死/i ，/w 又/d 想/v 保存/v 实力/n ，/w 因此/c 按兵不动/i 。/w 
		
			
                                        249
                                     第二/m 天/nt 傍晚/nt ，/w 敌人/n 已经/d 退到/v 一个/mq 小屋/n 场里/nl 去/v 了/u ，/w 想/v 凭借/v 民房/n 作/v 最后/n 的/u 抵抗/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     当时/nt ，/w 据/p 一个/mq 被俘/v 的/u 敌/n 参谋/n 供称/v ，/w 他们/r 已经/d 断粮/v 断水/v ，/w 伤兵/n 也/d 没/v 地方/n 放/v ，/w 只好/d 放/v 在/p 老百姓/n 的/u 猪栏/n 里/nd ，/w 处境/n 非常/d 狼狈/a 。/w 
		
			
                                        251
                                     这时/r ，/w 贺龙/nh 指挥/v 的/u 炮兵/n 又/d 发挥/v 了/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     红军/n 第一/m 代/nt 炮兵/n 战士/n 架起/v 了/u 迫击炮/n ，/w 用/p 准确/a 命中/n 目标/n 的/u 炮/n 响/n ，/w 教训/v 了/u 那个/r &quot;/w 炮兵/n 权威/n &quot;/w 张振汉/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        253
                                     轰/v &quot;/w -/w -/w 第一/m 发/q 炮弹/n 就/d 在/p 敌人/n 据守/v 的/u 房子/n 顶上/nl 炸开/v 了/u 一个/mq 洞/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     你/r 一定/d 要/vu 和/p 我们/r 一起/d 走出/v 草地/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     已经/d 不太/d 远/a 了/u ，/w 你/r 放心/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        256
                                     伤员/n 摇/v 了/u 摇头/v ，/w 露出/v 一丝/mq 苦笑/v ，/w 说/v ：/w &quot;/w 我/r 晓得/v …/w …/w 我/r 已经/d 不行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     大家/n 齐声/d 惊叫/v 起来/vd ，/w 哀泣/v 声/n 随/p 之/r 而/c 起/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     不知/v 什么/r 时候/n ，/w 天/n 下/v 起/v 雨/n 来/vd ，/w 但/c 没有/v 人/n 说话/v ，/w 也/d 没有/v 人/n 走开/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     任弼时/nh 缓缓/d 地/u 站起来/v ，/w 摘掉/v 头上/nl 的/u 军帽/n ，/w 久久/a 地/u 望/v 着/u 这个/r 不/d 知道/v 名字/n 的/u 烈士/n 的/u 遗容/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     一/m 个/q 个/q 面黄肌瘦/i 、/w 蓬头垢面/i 的/u 红军/n 指战员/n 们/k ，/w 用/p 各种/r 方言/n 腔调/n 回答/v 了/u 政委/j 。/w 
		
			
                                        261
                                     任弼时/nh 没有/d 再说/v 什么/r 。/w 
		
			
                                        262
                                     队伍/n 在/p 雨雾/n 中/nd 出发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     从头到尾/i 响/v 着/u &quot;/w 嚓/o -/w -/w 嚓/o 一/m 一/m 嚓/o &quot;/w 的/u 单调/a 的/u 步/n 声/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     这时/r ，/w 铝/n 灰色/n 的/u 云块/n 越来越/d 黑/a ，/w 越/d 脚/n 来/vd 越/d 低/a ，/w 雨/n 也/d 随着/p 越/d 下/v 越/d 大/a ，/w 雨声/n 很快/a 盖过/v 了/u 脚步声/n ，/w 淹没/v 了/u 其它/r 一切/r 音响/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     茫茫/a 草地/n ，/w 天地/n 相连/v ，/w 一片/mq 灰暗/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     任弼时/nh 仍然/d 扶/v 着/u 拐棍/n ，/w 咬紧牙关/v ，/w 不/d 吭/v 一/m 声/n ，/w 在/p 行列/n 中/nd 坚定/a 地/u 走/v 着/u 。/w 
		
			
                                        267
                                     任弼时/nh 带/v 着/u 红二方面军/ni 的/u 一部分/n 指战员/n ，/w 从/p 井冈山/ns 出发/v ，/w 跨过/v 了/u 无数/m 座/q 山/n ，/w 无数/m 条/q 江/n ，/w 现在/nt 又/d 来到/v 了/u 这里/r 。/w 
		
			
                                        268
                                     他们/r 昨天/nt 是/vl 长征/n 先遣队/n ，/w 今天/nt 又是/vl 长征/n 后卫/n 队/n ，/w 留下/v 了/u 长征/n 最先/a 和/c 最后/n 的/u 脚印/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     他们/r 比/p 兄弟/n 部队/n 走/v 的/u 路/n 都/d 要/vu 多/a 。/w 
		
			
                                        270
                                     他们/r 的/u 足迹/n 印/v 在/p 漫漫/a 的/u 征途/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        271
                                     他们/r 的/u 血汗/n 洒/v 在/p 这些/r 地方/n ，/w 从而/c 也/d 就/d 把/p 生命/n 的/u 一/m 部份/n 留/v 在/p 这些/r 地方/n 了/u 。/w 
		
			
                                        272
                                     这/r 没法/v 估计/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     但/c 不管怎样/i ，/w 任弼时/nh 决不/d 会/vu 停止/v 前进/v ，/w 因为/c 他/r 是/vl 从/p 人民/n 中/nd ，/w 从/p 苦难/a 的/u 人民/n 中/nd 走/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     在/p 那/r 塾塘乡/ns 的/u 小路/n 旁/nl ，/w 在/p 那/r 一个/mq 沉闷/a 的/u 早晨/nt ，/w 一个/mq 白发苍苍/i 的/u 老婆婆/n 倒/v 在/p 地上/nl ，/w 混浊/a 而/c 呆滞/a 的/u 双眼/n 仰望/v 长天/n ，/w 象/p 在/d 追索/v 着/u 一个/mq 至/v 死/v 得/u 不到/v 解答/v 的/u 疑问/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     在/p 任弼时/nh 的/u 身后/nl ，/w 穿着/v 棕/n 背心/n 、/w 破/a 布衫/n 的/u 指战员/n 们/k 紧紧/d 地/u 跟着/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     不时/d 有/v 一/m 两/m 个/q 同志/n 坐下/v 去/v 或/c 倒/v 下去/v ，/w 一声不响/i 地/u 就/d 不再/d 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     每天/nt 嚼/v 着/u 草根/n ，/w 坐骑/n 被/p 杀/v 掉/v 吃完/v 了/u ，/w 皮带/n 、/w 皮鞋/n 、/w 皮/n 挎包/n 也/d 割/v 碎/a 吃光/v 了/u ，/w 甚至/d 连/p 粪便/n 中/nd 没/d 消化/v 的/u 青稞/n 也/d 挑/v 出来/vd 洗净/v 再/d 吃/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     总之/c ，/w 环境/n 极其/d 艰苦/a ，/w 死人/n 的/u 事/n 也是/vl 经常/d 发生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     今天/nt 掩埋/v 了/u 战友/n ，/w 而/c 自己/r 也/d 随时/d 可能/vu 离开/v 人世/nl ，/w 被/p 别的/r 战友/n 所/u 掩埋/v ，/w 有的/r 整/a 连/n 整/a 排/n 都/d 一个/mq 不/d 剩/v 的/u 牺牲/v 在/p 长征/n 路上/nl 。/w 
		
			
                                        280
                                     服饰/n 当然/d 更/d 不/d 可能/vu 讲究/v ，/w 人们/n 的/u 衣服/n 全都/d 破破烂烂/a 。/w 
		
			
                                        281
                                     困难/n 当然/d 还/d 不止/v 这些/r 。/w 
		
			
                                        282
                                     红军/n 在/p 这/r 种/q 极端/a 困难/a 的/u 条件/n 下/nd ，/w 还要/v 对付/v 国民党/ni 反动派/n 的/u 追剿/v 、/w 堵截/v 、/w 轰炸/v ；/w 还要/v 应付/v 内部/nd 严重/a 的/u 分裂/v 和/c 斗争/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     人间/nl 的/u 一切/r 难/n 和/c 苦/n ，/w 好象/d 全部/n 压/v 在/p 红军/n 的/u 头上/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     但/c 结果/n 是/vl ：/w 熔炉/n 炼出/v 了/u 钢铁/n ，/w 革命/v 队伍/n 更/d 纯洁/a 有力/a 了/u ；/w 迷途/n 方/d 识/v 救星/n ，/w 毛泽东思想/n 更/d 深入人心/i 了/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     在/p 纵横/v 十一/m 个/q 省/n 的/u 行程/n 中/nd ，/w 党/n 和/c 红军/n 失去/v 了/u 不少/a ，/w 也/d 得到/v 了/u 不少/a ；/w 被/p 千山万水/i 所/u 折磨/v ，/w 也/d 能/vu 将/p 千山万水/i 以/c 征服/v ；/w 认识/v 了/u 更/d 广大/a 的/u 人民/n ，/w 也/d 被/p 更/d 广大/a 的/u 人民/n 所/u 认识/v ；/w 经过/v 了/u 最/d 艰难曲折/i 的/u &quot;/w 危险期/nt &quot;/w ，/w 也/d 开始/v 了/u 发达/a 兴旺/a 的/u &quot;/w 成熟期/n &quot;/w ；/w 送走/v 了/u 黑暗/a ，/w 迎来/v 了/u 光明/n ；/w 坚定/v 了/u 信心/n ，/w 增长/v 了/u 智慧/n ，/w 磨炼/v 了/u 斗志/n ，/w 健全/v 了/u 体魄/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     大家/n 走/v 了/u ，/w 房里/nl 安静/a 了/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     革命/v 已经/d 临近/v 全面/a 胜利/v 了/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     -/w -/w 邓小平/nh 、/w 刘伯承/nh 、/w 陈毅/nh 、/w 谭震林/nh 、/w 粟裕/nh 等/u 同志/n 指挥/v 华东/nl 、/w 华中/nl 方面/n 的/u 解放军/n ，/w 已经/d 胜利/v 结束/v 了/u 淮海战役/n ，/w 歼敌/v 五十五万五千/m 人/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     -/w -/w 罗荣桓/nh 、/w 聂荣臻/nh 等/u 同志/n 指挥/v 的/u 平津战役/n 也/d 已经/d 结束/v ，/w 歼敌/v 五十/m 多/m 万/m 人/n ，/w 解放/v 了/u 天津/ns 、/w 北平/ns 等/u 重要/a 城市/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     -/w -/w 国民党/ni 反动/a 军队/n 已经/d 土崩瓦解/i ，/w 陷入/v 极度/a 的/u 困境/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     各个/r 帝国主义/n 国家/n 的/u 驻华/v 使馆/n 都/d 向/p 本/r 国/n 政府/n 发去/v 一/m 份/q 份/q 忧伤/a 的/u 报告/n ，/w 说/v 事情/n 已/d 无法/d 挽回/v ，/w 无/v 可/vu 药/n 救/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     共产党/n 就要/vu 成为/v 全国/n 的/u 执政党/n 了/u ，/w 就要/vu 获得/v 巨大/a 的/u 权力/n 和/c 显赫/a 的/u 地位/n 了/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     象/p 大气/n 把/p 两万/m 磅/q 重/a 的/u 压力/n 加/v 在/p 每/r 个/q 人/n 身上/nl 而/c 难/a 被/p 人/n 察觉/v 一样/a ，/w 有些/m 人/n 对/p 新/a 的/u 压力/n 和/c 新/a 的/u 危险/a 是/vl 感觉/v 不到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     我们/r 的/u 人民/n ，/w 经历/v 了/u 那么/r 多/a 苦难/n 和/c 屈辱/n ，/w 在/p 泪/n 泊/v 血海/n 中/nd 挣扎/v ，/w 这/r 是/vl 任弼时/nh 不能/vu 忘怀/v 的/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     这时/r ，/w 凡是/d 他/r 过去/nt 所/u 见到/v 的/u 人民/n 苦难/n 的/u 情景/n ，/w 也许/d 一幕/n 又/d 一幕/n 地/u 展现/v 在/p 他/r 的/u 眼前/nl 。/w 
		
			
                                        296
                                     他/r 也许/d 感到/v 千百万/m 双/q 充满/v 期待/v 和/c 希望/v 的/u 眼晴/n ，/w 正在/d 看/v 着/u 自己/r ，/w 看/v 着/u 我们/r 伟大/a 的/u 党/n 和/c 党/n 领导/v 下/nd 的/u 人民军队/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     他/r 久久/a 地/u 思索/v 着/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     这/r 种/q 思索/v 充满/v 着/u 他/r 在/p 西柏坡/ns 的/u 岁月/nt 。/w 
		
			
                                        299
                                     当/p 他/r 有/v 次/q 去/v 看望/v 徐特立/nh 时/nt ，/w 也/d 带/v 着/u 这/r 种/q 不/d 平静/a 的/u 心情/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     徐特立/nh 住/v 在/p 离/v 西柏坡/ns 十几/m 里/q 远/a 的/u 一个/mq 村庄/n 里/nd ，/w 病/v 得/u 很/d 厉害/a ，/w 经常/d 发高烧/v 、/w 讲/v 胡话/n ，/w 瘦/a 得/u 颧骨/n 明显/a 突出/a ，/w 头发/n 脱落/v 了/u 不少/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     朱德/nh 总司令/n 和/c 任弼时/nh 走进/v 他/r 的/u 住房/n ，/w 摸/v 着/u 他/r 的/u 手/n ，/w 在/p 床头/n 边/nd 坐/v 了/u 下来/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     徐特立/nh 想/v 欠/v 起/v 身子/n ，/w 但/c 被/p 朱/nhf 总司令/n 按下/v 了/u ，/w 于是/c 喘/v 了/u 口气/n ，/w 感动/v 地/u 道/v ：/w &quot;/w 谢谢/v 你们/r 来看/v 我/r 。/w 
		
			
                                        303
                                     但/c 我/r ，/w 可能/vu 看/v 不到/v 全国/n 胜利/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        304
                                     任弼时/nh 说/v ：/w &quot;/w 放心/v ，/w 您/r 会/vu 看到/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        305
                                     &quot;/w 是/vl 呵/u ，/w &quot;/w 任弼时/nh 点点头/v ，/w &quot;/w 过去/nt 不/d 容易/a ，/w 将来/nt 更/d 不/d 容易/a 。/w 
		
			
                                        306
                                     您/r 要/vu 保重/v 身体/n ，/w 将来/nt 的/u 斗争/n 需要/v 您/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        307
                                     毛主席/nh 及时/a 地/u 给/p 我们/r 回答/v 了/u 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     一九四九/m 年/nt 三月/nt 五/m 日/nt 至/v 十三/m 日/nt ，/w 具有/v 伟大/a 历史/n 意义/n 的/u 中国共产党/ni 七/m 届/q 二/m 中/nd 全会/j 在/p 西柏坡/ns 召开/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     毛主席/nh 身穿/v 一/m 件/n 棉袄/n ，/w 手/n 拿/v 一/m 叠/n 讲稿/n ，/w 步伐/n 稳健/a 地/u 走上/v 了/u 讲台/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     在/p 他/r 身后/nl ，/w 是/vl 鲜红/a 明亮/a 的/u 党旗/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     他/r 不时/d 中断/v 讲话/v 等待/v 掌声/n 平息/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     他/r 用/p 洪亮/a 的/u 声音/n 提出/v 了/u 夺取/v 全国/n 胜利/v 的/u 各项/r 方针/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     &quot;/w 我们/r 很快/a 就要/vu 在/p 全国/n 胜利/v 了/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     …/w …/w 因为/c 胜利/v ，/w 党内/nl 的/u 骄傲/a 情绪/n ，/w 以/p 功臣/n 自居/v 的/u 情绪/n ，/w 停顿/v 起来/vd 不/d 求/v 进步/a 的/u 情绪/n ，/w 贪图/v 享乐/v 不愿/vu 再/d 过/vd 艰苦/a 生活/n 的/u 情绪/n ，/w 可能/vu 生长/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     因为/c 胜利/v ，/w 人民/n 感谢/v 我们/r ，/w 资产阶级/n 也/d 会/vu 出来/vd 捧场/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     敌人/n 的/u 武力/n 是/vl 不能/vu 征服/v 我们/r 的/u ，/w 这点/r 已经/d 得到/v 证明/v 了/u 。/w 
		
			
                                        317
                                     资产阶级/n 的/u 捧场/v 则/c 可能/vu 征服/v 我们/r 队伍/n 中/nd 的/u 意志/n 薄弱/a 者/k 。/w 
		
			
                                        318
                                     可能/vu 有/v 这样/r 一些/m 共产党人/n ，/w 他们/r 是/vl 不曾/d 被/p 拿/v 枪/n 的/u 敌人/n 征服/v 过/u 的/u ，/w 他们/r 在/p 这些/r 敌人/n 面前/nd 不愧/d 英雄/n 的/u 称号/n ；/w 但是/c 经不起/i 人们/n 用/p 糖衣/n 裹/v 着/u 的/u 炮弹/n 的/u 攻击/v ，/w 他们/r 在/p 糖/n 弹/n 面前/nd 要/vu 打/v 败仗/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        319
		
			
                                        320
                                     春雷/n 般/a 的/u 掌声/n 响/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     周恩来/nh 副主席/n 、/w 朱德/nh 总司令/n 、/w 任弼时/nh 都/d 站起来/v 热烈/a 鼓掌/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     １９０５/m 年/nt 初夏/nt ，/w 孙中山/nh 第二/m 次/q 到/v 日本/ns 。/w 
		
			
                                        323
                                     由/p 日本/ns 志士/n 宫崎寅/nh 藏/v 的/u 介绍/v ，/w 孙中山/nh 与/c 黄兴/nh 会面/v 了/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     这/r 是/vl 中国/ns 近/a 百年/nt 史/n 上/nd 两/m 个/q 巨人/n 的/u 握手/v ，/w 它/r 标志/v 中国/ns 革命/v 活动/v 从/p 分散/v 走向/v 统一/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     宋教仁/nh 交游/v 广阔/a ，/w 热情洋溢/i ，/w 在/p 留/v 日/j 学生/n 中/nd ，/w 为/p 革命/v 力量/n 的/u 凝聚/v ，/w 做/v 了/u 很多/a 穿针引线/i 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     一时间/nt ，/w 东京/ns 的/u 革命/n 空气/n 十分/d 浓烈/a 。/w 
		
			
                                        327
                                     汪精卫/nh 和/c 朱执信/nh 就是/d 在/p 这时/r 拜会/v 孙中山/nh 的/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     孙中山/nh ，/w 浩浩荡荡/i ，/w 是/vl 中国/ns 最/d 早/a 的/u 民主/n 革命家/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     他/r 长期/nt 在/p 海外/nl 奔走/v ，/w 胸怀/n 开朗/a ，/w 远见卓识/i ，/w 博学多闻/n ，/w 待人接物/i 亦庄亦谐/i ，/w 俨然/a 长者/n 风貌/n ，/w 且/c 擅长/v 演说/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     同年/nt ８/m 月/nt ，/w 在/p 东京田河岸/ns 的/u 富士见楼/n ，/w 举行/v 欢迎/v 孙中山/nh 的/u 大会/n ，/w 到会/v 千/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     汪精卫/nh 、/w 胡汉民/nh 、/w 朱执信/nh 均/d 与会/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     孙中山/nh &quot;/w 演说/v 共和/n 政体/n &quot;/w ，/w 号召/v &quot;/w 流血/v 革命/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        333
                                     汪精卫/nh 以后/nt 回忆/v 说/v ，/w １９０５/m 年/nt &quot;/w 我/r 有/v 一/m 件/n 不能/vu 忘记/v 的/u 事/n &quot;/w ，/w 便是/vl &quot;/w 第一次/mq 会见/v 了/u 孙中山/nh 先生/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        334
                                     ８/m 月/nt ２０/m 日/nt ，/w 中国/ns 同盟会/ni 随即/d 成立/v 了/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     它/r 以/p 原有/v 的/u 孙中山/nh 的/u 兴中会/ni 、/w 黄兴/nh 的/u 华兴会/ni 和/c 章太炎/nh 、/w 蔡元培/nh 的/u 光复会/ni 为/vl 基础/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     汪精卫/nh 参加/v 了/u 筹建/v 工作/n ，/w 参与/v 草拟/v 了/u 同盟会/ni 的/u 章程/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     （/w 参与/v 起草/v 的/u 还有/v 黄兴/nh 、/w 陈天华/nh 、/w 马君武/nh 等/u 人/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     同盟会/ni 确立/v 了/u 四大/n 纲领/n ：/w &quot;/w 驱除/v 鞑虏/n ，/w 恢复/v 中华/ns ，/w 建立/v 民国/nt ，/w 平均/a 地权/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        339
                                     随后/d 孙中山/nh 把/p 它/r 解释/v 为/vl 民族/n 、/w 民权/n 、/w 民生/n 的/u 三民主义/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     在/p 同盟会/ni ，/w 汪精卫/nh 是/vl 一个/mq 优秀/a 的/u 宣传/v 家/k 。/w 
		
			
                                        341
                                     同盟会/ni 建立/v 了/u 组织/n 机构/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     孙中山/nh 被/p 推为/v 总理/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     从此/d &quot;/w 总理/n &quot;/w 成/v 了/u 孙中山/nh 的/u 同义语/n ，/w 成/v 了/u 孙中山/nh 的/u 荣誉/n 称号/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     同盟会/ni 经过/v 了/u 几度/mq 改组/v ，/w 最后/n 更名/v 为/vl 中国国民党/ni ，/w 至今/d 也/d 不/d 把/p &quot;/w 总理/n &quot;/w 头衔/n 授予/v 第二/m 人/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     黄兴/nh 为/vl 庶务/n 长/n ，/w 实际上/nl 是/vl 协理/v ，/w 是/vl 孙中山/nh 的/u 副手/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     汪精卫/nh 和/c 邓家彦/nh 分别/d 为/vl 评议/v 部长/n 和/c 司法/v 部长/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     这/r 一/m 组织/n 形式/n 体现/v 了/u 西方/nd 国家/n 制度/n 中/nd 将/p 行政/n 、/w 立法/v 、/w 司法/v 三/m 权/n 分立/v 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     但/c 同盟会/ni 成立/v 之后/nt ，/w 诸/r 会员/n 忙于/v 分散/a 活动/v ，/w 而且/c 他们/r 多少/d 都/d 有/v 一些/m &quot;/w 先知先觉/n &quot;/w 的/u 自我/r 感觉/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     同盟会/ni 的/u 组织/n 也/d 比较/d 松散/a ，/w 且/c 系/v 秘密/n 结社/v ，/w 遇/v 大事/n ，/w 则/c 开/v 三/m 部/n 联合会/n ，/w 所以/c 并/c 没有/v 正式/a 开过/v 部门/n 会议/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     汪精卫/nh 也/d 不过/d 曾经/d 有/v 过/u 这么/r 一个/mq &quot;/w 部长/n &quot;/w 的/u 空/a 头衔/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     人们/n 常/d 好/a 回忆/v 自己/r &quot;/w 过五关/v 、/w 斩/v 六/m 将/n &quot;/w 的/u 光荣/n 史/n ，/w 但/c 汪/nhf 以后/nt 似乎/d 没有/d 把/p 这/r 一/m 职务/n 夸/v 在/p 口/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        352
                                     汪/nhf 稍后/nt 还/d 兼任/v 执行/v 部/n 的/u 三/m 个/q 书记/n 中/nd 的/u 一个/mq （/w 另/r 二/m 人/n 为/vl 田桐/nh 与/c 胡汉民/nh ）/w 。/w 
		
			
                                        353
                                     其他/r 象/p 张继/nh 、/w 刘揆一/nh 、/w 章太炎/nh 、/w 谷思慎/nh 、/w 廖仲恺/nh 、/w 吴玉章/nh 、/w 熊克武/nh 、/w 吴鼎昌/nh 、/w 马君武/nh 、/w 陈家鼎/nh 、/w 秋瑾/nh 、/w 孙毓筠/nh ，/w 程克/nh 、/w 冯自由/nh 、/w 黄复生/nh 、/w 宋教仁/nh 等/u 都/d 在/p 成立/v 时/nt 委/v 为/vl 干部/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     与/c 孙中山/nh 最为/d 接近/v 的/u 是/vl 胡汉民/nh 、/w 汪精卫/nh 、/w 朱执信/nh 和/c 廖仲恺/nh 。/w 
		
			
                                        355
                                     同盟会/ni 成立/v 之后/nt ，/w 原来/d 分散/a 的/u 各自为政/i 的/u 革命/v 势力/n ，/w 大部分/n 都/d 归并/v 到/v 它/r 的/u 旗帜/n 之下/nd 。/w 
		
			
                                        356
                                     在/p 同盟会/ni 外/nd ，/w 另/r 树/v 一/m 帜/n 的/u 则/c 是/vl 康有为/nh 、/w 梁启超/nh 的/u &quot;/w 保皇会/ni &quot;/w ，/w 后/nd 改名/v &quot;/w 立宪会/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        357
                                     康有为/nh ，/w 半新/a 半旧/a 。/w 
		
			
                                        358
                                     他/r ，/w 慷慨悲歌/i ，/w 首倡/v 变法/v ，/w 在/p 首善之区/n 的/u 京华/n ，/w 几度/mq 掀起/v 风云/n ，/w 也是/vl &quot;/w 一世/nt 之/u 雄/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        359
                                     但/c 此/r 老总/n 是/vl 念念不忘/i &quot;/w 皇恩/n 浩荡/a &quot;/w ，/w 总/d 认为/v 膝盖/n 是/vl 应该/vu 下跪/v 的/u ，/w 也/d 演/v 过/u 悲剧/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     康/nhf 门/n 大/a 弟子/n 梁启超/nh ，/w 乃是/vl 一个/mq 奇才/n ，/w 博古/v 通/v 今/nt ，/w 思维/n 敏捷/a ，/w 操/v 笔/n 写/v 文章/n 象/p 杂技/n 演员/n 耍/v 杂技/n 那样/r 。/w 
		
			
                                        361
                                     他/r 的/u 文字/n 有如/v 滔滔/a 江水/n ，/w 只有/d 缓急/n 之/u 分/v ，/w 毫无/v 枯竭/a 之/u 虞/n ，/w 浅近/a 而/c 易懂/v 的/u 文言/n ，/w &quot;/w 笔锋/n 常/d 带/v 感情/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        362
                                     历史学家/n 范文澜/nh 赞/v 他/r 是/vl 一个/mq 天才/n 的/u 宣传/v 家/k 。/w 
		
			
                                        363
                                     梁启超/nh 的/u 文章/n 使/v 许多/a 人/n 折服/v ，/w 影响/v 了/u 一代/nt 文风/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     １８９８/m 年/nt ，/w 戊戍变法/n 失败/v 之后/nt ，/w 康/nhf 、/w 梁/nhf 逃亡/v 海外/nl ，/w 连/p 个/q 固定/v 的/u 落脚/v 地方/n 也/d 没有/v ；/w 但/c 对/p 在/p 中南海/ns 瀛台/n 泣/v 血/n 的/u 光绪/nt 皇帝/n 仍/d 怀念/v 不已/v ，/w 泪珠/n 儿/k 流/v 个/q 不/d 完/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     他们/r 的/u 政治/n 主张/v 是/vl 几十/m 年/nt 一贯制/n ：/w &quot;/w 君主立宪/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        366
                                     所以/c 管/v 他们/r 叫/v &quot;/w 立宪派/n &quot;/w ，/w 或/c &quot;/w 保皇派/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        367
                                     １９０２/m 年/nt ，/w 立宪派/n 在/p 日本/ns 横滨/ns 办/v 了/u 个/q 《/w 新民丛报/ni 》/w ，/w 梁/nhf 是/vl 最/d 重要/a 的/u 撰稿人/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     初期/nt ，/w 着重/v 介绍/v 近代/nt 西方/nd 的/u 社会/n 、/w 政治/n 学说/n ，/w 输入/v 欧美/j 资产阶级/n 各/r 派/n 思想/n ，/w 宣传/v 维新/v 变法/v ，/w 很/d 受/v 读者/n 欢迎/v ，/w 不少/a 留学生/n 都/d 爱不释手/i 。/w 
		
			
                                        369
                                     同盟会/ni 既已/d 成立/v ，/w 在/p 思想/n 战线/n 上/nd 的/u 一个/mq 严重/a 任务/n ，/w 便是/vl 筹划/v 创办/v 理论/n 刊物/n 《/w 民报/ni 》/w ，/w 以便/c 同/p 《/w 新民丛报/ni 》/w 展开/v 论战/n ，/w 争取/v 群众/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     经过/p 几个/mq 月/nt 的/u 筹备/v ，/w 《/w 民报/ni 》/w 于/p １９０５/m 年/nt １２/m 月/nt 在/p 东京/ns 创刊/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     第一/m 任/v 编辑/n 便是/vl 胡汉民/nh 。/w 
		
			
                                        372
                                     １９０６/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 章太炎/nh 因/c &quot;/w 苏/nhf 报案/v &quot;/w 坐牢/v 三/m 年/nt ，/w 此时/nt 该/vu 刑满/v 出狱/v 了/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     同盟会/ni 已/d 作好/v 准备/v ，/w 事先/nt 派/v 仇式匡/nh 、/w 龚炼百/nh 、/w 时功玖/nh 到了/v 上海/ns ，/w 等到/v 章太炎/nh 出狱/v 后/nd ，/w 当天/nt 便/d 把/p 他/r 接/v 往/p 东京/ns 。/w 
		
			
                                        374
                                     章/nhf 是/vl 有名/a 的/u 国学/n 大师/n ，/w 力主/v &quot;/w 革命/v 排满/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        375
                                     他/r 敢/vu 写/v 敢/vu 说/v ，/w 刚直不阿/i ，/w 又/d 曾/d 为/p 革命/v 而/c 身/n 系/v 囹圄/n ，/w 因此/c 威望/n 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        376
                                     《/w 民报/ni 》/w 便/d 由/p 他/r 代/v 胡汉民/nh 主编/v ，/w 以后/nt 张继/nh 、/w 汪精卫/nh 、/w 马君武/nh 、/w 陶成章/nh 也/d 主编/v 过/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     《/w 民报/ni 》/w 出世/v ，/w 锋芒/n 耀人/v ，/w 同/p 《/w 新民丛报/ni 》/w 展开/v 了/u 短兵相接/i 的/u 抗争/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     这/r 一/m 场/q 论战/n ，/w 意义/n 深刻/a ，/w 是/vl 改天换地/i 的/u 舆论/n 酝酿/v 和/c 思想/n 准备/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     对于/p 国人/n ，/w 尤其/d 是/vl 知识界/n 来说/v ，/w 原来/d 无所/v 知/v 的/u ，/w 他们/r 学到/v 了/u 革命/v ＡＢＣ/ws ；/w 原来/d 感到/v 困惑/a 的/u ，/w 他们/r 看到/v 了/u 前程/n 有望/v ：/w 丛林/n 穿过/v ，/w 柳暗花明/i ；/w 原来/d 迷恋/v 于/p 走老路/i 的/u ，/w 他们/r 发现/v 了/u 同行/n 人/n 越来越/d 少/a ，/w 越/d 走/v 越/d 乏/a 了/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     陈炯明/nh 叛变/v 前后/nt ，/w 孙中山/nh 两/m 次/q 电/n 召/v 蒋介石/nh （/w 粤/ns 军/n 第二/m 军/n 参谋长/n ）/w 。/w 
		
			
                                        381
                                     蒋奉召/nh 乃/d 从/p 上海/ns （/w 另/d 说/v 是/vl 从/p 宁波/ns ）/w 穿过/v 台湾海峡/ns 而/c 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        382
                                     总理/n 大/a 慰/v ，/w 即/d 畀/v 以/p 水/n 上/nd 指挥/v 全权/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        383
                                     原因/n 就/d 在/v 这里/r ：/w 一/m 是/vl 在/p 屡/d 起/v 屡/d 仆/v 的/u 共同/d 斗争/v 中/nd ，/w 蒋介石/nh 表现/v 出/vd 对/p 孙中山/nh 、/w 陈其美/nh 的/u 忠诚/a 和/c 善于/v 处理/v 实际/n 事务/n 的/u 能力/n ；/w 二/m 是/vl 孙中山/nh 的/u 这次/r 广州/ns 蒙难/v ，/w 蒋介石/nh 经历/v 了/u 惊涛骇浪/i ，/w 登上/v 永丰舰/ni ，/w 侍卫/n 孙中山/nh ，/w 艰险/a 与共/v ，/w &quot;/w 患难之交/i 情谊/n 深/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        384
                                     国民党/ni 很多/a 元老/n ，/w 都/d 说/v 自己/r 是/vl 总统/n 信徒/n ，/w 也/d 的确/d 各有千秋/i 。/w 
		
			
                                        385
                                     汪精卫/nh 好/v 夸/v 的/u 是/vl 他/r 为/p 孙中山/nh 代/v 拟/v 文件/n ，/w &quot;/w 一/m 字/n 不/d 改/v &quot;/w 或/c &quot;/w 只/d 改动/v 一/m 字/n &quot;/w ，/w 而/c 蒋介石/nh 则/c 总/d 感到/v 他/r 比/p 别人/r 多/v 这么/r 一/m 条/n 硬功夫/n ，/w 他/r 以后/nt 津津乐道/i 的/u 便是/vl 这/r 一/m 段/q 难忘/v 的/u 经历/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     蒋/nhf 在/p 近代/nt 中国/ns 的/u 政治/n 舞台/n 上/nd ，/w 失策/v 、/w 失着/v ，/w 值得/v 后悔/v 的/u 事/n 做/v 了/u 很多/a ，/w 但/c &quot;/w 永丰/ni 患难/n &quot;/w ，/w 却是/vl 他/r 的/u 成功/a 之/u 作/n ，/w 一生/nt 因此/c 受用/a 无穷/a 。/w 
		
			
                                        387
                                     我们/r 再/d 来说/v 冷落/v 了/u 一阵子/mq 的/u 汪精卫/nh 。/w 
		
			
                                        388
                                     汪/nhf 在/p 这/r 场/q 风云变幻/i 的/u 斗争/n 中/nd ，/w 他/r 是/vl 站/v 在/p &quot;/w 反/v 陈/nhf &quot;/w 这/r 一边/n 的/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     事变/n 前/nd 奉/v 孙中山/nh 之/u 命/n 到/v 天津/ns 去/v 了/u ，/w 后来/nt 接到/v 总理/n 被/p 困于/v 永丰舰/ni 的/u 消息/n 才/d 赶回/v 广州/ns 。/w 
		
			
                                        390
                                     但/c 因/c 他/r 从小/d 不/d 习/v 兵/n 刀/n ，/w 所以/c 我们/r 看/v 不出/v 这位/r 书生/n 在/p 这/r 场/q 武打/n 场面/n 中/nd 的/u 出色/a 镜头/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     孙中山/nh 又/d 一/m 次/q 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     这位/r 以/p 天下/nl 为/vl 己任/n 的/u 革命家/n 在/p 广东/ns 无法/d 立足/v ，/w 取道/v 香港/ns 又/d 回/v 上海/ns ，/w 汪精卫/nh 也/d 随侍/v 左右/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     &quot;/w 水/n 、/w 舟/n &quot;/w 原理/n ，/w 对/p 古往今来/i 的/u 英雄/n ，/w 一视同仁/i 。/w 
		
			
                                        394
                                     随着/p 时代/nt 的/u 发展/v ，/w 它/r 的/u 灵敏度/n 会/vu 越来越/d 高/a 。/w 
		
			
                                        395
                                     往后/nt ，/w 也/d 还/d 会/vu 有人/r 根据/p 它/r 总结/v 成败/n 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     这/r 一/m 年/nt 在/p 北方/nd 发生/v 了/u 直奉/j 战争/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     奉/j 系/v 兵/n 败/v ，/w 张作霖/nh 退守/v 关外/nl ，/w 北京/ns 政权/n 为/p 吴佩孚/nh 、/w 曹锟/nh 的/u 直系/n 所/u 控制/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     黎元洪/nh 被/p 赶/v 下台/v ，/w 曹锟/nh 因/c &quot;/w 贿选/v &quot;/w 而/c 上台/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     直/j 系/vl 到处/nl 树敌/v ，/w 招来/v 许多/a 忌恨/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     此时/nt 孙中山/nh 已/d 是/vl 一个/mq &quot;/w 空军/n 司令/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        401
                                     他/r 自称/v ，/w &quot;/w 我/r 不过/d 为/p 一/m 租界/n 之/u 亡命/v 者/k &quot;/w ，/w 便/d 采取/v 了/u &quot;/w 以毒攻毒/i &quot;/w 的/u 策略/n ，/w 派/v 了/u 一些/m &quot;/w 游说/v 之/u 士/n &quot;/w 去/v 做/v 连横/v 合/v 纵/v 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     汪精卫/nh 的/u 任务/n 是/vl 到/v 奉天/ns 去/v 游说/v 张作霖/nh 。/w 
		
			
                                        403
                                     这/r 当然/d 便是/vl 孙中山/nh 的/u &quot;/w 统一战线/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        404
                                     但/c 它/r 应该/vu 有/v 坚强/a 的/u 物质/n 力量/n 作为/v 基础/n ，/w 仅/d 靠/v 苏秦/nh ，/w 张仪/nh 之/u 徒/n 的/u 纵横捭阖/i 是/vl 不/d 可能/vu 有/v 什么/r 成就/n 的/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     汪精卫/nh 也/d 作如是观/i 。/w 
		
			
                                        406
                                     下面/nd 我们/r 必须/d 提到/v 国共/j 合作/v 的/u 酝酿/v 这/r 一/m 件/n 大事/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     关于/p 国共/j 合作/v 的/u 准备/v 阶段/n ，/w 中国共产党/ni 和/c 中国国民党/ni 的/u 历史/n 都/d 得/vu 写/v 它/r ，/w 见仁见智/i ，/w 其/r 说/v 不一/a 。/w 
		
			
                                        408
                                     一/m 、/w ２０/m 世纪/nt ，/w 中国/ns 产业工人/n 队伍/n 在/p 日益/d 发展/v ，/w 俄国/ns 十月革命/n 后/nd 马克思主义/n 在/p 中国/ns 广泛/a 传播/v ，/w &quot;/w 五四运动/n &quot;/w 后/nd ，/w 中国共产党/ni 应运而生/i ，/w 这/r 是/vl 历史/n 的/u 必然/a 。/w 
		
			
                                        409
                                     年轻/a 的/u 中国共产党/ni ，/w 为着/p 实现/v 反帝/v 反封建/v 的/u 历史/n 任务/n ，/w 它/r 必须/d 去/v 寻找/v 同盟者/n ；/w 这/r 是/vl 国共/j 合作/v 的/u 一方/n 要求/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     二/m 、/w １９１９/m 年/nt 孙中山/nh 将/p 中华革命党/ni 改建/v 为/vl 中国国民党/ni 。/w 
		
			
                                        411
                                     一方面/c 它/r 是/vl 革命/v 的/u ，/w 反/v 满清/nt 政府/n 也好/u ，/w 反/v 北洋军阀/ni 也好/u ，/w 虽然/c 有/v 起/v 有/v 落/v ，/w 但/c 它/r 均/d 是/vl 核心/nl 力量/n ；/w 另一方面/c ，/w 它/r 本身/n 确有/v 腐败/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     为着/p 发展/v 它/r 的/u 革命性/n ，/w 克服/v 它/r 的/u 腐败/v 性/k ，/w 它/r 也/d 必须/d 寻找/v 外部/nd 的/u 新兴/a 力量/n ，/w 这/r 是/vl 国共/j 合作/v 的/u 另/r 一方/n 要求/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     在/p 这/r 场/q 合作/v 运动/n 中/nd ，/w 魏金斯基/nh 、/w 越飞/nh 、/w 达林/nh 、/w 鲍罗廷/nh ，/w 陈独秀/nh 、/w 李大钊/nh 、/w 张太雷/nh 、/w 廖仲恺/nh 、/w 张继/nh （/w 溥泉/nh ）/w 、/w 汪精卫/nh 等/u 往来/v 频繁/a ，/w 求同存异/i ，/w 做/v 了/u 大量/a 细致/a 的/u 工作/n ，/w 他们/r 都/d 有功/v 于/p 历史/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     然而/c 在/p 这里/r 应该/vu 特别/d 赞扬/v 孙中山/nh 这位/r 在/p 国共/j 合作/v 中/nd 起/v 了/u 关键/n 作用/n 的/u 革命家/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     孙中山/nh 和/c 康有为/nh 也/d 可/vu 说/v 是/vl 两/m 位/q 同龄人/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     他们/r 代表/v 中国/ns 新兴/a 起来/vd 的/u 资产阶级/n 的/u 利益/n 和/c 愿望/n ，/w 在/p 中国/ns 近/a 百年/nt 历史上/n 各/r 倡导/v 了/u 一/m 场/q 大/a 的/u 民主革命/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     但/c 孙中山/nh 高于/v 康有为/nh ：/w 康有为/nh 从/p 西方/nd 找到/v 了/u 一个/mq &quot;/w 君主立宪/v &quot;/w ，/w 他/r 斋戒/v 沐浴/v ，/w 自始至终/i 供/v 着/u 它/r 。/w 
		
			
                                        418
                                     东方/nd 已经/d 破晓/v ，/w 康/nhf 先生/n 连/p 头/n 也/d 不/d 抬/v ，/w 仍/d 打/v 着/u 在/p 隧道/n 中/nd 用/v 过/u 的/u 灯笼/n ，/w &quot;/w 却道/v 海棠/n 依旧/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        419
                                     孙/nhf 先生/n 从/p 西方/nd 找到/v 了/u -/w 个/q &quot;/w 民主/n 共和/n &quot;/w ，/w 他/r 不断/d 地/u 丰富/v 它/r 的/u 内涵/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     而/c 汪/nhf 又是/vl 这么/r 一/m 个/q 人/n ，/w 在/p 孙中山/nh 死后/nt ，/w 登台/v 就/d 想/v 挂/v 头牌/n ：/w 《/w 群英会/i 》/w ，/w 他/r 要/vu 演/v 孔明/nh ；/w 《/w 草/n 船/n 借/v 箭/n 》/w ，/w 他/r 又/d 要/vu 扮/v 鲁肃/nh 。/w 
		
			
                                        421
                                     不得已/a 而/c 求/v 其次/r ，/w 不能/vu 挂/v 头牌/n ，/w 也/d 得/vu 搞/v 个/q &quot;/w 并列/v 第一/m &quot;/w 。/w 
		
			
                                        422
                                     梅兰芳/nh 和/c 金少山/nh 是/vl 不/d 容易/a 同台/v 演出/v 的/u ，/w 但/c 有/v 一/m 出/q 可以/vu 例外/v ，/w 即/v 《/w 霸王别姬/i 》/w 。/w 
		
			
                                        423
                                     因为/c 净/j 、/w 旦/j 两/m 人/n 都/d 是/vl 主角/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     这/r 对/p 戏迷/n 们/k 来说/v ，/w 可谓/v &quot;/w 三生有幸/i &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        425
                                     所以/c ，/w 汪精卫/nh 在/p 法国/ns 侨居/v 了/u 两/m 年/nt 之后/nt ，/w 他/r 又/d 回国/v 了/u ，/w 那是/vl 在/p １９２９/m 年/nt １０/m 月/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        426
                                     当时/nt 已/d 是/vl 反/v 蒋/nhf 高潮/n 的/u 岁月/nt 。/w 
		
			
                                        427
                                     １９２９/m 年/nt ９/m 月/nt １７/m 日/nt ，/w 在/p 改组/v 派/n 策划/v 下/nd ，/w 张发奎/nh 在/p 湖北宜昌/ns 通电/v 举兵/v 反/v 蒋/nhf 。/w 
		
			
                                        428
                                     三/m 、/w 汪精卫/nh 回国/v 主政/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     孙悟空/nh 借/v 了/u 一/m 把/q 芭蕉扇/n 鼓起/v 了/u 狂风/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     ９/m 月/nt ２４/m 日/nt ，/w 汪精卫/nh 、/w 陈公博/nh 、/w 王法勤/nh 、/w 柏文蔚/nh 、/w 郭春涛/nh 等/u 人/n ，/w 以/p 国民党/ni 二/m 届/q 中/nd 执委/j 名义/n 发布/v 《/w 讨伐/v 蒋中正/nh 宣言/n 》/w ，/w 基本/a 要点/n 就是/vl &quot;/w 三/m 大/a &quot;/w 非法/a 。/w 
		
			
                                        431
                                     ２７/m 日/nt ，/w 桂省/ns 主席/n 俞作柏/nh 、/w 桂/ns 系/v 师长/n 李明瑞/nh 响应/v 张发奎/nh 反/v 蒋/nhf 通电/v ，/w 宣布/v 独立/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     接着/v ，/w 冯/nhf 系/n 孙良诚/nh 、/w 宋哲元/nh 、/w 刘郁芬/nh ，/w 阎/nhf 系/n 商震/nh 等/u 联名/v 发表/v 通电/v ，/w 声援/v 张发奎/nh ，/w 提出/v 欢迎/v &quot;/w 革命/v 领袖/n 汪精卫/nh 维护/v 政权/n 党/n 权/n &quot;/w 的/u 口号/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     汪精卫/nh 似乎/d 又/d 遇到/v １９２７/m 年/nt 那样/r 的/u 春天/nt 。/w 
		
			
                                        434
                                     时/nt 在/p 河南/ns 的/u 唐生智/nh 已/d 加入/v 这个/r 股份有限公司/n ，/w 正式/a 举兵/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     蒋/nhf 、/w 张/nhf 之间/nd 首先/d 开仗/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     张发奎/nh 东/nd 下/vd 失利/v ，/w 乃/d 率军/v 南下/v ，/w 于/p １１/m 月底/nt 抵/v 广西/ns ，/w 与/c 桂/ns 系/n 李/nhf 、/w 白/nhf 、/w 黄/nhf 联合/v ，/w 而后/c 向/p 广州/ns 进击/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     但/c 为/p 蒋/nhf 系/n 和/c 陈济棠/nh 部/n 所/u 败/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     于是/c ，/w 这/r 又/d 演变/v 为/vl 粤/ns 桂/ns 联军/n 的/u 反/v 蒋/nhf 战争/n 了/u 。/w 
		
			
                                        439
                                     此时/nt 汪精卫/nh 刚/d 从/p 国外/nl 到/v 香港/ns ，/w 看到/v 广州/ns 形势/n 不妙/a ，/w 便/d 到了/v 新加坡/ns 。/w 
		
			
                                        440
                                     陈公博/nh 、/w 甘乃光/nh 等/u 也/d 难于/d 立足/v 国内/nl ，/w 出走/v 越南/ns 。/w 
		
			
                                        441
                                     北方/nd 的/u 唐生智/nh ，/w 由于/c 阎锡山/nh 助/v 了/u 蒋介石/nh 一臂之力/i ，/w 唐军乃/nh 败于/v 漯河/ns 、/w 许昌/ns 。/w 
		
			
                                        442
                                     他/r 的/u 军队/n 全体/n 被/p 陈诚/nh 解/v 了/u 甲/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     从此/d ，/w 所谓/a 护/v 党/n 救国/v 军/n 便/d 烟消云散/i 。/w 
		
			
                                        444
                                     这/r 场/q 从/p 长江/ns 流域/n 开始/v ，/w 到/v 珠江/ns 流域/n 、/w 淮河/ns 流域/n 结束/v 的/u 反/v 蒋/nhf 战争/n ，/w 从/p 汪精卫/nh 、/w 陈公博/nh 这/r 一方/n 来说/v ，/w 他们/r 是/vl 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     １９３０/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 蒋/nhf 的/u 便衣/n 特务/n 冲进/v 改组/v 派/n 总部/n ，/w 打死/v 了/u 王乐平/nh 。/w 
		
			
                                        446
                                     １９３０/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 国民党/ni 三/m 届/q 三中全会/j 开除/v 了/u 汪精卫/nh 的/u 党籍/n ，/w 蒋/nhf 的/u 独裁/v 统治/v 得到/v 了/u 巩固/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     蒋/nhf 系/n 越/d 强大/a ，/w 非/h 蒋/nhf 系/n 越/d 害怕/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        448
                                     伴/v 君/n 如/v 伴/v 虎/n &quot;/w ，/w 害怕/v &quot;/w 赵匡胤/nh 杯/q 酒/n 释/v 兵权/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        449
                                     冯/nhf 、/w 阎/nhf 、/w 桂/nhf 、/w 汪/nhf 为了/p 各自/r 的/u 生存/v 和/c 发展/v ，/w 由于/c 目标/n 相同/a ，/w 他们/r 四/m 家/n 又/d 结成/v 同盟/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     这/r 就是/d 我们/r 所/u 说/v 的/u ，/w 好/v 打/v 麻将/n 的/u 人/n ，/w 一/m 凑/v 就是/v 一/m 桌/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     汪精卫/nh 等/u 在/p 香港/ns 打出/v 召开/v &quot;/w 中国国民党/ni 第二/m 届/q 中央/n 执/v 监/v 委/n 联席会议/n &quot;/w 的/u 旗号/n ，/w 与/c 蒋/nhf 的/u 第三/m 届/q 中央/n 相/d 对抗/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     阎/nhf 、/w 冯/nhf 乃/d 派/v 代表/n 去/v 香港/ns 劝说/v 汪/nhf 到/v 北平/ns 主持/v 大计/n 、/w 组织/v 国府/n 、/w 号召/v 全国/n 完成/v 反/v 蒋/nhf 建国/v 大业/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     用/p 一/m 句/n 时髦/a 的/u 话/n ，/w 阎/nhf 、/w 冯/nhf 从/p 汪/nhf 那里/r 找到/v 了/u 精神/n 力量/n ，/w 汪/nhf 从/p 阎/nhf 、/w 冯/nhf 那里/r 找到/v 了/u 物质/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     １９３０/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 陈公博/nh 、/w 王法勤/nh 来到/v 天津/ns ，/w 会见/v 了/u 阎锡山/nh 和/p 在/p 天津/ns 活动/v 的/u 西山/ns 会议/n 派/n 谢持/nh 、/w 邹鲁/nh 、/w 覃振/nh 等/u 人/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     于是/c 改组/v 派/n 、/w 西山/ns 会议/n 派/n 、/w 阎/nhf 、/w 冯/nhf 的/u 代表/n 破天荒/i 地/u 坐/v 在/p 一起/n &quot;/w 共商国是/i &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        456
                                     这/r 时节/n ，/w &quot;/w 攻城/v &quot;/w 、/w &quot;/w 攻心/v &quot;/w 、/w &quot;/w 团结/v &quot;/w 、/w &quot;/w 离间/v &quot;/w ，/w 这/r 一系列/a 的/u 名堂/n 最为/d 有用/a ，/w 也是/vl 时势/n 造/v 英雄/n 、/w 英雄/n 造/v 时势/n 的/u 最好/a 机会/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     ８/m 月/nt ，/w 各方/n 代表/n ２９/m 人/n ，/w 由/p 汪精卫/nh 主持/v ，/w 在/p 北平/ns 开/v &quot;/w 扩大会议/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        458
                                     会议/n 确定/v 由/p 汪精卫/nh 、/w 赵戴文/nh 、/w 许崇智/nh 、/w 王法勤/nh 、/w 谢持/nh 、/w 茅祖权/nh 、/w 柏文蔚/nh 组成/v 扩大会议/n 常委/j 。/w 
		
			
                                        459
                                     ９/m 月/nt １/m 日/nt 宣布/v 阎锡山/nh 、/w 汪精卫/nh 、/w 冯玉祥/nh 、/w 李宗仁/nh 、/w 张学良/nh （/w 未/d 征求/v 本人/n 同意/v ）/w 、/w 唐绍仪/nh 、/w 谢持/nh 等/u ７/m 人/n 为/vl &quot;/w 国民政府/n 委员会/n 委员/n &quot;/w ，/w 阎锡山/nh 为/vl 主席/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     中国人/n 干什么/v 好/v 图/v 个/q 良辰/nt 吉日/nt 开张/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     于是/c 民国/nt １９/m 年/nt （/w １９３０/m ）/w ９/m 月/nt ９/m 日/nt 上午/nt ９/m 时/nt （/w &quot;/w ９/m &quot;/w &quot;/w 久/a &quot;/w 谐音/n ，/w &quot;/w 重九/nt &quot;/w 又是/vl &quot;/w 登高/v &quot;/w 节/n ）/w ，/w 阎锡山/nh 正式/a 宣誓/v 就职/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     汪/nhf 任/v 行政/n 院长/n ，/w 外交部长/n 打算/v 请/v 党外/nl 人士/n 、/w 老资格/n 外交家/n 顾维钧/nh 担任/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     陈公博/nh &quot;/w 礼贤下士/i &quot;/w ，/w 亲自/d 到/v 北戴河/ns ，/w 好说歹说/i ，/w 把/p 顾/nhf 博士/n 请来/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     博士/n 预感/v 这个/r 小朝廷/n 寿命/n 不/d 长/a ，/w 坚辞/v 不就/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     关键/n 时刻/n ，/w 张学良/nh 又/d 起/v 了/u 关键/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     他/r 接受/v 了/u 蒋介石/nh 拉/v 拉/v 打/v 打/v 的/u 策略/n ，/w 在/p 汪精卫/nh 、/w 阎锡山/nh 正在/d 办喜事/v 的/u 时候/n ，/w 发表/v 通电/v ：/w &quot;/w 国/n 是/vl 问题/n ，/w 静候/v 中央/n 处理/v &quot;/w ，/w 挥师/v 入关/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     阎锡山/nh 猝不及防/i ，/w &quot;/w 扩大会议/n &quot;/w 的/u 成员/n 们/k ，/w 选择/v 了/u 大致/d 相同/a 于/p １９００/m 年/nt 西太后/nh 、/w 光绪帝/nh 逃荒/v 的/u 路线/n ，/w 纷纷/d 到了/v 太原/ns 。/w 
		
			
                                        468
                                     演说/v 毕/v ，/w 照例/d 又是/vl 合影/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     全体/n 中委/j 乃/d 集中/v 在/p 中政会/ni 新/a 厦/n 门前/nl ，/w 汪/nhf 居/v 前排/nl 正中/nd 。/w 
		
			
                                        470
                                     蒋介石/nh 生性/n 多疑/a ，/w 看到/v 出席/v 会议/n 的/u 张学良/nh 、/w 阎锡山/nh 等/u 都/d 带有/v 随身/v 马弁/n ，/w 不愿/vu 参加/v 合影/n ，/w 在/p 楼上/nl 与/c 叶楚伧/nh 谈话/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     汪精卫/nh 上楼/v 去/v 请/v ，/w 蒋/nhf 称/v 外面/nd 秩序/n 不好/a ，/w 可能/vu 出事/v ，/w 建议/v 汪/nhf 也/d 不要/vu 去/v 照像/v 。/w 
		
			
                                        472
                                     汪/nhf 认为/v 他们/r 二/m 人/n 都/d 不/d 参加/v 未免/d 不好/a 交待/v ，/w 便/d 下楼/v 重/d 回/v 队伍/n 准备/v 合影/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     ９/m 时/nt ２５/m 分/q ，/w 合影/n 毕/v ，/w 中委/j 们/k 从容/a 大度/a ，/w 回/v 身/n 上/v 石阶/n 准备/v 入/v 会议厅/n 开/v 预备/v 会/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     这时/r ，/w 在/p 会议/n 职员/n 和/c 记者/n 当中/nd ，/w 走出/v 一/m 位/q 西装/n 青年/n ，/w 他/r 举止/n 麻利/a ，/w 对准/v 汪精卫/nh 连/d 开/v 几/m 枪/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     汪/nhf 应声/v 倒地/v 。/w 
		
			
                                        476
                                     张继/nh 在/v 侧/nd ，/w 他/r 不失/v 镇定/a 、/w 沉着/a ，/w 上前/v 从/p 背后/nl 抱住/v 刺客/n 腰部/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     但/c 此/r 君/n 膂力/n 过人/v ，/w ５０/m 多/m 岁/nt 的/u 张继/nh 不是/vl 对手/n ，/w 刺客/n 一面/d 挣扎/v ，/w 一面/d 继续/v 开枪/v 。/w 
		
			
                                        478
                                     张学良/nh 亦/d 在/v 侧/nd ，/w 少帅/n 年富力强/i ，/w 有些/v 功夫/n ，/w 一/m 脚/n 把/p 刺客/n 踢倒/v 。/w 
		
			
                                        479
                                     汪/nhf 的/u 卫士/n 还击/v 两/m 枪/n ，/w 刺客/n 胸部/n 连/d 中/v 两/m 弹/n 倒地/v 。/w 
		
			
                                        480
                                     &quot;/w 不要/vu 再/d 打/v ，/w 我们/r 还要/v 问/v 口供/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     又是/vl 这位/r 张学良/nh ，/w 在/p 关键/n 时刻/n ，/w 赤手空拳/i 也/d 起/v 了/u 关键/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     孙科/nh 、/w 张学良/nh 、/w 段宏业/nh （/w 段祺瑞/nh 之/u 子/n ）/w 与/c 卢筱嘉/nh （/w 卢永祥/nh 之/u 子/n ）/w ，/w 号称/v &quot;/w 民初/nt 四/m 公子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        483
                                     四/m 公子/n 中/nd ，/w 以/p 这位/r 张/nhf 公子/n 学良/nhs 最/d 富/v 传奇/n 色彩/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     汪精卫/nh 倒地/v 之后/nt ，/w 陈璧君/nh 、/w 陈公博/nh 、/w 曾仲鸣/nh 、/w 蒋介石/nh 等/u 均/d 迅速/a 赶来/v 。/w 
		
			
                                        485
                                     汪/nhf 前后/nt 共/d 中/v 三/m 弹/n ，/w 但/c 神智/n 清楚/a ，/w 方寸/n 不/d 乱/a 。/w 
		
			
                                        486
                                     他/r 面/n 上/nd 有/v 许多/a 血/n ，/w 身上/nl 的/u 西装/n 和/c 内衣/n 全/a 染/v 透/a 了/u 鲜红/a 的/u 血/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     陈壁君/nh 屈/v 一/m 只/q 腿/n 跪/v 在/p 汪/nhf 身边/nl ，/w 为/p 汪精卫/nh 把/p 脉搏/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     &quot;/w 不要紧/a ，/w 不要紧/a ，/w 不要/vu 多/a 说话/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        489
                                     &quot;/w 四/m 哥/n ，/w 你/r 放心/v 罢/u ，/w 你/r 死后/nt ，/w 有/v 我/r 照料/v 儿女/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     革命/n 党/n 反正/d 要/vu 横死/v 的/u 。/w 
		
			
                                        491
                                     这/r 种/q 事/n ，/w 我/r 早已/d 料到/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        492
                                     &quot;/w 蒋/nhf 先生/n ，/w 你/r 今天/nt 大概/d 明白/a 了/u 罢/u 。/w 
		
			
                                        493
                                     我/r 死/v 之后/nt ，/w 要/vu 你/r 单独/a 完全/d 负责/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        494
                                     陈璧君/nh 首先/d 指挥/v 陈公博/nh 准备/v 抢救/v 事宜/n 和/c 通知/v 金陵大学/ni 何文杰/nh （/w 未来/nt 女婿/n ）/w 。/w 
		
			
                                        495
                                     然后/c 趁机/d 大哭/v 大闹/v ，/w 指/v 着/u 鼻子/n ，/w 一口咬定/i 是/vl 蒋介石/nh 的/u 主使/v 。/w 
		
			
                                        496
                                     可怜/a 蒋/nhf 委员长/n 被/p 这位/r 既是/c 老/a 同盟/n 会员/n ，/w 又是/vl 妇道人家/n 的/u 汪/nhf 夫人/n 摆布/v 得/u 十分/d 被动/a 。/w 
		
			
                                        497
                                     他/r 有苦难言/i ，/w 有/v 冤/n 难/a 辩/v ，/w 暗自/d 下/v 了/u 决心/n ，/w 迅速/a 组织/v 破案/v ，/w 为/p 自己/r 洗刷/v 。/w 
		
			
                                        498
                                     戴笠/nh 的/u 军统/j 特务/n 为此/c 着实/d 忙/v 了/u 一阵子/mq 。/w 
		
			
                                        499
                                     这/r 事/n 也/d 难怪/d 陈璧君/nh ，/w 因为/c 蒋/nhf 委员长/n 好/v 做/v 这/r 类/n 事/n ，/w 比如/c ，/w １９３３/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 他/r 派人/v 暗杀/v 了/u 杨杏佛/nh ；/w １９３４/m 年/nt １１/m 月/nt ，/w 他/r 又/d 派人/v 暗杀/v 了/u 史量才/nh 。/w 
		
			
                                        500
                                     改组/v 派/v 骨干/n 之一/m 王乐平/nh ，/w 也是/vl 他/r 派人/v 打死/v 的/u 。/w 
		
	