
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     太祖/n 和/c 惠帝/nh 等/u 也/d 都/d 遣/v 僧人/n 赴/v 日本/ns 通好/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     出国/v 僧人/n 发挥/v 了/u 和平/a 使节/n 的/u 作用/n ，/w 增强/v 了/u 我国/n 与/c 邻国/n 人民/n 之间/nd 的/u 了解/v 和/c 友谊/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     （/w 四/m ）/w 号召/v 和/c 组织/n 农民起义/n 的/u 工具/n ：/w 佛教/n 在/p 中国/ns 经过/p 长期/nt 流传/v 以后/nt ，/w 对/p 下层/n 民众/n 产生/v 了/u 复杂/a 的/u 影响/v ，/w 逐渐/d 成为/v 农民/n 起义军/n 的/u 宣传/v 和/c 组织/n 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     在/p 这/r 方面/n 最为/d 典型/a 的/u 例子/n 是/vl ，/w 佛教/n 弥勒/n 菩萨/n 成为/v 农民起义/n 领袖/n 的/u 象征性/n 的/u 偶像/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     弥勒/n 相传/v 为/vl 佛教/n 的/u 菩萨/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        6
                                     《/w 弥勒/n 菩萨/n 上/nd 生/v 经/n 》/w 说/v 他/r 住/v 在/p 兜率天/ns ，/w 《/w 弥勒/n 菩萨/n 下生/v 经/n 》/w 则/c 说/v 他/r 从/p 兜率天/ns 下/nl 生/v 此/r 世界/n ，/w 继承/v 释迦牟尼/nh 而/c 成/v 佛/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     由于/c 佛教/n 传入/v 中国/ns 时/nt ，/w 多/a 在/p 上层/nl 社会活动/n ，/w 直接/a 或/c 间接/a 地/u 为/p 封建王朝/n 服务/v ，/w 在/p 下层/n 民众/n 看来/v ，/w 佛教/n 的/u 教/n 祖/n 、/w 最高/a 的/u 精神/n 领袖/n 释迦牟尼/nh 是/vl 保护/v 王朝/nt 利益/n 的/u ，/w 他们/r 在/p 感情/n 和/c 思想/n 方面/n 转向/v 了/u 弥勒/n 菩萨/n ，/w 祈望/v &quot;/w 弥勒/n 下生/v ，/w 恒/a 为/vl 导/v 首/n &quot;/w （/w 《/w 金石/n 萃/v 编/v 》/w 卷/n 三/m 四/m 《/w 合/v 邑/n 诸/r 人造/a 佛/n 堪/v 铭/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        8
                                     弥勒/n 下生/v 继/v 释迦牟尼/nh 而/c 成/v 佛/n 的/u 说法/n ，/w 也/d 适应/v 了/u 下层/n 民众/n 借以/v 取代/v 封建王朝/n 的/u 宣传/v 需要/v 和/c 政治/n 需要/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     自/p 南北朝/nt 以来/nt ，/w 佛教/n 寺院/n 的/u 弥勒/n 石像/n 和/c 弥勒/n 壁画/n 愈来愈/d 多/a ，/w 弥勒/n 信仰/n 逐渐/d 普遍/a ，/w 深入/v 民间/n ，/w &quot;/w 弥勒/n 降生/v &quot;/w 被/p 下层/n 民众/n 认为/v 是/vl 救苦救难/i 的/u 福音/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     弥勒/n 信仰/n 和/c 释迦/nh 信仰/n 成为/v 两/m 种/q 趋势/n ，/w 隐约/a 地/u 代表/v 了/u 封建/n 统治阶级/n 和/c 被/p 统治阶级/n 的/u 利益/n 和/c 愿望/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     佛教/n 被/p 农民起义/n 领袖/n 作为/v 动员/v 农民/n 、/w 组织/v 农民/n 的/u 工具/n ，/w 这/r 是/vl 中国/ns 古代/nt 封建社会/n 的/u 一个/mq 重要/a 政治/n 现象/n ，/w 也是/vl 佛教/n 社会/n 作用/n 的/u 复杂性/n 的/u 又/d 一/m 生动/a 事例/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     天台宗/n 倡导/v &quot;/w 一/m 念/v 三千/m &quot;/w 说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        13
                                     三千/m &quot;/w ，/w 指/v 宇宙/n 整体/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        14
                                     一/m 念/v &quot;/w 即/v &quot;/w 一/m 念/v 心/n &quot;/w 、/w &quot;/w 一心/d &quot;/w ，/w 是/vl 一切众生/n 共有/v 的/u 、/w 共同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     众生/n 一/m 念/v 心中/nl ，/w 万/m 有/v 森然/a 具备/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     天台宗/n 人/n 认为/v 这/r 是/vl 宇宙/n 一切/r 现象/n 本来/d 如此/r ，/w 无须/d 另有/v 依/v 待/v 的/u 。/w 
		
			
                                        17
                                     华严宗/n 更/d 鼓吹/v &quot;/w 法界/n 缘起/n &quot;/w 论/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        18
                                     法界/n &quot;/w ，/w 泛指/v 一切/r 存在/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     强调/v 宇宙/n 万物/n 都/d 是/vl &quot;/w 一/m 真/a 法界/n &quot;/w 的/u 展现/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     所谓/a &quot;/w 一/m 真/a 法界/n &quot;/w ，/w 就是/d 宇宙/n 万/m 有/v 的/u &quot;/w 本原/n 真心/n &quot;/w ，/w 一切/r 现象/n 的/u 本体/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     真心/n 清净/a 不坏/a 、/w 平等/a 无/v 差别/n ，/w 它/r 随缘/v 不变/v ，/w 不变/v 随缘/v ，/w 而/c 展现/v 宇宙/n 万物/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     禅宗/n 宣扬/v &quot;/w 自/r 心/n 顿现/v &quot;/w 说/v ，/w 强调/v 宇宙/n 万物/n 都/d 是/vl 清净/a 的/u 自/r 心/n 即/d 真心/n 的/u 显现/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     万事/n 万物/n 都/d 在/p 自/r 心/n 之中/nd ，/w 外部/nd 世界/n 是/vl 由于/c &quot;/w 忘/v 念/v 浮云/n &quot;/w 盖/d 覆/v 本心/n 而/c 不能/vu 显现/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     如果/c 去掉/v 忘/v 念/v 的/u 浮云/n ，/w 就/d 能/vu 立即/d 显现/v 出/vd 森/n 罗/n 万象/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     天台/n 、/w 华严/n 和/c 禅诸宗/n 都/d 以/p 真心/n 为/vl 万物/n 的/u 本原/n ，/w 但/c 在/p 论述/v 真心/n 如何/r 派生/v 、/w 显现/v 万物/n 方面/n 则/c 说法/n 相异/v ，/w 形成/v 不同/a 的/u 宗派/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     这/r 是/vl 佛教/n 宗派/n 客观/n 唯心主义/n 多样性/n 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     隋/nt 唐/nt 佛教/n 宗派/n 客观/n 唯心主义/n 和/c 道家/n 以/p 道/n 为/vl 万物/n 本原/n 的/u 客观/n 唯心主义/n 又/d 有所不同/v ，/w 因而/c 也/d 丰富/v 了/u 中国/ns 古代/nt 客观/n 唯心主义/n 哲学/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     隋/nt 唐/nt 佛教/n 宗派/n 还/d 阐发/v 了/u 独立/v 多样/a 的/u 神秘主义/n 认识论/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     天台宗/n 提出/v &quot;/w 一/m 心/n 三/m 观/v &quot;/w 和/c &quot;/w 三/m 谛/n 圆融/a &quot;/w 的/u 说法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        30
                                     一/m 心/n 三/m 观/v &quot;/w 是/vl 一/m 种/q 禅/n 法/n ，/w 与/c 认识/v 方法/n 有关/v ，/w 是/vl 说/v 一/m 心中/nl 同时/n 存在/v 不可分割/i 的/u 三/m 种/q 观/v 法/n -/w -/w 空/a 观/v 、/w 假/a 观/v 和/c 中观/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     也就是说/c ，/w 对于/p 世界/n 万物/n ，/w 一心/d 可以/vu 同时/n 从/p 空/a 、/w 假/a 、/w 中/nd 三/m 个/q 方面/n 去/v 观察/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     由此/d 也可以说/v ，/w 空/a 、/w 假/a 、/w 中/nd 三/m 种/q 道理/n （/w &quot;/w 谛/n &quot;/w ）/w 是/vl 统一/a 的/u ，/w 无/v 矛盾/n 的/u ，/w 这/r 就/d 叫做/v &quot;/w 三/m 谛/n 圆融/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        33
                                     空/a 观/v 、/w 假/a 观/v 、/w 中观/n 在/p 一/m 念/v 中/nd 同时/n 出现/v ，/w 互不/d 妨碍/v ，/w 就是/d &quot;/w 三/m 谛/n 圆融/a &quot;/w 的/u 真理/n 观/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     法相/n 唯识/v 宗/n 宣扬/v &quot;/w 三/m 性/n &quot;/w 说/v ，/w 认为/v 一切/r 现象/n 都/d 有/v 三/m 种/q 不同/a 的/u 相/n 状/n ，/w 认识/v 了/u 这/r 三/m 种/q 相/n 状/n ，/w 也/d 就/d 认识/v 了/u 一切/r 现象/n 的/u 实/a 相/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        35
                                     三/m 性/n &quot;/w ，/w 一/m 是/vl &quot;/w 遍/v 计/v 所/u 执/v 性/k &quot;/w ，/w 指/v 以/p 名言/n 概念/n 表示/v 各种/r 事物/n ，/w 把/p 事物/n 视为/v 各/r 有/v 自/r 性/n 差别/n 的/u 客观/n 存在/v ，/w 并且/c 执/v 为/vl 实有/v ，/w 这/r 是/vl 不/d 真实/a 的/u 认识/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     二/m 是/vl &quot;/w 依/v 他/r 起/v 性/n &quot;/w ，/w 指/v 一切/r 事物/n 都/d 是/vl 依托/v 各种/r 因缘/n 而/c 生起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        37
                                     人们/n 认识/v 到/v 这/r 一点/mq ，/w 是/vl 获得/v 相对/a 真实/a 的/u 认识/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     三/m 是/vl &quot;/w 圆/a 成/v 实/a 性/n &quot;/w ，/w 指/v 圆满/a 成就/n 一切/r 现象/n 的/u 实/a 性/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     人们/n 如果/c 在/p 依/v 他/r 起/v 性/n 上/nd ，/w 远离/v 遍/v 计/v 所/u 执/v 性/n 的/u 谬误/n ，/w 去掉/v 对/p 一切/r 现象/n 的/u 虚妄/a 分别/v ，/w 由此/d 获得/v 对/p 一切/r 现象/n 的/u 最/d 完备/a 、/w 最/d 真实/a 的/u 认识/v ，/w 为/vl 圆/a 成/v 实/a 性/n ，/w 也就是/d 获得/v 了/u 绝对/a 真实/a 的/u 认识/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     此/r 宗/n 认为/v ，/w 众生/n 从/p 遍/v 计/v 所/u 执/v 性/n 进而/c 达到/v 圆/a 成/v 实/a 性/n ，/w 也/d 就/d 获得/v 了/u 佛教/n 智慧/n ，/w 近于/v 成/v 佛/n 了/u ，/w 华严宗/n 在/p 认识论/n 上/nd 的/u 基本/a 理论/n 是/vl 一/m 真/a 法界/n 观/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     这/r 种/q 法/n 观/n 包含/v 了/u 许多/a 丰富/a 的/u 内容/n ，/w 其/r 重心/n 是/vl 在/p 理事/n 无/v 碍/v 说/v 的/u 基础上/nl ，/w 宣扬/v 事/n 事/n 无/v 碍/v 说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        42
                                     理/n &quot;/w ，/w 本体/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        43
                                     事/n &quot;/w ，/w 现象/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     华严宗/n 人/n 认为/v 事/n 是/vl 理/n 的/u 显现/v ，/w 现象/n 是/vl 本体/n 的/u 显现/v ，/w 既然/c 事/n 事/n 物/n 物/n 都/d 是/vl 理/n 的/u 体现/v ，/w 那么/r ，/w 千差万别/i 的/u 事物/n 由于/c 理/n 体/n 、/w 理性/a 是/vl 同一/a 的/u ，/w 不同/a 事物/n 之间/nd 也/d 就/d 都/d 能/vu 相/d 即/d 相融/v 了/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     华严宗/n 人/n 讲/v 一/m 真/a 法界/n 观/n ，/w 其/r 真意/n 在于/v 说明/v 宇宙/n 间/n 的/u 各种/r 事物/n 和/c 各/r 类/n 关系/n 都/d 是/vl 圆融/a 无/v 碍/v 的/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     这/r 种/q 认识/v 上/nd 的/u 无/v 矛盾/n 论/n ，/w 看到/v 了/u 事物/n 的/u 相互/d 统一/v 方面/n ，/w 但是/c 却/d 否定/v 了/u 相互/d 对立/v 的/u 一面/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     禅宗/n 认识论/n 就是/vl 著名/a 的/u 顿悟/v 论/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     禅宗/n 认为/v ，/w 世人/n 本来/d 就/d 具有/v 佛教/n 的/u 高超/a 智慧/n ，/w 只是/d 因为/c 被/p 妄念/n 的/u 浮云/n 所/u 盖/v 覆/v ，/w 不能/vu 自我/r 证/v 悟/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     一旦/d 去掉/v 忘/v 念/v ，/w 就/d 会/vu 顿见/v 真/a 如/v 本性/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     由此/d 禅宗/n 学者/n 强调/v &quot;/w 无/v 念/v &quot;/w ，/w 即/d 要/vu 努力/v 排除/v 一切/r 邪/a 见/n 忘/v 念/v 、/w 一切/r 尘/n 劳/v 妄想/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     只要/vu 做到/v 无/v 念/v ，/w 就/d 认识/v 了/u 自我/r 本性/n ，/w 把握/v 了/u 真理/n ，/w 实现/v 了/u 顿悟/v ，/w 也/d 就/d 成为/v &quot;/w 佛/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        52
                                     上述/v 佛教/n 宗派/n 的/u 认识论/n 是/vl 和/p 本体论/n 以及/c 修持/v 方法/n 完全/d 混合/v 在/p 一起/n 的/u ，/w 是/vl 为/p 成/v 佛/n 作/v 论证/v 的/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     其/r 基本/a 性质/n 是/vl 阐发/v 一/m 种/q 神秘/a 的/u 直觉/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     应当说/v ，/w 这些/r 认识论/n 的/u 体系/n 是/vl 非/h 科学/n 的/u ，/w 是/vl 对/p 世界/n 的/u 颠倒/v 的/u 幻想/v 的/u 反映/v ，/w 但是/c 其中/nd 也/d 包含/v 了/u 若干/m 合理/a 的/u 或/c 带/v 启发性/n 的/u 因素/n ，/w 包含/v 了/u 辩证法/n 的/u 思想/n ，/w 如/v 强调/v 认识/v 本体/n 的/u 作用/n ，/w 认识/v 的/u 相对性/n 、/w 一/m 体性/n 和/c 统一性/n ，/w 认识/v 的/u 质变/n 、/w 飞跃/v 等等/u ，/w 都/d 是/vl 有价值/v 的/u 观点/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     应当/vu 承认/v ，/w 隋/nt 唐/nt 佛教/n 哲学/n 对/p 中国/ns 古代/nt 认识论/n 史/n 和/c 辩证法/n 史/n 是/vl 作出/v 了/u 贡献/n 的/u 。/w 
		
			
                                        56
                                     隋/nt 唐/nt 时代/nt 天台/n 、/w 华严/n 和/c 禅宗/n 在/p 创立/v 自己/r 的/u 哲学/n 体系/n 过程/n 中/nd ，/w 都/d 程度/n 不同/a 地/u 吸取/v 中国/ns 传统/n 思想/n 作为/v 思想/n 资料/n ，/w 融会/v 于/p 自己/r 的/u 思想体系/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        57
                                     如/v 天台宗/n 先驱者/n 慧思/nh ，/w 把/p 道教/n 成仙/v 看/v 作成/v 佛/n 的/u 必/d 经/v 步骤/n ，/w 神仙/n 迷信/v 被/p 纳入/v 天台/n 教义/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     慧能/nh 禅宗/n 更是/vl 吸取/v 儒家/n 性/n 善/a 论/n 、/w 道家/n 自然/n 主义/n ，/w 并/c 继承/v 了/u 竺道生/nh 的/u 佛/n 性/n 论/n 、/w 顿悟/v 说/v 而/c 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     此外/c 值得/v 注意/v 的/u 是/vl ，/w 华严宗/n 学者/n 李通玄/nh 、/w 澄观/nh 和/c 宗密/nh （/w 兼/v 为/vl 禅宗/n 学者/n ）/w ，/w 也/d 都/d 热衷于/v 调和/a 儒家/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     这些/r 学者/n 都/d 十分/d 重视/v 和/c 儒家/n 哲学/n 经典/n 《/w 周易/n 》/w 的/u 调和/a ，/w 进而/c 从/p 世界/n 和/c 人类/n 的/u 起源/n 、/w 本原/n 的/u 高度/n 去/v 考察/v 、/w 揭示/v 和/c 评判/v 儒/n 、/w 佛/n 的/u 区别/v 与/c 联系/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     东晋/nt 慧远/nh 法师/n 以/p 佛/n 为/vl 内/nd ，/w 儒/n 为/vl 外/nd ，/w 主张/v 内外/nd 之/u 道/n 相合/v 而/c 明/a 。/w 
		
			
                                        62
                                     宗密/nh 作/v 《/w 原人/n 论/n 》/w ，/w 进一步/v 提出/v &quot;/w 会通/v 本末/n &quot;/w 的/u 主张/v ，/w 以/p 佛/n 为/vl 本/n ，/w 儒/n 为/vl 末/n ，/w &quot;/w 今/nt 将/p 本末/n 会通/v ，/w 乃至/c 儒/n 、/w 道/n 亦/d 是/vl &quot;/w （/w 《/w 原人/n 论/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        63
                                     宗密/nh 认为/v ，/w 儒/n 、/w 道/n 主张/v 的/u 人类/n 是/vl 由/p 天地/n 和/c 元气/n 产生/v ，/w 由/p 虚无/n 大道/n 生成/v 养育/v ，/w 是/vl 一/m 种/q 迷/v 妄/v ，/w 必需/v 破除/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     人类/n 都/d 有/v &quot;/w 本/d 觉/v 真心/n &quot;/w ，/w 这/r 种/q 本来/d 觉悟/v 的/u 真心/n ，/w &quot;/w 无/v 始/n 以来/nt ，/w 常住/v 清净/a ，/w 昭昭/a 不/d 昧/v ，/w 了/v 了/v 常/d 知/v ，/w 亦/d 名/n 佛/n 性/n ，/w 亦/d 名/n 如来/nh 藏/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        65
                                     （/w 同上/v ）/w 本/d 觉/v 真心/n 才是/vl 人类/n 的/u 本原/n ，/w 也是/vl 人们/n 成/v 佛/n 的/u 根据/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     人们/n 只要/vu 去掉/v 迷惑/v 、/w 妄想/v ，/w 就/d 能/vu &quot;/w 于/p 自身/n 中/nd 得/v 见/v 如来/nh 广大/a 智慧/n &quot;/w ，/w 成为/v 佛/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     由此/d 说明/v 儒/n 、/w 道/n 和/c 佛/n 在/p 对/p 人类/n 的/u 起源/n 、/w 本原/n 的/u 看法/n 上/nd ，/w 有着/v 本末/n 的/u 区别/v ；/w 同时/c 只要/vu 去掉/v 儒/n 、/w 道/n 的/u 迷惑/v ，/w 一/m 念/v 觉悟/v ，/w 就/d 成/v 佛/n 了/u ，/w 本末/n 又/d 可/vu 会通/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     中国/ns 封建社会/n 的/u 皇帝/n ，/w 往往/d 出于/v 维护/v 封建/n 统治/v 的/u 需要/v 而/c 提倡/v 和/c 扶植/v 佛教/n ，/w 也/d 同样/a 出于/v 维护/v 封建/n 统治/v 的/u 需要/v 而/c 限制/v 甚至/d 毁灭/v 佛教/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     综观/v 中国/ns 封建社会/n 的/u 历史/n ，/w 绝大多数/n 最高/a 统治者/n 对待/v 佛教/n 的/u 基本/a 态度/n 是/vl ，/w 既/c 利用/v 佛教/n 为/p 自身/n 的/u 统治/v 服务/v ，/w 又/d 不/d 容许/v 佛教/n 过分/a 地/u 发展/v ，/w 也就是/d 采取/v 既/c 利用/v 又/d 限制/v 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     封建/n 统治者/n 利用/v 佛教/n 、/w 主要/a 是/vl 因为/c 佛教/n 的/u 独特/a 的/u 因果报应/i 、/w 天堂/n 地狱/n 的/u 说教/v 和/c 一套/mq 宗教/n 修养/n 方法/n ，/w 有助于/v 涣散/v 和/c 泯灭/v 人民/n 的/u 斗争/n 意志/n ，/w 维护/v 和/c 巩固/v 自身/n 的/u 长治久安/i 。/w 
		
			
                                        71
                                     中国/ns 封建/n 统治者/n 为了/p 控制/v 佛教/n 的/u 发展/v ，/w 主要/a 采取/v 两/m 项/q 措施/n ，/w 一/m 是/vl 沙/v 汰/v 僧尼/n ，/w 二/m 是/vl 设置/v 僧/n 官/n ，/w 关于/p 第一/m 项/q ，/w 即使是/c 大力/d 崇/v 佛/n 的/u 后赵/nt 石虎/nh 和/c 前秦/nt 苻坚/nh 也/d 都/d 曾/d 下令/v &quot;/w 沙/v 汰/v &quot;/w 或/c &quot;/w 料/v 简/v &quot;/w 佛/n 僧/n ，/w 至于/v 东晋/nt 安帝/nh 、/w 南朝/nt 宋孝/nh 武帝/nh 、/w 齐/nt 武帝/nh 和/c 唐/nt 高祖/n 也/d 都/d 曾/d 沙/v 汰/v 过/u 僧尼/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     所谓/a &quot;/w 沙/v 汰/v &quot;/w 、/w &quot;/w 料/v 简/v &quot;/w 僧尼/n ，/w 就是/d 裁减/v 僧人/n 、/w 削减/v 佛寺/n 等/u 限制/v 佛教/n 发展/v 的/u 措施/n ，/w 关于/p 第二/m 项/q ，/w 僧/n 官/n 的/u 创设/v 最/d 早/a 是/vl 在/p 后秦/nt 姚兴弘/nh 始/n 年间/nt ，/w 其/r 目的/n 是/vl 为了/p &quot;/w 宣/v 授/v 远/a 规/n ，/w 以/p 济/v 颓/a 绪/n &quot;/w ，/w 即/d 为了/p 管理/v 佛/n 僧/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     在/p 南北朝/nt 和/c 隋/nt 唐/nt 时代/nt 也/d 都/d 设立/v 僧/n 官/n ，/w 由/p 僧人/n 担任/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     同时/c ，/w 还/d 逐渐/d 在/p 中央/n 的/u 官僚/n 机构/n 中/nd ，/w 设立/v 由/p 俗人/n 担任/v 的/u 专管/v 佛教/n 事务/n 的/u 机关/n ，/w 进一步/v 加强/v 对/p 佛教/n 的/u 控制/v ，/w 和/p 印度/ns 佛教/n 不同/a ，/w 中国/ns 佛教/n 必须/d 受/v 世俗/n 法律/n 的/u 治理/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     唐/nt 玄奘/nh 为了/p 争取/v 中国/ns 僧人/n 由/p 僧/n 法/n 治理/v 的/u 宗教/n 特权/n ，/w 曾/d 向/p 唐太宗/nh 提出/v 治理/v 僧众/n 可否/d 不依/v 俗/a 法/n 的/u 请求/v ，/w 结果/n 遭到/v 拒绝/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     这/r 都/d 是/vl 王权/n 绝对/a 凌驾于/v 教/n 权/n 之上/nd 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     历史上/n 每当/p 佛教/n 势力/n 过分/a 膨胀/v 时/nt ，/w 最高/a 封建/n 统治者/n 还/d 往往/d 采用/v 国家/n 权力/n 的/u 强制/v 手段/n ，/w 下令/v 毁灭/v 佛教/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     从/p 北魏/nt 至/v 后周/nt 就/d 出现/v 了/u &quot;/w 三/m 武/n 一/m 宗/n &quot;/w 的/u 四/m 次/q 废/v 佛/n 事件/n ：/w 北魏/nt 太平真君/nt 七/m 年/nt （/w ４４６/m ）/w 太武帝/nh 废/v 佛/n 、/w 北周/nt 建德/nt 三/m 年/nt （/w ５７４/m ）/w 武帝/nh 废/v 佛/n 、/w 唐会昌/nh 五/m 年/nt （/w ８４５/m ）/w 武宗/nh 废/v 佛/n 和/c 后周/nt 显德/n 二/m 年/nt （/w ９５５/m ）/w 世宗/nh 废/v 佛/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     这/r 是/vl 中国/ns 历史上/n 佛教/n 势力/n 的/u 发展/v 和/c 封建/n 国家/n 利益/n 相/d 冲突/v 的/u 最/d 激烈/a 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     梁武帝/nh 执政/v 时/nt ，/w 曾/d 企图/v 把/p 佛教/n 抬高/v 到/v 国教/n 的/u 地位/n ，/w 终/d 因/c 受到/v 封建/n 官僚/n 统治/v 集团/n 中/nd 的/u 一部分/n 势力/n 的/u 反对/v 而/c 作罢/v ，/w 可/vu 上述/v 四/m 次/q 废/v 佛/n 措施/n 均/d 得以/vu 实行/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     虽然/c 毁/v 佛/n 并/c 不能/vu 完全/d 阻止/v 佛教/n 的/u 继续/v 发展/v ，/w 但是/c 它/r 毕竟/d 沉重/a 地/u 打击/v 了/u 佛教/n ，/w 对/p 佛教/n 的/u 生存/v 和/c 发展/v 起到/v 了/u 极其/d 深刻/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     事实上/nl ，/w 佛教/n 在/p 经过/p 唐武宗/nh 灭/v 佛/n 的/u 决定性/n 打击/v 之后/nt ，/w 不少/a 宗派/n 也/d 确实/d 一蹶不振/i 了/u 。/w 
		
			
                                        83
                                     历史/n 表明/v ，/w 佛教/n 并/d 没有/v 力量/n 反击/v 统治者/n 的/u 毁/v 佛/n 活动/v ，/w 佛教/n 就是/d 达到/v 十分/d 煊赫/a 的/u 程度/n 时/nt ，/w 也/d 只能/vu 蜷伏/v 在/p 专制主义/n 的/u 王权/n 下面/nd ，/w 为/p 王权/n 祝福/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     历史/n 事实/n 逼使/v 上层/nl 佛教/n 僧侣/n 进行/v 深刻/a 反思/v ，/w 即/d 如何/r 从/p 各个/r 方面/n 适应/v 中国/ns 封建/n 统治者/n 的/u 需要/v ，/w 以/c 确保/v 佛教/n 的/u 生存/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     由此/d 可以/vu 得出/v 这样/r 的/u 观点/n ：/w 封建/n 统治者/n 从/p 维护/v 专制主义/n 的/u 中央集权/n 制度/n 出发/v 所/u 制定/v 的/u 佛教/n 政策/n ，/w 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 决定/v 了/u 中国/ns 佛教/n 的/u 命运/n 、/w 方向/n 、/w 轨道/n 和/c 特点/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     二/m 、/w 以/p 家族/n 宗法/n 制度/n 为/vl 基础/n 的/u 封建/n 伦理/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     在/p 历史/n 悠久/a 的/u 封建社会/n 中/nd ，/w 家族/n 宗法/n 制度/n 顽固/v 有力/a ，/w 统治/v 严密/a 。/w 
		
			
                                        88
                                     以/p 这/r 种/q 制度/n 为/vl 基础/n 而/c 产生/v 的/u 封建/n 伦理/n 关系/n ，/w 形成/v 了/u 君臣/n 、/w 父子/n 、/w 夫妇/n 、/w 兄弟/n 的/u 纲常/n 名教/n ，/w 成为/v 维护/v 封建/n 统治/v 秩序/n 的/u 一套/mq 道德规范/n ，/w 是/vl 绝对/d 不能/vu 违反/v 、/w 逾越/v 和/c 破坏/v 的/u 。/w 
		
			
                                        89
                                     整个/a 社会/n 以/p &quot;/w 天/n 、/w 地/n 、/w 君/n 、/w 亲/n ，/w 师/n &quot;/w 为/vl 崇拜/v 的/u 对象/n ，/w 而/c 其中/nd 的/u &quot;/w 天/n 、/w 地/n 、/w 师/n &quot;/w 三/m 位/q 是/vl 处于/v 陪衬/n 的/u 地位/n ，/w 其/r 核心/nl 是/vl 真正/a 体现/v 封建/n 宗法/n 制度/n 的/u &quot;/w 君/n &quot;/w 和/c &quot;/w 亲/n &quot;/w ，/w 正/d 因为/c 如此/r ，/w &quot;/w 忠/v &quot;/w 和/c &quot;/w 孝/v &quot;/w 也/d 就/d 成为/v 封建社会/n 政治/n 道德/n 领域/n 的/u 两面/n 最高/a 旗帜/n ，/w 成为/v 人们/n 生活/n 和/c 行为/n 的/u 最高/a 准则/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     中国/ns 封建社会/n 的/u 这/r 种/q 深厚/a 的/u 伦理/n 关系/n 网络/n 、/w 强大/a 的/u 道德/n 观念/n ，/w 是/vl 抵制/v 佛教/n 流传/v 的/u 核心/nl 力量/n ，/w 也是/vl 融化/v 佛教/n 信仰/n 的/u 消融/v 剂/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     封建/n 宗法/n 制度/n 还/d 给/p 中国/ns 佛教/n 的/u 传承/v 制度/n 带来/v 深刻/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     佛教/n 仿照/v 世俗/n 宗法/n 的/u 继承/v 关系/n ，/w 建立/v 了/u 一套/mq 法/n 嗣/n 制度/n 和/c 寺院/n 财产/n 继承/v 法规/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     各个/r 宗派/n 的/u 师徒/n 关系/n ，/w 俨如/v 父子/n 关系/n ，/w 代代相传/i ，/w 形成/v 世袭/v 的/u 传法/v 系统/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     为了/p 编制/v 本/r 宗/n 的/u 谱系/n 和/c 历史/n ，/w 一代/nt 一代/nt 地/u 安排/v 本/r 宗/n 的/u 祖师爷/n ，/w 年代/nt 久远/a 的/u 不惜/v 凭空/d 编造/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     印度/ns 佛教/n 信仰/n 者/k 本来/d 不/d 重视/v 也/d 不/d 清楚/a 自己/r 已往/nt 的/u 确切/a 年代/nt ，/w 中国/ns 佛教/n 宗派/n 却/d 为/p 它/r 编出/v 班/n 辈/n 传承/v 的/u 历史/n ，/w 并/c 引为/v 本/r 宗/n 的/u 西天/n 祖师/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     中国/ns 佛教/n 宗派/n 内部/nd 成员/n 为/p 猎/v 取/v 法/n 嗣/n 和/c 庙/n 产/n 而/c 互相/d 倾轧/v ，/w 陷害/v 对手/n ，/w 各个/r 宗派/n 为了/p 争夺/v 佛教/n 的/u 正宗/a 地位/n 而/c 互相/d 攻讦/v ，/w 打击/v 对方/n ，/w 这/r 都/d 是/vl 封建/n 宗法/n 制/n 在/p 佛教/n 僧侣/n 中/nd 的/u 曲折/a 反映/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     三/m 、/w 政治/n 上/nd 的/u 统一/v 和/c 各/r 民族/n 的/u 融合/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     中国/ns 封建社会/n 和/c 印度/ns 不同/a ，/w 绝大部分/n 历史/n 时期/nt 是/vl 全国/n 政治/n 大/a 统一/a 的/u 局面/n ，/w 分裂/v 割据/v 的/u 历史/n 时期/nt 较/d 短/a ，/w 特别/d 是/vl 隋/nt 唐/nt 时代/nt ，/w 封建王朝/n 政治/n 统一/v ，/w 军事/n 强大/a ，/w 经济/n 繁荣/a ，/w 文化/n 发达/a 。/w 
		
			
                                        99
                                     这/r 种/q 情况/n 反映/v 到/v 佛教/n 上来/vd ，/w 也/d 要求/v 佛教/n 的/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     隋/nt 唐/nt 时代/nt 中华民族/n 的/u 空前/a 大/a 融合/v ，/w 推动/v 了/u 南北/nd 文化/n 的/u 交流/v ，/w 有助于/v 佛教/n 摆脱/v 过去/nt 南北/nd 差异/n 的/u 状态/n ，/w 而/c 形成/v 统一/a 的/u 佛教/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     隋/nt 唐/nt 时代/nt 形成/v 的/u 具有/v 国际/n 影响/v 的/u 佛教/n 宗派/n 及其/c 判/v 教学/n 说/k ，/w 就是/d 这/r 种/q 局面/n 的/u 直接/a 反映/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     四/m 、/w 封建/n 统治阶级/n 的/u 变迁/v 和/c 农民起义/n 的/u 频繁/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     佛教/n 传入/v 中国/ns 时/nt ，/w 封建/n 地主阶级/n 已/d 得到/v 高度/n 的/u 发展/v ，/w 地主阶级/n 的/u 政治/n 统治/v 已经/d 巩固/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     就/p 地主阶级/n 成员/n 来说/v ，/w 除非/c 仕途/n 坎坷/a ，/w 人生/n 失意/a ，/w 或/c 有/v 其它/r 特殊/a 原因/n ，/w 他们/r 中/nd 的/u 绝大多数/n 不/d 可能/vu 放弃/v 现实/n 的/u 政治/n 经济/n 利益/n ，/w 弃/v 家/n 出世/v ，/w 投入/v 佛门/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     日本/ns 和/c 中国/ns 的/u 往来/v ，/w 早在/v 公元/nt 以前/nt 所谓/a 日本/ns 的/u 阙/n 史/n 时代/nt 就/d 已/d 开始/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     正式/a 见/v 之于/p 中国/ns 史册/n 的/u ，/w 则/c 在/p 一/m 世纪/nt 中叶/nt ，/w 当时/nt 日本/ns 九州/ns 的/u 奴隶主/n 们/k 已/d 正式/a 向/p 中国/ns 王朝/nt 派遣/v 使者/n ，/w 接受/v 中国/ns 的/u 封/v 赠/v ，/w 唐代/nt ，/w 在/p 日本/ns 是/vl 作为/v 古代/nt 奴隶制/n 统治/v 制度/n 的/u 氏族/n 制度/n 已/d 趋/v 解体/v ，/w 逐渐/d 从/p 地域/n 分封/v 而/c 走上/v 统一/a 的/u 律令/n 制/n 国家/n 的/u 白凤/nt 、/w 奈良/nt 到/v 平安/a 时代/nt 。/w 
		
			
                                        107
                                     在/p 新旧/n 交替/v 过程/n 中/nd ，/w 不但/c 表现/v 为/vl 奴隶/n 和/c 被/p 统治/v 的/u 人民/n 反抗/v 起义/v 层出不穷/i ，/w 而且/c 也/d 表现/v 为/vl 奴隶/n 逃亡/v 的/u 人数/n 不断/d 增加/v 的/u 消极/a 抵制/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     面对/v 这/r 种/q 局势/n ，/w 当时/nt 日本/ns 的/u 统治阶级/n -/w -/w 奴隶主/n 豪/n 族/n 们/k 不能不/d 多少/d 作/v 些/q &quot;/w 让步/v &quot;/w ，/w 例如/v 停止/v 把/p 人民/n 当作/v 奴隶/n 而/c 任意/d 买卖/n ，/w 不再/d 剥夺/v 他们/r 结婚/v 、/w 和/c 家族/n 同居/v 等/u 自由/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     同时/c ，/w 又/d 采取/v 了/u 仍然/d 把/p 他们/r 束缚/v 在/p 土地/n 上/nd 的/u 手段/n ，/w 大/a 最/d 地/u 榨取/v 他们/r 的/u 劳动/v 所得/n ，/w 只/d 留下/v 极/d 小/a 的/u 一部分/n 以/c 维持/v 最低/a 限度/n 生活/n ，/w 使/v 之/u 处于/v 农奴/n 的/u 地位/n ，/w 律令/n 制/n 就是/d 保证/v 这些/r 奴隶主/n 们/k 统治/v 地位/n 的/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     由于/c 当时/nt 的/u 统治者/n 对/p 这/r 种/q 新/a 的/u 剥削/v 手段/n 和/c 统治/v 方法/n 缺乏/v 经验/n ，/w 因而/c ，/w 以/p 皇室/n 为/vl 中心/n 的/u 奴隶主/n 豪/n 族/n 势力/n ，/w 极力/d 吸取/v 中国/ns 和/c 朝鲜/ns 先进/a 的/u 文化/n 知识/n 和/c 生产/v 方法/n ，/w 形成/v 了/u 比较/d 强大/a 的/u 势力/n ，/w 战胜/v 了/u 其它/r 比较/d 落后/a 的/u 氏族/n ，/w 在/p 大和/ns 建立/v 了/u 一个/mq 中央集权/n 国家/n ，/w 用/p 施行/v 律令/n 制/n 等/u 方法/n 来/vd 加强/v 他们/r 的/u 统治/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     从/p 他们/r 和/c 朝鲜/ns 、/w 中国/ns 交往/v 中/nd ，/w 使/v 他们/r 认识/v 到/v 要/vu 吸取/v 和/c 学习/v 新/a 的/u 统治/v 和/c 剥削/v 人民/n 的/u 经验/n ，/w 把/p 原来/d 落后/a 的/u 生产力/n 提高/v ，/w 以/c 适应/v 新/a 的/u 形势/n ，/w 就/d 必须/d 以/p 当时/nt 文化/n 水平/n 远比/a 他们/r 要/vu 高/a 的/u 唐/nt 帝国/n 为/vl 师/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     因此/c ，/w 从/p 七/m 世纪/nt 到/v 九/m 世纪/nt ，/w 即/d 中国/ns 的/u 隋/nt 、/w 唐/nt 两/m 代/nt 的/u 整整/d 三百/m 年/nt 中间/nd ，/w 以/p 皇室/n 为/vl 中心/n 的/u 日本/ns 统治阶级/n ，/w 冒/v 风/n 犯/v 浪/n ，/w 横渡/v 东海/ns 向/p 中国/ns 派遣/v 使节/n -/w -/w 遣/v 隋/nt 使/n 、/w 遣/v 唐/nt 使/n ，/w 偕同/v 留学生/n 、/w 学问/n 僧/n 和/c 其他/r 技术人员/n 到/v 中国/ns 学习/v ，/w 吸收/v 和/c 输入/v 中国/ns 的/u 文物/n 制度/n 、/w 学术/n 思想/n 、/w 技艺/n 制作/v 和/c 生产/v 方法/n 等/u 各方面/n 认为/v 有用/a 的/u 东西/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        113
                                     大唐/nt 国/n 者/k ，/w 法式/n 备/v 定/v ，/w 珍/v 国/n 也/u ，/w 常/d 须/d 达/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        114
                                     这/r 是/vl 派遣/v 使节/n 到/v 中国/ns 的/u 主要/a 原因/n 和/c 目的/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     我们/r 虽然/c 不应/vu 自我标榜/v 地/u 说/v ，/w 作为/v 日本/ns 从/p 原始社会/n 进入/v 奴隶制/n 社会/n ，/w 这/r 一/m 过渡/v 时期/nt 标志/v 的/u 大/a 化/v 革新/v ，/w 完全/d 是/vl 在/p 一/m 种/q 模仿/v 中国/ns ，/w 直接/a 和/c 经由/v 朝鲜/ns 而/c 输入/v 的/u 中国/ns 思想/n 指导/v 之下/nd 所/u 达成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     但/c 须/d 承认/v ，/w 这/r 一/m 次/q 的/u 改革/v 和/p 比/p 这/r 稍/d 早/a 一些/m 的/u 圣德/nh 太子/n 的/u 改革/v ，/w 都/d 是/vl 受到/v 那/r 种/q 以/p 中国/ns 输入/v 的/u 思想/n 推动/v 的/u ；/w 对/p 大/a 化/v 革新/v ，/w 起/v 了/u 催生/v 和/c 辅导/v 成长/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     也/d 不能不/d 承认/v ，/w 通过/p 这/r 一/m 次/q 的/u &quot;/w 革新/v &quot;/w ，/w 把/p 当时/nt 在/p 中国/ns ，/w 已/d 在/p 全国/n 范围/n 内/nd 施行/v 的/u 社会制度/n ，/w 照样/v 移植/v 到了/v 日本/ns ，/w 奠定/v 了/u 以后/nt 日本/ns 封建社会/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     正/d 因为/c 这样/r ，/w 所以/c 唐代/nt 中/j 日/j 两国/n 之间/nd 的/u 交往/v ，/w 在/p 两国/n 间/n 长达/v 两千/m 年/nt 的/u 关系/n 史/n 中/nd ，/w 是/vl 占有/v 极/d 重要/a 地位/n 的/u 。/w 
		
			
                                        119
                                     不/d 了解/v 或/c 忽视/v 这/r 一点/mq ，/w 就/d 无法/d 解释/v 为什么/r 在/p 明治维新/i 以前/nt 日本/ns 的/u 社会制度/n 、/w 文化/n 思想/n 乃至/c 人民/n 生活/n 、/w 风俗习惯/i 一些/m 琐碎/a 细节/n 上/nd ，/w 都/d 和/p 中国/ns 相似/v 或/c 一致/a 。/w 
		
			
                                        120
                                     鉴真/nh 和尚/n ，/w 是/vl 在/p 唐代/nt 最/d 兴盛/a 的/u 时期/nt ，/w 受到/v 当时/nt 日本/ns 朝廷/n 的/u 邀/v 聘/v ，/w 从/p 中国/ns 到/v 日本/ns 去/v 传教/v 弘/v 法/n ，/w 以后/nt 就/d 没有/v 再/d 回到/v 祖国/n 而/c 葬身/v 在/p 异国/n 土地/n 的/u 一个/mq 佛/n 徒/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     他/r 带去/v 了/u 律/n 宗/n ，/w 创立/v 了/u 受戒/v 制度/n ，/w 为/p 佛教/n 在/p 日本/ns 的/u 传播/v 和/c 普及/v ，/w 奠定/v 了/u 基础/n ，/w 树立/v 了/u 楷模/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     不仅如此/i ，/w 在/p 文化/n 艺术/n 乃至/c 科学/n 技能/n 方面/n ，/w 鉴真/nh 一行/n 也/d 把/p 唐代/nt 已/d 取得/v 的/u 成就/n ，/w 包括/v 那些/r 已经/d 由/p 中国/ns 所/u 吸收/v 、/w 消化/v 了/u 的/u 外国/n 的/u 新/a 东西/n 传到/v 了/u 日本/ns 。/w 
		
			
                                        123
                                     可以说/v ，/w 在/p 传播/v 中国/ns 文化/n 到/v 日本/ns 的/u 历史上/n ，/w 鉴真/nh 他们/r 是/vl 作出/v 了/u 重大/a 的/u 贡献/n ，/w 发生/v 了/u 相当/d 深远/a 影响/v 的/u 。/w 
		
			
                                        124
                                     在/p 今天/nt ，/w 回顾/v 两千/m 年/nt 来/u 中/j 日/j 关系/n 史/n 中/nd 有关/v 鉴真/nh 东渡/v 留/v 日/j 这/r 段/q 经历/n 事迹/n ，/w 是/vl 值得/v 纪念/v 并/c 令/v 人/n 怀念/v 不已/v 的/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     公元/nt 六八八/m 年/nt ，/w 唐朝/nt 第/h 四/m 个/q 皇帝/n 中宗/nh （/w 李显/nh ）/w 嗣/n 圣/n 五/m 年/nt ，/w 鉴真/nh 诞生/v 在/p 扬州/ns 江阳/ns 县/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     关于/p 他/r 的/u 身世/n ，/w 从/p 现在/nt 所/u 能/vu 见到/v 的/u 史料/n 、/w 文献/n 中/nd 看来/v ，/w 只能/vu 知道/v 他/r 俗/a 姓/n 淳于/nhf ，/w 他/r 的/u 父亲/n 曾/d 向/p 当时/nt 扬州/ns 大云寺/ns 的/u 智满/nh 禅师/n 学/v 过/u 禅门/n ，/w 并且/c 还/d 受过/v 戒/n ，/w 是/vl 个/q 信/v 男/n 、/w 居士/n 这点/r 片断/n 事迹/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     从/p 当时/nt 社会/n 情况/n 来/vd 推测/v ，/w 鉴真/nh 所/u 出身/v 的/u 家庭/n 大概/d 是/vl 属于/v 中/nd 小/a 地主/n 以上/nd 的/u 阶级/n ，/w 而/c 不是/vl 劳动人民/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     因为/c 当时/nt 尽管/d 寺院/n 得到/v 国家/n 提倡/v 、/w 保护/v 而/c 在/p 各地/nl 遍/v 立/v ，/w 广泛/a 地/u 度/v 人/n 为僧/v ；/w 但是/c ，/w 受戒/v 仪式/n 和/c 领取/v 度牒/n ，/w 都/d 需/v 一定/a 费用/n ，/w 不是/vl 一般/a 劳动人民/n 所/u 能/vu 负担/v ，/w 只有/c 中/nd 小/a 地主/n 以上/nd 阶级/n 才/d 有力/a 支付/v 这/r 笔/n 费用/n ，/w 因而/c 可以/vu 藉/v 剃度/v 、/w 受戒/v 之/u 名/n ，/w 在/p 寺院/n 势力/n 包庇/v 之下/nd ，/w 逃避/v 赋/v 庸/n 、/w 徭役/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     至于/v 较/d 贫苦/a ，/w 付/v 不出/v 这/r 笔/n 费用/n 的/u 劳动人民/n ，/w 则/c 只能/vu 以/p &quot;/w 僧/n 祇/n 户/n &quot;/w 的/u 身份/n 投靠/v 寺院/n ，/w 为/p 之/r 服役/v ，/w 以/c 取代/v 国家/n 征收/v 的/u 苛/a 酷/n 税/n 役/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     这/r 一点/mq 在/p 七一四/m 年/nt （/w 唐/nt 开元/nt 二/m 年/nt ）/w 姚崇/nh 奏请/v 淘汰/v 僧尼/n 的/u 奏/v 文中/nl ，/w 曾/d 有所/v 论述/v ，/w 在/p 目前/nt 所/u 能/vu 见到/v 的/u 一些/m 高僧/n 传/n 中/nd ，/w 也/d 可以/vu 得到/v 证明/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     因此/c 在/p 没有/d 获得/v 信实/a 的/u 资料/n 足以/d 证明/v 鉴真/nh 的/u 家世/n 之前/nt ，/w 只能/vu 认定/v 他/r 不是/vl 出身/v 于/p 劳动人民/n 家庭/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     至于/v 在/p 有关/v 他/r 的/u 传记/n 中/nd ，/w 提到/v 他/r 是/vl &quot;/w 齐大夫髡/n &quot;/w &quot;/w 齐辩士髡/n &quot;/w 之后/nt 等/u 语/n ，/w 这/r 是/vl 当时/nt 门阀/n 宗/n 望/n 的/u 习俗/n 说法/n ，/w 不足/a 凭信/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     鉴真/nh 和尚/n 出生/v 的/u 时候/n ，/w 正值/v 大唐/nt 帝国/n 的/u 国力/n 蒸蒸日上/i ，/w 唐初/nh 的/u 让步/v 政策/n 导致/v 了/u 历史上/n 的/u &quot;/w 贞观/nt 之/u 治/v &quot;/w ；/w 到/v 高宗/nh 李治/nh 时期/nt ，/w 唐/nt 帝国/n 的/u 国力/n 已/d 相当/d 可观/a 。/w 
		
			
                                        134
                                     对外/d 也/d 积极/a 发展/v ，/w 推广/v 国际/n 往来/v ，/w 增益/v 贸易/v 关系/n ，/w 加强/v 文化/n 交流/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     使/v 唐/nt 帝国/n 成为/v 中国/ns 历史上/n 超越/v 任何/r 一代/nt 的/u 强大/a 国家/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     直到/v 安史之乱/n 以后/nt ，/w 才/d 由/p 盛/a 而/c 衰/a 。/w 
		
			
                                        137
                                     在/p 高宗/nh 、/w 中宗/nh 统治/v 的/u 年代/nt ，/w 唐/nt 王朝/nt 还是/vl 一个/mq 强大/a 的/u 中央集权/n 国家/n ，/w 中央政府/n 的/u 权力/n 还/d 很/d 大/a ，/w 对/p 被/p 统治阶级/n 控制/v 的/u 力量/n 也/d 还/d 很/d 强/a 。/w 
		
			
                                        138
                                     所以/c 在/p 当时/nt 对于/p 被/p 统治阶级/n ，/w 主要/a 是/vl 农民/n ，/w 虽然/c 已经/d 有/v 了/u 比/p 过去/nt 太宗/nt 时代/nt 更/d 详尽/a 、/w 更/d 周密/a 的/u 法律/n 来/vd 把/p 他们/r 束缚/v 在/p 土地/n 上/nd ；/w 有/v 更/d 沉重/a 的/u 负担/v 、/w 赋/v 役/n ，/w 要/vu 他们/r 来/vd 承受/v ，/w 但是/c 由于/c 当时/nt 的/u 社会生产力/n 还/d 处于/v 上升/v 阶段/n ，/w 正/d 不断/d 地/u 在/d 发展/v ，/w 和/p 生产关系/n 之间/nd 还/d 能/vu 相/d 适应/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     因此/c 尽管/d 统治阶级/n 和/c 被/p 统治阶级/n 之间/nd 的/u 矛盾/n 已经/d 露出/v 端倪/n ，/w 但/c 并/c 没有/d 形成/v 主要/a 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     运送/v 调/v 庸/a 入/v 京/j 的/u 人民/n 是/vl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        141
                                     衣服/n 破/a 弊/n ，/w 菜色/n 犹/d 多/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        142
                                     还乡/v 之/u 日/nt ，/w 则/c &quot;/w 食粮/n 绝/v 乏/v ，/w 多/a 馑/n 道路/n ，/w 转/v 填/v 沟壑/n ，/w 其/r 数/n 不少/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        143
                                     （/w 当时/nt 运送/v 调/v 庸/a 的/u 人民/n ，/w 需/v 自备/v 资/n 粮/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     ）/w 这样/r 情况/n 下/nd 的/u 人民/n ，/w 对/p 生产/v 当然/d 提/v 不/d 起/v 任何/r 积极性/n 的/u ；/w 其/r 不/d 逃亡/v 的/u ，/w 任意/d 荒废/v 土地/n 成/v 了/u 当时/nt 最/d 普遍/a 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     这/r 就/d 使/v 统治阶级/n 不能不/d 三令五申/i 要求/v ：/w &quot;/w 今/nt 诸/r 国/n 百姓/n ，/w 未/d 尽/v 产/v 术/n ，/w 唯/d 趣/n 水泽/n 之/u 种/n ，/w 不知/v 陆/n 田/n 之/u 利/n ；/w 或/c 遭/v 涝/a 、/w 旱/a ，/w 更无/v 馀/n 谷/n ，/w 秋/nt 稼/n 若/c 罢/u ，/w 多/a 致/v 饥/a 谨/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        146
                                     这些/r 被/p 剥削/v 得/u 一无所有/i ，/w 但/c 又/d 不能/vu 起/v 而/c 作/v 面/n 对/v 面/n 的/u 反抗/v 斗争/n 的/u 劳动人民/n ，/w 就/d 自然而然/i 地/u 希望/v 减轻/v 课/n 役/n ，/w 发展/v 生产/v ，/w 求得/v 生活/n 的/u 安定/a 。/w 
		
			
                                        147
                                     在/p 现实/n 生活/n 中/nd 求/v 而/c 不能/vu 得/v ，/w 于是/c 又/d 自然/a 地/u 把/p 希望/n 寄托/v 在/p 精神/n 慰藉/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        148
                                     这样/r ，/w 佛教/n 就/d 成/v 了/u 他们/r 的/u &quot;/w 恩/n 物/n &quot;/w 了/u ，/w 同时/c ，/w 佛教/n 不但/c 能/vu 开出/v 可/vu 使/v 精神/n 得到/v 安慰/v 的/u 、/w 因果报应/i 的/u 空头支票/n ，/w 而且/c 在/p 现实/n 上/nd 也/d 打开/v 了/u 一个/mq 极有/v 诱/v 引/v 力/n 的/u 门路/n ，/w 即/d 一/d 当上/v 僧侣/n ，/w 就/d 能够/vu 享受/v 免/v 课/n 免/v 役/n 的/u 特权/n ，/w 不/d 负担/v 沉重/a 的/u 赋/v 役/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     （/w 当然/d 寺院/n 的/u 剥削/v 是/vl 不能/vu 免/v 的/u 。/w 
		
			
                                        150
                                     ）/w 所以/c 在/p 这/r 一/m 时期/nt ，/w &quot;/w 私/n 度/n &quot;/w &quot;/w 自/r 度/n &quot;/w 之/u 风/n 盛行/v ，/w 例如/v 行/v 基/n ，/w 当时/nt 便/d 只/d 在/p 人民/n 中间/nd 从事/v 传教/v 活动/v ，/w 而/c 并不/d 依照/p 贵族/n 奴隶主/n 的/u 意图/n 行事/v ；/w 因此/c 虽然/c 不断/d 地/u 受到/v 统治阶级/n 的/u 禁止/v 和/c 迫害/v ，/w 对/p 他/r 的/u 传教/v 活动/v ，/w 目/n 为/vl 非法/a ，/w 但/c 因为/c 得/v 人民/n 的/u 支持/v ，/w 所以/c 还是/d 很快/a 地/u 得到/v 了/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     慢慢/a 的/u ，/w 佛教/n 终于/d 移到/v 民间/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     客观/a 的/u 存在/v 教育/v 了/u 当时/nt 日本/ns 的/u 统治者/n ，/w 使/v 他们/r 清楚/a 地/u 知道/v ，/w 随着/p 时代/nt 的/u 推移/v ，/w 再/d 把/p 佛教/n 的/u 传播/v 活动/v ，/w 局限/v 于/p 统治阶级/n 内部/nd ，/w 已/d 不/d 符合/v 时代/nt 要求/v 了/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     所以/c 他们/r 修改/v 了/u 对/p 佛教/n 的/u 方针/n ，/w 把/p 它/r 的/u 传播/v 从/p 内部/nd 扩展/v 到/v 人民/n 中间/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     他们/r 之所以/c 这样/r 做/v ，/w 是/vl 只/d 在于/v 利用/v 佛教/n 思想/n 来/vd 麻痹/v 人民/n ，/w 削弱/v 他们/r 在/p 精神/n 上/nd 的/u 反抗/v ，/w 因此/c ，/w 这/r 种/q 由/p 政府/n 控制/v 的/u 传播/v 工作/n ，/w 和/p 人民/n 的/u 接触/v 仍然/d 是/vl 有/v 限度/n 的/u ，/w 可/vu 控制/v 的/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     例如/v 在/p 剃度/v 、/w 得/v 戒/v 这/r 一点/mq 上/nd ，/w 不但/c 有/v 数量/n 上/nd 的/u 限制/v ，/w 而且/c 还/d 用/p 所谓/a 的/u 公/a 验/v 制度/n 来/vd 约束/v ，/w 以免/c 剃度/v 得/v 戒/v 的/u 发展/v 出于/v 政府/n 控制/v 圈/n 外/nd 。/w 
		
			
                                        156
                                     例如/v 中央政府/n 虽然/c 设有/v 公/a 验/v 制度/n 来/vd 控制/v 剃度/v 受戒/v ，/w 可是/c 地方/n 上/nd 照样/v &quot;/w 私/n 度/n &quot;/w &quot;/w 自/r 度/n &quot;/w ，/w 并且/c 承认/v 通过/p 这些/r 制度/n 得/v 戒/v 僧侣/n 也/d 可/vu 取得/v 免/v 役/n 免/v 课/n 的/u 权利/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     这/r 又/d 迫使/v 统治者/n 采用/v 釜底抽薪/i 的/u 作法/n ，/w 对/p 行/v 基/n 作/v 一定/a 程度/n 的/u 让步/v ；/w 减少/v 形式上/nl 的/u 压迫/v ，/w 并且/c 把/p 他/r 吸收/v 到/v 官办/v 佛教/n 中/nd ，/w 使/v 他/r 变为/v 替/v 统治阶级/n 服务/v 的/u 一/m 员/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     强化/v 官办/v 佛教/n 的/u 政策/n ，/w 计划/n 形成/v 一个/mq 控制/v 、/w 指导/v 权/n 完全/d 掌握/v 在/p 统治阶级/n 的/u 奴隶主/n 手中/nl 的/u ，/w 能够/vu 深入/v 到/v 地方/n 、/w 劳动人民/n 中间/nd 的/u ，/w 强大/a 有力/a 而/c 完备/a 的/u 教化/v 网/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     行/v 基/n 的/u 从/p 民间/n 进入/v 官办/v 佛教/n 行列/n ，/w 而且/c 还/d 为/p 其/r 服务/v ，/w 就是/vl 这个/r 计划/n 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     当时/nt ，/w 佛教/n 在/p 中国/ns ，/w 是/vl 在/p 国家/n 保护/v 下/nd ，/w 成为/v 支持/v 统治阶级/n 并/c 为/p 其/r 服务/v 的/u 国家/n 宗教/n 事业/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     其/r 势力/n ，/w 虽/c 已/d 不/d 象/p 武则天/nh 临朝/v 的/u 黄金时代/nt 那样/r ，/w 但/c 传播/v 仍/d 极/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        162
                                     宗派/n 林立/v ，/w 各/r 有/v 传人/n ；/w 并/c 以/p 戒律/n 为/vl 轨范/n ，/w 非/d 经过/p 授/v 戒/v ，/w 就/d 不/d 承认/v 其/r 僧/n 籍/n ，/w 不能/vu 享受/v 特权/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     这/r 正是/vl 日本/ns 统治阶级/n 所/u 要/vu 学习/v 效法/v ，/w 模仿/v 袭用/v 的/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     因此/c 当/p 元兴寺/ns 的/u 隆尊/nh 和尚/n 一/d 听到/v 中国/ns 有/v 这样/r 一套/mq 完整/a 的/u 传/v 戒/v 制度/n 而/c 嗟叹/v ，/w 并且/c 通过/p 舍人/n 亲王/n 上奏/v 的/u 时候/n ，/w 很快/a 就/d 得到/v 朝廷/n 批准/v ，/w 决定/v 在/p 遣/v 唐/nt 使/v 入/v 唐/nt 时/nt ，/w 把/p 到/v 中国/ns 去/v 邀请/v 高僧/n 来/vd 传/v 戒/v 、/w 创立/v 制度/n 的/u 事/n ，/w 作为/v 一/m 种/q 任务/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     原来/d 僧侣/n 在/p 当时/nt 的/u 日本/ns ，/w 也/d 和/p 隋/nt 唐/nt 时代/nt 中国/ns 的/u 一样/a ，/w 有/v 免/v 课/n 免/v 役/n 的/u 特权/n ，/w 因此/c 民间/n 私/n 度/n 、/w 自/r 度/n 的/u 僧侣/n 一天/nt 比/p 一天/nt 多/a ，/w 而/c 负担/v 课/n 役/n 的/u 丁/n 户/n 就/d 相对/a 地/u 减少/v ，/w 从而/c 成为/v 在/p 济/v 经/n 收入/v 上/nd 对/p 统治阶级/n 的/u 一/m 种/q 严重/a 的/u 威胁/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     日本/ns 统治阶级/n 虽/c 曾/d 用/p 各种/r 方法/n 来/vd 限制/v 、/w 掌握/v 这/r 种/q 私/n 度/n 和/c 自/r 度/n ，/w 但/c 收效甚微/i 。/w 
		
			
                                        167
                                     然而/c 在/p 中国/ns ，/w 却/d 因为/c 有/v 受戒/v 制度/n 的/u 限制/v ，/w 僧/n 籍/n 的/u 取得/v 必须/d 通过/v 这/r 制度/n ，/w 才能/c 得到/v 承认/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     僧侣/n &quot;/w 皆/d 以/p 戒律/n 为/vl 入道/v 之/u 正门/n ，/w 若/c 有/v 不/d 持戒/v 者/k ，/w 不齿/v 于/p 僧/n 中/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        169
                                     这/r 使/v 政府/n 可以/vu 轻而易举/i 地/u 控制/v 僧/n 籍/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     当时/nt 日本/ns 统治阶级/n 正/d 迫切/a 需要/v 这样/r 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     其实/d ，/w 受戒/v 制度/n ，/w 在/p 日本/ns 早已/d 向/p 中国/ns 学习/v 采用/v ，/w 例如/v 在/p 养老/v 二/m 年/nt （/w 七一八/m 年/nt &#183;/w 唐/nt 开元/nt 六/m 年/nt ）/w 冬/nt 十月/nt 十/m 日/nt ，/w 太政官/nh 就/d 曾/d 牒/n 告/v 僧纲/n ，/w 让/p 他/r 举/v 名/n 推荐/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     到/v ７２０/m 年/nt （/w 日/nt 养老/v 四/m 年/nt &#183;/w 唐/nt 开元/nt 八/m 年/nt ）/w 正月/nt 四/m 日/nt ，/w 政府/n 开始/v 对/p 僧尼/n 授/v &quot;/w 公/a 验/v &quot;/w 以/c 证明/v 僧侣/n 的/u 资格/n ，/w 这/r 就/d 等于/v 中国/ns 的/u 度/n 牒/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     问题/n 在于/v 当时/nt 日本/ns 对于/p 僧/n 籍/n 限制/v 不/d 严/a ，/w 因此/c 有/v 不少/a 僧尼/n 品行/n 不良/a ，/w 为人/n 所/u 轻/a ，/w 甚至/d 连/p 担任/v 僧官/n 、/w 僧纲/n 的/u 也是/vl 风纪/n 废弛/v ，/w 受到/v 行基/n 的/u 批评/v 和/c 责难/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     例如/v 曾经/d 在/p 中国/ns 逗留/v 过/u 十八/m 年/nt ，/w 具/v 学/v 三轮/n 而/c 于/p ７１８/m 年/nt （/w 日/nt 养老/v 二/m 年/nt &#183;/w 唐/nt 开元/nt 六/m 年/nt ）/w 十月/nt 回国/v 的/u 学问/n 僧道/n 慈/a ，/w 在/p 看到/v 当时/nt 日本/ns 佛/n 徒/n 的/u 情况/n 之后/nt ，/w 就/d 曾/d 感慨/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 今/nt 察/v 日本/ns 缁徒素行/n 佛法/n 轨/n 模/n ，/w 全/a 异/a 大唐/nt 道/n 俗/n 传教/v 法则/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     若/c 顺/v 经典/n ，/w 能/vu 护国/v 土/n ；/w 如/v 违/v 宪章/n ，/w 不利/a 人民/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     一/m 国/n 佛法/n ，/w 万/m 家/n 修/v 善/a 。/w 
		
			
                                        177
                                     养老/v 四/m 年/nt 授/v 公/a 验/v 制/n 的/u 规定/v ，/w 可能/vu 亦/d 出于/v 他/r 的/u 建议/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     他/r 这/r 种/q 想法/n 和/c 建议/v ，/w 都/d 是/vl 根据/p 中国/ns 的/u 办法/n 而/c 提出/v 的/u ，/w 在/p 当时/nt 的/u 日本/ns ，/w 很/d 难/a 行得通/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     这/r 是/vl 因为/p ：/w 按/p 规定/v ，/w 授予/v 公/a 验/v 的/u 条件/n 是/vl 必须/d 在/d 读经/v 、/w 诵经/v 和/c 诵/v 咒/v 三/m 方面/n 具有/v 一定/a 的/u 知识/n ，/w 由/p 高/a 引者/n 加以/v 推举/v 和/c 证明/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     而/c 当时/nt 在/p 日本/ns 就/d 很少/a 具备/v 这样/r 严格/a 执行/v 的/u 人/n ；/w 因此/c 在/p 事实上/nl ，/w 并不/d 根据/p 三/m 师/n 七/m 证/n 的/u 规定/v ，/w 而/c 只/d 凭/v 关系/n ，/w 滥/a 为/vl 推举/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     所以/c ７２０/m 年/nt （/w 日/j 养老/v 四/m 年/nt ）/w 治/v 部/n 省/n 奏/n 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 授/v 公/a 验/v 僧尼/n ，/w 多/a 有/v 滥/a 吹/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     唯/d 成/v 学/v 业者/n 一十五/m 人/n ，/w 宜/a 授/v 公/a 验/v ，/w 自/d 余/n 停/v 之/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        183
                                     可是/d 到/v 四/m 年/nt 之后/nt （/w 七二四/m 年/nt &#183;/w 日/j 神龟/n 元年/nt ）/w 十月/nt ，/w 也是/vl 治/v 部/n 省/n 的/u 报告/n 中/nd ，/w 却/d 这样/r 说/v 了/u ：/w &quot;/w 勘/v 检/v 京/n 及/c 诸/r 回/v 僧尼/n 名/n 藉/n ，/w 或/v 入道/v 元/n 由/n ，/w 披/v 陈/v 不明/a ；/w 或/c 名/n 存/v 纲/n 帐/n ，/w 还/d 落/v 官/n 藉/n ；/w 或/c 形貌/n 志/n 黡/x ，/w 既/c 不/d 相当/a 。/w 
		
			
                                        184
                                     以/p 圣德太子/nh 和/c 苏我氏/nh 为/vl 代表/n 的/u 新兴/a 势力/n ，/w 破坏/v 了/u 旧/a 的/u 氏/n 姓/n 制度/n ，/w 模仿/v 中国/ns 的/u 统治/v 方式/n 企图/v 建立/v 一个/mq 新/a 的/u 贵族/n 统治/v ，/w 但是/c 因为/c 他们/r 仍然/d 热中/v 于/p 压榨/v 人民/n 而/c 没有/d 从事/v 于/p 恢复/v 生产/v ，/w 使/v 人民/n 的/u 生活/n 并/d 没有/v 什么/r 改善/v ，/w 因而/c 遭到/v 了/u 人民/n 的/u 反抗/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     这/r 种/q 情况/n 被/p 一些/m 失势/v 的/u 豪/n 族/n 所/u 利用/v ，/w 终于/d 推翻/v 了/u 苏我氏/nh 为/vl 中心/n 的/u 统治/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     中大兄/n 一派/mq 在/p 消灭/v 了/u 竞争/v 敌手/n 以后/nt ，/w 就/d 用/v 全力/n 来/vd 巩固/v 他们/r 的/u 统治/v ，/w 实施/v 了/u 大/a 化/v 革新/v ，/w 完成/v 了/u 以/p 天皇/n 为/vl 中心/n 的/u 古代/nt 统一/v 国家/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     但是/c ，/w 这/r 种/q 贵族/n 奴隶主/n 间/n 的/u 权力/n 斗争/n ，/w 不但/c 没有/d 减轻/v 人民/n 的/u 痛苦/a ，/w 相反/v 地/u 更/d 加重/v 了/u 人民/n 的/u 负担/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     使/v 这些/r 生活/n 陷入/v 极端/a 贫困/a 境地/n 的/u 人民/n ，/w 不能/vu 不用/d 逃亡/v 来/vd 表示/v 他们/r 的/u 反抗/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     因此/c 大/a 化/v 革新/v 以后/nt 不久/nt ，/w 维护/v 贵族/n 奴隶主/n 利益/n 的/u 班田制/n 就/d 完全/d 崩溃/v 了/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     在/p 这/r 种/q 发展/v 了/u 的/u 生产力/n 和/c 旧/a 的/u 生产关系/n 矛盾/n 前面/nd ，/w 公/a 地/n 公民/n 制/n 是/vl 崩溃/v 了/u ，/w 大批/q 良田/n 变成/v 了/u 荒地/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     但是/c 这/r 批/q 离开/v 了/u 原有/v 的/u 土地/n ，/w 到处/nl 流浪/v 的/u 农民/n -/w -/w 奴隶/n 还是/d 需要/v 生活/v 的/u ，/w 他们/r 就/d 投奔/v 到/v 另/r 一些/m 贵族/n 、/w 奴隶主/n 门下/nl ，/w 替/v 他们/r 开垦/v 荒地/n 或/c 森林/n ，/w 以/p 较/d 轻/a 的/u 负担/n 来/vd 代替/v 沉重/a 的/u 国家/n 赋/v 庸/a 的/u 榨取/v ；/w 佛教/n ，/w 在/p 当时/nt 贵族/n 奴隶主/n 们/k 操纵/v 下/nd ，/w 成/v 了/u 政/n 争/v 的/u 工具/n ，/w 因为/c 佛寺/n 有/v 免/v 课/n 免/v 役/n 的/u 特权/n ，/w 所以/c 有些/m 人民/n 就/d 逃/v 到/v 佛寺/n ，/w 以/p 剃度/v 为僧/v 的/u 方式/n 受/v 佛寺/n 较/d 轻/a 的/u 剥削/v 而/c 逃避/v 课/n 役/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     这样/r ，/w 一面/d 是/vl 良田/n 变/v 荒地/n ，/w 而/c 远离/v 政治/n 中心/n 的/u 平原/n 或/c 森林/n 被/p 开垦/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     一面/d 是/vl 属于/v 以/p 天皇/n 为/vl 中心/n 的/u 贵族/n 联合体/n 的/u &quot;/w 公民/n &quot;/w 大量/a 逃亡/v ，/w 而/c &quot;/w 私/n 度/n &quot;/w &quot;/w 自/r 度/n &quot;/w 的/u 僧侣/n 却/d 日见/d 增多/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     佛教/n 到/v 那时候/r 已经/d 从/p 作为/v 统治阶级/n 的/u 统治/v 工具/n 慢慢/a 地/u 深入/v 到/v 人民/n 生活/n 中/nd 了/u ，/w 虽然/c 那时候/r 佛教/n 的/u 传播/v 还是/d 受到/v 限制/v ，/w 而且/c 当时/nt 所/u 传播/v 的/u 佛教/n 教/n 理/n ，/w 也/d 只/d 限于/v 因果报应/i ，/w 基本上/d 是/vl 维护/v 和/c 巩固/v 贵族/n 、/w 奴隶主/n 统治/v 的/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     上面/nd 说过/v ，/w 佛教/n 并不是/v 作为/v 一/m 种/q 信仰/n ，/w 而是/vl 作为/v 统治/v 工具/n 传入/v 日本/ns 的/u ，/w 所以/c 开始/v 时/nt 和/c 人民/n 的/u 宗教/n 生活/n 无关/v ；/w 以后/nt 由于/c 人民/n 反抗/v 的/u 剧/a 化/v ，/w 为了/p 削弱/v 人民/n 的/u 反抗/v 意识/n ，/w 统治者/n 又/d 有意识/v 地/u 利用/v 佛教/n ，/w 想/v 以/p 之/r 达到/v 麻痹/v 他们/r 思想/n 的/u 目的/n ，/w 所以/c 在/p 一定/a 程度/n 上/nd 容许/v 剃度/v 和/c 传教/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     行/v 基/n 的/u 从/p 被/p 目/n 为/vl 危险/a 人物/n ，/w 受/v 迫害/v 到/v 被/p 任为/v 大僧正/n 就是/d 最好/a 的/u 一个/mq 例证/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     由于/c 佛教/n 传入/v 日本/ns 以后/nt ，/w 他们/r 也/d 仿效/v 中国/ns ，/w 对/p 僧尼/n 给/p 以/p 免/v 课/n 免/v 役/n 的/u 特权/n ，/w 所以/c 七/m 八/m 世纪/nt 时/nt ，/w 日本/ns 的/u 僧/n 籍/n 奴隶主/n 用/p 较/d 轻/a 的/u 剥削/v 收容/v 了/u 大量/a 逃亡/v 的/u 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     这/r 对于/p 当时/nt 因/c 人民/n 大量/a 逃亡/v ，/w 赋/v 庸/a 收入/v 减少/v ；/w 和/p 由于/c 地方/n 豪/n 族/n 的/u 各自为政/i ，/w 使/v 经济/n 上/nd 陷于/v 十分/d 窘迫/a 的/u 以/p 天皇/n 为/vl 中心/n 的/u 朝廷/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 很/d 大/a 的/u 威胁/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     因此/c 从/p 巩固/v 统治/v 的/u 行政/n 角度/n 上/nd 说/v ，/w 希望/v 佛教/n 能/vu 普及/v 到/v 人民/n 中间/nd ，/w 起到/v 巩固/v 和/c 维持/v 统治/v 基础/n 的/u 作用/n ，/w 可是/d 由/p 经济/n 角度/n 而/c 论/v ，/w 听任/v 人民/n 剃度/v 、/w 受戒/v ，/w 却/d 会/vu 使/v 负担/v 调/v 庸/a 课/n 役/n 的/u 正/a 丁/n 越来越/d 少/a ，/w 直接/a 影响/v 到/v 赋/v 庸/a 收入/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     所以/c 他们/r 一面/d 提倡/v 推广/v ，/w 一面/d 又/d 三令五申/i 禁止/v 私自/d 传教/v ，/w 规定/v 僧尼/n 不得/vu 私/a 度/v ；/w 限制/v 授予/v 度/n 牒/n 的/u 人数/n ，/w 甚而/d 规定/v 必须/d 能/vu 用/p 汉/n 音读/n 经/v 唱/v 礼/n 的/u 人/n ，/w 才能/c 为/vl 僧尼/n ，/w 也就是说/c 剥夺/v 了/u 一些/m 无法/d 接触/v 中国/ns 文化/n 的/u 人民/n 当/v 僧尼/n 的/u 资格/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     以后/nt 又/d 规定/v 僧尼/n 的/u 学业/n 程度/n 和/c 净/a 行/n 年限/n ，/w 凡/d 不够/a 的/u 一律/d 还俗/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     这些/r 措施/n 虽然/c 也/d 可以/vu 防止/v 一些/m 人民/n 因/c 逃避/v 沉重/a 的/u 课/n 役/n ，/w 竞相/d 私/a 度/v 、/w 自/r 度/v 为僧/v ，/w 但/c 毕竟/d 是/vl 消极/a 的/u ，/w 因此/c 收效甚微/i 。/w 
		
			
                                        203
                                     使/v 他们/r 觉得/v 不能不/d 从/p 积极/a 方面/n 来/vd 想/v 法/n ，/w 把/p 佛教/n 这/r 一个/mq 方便之门/n 加以/v 控制/v ，/w 直接/a 掌握/v 在/p 统治阶级/n 手中/nl ，/w 把/p 整个/a 佛教/n 事业/n 的/u 经营/v 、/w 管理/v 纳入/v 统治阶级/n 的/u 政策/n 中/nd ，/w 为/p 巩固/v 其/r 统治/v 而/c 服务/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     最/d 明显/a 的/u 例子/n ，/w 就是/d 对待/v 行/v 基/n 的/u 传教/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     开始/v 时/nt ，/w 天皇/n 朝廷/n 把/p 他/r 斥之为/v &quot;/w 妄/d 说/v 罪/n 福/n ，/w 合/v 构/v 朋党/n &quot;/w ；/w &quot;/w 诈称/v 圣/a 道/n ，/w 妖/n 惑/v 百姓/n ，/w 道/n 俗/a 扰乱/v ，/w 四/m 民/n 弃/v 业/n ，/w 进/v 违/v 释/v 教/n ，/w 退/v 犯/v 法/n 令/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        206
                                     □/w 加以/v 迫害/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     但是/c 因为/c 行/v 基/n 的/u 传教/v 活动/v ，/w 是/vl 以/p 现实/n 生活/n 为/vl 基础/n ，/w 受到/v 不堪/v 剥削/v 的/u 人民/n -/w 一/m 奴隶/n 们/k 拥护/v 的/u ，/w 所以/c 不但/c 没有/v 被/p 压/v 下去/v ，/w 反而/d 象/p 燎原/v 之/u 火/n 遍及/v 各地/nl 。/w 
		
			
                                        208
                                     使/v 天皇/n 朝廷/n 不能不/d 改弦易辙/i ，/w 从/p 迫害/v 到/v 利用/v ，/w 把/p 行/v 基/n 吸收/v 到/v 国家/n 统制/v 的/u 佛教/n 网中/nl 后/nd ，/w 的确/d 帮/v 了/u 统治阶级/n 不少/a 忙/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     在/p 这些/r 经验/n 中/nd ，/w 当时/nt 日本/ns 的/u 统治阶级/n 取得/v 了/u 一个/mq 重要/a 的/u 教训/n ，/w 就是/d 消极/a 限制/v 不/d 可能/vu 达到/v 的/u 目的/n ，/w 却/d 可以/vu 用/p 积极/a 的/u 利用/v 、/w 控制/v 来/vd 完成/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     七/m 、/w 八/m 世纪/nt 时/nt ，/w 日本/ns 人民/n 的/u 反抗/v 已/d 十分/d 强烈/a ，/w 迫使/v 统治阶级/n 不得不/d 采取/v 一些/m 措施/n 来/vd 应付/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     八/m 世纪/nt 中/nd 圣武/nh 天皇/n 即位/v 后/nd ，/w 一面/d 下令/v 停止/v 征兵/v （/w 天平/n 二/m 年/nt 、/w 十年/nt ）/w ，/w 禁止/v 各/r 僧/n 籍/n 奴隶主/n 兼并/v 土地/n （/w 天平/n 十八/m 年/nt ）/w ；/w 一面/d 又/d 修改/v 行政/n 制度/n ，/w 派遣/v 遣/v 唐/nt 使/n ，/w 加强/v 吸收/v 、/w 输入/v 大陆/nl 上/nd 的/u 新/a 知识/n ，/w 准许/v 垦地/v 私有/v （/w 天平/n 十五/m 年/nt ）/w ，/w 并/c 在/p 各地/nl 遍/v 立/v 寺院/n ，/w 颁发/v 经/n 疏/n ，/w 剃度/v 出家/v （/w 神龟/n 二/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        212
                                     这些/r 措施/n 在/p 一定/a 时期/nt 内/nd 是/vl 收到/v 一些/m 效果/n 的/u ，/w 但/c 只要/vu 贵族/n 奴隶主/n 对/p 人民/n 的/u 压榨/v 、/w 剥削/v 一天/nt 不/d 停止/v ，/w 人民/n 的/u 反抗/v 就/d 一天/nt 不会/vu 中止/v 的/u ，/w 因此/c 迫使/v 统治阶级/n 不能不/d 在/p 积极/a 利用/v 和/c 控制/v 这/r 方面/n 多/a 着想/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     日本/ns 统治阶级/n 的/u 天皇/n 、/w 贵族/n 觉察/v 到/v 在/p 各地/nl 建立/v 寺院/n （/w 国分寺/ns ）/w ，/w 颁发/v 经/n 疏/n 和/c 塑造/v 大佛/n 等/u 举动/n 并/c 不能/vu 缓和/v 人民/n 的/u 反抗/v ；/w 相反/c ，/w 由于/c 遍/v 设/v 寺院/n ，/w 私/a 度/v 增加/v ，/w 反/d 能/vu 影响/v 其/r 统治/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     所以/c 圣武/nh 天皇/n 在/p 建造/v 东大寺/ns ，/w 铸造/v 卢舍那/nh 大佛/n 的/u 同时/n ，/w 就/d 决定/v 设立/v 戒坛院/ns ，/w 重提/v 隆尊/nh 在/p 过去/nt 建议/v 过/u 的/u 授/v 戒/v 制度/n ，/w 由/p 国家/n 直接/a 控制/v 僧尼/n 的/u 剃度/v 、/w 受戒/v ，/w 从/p 根本上/nl 摧毁/v &quot;/w 私/a 度/v &quot;/w 、/w &quot;/w 自/r 度/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        215
                                     当然/d ，/w 以/p 天皇/n 为/vl 中心/n 的/u 日本/ns 统治阶级/n 之/u 有/v 这/r 种/q 想法/n ，/w 并不/d 始于/v 八/m 世纪/nt ，/w 更/d 不是/vl 鉴真/nh 到/v 日本/ns 之后/nt 才/d 有/v ，/w 而是/vl 远/a 在/p 普照/nh 、/w 荣睿/nh 入/v 唐/nt 前/nd 就/d 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     不过/c 因为/c 那时/r 统治阶级/n 认为/v 人民/n 的/u 反抗/v 情况/n 还/d 和缓/a ，/w 还/d 可以/vu 用/p 别的/r 方法/n 加以/v 控制/v ，/w 再/d 加上/v 没有/v 适当/a 的/u 人/n 来/vd 主持/v ，/w 所以/c 就/d 搁置/v 了/u 下来/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     遣/v 唐/nt 使/n 团中/nl 入/v 唐/nt 的/u 僧侣/n ，/w 曾/d 被/p 委托/v 物色/v 这样/r 人才/n 的/u 这/r 一/m 任务/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     从/p 鉴真/nh 对于/p 传/v 戒/n 弘/v 法/n 所/u 持/v 的/u 根本/a 指导/v 思想/n 看来/v ，/w 这/r 一/m 次/q 的/u 停/v 任/v 是/vl 必然/a 会/vu 遇到/v 的/u ，/w 并/c 不/d 足/a 奇/a ，/w 以后/nt 他们/r 在/p 经营/v 唐招提寺/ns 过程/n 中/nd 所/u 遭遇/v 的/u 困难/n ，/w 也/d 和/p 这/r 相同/a ，/w 决非/d 偶然/d 。/w 
		
			
                                        219
                                     奈良/nt 旧教/n 团/n 势力/n 的/u 反对/v 和/c 攻击/v ，/w 不过/c 是/vl 加速/v 和/c 促成/v 这些/r 事件/n 的/u 早日/d 发生/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     他/r 和/c 他/r 的/u 弟子/n 们/k 所/u 采取/v 的/u 态度/n ，/w 不是/vl 消极/a 灰心/v ，/w 而是/vl 更/d 积极/a 地/u 行动/v 了/u 起来/vd ，/w 加倍/v 努力/v 以/p 完成/v 他/r 东渡/v 前/nd 许下/v 的/u 夙愿/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     用/p 事实/n 来/vd 回答/v 那些/r 以/p &quot;/w 政事/n 躁/a 烦/a ，/w 不敢/vu 劳/v 老/a &quot;/w 为/vl 借口/n ，/w 把/p 他/r 从/p 管理/v 僧侣/n 实际/n 事务/n 中/nd 排斥/v 出去/v 的/u 保守/a 势力/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     鉴真/nh 这/r 种/q 坚定/a 不/d 拔/v 的/u 意志/n ，/w 在/p 他/r 六/m 次/q 东渡/v 中/nd 见到/v 过/u ，/w 现在/nt 又/d 可以/vu 在/p 应付/v 奈良/nt 旧教/n 团/n 势力/n 的/u 反对/v 、/w 打击/v 和/c 日本/ns 保守/a 的/u 统治/v 势力/n 对/p 他/r 冷遇/n 、/w 改变/v 态度/n 中/nd 见到/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     上面/nd 说过/v 在/p 鉴真/nh 到来/v 前/nd ，/w 日本/ns 也是/vl 有/v 授/v 戒/n 和/c 传/v 律/n 的/u ，/w 不过/c 都/d 是/vl 分散/a 的/u ，/w 各自为政/i ，/w 小规模/n 的/u 。/w 
		
			
                                        224
                                     程度/n 参差/a ，/w 极/d 不/d 统一/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     到/v 鉴真/nh 受命/v 主持/v 戒坛院/n 和/c 唐禅院/n 后/nd ，/w 就/d 把/p 这/r 事/n 提出/v ，/w 并/c 积极/a 整顿/v ，/w 把/p 它/r 当作/v 东渡/v 传/v 戒/n 弘/v 法/n 事业/n 的/u 主要/a 一/m 环/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     在/p 他/r 和/c 他/r 弟子/n 们/k 的/u 努力/v 下/nd ，/w 从/p 各地/nl 到/v 唐禅院/n 学习/v 戒律/n 的/u 僧侣/n 日见/d 增多/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     但是/c ，/w 唐禅院/n 的/u 供应/v 是/vl 有限/a 的/u ，/w 无法/d 供应/v 不断/d 增加/v 的/u 来/vd 学/v 僧侣/n ，/w 以致/c 有/v 许多/a 不能不/d 退回/v 去/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     在/p 鉴真/nh 的/u 呼吁/v 下/nd ，/w 支持/v 他/r 的/u 天皇/n 朝廷/n 于/p ７５７/m （/w 日/j 天平/n 宝字/n 元年/nt ）/w 十一月/nt 二十三/m 日/nt ，/w 用/p 天皇/n 的/u 名义/n ，/w 把/p 备/v 前/nd 国/n 的/u 水田/n 一百/m 町/n 赐/v 给/p 唐禅院/n ，/w 以/c 充/v 四方/n 来/vd 学/v 戒律/n 僧侣/n 的/u 供养/v 料/n ，/w 指定/v 由/p 鉴真/nh 处理/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     这样/r ，/w 使/v 唐禅院/n 的/u 经济基础/n 初步/a 得到/v 了/u 稳定/a 。/w 
		
			
                                        230
                                     尽管/d 唐禅院/n 的/u 经济基础/n 得到/v 了/u 初步/a 的/u 稳定/a ，/w 可以/vu 容纳/v 各方/n 来/vd 学/v 的/u 僧侣/n ；/w 但/c 唐禅院/n 毕竟/d 还是/d 东大寺/ns 内/nd 的/u 一部分/n ，/w 不但/c 在/p 容纳/v 人数/n 上/nd 有/v 一定/a 限制/v ，/w 而且/c 在/p 容纳/v 各方/n 来/vd 学/v 僧侣/n 的/u 身分/n 资格/n 上/nd ，/w 也/d 受到/v 一定/a 限制/v ，/w 例如/v 当时/nt 日本/ns 各地/nl 虽/c 有/v 不少/a 地方/n 豪/n 族/n 奴隶主/n 设立/v 的/u 寺院/n ，/w 但/c 这些/r 寺院/n 规模/n 都/d 不大/a ，/w 无力/v 从事/v 训练/v 和/c 教育/v 僧侣/n ；/w 寺院/n 中/nd 较/d 大/a ，/w 有/v 力量/n 供养/v 僧侣/n 学习/v 的/u ，/w 都/d 是/vl 些/q 官/n 寺/n （/w 国分寺/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        231
                                     而/c 这些/r 官/n 寺/n 在/p 接受/v 训练/v 教育/v 方面/n 的/u 办法/n ，/w 和/p 上述/v 僧尼/n 令/n 相/d 一致/a ，/w 是/vl 为/p 统治阶级/n 利益/n 服务/v 的/u ，/w 有/v 对外/d 来/vd 僧侣/n 不/d 供养/v ；/w 不/d 相识/v 的/u 客/n 僧/n 不/d 供养/v ；/w 即使/c 供养/v ，/w 也/d 只限/v 三/m 天/nt 等等/u 的/u 限制/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     这/r 种/q 做法/n ，/w 在/p 一/m 种/q 封锁/v 的/u 、/w 有/v 限制/v 的/u ，/w 目的/n 只/d 在于/v 使/v 佛教/n 成为/v 辅佐/v 压榨/v 、/w 剥削/v 广大/a 人民/n 工具/n 来说/v ，/w 毋宁说/v 是/vl 必然/a 的/u 。/w 
		
			
                                        233
                                     可是/d 在/p 一个/mq 刚/d 从/p 习惯/v 了/u 一切/r 寺院/n 都/d 公开/v ，/w 而且/c 不/d 分/v 资格/n ，/w 没有/v 任何/r 限制/v 供养/v 僧侣/n 的/u 中国/ns 来/vd 的/u 鉴真/nh 来说/v ，/w 当然/d 不以为然/i ，/w 而/c 要/vu 认为/v 其/r &quot;/w 由是/c 塞/n 十方/n 僧/n 路/n ，/w 行人/n 为/p 此/r 辛苦/a &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     开始/v 时/nt ，/w 他/r 可能/vu 只/d 认为/v 是/vl 一/m 种/q 设施/n 不/d 完备/a ，/w 或者是/v 资力/n 不足/a 所致/v ，/w 可是/d 当/p 他/r 在/p 日本/ns 过/vd 了/u 些/q 时候/n ，/w 见到/v 那些/r 寺院/n 拥有/v 大量/a 土地/n 、/w 奴隶/n ，/w 再/d 加之/c 受到/v 旧教/n 团/n 势力/n 的/u 反对/v 和/c 打击/v 之后/nt ，/w 一定/d 会/vu 理解/v 到/v 这些/r &quot;/w 塞/n 十方/n 僧/n 路/n ，/w 行人/n 为/p 此/r 辛苦/a &quot;/w 的/u 种/q 种/q 限制/v ，/w 正是/vl 官僚/n 化/k 佛教/n ，/w 把/p 佛教/n 当作/v 一/m 种/q 统治/v 人民/n 的/u 手段/n 所/u 必然/a 会/vu 采取/v 的/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     因此/c ，/w 他/r 发愿/v 要/vu &quot;/w 别/d 立/v 十方/n 僧/n 往来/v 修道/v 之/u 处/n ，/w 设/v 无/v 遮/v 供/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        236
                                     不限/v 身分/n ，/w 不论/c 时间/n ，/w 有如/v 中国/ns 五台山/ns 的/u 华严/ns 清凉寺/ns ，/w 衡阳/ns 的/u 大岳寺/ns 那样/r 。/w 
		
			
                                        237
                                     并且/c 也/d 不/d 立/v 官/n 籍/n ，/w 使/v 广大/a 的/u 僧侣/n 受戒/v 得/v 度/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     这/r ，/w 对/p 当时/nt 日本/ns 旧教/n 团/n 势力/n 所/u 奉行/v 做法/n 的/u 不满/a 和/c 非难/v ，/w 已/d 溢于言表/i 。/w 
		
			
                                        239
                                     他/r 很/d 清楚/a ，/w 如果/c 他/r 所/u 计/v 拟/v 的/u 这/r 种/q 训练/v 和/c 教育/v ，/w 乃至/c 授/v 戒/n 工作/n 依然/d 在/p 东大寺/ns 中/nd 推行/v 的话/u ，/w 必然/a 会/vu 受到/v 一定/a 限制/v 和/c 阻碍/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     因此/c 他/r 和/c 他/r 弟子/n 们/k 就/d 计议/v 把/p 唐禅院/n 扩大/v ，/w 另行/v 设立/v 一个/mq 寺院/n 来/vd 容纳/v 更/d 多/a 志向/n 学习/v 的/u 僧侣/n ，/w 以/c 实现/v 他/r 东渡/v 前/nd 的/u 理想/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     他/r 这/r 种/q 想法/n ，/w 受到/v 了/u 当时/nt 还/d 保持/v 着/u 权力/n 的/u 天皇/n 贵族/n 奴隶主/n 们/k 的/u 支持/v ，/w 在/p 奈良城/ns 右/nd 字/n 五/m 条/n 二/m 坊/n 内/nd 新田部/ns 亲王/n 的/u 旧/a 宅基/n 上/nd 建起/v 了/u 新/a 的/u 伽蓝/n ，/w ７５９/m 年/nt （/w 日/j 天平/n 宝字/n 三/m 年/nt ）/w 一/m 所/n 供/v 到/v 首都/n 学习/v 戒律/n 僧侣/n 们/k 学习/v 、/w 修/v 练/v 和/c 食宿/n 的/u 新/a 寺院/n ，/w 就/d 在/p 鉴真/nh 和/c 他/r 弟子/n 们/k 苦心经营/i 下/nd 建立/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        242
                                     这/r 就是/d 到/v 今天/nt 还/d 存在/v 的/u 唐招提寺/ns 。/w 
		
			
                                        243
                                     鉴真/nh 这/r 种/q 把/p 唐禅院/n 和/c 戒坛院/n 的/u 规模/n 扩展/v ，/w 而/c 另/r 建/v 唐招提寺/ns 的/u 举动/n ，/w 很难说/i 不是/vl 一/m 种/q 对/p 反对/v 和/c 攻击/v 他们/r 奈良/nt 旧教/n 团/n 势力/n 的/u 积极/a 而/c 有力/a 的/u 答复/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     也就是/d 表示/v 在/p 受到/v 旧/a 势力/n 的/u 反对/v 和/c 攻击/v 之后/nt ，/w 他/r 和/c 他/r 弟子/n 们/k 并/d 没有/v 消极/a 和/c 灰心/v ，/w 更/d 没有/d 放弃/v 他们/r 东渡/v 前/nd 的/u 打算/v ；/w 反而/d 更/d 坚决/a 、/w 更/d 积极/a 而且/c 加速/v 实现/v 他们/r 的/u 计划/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     在/p 建立/v 唐招提寺/ns 这/r 一/m 事实上/nl ，/w 也/d 反映/v 出/vd 了/u 当时/nt 大多数/n 下层/n 僧侣/n 和/c 广大/a 人民/n ，/w 对/p 以/p 鉴真/nh 为/vl 中心/n 的/u 新/a 教/n 团/n 势力/n 的/u 指导/v 思想/n ，/w 开放/v ，/w 不/d 加/v 限制/v 地/u 以/p 广大/a 人民/n 为/vl 对象/n 传教/v 弘/v 法/n 的/u 思想/n ，/w 是/vl 怎样/r 的/u 表示/v 支持/v 和/c 欢迎/v 了/u 。/w 
		
			
                                        246
                                     至于/v 鉴真/nh 他们/r 是/vl 怎样/r 训练/v 和/c 教育/v 僧侣/n 的/u ，/w 就是/d 他/r 在/p 唐禅院/n 和/c 唐招提寺/ns 中/nd 采用/v 传/v 律/n 授/v 戒/n 的/u 方法/n ，/w 现在/nt 虽/c 没有/v 资料/n 可以/vu 说明/v ，/w 但/c 从/p 《/w 东征/v 传/n 》/w 中/nd 所/u 记/v ，/w 他/r 在/p 国内/nl 传/v 律/n 授/v 戒/n 的/u 情况/n ：/w &quot;/w 讲授/v 之/u 闲/a ，/w 造/v 立/v 寺/n 舍/n ，/w 供养/v 十方/n 众僧/n ，/w 造/v 佛/n 菩萨/n 像/n ，/w 其/r 数/n 无量/v ；/w 缝/v 衲/v 袈裟/n 千/m 领/n ，/w 布/v 袈裟/n 二千/m 馀/n 领/n ，/w 供/v 送/v 五台山/ns 僧/n ，/w 设/v 无/v 遮/v 大会/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     开/v 悲/a 田/n 而/c 救济/v 贫/a 病/n ，/w 设/v 敬/v 田/n 而/c 供/v 三/m 宝/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     写/v 一切/r 经/v 三/m 部/n ，/w 各/r 一万一千/m 卷/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     前后/nt 度/v 人/n 、/w 授/v 戒/n 略/d 计/v 过/d 四万/m 有/v 馀/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        250
                                     看来/v ，/w 大概/d 也/d 可以/vu 推/v 想到/v 他/r 到/v 日本/ns 主持/v 经营/v 唐禅院/n 、/w 唐招提寺/ns 后/nd 所/u 用/v 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     世上/nl 的/u 一切/r 苦难/n 就是/vl 人们/n 自己/r 犯罪/v 的/u 结果/n ，/w 因此/c ，/w 人们/n 必须/d 要/vu 忍受/v 一切/r 苦难/n ，/w 唯有/c 信/v 靠/v 一个/mq 救世主/n 耶稣/nh 为人/v 赎罪/v ，/w 才能/c 求得/v 死/v 后/nd 永生/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     基督教/n 宣传/v 这/r 种/q &quot;/w 人/n 都/d 有/v 罪/n &quot;/w 、/w &quot;/w 咎由自取/i &quot;/w 的/u 说/v 教/n 掩盖/v 了/u 压迫者/n 对/p 被/p 压迫/v 的/u 种/q 种/q 罪恶/n ，/w 把/p 压迫者/n 的/u 罪恶/n 转嫁/v 到/v 被/p 压迫者/n 自己/r 的/u 身上/nl 去/v ，/w 起/v 了/u 麻痹/v 和/c 阻挠/v 被/p 压迫者/n 反抗/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     （/w 三/m ）/w 天堂/n 地狱/n 说/v ：/w 基督教/n 还/d 利用/v &quot;/w 天堂/n &quot;/w 、/w &quot;/w 地狱/n &quot;/w 来/vd 诱骗/v 劳动人民/n 放弃/v 革命/v 斗争/n ，/w 他们/r 声言/v ，/w 现实/n 世界/n 是/vl 罪恶/n 的/u 渊薮/n ，/w 人/n 在/p 这个/r 世界/n 中/nd 的/u 苦楚/n 是/vl 无法/d 摆脱/v 的/u ，/w 只有/c 相信/v 神/n 和/c 神/n 派来/v 的/u 救世主/n 耶稣/nh 基督/n ，/w 一切/r 顺服/v 神/n 的/u 安排/v ，/w 死/v 后/nd 灵魂/n 才能/c 上升/v 天堂/n ，/w 否则/c 就要/vu 受到/v 末日/nt 的/u 审判/v ，/w 被/p 抛入/v 地狱/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     他们/r 描绘/v 天堂/n 是/vl &quot;/w 黄金/n 铺地/v ，/w 宝石/n 盖/v 屋/n &quot;/w ，/w &quot;/w 眼看/v 美景/n ，/w 耳/n 听/v 音乐/n ，/w 口/n 尝/v 美味/n ，/w 每/r 一/m 官能/n 都/d 有/v 相称/a 的/u 福/n 乐/n &quot;/w （/w 见/v 天主教/n 《/w 要/vu 理/v 大全/n 》/w ）/w ，/w 是/vl 一个/mq 极乐世界/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     地狱/n 则/c 到处/nl 有/v 不灭/v 之/u 火/n 烧/v 人/n ，/w 蛇蝎/n 咬/v 人/n ，/w 肉体/n 和/c 精神/n 都/d 要/vu 受/v 无/v 穷尽/n 的/u 折磨/v ，/w 可怕/a 到了/v 极点/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     基督教/n 描写/v 的/u &quot;/w 天堂/n &quot;/w 、/w &quot;/w 地狱/n &quot;/w 其实/d 都/d 是/vl 阶级社会/n 现实/n 生活/n 的/u 反映/v ，/w 其/r 目的/n 无非/d 是/vl 要/vu 欺骗/v 和/c 吓唬/v 被/p 压/v 治/v 的/u 人民/n ，/w 磨灭/v 他们/r 的/u 革命/v 意志/n ，/w 使/v 他们/r 忍受/v 现实/n 的/u 苦难/n ，/w 把/p 解脱/v 苦难/n 、/w 获得/v 幸福/n 寄托/v 于/p 虚无飘渺/i 的/u &quot;/w 天国/n &quot;/w ，/w 从而/c 顺从/v 剥削阶级/n 的/u 统治/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     （/w 四/m ）/w 颂扬/v 怯懦/a 自卑/a ，/w 自/r 甘/d 屈辱/n ，/w 顺从/v 驯服/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     《/w 圣经/n 》/w 号召/v ：/w &quot;/w 要/vu 爱/v 你们/r 的/u 仇敌/n &quot;/w （/w 《/w 马太/n 福音/n 》/w 五/m 章/q 四十四/m 节/q ）/w ，/w &quot;/w 在/p 上/nd 有/v 权柄/n 的/u ，/w 人人/n 当/v 顺服/v 他/r 。/w 
		
			
                                        259
                                     因为/c 没有/v 权柄/n 不是/vl 出于/v 神/n 的/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     …/w …/w 所以/c 抗拒/v 掌权/v 的/u ，/w 就是/d 抗拒/v 神/n 的/u 命/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        261
                                     （/w 《/w 罗马/ns 书/n 》/w 十三/m 章/q 一/m 、/w 二/m 节/q ）/w ，/w &quot;/w 凡事/nl 要/vu 存/v 敬畏/v 的/u 心/n 顺服/v 主人/n ，/w 不但/c 顺服/v 那/r 善良/a 温和/a 的/u ，/w 就是/d 那/r 乖僻/a 的/u 也/d 要/vu 顺服/v &quot;/w （/w 《/w 彼得/nh 前/nd 书/n 》/w 二/m 章/q 十八/m 节/q ）/w ，/w 总之/c ，/w 基督教/n 宣扬/v 愚民/v 的/u 一切/r 特点/n ，/w 抹杀/v 阶级/n 矛盾/n ，/w 取消/v 革命/v 斗争/n ，/w 从而/c 维护/v 和/c 巩固/v 剥削阶级/n 的/u 统治/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     基督教/n 的/u 教规/n 及其/c 伦理/n 准则/n 来源于/v 古/a 犹太/ns 奴隶主/n 神权/n 统治/v 的/u 法律/n ，/w 称为/v 旧约/n &quot;/w 十/m 诫/v &quot;/w ，/w 但/c 后来/nt 的/u 统治阶级/n 根据/p 自己/r 的/u 需要/v 又/d 作/v 了/u 不同/a 的/u 解释/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        263
                                     十/m 诫/v &quot;/w ，/w 即/v （/w １/m ）/w 除/p 耶和华/nh （/w 上帝/n ）/w 外/nd 不可/vu 信/v 别的/r 神/n ；/w （/w ２/m ）/w 不可/vu 造/v 、/w 拜/v 偶像/n ；/w （/w ３/m ）/w 不可/vu 妄称/v 耶和华/nh 的/u 名/n ；/w （/w ４/m ）/w 当/p 守/v 安息日/n 为/vl 圣/n 日/n ；/w （/w ５/m ）/w 当/p 孝敬/v 父母/n ；/w （/w ６/m ）/w 不可/vu 杀人/v ，/w （/w ７/m ）/w 不可/vu 奸淫/v ；/w （/w ８/m ）/w 不可/vu 偷盗/v ；/w （/w ９/m ）/w 不可/vu 作假/v 见证/n ；/w （/w １０/m ）/w 不可/vu 贪恋/v 他人/r 的/u 财物/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     上述/v &quot;/w 十/m 诫/v &quot;/w 在/p 《/w 圣经/n 》/w 中/nd 有/v 三/m 个/q 地方/n 提到/v ，/w 这/r 三/m 处/n 在/p 内容/n 和/c 文字/n 上/nd 都/d 有/v 明显/a 的/u 出入/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     其中/nd 有些/m 条目/n 公开/v 维护/v 私有/v 制度/n ；/w 有的/r 条目/n 则/c 竭力/v 掩饰/v 阶级/n 矛盾/n ，/w 表现/v 出/vd 十足/a 的/u 假仁假义/i 。/w 
		
			
                                        266
                                     例如/v ：/w &quot;/w 不可/vu 杀人/v &quot;/w ，/w 从/p 表面上/nl 看/v 好象/d 什么/r 人/n 都/d 不可/vu 杀/v ，/w 但/c 在/p 阶级/n 对抗/v 的/u 社会/n 中/nd 究/v 其/r 实质/n 就是/vl 要/vu 阻挠/v 被/p 压迫/v 阶级/n 进行/v 暴力/n 反抗/v ，/w 至于/v 反动/a 统治阶级/n 屠杀/v 人民/n ，/w 教会/n 又/d 说/v 那是/vl 上帝/n 惩罚/v 恶人/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     而且/c ，/w 基督/n 教会/n 本身/n 讲/v 的/u 一套/mq 和/p 他们/r 做/v 的/u 一套/mq 也/d 完全/d 是/vl 相反/v 的/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     历史上/n 罗马教皇/n 戕害/v 了/u 不知/v 多少/m 进步/a 的/u 科学家/n 、/w 思想家/n 和/c 无辜/v 的/u 人民/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     西班牙/ns 天主教会/ni 一四八七/m 年/nt 三/m 户/n 在/p 托莱多城/ns 一/m 次/q 就/d 烧死/v 了/u 二千/m 多/m 人/n ，/w 而/c 罗马教皇/n 竟/d 称/v 这/r 是/vl &quot;/w 庄严/a 的/u 宣教/v &quot;/w ；/w 又/d 如/v &quot;/w 十/m 诫/v &quot;/w 说/v &quot;/w 不可/vu 贪恋/v 他人/r 的/u 财物/n &quot;/w ，/w 究/v 其/r 实质/n 就是/vl 要/vu 维护/v 私有制/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     在/p 我国/n ，/w 天主教/n 、/w 新教/n 反动分子/n 就/d 曾/d 用/p 这/r 一/m 条/q 破坏/v 过/u 我国/n 土地改革/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     总之/c ，/w &quot;/w 十/m 诫/v &quot;/w 都/d 是/vl 欺骗/v 和/c 束缚/v 人民/n 的/u 绳索/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     关于/p 宗教/n 仪式/n ，/w 天主教/n 和/c 东正教/n 都/d 主张/v 有所谓/v 七/m 件/q 圣/n 事/n ：/w 领/v 洗/v （/w 入/v 教/n 的/u 仪式/n ）/w ，/w 坚/v 振/v （/w 为/p 坚定/v 教徒/n 的/u 信仰/n ）/w 、/w 告/v 解/v （/w 教徒/n 把/p 自己/r 所/u 犯/v 的/u &quot;/w 罪行/n &quot;/w 向/p 神职人员/n 告/v 明/a ，/w 表示/v 悔改/v ）/w 、/w 圣体/n （/w 即/v 祝/v 圣/n 的/u 面饼/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     天主教会/ni 声称/v 面饼/n 和/c 葡萄酒/n 经/v 神父/n 祝/v 圣/n 后/nd ，/w 就/d 变成/v 了/u 耶稣/nh 的/u 血/n 和/c 肉/n ，/w 教徒/n 举行/v 一定/a 仪式/n 领/v 食/v 后/nd ，/w 可以/vu 获得/v 耶稣/nh 的/u 生命/n ）/w 、/w 终/d 傅/v （/w 教徒/n 临死/v 前/nd 由/p 神职人员/n 傅/v &quot;/w 圣/n 油/n &quot;/w 并/c 为/p 之/r 祝祷/v ，/w 以/p 此/r 赦免/v 一生/nt 罪恶/n ）/w 、/w 神品/n （/w 天主教/n 在/p 按/v 立/v 神职人员/n 时/nt 声称/v ，/w 通过/p &quot;/w 按/v 立/v &quot;/w 仪式/n ，/w 可以/vu 使/v 神职人员/n &quot;/w 神圣/a 化/k &quot;/w ）/w 、/w 婚配/v （/w 为/p 教徒/n 的/u 婚姻/n 祝福/v ，/w 实际上/nl 是/vl 控制/v 婚姻/n 和/c 家庭/n 的/u 一/m 种/q 手段/n ，/w 天主教/n 的/u 婚姻/n 制度/n 是/vl 中世纪/nt 的/u 封建/n 残余/n ，/w 目前/nt 在/p 不少/a 国家/n 中/nd 还/d 规定/v 在/p 任何/r 情况/n 下/nd 都/d 不准/v 离婚/v ）/w ；/w 新教/n 一般/a 主张/v 圣/n 事/n 有/v 两/m 种/q ：/w 洗礼/n 和/c 圣餐/n ，/w 但/c 也/d 有/v 少数/n 教派/n ，/w 如/v 公谊会/ni 等/u 不/d 主张/v 举行/v 任何/r 仪式/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     基督教/n 的/u 节日/nt 主要/a 有/v 圣诞节/nt 、/w 复活节/nt 、/w 圣灵/n 降临/v 节/n 等/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     圣诞节/nt 是/vl 纪念/v 所谓/a 耶稣/nh &quot;/w 诞生/v &quot;/w 的/u 节日/nt ，/w 天主教/n 和/c 新教/n 规定/v 为/vl 每年/nt 的/u 十二月/nt 廿五/m 日/nt ，/w 届时/v 都/d 要/vu 举行/v 庆祝/v 活动/n ；/w 复活节/nt 是/vl 纪念/v 所谓/a 耶稣/nh &quot;/w 复活/v &quot;/w 的/u 节日/nt ，/w 规定/v 在/p 每年/nt 春分/nt 月/n 圆/a 后/nd 第/h 一个/mq 星期日/nt 举行/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     圣灵/n 降临/v 节/n 是/vl 纪念/v 所谓/a ，/w 耶稣/nh 门徒/n 领受/v 圣灵/n &quot;/w 的/u 节日/nt ，/w 规定/v 每年/nt 复活节/nt 后/nd 第/h 五十/m 天/nt 为/vl 圣灵/n 降临/v 节/n ，/w 届时/v 要/vu 举行/v 纪念/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     基督教/n 把/p 教徒/n 组织/v 在/p 教会/n 之内/nd 。/w 
		
			
                                        278
                                     天主教会/ni 是/vl 一个/mq 具有/v 严密/a 组织/n 的/u 国际/n 团体/n ，/w 自称/v 是/vl &quot;/w 由/p 基督/n 创立/v &quot;/w 并/c 是/vl &quot;/w 基督/n 的/u 奥/n 体/n （/w 奥妙/n 身体/n ）/w &quot;/w ，/w 教皇/n 自称/v 是/vl 天主教/n 的/u 最高/a 首领/n ，/w 是/vl &quot;/w 基督/n 在世/v 的/u 代表/n &quot;/w ，/w 在/p 信仰/n 和/c 伦理/n 上/nd 是/vl &quot;/w 永/d 无/v 谬误/n 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        279
                                     伊斯兰教/n 创始人/n 穆罕默德/nh 于/p 五七Ｏ/m 年/nt （/w 一说/v 五七一/m 年/nt ）/w 出生/v 在/p 麦加/ns ，/w 属/v 古莱什/ns 部落/n 哈申族/ns 人/n ，/w 是/vl 没落/ns 贵族/n 的/u 后裔/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     他/r 自幼/d 父母/n 双/m 亡/v ，/w 作过/v 牧童/n ，/w 十二/m 岁/nt 时/nt 曾/d 跟随/v 他/r 伯父/n 到/v 叙利亚/ns 等/u 地/n 经商/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     十/m 多/m 年/nt 的/u 旅/v 商/v 生涯/n ，/w 使/v 他/r 接触/v 到了/v 阿拉伯半岛/ns 和/c 叙利亚/ns 地区/n 的/u 社会/n 情况/n ，/w 并/c 逐渐/d 熟悉/v 了/u 半岛/n 的/u 原始/a 宗教/n 、/w 犹太教/n 和/c 基督教/n 的/u 情况/n ，/w 这些/r 为/p 他/r 后来/nt 的/u 创/v 教/n 活动/n 提供/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     穆罕默德/nh 二十五/m 岁/nt 时/nt ，/w 受雇/v 于/p 麦加/ns 的/u 富/a 孀/n 赫蒂彻/nh ，/w 为/p 她/r 去/v 叙利亚/ns 经商/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     同年/nt 就/d 和/c 这个/r 年/nt 已/d 四十/m 的/u 富孀/n 结婚/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     凭借/v 赫蒂彻/nh 的/u 权势/n 和/c 财力/n ，/w 穆罕默德/nh 一跃/v 而/c 成为/v 麦加/ns 的/u 显贵/a 富翁/n ，/w 跻/v 入/v 商业/n 贵族/n 的/u 行列/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     六一Ｏ/m 年/nt ，/w 穆罕默德/nh 四十/m 岁/nt 时/nt ，/w 以/p &quot;/w 先知/n &quot;/w 自命/v ，/w 公开/v 打出/v 了/u 伊斯兰教/n 的/u 旗号/n （/w &quot;/w 伊斯兰/ns &quot;/w ，/w 阿拉伯语/n 原意/n 为/vl &quot;/w 顺从/a &quot;/w 、/w &quot;/w 和平/a &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        286
                                     穆罕默德/nh 为了/p 给/p 自己/r 披上/v 神秘/a 的/u 外衣/n ，/w 故弄玄虚/i ，/w 据说/v 经常/d 跑到/v 麦加/ns 近郊/nl 的/u 一个/mq 山洞/n 去/v 搞/v 了/u 些/q 静/a 修/v 之类/n 的/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     他/r 还/d 利用/v 家中/nl 的/u 资财/n ，/w 进行/v 施/v 施/v 救济/v ，/w 换取/v 奴隶/n 和/c 穷人/n 的/u 拥戴/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     经过/p 一系列/a 的/u 准备/v 之后/nt ，/w 他/r 编造/v 了/u 一套/mq 荒诞/a 的/u 神话/n ，/w 说/v 他/r 得到/v 了/u &quot;/w 安拉/n &quot;/w （/w 真主/n ）/w 的/u 启示/v ，/w 让/p 他/r 在/p 人世间/nl 为/p 安拉/n &quot;/w 传/v 警告/n &quot;/w ，/w &quot;/w 报/v 喜信/n &quot;/w 和/c &quot;/w 慈/a 惠/a 众生/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        289
                                     从此/d ，/w 这个/r &quot;/w 受命/v 于/p 天/n &quot;/w 的/u 穆罕默德/nh ，/w 便/d 开始/v 了/u 传教/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     最初/nt ，/w 穆罕默德/nh 以/p 秘密/a 方式/n 进行/v 传教/v 活动/n ，/w 在/p 得到/v 一些/m 信徒/n 的/u 赞同/v 和/c 支持/v 后/nd ，/w 从/p 六一二/m 年/nt 开始/v 向/p 麦加/ns 的/u 广大/a 居民/n 公开/v 传教/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     他/r 把/p 当时/nt 半岛/n 上/nd 某些/r 部落/n 崇拜/v 的/u 主神/n &quot;/w 安拉/n &quot;/w 奉为/v 宇宙/n 独一无二/i 的/u 主宰/v ，/w 要求/v 人们/n 立即/d 放弃/v 偶像/n 崇拜/v 和/c 多/a 神/n 崇拜/v ，/w 皈/v 信/v 这个/r 唯一/a 的/u 全能/a 的/u 真神/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     穆罕默德/nh 还/d 强调/v 要/vu 人们/n 无条件/v 地/u 敬畏/v 安拉/n ，/w 也就是/d 要/vu 人们/n 无条件/v 地/u 服从/v 他/r 这个/r &quot;/w 安拉/n 的/u 使者/n &quot;/w -/w -/w 人世间/nl 的/u 主宰/v ，/w 以/p 确立/v 穆罕默德/nh &quot;/w 先知/n &quot;/w 兼/v 君主/n 的/u 权威/n ，/w 借以/v 维护/v 和/c 巩固/v 氏族/n 贵族/n 、/w 商人/n ，/w 奴隶主/n 统治/v 集团/n 的/u 统治/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     穆罕默德/nh 宣扬/v 的/u 教义/n ，/w 从/p 根本上/nl 说/v 是/vl 符合/v 氏族/n 贵族/n 和/c 商业/n 贵族/n 利益/n 的/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     但/c 他/r 的/u 一/m 神/n 崇拜/v 却/d 妨碍/v 了/u &quot;/w 克尔白/ns &quot;/w 神殿/n 中/nd 的/u 多/a 神/n 崇拜/v 活动/n ，/w 触犯/v 了/u 一直/d 掌管/v &quot;/w 克尔白/ns &quot;/w 祭祀/v 大权/n 的/u 古莱什/ns 贵族/n 的/u 宗教/n 特权/n 和/c 经济/n 利益/n ，/w 因此/c ，/w 遭到/v 以/p 艾卜&#183;苏富扬/nh 为首/v 的/u 麦加/ns 贵族/n 的/u 强烈/a 反对/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     他们/r 采用/v 种/q 种/q 手段/n 攻击/v 、/w 刁难/v 穆罕默德/nh 及其/c 信徒/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     在/p 此/r 情况/n 下/nd ，/w 穆罕默德/nh 令/v 信徒/n 们/k 分批/v 迁往/v 叶斯里卜/ns ，/w 他/r 本人/n 也/d 在/p 六二二/m 年/nt 带领/v 大/a 弟子/n 艾卜&#183;伯克尔/nh 秘密/a 出走/v 到/v 那里/r 。/w 
		
			
                                        297
                                     十七/m 年/nt 后/nd ，/w 哈里发欧默尔/nh 决定/v 把/p 六二二/m 年/nt 定为/v 伊斯兰教/n 历/n （/w 旧称/v 回/n 历/n 或/c 希吉/n 来历/n ）/w 纪元/nt 元年/nt （/w 此/r 年/nt 元旦/nt 为/vl 六二二/m 年/nt 七月/nt 十六/m 日/nt 金/n 曜/n ）/w ，/w 把/p 叶斯里卜/ns 改称/v 麦地那/ns （/w 意为/vl &quot;/w 先知/n 的/u 城/n &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        298
                                     穆罕默德/nh 迁入/v 麦地那/ns 后/nd ，/w 当地/n 的/u 贝督因/ns 人/n 由于/c 多/a 为/vl 麦加/ns 贵族/n 的/u 债/n 户/n ，/w 对/p 麦加/ns 的/u 富商/n 高利贷者/n 极为/d 仇恨/v ，/w 所以/c 很快/a 地/u 接受/v 了/u 伊斯兰教/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     为了/p 积聚/v 与/c 壮大/v 伊斯兰教/n 力量/n ，/w 穆罕默德/nh 在/p 政治/n 、/w 经济/n 、/w 军事/n 、/w 宗教/n 等/u 方面/n 进行/v 改革/v ，/w 制定/v 了/u 一系列/a 有关/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     他/r 首先/d 建立/v 了/u 打破/v 部落/n 界限/n 的/u 组织/n 一/m -/w 穆斯林/n 社团/n ，/w 规定/v 所有/a 的/u 穆斯林/n 不/d 分/v 种族/n 、/w 家族/n 和/c 部落/n ，/w 都/d 得/vu 在/p 伊斯兰教/n 的/u 旗帜/n 下/nd 统一/v 起来/vd ，/w 从而/c 加紧/v 了/u 对/p 教徒/n 的/u 控制/v 和/c 统治/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     他/r 还/d 处理/v 了/u 从/p 麦加/ns 迁/v 来/u 的/u 穆斯林/n （/w 叫做/v 迁士/n ）/w 和/c 麦地那/ns 当地/n 的/u 穆斯林/n （/w 叫做/v 辅士/n ）/w 之间/nd 的/u 关系/n ；/w 采用/v 了/u 联合/v 、/w 怀/v 柔/v 和/c 各个击破/i 的/u 策略/n ，/w 先后/d 武力/n 驱赶/v 或/c 征服/v 了/u 当地/n 信仰/n 犹太教/n 的/u 三/m 个/q 部落/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     与此同时/i ，/w 穆罕默德/nh 组织/v 了/u 穆斯林/n 武装/n ，/w 同/p 麦加/ns 方面/n 进行/v 了/u 多次/mq 战斗/v ，/w 不断/d 巩固/v 了/u 自己/r 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     这时/r ，/w 穆罕默德/nh 不仅/c 是/vl 宗教/n 的/u 领袖/n ，/w 也是/vl 最高/a 立法/v 者/k ，/w 裁判/v 官/n 和/c 战时/nt 的/u 最高/a 指挥官/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     六三Ｏ/m 年/nt ，/w 穆罕默德/nh 率/v 大军/n 压/v 在/p 麦加城/ns 下/nd ，/w 以/p 艾卜&#183;苏富扬/nh 为首/v 的/u 麦加/ns 贵族/n ，/w 迫于/v 强大/a 的/u 军事/n 压力/n ，/w 同/p 穆罕默德/nh 实行/v 妥协/v ，/w 接受/v 了/u 伊斯兰教/n ，/w 并/c 承认/v 穆罕默德/nh 的/u 权威/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     穆罕默德/nh 则/c 保留/v 了/u 古莱什/ns 贵族/n 继续/v 管理/v 神殿/n 的/u 权益/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     穆罕默德/nh 进入/v 麦加/ns 后/nd ，/w 清除/v 了/u 神殿/n 中/nd 的/u 全部/n 偶像/n ，/w 只/d 保留/v &quot;/w 黑石/n &quot;/w 作为/v 穆斯林/n 朝拜/v 的/u 圣物/n ，/w &quot;/w 克尔白/ns &quot;/w 神殿/n 改为/v 伊斯兰教/n 的/u 清真寺/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     取得/v 麦加/ns 后/nd ，/w 由于/c 麦加/ns 固有/v 的/u 商业/n 和/c 宗教/n 地位/n ，/w 伊斯兰教/n 便/d 得以/vu 迅速/a 向/p 全/a 半岛/n 推开/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     许多/a 部落/n 纷纷/d 派/v 代表团/n 到/v 穆罕默德/nh 那里/r 去/v ，/w 表示/v 归顺/v ，/w 接受/v 伊斯兰教/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     一些/m 拒/v 不/d 皈依/v 的/u 部落/n ，/w 则/c 被/p 武力/n 征服/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     以/p 穆罕默德/nh 为首/v 的/u 伊斯兰教/n 上层/nl 同/p 以/p 艾卜&#183;苏富扬/nh 为首/v 的/u 商业/n 贵族/n 、/w 奴隶主/n 以及/c 部落/n 头人/n 从此/d 合流/v ，/w 形成/v 了/u 半岛/n 上/nd 新/a 的/u 统治/v 集团/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     六三一/m 年/nt 底/nd ，/w 阿拉伯半岛/ns 已/d 基本/d 统一/v ，/w 政教/j 合一/v 的/u 国家/n 初步/a 形成/v ，/w 穆罕默德/nh 作为/v 商业/n 贵族/n 、/w 奴隶主/n 、/w 部落/n 贵族/n 的/u 总/d 代表/n ，/w 成为/v 这个/r 统一/v 国家/n 的/u 军/n 、/w 政/n 、/w 教/n 的/u 首脑/n ，/w 六三二/m 年/nt 他/r 因/c 病/v 在/p 麦地那/ns 逝世/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     此时/nt ，/w 伊斯兰教/n 作为/v 阿拉伯/ns 统一/v 国家/n 统治阶级/n 的/u 意识形态/n 传遍/v 了/u 整个/a 半岛/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     这些/r 被/p 征服/v 地区/n 都/d 具有/v 悠久/a 的/u 文明/n 和/c 封建/a 关系/n ，/w 阿拉伯人/n 到来/v 后/nd ，/w 受/v 当地/n 影响/v ，/w 较/d 快/a 地/u 转变/v 为/vl 封建/a 生产关系/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     只有/d 阿拉伯半岛/ns 上/nd ，/w 奴隶制/n 因素/n 保留/v 了/u 很久/a ，/w 但/c 已/d 不/d 占/v 主导/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     八/m 世纪/nt 中叶/nt ，/w 阿拉伯/ns 帝国/n 最后/n 形成/v ，/w 其/r 疆域/n 东/nd 起/v 印度河/ns 流域/n ，/w 西/nd 临/v 大西洋/ns ，/w 是/vl 一个/mq 横跨/v 欧/j 、/w 亚/j ，/w 非/j 三/m 洲/n 的/u 大/a 帝国/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     伊斯兰教/n 随着/p 阿拉伯/ns 帝国/n 的/u 军事/n 扩张/v ，/w 并/c 在/p 这些/r 地区/n 残酷/a 地/u 镇压/v 了/u 许多/a 规模/n 巨大/a 的/u 奴隶/n 、/w 农民起义/n 后/nd 才/d 得到/v 迅速/a 传播/v ，/w 形成/v 为/vl 世界性/n 的/u 宗教/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     阿拉伯/ns 帝国/n 形成/v 后/nd ，/w 被/p 征服/v 国家/n 的/u 人民/n 所/u 受/v 剥削/ 日/n 重/a ，/w 阿拉伯/ns 统治阶级/n 与/c 被/p 剥削阶级/n 的/u 矛盾/n 不断/d 激化/v ，/w 统治阶级/n 内部/nd 冲突/v 也/d 有增无减/i 。/w 
		
			
                                        318
                                     七四七/m 年/nt 在/p 呼罗珊/ns 一带/n 爆发/v 了/u 声势浩大/i 的/u 人民/n 起义/v ，/w 终于/d 七五Ｏ/m 年/nt 推翻/v 了/u 倭马亚/nh 王朝/n 统治/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     一个/mq 自称/v 为/vl 穆罕默德/nh 叔父/n 后裔/n 的/u 伊拉克/ns 大/a 地主/n 阿布&#183;阿巴斯/nh ，/w 窃取/v 了/u 人民/n 起义/v 的/u 胜利果实/n ，/w 建立/v 了/u 阿巴斯/nh 王朝/n （/w 七五Ｏ/m -/w -/w 一二五八/m ）/w 。/w 
		
			
                                        320
                                     该/r 朝/n 统治/v 的/u 主要/a 支柱/n 是/vl ，/w 美索不达米亚/ns 和/c 波斯/ns 的/u 封建/a 贵族/n ，/w 采用/v 的/u 是/vl 波斯/ns 的/u 政治制度/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     七六二/m 年/nt 正式/a 奠/v 都/n 巴格达/ns 。/w 
		
			
                                        322
                                     阿巴斯/nh 王朝/n 的/u 最初/nt 一百/m 年/nt 间/nd ，/w 是/vl 帝国/n 的/u 繁荣/a 鼎盛/a 时期/nt ，/w 被/p 称为/v 阿拉伯/ns 文化/n 的/u 黄金时代/nt 。/w 
		
			
                                        323
                                     在/p 哈里发/ns 的/u 大力/n 赞助/v 下/nd ，/w 阿拉伯/ns 学者/n 大量/a 翻译/v 希腊/ns 古典/a 著作/n ，/w 并/c 进行/v 注释/v 、/w 研究/v ，/w 作出/v 许多/a 新/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     由于/c 阿拉伯人/n 的/u 翻译/v 和/c 介绍/v ，/w 许多/a 希腊/ns 著作/n 才/d 为/p 中世纪/nt 的/u 西欧/ns 所/u 知/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     这个/r 时期/nt 阿拉伯人/n 的/u 海外/nl 贸易/v 活动/n 十分/d 活跃/a ，/w 足迹/n 遍布/v 亚洲/ns 、/w 非洲/ns 和/c 欧洲/ns ，/w 阿拉伯人/n 对于/p 东西/j 文化/n 的/u 交流/v ，/w 起/v 了/u 主要/a 的/u 桥梁/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     在/p 阿巴斯/nh 王朝/n 时期/nt ，/w 阿拉伯人/n 在/p 哲学/n 、/w 医学/n 、/w 数学/n 、/w 化学/n 、/w 天文学/n 、/w 地理学/n 、/w 文学/n 、/w 历史学/n 等/u 许多/a 学科/n 的/u 研究/v 中/nd 都/d 获得/v 了/u 巨大/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     但是/c ，/w 阿巴斯/nh 王朝/n 的/u 统治/v 是/vl 建立/v 在/p 对/p 帝国/n 境内/nl 各族/n 人民/n 的/u 剥削/v 和/c 压迫/v 之上/nd 的/u ，/w 民族/n 矛盾/n 、/w 阶级/n 压迫/v 和/c 宗教/n 歧视/v ，/w 使/v 阶级斗争/n 到/v 九/m 世纪/nt 后期/nt 愈益/d 激化/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     在/p 教派/n 斗争/v 形式/n 下/nd 的/u 人民武装/n 起义/v 此伏彼起/i 。/w 
		
			
                                        329
                                     在/p 各族/n 人民/n 起义/v 的/u 打击/v 下/nd ，/w 哈里发/ns 帝国/n 渐趋/v 衰亡/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     各地/nl 封建/n 主/n 乘机/v 纷纷/d 割据/v 独立/v ，/w 国家/n 四分五裂/i 。/w 
		
			
                                        331
                                     摇摇欲坠/i 的/u 政权/n ，/w 又/d 被/p 突厥/ns 近卫军/ni 将领/n 控制/v ，/w 哈里发/ns 渐渐/d 成/v 了/u 有名无实/i 的/u 国家/n 首脑/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     到/v 一二五八/m 年/nt ，/w 蒙古人/n 西征/v 侵入/v 巴格达/ns ，/w 阿巴斯/nh 王朝/n 便/d 最后/n 覆亡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        333
                                     伊斯兰教/n 在/p 阿巴斯/nh 王朝/n 统治/v 时期/nt ，/w 特别/d 是/vl 十/m 世纪/nt 以后/nt 仍/d 向/p 非洲/ns 、/w 亚洲/ns 和/c 东南欧/ns 更/d 广阔/a 的/u 范围/n 传播/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     伊斯兰教/n 传入/v 北非/ns 后/nd ，/w 以/p 北非/ns 为/vl 基地/n ，/w 通过/p 战争/n 和/c 商业/n 活动/n ，/w 把/p 伊斯兰教/n 传入/v 西非/ns 和/c 中非/ns ，/w 在/p 东非/ns ，/w 征服/v 埃及/ns 的/u 阿拉伯/ns 统治者/n 沿/p 尼罗河/ns 南进/v ，/w 至/v 一二七五/m 年/nt 彻底/a 征服/v 了/u 东/nd 苏丹/ns （/w 现/n 苏丹/ns 一带/n ）/w 。/w 
		
			
                                        335
                                     迄/v 十三/m 世纪/nt ，/w 伊斯兰教/n 伴随/v 商业/n 活动/n 和/c 移民/n 逐渐/d 传入/v 索马里/ns 以及/c 索马里/ns 以南/nd 的/u 东非/ns 沿海/n 地区/n 和/c 海上/nl 的/u 许多/a 岛屿/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     在/p 南亚次大陆/n ，/w 阿富汗/ns 伽色尼/nh 朝/n 统治者/n 马穆德/nh 从/p 一ＯＯ一/m 年/nt 起/v 曾/d 多次/mq 进军/v 北/nd 印度/ns ，/w 并/c 用/p 武力/n 传播/v 伊斯兰教/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     一一八六/m 年/nt 伽色尼/nh 王朝/n 为/p 另/r 一/m 信奉/v 伊斯兰教/n 的/u 廓尔/nh 王朝/n 所/u 灭/v ，/w 到/v 十二/m 世纪末/nt ，/w 廓尔/nh 王朝/n 统治者/n 侵占/v 了/u 整个/a 北/nd 印度/ns 。/w 
		
			
                                        338
                                     从此/d ，/w 伊斯兰教/n 势力/n 更/d 深入/v 北方/nd 。/w 
		
			
                                        339
                                     十三/m 世纪/nt 起/v 北/nd 印度/ns 以/p 德里/ns 为/vl 中心/n 建立/v 了/u 德里/ns 苏丹/ns 国/n （/w 一二Ｏ六/m -/w -/w 一五二六/m ）/w ，/w 确立/v 伊斯兰教/n 为/vl 国教/n ，/w 居民/n 中/nd 伊斯兰教徒/n 大/a 增/v ，/w 西北部/n 尤为/d 显著/a 。/w 
		
			
                                        340
                                     一五二六/m 年/nt ，/w 帖木儿/nh 的/u 六/m 世/n 孙/n 巴卑尔/nh 率/v 蒙古军/n 从/p 阿富汗/ns 侵入/v 印度/ns 北部/nd ，/w 占领/v 德里/ns ，/w 建立/v 了/u 伊斯兰/ns 的/u 莫卧儿/ns 帝国/n ，/w 他/r 的/u 子孙/n 不断/d 扩大/v 版图/n ，/w 到/v 巴卑尔/nh 的/u 孙子/n 亚格伯/nh 在位/v 时/nt （/w 一五五六/m -/w -/w 一六Ｏ五/m ）/w ，/w 依靠/v 伊斯兰教/n 封建/n 主/n 和/c 印度教/n 封建/n 主/n 的/u 支持/v ，/w 组织/v 大军/n ，/w 四出/v 侵略/v ，/w 扩大/v 领土/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     北/nd 起/v 喜马拉雅山/ns ，/w 南/nd 至/v 哥达瓦里河/ns ，/w 西/nd 起/v 古吉拉特/nh ，/w 东/nd 至/v 孟加拉湾/ns 都/d 属/v 莫卧儿/ns 帝国/n 范围/n ，/w 只有/d 南部/nd 还/d 存在/v 一些/m 独立/v 的/u 印度教/n 小国/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     但是/c ，/w 由于/c 印度/ns 复杂/a 的/u 社会/n 和/c 历史/n 原因/n ，/w 印度/ns 一直/d 未能/vu 形成/v 一个/mq 以/p 穆斯林/n 为/vl 主体/n 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     奥斯曼/ns 土耳其/ns 人/n 原是/vl 一/m 支/q 游牧/v 的/u 突厥/ns 部落/n ，/w 早就/d 皈/v 信/v 伊斯兰教/n ，/w 十三/m 世纪/nt 后期/nt ，/w 在/p 小亚细亚/ns 兴起/v ，/w 他们/r 不断/d 扩张/v 势力/n ，/w 十四/m 世纪/nt 后/nd 建立/v 奥斯曼/ns 帝国/n ，/w 并/c 实行/v 军事/n 采邑制/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     奥斯曼/ns 国家/n 的/u 土耳其/ns 军事/n 封建/a 贵族/n ，/w 把/p 夺取/v 战利品/n 作为/v 致富/v 之/u 源/n ，/w 不断/d 向/p 外/nd 侵略/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     一四五三/m 年/nt ，/w 土耳其/ns 人/n 经过/p 五十三/m 天/nt 的/u 围城/n 苦战/v 攻陷/v 君士坦丁堡/ns ，/w 奥斯曼/ns 帝国/n 随即/d 迁都/v 于/p 此/r ，/w 更/v 名/n 为/vl 伊斯坦布尔/ns ，/w 基督教/n 的/u 圣索非亚/ns 大/a 教堂/n 改为/v 清真寺/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     一四六一/m 年/nt ，/w 拜占廷/ns 的/u 残余/n 领土/n 也/d 被/p 土耳其/ns 占领/v ，/w 拜占廷/ns 帝国/n 终于/d 灭亡/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     到/v 十五/m 世纪/nt 末叶/nt ，/w 土耳其/ns 人/n 征服/v 了/u 小亚细亚/ns 各地/nl ，/w 几乎/d 占领/v 了/u 整个/a 巴尔干半岛/ns 。/w 
		
			
                                        348
                                     十六/m 世纪/nt ，/w 奥斯曼/ns 帝国/n 在/p 东/nd 西/nd 两/m 方面/n 都/d 进行/v 了/u 扩张/v ，/w 东部/nd 势力/n 直达/v 亚美尼亚/ns 和/c 格鲁吉亚/ns 一带/n ，/w 在/p 西部/nd 数度/ns 进攻/v 匈牙利/ns ，/w 威胁/v 西欧/ns ，/w 成为/v 横跨/v 欧/j 、/w 亚/j 、/w 非/j 三/m 洲/n 的/u 军事/n 封建/a 大/a 帝国/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     天台宗/n 是/vl 由/p 隋代/nt 住/v 在/p 天台山/ns 国清寺/ns 的/u 和尚/n 智顗/nhs （/w 五三/m 一/m -/w -/w 五九七/m ）/w 创立/v 的/u ，/w 主要/a 依据/p 《/w 法/n 华/n 经/n 》/w 和/c 智顗/nhs 著/v 的/u 《/w 法/n 华/n 玄/a 义/n 》/w 、/w 《/w 法/n 华/n 文/n 句/n 》/w 、/w 《/w 摩诃/n 止/v 观/v 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     这个/r 宗派/n 宣称/v 世界/n 万物/n 都/d 是/vl 人心/n 一/m 念/v 的/u 产物/n ，/w 即/v 所谓/a &quot;/w 一/m 念/v 三千/m &quot;/w 。/w 
		
			
                                        351
                                     另外/c ，/w 在/p 这个/r 世界观/n 的/u 基础上/nl 还/d 提出/v 了/u &quot;/w 一/m 心/n 三/m 观/n &quot;/w 和/c &quot;/w 三/m 谛/n 园/n 融/v &quot;/w 的/u 理论/n ，/w 认为/v 只有/c 把/p 客观世界/n 的/u 一切/r 事物/n 看作/v 虚幻/a 不实/a （/w &quot;/w 空/a 谛/n &quot;/w ）/w ，/w 当作/v 一/m 种/q 假借/v 的/u 概念/n 或/c &quot;/w 名/n 相/n &quot;/w （/w &quot;/w 假/a 谛/n &quot;/w ）/w ，/w 才能/c 符合/v 佛教/n 最高/a 真理/n -/w -/w 中道/n （/w &quot;/w 中/nd 谛/n &quot;/w ）/w 的/u 认识/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     空/a 、/w 假/a 、/w 中/nd 三/m 谛/n 或/c 三/m 个/q 真理/n 是/vl 互相/d 融通/v 的/u ，/w 它们/r 都/d 系于/v 信仰/v 者/k 的/u 一心/a 。/w 
		
			
                                        353
                                     天台宗/n 在/p 否定/v 客观世界/n 物质性/n 的/u 同时/n ，/w 却/d 充分/a 肯定/v 了/u 超/v 现实/n 的/u &quot;/w 真如/n （/w 佛/n 性/n ）/w &quot;/w 的/u 绝对/a 存在/v 和/c 永恒/a 性/k 。/w 
		
			
                                        354
                                     不仅/c 一切/r 人/n ，/w 一切/r 动物/n 有/v &quot;/w 佛/n 性/n &quot;/w ，/w 连/p 草木/n 砖石/n 也/d 有/v &quot;/w 佛/n 性/n &quot;/w ，/w 都/d 有/v 成/v 佛/n 的/u 可能/vu 。/w 
		
			
                                        355
                                     天台宗/n 宣传/v 这/r 种/q 宗教/n 理论/n 的/u 目的/n ，/w 是/vl 要/vu 人们/n 放弃/v 现实/n 世界/n 的/u 斗争/n ，/w 而/c 去/v 全力/n 追求/v 虚幻/a 的/u 精神/n 解脱/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     法相宗/n （/w 也/d 称/v 唯识宗/n ）/w 是/vl 由/p 唐代/nt 名僧/n 玄奘/nh （/w 六Ｏ二/m -/w -/w 六六四/m ）/w 和/c 他/r 的/u 弟子/n 窥基/nh （/w 六三二/m -/w -/w 六八二/m ）/w 创立/v 的/u ，/w 所/u 依/v 主要/a 经典/n 有/v 《/w 解/v 深/a 密/n 经/n 》/w 、/w 《/w 瑜伽/n 师/n 地/u 论/n 》/w 、/w 《/w 成/v 唯识/v 论/n 》/w 和/c 窥基/nh 著/v 的/u 《/w 成/v 唯识/v 论述/v 记/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     它/r 在/p 关于/p 世界/n 万物/n 的/u 构成/v 和/c 运动/n 的/u 问题/n 上/nd 进行/v 了/u 种/q 种/q 极为/d 烦琐/a 的/u 分析/v 和/c 论证/v ，/w 认为/v 世界/n 上/nd 一切/r 事物/n 和/c 现象/n 都/d 是/vl 精神/n 的/u 产物/n ，/w 即/v 所谓/a &quot;/w 三/m 界/n 唯心/v ，/w 万/m 法/n 唯识/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        358
                                     构成/v 万物/n 的/u 本源/n 是/vl 精神性/n 的/u &quot;/w 种子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        359
                                     法相宗/n 把/p 人/n 的/u 主观/n 认识/v 能力/n 或/c 精神/n 作用/n 分为/v &quot;/w 八/m 识/n &quot;/w ，/w 即/v 眼/n 、/w 耳/n 、/w 鼻/n 、/w 舌/n 、/w 身/n 、/w 意/n 、/w 末那/n 、/w 阿赖耶/n 八/m 种/q 识/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     前/nd 六/m 识/n 是/vl 认识/v 外界/n 的/u 六/m 种/q 认识/n 机能/n 或/c 作用/n ，/w 末那/n 识/n 是/vl 联系/v 前/nd 六/m 识/n 和/c 第/h 八/m 识/n 阿赖耶/n 识/n 的/u 中间/nd 桥梁/n ，/w 而/c 阿赖耶/n 识/n 是/vl 主宰/v 前/nd 七/m 识/n 的/u &quot;/w 根本/a 识/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        361
                                     所谓/a 生成/v 万物/n 的/u 精神性/n 的/u &quot;/w 种子/n &quot;/w 即/d 存在/v 于/p 阿赖耶/n 识/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        362
                                     它/r 从/p 这/r 种/q 唯心主义/n 观点/n 出发/v ，/w 认为/v 世界/n 上/nd 一切/r 事物/n 既然/c 是/vl 属于/v 精神/n 作用/n 的/u 因缘/n 和/v 合/v 而/c 形成/v 的/u ，/w 因而/c 是/vl 不/d 真实/a 的/u ，/w 而/c 只有/c 至高无上/i ，/w 清净/a 无瑕/v 的/u 真如/n 佛/n 性/n （/w &quot;/w 园/n 成/v 实/a 性/n &quot;/w ）/w 才是/vl 真实/a 的/u 。/w 
		
			
                                        363
                                     人们/n 只有/c 断/v 除/v 一切/r 承认/v 客观世界/n 的/u 认识/v 和/c 追求/v 现实/n 利益/n 的/u 一切/r 情欲/n ，/w 才/d 有可能/v 达到/v 解脱/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     这个/r 宗派/n 由于/c 脱离/v 信徒/n 群众/n ，/w 过于/d 注重/v 烦琐/a 的/u 理论/n 思辨/v ，/w 只/d 在/p 唐/nt 初/n 兴/v 过/u 一阵/mq ，/w 不久/nt 便/d 衰微/a 下去/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     华严宗/n 的/u 实际/a 创立者/n 是/vl 唐/nt 初/n 和尚/n 法藏/nh （/w 六四三/m -/w -/w 七一二/m ）/w ，/w 以/p 《/w 华严/n 经/n 》/w 为/vl 主要/a 经典/n ，/w 因/c 法藏/nh 字/v 贤首/nhs ，/w 故/c 亦/d 称/v 贤首/nhs 宗/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     该/r 宗/n 宣称/v 世界/n 上/nd 一切/r 事物/n 和/c 现象/n 都/d 是/vl 所谓/a &quot;/w 一真/n 法/n 界/n &quot;/w （/w 即/v 真如/n 、/w 佛/n 性/n 的/u 别名/n ）/w 的/u 显现/v ，/w 从/p 根本上/nl 否认/v 客观世界/n 的/u 物质性/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     它/r 用/p &quot;/w 四/m 法/n 界/n &quot;/w （/w 即/v 理/n 法/n 界/n 、/w 事/n 法/n 界/n 、/w 理事/n 无/v 碍/v 法/n 界/n 、/w 事/n 事/n 无/v 碍/v 法/n 界/n ）/w 的/u 教义/n 对/p 世界/n 的/u 本质/n 和/c 现象/n 进行/v 唯心主义/n 论证/v ，/w 宣称/v 体现/v 真如/n 本体/n 的/u &quot;/w 理/n &quot;/w 派/n 生出/v 世界/n 一切/r 千差万别/i 的/u 事物/n 和/c 现象/n （/w &quot;/w 事/n &quot;/w ）/w ，/w 如/v &quot;/w 月/n 映/v 万/m 川/n &quot;/w 那样/r ，/w &quot;/w 一/m 一事/n 中/nd ，/w 理/n 皆/d 全/d 遍/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        368
                                     世界/n 上/nd 没有/v 任何/r 矛盾/n 和/c 斗争/n ，/w 一切/r 事物/n 互相/d &quot;/w 园/n 融/v 无/v 碍/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        369
                                     华严宗/n 把/p 人们/n 对/p 世界/n 的/u 正确/a 认识/v 称为/v &quot;/w 妄想/v &quot;/w ，/w 认为/v 接受/v 它/r 这/r 一套/mq 唯心主义/n 说教/v ，/w &quot;/w 离/v 妄想/v ，/w 一切/r 智/n 、/w 自然/n 智/n 、/w 无/v 碍/v 智/n 即/d 得/vu 现/v 前/nd &quot;/w ，/w 就/d 可/vu 成/v 佛/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     华严宗/n 以/p 此/r 说教/v 来/u 抹杀/v 封建社会/n 的/u 阶级/n 矛盾/n 和/c 斗争/n ，/w 宣扬/v 阶级/n 调和/a 论/n 和/c 阶级/n 合作/v 论/n ，/w 为/p 巩固/v 封建/n 统治/v 秩序/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     唐/nt 中叶/nt 以后/nt ，/w 禅宗/n 成为/v 中国/ns 佛教/n 最/d 有/v 势力/n 的/u 宗派/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     -/w -/w 五三六/m ）/w ，/w 实际上/nl 是/vl 由/p 唐/nt 中期/nt 的/u 和尚/n 惠能/nh （/w 六三八/m -/w -/w 七一三/m ）/w 创立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     惠能/nh 的/u 弟子/n 所/u 著/v 《/w 六祖/n 坛/n 经/n 》/w 是/vl 研究/v 禅宗/n 的/u 重要/a 资料/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     禅宗/n 认为/v 一切/r 客观/a 存在/v 和/c 变化/v 是/vl 由/p 主观/n 意识/n （/w &quot;/w 心/n &quot;/w ）/w 决定/v 的/u ，/w 所谓/a &quot;/w 心/n 生/v 则/c 种/q 种/q 法/n 生/v ；/w 心/n 灭/v 则/c 种/q 种/q 法/n 灭/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        375
                                     有一次/v 几个/mq 和尚/n 在/p 辩论/v 风/n 动/v 还是/c 幡/n 动/v 的/u 问题/n 时/nt ，/w 惠能/nh 说/v ：/w &quot;/w 不是/vl 风/n 动/v ，/w 不是/vl 幡/n 动/v ，/w 仁者/n 心动/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        376
                                     也就是说/c ，/w 风/n 和/c 幡/n 等等/u 客观/a 事物/n 只是/d 个人/n 的/u 幻觉/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     禅宗/n 的/u 宗教/n 观点/n 可/vu 用/p 惠能/nh 的/u 一/m 首/q 偈/n 来/vd 表示/v ，/w 即/v ：/w &quot;/w 菩提/n 本/d 无/v 树/n ，/w 明镜/n 亦/d 非/d 台/n ，/w 本来/d 无/v 一物/n ，/w 何处/r 惹/v 尘埃/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        378
                                     这/r 首/q 偈/v 是/vl 针对/p 主张/v &quot;/w 渐/d 悟/v &quot;/w 的/u 神秀/nh 和尚/n 写/v 的/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     神秀/nh 主张/v ，/w 要/vu 勤勤恳恳/a 地/u 进行/v 宗教/n 修养/n ，/w 象/p 爱护/v 菩提树/n ，/w 擦拭/v 明镜/n 台/n 那样/r ，/w 不要/vu 使/v 心/n 沾染/v 一点/mq 世俗/n 杂念/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     按照/p 惠能/nh 的/u 观点/n ，/w 人人/n 都/d 有/v 佛/n 性/n ，/w 它/r 本来/d 是/vl 光洁/a 无瑕/v 的/u ，/w 用不着/v 进行/v 擦拭/v 去/v 污/a 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     听说/v 依/v 此/r 修行/v ，/w 西方/nd 只/d 在/p 眼前/nl &quot;/w 。/w 
		
			
                                        382
                                     禅宗/n 着重/v 宜/a 扬/v 逆来顺受/i 的/u 奴/n 化/v 思想/n ，/w 叫人/v 安于/v 环境/n ，/w 甘心/v 忍受/v 阶级/n 压迫/v 和/c 剥削/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     禅宗/n 在/p 宗教/n 仪式/n 上/nd 简单易行/i ，/w 不/d 立/v 文字/n ，/w 不/d 主张/v 诵经/v 拜佛/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     这/r 一/m 简单/a 速成/v 的/u 道路/n ，/w 对于/p 在/p 封建社会/n 的/u 广大/a 人民群众/n 有/v 很/d 大/a 欺骗性/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     对于/p 反动/a 统治者/n 来说/v ，/w 也/d 投合/v 了/u 他们/r 贪/v 惰/a 残忍/a 的/u 阶级/n 性格/n ，/w 哪怕是/c 手上/nl 沾满/v 了/u 人民/n 的/u 鲜血/n ，/w 只要/vu &quot;/w 放下/v 屠刀/n &quot;/w ，/w 即可/vu &quot;/w 立地成佛/i &quot;/w ，/w 因而/c 受到/v 他们/r 的/u 欢迎/v 和/c 大力/d 支持/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     神灵/n 概念/n 因而/c 不过/d 是/vl 人类/n 表达/v 这/r 种/q &quot;/w 绝对/a 、/w 无限/a 本质/n &quot;/w 的/u 一/m 种/q &quot;/w 符号/n &quot;/w 、/w &quot;/w 象征/n &quot;/w 或/c &quot;/w 类似/v &quot;/w ，/w 也就是说/c ，/w 它/r 是/vl 用/p 有限/a 的/u 概括/v 手段/n 来/vd 表达/v 无限/a 的/u 概念/n ，/w 用/p 相对/a 的/u 形式/n 来/vd 表达/v 绝对/a 的/u 本质/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     不言而喻/i ，/w 这/r 种/q 表达/v 的/u 不确定性/n 和/c 可变性/n 是/vl 其/r 必然/a 前提/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     剥开/v 这/r 层/q 神学/n 外衣/n ，/w 我们/r 也/d 可/vu 看到/v ，/w 人/n 对/p 世界/n 自然/n 和/c 人类/n 自身/n 的/u 认识/v 也是/vl 一个/mq 无限/a 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     每/r 一/m 种/q 表述/v 虽然/c 含有/v 绝对/a 的/u 成分/n ，/w 本质上/n 也/d 只是/d 一/m 种/q 相对/a 的/u 认识/v ，/w 它/r &quot;/w 类似/v &quot;/w 、/w &quot;/w 接近/v &quot;/w 于/p 绝对真理/n ，/w 却/d 没有/d 穷尽/v 对/p 真理/n 的/u 认识/v ，/w 也/d 并不/d 完全/d 等/v 回/v 于/p 客观/a 真实/a 。/w 
		
			
                                        390
                                     所以/c ，/w 宗教/n 中/nd 的/u 种/q 种/q &quot;/w 象征/n &quot;/w 、/w &quot;/w 符号/n &quot;/w 或/c &quot;/w 神学/n &quot;/w 都/d 有着/v 具体/a 的/u 文化/n 历史/n 内容/n ，/w 打/v 着/u 一定/a 的/u 时代/nt 的/u 烙印/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     这些/r &quot;/w 想象/n &quot;/w 形式/n 反映/v 出/vd 人类/n 社会/n 不同/a 民族/n ，/w 不同/a 文化/n 的/u 典型/a 特色/n 和/c 人类/n 历史/n 的/u 发展/v 变迁/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     根据/p 这/r 种/q 分析/v ，/w 我们/r 可以说/v ，/w 宗教/n 中/nd 有/v 神/n 论/n 观念/n 的/u 这/r 种/q 时空/n 变化/n ，/w 是/vl 与/c 人类/n 文化/n 的/u 历史/n 发展/v 相辅相成/i 的/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     其次/r ，/w 我们/r 谈/v 谈/v 作为/v 宗教/n 传统/n 之/u 凝固/v 的/u 的/u 礼仪/n 和/c 经典/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     每/r 一/m 民族/n 在/p 其/r 原始/a 发展/v 阶段/n ，/w 都/d 形成/v 了/u 各自/r 不同/a 的/u 宗教/n 神话/n 和/c 宗教/n 礼仪/n ，/w 这些/r 不同/a 便/d 构成/v 了/u 人类/n 远古/nt 文化/n 的/u 各种/r 特色/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     在/p 人类/n 社会/n 的/u 发展/v 过程/n 中/nd ，/w 人们/n 经常/d 能/vu 找到/v 这/r 种/q 远古/nt 宗教/n 的/u 痕迹/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     其/r 原因/n 在于/v ，/w 不同/a 民族/n 文化/n 的/u 发展/v ，/w 往往/d 沿袭/v 着/u 自己/r 幼年/nt 的/u 宗教/n 模式/n ，/w 保留/v 着/u 本族/n 的/u 宗教/n 传统/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     虽然/c ，/w 人们/n 在/p 不断/d 改变/v 着/u 自身/n 文化/n 的/u 内容/n ，/w 但/c 宗教/n 的/u 模式/n 作为/v 一/m 种/q &quot;/w 符号/n &quot;/w 、/w &quot;/w 象征/n &quot;/w 而/c 仍/d 被/p 保存/v 下来/vd ，/w 作为/v 对/p 自己/r 远古/nt 传说/n 的/u 回忆/v 和/c 继承/v ，/w 以/p 免/v 数/n 典/n 忘/v 祖/n ；/w 尽管/c 后来/nt 的/u 解释/n 与/c 这/r 种/q 宗教/n &quot;/w 象征/n &quot;/w 的/u 原初/nt 之/u 意/n 已/d 相距/v 甚/d 远/a 。/w 
		
			
                                        398
                                     从/p 某种/r 意义/n 上/nd 讲/v ，/w 宗教/n 经典/n 反映/v 了/u 宗教/n 传统/n 在/p 理论上/nl 、/w 教义/n 上/nd 的/u 凝固/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     以/p 基督教/n 《/w 圣经/n 》/w 为/vl 例/n ，/w 《/w 圣经/n &#183;/w 旧约/n 》/w 本来/d 是/vl 反映/v 了/u 古/a 犹太/ns 民族/n 的/u 文化/n 传统/n 和/c 那/r 一/m 时代/nt 的/u 种/q 种/q 习俗/n ，/w 而/c 《/w 圣经/n &#183;/w 新约/n 》/w 也/d 本/d 是/vl 古希腊/ns 、/w 罗马/ns 时期/nt 地中海/ns 地区/n 欧/j 、/w 亚/j 、/w 非/j 有关/v 民族/n 文化/n 传统/n 和/c 宗教/n 神话/n 的/u 凝聚/v ，/w 但/c 这/r 本/n 古代/nt 社会/n 的/u 百科全书/n 却/d 成为/v 当代/nt 基督教/n 世界/n 普遍/a 通用/v 的/u 经典/n ，/w 在/p 其/r 宗教/n 生活/n 中/nd 有着/v 举足轻重/i 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        400
