
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     当时/n /w 哒/ns 还/d 当/v 盛世/n ，/w 四十/m 余/m 国都/n 向/p 它/r 朝贺/v ，/w 但/c &quot;/w 见/v 大魏/ns 使人/n ，/w 再/d 拜/v ，/w 跪/v 受/v 诏书/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        2
                                     十二/m 月初/nt 进入/v 乌场国/ns （/w 乌苌国/ns 〉/w ，/w &quot;/w 国王/n 见/v 大魏使/n 宋/nhf 云/nh 来/vd ，/w 拜受/v 诏书/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        3
                                     在/p 乌场/ns 停留/v 二/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        4
                                     五二○/m 年/nt 四/m 月/nt 中旬/nt 到/v 乾陀罗国/nt ，/w &quot;/w 宋/nhf 云/nt 诣/v 军/n 通/v 诏书/n ，/w 王/n 凶/a 慢/a 无礼/a ，/w 坐/v 受/v 诏书/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        5
                                     五二二/m 年/nt （/w 正光/n 三/m 年/nt ）/w 冬/nt 还/d 到/v 洛阳/ns ，/w 所得/u 经论/n 一百七十/m 部/n ，/w 都/d 是/vl 大乘/n 妙/a 典/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     乌场/ns 、/w 乾陀罗/ns 已/d 成/v 大乘/n 佛教/n 的/u 中心/n ，/w 北/nd 印度/ns 与/c 中国/ns 的/u 交通/v 比之中/n 印度/ns 要/v 方便/a ，/w 因此/c 大乘/n 佛教/n 远播/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        7
                                     唐代/nt 以来/nd ，/w 求法/n 僧/n 以/p 玄奘/nh 、/w 义净/nh 为首/v ，/w 自/p 陆/n 海/n 两/m 道/n 进入/v 印度/ns ，/w 成就/n 远在/a 前/nd 代/v 之上/r 。/w 
		
			
                                        8
                                     八/m 世纪/nt 时/nt 先后/d 有/v 慧超/nh 、/w 悟空/nh 前往/v 印度/ns 。/w 
		
			
                                        9
                                     慧超/nh 或/c 作/v 惠超/nh ，/w 新罗/ns 人/n ，/w 撰/v 有/v 行传/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     慧琳/nh 《/w 一切/r 经音义/n 》/w 卷/q 一百/m 有/v 《/w 慧超/nh 往/p 五/m 天竺国/ns 传/v 》/w ，/w 久已/d 散佚/v ，/w 伯希/nh 和/c 在/p 敦煌/ns 鸣沙/ns 山石/n 室/n 中/nd 发现/v 楮纸/n 残/a 写本/n ，/w 首尾/n 已/d 缺/v ，/w 共存/v 六千/m 多/a 字/n ，/w 经/p 罗/nhf 振玉/nh 收入/v 《/w 敦煌/ns 石室/n 遗书/n 》/w 第一/m 册/q ，/w 藤田丰八/nh 在/p 一九一○/m 年/nt 有/v 笺释/v ，/w 初/d 刊于/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        11
                                     慧超/nh 去国/v 或/c 由/p 海道/n 从中/d 天竺/ns 到/v 南/nd 天竺/ns ，/w 再/d 经/p 西/nd 天竺/ns 、/w 北/nd 天竺/ns ，/w 周游/v 迦叶弥罗/ns 、/w 大勃律/ns 、/w 杨同/ns （/w 羊同/ns ）/w 、/w 娑播慈/ns 国/n ，/w 直到/v 吐蕃/ns 边境/n ，/w 更/d 遍访/v 阿富汗/ns 、/w 波斯/ns ，/w 从/p 托罗斯/ns 山/n 进入/v 大食/ns （/w 叙利亚/ns ）/w 、/w 小拂临/ns （/w 亚美尼亚/ns ）/w 、/w 大拂临/ns （/w 拜占廷/ns ）/w 和/c 中亚/j 各国/n ，/w 再/d 越过/v 葱岭/ns ，/w 在/p 开元/nt 十五/m 年/nt （/w ７２７/m 年/nt ）/w 十一/m 月/nt 上旬/nt 抵达/v 安西/ns 大都/n 护府龟兹/ns 。/w 
		
			
                                        12
                                     书/n 中/nd 记/v 安/v 西/ns 节度大使/n 姓/v 赵/nhf ，/w 《/w 旧唐书/n 》/w 卷/q 八/m 中/nd 有/v 安西/ns 副/h 大都/ns 护/n 赵/nhf 归贞/nh （/w 《/w 新唐书/n 》/w 作/v 赵/nhf 颐贞/nh ）/w 。/w 
		
			
                                        13
                                     慧超/nh 每到/v 一/m 地/n ，/w 便/d 记下/v 路程/n 、/w 风俗/n 、/w 语言/n 、/w 宗教/n 、/w 物产/n 和/c 国情/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     当时/n 胡蜜/ns （/w 瓦罕/ns ）/w 、/w 吐火罗王/nh 住/v 城/n 缚底延/ns ，/w 已/d 有/v 大食/ns 兵马/n 驻扎/v ，/w 吐火罗王/nh 东/nd 奔/v 蒲特/ns 山/n （/w 巴达克/ns 山/n ）/w ，/w 葱岭/ns 镇/n 尚/d 在/p 唐朝/nt 军队/n 的/u 控制/v 下/vd 。/w 
		
			
                                        15
                                     所记/n 开元/nt 时/nt 西域/ns 形势/n ，/w 栩栩如生/i 。/w 
		
			
                                        16
                                     唐代/nt 最后/a 西行/v 巡礼/v 的/u 是/vl 悟空/nh ，/w 原/d 姓/v 车/nhf ，/w 名/v 奉朝/nh ，/w 京兆/ns 云阳/ns 人/n ，/w 任/v 左/nd 卫/n 泾州/ns 四门府/n 别将/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     七五○/m 年/nt 罽宾/ns 国/n 大/a 首领/n 萨婆达干/nh 到/v 唐/n 进谒/v ，/w 翌年/nt 玄宗/nh 派/v 张韬光/nh 、/w 悟空/nh 等/u 四十/m 多/a 人/n 伴/v 送/v 罽宾/ns （/w 迦毕试/ns ）/w 使团/n 还/v 国/n ，/w 经/p 龟兹/ns 、/w 疏勒/ns 、/w 五识匿/ns ，/w 由/p 勃律/ns 进入/v 乌仗那/ns ，/w 在/p 七五三/m 年/nt 二/m 月/nt 二十一/m 日/nt 到达/v 健驮罗/ns 国/n （/w 白沙瓦/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        18
                                     当时/n 健驮罗/ns 已/d 和/c 迦毕/ns 试/v 合并/v ，/w 成为/v 国王/n 的/u 东/nd 都/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     七五七/m 年/nt ，/w 年方/n 二十七/m 岁/nt 的/u 悟空/nh 因/c 重病/n 发愿/v 出家/v ，/w 法号/n 法界/n ，/w 留住/v 迦湿弥罗/nh 、/w 健驮罗/ns 多年/nt ，/w 学习/v 梵语/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     七六四/m 年/nt 游历/v 中/nd 天竺/ns ，/w 瞻仰/v 佛/n 迹/n ，/w 取道/v 吐火罗/ns 、/w 俱密/ns 、/w 疏勒/ns 、/w 于阗/ns 到达/v 安西/ns 。/w 
		
			
                                        21
                                     又/d 经/p 焉耆/ns 、/w 北庭/ns ，/w 最后/d 在/p 七九○/w 年/nt （/w 德宗/n 贞元/n 六/m 年/nt ）/w 二/m 月/nt 回到/v 长安/ns 。/w 
		
			
                                        22
                                     行记/n 在/v 圆照/n 《/w 大唐/nt 贞元/nt 新/a 译/v 十地等/u 经纪/v 》/w 中/nd 的/u 《/w 佛说十力经/n 序/n 》/w ，/w 是/vl 研究/v 怛逻斯/ns 战役/n 后/nd 葱岭/ns 东西/n 形势/n 的/u 绝妙/a 资料/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     元代/nt 在/p 中国/ns 侨居/v 的/u 穆斯林/n 人数/n 超过/v 也里可温/ns 。/w 
		
			
                                        24
                                     伊本&#183;/w 贝图达/nh 在/p 游历/v 中国/ns 后/nd 说/v ：/w &quot;/w 中国/ns 各/r 城市/n 中/nd ，/w 都/d 有/v 伊斯兰教徒/n 居住区/n ，/w 筑/v 有/v 清真寺/n ，/w 作为/v 礼拜/n 之/u 所/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        25
                                     穆斯林/n 商人/n 到/v 中国/ns 经商/v ，/w 可/vu 随意/a 住宿/v 在/p 那些/r 定居/v 当地/n 的/u 穆斯林/n 商人/n 家/n 或/c 旅舍/n 中/nd ，/w 招待/v 极为/v 周至/v ，/w 旅客/n 钱财/n 货物/n 因此/c 受到/v 妥善/a 保管/v ，/w 甚至/c 可以/vu 代/v 客/n 选/v 侍妾/n ，/w 择/v 室/n 同居/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     新疆/ns 、/w 甘肃/ns 、/w 陕西/ns 、/w 山西/ns 、/w 河北/ns 以及/c 云南/ns 都/d 有/v 穆斯林/n 侨民/n ，/w 东南沿海/n 城市/n 如/v 广州/ns 、/w 泉州/ns 、/w 杭州/ns 、/w 宁波/ns ，/w 扬州/ns 尤其/d 集中/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     杭州/ns 的/u 穆斯林/n 有/v 部分/n 是/vl 从/p 西北/ns 移入/v 的/u 维吾尔/ns 人/n ，/w 但/c 也/d 有/v 波斯/ns 人/n 、/w 阿拉伯/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     明代/nt 田汝成/nh 《/w 西湖/ns 游览/v 志/n 》/w 卷/q 十八/m 追述/v 杭州/ns 的/u 穆斯林/n ，/w 最/d 早/a 是/vl 在/p 南宋/nt 时/nt 随/p 宋/nt 南/nd 渡/v 的/u &quot;/w 西域/ns 夷/n 人/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        29
                                     元/nt 时/nt 内附/v 者/k ，/w 又/d 往往/d 编/v 管/v 江/j 、/w 浙/j 、/w 闽/j 、/w 广/j 之间/r ，/w 而/c 杭州/ns 尤/d 夥/a ，/w 号/n 色/n 目/n 种/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        30
                                     这些/r 归附/v 元朝/nt 的/u 外籍/n 穆斯林/n 都/d 是/vl &quot;/w 隆/a 准/n 深/a 眸/w ，/w 啗豕肉/n &quot;/w ，/w &quot;/w 诵经/v 持/v 斋/n ，/w 归于/v 清净/a &quot;/w 的/u 伊斯兰教徒/n ，/w 在/p 杭州/ns 城内/nl 都/d 由/p 名为/v 满刺/nh （/w Ａｍｉｒ/ws ）/w 的/u 酋长/n 统属/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     杭州/ns 清波/n 门外/nl 聚景园/n ，/w 宋/nt 元/nt 明/nt 三/m 代/n 都/d 是/vl 伊斯兰教徒/n 冢/w 墓/n 所在/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     一九二四/m 年/nt 杭州/ns 拆/v 城/n ，/w 清波/n 门/n 城/n 基/n 出土/v 许多/a 墓碑/n 镌刻/v 波斯/ns 文/n 、/w 阿拉伯/ns 文/n 的/u 古墓/n ，/w 其中/r 一/m 座/q 是/vl 天方/n 先哲/n 卜合提亚/ns 和/c 二/m 从者/n 的/u 墓葬/v ，/w 阿拉伯/ns 文/n 碑记/n 年代/nt ，/w 分别/d 为/p 回历/n 七○七/m 年/nt 十一/m 月/nt 二十/m 日/nt （/w １３０８/m 年/nt ５/m 月/nt １２/m 日/nt ）/w 、/w 七三○/m 年/nt 十/m 月/nt 二十一/m 日/nt （/w １３３０/m 年/nt ８/m 月/nt ７/m 日/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        33
                                     杭州/ns 南屏山麓/n 更/d 出土/v 过/u 一三二四/m 年/nt 所立/n 舍刺甫丁/nh 墓碣/n ，/w 舍刺甫丁/nh （/w １２５０/m -/w １３２３/m 年/nt ）/w 是/vl 由/p 伯颜/ns 丞相/n 荐举/v 的/u 波斯/ns 人/n ，/w 曾任/v 嘉兴/ns 上海/ns 县/n 达鲁花赤/n ，/w 累/a 调/v 绍兴/ns 山阴/n 、/w 衢州/ns 常山/ns 、/w 建康/ns 句容/ns 等/u 地/n ，/w 晚年/nt 隐居/v 杭州/ns 丰乐桥/n 东/nd ，/w 以/p 礼义/n 教/v 子孙/n ，/w 以/p 诗/n 酒/n 交/v 亲友/n ，/w 深受/v 儒家/n 学说/n 熏陶/v ，/w 俨然/a 以/p 名士/n 自居/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     元代/nt 扬州/ns 城/n 也/d 有/v 许多/a 阿拉伯/ns 人/n 侨居/v ，/w 分别/d 担任/v 过/v 元朝/nt 政府/n 官员/n 和/c 判官/n ，/w 或/c 充当/v 传道/v 者/k 。/w 
		
			
                                        35
                                     扬州/ns 东关/ns 外/nd 的/u 墓园/n ，/w 便是/vl 南宋/nt 末年/n 至/v 清朝/nt 有/v 声望/n 的/u 伊斯兰教徒/n 丛/n 葬地/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     明代/nt 盛/a 仪/n 《/w 嘉靖/nh 维扬志/n 》/w 称/v 咸淳/n （/w １２６５/m 一/m １２７４/m 年/nt ）/w 年间/nt 来/vd 扬州/ns 宣教/v 的/u 穆罕默德/nh 十六/m 世/q 孙/n 普哈丁/nh ，/w 在/p 德佑/n 元年/nt （/w １２７５/m 年/nt ）/w 死后/nt ，/w 便/d 葬在/v 这里/r 。/w 
		
			
                                        37
                                     普哈丁/nh 墓/n ，/w 俗/a 称/v 回回/n 堂/n ，/w 又名/v 巴巴窑/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     同时/v 葬在/v 这里/r 的/u 还有/v 撒敢达/nh 、/w 古都白丁/nh 等/u 宋/nt 元/nt 之际/r 的/u 阿拉/r 伯/ns 传教士/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     一九二五/m 年/nt 拆除/v 扬州/ns 南门/nl 挡/v 军/n 楼/n 时/nt ，/w 在/p 墙基/n 发现/v 用/v 中/j 文/n 、/w 波斯/ns 文/n 、/w 阿拉伯/ns 文/n 刻成/v 的/u 墓碑/n ，/w 其中/r 有/v 正面/d 用/v 中文/n 楷书/n 徽州/ns 路达鲁花赤/ns &quot;/w 捏古伯通议/nh 之/u 墓/n &quot;/w ，/w 背面/n 书/v 阿拉伯文/n 的/u 一通/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     第三/m 通/v 墓碑/n 背面/n  阿拉伯/ns 文/n 刻有/v 死于/v 七二四/m 年/nt （/w １３２４/m 年/nt ）/w 的/u 妇女/n 伊尔审哈同/nh 的/u 名字/n ，/w &quot;/w 其/r 父/n 是/vl 伊斯兰教/n 中/nd 素有/v 声望/n 的/u 长官/n 勒尊丁/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        41
                                     一九二九/m 年/nt 清理/v 南/nd 门外/nl 水关/n 和/c 挡/v 军/n 楼/n 基/n 时/nt 再度/d 出土/v 过/u 许多/a 大小/n 不等/a 的/u 墓/n 上/nd 石嵴/n ，/w 这些/r 墓碑/n 和/c 石嵴/n 都/d 来自/v 南/nd 门外/nl 清真寺/n 附近/a 的/u 伊斯兰教徒/n 墓地/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     解放初/n ，/w 全部/n 移到/v 扬州/ns 东关/ns 外/nd 的/u 普哈丁墓园/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     石嵴/n 中/nd 有/v 墓/n 主/n 撒尔杜丁/nh 的/u 一方/n ，/w 在/p 两侧/n 边沿/n 内/nd 刻/q 阿拉伯/ns 文/n 诗句/n ，/w 书法/n 流畅/a ，/w 用/v 波斯/ns 体/n 书写/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     石刻/n 花纹/n 有/v 牡丹/n 、/w 桃花/n 、/w 海棠/n 、/w 荷花/n 、/w 虞美人/n 、/w 菊花/n 、/w 山茶/n 、/w 梅花/n ，/w 和/c 扬州/ns 宋/nt 元/nt 石刻/n 、/w 石雕/n 手法/n 相近/a ，/w 也是/v 元代/nt 末期/nt 的/u 遗物/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     泉州/ns 城/n 更有/v 许多/a 在/p 此/r 经商/v 和/c 传教/v 的/u 波斯/nh 人/n 和/c 阿拉伯/nh 人/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     泉州/ns 的/u 对外贸易/v 一直/d 由/p 当地/n 的/u 阿拉伯/ns 富商/n 掌管/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     前/nd 有/v 蒲寿庚/nh ，/w 后/n 有/v 艾卜伯克/nh （/w 伯颜平章/nh ）/w 。/w 
		
			
                                        48
                                     蒲寿庚/nh 和/c 他/r 的/u 兄长/n 蒲寿峸/nh ，/w 祖先/n 是/vl 南蕃/ns 人/n ，/w 富/a 甲/v 两广/j （/w 郑思肖/nh 《/w 心/n 史/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        49
                                     明代/nt 何乔远/nh 《/w 闽书/n 》/w 卷/q 一五二/m 更/d 肯定/v ：/w &quot;/w 蒲寿庚/nh ，/w 其/r 先/nt 西域/ns 人/n ，/w 总诸/n 蕃互/ns 市/n ，/w 居/v 广州/ns 。/w 
		
			
                                        50
                                     至/v 寿庚/n 父/n 开宗/nh ，/w 徙/v 于/p 泉/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        51
                                     蒲寿庚/nh 的/u 祖先/n 由/p 阿拉伯/ns 东/nd 迁/v ，/w 曾/d 是/vl 占城/ns 的/u 贵人/n ，/w 后来/nt 又/d 成/v 广/j 、/w 泉/j 的/u 富豪/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     蒲寿峸/nh 、/w 蒲寿庚/nh 兄弟/n 都/d 是/vl 华/j 化/k 的/u 阿拉伯/ns 穆斯林/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     寿峸/nh 善/v 诗/n ，/w 有/v 《/w 心泉学/n 诗稿/n 》/w 六/m 卷/q （/w 《/w 永乐大典/n 》/w 辑佚/v 本/n ）/w 。/w 
		
			
                                        54
                                     疆村/nh 丛书/n 有/v 《/w 心泉诗/n 余/n 》/w 一/m 卷/q 。/w 
		
			
                                        55
                                     他/r 指使/v 寿庚/nh 拥/v 元/n ，/w 晚年/nt 隐居/v 泉州/ns 法石山/n 中/nd ，/w 自称/v 处士/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     一二四五/m 年/nt 时/n ，/w 蒲寿庚/nh 兄弟/n 协助/v 宋朝/nt 海防/n 力量/n 击退/v 侵扰/v 沿海/n 的/u 海盗/n ，/w 得到/v 宋朝/nt 的/u 信任/v ，/w 从此/c 蒲寿庚/nh 专擅/v 对外贸易/v 三十/m 年/nt ，/w 掌管/v 泉州/ns 市/n 舶司/n ，/w 又/d 升任/v 福建/ns 安抚/v 沿海/n 都制置使/n ，/w 兼/v 提举/v 市舶/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     一二七六/m 年/nt 十二/m 月/nt ，/w 元军/n 前锋/n 追至/v 泉州/ns ，/w 蒲寿庚/nh 和/c 泉州/ns 知州/n 田真子/nh 便/d 归降/v 元朝/nt 。/w 
		
			
                                        58
                                     一二七八/m 年/nt 八/m 月/nt ，/w 蒲寿庚/nh 因/c 协助/v 元朝/nt 平定/v 东南沿海/n ，/w 升任/v 福建/ns 行省中书左丞/n （/w 正/d 二/m 品/v ）/w 。/w 
		
			
                                        59
                                     布哈拉/ns 阿拉伯/nh 人/n 赛典赤&#183;/w 瞻思丁/nh 的/u 后裔/n 艾卜伯克&#183;/w 乌马儿/nh 在/p 蒲寿庚/nh 之后/nt ，/w 也/d 曾/d 充任/v 泉州/ns 提举/v 市舶司/nh ，/w 称/v 伯颜平章/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     一九五二/m 年/nt 泉州/ns 东南/nd 隅/n 城墙/n 下/vd 掘出/v 一方/n 双面/n 阴刻/v 阿拉伯/ns 文/n 的/u 墓石/n ，/w 上面/nd 写/v 着/u ：/w   死者/n 阿拉伯/ns 人/n ，/w 他/r 是/vl 贵族/n 赛典赤杜安沙/nh ，/w 卒于/v 回历/n 七○二/m 年/nt （/w 公元/nt １３０２/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        61
                                     他/r 的/u 父亲/n 名叫/v 赛典赤乌马儿/nh ，/w 原籍/n 布哈拉/ns 。/w 
		
			
                                        62
                                     他/r 是/vl 咸阳王/n 赛典赤瞻思丁/nh 的/u 后裔/n ，/w 赛典赤/nh 是/vl 他/r 家族/n 特有/v 的/u 尊贵/a 称号/n ，/w 意思/n 是/vl 尊贵/a 的/u 领袖/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     赛典赤瞻思丁乌马儿/nh 是/vl 伊斯兰教/n 教祖/n 穆罕默德/nh 直系/f 后裔/n 的/u 尊贵/a 称呼/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     在/p 拉施德丁/nh 的/u 《/w 史/n 集/n 》/w 上/nd ，/w 也/d 有/v 赛典赤瞻思丁/nh 的/u 事迹/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        65
                                     赛典赤瞻思丁/nh 的/u 儿子/n 纳速拉丁/nh ，/w 有/v 一/m 个/q 儿子/n 名叫/v 艾卜伯克/nh ，/w 又称/v 伯颜平章/nh ，/w 曾任/v 中国/ns 刺桐港提举/ns 市/n 舶司/n 的/u 要职/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        66
                                     艾卜伯克/nh 可能/vu 是/vl 杜安沙/nh 的/u 父亲/n 乌马儿/nh ，/w 乌马儿/nh 是/vl 名/n ，/w 艾卜伯克/nh 是/vl 号/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     艾卜伯克乌马儿/nh 便是/vl 赛典赤瞻思丁/nh 的/u 孙子/n ，/w 他/r 的/u 儿子/n 杜安沙/nh 正是/vl 泉州/ns 城/n 南/nd 陈埭乡丁/nhf 氏/n 的/u 一/m 世祖/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     十三/m 世纪/nt 初/d 赵汝适/nh 在/p 泉州/ns 任/v 市舶提举司使/n 时/nt ，/w 已/d 能/vu 看到/v 标有/v 南海/ns 各地/n 的/u 外国/n 地图/n ，/w 这/r 种/q 地图/n 便是/vl 早期/nt 的/u 航海/v 地图/n ，/w 用来/v 记录/v 沿途/n 地点/n 、/w 里程/n 和/c 针/n 位/n ，/w 航海/v 者/k 可以/vu 依/p 图/n 计/v 程/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     元/nt 初/d 海运/n 仰仗/v 针/n 路/n ，/w 史/n 有/v 明文/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     周达观/nh 在/p 一二九五/m 年/nt 出使/v 真腊/ns （/w 柬埔寨/ns ）/w ，/w 自/p 温州/ns 开船/v 到/v 柬埔寨/ns 沿海/n 的/u 真蒲/ns （/w 蒲寮/ns ）/w 都/d 有/v 针/n 路/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     郑和/nh 下/vd 西洋/ns ，/w 更/d 全/a 凭/p 针/n 路/n 航行/v ，/w 所以/c 能/vu 航行/v 自如/a ，/w 深入/a 南/nd 印度洋/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     航海/v 罗盘/n 的/u 使用/v ，/w 同样/d 在/p 地中海/ns 航/v 业/n 界/k 引起/v 了/u 巨大/a 的/u 变革/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     特别是/vl 航海/v 图/n 的/u 出现/v ，/w 完全/a 是/vl 为了/p 实用/a 的/u 目的/n ，/w 用来/v 确保/v 船只/n 沿着/p 一定/d 的/u 航行/v 方向/n 安全/a 航行/v ，/w 又是/vl 计算/v 船只/n 航行/v 日程/n ，/w 并且/c 藉以/v 确定/v 船只/n 位置/n 的/u 有效/a 方法/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     十三/m 世纪/nt 下半叶/nt 有/v 成批/n 的/u 汉人/n 和/n 蒙古/ns 人/n 从/p 海上/n 侨居/v 印度/ns ，/w 他们/r 经常/d 在/p 南/nd 印度/ns 的/u 奎隆/ns 、/w 科泽科特/ns ，/w 也门/ns 的/u 亚丁/ns ，/w 与/c 来自/v 阿拉伯/ns 以及/c 威尼斯/ns 、/w 热那亚/ns 等/u 意大利/ns 城邦/n 的/u 基督徒/n 航海家/n 接触/v ，/w 欧洲/ns 航海家/n 可以/vu 从/p 那里/r 直接/a 和/c 中国/ns 人/n 打交道/v ，/w 得到/v 中国/ns 航海家/n 绘制/v 的/u 印度洋/ns 航海/v 图/n ，/w 以致/c 在/p 一三○○/m 年/nt 前后/nt ，/w 实用/a 航海/v 图/n 如/v 雨后春笋/i 般的/n 在/p 欧洲/ns 问世/v ，/w 打破/v 了/u 欧洲/ns 制图/v 界/n 传统/n 的/u Ｔ/ws -/w Ｏ/ws 寰宇/n 图/n 的/u 体系/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     现存/v 最/d 早/a 的/u 这/r 类/n 航海/v 图/n 大致/d 在/p 一二八○/m 年/nt 左右/n 就/d 已/d 出现/v ，/w 至/v 今/nt 尚存/v 且/c 有/v 年份/n 可/vu 考/v 的/u 是/vl 一三一一/m 年/nt 维斯康特/nh 所绘/n 的/u 航海/v 图/n ，/w 图上/nl 有/v 交叉/v 的/u 罗盘/n 方位/n 线/n 、/w 矩形/n 网格/n 和/c 带/v 刻度/n 的/u 边缘/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     与其说/c 欧洲/ns 所受/n 的/u 这/r 种/q 影响/v 是/vl 来自/v 阿拉伯/ns ，/w 还/d 不/d 如/v 认为/v 应当/vu 向/p 比/p 阿拉伯/ns 更/d 远/a 的/u 东方/nl 去/vd 追索/v ，/w 要/vu 更为/v 切合/v 实际/a 。/w 
		
			
                                        77
                                     不过/c 出现/v 在/p 欧洲/ns 的/u 网格/n 航海/v 图/n 并不是/vl 对/p 一向/d 使用/v 网格/n 绘制/v ，/w 并且/c 具有/v 针/n 路/n 的/u 中国/ns 航海/v 图/n 的/u 简单/a 模仿/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     意大利/ns 和/c 西班牙/ns 的/u 航海家/n 不仅/d 认识/v 到/v 罗盘/n 在/p 航海/v 上/nd 的/u 经济效益/n ，/w 而且/c 将/d 已经/d 中断/v 了/u 一千/m 多年/nt 的/u 希腊/ns 人/n 的/u 定量/n 制图/v 学/v 再度/d 引入/v 航海/v 图/n 的/u 绘制/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        79
                                     换句话说/i ，/w 正是/vl 由于/c 罗盘/n 的/u 实际/a 使用/v ，/w 促使/v 欧洲/ns 的/u 航海家/n 重新/d 注意/v 到/v 托雷美/nh 的/u 座标/n 系统/a 。/w 
		
			
                                        80
                                     这/r 种/q 使用/v 罗盘/n 方位/n 线/n 或/c 斜/a 驶/v 线/n 的/u 航海/v 地图/n ，/w 使得/v 航海家/n 能够/vu 精确/a 的/u 探索/v 海岸/n 的/u 走向/n ，/w 绘制/v 精密/a 的/u 地图/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     十五/m 世纪/nt 的/u 欧洲/ns 航海/v 图/n 已经/d 重新/d 确立/v 了/u 托雷美/nh 的/u 制图/v 原则/n ，/w 到了/v 杰拉尔德&#183;/w 麦卡托/nh （/w １５１２/m 一/m １５９４/m 年/nt ）/w 在/p 一五三八/m 年/nt 使用/v 圆柱/n 正形/n 投影/n 法/n 绘制/v 世界/n 大/a 地图/n 时/nt ，/w 便/d 奠定/v 了/u 现代/n 地图/n 科学/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     这/r 一切/r ，/w 正是/vl 由/p 那些/r 在/p 十一/m 世纪/nt 起/p 使用/v 罗盘/n ，/w 后来/nt 又/d 依靠/v 针/n 路/n 航海/v 的/u 中国/ns 航海家/n 带来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        83
                                     欧洲/ns 使用/v 中国/ns 罗盘/n 以后/nt ，/w 加以/v 改进/v ，/w 采用/v 支/n 轴/n 装置/n 罗经/n ，/w 用/v 一/m 个/q 支轴/n 的/u 尖端/n 顶/v 在/p 磁针/n 中部/nd ，/w 使/v 磁针/n 水平/n 旋转/v ，/w 在/p 航海/v 上/nd 使用/v 较/d 水针/n 为/p 便/d ，/w 称为/v 旱/a 针/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     在/p 十二/m 世纪/nt 时/nt 欧洲/ns 已/d 在/p 航海/v 上/nd 使用/v 这/r 种/q 旱/a 针/n 了/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     这/r 种/q 支轴/n 装置/n 的/u 磁石/n 指南/n 器/n 在/p 十三/m 世纪/nt 时/nt 也/d 出现/v 于/p 南宋/nt ，/w 有/v 木刻/n 的/u 指南/n 龟/n ，/w 但/c 当初/nt 大都/d 用于/v 幻术/n ，/w 未/d 在/p 航海/v 上/nd 推广/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     从/p 文献/n 上/nd 看/v ，/w 我国/r 使用/v 支轴/n 指南针/n （/w 旱/a 针/n ）/w 是/vl 从/p 日本/ns 传入/v ，/w 一五七○/m 年/n （/w 隆庆/nt 四/m 年/nt ）/w 李豫亨/nh ：/w 《/w 推篷寤语/n 》/w 说/v ：/w &quot;/w 近年/nt 吴/j 、/w 越/j 、/w 闽/j 、/w 广/j 屡遭/v 倭/ns 变/v ，/w 倭/ns 船尾/n 率/v 用/v 旱/a 针/n 盘/n ，/w 以/p 辨/v 海道/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     获/v 之/u 仿/v 其/r 制/v ，/w 吴/j 下人/n 始/v 多/a 旱/a 针/n 盘/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     但/c 其/r 针/n 用/v 磁石/n 煮/v 制/v ，/w 气/a 过/v 则/c 不灵/a ，/w 不若/v 水/n 针/n 盘/n 之/u 细密/a 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        89
                                     又/d 据/p 同一/a 著者/n 的/u 《/w 青鸟/n 绪言/n 》/w ，/w &quot;/w 旱/a 罗盘/n &quot;/w 在/p 嘉靖/nt 年间/nt （/w １５２２/m -/w １５６６/m 年/nt ）/w 已/d 从/p 日本/ns 传入/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     十/m 六/m 世纪/nt 初期/nt 或/c 中叶/nt ，/w 苏州/ns 地区/n 曾/d 加以/v 仿造/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     据/p 日本/ns 《/w 两仪/n 集/n 说/v 》/w ，/w 日本/ns 的/u 这/r 种/q 水母/n 形/n 浮动/v 的/u 花针/n 盘/n 是/vl 从/p 欧洲/ns 海舶/n 借用/v 的/u ，/w 最/d 早/a 是/vl 由/p 抵达/v 日本/ns 的/u 葡萄牙/ns 和/c 荷兰/ns 船/n 传入/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     乾隆/nt （/w １７３６/m -/w １７９５/m 年/nt ）/w 时/nt 王大海/nh 《/w 海岛/n 逸志/n 摘/v 略/n 》/w 记述/v 和兰/ns （/w 荷兰/ns ）/w 航海/v 罗盘/n 有/v 两/m 种/q ：/w &quot;/w 和兰/nh 行船/n 指南/n 车/n 不用/v 针/n ，/w 以/p 铁/n 一片/n ，/w 两头/n 尖/a 而/c 中/nd 阔/a ，/w 形/n 如/v 梭/n ，/w 当心/n 一/m 小/a 凹/n ，/w 下/vd 立/v 一/m 锐/n 以/p 承/v 之/u ；/w 或/c 如/v 雨伞/n 而/c 旋转/v ，/w 面/n 书/n 和/c 兰/n 字/n ，/w 用/v 十六/m 方向/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        93
                                     前/nd 一/m 种/q 是/vl 现代/n 仍/d 在/p 使用/v 的/u 支轴/n 式/k 菱形/n 磁针/n ，/w 后/nd 一/m 种/q 是/vl 字/n 盘/n 装/v 在/p 磁针上/nl ，/w 盘/n 随/p 针/n 转/v 的/u 旱/a 罗盘/n ，/w 十六/m 世纪/nt 由/p 日本/ns 传入/v 的/u 大致/d 是/vl 后/nd 一/m 种/q 。/w 
		
			
                                        94
                                     在/p 使用/v 上/nd ，/w 当时/n 旱/a 罗盘/n 仍/d 不如/c 采用/v 四十八/m 分/v 向/n 法/n 的/u 水/n 罗盘/n 精确/a 、/w 实用/a 。/w 
		
			
                                        95
                                     但/c 随着/v 历史/n 的/u 发展/v ，/w 针/n 顶/n 磁/n 针/n 终于/d 成为/v 现代/n 航空/v 航海/v 罗盘/n 的/u 基本/n 装置/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     火药/n 的/u 发明/v 和/c 炼丹/v 术/n 、/w 本草/n 学/v 有/v 很/d 大/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     黑色/n 火药/n 是/vl 由/p 硝石/n 、/w 硫黄/n 、/w 木炭/n 三/m 者/k 按/p 比例/n 配合/v 的/u 粉状/n 混合物/n ，/w 所以/c 又/d 称为/v 药/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     火药/n 的/u 发明/v 是/vl 由/p 炼丹/v 家/k 在/p 炼制/v 丹药/n 时/nt 控制/v 火候/n 而/c 引起/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     八/m 世纪/nt 以后/nt 的/u 《/w 真元/n 妙/a 道/n 要略/n 》/w 提到/v 过/v 消石/n 伏/v 火/n 氧化/v 还原/v 作用/n ，/w &quot;/w 凡/d 消石/n 伏/v 火/n ，/w 赤/a 炭火/n 上/nd 试/v ，/w 成油/n 入/vd 火/n 不/d 动/v 者/k ，/w 即/d 伏火/n 矣/u 。/w 
		
			
                                        100
                                     若/c 并/c 内/nd 烧成/v 汁/n 者/k ，/w 即/d 未/d 知/v 生熟/a 何如/r 耳/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        101
                                     消石/n 伏/v 火/n ，/w 后来/nt 又/d 加上/v 硫黄/n 或/c 木炭/n 代用品/n ，/w 于是/c 便/d 具备/v 了/u 火药/n 的/u 硝/n 、/w 黄/n 、/w 炭/n 三/m 种/q 成分/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     伏火/n 未/d 成/v ．/w 造成/v 失火/v ，/w 引起/v 丹/n 家/k 注意/v 到/v 火药/n 的/u 剧烈/a 燃烧/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     火药/n 一经/d 发明/v ，/w 首先/c 被/p 用作/v 传统/n 的/u 火攻/v 法/n 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     《/w 新唐书/n &#183;/w 李/nhf 希烈/nh 传/v 》/w 记/v 德宗/n （/w ７８０/m 一/m ８０４/m 年/nt ）/w 时/nt ，/w 李/nhf 希烈/nh 称帝/v ，/w 刘/nhf 治/nh 在/p 宋州/ns （/w 商邱/ns ）/w 死守/v ，/w 李/nhf 希烈/ns 部下/n 采用/v &quot;/w 方士/n 策/n &quot;/w ，/w 烧毁/v 了/u 刘/nhf 洽/ns 所部/n 的/u 战/v 棚/n 和/c 城上/nl 的/u 防御/v 物/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     这/r &quot;/w 方士/n 策/n &quot;/w 暗示/v 了/u 李/nhf 希烈/nh 曾/d 采用/v 炼丹/v 家/k 新/a 发明/v 的/u 火药/n 火攻/v 法/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     路振/nh 《/w 九/m 国/n 志/n 》/w 卷/q 二/m 说/v ，/w 唐哀宗/n 天佑/nt 初/d （/w ９０４/m 年/nt ）/w ，/w 郑/nhf 璠/nh 攻/v 豫章/ns ，/w 命/v 部下/n &quot;/w 发/v 机/n 飞/v 火/n &quot;/w ，/w 烧/n 了/u 龙/n 沙门/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     五代/nt 末/nd 许/v 洞/n 的/u 《/w 虎钤经/n 》/w 卷/q 六/m 解释/v &quot;/w 飞/v 火/n 者/k ，/w 谓/v 火炮/n 、/w 火箭/n 之类/r 也/d &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        108
                                     飞/v 火/n &quot;/w 可/vu 说是/v 火药/n 最初/nt 的/u 称呼/n ，/w 也是/vl 对/p 火器/n 最/d 早/a 的/u 统称/v ，/w 具体说来/c ，/w 就是/vl 用/v 抛/v 石/q 机/n 发射/v 的/u 火炮/n ，/w 或/c 用/v 弩机/n 发射/v 的/u 火箭/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     但是/c ，/w 从/p １９２０/m 年/nt 下半年/nt 起/p ，/w 留/v 法/n 勤工俭学/i 生/n 的/u 情况/n 发生/v 了/u 急剧/d 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     由/p 于/p 战后/nt 法国/ns 出现/v 经济/n 萧条/a 及/c 勤工俭学/i 生/n 猛增/v ，/w 特别是/vl 由于/c 一部分/n 勤工俭学/i 生/n 走上/v 革命/n 道路/n 触犯/v 了/u 中/j 法/j 反动/a 政府/n 的/u 利益/n ，/w 所以/c 来/v 法/j 青年/n 觅/v 工/n 觅/v 校/n 日趋/d 困难/n ，/w 最后/a 竟/d 到了/v 做工/v 无处/n ，/w 求学/v 无门/v ，/w 饥寒交迫/i 的/u 境地/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     当时/n 入/vd 工厂/n 者/k 不到/v 十/m 分之/u 四/m 、/w 五/m 。/w 
		
			
                                        112
                                     在/p 严酷/a 的/u 现实/a 面前/nd ，/w 留/v 法/n 勤工俭学/i 生/n 们/k 觉悟/n 到/v ，/w 要/vu 获得/v 学习/v 、/w 生存/v 和/c 工作/v 的/u 权利/n ，/w 不能/vu 等待/v 恩赐/v ，/w 只能/vu 靠/v 自己/r 起来/v 进行/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     于是/c 留/v 法/n 勤工俭学/i 生/n 由/p 一/m 批/q 具有/v 初步/n 共产主义/n 思想/n 的/u 人/n 组/n 识/v 领导/v ，/w 在/p １９２１/m 年/nt 开展/v 了/u 三/m 次/q 大/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     第一/m 次/q 是/vl &quot;/w 二/m &#183;/w 二八/j 运动/n &quot;/w （/w 也/d 称/v &quot;/w 二八/j 运动/n &quot;/w ）/w 这/r 是/vl 一/m 次/q 在/p 蔡和森/nh 、/w 向警予/nh 等/u 领导/v 下/vd 勤工俭学/i 生/n &quot;/w 争/v 生存权/n 、/w 争/v 求学/v 权/n &quot;/w 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     起因/n 是/vl 华/j 法/j 教育/v 会/n 不负/v 责任/n 和/c 北洋/n 政府/n 的/u 压迫/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     １９２１/m 年初/nt ，/w 勤工俭学/i 生/n 的/u 生活/n 已/d 非常/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        117
                                     有的/r 没有/v 房子/n 住/v ，/w 只能/vu 住在/v 华/j 法/j 教育/v 会/vu 院内/nl 的/u 帐篷/n 里/nd ；/w 有的/r 病倒/v ，/w 甚至/c 逝去/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     但是/c 华/j 法/j 教育/v 会/n 领导人/n 都/d 在/p 国内/n ，/w 它/r 的/u 一些/m 职员/n ，/w 染有/v 腐败/a 官僚/n 习气/n ，/w 故意/a 拖延/v 国内/n 团体/n 寄来/v 的/u 捐款/v ，/w 甚至/c 套购/v 外汇/n 中饱私囊/i ，/w 引起/v 勤工俭学/i 生/n 的/u 不满/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     正在/d 勤工俭学/i 生/n 和/c 华/j 法/j 教育/v 会/n 矛盾/n 日益/d 尖锐/a 的/u 时刻/d ，/w １９２１/m 年/nt １/m 月/nt 蔡元培/ns 来到/v 法国/ns 。/w 
		
			
                                        120
                                     他/r 在/p 不甚/v 明了/a 真象/n 的/u 情况/n 下/vd ，/w 为/p 摆脱/v 困难/n ，/w 发布/v 两/m 个/q 通告/n ，/w 宣布/v 华/j 法/j 教育/v 会/n 和/c 勤工俭学/i 生/n 脱离/v 经济/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     这个/r 决定/v ，/w 使/v 大多数/m 勤工俭学/i 生/n 面临/v 了/u 绝境/n ，/w 引起/v 了/u 极/d 大/a 恐慌/a 。/w 
		
			
                                        122
                                     不久/n 北京/ns 政府/n 又/d 发来/v &quot;/w 中央/n 度支/v 奇/a 绌/a ，/w 无/v 款/n 可资/v 挹注/v &quot;/w 、/w &quot;/w 将/d 无力/v 自给/v 者/k &quot;/w &quot;/w 遣送/v 回国/v &quot;/w 的/u 电令/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     北京/ns 政府/n 驻/v 法/n 大使/n 陈箓/nh 等/u 立即/d 成立/v &quot;/w 留/v 法/n 勤工俭学/i 生/n 善后/v 委员会/n &quot;/w ，/w 着手/v 遣送/v 留/v 法/n 勤工俭学/i 生/n 回国/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     周恩来/nh 当年/n 形容/v 勤工俭学/i 生/n 处境/n 时/nt 说/v ：/w &quot;/w 霹雳/n 第一/m 声/n ，/w 勤工俭学/i 生/n 之/u 冰山/n 倒/v ，/w 霹雳/n 第二/m 声/n ，/w 勤工俭学/i 生/n 之/u 希望/n 绝/a ，/w 至/v 是/vl 其/r 所谓/v 山穷水尽/i 时/nt 也/d 。/w &quot;/w 
		
			
                                        125
                                     面对/v 勤工俭学/i 理想/n 即将/d 破灭/v 、/w 生计/n 发生/v 困难/n ，/w 留/v 法/n 勤工俭学/i 生/n 忍无可忍/i ，/w 被迫/v 采取/v &quot;/w 直接/a 行动/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        126
                                     １９２１/m 年/nt ２/m 月/nt ２７/m 日/nt ，/w 各地/n 勤工俭学/i 生/n 代表/n 在/p 巴黎/ns 一/m 家/q 咖啡馆/n 里/nd 召开/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     蔡和森/nh 、/w 向警予/nh 出席/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     会上/n 提出/v 使馆/n 向/p 政府/n 请求/n 每人/n 每月/nt 发给/v ４００/m 法郎/n 补贴/n ，/w 以/p 四/m 年/nt 为/p 限/v ；/w 以及/c 里大/n 、/w 比大/n 无条件/v 开放/v ，/w 任/v 学生/n 自由/a 入校/v 等/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     ２/m 月/nt ２８/m 日/nt 早晨/nt ，/w 聚集/v 巴黎/ns 的/u ４００/m 多/a 名/n 勤工俭学/i 生/n ，/w 出发/v 向/p 中国/ns 驻/v 法/j 公使馆/n 示威/v 请愿/v ，/w 高/a 呼/v &quot;/w 要/vu 生存权/n 、/w 求学/v 权/n &quot;/w 的/u 口号/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     公使/n 陈箓/nh 不仅/d 不予/v 理采/v ，/w 反而/d 暗中/n 勾结/v 法国/ns 政府/n 派/n 军警/j 殴打/v 学生/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     当局/n 的/u 暴行/n ，/w 立即/d 引起/v 旅/v 法/n 各界/n 华侨/n 的/u 愤怒/a ，/w 国内/n 各界/n 也/d 纷纷/d 通/v 电/n 抗议/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     陈箓/nh 迫于/v 压力/n ，/w 不得不/d 请/v 法国/ns 当局/n 释放/v 被/p 扣压/v 的/u 学生/n ，/w 并/c 将/d 国内/n 汇/v 来/vd 的/u 部分/m 捐款/v 分给/v 有/v 困难/n 的/u 学生/n ，/w 作为/v 俭工/n 时期/n 的/u 维持/v 费/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     第二/m 次/q 斗争/n ，/w 是/vl 勤工俭学/i 生/n 与/c 旅/v 法/n 各/r 团体/n 掀起/v 的/u &quot;/w 拒/v 款/n 运动/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        134
                                     １９２１/m 年/nt ６/m 月初/nt ，/w 北洋/n 政府/n 派/n 专使/n 朱启钤/nh 到/v 巴黎/ns ，/w 以/p 出卖/v 国家/n 印花税/n 和/c 滇渝/ns 铁路/n 建筑/n 权/n 等/u 担保/v 条件/n 向/p 法国/ns 政府/n 贷款/v ，/w 以便/d 购买/v 军火/n 打内战/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     消息/n 传开/v 后/nd ，/w 勤工俭学/i 生/n 义愤填膺/i 。/w 
		
			
                                        136
                                     周恩来/nh 、/w 赵世炎/nh 、/w 蔡和森/nh 、/w 陈毅/nh 等/u 联合/v 巴黎/ns 各/r 华侨/n 团体/n 组成/v &quot;/w 拒/v 款/n 委员会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        137
                                     ６/m 月/nt ３０/m 日/nt 在/p 巴黎/ns 哲人/n 厅/n 召开/v 成立/v 大会/n ，/w 通过/p 了/u 《/w 拒/v 款/n 宣言/n 》/w ，/w 到会/v ３００/m 余/m 人/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     会后/nt 广大/a 勤工俭学/i 生/m 和/c 华工/n ，/w 包围/v 了/u 使馆/n ，/w 要求/v 陈箓/nh 拒绝/v 借款/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     ７/m 月/nt 下旬/nt ，/w 法国/ns 报纸/n 披露/v 中/j 法/j 借款/v 合同/n 即将/d 草签/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     ８/m 月/nt １３/m 日/nt 勤工俭学/i 生/n 在/v 巴黎/ns 再次/d 召开/v 了/u &quot;/w 拒/v 款/n 大会/n &quot;/w ，/w 要求/v 陈箓/nh 的/u 代表/n 王恩曾/nh 当众/v 就/d 借款/v 条件/n 加以/v 说明/v 并/c 表态/v ，/w 迫使/v 王/nhf 代表/v 陈箓/nh 签署/v 一/m 个/q 《/w 中/j 法/j 借款/v 条约/n 作废/v 》/w 的/u 声明/v ，/w 借款/v 之/u 事/n 被/p 搁置/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     这次/r 斗争/n 持续/d 两/m 月/nt 之久/r ，/w 取得/v 了/u 一定/d 胜利/v ，/w 被/p 留/v 法/j 学生/n 称为/v 国外/n 的/u &quot;/w 五四运动/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        142
                                     第三/m 次/q 斗争/n 是/vl 争回/v 里大/n 运动/n ，/w 这/r 是/vl 一/m 次/q 勤工俭学/i 生/n 在/v 赵/nhf 世炎/nh 、/w 蔡和森/nh 、/w 李立三/nh 等/u 领导/n 下/vd ，/w 进驻/v 里昂/ns 中法/j 大学/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     拒/v 款/n 运动/n 后/nd ，/w 中/j 法/j 反动/a 当局/n 对/p 勤工俭学/i 生/n 开始/v 报复/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     从/p ９/m 月/nt １５/m 日/nt 起/p 停发/v 维持/v 费/n ，/w 取消/v 勤工俭学/i 生/n 入校/v 的/u 许诺/v ，/w 于是/c 有/v 勤工俭学/i 生/n &quot;/w 争/v 回/v 里大/j &quot;/w 的/u 壮举/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     里昂/ns 中/j 法/j 大学/n ，/w 是/vl １９２０/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 由/p 李石曾/nh 、/w 吴稚晖/nh 倡议/v ，/w 以/p 留/v 法/n 勤工俭学/i 的/u 名义/n 集资/v 修建/v 的/u 。/w 
		
			
                                        146
                                     流离失所/i 的/u 勤工俭学/i 生/n 曾/d 把/p 里大/j 看作/v 是/vl 希望/n 所在/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     但是/c ，/w 当/p 里大/j 即将/d 峻工/v 时/nt ，/w 传来/v 里大/j 只/d 从/p 国内/n 招生/v （/w 多/a 为/p 纨绔子弟/n ）/w 的/u 消息/n ，/w 引起/v 广大/a 勤工俭学/i 生/n 的/u 警觉/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     １９２１/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 克鲁邹/ns 工厂/n 勤工俭学/i 生/n 组织/v 了/u &quot;/w 争/v 回/v 里/j 、/w 比/j 两/m 大/a 运动/n 团/n &quot;/w ，/w 蒙达尼/ns 的/u 勤工俭学/i 生/n 发起/v 成立/v 了/u &quot;/w 各地/n 勤工俭学/i 联合会/n &quot;/w ，/w 决定/v 全力/n 运动/n 里/j 、/w 比/j 两/m 大/a 无/v 条件/n 开放/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     然而/c ，/w ９/m 月/nt １２/m 日/nt ，/w 里大/j 却/d 宣布/v ：/w 里昂/ns 中国/ns 大学/n 乃是/vl 培养/v 教授/n 之/u 场所/n ，/w 入学/v 者/k 需/v 有/v 一定/d 财力/n 做/v 保证/n ，/w 有/v 相当/a 的/u 毕业文凭/n ，/w 并且/c 要/vu 通过/p 考试/v 才能/vu 入学/v ，/w 这/r 无疑/v 等于/v 关闭/v 了/u 里大/j 的/u 校门/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     ９/m 月/nt １７/m 日/nt ，/w 各地/n 勤工俭学/i 生/n 召开/v 代表大会/n ，/w 一致/a 通过/p 宣言/n ，/w 决议/n &quot;/w 以/p 开放/v 里昂/ns 大学/n 为/p 唯一/a 目标/n &quot;/w ，/w 确定/v 的/u 信条/n 是/vl &quot;/w （/w 一/m ）/w 誓死/d 争/v 回/v 里大/j ；/w （/w 二/m ）/w 绝对/a 不/d 承认/v 部分/n 解决/v ；/w （/w 三/m ）/w 绝对/a 不/d 承认/v 考试/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        151
                                     当/p 听到/v 吴稚晖/nh 率/v 国内/n 招来/v 里大/j 的/u 新生/m １２０/m 名/n （/w 全/a 是/vl 豪绅/n 子弟/n ）/w 即将/d 到/v 法/j 的/u 消息/n 时/nt ，/w 各地/n 勤工俭学/i 联合会/n ，/w 迅速/a 组成/v 了/u 先/nt 发/v 队/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     ９/m 月/nt ２１/m 日/nt ，/w 先/nt 发/v 队/n １２５/m 人/n 到达/v 里昂/ns 大学/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     但/c 校方/n 早/a 有/v 防范/v ，/w 各处/n 房门/n 全部/n 上锁/v ，/w 学生/n 代表/n 要求/v 与/c 校方/n 交涉/v ，/w 也/d 为/p 诸/r 民谊/n 拒绝/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     蔡元培/nh 创办/v 中研院/n ，/w 知人善任/i ，/w 选贤/v 择能/v ，/w 使/v 中研院/n 迅速/a 成为/v 科学/n 研究/v 人材/n 的/u 荟萃/v 之/u 地/n ，/w 开始/v 形成/v 中国/ns 全国性/n 的/u 科学/n 和/c 学术/n 研究/v 中心/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     象/v 中研院/n 这样/r 囊括/v 自然/a 科学/n 和/c 社会/n 科学/n ，/w 包括/v 诸多/m 学科/n 的/u 全国/n 综合性/n 学术/n 研究/v 机构/n ，/w 在/p 我国/n 文化史/n 上/nd 是/vl 前所未有/i 的/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     正如/v 蔡元培/nh 所说/n ：/w 中研院/n &quot;/w 综合/v 先进/a 国家/n 之/u 中央研究院/n 、/w 国家/n 学会/n 及/c 全国/n 研究会/n 各种/r 意义/n 而/c 成/v &quot;/w ，/w &quot;/w 国立/n 中央研究院/n 之/u 设/v ，/w 在/p 中国/ns 尚/d 属/v 创举/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        157
                                     中研院/n 的/u 创办/v ，/w 为/p 中国/ns 现代/n 科学/n 事业/n 奠定/v 了/u 基石/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     中研院/n 成立/v 后/nt ，/w 蔡元培/nh 实行/v &quot;/w 兼容/v 并包/v &quot;/w 、/w 学术/n 自由/a 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     科学/n 人才/n 只要/c 在/p 学术/n 上/nd 有所/n 成就/n ，/w 蔡元培/nh 便/d 尽力/v 发挥/v 其/r 专长/n ，/w 为/p 推进/v 科学/n 学术/n 事业/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     在/p 当时/nt 国民党/n 实行/v 文化/n 专制/v 条件/n 下/nd ，/w 起/v 了/u 掩护/v 先进/a 思想/n 和/c 进步/a 学者/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     同时/c ，/w 面对/v 百/m 事/n 待/v 兴/v 、/w 经费/n 支出/v 的/u 情况/n ，/w 蔡元培/nh 提倡/v &quot;/w 非/d 求/v 速成/v ，/w 而/c 常/d 精进/v &quot;/w 的/u 精神/n ，/w 即/d 无论/c 科学/n 研究/v 还是/v 设备/n 建设/v ，/w &quot;/w 皆/d 须/d 以/p 不懈/v 之/u 精神/n ，/w 作/v 有恒/v 的/u 进取/v ，/w 月/nt 计/v 不足/v ，/w 岁/nt 计/v 有余/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        162
                                     由/p 蔡元培/nh 运筹帷幄/i ，/w 奖掖/v 发明/v ，/w 中研院/n 成立/v 后/nt 很快/a 地/u 组织/v 了/u 较/d 广泛/a 的/u 科学/n 研究/v ，/w 在/p 某些/r 领域/n 中/nd 获得/v 显著/a 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     中研院/n 以/p 自然科学/n 为主/v ，/w 其中/n 尤/d 以/p 天文/n 、/w 气象/n 和/c 地质学/n 研究/v 成绩/n 卓著/a 。/w 
		
			
                                        164
                                     该/r 院/n 经历/v 数/n 年/n 的/u 努力/v ，/w 于/p １９３４/m 年/nt ９/m 月/nt 建成/v 了/u 南京/ns 紫金山/n 天文台/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     它/r 拥有/v 包括/v ６００/m 毫米/q 反射/v 大/a 赤道/n 仪/n （/w 当时/nt 远东/ns 最大/a 望远镜/n ）/w 、/w １３５/m 毫米/q 超人/n 差/a 自动/a 子午仪/n 在内/v 的/u 现代化/v 设备/n ，/w 是/vl 我国/r 自己/r 建立/v 的/u 第一/m 座/q 现代/n 天文台/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     它/r 的/u 建成/v ，/w 翻开/v 了/u 我国/n 现代/n 天文/n 研究/v 的/u 扉页/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     此后/n 高鲁/nh 、/w 余青松/nh 、/w 李珩/nh 、/w 高平子/nh 、/w 陈遵妫/nh 等/u 学者/n ，/w 相继/v 来/v 这里/r 工作/v ，/w 从事/v 实测/v 和/c 研究/v ，/w 使/v 之/r 成为/v 我国/n 现代/n 天文学/n 的/u 研究/v 中心/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     天文所/n 还/d 担负/v 了/u 全国/n 授时/v （/w 此前/nt 南京/ns 曾/d 以/p 鸣炮/v 授时/v ）/w 、/w 测量/v 经纬度/n 、/w 观察/v 星体/n 、/w 编制/v 历书/n 等/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     气象/n 研究所/n 特别/d 注意/v 高空/n 研究/v ，/w 多次/m 举/v 放/v 气球/n ，/w 成效/n 颇佳/a ；/w 在/p 全国/n 各地/n 还/d 建立/v 气象/n 测候所/n ，/w 近/a 自/p 上海/ns ，/w 远至/v 内蒙/ns 、/w 新疆/ns 、/w 西藏/ns ；/w 还/d 倡议/v 并/c 协助/v 设立/v 西沙/ns 群岛/n 气象台/n ，/w 呼吁/v &quot;/w 为/p 巩固/v 领土/n 主权/n 计/v ，/w 亦/d 应/v 及早/d 进行/v ，/w 刻不容缓/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        170
                                     同时/c ，/w 多次/m 举办/v 训练班/n ，/w 培养/v 了/u 许多/a 测候/v 人才/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     在/p 地质学/n 研究/v 方面/n ，/w 地质/n 研究所/n 调查研究/v 了/u 鄂/j 、/w 皖/j 、/w 赣/j 、/w 苏/j 、/w 浙/j 等/u 省/n 的/u 地层/n 结构/n 与/c 矿物/n ，/w 调查/v 了/u 广东/ns 海岸/n 岩石/n 现象/n 与/c 海岸/n 的/u 变迁/v 等/u 。/w 
		
			
                                        172
                                     著名/a 地质学家/n 李四光/nh ，/w 此时/nt 作出/v 了/u 突出/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     李四光/nh （/w １８８９/m -/w １９７１/m ）/w 早年/nt 留学/v 日本，/w 后/nt 留学/v 英国/ns ，/w 攻读/v 采矿/v 与/c 地质学/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     １９２０/m 年/nt 他/r 辞谢/v 在/p 国外/n 任/v 工程师/n 之/u 聘/v ，/w 应/v 蔡元培/nh 邀请/v 回国/v 任/v 北京大学/n 地质/n 系/n 教授/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     中国/ns 地质/n 学会/n 成立/v 后/nt ，/w 被/p 推举/v 为/v 副/f 会长/n 、/w 会长/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     １９２７/m 年/nt 蔡元培/nh 就任/v 大学/n 院/n 院长/n ，/w 李四光/nh 应聘/v 任/v 中央研究院/n 地质/n 研究所/n 筹备/v 员/k ，/w 成为/v 地质/n 所/n 的/u 创建/v 人/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     李四光/nh 对/p 中国/ns 地质学/n 特别/d 是/vl 对/p ■/w 科/n 的/u 研究/v 取得/v 了/u 卓越/a 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     ２０/m 年代/nt 初/d ，/w 他/r 就/d 对/p ■/w 科/n 化石/n 进行/v 了/u 系统/a 的/u 科学/a 分类/v ，/w 并且/c 相应/v 地/u 对/p 石炭/n 二叠纪/n 的/u 地层/n 重新/d 作/v 了/u 正确/a 的/u 划分/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     １９２７/m 年/nt ，/w 李四光/nh 著有/v 《/w 中国/ns 北部/nd 之/u ■/w 科/n （/w 即/d 纺掊虫/n ）/w 》/w 一/m 书/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     由于/c 对/p ■/w 科/n 研究/v 的/u 重大/a 成就/n ，/w 李四光/nh 荣获/v 英国/ns 科学/n 博士/n 学位/n ，/w 为/p 我国/n 科学界/n 争得/v 了/u 荣誉/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     这个/r 时期/n ，/w 李四光/nh 的/u 另/a 一/m 个/q 科研/v 成就/n ，/w 是/vl 对/p 中国/ns 第四纪/nt 存在/v 冰川/n 现象/n 的/u 发现/v 和/c 论证/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     长期/n 以来/n ，/w 国际/n 间/nd 充斥/v 着/u 中国/ns 内地/n 在/p 第四纪/nt 并/d 无/v 冰川/n 发生/v 的/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     但/c 李四光/nh 没有/v 迷信/v 外国/n 权威/n 和/c 书本/n ，/w 通过/p 亲自/d 在p太行山/ns 东麓/n 和/c 大同/ns 盆地/n 的/u 实地/n 考察/v ，/w 发现/v 冰川/n 的/u 遗迹/n ，/w 提出/v 中国/ns 存在/v 第四纪/nt 冰川/n 的/u 新/a 见解/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     以后/nt ，/w 他/r 又/d 不顾/v 别人/r 的/u 嘲讽/v 和/c 反对/v ，/w 继续/v 在/p 长江/ns 两岸/n 特别/d 是/vl 庐山/ns 扎扎实实/a 地/u 进行/v 深入/a 的/u 地质/n 考察/v 研究/v ，/w 于/p １９３０/m 年/nt 写下/v 了/u 中国/ns 第四纪/nt 冰川/n 地质/n 上/nd 划时代/v 的/u 名著/n 《/w 冰期/n 之/u 庐山/ns 》/w 一/m 书/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     李四光/nh 关于/p 中国/ns 存在/v 第四纪/nt 冰川/n 的/u 发现/v ，/w 不仅/c 对/p 地质学/n ，/w 而且/c 对于/p 古人类/n 学/k 都/d 具有/v 重大/a 价值/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     １９３５/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 李四光/nh 应/v 伯明翰/ns 等/u １０/m 所/n 大学/n 的/u 邀请/v ，/w 去/v 英国/ns 讲学/v ，/w 后来/nt 整理/v 讲稿/n 著成/v 《/w 中国/ns 地质学/n 》/w 一/m 书/n 出版/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     这/r 部/n 被/p 英国/ns 李约瑟/nh 教授/n 称/v 之/r 为/v &quot;/w 第一/m 部/n 内容/n 丰富/a 的/u 地质学/n 著作/n &quot;/w 的/u 专书/n ，/w 是/vl 中国人/n 自己/r 撰写/v 的/u 第一/m 部/n 中国/ns 地质学/n ，/w 在/p 国内外/n 引起/v 颇/d 大/a 的/u 反响/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     此外/n ，/w 中研院/n 在/p 物理学/n 方面/n 关于/p 重力/n 、/w 高频/n 电波/n 的/u 测量/v ；/w 化学/n 方面/n 关于/p 中国/ns 药料/n 、/w 油脂/n 及/c 陶料/n 的/u 分析/v ；/w 工程学/n 关于/p 瓷釉/n 、/w 冶炼/v 的/u 分析/v ；/w 生物学/n 方面/n 关于/p 我国/n 动植物/n 分类/v 划区/v ，/w 以及/c 心理学/n 关于/p 神经系统/n 及/c 智能/n 的/u 研究/v 等/u 方面/n ，/w 也/d 取得/v 了/u 一定/a 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     在/p 社会科学/n 方面/n ，/w 中研院/n 以/p 考古学/n 上/nd 的/u 成就/n 尤为/d 引人注目/i 。/w 
		
			
                                        190
                                     中研院/n 院长/n 蔡元培/nh 对/p 保护/v 文物/n 、/w 考古/v 发掘/v 十分/d 重视/v ，/w 尽力/v 扶持/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     １９２８/m 年/nt 至/v １９２９/m 年/nt 历史/n 语言/n 所/n 考古/v 组/n 先后/d 三/m 次/q 赴/v 河南/ns 安阳/ns 发掘/v 殷墟/n （/w 以后/nt 几乎/d 每/r 一二/m 年/nt 发掘/v 一/m 次/q ）/w 。/w 
		
			
                                        192
                                     蔡元培/nh 特聘/v 具有/v 近代/nt 考古/v 知识/n 和/c 发掘/v 经验/n 的/u 归国/v 留学生/n 李济/nh 主持/v 发掘/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     李济/nh 等/u 不负众望/i ，/w 通过/p 发掘/v ，/w 发现/v 大宗/n 刻字/v 甲骨/n 、/w 陶器/n 、/w 石器/n 和/c 铜器/n ，/w 确实/v 证明/v 殷商/n 文化/n 的/u 存在/v ，/w 从而/c 将/p 我国/n 有/v 文字/n 可/vu 考/v 的/u 历史/n 向前/v 推进/v 了/u １０００/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        194
                                     中研院/n 的/u 殷墟/n 发掘/v ，/w 是/vl 我国/n 大/a 规模/n 地/u 科学/n 考古/v 发掘/v 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     １９２９/m 年/nt ９/m 月/nt 《/w 殷墟/n 发掘/v 报告/n 》/w 发表/v ，/w 蔡元培/nh 为/p 之/r 作/v 长/a 序/n ，/w 指出/v &quot;/w 这/r 几/r 篇/q 文字/n 已经/d 显然/a 表示/v 在/p 中国/ns 考古学/n 之/u 转/v 方向/n &quot;/w ，/w &quot;/w 在/p 这样/r 立场/n 上/nd 工作/v ，/w 经久/a 以后/nt ，/w 总能/v 为/p 中国/ns 考古学/n 开/v 一/m 崭新/a 局面/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        196
                                     鲁迅/nh 这个/r 时期/nt 先后/d 发表/v 了/u 《/w 而已/u 集/n 》/w 、/w 《/w 三/m 闲/a 集/n 》/w （/w １９２７/m -/w １９２９/m ）/w 、/w 《/w 二/m 心/n 集/n 》/w 《/w 南腔北调/i 集/n 》/w （/w １９３０/m -/w １９３２/m ）/w 《/w 伪/h 自由/a 书/n 》/w 、/w 《/w 准/h 风月/n 谈/v 》/w 、/w 《/w 花边/n 文学/n 》/w （/w １９３３/m -/w １９３４/m ）/w 和/c 《/w 且介亭/ns 杂文/n 集/n 》/w （/w １９３４/m -/w １９３６/m ）/w 等/u 数/m 十万/m 字/n 的/u 杂文/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     这些/r 形式/n 多样/a 的/u 杂感/n ，/w 有的/r 标明/v 文艺/n 思想/n ，/w 有的/r 反映/v ３０/m 年代/nt 急剧/d 变化/v 的/u 生活/n 和/c 重大/a 政治/n 事件/n ，/w 有的/r 剖析/v 社会/n 现象/n 、/w 人们/n 心理/n 、/w 写/v 得/u 深刻/a 透彻/a ，/w 事理/n 分明/d ，/w 一针见血/i 。/w 
		
			
                                        198
                                     它/r 对/p 政敌/n 是/vl 匕首/n 、/w 投枪/n 、/w 对/p 人民大众/n 则/c 是/vl 一/m 面/q 镜子/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     它/r 适应/v 了/u 政治/n 形势/n 的/u 发展/v 变化/v 和/c 革命/a 的/u 需要/n ，/w 在/p 民主革命/i 中/nd 起到/v 了/u 打击/v 敌人/n 、/w 教育/v 人民/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     茅盾/nh 在/p 参加/v 左联/j 后/nd ，/w 以/p 新/a 的/u 面貌/n 投入/a 新/a 的/u 战斗/n ，/w 创作/v 上/nd 出现/v 了/u 新/a 的/u 进展/v ，/w １９３２/m 年/nt 前后/nd ，/w 是/vl 茅盾/nh 创作/v 的/u 丰收/v 期/nt ，/w 他/r 先后/d 写/v 了/u 杰出/a 的/u 长篇小说/n 《/w 子夜/nt 》/w 和/c 著名/a 的/u 短篇小说/n 《/w 林/nh 家/n 铺子/n 》/w 、/w 《/w 春蚕/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     １９３３/m 年/nt ４/m 月/nt 由/p 上海/ns 开明书店/ni 出版/v 的/u 《/w 子夜/nt 》/w ，/w 以/p 上海/ns 为/v 中心/n ，/w 以/p 民族/n 工业/n 资本家/n 和/c 买办/n 金融/n 资本家/n 之间/nd 的/u 矛盾/n 为/v 主线/n ，/w 在/p 广阔/a 的/u 历史/n 背景/n 上/nd ，/w 真实/a 而/c 深刻/a 地/u 反映/v 了/u ３０/m 年代/nt 初/nt 中国/ns 社会/n 的/u 全貌/n ，/w 揭示/v 了/u 在/p 帝国主义/n 侵略/v 下/vd ，/w 半殖民地/n 半封建/n 的/u 中国/ns 不/d 可能/vu 走上/v 资本主义/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     小说/n 艺术/n 结构/n 严谨/a 宏伟/a 、/w 情节/n 曲折/a ，/w 人物/n 众多/a 。/w 
		
			
                                        203
                                     《/w 子夜/nt 》/w 是/vl 一/m 部/n 革命/a 现实主义/n 的/u 杰作/n ，/w 标志/v 无产阶级/n 革命/a 文学/n 的/u 成熟/a 。/w 
		
			
                                        204
                                     它/r 一/d 出版/v ，/w 便/d 受到/v 了/u 整个/a 文化界/n 的/u 好评/n ，/w 瞿秋白/nh 曾/d 称誉/v 说/v ：/w １９３３/m 年/nt 是/vl &quot;/w 子夜/nt 年/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        205
                                     &quot;/w 左联/j &quot;/w 作家/n 的/u 作品/n 反映/v 了/u 中国/ns 社会/n 的/u 各个/a 侧面/n ，/w 记录/v 了/u 时代/n 脉搏/n 的/u 跳动/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     尽管/c 有些/r 作品/n 不免/v 粗糙/a 、/w 不/d 成熟/a ，/w 但/c &quot;/w 把/p 三十/m 年代/nt 左翼/n 创作/v 作为/v 一/m 个/q 整体/n 来看/v ，/w 无论/c 是/vl 反映/v 生活/n 的/u 广度/n 和/c 深度/n ，/w 还是/v 情节/n 的/u 生动/a 和/c 丰富/a 、/w 人物/n 形象/a 的/u 多样/a 和/c 性格/n 的/u 典型/a 化/k ，/w 都/d 达到/v 了/u 新/a 的/u 水平/n ，/w 把/p 我国/r 现代文学/n 推向/v 了/u 一/m 个/q 新/a 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     ３０/m 年代/nt ，/w 党/n 领导/v 的/u 左翼/n 电影/n 事业/n 也/d 取得/v 了/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     最初/nt ，/w 夏衍/nh 、/w 田汉/nh 、/w 阳翰笙/nh 等/u 便/d 写出/v 一/m 批/q 反帝/v 反封建/v 内容/n 的/u 电影剧本/n ，/w 如/v 《/w 春蚕/n 》/w 、/w 《/w 三/m 个/q 摩登/a 女性/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        209
                                     １/m ９３４/m 年/nt 以后/nt ，/w 又/d 拍出/v 了/u 《/w 桃李/n 劫/v 》/w （/w 袁牧之/nh 编剧/v ）/w 、/w 《/w 渔光/n 曲/n 》/w （/w 蔡楚生/nh 编导/v ）/w 、/w 《/w 风云/n 儿女/n 》/w （/w 聂耳/nh 作/v 《/w 义勇军/n 进行曲/n 》/w 主题歌/n ）/w ，/w 《/w 马路/n 天使/n 》/w （/w 袁牧之/nh 编导/v ，/w 赵丹/nh 等/u 主演/v ）/w 等/u 优秀/a 影片/n ，/w 宣传/v 了/u 抗日/v 与/c 民主/a 。/w 
		
			
                                        210
                                     左翼/n 文坛/n 不是/v 孤立/v 的/u ，/w 和/c 它/r 并肩/d 战斗/v 的/u 还有/v 一/m 批/q 进步/a 作家/n ，/w 巴金/nh 、/w 老舍/nh 等/u 便是/v 其中/r 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     巴金/nh 于/p １９３３/m 年/nt 起/v 先后/d 出版/v 了/u 他/r 的/u 代表作/n 《/w 激流/n 三部曲/n 》/w ─/w ─/w 《/w 家/n 》/w 、/w 《/w 春/nt 》/w 、/w 《/w 秋/nt 》/w ，/w 在/p 广大/a 青年/n 中/nd 起/v 了/u 很/d 大/a 的/u 革命/a 启蒙/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     老舍/nh （/w １８９９/m -/w １/m ９６６/m ）/w 除/p 发表/v 一些/m 含意/n 深刻/a 的/u 短篇小说/n 外/nd ，/w 于/p １９３６/m 年/nt 发表/v 了/u 长篇小说/n 《/w 驼骆/n 祥子/nh 》/w ，/w 真实/a 地/u 描绘/v 了/u 北方/nd 下层/n 人民/n 的/u 悲惨/a 命运/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     这/r 部/q 优秀/a 作品/n 被/p 译成/v 多种/m 外文/n ，/w 获得/v 很/d 高/a 的/u 国际/n 声誉/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     和/p 国际/n 文化/n 团体/n 密切/a 联系/v ，/w 也是/v &quot;/w 左联/j &quot;/w 的/u 一/m 个/q 特点/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        215
                                     左联/j &quot;/w 成立/v 伊始/v ，/w 便/d 加入/v 了/u &quot;/w 国际/n 革命/a 作家/n 联盟/n &quot;/w ，/w 成为/v 它/r 的/u 一/m 个/q 支部/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     作家/n 肖三/nh 是/vl 驻/v 国际/n 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     在/p &quot;/w 左联/j &quot;/w 存在/v 期间/nt ，/w 左联/j 与/p 国际/n 革命/a 文学/n 组织/n 休戚相关/i ，/w 互相/d 支援/v ；/w &quot;/w 左联/j &quot;/w 还/d 努力/a 将/p 自已/v 的/u 创作/n 介绍/v 到/v 国外/nl 去/vd 。/w 
		
			
                                        218
                                     国际/n 友人/n 史沫特莱/nh 、/w 斯诺/nh 、/w 尾崎秀实/nh 等/u 同情/v 、/w 支持/v &quot;/w 左联/j &quot;/w ，/w 作/v 了/u 大量/a 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     综上所述/i ，/w 以/p 鲁迅/nh 为首/v 的/u &quot;/w 左联/j &quot;/w ，/w 团结/v 和/c 培养/v 了/u 一/m 大/m 批/q 作家/n ，/w 积股/a 参加/v 了/u 革命/a 斗争/n ，/w 促进/v 了/u 马克思主义/n 文艺/n 理论/n 的/u 传播/v ，/w 创作/v 了/u 许多/a 优秀/a 的/u 作品/n ，/w 推进/v 了/u 革命/a 文艺/n 运动/n ，/w 为/p 粉碎/v 反革命/n 文化/n 围剿/v 作出/v 了/u 重大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     当然/d ，/w 左联/j 存在/v 期间/nt ，/w 由于/c 反动派/n 白色恐怖/i 极其/d 严重/a ，/w 阶级斗争/n 非常/d 激烈/a ，/w 加之/v 当时/nt 受/v 在/p 党内/nl 居/v 统治/v 地位/n 的/u &quot;/w 左/nd &quot;/w 倾/v 错误/n 的/u 影响/v ，/w 左翼/n 文艺/n 运动/n 中/nd 也/d 出现/v 某些/r &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 毛病/n ，/w 主要/a 表现/v 在/p 政治/n 活动/v 中/nd 不注意/v 文艺/n 工作/n 的/u 特点/n ，/w 而/c 热衷于/v 搞/v &quot;/w 飞行/v 集会/n &quot;/w 、/w 写/v 标语/n 、/w 撒/v 传单/n ，/w &quot;/w 左联/j &quot;/w 有的/r 年青/a 成员/n 对/p 鲁迅/nh 和/c 茅盾/nh 不/d 参加/v 这/r 类/n 活动/v 还/d 表示/v 不/d 理解/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     这些/r 毛病/n 在/p 不同/a 时期/nt 和/c 不同/a 人/n 身上/nl 表现/v 也/d 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        222
                                     作为/p 旗手/n 的/u 鲁迅/nh 是/vl 始终/d 强调/v 团结/a ，/w 讲究/a 斗争/n 策略/n ，/w 重视/v 文艺/n 运动/n 规律/n 的/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     瑕不掩玉/i ，/w 尽管/c &quot;/w 左联/j &quot;/w 受过/v &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 影响/v ，/w 但/c 它/r 的/u 功绩彪炳/i ，/w 是/vl 不会/v 磨灭/v 的/u 。/w 
		
			
                                        224
                                     １９３６/m 年/nt 春/nt ，/w 根据/p 形势/n 发展/v 的/u 需要/n ，/w 适应/v 党/n 的/u 策略/n 的/u 转变/v ，/w 为/p 另/a 建/v 范围/n 更/d 广泛/a 的/u 抗日/v 统一战线/n 的/u 文化/n 团体/n ，/w 左联/j 遂/d 自动/a 解散/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     &quot;/w 左联/j &quot;/w 成立/v 后/nd 不久/nt ，/w 一/m 个/q 革命/a 社会/n 科学家/n 的/u 统一/a 组织/n &quot;/w 社联/j &quot;/w （/w 全称/n &quot;/w 中国/ns 社会/n 科学家/n 联盟/n &quot;/w ）/w 诞生/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     它/r 在/p 中共中央/j 文委/j 所属/n 的/u &quot;/w 文总/j &quot;/w （/w 中国/ns 左翼/n 文化/n 总/h 同盟/n ）/w 的/u 领导/v 下/vd ，/w 开展/v 革命/a 的/u 社会科学/n 运动/n ，/w 成为/v ３０/m 年代/nt 左翼/n 文化/n 运动/n 的/u 重要/a 一/m 环/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     五四/j 新文化运动/n 以来/nd ，/w 马克思主义/n 理论/n 有/v 较/d 广泛/a 的/u 传播/v ，/w 但/c 因/c 历史/n 条件/n 的/u 限制/v ，/w 总的说来/v 理论/n 的/u 准备/n 是/vl 不足/a 的/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     大/a 革命/n 失败/v 后/nd ，/w 从/p 第一线/n 撤退/v 下/vd 的/u 一/m 批/q 共产党人/n ，/w 以及/c 国内/nl 的/u 留学/v 日本/ns 回国/v 的/u 进步/a 思想/n 文化/n 工作者/n 汇集/v 于/p 上海/ns 。/w 
		
			
                                        229
                                     他们/r 适应/v 新/a 形势/n 的/u 需要/n ，/w 利用/v 租界/n 的/u 特殊/a 环境/n ，/w 纷纷/d 组织/v 进步/a 文化/n 团体/n ，/w 翻译/v 、/w 研究/v 、/w 介绍/v 马克思主义/n 理论/n ，/w 批判/v 各种/r 反/h 马克思主义/n 的/u 文章/n 和/c 书刊/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     这些/r 活动/v 引起/v 了/u 党/n 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     为了/p 团结/a 广大/a 社会科学工作者/n ，/w 更/d 好/a 地/u 学习/v 、/w 研究/v 和/c 宣传/v 马克思主义/n ，/w 更/d 有利/a 地/u 批判/v 反动/a 思潮/n ，/w 按照/p 党/n 的/u 部署/n ，/w 朱镜我/nh 、/w 彭康/nh 等/u 筹备/v 成立/v 了/u &quot;/w 社联/j &quot;/w 。/w 
		
			
                                        232
                                     法律/n “/w 学术/n ”/w 机构/n ，/w 有/v １９３９/m 年/nt 成立/v 的/u 伪/h “/w 满洲/ns 法制/n 恳谈会/n ”/w 和/c １９４１/m 年/nt 成立/v 的/u 伪/h “/w 满洲/ns 法理/n 研究会/n ”/w 等/u ，/w 伪/h 国务院/ni 总务/n 厅/n 长官/n 武部六藏/nh 曾任/v “/w 法理/n 研究会/n ”/w 首任/v 会长/n ，/w 这些/r 组织/n 真正/a 使命/n 在于/v 研究/v 镇压/v 中国/ns 人民/n 的/u 法律/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     其他/r 机构/n ，/w 如/v １９４０/m 年/nt 成立/v 的/u 伪/h “/w 满洲/ns 国语/n 研究会/n ”/w 、/w １９４２/m 年/nt 成立/v 的/u 伪/h “/w 满洲/ns 心理/n 学会/n ”/w 和/c 伪/h “/w 满洲/ns 民族/n 学会/n ”/w 等/u ，/w 也是/v “/w 研究/v ”/w 日语/n 同化/v 、/w 殖民/v 心理/n 以及/c 所谓/v “/w 民族/n 协和/n ”/w ，/w 为/p 日本/ns 的/u 殖民/v 统治/v 服务/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     日/j 伪/h 时期/n “/w 学术/n ”/w 研究/v 为/p 殖民/v 统治/v 服务/v ，/w 最/d 明显/a 的/u 莫/d 属/v  篡改/v 中国/ns 东北/ns 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     一些/m 反动/a 的/u 史学家/n 著书立说/i ，/w 其/r 中心/n 是/vl 张扬/v “/w 满洲/ns ”/w 是/vl “/w 独立/a 国家/n ”/w ，/w “/w 日满/j 不可/v 分/v 的/u 关系/n ”/w 。/w 
		
			
                                        236
                                     一/m 部/n 在/p 伪满/j 时期/n 有/v 相当/d 影响/v 的/u 官方/n 史书/n 《/w 满洲国/ns 史/k 概说/n 》/w ，/w 就/d 说/v “/w 满洲国/ns ”/w 的/u “/w 独立/a ”/w ，/w 是/vl 从/p 中国/ns 变/v 东北/ns 为/vl “/w 半殖民地/n ”/w 的/u 压迫/v 之下/nd ，/w 由/p 日本/ns “/w 帮助/v ”/w 获得/v 的/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     “/w 日本/ns 的/u 发展/v 又/d 以/p 满洲国/ns 为/vl 生命线/n ”/w 。/w 
		
			
                                        238
                                     他们/r 大量/a 宣传/v 了/u 日满/j 自古以来/i 就/d 有/v “/w 密切/a 的/u 关系/n ”/w ，/w 日本/ns 为/p “/w 开发/v ”/w 满蒙/j 作出/v 重大/a “/w 牺牲/v ”/w 等/u 论调/n ，/w 公然/d 为/p 日本/ns 的/u 殖民/n 统治/v 辩护/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     在/p 文学/n 艺术/n 方面/n ，/w 日伪/j 推行/v 的/u 也是/v 地地道道/a 的/u 殖民地/n 文艺/n ，/w 即/d 以/p 日本/ns 帝国主义/n 文艺/n 为/vl 中心/n ，/w 以/p 统治/v 奴役/v 和/c 同化/v 中国/ns 东北/ns 为/vl 宗旨/n 的/u 文艺/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     １９４１/m 年/nt 伪满/j 国务院/ni 弘报处/n 提出/v 由/p 日本人/n 炮制/n 的/u 所谓/v 《/w 艺文/n 指导/v 纲要/n 》/w ，/w 直言不讳/i 地/u 点明/v 日伪/j 的/u 奴/n 化/k 的/u 文艺/n 方针/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     它/r 规定/v ：/w “/w 我国/r 的/u 艺文/n 以/p 建国/v 精神/n 为/vl 基调/n ”/w 。/w 
		
			
                                        242
                                     并且/c “/w 以/p 移植/v 于/p 这/r 一/m 国土/n 的/u 日本/ns 艺文/n 为/vl 经/n ，/w 以/p 原/d 住/v 诸/r 民族/n 固有/v 的/u 艺文/n 为/vl 纬/n ，/w 吸取/v 世界/n 艺/n 文/n 的/u 精华/n ，/w 织成/v 浑然/a 独自/d 的/u 艺文/n 。/w ”/w 
		
			
                                        243
                                     所谓/v 以/p “/w 建国/v 精神/n ”/w 为/vl 基调/n ，/w 以/p 日本/ns 文艺/n 为/vl 经/n ，/w 以/p 本/r 民族/n 文艺/n 为/vl 纬/n ，/w 实际上/d ，/w 就是/d 使/v 沦陷/v 的/u 东北/ns 文艺/n 完全/a 脱离/v 中国/ns 文艺/n 传统/n ，/w 变成/v 日本/ns 帝国/n 文艺/n 的/u 翻版/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     为此/c ，/w 在/p 伪/h 弘报/n 处/n 的/u 统制/v 下/nd ，/w 先后/d 建立/v 起/vd 许多/m 文艺/n 组织/n ，/w 诸如/v “/w 文艺家/n 协会/n ”/w 、/w “/w 美术家/n 学会/n ”/w 、/w “/w 剧团/n 学会/n ”/w 、/w “/w 乐团/n 协会/n ”/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     而且/c ，/w 文艺/n 组织/n 的/u 头目/n 和/c 主要/a 成员/n 都/d 是/vl 由/p 日本人/n 充任/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     中国/ns 人员/n 仅/d 是/vl 陪衬/v ，/w 例如/v １９３９/m 在/p 成立/v 伪/h 新京/ni 音乐/n 院/n 及/c 新京/ni 音乐/n 团/n ，/w 从/p 院长/n 、/w 理事长/n 各/r 部/n 部长/n 到/v 乐长/n 、/w 指挥/n 全部/n 是/vl 日本人/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     高压/n 之下/nd 的/u 伪满/j 文艺/n ，/w 在/p 内容/n 上/nd ，/w 写/v 批判/v 的/u 现实主义/n 作品/n 是/vl 被/p 严禁/v 的/u ，/w 只能/v 以/p 所谓/v “/w 建国/v 精神/n ”/w 为/vl 基调/n ，/w 以/p 粉饰/v 傀儡/n 国家/n 和/c 美化/v 侵略/v 战争/n 为/vl 主题/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     这/r 方面/n 小说/n 代表作/n 有/v 《/w 建国/v 列/n 体/n 》/w 、/w 《/w 晨晓/n 的/u 满洲/ns 》/w 、/w 《/w 嫩江/ns 祭/v 》/w 、/w 《/w 奉天城/n 附/v 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     在/p 这些/r 作品/n 里/nd ，/w 把/p 日本/ns 制造/v 的/u 傀儡/n “/w 国家/n ”/w 描绘/v 成为/vl “/w 王道/n 乐土/n ”/w 的/u 独立/a “/w 新/a 国家/n ”/w ，/w 把/p 发动/v 侵略/v 战争/n 的/u 罪魁/n 写成/v 了/u “/w 英雄/n ”/w ，/w 把/p 关东/ns 军/n 侵略/v 我国/r 东北/ns 的/u 可耻/a 行径/n ，/w 吹嘘/v 为/vl “/w 皇/n 国/n 光荣/a ”/w 。/w 
		
			
                                        250
                                     特别是/v 在/p 太平洋战争/i 爆发/v 后/nd ，/w 伪满/j 文学/n 在/p 鼓吹/v “/w 大东亚/ns 圣战/v ”/w 同时/c ，/w 要/vu 中国/ns 民众/n 作出/v 更/d 大/a 的/u 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     在/p 一/m 个/q 日本/ns 作家/n 写/v 的/u 文章/n 里/nd ，/w 竟然/d 要/vu 中国/ns 农民/n 把/p “/w 一向/d 作为/v 自己/r 口粮/n 的/u 高粱米/n 、/w 小米/n 、/w 苞米/n 换掉/v ”/w ，/w 拿去/v 喂/v 军马/n ，/w 改/v 以/p 土豆/n 作为/v 主食/n ，/w 以/p “/w 充分/a 报答/v 国家/n 。/w ”/w 
		
			
                                        252
                                     为/p 适应/v 日本/ns 大批/m 移民/n 东北/ns 的/u 需要/v ，/w 伪满/j 又/d 有所谓/v “/w 开拓/v 文学/n ”/w ，/w 出现/v 了/u 象/v 《/w 太阳/n 兵营/n 》/w 、/w 《/w 圣锹/n 部队/n 》/w 、/w 《/w 青年/n 之/u 国/n 》/w 等/u 鼓噪/v 武装/n 移民/n 的/u 文学/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     在/p 音乐/n 文化/n 领域/n ，/w 伪满/j 的/u 音乐/n 也/d 有/v 浓厚/a 的/u 政治/n 色彩/n ，/w 直接/a 为/p 侵略/v 战争/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     １９４０/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 伪满/j 组织/n “/w 决战/v 吹奏/v 乐/n 联合/v 演出/v 大会/n ”/w ，/w 举办/v 接送/v 英灵/n 、/w 忠灵/n 庙/n 例/v 祭/v 等/u 活动/v ；/w １９４２/m 年/nt 伪满/j 又/d 举行/v “/w 建国/v 十/m 周年/nt 庆祝/v 兴亚/j 国民/n 动员/v 全国/n 大会/n ”/w ，/w 伪/h 新京/ni 音乐/n 院/n 等/u ４０/m 余/m 团体/n 组成/v １２００/m 人/n 大/a 吹奏/v 乐团/n ，/w 参加/v 所谓/v “/w 大/a 演奏会/n ”/w 与/c 音乐/n 大/a 游行/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     他们/r 还/d 经常/d 到/v 外地/n 巡回演出/i ，/w 演奏/v 宣扬/v “/w 大东亚/ns 圣战/v ”/w 的/u 序曲/n 《/w 大洋洲/ns 的/u 印象/n 》/w 、/w 《/w 大/a 满洲/ns 》/w 等/u 曲目/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     该/r 院/n 虽/c 有/v “/w 满洲/ns 乐部/n ”/w （/w 实际/n 是/vl 民间音乐/n ）/w 但/c 权力/n 操纵/v 在/p 日本人/n 手里/nl ，/w 对/p 创作/v 与/c 演出/v 都/d 加以/v 限制/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     虽然/c 也/d 排演/v 一些/m 传统/n 乐曲/n ，/w 如/v 《/w 茉莉花/n 》/w 、/w 《/w 百鸟朝凤/i 》/w 、/w 《/w 平湖/ns 秋色/n 》/w 、/w 《/w 霓裳曲/n 》/w 、/w 《/w 梅花三弄/n 》/w 等/u ，/w 但/c 只是/c 为了/p 装点/v 门面/n ，/w 实际上/d 中国/nd 民间音乐/n 的/u 发展/v 受到/v 压制/v 与/c 摧残/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     伪满/j 时期/n 的/u 美术/n 作品/n ，/w 也/d 不外/d 描绘/v “/w 五/m 族/n 协和/ni ”/w 、/w “/w 出/vd 荷/n 情况/n ”/w 以及/c 雕刻/v “/w 将军/n 像/n ”/w 之类/r 。/w 
		
			
                                        259
                                     日本/ns 殖民者/n 十分/d 重视/v 利用/v 电影/n 文化/n 麻醉/v 我国/r 东北/ns 人民/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     九&#183;一八/j 事变/n 后/nd ，/w 满铁/j 、/w 关东/ns 军/n 和/c 伪满/j 弘报处/ni 便/d 拍摄/v 电影/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     １９３７/m 年/nt ，/w 更/d 由/p 满铁/j 、/w 伪满/j “/w 政府/n ”/w 出资/v 组建/v 起/v “/w 满洲/ns 映画/n 协会/n 株式会社/ni ”/w （/w 也/d 称/v “/w 满洲/ns 电影/n 股份公司/n ”/w ，/w 简称/v “/w 满映/j ”/w ）/w ，/w 以/p 日本人/n 甘粕正彦/nh 为/vl 理事长/n 的/u “/w 满映/j ”/w ，/w 总揽/v 制片/n 、/w 发行/v 、/w 放映/v 、/w 管理/v 影片/n 进出口/n 等/u 各项/r 权力/n ，/w 完全/a 垄断/v 了/u 东北/ns 的/u 电影/n 事业/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     “/w 满映/j ”/w 摄制/v 的/u 影片/n 被/p 分为/v “/w 启民/n 电影/n ”/w 、/w “/w 时事/n 电影/n ”/w 和/c “/w 娱民/n 电影/n ”/w 三/m 类/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     所谓/v “/w 启民/n 电影/n ”/w 即/vl 纪录/n 影片/n ，/w 如/v 《/w 北方/nl 的/u 部队/n 》/w 、/w 《/w 胜利/v 的/u 雪/n 》/w 、/w 《/w 辽西/ns 的/u 扫/v 匪/n 》/w 、/w 《/w 我/r 是/vl 满洲/ns 国民/n 》/w 、/w 《/w 开拓/v 团/n 之/u 春/nt 》/w 等/u 片/q ，/w 都/d 是/vl 煊赫/n 关东/ns 军/n “/w 战功/n ”/w 、/w 向/p 人们/n 灌输/v 军国主义/n 思想/n 或是/c 制造/v “/w 跃进/v 满洲/ns ”/w 假/a 像/n 的/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     所谓/v “/w 时事/n 电影/n ”/w ，/w 有/v 日语/n 的/u 《/w 满映/j 通讯/n 》/w 和/c 汉语/n 的/u 《/w 满映/j 时报/n 》/w 。/w 
		
			
                                        265
                                     这些/r 新闻片/n 以/p 一/m 周/nt 或/c 十/m 天/n 的/u 速度/n 报道/n 日伪/j 情况/n ，/w 进行/v 政治/n 宣传/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     所谓/v “/w 娱民/n 电影/n ”/w ，/w 则/c 指/v 故事/n 影片/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     一/m 种/q 是/vl 黄色/n 猥亵/v 内容/n 的/u ，/w 如/v 《/w 密月/n 列车/n 》/w 、/w 《/w 镜花水月/i 》/w 、/w 《/w 血/n 溅/v 芙蓉/n 》/w 、/w 《/w 情海/n 航程/n 》/w 之类/r ；/w 另/r 一/m 种/q 是/vl 宣传/v 日伪/j 政治/n 内容/n 的/u ，/w 如/v 《/w 壮志/n 烛/n 天/n 》/w 、/w 《/w 东/nd 游记/n 》/w 、/w 《/w 魂/n 的/u 外交/n 》/w 、/w 《/w 风雪/n 之/u 春/nt 》/w 等/u 片/q ，/w 赤裸裸/a 地/u 丑化/v 中国人/n ，/w 美化/v 日本/ns 侵略者/n ，/w 鼓吹/v 为/p 侵略/v 战争/n 效劳/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     综观/v 伪满/j １４/m 年/nt 的/u 文化/n ，/w 表面上/n 似乎/d 很/d “/w 活跃/a ”/w ，/w 且/c 往往/d 以/p “/w 民间/n ”/w 面目/n 出现/v ，/w 但/c 实际上/d ，/w 自上而下/i 完全/a 为/p 日本人/n 操纵/v 和/c 垄断/v ，/w 是/vl 地道/a 的/u 法西斯/n “/w 官/n 制/k 文化/n ”/w ，/w 其/r 奴役/v 性/k 渗透/v 在/p 伪满/j 文化/n 的/u 各个/r 方面/n ，/w 其中/r 伪满/j 的/u 教育事业/n 尤其/d 是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        269
                                     但是/c 继承/v 和/c 借鉴/v ，/w 决不/d 可以/vu 代替/v 自己/r 的/u 创造/v ，/w 文学/n 艺术/n 中/nd 对于/p 古人/n 和/c 外国人/n 的/u 毫无/v 批判/v 的/u 硬/a 搬/v 和/c 模仿/v ，/w 及/c 是/vl 最/d 没有/v 出息/n 的/u 最/d 害人/v 的/u 文艺/n 教条主义/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     “/w 中国/ns 革命/a 的/u 文学家/n 艺术家/n ，/w 有出息/v 的/u 文学家/n 艺术家/n ，/w 必须/d 到/v 群众/n 中/nd 去/vd ，/w 必须/d 长期/n 地/u 无条件/v 地/u 全心全意/i 地/u 到/v 工农兵/n 群众/n 中/nd 去/vd ，/w 到/v 火热/n 的/u 斗争/v 中/nd 去/vd ，/w 到/v 唯一/a 的/u 最/d 广大/a 最/d 丰富/a 的/u 源泉/n 中/nd 去/vd 。/w ”/w 
		
			
                                        271
                                     毛泽东/nh 指出/v ，/w 所谓/v “/w 大众化/v ”/w ，/w “/w 就是/v 我们/r 的/u 文艺/n 工作者/n 的/u 思想/n 感情/n 和/c 工农/n 大众/n 的/u 思想/n 感情/n 打成一片/i 。/w ”/w 
		
			
                                        272
                                     毛泽东/nh 以/p 自己/r 的/u 切身/a 经历/n 说明/v ，/w “/w 你/r 要/vu 和/c 群众/n 打成/v 一/m 片/q ，/w 就/d 得/vu 下决心/v ，/w 经过/v 长期/n 的/u 甚至/c 是/vl 痛苦/a 的/u 磨炼/v ”/w 。/w 
		
			
                                        273
                                     他/r 要求/v 文艺/n 工作者/n “/w 把/p 自已/r 的/u 思想/n 感情/n 来/vd 一/m 个/q 变化/v ”/w 。/w 
		
			
                                        274
                                     总之/c ，/w 文艺/n 工作者/n 要/vu 通过/p 深入/v 工农兵/n 群众/n ，/w 深入/v 实际/a 斗争/v ，/w 既/c 转变/v 思想/n 又/d 获取/v 源泉/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     毛泽东/nh 为/p 中国/ns 文艺/n 工作者/n 指明/v 了/u 前进/v 的/u 方向/n ，/w 也/d 为/p 中国/ns 革命/n 文艺/n 的/u 发展/v 指明/v 了/u 一/m 条/q 符合/v 文艺/n 特点/n 的/u 根本a道路/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     《/w 讲话/n 》/w 阐述/v 了/u 文艺/n 与/c 政治/n 的/u 关系/n ，/w 阐明/v 了/u 革命/n 文艺/n 在/p 整个/a 革命/n 事业/n 中/nd 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     毛泽东/nh 指出/v ：/w “/w 无产阶级/n 的/u 文学/n 艺术/n 是/vl 无产阶级/n 整个/a 革命/n 事业/n 的/u 一部分/n ”/w ，/w 是/vl 革命/n “/w 整个/a 机器/n 不可/vu 缺少/v 的/u 齿轮/n 和/c 螺丝钉/n ”/w 。/w 
		
			
                                        278
                                     又/d 说/v ：/w “/w 文艺/n 是/vl 从/p 属于/v 政治/n 的/u ，/w 但/c 又/d 反转/v 来/vd 给予/v 伟大/a 影响/v 于/p 政治/n ”/w 。/w 
		
			
                                        279
                                     但/c “/w 政治/n 并不/d 等于/vl 艺术/n ，/w 一般/a 的/u 宇宙观/n 也/d 并不/d 等于/vl 艺术/n 创作/v 和/c 艺术/n 批评/v 的/u 方法/n ”/w ，/w “/w 马克思主义/n 是/vl 能/vu 包括/v 而/c 不能/v 代替/v 文艺/n 创作/v 中/nd 的/u 现实/a 主义/n 。/w ”/w 
		
			
                                        280
                                     他/r 还/d 说/v ，/w “/w 学习/v 马克思主义/n ，/w 是/vl 要/vu 我们/r 用/p 辩证/n 唯物论/n 和/c 历史/n 唯物论/n 的/u 观点/n 去/vd 观察/v 世界/n ，/w 观察/v 社会/n ，/w 观察/v 文学/n 艺术/n ，/w 并不是/v 要/vu 我们/r 在/p 文学/n 艺术/n 作品/n 中/nd 写/v 哲学/n 讲义/n 。/w ”/w 
		
			
                                        281
                                     在/p 毛泽东/nh 看来/v ，/w “/w 缺乏/v 艺术性/n 的/u 艺术品/n ，/w 无论/c 政治/n 上/nd 怎样/r 进步/v ，/w 也是/v 没有/v 力量/n 的/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     因此/c ，/w 我们/r 既/c 反对/v 政治/n 观点/n 错误/n 的/u 艺术品/n ，/w 也/d 反对/v 只有/c 正确/a 的/u 政治/n 观点/n 而/c 没有/v 艺术/n 力量/n 的/u 所谓/v ‘/w 标语/n 口号/n 式/k ’/w 的/u 倾向/n 。/w ”/w 
		
			
                                        283
                                     在/p 阐述/v 文艺/n 与/c 政治/n 关系/n 时/nt ，/w 充分/a 注意/v 了/u 文艺/n 本身/r 的/u 特殊性/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     《/w 讲活/n 》/w 提出/v 并/c 论述/v 了/u 文艺批评/i 的/u 两/m 个/q 标准/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     毛泽东/nh 指出/v ：/w “/w 文艺批评/i 有/v 两/m 个/q 标准/n ；/w 一/m 个/q 是/vl 政治/n 标准/n ，/w 一/m 个/q 是/vl 艺术/n 标准/n 。/w ”/w 
		
			
                                        286
                                     各个/r 阶级社会/n 中/nd 的/u 各个/r 阶级/n 都/d 有/v 不同/a 的/u 政治/n 标准/n 和/c 不同/a 的/u 艺术/n 标准/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     但是/c “/w 任何/r 阶级社会/n 的/u 任何/r 阶级/n ，/w 总是/d 以/p 政治/n 标准/n 放在/v 第一/m 位/q ，/w 以/p 艺术/n 标准/n 放在/v 第二/m 位/q 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        288
                                     “/w 无产阶级/n 对于/p 过去/nt 时代/n 的/u 艺术/n 作品/n ，/w 也/d 必须/d 首先/c 检查/v 它们/r 对待/v 人民/n 的/u 态度/n 如何/r ，/w 在/p 历史上/n 有无/v 进步/v 意义/n ，/w 而/c 分别/d 采取/v 不同/a 的/u 态度/n 。/w ”/w 
		
			
                                        289
                                     坚持/v 政治/n 标准/n 第一/m ，/w 并不是/v 说/v 可以/vu 轻视/v 艺术/n 标准/n ，/w 两者/r 应该/vu 是/vl 统一/a 的/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     毛泽东/nh 指出/v ：/w “/w 我们/r 的/u 要求/n 则/c 是/vl 政治/n 和/c 艺术/n 的/u 统一/a ，/w 内容/n 和/c 形式/n 统一/a ，/w 革命/a 的/u 内容/n 和/c 尽可能/v 完美/a 的/u 艺术/n 形式/n 的/u 统一/a 。/w ”/w 
		
			
                                        291
                                     这样/r 就/d 把/p 文艺/n 创作/v 和/c 文艺批评/i 中/nd 的/u 政治/n 性/k 与/c 艺术性/n 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        292
                                     《/w 讲话/n 》/w 还/d 从/p 理论/n 原则上/n 阐明/v 了/u 文艺界/n 统一战线/i 问题/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     毛泽东/nh 指出/v ：/w 文艺界/n 统一战线/i 首先/c 必须/d 有/v 一/m 个/q 共同/a 的/u 政治/n 基础/n ，/w 在/p 当时/nt “/w 中国/ns 政治/n 的/u 第一/m 个/q 根本/a 问题/n 是/vl 抗日/j ，/w 因此/c 党/n 的/u 文艺/n 工作者/n 首先/c 应该/vu 在/p 抗日/j 这/r 一点/m 上/nd 和/c 党外/n 的/u 一切/r 文学家/n 、/w 艺术家/n （/w 从/p 党/n 的/u 同情/v 分子/n ，/w 小资产阶级/n 的/u 文艺家/n 到/v 赞成/v 抗战/v 的/u 资产阶级/n 地主阶级/n 的/u 文艺家/n ）/w ，/w 团结/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        294
                                     其次/c ，/w 应该/vu 在/p 民主/n 一点/m 上/nd 团结/v 起来/vd ；/w …/w …/w 再/d 其次/c ，/w 应该/vu 在/p 文艺界/n 的/u 特殊/a 问题/n ─/w ─/w 艺术/n 方法/n 艺术/n 作风/n 一点/m 上/nd 团结/v 起来/vd 。/w ”/w 
		
			
                                        295
                                     同时/c 也/d 指出/v 统一战线/i 中/nd 有/v 团结/v ，/w 也/d 有/v 批评/v 和/c 斗争/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     这样/r ，/w 就/d 制定/v 了/u 一/m 个/q 文艺界/n 统一战线/i 既/c 有/v 政治/n 基础/n 又/d 区分/v 若干/m 层次/n ，/w 既/c 坚持/v 团结/v 又/d 不/d 放弃/v 斗争/v 的/u 艺术/n 政策/n 原则/n ，/w 这/r 对/p 文艺/n 统一战线/i 的/u 巩固/v 与/c 发展/v 具有/v 重大/a 的/u 指导/v 意义/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     《/w 讲活/n 》/w 具有/v 高度/n 的/u 革命性/n 和/c 科学性/n ，/w 它/r 依据/p 列主义/n 一般/a 原理/n ，/w 根据/p 中国/ns 革命/n 文艺/n 运动/n 特别是/v 抗战/v 文艺/n 运动/n 的/u 实际/n ，/w 总结/v 了/u 五四/j 以来/vd 革命/n 文艺/n 运动/v 的/u 历史/n 基本/a 经验/n ，/w 明确/v 地/u 提出/v 了/u 文艺/n 为/p 人民大众/n 首先/c 为/p 工农兵/n 服务/v 的/u 方向/n ，/w 并/c 从/p 多方面/n 探讨/v 了/u 服务/v 的/u 途经/v ，/w 从而/c 彻底/a 地/u 解决/v 了/u 长期以来/i 没有/v 解决/v 的/u 革命/n 文艺/n 方向/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     它/r 不仅/c 对/p 中国/ns 革命/n 文艺/n 运动/v 的/u 发展/v 具有/v 巨大/a 的/u 指导/v 意义/n ，/w 而且/c 也是/v 对/p 马列主义/n 文艺/n 理论/n 的/u 进一步/d 丰富/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     《/w 讲话/n 》/w 的/u 理论/n 意义/n 大大/d 超出/v 了/u 文艺/n 的/u 范围/n ，/w 它/r 是/vl 运用/v 马列主义/n 解决/v 中国/ns 文艺/n 实际/a 问题/n 的/u 杰出/a 范例/n ，/w 也/d 丰富/v 和/c 发展/v 了/u 毛泽东/nh 本人/r 于/p １９４０/m 年/nt 提出/v 的/u “/w 民族/n 的/u 科学/n 的/u 大众/n 的/u ”/w 新民主主义/n 文化/n 论/k 。/w 
		
			
                                        300
                                     延安/ns 文艺/n 座谈会/n 召开/v 和/c 毛泽东/nh 的/u 《/w 讲话/n 》/w 发表/v 以后/nt ，/w 广大/a 的/u 革命/n 文艺/n 工作者/n ，/w 遵照/v 文艺/n 为/p 人民大众/n 服务/v 的/u 方向/n ，/w 深入/v 工农兵/n 群众/n 和/c 实际/a 斗争/v ，/w 推陈出新/i ，/w 取得/v 了/u 丰富多采/i 的/u 成果/n ，/w 解放区/n 文艺界/n 呈现/v 了/u 崭新/a 的/u 景象/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     在/p 《/w 讲话/n 》/w 精神/n 的/u 指引/v 下/nd ，/w 群众性/n 的/u 新/a 秧歌/n 运动/n 首先/c 在/p 延安/ns 兴起/v ，/w 并/c 蓬蓬勃勃/i 地/u 开展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        302
                                     在/p 延安/ns 整风/v 之前/nt ，/w 解放区/n 的/u 部分/n 文艺/n 团体/n 和/c 戏剧/n 工作者/n ，/w 就/d 已经/d 开始/v 利用/v “/w 秧歌/n ”/w 、/w “/w 小调/n 剧/n ”/w 的/u 艺术/n 形式/n 来/vd 反映/v 现实/n 斗争/v ，/w 并/c 创作/v 了/u 一些/m 有/v 一定/a 水平/n 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     但是/c 由于/c 对/p 文艺/n 的/u 工农兵/n 方向/n 问题/n ，/w 还/d 未有/v 明确/v 的/u 认识/v ，/w 所以/c 尚未/d 形成/v 一/m 个/q 运动/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     延安/ns 整风运动/n 后/nd ，/w 广大/a 戏剧/n 工作者/n 明确/v 了/u 文艺/n 的/u 工农兵/n 方向/n ，/w 认真/a 学习/v 边区/n 民歌/n 和/c 民间/n 秧歌舞/n ，/w “/w 新/a 秧歌/n ”/w 很快/a 成为/vl 一/m 个/q 群众性/n 的/u 运动/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     “/w 新/a 秧歌/n ”/w 剔除/v 了/u 旧/a 秧歌/n 中/nd 那/r 种/q 色情/n 的/u 东西/n ，/w 保留/v 了/u 它/r 固有/v 的/u 简单/a 、/w 朴素/a 为/p 群众/n 所/u 喜闻乐见/i 的/u 形式/n ，/w 宣传/v 完全/a 新鲜/a 的/u 现实/n 内容/n ，/w 被/p 群众/n 称为/v “/w 斗争/v 秧歌/n ”/w 。/w 
		
			
                                        306
                                     １９４３/m 年/nt 春节/nt ，/w 从/p “/w 鲁艺/j ”/w 开始/v 的/u “/w 闹/v 秧歌/n ”/w 运动/n 出现/v 了/u 热潮/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     延安/ns 鲁艺/j 文工团/n 演出/v 的/u 小型/n 秧歌剧/n 《/w 兄妹/n 开荒/v 》/w ，/w 最为/d 群众/n 所/u 喜爱/v ，/w 是/vl 新/a 秧歌/n 运动/n 初期/nt 的/u 代表/n 作/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        308
                                     诸侯/n 的/u 君位/n 也/d 由/p 嫡长子/n 世袭/v ，/w 在/p 本/r 国/n 也是/v 大宗/n ，/w 余/v 子/n 分封/v 为/vl 卿大夫/n ，/w 对/p 诸侯/n 而言/v 也是/v 小宗/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     卿大夫/n 在/p 本族/n 是/vl 大宗/n ，/w 余/v 子/n 为/vl 士/n ，/w 对/p 卿大夫/n 而言/v 是/vl 小宗/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     士/n 与/c 庶人/n 的/u 关系/n 依此类推/i 。/w 
		
			
                                        311
                                     在/p 宗法/n 上/nd ，/w 大宗/n 比/p 小宗/n 要/vu 尊贵/a ，/w 嫡长子/n 较/d 其它/r 诸子/n 为/vl 尊/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     只有/c 嫡长子/n 才/d 能/vu 被/p 立/v 为/vl 太子/n ，/w 世袭/v 君位/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     故/c 《/w 左传/n &#183;/w 隐公/n 元年/nt 》/w 中/nd 载/v ：/w 郑武公/nh 之/u 妻/n 武姜/nh 欲/d 立/v 其/r 次子/n 共叔段/nh 为/vl 太子/n ，/w 而/c 武公/nh 绝不/d 答应/v ，/w 这/r 就是/d 为了/p 维护/v 宗法制/n 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     而/c 非/h 嫡长子/n 为了/p 谋取/v 太子/n 之/u 位/n 与/c 君位/n ，/w 就/d 势必/d 造成/v 兄弟/n 骨肉相残/i 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     嫡长子/n 还/d 被/p 认为/v 是/vl 继承/v 始祖/n 的/u ，/w 称为/v 宗子/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     只有/c 宗子/n 才/d 能/vu 有/v 主祭/v 始祖/n 之/u 特权/n ，/w 才/d 能/vu 继承/v 特/d 多/a 的/u 财产/n ，/w 并/c 受到/v 小宗/n 的/u 尊敬/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     故/c 《/w 礼记/n &#183;/w 大传/n 》/w 说/v ：/w “/w 尊/v 祖/n 故/c 敬/v 宗/n ；/w 敬/v 宗/n ，/w 尊/v 祖/n 之/u 义/n 也/u 。/w ”/w 
		
			
                                        318
                                     这样/r 嫡长子/n 的/u 地位/n 就/d 显得/v 特别/d 高贵/a ，/w 对/p 其余/r 诸子/n 而言/v ，/w 在/p 家族/n 上/nd 是以/v 兄/n 统/v 弟/n ，/w 在/p 政治/n 上/nd 是以/v 君/n 统/v 臣/n ，/w 这/r 就/d 抑止/v 了/u 统治/v 阶层/n 的/u 内讧/v ，/w 巩固/v 了/u 贵族/n 的/u 世袭/v 统治/v ，/w 所以/c 历代/n 的/u 封建/a 统治阶级/i 都/d 极力/d 维护/v 宗法/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     这/r 套/q 完整/a 的/u 宗法制/n ，/w 不仅/c 适用/v 于/p 同姓/n 贵族/n ，/w 也/d 适用/v 于/p 西周/ns 分封/v 的/u 异姓/n 贵族/n ，/w 同姓/n 与/c 异姓/n 贵族/n 之间/nd 是以/v 通婚/v 为/vl 纽带/n 而/c 紧密/a 联系/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     在/p 宗法制/n 与/c 婚姻/n 关系/n 基础上/n ，/w 周代/ns 还/d 实行/v 了/u 按/p 班/n 辈/n 区分/v ，/w 借以/v 维护/v 贵族/n 中/nd 的/u 血统/n 等级/n 的/u 昭/n 、/w 穆/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     《/w 左传/n &#183;/w 僖公/n 五/m 年/nt 》/w ：/w “/w （/w 宫之奇/nh ）/w 对/v 曰/v ：/w ‘/w 太伯/n 、/w 虞仲/n ，/w 太王/n 之/u 昭/n 也/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     ’/w 太伯/n 不/d 从/v ，/w 是以/v 不/d 嗣/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     虢仲/n 、/w 虢叔/n ，/w 王季/n 之/u 穆/n 也/u 。/w ”/w 
		
			
                                        324
                                     《/w 礼记/n &#183;/w 王制/n 》/w 也/d 云/v ：/w “/w 天子/n 七/m 庙/n ：/w 三/m 昭/n 三/m 穆/n ，/w 与/c 太祖/n 之/u 庙/n 而/c 七/m 。/w 
		
			
                                        325
                                     诸侯/n 五/m 庙/n ：/w 二/m 昭/n 二/m 穆/n ，/w 与/c 太祖/n 之/u 庙/n 而/c 五/m 。/w 
		
			
                                        326
                                     大夫/n 三/m 庙/n ：/w 一/m 昭/n 、/w 一/m 穆/n ，/w 与/c 太祖/n 之/u 庙/n 而/c 三/m 。/w ”/w 
		
			
                                        327
                                     由/p 上/nd 可知/v ，/w 周代/ns 贵族/n 是/vl 把/p 始祖/n 以下/nd 的/u 同族/n 男子/n 逐代/d 先后/d 相承/v 地/u 分为/v “/w 昭/n ”/w “/w 穆/n ”/w 两/m 辈/q ，/w 这/r 是/vl 周代/ns 宗法/n 与/c 后世/n 不同/a 的/u 一点/m 。/w 
		
			
                                        328
                                     试/v 从/v 太王/n （/w 古公/n 亶父/n ）/w 算起/v ，/w 太王/n 下一代/n 是/vl 太伯/n 、/w 虞仲/n 和/c 王季/n ，/w 这/r 是/vl 昭辈/n ，/w 王季/n 既/c 属/v 昭辈/n ，/w 则/c 王季/n 的/u 下一代/n 文王/n 、/w 虢仲/n 和/c 虢叔/n 就是/v 穆辈/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     以后/nt 各/r 代/n 依此类推/i ，/w 文正/n 的/u 下一代/n 是/vl 武王/n ，/w 又是/vl 昭辈/n ；/w 武王/n 下一代/n 是/vl 成王/n ，/w 又是/vl 穆辈/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     这/r 就是/d 周代/ns 贵族/n 用/v 昭/n 穆/n 字样/n 来/vd 区别/v 父子/n 两/m 代/n ，/w 隔代/v 的/u 字辈/n 相同/a 。/w 
		
			
                                        331
                                     这/r 种/q 昭/n 、/w 穆/n 的/u 区别/v ，/w 也/d 体现/v 在/p 宗庙/n 、/w 墓冢/n 和/c 祭祀/v 上/nd ，/w 始祖/n 居中/v ，/w 昭/n 的/u 位次/n 在/v 左/nd ，/w 穆/n 的/u 位次/n 在/v 右/nd 。/w 
		
			
                                        332
                                     了解/v 到/v 这/r 一点/m ，/w 才/d 能/vu 明白/v 上文/n 所/u 云/v ：/w “/w 太伯/n 、/w 虞仲/n ，/w 太王/n 之/u 昭/n 也/u ”/w ，/w “/w 虢仲/n 、/w 虢叔/n ，/w 王季/n 之/u 穆/n 也/u ”/w ，/w 不过是/v 说/v 太伯/n 、/w 虞仲/n 是/vl 太王/n 的/u 下一代/n ，/w 虢仲/n 、/w 虢叔/n 是/vl 王季/n 的/u 下一代/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     （/w 左传/n &#183;/w 定公/n 四/m 年/nt 》/w ：/w “/w 曹/j ，/w 文之昭/n 也/u ；/w 晋/j ，/w 武之穆/n 也/u ”/w ，/w 曹/j 、/w 晋/j 都/d 是/vl 姬/n 姓/n 封/v 国/n ，/w 上文/n 是/vl 说/v 曹国/ns 祖先/n 是/vl 文王/n 的/u 儿子/n ，/w 晋国/ns 祖先/n 是/vl 武王/n 的/u 儿子/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     由于/c 族/n 表示/v 亲属/n 关系/n ，/w 因此/c 也是/v 宗法/n 制度/n 中/nd 的/u 重要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     《/w 尚书/n &#183;/w 尧典/n 》/w 云/v ：/w “/w 克/v 明/a 俊德/n ，/w 以/p 亲/a 九族/n 。/w ”/w 
		
			
                                        336
                                     按/p 传统/n 的/u 说法/n ，/w “/w 九族/n ”/w 指/v 的/u 是/vl 高祖/n 、/w 曾祖/n 、/w 父/n 、/w 己/r 、/w 子/n 、/w 孙/n 、/w 曾孙/n 、/w 玄孙/n ”/w ，/w 这/r 是/vl 指/v 的/u 同姓/n 之/u 族/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     九族/n 之外/nd ，/w 有所谓/v 三/m 族/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     三/m 族/n 说法/n 有/v 三/m ：/w 一/m 指/v 父/n 、/w 子/n 、/w 孙/n ；/w 二/m 指/v 父母/n 、/w 兄弟/n 、/w 妻子/n ；/w 三/m 指/v 父/n 、/w 母/n 、/w 妻/n 族/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     古代/nt 一/m 人/n 犯罪/v ，/w 诛连/v 九族/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     说/v 的/u 正是/d 包括/v 从/p 高祖/n 到/v 玄孙/n 的/u 直系亲属/n ，/w 以及/c 旁系/n 亲属/n 中/nd 的/u 兄弟/n 、/w 堂兄弟/n 等/u 。/w 
		
			
                                        341
                                     这/r 是/vl 封建/a 专政/n 时代/nt 最/d 残酷/a 、/w 最/d 不人道/a 的/u 株连/v 刑法/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     但/c 最初/nt 仅/d 包括/v 诛连/v 三/m 族/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     如/v 《/w 史记/n &#183;/w 秦始皇/n 本纪/n 》/w ：/w “/w 法/n 初/d 有/v 三/m 族/n 之/u 罪/n ”/w ，/w 按/p 张宴注/nh 的/u 说法/n ，/w 这里/r 的/u 三/m 族/n 含/v 父母/n 、/w 兄弟/n 、/w 妻子/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     另/r 说/v 为/vl 父/n 族/n 、/w 母/n 族/n 、/w 妻/n 族/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     （/w 见/v 如淳/n 说/k ）/w 而/c 《/w 左传/n &#183;/w 僖公/n 五/m 年/nt 》/w ：/w “/w 宫/n 之/u 奇/a 以/p 其/r 族/n 行/v 。/w ”/w 
		
			
                                        346
                                     则/c 包括/v 整个/a 家族/n 的/u 成员/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     中国/ns 古代/nt 宗法制/n 的/u 特点/n ，/w 一/m 是/vl 亲属/n 关系/n 时间/n 拉/v 的/u 远/a ，/w 范围/n 扩/v 的/u 大/a ；/w 二/m 是/vl 亲属/n 名称/v 分/v 的/u 细/a ，/w 特别是/v 先生/n 后生/n 要/vu 有/v 不同/a 名称/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     据/p 古代/nt 文献/n 载/v ：/w 父/n 之/u 父/n 为/vl 祖/n ，/w 古/nt 称/v 王父/n ；/w 父/n 之/u 母/n 为/vl 祖母/n ，/w 古/nt 称/v 王母/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     祖之/u 父母/n 为/vl 曾祖父/n 、/w 曾祖母/n ；/w 曾祖/n 之/u 父母/n 为/vl 高祖父/n 、/w 高祖母/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     子/n 之/u 子/n 为/vl 孙/n ，/w 孙/n 之/u 子/n 为/vl 曾孙/n ，/w 曾孙/n 之/u 子/n 为/vl 玄孙/n ，/w 玄孙/n 之/u 子/n 为/vl 来孙/n ，/w 来孙/n 之/u 子/n 为/vl 昆孙/n ，/w 昆孙/n 之/u 子/n 为/vl 仍孙/n ，/w 仍孙/n 之/u 子/n 为/vl 云孙/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     父/n 之/u 兄/n 为/vl 世父/n （/w 伯父/n ）/w ，/w 父/n 之/u 弟/n 为/vl 叔父/n ，/w 简称为/v 伯叔/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     世父/n 、/w 叔父/n 之/u 妻/n 称/v 世母/n （/w 伯母/n ）/w 叔母/n （/w 婶/n ）/w 。/w 
		
			
                                        353
                                     伯叔/n 之/u 子/n 称为/v 从父昆弟/n ，/w 又/d 称为/v 从兄弟/n ，/w 父/n 之/u 姐妹/n 为/vl 姑/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     父/n 之/u 伯叔/n 称/v 从祖祖父/n （/w 伯/n 祖父/n 、/w 叔/n 祖父/n ）/w ，/w 其/r 妻/n 称/v 从/p 祖祖母/n （/w 伯/n 祖母/n 、/w 叔/n 祖母/n ）/w ，/w 其子/r 称为/v 从祖父/n ，/w 俗称/v 堂伯/n 、/w 堂叔/n ，/w 其/r 妻/n 称/v 从祖母/n （/w 堂伯母/n ，/w 堂叔母/n ）/w ，/w 堂伯叔/n 之/u 子/n 称为/v 祖昆弟/n ，/w 又称/v 再从兄弟/n （/w 从堂兄弟/n ）/w ，/w 这/r 是/vl 同/c 曾祖/n 之/u 兄弟/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     祖父/n 之/u 伯叔/n 是/vl 族曾祖父/n ，/w 称为/v 族曾王父/n ，/w 其/r 妻/n 为/vl 族曾祖母/n ，/w 称/v 为/vl 族曾王母/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     族曾祖父/n 之/u 子/n 是/vl 族祖父/n ，/w 称为/v 族祖王父/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     族祖父/n 之/u 子/n 为/vl 族父/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     族父/n 之/u 子/n 为/vl 族兄弟/n ，/w 这/r 是/vl 同/c 高祖/n 兄弟/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     兄/n 之/u 妻/n 为/vl 嫂/n ，/w 弟/n 之/u 妻/n 为/vl 弟妇/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     兄弟/n 之/u 子/n 为/vl 从子/n ，/w 又称/v 侄/n ；/w 兄弟/n 之/u 女/n 为/vl 从女/n ，/w 又/d 称/v 侄女/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     按/p 《/w 仪礼/n &#183;/w 丧服/n 传/n 》/w 云/v ：/w “/w 谓/v 吾/r 姑/n 者/k ，/w 吾/r 谓/v 之/u 姪/n 。/w ”/w 
		
			
                                        362
                                     可见/c 上古时/nt 姑/n 姪/n 对称/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     兄弟/n 之/u 孙/n 为/vl 从孙/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     姐妹/n 之/u 子/n 为/vl 甥/n ，/w 后/nd 又称/v 外甥/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     女/n 之/u 夫/n 为/vl 女婿/n 、/w 子婿/n ，/w 后/nd 省/n 称作/v 婿/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     父/n 之/u 姐妹/n 之/u 子/n 称/v 中表/n （/w 表兄/n 、/w 表弟/n 、/w 表姐/n 、/w 表妹/n ）/w ，/w 中表/n 为/vl 晋代/nt 之后/nt 始/v 出现/v 之/u 概念/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     母/n 之/u 父/n 为/vl 外祖父/n ，/w 古称/v 外王父/n ，/w 母/n 之/u 母/n 为/vl 外祖母/n ，/w 古称/v 外王母/n ，/w 外祖母/n 之/u 父母/n 为/vl 外曾王父/n 与/c 外曾王母/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     担任/v 相职/n 的/u 官/n 泛称/n 执政/v ，/w 但/c 各国/r 有所不同/i ，/w 详见/v 本/r 篇/q “/w 宰相/n ”/w 的/u 有关/v 论述/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     掌管/v 朝政/n 的/u 近官/n 有/v 司徒/nhf 、/w 司马/nhf 、/w 司空/nhf 、/w 司寇/nhf ，/w 其/r 职权/n 范围/n 与/c 西周/ns 同/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     主刑狱/n 的/u 司寇/nhf 还/d 称作/v 理/n 、/w 士/n 、/w 大士/n 、/w 尉氏/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     此外/c 还有/v 掌管/v 迎接/v 宾客/n 的/u 行人/n 、/w 侯人/n ，/w 专门/a 管理/v 国/n 中/nd 重要/a 地区/n 的/u 叫/v 封人/n ，/w 管理/v 山林/n 川泽/n 等/u 自然资源/i 的/u 叫/v 虞人/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     为/p 国君/n 私人/n 服役/v 的/u 中/nd 官/n ，/w 有/v 掌/v 书记/n 文籍/n 典册/n 的/u 史官/n （/w 包括/v 卜人/n ）/w 。/w 
		
			
                                        373
                                     宫/n 内/nd 事务/n 由/p 仆/n 大夫/n 掌管/v ，/w 君臣/n 间/nd 的/u 意见/n 由/p 他/r 上传/v 下达/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     掌/v 国君/n 财物/n 的/u 有/v 廪人/n 、/w 府人/n ，/w 府人/n 掌/v 金玉/n 玩好/v ，/w 廪人/n 掌/n 粮/n 禾/n 米/n 物/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     乐官/n 称作/v 师/n 、/w 大师/n 或/c 舞师/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     春秋/nt 时/nt 各国/r 不/d 设/v 太保/n 一/m 职/n ，/w 而/c 太师/n 、/w 太傅/n 多/d 为/vl 美称/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     春秋/nt 时/nt 的/u 地方/n 组织/n ，/w 基本上/d 是/vl 国野/n 制/k 。/w 
		
			
                                        378
                                     春秋/nt 初年/nt ，/w 管仲/nh 在/p 齐国/ns 推行/v 了/u “/w 叁/m 国/n 伍/m 鄙/n ”/w 制/k 。/w 
		
			
                                        379
                                     在/p 国/n 中/nd ，/w 五/m 家/n 为/vl 一/m 轨/n ，/w 设/v 轨/n 长/n ；/w 十/m 轨/n 为/vl 里/q ，/w 设/v 里/q 有/v 司/n ，/w 四/m 里/q 为/vl 连/n ，/w 设/v 连长/n ；/w 十/m 连/n 为/vl 乡/n ，/w 设/v 乡/n 良人/n ，/w 爵/n 为/vl 大夫/n ，/w 国/n 中/nd 为/vl 二十一/m 乡/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     在/p 野鄙/n 中/nd ，/w 以/p 三十/m 家/n 为/vl 邑/n ，/w 设/v 邑/n 有/v 司/n ；/w 十/m 邑/n 为/vl 卒/n ，/w 设/v 卒帅/n ；/w 十/m 卒/n 为/vl 乡/n ，/w 设/v 乡帅/n ；/w 三/m 乡/n 为/vl 县/n ，/w 设/v 县帅/n ；/w 十/m 县/n 为/vl 属/n ，/w 设/v 属/n 大夫/n 和/c 属/n 正长/n 各/r 一/m 人/n ，/w 全国/n 分为/v 五/m 属/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     国野/n 制/k 是/vl 西周/ns 以来/vd 的/u 旧/a 制度/n ，/w 进入/v 春秋/nt 后/nd ，/w 各国/r 又/d 相继/d 设/v 县/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     早期/nt 的/u 县/n 还/d 带有/v 采邑/n 色彩/n ，/w 到了/v 春秋/nt 中晚期/nt ，/w 当/p 有/v 较/d 多/a 的/u 县/n 成为/vl 国家/n 的/u 地方/n 政权/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     在/p 县/n 大夫/n 下/nd 设有/v 县师/n 、/w 司马/nhf 、/w 司寇/nhf 。/w 
		
			
                                        384
                                     县/n 初/d 设于/v 边鄙/n 地区/n ，/w 目的/n 是/vl 为了/p 加强/v 防守/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     春秋/nt 中晚期/nt ，/w 内地/n 也/d 开始/v 设/v 县/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     县/n 的/u 大量/a 设置/v ，/w 必将/d 取代/v 国野/n 制/k 。/w 
		
			
                                        387
                                     西周/ns 、/w 春秋/nt 时期/n 的/u 贵族/n 有/v 大片/n 封地/n ，/w 也/d 有/v 宗族/n 组织/n ─/w ─/w 家/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     “/w 家/n ”/w 中/nd 也/d 有一套/i 组织/n 机构/n ，/w 是/vl 国/n 中/nd 之/u 国/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     从/p 一/m 个/q 国家/n 来看/v ，/w 这/r 种/q “/w 家/n ”/w 也/d 可/vu 视为/v 国家/n 中/nd 的/u 地方/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     主管/v “/w 家/n ”/w 内/nd 政务/n 的/u 是/vl 宰/n ，/w 宰下/n 有/v 各种/r 官吏/n ，/w 分/v 掌/v 各种/r 事务/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     家宰/n 可以/vu 任免/v 官吏/n ，/w 家臣/n 与/c 家宰/n 没有/v 宗主/n 关系/n ，/w 家臣/n 的/u 任免/v 去留/v 比较/d 自由/a 。/w 
		
			
                                        392
                                     由/p 这/r 种/q 关系/n 构成/v 的/u 任官/v 制度/n ，/w 与/c 等级制/n 、/w 世袭制/n 完全/a 不同/a ，/w 是/vl 一/m 种/q 新型/f 的/u 制度/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     到/v 春秋/nt 末/nd 战国/nt 初/nd ，/w 一些/m 强/a “/w 家/n ”/w 起/v 而/c 代替/v 国君/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     成为/vl 诸侯/n 后/nd ，/w 家臣/n 就/d 成为/vl 国家/n 官吏/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     家臣/n 与/c 主人/n 间/nd 的/u 这/r 种/q 个人/n 主从/n 关系/n ，/w 就/d 成为/vl 新/a 国家/n 官制/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     由/p 春秋/nt 进入/v 战国/nt ，/w 中国/ns 封建制度/n 已经/d 确立/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     自此/d 以后/nt ，/w 君主/n 的/u 地位/n 越来越/d 高/a ，/w 权力/n 高度/n 地/u 集中/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     在/p 整个/a 国家/n 机构/n 中/nd ，/w 巫史/n 和/c 宗室/n 贵族/n 不/d 占/v 重要/a 地位/n ，/w 而/c 君主/n 的/u 臣仆/n 和/c 侍从/n 上升/v 到/v 主要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     战国/nt 时期/n 各国/r 开始/v 建立/v 了/u 以/p 国君/n 为首/v 的/u 中央集权/v 制/k 。/w 
		
			
                                        400
                                     官/n 分/v 文武/n ，/w 在/p 中央/n 设置/v 由/p 国君/n 直接/a 任免/v 的/u 辅相/n 和/c 将军/n ，/w 并/c 由/p 他们/r 统率/v 文武百官/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     在/p 地方/n 设置/v 郡县/n ，/w 由/p 国君/n 亲自/d 任免/v 长官/n 镇守/v 国土/n 和/c 治理/v 民众/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     战国/nt 各国/r 的/u 官制/n ，/w 从/p 上/nd 到/v 下/nd 都/d 是/vl “/w 官/n 分/v 文武/n ”/w 两/m 大类/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     除/p 少数/a 新官/n 外/nd ，/w 大多/m 因袭/v 了/u 旧/a 的/u 官名/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     但/c 有的/r 职责/n 分工/v 不/d 一样/a ，/w 而且/c 变化不定/i ，/w 这/r 是/vl 新旧/n 制度/n 过渡性/n 的/u 时代/n 烙印/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     尽管/c 战国/nt 官制/n 还/d 不/d 十分/d 完善/a ，/w 却/c 为/p 秦汉/ns 以后/nt 的/u 封建/a 专制/n 的/u 中央/n 与/c 地方/n 官僚/n 机构/n 奠定/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     秦/j 统一/v 中国/ns 后/nd ，/w 统治/v 地区/n 越来越/d 广/a ，/w 国家/n 机构/n 越来越/d 庞大/a ，/w 职务/n 上/nd 的/u 分工/v 也/d 越来越/d 细/a 。/w 
		
			
                                        407
                                     汉/j 承/v 秦/j 制/n 而且/c 越来越/d 完善/a 。/w 
		
			
                                        408
                                     以后/nt 各/r 朝/n 的/u 职官/n 然/c 变化/v 很/d 大/a ，/w 而且/c 一朝/n 之内/nd 的/u 不同/a 时期/n 也/d 有/v 显著/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     但是/c ，/w 秦汉/j 的/u 职官/n ，/w 却/d 奠定/v 了/u 中国/ns 封建社会/n 官制/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     下面/nd 对/p 中国/nd 封建/a 社会/n 的/u 职官/n 分别/d 加以/v 叙述/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     宰相/n 是/vl 在/p 国君/n 之下/nd 辅助/v 国君/n 处理/v 政务/n 的/u 最高/a 官职/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     《/w 吕氏春秋/n &#183;/w 举难/n 》/w ：/w “/w 相/n 也/u 者/k ，/w 百官/n 之/u 长/n 也/u 。/w ”/w 
		
			
                                        413
                                     宰相/n 一/m 词/n 最/d 早/a 出现/v 于/p 战国/nt 后期/nt 。/w 
		
			
                                        414
                                     《/w 韩非子/n &#183;/w 显学/n 》/w ：/w “/w 故/c 明主/n 之/u 吏/n ，/w 宰相/n 必/d 起于/v 州/n 郡/n ，/w 猛将/n 必/d 发/v 于/p 卒伍/n 。/w ”/w 
		
			
                                        415
                                     宰相/n 一/m 词/n 起源/v 虽/c 晚/a ，/w 但/c 宰相/n 一/m 职/n 起源/v 很/d 早/a 。/w 
		
			
                                        416
                                     商代/nt 的/u 尹/n ，/w 西周/ns 的/u 执政卿士/n ，/w 都/d 与/p 宰相/n 的/u 职务/n 相当/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     太宰/n 有时/d 也/d 相当/v 后世/n 的/u 宰相/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     春秋/nt 时期/n 担任/v 相职/n 的/u 官/n ，/w 泛称/v 执政/n ，/w 由/p 西周/ns 的/u 执政卿士/n 发展/v 而/c 来/vd 。/w 
		
			
                                        419
                                     但/c 各国/r 有所不同/i 。/w 
		
			
                                        420
                                     东周/nt 在/p 春秋/nt 初年/nt 仍/d 叫/v 卿士/n ，/w 其它/r 各国/r 只好/d 叫/v 卿/n 、/w 正卿/n 、/w 政卿/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     后/nd 以/p 太宰/n 居/v 此/r 位/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     春秋/nt 中晚期/nt ，/w 只有/c 吴国/ns 的/u 太宰/n 是/vl 相职/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     晋国/ns 称/v 中军/n 元帅/n ，/w 郑国/ns 称/v 当国/n ，/w 宋国/ns 叫/v 大尹/n ，/w 楚国/nt 叫/v 令尹/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     战国/nt 时/nt ，/w 宰相/n 一/m 职/n 在/p 各国/r 普遍/a 设立/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     法定/a 名称/n 叫/v 相邦/n ，/w 邦/n 即/vl 国/n ，/w 所以/c 也/d 叫/v 相国/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     秦/j 叫/v 丞相/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     丞相/n 之/u 名/n 始于/v 秦孝公/nt 。/w 
		
			
                                        428
                                     汉代/nt 应劭/nh 解释/v 说/v ：/w “/w 丞/n 者/k ，/w 承/v 也/u ；/w 相/n ，/w 助/v 也/u 。/w ”/w 
		
			
                                        429
                                     楚国/nt 仍/d 叫/v 令尹/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     战国/nt 最/d 早/a 设/v 相/n 的/u 国家/n 是/vl 魏国/ns 。/w 
		
			
                                        431
                                     赵国/ns 也/d 叫/v 相/n ，/w 蔺相如/nh 任/v 相/n 时/nt ，/w 曾/d 演出/v 一/m 场/q “/w 将/n 相/n 和/v ”/w 的/u 喜剧/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     应该/vu 注意/v 的/u 是/vl ，/w 相/n 作为/v 官名/n ，/w 在/p 春秋/nt 时/nt 已/d 出现/v ，/w 那时/nt 的/u 相/n 是/vl 辅导/v 君主/n 礼仪/n 临时/d 设置/v 的/u 职务/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     职务/n 虽/c 很/d 重要/a ，/w 地位/n 却/d 不/d 高/a ，/w 无法/d 与/p 后代/n 的/u 相比/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     秦/j 统一/v 中国/ns 后/nd ，/w 宰相/n 的/u 正式/a 官称/n 是/vl 丞相/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     汉/j 承/v 秦/j 制/n ，/w 仍/d 叫/v 丞相/n ，/w 有时/d 也/d 称/v 相国/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     称/v 相国/n 地位/n 稍/d 尊/a ，/w 如/v 汉/j 初/nd 以/p 肖何/nh 为/vl 相国/n ，/w 因/c 其/r 为/vl 开国/v 元勋/n ，/w 功/n 推/v 第一/m 。/w 
		
			
                                        437
                                     魏晋/nt 以后/nt ，/w 相国/n 比/p 丞相/n 更为/d 显要/a ，/w 也/d 不/d 常设/v ，/w 唐/j 以后/nt 只/d 用作/v 宰相/n 的/u 通称/n ，/w 实际上/d 却/d 无/v 此/r 官/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     西汉/ns 以/p 御史大夫/n 为/vl 丞相/n 之/u 副/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     汉代/nt 的/u 丞相/n 、/w 御史大夫/n 、/w 太尉/n ，/w 合称/v 三公/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     汉代/nt 的/u 三公/n ，/w 与/c 秦/j 以前/nd 的/u 三公/n 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        441
                                     殷/nt 周/nt 的/u 三公/n 是/vl 辅弼/v 之/u 臣/n ，/w 春秋/nt 以后/nt 名存实亡/i 。/w 
		
			
                                        442
                                     西汉/ns 的/u 三公/n 则/c 是/vl 最高/a 行政长官/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     汉武帝/nt 时/nt ，/w 把/p 实际/a 政务/n 中心/n 转移/v 到/v 内廷/n ，/w 丞相/n 空有/v 宰相/n 之/u 名/n ，/w 而/c 无/v 宰相/n 之/u 实/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     沙皇俄国/ns 原/d 是/vl 一/m 个/q 欧洲/ns 国家/n ，/w １６/m 世纪/nt ８０/m 年代/nt ，/w 它/r 越过/v 乌拉尔/ns 山/n ，/w 将/p 领土/n 从/p 欧洲/ns 扩展/v 到/v 亚洲/ns 。/w 
		
			
                                        445
                                     １７/m 世纪/nt 中叶/nt ，/w 侵入/v 中国/ns 黑龙江/ns 流域/n ，/w 在/p 遭到/v 严重/a 挫败/v 后/nd ，/w 才/d 同/p 清政府/n 于/p １６８９/m 年/nt 签订/v 中俄/j 《/w 尼布楚/n 条约/n 》/w ，/w 又/d 于/p １７２７/m 年/nt 签订/v 《/w 布连斯奇/n 条约/n 》/w 和/c 《/w 恰克图/n 条约/n 》/w ，/w 规定/v 了/u 中俄/j 东/nd 段/q 和/c 中段/nl 边界/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     当时/nt 中国/ns 西部/nd 边疆/n 在/p 巴尔喀什湖/ns ，/w 与/c 俄国/ns 并不/d 接壤/v ，/w 直至/v １９/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 俄国/ns 吞并/v 布哈拉/ns 、/w 希瓦/ns 、/w 浩罕/ns 等/u 中亚/j 国家/n 后/nd ，/w 才/d 侵入/v 新疆/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     沙俄/ns 是/vl 与/p 中国/ns 边疆/n 相连/v 的/u 国家/n ，/w 一直/d 对/p 中国/ns 抱有/v 领土/n 野心/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     清朝/nt 建立/v 初期/nt ，/w 曾/d 实行/v 海/n 禁/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     统一/v 台湾/ns 以后/nt ，/w 在/p １６８５/m 年/nt 宣布/v 解除/v 海/n 禁/v ，/w 允许/v 外国人/n 到/v 广州/ns 、/w 漳州/ns 、/w 云台山/ns （/w 今/nt 连云港/ns 附近/nl ）/w ，/w 宁波/ns 四/m 口/n 通商/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     后来/nt ，/w 由于/c 欧美/j 来华/v 商人/n 不断/d 在/p 中国/ns 沿海/n 各/r 口/n 进行/v 违法/v 活动/v ，/w 清政府/n 在/p １７５７/m 年/nt 下令/v 封闭/v 漳州/ns 、/w 宁波/ns 、/w 云台山/ns 三/m 海关/n ，/w 只/d 允许/v 在/p 广州/ns 一口/n 通商/v ；/w 并且/c 设立/v “/w 公行/n ”/w 制度/n ，/w 规定/v 外商/n 来华/v 贸易/n 或/c 办理/v 其它/r 事务/n 必须/d 经过/v 特许/v 的/u “/w 公行/n ”/w 来/vd 进行/v ，/w 又/d 陆续/d 颁发/v 各种/r 条例/n 章程/n ，/w 对/p 外商/n 在/p 华/j 活动/v 进行/v 严格/a 限制/v ：/w 这/r 就是/v “/w 闭关/v 政策/n ”/w 。/w 
		
			
                                        451
                                     闭关/v 政策/n 是/vl 一/m 种/q 限制/v 对/p 外/nd 贸易/n 的/u 政策/n ，/w 它/r 阻止/v 了/u 中外/j 必要/a 的/u 经济/n 、/w 以及/c 文化/n 和/c 科学/n 技术/n 的/u 交流/v ，/w 使/v 中国/ns 处/n 于/p 与世隔绝/i 的/u 状态/n ，/w 同时/c 它/r 也是/v 自给自足/i 自然/n 经济/n 的/u 产物/n ，/w 在/p 一定/a 程度/n 上/nd 支持/v 着/u 封建/a 经济/n 的/u 延续/v ，/w 妨碍/v 了/u 资本主义/n 萌芽/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     清政府/n 的/u 闭关/v 政策/n ，/w 也/d 不/d 利于/v 英国/ns 的/u 对/p 华/j 贸易/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     因此/c ，/w 英国/ns 的/u 资产阶级/n 政府/n 就/d 力求/v 抵制/v 这/r 一/m 政策/n 。/w 
		
			
                                        454
