
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     这时/r ，/w 他/r 似乎/d 己/r 完全/d 清醒/a 了/u ，/w 拉住/v 我/r 说/v ：/w &quot;/w 别/d 打铃/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     我们/r 的/u 事/n 不要/vu 告诉/v 干事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        3
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 那/r 不行/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        4
                                     这次/r 会议/n ，/w 通过/v 了/u 《/w 统一/v 党/n 的/u 领导/n 机关/n 案/n 》/w 、/w 《/w 中央执行委员会军事委员会/ni 组织/n 大纲/n 》/w 、/w 《/w 国民革命军/n 总司令/n 条例/n 》/w 等/u １１/m 个/q 决议案/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     追认/v 武汉/ns 临时/a 联席会议/n 为/vl 合法/a ，/w 联席会议/n 所有/a 决议案/n 继续/v 有效/a 。/w 
		
			
                                        6
                                     会议/n 根据/p 《/w 统一/v 党/n 的/u 领导/n 机关/n 案/n 》/w ，/w 选举/v 了/u 新/a 的/u 国民党/ni 中央/n 常务委员会/n 及/c 国民政府/n 各/r 部/n 会/n 人员/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     汪精卫/nh 被/p 缺席/v 选为/v 中央/n 常务委员/n 、/w 中央/n 政治/n 委员会/n 主席团/n 委员/n 、/w 中央/n 组织部长/n 、/w 军事委员会/ni 主席团/n 委员/n 、/w 国民政府/n 常务委员/n 等/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     而/c 蒋介石/nh 虽/c 仍/d 被/p 选为/v 中央/n 常务委员/n 、/w 军事委员会/ni 主席团/n 委员/n ，/w 但/c 其/r 中央常务委员会/ni 主席/n 、/w 组织部长/n 、/w 军人/n 部长/n 等/u 职/n 均/d 被/p 撤销/v ，/w 其/r 国民革命军/n 总司令/n 的/u 职权/n ，/w 也/d 受到/v 了/u 一定/a 的/u 限制/v ，/w 蒋/nhf 个人/n 的/u 权力/n ，/w 受到/v 了/u 很/d 大/a 的/u 削弱/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     大会/n 还/d 发表/v 了/u 对/p 全体/n 党员/n 的/u 训令/n ，/w 重申/v 一切/r 政治/n 、/w 军事/n 、/w 外交/n 、/w 财政/n 大权/n ，/w 均须/d 集中/v 于/p 党/n ，/w &quot;/w 防止/v 党内/nl 投机/a 腐化/v 与/c 个人/n 独裁/v ，/w 军事/n 专权/v 之/u 倾向/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        10
                                     蒋介石/nh 没有/d 出席/v 三中全会/j ，/w 而是/vl 在/p 积极/a 进行/v 反对/v 国民党/ni 中央/n 、/w 发动/v 反革命/n 政变/v 的/u 种/q 种/q 准备/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     ３/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 蒋/nhf 离开/v 南昌/ns ，/w 经/v 九江/ns 、/w 安庆/ns ，/w 于/p ２６/m 日/nt 到达/v 上海/ns 。/w 
		
			
                                        12
                                     蒋/nhf 所/u 经/v 之/u 地/n ，/w 左派/n 国民党/ni 党部/n 及/c 群众/n 团体/n 都/d 被/p 捣毁/v 、/w 破坏/v ，/w 革命/v 群众/n 遭到/v 迫害/v 与/c 枪杀/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     在/p 他/r 抵达/v 上海/ns 后/nd ，/w 更/d 加紧/v 了/u 反革命/n 政变/v 的/u 部署/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     蒋介石/nh 为/p 增强/v 其/r 反/v 共/j 的/u 政治/n 力量/n ，/w 一意/n 拉拢/v 汪精卫/nh 。/w 
		
			
                                        15
                                     汪/nhf 到达/v 上海/ns 时/nt ，/w 蒋/nhf 亲往/v 码头/n 迎接/v ，/w 并/c 移/v 樽/n 就教/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     是日/nt ，/w 他/r 亲/n 率/v 吴稚晖/nh 、/w 蔡元培/nh 、/w 李石曾/nh 、/w 柏文蔚/nh 、/w 古应芬/nh 诸人/n ，/w 到/v 汪/nhf 下榻/v 的/u 孔祥熙/nh 公馆/n ，/w 开始/v 就/d 反/v 共/j &quot;/w 清党/v &quot;/w 问题/n 进行/v 密谈/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     汪精卫/nh 是/vl 因/c 蒋介石/nh 制造/v 中山舰/n 事件/n 负气/v 出国/v 的/u ，/w 此次/r 回国/v ，/w 其/r 目的/n 就是/d 要/vu 恢复/v 在/p 国民党/ni 及/c 政府/n 中/nd 的/u 最高/a 地位/n 和/c 权力/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     而且/c ，/w 武汉/ns 国民党/ni 中央/n 和/c 国民政府/n ，/w 对/p 汪/nhf 也是/vl &quot;/w 虚位/v 以/p 待/v &quot;/w ，/w 只要/vu 他/r 一/m 回到/v 武汉/ns ，/w 即可/vu 成为/v 武汉/ns 国民党/ni 及/c 政府/n 的/u 中心/n 人物/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     但是/c ，/w 由于/c 武汉/ns 政府/n 与/c 蒋介石/nh 之间/nd 的/u 尖锐/a 矛盾/n ，/w 以及/c 蒋介石/nh 握有/v 的/u 军事/n 、/w 政治/n 实力/n ，/w 也/d 使/v 汪精卫/nh 深知/v ，/w 要/vu 想/v 恢复/v 他/r 的/u 领袖/n 地位/n ，/w 必须/d 获得/v 蒋介石/nh 的/u 支持/v 与/c 谅解/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     正是/vl 出于/v 他们/r 各自/r 的/u 需要/v ，/w 汪/nhf 蒋/nhf 间/n 开始/v 了/u 连日/nt 的/u 秘密/n 谈判/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     汪/nhf 蒋/nhf 密谈/v 一开始/v ，/w 蒋介石/nh 和/c 吴稚晖/nh 等/u 人/n 即/d 大肆/d 诬蔑/v 共产党/n 准备/v 阴谋/n 暴动/v ，/w 企图/v 推翻/v 国民党/ni ；/w 攻击/v 武汉/ns 国民党/ni 中央/n 和/c 国民政府/n 已经/d 为/p 共产党/n 把持/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     他们/r 提出/v 应/vu 立即/d 赶走/v 鲍罗庭/nh ，/w 实行/v 分/v 共/j 与/c &quot;/w 清党/v &quot;/w ，/w 要求/v 汪精卫/nh &quot;/w 留/v 沪/ns 领导/v ，/w 并/c 裁/v 抑/v 共产党/n 的/u 越轨/v 行动/n &quot;/w ，/w 在/p 政治/n 上/nd 支持/v 蒋介石/nh 反/v 共/j ，/w 或者/c 至少/d 保持/v 中立/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     蒋/nhf 并/c 许诺/v 事/n 成/v 之后/nt ，/w 再/d 由/p 汪/nhf 主持/v 大计/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     ４/m 月/nt ２/m 日/nt ，/w 吴稚晖/nh 在/p 上海/ns 召开/v 的/u 所谓/a 中央/n 监察/v 委员会/n 紧急/a 会议/n 上/nd ，/w 报告/v 汪/nhf 蒋/nhf 密谈/v 情况/n 时/nt 说/v ，/w 对/p 蒋/nhf 的/u 主张/n ，/w 汪/nhf 认为/v &quot;/w 共产党/n 素来/d 不轻/a 变更/v 所/u 定/v 政策/n ，/w 共产党/n 实/d 以/p 本/r 党/n 为/vl 利用/v 品/n ，/w 本人/n 亦/d 不/d 赞成/v 共产党/n 之/u 阶级/n 革命/v 与/c 劳/v 农/n 专政/n ，/w 且/c 据/p 本人/n 观察/v ，/w 国民党/ni 与/c 共产党/n 亦/d 不易/a 继续/v 相安/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        25
                                     这/r 说明/v 汪精卫/nh 在/p 对待/v 共产党/n 的/u 问题/n 上/nd ，/w 与/c 蒋介石/nh 的/u 主张/v 基本上/d 一致/a ，/w 也是/vl 赞成/v &quot;/w 赶走/v 鲍罗庭/nh &quot;/w 和/c 实行/v &quot;/w 分/v 共/j &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     汪精卫/nh 在/p 孙中山/nh 逝世/v 后/nd ，/w 是以/c 坚持/v 联/v 俄/ns 、/w 联/v 共/j 、/w 扶助/v 农工/n 的/u 三/m 大/a 政策/n ，/w 而/c 获得/v 国民党/ni 左派/n 领袖/n 的/u 桂冠/n 的/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     其实/d ，/w 这/r 也/d 毫不/d 足/d 怪/a 。/w 
		
			
                                        28
                                     首先/r ，/w 正如/p 前面/nd 已经/d 讲到/v 的/u ，/w 汪精卫/nh 曲解/v 孙中山/nh 的/u 三/m 大/a 政策/n ，/w 认为/v 国民党/ni 实行/v 联/v 俄/ns 、/w 联/v 共/j 、/w 扶助/v 农工/n 政策/n ，/w 只是/d 出于/v 反对/v 北洋军阀/ni 的/u 一/m 种/q 策略/n ，/w 并不是/v 国民党/ni 的/u 一/m 项/q 根本/a 政策/n ，/w 而/c 他/r 对/p &quot;/w 共产党/n 之/u 阶级/n 革命/v 与/c 劳/v 农/n 专政/n &quot;/w 的/u 主张/v 是/vl 根本/d &quot;/w 不/d 赞成/v &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 因为/c 一个/mq 为/p 共产主义/n 而/c 奋斗/v 的/u ，/w 一个/mq 为/p 三民主义/n 而/c 奋斗/v 的/u ，/w 总/d 不能/vu 合/v 在/p 一起/n 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        30
                                     他/r 把/p 国共/j 两/m 党/n 的/u 合作/v 比做/v &quot;/w 共/d 坐/v 一/m 支/q 船/n &quot;/w ，/w 由于/c 目的地/n 不同/a ，/w 到了/v 一定/a 地点/n ，/w &quot;/w 便/d 到了/v 分歧/n 点/n 了/u &quot;/w ，/w 而且/c 必/d &quot;/w 生/v 冲突/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        31
                                     第二/m ，/w 是/vl 由于/c 革命/v 形势/n 的/u 巨大/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     自/p １９２６/m 年/nt ７/m 月/nt 北伐/v 以来/nt ，/w 革命/v 势力/n 已/d 发展/v 到/v 长江/ns 、/w 黄河/ns 流域/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     国民党/ni 已/d 不是/vl 一个/mq 涣散/a 的/u 组织/n ，/w 由于/c 有/v 共产党人/n 的/u 帮助/v 、/w 组织/v 和/c 领导/v ，/w 已经/d 形成/v 为/vl 全国性/n 的/u 大党/n 了/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     革命/v 形势/n 的/u 如此/r 迅速/a 发展/v ，/w 使/v 汪精卫/nh 认为/v 国民党/ni 可以/vu 不/d 需要/v 与/c 共产党/n 继续/v 合作/v 了/u ，/w 已经/d 到了/v 与/c 共产党/n 非/d 分/v 不可/vu 的/u 时机/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     与此同时/i ，/w 武汉/ns 国民党/ni 中央/n 还/d 相继/d 颁布/v 了/u 一系列/a 压制/v 工农/n 运动/n 、/w 保护/v &quot;/w 小资产阶级/n &quot;/w 的/u 训令/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     ２３/m 日/nt ，/w 武汉/ns 政府/n 发布/v 《/w 纠正/v 农工/n 运动/n 令/n 》/w ，/w 指责/v 工农/n 运动/n &quot;/w 潜/v 然/k &quot;/w 发生/v &quot;/w 幼稚/a 之/u 病/n &quot;/w ，/w &quot;/w 忽视/v 国民/n 革命/v 之/u 整个/a 前途/n ，/w 更/d 忽视/v 共同/d 作战/v 之/u 工商业者/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        37
                                     为此/c 规定/v ：/w （/w １/m ）/w &quot;/w 成立/v 劳资/j 仲裁/v 机关/n ，/w 解决/v 工人/n 与/c 厂主/n 、/w 店员/n 与/c 店主/n 间/n 的/u 各种/r 冲突/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        38
                                     （/w ２/m ）/w 制止/v 工人/n 及/c 店员/n 的/u &quot;/w 过度/d 要求/v &quot;/w ，/w 由/p 总工会/ni 及/c 商民协会组织特别委员会/ni ，/w 对/p 工人/n 、/w 店员/n 的/u 要求/v &quot;/w 加以/v 相当/d 限制/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        39
                                     （/w ３/m ）/w 严禁/v 工会/n 或/c 纠察队/n 对/p 厂主/n 及/c 店主/n &quot;/w 恐吓/v 、/w 罚款/v 及/c 擅自/d 逮捕/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        40
                                     ２４/m 日/nt ，/w 发布/v 了/u 安抚/v 湖南/ns 军阀/n 何键/nh 等/u 的/u 《/w 保护/v 军人/n 田产/n 令/n 》/w ，/w 称/v ：/w &quot;/w 迩/a 来/vd 迭/v 据/v 报告/n ，/w 各处/nl 农民协会/n 往往/d 有/v 幼稚/a 过当/a 之/u 举动/n ，/w 或/c 对于/p 军人/n 家属/n ，/w 加以/v 扰/v 害/v ；/w 或/c 对于/p 军人/n 财产/n 土地/n ，/w 加以/v 剥夺/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     此等/r 举动/n ，/w 施/v 之/r 良民/n ，/w 已/d 属/v 忍心/a 害/v 理/n ，/w 为/vl 国法/n 所/u 不容/v ，/w 施/v 之/r 军人/n ，/w 则/c 更/d 无异/v 骚扰/v 后方/nd ，/w 摇动/v 军心/n ，/w 实可/vu 痛恨/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     着/u 各/r 省政府/n ，/w 分/v 饬/n 所属/n 各/r 机关/n ，/w 一律/d 严厉/a 禁止/v 此等/r 举动/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        43
                                     就/d 在/p 革命/v 与/c 反革命/n 激烈/a 斗争/n 的/u 严重/a 时刻/nt ，/w 又/d 发生/v 了/u 共产国际/ni 代表/n 罗易/nh 向/p 汪精卫/nh 泄露/v 机密/a 的/u 事件/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     这/r 为/p 汪精卫/nh 加速/v 反/v 共/j 、/w 叛变/v 革命/v 提供/v 了/u 借口/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     ５/m 月/nt 间/n ，/w 共产国际执行委员会/ni 在/p 莫斯科/ns 召开/v 了/u 第/h 八/m 次/q 全体会议/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     鉴于/v 武汉/ns 地区/n 的/u 严重/a 形势/n ，/w 会议/n 专门/d 讨论/v 了/u 中国/ns 革命/v 问题/n ，/w ３０/m 日/nt ，/w 通过/p 了/u 《/w 关于/p 中国/ns 问题/n 的/u 决议/n 》/w 。/w 
		
			
                                        47
                                     《/w 决议/n 》/w 充分/a 估计/v 了/u 中国/ns 革命/v 的/u 意义/n 及/c 所/u 面临/v 的/u 严重/a 局势/n ，/w 强调/v 了/u 土地革命/n 的/u 重要性/n ，/w 指示/n 中国共产党/ni 立即/d 动员/v 千百万/m 农民/n ，/w 以/p 自下而上/i 的/u 方式/n 实行/v 土地革命/n ，/w 并/c 努力/v 促使/v 武汉/ns 政府/n 积极/a 赞助/v 土地革命/n ；/w 同时/c 要/vu 武装/v 工农/n ，/w 建立/v 革命/v 军队/n ，/w 并/c 特别/d 提醒/v 中国共产党/ni 注意/v 改造/v 武汉/ns 政府/n 的/u 工作/n ，/w 组织/v 革命/v 法庭/n 惩办/v 叛变/v 分子/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     共产国际/ni 的/u 上述/v 指示/n ，/w 是/vl 直接/a 发给/v 鲍罗庭/nh 和/c 罗易/nh 的/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     但是/c ，/w 罗易/nh 不/d 向/p 中共中央/j 传达/v ，/w 却/d 首先/d 面告/v 汪精卫/nh ，/w 并/c 交给/v 汪/nhf 一个/mq 副本/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     汪/nhf 在/p 看过/v 之后/nt ，/w &quot;/w 觉得/v 严重/a 时期/nt 已经/d 到了/v &quot;/w ，/w 于是/c 决心/n 反/v 共/j ，/w &quot;/w 消灭/v 共产党/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        51
                                     汪精卫/nh 要/vu 实行/v &quot;/w 分/v 共/j &quot;/w ，/w 必须/d 得到/v 唐生智/nh 、/w 何键等/nh 军事/n 将领/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     但是/c ，/w 要/vu 公开/v 反/v 共/j ，/w 同时/c 还要/vu 继续/v 讨/v 蒋/nhf ，/w 这样/r 就/d 不能不/d 取得/v 冯玉祥/nh 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     因为/c ，/w 只要/vu 有/v 冯玉祥/nh 为/p 其/r 守住/v 北方/nd ，/w 武汉/ns 就/d 可以/vu 调/v 唐生智/nh 、/w 张发奎/nh 部/n 回师/v 武汉/ns ，/w 然后/c 左右开弓/i ，/w 反/v 共/j 和/c 讨/v 蒋/nhf 同时/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     恰/d 在/p 这时/r ，/w 唐生智/nh 、/w 张发奎/nh 同/p 冯玉祥/nh 在/p 郑州/ns 会师/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     于是/c ，/w 汪精卫/nh 决定/v ，/w 立即/d 前往/v 郑州/ns 会晤/v 冯玉祥/nh ，/w 尽全力/v 拉住/v 冯/nhf ，/w 使/v 其/r 支持/v 武汉/ns 政府/n ，/w 以/p 实施/v 反/v 共/j 讨/v 蒋/nhf 的/u 计划/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     ６/m 月/nt ６/m 日/nt ，/w 汪精卫/nh 偕/v 徐谦/nh 、/w 顾孟余/nh 、/w 谭延闿/nh 、/w 孙科/nh 等/u 人/n ，/w 以/p &quot;/w 政治委员会/ni 主席团/n 赴/v 前线/nl 指导/v &quot;/w 为名/v ，/w 迫/v 不/d 急待/v 地/u 离/v 汉/n 赴/v 郑/j ，/w ８/m 日/nt 抵达/v 郑州/ns 。/w 
		
			
                                        57
                                     次日/nt ，/w 冯玉祥/nh 也/d 驱车/v 赶到/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     １０/m 日/nt ，/w 双方/n 举行/v 郑州/ns 会议/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     会议/n 的/u 地点/n 设/v 在/p 紧靠/v 陇海铁路/n 的/u 陇海/j 花园/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        60
                                     参加/v 会议/n 的/u 武汉/ns 方面/n 代表/n １１/m 人/n ，/w 除/p 汪精卫/nh 外/nd ，/w 还有/v 谭延闿/nh 、/w 孙科/nh 、/w 顾孟余/nh 、/w 唐生智/nh 、/w 张发奎/nh 、/w 邓演达/nh 、/w 于右任/nh 、/w 王法勤/nh 、/w 于树德/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     冯/nhf 方/n 代表/n 除/p 冯玉祥/nh 外/nd ，/w 还有/v 鹿钟麟/nh 、/w 刘骥/nh 。/w 
		
			
                                        62
                                     苏联/ns 顾问/n 加伦/nh 也/d 参加/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     会议/n 一开始/v ，/w 先/d 由/p 谭延闿/nh 对/p 冯玉祥/nh 及其/c 率领/v 的/u 第二/m 集团军/n 在/p 北伐/v 中/nd 的/u &quot;/w 伟大/a 功绩/n &quot;/w 恭维/v 了/u 一番/mq ，/w 之后/nt ，/w 汪精卫/nh 就/d 站起/v 发言/v ，/w 他/r 一面/d 指责/v 蒋介石/nh &quot;/w 要/vu 把/p 党/n 和/c 政府/n 放/v 在/p 他/r 的/u 军权/n 控制/v 之下/nd &quot;/w ，/w 独断/v 专横/a ，/w 目/n 无政府/v ；/w 一面/d 攻击/v 共产党/n &quot;/w 借口/n 国共/j 合作/v ，/w 搞/v 他/r 的/u 阶级斗争/n ，/w 弄/v 得/u 人心惶惶/i ，/w 秩序/n 大乱/a &quot;/w ，/w 声言/v 对/p 蒋介石/nh 必须/d &quot;/w 坚决/a 反对/v &quot;/w ，/w 对/p 共产党/n 必须/d &quot;/w 严厉/a 制裁/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        64
                                     汪/nhf 的/u 意图/n 很/d 明显/a ，/w 就是/d 要/vu 拉拢/v 冯玉祥/nh ，/w 实现/v 汪/nhf 冯/nhf 合作/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     而/c 冯玉祥/nh 的/u 态度/n ，/w 却/d 不能/vu 使/v 他/r 满意/a 。/w 
		
			
                                        66
                                     当时/nt 的/u 冯玉祥/nh 是/vl 个/q 典型/a 的/u 旧/a 军人/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     他/r 在/p 困难/a 的/u 时候/n ，/w 为了/p 取得/v 苏联/ns 的/u 援助/v ，/w 一度/d 积极/a 支持/v 中共/j 领导/n 的/u 工农/n 运动/n ，/w 甚至/d 说/v 他/r 自己/r 是/vl 工农/n 合种/v 生/v 出来/vd 的/u ，/w 表示/v 愿意/vu 接受/v 中共/j 的/u 指导/v 和/c 帮助/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     但是/c ，/w 自/p 五原/nz 誓师/v 北伐/v 以后/nt ，/w 他/r 取/v 西安/ns 、/w 出/vd 潼关/ns ，/w 直到/v 河南/ns ，/w 其/r 势力/n 渐渐/d 壮大/v ，/w 也/d 就/d 开始/v 对/p 中共/j 领导/n 的/u 工农/n 运动/n 不满/a 。/w 
		
			
                                        69
                                     冯/nhf 指责/v 工农/n 运动/n &quot;/w 过激/a 了/u &quot;/w ，/w &quot;/w 破坏/v 了/u 革命/v 秩序/n &quot;/w ，/w 妨碍/v 了/u 他/r 的/u 税收/n 和/c 治安/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     因此/c ，/w 他/r 对于/p 汪精卫/nh 的/u 反/v 共/j 言论/n ，/w 深表/v 赞同/v ，/w 但/c 对于/p 反/v 蒋/nhf ，/w 却/d 模棱两可/i 。/w 
		
			
                                        71
                                     宁汉/ns 分裂/v 后/nd ，/w 冯/nhf 一直/d 同/p 宁汉/ns 保持/v 着/u 等距离/n 的/u 关系/n ，/w 对于/p 宁汉/ns 给/p 他/r 的/u 任命/v ，/w 他/r 都/d 接受/v ，/w 同时/c 在/p 宁汉/ns 两/m 处/n 都/d 派驻/v 代表/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     他/r 强调/v ：/w &quot;/w 在/p 目前/nt 情况/n 下/nd ，/w 首要/a 任务/n 就是/d 团结一致/i ，/w 打倒/v 军阀/n ，/w 万/d 不可/vu 自相/d 水火/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        73
                                     谈判/n 结果/n ，/w 宁/j 粤/ns 达成/v 初步/a 协议/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     ３０/m 日/nt ，/w 双方/n 代表/n 共赴/v 广州/ns ，/w 继续/v 同/p 古应芬/nh 、/w 陈济棠/nh 、/w 李宗仁/nh 等/u 人/n 谈判/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     粤/ns 方/n 坚持/v 蒋/nhf 必须/d 下野/v ，/w 具体/a 日期/nt 由/p 蒋/nhf 宣布/v ；/w 待/v 释放/v 胡汉民/nh 并/c 调/v 十九/m 路/n 军/n 到/v 南京/ns 后/nd ，/w 南方/nd 代表/n 始/d 北上/v ；/w 到/v 上海/ns 商量/v 出/vd 初步/a 结果/n 后/nd ，/w 粤/ns 方/n 委员/n 才/d 赴京/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     对/p 此/r ，/w 蒋介石/nh 一/m 一/m 表示/v 接受/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     １０/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 粤/ns 方/n 正式/a 决定/v 派/v 汪精卫/nh 、/w 孙科/nh 、/w 伍朝枢/nh 、/w 李文范/nh 为/vl 代表/n ，/w 赴/v 上海/ns 出席/v 宁/j 粤/ns 和平统一/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     ２１/m 日/nt ，/w 汪精卫/nh 一行/mq 抵达/v 上海/ns 。/w 
		
			
                                        79
                                     ２２/m 日/nt ，/w 汪精卫/nh 与/c 蒋介石/nh 及/c 胡汉民/nh 等/u 在/p 上海/ns 会晤/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     这/r 是/vl 自/p １９２７/m 年底/nt 汪精卫/nh 去国/v 以来/nt ，/w 三/m 个/q 政敌/n 的/u 第一次/mq 会晤/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     由于/c 事先/nt 有/v 宋子文/nh 的/u 暗中/d 拉拢/v ，/w 汪精卫/nh 与/c 蒋介石/nh 之间/nd 已经/d 有/v 了/u 某种/r 默契/a ，/w 所以/c 谈判/n 进展/v 顺利/a 。/w 
		
			
                                        82
                                     汪/nhf 蒋/nhf 会见/v 时/nt ，/w 蒋/nhf 首先/d 致/v &quot;/w 阔别/v 思念/v 之/u 意/n &quot;/w ，/w 汪/nhf 等/u 也/u &quot;/w 互/d 道/v 别/v 绪/n ，/w 握手/v 言笑/n ，/w 甚为/d 欢/a 洽/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        83
                                     随即/d 先/d 由/p 汪/nhf 提出/v 了/u 粤/ns 方/n 的/u 三/m 项/q 主张/n ：/w （/w １/m ）/w 国/n 府/n 主席/n 宜/d 如/v 德/n 法/n 总统/n ，/w 由/p 行政院/n 负/v 政治/n 责任/n ；/w （/w ２/m ）/w 废/v 总司令/n 制/n ；/w （/w ３/m ）/w 由/p 一/m 、/w 二/m 、/w 三/m 届/q 中/nd 委/n 任/v 党/n 事/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     汪/nhf 并/d 对/p 蒋/nhf 所/u 拟/v 个人/n 进退/v 之/u 电/n 稿/n 表示/v 赞同/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     会后/nt ，/w 汪/nhf 代表/v 粤/ns 方/n 起草/v 了/u 会谈/v 纪要/n ，/w 提出/v 七/m 项/q 政治/n 主张/n ，/w 以/p 粤/ns 方/n 六/m 代表/n 名义/n 联名/v 致函/v 蒋介石/nh 。/w 
		
			
                                        86
                                     蒋介石/nh 急于/v 与/c 粤/ns 方/n 达成/v 谅解/v ，/w 尽快/d 召开/v 四/m 全/a 大会/n ，/w 解决/v 争端/n ，/w 因此/c ，/w 曾/d 要求/v 粤/ns 方/n 代表/n 立即/d 赴/v 南京/ns ，/w &quot;/w 无需/d 会议/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        87
                                     汪/nhf 对/p 此/r 本无/v 异议/n ，/w 只是/d 由于/c 孙科/nh 坚持/v 要/vu 照/p 预定/v 程序/n ，/w 在/p 粤/ns 方/n 各项/r 要求/v 得到/v 明确/v 的/u 答复/v 之后/nt ，/w 始/d 能/vu 去/v 南京/ns ，/w 汪/nhf 也/d 只得/vu 赞成/v 孙科/nh 的/u 要求/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     汪/nhf 与/c 蒋/nhf 会晤/v 后/nd ，/w 不再/d 坚持/v 粤/ns 方/n 提出/v 的/u 蒋/nhf 必须/d 通电/v 下野/v ，/w 广州/ns 政府/n 始/n 能/vu 取消/v 的/u 条件/n ，/w 仅仅/d 要求/v 蒋/nhf 放弃/v 军事/n 独裁/v ，/w 建立/v 民主/a 集权/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     汪/nhf 还/d 多次/mq 发表/v 谈话/n ，/w 对/p 此/r 进行/v 辩解/v ，/w 称/v 蒋/nhf &quot;/w 不是/vl 马上/d &quot;/w ，/w 而是/vl 在/p 新/a 政府/n 成立/v 之后/nt 下野/v ，/w 因为/c &quot;/w 一切/r 问题/n 必须/d 筹/n 策/n 万全/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        90
                                     汪/nhf 的/u 用心/a ，/w 显然/a 是/vl 要/vu 在/p &quot;/w 共赴/v 国难/n &quot;/w 的/u 口号/n 下/nd ，/w 尽快/d 实现/v 与/c 蒋介石/nh 之间/nd 的/u 妥协/v ，/w 以便/c 与/c 蒋/nhf 分赃/v ，/w 共同/d 掌握/v 南京/ns 政权/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     １１/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 汪/nhf 致函/v 《/w 民/n 报/n 》/w ，/w 要求/v 对/p 他/r 从前/nt 所有/a 攻击/v 蒋/nhf 的/u 文字/n ，/w &quot;/w 不宜/v 登载/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        92
                                     ６/m 日/nt ，/w 他/r 在/p 接见/v 各/r 代表/n 时/nt 透露/v ，/w 今后/nt &quot;/w 还/d 会/vu 和/p 蒋/nhf 先生/n 共/d 作事/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        93
                                     １０/m 月/nt ２７/m 日/nt 至/v １１/m 月/nt ７/m 日/nt ，/w 宁/j 粤/ns &quot;/w 和平/a 会议/n &quot;/w 在/p 上海/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     由于/c 汪精卫/nh 的/u 妥协/v ，/w 会议/n 作出/v 了/u &quot;/w 无须/d 发表/v &quot;/w 蒋介石/nh 下野/v 及/c 粤/ns 府/n 取消/v 的/u 两/m 个/q 通电/v 之/u 决定/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     接着/v ，/w 宁/j 粤/ns 双方/n 分别/d 于/p １２/m 日/nt 和/c １８/m 日/nt 在/p 南京/ns 和/c 广州/ns 召开/v 国民党/ni 的/u &quot;/w 四/m 全/a 大会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        96
                                     南京/ns 的/u &quot;/w 四大/n &quot;/w 宣布/v 恢复/v 自/p 二/m 届/q 四中全会/j 以来/nt 因/c 政治/n 关系/n 而/c 被/p 开除/v 的/u 汪精卫/nh 、/w 李济深/nh 、/w 李宗仁/nh 等/u ３１２/m 人/n 的/u 国民党/ni 党籍/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     但是/c ，/w 在/p 广州/ns 的/u &quot;/w 四大/n &quot;/w 上/nd ，/w 邓泽如/nh 、/w 萧佛成/nh 、/w 陈济棠/nh 等/u 人/n 却/d 坚决/a 反对/v 汪精卫/nh 在/p 和会/n 上/nd 的/u 妥协/v 态度/n ，/w 不/d 承认/v 关于/p 不要/vu 蒋/nhf 发表/v 下野/v 通电/v 等/u 项/q 决定/v ，/w 结果/n 大会/n 发生/v 分裂/v ，/w 孙科/nh 、/w 陈友仁/nh 、/w 李文范/nh 等/u 孙科/nh 派/n 、/w 改组/v 派/n 代表/n ２００/m 余/n 人/n ，/w 因此/c 而/c 退出/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     １２/m 月/nt １/m 日/nt 、/w ２/m 日/nt ，/w 改组/v 派/n 代表/n １２０/m 余/n 人/n ，/w 在/p 王懋功/nh 、/w 曾仲鸣/nh 率领/v 下/nd ，/w 由/p 香港/ns 抵达/v 上海/ns 。/w 
		
			
                                        99
                                     １２/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 汪精卫/nh 召集/v 退出/v 广州/ns 四/m 全/a 大会/n 的/u 改组/v 派/n 代表/n １６０/m 余/n 人/n ，/w 在/p 上海/ns &quot;/w 大/a 世界/n &quot;/w 共和厅/n 另行/v 召开/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     按照/p &quot;/w 代表/n &quot;/w 比例/n ，/w 除/p 原/a 中央委员/n 汪精卫/nh 等/u 人/n 外/nd ，/w 还/d 选出/v 中央委员/n 唐生智/nh 、/w 张发奎/nh 等/u 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        101
                                     大/a 世界/n &quot;/w 是/vl 当时/nt 下等/a 妓女/n &quot;/w 野鸡/n &quot;/w 集中/v 出没/v 的/u 场所/n ，/w 所以/c ，/w 改组/v 派/n 的/u 这次/r 会议/n 被/p 戏称/v 作/v &quot;/w 野鸡/n 大会/n &quot;/w ，/w 所/u 选出/v 的/u 中央委员/n 也/d 被/p 称作/v &quot;/w 野鸡/n &quot;/w 中央委员/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     在/p 粤/ns 系/n 四/m 全/a 大会/n 坚持/v 要/vu 蒋/nhf 辞职/v ，/w 以及/c 九/m &#183;/w 一/m 八/m 事变/n 后/nd 全国/n 掀起/v 的/u 抗日/j 怒潮/n ，/w 尤其/d 是/vl 当时/nt 学生/n 南下/v 示威/v 的/u 冲击/v 下/nd ，/w 为了/p 平息/v 舆论/n ，/w 蒋介石/nh 采取/v 了/u 以退为进/i 的/u 策略/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     １２/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 南京/ns 国民党/ni 中央/n 常务委员会/n 批准/v 蒋介石/nh 辞职/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     ２２/m 日/nt ，/w 国民党/ni 宁/j 、/w 沪/ns 、/w 粤/ns 三/m 方/n 中央/n 执/v 监/n 委员/n 在/p 南京/ns 举行/v 四/m 届/q 一中全会/j 。/w 
		
			
                                        105
                                     三/m 方/n 达成/v 妥协/v ，/w 宣告/v 完成/v 党/n 的/u 统一/v ；/w 并/c 改组/v 政府/n ，/w 选举/v 粤/ns 系/n 人物/n 林森/nh 为/vl 国民政府/n 主席/n ，/w 孙科/nh 为/vl 行政院/n 院长/n ，/w 张继/nh 为/vl 立法院/n 院长/n ，/w 伍朝枢/nh 为/vl 司法/v 院/n 院长/n ，/w 戴季陶/nh 为/vl 考试/v 院/n 院长/n ，/w 于右/nh 任为/v 监察院/ni 院长/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     会议/n 推/v 蒋介石/nh 、/w 汪精卫/nh 、/w 胡汉民/nh 为/vl 国民政府/n 委员/n 和/c 国民党/ni 中央/n 政治/n 会议/n 常务委员/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     ２２/m 日/nt ，/w 蒋介石/nh 在/p 南京/ns 陵园/n 约/v 陈公博/nh 、/w 顾孟余/nh 、/w 王法勤/nh 等/u 改组/v 派/n 要人/n 谈/v 活/v ，/w 表示/v 在/p 此/r 国家/n 存亡/n 危机/n 之际/nd ，/w 国民党/ni 急需/v 得/v 一/m 各方/n 信仰/n 的/u 领袖/n ，/w 主持/v 一切/r 。/w 
		
			
                                        108
                                     蒋/nhf 表示/v 盼望/v 汪精卫/nh 能/vu 不顾一切/i ，/w 任/v 此/r 艰难/a 。/w 
		
			
                                        109
                                     并/c 说/v 他/r 前/nd 在/p 沪/ns 时/nt ，/w 曾/d 向/p 汪/nhf 面/n 述/v 此意/n ，/w 但/c 汪/nhf 太/d 客气/a 而/c 不就/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     他/r 希望/v 陈公博/nh 等/u 人/n 代为/v 向/p 汪/nhf 转达/v ：/w &quot;/w 中兴/v 本/r 党/n ，/w 非/d 汪/nhf 莫/d 属/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        111
                                     汪精卫/nh 没有/d 出席/v 南京/ns 的/u 四/m 届/q 一中全会/j 。/w 
		
			
                                        112
                                     他/r 根据/p 陈公博/nh 的/u 建议/v ，/w 在/p 四/m 届/q 一中全会/j 期间/nt ，/w 称/v &quot;/w 病/v &quot;/w 住进/v 医院/n ，/w 以/p 此/r 表示/v 与/c 蒋/nhf 共/d 进退/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     自/p １９２８/m 年/nt 以来/nt ，/w 汪精卫/nh 曾/d 一/m 次/q 又/d 一/m 次/q 的/u 发动/v 反/v 蒋/nhf 活动/v ，/w 其/r 目的/n 都/d 是/vl 为了/p 争夺/v 国民党/ni 的/u 党政/n 大权/n ，/w 但/c 结果/n 都/d 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     汪/nhf 并/c 诡称/v ，/w &quot;/w 和平/a 反/v 共/j 建/v 国/n &quot;/w 和/c １９３８/m 年/nt ３/m 月/nt 国民党/ni 临时/a 全国代表大会/n 提出/v 的/u &quot;/w 抗战/n 建国/v 纲领/n &quot;/w 的/u &quot;/w 精神/n 是/vl 一贯/a 的/u &quot;/w ，/w 因为/c &quot;/w 抗战/n 和平/a 不过/d 是/vl 达到/v （/w 建国/v ）/w 这/r 目的/n 之一/m 种/q 手段/n ，/w 为/p 达到/v 这/r 目的/n ，/w 不得不/d 战/v 则/c 战/v ，/w 可以/vu 和/a 则/c 和/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        115
                                     汪精卫/nh 恶毒/a 攻击/v 共产党/n 主张/v 抗战/n 不是/vl 为了/p 中国/ns ，/w 鼓吹/v &quot;/w 要/vu 以/p 和平/a 得到/v 建国/v &quot;/w ，/w &quot;/w 要/vu 以/p 反/v 共/j 得到/v 和平/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        116
                                     接着/v ，/w 由/p 会议/n 副/h 秘书长/n 罗君强/nh 宣读/v &quot;/w 整理/v 党务/n 案/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        117
                                     罗/nhf 声称/v 中央/n 党务/n 机关/n 、/w 各级/n 地方/n 党部/n 、/w 各/r 特别/a 党部/n ，/w 均/d 由/p 本/r 届/q 中央/n 执行/v 委员会/n 负责/v 改组/v ，/w 尽/d 速/a 恢复/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     参加/v 会议/n 的/u 这些/r 所谓/a &quot;/w 中央委员/n &quot;/w ，/w 除/p 汪精卫/nh 、/w 陈璧君/nh 、/w 陈公博/nh 、/w 周佛海/nh 、/w 褚民谊/nh 等/u 人/n 原为/vl 国民党/ni 中央委员/n 外/nd ，/w 其余/r 都/d 是/vl 因/c 拥/v 汪/nhf 有/v &quot;/w 功/n &quot;/w ，/w 由/p 汪/nhf &quot;/w 委任/v &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        119
                                     会上/nl 还/d 宣读/v 了/u 修订/v 国民党/ni 政纲/n 案/n ；/w 反/v 共/j 为/vl 本/r 党/n 基本/a 政策/n 案/n ；/w 根本/d 调整/v 中日/j 关系/n 并/c 尽/v 速/a 恢复/v 邦交/n 案/n ；/w 授权/v 中央/n 执行/v 委员会/n 主席/n ，/w 指派/v 中央/n 执/v 监/v 委员/n 连同/c 党外/nl 人士/n ，/w 组织/v 中央/n 政治/n 委员会/n 案/n ；/w 尽/d 速/a 召集/v 国民/n 大会/n 实施/v 宪政/n 案/n 等/u 各项/r 提案/n ，/w 以及/c 中央/n 执/v 监/v 委员会/n 委员/n 名单/n 和/c 大会/n 宣言/n 等/u 事项/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     宣读/v 之后/nt ，/w 即令/c &quot;/w 代表/n &quot;/w 通过/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     会议/n 还/d 推选/v 汪精卫/nh 为/vl 中央/n 执行/v 委员会/n 主席/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     从/p 上午/nt ８/m 时/nt 至/v 下午/nt ３/m 时/nt ，/w 即将/d 全部/n 议案/n 通过/v ，/w 会议/n 匆匆/a 结束/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     伪/a &quot;/w 六/m 全/a 大会/n &quot;/w 完全/d 是/vl 汪精卫/nh 在/p 日本/ns 导演/v 下/nd 演出/v 的/u 一/m 场/q 闹剧/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     会议/n 虽/c 不足/v 一天/nt ，/w 但/c 对外/d 却/d 佯称/v 举行/v &quot;/w 三/m 天/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        125
                                     在/p 形式上/nl ，/w 此次/r 会议/n 没有/v 任何/r 一个/mq 日本人/n 参加/v ，/w 但/c 实际上/nl 所有/a 提案/n 及/c 决议/n 都/d 经/v &quot;/w 梅机关/ni &quot;/w 严格/a 审查/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     所谓/a &quot;/w 梅机关/ni &quot;/w ，/w 是/vl 继/v 土肥/n 原/a 特务/n 机关/n 撤销/v 之后/nt ，/w 日本/ns 政府/n 直辖/v 的/u 在/p 华/ns 特务/n 机关/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     它/r 的/u 主要/a 任务/n 是/vl 监护/v 汪精卫/nh 集团/n ，/w 扶植/v 成立/v 伪/a 中央/n 政权/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     梅机关/ni 成立/v 于/p ８/m 月/nt ２２/m 日/nt ，/w 机关/n 长/n 即/d 为/vl 影佐祯昭/nh ，/w 其/r 成员/n 由/p 陆军/n 、/w 海军/n 、/w 外务/n 各/r 省/n 派遣/v 的/u 须贺彦次郎/nh 少将/n 、/w 矢野征记/nh 、/w 清水董三/nh 以及/c 所谓/a &quot;/w 民间/n 人士/n &quot;/w ，/w 如/v 众议院/ni 议员/n 犬养健/nh 等/u 组成/v ，/w 人数/n 最多/a 时/nt 达/v ３０/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     在/p 会议/n 起草/v 的/u 组织法/n 草案/n 中/nd ，/w 有/v 东北/nl 辽宁/ns 、/w 吉林/ns 、/w 黑龙江/ns 等/u 省/n 各/r 派/n 代表/n 若干/m 人/n 出席/v 大会/n 一/m 条/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     会议/n 召开/v 之前/nt ，/w 虽/c 已/d 送交/v 梅机关/ni 审查/v ，/w 但/c 由于/c 疏漏/n 未能/vu 发现/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     华中/nl 日军/n 总/a 司令部/n 发现/v 此项/r 条文/n 后/nd ，/w 立即/d 责令/v 梅机关/ni 进行/v 查究/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     主子/n 的/u 责难/v ，/w 吓/v 得/u 奴才/n 胆战心惊/i 。/w 
		
			
                                        133
                                     周/nhf 、/w 梅/nhf 只好/d 佯称/v ，/w 组织法/n 留/v 此/r 一/m 条/n ，/w 确系/vl 秘书/n 人员/n 一时/nt 疏忽/v ，/w 未能/vu 全面/a 考虑/v ，/w 但/c 事实上/nl 并/c 无/v 代表/n 到会/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     他们/r 向/p 犬养健/nh 再三/d 致歉/v ，/w 请求/v 谅解/v ，/w 如此/r 总算/d 搪塞/v 过去/vd 。/w 
		
			
                                        135
                                     ９/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 汪精卫/nh 发表/v 《/w 致/v 海内外/j 诸/r 同志/n 东/nd 电/n 》/w ，/w 煽动/v 国民党/ni 党政军/j 人员/n 参加/v 其/r &quot;/w 和平/a 反/v 共/j 建/v 国/n &quot;/w 的/u 卖国/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     他/r 说/v ，/w 综/v 括/v &quot;/w 六/m 全/a 大会/n 宣言/n &quot;/w 所/u 揭示/v 的/u 要点/n ，/w 即/d 为/vl &quot;/w 非/d 根/n 绝/v 赤/a 祸/n ，/w 无以/v 维持/v 国内/nl 之/u 和平/a ；/w 非/d 与/c 日本/ns 协力/v ，/w 无以/v 维持/v 东亚/ns 和平/a ；/w 非/d 与/c 各国/n 增进/v 友谊/n ，/w 无以/v 维持/v 世界/n 之/u 和平/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        137
                                     汪/nhf 并/c 声称/v ，/w 他/r 深知/v 重庆/ns 方面/n 大多数/n 人/n ，/w 虽然/c 对于/p 本/r 届/q 大会/n 宣言/n 暨/c 各种/r 重要/a 决议案/n 衷心/a 接受/v ，/w 但是/c ，/w 由于/c &quot;/w 为/p 独裁/v 势力/n 及/c 共产/v 势力/n 所/u 挟持/v ，/w 言论/n 行动/n 不能/vu 自由/a &quot;/w ，/w 因此/c &quot;/w 仓猝/a 之际/nd 尚/d 不能/vu 形/n 之/u 事实/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        138
                                     对于/p 这/r 种/q &quot;/w 隐痛/n &quot;/w ，/w 他/r &quot;/w 知/v 之/u 最/a 深/a ，/w 念/v 之/u 最/a 切/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        139
                                     汪/nhf 说/v ，/w 他/r 有/v 一个/mq 比较/d 简易/a 可行/a 的/u 最好/a 最快/a 的/u 方法/n ，/w 就是/d 如果/c &quot;/w 前方/nd 之/u 武装/n 同志/n 能/vu 揭示/v 和平/a 反/v 共/j 建/v 国/n 之/u 主张/n ，/w 则/c 既/c 可/vu 保/v 其/r 原有/v 之/u 兵力/n 与/c 未失/v 之/u 土地/n ，/w 又/d 可/vu 外/nd 与/c 吾人/r 之/u 和平/a 运动/n 相/d 呼应/v ，/w 内/nd 以/p 促/v 独裁/v 势力/n 与/c 共产/v 势力/n 之/u 没落/v ，/w 为/p 效/n 之/u 捷/a ，/w 莫/d 逾/v 于/p 此/r &quot;/w 。/w 
		
			
                                        140
                                     汪精卫/nh 又/d 说/v ，/w 有人/r 可能/vu &quot;/w 对于/p 中日/j 合作/v 之/u 前途/n ，/w 以/p 无/v 有/v 诚意/n 为虑/v &quot;/w ，/w 因此/c 不敢/vu 参加/v &quot;/w 和平/a 运动/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        141
                                     这/r 种/q 顾虑/v 是/vl 不/d 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        142
                                     ９/m 月/nt ５/m 日/nt ，/w 汪精卫/nh 在/p 愚园路/ns １１３６/m 弄/n ３１/m 号/n ，/w 召开/v 伪/a 六/m 届/q 一中全会/j ，/w 成立/v &quot;/w 中央/n 党部/n &quot;/w ，/w 指定/v 中央执行委员会/ni 和/c 监察委员会/ni 常务委员/n 以及/c 伪/a 中央/n 党部/n 人选/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     伪/a 中央执行委员会/ni 常务委员/n 有/v ：/w 陈公博/nh 、/w 周佛海/nh 、/w 陶希圣/nh 、/w 梅思平/nh 、/w 高宗武/nh 、/w 丁默邨/nh 、/w 焦莹/nh 。/w 
		
			
                                        144
                                     伪/a 中央监察委员会/ni 常务委员/n 有/v ：/w 陈璧君/nh 、/w 诸民谊/nh 、/w 林柏生/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        145
                                     伪/a 中央执行委员会秘书厅/ni 秘书长/n 褚民谊/nh ，/w 副/h 秘书长/n 陈春圃/nh 、/w 罗君强/nh ；/w 组织部/n 部长/n 梅思平/nh ，/w 副/h 部长/n 戴英夫/nh 、/w 周化人/nh ；/w 宣传部/n 部长/n 陶希圣/nh ，/w 副/h 部长/n 林伯生/nh 、/w 朱朴/nh ；/w 社会/n 部/n 部长/n 丁默邨/nh ，/w 副/h 部长/n 汪曼云/nh 、/w 顾继武/nh 。/w 
		
			
                                        146
                                     社论/n 表示/v ，/w 决不/d 承认/v 汪精卫/nh 和/c 日本/ns 所/u 订/v 的/u 任何/r 条约/n ，/w 誓死/d 反对/v 一切/r 卖国/v 条约/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     社论/n 说/v ：/w 我们/r 不倦/v 地/u 指明/v ，/w 日寇/n 对/p 中国/ns 事变/n ，/w 无论/c 其/r 如何/r 花样翻新/i ，/w 甜言蜜语/i ，/w 其/r 亡/v 华/ns 灭/v 华/ns 政策/n ，/w 是/vl 一贯/d 不变/v 的/u 。/w 
		
			
                                        148
                                     汪精卫/nh 之/u 出卖/v 祖国/n ，/w 承/v 奉/v 日寇/n ，/w 踏/v 着/u 中国/ns 同胞/n 的/u 血迹/n ，/w 抱/v 着/u 日寇/n 的/u 刺刀/n 皮鞋/n 亲吻/v 跳舞/v ，/w 其/r 卑鄙/a 恶浊/a 曲/v 意/n 献媚/v ，/w 可谓/v 无微不至/i ，/w 无恶不作/i 。/w 
		
			
                                        149
                                     ２４/m 日/nt ，/w 蒋介石/nh 为/p 日/j 汪/nhf 密约/n 发表/v 《/w 告/v 全国/n 军民/n 书/n 》/w ，/w 揭露/v 了/u 日本/ns 吞/v 灭/v 中国/ns 、/w 独霸/v 东亚/ns 的/u 狂妄/a 企图/v ，/w 驳斥/v 了/u 汪精卫/nh 所谓/a 日本/ns &quot;/w 无害/v 于/p 中国/ns 独立/v 自由/a &quot;/w 的/u 叫嚣/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     蒋介石/nh 指出/v ，/w 近卫/n &quot;/w 三/m 原则/n &quot;/w 声明/v 中/nd 的/u &quot;/w 所谓/a '/w 善/a 邻/n 友好/a '/w 就是/d '/w 日/j 支/v 合并/v '/w ，/w 所谓/a '/w 共同/a 防/v 共/j '/w 就是/d '/w 永远/d 驻防/v '/w ，/w 所谓/a '/w 经济/n 提携/v '/w 就是/d '/w 经济/n 独占/v '/w ，/w 这/r 就是/d 近卫/j 声明/v 中/nd 所/u 希望/v 于/p 汪兆铭/nh 将要/vu 成立/v 的/u '/w 更生/v 中国/ns '/w ，/w 亦/d 就是/d '/w 奴隶/n 的/u 中国/ns ，/w 的/u 要/a 纲/n ，/w 这/r 就是/d 敌/n 阀/n 以/p '/w 分担/v 建设/v 新/a 秩序/n 职责/n '/w 的/u 名义/n ，/w 强迫/v '/w 中国/ns 分担/v '/w 支解/v '/w 中国/ns 自身/n '/w 的/u 任务/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        151
                                     同日/nt ，/w 蒋介石/nh 还/d 发表/v 了/u 《/w 告/v 友邦/n 人士/n 书/n 》/w ，/w 敬请/v 各/r 友好/a 国家/n 开诚布公/i ，/w 共同/d 合作/v ，/w 迅速/a 采取/v 有效/a 的/u 行动/n ，/w 以/p 制止/v 日本/ns 的/u 侵略/v ；/w 迅速/a 采取/v 有效/a 方法/n ，/w 断绝/v 日本/ns 物资/n 及/c 武器/n 原料/n 来源/n ，/w 切实/a 援助/v 中国/ns 抗战/n ，/w 并/c 立即/d 对/p 日本/ns 禁运/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     《/w 大公报/n 》/w 刊登/v 汪/nhf 日/j 密约/n 的/u 当天/nt ，/w 汪精卫/nh 和/c 周佛海/nh 、/w 梅思平/nh 、/w 褚民谊/nh 等/u 人/n ，/w 正/d 乘船/v 往/p 青岛/ns 。/w 
		
			
                                        153
                                     他们/r 是/vl 到/v 青岛/ns 参加/v 与/c 王克敏/nh 、/w 梁鸿志/nh 南北/nd 两/m 伪政权/n 的/u 分赃/v 谈判/n 的/u 。/w 
		
			
                                        154
                                     留/v 在/p 上海/ns 的/u 汉奸/n 要员/n 只有/d 陈壁君/nh 和/c 他/r 的/u 侄儿/n 陈春圃/nh 。/w 
		
			
                                        155
                                     陈璧君/nh 见报/v 后/nd 极为/d 惊恐/a ，/w 她/r 一方面/n 急电/n 汪精卫/nh ，/w 报告/v 《/w 大公报/n 》/w 刊登/v 密约/n 的/u 消息/n ；/w 一方面/n 急忙/a 让/p 陈春圃/nh 以/p &quot;/w 汪/nhf 主席/n 随从/n 秘书长/n &quot;/w 名义/n 发表/v 谈话/n &quot;/w 辟谣/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        156
                                     但是/c ，/w 陈春圃/nh 奉命/v 后/nd 行动/n 很/d 迟缓/a 。/w 
		
			
                                        157
                                     他/r 认为/v ，/w 虽然/c 他/r 是/vl 汪/nhf 党/n 的/u 副/h 秘书长/n 兼/v 汪/nhf 的/u 秘书/n ，/w 但/c 并非/d &quot;/w 随从/n 秘书长/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        158
                                     该职/n 原是/vl 曾仲鸣/nh ，/w 曾/d 死后/nt 汪/nhf 并/c 未/d 委任/v 陈/nhf 此/r 名义/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     但/c 陈璧君/nh 非要/vu 他/r 以/p 此/r 名义/n 发表/v 不可/vu ，/w &quot;/w 否则/c 不够/a 份量/n &quot;/w ，/w 并/c 表示/v 汪/nhf 如/v 怪罪/v 由/p 她/r 承担/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     陈/nhf 随即/d 让/p 《/w 中华日报/ni 》/w 编辑/n 、/w 汪/nhf 党中央/n 委员/n 胡兰成/nh 代/v 陈春圃/nh 起草/v 发言稿/n ，/w 由/p 她/r 审阅/v 发表/v ，/w 并/c 亲/n 来/vd 译成/v 英文/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     陈春圃/nh 煞有介事/i 地/u 声称/v ，/w 高宗武/nh 、/w 陶希圣/nh 所/u 发表/v 之/u 文件/n ，/w &quot;/w 只是/d 交涉/v 中间/nd 日方/n 片面/a 提案/n ，/w 既/c 非/d 日方/n 最/d 早/a 之/u 要求/n ，/w 亦/d 非/d 最后/n 折冲/v 之/u 结果/n ，/w 而/c 为/p 断章取义/i 之/u 片断/n 记录/v &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        162
                                     就/p 本人/n 所知/n ，/w 最近/nt 数/m 度/n 之/u 折冲/v ，/w 高/nhf 、/w 陶/nhf 已/d 未/d 参与/v ，/w 因此/c 最近/nt 之/u 文件/n ，/w 高/nhf 、/w 陶/nhf 即使/c 蓄意/v 摄/v 存/v ，/w 已/d 为/p 事实/n 所/u 不许/v &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        163
                                     吾人/r 与/c 日方/n 所/u 商/n 订/v 之/u 和平/a 条件/n ，/w 断/v 不/d 损害/v 我国/n 之/u 生存/v 与/c 自由/a 独立/v ，/w 且/c 信/d 必/d 能/vu 因此/c 而/c 奠定/v 东亚/ns 永久/a 和平/a 之/u 基础/n ，/w 以/p 谋/v 两国/n 之/u 共存/v 共荣/a &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        164
                                     和平/a 条件/n 终/d 有/v 公布/v 之一/m 日/nt ，/w 幸/v 勿/d 听信/v 受/v 渝/ns 方/n 运动/n 而/c 蓄意/v 破坏/v 和平/a 运动/n 者/k 之/u 谣言/n 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        165
                                     ２９/m 日/nt ，/w 汪/nhf 伪/a 国民党/ni 上海市/ns 党部/n 发表/v 《/w 和平/a 运动/n 紧要/a 通告/n 》/w ，/w 要/vu 市民/n 不要/vu 轻信/v 高陶/nh &quot;/w 谣言/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        166
                                     汪精卫/nh 、/w 周佛海/nh 于/p ２２/m 日/nt 中午/nt 接到/v 陈璧君/nh 的/u 告急/v 电报/n ，/w &quot;/w 焦灼/a 万状/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        167
                                     周佛海/nh 当晚/nt 几乎/d &quot;/w 彻夜/nt 未/d 睡/v &quot;/w ，/w 他/r 恶狠狠/a 地/u 表示/v ，/w 高/nhf 、/w 陶/nhf 两/m 人/n &quot;/w 今后/nt 誓/v 当/v 杀/v 之/r &quot;/w 。/w 
		
			
                                        168
                                     ２３/m 日/nt 下午/nt ，/w 汪/nhf 等/u 收到/v 了/u 香港/ns 拍/v 来/vd 的/u 高陶/nh 致/v 《/w 大公报/n 》/w 的/u 信/n ，/w 周佛海/nh 看/v 后/nd ，/w 气急败坏/i 、/w 痛哭流涕/i 地/u 对/p 日本/ns 梅/nhf 机关/n 的/u 犬养健/nh 和/c 清水董三/nh 说/v ：/w &quot;/w 我/r 对不住/v 你们/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        169
                                     汪精卫/nh 与/c 周佛海/nh 商定/v ，/w 为了/p 应付/v 舆论/n ，/w 分别/d 发表/v 谈话/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     ２３/m 日/nt ，/w 周佛海/nh 发表/v 谈话/n ，/w 不得不/d 承认/v 高陶/nh 公布/v 的/u 事实/n ，/w 但/c 又/d 说/v 这/r 只是/d 日本/ns 最初/nt 的/u 提案/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     ２４/m 日/nt ，/w 汪精卫/nh 发表/v 谈话/n ，/w 竭力/v 掩饰/v &quot;/w 密约/n &quot;/w 内容/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     诡称/v ，/w 高/nhf 、/w 陶/nhf 两/m 人/n 尽管/d 是/vl &quot;/w 自/p 始/n 即/d 参加/v 和平/a 运动/n 者/k &quot;/w ，/w 但/c 自/p 曾仲鸣/nh 遭/v 暗杀/v 后/nd ，/w &quot;/w 二/m 人/n 即/d 怀/v 极度/a 戒惧/v 心理/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        173
                                     去年/nt １１/m 月/nt 左右/n ，/w 由于/c 对/p 他们/r &quot;/w 发现/v 可疑/a 形迹/n ，/w 故此/c 后/nd 遇有/v 重要/a 交涉/v ，/w 即/d 不复/d 使/v 彼等/r 二/m 人/n 参加/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        174
                                     现在/nt 他们/r 所/u 公布/v 的/u 《/w 日/j 支/n 新/a 关系/n 调整/v 要/a 纲/n 》/w ，/w 只不过/d 是/vl &quot;/w 日本/ns 方面/n 该地/n 当局/n &quot;/w ，/w 即/v 日本/ns 派遣/v 军/n 总/a 司令部/n &quot;/w 一部分/n 人士/n 之/u 和/a 案/n &quot;/w ，/w 既/c 不/d 代表/v 日本/ns 政府/n ，/w 也/d 不/d 代表/v 日本/ns &quot;/w 该地/n 当局/n &quot;/w ，/w 更/d 不是/vl 最后/n 决定/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     他/r 还/d 故作镇静/i 地/u 说/v ，/w 自/p 他/r 从事/v &quot;/w 和平/a 运动/n &quot;/w 以来/nt ，/w &quot;/w 适逢/v 种/q 种/q 困难/n ，/w 自/p 属/v 意料/v 中/nd 事/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        176
                                     他/r 深信/v 中国/ns 除/p &quot;/w 和平/a &quot;/w 外/nd ，/w 再/d 无/v &quot;/w 解救/v 之/u 道/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        177
                                     和平/a 运动/n &quot;/w &quot;/w 刻/v 已/d 逐日/d 发展/v ，/w 离/v 成功/a 之/u 期/nt 不远/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        178
                                     为此/c ，/w 他/r 决不/d &quot;/w 首/n 鼠/n 两端/nl ，/w 持/v 骑墙/v 主义/n &quot;/w ，/w 而/c 决心/n &quot;/w 以/p 新/a 秩序/n 建设/v 为/vl 目标/n 而/c 迈进/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        179
                                     &quot;/w 我们/r 有/v 抗日/j 的/u 意志/n ，/w 有/v 民族/n 革命/v 的/u 要求/n ，/w 这/r 是/vl 去/v 延安/ns 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     再/d 加/v 过去/nt 的/u 资本/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     至于/v 别的/r ，/w 就/d 不要/vu 顾虑/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        182
                                     蓝苹/nh 试探/v 对方/n 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     那位/r 熟人/n 向/p 她/r 吐/v 了/u 真情/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     因为/c ，/w 他/r 也/d 全然/d 洞悉/v 蓝苹/nh 的/u 底细/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     蓝苹/nh 听/v 了/u 有些/m 心虚/a ，/w 她/r 赶忙/d 站起来/v 走到/v 他/r 的/u 身边/nl ，/w 与/c 他/r 握/v 着/u 手/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     &quot;/w 真的/a ，/w 国共/j 实行/v 合作/v ，/w 和/p 我/r 来往/v 的/u 那/r 批/q 人/n ，/w 连/p 饭碗/n 也/d 要/vu 打碎/v 了/u ，/w 有的/r 地位/n 一落千丈/i 。/w 
		
			
                                        187
                                     张春桥/nh 时运/n 不佳/a ，/w 捉摸/v 不到/v 他/r 。/w 
		
			
                                        188
                                     此外/c ，/w 唐纳/nh 又是/vl 一个/mq 穷/a 小子/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     蓝苹/nh 想/v 得/u 很/d 远/a 。/w 
		
			
                                        190
                                     &quot;/w 看样子/i ，/w 他们/r 的/u 日子/nt 也/d 不好过/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        191
                                     人/n 的/u 感情/n 建筑/v 在/p 名誉/n 、/w 金钱/n 、/w 地位/n 上/nd 才/d 真/d 能/vu 巩固/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     他/r 的/u 收入/n 少/a ，/w 不够/a 我/r 花/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     至于/v 别的/r 人/n ，/w 都/d 是/vl 一/m 批/q 穷光蛋/n ，/w 我/r 现在/nt 已经/d 成为/v 政治/n 上/nd 无/v 后台/n ，/w 生活/n 上/nd 没/d 保障/v ，/w 只好/d 自行/d 再/d 找出路/v 了/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     我/r 从/p 青岛/ns 找到/v 上海/ns ，/w 现有/v 要/vu 另/d 换/v 地方/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        195
                                     蓝苹/nh 怅惘/a 地/u 说/v 着/u 。/w 
		
			
                                        196
                                     没有/v 政治/n 上/nd 的/u 基石/n ，/w 哪里/r 也/d 站/v 不住/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     没有/d 适合/v 目前/nt 观众/n 要求/v 的/u 好戏/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     蓝苹/nh 站起来/v ，/w 又/d 坐下/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     &quot;/w 就是/d 有/v 好/a 剧本/n ，/w 我/r 也/d 不愿/vu 担任/v 主角/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     那/r 既/c 不是/vl 贵族/n 夫人/n ，/w 也/d 不是/vl 摩登/a 小姐/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     我/r 左思右想/i ，/w 在/p 上海/ns 已经/d 没有/v 我/r 的/u 红运/n ，/w 要/vu 另/d 寻/v 生路/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     重庆/ns 也/d 不是/vl 路子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        203
                                     她/r 摇/v 着/u 头/n 说/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     &quot;/w 当然/d ，/w 延安/ns 那边/r 有希望/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        205
                                     他/r 眼看/d 着/u 桌上/nl 的/u 一/m 盘/n 香蕉/n ，/w 也/d 在/p 考虑/v 自己/r 的/u 去向/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     二十/m 多/m 岁/nt 的/u 蓝苹/nh 想到/v 这儿/r 。/w 
		
			
                                        207
                                     &quot;/w 我/r 不比/v 你/r 笨/a ，/w 你/r 到/v 延安/ns 找/v 一个/mq 如意/v 郎君/n 的确/d 不/d 难/a ，/w 那些/r 长征/n 过来/vd 的/u 老红军/n ，/w 都/d 忙于/v 打仗/v ，/w 来不及/v 结婚/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        208
                                     &quot;/w 而且/c 男/n 多/a 女/n 少/a 。/w 
		
			
                                        209
                                     要/vu 找/v 一个/mq 有/v 地位/n 的/u 老红军/n 才能/c 称心/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        210
                                     蓝苹/nh 觉得/v 自己/r 满/d 有把握/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     他/r 手/n 指/v 着/u 她/r 发笑/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     蓝苹/nh 觉得/v 地位/n ，/w 金钱/n ，/w 人生/n 一辈子/nt 就/d 靠/v 早年/nt 的/u 命运/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        213
                                     她/r 抿/v 着/u 嘴/n 笑/v ，/w 似乎/d 自己/r 想/v 得/u 远/a ，/w 看/v 得/u 高/a 。/w 
		
			
                                        214
                                     &quot;/w 大好/a 的/u 民族/n 革命/v 形势/n 下/nd ，/w 你/r 趁机/d 抓住/v 个人/n 的/u 命运/n ，/w 你/r 的/u 气魄/n 不小/a 。/w 
		
			
                                        215
                                     &quot;/w 在/p 生活/n 上/nd 叫做/v 明智/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     这/r 两/m 个/q 影子/n 愈来愈/d 大/a 。/w 
		
			
                                        217
                                     &quot;/w 你/r 说/v 的/u 有道理/v ，/w 不/d 合意/v 再/d 回来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        218
                                     &quot;/w 看来/v ，/w 你/r 决心/n 下/v 得/u 不小/a ，/w 而且/c 把握/v 很/d 大/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        219
                                     &quot;/w 你/r 改/v 个/q 名字/n 比较/d 好/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        220
                                     &quot;/w 我/r 的/u 名字/n 早/a 想/v 好/a 了/u ，/w 叫/v 江青/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        221
                                     蓝苹/nh 对/p 这个/r 名字/n 非常/d 满意/a ，/w 既/c 好听/a 又/d 有意义/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        222
                                     青出于蓝/i ，/w 而/c 胜于/v 蓝/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        223
                                     两/m 个/q 人/n 大笑/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        224
                                     这位/r 熟人/n 带/v 着/u 蓝苹/nh 到了/v 西安八路军办事处/ni 。/w 
		
			
                                        225
                                     她/r 填表/v 时/nt ，/w 填写/v 为/p 共产党员/n ，/w 又/d 改名/v 江青/nh 。/w 
		
			
                                        226
                                     不到/v 两/m 个/q 星期/nt ，/w 八路军/n 办事处/n 批准/v 了/u 江青/nh 去/v 延安/ns 。/w 
		
			
                                        227
                                     这样/r ，/w 江青/nh 搬到/v 了/u 八路军/n 办事处/n 的/u 宿舍/n 里/nd ，/w 整装待发/i 。/w 
		
			
                                        228
                                     陈兰英/nh 是/vl 一个/mq 老红军/n 的/u 妻子/n ，/w 在/p 上海/ns 中共/j 地下党/n 做/v 过/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     她/r 到了/v 西安/ns 八路军/n 办事处/n ，/w 只/d 待/v 一/m 两/m 日/nt 就要/vu 启程/v 赴/v 延安/ns ，/w 她/r 和/c 丈夫/n 分别/v 已/d 七/m 年/nt ，/w 过/v 几/m 天/nt 即将/d 团圆/v ，/w 心中/nl 无限/d 喜悦/a 。/w 
		
			
                                        230
                                     刚/d 换/v 下来/vd 的/u 旗袍/n 整齐/a 地/u 叠/v 在/p 床上/nl ，/w 穿上/v 一身/n 八路军/n 灰色/n 制服/v ，/w 裤腿/n 和/c 裤腰/n 在/p 她/r 发胖/v 的/u 身上/nl 显得/v 紧绷绷/a 的/u 。/w 
		
			
                                        231
                                     她/r 无意识/v 地/u 站起来/v ，/w 扯平/v 制服/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     楼下/nl 的/u 自鸣钟/n 敲/v 了/u 十二/m 响/v ，/w 食堂/n 就/d 在/p 楼下/nl ，/w 她/r 准备/v 吃/v 中饭/n 去/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     刚/d 下/v 了/u 五/m 六/m 级/n 楼梯/n ，/w 发现/v 有人/r 从/p 上面/nd 走/v 下来/vd ，/w 她/r 本能/n 地/u 回头/v 瞅/v 了/u 一眼/mq ，/w 见/v 一/m 位/q 身材/n 高/a 瘦/a 的/u 女郎/n ，/w 手扶/v 楼梯/n 栏杆/n ，/w 一/m 步/n 一/m 梯/n 的/u 走/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        234
                                     陈兰英/nh 停下/v 脚步/n 等/v 她/r ，/w 说出/v 了/u 自己/r 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     &quot;/w 啊/e ，/w 我/r 叫/v 江青/nh ，/w 那么/r ，/w 我们/r 同路/v 了/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     她/r 赶上/v 去/v 同/p 陈兰英/nh 握手/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     两/m 人/n 一同/d 走进/v 食堂/n ，/w 坐/v 在/p 一个/mq 饭桌/n 上/nd 交谈/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        238
                                     陈兰英/nh 身体/n 健康/a ，/w 戴/v 着/u 金丝/n 眼镜/n ，/w 一/m 看/v 就是/d 个/q 高级知识分子/n ，/w 加上/v 笔挺/a 的/u 前胸/n ，/w 举止文雅/i ；/w 这些/r 使/v 江青/nh 明白/a ，/w 她/r 非/d 普通人/n 也/u 。/w 
		
			
                                        239
                                     她/r 用/p 俄语/n 说/v ，/w 比/p 用/v 华语/n 方便/a 些/q ，/w 坐/v 在/p 沙发/n 上/nd ，/w 两腿/n 很/d 长/a ，/w 上身/n 很/d 瘦/a ，/w 显得/v 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        240
                                     &quot;/w 我/r 看/v 都/d 非常/d 好/a 。/w 
		
			
                                        241
                                     江青/nh 叫/v 她们/r 提/v 菜名/n ，/w 她们/r 绞尽脑汁/i 想/v 不出/v ，/w 油腻/a 了/u 不/d 吃/v ，/w 油煎/v 的/u 、/w 炸/v 的/u 都/d 不/d 吃/v ，/w 硬/a 的/u 不/d 吃/v ，/w 香肠/n 也/d 不/d 喜欢/v 吃/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     但是/c 每天/nt 吃/v 的/u 菜谱/n 不能/vu 重复/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     她/r 常/d 唠叨/v 外国/n 西餐/n 难吃/a ，/w 鱼/n 像/v 木头/n ，/w 肉/n 像/v 泥/n 子/n ，/w 面包/n 发酸/v ，/w 米饭/n 不/d 熟/a ，/w 只能/vu 喝/v 一点/mq 鸡汤/n ，/w 又/d 嫌/v 鸡汤/n 味/n 不/d 鲜/a 。/w 
		
			
                                        244
                                     所以/c ，/w 一/d 提到/v 吃饭/v 的/u 问题/n ，/w 她/r 两/m 人/n 就/d 头痛/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     苏联/ns 厨师/n 也/d 经常/d 摇头/v 着急/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     卡娃/nh 又/d 问/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     &quot;/w 温度/n 由/p 我们/r 告诉/v 值班/v 警卫/n ，/w 她/r 热/a 的/u 时候/n 或/c 有/v 冷/a 的/u 感觉/v ，/w 都会/vu 提出/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     萧贵/nh 回答/v 了/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     这/r 是/vl 一个/mq 很/d 使/v 她俩/r 烦闷/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     每天/nt 为了/p 调节/v 温度/n ，/w 看/v 室温/n 表/n 几/m 次/q ，/w 告诉/v 值班/v 的/u 几/m 次/q ，/w 腿/n 跑/v 口/n 说/v 的/u 没/d 个/q 完/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     卡娃/nh 提出/v 这/r 几个/mq 问题/n ，/w 不过/c 是/vl 形式上/nl 的/u 问候/v 和/c 客套/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     她/r 对/p 江青/nh 的/u 脾气/n 、/w 生活方式/n 早已/d 了然/v ，/w 也/d 有/v 好多/m 事情/n 不能/vu 理解/v ，/w 她/r 保持/v 着/u 外交/n 礼貌/n ，/w 不/d 显露/v 大惊小怪/i 来/vd 对待/v 这些/r 怪事/n ，/w 总是/d 笑/v 眯/v 着眼/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     当/p 高岗/nh 谈完/v 出来/vd ，/w 已/d 是/vl 一个/mq 多/a 钟头/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     江青/nh 送到/v 门口/nl ，/w 差一点/a 连/p 自己/r 的/u 身子/n 也/d 送进/v 汽车/n 里面/nd 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     一九五三/m 年/nt 春/nt ，/w 中国/ns 又/d 有/v 一/m 代表团/n 来/vd 莫斯科/ns 访问/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     江青/nh 得悉/v 代表/n 中/nd 有/v 程砚秋/nh 。/w 
		
			
                                        257
                                     &quot;/w 萧贵/nh ，/w 你/r 去/v 办/v 件/n 事/n ，/w 设法/v 告诉/v 大使馆/n ，/w 通知/n 程砚秋/nh 来/vd 见/v 我/r 。/w 
		
			
                                        258
                                     不过/c ，/w 不能/vu 让/p 苏联/ns 的/u 这/r 批/q 工作人员/n 知道/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        259
                                     萧贵/nh 不明/v 其意/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     江青/nh 不耐烦/i 的/u 解释/v 了/u 一/m 句/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     好/a 的/u ，/w 我/r 不/d 告诉/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        262
                                     萧贵/nh 明白/v 了/u ，/w 转身/v 去/v 执行/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     第二/m 天/nt ，/w 派/v 了/u 一/m 辆/q 汽车/n 到/v 代表团/n ，/w 接/v 程砚秋/nh 到/v 别墅/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        264
                                     江青/nh 见到/v 程砚秋/nh ，/w 一时/nt 感到/v 增添/v 了/u 生活/n 中/nd 的/u 点缀/v ，/w 驱除/v 了/u 长/a 时间/n 的/u 枯燥/a 生活/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     程砚秋/nh 和蔼/a 又/d 谦虚/a 地/u 来/vd 见/v 江青/nh 。/w 
		
			
                                        266
                                     他/r 穿/v 了/u 一身/n 灰色/n 制服/v ，/w 是/vl 一个/mq 中等/a 身材/n ，/w 体形/n 微胖/a ，/w 姿态/n 温雅/a ，/w 约莫/d 四十/m 多/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        267
                                     他/r 恭敬/a 地/u 坐/v 在/p 客厅/n 里/nd ，/w 心中/nl 十分/d 紧张/a ，/w 虽然/c 见/v 江青/nh 的/u 面/n 不是/vl 初次/mq ，/w 像/v 这样/r 单独/a 一/m 人/n 被/p 召见/v ，/w 还/d 属/v 稀有/a ，/w 也/d 不知/v 江青/nh 见/v 他/r 有/v 何/r 吩咐/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     寒暄/v 之后/nt ，/w 又/d 互/d 问/v 健康/a 状况/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     程砚秋/nh 很/d 谨小慎微/i 地/u 回答/v ，/w 每/r 回答/v 一/m 声/n ，/w 就/d 略微/d 点头/v 或/c 轻移/v 腰/n 臂/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     &quot;/w 你/r 的/u 艺术/n 创造性/n 独/d 树/v 一派/mq ，/w 独具/v 风格/n ，/w 我/r ，/w 而且/c 代表/v 毛主席/nh 向/p 你/r 表示/v ，/w 我们/r 很/d 欣赏/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     因为/c 我/r 略有/v 一些/m 京剧/n 知识/n ，/w 曾/d 在/p 毛主席/nh 面前/nd 介绍/v 了/u 你/r 的/u 精华/n 之/u 处/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        272
                                     江青/nh 放/v 娇/a 了/u 声音/n 说/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     &quot;/w 谢谢/v 你/r ，/w 夸奖/v 我/r 了/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     程砚秋/nh 满脸/n 微红/a 的/u 回答/v ，/w 心中/nl 只/d 扑通/o 地/u 跳/v 着/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     不知/v 她/r 下文/n 如何/r 。/w 
		
			
                                        276
                                     &quot;/w 艺术/n 的/u 革新/v ，/w 这/r 使/v 你/r 这个/r 才/d 渊/n 艺/n 广/a ，/w 思想/n 解放/v 的/u 人/n 能/vu 获得/v 成功/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        277
                                     程砚秋/nh 微微/a 欠身/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     &quot;/w 在/p 艺人/n 面前/nd ，/w 我/r 不会/vu 虚夸/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        279
                                     江青/nh 端/v 着/u 一/m 杯/n 柠檬茶/n ，/w 用/p 小/a 茶匙/n 压榨/v 柠檬/n 片/n 上/nd 的/u 果汁/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        280
                                     不过/c ，/w 有人/r 守旧/a ，/w 那是/vl 梅派/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        281
                                     程砚秋/nh 听/v 至此/v ，/w 赶忙/d 回/v 道/v ：/w &quot;/w 梅兰芳/nh 先生/n 的/u 唱功/n 、/w 做功/n 、/w 扮相/n ，/w 以及/c 资格/n 之/u 老/a ，/w 都/d 在/p 我/r 之上/nd ，/w 他/r 的/u 高足/n 子弟/n 也/d 很/d 出众/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        282
                                     江青/nh 把/p 手/n 一/m 摇/v ，/w 放下/v 左手/nl 端/v 着/u 的/u 高/a 杯/n 柠檬茶/n ，/w 正色/v 说道/v ：/w &quot;/w 他/r 的/u 戏/n ，/w 如/v 《/w 天女散花/i 》/w 之类/n ，/w 已经/d 过时/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     你/r 应该/vu 注意/v 培养/v 后来人/n ，/w 否则/c ，/w 无人/v 接替/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     &quot;/w 你/r 看/v ，/w 梅兰芳/nh 的/u 徒弟/n 比/p 你/r 多/a ，/w 你/r 也/d 应该/vu 多/a 收/v 几个/mq 。/w 
		
			
                                        285
                                     譬如/v 你/r 唱/v 的/u 《/w 荒山泪/n 》/w ，/w 我/r 百听不厌/i ，/w 的确/d 是/vl 少有/v 的/u 好戏/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        286
                                     江青/nh 想起/v 《/w 荒山泪/n 》/w 中/nd 程砚秋/nh 那/r 低沉/a 婉转/a 的/u 嗓门/n ，/w 戏中/nl 有情/v ，/w 音/n 中/nd 带/v 意/n ，/w 不禁/d 神往/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     程砚秋/nh 受宠若惊/i ，/w 心中/nl 反而/d 不安/a ，/w 手足/n 无/v 处/n 可/vu 摆/v ，/w 不知/v 如何/r 答话/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     江青/nh 这时/r 兴趣/n 高涨/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     解放后/nt 的/u 日子/nt ，/w 又/d 多半/m 在/p 外国/n 治病/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     她/r 自恃/v 目前/nt 的/u 地位/n ，/w 叫/v 程砚秋/nh 即时/d 唱/v 一/m 段/q 《/w 荒山泪/n 》/w ，/w 并/c 说/v 她/r 最/d 爱/v 听/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     程砚秋/nh 受命/v ，/w 不得不/d 马上/d 清唱/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        292
                                     江青/nh 听得/v 入神/v ，/w 好似/v 自己/r 又/d 回到/v 了/u 少女/n 时代/nt ，/w 竟/d 忘记/v 了/u 身/n 在/p 莫斯科/ns 的/u 斯大林/nh 别墅/n 里/nd ，/w 不知不觉/i 间/n 她/r 也/d 跟着/v 小声/n 地/u 唱/v 着/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     别墅/n 里/nd 的/u 苏联/ns 人员/n 初次/mq 听/v 中国/ns 的/u 京戏/n ，/w 使/v 他们/r 吃惊/v 的/u 是/vl 一个/mq 高大/a 的/u 男子汉/n 能/vu 唱出/v 少女/n 的/u 喉音/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     由/p 惊奇/a 而/c 感到/v 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     房门/n 外面/nd ，/w 警卫员/n 站/v 着/u 不/d 走开/v ，/w 互相/d 耳语/v ，/w 面色/n 异样/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     管家/n 主妇/n 不断/d 地/u 走进/v 室内/nl 。/w 
		
			
                                        297
                                     偷眼/v 瞟/v 着/u 程砚秋/nh ，/w 装作/v 拿/v 点/n 什么/r ，/w 送/v 点/n 什么/r ，/w 去/v 了/u 又/d 来/vd 。/w 
		
			
                                        298
                                     卡娃/nh 在/p 外边/nd 坐/v 不住/v ，/w 很/d 想/v 进来/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     着急/v 的/u 是/vl 萧贵/nh 。/w 
		
			
                                        300
                                     江青/nh 明明/d 叮嘱/v 她/r 不要/vu 暴露/v ，/w 可/d 自己/r 又/d 叫/v 程砚秋/nh 唱/v 起来/vd ，/w 而且/c 兴趣/n 横生/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     江河日下/i 青/nhs 要/vu 隐瞒/v 的/u 理由/n ，/w 她/r 还/d 未/d 弄/v 清楚/a ；/w 这么/r 清唱/v 起来/vd ，/w 她/r 更/d 没有/d 料到/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     她/r 发现/v 苏联/ns 人员/n 的/u 好奇/a 之/u 状/n ，/w 已/d 被/p 江青/nh 察觉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        303
                                     程砚秋/nh 唱完/v ，/w 不敢/vu 久/a 坐/v ，/w 告别/v 出来/vd ，/w 江青/nh 亲自/d 送到/v 大门口/n ，/w 汽车/n 发动/v 马达/n ，/w 在/p 轰轰/o 声中/nl 带走/v 了/u 客人/n ；/w 江青/nh 仍/d 频频/d 招手/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     萧贵/nh 在/p 她/r 身后/nl 陪送/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     &quot;/w 我/r 是/vl 程派/n 的/u 积极/a 拥护者/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     梅派/n 保守/a 。/w 
		
			
                                        307
                                     虽/c 是/vl 正统/n ，/w 无/v 革命/v 气质/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     他/r 倒/d 喜欢/v 梅兰芳/nh 的/u 唱腔/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     关于/p 这点/r ，/w 我/r 和/p 他/r 争论/v 过/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        310
                                     江青/nh 背后/nl 暗/d 讽/v 周/nhf 总理/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     我/r 年轻/a 演/v 过/u 《/w 湖上/nl 的/u 悲剧/n 》/w 。/w 
		
			
                                        312
                                     那时/r ，/w 我/r 在/p 山东省实验剧院/ni 学习/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     这/r 戏/n 的/u 主角/n 是/vl 我/r ，/w 全/a 院/n 老师/n 夸奖/v 我/r 是/vl 杰出/a 的/u 悲剧/n 演员/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     我/r 那时/r 一/m 寸/q 光阴/n 一/m 寸金/n 的/u 爱惜/v ，/w 争取/v 时间/n 多/a 学/v 艺术/n ，/w 有/v 什么/r 学/v 什么/r ，/w 广泛/a 阅读/v 各/r 类/n 戏剧/n 著作/n ；/w 不单/c 一般/a 乐器/n ，/w 钢琴/n 也/d 练/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     否则/c ，/w 不会/vu 有/v 今天/nt 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     我/r 什么/r 也/d 不怕/v ，/w 可怕/a 的/u 是/vl ，/w 到了/v 延安/ns 就是/d 病/v ，/w 病/n 像/v 魔鬼/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     恼人/v 的/u 是/vl ，/w 它/r 不是/vl 侵害/v 我/r 的/u 思想/n ，/w 而是/vl 腐蚀/v 着/u 我/r 的/u 肉体/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     江青/nh 像/v 渠道/n 缺/v 了/u 口/n 似的/u ，/w 说/v 个/q 不停/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     周丽/nh 见/v 她/r 今天/nt 心情/n 烦闷/a ，/w 两手/n 端/v 着/u 一/m 碗/n 龙井茶/n 一口/mq 一口/mq 喝/v 着/u ，/w 心中/nl 委实/d 关心/v 她/r 。/w 
		
			
                                        320
                                     &quot;/w 我/r 年轻/a 时/nt ，/w 往/p 青岛/ns 报纸/n 投稿/v ，/w 文章/n 写/v 得/u 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        321
                                     有/v 思想/n 有/v 内容/n ，/w 有/v 骨/n 有/v 肉/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     描写/v 的/u 是/vl 一个/mq 进步/a 剧团/n ，/w 在/p 穷乡僻壤/i 里/nd ，/w 饥寒交迫/i ，/w 巡回演出/v ，/w 连/p 车费/n 都/d 付/v 不/d 起/vd ，/w 宣传/v 革命/v ，/w 我/r 以/p 我/r 的/u 劳动/v 得了/v 不少/a 稿费/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     这/r 件/n 事/n ，/w 我/r 在/p 毛主席/nh 面前/nd 谈/v 过/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     无非/d 是/vl 告诉/v 他/r ，/w 我/r 是/vl 自己/r 闯/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        325
                                     在/p 摸索/v 中/nd 才/d 到了/v 延安/ns 。/w 
		
			
                                        326
                                     &quot;/w 我/r 听/v 你/r 说过/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        327
                                     关于/p 这/r 一点/mq ，/w 我/r 当时/nt 认为/v 你/r 很/d 坚强/a 。/w 
		
			
                                        328
                                     而且/c 我/r 记得/v ，/w 你/r 后来/nt 又/d 写/v 了/u 《/w 谁/r 之/u 过/n 》/w ，/w 如果/c 没有/d 记错/v 的话/u ，/w 描述/v 的/u 是/vl 贫穷/a 围困/v 母/n 与/c 女/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        329
                                     周丽/nh 一时/nt 想起/v 了/u 一九四０/m 年/nt 在/p 延安/ns 时/nt ，/w 江青/nh 就/d 在/p 她/r 面前/nd 提起/v 过/u 这/r 件/n 事/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     &quot;/w 没有/d 永不/d 变/v 的/u 事物/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     每/r 前/nd 进一步/v 都/d 要/vu 靠/v 主观上/nl 的/u 努力/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        332
                                     周丽/nh 有所指/v 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     &quot;/w 二十/m 岁/nt 以前/nt ，/w 是/vl 我/r 个人/n 在/p 拼命/v 挣脱/v 旧社会/n ，/w 解除/v 妇女/n 的/u 束缚/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     江青/nh 惆怅/a 又/d 悲观/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        335
                                     江青/nh 神经过敏/v 地/u 问/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     &quot;/w 你/r 这/r 是/vl 必然/a 的/u 客观/a 规律性/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        337
                                     周丽/nh 微笑/v 地/u 回答/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     江青/nh 自行/d 解围/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     她/r 对/p 周丽/nh 表面/nd 素来/d 客气/a ，/w 但/c 在/p 她/r 脑子/n 里/nd 记/v 的/u 账/n 不少/a 了/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     这/r 不是/vl 对/p 周丽/nh 一/m 个/q 人/n ；/w 对/p 朱嘉仁/nh ，/w 对/p 身边/nl 的/u 白玲/nh 、/w 小/h 任/nhf 、/w 萧贵/nh 、/w 小/h 景/nhf 以及/c 今后/nt 可能/vu 出现/v 的/u 不/d 喜欢/v 的/u 人/n ，/w 都/d 将/d 一/m 笔/n 一/m 笔/n 记/v 账/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     不是/vl 不/d 报/v ，/w 而是/vl 时候/n 未/d 到/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     江青/nh 转换/v 话题/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     &quot;/w 如果/c 是/vl 十恶不赦/i 的/u 人/n ，/w 也/d 未尝/d 不可/vu 。/w 
		
			
                                        344
                                     杀一儆百/i 。/w 
		
			
                                        345
                                     周丽/nh 直率/a 地/u 把/p 自己/r 的/u 观点/n 摆/v 在/p 江青/nh 面前/nd 。/w 
		
			
                                        346
                                     不知不觉/i 间/n 还/d 端/v 着/u 一个/mq 空/a 茶杯/n 在/p 手中/nl 。/w 
		
			
                                        347
                                     &quot;/w 在/p 革命/v 战争/n 的/u 年月/nt 里/nd ，/w 给/p 了/u 我/r 一些/m 启发/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     我/r 是/vl 想到/v 什么/r 就/d 讲/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        349
                                     周丽/nh 仍/d 笑/v 着/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     &quot;/w 你/r 在/p 病中/nt ，/w 应/vu 注意/v 健康/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        351
                                     &quot;/w 言归正传/i ，/w 我/r 今天/nt 找/v 你/r 来/vd 聊/v 聊/v ，/w 想/v 冲破/v 我/r 心中/nl 的/u 孤寂/a ，/w 放下/v 精神/n 上/nd 的/u 负担/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     我/r 素来/d 承认/v 你/r 是/vl 有/v 水平/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     江青/nh 忍住/v 火气/n 问/v 着/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     因为/c 她/r 的确/d 孤立/a ，/w 找/v 不到/v 适当/a 的/u 人/n 谈话/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     &quot;/w 啊/e ，/w 关于/p 这个/r ，/w 我/r 想/v 是/vl 不足/a 为虑/v 的/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     开刀/v 割去/v 子宫/n ，/w 或者/c 用/p 放射线/n 治疗/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     早期/nt 好治/a ，/w 你/r 不要/vu 精神/n 上/nd 有/v 刺激/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        358
                                     我/r 所/u 指/v 的/u 你/r 不/d 难/a 明白/a ，/w 无非/d 是/vl 在/p 翻译/v 和/c 护理/v 人员/n 的/u 选择/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        359
                                     我/r 想/v 过/u 了/u ，/w 新/a 的/u 更/d 糟/a ，/w 还是/d 原来/d 几个/mq 老熟人/n 较/d 好/a 。/w 
		
			
                                        360
                                     白玲/nh 、/w 萧贵/nh ，/w 还要/vu 添/v 一/m 名/n 护士/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        361
                                     江青/nh 虽/c 问/v 周丽/nh ，/w 但/c 她/r 胸有成竹/i 。/w 
		
			
                                        362
                                     &quot;/w 江青/nh 同志/n ，/w 她们/r 前/nd 一/m 时期/nt 的/u 工作/n 是/vl 努力/v 的/u ，/w 帮助/v 你/r 很/d 大/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        363
                                     周丽/nh 回答/v 得/u 合情合理/i 。/w 
		
			
                                        364
                                     为/p 我/r 物色/v 一二/m 个/q 作/v 挑选/v 对象/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        365
                                     &quot;/w 好/a 的/u ，/w 我/r 了解/v 一下/mq 再/d 告诉/v 你/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        366
                                     请/v 原谅/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        367
                                     周丽/nh 心想/v ，/w 目前/nt 江青/nh 实在/d 可怜/a ，/w 又/d 得了/v 子宫癌/n …/w …/w 。/w 
		
			
                                        368
                                     保健局/ni 根据/p 江青/nh 当时/nt 提出/v 的/u 要求/n ，/w 马上/d 配备/v 工作人员/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     在/p 这个/r 时候/n ，/w 江青/nh 如坐针毡/i ，/w 又/d 烦/a 又/d 躁/a ，/w 嫌/v 天气/n 太/d 热/a ，/w 便/d 离开/v 北京/ns ，/w 又/d 到了/v 北戴河/ns 。/w 
		
			
                                        370
                                     然后/c 从/p 北戴河/ns 直接/a 前往/v 莫斯科/ns 。/w 
		
			
                                        371
                                     到达/v 莫斯科/ns 仍旧/d 在/p 盛暑/nt 之/u 时/nt 。/w 
		
			
                                        372
                                     同行/n 工作人员/n ，/w 按/p 江青/nh 的/u 提名/v 是/vl 白玲/nh 、/w 萧贵/nh 和/c 一/m 位/q 护士/n 小圆/nhs 。/w 
		
			
                                        373
                                     小圆/nhs 今年/nt 才/d 十八/m 岁/nt ，/w 原/d 在/p 医院/n 工作/n ，/w 出身/n 很/d 苦/a ，/w 一贯/d 埋头/v 苦干/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     她/r 长/v 得/u 清秀/a ，/w 四方/n 脸型/n ，/w 眉宇/n 之间/nd 很/d 有/v 英气/n ，/w 此次/r 奉/v 上级/n 的/u 命令/v 来/vd 看护/v 江青/nh ，/w 本着/p 对/p 毛主席/nh 的/u 敬佩/v ，/w 对/p 组织/n 的/u 服从/v ，/w 愿意/vu 将/p 工作/n 尽量/d 做好/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     虽然/c ，/w 她/r 和/p 别人/r 一样/a ，/w 有些/m 拘束/a 和/c 害怕/v 做错/v 事/n 、/w 讲/v 错话/n 、/w 挨/v 江青/nh 的/u 骂/v ，/w 但/c 她/r 有/v 一/m 颗/q 为/p 病人/n 服务/v 和/c 尽量/d 不/d 让/p 江青/nh 生气/v 的/u 耐心/a 。/w 
		
			
                                        376
                                     萧贵/nh 又/d 一/m 次/q 接受/v 组织/n 的/u 分配/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     她/r 想起/v 上次/n 回国/v 时/nt ，/w 江青/nh 曾/d 叮嘱/v 她/r ，/w 到了/v 北京/ns ，/w 不必/d 把/p 在/p 莫斯科/ns 的/u 工作/n 情况/n 和/c 生活/n 情况/n 向/p 卫生部/ni 领导/n 上/nd 汇报/v ；/w 理由/n 是/vl 因为/c 她/r 自己/r 就是/vl 萧贵/nh 的/u 直接/a 领导人/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     萧贵/nh 回答/v 哭/v 了/u 好多/m 次/q 。/w 
		
			
                                        379
                                     由此可见/i 其/r 工作/n 中/nd 的/u 苦衷/n ，/w 上级/n 完全/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        380
                                     现在/nt ，/w 她/r 又/d 一/m 次/q 陪/v 江青/nh 出国/v ，/w 不知/v 将/d 会/vu 发生/v 什么/r 事情/n ，/w 少不了/v 又/d 要/vu 哭鼻子/v 的/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     白玲/nh 完全/d 同/p 她们/r 两/m 人/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        382
                                     一句话/n ，/w 服从/v 组织/n 命令/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     搁下/v 自己/r 的/u 翻译/v 事业/n ，/w 重/d 与/c 江青/nh 来/vd 莫斯科/ns 。/w 
		
			
                                        384
                                     在/p 异国/n ，/w 有/v 江青/nh 的/u 两/m 个/q 亲属/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     一个/mq 小/h 刘/nhf 是/vl 来/vd 学习/v 的/u ，/w 一个/mq 毛/n 岸/n 青/a 是/vl 来/vd 治病/v 的/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     江青/nh 不是/vl 不/d 记得/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     她/r 一路上/nl 曾/d 考虑/v 过/u 见/v 不/d 见/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        388
                                     这/r 两/m 个/q 人/n 虽/c 是/vl 毛主席/nh 前妻/n 杨开慧/nh 烈士/n 的/u 大/a 儿媳/n 和/c 小儿子/n ，/w 她/r 有/v 义务/n 像/v 慈母/n 一样/a 关心/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        389
                                     特别/d 是/vl 毛岸青/nh ，/w 住/v 在/p 莫斯科/ns 举目无亲/i ，/w 孤单/a 一/m 人/n ，/w 有/v 心里话/n 无/v 处/n 可/vu 诉/v ，/w 有/v 困难/n 无人/v 可/vu 帮助/v ，/w 得/v 不到/v 温暖/a 和/c 亲人/n 的/u 关心/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 病情/n 不/d 见/v 好转/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     在/p 这/r 种/q 忧郁/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 江青/nh 假若/c 亲切/a 地/u 关心/v 他/r ，/w 与/c 他/r 谈心/v ，/w 在/p 思想上/nl 开导/v 他/r ，/w 无疑/d 对/p 养病/v 大有益处/i 。/w 
		
			
                                        392
                                     但是/c ，/w 江青/nh 完全/d 相反/v ，/w 她/r 下决心/v 来/vd 莫斯科/ns 后/nd 不/d 见/v 这/r 两/m 个/q 人/n ，/w 不知/v 为什么/r ，/w 她/r 却/d 狠毒/a 地/u 恨/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        393
                                     &quot;/w 今天/nt ，/w 清早/nt 弄/v 我/r 醒来/v 的/u ，/w 是/vl 院子/n 里/nd 的/u 唰唰/o 声/n ，/w 我/r 忍无可忍/i ，/w 全身/n 窒息/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        394
                                     江青/nh 对/p 护士/n 小莹/nh 说/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     这/r 正是/vl 清晨/nt 六/m 点/n 半/m 钟/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     小莹/nh 轻轻/a 走到/v 窗前/nl ，/w 在/p 帘/n 缝里/nl 看清/v 唰唰/o 之/u 声/n 是/vl 工人/n 在/d 扫/v 落叶/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     昨夜/nt 刮/v 了/u 台风/n ，/w 树叶/n 落/v 了/u 不少/a 。/w 
		
			
                                        398
                                     &quot;/w 是/vl 扫/v 院子/n 的/u 声音/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        399
                                     小莹/nh 如实/d 汇报/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     &quot;/w 告诉/v 管理员/n 、/w 招待科/ni ，/w 落叶/n 应/vu 除/v 干净/a ，/w 但/c 不能/vu 有/v 声音/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        401
                                     招待科/ni 服务员/n 于是/c 开会/v 研究/v ，/w 如何/r 既/c 要/vu 扫/v 干净/a 院子/n 里/nd 的/u 落叶/n ，/w 又/d 要/vu 不出/v 响声/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     费/v 了/u 一天/nt 功夫/n 还是/d 没有/d 讨论/v 出/vd 办法/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     工人/n 同志们/n ，/w 蹲/v 在/p 地下/nl 一片/mq 一片/mq 地/u 拾/v 枯叶/n ，/w 一/m 点/q 点/q 的/u 拔/v 杂草/n ，/w 他们/r 弯/a 痛/a 了/u 腰/n 和/c 两/m 膝/n ，/w 费/v 了/u 两/m 小时/nt ，/w 才/d 把/p 这/r 大/a 院子/n 弄/v 干净/a 。/w 
		
			
                                        404
                                     第三/m 天/nt ，/w 他们/r 起/v 的/u 更/d 早/a ，/w 收拾/v 了/u 一个/mq 上午/nt 。/w 
		
			
                                        405
                                     江青/nh 听说/v 院子/n 里/nd 的/u 落叶/n 是/vl 用/v 手/n 一片/mq 一片/mq 拾起/v 来/vd 的/u ，/w 无动于衷/i ，/w 反/v 觉/v 舒畅/a 。/w 
		
			
                                        406
                                     &quot;/w 我/r 早就/d 想出/v 了/u 这个/r 唯一/a 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     不过/c ，/w 我/r 等待/v 你们/r 主动/a 表态/v ，/w 考验/v 你们/r 对/p 工作/n 的/u 负责/v 心/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        408
                                     &quot;/w 江青/nh 同志/n ，/w 这/r 劳动/n 太/d 费事/v ，/w 花/v 这么/r 多/a 代价/n 大家/n 弄/v 不清/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        409
                                     他/r 手中/nl 拿/v 着/u 听筒/n ，/w 站/v 得/u 挺直/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     长形/n 脸上/nl 的/u 两/m 道/n 眉毛/n 微/d 蹙/v ，/w 睁/v 着/u 两/m 只/q 大/a 眼/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     江青/nh 没/d 料到/v 汪/nhf 大夫/n 嘴/n 强/a 胆大/a ，/w 耐/v 住/v 性子/n 说/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     汪/nhf 大夫/n 话说/v 得/u 很/d 认真/a ，/w 脸上/nl 带笑/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     江青/nh 拉长/v 了/u 脸/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     &quot;/w 我/r 觉得/v 这些/r 工人/n 品质/n 高尚/a ，/w 使/v 我/r 感动/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     不管/c 我/r 的/u 神经/n 受/v 刺激/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        416
                                     江青/nh 瞥/v 了/u 他/r 一眼/mq 。/w &quot;/w 
		
			
                                        417
                                     还要/vu 他们/r 脱/v 了/u 鞋子/n ，/w 那/r 才/d 听/v 不出/v 声音/n 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        418
                                     汪/nhf 大夫/n 态度/n 稳重/a ，/w 慢慢/a 地/u 离开/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     一个/mq 冬天/nt ，/w 院中/nl 的/u 落叶/n 和/c 野草/n ，/w 全/d 是/vl 几个/mq 老工人/n 们/k 弯腰/v 赤脚/v ，/w 一/m 片/q 片/q 拾起/v 来/vd ，/w 一/m 块/q 块/q 拔掉/v 的/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     因此/c ，/w 她/r 对/p 汪/nhf 大夫/n 怀恨/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     记/v 了/u 一/m 笔/n 账/n ，/w 有朝一日/i 再/d 算清/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     暂时/nt 不/d 吱声/v 的/u 原因/n ，/w 是/vl 汪/nhf 大夫/n 的/u 父亲/n 是/vl 搞/v 情报/n 工作/n 的/u 老干部/n ，/w 知道/v 她/r 早年/nt 的/u 那/r 段/q 历史/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     江青/nh 居然/d 提出/v ，/w 飞机/n 声/n 在/p 天空/n 飞过/v ，/w 影响/v 她/r 的/u 健康/a 。/w 
		
			
                                        424
                                     她/r 叫/v 省委/j 、/w 广州/ns 军区/n 空军/n 司令部/n 和/c 省/n 公安厅/n 通知/n 广州民航局/ni ，/w 一切/r 来往/v 飞机/n 不能/vu 在/p 她/r 住处/n 附近/n 的/u 上空/n 飞过/v ，/w 飞机场/n 停止/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     实际上/nl 这个/r 飞机场/n 离/v 她/r 住/v 的/u 地方/n 很/d 远/a 。/w 
		
			
                                        426
                                     一旦/d 停止/v 航行/v ，/w 民航/j 旅客/n 势必/d 发生/v 极/d 大/a 的/u 交通/n 困难/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     她/r 是/vl 不管/v 的/u ，/w 竟然/d 要/vu 让/p 来往/v 客机/n 改/v 到/v 军用飞机/n 场/n 降落/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     不久/nt 之后/nt ，/w 一切/r 唯命是从/i 。/w 
		
			
                                        429
                                     安静/a 了/u 一个/mq 时候/n ，/w 又/d 起/v 了/u 风波/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     原来/d ，/w 珠江/ns 支流/n ，/w 有/v 一/m 条/n 河流/n 通过/p 广州市/ns 内/nd ，/w 可以/vu 用/p 木舟/n 、/w 汽船/n 、/w 帆船/n 载运/v 物资/n 和/c 供/v 旅游/v 之/u 用/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     河里/nl 偶尔/d 传来/v 汽笛/n 声/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     &quot;/w 汪/nhf 大夫/n ，/w 一系列/a 的/u 问题/n 都/d 由/p 我/r 提出/v 来/vd ，/w 你们/r 工作/n 不/d 主动/a 。/w 
		
			
                                        433
                                     江青/nh 皱/v 着/u 眉/n 、/w 眯/v 着/u 眼/n 说/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     这个/r 问题/n 的确/d 使/v 汪/nhf 大夫/n 烦恼/a 。/w 
		
			
                                        435
                                     汽笛/n 声/n 离/v 别墅/n 距离/n 相当/d 远/a 。/w 
		
			
                                        436
                                     江青/nh 抬头/v 望/v 着/u 汪/nhf 大夫/n ，/w 端/v 着/u 杯子/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     喝/v 了/u 几/m 口/q 高蛋白/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     汪/nhf 大夫/n 脸上/nl 的/u 气色/n 难看/a ，/w 紧闭/v 着/u 嘴唇/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     &quot;/w 你/r 当然/d 数/v 不/d 上/vd 多少/r 次/q 。/w 
		
			
                                        440
                                     这/r 我/r 理解/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     汪/nhf 大夫/n 猜到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        442
                                     只有/c 闷/v 着/u 头/n ，/w 站立/v 不/d 动/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     江青/nh 做/v 了/u 一个/mq 手势/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     汪/nhf 大夫/n 退出/v 了/u 门/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     在/p 他/r 的/u 房子/n 里/nd ，/w 警卫员/n 、/w 招待员/n 、/w 保卫/v 科长/n 正坐/v 着/u 谈话/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     大家/n 冷笑/v 着/u 摇头/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     &quot;/w 她/r 说/v 这/r 是/vl 一/m 件/n 可怕/a 又/d 可/vu 生病/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     可怕/a ，/w 是/vl 汽笛/n 声/n ，/w 可/vu 生病/v ，/w 指/v 的/u 是/vl 我/r 不负/v 责任/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        449
                                     大家/n 禁不住/v 要/vu 笑/v ，/w 然而/c ，/w 谁/r 也/d 不敢/vu 笑/v 出声/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        450
                                     &quot;/w 保卫/v 科长/n ，/w 请/v 你/r 反映/v 上去/vd 。/w 
		
			
                                        451
                                     她/r 说/v 了/u ，/w 就要/vu 执行/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        452
                                     汪/nhf 大夫/n 无可奈何/i 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     &quot;/w 这/r 就/d 请/v 上级/n 决定/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        454
                                     汪/nhf 大夫/n 回答/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     &quot;/w 好/a 吧/u ，/w 我/r 马上/d 去/v 报告/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        456
                                     保卫/v 科长/n 忙/v 这个/r 事/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        457
                                     吃/v 中饭/n 时/nt ，/w 江青/nh 问/v 大家/n ，/w 关于/p 汽艇/n 发出/v 令/v 人/n 难受/v 的/u 声音/n 问题/n ，/w 如何/r 解决/v 的/u 。/w 
		
			
                                        458
                                     大家/n 一时/nt 没有/d 回答/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     汪/nhf 大夫/n 一口/mq 饭/n 也/d 咽/v 不/d 下去/vd ；/w 他/r 已/d 气/v 饱/a 了/u 。/w 
		
			
                                        460
                                     江青/nh 自鸣得意/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        461
                                     看/v 着/u 江青/nh 那/r 飞扬跋扈/i 的/u 神气/n ，/w 大家/n 义愤/n 填/v 胸/n ，/w 敢/vu 怒/v 不/d 敢言/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     大家/n 想/v ：/w 毛主席/nh 在/p 北京/ns ，/w 忙于/v 大事/n ，/w 谁/r 也/d 没有/d 告诉/v 他/r 。/w 
		
			
                                        463
                                     如果/c 毛主席/nh 得悉/v ，/w 江青/nh 必然/a 要/vu 受到/v 严厉/a 的/u 批评/v 和/c 指责/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     江青/nh 不愿/vu 和/p 毛主席/nh 住/v 在/p 一块/n ，/w 就/d 为/p 的/u 是/vl 在/p 毛主席/nh 身边/nl ，/w 她/r 不能/vu 发号施令/i ，/w 随心所欲/i ，/w 不/d 愿意/vu 和/p 毛主席/nh 共同/d 过/v 朴素/a 艰苦/a 的/u 生活/n ，/w 更/d 怕/v 毛主席/nh 的/u 批评/v 和/c 限制/v ，/w 这些/r 内情/n ，/w 身边/nl 的/u 工作人员/n 心里/nl 都/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        465
                                     叶群/nh 要/vu 她/r 一同/d 走/v ，/w 她/r 手托/v 下颌/n ，/w 坐/v 在/p 椅/n 上/nd ，/w 脑中/nl 各/r 类/n 问题/n 萦绕/v ，/w 思绪/n 纷乱/a 。/w 
		
			
                                        466
                                     她/r 告诉/v 叶群/nh 要/vu 到/v 海边/nl 散步/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     她/r 用/p 沉重/a 的/u 步子/n 走/v 着/u 。/w 
		
			
                                        468
                                     心潮起伏/i ，/w 忐忑/a 不定/d 。/w 
		
			
                                        469
                                     激烈/a 的/u 思想斗争/v ，/w 促使/v 她/r 无/v 目的地/n 走/v 着/u 。/w 
		
			
                                        470
                                     一/m 阵/q 阵/q 清凉/a 的/u 海风/n ，/w 吹散/v 了/u 她/r 的/u 苦闷/a ，/w 她/r 的/u 步子/n 加快/v ，/w 她/r 的/u 心/n 变成/v 天上/nl 的/u 明亮/a 的/u 星/n ，/w 她/r 下定/v 了/u 决心/n 不/d 和/p 他们/r 一块/d 走/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     林立果/nh 今晚/nt 和/p 叶群/nh 谈/v 了/u 一个/mq 多/a 钟头/n ，/w 又/d 与/c 北京/ns 死党/n 通/v 了/u 暗语/n 电话/n ，/w 检查/v 了/u 明晨/nt 飞/v 广州/ns 阴谋/n 计划/n 的/u 执行/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     王飞/nh 和/c 空军/n 的/u 刘世英/nh 、/w 于新野/nh 等/u 七/m 八/m 人/n 正在/d 开会/v ，/w 他们/r 匆匆忙忙/a ，/w 神色/n 恐慌/a 。/w 
		
			
                                        473
                                     这时/r 正是/vl 九月/nt 十二/m 日/nt 晚/nt 六/m 点/n 多/a 钟/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     王飞/nh 告诉/v 大家/n ，/w 林立果/nh 要/vu 立即/d 组织/v 一/m 批/q 可靠/a 人员/n 护送/v 黄/nhf 总长/n 、/w 吴/nhf 司令/n 、/w 李/nhf 司令/n 、/w 邱/nhf 部长/n 及其/c 家属/n ，/w 于/p 明晨/nt 十三/m 日/nt 由/p 西郊/nl 机场/n 飞/v 广州/ns ，/w 到/v 广州/ns 诸事/n 大吉/a ，/w 与/c 苏联/ns 合/v 起来/vd 对付/v Ｂ/ws -/w ５２/m 。/w 
		
			
                                        475
                                     大家/n 肃静/a 无声/v 。/w 
		
			
                                        476
                                     接着/v 开始/v 拟/v 名单/n ，/w 于是/c 各/d 提/v 几/m 个/q 人/n ，/w 凑上/v 了/u 二十/m 余/n 人/n ，/w 编/v 六/m 个/q 小组/n ，/w 每/r 组/n 又/d 选出/v 了/u 组长/n 列入/v 了/u 名单/n ，/w 他们/r 精细/a 地/u 作好/v 车辆/n 安排/v ，/w 商定/v 好/a 出发/v 时间/n ，/w 分工/v 串联/v 和/c 发配/v 枪弹/n 等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     毛泽东/nh 于/p 九月/nt 十二/m 日/nt 下午/nt 平安/a 回到/v 了/u 北京/ns ，/w 又/d 一/m 次/q 打乱/v 了/u 林彪/nh 反党/v 集团/n 的/u 大/a 阴谋/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     十一/m 点/q 敲/v 过/u 了/u ，/w 这里/r 正/d 忙/a 着/u 蠢动/v ，/w 电话/n 声/n 又/d 来/vd 了/u ，/w 叶群/nh 听完/v 后/nd 几乎/d 昏倒/v 。/w 
		
			
                                        479
                                     毛泽东/nh 办公室/n 来/v 电话/n 通知/n ，/w 毛/nhf 老头/n 已/d 于/p 今日/nt 下午/nt 到了/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        480
                                     她/r 语无伦次/i ，/w 站立/v 不住/v 。/w 
		
			
                                        481
                                     林彪/nh 父子/n 大惊失色/i ，/w 如/v 丧家之犬/i ，/w 乱/a 作/v 一团/mq ，/w 他们/r 知道/v ，/w 毛泽东/nh 一/d 到/v 北京/ns ，/w 他们/r 南/nd 去/v 广州/ns 的/u 计划/n 就/d 会/vu 马上/d 被/p 识破/v 。/w 
		
			
                                        482
                                     林立果/nh 迅即/d 打电话/v 告诉/v 周宇驰/nh 、/w 王飞/nh ，/w 叫/v 他们/r 转告/v 黄永胜/nh 等/u 一/m 批/q 人/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     北京/ns 那边/r 的/u 吴法宪/nh 在/p 家中/nl 与/c 老婆/n 也是/vl 惶惶不安/i ，/w 慌/a 作/v 一团/mq ，/w 刚才/d 接到/v 总理/n 办公室/n 追查/v ２５６/m 号/n 飞机/n 详细/a 情况/n 的/u 电话/n ，/w 他/r 紧张/a 万状/a ，/w 赶紧/d 打电话/v 给/p 胡/nhf 参谋长/n 布置/v 对策/n ，/w 又/d 想/v 亲自/d 再/d 去/v 一/m 趟/v 飞机场/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     正当/v 他/r 自言自语/i ，/w 在/p 房子/n 里/nd 转圈/v 发呆/v 时/nt ，/w 电话/n 又/d 响/v 了/u 。/w 
		
			
                                        485
                                     原来/d 是/vl 叶群/nh 的/u 声音/n ，/w 他/r 一时/nt 想起/v ，/w 应当/vu 把/p 这/r 情况/n 立即/d 报告/v 叶群/nh 。/w 
		
			
                                        486
                                     叶群/nh 脸色/n 灰暗/a ，/w 一头/n 冷汗/n ，/w 四肢/n 冰凉/a ，/w 话/n 不/d 成/v 声/n 地/u 告诉/v 林彪/nh ，/w 中央/n 在/p 追查/v 三叉戟/n ２５６/m 号/n 飞机/n 的/u 详情/n ，/w 而且/c 下/v 了/u 命令/v ，/w 没有/v 周/nhf 总理/n 和/c 军委办事处/ni 黄/nhf 、/w 吴/nhf 、/w 李/nhf 的/u 联名/v 指示/n ，/w 不许/v 起飞/v 。/w 
		
			
                                        487
                                     林彪/nh 施行/v 最后/n 一/m 计/n 了/u ，/w 决定/v 把/p 刘沛丰/nh 带走/v ，/w 向/p 西北/nd 飞/v ，/w 唯一/a 的/u 办法/n 投靠/v 北方/nd 。/w 
		
			
                                        488
                                     叶群/nh 要/vu 老虎/nh 告诉/v 北京/ns 的/u 老/h 周/nhf 他们/r 紧跟着/v 走/v ，/w 于新野/nh 、/w 李伟信/nh 带上/v 绝密/a 材料/n ，/w 能/vu 走/v 的/u 都/d 争取/v 走/v ，/w 取消/v 了/u 广州/ns 的/u 计划/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     叶群/nh 还/d 叫/v 警卫员/n 把/p 那些/r 装/v 文件/n 的/u 皮箱/n 放进/v 汽车/n 后/nd 箱里/nl 。/w 
		
			
                                        490
                                     林立果/nh 马上/d 指挥/v 人/n 按/p 叶群/nh 的/u 办/v 。/w 
		
			
                                        491
                                     林彪/nh 拔起/v 两腿/n 就/d 往/p 外/nd 跑/v ，/w 他/r 的/u 汽车/n 刚/d 开/v 出来/vd ，/w 林彪/nh 竟/d 自己/r 伸手/v 开/v 汽车/n 门/n ，/w 这/r 是/vl 他/r 进城/v 之后/nt 的/u 第一次/mq 劳动/v 。/w 
		
			
                                        492
                                     他/r 第/h 一个/mq 钻进/v 卧车/n ，/w 后面/nl 是/vl 叶群/nh 、/w 林立果/nh 、/w 警卫员/n 刘沛丰/nh 。/w 
		
			
                                        493
                                     叶群/nh 往/p 车前/nl 车/n 后/nd 张望/v 。/w 
		
			
                                        494
                                     林彪/nh 喊/v 着/u 。/w 
		
			
                                        495
                                     叶群/nh 尖声/n 小气/a 地/u 嚷/v 。/w 
		
			
                                        496
                                     林立果/nh 粗声/n 不耐烦/i 。/w 
		
			
                                        497
                                     到/v 山海关机场/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        498
                                     林彪/nh 正式/a 下/v 命令/v 。/w 
		
			
                                        499
                                     司机/n 答应/v 了/u 一/m 声/n ，/w 开足/v 了/u 马力/n ，/w 从/p 山上/nl 往下/v 驶/v ，/w 转/v 了/u 两/m 个/q 弯/n ，/w 到了/v 海滩/n 边/n 的/u 柏油/n 马路/n 上/nd ，/w 车里/nl 的/u 人/n 互相/d 碰撞/v 着/u 。/w 
		
			
                                        500
                                     你/r 的/u 军帽/n 忘记/v 了/u 戴/v 。/w &quot;/w 
		
	