
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     如/v ，/w 丹江口/ns 水库/n 自/p １９６７/m 年/nt 建成/v 以来/nt ，/w 上游/n 发生/v ５１/m 次/q 洪水/n ，/w １３/m 次/q 全部/n 拦/v 蓄/v ，/w ２８/m 次/q 削/v 峰/n ５０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        2
                                     这/r ５１/m 次/q 洪水/n ，/w 由于/c 水库/n 调控/v ，/w 共/d 使/v １１４２/m 万/m 亩/q 农田/n 免遭/v 洪灾/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     还有/v 湘江/ns 来/vd 水/n 的/u 东江/ns 、/w 资水/ns 的/u 柘溪/ns 、/w 酉水/ns 的/u 凤滩/ns 、/w 沅水/ns 的/u 五强溪/ns 、/w 清江/ns 的/u 隔河/v 岩/n ，/w 雅砻江/ns 的/u 二滩/ns ，/w 乌江/ns 的/u 乌江/ns 渡/n ，/w 以及/c 汉江/ns 的/u 丹江口/ns 等/u 许多/a 已/d 建/v 和/c 在建/v 的/u 水电站/n ，/w 都/d 是/vl 长江/ns 流域/n 规划/n 所/u 确定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        4
		
			
                                        5
                                     同时/c ，/w 三峡工程/n 的/u 综合/v 效益/n 特别/d 高/a 。/w 
		
			
                                        6
                                     因此/c ，/w 有/v 选择/v 地/u 开发/v 支流/n 是/vl 必要/a 的/u ，/w 但/c 只/d 开发/v 支流/n 解决/v 不了/v 干流/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     在/p 这/r 方面/n ，/w 应/vu 遵循/v 宜/d 支/n 则/c 支/v ，/w 宜/d 干/v 则/c 干/v 的/u 开发/v 原则/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     长江/ns 的/u 洪水/n ，/w 主要/a 来自/v 川江/ns 。/w 
		
			
                                        9
                                     因此/c ，/w 位于/v 川江/ns 出口/n 的/u 宜昌/ns 河段/n ，/w 在/p 前/nd ８００/m 年间/nt ，/w 曾/d 出现/v ８/m 次/q 大于/v ８/m 万/m 立方米/q ／/w 秒/q 的/u 洪峰/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     三峡工程/n ，/w 位于/v 宜昌市/ns 西侧/nd ，/w 坝址/n 以上/nd 的/u 长江/ns 流域/n 面积/n 有/v １００/m 万/m 平方公里/q ，/w 可/vu 拦/v 蓄川江/ns 全部/n 洪水/n ，/w 可/vu 控制/v 荆江/ns 河段/n 来/v 水量/n 的/u ９５/m ％/w ，/w 上/nd 蓄/v 下/nd 控/v ，/w 可/vu 蓄/v 可/vu 泄/v ，/w 既/c 能/vu 防洪/v ，/w 又/d 能/vu 发电/v ，/w 兼/v 利/a 航运/v ，/w 此处/n 建/v 坝/n ，/w 位置/n 独/d 好/a 。/w 
		
			
                                        11
                                     据/p 专家/n 估算/v ，/w 防御/v １９３１/m 年/nt 型/n 和/c １９５４/m 年/nt 型/n 洪水/n ，/w 需要/v 防洪/v 库容/n 为/vl １７２/m 亿/m 立方米/q 和/c １１５/m 亿/m 立方米/q 。/w 
		
			
                                        12
                                     三峡工程/n 的/u 防洪/v 库容/n 为/vl ２２１/m ．/w ５/m 亿/m 立方米/q 。/w 
		
			
                                        13
                                     因此/c ，/w 运用/v 三峡工程/n 防洪/v 库容/n 为主/v ，/w 防御/v 百年/nt -/w 遇/v 的/u 洪水/n ，/w 中下游/n 地区/n 就/d 安全/a 了/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     防御/v 千/m 年/nt -/w 遇/v 的/u 洪水/n ，/w 除/p 运用/v 三峡/ns 水库/n 的/u 全部/n 防洪/v 库容/n 外/nd ，/w 再/d 辅/v 之/u 以/p 其他/r 综合/v 防洪/v 措施/n ，/w 也/d 能/vu 保护/v 中下游/n 的/u 安全/a 。/w 
		
			
                                        15
                                     总之/c ，/w 三峡工程/n ，/w 可以/vu 扼住/v 川/ns 鄂/ns 咽喉/n ，/w &quot;/w 截断/v 巫山/ns 云雨/n &quot;/w ，/w 改造/v 库区/n 面貌/n ，/w 根治/v 川江/ns 航道/n ，/w 削去/v 荆江/ns 洪峰/n ，/w 保护/v 中下游/n 安全/a ，/w 发送/v 强大/a 电流/n ，/w 有利/a 南水北调/i 。/w 
		
			
                                        16
                                     除了/p 其/r 无/v 可/vu 替代/v 的/u 防洪/v 效益/n 之外/nd ，/w 还/d 能/vu 将/p 如此/r 众多/a 的/u 效益/n 集于/v 一身/n ，/w 这/r 正是/vl 三峡工程/n 优于/v 任何/r 其他/r 方案/n 的/u 所在/n 。/w 
		
			
                                        17
		
			
                                        18
                                     兴建/v 三峡工程/n 的/u 时机/n ，/w 笔者/n 以为/v ，/w 宜/d 早/a 为/vl 好/a 。/w 
		
			
                                        19
                                     现在/nt ，/w 全国/n 安定团结/i ，/w 改革开放/i 逐步/d 深化/v ，/w 人民/n 安居乐业/i ，/w 经济/n 发展/v 形势/n 好/a ，/w 存在/v 的/u 一些/m 问题/n 正在/d 逐步/d 解决/v ，/w 全国/n 的/u 政治/n 形势/n 和/c 经济/n 形势/n 都/d 很/d 好/a ，/w 这/r 是/vl 最/d 根本/a 的/u 有利/a 时机/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     笔者/n 认为/v ，/w 三峡工程/n 是/vl 根治/v 长江/ns 洪/n 患/n 不可/vu 替代/v 的/u 关键/n 工程/n ，/w 若/c 不/d 建/v 三峡工程/n ，/w 一/m 次/q 特大/a 洪灾/n ，/w 可能/vu 造成/v 的/u 直接/a 淹没/v 损失/v 达/v ３５４/m 亿/m 元/q 以上/nd ，/w 死亡/v 人数/n 和/c 其他/r 间接/a 损失/v ，/w 还/d 无法/d 计算/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     荷兰/ns 是/vl 个/q 低地/n 国家/n ，/w 她/r 的/u 临海/v 三角洲/n 地区/n ，/w 常/d 遭/v 北海/ns 风暴/n 潮/n 袭击/v 而/c 成/v 水灾/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     曾/d 有/v 治理/v 方案/n ，/w 由于/c 种/q 种/q 原因/n ，/w 未能/vu 及时/d 治理/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     １９５３/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 发生/v 了/u 特大/a 风暴/n 潮/n ，/w 造成/v １８５３/m 人/n 死亡/v ，/w ７/m ．/w ２/m 万人/nh 无家可归/i 。/w 
		
			
                                        24
                                     因而/c 举国/n 振动/v ，/w 后悔/v 不已/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     政府/n 遂/d 下决心/v 治理/v ，/w 投资/v 数/m 十/m 亿/m 美元/n ，/w 建成/v 了/u 抗洪/v 标准/n 达/v ４０００/m 年/nt 一/m 遇/v 的/u 三角洲/n 工程/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     他山之石/i ，/w 可以/vu 攻/v 玉/n 。/w 
		
			
                                        27
		
			
                                        28
                                     二十/m 年/nt 前/nd ，/w 文化/n 出版界/n 老前辈/n 胡愈之/nh 同志/n 来到/v 人民出版社/n ，/w 提出/v 了/u 他/r 久/a 藏/v 心底/nl 的/u 一个/mq 宿愿/n ：/w 他/r 年轻/a 时/nt ，/w 曾/d 在/p 两广/j 农村/n 见到/v 过/u 一/m 本/n &quot;/w 通书/n &quot;/w （/w 皇历/n ）/w ，/w 它/r 除了/p 含有/v 一般/a 历书/n 都/d 有/v 的/u 历/n 表/n 和/c 农事/n 内容/n 外/nd ，/w 还/d 广泛/a 收集/v 了/u 各种/r 农家/n 日用/a 常识/n ，/w 当然/d 其中/nd 也/d 包括/v 了/u 一些/m 宣扬/v 迷信/v 的/u 糟粕/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     由于/c 它/r 内容/n 丰富/a 实用/a ，/w 备受/v 农村/n 读者/n 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     当地/n 农民/n 每年/nt 采购/v 年货/n 时/nt ，/w 总/d 不/d 忘/v 捎回/v 一/m 本/q 挂在/v 灶头/nl 上/nd ，/w 遇到/v 难题/n 就/d 去/v 翻/v 翻/v 查/v 查/v ，/w 俨然/a 是/vl 请/v 了/u 一/m 位/q &quot;/w 家庭/n 顾问/n &quot;/w ，/w 几乎/d 户/n 户/n 必备/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     胡愈老/nh 从/p 这/r 件/q 事/n 受到/v 启发/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     一九六四/m 年/nt ，/w 在/p 胡愈老/nh 亲自/d 主持/v 下/nd ，/w 大型/a 综合性/n 年刊/n 《/w 东方/nd 红/a 》/w 问世/v 了/u 。/w 
		
			
                                        33
                                     翻开/v 这/r 本/q 书/n ，/w 第/h 一个/mq 栏目/n 就是/vl 新/a 的/u 一/m 年/nt 的/u 年历/n 。/w 
		
			
                                        34
		
			
                                        35
                                     接下来/v ，/w 是/vl &quot;/w 伟大/a 祖国/n 在/d 前进/v &quot;/w 、/w &quot;/w 建设/v 社会主义/n 新/a 农村/n &quot;/w 、/w &quot;/w 知识青年/n 在/p 广阔/a 天地/n 里/nd &quot;/w 、/w &quot;/w 农业/n 生产/v 知识/n &quot;/w 、/w &quot;/w 学/v 科学/n 、/w 破/v 迷信/v &quot;/w 、/w &quot;/w 卫生/a 顾问/n &quot;/w 、/w &quot;/w 文化/n 知识/n &quot;/w 、/w &quot;/w 生活/n 小/a 常识/n &quot;/w 等/u 各种/r 栏目/n ，/w 文章/n 简短/a 通俗/a ，/w 图文并茂/i ，/w 版面/n 新鲜/a 生动/a ，/w 远比/a 一般/a 历书/n 丰富多彩/i 。/w 
		
			
                                        36
                                     这样/r 一/m 本/n 新颖/a 的/u 农村/n 读物/n 果然/d 受到/v 了/u 农村/n 读者/n 极其/d 热烈/a 的/u 欢迎/v ，/w 第一版/n 即/d 发行/v 超过/v 百万/m 册/q 。/w 
		
			
                                        37
                                     从/p 那/r 以后/nt ，/w 每年/nt 出版/v 一/m 本/n ，/w 春节/nt 前后/nt 在/p 农村/n 发售/v ，/w 已/d 成为/v 广大/a 农村/n 读者/n 相当/d 熟悉/v 的/u 一/m 种/q 读物/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     一九八二/m 年/nt 起/v ，/w 《/w 东方/nd 红/a 》/w 改名/v 为/vl 《/w 农村/n 年/nt 书/n 》/w ，/w 取/v 其/r 专/d 为/p 农村/n 编写/v 、/w 一/m 年/nt 编/v 一/m 本/q 书/n 之/u 意/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     从/p 《/w 东方/nd 红/a 》/w 到/v 《/w 农村/n 年/nt 书/n 》/w ，/w 在/p 内容/n 上/nd 始终/d 保持/v 着/u 自己/r 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     广大/a 农村/n 读者/n 把/p 它/r 概括/v 为/vl 两/m 句/n 话/n ，/w 叫作/v 一/m 是/vl &quot;/w 全/a &quot;/w ，/w 二/m 是/vl &quot;/w 实用/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        41
                                     全书/n 十几/m 个/q 栏目/n ，/w 包括/v 政治/n 、/w 经济/n 、/w 科学/n 、/w 农业/n 、/w 卫生/a 、/w 文艺/n 、/w 文化/n 和/c 日常生活/n 等/u 各个/r 方面/n ，/w 都/d 是/vl 根据/p 农村/n 经常/d 需要/v 用/v 的/u 知识/n 配置/v 的/u 。/w 
		
			
                                        42
                                     我国/n 农村/n 幅员辽阔/i ，/w 许多/a 地区/n 交通/n 不便/a ，/w 农民/n 买/v 书/n 看报/v 都/d 比较/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        43
		
			
                                        44
                                     所以/c 农村/n 读者/n 称/v 这/r 本/q 书/n 为/vl &quot;/w 农村/n 日用/a 小/a 百科全书/n &quot;/w 、/w &quot;/w 家/n 家/n 离/v 不了/v 的/u 良师益友/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        45
                                     近/a 几/m 年/nt ，/w 《/w 农村/n 年/nt 书/n 》/w 根据/p 农村/n 新/a 的/u 形势/n 变化/v ，/w 不断/d 调整/v 原有/v 栏目/n ，/w 增/v 辟/v 新/a 的/u 内容/n ，/w 每年/nt 各/d 有/v 特点/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     自/p 一九八二/m 年/nt 起/v 增设/v 的/u &quot;/w 农村/n 工作/n 研究/v &quot;/w 栏/n ，/w 针对/p 农村/n 中/nd 有/v 普遍/a 意义/n 的/u 新/a 问题/n ，/w 或/c 介绍/v 情况/n ，/w 或/c 展开/v 研讨/v ，/w 或/c 提供/v 资料/n ，/w 或/c 阐述/v 政策/n ，/w 从/p 各个/r 角度/n 启发/v 、/w 帮助/v 农村/n 干部/n 、/w 社员/n 去/v 思考/v 、/w 研究/v 、/w 学习/v 、/w 探讨/v ，/w 以/p 不断/d 提高/v 他们/r 的/u 思想/n 认识/v 水平/n 和/c 工作/n 能力/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        47
                                     优生/v 与/c 优/a 教/v &quot;/w 栏/n ，/w 从/p 优生学/n 的/u 角度/n 讲解/v 控制/v 人口/n 的/u 意义/n 与/c 原理/n ，/w 并/c 介绍/v 婚姻/n 恋爱/v 和/c 育儿/v 知识/n ，/w 比/p 一般/a 地/u 介绍/v 避孕/v 知识/n 更/d 深入/a 了/u 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     其他/r 还有/v 同/p 青年/n 谈/v 理想/n 、/w 前途/n 、/w 道德/n 的/u &quot;/w 青年/n 园地/n &quot;/w ；/w 介绍/v 各种/r 法律/n 知识/n 的/u &quot;/w 法律/n 问答/v &quot;/w ；/w 宣传/v 五/m 讲/v 四/m 美/a 新人新事/i 的/u &quot;/w 建设/v 社会主义/n 精神文明/i &quot;/w 等/u 栏目/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     这些/r 栏目/n 讲/v 的/u 是/vl 知识/n ，/w 但/c 文章/n 有/v 一定/a 的/u 思想/n 深度/n ，/w 有的/r 还有/v 理论/n 色彩/n ，/w 这/r 就/d 使/v 《/w 农村/n 年/nt 书/n 》/w 不同/a 于/p 一般/a 历书/n 而/c 别具/v 特色/n 。/w 
		
			
                                        50
		
			
                                        51
                                     这些/r 栏目/n 一直/d 坚持/v 既/c 着眼于/v 实用性/n ，/w 与/c 农村/n 生产/v 、/w 生活/n 关系/n 密切/a ，/w 让/p 农村/n 读者/n 看/v 得/u 懂/v ，/w 用/v 得上/v ；/w 同时/c 也/d 注意/v 比较/d 系统/a 地/u 讲/v 一点/mq 基础理论/n 知识/n ，/w 以/p 逐步/d 地/u 向/p 农村/n 读者/n &quot;/w 灌输/v &quot;/w 科学/n 文化/n ，/w 帮助/v 农民/n 提高/v 科学/n 文化/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     从/p 胡愈老/nh 创办/v 的/u 《/w 东方/nd 红/a 》/w 到/v 现在/nt 仍/d 在/d 继续/v 出版/v 的/u 《/w 农村/n 年/nt 书/n 》/w ，/w 实践/v 已/d 说明/v 它/r 是/vl 一/m 本/n 适合/v 农村/n 读者/n 需要/v 的/u 比较/d 好/a 的/u 农村/n 读物/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     农村/n 是/vl 个/q 广阔/a 的/u 天地/n ，/w 也是/vl 文化/n 出版/v 工作/n 的/u 广阔/a 天地/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     怎样/r 编好/v 农村/n 读物/n ，/w 是/vl 一个/mq 十分/d 重要/a 的/u 课题/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     《/w 东方/nd 红/a 》/w 和/c 《/w 农村/n 年/nt 书/n 》/w ，/w 在/p 编辑/n 方针/n 、/w 内容/n 配置/v 、/w 装帧/n 设计/v 以至/c 发行/v 方式/n 上/nd ，/w 都/d 积累/v 了/u 一些/m 经验教训/n ，/w 值得/v 我们/r 很/d 好/a 地/u 去/v 总结/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     由/p 中国/ns 科技史/n 学会/n 等/u １５/m 个/q 单位/n 联合/v 发起/v 的/u 全国/n &quot;/w 传统/n 思想/n 与/c 科学/n 技术/n &quot;/w 学术/n 研讨会/n 于/p １９９０/m 年/nt ４/m 月/nt ２４/m 日/nt 至/v ２７/m 日/nt 在/p 上海/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     出席/v 会议/n 的/u 有/v 来自/v 北京/ns 、/w 天津/ns 、/w 上海/ns 、/w 四川/ns 、/w 内蒙古/ns 等/u １５/m 个/q 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 的/u 专家/n 、/w 学者/n １２０/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     与会/v 的/u 专家/n 、/w 学者/n 在/p 论文/n 和/c 讨论/v 中/nd 围绕/v &quot;/w 中国/ns 传统/n 思想/n 与/c 传统/n 科学/n 技术/n 的/u 特点/n &quot;/w 、/w &quot;/w 儒/n 、/w 道/n 、/w 佛/n 、/w 《/w 周易/n 》/w 及/c 诸子百家/n 对/p 科学/n 技术/n 发展/v 的/u 作用/n 和/c 影响/v &quot;/w 等/u 议题/n ，/w 进行/v 了/u 多/a 角度/n 、/w 多层次/n 、/w 全方位/n 的/u 研究/v 和/c 探讨/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     现/v 将/p 研讨/v 的/u 要点/n 概述/v 如下/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     一些/m 者/n 对/p 中国/ns 传统/n 思想/n 作/v 了/u &quot;/w 界说/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        61
                                     有的/r 学者/n 认为/v 中国/ns 传统/n 思想/n 是/vl 指/v 长期/nt 占/v 主导/a 地位/n 的/u 思想/n ，/w 而/c 不是/vl 某种/r 在/p 短/a 时间/n 内/nd 起作用/v 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     有的/r 学者/n 提出/v 中国/ns 传统/n 思想/n 是/vl 指/v 在/p 中国/ns ２０００/m 多年/nt 封建社会/n 中/nd 占/v 统治/v 地位/n 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     有的/r 学者/n 提出/v ，/w 由于/c 儒家/n 思想/n 在/p 中国/ns 封建社会/n 占/v 主导/a 地位/n ，/w 而且/c 是/vl 统治者/n 施行/v 统治/v 的/u 工具/n ，/w 所以/c 中国/ns 的/u 传统/n 思想/n 必然/a 以/p 儒家/n 思想/n 为/vl 核心/nl 和/c 主要/a 内容/n ，/w 这/r 就/d 决定/v 了/u 中国/ns 传统/n 思想/n 具有/v 四/m 个/q 特点/n ：/w ①/w 提倡/v &quot;/w 中庸之道/i &quot;/w ；/w ②/w 要求/v 人们/n &quot;/w 修身/v 正/v 心/n &quot;/w ；/w ③/w 提倡/v &quot;/w 天人合一/i &quot;/w 和/c &quot;/w 天人/n 感应/v &quot;/w ；/w ④/w 很少/a 鼓励/v 人们/n 研究/v 自然规律/n ，/w 进行/v 发明/v 创造/v 活动/v ，/w 甚至/d 轻视/v 科学/n 技术/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     有的/r 学者/n 则/c 认为/v 中国/ns 传统/n 思想/n 的/u 特点/n 是/vl 崇拜/v 古人/n 、/w 崇拜/v 经典/n ，/w 所以/c ，/w 一/d 谈到/v 中国/ns 的/u 传统/n 思想/n ，/w 人们/n 很/d 自然/a 地/u 想到/v 诗/n 、/w 书/n 、/w 礼/n 、/w 乐/n 、/w 易/n 、/w 春秋/n 等/u 六/m 部/q 经典/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     有的/r 学者/n 指出/v ，/w 中国/ns 的/u 传统/n 思想/n 和/c 科学/n 技术/n 都/d 有/v 一/m 种/q 经学/n 倾向/n ，/w 提出/v 新/a 观点/n 或/c 论证/v 新/a 问题/n 往往/d 不是/vl 求助/v 于/p 实践/v 检验/v ，/w 而是/vl 引经据典/i 。/w 
		
			
                                        66
		
			
                                        67
                                     并/c 认为/v 中国/ns 传统/n 科学/n 技术/n 的/u 特点/n 既/c 有/v 其/r 负面/n ，/w 也/d 有/v 其/r 正面/nd ，/w 总的说/v 负面/n 大于/v 正面/nd ，/w 因而/c 在/p 总体/n 上/nd 是/vl 我国/n 科技/n 进一步/v 发展/v 的/u 自我/r 抑制/v 因素/n ，/w 这/r 是/vl 必须/d 正视/v 的/u 事实/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     有的/r 学者/n 认为/v ，/w 中国/ns 传统/n 科技/n 是/vl 在/p 以/p 道德/n 和/c 政治/n 为/vl 核心/nl 的/u 文化/n 土壤/n 中/nd 被/p 培植/v 出来/vd 的/u ，/w 由于/c 中国/ns 传统/n 思想/n 讲/v 人伦/n 、/w 重/a &quot;/w 善/a &quot;/w &quot;/w 恶/a &quot;/w ，/w 所以/c 中国/ns 传统/n 科学/n 技术/n （/w 真/a ）/w 只能/vu 匍伏/v 在/p 耸立/v 着/u 的/u 人伦/n （/w 善/a ）/w 的/u 脚下/nl 。/w 
		
			
                                        69
                                     有的/r 学者/n 提出/v 中国/ns 传统/n 科技/n 的/u 特点/n 形成/v 于/p 秦汉/nt 时期/nt ，/w 由于/c 当时/nt 占/v 统治/v 地位/n 的/u 儒家/n 将/p 科学/n 技术/n 视为/v &quot;/w 雕虫小技/i &quot;/w 、/w &quot;/w 奇技/n 淫/x 巧/a &quot;/w ，/w 这/r 就/d 决定/v 了/u 科学/n 技术/n 在/p 中国/ns 地位/n 低下/v 。/w 
		
			
                                        70
		
			
                                        71
                                     中国/ns 古代/nt 科技/n 早在/v 秦汉/nt 时期/nt 就/d 已经/d 形成/v 了/u 以/p 实用/a 为/vl 特征/n 的/u 范/n 型/n 体系/n ，/w 《/w 考工/v 记/n 》/w 、/w 《/w 九/m 年/nt 算术/n 》/w 、/w 《/w 伤寒/n 杂病/n 记/n 》/w 都/d 具有/v 明显/a 的/u 实用/a 倾向/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     这/r 是/vl 与会/v 专家/n 、/w 学者/n 集中/v 研讨/v 的/u 重点/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     多数/n 与会者/n 认为/v 就/p 总体/n 而/c 言/v ，/w 儒家/n 思想/n 对/p 我国/n 科学/n 技术/n 的/u 发展/v 起/v 阻碍/v 作用/n ，/w 产生/v 消极/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     有的/r 学者/n 将/p 这/r 种/q 阻碍/v 作用/n 和/c 消极/a 影响/v 具体/a 化为/v 四/m 个/q 方面/n ：/w ①/w 儒家/n &quot;/w 畏/v 天命/n &quot;/w 思想/n 是/vl 阻挠/v 向/p 科技/n 进军/v 的/u 自然观/n ；/w ②/w 儒家/n 重/v 经/n 道/n 、/w 轻/v 自然/a 的/u 学术/n 观/v 是/vl 发展/v 科技/n 的/u 致命伤/n ；/w ③/w 轻视/v 实践/v 、/w 鄙视/v 劳动/v 的/u 思想/n 是/vl 科技/n 进步/a 的/u 绊脚石/n ；/w ④/w 儒家/n &quot;/w 罢黜/v 百/m 家/n 、/w 独/d 尊/v 儒术/n &quot;/w 的/u 学/v 霸/n 作风/n 使/v 我国/n 古代/nt 科技/n 的/u 发展/v 丧失/v 了/u 强大/a 的/u 内/nd 推力/n 。/w 
		
			
                                        75
		
			
                                        76
                                     首先/d ，/w 儒家/n 的/u 知识/n 结构/n 是/vl 极其/d 片面/a 的/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     儒家/n 的/u 哲学/n 世界观/n 缺少/v 宇宙/n 论/n 色彩/n ，/w 它/r 对/p 自然/a 问题/n 很少/a 感兴趣/v ，/w 其/r 基本/a 特质/n 是/vl &quot;/w 轻/v 自然/a 、/w 斥/v 技艺/n 、/w 重/v 人生/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        78
                                     其次/r ，/w 儒家/n 的/u 求知/v 方式/n 是/vl 有/v 严重/a 偏差/n 的/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     这/r 种/q 偏差/n 大致/d 可/vu 归纳/v 为/vl 三/m 条/n ：/w 一/m 是/vl &quot;/w 述/v 而/c 不/d 作/v ，/w 信/v 而/c 好/a 古/a &quot;/w 的/u 求知/v 态度/n ；/w 二/m 是/vl &quot;/w 学/v 以/p 致/v 道/n &quot;/w 的/u 道德/n 目的论/n ；/w 三/m 是/vl 排斥/v &quot;/w 异己/n &quot;/w 的/u 卫道/v 作法/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     还有/v 的/u 学者/n 认为/v &quot;/w 仁/a &quot;/w 学/n 、/w &quot;/w 君/n 、/w 臣/n 、/w 父/n 、/w 子/n &quot;/w 理论/n 和/c 义/n 利/n 之/u 辨/v 是/vl 儒家/n 的/u 核心/nl 思想/n ，/w 传统/n 儒家/n 只/d 关心/v 政治/n 和/c 伦理/n ，/w 不/d 重视/v 科/n 枝/n （/w 认为/v 它/r 是/vl 等而下之/i 的/u &quot;/w 雕虫小技/i &quot;/w ）/w ，/w 甚至/d 反对/v 科技/n （/w 认为/v 钻研/v 科技/n 的/u 人/n 是/vl &quot;/w 玩物丧志/i &quot;/w ）/w ，/w 它/r 势必/d 严重/a 阻碍/v 科技/n 的/u 发展/v （/w 历史/n 事实/n 正是/vl 如此/r ）/w 。/w 
		
			
                                        81
                                     也/d 有/v 学者/n 对/p 上述/v 观点/n 提出/v 质疑/v ，/w 他们/r 认为/v 儒家/n 在/p 不同/a 的/u 历史/n 时期/nt ，/w 对于/p 不同/a 学科/n 的/u 作用/n 和/c 影响/v 都/d 很/d 不/d 相同/a ，/w 绝不/d 可/vu 一概/d 否定/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     传统/n 儒家/n 对/p 我国/n 古代/nt 的/u 主干/n 科学/n -/w -/w 天文/n 、/w 数学/n 、/w 医学/n 、/w 农学/n 四大/n 学科/n 不但/c 不/d 反对/v ，/w 而且/c 积极/a 参与/v ，/w 颇/d 有/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     不仅如此/i ，/w 儒家/n 的/u 一些/m 思想/n 方法/n 对于/p 科技/n 的/u 发展/v 也/d 有/v 积极/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     例如/v 孔子/nh 的/u &quot;/w 举一反三/i &quot;/w 和/c 荀子/nh 的/u &quot;/w 以/p 一/m 知/v 万/m &quot;/w 就/d 经常/d 出现/v 在/p 以后/nt 的/u 科学/n 著作/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        85
                                     再/d 如/v 孟子/nh 的/u &quot;/w 天/n 之/u 高/a 也/u ，/w 星辰/n 之/u 远/a 也/u ，/w 苟/a 求/v 其/r 故/n ，/w 则/c 千岁/n 之/u 日/nt 至/v ，/w 可/vu 坐/v 而/c 致/v 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        86
                                     这/r 一/m 思想/n 后来/nt 成为/v 科学家/n 们/k 追求/v 自然界/n 之/u 所以然/n 的/u 理论/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     多数/n 与会者/n 认为/v ，/w 道家/n 和/c 道教/n 就/p 总体/n 而/c 言/v 对/p 我国/n 古代/nt 科技/n ，/w 特别/d 是/vl 其中/nd 的/u 天文/n 、/w 数学/n 、/w 医学/n 、/w 化学/n 等/u 诸/r 门/n 学科/n 都/d 起/v 过/u 积极/a 的/u 作用/n 和/c 影响/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     有的/r 学者/n 指出/v 道家/n 和/c 道教/n 确实/d 带有/v 神秘主义/n 色彩/n ，/w 然而/c 老子/n 及其/c 后学/n 都/d 在/p 尽心竭力/i 地/u 解说/v &quot;/w 道/n &quot;/w ，/w 科技/n 的/u 发展/v 也就是/d 不断/d 把/p 不能/vu 说明/v 的/u 东西/n 一点/mq 一点/mq 地/u 说明/v 出来/vd ，/w 把/p 已知/v 和/c 未知/v 的/u 界线/n 向/p 未知/v 的/u 一方/n 推移/v 过去/vd 。/w 
		
			
                                        89
                                     一些/m 与会者/n 认为/v ，/w 道家/n &quot;/w 道法/n 自然/a &quot;/w 的/u 思想/n 价值/n 很/d 大/a ：/w 有的/r 学者/n 回顾/v 历史/n ，/w 认为/v 从/p 历史上/n 看/v ，/w &quot;/w 道法/n 自然/a &quot;/w 的/u 思想/n 强调/v 科技/n 的/u 发展/v 要/vu 合于/v 自然/a ，/w 确实/d 对/p 我国/n 古代/nt 科技/n 的/u 发展/v 产生/v 过/u 积极/a 的/u 影响/v ；/w 有的/r 学者/n 则/c 展望/v 未来/nt ，/w 认为/v &quot;/w 道法/n 自然/a &quot;/w 的/u 实质/n 是/vl 要求/v 人类/n 尊重/v 自然规律/n ，/w 重视/v 宇宙/n 有机体/n 的/u 统一性/n 、/w 有序/v 性/k 、/w 和谐/a 性/k 。/w 
		
			
                                        90
                                     这/r 一/m 中国/ns 传统/n 思想/n 的/u 精华/n 与/c 当代/nt 乃至/c 未来/nt 追求/v 生态平衡/n ，/w 讲究/v 人/n 与/c 自然/a 和谐/a ，/w 表现/n 出/vd 一体化/v （/w 即/v 自然科学/n 与/c 社会科学/n 的/u 交叉/v 、/w 渗透/v 、/w 溶合/v ）/w 特征/n 的/u 新/a 科学/n 思想/n 有/v 一些/m 吻合/v 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     研究/v 气功/n 的/u 与会者/n 认为/v ，/w 《/w 周易/n 参/v 同/v 契/n 》/w 与/c 人体/n 科学/n 有/v 密切/a 关系/n ，/w 今天/nt 作为/v 人体/n 科学/n 的/u 气功/n 仍然/d 可以/vu 而且/c 应该/vu 从/p 道家/n 、/w 道教/n 的/u 典籍/n 中/nd 以及/c 今世/nt 有/v 深厚/a 素养/n 的/u 道士/n 那里/r 汲取/v 营养/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     一些/m 与会者/n 认为/v ，/w 《/w 周易/n 》/w 是/vl 一/m 部/n 急待/v 钻研/v 的/u 智慧/n 之/u 书/n ，/w 它/r 在/p 占/v 巫/n 的/u 外壳/n 下/nd 涵/v 容/v 着/u 丰富/a 的/u 思想/n ，/w 几千/m 年/nt 来/vd ，/w 它/r 对/p 我国/n 哲学/n 、/w 史学/n 、/w 民俗学/n 、/w 宗教/n 以及/c 天文/n 、/w 历法/n 、/w 数学/n 、/w 医学/n 、/w 气功/n 等/u 自然科学/n 的/u 发展/v 都/d 产生/v 过/u 重大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     我国/n 古代/nt 很多/a 思想家/n 都/d 曾/d 以/p 该书/n 为/vl 宗/n ，/w 解释/v 天文/n 、/w 地理/n 、/w 气象/n 、/w 生理/n ，/w 几乎/d 所有/a 学科/n 都/d 可以/vu 从/p 《/w 周易/n 》/w 中/nd 找到/v 思想/n 原点/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     有的/r 学者/n 指出/v ，/w 《/w 周易/n 》/w 的/u 义理/n 及其/c 象/p 数/n 思维/n 模式/n ，/w 很/d 值得/v 研究/v 和/c 借鉴/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     也/d 有/v 与会者/n 提出/v 《/w 周易/n 》/w 用/v 阴阳/n 变化/v 解释/v 万物/n 的/u 思想/n 能够/vu 说明/v 一切/r 现象/n ，/w 在/p 解释/v 各种/r 科技/n 问题/n 时/nt 也是/vl &quot;/w 放之四海而皆准/i &quot;/w 的/u ，/w 在/p 一般/a 情况/n 下/nd 不/d 费/v 力气/n 即可/vu 收到/v &quot;/w 满意/a &quot;/w 的/u 效果/n 的/u 观点/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     认为/v 我们/r 今天/nt 切不可/d 陶醉/v 于/p 这/r 种/q 简单/a 的/u 哲学/n 方法论/n 的/u 正确/a ，/w 须知/n 各/r 门/n 具体/a 的/u 科学/n 技术/n 各/d 有/v 其/r 发展/v 的/u 规律/n ，/w 要/vu 把握/v 和/c 应用/v 它们/r ，/w 必须/d 下/v 大/a 决心/n ，/w 花/v 大/a 力气/n 。/w 
		
			
                                        97
		
			
                                        98
                                     有的/r 学者/n 指出/v ，/w 中国/ns 传统/n 思想/n 与/c 科学/n 技术/n 的/u 关系/n 实际上/nl 是/vl 一个/mq 横跨/v 社会科学/n 、/w 自然科学/n 和/c 技术/n 科学/n ，/w 具有/v 边缘/n 性/k 、/w 交融/v 性/k 和/c 综合性/n 特点/n 的/u 宏大/a 课题/n ，/w 就此/d 问题/n 进行/v 深入/a 研究/v 和/c 探讨/v ，/w 对/p 哲学史/n 、/w 思想史/n 、/w 宗教/n 史/n 、/w 科技史/n 、/w 文化史/n 的/u 研究/v 有/v 重要/a 的/u 理论/n 意义/n ，/w 对/p 现代/nt 科学/n 技术/n 的/u 发展/v 有/v 重大/a 的/u 实践/v 意义/n ；/w 对/p 如何/r 批判/v 地/u 继承/v 传统/n 文化/n 、/w 如何/r 建构/v 当今/nt 中国/ns 的/u 现代化/v 文化/n 等/u 问题/n ，/w 对于/p 批判/v 民族/n 虚无主义/n ，/w 增强/v 民族/n 自尊心/n 和/c 自豪感/n ，/w 对于/p 激励/v 全国/n 各族/n 人民/n 同心同德/i 地/u 建设/v 社会主义/n ，/w 都/d 具有/v 不容忽视/i 的/u 重大/a 现实/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     这/r 一/m 观点/n 也是/vl 与会/v 专家/n 、/w 学者/n 的/u 共识/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     大家/n 都/d 知道/v ，/w 计算机/n 和/c 别的/r 电子/n 电路/n 都/d 得/vu 靠/v 控制/v 电子/n 流/v 来/vd 进行/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     但/c 不一定/d 每/r 一/m 个/q 人/n 都/d 知道/v ，/w 控制/v 流体/n （/w 液体/n 或/c 气体/n ）/w 流/n 的/u 器件/n 也/d 会/vu 具有/v 类似/v 的/u 运算/v 功能/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     被/p 称为/v &quot;/w 射流/n 技术/n &quot;/w 的/u 这/r 一/m 领域/n ，/w １５/m 年/nt 前/nd 曾/d 引起/v 人们/n 极/d 大/a 的/u 兴趣/n ，/w 后来/nt 就/d 销声匿迹/i ，/w 几乎/d 从/p 人们/n 的/u 视野/n 里/nd 完全/d 消失/v 了/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     现在/nt ，/w 军事/n 上/nd 的/u 需求/n 和/c 别的/r 一些/m 应用/v ，/w 又/d 使/v 射流/n 技术/n 起死回生/i ，/w 而且/c 进展/v 异常/d 迅速/a 。/w 
		
			
                                        104
                                     在/p 格鲁曼/ni 宇航/n 中心/n 实验室/n 里/nd ，/w 工程师/n 里昂纳德/nh 走进/v 一/m 间/n 拥挤不堪/i 的/u 小/a 房间/n ，/w 侧身/v 走过/v 成/v 排/p 的/u 仪器/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     实验室/n 夹/v 在/p 计算机室/n 和/c 机/n 棚/n 之间/nd 。/w 
		
			
                                        106
                                     机/n 棚里/nl ，/w 一/m 架/n &quot;/w 铁鸟/n &quot;/w 正/d 被/p 用来/v 对/p 射流/n 控制/v 系统/n 进行/v 测试/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     在/p 这/r 种/q 型号/n 的/u 飞机/n 上天/n 之前/nt ，/w 先/d 得/vu 对/p &quot;/w 铁鸟/n &quot;/w 进行/v 一系列/a 的/u 地面/n 测试/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     里昂纳德/nh 爬上/v 座舱/n 里/nd 的/u 驾驶员/n 坐椅/n ，/w 用/p 手/n 握住/v 操纵杆/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     在/p 他/r 身旁/nl 有/v 一/m 张/q 飞行/v 高度/n &quot;/w 桌/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        110
                                     它/r 实际上/nl 不是/vl 什么/r 桌子/n ，/w 而是/vl 很/d 象/p 一/m 台/n 巨大/a 的/u 铁质/n 陀螺/n 仪/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     旁边/nd 的/u 凳子/n 上/nd 安放/v 着/u 射流/n 控制/v 装置/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     由/p 十几/m 米/q 长/n 的/u 管道/n 和/c 小/a 方块/n 拼装/v 在/p 一起/n ，/w 看起来/v 有点/d 象/p 一个/mq 炼油厂/n 模型/n ，/w 但是/c 小/a 到/v 可以/vu 一古脑/d 儿/k 装/v 在/p 手提包/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        113
                                     这/r 就是/d 能/vu 起/v 计算机/n 作用/n 的/u 射流/n 器件/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     它/r 通过/p 高低/d 带/n 通/v 滤波器/n 、/w 放大器/n 、/w 增益/v 转换器/n 和/c 信号/n 综合/v 器/n 等/u ，/w 对/p 信号/n 进行/v 加工/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     &quot;/w 桌子/n &quot;/w 用来/v 模拟/v 飞机/n 飞行/v 时/nt 所能/n 采取/v 的/u 三/m 个/q 方位/n 上/nd 的/u 运动/n ：/w 俯仰/v 、/w 拐弯/v 和/c 翻滚/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        116
                                     桌子/n &quot;/w 内部/nd 装有/v 射流/n 速率/n 传感器/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     它们/r 能/vu 感知/v 每/r 一/m 根/n 轴/n 的/u 运动/n 和/c 加速度/n ，/w 并/c 能/vu 向/p 射流/n 飞行/v 控制/v 系统/n 反馈/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     另/r 一/m 名/n 研究/v 人员/n 轻轻/a 开动/v 了/u 发动机/n ，/w 于是/c ，/w 整个/a 机身/n 开始/v 颤动/v ，/w 嗡嗡/o 作响/v ，/w 有如/v 真的/a 飞机/n 在/p 飞翔/v 一般/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     逐渐/d 地/u ，/w 控制/v 系统/n 里/nd 的/u 压强/n 不断/d 增大/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     里昂纳德/nh 把/p 操纵杆/n 往前/d 推/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     紧接着/v ，/w 射流/n 控制/v 系统/n 也/d 开始/v 发出/v 微微/a 的/u 声响/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     飞行/v 高度/n 桌/n 里/nd ，/w 传感器/n 的/u 读数/n 同/p 驾驶员/n 操纵杆/n 里/nd 的/u 射流/n 传感器/n 的/u 读数/n 结合/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        123
		
			
                                        124
                                     就/d 这样/r ，/w 现代/nt 战争/n 的/u 需求/n 使/v 射流/n 技术/n 重新/d 登上/v 了/u 机械工程/n 设计/v 的/u 舞台/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     格鲁曼/ni 的/u 工程/n 技术人员/n 相信/v ，/w 在/p 不久/nt 的/u 将来/nt ，/w 设计图/n 纸上/nl 最/d 新一代/n 的/u 喷气式飞机/n ，/w 将/d 通过/p 射流/n 控制/v 系统/n 来/vd 进行/v 飞行/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     目前/nt ，/w ＤＣ/ws -/w １０/m 和/c Ｌ/ws -/w １０１１/m 等/u 型号/n 的/u 飞机/n ，/w 已经/d 采用/v 射流/n 线路/n 来/vd 控制/v 推力/n 反向/a 器/n 和/c 环境保护/i 控制/v 系统/n 了/u 。/w 
		
			
                                        127
                                     在/p 电子/n 模拟/v 电路/n 放大器/n 里/nd ，/w 小/a 电流/n 或/c 小/a 电压/n 能/vu 对/p 大/a 电流/n 或/c 大/a 电压/n 进行/v 控制/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     数字/n 器件/n 则/c 能/vu 处于/v &quot;/w 通/v &quot;/w 或/c &quot;/w 断/v &quot;/w 的/u 状态/n ，/w 并/c 能/vu 在/p 外来/v 信号/n 强加/v 影响/v 之前/nt ，/w 一直/d 保持/v &quot;/w 通/v &quot;/w 或/d &quot;/w 断/v &quot;/w 状态/n 不变/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        129
                                     开/v &quot;/w 和/c &quot;/w 关/v &quot;/w （/w 即/v &quot;/w 通/v &quot;/w 和/c &quot;/w 断/v &quot;/w ）/w 被/p 人们/n 用来/v 代表/v &quot;/w １/m &quot;/w 和/c &quot;/w ０/m &quot;/w 。/w 
		
			
                                        130
                                     把/p 这样/r 的/u 电路/n 组合/v 起来/vd ，/w 就/d 能/vu 进行/v 加/v 和/c 减/v 以及/c 各种/r 逻辑/n 运算/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     这/r 是/vl 电子计算机/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        132
		
			
                                        133
                                     当/p 相对/a 较/d 大/a 的/u 流体/n 流通/v 过/vd 特殊/a 形状/n 的/u 空/a 腔/n 时/nt ，/w 从/p 一旁/nd 进入/v 的/u 较/d 小/a 的/u 流体/n 流/v 能/vu 使/v 较/d 大/a 的/u 流体/n 流/n 发生/v 偏移/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     这/r 种/q 效应/n 可以/vu 用来/v 制造/v 数字/n 逻辑/n 器件/n ：/w 如果/c 较/d 大/a 的/u 流体/n 流/n 丛/n 左边/nd 流出/v ，/w 就/d 代表/v &quot;/w １/m &quot;/w ；/w 从/p 另/r 一边/nd 流出/v ，/w 就/d 代表/v &quot;/w ０/m &quot;/w 。/w 
		
			
                                        135
                                     这样/r 的/u 射流/n 器件/n ，/w ６０/m 年代/nt 初/n 就/d 已/d 出现/v 过/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     但/c 当时/nt 的/u 射流/n 装置/n 比较/d 粗糙/a ，/w 精确度/n 不够/a 高/a ，/w 而且/c 使用/v 气体/n 作为/v 工/n 质/n ，/w 工程/n 技术人员/n 在/p 钢/n 块/n 上/nd 刻出/v 射流/n 元件/n ，/w 用/v 盖/n 板/n 盖好/v ，/w 再/d 用/v 细/a 管/n 予以/v 连接/v ，/w 这样/r 做/v 很/d 容易/a 漏气/v ，/w 使得/v 工作/n 变/v 得/u 很/d 不/d 可靠/a 。/w 
		
			
                                        137
                                     直到/v ６０/m 年代/nt 中期/nt ，/w 出现/v 了/u 薄/a 层/n 结构/n 后/nd ，/w 情况/n 才/d 大为改观/i 。/w 
		
			
                                        138
                                     所谓/a 薄/a 层/n 结构/n ，/w 是/vl 在/p 火柴盒/n 大小/n 的/u 不锈钢/n 片/n 上/nd ，/w 钻出/v 形状/n 各异/v 的/u 许多/a 小/a 孔/n ，/w 然后/c 把/p 它们/r 一/m 片/q 片/q 重叠/v 起来/vd ，/w 就/d 形成/v 了/u 流体/n 流/n 能/vu 通过/v 并/c 能/vu 相互/d 起作用/v 的/u 标准/n 元件/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     里头/nd 既/c 有/v 通道/n ，/w 包含/v 着/u 数/m 十/m 个/q 射流/n 元件/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     通过/p 控制/v 流过/v 它/r 的/u 流体/n 流/n ，/w 就/d 能/vu 进行/v 通常/d 只有/c 依靠/v 电子器件/n 才能/c 进行/v 的/u 放大/v 、/w 控制/v 和/c 逻辑/n 运算/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     目前/nt ，/w 这/r 种/q 薄/a 层/n 结构/n 已/d 成为/v 非正式/a 的/u 标准件/n 了/u 。/w 
		
			
                                        142
                                     由于/c 出现/v 了/u 薄/a 层/n 结构/n ，/w 几/m 年/nt 之内/nd ，/w 射流/n 逻辑/n 器件/n 已/d 开始/v 应用/v 到/v 工业/n 控制/v 上/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     它们/r 的/u 速度/n 不如/v 电子器件/n 快/a ，/w 但/c 却/d 很/d 有/v 吸引力/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     它们/r 既/c 可靠/a ，/w 又/d 安全/a ，/w 价格/n 也/d 较/d 便宜/a ；/w 工作/n 时/nt 没有/v 可/vu 动/v 部件/n ，/w 没有/v 阀门/n ，/w 因而/c 也/d 就/d 没有/v 磨损/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        145
		
			
                                        146
                                     ７０/m 年代/nt 初/n ，/w 许多/a 专家/n 预言/v 射流/n 技术/n 具有/v 光明/n 的/u 前景/n ，/w 有些/m 公司/n 在/p 射流/n 技术/n 研究/v 和/c 开发/v 方面/n 投入/v 了/u 大量/a 资金/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     可是/c 新/a 的/u 问题/n 出现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        148
                                     由于/c 早期/nt 器件/n 多半/m 采用/v 压缩空气/n ，/w 因此/c ，/w 在/p 实验室/n 条件/n 下/nd 工作/v 得/u 很/d 好/a 的/u 射流/n 装置/n ，/w 一/d 移到/v 现场/n ，/w 污物/n 就/d 会/vu 使/v 通道/n 的/u 形状/n 发生/v 变化/v ，/w 致使/v 气流/n 不畅/a ，/w 影响/v 了/u 使用/v 效果/n ，/w 而且/c ，/w 一旦/d 漏气/v ，/w 也/d 很/d 难/a 检查/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        149
                                     最/d 不方便/a 的/u 是/vl 通用性/n 很/d 差/a ，/w 为/p 某/r 一/m 用途/n 设计/v 的/u 器件/n ，/w 别处/nl 根本/d 无法/d 使用/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     不过/c ，/w 最/d 致命/v 的/u 还是/d 电子器件/n 的/u 迅速/a 进展/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     ７０/m 年代/nt 里/nd ，/w 大规模集成电路/i 已/d 能/vu 在/p 更/d 严酷/a 的/u 环境/n 里/nd 工作/v ，/w 而且/c 能够/vu 承担/v 的/u 工作/n 也/d 越来越/d 复杂/a 。/w 
		
			
                                        152
		
			
                                        153
                                     但是/c ，/w 电子器件/n 也/d 并非/d 无懈可击/i 。/w 
		
			
                                        154
                                     实际上/nl ，/w 闪电/n 、/w 雷达/n 、/w 电子/n 干扰/v ，/w 甚至/c 连/p 冲刷/v 航空母舰/n 的/u 海浪/n ，/w 都会/vu 使/v 电子/n 设备/n 发生/v 故障/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     核弹/n 爆炸/v 时/nt 产生/v 的/u 强大/a 电磁/n 脉冲/n 和/c 辐/n 射线/n 会/vu 引起/v 浪/n 涌/v 电流/n ，/w 致使/v 微电子/n 电路/n 集成/v 块/n 损坏/v ，/w 即使/c 有/v 好几/m 台/n 备用/v 计算机/n ，/w 也/d 将/d 无济于事/i 。/w 
		
			
                                        156
                                     于是/c ，/w 人们/n 又/d 开始/v 怀念/v 起/v 射流/n 元件/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        157
                                     目前/nt ，/w 最/d 先进/a 的/u 喷气/v 战斗机/n 都/d 离不开/v 计算机/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     为了/p 追求/v 速度/n 和/c 机动性/n 好/a ，/w 飞机/n 设计师/n 设计/v 出/vd 了/u 空气动力学/n 上/nd 不/d 稳定/a 的/u 飞机/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 飞机/n 性能/n 的/u 优异/a 固然/c 无与伦比/i ，/w 但是/c 这/r 种/q 飞机/n 已/d 非/d 驾驶员/n 所/u 能/vu 驾御/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     理由/n 很/d 简单/a ：/w 人/n 的/u 反应/n 太/d 慢/a 。/w 
		
			
                                        161
                                     解决/v 的/u 办法/n 是/vl 采用/v 反应/n 快/a 的/u 计算机/n 来/vd &quot;/w 驾驶/v &quot;/w 飞机/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     驾驶员/n 只/d 需/v 掌握/v 常规/n 控制/v 机构/n ，/w 告诉/v 计算机/n 他/r 想/v 如何/r 驾驶/v 飞机/n 就/d 行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        163
                                     计算机/n 实际上/nl 全面/a 负责/v 飞机/n 的/u 驾驶/v 和/c 控制/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     这样/r 的/u 飞机/n 一旦/d 遇到/v 计算机/n 出/vd 了/u 故障/n ，/w 就/d 会/vu 不可避免/i 地/u 发生/v 失控/v 坠毁/v 事故/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     如果/c 遇到/v 浪/n 涌/v 电流/n ，/w 这/r 种/q 飞机/n 上/nd 的/u 所有/a 计算机/n 就/d 会/vu 一下子/d 失效/v ，/w 这样一来/i 事情/n 就/d 麻烦/a 了/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     这时/r 如果/c 备有/v 一/m 台/n 射流/n 计算机/n ，/w 由于/c 它/r 对/p 电磁/n 干扰/v 无动于衷/i ，/w 就/d 能/vu 安全/a 地/u 让/p 飞机/n 继续/v 飞行/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     本来/d ，/w 在/p 射流/n 器件/n 里/nd ，/w 气体/n 和/c 液体/n 都/d 可以/vu 用/v 作/v 工/n 质/n ，/w 不过/c 后者/n 更为/d 优越/a 。/w 
		
			
                                        168
                                     在/p 应用/v 高压/n 油/n 作为/v 射流/n 工/n 质/n 时/nt ，/w 加压/v 至/v ２５０/m 个/q 工业/n 气压/n 的/u 油/n 柱/n 从/p 开口/v 处/n 射入/v ，/w 波动/v 幅度/n 达/v 数/m 十/m 个/q 工业/n 气压/n 的/u 压强/n 变化/v 就/d 能/vu 起/v 信号/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     这/r 种/q 信号/n 在/p 油里/nl 传播/v 的/u 速度/n 比/p 在/p 空气/n 里/nd 快/a 得/u 多/a ，/w 信号/n 的/u 功率/n （/w 或/c 其/r 压强/n ）/w 可以/vu 看做/v 是/vl 流体/n 的/u 流速/n 跟/c 流体/n 流经/v 的/u 通路/n 的/u 阻/v 值/n 的/u 乘积/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     在/p 黄浦/ns 江畔/nl 的/u 一/m 幢/q 试验/v 楼/n 里/nd ，/w 有/v 那么/r 一片/mq &quot;/w 海洋/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        171
                                     它/r 没有/v 海洋/n 那/r 种/q 腥/a 咸/a 气息/n ，/w &quot;/w 海/n &quot;/w 面/n 异样/n 的/u 宁静/a ，/w 没有/v 一丝/mq 波澜/n ，/w 也/d 没有/v 破碎/v 的/u 浪花/n ，/w 一/m 座/q 海上/nl 建筑物/n 模型/n 矗立/v 在/p 平镜/nh 般/n 光亮/n 返照/v 的/u &quot;/w 海/n &quot;/w 面/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        172
                                     倏然间/nt ，/w &quot;/w 海/n &quot;/w 面/n 波/n 涌/v 涛/n 起/v ，/w 风/n 狂流/v 激/v ，/w 颇/d 是/vl 一派/mq 石破天惊/i 的/u 怒海/n 气势/n …/w …/w 原来/d ，/w 这/r 是/vl 上海/ns 海洋/n 石油/n 平台/n 工程/n 设计/v 公司/n 建造/v 的/u 我国/n 第一/m 座/q 海洋/n 工程/n 试验/v 池/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     目前/nt ，/w 世界/n 上/nd 只有/d 美国/ns 、/w 荷兰/ns 、/w 日本/ns 、/w 挪威/ns 等/u 国/n 拥有/v 这/r 种/q 试验/v 池/n ，/w 其/r 形式/n 和/c 原理/n 基本/a 相仿/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     我国/n 这/r 座/q 规模/n 不大/a 的/u 试验/v 池/n ，/w 其/r 貌/n 观/v 之/u 不/d 扬/v ，/w 却/d 能/vu 汇/v 海洋/n 中/nd 的/u 风/n 、/w 浪/n 、/w 流于/v 一/m 池/n ，/w 生动/a 地/u 再/d 现出/v 海洋/n 中/nd 的/u 真实/a 情景/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     近年来/nt ，/w 随着/p 海洋/n 资源/n 的/u 开发/v 和/c 利用/v ，/w 美丽/a 富饶/a 的/u 海洋/n 已/d 成为/v 令人神往/i 的/u 地方/n ，/w 人们/n 需要/v 设计/v 、/w 建造/v 以至/c 在/p 海上/nl 安装/v 一系列/a 相应/v 的/u 建筑物/n ，/w 用来/v 开发/v 和/c 利用/v 海洋/n 资源/n ，/w 这/r 种/q 海洋/n 建筑物/n 诞生/v 的/u 技术/n 组合/v ，/w 就是/vl 海洋/n 工程/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     海洋/n 工程/n 的/u 各种/r 建筑物/n ，/w 无论/c 是/vl 固定/v 在/p 海底/nl 的/u ，/w 还是/c 浮动/v 在/p 海面/nl 的/u ，/w 它们/r 都/d 需要/v 长期/nt 地/u 在/p 预定/v 的/u 海域/n 内/nd 连续/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     例如/v ，/w 石油/n 钻探/v 平台/n 往往/d 需要/v 几个/mq 月/nt 固定/v 在/p 某/r 一/m 海域/n 连续/v 作业/v ；/w 石油/n 生产/v 平台/n 固定/v 在/p 一个/mq 海域/n 内/nd 的/u 时间/n 更/d 长/a ，/w 需要/v 几/m 年/nt 甚至/d 几/m 十年/nt ；/w 海底/nl 仓库/n 、/w 海底/nl 基地/n 、/w 海底/nl 都市/n 和/c 海上/nl 城市/n 等/u ，/w 则/c 都/d 是/vl 永久性/n 的/u 建筑物/n ，/w 都/d 将/d 听凭/v 海上/nl 狂风/n 恶浪/n 的/u 昼夜/nt 袭击/v ，/w 经受/v 远比/a 船舶/n 更为/d 险恶/a 严峻/a 的/u 海洋/n 环境/n 的/u 考验/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     在/p 海洋/n 中/nd ，/w 咆哮/v 的/u 狂风/n 、/w 汹涌/a 的/u 浪涛/n 、/w 温差/n 甚/d 大/a 的/u 海流/n ，/w 是/vl 构成/v 海洋/n 中/nd 特殊/a 环境/n 条件/n 的/u 三/m 个/q 主要/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     在/p 设计/v 、/w 建造/v 任何/r 一个/mq 海洋/n 工程/n 建筑物/n 时/nt ，/w 都/d 必须/d 首先/d 确定/v 它/r 在/p 风/n 、/w 浪/n 、/w 流/v 中/nd 的/u 受力/v 情况/n 和/c 运动/n 势态/n ，/w 为/p 设计/v 提供/v 出/vd 所/u 需要/v 的/u 数据/n ，/w 从而/c 使/v 建成/v 的/u 海洋/n 工程/n 建筑物/n 具有/v 最大/a 的/u 安全性/n 和/c 可靠性/n ，/w 能够/vu 抵挡/v 承受/v 几/m 十年/nt 乃至/c 百年/nt 一/m 遇/v 的/u 狂风/n 、/w 巨浪/n 和/c 急流/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     事实上/nl ，/w 人们/n 不/d 可能/vu 直接/a 到/v 海上/nl 去/v 进行/v 这/r 方面/n 的/u 试验/v 和/c 测定/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     于是/c ，/w 一/m 种/q 能/vu 模拟/v 海洋/n 环境/n 条件/n ，/w 同时/c 会/vu 产生/v 风/n 、/w 浪/n 、/w 流/v 的/u 海洋/n 工程/n 试验/v 池/n 便/d 应运而生/i 。/w 
		
			
                                        182
                                     这/r 种/q 试验/v 池/n 与/c 人们/n 熟知/v 的/u 船舶/n 造/v 波/n 试验/v 池/n 截然不同/i 。/w 
		
			
                                        183
                                     船舶/n 造/v 波/n 试验/v 池/n 仅仅/d 具有/v 模拟/v &quot;/w 海浪/n &quot;/w 的/u 单一/a 功能/n ，/w 并不/d 具备/v 制造/v &quot;/w 海风/n &quot;/w 、/w &quot;/w 海流/n &quot;/w 的/u 功能/n ，/w 无法/d 满足/v 海洋/n 工程/n 建筑物/n 需要/v 同时/c 接受/v 风/n 、/w 浪/n 、/w 流/v 试验/v 考核/v 的/u 要求/n ，/w 而/c 海洋/n 工程/n 试验/v 池/n 却/d 能/vu 倾/v 刻/v 间/n 同时/n 产生/v 风/n 、/w 浪/n 、/w 流/n ，/w 它/r 是/vl 海洋/n 工程/n 研究/v 、/w 设计/v 中/nd 必不可少/i 的/u 重要/a 装备/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     我国/n 第一/m 座/q 海洋/n 工程/n 试验/v 池/n 长/n 为/vl ２８/m 米/q 、/w 宽/n １２/m 米/q 、/w 深/n ３/m 米/q ，/w 规模/n 虽然/c 不大/a ，/w 但/c 试验/v 功能/n 齐全/a 。/w 
		
			
                                        185
                                     它/r 可以/vu 对/p 固定/v 海底/nl 或/c 浮/v 在/p 海面/nl 上/nd 的/u 建筑物/n 模型/n 进行/v 风/n 、/w 浪/n 、/w 流/n 的/u 运动/n 试验/v 、/w 受力/v 试验/v 和/c 强迫/v 振动/v 试验/v ，/w 以及/c 海上/nl 建筑物/n 模型/n 在/p 浪/n 、/w 流/n 中/nd 的/u 阻力/n 试验/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        186
                                     在/p 试验/v 池/n 的/u 底部/nd 中央/n ，/w 还有/v 一个/mq 长/n ３/m ．/w ５/m 米/q 、/w 宽/n ３/m 米/q 、/w 深/n ３/m 米/q 的/u 井/n 坑/n ，/w 可以/vu 进行/v 张力/n 腿/n 式/k 石油/n 平台/n 的/u 深水/n 锚/n 泊/v 试验/v 和/c 其他/r 特殊/a 的/u 水下/nl 器具/n 试验/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     俗话说/v ：/w 无风不起浪/i ，/w 风/n 大/a 浪/n 也/d 大/a 。/w 
		
			
                                        188
                                     海面/nl 上/nd 起伏/v 的/u 波浪/n ，/w 是/vl 由/p 风/n 和/c 大气压/n 的/u 变化/v 等/u 原因/n 引起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        189
                                     当/p 海面/nl 有/v 风/n 时/nt ，/w 风/n 借助/v 与/c 海面/nl 的/u 摩擦/v ，/w 把/p 能量/n 传递/v 给/p 海水/n ，/w 海水/n 获得/v 能量/n 后/nd ，/w 开始/v 出现/v 波动/v ，/w 最后/n 形成/v 排山倒海/i 般/n 的/u 浪涛/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     但是/c ，/w 在/p 海洋/n 工程/n 试验/v 池/n 里/nd ，/w 却/d 无法/d 借助/v 大自然/n 的/u 风/n 来/vd 造就/v 起伏/v 不/d 断/v 的/u 波涛/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     它/r 是/vl 靠/v 造/v 波/n 机/n 来/vd 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        192
                                     目前/nt ，/w 海洋/n 工程/n 试验/v 池中/nl 使用/v 的/u 造/v 波/n 机/n 主要/a 有/v 摇/v 板/n 式/k 、/w 冲/v 箱式/n 和/c 空气/n 式/k 三/m 种/q 。/w 
		
			
                                        193
                                     我国/n 第一/m 座/q 海洋/n 工程/n 试验/v 池/n 采用/v 的/u 是/vl 摇/v 板/n 式/k 造/v 波/n 机/n 。/w 
		
			
                                        194
		
			
                                        195
                                     摇/v 板/n 是/vl 一/m 种/q 高/n ３/m 米/q 、/w 宽/n ２/m ．/w ５/m 米/q 的/u 钢制/v 结构/n ，/w 宛如/v 一/m 扇/q 扇/q 钢门/n 安装/v 在/p 试验/v 池/n 的/u 池/n 壁上/nl ，/w 在/p 试验/v 池/n 长/a 的/u 一边/nd 池/n 壁上/nl 装有/v １０/m 台/n ，/w 在/p 宽/a 的/u 一边/nd 池/n 壁上/nl 装有/v ４/m 台/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     工作/n 时/nt ，/w 由/p 液压/n 作/v 动/v 器/n 通过/p 传动/v 连/n 杆/n 带动/v 摇/v 板/n 作/v 往复/v 摆动/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     调节/v 摇/v 板/n 的/u 摆动/v 辐/n 度/n ，/w 便/d 可/vu 在/p 试验/v 池中/nl 获得/v 大小/n 不同/a 的/u 波浪/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     这些/r 造/v 波/n 机/n 可以/vu 每/r 台/n 单独/a 动作/v ，/w 在/p 池/n 内/nd 造出/v 形似/v 小/a 丘/n 的/u 短/a 蜂/n 波/n ，/w 也/d 可以/vu 成/v 组/n 地/u 同步/v 动作/v ，/w 造出/v 一/m 排/q 排/q 向前/v 推进/v 的/u 长/a 峰/n 波/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     然而/c ，/w 海洋/n 里/nd 波浪/n 的/u 运动/n 规律/n 是/vl 变化无常/i 的/u ，/w 有/v 规则/n 的/u 波浪/n ，/w 也/d 有/v 不规则/a 的/u 波浪/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     它/r 是/vl 靠/v 一/m 台/n 微型/a 电子计算机/n 来/vd 控制/v 实施/v 的/u 。/w 
		
			
                                        201
		
			
                                        202
                                     这/r 种/q 人工/n 造/v 波/n 机/n ，/w 可以/vu 模拟/v 出海/v 上/nd 百年/nt 一/m 遇/v 的/u 巨浪/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     喷/v 流/v ，/w 就是/vl 在/p 试验/v 池/n 里/nd 制造/v 模拟/v 出/vd 海洋/n 中/nd 的/u &quot;/w 海流/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        204
                                     它/r 是/vl 由/p 人工/n 造/v 流/v 装置/n 制造/v 的/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     人工/n 造/v 流/v 装置/n 由/p 一/m 台/n 大/a 容量/n 的/u 轴/n 流/v 泵/n 、/w 回流/v 槽/n 和/c &quot;/w 海流/n &quot;/w 的/u 出/vd 、/w 入口/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     &quot;/w 中国/ns 模拟/v 人/n &quot;/w 奇迹/n 般/n 地/u 在/p 四川/ns 诞生/v ，/w 反应/n 最为/d 敏感/a 的/u 是/vl 大洋/n 彼岸/n 的/u 美国/ns 和/c 中国/ns 的/u 东邻/n 日本/ns 。/w 
		
			
                                        207
                                     美国/ns 、/w 日本/ns 原是/vl 生产/v &quot;/w 模拟/v 人/n &quot;/w 仅有/v 的/u 两/m 个/q 国家/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     １９８０/m 年/nt ，/w 中国/ns 医学/n 科学院/n 肿瘤/n 研究所/n 曾/d 向/p 美国/ns 订购/v 体/n 模/n ，/w 一直/d 未予/v 认/v 订/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     １９８４/m 年/nt １１/m 月/nt ，/w &quot;/w 中国/ns 模拟/v 人/n &quot;/w 研制/v 成功/a 的/u 消息/n 传出/v 不久/nt ，/w 美国/ns 有关/p 公司/n 迅即/d 在/p 北京/ns 推销/v 他们/r 生产/v 的/u &quot;/w 体/n 模/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        210
                                     &quot;/w 中国/ns 模拟/v 人/n &quot;/w 从/p 研制/v 到/v 鉴定/v 、/w 投产/v ，/w 总共/d 不过/c 二十/m 个/q 月/nt 时间/n ，/w 就/d 走完/v 了/u 国外/nl 从/p 四十/m 年代/nt 末/n 到/v 八十/m 年代/nt 初/n 大约/d 三十/m 多年/nt 的/u 路程/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     其/r 主要/a 性能/n 达到/v 国际/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     &quot;/w 中国/ns 模拟/v 人/n &quot;/w 一/d 问世/v ，/w 便/d 在/p 辐射/v 防护/v 、/w 放射/v 诊断/v 和/c 肿瘤/n 治疗/v 中/nd 显示/v 神通/n 了/u 。/w 
		
			
                                        213
		
			
                                        214
                                     一/m 具/q &quot;/w 中国/ns 模拟/v 人/n &quot;/w 被/p 带到/v 现场/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     这/r 具/q 身高/n 一点/mq 六五九/m 米/q 、/w 体重/n 五十七/m 点/q 五/m 公斤/q 的/u 中等/a 男性/a 体型/n 的/u &quot;/w 中国/ns 模拟/v 人/n &quot;/w ，/w 在/p 钴/n -/w ６０/m 放射/v 场/n 以/p 同等/a 时间/n 模拟/v 了/u 活人/n 受/v 辐射/v 的/u 五/m 个/q 位置/n 的/u 五/m 个/q 动作/n ，/w 使/v 科研/n 人员/n 从/p 它/r 身上/nl 测出/v 了/u 心脏/n 、/w 肝/n 、/w 肺/n 、/w 胃/n 、/w 肠/n 、/w 脑/n 等/u 各个/r 器官/n 所/u 受/v 辐射/v 的/u 剂量/n ，/w 为/p 医务/v 人员/n 提供/v 了/u 对/p 活人/n 进行/v 最/d 优化/v 医疗/v 的/u 可靠/a 数据/n ，/w 从而/c 取得/v 了/u 较/d 理想/a 的/u 诊治/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        216
		
			
                                        217
                                     最为/d 有趣/a 的/u 是/vl ，/w 在/p 成都/ns 某/r 医院/n 的/u 放射/v 治疗/v 鼻炎/n 癌/n 的/u 诊室/n 里/nd ，/w &quot;/w 中国/ns 模拟/v 人/n &quot;/w 有一次/v 竟/d 逐/v 个/q 代替/v 二十一/m 名/n 患者/n 接受/v 了/u 放射/v 治疗/v 实验/n ，/w 以便/c 为/p 每/r 一个/mq 患者/n 准确/a 地/u 提供/v 鼻咽/n 部/n 及其/c 周围/nd 肌肉/n 、/w 软组织/n 、/w 骨髓/n 等/u 不同/a 辐射/v 剂量/n ，/w 使/v 患者/n 放心/v 地/u 跟/v 在/p 后面/nl 接受/v 射线/n 治疗/v ，/w 大可不必/i 为/p 辐射/v 安全/a 问题/n 担心/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     中国/ns 古代/nt 有/v 女蜗/nh 用/p 泥巴/n 造/v 人/n 的/u 传奇/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     究/v 其/r 缔造者/n ，/w 竟是/vl 四十七/m 个/q 单位/n ，/w 一百/m 多/m 名/n 科技/n 人员/n 的/u 共同/a 心血/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     他们/r 实际上/nl 已/d 形成/v 了/u 一个/mq 出色/a 的/u 学科/n 群/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     领头/v 的/u 一/m 位/q ，/w 是/vl 四川省/ns 工业/n 卫生/a 研究所/n 放射/v 防护/v 研究室/n 副/h 主任/n 林大全/nh 。/w 
		
			
                                        222
                                     研制/v &quot;/w 模拟/v 人/n &quot;/w 的/u 关键/n -/w -/w 不同/a 密度/n 的/u 等效/v 材料/n 的/u 配方/n 和/c 加工/v 工艺/n ，/w 就/d 主要/a 是/vl 由/p 他/r 拿/v 下来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     他/r 和/p 他/r 的/u 同事/n 们/k 研制/v 成功/a 的/u 肌肉/n 脂肪/n 材料/n 、/w 脏器/n 材料/n 和/c 皮肤/n 材料/n 系列/n ，/w 都/d 具备/v 有/v 辐射/v 等效/v 性能/n 、/w 热/a 加工/v 性能/n 与/c 生物/n 防腐/v 性能/n 好/a 等/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     四川/ns 大学/n 核物理/n 实验室/n 的/u 蒋锦江/nh 等/u 八/m 位/q 同事/n ，/w 又/d 相应/v 地/u 创制/v 了/u 一/m 种/q 新/a 的/u &quot;/w 射线/n 减弱/v 系数/n 测量/v 法/k &quot;/w ，/w 用于/v 等效/v 体/n 模/n 材料/n 等效/v 性/k 测试/v ，/w 圆满/a 地/u 回答/v 了/u 这/r -/w 问题/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     华西/nl 医科/n 大学/n 解剖/v 教研室/n 副/h 主任/n 张纪维/nh ，/w 主要/a 负责/v 人类学/n 研究/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        226
                                     模拟/v 人/n &quot;/w 的/u 复杂/a 人体/n 参数/n ，/w 就是/d 他/r 和/p 他/r 的/u 同事/n 们/k 经过/p 实测/v 三百/m 多/m 人/n 的/u 实体/n ，/w 查对/v 了/u 两千三百/m 多/m 人/n 的/u 资料/n ，/w 收集/v 了/u 二十五万/m 多/m 个/q 原始/a 数据/n ，/w 并用/v 电子计算机/n 进行/v 了/u 三十/m 亿/m 次/q 计算/v 之后/nt 得出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        227
		
			
                                        228
                                     &quot;/w 模拟/v 人/n &quot;/w 的/u 整体/n 成形/v 及/c 大/a 断面/n 低/a 耗/v 切割/v 由/p 德阳市/ns 科学/n 艺术/n 研究所/n 所长/n 王星泉/nh 主持/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     他/r 和/p 他/r 的/u 同事/n 代世同/nh 等/u ，/w 采取/v 最新/a 的/u 加热/v 工艺/n ，/w 在/p 注塑/v 成形/v 的/u &quot;/w 体/n 模/n &quot;/w 中/nd 装进/v 五脏六腑/i 和/c 各种/r 测试/v 元件/n ，/w 并/c 固定/v 在/p 准确/a 的/u 位置/n 上/nd ，/w 各个/r 指标/n 都/d 达到/v 了/u 设计/v 要求/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     他们/r 采用/v 特殊/a 的/u 刀具/n 进行/v 的/u 大/a 断面/n 低/a 耗/v 切割/v ，/w 其/r 损耗/v 率/k 极/d 低/a ，/w 达到/v 了/u 国际/n 的/u 先进/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     四川省/ns 医学/n 情报/n 研究所/n 的/u 刘勇/nh 与/c 同事/n 们/k ，/w 在/p 两/m 年/nt 多/a 的/u 时间/n 里/nd ，/w 先后/d 为/p 研制/v 组/n 翻译/v 了/u 近/v 五万/m 字/n 的/u 各国/n 科技/n 文献/n ，/w 复印/v 了/u 五十/m 多/m 万/m 字/n 的/u 资料/n ，/w 提供/v 了/u 数/m 百/m 张/q 情报/n 卡片/n ，/w 并/c 拍摄/v 了/u 整个/a &quot;/w 模拟/v 人/n &quot;/w 研制/v 过程/n 的/u 电视/n 录象/n ，/w 使/v 情报/n 工作/n 始终/d 走/v 在/p 了/u 研制/v 工作/n 的/u 前面/nd 。/w 
		
			
                                        232
                                     四川省/ns 肿瘤/n 医院/n 副/h 院长/n 席宁/nh 、/w 医学/n 物理/n 室/n 主任/n 吴大可/nh 与/c 潘自强/nh 等/u 参加/v 了/u &quot;/w 模拟/v 人/n &quot;/w 的/u 临床/v 测试/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     他们/r 用/v 具有/v 国际/n 先进/a 水平/n 的/u 热/a 释/v 光/n 测量/v 元件/n 与/c 微机/n 联/v 用/v ，/w 研究/v 了/u 剂量/n 处理/v 的/u 计算/v 和/c 程序/n ，/w 其/r 统计/v 处理/v 、/w 剂量/n 估算/v 、/w 危险/a 度/n 估算/v 功能/n ，/w 采用/v 人机对话/n 输入/v 数据/n 后/nd ，/w 在/p 三十/m 秒/q 钟内/nl 就/d 能/vu 自动/a 、/w 准确/a 、/w 迅速/a 地/u 打印/v 出/vd 结果/n ，/w 对/p 临床/v 剂量/n 学/n 、/w 防护/v 剂量/n 学/n 有/v 重要/a 实用/a 价值/n ，/w 填补/v 了/u 国内/nl 空白/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     总之/c ，/w &quot;/w 模拟/v 人/n &quot;/w 涉及/v 到/v 的/u 学科/n 很多/a ，/w 是/vl 生命/n 科学/n 、/w 材料科学/n 和/c 计算机/n 科学/n 的/u 结晶/n ，/w 物理/n 、/w 化学/n 、/w 数学/n 、/w 机械/n 、/w 工艺美术/n 、/w 情报/n 等/u 各方面/n 知识/n 无所不包/i ，/w 它/r 是/vl 科技/n 整体/n 综合化/v ，/w 全面/a 社会化/v 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        235
		
			
                                        237
                                     美国/ns 布署/ns 在/p 中东/ns 的/u 预警/v 飞机/n 主要/a 为/vl Ｅ/ws -/w ３/m Ａ/ws ，/w 其/r 雷达/n 与/c 侦察卫星/n 、/w 作战/v 指挥部/n 及/c 战斗机/n 作/v 多/a 角/n 联系/v ，/w 能/vu 实施/v ２５０/m 万/m 平方公里/q 的/u 雷达/n 监视/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     据/v 透露/v ，/w 美国/ns 此次/r 还/d 动用/v 了/u 一/m 架/q 技术/n 性能/n 更/d 先进/a 的/u Ｅ/ws -/w ８/m Ａ/ws 预警/v 飞机/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     Ｅ/ws -/w ８/m Ａ/ws 目前/nt 美国/ns 仅/d 装备/v 了/u 两/m 架/q 。/w 
		
			
                                        240
                                     在此之前/nt ，/w 美国/ns 已/d 先后/d 将/d １０/m 多/m 颗/q 卫星/n 定位/v 于/p 伊拉克/ns 上空/n ，/w 其中/nd 先进/a 的/u &quot;/w ＫＨ/ws 一/m １２/m &quot;/w 型/n 卫星/n 能/vu 全天候/a 提供/v 地面/n １０/m 厘米/q 宽度/n 物体/n 的/u 图像/n ，/w 并/c 装备/v 了/u 红外线/n 传感器/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     还有/v 一/m 种/q 叫/v &quot;/w 长/n 曲棍球/n &quot;/w 的/u 卫星/n ，/w 其/r 探测/v 技术/n 可/vu 穿透/v 地层/n 数/m 米/n ，/w 勘测/v 出/vd 地下/nl 军事/n 设施/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     与此同时/i ，/w 美/j 在/p 开战/v 前/nd 秘密/n 发射/v 了/u 多种/mq 窃听/v 装置/n ，/w 昼夜/nt ２４/m 小时/nt 不停/v 地/u 监听/v 伊拉克/ns 从/p 导弹/n 发射/v 指令/n 到/v 伊军/ns 的/u 步话机/n 谈话/n 和/c 各种/r 电子/n 、/w 电磁/n 信号/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     这些/r 情报/n 通过/p 电子计算机/n 处理/v ，/w 为/p 开战/v 后/nd 美国/ns 的/u 隐形飞机/n 、/w 巡航导弹/n 和/c 激光/n 制导/v 武器/n 预选/v 了/u 捕捉/v 和/c 打击/v 目标/n 。/w 
		
			
                                        244
		
			
                                        245
                                     战幕/n 拉开/v 之/u 时/nt ，/w 伊拉克/ns 的/u 雷达/n 已/d 全部/n 成为/v &quot;/w 瞎子/n &quot;/w ，/w 致使/v 多国部队/n 的/u 飞机/n 如入无人之境/i ，/w 在/p 第一/m 天/nt 实施/v 大规模/n 空袭/v 的/u ２４/m 小时/nt 内/nd 没有/v 损失/v 一/m 架/q 飞机/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     空袭/v 中/nd ，/w 美国/ns 的/u Ｆ/ws -/w １５/m 战斗机/n 扮演/v 了/u 主角/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     美国/ns Ｆ/ws -/w １５/m 战斗机/n 是/vl 为/vl 与/c 苏联/ns 米格/n -/w ２９/m 战斗机/n 相/d 对抗/v 而/c 研制/v 的/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     两/m 种/q 飞机/n 均为/vl 双/q 垂直/a 尾翼/n ，/w 外型/n 颇为/d 相似/v 。/w 
		
			
                                        249
		
			
                                        250
                                     这/r 种/q 技术/n 可以/vu 使/v 高/a 空中/nl 飞行员/n 从/p 地面/n 停车场/n 中/nd 快速/a 地/u 找到/v 他/r 自己/r 的/u 汽车/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     在/p 低空/n 战术/n 突破/v 时/nt ，/w 这/r 种/q 技术/n 使/v 飞机/n 能够/vu 从/p 掩蔽/v 地带/n 后面/nl 突然/d 跃升/v ，/w 在/p 爬升/v 和/c 转弯/v 过程/n 中/nd 获得/v 雷达/n 信息/n 后/nd 立即/d 下降/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     雷达/n 成像/n 随即/d &quot;/w 冻结/v &quot;/w 成为/v 斑点/n 地图/n ，/w 然后/c 识别/v 并/c 确定/v 所/u 需要/v 的/u 目标/n ，/w 指示/v 导航/v 系统/n 指引/v 飞机/n 飞/v 向/p 目标/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     据悉/v ，/w 参预/v 大规模/n 空袭/v 的/u 还有/v 美国/ns Ｆ/ws ／/w Ａ/ws -/w １８/m 舰载/v 攻击机/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     &quot;/w 灵/a 眼/n &quot;/w 全称/n 为/vl 头盔/n 式/k 信息/n 显示/v 和/c 目标/n 选定/v 系统/n ，/w 是/vl 美国/ns ８０/m 年代/nt 末期/nt 的/u 一/m 项/q 军事/n 高科技/n 研究/v 成果/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     这/r 是/vl 一/m 种/q 带有/v 光学/n 和/c 氧气/n 面罩/n 的/u 头盔/n ，/w 内/nd 装/v １/m 个/q 直径/n 为/vl 半/m 英寸/q 的/u 阴极/n 射线/n 管/n ，/w 能/vu 把/p 图像/n 投射/v 在/p 护目镜/n 内侧/nd 的/u 光学/n 装置/n 上/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        256
                                     灵/a 眼/n &quot;/w 还/d 包括/v 安装/v 在/p 驾驶舱/n 内/nd 的/u 显示/v 驱动/v 仪/n 和/c 显示/v 处理机/n 跟踪/v 器/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     飞行员/n 只/d 需/v 按/v 一下/mq 按/v 纽/n ，/w 处理机/n 跟踪/v 器/n 即可/vu 把/p 飞行员/n 头部/n 的/u 转动/v 角度/n 输入/v 机载/v 计算机/n ，/w 计算机/n 会/vu 使/v 雷达/n 或/c 相应/v 的/u 武器/n 瞄准/v 传感器/n 转动/v 到/v 所/u 指示/n 的/u 头部/n 转角/n 位置/n ，/w 并/c 锁定/v 目标/n ，/w 整个/a 过程/n 平均/a 只/d 需/v １/m 秒/q 钟/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     此外/c ，/w &quot;/w 灵/a 眼/n &quot;/w 头盔/n 上/nd 还有/v 一个/mq 位置/n 显示/v 标志/n ，/w 一个/mq 可视/v 箭头/n 指示/n 飞行员/n 必须/d 把/p 头部/n 转向/v 他们/r 视野/n 中/nd 预选/v 的/u 一点/mq 。/w 
		
			
                                        259
                                     如果/c 飞行员/n 在/p 空战/n 一开始/v 已/d 选定/v 一/m 架/q 飞机/n ，/w 然后/c 环视/v 空中/nl 其它/r 敌机/n ，/w 则/c 箭头/n 就/d 会/vu 跟踪/v 第一/m 架/q 飞机/n 并/c 告诉/v 飞行员/n 应/vu 向/p 那个/r 方向/n 看/v 才能/c 找到/v 原来/d 选定/v 的/u 那/r 架/q 飞机/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     红外线/n 跟踪/v 系统/n 又称/v &quot;/w 夜/nt 眼/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        261
                                     这/r 项/q 技术/n 早已/d 被/p 许多/a 国家/n 应用/v 在/p 飞机/n 制导/v 及/c 导弹/n 跟踪/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        262
                                     它/r 在/p 和平/n 领域/n 的/u 应用/v 亦/d 相当/d 广/a ，/w 如/v 可以/vu 鉴定/v 文物/n ，/w 侦破/v 案件/n 等/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     红/a 外/nd 摄像/v 实际上/nl 是/vl &quot;/w 透视/v 眼/n &quot;/w ，/w 需/v 经/v 特殊/a 的/u 红/a 外/nd 摄像/v 技术/n 处理/v 方/d 能/vu 获得/v 可视/v 图像/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     因/c 红/a 外/nd 辐射/v 受/v 空气/n 湿度/n 影响/v ，/w 当/p 天气/n 阴雨/n 时/nt ，/w 也/d 使/v 美/j 机/n 在/p 空袭/v 时/nt 命中率/n 下降/v ，/w 甚至/d 未/d 打到/v 目标/n 徒劳/v 往返/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     据/v 专家/n 介绍/v ，/w 观众/n 在/p 电视/n 屏幕/n 上/nd 看到/v 的/u &quot;/w 海湾/ns 风暴/n &quot;/w 战况/n ，/w 夜幕/n 中/nd 人物/n 动作/n 清晰可辨/i ，/w 则/c 是/vl 应用/v 了/u 微光/n 摄像/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     微光/n 摄像/v 技术/n 的/u 诞生/v 受/v 启示/v 于/p 猫头鹰/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     以/p 夜/nt 视/v 眼/n 著称/v 的/u 猫头鹰/n ，/w 它/r 的/u 视网膜/n 上/nd 具有/v 丰富/a 的/u 光/n 增强/v 细胞/n ，/w 使/v 猫头鹰/n 可以/vu 在/p 漆黑/a 的/u 夜晚/nt 发现/v ３００/m 多/m 米/n 外/nd 的/u 目标/n 。/w 
		
			
                                        268
		
			
                                        269
                                     用/p 微光/n 摄像/v 技术/n 制成/v 微光/n 目镜/n ，/w 在/p 和平/n 时期/nt 可以/vu 有效/a 地/u 提高/v 汽车/n 驾驶员/n 夜/nt 视/v 能力/n ，/w 避免/v 许多/a 不/d 必要/a 的/u 事故/n 发生/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     据/v 报道/v ，/w 开战/v 头/nd ３/m 天/nt ，/w 美国/ns 即/d 发射/v 了/u 舰载/v &quot;/w 战斧/n 式/k &quot;/w 巡航导弹/n １９６/m 枚/q ，/w 每/r 枚/q 价值/n １３０/m 万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     第１/m 天/nt 大规模/n 空袭/v ，/w 多国部队/n 方面/n 在/p 未/d 损失/v １/m 架/q 飞机/n 的/u 前提/n 下/nd ，/w 已/d 消耗/v 掉/v ５/m 亿/m 美元/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        272
                                     据/v 法国/ns 专家/n 预测/v ，/w 海湾/ns 多国部队/n 每天/nt 耗费/v 将/d 高达/v １０/m 亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     假如/c 战争/n 持续/v 不足/v 一月/nt ，/w 美军/n 损失/v 仅/d ２００/m 辆/q 战车/n 、/w １００/m 架/q 飞机/n 及/c 伤亡/v ３０００/m 人/n ，/w 最低/a 代价/n 将/d 为/vl ２８０/m 亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     相反/v ，/w 倘若/c 战争/n 拖延/v 半年/nt ，/w 美军/n 可能/vu 伤亡/v ４/m 万/m 人/n 、/w 损失/v ９００/m 辆/q 战车/n 及/c ６００/m 架/q 飞机/n ，/w 总/d 费用/n 将/d 高达/v ８６０/m 亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     如此/r 巨大/a 的/u 战争/n 消耗/v ，/w 即使/c 曾/d 有/v &quot;/w 金元/n 帝国/n &quot;/w 之/u 称/v 的/u 美国/ns 也/d 会/vu 捉襟见肘/i 。/w 
		
			
                                        276
                                     这/r 也是/vl 美国/ns 希望/v 能/vu 速战/v 速/a 胜/v 的/u 一个/mq 原因/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     另一方面/c ，/w 伊拉克/ns 为/p 寻求/v 现代化/v 的/u 军事/n 装备/n ，/w 近/a ５/m 年/nt 购买/v 了/u 世界/n 市场/n 约/d １０/m ％/w 的/u 军火/n ，/w 总额/n 高达/v ４３０/m 亿/m 美元/n ，/w 军火/n 费用/n 占/v 了/u 其/r 国民生产总值/n 的/u ５０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        278
                                     伊拉克/ns 耗费/v 大量/a 资财/n 进行/v 了/u 生物化学/n 战/v 的/u 准备/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     一旦/d 使用/v 这些/r 高科技/n 生化/j 武器/n ，/w 高科技/n 电子战/n 演变/v 为/vl 一场/ns 高科技/n 生化/j 战/v ，/w 那时/r 交战/v 双方/n 都/d 将/d 付出/v 更/d 大/a 的/u 代价/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     当然/d 这/r 种/q 假设/v 已/d 不复存在/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     海湾战争/n 中/nd ，/w 伊拉克/ns 使用/v 了/u &quot;/w 飞毛腿/n &quot;/w 导弹/n 袭击/v 了/u 以色列/ns 和/c 沙特阿拉伯/ns ，/w 但/c 遭到/v 了/u 美国/ns 的/u &quot;/w 爱国者/n &quot;/w 导弹/n 的/u 拦截/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     &quot;/w 飞毛腿/n &quot;/w 导弹/n 是/vl 苏/j 制/v 简易/a 惯性/n 制导/v 导弹/n ，/w 即/d 由/p 地面/n 发射/v 的/u 弹道导弹/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        283
                                     飞毛腿/n &quot;/w 导弹/n 有/v 两/m 种/q ，/w 一/m 种/q 射程/n 为/vl ４８/m 至/v １１０/m 公里/q ，/w 另/r 一/m 种/q 射程/n 达/v ３００/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        284
                                     &quot;/w 飞毛腿/n &quot;/w 导弹/n 直径/n 为/vl ０．８８/m 米/n ，/w 近/a 射程/n 的/u &quot;/w 飞毛腿/n &quot;/w 导弹/n 长度/n 为/vl １０．６/m 米/n ，/w 远/a 射程/n 的/u 长度/n 为/vl １１.１６/m 米/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     &quot;/w 飞毛腿/n &quot;/w 导弹/n 战斗/v 部/n 重量/n ，/w 近/a 射程/n 的/u 是/vl ６８０/m 公斤/q ，/w 远/a 射程/n 的/u 是/vl １０００/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        286
                                     &quot;/w 飞毛腿/n &quot;/w 导弹/n 的/u 命中/n 精度/n ，/w 近/a 射程/n 的/u 是/vl ３７０/m 米/n ，/w 远/a 射程/n 的/u 是/vl ３００/m 米/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     &quot;/w 飞毛腿/n &quot;/w 导弹/n 发射/v 时/nt 产生/v 的/u 热力/n ，/w 使/v 伊拉克/ns 流动/v 发射台/n 的/u 位置/n 暴露/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        288
                                     多国部队/n 的/u 预警机/n 发现/v &quot;/w 飞毛腿/n &quot;/w 导弹/n 的/u 活动/n ，/w 向/p 飞机/n 及/c 地面/n 防卫/v 系统/n 发出/v 警告/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     防空/v 雷达/n 发现/v 目标/n ，/w 引导/v &quot;/w 爱国者/n &quot;/w 导弹/n 升空/v 截击/v &quot;/w 飞毛腿/n &quot;/w 导弹/n ，/w &quot;/w 爱国者/n &quot;/w 导弹/n 飞近/v 目标/n 起爆/v ，/w 把/p &quot;/w 飞毛腿/n &quot;/w 摧毁/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     对待/v &quot;/w 飞毛腿/n &quot;/w 导弹/n 的/u 另/r 一个/mq 办法/n 是/vl ，/w 多国部队/n 使用/v Ｅ/ws -/w ３/m Ａ/ws 和/c 改装/v 的/u ＥＦ/ws -/w １１１/m 预警/v 飞机/n 全部/n 升空/v 应用/v 电子/n 干扰/v 技术/n ，/w 使/v 不少/a &quot;/w 飞毛腿/n &quot;/w 导弹/n 偏离/v 轨道/n ，/w 并/c 将/d 其/r 引导/v 到/v 大海/n 中/nd 或/c 无人区/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     人类/n 建房/v 的/u 历史/n ，/w 在/p 我国/n 可以/vu 追溯到/v 氏族/n 社会/n 产生/v 之后/nt 。/w 
		
			
                                        292
                                     所谓/a &quot;/w 上古/nt 之/u 世/n …/w …/w 有/v 圣人/n 作/v ，/w 构/v 木/n 为/vl 巢/n &quot;/w 和/c &quot;/w 因/c 陵/n 掘/v 穴/n 而/c 处/v &quot;/w ，/w 就是/d 指/v 当时/nt 人们/n 开始/v 建/v 房子/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     人类/n 社会/n 发展/v 到/v 今天/nt ，/w 世界/n 已/d 出现/v 了/u 千姿百态/i 的/u 现代化/v 、/w 甚至/d 是/vl 电子/n 化/k 的/u 房子/n 了/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     这里/r 介绍/v 当今/nt 世界/n 上/nd 的/u 几/m 种/q 房屋/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     现在/nt ，/w 世界/n 上/nd 最高/a 的/u 房子/n 已经/d 不是/vl 一九三一/m 年/nt 建成/v 的/u 美国/ns &quot;/w 帝国/n 大厦/n &quot;/w ，/w 即/vl &quot;/w 摩天/a 楼/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        296
                                     这/r 幢/q 大厦/n ，/w 总/d 高/a 三百八十一/m 米/q ，/w 有/v 一百零二/m 层/q 。/w 
		
			
                                        297
                                     首先/d 打破/v 这个/r 纪录/v 的/u 是/vl ，/w 一九七三/m 年/nt 四月/nt 在/p 美国/ns 纽约/ns 曼哈顿/ns 岛/n 南端/nd 建成/v 的/u 世界贸易中心/ni 大楼/n ，/w 共有/v 两/m 幢/q ，/w 高/a 四百一十二/m 米/q ，/w 有/v 一百一十/m 层/q ，/w 比/p &quot;/w 帝国/n 大厦/n &quot;/w 高/a 三十一/m 米/q ，/w 多/v 八/m 层/q 。/w 
		
			
                                        298
		
			
                                        299
                                     从/p 这里/r 通过/p 四周/nl 透明/a 的/u 玻璃墙/n ，/w 可以/vu 俯瞰/v 全/d 纽约市/ns ，/w 故/c 人称/v 这/r 是/vl &quot;/w 世界/n 之/u 窗/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        300
                                     接着/v ，/w 第二/m 年/nt ，/w 即/d 一九七四/m 年/nt ，/w 一/m 幢/q 更/d 高/a 的/u 西尔斯/ns 大楼/n 又/d 在/p 美国/ns 芝加哥/ns 拔地而起/i 。/w 
		
			
                                        301
                                     大楼/n 总/d 高/a 四百四十二/m 米/q ，/w 比/p 贸易中心/n 高/a 三十/m 米/n ，/w 有/v 一百零九/m 层/q 。/w 
		
			
                                        302
                                     这/r 幢/q 大楼/n 有/v 独特/a 的/u 建筑/v 风格/n ，/w 它/r 方形/n 平面/n ，/w 从/p 地面/n 到/v 第四十九/m 层/q 是/vl 九/m 个/q 正方形/n 筒/n 体/n ，/w 第五十/m 层/q 到/v 第六十/m 层/q 是/vl 七/m 个/q 正方形/n 筒/n 体/n ，/w 再/d 通过/p 两/m 个/q 筒/n 体/n 渐次/d 升到/v 第一百零九/m 层/q 。/w 
		
			
                                        303
                                     就/d 楼/n 体/n 总/d 高/a 而/c 言/v ，/w 西尔斯/ns 大楼/n 是/vl 目前/nt 世界/n 最高/a 的/u &quot;/w 摩天大楼/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        304
                                     自古以来/i ，/w 房屋/n 建成/v 后/nd ，/w 房间/n 的/u 大小/n 、/w 高低/d 就/d 固定/v 了/u 。/w 
		
			
                                        305
                                     加/v 要/vu 改变/v ，/w 非/d 改建/v 不可/vu 。/w 
		
			
                                        306
                                     可是/c ，/w 随着/p 电子/n 控制/v 技术/n 在/p 建筑/v 中/nd 的/u 应用/v ，/w 只要/vu 按动/v 电钮/n ，/w 屋内/nl 的/u 房间/n 便/d 能屈能伸/i 、/w 可/vu 大/a 可/vu 小/a ；/w 天花板/n 可/vu 升/v 可/vu 降/v ；/w 舞台/n 可/vu 降为/v 乐池/ns 等/u 已/d 成为/v 现实/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     德意志联邦共和国/ns 西柏林/ns 国际会议/n 中心/n 就是/d 具有/v 一系列/a 活动/v 房间/n 的/u 建筑/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     这个/r 会议/n 中心/n 的/u 全部/n 活动/v ，/w 由/p 中央/n 控制/v 室/n 通过/p 电子计算机/n 和/c 摄象机/n 来/vd 控制/v 。/w 
		
			
                                        309
		
			
                                        311
                                     两/m 厅/n 之间/nd ，/w 有/v 一个/mq 欧洲/ns 第二/m 大/a 舞台/n ，/w 它/r 的/u 设备/n 可/vu 供/v 芭蕾舞/n 和/c 歌剧/n 演出/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     这个/r 舞台/n 不仅/c 可为/v 一号/n 厅/n 、/w 而且/c 可为/v 二号/n 厅/n ，/w 或/c 同时/c 为/p 两/m 个/q 厅/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     会议厅/n 设有/v 八/m 种/q 语言/n 的/u 同声/v 传译/v 设备/n ，/w 可/vu 召开/v 大型/a 国际性/n 会议/n 。/w 
		
			
                                        314
		
			
                                        315
                                     除/p 这个/r 会议/n 中心/n 外/nd ，/w 南斯拉夫/ns 贝尔格莱德/ns 的/u 萨瓦中心/ni 也是/vl 具有/v 可/vu 活动/v 房间/n 的/u 建筑/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     在/p 南美/ns 哥伦比亚/ns 的/u 几巴丘拉/ns 地区/n ，/w 有/v 一/m 座/q 大/a 教堂/n ，/w 可容/v 五千/m 人/n ，/w 有/v 三/m 条/q 长/a 一百二十/m 米/q 、/w 宽/a 三十/m 米/a 、/w 高/a 二十/m 米/q 的/u 大/a 走廊/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     每逢/v 节假日/j ，/w 当地/n 人们/n 总要/vu 到/v 教堂/n 里/nd 热闹/a 一番/mq 。/w 
		
			
                                        318
                                     而/c 这/r 座/q 教堂/n ，/w 就是/d 建/v 在/p 盐/n 堆/n 上/nd 的/u 。/w 
		
			
                                        319
                                     它/r 的/u 下面/nd ，/w 是/vl 一/m 座/q 已/d 挖/v 了/u 五百/m 多/m 年/nt 尚未/d 挖/v 完/v 的/u 大盐/n 层/q ，/w 每天/nt 有/v 五万/m 多/m 人/n 开采/v ，/w 凿出/v 一个/mq 巨大/a 的/u 窟窿/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     教堂/n 就是/d 利用/v 了/u 这/r 窟窿/n 建成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     盐城/n ，/w 是/vl 建筑/v 在/p 盐/n 层/q 里/nd 的/u 城市/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     在/p 奥地利/ns 的/u 维尔卡/ns ，/w 人们/n 在/p 一个/mq 长/a 约/d 八百/m 公里/q 、/w 宽/a 三十二/m 公里/q 、/w 厚/a 一点四/m 公里/q 的/u 大盐/n 层/q 里/nd ，/w 建成/v 了/u 一/m 座/q 别具一格/i 的/u 地下/nl 盐城/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     城内/nl 有/v 一/m 条/q 长达/v 五十/m 公里/q 的/u 道路/n ，/w 城里/nl 有/v 舒适/a 的/u 住宅/n ，/w 漂亮/a 的/u 舞厅/n 和/c 金碧辉煌/i 的/u 教堂/n 等/u ，/w 最高/a 的/u 房子/n 有/v 五/m 层/q 。/w 
		
			
                                        324
                                     这/r 座/q 地下/nl 盐城/n ，/w 现在/nt 已/d 成/v 了/u 人们/n 游览/v 观光/v 的/u 胜地/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     现在/nt 世界/n 上/nd ，/w 在/p 地下/nl 建/v 房子/n 已/d 不是/vl 一/m 件/q 新奇/a 的/u 事/n 了/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     日本/ns 的/u 东京/ns 地下/nl ，/w 街道/n 、/w 商店/n 、/w 住宅/n 等/u 建筑物/n 达/v 三十/m 万/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        327
                                     美国/ns 有/v 一/m 种/q 泥土/n 覆盖/v 式/k 房屋/n ，/w 实质/n 是/vl 半/m 地下/nl 房子/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     它/r 建/v 在/p 坡地/n 上/nd ，/w 门窗/n 向阳/v ，/w 有/v 天窗/n 和/c 下/nd 凹/a 式/k 院场/n ，/w 使/v 阳光/n 照射/v 保持/v 充足/a 。/w 
		
			
                                        329
                                     美国/ns 北部/nd 因/c 气温/n 较/d 低/a ，/w 半/m 地下/nl 房子/n 的/u 门窗/n 大都/d 向南/nh ，/w 以/p 利用/v 阳光/n 采/v 热/a ；/w 而/c 在/p 西南/nd 地区/n ，/w 气温/n 较/d 北部/nd 高/a ，/w 门窗/n 一般/a 采用/v 向/p 北/nd 或/c 向/p 东/nd ，/w 屋顶/nl 覆盖/v 一/m 层/q 十八/m 英寸/q 的/u 泥土/n ，/w 以利于/v 控制/v 屋内/nl 温度/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     以上/nd 几/m 种/q 房子/n ，/w 只是/d 当今/nt 世界/n 房屋/n 的/u 剪影/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     透过/v 这个/r &quot;/w 影/n &quot;/w ，/w 我们/r 可以/vu 看到/v ，/w 不管/c 是/vl 矗/v 向/p 高空/nl ，/w 还是/d 深入/v 地下/nl ，/w 房屋/n 建设/v 迅速/a 向着/v 现代化/v 、/w 电子/n 化/k 方向/n 发展/v 已/d 是/vl 毫无疑义/i 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        332
                                     去年/nt 华北/nl 地区/n 持续/v 干旱/a ，/w 京津/j 用/v 水/n 出现/v 紧张/a 情况/n ，/w 国务院/ni 和/c 两/m 市/n 人民政府/n 多方/n 采取/v 措施/n ，/w 开源节流/n ，/w 保证/v 了/u 目前/nt 必需/v 的/u 生活/n 和/c 生产/v 用/v 水/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     这/r 件/q 事/n 引起/v 了/u 国内外/j 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     水/n 的/u 问题/n 成为/v 最近/nt 人们/n 议论/v 的/u 中心/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     我们/r 每/r 个人/n 虽然/c 天/nt 天/nt 离不开/v 水/n ，/w 但/c 对于/p 水/n 的/u 认识/v 常常/d 并不/d 全面/a 。/w 
		
			
                                        336
                                     因而/c 进一步/v 理解/v 合理/a 利用/v 和/c 保护/v 水资源/n 的/u 重大/a 意义/n ，/w 是/vl 非常/d 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        337
                                     没有/v 水/n 就/d 没有/v 生命/n 。/w 
		
			
                                        338
		
			
                                        339
                                     几/m 天/nt 不/d 吃饭/v 可以/vu 活/v 下去/v ，/w 但/c 不/d 喝水/v 不行/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     水/n 又是/vl 工农业/j 生产/v 的/u 命脉/n ，/w 是/vl 城市/n 生存/v 和/c 发展/v 的/u 关键/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        341
		
			
                                        342
                                     水/n 在/p 自然界/n 中/nd 通过/p 蒸发/v 、/w 降水/v 、/w 渗透/v ，/w 径流/n 等/u 环节/n 不断/d 循环/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     根据/p 估算/v ，/w 循环/v 过程/n 中/nd 陆地/n 上/nd 的/u 水资源/n 总量/n ，/w 应/vu 能/vu 满足/a 人类/n 目前/nt 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        344
		
			
                                        345
                                     我国/n 河流/n 平均/a 年/nt 径流/n 量/n 约/d 两万七千亿/m 立米/q ，/w 占/v 世界/n 第三/m 位/q ，/w 但是/c 每人/n 平均/a 占有/v 年/nt 径流/n 量/n 却/d 大大/d 低于/v 世界/n 平均/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     海/j 滦河/ns 流域/n 耕地/v 面积/n 是/vl 全国/n 的/u 百/m 分之/u 十一/m ，/w 而/c 年/nt 径流/n 量/n 仅/d 占/v 全国/n 的/u 百/m 分之/u 一/m ，/w 而且/c 集中/v 在/p 汛期/nt 。/w 
		
			
                                        347
                                     因此/c 整个/a 流域/n 缺水/v ，/w 而/c 天津/ns 又/d 在/p 最/d 下游/n ，/w 所以/c 缺水/v 更为/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     另一方面/c ，/w 工农业/j 和/c 生活/n 用/v 水/n 却/d 随着/p 生产/v 的/u 发展/v 和/c 人民/n 生活/n 水平/n 的/u 不断/d 提高/v 而/c 逐年/d 增加/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     一/m 个/q 人/n 每天/nt 喝水/v 只/d 需/v 一/m 两/m 公升/q 就/d 够/v 了/u ，/w 但是/c 连同/c 卫生/n 福利/n 等/u 需要/v ，/w 国内/nl 大/a 城市/n 目前/nt 每人/n 每天/nt 平均/a 要/vu 用/v 水/n 一百/m 多/m 公升/q ，/w 国外/nl 大/a 城市/n 竟/d 要/vu 用到/v 四百/m 公升/q 水/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        350
                                     工农业/j 生产/v 用水量/n 更/d 大/a 。/w 
		
			
                                        351
                                     生产/v 一/m 吨/q 钢/n 要/vu 用/v 一百/m 多/m 吨/q 水/n ，/w 生产/v 一/m 吨/q 纸/n 要/vu 三百/m 多/m 吨/q 水/n ，/w 一/m 吨/q 小麦/n 要/vu 一千/m 多/m 吨/q 水/n ，/w 一/m 吨/q 稻米/n 要/vu 三千/m 吨/q 水/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     根据/p 天津市/ns 自来水/n 公司/n 的/u 统计/v ，/w 生活/n 用/v 水/n 从/p １９５○/m 年/nt 至/v １９８○/m 年/nt 增加/v 了/u ７/m 倍/n 多/m ，/w 工业用水/n 从/p １９５７/m 年/nt 至/v １９８○/m 年/nt 也/d 增加/v 了/u 近/a ７/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     用水量/n 在/p 大量/a 增加/v ，/w 海河/ns 来/vd 水/n 却/d 逐年/d 减少/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     １９５７/m 年/nt 以前/nt 平均/a 一/m 年/nt 来/vd 水/n 约/d 一百/m 亿/m 立米/q ，/w １９６５/m 年/nt 以后/nt 减为/v 十八/m 亿/m 立米/q 。/w 
		
			
                                        355
                                     井水/n 也/d 越/d 用/v 越/d 少/a ，/w 甚至/d 造成/v 地面/n 下沉/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     由此可见/i ，/w 水/n 的/u 供需/n 矛盾/n 十分/d 突出/a ，/w 解决/v 水荒/n 已/d 成为/v 一/m 项/q 长期性/n 的/u 战略/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     俗话说/v &quot;/w 病从口入/i &quot;/w /w 说明/v 了/u 饮水/v 卫生/a 直接/a 关系/v 着/u 人体/n 健康/a 。/w 
		
			
                                        358
                                     １９７８/m 年/nt 世界/n 上/nd 有/v 四亿/m 人/n 得/v 肠炎/n 病/n ，/w 其中/nd 有/v 二亿/m 人/n 是/vl 饮水/v 中/nd 的/u 致病菌/n 引起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        359
                                     水源/n 污染/v 主要/a 来自/v 城市/n 污水/n ，/w 包括/v 生活/n 污水/n 、/w 工业/n 废水/n 以及/c 混入/v 工业/n 废渣/n 、/w 堆/v 料/n 和/c 废气/n 中毒/v 物/n 的/u 地面水/n 径流/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     水中/nl 污染物/n 的/u 种类/n 很多/a ，/w 生活/n 污水/n 和/c 制革/v 、/w 屠宰/v 废水/n 中/nd 含有/v 病菌/n 、/w 病毒/n 和/c 寄生虫/n 等/u 病原/n 微生物/n ，/w 可以/vu 成为/v 霍乱/n 、/w 伤寒/n 、/w 痢疾/n 、/w 肝炎/n 等/u 传染病/n 的/u 媒介/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     冶金/v 、/w 煤气/n 和/c 石化/j 废水/n 中/nd 的/u 酚/n 和/c 电镀/v 焦化/ns 废水/n 中/nd 的/u 氰/n 都/d 是/vl 毒物/n ，/w 进入/v 人体/n 可/vu 影响/v 神经/n 、/w 消化/v 和/c 心血管/n 系统/n ，/w 严重/a 的/u 还/d 会/vu 死亡/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     有些/m 毒物/n 通过/p 水产/n 和/c 作物/n 逐步/d 浓缩/v 积蓄/v ，/w 人/n 吃/v 后/nd 会/vu 累积/v 中毒/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     污水/n 中/nd 氮/n 、/w 磷/n 等/u 植物/n 营养素/n 在/p 水库/n 、/w 河口/nl 等/u 水流/n 缓慢/a 处/n 大量/a 积聚/v 后/nd ，/w 产生/v 水体/n &quot;/w 富/a 营养/n 化/k &quot;/w ，/w 藻类/n 大量/a 生长/v ，/w 严重/a 时/nt 形成/v 水面/n 呈/v 红褐色/n 的/u &quot;/w 赤潮/n &quot;/w ，/w 遮蔽/v 阳光/n ，/w 恶化/v 水质/n ，/w 鱼虾/n 死亡/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     造纸/v 和/c 冶金/v 废水/n 中/nd 的/u 酸/n 、/w 碱/n 类/n 无机/f 污染物/n ，/w 阻碍/v 水体/n 自净/v 和/c 腐蚀/v 船舶/n 管道/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     此外/c ，/w 电厂/n 废水/n 造成/v 的/u 热/n 污染/v ，/w 石油/n 工业/n 造成/v 的/u 油/n 污染/v ，/w 也/d 都/d 影响/v 鱼类/n 生存/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     以上/nd 说明/v ，/w 水源/n 污染/v 恶化/v 水质/n ，/w 影响/v 工业生产/v 和/c 人体/n 健康/a ，/w 危害/v 农业/n 和/c 渔业/n ，/w 的确/d 成/v 了/u 城市/n 的/u 一/m 大/a 公害/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     节水/v 是/vl 当前/nt 工作/n 重点/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     天津/ns 工业用水/n 如/v 节约/v 百/m 分之/u 十/m ，/w 节/v 下来/v 的/u 水量/n 又/d 可/vu 多/a 创造/v 十几/m 亿/m 元/q 的/u 年产值/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     而/c 节水/v 所/u 用/v 的/u 技术/n 措施/n ，/w 投资/v 不过/c 一/m 两千万/m 元/q ，/w 还/d 可/vu 起到/v 减少/v 污染/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     工业/n 节水/v 的/u 重要/a 途径/n 是/vl 改革/v 生产/v 工艺/n ，/w 采用/v 节水/v 型/n 工业/n 技术/n ，/w 提高/v 用/v 水/n 重复/v 利用率/n ，/w 同时/c 加强/v 检修/v 、/w 杜绝/v 漏水/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     印染/v 工艺/n 采用/v 逆流/n 洗涤/v ，/w 钢铁/n 和/c 炼油/v 工业/n 采用/v 汽化/v 或/c 空气/n 冷却/v 都/d 可以/vu 少/a 用/v 水/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     冷却/v 用/v 水/n 一般/a 约/d 占/v 工业用水/n 的/u 百/m 分之/u 七十/m ，/w 过去/nt 不少/a 工厂/n 都/d 采用/v 直流/v 冷却/v ，/w 大量/a 的/u 水/n 白白/d 排走/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     桥/n ，/w 是/vl 人类/n 与/c 自然/a 拼搏/v 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     云南/ns 西北部/n 的/u 深山/n 峡谷/n ，/w 隔河/v 如/v 隔/v 天/n ，/w 渡河/v 如/v 渡/v 险/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     有些/m 地方/n 至今/d 还/d 保留/v 着/u 一/m 种/q 惊险/a 的/u 过江/v 工具/n -/w -/w 溜索/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     溜索/n 有/v 平/a 溜/v 和/c 陡/a 溜/v 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        377
                                     平/a 溜/v 只有/c 一/m 根/q 索/n ，/w 人/n 溜到/v 中部/nd 后/nd ，/w 得/u 靠/v 手脚/n 攀爬/v 过去/vd ；/w 陡/a 溜/v 有/v 两/m 根/q 索/n ，/w 一头/d 高/a 一头/d 低/a ，/w 一/m 根/q 来/vd 一/m 根/q 去/v ，/w 人/n 、/w 马/n 、/w 货物/n 捆/v 牢/n 在/p 底/n 兜/n 上/nd ，/w 离岸/v 时/nt 加/v 一/m 把/q 力/n ，/w 靠/v &quot;/w 滑板/n &quot;/w 滑行/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     顺/p 索/n 溜下/v ，/w 到达/v 彼岸/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     解放前/nt ，/w 过/vd 溜/v 常/a 出/vd 事故/n ，/w 滔滔/a 江水/n 不知/v 吞噬/v 了/u 多少/r 人/n 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     解放后/nt ，/w 有些/m 地方/n 建起/v 钢索/n 人马/n 吊桥/n 代替/v 溜索/n ，/w 没有/v 建/v 吊桥/n 的/u 地方/n ，/w 也/d 把/p 竹蔑/n 索/n 换成/v 钢索/n ，/w 过/vd 溜/v 设备/n 有/v 了/u 很/d 大/a 改善/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     溜索/n 的/u 危险/a ，/w 促使/v 人们/n 把/p 几/m 根/q 溜索/n 用/p 竹蔑/n 、/w 藤索/n 编织/v 成/v 圈/n ，/w 下部/nd 再/d 垫/v 些/q 树枝/n 作/v 踏步/n ，/w 这/r 就/d 成/v 了/u 竹条/n 桥/n 或/c 藤网/n 桥/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     这/r 种/q 桥/n ，/w 今天/nt 在/p 贡山/ns 独龙江/ns 的/u 一些/m 地方/n ，/w 还/d 在/p 为/p 人们/n 提供/v 过江/v 的/u 方便/a 。/w 
		
			
                                        383
                                     随着/p 铁器/n 的/u 广泛/a 使用/v ，/w 唐/nt 时/nt 在/p 今/nt 中甸县/ns 西北/nd 金沙江/ns 上/nd 造/v 了/u 云南/ns 历史上/n 第一/m 座/q 铁链/n 桥/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     史载/v 公元/nt 七七九/m 年/nt ，/w 南诏/ns 联合/v 唐/nt 将/n 大败/v 吐蕃/ns 兵/n 时/nt ，/w 砍断/v 铁链/n ，/w 溺死/v 蕃/n 兵/n ，/w 俘获/v 蕃王/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     近年/nt 有人/r 前往/v 调查/v ，/w 遗迹/n 已/d 为/p 砂砾/n 淹/v 埋/v ，/w 不复/d 可/vu 见/v 了/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     永平县/ns 霁虹桥/ns ，/w 始建于/v 明代/nt 成化/nt 年间/nt （/w 公元/nt 一四六五/m 年/nt 至/v 一四八七/m 年/nt ）/w ，/w 是/vl 我国/n 现存/v 最/d 古老/a 的/u 铁链/n 桥/n ，/w 比/p 闻名中外/i 的/u 泸定桥/ns 还/d 早/a 二百/m 多/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        387
                                     副史/n 吴鹏/nh 在/p 桥/n 西岸/nl 石壁/n 上/nd 的/u 题字/v &quot;/w 西南/nd 第一/m 桥/n &quot;/w ，/w 完好/a 保存/v 至/v 今/nt 。/w 
		
			
                                        388
                                     明末/nt 我国/n 著名/a 旅行家/n 徐霞客/nh 到/v 云南/ns 考察/v 时/nt ，/w 曾/d 途经/v 霁虹桥/ns ，/w 留下/v 可贵/a 记载/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     霁虹桥/ns 跨度/n ５７．３/m 米/q 、/w 桥墩/n 总长/n ５６．１/m 米/q 。/w 
		
			
                                        390
                                     承重/v 底/n 索/n 十六/m 根/q ，/w 钳/v 固/v 于/p 两岸/nl 石壁/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     另有/v 扶拦索/n 每/r 边/n 一/m 根/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     桥面/nl 宽/a ４.１/m 米/q ，/w 桥/n 的/u 南北/nd 两头/n 建有/v &quot;/w 关楼/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        393
                                     颇为/d 壮观/a 。/w 
		
			
                                        394
                                     为了/p 保护/v 这/r 一/m 重要/a 历史/n 古迹/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     方便/a 群众/n 过往/v ，/w 近年/nt 国家/n 拨款/v 修缮/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     古桥/ns 新生/n ，/w 深得民心/i 。/w 
		
			
                                        397
                                     铁索桥/n 首创/v 于/p 我国/n ，/w 是/vl 中华民族/n 灿烂/a 文化/n 的/u 象征/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     红军/n 勇士/n 飞/v 夺/v 沪定桥/ns 的/u 壮举/n 震惊/v 世界/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     的确/d ，/w 在/p 古代/nt ，/w 要/vu 把/p 粗/a 如/v 碗口/n ，/w 重/a 达/v 吨/q 余/n 的/u 铁索/n 拉/v 过/u 江/n ，/w 是/vl 件/q 了不起/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     据说/v ，/w 在/p 湍急/a 河道/n 架桥/v ，/w 得/u 先/d 把/p -/m 根/q 较/v 细/a 的/u 绳/n 带到/v 对岸/n ，/w 细/a 绳/n 过河/v 后/nd ，/w 依靠/v 它/r 逐步/d 换成/v 粗绳/n ，/w 再/d 用/v 套筒/n 、/w 绳圈/n 、/w 溜索/n ，/w 把/p 铁链/n 拉到/v 对岸/n ，/w 这样/r 就/d 可以/vu 建造/v 铁索桥/n 了/u 。/w 
		
			
                                        401
                                     铁索/n 抗拉/a 强度/n 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        402
                                     有人/r 计算/v ，/w 一/m 根/q 自由/a 悬挂/v 的/u 钢索/n ，/w 其/r 理论/n 最大/a 允许/v 跨度/n 达/v 三十七/m 公里/q ，/w 考虑/v 安全系数/n ，/w 亦可/vu 达/v 七/m 公里/q 多/m ，/w 这/r 就是/d 索桥/n 可以/vu 称得上/v 是/vl 大/a 跨度/n 能手/n 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     悬索/v 吊桥/n 结构/n 较为/d 简单/a ，/w 所/u 需/v 的/u 装配/v 件/n 轻便/a ，/w 利于/v 运输/v 和/c 安装/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     施工/v 时/nt ，/w 一般/a 不/d 需要/v 在/p 深水/n 中/nd 挖/v 基/n 和/c 搭/v 脚手架/n ，/w 很/d 适合/v 云南/ns 的/u 地理/n 环境/n 和/c 自然/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     这/r 种/q 吊桥/n 多/a 为/vl 抵抗/v 变形/v 较/d 差/a 的/u 半/m 永久/a 柔性/a 吊桥/n ，/w 车/n 过/vd 桥/n 动/v ，/w 有如/v 波浪/n 起伏/v ，/w 载重/v 及/c 交通量/n 受到/v 限制/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     要/vu 使/v 吊桥/n 承载力/n 提高/v ，/w 就/d 需/v 采取/v 加劲/v 措施/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     澜沧江/ns 上/nd 的/u 景云桥/ns ，/w 主/n 孔/n 跨度/n ８０/m 米/n ，/w 采用/v 加劲/v 钢/n 桁/n 架/n 结构/n ，/w 抵抗/v 变形/v 能力/n 强/a ，/w 车行/v 如履平地/i 。/w 
		
			
                                        408
                                     云南/ns 已/d 建成/v 的/u 吊桥/n 中/nd ，/w 桥/n 跨/v 最大/a 的/u 是/vl 怒江/ns 东风桥/ns ，/w 主/n 孔/n 跨/v 径/n １４０/m 米/n ，/w 次/q 为/vl 永胜/ns 金沙江/ns 桥/n 和/c 六库/ns 怒江/ns 桥/n ，/w 主/n 孔/n 跨/v 径/n 都/d 是/vl １３６/m 米/q 。/w 
		
			
                                        409
                                     这/r 三/m 座/q 桥/n 的/u 单/a 孔/n 跨/v 径/n 是/vl 我/r 省/n 已/d 建/v 各/r 类/n 桥梁/n 中/nd 的/u 冠/n 、/w 亚军/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     竹/n ，/w 是/vl 深受/v 人们/n 喜爱/v 的/u 常绿/a 植物/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     生活/n 在/p 边疆/n 的/u 兄弟/n 民族/n ，/w 在/p 用/v 竹/n 的/u 实践/v 中/nd 认识/v 了/u 竹/n 的/u 性格/n ，/w 用/v 竹/n 造/v 桥/n 别具一格/i 。/w 
		
			
                                        412
                                     竹桥/n 一般/a 选择/v 两岸/nl 有/v 树/n 之/u 处/n ，/w 把/p 竹/n 的/u 一头/n 拴/v 在/p 树上/nl ，/w 另/r 一头/n 伸向/v 河心/nl ，/w 吊/v 住/v 桥面/nl ，/w 象/v 倒/v 写/v 的/u &quot;/w 八/m &quot;/w 字/n ，/w 这/r 就/d 可以/vu 把/p 桥/n 跨/v 增大/v ，/w 而/c 不必/d 在/p 河中/nl 设/v 墩/n 了/u 。/w 
		
			
                                        413
                                     因为/c 竹/n 的/u 顺/a 纹/n 极限/n 抗拉/a 强度/n 很/d 高/a ，/w 每/r 平方厘米/q 断面/n 的/u 拉力/n ，/w 可以/vu 达到/v 一千/m 至/v 二千/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        414
                                     把/p 桥面/nl 的/u 垂直/a 压力/n 传向/v 斜拉/v 着/u 的/u 竹杆/n 上/nd ，/w 就是/d 巧妙/a 地/u 利用/v 了/u 竹/n 的/u 抗拉/a 特性/n ，/w 它/r 与/c 现代/nt 先进/a 的/u 钢筋混凝土/n 斜拉桥/n 十分/d 相似/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     藏族/ns 聚居/v 的/u 中甸/j 高原/n ，/w 盛产/v 木材/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     由于/c 木质/n 好/a ，/w 气候/n 冷/a ，/w 木材/n 的/u 使用/v 年限/n 较/d 长/a 。/w 
		
			
                                        417
                                     但/c 用/p 木头/n 架桥/v ，/w 一般/a 单/a 跨/v 只能/vu 达到/v 七/m 米/q 多/m ，/w 显然/a 不能/vu 满足/a 架桥/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     藏族/ns 人民/n 在/p 实践/v 中/nd 创造/v 了/u 一个/mq 很/d 好/a 的/u 办法/n ：/w 在/p 两岸/nl 的/u 桥/n 台上/nl ，/w 用/p 园/n 木/n 或/c 方/n 木/n ，/w 纵横/v 相间/v 错/v 迭/v ，/w 层/q 层/q 向/p 河心/nl 挑出/v ，/w 最后/n 把/p 本来/d 不够/a 跨河/v 长度/n 的/u 木梁/n 放/v 在/p 伸出/v 的/u 挑檐/n 上/nd ，/w 整/a 座/q 桥/n 就/d 搭/v 成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     这/r 种/q 由/p 伸臂/v 和/c 短/a 梁/n 组成/v 的/u 桥/n ，/w 显然/a 比/p 直接/a 横跨/v 两岸/nl 的/u 长/a 梁/n 承载力/n 要/vu 大/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        420
                                     伸臂/v 木桥/n 挑出/v 的/u 层次/n 多/a ，/w 桥/n 台上/nl 必须/d 有/v 足够/a 重量/n 的/u 东西/n 压住/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     简单/a 的/u 办法/n 是/vl 压/v 石块/n ，/w 有些/m 则/c 修建/v 亭阁/n 来/vd 平衡/a 重力/n ，/w 并/c 增添/v 了/u 美观/a 。/w 
		
			
                                        422
                                     近代/nt 的/u 悬/v 臂/n 钢/n 桥/n 或/c 钢筋混凝土/n 桥/n ，/w 也是/vl 采用/v 这/r 种/q 办法/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     文山/ns 壮族/ns 苗族/ns 自治州/n 及/c 滇/j 南/nd 一些/m 地区/n 的/u 许多/a 单/a 孔/n 或/c 多/a 孔/n 木桥/n 上/nd ，/w 立柱/n 、/w 搭/v 梁/n 、/w 盖/v 瓦/n ，/w 形成/v 了/u 一/m 条/q 长廊/n 式/k 走道/v ，/w 这/r 就是/d 所谓/a 廊桥/n ，/w 有些/m 地方/n 叫/v &quot;/w 风雨/n 桥/n &quot;/w 、/w &quot;/w 亭桥/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        424
                                     当/p 您/r 长途跋涉/i ，/w 汗流浃背/i 之际/nd ，/w 在/p 这/r 桥上/nl 长廊/n 中/nd 稍事休息/i ，/w 凭栏/v 遥望/v 山野/n 风光/n ，/w 别是/vl 一番/mq 乐趣/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     我/r 省/n 滇/j 南/nd 地区/n 气候/n 炎热/a ，/w 雨水/n 充沛/a ，/w 木桥/n 长期/nt 野/a 露/v ，/w 寿命/n 难以/d 持久/a 。/w 
		
			
                                        426
                                     假若/c 您/r 有/v 机会/n 沿/p 昆明/ns 向/p 开远/ns 南/nd 行/v 二百二十/m 多/m 公里/q ，/w 将/d 会/vu 看到/v 一/m 座/q 宛如/v 雨后/nt 彩虹/n 的/u 大桥/n 横卧/v 南盘江/ns 之上/nd ，/w 这/r 就是/d 一九六一/m 年/nt 九月/nt 建成/v 的/u ，/w 当时/nt 我国/n 跨度/n 最大/a 的/u 石拱桥/n -/w -/w 长虹/n 桥/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     它/r 主/n 孔/n 跨/v 径/n １１２．５４/m 米/q ，/w 全长/n １７１．２/m 米/q 。/w 
		
			
                                        428
                                     桥面/nl 中部/nd 向/p 两岸/nl 下坡/v ，/w 远看/v 有些/m 弯曲/a ，/w 配上/v 石/n 拱/v 的/u 拱/v 弧度/n ，/w 真/d 象/v 雨后/nt 彩虹/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     修建/v 长虹/n 桥/n 共用/v 石料/n １４３４５/m 立方米/q ，/w 水泥/n １４５０/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        430
                                     施工/v 时间/n 十六/m 个/q 月/nt ，/w 质量/n 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        431
                                     长虹/n 桥/n 是/vl 我/r 省/n 桥梁/n 建筑史/n 上/nd 光辉/n 的/u 一/m 页/q 。/w 
		
			
                                        432
                                     一九六四/m 年/nt 在/p 巴西/ns 举行/v 的/u 第七/m 届/q 国际/n 桥梁/n 及/c 结构/n 会议/n 上/nd ，/w 我国/n 代表/n 对/p 它/r 作/v 了/u 专题/n 介绍/v ，/w 受到/v 普遍/a 重视/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     黎明/nt 之/u 城/n -/w -/w 允景洪/nh ，/w 是/vl 个/q 充满/v 诗情画意/i 的/u 边城/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     在/p 崇山峻岭/i 中/nd 奔腾/v 而/c 来/vd 的/u 澜沧江/ns ，/w 流到/v 这里/r 以后/nt ，/w 似乎/d 恋恋不舍/i 地/u 突然/d 变/v 得/u 平静/a 、/w 缓慢/a 起来/vd 。/w 
		
	