
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     １９２７/m 年/nt ８/m 月/nt １/m 日/nt 凌晨/nt ，/w 起义/v 开始/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     周恩来/nh 、/w 贺龙/nh 、/w 叶挺/nh 、/w 朱德/nh 、/w 刘伯承/nh 等/u ，/w 率领/v 起义军/n ３万/m 余/m 人/n 向/p 敌人/n 发起/v 进攻/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     经过/v ５/m 个/q 多/m 小时/nt 的/u 激战/v ，/w 全歼/v 敌军/n １万/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     南昌/ns 城头/n 飘扬/v 起/v 革命/a 红旗/n ，/w 中国共产党/n 领导/v 的/u 一/m 支/q 革命/a 军队/n 建立/v 了/u 。/w 
		
			
                                        5
                                     国民党/n 反动派/n 从/p 南京/ns 、/w 武汉/ns 、/w 广州/ns 调集/v 军队/n ，/w 进行/v 反扑/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     起义军/n 按/p 原定/v 计划/n 主动/v 撤离/v 南昌/ns ，/w 向/p 广东/ns 进发/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     １０/m 月初/nt ，/w 在/p 广东/ns 东部/nd ，/w 遭到/v 敌人/n 优势/n 兵力/n 的/u 围堵/v ，/w 损失/v 重大/a 。/w 
		
			
                                        8
                                     剩下/v 的/u 队伍/n 一部分/n 由/p 朱德/nh 、/w 陈毅/nh 率领/v ，/w 转战/v 到/v 湖南/ns 南部/nd ，/w 一部分/n 转入/v 海陆丰/ns 地区/n ，/w 继续/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     南昌起义/n 打响/v 了/u 反对/v 国民党/n 反动派/n 的/u 第一/m 枪/n ，/w 是/vl 中国共产党/n 独立/v 领导/v 武装/n 斗争/n ，/w 创建/v 人民军队/n 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     ８/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 成为/v 中国/ns 人民/n 革命/a 军队/n 诞生/v 的/u 光荣/a 节日/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     南昌/ns 起义/v ，/w 使/v 中国/ns 革命/n 进入/v 了/u 第二次国内革命战争/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        12
                                     １９２７/m 年/nt ８/m 月/nt ７/m 日/nt ，/w 中国共产党/n 中央/n 由/p 瞿秋白/nh 主持/v ，/w 在/p 汉口/ns 召开/v 紧急/a 会议/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     会议/n 批判/v 和/c 纠正/v 了/u 陈独秀/nh 的/u 右倾/a 投降主义/n 错误/n ，/w 确定/v 开展/v 土地革命/n 和/c 武装/n 推翻/v 国民党/n 反动/a 统治/v 的/u 总方针/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     会议/n 还/d 决定/v 以/p 革命/n 基础/n 较/d 好/a 的/u 湖南/ns 、/w 湖北/ns 、/w 江西/ns 、/w 广东/ns 四/m 省/n 为/v 中心/n ，/w 发动/v 秋收起义/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     &quot;/w 八七/j &quot;/w 会议/n 以后/nt ，/w 毛泽东/nh 到/v 湖南/ns 准备/v 秋收起义/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     他/r 把/p 约/d ５０００/m 人/n 的/u 起义/v 武装/v 力量/n 编为/v 工农/n 革命军/n 第一/m 军/n 第一/m 师/n ，/w 亲任/v 前敌/n 委员会/n 书记/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     ９/m 月/nt ，/w 湖南/ns 、/w 江西/ns 边界/nl 秋收起义/n 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        18
                                     工农/n 革命军/n 从/p 修水/ns 、/w 铜鼓/ns 、/w 安源/ns 分/q 三/m 路/n 进攻/v 长沙/ns 。/w 
		
			
                                        19
                                     由于/c 敌人/n 势力/n 比较/d 强大/a ，/w 革命军/n 受到/v 严重/a 的/u 损失/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     余下/v 的/u 部队/n 退到/v 浏阳/ns 的/u 文家/ns 市/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     毛泽东/nh 分析/v 了/u 形势/n ，/w 确定/v 停止/v 进攻/v 中心/n 城市/n 长沙/ns ，/w 把/p 部队/n 转向/v 敌人/n 力量/n 薄弱/a 的/u 农村/n ，/w 建立/v 农村/n 革命/a 根据地/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     他/r 带领/v 革命军/n 南下/v ，/w 到/v 江西/ns 永新/ns 三湾/ns ，/w 把/p 部队/n 由/p 一/m 个/q 师/n 整编/v 为/v 一/ 个/q 团/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     部队/n 中/nd 开始/v 建立/v 党/n 的/u 各级/n 组织/n ，/w 确立/v 了/u 党/n 对/p 军队/n 的/u 绝对/a 领导/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     部队/n 还/d 进行/v 了/u 民主/a 改革/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     经过/p 三湾/ns 改编/v ，/w 这/r 支/q 军队/n 奠定/v 了/u 新型/f 的/u 人民军队/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     １９２７/m 年/nt １２/m 月/nt ，/w 中国共产党/n 广东/ns 省委/j 书记/n 张太雷/nh 和/c 共产党人/n 叶挺/nh 、/w 恽代英/nh 、/w 叶剑英/nh 等/u ，/w 在/p 广州/ns 发动/v 了/u 武装/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     起义/v 部队/n 迅速/a 占领/v 市内/nl 绝大部分/n 地区/n ，/w 成立/v 苏维埃/n 政府/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     起义/v 军民/n 经过/p 三/m 昼夜/nt 的/u 浴血奋战/i ，/w 最后/a 被/p 国民党/n 反动派/n 镇压/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     张太雷/nh 在/p 起义/v 中/nd 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     南昌起义/n 、/w 秋收起义/n 和/c 广州起义/n ，/w 为/p 中国/ns 无产阶级/n 从/p 城市/n 转入/v 农村/n 、/w 创造/v 红军/n 、/w 建立/v 农村/n 革命/a 根据地/n ，/w 揭开/v 了/u 序幕/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     １９２７/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 毛泽东/nh 率领/v 工农/n 革命军/n 到达/v 江西/ns 、/w 湖南/ns 边界/nl 的/u 井冈山/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     毛泽东/nh 组织/v 群众/n 开展/v 游击/v 战争/n ，/w 发动/v 土地革命/n ，/w 建立/v 地方/n 武装/n 和/c 党组织/n ，/w 成立/v 了/u 工/n 农/n 政权/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     经过/v 半/m 年/nt 的/u 艰苦奋斗/i ，/w 建立/v 了/u 以/p 宁冈/ns 为/v 中心/n 的/u 井冈山/ns 革命/a 根据地/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     这/r 是/vl 中国/n 第一/m 个/q 农村/n 革命/a 根据地/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     １９２８/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 朱德/nh （/w １８８６/m -/w １９７６/m ）/w 、/w 陈毅/nh 率领/v 南昌起义/n 的/u 一部分/n 队伍/n 和/c 在/p 湘南/ns 起义/v 的/u 农民/n 军/n ，/w 来到/v 井冈山/ns ，/w 同/c 毛泽东/n 领导/v 的/u 队伍/n 胜利/v 会师/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     两/m 军/n 会师/v 以后/nt ，/w 成立/v 了/u 中国工农红军/n 第四/m 军/n ，/w 有/v １万/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     朱德/nh 任/v 军长/n ，/w 毛泽东/nh 任/v 党代表/n ，/w 陈毅/nh 任/v 政治部/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     井冈山/ns 会师/v ，/w 形成/v 中国工农红军/n 第一/m 支/q 坚强/a 的/u 部队/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     １９２７/m 年/nt ，/w 毛泽东/nh 领导/v 湘赣/j 边境/nl 的/u 秋收起义/n 以后/nt ，/w 各地/n 共产党/n 组织/n 也/d 领导/v 群众/n 发动/v 秋收/n 武装/n 起义/v ，/w 建立/v 革命/a 根据地/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     徐向前/nh 等/u 开辟/v 了/u 鄂豫皖/ns 革命/a 根据地/n ；/w 方志敏/nh 等/u 开辟/v 了/u 闽浙赣/j 革命/a 根据地/n ；/w 贺龙/nh 等/u 开辟/v 了/u 湘鄂边/j 和/c 洪湖/ns 两/m 个/q 革命/a 根据地/n ；/w 邓小平/nh 等/u 开辟/v 了/u 左右/ns 江/n 革命/a 根据地/n ；/w 彭德怀/nh 率领/v 湖南/ns 平江/ns 起义/v 的/u 一部分/n 战士/n 到达/v 井冈山/ns ，/w 同/c 毛泽东/nh 、/w 朱德/nh 领导/v 的/u 红四军/n 会师/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     后来/nt ，/w 以/p 井冈山/ns 根据地/n 为/v 基础/n 建立/v 了/u 湘赣/j 革命/a 根据地/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     另/a 一部分/n 战士/n ，/w 在/p 黄公略/nh 领导/v 下/vd ，/w 建立/v 湘鄂赣/j 革命/a 根据地/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     １９２９/m 年初/nt ，/w 毛泽东/nh 和/c 朱德/nh 率领/v 红军/n 转战/v 于/p 赣/j 、/w 粤/j 、/w 闽/j 三/m 省/n ，/w 建立/v 了/u 赣南/j 、/w 闽西/nd 革命/a 根据地/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     后来/nt ，/w 这/r 两/m 个/q 根据地/n 迅速/a 扩大/v 并/c 连接/v 起来/vd ，/w 发展/v 成为/v 中央/n 革命/a 根据地/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     中央/n 革命/a 根据地/n 是/vl 第二次国内革命战争/n 时期/nt 最大/a 和/c 最/d 巩固/a 的/u 一/m 个/q 革命/a 根据地/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     此外/c ，/w 广东/ns 、/w 陕西/ns 、/w 四川/ns 、/w 江苏/ns 、/w 河北/ns 等/u 省/n ，/w 也/d 有/v 共产党人/n 发动/v 起义/v ，/w 开展/v 游击/v 战争/n ，/w 建立/v 游击区/n 和/c 小/a 块/q 革命/a 根据地/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     刘志丹/nh 等/u 领导/v 的/u 渭华/ns 起义/v 和/c 在/p 关中/nl 一带/nl 进行/v 游击/v 战争/n ，/w 为/p 后来/nt 建立/v 陕北/ns 革命/a 根据地/n 打下/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     从/p １９２７/m 年/nt 秋收起义/n 开始/v ，/w 到/v １９３０/m 年/nt 上半年/nt ，/w 全国/n 有/v ３００/m 多/m 个/q 县/n 发动/v 了/u 武装/n 起义/v ，/w 建立/v 了/u 大小/a 十几/m 个/q 革命/a 根据地/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     全国/n 工农红军/n 发展/v 到/v １０万/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     随着/v 农村/n 革命/a 根据地/n 的/u 建立/v 和/c 发展/v ，/w 土地革命/n 在/p 各/r 根据地/n 篷蓬勃勃/i 地/u 开展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        51
                                     １９３０/m 年/nt ，/w 毛泽东/nh 根据/v 对/p 中国/ns 农村/n 各/r 阶级/n 的/u 分析/v ，/w 制定/v 了/u 一/m 条/q 土地革命/n 路线/n ：/w 依靠/v 雇农/n 、/w 贫农/n 、/w 联合/v 中农/n ，/w 限制/v 富农/n ，/w 保护/v 中小/a 工商业者/n ，/w 消灭/v 地主阶级/n ，/w 变/v 封建/a 半/m 封建/a 的/u 土地/n 所有制/n 为/v 农民/n 的/u 土地/n 所有制/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     这/r 条/q 路线/n 得到/v 根据地/n 广大/a 农民/n 的/u 坚决/v 拥护/v ，/w 他们/r 积极/a 地/u 投入/v 轰轰烈烈/i 的/u 土地革命/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     在/p 土地革命/n 中/nd ，/w 中国共产党/n 领导/v 广大/a 贫雇农/j ，/w 斗争/v 地主/n 和/c 一切/r 反动分子/n ，/w 没收/v 地主/n 的/u 土地/n ，/w 烧毁/v 地契/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     土地革命/n 使/v 广大/a 农民/n 分/v 到了/v 田地/n ，/w 分/v 到了/v 粮食/n ，/w 生活/n 改善/v 了/u 。/w 
		
			
                                        55
                                     为了/p 保卫/v 胜利果实/n ，/w 翻身/v 农民/n 积极/a 地/u 参加/v 红军/n ，/w 支援/v 革命/a 战争/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     孩子/n 们/k 也/d 纷纷/d 参加/v 儿童团/n ，/w 或/c 手执/v 木/a 枪/n ，/w 或/c 肩/n 扛/v 梭镖/n ，/w 站岗/v 放哨/v ，/w 保卫/v 革命政权/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     土地革命/n 的/u 实行/v ，/w 使/v 中国共产党/n 赢得/v 了/u 广大/a 农民/n 的/u 衷心/a 拥护/v ，/w 为/p 革命/a 战争/n 的/u 胜利/n 奠定/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     革命/n 的/u 发展/v ，/w 红军/n 的/u 壮大/v ，/w 使/v 国民党/n 反动派/n 惶恐不安/i 。/w 
		
			
                                        59
                                     国民党/n 反动派/n 对/p 中央/n 革命/a 根据地/n 连续/v 发动/v 了/u 四/m 次/q 反革命/n &quot;/w 围剿/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        60
                                     １９３０/m 年/nt １２/m 月/nt ，/w 蒋介石/nh 纠集/v 反动/a 军队/n １０万/m 人/n ，/w 围攻/v 中央/n 革命/a 根据地/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     那时候/nt ，/w 中央/n 革命/a 根据地/n 的/u 红军/n 只有/v ４万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     毛泽东/n 依据/v 敌/n 强/a 我/r 弱/a ，/w 敌/n 大/a 我/r 小/a 的/u 实际/a 情况/n ，/w 创造性/n 地/u 提出/v 了/u 撒开/v 两手/n ，/w 诱敌深入/v 的/u 作战/v 方针/n ，/w 指挥/v 红军/n 主力/n 向/p 根据地/n 中/nd 部/n 退却/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     １２/m 月/nt 下旬/nt ，/w 敌军/n 两/m 个/q 主力/n 师/n 向/p 根据地/n 中部/nd 进犯/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     毛泽东/nh 乘/p 敌人/n 孤军/n 深入/v ，/w 立足未稳/i ，/w 用/v 优势/n 兵力/n 包围/v 敌军/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     经过/p 几/r 小时/nt 的/u 激战/v ，/w 活捉/v 敌军/n 前敌/n 总指挥/n 兼/v 师长/n 张辉瓒/nh ，/w 全歼/v 敌军/n ９０００/m 人/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     红军/n 在/p 五/m 天/n 内/nd 连/p 打/v 两/m 次/q 胜仗/n ，/w 粉碎/v 了/u 敌人/n 的/u 第一次/m 反革命/n &quot;/w 围剿/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        67
                                     １９３１/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 蒋介石/nh 调集/v 反动/a 军队/n ２０万/m 人/n ，/w 分成/v 四/m 路/n ，/w 对/p 中央/n 革命/a 根据/n 地/u 发动/v 第二/m 次/q &quot;/w 围剿/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        68
                                     毛泽东/nh 集中/v 红军/n 主力/n ３万/m 多/m 人/n ，/w 采取/v 了/u 集中/v 优势/n 兵力/n ，/w 先/nt 打/v 弱/a 敌/n ，/w 各个/a 歼灭/v 的/u 作战/v 方针/n ，/w １５/m 天/n 中/nd 走/v 了/u ７００/m 里/q ，/w 五/m 战/v 五/m 捷/a ，/w 歼敌/v ３万/m 多/m 人/n ，/w 痛快淋漓/i 地/u 打破/v 了/u 敌人/n 的/u 第二/m 次/q 反革命/n &quot;/w 围剿/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        69
                                     两/m 次/q &quot;/w 围剿/v &quot;/w 失败/v ，/w 大大/d 地/u 震动/v 了/u 蒋介石/nh 。/w 
		
			
                                        70
                                     ７/m 月/nt ，/w 他/r 亲自/d 充当/v 总司令/n ，/w 带/v 着/u 帝国主义/n 国家/n 的/u 军事/n 顾问/n ，/w 率领/v ３０万/m 人/n ，/w 还/d 配备/v 几十/m 架/q 飞机/n ，/w 向/p 中央/n 革命/a 根据地/n 发动/v 第三/m 次/q &quot;/w 围剿/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        71
                                     毛泽东/nh 确定/v 了/u 避敌/v 主力/n ，/w 打/v 其/r 虚弱/a 的/u 方针/n ，/w 决定/v 先/nt 袭击/v 敌人/n 后/nd 路/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     红军/n 机智/a 地/u 穿过/v 敌军/n 的/u 空隙/n ，/w 向/p 东/nd 打/v 去/vd ，/w 三/m 战/v 三/m 捷/a ，/w 消灭/v 敌人/n 三/m 个/q 师/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     敌人/n 发现/v 红军/n 主力/n 在/p 东/nd ，/w 又/d 急忙/a 掉头/v 东进/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     毛泽东/nh 将计就计/i ，/w 派/v 小部分/n 兵力/n 诱敌/v 东进/v ，/w 牵/v 着/u 敌人/n 的/u 鼻子/n ，/w 在/p 崇山峻岭/i 中/nd 往返/v 奔波/v ，/w 把/p 敌人/n 拖/v 得/u 饥疲沮丧/i ，/w 无能为力/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     ９/m 月/nt ，/w 蒋介石/nh 不得不/d 下令/v 全线/n 退却/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     至此/v ，/w 近/a 三/m 个/q 月/nt 的/u 第三/m 次/q 反/v &quot;/w 围剿/v &quot;/w 胜利/v 结束/v 了/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     １９３３/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 蒋介石/nh 调集/v ５０万/m 军队/n ，/w 亲任/v 总司令/n ，/w 向/p 中央/n 革命/a 根据地/n 发动/v 第四/m 次/q 反革命/n &quot;/w 围剿/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        78
                                     周恩来/nh 、/w 朱德/nh 等/u 运用/v 了/u 诱敌深入/v ，/w 集中/v 优势/n 兵力/n 打击/v 敌人/n 的/u 作战/v 方针/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     红军/n 两/m 战/v 歼敌/v 三/m 个/q 师/n ，/w 俘获/v 两/m 个/q 师长/n ，/w 缴获/v 枪/n １万/m 多/m 枝/q 。/w 
		
			
                                        80
                                     红军/n 乘胜/d 追击/v ，/w 不/d 断/v 获得/v 胜利/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     敌人/n 的/u 第四/m 次/q 反革命/n &quot;/w 围剿/v &quot;/w 又/d 被/p 粉碎/v 了/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     到/v １９３３/m 年/nt ，/w 全国/n 红军/n 增加/v 到/v ３０万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     红军/n 粉碎/v 国民党/n 反动派/n 的/u 前/nd 三/m 次/q &quot;/w 围剿/v &quot;/w 以后/nt ，/w 分布/v 在/p 全国/n 的/u 革命/a 根据地/n 拥有/v ３００/m 多/m 个/q 县/n ，/w 几/r 千万/d 人口/n ，/w 普遍/a 建立/v 了/u 基层/n 人民/n 政权/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     为了/p 推动/v 革命/a 斗争/n 的/u 更/d 快/a 发展/v ，/w １９３１/m 年/nt １１/m 月/nt ，/w 中华/j 苏维埃/n 第一次/m 全国代表大会/n 在/p 江西/ns 瑞金/ns 召开/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     大会/n 通过/v 了/u 《/w 宪法/n 大纲/n 》/w ，/w 确定/v 中华/j 苏维埃/n 共和国/n 临时/d 中央政府/n 是/vl 工农/n 民主/a 专政/n 的/u 政权/n ，/w 全部/n 政权/n 属于/v 工人/n 、/w 农民/n 、/w 红军/n 士兵/n 和/c 一切/r 劳苦大众/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     专政/n 的/u 目的/n 是/vl 消灭/v 一切/r 封建/a 残余/n ，/w 赶走/v 帝国主义/n 在/p 华/j 的/u 势力/n ，/w 统一/a 中国/ns 。/w 
		
			
                                        87
                                     大会/n 还/d 制订/v 了/u 《/w 土地法/n 》/w 、/w 《/w 劳动法/n 》/w 等/u 重要/a 法令/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     大会/n 宣布/v 中华/j 苏维埃/n 共和国/n 临时/d 中央政府/n 成立/v ，/w 选举/v 毛泽东/nh 为/v 主席/n ，/w 朱德/nh 为/v 红军/n 总司令/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     江西/ns 瑞金/ns 成为/v 红色/n 中国/ns 的/u 首都/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     １９２９/m 年/nt ，/w 帝国主义/n 世界/n 发生/v 了/u 严重/a 的/u 经济危机/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     日本/ns 帝国主义/n 为了/p 摆脱/v 经济危机/n ，/w 决定/v 乘/p 蒋介石/n 全力/n 进行/v 大规模/n 内战/n 的/u 机会/n ，/w 占领/v 我国/r 东北/ns ，/w 逐步/d 吞并/v 全/a 中国/n ，/w 妄图/v 把/p 中国/ns 变成/v 它/r 的/u 殖民地/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     １９３１/m 年/nt ９/m 月/nt １８/m 日夜/nt ，/w 日本/ns 驻/v 东北/ns 的/u 关东/ns 军/n 事先/nl 经过/v 精心/a 策划/v ，/w 命令/v 它/r 的/u 守备/v 队/n 炸毁/v 了/u 南满/j 铁路/n 沈阳/ns 近郊/nl 柳条/ns 湖/n 的/u 一/m 段/q 路轨/n ，/w 诬为/v 中国/ns 军队/n 破坏/v ，/w 并/c 以/p 此/r 为/v 借口/n ，/w 炮轰/v 东北/ns 军/n 驻地/n 北大营/ns ，/w 袭击/v 沈阳/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        93
                                     九&#183;一八/j &quot;/w 事变/n 爆发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        94
                                     沈阳/ns 驻军/n 要求/v 抵抗/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     但是/c ，/w 蒋介石/n 下令/v &quot;/w 绝对/a 不/d 抵抗/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        96
                                     第二/m 天/n ，/w 日军/n 侵占/v 了/u 沈阳/ns 城/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     随后/d ，/w 日军/n 分兵/v 侵占/v 辽宁/ns 、/w 吉林/ns 、/w 黑龙江/ns 。/w 
		
			
                                        98
                                     东北/ns 军/n 几十万/m 人/n 撤入/v 关内/nl 。/w 
		
			
                                        99
                                     不到/v 半年/nt ，/w 东北/ns 三/m 省/n 沦亡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        100
                                     １００/m 多/m 万/m 平方公里/m 的/u 锦绣/n 河山/n ，/w 无尽/a 的/u 宝藏/n ，/w 都/d 在/p 蒋介石/nh 的/u 不/d 抵抗/v 政策/n 下/vd ，/w 断送/v 得/u 干干净净/i 。/w 
		
			
                                        101
                                     １９３２/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 日本/ns 扶植/v 清朝/nt 废帝/v 溥仪/nh ，/w 建立/v 伪/h &quot;/w 满洲国/ns &quot;/w 傀儡/n 政权/n ，/w 对/p 东北/nd 人民/n 实行/v 殖民/v 统治/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     １９３２/m 年/nt １/m 月/nt ２８/m 日/nt 深夜/nt ，/w 日本/ns 海军陆战队/n 突然袭击/v 驻守/v 在/p 上海/ns 闸北/ns 的/u 十九/m 路/n 军/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        103
                                     一&#183;二八/j &quot;/w 事变/n 爆发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     日本/ns 侵略军/n 声称/v ，/w 只要/v 四/m 个/q 小时/nt 就/d 可以/vu 占领/v 上海/ns 。/w 
		
			
                                        105
                                     十九/m 路/n 军/n 在/p 蔡廷锴/nh 、/w 蒋光鼐/nh 等/u 抗日/j 将领/n 率领/v 下/vd ，/w 接着/v 尺/q 土/n 寸/q 草/n 不能/v 放弃/v 的/u 决心/n ，/w 奋起/v 抵抗/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     他们/r 激战/v 两/m 昼夜/nt ，/w 打退/v 了/u 进攻/v 闸北/ns 的/u 敌人/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     中国共产党/n 发动/v 上海/ns 人民/n 支援/v 十九/m 路/n 军/n 的/u 英勇/a 抗战/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     上海/ns 几十万/m 工人/n ，/w 举行/v 声势/n 浩大/a 的/u 反/v 日/j 总/d 同盟/n 罢工/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     上海/ns 日本/ns 工厂/n 里/nd 的/u 六七万/m 中国/ns 工人/n ，/w 日本/ns 轮船/n 公司/n 里/nd 的/u 中国/ns 职工/n 、/w 水手/n ，/w 日本/ns 机关/n 、/w 商店/n 、/w 住宅/n 里/nd 的/u 中国/ns 服务员/n 、/w 店员/n 、/w 女工/n 等/u 都/d 纷纷/d 罢/v 工/n 或/c 离职/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     工人/n 、/w 学生/n 、/w 市民/n 组成/v 抗日/j 义勇军/n ，/w 有的/r 上/nd 火线/n 同/c 十九/m 路/n 军/n 并肩作战/i ，/w 有的/r 到/v 战地/n 慰劳/v 战士/n 、/w 救护/v 伤兵/n ，/w 有的/r 在/p 后方/n 担任/v 宣传/v 、/w 募捐/v 、/w 维持/v 治安/n 等/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     在/p 广大/a 人民/n 的/u 支持/v 下/vd ，/w 十九/m 路/n 军/n 连续/v 打退/v 敌人/n 的/u 进攻/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     从/p １/m 月底/nt 到/v ３/m 月初/nt ，/w 日本/ns 侵略军/n 增加/v 到/v １０万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     十九/m 路/n 军/n 只有/v ４万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     他们/r 坚持/v 上海/ns 的/u 保卫战/n ，/w 打死/v 打/v 伤/v 日军/n １万/m 多/m 人/n ，/w 使/v 日军/n 更换/v 了/u 三/m 个/q 指挥官/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     但是/c ，/w 国民政府/n 拒绝/v 给/v 十九/m 路/n 军/n 调派/n 援军/n ，/w 接济/v 军火/n ，/w 并/c 解散/v 上海/ns 的/u 义勇军/n ，/w 侵吞/v 人民/n 的/u 捐款/v ，/w 还/d 暗里/n 供给/v 日军/n 物资/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     经过/p 一/m 个/q 多/m 月/nt 的/u 奋战/v ，/w 十九/m 路/n 军/n 最后/a 弹尽援绝/i ，/w 被迫/v 撤退/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     国民政府/n 同/c 日本/ns 侵略军/n 签订/v 了/u 《/w 淞沪/j 停战/v 协定/n 》/w ，/w 允许/v 日军/n 驻留/v 上海/ns 。/w 
		
			
                                        118
                                     中国/ns 人民/n 的/u 利益/n 再一次/d 被/p 出卖/v 了/u 。/w 
		
			
                                        119
                                     １９３３/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 日本/ns 侵略军/n 侵占/v 热河/ns 省/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     接着/v ，/w 日军/n 进攻/v 长城/ns 要塞/n ，/w 逼近/v 北平/ns 、/w 天津/ns 。/w 
		
			
                                        121
                                     １９３３/m 年/nt 秋/nt ，/w 蒋介石/nh 调集/v 军队/n １００万/m 人/n ，/w 对/p 中央/n 革命/a 根据地/n 和/c 邻近/v 的/u 湘赣/j 、/w 闽浙赣/j 等/u 根据地/n 发动/v 了/u 第五/m 次/q 反革命/n &quot;/w 围剿/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        122
                                     敌人/n 采取/v 碉堡/n 推进/v ，/w 步步为营/i 的/u &quot;/w 堡垒/n 政策/n &quot;/w ，/w 把/p 红军/n 严密/a 地/u 封锁/v 包围/v 起来/vd ，/w 从/p 四面/nl 向/v 根据地/n 压缩/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        123
                                     左/nd &quot;/w 倾/v 错误/a 领导人/n 完全/a 抛弃/v 了/u 毛泽东/nh 的/u 军事/n 路线/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     在/p 反/v &quot;/w 围剿/v &quot;/w 开始/v 的/u 时候/nt ，/w 他们/r 主张/v 全线/n 出击/v ，/w 御敌/v 于/p 根据地/n 之外/nd ，/w 命令/v 红军/n 去/vd 攻打/v 坚固/a 的/u 阵地/n ，/w 同/c 优势/n 敌人/n 死打/v 硬拼/v ，/w 犯/v 了/u 冒险/v 主义/n 错误/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     进攻/v 受到/v 挫折/v 以后/nt ，/w 他们/r 又/d 主张/v 分散/a 兵力/n ，/w 处处/nl 设防/v ，/w 节节/n 抵御/v ，/w 犯/v 了/u 保守主义/n 错误/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     结果/c ，/w 红军/n 处处/nl 被动/n ，/w 到处/d 挨打/v ，/w 奋战/v 一/m 年/nt ，/w 没有/v 能够/vu 打退/v 敌人/n 的/u &quot;/w 围剿/v &quot;/w ，/w 被迫/v 进行/v 长征/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     中国工农红军/n 长征/n 和/c 遵义/ns 会议/n １９３４/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 红军/n 第一/m 方面军/n ８万/m 多/m 人/n ，/w 从/p 江西/ns 的/u 中央/n 革命/a 根据地/n 出发/v ，/w 开始/v 长征/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     红军/n 虽然/c 突破/v 了/u 敌人/n 四/m 道/v 封锁线/n ，/w 但是/c ，/w 人员/n 折损/v 过半/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     在/p 前/nd 有/v 堵截/v ，/w 后/nd 有/v 追兵/n 的/u 危急/a 关头/n ，/w 毛泽东/nh 提出/v 停止/v 去/vd 湘西/ns ，/w 改向/v 敌人/n 力量/n 薄弱/a 的/u 贵州/ns 前进/v 的/u 主张/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     这个/r 建议/v ，/w 得到/v 了/u 大部分/a 领导人/n 的/u 赞同/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     红军/n 改/v 向/p 贵州/ns 前进/v ，/w 强渡/v 乌江/ns ，/w 解放/v 了/u 贵州/ns 重镇/n 遵义/ns 。/w 
		
			
                                        132
                                     １９３５/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 中国共产党/n 在/p 遵义/ns 召开/v 了/u 中央政治局/n 扩大会议/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     会议/n 集中/v 全/a 力/n 纠正/v 了/u 中央/n 领导人/n 在/p 军事/n 上/nd 和/c 组织上/n 的/u &quot;/w 左/nd &quot;/w 倾/v 错误/n ，/w 肯定/v 了/u 毛泽东/nh 的/u 正确/a 主张/n ，/w 选举/v 他/r 为/v 政治局/n 常委/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     遵义/ns 会议/n ，/w 结束/v 了/u 王明/nh &quot;/w 左/nd &quot;/w 倾/v 冒险主义/n 在/p 党中央/n 的/u 领导/n ，/w 确立/v 了/u 毛泽东/n 在/p 红军/n 和/c 党中央/n 的/u 领导/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     遵义/ns 会议/n ，/w 在/p 最/d 危急/a 的/u 关头/n 挽救/v 了/u 党/n ，/w 挽救/v 了/u 红军/n ，/w 挽救/v 了/u 中国/ns 革命/a 。/w 
		
			
                                        136
                                     这/r 在/p 党/n 的/u 历史上/n 是/vl 一个/m 生死攸关/i 的/u 转折点/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     遵义/ns 会议/n 以后/nt ，/w 红军/n 在/p 毛泽东/nh 、/w 周恩来/nh 、/w 朱德/nh 等/u 的/u 领导/v 下/vd ，/w 声东击西/i ，/w 四/m 渡/v 赤水/ns 河/n ，/w 打乱/v 了/u 敌人/n 的/u 整个/a &quot;/w 追剿/v &quot;/w 计划/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     接着/c ，/w 红军/n 抛开/v 敌军/n ，/w 急行军/v 到/v 金沙江/ns 畔/n 的/u 皎平/ns 渡口/n ，/w 渡过/v 了/u 金沙江/ns 。/w 
		
			
                                        139
                                     当/p 敌人/n 赶到/v 江边/nl 时/nt ，/w 红军/n 早已/d 远走高飞/i 了/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     从此/c ，/w 红军/n 跳出/v 了/u 几十万/m 敌人/n 围追堵截/i 的/u 圈子/n ，/w 继续/v 沿/p 川康/ns 边境/n 前进/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     在/p 行军/v 途中/nl ，/w 红军/n 正确/a 地/u 执行/v 了/u 民族/n 政策/n ，/w 顺利/a 地/u 通过/p 彝族/ns 人民/n 居住/v 的/u 地区/n ，/w 挺进/v 到/v 大渡/ns 河边/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     大渡河/ns 水/n 深/a 流/v 急/a ，/w 两岸/n 都/d 是/vl 崇山峻岭/i 。/w 
		
			
                                        143
                                     红军/n 主力/n 部队/n ，/w 沿着/p 河边/n 绝壁/n 上/nd 的/u 羊肠/n 小道/n ，/w 昼夜/nt 不息/v 地/u 飞奔/v 泸定桥/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     泸定桥/n 长/a １００/m 多/m 米/q ，/w 是/vl 用/v 铁链/n 和/c 木板/n 架/v 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        145
                                     敌军/n 早已/d 把/p 架在/v 铁链/n 上/nd 的/u 木板/n 拆去/v ，/w 只/d 剩下/v １３/m 根/q 碗口/n 粗/a 的/u 铁链/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     河/n 对岸/n ，/w 敌人/n 修筑/v 了/u 坚固/a 的/u 碉堡/n ，/w 用/v 猛烈/a 的/u 炮火/n 阻挡/v 红军/n 过河/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     红军/n 勇士/n 突击/v 攻占/v 泸定桥/n ，/w 保证/v 了/u 大/a 队/n 红军/n 顺利/a 通过/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     不久/nt ，/w 红军/n 到了/v 四川/ns 西部/ns 的/u 大/a 雪山/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     大/a 雪山/n 高/a 入/vd 云霄/n ，/w 终年/d 积雪/n ，/w 山顶/nl 上/nd 空气/n 稀薄/a ，/w 人/n 在/p 上面/nd ，/w 连/p 呼吸/v 也/d 感到/v 困难/a 。/w 
		
			
                                        150
                                     英勇/a 的/u 红军/n 踏/v 着/u 没膝/v 的/u 积雪/n ，/w 迎着/v 狂风/n 翻过/v 大/a 雪山/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     过/v 了/u 雪山/n ，/w 是/vl 一望无际/i 的/u 草地/n ，/w 看/v 不到/d 人烟/n 和/c 树木/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     很多/m 地方/n 都/d 是/vl 死/a 水潭/n ，/w 看/v 着/u 像/v 草地/n ，/w 脚踏/v 上/nd 就/d 陷/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        153
                                     红军/n 没有/v 被/p 困难/n 吓倒/v ，/w 他们/r 继续/v 艰苦/a 地/u 行军/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     粮食/n 吃完/v 了/u ，/w 就/d 吃/v 野草/n ，/w 甚至/c 把/p 皮带/n 煮烂/v 了/u 吃/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     过/v 了/u 草地/n ，/w 红军/n 继续/v 北上/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     １９３５/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 红军/n 第一/m 方面军/n 到达/v 陕西/ns 北部/nd 的/u 吴起/ns 镇/n ，/w 同/c 刘志丹/nh 领导/v 的/u 陕北/ns 红军/n 会师/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     这样/r ，/w 在/p 整整/d 一/m 年/nt 里/nd ，/w 红军/n 第一/m 方面军/n 经过/p １１/m 个/q 省/n ，/w 连续/v 行军/v ２．５万/m 里/q ，/w 取得/v 了/u 长征/n 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     １９３６/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 从/p 川陕/j 革命/a 根据地/n 出发/v 长征/n 的/u 红军/n 第四/m 方面军/n 和/c 从/p 湖南/ns 出发/v 长征/n 的/u 红军/n 第二/m 方面军/n 到达/v 甘肃/ns 会宁/ns 地区/n ，/w 与/c 前来/v 接应/v 的/u 红一方面军/n 胜利/v 会师/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     震撼/v 世界/n 的/u 二万五千/m 里/q 长征/n 取得/v 了/u 完全/a 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     红军/n 主力/n 长征/n 以后/nt ，/w 留在/v 南方/nl 八/m 省/n 的/u 红军/n ，/w 在/p 项英/nh 、/w 陈毅/nh 等/u 领导/v 下/vd ，/w 从/p １９３４/m 年/nt 到/v １９３７/m 年/nt 坚持/v 了/u 三/m 年/nt 最/d 艰苦/a 最/d 困难/a 的/u 游击/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     抗日战争/i 爆发/v 以后/nt ，/w 他们/r 遵照/v 党/n 的/u 指示/n ，/w 走上/v 了/u 抗日/j 战场/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     １９３５/m 年/nt ，/w 日本/ns 大批/q 侵略军/n 入关/v ，/w 威胁/v 平津/j 。/w 
		
			
                                        163
                                     国民政府/n 派/v 何应钦/nh 同/c 日本/ns 的/u 华北/ns 驻屯/n 军/n 司令官/n 梅津美治郎/nh ，/w 秘密/a 签订/v 卖国/v 的/u 《/w 何/nhf 梅/nhf 协定/n 》/w ，/w 答应/v 撤退/v 河北/ns 的/u 中国/ns 军队/n ，/w 取缔/v 一切/r 抗日/j 组织/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     日本/ns 帝国主义/n 大肆/a 收买/v 汉奸/n ，/w 策动/v &quot;/w 华北/ns 五/m 省/n 自治/v &quot;/w ，/w 妄图/v 使/v 河北/ns 、/w 山东/ns 、/w 山西/ns 、/w 察哈尔/ns 、/w 绥远/ns 变为/v 日本/ns 的/u 殖民地/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     中华民族/n 处在/v 亡国/v 灭种/v 的/u 生死/n 关头/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     &quot;/w 抗日/j 则/c 生/v ，/w 不/d 抗日/j 则/c 死/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        167
                                     全国/n 人民/n 到处/d 发出/v 救亡图存/i 的/u 沉痛/a 呼声/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     １９３５/m 年/nt １２/m 月/nt ９/m 日/nt 清晨/nt ，/w 北平/ns 各/r 大中学校/j 的/u 学生/n 五六千/m 人/n ，/w 从/p 四面八方/i 奔赴/v 新华/ns 门/n ，/w 向/p 北平/ns 国民党/n 负责人/n 何应钦/nh 请愿/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     学生/n 提出/v 抗日/j 要求/n ，/w 被/p 无理/a 拒绝/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     他们/r 愤怒/a 已极/d ，/w 立即/d 宣布/v 示威/v 游行/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     他们/r 喊出/v 了/u 全国/n 人民/n 久已/d 压抑/a 在/p 心头/n 的/u 呼声/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     示威/v 队伍/n 走到/v 王府井/n 大街/n 南口/n ，/w 遭到/v 大批/a 武装/n 军警/j 拦截/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     反动/a 军警/j 挥舞/v 着/u 大刀/n 、/w 皮鞭/n 和/c 木棒/n ，/w 对付/v 手无寸铁/i 的/u 学生/n ，/w 还/d 用/v 水龙/n 向/p 学生/n 喷射/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     学生/n １００/m 多/m 人/n 受伤/v ，/w ３０/m 多/m 人/n 被捕/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     １２/m 月/nt １６/m 日/nt ，/w 党/n 又/d 领导/v 北平/ns 学生/n 举行/v 上万/m 人/n 的/u 示威/v 游行/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     北平/ns 学生/n 的/u 英勇/a 斗争/v ，/w 很快/a 得到/v 全国/n 人民/n 的/u 支持/v 和/c 响应/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     许多/a 城市/n 的/u 学生/n 先后/d 举行/v 了/u 声势浩大/i 的/u 示威/v 游行/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        178
                                     一二&#183;九/j &quot;/w 运动/n ，/w 掀起/v 了/u 全国/n 抗日救亡/i 运动/n 的/u 新/a 高潮/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     １９３５/m 年/nt ８/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 中共中央/j 发表/v 《/w 为/p 抗日/j 救国/v 告/v 全体/n 同胞/n 书/n 》/w ，/w 即/d 《/w 八一/j 宣言/n 》/w ，/w 号召/v 全国/n 人民/n 团结/v 起来/vd ，/w 停止/v 内战/n ，/w 一致/a 抗日/j 。/w 
		
			
                                        180
                                     同/a 年底/nl ，/w 中国共产党/n 在/p 陕北/ns 的/u 瓦窑堡/ns 召开/v 会议/n ，/w 决定/v 建立/v 抗日民族统一战线/n 的/u 策略/n 方针/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     毛泽东/nh 根据/v 决议/n 精神/n ，/w 在/p 党/n 的/u 活动分子会/n 上/nd ，/w 作/v 了/u 《/w 论/v 反对/v 日本/ns 帝国主义/n 的/u 策略/n 》/w 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     他/r 指出/v ：/w 日本/ns 帝国主义/n 要/vu 变/v 中国/ns 为/v 它/r 的/u 殖民地/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     中国共产党/n 的/u 任务/n ，/w 就是/d 把/p 红军/n 的/u 活动/v 和/c 全国/n 的/u 工人/n 、/w 农民/n 、/w 学生/n 、/w 小资产阶级/n 、/w 民族资产阶级/n 的/u 一切/r 活动/v 汇合/v 起来/vd ，/w 成为/v 一/m 个/q 统一/a 的/u 民族/n 革命/a 战线/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     在/p 中国共产党/n 抗日民族统一战线/n 政策/n 的/u 推动/v 下/vd ，/w 全国/n 抗日救亡/i 运动/n 出现/v 了/u 新/a 的/u 高潮/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     １９３６/m 年/nt ，/w 国内/n 各/r 阶层/n 人民/n 和/c 海外/n 华侨/n 在/p 上海/ns 成立/v 了/u 全国/n 各界/n 救国/v 联合会/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     各界/n 爱国人士/n ，/w 纷纷/d 发表/v 对/p 时局/n 的/u 意见/n ，/w 要求/v 国民政府/n 停止/v 内战/n ，/w 联/v 共/j 抗日/j 。/w 
		
			
                                        187
                                     但是/c ，/w 国民政府/n 仍然/d 对外/p 坚持/v 卖国/v 政策/n ，/w 对内/p 镇压/v 抗日救亡/i 运动/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     １９３６/m 年/nt １１/m 月/nt ，/w 在/p 上海/ns 逮捕/v 了/u 全国/n 各界/n 救国会/n 领袖/n 沈钧儒/nh 等/u 七/m 人/n ，/w 这/r 就是/d &quot;/w 七/m 君子/n 事件/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        189
                                     同一/a 时期/nt ，/w 蒋介石/nh 还/d 准备/v 大规模/n 地/u 进攻/v 红军/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     国民政府/n 这/r 种/q 倒行逆施/i ，/w 促使/v 抗日救亡/j 运动/n 更加/d 高涨/a 。/w 
		
			
                                        191
                                     日本/ns 帝国主义/n 的/u 侵略/v ，/w 促使/v 国民党/n 内部/nd 加剧/v 分化/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     张学良/nh 率领/v 的/u 东北/ns 军/n 和/c 杨虎城/nh 率领/v 的/u 十七路军/n ，/w 在/p 陕北/ns 进攻/v 红军/n ，/w 屡遭/v 失败/v ，/w 感到/v 没有/v 出路/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     经过/v 共产党/n 的/u 大力/a 争取/v ，/w 张学良/nh 和/c 杨虎城/nh 接受/v 了/u &quot;/w 停止/v 内战/n ，/w 一致/a 抗日/j &quot;/w 的/u 主张/n ，/w 和/c 红军/n 实行/v 停战/v ，/w 并/c 要求/v 蒋介石/n 联/v 共/j 抗日/j 。/w 
		
			
                                        194
                                     蒋介石/nh 对/p 张/nhf 、/w 杨/nhf 的/u 转变/v 极为/d 恐惧/v ，/w 亲自/d 到/v 西安/ns 督战/v ，/w 强迫/v 东北/ns 军/n 和/c 十七路军/n 进攻/v 红军/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     张学良/nh 、/w 杨虎城/nh 多次/m 劝说/v 蒋介石/nh 联/v 共/j 抗日/j ，/w 遭到/v 蒋介石/nh 的/u 蛮横/a 拒绝/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     １２/m 月/nt １２/m 日/nt 清晨/nt ，/w 张学良/nh 、/w 杨虎城/nh 扣押/v 蒋介石/nh ，/w 实行/v &quot;/w 兵谏/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        197
                                     接着/c ，/w 通电/v 全国/n ，/w 要求/v 停止/v 内战/n ，/w 联/v 共/j 抗日/j 。/w 
		
			
                                        198
                                     这/r 就是/v &quot;/w 西安事变/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        199
                                     西安事变/n 以后/nt ，/w 国民党/n 内部/nd 何应钦/nh 等/u ，/w 同/c 日本/ns 侵略者/n 进行/v 勾结/v ，/w 力图/v 扩大/v 内战/n ，/w 想/v 乘机/v 把/p 蒋介石/nh 置于死地/i ，/w 以/p 夺取/v 他/r 的/u 统治/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     在/p 这/r 种/q 复杂/a 的/u 斗争/n 形势/n 下/vd ，/w 中国/ns 共产党/n 中央/n 提出/v 在/p 有利于/v 抗日/j 、/w 有利于/v 人民/n 、/w 有利于/v 革命/n 的/u 条件/n 下/nd ，/w 和平/a 解决/v 西安/ns 事变/n 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     党中央/n 派/v 周恩来/nh 、/w 秦邦宪/nh 、/w 叶剑英/nh 等/u 组成/v 中国共产党/n 代表团/n 去/v 西安/ns 调停/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     经过/p 中国共产党/n 的/u 努力/v 和/c 斗争/v ，/w 蒋介石/nh 被迫/v 接受/v 停止/v 内战/n ，/w 共同/a 抗日/j 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     ２５/m 日/nt ，/w 蒋介石/nh 被/p 释放/v 了/u 。/w 
		
			
                                        204
                                     西安事变/n 的/u 和平/a 解决/v ，/w 成为/v 扭转/v 时局/n 的/u 关键/n ，/w 它/r 标志/v 着/u 十/m 年/n 内战/n 局面/n 的/u 基本/a 结束/v ，/w 抗日民族统一战线/n 初步/d 形成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     日本/ns 帝国主义/n 为了/p 独占/v 中国/ns ，/w 把/p 中国/ns 变为/v 它/r 的/u 殖民地/n ，/w 发动/v 了/u 蓄谋/v 已/d 久/a 的/u 全面/a 侵华/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     １９３７/m 年/nt ７/m 月/nt ７/m 日/nt 夜间/nt ，/w 日军/n 到/v 北平/ns 西南/ns 宛平/ns 县/n 的/u 卢沟桥/ns 附近/nl 进行/v 军事/n 演习/v ，/w 借口/v 一/m 个/q 兵士/n 失踪/v ，/w 要/vu 进入/v 宛平/ns 城内/nl 搜查/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     中国/ns 军队/n 拒绝/v 了/u 这/r 一/m 无理/a 要求/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     日军/n 竟/d 向/p 宛平/ns 城/n 开枪/v 射击/v ，/w 并/c 开炮/v 猛/a 轰/v 卢沟桥/ns 。/w 
		
			
                                        209
                                     中国/ns 军队/n 奋起/v 还击/v ，/w 这/r 就是/v &quot;/w 卢沟桥/ns 事变/n &quot;/w ，/w 也/d 叫/v &quot;/w 七七事变/j &quot;/w 。/w 
		
			
                                        210
                                     从此/c ，/w 全国性/n 的/u 抗日战争/j 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        211
                                     号召/v 全国/n 人民/n 团结/v 起来/vd ，/w 筑成/v 民族/n 统一战线/n 的/u 坚固/a 长城/n ，/w 把/p 日本/ns 侵略者/n 驱逐/v 出/vd 中国/ns 。/w 
		
			
                                        212
                                     全国/n 人民/n 热烈/a 拥护/v 中国共产党/n 的/u 主张/n ，/w 一致/a 要求/v 对/p 日/nt 作战/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     长辛店/ns 的/u 工人/n ，/w 冒/v 着/u 枪林弹雨/i ，/w 赶赴/v 宛平/ns 前线/nl 修筑/v 防御/v 工事/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     战地/n 的/u 农民/n ，/w 出/v 粮草/n ，/w 修/v 道路/n ，/w 抬/v 伤兵/n ，/w 送/v 弹药/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     北平/ns 学生/n 联合会/n 、/w 华北/ns 各/r 界/n 救国会/n 等/u ２０/m 多/m 个/q 团体/n ，/w 组织/v 募捐/v 团/n 、/w 慰劳/v 团/n 、/w 救护队/n 、/w 宣传队/n ，/w 开展/v 各种/r 抗日/j 工作/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     大学/n 教授/n 也/d 发表/v 宣言/n ，/w 支持/v 中国/ns 军队/n 的/u 抗日/j 行动/n ，/w 并/c 要求/v 国民政府/n 出兵/v 抗日/j ，/w 保卫/v 平津/j 。/w 
		
			
                                        217
                                     在/p 全国/n 人民/n 的/u 大力/a 支持/v 下/vd ，/w 驻守/v 卢沟桥/ns 的/u 广大/a 官兵/n ，/w 英勇/a 抗击/v 日本/ns 侵略者/n ，/w 他/r 们/k 与/c 日军/n 展开/v 白刃/n 格斗/v ，/w 卢沟桥/ns 失而复得/i 。/w 
		
			
                                        218
                                     但是/c ，/w 国民政府/n 幻想/v 通过/p 谈判/n 和平/a 解决/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     日本/ns 政府/n 利用/v 谈判/n 的/u 时机/n 向/p 中国/ns 增派/v 援兵/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     ７/m 月/nt 下旬/nt ，/w 日本/ns 援兵/n 到达/v ，/w 立即/d 向/p 平津/j 发动/v 全面/a 进攻/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     中国/ns 军队/n 顽强/a 抵抗/v ，/w 二十九/m 军/n 副/h 军长/n 佟麟阁/nh 以/p 身/n 殉国/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     ７/m 月底/nt ，/w 北平/ns ，/w 天津/ns 相继/d 失陷/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     &quot;/w 八&#183;一三/j &quot;/w 事变/n １９３７/m 年/nt ８/m 月/nt １３/m 日/nt ，/w 日本/ns 侵略军/n 对/p 上海/ns 发动/v 进攻/v ，/w 中国/ns 守军/n 奋起/v 还击/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     这/r 就是/v &quot;/w 八&#183;一三/j &quot;/w 事变/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     国民政府/n 组织/v 淞沪/j 会战/v ，/w 先后/d 调集/v ４０/m 多/m 万/m 军队/n 参加/v 战斗/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     蒋介石/n 兼任/v 总司令/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     中国/ns 军队/n 英勇/a 抗击/v 敌人/n ，/w 曾/d 一度/d 打退/v 日军/n 的/u 进攻/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     日军/n 调集/v 海陆空军/j 达/v ２０/m 多/m 万/m 人/n 猛烈/a 反扑/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     在/p 战斗/v 中/nd ，/w 中国/ns 军队/n 涌现/v 出/vd 许多/a 可歌可泣/i 的/u 英勇/a 事迹/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     驻守/v 宝山/ns 县城/n 的/u ５００/m 名/n 官兵/n ，/w 在/p 敌人/n 炮火/n 猛烈/a 轰击/v 下/vd ，/w 坚守/v 阵地/n ，/w 激战/v 两/m 昼夜/nt ，/w 全部/n 壮烈/a 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     １０/m 月/nt 下旬/nt ，/w 日军/n 进攻/v 上海/ns 市区/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     谢晋元/nh 团长/n 奉命/v 率/v ８００/m 名/n 战士/n 坚守/v 上海/ns 苏州/ns 河/n 北/nd 的/u 四行/ns 仓库/n ，/w 掩护/v 主力/n 后撤/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     谢晋元/nh 和/c ８００/m 战士/n 孤军奋战/i ４/m 昼夜/nt ，/w 打退/v 敌人/n 的/u 多/m 次/q 进攻/v ，/w 使/v 日军/n 不能/v 前进/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     他们/r 完成/v 任务/n 后/nd ，/w 奉命/v 撤退/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     １１/m 月/nt ，/w 日军/n 占领/v 上海/ns ，/w 淞沪/j 会战/v 结束/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     淞沪/j 会战/v ，/w 中国/ns 军队/n 英勇/a 战斗/v ３/m 个/q 月/nt ，/w 打死v打伤/v 日军/n ６万/m 多/m 人/n ，/w 粉碎/v 日本/ns 侵略/v 者/k ３/m 个/q 月/nt 灭亡/v 中国/ns 的/u 狂妄/a 计划/n ，/w 打乱/v 了/u 日本/ns 的/u 侵略/v 部署/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     卢沟桥事变/n 以后/nt ，/w 中国共产党/n 通电/v 呼吁/v ：/w &quot;/w 国共/j 两/m 党/n 亲密/a 合作/v ，/w 抵抗/v 日寇/n 的/u 新/a 进攻/v &quot;/w ，/w 又/d 将/d 国共/j 合作/v 宣言/n 送交/v 国民党/n ，/w 并且/c 派/v 周恩来/nh 等/u 同/c 国民政府/n 和/c 蒋介石/nh 谈判/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     蒋介石/nh 在/p 庐山/ns 发表/v 谈话/n ，/w 表示/v 准备/v 抗战/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     那时候/nt ，/w 日军/n 大举/v 进攻/v 上海/ns ，/w 进逼/v 南京/ns ，/w 企图/v 迫使/v 国民政府/n 投降/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     这/r 就/d 直接/a 威胁/v 到/v 国民政府/n 的/u 统治/v ，/w 也/d 威胁/v 到/v 美/j 英/j 帝国主义/n 在/p 华/j 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     国民政府/n 被迫/v 实行/v 对/p 日/nt 作战/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     根据/v 国共/j 两/m 党/n 协议/n ，/w 在/p 西北/ns 的/u 中国/ns 工农/n 红军/n 主力/n 改编/v 为/v 八路军/n ，/w 由/p 朱德/nh 任/v 总指挥/n ，/w 彭德怀/nh 任/v 副/h 总指挥/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     后来/nt ，/w 南方/nl 八/m 省/n 的/u 红军/n 游击队/n 改编/v 为/v 新四军/n ，/w 由/p 叶挺/nh 任/v 军长/n ，/w 项英/nh 任/v 副/j 军长/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     ９/m 月/nt 下旬/nt ，/w 国民党/n 公布/v 了/u 中国共产党/n 提交/v 的/u 国共/j 合作/v 宣言/n ，/w 蒋介石/nh 发表/v 了/u 承认/v 中国共产党/n 合法/a 地位/n 的/u 谈话/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     这样/r ，/w 国共/j 两/m 党/n 实现/v 了/u 第二/m 次/q 合作/v ，/w 抗日民族统一战线/n 正式/a 建立/v 了/u 。/w 
		
			
                                        246
                                     从此/c ，/w 中国人民/n 在/p 抗日民族统一战线/n 旗帜/n 下/nd ，/w 以/p 国共/j 两/m 党/n 合作/v 为/v 基础/n ，/w 开始/v 了/u 全/a 民族/n 的/u 抗战/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     １９３７/m 年/nt ７/m 月底/nt ，/w 日军/n 侵占/v 北平/ns 、/w 天津/ns 以后/nt ，/w 即/d 向/p 中国/ns 发动/v 全面/a 进攻/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     在/p 北方/nd ，/w 日军/n 分路/n 进攻/v 华北/ns 。/w 
		
			
                                        249
                                     在/p 南方/nd ，/w 日军/n 战领/v 中国/ns 的/u 经济/n 中心/n 城市/n 上海/ns ，/w 威胁/v 南京/ns 。/w 
		
			
                                        250
                                     他们/r 妄想/v 速战速决/i ，/w 迫使/v 国民政府/n 投降/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     面临/v 日本/ns 的/u 全面/a 进攻/v ，/w 国民政府/n 发表/v 声明/v ，/w 决心/v &quot;/w 实行/v 自卫/v ，/w 抵抗/v 暴力/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        252
                                     先后/d 组织/v 了/u 淞沪/j 会战/v 、/w 太原/ns 会战/v 、/w 徐州/ns 会战/v 和/c 武汉/ns 会战/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     但是/c ，/w 国民政府/n 害怕/v 人民/n 在/p 抗日战争/i 中/nd 壮大/v 力量/n ，/w 因此/c 它/r 推行/v 一/m 条/q 不/d 发动/v 群众/n 只/d 依靠/v 政府/n 和/c 军队/n 来/vd 抗战/v 的/u 片面/a 抗战/v 路线/n ，/w 造成/v 了/u 战场/n 上/nd 的/u 严重/a 失败/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     日军/n 侵占/v 上海/ns 以后/nt ，/w 向/p 国民政府/n 首都/n 南京/ns 进攻/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     国民党/n 军队/n 节节/n 后退/v ，/w １２/m 月/nt ，/w 南京/ns 失陷/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     国民政府/n 迁往/v 重庆/ns ，/w 把/p 重庆/ns 作为/n 战时/nt 的/u 陪都/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     １９３８/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 日军/n 为了/p 造成/v 合围/v 徐州/ns 的/u 形势/n ，/w 从/p 山东/ns 分/v 两/m 路/n 进攻/v 徐州/ns 的/u 门户/n 台儿庄/ns 。/w 
		
			
                                        258
                                     第/h 五/m 战区/n 司令/n 长官/n 李宗仁/nh 指挥/v 中国/ns 军队/n 将/d 日军/n 一路/m 阻止/v 在/p 临沂/ns ，/w 将/d 另/a 一/m 路/n 日军/n 阻止/v 在/p 台儿庄/ns 。/w 
		
			
                                        259
                                     双方/n 在/p 台儿庄/ns 展开/v 激烈/a 的/u 拉锯战/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     与此同时/i ，/w 中国/ns 军队/n 形成/v 了/u 对/p 入侵/v 台儿庄/ns 日军/n 的/u 包围/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     ４/m 月初/nt ，/w 中国/ns 军队/n 全线/n 反攻/v ，/w 日军/n 大败/v 溃逃/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     台儿庄/ns 战役/n 消灭/v 日军/n ２万/m 多/m 人/n ，/w 是/vl 抗战/v 以来/nd 国民政府/n 正面/a 战场/n 取得/v 的/u 最/d 重大/a 胜利/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     但是/c ，/w 国民政府/n 实行/v 片面/a 抗战/v 路线/n ，/w 无力/v 阻止/v 优势/n 敌人/n 的/u 疯狂/a 进攻/v ，/w 太原/ns 、/w 徐州/ns 等/u 地/n 相继/d 失守/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     １９３８/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 武汉/ns 、/w 广州/ns 也/d 被/p 日军/n 占领/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     中国/ns 丢失/v 了/u 华北/ns 、/w 华中/ns 的/u 大片/n 领土/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     日本/ns 侵略者/n 所到之处/n ，/w 烧杀抢掠/v ，/w 残暴/a 无比/d 。/w 
		
			
                                        267
                                     日军/n 占领/v 南京/ns 以后/nt ，/w 对/p 南京/ns 人民/n 进行/v 了/u 长达/v 六/m 个/q 星期/nt 的/u 惨绝人寰/i 的/u 血腥/a 大/a 屠杀/v ，/w 犯/v 下/vd 了/u 滔天罪行/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     南京/ns 的/u 和平/a 居民/n ，/w 有的/r 被/p 当作/v 练习/v 射击/v 的/u 靶子/n ，/w 有的/r 被/p 当作/v 拼/v 刺刀/n 的/u 对象/n ，/w 有的/r 被/p 活埋/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     据/p 调查/v ，/w 南京/ns 大/a 屠杀/v ，/w 日军/n 杀害/v 的/u 中国/ns 人民/n 达/v ３０万/m 人/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        270
                                     日军/n 的/u 凶恶/a 残暴/a ，/w 激起/v 了/u 中国人民/n 的/u 无比/d 愤怒/a 。/w 
		
			
                                        271
                                     中国共产党/n 实行/v 全面/a 抗战/v 路线/n ─/w ─/w 人民战争/n 的/u 路线/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     １９３７/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 中国/ns 共产党/n 在/p 陕北/ns 洛川/ns 召开/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     通过/v 了/u 毛泽东/nh 提出/v 的/u 抗日/j 救国/j 十/m 大/a 纲领/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     会议/n 还/d 决定/v 在/p 敌人/n 后方/nl 放手/v 开展/v 独立自主/v 的/u 游击/v 战争/n ，/w 开辟/v 敌后/nl 战场/n ，/w 建立/v 敌后/nl 抗日/j 根据地/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     陕北/ns 工农红军/n 改编/v 为/v 八路军/n 后/nd ，/w 立即/d 开赴/v 山西/ns 抗日/j 前线/n 作战/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     １９３７/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 日军/n 一/m 部/n 进攻/v 平型关/ns ，/w 八路军/n 在/p 平型关/ns 东侧/nl 伏击/v ，/w 全歼/v 日军/n １０００/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     八路军/n 平型关/ns 伏击战/n 的/u 胜利/v ，/w 是/vl 中国/ns 抗战/v 以来/nd 第一/m 次/q 大捷/v ，/w 沉重/a 打击/v 了/u 敌人/n 的/u 嚣张/a 气焰/n ，/w 鼓舞/v 了/u 中国/ns 军民/n 的/u 斗志/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     八路军/n 、/w 新四军/n 深入/a 敌后/nl ，/w 开展/v 广泛/a 的/u 游击/v 战争/n ，/w 先后/d 在/p 华北/ns 、/w 华中/ns 、/w 华南/n 建立/v 起/v 晋察冀/j 、/w 晋冀豫/j 、/w 晋绥/j 、/w 苏南/j 、/w 皖/j 东/nd 、/w 东江/ns 等/u 许多/a 抗日/j 根据地/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     中国共产党/n 中央/n 所在地/n 延安/ns ，/w 成为/v 全国/n 抗日战争/n 的/u 指导/v 中心/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     在/p 各个/a 抗日/j 根据地/n ，/w 中国共产党/n 领导/v 人民/n 建立/v 抗日/j 民主/a 政权/n ，/w 组织/v 群众/n 武装/n ，/w 使/v 根据地/n 日益/d 发展/v 壮大/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        281
                                     八路军/n 和/c 新四军/n 在/p 敌后/nl 广泛/a 地/u 开展/v 游击战/n ，/w 抗击/v 着/u 大量/a 日军/n ，/w 严重/a 地/u 威胁/v 着/u 敌人/n 的/u 后方/n ，/w 也/d 有力/a 地/u 配合/v 了/u 国民党/n 正面/d 战场/n 的/u 作战/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     １９３８/m 年/nt ，/w 毛泽东/nh 发表/v 了/u 《/w 论/v 持久战/n 》/w ，/w 指出/v 抗日战争/n 是/vl 持久战/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     经过/v 防御/v 、/w 相持/v 、/w 反攻/v 三/m 个/q 阶段/n ，/w 最后/a 胜利/v 一定/d 属于/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        284
                                     持久/a 抗战/v 的/u 方针/n ，/w 是/vl 指导/v 中国/ns 人民/n 抗日战争/n 的/u 正确/a 方针/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     抗日战争/n 时期/nt ，/w 港澳同胞/n 和/c 国外/n 华侨/n 在/p 华侨/n 领袖/n 陈嘉庚/nh 等/u 领导/v 下/vd ，/w 积极/a 开展/v 抗日救国/j 活动/v ，/w 为/p 祖国/n 的/u 抗战/v 捐献/v 衣服/n 、/w 粮食/n 、/w 药品/n ，/w 还/d 捐献/v 飞机/n 、/w 枪械/n 、/w 汽车/n 等/u 军/n 用/v 物品/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     有的/r 回国/v 参军/v 参战/v ，/w 直接/a 打击/v 日本/ns 侵略者/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     中国/ns 人民/n 的/u 抗日战争/n ，/w 得到/v 全世界/n 人民/n 的/u 深切/a 同情/v 和/c 热烈/a 支持/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     伟大/a 的/u 国际主义/n 战士/n 诺尔曼&#183;白求恩/nh ，/w 受/v 加拿大/ns 共产党/n 和/c 美国/ns 共产党/n 的/u 派遣/v ，/w 来到/v 中国/ns ，/w 帮助/v 中国/ns 人民/n 的/u 抗日战争/n ，/w 献出/v 了/u 宝贵/a 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     印度/ns 援/v 华/j 医疗队/n 的/u 柯棣华/nh 大夫/n ，/w 也/d 为/p 中国/ns 人民/n 的/u 抗日/j 斗争/n 献出/v 了/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     他们/r 的/u 国际主义精神/n 将/d 永远/d 记在/v 中国/ns 人民/n 心中/nl 。/w 
		
			
                                        291
                                     日军/n 占领/v 武汉/ns 和/c 广州/ns 以后/nt ，/w 由于/c 侵占/v 了/u 中国/ns 大片/n 领土/n ，/w 战线/n 太/d 长/a 、/w 兵力/n 不足/a 、/w 国内/n 资源/n 紧张/a ；/w 又/d 由于/c 中国共产党/n 领导/v 的/u 敌后/nl 游击/v 战争/n 猛烈/a 发展/v ，/w 抗日/j 根据地/n 不/d 断/v 扩大/v ，/w 严重/a 地/u 威胁/v 着/u 敌人/n 的/u 后方/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     日本/ns 侵略者/n 不得不/d 改变/v 侵略/v 方针/n ，/w 对/p 国民党/n 停止/v 大规模/n 军事/n 进攻/v ，/w 而/c 以/p 政治/n 诱降/v 为主/v ，/w 以/p 军事/n 进攻/v 为辅/v ，/w 引诱/v 国民政府/n 投降/v ；/w 以/p 主要/a 兵力/n 进攻/v 中国共产党/n 领导/v 的/u 八路军/n 、/w 新四军/n 和/c 敌后/nl 抗日/j 根据地/n ，/w 加强/v 对/p 占领区/n 的/u 军事/n 统治/v 和/c 经济/n 掠夺/v ，/w 以/p 巩固/v 它/r 的/u 后方/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     从此/c ，/w 中国/ns 的/u 抗战/v 进入/v 了/u 相持/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     １９３８/m 年底/nl ，/w 日本/ns 首相/n 近卫文/nh （/w ｍ/ws &#243;/w ）/w 发表/v 声明/v ，/w 提出/v 所谓/a 日中/j &quot;/w 善/a 邻/n 友好/a &quot;/w 、/w &quot;/w 共同/a 防/v 共/j &quot;/w 、/w &quot;/w 经济/n 合作/v &quot;/w 三/m 原则/n ，/w 以/p 引诱/v 国民政府/n 投降/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     在/p 日本/ns 政府/n 的/u 诱降/v 下/vd ，/w 国民政府/n 内/nd 亲日派/n 头子/n 汪精卫/nh 离开/v 重庆/ns ，/w 公开/a 投降/v 日本/ns 帝国主义/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     １９４０/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 在/p 日本/ns 帝国主义/n 支持/v 下/vd ，/w 汪精卫/nh 在/p 南京/ns 成立/v 了/u 伪/h 国民/n 政府/n ，/w 汪/nhf 自/r 任/v 代理/v 主席/n ，/w 进行/v 反/v 共/j 反/v 人民/n 的/u 罪恶/a 活动/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     这样/r ，/w 一小撮/n 民族/n 败类/n 公开/a 当/v 了/u 汉奸/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     １９３９/m 年/nt ，/w 日本/ns 侵略者/n 从/p 华中/ns 等/u 地/u 调回/v 兵力/n ，/w 加强/v 对/p 敌后/nl 抗日/j 根据地/n 的/u &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        299
                                     为/p 配合/v &quot;/w 扫荡/v &quot;/w ，/w 日本/ns 侵略者/n 对/p 抗日/j 根据地/n 实行/v &quot;/w 囚笼/n &quot;/w 政策/n ，/w 妄想/v 消灭/v 八路军/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     八路军/n 、/w 新四军/n 在/p 极端/d 艰难/a 的/u 条件/n 下/nd 开展/v 游击战/n ，/w 进行/v 反/v 扫荡/v 斗争/n ，/w 不/d 断/v 粉碎/v 敌人/n 的/u 进攻/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     １９４０/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 八路军/n 在/p 彭德怀/nh 指挥/v 下/vd ，/w 组织/v 了/u １００/m 多/m 个/q 团/n ，/w ４０万/m 大军/n ，/w 在/p 华北/ns ２５００/m 多/m 公里/q 的/u 战线/n 上/nd ，/w 向/p 日本/ns 侵略军/n 发起/v 了/u 大规模/n 出击/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     主要/a 是/vl 破坏/v 敌人/n 的/u 交通线/n ，/w 摧毁/v 日伪军/j 深入/v 根据地/n 的/u 据点/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     这次/r 大规模/n 的/u 出击/v ，/w 打死/v 和/c 俘虏/v 日伪军/n ４万/m 多/m 人/n ，/w 破坏/v 交通线/n ２０００/m 多/m 公里/q ，/w 拔掉/v 日伪军/j 据点/n 近/d ３０００/m 个/q 。/w 
		
			
                                        304
                                     这/r 就是/v 百/m 团/n 大战/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     百/m 团/n 大战/v 是/vl 抗战/v 以来/nd 一/m 次/q 重大/a 的/u 军事/n 胜利/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     武汉/ns 失守/v 以后/nt ，/w 在/p 日本/ns 诱降/v 政策/n 下/nd ，/w 国民政府/n 一面/d 与/c 日本/ns 秘密/a 谈判/n ，/w 进行/v 投降/v 活动/v ；/w 一面/d 将/p 主要/a 兵力/n 放在/v 大西南/ns 、/w 大西北/ns ，/w 消极/a 抗日/j 。/w 
		
			
                                        307
                                     １９４０/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 日军/n 以/p 重兵/n 进攻/v 枣宜/ns 地区/n ，/w 国民政府/n 军队/n 进行/v 狙击/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     第三十三/m 集团军/n 总司令/n 张自忠/nh 亲自/d 率领/v 部队/n 向/p 日军/n 侧后/nd 出击/v ，/w 威胁/v 敌人/n 后路/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     后来/nt ，/w 他们/r 被/p 万/m 余/m 日军/n 包围/v ，/w 大部分/n 战士/n 伤亡/v ，/w 张自忠/nh 也/d 为/p 国/n 壮烈/a 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     ６/m 月/nt ，/w 宜昌/ns 失守/v ，/w 重庆/ns 受到/v 威胁/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     １９４１/m 年/nt １２/m 月/nt 太平洋战争/n 爆发/v 后/nd ，/w 日本/ns 侵略者/n 发动/v 了/u 第三/m 次/q 长沙/ns 会战/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     １９４１/m 年底/nl ，/w 日军/n ７万/m 人/n 向/p 长沙/ns 进攻/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     中国/ns 军队/n 利用/v 有利/a 地形/n 阻击/v 敌人/n ，/w 并/c 切断/v 日军/n 对外/p 联系/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     １９４２/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 日军/n 攻/v 不下/v 长沙/ns ，/w 向/p 北/nd 撤退/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     中国/ns 军队/n 全线/n 反攻/v ，/w 取得/v 胜利/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     １９４０/m 年/nt 后/nd ，/w 日军/n 侵占/v 越南/ns 、/w 缅甸/ns ，/w 封锁/v 了/u 我国/r 东南/nd 的/u 国际/n 交通/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     我国/r 的/u 外/nd 援/v 路线/n 被/p 切断/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     抗日战争/n 进入/v 相持/v 阶段/nt 以后/nt ，/w 由于/c 敌后/nl 抗日/j 根据地/n 和/c 人民/n 武装力量/n 的/u 不/d 断/v 发展/v ，/w 由于/c 日本/ns 帝国主义/n 的/u 政治/n 诱降/v ，/w 蒋介石/nh 集团/n 反/v 共/j 反/v 人民/n 的/u 倾向/n 也/d 日渐/d 增长/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     他们/r 不/d 断/v 袭击/v 八路军/n ，/w 惨杀/v 八路军/n 干部/n 和/c 战士/n ，/w 制造/v 反/v 共/j 磨擦/v 事件/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     １９４０/m 年/nt 秋/nt ，/w 蒋介石/nh 强令/v 黄河/ns 以南/nl 的/u 八路军/n 和/c 新四军/n 撤退/v 到/v 黄河/ns 以北/nl ，/w 企图/v 趁机/v 围歼/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     中国共产党/n 为了/p 顾全/v 抗日/j 的/u 大局/n ，/w 同意/v 将/p 皖南/ns 新四军/n 调到/v 长江/ns 以北/nl 。/w 
		
			
                                        322
                                     １９４１/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 新四军/n 军部/n 和/c 直属/v 部队/n ９０００/m 多/m 人/n 到达/v 丛山/n 环绕/v 的/u 茂林/ns 地区/n 时/nt ，/w 遭到/v 埋伏/v 在/p 那里/r 的/u 国民政府/n 军队/n ８万/m 多/m 人/n 的/u 包围/v 和/c 袭击/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     新四军/n 广大/a 指战员/n 浴血奋战/i 七/m 昼夜/nt ，/w 终/d 因/c 众寡悬殊/i ，/w 弹尽粮绝/i ，/w 除/p １０００/m 多/m 人/n 突出/v 重围/n 外/nd ，/w 大部分/n 壮烈/a 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     军长/n 叶挺/nh 去/vd 同/c 国民党/n 谈判/v 时/nt 被/p 扣留/v ，/w 关入/v 监狱/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     项英/nh 被/p 叛徒/n 杀害/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     这/r 就是/d 震动/v 中外/j 的/u &quot;/w 皖南事变/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        327
                                     接着/c ，/w 蒋介石/nh 宣布/v 新四军/n 为/v 叛军/v ，/w 下令/v 取消/v 新四军/n 番号/n ，/w 派/v 国民政府/n 军队/n 进攻/v 江北/ns 的/u 新四军/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     中国共产党/n 坚决/v 回击/v 反/v 共/j 进攻/v ，/w 宣布/v 重新/d 建立/v 新四军/n 军部/n ，/w 任命/v 陈毅/nh 为/v 代理/v 军长/n ，/w 刘少奇/nh 为/v 政治委员/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     同时/c ，/w 党/n 还/d 发动/v 全国性/n 的/u 抗议/v 运动/n ，/w 进一步/d 揭露/v 国民党/n 顽固派/n 反/v 共/j 反/v 人民/n 的/u 投降/v 阴谋/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     的/u 题词/n ，/w 刊登/v 在/p 《/w 新华日报/n 》/w 上/nd 。/w 
		
			
                                        331
                                     接着/c ，/w 全国/n 人民/n 纷纷/d 斥责/v 蒋介石/nh 集团/n 的/u 反/v 共/j 罪行/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     使/v 他们/r 在/p 政治/n 上/nd 陷于/v 孤立/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     １９４１/m 年/nt 到/v １９４２/m 年/nt ，/w 是/vl 中国/ns 人民/n 抗日战争/n 非常/d 困难/n 的/u 时期/nt 。/w 
		
			
                                        334
                                     日本/ns 帝国主义/n 为了/p 建立/v 太平洋战争/n 的/u 后方/n 基地/n ，/w 集中/v 侵华/v 的/u 大部分/n 兵力/n 和/c 几乎/d 全部/n 伪军/n ，/w 对敌/v 后/nd 抗日/j 根据地/n 进行/v 野蛮/a 的/u &quot;/w 大扫荡/v &quot;/w ，/w 实行/v 烧光/v 、/w 杀光/v 、/w 抢光/v 的/u &quot;/w 三光/j &quot;/w 政策/n ；/w 对/p 游击区/n 实行/v &quot;/w 蚕食/v &quot;/w 政策/n ，/w 象/v 蚕/n 吃/v 桑叶/n 一样/a ，/w 逐步/d 缩小/v 抗日/j 根据地/n 的/u 面积/n ；/w 对敌占领/v 区/n 采取/v &quot;/w 清乡/v &quot;/w 政策/n ，/w 加强/v 法西斯/n 的/u 保甲/n 制度/n ，/w 搜捕/v 抗日/j 志士/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     针对/p 敌人/n 的/u 进攻/v ，/w 共产党/n 展开/v 反/v &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 、/w 反/v &quot;/w 蚕食/v &quot;/w 、/w 反/v &quot;/w 清乡/v &quot;/w 斗争/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     １９４１/m 年/nt 秋/nt ，/w 日本/ns 华北/ns 方面军/n 总司令/n 冈村宁次/nh 亲自/d 率领/v １３万/m 人/n ，/w &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 晋察冀/j 边区/n ，/w 妄图/v 在/p 长城/n 两侧/nl 消灭/v 人民军队/n 主力/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     八路军/n 主力/n 转移/v 到/v 敌人/n 的/u 后方/n ，/w 先/nt 用/v 游击队/n 和/c 民兵/n 困扰/v 和/c 狙击/v 敌人/n ，/w 使/v 敌人/n 疲于/v 应付/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     接着/c ，/w 主力/n 部队/n 突然/a 转回/v ，/w 会同/v 游击队/n 和/c 民兵/n 一/m 股/q 一/m 股/q 地/u 歼灭/v 敌人/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     敌人/n 伤亡/v ８０００/m 多/m 人/n 后/nd ，/w 狼狈/a 退出/v 晋察冀/j 边区/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     冈村宁次/nh 自认/v 失败/v ，/w 哀叹/v &quot;/w 肃清/v 八路军/n 非/d 短/a 期间/nt 所能/vu 奏效/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        341
                                     在/p 共产党/n 的/u 领导/v 下/vd ，/w 根据地/n 军民/n 英勇/a 战斗/v ，/w 粉碎/v 了/u 敌人/n 一/m 次/q 又/d 一/m 次/q 的/u &quot;/w 扫荡/v &quot;/w ，/w 消灭/v 了/u 大量/a 日伪军/j 。/w 
		
			
                                        342
                                     同时/nt ，/w 也/d 付出/v 很/d 大/a 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     １９４２/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 八路军/n 副/h 参谋长/v 左权/nh 在/p 反/v &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 中/nd 不幸/a 中弹/v ，/w 壮烈/a 殉国/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     在/p 保卫/v 解放区/n 的/u 斗争/n 中/nd ，/w 民兵/n 创造/v 了/u 地雷战/n 、/w 地道战/n 等/u 独特/a 的/u 战斗/v 方法/n ，/w 少年/n 儿童/n 也/d 参加/v 站岗/v 放哨/v 、/w 侦察/v 敌情/n 等/u 抗日/j 活动/v ，/w 使/v 日本/ns 侵略者/n 陷入/v 人民战争/n 的/u 汪洋/n 大/a 海/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     在/p 日伪军/j 大举/v 进攻/v 解放区/n 的/u 同时/nt ，/w 国民党/n 顽固派/n 也/d 加紧/v 封锁/v 包围/v 解放区/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     为了/p 克服/v 严重/a 的/u 困难/n ，/w 争取/v 抗战/v 胜利/v ，/w 中国共产党/n 采取/v 了/u 一系列/a 巩固/v 解放区/n 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     解放区/n 建立/v 起/v 抗日/j 民主/a 政权/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     抗日/j 民主/a 政权/n 采取/v &quot;/w 三三制/i &quot;/w 原则/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     在/p 参议会/n 和/c 政府/n 里/nd ，/w 代表/v 工人/n 和/c 贫农/n 的/u 共产党员/n ，/w 代表/v 小资产阶级/n 的/u 进步/a 分子/n ，/w 代表/v 民族/n 资产阶级/n 和/c 开明/a 坤士/n 的/u 中间/nd 分子/n ，/w 各/r 占/v １／３/m 的/u 名额/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     抗日/j 民主/a 政权/n 是/vl 中国共产党/n 领导/n 的/u 抗日民族统一战线/n 性质/n 的/u 政权/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     它/r 调动/v 了/u 凡是/a 反对/v 日本/ns 帝国主义/n 、/w 反对/v 汉奸/n 和/c 反动派/n 的/u 各个/a 阶级/n 和/c 阶层/n 的/u 积极性/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     敌后/nl 抗日/j 根据地/n 实行/v 地主/n 减租减息/v ，/w 农民/n 交租交息/v 的/u 土地/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     这/r 就/d 减轻/v 了/u 地主/n 对/p 农民/n 的/u 封建/a 剥削/v ，/w 提高/v 了/u 农民/n 生产/v 和/c 抗日/j 的/u 积极性/n ；/w 同时/c 打击/v 了/u 不法/a 地主/n ，/w 团结/v 了/u 地主/n 里/nd 的/u 开明/a 分子/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     在/p 解放区/n 最/d 困难/a 的/u 时期/nt ，/w 中共中央/j 提出/v &quot;/w 发展/v 经济/n ，/w 保障/v 供给/v &quot;/w 的/u 方针/n ，/w 号召/v 各个/a 解放区/n 军民/n 自己/r 动手/v ，/w 发展/v 生产/v ，/w 克服/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     解放区/n 广泛/a 地/u 掀起/v 了/u 大生产运动/i 。/w 
		
			
                                        356
                                     陕甘宁/j 边区/n 生产/v 运动/n 搞/v 得/u 最/d 热烈/a 。/w 
		
			
                                        357
                                     王震/nh 领导/v 的/u 三五九旅/n ，/w 把/p 草莽/n 丛生/v 的/u 南泥湾/ns 建设/v 成/v 陕北/ns 的/u 江南/ns ，/w 成为/v 大生产运动/i 的/u 模范/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     其他/r 敌后/nl 抗日/j 根据地/n 的/u 战士/n 和/c 干部/n ，/w 在/p 紧张/a 的/u 战斗/v 环境/n 里/nd ，/w 也/d 投入/a 了/u 大生产运动/i 。/w 
		
			
                                        359
                                     他们/r 一手/n 拿/v 枪/n ，/w 一手/n 拿/v 锄/n ，/w 一面/d 打仗/v ，/w 一面/d 生产/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     大生产运动/i 减轻/v 了/u 人民/n 的/u 负担/n ，/w 改善/v 了/u 人民/n 的/u 生活/n ，/w 使/v 解放区/n 军民/n 渡过/v 了/u 严重/a 困难/n 时期/nt ，/w 为/p 争取/v 抗日战争/n 的/u 胜利/v 奠定/v 了/u 物质/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     １９４２/m 年/nt 起/v ，/w 中国共产党/n 开展/v 整风运动/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     全体/n 党员/n 学习/v 党/n 的/u 文件/n ，/w 清算/v 王明/nh 的/u &quot;/w 左/nd &quot;/w 倾/v 错误/n ，/w 检查/v 自己/r 的/u 思想/n 和/c 工作/n ，/w 展开/v 了/u 深刻/a 的/u 批评/v 和/c 自我批评/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     整风/v 运动/v ，/w 在/p 全/a 党/n 进行/v 了/u 一/m 次/q 普遍/a 的/u 马克思列宁主义/n 的/u 教育/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     通过/p 整风/v ，/w 全/a 党/n 达到/v 了/u 空前/a 的/u 团结/a 和/c 统一/a ，/w 为/p 夺取/v 抗日战争/n 的/u 最后/a 胜利/v 和/c 新民主主义革命/n 在/p 全国/n 的/u 胜利/v ，/w 奠定/v 了/u 思想/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     国民党/n 建立/v 独裁/v 统治/v 以后/nt ，/w 在/p 很/d 短/a 的/u 时期/nt 里/nd ，/w 蒋介石/nh 、/w 宋子文/nh 、/w 孔祥熙/nh 、/w 陈立夫/nh 和/c 陈果夫/nh 兄弟/n 的/u 四大家族/i 积累/v 起/v 巨大/a 的/u 财富/n ，/w 形成/v 了/u 以/p 他们/r 为首/v 的/u 官僚资本/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     中国/ns 出现/v 了/u 官僚/n 资产阶级/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     官僚资本/n 垄断/v 了/u 全国/n 的/u 经济/n 命脉/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     国民政府/n 的/u 统治/v ，/w 实际/a 上/nd 就是/d 四大家族/i 的/u 统治/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     四大家族/i 把/p 他们/r 控制/v 的/u 中央/n 、/w 中国/ns 、/w 交通/v 、/w 农民/n 四/m 大/a 银行/n 发行/v 的/u 纸币/n ，/w 作为/v 法定/v 的/u 货币/n ，/w 独占/v 了/u 全国/n 的/u 金融业/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     抗战/v 八/m 年中/nt ，/w 四大家族/i 无/v 限制/v 地/u 发行/v 法币/n ，/w 造成/v 物价/n 飞涨/v ，/w 通货/n 严重/a 膨胀/v ，/w 而/c 四大家族/i 从中/d 牟取暴利/i ，/w 使/v 人民/n 生活/n 愈加/d 困苦/a 。/w 
		
			
                                        371
                                     四大家族/i 独占/v 工业/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     抗战/v 期间/nt ，/w 国统区/n 官僚资本/n 占/v 全部/n 产业资本/n 的/u ７０％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        373
                                     这次/r 大会/n 是/vl 团结/a 的/u 大会/n ，/w 是/vl 胜利/v 的/u 大会/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     １９４５/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 国民党/n 在/p 重庆/ns 召开/v 第六/m 次/q 全国代表大会/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     这次/r 大会/n 的/u 一/m 个/q 主要/a 任务/n ，/w 就是/d 继续/v 维护/v 国民党/n 一/m 党/n 专政/n 的/u 法西斯/n 统治/v ，/w 拒绝/v 建立/v 联合政府/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     同时/c ，/w 动员/v 国民党/n 全/a 党/n 的/u 力量/n ，/w 准备/v 发动/v 反/v 共/j 反/v 人民/n 的/u 内战/n ，/w 抢夺/v 人民/n 抗战/v 的/u 胜利果实/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     国民党/n &quot;/w 六大/j &quot;/w 是/vl 一/m 次/q 反/v 共/j 反/v 人民/n 的/u 大会/n ，/w 它/r 要/vu 把/p 中国/ns 引向/v 黑暗/a 。/w 
		
			
                                        378
                                     在/p 太平洋/ns 战场/n 上/nd ，/w 日本/ns 节节败退/i ，/w 美国/ns 逐渐/d 攻/v 近/a 日本/ns 本土/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     １９４５/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 美国/ns 向/p 日本/ns 的/u 广岛/ns 、/w 长崎/ns 投掷/v 了/u 二/m 颗/q 原子弹/n ，/w 并/c 组织/v 大批/q 飞机/n 日夜/nt 轮番/d 轰炸/v 日本/ns 本/r 土/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     苏联/ns 政府/n 发表/v 对/p 日/j 宣战/v 的/u 声明/v ，/w 苏联/ns 红军/n 进攻/v 驻/v 中国/ns 东北/ns 的/u 日本/ns 关东/ns 军/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     毛泽东/n 发出/v 了/u &quot;/w 对/p 日寇/n 的/u 最后/a 一/m 战/v &quot;/w 的/u 号召/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     朱德/nh 总司令/n 命令/v 八路军/n 、/w 新四军/n 和/c 其它/r 抗日/j 军队/n 发动/v 大/a 反攻/v ，/w 消灭/v 拒绝/v 投降/v 的/u 敌人/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     抗日战争/i 进入/v 了/u 大/a 反攻/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     那时候/nt ，/w 国民政府/n 在/p 美/j 帝国主义/n 支持/v 下/vd ，/w 阴谋/v 发动/v 内战/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     蒋介石/nh 命令/v 他/r 的/u 部队/n &quot;/w 积极/a 推进/v &quot;/w ，/w 抢夺/v 人民/n 的/u 胜利果实/n ，/w 而/c 要/vu 人民军队/n &quot;/w 就地/d 驻防/v 待命/v &quot;/w ，/w 不准/v 进攻/v 敌人/n ；/w 甚至/c 无耻/a 地/u 命令/v 日伪军/j &quot;/w 负责/a 维持/v 地方/n 治安/n &quot;/w ，/w 力图/v 阻止/v 人民军队/n 的/u 进攻/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     在/p 世界/n 反/v 法西斯/n 力量/n 的/u 沉重/a 打击/v 下/vd ，/w 特别/d 是/v 中国/ns 人民/n 的/u 英勇/a 反击/v ，/w ８/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 日本/ns 帝国主义/n 被迫/v 宣布/v 无条件/v 投降/v ，/w ９/m 月/nt ２/m 日/nt ，/w 日本/ns 政府/n 向/p 盟国/n 递交/v 了/u 投降/v 书/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     ９/m 月/nt ９/m 日/nt ，/w 中国/ns 战区/n 的/u 投降/v 仪式/n 在/p 南京/ns 举行/v ，/w 日本/ns 侵略者/n 头子/n 冈村宁次/nh 将/p 投降/v 书/n 交给/v 了/u 中国/ns 政府/n 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     八/m 年/nt 抗日战争/n ，/w 中国/ns 人民/n 终于/d 取得/v 了/u 伟大/a 胜利/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     １０/m 月/nt ，/w 日本/ns 驻/v 台湾/ns 总督/n 将/d 投降/v 书/n 交给/v 中国/ns 政府/n 代表/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     这样/r ，/w 被/p 日本/ns 统治/v 达/v ５０/m 年/nt 之久/nt 的/u 台湾/ns ，/w 也/d 回到/v 了/u 祖国/n 的/u 怀抱/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     八/m 年/nt 抗战/v ，/w 中国/ns 抗日/j 军民/n 共/d 消灭/v 日军/n １３０/m 余/m 万/m 人/n ，/w 消灭/v 伪军/n １１８万/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     取得/v 了/u 抗日战争/n 的/u 伟大/a 胜利/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     但是/c ，/w 中国/ns 人民/n 也/d 作出/v 了/u 巨大/a 的/u 民族/n 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     抗日战争/n 的/u 胜利/v ，/w 扭转/v 了/u １００/m 多/m 年/nt 来/nd 中国/ns 人民/n 反抗/v 帝国主义/n 侵略/v 的/u 屡败/v 局面/n ，/w 开创/v 了/u 一/m 条/q 殖民地/n 人民/n 打败/v 残暴/a 的/u 帝国主义/n 国家/n 侵略/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     中国/ns 的/u 抗日战争/n 是/vl 世界/n 反/v 法西斯/n 战争/n 的/u 重要/a 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     抗战/v 的/u 胜利/v ，/w 为/p 世界/n 反/v 法西斯/n 战争/n 的/u 胜利/v 作出/v 了/u 重要/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     抗日战争/n 胜利/v 以后/nt ，/w 全国/n 人民/n 渴望/v 和平/a 、/w 民主/a 。/w 
		
			
                                        398
                                     但是/c ，/w 蒋介石/nh 发动/v 内战/n 的/u 方针/n 早就/d 定/v 了/u 。/w 
		
			
                                        399
                                     他/r 采用/v 反革命/n 两手/n 策略/n ，/w 一面/d 假装/v 要/v 和平/a ，/w 接连/v 三/m 次/q 打电报/v 邀请/v 毛泽东/nh 到/v 重庆/ns 商谈/v 和平/a ；/w 一面/d 积极/a 准备/v 内战/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     在/p 他/r 的/u 要求/v 下/vd ，/w 美/j 帝国主义/n 也/d 派遣/v 侵略军/n 侵占/v 上海/ns 、/w 北平/ns 、/w 秦皇岛/ns 等/u 一些/m 大中城市/j ，/w 替/v 国民党/n 抢/v 得了/d 战略/n 要点/n 和/c 重要/a 交通线/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     美国/ns 还/d 派/v 飞机/n 、/w 军舰/n 把/p 国民党/n 军队/n 从/p 后方/n 运送/v 到/v 东北/ns 、/w 华北/ns 、/w 华东/ns 各地/n ，/w 准备/v 进攻/v 解放区/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     国民党/n 把/p 伪军/n ５０/m 多/m 万/m 人/n 收编/v 为/v 抢夺/v 胜利果实/n 的/u &quot;/w 先遣/v 军/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        403
                                     一些/m 汉奸/n 头子/n 被/p 蒋介石/n 任命/v 为/v &quot;/w 总司令/n &quot;/w 、/w &quot;/w 总指挥/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        404
                                     内战/n 的/u 乌云/n 笼罩/v 在/p 全国/n 人民/n 的/u 头上/nl 。/w 
		
			
                                        405
                                     为了/p 争取/v 国内/n 和平/a ，/w １９４５/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 毛泽东/nh 在/p 周恩来/nh 、/w 王若飞/nh 的/u 陪同/v 下/vd ，/w 到/v 达/v 重庆/ns ，/w 同/c 国民党/n 进行/v 谈判/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     在/p 谈判/n 过程/n 中/nd ，/w 中国共产党/n 坚决/v 要/v 国民党/n 承认/v 解放区/n 民主/a 政权/n 和/c 人民军队/n 的/u 合法/v 地位/n ；/w 同时/c ，/w 在/p 不/d 损害/v 人民/n 根本/d 利益/n 的/u 原则/n 下/nd ，/w 同意/v 让/v 出/vd 浙江/ns 、/w 苏南/ns 、/w 皖南/ns 等/u 八/m 个/q 解放区/n ，/w 把/p 这/r 八/m 个/q 解放区/n 的/u 人民军队/n 撤到/v 长江/ns 以北/nl 进行/v 整编/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     中国共产党/n 的/u 态度/n 得到/v 了/u 全国/n 人民/n 的/u 拥护/v 和/c 支持/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     １０/m 月/nt １０/m 日/nt ，/w 国民党/n 被迫/v 同/c 中国共产党/n 签订/v 国共/j 双方/n 代表/n 《/w 会谈/v 纪要/n 》/w ，/w 又称/v 《/w 双十/j 协定/n 》/w 。/w 
		
			
                                        409
                                     协定/n 规定/v ，/w 坚决/a 避免/v 内战/n ，/w 在/p 和平/a 、/w 民主/a 、/w 团结/a 、/w 统一/a 的/u 基础上/n ，/w 建设/v 独立/a 、/w 自由/a 、/w 富强/a 的/u 新/a 中国/ns 。/w 
		
			
                                        410
                                     协定/n 还/d 规定/v ，/w 迅速/a 召开/v 政治协商会议/n ，/w 保证/v 人民/n 享有/v 民主/a 、/w 自由/a 等/u 权利/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     但是/c ，/w 国民党/n 始终/d 不/d 承认/v 解放区/n 的/u 民主/a 政权/n 和/c 人民军队/n 的/u 合法/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     《/w 双十/j 协定/n 》/w 签订/v 以后/nt ，/w 毛泽东/nh 返回/v 延安/ns ，/w 周恩来/nh 留在/v 重庆/ns 继续/v 谈判/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     《/w 双十/j 协定/n 》/w 签订/v 一/m 个/q 星期/nt 以后/nt ，/w 中国共产党/n 就/d 把/p 浙江/ns 、/w 苏南/ns 、/w 皖南/ns 等/u 八/m 个/q 解放区/n 的/u 人民军队/n 撤退/v 到/v 长江/ns 以北/nl 。/w 
		
			
                                        414
                                     但是/c ，/w 在/p 和平谈判/n 期间/nt ，/w 国民政府/n 派/v 军队/n 在/p 山西/ns 东南部/nd 和/c 平汉/j 铁路/n 沿线/n ，/w 向/p 解放区/n 发动/v 了/u 进攻/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     《/w 双十/j 协定/n 》/w 签订/v 以后/nt 的/u 第三/m 天/n ，/w 蒋介石/n 又/d 下达/v 所谓/a &quot;/w 剿匪/v &quot;/w 密令/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     中国共产党/n 站在/v 自卫/v 立场/n 上/nd ，/w 坚决/v 消灭/v 来犯/v 之/u 敌/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     在/p 山西/ns 上党/ns 地区/n ，/w 人民解放军/n 一举/d 歼灭/v 了/u 来犯/v 敌人/n ３．５万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     在/p 河北/ns 邯郸/ns 地区/n ，/w 又/d 歼灭/v 国民党/n 反动/a 军队/n ４万/m 多/m 人/n ，/w 打退/v 了/u 国民党/n 反动/a 军队/n 的/u 进攻/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     在/p 中国共产党/n 领导/v 下/vd ，/w 国民党/n 统治区/n 人民/n 反/v 内战/n 运动/n 也/d 迅速/a 高涨/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        420
                                     １９４５/m 年底/nt ，/w 昆明/ns ３万/m 学生/n 罢课/v ，/w 要求/v 立即/d 停止/v 内战/n ，/w 撤退/v 在/p 中国/ns 的/u 美国/ns 侵略军/n ，/w 成立/v 民主/a 联合政府/n ，/w 保障/v 人民/n 民主/a 权利/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     １２/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 国民党/n 特务/n 和/c 军警/j 向/p 罢课/v 的/u 学生/n 发动/v 袭击/v ，/w 投掷/v 手榴弹/n ，/w 炸/v 死/a 爱国/v 学生/n 和/c 教师/n ４/m 人/n ，/w 伤/v ２０/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     这/r 就是/v &quot;/w 一二&#183;一/j &quot;/w 血案/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     接着/c ，/w 全国/n 各地/n 爆发/v 了/u 声援/v 昆明/ns 学生/n 的/u 示威/v 游行/v ，/w 反/v 内战/n 运动/n 席卷/v 了/u 国民党/n 统治区/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     由于/c 军事/n 进攻/v 的/u 失败/v 和/c 人民/n 反/v 内战/n 运动/n 的/u 高涨/v ，/w １９４６/m 年初/nt ，/w 国民党/n 被迫/v 同/c 中国共产党/n 签订/v 了/u 停战/v 协定/n ，/w 宣布/v 停止/v 内战/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     同时/c ，/w 政治协商会议/n 在/p 重庆/ns 开幕/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     参加/v 会议/n 的/u 有/v 中国共产党/n 、/w 各/r 民主党派/n 和/c 国民党/n 及/c 无党派人士/n 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     在/p 中国共产党/n 代表/n 的/u 坚决/a 斗争/v 和/c 人民/n 的/u 压力/n 下/vd ，/w 政治协商会议/n 通/v 了/u 包括/v 和平/a 建国/v 纲领/n 、/w 根据/v 民主原则/n 整编/v 全国/n 军队/n 、/w 改组/v 国民政府/n 、/w 召开/v 国民/n 大会/n 制定/v 宪法/n 等/u 有利于/v 人民/n 的/u 决议/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     中国共产党/n 同/c 国民党/n 进行/v 政治/n 斗争/n 的/u 同时/n ，/w 加紧/v 了/u 自卫/v 战争/n 的/u 准备/v 工作/n ，/w 在/p 解放区/n 放手/v 发动/v 群众/n ，/w 开展/v 减租/v 、/w 生产/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     解放区/n 的/u 工业/n 和/c 农业/n 有/v 了/u 发展/v ，/w 工人/n 、/w 农民/n 的/u 生活/n 有/v 了/u 改善/v ，/w 军队/n 的/u 给养/n 得到/v 了/u 保证/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     解放区/n 的/u 正规/a 部队/n 、/w 地方/n 部队/n 、/w 民兵/n ，/w 利用/v 农闲/n 和/c 作战/v 间隙/nt 进行/v 练兵/v ，/w 大大/d 提高/v 了/u 解放区/n 部队/n 的/u 政治/n 觉悟/n 和/c 战斗/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     中国共产党/n 还/d 在/p 东北/ns 建立/v 了/u 巩固/a 的/u 根据地/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     抗日战争/n 胜利/v 前后/n ，/w 党中央/n 先后/d 派/v １０/m 多/m 万/m 军队/n 和/c 大批/a 干部/n 进入/v 东北/ns ，/w 同/c 东北/ns 的/u 抗日/j 联军/n 会合/v ，/w 建立/v 起/v 巩固/a 的/u 根据地/n ，/w 为/p 以后/nt 的/u 解放战争/n 打下/v 了/u 坚实/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     １９４６/m 年/nt 春/nt ，/w 蒋介石/nh 公开/a 撕毁/v 政治协商会议/n 的/u 决议/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     ６/m 月/nt ，/w 在/p 南京/ns 下关/ns 车站/n ，/w 国民党/n 特务/n 殴打/v 上海/ns 人民/n 反/v 内战/n 请愿/v 代表/n 马叙伦/nh 等/u 人/n ，/w 制造/v 了/u &quot;/w 下关/ns 惨案/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        435
                                     不久/nt ，/w 在/p 昆明/ns ，/w 国民党/n 特务/n 暗杀/v 了/u 反/v 内战/n 的/u 民主人士/n 李公朴/nh 、/w 闻一多/nh 。/w 
		
			
                                        436
                                     制造/v 了/u &quot;/w 李/nhf 闻/nhf 血案/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        437
                                     国民党/n 反动派/n 还/d 扬言/v ，/w 只要/v 三/m 个/q 月/nt 到/v 六/m 个/q 月/nt 就/d 可以/vu 打败/v 人民解放军/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     ６/m 月/nt ，/w 国民党/n 军队/n ３０万/m 人/n ，/w 对/p 中原/ns 解放区/n 发动/v 疯狂/a 进攻/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     这样/r ，/w 美/j 帝国主义/n 出钱/v 出/v 枪/n 、/w 蒋介石/nh 出/v 人/n 的/u 反/v 人民/n 的/u 全面/a 内战/n 爆发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        440
                                     战争/n 开始/v 时/nt ，/w 国民党/n 在/p 军事/n 上/nd 和/c 经济/n 上/nd 都/d 占/v 着/u 暂时/d 的/u 优势/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     为了/p 打败/v 国民党/n 反动/a 军队/n ，/w 中国共产党/n 制定/v 了/u 正确/a 的/u 政治/n 方针/n 和/c 军事/n 原则/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     那/r 就是/v 在/p 政治/n 上/nd ，/w 团结/v 一切/a 可以/vu 团结/v 的/u 人/n ，/w 建立/v 广泛/a 的/u 人民/n 民主/a 统一战线/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     在/p 军事/n 上/nd ，/w 集中/v 优势/n 兵力/n ，/w 各个/r 歼灭/v 敌人/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     战争/n 初期/nt ，/w 为了/p 粉碎/v 国民党/n 反动/a 军队/n 的/u 全面/a 进攻/v ，/w 人民解放军/n 以/p 运动战/n 为/v 主要/a 作战/v 方法/n ，/w 以/p 歼灭/v 敌人/n 有生力量/n 为/v 主要/a 目标/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     在/p 战争/n 开始/v 的/u 前/nd 八/m 个/q 月/nt 里/nd ，/w 解放军/n 歼灭/v 敌人/n ７１万/m 多/m 人/n ，/w 粉碎/v 了/u 敌人/n 的/u 全面/a 进攻/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     国民党/n 反动/a 军队/n 遭到/v 沉重/a 打击/v 以后/nt ，/w 迫于/v 兵力/n 不足/a ，/w 不得不/d 放弃/v 向/p 解放区/n 的/u 全面/a 进攻/v ，/w 集中/v 兵力/n 重点/d 进攻/v 陕甘宁/j 解放区/n 和/c 山东/ns 解放区/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     １９４７/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 国民党/n 反动/a 军队/n ２３万/m 人/n ，/w 向/p 陕甘宁/j 解放区/n 发动/v 疯狂/a 进攻/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     由于/c 敌我/n 力量/n 悬殊/a ，/w 党中央/n 主动/a 撤离/v 延安/ns 。/w 
		
			
                                        449
                                     但是/c ，/w 毛泽东/nh 、/w 周恩来/nh 等/u 率领/v 党中央/n 和/c 人民解放军/n 总部/n ，/w 一直/d 留在/v 陕北/ns ，/w 继续/v 领导/v 全国/n 各个/a 战场/n 和/c 直接/a 指挥/v 西北/ns 战场/n 的/u 人民/n 解放战争/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     党中央/n 撤出/v 延安/ns 以后/nt ，/w 彭德怀/nh 、/w 贺龙/nh 率领/v 西北/ns 人民解放军/n ，/w 采用/v &quot;/w 蘑菇/n &quot;/w 战术/n ，/w 同/c 敌人/n 周旋/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     从/p ３/m 月/nt 到/v ８/m 月/nt ，/w 经过/p 青化砭/ns 、/w 羊马河/ns 、/w 蟠龙/ns 、/w 沙家店/ns 等/u 战役/n ，/w 歼灭/v 敌军/n ３万/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     国民党/n 反动/a 军队/n 向/p 山东/ns 解放区/n 大举/v 进攻/v ，/w 重点/d 在/p 沂蒙/ns 山区/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     ５/m 月/nt ，/w 陈毅/nh 等/u 指挥/v 华东/ns 人民/n 解放军/n ，/w 在/p 孟良崮/ns 战役/n 中/nd ，/w 全歼/v 了/u 国民党/n 最/d 精锐/a 的/u 部队/n 之一/r ─/w ─/w 整编/v 七十四/m 师/n ，/w 给/v 国民党/n 反动派/n 以/p 沉重/a 打击/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     接着/c ，/w 人民解放军/n 发起/v 反攻/v ，/w 国民党/n 反动/a 军队/n 对/p 陕甘宁/j 、/w 山东/ns 的/u 重点/d 进攻/v 被/p 粉碎/v 了/u 。/w 
		
			
                                        455
                                     为了/p 继续/v 进行/v 内战/n ，/w 国民党/n 反动派/n 空前/a 地/u 出卖/v 国家/n 主权/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     １９４６/m 年/nt ，/w 国民党/n 同/c 美国/ns 签订/v 所谓/a 《/w 中美/j 友好/a 通商/v 航海/v 条约/n 》/w 、/w 《/w 中美/j 航空/v 条约/n 》/w 等/u 许多/a 丧权辱国/i 的/u 条约/n ，/w 把/p 中国/ns 的/u 主权/n ，/w 大量/a 出卖/v 给/v 美/j 帝国主义/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     四大家族/i 肆意/d 掠夺/v 人民/n 财富/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     在/p 城市/n ，/w 苛捐杂税/i 层出不穷/i ，/w 民族/n 工商业/n 大批/a 破产/v ，/w 工人/n 大批/a 失业/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     在/p 农村/n ，/w 征粮/v 加/v 租/v ，/w 抓/v 丁/n 拉夫/n ，/w 加上/v 自然灾害/n ，/w 大量/a 农民/n 不是/d 饿死/v 就是/d 逃亡/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     无数/m 耕地/v 荒废/v ，/w 不少/a 地方/n 出现/v 千/m 里/q 无/v 人烟/n 的/u 惨象/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     国民党/n 政府/n 无/v 限制/v 地/u 发行/v 纸币/n ，/w 物价/n 暴涨/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     １９３７/m 年/nt ，/w &quot;/w 法币/n &quot;/w １００/m 元/q 能/vu 买/v 两/m 头/q 牛/n ，/w 到/v １９４７/m 年/nt 连/p 一/m 盒/q 火柴/n 都/d 买/v 不/d 到了/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     国民党/n 统治区/n 的/u 广大/a 人民/n 挣扎/v 在/p 饥饿/v 和/c 死亡/v 线上/nl 。/w 
		
			
                                        464
                                     但是/c ，/w 四大家族/i 掠夺/v 的/u 财富/n 迅速/a 积累/v 到/v ２００亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     １９４６/m 年/nt １１/m 月/nt ，/w 蒋介石/nh 非法/a 召开/v 伪/h 国民/n 大会/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     伪/h 国民/n 大会/n 制订/v 了/u 伪/h 《/w 中华民国/n 宪法/n 》/w 。/w 
		
			
                                        467
                                     伪/h 宪法/n 规定/v 总统/n 独裁/v 一切/r ，/w 完全/a 剥夺/v 了/u 人民/n 的/u 民主/a 权利/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     中国共产党/n 领导/v 全国/n 人民/n 坚决/a 反对/v 蒋介石/nh 的/u 伪/h 国民/n 大会/n ，/w 各/r 民主党派/n 也/d 拒绝/v 参加/v 。/w 
		
			
                                        469
                                     国民党/n 反动派/n 空前/a 孤立/v ，/w 在/p 政治/n 上/nd 彻底/a 破产/v 了/u 。/w 
		
			
                                        470
                                     在/p 经济/n 崩溃/v 和/c 政治/n 破产/v 的/u 国民党/n 统治区/n ，/w 中国共产党/n 领导/v 的/u 人民/n 民主/a 运动/n 不/d 断/v 高涨/a 。/w 
		
			
                                        471
                                     工人/n 的/u 罢工/v 斗争/n ，/w 学生/n 的/u 罢课/v 游行/v ，/w 人民/n 的/u 武装/n 起义/v ，/w 形成/v 一/m 股/q 反对/v 国民党/n 统治/v 的/u 强大/a 洪流/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     １９４６/m 年底/nt ，/w 美国/ns 兵/n 在/p 北平/ns 奸污/v 一/m 个/q 中国/ns 女/f 学生/n ，/w 激起/v 全国/n 各地/n ５０/m 多/m 万/m 学生/n 的/u 罢课/v 和/c 示威/v 游行/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     他们/r 抗议/v 美军/n 暴行/n ，/w 要求/v 美军/n 撤出/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        474
                                     １９４７/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 上海/ns 学生/n 举行/v 声势浩大/i 的/u &quot;/w 反/v 饥饿/v 、/w 反/v 内战/n 、/w 反/v 迫害/v &quot;/w 示威/v 游行/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     这/r 一/m 斗争/n 迅速/a 扩展/v 到/v 许多/a 城市/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     国民党/n 反动派/n 采取/v 野蛮/a 手段/n 镇压/v 学生/n 的/u 爱国/v 民主/a 运动/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     同/a 一天/nt ，/w 在/p 天津/ns 也/d 发生/v 了/u 反动/a 军警/j 殴伤/v 和/c 逮捕/v 学生/n 事件/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     土地改革/n 消灭/v 了/u 农村/n 的/u 封建/a 剥削/v 制度/n ，/w 农民/n 在/p 政治/n 上/nd 、/w 经济/n 上/nd 翻/v 了/u 身/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     为了/p 保卫/v 胜利果实/n ，/w 大批/q 青壮年/j 踊跃/a 参军/v ，/w 迅速/a 壮大/v 了/u 人民解放军/n 的/u 队伍/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     农民/n 把/p 粮食/n 供应/v 前方/nd 部队/n ，/w 支援/v 解放战争/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     人民解放军/n 经过/p 第二/m 年/n 的/u 进攻/v ，/w 歼灭/v 敌人/n １５０/m 多/m 万/m ，/w 使/v 敌我/n 双方/n 力量/n 对比/v 发生/v 了/u 进一步/v 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     蒋介石/nh 打算/v 把/p 东北/ns 的/u 军队/n 撤退/v 到/v 山海关/ns 内/nd ，/w 进行/v 垂死挣扎/i 。/w 
		
			
                                        483
                                     这些/r 情况/n 表明/v ，/w 人民解放军/n 同/c 国民党/n 反动/a 军队/n 进行/v 决战/v 的/u 时机/n 已经/d 成熟/a 。/w 
		
			
                                        484
                                     １９４８/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 中共中央/j 革命/a 军事/n 委员会/n 命令/v 林彪/nh 、/w 罗荣桓/nh 首先/d 发起/v 辽沈/j 战役/v 。/w 
		
			
                                        485
                                     东北/ns 解放军/n 迅速/a 攻占/v 锦州/ns ，/w 截断/v 了/u 东北/ns 敌人/n 向/p 关内/nl 撤退/v 的/u 去路/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     被/p 围困/v 在/p 长春/ns 的/u 敌人/n ，/w 一部分/n 起义/v ，/w 其余/r 全部/a 投降/v 。/w 
		
			
                                        487
                                     接着/v ，/w 解放军/n 攻克/v 沈阳/ns ，/w 解放/v 营口/ns 。/w 
		
			
                                        488
                                     辽沈/j 战役/v 经过/v ５０/m 多/m 天/n ，/w 胜利/v 地/u 结束/v 了/u 。/w 
		
			
                                        489
                                     这次/r 战役/n 歼灭/v 敌军/n ４７万/m 多/m 人/n ，/w 解放/v 了/u 东北/ns 全境/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     人民解放军/n 人数/n 增加/v 到/v ３００万/m 人/n ，/w 敌军/n 人数/n 下降/v 为/v ２９０万/m 人/n 左右/nd 。/w 
		
			
                                        491
                                     人民解放军/n 在/p 数量/n 上/nd 取得/v 了/u 优势/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     东北/ns 全境/n 的/u 解放/v ，/w 为/p 平津/j 和/c 华北/ns 的/u 解放/v 准备/n 了/u 条件/n ，/w 使/v 全国/n 的/u 解放战争/n 获得/v 了/u 巩固/a 的/u 后方/n 。/w 
		
			
                                        493
                                     根据/p 中共中央/j 的/u 部署/n ，/w 中原/ns 解放军/n 和/c 华东/ns 解放军/n 在/p 刘伯承/nh 、/w 陈毅/nh 、/w 邓小平/nh 等/u 统一/a 指挥/v 下/vd ，/w １１/m 月/nt ，/w 在/p 以/p 徐州/ns 为/v 中心/n 的/u 广大/a 地区/n ，/w 发动/v 了/u 淮海战役/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     解放军/n 先后/d 在/p 碾庄/ns 、/w 双堆集/ns 歼灭/v 大量/a 敌军/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     国民党/n 军队/n 见/v 大势已去/i ，/w 向/p 西南/ns 逃窜/v 。/w 
		
			
                                        496
                                     人民解放军/n 解放/v 了/u 徐州/ns 后/nd 迅速/a 追击/v ，/w 在/p 河南/ns 东部/nd 陈官庄/ns 全歼/v 了/u 敌军/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     这次/r 战役/n 经过/v 两/m 个/q 多/m 月/nt ，/w 歼灭/v 了/u 敌军/n 精锐/a 部队/n ５０/m 多/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        498
                                     徐州/ns 解放/v 以后/nt ，/w 国民党/n 反动/a 统治/v 的/u 中心/n 南京/ns ，/w 处在/v 人民解放军/n 的/u 直接/a 威胁/v 之下/nd 。/w 
		
			
                                        499
                                     淮海战役/n 的/u 胜利/v ，/w 奠定/v 了/u 解放/v 长江/ns 以南/nl 各/r 省/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        500
                                     辽沈战役/i 胜利/v 以后/nt ，/w 东北/ns 解放军/n 挥师/v 入关/v ，/w 开赴/v 华北/ns 战场/n ，/w 同/c 华北/ns 解放军/n 合力/n 进行/v 平津战役/n 。/w 
		
	