
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     在此期间/nt ，/w 她/r 利用/v 职权/n ，/w 非法/a 收受/v 、/w 索要/v 贿赂/v 总额/n 达/v 人民币/n １９万/m 余/n 元/q 。/w 
		
			
                                        2
                                     其中/nd 包括/v 人民币/n ９６０２４/m 元/q ，/w 美元/n ６１００/m 元/q ，/w 港币/n ６４０００/m 元/q ，/w 澳大利亚/ns 元/q ５４２０/m 元/q 以及/c 彩电/n 、/w 冰箱/n 、/w 洗衣机/n 、/w 金/n 首饰/n 等/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     作为/v 担任/v 较/d 高/a 职务/n 的/u 市政府/ni 官员/n ，/w 她/r 如此/r 贪婪/a ，/w 收受/v 、/w 索要/v 贿赂/v 数额/n 巨大/a ，/w 这/r 在/p 北京市/ns 尚/d 属/v 首例/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     北京/ns 市委/j 领导/n 对/p 此/r 案/n 十分/d 重视/v ，/w 有/v 过/u 多次/mq 关于/p &quot;/w 毫不留情/i ，/w 决不/d 手软/a &quot;/w 的/u 批示/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     经过/p 政策/n 法律/n 教育/v ，/w 蒋珠凤/nh 对/p 重大/a 犯罪/v 事实/n 表示/v 认罪/v 服法/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     机不可失/i ，/w 时不再来/i 。/w 
		
			
                                        7
                                     屹立/v 在/p 皖江南岸/ns 的/u 铜陵市/ns 正/d 不失时机/i 地/u 掀起/v 改革开放/i 第二/m 次/q 浪潮/n ，/w 开始/v 踏上/v &quot;/w 全方位/n 改革开放/i ，/w 争取/v 经济/n 超/v 常规/n 发展/v &quot;/w 的/u 新/a 征程/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     当/p 鲜花/n 盛开/v 的/u 时候/n ，/w 铜陵/ns 市委/j 、/w 市政府/ni 作出/v 惊人之举/i ：/w 进行/v &quot;/w 无/v 主管/n 企业/n &quot;/w 试点/v ，/w 将/d 经营/v 、/w 用工/v 、/w 分配/v 等/u 三/m 项/q 权利/n 下放/v ，/w 政府/n 对/p 这些/r 企业/n 只管/v 三/m 个/q &quot;/w 一/m &quot;/w ，/w 即/v 经营者/n 、/w 固定资产/n 增值/v 和/c 计税/v 目标/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     谁/r 都/d 知道/v ，/w 因/c 受/v 市场/n 影响/v ，/w 国内/nl 纺织/v 企业/n 举步维艰/i ，/w 然而/c 这/r 家/n 小/a 厂/n 却/d 好似/v 世外桃源/i 。/w 
		
			
                                        10
                                     他们/r 的/u 产品/n 畅销/v ３０/m 多/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n ，/w 他们/r 拥有/v 合资/a 企业/n 、/w 股份有限公司/n ，/w 他们/r 正/d 着手/v 组建/v 集团公司/n ，/w 建/v 娱乐城/n ，/w 办/v 旅游/v 、/w 出租车/n 和/c 境外/nl 工厂/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     企业/n 得到/v 优惠/a 条件/n 后/nd ，/w 大胆/a 借鉴/v 国外/nl 先进/a 技术/n 和/c 管理/v ，/w 大搞/v 多种经营/i ，/w 赢得/v 了/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     另/r 一家/mq &quot;/w 无/v 主管/n 企业/n &quot;/w -/w -/w 铜陵营造股份有限公司/ni ，/w 刚/d 离开/v &quot;/w 婆婆/n &quot;/w 时/nt ，/w 不免/v 有些/d 茫然/a 。/w 
		
			
                                        13
                                     后来/nt ，/w 他们/r 大刀阔斧/i 地/u 进行/v &quot;/w 三/m 项/q 制度/n &quot;/w 改革/v ，/w 带动/v 几/m 家/n 亏损/v 企业/n ，/w 从/p 原来/d &quot;/w 单打/n 一/m &quot;/w 的/u 经营/v 中/nd 跳/v 了/u 出来/vd ，/w 建筑/n 施工/v 、/w 设计/v 、/w 工业/n 设备/n 安装/v 、/w 房地产/n 开发/v 、/w 建材/j 生产/v 、/w 经销/v 并举/v ，/w 实现/v 了/u 超常/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     眼看/v 着/u &quot;/w 无/v 主管/n 企业/n &quot;/w 迅速/a 迈进/v 社会主义/n 市场经济/n 的/u 大门/n ，/w &quot;/w 有/v 主管/n 企业/n &quot;/w 岂肯/vu 落后/a ，/w 他们/r 另辟蹊径/i ，/w 闯出/v &quot;/w 只/d 看/v 信息/n ，/w 不/d 看/v 眼色/n &quot;/w 的/u 新/a 路/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     带有/v 计划经济/n 浓郁/a 色彩/n 的/u 市/n 木材/n 公司/n ，/w 从/p 建立/v 那天/r 起/v 就/d 戴上/v 了/u &quot;/w 亏损/v &quot;/w 的/u 帽子/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     前年/nt ，/w 他们/r 实在/d 过/vd 不/d 下去/v 了/u ，/w 悄悄/a 跑到/v 上海/ns ，/w 借/v &quot;/w 船/n &quot;/w 出海/v ，/w 搭上/v 外商/n ，/w 一/m 笔/n 生意/n 就/d 赚回/v ３００/m 多/m 万/m 。/w 
		
			
                                        17
                                     后来/nt ，/w 他们/r 在/p 全/a 市/n 率先/d 办起/v 合资/a 企业/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     今年/nt ，/w 他们/r 又/d 办起/v 了/u 不锈钢/n 加工厂/n 和/c 娱乐/v 美食城/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     经济效益/n 在/p 全省/n 乃至/c 全国/n 同行业/v 中/nd 遥遥领先/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     铜陵/ns 是/vl 靠/v 铜/n 发展/v 为/vl 城市/n 的/u ，/w 被/p 世人/n 誉为/v &quot;/w 铜/n 都/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        21
                                     这儿/r 的/u 人/n 都/d 知道/v ，/w 先/d 有/v 有色金属/n 公司/n ，/w 后/nd 有/v 铜陵/ns ；/w 然而/c 很少/a 有人/r 知道/v ，/w 如今/nt 被/p 大家/n 标榜/v 的/u 准则/n &quot;/w 先/d 干/v 不/d 争论/v ，/w 边/d 干/v 边/d 完善/a &quot;/w 溯/v 本/n 追/v 源/n 也是/vl 铜陵有色金属公司/ni 开/v 的/u 头/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     有一年/v 春节/nt ，/w 某/r 铜矿/n 的/u 职工/n 和/c 家属/n 到/v 矿长/n 书记/n 家/n 拜年/v ，/w 聊天/v 时/nt ，/w 有些/m 女/n 青年/n 居然/d 向/p 领导/n 们/k 提出/v ，/w 要/vu 工作/n 要/vu 丈夫/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     这/r 件/n 事/n 深深/a 地/u 震动/v 了/u 公司/n 决策层/n ：/w 公司/n 退休/v 职工/n 、/w 待业青年/n 日见/d 增多/v ，/w 几万/m 人/n 守/v 着/u 采/v 铜/n 过日子/v ，/w 越过/v 越/d 难/a 。/w 
		
			
                                        24
                                     他们/r 决定/v 搞/v 深加工/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     按/p 常规/n ，/w 采/v 铜/n 企业/n 是/vl 不/d 搞/v 精炼/v 和/c 铜/n 深加工/v 的/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     有色金属/n 公司/n 硬是/d 默默/a 地/u 建起/v 了/u 电解铜/n 以及/c 铜材/n 、/w 铜/n 件/n 和/c 金/n 、/w 银/n 等/u 加工/v 企业/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     如今/nt ，/w 该/r 公司/n 开发/v 的/u 化工/j 、/w 机电/j 、/w 建材/j 、/w 轻工/j 产品/n 多达/v １４０/m 种/q ，/w 多种经营/i 销售/v 收入/v 占/v 总/a 销售/v 收入/v 的/u ６３/m ％/w ，/w 深加工/v 产品/n 为/p 公司/n 带来/v 了/u 可观/a 的/u 效益/n ，/w 副业/n 竟然/d 超过/v 了/u 主业/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     &quot;/w 先/d 干/v 不/d 争论/v ，/w 边/d 干/v 边/d 完善/v &quot;/w 的/u 观念/n 逐渐/d 被/p 更/d 多/a 的/u 人/n 所/u 接受/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     年初/nt ，/w 铜陵化工集团/ni 所属/n 的/u 铜官山化工总厂/ni 面临/v 着/u 两难/a 选择/v ：/w 磷肥/n 市场/n 看好/v ，/w 而/c 农民/n 宁愿/d 买/v 四/m 级/n 品/n ，/w 却/d 不肯/vu 每/r 吨/q 多/a 掏/v １５/m 元/q 买/v 三/m 级/n 品/n ；/w 可/d 国家/n 考核/v 二/m 级/n 企业/n 的/u 标准/n 中/nd ，/w 没有/v 四/m 级/n 品/n 指标/n ，/w 如果/c 转产/v 四/m 级/n 品/n ，/w 就/d 有/v 丢掉/v &quot;/w 二/m 级/n 企业/n &quot;/w 称号/n 的/u 风险/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     用/p 新/a 观念/n 衡量/v ，/w 这/r 家/n 企业/n 横/v 下/v 心/n 来/vd ：/w &quot;/w 宁要/vu 效益/n ，/w 不/d 保/v 牌子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        31
                                     至/v ７/m 月份/nt ，/w 他们/r 转产/v 赢利/v ６００/m 多/m 万/m 元/q ，/w 扭转/v 了/u 以往/nt 效益/n 下滑/v 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     另/r 一/m 化工/j 企业/n 新桥矿/ni ，/w 专/d 开发/v 硫铁/n 矿/n 等/u 产品/n ，/w 这/r 类/n 矿石/n 中/nd 含/v 铜/n ，/w 眼看/v 着/u &quot;/w 肥水/n 流入/v 外人/n 田/n &quot;/w ，/w 矿里/nl 不/d 甘心/v ，/w 有意/d 建/v 选矿/v 厂/n ，/w 可是/c 要/vu 等/v 层/q 层/q 报批/v ，/w 批/v 不/d 批/v 还是/vl 个/q 问题/n ，/w 即便/c 获准/v ，/w 也/d 不知/v 等到/v 何年何月/i 。/w 
		
			
                                        33
                                     他们/r 自己/r 动手/v 建起/v 选矿/v 厂/n ，/w 顺利/a 出/vd 铜/n ，/w 提高/v 了/u 企业/n 效益/n 和/c 职工/n 收入/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     &quot;/w 我们/r 将/d 带/v 着/u 对/p 铜陵市/ns 的/u 美好/a 记忆/n 返回/v 罗马尼亚/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        35
                                     罗/j 专家/n 伊万&#183;康斯坦丁/nh 在/p 写给/v 市/n 百货商场/n 的/u 信中/nl 写道/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     这位/r 专家/n 去年/nt １１/m 月/nt 在/p 商场/n 买/v 了/u 架/q 电子琴/n ，/w 后/nd 因/c 外方/n 对/p 进口/v 有/v 新/a 规定/n ，/w 无法/d 带回/v 国/n ，/w 时隔/v 两/m 个/q 月/nt 后/nd ，/w 他/r 抱/v 着/u 试试看/v 的/u 心情/n 来/vd 商场/n 退货/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     没/d 料到/v 售货员/n 二话没说/i ，/w 就/d 使/v 他/r 如愿以偿/i 。/w 
		
			
                                        38
                                     这/r 对/p 铜陵百货商场/ni 来说/v 并不/d 稀奇/a 。/w 
		
			
                                        39
                                     有/v 位/q 来自/v 福建/ns 的/u 顾客/n 路过/v 此地/n 去/v 九华山/ns ，/w 特/d 来/vd 商场/n 买/v 登山/v 鞋/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     售货员/n 劝/v 她/r 别/d 买/v ，/w 说/v 这样/r 既/c 不/d 合算/v ，/w 带/v 着/u 到处/nl 走/v 也/d 不方便/a 。/w 
		
			
                                        41
                                     说完/v 竟/d 将/p 自己/r 的/u 旅游鞋/n 借给/v 了/u 顾客/n 穿/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     铜陵百货商场/n 就是/d 凭着/p 这/r 种/q 经营/v 方式/n 和/c 服务/v ，/w 最近/nt 在/p 全国/n 诸多/a 百货商场/n 中/nd ，/w 力挫/v 群雄/n ，/w 摘取/v 了/u &quot;/w 综合/v 经济效益/n 第一/m &quot;/w 的/u 桂冠/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     论/v 规模/n 和/c 销售额/n ，/w 他们/r 无法/d 同/p 北京/ns 、/w 上海/ns 的/u 大/a 商场/n 相提并论/i ，/w 但/c 他们/r 有/v 一/m 股/n &quot;/w 机遇/n 不/d 放过/v ，/w 挑战/v 不/d 可怕/a &quot;/w 的/u 犟/a 劲/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     他们/r 打破/v 惯例/n ，/w 实行/v &quot;/w 双/a 线/n 管理/v &quot;/w ：/w 一/m 条/n 管理/v 线/n ，/w 连接/v 经理/n 、/w 楼层/n 主任/n 和/c 柜/n 组/n ；/w 另/r 一/m 条/n 业务/n 线/n 穿起/v 经理/n 、/w 业务/n 科长/n 和/c 柜/n 组/n ，/w 两/m 条/n 线/n 各司其职/i ，/w 合/v 在/p 经济效益/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        45
                                     &quot;/w 双/a 线/n 管理/v &quot;/w 一改/v 原先/d &quot;/w 重/v 经营/v 轻/v 管理/v &quot;/w 的/u 弊端/n ，/w 真正/d 做到/v 了/u &quot;/w 七/m 分/q 管理/v ，/w 三/m 分/q 经营/v &quot;/w ，/w 综合/v 效益/n 指标/n 在/p 全国/n 同行业/v 中/nd 荣登/v 榜首/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     他们/r 每/r 卖/v １００/m 元/q 货/n ，/w 仅/d 耗费/v ２．８２/m 元/q ；/w 每/r 投入/v １００/m 元/q 流动资金/n ，/w 能/vu 创/v 利税/n １５１．７１/m 元/q ；/w 资金/n 年/nt 周转/v 次数/n 高达/v １１．３４/m 次/q 。/w 
		
			
                                        47
                                     他/r 笑/v 笑/v ：/w 我们/r 欢迎/v 挑战/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     就/d 在/v 这/r 座/q 商场/n 旁/nd ，/w 他们/r 自/r 建/v 的/u 一/m 座/q 高/a １６/m 层/q ，/w 集/v 娱乐/v 、/w 饮食/n 、/w 住宿/v 、/w 购物/v 于/p 一身/n 的/u 多功能/n 现代化/v 商业/n 大厦/n 即将/d 动工/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     尽管/d 记者/n 采撷/v 的/u 仅仅是/v 铜陵/ns 改革/v 浪潮/n 中/nd 的/u 几/m 朵/q 小/a 浪花/n ，/w 但/c 它们/r 却/d 似/v 在/d 告诉/v 你/r ：/w 铜陵/ns 是/vl 一/m 座/q 生机勃勃/i 地/u 城市/n ，/w 一片/mq 充满/v 希望/v 的/u 热土/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     在/p 铜陵/ns ，/w 铁/n 交椅/n 、/w 铁饭碗/n 、/w 铁/n 工资/n 已/d 没有/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     人们/n 开始/v 习惯/v 真正/a 的/u 社会主义/n 分配/v 原则/n ：/w 按/p 劳/v 取酬/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     在/p 铜陵/ns ，/w 墨守陈规/i ，/w 畏首畏尾/i ，/w 左顾右盼/i 已/d 为/p 人/n 耻笑/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     人们/n 欣赏/v 的/u 风格/n 是/vl 敢/vu 闯/v 、/w 敢/vu 冒/v 、/w 艺/n 高/a 、/w 胆大/a 。/w 
		
			
                                        54
                                     粮食/n 出口/n 创/v 历史/n 最高/a 水平/n  去年/nt 我国/n 粮食/n 出口/n 达/v １２００万/m 吨/q （/w 边贸/n 占/v 三/m 分之/u 一/m ）/w ，/w 这/r 是/vl 建国/v 以来/nt ，/w 我国/n 对外/d 粮食/n 贸易/v 第一次/mq 实现/v 进出口/j 平衡/a ，/w 这/r 也是/vl 中国粮油食品进出口公司/ni 几/m 代/nt 人/n 为/p 之/r 奋斗/v 的/u 辉煌/a 业绩/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     今年/nt ９/m 月/nt 正值/v 该/r 公司/n 庆祝/v 成立/v ４０/m 周年/nt 之际/nd ，/w 又/d 被/p 授权/v 组建/v &quot;/w 中粮/j 集团/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        56
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 地矿/n 部门/n 油气/n 勘查/v 在/p 塔里木/ns 、/w 松辽/ns 盆地/n 和/c 东海/ns 三/m 个/q 地区/n ，/w 又/d 获得/v 一/m 批/q 新/a 成果/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     在/p 塔里木/ns 北部/nd 沙/n ３２/m 井/n ，/w 测试/v 获得/v 日/j 产/v 原油/n ２２０/m 立方米/q ，/w 天然气/n １０万/m 立方米/q 。/w 
		
			
                                        58
                                     东海/ns 油气/n 的/u 孔雀/n 亭/n １/m 井/n ，/w 测试/v 获得/v 日/j 产/v 天然气/n ３６．５６万/m 立方米/q ，/w 原油/n ２８０．９４/m 立方米/q 。/w 
		
			
                                        59
                                     济南市/ns 从/p ９/m 月/nt １６/m 日/nt 起/v 开始/v 进行/v 住房/n 制度/n 改革/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     今/nt 明/nt 两/m 年/nt 的/u 改革/v 动作/n 有/v ：/w 实施/v 分步/d 提/v 租/v 第一/m 步/n ，/w 房租/n 提到/v 平均/a 每/r 平方米/q 使用面积/n ０．３５/m 元/q ，/w 对/p 超/v 标准/n 住房/n 的/u 实行/v 加/v 租/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     年底/nt 前/nd 实施/v 公积金/n 办法/n ，/w 单位/n 和/c 个人/n 各/r 交纳/v 职工/n 标准工资/n 的/u ４/m ％/w ，/w 均/d 归/v 个人/n 所有/v ，/w 退休/v 时/nt 一/m 次/q 偿还/v 本息/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     ９/m 月/nt ６/m 日/nt 至/v １２/m 日/nt 举办/v 的/u 武汉/ns 国际/n 杂技/n 艺术节/n ，/w 招引/v 海内外/j 万/m 商/n 云集/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     ７/m 天/nt 的/u 经贸/j 成交额/n 折合/v 人民币/n ４３亿/m ，/w 相当于/v 每天/nt 成交/v ６/m 个/q 亿/m ，/w 其中/nd 外资/n 占/v ６０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        64
                                     武汉/ns 杂技/n 节/n 引进/v 的/u 外资额/n ，/w 超过/v 武汉市/ns 过去/nt ７/m 年/nt 累计/v 引进/v 外资/n 的/u 总和/n ，/w 外资/n 涌入/v 速度/n 之/u 快/a ，/w 不仅/c 在/p 武汉/ns ，/w 而且/c 在/p 全国/n 少见/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     刚刚/d 闭幕/v 的/u 河北省/ns '/w ９２/m 经贸/j 洽谈会/n 创下/v 历史性/n 佳绩/n ：/w 签约/v 合同/n 总/a 金额/n ３５亿/m 美元/n ，/w 成交/v 经济/n 技术/n 项目/n ９９７/m 项/q 。/w 
		
			
                                        66
                                     其中/nd ，/w 签订/v 金额/n １０００万/m 美元/n 以上/nd 的/u 大/a 项目/n ７２/m 项/q ，/w 合同/n 总/a 金额/n １５．２５亿/m 美元/n ；/w 乡镇企业/n 签订/v 利用/v 外资/n 项目/n ２０１/m 项/q ，/w 合同/n 利用/v 外资/n １．４亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     此次/r 洽谈会/n 历时/v １０/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        68
                                     北京/ns 市经委/j 、/w 高教局/ni 、/w 中科院/j 会同/v 市/n 科委/j 、/w 科协/j 和/c 国防科工办/ni ，/w 将于/p ９/m 月/nt １９/m 日/nt 至/v ２５/m 日/nt 在/p 京/nd 联合/v 举办/v 北京/ns 地区/n 科技/n 成果/n 交流/v 交易会/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     此次/r 交流/v 交易/n 的/u 项目/n 是/vl 在/p 京/nd 大专院校/n 、/w 科研院所/n 和/c 军工/n 单位/n 近/a 几/m 年/nt 来/u 开发/v 的/u 优秀/a 成果/n 和/c １５０/m 多项/mq 难题/n 招标/v 项目/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     沈阳/ns 国际/n 秧歌/n 节/n 将于/p ９/m 月/nt １６/m 日/nt 晚/nt 在/p 五里河/ns 体育/n 中心/n 拉开/v 序幕/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     在/p 为期/v 一/m 周/nt 的/u 秧歌/n 节/n 期间/nt ，/w 除了/p 来自/v 全国/n 各地/nl ５０/m 多/m 支/q 秧歌/n 队/n 、/w 民间/n 舞蹈/n 队/n 和/c 国外/nl １０/m 余/n 个/q 舞蹈/n 团队/n 进行/v 比赛/v 和/c 表演/v 外/nd ，/w '/w ９２/m 沈阳/ns 国际/n 经济/n 技术/n 洽谈会/n 、/w 沈阳/ns 商品/n 博鉴/j 交易/n 大会/n 、/w 中华/ns 国产/a 精品/n 展销/v 订货会/n 也/d 同期/nt 举行/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     位于/v 北京崇文区劲松西口/ns 的/u 石狮商场/ns 将于/p ９/m 月/nt １９/m 日/nt 开业/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     这/r 家/n 商场/n 汇集/v 了/u 石狮/ns 四大/n 服装/n 系列/n 的/u 精品/n ，/w 是/vl 展示/v 狮城/n 强大/a 服装/n 阵容/n 的/u 窗口/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     近年来/nt ，/w 石狮/ns 市政府/ni 多次/mq 牵头/v 组织/v 企业/n 到/v 全国/n 各地/nl 参展/v ，/w 不断/d 赢得/v 殊荣/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     当/p 商业部/ni 举办/v &quot;/w '/w ９２/m 最/d 畅销/v 国产/a 商品/n 展销/v 月/nt &quot;/w 行将/d 结束/v 之际/nd ，/w 依然/d 有人/r 提出/v 这个/r 令/v 人/n 迷惑不解/i 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     回答/v &quot;/w 好酒/n 也/d 需/v 出/vd 深巷/n &quot;/w ，/w 仅/d 是/vl 停留/v 在/p 表面/nd 意义/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        77
                                     真正/a 的/u 目的/n 恐怕/d 在于/v 医治/v 人们/n 隐隐/a 生出/v 的/u 某种/r &quot;/w 国货/n 恐惧症/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        78
                                     因此/c ，/w 当/p 全国/n １８/m 个/q 大中城市/j 的/u ６４/m 个/q 大型/a 国营/v 商店/n ９/m 月/nt １０/m 日/nt 至/v １０/m 月/nt １０/m 日/nt 同时/n 推出/v 一/m 批/q 国货/n 精品/n 时/nt ，/w 直接/a 带给/v 人们/n 的/u 心理/n 感受/v 则/c 是/vl 对/p 国货/n 精品/n 重新/d 恢复/v 的/u 信任/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     举办/v 者/k 并不是/v 要/vu 商店/n 在/p 一个/mq 月/nt 之内/nd 提高/v 多少/r 销售额/n ，/w 而是/vl 在/d 为/p 国营/v 商业/n 、/w 国货/n 精品/n 树立/v 形象/n ，/w 让/p 消费者/n 认识/v 到/v 哪些/r 是/vl 中国/ns 的/u 最/d 畅销/v 商品/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     然而/c ，/w 既/c 为/p &quot;/w 最/d 畅销/v 商品/n &quot;/w 展销/v ，/w 不/d 可能/vu 不/d 给/p 厂家/n 、/w 商店/n 带来/v 丰厚/a 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     百货大楼/n 时装/n 节/n 举办/v 了/u ，/w 其/r 绝大部分/n 商品/n 在/v &quot;/w 最/d 畅销/v &quot;/w 之/u 列/n ，/w 服装/n 节/n 期间/nt 服装/n 服饰/n 类/n 商品/n 销售/v 每天/nt 平均/a １４２万/m 元/q ，/w 接近/v 过去/nt 全/a 店/n 的/u 日/nt 销售额/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     从/p ９/m 月/nt ２/m 日/nt 到/v １０/m 月/nt ２/m 日/nt ，/w 商店/n 纯/a 销售额/n 首次/n 突破/v 了/u ８０００万/m 元/q 大关/n ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 了/u ２４/m ％/w 。/w 
		
			
                                        83
                                     曾/d 作为/v 展销/v 月/nt 的/u 开幕式/n 会场/n 的/u 北京燕莎国际商城/ni ，/w 汇集/v 了/u 全国/n ２２５/m 家/n 企业/n ９万/m 多/m 个/q 品种/n 的/u 参展/v 商品/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     商场/n 每/r 一/m 层/q 电梯/n 口/n 都/d 挂/v 着/u 展销/v 月/nt 的/u 横幅/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     在/p 四/m 楼/n 交电/j 部/n 货架/n 前/nd ，/w 摆/v 着/u 写有/v 参展/v 商品/n 、/w 厂家/n 的/u 牌子/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     哪/r 种/q 商品/n 最/d 畅销/v ，/w 顾客/n 一目了然/i 。/w 
		
			
                                        87
                                     卖/v 冰箱/n 的/u 小伙子/n 说/v ，/w 挂/v 这么/r 块/q 牌子/n 挺/d 管用/a 的/u ，/w 顾客/n 常常/d 问/v 这些/r 产品/n 的/u 性能/n ，/w 我们/r 也/d 愿意/vu 多/a 介绍/v 这些/r 商品/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     前/nd 几个/mq 月/nt 平均/a 每天/nt 只能/vu 卖/v 几千/m 元/q ，/w 挂/v 牌子/n 之后/nt 平均/a 每天/nt 都/d 能/vu 卖/v 上万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        89
                                     燕莎商城/ni 交电/j 部/n 双鹿/ni 冰箱/n 开展/v １０/m 余/n 天/nt 仅/d 卖/v 出去/v １/m 台/n ，/w 欣东/ni 音响/n 仅/d 售/v ３/m 台/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     还有/v 其它/r 种类/n 的/u 某些/r 商品/n 也/d 出现/v 滞销/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     并不/d 排除/v 这些/r 商品/n 在/p 某/r 一/m 区域/n 、/w 某/r 一/m 段/q 时间/n 的确/d 畅销/v ，/w 但/c 任何/r 一/m 种/q 商品/n 畅销/v 市场/n 都/d 是/vl 有/v 条件/n 的/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     没有/v 产品/n 的/u 不断/d 改进/v ，/w 以及/c 对/p 消费/v 需求/n 变化/v 的/u 适应/v ，/w &quot;/w 最/d 畅销/v 商品/n &quot;/w 也许/d 只是/vl 个/q 神话/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     生产者/n 不能/vu 躺/v 在/p &quot;/w 最/d 畅销/v &quot;/w 的/u 牌子/n 上/nd 高枕无忧/i 。/w 
		
			
                                        94
                                     这次/r 展销/v 月/nt 也是/vl 对/p 产品/n 质量/n 、/w 信誉/n 、/w 性能/n 的/u 一/m 次/q 检阅/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     '/w ９２/m 金秋/nt ，/w 商业部/ni 成/v 了/u 中国/ns 最大/a 的/u 广告/n 商/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     美国/ns 总统/n 布什/nh 曾/d 走上/v 电视/n 屏幕/n 为/p 美国/ns 产品/n 做广告/v ，/w 今天/nt ，/w 商业部/ni 部长/n 胡平/nh 也/d 在/d 为/p 受到/v 冲击/v 的/u 国产/a 商品/n 和/c 国营/v 商业/n 做广告/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     胡平/nh 说/v ：/w 商业部/ni 举办/v 这次/r 展销/v 活动/n ，/w 对于/p 引导/v 和/c 促进/v 产品/n 结构/n 调整/v ，/w 提高/v 国产/a 商品/n 质量/n ，/w 振兴/v 民族/n 工业/n ，/w 进一步/v 提高/v 大中型/j 零售/v 商业/n 的/u 信誉/n 和/c 竞争/v 能力/n ，/w 繁荣/v 市场/n ，/w 引导/v 消费/v 都/d 有着/v 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     最/d 畅销/v 商品/n 展销/v 月/nt 即将/d 结束/v ，/w 但/c 对/p 走向/v 市场/n 的/u 工商/j 企业/n 来说/v ，/w 让/p 畅销/v 商品/n 畅销/v 不衰/a ，/w 滞销/v 商品/n 走出/v 低谷/n ，/w 不断/d 开发/v 新/a 的/u 商品/n 占领/v 市场/n 满足/v 消费/v 需求/n ，/w 则/c 是/vl 一个/mq 长期/nt 的/u 课题/n ，/w 但愿/vu 工商/j 企业/n 能/vu 抓住/v 每/r 一个/mq 机会/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     地处/v 塞外/nl 山区/n 的/u 总后/j ３５４０/m 工厂/n ，/w 在/p 风云变幻/i 的/u 市场/n 竞争/v 中/nd 以/p 快/a 制/v 快/a ，/w 迅速/a 发展/v 为/vl 一个/mq 高/a 速度/n 、/w 高/a 效益型/n 企业/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     产品/n 不仅/c 占领/v 了/u 全国/n 市场/n ，/w 还/d 打入/v ３２/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     今年/nt 头/n ８/m 个/q 月/nt ，/w 该/r 厂/n 实现/v 产值/n １．３４亿/m 元/q ，/w 销售/v 收入/v 实现/v １．２亿/m 元/q ，/w 利税/n 实现/v １４２３万/m 元/q ，/w 分别/d 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v １１．７/m ％/w 、/w ３４．９/m ％/w 和/c １５．６/m ％/w ，/w 成为/v 全军/n 同行业/v 第一/m 利税/n 大户/n ，/w 在/p 全国/n 同行业/v 中/nd 位居/v 前列/nl 。/w 
		
			
                                        102
                                     ３５４０/m 厂/n 原是/vl 为/p 部队/n 生产/v 服装/n 的/u 军工/n 企业/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        103
                                     军转民/v &quot;/w 大/a 幕/n 拉开/v 后/nd ，/w 他们/r 一/m 脚/n 闯入/v 商品市场/n 大显身手/i 。/w 
		
			
                                        104
                                     市场/n 对/p 任何/r 企业/n 任何/r 产品/n 机会/n 均等/a ，/w 谁/r 抢先/v 一/m 步/n 谁/r 就/d 有/v 获胜/v 的/u 希望/n ，/w 这/r 一点/mq 该/r 厂/n 看/v 得/u 非常/d 透/a ，/w 因此/c 他们/r 拿出/v 追风/v 赶/v 月/n 的/u 速度/n ，/w 抢先/v 占领/v 国内/nl 国际/n 市场/n 的/u &quot;/w 制高点/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        105
                                     为了/p 始终/d 掌握/v 市场/n 竞争/v 的/u 主动权/n ，/w 他们/r 首先/d 将/p 固守/v 多年/nt 的/u &quot;/w 产供销/n &quot;/w 封闭型/n 旧/a 机制/n 改为/v &quot;/w 销/v 供/v 产/v &quot;/w 开放型/n 的/u 新/a 机制/n ，/w 以销定产/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     扭转/v 了/u 产供销/n 、/w 产品/n 和/c 市场/n 严重/a 脱节/v 、/w 错位/v 的/u 不利/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     为了/p 适应/v 市场/n 的/u 千变万化/i ，/w 他们/r 以/p 从/p 没有/v 过/v 的/u 快/a 计划/n 、/w 快/a 进/v 料/n 、/w 快/a 生产/v 、/w 快/a 发运/v 、/w 快/a 结算/v ，/w 千方百计/i 缩短/v 产品/n 周期/nt ，/w ３/m 天/nt 一个/mq 花色/n ５/m 天/nt 一个/mq 品种/n ，/w 原材料/n 直接/a 进/v 裁剪/v 车间/n ，/w 新/a 产品/n 投产/v 后/nd 当天/nt 就/d 有/v 相当/a 一部分/n 产品/n 不/d 入库/v 直接/a 送到/v 用户/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        108
                                     从而/c 加快/v 了/u 全厂/n 的/u 资金/n 周转/v ，/w 形成/v 旧/a 产品/n 迅速/a 淘汰/v ，/w 新/a 产品/n 迅速/a 开发/v ，/w 拳头产品/n 迅速/a 覆盖/v 的/u 良性/a 投放/v 循环/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     目前/nt ，/w 该/r 厂/n 生产/v 的/u ８/m 个/q 系列/n １５５/m 个/q 品种/n 的/u 服装/n 在/p 全国/n 市场/n 上/nd 供不应求/i ，/w 甚至/d 经常/d 出现/v 用户/n 登记/v 排/v 号/n 分配/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     特别/d 是/vl 他们/r 生产/v 的/u 旅游/v 服/n 、/w 童装/n 、/w 衬衣/n 、/w 夹克衫/n 等/u 产品/n 俏销/v 全国/n 市场/n ，/w 成为/v &quot;/w 抢手货/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        111
                                     在/p 产品/n 占领/v 国内/nl 市场/n 的/u 同时/n ，/w 他们/r 快速/a 与/c 国际/n 市场/n 接轨/v ，/w 快/a 上/v 外贸/j 大/a 上/v 外贸/j 。/w 
		
			
                                        112
                                     只要/vu 国际/n 市场/n 需要/v ，/w 不管/c 要求/v 多/d 高/a 、/w 赚钱/v 多少/m ，/w 都/d 积极/a 争取/v 承接/v ，/w 并/c 以/p 很快/a 的/u 速度/n 和/c 上乘/n 的/u 质量/n 如期/d 交活/v ，/w 使/v 年/nt 外贸/j 产值/n 由/p 零/m 开始/v 发展/v 到/v 近/a 亿/m 元/q ，/w 外汇/n 收入/v 突破/v 千万/m 美元/n 大关/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     今年/nt 头/n 九/m 个/q 月/nt ，/w 他们/r 又/d 创/v 外汇/n １３２万/m 美元/n ，/w 有/v １４９/m 个/q 品种/n 打入/v 国际/n 市场/n ，/w 其中/nd 工作服/n 、/w 夹克衫/n 、/w 西裤/n 系列/n 颇/d 受/v 外商/n 的/u &quot;/w 宠爱/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        114
                                     １０/m 月/nt １５/m 日/nt 上午/nt ，/w 福州市/ns 北郊/nl 垃圾场/n 一/m 把/q 大火/n ，/w 烧毁/v 了/u 总共/d 案/n 值/v ６２８万/m 元/q 的/u 假冒伪劣/i 药品/n 、/w 食品/n 及/c 轻工/j 产品/n ，/w 同时/c 向/p 社会/n 公布/v 了/u １２/m 起/q 制造/v 销售/v 假冒伪劣商品/n 的/u 案件/n ，/w 宣告/v 打假/j 活动/n 初战告捷/i ，/w 并/c 推向/v 深入/a 开展/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     国务院/ni 《/w 关于/p 严厉/a 打击/v 生产/v 和/c 经销/v 假冒伪劣商品/n 违法/v 行为/n 的/u 通知/n 》/w 下达/v 后/nd ，/w 福州市/ns 再次/d 部署/v 了/u 打假/j 工作/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     两/m 个/q 多/m 月/nt 来/u ，/w 组织/v 了/u ４６０８/m 人次/q ，/w 检查/v 了/u １０３３０/m 个/q 经营/v 单位/n ，/w 其中/nd 国营/v ９５７/m 家/n 、/w 集体/n １８２４/m 家/n 、/w 个体/n ７５４９/m 家/n ，/w 共/d 查出/v 假冒伪劣商品/n ９９．８万/m 件/n ，/w 案/n 值/v ８４３万/m 元/q ，/w 立案/v 调查/v ９７４/m 起/q ，/w 罚没/v 入库/v ４２万/m 元/q ，/w 捣毁/v 窝点/n ８/m 处/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     从/p １２/m 起/q 典型/a 案例/n 分析/v ，/w 经销/v 假冒伪劣商品/n 以/p 烟/n 、/w 酒/n 及/c 食品/n 类/n 最为/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        118
                                     其/r 大量/a 假/a 劣/a 商品/n 能够/vu 上市/v ，/w 内外/nd 勾结/v 是/vl 作案/v 的/u 重要/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     福州市/ns 日用/a 杂品/n 采购/v 供应站/n 业务员/n 陈敬/nh ，/w 去年/nt １２/m 月/nt 向/p 四川德阳县中区糖酒公司/ni 第二/m 经营部/n 购进/v 假冒/v &quot;/w 剑南春/ni &quot;/w 酒/n １９２/m 箱/n 、/w &quot;/w 五粮液/ni &quot;/w 酒/n ５０/m 箱/n ，/w 从中/d 受贿/v ３４０００/m 元/q ，/w 组织/v 非法/a 上市/v ，/w 坑害/v 群众/n ，/w 福州市/ns 中级人民法院/n 判处/v 陈敬/nh 有期徒刑/n ８/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        120
                                     福州市外供公司/ni 批发部/n 经理/n 陈善忠/nh 、/w 侨供商场/ni 副/h 经理/n 林艳光/nh 两/m 人/n ，/w 与/p 贵州怀仁县/ns 匡仁政/nh 等/u 人/n 组织/v 的/u 制造/v 、/w 销售/v 假酒/n 团伙/n 相/d 勾搭/v ，/w 去年/nt ４/m 次/q 共/d 购进/v 假/a 茅台酒/n １４３６/m 箱/n ，/w 总/a 货款/n 达/v １６０万/m 元/q ，/w 转/v 售到/v 哈尔滨/ns 、/w 温州/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     陈/nhf 、/w 林/nhf 两/m 人/n 在/p 非法交易/v 中/nd 收受/v 上万/m 元/q 贿赂/v ，/w 给/p 国家/n 带来/v 百万/m 元/q 损失/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     经/v 查实/v ，/w 二/m 犯/n 均/d 判/v ３/m 年/nt 有期徒刑/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     素有/v &quot;/w 塞北/nl 明珠/n &quot;/w 之/u 称/v 的/u 辽宁省阜新市/ns 重视/v 城市/n 环境/n 建设/n ，/w 积极/a 为/p 吸引/v 外商/n 投资/v ，/w 创造/v 良好/a 的/u 外部/nd 环境/n ，/w 促进/v 当地/n 经济/n 建设/v 已/d 初见成效/i 。/w 
		
			
                                        124
                                     阜新市/ns 是/vl 个/q 能源/n 城市/n ，/w 过去/nt 城市/n 的/u 综合/v 建设/v 发展/v 不/d 平衡/a 。/w 
		
			
                                        125
                                     近年来/nt ，/w 市委/j 市政府/ni 制定/v 城市/n 环境/n 建设/v 总体/n 规划/n ，/w 注重/v 了/u 城市/n 的/u 基础/n 设施/n 、/w 生态/n 环境/n 、/w 市容/n 市貌/n 等/u 建设/v ，/w 改善/v 了/u 生产/v 、/w 生活/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     目前/nt ，/w ５５万/m 千瓦/q 的/u 阜新发电厂/ni 正在/d 改造/v 扩建/v ，/w 即将/d 竣工/v ，/w 发电/v 能力/n 将/d 增加/v 一/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     另外/c 还有/v 直达/v 北京/ns 、/w 沈阳/ns 、/w 大连/ns 等/u 重要/a 城市/n 的/u 铁路/n 、/w 公路/n 客/n 货/n 运输/v ；/w 万/m 门/n 程控电话/n 可/vu 直接/a 与/p 国内外/j 进行/v 通讯/n 联系/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     近/a 几/m 年/nt 又/d 特别/d 注意/v 发展/v 旅游业/n ，/w 新/a 开发/v 一/m 批/q 具有/v 蒙族/ns 特色/n 的/u 文化/n 古迹/n 和/c 游览区/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     城市/n 环境/n 的/u 改变/v 为/vl 地方/n 工业/n 发展/v ，/w 吸引/v 外商/n 投资/v 创造/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     今年/nt ９/m 月/nt 举办/v 了/u 一/m 次/q 地方/n 工业/n 产品/n 、/w 三资企业/n 、/w 农牧业/j 等/u 名/a 、/w 优/a 产品/n 展销/v 的/u 大型/a 经贸/j 活动/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     公布/v 了/u 投资/v 经商/v 的/u 优惠/a 条件/n ，/w 吸引/v 了/u 大批/q 国内外/j 客商/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     先后/d 有/v 美国/ns 、/w 意大利/ns 、/w 俄罗斯/ns 、/w 日本/ns 等/u 十/m 多/m 个/q 国家/n 或/c 地区/n 和/c 国内/nl 二十/m 多/m 个/q 地区/n 的/u 客户/n 来/vd 阜新/ns 参加/v 经贸/j 洽谈/v 和/c 文化/n 交流/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     一/m 次/q 成交额/n 达/v ２亿/m 多/m 元/q ，/w 融通/v 技术改造/v 资金/n ５４００/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        134
                                     目前/nt ，/w 国内外/j 客商/n 仍/d 纷至沓来/i ，/w 几十/m 个/q 协议/n 仍/d 在/p 洽谈/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        135
                                     为/p 帮助/v 大家/n 深刻/a 理解/v 和/c 领会/v 党/n 的/u 十四大/j 关于/p 确立/v 社会主义市场经济体制/n 的/u 决策/n ，/w 著名/a 经济学家/n 、/w 我国/n 社会主义/n 市场经济/n 理论/n 权威/n -/w -/w 吴敬琏/nh 同志/n 撰写/v 了/u 《/w 计划经济/n 还是/vl 市场经济/n 》/w 及/c 《/w 通向/v 市场经济/n 之/u 路/n 》/w 两/m 本/n 著作/n ，/w 将/d 分别/d 由/p 中国经济出版社/ni 和/c 北京工业大学出版社/ni 出版/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     由/p 金融时报社/ni 主办/v 的/u 《/w 中国/ns 金融/n 信息/n 》/w 杂志/n 近日/nt 经/v 新闻出版署/ni 批准/v 改为/v 国内外/j 公开/v 发行/v ，/w 这/r 是/vl 我国/n 首家/n 以/p 发布/v 和/c 传递/v 金融/n 信息/n 为/vl 主要/a 内容/n 的/u 综合性/n 经济/n 月刊/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     该刊/n 将/d 及时/a 、/w 准确/a 、/w 权威/n 地/u 发布/v 金融/n 政策/n 、/w 走势/n ，/w 证券/n 、/w 资金/n 、/w 外汇/n 、/w 房地产/n 市场/n 等/u 国内外/j 重要/a 金融/n 经济信息/n ，/w 定期/v 刊登/v 全国/n 各/r 资金/n 市场/n 及/c 证券/n 交易所/n 行情/n ，/w 定期/v 发表/v 有关/v 股票/n 、/w 债券/n 市场/n 的/u 专稿/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     日前/nt 北京广播器材厂/ni 、/w 上海录音器材厂/ni 与/c 日本索尼公司/ni 签订/v 协议/n ，/w 合作/v 生产/v ＢＥＴＡＣＡＭＳＰ/ws 摄录/v 一体/n 机/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     这/r 种/q 机型/n 是/vl 索尼公司/ni 最近/nt 推出/v 的/u 新型/a 系列/n 产品/n ，/w 代表/v 了/u 世界/n 上/nd 专业/n 用/v 录像机/n ９０/m 年代/nt 水平/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     根据/p 协议/n ，/w 此次/r 共/d 合作/v 生产/v ＳＰ/ws 摄录/v 一体/n 机/n １０００/m 台/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     聂荣臻/nh 元帅/n 的/u 家乡/n ，/w 有着/v １５００/m 多/m 年/nt 建县/v 历史/n 的/u 四川省江津县/ns ，/w 最近/nt 经/v 四川省/ns 人民政府/n 报请/v 国务院/ni 批准/v ，/w 撤县/ns 设/v 市/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     新/a 设立/v 的/u 江津市/ns （/w 县级/n ）/w 由/p 省/n 直辖/v ，/w 以/p 原/a 江津县/ns 的/u 行政/n 区域/n 为/vl 江津市/ns 的/u 行政/n 区域/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     省政府/n 委托/v 重庆市/ns 代管/v 江津市/ns ，/w 原有/v 的/u 一切/r 关系/n 不变/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     由/p 装甲兵工程学院/ni 研制/v 的/u ＤＬ/ws 系列/n 自动/a 充电/v 机/n 投放/v 市场/n 后/nd 受到/v 用户/n 好评/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     该/r 产品/n 的/u 自动控制/v 充电/v 技术/n 从/p 根本上/nl 解决/v 了/u 以往/nt 充电/v 机/n 的/u 充电/v 质量/n &quot;/w 因人而异/i &quot;/w 的/u 重大/a 科技/n 难题/n ，/w 对/p 充电/v 技术/n 有/v 新/a 的/u 重大/a 突破/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     该项/n 发明/v 已/d 前后/nt ４/m 次/q 通过/p 国家/n 和/c 军队/n 有关/p 部门/n 专家/n 的/u 技术/n 鉴定/v ，/w 达到/v 了/u 国际/n 先进/a 水平/n ，/w 并/c 获得/v 国家/n 专利/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     北京燕京啤酒厂/ni 生产/v 的/u １２/m &#176;/w 特制/v 燕京/ni 啤酒/n ，/w ９/m 月份/nt 在/p 第/h ３１/m 届/q 布鲁塞尔/ns 国际/n 精品/n 博览会/n ２６/m 种/q 啤酒/n 的/u 竞争/v 中/nd ，/w 一举/d 夺魁/v ，/w 荣获/v 金奖/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     它/r 标志/v 着/u 燕京/ni 啤酒/n 又/d 迈上/v 了/u 一个/mq 新台阶/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     北京市燕京啤酒厂/ni 是/vl 年产/v １２/m 吨/q 啤酒/n 的/u 大型/a 现代化/v 啤酒/n 企业/n ，/w 产品/n 由/p 单一/a 的/u 普通/a 啤酒/n 增加/v 到/v 不同/a 档次/n 的/u ６/m 个/q 品种/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     １２/m &#176;/w 特制/v 啤酒/n １９９０/m 年/nt 在/p 轻工业部/ni 首届/n 食品/n 博览会/n 上/nd 获/v 金奖/n ，/w 被/p 轻工业部/ni 列为/v Ａ/ws 级/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     由/p 河北省保定市金属清洗剂厂/ni 开发/v 生产/v 的/u 航宇牌/ni ＱＸ/ws 系列/n 清洗剂/n ，/w 以/p 其/r 高效/a 清油/n 除/v 锈/n 能力/n ，/w 获得/v 广大/a 用户/n 的/u 一致/a 好评/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     该/r 产品/n 可/vu 取代/v 汽油/n 、/w 煤油/n 、/w 三氯乙烯/n 等/u 有机/a 溶剂/n ，/w 去/v 油污/n 率/k 达到/v ９０/m －/w ９８/m ％/w ，/w 除/v 锈/n 垢/n 达/v ９８/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        153
                                     瓦房店市/ns 位于/v 辽东半岛/ns 中西部/n ，/w 北/nd 距/v 沈阳/ns ２９２/m 公里/q ，/w 南/nd 临/v 大连/ns １００/m 公里/q ，/w 是/vl 辽东/ns 半岛/n 对外开放/v 的/u 前沿/nl 地带/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     １９９１/m 年/nt 全/a 市/n 社会/n 总产值/n 实现/v ５２．３６亿/m 元/q ，/w 国民收入/n 实现/v １９亿/m 元/q ，/w 国民生产总值/n 实现/v ２０．５６亿/m 元/q ，/w 外贸/j 出口/n 供货/v 额/n 实现/v ３．６亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        155
                                     瓦房店市/ns 是/vl 驰名中外/i 的/u &quot;/w 中国/ns 轴承/n 工业/n 的/u 故乡/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        156
                                     中国第一家轴承厂/ni -/w -/w 瓦房店轴承厂/ni 就/d 座落/v 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        157
                                     １９９１/m 年/nt 建起/v 了/u 东北/nl 地区/n 最大/a 的/u 轴承/n 产品/n 经销/v 市场/n -/w -/w 瓦房店轴承经贸中心/ni 。/w 
		
			
                                        158
                                     瓦房店市/ns 是/vl 新兴/a 的/u &quot;/w 东方/nd 钻石/n 城/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        159
                                     全/a 市/n 金刚石/n 储量/n 占/v 全国/n 已/d 探明/v 储量/n 的/u ５４/m ％/w 。/w 
		
			
                                        160
                                     全国/n 最大/a 的/u 金刚石/n 矿/n -/w -/w 瓦房店市金刚石股份有限公司/ni 于/p １９９０/m 年/nt １０/m 月/nt 正式/a 投产/v ，/w 出产/v 的/u 金刚石/n 形体/n 、/w 纯度/n 、/w 色泽/n 均居/v 全国/n 之首/nd ，/w 堪称/v 世界/n 一流/a 。/w 
		
			
                                        161
                                     瓦房店市/ns 工业/n 门类/n 齐全/a ，/w 基础/n 雄厚/a 。/w 
		
			
                                        162
                                     全/a 市/n 有/v 各/r 类/n 工业/n 企业/n ８０００/m 多/m 家/n ，/w 按/p 行业/n 划分/v 为/vl １５/m 个/q 门类/n ，/w 主要/a 名牌/n 产品/n ４０/m 余/n 种/q 。/w 
		
			
                                        163
                                     特别/d 是/vl 建材/j 工业/n 近/a 几/m 年/nt 来/u 不断/d 发展/v 壮大/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     目前/nt ，/w 全市/ns 共有/v 各级/n 水泥/n 、/w 红/a 砖/n 、/w 白灰/n 、/w 水泥/n 制品/n 等/u 厂家/n ６０/m 多/m 个/q ，/w 年产值/n 占/v 独立核算/v 企业/n 总产值/n 的/u 三/m 分之/u 一/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     目前/nt 全/a 市/n 已/d 兴办/v 合资/a 、/w 合作/v 企业/n ５４/m 家/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     晋江市/ns 地处/v 福建省/ns 东南沿海/nl ，/w 与/p 金门/ns 、/w 台湾/ns 隔海相望/i ，/w 集/v 闽南金三角/ns 开放/v 区/n 、/w 著名/a 侨乡/n 、/w 台胞/j 主要/a 祖/n 藉/v 地/n 于/p 一体/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     面积/n ６４９/m 平方公里/q ，/w 人口/n ９３万/m ，/w &quot;/w 三/m 胞/n &quot;/w ２１０/m 多/m 万/m 人/n ，/w 是/vl 福建/ns 对外开放/v 的/u 前沿/nl 城市/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     １９９２/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 经/v 国务院/ni 批准/v 撤县/ns 设/v 市/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     逾/v 十年/nt 的/u 改革开放/i ，/w 晋江/ns 国民经济/n 各项/r 主要/a 指标/n ，/w 均/d 增长/v １１/m 倍/n 以上/nd ，/w 财政/n 收入/v 实绩/n 居/v 全国/n 第/h ４２/m 位/q ，/w 经济/n 综合/v 实力/n 居/v 全国/n 百强县/j 第/h ５５/m 位/q ，/w 使/v 晋江/ns 从/p 一/m 个/q 人/n 多/a 地/n 少/a 、/w 土地/n 贫瘠/a 的/u 穷/a 县/n 跃为/v 全省/n 经济/n 首/n 县/n （/w 市/n ）/w 。/w 
		
			
                                        170
                                     今日/nt 晋江/ns ，/w 基本/d 完成/v 了/u 从/p 农业/n 县/n 向/p 工贸/j 城市/n 转化/v 的/u 历史/n 进程/n ，/w 初步/a 形成/v 了/u 一个/mq &quot;/w 实行/v 多种/mq 所有制/n 经济/n 并存/v ，/w 以/p 市场/n 调节/v 为主/v 、/w 外向型经济/n 为主/v &quot;/w 的/u 经济/n 运行/v 体制/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     颇/d 引人注目/i 的/u 是/vl ８０/m 年代/nt 初/n 应运而生/i ，/w 以/p 土地/n 成片/n 开发/v 为/vl 新/a 标志/n 的/u 外向型经济/n ，/w 继/v 乡镇企业/n 之后/nt ，/w 高潮迭起/i ，/w 已/d 成为/v 晋江/ns 经济/n 的/u 重大/a 支柱/n ，/w 强劲/a 的/u 动力/n 推动/v 晋江/ns 经济/n 第二/m 次/q 腾飞/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     今日/nt 已/d 辉煌/a ，/w 明朝/nt 更/d 灿烂/a 。/w 
		
			
                                        173
                                     晋江/ns 的/u 未来/nt 无限/d 光明/a 。/w 
		
			
                                        174
                                     一个/mq &quot;/w 轻型/n 外向/a 、/w 工贸结合/n 、/w 城乡/n 一体/n 、/w 协调/v 发展/v &quot;/w 的/u 社会主义/n 侨乡/n 新型/a 城市/n ，/w 将/d 在/p 不久/nt 的/u 将来/nt 放射/v 出/vd 更/d 夺目/a 的/u 光彩/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     在/p 全国/n 人民/n 喜/v 迎/v 十四大/j 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 记者/n 近日/nt 到/v 湖南/ns 采访/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     所到之处/n ，/w 从/p 上/nd 到/v 下/nd ，/w 大家/n 共同/a 的/u 话题/n 都/d 是/vl 深入/a 贯彻/v 邓小平/nh 同志/n 年初/nt 视察/v 南方/nd 重要/a 谈话/n ，/w 进一步/v 解放思想/i ，/w 建立/v 社会主义/n 市场经济/n 势在必行/i 。/w 
		
			
                                        177
                                     副/h 省长/n 储波/nh 在/p 接受/v 记者/n 采访/v 时/nt 说/v ，/w 社会主义/n 市场经济/n 谁/r 先/d 想通/v ，/w 谁/r 先/d 走/v ，/w 谁/r 主动/a 。/w 
		
			
                                        178
                                     这/r 是/vl 湖南/ns 走向/v 市场经济/n 的/u 经验/n 概括/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     省/n 水产/n 公司/n 副/h 经理/n 丁德富/nh 、/w 洞庭水产有限公司/ni 总经理/n 何勤业/nh 以及/c 水产局/n 的/u 同志/n 介绍/v 说/v ，/w 在/p 改革开放/i 前/nd ，/w 买/v 鱼/n 难/a 、/w 吃/v 鱼/n 难/a 曾/d 长期/nt 困扰/v 各级/n 政府/n 和/c 商业/n 部门/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     有/v 个/q 顺口溜/n ：/w &quot;/w 猪/n 蛋/n 四季/nt 忙/a ，/w 牛羊/n 走过场/i ，/w 禽/n 忙/a 七/m 八月/nt ，/w 过年/v 鱼/n 发慌/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        181
                                     １９８５/m 年/nt 湖南省/ns 在/p 农产品/n 中/nd 最先/a 把/p 水产品/n 经营/v 、/w 价格/n 全面/a 放开/v ，/w 根据/p 市场/n 需要/v 调整/v 结构/n ，/w 引导/v 结构/n ，/w 渔业/n 生产/v 开创/v 了/u 新/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     精/a 养鱼池/n 每年/nt 以/p ８万/m 亩/q 速度/n 递增/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     目前/nt ，/w 全省/n 养殖/v 总/a 水面/nl 已/d 达/v ５３０万/m 亩/q ，/w 亩/q 平/a 单产/n 居/v 全国/n 第三/m 位/q 。/w 
		
			
                                        184
                                     近/a ６/m 年/nt 来/u ，/w 该/r 省/n 鲜鱼/n 年/nt 递增/v ５万/m 吨/q ，/w 是/vl 农产品/n 中/nd 发展/v 最快/a 的/u 。/w 
		
			
                                        185
                                     １９９１/m 年/nt 总产量/n 达/v ５６万/m 吨/q ，/w 比/p 市场/n 放开/v 前/nd 翻/v 了/u 一番/mq ，/w 湖南/ns 渔/n 业/n 已/d 跻身于/v 全国/n 淡水/n 产品/n 四/m 强/a 省/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        186
                                     目前/nt 全省/n 每年/nt 鲜鱼/n 外/nd 销量/n １５万/m 吨/q ，/w 占/v 全省/n 鲜鱼/n 总产量/n 的/u ３０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        187
                                     每年/nt 出口/n 创汇/n 数/m 百万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     结论/n 是/vl ：/w 放/v 得/u 最/d 早/a ，/w 发展/v 最快/a ，/w 群众/n 满意/a ，/w 渔民/n 增收/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     省/n 蔬菜/n 办/j 副/j 秘书长/n 邓宇/nh 凡是/d 看/v 了/u 本/r 报/n ９/m 月/nt １９/m 日/nt &quot;/w 做好/v 市场经济/n 这/r 篇/q 大/a 文章/n &quot;/w 一/m 文/n 以后/nt 接受/v 记者/n 采访/v 的/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     他/r 说/v ，/w 从/p １９９１/m 年/nt 起/v 我们/r 实行/v 放/v 、/w 管/v 、/w 建/v 的/u 方针/n ，/w 开始/v 进入/v 市场经济/n ，/w 价格/n 、/w 品种/n 、/w 经营/v 都/d 放开/v ：/w 常年/nt 上市/v 菜/n 基地/n 面积/n ，/w 管好/v 各项/r 政策/n ，/w 管好/v 淡季/nt 、/w 栽/v 期/nt 、/w 节日/nt 的/u 零售/v 价格/n ；/w 建设/v 批发/v 市场/n ，/w 建好/v 菜食/n 商场/n ，/w 搞好/v 菜田/n 水利/n 建设/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     实行/v 结果/n ，/w 出现/v 了/u 卖/v 全国/n 菜/n ，/w 吃/v 全国/n 菜/n ，/w 一个/mq 时期/nt 可以/vu 吃/v 到/v 全年/nt 菜/n 的/u 大好/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     &quot;/w 七五/j &quot;/w 期间/nt ，/w 湖南省/ns 的/u 冶金/v 工业/n 增加/v 了/u ４０万/m 吨/q 钢/n 和/c ４０万/m 吨/q 钢材/n 的/u 能力/n ，/w 上交/v 利税/n １４/m 个/q 亿/m ，/w 为/p 湖南省冶金工业总公司/ni 所属/n １７/m 家/n 企业/n &quot;/w 六五/j &quot;/w 期/nt 末/n 固定资产/n 的/u 总和/n ，/w 等于/v 赚回/v 了/u 一个/mq 冶金/v 系统/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     省冶金总公司/ni 办公室/n 主任/n 李效伟/nh 是/vl 这样/r 解释/v 的/u ：/w &quot;/w 七五/j &quot;/w 期间/nt ，/w 一半/m 以上/nd 计划/n 外/nd 钢材/n 参加/v 市场/n 调节/v ，/w 成/v 了/u 最/d 有/v 活力/n 的/u 一块/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     钢铁/n 工业/n 是/vl 社会化/v 连续/v 生产/v 的/u 大/a 产业/n ，/w 原材料/n 没/d 保证/v 就/d 会/vu 停产/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     光/d 靠/v 国家/n 计划/n ，/w 只能/vu 解决/v &quot;/w 小头/n &quot;/w ，/w 非/d 靠/v 自己/r &quot;/w 找/v 米/n 下锅/v &quot;/w 不可/vu 。/w 
		
			
                                        196
                                     湖南省/ns 从实际出发/i ，/w 树立/v 大市场/n 观念/n ，/w 从/p 大市场/n 中/nd 找/v 原料/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     办法/n 是/vl 开发/v 和/c 利用/v 国内外/j 两/m 个/q 市场/n ，/w 两/m 种/q 资源/n ，/w 发展/v 两头/n 在外/v 的/u 外向型/n 企业/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     走/v 以/p 材/n 换/v 矿/n ，/w 来料加工/v ，/w 以/p 出口/v 换/v 进口/v 的/u 路子/n ，/w &quot;/w 七五/j &quot;/w 实现/v 了/u 创汇/n 零的突破/v ，/w 共/d 创汇/n ４０００/m 多/m 万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     见到/v 省人大/j 副/h 主任/n 曹文举/nh 时/nt ，/w 他/r 正要/vu 到/v 邵东县乡/ns 下去/v ，/w 他/r 告诉/v 记者/n ，/w 那儿/r 的/u 农民/n 眼光/n 开阔/a ，/w 认定/v 市场/n 就是/vl 资源/n ，/w 一个/mq 小/a 小/a 的/u 廉桥镇/ns 不/d 产/v 木材/n 办起/v 了/u 木材/n 市场/n ，/w 年成交额/n ４０００万/m 元/q ；/w 附近/n 没有/v 光学/n 工厂/n ，/w 却/d 形成/v 了/u 全国/n 最大/a 的/u 眼镜/n 市场/n ，/w 年/nt 销售额/n ３３００万/m 元/q ；/w 那里/r 不/d 产/v 药材/n ，/w 廉桥/ns 却是/vl 全国/n 最大/a 的/u 药市/n 之一/m ，/w 年/nt 销售额/n １．２亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        200
                                     一个/mq 小镇/n 年/nt 销售额/n 两/m 个/q 亿/m ，/w 税收/n １０００/m 多/m 万/m 元/q ，/w 养活/v 了/u 好多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     在/p 温州/ns 采访/v ，/w 凡/d 谈及/v 温州/ns 货/n ，/w 特别/d 是/vl 温州/ns 鞋/n 的/u 时候/n ，/w 几乎/d 每个/r 温州/ns 人/n 都/d 向/p 我们/r 抱怨/v 一点/mq ：/w 造成/v 温州/ns 假冒伪劣/i 产品/n 多/a 的/u 印象/n ，/w 很/d 大/a 程度/n 是/vl 流通领域/n 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     温州/ns 货/n 款式/n 新/a 。/w 
		
			
                                        203
                                     国际上/n 流行/v 什么/r 样子/n ，/w 很快/a 就/d 出现/v 在/p 温州市/ns 场上/nl ；/w 大大小小/a 的/u 老板/n 们/k 时刻/d 都/d 在/d 琢磨/v 着/u 靠/v 式样/n 翻新/v ，/w 使/v 自己/r 的/u 产品/n 占据/v 市场/n 一/m 席/n ；/w 在/p 温州/ns 逛/v 市场/n ，/w 真/d 有/v 眼花缭乱/i 之/u 感/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     物美价廉/i ，/w 没有/v 什么/r 能/vu 比/p 这/r 更/d 吸引/v 商品/n 经营者/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     个体/n 的/u 、/w 集体/n 的/u 、/w 甚至/d 国营/v 商场/n 的/u 采购/v 人员/n ，/w 从/p 全国/n 各地/nl 涌/v 向/p 温州/ns 这个/r 不通/v 铁路/n 的/u 小/a 地方/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     他们/r 买走/v 温州/ns 的/u 便宜货/n ，/w 然后/c 加价/v 甚至/d 翻番/v 加价/v 出售/v ，/w 一/m 双/q ４０/m 元/q 的/u 鞋/n ，/w 在/p 北方/nd 可/vu 卖/v 七/m 、/w 八/m 十/m 元/q 甚至/d 上百/m 元/q 。/w 
		
			
                                        207
                                     过去/nt 商业/n 利润/n 该/vu 加/v 多少/r 的/u 那些/r 规则/n ，/w 随着/p 物价/n 的/u 放开/v 化为乌有/i 。/w 
		
			
                                        208
                                     温州/ns 鞋/n 款式/n 好/a ，/w 卖/v 得/u 快/a ，/w 利/n 又/d 厚/a ，/w 卖/v 温州/ns 鞋/n 的/u 人/n 都/d 暗自/d 叫好/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     倒霉/a 的/u 却是/vl 消费者/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     花/v 一/m 双/q 高档/a 鞋/n 的/u 价钱/n ，/w 买到/v 的/u 却是/vl 中档/a 甚至/d 低档/a 鞋/n ，/w 穿/v 不了/v 很久/a 就/d 报废/v ，/w 于是/c 大骂/v &quot;/w 假货/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        211
                                     这/r 种/q 质价/n 不符/v 造成/v 的/u &quot;/w 假/a &quot;/w 给/p 消费者/n 带来/v 损失/v ，/w 平心而论/i ，/w 原因/n 出/vd 在/p 流通领域/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     老板/n 苦笑/v 道/v ，/w 价格竞争/v 是/vl 生死/n 竞争/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     鞋/n 的/u 内在/a 质量/n 从/p 外观/n 很/d 难/a 看/v 准/a ，/w 我/r 加/v 一/m 元/q 钱/n ，/w 就要/vu 失去/v 买主/n ，/w 只有/c 降低/v 成本/n 、/w 压低/v 价格/n 这/r 一/m 条/n 生路/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     温州/ns 的/u 鞋/n 厂/n 多如牛毛/i ，/w 仅/d ６０万/m 人口/n 的/u 老/a 市区/n 鹿/n 城区/n ，/w 鞋/n 厂/n 就/d 有/v １２００/m 多/m 家/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     没有/v 人/n 能/vu 指挥/v 得了/v 这些/r 厂家/n ，/w 只有/c 市场/n -/w -/w 这个/r 无形/a 的/u 指挥官/n 在/d 左右/v 着/u 厂家/n 的/u 行为/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     恰恰/d 是/vl 市场/n ，/w 把/p 温州/ns 的/u 企业/n 推上/v 了/u 一/m 条/n 生产/v 款式/n 新/a 、/w 外观/n 美/a 、/w 成本/n 低/a 、/w 价格/n 低/a 、/w 耐穿/a 性/k 一般/a 的/u 产品/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     是是非非/n ，/w 任/v 人/n 评说/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     这/r 一点/mq 温州/ns 人/n 并不/d 避讳/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     企业/n 的/u 增加/v ，/w 农民/n 转而/d 做工/v ，/w 唯利是图/i 观念/n 的/u 驱使/v ，/w 这些/r 原因/n 使/v 温州/ns 流出/v 了/u 一些/m 质量/n 很/d 低劣/a 的/u 东西/n ，/w 败坏/v 了/u 温州/ns 的/u 名声/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     然而/c ，/w 温州/ns 的/u 经济/n 也/d 确实/d 是/vl 在/p 低/a 层次/n 上/nd 运行/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     一家/mq 非/h 公有制/n 经济/n 成份/n 的/u 企业/n -/w -/w 河南省郑州大华炉料开发有限公司/ni ，/w 在/p 改革开放/i 的/u 大潮/n 中/nd 迅速/a 崛起/v ，/w 创出/v 了/u 令人瞩目/i 的/u 奇迹/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     建/v 厂/n ８/m 年/nt 来/u ，/w 这/r 家/n 企业/n 由/p 创业/v 之初/n 的/u ２０/m 多/m 个/q 职工/n 、/w ６万/m 元/q 资金/n 起家/v ，/w 如今/nt 已/d 发展/v 成为/v 全省/n 几千/m 家/n 私营企业/n 中/nd 规模/n 最大/a 的/u 企业/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     目前/nt 这个/r 公司/n 年/nt 创/v 产值/n 、/w 利税/n 均居/v 河南省/ns 私营企业/n 首位/n ，/w 先后/d 被/p 评为/v 全省/n 先进/a 私营企业/n 和/c 重/v 合同/n 守信用/v 企业/n ，/w 总经理/n 赵红江/nh 被/p 评为/v 优秀/a 企业家/n ，/w 人们/n 誉/v 之/u 为/vl &quot;/w 河南/ns 私营企业/n 第一/m 家/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        224
                                     郑州大华炉料开发有限公司/ni 以/p 生产/v 新型/a 不/d 定型/v 耐火材料/n 为/vl 主导/a 产品/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     几十/m 年/nt 来/u ，/w 我国/n 钢铁/n 企业/n 的/u 耐火材料/n 一直/d 采用/v 定型/v 材料/n ，/w 这/r 种/q 材料/n 不仅/c 施工/v 复杂/a 、/w 效率/n 低/a 、/w 寿命/n 短/a ，/w 而且/c 成本/n 高/a 、/w 消耗/v 大/a 。/w 
		
			
                                        226
                                     西方/nd 发达国家/n 早在/v 六/m 七十/m 年代/nt ，/w 各种/r 不/d 定型/v 的/u 新型/a 散装/v 材料/n 使用/v 已/d 占/v 近/a ５０/m ％/w ，/w 而且/c 更新/v 速度/n 非常/d 快/a 。/w 
		
			
                                        227
                                     ８０/m 年代/nt 初期/nt ，/w 我国/n 开始/v 自行/d 研制/v 生产/v 不/d 定型/v 耐火材料/n ，/w 但/c 由于/c 各种/r 原因/n ，/w 发展/v 速度/n 较/d 慢/a 。/w 
		
			
                                        228
                                     １９８４/m 年/nt ，/w 河南省巩义市华新炉料厂/ni ３２/m 岁/q 的/u 推销员/n 赵红江/nh ，/w 看准/v 钢铁/n 工业/n 耐火材料/n 发展/v 的/u 大趋势/n ，/w 毅然/a 辞职/v 创办/v 了/u 郑州大华炉料开发有限公司/ni ，/w 成为/v 我国/n 最/d 早/a 生产/v 不/d 定型/v 耐火材料/n 的/u 企业/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        229
                                     ８/m 年/nt 来/u ，/w 这/r 家/n 公司/n 所属/n 的/u ３/m 个/q 私营/v 性质/n 的/u 工厂/n ，/w 一/m 靠/v 科技/n ，/w 二/m 靠/v 市场/n ，/w 在/p 简陋/a 的/u 条件/n 下/nd 和/c 困难/n 的/u 环境/n 中/nd 艰苦创业/i ，/w 拼搏/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     产值/n 年/nt 年/nt 翻番/v ，/w 新/a 产品/n 不断/d 问世/v ，/w 目前/nt 他们/r 生产/v 的/u 各种/r 型号/n 、/w 不同/a 规格/n 的/u 不/d 定型/v 耐火材料/n 已/d 达/v ８/m 个/q 系列/n ６０/m 多/m 个/q 品种/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     其中/nd ，/w 由/p 这个/r 公司/n 自行/d 研制/v 开发/v 的/u 高档/a 铁/n 水沟/n 浇注/v 料/n 和/c 镁/n 质/n 快/a 硬/a 修补/v 料/n ，/w 已/d 达到/v 国际/n 先进/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     另有/v 两/m 种/q 新/a 产品/n 分别/d 荣获/v 冶金部/ni 科技/n 进步/a 二/m 等/q 奖/n 和/c 四/m 等/q 奖/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     其/r 产品/n 已/d 辐射/v 到/v ２４/m 个/q 省区/n ，/w 并/c 同/p 全国/n １１/m 个/q 大型/a 钢铁/n 公司/n 、/w ２０/m 多/m 个/q 中小型/a 钢铁厂/n 建立/v 了/u 长期/nt 、/w 稳定/a 的/u 业务/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     ８/m 年/nt 来/u ，/w 这/r 家/n 私营企业/n 累计/v 纳税/v 达/v ５００万/m 元/q ，/w １９８６/m 年/nt 以来/nt 连续/v ６/m 年/nt 被/p 巩义市/ns 授予/v &quot;/w 先进/a 纳税/v 企业/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        235
                                     累计/v 捐款/v １６０/m 多/m 万/m 元/q ，/w 用于/v 地方/n 救灾/v 、/w 扶贫/v 、/w 兴办/v 社会/n 福利/n 、/w 发展/v 教育事业/n ，/w 多次/mq 受到/v 各级/n 政府/n 和/c 有关/v 部门/n 的/u 表彰/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     在/p 这/r 家/n 私营企业/n 接二连三/i 获得/v 多方面/n 荣誉/n 的/u 同时/n ，/w 企业/n 的/u 领头/v 人/n -/w -/w 赵红江/nh 由于/c 贡献/n 突出/a ，/w 被/p 巩义市/ns 政府/n 命名/v 为/vl &quot;/w 优秀/a 农民/n 企业家/n &quot;/w ，/w 并/c 被/p 推选/v 为/vl 河南省/ns 私营企业/n 协会/n 副/h 会长/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     概括/v 为/vl 一句话/n ：/w 得益于/v 改革开放/i 为/p 我国/n 非/h 公有制/n 性质/n 的/u 企业/n 创造/v 的/u 良好/a 经济/n 环境/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     据了解/v ，/w 目前/nt 河南/ns 全省/n 有/v 私营企业/n 近/a ４０００/m 家/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     近年来/nt ，/w 为/p 鼓励/v 和/c 促进/v 这些/r 私营企业/n 的/u 健康/a 发展/v ，/w 省委/j 省政府/n 推出/v 了/u 一系列/a 保护性/n 措施/n 和/c 优惠/a 政策/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     目前/nt ，/w 以/p 郑州大华炉料开发有限公司/ni 为/vl 代表/n 的/u 一/m 批/q 龙头/n 私营企业/n 纷纷/d 脱颖而出/i ，/w 成为/v 全省/n 经济/n 的/u 一/m 支/q 新/a 的/u 生力军/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     近/a 遇/v 闲暇/n ，/w 重读/v 《/w 孙子兵法/n 》/w ，/w 获益匪浅/i 。/w 
		
			
                                        242
                                     以/p 先人/n 之/u 见/n 看/v 当今/nt 改革/v ，/w 仍/d 觉/v 多/a 有/v 借鉴/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     孙子/nh 的/u 军事/n 思想/n 不仅/c 为/p 中国/ns 历代/nt 军事家/n 及/c 君王/n 所/u 信奉/v ，/w 而且/c 也/d 被/p 当今/nt 西方/nd 现代/nt 强国/v 所/u 推崇/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     有些/m 日本/ns 商人/n 为了/p 打赢/v 经济/n 仗/n ，/w 挖空心思/i 研究/v 中国/ns 的/u 兵书/n ，/w 尤其/d 对/p 《/w 孙子兵法/n 》/w 感兴趣/v ，/w 将/p 孙子/nh 的/u 军事/n 思想/n 运用/v 于/p 经济/n 战略/n 之中/nd ，/w 在/p 市场/n 竞争/v 中/nd 常/d 能/vu 立于不败之地/i 。/w 
		
			
                                        245
                                     当今/nt 我国/n 的/u 改革/v 大潮/n ，/w 是/vl 全国/n 亿万/m 人心/n 的/u 凝聚/v ，/w 已/d 形成/v 一/m 股/n 强劲/a 、/w 有力/a 的/u 态势/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     孙子/nh 在/p 其/r 军事/n 思想/n 中/nd 极为/d 重视/v &quot;/w 势/n &quot;/w ，/w 强调/v 只有/c 发挥/v 将帅/n 的/u 杰出/a 作战/v 指挥/v 才能/n ，/w 积极/a 创造/v 和/c 运用/v 有利/a 的/u 作战/v 态势/n 才能/c 出奇制胜/i 。/w 
		
			
                                        247
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 凡/d 战者/n ，/w 以/p 正/a 合/v ，/w 以/p 奇/a 胜/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        248
                                     孙子/nh &quot;/w 奇/a &quot;/w &quot;/w 正/a &quot;/w 关系/n 的/u 论述/v ，/w 用/p 三/m 个/q 字/n 概括/v 就是/vl 势/n -/w -/w 心/n 和/c 力/n 坚/a ，/w 势/n 如/v 山/n 倒/v ；/w 奇/a -/w -/w 足智多谋/i ，/w 出奇制胜/i ；/w 捷/a -/w -/w 把握/v 机遇/n ，/w 捷/a 足/a 快/a 登/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     以/p 此/r 眼光/n 来/vd 观照/v 我国/n 改革开放/i 的/u 伟大/a 实践/v ，/w 当/v 不无/v 教益/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     改革/v 是/vl 千百万/m 人/n 的/u 事业/n ，/w 要/vu 动员/v 全/a 社会/n 的/u 力量/n 参与/v 和/c 投身/v 于/p 改革/v 之中/nd ，/w 首要/a 的/u 问题/n 是/vl 使/v 人们/n 的/u 思想/n 观念/n 有/v 一个/mq 根本性/n 的/u 转变/v ，/w 即/d 突破/v 固步自封/i 的/u 陈腐/a 观念/n ，/w 突破/v 束缚/v 生产力/n 发展/v 的/u 是非/n 准则/n ，/w 突破/v 实践/v 证明/v 已经/d 过时/v 了/u 的/u 俗/a 规/n 旧/a 套/n 、/w 条条框框/n ，/w 从而/c 形成/v 一/m 股/n 强大/a 的/u 、/w 促进/v 改革/v 事业/n 健康/a 发展/v 的/u 有利/a 态势/n ，/w 所谓/a &quot;/w 人心/n 齐/a 、/w 泰山/ns 移/v &quot;/w 也/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     改革/v 没有/v 一成不变/i 的/u 模式/n ，/w 出奇制胜/i 就要/vu 坚定/a 地/u 树立/v 一个/mq &quot;/w 敢/vu &quot;/w 字/n ，/w 灵巧/a 地/u 运用/v 一个/mq &quot;/w 活/v &quot;/w 字/n ，/w 善于/v 适/v 情/n 变换/v 发展/v 战略/n ，/w 不断/d 更新/v 竞争/v 手段/n 和/c 发展/v 策略/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        252
                                     乐音/n 不过/d 五/m 个/q 音阶/n ，/w 可是/c 五音/n 的/u 变化/v 就/d 听/v 不胜/d 听/v ；/w 颜色/n 不过/d 五/m 种/q 色素/n ，/w 可是/c 五色/n 的/u 变化/v 就/d 看/v 不胜/d 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        253
                                     同/p 此/r 一/m 理/n ，/w 改革/v 的/u 大/a 原则/n 既已/d 确定/v ，/w 具体/a 的/u 措施/n 、/w 手法/n 自/d 可/vu 各显神通/i ，/w 千变万化/i 。/w 
		
			
                                        254
                                     同时/c ，/w 改革/v 又/d 容不得/v 半点/mq 的/u 停滞/v 和/c 拖沓/a ，/w 容不得/v 等待/v 观望/v ，/w 而/c 需要/v 一/m 种/q &quot;/w 只争朝夕/i &quot;/w 的/u 精神/n ，/w 看准/v 了/u 就要/vu 大胆/a 地/u 试/v ，/w 大胆/a 地/u 闯/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     没有/v 一点/mq 闯/v 的/u 精神/n ，/w 没有/v 一点/mq 冒/v 的/u 精神/n ，/w 就/d 会/vu 坐失良机/i ，/w 就/d 走/v 不出/v 一/m 条/q 好/a 路/n 、/w 新/a 路/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     时下/nt ，/w 小平/nhs 同志/n 南巡/v 谈话/n 已/d 深入人心/i ，/w 党/n 的/u 十四大/j 又/d 如/v 劲风/n 助/v 势/n ，/w 进一步/v 解放思想/i 、/w 加快/v 改革开放/i 步伐/n 已/d 是/vl 人心所向/i ，/w 大势所趋/i 。/w 
		
			
                                        257
                                     此情此景/i 下/nd 重温/v 一下/mq 古人/n 的/u 智慧/n ，/w 是/vl 很/d 有意义/v 的/u 。/w 
		
			
                                        258
                                     针对/p 目前/nt 面临/v 的/u 国内外/j 市场/n 新/a 的/u 机遇/n 和/c 挑战/v ，/w 轻工业部/ni 正/d 按/v 调整/v 产量/n ，/w 上/v 品种/n 、/w 上/v 质量/n 、/w 上档次/v 、/w 上/v 效益/n 的/u 目标/n ，/w 加紧/v 进行/v 改组/v 改造/v 工作/n ，/w 以/c 使/v 全/a 行业/n 尽快/d 达到/v 或/c 接近/v 国际/n 同行业/v 先进/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     记者/n 从/p 日前/nt 召开/v 的/u 轻工业/n 改组/v 改造/v 工作/n 景德镇/ns 现场/n 会上/nl 获悉/v ，/w 作为/v 轻工部/ni 改组/v 改造/v 试点/v 行业/n 之一/m 的/u 陶瓷/n 行业/n 改组/v 改造/v 工作/n 已/d 初见成效/i ，/w 目前/nt ，/w 该/r 行业/n 改组/v 改造/v ２７/m 个/q 中标/v 项目/n 中/nd ，/w 已/d 有/v １２/m 项/q 开工/v ，/w 国家/n 还/d 先后/d 批准/v 了/u 重点/n 产区/n 景德镇/ns 陶瓷/n 基地/n 第一/m 期/nt 技改/j 项目/n 和/c 唐山陶瓷公司/ni 大型/a 技改/j 项目/n ，/w 两/m 条/n 与/c 传统/n 生产/v 工艺/n 形成/v 鲜明/a 对照/v 的/u 现代化/v 样板/n 生产线/n 最为/d 引人注目/i 。/w 
		
			
                                        260
                                     其中/nd ，/w 唐山第一瓷厂/ni 骨/n 瓷/n 生产线/n 引进/v 英国/ns 骨质/n 瓷/n 生产/v 技术装备/n ，/w 投产/v 后/nd ，/w 全厂/n 总产量/n 下降/v ６．８/m ％/w ，/w 产值/n 却/d 增长/v ４８．５/m ％/w ，/w 销售/v 收入/v 增加/v ４３．３/m ％/w ，/w 利税/n 增长/v ２．７６/m 倍/n ，/w 利润/n 增长/v １０．８９/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     景德镇/ns &quot;/w ４３６９/m &quot;/w 工程/n （/w 以/p 投资/v ４３６９万/m 元/q 命名/v ）/w 明年/nt ６/m 月/nt 全部/n 建成/v 后/nd ，/w 与/p 目前/nt 一个/mq 中型/a 陶瓷/n 企业/n 比较/v ，/w 产量/n 只有/d 其/r 三/m 分之/u 一/m ，/w 而/c 产值/n 提高/v ３/m 倍/n ，/w 劳动生产率/n 提高/v １５/m －/w １８/m 倍/n ，/w 创汇/n 提高/v ４/m 倍/n ，/w 实现/v 利润/n 提高/v １０/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     据/p 轻工业部/ni 副/h 部长/n 徐荣凯/nh 介绍/v ，/w 轻工业/n 改组/v 改造/v 的/u 具体/a 作法/n 是/vl 以/p 名优产品/n 为/vl 龙头/n ，/w 进行/v 企业/n 结构/n 调整/v ，/w 以/p &quot;/w 三/m 化/v &quot;/w （/w 零件/n 标准化/v 、/w 部件/n 通用/v 化/v 、/w 产品/n 系列化/v ）/w 为/vl 基础/n ，/w 进行/v 生产/v 体系/n 的/u 调整/v ；/w 以/p 经济效益/n 为/vl 目标/n ，/w 进行/v 经济/n 规模/n 的/u 调整/v ；/w 以/p 生产/v 要素/n 为/vl 依据/n ，/w 进行/v 行业/n 结构/n 、/w 区域/n 结构/n 调整/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     并/c 选择/v 了/u 日用/a 陶瓷/n 和/c 自行车/n 两/m 个/q 行业/n 作为/v 试点/n ，/w 制订/v 了/u 这/r 两/m 个/q 行业/n 的/u 改组/v 改造/v 和/c 投资/v 指南/n ，/w 并/c 以/p 此/r 为/vl 依据/n 进行/v 项目/n 招标/v 、/w 资金/n 落实/v 和/c 项目/n 实施/v 等/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     徐荣凯/nh 说/v ，/w 轻工业部/ni 将/d 继续/v 花/v 大/a 力气/n ，/w 抓紧/v 改组/v 改造/v 工作/n 的/u 实施/v ，/w 在/p 实施/v 日用/a 陶瓷/n 、/w 自行车/n 、/w 房间/n 空调器/n 、/w 照明/v 电器/n 四/m 个/q 改组/v 改造/v 专项/n 的/u 同时/n ，/w 全面/a 展开/v 轻工/j 行业/n 改组/v 改造/v 和/c 投资/v 指南/n 的/u 编制/v 工作/n ，/w 通过/p 定期/v 发布/v 轻工/j 行业/n 改组/v 改造/v 和/c 投资/v 指南/n ，/w 引导/v 轻工/j 行业/n 和/c 企业/n 优化/v 结构/n ，/w 提高/v 素质/n ，/w 进行/v 投资/v 导向/v ，/w 从/p 增量/n 调整/v 入手/v ，/w 带动/v 存量/n 调整/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     十一/m 月/nt 三/m 日/nt 下午/nt 西安市/ns 副/h 市长/n 才玮辉/nh 、/w 张凡/nh 率/v 政府/n 等/u 有关/v 部门/n 领导/n 到/v 西安糖果厂/ni 现场办公/v ，/w 帮助/v 企业/n 排忧解难/i 、/w 处理/v 「/w 历史/n 」/w 遗留/v 难题/n ，/w 为/p 企业/n 走向/v 市场经济/n 创造/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     西安糖果厂/ni 是/vl 一个/mq 具有/v 五十/m 多/m 年/nt 生产/v 糖果/n 历史/n 的/u 国营企业/n ，/w 一九八○/m 年/nt ，/w 西安/ns 市委/j 市政府/ni 落实/v 宗教/n 政策/n ，/w 令/v 糖果厂/ni 搬出/v 原/a 占/v 的/u 天主教堂/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     在/p 资金/n 、/w 厂房/n 、/w 设备/n 等/u 问题/n 无/v 着落/n 的/u 情况/n 之下/nd ，/w 西安糖果厂/ni 执行/v 命令/n 于/p 一九八五/m 年/nt 三/m 月/nt 搬出/v 原/a 厂址/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     在/p 新/a 征地/v 上/nd 搭起/v 简易/a 工棚/n ，/w 边/d 基建/j 、/w 边/d 生产/v ，/w 到/v 一九九一/m 年/nt 贷款/v 本息/n 已/d 高达/v 八百万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        269
                                     历时/v 八/m 载/nt ，/w 政府/n 答应/v 给/p 糖果/n 厂/n 的/u 二百四十万/m 拨款/v 一直/d 未/d 到位/v ，/w 成为/v 历史/n 遗留/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     去年/nt 九月/nt ，/w 本/r 报/n 和/c 兄弟/n 新闻/n 单位/n 的/u 记者/n 采访/v 了/u 西安糖果厂/ni ，/w 撰写/v 了/u 《/w 政府/n 失信/v 于/p 民/n ，/w 企业/n 陷入/v 困境/n 》/w 的/u 调查报告/n ，/w 受到/v 陕西省/ns 和/c 西安市/ns 领导/n 的/u 高度/n 重视/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     西安市/ns 有关/v 部门/n 先后/d 到/v 厂/n 调查/v ，/w 摸清/v 情况/n ，/w 并/c 提出/v 解决/v 问题/n 的/u 意见/n 和/c 办法/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     但/c 由于/c 部门/n 利益/n 和/c 体制/n 等/u 方面/n 的/u 原因/n ，/w 问题/n 仍/d 未/d 得到/v 妥善/a 处理/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     十一/m 月/nt 三/m 日/nt 下午/nt ，/w 西安市/ns 副/h 市长/n 才玮辉/nh 、/w 张凡/nh 来到/v 糖果厂/ni ，/w 察看/v 了/u 车间/n 生产/v ，/w 听取/v 厂/n 领导/n 和/c 政府/n 职能/n 部门/n 的/u 汇报/v ，/w 当场/v 表示/v ：/w 「/w 在职/v 一/m 任/v ，/w 竭尽全力/i 为/p 企业/n 多/a 办/v 实事/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     」/w 两/m 位/q 市长/n 会同/v 市/n 计委/j 、/w 经委/j 、/w 财政/n 、/w 税务/n 、/w 银行/n 、/w 信托/v 及/c 企业/n 主管部门/n 的/u 领导/n 筹划/v 研究/v ，/w 给/p 政策/n 、/w 定/v 措施/n ，/w 帮助/v 糖果厂/ni 重振旗鼓/i 。/w 
		
			
                                        275
                                     在/p 各/r 职能/n 部门/n 的/u 大力/d 支持/v 下/nd ，/w 遗留/v 十二/m 年/nt 的/u 问题/n ，/w 一朝/nt 得到/v 了/u 解决/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     河北省武强县农业银行/ni 为/p 促使/v 农业/n 生产/v 向/p 高产/n 优质/n 高效/a 发展/v ，/w 严/a 把/v 资金/n 投入/v 关/n ，/w 把/p 钱/n 用/v 在/p 刀刃/n 上/nd ，/w 使/v 农业/n 生产/v 焕发/v 出/vd 勃勃生机/i 。/w 
		
			
                                        277
                                     农村/n 人均收入/n 由/p １９８５/m 年/nt 的/u １９８/m 元/q 增加/v 到/v １９９１/m 年/nt 的/u ４６３/m 元/q 。/w 
		
			
                                        278
                                     这个/r 县/n 地处/v 黑龙港/ns 流域/n ，/w 土地/n 瘠/a 薄/a ，/w 农业/n 生产/v 发展/v 缓慢/a 。/w 
		
			
                                        279
                                     为了/p 改变/v 贫困/a 落后/a 面貌/n ，/w １９８６/m 年/nt 以来/nt 县农业银行/ni 共/d 投入/v 资金/n ３５７０万/m 元/q ，/w 用于/v 支持/v 农业/n 开发/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     目前/nt 已/d 完成/v 改造/v 中/nd 低产田/n ８．９万/m 亩/q ，/w 新/a 打/v 机井/n １３１７/m 眼/n ，/w 修建/v 桥涵/n １５１/m 座/q ，/w 新/a 添/v 农机具/n ５８２/m 台/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     同时/n 建起/v 棉花/n 、/w 林业/n 、/w 蔬菜/n 、/w 辣椒/n ４/m 个/q 生产/v 基地/n ，/w 形成/v ４/m 个/q 具有/v 一定/a 规模/n 的/u 经济区/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     武强县农业银行/ni 变/v 救济/v 式/k 为/vl 开发/v 型/k ，/w 扶贫/v 扶/v 到了/v 点子/n 上/nd ，/w 今年/nt 被/p 中国农业银行总行/ni 定为/v 扶贫/v 联系/v 点/n ，/w 并/c 受到/v 总行/n 和/c 国务院/ni 扶贫/v 办公室/n 的/u 表彰/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     北京市花岗石二厂/ni 以/p 市场/n 为/vl 导向/n ，/w 改变/v 传统/a 的/u 经营/v 方式/n 和/c 管理/v 办法/n ，/w 使/v 企业/n 走出/v 连年/n 亏损/v 的/u 低谷/n ，/w 生产/v 效益/n 明显/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     随着/p 城市/n 建设/v 的/u 发展/v ，/w 人们/n 对/p 建筑/n 石材/n 装饰/v 的/u 档次/n 提出/v 了/u 更/d 高/a 的/u 要求/n ，/w 传统/a 的/u 水磨石/n 、/w 剁/v 斧/n 石/n 及/c 荒/a 材/n 已/d 不能/vu 完全/d 满足/v 建筑业/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     面对/v 市场/n 变化/v ，/w 这个/r 厂/n 着力/v 开发/v 附加值/n 含量/n 高/a 的/u 新/a 产品/n ，/w 从/p 意大利/ns 引进/v 先进/a 的/u 生产/v 设备/n ，/w 开发/v 出/vd 了/u 圆柱/n 形/n 、/w 弧形/n 、/w 马鞍/n 形/n 、/w 波浪/n 形/n 等/u 异/a 形/n 石材/n ，/w 满足/v 了/u 各种/r 用户/n 的/u 不同/a 需求/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     他们/r 加工/v 制作/v 的/u 四川/ns 中国/ns 绿/a 、/w 山西/ns 贵妃/n 红/a 、/w 山东济南/ns 青/a 、/w 福建泉州/ns 白/a 等/u 新款/n 产品/n ，/w 抛光/v 度/n 高达/v １１０/m 度/q ，/w 已/d 发展/v 到/v ３０/m 多/m 个/q 品种/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     同时/c ，/w 他们/r 根据/p 国际/n 流行/v 趋势/n 开发/v 出/vd 的/u 火焰/n 烧/v 毛/n 石材/n ，/w 给/p 人/n 以/p 返璞归真/i 的/u 感觉/n ，/w 受到/v 用户/n 的/u 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     目前/nt ，/w 该/r 厂/n 产品/n 除/p 广泛/a 被/p 国内/nl 各/r 大/a 高档/a 建筑/n 采用/v 外/nd ，/w 已/d 出口/v 到/v 美国/ns 、/w 日本/ns 及/c 东南亚/ns 等/u 国家/n 和/c 地区/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     江苏省江阴市塑料建材厂/ni 注重/v 占领/v 潜在/a 隐形/a 市场/n ，/w 积极/a 消化/v 国际/n 先进/a 生产/v 技术/n ，/w 他们/r 生产/v 的/u 宝江/ni 牌/n 给/v 水/n 用/p 硬/a 聚氯乙烯/n 系列/n 管/n 件/n 管材/n 作为/v 替代/v 铸铁/n 管/n 的/u 新型/a 建材/j 得到/v 广泛/a 推广/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     目前/nt ，/w 该/r 厂/n 已/d 成为/v 国内/nl 全塑/n 管材/n 、/w 管/n 件/n 配套/v 最/d 全/a 的/u 厂家/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     他们/r 积极/a 组织/v 技术/n 攻关/v 、/w 引进/v 先进/a 设备/n ，/w 生产/v 出/vd 系列/n 全塑/n 管/n 件/n 管材/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     如今/nt ，/w 该/r 厂/n 产品/n 已/d 有/v 六/m 大/a 系列/n ，/w 一百六十/m 个/q 品种/n ，/w 广泛/a 应用/v 于/p 饮水/v 、/w 输水/v 、/w 油气/n 排放/v 等/u 领域/n ，/w 试验/v 表明/v ，/w 该/r 系列/n 产品/n 无毒/v 、/w 耐/v 腐蚀/v 、/w 强度/n 高/a 、/w 重量/n 轻/a 。/w 
		
			
                                        293
                                     其中/nd 上/nd 水管/n 的/u 使用/v 寿命/n 可达/v 五十/m 年/nt ，/w 远远/a 超过/v 铸铁/n 管/n 和/c 乙烯/n 管/n ，/w 而/c 价格/n 仅/d 是/vl 铸铁/n 管/n 的/u 五/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        294
                                     今年/nt 一/m 至/v 十/m 月/nt ，/w 该/r 厂/n 产销/n 硬/a 聚氯乙烯/n 管材/n 管/n 件/n 一千六百/m 吨/q ，/w 销售额/n 达/v 一千三百万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        295
                                     江苏省泰县佳明电子节能灯具厂/ni 是/vl 地处/v 江苏扬州/ns 的/u 一家/mq 乡办/v 企业/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     然而/c ，/w 这/r 家/n 乡办/v 企业/n 生产/v 的/u 电子/n 节能/v 荧光/n 灯具/n ，/w 在/p 不到/v 两/m 年/nt 的/u 时间/n 里/nd ，/w 便/d 迅速/a 覆盖/v 全国/n 各地/nl 。/w 
		
			
                                        297
                                     在/p 激烈/a 的/u 市场/n 竞争/v 中/nd ，/w 他们/r 不畏/v 强手/n ，/w 狠抓/v 技术/n 突破/v 、/w 产品/n 质量/n 和/c 销售/v 服务/v ，/w 形成/v 小/a 厂/n 占领/v 大市场/n 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     这/r 种/q 配有/v 电子/n 整流/v 器/n 的/u 荧光灯/n 通电/v 立即/d 启动/v ，/w 无/v 频闪/v ，/w 无/v 噪声/n ，/w 适应/v 电压/n 范围/n 宽/a ，/w 是/vl 工矿企业/n 、/w 机关/n 、/w 学校/n 、/w 医院/n 理想/a 的/u 节电/v 照明/v 灯具/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     据悉/v ，/w 佳明/ni 电子/n 灯具/n 正在/d 与/p 外商/n 洽谈/v 出口/n 事宜/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     河南省禹州市/ns 积极/a 建立/v 外向型/n 农业/n 试验区/n ，/w 发展/v 优质/n 、/w 高产/n 、/w 高效/a 农业/n 取得/v 了/u 良好/a 的/u 效益/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     为/p 从/p 高起点/n 上/nd 开发/v &quot;/w 一/m 优/a 双/a 高/a &quot;/w 现代化/v 农业/n ，/w 他们/r 把/p 目光/n 紧紧/d 盯住/v 国际/n 国内/nl 两/m 个/q 市场/n ，/w 去年/nt 得知/v 日本/ns 市场/n 上/nd 特种/n 果品/n 和/c 蔬菜/n 缺口/n 大/a ，/w 立即/d 抓住/v 机遇/n ，/w 与/p 日本/ns 签订/v 了/u 为期/v ５０/m 年/nt 的/u 合作/v 协议/n ，/w 建立/v 了/u 特种/n 果品/n 、/w 良种/n 花椒/n 和/c 良种/n 蔬菜/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     实行/v 现代化/v 科学管理/v 和/c 全程/n 服务/v 保证/v 了/u 试验区/n 的/u 健康/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     从/p 良种/n 引进/v ，/w 种苗/n 繁育/v 到/v 栽培/v 、/w 植保/j 、/w 施肥/v 、/w 防病/v 、/w 加工/v 、/w 储存/v 等/u 生产/v 环节/n ，/w 都/d 严格/a 按照/p 日本/ns 客商/n 提供/v 的/u 技术/n 要求/v 操作/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     在/p 出口/n 基地/n 建设/v 和/c 生产/v 经营/v 管理/v 上/nd ，/w 这个/r 试验区/n 共/d ３０/m 个/q 村/n ，/w 规划/n 种植/v 日本/ns 良种/n 蔬菜/n ３万/m 亩/q ，/w 特种/n 果树/n 和/c 良种/n 花椒/n 各/r １万/m 亩/q ，/w 今年/nt 仅/d ５５００/m 亩/q 良种/n 蔬菜/n 出口/n 一/m 项/q ，/w 收入/v 达/v ６００/m 多/m 万/m 元/q ，/w 人均/v 纯收入/n １５００/m 元/q ，/w 比/p 两/m 年/nt 前/nd 的/u 传统/n 农业/n 增加/v ２/m －/w ３/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     ４/m 年/nt 后/nd ，/w 试验区/n 年/nt 出口/n 果品/n 可达/v １万/m 吨/q ，/w 蔬菜/n １万/m 吨/q ，/w 花椒/n ６００/m 吨/q 的/u 规模/n ，/w 年/nt 创汇/n １亿/m 元/q ，/w 每/r 亩/q 耕地/v 可/vu 收入/v ５０００/m 元/q 。/w 
		
			
                                        306
                                     １９８４/m 年/nt ４/m 月/nt 的/u 一天/nt ，/w 深圳羊台山/ns 蜿蜒/a 的/u 沙土/n 公路/n 尘埃/n 滚滚/a 。/w 
		
			
                                        307
                                     一/m 辆/q 沾满/v 泥浆/n 的/u 长途汽车/n ，/w 吃力/a 地/u 往前/d 爬行/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     一个/mq ３０/m 开外/u 的/u 汉子/n 朝/p 窗外/nl 张望/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     车子/n 终于/d 停下/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     这里/r 是/vl 个/q 小/a 山村/n ，/w 窄/a 窄/a 的/u 街道/n ，/w 长/n 不到/v ５０/m 米/q 。/w 
		
			
                                        311
                                     到处/nl 是/vl 杂草丛生/i 的/u 小/a 土丘/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     没有/v 市场/n ，/w 没有/v 球场/n ，/w 没有/v 戏院/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     居住/v 着/u 仅/d ４００/m 人口/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     这/r 便是/vl 龙华镇/ns 。/w 
		
			
                                        315
                                     汉子/n 沿着/p 河边/nl 向/p 公社/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     他/r 一边/d 走/v ，/w 一边/d 想起/v 县委/j 书记/n 说/v 的/u 一番话/n ：/w &quot;/w 龙华/ns 是/vl 一个/mq 集/v 老区/n 、/w 山区/n 、/w 贫困/a 地区/n 为/vl 一体/n 的/u 穷/a 地方/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     道路/n 不平/a ，/w 电灯/n 不明/a ，/w 电话/n 不灵/a ，/w 你/r 要/vu 有/v 思想/n 准备/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     这回/r 看/v 你/r 的/u 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        319
                                     汉子/n 就是/d 当时/nt 的/u 深圳龙华/ns 区委/j 书记/n 黄亦辉/nh 。/w 
		
			
                                        320
                                     区委/j 扩大/v 会上/nl ，/w 黄亦辉/nh 侃侃而谈/i ：/w &quot;/w 当前/nt ，/w 海外/nl 加工业/n 正在/d 向/p 亚太地区/j 转移/v ，/w 这/r 是/vl 千载难逢/i 的/u 好/a 机会/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     一/m 夜间/nt ，/w 龙华镇/ns 诞生/v 了/u ４/m 大/a 办公室/n ：/w 征地/v 办/v 、/w 筹款/v 办/v 、/w 基建/j 办/v 、/w 引进/v 办/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     黄亦辉/nh 常常/d 语/n 出/vd 惊人/a ，/w 也/d 常常/d 令/v 人/n 费解/a 。/w 
		
			
                                        323
                                     他/r 提出/v 融资/v １２００/m 多/m 万/m 元/q ，/w 建造/v 一/m 条/n ４/m 车道/n 的/u 人民/n 路/n 作为/v 龙华镇/ns 交通/n 主干线/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     不少/a 人/n 觉得/v 划不来/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     一个/mq 月/nt 后/nd ，/w 大家/n 明白/v 黄亦辉/nh 的/u 用心/a ：/w 各/r 村/n 集中/v 到/v 镇/n 办厂/v ，/w 可以/vu 大大/d 节省/v 投资/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     不到/v 一/m 年/nt 工夫/n ，/w 龙华/ns 第一/m 个/q 工业区/n 在/p 布龙/ns 公路/n 旁/nd 崛起/v 了/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     太平手套厂/ni 挂起/v 了/u 醒目/a 的/u 厂/n 牌/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     信孚手袋厂/ni 也/d 随/p 之/r 开业/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     一/m 批/q 批/q 来料加工/v 厂/n 在/p 龙华/ns 诞生/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     １９８７/m 年/nt ，/w 龙华镇/ns 工农业/j 总产值/n 超/v 亿/m 元/q ；/w 去年/nt ，/w 全/a 镇/n 工农业/j 总产值/n 已/d 达/v 一亿九千/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        331
                                     城市/n 梦/n 对于/p 地处/v 偏僻/a 山区/n 龙华/ns 的/u 农民/n 来说/v ，/w 不再/d 像/v 天上/nl 的/u 月亮/n 可望/v 不可/vu 即/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 龙华镇/ns 在/p １０/m 平方公里/q 的/u 规划/n 范围/n 内/nd ，/w 建起/v 了/u １４/m 个/q 工业/n 开发区/n 、/w １０/m 个/q 农民/n 新村/n 及/c 一/m 批/q 商/n 住/v 楼宇/n ，/w 城镇/n 绿化/v 覆盖率/n 达/v ３０/m ％/w ，/w ９０/m ％/w 以上/nd 的/u 农民/n 建/v 了/u 新房/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     龙华镇/ns 被/p 誉为/v &quot;/w 农村/n 城市化/v 的/u 楷模/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        334
                                     一/m 批/q 批/q 农民/n 洗净/v 了/u 脚上/nl 的/u 泥巴/n ，/w 穿上/v 了/u 锃亮/a 的/u 皮鞋/n ，/w 当上/v 了/u 工人/n ，/w 成/v 了/u 股东/n 、/w 经理/n 、/w 董事长/n …/w …/w 在/p 普通/a 农民/n 家里/nl ，/w 厅堂/n 铺/v 的/u 大理石/n ，/w 擦/v 得/u 一尘不染/i ；/w 大/a 彩电/n 变幻/v 无穷/a 的/u 倩影/n ；/w 旁边/nd 还有/v 家庭/n 酒吧/n ，/w 这/r 简直/d 是/vl 豪富/n 人家/r 。/w 
		
			
                                        335
                                     黄亦辉/nh 又/d 一/m 次/q 当选/v 为/vl 镇/n 党委书记/n ，/w 这/r 是/vl 他/r 第三/m 次/q 连任/v 了/u 。/w 
		
			
                                        336
                                     在/p 圆明园/ns 遭/v 焚/v １３２/m 年/nt 之后/nt ，/w 珠海/ns 将/d 按/p 一/m 比/v 一/m 的/u 比例/n 重/d 造/v 这/r 座/q 曾/d 以/p &quot;/w 万/m 园/n 之/u 园/n &quot;/w 著称于世/i 的/u 一代/nt 名/a 园/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     １１/m 月/nt １８/m 日/nt ，/w 圆明/ns 新/a 园/n 奠基/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     圆明/ns 新/a 园/n 占地/v ８０/m 公顷/q ，/w 总/a 造价/n 达/v ２５亿/m 元/q 人民币/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     该/r 项目/n 由/p 珠海市旅游局/ni 、/w 珠海市福海实业股份公司/ni 和/c 格力（/w 集团/n ）公司/ni 等/u 联合/v 开发/v 建设/v 并/c 由/p 清华大学/ni 担任/v 主/n 设计/n ，/w 计划/v 在/p 一/m 年/nt 半/m 后/nd 建成/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     由/p 重庆建设机床厂/ni 与/c 日本/ns 雅马哈/ni 发动机/n 株式会社/ni 合资/a 的/u 重庆/ns 建设/v &#183;/w 雅马哈摩托车有限公司/ni 最近/nt 正式/a 签字/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     双方/n 合资/a 规模/n 第一/m 期/nt 总/a 投资/v 为/vl ７９亿/m 日元/n ，/w 到/v １９９５/m 年/nt 形成/v 年产/v １５０/m 型/n 摩托车/n ６万/m 辆/q ，/w ３/m 年/nt 后/nd 达到/v 年产/v ２０万/m 辆/q 的/u 生产能力/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     该/r 项目/n 是/vl 我国/n 兵器/n 工业/n 最大/a 的/u 合资/a 项目/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     中央电视台/ni 、/w 中国/ns 企业/n 评价/v 协会/n 培训/v 中心/n 和/c 《/w 管理/v 世界/n 》/w 杂志社/n 近期/nt 联合/v 举办/v 《/w 现代/nt 企业/n 会计/n -/w -/w 国际/n 常规/n 会计/n 方法/n 》/w 电视/n 讲座/n ，/w 这/r 是/vl 全国/n 范围/n 首次/n 举行/v 国际/n 常规/n 会计/n 方法/n 的/u 培训/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     本次/r 活动/n 将/d 使/v 我国/n 会计/n 制度/n 尽快/d 与/p 国际/n 通行/v 会计/n 准则/n 接轨/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     目前/nt ，/w 报名/v 工作/n 在/p 中国/ns 企业/n 评价/v 协会/n 培训/v 中心/n 已经/d 开始/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     花/v 两/m 盒/n 中档/a 香烟/n 的/u 价钱/n 就/d 可/vu 使/v 众多/a 的/u 缺氧/v 症/n 患者/n 随时/d 使用/v 自然界/n 广泛/a 存在/v 而/c 又/d 不易/a 贮存/v 的/u 氧气/n ，/w 这/r 是/vl 北京顺义保健氧气厂/ni 生产/v 的/u &quot;/w 瞬得益产氧器/n &quot;/w 的/u 特殊/a 功效/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     这/r 种/q 产品/n 根据/p 基本/a 化学/n 原理/n 合成/v 氧气/n ，/w 患者/n 通过/p 吸氧/v 能/vu 提高/v 动脉血/n 氧含量/n 和/c 饱和度/n ，/w 改善/v 组织/n 缺氧/v ，/w 促进/v 新陈代谢/i ，/w 对/p 各种/r 原因/n 引起/v 的/u 机体/n 缺氧/v 具有/v 明显/a 的/u 保健/v 治疗/v 功效/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     目前/nt ，/w &quot;/w 瞬得益/ni &quot;/w 系列/n 产品/n 已/d 正式/a 投放/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     北京蓄电池厂/ni 引进/v 的/u 具有/v 国际/n 先进/a 水平/n 的/u 高科技/n 产品/n -/w -/w 免/v 维护/v 、/w 小型/a 密闭/v 蓄电池/n 生产线/n 最近/nt 投产/v ，/w 这/r 条/n 生产线/n 是/vl 目前/nt 国内/nl 唯一/a 的/u 一套/mq 生产/v 蓄电池/n 的/u 先进/a 设备/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     产品/n 具有/v 体积/n 小/a 、/w 能量/n 高/a 、/w 寿命/n 长/a 等/u 优点/n ，/w 作为/v 不/d 间断/v 电源/n 和/c 备用/v 电源/n 可/vu 广泛/a 应用/v 于/p 通信/v 系统/n 及/c 科研/n 领域/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     吉林省双辽县制药厂/ni 最近/nt 生产/v 的/u 国家级/n 新药/n 参蛤补肺胶囊/n ，/w 由于/c 在/p 治疗/v 慢性/a 支气管炎/n 方面/n 疗效/n 显著/a ，/w 受到/v 了/u 广大/a 患者/n 的/u 欢迎/v ，/w 一/d 投放/v 市场/n 就/d 供不应求/i 。/w 
		
			
                                        352
                                     该/r 厂/n 正/d 全力以赴/i 扩大/v 产量/n ，/w 争取/v 在/p 今冬/nt 明春/nt 慢性/a 支气管炎/n 发病/v 高峰期/n 为/p 广大/a 患者/n 解除/v 病痛/n ，/w 同时/c 也/d 为/p 企业/n 创造/v 较/d 好/a 的/u 效益/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     由/p 北京大学生体育馆/ni 主办/v 的/u 北京大地广告艺术公司/ni 日前/nt 在/p 京/ns 正式/a 成立/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     该/r 公司/n 将/d 从事/v 为/p 国内外/j 客商/n 制订/v 全方位/n 策划/v 、/w 消费/v 市场调查/v 、/w 霓虹灯/n 、/w 影视/n 广告/n 制作/v 和/c 各种/r 媒体/n 的/u 广告/n 代理/v 以及/c 效果/n 反馈/v 等/u 综合/v 服务/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     由/p 顺和平电子有限公司/ni 和/c 台湾威蒂电子股份公司/ni 合资/a 开办/v 的/u 长航电子公司/ni ，/w 推出/v 第一/m 个/mq ＫＣＥ/ws －/w ３６/m ｃｍ/ws 多功能/n 汽车/n 遥控/v 、/w 防盗/v 报警器/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     该/r 报警器/n 采用/v 集成电路/n 以/p 微电脑/n 操作/v ，/w 价格/n 仅/d 为/vl 同类/n 进口/v 产品/n 的/u 一半/m 。/w 
		
			
                                        357
                                     深圳三星化妆品公司/ni 生产/v 的/u &quot;/w 蒙妮雅/ni &quot;/w 高级/a 系列/n 化妆品/n 最近/nt 由/p 北京/ns 总/a 经销商/n 北京诚实厚文百批发站/ni 推入/v 北京/ns 市场/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     该/r 系列/n 化妆品/n 包括/v 洗面奶/n 、/w 面膜/n 、/w 润肤露/n ，/w 是/vl 采用/v 法国/ns 配方/n ，/w 内含/v 高级/a 营养/n 成分/n ，/w 它/r 以/p 自然/a 的/u 疗效/n 及/c 营养/n 对/p 皮肤/n 进行/v 美容/v 护理/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     目前/nt ，/w 该/r 产品/n 已/d 进入/v 贵友商场/ni 、/w 燕莎商城/ni 、/w 永定门外百货商场/ni 等/u 北京/ns 大中型/j 商店/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     一/m 种/q 家用/n 四季/nt 太阳能/n 开水/n 、/w 热水器/n 日前/nt 在/p 河北省涿州市新能源设备厂/ni 研制/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        361
                                     该/r 产品/n 的/u 吸热/v 方式/n 以/p 闷/a 晒/v 为主/v ，/w 并/c 采用/v 吸热/v 率/k 在/p ９８/m ％/w 以上/nd 的/u 无机/f 高效/a 涂料/n ，/w 减少/v 了/u 热/a 损失/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     经/v 测试/v ，/w 该/r 产品/n 一年四季/i 可/vu 向/p 用户/n 每天/nt 提供/v ６５/m 公斤/q ８０℃/ws 以上/nd 的/u 热水/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     这/r 种/q 热效/n 高/a 、/w 造价/n 低/a 、/w 无/v 污染/v 的/u 产品/n 在/p 国内/nl 尚/d 属/v 首创/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     合肥宏图房屋开发公司/ni 日前/nt 成立/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     该/r 公司/n 是/vl 由/p 合肥二轻局/ni 创办/v 的/u ，/w 计划/n 每年/nt 开发/v 房屋/n ３/m 至/v ５万/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        366
                                     目前/nt 该/r 公司/n 开发/v 的/u ３．５万/m 平方米/q 宏图/n 新村/n 及/c ２万/m 平方米/q 的/u 集/v 商贸/n 、/w 娱乐/v 、/w 办公/v 于/p 一体/n 的/u 宏图/n 大厦/n 已/d 正式/a 开工/v 兴建/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     宏图/n 宾馆/n 、/w 大酒店/n 正在/d 寻求/v 合作/v 伙伴/n ，/w 开发/v 房地产/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     位于/v 北京东城区钟鼓楼/ns 脚下/nl 的/u &quot;/w 钟鼓楼/ns 小商品/n 市场/n &quot;/w 近日/nt 正式/a 开业/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     该/r 市场/n 由/p 北京市东城区菜蔬公司/ni 开办/v ，/w 市场/n 营业/v 面积/n ４００/m 平方米/q ，/w 设有/v ７２/m 个/q 摊位/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     市场/n 的/u 开办/v ，/w 对/p 繁荣/v 首都/n 市场/n ，/w 减少/v 国家/n 对/p 菜蔬公司/ni 的/u 投资/v ，/w 提高/v 企业/n 经济效益/n 有着/v 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     该/r 市场/n 可为/v 客户/n 提供/v 多方面/n 的/u 服务/v ，/w 提供/v 货物/n 运输车/n ，/w 设有/v 贵重/a 货物/n 寄存/v 间/n ，/w 市场/n 还/d 设立/v 了/u &quot;/w 商品信息/n 咨询部/n &quot;/w 可/vu 从中/d 随时/d 了解/v 到/v 全国/n 各地/nl 的/u 商品信息/n 动态/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     同/v 姓名/n ，/w 是/vl 一个/mq 正在/d 悄然/a 形成/v 的/u 公害/n ，/w 它/r 威胁/v 着/u 命名/v 者/k 本人/n 的/u 利益/n ，/w 也/d 给/p 邮件/n 传递/v 、/w 户籍/n 管理/v 、/w 刑侦/j 破案/v 、/w 海外/nl 侨胞/n 探亲/v 寻/v 友/n 带来/v 诸多不便/i 。/w 
		
			
                                        373
                                     中国人/n 同/v 姓名/n 的/u 问题/n ，/w 是/vl 和/p 目前/nt 的/u 姓氏/n 状况/n 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     中国/ns 目前/nt 使用/v 的/u 汉字/n 姓氏/n 约/v ３０５０/m 个/q ，/w 而/c 在/p 汉/ns 民族/n 中/nd ８９/m ％/w 的/u 人/n 使用/v 的/u 姓氏/n 在/v １００/m 个/q 范围/n 之内/nd 。/w 
		
			
                                        375
                                     其中/nd 有/v １９/m 个/q 大/a 姓/n 的/u 人口/n 占/v 了/u ５５．６/m ％/w ，/w 也就是说/c ，/w 全国/n 约/d 有/v 一半/m 人口/n 使用/v １９/m 个/q 姓氏/n ，/w 张/nhf 、/w 王/nhf 、/w 李/nhf 、/w 赵/nhf 四大/n 姓/n ，/w 各/r 有/v 将近/v １亿/m 人/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     在/p 姓氏/n 如此/r 密集/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 再/d 加上/v ９０/m ％/w 的/u 中国人/n 通常/d 在/p ４００/m 个/q 字/n 中/nd 取/v 名字/n ，/w 并且/c 趋向/v 于/p 取/v 单名/n ，/w 这样/r ，/w 同姓/v 同名/v 的/u 现象/n 也/d 就/d 日益/d 增多/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     学者/n 认为/v ，/w 解决/v 这/r 一/m 问题/n ，/w 要/vu 改姓/v 是/vl 困难/a 的/u ，/w 只有/c 在/p 名字/n 上/nd 想/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     他们/r 主张/v &quot;/w 增/v 码/n &quot;/w ，/w 如同/v 电话号码/n 增多/v 位数/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        379
                                     我国/n 历史上/n 就/d 经历/v 了/u 由/p 单名/n 向/p 二/m 名/q （/w 双/a 字/n ）/w 发展/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     如果/c 让/p 姓名/n 变成/v 四/m 个/q 字/n 甚至/d 五/m 个/q 字/n ，/w 同姓/v 同名/v 的/u 情况/n 必将/d 大/d 为/vl 缓解/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     中国/ns 常用/v 汉字/n 有/v ３０００/m 多/m ，/w 倘若/c 取名/v 面/n 拉/v 得/u 宽广/a 些/q ，/w 是/vl 可以/vu 做到/v 少/a 重名/v 的/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     将于/p 明年/nt 在/p 日本东京/ns 举行/v 的/u 第/h ３/m 届/q 世界/n 田径/n 锦标赛/n ，/w 虽然/c 距离/v 开赛/v 还有/v 二百/m 多/m 天/nt ，/w 但/c 东道主/n 日本/ns 田径/n 协会/n 已/d 把/p 象征/v &quot;/w 善/a 跑/v 、/w 能/vu 跳/v &quot;/w 的/u &quot;/w 兔子/n &quot;/w 定为/v 大会/n 吉祥物/n ，/w 先行/v 向/p 大家/n 祝福/v 并/c 贺/v 新年/nt ，/w 希望/v 能/vu 造成/v 一/m 种/q 戏/n 未/d 上演/v 先/d 轰动/v 的/u 气氛/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     吉祥物/n 的/u 图案/n 是/vl 被/p 漫画家/n 夸张/v 了/u 的/u 两/m 只/q &quot;/w 兔子/n &quot;/w ─/x ─/x 身上/nl 均/d 有/v 手/n 挽手/v ，/w 向/p 前进/v 的/u 字样/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     世界/n 田径/n 锦标赛/n 每/r ４/m 年/nt 举行/v 一/m 次/q ，/w 因/c 其/r 在/p 奥运会/j 的/u 前/nd 一/m 年/nt 举行/v ，/w 所以/c 被/p 田径/n 界/k 称为/v &quot;/w 小型/a 奥运/j &quot;/w 。/w 
		
			
                                        385
                                     将/d 有/v １８４/m 个/q 国家/n 及/c 地区/n 的/u ２５００/m 多/m 名/n 运动员/n 参加/v 明年/nt 的/u 这次/r 锦标赛/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     女/n 病人/n 范/nhf 某/r 患/v 了/u 只/d 须/d 打/v 几/m 针/n 青霉素/n 就/d 能/vu 治愈/v 的/u 乳腺/n 炎/n ，/w 却/d 被/p 粗心/a 的/u 医生/n 诊断/v 为/vl 乳房/n 癌/n ，/w 接受/v 了/u 切除/v 根治/v 手术/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     日前/nt ，/w 卢湾区人民法院/ni 受理/v 了/u 由此/d 引起/v 的/u 医疗事故/n 纠纷/n 案/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     今年/nt １/m 月/nt ５/m 日/nt ，/w 某/r 托儿所/n 营养/n 员/k 范/nhf 某/r 因/c 左/nd 乳房/n 肿痛/v 就诊/v 于/p 卢湾区中心医院/ni ，/w 经/v 门诊/n 医生/n 诊断/v 为/p 左/nd 乳房/n 癌/n 收治/v 入院/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     １/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 医院/n 在/p 未/d 发现/v 病人/n 有/v 转移/v 性/k 病灶/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 决定/v 对/p 范/nhf 某/r 采取/v 左/nd 乳房/n 癌/n 切除/v 根治/v 手术/n 方案/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     主刀/v 医生/n 未/d 根据/p 手术/n 常规/n 先/d 切片/n 检查/v ，/w 凭/p 经验/n 武断/a 地/u 对/p 病人/n 施行/v 了/u 手术/n ，/w 事后/nt ，/w 病理/n 报告/n 表明/v ，/w 范/nhf 某/r 患/v 的/u 是/vl 左/nd 乳房/n 浆/n 细胞/n 性/k 乳腺/n 炎/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     根治/v 手术/n 给/p 范/nhf 某/r 造成/v 了/u 失去/v 左/nd 乳/n 的/u 生理/n 残缺/a ，/w 同时/c ，/w 由于/c 大量/a 肌肉/n 和/c 淋巴/n 组织/n 被/p 切除/v ，/w 范/nhf 的/u 左手/nl 不能/vu 上/nd 举/v ，/w 丧失/v 了/u 一定/a 劳动/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     经/v 区/n 医疗事故/n 鉴定/v 委员会/n 鉴定/v ，/w 定为/v 三/m 级/n 乙/n 等/u 医疗事故/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     日前/nt ，/w 范/nhf 某/r 向/p 卢湾区法院/ni 提起/v 诉讼/n ，/w 要求/v 卢湾区中心医院/ni 赔偿/v 其/r 医疗事故/n 费/n 及/c 造成/v 的/u 误工费/n 、/w 医疗费/n 和/c 其他/r 经济/n 损失/v 共/d ５０００/m 元/q 。/w 
		
			
                                        394
                                     卢湾区人民法院/ni 受理/v 了/u 由此/d 引起/v 的/u 医疗事故/n 纠纷/n 案/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     最近/nt ，/w 在/p 多伦多/ns 举行/v 的/u 第/h 五/m 届/q 国际/n 室内/nl 空气/n 质量/n 和/c 气候/n 大会/n 上/nd ，/w 两/m 个/q 研究/v 报告/n 指出/v ：/w 家庭/n 地毯/n 会/vu 变成/v 一个/mq 引人注目/i 的/u 藏污纳垢/i 引致/v 毒性/n 污染/v 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     美国西雅图/ns 顾问/n 工程师/n 罗伯茨/nh 和/c 他/r 的/u 同事/n 们/k ，/w 分析/v 了/u 从/p 西雅图/ns 地区/n １９５０/m 年前/nt 建造/v 的/u ４０/m 户/n 家庭/n 地毯/n 上/nd 收集/v 来/vd 的/u 尘埃/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     报告/n 说/v ，/w 尘埃/n 中/nd 典型/a 的/u 铅/n 标准/n 远/a 超过/v 一般/a 工地/n 要求/v 的/u 净化/v 标准/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     然而/c 研究/v 小组/n 发现/v ，/w ５/m 户/n 在/p 门口/nl 换/v 鞋/n 的/u 家庭/n ，/w 地毯/n 上/nd 铅/n 平均/a 浓度/n 比/p 室内/nl 穿鞋/v 的/u 低/a １０/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     罗伯茨/nh 说/v ，/w 地毯/n 尘埃/n 中/nd 的/u 铅/n 标准/n 同/p 室外/nl 泥土/n 中/nd 的/u 铅/n 标准/n &quot;/w 紧密/a 相关/v &quot;/w ，/w 这/r 说明/v 泥土/n 是/vl 室内/nl 铅/n 污染/v 的/u &quot;/w 主要/a 来源/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        400
                                     如果/c 是/vl 老/a 房子/n ，/w 则/c 更有/v 油漆/n 、/w 管道/n 等/u 含铅/v 物/n 引致/v 的/u 铅/n 污染/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     另/r 一个/mq 报告/n 指出/v ，/w 除/p 铅/n 污染/v 外/nd ，/w 地毯/n 对/p 农药/n 、/w 有毒/v 防腐剂/n 等/u 也/d 起到/v 了/u &quot;/w 极/d 大/a 蓄/v 污/a 池/n &quot;/w 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     有些/m 毒物/n 早在/v １０/m 多/m 年/nt 前/nd 就/d 已/d 禁止/v 使用/v ，/w 但/c 在/p 地毯/n 内/nd 却/d 可/vu 找到/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     据/p 专门/d 检测/v ，/w 地毯/n 能/vu 储藏/v 的/u 细碎/a 颗粒/n 比/p 光/n 地板/n 多/v １００/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     地毯/n 越/d 厚/a 则/c 储藏/v 越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        405
                                     新年/nt 又/d 快要/vu 到了/v ，/w 日本/ns 的/u 大街小巷/i 特别/d 是/vl 邮局/n 的/u 门前/nl 又/d 竖起/v 了/u 各/r 式/k 销售/v 贺年片/n 的/u 广告/n 招牌/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     日本/ns 从/p 每年/nt 的/u １１/m 月/nt １/m 日/nt 开始/v 销售/v 由/p 邮政/n 省/n 统一/v 监制/v 的/u 邮资/n 贺年片/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     这/r 种/q 贺年片/n 带有/v 编号/n ，/w 可/vu 参加/v 抽奖/v ，/w 因此/c 有/v 很/d 大/a 吸引力/n ，/w 销售量/n 猛增/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     日本/ns 的/u 邮政/n 部门/n 每年/nt 的/u １２/m 月/nt １５/m 日/nt 到/v ２８/m 日/nt 为/p 办理/v 收寄/v 贺年片/n 业务/n 的/u 时间/n ，/w 这/r 期间/nt 投寄/v 的/u 贺年片/n 邮局/n 一律/d 加盖/v 新年/nt １/m 月/nt １/m 日/nt 的/u 邮戳/n ，/w 分/v 好/a 后/nd 寄到/v 各地/nl 邮局/n ，/w 等到/v 新年/nt １/m 月/nt １/m 日/nt 这/r 一天/nt 黎明/nt 分别/d 送到/v 收件人/n 家里/nl ，/w 让/p 每/r 一/m 位/q 收件人/n 在/p 新年/nt 的/u 第一/m 天/nt 便/d 收到/v 来自/v 各地/nl 的/u 祝福/v 贺年卡/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     为此/c ，/w 邮政/n 部门/n 的/u 工作人员/n 从/p １１/m 月/nt １/m 日/nt 开始/v 发行/v 新年/nt 贺年片/n 的/u 那一天/nt 起/v 就/d 加班加点/i ，/w 一直/d 要/vu 忙/v 到/v 第二/m 年/nt 的/u １/m 月/nt ５/m 日/nt 这/r 项/q 特别/a 业务/n 结束/v 为止/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     这样/r 做/v 的/u 好处/n 是/vl ，/w 人们/n 可以/vu 在/p 两/m 周/nt 时间/n 内/nd 的/u 任何/r 一天/nt 投寄/v ，/w 不必/d 一定/d 赶/v 在/p 年底/nt ，/w 因为/c 即使/c 早/a 投寄/v 出去/v ，/w 邮局/n 也/d 会/vu 代为/v 保存/v 到/v 新年/nt 第一/m 天/nt 一同/d 投寄/v ，/w 从/p 某种/r 意义/n 上/nd 来说/v 这/r 也/d 为/p 人们/n 节省/v 了/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     &quot;/w 三九胃泰/n &quot;/w 广告/n 宣传/v 大战/v 硝烟/n 未/d 尽/v ，/w 今年/nt ７/m 月/nt ，/w 深圳南方制药厂/ni 和/c 海口市制药厂/ni 又/d 采取/v 手段/n ，/w 将/p 这/r 场/q &quot;/w 激战/v &quot;/w 打/v 到了/v 法庭/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        412
                                     近日/nt ，/w 海南省琼北中级人民法院/ni 经过/v 大量/a 调查/v ，/w 依法/v 作出/v 一审/j 判决/n ，/w 南方制药厂/ni 败诉/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     南方制药厂/ni 按/v 广东省/ns 药品/n 标准/n 生产/v 的/u &quot;/w 三九胃泰/n 冲剂/n &quot;/w 其/r 使用/v 注册商标/n 为/vl &quot;/w ９９９/m &quot;/w 。/w 
		
			
                                        414
                                     但/c 在/p 包装/v 装潢/v 上/nd 与/c 注册商标/n &quot;/w ９９９/m &quot;/w 并排/d 的/u 还有/v 中文/n &quot;/w 三九胃泰/n &quot;/w 四/m 个/q 字/n 和/c &quot;/w 胃泰/n &quot;/w 的/u 汉语拼音/n 及/c 阿拉伯/ns 数字/n &quot;/w ９９９/m &quot;/w 等/u 。/w 
		
			
                                        415
                                     这/r 一部分/n 文字/n ，/w 国家商标局/ni 根据/p 南方/nd 厂/n 的/u 申请/v ，/w 于/p 去年/nt 核准/v 其/r 作为/v 商标/n 予以/v 注册/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     海口市制药厂/ni 按/v 有关/v 标准/n 生产/v 的/u &quot;/w 三九胃泰/n 冲剂/n &quot;/w ，/w 其/r 使用/v 的/u 商标/n 是/vl 国家商标局/ni １９７９/m 年/nt １０/m 月/nt 核准/v 注册/v 的/u &quot;/w 宝岛/ni &quot;/w 牌/n 商标/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        417
                                     宝岛/ni &quot;/w 牌/n &quot;/w 三九胃泰/n 冲剂/n &quot;/w 投放/v 市场/n 后/nd ，/w 南方制药厂/ni 于/p 今年/nt ２/m 月/nt 函告/v 国家商标局/ni 要求/v 查处/v 海口市制药厂/ni 的/u &quot;/w 宝岛/ni &quot;/w 牌/n &quot;/w 三九胃泰/ni 冲剂/n &quot;/w ，/w 并/c 从/p ４/m 月/nt 至/v ７/m 月/nt ，/w 多次/mq 在/p 许多/a 家/n 全国性/n 报纸上/nl 发表/v 严正/a 声明/v ，/w 点名/v 海口市制药厂/ni 生产/v 的/u &quot;/w 宝岛/ni &quot;/w 牌/n &quot;/w 三九胃泰/ni 冲剂/n &quot;/w 属/v 非法/a 移植/v ，/w 并/c 说/v 该/r 药/n 是/vl 以/p 假/a 处方/n 、/w 假/a 批文/n 生产/v 等/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     随即/d ，/w 南方制药厂/ni 以/p 海口市制药厂/ni 侵犯/v 其/r 商标/n 专用权/n 为/vl 由/n 起诉/v 于/p 法院/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     琼北中级人民法院/ni 审理/v 后/nd 认为/v ，/w 海口市制药厂/ni 生产/v 和/c 销售/v &quot;/w 三九胃泰/ni 冲剂/n &quot;/w 得到/v 有关/v 主管部门/n 的/u 批准/v ，/w 符合/v 我国/n 药品/n 法/n 的/u 规定/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     该/r 厂/n 药品/n &quot;/w 三九胃泰/n 冲剂/n &quot;/w 包装/v 上/nd 使用/v 的/u 是/vl &quot;/w 宝岛/ni &quot;/w 牌/n 注册商标/n ，/w &quot;/w 三九胃泰/n 冲剂/n &quot;/w 作为/v 药名/n ，/w 是/vl 按/p 广东省/ns 药品/n 标准/n 合法/a 使用/v 的/u 。/w 
		
			
                                        421
                                     同时/c ，/w 海口市制药厂/ni 按/p 规定/v 合法/a 地/u 使用/v &quot;/w 三九胃泰/n 冲剂/n &quot;/w 药名/n 后/nd ，/w 南方制药厂/ni 才/d 将/p &quot;/w 三九胃泰/ni &quot;/w 作为/v 其/r 组合/v 商标/n 的/u 部分/n 文字/n 予以/v 注册/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     所以/c ，/w 说/v 海口市制药厂/ni 使用/v 南方制药厂/ni 已/d 取得/v 商标/n 专用权/n 的/u &quot;/w 三九胃泰/n &quot;/w 商标/n 并/c 无/v 事实/n 根据/n ，/w 也/d 不能/vu 认定/v 海口市制药厂/ni 侵犯/v 了/u 南方制药厂/ni 的/u 商标/n 专用权/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     日前/nt ，/w 琼北中级人民法院/ni 依法/v 判决/v ：/w 驳回/v 南方制药厂/ni 的/u 诉讼/n 请求/v ；/w 南方制药厂/ni 应/vu 在/p 刊登/v 广告/n 和/c 发表/v 严正/a 声明/v 的/u 报纸上/nl 公开/v 向/p 海口市制药厂/ni 赔礼道歉/v ，/w 消除/v 影响/v ；/w 南方制药厂/ni 侵犯/v 海口市制药厂/ni 名誉权/n 而/c 给/p 该/r 厂/n 造成/v 的/u 直接/a 经济/n 损失/v ４７２万/m 余/n 元/q ，/w 由/p 南方制药厂/ni 偿付/v 给/p 海口市制药厂/ni 。/w 
		
			
                                        424
                                     澳大利亚/ns 的/u 墨尔本/ns 、/w 加拿大/ns 的/u 蒙特利尔/ns 、/w 美国/ns 的/u 塔科马/ns 是/vl 世界/n 上/nd 最/d 适宜/a 居住/v 的/u 城市/n ；/w 而/c 最/d 差/a 生活区/n 是/vl 尼日利亚/ns 的/u 拉各斯/ns 、/w 扎伊尔/ns 的/u 金沙萨/ns 。/w 
		
			
                                        425
                                     这/r 是/vl 设/v 在/p 华盛顿/ns 的/u 世界/n 人口/n 统计/v 组织/n ─/x -/w 人口/n 危机/n 委员会/n 的/u ３５０/m 多/m 名/n 都市/n 专家/n ，/w 用/p 两/m 年/nt 时间/n 对/p 全球/n １００/m 多/m 个/q 城市/n 进行/v 调查/v 得出/v 的/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     调查报告/n 的/u 统计/v 数字/n 表明/v ，/w 居住/v 房屋/n 最/d 宽裕/a 的/u 有/v 美国人/n 、/w 加拿大/ns 人/n 及/c 澳大利亚/ns 人/n ，/w 平均/a 每/r 个/q 人/n 拥有/v 超过/v 两/m 间/n 房屋/n ；/w 台北/ns 、/w 悉尼/ns 和/c 墨尔本/ns 是/vl 空气/n 污染/v 最少/a 的/u 城市/n ，/w 而/c 最/d 宁静/a 的/u 城市/n 是/vl 新加坡/ns 等/u ３/m 个/q 城市/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     最近/nt ，/w 美国华盛顿大学/ni 研究/v 认为/v ：/w 臀部/n 胖/a 和/c 肚子/n 胖/a 的/u 人体/n 内含/v 胆固醇/n 多少/d 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        428
                                     医生/n 对/p ７７/m 名/n 男性/n 和/c ６９/m 名/n 女性/n 进行/v 了/u 调查/v ，/w 调查/v 显示/v ，/w 臀部/n 过胖/a 但/c 腰围/n 不大/a 的/u 人/n ，/w 体内/nl 高密度/n 脂蛋白/n 胆固醇/n 含量/n 高/a ，/w 这/r 种/q 胆固醇/n 有/v 预防/v 心脏病/n 的/u 功能/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     而/c 肚子/n 大/a 臀部/n 小/a 的/u 人/n 体内/nl 高密度/n 脂蛋白/n 胆固醇/n 含量/n 低/a ，/w 因此/c ，/w 患/v 心脏病/n 的/u 可能性/n 就/d 大/a 。/w 
		
			
                                        430
                                     一般/a 地/u 说/v ，/w 妇女/n 多/d 胖/a 臀部/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     调查/v 指出/v ，/w 脂肪/n 在/p 体内/nl 的/u 分布/v 情况/n ，/w 是/vl 造成/v 男女/n 体内/nl 高密度/n 脂蛋白/n 胆固醇/n 含量/n 不同/a 的/u 直接/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     美国/ns 研究/v 人员/n 认为/v ，/w 肚子/n 里/nd 的/u 脂肪/n 因为/c 在/v 体内/nl 深处/n ，/w 它/r 可能/vu 很/d 大/a 程度/n 地/u 影响/v 了/u 肝脏/n 制造/v 高密度/n 脂蛋白/n 胆固醇/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     而/c 臀部/n 脂肪/n 仅/d 在/v 皮肤/n 下面/nd ，/w 因此/c 可能/vu 影响/v 较/d 小/a 。/w 
		
			
                                        434
                                     这/r 项/q 研究/v 向/p 人们/n 表明/v ：/w 体重/n 过重/a 并非/d 都会/vu 增加/v 患/v 心脏病/n 的/u 可能性/n ，/w 胖/a 在/p 臀部/n 的/u 人/n 除了/p 体型/n 难看/a 外/nd ，/w 别/d 无/v 多/d 大/a 害处/n ，/w 但/c 胖/a 肚子/n 的/u 人/n 却/d 应/vu 警惕/v 起来/vd ，/w 努力/v 减掉/v 多余/a 的/u 脂肪/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     根据/p 资料/n 记载/v ，/w &quot;/w 邮政编码/n &quot;/w 制度/n 在/p 我国/n 的/u 实施/v ，/w 可以/vu 追溯到/v 一九四六/m 年底/nt 。/w 
		
			
                                        436
                                     它/r 表明/v 我国/n 是/vl 世界/n 上/nd 较/d 早/a 使用/v &quot;/w 邮政编码/n &quot;/w 的/u 国家/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        437
                                     一九四六/m 年底/nt ，/w 国民党/ni 政府/n 为/p 扭转/v 中华/ns 邮政/n 经济/n 亏损/v 的/u 困境/n ，/w 装扮/v 门面/n ，/w 由/p 交通/n 部长/n 俞大维/nh 授意/v 中华/ns 邮政/n ，/w 发动/v 了/u 一/m 场/q &quot;/w 改良/v 邮政/n &quot;/w 运动/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     它/r 的/u 宗旨/n 是/vl 实现/v &quot;/w 快/a 、/w 安全/a 、/w 普遍/a 与/p 服务/v &quot;/w 四大/n 目标/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     为了/p 加快/v 邮件/n 的/u 传递/v ，/w 尽量/d 简化/v 交/v 寄/v 手续/n ，/w 在/p 南京/ns 、/w 上海/ns 、/w 广州/ns 等/u 大/a 城市/n 内/nd 试行/v 投递/v 地区/n 编号/n 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     将/p 一个/mq 城市/n 按/p 地理/n 位置/n 分为/v 若干/m 区/n ，/w 编/v 订/v 号码/n ，/w 设立/v 号码/n 牌/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     要求/v 寄往/v 这/r 几个/mq 城市/n 的/u 邮件/n 一定/d 要/vu 注明/v 地区/n 编号/n ，/w 以便/c 于/p 分拣/v 邮件/n ，/w 加速/v 投递/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     这/r 就是/d 我国/n 最/d 早/a 推行/v 的/u 邮政编码/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     它/r 的/u 实行/v ，/w 在/p 一定/a 程度/n 上/nd 加快/v 了/u 这/r 几个/mq 城市/n 的/u 邮件/n 运转/v 速度/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     但是/c ，/w 国民党/ni 政府/n 只顾/v 发动/v 内战/n ，/w 对/p 此/r 宣传/v 不够/a ，/w 再/d 加上/v 国民党/ni 政府/n 竭力/v 阻挠/v 国共/j 通邮/v 及/c 战争/n 造成/v 的/u 交通/n 不便/a ，/w 因此/c ，/w &quot;/w 邮政编码/n &quot;/w 制度/n 只是/d 在/p 几个/mq 大/a 城市/n 中/nd 进行/v ，/w 根本/d 无法/d 深入/v 到/v 内地/nl 的/u 农村/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     随着/p 社会/n 通货膨胀/v 的/u 不断/d 加剧/v ，/w 邮政/n 业务/n 愈/d 发展/v 亏损/v 愈/d 大/a ，/w 造成/v &quot;/w 改良/v 邮政/n &quot;/w 运动/n &quot;/w 昙花一现/i &quot;/w ，/w 不久/nt 就/d 推行/v 不/d 下去/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        446
                                     邮政编码/n &quot;/w 制度/n 也/d 随/p 之/r 搁浅/v 了/u 。/w 
		
			
                                        447
                                     刚/d 要/vu 开饭/v ，/w 哥哥/n 和/c 小莉/nh 手/n 拉/v 着/u 手/n 闯/v 了/u 进来/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     看/v 着/u 摆/v 在/p 桌上/nl 那/r 碗/n 麻绳/n 菜/n ，/w 我/r 真/d 是/vl 无地自容/i 。/w 
		
			
                                        449
                                     哥哥/n 两/m 年/nt 前/nd 顶/v 了/u 退休/v 爸爸/n 的/u 班/n ，/w 进城/v 当/v 了/u 工人/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     小莉/nhs 是/vl 他/r 的/u 女朋友/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     小莉/nhs 长/v 得/u 真/d 像/v 画/n 上/nd 的/u 美人/n 儿/k ，/w 打扮/v 也/d 新潮/n ：/w 蝙蝠/n 衫/n ，/w 西式/a 裙/n ，/w 长统/n 丝袜/n ，/w 高跟/n 凉鞋/n 。/w 
		
			
                                        452
