
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     大哥/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 明白/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        2
                                     心里/nl 想/v 生意/n 是/vl 可以/vu 收盘/v 的/u ，/w 但是/c 学校/n 却/d 不能/vu 停办/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     由此可见/i ，/w 先/n 伯父/n 的/u 倾/v 家/n 兴学/v 是/vl 贯彻始终/i 的/u ，/w 比/p 其他/r 事业/n 都/d 更/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        4
                                     我/r 的/u 大哥/n 又/d 说/v ，/w 当/p 陈嘉庚/nh 公司/n 鼎/a 威/a 时期/nt ，/w 职员/n 获得/v 大/a 笔/n 奖励/v 金/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     其中/nd 有/v 一/m 位/q 重要/a 职员/n 要/vu 参加/v 陈嘉庚/nh 公司/n 为/p 股东/n 而/c 遭/v 拒绝/v ，/w 伯父/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 经商/v 赚钱/v 是/vl 要/vu 办/v 学校/n ，/w 而/c 他/r 参加/v 为/p 股东/n 是/vl 要/vu 发财/v ，/w 宗旨/n 不同/a ，/w 不能/vu 合作/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        6
                                     以后/nt 这位/r 职员/n 就/d 离开/v 公司/n 自谋/v 发展/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        7
                                     有/v 一/m 位/q 前/nd 陈嘉庚/nh 公司/n 老/a 职员/n 告诉/v 我/r 说/v ：/w 在/p １９２０/m 年代/nt 中期/nt ，/w 先/n 伯父/n 大肆/d 发展/v 工业/n 时/nt ，/w 他/r 曾经/d 向/p 伯父/n 提意见/v ，/w 认为/v 工业/n 发展/v 太/d 快速/a 是/vl 太/d 危险/a ，/w 而且/c 不合/v 经济/n 原理/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     但是/c 伯父/n 答复/v 说/v ：/w 创设/v 工业/n 好象/d 创设/v 学校/n 一祥/a ，/w 同样/a 可以/vu 培养/v 人才/n ，/w 工业/n 即使/c 失败/v 了/u ，/w 但是/c 人才/n 已经/d 造就/v 出来/vd 了/u ，/w 从/p 教育/v 立场/n 来看/v ，/w 这/r 是/vl 成功/a 而/c 非/d 失败/v 的/u 。/w 
		
			
                                        9
                                     华侨银行/ni 前/nd 董事/n 主席/n 陈振传/nh 先生/n 说/v ：/w １９３２/m 年/nt ，/w 英国人/n 的/u 银行/n 团/n 强迫/v 陈嘉庚/nh 公司/n 改组/v 为/vl 有限公司/n 后/nd ，/w 整个/a 组织/n 发生/v 怠工/v 现象/n ，/w 银行/n 团/n 不得不/d 要求/v 伯父/n 继续/v 当/v 董事/n 经理/n 之/u 职位/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     先/n 伯父/n 因/c 银行/n 团/n 采取/v 强迫/v 手段/n ，/w 改为/v 有限公司/n ，/w 阻碍/v 教育事业/n 的/u 发展/v ，/w 极/d 表/v 不满/a ，/w 而/c 拒绝/v 担任/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     银行/n 团/n 乃/d 托/v 当时/nt 董事/n 陈振传/nh 代为/v 说项/v ，/w 请/v 伯父/n 开出/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     伯父/n 坚持/v 要/vu 月薪/n 新加坡/ns 币/n ４千/m 元/q ，/w 约/d 等于/v 今日/nt 的/u ４０万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        13
                                     否则/c ，/w 不能/vu 接受/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     当时/nt 正/d 处于/v 世界/n 经济/n 不景气/a 的/u 时期/nt 中/nd ，/w 银行/n 团/n 在/p 无可奈何/i 的/u 情况/n 下/nd ，/w 接受/v 他/r 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     但/c 在/p 月终/nt 发/v 薪金/n 时/nt ，/w 他/r 嘱/v 银行/n 团/n 把/p 他/r 的/u 薪金/n 汇给/v 集美/ni 及/c 厦大/ni 作为/v 经费/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     伯父/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 的/u 生活/n 非常/d 简单/a ，/w 每个/r 月/nt 只/d 需/v 数/m 十/m 元/q 即/d 够用/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        17
                                     银行/n 团/n 又/d 说/v ：/w &quot;/w 但是/c 你/r 的/u 家庭/n 也/d 要/vu 开支/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        18
                                     伯父/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 的/u 儿女/n 均/d 已/d 长成/v ，/w 能够/vu 照顾/v 他们/r 的/u 母亲/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        19
                                     这/r 种/q 情形/n 一直/d 维持/v 到/v １９３４/m 年/nt 陈嘉庚/nh 公司/n 正式/a 收盘/v 为止/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     １９８１/m 年/nt ，/w 新加坡中华总商会/ni 曾经/d 登报/v 征求/v 有关/v 陈嘉庚/nh 先生/n 的/u 资料/n ，/w 有/v 一/m 位/q 吴理贵/nh 先生/n 将/p 其/r 收存/v １９２９/m 年/nt 陈嘉庚/nh 公司/n 分行/n 章程/n 见/v 赠/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     其中/nd 开/v 章/n 第一/m 篇/q 的/u 序文/n 曾/d 明确/a 说明/v ：/w &quot;/w 本/r 公司/n 及/c 制造厂/n 虽/c 名/n 曰/v 陈嘉庚/nh 公司/n ，/w 而/c 占股/v 最多/a ，/w 则/c 为/p 厦门大学/ni 与/c 集美学校/ni 两/m 校/n ，/w 约/v 其/r 数量/n ，/w 有/v 十/m 之/u 八/m 。/w 
		
			
                                        22
                                     盖/v 厦/n 、/w 集/v 两/m 校/n ，/w 经费/n 浩大/a ，/w 必有/v 基金/n 为/vl 盾/n ，/w 校/n 业/n 方/d 有/v 强健/a 之/u 基/n ，/w 而/c 经济/n 充实/a ，/w 教育/v 乃/d 无/v 中/nd 缀/v 之/u 虑/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     两/m 校/n 命运/n 之/u 亨/a 屯/v ，/w 系于/v 本/r 公司/n 营业/v 之/u 隆/a 替/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        24
                                     章程/n 的/u 内容/n 大部分/n 都/d 是/vl 鼓励/v 同事/n 努力/v 工作/v ，/w 共同/d 为/p 教育事业/n 作出/v 最大/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     １９４５/m 年/nt 春天/nt ，/w 是/vl 个/q 不/d 平常/a 的/u 日子/nt 。/w 
		
			
                                        26
                                     在/p 欧洲/ns 战场/n 上/nd ，/w 盟军/n 以/p 雷霆万钧/i 之/u 势/n ，/w 会师/v 易北河/ns ，/w 直捣/v 柏林/ns 。/w 
		
			
                                        27
                                     在/p 中国/ns 战场/n 上/nd ，/w 日军/n 困兽犹斗/i ，/w 战火/n 仍/d 炽/a 。/w 
		
			
                                        28
                                     上/nd 一/m 年/nt ，/w 日本/ns 帝国主义/n 为了/p 挽救/v 其/r 在/p 太平洋/ns 战场/n 上/nd 的/u 失利/v ，/w 发动/v 了/u 打通/v 大陆/nl 交通线/n 的/u 攻势/n 作战/v ，/w 由于/c 蒋介石/nh 政府/n 的/u 腐败/v 无能/a ，/w 国民党/ni 军队/n 丧/v 师/n 失地/v ，/w 不/d 数/m 月/nt 而/c 蹙/ 地/n 二十万/m 平方公里/q ，/w 桂林/ns 弃守/v ，/w 独/a 山/n 告急/v ，/w 重庆/ns 震动/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     &quot;/w 雾/n 重庆/ns &quot;/w ，/w 名副其实/i ：/w 云/n 低/a 雾/n 重/a ，/w 夜色/n 凄迷/a 。/w 
		
			
                                        30
                                     中国共产党/ni 中央/n 主席/n 毛泽东/nh ，/w 豪情/n 满怀/v ，/w 挥笔/v 写下/v 了/u &quot;/w 重庆/ns 有/v 官/n 皆/d 墨/n 吏/n ，/w 延安/ns 无/v 土/n 不/d 黄金/n &quot;/w 的/u 雄/a 联/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     孙中山/nh 的/u 战友/n 、/w 南社/n 诗人/n 柳亚子/nh ，/w 兴会/n 淋漓/a ，/w 吟出/v 了/u &quot;/w 世界/n 光明/n 两/m 灯塔/n ，/w 延安/ns 遥/a 接/v 莫斯科/ns &quot;/w 的/u 名句/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     重庆/ns 向/p 有/v &quot;/w 火炉/n &quot;/w 之/u 称/v ，/w 一/d 进入/v ５/m 月/nt ，/w 寒暑/n 表上/nl 的/u 水银/n 柱/n 就/d 直线/n 上升/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     中国/ns 的/u 政治/n 气候/n ，/w 和/c 自然/n 气候/n 一样/a ，/w 也/d 在/d 升温/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     从/p 四月/nt 到/v 六月/nt ，/w 几乎/d 是/vl 同一/a 时间/n 内/nd ，/w 中国/ns 的/u 两/m 大/a 政党/n -/w -/w 共产党/n 和/c 国民党/ni ，/w 都/d 在/p 召开/v 各自/r 的/u 全国代表大会/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     中国共产党/ni 第/h 七/m 次/q 全国代表大会/n ，/w 于/p ４/m 月/nt ２３/m 日/nt 至/v ６/m 月/nt １１/m 日/nt 在/p 延安/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     大会/n 制定/v 了/u &quot;/w 放手/v 发动/v 群众/n ，/w 壮大/v 人民/n 力量/n ，/w 在/p 我党/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 打败/v 日本/ns 侵赂/v 者/k ，/w 解放/v 全国/n 人民/n ，/w 建立/v 新民主主义/n 的/u 中国/ns &quot;/w 的/u 政治路线/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     中国/ns 国民党/ni 第/h 六/m 次/q 全国代表大会/n ，/w 于/p ５/m 月/nt ５/m 日/nt 至/v ２１/m 日/nt 在/p 重庆/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     大会/n 开/v 了/u 十七/m 天/nt ，/w 没有/v 回答/v 全国/n 人民/n 所/u 关心/v 的/u 任何/r 一个/mq 问题/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     在/p 对/p 中共/j 问题/n 上/nd ，/w 通过/v 了/u 里外/nd 两/m 套/n 决议/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     对外/d 公布/v 的/u 《/w 对/p 中共/j 问题/n 之/u 决议案/n 》/w ，/w 说/v 的/u 是/vl &quot;/w 采取/v 政治/n 解决/v 之/u 方针/n &quot;/w ，/w &quot;/w 尽力/v 团结/v 御侮/v &quot;/w ，/w &quot;/w 还政/v 于/p 民/n 之初/n 愿/n ，/w 不久/nt 即可/vu 实现/v &quot;/w 等/v 漂亮话/n ；/w 对/p 内行/a 的/u 是/vl 《/w 本/r 党/n 同志/n 对/p 中共/j 问题/n 之/u 工作/n 方针/n 》/w ，/w 这/r 份/q 标明/v &quot;/w 对外/v 秘密/n &quot;/w 的/u 绝密/a 文件/n ，/w 首先/d 是/vl 诬蔑/v &quot;/w 中共/j 一贯/d 坚持/v 其/r 武装/n 割据/v ，/w 籍/n 以/p 破坏/v 抗战/n ，/w 致/v 本/r 党/n 委曲求全/i 政治/n 解决/v 之/u 苦心/n ，/w 迄/v 无/v 成效/n &quot;/w ；/w 其次/r 是/vl 攻击/v 中共/j 成立/v 联合政府/n 的/u 合理/a 主张/v 是/vl &quot;/w 颠覆/v 政府/n ，/w 危害/v 国家/n &quot;/w ；/w 最后/n 是/vl 发出/v 反/v 共/j 信号/n ：/w &quot;/w 凡/d 我/r 同志/n 均应/vu 提高/v 警觉/n ，/w 发挥/v 革命/v 精神/n ，/w 努力/v 奋斗/v ，/w 整/v 军/n 肃/v 政/n ，/w 加强/v 力量/n &quot;/w -/w -/w 实际/n 就是/d 准备/v 内战/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     国民党/ni 自从/p １９２７/m 年/nt &quot;/w 四&#183;一二/j &quot;/w 政变/v 后/nd ，/w 一/m 群/q 反/v 共/j 反/v 人民/n 的/u 右翼/n 分子/n 篡夺/v 了/u 领导权/n ，/w 抛弃/v 了/u 孙中山/nh 先生/n 手/n 订/v 的/u 联/v 俄/j 、/w 联/v 共/j 、/w 扶助/v 农工/n 三/m 大/a 革命/v 政策/n ，/w 破坏/v 了/u 国共/j 合作/v 的/u 大好/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     但是/c ，/w 从/p 那时/r 起/v ，/w 也/d 就/d 有/v 一/m 批/q &quot;/w 有/v 良心/n 的/u 国民党/ni 人/n &quot;/w （/w 毛泽东/nh 语/n ）/w ，/w 坚持/v 孙/nhf 先生/n 的/u 革命/v 旗帜/n ，/w 对/p 其/r 当权派/n 的/u 独裁/v 统治/v 和/c 分裂/v 投降/v 活动/v ，/w 采取/v 中立/v 、/w 不/d 合作/v 、/w 反对/v 甚至/d 斗争/v 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     著名/a 的/u 抗日/j 爱国/v 将领/n 冯玉祥/nh 将军/n ，/w 虽然/c 名义上/n 是/vl &quot;/w 军事/n 委员会/n 副/h 委员长/n &quot;/w ，/w 但是/c 有/v 职/n 无权/v ，/w 形同/v 摆设/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     他/r 拒绝/v 出席/v &quot;/w 六大/j &quot;/w ，/w 并/c 写信/v 给/p 蒋介石/nh 和/c 国民党/ni 中央/n ，/w 要求/v 开除/v 他/r 的/u 国民党/ni 党籍/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     经过/p 老友/n 居正/nh 和/c 邹鲁/nh 的/u 再三/d 劝说/v ，/w 答应/v 他/r 可以/vu 在/p 会上/nl 畅所欲言/i ，/w 才/d 同意/v 出席/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     冯玉祥/nh 果然/d 不负众望/i ，/w 在/p 会内/nl 会/n 外/nd 公开/v 主张/v 实施/v 民主政治/n ，/w 改善/v 士兵/n 和/c 人民/n 生活/n 以/c 迅速/a 击败/v 日寇/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     他/r 反对/v 以/p 武力/n 对付/v 中共/j ，/w 建议/v 在/p 召开/v 国民/n 大会/n 前/nd ，/w 首先/d 承认/v 各/r 党派/n 的/u 合法/a 地位/n ，/w 允许/v 公开/v 活动/v ，/w 引起/v 了/u 强烈/a 的/u 反响/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     著名/a 的/u 军事/n 理论家/n 杨杰/nh 将军/n ，/w 称病/v 未/d 出席/v 大会/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     来自/v 新疆/ns 的/u 代表/n ，/w 弹劾/v 农林/j 部长/n 盛世才/nh 。/w 
		
			
                                        50
                                     盛世才/nh 是/vl 一个/mq 反复无常/i 、/w 反动/a 透顶/a 的/u 新/a 军阀/n ，/w 他/r 在/p 新疆/ns 主政/v 十年/nt ，/w 杀害/v 了/u 数以万计/i 的/u 进步/a 青年/n 和/c 各族/n 民众/n ，/w 新疆/ns 代表/n 要求/v 明正典刑/i ，/w 以/c 平/v 民愤/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     在/p 代/v 参谋/n 总长/n （/w 参谋/n 总长/n 兼/v 陆军/n 总司令/n 为何/d 应/vu 钦/v ）/w 作过/v 军事/n 报告/n 进行/v 大会/n 质询/v 时/nt ，/w &quot;/w 六大/j &quot;/w 会场/n 又/d 出现/v 一/m 场/q 短兵相接/i 的/u 白刃战/n ，/w 有如/v 暴风雨/n 即将/d 来临/v 之前/nt 的/u 迅/a 雷/n 疾/a 电/n ，/w 刺破/v 了/u 雾/n 重庆/ns 的/u 上空/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     １９４５/m 年/nt ５/m 月/nt １０/m 日/nt 上午/nt ９/m 时/nt ，/w 国民党/ni &quot;/w 六大/j &quot;/w 第/h 六/m 次/q 大会/n 开始/v ，/w 由/p 邹鲁/nh 任/v 主席/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     这次/r 大会/n ，/w 是/vl 对/p ７/m 日/nt 下午/nt 、/w ８/m 日/nt 上午/nt 所/u 作/v 的/u 军事/n 报告/n 进行/v 检讨/v 与/c 质询/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     国民党/ni 五/m 届/q 中央/n 候补/v 执行/v 委员/n 、/w &quot;/w 六大/j &quot;/w 代表/n 王昆仑/nh ，/w 身穿/v 一身/n 笔挺/a 的/u 白色/n 西装/n ，/w 按时/d 进入/v 会场/n ，/w 坐到/v 他/r 的/u 席位/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        55
                                     在/p 两/m 位/q 代表/n 质询/v 过后/d ，/w 他/r 起立/v 要求/v 发言/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     王昆仑/nh 还/d 说/v ：/w 第/h 十/m 军/n 军长/n 方/nhf 某/r ，/w 在/p 衡阳/ns 兵/n 败/v 被俘/v ，/w 只身/n 回/v 渝/ns ，/w 招摇过市/i ，/w 据说/v 是/vl 负有/v 特殊/a 使命/n ，/w 被/p 敌方/n 有意/d 放/v 回来/vd 的/u ，/w 现在/nt 道路/n 传言/v ，/w 报章/n 腾/v 载/v ，/w 也/d 希望/v 军事/n 当局/n 有/v 个/q 明白/a 答复/v ，/w 以/c 释/v 群/n 疑/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     这/r 一/m 条条/n 质问/v ，/w 重/a 若/v 金石/n ，/w 掷地有声/i ，/w 全场/n 为/p 之/r 哑然/a ，/w 空气/n 十分/d 紧张/a 。/w 
		
			
                                        58
                                     蒋介石/nh 本来/d 没有/d 出席/v 这次/r 大会/n ，/w 会场/n 上/nd 发生/v 的/u 这/r 一切/r ，/w 当然/d 有/v &quot;/w 耳/n 报/v 神/n &quot;/w 很快/a 传到/v 他/r 的/u 耳朵/n 里/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     １１/m 时/nt ５０/m 分/nt ，/w 在/p 快/d 散会/v 时/nt ，/w 蒋介石/nh 气急败坏/i 地/u 赶到/v 会场/n ，/w 迫不及待/i 地/u 破口大骂/i 。/w 
		
			
                                        60
                                     你/r 污蔑/v 方/nhf 军长/n ，/w 就是/d 污蔑/v 我/r 全体/n 抗战/n 将士/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     这/r 一/m 骂/v 就/d 骂/v 了/u 一个/mq 钟头/n 还/d 余怒/n 未息/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     王昆仑/nh 昂然/a 站/v 了/u 起来/vd ，/w 收拾/v 好/a 文件/n ，/w 整/v 了/u 整/v 衣服/n ，/w 从容/a 退出/v 会场/n ，/w 表示/v 他/r 的/u 抗议/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     发生/v 在/p &quot;/w 六大/j &quot;/w 会场/n 上/nd 的/u 这/r 一/m 出/q 闹剧/n ，/w 不胫而走/i ，/w 很快/a 传遍/v 了/u 山城/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     国民党/ni 元老/n 于右任/nh 捋/v 着/u 一/m 副/q 长髯/n 幽默/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 十年/nt 中委/j 无人/v 问/v ，/w 一/m 骂/v 成名/v 天下/nl 知/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        65
                                     这个/r &quot;/w 胡子/n &quot;/w 倒是/d &quot;/w 别/d 有/v 会心/v 处/n ，/w 尽在/v 不/d 言中/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        66
                                     有/v 位/q 老资格/n 的/u 中央委员/n ，/w 索性/d 直接/a 写信/v 给/p 蒋介石/nh 说/v ，/w 如果/c 你/r 这/r 种/q 骂人/v 的/u 习惯/n 不/d 改正/v ，/w 听/v 不/d 进/v 一点/mq 逆耳/v 之/u 言/n ，/w 恐怕/d 国民党/ni 的/u &quot;/w 六大/j &quot;/w 将/d 是/vl 最后/n 的/u 一/m 次/q 代表大会/n 了/u ，/w 亡/v 党/n 亡国/v 之/u 祸/n 就/d 在/v 不远/a 。/w 
		
			
                                        67
                                     蒋介石/nh 的/u 嫡系/n 亲信/n 陈诚/nh 去/v 找/v 陈布雷/nh ，/w 希望/v 他/r 向/p 蒋/nhf 进言/v ，/w 劝/v 蒋/nhf 转/v 个/q 圜/n ，/w 把/p 事情/n 缓和/v 一下/mq ，/w 不要/vu 闹/v 得/u 不可收拾/i 才/d 好/a 。/w 
		
			
                                        68
                                     桂/n 系/n 与/c 蒋介石/nh 争权夺利/i ，/w 两/m 家/n 一向/d 有/v 矛盾/n ，/w 这时/r 白崇禧/nh 竟/d 为/p 王昆仑/nh &quot;/w 鸣不平/i &quot;/w ，/w 他/r 正式/a 表示/v 广西/ns 全体/n 代表/n ，/w 要/vu 一致/d 投票/v 选举/v 王昆仑/nh 继续/v 当/v 中央委员/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     谁/r 来/vd 收拾/v 这个/r 混乱/a 局面/n ，/w 最后/n 还/d 得/vu 蒋介石/nh 出马/v ，/w 他/r 在/p ５/m 月/nt １４/m 日/nt 举行/v 的/u &quot;/w 总理/n 纪念/v 周/nt &quot;/w 上/nd 讲/v 了/u 一个/mq 多/m 钟头/n 的/u 话/n ，/w 除了/p &quot;/w 为/p 党/n 努力/v ，/w 为/p 党/n 牺牲/v ，/w 互相/d 规劝/v ，/w 互相/d 勉励/v &quot;/w 之类/n 冠冕堂皇/i 的/u 大道理/n 之外/nd ，/w 承认/v 骂/v 王昆仑/nh 是/vl &quot;/w 言语/n 失态/v &quot;/w ，/w 请/v 同志们/n &quot;/w 不要/vu 在意/v &quot;/w ，/w 就/d 这样/r 轻描淡写/i 地/u 了/v 此/r 一/m 桩/n 公案/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     湖南省新化县松山乡/ns ，/w 有/v 个/q 桐子村/ns 。/w 
		
			
                                        71
                                     山坡/n 上/nd ，/w 星星点点/a 地/u 散布/v 着/u 十/m 来/u 户/n 人家/r 。/w 
		
			
                                        72
                                     靠/v 右手/n 角上/nl ，/w 有/v 一/m 座/q 小/a 瓦房/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     那/r 就是/vl 罗盛教/nh 的/u 家/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     罗盛教/nh 快/d 八/m 岁/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     每天/nt 大清早/nt ，/w 他/r 站/v 在/p 门前/nl 望/v ，/w 见/v 那/r 邻家/n 的/u 小孩/n ，/w 三三两两/i ，/w 背着/v 书包/n ，/w 蹦蹦跳跳/i 地/u 去/v 上学/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     他/r 也/d 到/v 过/u 学校/n 里/nd ，/w 在/p 那里/r 见/v 有/v 好多/m 小孩/n ，/w 摇摇晃晃/a 、/w &quot;/w 嗯/e 嗯/e 嗯/e 嗯/e &quot;/w 大声/n 地/u 念书/v ；/w 有时候/d ，/w 就/d 在/p 院子/n 里/nd 玩/v ，/w &quot;/w 老鹰/n 抓/v 小鸡/n &quot;/w 啦/u ，/w 跳/v 石头/n 子儿/n 啦/u ，/w 罗盛教/nh 看/v 了/u 真/d 眼红/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     爸爸/n 说/v ：/w &quot;/w 咱/r 不/d 和/p 他们/r 比/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     他/r 嚷/v 着/u 嚷/v 着/u &quot;/w 哇/o &quot;/w 的/u 一/m 声/n ，/w 倒/v 在/p 妈妈/n 怀里/nl 哭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     妈妈/n 心痛/v 了/u ；/w 囤/v 里/nd 的/u 米/n 吃/v 的/u 见/v 了/u 底/n 啦/u ，/w 孩子/n 不/d 懂事/v ，/w 还/d 嚷/v 着/u 要/vu 上学/v …/w …/w 鼻子/n 一/m 酸/a ，/w 忍住/v 了/u 泪/n ，/w 说/v ：/w &quot;/w 读书/v 是/vl 好/a 。/w 
		
			
                                        80
                                     爸爸/n 名叫/v 罗迭开/nh ，/w 年幼/a 的/u 时候/n ，/w 读过/v 几/m 年/nt 私塾/n ，/w 认得/v 一些/m 字/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     这天/r 晚上/nt ，/w 他/r 从/p 搁板/n 上/nd 翻出/v 一/m 本/n 《/w 六/m 言/n 杂/a 字/n 》/w 来/vd ，/w 拍/v 了/u 拍/v 书上/nl 的/u 灰尘/n ，/w 点亮/v 了/u 灯/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     他/r 念/v 得/u 很/d 起劲/a 。/w 
		
			
                                        83
                                     从/p 这时候/nt 起/v ，/w 晚上/nt ，/w 罗盛教/nh 跟/c 爸爸/n 认字/v ；/w 白天/nt ，/w 还是/d 去/v 放牛/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     他/r 牵/v 着/u 牛/n ，/w 满山遍野/i 地/u 跑/v ，/w 哪里/r 也/d 去/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     一面/d 放牛/v ，/w 一面/d 还/d 捎带/v 着/u 割/v 柴/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     每天/nt 回家/v ，/w 总是/d 背着/v 一/m 大捆/q 柴/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     妈妈/n 也/d 说/v ：/w &quot;/w 我/r 家/n 什么/r 也/d 缺/v ，/w 就是/d 不/d 缺/v 柴/n 烧/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     这/r 都/d 是/vl 雨成/nhs （/w 罗盛教/nh 的/u 小名/n ）/w 的/u 功劳/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        89
                                     人/n 越/d 夸奖/v 他/r ，/w 他/r 越/d 割/v 得/u 多/a ，/w 屋前/nl 屋/n 后/nd ，/w 柴/n 垛/n 堆/v 得/u 齐/v 房/n 高/a 。/w 
		
			
                                        90
                                     家里/nl 的/u 一/m 间/n 空房/n ，/w 也/d 堆满/v 了/u 柴/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     有一天/v ，/w 罗盛教/nh 在/p 山坡/n 上/nd 放牛/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     才/d 下/v 过/u 大雨/n ，/w 太阳/n 又/d 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     树上/nl 草/n 上/nd 的/u 水/n 珠子/n ，/w 微微/a 地/u 颤动/v 着/u ，/w 闪闪/a 发光/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     蓝/a 得/u 发亮/v 的/u 天空/n ，/w 一瞬间/nt ，/w 透出/v 了/u 一/m 条/n 彩虹/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        95
                                     好像/d 有/v 一/m 个/q 人/n ，/w 抓起/v 一/m 把/q 大/a 笔/n ，/w 涂上/v 五颜六色/i ，/w 在/p 半空/nl 画/v 了/u 个/q 大/a 圆圈/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     他/r 就/d 爬上/v 高处/n 去/v 看/v ，/w 爬/v 着/u 爬/v 着/u ，/w 猛/d 一/d 回头/v ，/w 瞅见/v 那/r 牛/n 儿/k ，/w 已经/d 跑到/v 地里/nl ，/w 把/p 嘴/n 伸到/v 密/a 密/a 的/u 庄稼地/n 里/nd ，/w 竟/d 吃起/v 庄稼/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        97
                                     罗盛教/nh 冲/v 下/v 坡/n 来/vd ，/w 直冲/v 到/v 牛/n 跟前/nl 。/w 
		
			
                                        98
                                     他/r 一/m 把/q 勒住/v 了/u 拴/v 牛/n 的/u 绳子/n ，/w &quot;/w 拍/v 拍/v &quot;/w 地/u 给/v 了/u 它/r 两下/mq 。/w 
		
			
                                        99
                                     爸爸/n 老是/d 对/p 罗盛教/nh 说/v ：/w 放牛/v 的/u 时候/n ，/w 千万/d 要/vu 小心/a ，/w 可/d 别/d 贪玩/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     赔/v 了/u 人家/r ，/w 人家/r 也是/vl 生气/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     他/r 拴/v 了/u 牛/n ，/w 呆呆/a 地/u 坐/v 在/p 山坡/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        102
                                     眼看/v 着/u 太阳/n 下/v 了/u 山/n ，/w 眼看/v 着/u 山/n 背后/nl 已/d 满天/n 星星/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     这天/r ，/w 他/r 回到/v 家里/nl ，/w 嚼/v 着/u 饭/n ，/w 像是/vl 嚼/v 着/u 泥块/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     妈妈/n 摸/v 了/u 摸/v 他/r 的/u 额角/n ，/w 觉/v 着/u 有些/d 发烫/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     罗盛教/nh 一句话/n 也/d 没/d 说/v 就/d 上/v 了/u 床/n ，/w 紧闭/v 着/u 眼睛/n ，/w 一动/v 也/d 不/d 动/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     可是/d 他/r 并/d 没有/v 睡着/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     第二/m 天/nt 一早/nt ，/w 他/r 牵上/v 牛/n ，/w 匆匆忙忙/a 地/u 走/v 着/u ，/w 到了/v 昨天/nt 被/p 牛/n 吃/v 了/u 庄稼/n 的/u 那/r 人家/r 。/w 
		
			
                                        108
                                     这/r 家/n 的/u 婶婶/n ，/w 正在/d 门前/nl 站/v 着/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     罗盛教/nh 走上/v 前去/v ，/w 话/n 到/v 嘴边/nl 又/d 咽/v 了/u 下去/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     婶婶/n 看见/v 他/r 的/u 眼里/nl 含/v 着/u 泪/n ，/w 就/d 摸/v 了/u 摸/v 他/r 的/u 头/n ，/w 说/v ：/w &quot;/w 不/d 罚/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     罗盛教/nh 听/v 了/u 这/r 话/n ，/w 反倒/d 忍不住/v 哭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     直到/v 几/m 年/nt 之后/nt ，/w 他/r 一/d 想起/v 这/r 件/n 事/n 心里/nl 还/d 难过/a 。/w 
		
			
                                        113
                                     离/v 桐子村/ns 不远/a ，/w 有/v 一/m 条/n 小河/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     夏天/nt ，/w 罗盛教/nh 常/d 和/p 旁的/n 孩子/n 在/p 河里/nl 游水/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     他/r 最/d 喜欢/v 捏住/v 鼻子/n ，/w 从/p 这/r 一头/d 钻到/v 水里/nl ，/w 又/d 从/p 那/r 一头/n 钻/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        116
                                     在/p 水里/nl 睁开眼/v ，/w 看/v 得/u 见/v 甩/v 着/u 尾巴/n 游来游去/v 的/u 小/a 鱼/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     有/v 一个/mq 小孩/n ，/w 名叫/v 楚才/nh 。/w 
		
			
                                        118
                                     他/r 爸爸/n 是/vl 个/q 地主/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     他/r 常见/v 爸爸/n 欺侮/v 人/n ，/w 自己/r 也/d 就学/v 了/u 这/r 一手/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     他/r 常/d 到/v 河边/nl 来/vd 捣乱/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     这天/r ，/w 他/r 又/d 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     拾/v 了/u 块/q 石头/n ，/w 往/p 河里/nl 一/m 扔/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        123
                                     一/m 声/n ，/w 把/p 孩子/n 们/k 吓/v 了/u 一跳/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     孩子/n 们/k 仰面/v 一/m 看/v ，/w 只见/v 他/r 背着手/v ，/w 弯/v 着/u 脖子/n ，/w 看/v 着/u 远处/n ，/w 装做/v 没事/v 儿/k 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     孩子/n 们/k 没理/v 他/r 。/w 
		
			
                                        126
                                     可是/d 他/r 还是/d 接连/d 着/u 往/p 河里/nl 扔/v 石头/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     嚷/v 着/u ，/w 又/d 扔/v 来/vd 了/u 一块/n 大/a 石头/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     两下/mq 就/d 吵/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        129
                                     罗盛教/nh 闷声不响/i ，/w 扎/v 了/u 个/q &quot;/w 猛子/n &quot;/w ，/w 到了/v 小河/n 对岸/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     他/r 爬上/v 岸/n ，/w 冷不防/d 地/u 跑到/v 楚才/nh 面前/nd ，/w 那/r 小家伙/n 还/d 在/d 嚷/v 呢/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     楚才/nh 一/d 见/v 是/vl 他/r ，/w 抱住/v 脸/n 拔腿/v 就/d 跑/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     罗盛教/nh 并/d 没有/d 追/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     吓/v 的/u 楚才/nh 四脚朝天/i 摔/v 了/u 个/q 大/a 元宝/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        134
                                     哇/o 哇哇/o &quot;/w 哭/v 着/u 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        135
                                     罗盛教/nh 说/v ：/w &quot;/w 看/v 着/u 吧/u ，/w 他/r 再也/d 不敢/vu 来/vd 捣乱/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        136
                                     罗盛教/nh 的/u 爸爸/n 平时/nt 就/d 不/d 爱/v 说话/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     这些/r 日子/nt 他/r 连/d 哼/v 也/d 不/d 哼/v 了/u 。/w 
		
			
                                        138
                                     脸上/nl 阴沉沉/a 的/u 。/w 
		
			
                                        139
                                     他/r 一会儿/nt 往/p 床上/nl 一/d 倒/v ，/w 才/d 躺下/v 一/m &quot;/w 骨碌/v &quot;/w 又/d 爬/v 起来/vd ；/w 妈妈/n 也/d 老是/d 愁眉苦脸/i 坐/v 在/p 门槛/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        140
                                     罗盛教/nh 觉/v 着/u 胸口/nl 像是/vl 叫/v 什么/r 堵住/v 了/u 似的/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     他/r 早上/nt 爬/v 起来/vd ，/w 喝/v 口/n 汤/n ，/w 一/d 擦嘴/v ，/w 牵上/v 牛/n 就/d 走远/v 了/u 。/w 
		
			
                                        142
                                     他/r 真/d 怕/v 回到/v 家里/nl 来/vd 。/w 
		
			
                                        143
                                     不/d 几/m 天/nt ，/w 爸爸/n 把/p 牛/n 卖/v 了/u ，/w 把/p 三/m 亩/q 多/m 田/n 也/d 当/v 了/u 。/w 
		
			
                                        144
                                     原来/d 罗盛教/nh 家里/nl 有/v 五/m 亩/q 六/m 分/q 水田/n ，/w 三/m 亩/q 五/m 分/q 旱地/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     省吃俭用/i ，/w 日子/nt 还/d 能/vu 过得去/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     可是/d 国民党/ni 的/u 苛捐杂税/i ，/w 一/m 年/nt 重/d 似/v 一/m 年/nt ；/w 再/d 加上/v 家里/nl 盖/v 了/u 三/m 间/n 房子/n ，/w 一下/mq 就/d 欠下/v 了/u 十/m 石/q 谷/n 的/u 债/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     每年/nt 才/d 打下/v 粮食/n ，/w 一/d 装进/v 口袋/n 就/d 得/vu 扛/v 上去/v 还债/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     这/r 几/m 年/nt ，/w 恰好/d 又/d 碰上/v 了/u 荒年/nt ，/w 不/d 卖/v 东西/n 眼下/nt 就/d 活/v 不/d 成/v 啦/u 。/w 
		
			
                                        149
                                     卖/v 了/u 牛/n ，/w 当/v 了/u 田/n ，/w 大半个/n 光景/n 没有/v 了/u ，/w 罗迭开/nh 就/d 带上/v 罗盛教/nh 去/v 开荒/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     那年/r ，/w 罗盛教/nh 才/d 八/m 岁/nt ，/w 个儿/n 还/d 没有/v 镢头/n 把/n 高/a 。/w 
		
			
                                        151
                                     每天/nt 每天/nt ，/w 鸡/n 儿/k 一/m 叫/v ，/w 父/n 儿/k 俩/m 喝/v 口/n 米汤/n ，/w 润/v 润/v 肠子/n ，/w 来到/v 山坡/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        152
                                     爸爸/n 挑/v 土/n ，/w 他/r 就/d 上/v 土/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     父/n 儿/k 俩/m 一/m 镢头/n ，/w 一/m 簸箕/n 地/u 开/v 着/u 荒/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     有时候/d ，/w 罗盛教/nh 累/a 的/u 胳膊/n 腿/n 都/d 软/a 了/u ，/w 饿/a 得/u 心慌/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     要/vu 吃饭/v ，/w 就/d 得/vu 下/v 苦/a 力气/n 呵/u ，/w 地里/nl 自己/r 不会/vu 长出/v 东西/n 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        156
                                     罗盛教/nh 一/m 听/v 这/r 话/n ，/w 就/d 提起/v 精神/n 干/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     整整/d 三/m 年/nt ，/w 镢头/n 把/p 都/d 磨光/v 了/u ，/w 才/d 开出/v 一/m 亩/q 二/m 分/q 的/u 地/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     渡过/v 了/u 荒年/nt ，/w 罗盛教/nh 十一/m 岁/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        159
                                     爸爸/n 借/v 了/u 几个/mq 钱/n ，/w 送/v 他/r 进/v 了/u 学校/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     教室/n 门前/nl ，/w 种/v 着/u 菊花/n 和/c 凤仙花/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     罗盛教/nh 一早/nt 到/v 学校/n ，/w 放下/v 书包/n ，/w 就/d 到/v 老师/n 房里/nl ，/w 用/p 老师/n 的/u 脸盆/n 端水/v 去/v 浇花/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     他/r 常/d 拿/v 着/u 一/m 根/n 小/a 棍儿/n ，/w 放/v 在/p 花/n 旁/nd 量/v 一/m 量/v ，/w 看/v 看/v 长高/v 了/u 多少/r 。/w 
		
			
                                        163
                                     花/n 儿/k 长/v 得/u 真/d 快/a ，/w 昨天/nt 还/d 闭/v 着/u 眼/n ，/w 今天/nt 全开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     萧学堂/nh 说/v ：/w &quot;/w 它/r 自己/r 掉下/v 来/vd 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        165
                                     罗盛教/nh 一句话/n 也/d 没/d 说/v ，/w 就/d 不再/d 理/v 他/r 了/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     萧学堂/nh 是/vl 他/r 的/u 好朋友/n ，/w 按/p 辈分/n 说/v ，/w 罗盛教/nh 要/vu 叫/v 他/r 舅舅/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     他俩/r 在/p 一/m 张/q 桌子/n 上/nd 读书/v ，/w 合用/v 一个/mq 砚池/n ，/w 吃/v 一个/mq 杏/n 儿/k 也是/vl 一/m 人/n 一半/m 。/w 
		
			
                                        168
                                     可是/c ，/w 罗盛教/nh 从此/d 就/d 不理/v 他/r 了/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     萧学堂/nh 给/p 他/r 东西/n 吃/v ，/w 他/r 摇摇头/v ；/w 拉/v 他/r 去/v 玩/v ，/w 他/r 一/d 转身/v 就/d 走/v 得/u 远远/a 的/u 。/w 
		
			
                                        170
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 嫌/v 你/r 说谎/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        171
                                     萧学堂/nh 说/v ：/w &quot;/w 我/r 不说/v 谎/n 了/u ，/w 花/n 是/vl 我/r 摘/v 的/u ，/w 下次/n 不了/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        172
                                     罗盛教/nh 这/r 才/d 又/d 和/p 他/r 好/v 了/u ，/w 说/v ：/w &quot;/w 你/r 以后/nt 再说/v 谎/n ，/w 我/r 就/d 再也/d 不理/v 你/r 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        173
                                     罗盛教/nh 在/p 学校/n 里/nd 念/v 的/u 是/vl 老/a 书/n ，/w 书名/n 《/w 幼/n 学/v 琼/n 林/n 》/w 。/w 
		
			
                                        174
                                     老师/n 只/d 教/v 字/n 儿/k 的/u 声音/n ，/w 不/d 讲/v 这些/r 字句/n 是/vl 什么/r 意思/n ；/w 还/d 常常/d 教/v 别字/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     书里/nl 有/v 一句话/n 叫/v &quot;/w 功亏一篑/i &quot;/w ，/w 他/r 念成/v &quot;/w 功/n 亏/v 一/m 笼/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        176
                                     罗盛教/nh 记得/v 念/v 过/u 这个/r 字/n ，/w 心里/nl 疑惑/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     他/r 回到/v 家里/nl ，/w 就/d 拿/v 着/u 书/n ，/w 去/v 问/v 旁人/n ，/w 一连/d 问/v 了/u 几/m 个/q 人/n ，/w 谁/r 也/d 说/v &quot;/w 篑/n &quot;/w 字/n 不念/v &quot;/w 笼/n &quot;/w 念/v &quot;/w 愧/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        178
                                     第二/m 天/nt ，/w 他/r 把/p 这/r 事/n 对/p 老师/n 说/v 了/u 。/w 
		
			
                                        179
                                     可是/d 老师/n 还是/d 说/v 这/r 是/vl &quot;/w 笼/n &quot;/w 字/n ，/w 还/d 说/v ：/w &quot;/w 旁人/n 念/v 什么/r 音/n 我/r 不管/v ，/w 反正/d 我/r 念/v '/w 笼/n '/w 字/n ，/w 你/r 跟着/v 我/r 念/v 就/d 对/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        180
                                     罗盛教/nh 觉得/v 这个/r 老师/n 不/d 讲理/v ，/w 这样/r 念/v 下去/v 没/d 多/d 大/a 意思/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     一九四五/m 年/nt ，/w 罗盛教/nh 刚/d 满/v 十四/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        182
                                     这/r 年/nt 冬天/nt ，/w 他/r 叔父/n 来信/v 说/v ，/w 让/p 他/r 到/v 所里/nl 镇/n 去/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     他/r 高兴/a 得/u 了不得/a 。/w 
		
			
                                        184
                                     可是/c ，/w 爸爸/n 不/d 乐意/v ，/w 觉得/v 他/r 走/v 了/u ，/w 没人/v 帮/v 他/r 做活/v ，/w 生活/n 有/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     井冈山/ns 位于/v 吉安/ns 西南部/n ，/w 屹立/v 在/p 湘赣/ns 边境/n 酃县/ns 、/w 宁冈/ns 、/w 永新/ns 、/w 遂川/ns 四/m 县/n 交界/v 的/u 群山/n 丛/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        186
                                     一九二七/m 年/nt 湖南/ns 秋收/n 暴动/v 后/nd ，/w 毛主席/nh 即/d 率领/v 参加/v 暴动/v 的/u 革命/a 先辈/n 们/k 进入/v 该地/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     一九二八/m 年/nt 五月/nt 与/c 朱/nhf 总司令/n 所部/n 会合/v ，/w 于是/c ，/w 以/p 大小五井/ns 为/vl 中心/n 的/u 周围/nd 二百/m 里/q 路/n 以内/nd 的/u 地方/n ，/w 便/d 建立/v 起/v 了/u 第一个/mq 红军/n 根据地/n ，/w 并/c 英勇/a 的/u 粉碎/v 了/u 蒋/nhf 匪帮/n 的/u 三/m 次/q &quot;/w 围剿/v &quot;/w ，/w 创造/v 了/u 中国/ns 革命/n 史/n 上/nd 最/d 光辉/n 的/u 一/m 页/q 。/w 
		
			
                                        188
                                     十/m 年/nt 前/nd 当/p 回答/v 美国/ns 记者/n 斯诺/nh 的/u 访问/v 时/nt ，/w 毛主席/nh 曾/d 回忆/v 到/v 井冈山/ns 的/u 斗争/n 说/v ：/w &quot;/w 从/p 一九二七/m 年/nt 冬/nt 到/v 一九二八/m 年/nt 秋/nt ，/w 第一/m 师/n 在/p 井冈山/ns 打定/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     一九二七/m 年/nt 十一月/nt ，/w 在/p 湖南/ns 边境/n 茶陵/ns 地方/n 成立/v 了/u 第一个/mq 工农/n 政府/n ，/w 第一个/mq 工农/n 政府/n 也/d 选举/v 完成/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     一九二八/m 年/nt 五月/nt ，/w 朱德/nh 到达/v 了/u 井冈山/ns ，/w 我们/r 的/u 队伍/n 会合/v 了/u 。/w 
		
			
                                        191
                                     我们/r 共同/a 起草/v 了/u 一个/mq 计划/n ，/w 组织/v 一个/mq 六/m 县/n 的/u 红色/n 区域/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     慢慢/a 地/u 把/p 共产/v 势力/n 在/p 湖南/ns 、/w 江西/ns 、/w 广东/ns 边境/n 各/r 县/n 中/nd ，/w 稳定/a 团结/v 起来/vd ，/w 以/p 此/r 为/vl 根据地/n ，/w 再/d 向/p 更/d 广大/a 区域/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     又/d 说/v ：/w &quot;/w 井冈山/ns 的确/d 是/vl 我们/r 所/u 要/vu 创造/v 的/u 这/r 种/q 部队/n 的/u 活动/v 的/u 绝好/a 根据地/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     它/r 有/v 很/d 好/a 的/u 天然/a 屏障/n ，/w 而且/c 所/u 产/v 的/u 谷物/n ，/w 足够/a 维持/v 一/m 支/q 小/a 小/a 的/u 军队/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     它/r 周围/nd 有/v 五百/m 里/q ，/w 直径/n 约/v 五十/m 里/q 。/w 
		
			
                                        196
                                     本地/n 叫/v 大小五井/ns （/w 真正/a 的/u 井冈山/ns 是/vl 附近/n 的/u 一个/mq 小/a 山/n ，/w 已经/d 早已/d 放弃/v 了/u ）/w 。/w 
		
			
                                        197
                                     这/r 是/vl 从/p 周围/nd 五/m 个/q 大/a 井/n 得名/v 的/u -/w -/w 大/a 、/w 小/a 、/w 上/nd 、/w 下/nd 、/w 中/nd 五/m 个/q 大/a 井/n ，/w 山上/nl 的/u 五/m 个/q 村子/n ，/w 就是/d 跟着/v 这/r 五/m 口/n 井/n 而/c 命名/v 的/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     我们/r 的/u 军队/n 在/p 井冈山/ns 会合/v 后/nd ，/w 重新/d 改编/v 了/u 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        199
                                     有名/a 的/u 红军/n 第四军/ns 创立/v 了/u ，/w 朱德/nh 任/v 总司令/n ，/w 我/r 是/vl 政治委员/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     毛主席/nh 领导/v 井冈山/ns 人民/n 进行/v 了/u 战斗/v ，/w 湘赣/ns 红色/n 区域/n 许多/a 村庄/n 都/d 留有/v 毛主席/nh 和/c 朱/nhf 总司令/n 的/u 足迹/n ，/w 人民/n 亲切/a 地/u 记忆/v 着/u 他们/r 为/p 人民/n 解放/v 事业/n 所/u 经历/v 的/u 艰苦/a 和/c 辛劳/a ，/w 记忆/v 着/u 他们/r 的/u 音容/n 和/c 笑貌/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     每当/p 人民/n 遭遇/v 到/v 敌人/n 所/u 给予/v 的/u 苦难/n 的/u 时候/n ，/w 便/d 以/p 真挚/a 的/u 情感/n 怀念/v 着/u 自己/r 的/u 领袖/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     井冈山/ns 地区/n 人民/n 中间/nd 流行/v 的/u 歌谣/n 说/v ：/w &quot;/w 爹/n 在/v 娘/n 在/v 不如/v 毛/nhf 朱/nhf 在/v ，/w 千/m 好/a 万/m 好/a 不如/v 红军/n 好/a &quot;/w 因为/c 当/p 毛主席/nh 在/p 井冈山/ns 的/u 时候/n ，/w 曾/d 给/p 人民/n 很/d 好/a 的/u 安排/v 了/u 生活/n ，/w 老表/n 们/k 分/v 了/u 田地/n ，/w 有/v 吃/v 有/v 穿/v ，/w 日子/nt 过/vd 得/u 幸福/a 。/w 
		
			
                                        203
                                     一九二八/m 年/nt 红军/n 离开/v 后/nd ，/w 国民党/ni 匪帮/n 对/p 这/r 块/q 革命/a 圣地/n ，/w 实行/v 空前/a 残酷/a 的/u 大/a 屠杀/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     反动派/n 凶狠/a 地/u 要/vu &quot;/w 清洗/v 井冈山/ns &quot;/w ，/w 一/d 进/v 村子/n 逢人/v 便/d 杀/v ，/w 竟/d 提出/v &quot;/w 石子/n 也/d 要/vu 过/vd 过/vd 刀/n &quot;/w 这/r 种/q 惨绝人寰/i 的/u 口号/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     红军/n 长征/n 留下来/v 的/u 红军/n 和/c 工农/n 政府/n 工作人员/n ，/w 除/p 隐藏/v 未/d 被/p 发觉/v 者/k 外/nd ，/w 几乎/d 被/p 杀/v 殆尽/v ，/w 有/v 一百/m 多/m 名/q 红军/n 伤员/n 被/p 国民党/ni 匪帮/n 集体/n 残杀/v 了/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     原/d 住/v 五井/ns 的/u 一百二十/m 多/m 家/n 老百姓/n ，/w 被/p 国民党/ni 匪军/n 杀/v 剩下/v 的/u 已/d 不到/v 七十/m 家/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     在/p 大井/ns ，/w 匪徒/n 们/k 一/m 次/q 便/d 屠杀/v 了/u 一百三十/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     匪徒/n 除了/p 屠杀/v 外/nd ，/w 就是/d 放火/v ，/w 大井村/ns 曾/d 连续/v 被/p 烧/v 四/m 次/q 。/w 
		
			
                                        209
                                     下井/ns 反复/d 烧/v 了/u 十三/m 次/q 。/w 
		
			
                                        210
                                     井冈山/ns 周围/nd 四十/m 里/q ，/w 在/p 匪徒/n 们/k 毒/a 恶/a 的/u 纵火/v 中/nd 变成/v 了/u 瓦砾/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     活/v 着/u 的/u 人们/n ，/w 为了/p 躲避/v 屠杀/v ，/w 在/p 风雪交加/i 的/u 严冬/nt ，/w 也/d 只好/d 踏/v 着/u 一/m 二/m 尺/q 深/a 的/u 雪/n 逃/v 躲/v 在/p 山沟/n 里/nd ，/w 他们/r 露宿/v 在/p 草叶/n 和/c 岩石/n 间/nd ，/w 忍受/v 着/u 寒冷/a 和/c 潮湿/a ，/w 与/c 饥饿/a 死亡/v 作斗争/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     野草/n 、/w 树根/n 、/w 少许/a 的/u 米糠/n 已/d 成为/v 他们/r 珍贵/a 的/u 粮食/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     大井/ns 的/u 农民/n 邹少昆/nh ，/w 曾/d 有/v 三/m 四/m 个/q 月/nt 一直/d 在/p 山上/nl 吃/v 糠/n 过活/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     有些/m 人/n 经不住/i 严冬/nt 的/u 袭击/v ，/w 腿/n 都/d 冻/v 肿/v 了/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     曾经/d 当过/v 茨坪区工农政府/ni 秘书/n 的/u 黄隐龙/nh 夫妇/n ，/w 竟/d 都/d 被/p 冻死/v 在/p 山上/nl 。/w 
		
			
                                        216
                                     这样/r 过/vd 了/u 三/m 四/m 年/nt ，/w 老表/n 们/k 才/d 三三两两/i 的/u 回家/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     但是/c &quot;/w 家/n &quot;/w 早已/d 没有/v 了/u ，/w 田/n 也/d 荒芜/a 了/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     有些/m 人/n 回忆/v 那时/r 的/u 景况/n 说/v ：/w &quot;/w 从/p 山上/nl 三三两两/i 的/u 转/v 回家/v ，/w 逐渐/d 地/u 村/n 中/nd 才/d 有/v 了/u 人/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     归来/v 的/u 人们/n 饿/a 成/v 了/u 皮包骨/i ，/w 穿/v 了/u 四/m 五/m 年/nt 的/u 衣服/n 烂/v 成/v 条条/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     但是/c 他们/r 在/p 这些/r 诉/v 不尽/a 的/u 苦难/n 中/nd ，/w 也/d 没有/v 一天/nt 忘记/v 了/u 共产党/n 和/c 毛主席/nh 。/w 
		
			
                                        221
                                     一个/mq 强烈/a 的/u 信念/n 鼓舞/v 着/u 他们/r ：/w &quot;/w 总/d 有一天/v ，/w 毛主席/nh 、/w 共产党/n 和/c 红军/n 会/vu 回来/vd 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        222
                                     这个/r 信念/n 产生/v 了/u 无比/a 强大/a 的/u 力量/n ，/w 支持/v 着/u 他们/r 。/w 
		
			
                                        223
                                     老表/n 们/k 的/u 期待/n 没有/v 落空/v ，/w 二十/m 年/nt 后/nd ，/w 红军/n 终于/d 回来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        224
                                     当/p 一九四九/m 年/nt 秋天/nt 江西/ns 解放/v ，/w 红旗/n 重新/d 插上/v 井冈山/ns 时/nt ，/w 井冈山/ns 人民/n 一/d 想起/v 二十/m 年/nt 来/u 的/u 苦难/n ，/w 都/d 不禁/d 兴奋/a 的/u 哭/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        225
                                     他们/r 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 走/v 后/nd ，/w 白军/n 见/v 人/n 就/d 杀/v ，/w 把/p 我/r 的/u 房子/n 也/d 烧/v 了/u ，/w 有/v 五/m 年/nt 我们/r 都/d 在/p 山上/nl 搭/v 草棚/n 住/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     整天/nt 就/d 盼/v 着/u 毛/nhf 司令/n 的/u 队伍/n 回来/vd 。/w 
		
			
                                        227
                                     老表/n 们/k 并/c 欣/a 奋/v 的/u 说/v ：/w &quot;/w 今年/nt 的/u 庄稼/n 也是/vl 二十/m 年/nt 来/u 第一个/mq 好/a 收成/n ，/w 这/r 也是/vl 毛主席/nh 带给/v 我们/r 的/u 福气/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     我们/r 就/d 有/v 好日子/n 过/vd 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        229
                                     事实/n 也/d 确是/vl 如此/r ，/w 解放后/nt 的/u 井冈山/ns ，/w 在/p 人民/n 政权/n 领导/v 之下/nd ，/w 一切/r 恢复/v 和/c 建设/v 工作/n 都/d 已/d 大力/n 展开/v ，/w 由于/c 去年/nt 粮食/n 增产/v 的/u 结果/n ，/w 人民/n 的/u 生活/n 是/vl 显著/a 提高/v 了/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     现在/nt ，/w 井冈山/ns 人民/n 并/c 已/d 组成/v 井冈山建设委员会/ni ，/w 预备/v 重建/v 井冈山/ns 乐园/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     前年/nt 秋天/nt ，/w 当/p 我们/r 的/u 部队/n 到达/v 井冈山/ns 时/nt ，/w 老表/n 们/k 都/d 以/p 最大/a 的/u 关切/v 询问/v 毛主席/nh 、/w 朱/nhf 总司令/n 、/w 彭/nhf 副/h 总司令/n 和/c 萧克/nh 将军/n 等/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     他们/r 最/d 喜欢/v 看/v 毛主席/nh 的/u 照片/n ，/w 看到/v 毛主席/nh 健康/a 的/u 面容/n ，/w 大家/n 就/d 愉快/a 地/u 笑/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        233
                                     每个/r 曾/d 见过/v 毛主席/nh 的/u 人/n ，/w 都/d 以/p 此/r 引为/v 最大/a 的/u 骄傲/a 。/w 
		
			
                                        234
                                     他们/r 都/d 记/v 着/u 毛主席/nh 那/r 高/a 高/a 的/u 个子/n ，/w 和/c 种田/v 人/n 一块/d 吃饭/v ，/w 开/v 大会/n ，/w 站/v 在/p 群众/n 中间/nd 讲话/v ，/w 常常/d 自己/r 带/v 着/u 队伍/n 打/v 反动派/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     …/w …/w 有/v 个/q 叫/v 范启贵/nh 的/u 老表/n ，/w 讲述/v 一九二七/m 年/nt ，/w 红军/n 打/v 永新/ns 的/u 情形/n ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 这次/r 出击/v ，/w 我们/r 红军/n 只有/c 八/m 九百/m 。/w 
		
			
                                        236
                                     很多/a 人/n 没有/v 枪/n ，/w 就/d 拿/v 镰刀/n 和/c 杀/v 猪/n 刀/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     胸前/nl 都/d 挂/v 根/n 红/a 条子/n 当/v 记号/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     毛/nhf 司令/n 站/v 在/p 大伙/r 中/nd 讲话/v ：/w '/w 我们/r 要/vu 过/vd 好日子/n ，/w 我们/r 要/vu 保住/v 从/p 土豪/n 那里/r 分来/v 的/u 土地/n 和/c 粮食/n ，/w 我们/r 就/d 得/vu 从/p 白军/n 手里/nl 夺/v 他们/r 的/u 枪炮/n 来/vd 武装/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        239
                                     队伍/n 在/p 前面/nd ，/w 我们/r 在/p 后面/nl ，/w 离/v 永新/ns 不远/a 就/d 和/c 白军/n 接/v 了/u 火/n ，/w 白军/n 不/d 经打/v ，/w 一/d 碰/v 就/d 垮/v 了/u 。/w 
		
			
                                        240
                                     进/v 了/u 永新/ns 城/n ，/w 我们/r 放/v 鞭炮/n 助威/v ，/w 杀声/v 震天/v ，/w 白军/n 吓/v 得/u 到处/nl 乱跑/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     我们/r 带/v 着/u 俘虏/v 来/vd 的/u 白军/n 县长/n 张开扬/nh 回到/v 井冈山/ns 。/w 
		
			
                                        242
                                     讲/v 的/u 时候/n ，/w 眉飞色舞/i ，/w 脸上/nl 露出/v 无限/a 的/u 光彩/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     井冈山/ns 地区/n 的/u 人民/n ，/w 总是/d 把/p 毛主席/nh 和/c 朱/nhf 总司令/n 一块/d 提起/v 的/u ，/w 大家/n 记得/v 他们/r 给予/v 人民/n 的/u 幸福/a 的/u 生活/n 、/w 思想上/nl 的/u 教育/v 和/c 斗争/n 的/u 勇气/n ，/w 同时/c 记得/v 毛主席/nh 和/c 朱/nhf 总司令/n 之间/nd 崇高/a 的/u 手足/n 般/n 的/u 友谊/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     大小五井/ns 一带/n 的/u 人们/n 回忆/v 说/v ：/w &quot;/w 毛/nhf 司令/n 爱/v 看书/v ，/w 有空/v 就/d 拿起/v 书/n 看/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     朱/nhf 军长/n （/w 按/p 朱/nhf 总司令/n 当时/nt 为/vl 红四军/ni 军长/n ）/w 跟/c 红军/n 一样/a 能/vu 干活/v ，/w 他/r 同/p 大伙/r 去/v 宁冈/ns 挑/v 南瓜/n ，/w 上山/v 来/vd 大家/n 又/d 在/p 一块/d 吃/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     他们/r 都/d 记得/v &quot;/w 朱/nhf 军长/n 的/u 扁担/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        247
                                     那是/vl 一九二八/m 年/nt 的/u 事/n 了/u ：/w 井冈山/ns 被/p 敌人/n 封锁/v 着/u ，/w 山上/nl 没有/v 粮食/n 吃/v ，/w 军部/n 决定/v 到/v 宁冈/ns 去/v 背/v 粮食/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     克拉玛依/ns ，/w 静/a 静/a 地/u 躺/v 在/p 我国/n 的/u 西北角/n 上/nd ，/w 不知/v 有/v 多少/m 年代/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     地图/n 上/nd 没有/v 记载/v 过/u 它/r ，/w 远方/nl 的/u 人们/n ，/w 还是/d 最近/nt 才/d 听到/v 它/r ，/w 人们/n 对/p 它/r 是/vl 陌生/a 的/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     当/p 它/r 以/p 最/d 有希望/v 的/u 油田/n 昂首阔步/i 地/u 跨上/v 社会主义建设/n 行列/n 的/u 时候/n ，/w 谁/r 不/d 为/p 我们/r 的/u 祖国/n 拥有/v 这样/r 的/u 土地/n ，/w 感到/v 自豪/a 。/w 
		
			
                                        251
                                     当/p 我/r 登上/v 油区/n 边缘/n 的/u 一/m 座/q 小/a 山/n ，/w 向/p 北/nd 望去/v ，/w 阿尔泰山/ns 的/u 支脉/n 成吉斯汗山/ns 像/v 一/m 根/n 黑色/n 的/u 缎带/n 一样/a ，/w 横/v 在/p 眼前/nl ，/w 回过头/v 来/vd ，/w 向/p 东/nd 、/w 向/p 西/nd 、/w 向/p 南/nd 远眺/v ，/w 开阔/a 的/u 准噶尔/ns 盆地/n ，/w 伸展/v 得/u 不知/v 尽头/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     人们/n 置身/v 盆地/n 中/nd ，/w 仿佛/d 到了/v 华北平原/ns ，/w 所/u 不同/a 的/u 是/vl 这儿/r 多半/m 是/vl 还/d 没有/v 开垦/v 过/u 的/u 处女地/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     就/d 在/p 这/r 辽阔/a 的/u 盆地/n 上/nd ，/w 最近/nt 几/m 年/nt 来/u ，/w 曾经/d 有/v 过/u 多少/m 青年/n 男女/n ，/w 在/p 为/p 祖国/n 寻找/v 新/a 的/u 油田/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     他们/r 忍受/v 过/u 饥渴/n ，/w 迷失/v 过/u 道/n 途/n ，/w 尝/v 过/u 冬天/nt 的/u 严寒/a ，/w 遭/v 过/u 蚊/n 虻/n 的/u 缠扰/v ，/w 终于/d 发现/v 了/u 这/r 几千/m 平方公里/q 的/u 大/a 油田/n ，/w 让/p 克拉玛依/ns 从/p 憩/v 睡/v 中/nd 苏醒/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        255
                                     就/d 在/p 这/r 块/q 盆地/n 上/nd ，/w 曾经/d 来过/v 多少/m 苏联/ns 专家/n ，/w 他们/r 和/c 我们/r 的/u 年轻/a 一代/nt 共/v 过/u 艰苦/a 。/w 
		
			
                                        256
                                     库申/nh 同志/n 率领/v 的/u 电/n 测/v 队员/n ，/w 从/p 独山子/ns 开始/v ，/w 穿越/v 准噶尔/ns 盆地/n ，/w 一直/d 勘测/v 到/v 克拉玛依/ns 。/w 
		
			
                                        257
                                     乌瓦洛夫/nh 率领/v 的/u 地质/n 普查/v 队员/n ，/w 跑遍/v 了/u 克拉玛依/ns 的/u 每/r 一/m 寸/q 土地/n ，/w 他/r 信心百倍/i 地/u 指出/v ，/w 这里/r 是/vl 中国/ns 的/u 一/m 座/q 宝库/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     在/p 我们/r 欢庆/v 新/a 油田/n 发现/v 的/u 时候/n ，/w 我们/r 不要/vu 忘/v 了/u 这些/r 从/p 远道/n 来/vd 的/u 苏维埃/ni 人/n ，/w 让/p 我们/r 经常/a 记取/v 莫依先柯/nh 、/w 库申/nh 、/w 乌瓦洛夫/nh 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     攀登/v 这/r 座/q 小/a 山/n ，/w 脚/n 踩/v 过/u 的/u 地方/n ，/w 总是/d 软绵绵/a 的/u ，/w 原来/d 这/r 是/vl 一/m 座/q 不/d 平常/a 的/u 山/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     山前/nl 山后/nl ，/w 遍布/v 沥青/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     骄横/a 的/u 阳光/n ，/w 把/p 沥青/n 晒/v 软/a 了/u ，/w 有的/r 地方/n 晒/v 出/vd 了/u 裂缝/v ，/w 原油/n 缓缓/d 地/u 从/p 裂缝/v 中/nd 流/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        262
                                     山顶/nl 有/v 一/m 处/n 地方/n ，/w 还/d 在/p 不断/d 的/u 冒/v 油/n ，/w 原油/n 从/p 山顶/nl 一直/d 流到/v 山脚/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     遍山/n 遍野/n ，/w 充满/v 了/u 强烈/a 的/u 煤油/n 气味/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     冬天/nt ，/w 覆盖/v 在/p 油区/n 上面/nd 的/u 是/vl 没膝/v 深/a 的/u 深/a 雪/n ，/w 几/m 户/q 哈萨克/ns 猎人/n ，/w 跟踪/v 着/u 雪上/nl 的/u 蹄印/n ，/w 来/vd 捕捉/v 那/r 成群/v 的/u 黄羊/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     日子/nt 年复一年/i 地/u 过去/vd 了/u ，/w 原油/n 仍然/d 在/p 不停/v 地/u 流/v ，/w 祖国/n 大量/a 的/u 财富/n 在/p 不知不觉/i 中/nd 挥发/v 掉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     有人/r 说过/v ，/w 沥青/n 露头/v ，/w 原油/n 都/d 蒸发/v 了/u ，/w 地/n 底下/nd 含油/v 的/u 希望/v 不大/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     新疆石油公司/ni 根据/p 勘测/v 的/u 结果/n 和/c 苏联/ns 专家/n 的/u 建议/n ，/w 决定/v 在/p 克拉玛依/ns 开/v 钻/v 一/m 口/q 探井/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     当/p 第一/m 批/q 工人/n 来到/v 克拉玛依/ns 的/u 时候/n ，/w 他们/r 还是/d 相互/d 地/u 说/v ：/w &quot;/w 有/v 没有/v 油/n ，/w 试试看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        269
                                     经过/p 四/m 个/q 月/nt ，/w 黑色/n 的/u 原油/n 终于/d 从/p 这/r 口/n 探井/n 里/nd 不断/d 地/u 喷出/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     第一/m 口/q 探井/n 喷油/v ，/w 打破/v 了/u 克拉玛依/ns 含油/v 希望/v 不大/a 的/u 说法/n ，/w 人们/n 的/u 注意力/n 开始/v 集中/v 到/v 新/a 的/u 油田/n ，/w 克拉玛依/ns 顿时/d 活跃/a 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        271
                                     丛生/v 着/u 梭梭/n 和/c 红柳/n 的/u 地方/n ，/w 确定/v 了/u 新/a 的/u 井/n 位/q ，/w 安装/v 了/u 新/a 的/u 井架/n ，/w 新/a 修/v 的/u 公路/n ，/w 从/p 独山子/ns 一直/d 通到/v 新/a 的/u 油区/n ，/w 钻台/n 上/nd ，/w 柴油机/n 和/c 吊车/n 发出/v 喧嚣/a 的/u 声响/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     夜里/nt ，/w 井架/n 上/nd 夺目/a 的/u 灯光/n ，/w 恰像/v 海港/n 的/u 灯塔/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     临时/a 宿舍/n ─/w ─/w 地窝子/n ，/w 像/v 雨后春笋/i 一样/a ，/w 一/m 栋/q 一/m 栋/q 升出/v 地面/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     拖拉机/n 把/p 简单/a 的/u 木头/n 房/n 从/p 远处/n 地方/n 拖到/v 新/a 的/u 工地/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     载重汽车/n 日夜/nt 不停/v 地/u 运来/v 了/u 物资/n 和/c 器材/n ，/w 发电站/n 送出/v 了/u 电流/n ，/w 贸易/v 公司/n 、/w 新华书店/n 设立/v 了/u 临时/a 门市部/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     当/p 开/v 钻/v 第一/m 口/q 探井/n 时/nt ，/w 在/p 这/r 荒僻/a 的/u 草原/n 上/nd ，/w 仅有/v 一/m 栋/q 木头/n 房/n ，/w 就是/d 这/r 栋/q 唯一/a 的/u 木头/n 房/n ，/w 也/d 只/d 允许/v 贮/v 放/v 面粉/n 和/c 肉类/n ，/w 人们/n 都/d 露宿/v 野外/nl ，/w 冬天/nt 睡/v 在/p 仓促/a 挖成/v 的/u 窝子/n 里/nd ，/w 仅仅/d 几个/mq 月/nt 光景/n ，/w 这/r 地方/n 却/d 成/v 了/u 一/m 座/q 小/a 小/a 的/u 集镇/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     每天/nt 都/d 有人/r 从/p 乌鲁木齐/ns 、/w 独山子/ns 来到/v 新/a 的/u 工地/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     住宿/v 问题/n ，/w 可/vu 真/d 叫/v 克拉玛依/ns 油田/n 的/u 负责人/n 秦峰/nh 左右为难/i 了/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     新/a 的/u 矿区/n 正/d 需要/v 人/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     石油钻探团/ni 的/u 人/n 快/d 来/vd 了/u ，/w 秦峰/nh 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 这些/r 在/p 战争/n 中/nd 获得/v 了/u 荣誉/n 、/w 立/v 过/u 功/n 的/u 人/n ，/w 到/v 这里/r 来/vd ，/w 我们/r 欢迎/v ，/w 可是/d 要/vu 自己/r 带/v 帐篷/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        281
                                     慰问/v 工人/n 的/u 剧团/n 快/d 从/p 乌鲁木齐/ns 出发/v 了/u ，/w 秦峰/nh 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 来/vd ，/w 我们/r 欢迎/v ，/w 可是/c 不要/vu 忘/v 了/u 带/v 帐篷/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        282
                                     油田/n 发展/v 得/u 又/d 快/a 又/d 猛/a ，/w 这/r 就要/vu 指挥/v 人员/n 拿出/v 更/d 多/a 的/u 精力/n 来/vd 承担/v 这/r 一/m 沉重/a 的/u 担子/n 了/u 。/w 
		
			
                                        283
                                     在/p 这/r 缺水/v 地区/n ，/w 人们/n 喝/v 的/u 水/n ，/w 每天/nt 要/vu 从/p 几十/m 公里/q 外/nd 用/p 汽车/n 来回/n 的/u 装运/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     地下/nl 抽出/v 来/vd 的/u 水/n ，/w 发出/v 一/m 股/n 硫化氢/n 气味/n ，/w 洗洗脸/v 倒/d 可以/vu ，/w 拿来/v 吃/v 和/c 供/v 工业/n 上/nd 使用/v ，/w 得/vu 另/d 想/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     水/n ，/w 成/v 了/u 开发/v 油田/n 一/m 项/q 紧迫/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     苏联/ns 专家/n 苏德力/nh 引/v 着/u 水利/n 勘测/v 人员/n 到/v 远处/n 找/v 水源/n 去/v 了/u ，/w 他们/r 访问/v 了/u 哈萨克/ns 牧民/n ，/w 在/p 博克图/ns 地方/n 找到/v 了/u 一/m 处/n 很/d 好/a 的/u 水源/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     可是/c ，/w 一/m 处/n 不够/a ，/w 需要/v 多/a 找/v 几/m 处/n ，/w 才能/c 比较/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     第二/m 天/nt ，/w 他们/r 又/d 出发/v 了/u ，/w 党委书记/n 只景耀/nh 也/d 陪着/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     总工程师/n 王炳诚/nh 说/v ：/w &quot;/w 仅仅/d 一/m 项/q 输水管/n ，/w 得/vu １０００/m 辆/q 汽车/n 来/vd 装运/v ，/w 我们/r 的/u 工程/n 就是/d 这么/r 复杂/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        290
                                     新/a 的/u 油田/n ，/w 新/a 的/u 形势/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     一/m 口/q 探井/n 刚刚/d 钻/v 完/v ，/w 另/r 一/m 口/q 探井/n 接着/v 又/d 开/v 钻/v 了/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     一/m 座/q 井架/n 刚刚/d 拆卸/v 好/a ，/w 隔/v 不了/v 几/m 天/nt ，/w 这/r 座/q 井架/n 又/d 出现/v 在/p 新/a 的/u 井/n 位/n 上/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     第一/m 口/q 探井/n 喷出/v 了/u 原油/n ，/w 接着/v ，/w 又/d 有/v 几/m 口/n 探井/n 相继/d 出/vd 油/n 了/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     几/m 口/n 探井/n 相继/d 出/vd 油/n ，/w 的确/d 是/vl 一/m 付/q 顶好/a 的/u 兴奋剂/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     当/p 我/r 和/c 独山子矿务局/ni 的/u 经理/n 一道/d 去/v 参观/v 探井/n 的/u 时候/n ，/w 我们/r 花/v 了/u 大半天/nt 的/u 时间/n ，/w 还/d 没有/v 走遍/v 所有/a 的/u 探井/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     端午节/nt 刚/d 过/vd ，/w 石榴花/n 红艳艳/a 地/u 开满/v 枝头/n ，/w 太阳/n 也/d 愈来愈/d 红/a ，/w 晒/v 得/u 小麦/n 一天/nt 变/v 一个/mq 样儿/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     头天/nt 还是/d 绿生生/a 的/u 青/a 穗/n ，/w 第二/m 天/nt 就/d 金光闪闪/i 的/u 熟透/v 了/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     这天/r ，/w 我/r 向/p 偃师县翟镇公社岳滩村/ns 走去/v ，/w 一路上/nl 只见/v 金黄色/n 的/u 麦/n 海/n 和/c 蔚蓝色/a 的/u 天空/n 紧紧/d 地/u 连/p 在/p 一起/n 了/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     这时/r ，/w 我/r 才/d 认出/v 这/r 是/vl 团支书/j 张庆虎/nh 率领/v 的/u 选种/v 突击队/n ，/w 在/p 麦/n 海内/nl 选种/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     如今/nt 这/r 一带/n 到处/nl 都/d 是/vl 金色/n 的/u 丰产/v 田/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     再/d 往/p 远处/n 了望/v ，/w 洛河/ns 以北/nd ，/w 伊河/ns 以南/nd ，/w 又是/vl 两/m 条/q 无边/v 无垠/a 的/u 丰产/v 田/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     不论/c 走到/v 哪里/r ，/w 你/r 随便/a 拉/v 一/m 根/q 麦穗/n 量/v 一/d 量/v ，/w 都/d 有/v 五/m 寸/q 来/u 长/a ，/w 真/d 是/vl 块/q 块/q 都/d 比/p 往年/nt 强/a 。/w 
		
			
                                        303
                                     这样/r 的/u 大/a 丰收/v ，/w 出现/v 在/p 大旱/n 年/nt 里/nd ，/w 不能/vu 不说/v 是/vl 奇迹/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     这/r 奇迹/n 是/vl 和/c 天灾/n 斗/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        305
                                     从/p 去冬/nt 播种/v 时/nt ，/w 地里/nl 就/d 发生/v 了/u 旱/a 象/n ，/w 县委/j 发出/v &quot;/w 吸干/v 井/n 河水/n ，/w 挖/v 尽/v 地下/nl 泉/n ，/w 无/v 雨/n 一定/d 保/v 丰收/v &quot;/w 的/u 号召/v ，/w 并/c 把/p 全县/ns 人们/n 组织/v 起来/vd 抗旱/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     洛阳拖拉机厂/ni 的/u 工人/n ，/w 也/d 带/v 着/u 工具/n 和/c 技术/n 来/vd 支援/v ，/w 在/p 老城公社周家山抽水站/ni 把/p 黄河/ns 里/nd 的/u 水/n 引到/v 三百七十八/m 米/q 高/a 的/u 邙山/ns 上/nd 去/v 浇地/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     住/v 在/p 南/nd 山坡/n 的/u 府店公社车李大队/ni ，/w 用/p 椅子/n 抬/v 着/u 九十八/m 岁/nt 的/u 王六典/nh 老汉/n 进山/v 找/v 水/n ，/w 老汉/n 凭着/p 他/r 丰富/a 的/u 经验/n 指出/v &quot;/w 两/m 山/n 夹/v 一/m 嘴/n ，/w 必有/v 地下水/n ；/w 见到/v 圆/a 叶/n 草/n ，/w 必有/v 地下水/n &quot;/w ，/w 工程队/n 就/d 在/p 老汉/n 指点/v 的/u 地方/n 崩/v 山/n 引水/v ，/w 像/v 这样/r 挖出/v 三百八十四/m 眼/q 泉水/n ，/w 车李大队/ni 的/u 耕地/n ，/w 不仅/c 都/d 浇上/v 水/n 种/v 上/nd 了/u 麦/n ，/w 还/d 把/p 八百/m 亩/q 旱地/n 变成/v 了/u 水地/n ，/w 也/d 种/v 上/nd 了/u 麦/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     在/p 二百/m 多/m 天/nt 没有/v 下/nd 透/a 雨/n 的/u 小麦/n 生长期/nt 中/nd ，/w 全/a 县/n 掀起/v 了/u 几个/mq 抗旱/v 高潮/n ，/w 闯过/v 了/u 播种/v 、/w 越冬/v 、/w 返青/v 、/w 拔节/v 、/w 攻/v 籽/n 等/u 关/n ，/w 都/d 给/p 小麦/n 浇上/v 了/u 足够/a 的/u 水/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     全/a 县/n 在/p 抗旱/v 中/nd 修造/v 了/u 八/m 座/q 水库/n ，/w 挖出/v 了/u 一千零七十七/m 眼/q 山泉/n ，/w 建立/v 了/u 一百六十一/m 处/n 机械/n 排灌/v 站/n ，/w 把/p 水地/n 翻/v 了/u 一番/mq ，/w 种/v 上/nd 了/u 四十五万/m 亩/q 小麦/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     其中/nd 有/v 二十万/m 亩/q 是/vl 大面积/n 的/u 丰产/v 田/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     远处/n 传来/v 一阵/mq 哒哒/o 的/u 机器声/n ，/w 选种/v 的/u 人们/n 都/d 楞/v 起/v 耳朵/n 来/vd 听/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     这时/r 大路/n 上/nd 远远/a 地/u 出现/v 了/u 收割机/n 的/u 影子/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     第一/m 部/q 是/vl 县委/j 从/p 老城公社/ns 给/p 调拨/v 来/vd 的/u 东方红牌/ni 拖拉机/n ，/w 带/v 着/u 收割机/n 和/c 脱粒/v 机/n ；/w 紧跟着/v 是/vl 一/m 部/q 解放牌/ni 汽车/n ，/w 是/vl 来/vd 专给/v 脱粒/v 机/n 运/v 麦/n 的/u ；/w 最后/n 一/m 部/q 是/vl 公社/n 来/vd 的/u 拖拉机/n ，/w 带/v 着/u 圆盘/n 耙/n 、/w 犁铧/n ，/w 是/vl 专给/v 犁地/v 耙/v 地/n 的/u ，/w 一套/mq 割/v 、/w 运/v 、/w 打/v 、/w 耕/v 的/u 机器/n 全/d 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     天黑/a 了/u ，/w 场里/nl 打/v 大麦/n 的/u ，/w 地里/nl 插/v 山药/n 秧/n 的/u 都/d 回来/vd 了/u ，/w 大家/n 围住/v 拖拉机/n 看/v 呀/u ，/w 摸/v 呀/u ，/w 问/v 呀/u ，/w 谁/r 也/d 不肯/vu 去/v 吃饭/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     公社/n 化/k 第二/m 年/nt ，/w 村/n 上/nd 就/d 来/vd 了/u 这么/r 多/a 机器/n 给/p 收割/v ，/w 满心/n 的/u 喜悦/a ，/w 谁/r 也/d 不/d 知道/v 用/p 什么/r 话/n 来/vd 表达/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     可是/c 生产/v 队长/n 和/c 青年突击队/n 的/u 小伙子/n 们/k 还/d 有点/d 小/a 小/a 的/u 心事/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     生产/v 队长/n 摸/v 摸/v 收割机/n 上/nd 的/u 刀片/n 说/v ：/w &quot;/w 这/r 玩艺/n 儿/k ，/w 快/a 就是/d 快/a ，/w 一天/nt 顶/v 几百/m 人/n 割/v 的/u 麦/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     有/v 谁/r 答腔/v 说/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     快嘴/n 姑娘/n 不/d 加/v 思索/v 的/u 接/v 上去/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     老大娘/n 也/d 插/v 了/u 嘴/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     这边/n 几个/mq 青年突击队/n 员/n 也/d 热烈/a 的/u 谈论/v 着/u 什么/r 。/w 
		
			
                                        322
                                     原来/d 在/p 十来天/nt 以前/nt ，/w 小伙子/n 们/k 就/d 摆开/v 了/u 比武/v 的/u 阵势/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     为了/p 麦收/v ，/w 各/r 民兵/n 连/n 把/p 劳力/n 组成/v 三/m 路/q 大军/n ，/w 青年/n 小伙/n 和/c 壮劳力/n 们/k 组织/n 成/v 野战军/n 专/a 负责/v 割/v 、/w 运/v 、/w 打/v ；/w 木匠/n 和/c 铁匠/n 组成/v 工具/n 医疗队/n ，/w 专门/a 抢修/v 使坏/v 了/u 的/u 农具/n ；/w 炊事员/n 是/vl 后勤/n 部队/n ，/w 保证/v 送/v 水/n 送/v 饭/n 到/v 田间/n ，/w 不/d 让/p 前线/nl 上/nd 的/u 人/n 受/v 渴/a 受/v 饥/a 。/w 
		
			
                                        324
                                     他们/r 还/d 早早/d 的/u 准备/v 好了/e 收割/v 、/w 打场/v 农具/n ，/w 把/p 石滚子/n 安装/v 上/nd 滚珠/n 轴承/n ，/w 一/m 畜/n 可以/vu 拉/v 三/m 滚/n ，/w 推/v 板/n 加上/v 辘轳/n ，/w 新/a 造/v 的/u 大芒杈/n 一下子/d 可以/vu 杈/n 起/v 几百/m 斤/q 重/a 的/u 麦/n 杆/n ，/w 新/a 打/v 的/u 镰刀/n ，/w 比/p 芟刀/n 还要/v 锋利/a ，/w 比/p 一般/a 镰刀/n 长/a 一/m 倍/n ，/w 一/m 刀/n 下去/v 可以/vu 割/v 三/m 垅/n ，/w 小伙子/n 们/k 正/d 想/v 利用/v 这些/r 新/a 武器/n 比比武/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     一/m 连/n 青年/n 抢先/v 摆起/v 擂台/n ，/w 对联/n 上/nd 写/v 着/u ：/w &quot;/w 一/m 连/nd 青年/n 摆/v 擂台/n ，/w 谁/r 不服气/v 谁/r 就/d 来/vd &quot;/w ，/w 四/m 连/n 的/u 青年/n 哪肯/vu 让步/v ，/w 提出/v 更/d 高/a 条件/n 来/vd 应战/v ，/w 小伙子/n 们/k 像/v 拉紧/v 的/u 弓弦/n ，/w 就/d 等/v 嗖/o 一/m 声/n 放/v 出去/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     &quot;/w 老弟/n ，/w 看/v 看/v 吧/u ，/w 机械化/v 的/u 时代/nt 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     黑暗/a 里/nd ，/w 闪出/v 一个/mq 高个子/n 的/u 响亮/a 声音/n ，/w 大家/n 一/d 看/v ，/w 原来/d 是/vl 公社/n 党委/n 副/h 书记/n 刘应祥/nh 同志/n ，/w 刘应祥/nh 是/vl 岳滩村/ns 的/u 老/h 支书/n ，/w 是/vl 位/q 九/m 次/q 进京/v 七/m 次/q 会见/v 过/u 毛主席/nh 的/u 劳动模范/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     这/r 话/n 也/d 颇/d 有些/m 来由/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     刘应祥/nh 从/p 领导/v 大家/n 组织/v 互助组/n 的/u 时候/n 起/v ，/w 就/d 开始/v 钻研/v 小麦/n ，/w 他/r 整天/nt 在/p 地里/nl 转游/v ，/w 观察/v 小麦/n 生长/v 的/u 每/r 一个/mq 关键/n ，/w 年/nt 年/nt 都/d 能/vu 从/p 小麦/n 的/u 管理/v 中/nd 提出/v 一些/m 经验/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        330
                                     从/p 去冬/nt 播种/v 起/v ，/w 在/p 水/n 、/w 肥/n 、/w 土/n 和/c 管理/v 上/nd 采取/v 了/u 一系列/a 的/u 措施/n ，/w 控制/v 小麦/n 的/u 无效/v 分蘖/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     云南省京剧院/ni 的/u 艺术家/n 们/k 二十三/m 年/nt 来/u 赡养/v 两/m 位/q 孤寡老人/n 的/u 事迹/n 在/p 报纸上/nl 披露/v 以后/nt ，/w 同样/a 赢得/v 了/u 全国/n 人民/n 的/u 掌声/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     １９５９/m 年/nt １/m 月/nt ２０/m 日/nt 凌晨/nt ，/w 云南省京剧院/ni 青年/n 丑角/n 演员/n 于春海/nh 同志/n 在/p 慰问/v 部队/n 归来/v 时/nt ，/w 不幸/a 死亡/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     团支部/n 书记/n 何光珍/nh ，/w 团委/j 刘万祥/nh ，/w 团员/n 高俊林/nh 、/w 傅淑芸/nh 、/w 姜群/nh 、/w 施沛/nh 等/u 六/m 位/q 青年/n 演员/n ，/w 都/d 是/vl 于春海/nh 亲密/a 的/u 小伙伴/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     他们/r 都/d 是/vl 在/p 解放战争/nt 中/nd 和/c 解放/v 初期/nt 参军/v 的/u 娃娃兵/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     于春海/nh 对/p 自己/r 远方/nl 的/u 妈妈/n 非常/d 怀念/v ，/w 他/r 经常/d 对/p 伙伴/n 们/k 讲/v ：/w 他/r 妈妈/n 在/p 旧社会/n 生/v 了/u 十/m 个/q 孩子/n ，/w 因/c 家境/n 贫寒/a ，/w 无力/v 扶养/v ，/w 忍痛/v 把/p 两/m 个/q 孩子/n 送进/v 育婴堂/n ，/w 其余/r 的/u 七/m 个/q ，/w 先后/d 饿死/v 、/w 病死/v 、/w 冻死/v 、/w 被/p 地主/n 的/u 狗/n 咬死/v ，/w 只/d 剩下/v 他/r 这/r 根/q 独苗/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     他/r 的/u 生父/n 被/p 国民党/ni 拉去/v 当兵/v ，/w 杳无音讯/i 。/w 
		
			
                                        337
                                     妈妈/n 给/p 人/n 当/v 奶妈/n ，/w 洗/v 衣服/n ，/w 讨饭/v 度日/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     当/p 他/r 讲到/v 妈妈/n 如何/r 领/v 他/r 讨饭/v ，/w 如何/r 遭到/v 狗/n 咬/v 和/c 挨打/v 的/u 辛酸/a 日月/nt ，/w 小伙伴/n 们/k 都/d 陪着/v 他/r 流泪/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     他们/r 和/c 于春海/nh 都/d 是/vl 一/m 条/q 藤上/nl 的/u 苦瓜/n ，/w 有着/v 相似/v 的/u 遭遇/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     刘万祥/nh 说/v ：/w &quot;/w 这/r 是/vl 我们/r 的/u 责任/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        341
                                     高俊林/nh 说/v ：/w &quot;/w 应该/vu 嘛/u ，/w 一言为定/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        342
                                     人民解放军/n 培养/v 出来/vd 的/u 这/r 六/m 位/q 好/a 战士/n ，/w 因为/c 耽心/v 老人/n 经不住/i 这个/r 恶/a 讯/n 的/u 打击/v ，/w 决定/v 暂时/nt 隐瞒/v 住/v 真实/a 消息/n ，/w 由/p 何光珍/nh 同志/n 模仿/v 于春海/nh 的/u 笔迹/n ，/w 写出/v 了/u 第一/m 封/q 信/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     他们/r 每人/n 交出/v 工资/n 的/u 十/m 分之/u 一/m ，/w 凑集/v 十八/m 元/q 到/v 二十/m 元/q ，/w 以/p 于春海/nh 的/u 名义/n ，/w 按时/d 寄给/v 老人/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     当然/d ，/w 不幸/a 的/u 消息/n 是/vl 不能/vu 长久/a 地/u 瞒/v 住/v 于/nhf 妈妈/n 的/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     不久/nt ，/w 云南京剧院/ni 委托/v 刘美娟/nh 同志/n 带/v 着/u 于春海/nh 烈士/n 的/u 遗像/n 去/v 北京/ns 慰问/v 老人/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     刘美娟/nh 到了/v 北京/ns 后/nd ，/w 找到/v 了/u 于/nhf 妈妈/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     这时/r 老人/n 已经/d 卧床/v 几/m 天/nt 了/u ，/w 处于/v 昏迷/v 状态/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     她/r 等/v 于/nhf 妈妈/n 清醒/a 过来/vd 以后/nt 说/v ：/w &quot;/w 妈妈/n ，/w 女儿/n 来看/v 您/r 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     请/v 您/r 放心/v ，/w 您/r 的/u 晚年/nt 由/p 我们/r 负责/v ，/w 春海/nhs 还/d 在/p 您/r 的/u 身边/nl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        350
                                     美娟/nhs 的/u 一席话/n ，/w 在/p 于/nhf 妈妈/n 的/u 心里/nl ，/w 闪出/v 了/u 火花/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     老人/n 拉住/v 美娟/nhs 说/v ：/w &quot;/w 我/r 听/v 小海/nhs （/w 春海/nhs 同志/n 的/u 奶/n 名/n ）/w 讲过/v ，/w 你/r 是/vl 全国/n 有名/a 的/u 青衣/n ，/w 又是/vl 他/r 的/u 领导/n ，/w 我/r 能/vu 收/v 你/r 这样/r 一个/mq 女儿/n ，/w 真/a 是/vl 只有/c 我们/r 这个/r 社会/n 里/nd 才/d 有/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        352
                                     美娟/nhs 返回/v 云南/ns 后/nd ，/w 特别/d 找/v 了/u 何光珍/nh 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 做得/v 好/a 。/w 
		
			
                                        353
                                     就/d 这样/r ，/w 云南/ns 京剧院/n 的/u 十/m 多/m 位/q 同志/n 担负/v 起/v 了/u 赡养/v 于/nhf 妈妈/n 的/u 责任/n ，/w 默默/a 地/u 谱写/v 着/u 这/r 支/q 动人/a 的/u 乐曲/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     大家/n 想/v 把/p 老人/n 接到/v 四季如春/i 的/u 昆明/ns ，/w 把/p 老人/n 供养/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        355
                                     但/c 老人/n 感谢/v 儿女/n 们/k 的/u 好意/n ，/w 愿意/vu 留/v 在/p 北京/ns 。/w 
		
			
                                        356
                                     于是/c ，/w 北京/ns 成为/v 这些/r 同志/n 常来常往/i 的/u 娘家/n 了/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     刘美娟/nh 有一次/v 赴京/v 演出/v ，/w 她/r 特意/d 邀请/v 老人/n 一块/d 去/v 旅游/v 十三陵/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     谈笑/v 中/nd ，/w 美娟/nhs 向/p 大/n 师兄/n 详细/a 介绍/v 了/u 事情/n 真相/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     徐敏初/nh 非常/d 感动/v ，/w 立即/d 和/c 他/r 的/u 爱人/n 关肃霜/nh 一起/d 加入/v 了/u 这/r 支/q 赡养/v 老人/n 的/u 队伍/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     １９６１/m 年/nt ，/w 正是/vl 三年自然灾害/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        361
                                     高俊林/nh 在/p 北京中国戏曲学校/ni 进修/v ，/w 发现/v 老人/n 胃病/n 经常/d 发作/v ，/w 就/d 把/p 学校/n 里/nd 的/u 馒头/n 省/v 下来/v ，/w 送给/v 老人/n ，/w 自己/r 啃/v 窝窝头/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     老人/n 看见/v 俊林/nhs 营养/n 不佳/a ，/w 每天/nt 还要/v 大/a 练功/v ，/w 就/d 把/p 家里/nl 养/v 的/u 两/m 只/q 兔子/n 杀/v 掉/v ，/w 烹调/v 得/u 美味/n 可口/a ，/w 给/p 俊林/nhs 吃/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     老人/n 还/d 用/p 兔/n 皮/n 剪/v 一/m 双/q 鞋垫/n 给/p 俊林/nhs ，/w 又/d 把/p 他/r 的/u 单薄/a 的/u 大衣/n 补/v 絮/n 上/nd 棉花/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     这/r 件/q 大衣/n 俊林/nhs 至今/d 还/d 保存/v 着/u 。/w 
		
			
                                        365
                                     关肃霜/nh 到/v 北京/ns 开/v 人代会/j ，/w 特意/d 拜访/v 妈妈/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     她/r 请/v 老人/n 吃/v 团圆饭/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     这位/r 全国/n 知名/a 的/u 艺术家/n ，/w 亲自/d 给/p 老人/n 盛饭/v 、/w 挟/v 菜/n ，/w 让/p 老人/n 品/v 品/v 云南/ns 风味/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     在场/v 的/u 招待员/n 们/k ，/w 都/d 十分/d 感动/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     十年动乱/n ，/w 弄/v 得/u 人/n 与/c 人/n 之间/nd 的/u 关系/n 经常/a 处于/v 势不两立/i 的/u 状态/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     云南/ns 京剧院/n 也/d 不/d 例外/v ，/w 同志/n 变/v 仇人/n ，/w 同学/n 成/v 冤家/n ，/w 互不/d 来往/v ，/w 相互/d 争斗/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     但是/c ，/w 不管怎样/i ，/w 他们/r 始终/d 惦/v 着/u 于/nhf 妈妈/n ，/w 按月/d 给/p 她/r 寄/v 生活费/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     宝善街/ni 这/r 一/m 派/n ，/w 由/p 高俊保/nh 负责/v 收集/v ；/w 青云街/ni 那/r 一/m 派/n ，/w 由/p 刘万祥/nh 收集/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     联络人/n 有时/d 在/p 炮火连天/i 难于/d 穿过/v 的/u 街道/n 上/nd 跑/v 着/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     有的人/n 被/p 关进/v 牛棚/n ，/w 有的人/n 还/d 在/p 隔离审查/i ，/w 有的/r 被/p 撵出/v 京剧院/n ，/w 有的/r 灰溜溜/a 的/u ，/w 有的/r 连/p 自己/r 的/u 下顿/n 饭/n 还/d 不知/v 在/p 什么/r 地方/n 吃/v …/w …/w 但/c 大家/n 都/d 按时/d 把/p 钱/n 送来/v 了/u ，/w 都/d 被/p 高俊保/nh 收集/v 齐全/a 了/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     刘美娟/nh 被/p 扣上/v 大帽子/n 关进/v 了/u 牛棚/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     临走/v 前/nd ，/w 她/r 委托/v 爱人/n 李春仁/nh 办好/v 两/m 件/q 大事/n ：/w 一/m 是/vl 交/v 党费/n ，/w 一/m 是/vl 给/p 于/nhf 妈妈/n 寄钱/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     事/n 过/vd 不久/nt ，/w 李春仁/nh 同志/n 也/d 被/p 关进/v 牛棚/n 了/u ，/w 他/r 又/d 转告/v 女儿/n 大毛/nhs 办/v 这/r 两/m 件/q 事/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     大毛/nhs 成/v 了/u &quot;/w 黑/a 狗崽子/n &quot;/w 后/nd ，/w 孩子/n 又/d 转/v 请/v 奶奶/n 别/d 忘/v 了/u 这/r 两/m 件/q 事/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     &quot;/w 娟/nhs ，/w 委托/v 的/u 事/n ，/w 我/r 办/v 到了/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        380
                                     美娟/nhs 含/v 着/u 热泪/n 轻轻/a 说/v 了/u 声/n ：/w &quot;/w 谢谢/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        381
                                     １９７８/m 年/nt 徐敏初/nh 病故/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     他/r 的/u 妻子/n 、/w 京剧/n 表演艺术家/n 关肃霜/nh 接/v 了/u 班/n ，/w 月/nt 月/nt 寄钱/v 给/p 老人/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     据/p 不/d 完全/a 统计/v ，/w 二十三/m 年/nt 来/u ，/w 他们/r 共/d 给/p 老人/n 寄去/v 六千/m 多/m 元/n ；/w 于/nhf 妈妈/n １９７４/m 年/nt 逝世/v 时/nt ，/w 他们/r 又/d 寄去/v 一百/m 元/q 。/w 
		
			
                                        384
                                     当/p 冯/nhf 大叔/n 的/u 侄女/n 冯金兰/nh 写信/v 给/p 云南省京剧院/ni 表示/v 感谢/v 时/nt ，/w 义务/a 赡养/v 老人/n 的/u 故事/n 揭幕/v 了/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     院里/nl 的/u 许多/a 青年/n 同志/n 感动/v 得/u 流下/v 了/u 热泪/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     这/r 桩/q 感人/v 的/u 故事/n 今天/nt 告/v 一/m 段落/n 了/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     在/p 祖国/n 东北/nl 吉林省/ns ，/w 有/v 个/q 叫/v 延边/ns 的/u 地方/n ，/w 这里/r 是/vl 一眼/n 望/v 不到/v 边/n 的/u 沃土/n ，/w 一块/mq 连/v 一块/mq 的/u 稻田/n ，/w 在/p 这/r 块/q 碧/a 毯/n 一样/a 的/u 土地/n 上/nd ，/w 点缀/v 着/u 一/m 簇/q 簇/q 灰色/n 的/u 草屋/n ，/w 每/r 在/p 黎明/nt 的/u 时分/nt ，/w 那/r 扎/v 着/u 头巾/n ，/w 穿着/n 白衣/n ，/w 系/v 着/u 白裙/n ，/w 赶/v 着/u 黄牛/n ，/w 哼/v 着/u 歌/n 儿/k 的/u 人们/n ，/w 就/d 迎着/v 太阳/n 到/v 地里/nl 去/v 劳动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     生活/v 在/p 这里/r 的/u ，/w 是/vl 我们/r 的/u 兄弟/n 民族/n -/w -/w 朝鲜族/ns ，/w 他们/r 以/p 勤劳/a 的/u 手/n ，/w 一代/nt 一代/nt 地/u 在/p 这里/r 劳动/v 着/u ，/w 创造/v 着/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     这儿/r ，/w 有/v 一/m 条/q 不甚/d 闻名/v 的/u 河流/n ，/w 叫/v 海兰江/ns ，/w 靠/v 江/n 不远/a 有/v 个/q 海兰村/ns 。/w 
		
			
                                        390
                                     十/m 来/u 年/nt 前/nd ，/w 有/v 一个/mq 孩子/n 跟/c 他/r 父亲/n 在/p 这/r 岸边/nl 的/u 稻田/n 里/nd 作/v 活/v ，/w 不/d ，/w 不是/vl 作/v 活/v ，/w 他/r 那会儿/r 才/d 九/m 岁/nt ，/w 不过/c 是/vl 放/v 了/u 学/v ，/w 到/v 地里/nl 去/v 玩/v 玩/v ，/w 至多/d 也/d 不过/c 是/vl 帮/v 他/r 父亲/n 拿/v 拿/v 衣裳/n ，/w 提/v 提/v 水/n 葫芦/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     他/r 叫/v 吕根泽/nh ，/w 也许/d 你/r 在/p 报纸上/nl 早已/d 看到/v 过/u 他/r 的/u 名字/n 了/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     海兰江/ns 畔/n 的/u 春风/n ，/w 吹/v 着/u 他/r 毛茸茸/a 的/u 头发/n ，/w 他/r 望/v 着/u 那/r 刚/d 长/v 得/u 一/m 尺/q 多/m 高/a 的/u 稻/n 秧/n ，/w 在/p 风里/nl 吹动/v 着/u ，/w 像/v 海兰江/ns 的/u 水波/n 那么/r 美丽/a ，/w 他/r 想/v 把/p 它/r 画/n 下来/v ，/w 这/r 要/vu 比/p 课本/n 上/nd 那些/r 图画/n 都/d 好看/a ，/w 可是/c 他/r 画/n 不出/v ，/w 他/r 才是/vl 个/q 二/m 年级/n 的/u 小学生/n ，/w 他/r 的/u 画笔/n 还/d 表现/v 不出/v 他/r 所/u 心爱/a 的/u 这/r 伟大/a 的/u 自然/a 景色/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     根泽/nhs 小/a 的/u 时候/n ，/w 最/d 喜欢/v 两/m 件/q 东西/n ，/w 一/m 件/q 是/vl 笔/n ，/w 他/r 爱/v 写/v 爱/v 画/n ；/w 一/m 件/q 是/vl 锄头/n ，/w 他/r 总/d 爱/v 在/p 他家/n 院子/n 里/nd 挖/v 这/r 种/v 那/r 的/u 。/w 
		
			
                                        394
                                     他/r 父亲/n 喜爱/v 地/u 摸/v 着/u 他/r 的/u 头发/n ，/w 看/v 着/u 他/r 刚刚/d 栽/v 起/v 的/u 杏树/n 苗/n ，/w 帮/v 他/r 把/p 最后/n 一/m 棵/q 栽/v 起来/vd ，/w 领/v 他/r 回到/v 屋里/nl ，/w 就/d 问起/v 他/r 在/p 学校/n 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     根泽/nhs 的/u 功课/n 很/d 好/a ，/w 哪/r 一/m 本/q 习作/n 上/nd 都/d 画/v 着/u 大红/a 圈/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     打开/v 课本/n ，/w 从/p 地理/n 到/v 算术/n ，/w 他/r 一/m 课/n 课/n 地/u 讲/v 着/u ，/w 倒给/v 父亲/n 当起/v 先生/n 来/vd 了/u ，/w 把/p 他/r 爹/n 讲/v 得/u 不知/v 哪儿/r 挨着/v 哪儿/r ，/w 脸上/nl 憋/v 不住/v 要/vu 笑/v ，/w 心里/nl 可/d 越/d 听/v 越/d 舒服/a 。/w 
		
			
                                        397
                                     他/r 倒/v 不是/vl 有/v 心肠/n 听/v 孩子/n 那/r 半/m 懂/v 不/d 懂/v 的/u 讲/v 书/n ，/w 他/r 是/vl 喜欢/v 根泽/nhs 那/r 灵巧/a 的/u 小/a 嘴/n ，/w 他/r 那/r 又/d 黑/a 又/d 亮/a 的/u 小/a 眼睛/n ，/w 他/r 那/r 聪明/a 的/u 脑筋/n ，/w 他/r 那/r 敏捷/a 的/u 翻/v 着/u 书/n 的/u 小/a 手/n ，/w 他/r 那/r 还/d 带/v 着/u 奶/n 气/n 的/u 声音/n ，/w 总之/c ，/w 根泽/nhs 整个/a 的/u 就是/d 个/q 宝贝/n ，/w 父亲/n 听/v 着/u 听/v 着/u ，/w 一/m 把/q 就/d 把/p 他/r 抱/v 在/p 了/u 怀里/nl ，/w 像/v 个/q 心爱/a 的/u 小/a 猫/n 儿/k 一样/a ，/w 又/d 摸/v 起/v 他/r 的/u 头发/n ，/w 一句话/n 也/d 说/v 不出/v ，/w 眼眶/n 子/k 里/nd 只/d 觉/v 着/u 热辣辣/a 的/u ，/w 若/c 不是/vl 在/p 儿子/n 跟前/nl ，/w 也许/d 那/r 泪珠/n 儿/k 就/d 掉下/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     因为/c 他/r 像/v 看到/v 了/u 眼前/nl 有/v 一个/mq 灯/n 儿/k ，/w 照亮/v 着/u 他/r 的/u 心/n ，/w 世世代代/i 的/u 黑/a 日子/nt ，/w 有/v 了/u 个/q 盼头/n ，/w 儿子/n 长大/v 了/u 定/d 比/p 他/r 强/a ，/w 虽/c 不/d 求/v 什么/r 大富大贵/i ，/w &quot;/w 总/d 不至于/v 打/v 一辈子/nt 牛/n 屁股/n 了/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        399
                                     他/r 爹/n 叫/v 吕吉浩/nh ，/w 四十/m 岁/nt 的/u 时候/n ，/w 有/v 的/u 根泽/nhs ，/w 那时候/r 的/u 延边/ns ，/w 是/vl 在/p 日本/ns 帝国主义/n 的/u 统治/v 之下/nd ，/w 过/vd 着/u 奴隶/n 生活/n 的/u 人们/n ，/w 辛苦/v 一/m 年/nt 的/u 果实/n ，/w 不/d 等/v 到家/v ，/w 大部分/n 都/d 被/p 日本人/n 拿走/v 了/u ，/w 延边/ns 是/vl 荒凉/a 的/u ，/w 海兰村/ns 总/d 像/v 遭/v 了/u 劫/n 一样/a 地/u 死/a 静/a 。/w 
		
			
                                        400
                                     在/p 他们/r 那/r 冷落/a 的/u 小草/n 房里/nl ，/w 只有/d 几个/mq 装/v 稻种/n 的/u 瓦罐/n 和/c 根泽/nhs 的/u 几/m 本/q 书/n ，/w 可/d 只要/vu 根泽/nhs 一/d 回到/v 家里/nl ，/w 爹妈/n 的/u 眼睛/n 看到/v 了/u 儿子/n ，/w 这/r 屋里/nl 就/d 像/v 生/v 了/u 火/n ，/w 呼吸/v 都/d 是/vl 暖和/a 的/u 。/w 
		
			
                                        401
                                     俗语/n 说/v ：/w &quot;/w 儿子/n 是/vl 自家/r 的/u 好/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        402
                                     可是/c ，/w 好/a 孩子/n 是/vl 没人/v 不/d 喜欢/v 的/u ，/w 提起/v 根泽/nhs ，/w 不论是/v 学校/n 的/u 老师/n ，/w 村里/nl 的/u 乡亲/n ，/w 没人/v 不/d 夸奖/v 他/r &quot;/w 又/d 聪明/a 又/d 勤俭/a &quot;/w ，/w 有/v 一个/mq 比/p 他/r 大/a 几/m 岁/nt 叫/v 金承龙/nh 的/u 青年/n ，/w 就/d 分外/d 喜欢/v 根泽/nhs ，/w 俩/m 人/n 在/p 一块/d 玩/v ，/w 一块/d 谈心/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     日本人/n 怎么/r 坏/a ，/w 联军/n 在/p 什么/r 地方/n ，/w 将来/nt 如何/r 如何/r 等/u ，/w 他/r 常常/d 从/p 金承龙/nh 那儿/r 听来/v ，/w 给/v 了/u 他/r 深深/a 的/u 印象/n ，/w 使/v 这/r 早熟/a 的/u 孩子/n ，/w 在/p 这个/r 时候/n ，/w 他/r 就/d 朦胧/a 地/u 理想/n 着/u 未来/nt ，/w 也/d 开始/v 了/u 对/p 他/r 自己/r 将来/nt 的/u 向往/v -/w -/w 但/c 那/r 不过/d 是/vl 出现/v 在/p 孩子/n 心里/nl 的/u ，/w 一些/m 天真/a 而/c 单纯/a 的/u 画面/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     转眼/nt ，/w 就/d 过去/nt 好几/m 年/nt 了/u ，/w 东北/nl 解放/v 的/u 两/m 年/nt 后/nd ，/w 根泽/nhs 已经/d 十七/m 岁/nt ，/w 他/r 刚刚/d 从/p 初中/j 毕业/v ，/w 在/p 一九四九/m 年/nt 六月/nt ，/w 海兰村/ns 公开/v 建团/v 的/u 时候/n ，/w 他/r 已/d 加入/v 了/u 中国新民主主义青年团/ni 。/w 
		
			
                                        405
                                     不/d ，/w 有/v 一/m 层/q 愁云/n 笼罩/v 在/p 这个/r 小/a 小/a 的/u 家庭/n 里/nd ，/w 这/r 是/vl 和/c 整个/a 海兰村/ns 在/p 解放后/nt 欣欣向荣/i 的/u 气氛/n 不/d 调和/a 的/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     夏天/nt ，/w 人们/n 都/d 到/v 地里/nl 劳动/v 的/u 时候/n ，/w 有/v 一/m 个/q 人/n 走/v 在/p 海兰江/ns 的/u 岸边/nl ，/w 他/r 挟/v 着/u 一/m 本/q 厚/a 厚/a 的/u 小说/n ，/w 扛/v 着/u 根/q 鱼竿/n ，/w 在/p 看/v 哪里/r 有/v 鱼/n 儿/k 游动/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     只/d 读/v 了/u 两/m 页/q ，/w 可/vu 又/d 搁下/v 了/u ，/w 他/r 望/v 着/u 那/r 滚动/v 的/u 江水/n ，/w 讨厌/v 它/r 不能/vu 静/a 一/m 静/a ，/w 容/v 他/r 好好/d 地/u 想/v 一/d 想/v 自己/r 的/u 心事/n ，/w 他/r 看/v 着/u 那/r 山上/nl 的/u 岩石/n ，/w 又/d 讨厌/v 它/r 总是/d 那么/r 发僵/v 地/u 站/v 着/u 不/d 动/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     和/c 他/r 自己/r 一样/a ，/w 那么/r 没有/v 活力/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     这里/r ，/w 似乎/d 没有/v 使/v 他/r 感到/v 有/v 兴趣/n 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     这/r 就是/d 吕根泽/nh ，/w 他/r 无聊/a 地/u 消磨/v 着/u 一/m 天/q 天/q 的/u 时间/n ，/w 可/vu 只/d 为着/p 一/m 件/q 事/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     说/v 着/u ，/w 在/p 体格/n 检查/v 表/n 上/nd 给/p 他/r 写/v 了/u 个/q &quot;/w 丙/m &quot;/w 字/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     提起/v 张敬尧/nh ，/w 湖南/ns 人民/n 没有/v 一个/mq 不/d 切齿痛恨/i 的/u 。/w 
		
			
                                        413
                                     一般人/n 谥/v 他/r 为/vl 毒/n ，/w 比/p 他/r 为/vl 虎/n ，/w 恨/v 他/r 更/d 远/a 在/p 汤芗铭/nh 、/w 傅良佐/nh 一些/m 统治/v 湖南/ns 的/u 北洋军阀/ni 之上/nd 。/w 
		
			
                                        414
                                     他/r 从/p １９１８/m 年/nt 的/u 夏天/nt 打败/v 谭浩明/nh ，/w 做/v 了/u 湖南/ns 督军/n 兼/v 省长/n 之后/nt ，/w 没有/v 做/v 过/u 一/m 件/q 好/a 事情/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     他/r 放纵/v 他/r 所/u 带来/v 的/u &quot;/w 北兵/n &quot;/w 到处/nl 奸淫/v 、/w 虏/v 掠/v 、/w 放火/v 、/w 杀人/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     他们/r 到/v 哪里/r ，/w 哪里/r 的/u 商人/n 就/d 得/vu 停止/v 营业/v ，/w 农民/n 就/d 逼/v 得/u 不敢/vu 种田/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     纵/d 在/p 风雨/n 之/u 夜/nt ，/w 也/d 要/vu 藏躲/v 到/v 深山/n 密林/n 中/nd 去/v ；/w 如果/c 没有/v 躲藏/v 得/u 及/v ，/w 落入/v 了/u 他们/r 的/u 手中/nl ，/w 就/d 一定/d 要/vu 受到/v 凌辱/v 、/w 劫夺/v 和/c 种/q 种/q 难以/d 想象/v 的/u 痛苦/a 。/w 
		
			
                                        418
                                     常常/d 弄/v 得/u 几十/m 里/q 内/nd 空/a 无/v 人烟/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     长沙/ns 城/n 内外/nd 和/c 附近/n 郊区/n ，/w 也/d 常常/d 发生/v 商店/n 被/p 抢劫/v 、/w 妇女/n 被/p 轮奸/v 、/w 居民/n 被/p 惨杀/v 的/u 案件/n ，/w 见/v 之/r 于/p 长沙/ns 报纸上/nl 记载/v 的/u ，/w 一/m 年/nt 之间/nd 不下/v 五/m 、/w 六十/m 起/q 。/w 
		
			
                                        420
                                     他/r 又/d 想尽/v 一切/r 办法/n 刮/v 钱/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     除/p 大量/a 贩运/v 鸦片/n 烟/n 和/c 巧立名目/i 加收/v 盐/n 税/n 之外/nd ，/w 又/d 设立/v 裕湘银行/ni 、/w 日新银号/ni 、/w 滥发/v 纸币/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     单/d 以/p 铜元/n 票/n 来说/v ，/w 就/d 发出/v 一万万/m 串/q 以上/nd ，/w 银元/n 票/n 发行量/n 也/d 极/d 大/a 。/w 
		
			
                                        423
                                     纸币/n 既/c 不/d 兑现/v ，/w 自然/a 就/d 一再/d 贬值/v ，/w 一/m 块/q 钱/n 买/v 不到/v 三/m 根/q 油条/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     教育/n 经费/n 常/d 拖欠/v 五/m 、/w 六/m 个/q 月/nt 不/d 发/v ，/w 公立学校/n 的/u 师生/n ，/w 常/d 至/v 断炊/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     弄/v 得/u 学生/n 退学/v ，/w 教师/n 罢课/v ，/w 学校/n 纷纷/d 关门/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     他/r 的/u 三/m 个/q 兄弟/n 敬舜/nhs 、/w 敬禹/nhs 、/w 敬汤/nhs ，/w 倚仗/v 兵势/n 、/w 助纣为虐/i ，/w 招/v 权/n 纳贿/v ，/w 横行霸道/i 。/w 
		
			
                                        427
                                     人民群众/n 这样/r 形容/v 他们/r ：/w &quot;/w 堂堂/a 乎/u 张/nhf 、/w 尧/nhs 舜/nhs 禹/nhs 汤/nhs 。/w 
		
			
                                        428
                                     一/m 二/m 三/m 四/m ，/w 虎豹/n 豺狼/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        429
                                     大家/n 发出/v 悲痛/a 呼声/n ：/w &quot;/w 张/nhf 毒/n 不/d 除/v ，/w 湖南/ns 无望/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        430
                                     毛主席/nh 看到/v 张敬尧/nh 的/u 罪恶/n 与日俱增/i ，/w 人民/n 的/u 痛苦/a 到了/v 不可/vu 再/d 忍/v 的/u 程度/n ，/w 于是/c 在/p &quot;/w 湘江评论/ni &quot;/w 被/p 封/v 后/nd 就/d 开始/v 进行/v 驱逐/v 张敬尧/nh 的/u 秘密/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     他/r 领导/v 被/p 封/v 复/d 组/v 的/u 湖南学生联合会/ni ，/w 借/v 检查/v 日/j 货/n ，/w 以/p 坚持/v 反/v 日/j 爱国/v 运动/n ，/w 并/c 与/c 张敬尧/nh 对抗/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     到了/v １９１９/m 年/nt １２/m 月/nt ２/m 日/nt ，/w 因/c 张敬尧/nh 张敬汤/nh 兄弟/n 压迫/v 人民/n 的/u 爱国/v 运动/n ，/w 阻止/v 焚烧/v 日/j 货/n ，/w 侮辱/v 学生/n 代表/n ，/w 于是/c 大规模/n 公开/v 的/u 驱/v 张/nhf 运动/n 爆发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        433
                                     早/d 几/m 天/nt ，/w 湖南/ns 国货维持会学生调查组/ni 在/p 火车站/n 起获/v 了/u 同仁裕/ni 等/u 各家/n 所/u 购进/v 日/j 货/n 布匹/n 、/w 南货/n ，/w 数量/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        434
                                     经/p 评议/v 部/n 议决/v ，/w 于/p １２/m 月/nt ２/m 日/nt 举行/v 游行/v 示威/v 后/nd ，/w 将/d 所/u 起获/v 的/u 日/j 货/n 全部/n 焚毁/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     这天/r 天气/n 晴朗/a 。/w 
		
			
                                        436
                                     我们/r 修业/v 学校/n 的/u 中小学/j 的/u 学生/n 和/c 教师/n ，/w 刚/d 吃/v 过/u 早饭/n 就/d 急忙/a 整队/v 出发/v ，/w 去/v 参加/v 示威/v 游行/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     冬天/nt 的/u 太阳/n 照/v 在/p 年轻人/n 绯红/a 的/u 脸上/nl ，/w 照出/v 他们/r 内心/n 的/u 愤怒/a 和/c 兴奋/a 。/w 
		
			
                                        438
                                     我们/r 学校/n 的/u 队伍/n 跟着/v 游行/v 大队/n ，/w 走过/v 东长街/ns 、/w 青石桥/ns 、/w 八角亭/ns 、/w 坡子街/ns 、/w 西长街/ns ，/w 向/p 教育会坪/ns 前进/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     大队/n 的/u 前面/nd ，/w 由/p 军乐队/n 引导/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     一些/m 身强力壮/i 的/u 纠察队/n 抬/v 着/u 要/vu 焚烧/v 的/u 日/j 货/n 走/v 在/p 军乐队/n 后面/nl 。/w 
		
			
                                        441
                                     男女/n 学生/n 约/v 五千/m 人/n 又/d 走/v 在/p 纠察队/n 后面/nl 。/w 
		
			
                                        442
                                     大队/n 的/u 两边/nl ，/w 学生/n 用/p 手/n 挽/v 着/u 用/p 日/j 货/n 布匹/n 联成/v 的/u 长/a 布条/n ，/w 正/d 象/p 出丧/v 时/nt 送葬/v 人/n 执/v 绋/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        443
                                     队伍/n 走过/v 洋货/n 店/n 门口/nl 时/nt ，/w &quot;/w 抵制/v 日/j 货/n &quot;/w ，/w &quot;/w 打倒/v 奸商/n &quot;/w 的/u 口号/n 叫/v 得/u 特别/d 响亮/a 。/w 
		
			
                                        444
                                     洋货/n 店/n 悬挂/v 放/v 盘/n 赠/v 彩/n 、/w 七/m 折/v 八/m 扣/v 等/u 旗帜/n ，/w 都/d 被/p 取掉/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     下午/nt 一/m 时/nt ，/w 游行/v 示威/v 的/u 队伍/n 已经/d 齐集/v 在/p 教育会坪/ns 。/w 
		
			
                                        446
                                     一/m 大/a 堆/n 日/j 货/n 摆放/v 在/p 坪/n 中央/n ，/w 学生/n 和/c 旁观/v 的/u 将/d 达到/v 万/m 人/n ，/w 围绕/v 着/u 日/j 货/n 站成/v 多层/mq 的/u 圈圈/n ，/w 等候/v 着/u 日/j 货/n 的/u 焚毁/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     正/d 当/p 学联/j 负责人/n 和/c 各/r 校/n 学生/n 代表/n 站/v 在/p 特设/v 的/u 台上/nl 讲演/v 焚毁/v 日/j 货/n 的/u 意义/n 时/nt ，/w 张敬尧/nh 的/u 参谋长/n 张敬汤/nh 穿着/v 长袍/n ，/w 骑/v 着/u 马/n ，/w 带/v 着/u 一/m 营/n 兵/n ，/w 一/m 连/n 大刀/n 队/n ，/w 冲进/v 坪中/nl ，/w 指挥/v 他/r 的/u 兵/n 从/p 内外/nd 两面/n 将/p 学生/n 紧紧/d 围住/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     他/r 自己/r 向/p 台上/nl 一/d 站/v ，/w 就/d 破口大骂/i ：/w &quot;/w 放火/v 、/w 抢/v 东西/n 、/w 就是/d 土匪/n ；/w 男/n 学生/n 是/vl 男/n 土匪/n ，/w 女/n 学生/n 是/vl 女/n 土匪/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     讲到/v 这里/r ，/w 他/r 叫/v 大刀/n 队/n 压/v 着/u 在/p 台上/nl 的/u 学生/n 代表/n 跑/v 下/v ，/w 并/c 打/v 他们/r 的/u 耳光/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     几百/m 个/q 兵/n 立即/d 用/p 枪上/nl 的/u 刺刀/n 朝着/v 学生/n 的/u 胸膛/n ，/w 逼/v 着/u 他们/r 离开/v 会场/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     我们/r 的/u 队伍/n 和/c 全体/n 学生/n 一样/a ，/w 带/v 着/u 愤怒/a 的/u 心情/n 回到/v 学校/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     大家/n 觉得/v 今天/nt 受/v 了/u 极/d 大/a 的/u 侮辱/v ，/w 难堪/a 到了/v 极点/n ，/w 但/c 不知/v 怎么办/v 才/d 好/a 。/w 
		
			
                                        453
                                     当天/nt 晚上/nt ，/w 毛主席/nh 约集/v 了/u 学联/j 负责人/n 和/c 一部分/n 学校/n 的/u 学生/n 代表/n 商量/v 发动/v 全省/n 学校/n 总/d 罢课/v ，/w 联络/v 省内/nl 省外/nl 的/u 力量/n 开展/v 驱逐/v 张敬尧/nh 的/u 运动/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     他/r 向/p 大家/n 分析/v 了/u 当时/nt 的/u 形势/n ，/w 认为/v 驱/v 张/nhf 具备/v 了/u 有利/a 条件/n ：/w 青年/n 学生/n 的/u 愤怒/a ，/w 全/a 湖南省/ns 人民/n 的/u 愤怒/a ，/w 全国/n 舆论/n 的/u 抨击/v ，/w 直皖/j 两/m 系/n 军阀/n 狗咬狗/i 的/u 斗争/n ，/w 都/d 使/v 张/nhf 完全/a 陷于/v 孤立/a ，/w 陷于/v 四面楚歌/i 之中/nd ；/w 这回/r 压迫/v 爱国/v 运动/n ，/w 侮辱/v 学生/n ，/w 更是/vl 引火/v 自焚/v 的/u 举动/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     我们/r 必须/d 利用/v 这个/r 有利/a 时机/n ，/w 坚决/a 把/p 张敬尧/nh 赶走/v ，/w 从/p 水深火热/i 中/nd 救出/v 湖南/ns 三千万/m 人/n 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     学联/j 的/u 干部/n 连日/nt 四处/n 活动/v ，/w 酝酿/v 学校/n 总/d 罢课/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     但/c 有/v 一部分/n 教师/n 和/c 学生/n 对/p 罢课/v 、/w 驱/v 张/nhf 抱/v 着/u 怀疑/v 观望/v 的/u 态度/n ；/w 有的/r 主张/v 驱/v 张/nhf ，/w 但/c 不/d 主张/v 罢课/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     针对/p 这/r 种/q 情况/n ，/w 毛主席/nh 认为/v 第一/m 步/n 要/vu 说服/v 教师/n ，/w 第二/m 步/n 要/vu 说服/v 学生/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     于是/c ，/w 他/r 和/c 湖南健学会/ni 一些/m 骨干分子/n 如/v 陈润霖/nh 、/w 张孝敏/nh 、/w 易培基/nh 、/w 赵鸿钧/nh 等/u 商量/v ，/w 由/p 健学会/ni 召集/v 会员/n 开会/v ，/w 统一/v 对/p 罢课/v 驱/v 张/nhf 的/u 认识/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     健学会/ni 的/u 会员/n 多半/m 是/vl 各/r 校/n 比较/d 有/v 威望/n 的/u 校长/n 、/w 教师/n ，/w 由/p 他们/r 发动/v 其他/r 教师/n ，/w 进一步/v 发动/v 学生/n ，/w 容易/a 发生/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     他/r 又/d 在/p 学联/j 召开/v 的/u 各/r 校/n 学生/n 代表/n 会上/nl 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 反对/v 张敬尧/nh 的/u 斗争/n ，/w 就是/d 反对/v 帝国主义/n 的/u 斗争/n ，/w 就是/d 反对/v 卖国/v 政府/n 、/w 封建/n 军阀/n 的/u 斗争/n ，/w 也就是/d 此时/nt 此地/n 的/u 具体/a 的/u 爱国/v 行动/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     他/r 激动/a 的/u 感情/n ，/w 坚定/a 的/u 语气/n ，/w 使/v 大家/n 感动/v ，/w 对/p 表决/v 总/d 罢课/v 起/v 了/u 决定性/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     除/p 福湘/ni 、/w 艺芳/ni 两/m 女/n 校/n 外/nd ，/w 长沙/ns 全体/n 专门/a 学校/n 、/w 中学/n 、/w 师范/j 和/c 一部分/n 小学/n 相继/d 罢课/v ，/w 学联/j 代表/n 中学/n 以上/nd 的/u 学校/n 的/u 一万三千/m 多/m 学生/n 发布/v 了/u &quot;/w 张/nhf 毒/n 一/m 日/nt 不出/v 湘/ns ，/w 学生/n 一/m 日/nt 不/d 返校/v &quot;/w 的/u 宣言/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     接着/v 毛主席/nh 又/d 积极/a 研究/v 驱/v 张/nhf 的/u 具体/a 活动/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     经过/p 几/m 次/q 讨论/v 后/nd ，/w 决定/v 组织/v 驱/v 张/nhf 代表团/n ，/w 由/p 教师/n 代表/n 率领/v 学生/n 代表/n 分赴/v 北京/ns 、/w 衡阳/ns 、/w 常德/ns 、/w 郴州/ns 、/w 广州/ns 、/w 上海/ns 等/u 处/n ，/w 进行/v 请愿/v 和/c 联络/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     毛主席/nh 是/vl 赴/v 北京/ns 代表团/n 的/u 主持人/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     在/p 北京/ns 一/m 段/q 时间/n ，/w 恰是/vl 冰雪/n 满街/nl ，/w 寒风/n 凛冽/a 的/u 天气/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     毛主席/nh 和/c 代表/n 们/k 每日/nt 奔走/v 各处/nl ，/w 联络/v 湖南/ns 学生/n 、/w 湖南/ns 议员/n 在/p 湖南会馆/ns 开/v 了/u 一/m 次/q 大会/n ，/w 使/v 大家/n 在/p 驱/v 张/nhf 请愿书/n 上/nd 签/v 了/u 名/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     但/c 当/p 他们/r 向/p 北洋军阀/ni 内阁总理/n 请愿/v 时/nt ，/w 被/p 拒绝/v 接见/v ，/w 毛主席/nh 和/c 代表/n 们/k 好几/m 次/q 在/p 新华门/ns 前/nd 坐/v 了/u 几/m 点/n 钟/n 的/u 冷板凳/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     毛主席/nh 觉得/v 向/p 军阀/n 政府/n 请愿/v ，/w 决不/d 会/vu 发生/v 实际/a 效果/n ，/w 他们/r 来/vd 北京/ns 请愿/v ，/w 不过/c 是/vl 向/p 全国/n 人民/n 宣传/v 张敬尧/nh 的/u 罪恶/n ，/w 表示/v 湖南/ns 人民/n 的/u 决心/n ，/w 以/p 取得/v 舆论/n 的/u 支持/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        472
                                     这个/r 任务/n 完成/v 之后/nt ，/w 他/r 分派/v 一部分/n 代表/n 南/nd 往/p 衡阳/ns 、/w 郴州/ns ，/w 利用/v 军阀/n 间/nd 的/u 矛盾/n ，/w 促/v 吴佩孚/nh 、/w 谭延闓/nh 驱/v 张/nhf 。/w 
		
			
                                        473
                                     飞机/n 越过/v 中条山/ns 上空/n ，/w 下面/nd 就是/d 奔腾/v 的/u 黄河/ns ，/w 三门峡/ns 工地/n 上/nd ，/w 像/v 繁星/n 似地/u 闪/v 灼/v 着/u 电光/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     我们/r 顺着/p 原定/v 的/u 航线/n 从/p 西北/nd 方向/n 向/p 空投/v 目标/n 平陆/ns 的/u 圣人涧/ns 前进/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     这里/r ，/w 南面/nd 是/vl 一千三百/m 公尺/q 的/u 山坡/n ，/w 西北/nd 是/vl 一千五百/m 公尺/q 的/u 高峰/n ，/w 中间/nd 是/vl 细细/a 一/m 条/q 夹道/n ，/w 东南/nd 面/n 是/vl 巨浪/n 翻滚/v 的/u 黄河/ns 。/w 
		
			
                                        476
                                     飞机/n 进入/v 峡谷/n ，/w 就/d 像/v 胡同/n 似的/u 只能/vu 直线/n 飞行/v ，/w 不能/vu 绕/v 圈/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     根据/p 这样/r 的/u 地形/n ，/w 对/p 飞行/v 的/u 安全/a 来讲/v 是/vl 要求/v 飞/v 得/u 越/d 高/a 越/d 好/a ，/w 然而/c 要/vu 使/v 药品/n 投/v 得/u 准确/a ，/w 却/d 要求/v 飞/v 得/u 越/d 低/a 越/d 好/a 。/w 
		
			
                                        478
                                     我们俩/r 作为/v 机长/n ，/w 担负/v 着/u 双重/a 的/u 任务/n ，/w 一方面/c 要/vu 保证/v 飞行/v 人员/n 的/u 安全/a ，/w 一方面/c 又/d 要/vu 准确/a 完成/v 空投/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     但是/c ，/w 这时/r 大家/n 考虑/v 的/u 主要/a 还是/d 如何/r 使/v 药品/n 投/v 得/u 更/d 准确/a 些/q ，/w 使/v 地面/n 上/nd 的/u 同志们/n 能够/vu 最快/a 地/u 最/d 容易/a 地/u 找到/v 药品/n ，/w 如何/r 使/v 药品/n 着陆/v 时/nt 不致/v 因/c 降落/v 在/p 山坡/n 上/nd 而/c 震/v 坏/a 。/w 
		
			
                                        480
                                     因此/c ，/w 当/p 我们/r 按/p 原订/v 计划/n ，/w 逐渐/d 从/p ２７００/m 公尺/q 高空/nl 下降/v 到/v ８００/m 公尺/q 时/nt ，/w 临时/a 决定/v 再/d 从/p ８００/m 公尺/q 降到/v ５００/m 公尺/q ，/w 才/d 把/p 药品/n 投下/v 去/v 。/w 
		
			
                                        481
                                     在/p 这里/r 特别/d 需要/v 提出/v 的/u 是/vl 刘方敏/nh 同志/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     由于/c 我们/r 平时/nt 并不/d 担任/v 空投/v 任务/n ，/w 也/d 就/d 没有/v 专职/n 的/u 空投/v 员/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     这次/r 担任/v 空投/v 员/n 的/u 是/vl 刘方敏/nh 同志/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     提起/v 他/r ，/w 大队/n 的/u 同志/n 谁/r 都/d 知道/v ，/w 这/r 人/n 平时/nt 很少/a 说话/v ，/w 见/v 人/n 就/d 脸红/v ，/w 可是/c ，/w 干起/v 事/n 来/vd 动作/n 很/d 灵巧/a 、/w 敏捷/a ，/w 学习/v 很/d 肯/vu 钻/v 。/w 
		
			
                                        485
                                     他/r 虽然/c 没有/v 经过/p 航空/n 学校/n 的/u 专门/a 训练/v ，/w 由于/c 自己/r 学习/v 努力/v ，/w 调来/v 空军/n 部队/n 不过/d 三/m 、/w 四/m 年/nt 光景/n ，/w 就/d 由/p 机械/n 兵/n 升/v 为/vl 机械/n 员/n ，/w 现在/nt 已经/d 是/vl 机械师/n 了/u 。/w 
		
			
                                        486
                                     执行/v 空投/v 任务/n 的/u 那天/r 晚上/nt ，/w 他/r 就坐/v 在/p 机舱/n 的/u 后/nd 舱门/n 旁/nd ，/w 全神贯注/i 在/p 那/r 药品/n 箱上/nl ，/w 等候/v 着/u 我们/r 的/u 空投/v 信号/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     投/v 完/v 药箱/n 后/nd ，/w 我们/r 才/d 发现/v 他/r 身上/nl 没有/v 系/v 保险/n 带/n ，/w 这/r 是/vl 非常/d 危险/a 的/u 。/w 
		
			
                                        488
                                     一般/a 情况/n 下/nd 是/vl 不/d 容许/v 这样/r 做/v 的/u 。/w 
		
			
                                        489
                                     我们/r 责问/v 他/r 为什么/r 要/vu 这样/r 做/v 。/w 
		
			
                                        490
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 系/v 着/u 保险/n 带/n 妨碍/v 动作/n ，/w 这次/r 空投/v 不比/v 平常/a ，/w 我/r 怕/v 由于/c 动作/n 的/u 不灵/a ，/w 错失/n 了/u 空投/v 时机/n ，/w 就/d 误/v 了/u 大事/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        491
                                     同志们/n 就是/d 这样/r ，/w 为了/p 拯救/v 阶级/n 兄弟/n 脱险/v ，/w 把/p 个人/n 生死/n 完全/a 置之度外/i 。/w 
		
			
                                        492
                                     空投/v 后/nd ，/w 飞机/n 转回/v 郑州/ns ，/w 根据/p 当时/nt 的/u 情况/n 分析/v ，/w 药箱/n 投到/v 了/u 目的地/n 是/vl 有把握/v 的/u 。/w 
		
			
                                        493
                                     在/p 没有/v 得到/v 确实/a 的/u 消息/n 以前/nt ，/w 谁/r 也/d 没有/v 心思/n 去/v 休息/v ，/w 更/d 没有/v 心思/n 去/v 吃饭/v 。/w 
		
			
                                        494
                                     因此/c ，/w 一/d 下/v 飞机/n 同志们/n 就/d 急忙/a 跑到/v 调度室/n ，/w 向/p 平陆/ns 挂电话/v ，/w 并且/c 留下/v 一部分/n 同志/n 在/p 机场/n 检查/v 飞机/n 、/w 加油/v ，/w 以便/c 万一/d 空投/v 有误/v ，/w 就/d 马上/d 再次/d 起飞/v 。/w 
		
			
                                        495
