
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     有一次/v ，/w 她/r 看到/v 一/m 幅/n 黑板报/n 花边/n 图案/n ，/w 觉得/v 很/d 有/v 艺术/n 特色/n ，/w 就/d 据此/d 设计/v 了/u 一/m 种/q 压花/v 单/a 菱/n 波浪/n 边/n 带/v 半/m 高跟/n 女式/a 鞋/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     投放/v 市场/n 后/nd ，/w 被/p 姑娘/n 们/k 一/m 抢/v 而/c 光/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     就/d 凭着/p 这样/r 的/u 创/v 劲/n 、/w 钻/v 劲/n 和/c 学/v 劲/n ，/w 小/h 潘/nhf 在/p 短短/a 的/u 半年/nt 时间/n 里/nd ，/w 成/v 了/u 一/m 名/n 出色/a 的/u 设计师/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     产品/n 在/p 市场/n &quot;/w 吃香/a &quot;/w 了/u ，/w 本市/n 商业/n 部门/n 几/m 次/q 提出/v 要/vu 包销/v 产品/n ，/w 向/p 全国/n 调拨/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     几个/mq 月/nt 来/u ，/w 各/r 省/n 的/u 三十/m 多/m 个/q 商业/n 经销/v 单位/n 直接/a 向/p 厂里/nl 发函/v ，/w 要求/v 供货/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     厂里/nl 为了/p 尽量/d 满足/v 消费者/n 的/u 要求/n ，/w 明年/nt 打算/v 增添/v 几/m 台/n 必要/a 的/u 设备/n ，/w 加把劲/v ，/w 生产/v 三十万/m 双/q 。/w 
		
			
                                        7
                                     团中央/j 和/c 全国/n 铁道/n 团委/j 表彰/v 的/u 全国/n 新长征/n 突击队/n 、/w 贵州省/ns 水城/n 机务段/n １３０７/m 青年/n 号/n 机车/n 组/n ，/w 今年/nt 打破/v 本/r 组/n 历史/n 最高/a 纪录/n ，/w 创出/v 了/u 第一流/n 新/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     截止/v 十二/m 月/nt 九/m 日/nt ，/w 已/d 安全/a 行车/v 十三万四千/m 公里/q ，/w 节油/v 三十一/m 吨/q ，/w 节约/v 材料/n 费/n 三百/m 多/m 元/q ，/w 超载/v 二万六千五百/m 吨/q ，/w 相当于/v 多/a 开/v 二十五/m 列/n 火车/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     １３０７/m 青年/n 号/n 机车/n 组/n 是/vl 成都铁路局/ni 的/u 先进/a 青年/n 班组/n ，/w 目前/nt 全/a 组/n 六/m 名/n 正副/n 司机/n 平均/a 年龄/nt 二十四/m 岁/q ，/w 除/p 一/m 名/n 党员/n 外/nd ，/w 五/m 名/n 都/d 是/vl 共青团员/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     该/r 机组/n 常年/nt 在/p &quot;/w 坡/n 陡/a 弯道/n 急/a ，/w 桥梁/n 隧道/n 密/a ，/w 气候/n 变化/v 大/a ，/w 雾/n 大/a 如/v 落雨/v &quot;/w 的/u 贵昆/j 线/n 宜/j （/w 威/j ）/w 贵/j （/w 阳/n ）/w 段/n 上/nd 运行/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     青年/n 们/k 刻苦/a 钻研/v 业务/n ，/w 每人/n 都/d 掌握/v 了/u 熟练/a 的/u 操作/v 技术/n 和/c 应急/v 检修/v 机车/n 的/u 过硬/a 本领/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     他们/r 包/v 乘/v 的/u 东风/n １３０７/m 号/n 机车/n ，/w 是/vl 六十/m 年代/nt 初/n 出厂/v 的/u 旧车/n ，/w 今年/nt 他们/r 着重/v 加强/v 车辆/n 保养/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     把/p 机车/n 部件/n 保养/v 任务/n 分/v 件/n 落实/v 到/v 人/n ；/w 召开/v 诸葛亮/nh 会/n ，/w 总结/v 交流/v 经验/n ；/w 开展/v 事故/n 预想/v 活动/v ，/w 总结/v 出/vd 一套/mq 在/p 不同/a 地段/n 、/w 气候/n 、/w 货物/n 、/w 季节/nt 、/w 时间/n 情况/n 下/nd 保证/v 安全/a 生产/v 的/u 作业/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     一/m 年/nt 来/u ，/w 他们/r 作/v 到了/v 列/n 列/n 正点/v 、/w 趟/n 趟/n 安全/a ，/w 日日/nt 节油/v ，/w 月/nt 月/nt 超载/v ，/w 几/m 项/q 主要/a 生产/v 技术/n 指标/n 在/p 全/a 段/n 名列前茅/i 。/w 
		
			
                                        15
                                     一/m 位/q 画家/n 曾/d 为/p 电话/n 打/v 不通/v 作/v 了/u 一/m 幅/n 漫画/n ，/w 标题/n 是/vl 《/w 愚公/n 新课/n 》/w ，/w 说/v &quot;/w 打电话/v 再/d 难/a 也/d 不要紧/a ，/w 我/r 死/v 了/u 还有/v 儿子/n ，/w 儿子/n 死/v 了/u 还有/v 孙子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        16
                                     近年来/nt 还/d 常常/d 发生/v 这样/r 的/u 事/n ：/w 有些/m 明明/d 是/vl 敞开/v 发行/v 的/u 报纸/n 、/w 杂志/n ，/w 去/v 邮局/n 却/d 订/v 不/d 上/v ；/w 申请/v 安装/v 电话/n ，/w 一/m 等/v 几/m 年/nt 杳无音信/i ；/w 市内/nl 电话/n 串/v 音/n 、/w 错/a 号/n 、/w 断线/v 更是/vl 普遍/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     这/r 种/q &quot;/w 订报/v 难/a &quot;/w 、/w &quot;/w 打电话/v 难/a &quot;/w 的/u 局面/n 引起/v 人们/n 的/u 不满/a 。/w 
		
			
                                        18
                                     记者/n 带/v 着/u 人们/n 关心/v 的/u 这个/r 问题/n 走访/v 了/u 有关/v 部门/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     早在/v 两千/m 多/m 年/nt 前/nd ，/w 我国/n 就/d 有/v 了/u 邮/v 驿/n 通信/v 的/u 记载/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     可是/c ，/w 到/v 解放/v 初期/nt ，/w 邮电/j 事业/n 还是/vl 一个/mq 支离破碎/i 、/w 极端/a 落后/a 的/u 烂摊子/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     现在/nt ，/w 虽然/c 初步/a 建成/v 了/u 以/p 首都/n 北京/ns 为/vl 中心/n 的/u 邮电/j 通信网/n ，/w 邮路/n 总/a 长度/n 已/d 达/v 四百八十二万/m 公里/q ，/w 比/p 一九五０/m 年/nt 增长/v 五点八/m 倍/n ，/w 农村/n 邮电/j 服务/v 机构/n 增长/v 六十七点六/m 倍/n ；/w 虽然/c ，/w 在/p 国际/n 通信/v 业务/n 方面/n ，/w 开通/v 了/u 国际/n 报/n 、/w 话/n 电路/n 五百/m 条/n ，/w 同/p 一百一十一/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 直接/a 通邮/v ，/w 通过/p 国际/n 卫星/n ，/w 可以/vu 向/p 世界/n 发送/v 和/c 接受/v 电视/n ，/w 可以/vu 同/p 世界/n 各地/nl 传送/v 相片/n 传真/n 、/w 各种/r 实况/n 和/c 录音/v 广播/v ，/w 然而/c 随着/p 人口/n 的/u 增长/v 和/c 国民经济/n 的/u 发展/v 以及/c 国际/n 交往/v 的/u 大量/a 增加/v ，/w 现有/v 的/u 邮电/j 通信/v 远远/a 适应/v 不了/v 需要/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     比较/d 突出/a 的/u 是/vl 市内/nl 电话/n ，/w 装/v 不/d 上/v ，/w 打/v 不通/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     目前/nt 我国/n 平均/a 每/r 百/m 人/n 不到/v 半/m 部/n 电话机/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     北京/ns 作为/v 首都/n 城市/n ，/w 平均/a 每/r 百/m 人/n 只有/d 三点五/m 部/n ，/w 与/p 全世界/n 五十三/m 个/q 大/a 城市/n 比较/v ，/w 居/v 倒数/v 第二/m 位/q 。/w 
		
			
                                        25
                                     其次/r 是/vl 长途/n 电路/n 少/a ，/w 现有/v 长话/n 电话/n 只有/d 两万/m 多/m 路/n ，/w 质量/n 低/a ，/w 通信/v 经常/a 阻塞/v ，/w 造成/v 长途电话/n 等候/v 时间/n 长/n 、/w 销/v 退/v 号/n 多/a 等/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     此外/c 是/vl 邮电局/n 、/w 所/n 少/a ，/w 生产/v 场地/n 紧张/a ，/w 运输/v 投递/v 量/n 不足/a 。/w 
		
			
                                        27
                                     三十/m 年/nt 来/u 我国/n 各/r 类/n 邮件/n 总数/n 已/d 增长/v 了/u 十七/m 倍/n ，/w 通过/p 邮局/n 发行/v 的/u 报刊/n ，/w 一/m 年/nt 高达/v 一百七十亿/m 份/q ，/w 比/p 解放/v 初期/nt 增加/v 数/m 十/m 倍/n ，/w 而/c 邮电局/n 、/w 所/n 仅/d 增加/v 二点二/m 倍/n ，/w 城市/n 投递/v 人员/n 只/d 增长/v 三点三/m 倍/n ，/w 农村/n 乡邮/n 员/k 增加/v 八点七/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     目前/nt ，/w 全国/n 还有/v 百/m 分之/u 三十四点四/m 的/u 生产大队/n 不/d 通电话/v ，/w 有/v 百/m 分之/u 二十五点一/m 的/u 生产大队/n 不通/v 邮路/n ，/w 百/m 分之/u 三十三点二/m 的/u 人民公社/n 没有/v 邮电/j 机构/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     一些/m 大/a 、/w 中/nd 城市/n 报刊/n 不能/vu 投送/v 到/v 订户/n 家中/nl 。/w 
		
			
                                        30
                                     首先/d 是/vl 国民经济/n 比例/n 失调/v ，/w 国家/n 对/p 邮电/j 建设/v 投资/v 少/a 。/w 
		
			
                                        31
                                     我国/n 三十/m 年/nt 来/u 邮电/j 投资/v 平均/a 占/v 国家/n 基本建设/n 总/a 投资/v 的/u 百/m 分之/u 零点八/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     而/c 国外/nl 对/p 邮电/j 的/u 投资/v 比重/n 一般/a 都/d 在/p 百/m 分之/u 三点七/m 到/v 百/m 分之/u 五点六/m 左右/n ，/w 邮电/j 发展/v 大大/d 低于/v 工业/n 发展/v 速度/n ，/w &quot;/w 欠帐/v &quot;/w 越来越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        33
                                     其次/r 是/vl 在/p 十年浩劫/n 中/nd 邮电/j 工作/n 遭到/v 很/d 大/a 破坏/v ，/w 邮电/j 内部/nd 比例/n 失调/v ，/w 没有/d 把/p 通信/v 摆/v 在/p 中心/n 地位/n ，/w 很多/a 投资/v 没有/d 发挥/v 应有/v 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     三/m 是/vl 企业/n 经营/v 管理/v 薄弱/a ，/w 技术/n 力量/n 不足/a 。/w 
		
			
                                        35
                                     目前/nt 全国/n 邮电/j 职工/n 约/v 八十万/m ，/w 而/c 助理/n 技术员/n 以上/nd 的/u 工程/n 技术人员/n 只/d 占/v 百/m 分之/u 四点八/m 。/w 
		
			
                                        36
                                     职工/n 总数/n 的/u 约/v 百/m 分之/u 六十/m 是/vl &quot;/w 文化革命/n &quot;/w 以来/nt 新/a 参加/v 工作/n 的/u 青年/n ，/w 大部分/n 只有/d 初中/j 以下/nd 文化/n 程度/n ，/w 技术/n 、/w 业务/n 水平/n 低/a 。/w 
		
			
                                        37
                                     错/a 分/v 信件/n 、/w 错/a 译/v 电码/n 、/w 丢失/v 邮件/n ，/w 甚至/d 私/d 拆/v 信件/n 、/w 盗窃/v 包裹/n 等/u 现象/n 屡屡/d 发生/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     此外/c ，/w 目前/nt 全国/n 长途/n 线路/n 线务/n 员/k 缺额/n 近/a 一千/m 人/n ，/w 乡邮/n 员/k 缺额/n 近/a 一万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     这些/r 外勤/n 人员/n 常年/nt 跋山涉水/i ，/w 劳动强度/n 大/a ，/w 可是/c 他们/r 的/u 工资/n 待遇/n 、/w 劳保/j 福利/n 却/d 很/d 低/a ，/w 长期/nt 得/v 不到/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     四/m 是/vl 发展/v 邮电/j 事业/n 的/u 指导/v 思想/n 也/d 有/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     由于/c 邮电/j 事业/n 长期/nt 不能/vu 满足/v 各方面/n 的/u 需要/v ，/w 许多/a 系统/n 如/v 冶金/v 、/w 石油/n 、/w 煤炭/n 、/w 水利/n 、/w 电力/n 、/w 气象/n 、/w 水产/n 等/u 都/d 自/ 建/v 通信网/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     结果/n ，/w 一方面/c 使/v 邮电/j 系统/n 微波/n 通信/v 设备/n 、/w 电台/n 闲置/v 无用/a ，/w 干线/n 话/n 路/n 总/a 利用率/n 不到/v 百/m 分之/u 三/m ，/w 另一方面/c ，/w 国家/n 又/d 花费/v 大量/a 资金/n 搞/v 重复/v 建设/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     在/p 邮政/n 方面/n ，/w 准备/v 工作/n 不/d 充分/a ，/w 就/d 匆匆忙忙/a 推行/v 邮政编码/n ，/w 还/d 错误/a 地/u 提出/v 要/vu 在/p 今年/nt 年底/nt 使/v 编码/n 率/k 达到/v 百/m 分之/u 六十/m 到/v 七十/m 的/u 高指标/n ，/w 给/p 群众/n 和/c 邮政/n 工作/n 双方/n 都/d 增加/v 了/u 麻烦/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     城乡/n 邮递/v 力量/n 严重/a 不足/a ，/w 如何/r 动员/v 、/w 组织/v 社会/n 各方面/n 的/u 力量/n ，/w 长期/nt 没有/d 提到/v 有关/v 领导/n 方面/n 的/u 议事日程/n 上/nd 来/vd 。/w 
		
			
                                        45
                                     这些/r 问题/n ，/w 归结/v 起来/vd ，/w 除了/p 十年浩劫/n 造成/v 的/u 损失/v ，/w 主要/a 是/vl 体制/n 和/c 指导/v 方针/n 上/nd 的/u 偏颇/a 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     纠正/v 邮电/j 事业/n 体制/n 和/c 指导/v 方针/n 上/nd 的/u 偏颇/a ，/w 出路/n 在于/v 调整/v 和/c 改革/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     调整/v 邮电/j 系统/n 比例/n 失调/v ，/w 首先/d 是/vl 增加/v 通信/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     去年/nt 以来/nt ，/w 邮电/j 部门/n 停建/v 、/w 缓建/v 了/u 一些/m 目前/nt 通信/v 不/d 急需/v 、/w 条件/n 不/d 具备/v 的/u 工程/n ，/w 集中/v 力量/n 解决/v 大中城市/j 的/u 市内/nl 电话/n 、/w 长途电话/n 、/w 邮政/n 生产/v 场地/n 和/c 国际/n 通信/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     一/m 年/nt 来/u ，/w 自动/a 电话/n 交换机/n 已/d 增加/v 了/u 十五万/m 门/q ，/w 其中/nd 大中城市/j 增加/v 七万九千/m 多/m 门/q ，/w 长途/n 电路/n 增加/v 一千四百/m 多/m 条/q ，/w 已/d 有/v 十八/m 个/q 省会/n 城市/n 开放/v 了/u 长途/n 自动/a 电话/n ；/w 省内/nl 邮政/n 生产/v 用房/v 增加/v 六万/m 多/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        50
                                     今后/nt 几/m 年/nt 内/nd ，/w 力争/v 增加/v 市内/nl 电话/n 四十万/m 门/q ，/w 增加/v 长途电话/n 、/w 电报/n 线路/n 五千/m 条/n ；/w 增建/v 邮政/n 生产/v 场地/n ，/w 加强/v 邮政/n 处理/v 能力/n ，/w 提高/v 邮运/v 效率/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     其次/r ，/w 是/vl 发挥/v 优势/n ，/w 广开/v 门路/n ，/w 把/p 邮电/j 服务/v 工作/n 搞活/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     邮电/j 部门/n 准备/v 采取/v 自办/v 、/w 委/v 办/v 、/w 代办/v 相/d 结合/v 的/u 办法/n ，/w 组织/v 社会/n 力量/n ，/w 搞好/v 报刊/n 投递/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     第三/m ，/w 是/vl 整顿/v 企业/n ，/w 提高/v 通信/v 质量/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     针对/p 目前/nt 状况/n ，/w 着重/v 解决/v 管理/v 薄弱/a 、/w 质量/n 低劣/a 的/u 问题/n ，/w 并/c 要/vu 抓好/v 法制/n 教育/v ，/w 加强/v 对/p 职工/n 的/u 培训/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     关于/p 推行/v 邮政编码/n 的/u 问题/n ，/w 准备/v 采取/v 措施/n 纠正/v 缺点/n 错误/n ，/w 通过/p 深入/a 宣传/v ，/w 逐步/d 普及/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     总之/c ，/w 邮电/j 的/u 现状/n ，/w 是/vl 与/p 四化建设/i 和/c 人民/n 生活/n 的/u 需要/v 极/d 不/d 适应/v 的/u ，/w 但/c 只要/vu 找到/v 问题/n 的/u 症结/n ，/w 认真/a 调整/v 和/c 改革/v ，/w 不/d 适应/v 的/u 状况/n 会/vu 逐步/d 得到/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     由此/d 得出/v 结论/n ：/w 经受/v 十年浩劫/n ，/w 青年/n &quot;/w 锈/n 锁/n &quot;/w 难/a 开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        58
                                     上海第一丝绸机械厂/ni 的/u 团干部/n 说/v ：/w 不是/vl 青年/n 这/r 把/q 锁/n &quot;/w 锈/n &quot;/w ，/w 而是/vl 我们/r 手上/nl 的/u 一些/m 钥匙/n 太/d 陈旧/a 了/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     社会/n 在/d 发展/v ，/w 青年/n 的/u 思想/n 也/d 在/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     八十/m 年代/nt 的/u &quot;/w 锁/n &quot;/w 有/v 其/r 新/a 特点/n ，/w 我们/r 既/c 要/vu 继续/v 运用/v 以往/nt 行之有效/i 的/u 好/a 方法/n ，/w 又/d 要/vu 研究/v 新/a &quot;/w 钥匙/n &quot;/w ，/w 才能/c 打开/v 当今/nt 青年/n 的/u 心灵/n 之/u &quot;/w 锁/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        61
                                     今年/nt 初春/nt 的/u 一天/nt ，/w 上海第一丝绸机械厂/ni 团支部/n 商讨/v 如何/r 开展/v &quot;/w 做/v 合格/a 共青团员/n &quot;/w 的/u 教育/v ，/w 有的/r 说/v ：/w &quot;/w 照/v 老规矩/n ，/w 开/v 个/q 动员/v 会/n ，/w 然后/c 办/v 个/q 学习班/n ，/w 讲/v 它/r 几/m 次/q 团/n 课/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        62
                                     这/r 话/n 勾起/v 了/u 大家/n 的/u 回忆/v ：/w 前不久/nt ，/w 团支部/n 组织/v 了/u 一个/mq 报告会/n ，/w 会上/nl 报告/n 人/n 侃侃而谈/i ，/w 场子/n 里/nd 却/d &quot;/w 叽叽喳喳/o &quot;/w ，/w 一些/m 青年/n 还/d 打起/v 瞌睡/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     可/d 另/r 一天/nt ，/w 一/m 群/q 青年/n 自发/a 地/u 讨论/v 着/u &quot;/w 社会主义/n 和/c 资本主义/n 谁/r 优越/a &quot;/w ，/w 双方/n 争得/v 面红耳赤/i …/w …/w 。/w 
		
			
                                        64
                                     团干部/n 细细/a 分析/v ，/w 若/c 有所/v 悟/v ：/w 青年/n 已经/d 厌倦/v 了/u 干巴巴/a 的/u 政治/n 说教/v ，/w 他们/r 不/d 轻信/v ，/w 不/d 盲从/v ，/w 愿意/vu 独立思考/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     思想/n 工作/n 必须/d 抓住/v 青年/n 的/u 新/a 特点/n ，/w 探索/v 新/a 的/u 方式/n 方法/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     不/d 几/m 天/nt ，/w 一/m 份/q 印有/v 四十五/m 个/q 问题/n 的/u 讨论/v 提纲/n 发/v 到了/v 每个/r 团员/n 和/c 青年/n 手里/nl ，/w 上面/nd 写/v 着/u ：/w &quot;/w 当/p 你/r 看到/v 社会/n 上/nd 存在/v 的/u 弊病/n 时/nt &quot;/w ；/w &quot;/w 当/p 调资/v 、/w 转正/v 、/w 晋级/v 没有/d 轮到/v 你/r 时/nt &quot;/w ；/w &quot;/w 当/p 你/r 做/v 了/u 错事/n 又/d 没/d 被/p 别人/r 发现/v 时/nt &quot;/w 等/u 一些/m 经常/a 会/vu 遇到/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     青年/n 看/v 了/u 觉得/v 既/c 新奇/a ，/w 又/d 实际/a ，/w 一/m 下班/v 就/d 你/r 一/m 言/v ，/w 我/r 一语/n 地/u 讨论/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        68
                                     团员/n 小/h 嵇/nhf 因/c 一时/nt 疏忽/v ，/w 造成/v 生产/v 事故/n ，/w 被/p 罚/v 了/u 两/m 个/q 月/nt 奖金/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     有人/r 就/d 对/p 他/r 说/v ：/w 反正/d 奖金/n 敲掉/v 了/u ，/w 这/r 两/m 个/q 月/nt 你/r 可以/vu 轻松/a 轻松/a 了/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     小/h 嵇/nhf 心头/nl &quot;/w 咯噔/o &quot;/w 一下/mq ，/w 他/r 认真/a 地/u 听/v 着/u 大家/n 的/u 发言/v ，/w 感到/v 同志们/n 说/v 得/u 对/a ，/w 扣/v 奖金/n 是/vl 因/c 事故/n 受/v 处罚/v ，/w 再/d 躺倒/v 不干/v 就/d 错/a 上/nd 加错/v 了/u ，/w 一个/mq 合格/a 的/u 团员/n 应该/vu 更/d 努力/v 工作/v ，/w 把/p 损失/v 补/v 回来/vd 。/w 
		
			
                                        71
                                     从/p 那天/r 起/v ，/w 他/r 主动/a 积极/a 地/u 工作/n ，/w 哪儿/r 机床/n 有/v 毛病/n ，/w 他/r 随叫随到/i ，/w 还/d 加班/v 抢修/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     老师傅/n 高兴/a 地/u 夸奖/v 说/v ：/w &quot;/w 小/h 嵇/nhf 没有/v 被/p 几/m 块/q 奖金/n 绊倒/v ，/w 象/p 个/q 团员/n 样子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        73
                                     事实/n 也/d 告诉/v 了/u 团干部/n ：/w 笼统/a 地/u 说/v 今天/nt 的/u 青年/n 不愿/vu 听/v 大道理/n 是/vl 不/d 准确/a 的/u ，/w 关键/n 在于/v 我们/r 要/vu 采用/v 适合/v 青年/n 特点/n 的/u 教育/v 方法/n ，/w 决不/d 能/vu &quot;/w 牛/n 不/d 吃/v 草/n 强按/v 头/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        74
                                     国庆/nt 前夕/nt ，/w 团支部/n 举办/v 的/u &quot;/w 青年/n 艺术/n 宫/n &quot;/w 开馆/v 了/u ，/w 三百/m 多/m 件/n 青年/n 自己/r 创作/v 的/u 展品/n 绚丽多采/a ，/w 使/v 青年/n 们/k 流连忘返/i 。/w 
		
			
                                        75
                                     原来/d ，/w 支委/j 们/k 仔细/a 分析/v 了/u 一些/m 不同/a 年龄/nt 的/u 男女/n 青年/n ，/w 发现/v 他们/r 热爱/v 生活/n ，/w 追求/v 幸福/n ，/w 但/c 往往/d 对/p 假/a 、/w 丑/a 、/w 恶/a 和/c 真/a 、/w 善/a 、/w 美/a 不能/vu 明辨/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     唱歌/v 、/w 套/v 圈/n 、/w 游园/v ，/w 青年/n 感到/v 不/d 满足/a ，/w 他们/r 对/p 摄影/v 、/w 雕塑/n 、/w 绘画/n 、/w 音乐/n 欣赏/v 有着/v 浓厚/a 的/u 兴趣/n ，/w 于是/c ，/w 团支部/n 决定/v 办/v 个/q &quot;/w 青年/n 艺术/n 宫/n &quot;/w 展览会/n ，/w 使/v 青年/n 得到/v 一/m 次/q 美/a 的/u 教育/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     艺术/n 对/p 青年/n 有/v 很/d 大/a 的/u 吸引力/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     青工/n 小/h 夏/nhf 过去/nt 对/p 团/n 的/u 活动/n 从不/d 过问/v ，/w 团支部/n 举办/v 艺术/n 宫/n 后/nd ，/w 眼看/v 着/u 大家/n 献出/v 一/m 件/n 件/n 展品/n ，/w 他/r 也/d 有点/d 动心/v 了/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     团干部/n 表示/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     他/r 兴高采烈/i 地/u 从/p 家里/nl 捧/v 来/vd 了/u 塑像/n ，/w 心里/nl 有/v 说/v 不出/v 的/u 高兴/a ，/w 以后/nt ，/w 便/d 成/v 了/u 活动室/n 里/nd 的/u &quot;/w 常客/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        81
                                     翻砂/v 间/ns 有/v 位/q 青年/n 交来/v 了/u 一/m 组/n 照片/n ，/w 有的是/v 一个/mq 小伙子/n 脑袋/n 里/nd 印出/v 一个/mq 时髦/a 姑娘/n ，/w 有的是/v 一个/mq 姑娘/n 胸口/nl 叠/v 印出/v 一对/n 依偎/v 着/u 的/u 男女/n ，/w 情调/n 不大/a 健康/a 。/w 
		
			
                                        82
                                     对/p 此/r ，/w 团支部/n 没有/d 生硬/a 拒绝/v ，/w 而是/vl 把/p 这/r 组/n 照片/n 和/c &quot;/w 我/r 爱/v 祖国/n 、/w 我/r 爱/v 生活/n &quot;/w 的/u 摄影/v 作品/n 摆/v 在/p 一起/n ，/w 让/p 青年/n 自己/r 去/v 比较/v 鉴别/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     每次/r 展出/v ，/w 这/r 组/n 照片/n 前/nd 总/d 拥/v 着/u 很多/a 人/n ，/w 大家/n 议论纷纷/i ，/w 但/c 最后/n 都/d 惋惜/v 地/u 摇摇头/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     通过/p 比较/v ，/w 青年/n 们/k 懂得/v 了/u 不仅/c 要/vu 爱美/v ，/w 而且/c 还要/v 懂/v 美/a ，/w 要/vu 美/a 得/u 自然/a ，/w 美/a 得/u 健康/a 。/w 
		
			
                                        85
                                     没有/v 想到/v ，/w 我们/r 团支部/n 组织/n 团员/n 出外/v 旅游/v ，/w 引起/v 了/u 大家/n 这样/r 热烈/a 的/u 讨论/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     细/a 想/v 起来/vd 这/r 的确/d 是/vl 新鲜事/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     在/p 旧社会/n ，/w 农民/n 吃/v 没/d 吃/v 的/u ，/w 穿/v 没/d 穿/v 的/u ，/w 谁/r 还/d 想/v 过/u 搞/v 什么/r 旅游/v ，/w 倒是/d 逃荒/v 要饭/v ，/w 背井离乡/i ，/w 到处/nl 流浪/v 的/u 真/d 不少/a 。/w 
		
			
                                        88
                                     农民/n 搞/v 旅游/v 实在/d 是/vl 社会主义制度/n 优越性/n 的/u 一/m 种/q 表现/n ，/w 是/vl 生产/v 发展/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     我们/r 队/n 共/d 二百一十八/m 户/n ，/w 九百一十三/m 口/n 人/n ，/w 其中/nd 青年/n 一百三十八/m 名/n ，/w 团员/n 三十一/m 名/n ，/w 占全/v 队/n 总/a 劳力/n 的/u 百/m 分之/u 四十二/m 。/w 
		
			
                                        90
                                     我们/r 队/n 每人/n 平均/a 只有/d 二/m 分/q 多/a 土地/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 生产队/n 坚持/v 农/n 、/w 工/n 、/w 副/n 全面发展/i ，/w 集体/n 由/p 穷/a 变/v 富/a 。/w 
		
			
                                        92
                                     一九七九/m 年/nt 粮食/n 亩产/v 达/v 二千一百/m 斤/q ，/w 农/n 副/n 总/a 收入/n 五十八万/m 元/q ，/w 社员/n 人均收入/n 四百一十七/m 元/q 。/w 
		
			
                                        93
                                     全/a 队/n 青年/n 中/nd 人均收入/n 一千三百/m 元/q 以上/nd 的/u 有/v 二十八/m 人/n （/w 相当于/v 十六/m 级/n 国家/n 干部/n 的/u 工资/n ）/w 。/w 
		
			
                                        94
                                     今年/nt ，/w 全/a 队/n 农工/n 副/n 总/a 收入/n 可/vu 突破/v 八十五万/m 元/q ，/w 全体/n 劳力/n 平均/a 收入/n 一千三百/m 元/q 以上/nd ，/w 人均收入/n 将/d 达到/v 四百三十/m 元/q 。/w 
		
			
                                        95
                                     目前/nt 全/a 队/n 有/v 六十万/m 元/q 的/u 固定资产/n ，/w 有/v 百/m 分之/u 六十/m 的/u 社员/n 盖/v 了/u 新房/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     青年/n 们/k 也/d 在/p 建设/v 农村/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 更加/d 热爱/v 家乡/n ，/w 安心/v 农村/n ，/w 感到/v 农村/n 青年/n 的/u 前景/n 是/vl 美好/a 的/u ，/w 全/a 队/n 没有/v 一个/mq 青年/n 外流/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     随着/p 集体/n 生产/v 的/u 发展/v 和/c 生活/n 水平/n 的/u 提高/v ，/w 青年/n 们/k 必然/a 要求/v 精神/n 生活/n 的/u 丰富多采/i 。/w 
		
			
                                        98
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 我们/r 团支部/n 办起/v 了/u &quot;/w 青年/n 之/u 家/n &quot;/w ，/w 有/v &quot;/w 一/m 台/n &quot;/w （/w 露天/n 演戏/v 舞台/n ）/w &quot;/w 二/m 栏/n &quot;/w （/w 形势/n 教育/v 宣传栏/n ，/w 好人好事/i 表扬/v 栏/n ）/w &quot;/w 三/m 场/n &quot;/w （/w 蓝球/n 场/n 、/w 羽毛球/n 场/n 、/w 排球场/n ）/w &quot;/w 四/m 室/n &quot;/w （/w 阅览室/n 、/w 乒乓球/n 室/n 、/w 游艺/n 室/n 、/w 文化/n 室/n ）/w 各种/r 报刊/n 杂志/n 三十五/m 种/q ，/w 还有/v 一/m 架/n 十四/m 英寸/q 的/u 电视机/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     每逢/v 节日/nt ，/w 都/d 要/vu 举行/v 篮球/n 、/w 乒乓球/n 、/w 棋类/n 比赛/v 和/c 小型/a 的/u 游园/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     队里/nl 还/d 准备/v 明年/nt 初/n 盖/v 一/m 座/q 五/m 扇/n 四/m 间/n 的/u 砖木/n 结构/n 的/u &quot;/w 青年/n 之/u 家/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        101
                                     为了/p 活跃/a 团/n 的/u 工作/n ，/w 我们/r 从/p 一九七五/m 年/nt 开始/v 组织/v 三十六/m 人/n 的/u 青年突击队/n ，/w 利用/v 业余/n 和/c 农闲/nt 时间/n 筹集/v 经费/n 达/v 三千/m 多/m 元/q ，/w 生产队/n 给/p 团支部/n 设/v 专门/a 户头/n ，/w 专款/n 专用/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     今年/nt ，/w 青年/n 对/p 团/n 的/u 活动/n 又/d 提出/v 了/u 新/a 的/u 要求/n ，/w 他们/r 不再/d 满足/v 现有/v 的/u 活动/n 内容/n 和/c 方式/n ，/w 而/c 追求/v 多样/a 活动/n ，/w 还/d 提出/v 了/u 要/vu 到/v 外省/n 去/v 旅游/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     我们/r 认为/v 在/p 集体/n 富裕/a 起来/vd 之后/nt ，/w 这/r 种/q 要求/n 是/vl 完全/d 合理/a 的/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     这次/r 旅游/v ，/w 我们/r 觉得/v 好处/n 是/vl 很多/a 的/u ，/w 真/d 是/vl 开阔/v 了/u 眼界/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     过去/nt ，/w 我们/r 以为/v 福州/ns 就/d 够/v 大/a 的/u 了/u ，/w 到/v 上海/ns 、/w 杭州/ns 、/w 南京/ns 等/u 地/n 一/m 走/v ，/w 就/d 看到/v 了/u 天外有天/i ，/w 祖国/n 是/vl 如此/r 之/u 伟大/a ，/w 山河/n 是/vl 如此/r 之/u 壮丽/a 、/w 可爱/a 。/w 
		
			
                                        106
                                     同志们/n 在/p 讨论/v 中/nd 说/v ，/w 旅游/v 激励/v 了/u 我们/r 奋发有为/i 的/u 力量/n ，/w 确是/vl 一/m 种/q 文明/a 、/w 进步/a 的/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     同时/c ，/w 我们/r 也/d 深深/a 感到/v ，/w 通过/p 这样/r 的/u 活动/n ，/w 为/p 增强/v 团/n 的/u 吸引力/n ，/w 打开/v 团/n 的/u 工作/n 局面/n ，/w 开辟/v 了/u 广阔/a 的/u 前景/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     现在/nt 搞/v 旅游/v 活动/v 的/u 还是/vl 少数/n ，/w 但/c 我们/r 认为/v ，/w 随着/p 党/n 在/p 农村/n 各项/r 经济/n 政策/n 的/u 落实/v ，/w 社员/n 生活/n 水平/n 的/u 提高/v ，/w 搞/v 这样/r 活动/n 的/u 必然/a 会/vu 越来越/d 多/a ，/w 成为/v 青年/n 业余/n 生活/n 中/nd 不可/vu 缺少/v 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     当然/d ，/w 搞/v 旅游/v 需要/v 有/v 一定/a 的/u 物质/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     只要/vu 我们/r 团结/v 带领/v 青年/n 千方百计/i 地/u 为/p 家乡/n 富/v 起来/vd 而/c 努力/v 奋斗/v ，/w 条件/n 是/vl 完全/d 能够/vu 创造/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     我/r 是/vl 个/q 青年/n 工人/n ，/w 家/n 在/v 农村/n ，/w 人/n 多/a 劳力/n 少/a ，/w 父母/n 常年/nt 有病/v ，/w 日子/nt 很/d 紧巴/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     我/r 这样/r 的/u 经济/n 条件/n ，/w 找对象/v 实在/d 难/a 。/w 
		
			
                                        113
                                     二十/m 好几/m 的/u 人/n 了/u ，/w 还/d 没人/v 给/p 提/v 个/q 亲/n ，/w 我/r 心里/nl 急/a 得/u 慌/a 。/w 
		
			
                                        114
                                     原来/d 的/u 团支书/j 王付林/nh 看出/v 了/u 我/r 的/u 心事/n ，/w 主动/a 为/p 俺/r 穿针引线/i ，/w 使/v 我/r 与/c 团支部/n 委员/n 李秀珍/nh 建立/v 了/u 恋爱/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     俺家/n 穷/a ，/w 秀珍/nhs 也/d 不/d 嫌弃/v ，/w 俺/r 俩/m 的/u 婚事/n 就/d 定/v 了/u 下来/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     结婚/v 还/d 没/v 房子/n ，/w 团支部/n 又/d 多方/n 做工作/v ，/w 给/p 俺/r 腾出/v 了/u 一/m 间/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     现任/v 团支部/n 书记/n 高培武/nh ，/w 还/d 带领/v 几个/mq 团员/n 青年/n ，/w 利用/v 业余/n 时间/n 给/p 俺/r 修/v 房/n 、/w 抹/v 墙/n 、/w 整/v 地面/n ，/w 门窗/n 还/d 换上/v 了/u 新/a 玻璃/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     结婚/v 那天/r ，/w 又是/vl 团支部/n 一手/d 给/p 俺/r 操办/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     十一/m 月/nt 二十六/m 日/nt ，/w 团支部/n 在/p &quot;/w 青年/n 之/u 家/n &quot;/w 恭贺/v 我们/r 的/u 婚礼/n ，/w 撒下/v 新婚/v 的/u 喜糖/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     青年/n 们/k 欢聚一堂/i ，/w 婚礼/n 办/v 得/u 简朴/a 、/w 热闹/a 、/w 新鲜/a ，/w 俺/r 没有/d 通知/v 亲友/n ，/w 没有/d 请客/v 摆宴/v ，/w 团支部/n 就/d 给/p 办/v 了/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     我/r 倍感/v 团组织/n 的/u 温暖/a ，/w 从/p 内心/n 感谢/v 伸手/v 相助/v 的/u 团员/n 青年/n 们/k 。/w 
		
			
                                        122
                                     我们/r 在/p 改选/v 团支部/n 委员会/n 时/nt ，/w 有/v 一个/mq 支委/j 候选人/n 的/u 得/v 票数/n ，/w 超过/v 了/u 到会/v 团员/n 的/u 半数/n ，/w 但是/c 又/d 不到/v 支部/n 全体/n 团员/n 的/u 半数/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     对/p 这个/r 同志/n 能不能/i 当选/v ，/w 团员/n 中/nd 出现/v 了/u 两/m 种/q 意见/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     有的/r 认为/v ，/w 赞成票/n 不/d 超过/v 支部/n 全体/n 团员/n 的/u 半数/n ，/w 在/p 全体/n 团员/n 范围/n 内/nd ，/w 就是/vl 少数/n ，/w 因此/c 不能/vu 当选/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     也/d 有的/r 认为/v ，/w 以前/nt 有/v 过/u 规定/v ，/w 赞成票/n 只要/vu 超过/v 参加/v 选举/v 的/u 团员/n 的/u 一半/m ，/w 就算/c 有效/a 。/w 
		
			
                                        126
                                     关于/p 团内/nl 选举/v ，/w 《/w 共青团/j 基本/a 知识/n 问答/v 》/w 一/m 书/n 曾/d 指出/v ：/w &quot;/w 无论/c 团员/n 代表大会/n 或/c 团员/n 大会/n 的/u 选举/v ，/w 都/d 应有/v 半数/n 以上/nd 的/u 代表/n 或/c 团员/n 出席/v ，/w 被/p 选/v 人/n 获得/v 到会/v 代表/n 或/c 团员/n 半数/n 以上/nd 的/u 同意/v ，/w 才/d 算/v 当选/v 有效/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        127
                                     这个/r 说法/n 是/vl 不/d 完善/a 的/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     一般说来/c ，/w 如果/c 有/v 选举权/n 的/u 团员/n 或/c 团员/n 代表/n 绝大多数/n 都/d 参加/v 选举/v ，/w 选举/v 结果/n ，/w 赞成票/n 不仅/c 超过/v 了/u 到会/v 选举/v 人/n 的/u 半数/n ，/w 同时/c 也/d 超过/v 了/u 全体/n 有/v 选举权/n 的/u 团员/n 或/c 团员/n 代表/n 的/u 半数/n ，/w 才是/vl 符合/v 民主/n 选举/v 原则/n 的/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     但是/c ，/w 如果/c 选举/v 结果/n 象/p 你/r 所/u 反映/v 的/u 那样/r ，/w 赞成票/n 虽然/c 超过/v 了/u 到会/v 选举/v 的/u 人数/n 的/u 一半/m ，/w 但/c 却/d 没有/d 超过/v 全部/n 有/v 选举权/n 的/u 人数/n 的/u 一半/m 。/w 
		
			
                                        130
                                     在/p 这时/r 如果/c 仍/d 按/p 这/r 条/n 规定/n 办/v ，/w 就/d 不能/vu 真正/d 体现/v 出/vd 民主集中制/n 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     特别/d 是/vl 现在/nt 实行/v 差额选举/v 的/u 办法/n ，/w 票数/n 不/d 集中/v 的/u 现象/n 经常/d 会/vu 出现/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     在/p 团/n 的/u 代表大会/n 或/c 团员/n 大会/n 上/nd 选举/v 团/n 的/u 委员会/n ，/w 必须/d 有/v 半数/n 以上/nd 有/v 选举权/n 的/u 团员/n 或/c 团员/n 代表/n 参加/v ，/w 才能/c 进行/v 选举/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     投票/v 以后/nt ，/w 赞成票/n 超过/v 全部/n 有/v 选举权/n 的/u 团员/n 或/c 团员/n 代表/n 的/u 半数/n ，/w 才/d 算/v 当选/v 有效/a 。/w 
		
			
                                        134
                                     为/p 达到/v 这个/r 要求/n ，/w 团组织/n 应/vu 创造/v 条件/n 使/v 所有/a 团员/n 或/c 团员/n 代表/n 都/d 参加/v 选举/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     如果/c 选举/v 人/n 对/p 候选人/n 意见/n 分歧/n 较/d 大/a ，/w 一/m 次/q 会议/n 不能/vu 统一/v ，/w 在/p 不/d 妨碍/v 工作/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 可以/vu 再议/v ，/w 不要/vu 匆匆忙忙/a 选举/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     安徽淮北矿务局/ni 工程处/n 土建/j 一/m 工区/n 团支部/n ，/w 在/p 冰冻/v 季节/nt 来临/v 之前/nt ，/w 组织/v 团员/n 、/w 青年/n 为/p 家住/v 附近/n 农村/n 的/u 职工/n 修缮/v 住房/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     从/p 十/m 月份/nt 以来/nt ，/w 每逢/v 星期日/nt ，/w 分/v 包/v 到户/v 突击/v 抢修/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     他们/r 不/d 搞/v 吃喝/v ，/w 不/d 收/v 分文/n ，/w 拒绝/v 受礼/v ，/w 施工/v 速度/n 快/a ，/w 质量/n 好/a 。/w 
		
			
                                        139
                                     解放军/n 海军/n 驻/v 旅顺/ns 某部/n 岸炮/n 十/m 连/n 团支部/n ，/w 针对/p 有的/r 青年/n 战士/n 遇到/v 困难/n 就/d 打/v 「/w 退堂鼓/n 」/w ，/w 干/v 工作/n 好/a 犯/v 「/w 冷热/n 病/n 」/w 等/u 现象/n ，/w 举办/v 了/u 青年/n 修养/n 讲座/n ，/w 讲解/v 的/u 内容/n 有/v 《/w 祝/v 你/r 成功/v 》/w 、/w 《/w 征服/v 困难/n 永远/d 前进/v 》/w 、/w 《/w 怎样/r 搞好/v 团结/v 》/w 、/w 《/w 犯/v 了/u 错误/n 怎么办/v 》/w 、/w 《/w 嫉妒/v 与/c 虚荣心/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     现在/nt 已/d 讲/v 了/u 六/m 课/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     湖北洪湖县百货公司/ni 团支部/n 在/p 争当/v 「/w 商品/n 小/a 专家/n 」/w 活动/v 中/nd ，/w 成立/v 了/u 六/m 个/q 青年/n 珠算/n 自学/v 小组/n ，/w 利用/v 休息/v 时间/n ，/w 能者/n 为/vl 师/n ，/w 互/d 教/v 互学/v ，/w 请/v 老/a 职工/n 传授/v 经验/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     最近/nt ，/w 他们/r 还/d 组织/v 了/u 珠算/n 选拔赛/n ，/w 有/v 六十七/m 人/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     团支部/n 对/p 前/nd 五/m 名/n 发/v 了/u 物资/n 奖/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     我/r 度过/v 了/u 八十五/m 个/q 寒暑/n ，/w 虽/c 已/d 暮年/nt ，/w 但/c 壮心/n 不已/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     我/r 深信/v ：/w 我们/r 祖国/n ，/w 一定/d 能够/vu 强盛/a 。/w 
		
			
                                        146
                                     去年/nt 六月/nt ，/w 我/r 被/p 邀请/v 作/v 上海市皮革工业研究所/ni 的/u 顾问/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     我/r 身体/n 硬朗/a ，/w 但/c 性子/n 很/d 急/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     在/p 这/r 之前/nt ，/w 有/v 一/m 件/n 事/n 激起/v 了/u 我/r 内心/n 的/u 不安/a 。/w 
		
			
                                        149
                                     一/m 份/q 市场/n 报载/v ：/w 意大利/ns 利用/v 我国/n 四川/ns 出口/v 的/u 山羊皮/n ，/w 制成/v 女式/a 羊/n 皮鞋/n ，/w 国际/n 市场/n 的/u 最高/a 售价/n 达/v 四百/m 元/q 港币/n ，/w 而/c 我国/n 出口/v 女式/a 羊/n 皮鞋/n 售价/n 只有/d 意大利/ns 的/u 五/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        150
                                     我/r 按捺/v 不住/v 自己/r 的/u 情绪/n ，/w 连夜/nt 赶写/v 了/u 三/m 份/q 书面/n 报告/n ，/w 向/p 市/n 手工业局/ni 、/w 统战部/ni 、/w 市科协/j 等/u 有关/v 部门/n 提出/v 了/u 研制/v 山羊/n 皮革/n 工艺/n 方案/n ，/w 决心/d 赶超/v 世界/n 制革/v 先进/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     我/r 的/u 老伴/n 、/w 儿子/n 、/w 媳妇/n 都/d 劝/v 我/r ，/w 说/v ：/w &quot;/w 年纪/nt 这么/r 大/a 了/u ，/w 还是/d 安安逸逸/a 享/v 享清福/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        152
                                     立志/v 振兴/v 祖国/n 的/u 制革/v 工业/n ，/w 这/r 是/vl 我/r 三十/m 多/m 年/nt 来/u 的/u 愿望/n ，/w 若/c 不/d 实现/v ，/w 死不瞑目/i 。/w 
		
			
                                        153
                                     好/a 商量/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        154
                                     但/c 我/r 回归/v 祖国/n 决心/n 已/d 定/v ，/w 怎么/r 劝说/v 、/w 挽留/v ，/w 都/d 被/p 我/r 婉言谢绝/v 了/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     一九四八/m 年/nt ，/w 我/r 踏上/v 了/u 归国/v 的/u 航程/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     然而/c ，/w 旧/a 中国/ns 的/u 深重/a 灾难/n ，/w 煎熬/v 着/u 整个/a 民族/n ，/w 也/d 煎熬/v 着/u 每/r 一个/mq 正直/a 的/u 学者/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     当时/nt 上海/ns 经济/n 日趋/d 萧条/a ，/w 制革/v 工业/n 遭到/v 摧残/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     我/r 感到/v 怅然/a 、/w 绝望/v 了/u 。/w 
		
			
                                        159
                                     新中国/n 成立/v 后/nd ，/w 制革/v 工业/n 绝路/n 逢/v 生/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     我/r 自筹/v 资金/n 开设/v 了/u 一家/mq 申中制革厂/ni ，/w 专门/f 生产/v 纱厂/n 用/p 革/n ，/w 与/p 当时/nt 日本/ns 产/v 的/u &quot;/w 凤凰牌/ni &quot;/w 、/w 美国/ns 产/v 的/u &quot;/w 劳伦斯/ni &quot;/w 羊/n 皮革/n 抗衡/v ，/w 产品/n 质量/n 不相上下/i ，/w 价格/n 却/d 比/p &quot;/w 洋货/n &quot;/w 便宜/a 得/u 多/a ，/w 为/p 国家/n 创/v 了/u 一/m 笔/n 外汇/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     一九五六/m 年/nt 申中制革厂/ni 公私合营/n 后/nd ，/w 我/r 被/p 安排/v 在/p 上海皮革工业公司/ni 当/v 工程师/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     我/r 曾/d 提出/v 了/u 一套/mq 提高/v 皮革/n 质量/n 的/u 工艺/n 路线/n ，/w 后来/nt ，/w 由于/c 我/r 在/p 政治/n 生活/n 上/nd 有/v 了/u 曲折/n ，/w 没有/d 实现/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     在/p 十年浩劫/n 里/nd ，/w 我/r 遭到/v 了/u 厄运/n ，/w 家里/nl 的/u 一切/r 被/p 抢/v 砸/v 一空/v ，/w 尤其/d 是/vl 那些/r 资料/n 和/c 专业/n 书籍/n ，/w 都/d 是/vl 我/r 的/u 命根子/n 啊/u ，/w 也/d 被/p 弄/v 散/v 了/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     但是/c ，/w 我/r 念念不忘/i 那/r 立下/v 的/u 志向/n ，/w 只要/vu 一/m 有/v 机会/n 就/d 去/v 跑/v 图书馆/n 找/v 资料/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     因为/c 我/r 坚信/v ，/w 党/n 终究/d 会/vu 使/v 我/r 的/u 才能/n 发挥/v 出来/vd 的/u ，/w 社会主义/n 的/u 祖国/n 总/d 将/d 有朝一日/i ，/w 使/v 我/r 的/u 理想/n 实现/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     如今/nt ，/w 党/n 给/v 了/u 我/r 新/a 的/u 政治/n 生命/n ，/w 我/r 的/u 心情/n 激动/v 万分/d ，/w 我/r 怎能/vu 不/d 把/p 余生/n 之/u 年/nt 奉献/v 给/p 祖国/n 的/u 四化/j 。/w 
		
			
                                        167
                                     去年/nt 九/m 月初/nt ，/w 第一/m 批/q 羊/n 皮革/n 试制/v 成功/a 了/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     经/v 上海皮革研究所/ni 测定/v ，/w 山羊/n 皮革/n 的/u 抗/v 张/v 强度/n 、/w 崩裂/v 力/n 、/w 延伸/v 力/n 、/w 外观/n 粒/n 面/n 平整/a 细/a 洁/a 等/u 化学/n 和/c 物理/n 指标/n ，/w 都/d 达到/v 和/c 部分/n 超过/v 国外/nl 同类/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     这/r 令/v 我/r 兴奋/a 至极/v ，/w 三十/m 多/m 年/nt 来/u 的/u 愿望/n 和/c 梦想/v ，/w 只有/c 在/p 今天/nt 才/d 终于/d 实现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        170
                                     我/r 一定/d 要/vu 进一步/v 为/p 祖国/n 的/u 四化/j ，/w 为/p 祖国/n 的/u 强盛/a 贡献/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     &quot;/w 我/r 准备/v 十一/m 月初/nt 取道/v 香港/ns 回国/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     想到/v 不久/nt 将/d 回到/v 祖国/n 怀抱/n ，/w 真/d 是/vl 十分/d 高兴/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        173
                                     去年/nt 十月/nt 下旬/nt ，/w 杨臣勋/nh 从/p 美国纽约州/ns 女儿/n 的/u 住处/n 发出/v 第/h 四/m 封/q 信/n ，/w 向/p 上海电工机械厂/ni 的/u 同志们/n 报告/v 了/u 这/r 一/m 消息/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     当/p 杨臣勋/nh 申请/v 赴/v 美/j 探亲/v 时/nt ，/w 有人/r 断言/v ：/w 老/h 杨/nhf 这/r 是/vl 一去不复返/i 了/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     杨臣勋/nh 是/vl 电工/n 机械厂/n 的/u 原/a 工商业者/n ，/w &quot;/w 文化革命/n &quot;/w 中/nd 遭受/v 打击/v 迫害/v ，/w 被/p &quot;/w 监督劳动/v &quot;/w 了/u 六/m 、/w 七/m 年/nt ，/w 年迈/a 的/u 父母/n 双双/a 离世/v ，/w 老伴/n 在/p 香港/ns 和/c 岳母/n 同/d 住/v ，/w 唯一/a 的/u 独生/v 女儿/n 遥/a 居/v 美国/ns 。/w 
		
			
                                        176
                                     上海/ns ，/w 只有/c 他/r 孑然一身/i 。/w 
		
			
                                        177
                                     连/p 他/r 在/p 美国/ns 的/u 女儿/n 、/w 女婿/n ，/w 也/d 都/d 忖度/v 爸爸/n 可能/vu 长居/v 美国/ns 了/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     他们/r 特地/d 置买/v 了/u 一/m 幢/q 新房/n ，/w 让/p 老人家/n 安度/v 晚年/nt 。/w 
		
			
                                        179
                                     儿女/n 们/k 的/u 孝心/n ，/w 使/v 杨臣勋/nh 感到/v 欣慰/a 。/w 
		
			
                                        180
                                     在/p 异国他乡/i 的/u 日子/nt 越是/c 增多/v ，/w 他/r 的/u 思乡/v 之/u 情/n 也/d 越是/c 浓厚/a 。/w 
		
			
                                        181
                                     杨臣勋/nh 在/p 美国/ns 先后/d 去/v 看望/v 了/u 八/m 个/q 老同学/n 、/w 老朋友/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     故旧/n 相见/v ，/w 大家/n 都/d 有/v 叙/v 不/d 完/v 的/u 思乡/v 话/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     友人/n 带/v 着/u 杨臣勋/nh 参观/v 游览/v ，/w 杨臣勋/nh 听/v 友人/n 介绍/v 了/u 美国/ns 的/u 某些/r 企业/n 管理/v 方法/n ，/w 又/d 听说/v 美国/ns 许多/a 人/n 都/d 在学/v 企业/n 管理学/n ，/w 他/r 马上/d 想到/v 了/u 自己/r 厂里/nl 的/u 企业/n 管理/v ，/w 于是/c 就/d 详细/a 地/u 了解/v 美国/ns 一些/m 企业/n 是/vl 怎样/r 改善/v 经营/v 管理/v 的/u ，/w 把/p 想到/v 的/u 问题/n ，/w 写信/v 寄回/v 厂里/nl 。/w 
		
			
                                        184
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 美国/ns 许多/a 闻名/v 的/u 企业/n 虽然/c 已/d 具有/v 一套/mq 成熟/a 的/u 管理/v 制度/n ，/w 但/c 仍/d 在/p 不断/d 研究/v 改进/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     我们/r 厂/n 要/vu 从/p 改善/v 经营/v 管理/v 入手/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     过去/nt 我们/r 厂/n 的/u 财务/n 部门/n 在/p 严格/a 掌握/v 财务/n 制度/n 上/nd 做/v 了/u 许多/a 工作/n ，/w 但/c 为/p 改善/v 经营/v 管理/v 出谋划策/i 还/d 做得/v 不够/a ，/w 没有/v 充分/a 发挥/v 作用/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        187
                                     一/d 晃眼/v ，/w 杨臣勋/nh 在/p 美国/ns 已经/d 住/v 了/u 四/m 个/q 多/m 月/nt 。/w 
		
			
                                        188
                                     当/p 秋风/n 乍起/v 时/nt ，/w 杨臣勋/nh 再也/d 呆/v 不住/v 了/u ，/w 他/r 常常/d 对着/v 远方/nl ，/w 独自/d 陷入/v 沉思/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     他/r 对/p 来/vd 看望/v 他/r 的/u 华侨/n 说/v ：/w &quot;/w 祖国/n 虽然/c 暂时/nt 还/d 不/d 象/p 美国/ns 有/v 那么/r 高/a 的/u 大厦/n 、/w 那么/r 现代化/v 的/u 设施/n ，/w 但/c 孩儿/n 不/d 嫌/v 母亲/n 穷/a ，/w 我们/r 要/vu 用/p 自己/r 的/u 汗水/n 和/c 智慧/n ，/w 把/p 祖国/n 建成/v 现代化/v 的/u 国家/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        190
                                     他/r 充满/v 感情/n 地/u 说/v ：/w &quot;/w 祖国/n 好比/v 是/vl 母亲/n ，/w 母亲/n 也/d 有/v 责怪/v 错/a 孩子/n 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     在/p '/w 文化革命/n '/w 中/nd ，/w 是/vl 林彪/nh 、/w 江青/nh 一伙/mq 搞/v 破坏/v ，/w 践踏/v 了/u 党/n 的/u 民族资产阶级/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     现在/nt ，/w 母亲/n 清醒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        193
                                     祖国/n 已经/d 摆脱/v 了/u 极左/a 的/u 束缚/v ，/w 开始/v 走上/v 了/u 建设/v 四个现代化/i 的/u 大道/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     我们/r 民族资产阶级/n 也/d 已经/d 是/vl 自食其力/i 的/u 劳动者/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        195
                                     杨臣勋/nh 回来/vd 了/u ，/w 回到/v 了/u 自己/r 可爱/a 的/u 祖国/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     我们/r 要/vu 建设/v 中华民族/n 自己/r 的/u 金屋/n 、/w 银屋/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     最近/nt ，/w 由于/c 工作/n 需要/v ，/w 我/r 访问/v 了/u 上海益民食品一厂/ni 的/u 退休/v 工程师/n 刘导沛/nh ，/w 不/d 由得/v 被/p 他/r 那/r 种/q 热爱/v 祖国/n 、/w 献身/v 四化/j 的/u 精神/n 深深/a 感动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     刘导沛/nh 是/vl 从/p 旧社会/n 过来/vd 的/u 知识分子/n ，/w 他/r 经历/v 过/u 满目疮痍/i 的/u 旧/a 中国/ns ，/w 苦于/v 无/v 处/n 为/p 祖国/n 献出/v 自己/r 的/u 本领/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     解放后/nt ，/w 他/r 长期/nt 担任/v 基建/j 工程师/n 职务/n ，/w 一九七九/m 年/nt 退休/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     年过花甲/i ，/w 患有/v 冠心病/n 、/w 高血压/n 等/u 疾病/n ，/w 但是/c 拿到/v 退休/v 证/n 后/nd ，/w 却/d 不想/v 休息/v ，/w 决心/d 为/p 祖国/n 建设/v 四个现代化/i 再/d 出/vd 一/m 份/q 力/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     他/r 到/v 厂里/nl 找/v 领导/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 人/n 虽/c 退休/v 了/u ，/w 但/c 心/n 不能/vu 退休/v ，/w 我/r 还要/v 回来/vd 做工作/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        202
                                     老/h 刘/nhf 在/p 厂里/nl 整整/d 工作/v 了/u 十五/m 年/nt ，/w 为/p 建造/v 冷库/n 、/w 罐头/n 成品/n 仓库/n 、/w 包装/v 车间/n 等/u 基建/j 工程/n 流过/v 汗/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     这次/r 回到/v 厂里/nl 后/nd ，/w 厂里/nl 正在/d 建造/v 保温/v 仓库/n 和/c 冰淇淋/n 设备/n ，/w 他/r 不管/c 刮风/v 下雨/v ，/w 天/nt 天/nt 上班/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     不是/vl 走访/v 设计院/n ，/w 就是/d 在/p 办公室/n 画/v 图纸/n 、/w 下工/v 地/u 检查/v 工程/n 质量/n ，/w 甚至/d 连/v 拌/v 水泥/n 的/u 黄沙/n 、/w 石子/n 配料/v 都/d 顾及/v 到了/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     去年/nt 十二/m 月/nt 二十七/m 日/nt ，/w 天寒地冻/i ，/w 保温/v 仓库/n 工地/n 基建/j 工人/n 下班/v 了/u ，/w 但是/c 刘导沛/nh 没有/d 下班/v ，/w 还/d 在/d 检查/v 质量/n ，/w 他/r 仔仔细细/a 地/u 一/m 根/n 根/n 检查/v 扎好/v 的/u 钢筋/n 和/c 钉/v 好/a 的/u 木/n 壳/n 板/n ，/w 发现/v 有/v 裂缝/n ，/w 就/d 用/p 铁皮/n 包上/v ，/w 发现/v 木柱/n 撑/v 头/n 不/d 牢/a ，/w 就/d 赶紧/d 加固/v 好/a 。/w 
		
			
                                        206
                                     这/r 一天/nt ，/w 他/r 直到/v 第二/m 天/nt 凌晨/nt 五/m 点/nt 多/m 钟/n 才/d 回家/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     令人/n 感动/v 的/u 是/vl ，/w 刘导沛/nh 不仅/c 退休/v 了/u 不/d 休息/v ，/w 而且/c 连/p 厂里/nl 补给/v 他/r 的/u 工资/n 差额/n 都/d 不要/vu 。/w 
		
			
                                        208
                                     财务科/n 同志/n 请/v 厂/n 领导/n 出面/v 做工作/v ，/w 副/h 厂长/n 、/w 财务/n 科长/n 亲自/d 把/p 钱/n 送到/v 老/h 刘/nhf 的/u 家里/nl ，/w 说服/v 他/r 收下/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     但是/c 送/v 一/m 次/q ，/w 老/h 刘/nhf 退/v 一/m 次/q ，/w 连续/v 三/m 次/q 都/d 被/p 退/v 了/u 回来/vd 。/w 
		
			
                                        210
                                     老/h 刘/nhf 对/p 厂/n 领导/n 说/v ：/w &quot;/w 国家/n 现在/nt 还有/v 困难/n ，/w 我们/r 每/r 个/q 人/n 都/d 要/vu 为/p 祖国/n 分/v 挑/v 困难/n ，/w 这个/r 钱/n 我/r 不能/vu 要/vu ，/w 我/r 虽然/c 年岁/nt 已/d 大/a ，/w 不能/vu 正常/a 上班/v ，/w 但是/c 我/r 还有/v 技术/n ，/w 现在/nt 我/r 身体/n 还行/a ，/w 我/r 就要/vu 为/p 祖国/n 四化/j 多出/v 点/q 力/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        211
                                     第/h 四/m 次/q ，/w 老/h 刘/nhf 所在/n 的/u 设备/n 科/n 副/h 科长/n 又/d 把/p 钱/n 送给/v 老/h 刘/nhf 的/u 老伴/n ，/w 请/v 她/r 收下/v ，/w 老伴/n 也/d 不/d 收/v ，/w 说/v ：/w &quot;/w 老/h 刘/nhf 是/vl 不会/vu 要/vu 这/r 笔/n 钱/n 的/u ，/w 只要/vu 他/r 身体/n 好/a ，/w 他/r 这/r 个/q 人/n 就是/d 想/v 为/p 国家/n 多/a 做/v 点/n 工作/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        212
                                     刘导沛/nh 在/p 技术/n 、/w 业务/n 上/nd 有/v 一定/a 的/u 水平/n ，/w 一些/m 亲戚/n 、/w 朋友/n 劝/v 他/r 退休/v 后/nd 到/v 外地/nl 去/v 当/v 技术/n 指导/v 和/c 顾问/n ，/w 有/v 优厚/a 的/u 待遇/n ，/w 但是/c 刘导沛/nh 丝毫/n 没有/v 动心/v ，/w 婉言谢绝/v 了/u 那些/r 好心人/n ，/w 还是/d 坚持/v 天/nt 天/nt 到/v 厂里/nl 上班/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     编辑/n 同志/n ，/w 刘导沛/nh 这/r 种/q 以/p 实际/a 行动/n 热爱/v 社会主义/n 祖国/n 、/w 献身/v 四化/j 的/u 精神/n ，/w 是/vl 很/d 值得/v 发扬/v 的/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     印尼/j 归侨/n 叶勇革/nh ，/w 最近/nt 刚/d 从/p 欧洲/ns 远航/v 回来/vd ，/w 我们/r 在/p 船/n 上/nd 访问/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        215
                                     叶勇革/nh 今年/nt 三十九/m 岁/q ，/w 是/vl 上海海运局/ni &quot;/w 长辉轮/ni &quot;/w 上/nd 的/u 三副/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     一九五九/m 年/nt ，/w 小叶/n 初中/j 毕业/v ，/w 身/n 在/v 异乡/n ，/w 渴望/v 回到/v 社会主义/n 祖国/n 求学/v ，/w 得到/v 了/u 父母/n 等/u 亲人/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     他/r 终于/d 回到/v 了/u 盼望/v 已/d 久/a 的/u 祖国/n 大地/n ，/w 受到/v 政府/n 的/u 热烈/a 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     七十/m 多/m 岁/q 的/u 归侨/n 、/w 退休/v 教师/n 董乔方/nh 卧病在床/v ，/w 市/n 侨联/j 委员/n 、/w 第三人民医院/ni 五官/n 科/n 副/h 主任/n 李学敏/nh ，/w 特地/d 来到/v 他/r 的/u 床边/nl ，/w 热情/a 问候/v ，/w 送医/v 送/v 药/n ，/w 老人/n 感动/v 得/u 流下/v 了/u 眼泪/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     有/v 一/m 位/q 侨眷/n ，/w 生活/n 上/nd 有些/v 实际/a 困难/n ，/w 这次/r 有关/v 部门/n 访问/v 了/u 她/r ，/w 她/r 激动/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 虽然/c 我/r 的/u 困难/n 现在/nt 一下子/d 还/d 解决/v 不了/v ，/w 但/c 你们/r 这样/r 关心/v 我/r ，/w 看望/v 我/r ，/w 我/r 也/d 感到/v 安慰/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        220
                                     去年/nt 七月/nt 从/p 日本/ns 回来/vd 参加/v 建设/v 的/u 归侨/n 、/w 青年/n 科学/n 工作者/n 谭文仲/nh 、/w 谢慧湖/nh 夫妇/n ，/w 受到/v 全国/n 侨联/j 委员/n 、/w 市植生所/ni 副研究员/n 关颖谦/nh ，/w 老/a 科学家/n 、/w 市植生所/ni 微生物/n 研究室/n 主任/n 焦瑞身/nh 夫妇/n 等/u 几/m 位/q 归侨/n 的/u 亲切/a 访问/v ，/w 大家/n 促膝谈心/i ，/w 放声/v 高歌/v ，/w 共同/d 度过/v 了/u 一个/mq 欢乐/a 的/u 夜晚/nt 。/w 
		
			
                                        221
                                     今年/nt 二/m 月/nt 七/m 日/nt ，/w 是/vl 党/n 的/u 重要/a 干部/n 林育南/nh 、/w 李求实/nh 、/w 何孟雄/nh 和/c 左联/j 作家/n 柔石/nh 等/u 二十四/m 烈士/n 牺牲/v 五十/m 周年/nt 。/w 
		
			
                                        222
                                     上海市/ns 烈士陵园/n 收集/v 了/u 二十四/m 烈士/n 部分/n 革命/v 史料/n ，/w 七/m 日/nt 正式/a 对外开放/v 展出/v ，/w 供/v 瞻仰/v 和/c 学习/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     为了/p 方便/a 群众/n 在/p 春节/nt 期间/nt 使用/v 邮电/j 通信/v ，/w 市/n 邮电/j 部门/n 最近/nt 决定/v ：/w 春节/nt 期间/nt 全/a 市/n 各/r 邮电/j 支局/n 照常/v 营业/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     信/n 、/w 报/n 也/d 按/p 平时/nt 一样/a 投送/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     日前/nt 各/r 邮电/j 单位/n 已/d 对/p 通信/v 设备/n 和/c 运输/v 车辆/n 进行/v 了/u 认真/a 的/u 检查/v 和/c 维修/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     南京东路电报局/ni 和/c 四川北路横浜桥长途电话局/ni 两/m 个/q 营业/v 处/n 节日/nt 期间/nt 均/d 通宵/nt 服务/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     另外/c ，/w 为了/p 方便/a 读者/n 节日/nt 期间/nt 订购/v 报刊/n ，/w 市区/n 各/r 报刊/n 门市部/n 和/c 报刊/n 亭/n 也/d 照常/v 营业/v ，/w 并/c 将/d 供应/v 最新/a 出版/v 的/u 各种/r 报刊/n 杂志/n 如/v 《/w 萌芽/n 》/w 、/w 《/w 电影/n 故事/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     最近/nt ，/w 杨浦区/ns 人民政府/n 从/p 区属/v 财贸/j 各/r 局/n 、/w 公司/n 中/nd 抽调/v 了/u 一百/m 人/n ，/w 组成/v 了/u 市场/n 管理/v 队伍/n ，/w 以/c 整顿/v 市场/n 秩序/n ，/w 让/p 人民/n 过/vd 一个/mq 安定/a 愉快/a 的/u 春节/nt 。/w 
		
			
                                        229
                                     这/r 支/q 队伍/n 由/p 一/m 名/n 副/h 区长/n 分管/v ，/w 区/n 工商局/n 一/m 位/q 副/h 局长/n 具体/a 负责/v ，/w 并/c 组成/v 一个/mq 指挥部/n ，/w 同/p 公安/n 、/w 街道/n 派出所/n 、/w 治安/n 联防/v 和/c 工人/n 纠察队/n 密切/a 配合/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     他们/r 对/p 市场/n 上/nd 出现/v 的/u 贩卖/v 票证/n 、/w 倒卖/v 外/nd 货/n 、/w 套购/v 粮食/n 和/c 工业品/n 、/w 无证/v 商贩/n 沿街/n 设摊/v 、/w 少数/n 坏人/n 捣乱/v 市场/n 秩序/n 以及/c 个别/a 商店/n 违反/v 物价/n 政策/n 的/u 情况/n ，/w 分/v 阶段/n 、/w 有/v 重点/n 的/u 进行/v 整顿/v 、/w 处理/v ，/w 检查/v 物价/n ，/w 督促/v 商店/n 执行/v 国务院/ni 有关/v 物价/n 的/u 通知/n ；/w 检查/v 财贸/j 单位/n 安全/a 保卫/v 措施/n ，/w 督促/v 商店/n 加强/v 安全/a 防范/v 工作/n ；/w 保证/v 春节/nt 市场/n 供应/v ，/w 维护/v 市场/n 秩序/n ，/w 狠刹/v 开后门/i ；/w 打击/v 投机倒把/i 。/w 
		
			
                                        231
                                     二十几/m 天/nt 来/u ，/w 这/r 支/q 队伍/n 同/p 公安/n 、/w 治/v 防/v 等/u 部门/n 密切/a 配合/v ，/w 取缔/v 了/u 两/m 个/q 非法/a 票证/n 市场/n ，/w 十三/m 个/q 非法/a 买卖/n 点/n ，/w 查处/v 各/r 类/n 案件/n 二百零四/m 件/n ，/w 没收/v 香烟/n 票/n 三千一百五十一/m 张/q ，/w 粮票/n 三千六百三十二/m 斤/q ，/w 香烟/n 一千零五十三/m 包/q ，/w 黄色/n 照片/n 一百一十五/m 张/q ，/w 没收/v 罚款/v 三千一百六十七/m 元/q ，/w 并/c 根据/p 情节/n 轻重/n ，/w 分别/d 对/p 五百/m 多/m 名/n 违法者/n 以/p 拘留/v 、/w 收容/v 审查/v 、/w 罚款/v 以及/c 没收/v 财物/n 、/w 教育/v 等/u 处理/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     今年/nt 春节/nt 期间/nt 无/v 强/a 冷空气/n 影响/v 我国/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     目前/nt 在/p 西伯利亚/ns 中部/nd 有/v 一/m 股/n 弱/a 冷空气/n 正在/d 向/p 东南/nd 方向/n 移动/v ，/w 将/d 影响/v 我国/n 北方/nd 地区/n ；/w 五/m 日/nt 至/v 七/m 日/nt ，/w 东北/nl 和/c 华北/nl 大部/n 地区/n 将/d 有/v 四/m 到/v 五/m 级/n 偏/a 北风/n ，/w 华北/nl 北部/nd 、/w 东北/nl 北部/nd 和/c 东部/nd 将/d 有/v 小雪/n ；/w 六/m 日/nt 至/v 八/m 日/nt ，/w 渤海/ns 、/w 黄海/ns 将/d 有/v 五/m 到/v 七/m 级/n 偏/a 北风/n ，/w 西北/nd 大部/n 地区/n 将/d 有/v 小雪/n ；/w 四/m 日/nt 到/v 八/m 日/nt ，/w 西南/nd 和/c 华南/nl 的/u 大部/n 地区/n 将/d 为/vl 多云/n 到/v 阴/a ，/w 间或/d 有/v 小雨/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     黄浦区文化局/ni 组织/v 九/m 个/q 文艺/n 剧团/n 在/p 春节/nt 期间/nt ，/w 演出/v 一/m 批/q 群众/n 喜爱/v 的/u 节目/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     它们/r 是/vl ：/w 上海京剧二团/ni 的/u 《/w 二/m 本/n 封神榜/n 》/w ，/w 上海沪剧一团/ni 的/u 《/w 白莲花/n 》/w ，/w 新艺华沪剧团/ni 的/u 《/w 冰娘/nh 惨/a 史/n 》/w ，/w 长宁沪剧团/ni 的/u 《/w 孽海/n 遗恨/n 》/w ，/w 静安越剧团/ni 的/u 《/w 花/n 为/vl 媒/n 》/w ，/w 人民滑稽剧团/ni 的/u 《/w 敲/v 一/m 记/n 》/w ，/w 青艺滑稽剧团/ni 的/u 《/w 出租/v 的/u 新娘/n 》/w ，/w 上海评弹团/ni 的/u 《/w 王老虎/nh 抢亲/v 》/w 、/w 《/w 李逵/nh 大闹/v 江州/ns 》/w 、/w 《/w 钱笃笤/n 》/w ，/w 以及/c 上海广播艺术团/ni 的/u 曲艺/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     全国/n 灯谜/n 函/n 寄/v 会/n 猜/v 活动/n 今年/nt 春节/nt 期间/nt 在/p 上海市工人文化宫/ni 举行/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     这次/r 猜谜/v 活动/n 汇集/v 了/u 二十/m 多/m 个/q 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 的/u 一千/m 多/m 条/n 灯谜/n ，/w 形式/n 活泼/a ，/w 种类/n 较/d 全/a 。/w 
		
			
                                        238
                                     &quot;/w 昨天/nt 晚上/nt ，/w 李光/nh 和/c 小/h 丁/nhf 先后/d 来/vd 理发/v ，/w 走/v 了/u 以后/nt ，/w 沈修/nh 急急/d 匆匆/a 回到/v 三/m 楼/n ，/w 脸色/n 苍白/a ，/w 前额/n 沁出/v 冷汗/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     这/r 两/m 天/nt 来/u ，/w 我/r 已/d 看出/v 沈修/nh 的/u 内心/n 有点/d 紧张/a ，/w 但是/c 我/r 看到/v 她/r 这样/r 的/u 神态/n 还是/vl 第一次/mq 。/w 
		
			
                                        240
                                     说完/v ，/w 她/r 就/d 走进/v 自己/r 的/u 卧室/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     我/r 连忙/d 跟/v 了/u 进去/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     我/r 默默/a 地/u 点/v 了/u 点头/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     &quot;/w 我/r 一/m 听/v ，/w 发呆/v 了/u 。/w 
		
			
                                        244
                                     &quot;/w 我/r 只好/d 回到/v 自己/r 的/u 房间/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     半夜/nt ，/w 我/r 起来/vd 小便/n ，/w 见/v 她/r 的/u 房间/n 里/nd 还/d 亮/v 着/u 灯/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     今天/nt 早上/nt 听说/v 江上/nl 发现/v 女尸/n ，/w 我/r 的/u 心/n 象/p 被/p 撕碎/v 了/u 似的/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     我/r 料想/v 死者/n 十之八九/i 是/vl 沈修/nh 。/w 
		
			
                                        248
                                     不久/nt ，/w 消息/n 传来/v ，/w 证实/v 的确/d 是/vl 她/r 。/w 
		
			
                                        249
                                     曾小法/nh 交代/v 完毕/v ，/w 已/d 是/vl 夜里/nt 十点/nt 钟/n 了/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     在/p 曾小法/nh 交代/v 的/u 时候/n ，/w 金明/nh 用/p 手/n 托/v 着/u 下巴/n ，/w 一面/d 观察/v 着/u 曾小法/nh 的/u 表情/n ，/w 一面/d 聚精会神/i 地/u 听/v 着/u ，/w 一个/mq 字/n 也/d 不/d 让/v 漏掉/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     金明/nh 在/p 曾小法/nh 被/p 押回/v 拘留/v 室/n 后/nd ，/w 首先/d 分析/v 了/u 曾小法/nh 的/u 处境/n 和/c 思想/n 状态/n ：/w 他/r 是/vl 爱/v 沈修/nh 的/u ，/w 他/r 所以/c 会/vu 被/p 沈修/nh 拉上/v 贼船/n ，/w 就是/d 因为/c 他/r 被/p 沈修/nh 迷住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     如今/nt ，/w 沈修/nh 死/v 了/u ，/w 他/r 的/u 希望/v 破灭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     他/r 也/d 很/d 爱面子/i 。/w 
		
			
                                        254
                                     他/r 和/c 沈修/nh 的/u 关系/n 已/d 是/vl 路人皆知/i ，/w 现在/nt ，/w 想/v 要面子/i 也/d 要不/c 到了/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     他/r 最初/nt 的/u 心情/n 是/vl 犹豫/v 和/c 彷徨/v 的/u 。/w 
		
			
                                        256
                                     他/r 几/m 次/q 想到/v 江边/nl 派出所/n 自首/v ，/w 但/c 走到/v 门口/nl ，/w 又/d 犹豫/v 了/u ，/w 后退/v 了/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     当/p 他/r 被/p 拘捕/v 之后/nt ，/w 知道/v 已经/d 没有/v 退路/n 了/u ，/w 况且/c 他/r 终究/d 还有/v 一点/mq 觉悟/n ，/w 所以/c 经过/v 启发/v 、/w 教育/v ，/w 交代/v 了/u 问题/n ，/w 他/r 的/u 坦白/v 是/vl 可信/a 的/u 。/w 
		
			
                                        258
                                     例如/v ，/w 他/r 给/p 沈修/nh 送去/v 了/u 吴为/nh 的/u 头发/n ，/w 他/r 本人/n 可能/vu 还/d 不/d 知道/v 沈修/nh 拿/v 吴为/nh 的/u 头发/n 干什么/v 用/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     但是/c ，/w 他/r 谈/v 的/u 这/r 一/m 细节/n ，/w 正是/vl 解决/v 了/u 那/r 电动剃须刀/n 中/nd 的/u 谜/n -/w -/w 那些/r 须/n 末/n ，/w 并不是/v 胡子/n ，/w 却是/vl 沈修/nh 用/p 剪刀/n 剪/v 碎/a 了/u 的/u 吴为/nh 的/u 头发/n ，/w 故意/a 放/v 进去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     正/d 因为/c 这样/r ，/w 那些/r 须/n 末/n 中/nd 夹杂/v 着/u 白色/n ，/w 而/c 吴为/nh 的/u 胡子/n 是/vl 全/d 黑/a 的/u ，/w 只有/c 头发/n 中/nd 才/d 杂有/v 白发/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     又/d 如/v ，/w 曾小法/nh 谈及/v 剃刀/n 碰破/v 吴为/nh 的/u 脸皮/n 的/u 笑话/n ，/w 引起/v 沈修/nh 的/u 注意/v ，/w 这个/r 细节/n 也/d 很/d 真实/a 。/w 
		
			
                                        262
                                     沈修/nh 抓住/v 这/r 件/n 事/n ，/w 想出/v 了/u 用/p 电动剃须刀/n 冒充/v 微型/a 定时炸弹/n 吓唬/v 吴为/nh 的/u 调虎离山/i 计/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     沈修/nh 是/vl 个/q 理发员/n ，/w 成天/nt 跟/c 电动剃须刀/n 打交道/v ，/w 这/r 才/d 想出/v 用/p 电动剃须刀/n 吓唬/v 吴为/nh 。/w 
		
			
                                        264
                                     如果/c 是/vl 另/r 一个/mq 间谍/n ，/w 恐怕/d 就/d 不会/vu 想到/v 用/p 电动剃须刀/n 当/v &quot;/w 道具/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        265
                                     再/d 如/v ，/w 曾小法/nh 交代/v 了/u 沈修/nh 曾/d 借/v 过/u 他/r 的/u 皮鞋/n 这/r 一/m 细节/n ，/w 十分/d 真实/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     在/p 吴为/nh 的/u 办公室/n 里/nd ，/w 我们/r 查到/v 作案/v 者/k 的/u 鞋印/n -/w -/w 男/n 的/u 皮鞋/n 鞋印/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     经/v 查对/v ，/w 与/p 曾小法/nh 的/u 皮鞋/n 鞋印/n 一样/a 大小/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     曾小法/nh 右/nd 鞋/n 后跟/n 有/v 一/m 凹痕/n ，/w 而/c 那/r 作案/v 者/k 的/u 右/nd 鞋印/n 也是/vl 有/v 一/m 凹痕/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     如果/c 作案/v 者/k 平时/nt 真的/a 是/vl 穿/v 这/r 双/q 鞋/n 的话/u ，/w 我们/r 根据/p 作案/v 者/k 脚印/n 算出/v ，/w 他/r 的/u 身高/n 应/vu 为/vl 一/m 米/q 七二/m ，/w 而/c 曾小法/nh 果真/d 是/vl 身高/n 一/m 米/q 七二/m 。/w 
		
			
                                        270
                                     沈修/nh 狡猾/a 地/u 在/p 作案/v 时/nt 穿/v 了/u 曾小法/nh 的/u 皮鞋/n ，/w 以便/c 万一/c 她/r 自己/r 被捕/v ，/w 可以/vu 把/p 责任/n 推到/v 曾小法/nh 头上/nl ，/w 嫁祸/v 于/p 人/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     从/p 这里/r 也/d 可以/vu 看出/v ，/w 曾小法/nh 痴心/n 爱/v 着/u 沈修/nh ，/w 而/c 沈修/nh 则/c 是/vl 为了/p 窃取/v 情报/n 利用/v 曾小法/nh 罢了/u 。/w 
		
			
                                        272
                                     还有/v ，/w 关于/p 换/v 伞/n ，/w 曾小法/nh 的/u 交代/v 也/d 合情合理/i -/w -/w 下雨/v 天/n ，/w 在/p 江风理发店/ni 的/u 挂/v 伞/n 处/n 换/v 把/q 雨伞/n ，/w 那是/vl 很/d 容易/a 的/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     而/c 吴为/nh 猜想/v 是/vl 在/p 厂里/nl 被/p 换/v 错/a ，/w 却/d 不如/v 曾小法/nh 谈/v 的/u 细节/n 可靠/a 。/w 
		
			
                                        274
                                     另外/c ，/w 曾小法/nh 所/u 谈/v 的/u 关于/p 沈修/nh 、/w 吴为/nh 在/p 前天/nt 早上/nt 进/v 厂/n 的/u 时间/n ，/w 与/p 小/h 丁/nhf 的/u 交代/v 完全/d 吻合/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     曾小法/nh 所/u 谈/v 的/u 小/h 丁/nhf 与/c 沈修/nh 的/u 关系/n ，/w 以及/c 他/r 本人/n 对/p 此/r 产生/v 强烈/a 不满/a 的/u 心情/n ，/w 也/d 很/d 真实/a ，/w 与/p 小/h 丁/nhf 的/u 交代/v 一致/a 。/w 
		
			
                                        276
                                     然而/c ，/w 曾小法/nh 以为/v 沈修/nh 是/vl 投江/v 自杀/v ，/w 这/r 说明/v 他/r 根本/d 不知/v 沈修/nh 是/vl 被/p 杀/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     目前/nt 的/u 关键/n ，/w 是/vl 追查/v 杀死/v 沈修/nh 的/u 凶手/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     可是/c ，/w 曾小法/nh 对/p 此/r 未能/vu 提供/v 直接/a 的/u 线索/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     市机电一局/ni 最近/nt 全面/a 检查/v 了/u 为/p 国家/n 重点/n 工程/n 项目/n 制造/v 设备/n 任务/n 的/u 完成/v 情况/n ，/w 并/c 派出/v 四/m 个/q 调查组/n ，/w 认真/a 研究/v 承接/v 订货/v 较/d 多/a 的/u 企业/n 在/p 生产/v 上/nd 存在/v 的/u 矛盾/n ，/w 及时/a 采取/v 措施/n ，/w 确保/v 产品/n 质量/n 和/c 合同/n 任务/n 的/u 完成/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 这个/r 局/n 有/v 一百三十二/m 家/n 工厂/n 承担/v 了/u 全国/n 六十一/m 个/q 重点/n 工程/n 项目/n 的/u 设备/n 制造/v 任务/n ，/w 共计/v 四万九千四百二十四/m 台/n 、/w 套/n 、/w 件/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     据/p 该/r 局/n 检查/v ，/w 已/d 有/v 二十二/m 个/q 厂/n 提前/v 完成/v 了/u 全年/nt 的/u 重点/n 任务/n 计划/n ，/w 有/v 十/m 个/q 主机/n 生产厂/n 的/u 十四/m 种/q 主要/a 产品/n 的/u 合同/n 完成/v 率/k 达/v 百分之百/i 。/w 
		
			
                                        282
                                     北京化纤厂/ni 、/w 湛江港/ns 、/w 云南三聚磷酸钠厂/ni 、/w 陇海铁路/n 复线/n 、/w 青海龙羊峡/ns 电站/n 、/w 内蒙古通辽电厂/ni 、/w 河北陡河电厂/ni 、/w 引/v 滦/n 南/nd 线/n 输水/v 工程/n 、/w 北京/ns ─/x ─/x 广州/ns 中同轴/n 电缆/n 工程/n 等/u 十/m 三/m 个/q 重点/n 工程/n 项目/n 今年/nt 的/u 合同/n 任务/n 也/d 已/d 完成/v 交货/v ；/w 江西永平铜矿/ni 等/u 七/m 个/q 重点/n 工程/n 的/u 合同/n 任务/n 完成/v 了/u 百/m 分之/u 八十/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        283
                                     这个/r 局/n 的/u 有关/v 企业/n 采取/v 了/u 重点/n 任务/n 优先/v 投料/v 、/w 优先/v 生产/v 、/w 优先/v 配套/v 和/c 优先/v 交货/v 发运/v 的/u 有力/a 措施/n ，/w 支援/v 国家/n 重点/n 建设/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     不少/a 企业/n 在/p 人力/n 不足/a 和/c 原材料/n 紧缺/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 想方设法/i 集中/v 人力/n 、/w 物力/n 、/w 财力/n ，/w 确保/v 重点/n 任务/n 的/u 完成/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     为/p 进一步/v 了解/v 国家/n 七十/m 个/q 重点/n 项目/n 今后/nt 的/u 设备/n 需求/n 情况/n ，/w 该/r 局/n 还/d 组织/v 科技/n 人员/n 和/c 负责/v 干部/n 赴/v 北京/ns 作/v 了/u 专题/n 调查/v ，/w 做到/v 心中有数/i ，/w 早/d 作/v 部署/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     通过/p 全面/a 检查/v 重点/n 任务/n 的/u 完成/v 情况/n ，/w 这个/r 局/n 总结/v 了/u 经验/n ，/w 并/c 针对/p 一些/m 薄弱/a 环节/n 和/c 存在/v 的/u 问题/n 采取/v 了/u 新/a 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     该/r 局/n 负责人/n 日前/nt 对/p 记者/n 说/v ，/w 他们/r 已/d 规定/v 各/r 公司/n 和/c 有关/v 企业/n 要/vu 有/v 主要/a 领导/n 专门/a 负责/v ，/w 每月/nt 检查/v 两/m 次/q 重点/n 任务/n 的/u 完成/v 情况/n ，/w 同时/n 加强/v 产品/n 质量/n 的/u 管理/v ，/w 及时/a 做好/v 生产/v 调度/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     对/p 一些/m 尚未/d 完成/v 生产/v 任务/n 的/u 难度/n 较/d 大/a 的/u 产品/n ，/w 正/d 集中/v 力量/n 确保/v 合同/n 任务/n 的/u 完成/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     天津市/ns 近/a 几/m 年/nt 在/p 郊/n 区县/n 和/c 市区/n 新建/v 的/u 居民区/n 陆续/d 新建/v 扩建/v 了/u 十几/m 所/n 医院/n ，/w 增加/v 病床/n 两千/m 多/m 张/q ，/w 增加/v 各种/r 医疗卫生/n 机构/n 五百四十/m 多/m 个/q ，/w 解决/v 了/u 一些/m 群众/n 就医/v 难/a 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     天津市/ns 十分/d 注意/v 发展/v 中医/n 事业/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 有/v 五十一/m 所/n 医院/n 和/c 卫生院/n 设立/v 了/u 中医/n 病床/n ，/w 共/d 增加/v 中医/n 病床/n 一千一百/m 多/m 张/q 。/w 
		
			
                                        292
                                     今年/nt 七月/nt 下旬/nt ，/w 在/p 鄂西大山区保康县马良镇/ns 上/nd ，/w 一/m 张/q 开办/v 私人/n 幼儿园/n 的/u 告示/n ，/w 吸引/v 了/u 许多/a 人/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     告示/n 的/u 落款/n 人/n 是/vl 刚/d 从/p 县一中/ni 毕业/v 回乡/v 的/u 十七/m 岁/q 女/n 青年/n 孟庆翠/nh 。/w 
		
			
                                        294
                                     她/r 今年/nt 高考/j 落榜/v 不落/v 志/n ，/w 和/p 去年/nt 高考/j 落选/v 的/u 同/v 大队/n 女/n 伙伴/n 张义艾/nh 合办/v 了/u 一/m 所/n 私人/n 幼儿园/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     现在/nt ，/w 这/r 所/n 私人/n 幼儿园/n 已/d 招收/v 儿童/n 三十/m 名/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     开学/v 第一/m 个/q 月/nt ，/w 除/p 扣除/v 购买/v 幼儿/n 玩具/n 等/u 费用/n 外/nd ，/w 她俩/r 每人/n 还有/v 二十五/m 元/q 收入/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     列入/v 国家/n 重点/n 工程/n 的/u 浙江台州电厂/ni 第一/m 期/nt 工程/n 第二/m 台/n 机组/n 安装/v 完毕/v ，/w 一/m 次/q 启动/v 成功/a ，/w 各项/r 技术/n 指标/n 达到/v 设计/v 要求/n ，/w 已/d 于/p 今日/nt 正式/a 投产/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     这/r 台/n 发电机组/n 装机容量/n 为/vl 十二万五千/m 千瓦/q ，/w 年/nt 发电量/n 为/vl 八亿/m 度/q 。/w 
		
			
                                        299
                                     每天/nt 清晨/nt ，/w 在/p 通往/v 长春/ns 市区/n 的/u 公路/n 上/nd ，/w 赶/v 着/u 马车/n 、/w 骑/v 着/u 自行车/n 进城/v 卖/v 菜/n 的/u 郊区/n 社员/n 络绎不绝/i 。/w 
		
			
                                        300
                                     这/r 是/vl 进入/v 七月/nt 以来/nt ，/w 吉林省长春市/ns 出现/v 的/u 喜人/a 景象/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     据/p 不/d 完全/a 统计/v ，/w 每天/nt 进城/v 卖/v 菜/n 的/u 郊区/n 社员/n 平均/a 有/v 二千/m 多/m 人/n ，/w 蔬菜/n 上市/v 量/n 平均/a 二十万/m 斤/q ，/w 八/m 月初/nt 最高/a 日/nt 上市/v 量/n 超过/v 了/u 三十万/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        302
                                     这些/r 出自/v 社员/n 家庭/n 「/w 小/a 菜园/n 」/w 的/u 蔬菜/n ，/w 不仅/c 有/v 黄瓜/n 、/w 茄子/n 、/w 豆角/n 等/u 「/w 大路货/n 」/w ，/w 也/d 有/v 青蒜头/n 、/w 尖/a 辣椒/n 等/u 短缺/v 菜/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     中共/j 北京/ns 市委/j 、/w 市/n 人民政府/n 决定/v ，/w 用/p 崇文门菜市场/ni 违反/v 供应/v 政策/n 的/u 典型/a 事例/n ，/w 在/p 全/a 市/n 商业/n 、/w 服务业/n 系统/n 大张旗鼓/i 地/u 开展/v 一/m 次/q 端正/a 经营/v 思想/n 、/w 提高/v 服务/v 水平/n 的/u 教育/v 活动/n ，/w 努力/v 以/p 新/a 的/u 成绩/n 迎接/v 建国/v 三十四/m 周年/nt 。/w 
		
			
                                        304
                                     这个/r 决定/n 是/vl 在/p 今天/nt 下午/nt 北京市/ns 政府/n 召开/v 的/u 全/a 市/n 主管/n 商业/n 、/w 服务业/n 的/u 各级/n 主要/a 领导/n 干部/n 大会/n 上/nd 宣布/v 的/u 。/w 
		
			
                                        305
                                     会议/n 强调/v 指出/v ，/w 要/vu 通过/p 这次/r 教育/v 活动/n ，/w 进一步/v 调动/v 广大/a 干部/n 、/w 职工/n 的/u 积极性/n 、/w 创造性/n ，/w 把/p 今年/nt 国庆节/nt 的/u 市场/n 供应/v 、/w 服务/v 工作/n 搞/v 得/u 更/d 好/a 。/w 
		
			
                                        306
                                     在/p 此/r 基础上/nl ，/w 再/d 经过/v 几/m 年/nt 坚持不懈/i 的/u 努力/v ，/w 使/v 全/a 市/n 商业/n 、/w 服务业/n 职工/n 的/u 素质/n 明显/a 提高/v ，/w 服务/v 质量/n 根本/d 好转/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     会议/n 对/p 如何/r 开展/v 这次/r 教育/v 活动/n 作/v 了/u 具体/a 部署/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     中共中央/j 书记处/n 书记/n 、/w 中宣/j 部长/n 邓力群/nh ，/w 八/m 月/nt 二十五/m 日/nt 在/p 青海/ns 省委/j 召开/v 的/u 一/m 次/q 汇报/v 会上/nl 说/v ，/w 贯彻/v 胡耀邦/nh 同志/n 关于/p 青海/ns 工作/n 的/u 指示/n 精神/n ，/w 开拓/v 青海省/ns ，/w 需要/v 做/v 的/u 准备/v 工作/n 很多/a ，/w 除了/p 要/vu 有/v 计划/n 地/u 吸收/v 人才/n 以外/nd ，/w 还/d 必须/d 组织/v 社会科学/n 和/c 自然科学/n 各个/r 学科/n 的/u 专家/n 、/w 学者/n 和/c 有/v 实践/v 经验/n 的/u 干部/n 、/w 工程/n 技术人员/n 一起/n ，/w 对/p 青海/ns 经济/n 建设/v 的/u 各个/r 方面/n 进行/v 充分/a 的/u 、/w 综合/v 的/u 调查研究/v ，/w 制定/v 出/vd 有/v 科学/n 根据/n 的/u 、/w 符合/v 实际/a 而/c 又/d 比较/d 完整/a 的/u 开拓/v 青海/ns 的/u 综合/v 规划/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     宣传/v 文教/j 部门/n 、/w 广大/a 知识分子/n 在/p 这/r 方面/n 是/vl 大有可为/i 的/u 。/w 
		
			
                                        310
                                     邓力群/nh 说/v ，/w 教育/v 工作/n 上/v 不/d 去/v ，/w 大规模/n 开拓/v 青海/ns 就/d 会/vu 受到/v 限制/v ，/w 重点/n 建设/v 这/r 副/q 担子/n 就/d 承担/v 不/d 起来/vd 。/w 
		
			
                                        311
                                     希望/v 首先/d 抓好/v 普及/v 小学/n 教育/v ，/w 然后/c 逐步/d 普及/v 初中/j 教育/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     上海市广播电视工业公司/ni 切实/a 改善/v 经营/v 管理/v ，/w 在/p 坚持/v &quot;/w 质量/n 第一/m &quot;/w 的/u 前提/n 下/nd ，/w 努力/v 降低/v 产品/n 成本/n ，/w 成/v 了/u 全/a 市/n 增利/v 幅度/n 远远/a 超过/v 增产/v 幅度/n 的/u 佼佼者/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     今年/nt 头七/nt 个/q 月/nt ，/w 全/a 公司/n 完成/v 工业/n 总产值/n 七亿七千万/m 元/q ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 十六/m ，/w 全民/n 企业/n 实/a 交/v 利润/n 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 五十/m 。/w 
		
			
                                        314
                                     这个/r 公司/n 生产/v 的/u 民用/a 电子/n 产品/n 中/nd ，/w 收音机/n 产量/n 最大/a 。/w 
		
			
                                        315
                                     但是/c ，/w 今年/nt 由于/c 收音机/n 大幅度/n 降价/v ，/w 行业/n 内/nd 八/m 个/q 收音机/n 生产/v 工厂/n ，/w 有的/r 大幅度/n 减/v 利/n ，/w 有的/r 面临/v 亏损/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 该/r 公司/n 坚持/v 以/p 提高/v 经济效益/n 为/vl 目标/n ，/w 千方百计/i 为/p 国家/n 多/a 创利/v 、/w 多/a 贡献/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     一方面/c ，/w 以/p 增产/v 市场/n 急需/v 的/u 收录机/n 、/w 电视机/n 来/vd 弥补/v 由于/c 收音机/n 降价/v 而/c 减少/v 的/u 利润/n ；/w 另一方面/c ，/w 发动/v 职工/n 在/p 降低/v 产品/n 成本/n 、/w 加强/v 财务/n 管理/v 上/nd 下功夫/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     今年/nt ，/w 该/r 公司/n 把/p 全/a 行业/n 一百五十/m 种/q 产品/n 的/u 目标/n 成本/n 指标/n 下达/v 给/p 所属/n 工厂/n ，/w 除了/p 要求/v 降低/v 可比/v 产品/n 成本/n 以外/nd ，/w 对/p 不可/vu 比/v 产品/n 和/c 新/a 产品/n 也/d 有/v 目标/n 成本/n 要求/n ，/w 使/v 产品/n 从/p 设计/v 开始/v 就/d 纳入/v 成本/n 受控/v 的/u 轨道/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     上海电视一厂/ni 技术人员/n 对/p 十二/m 、/w 十四/m 、/w 十七/m 英寸/q 三/m 种/q 黑白/n 电视机/n ，/w 按照/p 系列化/v 、/w 通用/v 化/k 、/w 标准化/v 的/u 原则/n ，/w 设计/v 统一/v 机芯/n ，/w 结构/n 简单/a 、/w 合理/a ，/w 不仅/c 提高/v 了/u 产品/n 的/u 可靠性/n ，/w 而且/c 成本/n 显著/a 下降/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     金陵无线电厂/ni 对/p 影响/v 产品/n 成本/n 的/u 因素/n 按/p 轻重缓急/i 分类/v ，/w 每月/nt 召开/v 一/m 次/q 经济效益/n 分析会/n ，/w 点点滴滴/i 找/v &quot;/w 油水/n &quot;/w ，/w 生产/v 的/u 电视机/n 高频/n 头/n 成本/n ，/w 已/d 降到/v 全国/n 同行业/v 中/nd 最低点/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     不少/a 工厂/n 在/p 运用/v 传统/n 方法/n 降低/v 成本/n 的/u 同时/n ，/w 还/d 运用/v 价值/n 功能/n 分析/v 方法/n 控制/v 成本/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 该/r 行业/n 黑白/n 电视机/n 的/u 成本/n 下降/v 率/k 为/vl 百/m 分之/u 五/m ，/w 台式/n 调频/v 收录/v 两用/a 机/n 的/u 成本/n 下降/v 率/k 达/v 百/m 分之/u 十/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        323
                                     不久前/nt ，/w 嘉定县/ns 出现/v 了/u 一/m 场/q 争夺/v 大蒜/n 的/u 风波/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     在/p 收购/v 内销/v 大蒜/n 时/nt ，/w 由于/c 放任自流/i ，/w 社员/n 把/p 大量/a 大蒜/n 卖给/v 商贩/n ，/w 国家/n 收购/v 计划/n 只/d 完成/v 百/m 分之/u 十五/m 。/w 
		
			
                                        325
                                     后来/nt ，/w 商业/n 部门/n 改变/v &quot;/w 坐镇/v 办/v 商/n &quot;/w 作风/n ，/w 并/c 运用/v 党/n 的/u 政策/n 力量/n 和/c 做/v 深入/a 细致/a 的/u 政治/n 思想/n 工作/n ，/w 社员/n 纷纷/d 向/p 国家/n 交售/v 出口/n 大蒜/n ，/w 结果/n 超额/v 百/m 分之/u 二十/m 完成/v 了/u 收购/v 计划/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     这/r 一/m 变化/v ，/w 反映/v 了/u 我们/r 商业/n 工作者/n 在/p 激烈/a 的/u 市场/n 竞争/v 中/nd ，/w 不是/vl 无能为力/i 的/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     嘉定/ns 大蒜/n 在/p 国内外/j 市场/n 上/nd 久负盛名/i 。/w 
		
			
                                        328
                                     今年/nt 大蒜/n 实/a 种/v 面积/n 四万五千九百/m 亩/q 左右/n （/w 包括/v 自留地/n 在内/v ）/w ，/w 又是/vl 个/q 丰收年/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     六月/nt 中旬/nt ，/w 争夺/v 嘉定/ns 大蒜/n 的/u 风波/n ，/w 首先/d 从/p 收购/v 蒜苗/n 开始/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     当时/nt ，/w 市蔬菜公司/ni 每/r 担/q 蒜苗/n 收购价/n 定为/v 十六/m 元/q ，/w 而/c 小贩/n 却/d 出/vd 二十/m 元/q 一/m 担/q 。/w 
		
			
                                        331
                                     然后/c ，/w 小贩/n 再/d 长途贩运/v 到/v 山东/ns 、/w 河北/ns 、/w 东北/ns 等/u 地/n 出售/v ，/w 每/r 担/q 卖/v 六/m 七十/m 元/q 。/w 
		
			
                                        332
                                     市蔬菜公司/ni 蒜苗/n 收购/v 计划/n 没有/v 完成/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     争夺/v 蒜苗/n 的/u 小/a 风波/n 平息/v 后/nd ，/w 商业/n 干部/n 以为/v 大蒜/n 是/vl 生产队/n 与/c 社员/n 签订/v 过/u 合同/n 的/u ，/w 国家/n 收购/v 有/v 保证/v ，/w 仍/d 笃悠悠/a 地/u 按兵不动/i 。/w 
		
			
                                        334
                                     七月/nt 中旬/nt ，/w 收购/v 内销/v 大蒜/n 的/u 季节/nt 到了/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     在/p 田头/nl 、/w 村头/nl ，/w 到处/nl 都/d 有/v 小贩/n 直接/a 向/p 社员/n 收购/v 大蒜/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     由于/c 商业/n 部门/n 放任自流/i ，/w 内销/v 大蒜/n 只/d 完成/v 国家/n 收购/v 计划/n 的/u 百/m 分之/u 十五/m 。/w 
		
			
                                        337
                                     七月/nt 下旬/nt ，/w 收购/v 出口/n 大蒜/n 工作/n 展开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     嘉定县/ns 政府/n 有关/v 领导/n 和/c 商业/n 干部/n 总结/v 内销/v 大蒜/n 收购/v 失败/v 的/u 经验教训/n ，/w 意识到/v 再也/d 不能/vu &quot;/w 坐镇/v 办/v 商/n &quot;/w 了/u ，/w 要/vu 用/p 党/n 的/u 政策/n 力量/n 和/c 必要/a 的/u 行政/n 措施/n ，/w 来/vd 贯彻/v 以/p 计划/n 为主/v ，/w 市场/n 调节/v 为辅/v 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     他们/r 召开/v 重点/n 生产/v 大蒜/n 的/u 八/m 个/q 公社/n 负责人/n 会议/n ，/w 并/c 深入/a 细致/a 地/u 向/p 社员/n 宣传/v 党/n 的/u 方针政策/n ，/w 做到/v 家喻户晓/i 。/w 
		
			
                                        340
                                     接着/v ，/w 他们/r 采取/v 三/m 条/n 措施/n ：/w 一/m 是/vl 改变/v &quot;/w 坐镇/v 办/v 商/n &quot;/w 旧/a 作风/n ，/w 组织/v 七百/m 多/m 名/n 商业/n 职工/n ，/w 深入/v 到/v 每/r 家/n 每/r 户/n ，/w 上门/v 收购/v ，/w 就地/d 装箱/v ，/w 方便/a 了/u 社员/n ；/w 二/m 是/vl 兑现/v 党/n 的/u 奖励/v 政策/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     过去/nt 社员/n 向/p 国家/n 交售/v 超/v 计划/n 大蒜/n ，/w 获得/v 的/u 奖金/n 由/p 生产队/n 集体/n 掌握/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     现在/nt 他们/r 直接/a 向/p 社员/n 支付/v 现金/n ；/w 三/m 是/vl 加强/v 了/u 市场/n 管理/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     这/r 三/m 条/n 措施/n 一/d 落实/v ，/w 形势/n 大变/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     广大/a 社员/n 纷纷/d 向/p 国家/n 交售/v 出口/v 大蒜/n ，/w 使/v 商贩/n 无法/d 和/p 国家/n 争夺/v 出口/n 的/u 大蒜/n 了/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     上海华亭宾馆/ni 昨天/nt 破土动工/v ，/w 上海市/ns 副/h 市长/n 阮崇武/nh 出席/v 了/u 开工/v 典礼/n 并/c 剪/v 了/u 彩/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     参加/v 开工/v 典礼/n 的/u 有/v 来自/v 日本/ns 、/w 美国/ns 、/w 泰国/ns 、/w 菲律宾/ns 、/w 新加坡/ns 等/u 国/n 的/u 客人/n ，/w 港澳/j 各界/n 的/u 知名人士/n ，/w 外国/n 驻/v 沪/ns 领事馆/n 官员/n 和/c 一些/m 商社/n 、/w 航空公司/ni 的/u 代表/n 及/c 本市/n 有关/v 方面/n 负责人/n 共/d 五百/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     市/n 旅游局/n 副/h 局长/n 兼/v 华亭宾馆/ni 筹建处/n 负责人/n 王力/nh 主持/v 开工/v 典礼/n ，/w 市/n 旅游局/n 局长/n 齐维礼/nh 致词/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     华亭宾馆/ni 位于/v 上海体育馆/ni 对面/nd 的/u 漕溪北路/ns 、/w 中山西/ns 路口/nl ，/w 设计/v 楼/n 高/n 九十/m 米/q ，/w 二十九/m 层/q ，/w 建筑面积/n 七万八千/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        349
                                     将/d 拥有/v 客房/n 一千/m 间/n ，/w 内部/nd 将/d 建有/v 游泳池/n 、/w 网球场/n 、/w 健身房/n 、/w 蒸汽/n 浴室/n 等/u 适宜/a 于/p 国际/n 旅游/v 需要/v 的/u 各种/r 设备/n 和/c 先进/a 设施/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     在/p 本市/n 商务印刷厂/ni 七/m 位/q 大/a 革命/v 时期/nt 牺牲/v 的/u 烈士/n 遗像/n 下/nd ，/w 新近/nt 挂出/v 了/u 八/m 个/q 镜框/n ，/w 里面/nd 分别/d 写/v 着/u &quot;/w 祖国/n 的/u 利益/n 高于/v 一切/r &quot;/w &quot;/w 爱国/v 、/w 爱/v 厂/n 、/w 爱/v 本职/n &quot;/w 等/u 字/n -/w -/w 这/r 是/vl 今年/nt 以来/nt 该/r 厂/n 举办/v 的/u 第/h 八/m 期/nt 青工/n 政治/n 轮训班/n 的/u 学员/n 结业/v 时/nt 献给/v 厂里/nl 的/u 纪念品/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     这/r 家具/n 有/v 光荣/n 革命/v 传统/n 的/u 老厂/n ，/w 近年来/nt 增添/v 了/u 不少/a 青年/n ，/w 几乎/d 占/v 职工/n 总数/n 的/u 一半/m 。/w 
		
			
                                        352
                                     为了/p 提高/v 这/r 批/q 青年/n 工人/n 的/u 政治/n 素质/n ，/w 厂/n 领导/n 决定/v 从/p 今年/nt 起/v 花/n 一/m 年/nt 半/m 时间/n ，/w 分期/v 把/p 廿八/m 岁/q 以下/nd 的/u 青工/n 普遍/a 轮训/v 一/m 遍/q ，/w 使/v 他们/r 明确/v 工人阶级/n 的/u 历史/n 使命/n ，/w 做/v 一个/mq 热爱/v 祖国/n 、/w 热爱/v 党/n ，/w 有/v 理想/n 、/w 有/v 道德/n 、/w 有/v 文化/n 、/w 守/v 纪律/n 的/u 合格/a 工人/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     政治/n 轮训班/n 以/p 课堂/n 学习/v 为主/v ，/w 厂/n 党委/n 让出/v 会议室/n 作为/n 教室/n ，/w 设置/v 的/u 课程/n 内容/n 有/v 近代史/n 、/w 党史/n 、/w 厂/n 史/n 、/w 工人阶级/n 传统/n 教育/v 、/w 理想/n 道德/n 、/w 人生观/n 、/w 恋爱/v 观/n 、/w 法纪/n 等/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     形式/n 生动/a ，/w 内容/n 丰富/a 的/u 教学/v 活动/n ，/w 引起/v 了/u 青年/n 工人/n 的/u 极/d 大/a 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     轮训班/n 还/d 组织/v 大家/n 参观/v 了/u 一/m 大/a 会址/n 、/w 历史博物馆/ni 、/w 自然博物馆/ni 等/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     每/r 一/m 堂/n 课/n 、/w 每/r 一/m 次/q 活动/n ，/w 都/d 在/p 青工/n 的/u 心里/nl 打出/v 了/u 火花/n ，/w 使/v 他们/r 深深/a 感到/v 自己/r 知识/n 的/u 贫乏/a ，/w 也/d 真正/d 感到/v 学习/v 的/u 必要/a 。/w 
		
			
                                        357
                                     一/m 位/q 青工/n 说/v ：/w &quot;/w 作为/v 一个/mq 中国/ns 青年/n ，/w 不/d 了解/v 祖国/n 的/u 历史/n ，/w 是/vl 很/d 惭愧/a 的/u 事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        358
                                     轮训班/n 为/p 他们/r 及时/a 补上/v 了/u 这/r 一/m 课/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     广大/a 青工/n 的/u 精神/n 面貌/n 焕然一新/i ，/w 在/p 各个/r 生产/v 部门/n ，/w 不同/a 的/u 工作/n 岗位/n ，/w 他们/r 都/d 发挥/v 了/u 很/d 好/a 的/u 作用/n ；/w 厂里/nl 治安/n 情况/n 也/d 大大/d 好转/v ，/w 有的/r 车间/n 干部/n 满意/a 地/u 称/v 轮训班/n 为/vl &quot;/w 大/a 熔炉/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        360
                                     许多/a 学员/n 还/d 参加/v 了/u &quot;/w 振兴/v 中华/ns &quot;/w 读书/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     不少/a 学员/n 在/p 学习/v 结束/v 后/nd 写/v 了/u 入团/v 申请书/n ，/w 有的/r 已/d 光荣/a 入团/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     有的/r 还/d 在/d 争取/v 早日/d 入党/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     现在/nt ，/w 该/r 厂/n 的/u 轮训班/n 已/d 办/v 了/u 八/m 期/nt ，/w 第/h 九/m 期/nt 即将/d 开学/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     我/r 希望/v 今后/nt 多多/d 开展/v 这/r 种/q 形式/n 的/u 活动/n ，/w 让/p 我们/r 学习/v 得/u 更/d 多/a 、/w 进步/v 得/u 更/d 快/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        365
                                     市工商行政管理局/ni 、/w 市农业银行/ni 和/c 市农机工业局/ni ，/w 以/p 郊区/n 社队/j 工业/n 为/vl 重点/n ，/w 探索/v 建立/v &quot;/w 三位一体/i &quot;/w 的/u 经济合同/n 管理/v 体制/n ，/w 已/d 取得/v 初步/a 成效/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     由于/c 这/r 三/m 个/q 部门/n 紧密/a 合作/v ，/w 把/p 企业/n 发生/v 的/u 产/v 、/w 供/v 、/w 销/v 、/w 储/v 、/w 运/v 等/u 经济/n 活动/n 都/d 纳入/v 经济合同/n 管理/v 范围/n ，/w 使/v 企业/n 的/u 经济效益/n 明显/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     目前/nt ，/w 郊区/n 已经/d 组成/v 了/u 一/m 支/q 九千七百/m 多/m 人/n 的/u 经济合同/n 管理/v 队伍/n ，/w 初步/a 形成/v 了/u 自上而下/i 的/u 经济合同/n 管理/v 网/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     许多/a 社队企业/n 还/d 建立/v 和/c 健全/v 了/u 合同/n 档案/n 户/n 管/v 卡/n 、/w 登记簿/n 等/u 一套/mq 经济合同/n 管理/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     本/r 报/n 讯/n 座落/v 在/p 本市/n 七浦路河南北/ns 路口/nl 的/u 河南烟杂合作商店第三门市部/ni ，/w 坚持/v 做到/v 买卖/n 公平/a ，/w 十几/m 年/nt 未/d 发生/v 过/u 缺斤短两/i 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     每天/nt 上班/v ，/w 该/r 店/n 营业员/n 第一/m 件/n 事/n 就是/d 将/p 磅秤/n 校准/v ，/w 使/v 分/v 称/v 包装/v 出售/v 的/u 商品/n 秤/v 准/a 量足/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     从/p 批发部/n 来/vd 的/u 大袋/n 白砂糖/n ，/w 他们/r 都/d 要/vu 复/v 磅/n 复验/v ；/w 分/v 称/v 包装/v 时/nt ，/w 坚持/v 去皮/v 包装/v ，/w 不/d 让/p 包装纸/n 占去/v 分量/n ；/w 每/r 一/m 大袋/n 白砂糖/n 称/v 完/v ，/w 做好/v 统计/v 损/v 溢/v 纪录/n ，/w 不/d 让/p 少量/n 的/u 自然/a 损耗/v 转嫁/v 到/v 顾客/n 头上/nl 。/w 
		
			
                                        372
                                     那位/r 妇女/n 回答/v 说/v ：/w &quot;/w 因为/c 这/r 家/n 小店/n 的/u 糖分/n 量足/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        373
                                     从/p 批发部/n 来/vd 的/u 大捆/q 大捆/q 草纸/n ，/w 难免/a 每/r 刀/n 中/nd 有/v 多/a 有/v 少/a 。/w 
		
			
                                        374
                                     他们/r 就/d 刀/n 刀/n 复验/v ，/w 张/q 张/q 复/v 点/v ，/w 发现/v 少/v 了/u 就/d 补足/v ，/w 发现/v 半/m 张/q 就/d 换上/v ，/w 每月/nt 出售/v 十四万/m 张/q 草/n ，/w 纸/n 张/q 张/q 复/v 点/v ，/w 从不/d 马虎/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     这/r 家/n 商店/n 进货/v 来/vd 的/u 每/r 甏/n 酒/n 启封/v 后/nd ，/w 都/d 要/vu 用/p 自制/v 纱/n 布袋/n 进行/v 过滤/v ，/w 所以/c 出售/v 的/u 酒/n 清/a 而/c 不/d 浑/a 。/w 
		
			
                                        376
                                     营业员/n 们/k 又/d 考虑到/v ，/w 酒/n 卖到/v 小半/n 甏/n 后/nd ，/w 零/m 拷/v 起来/vd 容易/a 斤两/n 不足/a ，/w 就/d 及时/a 过滤/v 加满/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     各种/r 酒/n 的/u 比重/n 有所不同/v ，/w 细心/a 的/u 营业员/n 们/k 分别/d 备/v 了/u 九/m 只/q 酒/n 吊/q ，/w 每种/r 酒/n 固定/v 用/p 一/m 只/q 酒/n 吊/q ，/w 即使/c 同一/a 种/q 土/n 烧酒/n ，/w ５０/m 度/q 、/w ５５/m 度/q 、/w ６０/m 度/q ，/w 也/d 分别/d 用/p 三/m 种/q 酒/n 吊/q 拷/v 酒/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     有的/r 老主顾/n 拷/v 好/a 酒后/nt ，/w 指/v 着/u 酒杯/n 上/nd 标志/v 着/u 份量/n 的/u 记号/n ，/w 连连/d 称赞/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     有的/r 顾客/n 宁愿/d 舍近求远/i ，/w 到/v 这/r 家/n 小店/n 来/vd 拷/v 酒/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     武汉大学/ni 中文系/n 中年/nt 教授/n 王文生/nh ，/w 今年/nt 年初/nt 作为/v 访问学者/n 赴/v 巴黎/ns 讲学/v ，/w 不到/v 半年/nt 时间/n ，/w 就/d 应邀/v 在/p 法国/ns 十二/m 个/q 城市/n 和/c 西德/ns 、/w 荷兰/ns 等/u 国/n 进行/v 访问/v 讲学/v ，/w 并/c 在/p 法国/ns 最高学府/n 法兰西/ns 学院/n 作/v 了/u 公开/v 演讲/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     最近/nt ，/w 法国普罗旺斯大学/ni 正式/a 聘请/v 他/r 为/vl 中文系/n 主任/n 和/c 客座教授/n ，/w 任教/v 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        382
                                     王文生/nh 今年/nt 五十二/m 岁/q ，/w 长期/nt 从事/v 中国/ns 古典文学/n 理论/n 的/u 研究/v ，/w 是/vl 中国作家协会/ni 会员/n 、/w 中国/ns 古代/nt 文学/n 理论/n 学会/n 常务委员/n 兼/v 秘书长/n 、/w 武汉大学/ni 古代/nt 文艺/n 理论/n 研究室/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     今年/nt 二月/nt ，/w 他/r 到/v 巴黎/ns 不久/nt ，/w 法国汉学研究所/ni 就/d 邀请/v 他/r 就/d 中国/ns 古代/nt 文论/n 的/u 研究/v 情况/n 作报告/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     法国/ns 各地/nl 著名/a 的/u 汉学家/n 和/c 部分/n 大学/n 的/u 中文系/n 主任/n 参加/v 了/u 这次/r 学术/n 会议/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     王文生/nh 的/u 演讲/v 在/p 法国/ns 汉/n 学界/n 引起/v 强烈/a 反响/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     四月/nt 二十一/m 日/nt ，/w 王文生/nh 应邀/v 在/p 巴黎第三大学东方语言学院/ni 演讲/v ，/w 法国/ns 汉/n 学界/n 的/u 权威/n 、/w 法国/ns 教育部/ni 中国/ns 课程/n 总监/n 于如柏/nh 等/u 出席/v 了/u 这次/r 演讲会/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     《/w 欧洲/ns 时报/n 》/w 于/p 四月/nt 二十四/m 日/nt 在/p 文化版/n 的/u 头条/n 位置/n 作/v 了/u 详细/a 的/u 报道/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     王文生/nh 在/p 巴黎/ns 讲学/v 的/u 消息/n 不胫而走/i 。/w 
		
			
                                        389
                                     法国/ns 不少/a 大学/n 和/c 西德/ns 、/w 荷兰/ns 等/u 国/n 的/u 大学/n 也/d 纷纷/d 前来/v 邀请/v 他/r 去/v 讲学/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     他/r 在/p 报告/n 中/nd ，/w 针对/p 法国/ns 研究/v 汉学/n 的/u 情况/n ，/w 用/p 比较/v 分析/v 的/u 方法/n ，/w 着重/v 介绍/v 中西/j 文艺/n 理论/n 的/u 异同/n ，/w 用/p 简明/a 的/u 语言/n 描绘/v 出/vd 中国/ns 古代/nt 文论/n 的/u 体系/n ，/w 用/p 马克思主义/n 的/u 观点/n 对/p 作家/n 和/c 作品/n 进行/v 分析/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     他/r 的/u 报告/n ，/w 使/v 法国/ns 学者/n 了解/v 到/v ，/w 中国/ns 文论/n 较之/v 西方/nd 文论/n 毫不/d 逊色/a ，/w 中国/ns 文论/n 具有/v 自己/r 的/u 理论性/n 和/c 系统性/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     一/m 次/q 在/p 西德汉堡大学/ni 讲学/v 时/nt ，/w 王文生/nh 用/p 英语/n 向/p 听众/n 作报告/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     王文生/nh 不仅/c 用/p 英语/n 作/v 演讲/v ，/w 而且/c 同意/v 听众/n 用/p 英语/n 自由/a 提问/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     报告/n 结束/v 后/nd ，/w 该/r 校/n 中文系/n 主任/n 对/p 王文生/nh 说/v ，/w 我/r 完全/d 没有/d 想到/v ，/w 你/r 用/p 流利/a 的/u 英语/n 作/v 了/u 如此/r 精彩/a 的/u 报告/n ，/w 使/v 我/r 深受/v 教益/n ，/w 以后/nt 还要/v 请/v 你/r 来/vd 演讲/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     这位/r 主任/n 还/d 希望/v 选派/v 学生/n 到/v 中国/ns 来/vd 跟/p 王文生/nh 学习/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     正当/v 王文生/nh 在/p 西德/ns 讲学/v 的/u 时候/n ，/w 法国/ns 最高/a 学术/n 机构/n -/w -/w 法兰西学院/ni 召开/v 院士/n 会议/n ，/w 决定/v 邀请/v 王文生/nh 在/p 该/r 院/n 公开/v 演讲/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     六/m 月/nt 二十三/m 日/nt ，/w 法兰西学院汉学研究所/ni 举行/v 演讲会/n ，/w 王文生/nh 作/v 了/u &quot;/w 王国维/nh 文艺/n 思想/n &quot;/w 专题/n 讲座/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     他/r 在/p 一个/mq 多/m 小时/nt 的/u 演讲/v 中/nd ，/w 精辟/a 而/c 概括/v 地/u 介绍/v 了/u 王国维/nh 的/u 文艺/n 思想/n 以及/c 中国/ns 在/p 研究/v 王国维/nh 文艺/n 思想/n 方面/n 所/u 取得/v 的/u 新/a 进展/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     参加/v 演讲会/n 的/u 一/m 位/q 著名/a 华裔/n 学者/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 没有/d 想到/v 新中国/n 培养/v 了/u 这样/r 全面/a ，/w 这样/r 年富力强/i 的/u 学者/n ，/w 我/r 真/d 高兴/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        400
                                     天津市/ns 高教/j 自学考试/v 委员会/n 为/p 党政/n 干部/n 专设/v 的/u 基础/n 科/n ，/w 今天/nt 开始/v 由/p 天津电视台/ni 播放/v 教学/v 辅导课/n ，/w 天津师大/ni 等/u 单位/n 已/d 开设/v 辅导班/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     天津市/ns 规定/v 全/a 市/n 各/r 区/n 、/w 县/n 、/w 局/n 以上/nd 机关/n 和/c 企/n 事业单位/n 从事/v 党政/n 工作/n 的/u 在职/v 干部/n ，/w 不/d 受/v 学历/n 、/w 年龄/nt 限制/v ，/w 均可/vu 报考/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     现/n 已/d 有/v 四万/m 多/m 名/n 干部/n 参加/v 学习/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     首届/n 具有/v 大专/n 学历/n 的/u 物价/n 专业/n 毕业生/n 九十/m 余/n 人/n ，/w 业已/d 离开/v 学校/n 走上/v 物价/n 工作/n 岗位/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     目前/nt 物价/n 干部/n 缺少/v 和/c 人员/n 老化/v 问题/n 相当/d 突出/a ，/w 有的/r 工业/n 局/n 甚至/d 还/d 没有/v 专职/n 的/u 物价/n 员/k 。/w 
		
			
                                        405
                                     为/p 加速/v 培养/v 物价/n 工作/n 的/u 青年/n 干部/n ，/w 上海市物价局/ni 委托/v 立/v 信/n 会计/n 专科学校/n 从/p 八○/m 年/nt 开始/v 举办/v 物价/n 专业/n 班/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     学员/n 系统/n 学习/v 物价/n 学/k 、/w 物价/n 史/n 、/w 外国/n 物价/n 、/w 价格/n 数学/n 模型/n 、/w 物价/n 业务/n 等/u 专业/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     由于/c 学习/v 专业对口/v ，/w 这/r 批/q 首届/n 毕业生/n 受到/v 各/r 单位/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     在/p 第/h 五/m 届/q 全运会/j 期间/nt ，/w 上海人民广播电台/ni 记者/n 将/d 使用/v 一/m 批/q 上无二厂/ni 生产/v 的/u 手持式/n 、/w 车载/v 式/k 无线/a 电话机/n ，/w 直接/a 从/p 比赛/v 现场/n 把/p 消息/n 传回/v 电台/n ，/w 使/v 广大/a 听众/n 及时/a 收/v 听到/v 比赛/v 进程/n 和/c 成绩/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     这/r 两/m 种/q 无线/a 电话机/n 采用/v 最新/a 技术/n ，/w 均/d 用/v 集成电路/n 和/c 硅/n 晶体管/n ，/w 具有/v 体积/n 小/a 、/w 重量/n 轻/a 、/w 使用/v 寿命/n 长/a 、/w 可靠性/n 高等/a 优点/n ，/w 能/vu 在/p 一/m 、/w 二十/m 公里/q 范围/n 内/nd 进行/v 通话/v ，/w 话音/n 清晰/a 。/w 
		
			
                                        410
                                     根据/p 国务院/ni 的/u 有关/v 规定/n ，/w 财政部/ni 决定/v 从/p 今年/nt 十/m 月/nt 一/m 日/nt 起/v ，/w 对/p 个体/n 商贩/n 和/c 部分/n 集体/n 零售/v 商业/n 企业/n 的/u 工商税/n ，/w 由/p 批发/v 部门/n 代扣/v 代缴/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     财政部/ni 作出/v 这/r 项/q 规定/v ，/w 是/vl 考虑到/v 这些/r 单位/n 和/c 个人/n 的/u 账/n 薄/n 很/d 不/d 健全/a ，/w 偷税/v 、/w 漏税/v 严重/a 。/w 
		
			
                                        412
                                     由/p 批发/v 部门/n 代扣/v 代缴/v ，/w 只是/d 缴税/v 时间/n 有所/v 变化/v ，/w 并/c 没有/d 增加/v 纳税/v 对象/n 的/u 税收/n 负担/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     为了/p 防止/v 船舶/n 油污/n 水污染/n 海面/nl 、/w 港口/n ，/w 上海七○四研究所/ni 和/c 常州第二航海仪器厂/ni 研制/v 成功/a ＹＳＣＺ/ws 系列/n 油污/n 水/n 分离/v 装置/n ，/w 最近/nt 已/d 由/p 国家船舶检验局/ni 首次/n 颁发/v 了/u 证书/n ，/w 并/c 通报/v 联合国/ni 有关/v 机构/n 认可/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     中共/j 上海/ns 市委/j 、/w 市政府/ni 日前/nt 召开/v 干部/n 会议/n ，/w 要求/v 本市/n 各/r 部门/n 、/w 各/r 单位/n 在/p 新/a 的/u 一/m 年/nt 里/nd 把/p 打击/v 严重/a 经济犯罪/v 的/u 斗争/n 深入/a 下去/v ，/w 取得/v 更/d 大/a 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     市委/j 书记/n 、/w 副/h 市长/n 阮崇武/nh ，/w 市委/j 常委/j 王鉴/nh ，/w 市纪委/j 筹备组/n 负责人/n 王尧山/nh 和/c 本市/n 各/r 部/n 、/w 委/n 、/w 办/v ，/w 区/n 、/w 县/n 、/w 局/n 以及/c 工交/j 、/w 基建/j 、/w 财贸/j 等/u 系统/n 的/u 基层干部/n 和/c 保卫/v 干部/n 出席/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     阮崇武/nh 同志/n 代表/n 市委/j 、/w 市政府/ni 在/p 会上/nl 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     阮崇武/nh 说/v ，/w 自从/p 开展/v 打击/v 严重/a 经济犯罪/v 活动/v 的/u 斗争/n 以来/nt ，/w 上海/ns 各级/n 党政/n 组织/n ，/w 公安/n 司法机关/n ，/w 海关/n 、/w 工商/j 、/w 税务/n 等/u 部门/n ，/w 揭露/v 和/c 查清/v 了/u 大量/a 走私/v 贩私/v 、/w 贪污/v 受贿/v 、/w 投机/a 诈骗/v 、/w 盗窃/v 国家/n 和/c 集体/n 财产/n 等/u 经济犯罪/v 案件/n ，/w 依法/v 判处/v 了/u 一/m 批/q 严重/a 经济犯罪/v 分子/n ，/w 取得/v 了/u 很/d 大/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     然而/c ，/w 今年/nt 以来/nt ，/w 经济犯罪/v 案件/n 总数/n 虽/c 比/p 去年/nt 同期/nt 减少/v 了/u ，/w 但/c 大量/a 盗窃/v 国家/n 和/c 集体/n 财产/n 的/u 案件/n 并/c 无/v 显著/a 减少/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     犯罪/v 分子/n 不仅/c 盗窃/v 吃/v 、/w 穿/v 、/w 用/v 的/u 生活/n 消费品/n ，/w 而且/c 盗窃/v 钢铁/n 、/w 有色金属/n 、/w 柴油/n 等/u 生产资料/n ，/w 甚至/d 盗窃/v 黄金/n 、/w 白银/n 、/w 文物/n 字画/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     他们/r 不但/c 盗窃/v 内销/v 物资/n ，/w 而且/c 盗窃/v 外贸/j 商品/n ；/w 不但/c 单独/a 作案/v ，/w 而且/c 结伙/v 成/v 帮/n ，/w 整/a 车/n 整/a 船/n 地/u 大量/a 盗窃/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     阮崇武/nh 说/v ，/w 打击/v 严重/a 经济犯罪/v 的/u 斗争/n 是/vl 我们/r 坚定不移/i 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     对/p 触犯/v 刑律/n 的/u 严重/a 犯罪/v 分子/n 必须/d 严格/a 依法/v 惩处/v ，/w 罪/n 该/vu 判处/v 死刑/n 的/u ，/w 必须/d 依法/v 坚决/a 处以/v 极刑/n ，/w 决不/d 手软/a 。/w 
		
			
                                        423
                                     对/p 严重/a 破坏/v 经济/n 的/u 罪犯/n ，/w 不管/c 是/vl 什么/r 人/n ，/w 不管/c 他/r 属/v 哪个/r 单位/n ，/w 不论/c 他/r 的/u 职位/n 高低/d ，/w 都/d 要/vu 铁面无私/i ，/w 执法如山/i 。/w 
		
			
                                        424
                                     当然/d ，/w &quot;/w 坦白从宽/i ，/w 抗拒从严/i &quot;/w 是/vl 我们/r 党/n 和/c 政府/n 的/u 一贯/a 政策/n ，/w 只要/vu 能/vu 真诚/a 悔改/v ，/w 坦白/v 交代/v ，/w 投案/v 自首/v ，/w 仍/d 可以/vu 得到/v 从轻/v 或/c 从宽/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     阮崇武/nh 说/v ，/w 近/a 几/m 年/nt 来/u ，/w 盗窃/v 的/u 数量/n 和/c 规模/n 很/d 大/a ，/w 被盗/v 的/u 东西/n 许多/a 是/vl 生产资料/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     这/r 是/vl 一/m 种/q 新/a 的/u 情况/n ，/w 值得/v 大家/n 引起/v 严重/a 警惕/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     首先/d ，/w 我们/r 必须/d 采取/v 相应/a 的/u 管理/v 措施/n ，/w 规定/v 正确/a 的/u 政策/n 界限/n ，/w 加强/v 思想政治教育/n ，/w 坚决/a 严肃/a 地/u 进行/v 反/v 腐蚀/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     只有/c 这样/r ，/w 才能/c 正确/a 地/u 健康/a 地/u 实行/v 对外开放/v 和/c 对内/d 搞活/v 经济/n 的/u 政策/n ，/w 否则/c 将/d 无法/d 得到/v 预期/v 的/u 效果/n ，/w 就/d 会/vu 偏离/v 社会主义/n 轨道/n ，/w 甚至/d 归于/v 失败/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     我们/r 必须/d 提高/v 思想/n 认识/v ，/w 把/p 这/r 一/m 斗争/n 持久/a 深入/a 地/u 坚持/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     第二/m ，/w 我们/r 要/vu 结合/v 企业/n 整顿/v ，/w 加强/v 管理/v ，/w 严格/a 规章制度/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     现在/nt 有些/m 企业/n 事业单位/n 管理/v 混乱/a ，/w 漏洞/n 很多/a ，/w 给/p 经济犯罪/v 分子/n 以/p 可乘之机/i 。/w 
		
			
                                        432
                                     有的/r 单位/n 是/vl 煤/n 糊涂/a 、/w 油/n 糊涂/a 、/w 钢/n 糊涂/a ，/w 少/v 了/u 东西/n 不/d 追查/v ，/w 大笔一挥/i 报/v 损耗/v ，/w 摊入/v 成本/n 了事/v ；/w 有的/r 单位/n 生产/v 过程/n 中/nd 的/u 零部件/j 、/w 半成品/n 无人/v 管理/v ，/w 被/p 大量/a 盗窃/v ；/w 有的/r 单位/n 的/u 负责人/n ，/w 对/p 丢失/v 了/u 公家/n 的/u 东西/n 无动于衷/i 。/w 
		
			
                                        433
                                     管理/v 上/nd 的/u 混乱/a ，/w 同/p 有的/r 单位/n 领导/n 玩忽职守/i 、/w 软弱/a 涣散/a 有/v 很/d 大/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     有/v 不少/a 单位/n 订出/v 规章制度/n 就/d &quot;/w 完事/v 大吉/a &quot;/w ，/w 有法不依/i ，/w 执法/v 不/d 严/a ，/w 违法/v 不/d 纠/v ，/w 那/r 就/d 难免/a 出现/v 管理/v 混乱/a 、/w 纪律/n 松驰/a 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     为此/c ，/w 各/r 单位/n 领导/n 干部/n 要/vu 结合/v 企业/n 整顿/v ，/w 加强/v 管理/v ，/w 严肃/a 纪律/n ，/w 敢于/vu 碰/v 硬/a 。/w 
		
			
                                        436
                                     要/vu 明确/v 岗位责任制/n ，/w 对/p 玩忽职守/i 者/k 要/vu 追究/v 责任/n ，/w 切实/a 改变/v 管理/v 混乱/a 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     第三/m ，/w 要/vu 切实/a 加强/v 思想/n 政治/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     从/p 大量/a 盗窃/v 公共/a 财物/n 的/u 案件/n 中/nd 看/v ，/w 反映/v 了/u 一些/m 单位/n 的/u 政治/n 思想/n 工作/n 十分/d 薄弱/a 。/w 
		
			
                                        439
                                     有些/m 单位/n 的/u 领导/n 干部/n 对/p 公物/n 被/p 盗窃/v 不/d 感到/v 痛心/a ，/w 不/d 追/v 不/d 查/v ，/w 怕/v 追查/v 会/vu &quot;/w 影响/v 职工/n 的/u 积极性/n &quot;/w ，/w 这/r 就/d 在/p 客观上/nl 助长/v 了/u 犯罪/v 分子/n 的/u 嚣张/a 气焰/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     特别/d 严重/a 的/u 是/vl 有/v 少数/n 集体/n 企业/n 的/u 负责人/n ，/w 竟敢/d 指使/v 职工/n 挖/v 全民/n 单位/n 的/u 墙脚/n ，/w 明抢/v 暗/a 偷/v ，/w 案发/v 后/nd 还/d 制造/v 假/a 帐/n ，/w 抵制/v 查处/v ，/w 干扰/v 办案/v ，/w 进行/v 包庇/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     这/r 种/q 情况/n ，/w 虽然/c 是/vl 极/d 个别/a 的/u ，/w 但/c 我们/r 决不/d 能/vu 让/p 其/r 继续/v 发生/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     阮崇武/nh 要求/v 各/r 部门/n 、/w 各/r 单位/n 的/u 领导/n 干部/n 联系/n 本/r 部门/n 、/w 本/r 单位/n 的/u 实际/n ，/w 认真/a 议/v 一/m 议/v ，/w 查/v 一/m 查/v ，/w 把/p 内外/nd 勾结/v 、/w 大量/a 盗窃/v 国家/n 和/c 集体/n 财产/n 的/u 犯罪/v 分子/n 及其/c 他/r 严重/a 犯罪/v 分子/n 挖/v 出来/vd ，/w 依法/v 从严/v 惩处/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     要/vu 利用/v 这些/r 反面/nd 教员/n ，/w 教育/v 干部/n 、/w 职工/n 爱护/v 国家/n 和/c 集体/n 的/u 财产/n ，/w 遵纪守法/i ；/w 并/c 针对/p 暴露/v 出来/vd 的/u 问题/n ，/w 认真/a 建立/v 、/w 健全/v 和/c 严格/a 执行/v 各项/r 管理/v 制度/n ，/w 落实/v 防范/v 措施/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     发生/v 严重/a 盗窃/v 案件/n 的/u 单位/n ，/w 要/vu 将/d 检查/v 处理/v 的/u 情况/n 、/w 应该/vu 吸取/v 的/u 教训/n 以及/c 采取/v 的/u 改进/v 措施/n ，/w 向/p 有关/v 区/n 、/w 县/n 、/w 局/n 报告/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     今后/nt ，/w 对/p 一再/d 发生/v 重大/a 盗窃/v 案件/n 的/u 单位/n ，/w 要/vu 追究/v 领导/n 责任/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     据/p 报道/v ，/w 黄宗英/nh 新任/v 广东蛇口工业区宝耀有限公司/ni 副/h 经理/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     这位/r 四十/m 年代/nt 步入/v 影坛/n 、/w 六十/m 年代/nt 闯入/v 文坛/n 为/p 群众/n 所/u 熟悉/v 的/u 女将/n ，/w 八十/m 年代/nt 出现/v 在/p 经济/n 战线/n 上/nd ，/w 参与/v 领导/n 的/u 又是/vl 我方/n 与/c 港商/j 合办/v 的/u 企业/n ，/w 这/r 无疑/d 是/vl 一/m 条/n 吸引/v 读者/n 注意/v 的/u 新闻/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     关于/p 作家/n 、/w 艺术家/n 应当/vu 深入/v 生活/n 、/w 到/v 火热/a 的/u 斗争/n 中/nd 去/v 的/u 道理/n ，/w 除了/p 极少数/n 主张/v 文艺/n 要/vu &quot;/w 表现/v 自我/r &quot;/w 的/u &quot;/w 现代派/n &quot;/w 信徒/n 之外/nd ，/w 绝大多数/n 文艺/n 工作者/n 是/vl 懂得/v 的/u ，/w 也是/vl 赞成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        449
                                     黄宗英/nh 之/u 值得/v 称道/v ，/w 在于/v 她/r 不是/vl 用/v 众所周知/i 的/u &quot;/w 宣言/n &quot;/w 而是/vl 用/p 切切实实/a 的/u 行动/n 实践/v 了/u 这/r 一/m 唯物论/n 反映/v 论/k 的/u 主张/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     她/r 是/vl 在/p 今年/nt 十一月/nt 跟/p 国家/n 体制/n 改革/v 小组/n 的/u 同志/n 去/v 粤/ns 考察/v ，/w 怀/v 着/u &quot;/w 我/r 爱上/v 了/u 蛇口/ns &quot;/w 的/u 深情/n ，/w 自觉自愿/i 地/u 去/v 充当/v 四化建设/i 这个/r 大/a 舞台/n 上/nd 的/u 角色/n 的/u 。/w 
		
			
                                        451
                                     贵在/v 自觉/a ，/w 此/r 之/u 谓/v 也/u 。/w 
		
			
                                        452
                                     我/r 以为/v ，/w 这/r 是/vl 杞人忧天/i 。/w 
		
			
                                        453
                                     可以/vu 毫不/d 含糊/a 地/u 说/v ，/w 黄宗英/nh 经过/p 一番/mq 努力/v ，/w 肯定/d 会/vu 当/v 得/u 好/a 经理/n ，/w 也/d 肯定/d 会/vu 写出/v 象/p 《/w 大雁/n 情/n 》/w 、/w 《/w 特别/a 姑娘/n 》/w 那样/r 的/u 好/a 作品/n ，/w 而且/c 必有/v 新意/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     黄宗英/nh 扎根/v 蛇口区/ns 后/nd ，/w 除了/p 当/v 经理/n ，/w 还/d 利用/v 业余/n 时间/n 筹办/v 书店/n ，/w 以/c 满足/v 青年/n 如饥似渴/i 的/u 读书/v 要求/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     …/w …/w 特别/d 引起/v 人们/n 兴趣/n 的/u 是/vl ，/w 黄宗英/nh 决定/v 新/a 办/v 的/u &quot;/w 都乐书屋/ni &quot;/w 实行/v &quot;/w 开架/v 售书/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        456
