
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     每/r 期/nt 订户/n 已/d 达/v 十万/m 多/m ，/w 其中/nd 百/m 分之/u 九十/m 以上/nd 是/vl 社员/n 个人/n 订阅/v 的/u 。/w 
		
			
                                        2
                                     本/r 报/n 和/c 省/n 供销合作社/n 联合/v 出版/v 的/u 《/w 农家/n 乐/n 》/w 自/p 二/m 月份/nt 创刊/v 以来/nt ，/w 已/d 出版/v 发行/v 十/m 期/q ，/w 每/r 期/q 订户/n 已/d 达/v 十万/m 多/m ，/w 其中/nd 百/m 分之/u 九十/m 以上/nd 是/vl 社员/n 个人/n 订阅/v 的/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     《/w 农家/n 乐/n 》/w 出版/v 发行/v 后/nd ，/w 在/p 全省/n 农村/n 引起/v 强烈/a 反响/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     吴桥/ns 、/w 无极/ns 、/w 东光/ns 等/u 县/n 的/u 许多/a 社队/j 和/c 社员/n 来信/v 说/v ，/w 过去/nt 我们/r 对/p 市场/n 情况/n 缺乏/v 了解/v ，/w 种/v 、/w 养/v 、/w 加工/v 什么/r ，/w 存有/v 一定/a 的/u 盲目性/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     从/p 今年/nt 三/m 月份/nt 开始/v ，/w 他们/r 推行/v 成本/n 包干/v 责任制/n ，/w 加强/v 了/u 数据/n 管理/v 和/c 车间/n 核算/v ，/w 两/m 个/q 多/m 月/nt 大/d 见/v 成效/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     今年/nt 一/m 至/v 五/m 月份/nt 与/p 去年/nt 同期/nt 相比/v ，/w 吨/q 纸/n 耗/v 标/n 煤/n 下降/v 百/m 分之/u 十二点九/m ，/w 吨/q 纸/n 耗电/v 下降/v 百/m 分之/u 四点五/m ，/w 吨/q 纸/n 成本/n 下降/v 百/m 分之/u 五点五/m ，/w 上缴/v 利润/n 三万/m 元/q ，/w 而/c 去年/nt 同期/nt 则/c 亏损/v 六万四千/m 元/q 。/w 
		
			
                                        7
                                     克服/v &quot;/w 工商/j 协作/v 不够/a 密切/a ，/w 产品/n 积压/v 、/w 利润/n 下降/v 有理/v &quot;/w 的/u 片面/a 认识/n ，/w 确立/v 对/p 商业/n &quot;/w 依靠/v 不/d 依赖/v &quot;/w 、/w 靠/p 自己/r 打开/v 销售/v 新/a 市场/n 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     红旗塑料厂/ni 年产/v 四十万/m 双/q 凉鞋/n 、/w 十万/m 双/q 拖鞋/n ，/w 商业/n 部门/n 一/m 双/q 不/d 收/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     这/r 厂/n 领导/n 坚持/v &quot;/w 水路/n 不通/v 走/v 旱路/n ，/w 商业/n 不/d 收/v 自己/r 销/v &quot;/w ，/w 千方百计/i 确保/v 增产增收/i 。/w 
		
			
                                        10
                                     厂长/n 刘凤阁/nh 背着/v 鞋/n 下/v 河南/ns ，/w 闯/v 武汉/ns ，/w 走/v 四川/ns ，/w 跑/v 山东/ns ，/w 直接/a 到/v 基层/n 供销/v 门市部/n 推销/v ，/w 少者/n 一/m 箱/n ，/w 多/a 者/k 不限/v ，/w 并/c 保证/v 及时/d 发货/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     今年/nt 和/p 用户/n 签订/v 九十万/m 双/q 凉鞋/n 、/w 十万/m 双/q 拖鞋/n ，/w 二百五十三万/m 元/q 产值/n 的/u 合同/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     到/v 五月/nt 上旬/nt ，/w 合同/n 已/d 全部/n 完成/v ，/w 货/n 已/d 全部/n 发出/v ，/w 实现/v 利润/n 二十一万/m 元/q ，/w 上缴/v 税金/n 十一万五千/m 元/q 。/w 
		
			
                                        13
                                     克服/v &quot;/w 退休/v 工人/n 增多/v ，/w 企业/n 负担/n 重/a ，/w 贡献/n 必然/a 少/a &quot;/w 的/u 片面/a 认识/n ，/w 确立/v &quot;/w 负担/n 重/a ，/w 不/d 怵/v 头/n ；/w 担子/n 重/a ，/w 有/v 干/v 头/n &quot;/w 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     沧州市/ns 运输/v 一/m 队/n ，/w 有/v 职工/n 五百零六/m 人/n ，/w 现有/v 退休/v 工人/n 二百零四/m 人/n ，/w 占/v 在职/v 职工/n 人数/n 的/u 百/m 分之/u 四十/m ，/w 光/d 工资/n 、/w 药费/n 每月/nt 就/d 得/vu 一万五千/m 元/q 。/w 
		
			
                                        15
                                     全/a 队/n 职工/n 振奋/v 精神/n ，/w 勇挑/v 重担/n ，/w 提高/v 运输/v 质量/n ，/w 不断/d 开辟/v 货源/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     他们/r 通过/p 向/p 银行/n 贷款/v 、/w 向/p 兄弟/n 单位/n 借款/v ，/w 筹措/v 资金/n 六十万/m 元/q ，/w 买/v 了/u 二十/m 台/q 新/a 车/n ，/w 提高/v 了/u 运输/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     同时/c ，/w 还/d 实行/v 了/u 浮动/v 工资制/n ，/w 调动/v 了/u 职工/n 积极性/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     一/m 至/v 五/m 月份/nt ，/w 完成/v 财务/n 收入/n 一百一十六万/m 元/n ，/w 较/v 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 四十八/m ；/w 实现/v 利润/n 十二万/m 元/q ，/w 较/v 去年/nt 同期/nt 增长/v 一/m 倍/n 多/m ；/w 在/p 全/a 市/n 八/m 个/q 运输队/n 中/nd ，/w 上缴/v 税金/n 也是/vl 最多/a 的/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     克服/v &quot;/w 生产/v 任务/n 不/d 饱满/a ，/w 利润/n 金额/n 不会/vu 高/a &quot;/w 的/u 片面/a 认识/n ，/w 确立/v &quot;/w 在/p 市场/n 上/nd 找/v 任务/n ，/w 从/p 竞争/v 中/nd 增/v 收入/n &quot;/w 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     车灯/n 厂/n 生产/v 的/u 车灯/n ，/w 年产/v 十二万/m 只/q ，/w 全部/n 靠/v 自销/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     全厂/n 干部/n 工人/n 不断/d 扭转/v 等/u 靠/v 思想/n ，/w 牢固/a 树立/v 在/p 竞争/v 中/nd 求/v 发展/v 的/u 信念/n ，/w 提高/v 产品/n 质量/n ，/w 增加/v 新/a 的/u 品种/n ，/w 薄利多销/i ，/w 改善/v 服务/v 态度/n ，/w 组织/v 小型/a 订货会/n ，/w 从而/c 占领/v 了/u 市场/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     现在/nt ，/w 这/r 厂/n 的/u 产品/n 畅销/v 全国/n 十七/m 个/q 省市/n 、/w 七十/m 个/q 专用/v 厂/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     今年/nt 头/n 五/m 个/q 月/nt ，/w 销售/v 灯具/n 九万/m 多/m 只/q ，/w 为/p 国家/n 提供/v 税利/n 六万九千/m 元/q ，/w 较/v 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 三十一点九/m 。/w 
		
			
                                        24
                                     克服/v &quot;/w 闯过/v 亏损/v 关/n ，/w 赚/v 点/q 钱/n 就/d 不简单/a &quot;/w 的/u 自满/a 情绪/n ，/w 确立/v &quot;/w 眼/n 盯/v 新/a 目标/n ，/w 心想/v 多/a 贡献/v &quot;/w 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     第二化肥厂/ni 建/v 厂/n 十四/m 年/nt ，/w 政策性/n 亏损/v 达/v 六百/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        26
                                     去年/nt 这/r 厂/n 加强/v 了/u 经营/v 管理/v ，/w 盈利/n 十四万/m 元/q ，/w 被/p 评为/v 省/n 、/w 地/n 、/w 市/n 的/u 先进/a 单位/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 有人/r 产生/v 了/u 盲目/a 乐观/a 情绪/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     厂/n 领导/n 保持/v 清醒/a 头脑/n ，/w 以/p 国内/nl 、/w 省内/nl 同行业/v 的/u 先进/a 经济/n 指标/n 为/vl 尺子/n ，/w 组织/v 干部/n 职工/n 摆/v 问题/n 、/w 找/v 差距/n ，/w 继续/v 在/p 经营/v 管理/v 上/nd 用/v 气力/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     同时/c ，/w 利用/v 整党/v 试点/v 工作/n 的/u 条件/n ，/w 狠抓/v 思想/n 政治/n 工作/n ，/w 激发/v 人们/n 为/p 国家/n 担/v 担子/n 、/w 做贡献/v 的/u 政治/n 责任感/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     今年/nt 头/n 五/m 个/q 月/nt ，/w 较/v 去年/nt 同期/nt 产量/n 增加/v ，/w 质量/n 提高/v ，/w 消耗/v 下降/v ，/w 利润/n 相当/v 去年/nt 全年/nt 的/u 总和/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     我/r 省/n 各级/n 党委/n 和/c 纪委/j 认真/a 贯彻/v 落实/v 中央/n 纪委/j 《/w 公开信/n 》/w 精神/n ，/w 集中/v 时间/n ，/w 集中/v 精力/n ，/w 清理/v 纠正/v 党员/n 、/w 干部/n 在/p 建房/v 分房/v 中/nd 的/u 不正之风/i ，/w 取得/v 了/u 明显/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     目前/nt ，/w 全省/n 县级/n 以上/nd 领导/n 干部/n 在/p 建房/v 分房/v 中/nd 的/u 问题/n 已/d 基本/d 查清/v ，/w 大部分/n 得到/v 纠正/v 解决/v ；/w 县/n 科/n 局级/n 干部/n 中/nd 的/u 问题/n 正在/d 纠正/v 落实/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     中纪委/j 《/w 公开信/n 》/w 发表/v 后/nd ，/w 我/r 省/n 各级/n 党委/n 和/c 纪委/j 把/p 清理/v 纠正/v 建房/v 分房/v 中/nd 的/u 不正之风/i 作为/v 上半年/nt 狠刹/v 几/m 股/q 歪风/n 的/u 重点/n 来/vd 抓/v ，/w 主要/a 领导/n 同志/n 亲自/d 动手/v ，/w 层/n 层/n 召开/v 会议/n ，/w 具体/a 动员/v 部署/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     省/n 和/c 各地/nl 、/w 市/n 、/w 县委/j 普遍/a 建立/v 了/u 专门/a 办事/v 机构/n ，/w 协助/v 党委/n 抓好/v 具体/a 工作/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     在/p 检查/v 清理/v 中/nd ，/w 各级/n 领导/n 干部/n 以身作则/i ，/w 对照/v 《/w 公开信/n 》/w ，/w 采用/v 小/a 整风/v 、/w 生活会/n 的/u 方法/n ，/w 带头/v 进行/v 自查/v 、/w 自/r 报/v 、/w 自纠/v ，/w 首先/r 解决/v 自身/n 的/u 问题/n ，/w 做到/v &quot;/w 打铁/v 先/d 要/vu 本身/n 硬/a &quot;/w ，/w 并/c 及时/d 将/p 检查/v 纠正/v 的/u 情况/n 公布于众/i ，/w 接受/v 群众/n 的/u 批评/v 和/c 监督/v ，/w 然后/c 逐级/d 解决/v 下边/nd 干部/n 中/nd 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     在/p 省直机关/j 各/r 党组/n 成员/n 以上/nd 干部/n 会议/n 上/nd ，/w 省委/j 首先/d 公布/v 了/u 十二/m 名/q 省级/n 领导/n 干部/n 为/p 子女/n 要/v 房/n 的/u 问题/n ，/w 并/c 提出/v 了/u 纠正/v 解决/v 意见/n ，/w 为/p 全省/n 作出/v 了/u 表率/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     经过/p 自查/v 自/r 报/v 和/c 调查/v 摸底/v ，/w 地市级/n 和/c 省直/j 厅局级/n 领导/n 干部/n 多/a 占/v 住房/n 和/c 为/p 子女/n 要/v 房/n 的/u 有/v 二百六十二/m 人/n ，/w 占/v 同级/n 干部/n 总数/n 的/u 百/m 分之/u 十九点三/m ，/w 多/a 占房/v 五百七十四/m 间/q 。/w 
		
			
                                        38
                                     到/v 五/m 月/nt 底/n ，/w 已/d 有/v 九十四/m 人/n 退/v 房/n 二百三十六/m 间/q ，/w 有/v 一百二十/m 人/n 近期/nt 退/v 房/n 有/v 困难/n 决定/v 交/v 高价/n 房租/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     县级/n 领导/n 干部/n 多/a 占/v 住房/n 的/u 有/v 一千五百一十六/m 人/n ，/w 占/v 同级/n 干部/n 人数/n 的/u 百/m 分之/u 十一点九/m ，/w 已/d 有/v 三百一十九/m 人/n 退/v 房/n 六百三十六/m 间/q ，/w 有/v 七百七十一/m 人/n 缴/v 高价/n 房租/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     为了/p 保证/v 纠正/v 解决/v 建房/v 分房/v 中/nd 不正之风/i 工作/n 的/u 顺利/a 进行/v ，/w 省委/j 及时/d 批转/v 了/u 省纪委/j 等/u 九/m 个/q 部门/n 关于/p 几/m 股/q 不正之风/i 问题/n 的/u 处理/v 意见/n 的/u 报告/n ，/w 并/c 适时/a 地/u 提出/v 了/u &quot;/w 坚持/v 原则/n 、/w 分清/v 是非/n 、/w 实事求是/i 、/w 认真/a 解决/v &quot;/w 的/u 指导/v 原则/n 和/c 八/m 条/q 规定/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     各地/nl 、/w 市/n 、/w 县委/j 结合/v 实际/a 情况/n ，/w 拟定/v 了/u 具体/a 贯彻/v 执行/v 意见/n ，/w 并/c 规定/v 了/u 领导/n 干部/n 的/u 住房/n 标准/n ，/w 从而/c 做到/v 了/u 既/d 严肃/a 认真/a 地/u 纠正/v 不正之风/i ，/w 又/d 积极/a 稳妥/a 地/u 解决/v 实际/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     到/v 五/m 月/nt 底/n ，/w 全省/n 清理/v 出/vd 有/v 问题/n 的/u 县/n 科/n 局长/n 以上/nd 干部/n 中/nd ，/w 已/d 有/v 二千七百七十/m 人/n 退赔/v 在/p 建/v 私房/n 中/nd 贪/v 占/v 便宜/a 款/n 五十一万二千/m 余/n 元/q ；/w 有/v 八百五十三/m 人/n 退出/v 多/a 占/v 住房/n 一千六百四十一/m 间/q ，/w 有/v 一千三百七十/m 人/n 近期/nt 退/v 房/n 确有/v 困难/n ，/w 已/d 按/p 规定/n 缴/v 高价/n 房租/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     邢台冶金机械轧辊厂/ni 依靠/v 工人/n 、/w 技术人员/n 、/w 领导/n 干部/n 和/c 科研/n 单位/n 、/w 大专院校/n 、/w 生产厂/n 两/m 个/q &quot;/w 三结合/j &quot;/w ，/w 研制/v 成功/a 武钢/j 一/m 米/q 七/m 冷/a 连/v 轧机/n 用/v 的/u 三/m 个/q 品种/n 的/u 冷/a 轧辊/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     从/p 一九八０/m 年/nt 第一/m 对/q ６１０/m 冷/a 轧辊/n 诞生/v 以来/nt ，/w 至今/d 已/d 向/p 武钢/j 成/v 批量/n 提供/v 产品/n ，/w 基本上/d 能/vu 满足/v 一/m 米/q 七/m 冷/a 连/v 轧机/n 连续/v 生产/v 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     经过/p 验收/v ，/w 这/r 厂/n 发往/v 武钢/j 的/u ６１０/m 冷/a 轧辊/n 合格率/n 达/v 百/m 分之/u 九十七点六/m ，/w 使用/v 寿命/n 高于/v 比利时/ns 轧辊/n ，/w 接近/v 西德/ns 轧辊/n ，/w 抗/v 事故/n 能力/n 较/d 强/a 。/w 
		
			
                                        46
                                     这/r 厂/n 研制/v ６１０/m 冷/a 轧辊/n 是/vl 从/p 一九七八/m 年/nt 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     当时/nt ，/w 这/r 厂/n 仅有/v 两/m 年/nt 生产/v 冷/a 轧辊/n 的/u 历史/n ，/w 设备/n 大都/d 是/vl 五十/m 年代/nt 的/u &quot;/w 老/a 陈/a 货/n &quot;/w ，/w 缺乏/v 技术/n 资料/n ，/w 技术/n 力量/n 不足/a 。/w 
		
			
                                        48
                                     国外/nl 生产/v 这/r 种/q 冷/a 轧辊/n 的/u 西德斯坦霍夫厂/ni 和/c 比利时/ns Ｏ/ws 、/w Ｓ/ws 、/w Ｂ/ws 公司/n ，/w 都/d 是/vl 具有/v 五十/m 多/m 年/nt 生产/v 历史/n 的/u 专业/a 厂/n ，/w 在/p 世界/n 上/nd 享有盛誉/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     这/r 厂/n 敢于/vu 向/p 国际/n 水平/n 挑战/v ，/w 提出/v 试/v 制冷/v 轧辊/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     在/p 国家/n 有关/v 部门/n 的/u 领导/v 与/c 支持/v 下/nd ，/w 组织/v 各方面/n 的/u 力量/n 共同/d 攻关/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     在/p 社会/n 上/nd ，/w 实行/v 科研/n 单位/n ，/w 大专院校/n 和/c 生产厂/n 的/u &quot;/w 三结合/j &quot;/w 。/w 
		
			
                                        52
                                     一机部机电研究所/ni 、/w 北京钢铁研究院/ni 、/w 北京钢铁学院/ni 提供/v 理论/n 依据/n 、/w 技术/n 资料/n 和/c 先进/a 的/u 生产/v 工艺/n ；/w 齐齐哈尔钢厂/ni 提供/v 精心/a 研制/v 的/u 高/a 质量/n 辊/n 坯/n ；/w 邢台冶金机械轧辊厂/ni 具体/a 进行/v 工艺/n 装备/n 的/u 技术改造/v ，/w 逐项/d 试验/v 和/c 加工/v 制作/v ；/w 武钢/j 把/p 试制/v 出来/vd 的/u 轧辊/n 及时/d 用到/v 生产/v 上/nd ，/w 并/c 进行/v 技术/n 、/w 质量/n 信息/n 反馈/v ，/w 指导/v 生产厂/n 在/p 制作/v 中/nd 不断/d 改进/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     这/r 厂/n 在/p 厂/n 内/nd 也/d 组成/v 了/u 有/v 领导/n 干部/n 、/w 工程/n 技术人员/n 、/w 工人/n 参加/v 的/u &quot;/w 三结合/j &quot;/w 攻关/v 组/n ，/w 制定/v 了/u 研制/v 大纲/n ，/w 把/p 整个/a 产品/n 研制/v 工作/n 分解/v 成/v 若干/m 小/a 的/u 单/a 攻/v 课题/n ，/w 并/c 在/p 主体/n 试验/v 工作/n 开始/v 前/nd ，/w 作好/v 了/u 理论/n 基础/n 工作/n 和/c 制定/v 了/u 一系列/a 合理/a 的/u 研制/v 指标/n ，/w 然后/c 分/v 任务/n 承担/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     他们/r 把/p 两/m 个/q &quot;/w 三结合/j &quot;/w 贯穿/v 于/p 冷/a 轧辊/n 的/u 整个/a 研制/v 过程/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        55
                                     ６１０/m 冷/a 轧辊/n 的/u 研制/v 成功/a 再次/d 证明/v ，/w 实行/v 两/m 个/q &quot;/w 三结合/j &quot;/w 是/vl 企业/n 研制/v 新/a 产品/n 的/u 重要/a 保证/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     它/r 的/u 好处/n 表现/v 在/p 以下/nd 方面/n ：/w 一/m 、/w 能够/vu 调动/v 各方面/n 的/u 积极性/n ，/w 为了/p 一个/mq 共同/a 目标/n 而/c 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     参加/v 研制/v 的/u 管理/v 人员/n 、/w 工程/n 技术人员/n 和/c 工人/n ，/w 都/d 有/v 一个/mq 共同/a 信念/n ：/w 替/v 国/n 分忧/v ，/w 为/p 国/n 争光/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     据/p 粗略/a 统计/v ，/w 仅/d 双/a 工/n 频/n 淬火/v 试验/v 就/d 投入/v 了/u 义务/a 加班/v 工时/q 一万八千/m 个/q 。/w 
		
			
                                        59
                                     二/m 、/w 能够/vu 密切/a 合作/v ，/w 互相/d 学习/v ，/w 取长补短/i ，/w 发挥/v 各自/r 的/u 特长/n 和/c 优势/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     领导/v 干部/n 和/c 管理/v 人员/n 是/vl 组织者/n 、/w 发动/v 者/k ，/w 可以/vu 协调/v 技术人员/n 之间/nd 、/w 技术人员/n 与/c 工人/n 之间/nd 的/u 关系/n ，/w 调用/v 各方面/n 的/u 力量/n 为/p 科研/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     技术人员/n 是/vl 技术/n 上/nd 突破/v 的/u &quot;/w 主力军/n &quot;/w ，/w 起/v 着/u &quot;/w 斩/v 将/n 夺/v 关/n &quot;/w 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     工人/n 是/vl &quot;/w 基石/n &quot;/w ，/w 这些/r 能工巧匠/n 有/v 丰富/a 的/u 实践/n 经验/n ，/w 他们/r 依据/p 试验/v 方案/n 精心/a 操作/v 、/w 制造/v ，/w 并/c 不断/d 纠正/v 方案/n 中/nd 的/u 错误/a 之/u 处/n ，/w 弥补/v 不足/a 之/u 处/n ，/w 使/v 方案/n 更加/d 完善/a 合理/a 。/w 
		
			
                                        63
                                     三/m 、/w 能够/vu 调动/v 和/c 组织/v 多方面/n 的/u 技术/n 力量/n ，/w 解决/v 技术/n 关键/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     辊/n 身/n 淬火/v 工艺/n 是/vl 整个/a 试制/v 工作/n 的/u 主体/n 和/c 关键/n ，/w 一机部机电研究所/ni 及时/d 提出/v 了/u 开展/v 双/a 频/n 淬火/v 试验/v 研究/v 的/u 理论/n 依据/n 和/c 指导/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     辊/n 颈/n 强化/v 采用/v 第一/m 方案/n 失败/v 后/nd ，/w 厂/n 攻关/v 组/n 的/u 同志/n 和/c 北京钢院/ni 、/w 钢研院/ni 、/w 一机部机电研究所/ni 的/u 专家/n 与/c 教授/n 多次/mq 反复/d 研究/v ，/w 采用/v 第二/m 方案/n ，/w 取得/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        66
                                     四/m 、/w 能够/vu 密切/a 领导/n 干部/n 、/w 技术人员/n 及/c 工人/n 之间/nd 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     在/p 研制/v 过程/n 中/nd ，/w 领导/n 干部/n 、/w 技术人员/n 及/c 工人/n 亲密无间/i ，/w 一块/d 拟定/v 方案/n ，/w 一块/d 搞/v 试验/v ，/w 一块/d 进行/v 制作/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     领导/n 干部/n 虚心/a 学习/v ，/w 变/v 外/nd 行为/n 内行/a ；/w 技术人员/n 身穿/v 工作服/n ，/w 整天/nt 和/p 工人/n 在/p 一起/n ，/w 拜/v 老工人/n 为/vl 师/n ；/w 工人/n 对/p 技术人员/n 很/d 尊重/v ，/w 主动/a 请教/v ，/w 严格/a 按/p 工艺/n 操作/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     五/m 、/w 能够/vu 缩短/v 研制/v 时间/n ，/w 早/d 出/vd 科研/n 成果/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     ６１０/m 冷/a 轧辊/n 从/p 试制/v 到/v 诞生/v 仅/d 用/v 了/u 两/m 年/nt 时间/n ，/w 就/d 逐步/d 达到/v 了/u 七十/m 年代/nt 的/u 国际/n 水平/n ，/w 很快/a 由/p 试生产/v 转入/v 批量/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     在/p 国内/nl ，/w 赶/v 在/p 了/u 一些/m 重点/n 厂家/n 的/u 前面/nd 。/w 
		
			
                                        72
                                     北京部队政治部/ni 最近/nt 授予/v 无极县郭庄/ns 民兵/n 营/n 为/p &quot;/w 民兵/n 政治/n 教育/v 先进/a 单位/n &quot;/w 称号/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     七月/nt 八/m 日/nt 上午/nt ，/w 中共/j 无极县委/ni 、/w 县/n 人民/n 武装部/n 召开/v 授奖/v 大会/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     石家庄/ns 军分区/n 政委/j 张民立/nh 奉命/v 代表/v 北京部队政治部/ni ，/w 把/p 部分/n 图书/n 及/c 文体/n 器材/n 奖给/v 郭庄/ns 民兵/n 营/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     无极县郭庄/ns 民兵/n 营/n ，/w 是/vl 我/r 省/n 民兵/n 战线/n 上/nd 一面/n 红旗/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     多年来/nt ，/w 郭庄/ns 民兵/n 营/n 坚决/a 执行/v 上级/n 党委/n 和/c 军事/n 部门/n 的/u 指示/n ，/w 在/p 带头/v 完成/v 生产/v 任务/n 和/c 加强/v 军事/n 训练/v 的/u 同时/n ，/w 注意/v 研究/v 新/a 情况/n ，/w 不断/d 改革/v 民兵/n 政治/n 教育/n ，/w 创造/v 了/u 许多/a 生动/a 活泼/a 的/u 教育/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     他们/r 总结/v 出/vd 的/u 关于/p &quot;/w 辅导站/n 、/w 广播站/n 、/w 文化站/n 三位一体/i 进行/v 教育/v &quot;/w 的/u 经验/n ，/w 已/d 在/p 华北/nl 地区/n 推广/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     连续/v 多年/nt 荣获/v 省级/n 卫生/a 红旗/n 单位/n 称号/n 的/u 铁路古冶地区食堂/ni ，/w 组织/v 职工/n 认真/a 学习/v 贯彻/v 食品卫生法/n ，/w 把/p 好/v 病/v 从/p 口/n 入/v 关/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     去年/nt 十一月/nt ，/w 食品卫生法/n 颁发/v 以后/nt ，/w 这个/r 食堂/n 就/d 组织/v 职工/n 认真/a 进行/v 学习/v ，/w 并/c 在/p 食堂/n 内部/nd 试行/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     通过/p 试行/v ，/w 他们/r 找出/v 了/u 加工/v 工艺/n 、/w 设备/n 条件/n 和/c 个人/n 卫生/n 等/u 十/m 多/m 条/q 差距/n ，/w 都/d 在/p 短期/nt 内/nd 予以/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     比如/c ，/w 这个/r 食堂/n 今年/nt 开工/v 新建/v ，/w 食堂/n 搬进/v 了/u 临/d 建/v 棚/n ，/w 卫生/n 条件/n 差/a ，/w 特别/d 是/vl 女/f 职工/n 没有/v 更衣室/n ，/w 于是/c 他们/r 就/d 用/v 更/d 衣箱/n ，/w 在/p 菜/n 棚里/nl 隔/v 设/v 更衣/v 间/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     他们/r 还/d 改变/v 了/u 不/d 卫生/a 的/u 传统/n 加工/v 习惯/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     过去/nt 在/p 食品/n 加工/v 中/nd ，/w 糖精/n 和/c 食品/n 色素/n 的/u 使用/v 不/d 合乎/v 卫生/a 要求/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     以往/nt 的/u 做法/n 是/vl 红糖/n 、/w 白糖/n 按/p 经济核算/v 下料/v ，/w 用/p 糖精/n 调正/v 甜度/n ，/w 投放量/n 往往/d 超过/v 使用/v 标准/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     通过/p 学习/v ，/w 他们/r 严格/a 掌握/v 使用/v 标准/n ，/w 改变/v 了/u 多年来/nt 的/u 传统/n 加工/v 习惯/v ，/w 对/p 保证/v 职工/n 健康/a 起到/v 了/u 良好/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     就餐/v 职工/n 说/v ：/w &quot;/w 古冶食堂/ns 的/u 食品/n ，/w 看/v 着/u 干净/a ，/w 买/v 着/u 满意/v ，/w 吃/v 着/u 放心/v ，/w 我们/r 信得过/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        87
                                     最近/nt ，/w 天津铁路分局/ni 职工/n 生活/n 段/n 召开/v 了/u 贯彻/v 食品卫生法/n 动员/v 会议/n ，/w 会上/nl 古冶地区食堂/ni ，/w 介绍/v 了/u 学习/v 、/w 贯彻/v 食品卫生法/n 的/u 经验/n ，/w 受到/v 与会/v 领导/n 和/c 同志们/n 的/u 一致/a 好评/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     本/r 报/n 记者/n 张云杰/nh 报道/v ：/w 我/r 省/n 重点/d 建设/v 工程/n 之一/m 的/u 唐山南堡盐化厂/ni 盐田/n 扩建/v 工程/n 已/d 接近/v 尾声/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     到/v 六月/nt 七/m 日/nt 止/v ，/w 长达/v 二十四/m 公里/q 的/u 海堤/n 、/w 三十九/m 公里/q 的/u 输电线/n 路/n 、/w 三百四十四/m 个/q 结晶/n 池/n 、/w 一百二十/m 座/q 盐田/n 水工/n 设施/n 都/d 已/d 建成/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     预计/v 到/v 今年/nt 十一/m 月份/nt ，/w 全部/n 扩建/v 工程/n 将/d 提前/v 一/m 年/nt 竣工/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     唐山南堡盐化厂/ni 地处/v 渤海/ns 之/u 滨/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     为/p 开发/v 这里/r 的/u 盐/n 化/v 工业/n 原料/n ，/w 由/p 轻工业部/ni 投资/n 两千/m 多/m 万/m 元/q 扩建/v 的/u 盐田/n ，/w 面积/n 为/vl 三十九万/m 平方公里/q ，/w 整个/a 盐田/n 全部/n 采用/v &quot;/w 扬水/v 、/w 制/v 卤/n 、/w 结晶/n 、/w 储/v 放/v 四大/n 集中/v &quot;/w 先进/a 工艺/n ，/w 适合/v 机械化/v 和/c 半/m 机械化/v 作业/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     这/r 项/q 工程/n 竣工/v 后/nd ，/w 不仅/c 每年/nt 能为/v 国家/n 多/a 产/v 原盐/n 三十万/m 吨/q ，/w 还/d 将/d 综合利用/v 苦卤/n ，/w 为/p 医药/n 、/w 农药/n 、/w 染料/n 、/w 皮革/n 、/w 耐火材料/n 等/u 许多/a 行业/n 提供/v 大量/a 紧缺/a 的/u 氯化钾/n 、/w 溴/n 素/n 、/w 无/v 水/n 硝/n 、/w 氯化镁/n 等/u 化工/j 原料/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     唐山南堡盐化厂/ni 原/d 属/v 南堡盐场/ni ，/w 是/vl 一个/mq 与/c 南堡盐场/ni 配套/v 的/u 苦卤/n 综合利用/v 工厂/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     十年动乱/n 中/nd ，/w 由于/c 人为/a 地/u 给/p 分/v 了/u 家/n ，/w 给/p 国家/n 造成/v 很/d 大/a 经济/n 损失/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     今年/nt 二月/nt ，/w 省政府/n 决定/v 将/p 这/r 厂/n 再/d 划归/v 南堡盐场/ns 。/w 
		
			
                                        97
                                     不用/d 多久/nt ，/w 这里/r 就/d 将/d 发展/v 成/v 我国/n 最大/a 的/u 盐/n 化/v 工业/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     这/r 项/q 工程/n 从/p 一九七九/m 年/nt 开始/v 施工/v 以来/nt ，/w 在/p 几个/mq 兄弟省/n 、/w 市/n 六千/m 多/m 名/q 民工/n 积极/a 努力/v 下/nd ，/w 工程/n 进展/v 迅速/a 。/w 
		
			
                                        99
                                     目前/nt 正在/d 进行/v 的/u 收尾/v 工程/n ，/w 主要/a 是/vl 五点三八/m 公里/q 运/v 盐/n 铁路/n 的/u 铺设/v 和/c 十七万/m 平方米/q 结晶/n 池/n 砖/n 护/v 坡/n 的/u 修筑/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     为/p 确保/v 这/r 项/q 扩建/v 工程/n 提前/v 一/m 年/nt 竣工/v ，/w 前不久/nt ，/w 唐山铁路工务段/ni 在/p 本/r 段/n 任务/n 十分/d 紧张/a 的/u 条件/n 下/nd ，/w 派出/v 一百六十/m 名/q 职工/n 来到/v 铺轨/v 工地/n ，/w 工务段/n 段长/n 和/c 工程师/n 也/d 亲赴/v 现场/n 指挥/v ，/w 使/v 铺轨/v 进度/n 进一步/v 加快/v ，/w 按/p 目前/nt 进展/v 速度/n 计算/v ，/w 八/m 月/nt 底/n 即可/vu 通车/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     海水/n 进入/v 盐/n 滩/n ，/w 经过/p 日晒/v 蒸发/v ，/w 渐渐/d 浓缩/v ，/w 先/d 结晶/v 出/vd 氯化钠/n （/w 即/v 盐/n ）/w ，/w 剩下/v 的/u 是/vl 卤水/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     卤水/n 中/nd 含/v 氯化镁/n 较/d 多/a ，/w 味/n 苦/a ，/w 工业/n 上/nd 称之为/v &quot;/w 苦卤/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        103
                                     每/r 生产/v 一/m 吨/q 氯化钠/n 可/vu 副/a 产/v 零点六/m 至/v 一/m 立方米/q 苦卤/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     盐/n 和/c 苦卤/n 除/p 日常生活/n 需用/v 外/nd ，/w 还是/vl 重要/a 的/u 化工/j 原料/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     盐/n 可/vu 用来/v 生产/v 纯碱/n ，/w 苦卤/n 可/vu 提炼/v 出/vd 多种/mq 化工/j 原料/n ，/w 如/v 有/v 用于/v 制造/v 炸药/n 、/w 农/n 肥/n 和/c 各种/r 钾盐/n 的/u 氯化钾/n ；/w 有/v 医药/n 、/w 农药/n 、/w 消防/n 和/c 石油/n 工业/n 必不可少/i 的/u 溴/n 素/n ；/w 有/v 制造/v 各种/r 耐火材料/n 和/c 冶炼/v 金属/n 镁/n 的/u 氯化镁/n ；/w 有/v 染料/n 、/w 皮革/n 及/c 日用/a 化学工业/n 大量/a 应用/v 的/u 芒硝/n ；/w 还有/v 原子能/n 尖端/n 工业/n 急需/v 的/u 铀/n 、/w 锂/n 、/w 碘/n 等/u 各种/r 微量元素/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     苦卤/n 综合利用/v ，/w 是/vl 开发/v 海洋/n 化学/n 资源/n 的/u 重要/a 途径/n ，/w 是/vl 发展/v 我国/n 国民经济/n 的/u 战略/n 措施/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     中华医学会承德市分会/ni 于/p 六月/nt 中下旬/nt 举办/v 了/u 《/w 遗传/v 与/c 疾病/n 》/w 学术/n 讲座/n ，/w 邀请/v 承德医学院/ni 等/u 单位/n 的/u 十几/m 位/q 近年来/nt 擅长/v 学习/v 研究/v 优生/v 和/c 遗传病/n 的/u 副教授/n 、/w 副主任医师/n 、/w 讲师/n 、/w 主治医师/n ，/w 讲授/v 了/u 有关/v 医学/n 遗传学/n 基础/n 、/w 遗传病/n 的/u 诊断/v 、/w 妇科/n 与/c 儿科/n 遗传病/n 的/u 临床/v 表现/n 、/w 免疫/v 遗传/v 的/u 临床/v 、/w 肿瘤/n 与/c 遗传/v 、/w 辐射/v 与/c 遗传/v 、/w 矫形/v 外科/n 与/c 遗传病/n 以及/c 优生学/n 等/u 方面/n 的/u 医学/n 新/a 知识/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     讲授/v 中/nd ，/w 他们/r 利用/v 幻灯/n 、/w 图表/n 、/w 投影/n 以及/c 实验室/n 观看/v 标本/n 等/u 现代化/v 示教/v 方法/n ，/w 提高/v 了/u 这次/r 学术/n 活动/n 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     平均/a 每/r 盒/q 九十二/m 支/q 以上/nd  看/v 后/nd ，/w 心中/nl 不免/v 一动/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     有/v 一个/mq 时期/nt ，/w 人们/n 对/p 秦皇岛/ns 火柴/n 的/u 断头/v 缺/v 支/n 现象/n 反映/v 强烈/a 。/w 
		
			
                                        111
                                     这个/r 火柴厂/n 的/u 领导/n 了解/v 到/v 群众/n 意见/n 后/nd ，/w 切实/a 抓/v 了/u 产品/n 质量/n 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     这时/r ，/w 他们/r 不是/vl 在/p 火柴盒/n 上/nd 标上/v 自吹自擂/i 的/u 口号/n ，/w 而是/vl 实实在在/a 地/u 写上/v 每/r 盒/q 火柴/n 的/u 标准/a 支数/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     多/d 好/a 啊/u ，/w 这个/r &quot;/w 标准/a 支数/n &quot;/w ，/w 它/r 是/vl 向/p 群众/n 的/u 公开/v 声明/v ，/w 保证/v 每/r 盒/q 火柴/n 在/p 九十二/m 支/q 以上/nd ，/w 请/v 大家/n 按/p 标准/n 监督/v 检查/v ，/w 提出/v 批评/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     它/r 也是/vl 对/p 本/r 厂/n 职工/n 的/u 鞭策/v 与/c 勉励/v ，/w 分明/d 在/d 说/v ，/w 同志们/n ，/w 咱们/r 的/u 招牌/n 可/d 亮/v 出去/v 了/u ，/w 谁/r 也/d 不许/v 给/p 自己/r 的/u 工厂/n 抹黑/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     小/a 小/a 火柴盒/n 上/nd 短短/a 的/u 两/m 行/q 字/n ，/w 体现/v 了/u 火柴厂/n 对/p 群众/n 高度/n 负责/v 的/u 精神/n ，/w 表现/v 了/u 他们/r 敢于/vu 按/p 工作/n 标准/n 行事/v 的/u 勇气/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     光明磊落/i 的/u 社会主义/n 企业/n ，/w 就/d 应该/vu 有/v 这样/r 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     一/m 种/q 诊断/v 妇女/n 早期/nt 怀孕/v 的/u 新型/a 检查/v 仪/n ─/w ─/w ＲＳ/ws －/w １/m 型/n 超/v 声/n 妊娠/v 检查/v 仪/n 在/p 我/r 省/n 邯郸/ns 研制/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        118
                                     这/r 种/q 检查/v 仪/n 携带/v 方便/a ，/w 易于/v 操作/v ，/w 对/p 孕妇/n 检查/v 具有/v 安全/a 可靠/a 的/u 特点/n ，/w 无痛/a 、/w 无损/v 、/w 无害/v ，/w 获得/v 省/n 科委/j 、/w 省/n 计划生育/i 办公室/n 的/u 好评/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     超/v 声/n 妊娠/v 检查/v 仪/n 是/vl 根据/p 超声波/n 反射/v 原理/n 而/c 研制/v 的/u 一/m 种/q 早/a 孕/v 检查/v 仪器/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     从/p 一九八二/m 年/nt 十月/nt 起/v ，/w 邯郸市医疗器械厂/ni 根据/p 省/n 科委/j 下达/v 的/u 科研/n 任务/n ，/w 在/p 有关/v 单位/n 的/u 支持/v 协助/v 下/nd ，/w 组成/v 工人/n 、/w 干部/n 、/w 技术人员/n 三结合/j 攻关小组/n ，/w 开展/v 了/u 研究/v 试验/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     今年/nt 二月/nt 试制/v 出/vd 三/m 台/q 样机/n ，/w 经/v 六百三十/m 多/m 例/n 临床/v 试用/v ，/w 取得/v 很/d 好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     并/c 经/v 有关/v 科研/n 单位/n 进行/v 严格/a 的/u 气候/n 环境/n 性能/n 试验/v 和/c 机械/n 环境/n 性能/n 试验/v ，/w 各项/r 技术/n 指标/n 均达/v 到了/v 标准/a 要求/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     今年/nt 六月/nt 中旬/nt ，/w 省/n 科委/j 、/w 省/n 计划生育/i 办公室/n 和/c 省/n 医药/n 管理/v 部门/n 主持/v ，/w 在/p 邯郸市/ns 召开/v 了/u 这/r 项/q 产品/n 鉴定会/n ，/w 认为/v ＲＳ/ws －/w １/m 型/n 超/v 声/n 妊娠/v 检查/v 仪/n 符合/v 有关/v 标准/n 规定/v ，/w 产品/n 企业/n 标准/n 符合/v 技术/n 先进/a 、/w 经济/n 合理/a 、/w 安全/a 可靠/a 的/u 原则/n ，/w 可/vu 投入/v 批量/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     七月/nt 八/m 日/nt ，/w 省/n 工商/j 行政/n 管理局/n 发出/v 关于/p 大力/d 整顿/v 市场/n 秩序/n 加强/v 市场/n 管理/v 的/u 紧急/a 通知/n ，/w 要求/v 各地/nl 切实/a 保护/v 合法经营/v ，/w 坚决/a 取缔/v 非法/a 活动/n 和/c 无证/v 商贩/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     通知/n 说/v ，/w 对/p 有/v 证/n 商贩/n ，/w 要/vu 责令/v 他们/r 严格/a 按照/p 批准/v 的/u 经营/v 范围/n 、/w 经营/v 方式/n 和/c 指定/v 地点/n 从事/v 正当/a 的/u 经营/v 活动/n ，/w 对/p 没有/v 固定/a 地点/n 的/u 要/vu 适当/a 安排/v 地点/n ；/w 对/p 无证/v 商贩/n ，/w 符合/v 登记/v 条件/n 的/u 要/vu 尽早/d 办理/v 登记/v 手续/n ，/w 发给/v 营业/v 执照/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     所有/a 有/v 证/n 商贩/n ，/w 都/d 要/vu 亮/v 证/n 经营/v ，/w 明码标价/i 。/w 
		
			
                                        127
                                     今天/nt ，/w 平山/ns 驻军/v 某部/n 将/d 打成/v 的/u 一眼/mq 深/a 机井/n 交付/v 新里庄大队/ns 使用/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     新里庄/ns 是/vl 个/q 新/a 搬迁/v 的/u 山村/n ，/w 社员/n 吃水/v 困难/a 。/w 
		
			
                                        129
                                     驻军/v 某部/n 得知/v 这个/r 情况/n 后/nd ，/w 就/d 请来/v 钻井队/n ，/w 打/v 了/u 一眼/mq 深/a 机井/n ，/w 使/v 这/r 庄/n 的/u 群众/n 吃上/v 了/u 机/n 井水/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     石家庄市无线电一厂/ni 生产/v 的/u 白鹤/ni 牌/n ４/m Ｔ/ws ８/m 和/c ４/m Ｔ/ws ８/m Ａ/ws 两/m 种/q 型号/n 的/u 收音机/n ，/w 经/v 鉴定/v 各项/r 技术/n 指标/n 达到/v 了/u 国家/n 规定/v 标准/n ，/w 七月/nt 二/m 日/nt 获/v 国家/n 颁发/v 的/u 合格/a 证书/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     这/r 两/m 种/q 型号/n 的/u 收音机/n 造型/v 新颖/a ，/w 交/v 直/a 两用/a ，/w 音质/n 好/a ，/w 很/d 受/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     七月/nt 十二/m 日/nt 是/vl 伊斯兰教/n 的/u 开斋节/nt 。/w 
		
			
                                        133
                                     为/p 使/v 广大/a 回族/ns 群众/n 过好/v 这/r 一/m 传统/a 节日/nt ，/w 石家庄市食品公司/ni 解放/v 路/n 回民/n 食品/n 门市部/n 及早/d 组织/v 货源/n ，/w 并/c 从/p 外地/nl 购进/v 一/m 批/q 回民/n 食品/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     从/p 今天/nt 开始/v ，/w 他们/r 增人/v 增/v 秤/n ，/w 从/p 早/nt 七点/nt 至/v 晚/nt 七点/nt 全/a 天/nt 售货/v ，/w 还/d 把/p 货/n 送到/v 回民/n 聚集/v 区/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     保定/ns 地区/n 群艺馆/ns 和/c 保定市/ns 科协/j 联合/v 举办/v 的/u 北京中国画研究会/ni 部分/n 美术/n 作品/n 从/p 今日/nt 起/v 在/p 保定/ns 展出/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     这次/r 展出/v 的/u 中国/ns 画中/nl 有/v 李苦禅/nh 、/w 陶一清/nh 、/w 许麟庐/nh 、/w 娄师白/nh 、/w 白雪石/nh 、/w 周思聪/nh 、/w 张广/nh 、/w 史国良/nh 等/u 著名/a 老/j 、/w 中/j 、/w 青/j 画家/n 的/u 优秀/a 作品/n 共/d 九十四/m 件/q 。/w 
		
			
                                        137
                                     预计/v 展出/v 十/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        138
                                     罗马尼亚/ns 共产党/n 总书记/n 、/w 共和国/n 总统/n 尼&#183;齐奥塞斯库/nh 今天/nt 晚上/nt 在/p 布加勒斯特/ns 的/u 国务/n 委员会/n 大厦/n 举行/v 盛大/a 宴会/n ，/w 热烈/a 欢迎/v 中共中央/j 总书记/n 胡耀邦/nh 。/w 
		
			
                                        139
                                     齐奥塞斯库/nh 同志/n 和/c 胡耀邦/nh 同志/n 在/p 宴会/n 上/nd 先后/d 讲话/v ，/w 高度/n 评价/v 罗中/j 两/m 党/n 、/w 两国/n 和/c 两国/n 人民/n 经过/p 长期/nt 考验/v 的/u 友好/a 和/c 合作/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     齐奥塞斯库/nh 以/p 罗马尼亚/ns 共产党/n 和/c 罗马尼亚/ns 人民/n 并/c 以/p 他/r 个人/n 的/u 名义/n ，/w 欢迎/v 胡耀邦/nh 访问/v 罗马尼亚/ns ，/w 认为/v 这次/r 访问/v 标志/v 着/u 罗中/j 友好合作/v 关系/n 与日俱增/i 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     他/r 说/v ，/w &quot;/w 我们/r 两/m 党/n 和/c 两国/n 人民/n 在/p 一个/mq 又/d 一个/mq 的/u 困难/a 时刻/n ，/w 曾经/d 互相/d 合作/v ，/w 相互/d 帮助/v ，/w 罗中/j 友好/a 和/c 合作/v 关系/n 经受/v 了/u 多次/mq 考验/v ，/w 并/c 充分/a 显示/v 了/u 其/r 牢固/a 性/k 。/w 
		
			
                                        142
                                     正/d 因为/c 这样/r ，/w 我们/r 认为/v ，/w 竭尽全力/i 使/v 这/r 种/q 关系/n 不断/d 达到/v 新/a 的/u 水平/n 以利于/v 两国/n 和/c 两国/n 人民/n ，/w 以利于/v 国际/n 和平/a 和/c 合作/v 事业/n ，/w 这/r 是/vl 我们/r 的/u 崇高/a 的/u 义务/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        143
                                     胡耀邦/nh 同志/n 在/p 讲话/n 中/nd 表示/v 深信/v ，/w 经过/p 双方/n 的/u 努力/v ，/w 他/r 这次/r 访问/v 一定/d 能够/vu 对/p 进一步/v 发展/v 中/j 罗/j 两/m 党/n 、/w 两国/n 和/c 两国/n 人民/n 之间/nd 的/u 友好/a 关系/n 作出/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     他/r 说/v ，/w 中/j 罗/j 友谊/n &quot;/w 是/vl 在/p 斗争/n 风浪/n 的/u 严峻/a 考验/v 下/nd 发展/v 起来/vd 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        145
                                     &quot;/w 十几/m 年/nt 来/u 的/u 历史/n 证明/v ，/w 无论/c 是/vl 面临/v 政治/n 风暴/n 还是/c 严重/a 自然灾害/n ，/w 我们/r 都/d 相互/d 信赖/v ，/w 相互/d 同情/v ，/w 相互/d 支持/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     可以/vu 毫不/d 含糊/a 地/u 说/v ，/w 我们/r 之间/nd 已经/d 结成/v 了/u 一/m 种/q 深厚/a 而/c 崇高/a 的/u 友谊/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        147
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 中国共产党/ni 人/n 永远/d 不会/vu 忘记/v ，/w 在/p 捍卫/v 国际/n 关系/n 和/c 各国/n 共产党/n 之间/nd 关系/n 的/u 正确/a 准则/n 的/u 共同/a 斗争/n 中/nd ，/w 齐奥塞斯库/nh 同志/n 和/c 罗马尼亚/ns 共产党/n 曾经/d 不止/v 一/m 次/q 地/u 在/p 严重/a 关头/n ，/w 挺身而出/v ，/w 给/v 了/u 我们/r 最/d 可/vu 宝贵/v 的/u 信任/v 和/c 支持/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     你们/r 把/p 真理/n 放/v 在/p 第一/m 位/q ，/w 把/p 国际/n 共产主义/n 运动/n 和/c 全世界/n 人民/n 的/u 利益/n 放/v 在/p 第一/m 位/q ，/w 表现/v 了/u 高度/n 的/u 原则性/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     建立/v 在/p 马克思主义/n 和/c 无产阶级/n 国际/n 主义/n 基础/n 之上/nd 的/u 中/j 罗/j 友谊/n ，/w 是/vl 伟大/a 的/u 友谊/n ，/w 是/vl 任何/r 力量/n 都/d 打/v 不/d 破/v 、/w 拆/v 不/d 散/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        150
                                     胡耀邦/nh 同志/n 高度/n 评价/v 四月/nt 十九/m 日/nt 发表/v 的/u 罗马尼亚/ns 共产党/n 和/c 南斯拉夫/ns 共产主义者/n 联盟/n 代表团/n 会谈/v 的/u 联合公报/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     他/r 说/v ，/w 这个/r 重要/a 文件/n &quot;/w 同/p 我们/r 党/n 在/p 这/r 方面/n 的/u 基本/a 观点/n 和/c 立场/n ，/w 是/vl 相/d 吻合/v 的/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     可以/vu 肯定/v ，/w 它/r 将/d 对/p 维护/v 欧洲/ns 和/c 世界/n 和平/a ，/w 对/p 国际/n 共产主义/n 运动/n 的/u 健康/a 发展/v ，/w 产生/v 积极/a 影响/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        153
                                     今晚/nt ，/w 当/p 胡耀邦/nh 来到/v 宴会/n 大厅/n 时/nt ，/w 齐奥塞斯库/nh 总书记/n 和/c 夫人/n 埃列娜&#183;齐奥塞斯库/nh 热情/a 地/u 同/p 他/r 握手/v ，/w 并且/c 一起/d 照/v 了/u 像/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     宴会/n 席上/nl ，/w 他们/r 亲切/a 地/u 交谈/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     罗/j 共/j 中央/n 政治/n 执委会/j 委员/n 、/w 政府/n 总理/n 康&#183;德斯克列斯库/nh 与/p 他们/r 坐/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     宴会/n 是/vl 在/p 热烈/a 、/w 亲切/a 的/u 气氛/n 中/nd 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        157
                                     中共中央/j 总书记/n 胡耀邦/nh 同/p 罗马尼亚/ns 共产党/n 总书记/n 、/w 共和国/n 总统/n 尼古拉&#183;齐奥塞斯库/nh 今天/nt 下午/nt 在/p 这里/r 举行/v 了/u 第一次/mq 正式/a 会谈/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     这次/r 会谈/v 共/d 进行/v 了/u 两/m 个/q 半/m 小时/q 。/w 
		
			
                                        159
                                     据/p 中国/ns 方面/n 人士/n 透露/v ，/w 会谈/v 是/vl 在/p 亲切/a 友好/a 的/u 气氛/n 中/nd 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     在/p 会谈/v 中/nd ，/w 胡耀邦/nh 向/p 齐奥塞斯库/nh 介绍/v 了/u 中国/ns 的/u 经济/n 、/w 政治/n 情况/n 和/c 中国/ns 的/u 对外/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     关于/p 国内/nl 情况/n ，/w 胡耀邦/nh 说/v ，/w 中国/ns 已经/d 确定/v 到/v 本/r 世纪末/nt 使/v 全国/n 工农业/j 的/u 年/nt 总产值/n 翻两番/v 的/u 奋斗/v 目标/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     为此/c ，/w 要/vu 分/v 两/m 步/n 走/v ：/w 前/nd 十年/nt 要/vu 打好/v 基础/n ，/w 积蓄/v 力量/n ，/w 为/p 后/nd 十年/nt 经济/n 振兴/v 创造/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     当前/nt 要/vu 继续/v 抓好/v 农业/n ，/w 对/p 工业/n 、/w 商业/n 进行/v 改革/v ，/w 加强/v 重点/d 建设/v ，/w 主要/a 是/vl 能源/n 和/c 交通/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     中国/ns 要/vu 继续/v 执行/v 经济/n 开放/v 政策/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     采取/v 同/p 外资/n 合作/v 、/w 联合/v 经营/v 、/w 经济/n 技术/n 合作/v 等/u 一系列/a 办法/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     胡耀邦/nh 介绍/v 了/u 中国/ns 为/p 发展/v 安定团结/i 的/u 政治/n 局面/n 而/c 采取/v 的/u 措施/n ，/w 以及/c 关于/p 实行/v 机构/n 改革/v ，/w 使/v 干部/n 革命化/v 、/w 年轻化/v 、/w 知识化/v 和/c 专业化/v ，/w 健全/v 社会主义/n 的/u 民主/n 和/c 法制/n ，/w 和/p 建设/v 社会主义/n 精神文明/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     胡耀邦/nh 在/p 谈到/v 中/j 罗/j 两/m 党/n 关系/n 时/nt 说/v ，/w 中/j 罗/j 两/m 党/n 的/u 友谊/n 是/vl 经过/p 考验/v 的/u ，/w 坚信/v 随着/p 时间/n 的/u 推移/v ，/w 这/r 种/q 友谊/n 必然/a 会/vu 不断/d 巩固/v 和/c 加深/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     胡耀邦/nh 还/d 向/p 齐奥塞斯库/nh 介绍/v 了/u 中国/ns 对外/v 关系/n ，/w 包括/v 中美/j 关系/n 和/c 中/j 苏/j 关系/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     据/p 新华社/ni 布加勒斯特/nh 五月/nt 六/m 日/nt 电/n 中共中央/j 总书记/n 胡耀邦/nh 同/p 罗马尼亚/ns 共产党/n 总书记/n 尼古拉&#183;齐奥塞斯库/nh 今天/nt 上午/nt 在/p 这里/r 的/u 国务委员会大厦/ns 继续/v 进行/v 会谈/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     会谈/v 持续/v 了/u 两/m 个/q 多/m 小时/q 。/w 
		
			
                                        171
                                     据/p 中国/ns 方面/n 人士/n 会后/nt 说/v ，/w 在/p 亲切/a 友好/a 的/u 气氛/n 中/nd ，/w 齐奥塞斯库/nh 介绍/v 了/u 罗马尼亚/ns 当前/nt 的/u 经济/n 、/w 政治/n 情况/n ，/w 详细/a 地/u 说明/v 了/u 为/p 实现/v 十年/nt 经济/n 发展/v 纲领/n 所/u 进行/v 的/u 工作/n 和/c 采取/v 的/u 各项/r 措施/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     在/p 会谈/v 中/nd ，/w 齐奥塞斯库/nh 高度/n 评价/v 了/u 罗中/j 两/m 党/n 的/u 关系/n ，/w 他/r 对/p 罗中/j 两/m 党/n 、/w 两国/n 友好合作/v 关系/n 的/u 不断/d 发展/v 表示/v 高兴/a 。/w 
		
			
                                        173
                                     国务院/ni 最近/nt 颁发/v 的/u 《/w 关于/p 城镇/n 集体所有制/n 经济/n 若干/m 政策/n 问题/n 的/u 暂行/v 规定/v 》/w 提出/v ：/w 国家/n 保护/v 城镇/n 集体所有制/n 经济/n 组织/n 合法/a 的/u 权益/n 和/c 利益/n ，/w 并/c 根据/p 政策/n 和/c 国家/n 计划/n 统筹/v 安排/v ，/w 积极/a 鼓励/v 、/w 扶持/v 、/w 帮助/v 其/r 发展/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     《/w 规定/j 》/w 说/v ，/w 城镇/n 集体所有制/n 经济/n 是/vl 社会主义/n 公有制/n 经济/n 的/u 重要/a 组成部分/n ，/w 是/vl 我国/n 基本/a 的/u 经济/n 形式/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        175
                                     它/r 适合/v 我国/n 现阶段/nt 生产力/n 发展/v 的/u 水平/n ，/w 有/v 旺盛/a 的/u 生命力/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     发展/v 城镇/n 集体所有制/n 经济/n ，/w 是/vl 党/n 和/c 国家/n 的/u 一/m 项/q 长期/nt 的/u 重要/a 政策/n ，/w 不是/vl 权宜之计/i 。/w 
		
			
                                        177
                                     发挥/v 集体所有制/n 经济/n 点/n 多/a 面/n 广/a 、/w 经营/v 灵活/a 、/w 方便/a 群众/n 、/w 投资/v 少/a 、/w 见效/v 快/a 、/w 容纳/v 劳动力/n 较/d 多/a 等/u 优点/n ，/w 对于/p 发展/v 生产/v 、/w 扩大/v 就业/v 、/w 广开/v 门路/n 、/w 搞活/v 经济/n 、/w 满足/v 需要/n 、/w 增加/v 出口/n 、/w 积累/v 资金/n ，/w 都/d 有/v 重大/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     《/w 规定/j 》/w 指出/v ，/w 城镇/n 集体所有制/n 企业/n 、/w 事业单位/n ，/w 是/vl 由/p 劳动/n 群众/n 集体/n 占有/v 生产资料/n 、/w 共同/d 劳动/v 并/c 实行/v 按劳分配/i 的/u 社会主义/n 经济/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     各/r 有关/v 部门/n 对待/v 集体所有制/n 单位/n 应/vu 同/p 国营/v 单位/n 一样/a ，/w 在/p 政治/n 上/nd 一视同仁/i ，/w 在/p 经济/n 上/nd 平等/a 对待/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     任何/r 部门/n 或/c 个人/n 不得/vu 以/p 任何/r 方式/n 或/c 借口/n 平调/v 、/w 挪用/v 、/w 侵吞/v 或/c 私分/v 集体所有制/n 企业/n 的/u 资金/n 、/w 利润/n 、/w 厂房/n 、/w 设备/n 、/w 原材料/n 、/w 产品/n 、/w 商品/n 等/u 一切/r 资财/n ；/w 不得/vu 无偿/a 调用/v 集体所有制/n 企业/n 的/u 劳动力/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     对于/p 侵犯/v 集体所有制/n 企业/n 合法/a 权益/n 的/u 行为/n ，/w 企业/n 有权/v 抵制/v ，/w 索赔/v 经济/n 损失/v ，/w 或/c 向/p 司法/v 部门/n 提出/v 控告/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     -/w -/w 城镇/n 集体所有制/n 企业/n 的/u 生产/v 、/w 经营/v 活动/n ，/w 必须/d 坚持/v 社会主义/n 方向/n ，/w 接受/v 国家/n 计划/n 的/u 指导/v ，/w 因地制宜/i 地/u 积极/a 经营/v 符合/v 社会/n 需要/n ，/w 有利于/v 发展/v 生产/v 、/w 活跃/v 经济/n 、/w 方便/a 人民/n 生活/n 的/u 行业/n 、/w 品种/n 、/w 服务/v 项目/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     要/vu 积极/a 创造/v 和/c 发展/v 有/v 自己/r 特色/n 的/u 优质/n 产品/n 和/c 先进/a 技艺/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     当前/nt 要/vu 注意/v 发展/v 劳动密集型/n 产品/n 、/w 地方/n 传统/n 产品/n 和/c 短缺/v 产品/n 的/u 生产/v ，/w 发展/v 方便/a 人民群众/n 生活/n 的/u 商业/n 服务性/n 行业/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     -/w -/w 城镇/n 集体所有制/n 企业/n 在/p 国家/n 法律/n 、/w 政策/n 和/c 计划/n 许可/v 的/u 范围/n 内/nd ，/w 享有/v 如下/v 各项/r 自主权/n ：/w 灵活/a 安排/v 生产/v 和/c 经营/v 活动/n ；/w 自行/d 支配/v 和/c 使用/v 企业/n 的/u 生产资料/n 和/c 自有/v 资金/n ；/w 采购/v 原材料/n 和/c 销售/v 产品/n ；/w 购置/v 和/c 租赁/v 固定资产/n ；/w 出租/v 或/c 有偿转让/v 闲置/v 多余/a 的/u 固定资产/n ；/w 根据/p 实际/a 需要/n ，/w 经过/p 考核/v ，/w 聘用/v 或/c 录用/v 职工/n ；/w 决定/v 对/p 职工/n 的/u 奖惩/n 、/w 解聘/v 或/c 辞退/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     -/w -/w 城镇/n 集体所有制/n 企业/n 应当/vu 实行/v 民主管理/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     企业/n 的/u 发展/v 规划/n 、/w 生产/v 经营/v 、/w 人员/n 增减/v 、/w 收益/v 分配/v 、/w 职工/n 奖惩/n 等/u 重大/a 问题/n ，/w 都/d 要/vu 经过/p 职工/n 大会/n 或/c 职工/n 代表大会/n 讨论/v 决定/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     企业/n 的/u 各级/n 领导/n 干部/n 要/vu 经过/p 民主/n 选举/v 产生/v ，/w 不/d 称职/a 的/u 可以/vu 撤换/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     -/w -/w 城镇/n 集体所有制/n 企业/n 职工/n 的/u 劳动/n 报酬/n ，/w 应/vu 坚持/v 按劳分配/i ，/w 多劳多得/i 、/w 少/a 劳/v 少/a 得/v 的/u 原则/n ，/w 反对/v 平均主义/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     集体所有制/n 企业/n 有权/v 根据/p 自己/r 的/u 特点/n 和/c 条件/n ，/w 采取/v 适当/a 的/u 工资/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     职工/n 的/u 工资/n 收入/n 随着/p 企业/n 经营/v 效果/n 和/c 个人/n 劳动/n 成果/n 的/u 大小/n 而/c 浮动/v ，/w 在/p 保证/v 国家/n 多/a 收/v 、/w 集体/n 多/a 留/v 的/u 前提/n 下/nd ，/w 个人/n 可以/vu 适当/a 多/a 得/v ；/w 反对/v 分/v 光/v 吃/v 净/a 的/u 做法/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     生产/v 经营/v 好/a ，/w 收入/n 高/a 的/u 集体所有制/n 单位/n ，/w 其/r 职工/n 工资/n 收入/n 可以/vu 高于/v 同行业/v 国营企业/n 职工/n 的/u 工资/n 收入/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     -/w -/w 城镇/n 集体所有制/n 企业/n 要/vu 根据/p 自身/n 的/u 经济/n 条件/n ，/w 量力而行/i ，/w 提取/v 一定/a 数额/n 的/u 社会保险/n 基金/n ，/w 逐步/d 建立/v 社会保险/n 制度/n ，/w 解决/v 职工/n 的/u 年老/a 退休/v 、/w 丧失/v 劳动/n 能力/n 的/u 生活/n 保障/v 等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     集体所有制/n 企业/n 可以/vu 选派/v 有/v 培养/v 前途/n 的/u 职工/n 到/v 大专院校/n 和/c 科研/n 单位/n 进修/v 学习/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     企业/n 可/vu 与/p 被/p 选派/v 进修/v 学习/v 的/u 职工/n 签订/v 合同/n ，/w 学习/v 结业/v 后/nd 仍/d 回/v 原/a 企业/n 工作/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     国家/n 每年/nt 要/vu 根据/p 生产/v 和/c 工作/n 需要/n 分配/v 一定/a 数量/n 的/u 大学/n 、/w 中专/j 、/w 技校/j 毕业生/n 到/v 集体所有制/n 企业/n 工作/n ，/w 其/r 工资/n 待遇/n 可以/vu 高于/v 但/c 不得/vu 低于/v 国家/n 统一/a 规定/v 的/u 标准/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     -/w -/w 各级/n 人民政府/n 要/vu 加强/v 对/p 城镇/n 集体所有制/n 经济/n 的/u 领导/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     有关/v 业务/n 部门/n 应/vu 将/d 扶持/v 发展/v 城镇/n 集体所有制/n 经济/n ，/w 作为/v 一/m 项/q 重大/a 任务/n ，/w 切实/a 负责/v 地/u 抓/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        199
                                     要/vu 把/p 发展/v 城镇/n 集体所有制/n 经济/n 纳入/v 国民经济/n 计划/n ，/w 给予/v 积极/a 指导/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     在/p 原材料/n 、/w 货源/n 、/w 场地/n 、/w 信贷/n 、/w 价格/n 、/w 税收/n 等/u 问题/n 上/nd ，/w 主管/n 业务/n 部门/n 要/vu 积极/a 提出/v 有利于/v 城镇/n 集体所有制/n 经济/n 发展/v 的/u 具体/a 意见/n 和/c 政策/n 、/w 措施/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     对于/p 歧视/v 、/w 限制/v 、/w 打击/v 、/w 并吞/v 城镇/n 集体所有制/n 企业/n 的/u 错误/a 作法/n 和/c 违法/v 行为/n ，/w 各级/n 人民政府/n 及其/c 业务/n 主管部门/n 应/vu 予/r 严肃/a 处理/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     各级/n 经委/j 负责/v 对/p 发展/v 城镇/n 集体所有制/n 经济/n 中/nd 涉及/v 有关/v 业务/n 部门/n 的/u 问题/n 进行/v 统筹/v 协调/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     各级/n 劳动/n 人事/n 部门/n 要/vu 办好/v 劳动服务公司/n ，/w 作好/v 待业/v 人员/n 的/u 组织/v 、/w 管理/v 和/c 培训/v 工作/n ，/w 并/c 负责/v 城镇/n 集体所有制/n 单位/n 的/u 就业/v 指导/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     中国民航局/ni 局长/n 沈图/nh 率领/v 民航/j 工作组/n 一行/n 和/c 机组/n 人员/n 共/d 三十三/m 人/n ，/w 将于/p 七/m 日/nt 上午/nt 八/m 时/nt 乘/v 专机/n 离/v 京/ns 赴/v 南朝鲜/ns ，/w 接/v 运/v 被/p 劫持/v 的/u 中国/ns 民航/j 客机/n 的/u 旅客/n 和/c 机组/n 人员/n ，/w 处理/v 这/r 一/m 劫机/v 事件/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     中国民航局/ni 局长/n 沈图/nh ，/w 今天/nt 向/p 被/p 武装/n 暴徒/n 劫持/v 到/v 南朝鲜/ns 的/u 中国/ns 民航/j 二九六/m 号/n 班机/n 机长/n 王代轩/nh 发出/v 慰问电/n ，/w 代表/v 中国民航局/ni 全体/n 人员/n 向/p 机组/n 全体/n 成员/n ，/w 并/c 通过/p 他们/r 向/p 旅客/n 表示/v 亲切/a 慰问/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     他/r 在/p 电报/n 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 我/r 正在/d 与/p 南朝鲜/ns 民航/j 当局/n 联系/v ，/w 一/d 俟/v 得到/v 南朝鲜/ns 当局/n 同意/v ，/w 将/d 立即/d 亲自/d 前往/v 汉城/ns 处理/v 此事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        207
                                     他/r 希望/v 全体/n 旅客/n 和/c 机组/n 成员/n 保重/v 身体/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     据/p 中国民航局/ni 消息/n ，/w 国际/n 民航/j 组织/v 理事会/n 主席/n 阿萨德&#183;科泰特/nh 、/w 秘书长/n 朗贝尔/nh 致电/v 南朝鲜/ns 当局/n ，/w 对/p 中国/ns 民航/j 班机/n 被/p 非法/a 劫持/v 一事/n 表示/v 严重/a 关切/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     这/r 份/q 电报/n 是/vl 五/m 日/nt 从/p 国际/n 民航/j 组织/n 总部/n 发给/v 南朝鲜/ns 当局/n 的/u 外交部/ni 长官/n 、/w 运输部/n 长官/n 及/v 民航/j 局长/n 的/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     电报/n 说/v ，/w 他们/r 二/m 人/n 对/p 中国民航局/ni 的/u 班机/n 被/p 非法/a 劫持/v 感到/v 严重/a 的/u 关切/v ，/w 并且/c 表示/v 相信/v 南朝鲜/ns 将/d 不遗余力/i 地/u 安全/a 放还/v 旅客/n 、/w 机组/n 人员/n 和/c 飞机/n ，/w 并/c 按照/p 国际/n 民航/j 组织/n 大会/n 的/u 决议/n 以及/c 南朝鲜/ns 参加/v 的/u 关于/p 制止/v 非法/a 劫持/v 航空器/n 的/u 一九七○/m 年/nt 海牙/ns 公约/n 对/p 劫机/v 罪犯/n 予以/v 惩处/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     据/p 共同社/ni 报道/v ，/w 被/p 武装/n 暴徒/n 劫持/v 到/v 南朝鲜/ns 的/u 中国/ns 民航/j 二九六/m 号/n 客机/n 上/nd 的/u 乘客/n 和/c 机组/n 人员/n ，/w 已经/d 在/p 今天/nt 上午/nt 九/m 时/nt 离开/v 飞机/n 降落/v 地点/n 附近/n 的/u 春川市/ns ，/w 被/p 送往/v 汉城/ns 。/w 
		
			
                                        212
                                     被/p 劫持/v 的/u 客机/n 的/u 乘客/n 和/c 机组/n 人员/n 是/vl 在/p 昨天/nt 晚上/nt 从/p 春川/ns 附近/n 的/u 军用/a 机场/n 被/p 送往/v 春川/ns 市内/nl 的/u 旅馆/n 的/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     据/p 报道/v ，/w 六/m 名/q 劫持/v 犯/n 已/d 被/p 南朝鲜/ns 军事/n 当局/n 拘留/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     法国/ns 总统/n 弗朗索瓦&#183;密特朗/nh 等/u 贵宾/n 由/p 石油工业部/ni 部长/n 唐克/nh 陪同/v ，/w 六/m 日/nt 上午/nt 乘/v 专机/n 离开/v 北京/ns 前往/v 西安/ns 参观/v 访问/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     国务院/ni 总理/n 赵紫阳/nh 到/v 钓鱼台国宾馆/ni 为/p 密特朗/nh 总统/n 送行/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     两/m 位/q 领导人/n 在/p 宾馆/n 进行/v 了/u 简短/a 的/u 交谈/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     密特朗/nh 总统/n 等/u 贵宾/n 访问/v 西安/ns 后/nd ，/w 还要/vu 到/v 南京/ns 、/w 上海/ns 参观/v 访问/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     由/p 南布迪里巴德/nh 总书记/n 率领/v 的/u 印度/ns 共产党/n （/w 马克思主义/n ）/w 中央/n 代表团/n 结束/v 了/u 对/p 我国/n 的/u 第一/m 阶段/n 访问/v 后/nd ，/w 应/v 朝鲜/ns 劳动/n 党中央/n 邀请/v ，/w 六/m 日/nt 上午/nt 乘/v 飞机/n 离开/v 北京/ns 前往/v 朝鲜民主主义人民共和国/ns 访问/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     印/j 共/j （/w 马/j ）/w 中央/n 代表团/n 将于/p 五月/nt 十/m 日/nt 返回/v 北京/ns ，/w 继续/v 对/p 我国/n 进行/v 访问/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     一九八三/m 年/nt 春季/nt 中国/ns 出口/n 商品/n 交易会/n ，/w 五/m 日/nt 在/p 广州/ns 闭幕/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     有/v 八十/m 多/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 的/u 客商/n 约/d 二万二千/m 人次/q 前来/v 洽谈/v 贸易/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     在/p 这/r 届/q 交易/n 会上/nl ，/w 原料/n 性/k 商品/n 、/w 半成品/n 的/u 出口/n 成交/v 比/p 前/nd 几/m 届/q 交易会/n 活跃/a 。/w 
		
			
                                        223
                                     纱/n 、/w 布/n 、/w 丝/n 、/w 绸/n 、/w 高档/a 兔毛/n 等/u 成/v 了/u 这/r 届/q 交易会/n 的/u 紧俏/a 快/a 货/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     粮油/n 食品/n 、/w 小/a 土特产/j 品/n 十分/d 畅销/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     大蒜/n 、/w 干姜/n 、/w 香菇/n 、/w 红茶/n 等/u 也/d 成/v 了/u 客商/n 争购/v 的/u 热门货/n ，/w 供不应求/i 。/w 
		
			
                                        226
                                     一些/m 日常/a 生产/v 用品/n 、/w 实用性/n 工艺品/n 和/c 机电/j 、/w 仪表/n 等/u 产品/n ，/w 出口/v 成交量/n 也/d 有/v 所/u 增加/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     第三/m 届/q 世界/n 羽毛球/n 锦标赛/n 经过/p 四/m 天/nt 的/u 激战/v ，/w 五/m 个/q 项目/n 复赛/n （/w 前/nd 八/m 名/q ）/w 的/u 选手/n 今天/nt 全部/n 决出/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     中国/ns 有/v 三/m 名/q 男单/j 、/w 三/m 名/q 女单/j 、/w 两/m 对/q 男双/j 、/w 两/m 对/q 女双/j 和/c 两/m 对/q 混双/j 选手/n 获得/v 复赛/n 权/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     男单/j 第二/m 、/w 第/h 四/m 和/c 第/h 七/m 号/n 种子选手/n 、/w 中国/ns 的/u 韩健/nh 、/w 栾劲/nh 和/c 陈昌杰/nh ，/w 在/p 第/h 三/m 轮/q 比赛/n 中/nd 都/d 打/v 得/u 比较/d 顺手/a ，/w 分别/d 以/p 二/m 比/v ○/m 的/u 相同/a 比分/n ，/w 战胜/v 了/u 各自/r 的/u 对手/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     获得/v 女单/j 前/nd 八/m 名/q 复赛/n 权/n 的/u 中国/ns 选手/n 是/vl 第一/m 号/n 种子/n 张爱玲/nh 、/w 第二/m 号/n 种子/n 李玲蔚/nh 和/c 第三/m 号/n 种子/n 韩爱平/nh 。/w 
		
			
                                        231
                                     获得/v 男子/n 双打/n 前/nd 八/m 名/q 复赛/n 权/n 的/u 有/v ：/w 中国/ns 的/u 蒋国良/nh 和/c 何尚全/nh 、/w 孙志安/nh 和/c 姚喜明/nh 。/w 
		
			
                                        232
                                     女子/n 双打/n 中国/ns 选手/n 林瑛/nh 和/c 吴迪西/nh 、/w 吴健秋/nh 和/c 徐蓉/nh 进入/v 前/nd 八/m 名/q 。/w 
		
			
                                        233
                                     在/p 混合双打/n 中/nd ，/w 中国/ns 选手/n 蒋国良/nh 和/c 林瑛/nh 、/w 田秉义/nh 和/c 韩爱平/nh ，/w 进入/v 前/nd 八/m 名/q 。/w 
		
			
                                        234
                                     本/r 届/n 大赛/n 开幕/v 以来/nt ，/w 二十/m 多/m 位/q 前/nd 世界/n 冠军/n 或/c 受/v 邀请/v 、/w 或/c 自费/n 来到/v 东京/ns 。/w 
		
			
                                        235
                                     他们/r 有时/d 到/v 赛场/n 观战/v ，/w 有时/d 聚集/v 在/p 一起/n 畅谈/v 友情/n ，/w 有的/r 甚至/d 执/v 拍/v 上阵/v ，/w 相互/d &quot;/w 较量/v &quot;/w 一番/mq 。/w 
		
			
                                        236
                                     五月/nt 四/m 日/nt 上午/nt ，/w 在/p 东京代代木第二体育馆/ns 里/nd ，/w 中/j 、/w 日/j 两国/n 女子/n 老/a 运动员/n 举行/v 了/u 一/m 场/q &quot;/w 对抗赛/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        237
                                     中国/ns 出场/v 的/u 有/v 前/nd 世界/n 单打/n 冠军/n 丘钟惠/nh 、/w 林慧卿/nh 、/w 胡玉兰/nh 和/c 葛新爱/nh ，/w 日本/ns 参加/v 的/u 有/v 前/nd 世界/n 单打/n 冠军/n 松崎君代/nh 、/w 世界/n 冠军/n 队/n 成员/n 山中教子/nh 、/w 老/a 运动员/n 田坂清子/nh 和/c 混双/j 世界/n 冠军/n 之一/m 伊藤和子/nh 。/w 
		
			
                                        238
                                     她们/r 虽/c 已/d 挂/v 拍/v 多年/nt ，/w 但/c 雄姿/n 犹在/v ，/w 身手不凡/i 。/w 
		
			
                                        239
                                     赛后/nt 她们/r 又/d 围/v 在/p 一起/n 摄影/v 留念/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     五月/nt 四/m 日/nt 晚/nt ，/w 本/r 届/n 锦标赛/n 大会/n 委员长/n 荻村/nh 在/p 运动员/n 下榻/v 的/u 京王饭店/ni 举行/v 酒会/n ，/w 招待/v 各国/n 来/vd 东京/ns 的/u 老/a 世界/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     酒会/n 上/nd ，/w 丘钟惠/nh 拉/v 着/u 日本/ns 的/u 松崎君代/nh 向/p 记者/n 介绍/v 说/v ，/w 她/r 就是/vl 一九六三/m 年/nt 第/h 二十七/m 届/q 世界/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     第二/m 年/nt 她/r 到/v 中国/ns 参加/v 邀请赛/n ，/w 战胜/v 了/u 所有/a 中国/ns 运动员/n ，/w 周/nhf 总理/n 亲自/d 为/p 她/r 发/v 了/u 奖/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     现在/nt 松崎/nh 已/d 是/vl 两/m 个/q 孩子/n 的/u 妈妈/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     在/p 她/r 家里/nl 一直/d 挂/v 着/u 周/nhf 总理/n 给/p 她/r 发奖/v 的/u 照片/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     她/r 说/v ，/w 每当/p 她/r 看到/v 这/r 张/q 照片/n 时/nt ，/w 就/d 想到/v 了/u 周/nhf 总理/n 对/p 她/r 的/u 关心/v 和/c 中国/ns 人民/n 对/p 她/r 的/u 情谊/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     在/p 酒会/n 上/nd ，/w &quot;/w 魔术师/n &quot;/w 张燮林/nh 见到/v 了/u 老/a 对手/n 绍勒尔/nh 。/w 
		
			
                                        247
                                     这/r 两/m 位/q 曾/d 声/n 震/v 乒坛/j 的/u 削球/v 手/n 又/d 谈起/v 了/u 他们/r 十/m 多/m 年/nt 前/nd 的/u 一/m 场/q 比赛/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     当时/nt 他们/r 一/d 交手/v 就/d 展开/v 了/u 你来我往/i 的/u 对/v 削/v 战/n ，/w 比分/n 刚刚/d 打/v 了/u 三/m 分/n ，/w 裁判/n 就/d 宣布/v ，/w 规定/v 的/u 时限/nt 已/d 到/v ，/w 要/vu 采取/v 轮换/v 发球/v 决定/v 胜负/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     这/r 场/q 比赛/n 从/p 下午/nt 一直/d 打到/v 晚上/nt 。/w 
		
			
                                        250
                                     谈到/v 这里/r ，/w 两/m 人/n 都/d 爽朗/a 地/u 大笑/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        251
                                     绍勒尔/nh 问/v 张燮林/nh ，/w 世界/n 乒乓球/n 运动/n 发展/v 到/v 今天/nt ，/w 球员/n 多/a 以/p 快攻/v 取胜/v ，/w 象/p 他们/r 这样/r 的/u 削球/v 手/n 将来/nt 是否/d 还/d 能/vu 存在/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        252
                                     张燮林/nh 说/v ，/w 在/p 这/r 方面/n ，/w 男/f 运动员/n 要/vu 比/p 女/f 运动员/n 困难/a ，/w 因为/c 他们/r 的/u 攻/v 球/n 速度/n 快/a ，/w 而且/c 高速/a 旋转/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     但是/c ，/w 只要/vu 他们/r 想出/v 办法/n 制/v 住/v 旋转/v ，/w 那么/r 还是/d 能够/vu 取胜/v 的/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     绍勒尔/nh 赞扬/v 中国/ns 直握/v 球拍/n 近/v 台/n 快攻/v 的/u 传统/n 打法/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     他/r 说/v 他/r 看见/v 中国/ns 还有/v 不少/a 运动员/n 仍然/d 用/v 这/r 种/q 打法/n ，/w 他/r 希望/v 中国/ns 能/vu 把/p 它/r 保持/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        256
                                     应/v 我/r 国防部/ni 的/u 邀请/v ，/w 由/p 委内瑞拉/ns 陆军/n 总司令/n 路易斯&#183;奥克塔维奥&#183;罗梅洛/nh 中将/n 率领/v 的/u 代表团/n ，/w 在/p 总参/j 外事/n 局/n 沈少星/nh 副/h 局长/n 的/u 陪同/v 下/nd ，/w 于/p 五月/nt 六/m 日/nt 来/vd 石家庄/ns 进行/v 参观/v 访问/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     晚上/nt ，/w 省军区/n 张振川/nh 司令员/n 会见/v 并/c 宴请/v 罗梅洛/nh 中将/n 及其/c 夫人/n 等/u 。/w 
		
			
                                        258
                                     五月/nt 七/m 日/nt ，/w 委内瑞拉/ns 客人/n 将/d 离/v 石/j 返回/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        259
                                     （/w 记者/n 刘文玉/nh ）/w 爱国华侨/n 蔡世金/nh 今天/nt 中午/nt 在/p 东京/ns 设宴/v ，/w 热情/a 款待/v 中国/ns 乒乓球/n 代表团/n ，/w 并且/c 鼓励/v 中国/ns 乒乓/n 健儿/n 取得/v 更/d 大/a 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     中国/ns 驻/v 日本/ns 大使/n 宋之光/nh 出席/v 了/u 宴会/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     徐寅生/nh 团长/n 对/p 蔡/nhf 先生/n 的/u 盛情/n 款待/v 表示/v 感谢/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     捷克斯洛伐克奥德雷市/ns 的/u 奥普蒂米特企业/ni ，/w 自/p 一九八一/m 年/nt 起/v 在/p 十/m 个/q 作业/n 队/n 进行/v 联产/v 计酬/v 试点/n 取得/v 良好/a 成果/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     这/r 种/q 联产/v 计酬/v 办法/n 规定/v ，/w 在/p 第一/m 阶段/n ，/w 作业/n 队/n 提高/v 各项/r 定额/n 百/m 分之/u 一/m ，/w 或/c 使/v 产值/n 超额/v 百/m 分之/u 二/m ；/w 在/p 第二/m 、/w 第三/m 阶段/n ，/w 提高/v 定额/n 百/m 分之/u 二/m ，/w 或/c 使/v 产值/n 超额/v 百/m 分之/u 四/m 。/w 
		
			
                                        264
                                     如果/c 各/r 阶段/n 的/u 任务/n 全部/n 完成/v ，/w 则/c 在/p 第一/m 阶段/n 可/vu 从/p 多/a 创造/v 的/u 工资/n 部分/n 提取/v 百/m 分之/u 三十/m 的/u 奖金/n ，/w 第二/m 、/w 第三/m 阶段/n 分别/d 提取/v 奖金/n 百/m 之/u 四十/m 和/c 五十/m 。/w 
		
			
                                        265
                                     保加利亚/ns 为了/p 扩大/v 产品/n 销售/v 市场/n 和/c 寻求/v 原料/n 燃料/n 新/a 来源/n ，/w 目前/nt 已/d 同/p 亚洲/ns 、/w 非洲/ns 、/w 拉丁美洲/ns 七十/m 多/m 个/q 国家/n 有/v 经济/n 、/w 贸易/v 和/c 科技/n 联系/n ，/w 并/c 签订/v 了/u 一百/m 多/m 个/q 政府/n 间/nd 贸易/v 和/c 科技/n 合作/v 协定/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     同时/c ，/w 在/p 最近/nt 五/m 年/nt 多/m 时间/n 里/nd ，/w 保加利亚/ns 还/d 派出/v 六千/m 名/q 工程师/n 、/w 医生/n 等/u 科技/n 人员/n 到/v 发展中国家/n 帮助/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     泰国国家安全委员会/ni 秘书长/n 巴颂/nh 四/m 日/nt 说/v ，/w 越南/ns 在/p 大肆/d 宣传/v &quot;/w 部分/n 撤军/v &quot;/w 的/u 同时/n ，/w 又/d 把/p 它/r 的/u 主力/n 第/h 三○九/m 师/n 调到/v 泰国/ns 占/v 他/r 武里府/ns 和/c 达叻府/ns 对面/nd 的/u 柬埔寨拜林地区/ns 。/w 
		
			
                                        268
                                     越南/ns 所/u 宣传/v 的/u 撤军/v ，/w 使/v 人/n 难以置信/i 。/w 
		
			
                                        269
                                     黎巴嫩/ns 首都/n 贝鲁特/ns 及其/c 附近/n 地区/n 的/u 治安/n 形势/n 五/m 日/nt 突然/d 恶化/v ，/w 黎巴嫩/ns 军队/n 总司令/n 坦努斯/nh 已经/d 命令/v 政府军/n 处于/v 戒备/v 状态/n ，/w 以/p 应付/v 任何/r 不/d 测/v 事件/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     据/v 黎巴嫩/ns 电台/n 广播/v ，/w 从/p 五/m 日/nt 上午/nt 九点/nt 开始/v ，/w 在/p 贝鲁特/ns 以东/nd 的/u 阿莱山区/ns 的/u 基督教/n 民兵/n 和/c 德鲁兹/ns 民兵/n 之间/nd 发生/v 了/u 新/a 的/u 武装/n 冲突/v ，/w 漫无目标/i 的/u 炮击/v 迅速/a 扩大/v 到/v 贝鲁特/ns 市区/n ，/w 有/v 几十/m 人/n 被/p 打死/v 打伤/v ，/w 不少/a 建筑物/n 起火/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     今年/nt 上半年/nt 我/r 省/n 工业生产/v 比/p 预料/v 的/u 好/a ，/w 已/d 完成/v 总产值/n 一百一十二亿七千八百万/m 元/q ，/w 按/p &quot;/w 保/v 四/m 争/v 五/m &quot;/w 全年/nt 计划/n 实现/v 了/u 完成/v 任务/n 过半/v ；/w 与/p 去年/nt 同期/nt 相比/v 增长/v 了/u 百/m 分之/u 七点三/m 。/w 
		
			
                                        272
                                     我/r 省/n 今年/nt 上半年/nt 工业生产/v 起步/v 高/a 、/w 发展/v 快/a ，/w 平均/a 日/nt 产值/n 水平/n 均衡/a 程度/n 好/a ，/w 并/c 逐步/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     一/m 是/vl 各种/r 经济/n 类型/n 全面发展/i 。/w 
		
			
                                        274
                                     全民所有制/n 企业/n 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 六点一/m ，/w 集体所有制/n 企业/n 增长/v 百/m 分之/u 十二点一/m ，/w 其他/r 经济/n 类型/n 增长/v 百/m 分之/u 三十六点八/m 。/w 
		
			
                                        275
                                     二/m 是/vl 大多数/n 主要/a 产品/n 产量/n 增长/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     七十五/m 种/q 计划/n 产品/n 有/v 四十八/m 种/q 完成/v 全年/nt 计划/n 一半/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        277
                                     平板/n 玻璃/n 、/w 小/a 拖拉机/n 、/w 原盐/n 、/w 机焦/n 、/w 麻袋/n 、/w 手推车/n 外/nd 胎/n 等/u 十四/m 种/q 产品/n ，/w 提前/v 一个/mq 多/m 月/nt 完成/v 任务/n 过半/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     一百/m 种/q 产品/n 中/nd 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 的/u 有/v 七十二/m 种/q ，/w 并/c 有/v 二十四/m 种/q 日用/a 消费品/n 增长/v 幅度/n 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        279
                                     三/m 是/vl 轻重/n 工业/n 齐/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     轻工业/n 保持/v 继续/v 增长/v 的/u 势头/n ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 八点六/m ；/w 重工业/n 随着/p 国民经济/n 形势/n 的/u 好转/v ，/w 回升/v 很快/a ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 六点二/m 。/w 
		
			
                                        281
                                     重工业/n 二/m 月份/nt 开始/v 上升/v ，/w 以后/nt 各/r 月/nt 生产/v 水平/n 逐月/d 提高/v ，/w 都/d 超过/v 了/u 去年/nt 同期/nt 水平/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     今年/nt 上半年/nt 是/vl 我/r 省/n 旱情/n 连续/v 三/m 年/nt 最/d 严重/a 的/u ，/w 为/p 抗旱/v 保/v 春播/v 、/w 保/v 夏收/n ，/w 前/nd 五/m 个/q 月/nt 共/d 打/v 机井/n 三万四千八百/m 多/m 眼/q 。/w 
		
			
                                        283
                                     为/p 支援/v 抗旱/v ，/w 冶金/v 、/w 建材/j 、/w 机械/n 、/w 化工/j 积极/a 增产/v 打井/v 灌溉/v 所/u 急需/v 的/u 工业/n 产品/n ，/w 改变/v 了/u 因/c 国民经济/n 调整/v 生产/v 任务/n 不足/a 的/u 被动/v 局面/n ，/w 焦炭/n 、/w 生铁/n 、/w 钢材/n 、/w 排灌/v 机械/n 等/u 长线/n 产品/n 变成/v 了/u 短线/n 产品/n ，/w 带/v 活/a 了/u 一/m 批/q 企业/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     展望/v 下半年/nt 任务/n 十分/d 繁重/a 。/w 
		
			
                                        285
                                     去年/nt 我/r 省/n 工业生产/v 上半年/nt 基数/n 低/a ，/w 下半年/nt 略有/v 好转/v ，/w 今年/nt 上半年/nt 上/v 的/u 快/a ，/w 下半年/nt 有可能/v 增长/v 幅度/n 要/vu 缩小/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     要/vu 胜利/v 地/u 完成/v 全年/nt 的/u &quot;/w 保/v 四/m 争/v 五/m &quot;/w 计划/n ，/w 尚/d 需/v 做出/v 巨大/a 努力/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     我们/r 面临/v 着/u 一个/mq 艰巨/a 的/u 困难/n ，/w 就是/vl 经济效益/n 同/p 全国/n 相比/v 还有/v 差距/n ，/w 产品/n 质量/n 、/w 原材料/n 、/w 能源/n 消耗/v 和/c 上交/v 利润/n 等/u 项/q 指标/n ，/w 仍是/vl 我/r 省/n 工业生产/v 的/u 薄弱/a 环节/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     由于/c 产品/n 质量/n 低/a ，/w 消耗/v 高/a ，/w 成本/n 大/a ，/w 花色/n 品种/n 少/a ，/w 货/n 不/d 对路/a ，/w 目前/nt 有/v 一些/m 轻工/j 产品/n 由/p 短线/n 变成/v 了/u 长线/n ，/w 积压/v 情况/n 比较/d 严重/a ，/w 必须/d 引起/v 高度/n 注意/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     同时/c ，/w 由于/c 能源/n 供应/v 不足/a ，/w 一些/m 原材料/n 缺口/n 较/d 大/a ，/w 铁路/n 运输/v 紧张/a ，/w 发挥/v 经济效益/n 将/d 会/vu 受到/v 限制/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     必须/d 采取/v 积极/a 措施/n ，/w 提高/v 企业/n 对/p 市场/n 需要/v 的/u 适应性/n ，/w 不断/d 改进/v 产品/n 结构/n ，/w 增加/v 花色/n 品种/n ，/w 多/a 生产/v 物美价廉/i 、/w 适销对路/a 的/u 产品/n ，/w 最大/a 限度/n 地/u 符合/v 社会/n 需要/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     为了/p 更/d 进一步/v 地/u 做好/v 人口普查/v 工作/n ，/w 七月/nt 十/m 日/nt 晚/nt 省政府/n 召开/v 了/u 电话会议/n ，/w 韩启民/nh 副/h 省长/n 根据/p 国务院/ni 的/u 指示/n 精神/n 和/c 我/r 省/n 的/u 实际/a 情况/n ，/w 要求/v 各地/nl 善始善终/i 地/u 做好/v 人口普查/v 各项/r 工作/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     韩启民/nh 同志/n 说/v ，/w 我/r 省/n 第三/m 次/q 人口普查/v 登记/v 工作/n ，/w 从/p 七月/nt 一/m 日/nt 开始/v 到/v 十/m 日/nt 基本/d 结束/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     由于/c 广大/a 人民群众/n 的/u 热情/a 支持/v 、/w 全体/n 普查/v 人员/n 和/c 各级/n 干部/n 的/u 共同/d 努力/v ，/w 普查/v 登记/v 工作/n 进行/v 得/u 比较/d 顺利/a ，/w 普查/v 登记/v 的/u 质量/n 也/d 比较/d 好/a 。/w 
		
			
                                        294
                                     当前/nt 的/u 任务/n 是/vl ，/w 各地/nl 必须/d 善始善终/i 地/u 做好/v 人口普查/v 的/u 各项/r 工作/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     各级/n 领导/n 和/c 人口普查/v 机构/n 的/u 全体/n 成员/n ，/w 要/vu 一鼓作气/i ，/w 继续/v 努力/v ，/w 把/p 普查/v 登记/v 中/nd 的/u 遗留/v 问题/n 一/m 件/q 一/m 件/q 地/u 妥善/a 处理/v 好/a 。/w 
		
			
                                        296
                                     要/vu 严肃/a 认真/a 地/u 搞好/v 复查/v 核实/v 工作/n ，/w 千方百计/i 将/p 差错/n 消灭/v 在/p 基层/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     要/vu 认真/a 做好/v 登记/v 质量/n 的/u 验收/v 工作/n ，/w 决不/d 能/vu 片面/a 地/u 追求/v 速度/n ，/w 不/d 合格/a 的/u 要/vu 坚决/a 返工/v 重/d 做/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     韩启民/nh 同志/n 说/v ，/w 七月/nt 十五/m 日/nt 至/v 二十五/m 日/nt ，/w 各级/n 要/vu 把/p 质量/n 抽样/v 检查/v 验收/v 工作/n 抓好/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     地处/v 太行山区/ns 的/u 平山县/ns 认真/a 实行/v 以/p 林/n 为主/v 的/u 建设/v 方针/n ，/w 迅速/a 把/p 山区/n 建设/v 的/u 重点/n 转移/v 到/v 绿化/v 荒山/n 方面/n 来/vd ，/w 初步/a 打开/v 了/u 山区/n 建设/v 的/u 新/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     平山县/ns 过去/nt 由于/c 长期/nt 受/v &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 错误/n 影响/v ，/w 只/d 抓/v 一/m 分/q 田/n ，/w 丢/v 了/u 八/m 分/q 山/n ，/w 只顾/v 把/p 大量/a 劳力/n 投资/v 用于/v 农田/n 基本建设/n ，/w 忽视/v 了/u 水土保持/v 与/c 改善/v 大地/n 植被/n ，/w 致使/v 山区/n 建设/n 缓慢/a ，/w 一些/m 山区/n 社队/j &quot;/w 住/v 在/p 金山/n 要饭/v 吃/v &quot;/w ，/w 至今/d 还有/v 近/v 二百/m 个/q 生产队/n 人均/v 生活/n 水平/n 不满/v 五十/m 元/q 。/w 
		
			
                                        301
                                     一九八○/m 年/nt ，/w 省政府/n 通过/p 自然资源/n 普查/v ，/w 确定/v 平山县/ns 为/vl 林业/n 县/n ，/w 使/v 全/a 县/n 人民/n 受到/v 很/d 大/a 鼓舞/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     县委/j 通过/p 认真/a 总结/v 建国/v 三十/m 年/nt 来/u 的/u 经验教训/n ，/w 认准/v 了/u 发展/v 林业/n 、/w 绿化/v 荒山/n 是/vl 平山县/ns 改变/v 穷困/a 面貌/n 的/u 关键/n ，/w 制定/v 了/u &quot;/w 稳定/a 粮食/n ，/w 以/p 林/n 为主/v ，/w 林/n 牧/n 结合/v ，/w 多种经营/i ，/w 综合/v 发展/v &quot;/w 的/u 生产/v 方针/n ，/w 确定/v 四十/m 个/q 公社/n 、/w 四百八十九/m 个/q 大队/n 以/p 发展/v 林/n 牧业/n 为主/v ，/w 实行/v 粮食/n 免/v 购/v 、/w 定销/v 、/w 育苗/v 按/p 亩/n 补/v 粮/n ，/w 逐步/d 建立/v 了/u 以/p 林业/n 为主/v 的/u 生产/v 体系/n ，/w 加速/v 了/u 林业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     去年/nt ，/w 全/a 县/n 荒山/n 造林/v 十三万/m 亩/q ，/w 四/m 旁/nd 植树/v 四百一十三万/m 棵/q ，/w 分别/d 比/p 一九七九/m 年/nt 增加/v 三/m 倍/n 和/c 一/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     今年/nt 春天/nt 一/m 季/nt 造林/v 就/d 达/v 七万四千/m 亩/q ，/w 相当于/v 一九七九/m 年/nt 全年/nt 造林/v 的/u 两/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     除/p 营造/v 用材林/n 外/nd ，/w 还/d 营造/v 了/u 薪/n 炭/n 林/n 、/w 经济林/n ，/w 使/v 昔日/nt 光秃秃/a 的/u 荒山/n 上/nd 出现/v 了/u 许多/a 花椒/n 沟/n 、/w 核桃/n 山/n 和/c 蚕桑/n 、/w 红果/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     为了/p 迅速/a 打开/v 以/p 林/n 为主/v ，/w 绿化/v 荒山/n 的/u 新/a 局面/n ，/w 平山县/ns 委/n 、/w 县政府/n 先后/d 突出/a 抓/v 了/u 以下/nd 三/m 个/q 方面/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     一/m 是/vl 提高/v 全/a 县/n 人民/n 特别/d 是/vl 各级/n 干部/n 对/p 造林/v 的/u 认识/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     一些/m 干部/n 曾/d 片面/a 认为/v 植树造林/i 周期/nt 长/a ，/w 远/a 水/n 不解/v 近/a 渴/a ，/w 而/c 抓/v 林业/n 的/u 劲头/n 总是/d 不如/v 抓/v 其他/r 生产/v 劲/n 足/a 。/w 
		
			
                                        309
                                     为了/p 转变/v 这/r 种/q 思想/n ，/w 县委/j 、/w 县政府/n 反复/d 讲/v 绿化/v 荒山/n 对于/p 水土保持/v ，/w 对于/p 调解/v 气候/n 条件/n ，/w 改善/v 生态/n 环境/n ，/w 对于/p 发展/v 多种经营/i 的/u 巨大/a 威力/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     并/c 认真/a 总结/v 了/u 东白面红/ns 、/w 主投沟/ns 、/w 白草坪/ns 等/u 大队/n 十年/nt 植树/v ，/w 以/p 林/n 促/v 农/n ，/w 由/p 穷/a 变/v 富/a 的/u 典型/a 经验/n ，/w 大张旗鼓/i 地/u 评选/v 表彰/v 了/u 一/m 批/q 林业/n 典型/n 、/w 模范/n 林业/n 公社/n 书记/n 和/c 干部/n 社员/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     县委/j 还/d 专/d 请/v 原/d 驻军/v 某部/n 后勤部/ni 政委/j 、/w 离休/v 干部/n 张子严/nh 介绍/v 了/u 两/m 年/nt 为/p 山区/n 家乡/n 栽树/v 十/m 余/n 万/m 棵/q 的/u 先进/a 事迹/n ，/w 帮助/v 大家/n 树立/v 了/u 为/p 子孙后代/i 造福/v 的/u 远大/a 胸怀/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     所有/a 这些/r ，/w 对/p 端正/v 全/a 县/n 广大/a 干部/n 的/u 思想/n 认识/n ，/w 迅速/a 从/p 指导/v 思想上/nl 转变/v 到/v 以/p 林/n 为主/v 的/u 轨道/n 上/nd 来/vd ，/w 起到/v 了/u 非常/d 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     二/m 是/vl 下决心/v 分/v 山/n ，/w 确定/v 林业/n 权/n 属/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     今年/nt 春天/nt ，/w 县委/j 、/w 县政府/n 根据/p 胡耀邦/nh 同志/n 视察/v 易县/ns 时/nt 的/u 重要/a 指示/n ，/w 下决心/v 下放/v 了/u 自留/v 山/n ，/w 雨季/nt 造林/v 前/nd 全/a 县/n 已/d 下放/v 自留/v 山/n 二十二万/m 亩/q ，/w 占/v 百/m 分之/u 二十/m 多/m ，/w 下放/v 责任/n 山/n 二十万/m 亩/q ，/w 两/m 山/n 下放/v 占/v 未/d 绿化/v 宜/a 林/n 荒山/n 面积/n 的/u 百/m 分之/u 三十七/m ，/w 自留/v 山/n 宣布/v 五十/m 年/nt 不变/v ，/w 有/v 继承权/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     全/a 县/n 已/d 有/v 百/m 分之/u 九十五/m 的/u 户/n 领到/v 林木/n 林地/n 所有/a 证/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     观音堂公社/ns 两/m 山/n 下放/v 后/nd 两/m 年/nt 造林/v 六千八百/m 亩/q ，/w 相当于/v 过去/nt 五/m 年/nt 的/u 造林/v 面积/n ，/w 苏家庄公社十里沟大队/ns 划分/v 自留/v 山/n 一千/m 多/m 亩/q ，/w 人均/v 二/m 亩/q ，/w 今春/nt 一/m 季/nt 全部/n 造/v 上/vd 了/u 林/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     三/m 是/vl 改/v 过去/nt 主要/a 在/p 工程/n 建设/n 上/nd 投资/v 为/vl 主要/a 在/p 林业/n 上/nd 投资/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     全/a 县/n 大体/n 确定/v ，/w 以/p 林/n 为主/v 的/u 社队/j ，/w 要/vu 把/p 整个/a 生产/v 投资/v 的/u 百/m 分之/u 三十/m 用于/v 林业/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     深山/n 区/n 的/u 观音堂公社李台大队/ns 把/p 林/n 果/n 收入/n 中/nd 的/u 按劳分配/i 部分/n 拿/v 出来/vd ，/w 用于/v 造林/v 分配/v ，/w 规定/v 每/r 栽/v 活/v 一/m 棵/q 树/n 付款/v 八/m 分/q 至/v 二/m 角/n 五/m 分/q ，/w 今春/nt 一/m 季/nt 造林/v 十五万/m 棵/q ，/w 相当于/v 去年/nt 的/u 三/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     孟家庄公社上文都大队/ns 拿出/v 一万/m 多/m 元/q 副业/n 款/n 扶持/v 植树造林/i 。/w 
		
			
                                        321
                                     县委/j 、/w 县政府/n 及时/d 总结/v 推广/v 了/u 这些/r 大队/n 以/p 副/n 养/v 林/n ，/w 以/p 林/n 养/v 林/n 的/u 经验/n ，/w 今春/nt 全/a 县/n 有/v 二百/m 多/m 个/q 大队/n 拿出/v 了/u 近/v 三十万/m 元/q 的/u 林/n 果/n 收入/n 和/c 副业/n 款/n 作为/v 林业/n 投资/n ，/w 大大/d 加快/v 了/u 造林/v 进度/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     保定/ns 地区/n 五百九十二万/m 亩/q 夏粮/n 作物/n ，/w 在/p 遭受/v 干旱/a 、/w 干/a 热风/n 、/w 蚜虫/n 等/u 多种/mq 自然灾害/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 今年/nt 仍/d 获得/v 较/d 好/a 收成/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     播种/v 面积/n 虽然/c 比/p 去年/nt 减少/v 五十七万/m 亩/q ，/w 总产量/n 仍/d 可/vu 达到/v 十五亿九千万/m 斤/q 左右/n ，/w 约/d 比/p 去年/nt 增产/v 一亿/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        324
                                     保定/ns 地区/n 今年/nt 获得/v 夏粮/n 较/d 好/a 收成/n 的/u 主要/a 原因/n 是/vl ，/w 通过/p 整顿/v 基层/n 领导班子/n 和/c 完善/v 责任制/n ，/w 进一步/v 调动/v 了/u 广大/a 干部/n 、/w 群众/n 的/u 积极性/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     今春/nt 以来/nt ，/w 地/n 、/w 县领导/n 带头/v 并/c 抽调/v 大批/q 干部/n 深入/v 基层/n 扎扎实实/a 地/u 进行/v 工作/v ，/w 解决/v 了/u 七百/m 多/m 个/q 大队/n 、/w 九千六百/m 多/m 个/q 生产队/n 领导班子/n 瘫痪/v 半瘫痪/v 的/u 问题/n ，/w 三千一百/m 多/m 个/q 生产队/n 收回/v 了/u 拆散/v 分掉/v 的/u 集体/n 财产/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     去年/nt 没/d 提留/v 的/u 生产队/n 进行/v 了/u 提留/v ，/w 较/d 普遍/a 推行/v 了/u 机井/n 管理/v 、/w 浇地/v 责任制/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     同时/c ，/w 各级/n 领导/n 和/c 技术/n 部门/n 千方百计/i 把/p 科学/n 技术/n 普及/v 到/v 千家万户/i 。/w 
		
			
                                        328
                                     全/a 区/n 二十三/m 个/q 县/n （/w 市/n ）/w 有/v 五百二十二/m 名/q 技术/n 干部/n 实行/v 了/u 技术/n 联产/v 责任制/n ，/w 承包/v 土地/n 面积/n 达/v 十七万/m 多/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        329
                                     地区/n 和/c 县/n 通过/p 各种/r 形式/n 培训/v 不/d 脱产/v 的/u 农业/n 技术员/n 十四万六千五百/m 名/q ，/w 同时/c 编印/v 发放/v 大量/a 科技/n 材料/n ，/w 有力/a 地/u 推动/v 了/u 小麦/n 科学管理/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     许多/a 县/n 、/w 社/n 通过/p 学习/v 先进/a 技术/n ，/w 将/p &quot;/w 少/a 吃/v 多/a 餐/v &quot;/w 的/u 施肥/v 方法/n 改为/v &quot;/w 重/d 施/v 返青/v 肥/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        331
                                     磷肥/n 也/d 被/p 越来越/d 多/a 的/u 人/n 所/u 认识/v ，/w 今年/nt 全/a 区/n 麦田/n 施/v 磷肥/n 面积/n 达/v 三百六十四万/m 亩/q ，/w 比/p 去年/nt 增加/v 六十四万/m 亩/q ，/w 共/d 施/v 磷肥/n 十五万二千/m 吨/q ，/w 比/p 去年/nt 多/a 施/v 三万/m 多/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        332
                                     各行各业/i 大力/d 支援/v 抗旱/v 浇/v 麦/n ，/w 在/p 今年/nt 旱情/n 重/a ，/w 电/n 、/w 油/n 供应/v 不足/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 浇水/v 遍/q 数/n 仍/d 不/d 低于/v 去年/nt 。/w 
		
			
                                        333
                                     石家庄水泵厂/ni 坚持/v 用户/n 第一/m 的/u 经营/v 思想/n ，/w 不断/d 提高/v 企业/n 的/u 适应/v 能力/n ，/w 订货/v 量/n 增加/v ，/w 生产/v 上升/v ，/w 经济效益/n 好/a 。/w 
		
			
                                        334
                                     今年/nt 头/n 五/m 个/q 月/nt 承揽/v 的/u 水泵/n 总机/n 、/w 配件/n 为/p 全年/nt 生产/v 计划/n 的/u 百分之百/i 。/w 
		
			
                                        335
                                     上半年/nt 完成/v 合同/n 率/k 百分之百/i ；/w 完成/v 工业/n 总产值/n 为/vl 年/nt 计划/n 的/u 百/m 分之/u 七十七/m ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 提高/v 百/m 分之/u 四十/m ；/w 实现/v 利润/n 为/vl 年/nt 计划/n 的/u 百/m 分之/u 九十六点四/m ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 提高/v 二点八/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     今年/nt ，/w 这/r 厂/n 接受/v 的/u 订货/v 小/a 泵/n 多/a ，/w 急/a 货/n 多/a ，/w 品种/n 、/w 规格/n 变动/v 多/a ，/w 生产/v 准备/v 工作量/n 大/a ，/w 难度/n 大/a 。/w 
		
			
                                        337
                                     厂/n 领导/n 和/c 职工/n 深知/v 社会主义/n 生产/v 的/u 目的/n 是/vl 满足/v 社会/n 生产/v 和/c 人民/n 的/u 生活/n 需要/n ，/w 只有/c 坚持/v 用户/n 第一/m 的/u 思想/n ，/w 为/p 用户/n 提供/v 满意/a 的/u 产品/n ，/w 企业/n 才能/c 生存/v 、/w 发展/v ，/w 经济效益/n 才能/c 提高/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     用户/n 越/d 多/a ，/w 越/d 应该/vu 搞好/v 服务/v 工作/n ，/w 决不/d 能/vu 没/v 活/n 干/v 的/u 时候/n 想起/v 用户/n ；/w 活/n 多/a 了/u 的/u 时候/n 忘/v 了/u 用户/n ，/w 把/p 为/p 用户/n 服务/v 当做/v 谋/v 饭/n 吃/v 的/u 权宜之计/i 。/w 
		
			
                                        339
                                     在/p 这/r 种/q 正确/a 经营/v 思想/n 的/u 指导/v 下/nd ，/w 他们/r 继续/v 抓紧/v 产品/n 订货/v 工作/n ，/w 无论/c 主机/n 、/w 配件/n ，/w 无论/c 成批/n 、/w 单/a 台/n ，/w 甚至/d 一个/mq 零部件/j ，/w 只要/vu 用户/n 需要/v ，/w 都/d 一样/a 接受/v 订货/v ，/w 执行/v 合同/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     用户/n 急需/v 而/c 又/d 没有/v 现货/n 的/u 主机/n ，/w 及时/d 下达/v 追加/v 计划/n ；/w 急需/v 的/u 配件/n ，/w 立即/d 组织/v 加工/v ；/w 就是/vl 常年/nt 不/d 生产/v 、/w 用户/n 又/d 需要/v 的/u 产品/n ，/w 也/d 承揽/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        341
                                     今年/nt 这/r 厂/n 还/d 加强/v 了/u 技术/n 服务/v ，/w 仅/d 一/m 至/v 四/m 月份/nt ，/w 就/d 派出/v 五十九/m 人次/q ，/w 帮助/v 用户/n 维修/v 、/w 安装/v 水泵/n 四十九台/q ，/w 培训/v 技术/n 骨干/n 五十/m 名/q ，/w 受到/v 用户/n 好评/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     这个/r 厂/n 不断/d 改革/v 旧/a 的/u 管理/v 办法/n ，/w 努力/v 做到/v 及时/a 、/w 准确/a 地/u 为/p 用户/n 提供/v 所/u 需/v 产品/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     产品/n 按/p 合同/n 编号/n 生产/v 和/c 组装/v 入库/v ，/w 基本上/d 杜绝/v 了/u 失误/n 和/c 差错/n ，/w 兑现/v 了/u 合同/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     还/d 把/p 过去/nt 的/u 成品/n 储备/v 改变/v 为/vl 零件/n 储备/n ，/w 按/p 用户/n 的/u 需要/v 组装/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     今年/nt 四/m 月份/nt 来/vd 厂/n 要求/v 购买/v □/w ＰＷ/ws 型/n 注/v 水泵/n 的/u 用户/n 增多/v ，/w 这/r 一/m 信息/n 直接/a 传递/v 到/v 生产/v 调度/v 组/n ，/w 很快/a 生产/v 了/u 二百五十/m 台/q ，/w 满足/v 了/u 用户/n 需要/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     石家庄水泵厂/ni 的/u 领导/n 同志/n 说/v ，/w 决不/d 能/vu 没/v 活/n 干/v 的/u 时候/n 想/v 用户/n ，/w 活/n 多/a 了/u 的/u 时候/n 忘/v 了/u 用户/n ，/w 把/p 为/p 用户/n 服务/v 当成/v 谋/v 饭/n 吃/v 的/u 权宜之计/i 。/w 
		
			
                                        347
                                     这/r 话/n 说/v 得/u 好/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     企业/n 生产/v 产品/n ，/w 用户/n 使用/v 产品/n ，/w 二者/r 互相/d 依存/v ，/w 互相/d 促进/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     二者/r 关系/n 处理/v 得当/a ，/w 用户/n 的/u 要求/n 得到/v 满足/v ，/w 用户/n 订货/v 多/a ，/w 企业/n 任务/n 足/a ，/w 经济效益/n 高/a 。/w 
		
			
                                        350
                                     我们/r 的/u 企业/n 是/vl 社会主义/n 企业/n ，/w 生产/v 的/u 目的/n 是/vl 满足/v 社会/n 需要/n ，/w 说/v 得/u 更/d 具体/a 些/q 就是/vl 为/p 用户/n 服/v 好/a 务/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     一个/mq 企业/n 的/u 生产/v 当然/d 都/d 由/p 企业/n 自己/r 来/vd 安排/v ，/w 但/c 就/p 其/r 实质/n 说/v ，/w 应该/vu 是/vl 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 用户/n 说了算/v ，/w 生产/v 跟着/v 转/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     这/r 就是/vl 按/p 社会/n 需要/n 组织/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     特别/d 是/vl 产品/n 的/u 规格/n 、/w 品种/n 、/w 型号/n 以及/c 交货/v 时间/n ，/w 更/d 要/vu 听/v 用户/n 的/u ，/w 最大/a 限度/n 地/u 满足/v 他们/r 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     这些/r 工作/n 做得/v 越/d 好/a ，/w 使/v 消费/v 和/c 生产/v 一致/d 起来/vd ，/w 协调/v 起来/vd ，/w 生产/v 就/d 发展/v ，/w 经济效益/n 就/d 好/a 。/w 
		
			
                                        355
                                     石家庄水泵厂/ni 的/u 经验/n 就是/d 这样/r 。/w 
		
			
                                        356
                                     有些/m 机械厂/n 在/p &quot;/w 没/v 饭/n 吃/v &quot;/w 或/c &quot;/w 吃不饱/i &quot;/w 的/u 时候/n ，/w 又是/vl 社会调查/v ，/w 又是/vl 访问/v 用户/n ；/w 现在/nt 活/n 源/n 比/p 前/nd 两/m 年/nt 多/a 起来/vd 了/u ，/w 用户/n 第一/m 的/u 思想/n 也/d 开始/v 淡薄/a 了/u ，/w 甚至/d 在/p 用户/n 面前/nd 端起/v 架子/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     这/r 种/q 把/p 为/p 用户/n 服务/v 看做/v 权宜之计/i 的/u 倾向/n 是/vl 和/p 社会主义/n 企业/n 的/u 性质/n 不/d 相容/v 的/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     这样/r 的/u 企业/n 应该/vu 从/p 石家庄水泵厂/ni 的/u 经营/v 思想/n 和/c 作风/n 中/nd 受到/v 教益/n ，/w 时刻/d 把/p 为/p 用户/n 服务/v 记/v 在/p 心/n 上/nd ，/w 切实/a 贯彻/v 到/v 生产/v 和/c 经营/v 中/nd 去/v ，/w 使/v 企业/n 立于不败之地/i 。/w 
		
			
                                        359
                                     最近/nt ，/w 省政府/n 发出/v &quot;/w 加强/v 植保/j 工作/n ，/w 防止/v 农药/n 中毒/v &quot;/w 的/u 通知/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     通知/n 要求/v 各地/nl 切实/a 搞好/v 基层/n 植保/j 组织/n 和/c 植保/j 技术/n 队伍/n 的/u 建设/v ，/w 充实/v 、/w 加强/v 公社/n 技术/n 推广/v 站/n ，/w 大队/n 和/c 生产队/n 设立/v 农民/n 植保/j 员/n ，/w 鼓励/v 他们/r 与/c 生产队/n 或/c 社员/n 户/n 签订/v 病/n 虫/n 防治/v 合同/n ，/w 并/c 妥善/a 解决/v 他们/r 的/u 报酬/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     通知/n 指出/v ，/w 要/vu 积极/a 发展/v 植保/j 公司/n ，/w 大力/d 推行/v 合同/n 防治/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     植保/j 公司/n 通过/p 合同/n 方式/n ，/w 承包/v 病/n 虫/n 防治/v 任务/n ，/w 技术人员/n 负责/v 技术/n 指导/v ，/w 生产/v 单位/n 负责/v 防治/v 措施/n 的/u 落实/v ，/w 双方/n 各自/r 承担/v 经济/n 责任/n ，/w 提高/v 病/n 虫/n 防治/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     县/n 植保/j 公司/n 既/d 要/vu 指导/v 全/a 县/n 植保/j 工作/n ，/w 又/d 要/vu 承包/v 合同/n 防治/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     要/vu 做好/v 科学/a 用药/v 、/w 安全/a 用药/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     不论/c 实行/v 哪/r 种/q 形式/n 的/u 生产责任制/n ，/w 对/p 病虫害/j 的/u 防治/v 都/d 应/vu 统一/a 组织/v 进行/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     组织/n 形式/n 应/vu 从实际出发/i ，/w 因地制宜/i ，/w 讲求/v 实效/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     可/vu 采取/v 以/p 大队/n 或/c 生产队/n 为/vl 单位/n ，/w 统一/v 查/v 虫/n ，/w 统一/v 购/v 药/n ，/w 统一/v 管/v 药/n ，/w 统一/v 配药/v ，/w 统一/v 组织/v 防治/v ，/w 分/v 户/n 按/p 防治/v 面积/n 摊/v 防治/v 费/n 的/u 方法/n ，/w 也/d 可/vu 在/p 技术/n 示范户/n 带动/v 下/nd ，/w 三/m 五/m 户/n 或/c 十几/m 户/n 自由/a 结合/v ，/w 实行/v 合作/v 防治/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     通知/n 还/d 要求/v 农业/n 、/w 供销/v 、/w 医药/n 卫生/a 、/w 宣传/v 文教/j 等/u 部门/n 通力/v 协作/v ，/w 采取/v 各种/r 形式/n ，/w 广泛/a 深入/a 地/u 宣传/v 科学/n 用药/v 、/w 安全/a 用药/v 知识/n ，/w 搞好/v 技术/n 培训/v ，/w 尽快/d 提高/v 社员/n 群众/n 使用/v 农药/n 防治/v 病虫害/j 的/u 技术/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     从/p 六月/nt 三十/m 日/nt 到/v 今天/nt ，/w 承德/ns 地区/n 抓住/v 多/a 雨/n 季节/nt ，/w 用/p 飞机/n 把/p 十四万/m 多/m 斤/q 油松/n 种子/n 播/v 在/p 丰宁/ns 、/w 滦平/ns 、/w 承德/ns 三/m 县/n 的/u 十五万六千/m 亩/q 荒山/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        370
                                     地区/n 林业局/n 还/d 与/p 各个/r 播/v 区/n 签订/v 了/u &quot;/w 一/m 封/v 五/m 年/nt &quot;/w 的/u 合同/n ，/w 以/p 保证/v 荒山/n 绿化/v 计划/n 实施/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     卢龙县县委/ni 、/w 县政府/n 为了/p 贯彻/v 胡耀邦/nh 同志/n &quot;/w 农业/n 要/vu 有/v 两/m 个/q 转变/v &quot;/w 的/u 重要/a 指示/n ，/w 召开/v 了/u 三/m 级/q 干部/n 会议/n ，/w 对/p 发展/v 以/p 林/n 果/n 生产/v 为主/v 的/u 多种经营/i 作/v 了/u 全面/a 部署/v ，/w 并/c 决定/v ：/w 把/p 东风林场/ns 七千/m 亩/q 荒山/n 作为/v 县直/j 机关/n 职工/n 干部/n 雨季/nt 造林/v 基地/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     县委/j 、/w 县政府/n 按/p 各/r 单位/n 人数/n 分/v 任务/n ，/w 保/v 种/n 保/v 活/n ，/w 实行/v 责任制/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     从/p 七月/nt 一/m 日/nt 开始/v ，/w 组织/v 一千/m 多/m 名/q 县直/j 机关干部/n 上山/v 搞/v 雨季/nt 植树造林/i ，/w 县里/nl 二十/m 多/a 名/q 领导/n 同志/n 和/c 一百一十/m 多/m 名/q 部/n 局级/n 干部/n 带头/v 上山/v 种/v 树/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     一些/m 炊事员/n 、/w 汽车/n 司机/n 、/w 警卫/n 等/u 机关/n 勤务/n 人员/n ，/w 不但/c 出色/a 地/u 完成/v 本职工作/n ，/w 还/d 参加/v 植树/v 劳动/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     从/p 林业局/n 抽调/v 技术员/n 深入/v 现场/n 传授/v 技术/n ，/w 检查/v 指导/v ，/w 把住/v 质量关/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     今年/nt 上半年/nt ，/w 全省/n 薄板/n 、/w 中/nd 板/n 、/w 焊/v 管/n 、/w 带/n 钢/n 等/u 轻工/j 市场/n 急需/v 的/u 钢材/n 产量/n 大幅度/n 增长/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     其中/nd 生产/v 的/u 薄板/n 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 二十六点三/m ，/w 中/nd 板/n 增长/v 百/m 分之/u 五十六点五/m ，/w 焊/v 管/n 增长/v 百/m 分之/u 八点九/m ，/w 带/n 钢/n 增长/v 二十四/m 倍/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        378
                                     华北/nl 电网/n 重点/n 工程/n 之一/m 的/u 兆通变电站/ni 正在/d 正定县兆通公社/ns 兴建/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     电站/n 所在地/n 的/u 凌透大队第一生产队/ns 的/u 个别/a 干部/n ，/w 多次/mq 煽动/v 社员/n 敲/v 国家/n 竹杠/n ，/w 干扰/v 电站/n 建设/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     正定县委/ni 、/w 县政府/n 领导/n 同志/n 得知/v 这/r 一/m 情况/n 后/nd ，/w 和/c 有关/v 部门/n 负责人/n 一起/n ，/w 于/p 七月/nt 一/m 日/nt 赶赴/v 现场/n 调查/v ，/w 并/c 就地/d 召开/v 有/v 兆通公社/ns 党委书记/n 、/w 凌透大队/ns 党支部/n 书记/n 和/c 第一/m 生产队/n 两/m 位/q 队长/n 参加/v 的/u 会议/n ，/w 研究/v 处理/v 措施/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     在/p 县领导/n 同志/n 的/u 严肃/a 批评/v 和/c 耐心/a 帮助/v 下/nd ，/w 两/m 位/q 生产/v 队长/n 检查/v 了/u 错误/n ，/w 表示/v 要/vu 用/p 实际/a 行动/n 支援/v 四化建设/i ，/w 搞好/v 工农/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     这样/r 做/v 了/u 以后/nt ，/w 延误/v 了/u 一个/mq 月/nt 的/u 施工/v 又/d 得以/vu 进行/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     五月/nt 十九/m 日/nt 上午/nt ，/w 风/n 清/a 日/n 丽/a 。/w 
		
			
                                        384
                                     一/m 座/q 整洁/a 的/u 小院/n 里/nd ，/w 鞭炮/n 阵/q 阵/q ，/w 笑语/n 盈/v 耳/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     一/m 副/q 对联/n 格外/d 醒目/a ：/w &quot;/w 领导/n 热心/a 搭/v 鹊桥/n ，/w 工人/n 日报/n 牵/v 红线/n &quot;/w ，/w 横批/n 是/vl &quot;/w 千/m 里/q 姻缘/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        386
                                     这里/r 正/d 为/p 保定市煤炭运输队/ni 送/v 煤/n 工/n 李占山/nh 与/c 来自/v 陕西省城固县拖拉机修配厂/ni 的/u 女工/n 王燕珠/nh 举行/v 婚礼/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     送/v 煤/n 工/n 是/vl 社会/n 不可/vu 缺少/v 的/u 一/m 支/q 服务/v 队伍/n ，/w 人们/n 需要/v 煤/n 时/nt ，/w 想/v 着/u 他们/r ，/w 但是/c ，/w 一些/m 人/n 又/d 瞧不起/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        388
                                     尤其/d 是/vl 他们/r 的/u 婚姻/n 大事/n ，/w 成/v 了/u 难题/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     保定市煤炭运输队/ni 党支部/n 很/d 重视/v 这个/r 问题/n ，/w 专门/d 开会/v 研究/v 解决/v 青年/n 送/v 煤/n 工/n 的/u 婚姻/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     党支部/n 书记/n 郭巨海/nh 给/p 《/w 工人/n 日报/n 》/w 社/n 写信/v ，/w 反映/v &quot;/w 送/v 煤/n 工/n 找对象/v 难/a &quot;/w ，/w 《/w 工人/n 日报/n 》/w 于/p 今年/nt 一月/nt 十/m 日/nt 刊登/v 了/u 这/r 封/q 信/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     陕西省城固县拖拉机修配厂/ni 的/u 未婚/v 女/f 青年/n 王燕珠/nh 看到/v 报纸/n 后/nd ，/w 心情/n 十分/d 激动/a 。/w 
		
			
                                        392
                                     她/r 想/v ：/w 送/v 煤/n 工/n 虽然/c 工作/n 条件/n 艰苦/a ，/w 浑身/n 沾满/v 煤/n 污/n ，/w 他们/r 的/u 工作/n 却/d 与/p 千家万户/i 密切/a 相关/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     他们/r 应该/vu 受到/v 人民/n 的/u 尊敬/v ，/w 应该/vu 有/v 个/q 美满/a 的/u 婚姻/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     经过/p 反复/d 考虑/v ，/w 她/r 给/p 保定市煤炭运输队/ni 领导/n 写/v 了/u 一/m 封/q 信/n ，/w 表露/v 了/u 自己/r 愿/vu 与/p 送/v 煤/n 工/n 结成/v 伴侣/n 的/u 心愿/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     运输队/n 领导/n 对/p 这/r 封/q 远方/nl 来信/n 十分/d 重视/v ，/w 专门/d 开会/v 研究/v ，/w 并/c 跟/p 王燕珠/nh 的/u 所/u 在/v 单位/n 进行/v 了/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     尔后/nt ，/w 按照/p 燕珠/nhs 来信/n 的/u 要求/n 帮/v 她/r 选择/v 对象/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     大家/n 认为/v 去年/nt 被/p 评为/v 先进工作者/n 的/u 李占山/nh 最为/d 合适/a 。/w 
		
			
                                        398
                                     小/h 李/nhf 今年/nt 三十/m 岁/q ，/w 是/vl 老工人/n 的/u 儿子/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     但/c 在/p 十年/nt 内乱/n 中/nd ，/w 曾/d 一度/d 失足/v ，/w 在/p 劳教/j 人员/n 的/u 关怀/v 、/w 帮助/v 下/nd ，/w 他/r 的/u 思想/n 发生/v 很/d 大/a 变化/n ，/w 用/p 汗水/n 洗刷/v 思想上/nl 的/u 污垢/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     劳改/j 期满/v 后/nd ，/w 他/r 埋头/v 苦干/v ，/w 兢兢业业/i ，/w 脚踏实地/i 用/p 辛勤/a 劳动/v 来/vd 弥补/v 自己/r 的/u 过失/n ，/w 被/p 评为/v 先进工作者/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     党支部/n 认为/v ，/w 对/p 小/h 李/nhf 这样/r 一度/d 失足/v 又/d 迷途知返/i 的/u 青年/n ，/w 不但/c 应从/v 政治/n 、/w 思想上/nl 关心/v 、/w 帮助/v ，/w 而且/c 对/p 他们/r 的/u 婚姻/n 问题/n 同样/a 要/vu 关心/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     在/p 领导/n 的/u 促使/v 下/nd ，/w 李占山/nh 给/p 远隔/v 千/m 里/q 而/c 又/d 素不相识/i 的/u 燕珠/nhs 姑娘/n 写/v 了/u 一/m 封/q 求爱/v 信/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     诚实/a 地/u 介绍/v 了/u 自己/r 的/u 全部/n 情况/n ，/w 并/c 寄去/v 了/u 一/m 张/q 照片/n ，/w 姑娘/n 很快/a 复/v 了/u 信/n ，/w 对/p 占山/nhs 提出/v 了/u 希望/v 和/c 鼓励/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     就/d 这样/r ，/w 二/m 人/n 通过/p 信件/n ，/w 交流/v 思想/n 、/w 互相/d 勉励/v ，/w 培养/v 感情/n ，/w 关系/n 越来越/d 密切/a 。/w 
		
			
                                        405
                                     今年/nt 四月/nt 下旬/nt ，/w 王燕珠/nh 征得/v 本/r 单位/n 领导/n 同意/v ，/w 来到/v 了/u 保定/ns 。/w 
		
			
                                        406
                                     在/p 煤炭/n 运输队/n 领导/n 的/u 热心/a 关照/v 下/nd ，/w 这/r 对/q 未曾/d 见过/v 面/n 的/u 情侣/n 见面/v 了/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     姑娘/n 腼腆/a ，/w 纯朴/a ；/w 小伙/n 诚实/a ，/w 忠厚/a 。/w 
		
			
                                        408
                                     &quot;/w 感谢/v 你/r 不/d 嫌弃/v 我/r 这个/r 有/v 过/u 污点/n 的/u 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        409
                                     小伙/n 红/v 着/u 脸/n 说/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     &quot;/w 人/n 的/u 一生/nt 坎坷不平/i ，/w 跌/v 过/u 跤/n 的/u 更/d 懂得/v 人生/n 的/u 道路/n 该/vu 怎么/r 走/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        411
                                     姑娘/n 低/v 着/u 头/n 真诚/a 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     一阵/mq 沉默/a ，/w 小伙/n 心里/nl 热辣辣/a ，/w 但/c 又/d 甜丝丝/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     &quot;/w 我/r 家/n 父母/n 年纪/nt 大/a 了/u ，/w 弟兄/n 又/d 多/a ，/w 条件/n 不好/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        414
                                     &quot;/w 谁家/r 无/v 父母/n 弟兄/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     咱们/r 结/v 了/u 婚/n ，/w 也/d 多/v 一个/mq 孝敬/v 老人/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        416
                                     姑娘/n 深情/a 地/u 看/v 了/u 占山/nhs 一眼/mq ，/w 又/d 低下/v 了/u 头/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     &quot;/w 往后/nt 你/r 多/a 从/p 思想上/nl 帮助/v 我/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        418
                                     &quot;/w 互相/d 帮助/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        419
                                     这次/r 相会/v ，/w 更/d 加深/v 了/u 双方/n 的/u 相互/d 了解/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     一个/mq 月/nt 后/nd ，/w 他们/r 办理/v 了/u 结婚登记/v 手续/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     煤炭/n 运输队/n 党支部/n 书记/n 郭巨海/nh 亲自/d 主持/v 了/u 他们/r 的/u 婚礼/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     新郎/n 新娘/n 满面春风/a 地/u 一边/d 为/p 大家/n 倒茶/v ，/w 递/v 喜糖/n ，/w 一边/d 歉意/n 地/u 说/v ：/w &quot;/w 多亏/v 《/w 工人/n 日报/n 》/w 牵线/v ，/w 单位/n 领导/n 关心/v ，/w 我俩/r 才/d 成/v 了/u 终身伴侣/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     这/r 把/q 糖/n 就/d 算/v 向/p 《/w 工人/n 日报/n 》/w 社/n 的/u 同志们/n 的/u 谢意/n 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        424
                                     说/v 着/u ，/w 二/m 人/n 各/r 抓/v 了/u 一/m 把/q 糖/n ，/w 恭恭敬敬/a 地/u 放/v 在/p 写有/v 《/w 工人/n 日报/n 》/w 字样/n 的/u 大红/a 纸上/nl 。/w 
		
			
                                        425
                                     最近/nt ，/w 一/m 位/q 负责/v 大学/n 毕业生/n 分配/v 工作/n 的/u 同志/n 十分/d 感慨/a 地/u 谈到/v ：/w &quot;/w 在/p 毕业生/n 分配/v 中/nd ，/w 打招呼/v 、/w 递/v 条子/n ，/w 要求/v 改变/v 分配/v 计划/n ，/w 出面/v 找上门/v 来/u 的/u 多半/m 是/vl 学生/n 家长/n ，/w 这些/r 人/n 比/p 青年/n 学生/n 的/u 思想/n 工作/n 难/a 做/v 多/a 了/u ，/w 分配/v 学生/n 简直/d 成/v 了/u 分配/v 家长/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        426
                                     其实/d 多数/n 青年/n 学生/n 是/vl 通情达理/n 的/u ，/w 个别/a 人/n 即使/c 有些/m 思想/n 疙瘩/n ，/w 一经/d 说服/v 动员/v ，/w 也/d 就/d 不再/d 登门/v 了/u 。/w 
		
			
                                        427
                                     可/d 有的/r 家长/n 却/d 不然/a ，/w 他们/r 觉得/v 自己/r 工作/n 多年/nt ，/w 熟人/n 多/a ，/w 关系/n 广/a ，/w 于是/c 便/d 接连不断/i 地/u 找上门/v 来/u ，/w 以/p 种/q 种/q 理由/n 要求/v 特殊/a 照顾/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     其中/nd 有的/r 领导/n 干部/n ，/w 他们/r 平时/nt 对/p 下级/n 、/w 对/p 群众/n 常/d 讲/v &quot;/w 个人/n 利益/n 要/vu 服从/v 国家/n 利益/n &quot;/w ，/w 可/d 一/d 轮到/v 他们/r 自己/r 头上/nl ，/w 便/d 反其道而行之/i 了/u 。/w 
		
			
                                        429
                                     说/v 句/n 公道话/n ，/w 在/p 这些/r 同志/n 中/nd ，/w 许多/a 人/n 都/d 有/v 过/u &quot;/w 只要/vu 党/n 的/u 号令/n 下/v ，/w 打起/v 背包/n 就/d 出发/v &quot;/w 的/u 光荣/a 历史/n 的/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     希望/v 这些/r 同志/n 严格/a 要求/v 自己/r ，/w 把/p 党/n 的/u 好/a 传统/n 传给/v 下一代/n ，/w 和/p 毕业生/n 分配/v 部门/n 一起/d 做好/v 学生/n 的/u 思想/n 工作/n ，/w 使/v 毕业生/n 愉快/a 地/u 服从/v 国家/n 分配/v ，/w 到/v 祖国/n 最/d 需要/v 的/u 地方/n 去/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     我们/r 石家庄市阀门一厂/ni ，/w 是/vl １９５６/m 年/nt 建立/v 的/u 生产/v 低压/n 阀门/n 的/u 专业/a 厂/n ，/w 现有/v 职工/n ９０６/m 名/q 。/w 
		
			
                                        432
                                     在/p 经济/n 调整/v 中/nd ，/w １９８１/m 年/nt 曾/d 出现/v １０．２万/m 的/u 亏损额/n ，/w 但/c 到/v １９８２/m 年/nt 即/d 扭亏为盈/i ，/w 实现/v 利润/n １９．８万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        433
                                     １９８３/m 年/nt 实现/v 利润/n ５５．８７万/m 元/q ，/w 比/p １９８２/m 年/nt 增加/v １．８２/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     扭亏为盈/i 这样/r 迅速/a ，/w 主要/a 来自/v 技术/n 进步/v ；/w 而/c 技术/n 进步/v 这样/r 迅速/a ，/w 又是/vl 由于/c 我们/r 与/p 设计/v 科研/n 单位/n 搞/v 了/u 技术/n 联合/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     我们/r 是/vl 老厂/n ，/w 直到/v １９７９/m 年/nt 时/nt ，/w 大部分/n 设备/n 仍是/vl ５０/m 年代/nt 的/u ，/w 工艺/n 停留/v 在/p 一/m 个/q 人/n 、/w 一/m 台/q 车/n 、/w 一/m 刀/n 活/n 的/u 落后/a 操作/v 方法/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        436
                                     说/v 一/m 件/q 事/n 就/d 可/vu 见/v 测试/v 手段/n 之/u 简陋/a ：/w 在/p 加工/v 较/d 大/a 口径/n 阀门/n 时/nt ，/w 往往/d 用/p 一/m 根/q 铁棍/n 当/v 量具/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     讲起/v 技术/n 力量/n ，/w 全厂/n 只有/d 一/m 名/q 工程师/n ，/w 工程/n 技术人员/n 仅/d 占全/v 厂/n 职工/n 的/u ２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        438
                                     要/vu 说/v 产品/n 水平/n ，/w 绝大部分/n 相当于/v 工业/n 发达国家/n 三/m 、/w 四十/m 年代/nt 的/u ，/w 只有/d 个别/a 产品/n 相当于/v 人家/r 五/m 、/w 六十/m 年代/nt 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     贯彻/v 调整/v 、/w 改革/v 、/w 整顿/v 、/w 提高/v 八字方针/n 以来/nt ，/w 对/p 老/a 产品/n 的/u 需求量/n 急剧/d 下降/v ，/w 对/p 新/a 产品/n 的/u 需求量/n 迅速/a 上升/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     市场/n 上/nd 出现/v 的/u 老/a 产品/n 滞销/v 、/w 新/a 产品/n 脱销/v ，/w 迫使/v 我们/r 必须/d 进步/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     这/r 事/n 说起来/v 容易/a ，/w 干/v 起来/vd 可不/d 简单/a 。/w 
		
			
                                        442
                                     关键/a 问题/n 是/vl 改变/v 缺乏/v 技术/n 人才/n 以致/c 技术/n 落后/a 的/u 状况/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     本/r 厂/n 培养/v ，/w 当然/d 应该/vu ，/w 但/c 远/a 水/n 不解/v 近/a 渴/a ；/w 外边/nd 调人/v ，/w 可解/v 燃眉之急/i ，/w 但是/c 由于/c 种/q 种/q 条件/n 所/u 限/v ，/w 费劲/v 不小/a ，/w 进展/v 不大/a 。/w 
		
			
                                        444
                                     这/r 真/d 是/vl 过河/v 没/v 桥/n ，/w 急/a 得/u 跺脚/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     一/m 次/q ，/w 在/p 冶金/v 工业部/ni 召开/v 的/u 燃气/n 阀门/n 管/n 件/n 会议/n 上/nd ，/w 我们/r 结识/v 了/u 某/r 钢铁/n 设计/v 研究院/n 的/u 几/m 位/q 工程/n 技术人员/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     他们/r 正/d 准备/v 对/p 燃气/n 阀门/n 进行/v 技术改造/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     原来/d ，/w 我国/n 钢铁/n 企业/n 煤气/n 管道/n 一般/a 使用/v 闸/n 阀/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     这/r 种/q 气/n 阀门/n 同/p 蝶/n 阀/n 相比/v ，/w 一/m 是/vl 体积/n 大/a 、/w 分量/n 重/a ，/w 一个/mq 通/a 径/n 为/vl １０００/m 毫米/q 的/u 电动/a 闸/n 阀/n 约/d ２．５/m 吨/q ，/w 而/c 同样/a 通/a 径/n 的/u 蝶/n 阀/n 约/d １．８/m 吨/q ；/w 二/m 是/vl 启/v 闭/v 时间/n 长/a ，/w 一般/a 约/d 三/m 分钟/q ，/w 而/c 蝶/n 阀/n 一般/a 为/vl 一/m 分钟/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     他们/r 打算/v 在/p 一个/mq 燃气/n 工程/n 上/nd 用/p 蝶/n 阀/n 代替/v 闸/n 阀/n ，/w 却/d 遇到/v 了/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     困难/n 是/vl 蝶/n 阀/n 密封/v 用/v 的/u 橡胶/n 圈/n ，/w 在/p 煤气/n 腐蚀/v 下/nd 过早/a 老化/v ，/w 影响/v 阀门/n 的/u 使用/v 寿命/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     这/r 家/n 设计/v 研究院/n 很/d 希望/v 跟/p 一家/mq 阀门/n 厂/n 联合/v 进行/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     我们/r 厂/n 欣然/a 同意/v 跟/p 他们/r 搞/v 这/r 项/q 技术/n 联合/v 。/w 
		
			
                                        453
