
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     对/p 逾期/v 不/d 缴/v 的/u ，/w 依照/p 规定/v 加收/v 滞纳金/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     劳动合同制/n 工人/n 缴纳/v 的/u 退休/v 养老/v 基金/n 数额/n 为/vl 不/d 超过/v 本人/n 标准工资/n 的/u 百/m 分之/u 三/m ，/w 由/p 企业/n 按月/d 在/p 工资/n 中/nd 扣除/v ，/w 向/p 当地/n 劳动/v 行政/n 主管部门/n 所属/n 的/u 社会保险/n 专门/a 机构/n 缴纳/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     经/v 国务院/ni 批准/v 按/p 系统/n 实行/v 统筹/v 的/u ，/w 企业/n 和/c 劳动合同制/n 工人/n 应当/vu 依照/p 国家/n 有关/v 规定/v 向/p 该/r 系统/n 的/u 主管部门/n 所属/n 的/u 社会保险/n 专门/a 机构/n 缴纳/v 退休/v 养老/v 基金/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     退休/v 养老/v 基金/n 存入/v 银行/n 的/u 款项/n ，/w 按照/p 城乡/n 居民/n 个人/n 储蓄/n 存款/n 利率/n 计息/v ，/w 所得/n 利息/n 转入/v 退休/v 养老/v 基金/n 项/n 下/nd 。/w 
		
			
                                        5
                                     本/r 决定/n 自/p 发布/v 之/u 日/nt 起/v 施行/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     对于/p 北京西城区西四北小学/ni 三/m （/w ２/m ）/w 中队/n 的/u 阎淼/nh 同学/n 来说/v ，/w ５/m 月/nt ２３/m 日/nt 无疑/d 是/vl 他/r 最/d 快乐/a 的/u 一天/nt 。/w 
		
			
                                        7
                                     那/r 简直/d 像是/vl 一个/mq 梦/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     在/p 一/m 间/n 布置/v 得/u 花花绿绿/a 的/u 礼堂/n 里/nd ，/w 他/r 和/c 自己/r 的/u 同班/v 同学/n 正/d 兴高采烈/i 地/u 看/v 着/u 节目/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     忽然/d ，/w 又/d 聋/a 又/d 哑/a 的/u 他/r 感觉到/v 有/v 谁/r 在/d 叫/v 他/r 。/w 
		
			
                                        10
                                     这时/r ，/w 一/m 位/q 阿姨/n 走/v 过来/vd ，/w 把/p 他/r 领出/v 了/u 这个/r 漂亮/a 的/u 大/a 屋子/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     过/vd 了/u 一会儿/nt ，/w 他/r 又/d 被/p 送/v 了/u 回来/vd ，/w 不是/vl 送到/v 原来/d 的/u 位子/n 上/nd ，/w 而是/vl 被/p 送到/v 了/u 会场/n 中央/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     一/m 条/n &quot;/w 小/a 虫子/n &quot;/w 顺着/p 鼻孔/n 爬/v 了/u 上来/vd ，/w 他/r 赶紧/d 低下头/v ：/w 今天/nt 我/r 可/d 不能/vu 哭/v ，/w 我/r 已经/d １０/m 岁/q 了/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     可是/x ，/w 没/d 过/vd 多久/nt ，/w 阎淼/nh 的/u 同班/v 同学/n 关宇佳/nh 哭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     小/a 宇佳/nhs 一直/d 觉得/v 自己/r 比/p 阎淼/nh 还/d 不幸/a 。/w 
		
			
                                        15
                                     几/m 年前/nt ，/w 爸爸/n 和/c 妈妈/n 离/v 了/u 婚/n ，/w 丢下/v 她/r 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        16
                                     她/r 常常/d 觉得/v 很/d 孤独/a ，/w 一/d 有空/v 就/d 给/p 知心/a 姐姐/n 打电话/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     于是/c ，/w 知心/a 姐姐/n 请/v 她/r 来/vd 参加/v 今天/nt 这个/r 活动/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     刚/d 一/d 坐下/v ，/w 她/r 就/d 发现/v 妈妈/n 的/u 身影/n 在/p 门口/nl 一/m 闪/v 就/d 不/d 见/v 了/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     知心/a 姐姐/n 好象/d 知道/v 她/r 在/d 想/v 什么/r ，/w 马上/d 就/d 叫/v 了/u 她/r 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     笑/v 是/vl 心/n 甜/a ，/w 泪/n 也是/vl 花/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     置身/v 在/p 这/r 一/m 群/q 天真无邪/i 的/u 孩子/n 们/k 中间/nd ，/w 所有/a 的/u 大人/n 都会/vu 觉得/v 自己/r 也/d 禁不住/v 单纯/a 起来/vd ，/w 何况/c 这/r 本来/d 就是/d 一个/mq 变着法/v 也/d 要/vu 使/v 你/r 快乐/a 的/u 聚会/v 呢/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     这个/r 会/n 是/vl 全国/n 少工委/j 和/c 中国/ns 少年/n 报社/n 在/p 广东山乐百氏保健制品有限公司/ni 的/u 协助/v 下/nd 一同/d 举办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     它/r 的/u 主题/n 就/d 挂在/v 报社/n 礼堂/n 的/u 紫红/a 帷幕/n 上/nd ：/w 同在/v 阳光/n 下/nd ，/w &quot;/w 六一/j &quot;/w 共/d 欢乐/a 。/w 
		
			
                                        24
                                     让/p 我们/r 一起/d 笑/v 一/m 笑/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     朝阳区高家园小学/ni 五/m （/w ２/m ）/w 中队/n 的/u 少先队员/n 们/k 对/p 从小/d 患/v 下肢/n 肌肉/n 萎缩/v 的/u 黄大伟/nh 说/v ：/w &quot;/w 你/r 看/v ，/w 你/r 虽然/c 不能/vu 像/v 我们/r 一样/a 跑/v 跑/v 跳/v 跳/v ，/w 可/d 你/r 在/p 大家/n 的/u 帮助/v 下/nd 进步/v 得/u 那么/r 快/a 。/w 
		
			
                                        26
                                     现在/nt ，/w 你/r 已/d 是/vl 全班/n 第一/m 名/n 了/u ，/w 我们/r 都/d 要/vu 向/p 你/r 学习/v ，/w 我们/r 还/d 会/vu 继续/v 帮助/v 你/r 。/w 
		
			
                                        27
                                     你/r 笑/v 一/m 笑/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        28
                                     于是/c ，/w 黄大伟/nh 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     因为/c 当/p 李克强/nh 递给/v 他/r 蓝/a 精灵/n 模型/n 的/u 时候/n ，/w 他/r 听到/v 李/nhf 叔叔/n 说/v ：/w &quot;/w 祝/v 你/r 超过/v 蓝/a 精灵/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        30
                                     崇文区光明小学/ni 的/u 宋涛/nh 同学/n 也/d 有/v 了/u 欢颜/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     他/r 的/u 爸爸/n 叫/v 宋致义/nh 。/w 
		
			
                                        32
                                     在/p 小/a 宋涛/nh 心目中/nl ，/w 爸爸/n 是/vl 世界/n 上/nd 最/d 了不起/a 的/u 男子汉/n ，/w 因为/c 他/r 能/vu 爬上/v ８２００/m 多/m 米/q 高/a 的/u 山峰/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     可是/c 爸爸/n 却/d 没/d 能/vu 走出/v 梅里雪山/ns 。/w 
		
			
                                        34
                                     多少/r 天/n 过去/vd 了/u ，/w 宋涛/nh 还/d 在/d 想/v 爸爸/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     今天/nt ，/w 他/r 对/p 小/a 朋友们/n 和/c 知心/a 姐姐/n 说/v ：/w &quot;/w 长大/v 以后/nt 我/r 要/vu 去/v 梅里雪山/ns 找/v 爸爸/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        36
                                     大家/n 都/d 给/p 他/r 鼓掌/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     鼓掌/v 不/d 就是/d 支持/v 我/r 嘛/u 。/w 
		
			
                                        38
                                     宋涛/nh 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        39
                                     要/vu 说/v 最/d 高兴/a 的/u 还是/d 海淀区中关村三小/ni 的/u 李梦/nh 、/w 吴恩/nh 和/c 王希/nh 。/w 
		
			
                                        40
                                     下午/nt ２/m ：/w ５０/m 整/a 的/u 时候/n ，/w 礼堂/n 里/nd 的/u 电话/n 突然/d 响/v 了/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     他们/r 激动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        42
                                     ─/x ─/x 爸爸/n ，/w 我/r 是/vl 李梦/nh 。/w 
		
			
                                        43
                                     ─/x ─/x 零下/nl １６/m 摄氏度/q 。/w 
		
			
                                        44
                                     １０/m 分钟/q ，/w 一眨眼/v 就/d 过去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     尽管/d 好多/m 想好/v 的/u 话/n 还/d 没/d 都/d 说/v 出来/vd ，/w 可/d 到底/d 和/p 爸爸/n 通上/v 话/n 了/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     今天/nt 真/d 让/p 人/n 难忘/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     ７/m 月/nt ６/m 日/nt ，/w 当/p 闽江/ns 洪水/n 围困/v 福州洪山粮库/ns 时/nt ，/w 驻/v 闽/ns 空军/n 某部/n 通信/v 营/n 和/c 战/v 勤/n 连/n 的/u 官兵/n 立即/d 赶到/v ，/w 他们/r 涉/v 着/u 齐腰/v 的/u 洪水/n ，/w 把/p 粮食/n 一/m 袋/n 袋/n 地/u 从/p 仓库/n 里/nd 扛/v 出来/vd ，/w 装上/v 汽车/n ，/w 运到/v 安全/a 的/u 地带/n ，/w 从/p 晚上/nt ９/m 时/nt 奋战/v 到/v 凌晨/nt ２/m 时/nt ，/w 在/p 洪峰/n 到来/v 之前/nt ，/w 把/p 全部/n 的/u 库存/n 粮食/n 抢运/v 完毕/v ，/w 保证/v 了/u 粮食/n 的/u 供应/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     当/p 洪水/n 撕开/v 市郊/n 永丰村/ns 的/u 闽江/ns 内/nd 堤/n 时/nt ，/w 洪水/n 沿着/p ４/m 米/q 宽/n 的/u 口子/n 涌/v 向/p 村里/nl 。/w 
		
			
                                        49
                                     南京/ns 军区/n 某/r 军械/n 仓库/n 的/u 官兵/n 接到/v 告急/v 电话/n ，/w 立即/d 组织/v 了/u ４２/m 名/n 官兵/n 和/c ３/m 台/n 解放牌/n 卡车/n ，/w 奔赴/v 决口/v 抢险/v ，/w 排/v 人墙/n 、/w 运/v 土石/n 、/w 装/v 沙包/n 、/w 垒/v 草袋/n ，/w 一切/r 都/d 是/vl 在/p 摸黑/v 中/nd 进行/v 的/u ，/w 他们/r 以/p 子弟兵/n 的/u 忠心/n ，/w 夯实/v 了/u 决口/v ，/w 保卫/v 了/u 福州市/ns 。/w 
		
			
                                        50
                                     ７/m 月/nt ７/m 日/nt 凌晨/nt ，/w 正值/v 最大/a 的/u 洪峰/n 进入/v 福州市/ns 时/nt ，/w 在/p 市区/n 中洲/ns ，/w 福州市/ns 最/d 危险/a 的/u 地段/n ，/w 福建省/ns 军区/n 司令员/n 陈树清/nh 、/w 政委/j 郑仕超/nh ，/w 他们/r 亲临/v 现场/n 指挥/v ，/w 组织/v 子弟兵/n 在/p 中洲/ns 挨家挨户/i 地/u 搜寻/v 尚未/d 转移/v 的/u 群众/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     某部/n 排长/n 钮宏亮/nh 带/v 着/u ４/m 名/n 战友/n ，/w 救出/v 了/u 被/p 洪水/n 围困/v 的/u 群众/n ２３/m 名/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     共青团员/n 战士/n 杨少鹏/nh ，/w 刚/d 从/p 医院/n 动手术/v 回/v 部队/n ，/w 也/d 随/p 部队/n 奔赴/v 抗洪/v 第一线/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     当/p 他/r 救出/v １０/m 名/n 群众/n 后/nd ，/w 得知/v 有/v 一/m 名/n 要/vu 参加/v 高考/j 的/u 女/n 学生/n 还/d 被/p 困/v 在/p 一/m 幢/q 楼上/nl ，/w 他/r 立即/d 撑/v 着/u 小船/n 赶去/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     扒/v 在/p 二/m 楼上/nl 的/u 姑娘/n 不敢/vu 往下/v 跳/v ，/w 他/r 便/d 用/p 双手/n 抓住/v 窗户/n ，/w 让/p 女/n 学生/n 踩/v 在/p 他/r 的/u 双肩/n 上/nd ，/w 把/p 姑娘/n 接/v 上船/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     姑娘/n 脱/v 了/u 险/n ，/w 还/d 按时/d 赶赴/v 考场/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     这/r 是/vl 中共/j 福建/ns 省委/j 、/w 福建省/ns 人民政府/n 代表/v 福州/ns 人民/n 和/c 全省/n 人民/n 向/p 驻/v 闽/ns 各/r 部队/n 和/c 省/n 武警/n 指战员/n 表示/v 的/u 衷心/a 谢意/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     福州/ns 人民/n 纷纷/d 称赞/v 人民子弟兵/n ，/w 不愧/d 是/vl 中流砥柱/i 。/w 
		
			
                                        58
                                     这/r 是/vl 《/w 沙家浜/n 》/w 中/nd 那个/r 草包/n 司令/n 的/u 一句话/n ，/w 愤懑/a 之外/nd 更/d 多/a 的/u 还是/d 无奈/a 。/w 
		
			
                                        59
                                     名人/n ，/w 特别/d 是/vl 文体/n 名人/n ，/w 之所以/c 有名/a ，/w 当然/d 有/v 其/r 过人/v 之/u 处/n ，/w 但/c 也就是/d 那么/r 一/m 两/m 点/n 罢了/u ，/w 绝不/d 可能/vu &quot;/w 滴/v 滴/v 香浓/a &quot;/w 如/v 力神/ni 咖啡/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     譬如/v 一/m 歌唱/v 名人/n ，/w 金口/n 一/m 开/v ，/w 绕梁/v 三/m 日/nt ，/w 使得/v 听众/n 如醉如痴/i ，/w 可是/c ，/w 你/r 要/vu 让/p 他/r 上街/v 买/v 菜/n ，/w 下厨/v 烧饭/v ，/w 白天/nt 带/v 孩子/n ，/w 夜里/nt 爬格子/v ，/w 恐怕/d 也/d 就/d 与/p 普通人/n 没什么/i 两样/a 了/u ，/w 甚至/d 等而下之/i 也/d 未/d 可知/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     更/d 不待/v 说/v 吃喝拉撒睡/i 、/w 油盐酱醋/i 茶/n 之类/n 琐事/n ，/w 您/r 就是/d 用/p 显微镜/n 来/vd 观察/v ，/w 也/d 未必/d 能/vu 看出/v 其中/nd 有/v 多少/r 歌星/n 韵味/n 、/w 艺术/n 细胞/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        62
                                     倘若/c 有人/r 却/d 偏偏/d 要/vu &quot;/w 于/p 琐碎/a 处/n 见/v 精神/n &quot;/w ，/w 把/p 名人/n 这些/r 家长里短/i 醋酸/n 盐/n 淡/a 的/u 生活/n 琐事/n 也/d 当作/v 独家/n 消息/n 去/v 浓墨重彩/i 大肆/d 渲染/v ，/w 如/v 某些/r 报刊/n 之/u 所为/n ，/w 就/d 很/d 有些/d 让/p 人/n 哭笑不得/i 了/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     某/r 报/n 周末/nt 版/n 在/p 名人/n 专访/n 一/m 栏里/nl ，/w 记述/v 了/u 一/m 位/q 当今/nt 歌坛/n 大红大紫/i 日/n 进/v 斗/v 金/n 的/u 女/n 歌星/n ，/w 极/d 翔实/a 地/u 描绘/v 了/u 她/r 出生/v 时/nt 的/u &quot;/w 盛况/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        64
                                     从/p 母腹/n 中/nd 的/u 躁动/v ，/w 到/v 迟迟/a 不肯/vu 降临/v 的/u 难产/v ，/w 一/d 出生/v &quot;/w 哭声/n 就/d 特别/d 洪亮/a ，/w 宛如/v 一/m 首/n 劲歌/n &quot;/w 云云/r ，/w 皆有/v 详/a 叙/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     如果/c 再/d 加上/v &quot;/w 红光/n 异香/n &quot;/w 、/w &quot;/w 背/n 有/v 龙/n 鳞/n &quot;/w 字样/n ，/w 就/d 几/d 与/p 过去/nt &quot;/w 真/a 龙/n 天子/n &quot;/w 降世/v 差不多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     好在/d 鲁迅/nh 先生/n 已/d 仙逝/v 多年/nt ，/w 否则/c 甩/v 两/m 句/n &quot;/w 即使是/c 天才/n ，/w 生/v 下来/v 的/u 第一声/n 啼哭/v 也/d 绝不/d 会/vu 是/vl 一/m 首/n 好/a 诗/n &quot;/w 之类/n 的话/u 过来/vd ，/w 文章/n 的/u 作者/n 脸面/n 就/d 不知/v 往/p 哪里/r 搁/v 了/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     还有/v 一家/mq 刊物/n ，/w 饶有兴致/i 地/u 研究/v 了/u 某/r 著名/a 男/n 歌唱家/n 的/u &quot;/w 呼噜/o &quot;/w 声/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     说/v 其/r 由于/c 平时/nt 练/v 气/n 已/d 臻/v 化境/n ，/w 就是/d 睡觉/v 打起/v 呼噜/o 来/vd ，/w 也是/vl &quot;/w 地动山摇/v ，/w 穿/v 云/n 裂/v 石/n ，/w 隐隐/a 有/v 金属/n 撞击/v 之/u 声/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        69
                                     至于/v 名人/n 的/u 情/n 唱/v 绯闻/n ，/w 婚恋/n 轶事/n ，/w 更是/vl 某些/r 报刊/n 百/m 登/v 不辍/v 的/u 永恒/a 题材/n ，/w 且/c 不/d 厌/v 其/r 细/a ，/w 不/d 厌/v 其/r 详/a ，/w 绘声绘色/i ，/w 使/v 人/n 如/v 历/v 其境/n ，/w 如/v 闻/v 其/r 声/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     倘/c 有/v 名人/n 一旦/d 婚变/v 中途/nl ，/w 新欢/n 又/d 结/v ，/w 那/r 更是/vl 千载难逢/i 的/u 好/a 时机/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     前因后果/i 不/d 闹/v 个/q &quot;/w 小葱/n 拌/v 豆腐/n &quot;/w ，/w 枝/n 梢/n 末节/n 不/d 深究/v 个/q 底/n 儿/k 朝天/v ，/w 是/vl 绝/d 不肯/vu 甘休/v 的/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     又/d 由于/c &quot;/w 爱屋及乌/i &quot;/w ，/w 名人/n 们/k 还/d 常/d 被/p &quot;/w 泽/v 被/p 父母/n ，/w 荫/v 及/v 子孙/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        73
                                     当然/d ，/w 真/d 要/vu 理论/n 起来/vd ，/w 写/v 、/w 编/v 、/w 发/v 这些/r 无聊/a 玩意/n 儿/k 的/u 文人/n 都/d 有/v 一个/mq 共同/a 理由/n ：/w 因为/c 大家/n 爱/v 看/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     其实/d 未必/d ，/w 一/m 是/vl 不一定/d 大家/n 都/d 爱/v 看/v ，/w 至少/d 我/r 所/u 认识/v 的/u 人/n 中/nd 就/d 有/v 不少/a 是/vl 不屑于/v 这些/r 无聊/a 东西/n 的/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     二/m 是/vl 即便/c 有人/r 爱/v 看/v ，/w 也/d 要/vu 有/v 分析/v 才是/vl 。/w 
		
			
                                        76
                                     办报/v 办刊/v 是/vl 要/vu 娱/v 众/n ，/w 但/c 同时/n 也/d 不能/vu &quot;/w 媚俗/v &quot;/w ，/w 还要/v 引导/v 读者/n 努力/v 提高/v 文化/n 艺术/n 情趣/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        77
                                     低级趣味/i &quot;/w 虽/c 可/vu 哗众取宠/i ，/w 还是/d 少/a 来/vd 为/vl 佳/a 。/w 
		
			
                                        78
                                     对/p 名人/n 更/d 不可/vu 瞎吹/v 乱/a 捧/v ，/w 以/c 成/v 无稽之谈/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     因为/c ，/w 毕竟/d 名人/n 也就是/d &quot;/w 一/m 招/n 鲜/a &quot;/w 罢/u ，/w 既/c 不/d 可能/vu 说话/v 句/n 句/n 真理/n ，/w 著文/v 字字珠玑/i ，/w 也/d 不/d 可能/vu 事/n 事/n 都/d 有/v 新闻/n 价值/n ，/w 样样/q 都/d 是/vl 行家里手/i 。/w 
		
			
                                        80
                                     说/v 句/n 大不敬/i 的/u 话/n ：/w 如果/c 某/r 月/nt 某日/nt 某/r 名人/n 于/p 大庭广众/i 之下/nd 排出/v 一/m 股/n 气/n 来/vd ，/w 相信/v 也/d 无非/d 是/vl 氮气/n 二氧化碳/n 之类/n ，/w 而/c 绝不/d 可能/vu &quot;/w 响/v 悦/v 如/v 丝竹/n 之/u 声/n ，/w 芳香/a 似/v 兰/n 麝/n 之/u 馨/n &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        81
                                     ７/m 月初/nt 以来/nt ，/w 江西/ns 、/w 浙江/ns 、/w 福建/ns 、/w 广西/ns 等/u 省/n 、/w 自治区/n 暴雨/n 成灾/v ，/w 洪水/n 泛滥/v ，/w 大批/q 房屋/n 倒塌/v ，/w 农田/n 被/p 淹/v ，/w 铁路/n 受阻/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     这些/r 地区/n 的/u 公安干警/n 、/w 武警/n 官兵/n 积极/a 抢险/v 救灾/v ，/w 保护/v 国家/n 财产/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     ７/m 月/nt ４/m 日/nt ，/w 浙江兰溪江/ns 洪水/n 泛滥/v ，/w 兰溪市区/ns 最/d 深/a 水位/n 近/a ２/m 米/q ，/w 兰溪市公安局/ni 出动/v 干警/j 深入/v 到/v 危险/a 地段/n ，/w 转移/v 出数/v 百/m 名/n 群众/n 和/c 一/m 批/q 重要/a 物资/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     同日/nt ，/w 凶猛/a 的/u 洪水/n 将/p 福建光泽县/ns 一/m 女/n 学生/n 卷走/v ，/w 正在/d 县城/n 大桥/n 指挥/v 抢险/v 的/u 县/n 公安局/n 局长/n 李庆邦/nh 发现/v 在/p 洪水/n 中/nd 漂浮/v 的/u 女/n 学生/n 时/nt ，/w 立即/d 组织/v 营救/v ，/w 终于/d 在/p 傍晚/nt 救出/v 了/u 这位/r 学生/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     ７/m 月/nt ６/m 日/nt 至/v ８/m 日/nt ，/w 位于/v 浔江/ns 、/w 桂江/ns 、/w 西/nd 江水/n 口/n 的/u 广西梧州市/ns 遭到/v 洪水/n 袭击/v ，/w 市郊/n 苍梧县农贸公司/ni 仓库/n 即将/d 被/p 淹/v ，/w 县/n 公安局/n 接到/v 报告/n 后/nd ，/w 政委/j 李成林/nh ，/w 局长/n 龙石新/nh 率/v ７０/m 多/m 人/n 赶赴/v 现场/n ，/w 连续/v 奋战/v 两/m 天/nt 一/m 夜/nt ，/w 在/p 洪水/n 吞食/v 库房/n 前/nd ，/w 抢运/v 出/vd 了/u 所有/a 的/u 物资/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     各地/nl 公安机关/n 在/p 直接/a 投入/v 抗洪/v 抢险/v 战斗/v 的/u 同时/n 充分/a 发挥/v 职能/n 作用/n ，/w 确保/v 汛期/nt 安全/a 。/w 
		
			
                                        87
                                     浙江/ns 、/w 福建/ns 公安机关/n 在/p 灾情/n 较/d 重/a 的/u 地方/n 组织/v 干警/j 和/c 联防/v 队员/n ，/w 开展/v 治安/n 巡逻/v ，/w 对/p 灾情/n 引起/v 的/u 纠纷/n ，/w 及时/a 做好/v 调处/v 工作/n ，/w 保证/v 了/u 抗灾/v 工作/n 的/u 顺利/a 进行/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     各自为战/i 的/u 奥运会/j 申办/v 工作/n ，/w 遇上/v 奥运会/j 自然/d 成为/v 一/m 场/q 会战/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     申办/v ２０００/m 年/nt 第/h ２７/m 届/q 奥运会/j 的/u ８/m 个/q 城市/n 皆/d 不愿/vu 错过/v 这次/r 难得/a 的/u 各显其能/i 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     １７/m 日/nt 和/c １８/m 日/nt ，/w ８/m 个/q 城市/n 进行/v 了/u 第一/m 个/q 回合/n 的/u 较量/v ，/w 它们/r 在/p 各国/n 的/u &quot;/w 考官/n &quot;/w 面前/nd 展示/v 了/u 自己/r 的/u 形象/n 与/c 能力/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     从/p 表面/nd 看来/v ，/w 北京/ns 、/w 柏林/ns 、/w 巴西利亚/ns 、/w 伊斯坦布尔/ns 、/w 曼彻斯特/ns 、/w 米兰/ns 、/w 悉尼/ns 、/w 塔什干/ns 都/d 在/d 努力/v ，/w 都/d 在/p 通过/p 突出/v 自己/r 的/u 优势/n 赢得/v 这/r 场/q 竞争/v ；/w 但是/c 从/p 本质上/n 讲/v ，/w 它们/r 的/u 分量/n 在/p &quot;/w 考官/n &quot;/w 的/u 心里/nl 并不/d 一样/a ，/w 从/p 记者/n 对/p 各个/r 城市/n 的/u 关心/v 与/c 重视/v 程度/n 就/d 可以/vu 分出/v 其间/nd 的/u 轻重/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     北京/ns 是/vl 第一/m 个/q 接受/v &quot;/w 答辩/v &quot;/w 的/u 城市/n ，/w 各国/n 记者/n 蜂拥而至/i ，/w 提问/v 也/d 非常/d 踊跃/a 。/w 
		
			
                                        93
                                     即使/c 结束/v 后/nd ，/w ＢＢＣ/ws 等/u 外国/n 大/a 的/u 广播/v 电视/n 公司/n 和/c 通讯社/n 还/d 在/d 追/v 着/u 中国/ns 申办/v 团/n 采访/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     而/c 最后/n 一个/mq 登台/v 的/u 是/vl 塔什干/ns ，/w 记者/n 却/d 很少/a 光临/v ，/w 甚至/d 连/p 它/r 是否/d 还/d 参加/v &quot;/w 考试/v &quot;/w 都/d 无人问津/i 。/w 
		
			
                                        95
                                     从/p 两/m 天/nt 的/u &quot;/w 答辩/v &quot;/w 看/v ，/w 悉尼/ns 是/vl 唯一/a 与/p 北京/ns 匹敌/v 的/u 城市/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     该/r 市/n 申办/v 阵容/n 之/u 强/a ，/w 准备/v 之/u 精细/a ，/w 组织/n 之/u 严谨/a 甚至/d 超过/v 北京/ns ，/w 堪称/v 是/vl 北京/ns 申办/v 奥运会/j 中/nd 最/d 强大/a 的/u 对手/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     在/p 以前/nt 的/u 申办/v 活动/v 中/nd ，/w 悉尼/ns 市/n 曾/d 提出/v 免费/v 各国/n 代表团/n 的/u 食宿/n 、/w 交通/n ，/w 使得/v 其/r 身价/n 大/a 增/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     不料/v 北京市/ns 也/d 不/d 甘心/v 落于/v 悉尼/ns 之后/nt ，/w 不仅/c 免费/v 提供/v 交通/n 、/w 食宿/n ，/w 还/d 提前/v 开放/v 奥运村/j ，/w 时间/n 从/p 开幕/v 前/nd 的/u 两/m 周/nt 提前/v 到/v ２０/m 天/nt ，/w 并且/c 不/d 对/p 代表团/n 的/u 人数/n 作/v 严格/a 的/u 限制/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     这/r 一/m 着/n ，/w 北京/ns 基本上/d 扯平/v 了/u 与/c 悉尼/ns 的/u 差距/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     &quot;/w 答辩/v &quot;/w 期间/nt 还/d 出现/v 了/u 一些/m 小/a 插曲/n ，/w 曼彻斯特/ns 和/c 悉尼/ns 发放/v 的/u 太阳帽/n 竟然/d 被/p 记者/n 发现/v 都/d 是/vl 中国/ns 生产/v 的/u ，/w ＢＢＣ/ws 作为/v 一/m 条/n 新闻/n 大/a 拍/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     中国/ns 申办/v 委员会/n 秘书长/n 趁机/d 作文章/v 道/v ：/w &quot;/w 北京/ns 奥运会/j 将/d 体现/v 出/vd 东西方/nl 文化/n 的/u 融合/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        102
                                     他/r 拿/v 着/u 曼市/ns 发放/v 的/u 太阳帽/n 说/v ：/w &quot;/w 这/r 顶/n 帽子/n 上/nd 就/d 能/vu 看出/v 东西方/nl 文化/n 的/u 结合/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        103
                                     引/v 得/u 采访/v 的/u 外国/n 记者/n 哈哈大笑/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     悉尼/ns 表现/v 得/u 则/c 是/vl 大方/a 与/c 严谨/a ，/w 他们/r 声称/v ，/w 北京/ns 是/vl 其/r 强劲/a 的/u 竞争/v 对手/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     从/p &quot;/w 答辩/v &quot;/w 情况/n 看/v ，/w 北京/ns 与/c 悉尼/ns 在/p 第一/m 回合/n 里/nd 打/v 了/u 个/q 平手/n ，/w 究竟/d 谁/r 能/vu 取胜/v 要/vu 看/v 以后/nt 的/u 较量/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     至于/v 柏林/ns 市/n 也是/vl 一/m 匹/q 不容忽视/i 的/u &quot;/w 黑马/n &quot;/w ，/w 它/r 所/u 打的/v 一/m 张/q &quot;/w 政治/n 牌/n &quot;/w 已/d 足以/d 令/v 人/n 倾心/v ，/w 再/d 加上/v 它/r 所/u 表现/v 出/vd 的/u 准备/v 精细/a ，/w 是/vl 可以/vu 令/v 北京/ns 、/w 悉尼/ns 两/m 市/n 担心/v 的/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     其它/r 城市/n 似乎/d 尚不/d 具备/v 战胜/v 北京/ns 与/c 悉尼/ns 两/m 市/n 的/u 能力/n ，/w 只有/c 看/v 将来/nt 的/u 发展/v 了/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     奥运会/j 申办/v 工作/n 是/vl 一/m 场/q 马拉松/n 比赛/v ，/w 谁/r 能/vu 一直/d 保持/v 强劲/a 不衰/a 的/u 势头/n ，/w 谁/r 就/d 能/vu 最终/d 成为/v 胜利者/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     距/v 奥运会/j 开幕/v 的/u 日子/nt 已/d 所剩无几/i ，/w 但/c &quot;/w 山雨/n 欲/d 来/vd ，/w 满/a 楼/n 寂静/a &quot;/w ，/w 不/d 见/v 一丝/mq 风/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        110
                                     记者/n 有幸/a 采访/v 到了/v ４/m 位/q 团部/n 长官/n ，/w 不妨/d 看/v 看/v 他们/r 的/u 心态/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     斯洛文尼亚/ns 团长/n 米罗塞维奇/nh ，/w 曾/d ３/m 次/q 代表/v 南斯拉夫/ns 参加/v 过/u 奥运会/j 的/u 体操/n 比赛/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 只/d 参加/v ４/m 个/q 项目/n 的/u 比赛/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     我们/r 是/vl 第一次/mq 独立/v 参加/v 奥运会/j ，/w 本身/n 就是/vl 一个/mq 胜利/v ，/w 至于/v 成绩/n 我们/r 没有/d 作/v 更/d 多/a 的/u 考虑/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        114
                                     中国/ns 台北/ns 代表团/n 总/a 领队/n 陈金树/nh 先生/n 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 参加/v 本/r 届/q 奥运会/j 的/u 选手/n 有/v ６４/m 人/n ，/w 参加/v ８/m 个/q 项目/n 的/u 比赛/v 和/c 表演/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     我们/r 在/p 男子/n 棒球/n 、/w 女子/n 射箭/v 和/c 跆拳道/n ３/m 个/q 项目/n 上/nd 比较/d 有希望/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        116
                                     韩国/ns 代表团/n 是/vl 一/m 支/q 令/v 世人/n 瞩目/v 的/u 劲旅/n ，/w 在/p 上届/r 奥运会/j 上/nd 获得/v １２/m 枚/q 金牌/n ，/w 排/v 在/p 苏/j 、/w 美/j 、/w 原/a 东德/ns 之后/nt 名列/v 第/h ４/m 。/w 
		
			
                                        117
                                     该/r 团/n 团长/n 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 希望/v 每个/r 选手/n 都/d 能/vu 有/v 好/a 成绩/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        118
                                     当/p 记者/n 追问/v 能/vu 获/v 多少/r 金牌/n 时/nt ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w ７/m 至/v １２/m 块/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        119
                                     上届/r 奥运会/j ，/w 韩国/ns 的/u 金牌/n 数/n 远远/a 超过/v 中国/ns ，/w 但/c 两/m 年/nt 后/nd 的/u 亚运会/j 上/nd ，/w 韩国/ns 却/d 遭/v 大败/v ，/w 问/v 其/r 此次/r 中韩/j 决战/v 谁/r 胜/v 谁/r 负/v ，/w 该/r 国/n 团长/n 避而不谈/i ，/w 而是/vl 用/v 了/u 一/m 句/n 官场/n 上/nd 的/u 话/n ：/w &quot;/w 大家/n 一同/d 前进/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        120
                                     在/p 奥运村/j 的/u 新闻/n 中心/n 看到/v 两/m 位/q 黑人/n 朋友/n ，/w 一/m 问/v 方知/v 其中/nd 一/m 位/q 竟是/vl 尼日利亚/ns 国家/n 奥委会/j 主席/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     他/r 向/p 记者/n 介绍/v 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 派/v ６２/m 人/n 参加/v 本/r 届/q 奥运会/j 的/u ８/m 项/q 比赛/v 和/c 一/m 项/q 表演/v （/w 跆拳道/n ）/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        122
                                     当/p 记者/n 问/v ：/w 尼日利亚/ns 能/vu 获得/v 几/m 枚/q 金牌/n 时/nt ，/w 这位/r 奥委会/j 主席/n 笑/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 等/v 奥运会/j 后/nd 就/d 知道/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        123
                                     此话/n 使/v 旁观者/n 也/d 不禁/d 大笑/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        124
                                     但/c 他/r 却/d 告诉/v 记者/n ：/w 我们/r 的/u 希望/v 在/p 田径/n 的/u 短跑/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        125
                                     记者/n 要/vu 他/r 评估/v 一下/mq 南非/ns 选手/n 在/p 本/r 届/q 奥运会/j 上/nd 的/u 表现/v 时/nt ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 成绩/n 会/vu 不错/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        126
                                     奥/j 战/v 未/d 开/v ，/w 各家/n 自然/d 不会/vu 掏出/v 底牌/n ，/w 隐藏/v 实力/n 也好/u ，/w 打/v 心理战/n 也罢/u ，/w 但/c 终究/d 会/vu 在/p 赛场/n 上/nd 见分晓/v 的/u 。/w 
		
			
                                        127
                                     第/h ２５/m 届/q 奥运会/j 的/u ２６２.６万/m 张/q 门票/n 至/v 今天/nt 为止/v 全部/n 售完/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     门票/n 的/u 平均/a 价格/n 为/vl ２０２１/m 比塞塔/ns ，/w 而/c 最低/a 的/u 门票/n 价格/n 仅/d 为/vl １０００/m 比塞塔/n （/w 相当于/v １０/m 美元/n 多/m ）/w 。/w 
		
			
                                        129
                                     在/p 全部/n 门票/n 中/nd ，/w 有/v ６０万/m 张/q 出售/v 给/p 西班牙/ns 之外/nd 的/u 国家/n ，/w 其中/nd 购/v 票/n 最多/a 的/u 是/vl 日本/ns 、/w 美国/ns 、/w 英国/ns 、/w 澳大利亚/ns 、/w 德国/ns 、/w 新西兰/ns 和/c 加拿大/ns 。/w 
		
			
                                        130
                                     这些/r 国家/n 购买/v 的/u 门票/n 大多/d 集中/v 在/p 游泳/v 、/w 体操/n 和/c 跳水/v 比赛/v 时间/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     一家/mq 集/n 科研/n 、/w 教学/v 、/w 实践/v 和/c 经营/v 为/vl 一体/n 的/u 股份制/n 经济/n 实体/n 湖南省湘财实验银行/ni 于/p 本月/nt １８/m 日/nt 在/p 长沙/ns 成立/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     这/r 是/vl 中国人民银行/ni 总行/n 所属/n 院校/n 中/nd 的/u 第一/m 家/n 实验性/n 股份制/n 银行/n ，/w 由/p 湖南财经学院/ni 发起/v 筹建/v ，/w 并/c 联合/v 长沙/ns 高教/j 城市/n 信用社/n 等/u 单位/n 作为/v 股东/n ，/w 认购/v 股金/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     自/p ６/m 月/nt 下旬/nt ，/w 山东大众日报社/ni 、/w 《/w 青年/n 记者/n 》/w 杂志社/n 等/u 新闻/n 单位/n 和/c 企业/n ，/w 联合/v 举办/v &quot;/w 青年/n 记者/n 十佳/j &quot;/w 、/w &quot;/w 新闻/n 编辑/n 十佳/j &quot;/w 评选/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     该/r 活动/n 采取/v 推荐/v 候选人/n 、/w 在/p 《/w 青年/n 记者/n 》/w 登载/v 事迹/n 和/c 选票/n 、/w 由/p 读者/n 投票/v 决定/v 当选/v 者/k 的/u 独特/a 评选/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     第/h ２５/m 届/q 奥运会/j 运动员村/n 今日/nt 第一次/mq 举行/v 了/u 升旗/v 仪式/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     意大利/ns 、/w 丹麦/ns 、/w 中国/ns 台北/ns 、/w 斯洛文尼亚/ns 和/c 韩国/ns 成为/v 第一/m 批/q 升旗/v 的/u 代表团/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     奥运村/j 村长/n 乔塞&#183;阿尔贝托/nh 主持/v 了/u 升旗/v 仪式/n ，/w 他/r 向/p 各/r 队/n 表示/v 热烈/a 欢迎/v ，/w 并/c 祝/v 各/r 队/n 在/p 选手/n 村/n 生活/n 愉快/a 。/w 
		
			
                                        138
                                     射击/v ，/w 洛杉矶/ns 一/m 枪/n 打破/v 了/u &quot;/w 零/m &quot;/w 的/u 历史/n ，/w 汉城/ns 一/m 枪/n 打碎/v 了/u 金牌/n 梦/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     第/h ２３/m 届/q 奥运会/j 共/d 设/v １１/m 个/q 射击/v 项目/n ，/w 中国/ns 和/c 美国/ns 各/r 获/v ３/m 枚/q 金牌/n ，/w 英/j 、/w 法/j 、/w 意/j 、/w 日/j 、/w 加/j 各/r 获/v １/m 枚/q 金牌/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     中国/ns 同时/n 还/d 获/v ３/m 枚/q 铜牌/n 、/w １/m 项/q 第/h ４/m ，/w ２/m 项/q 第/h ６/m 。/w 
		
			
                                        141
                                     但/c 前提/n 是/vl 苏联/ns 和/c 东欧/ns 国家/n 未/d 参赛/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     第/h ２４/m 届/q 奥运会/j 增设/v 了/u 男女/n 气手枪/n ，/w 使/v 比赛/v 项目/n 增至/v １３/m 项/q 。/w 
		
			
                                        143
                                     ３９/m 块/q 射击/v 奖牌/n 被/p １８/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 瓜分/v ，/w 原/a 苏联/ns 实力/n 最/d 强/a ，/w 共/d 获/v ４/m 块/q 金牌/n （/w 占/v 金牌/n 总数/n 的/u ３０.８/m ％/w ）/w 、/w １/m 块/q 银牌/n 、/w ６/m 块/q 铜牌/n （/w 奖牌/n 占/v 总数/n 的/u ２８.２/m ％/w ）/w 。/w 
		
			
                                        144
                                     原/a 东西德/ns 获/v ２/m 金/n ３/m 银/n １/m 铜/n ，/w 南斯拉夫/ns 获/v ２/m 金/n １/m 铜/n ，/w 英/j 、/w 保/j 、/w 捷/j 各/r 获/v １/m 金/n １/m 银/n ，/w 罗/j 、/w 挪/j 各/r 获/v １/m 块/q 金牌/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     中国/ns 黄世平/nh 在/p 男子/n 移动靶/n 上/nd 获/v 第/h ２/m 名/n ，/w 许海峰/nh 在/p 男子气/n 手枪/n 上/nd 获/v 第/h ３/m 名/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     张秋萍/nh 、/w 张卫刚/nh 、/w 徐小广/nh 、/w 刘海英/nh 分获/v １/m 个/q 第/h ４/m 、/w １/m 个/q 第/h ５/m 、/w 两/m 个/q 第/h ６/m 名/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     从/p 统计/v 情况/n 看/v ，/w 原/a 苏联/ns 和/c 东欧/ns 国家/n 实力/n 较/d 强/a ，/w 获/v 金牌/n 数/n 占/v ７６.９/m ％/w ，/w 获奖/v 牌/n 数/n 占/v ５９/m ％/w 。/w 
		
			
                                        148
                                     这/r 是/vl 用/p ６０/m 发/q 子弹/n ，/w 在/p ５０/m 米/q 靶场/n 上/nd 进行/v 的/u 速度/n 最/d 慢/a 的/u 手枪/n 比赛/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     射/v 时/nt 为/vl 两/m 个/q 半/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        150
                                     世界/n 纪录/n 为/vl ５８１/m 环/n ，/w 由/p 原/a 苏联/ns 选手/n 保持/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     在/p 资格/n 赛/v 上/nd 估计/v 得/u 有/v ５７０/m 环/n 以上/nd 的/u 水平/n 才能/c 进入/v 决赛/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     上届/r 冠军/n 、/w 罗马尼亚/ns 的/u 巴比/nh 、/w 季军/n 苏联/ns 的/u 巴辛斯基/nh 、/w 世锦赛/j 冠军/n 、/w 两/m 届/q 奥运会/j 亚军/n 的/u 瑞典/ns 老将/n 斯克纳克尔/nh ，/w 以及/c 意大利/ns 、/w 德国/ns 、/w 哥伦比亚/ns 等/u 十几/m 名/n 选手/n 都/d 有/v 闯入/v 决赛/n 夺魁/v 的/u 实力/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     我国/n 老将/n 许海峰/nh 、/w 王义夫/nh 多次/mq 在/p 奥运会/j 和/c 世锦赛/j 上/nd 取得/v 好/a 成绩/n ，/w 在/p ４/m 月底/nt 举行/v 的/u 巴塞罗那/ns 热身赛/n 上/nd 许海峰/nh 获得/v 冠军/n ，/w 说明/v 他们/r 还有/v 夺取/v 奖牌/n 的/u 实力/n ，/w 关键/n 要/vu 看/v 临场发挥/i 了/u 。/w 
		
			
                                        154
                                     这/r 是/vl 用/v ６０/m 发/q 子弹/n ，/w 在/p １０/m 米/q 靶场/n 上/nd 立/v 射/v 的/u 气手枪/n 比赛/v ，/w 射/v 时/nt 为/vl １３５/m 分钟/q 。/w 
		
			
                                        155
                                     世界/n 纪录/n 为/vl ５９３/m 环/n ，/w 由/p 原/a 苏联/ns 选手/n 保持/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     参加/v 手枪/n 慢/a 射/v 的/u 选手/n 大多/d 也/d 参加/v 气手枪/n 比赛/v ，/w 所以/c 情况/n 与/c 慢/a 射/v 差不多/a ，/w 只是/d 高手/n 中/nd 增加/v 了/u 保加利亚/ns 、/w 美国/ns 选手/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     这/r 是/vl 在/p １０５/m 分钟/q 内/nd ，/w 用/v ６０/m 发/q 子弹/n 在/p ５０/m 米/n 靶场/n 采用/v 卧/v 射/v 的/u 步枪/n 比赛/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     世界/n 纪录/n 是/vl ６００/m 环/n 满/a 环/n ，/w 由/p 原/a 苏联/ns 选手/n 保持/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     这/r 项/q 比赛/v 世界/n 上/nd 许多/a 国家/n 的/u 选手/n 水平/n 都/d 很/d 高/a ，/w 因此/c 排名/v 顺序/n 偶然性/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        160
                                     我国/n 老将/n 姜荣/nh 在/p 世界杯赛/n 上/nd 也/d 夺过/v 这/r 一/m 项目/n 的/u 冠军/n 和/c 世界杯/n 总决赛/n 第/h ３/m 名/n ，/w 但/c 教练/n 们/k 都/d 说/v 这/r 是/vl 个/q 最/d 有希望/v ，/w 又/d 最/d 没/d 把握/n 的/u 项目/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     用/p 气枪/n 在/p １０/m 米/q 靶场/n 打/v 慢/a 速/n 和/c 快速/a 移动/v 的/u 靶子/n 各/r ３０/m 发/q 子弹/n 的/u 比赛/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     这/r 一/m 项目/n １９８１/m 年/nt 才/d 列入/v 世界/n 比赛/v ，/w ４/m 年/nt 前/nd 才/d 定为/v 奥运会/j 项目/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     我国/n 与/c 其它/r 国家/n 几乎/d 同时/n 起步/v ，/w 在/p 这/r 一/m 项目/n 上/nd 还有/v 一定/a 的/u 实力/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     世界/n 纪录/n ５８２/m 环/n 就/d 由/p 我国/n 的/u 束庆权/nh 和/c 两/m 名/n 捷克/ns 和/c 斯洛伐克/ns 选手/n 保持/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     今年/nt ２/m 月底/nt ，/w 束庆权/nh 、/w 蔡智勇/nh 、/w 张荣辉/nh 囊括/v 了/u 第/h １０/m 届/q 克罗斯曼/nh 气枪/n 锦标赛/n 此项/r 的/u 前/nd ３/m 名/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     他们/r 的/u 对手/n 是/vl 独联体/j 、/w 匈牙利/ns 、/w 德国/ns 、/w 捷克/ns 、/w 危地马拉/ns 和/c 挪威/ns 的/u 选手/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     这/r 是/vl 用/p 猎枪/n 在/p 扇形/n 的/u ８/m 个/q 靶/n 位/n 上/nd 射击/v ２００/m 个/q 由/p 两端/nl 靶/n 房/n 抛出/v 的/u 飞碟/n 靶/n 的/u 比赛/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     世界/n 纪录/n 是/vl 美国/ns 选手/n 打出/v 的/u ２００/m 满/a 靶/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     我国/n 在/p 上届/r 奥运会/j 上/nd 居于/v 第/h ５/m 位/q 。/w 
		
			
                                        170
                                     这次/r 热身赛/n 王忠华/nh 以/p １９６/m ＋/w ２５/m 环/n 居于/v 第/h ４/m 位/q ，/w 王忠华/nh 最好/a 成绩/n 是/vl １９８/m 环/n ，/w 张山/nh （/w 女/n ）/w 和/c 张新东/nh 最好/a 成绩/n 是/vl １９７/m 环/n ，/w 他们/r 今年/nt 在/p 世界杯赛/n 上/nd 获/v 团体/n 亚军/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     他们/r 将/d 与/p 德国/ns 、/w 独联体/j 、/w 意大利/ns 、/w 西班牙/ns 、/w 瑞典/ns 、/w 智利/ns 、/w 古巴/ns 、/w 挪威/ns 等/u 国/n 选手/n 争夺/v 奖牌/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     这/r 是/vl 用/p 猎枪/n 在/p 长方形/n 的/u ５/m 个/q 靶/n 位/n 上/nd 射击/v ２００/m 个/q 方向/n 和/c 高度/n 各/r 不/d 相同/a 的/u 飞碟/n 靶/n 的/u 比赛/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     世界/n 纪录/n １９８/m 靶/n 由/p 葡萄牙/ns 选手/n 保持/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     我国/n 的/u 多/a 向/p 水平/n 不如/v 双向/v ，/w 在/p 今年/nt 的/u 世界杯赛/n 上/nd 获/v 团体/n 第/h ７/m 名/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     张冰/nh 以/p １９１/m 靶/n 获/v 第/h ３/m 名/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     多/a 向/n 的/u 强国/v 有/v 独联体/j 、/w 捷克/ns 、/w 比利时/ns 、/w 意大利/ns 、/w 西班牙/ns 、/w 德国/ns 等/u 国/n ，/w 中国/ns 的/u 目标/n 是/vl 力争/v 闯入/v 前/nd ８/m 名/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     这/r 是/vl 用/p 标准/n 手枪/n 在/p ２５/m 米/q 靶场/n 先/d 射/v ３０/m 发/q 慢/a 射/v ，/w 再/d 射/v ３０/m 发/q 速射/v 的/u 比赛/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     ５９３/m 环/n 的/u 世界/n 纪录/n 由/p 原/a 苏联/ns 和/c 南斯拉夫/ns 选手/n 共同/d 保持/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     此项/r 金牌/n 将/d 从/p 独联体/j 、/w 匈牙利/ns 、/w 保加利亚/ns 、/w 南斯拉夫/ns 、/w 法国/ns 、/w 中国/ns 等/u 国/n 选手/n 中/nd 产生/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     我国/n 两/m 次/q 世界杯/n 冠军/n 李双红/nh 这次/r 在/p 热身赛/n 中/nd 以/p ５８３/m ＋/w ９８/m 环/n 获得/v 冠军/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     不过/c 当时/nt 大家/n 成绩/n 都/d 不/d 高/a 。/w 
		
			
                                        182
                                     李双红/nh 和/c 王丽娜/nh 的/u 最好/a 成绩/n 是/vl ５８７/m 和/c ５８６/m 环/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     此项/r 的/u 世界/n 纪录/n 为/vl ５９２/m 环/n ，/w 由/p 德国/ns 选手/n 保持/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     参赛/v 选手/n 基本/d 与/p 运动/n 手枪/n 相同/a ，/w 我国/n 的/u 李双红/nh 、/w 王丽娜/nh 的/u 最好/a 成绩/n 分别/d 为/vl ５８７/m 环/n 和/c ５８４/m 环/n ，/w 有/v 一定/a 的/u 竞争/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     世界/n 纪录/n 为/vl ３９９/m 环/n ，/w 由/p 原/a 苏联/ns 选手/n 保持/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     独联体/j 、/w 西班牙/ns 、/w 德国/ns 等/u 国/n 共/d 有/v １１/m 名/n 选手/n 能/vu 打出/v ３９６/m 环/n 以上/nd 的/u 成绩/n ，/w 所以/c 我国/n 许艳华/nh ３９５/m 环/n 的/u 成绩/n 只能/vu 排/v 在/p 世界/n 第/h １２/m －/w １９/m 位/q 之间/nd 。/w 
		
			
                                        187
                                     张秋萍/nh 前年/nt 曾/d 以/p ３９４/m 环/n 的/u 成绩/n 获/v 过/u 世界杯/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     射击/v 项目/n 存在/v 一定/a 的/u 偶然性/n ，/w 奥运/j 赛场/n 参赛/v 选手/n ，/w 竞争/v 激烈/a ，/w 心理/n 状态/n 对/p 运动员/n 成绩/n 影响/v 极/d 大/a 。/w 
		
			
                                        189
                                     所以/c 谁/r 为/p 巴塞罗那/ns 神/n 射手/n 还要/v 看到/v 时/nt 的/u 心理/n 状态/n 、/w 竞技/n 状态/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     中国/ns 选手/n 在/p 各个/r 项目/n 上/nd 的/u 实力/n 要/vu 好于/v 上届/r ，/w 尤其/d 在/p 男子/n 手枪/n 慢/a 射/v 、/w 气手枪/n 、/w 女子/n 运动/n 手枪/n 和/c 双向/v 飞碟/n 、/w 移动靶/n 上/nd 具有/v 一定/a 的/u 冲击/v 能力/n ，/w 中国/ns 选手/n 整体/n 水平/n 虽/c 整齐/a ，/w 但/c 缺少/v 单项/n 的/u 尖子/n 选手/n ，/w 夺取/v 金牌/n 具有/v 很/d 大/a 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     ７/m 月/nt １６/m 日/nt 午夜/nt ，/w 在/p 一片/mq 歌声/n 、/w 欢呼声/n 中/nd ，/w 美国/ns 民主党/ni ４/m 年/nt 一度/a 的/u 全国代表大会/n 在/p 纽约市/ns 中心/n 的/u 麦迪逊/ns 广场/n 花园/n 大厦/n 降下/v 了/u 帷幕/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     这次/r 为期/v ４/m 天/nt 的/u 大会/n 通过/v 了/u 民主党/ni 新/a 的/u 党纲/n ，/w 正式/a 推出/v 了/u 该/r 党/n 参加/v 今年/nt 大选/n 的/u 总统/n 和/c 副/h 总统/n 候选人/n ，/w 使/v 民主党/ni 内/nd 各/r 派/n 暂时/nt 团结/v 在/p 克林顿-戈尔/nh 的/u 旗帜/n 下/nd 。/w 
		
			
                                        193
                                     这/r 是/vl 民主党/ni 今年/nt 问鼎/v 白宫/n 的/u 一个/mq 重要/a 里程碑/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     自从/p １９８０/m 年/nt 卡特/nh 总统/n 败给/v 里根/nh 到/v 现在/nt １２/m 年/nt 来/u ，/w 民主党/ni 一直/d 只得/vu 做/v 在野党/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     今年/nt 大选/n ，/w 民主党/ni 借/v 美国/ns 经济/n 不景气/a 之/u &quot;/w 东风/n &quot;/w ，/w 大/a 造/v 夺回/v 总统/n 宝座/n 声势/n ，/w 因此/c ，/w 大会/n 显得/v 格外/d 的/u 隆重/a 热闹/a 。/w 
		
			
                                        196
                                     参加/v 此次/r 大会/n 的/u 各/r 州/n 代表/n 共/d ４９２８/m 人/n ，/w 头面人物/n 及/c 有关/v 家人/n 多达/v ５０００/m 人/n ，/w ８７/m 个/q 国家/n 的/u ３８０/m 位/q 达官/n 显贵/n 与会/v 祝贺/v ，/w 其中/nd 包括/v 南非/ns 非洲/ns 国民/n 大会/n 领导人/n 曼德拉/ns 。/w 
		
			
                                        197
                                     美国/ns 国内外/j 各/r 重要/a 新闻/n 媒介/n 机构/n 都/d 派/v 了/u 记者/n 进行/v 现场/n 采访/v ，/w ２０５/m 家/n 电视台/n 进行/v 现场/n 报道/v ，/w 大会/n 发放/v 记者/n 采访/v 证/v 共/d １３５００/m 个/q 。/w 
		
			
                                        198
                                     装饰/v 会场/n 的/u 彩色/n 气球/n 用/v 了/u ６万/m 多/m 个/q ，/w 发给/v 人们/n 的/u 美国/ns 小/a 旗/n ２５０００/m 个/q ，/w 印有/v 克林顿－戈尔/nh 头像/n 的/u 徽章/n ９万/m 个/q 。/w 
		
			
                                        199
                                     电话/n 公司/n 还/d 为/p 会议/n 专门/d 安装/v 了/u ６千/m 多/m 条/n 电话/n 线路/n ，/w 仅/d 此/r 一/m 项/q 费用/n 就/d 达/v ３６０万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     为了/p 保障/v 大会/n 安全/a 、/w 顺利/a 地/u 召开/v ，/w 纽约/ns 市府/j 开支/n 了/u ６００万/m 美元/n ，/w 动用/v 了/u ２５００/m 名/n 警察/n 在/p 会场/n 内外/nd 维持/v 秩序/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     仅/d ４/m 天/nt 的/u 代表大会/n ，/w 会场/n 租费/n 就要/vu ４００万/m 美金/n ，/w 一天/nt １００万/m 。/w 
		
			
                                        202
                                     会议/n 总/a 开支/n 估计/v 在/p １.２亿/m 美元/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        203
                                     在/p 美国/ns ，/w 大选/n 政治/n 的/u 一/m 大/a 特点/n 是/vl ，/w 政治家/n 们/k 一个/mq 星期/nt 之前/nt 还/d 在/d 相互/d 攻击/v ，/w 几/m 天/nt 后/nd 就/d 能/vu 握手言和/i ，/w 成为/v 一家/mq 。/w 
		
			
                                        204
                                     人们/n 对/p 预选/v 一开始/v 民主党/ni ６/m 雄/n 相/d 争/v 的/u 情景/n 仍然/d 记忆犹新/i 。/w 
		
			
                                        205
                                     经过/v 几个/mq 月/nt 的/u 鏖战/v ，/w 克林顿/nh 终于/d 过关斩将/i ，/w 在/p 民主党/ni 预选/v 中/nd 获得/v 了/u 足够/a 的/u 选票/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     在/p 代表大会/n 召开/v 前后/nt ，/w 克林顿/nh 以前/nt 的/u 对手/n 们/k 一/m 个/q 个/q 抛弃/v 前嫌/n ，/w 支持/v 克林顿－戈尔/nh 代表/v 民主党/ni 与/c 共和党/n 角逐/v 白宫/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     就/d 连/p 几/m 天/nt 前/nd 对/p 副/h 总统/n 人选/n 戈尔/nh 持/v 保留/v 意见/n 的/u 黑人/n 领袖/n 杰西&#183;杰克逊/nh 也/d 不/d 例外/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     在/p 众多/a 政界/n 要员/n 的/u 演讲/v 中/nd ，/w 现任/v 纽约州/ns 州长/n 马里奥&#183;Ｍ&#183;科莫/nh 精彩/a 的/u 总统/n 候选人/n 提名/v 演讲/v 使/v 民主党/ni 人/n 津津乐道/i 。/w 
		
			
                                        209
                                     演讲/v 才能/c 十分/d 出众/a 的/u 科莫/nh 在/p １５/m 日/nt 晚上/nt 的/u 讲话/v 中/nd ，/w 列举/v 了/u 共和党/n 这些年/nt 来/u 的/u 一/m 条条/n &quot;/w 败绩/n &quot;/w 之后/nt 说道/v ：/w &quot;/w 美国/ns 人民/n 普遍/a 强烈/a 要求/v 变革/v ，/w 而/c 克林顿/nh 就是/d 领导/v 变革/v 最/d 合适/a 的/u 人选/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     今天/nt ，/w 我/r 提名/v 希望/v 之/u 子/n 、/w 阿肯色州/ns 州长/n 比尔&#183;克林顿/nh 为/vl 美国/ns 总统/n 候选人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        211
                                     在/p 热烈/a 鼓掌/v 后/nd 的/u 各/r 州/n 唱/v 票/n 中/nd ，/w 克林顿/nh 顺利/a 获得/v 多数/n 票/n ，/w 成为/v 民主党/ni 正式/a 的/u 总统/n 候选人/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     参议员/n 小/a 艾伯特&#183;戈尔/nh 也/d 在/p 第二/m 天/nt 顺利/a 通过/v 副/h 总统/n 提名/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     此次/r 大会/n 的/u 另/r 一个/mq 重要/a 议程/n 是/vl 通过/p 民主党/ni 竞选/v 党纲/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     新/a 的/u 近/a 万/m 字/n 党纲/n 如同/v 是/vl &quot;/w 给/p 自由/a 派/n 的/u 旧/a 歌/n 谱/n 填上/v 保守派/n 的/u 新/a 歌词/n ，/w 似/v 在/p 共和党/n 推崇/v 的/u 自由/a 资本主义/n 和/c 民主党/ni 一贯/d 向往/v 的/u 福利/n 国家/n 经济/n 两者/n 之间/nd 找/v 一/m 条/n 中间/nd 路线/n &quot;/w ，/w 试图/v 把/p 民主党/ni 从/p 自由/a 派/n 倾向/n 拉往/v 中间/nd 偏/a 左/nd 。/w 
		
			
                                        215
                                     难怪/d 有人/r 称/v 这次/r 的/u 党纲/n 是/vl 对立/v 的/u 自由/a 派/n 主张/v 和/c 保守派/n 观点/n 的/u 汇集/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     具体说来/c ，/w 新/a 党纲/n 推崇/v 私有/v 企业/n ，/w 但/c 要求/v 对/p 富人/n 课以/v 重税/n ；/w 号召/v 人们/n 重视/v 家庭/n 观念/n ，/w 但/c 也/d 支持/v 同性恋者/n 争取/v 自己/r 的/u 权利/n ；/w 要求/v 对/p 政府/n 的/u 职能/n 加以/v 限制/v ，/w 但/c 又/d 推崇/v 政府/n 在/p 发展/v 教育/v 、/w 重建/v 经济/n 等/u 方面/n 的/u 重要/a 作用/n ；/w 呼吁/v 帮助/v 穷人/n ，/w 但/c 要求/v 已/d 领/v 了/u 两/m 年/nt 政府/n 救济/v 的/u 人/n 必须/d 开始/v 干活/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     有/v 分析/v 说/v ，/w 新/a 党纲/n 体现/v 了/u 克林顿/nh 协调/v 不同/a 意见/n ，/w 争取/v 不同/a 派别/n 支持/v 的/u 本领/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     总的来看/c ，/w 此次/r 克林顿/nh 推出/v 的/u 口号/n 一/m 是/vl 变革/v ，/w 二/m 是/vl 把/p 人/n 放/v 在/p 第一/m 位/q 。/w 
		
			
                                        219
                                     ４/m 天/nt 的/u 民主党/ni 大会/n 眼下/nt 确/d 使/v 克林顿/nh 的/u 声望/n 大/a 振/v ，/w 大会/n 期间/nt 《/w 华盛顿/ns 邮报/n 》/w 所/u 做/v 的/u 一/m 次/q 民意测验/v 显示/v ，/w 现在/nt 支持/v 克林顿/nh 的/u 选民/n 高达/v ４２/m ％/w ，/w 超过/v 布什/nh 总统/n １２/m 个/q 百分点/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     当然/d ，/w 各界/n 都/d 十分/d 明白/a ，/w 这/r 是/vl 民主党/ni 大会/n 期间/nt 的/u 必然/a 现象/n ，/w 所以/c 连/p 布什/nh 总统/n 这/r 几/m 天/nt 也/d 为了/p 躲避/v 锋芒/n ，/w 跑到/v 怀俄明州/ns 垂钓/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     １７/m 日/nt ，/w 民主党/ni 大会/n 一/d 结束/v ，/w 老谋深算/i 的/u 布什/nh 立即/d 上岸/v 竞选/v ，/w 民主党/ni 人/n 已经/d 听到/v 共和党/n 人/n 反扑/v 的/u 战鼓/n 声/n 了/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     ▲/w 国家/n 二/m 级/n 企业/n 、/w 北京八达岭皮鞋公司/ni 建成/v 了/u 一/m 座/q 占地/v 为/vl 一万/m 多/m 平方米/q 的/u 御园宾馆/ns 。/w 
		
			
                                        223
                                     七/m 月/nt 十/m 日/nt 上午/nt ，/w 三十/m 余/n 位/q 天津武清/ns 籍/n 书画家/n 、/w 企业家/n 欢聚一堂/i ，/w 同贺/v 宾馆/n 落成/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     ▲/w 国内/nl 首座/n 赛车/v 城/n 在/p 北京石景山游乐园/ns 建成/v ，/w 日前/nt 通过/p 国家/n 有关/v 部门/n 检测/v 后/nd 对外/d 营业/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     这/r 座/q 赛车/v 城/n 占地/v 一百六十/m 亩/q ，/w 集/v 国内/nl 赛车/v 之/u 大成/n ，/w 装备/n 拉力赛/n 车/n 、/w 沙漠/n 摩托车/n 、/w 方程/n 赛车/n 、/w 进口/v 小/a 赛车/n 等/u 六/m 种/q 车型/n 五十/m 辆/q 赛车/v ，/w 是/vl 目前/nt 国内/nl 经营/v 面积/n 最大/a 、/w 拥有/v 赛车/v 品种/n 、/w 数量/n 、/w 跑道/n 最多/a 的/u 赛车/v 游乐/v 场地/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     ▲/w 为/p 帮助/v 中小学生/n 提高/v 作文/n 水平/n 和/c 习作/n 者/k 提供/v 写作/v 参考/v ，/w 中国广播电视出版社/ni 推出/v 《/w 写作/v 参考/v 文库/n 》/w 丛书/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     该/r 丛书/n 系/v 从/p 一百/m 多/m 部/n 中外/j 文学/n 名著/n 中/nd 撷取/v 精彩/a 片段/n ，/w 分类/v 编排/v 而/c 成/v ，/w 既/c 有/v 资料/n 性/k 又/d 情趣/n 盎然/a 。/w 
		
			
                                        228
                                     ▲/w 中国音乐学院业余音乐学校北京通县分校/ni 日前/nt 举行/v 了/u 成立/v 大会/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     为/p 繁荣/a 民族/n 音乐/n ，/w 该/r 院/n 已/d 成立/v 六/m 所/n 分校/n ，/w 开设/v 有/v 二胡/n 、/w 琵琶/n 、/w 中阮/n 、/w 古筝/n 、/w 扬琴/n 、/w 唢呐/n 、/w 笛子/n 等/u 十/m 多/m 个/q 专业/n ，/w 在校/v 学生/n 达/v 七百/m 多/m 人/n ，/w 是/vl 我国/n 目前/nt 最大/a 的/u 一/m 所/n 专门/a 从事/v 民乐/n 业余/n 教育/v 的/u 学校/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     方苞/nh 同志/n 是/vl 广东/ns 省委/j 常委/j 、/w 秘书长/n ，/w 除了/p 分管/v 教育/v 之外/nd ，/w 还/d 负责/v 其它/r 四/m 五/m 摊/n 研究/v 或/c 事务性/n 的/u 工作/n ，/w 繁忙/a 的/u 程度/n 可想而知/i 。/w 
		
			
                                        231
                                     然而/c ，/w 在/p 繁忙/a 的/u 工作/n 中/nd ，/w 他/r 对/p 大学生/n 的/u 社会实践/n 活动/v 却/d 极为/d 关心/v ，/w 不仅/c 亲自/d 下/v 点/n 筹建/v 基地/n 、/w 安排/v 考察/v 项目/n ，/w 还/d 接连/d 两/m 次/q 随同/v 大学生/n 们/k 一起/d 到/v 基层/n 参观/v 考察/v ，/w 一/d 下去/v 就是/d 半/m 个/q 多/m 月/nt 。/w 
		
			
                                        232
                                     １９９０/m 年/nt ，/w 广东省/ns 高校/j 共/d 组织/v 了/u ８/m 批/q 同学/n 到/v 基地/n 去/v 参加/v 社会实践/n 活动/n ，/w 每/r 批/q 同学/n 们/k 的/u 思想/n 收获/v 总结会/n ，/w 方苞/nh 同志/n 都/d 要/vu 亲自/d 去/v 听/v ，/w 亲自/d 去/v 讲/v ，/w 并/c 耐心/a 地/u 回答/v 大学生/n 们/k 提出/v 的/u 各种/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     在/p 采访/v 中/nd ，/w 记者/n 提出/v 了/u 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     &quot;/w 我们/r 认为/v ，/w 大学生/n 社会实践/n 活动/v 有利于/v 青年/n 学生/n 的/u 健康/a 成长/v ，/w 我们/r 是/vl 从/p 培养/v 合格/a 的/u 社会主义/n 事业/n 建设者/n 和/c 接班人/n 的/u 战略/n 高度/n 来/vd 考虑/v 这个/r 问题/n 的/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     大学生/n 社会实践/n 活动/v 是/vl 改进/v 和/c 加强/v 高校/j 德育/n 和/c 思想/n 政治/n 工作/n 的/u 有效/a 途径/n ，/w 是/vl 建设/v 有中国特色的社会主义/n 高等教育/n 体系/n 的/u 有益/a 尝试/v ，/w 全/a 党/n 要/vu 下/v 力气/n 认真/a 抓好/v 这/r 件/n 工作/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        236
                                     &quot;/w 当然/d 会/vu 有/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     比如/c 建立/v 大学生/n 社会实践/n 的/u 基地/n ，/w 每个/r 基地/n 单位/n 除了/p 省里/nl 拨给/v 的/u ５万/m 元/q 以外/nd ，/w 自己/r 还要/v 至少/d 拿出/v １０万/m ８万/m 的/u 经费/n ，/w 有的/r 县/n 就/d 嫌/v 负担/n 重/a ，/w 不/d 愿意/vu 掏/v 这/r 笔/n 钱/n ，/w 我/r 就/d 利用/v 各种/r 机会/n 去/v 找/v 县委/j 书记/n 谈/v ，/w 有时/d 直接/a 到/v 他/r 那个/r 县/n 去/v 拜访/v ，/w 直到/v 统一/v 认识/v 为止/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        238
                                     记者/n 在/p 采访/v 中/nd 了解/v 到/v ，/w 全/a 广东省/ns 去年/nt 一/m 年/nt 就/d 建立/v 了/u １５/m 个/q 社会实践/n 的/u 基地/n ，/w 几乎/d 每个/r 基地/n 都/d 是/vl 方苞/nh 同志/n 亲自/d 去/v 规划/v 建立/v 起来/vd 的/u ，/w １５/m 个/q 点/n ，/w 方苞/nh 全都/d 去/v 表示/v 过/u &quot;/w 感谢/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        239
                                     现在/nt 这些/r 县/n 都/d 已经/d 是/vl 长期/nt 、/w 固定/v 的/u 基地/n ，/w 并/c 已/d 形成/v 了/u 完整/a 的/u 接待/v 程序/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     &quot;/w 基地/n 落实/v 了/u ，/w 又/d 遇到/v 了/u 来自/v 高校/j 的/u 困难/n &quot;/w ，/w 方苞/nh 同志/n 继续/v 说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        241
                                     有些/m 高校/j 对/p 大学生/n 社会实践/n 的/u 意义/n 认识/v 不足/a ，/w 不是/vl 没有/v 钱/n ，/w 就是/d 没有/v 车/n ，/w 再有/c 就是/d 人员/n 安排/v 不/d 开/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     于是/c 我们/r 就/d 先/d 搞/v 一/m 批/q 试点/v ，/w 让/p 事实/n 说话/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     结果/n 第一/m 批/q 下去/v 的/u 同学/n 收获/v 特别/d 大/a ，/w 趁热打铁/i ，/w 我们/r 马上/d 又/d 组织/v 第二/m 批/q ，/w 并/c 要求/v 每/r 所/n 学校/n 至少/d 要/vu 有/v 一个/mq 副/h 校长/n 带队/v ，/w 紧紧/d 抓住/v 领导/n ，/w 我/r 抽空/v 便/d 下去/v 检查/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     这样/r 搞/v 了/u 几/m 次/q 之后/nt ，/w 局面/n 大为改观/i 。/w 
		
			
                                        245
                                     学生/n 的/u 精神/n 面貌/n 变/v 了/u 之后/nt ，/w 学校/n 的/u 积极性/n 也/d 上来/vd 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        246
                                     &quot;/w 为了/p 保证/v 让/p 广东/ns １０万/m 大学生/n 在校/v ４/m 年/nt 每人/n 都/d 有一次/v 参加/v 有/v 组织/n 的/u 社会实践/n 活动/v 的/u 机会/n ，/w 我们/r 除了/p 巩固/v 已/d 有/v 的/u 基地/n 外/nd ，/w 今年/nt 还/d 准备/v 再/d 扩大/v 几个/mq ，/w 为了/p 加强/v 校/n 领导/n 、/w 教师/n 与/c 大学生/n 们/k 的/u 交流/v ，/w 今后/nt 还/d 准备/v 每/r 批/q 要/vu 保证/v 一定/a 比例/n 的/u 政工干部/n 、/w 青年/n 教师/n 加入/v 到/v 大学生/n 社会实践/n 活动/v 中/nd 去/v ，/w 使/v 分期/v 分批/v 的/u 社会调查/v 与/c 暑期/nt 组织/v 全体/n 同学/n 参加/v 的/u 社会实践/n 活动/v 紧密/a 地/u 结合/v 起来/vd ，/w 使/v 之/r 既/c 有/v 广度/n ，/w 又/d 有/v 深度/n ，/w 逐步/d 实现/v 基地/n 化/k 、/w 制度化/v 、/w 科学化/v ，/w 力争/v 更为/d 显著/a 的/u 效果/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        247
                                     听完/v 方苞/nh 同志/n 的/u 介绍/v ，/w 记者/n 很/d 有/v 感慨/v ，/w 如果/c 我们/r 的/u 各级/n 领导/n 都/d 能/vu 象/v 广东/ns 省委/j 这样/r ，/w 亲自/d 下/v 力气/n 抓/v 大学生/n 的/u 社会实践/n 活动/v ，/w 那么/r 许多/a 制约/v 这/r 项/q 活动/v 深入/a 、/w 持久/a 开展/v 下去/v 的/u 困难/n ，/w 将/d 会/vu 迎刃而解/i ，/w 一个/mq 崭新/a 的/u 局面/n 将/d 会/vu 出现/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     根据/p 一则/mq 舶来/v 的/u 消息/n 说/v ，/w 世界/n 卫生/n 组织/n 不久前/nt 曾/d 将/p 人生/n 的/u 时期/nt ，/w 又/d 重新/d 划分/v 为/vl ：/w ４４/m 岁/q 以下/nd 为/vl 青年人/n ；/w ４５/m －/w ５９/m 岁/q 是/vl 中年人/n ；/w ６０/m －/w ７４/m 岁/q 为/vl 中老年人/n （/w 或/c 称/v 较/v 老年人/n ）/w ；/w ７５/m －/w ８９/m 岁/q 为/vl 老年人/n ；/w ９０/m 岁/q 以上/nd 是/vl 长寿/a 老年人/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     斯/r 言/v 确切/a 与/c 否/d ，/w 暂/d 不计/v 及/v ，/w 我/r 只是/d 注视/v 着/u &quot;/w 青年人/n &quot;/w 这/r 一/m 段/q ，/w 它/r 大大/d 打破/v 了/u 我们/r 先前/nt 的/u 习惯/v 界定/v 法/k ，/w 可以/vu 也/d 应当/vu 寻思/v 的/u 问题/n 太多/a 太多/a 。/w 
		
			
                                        250
                                     １８/m －/w ４４/m 岁/q ，/w 成长/v 成熟/a 成就/v 的/u &quot;/w 花季/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        251
                                     当/p 此时/nt 际/n ，/w 当代/nt 著名/a 音乐/n 家/k 丁善德/nh 好/a 志气/n ，/w 寒冬腊月/i 为了/p 练琴/v ，/w 先/d 将/p 手/n 浸/v 在/p 冷水/n 中/nd 冻僵/v ，/w 然后/c 再/d 将/p 之/r 练/v 热/a 练/v 熟/a ，/w 如此/r 反复/d 操作/v ，/w 以/c 臻/v 完善/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     前不久/nt 旅/n 京/ns 期间/nt 读到/v ５/m 月/nt １７/m 日/nt 北京/ns 青年报/n 《/w 冯巩/nh 自白/n 》/w 一/m 文/n ，/w 据/p 作者/n 言/v ，/w 这位/r 青年/n &quot;/w 笑星/n &quot;/w 最/d 不/d 愿意/vu 做/v 的/u 事情/n 就是/d 艺术/n 上/nd 的/u 重复/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     为了/p 艺术/n ，/w 我们/r 太/d 需要/v 千万/m 个/q &quot;/w 冯巩/nh &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     又/d ，/w 参观/v 中国革命军事博物馆/ni 时/nt ，/w 赵一曼/nh 烈士/n （/w 时/nt 为/vl 青年/n ）/w 曾/d 有/v 遗书/n 留/v &quot;/w 宁儿/nhs &quot;/w ，/w 道/n 是/vl &quot;/w 母亲/n 不用/d 千言万语/i 教育/v 你/r ，/w 只用/v 实行/v 教育/v 你/r &quot;/w 。/w 
		
			
                                        255
                                     此处/n 的/u &quot;/w 实行/v &quot;/w ，/w 当/v 为/vl 壮烈/a 行动/n ，/w 亦/d 有/v 今日/nt 之/u 求实/v 之/u 意/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        256
                                     你们/r 是/vl 承上启下/i ，/w 继往开来/i 的/u 一/m 辈/q ，/w 是/vl 国/n 之/u 中坚/n 、/w 希望/v 和/c 未来/nt 。/w 
		
			
                                        257
                                     又/d 据/v 不/d 才/d 观/v 而/c 察/v 之/u ，/w ４０/m 岁/q 左右/n 年轻人/n ，/w 洞察/v 世事/n ，/w 大度/a 能/vu 容/v ，/w 坚/a 苦/a 卓绝/a ，/w 所在/n 多/a 有/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     既/c 有/v 快/a 出/vd 成果/n 之/u 乐/v ，/w 亦/d 有/v 多方/n 掣肘/v 之/u 苦/a ；/w 还有/v 败/v 下/v 阵/n 去/v 或/c 英年早逝/i 之/u 虞/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     因/v 了/u 成熟/a ，/w 而/c 受/v 信用/n ；/w 既/c 受/v 青睐/v ，/w 似乎/d 一切/r 可以/vu 放心/v 免/v 念/v 了/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     其实不然/c 。/w 
		
			
                                        261
                                     有人/r 在/p 妒火/n 中/nd 烧/v 中/nd 熬/v 日月/nt ，/w 有人/r 于/p 不/d 公平/a 待遇/n 里/nd 苦/a 撑持/v ，/w 更/d 有人/r 在/p &quot;/w 各/r 有/v 各/r 的/u 不幸/a &quot;/w 生活/n 圈内/nl 暗自/d 饮泣/v ，/w 却/d 鲜为人知/i 。/w 
		
			
                                        262
                                     有人/r 把/p 思想/n 政治/n 工作/n 的/u 主动性/n 喻/v 为/vl &quot;/w 敲破/v 蛋壳/n &quot;/w ，/w 颇为/d 形象/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     因为/c 只有/d &quot;/w 蛋壳/n &quot;/w 击破/v ，/w &quot;/w 胎儿/n &quot;/w （/w 即/d &quot;/w 问题/n &quot;/w ）/w 乃/d 见/v ，/w &quot;/w 对症/d 治疗/v &quot;/w 方始/d 有效/a 。/w 
		
			
                                        264
                                     一味/d 怪罪/v 人家/r &quot;/w 不/d 开口/v &quot;/w ，/w 因而/c 得出/v &quot;/w 神仙/n 难/a 下手/v &quot;/w 结论/n ，/w 是/vl 对人/v 不负/v 责任/n 的/u 遁/n 词/n ；/w 只有/c 向/p &quot;/w 蛋壳/n &quot;/w 主动/a 进击/v ，/w 象/v 当年/nt 刘伯承/nh 元帅/n 要求/v 部属/n 那样/r ，/w &quot;/w 不但/c 要/vu 熟悉/v 每个/r 战士/n 的/u 姓名/n 、/w 相貌/n 、/w 性格/n 、/w 思想/n ，/w 而且/c 要/vu 做到/v 谁/r 从/p 你/r 的/u 窗下/nl 走过/v ，/w 你/r 就/d 能够/vu 从/p 脚步声/n 听出/v 这/r 人/n 的/u 名字/n 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        265
                                     （/w 参见/v 《/w 红旗/n 飘飘/v 》/w ２８/m 集/n ）/w 这样/r 的/u 人/n 才/d 配/v 做/v 青年人/n 的/u 至友/n 和/c 师长/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        266
                                     甘苦/n 寸心/n 知/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        267
                                     那/r 枚/q 盖/v 了/u 邮戳/n 、/w 文革/j 期间/nt 非正式/a 发行/v 的/u ８/m 分/q 邮票/n ，/w 在/p 经过/v 了/u 十几/m 次/q 加价/v 之后/nt ，/w 被/p 特地/d 从/p 辽宁锦州/ns 赶来/v 、/w 自称/v 有/v １０/m 年/nt 邮/v 龄/n 的/u 赵复兴/nh 以/p １３１００/m 元/q 拍/v 得/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     当/p 主/n 拍/v 人/n 林轩/nh 敲响/v 清脆/a 的/u 锣声/n ，/w 在场/v 的/u ２００/m 来/u 位/q 参拍/v 者/k 齐刷刷/a 扭转/v 脑袋/n ，/w 用/p 一/m 束/q 束/q 惊羡/v 的/u 目光/n 迎送/v 这位/r ４６/m 岁/q 的/u 服装/n 个体户/n 昂首挺胸/i 走向/v 主席台/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     ６/m 月/nt ２/m 日/nt 上午/nt 在/p 燕京饭店/ns 举行/v 的/u 北京/ns 第三/m 届/q 民间/n 邮品/n 拍卖/v 大会/n ，/w 高潮迭起/i 。/w 
		
			
                                        270
                                     １９８０/m 年/nt 至/v １９９１/m 年/nt 发行/v 的/u １２/m 版/n 生肖/n （/w 猴/n 至/v 羊/n ）/w 票/n ，/w ２２０５０/m 元/q 。/w 
		
			
                                        271
                                     记者/n 在/p 现场/n 请教/v 了/u 几/m 位/q 不愿/vu 透露/v 姓名/n 的/u 资深/a 集邮/v 家/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     他们/r 以/p 不太/d 轻松/a 的/u 心情/n 回答/v ：/w &quot;/w 喜忧/n 参半/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        273
                                     喜者/n ：/w 在/p 国家/n 经济/n 形势/n 还/d 没有/d 完全/a 走出/v 低谷/n 的/u 形势/n 下/nd ，/w 邮市/n 率先/d 复苏/v ，/w 值得/v 高兴/a 。/w 
		
			
                                        274
                                     新中国/n 邮票/n 在/p 国际上/n 的/u 地位/n 越来越/d 高/a ，/w 需求量/n 与日俱增/i ，/w 比如/c 上月/nt ２３/m 日/nt 发生/v 的/u 西藏/ns 和平解放/v ４０/m 年/nt 小型张/n ，/w 海外/nl 订/v 数/n 由/p ２０万/m 枚/q 猛增/v 至/v ８０万/m 。/w 
		
			
                                        275
                                     忧/v 者/k ：/w 邮/v 价/n 暴涨/v ，/w 邮商/n 发财/v ，/w 国家/n 吃亏/v ，/w 真正/a 的/u 集邮者/n 望/v 票/n 兴叹/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     大量/a 珍邮/j 几经/v 易主/v 冲出/v 国门/n 走向/v 世界/n ，/w 给/p 国内/nl 集邮者/n 带来/v 的/u 是/vl ：/w 国库/n 有/v 价/n 无/v 货/n ，/w 邮市/n 觅/v 宝/n 苦于/v 囊中羞涩/i ，/w 编组/v 高/a 质量/n 邮集/n 无从/d 谈起/v ，/w 提高/v 我国/n 集邮/v 水平/n 难/a 上/nd 难/a 。/w 
		
			
                                        277
                                     市场/n 牵/v 着/u 拍卖/v 的/u 鼻子/n 吼道/v ：/w 还是/d 应该/vu 坚持/v 前/nd 几/m 年/nt 提出/v 的/u &quot;/w 扶植/v 店/n 商/n 、/w 抑制/v 摊商/n 、/w 禁止/v 行商/n &quot;/w 的/u 方向/n ，/w 让/p 真正/a 的/u 集邮者/n 受益/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     此/r 番/q 出自/v 工薪/n 层/n 集邮者/n 之/u 口/n 的/u 言论/n ，/w 似乎/d 成为/v 另/r 一/m 主/n 拍/v 人/n 刘开文/nh 木槌/n 下/v 那/r 组/n 数字/n 的/u 注脚/n ：/w 参拍/v 邮品/n ２１０/m 余/n 件/n ，/w 二/m 分之/u 一/m 强/a 完璧归赵/i 。/w 
		
			
                                        279
                                     拍出/v 部分/n 收入/n ２５３０００/m 元/q ，/w 仅/d 比/p 总/a 底价/n 少/a 五/m 六/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        280
                                     对/p 此/r ，/w 本次/r 拍卖会/n 主办者/n 、/w 聚雅斋/ni 总经理/n 王力军/nh 深/a 以为/v 憾/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     他/r 感慨/v 地/u 说/v ，/w 一/m 批/q &quot;/w 众/a 里/nd 寻/v 他/r 千百/m 度/q &quot;/w 方/d 挖掘/v 出来/vd 、/w 最/d 能/vu 体现/v 清代/nt 至/v 新中国/n 不同/a 时期/nt 邮政/n 历史/n 、/w 完全/a 够/v 高/a 档次/n 的/u 邮品/n 无人问津/i ，/w 出乎意料/i 。/w 
		
			
                                        282
                                     外宾/n 拒/v 食/v 穿山甲/n 之后/nt  ４/m 月/nt １３/m 日/nt 晚/nt ，/w 前来/v 海南/ns 考察/v 的/u 新加坡/ns 工商/j 考察团/n 在/p 海口市东湖宾馆/ns 举行/v 答谢/v 宴会/n ，/w 宴请/v 海南省/ns 有关/v 部门/n 负责人/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     当/p 热气腾腾/i 的/u &quot;/w 红烧/v 地龙/n &quot;/w 一/m 菜/n 端上/v 宴席/n 时/nt ，/w 协茂股份有限公司/ni 的/u 董事长/n 黄福华/nh 问/v &quot;/w 地龙/n &quot;/w 是/vl 什么/r ，/w 宾馆/n 服务员/n 告诉/v 说/v 是/vl 穿山甲/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     当时/nt 省/n 环境/n 资源/n 厅/n 一/m 位/q 官员/n 在座/v ，/w 回答/v 说/v 是/vl 国家/n 二/m 类/n 保护/v 动物/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     当晚/nt 的/u 宴席/n 有/v １０/m 多/m 桌/n ，/w 估计/v 被/p 宰杀/v 的/u 穿山甲/n 有/v ５/m 只/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        286
                                     ４/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 省/n 环境/n 资源/n 厅/n 和/c 省/n 工商局/n 对/p 东湖宾馆/ns 突击/v 检查/v ，/w 又/d 发现/v 冷库/n 里/nd 有/v 穿山甲/n ４/m 只/q ，/w 伙房/n 还有/v 穿山甲/n 的/u 头/n 和/c 碎/a 肉/n ，/w 证明/v 该/r 宾馆/n 是/vl 长期/nt 、/w 公开/v 宰杀/v 、/w 宴/n 食/v 保护/v 动物/n 的/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     省/n 环境/n 资源/n 厅/n 厅长/n 谢宗辉/nh 感到/v 事态/n 严重/a ，/w 便于/v &quot;/w 世界/n 地球日/n &quot;/w ─/x ─/x ４/m 月/nt ２２/m 日/nt ，/w 在/p 当地/n 党报/n 撰文/v 披露/v 了/u 此事/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     该/r 事件/n 引起/v 的/u 反响/n 是/vl 十分/d 强烈/a 的/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     常务/a 副/q 省长/n 鲍克明/nh 表态/v ：/w &quot;/w 东湖宾馆/ns 这个/r 例子/n 使/v 我们/r 看到/v ，/w 有必要/v 在/p 全/a 社会/n 大力/d 提高/v 全民/n 的/u 现代/nt 文明/a 意识/n ，/w 加强/v 法制观念/n ，/w 这/r 是/vl 海南/ns 精神文明/n 建设/v 的/u 重要/a 内容/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        290
                                     海南省/ns 有关/v 部门/n 当即/d 作出/v 决定/v ，/w 对/p 东湖宾馆/ns 予以/v 罚款/v ３．５万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        291
                                     之后/nt ，/w 各/r 市县/n 有关/v 执法/v 部门/n 还/d 组织/v 人员/n ，/w 对/p 各/r 宾馆/n 、/w 饭店/n 、/w 集市/n 等/u 进行/v 突击/v 检查/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     省/n 有关/v 单位/n 还/d 设立/v 了/u 保护/v 野生动物/n 的/u 监督/v 举报/v 电话/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     保护/v 野生动物/n 的/u 行动/n 由/p 省会/n 向/p 各/r 市县/n 、/w 由/p 城市/n 向/p 农村/n 扩展/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     随着/p 海南/ns 保护/v 野生动物/n 活动/v 的/u 纵深/n 发展/v ，/w 有关/v 部门/n 领导/n 又/d 进一步/v 呼吁/v 海南/ns 保护/v 野生动物/n 的/u 必要性/n 和/c 紧迫性/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     省/n 环境/n 资源/n 厅/n 厅长/n 谢宗辉/nh 说/v ：/w &quot;/w 海南/ns 野生动物/n 的/u 物种/n 正/d 逐年/d 减少/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     拿/p 鸟类/n 来说/v 吧/u ，/w 原有/v ３４４/m 种/q ，/w 现/n 已/d 灭绝/v 近/a 一半/m 。/w 
		
			
                                        297
                                     奔驰/v 在/p 长春市/ns 各/r 条/n 大街/n 上/nd 的/u &quot;/w 青年/n 先锋/n 号/n &quot;/w 公共汽车/n ，/w 不断/d 受到/v 乘客/n 的/u 交口称赞/i 。/w 
		
			
                                        298
                                     天津/ns 一/m 位/q 出差/v 干部/n 对/p 市/n 公交/j 总公司/n 领导/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 在/p 天津/ns 呆/v 了/u 好/d 多/m 年/nt ，/w 也/d 没/d 遇上/v 这么/r 好/a 的/u 服务/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        299
                                     起/v 始于/v １９８７/m 年/nt 的/u &quot;/w 青年/n 先锋/n 号/n &quot;/w 车组/n ，/w 目前/nt 在/p 市/n 公交/j 系统/n 已/d 达/v ２６/m 台/n ，/w 成为/v 公共/a 交通/n 优质/n 服务/v 的/u 排头兵/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     多年来/nt ，/w 他们/r 认真/a 执行/v 有关/v 规定/n ，/w 遵守/v 工作/n 制度/n 和/c 服务/v 守则/n ，/w 连续/v 保持/v 服务/v 合格率/n １００/m ％/w 。/w 
		
			
                                        301
                                     其中/nd ，/w １３６/m 车组/n 、/w ４９８/m 车组/n 被/p 评为/v 全国/n 优质/n 服务/v 车组/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     售票员/n 姜桂风/nh 被/p 选为/v 全国人大/j 代表/n ，/w 被/p 授予/v 全国/n 劳模/j 称号/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     运用/v 广泛/a 的/u 社会/n 监督/v ，/w 是/vl 保证/v 服务/v 质量/n 历年/nt 不衰/a 的/u 有效/a 措施/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        304
                                     青年/n 先锋/n 号/n &quot;/w 除了/p 定期/v 走访/v 乘客/n 、/w 上门/v 征求/v 意见/n 外/nd ，/w 还/d 每天/nt 出/vd 两/m 次/q 乘客/n 评议/v 台/n ，/w 请/v 乘客/n 提意见/v 和/c 建议/v ，/w 直接/a 监督/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     去年/nt ，/w 总公司/n 团委/j 还/d 举行/v 了/u 三/m 次/q 大规模/n 的/u 评议/v 活动/n ，/w 发出/v 评议/v 信/n ６０００/m 多/m 封/q 。/w 
		
			
                                        306
                                     他们/r 发现/v 一些/m 问题/n ，/w 及时/a 进行/v 了/u 整改/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     青年/n 的/u 优质/n 服务/v ，/w 也/d 推动/v 了/u 公交/j 系统/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     １９８８/m 年/nt ，/w 市公交总公司/ni 在/p 全国/n 公交/j 系统/n 第一/m 个/q 被/p 评为/v 国家/n 二/m 级/n 企业/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     公司/n 总经理/n 、/w 党委书记/n 王显民/nh 说/v ：/w &quot;/w 青年/n 们/k 为/p 企业/n 发展/v 做出/v 了/u 贡献/n ，/w 国家/n 二/m 级/n 企业/n 奖牌/n 上/nd 有/v 他们/r 的/u 辛勤/a 汗水/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        310
                                     针对/p 建筑/v 行业/n 一线/n 工人/n 难/a 招/v 、/w 招/v 进来/v 也/d 难于/d 稳定/a 的/u 现状/n ，/w 中建一局五公司/ni 实行/v &quot;/w 两/m 项/q 补贴/n 六/m 个/q 优先/v &quot;/w 等/u 一系列/a 优惠/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     两/m 项/q 补贴/n ：/w 一/m 是/vl 实行/v 定额/n 单价/n 补贴/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     规定/v 一线/n 班组/n 每月/nt 执行/v 劳动/v 定额/n 面/n 达/v ６０/m ％/w 以上/nd 、/w 劳动/v 效率/n 在/p ７０/m ％/w 以上/nd 即可/vu 得到/v 补贴/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     二/m 是/vl 技师/n 津贴/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     对/p 具备/v 技师/n 资格/n 的/u 一线/n 工人/n 每月/nt 增加/v ２０/m 元/q 津贴/n ，/w 退休/v 后/nd 计入/v 退休费/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        315
                                     六/m 个/q 优先/v 是/vl ：/w （/w 一/m ）/w 在/p 执行/v 援外/v 任务/n 时/nt 选派/v 优先/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     （/w 二/m ）/w 调资/v 升级/v 优先/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     一线/n 工人/n 比例/n 要/vu 比/p 二/m 三/m 线/n 高/a ２０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        318
                                     （/w 三/m ）/w 住房/n 优先/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     相同/a 条件/n 下/nd ，/w 在/p 一线/n 工作/n 增加/v 一/m 年/nt 分房/v 工龄/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     （/w 四/m ）/w 休假/v 优先/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     凡/d 在/p 一线/n 工作/n １５/m 年/nt 以上/nd 的/u 工人/n 可/vu 每年/nt 享受/v 十五/m 天/nt 休假/v 待遇/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     一/m 声/n 呼喊/v ，/w 天/n 塌/v 地陷/v ，/w 成千上万/i 的/u 生命/n 和/c 房屋/n 转瞬即逝/i 。/w 
		
			
                                        323
                                     银屏/n 上/nd 传来/v 解说员/n 的/u 画外音/n ：/w &quot;/w 一般/a 情况/n 下/nd ，/w 大/a 地震/v 开始/v 到/v 房屋/n 破坏/v 要/vu 经过/v 十二/m 秒/q 钟/n 的/u 时间/n ，/w 这/r 十二/m 秒/q 钟/n ，/w 你/r 可能/vu 赢得/v 生命/n 也/d 可能/vu 失去/v 生命/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     起名/v 《/w 瞬间/nt 抉择/v 》/w 的/u 科技/n 声/n 像片/n ，/w 近日/nt 在/p 中国科协/j 第二/m 届/q &quot;/w 科蕾奖/n &quot;/w 颁奖/v 会上/nl 获/v 特等奖/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     与/p 该片/n 同时/n 获得/v 特等奖/n 的/u ，/w 有/v 《/w 吨/q 粮田/n 》/w 和/c 《/w 李冰/nh 与/c 都江堰/ns 》/w 。/w 
		
			
                                        326
                                     美国/ns 国务卿/n 贝克/nh 和/c 苏联/ns 外长/j 别斯梅尔特内赫/nh ６/m 月/nt １/m 日/nt 在/p 葡萄牙/ns 首都/n 里斯本/ns 经过/v ３/m 个/q 多/m 小时/nt 的/u 谈判/n 之后/nt ，/w 终于/d 就/d 执行/v 裁减/v 欧洲/ns 常规武器/n 条约/n 达成/v 了/u 一/m 项/q 原则/n 协议/n ，/w 并/c 表示/v 双方/n 争取/v 在/p 本月/nt 内/nd 解决/v 削减/v 战略/n 武器/n 条约/n 谈判/n 中/nd 剩下/v 的/u 难题/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     这/r 为/p 两国/n 首脑/n 今年/nt 在/p 莫斯科/ns 的/u 会晤/v 铺平/v 了/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     美国/ns 总统/n 布什/nh 在/p 获悉/v 美/j 苏/j 外长/j 达成/v 协议/n 后/nd 说/v ：/w &quot;/w 美/j 苏/j 解决/v 了/u 削减/v 欧洲/ns 常规武器/n 协议/n 方面/n 的/u 分歧/n 是/vl 一个/mq 非常/d 重要/a 的/u 步骤/n ，/w 对/p 世界/n 和平/a 、/w 对/p 美/j 苏/j 关系/n 都/d 是/vl 件/n 好事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        329
                                     美/j 苏/j 首脑/n 会晤/v 原订/v 于今/nt 年初/nt 举行/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     后/nd 由于/c 美/j 苏/j 关系/n 发生/v 了/u 微妙/a 变化/v ，/w 在/p 对/p 去年/nt １１/m 月/nt 签订/v 的/u 削减/v 欧洲/ns 常规武器/n 条约/n 的/u 解释/v 上/nd 产生/v 分歧/n ，/w 关于/p 削减/v 战略/n 武器/n 的/u 谈判/n 搁浅/v ，/w 美/j 苏/j 首脑/n 会晤/v 宣布/v 延期/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     按/p 去年/nt １１/m 月/nt 美/j 苏/j 等/u ２２/m 个/q 国家/n 在/p 巴黎/ns 达成/v 的/u 削减/v 欧洲/ns 常规武器/n 条约/n 的/u 规定/v ，/w 美国/ns 、/w 苏联/ns 今后/nt 在/p 欧洲/ns 可/vu 各/r 拥有/v １.３３万/m 辆/q 坦克/n 、/w ２万/m 辆/q 装甲车/n 、/w １.３７万/m 门/n 大炮/n 、/w １５００/m 架/n 直升机/n 和/c ５１５０/m 架/n 战斗机/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     而/c 允许/v 北约/j 拥有/v ２万/m 辆/q 坦克/n 、/w ３万/m 辆/q 装甲车/n 、/w ２万/m 门/n 大炮/n 、/w ２０００/m 架/n 直升机/n 和/c ６８００/m 架/n 战斗机/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     作为/v 削减/v 欧洲/ns 常规武器/n 条约/n 的/u 一部分/n ，/w １９９０/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 美/j 苏/j 双方/n 达成/v 协议/n ，/w 同意/v 双方/n 在/p 中欧/j 驻军/v 减少/v 到/v １９.５万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     实际上/nl ，/w １９９０/m 年/nt ，/w 苏联/ns 在/p 欧洲/ns 的/u 常规武器/n 数量/n 远远/a 高于/v 北约/j 和/c 美国/ns 在/p 欧洲/ns 的/u 常规武器/n 数量/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     其中/nd 苏/j 坦克/n 为/vl ２.５万/m 辆/q 、/w 装甲车/n ３.２万/m 辆/q 、/w 大炮/n ３.３万/m 门/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     这/r 意味/v 着/u 苏联/ns 将/d 按/v 条约/n 规定/v 销毁/v 数/m 千/m 辆/q 坦克/n 和/c 其它/r 武器/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     在/p 条约/n 签订/v 后/nd 不久/nt ，/w 美/j 苏/j 双方/n 在/p 是否/d 应/vu 把/p 苏/j 的/u ３/m 个/q 海军/n 装甲师/n 包括/v 在/p 条约/n 规定/v 的/u 裁减/v 之/u 列/n 产生/v 了/u 分歧/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     据/p 透露/v ，/w 此次/r 贝克/nh 和/c 苏/j 外长/j 在/p 里斯本/ns 谈判/v 过程/n 中/nd 最后/n 达成/v 的/u 妥协/v 条件/n 是/vl ，/w 美国/ns 同意/v 让/p 苏/j 这/r ３/m 个/q 装甲师/n 的/u 部分/n 装甲车/n 经/n 改装/v 后/nd （/w 减少/v 一半/m 运兵/v 能力/n ）/w ，/w 排除/v 在/p 条约/n 限制/v 之/u 列/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     美/j 苏/j 为/p 消除/v 削减/v 欧洲/ns 常规武器/n 条约/n 的/u 分歧/n ，/w 此前/nt 曾/d 进行/v 了/u 几个/mq 月/nt 的/u 讨价还价/i 。/w 
		
			
                                        340
                                     ５/m 月/nt 中旬/nt ，/w 苏军/n 总参谋长/n 访问/v 华盛顿/ns ，/w 但/c 未能/vu 就此/d 问题/n 达成/v 一致/a 。/w 
		
			
                                        341
                                     ５/m 月/nt ２８/m 日/nt ，/w 布什/nh 与/c 戈尔巴乔夫/nh 进行/v 了/u 一/m 次/q 长/a 时间/n 的/u 电话/n 会谈/v 之后/nt ，/w 布什/nh 向/p 新闻界/n 透露/v ，/w 两国/n 在/p 此/r 问题/n 上/nd 的/u 分歧/n 已/d 大大/d 缩小/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     几/m 天/nt 后/nd ，/w 双方/n 果然/d 达成/v 协议/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     最近/nt ，/w 苏/j 总统/n 特使/n 普里马科夫/nh 和/c 私人/n 经济/n 顾问/n 耶夫林斯基/nh 正在/d 华盛顿/ns 进行/v 访问/v ，/w 并/c 会见/v 了/u 国际/n 货币/n 基金/n 组织/n 总裁/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     据/p 透露/v ，/w 普里马科夫/nh 向/p 布什/nh 政府/n 提出/v 了/u 一个/mq 稳定/v 苏/j 经济/n 的/u 政治/n 、/w 经济改革/v 计划/n ，/w 要求/v 西方/nd 在/p 今后/nt ５/m 年/nt 里/nd 向/p 苏/j 提供/v ２５００亿/m 美元/n 的/u 经济/n 援助/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     苏联/ns 总统/n 戈尔巴乔夫/nh 最近/nt 表达/v 了/u 他/r 要求/v 参加/v ７/m 月份/nt 在/p 伦敦/ns 举行/v 的/u 西方/nd ７/m 国/n 首脑/n 会议/n 的/u 愿望/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     他/r 强调/v ，/w 他/r 参加/v 这个/r 会议/n 不仅/c 是/vl 希望/v 直接/a 取得/v 西方/nd 的/u 经/v 援/v ，/w 而且/c 将/d 解释/v 他/r 的/u 庞大/a 的/u 经济改革/v 计划/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     据/p 报道/v ，/w 美/j 苏/j 现/n 已/d 在/p 限制/v 战略/n 武器/n 条约/n 的/u 谈判/n 方面/n 就/d ９０/m ％/w 的/u 问题/n 达成/v 了/u 一致/a 意见/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     两国/n 首脑/n 会晤/v 的/u 具体/a 日期/nt 目前/nt 虽/c 未/d 最后/n 确定/v ，/w 但/c 有人/r 认为/v ，/w 如/v 谈判/n 顺利/a ，/w 会晤/v 可能/vu 在/p ６/m 月底/nt 或/c ７/m 月初/nt 举行/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     围绕/v 治理/v 生产/v 环境/n 、/w 整顿/v 生产/v 秩序/n 这个/r 核心/nl ，/w 建立/v 起/v 一套/mq 比较/d 完整/a 、/w 编制/v 比较/d 细腻/a 的/u 管理/v 体系/n ，/w 这/r 是/vl 从/p 粗放/a 式/k 生产/v 管理/v 进入/v 到/v 精耕细作/i 生产/v 管理/v 的/u 关键/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     组织/n 结构/n 上/nd 的/u 变化/v ，/w 直接/a 给/p 管理/v 工作/n 带来/v 重大/a 变化/v ，/w 其中/nd 首先/d 是/vl 组织/n 功能/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     原来/d 的/u 组织/n 形式/n 在/p 管理/v 上/nd 基本/a 是/vl 采用/v 直线/n 职能/n 制/n 的/u 管理/v 体制/n ，/w 所有/a 指令/n 都/d 是/vl 从/p 上/nd 到/v 下/nd 按/p 直线/n 系统/n 下达/v 的/u ，/w 这/r 种/q 管理/v 体制/n 的/u 通病/n 之一/m 是/vl 直线/n 指令/n 与/c 非/h 直线/n 指令/n 经常/d 互相/d 扯皮/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     而/c 组织/n 结构/n 调整/v 后/nd ，/w 我们/r 把/p 市场/n 、/w 应用/v 、/w 开发/v 、/w 生产/v 等/u 经营/v 业务/n 性/k 活动/n 与/c 总部/n 的/u 管理/v 职能/n 分开/v ，/w 把/p 原来/d 的/u 公司/n 总经理/n 直接/a 对应/v 下属/n 各/r 部门/n 、/w 处/n 室/n ，/w 改为/v 对应/v 各/r 事业部/n 、/w 各/r 综合/v 管理/v 部/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     组织/n 功能/n 的/u 这/r 一/m 变化/v ，/w 适应/v 了/u 公司/n 的/u 集约化/v 和/c 规模/n 经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     组织/n 结构/n 的/u 变化/v ，/w 还/d 带来/v 了/u 管理/v 机制/n 上/nd 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     各/r 部门/n 具有/v 了/u 更/d 大/a 的/u 自主权/n ，/w 改变/v 了/u 以前/nt 那/r 种/q 由/p 总经理/n 直接/a 计划/n 、/w 调度/v 、/w 协调/v 、/w 监督/v 的/u 办法/n ，/w 而/c 成为/v 以/p 计划/n 为/vl 依据/n 的/u 内部/nd 的/u 合同/n 协议/n 管理/v ，/w 从而/c 使/v 运转/v 机制/n 的/u 效率/n 大大/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     最后/n ，/w 结构/n 的/u 变化/v 使/v 企业/n 的/u 内部/nd 环境/n 得以/vu 改善/v ，/w 使/v 每个/r 干部/n 职工/n 的/u 心情/n 更加/d 顺畅/a ，/w 更/d 好/a 地/u 发挥/v 了/u 人/n 的/u 主观/n 能动/a 意识/n 和/c 创造/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     这/r 一/m 条/n ，/w 我/r 认为/v 是/vl 至关重要/i 的/u ，/w 它/r 既是/c 管理/v 的/u 手段/n ，/w 更是/vl 管理/v 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     国外/nl 一些/m 好/a 的/u 管理/v 经验/n ，/w 我们/r 应该/vu 拿/v 过来/vd 消化/v 吸收/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     实际上/nl 长城公司/ni 从/p 国外/nl 同行/n 那里/r 学/v 了/u 不少/a 东西/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     比如/c &quot;/w 小分队/n &quot;/w ，/w 就是/d 借鉴/v 了/u 美国/ns ＩＢＭ/ws 的/u 做法/n ；/w 对/p 材料/n 和/c 零部件/j 的/u 管理/v ，/w 又是/vl 借鉴/v 了/u 国外/nl 企业/n 的/u &quot;/w ＡＢＣ/ws 分析法/n &quot;/w ；/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     日本人/n 很/d 重视/v 学习/v 国外/nl 的/u 管理/v 工作/n ，/w 凡/d 引进/v 技术/n 总是/d 同时/n 引进/v 相应/a 的/u 管理/v ，/w 出国/v 科技/n 考察/v 也/d 总是/d 把/p 考察/v 管理/v 作为/v 重要/a 项目/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     最/d 可贵/a 的/u 是/vl ，/w 他们/r 并不是/v 完全/a 照搬/v 欧美/j 的/u 管理/v 方式/n 和/c 管理/v 理论/n ，/w 而是/vl 和/c 日本人/n 的/u 民族/n 心理/n 、/w 民族/n 习惯/n 、/w 民族/n 意识/n 结合/v 起来/vd ，/w 创造/v 出/vd 自己/r 的/u 理论/n 体系/n 和/c 方式/n 方法/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     而/c 我们/r 在/p 这/r 方面/n 显然/a 重视/v 不够/a ，/w 首先/d 是/vl 引进/v 不够/a ，/w 其次/r 是/vl 引进/v 之后/nt 的/u 消化/v 不够/a 。/w 
		
			
                                        364
                                     不过/c ，/w 最/d 主要/a 的/u 还是/d 我们/r 要/vu 增加/v 管理/v 的/u 意识/n ，/w 要/vu 明确/a 管理/v 的/u &quot;/w 软/a &quot;/w 的/u 概念/n 并不是/v 说/v 它/r 在/p 生产/v 经营/v 活动/v 中/nd 处于/v 次要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     管理/v 是/vl 一/m 种/q 经济/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     管理/v 要/vu 上轨道/v ，/w 除了/p 管理/v 意识/n 、/w 管理/v 方式/n 、/w 管理/v 手段/n 之外/nd ，/w 管理/v 方案/n 的/u 实施/v 和/c 管理/v 目的/n 的/u 实现/v ，/w 还是/d 要/vu 以/p 全体/n 员工/n 的/u 素质/n 作/v 保障/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     员工/n 的/u 素质/n 低下/v ，/w 好/a 的/u 管理/v 方式/n 也/d 不/d 可能/vu 产生/v 好/a 的/u 管理/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     因此/c ，/w 我们/r 在/p 加强/v 管理/v 的/u 基础/n 建设/v 的/u 同时/n ，/w 非常/d 强调/v 对/p 员工/n 素质/n 的/u 培养/v ，/w 这/r 不仅仅/d 使/v 管理/v 成为/v 可能/vu ，/w 而且/c 使/v 管理/v 的/u 效益/n 在/p 实施/v 过程/n 中/nd 呈现/v 出/vd 功能/n 放大/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     在/p 去年/nt １０/m 月/nt ２２/m 日/nt 于/p 郑州/ns 开幕/v 的/u 全国/n 糖酒/n 定货/v 会上/nl ，/w 开封市第二酒厂南厂/ni 厂长/n 黄书声/nh 心花怒放/i 。/w 
		
			
                                        370
                                     由/p 他/r 研制/v 出/vd 的/u 男宝酒/n 、/w 女宝酒/n 挣来/v 了/u ３００/m 多/m 万/m 元/q 的/u 定货/v 额/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     在/p 市场/n 疲软/a 的/u 大环境/n 下/nd ，/w 他们/r 厂/n 明年/nt 的/u 生计/n 已/d 有/v 了/u 着落/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     在此之前/nt ，/w 南厂/ni 的/u 产值/n 和/c 利税/n 已经/d 完成/v 了/u 全年/nt 任务/n 的/u ２０６/m ％/w 和/c １８６/m ％/w 。/w 
		
			
                                        373
                                     并且/c ２５/m ％/w 的/u 产品/n 销往/v 马来西亚/ns 、/w 新加坡/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     锦上添花/i ，/w 使/v 黄书声/nh 的/u 汗毛/n 个/q 个/q 舒坦/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     作为/v 一个/mq ４０/m 多/m 人/n 的/u 小/a 厂/n ，/w 能/vu 折腾/v 出/vd 这样/r 的/u 红火/a ，/w 不管/c 是/vl 谁/r ，/w 都/d 可/vu 引/v 以为/v 自豪/a 。/w 
		
			
                                        376
                                     况且/c ，/w 这/r 家/n 小/a 厂/n 是/vl 去年/nt 才/d 建/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     去年/nt ４/m 月/nt １０/m 日/nt ，/w 南厂/ni 开始/v 筹建/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     从/p 可行性/n 分析/v 、/w 总体/n 设计/v 、/w 设备/n 购置/v 与/c 安装/v 、/w 原材料/n 的/u 购买/v ，/w 包装/v 设计/v 到/v 工艺/n 实验/n ，/w 到/v 产品/n 投入/v 市场/n ，/w 一共/d 花/v 了/u ３５/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        379
                                     若/c 满负荷/n 生产/v ，/w 年产值/n 可达/v ４００/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        380
                                     有关/v 专家/n 惊呼/v ：/w 这/r 是/vl 中国/ns 酿酒/v 业/n 的/u 一个/mq 奇迹/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     在/p 那/r 一个/mq 多/m 月/nt ，/w 黄书声/nh 没/d 在/p 离/v 厂/n ８０/m 米/q 远/a 的/u 家中/nl 呆/v 过/u ，/w 孩子/n 病/v 了/u ，/w 他/r 也/d 不管/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     但/c 在/p １１/m 年/nt 前/nd ，/w ２２/m 岁/q 的/u 青年/n 农民/n 黄书声/nh 只是/vl 一家/mq 乡办/v 酒厂/n 的/u 蹩脚/a 推销员/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     人家/r 问/v 他/r 酒/n 的/u 香型/n 、/w 风味/n 特点/n 、/w 各种/r 成份/n 含量/n ，/w 他/r 一窍不通/i ，/w 只/d 会/vu 张口结舌/i 。/w 
		
			
                                        384
                                     也就是/d 从/p 那天/r 起/v ，/w 黄书声/nh 发誓/v 要/vu 通晓/v 酿酒/v 知识/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     不仅/c 会/vu 推销/v ，/w 还要/v 会/vu 酿制/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     这位/r 高中/j 毕业/v 的/u 农家/n 子弟/n 拼命/v 地/u 读书/v 、/w 求教/v ，/w 并/c 在/p 自己/r 住室/n 的/u 煤油灯/n 下/nd 做起/v 了/u 酿酒/v 实验/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     １９８３/m 年/nt ，/w 蜂蜜/n 大量/a 过剩/a ，/w 酒/n 市场/n 的/u 消费/v 趋向/n 也/d 从/p 白酒/n 转向/v 滋补/v 营养/n 饮料/n 酒/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     由/p 推销员/n 变成/v 技术员/n 的/u 黄书声/nh 决定/v 开发/v 失传/v 多年/nt 的/u 蜂蜜/n 酿酒/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     两/m 个/q 春秋/n ，/w 上百/m 次/q 的/u 试验/v ，/w &quot;/w 蜂蜜/n 佳酿/n 及/c 工艺/n 研究/v &quot;/w 填补/v 了/u 国内/nl 的/u 一/m 项/q 空白/n ，/w 黄书声/nh 也/d 因此/c 荣获/v 河南省/ns 科技/n 成果/n 三/m 等/q 奖/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 由/p 他/r 负责/v 研制/v 的/u １３/m 种/q 白酒/n 和/c 果露酒/n ，/w 获得/v 了/u 部优/j 、/w 省优/j 称号/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     他/r 撰写/v 的/u 《/w 小/a 香槟/n 与/c 汽/n 酒/n 生产/v 》/w 一/m 书/q ，/w 是/vl 我国/n 第一/m 部/n 关于/p 含/v 汽/n 饮料/n 酒/n 的/u 专著/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     除此之外/i ，/w 他/r 还/d 发表/v 了/u ３０/m 多/m 篇/q 论文/n ，/w 为/p 河南省/ns 蜂蜜/n 酒/n 、/w 柿子/n 酒/n 、/w 酸枣/n 酒/n 、/w 龟酒/n 起草/v 了/u 地方/n 企业/n 产品/n 标准/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     １９８５/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 国家/n 经委/j 和/c 中国食品工业协会/ni 在/p 青岛/ns 举行/v 国家/n 配制/v 酒/n 评委/n 考试/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     香气/n 、/w 滋味/n 、/w 浓淡/n 鉴别/v ，/w 准确性/n 、/w 再现/v 性/k 的/u 比较/v ，/w 各/r 路/n 酒神/n 酒仙/n 经过/v ２８/m 场/q 角逐/v ，/w 留下/v 了/u １７/m 名/n 幸运儿/n ，/w 黄书声/nh 是/vl 其中/nd 之一/m ，/w 也是/vl 考上/v 国家级/n 评酒/v 员/k 的/u 第一/m 个/q 农民/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     在/p 领衔/v 主办/v 南厂/ni 分厂/n 之后/nt ，/w 黄书声/nh 选用/v 名贵/a 中药材/n ，/w 全力/n 研制/v 走俏/v 国际/n 市场/n 的/u 低度/n 健身/v 酒/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     １０/m 多/m 年/nt 的/u 拼搏/v 和/c 几十/m 次/q 的/u 实验/n ，/w 使/v 壮阳/v 健身/v 的/u &quot;/w 男/n 宝/n &quot;/w 酒/n 和/c 滋阴/v 强/a 体/n 的/u &quot;/w 女/n 宝/n &quot;/w 酒/n 很快/a 投入/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     在/p 去年/nt ４/m 月/nt 的/u 广州/ns 出口/n 贸易/v 会上/nl ，/w 黄书声/nh 与/c 马来西亚/ns 等/u 地/n 客商/n 签订/v 了/u １５万/m 元/q 的/u 售货/v 合同/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     在/p 刚/d 被/p 团中央/j 和/c 国家科委/j 认定/v 为/p 青年/n 星火/n 带头人/n 之后/nt ，/w 黄书声/nh 的/u 名字/n 也/d 开始/v 走向/v 世界/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     随着/p 社会/n 交往/v 的/u 频繁/a ，/w 人们/n 风俗习惯/i 的/u 演变/v ，/w 审美/v 情趣/n 的/u 文明/a ：/w 「/w 现代/nt 礼品/n 业/k 」/w （/w 有别/v 送/v 酒/n 奉/v 烟/n 的/u 老/a 习惯/n ）/w 将/d 大有可为/i 。/w 
		
			
                                        400
                                     近年来/nt ，/w 全国/n 各地/nl 礼品/n 商店/n 林立/v ，/w 销售额/n 可观/a ，/w 不光/c 青年人/n 之间/nd 互/d 赠/v 现代/nt 礼品/n ，/w 在/p 少年/n 、/w 老年人/n 之间/nd 也/d 流行/v 赠送/v 「/w 小/a 玩意/n 儿/k 」/w 。/w 
		
			
                                        401
                                     我们/r 看/v 一下/mq 台湾/ns ：/w 在/p 台湾/ns 贸易/v 中/nd ，/w 礼品/n 文具/n 业/k 可谓/v 「/w 小兵/n 立/v 大功/n 」/w ，/w 它/r 已/d 逐渐/d 取代/v 了/u 日本/ns 成为/v 世界/n 著名/a 的/u 「/w 礼品/n 文具/n 之/u 王/n 」/w ，/w 从而/c 使/v 台湾/ns 跃居/v 世界/n 第/h 十三/m 位/q 贸易/v 大国/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     其/r 礼品/n 业主/n 要/vu 产品/n 如/v 圣诞/n 饰物/n 、/w 电子/n 礼品/n （/w 音乐/n 贺卡/n 等/u ）/w 、/w 塑料/n 用品/n 、/w 各种/r 木制/v 、/w 钢制/v 玻璃/n 装饰品/n 等/u 。/w 
		
			
                                        403
                                     其/r 文具/n 业主/n 要/vu 产品/n 为/p 印刷/v 的/u 书籍/n 、/w 小/a 册/n 、/w 地图/n 等/u ，/w 其次/r 是/vl 各种/r 笔/n 、/w 塑料/n 文具/n 订书/v 机/n 及其/c 他/r 类似/v 礼品/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     至于/v 工艺/n 箱包/n 、/w 工艺/n 帽/n 等/u 分/v 不出/v 礼品/n 与/c 杂货/n 的/u 界线/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     随着/p 国际化/v 程度/n 的/u 加剧/v ，/w 越来越/d 多/a 的/u 中国人/n 将/p 圣诞节/nt 、/w 情人节/nt 等/u 西方/nd 节日/nt 列入/v 我们/r 的/u 送礼/v 季节/nt 。/w 
		
			
                                        406
                                     近年来/nt 我国/n 圣诞卡/n 、/w 明信片/n 、/w 生日/nt 贺卡/n 的/u 销量/n 直线/n 上升/v ，/w 则/c 只是/d 礼品/n 业/k 昌盛/a 大趋势/n 的/u 一个/mq 温度计/n 而已/u ，/w 而/c 我国/n 传统/a 的/u 春节/nt ，/w 中国人/n 却/d 少有/v 用/v 「/w 现代/nt 礼品/n 」/w 来/vd 互相/d 赠送/v 的/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     礼品/n 文具/n 业/k 关键/n 就是/d 要/vu 表现/v 出/vd 产品/n 的/u 特色/n ，/w 如/v ：/w 民族/n 风格/n 、/w 个性化/v 、/w 趣味/n 化/k 、/w 新潮/n 、/w 浪漫/a 等/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     国内/nl 的/u 研制/v 、/w 销售商/n ，/w 若/c 能/vu 立刻/d 反应/v ，/w 适应/v 新/a 的/u 消费/v 需求/n ，/w 更/d 可/vu 扩大/v 礼品/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     中国/ns 的/u 「/w 熊猫/ni 」/w 牌/n 胶带/n 纸/n ，/w 已/d 走进/v 千家万户/i ，/w 而/c 最先/a 研制/v 此/r 产品/n 的/u 美国/ns 三/m Ｍ/ws 公司/n ，/w 还/d 生产/v 出/vd 一/m 种/q 更为/d 方便/a 实用/a 的/u 可/vu 粘胶/n 便条/n 纸/n ，/w 可以/vu 随时/d 把/p 它/r 贴/v 在/p 你/r 需要/v 传达/v 讯息/n 的/u 地方/n ，/w 用毕/v 取下/v ，/w 不/d 留/v 任何/r 痕迹/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     国内/nl 现在/nt 的/u 相册/n ，/w 普遍/a 笨重/a ，/w 不/d 精巧/a ，/w 而/c 日本/ns 生产/v 的/u 一套/mq 五/m 本/q 形似/v 杂志/n 的/u 相册/n 却/d 非常/d 新颖/a 、/w 别致/a 、/w 轻便/a ，/w 是/vl 很/d 好/a 的/u 结婚/v 礼品/n 和/c 生日/nt 礼物/n ，/w 还有/v 如/v 从/p 荷兰/ns 进口/v 的/u 高档/a 公文/n 夹/n 也是/vl 很/d 有前途/v 的/u ，/w 我/r 认为/v 纸/n 制品/n 将/d 大/d 有/v 市场/n ─/x ─/x 纸/n 的/u 品种/n 、/w 用量/n 代表/v 着/u 一个/mq 国家/n 的/u 社会/n 经济/n 发展/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     有/v 家/n 工厂/n 在/p 近日/nt 开展/v 的/u 提高/v 产品/n 质量/n 的/u 活动/v 中/nd ，/w 提出/v ：/w 不/d 合格/a 的/u 产品/n 决不/d 让/p 它/r 出厂/v ，/w 就是/d 翻遍/v 仓库/n ，/w 也/d 要/vu 把/p 它们/r 查/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        412
                                     这/r 种/q 认真/a 的/u 态度/n 、/w 负责/v 的/u 精神/n ，/w 真/d 让/p 人/n 感动/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     然而/c ，/w 转念/v 一/m 想/v ，/w 这/r 种/q 让/p 人/n 感动/v 的/u &quot;/w 翻/v 仓库/n &quot;/w 精神/n ，/w 并不是/v 提高/v 产品/n 质量/n 的/u 根本/a 之/u 路/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     不/d 知道/v 这/r 家/n 工厂/n 的/u 仓库/n 有/v 多/d 大/a ，/w 也/d 不/d 知道/v 仓库/n 里/nd 有/v 多少/r 成品/n ，/w 因而/c 无法/d 计算/v 翻/v 一/m 遍/q 仓库/n 要/vu 费/v 多少/r 时间/n 和/c 多少/r 人力/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     这/r 就/d 给/p 企业/n 提出/v 了/u 一个/mq 大/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     进/v 了/u 仓库/n 的/u 产品/n ，/w 应当/vu 都/d 是/vl 合格/a 品/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     仓库/n 里/nd 的/u 产品/n 不/d 合格/a ，/w 那么/r ，/w 这/r 种/q 产品/n 的/u 质量/n 就/d 很/d 不/d 可靠/a 了/u ，/w 其/r 质量/n 管理/v 必定/d 有/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     现代/nt 企业/n 管理/v 的/u 知识/n 告诉/v 我们/r ，/w 质量/n 管理/v 是/vl 系统/a 的/u 管理/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     一/m 台/n 机器/n 或者/c 一/m 件/n 产品/n ，/w 它/r 是/vl 群体/n 共同/d 劳动/v 的/u 成果/n ，/w 设计/v 、/w 工艺/n 、/w 设备/n 、/w 制造/v 、/w 每/r 一个/mq 环节/n 都/d 对/p 产品/n 的/u 质量/n 产生/v 直接/a 的/u 影响/v ，/w 因而/c ，/w 要/vu 提高/v 和/c 确保/v 产品/n 的/u 质量/n ，/w 就/d 必须/d 抓住/v 每/r 一个/mq 环节/n ，/w 换句话说/i ，/w 影响/v 产品/n 质量/n 的/u 因素/n ，/w 应当/vu 在/p 每/r 一个/mq 环节/n 之中/nd 加以/v 剔除/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     靠/v 产品/n 质量/n 检查/v ，/w 只能/vu 把/p 废品/n 挑/v 出来/vd ，/w 而/c 不能/vu 防止/v 废品/n 的/u 产生/v ；/w 假如/c 这/r 种/q 事后/nt 检查/v 也/d 不/d 严格/a ，/w 以至于/c 到/v 最后/n 要/vu 靠/v 翻/v 仓库/n 去/v 防止/v 不/d 合格/a 的/u 产品/n 出厂/v ，/w 那/r 只能/vu 说明/v 全面/a 质量/n 管理/v 失控/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     一/m 件/n 产品/n ，/w 就是/vl 一个/mq 系统/n ；/w 产品/n 越/d 高级/a ，/w 其/r 系统/n 也/d 越/d 复杂/a ，/w 质量/n 管理/v 要求/v 也/d 越/d 高/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        422
                                     阿波罗/nh 飞船/n &quot;/w 仅/d 零件/n 就/d 达/v ５６００万/m 个/q ，/w 在/p 这样/r 一个/mq 系统/n 中/nd ，/w 如果/c 零件/n 的/u 合格率/n 达到/v ９９.９/m ％/w 的话/u ，/w 那么/r ，/w 也/d 会/vu 有/v ５６００/m 个/q 元器件/n 发生/v 故障/n ，/w 后果/n 不堪设想/i 。/w 
		
			
                                        423
                                     这/r 是/vl 一个/mq 例子/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     一般/a 的/u 产品/n 当然/d 不会/vu 那么/r 复杂/a ，/w 但/c 道理/n 是/vl 一样/a 的/u 。/w 
		
			
                                        425
                                     一个/mq 企业/n ，/w 只有/c 对/p 质量/n 进行/v 全面/a 的/u 管理/v ，/w 才/d 可能/vu 使/v 产品/n 质量/n 获得/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     报载/v ，/w 上海/ns 有/v 一家/mq 医疗/v 器械/n 厂/n ，/w 他们/r 也/d 在/p 抓/v 质量/n ，/w 但/c 他们/r 不是/vl 发誓/v 要/vu &quot;/w 翻/v 仓库/n &quot;/w ，/w 而是/vl 以/p &quot;/w 下/nd 道/n 工序/n 是/vl 用户/n &quot;/w 的/u 要求/n ，/w 控制/v 好/a 产品/n 生产/v 的/u 每/r 一个/mq 过程/n ，/w 这/r 就/d 抓/v 到了/v 质量/n 管理/v 的/u 要害/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     以/p 这/r 种/q 管理/v 方法/n 生产/v 出来/vd 的/u 产品/n ，/w 就/d 不/d 需要/v 到/v 仓库/n 里/nd 去/v 挑/v 废品/n 的/u 。/w 
		
			
                                        428
                                     许昌/ns 市/n 农村/n 有/v ５４万/m 青年/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     ６万５千/m 名/n 团员/n ，/w ６７/m 个/q 乡镇/n 团委/j ，/w １８７５/m 个/q 团支部/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     过去/nt ，/w 农村/n 团组织/n 一直/d 是/vl 共青团/j 工作/n 的/u 难点/n ，/w 基层/n 团干部/n 常有/v &quot;/w 农村/n 团组织/n 没法/v 搞/v ，/w 瘫/v 、/w 散/v 、/w 松/v 、/w 软/a 管/v 不了/v &quot;/w 之/u 说/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     １９８９/m 年/nt １１/m 月份/nt ，/w 共青团/j 许昌/ns 市委/j 在/p 市委/j 和/c 各级/n 组织/n 的/u 大力/d 支持/v 和/c 协助/v 下/nd 。/w 
		
			
                                        432
                                     农村/n 基层/n 团组织/n 的/u 工作/n 逐步/d 走向/v 了/u 正常化/v 、/w 正规化/v 的/u 轨道/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     最近/nt ，/w 团/n 许昌/ns 市委/j ，/w 兵/n 分/v 四/m 路/n ，/w 对/p 整顿/v 后/nd 的/u 农村/n 团组织/n 进行/v 了/u 一番/mq 深入/a 的/u 调查/v ，/w 结果/n 有喜/v 有/v 忧/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     ▲/w 团支部/n 的/u 健全/a 率/k 由/p 过去/nt 的/u ４５.７/m ％/w 增/v 到/v ９６.６/m ％/w 。/w 
		
			
                                        435
                                     团支部/n 书记/n 的/u 平均/a 年龄/nt 由/p 过去/nt 的/u ２８.３/m 岁/q 降至/v ２６/m 岁/q 。/w 
		
			
                                        436
                                     支部/n 力量/n 加强/v 了/u ，/w 每/r 村/n 都/d 配备/v 了/u ３/m 至/v ７/m 人/n 的/u 团支部/n 委员/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     ▲/w 有/v ９８/m ％/w 以上/nd 的/u 村/n 团支部/n 实行/v 了/u 团员/n 证/n 制度/n ，/w 颁证/v 率/k 达/v ９５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        438
                                     申请/v 入团/v 的/u 青年/n 达/v ５.３万/m 余/n 人/n ，/w 全/a 市/n 农村/n 共/d 发展/v 了/u ９２３６/m 名/n 团员/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     另有/v １０００/m 多/m 名/n 优秀/a 青年/n 、/w 团员/n 被/p 基层/n 党组织/n 定为/v 入党/v 积极分子/n 培养/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     ９８/m ％/w 的/u 村/n 为/vl 超龄/v 团员/n 办理/v 了/u 离/v 团/n 手续/n ，/w 队伍/n 逐渐/d 壮大/v ，/w 团员/n 素质/n 有/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     ▲/w 整顿/v 后/nd ，/w 乡/n 团委/j 、/w 村/n 团支部/n 及时/a 建立/v 完善/v 了/u 各种/r 规章制度/n ，/w 各种/r 档案/n 资料/n 基本/d 齐全/a ，/w 并/c 设有/v &quot;/w 四/m 薄/n 二/m 册/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        442
                                     ▲/w 乡/n 团委/j 对/p 村/n 团支部/n 实行/v 了/u 工作/n 目标/n 责任制/n ，/w 大部分/n 乡镇/n 党委/n 也/d 把/p 村/n 团支部/n 的/u 工作/n 纳入/v 了/u 党支部/n 目标管理/n 和/c 乡/n 党委/n 工作/n 目标/n ，/w 解决/v 了/u 过去/nt 工作/n 没人/v 管/v 、/w 干好/v 干坏/v 都/d 一样/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     ▲/w 整/v 建/v 后/nd ，/w ８５/m ％/w 是/vl 党员/n 的/u 团委/j 书记/n ，/w 列席/v 了/u 乡/n 党委/n 的/u 有关/v 会议/n ，/w 有/v １７９４/m 个/q 村/n 团支部/n 书记/n 被/p 列为/v 村干部/n ，/w 享受/v 副/h 村/n 级/n 干部/n 待遇/n ，/w 每月/nt 定/v 补/v ４０/m －/w １５０/m 元/q 不等/a 。/w 
		
			
                                        444
                                     团干部/n 基本上/d 能/vu 专职/n 专用/v ，/w 团/n 务/n 工作/n 时间/n 有/v 了/u 保障/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     ▲/w １７４１/m 个/q 团支部/n 每年/nt 有/v 活动/v 经费/n ３００/m －/w ５００/m 元/q 。/w 
		
			
                                        446
                                     一部分/n 村/n 按/p 青年/n 人数/n 拨款/v 给/p 团支部/n ，/w 每人/n ３/m －/w ５/m 元/q 不等/a 。/w 
		
			
                                        447
                                     一些/m 富裕/a 行政村/n 规定/v ，/w 只要/vu 团组织/n 搞/v 活动/n ，/w 需要/v 多少/m 拨给/v 多少/m 。/w 
		
			
                                        448
                                     有些/m 村/n 还/d 拨给/v 团支部/n ３/m －/w ８/m 亩/q 经费/n 田/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     ▲/w 整顿/v 前/nd 只有/d ７８/m 个/q 活动/v 场所/n ，/w 整顿/v 后/nd 发展/v 到/v １３５４/m 个/q ，/w 建/v 家/n 率/k 达/v ７２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        450
                                     ▲/w 以/p &quot;/w 青年/n 之/u 家/n &quot;/w 为/vl 依托/v ，/w 成立/v 了/u 植保/j 、/w 耕种/v 、/w 水利/n 、/w 林/n 果/n 、/w 养殖/v 等/u 青年/n 服务/v 组织/n 和/c 科学/n 技术/n 协会/n １５００/m 多/m 个/q ，/w 发展/v 会员/n 近/a ７万/m 名/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     并且/c 广泛/a 开展/v 了/u &quot;/w 团员/n 联系/n 户/n &quot;/w 活动/n ，/w 在/p 农村经济/n 建设/v 中/nd 发挥/v 起/v 生力军/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     ▲/w 为了/p 提高/v 村/n 级/n 团干部/n 的/u 工作/n 能力/n 和/c 业务/n 水平/n ，/w 团市委/j 对/p 村/n 级/n 团支部/n 书记/n 全部/n 集中/v 培训/v ，/w 各/r 县市/n （/w 区/n ）/w 委/v 采取/v 以/p 会/n 代/v 训/v 、/w 以/p 课/n 代/v 训/v 、/w 电化/v 培训/v 以及/c 集中/v 培训/v 等/u 形式/n 对/p 村/n 级/n 团干/n 、/w 支委/j 进行/v 了/u 培训/v ，/w 培训/v 面/n 达/v ９５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        453
                                     ▲/w 针对/p 整顿/v 后/nd 的/u 思想/n 实际/n ，/w 村/n 级/n 支部/n 相继/d 开展/v 了/u &quot;/w 民主评议/v 团员/n &quot;/w 活动/n 、/w &quot;/w 团员/n 意识/n 教育/v &quot;/w 活动/n 、/w &quot;/w 创/v 先进/a 团支部/n ，/w 做/v 优秀/a 团员/n &quot;/w 和/c &quot;/w 团员/n 达标/v 、/w 支部/n 升级/v &quot;/w 等/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     村/n 村/n 开展/v 了/u &quot;/w 学/v 雷锋/nh 树新风/v &quot;/w 活动/n ，/w 全/a 市/n 共/d 成立/v 学/v 雷锋/nh 小组/n ２３６１/m 个/q ，/w ９０/m ％/w 的/u 村/n 成立/v 了/u 帮/v 贫/a 扶/v 困/a 小组/n ，/w 成立/v 了/u 治安/n 巡逻/v ，/w 护/v 麦/n 队/n 等/u 。/w 
		
			
                                        455
                                     许昌县湾胡村/ns 团支部/n 过去/nt 是/vl 一个/mq 瘫痪/v 支部/n ，/w 通过/p 整顿/v ，/w 一跃/v 跨入/v 了/u 省市/n 先进/a 行列/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     成绩/n 之下/nd ，/w 团/n 许昌/ns 市委/j 也/d 发现/v 一些/m 问题/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     一些/m 团组织/n 整顿/v 时/nt 激动/v ，/w 整顿/v 后/nd 松动/v ，/w 前/nd 整顿/v 后/nd 瘫痪/v 的/u 苗头/n ，/w 仍然/d 令/v 人/n 忧虑/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     ▲/w 团/n 的/u 基层/n 工作/n 缺乏/v 计划性/n ，/w 心/n 无/v 全局/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     个别/a 团组织/n 认为/v ，/w 只要/vu 整顿/v 了/u ，/w 班子/n 健全/a 了/u ，/w 就/d 万事大吉/i 了/u ，/w 团支部/n 没有/v 青年/n 工作/n 的/u 整体/n 计划/n 和/c 布局/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     平时/nt 工作/n 想到/v 哪/r 干/v 到/v 哪/r ，/w 上面/nd 推/v 一/m 推/v ，/w 下面/nd 动/v 一动/v ，/w 不/d 推/v 则/c 不/d 动/v ，/w 工作/n 缺乏/v 严肃性/n 和/c 责任感/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     即使/c 有/v 活动/n ，/w 也/d 组织/n 松散/a ，/w 内容/n 单调/a ，/w 吸力/n 较/d 小/a 。/w 
		
			
                                        462
                                     ▲/w 团干/n 队伍/n 缺乏/v 稳定性/n ，/w 更换/v 频繁/a ，/w 出现/v 空档/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     团干/n 队伍/n 稳定性/n 差/a 的/u 原因/n 有/v 三/m ：/w 一/m 是/vl 有些/m 团干/n 出外/v 做工/v ；/w 二/m 是/vl 有些/m 女/f 团干/n 出嫁/v ；/w 三/m 是/vl 一/m 批/q 团干/n 转行/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     由于/c 村/n 级/n 团组织/n 缺乏/v 系统化/v 管理/v 等/u ，/w 在/p 这/r 交替/v 更换/v 当中/nd ，/w 某些/r 团干部/n 草率/a 行事/v ，/w 一走了之/i 。/w 
		
			
                                        465
                                     有些/m 支部/n ，/w 团干/n 缺额/n 后/nd ，/w 一时/nt 递补/v 不/d 上/v ，/w 致使/v 工作/n 衔接/v 不/d 上/v 冷落/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     ▲/w 个别/a 乡/n 团委/j 和/c 团支部/n 之间/nd 的/u 工作/n 常有/v 脱节/v ，/w 有些/m 团干/n 认为/v ，/w 只要/vu 完成/v 同级/n 党组织/n 或/c 领导/n 交办/v 的/u 任务/n 就/d 行/v 了/u ，/w 致使/v 上级/n 团组织/n 布置/v 的/u 任务/n 落实/v 不/d 下去/v ，/w 下面/nd 的/u 情况/n 反映/v 不/d 上来/vd ，/w 工作/n 无所/v 是/vl 从/p 。/w 
		
			
                                        467
                                     ▲/w 外出/v 团员/n 的/u 管理/v 工作/n 簿弱/a 。/w 
		
			
                                        468
