
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     在/p 通往/v 托贝/ns 城市/n 中心/n 的/u 那/r 条/q 公路/n ，/w 每逢/v 周末/nt ，/w 流量/n 特别/d 大/a ，/w 车辆/n 排成/v 了/u 几/m 英里/q 长/n 的/u 巨龙/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     这时/r 在/p 城市/n 内外/nd 每/r 一个/mq 道口/nl 上/nd 的/u 交通/n 信号灯/n 上/nd 都/d 装有/v 记时/v 器/n ，/w 它/r 把/p 车流量/n 告诉/v 计算机/n ，/w 再/d 由/p 计算机/n 根据/p 全/a 城/n 每/r 条/n 公路/n 上/nd 的/u 客流量/n 的/u 大小/n ，/w 变幻/v 交通/n 信号灯/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     例如/v 周末/nt ，/w 驶向/v 海滩/n 的/u 车辆/n 特别/d 多/a ，/w 那么/r 十字路口/n 上/nd 指向/v 海滩/n 的/u 信号灯/n 放行/v 时间/n 会/vu 自行/d 相应/a 延长/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     这样/r 既/d 节省/v 了/u 时间/n 和/c 燃料/n ，/w 又/d 减少/v 了/u 城市/n 污染/v 、/w 噪音/n 和/c 交通事故/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     英国/ns 在/p 解决/v 交通/n 拥挤/a 堵塞/v 问题/n 时/nt ，/w 还/d 采用/v 的/u 一/m 种/q 新型/a 装置/n 是/vl 遥控/v 路标/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     它/r 矗立/v 在/p 城市/n 的/u 闹市区/n ，/w 随时/d 把/p 主要/a 道路/n 的/u 客流量/n ，/w 用/p 醒目/a 而/c 又/d 简洁/a 的/u 语言/n ，/w 提醒/v 司机/n 不要/vu 往/p 已经/d 堵塞/v 的/u 地点/n 驶去/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     英国托贝城/ns 的/u 自动控制/v 交通/n 系统/n ，/w 还/d 可以/vu 储存/v 每天/nt 的/u 交通/n 流量/n ，/w 为/p 来日/nt 的/u 公路/n 建设/n 提供/v 可靠/a 的/u 依据/n ；/w 它/r 又/d 可以/vu 同时/n 处理/v 二十/m 种/q 不同/a 的/u 交通/n 拥挤/a 问题/n ，/w 提出/v 各种/r 不同/a 的/u 方案/n 以/p 供/v 选择/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     目前/nt 在/p 英国/ns 许多/a 城市/n ，/w 正在/d 推行/v 托贝城/ns 的/u 自动控制/v 交通/n 系统/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     上海市/ns 副/h 市长/n 叶公琦/nh 昨/nt （/w 二十三/m 日/nt ）/w 晚/nt 发表/v 电视/n 讲话/v ，/w 把/p 本市/n 贯彻/v 商业部/ni 通知/v 的/u 具体/a 措施/n 向/p 广大/a 市民/n 作/v 了/u 说明/n ，/w 要求/v 大家/n 更/d 好/a 地/u 配合/v 有关/v 部门/n 做好/v 棉布/n 和/c 絮/n 棉/n 的/u 供应/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     叶公琦/nh 同志/n 在/p 讲话/v 中/nd 首先/d 指出/v ，/w 近/a 几/m 年/nt 来/u ，/w 我们/r 国家/n 的/u 棉花/n 和/c 纺织品/n 生产/v 有/v 了/u 很/d 大/a 发展/v ，/w 今年/nt 棉花/n 又/d 取得/v 了/u 丰收/v ，/w 纺织品/n 货源/n 日益/d 充裕/a 。/w 
		
			
                                        11
                                     正是/vl 在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 棉布/n 、/w 絮/n 棉/n 能够/vu 实行/v 敞开/v 供应/v ，/w 更/d 好/a 地/u 满足/v 市场/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     在/p 我们/r 这样/r 有/v 十亿/m 人口/n 的/u 大国/n ，/w 能够/vu 做到/v 这/r 一点/mq ，/w 应该说/v 是/vl 一/m 件/q 大/a 好事/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     第一/m 、/w 从/p 今年/nt 十二月/nt 一/m 日/nt 起/v ，/w 对/p 棉布/n 临时/d 免收/v 布票/n ；/w 因此/c ，/w 明年/nt 的/u 布票/n 也/d 不/d 发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     各种/r 棉布/n 和/c 棉/n 毛/n 衫裤/n 、/w 床单/n 、/w 毛巾被/n 等/u 针/n 棉织品/n 的/u 价格/n 都/d 不/d 动/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     第二/m 、/w 原来/d 凭/p 本市/n &quot;/w 专用/v 购货/v 券/n &quot;/w 购买/v 的/u 几/m 种/q 商品/n ，/w 即日/nt 起/v 也/d 一律/d 敞开/v 供应/v ，/w 这些/r 商品/n 的/u 价格/n 也/d 都/d 不/d 动/v ，/w 由于/c 这些/r 商品/n 都/d 已/d 敞开/v 供应/v ，/w 因此/c 原来/d 已经/d 发出/v 的/u &quot;/w 专用/v 购货/v 券/n &quot;/w 也/d 可以/vu 自然/a 地/u 废止/v 了/u 。/w 
		
			
                                        16
                                     明年/nt 也/d 不必/d 再/d 发/v &quot;/w 专用/v 购货/v 券/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        17
                                     第三/m 、/w 对/p 已/d 发/v 的/u 一九八三/m 年/nt 絮/n 棉/n 券/n ，/w 按/p 商业部/ni 规定/v ，/w 在/p 今年/nt 十二月/nt 三十一/m 日/nt 前/nd ，/w 仍/d 按/p 原来/d 的/u 价格/n 和/c 质量/n 供应/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     由于/c 本市/n 絮/n 棉/n 的/u 供应量/n 大/a ，/w 加工/v 生产/v 一时/d 来不及/v ，/w 所以/c 决定/v ：/w 对/p 本市/n 一九八三/m 年/nt 絮/n 棉/n 券/n ，/w 继续/v 使用/v 到/v 明年/nt 三/m 月/nt 底/n 止/v ，/w 仍/d 按/p 原来/d 的/u 价格/n 和/c 等级/n 质量/n 供应/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     第/h 四/m 、/w 从/p 今年/nt 十二月/nt 一/m 日/nt 起/v ，/w 絮/n 棉/n 敞开/v 供应/v ，/w 在/p 适当/a 提高/v 絮/n 棉/n 等级/n 质量/n 的/u 同时/n ，/w 适当/a 调整/v 絮/n 棉/n 的/u 零售/v 价格/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     叶公琦/nh 同志/n 在/p 讲话/v 中/nd 着重/v 说明/v 了/u 絮/n 棉/n 调整/v 零售/v 价格/n 的/u 原因/n ：/w 几/m 年/nt 来/u ，/w 国家/n 对/p 棉花/n 的/u 收购/v 价格/n 已经/d 多次/mq 提高/v ，/w 而/c 絮/n 棉/n 的/u 销售/v 价格/n 一直/d 没有/d 动/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     今年/nt 一/m 月份/nt 提高/v 棉布/n 销售/v 价格/n 的/u 时候/n ，/w 絮/n 棉/n 销售/v 价格/n 也/d 没有/d 提/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     这/r 就/d 造成/v 经营/v 絮/n 棉/n 亏损/v 严重/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     这次/r 絮/n 棉/n 敞开/v 供应/v ，/w 是/vl 在/p 适当/a 提高/v 絮/n 棉/n 等级/n 质量/n 的/u 同时/n ，/w 适当/a 提高/v 絮/n 棉/n 的/u 零售/v 价格/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     国家/n 对/p 絮/n 棉/n 仍/d 将/d 继续/v 负担/v 一部分/n 补贴/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     就/p 上海/ns 情况/n 来说/v ，/w 原来/d 是/vl 用/p 六点一五/m 级/q 的/u 原棉/n 加工/v 絮/n 棉/n 的/u ，/w 每/r 斤/q 零售价/n 是/vl 一/m 元/q 零二/m 分/q ；/w 今年/nt 敞开/v 供应/v 的/u 絮/n 棉/n 是/vl 用/p 六/m 级/q 原棉/n 加工/v 的/u ，/w 等级/n 质量/n 有/v 了/u 适当/a 提高/v ，/w 零售/v 价格/n 也/d 调整/v 为/vl 每/r 斤/q 一/m 元/q 三/m 角/n 五/m 分/q 。/w 
		
			
                                        26
                                     新华社/ni 记者/n 今天/nt 发表/v 综述/v 指出/v ，/w 全国/n 棉布/n 将/d 敞开/v 供应/v 、/w 买/v 布/n 不用/v 布票/n 一事/n 说明/v ，/w 在/p 有/v 十亿/m 人口/n 的/u 我国/n ，/w 人民/n 的/u 穿衣/v 问题/n 已/d 有/v 显著/a 改善/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     这/r 是/vl 我国/n 社会主义建设/n 事业/n 不断/d 发展/v ，/w 特别/d 是/vl 党/n 在/p 十一/m 届/q 三中全会/j 以来/nt 国民经济/n 取得/v 显著/a 进步/a 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     记者/n 在/p 查阅/v 历史资料/n 中/nd 看到/v ，/w 一九五四/m 年/nt 我国/n 开始/v 对/p 棉布/n 实行/v 凭票/v 供应/v 的/u 办法/n 时/nt ，/w 全国/n 每人/n 平均/a 占有/v 的/u 棉花/n 由/p 一九四九/m 年/nt 的/u 一/m 斤/q 多/m 增加/v 到/v 三/m 斤/q 六/m 两/q ，/w 棉布/n 由/p 十二/m 尺/n 多/m 增加/v 到/v 二十一/m 尺/n 四/m 寸/q ，/w 但/c 仍然/d 供不应求/i 。/w 
		
			
                                        29
                                     在/p 这/r 情况/n 下/nd ，/w 国家/n 决定/v 凭/p 布票/n 买/v 布/n ，/w 这/r 一/m 措施/n 对于/p 稳定/v 市场/n ，/w 保证/v 广大/a 人民群众/n 的/u 普遍/a 需要/n 是/vl 完全/d 正确/a 的/u ，/w 在/p 实践/n 中/nd 起到/v 了/u 积极/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     有关/v 部门/n 介绍/v 说/v ，/w 从/p 一九五四/m 年/nt 到/v 一九七八/m 年/nt 的/u 二十五/m 年/nt 间/nd ，/w 我国/n 的/u 棉花/n 、/w 棉布/n 生产/v 每年/nt 都/d 有/v 增长/v ，/w 化纤/n 工业/n 也/d 从无到有/i 发展/v 起来/vd ，/w 一九七八/m 年/nt 全国/n 人口/n 比/p 一九五四/m 年/nt 增加/v 将近/v 一/m 倍/n ，/w 但/c 每人/n 占有/v 的/u 棉布/n 加上/v 化纤/n 布/n ，/w 比/p 一九五四/m 年/nt 增加/v 了/u 二/m 尺/n 六/m 寸/q 。/w 
		
			
                                        31
                                     党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 以后/nt ，/w 棉花/n 、/w 棉布/n 及/c 化纤/n 的/u 生产/v 发生/v 了/u 根本/a 变化/n ，/w 有/v 了/u 明显/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     一九八二/m 年/nt 包括/v 棉花/n 、/w 化纤/n 布/n 在内/v 的/u 各种/r 布/n 的/u 总产量/n 为/vl 一百五十三亿五千万/m 米/q ，/w 比/p 一九七八/m 年/nt 增长/v 百/m 分之/u 三十九点二/m ，/w 平均/a 每年/nt 递增/v 百/m 分之/u 八点六/m ，/w 比/p 前/nd 二十五/m 年/nt 平均/a 每年/nt 递增/v 百/m 分之/u 三/m 的/u 速度/n 增长/v 一/m 倍/n 多/m 。/w 
		
			
                                        33
                                     尽管/c 这/r 几/m 年/nt 我国/n 人口/n 逐年/d 增加/v ，/w 但/c 按/p 人口/n 平均/a 布/n 的/u 消费/v 水平/n 一九七九/m 年/nt 到/v 一九八二/m 年/nt 上/nd 年间/nt 就/d 增加/v 了/u 将近/v 六/m 尺/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     与此同时/i ，/w 化纤/n 布/n 的/u 比重/n 由/p 一九七八/m 年/nt 的/u 六/m 分之/u 一/m 上升/v 到/v 三/m 分之/u 一/m ，/w 这/r 就/d 缓和/v 了/u 供求/n 矛盾/n ，/w 为/p 棉布/n 的/u 敞开/v 供应/v 创造/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     国家/n 有关/v 部门/n 指出/v ，/w 目前/nt 我国/n 人民/n 的/u 衣着/n 是/vl 低/a 水平/n 的/u 。/w 
		
			
                                        36
                                     总的来看/c ，/w 布/n 的/u 数量/n 还/d 不够/a 多/a ，/w 品种/n 、/w 花色/n 也/d 还/d 不能/vu 满足/v 人民群众/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     因此/c ，/w 在/p 临时/d 免收/v 布票/n 以后/nt ，/w 还要/vu 继续/v 努力/v 增产/v 棉花/n 、/w 化纤/n 等/u 原料/n ，/w 纺织/v 工业/n 要/vu 多/a 织布/v 、/w 织好/v 布/n ，/w 商业/n 部门/n 要/vu 改进/v 销售/v 工作/n ，/w 为/p 进一步/v 提高/v 广大/a 人民群众/n 的/u 衣着/n 水平/n 而/c 努力/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     第二/m 届/q 上海/ns 戏剧/n 节/n 领导/n 小组/n 成员/n ，/w 昨天/nt 下午/nt 在/p 文艺/n 会堂/n 会见/v 来自/v 中央/n 、/w 解放军/n 部队/n 和/c 各/r 兄弟省/n 、/w 市/n 前来/v 观摩/v 上海/ns 戏剧/n 节/n 的/u 领队/n 和/c 部分/n 代表/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     六十/m 多/m 人/n 欢聚一堂/i ，/w 气氛/n 热烈/a 。/w 
		
			
                                        40
                                     戏剧/n 节/n 领导/n 小组/n 副/h 组长/n 、/w 中共/j 上海市委宣传部/ni 副/h 部长/n 丁锡满/nh ，/w 上海市文化局/ni 局长/n 李太成/nh 在/p 会上/nl 先后/d 讲话/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     丁锡满/nh 同志/n 说/v ：/w 热忱/n 欢迎/v 大家/n 光临/v 上海/ns 。/w 
		
			
                                        42
                                     到/v 今天/nt 上午/nt 为止/v ，/w 全国/n 各地/nl 已/d 有/v 一千六百/m 多/m 人/n 到/v 上海/ns 来/vd 参加/v 我们/r 的/u 戏剧/n 节/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     大家/n 这样/r 热情/a ，/w 是/vl 对/p 我们/r 的/u 支持/v ，/w 对/p 我们/r 的/u 鞭策/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     他/r 说/v ：/w 这/r 届/q 上海/ns 戏剧/n 节/n 是/vl 在/p 党/n 的/u 十二/m 届/q 二/m 中/nd 全会/j 后/nd 举办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     我们/r 希望/v 这/r 届/q 戏剧/n 节/n 在/p 清除/v 精神/n 污染/v 、/w 建设/v 精神文明/n 、/w 促进/v 四化建设/n 方面/n 起/v 一些/m 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     我们/r 的/u 戏剧/n 工作/n 还有/v 很/d 大/a 差距/n ，/w 这/r 届/q 戏剧/n 节/n 有/v 很多/a 不足/a ，/w 有些/m 戏/n 还/d 不/d 成熟/a ，/w 希望/v 大家/n 多/a 批评/v ，/w 希望/v 大家/n 指正/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     市文化局/ni 副/h 局长/n 言行/nh 在/p 会上/nl 介绍/v 了/u 戏剧/n 节/n 的/u 有关/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     来自/v 各地/nl 的/u 代表/n 在/p 会上/nl 踊跃/a 发言/v ，/w 热烈/a 祝贺/v 上海/ns 戏剧/n 节/n 获得/v 圆满/a 成功/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     市房地局常委/ni 从/p 上月/nt 十七/m 日/nt 开始/v ，/w 冻结/v 局/n 机关干部/n 手中/nl 所/u 持/v 的/u 一切/r 分房/v &quot;/w 批条/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        50
                                     一个/mq 多/m 月/nt 来/u ，/w 对于/p 拿/p &quot;/w 批条/n &quot;/w 来/vd 要求/v 分房/v 的/u 同志/n ，/w 常委/j 成员/n 都/d 坚持/v 原则/n ，/w 不/d 开口子/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     十月/nt 十七/m 日/nt ，/w 是/vl 房地局常委/ni 新/a 班子/n 上任/v 的/u 第一/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        52
                                     局/n 常委/j 书记/n 召集/v 常委会/j ，/w 讨论/v 制止/v 局/n 机关干部/n 在/p 分房/v 中/nd 的/u 不正之风/i 。/w 
		
			
                                        53
                                     常委/j 作出/v 了/u 四/m 项/q 决议/n ：/w 一/m 、/w 局/n 机关干部/n 所/u 持/v 的/u 分房/v &quot;/w 批条/n &quot;/w 一律/d 冻结/v ，/w 重新/d 研究/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     二/m 、/w 健全/v 局/n 机关/n 分房/v 小组/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     分房/v 小组/n 由/p 局/n 机关/n 党总支/n 、/w 组织/n 处/n 、/w 办公室/n 、/w 工会/n 、/w 团委/j 分别/d 选派/v 干部/n 参加/v ，/w 并/c 在/p 群众/n 中/nd 推选/v 代表/n 三/m 人/n ，/w 共同/d 组成/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     今后/nt 局/n 机关干部/n 和/c 职工/n 的/u 住房/n 分配/v ，/w 一律/d 经过/p 分房/v 小组/n 调查研究/v 后/nd ，/w 按/p 规定/n 办理/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     三/m 、/w 听取/v 群众/n 意见/n 后/nd ，/w 对/p 原来/d 局/n 机关干部/n 的/u 住房/n 分配/v 标准/n 进行/v 修改/v 和/c 补充/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     四/m 、/w 解决/v 机关干部/n 和/c 职工/n 住房/n 困难/a 的/u 房源/n ，/w 一定/d 要/vu 在/p 本/r 系统/n 的/u 自/r 建/v 工/n 房中/nl 拨/v 出/vd ，/w 任何/r 人/n 都/d 不得/vu 向/p 房/n 调/v 业务/n 部门/n 伸手/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     昨天/nt （/w 二十三/m 日/nt ）/w 晚上/nt ，/w 由/p 上海市群众艺术馆/ni 组织/v 的/u &quot;/w 可爱/a 的/u 中华/ns 音乐会/n &quot;/w 在/p 上海县七一公社/ns 举行/v 最后/n 一/m 次/q 演出/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     这个/r 音乐会/n 自/p 十一月/nt 五/m 日/nt 开始/v 举行/v ，/w 历时/v 十九/m 天/nt ，/w 先后/d 在/p 光明中学/ni 、/w 上棉十二厂/ni 、/w 华东师大/j 、/w 市武装警察总队/ni 、/w 曹杨街道/ni 、/w 闵行区/ni 等/u 单位/n 和/c 地区/n 演出/v 七/m 场/q ，/w 受到/v 热烈/a 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     群众/n 赞扬/v 业余/n 歌手/n 送/v 健康/a 的/u 音乐/n 节目/n 下基层/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     参加/v &quot;/w 可爱/a 的/u 中华/ns 音乐会/n &quot;/w 的/u 业余/n 歌手/n 们/k 来自/v 上海市老年合唱艺术团/ni 、/w 上海乐团业余合唱团/ni 、/w 武装警察消防宣传队/ni 和/c 各/r 区/n 文化馆/n 艺术团/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     老年/nt 合唱团/n 中年/nt 已/d 七十/m 的/u 老/a 歌手/n 裘有煌/nh 早年/nt 曾/d 参加/v 过/u 聂耳/nh 、/w 冼星海/ns 等/u 前辈/n 音乐家/n 在/p 上海/ns 组织/v 的/u 音乐/n 活动/n ，/w 他/r 唱/v 的/u 《/w 咱们/r 工人/n 有/v 力量/n 》/w 、/w 《/w 黄鹤楼/ns 》/w 等/u 歌曲/n 铿锵有力/i ，/w 在/p 工厂/n 演出/v 时/nt ，/w 赢得/v 一片/mq 掌声/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     继/v &quot;/w 可爱/a 的/u 中华/ns 音乐会/n &quot;/w 之后/nt ，/w 本市/n 各/r 区/n 文化馆/n 也/d 将/d 根据/p 各自/r 的/u 演出/v 力量/n ，/w 组织/v 业余/n 音乐会/n ，/w 让/p 社会主义/n 音乐/n 更/d 好/a 地/u 占领/v 业余/n 阵地/n ，/w 抵制/v 精神/n 污染/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     本市/n 财贸/j 青工/n 开展/v 的/u &quot;/w 优质/n 服务/v 讲/v 信誉/n ，/w 职业道德/n 创新/v 风/n &quot;/w 活动/n ，/w 历时/v 九月/nt ，/w 收效/v 显著/a 。/w 
		
			
                                        66
                                     在/p 昨天/nt （/w 二十三/m 日/nt ）/w 召开/v 的/u 表彰/v 会/n 上/nd ，/w 团市委/j 向/p 四十四/m 个/q 先进/a 青年/n 服务/v 柜/n 组/n 、/w 十三/m 个/q 优秀/a 青年/n 柜/n 组长/n 和/c 三十六/m 名/q 青年/n 营业员/n 授予/v 荣誉/n 奖状/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     在/p 表彰/v 会上/nl ，/w 团市委/j 要求/v 青年/n 先进/a 服务/v 柜/n 组/n 和/c 优秀/a 柜/n 组长/n ，/w 继续/v 带领/v 青年/n 抵制/v 精神/n 污染/v ，/w 提高/v 服务/v 质量/n ，/w 把/p 服务/v 柜/n 组/n 办成/v 建设/v 会/n 主义/n 物质文明/n 和/c 精神文明/n 的/u 前哨/n 阵地/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     位于/v 大/a 世界/n 附近/n 的/u 新陆饭店/ni 加/v 层/n 工程/n 脚手架/n 岌岌可危/i ，/w 随时/d 可能/vu 倒塌/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     店/n 方/n 认为/v 如/v 要/vu 继续/v 施工/v ，/w 脚手架/n 的/u 搭建/v 单位/n 必须/d 确保/v 安全/a 。/w 
		
			
                                        70
                                     昨天/nt （/w 二十三/m 日/nt ）/w 晚上/nt ，/w 新陆饭店/ni 经理/n 将/p 这个/r 意见/n 电告/v 黄浦区房地局/ni 的/u 值班/v 同志/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     这/r 座/q 近/v 四十/m 米/q 高/n 的/u 脚手架/n 是/vl 黄浦区房地局综合工程队/ni 搭建/v 的/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     由于/c 搭建/v 初期/nt ，/w 该/r 工程队/n 对/p 质量/n 不/d 重视/v ，/w 选用/v 材料/n 比较/d 马虎/a ，/w 因此/c 脚手架/n 基础/n 单薄/a ，/w 险情/n 相当/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        73
                                     新陆饭店/ni 位于/v 闹市/n 中心/n ，/w 万一/d 脚手架/n 倒塌/v ，/w 后果/n 不堪设想/i 。/w 
		
			
                                        74
                                     施工/v 单位/n 呼吁/v 脚手架/n 搭建/v 单位/n 立即/d 采取/v 积极/a 措施/n ，/w 保证/v 施工/v 安全/a 。/w 
		
			
                                        75
                                     市人民政府财贸办公室/ni 昨天/nt （/w 二十三/m 日/nt ）/w 下午/nt 召开/v 全/a 市/n 商业/n 企业/n 扭亏增盈/i 经验/n 交流会/n ，/w 进一步/v 动员/v 广大/a 商业/n 职工/n 再接再厉/i 、/w 扎扎实实/a 做好/v 增收节支/i 工作/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     今年/nt 前/nd 三/m 季度/nt ，/w 全/a 市/n 国营/v 商业/n 和/c 供销/v 系统/n 各项/r 经济/n 指标/n 完成/v 情况/n 较/d 好/a 。/w 
		
			
                                        77
                                     与/p 去年/nt 同期/nt 相比/v ：/w 商品/n 纯/a 销售额/n 增长/v 百/m 分之/u 二点二/m ，/w 每/r 百/m 元/q 销售/v 费用/n 下降/v 百/m 分之/u 一点九/m ，/w 实现/v 利润/n 总额/n 增长/v 百/m 分之/u 二十一点四/m ，/w 流动资金/n 周转/v 加快/v 百/m 分之/u 一点六五/m ，/w 肉/n 、/w 禽/n 、/w 蛋/n 、/w 菜/n 、/w 水产/n 、/w 粮油/n 、/w 饲料/n 、/w 果品/n 、/w 杂货/n 九/m 大类/n 商品/n 亏损/v 下降/v 了/u 百/m 分之/u 十/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     但是/c ，/w 按照/p 国务院/ni 有关/v 增收节支/i ，/w 扭亏增盈/i 的/u 要求/v ，/w 还/d 存在/v 不少/a 差距/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     如/v 国营/v 商业/n 的/u 利润/n 、/w 费用/n 水平/n 、/w 资金/n 周转/v 等/u 指标/n ，/w 还/d 都/d 没有/d 达到/v 历史/n 最好/a 成绩/n ；/w 某些/r 企业/n 经营性亏损/n 还/d 很/d 严重/a ；/w 各/r 行业/n 之间/nd 提高/v 经济效益/n 发展/v 也/d 不/d 平衡/a 。/w 
		
			
                                        80
                                     市财办/j 要求/v 全/a 市/n 国营/v 和/c 集体/n 商业/n ，/w 在/p 当前/nt 市场/n 旺季/nt 中/nd ，/w 在/p 提高/v 服务/v 质量/n 的/u 同时/n ，/w 改善/v 经营/v 管理/v ，/w 节约/v 费用/n 开支/n ，/w 增加/v 盈利/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     有/v 亏损/v 的/u 部门/n 要/vu 一个/mq 一个/mq 企业/n 、/w 一个/mq 一个/mq 商品/n 进行/v 排队/v 分析/v ，/w 落实/v 扭亏/v 措施/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     在/p 开展/v 扭亏增盈/i 工作/n 时/nt ，/w 要/vu 眼睛/n 向/p 内/nd ，/w 从/p 企业/n 内部/nd 堵/v 漏洞/n ，/w 挖/v 潜力/n ，/w 出/vd 效益/n ，/w 决不/d 能/vu 采取/v 以次充好/i 、/w 擅自/d 提价/v 等/u 不/d 正当/a 的/u 手段/n ，/w 损害/v 消费者/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     广大/a 商业/n 职工/n 要/vu 坚决/a 执行/v 国家/n 的/u 各项/r 政策/n ，/w 坚持/v 社会主义/n 的/u 经营/v 方向/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     不准/v 在/p 消费者/n 头上/nl 打主意/v ；/w 不准/v 转嫁/v 亏损/n ；/w 不准/v 随意/v 提/v 级/n 提价/v ，/w 压级压价/v ；/w 不准/v 弄虚作假/i ，/w 搞/v 假/a 盈/v 真/a 亏/v ；/w 不准/v 突破/v 奖金/n 限额/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     对/p 那些/r 弄虚作假/i 、/w 违反/v 财经/j 纪律/n 的/u 要/vu 严肃/a 处理/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     检查/v 发现/v 有关/v 经济/n 领域/n 严重/a 犯罪/v 活动/n ，/w 要/vu 从快/v 查处/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     市财办/j 主任/n 王光俭/nh 和/c 国务院/ni 派出/v 的/u 财经/j 纪律/n 检查/v 工作组/n 组长/n 邵治/nh 等/u 出席/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     普陀区西康菜场/ns 党支部/n 在/p 学习/v 整党/v 文件/n 中/nd ，/w 边/d 学/v 边/d 改/v ，/w 今年/nt 十/m 月份/nt 以来/nt ，/w 采取/v 了/u 五/m 条/q 便民/v 利民/v 措施/n ，/w 受到/v 顾客/n 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     一/m 、/w 恢复/v 周末/nt 夜市/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     本月/nt 十二/m 日/nt ，/w 这个/r 菜场/n 中断/v 了/u 五/m 个/q 月/nt 的/u 周末/nt 夜市/n 又/d 开始/v 恢复/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     在/p 党支部/n 的/u 带领/v 下/nd ，/w 全场/n 十四/m 名/q 党员/n 、/w 三十/m 多/m 名/q 团员/n 和/c 先进工作者/n ，/w 不计/v 报酬/n ，/w 不计/v 时间/n 自觉/a 参加/v 周末/nt 夜市/n 劳动/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     二/m 、/w 开设/v 代/v 客/n 服务/v 项目/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     食品/n 组/n 免费/v 代/v 客/n 斩/v 肉/n 骨头/n ；/w 海味/n 组/n 代/v 客/n 调换/v 油/n 氽/v 肉皮/n 、/w 蹄/n 筋/n ，/w 代发/v 鱿鱼/n 、/w 海参/n 、/w 明夫/n ；/w 禽蛋/n 组/n 代/v 客/n 杀/v 鸡/n 宰/v 鸭/n ；/w 熟食/n 组/n 代/v 客/n 烤鸭/n ，/w 加工/v 酱/n 鸭/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     三/m 、/w 严格/a 执行/v 市场/n 物价/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     十/m 月份/nt 这个/r 菜场/n 修订/v 了/u 物价/n 管理/v 条例/n ，/w 每天/nt 有/v 值班/v 经理/n 和/c 物价/n 人员/n 负责/v 检查/v 全场/n 物价/n 政策/n 执行/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     菜场/n 使用/v 电子秤/n 校/n 称/v ，/w 在/p 清真/n 摊/n （/w 柜/n ）/w 新/a 添置/v 了/u 两/m 台/q 清真/n 专用/v 公平秤/n ，/w 公开/v 接受/v 顾客/n 监督/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     四/m 、/w 狠刹/v 开后门/i 不正之风/i 。/w 
		
			
                                        98
                                     菜场/n 对/p 营业员/n 在/p 工作/n 时间/n 买/v 菜/n ，/w 委托/v 顾客/n 代买/v 或/c 开后门/i ，/w 照顾/v 熟人/n ，/w 私/d 留/v 私/d 分/v 商品/n 的/u 情况/n ，/w 制订/v 了/u 处罚/v 条例/n ，/w 对/p 大/d 买/v 大/d 卖/v 紧俏/a 商品/n 或/c 内外/nd 勾结/v 、/w 从中/d 牟利/v 的/u ，/w 则/c 要/vu 从严/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     十/m 月份/nt 以来/nt ，/w 先后/d 处理/v 了/u 六/m 起/q 十一/m 人/n 开后门/i 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     五/m 、/w 建立/v 包装/v 管理/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     为/p 加强/v 蔬菜/n 包装/v 管理/v ，/w 减少/v 损失/n ，/w 场里/nl 建立/v 了/u 领导/n 小组/n ，/w 组里/nl 安排/v 了/u 包装/v 管理员/n ，/w 并/c 制定/v 了/u 管理/v 条例/n ，/w 实行/v 了/u 奖惩制/n ，/w 严格/a 了/u 岗位责任制/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     十/m 月份/nt 以来/nt 全场/n 蔬菜/n 包装/v 没有/d 发生/v 缺/v 短/a 情况/n ，/w 包装/v 的/u 周转/v 期/nt 也/d 加快/v 了/u ，/w 延搁/v 费/v 逐月/d 下降/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     两/m 年/nt 来/u 吴淞区政府/ni 已/d 新/d 开设/v 各种/r 商店/n 六十一/m 家/q ，/w 其中/nd 有/v 一半/m 在/p 宝钢/j 生活区/n 附近/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     基本/d 做到/v 每个/r 居民区/n 既/d 有/v 分散/a 的/u 小店/n 群/n ，/w 又/d 有/v 比较/d 集中/a 的/u 商业街/n ，/w 大大/d 方便/a 了/u 群众/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     随着/p 宝钢/j 建设/n 的/u 发展/v ，/w 吴淞区/ns 新建/v 了/u 友谊/ns 、/w 月浦/ns 、/w 马泾桥/ns 、/w 盛桥/ns 等/u 居民/n 生活区/n ，/w 市区/n 有/v 四万/m 多/m 人/n 迁居/v 那里/r 。/w 
		
			
                                        106
                                     吴淞区政府/ni 动员/v 各方面/n 的/u 力量/n ，/w 在/p 友谊/ns 、/w 月浦/ns 两/m 个/q 生活区/n 新/d 开设/v 了/u 各种/r 商店/n 三十三/m 家/q 。/w 
		
			
                                        107
                                     还/d 在/p 各/r 生活区/n 陆续/d 兴办/v 饮食/n 、/w 日用百货/n 、/w 豆制品/n 加工/v 、/w 修配/v 、/w 缝纫/n 、/w 服务/v 等/u 五十四/m 个/q 合作社/n ，/w 补充/v 了/u 商业/n 、/w 服务业/n 网点/n 的/u 不足/a 。/w 
		
			
                                        108
                                     如/v 同济路/ns 水产/n 路口/nl ，/w 是/vl 吴淞区/ns 交通枢纽/i ，/w 每天/nt 来往/v 职工/n 有/v 数/m 万/m 人次/q 。/w 
		
			
                                        109
                                     区/n 集体/n 事业/n 管理局/n 和/c 海滨街道办事处一○一路公共汽车站/ns 附近/n 开设/v 了/u 淞花知青饮食店/ni 和/c 创业知青饮食店/ni ，/w 经营/v 各种/r 点心/n ，/w 群众/n 称/v 便/a 。/w 
		
			
                                        110
                                     此外/c ，/w 还/d 批准/v 个体/n 饮食/n 户/n 七十/m 户/n ，/w 在/p 新建/v 住宅区/n 插/v 点/n 投/v 摊/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     不少/a 新/d 开设/v 的/u 商店/n ，/w 由于/c 努力/v 提高/v 服务/v 质量/n ，/w 改善/v 服务/v 态度/n ，/w 受到/v 群众/n 的/u 好评/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     如/v 四季春食品店/ni 在/p 做好/v 日常/a 营业/v 外/nd ，/w 坚持/v 每月/nt 为/p 上海第三福利分院/ni 三百/m 多/m 个/q 鳏寡/n 孤独/a 者/k 和/c 宝山聋哑学校/ni 五十/m 多/m 名/q 学生/n 送货上门/v ，/w 被/p 誉为/v &quot;/w 信得过/v &quot;/w 商店/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     从/p 香港/ns 来/vd 沪/ns 的/u 李林京/nh 诈骗/v 大量/a 字画/n 走私/v 出境/v ，/w 被/p 南市区人民法院/ni 依法/v 判处/v 有期徒刑/n 五/m 年/nt ，/w 罚款/v 人民币/n 两千/m 元/q 。/w 
		
			
                                        114
                                     李/nhf 不服/v 提出/v 上诉/v ，/w 昨天/nt （/w 二十三/m 日/nt ）/w ，/w 市中级人民法院/ni 驳回/v 上诉/v ，/w 维持/v 原判/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     李林京/nh 自/p 一九八○/m 年/nt 四月/nt 至/v 一九八一/m 年/nt 下半年/nt 在/p 上海/ns 逗留/v 期间/nt ，/w 通过/p 诈骗/v 、/w 索讨/v 、/w 非法/a 用/v 物品/n 调换/v 和/c 出资/v 购买/v ，/w 共/d 收罗/v 近代/nt 、/w 当代/nt 字画/n 九十/m 余/n 幅/q ，/w 其中/nd 张大千/nh 、/w 刘旦宅/nh 、/w 来楚生/nh 、/w 陆俨少/nh 等/u 字画/n 真迹/n 二十/m 余/n 幅/q 。/w 
		
			
                                        116
                                     黄浦/ns 区/n 新凤饮食店/ni 转手/v 高价/n 倒卖/v 大量/a 豆制品/n ，/w 最近/nt 被/p 区/n 工商/j 行政/n 管理/v 部门/n 查获/v ，/w 受到/v 严肃/a 处理/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     这/r 家/q 饮食店/n 为了/p 多/a 得/v 奖金/n ，/w 从/p 凤阳路菜场/ns 购进/v 豆制品/n ，/w 转手/v 高价/n 卖给/v 无证/v 商贩/n ，/w 经过/p 调查/v 核实/v ，/w 今年/nt 一月/nt 以来/nt ，/w 这/r 家/q 饮食店/n 倒卖/v 豆制品/n 非法/a 获利/v 达/v 一千四百七十五/m 元/q 五/m 角/n 七/m 分/q ，/w 严重/a 违反/v 了/u 市场/n 管理/v 规定/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     为此/c ，/w 区/n 工商/j 行政/n 管理/v 部门/n 除/p 责令/v 这/r 家/q 饮食店/n 作出/v 书面/n 检查/v 外/nd ，/w 同时/c 追回/v 全部/n 非法所得/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     二十一/m 日/nt 中午/nt ，/w 来/vd 沪/ns 加工/v 真丝/n 原料/n 的/u 四川省达县丝绸厂/ni 汤明全/nh 等/u ，/w 在/p 十六铺码头/ns 雇/v 了/u 一/m 辆/q 机动/a 三轮车/n ，/w 到/v 长阳路上海第一绸缎炼染厂/ni 提取/v 了/u 二十/m 捆/q 电力/n 纺/n ，/w 返回/v 轮船/n 码头/n 卸货/v 时/nt ，/w 发现/v 少/v 了/u 一/m 捆/q 。/w 
		
			
                                        120
                                     这/r 捆/q 丝绸/n 价值/n 五千/m 元/q 以上/nd ，/w 四川/ns 客人/n 焦虑/a 万分/d 。/w 
		
			
                                        121
                                     其实/d 在/p 那天/r 中午/nt ，/w 一/m 辆/q 六十五/m 路/n 公共汽车/n 途经/v 中山南路/ns 时/nt ，/w 驾驶员/n 就/d 拾到/v 了/u 那/r 捆/q 丝绸/n ，/w 并/c 交给/v 车队/n 转到/v 汽车/n 六/m 场/n 失物/n 招领/v 组/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     招领/v 组/n 根据/p 包装/v 布/n 上/nd 依稀可见/i 的/u 字样/n 和/c 包内/nl 标签/n 上/nd 的/u 线索/n ，/w 终于/d 很快/a 查到/v 了/u 失主/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     最近/nt 郊县/n 一些/m 读者/n 来信/v ，/w 反映/v 实行/v 责任制/n 后/nd ，/w 原来/d 一些/m 托儿所/n 解散/v ，/w 使/v 一/m 批/q 孩子/n 成/v 了/u &quot;/w 流浪儿/n &quot;/w ，/w 家长/n 为/p 些/q 心神不定/i ，/w 影响/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     希望/v 郊县/n 社队/j 重视/v 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     前不久/nt ，/w 我们/r 这里/r 的/u 托儿所/n 停办/v 了/u 。/w 
		
			
                                        126
                                     这/r 给/p 我们/r 做/v 家长/n 的/u 出/vd 了/u 难题/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     如果/c 把/p 小孩/n 带到/v 田里/nl ，/w 会/vu 影响/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     如果/c 放/v 在/p 家里/nl ，/w 小孩/n 乱跑/v ，/w 村里/nl 河/n 浜/n 多/a ，/w 叫/p 人/n 不/d 放心/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     前年/nt 我们/r 大队/n 就/d 发生/v 过/u 两/m 起/q 小孩/n 落水/v 死亡/v 事件/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     为此/c ，/w 我们/r 几/m 次/q 向/p 大队/n 反映/v ，/w 要求/v 恢复/v 办/v 托儿所/n 、/w 幼儿园/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     但是/c 我们/r 大队/n 的/u 一些/m 领导/n ，/w 一会儿/nt 推说/v 没有/v 房子/n （/w 事实上/nl 公社/n 曾/d 两/m 次/q 拨/v 出/vd 建材/j 给/p 大队/n 造/v 托儿所/n ）/w ，/w 一会儿/nt 又/d 说/v 让/p 大队/n 民办/v 小学/n 去/v 办/v ，/w 而/c 大队/n 小学/n 又/d 不肯/vu 办/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     请/v 有关/v 部门/n 救/v 救/v 我们/r 的/u 燃眉之急/i 。/w 
		
			
                                        133
                                     八/m 月/nt 初/n ，/w 我们/r 医院/n 唯一/a 的/u 一/m 台/q 洗衣机/n 的/u 外/nd 大/a 齿轮/n 破裂/v 了/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     洗衣/v 班/n 的/u 同志/n 走遍/v 了/u 附近/n 的/u 修理/v 单位/n 和/c 厂矿/n ，/w 都/d 未能/vu 修成/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     抱/v 着/u 试/v 一/m 试/v 的/u 心情/n ，/w 我们/r 给/p 这/r 台/q 洗衣机/n 的/u &quot;/w 娘家/n &quot;/w -/w -/w 上海市饮食服务机修厂/ni （/w 原名/n 上海红兵机修厂/ni ）/w 写/v 了/u 一/m 封/q 求援/v 信/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     因为/c 这/r 台/q 洗衣机/n 十/m 年/nt 前/nd 就/d 买/v 了/u ，/w 当时/nt 又/d 没有/v 实行/v &quot;/w 三包/j &quot;/w ，/w 所以/c 信/n 发出/v 后/nd ，/w 我们/r 也/d 没/d 抱/v 多/d 大/a 希望/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     正/d 当/p 我们/r 为/p 成堆/n 的/u 脏/a 衣物/n 发愁/v 时/nt ，/w 突然/d 收到/v 了/u 这/r 家/q 厂/n 寄来/v 的/u 零件/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     望/v 着/u &quot;/w 趴/v 窝/n &quot;/w 的/u 洗衣机/n 又/d 重新/d 运转/v ，/w 大家/n 交口称赞/i 上海市饮食服务机修厂/ni 这/r 种/q 对/p 用户/n 负责/v 、/w 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     编后/nt   &quot;/w 出门/v 认帐/v &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 上海市饮食服务机修厂/ni 难能可贵/i 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     这/r 家/q 厂/n 虽然/c 不大/a ，/w 只有/c 一百/m 多/m 人/n ，/w 但/c 他们/r 对/p 工厂/n 信誉/n 、/w 产品/n 质量/n 十分/d 重视/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     不管/c 产品/n 出门/v 多少/r 年/nt ，/w 他们/r 都/d 负责/v 到底/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     用户/n 来信/v ，/w 每/r 封/q 必/d 回/v ；/w 本市/n 求诊/v ，/w 上门/v 维修/v ；/w 外地/nl 求援/v ，/w 代/v 汇/v 零件/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     有时/d 碰到/v 急件/n 正好/d 短缺/v ，/w 他们/r 就/d 加班加点/i 赶制/v ，/w 千方百计/i 满足/v 用户/n 需要/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     儿童/n 用品/n 一物/n 多用/v  家长/n 孩子/n 定会/vu 喜欢/v   最近/nt 市面/n 上/nd 已/d 有/v 一/m 种/q 将/p 我国/n 三十/m 个/q 省市/n 自治区/n 涂上/v 不同/a 颜色/n 的/u 地图/n 拼/v 版/n ，/w 由此/d 想到/v 玩具/n 的/u 综合利用/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     但是/c ，/w 对/p 孩子/n 家长/n 来说/v ，/w 这/r 种/q &quot;/w 灵感/n &quot;/w 毕竟/d 只能/vu &quot;/w 妙手/n 偶/d 得/v &quot;/w ，/w 希望/v 还是/d 应/vu 寄托/v 在/p 设计/v 制造/v 玩具/n 者/k 身上/nl 。/w 
		
			
                                        146
                                     再/d 留心/v 看/v 看/v ，/w 我们/r 就/d 会/vu 发觉/v ，/w 可以/vu 加以/v 综合利用/v 的/u 儿童/n 用品/n 似乎/d 还/d 不止/v 玩具/n 一/m 项/q ：/w 前不久/nt ，/w 我/r 在/p 友人/n 家里/nl 看到/v 一/m 架/q 小巧玲珑/i 的/u 地球仪/n ：/w 比/p 乒乓球/n 略微/d 大/a 一点/mq ，/w 拿/v 在/p 手上/nl 一/m 看/v ：/w 五大洲/n 四/m 大洋/n 历历在目/i ，/w 赤道/n 极圈/nl 经纬/n 分明/a ，/w 连/p 一些/m 表示/v 地名/n 的/u 文字/n 也/d 清晰可辨/i ；/w 再/d 仔细/a 看/v 时/nt 发现/v 它/r 原来/d 是/vl 一个/mq 精心/a 设计/v 的/u 卷/v 笔/n 刀/n ；/w 底座/n 下/nd 有/v 个/q 塞/v 铅笔/n 的/u 圆/a 洞口/nl ，/w 南北/nd 半球/n 分开/v 后/nd 即可/vu 清出/v &quot;/w 地球/n &quot;/w 内部/nd 贮存/v 的/u 铅/n 芯/n 木屑/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     鉴于/v 目前/nt 儿童/n 用品/n 还/d 比较/d 昂贵/a ，/w 如果/c 我们/r 的/u 工厂/n 能/vu 多/a 设计/v 生产/v 一些/m 可以/vu &quot;/w 一物/n 多用/v &quot;/w 的/u 儿童/n 用品/n ，/w 相信/v 愿意/vu 解囊/v 的/u 家长/n 就/d 会/vu 更/d 多/a ，/w 产品/n 销路/n 也/d 一定/d 能/vu 大大/d 打开/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     长宁区新华街道/ns 各/r 里弄/n 三百七十四/m 只/q 垃圾/n 圆/a 桶/n 安/v 了/u 家/n ，/w 改变/v 了/u &quot;/w 到处/nl 流浪/v &quot;/w 的/u 状况/n ，/w 地区/n 的/u 环境卫生/n 也/d 有/v 了/u 明显/a 的/u 好转/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     这个/r 街道/n 原有/v 垃圾箱/n 一百四十七/m 只/q ，/w 居民/n 使用/v 不便/a ，/w 在/p 清除/v 装运/v 垃圾/n 时/nt 又/d 不/d 卫生/a 。/w 
		
			
                                        150
                                     后来/nt 推行/v 铁质/n 垃圾/n 圆/a 桶/n ，/w 全/a 街道/n 各/r 里弄/n 放置/v 了/u 一百五十一/m 只/q ，/w 居民/n 使用/v 方便/a ，/w 垃圾/n 入/v 桶/n 加盖/v ，/w 既/d 卫生/a 又/d 洁净/a 。/w 
		
			
                                        151
                                     但/c 有些/m 里弄/n 圆/a 桶/n &quot;/w 搬家/v &quot;/w ，/w 有的/r &quot;/w 流浪/v &quot;/w 到/v 马路/n 的/u 人行道/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        152
                                     居民/n 们/k 不/d 见/v 垃圾/n 圆/a 桶/n ，/w 也/d 就/d 随地/d 倾倒/v 垃圾/n 了/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     新华街道/ns 领导/n 和/c 居委会/j 干部/n 一起/d 深入/v 群众/n 听取/v 意见/n ，/w 实行/v 垃圾/n 容器/n 和/c 清运/v 方法/n 的/u 改革/v ，/w 以/p 原有/v 垃圾箱/n 地点/n 为/vl 基础/n ，/w 个别/a 地点/n 由于/c 车辆/n 进出/v 困难/a ，/w 适当/a 拆/v 并/v &quot;/w 移/v 址/n &quot;/w ，/w 建造/v 垃圾/n 间/n ，/w 使/v 圆/a 桶/n 相对/a 固定/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        154
                                     在/p 区环卫所/ni 的/u 支持/v 下/nd ，/w 今年/nt 三月/nt 因地制宜/i 地/u 开始/v 建造/v ，/w 一/m 间/q 垃圾/n 间/n 可/vu 放/v 二/m 、/w 三/m 只/q 垃圾/n 圆/a 桶/n ，/w 大/a 的/u 可/vu 放/v 六/m 只/q 。/w 
		
			
                                        155
                                     这样/r ，/w &quot;/w 双层/n 保护/v &quot;/w ，/w 有利于/v 控制/v 蚊蝇/n 孳生/v 地/n ，/w 有利于/v 里弄/n 的/u 清洁/a 卫生/a ，/w 清除/v 垃圾/n 时/nt ，/w 减轻/v 了/u 环卫工人/n 的/u 劳动强度/n ，/w 又/d 能/vu 有利于/v 清运/v 作业/n 机械化/v ，/w 使用/v 密封/v 车/n 装运/v ，/w 还/d 大大/d 减少/v 了/u 垃圾/n 散落/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     由于/c 垃圾/n 圆/a 桶/n 得到/v 固定/v ，/w 圆/a 桶/n 的/u 损坏/v 率/k 也/d 小/a 了/u 。/w 
		
			
                                        157
                                     同时/c ，/w 也/d 减少/v 了/u 邻里/n 之间/nd 不/d 必要/a 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     随着/p 垃圾/n 圆/a 桶/n 的/u 安家/v ，/w 新华街道/ns 又/d 确定/v 了/u 七十七/ns 个/q 保洁/v 员/n ，/w 分布/v 在/p 每/r 条/n 里弄/n ，/w 他们/r 每天/nt 将/p 垃圾/n 间/n 圆/a 桶/n 周围/nd 地上/nl 的/u 垃圾/n 扫清/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     同时/c ，/w 在/p 规定/v 的/u &quot;/w 卫生/a 日/nt &quot;/w ，/w 将/d 垃圾/n 圆/a 桶/n 洗刷/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        160
                                     由于/c 垃圾桶/n 安/v 了/u 家/n ，/w 清运/v 垃圾/n 机械化/v ，/w 这里/r 每天/nt 三四十/m 吨/q 生活/n 垃圾/n ，/w 基本上/d 天/nt 天/nt 出/vd 清/a ，/w 加上/v 保洁/v 措施/n 的/u 落实/v ，/w 这个/r 街道/n 的/u 环境卫生/n 面貌/n 有/v 了/u 明显/a 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     前不久/nt ，/w 受到/v 了/u 爱卫会/j 卫生/a 检查团/n 的/u 赞扬/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     我/r 认为/v ，/w 这个/r 街道/n 的/u 办法/n 值得/v 推广/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     在/p 人体/n 皮肤/n 的/u 各个/r 部位/n 都/d 分布/v 有/v 温度/n 感受器/n ，/w 形成/v 所谓/a 的/u 冷/a 点/q 和/c 热/a 点/q 。/w 
		
			
                                        164
                                     肌肉/n 、/w 肌腱/n 及/c 关节/n 等/u 组织/n 内/nd ，/w 有/v 一些/m 特殊/a 的/u 游离/v 神经末梢/n ，/w 它们/r 在/p 皮肤/n 中/nd 分布/v 的/u 部位/n ，/w 就是/vl 所谓/a 的/u 痛/a 点/n ，/w 在/p 刺激/v （/w 如/v 寒冷/a ）/w 达到/v 一定/a 强度/n 时/nt ，/w 就/d 会/vu 产生/v 痛觉/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     冬泳/v 时/nt ，/w 人/n 由/p 陆上/nl 进入/v 水中/nl ，/w 冷水/n 使/v 皮肤/n 的/u 温度/n 降低/v ，/w 由于/c 水/n 和/c 皮肤/n 温差/n 太/d 大/a ，/w 使/v 冷/a 觉/v 感受器/n 高度/n 兴奋/a ，/w 一旦/d 寒冷/a 的/u 刺激/v 强度/n 达到/v 人体/n 痛/a 阈/n 的/u 阈/n 值/n ，/w 便/d 引起/v 疼痛/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     但是/c 冬泳/v 时/nt 的/u 关节/n 痛/a 又是/vl 可以/vu 克服/v 的/u 。/w 
		
			
                                        167
                                     人体/n 的/u 耐寒/a 力/n 可以/vu 通过/p 锻炼/v 得到/v 提高/v ，/w 要/vu 使/v 冬泳/v 时/nt 关节/n 不/d 痛/a ，/w 必须/d 持久/a 地/u 进行/v 耐寒/a 锻炼/v ，/w 仅/d 靠/v 冬泳/v 前/nd 做/v 些/q 准备/v 、/w 整理/v 运动/n 是/vl 不够/a 的/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     你/r 平时/nt 要/vu 持久/a 地/u 进行/v 冷水/n 锻炼/v ，/w 如/v 洗/v 冷水/n 脸/n 、/w 冷水澡/n 等/u ，/w 这样/r 能/vu 反射/v 性/k 地/u 使/v 神经/n 兴奋/a ，/w 使/v 全身/n 各/r 系统/n 的/u 生理/n 功能/n 加强/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     以后/nt 再/d 遇到/v 同样/a 刺激/v ，/w 神经系统/n 就/d 可/vu 动员/v 全身/n 系统/n 的/u 积极/a 因素/n 来/vd 适应/v 外界/n 变化/v ，/w 这样/r 冬泳/v 时/nt 就/d 不会/vu 发生/v 关节/n 痛/a 了/u 。/w 
		
			
                                        170
                                     冷水/n 锻炼/v 应从/v 夏天/nt 开始/v ，/w 通过/p 秋季/nt 一直/d 坚持/v 过冬/v ，/w 除/p 特殊/a 情况/n ，/w 不应/vu 随意/v 中断/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     塑料/n 杯/n 和/c 餐具/n 对/a 健康/a 无/v 碍/v   你/r 询问/v 塑料/n 茶杯/n 餐具/n 是否/d 对/a 健康/a 有碍/v ，/w 现/v 简复/nh 如下/v ：/w 目前/nt 上海/ns 塑料/n 制品/n 公司/n 所/u 生产/v 的/u 塑料/n 茶杯/n 和/c 餐具/n ，/w 系/v 由/p 聚乙烯/n 、/w 聚丙烯/n 、/w 聚苯乙烯/n 塑料/n 等/v 所/u 制/v ，/w 是/vl 符合/v 卫生/a 指标/n 要求/v 的/u 。/x 
		
			
                                        172
                                     市/n 优质/n 产品/n &quot;/w 终身制/n &quot;/w 取消/v 以后/nt ，/w 有/v 七十三/m 项/q 获得/v 一九七九/m 年/nt 市/n 优质/n 产品/n 称号/n 的/u 产品/n ，/w 重新/d 参加/v 了/u 今年/nt 市/n 创优/v 评选/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     评选/v 结果/n 日前/nt 揭晓/v ：/w 其中/nd 四十一/m 项/q 产品/n ，/w 由于/c 质量/n 稳定/a ，/w 产量/n 逐步/d 提高/v ，/w 适销对路/a ，/w 深受/v 国内外/j 用户/n 欢迎/v ，/w 因而/c 再度/d 获得/v 了/u 市/n 优质/n 产品/n 的/u 荣誉/n ；/w 余下/v 三十二/m 项/q 产品/n ，/w 大部分/n 由于/c 产品/n 质量/n 波动/v 下降/v 、/w 不/d 适销对路/a 、/w 产量/n 减少/v ，/w 因而/c 在/p 这次/r 重/d 评/v 中/nd 落选/v ，/w 被/p 取消/v 了/u 市/n 优质/n 产品/n 称号/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     取消/v 市/n 优质/n 产品/n &quot;/w 终身制/n &quot;/w ，/w 是/vl 从/p 今年/nt 开始/v 实行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     按/p 评选/v 优质/n 产品/n 的/u 补充/v 规定/v ，/w 凡/d 获得/v 上海市/ns 优质/n 奖/n 的/u 产品/n ，/w 只能/vu 保持/v 三/m 年/nt 荣誉/n ，/w 三/m 年/nt 后/nd 要/vu 重新/d 提出/v 创优/v 申请/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     一九七九/m 年/nt 评上/v 市/n 优质/n 产品/n 的/u 共有/v 一百三十一/m 项/q ，/w 其中/nd 除/p 五十八/m 项/q 产品/n 由于/c 质量/n 不断/d 提高/v ，/w 在/p 一九八○/m 年/nt 、/w 一九八一/m 年/nt 上升/v 为/vl 国家/n 优质/n 产品/n ，/w 不/d 参加/v 今年/nt 重/d 评/v 外/nd ，/w 剩下/v 的/u 七十三/m 项/q 产品/n 都/d 参加/v 了/u 今年/nt 重/d 评/v 市/n 优质/n 产品/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     取消/v 市/n 优质/n 产品/n &quot;/w 终身制/n &quot;/w 的/u 新/a 规定/n ，/w 有力/a 地/u 促进/v 优质/n 产品/n 不断/d 提高/v 质量/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     上海手表四厂/ni 生产/v 的/u 钻石/n 牌/n 手表/n 被/p 评为/v 一九七九/m 年/nt 优质/n 产品/n 后/nd ，/w 改革/v 了/u 防水/v 管/n 结构/n 和/c 游丝/n 的/u 处理/v ，/w 进一步/v 提高/v 了/u 防水/v 性能/n 和/c 走时/nt 稳定性/n ，/w 因而/c 今年/nt 再度/d 被/p 评为/v 市/n 优质/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     上海搪瓷四厂/ni 生产/v 的/u 水库/n 牌/n 三十六/m 厘米/q 得胜面盆/n （/w 甲型/n ）/w ，/w 被/p 评上/v 一九七九/m 年/nt 市/n 优质/n 产品/n 后/nd ，/w 每年/nt 变换/v 三十/m 种/q 花样/n ，/w 做到/v 适销对路/a ，/w 受到/v 用户/n 好评/n ，/w 今年/nt 又/d 重新/d 获得/v 市/n 优质/n 产品/n 称号/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     上海石化总厂/ni 生产/v 的/u 丙烯腈/n 获得/v 一九七九/m 年/nt 市/n 优质/n 产品/n 后/nd ，/w 进一步/v 改进/v 加工/v 工艺/n ，/w 采用/v 新/a 的/u 催化剂/n ，/w 又/d 提高/v 了/u 质量/n ，/w 经济效益/n 显著/a ，/w 这次/r 重/d 评/v 也/d 继续/v 取得/v 市/n 优质/n 产品/n 荣誉/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     到/v 九月/nt 三十/m 日/nt 为止/v ，/w 上海市工业设备安装公司/ni 已/d 提前/v 三/m 个/q 月/nt 超额/v 完成/v 了/u 全年/nt 的/u 生产/v 计划/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     一/m 至/v 九月/nt ，/w 这个/r 公司/n 完成/v 的/u 安装/v 工作量/n 与/p 去年/nt 同期/nt 相比/v 增长/v 百/m 分之/u 六十八/m 。/w 
		
			
                                        183
                                     这个/r 公司/n 是/vl 一家/mq 主要/a 承担/v 本市/n 大中型/j 工业/n 、/w 民用/a 工程/n 设备/n 、/w 水电/n 、/w 管道/n 安装/v 任务/n 的/u 专业公司/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 在/p 重点/n 工程/n 多/a ，/w 竣工/v 投产/v 项目/n 多/a ，/w 安装/v 工艺/n 复杂/a ，/w 时间/n 要求/v 紧/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 全/a 公司/n 八千/m 多/m 职工/n 发扬/v 主人翁/n 精神/n ，/w 不计/v 时间/n ，/w 艰苦奋斗/i ，/w 迎着/v 困难/n 上/nd ，/w 在/p 上海石化总厂/ni 二/m 期/nt 工程/n 、/w 上钢五厂/ni 四/m 车间/n 改造/v 项目/n 、/w 龙柏饭店/ni 、/w 上海宾馆/ni 等/u 三百/m 多/m 个/q 单位/n 工程/n 上/nd ，/w 打/v 了/u 许多/a 漂亮/a 仗/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     他们/r 坚持/v 施工/v 高/a 速度/n 、/w 安装/v 高/a 质量/n 、/w 竣工/v 高标准/n ，/w 受到/v 不少/a 单位/n 好评/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     党/n 的/u 十二大/j 召开/v 后/nd ，/w 这个/r 公司/n 的/u 广大/a 职工/n 决心/d 争取/v 今年/nt 的/u 安装/v 工作量/n 超过/v 历史/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     国产/a 螺纹/n 钢筋/n 在/p 香港/ns 市场/n 销售量/n 后来居上/i ，/w 名列前茅/i 。/w 
		
			
                                        188
                                     其中/nd 上钢三厂/ni 生产/v 的/u 上三牌/ni 钢筋/n 销路/n 更/d 好/a ，/w 今年/nt 一/m 至/v 九月/nt 销量/n 已/d 接近/v 十万/m 吨/q ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 猛增/v 四/m 倍/n ，/w 占/v 国产/a 螺纹/n 钢筋/n 总/a 销量/n 的/u 三/m 分之/u 一/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        189
                                     螺纹/n 钢筋/n 是/vl 建造/v 大型/a 建筑/n 的/u 重要/a 材料/n ，/w 过去/nt ，/w 在/p 香港/ns 的/u 市场/n 历来/d 由/p 日本/ns 所/u 独占/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     上钢三厂/ni 的/u 螺纹/n 钢筋/n 从/p 一九七九/m 年/nt 首次/n 打进/v 香港/ns 市场/n 以后/nt ，/w 由于/c 坚持/v 以/p 国际/n 规格/n 为/vl 标准/n ，/w 不断/d 提高/v 质量/n ，/w 增加/v 规格/n ，/w 而且/c 交货/v 及时/a ，/w 价格/n 适宜/a ，/w 深受/v 用户/n 好评/n ，/w 销量/n 年/nt 年/nt 上升/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     素有/v &quot;/w 湖/n 羊/n 之/u 乡/n &quot;/w 之/u 称/n 的/u 嘉定县江桥公社/ns 目前/nt 湖/n 羊/n 饲养量/n 已/d 达/v 一万八千八百八十一/m 头/q ，/w 人均/v 养/v 羊/n 超/v 一/m 头/q ，/w 成为/v 市郊/n 第/h 一个/mq 交售/v 小/a 湖/n 羊皮/n 超/v 万/m 张/q 的/u 公社/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     湖/n 羊羔/n 皮/n 是/vl 驰名/v 国际/n 市场/n 的/u 优质/n 裘皮/n ，/w 有/v &quot;/w 中国/ns 软/a 宝石/n &quot;/w 的/u 美称/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 该/r 公社/n 向/p 国家/n 交售/v 了/u 一万/m 多/m 张/q 羊羔/n 皮/n ，/w 仅/d 羔皮/n 收入/n 就/d 有/v 十万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        194
                                     九月/nt 二十三/m 日/nt ，/w 连接/v 松江县新五公社/ns 和/c 新浜公社/ns 的/u 塘新公路/ns 正式/a 通车/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     至此/v ，/w 本市/n 郊区/n 通/v 公共汽车/n 的/u 人民公社/n 由/p 原来/d 的/u 一百九十三/m 个/q 增加/v 到/v 一百九十五/m 个/q 。/w 
		
			
                                        196
                                     塘新公路/ns 东/nd 起/v 松江/ns 境内/nl 黄浦江米市渡/ns 对岸/n 的/u 塘口车站/ns （/w 浦南/ns 与/c 浦北/ns 的/u 公路/n 中转站/n ）/w ，/w 经过/p 泖港/ns 、/w 新五公社/ns ，/w 西/nd 至/v 新浜公社/ns 。/w 
		
			
                                        197
                                     公路/n 全长/n 十四/m 公里/q ，/w 设/v 十三/m 个/q 车站/n ，/w 每天/nt 双向/v 发车/v 三十四/m 个/q 班次/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     塘新线/ns 的/u 通车/v ，/w 还/d 沟通/v 了/u 与/p 金山/ns 、/w 奉贤/ns 两/m 县/n 的/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     塘新公路/ns 的/u 修建/v ，/w 得到/v 了/u 市/n 公路/n 处/n 、/w 市政工程管理局/ni 、/w 同济大学/ni 、/w 市建设银行/ni 、/w 市公交公司/ni 汽车/n 七/m 场/n 、/w 松江县建设局/ni 等/u 单位/n 的/u 大力/d 支援/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     上海灯泡厂/ni 引进/v 国外/nl 先进/a 技术/n ，/w 改造/v 老/a 企业/n ，/w 使/v 黑白/n 显象管/n 的/u 生产能力/n 迅速/a 扩大/v ，/w 经济效益/n 明显/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     据/p 九月/nt 下旬/nt 的/u 统计/v ，/w 这个/r 厂/n 引进/v 线/n 生产/v 的/u 人民牌/ni 显象管/n 自/p 去年/nt 六月/nt 以来/nt 累计/v 产量/n 已/d 突破/v 一百二十万/m 只/q ，/w 其/r 经济/n 收益/v 可以/vu 还清/v 国家/n 总/a 投资/n 的/u 百/m 分之/u 八十/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        202
                                     这个/r 厂/n 从/p 日本松下电器公司/ni 引进/v 的/u 黑白/n 显象管/n 生产线/n ，/w 每/r 分钟/q 可以/vu 生产/v 四/m 只/q 十二/m 至/v 十四/m 英寸/q 黑白/n 显象管/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     据/p 电视机/n 整机/n 厂/n 反映/v ，/w 人民牌/ni 显象管/n 合格率/n 高/a ，/w 一致性/n 好/a ，/w 性能/n 稳定/a ，/w 图象/n 清晰/a ，/w 使用/v 寿命/n 长/a ，/w 已/d 达到/v 国际/n 同类/n 产品/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     上海喷涂机械厂/ni 工程师/n 吴剑春/nh 身患/v 晚期/nt 癌症/n ，/w 不顾/v 个人/n 安危/n ，/w 为/p 发展/v 我国/n 热/a 喷涂/v 技术/n 作出/v 重要/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     最近/nt 国家机械工业部热喷涂技术协会/ni 专门/d 发/v 了/u 通报/n ，/w 表扬/v 他/r 一心/d 为/p 四化/j 的/u 献身/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     并/c 授予/v 他/r 该/r 会/n 名誉/n 理事/n 的/u 称号/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     吴剑春/nh 是/vl 我国/n 热/a 喷涂/v 技术/n 的/u 开拓者/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     他/r 运用/v 这/r 项/q 技术/n 进行/v 表面/nd 热/a 喷涂/v 处理/v ，/w 使/v 高达/v 二百/m 多/m 米/q 的/u 上海/ns 电视塔/n 在/p 几十/m 年/nt 内/nd 无需/d 保养/v ；/w 温度/n 高达/v 二千/m 多/m 度/q 的/u 火箭/n 喷口/n 尾部/nd 安然无恙/i …/w …/w 最近/nt ，/w 这/r 项/q 现代/nt 表面/nd 强化/v 和/c 防护/v 新/a 技术/n ，/w 已/d 被/p 国家/n 列为/v 第/h 六/m 个/q 五年计划/n 内/nd 重点/n 技术/n 推广/v 项目/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     吴剑春/nh 从/p 四十/m 年代/nt 起/v 就/d 研究/v 热/a 喷涂/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     在/p 五十/m 年代/nt ，/w 他/r 研制/v 成功/v 了/u 我国/n 第一/m 批/q 热/a 喷涂/v 设备/n ，/w 并/c 和/p 工人/n 们/k 一起/d 喷涂/v 成功/v 了/u 我国/n 最/d 早/a 的/u 耐/v 高温/n 陶瓷/n 涂层/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     一九五二/m 年/nt ，/w 他/r 赴/v 安徽淮南电厂/ni 传授/v 热/a 喷涂/v 技术/n ，/w 这个/r 厂/n 从/p 田家庵/ns 至/v 蚌埠/ns 之间/nd 的/u 二百/m 多/m 座/q 高压/n 输电/v 铁塔/n 经过/p 喷/v 锌/n 防腐/v 处理/v ，/w 使/v 原来/d 每/r 隔/v 三/m 年/nt 就/d 得/vu 油漆/n 保养/v 一/m 次/q 变为/v 长期/nt 无需/d 保养/v ，/w 单/d 维修/v 保养/v 费/n 就/d 节约/v 了/u 一百/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        212
                                     国民经济/n 调整/v 方针/n 确定/v 后/nd ，/w 吴剑春/nh 立刻/d 把/p 精力/n 扑/v 在/p 轻纺/v 工业/n 应用/v 热/a 喷涂/v 技术/n 的/u 调查研究/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        213
                                     我国/n 许多/a 纺织/v 机械/n 上/nd 的/u 导布辊/n 是/vl 用/p 进口/v 不锈钢/n 板/n 制成/v 的/u ，/w 他/r 为了/p 延长/v 其/r 使用/v 寿命/n ，/w 节省/v 外汇/n ，/w 主动/a 提出/v 了/u 导布辊/n 喷涂/v 不锈钢/n 防腐/v 的/u 建议/n ，/w 并/c 主动/a 同/p 湖北黄石纺织机械厂/ni 联系/v ，/w 为/p 该/r 厂/n 导布辊/n 进行/v 工艺/n 试验/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     去年/nt 年底/nt ，/w 当/p 工艺/n 试验/v 正/d 进行/v 到/v 一半/m 时/nt ，/w 他/r 被/p 切除/v 大半/n 的/u 胃/n 突然/d 又/d 出血/v 了/u ，/w 他/r 打/v 了/u 止血/v 针/n 仍然/d 坚持/v 工作/v ，/w 后来/nt 医生/n 检查/v 出/vd 他/r 患/v 胃癌/n 已/d 到了/v 晚期/nt 。/w 
		
			
                                        215
                                     吴剑春/nh 置/v 个人/n 安危/n 于/p 脑后/nl ，/w 在/p 治疗/v 期间/nt ，/w 心中/nl 还/d 念念不忘/i 厂里/nl 的/u 工艺/n 试验/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     今年/nt 四月/nt ，/w 他/r 病情/n 稍/d 好/a ，/w 拖/v 着/u 虚弱/a 的/u 身体/n ，/w 又/d 去/v 黄石纺织机械厂/ni 听取/v 对/p 试验/n 的/u 意见/n ，/w 并/c 回/vd 厂/n 解决/v 技术/n 难题/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     由于/c 他/r 的/u 全力/n 支持/v 和/c 厂里/nl 同志们/n 的/u 努力/v ，/w 导布辊/n 喷涂/v 不锈钢/n 工艺/n 终于/d 取得/v 了/u 成功/a 。/w 
		
			
                                        218
                                     目前/nt 已/d 批量/n 投入/v 加工/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     市/n 劳动模范/n 、/w 东方红二十三号/n 轮/n 优秀/a 青年/n 服务员/n 赵昌贵/nh ，/w 最近/nt 到/v 兄弟/n 客轮/n 巡回/v 进行/v 示范/v 服务/v ，/w 用/p 搞好/v 客轮/n 服务/v 工作/n 的/u 实际/a 行动/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     贯彻/v 十二大/j 提出/v 的/u 号召/v ，/w 受到/v 大家/n 的/u 好评/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     赵昌贵/nh 是/vl 七七/j 届/q 中学/n 毕业生/n ，/w 今年/nt 二十四/m 岁/q 。/w 
		
			
                                        222
                                     上船/v 三/m 年/nt 多/m 来/u ，/w 他/r 热情/a 待客/v ，/w 礼貌/n 服务/v ，/w 共/d 收到/v 五千/m 多/m 封/q 表扬信/n ，/w 被/p 旅客/n 赞为/v &quot;/w 长航/j 的/u 杨怀远/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        223
                                     十二大/j 胜利/v 召开/v 后/nd ，/w 小/h 赵/nhf 为了/p 响应/v 大会/n 提出/v 的/u 建设/n 高度/n 社会主义/n 精神文明/n 的/u 号召/v ，/w 提高/v 客轮/n 服务/v 质量/n ，/w 主动/a 要求/v 到/v 兄弟/n 客轮/n 巡回/v 开展/v 帮/v 学/v 活动/n ，/w 得到/v 了/u 船队/n 领导/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     近/a 一个/mq 月/nt 来/u ，/w 赵昌贵/nh 已/d 先后/d 随同/v 东方红二十五号/n 轮/n 和/c 东方红二十/n 轮/n ，/w 在/p 申汉线/ns 跑/v 了/u 三/m 个/q 航次/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     每到/v 一/m 条/q 船/n ，/w 他/r 顶/v 班/n 劳动/v ，/w 主动/a 为/p 旅客/n 做好/v 事/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     他/r 一/m 个/q 人/n 所/u 收到/v 的/u 表扬信/n 占全/v 船/n 的/u 半数/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        227
                                     在/p 做好/v 服务/v 工作/n 的/u 同时/n ，/w 小/h 赵/nhf 还/d 抓紧/v 时间/n ，/w 和/p 大家/n 交流/v 服务/v 工作/n 经验/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     &quot;/w 继承/v 老/a 三/n 号/n ，/w 学习/v 新/a 三/m 号/n ，/w 争当/v 小/a 三/m 号/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        229
                                     ─/w -/w 这/r 是/vl 南京路/ns 上/nd 的/u 人民饭店/ni 团支部/n 提出/v 的/u 行动/n 口号/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     他们/r 积极/a 引导/v 青年/n 向/p 身边/nl 的/u 先进/a 人物/n 学习/v ，/w 确立/v 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v 的/u 劳动/v 态度/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     老/a &quot;/w 三/m 号/n &quot;/w 是/vl 已/d 去世/v 的/u 人民饭店/ni 优秀/a 服务员/n 桑钟焙/nh 。/w 
		
			
                                        232
                                     团支部/n 针对/p 一部分/n 青年/n 的/u 思想/n ，/w 重新/d 宣传/v 了/u 桑钟焙/nh 的/u 事迹/n ，/w 又/d 请/v 五/m 、/w 六十/m 年代/nt 进/v 店/n 的/u 服务员/n 讲/v 当年/nt 他们/r 学/v &quot;/w 三/m 号/n &quot;/w 赶/v &quot;/w 三/m 号/n &quot;/w 的/u 情景/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     这/r 家/q 店/n 的/u 市/n 最佳/a 服务员/n 胡国良/nh 处处/nl 以/p 桑钟焙/nh 为/vl 师/n ，/w 千方百计/i 让/p 顾客/n 满意/v ，/w 也/d 做出/v 了/u 显著/a 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     他们/r 的/u 先进/a 事迹/n 使/v 青年/n 们/k 提高/v 了/u 认识/n ，/w 决心/d 要/vu 让/p &quot;/w 三/m 号/n &quot;/w 作风/n 代代相传/i 。/w 
		
			
                                        235
                                     团支部/n 因势利导/i ，/w 创造/v 条件/n 让/p 青年/n 们/k 争当/v 小/a &quot;/w 三/m 号/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        236
                                     在/p 店/n 党支部/n 支持/v 下/nd ，/w 青年/n 们/k 上/v 第一线/n ，/w 为/p 老/a 服务员/n 们/k 当/v 助手/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        237
                                     新/a 三/m 号/n &quot;/w 、/w 市/n 劳模/j 瞿蕙钧/nh 还/d 带领/v 小青年/n ，/w 到/v 底/n 楼/n 大众化/v 餐厅/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     青年/n 之间/nd 开展/v 竞赛/v ，/w 店里/nl 设立/v 了/u &quot;/w 新风/n 台/n &quot;/w ，/w 青年/n 中/nd 谁/r 优良/a 服务/v 有/v 成绩/n ，/w 就/d 上/v 榜/n 表扬/v ，/w 一些/m 原来/d 比较/d 后进/a 的/u 青年/n 纷纷/d 争/v 上游/n ，/w 已/d 有/v 五/m 人/n 上/v 了/u &quot;/w 新风/n 台/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        239
                                     不久前/nt ，/w 团市委/j 在/p 人民饭店/ni 召开/v 现场会/n ，/w 推广/v 了/u 该/r 店/n 团支部/n 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     前天/nt （/w 四/m 日/nt ）/w 上午/nt 十/m 时/nt 五十/m 分/q ，/w 在/p 闸北/ns 区/n 发生/v 一/m 起/q 青年/n 因/p 谈论/v 斗/v 蟋蟀/n 之/u 事/n ，/w 引起/v 口角/n 殴斗/v ，/w 致/v 一/m 人/n 死亡/v 案件/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     十月/nt 二/m 日/nt ，/w 安徽贵池五三三七厂/ni 青工/n 徐荣富/nh 与/p 人/n 在/p 路上/nl 谈论/v 斗/v 蟋蟀/n 之/u 事/n ，/w 公交/j 六/m 场/n 青工/n 曹永慈/nh 说/v 自己/r 有/v 一/m 只/q 蟋蟀/n 蛮/d 狠/a 的/u ，/w 徐/nhf 则/c 说/v 不管/c 你/r 什么/r 蟋蟀/n 都/d 拿来/v 斗/v 好/a 了/u ，/w 由此/d 发生/v 口角/v ，/w 徐/nhf 抓住/v 曹/nhf 就/d 打/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     曹/nhf 被/p 徐/nhf 打/v 后/nd 自感/v 吃亏/v 了/u ，/w 于/p 四/m 日/nt 上午/nt 找来/v 待业青年/n 赵步林/nh ，/w 准备/v 报复/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     九/m 时/nt 左右/n ，/w 他们/r 在/p 路上/nl 碰到/v 徐/nhf ，/w 曹/nhf 、/w 赵/nhf 见/v 了/u 上前/v 抓住/v 徐/nhf 就是/vl 一/m 顿/q 打/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     徐/nhf 被/p 打/v 也/d 不甘/v 罢休/v ，/w 回到/v 家中/nl ，/w 叫/p 弟弟/n 徐荣林/nh （/w 在校/v 学生/n ）/w 把住/v 在/p 附近/n 的/u 待业青年/n 钟海明/nh 喊/v 来/vd ，/w 此时/nt 徐荣富/nh 妹妹/n 的/u 男朋友/n 上港三区/ns 青工/n 朱驹平/nh 也/d 在/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     三/m 人/n 得知/v 徐荣富/nh 被/p 人/n 打/v ，/w 便/d 拔/v 拳/n 相助/v ，/w 一行/mq 四/m 人/n 随即/d 找到/v 居住/v 在/p 柳营路/nh 三百十九/m 弄/n 内/nd 的/u 赵步林/nh 家/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     在/p 他/r 家门口/n ，/w 徐荣林/nh 拾起/v 地上/nl 一块/n 砖头/n 往/p 赵/nhf 头上/nl 砸/v 去/vd ，/w 徐荣富/nh 乘机/v 对/p 赵/nhf 身上/nl 乱/a 打/v ，/w 朱驹平/nh 又/d 拔出/v 刀子/n 向/p 赵/nhf 的/u 胸部/n 捅/v 去/vd 。/w 
		
			
                                        247
                                     周围/nd 群众/n 见/v 之/u ，/w 纷纷/d 上前/v 指责/v 并/c 捉拿/v 凶手/n ，/w 四/m 人/n 夺路/v 逃/v 至/v 朱驹平/nh 家/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     赵步林/nh 经/v 送/v 医院/n 抢救/v 无效/v 死亡/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     闸北公安分局共和新路派出所/ni 、/w 刑侦/j 队/n 接到/v 报案/v 后/nd ，/w 立即/d 出动/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     案犯/n 朱驹平/nh 、/w 徐荣富/nh 、/w 徐荣林/nh 、/w 钟海明/nh 、/w 曹永慈/nh 于/p 四/m 日/nt 、/w 五/m 日/nt 被/p 闸北公安分局/ni 抓获/v 归案/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     一/m 只/q 畸形/n 小猪/n ，/w 本月/nt 四/m 日/nt 出生/v 在/p 严桥公社/ns 一个/mq 饲养场/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     小猪/n 额头/n 上/nd 高/a 隆起/v 一/m 条/q 象/n 形/n 鼻/n ，/w 鼻/n 体长/n 三点七/m 厘米/q ，/w 直径/n 一点五/m 厘米/q 。/w 
		
			
                                        253
                                     鼻/n 根/n 下/nd 单/d 长/v 一/m 只/q 无法/d 开闭/v 的/u 黑色/n 大/a 眼睛/n ，/w 眼睛/n 下/nd 突出/v 一/m 张/q 无/v 鼻/n 长/a 嘴巴/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     由于/c 呼吸道/n 先天/n 畸形/n ，/w 小猪/n 生下/v 不久/nt 即/d 窒息/v 死去/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     它/r 体重/n 一/m 公斤/q ，/w 长/n 二十六/m 厘米/q ，/w 是/vl 它/r 的/u 母亲/n 这次/r 生产/v 的/u 第三/m 个/q 孩子/n ，/w 和/p 它/r 依次/d 落地/v 的/u 其它/r 十二/m 个/q 小猪/n 均/d 正常/a 。/w 
		
			
                                        256
                                     据/p 上海市农业科学院/ni 畜牧/v 兽医/n 研究所/n 认为/v ，/w 这/r 种/q 畸形/n 猪/n 是/vl 本市/n 郊区/n 罕见/a 的/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     目前/nt ，/w 该/r 所/n 已/d 将/p 这/r 只/q 小猪/n 制成/v 标本/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     参加/v 市/n 青年宫/n 青年/n 旅游团/n 集体婚礼/n 旅游/v 的/u 十八/m 对/q 新郎/n 新娘/n ，/w 在/p 杭州/ns 举行/v 别开生面/i 的/u 婚礼/n 后/nd 昨夜/nt （/w 五/m 日/nt ）/w 返回/v 上海/ns 。/w 
		
			
                                        259
                                     这/r 十八/m 对/q 新人/n 二/m 日/nt 晚上/nt 在/p 西湖/ns 著名/a 风景点/n &quot;/w 平湖秋月/ns &quot;/w 举行/v 了/u 简朴/a 热闹/a 的/u 集体婚礼/n ，/w 由/p 浙江省/ns 政协/j 常委/j 、/w 省军区/n 离休/v 干部/n 钟发宗/nh 同志/n 作/v 证婚人/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     这位/r 七/m 旬/nt 高龄/n 的/u 老红军/n 称赞/v 上海/ns 青年/n 带来/v 了/u 五讲四美/i 的/u 新风/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     星夜/nt ，/w 西子湖/ns 边/n 丹桂/n 飘香/v ，/w 青年/n 的/u 欢歌笑语/i 吸引/v 了/u 许多/a 游客/n ，/w 杭州市工人文化宫/ni 业余/n 演员/n 也/d 前来/v 祝贺/v 演出/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     婚礼/n 仪式/n 后/nd ，/w 新郎/n 新娘/n 们/k 游览/v 了/u 西湖/ns 和/c 瑶琳/ns 仙境/n 、/w 绍兴/ns 东湖/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     他们/r 普遍/a 感到/v 这次/r 婚礼/n 办/v 得/u 文明/a 节俭/a 又/d 热闹/a ，/w 留下/v 了/u 一个/mq 美好/a 有意义/v 的/u 记忆/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     十月/nt 三/m 日/nt 下午/nt ，/w 市住宅公司六○三队/ni 青工/n 沈庭国/nh 手持/v 燕牌/ni 气枪/n 一/m 支/q ，/w 在/p 万航渡路六百七十六弄/ns 内/nd 用/p 煤渣/n 砖/n 叠/v 起/vd 一/m 米/q 多/m 高/a 的/u 墙/n ，/w 墙/n 下/nd 凳子/n 上/nd 放/v 一/m 火柴盒/n 作为/v 目标/n ，/w 进行/v 打靶/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     当时/nt ，/w 从/p 西安市/ns 回/v 沪/ns 探亲/v 的/u 青工/n 余家乐/nh 途经/v 该处/n ，/w 要求/v 沈/nhf 给/p 他/r 打/v 一/m 枪/n ，/w 沈/nhf 就/d 装上/v 铅弹/n ，/w 将/p 气枪/n 交给/v 余家乐/nh ，/w 余/nhf 端起/v 气枪/n 按动/v 扳机/n ，/w 砰/o 地/u 一/m 声/n ，/w 刹时间/nt 枪弹/n 从/p 砖头/n 上/nd 弹出/v ，/w 恰好/d 弹/v 在/p 一/m 位/q 过路/v 老太/n 怀抱/v 着/u 的/u 四/m 个/q 月/nt 婴儿/n 的/u 左耳/n 后/nd ，/w 当场/v 流血/v 不止/v ，/w 即/d 由/p 家长/n 急送/v 医院/n 抢救/v ，/w 经/v Ｘ/ws 光/n 摄/v 片/n ，/w 婴儿/n 脑/n 颞/n 叶/n 深/a 部/n 有/v 金属/n 异物/n ，/w 现/n 正在/d 治疗/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        266
                                     经/v 国务院/ni 批准/v 、/w 公安部/ni 公布/v 施行/v 的/u 《/w 中华人民共和国/ns 枪支/n 管理/v 办法/n 》/w 明确/a 规定/v 城市/n 、/w 集镇/n 、/w 居民点/n 不准/v 任意/d 鸣枪/v ，/w 静安公安分局/ni 经过/p 调查/v ，/w 已/d 将/p 余家乐/nh 、/w 沈庭国/nh 依法/v 拘留/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     来函/n 照登/v   今年/nt 五月/nt 三十/m 日/nt ，/w 本/r 报/n 关于/p 《/w 吴增谦/nh 等/u 人/n 谋求/v 自己/r 出访/v 未/d 成/v ，/w 阻挠/v 高级工程师/n 商善最/nh 出国/v 参加/v 会议/n 》/w 的/u 报道/n 发表/v 后/nd ，/w 引起/v 社会/n 各方面/n 的/u 较为/d 强烈/a 的/u 反响/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     本/r 报/n 先后/d 收到/v 一些/m 读者/n 来信/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     其中/nd 有的/r 来信/n 说明/v 了/u 此事/n 的/u 详细/a 过程/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     吴增谦/nh 同志/n 本人/n 也/d 曾/d 给/p 本市/n 有关/v 方面/n 及/c 本/r 报/n 编辑部/n 写信/v ，/w 认为/v 报道/n 中/nd 有/v 不少/a 情节/n 与/c 事实/n 不符/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     为此/c ，/w 本/r 报/n 又/d 先后/d 向/p 上海市机电一局/ni 有关/v 部门/n 以及/c 电气/n 自动化/v 研究所/n 党委/n 进行/v 了解/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     经过/p 反复/d 核对/v 事实/n ，/w 吴增谦/nh 同志/n 在/p 谋求/v 出访/v ，/w 以及/c 最后/n 造成/v 商善最/nh 同志/n 出访/v 未/d 成/v 的/u 问题/n 上/nd ，/w 是/vl 有/v 缺点/n 和/c 错误/n 的/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     但是/c ，/w 责任/n 不全/a 在/p 吴增谦/nh 同志/n ，/w 该/r 所/n 所长/n 在/p 这个/r 问题/n 上/nd 也是/vl 有/v 责任/n 的/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     原/a 报道/n 某些/r 情节/n 确有/v 失实/v ，/w 特别/d 是/vl 说/v 阻挠/v 商善最/nh 出国/v 参加/v 会议/n ，/w 是/vl 因为/c 吴增谦/nh 等/u 人/n 自己/r 谋求/v 出访/v 未/d 成/v ，/w 这样/r 的/u 结论/n 是/vl 不对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     造成/v 这个/r 失实/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     主要/a 是/vl 记者/n 采访/v 时/nt 了解/v 情况/n 不够/a 全面/a ，/w 在/p 审稿/v 的/u 环节/n 上/nd 也/d 有/v 不/d 完善/a 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     最近/nt ，/w 电气/n 自动化/v 研究所/n 专门/d 召开/v 会议/n ，/w 就/p 上述/v 问题/n 作/v 了/u 检查/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     今年/nt 本/r 报/n 刊登/v 了/u 电气/n 自动化/v 研究所/n 党委/n 的/u 来信/n ，/w 作为/v 对/p 报道/n 中/nd 的/u 不实/a 之/u 处/n 的/u 澄清/v 和/c 更正/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     今年/nt 五月/nt 三十/m 日/nt ，/w 贵报/n 批评/v 我/r 所/n 《/w 吴增谦/nh 等/u 人/n 谋求/v 自己/r 出访/v 未/d 成/v ，/w 阻挠/v 高级工程师/n 商善最/nh 出国/v 参加/v 会议/n 》/w 的/u 报道/n 发表/v 后/nd ，/w 我/r 所/n 党委/n 在/p 市机电一局/ni 党委/n 的/u 领导/n 和/c 具体/a 帮助/v 下/nd ，/w 对/p 事实/n 的/u 经过/n 进行/v 了/u 全面/a 的/u 调查/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     虽然/c 某些/r 主要/a 情节/n 有/v 失实/v 之/u 处/n ，/w 但/c 我们/r 认为/v 党报/n 的/u 批评/n ，/w 是/vl 对/p 我/r 所/n 的/u 帮助/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     我/r 所/n 有关/v 同志/n 在/p 申请/v 组团/v 出国/v 等/u 问题/n 上/nd 是/vl 存在/v 着/u 缺点/n 和/c 错误/n 的/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     为了/p 认真/a 吸取/v 教训/n ，/w 我/r 所/n 党委/n 多次/mq 召开/v 了/u 民主生活会/n ，/w 开展/v 批评与自我批评/v ，/w 有关/v 的/u 同志/n 在/p 会上/nl 都/d 进行/v 了/u 认真/a 的/u 检查/v ，/w 表示/v 今后/nt 一定/d 要/vu 端正/v 党风/n ，/w 增强/v 党性/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     我/r 所/n 党委/n 也/d 从/p 这/r 件/q 事/n 上/nd 吸取/v 了/u 教训/n ，/w 并/c 制定/v 了/u 防止/v 类似/v 问题/n 发生/v 的/u 一些/m 必要/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     我们/r 决心/d 把/p 这次/r 党报/n 的/u 批评/v 变为/v 动力/n ，/w 把/p 所/n 的/u 工作/n 进一步/v 搞好/v ，/w 在/p 社会主义/n 现代化/v 建设/n 中/nd 作出/v 我们/r 应有/v 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     最近/nt ，/w 上海/ns 市场/n 上/nd 含有/v 药物/n 的/u 雪花膏/n 越来越/d 多/a ，/w 而且/c 各有所长/i 。/w 
		
			
                                        286
                                     有的/r 可以/vu 润肤/v 、/w 美容/v ，/w 有的/r 可以/vu 医治/v 面部/n 的/u 许多/a 皮肤病/n ，/w 延缓/v 皮肤/n 衰老/a 。/w 
		
			
                                        287
                                     用/p 有机硅/n 加上/v 多种/mq 维生素/n 制成/v 的/u 硅酮霜/n 、/w 防晒/v 防/v 裂/v 霜/n 等/u ，/w 冬天/nt 搽/v 了/u ，/w 可以/vu 防寒/v 防/v 裂/v ，/w 夏天/nt 搽/v 了/u 可以/vu 防尘/v 、/w 抗御/v 紫外线/n 对/p 人体/n 皮肤/n 的/u 辐射/v ，/w 还/d 可/vu 预防/v 湿疹/n ，/w 适宜/a 室外/nl 工作/v 的/u 人/n 和/c 运动员/n 搽/v 用/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     蝴蝶雀斑霜/n ，/w 含有/v 白降汞/n ，/w 搽/v 了/u 能/vu 使/v 雀斑/n 颜色/n 减/v 淡/a ，/w 青/a 春蕾/n 美容/v 霜/n 、/w 天鹅粉刺霜/n 等/u ，/w 含有/v 能/vu 调节/v 皮脂/n 分泌/v 和/c 消除/v 炎症/n 的/u 药物/n ，/w 常用/v 后/nd 对/p 青年/n 常见/v 的/u 粉刺/n 有/v 一定/a 疗效/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     高级/a 护肤/v 霜/n 和/c 香海维生素ＥＢＣ美容霜/n 等/u ，/w 能/vu 促进/v 皮肤/n 新陈代谢/i 能力/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     还有/v 很多/a 含有/v 动/v 、/w 植物/n 激素/n 的/u 雪花膏/n ，/w 如/v 美加净蜂王霜/n 、/w 荷尔蒙雪花/n 、/w 丝素霜/n 、/w 人参霜/n 等/u ，/w 都/d 是/vl 营养/v 和/c 滋润/v 皮肤/n ，/w 促进/v 表皮/n 细胞/n 活力/n ，/w 保持/v 皮肤/n 柔软/a 细嫩/a 的/u 佳品/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     珍珠/n 因/c 含有/v 十/m 多/m 种/q 微量元素/n ，/w 我国/n 古代/nt 很/d 早/a 就/d 作为/v 外用/v 解毒/v 生肌/v 、/w 长/v 皮/n 、/w 祛除/v 皮肤/n 色斑/n 的/u 良药/n ，/w 现在/nt 含有/v 珍珠/n 成份/n 的/u 雪花膏/n 不下/v 十/m 余/n 种/q 。/w 
		
			
                                        292
                                     本市/n 第/h 九/m 制药厂/n 生产/v 的/u 亮肤霜/n ，/w 含/v 人/n 能/vu 迅速/a 脱毛/v 的/u 药物/n ，/w 面部/n 、/w 手部/n 汗毛/n 较/d 长/a 而/c 感到/v 苦恼/a 的/u 人/n 搽/v 用/v 这/r 种/q 雪花膏/n 后/nd ，/w 可以/vu 去除/v 较/d 长/a 的/u 汗毛/n ，/w 使/v 皮肤/n 光滑/a 美观/a 。/w 
		
			
                                        293
                                     药物/n 雪花膏/n 品种/n 越来越/d 多/a 是/vl 好事/n ，/w 但/c 也/d 要/vu 防止/v 一窝蜂/i 。/w 
		
			
                                        294
                                     如/v 珍珠霜/n 就/d 有/v 十/m 多/m 种/q 之/u 多/a ，/w 大同小异/i 。/w 
		
			
                                        295
                                     还有/v 不少/a 种/q 药物/n 雪花膏/n 售价/n 偏/d 高/a ，/w 对/p 进一步/v 打开/v 销路/n 不能不/d 有/v 一定/a 影响/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     市/n 建筑/v 材料/n 供应/v 公司/n 积极/a 组织/v 白/a 瓷砖/n 货源/n ，/w 从/p 本/r 月份/nt 起/v ，/w 将/d 有/v 较/d 大/a 产量/n 投放/v 民用/a 市场/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     最近/nt ，/w 本市/n 有/v 一/m 批/q 统建/v 和/c 自/r 建/v 工房/n 将/d 陆续/d 竣工/v ，/w 交付使用/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     新/d 搬进/v 工房/n 的/u 居民/n 大都/d 要/vu 用/p 白/a 瓷砖/n 在/p 卫生间/n 内/nd 自/r 砌/v 浴缸/n 和/c 铺设/v 煤气灶/n ，/w 致使/v 白/a 瓷砖/n 用量/n 激增/v ，/w 供不应求/i 。/w 
		
			
                                        299
                                     为了/p 满足/v 居民/n 需要/v ，/w 市/n 建材/j 供应/v 公司/n 通过/p 补偿贸易/n 、/w 协作/v 等/u 多种/mq 渠道/n ，/w 积极/a 组织/v 货源/n ，/w 并/c 派人/v 长/a 驻/v 外地/nl 生产厂/n 加紧/v 调运/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     九/m 月份/nt 已/d 向/p 民用/a 市场/n 投放/v 了/u 五十万/n 块/q ，/w 比/p 今年/nt 一/m 至/v 八月/nt 的/u 平均/a 月/nt 供/v 量/n 增加/v 两/m 倍/n 多/m 。/w 
		
			
                                        301
                                     预计/v 今年/nt 后/nd 几个/mq 月/nt 也/d 能/vu 按照/p 这个/r 水平/n 安排/v 民用/a 市场/n ，/w 以/p 满足/v 居民/n 需要/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     九江路浙江路口/ns 的/u 梁园致美楼/ns ，/w 经过/p 整修/v 已/d 恢复/v 营业/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     该/r 店/n 是/vl 全/a 市/n 饮食业/n 中/nd 唯一/a 的/u 豫/ns 帮/n 菜馆/n ，/w 为了/p 继承/v 和/c 发扬/v 河南/ns 菜/n 的/u 风味/n 特色/n ，/w 该/r 店/n 曾/d 派/v 厨师/n 专程/d 前往/v 河南/ns 学习/v 取经/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     现在/nt 楼下/nl 供应/v 北方/nd 水饺/n 和/c 经济/a 小吃/n ，/w 二/m 楼/n 设有/v 特色/n 专/a 厅/n ，/w 供应/v 河南/ns 风味/n 菜肴/n ，/w 品种/n 有/v 铁锅/n 蛋/n 、/w 芙蓉/n 猴头/n 等/u 二十/n 多/m 种/q 。/w 
		
			
                                        305
                                     黄浦/ns 区/n 又/d 一家/mq 专业/a 特色/n 店/n 蓓丽儿童服装店/ni 经过/p 一个/mq 多/m 月/nt 的/u 筹备/v ，/w 最近/nt 在/p 南京/ns 东路/n 正式/a 对外/d 营业/v ，/w 并/c 举行/v 展销/v ，/w 供应/v 适合/v 幼童/n 、/w 中/nd 童/n 、/w 大/a 童/n 各种/r 年龄/nt 穿着/n 的/u 秋冬/nt 令/n 时新/a 服装/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     品种/n 有/v 男/n 、/w 女童/n 镶/v 色/n 尼龙/n 滑雪/v 衫/n ，/w 化纤/n 、/w 针织/v 涤纶/n 两用/a 衫/n 、/w 男童/n 少年/n 衫/n 和/c 女童/n 葵花/n 衫/n ，/w 冬令/n 驼绒/n 童/n 大衣/n 也/d 提早/v 上柜/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     金陵东路四百九十号/ns 新华瓷器商店/ni 供应/v 一/m 批/q 搪瓷/n 炒菜/n 锅/n ，/w 它/r 的/u 重量/n 轻/a 、/w 传热/v 快/a 、/w 强度/n 高/a ，/w 在/p 高温/n 下/nd 锅底/nl 不会/vu 下塌/v ，/w 每/r 只/q 三/m 元/q 八/m 角/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     金陵东路四○三号/ns 培罗蒙西服分店/ni ，/w 为了/p 满足/v 广大/a 顾客/n 的/u 要求/v ，/w 从/p 六/m 日/nt 起/v 对外/d 开辟/v 一级/mq 工/n 价/n 的/u 男式/n 中山装/n 、/w 男/f 西裤/n 、/w 男/f 西式/a 长短/n 大衣/n 的/u 备料/v 定制/v 业务/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     该/r 店/n 备有/v 深灰/a 大衣/n 呢/u 、/w 全/a 毛/n 藏青/a 华达呢/n 等/u 十/m 种/q 呢料/n ，/w 供/v 顾客/n 选购/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     上海衬衫四厂/ni 最近/nt 精工/a 赶制/v 了/u 一/m 批/q 各种/r 规格/n 的/u 特大/a 、/w 特/d 小/a 号/n 胖瘦/n 型/k 男式/n 长/a 袖/n 衬衫/n ，/w 面料/n 为/vl 白色/n 涤棉/n ，/w 目前/nt 已/d 由/p 市/n 百一店/ni 、/w 七店/ni 、/w 上海服装商店/ni 、/w 利群百货商店/ni 、/w 全泰服装商店/ni 、/w 闵行服装商店/ni 特约/v 经销/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     本市/n 淮海中路八一二号/ns 中华烟行/ni 、/w 五七四号/ns 锟和烟行/ni 、/w 四六八号/ns 燎原商店/ni ，/w 特约/v 经销/v 云南省烟草公司/ni 出/v 的/u 各种/r 云南/ns 名烟/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     首批/n 上柜/v 供应/v 的/u 昆明/ns 烟厂/n 的/u 云烟/n 、/w 茶花/n 、/w 田七/n 、/w 红/a 山茶/n 、/w 重九/n ，/w 玉溪烟厂/ni 的/u 恭贺新禧/ni 、/w 阿诗玛/ni 、/w 红塔山/ni 等/u 十一/m 个/q 品种/n ，/w 其中/nd 云烟/n 和/c 红/a 山茶/n 曾/d 被/p 评为/v 全国/n 优质/n 名烟/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     天气/n 转凉/v ，/w 大闸蟹/n 开始/v 进入/v 旺季/nt ，/w 上海醋厂/ni 适应/v 消费者/n 吃/v 蟹/n 需要/v ，/w 生产/v 了/u 小/a 瓶/n 装/v 的/u 姜汁/n 醋/n ，/w 在/p 各/r 食品店/n 、/w 酱油/n 店/n 供应/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     姜汁/n 醋/n 用/p 优质/n 米醋/n 、/w 生姜/n 、/w 砂糖/n 等/u 熬煎/v 配制/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     醋/n 的/u 色泽/n 红润/a ，/w 有/v 浓厚/a 的/u 姜汁/n 香气/n ，/w 味/n 酸/a 而/c 鲜/a 甜/a ，/w 除/p 可/vu 供/v 吃/v 蟹/n 蘸/v 用/v 外/nd ，/w 也/d 适用/v 于/p 炸/v 猪排/n 、/w 熏鱼/n 和/c 其他/r 面/n 拖/v 食品/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     根据/p 著名/a 老/a 中医/n 张赞臣/nh 的/u 验方/n &quot;/w 金灯山根汤/n &quot;/w 为/vl 基础/n ，/w 用/p 梅子/n 配上/v 药汁/n 和/c 辅料/n 试制/v 成功/a 的/u &quot;/w 清咽果/n &quot;/w ，/w 已/d 由/p 上海中药一厂/ni 正式/a 投入/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     此/r 品/n 既是/c 话梅/n ，/w 又是/vl 药物/n ，/w 对于/p 治疗/v 咽喉/n 肿痛/v 、/w 乳/x 蛾/n 喉/n 痛/a 等/u 具有/v 一定/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     小/a 东门/n 童涵春堂/ni 等/u 中药店/n 已/d 有/v 供应/v ，/w 每/r 袋/q 三角/n ，/w 含/v 服/v 或/c 用开/v 水泡/n 饮/v 均可/vu 。/w 
		
			
                                        319
                                     淮海旧贷商店/ni 无线电/n 柜/n ，/w 供应/v 一/m 批/q 新/a 的/u 十二/m 英寸/q 上海/ns 产/v 电视机/n ，/w 每/r 台/q 二百六十五/m 元/q ；/w 启东/ns 产/v 金狮/ni 牌/n 十二/m 英寸/q 电视机/n ，/w 二百七十五/m 元/q ；/w 南京/ns 产/v 二/m 波段/n 交/v 直流/v 两用/a 晶体管/n 台式/n 收音机/n ，/w 每/r 只/q 三十六/m 元/q 。/w 
		
			
                                        320
                                     南京西路一一三五号/ns 第一西比利亚皮货服装商店/ni ，/w 供应/v 一/m 批/q 巴基斯坦/ns 进口/v 山羊皮/n 男/f 茄克衫/n ，/w 原价/n 一百十一/m 元/q ，/w 现/n 售/v 八十二/m 元/q 。/w 
		
			
                                        321
                                     山西南路一八三号/ns 新建综合贸易商店/ni 组织/v 到/v 多种/mq 乳白色/n 玻璃/n 灯罩/n ，/w 六/m 到/v 八/m 折/v 供应/v ，/w 每/r 只/q 一/m 元/q 四/m 角/n 到/v 十/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        322
                                     唐山路六○一号/ns 唐山工业公司/ni 门市部/n 对折/v 处理/v 一/m 批/q 仿/v 羊皮/n 全/a 夹/a 男女/n 茄克衫/n ，/w 有/v 黑/a 、/w 棕/n 两/m 色/n ，/w 原价/n 每/r 件/q 三十/m 元/q ，/w 现/n 售/v 十六/m 元/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     毛涤华达呢/n 南京/ns 东路/n 老介福呢绒绸缎商店/n 六/m 折/n 供应/v 一/m 批/q 毛涤华达呢/n ，/w 原价/n 每/r 米/q 二十二/m 元/q 三/m 角/n ，/w 现/n 售/v 十五/m 元/q 。/w 
		
			
                                        324
                                     自然/n 景/n 水/n 具/n 江宁路四五三号/ns 康定工业公司/ni 门市部/n 供应/v 一/m 批/q 自然/n 景/n 水/n 具/n ，/w 六/m 杯/q 一/m 壶/n ，/w 打/v 六/m 五/m 折/n ，/w 每/r 套/q 七/m 元/q 五/m 角/n ；/w 紫/a 刻花/v 啤酒杯/n ，/w 六/m 杯/q 一/m 壶/x ，/w 每/r 套/q 折价/v 十一/m 元/q 六/m 角/n 一/m 分/q 。/w 
		
			
                                        325
                                     闸北区工业公司/ni 在/p 河南北路四八七号/ns 闸北区图书馆/ni 内/nd 举行/v 清仓/v 物资/n 展销/v ，/w 出售/v 收音机/n ，/w 灯具/n 、/w 服装/n 、/w 皮鞋/n 、/w 拎包/n 等/u ，/w 均/d 以/p 四/m 折/n 到/v 八/m 折/n 供应/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     徐汇区百货公司/ni 因/c 羊毛/n 制品/n 库存/n 多/a ，/w 削价/v 处理/v 一/m 批/q ，/w 各色/a 羊毛/n 女/f 开/v 衫/n ，/w 每/r 件/q 十四/m 元/q 五/m 角/n 至/v 十六/m 元/q ；/w 各色/a 羊毛/n 围巾/n 每/r 条/q 七/m 元/q 八/m 角/n ，/w 在/p 大木桥路海虹/ni 、/w 襄阳南路永嘉/ni 、/w 淮海中路庆丰/ni 、/w 宛平南路南宛/ni 等/u 百货店/n 供应/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     东方木器厂/ni 有/v 一/m 种/q 玻璃橱/n ，/w 规格/n 为/vl １７５０/m &#215;/w ８４０/m &#215;/w ３８０/m 毫米/q ，/w 上层/nl 配有/v 整/a 块/n 镜子/n 玻璃/n ，/w 下层/n 为/vl 两/m 扇/q 橱/n 门/n ，/w 表面/nd 用/p 香樟木/n 镶边/v ，/w 嵌/v 金/n 线条/n ，/w 每/r 只/q 一百四十/m 元/q ，/w 在/p 公兴路/ns 、/w 中兴路口/ns 该/r 厂/n 门市部/n 供应/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     长宁区工业公司/ni 经理部/n 从/p 河南禹县/ns 组织/v 到/v 一/m 批/q 我国/n 宋代/nt 五/m 大/a 名/n 瓷/n 之一/m 的/u 钧瓷/n ，/w 有/v 一百/m 多/m 个/q 品种/n ，/w 在/p 中山公园二馆卖品部/ni 供应/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     大自鸣钟工农兵文化用品商店/ni 出售/v 一/m 批/q 铝制/v 镀金/v 照相/v 框/n （/w 连/v 玻璃/n ）/w ，/w 每/r 只/q 三/m 元/q 七/m 角/n 二/m 分/q 。/w 
		
			
                                        330
                                     豫园商场光芒料器店/ni 加工/v 定制/v 了/u 一/m 批/q 新/a 造型/v 高脚/n 紫色/n 刻花/v 两/m 用/v 具/n ，/w 可/vu 当/v 酒/n 具/n 或/c 水/n 具/n ，/w 每/r 套/n 六/m 杯/n 、/w 一/m 壶/n 、/w 一/m 盘/n ，/w 售价/n 十六/m 元/q 五/m 角/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     静安寺北京照相材料商店/ni 从/p 浙江/ns 组织/v 到/v 一/m 批/q 照片/n 上光/v 油/n ，/w 只要/vu 将/p 上光/v 油/n 加水/v 冲淡/v 涂/v 在/p 玻璃/n 上/nd ，/w 然后/c 将/p 照片/n 贴上/v ，/w 干燥/a 后/nd 就/d 能/vu 获得/v 光亮/n 的/u 效果/n ，/w 每/r 瓶/n 一角/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     南京东路/ns 市第一医药商店/ni 最近/nt 增设/v 儿童/n 营养/n 保健/v 专柜/n ，/w 供应/v 各种/r 营养/n 滋补/v 药品/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     南京东路七五○号/ns 新/a 妇女/n 服装店/n 组织/v 到/v 一/m 批/q 斜纹/n 绸/n 黑/a 牡丹/n 长/a 袖/n 女/n 衬衫/n ，/w 每/r 件/n 十/m 元/q 四/m 角/n 左右/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     三友实业社毛巾厂/ni 试制/v 了/u 一/m 批/q &quot;/w 三角/n 牌/n &quot;/w 四/m ○/w 六/m 四/m 绒面/n 印花/n 月牙/n 边/n 枕巾/n ，/w 每/r 对/q 四/m 元/q ，/w 在/p 上海巾被公司门市部/ni 、/w 市百八店/ni 等/u 单位/n 试销/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     徐家汇路二六五号/ns 向明百贷商店/ni 组织/v 到/v 一/m 批/q 打/v 六/m 折/n 的/u 人造革/n 男/f 手套/n ，/w 每/r 副/q 一/m 元/q 八/m 角/n 三/m 分q/ 。/w 
		
			
                                        336
                                     淮海/ns 中路/nl 新世界文化用品商店/ni 与/c 纸品五厂/ni 联合/v 展销/v 照相簿/n 、/w 集邮/v 册/n ，/w 品种/n 有/v 六十/m 多/m 种/q ，/w 价格/n 从/p 几/m 角/n 到/v 二十/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        337
                                     平凉/ns 路/n 市百三店/ni 供应/v 天津/ns 加/v 酶/n 高级/a 洗衣粉/n ，/w 对/p 洗涤/v 血渍/n 、/w 奶/n 渍/n 、/w 汗渍/n 有/v 特殊/a 去/v 污/a 力/n ，/w 一/m 斤/q 装/v 售/v 一/m 元/q 零/m 五/m 分/q 。/w 
		
			
                                        338
                                     上海险峰电影机械厂/ni 生产/v 的/u 新型/a 电影/n 玩具/n 屏幕/n 电影机/n ，/w 已/d 由/p 南京/ns 西路/nl 向阳儿童用品商店/ni 开始/v 供应/v ，/w 并/c 备有/v 各种/r 彩色/n 美术片/n 供/v 选购/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     南京/ns 东路/n 制笔/v 公司/n 门市部/n 供应/v 全/a 钢/n 三/m 色/n 圆珠笔/n ，/w 每/r 支/q 二/m 元/q 三/m 角/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     上海石门二路/ns 邮电/j 支局/n 投递/v 三/m 班/n ７/m 个/q 姑娘/n ，/w ４/m 年/nt 来/u 走街串巷/i ，/w 投递/v ９００/m 多/m 万/m 信/n 、/w 报/n 、/w 杂志/n ，/w 无/v 一/m 差错/n ，/w 解决/v 疑难/a 信件/n １０００/m 多/m 件/q ，/w 受到/v 群众/n 的/u 赞扬/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     这个/r 投递/v 班/n 是/vl ４/m 年/nt 前/nd 组建/v 的/u 女子/n 班/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     她们/r 认真/a 执行/v 投/v 交/v 制度/n ，/w 做到/v 捻/v 一/m 捻/v ，/w 翻/v 一/m 翻/v ，/w 喊/v 一/m 声/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     她们/r 人人/n 备有/v 两/m 个/q 本子/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     一个/mq 本子/n 抄/v 着/u 周围/nd 地区/n 用户/n 家庭/n 成员/n 姓名/n 和/c 人员/n 变更/v 情况/n ，/w 作为/v 解决/v 疑难/a 信件/n 的/u 工具/n ；/w 另/r 一个/mq 本子/n 专/d 为/p 老弱病残/i 孤老/n 等/u 特殊/a 用户/n 而/c 设/v ，/w 遇有/v 信件/n 就/d 按/p 本子/n 上/nd 的/u 地址/n 直接/a 送到/v 他们/r 手中/nl 。/w 
		
			
                                        345
                                     ７/m 个/q 姑娘/n 实行/v 挂牌/v 服务/v ，/w 置身/v 于/p 广大/a 用户/n 监督/v 之下/nd ，/w 坚决/a 不/d 借/v 工作/n 之/u 便/n 为/p 个人/n 谋取/v 私利/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     她们/r 还/d 多次/mq 利用/v 休息/v 时间/n 替/v 用户/n &quot;/w 刷/v 门牌/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        347
                                     宝钢冶金建设公司机装公司/ni 女/f 工程师/n 刘新景/nh ，/w 自己/r 动手/v 试/v 制成/v 表面/nd 活性剂/n 、/w 脱脂剂/n 等/u 新型/a 酸/a 洗/v 溶液/n ，/w 并/c 应用/v 到/v 液压/n 润滑/v 管道/n 的/u 酸/a 洗/v 工艺/n 上/nd ，/w 填补/v 了/u 国内/nl 酸/a 洗/v 技术/n 的/u 空白/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     刘新景/nh 制成/v 的/u 表面/nd 活性剂/n ，/w 可/vu 使/v 酸/a 洗/v 过程/n 中/nd 的/u 除/v 锈/n 时间/n 从/p ８/m 小时/q 缩短/v 到/v １．５/m 小时/q ，/w 酸/a 洗/v 周期/nt 从/p ２０/m 小时/q 缩短/v 到/v ８/m 小时/q 。/w 
		
			
                                        349
                                     刘新景/nh 还/d 成功/a 地/u 掌握/v 和/c 运用/v 新/a 技术/n ，/w 使/v 工艺/n 的/u 工序/n 由/p ５/m 道/q 简化/v 为/vl ２/m 道/q ，/w 提高/v 效率/n ２/m 至/v ３/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     上海长途电信局国际台/ni 话务员/n 吴洁/nh ，/w 进/v 单位/n 工作/v 一/m 年/nt 来/u ，/w 勤奋好学/i ，/w 接线/v 快/a ，/w 服务/v 好/a ，/w 这次/r 成为/v 市/n &quot;/w 三八/j &quot;/w 红旗手/n 队伍/n 中/nd 最/d 年轻/a 的/u 一/m 位/q 。/w 
		
			
                                        351
                                     小/h 吴/nhf 今年/nt １９/m 岁/q ，/w 进/v 单位/n 后/nd 向/p 师傅/n 、/w 市/n 劳模/j 应国芬/nh 学习/v ，/w 两/m 个/q 月/nt 就/d 掌握/v 了/u 礼貌/n 用语/n 、/w 主动/a 热情/a 一套/mq 工作/n 方法/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     为了/p 提高/v 操作/v 水平/n ，/w 小/h 吴/nhf 每天/nt 提前/v 半/m 小时/q 上班/v ，/w 回家/v 天/nt 天/nt 攻读/v 日语/n 、/w 英语/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     现在/nt ，/w 她/r 已/d 能/vu 一口气/d 用/p 外语/n 讲出/v １０/m 个/q 电话号码/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     去年/nt ８/m 月/nt ，/w 她/r 参加/v &quot;/w 突/v 百/m 秒/q &quot;/w 竞赛/v 活动/n ，/w 一瞬间/nt 能/vu 同时/n 做/v ３/m 项/q 交叉/v 动作/n ，/w 即/v 一边/d 理/v 电话/n ，/w 一边/d 拨叫/v 号码/n ，/w 一边/d 记录/v 文字/n ，/w 而且/c 每个/r 电话/n 语言/n 规范/n ，/w 由/p 原来/d 每/r 接/v 一/m 只/q 电话/n 平均/a 花费/v １２○/m 秒/q 缩短/v 到/v ９１/m 秒/q ，/w 夺得/v 第一/m 。/w 
		
			
                                        355
                                     去年/nt ，/w 她/r 为/p 国家/n 创/v 营业额/n ４７万/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        356
                                     嘉定县封浜乡杨湾村赵家生产队/ns 队长/n 张瑞娟/nh 带领/v 社员/n 种菜/v ，/w 全/a 队/n 去年/nt 蔬菜/n 生产/v 成绩/n 名列/v 封浜乡/ns 榜首/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     张瑞娟/nh 担任/v 生产/v 队长/n 两/m 年/nt 来/u ，/w 合理/a 安排/v 劳力/n ，/w 使/v 生产队/n 前年/nt 的/u 劳/n 均/d 收入/n 达到/v １５００/m 元/q ，/w 并/c 被/p 评为/v 县/n 先进/a 生产队/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     去年/nt ，/w 这个/r 生产队/n 蔬菜/n 生产/v 又/d 获得/v 好/a 收成/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     社员/n 称赞/v 张瑞娟/nh 真/d 是/vl 个/q 好/a 当家/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     上海市针织品进出口公司/ni 经理/n 罗枚华/nh 为/p 产品/n 出口/n 创汇/n 积极/a 开拓/v ，/w 工作/n 很/d 有起色/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     罗枚华/nh 担任/v 公司/n 经理/n 两/m 年/nt 多/m 来/u ，/w 积极/a 开创/v 新/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     去年/nt ，/w 国际/n 市场/n 竞争/v 激烈/a ，/w 罗枚华/nh 组织/v 大家/n 制定/v 改革/v 措施/n ，/w 加强/v 经营/v 管理/v ，/w 重视/v 出口/v 商品/n 生产/v 基地/n 的/u 建设/v ，/w 使/v 公司/n 年/nt 出口/v 创汇/n 达/v 一亿八千九百六十万/m 美元/n ，/w 超额/v 完成/v 了/u 上级/n 下达/v 的/u 指标/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     罗枚华/nh 善于/v 行使/v 经理/n 指挥权/n 和/c 经营/v 决策/n 权/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     公司/n 有/v 个/q 科/n 去年/nt 没/d 完成/v 任务/n ，/w 职工/n 有/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     罗枚华/nh 与/c 有关/v 同志/n 一起/d 进行/v 调查/v ，/w 广泛/a 听取/v 意见/n ，/w 果断/a 地/u 调整/v 科/n 领导班子/n ，/w 让/p 一/m 位/q 年轻/a 的/u 女/f 同志/n 担任/v 科长/n ，/w 并/c 起用/v 一/m 位/q 在/p 工作/n 中/nd 曾/d 有些/v 缺点/n ，/w 但/c 有/v 较/d 强/a 工作/n 能力/n 的/u 同志/n 担任/v 副/h 科长/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     新/a 班子/n 团结/a 协调/a ，/w 职工/n 的/u 积极性/n 得到/v 发挥/v ，/w 出口/n 成交/v 七千四百八十/m 多/m 万/m 美元/n ，/w 超额/v 完成/v 了/u 公司/n 下达/v 指标/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     罗枚华/nh 还是/vl 一个/mq 严以律己/i 的/u 党员/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     她/r 为/p 解决/v 职工/n 住房/n 积极/a 奔走/v ，/w 自己/r 尽管/c 家里/nl 三代/n 同堂/v ，/w 但/c 仍/d 住/v 在/p 每逢/v 发大水/v 就/d 会/vu 受淹/v 的/u 条件/n 较/d 差/a 的/u 住房/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        369
                                     党/n 把/p 艰苦奋斗/i 的/u 传统/n 重新/d 提到/v 人民/n 面前/nd 。/w 
		
			
                                        370
                                     一些/m 部门/n 、/w 单位/n 发出/v 倡议/v ，/w 要/vu 在/p 市重点/n 建设/n 工程/n 搞/v 点/q 义务劳动/n ，/w 得到/v 不少/a 青年人/n 的/u 热烈/a 响应/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     这/r 件/q 事/n 似/d 小/a 实/d 大/a ，/w 很/d 值得/v 议/v 一/m 议/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     义务劳动/n 办/v 公益/n ，/w 在/p 五/m 、/w 六十/m 年代/nt 是/vl 常有/v 的/u ，/w 也是/vl 很/d 光荣/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     记得/v 那时候/r ，/w 灭/v 钉/v 螺/n 、/w 修/v 水利/n 、/w 开/v 马路/n 、/w 建/v 公园/n ，/w 都/d 这样/r 干/v 过/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     当年/nt 凡/d 出/v 过/vd 力/n 、/w 流过/v 汗/n 的/u 人们/n ，/w 现今/nt 回想/v 起来/vd ，/w 总/d 还/d 觉得/v 十分/d 欣慰/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     在/p 天津/ns ，/w 兴建/v 引/v 滦/n 一/m 类/n 工程/n ，/w 至今/d 还/d 坚持/v 义务劳动/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     去年/nt 底/n ，/w 兴建/v 一/m 条/q 长/n ７１/m 公里/q 、/w 宽/n ５０/m 米/q ，/w 旁边/nd 还有/v 宽/n ５０/m 米/q 河道/n 和/c 宽/n １００/m 米/q 防风/v 林带/n 的/u 外/nd 环线/n ，/w 参加/v 义务劳动/n 达/v ３００万/m 人次/q ，/w 党/n 、/w 政/n 、/w 军/n 、/w 民/n 、/w 学/n ，/w 连/p 外国人/n 也/d 奋勇/v 上阵/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     ８/m 个/q 勘察/v 设计/v 单位/n ，/w 其中/nd ４/m 个/q 是/vl 中央/n 单位/n ，/w 勘察/v 设计/v 这/r 一/m 工程/n 同样/a 是/vl 义务劳动/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     结果/n 仅/d 用/p １９/m 天/nt 就/d 挖/v 河/n 垫/v 路/n ，/w 干/v 了/u ５３０万/m 土方/n ，/w 基本/d 完成/v 了/u 土建/j 工程/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     革命/n 导师/n 列宁/nh ，/w 曾/d 于/p １９１９/m 年/nt １２/m 月/nt 写/v 过/u 一/m 篇/q 《/w 关于/p 星期六/nt 义务劳动/n 》/w 的/u 著名/a 论文/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     他/r 高度/n 赞扬/v 星期六/nt 义务劳动/n ，/w 称/v 这/r 种/q 为/p 社会/n 进行/v 的/u 、/w 规模/n 巨大/a 、/w 无/v 报酬/n 、/w 没有/v 任何/r 当局/n 即/v 任何/r 国家/n 规定/v 定额/n 的/u 劳动/n ，/w 是/vl 当时/nt 社会/n 仅有/v 的/u 一/m 种/q &quot;/w 共产党/n 主义/n 的/u 东西/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        381
                                     令/v 人/n 惋惜/v 的/u 是/vl ，/w 时/d 过/v 半/m 个/q 多/m 世纪/nt ，/w 我们/r 队伍/n 里/nd 竟/d 有人/r 把/p 义务劳动/n 摆/v 入/v &quot;/w 更新/v 观念/n &quot;/w 之/u 列/n ，/w 说/v 什么/r 搞/v 义务劳动/n 就是/vl 搞/v &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 一套/mq ，/w 是/vl &quot;/w 小生产/n 意识/n &quot;/w ，/w 刮/v &quot;/w 平调/v 风/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        382
                                     他们/r 把/p 按劳分配/i 曲解/v 为/vl 就是/d 要/vu 按/p 酬/n 付/v 劳/n ，/w 就是/d 要/vu 斤斤计较/i ，/w 钱/n 多/a 多/a 干/v ，/w 钱/n 少/a 少/a 干/v ，/w 没/v 钱/n 不干/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     在/p 他们/r 看来/v 提倡/v 义务劳动/n ，/w 是/vl 同/p 按劳分配/i 原则/n 绝对/d 对立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     这/r 显然/a 是/vl 不对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     当前/nt ，/w 搞/v 点/q 义务劳动/n 很/d 有/v 必要/a 。/w 
		
			
                                        386
                                     众所周知/i ，/w 上海/ns 城市/n 建设/n 一方面/c 由于/c 历史/n 原因/n ，/w 欠账/v 甚/d 多/a ，/w 亟需/v 加强/v 基础/n 设施/n 建设/n ；/w 另/r 方面/n 地方/n 财力/n 不足/a ，/w 不/d 可能/vu 大量/a 投资/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     为了/p 长期/nt 稳定/a 地/u 发展/v 经济/n ，/w 还要/v 压缩空气/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     这/r 就/d 必须/d 艰苦奋斗/i ，/w 少/a 花钱/v 多/a 办事/v ，/w 一个/mq 钱/n 当作/v 两/m 个/q 钱/n 用/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     而/c 从/p 重点/n 工程/n 看/v ，/w 一些/m 土建/j 部分/n 技术性/n 并不/d 强/a ，/w 只要/vu 投入/v 相当/a 的/u 劳动力/n 就/d 可以/vu 节省/v 大量/a 投资/n ，/w 大大/d 降低/v 工程/n 造价/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     摘/v 点/q 义务劳动/n ，/w 还有/v 重大/a 的/u 政治/n 意义/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        391
                                     社会主义/n 是/vl 千百万/m 人/n 创造/v 的/u 事业/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        392
                                     建设/v 一个/mq 城市/n 要/vu 有/v 凝聚力/n ，/w 而/c 在/p 共同/a 理想/n 、/w 共同/a 信念/n 基础上/nl 的/u 共同/d 劳动/v 最/d 能/vu 形成/v 强大/a 的/u 凝聚力/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     天津/ns 的/u 经验/n ，/w 即是/vl 动人/a 一例/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     在/p 几十/m 公里/q 漫长/a 的/u 工地/n 上/nd ，/w 当/p 人人/n 从/p 奉献/v 中/nd 尝到/v 欢乐/a ，/w 从/p 辛劳/a 中/nd 品出/v 甘甜/a ，/w 从/p 崇高/a 事业/n 中/nd 实现/v 自我/r 价值/n ，/w 你/r 就/d 会/vu 处处/nl 感受到/v 人心/n 齐/a 、/w 民心/n 盛/a ，/w 人民/n 中/nd 蕴藏/v 着/u 一/m 种/q 排山倒海/i 的/u 磅礴/a 气势/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     搞/v 点/q 义务劳动/n ，/w 对/p 青年人/n 也是/vl 一/m 种/n 锻炼/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     现在/nt 青年人/n ，/w 未经/v 过/u 战争/n 和/c 艰苦/a 生活/n 的/u 考验/v ，/w 有的/r 从/p 学校/n 到/v 学校/n ，/w 不知/v 体力劳动/n 的/u 艰辛/a ，/w 搞/v 点/q 义务劳动/n ，/w 有利于/v 培养/v 劳动/n 观点/n 和/c 艰苦创业/i 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     当然/d ，/w 我们/r 讲/v 义务劳动/n 是/vl 指/v 重点/n 工程/n 中/nd 搞/v 一点/mq ，/w 并非/d 泛指/v 别的/r 劳动/n ，/w 更/d 非/d 抹煞/v 按劳分配/i 的/u 社会主义/n 原则/n 去/v 搞/v 什么/r &quot;/w 共产风/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        398
                                     对/p 此/r ，/w 相信/v 大家/n 是/vl 会/vu 分清/v 界限/n 的/u 。/w 
		
			
                                        399
                                     已/d 有/v ４０/m 年/nt 历史/n 的/u 上海市/ns 少儿/n 图书馆/n 昨天/nt 恢复/v 独立/v 建制/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     上海市少儿图书馆/ni 解放前/nt 是/vl 一家/mq 私人/n 图书馆/n ，/w １９５２/m 年/nt 捐赠/v 给/v 国家/n ，/w １９５８/m 年/nt 并入/v 上海图书馆/ni 。/w 
		
			
                                        401
                                     恢复/v 独立/v 建制/n 后/nd 的/u 少儿/n 馆/n ，/w 将/d 针对/p 少儿/n 特点/n ，/w 更有/v 针对性/n 和/c 科学性/n 地/u 开展/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     除/p 中小学/j 阅览室/n 外/nd ，/w 今后/nt 将/d 扩建/v 低/a 幼/n 阅览室/n 、/w 少儿/n 外文/n 书刊/n 阅览室/n 、/w 录像/n 室/n ；/w 将/d 继续/v 定期/v 为/p 残疾儿童/n 和/c 少年/n 教养/n 所/n 的/u 孩子/n 送/v 书/n 上门/v ；/w 将/d 开展/v 对/p 少儿/n 图书馆/n 工作/n 的/u 学术/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     昨天/nt 下午/nt ３/m 时/nt ３０/m 分/q ，/w 人民解放军南京工程兵工程学院/ni 科技/n 人员/n 在/p 华光啤酒厂/ni 区内/nl 成功/a 地/u 进行/v 了/u 拆除/v 旧/a 楼/n 的/u 爆破/v 作业/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     这/r 种/q 连体/v 高层建筑/n 的/u 控/v 爆/v 拆/v 障/v 新/a 技术/n 在/p 国内/nl 还/d 属/v 首创/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     当时/nt ，/w 只/d 听/v 现/n 指挥员/n 一声令下/i ，/w 华光啤酒厂/ni 将近/v ２０/m 米/q 高/n 的/u 四/m 层/q 楼/n 麦芽/n 车间/n 几/m 秒/q 钟内/nl 向/p 南/nd 倒伏/v ，/w 变成/v 一/m 堆/q 废墟/n ，/w 而/c 原来/d 与/p 它/r 同/v 体/n 相连/v 的/u 东西/n 两侧/nl 车间/n 楼/n 却/d 安然无恙/i ，/w 北面/nd 相距/v 只有/d ０．５/m 米/q 的/u 深井/n 水泵/n 和/c 水管/n 也/d 完好无损/i 。/w 
		
			
                                        406
                                     为期/v 一/m 周/nt 的/u &quot;/w 上海/ns １９８７/m 年/nt 国际/n 通信/v 设备/n 高级/a 技术/n 交流会/n &quot;/w ，/w 昨天/nt 在/p 上海展览中心/ni 结束/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     这个/r 交流会/n 展出/v 了/u 美国/ns 、/w 英国/ns 、/w 瑞士/ns 、/w 联邦德国/ns 、/w 菲律宾/ns 和/c 香港/ns 等/u １４/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 的/u ２９９/m 项/q 产品/n ，/w 报价/v ５００/m 多/m 项/q 产品/n ，/w 交流会/n 还/d 举办/v 了/u 数字通信/v 系统/n 、/w 大/a 屏幕/n 投影/n 设备/n 等/u ２３/m 项/q 专题/n 技术/n 讲座/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     求新/v 造船厂/n 职工/n 徐德华/nh ，/w 无证/v 驾驶/v 摩托车/n ，/w 逃避/v 交通/n 检查/v ，/w /ws 仓惶/a 之中/nd 撞伤/v 行人/n ，/w 被/p 公安部门/n 行政拘留/v 十五/m 天/nt ，/w 罚款/v 一百/m 元/q ，/w 并/c 赔偿/v 被/p 伤害/v 者/k 全部/n 经济/n 损失/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     徐德华/nh 新/d 买/v 了/u 一/m 辆/q 摩托车/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     他/r 没有/v 驾驶证/n ，/w 却/d 外出/v 兜风/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     在/p 复兴东路/ns 、/w 如意街/ns 附近/n ，/w 南市交通队/ni 一/m 辆/q 巡逻车/n 迎面/v 驶来/v ，/w 示意/v 徐/nhf 停车/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     徐/nhf 拒/v 检/v 逃窜/v ，/w 驶至/v 利川码头/ns 街口/nl 时/nt ，/w 将/p 行人/n 撞伤/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     &quot;/w 今天/nt 我/r 的/u 合法/a 要求/n 终于/d 得到/v 了/u 法律/n 的/u 保护/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        414
                                     这/r 是/vl 年/nt 近/v 古稀/nt 的/u 孤老/n 张/nhf 老太/n 在/p 昨天/nt 闸北/ns 区/n 人民法院/n 依法/v 支持/v 了/u 她/r 的/u 诉讼/n 请求/v 后/nd 说/v 的/u 一句话/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     张/nhf 老太/n 居住/v 在/p 闸北/ns 区/n 某/r 一/m 幢/q 石库门/n 房屋/n 的/u 前/nd 客堂/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        416
                                     八/m 年/nt 前/nd ，/w 与/p 她/r 关系/n 密切/a 的/u 一/m 位/q 老工人/n 的/u 儿子/n ，/w 趁/p 来/vd 沪/ns 顶替/v 之际/nd ，/w 将/p 户口/n 迁入/v 她/r 的/u 户/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        417
                                     事后/nt ，/w 张/nhf 老太/n 曾/d 多次/mq 要求/v 这位/r 青年/n 搬到/v 厂/n 集体/n 宿舍/n 去/v ，/w 并/c 把/p 户口/n 迁走/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     但/c 一直/d 未/d 得到/v 妥善/a 解决/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     去年/nt 下半年/nt ，/w 张/nhf 老太/n 所/u 在/v 里弄/n 开展/v 普法/j 教育/v 后/nd ，/w 她/r 心中/nl 顿觉/v 明亮/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        420
                                     同年/nt 十一月/nt ，/w 张/nhf 老太/n 正式/a 向/p 法院/n 递交/v 了/u 民事诉讼/i 状/n ，/w 请求/v 法院/n 依法/v 保护/v 她/r 晚年/nt 住房/n 居住/v 权/n 不/d 受/v 侵犯/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     昨天/nt 下午/nt ，/w 闸北/ns 区/n 人民法院/n 开庭/v 进行/v 判决/n ，/w 判决书/n 认为/v ：/w 被告/n 青年/n 与/p 张/nhf 老太/n 未/d 形成/v 继/v 母子/n 关系/n ，/w 该/r 房屋/n 是/vl 公/a 管/v 房屋/n ，/w 承租/v 户/n 一直/d 为/p 张/nhf 老太/n ，/w 所以/c 该/r 屋/n 的/u 居住/v 使用权/n 属/v 张/nhf 老太/n 所有/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     男/f 青年/n 应/vu 在/p 本/r 判决/n 发生/v 法律/n 效力/n 后/nd 的/u 第二/m 个/q 月/nt 内/nd ，/w 将/p 自己/r 的/u 物品/n 全部/n 搬出/v ，/w 户口/n 也/d 同时/n 迁到/v 自己/r 所/u 在/v 工作/n 单位/n 的/u 集体/n 户/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        423
                                     昨天/nt 下午/nt ５/m 时/nt ，/w 刚/d 从/p 松江县/ns 受灾/v 现场/n 回来/vd 的/u 上海气象局/ni 副/h 局长/n 、/w 高级工程师/n 唐新章/nh 打电话/v 告诉/v 报社/n ，/w ３/m 月/nt ６/m 日/nt 晚/a ，/w 松江/ns 、/w 奉/v 贤/a 、/w 金山/n 、/w 青浦四县/ns 受灾/v ，/w 是/vl 由于/c 在/p 长江/ns 下游/n 形成/v 的/u 低气压/n 引导/v 冷空气/n 南下/v ，/w 迫使/v 原/d 控制/v 在/p 长江/ns 下游/n 的/u 暖湿/a 空气/n 猛烈/a 抬升/v 造成/v 气候/n 异常/a ，/w 出现/v 了/u 长江/ns 下游/n 地区/n 大/a 范围/n 强/a 雷雨/n 大风/n 天气/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     局部/n 地区/n 还/d 伴有/v 冰雹/n 和/c 龙卷风/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     龙卷风/n 的/u 风力/n 估计/v 在/p １２/m 级/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        426
                                     龙卷风/n 一般/a 发生/v 于/p 春夏/nt 和/c 夏秋/nt 之/u 交/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     唐新章/nh 说/v ，/w ３/m 月/nt 上旬/nt 就/d 发生/v 龙卷风/n ，/w 是/vl 上海/ns 地区/n ３８/m 年/nt 来/u 所/u 没有/v 过/u 的/u ，/w 比/p 上一次/n 最/d 早/a 出现/v 龙卷风/n 的/u １９６７/m 年/nt ３/m 月/nt ２６/m 日/nt ，/w 提前/v 了/u ２０/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        428
                                     据/p 预报/v ，/w 目前/nt 冷空气/n 已/d 控制/v 上海/ns ，/w 气温/n 偏/d 低/a ，/w 天气/n 已/d 趋/v 稳定/a 。/w 
		
			
                                        429
                                     近日/nt 本市/n 多/a 阴雨/n 天气/n ，/w 不会/vu 再/d 发生/v 龙卷风/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     在此以前/nt ，/w 我们/r 走访/v 了/u 上海气象局/ni 总工程师/n 束家鑫/nh 。/w 
		
			
                                        431
                                     他/r 认为/v ，/w 从/p 更/d 大/a 范围/n 来看/v ，/w 这次/r 雷暴/n 和/c 龙卷风/n 与/c 地球/n 上/nd 出现/v 的/u 厄尔尼诺现象/n 有关/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        432
                                     厄尔尼诺/n &quot;/w 是/vl 指/v 赤道/n 东/nd 太平洋/ns 海/n 温/n 异常/d 升高/v 的/u 现象/n ，/w 一般/a 每/r 隔/v ２/m －/w ７/m 年/nt 发生/v 一/m 次/q ，/w 每次/r 持续/v １/m －/w ２/m 年/nt ，/w 它/r 的/u 出现/v 常/d 对/p 全球/n 天气/n 产生/v 重大/a 影响/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     束家鑫/nh 说/v ：/w &quot;/w １９８６/m 、/w １９８７/m 年/nt 是/vl 厄尔尼诺现象/n 发生/v 年/nt 。/w 
		
			
                                        434
                                     今年/nt 年初/nt ，/w 欧美/j 大陆/nl 与/c 亚洲/ns 北部/nd 连续/v 受/v 强/a 寒潮/n 和/c 暴风雪/n 袭击/v ，/w 东/nd 西伯利亚/ns 气温/n 降到/v －/w ６０/m ℃/w 。/w 
		
			
                                        435
                                     我国/n 大部分/n 地区/n 气温/n 持续/v 偏/d 高/a ，/w 上海/ns 今年/nt ２/m 月/nt １１/m 日/nt 最高/a 气温/n 升/v 达/v ２６．８/m ℃/w ，/w 为/vl 百年/nt 来/u 所/u 罕见/a 。/w 
		
			
                                        436
                                     束家鑫/nh 还/d 指出/v ，/w 造成/v 气候/n 异常/a ，/w 除/p 厄尔尼诺现象/n 之外/nd ，/w 还/d 与/p 近年/nt 发生/v 太阳/n 大/a 耀斑/n 有/v 一定/a 联系/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     ３/m 月/nt ６/m 日/nt 晚上/nt ９/m 时/nt ０５/m 分/q 。/w 
		
			
                                        438
                                     松江县新浜乡/ns 上空/n 乌云/n 密布/v ，/w 一/m 条/q 金蛇/n 似的/u 闪电/n ，/w 穿/v 裂/v 上空/n ，/w 紧接着/v 便是/vl 一个/mq 个/q 动/v 地/n 而/c 来/vd 的/u 惊雷/n ，/w 暴雨/n 直泻/v 而/c 下/v ，/w 还/d 间杂/v 着/u 冰雹/n ，/w 而/c 助/v 虐/v 的/u 则/c 是/vl 早春/nt 时节/n 所/u 罕见/a 的/u 龙卷风/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     这/r 可恶/a 的/u 风/n 魔/n ，/w 由/p 西/nd 向/p 东/nd ，/w 跳跃/v 着/u 扑来/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     新浜乡/ns 的/u 人们/n ，/w 经受/v 着/u 一/m 场/q 突如其来/i 的/u 考验/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     ９/m 时/nt １５/m 分/q ，/w 仅仅/d 过/v 了/u １０/m 分钟/q 。/w 
		
			
                                        442
                                     乡间/nl 千家万户/i 的/u 广播/v 喇叭/n ，/w 响起/v 了/u 一个/mq 沉重/a 而/c 响亮/a 的/u 声音/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     由/p 乡长/n 张火南/nh 宣读/v 的/u 这/r 份/q 简洁/a 的/u 紧急/a 通告/n ，/w 通过/p 乡/n 有线广播/n ，/w 连续/v 播送/v ６/m 次/q ，/w 向/p 风暴/n 发出/v 了/u 抗战/n 的/u 宣言/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     就/d 在/p 这/r １０/m 分钟/q 里/nd ，/w 新浜乡/ns 在家/v 的/u ９/m 位/q 乡/n 党委/n 、/w 乡政府/n 的/u 领导/n 成员/n ，/w 紧急/a 商量/v 了/u ５/m 条/q 抗灾/v 抢险/v 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     他们/r 在/p 向/p 全/a 乡/n 人民/n 广播/v 的/u 同时/n ，/w 向/p 各/r 村/n 打/v 去/v 紧急/a 电话/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     有/v ５/m 个/q 村/n 的/u 电话/n 联络/v 中断/v ，/w 乡里/nl 除/p 留/v 两/m 名/q 干部/n 值班/v 外/nd ，/w 其余/r 的/u 机关干部/n 向/p 暴风骤雨/i 冲去/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     短短/a 的/u 时间/n 内/nd ，/w 干部/n 、/w 群众/n 动员/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        448
                                     住/v 在/p 长浜村/ns 的/u 乡/n 交/v 管/v 站/n 汽车/n 驾驶员/n 盛福良/nh ，/w 家里/nl 离开/v 乡/n 、/w 村/n 公路/n 有/v 一/m 条/q ５００/m 米/q 长/n 的/u 烂泥/n 小路/n ，/w 他/r 听到/v &quot;/w 紧急/a 通告/n &quot;/w 以后/nt ，/w 肩/n 扛/v 自行车/n ，/w 在/p 泥泞/a 的/u 小路/n 上/nd ，/w 跌跌撞撞/i 向/p 公路/n 奔去/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     在/p 雨中/nl 又/d 骑/v 一个/mq 多/m 小时/q 的/u 车/n 赶到/v 乡/n 指挥部/n 持/v 命/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     １３０/m 多/m 名/q 散居/v 在/p 全/a 乡/n 各/r 村/n 的/u 机关/n 工作人员/n 和/c 村/n 、/w 厂/n 党政/n 领导/n 都/d 在/p 凌晨/nt ４/m 时/nt ３０/m 分/q 之前/nt ，/w 顶风/v 冒雨/v ，/w 一身/n 泥浆/n 奔到/v 乡/n 指挥部/n 待命/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     半/m 个/q 小时/q 后/nd ，/w 这/r 片/q 急匆匆/a 有力/a 的/u 脚步/n 又/d 赶到/v 各/r 村/n 受灾/v 现场/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     匆匆/a ，/w 县委/j 、/w 县政府/n 的/u 领导/n 一/m 小时/q 后/nd ，/w 赶到/v 了/u 新浜/ns ；/w 匆匆/a ，/w 市委/j 、/w 市府/j 的/u 有关/v 领导/n 同志/n 获悉/v 后/nd ，/w 也/d 连夜/nt 赶到/v 了/u 新浜/ns 。/w 
		
			
                                        453
                                     市委/j 常委/j 王力平/nh 、/w 市/n 农村/n 党委书记/n 倪鸿福/nh 、/w 市/n 农委/j 主任/n 逢树春/nh 和/c 市/n 公安/n 局长/n 李晓航/nh 在/p 现场/n 召开/v 了/u 抗灾/v 抢险/v 动员/v 会/n ，/w 直至/v 凌晨/nt ４/m 时/nt ，/w 一个/mq 个/q 抗灾/v 抢险/v 部署/n 在/p 这儿/r 决定/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     本/r 报/n 编辑部/n 的/u 夜班/n 编辑/n 获悉/v 并/c 多方/n 证实/v 灾情/n 后/nd ，/w 零时/nt ３０/m 分/q ，/w 唤醒/v 睡梦/n 中/nd 的/u 记者/n 。/w 
		
			
                                        455
