
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     东方/nd 兵学/n 重/v 谋略/n ，/w 反映/v 出/vd 我们/r 民族/n 文化/n 光辉/n 的/u 一面/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     我们/r 的/u 学术/n 研究/v ，/w 应当/vu 发挥/v 自己/r 的/u 优/a 长/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     照搬/v 别人/r ，/w 永远/d 落后/v 于/p 别人/r ；/w 理论/n 创新/v 只能/vu 在/p 对/p 历史/n 的/u 继承/v 中/nd 进行/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     目前/nt ，/w 我军/n 对/p 谋略/n 学/k 的/u 研究/v 已/d 出现/v 新/a 势头/n ，/w 许多/a 研究/v 成果/n 受到/v 军/n 内外/nd 的/u 重视/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        5
                                     今年/nt 春风/n 绿/v 江南/nl ，/w 来年/nt 杨柳/n 遍/v 玉关/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        6
                                     为/p 探讨/v 这些/r 问题/n ，/w 陆军/n 指挥/v 学院/n 与/c 有关/v 单位/n 协商/v ，/w 于/p 今年/nt １０/m 月/nt 中旬/nt 召开/v 了/u 我军/n 首次/n &quot;/w 军事/n 谋略/n 学/k 研究/v 与/c 教学/v 论证会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        7
                                     军事科学院/ni 、/w 国防大学/ni 、/w 各/r 军兵种/j 指挥/v 学院/n 、/w 五/m 个/q 军区/n 的/u 陆军/n 学院/n 、/w 总参/j 干部/n 轮训班/n 、/w 成都/ns 军区/n 司令部/n 、/w 第二/m 炮兵/n 、/w 解放军出版社/ni 和/c 江苏省/ns 军区/n 有关/v 部门/n 的/u 领导/n 、/w 专家/n 和/c 学者/n 参加/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     总参/j 军训/v 部/n 的/u 领导/n 和/c 机关/n 的/u 同志/n 也/d 应邀/v 参加/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     与会/v 的/u 专家/n 、/w 学者/n 就/d 建立/v 军事/n 谋略/n 学/k 理论/n 体系/n ，/w 弘扬/v 祖国/n 传统/n 文化/n 问题/n ，/w 进行/v 了/u 深入/a 讨论/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     大家/n 一致/a 认为/v ，/w 在/p 军事/n 领域/n 弘扬/v 祖国/n 传统/n 文化/n ，/w 既/c 具有/v 现实/n 意义/n ，/w 又是/vl 必须/d 长期/nt 坚持/v 的/u 军事/n 理论研究/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     我国/n 是/vl 一个/mq 兵学/n 思想/n 源远流长/i 的/u 国度/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     从/p 古代/nt 杰出/a 的/u 军事家/n 、/w 兵学/n 家/k ，/w 到/v 毛泽东/nh 等/u 老一辈/n 无产阶级/n 战略家/n 、/w 军事家/n ，/w 创立/v 并/d 不断/d 丰富/v 发展/v 了/u 宝贵/a 的/u 军事/n 谋略/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     它/r 是/vl 我国/n 悠久/a 传统/n 文化/n 的/u 重要/a 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     这次/r 会议/n 就/d 军事/n 谋略/n 学/k 建立/v 学科/n 理论/n 体系/n 、/w 并/c 运用/v 于/p 军队/n 指挥/v 院校/n 教学/v 的/u 必要性/n 和/c 可行性/n 问题/n ，/w 进行/v 了/u 认真/a 深入/a 的/u 讨论/v ，/w 取得/v 了/u 一致/a 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     大家/n 一致/a 认为/v ，/w 目前/nt ，/w 建立/v 军事/n 谋略/n 学/k 这/r 一/m 新/a 学科/n 的/u 条件/n 已/d 趋于/v 成熟/a ，/w 主要/a 表现/v 在/p ：/w 一方面/c ，/w 前人/n 创立/v 的/u 丰富/a 的/u 谋略/n 思想/n 为/p 建立/v 军事/n 谋略/n 学/k 奠定/v 了/u 厚实/a 的/u 理论/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     另一方面/c ，/w 近/a 十年/nt 来/u ，/w 我军/n 一些/m 理论研究/n 工作者/n 独具慧眼/i ，/w 锲而不舍/i ，/w 长期/nt 致力于/v 军事/n 谋略/n 研究/v ，/w 取得/v 了/u 可喜/a 的/u 理论研究/n 成果/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     军事/n 谋略/n 学/k 有/v 其/r 特有/v 的/u 研究/v 对象/n 和/c 范畴/n ，/w 它/r 是/vl 一/m 门/q 研究/v 敌我/n 双方/n 对抗/v 思维/n 活动/v 规律/n 的/u 学说/n ，/w 与/p 其他/r 学科/n 理论/n 之间/nd 既/c 有/v 联系/n ，/w 又/d 具有/v 明显/a 的/u 理论研究/n &quot;/w 边界/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        18
                                     与会/v 同志/n 通过/p 充分/a 论证/v ，/w 一致/a 认为/v ，/w 应该/vu 尽快/d 建立/v 起/v 军事/n 谋略/n 基础理论/n 教程/n ，/w 用于/v 我军/n 指挥/v 院校/n 的/u 教学/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以来/nt ，/w 全军/n 指挥/v 院校/n 的/u 教学改革/v 发展/v 很快/a ，/w 已经/d 由/p 单一/a 的/u 课题/n 式/k 教学/v 向/p 学科/n 型/k 教学/v 过渡/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     为/p 培养/v 能够/vu 驾驭/v 现代/nt 战争/n 和/c 适应/v 新时期/n 军队/n 建设/v 的/u 新型/a 人才/n ，/w 学员/n 不但/c 必须/d 掌握/v 用兵/v 打仗/v 的/u 基本/a 理论/n 和/c &quot;/w 套路/n &quot;/w ，/w 而且/c 必须/d 具备/v 善于/v 运筹/v 谋划/v 的/u 聪慧/a 头脑/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     通信指挥学院/ni 副/h 院长/n 谢文魁/nh 教授/n 说/v ：/w 高技术/n 战争/n 不但/c 不会/vu 排斥/v 谋略/n ，/w 反而/d 给/p 谋略/n 的/u 运用/v 提供/v 了/u 更加/d 广阔/a 的/u 天地/n ，/w 提出/v 了/u 很多/a 新/a 的/u 问题/n 和/c 更/d 高/a 的/u 要求/n ，/w 军事/n 指挥员/n 只有/c 在/p 谋略/n 上/nd 高/v 敌/n 一筹/n ，/w 才能/c 在/p 充满/v 诡诈/a 和/c 高技术/n 的/u 现代/nt 战场/n 上/nd 制胜/v 敌人/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     炮兵指挥学院/ni 训练/v 部/n 部长/n 王育华/nh 说/v ：/w 在/p 过去/nt 的/u 教学/n 中/nd ，/w 我们/r 也/d 强调/v 用/v 谋/v ，/w 但/c 由于/c 缺乏/v 系统/a 的/u 谋略/n 理论/n 教学/n 内容/n ，/w 只能/vu 在/p 学员/n 的/u 头脑/n 里/nd 留下/v 星星点点/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     对于/p 加强/v 军事/n 谋略/n 理论/n 教学/n 的/u 根本/a 目的/n ，/w 大家/n 认为/v 并不/d 在于/v 使/v 学员/n 学会/v 一/m 两/m 手/q 欺/v 敌/n 用/v 诈/v 的/u 招数/n ，/w 而/c 在于/v 使/v 他们/r 掌握/v 以/p 智胜/v 敌/n 的/u 宏观/n 思维/n 方法/n ，/w 深刻/a 理解/v 谋略/n 运用/v 的/u 内在/a 机制/n 和/c 表现/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     陆军指挥学院/ni 训练/v 部/n 副/h 部长/n 王可夫/nh 教授/n 说/v ：/w 提高/v 指挥员/n 的/u 谋略/n 修养/n ，/w 有利于/v 他们/r 掌握/v 活用/v 战法/n 的/u 灵魂/n 和/c 契机/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     过去/nt ，/w 由于/c 这/r 方面/n 的/u 教学/n 内容/n 零零散散/a ，/w 学员/n 的/u 头脑/n 很/d 容易/a 禁锢/v 于/p 想/v 定/v 作业/v 的/u 程序/n 之中/nd ，/w 有的/r 毕业/v 学员/n 在/p 指挥/v 作战/v 时/nt ，/w 不能/vu 因/c 敌/n 因/c 势/n 灵活/a 变通/v ，/w 就/d 暴露/v 出/vd 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     与会/v 同志/n 谈到/v ，/w 建立/v 这/r 一/m 学科/n 并/c 成功/a 用于/v 教学/v ，/w 目前/nt 尚/d 处于/v 探索/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     对/p 军事/n 谋略/n 学/k 的/u 基本/a 概念/n 、/w 研究/v 对象/n 、/w 目的/n 、/w 范畴/n 和/c 研究/v 任务/n 等/u 主要/a 理论/n 问题/n 还/d 需要/v 进行/v 深入/a 讨论/v 和/c 科学/n 论证/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     与会/v 同志/n 在/p 基本/d 统一/v 思想/n 认识/v 的/u 基础上/nl ，/w 就/d 建立/v 这/r 一/m 学科/n 并/c 逐步/d 用于/v 教学/v 的/u 计划/n 、/w 方法/n 和/c 步骤/n 问题/n 进行/v 了/u 深入/a 讨论/v 和/c 磋商/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     共同/d 认为/v ，/w 对于/p 一/m 门/q 新/a 学科/n 来讲/v ，/w 往往/d 不是/vl 首先/d 在/p 学科/n 体系/n 和/c 教学/n 大纲/n 中/nd 给/p 它/r 留出/v 一个/mq 位置/n 再/d 去/v 建立/v ，/w 而是/vl 要/vu 在/p 对/p 其/r 主要/a 理论/n 问题/n 进行/v 科学/n 论证/v 以后/nt ，/w 在/p 教学/v 实践/v 中/nd 建立/v 和/c 完善/v 它/r 。/w 
		
			
                                        30
                                     理论研究/n 与/c 教学/n 实践/v 是/vl 相互/d 影响/v 、/w 相互/d 促进/v 的/u 两/m 个/q 方面/n ，/w 应/vu 在/p 两者/n 的/u 紧密/a 结合/v 中/nd 不断/d 提高/v 研究/v 层次/n ，/w 开拓/v 研究/v 深度/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     大家/n 商定/v ，/w 在/p 全军/n 通用/v 的/u 基础理论/n 教程/n 建立/v 起来/vd 之前/nt ，/w 首先/d 打好/v &quot;/w 外围/n 战/n &quot;/w ，/w 即/d 由/p 陆军/n 指挥/v 学院/n 牵头/v ，/w 围绕/v 军事/n 谋略/n 学/k 的/u 意义/n 、/w 一般/a 理论/n 及/c 方法/n ，/w 该/r 学科/n 与/c 传统/n 文化/n 及/c 新/a 的/u 方法论/n 的/u 关系/n ，/w 毛泽东/nh 的/u 军事/n 谋略/n 思想/n ，/w 高技术/n 与/c 军事/n 谋略/n ，/w 军事/n 指挥/v 人才/n 的/u 谋略/n 修养/n 等/u ７/m 个/q 问题/n ，/w 举办/v 讲座/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     解放军/n 出版社/n 拟/v 在/p 近/a 一/m 两/m 年/nt 内/nd 再/d 推出/v 若干/m 谋略/n 丛书/n ，/w 与/p 已经/d 出版/v 的/u 丛书/n 系列/n 配套/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     有的/r 院校/n 还/d 提议/v ：/w 把/p &quot;/w 兵/n 棋/n 对抗/v &quot;/w 引入/v 谋略/n 训练/v 之中/nd ，/w 从而/c 使/v 军事/n 谋略/n 的/u 理论/n 开发/v 、/w 教学/v 与/c 训练/v 相/d 匹配/v ，/w 逐步/d 形成/v 一个/mq 完整/a 的/u 系统/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     与会/v 的/u 专家/n 、/w 学者/n 还/d 就/d 建立/v 军事/n 谋略/n 学/k 学科/n 的/u 指导/v 思想/n 和/c 方法/n 问题/n 展开/v 了/u 讨论/v ，/w 强调/v 要/vu 以/p 马列主义/n 、/w 毛泽东思想/n 为/vl 指导/v ，/w 正确/a 把握/v 谋略/n 研究/v 的/u 基本/a 方向/n ，/w 着眼于/v 弘扬/v 祖国/n 传统/n 文化/n ，/w 坚持/v 古为今用/i ，/w 注重/v 于/p 毛泽东/nh 及其/c 他/r 老一辈/n 无产阶级/n 军事家/n 谋略/n 思想/n 的/u 研究/v ，/w 使/v 这/r 一/m 学科/n 具有/v 浓重/a 的/u 民族/n 特色/n 和/c 我军/n 特色/n ；/w 还要/v 注意/v 吸取/v 西方/nd 兵学/n 思想/n 的/u 精华/n ，/w 与/p 东方/nd 谋略/n 思想/n 融为一体/i ；/w 同时/c 要/vu 充分/a 注意/v 科学/n 技术/n 的/u 发展/v 对/p 军事/n 谋略/n 的/u 影响/v ，/w 使/v 这/r 一/m 学科/n 具有/v 鲜明/a 的/u 时代/nt 特征/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     战争/n 要求/v 军人/n 必须/d 具有/v 强健/a 的/u 体魄/n ，/w 哪个/r 军兵种/j 都/d 不/d 例外/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     锦州/ns 血染/v 地/n ，/w 沈阳/ns 一溜/n 风/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        37
                                     这/r 是/vl １９４６/m 年/nt 春/nt 流传/v 在/p 辽宁/ns 北部/nd 一带/n 的/u 一则/mq 民谣/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     这时/r ，/w 国民党/ni 军队/n 正/d 大举/d 进攻/v 我/r 东北/nl 解放区/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     杜聿明/nh 指挥/v 的/u ２０/m 多/m 万/m 军队/n ，/w 企图/v 在/p 中国/ns 国民党/ni 政府/n 、/w 中国共产党/ni 和/c 美国/ns 政府/n ３/m 方/n 调处/v 执行/v 小组/n 到达/v 东北/nl 前/nd ，/w 夺取/v 四平/ns 和/c 长春/ns ，/w 控制/v 中长铁路/ns 和/c 辽东半岛/ns 。/w 
		
			
                                        40
                                     耐人寻味/i 的/u 是/vl ，/w 还/d 在/p 战争/n 的/u 初期/nt ，/w 这/r 则/q 民谣/n 就/d 准确/a 地/u 预言/v 了/u 东北/nl 解放战争/nt 的/u 进程/n 和/c 结局/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     四平/ns 位于/v 中长/ns 、/w 齐平/ns 、/w 四梅/ns ３/m 条/n 铁路/n 交叉/v 连接/v 点/n ，/w 是/vl 东北/nl 中部/nd 的/u 交通枢纽/i 之一/m ，/w 是/vl 进入/v 北满/ns 的/u 门户/n ，/w 战略/n 地位/n 重要/a ，/w 所以/c 经过/v 了/u 反复/d 的/u 争夺战/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     长春/ns 是/vl 在/p 兵临城下/i 解放/v 的/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     锦州/ns 是/vl 东北/nl 咽喉/n ，/w 居/v 东北/nl 战略/n 的/u 关键/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     东北/nl 解放/v ，/w 在/p 此处/n 进行/v 了/u 一/m 场/q 血战/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     锦州/ns 解放/v 了/u ，/w 沈阳/ns 的/u 敌人/n 真/d 是/vl 一溜/n 风/n 就/d 完了/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     民谣/n 不可/vu 轻/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     伟大/a 的/u 军事/n 预言/v 人物/n 也/d 会/vu 产生/v 于/p 人民群众/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        48
                                     当前/nt ，/w 人们/n 对/p 新/a 、/w 老/a &quot;/w 三/m 论/v &quot;/w 兴趣/n 甚/d 浓/a ，/w 引用/v 甚/d 多/a ，/w 有些/m 新/a 学科/n 的/u 个别/a 论著/n ，/w 似乎/d 成/v 了/u &quot;/w 三/m 论/v 新编/v &quot;/w ，/w 似乎/d 有/v 了/u &quot;/w 三/m 论/v &quot;/w ，/w 什么/r 都/d 可/vu 解释/v ，/w 什么/r 规律/n 都/d 可/vu 由此/d 导出/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     我/r 认为/v ，/w 任何/r 学科/n 不仅/c 应该/vu 有/v 自身/n 特定/a 的/u 研究/v 对象/n ，/w 同时/c 也/d 应有/v 自身/n 特点/n 的/u 基础理论/n ，/w 只有/d 前者/n 没有/v 后者/n 就/d 不/d 可能/vu 成为/v 一/m 门/q 直正/a 的/u 学科/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     在/p 这/r 方面/n 《/w 军事/n 谋略/n 学/k 》/w 所/u 做/v 的/u 探索/v 和/c 建立/v 的/u 理论/n 框架/n 应该说/v 是/vl 有/v 很/d 大/a 成效/n 的/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     当然/d ，/w 这/r 并非/d 说/v &quot;/w 三/m 论/v &quot;/w 不/d 重要/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        52
                                     三/m 论/v &quot;/w 是/vl 现代/nt 科学/n 方法论/n 的/u 重要/a 组成部分/n ，/w 但/c 不是/vl 现代/nt 科学/n 方法论/n 的/u 全部/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     因此/c ，/w 在/p 研究/v 对抗/v 思维/n 规律/n 时/nt ，/w 不可/vu 冷落/v 了/u 传统/a 的/u 思维/n 方法/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     此外/c ，/w 对于/p 新/a &quot;/w 三/m 论/v &quot;/w ，/w 我/r 认为/v 也/d 应/vu &quot;/w 慎/v 用/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        55
                                     因为/c 新/a &quot;/w 三/m 论/v &quot;/w 是/vl 建立/v 在/p 某些/r 自然科学/n 的/u 规律/n 和/c 事实/n 基础上/nl 的/u 理论/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     再/d 一点/mq ，/w 当/p 推广/v 应用/v 新/a &quot;/w 三/m 论/v &quot;/w 中/nd 的/u 某些/r 观点/n 、/w 理论/n 时/nt ，/w 需要/v 审查/v 一下/mq 是否/d 与/p 研究/v 对象/n 中/nd 的/u 某些/r 理论/n 相/d 抵触/v ，/w 为什么/r 产生/v 这/r 种/q 抵触/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     须知/n ，/w 社会科学/n 是/vl 有/v 阶级性/n 的/u ，/w 离开/v 了/u 这/r 一点/mq ，/w 就/d 无法/d 正确/a 地/u 解释/v 社会/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     例如/v ，/w 普里高津/nh 在/p 从/p 热力学/n 出发/v 研究/v 化学/n 振荡/v 时/nt ，/w 发现/v 在/p 远离/v 平衡/a 态/n 处/n ，/w 系统/n 在/d 与/p 外界/n 环境/n 不断/d 地/u 进行/v 物质/n 、/w 能量/n 交换/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 形成/v 一/m 种/q 新/a 的/u 、/w 稳定/a 的/u 、/w 有序/v 的/u 结构/n -/w -/w 耗/v 散/v 结构/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     这/r 种/q 耗/v 散/v 结构/n 理论/n 确实/d 为/p 研究/v 自然界/n 的/u 开放/v 系统/n ，/w 为/p 研究/v 宇宙/n 演化/v 、/w 生命/n 演化/v 打开/v 了/u 通道/n ，/w 引起/v 了/u 科学界/n 的/u 普遍/a 重视/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     然而/c 有人/r 将/p 它/r 引用/v 到/v 社会/n 系统/n 中/nd ，/w 认为/v 在/p 远离/v 平衡/a 态/n 处/n ，/w 系统/n 与/c 外界/n 不断/d 地/u 进行/v 物质/n 、/w 能量/n 、/w 信息/n 的/u 交换/v ，/w 而/c 产生/v 的/u 耗/v 散/v 结构/n 是/vl 一个/mq &quot;/w 吐/v 故/n 纳新/v 的/u 、/w 活/a 的/u 组织/n 结构/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        61
                                     相反/c 处于/v 平衡/a 态/n 处/n 、/w 同/p 外部/nd 没有/v 这/r 种/q 交换/v 的/u 结构/n 是/vl &quot;/w 死/a &quot;/w 的/u 组织/n 结构/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     又/d 如/v 《/w 耗/v 散/v 结构/n 理论/n 》/w 、/w 《/w 协同/v 学/k 》/w 中/nd 关于/p 有序/v 与/c 无序/v 演化/v 的/u 理论/n ，/w 也/d 有人/r 作过/v 类似/v 的/u 引伸/v ，/w 认为/v &quot;/w 有序/v 往往/d 意味/v 着/u 凋谢/v 、/w 衰败/v 的/u 到来/v &quot;/w ，/w &quot;/w 无序/v 中/nd 常常/d 萌发/v 着/u 希望/v 的/u 幼芽/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        63
                                     这/r 都/d 有待于/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     中国/ns 援外/v 医疗队/n 现况/n  自/p １９６３/m 年/nt 中国/ns 应邀/v 向/p 阿尔及利亚/ns 派出/v 第一/m 支援/v 外/nd 医疗队/n 以来/nt ，/w 在/p ２６/m 年/nt 的/u 时间/n 里/nd 中国/ns 先后/d 向/p 亚洲/ns 、/w 非洲/ns 、/w 拉丁美洲/ns 、/w 南太平洋/nl 地区/n 的/u ６０/m 多/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 派出/v 了/u １万/m 多/m 人次/q 的/u 医务/v 人员/n ，/w 诊治/v 病人/n 达/v ２亿５千万/m 人次/q 。/w 
		
			
                                        65
                                     中国/ns 援外/v 医疗队/n 不仅/c 治疗/v 了/u 大量/a 的/u 常见病/n 、/w 多发病/n ，/w 而且/c 还/d 治愈/v 了/u 一些/m 疑难/a 病症/n ，/w 有的/r 还/d 填补/v 了/u 所在/n 国/n 医学/n 事业/n 上/nd 的/u 一些/m 空白/n ，/w 被/p 称为/v 当地/n 医学史/n 上/nd 的/u 奇迹/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     目前/nt ，/w 在/p 国外/nl 的/u 中国/ns 医务/v 人员/n 还有/v １３００/m 多/m 人/n ，/w 分布/v 在/p ４３/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     近年来/nt ，/w 在/p 派遣/v 方式/n 上/nd 也/d 做/v 了/u 调整/v ，/w 变/v 以往/nt 成龙配套/i 的/u 大型/a 队/n 为/vl 规模/n 不一/a 的/u 小型/a 专科/n 队/n ，/w 还/d 改变/v 过去/nt 免费/v 诊治/v 的/u 方法/n ，/w 采取/v 医疗/v 收费/v ，/w 收入/v 用于/v 所在/n 国/n 医院/n 购买/v 医疗/v 用品/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     一个/mq ６００/m 年前/nt 被/p 积雪/v 掩埋/v 的/u 孕妇/n ，/w 她/r 体内/nl 的/u 胎儿/n 竟/d 成功/a 地/u 被/p 接生/v 下来/v ，/w 活/v 了/u ７２/m 小时/nt ，/w 创造/v 人类/n 医学史/n 上/nd 的/u 奇迹/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     这/r 则/q 科学/n 珍闻/n 是/vl 由/p 苏联科学院/ni 的/u 教授/n 、/w 莫斯科/ns 胚胎学/n 家/k 奥古鲁夫/nh 医生/n 透露/v 的/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     这个/r 被/p 命名/v 为/vl 特灵娜/n 的/u 女性/n 胎儿/n ，/w 母体/n 女尸/n 被/p 埋/v 在/p 苏联/ns 最/d 寒冷/a 的/u 地区/n 华耶西伯尔岛上/ns ，/w 这里/r 温度/n 低至/v 摄氏/n 零下/nl ７０/m 度/q 以下/nd ，/w 尸体/n 被/p 埋/v 在/p 一/m 堵/n 厚/a 厚/a 的/u 雪/n 墙内/nl 。/w 
		
			
                                        71
                                     经/v 科学家/n 测定/v ，/w 死者/n 年龄/nt 有/v ２０/m 多/m 岁/q ，/w 胎儿/n 已/d 逾/v ７/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        72
                                     科学家/n 将/p 尸体/n 浸/v 在/p 充满/v 氧/n 溶液/n 的/u 铅/n 金属/n 箱内/nl 缓解/v ，/w 在/p 尸体/n 软化/v 后/nd ，/w 经/v Ｘ/ws 光/n 透视/v ，/w 发现/v 有/v 胎儿/n 在/p 母体/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        73
                                     经/v 剖腹/v 手术/n 后/nd ，/w 医生/n 取出/v 仍/d 在/p &quot;/w 冰冻/v &quot;/w 状态/n 中/nd 的/u 胎儿/n ，/w 重/n ３．７/m 公斤/q ，/w 她/r 在/p 一/m 只/q 特别/a 的/u 器皿/n 内/nd 存放/v 不久/nt ，/w 器官/n 开始/v 运转/v ，/w 心脏/n 开始/v 跳动/v ，/w &quot;/w 活/v &quot;/w 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        74
                                     在/d 对/p 母体/n 进行/v 研究/v 之后/nt ，/w 科学家/n 认为/v 母体/n 是/vl 在/p 死亡/v 后/nd 立即/d 被/p 冰封/v 起来/vd 的/u ，/w 因此/c 体内/nl 胎儿/n &quot;/w 生机/n &quot;/w 没有/v 被/p 破坏/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     由于/c 母亲/n 感染/v 了/u 一/m 种/q 不/d 知名/a 的/u 病毒/n 致死/v ，/w 婴儿/n &quot;/w 活/v &quot;/w 了/u ７２/m 小时/nt ，/w 也/d 因/c 受/v 同一/a 病毒/n 感染/v 而/c 夭折/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     这/r 一/m 生命/n 奇迹/n 引起/v 了/u 各国/n 科学家/n 浓烈/a 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     北京/ns 今年/nt 夏季/nt 共/d 打/v ６５８３/m 个/q 雷/n ，/w 密度/n 大/a 的/u 是/vl 北京市/ns 南/nd 的/u 石佛寺/ns ，/w 平均/a 每/r 平方公里/q 受/v ８/m 次/q 雷击/v ，/w 而/c 强度/n 最大/a 的/u 一个/mq 雷/n 是/vl ７/m 月/nt １/m 日/nt 晚/a 打/v 在/p 平谷县韩庄/ns 附近/n ，/w 电流/n 峰/n 值/n 达/v ４４６/m 千安/q 。/w 
		
			
                                        78
                                     这/r 是/vl 中科院/j 空间/n 中心/n 研制/v 的/u 闪电/n 探测仪/n 记录/v 的/u 准确/a 答案/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     中科院/j 空间/n 中心/n 新近/nt 研制/v 成功/a 具有/v 国际/n 先进/a 水平/n 的/u ＳＤ/ws －/w Ｉ/ws 型/n 闪电/n 探测仪/n ，/w 填补/v 了/u 国内/nl 闪电/n 定位/v 设备/n 研制/v 的/u 空白/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     该/r 仪器/n 不仅/c 能/vu 测定/v １０００/m 公里/q 范围/n 内/nd 雷电/n 发生/v 的/u 位置/n 和/c 强度/n ，/w 而且/c 能/vu 预报/v 雷区/n 移动/v 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     对/p 航空/n 、/w 导弹/n 发射场/n 、/w 电力/n 系统/n 、/w 油库/n 及/c 森林/n 的/u 保护/v 起/v 着/u 积极/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     华北电管局/ni 向/p 首都/n 供电/v 的/u 高压/n 线路/n ，/w 有些/m 架设/v 在/p 崇山峻岭/i 间/n ，/w 且/c 系/v 多/a 雷区/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     遇/v 雷击/v 而/c 跳/v 闸/n 时/nt ，/w 通常/d 要/vu 派/v 几个/mq 小组/n 在/p 全线/n 查找/v 事故/n 地段/n ，/w 耗时/v 二/m 、/w 三/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        84
                                     现在/nt 根据/p 闪电/n 探测仪/n 定位/v ，/w 再/d 派人/v 到/v 雷击/v 点/n 排除/v 故障/n ，/w 仅/d 需/v 二/m 、/w 三/m 个/q 小时/nt 。/w 
		
			
                                        85
                                     长春市城市信用联社/ni 开办/v 的/u 典当/v 部/n 的/u 货架/n 上/nd 摆满/v 了/u 彩电/n 、/w 毛毯/n 、/w 毛呢/n 上衣/n 、/w 大衣/n 等/u 典当/v 品/n ，/w 这些/r 商品/n 标价/n 一般/a 都/d 低于/v 市场/n 上/nd 同类/n 商品/n 价格/n ，/w 颇/d 受/v 顾客/n 青睐/v ，/w 生意/n 十分/d 兴隆/a 。/w 
		
			
                                        86
                                     当铺/n 生意/n 之所以/c 兴隆/a ，/w 与/p 去年/nt 抢购/v 风潮/n 有/v 很/d 大/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     在/p 去年/nt 抢购风/n 中/nd ，/w 一/m 位/q 个体户/n 投入/v 几万/m 元/q 购进/v ４００/m 条/n 毛毯/n ，/w 以为/v 奇货可居/i 。/w 
		
			
                                        88
                                     如今/nt ，/w 只好/d 忍痛/v 将/p ４００/m 条/n 毛毯/n 请/v 入/v 当铺/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     终/d 因/c 赎出/v 也/d 难/a 卖掉/v ，/w 而/c 宣布/v 弃/v 当/v ，/w 由/p 当铺/n 进行/v 了/u 拍卖/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     一/m 位/q 女/n 同志/n ，/w 去/v 年底/nt 抢购/v 了/u 几十/m 公斤/q 纯毛/n 毛线/n ，/w 现在/nt 急等/v 钱/n 用/v ，/w 只得/vu 将/p 这些/r 既/c 压/v 钱/n 又/d 不好/a 保管/v 的/u 毛线/n 送/v 人/n 当铺/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     去年/nt 盲目/a 抢购/v 消费者/n 吃/v 了/u 大/a 亏/n ，/w 而今/nt 当铺/n 却/d 发/v 了/u 奇/a 财/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     不/d 算/v 弃/v 当/v 品/n 拍卖/v 的/u 盈利/n ，/w 今年/nt 以来/nt ，/w 仅/d 彩电/n 、/w 毛毯/n 、/w 收录机/n 的/u 典当/v 手续费/n 这/r 家当/n 铺就/v 赚/v 了/u １０万/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        93
                                     当年/nt ，/w 周恩来/nh 总理/n 在/p 一/m 次/q 记者/n 招待会/n 上/nd 介绍/v 中国/ns 经济/n 建设/v 成就/n 及/c 对外/v 方针/n ，/w 随后/d 他/r 请/v 记者/n 提问/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     周恩来/nh 看/v 了/u 一眼/mq 这位/r 记者/n ，/w 回答/v 说/v ：/w &quot;/w 中国人民银行/ni 的/u 货币/n 资金/n 嘛/u …/w …/w 有/v １８/m 元/q ８/m 角/q ８/m 分/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        95
                                     场/n 内/nd 鸦雀无声/i ，/w 静听/v 周恩来/nh 作/v 解释/v ：/w &quot;/w 中国人民银行/ni 发行/v 面额/n 值/n １０/m 元/q 、/w ５/m 元/q 、/w ２/m 元/q 、/w １/m 元/q 、/w ５/m 角/q 、/w ２/m 角/q 、/w １/m 角/q 、/w ５/m 分/q 、/w ２/m 分/q 、/w １/m 分/q 的/u 主/n 辅/v １０/m 种/q 人民币/n ，/w 合计/v 为/vl １８/m 元/q ８/m 角/q ８/m 分/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        96
                                     他/r 稍/d 停顿/v 了/u 一下/mq ，/w 接着/v 说/v ：/w &quot;/w 中国人民银行/ni 是/vl 由/p 中国/ns 人民/n 当家作主/i 的/u 金融/n 机构/n ，/w 信誉/n 卓著/a ，/w 币值/n 稳定/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        97
                                     周恩来/nh 这/r 种/q 机智/a 幽默/a 的/u 答话/v ，/w 不仅/c 表现/v 了/u 一/m 位/q 政治家/n 的/u 聪明才智/i ，/w 而且/c 为/p 中国/ns 人民/n 在/p 外交/n 事务/n 中/nd 赢得/v 了/u 声誉/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     从/p 今年/nt １０/m 月/nt １/m 日/nt 起/v ，/w 江苏省靖江县/ns ２４/m 个/q 乡镇/n 中/nd 的/u ４８０/m 多/m 个/q 村/n 级/n 以上/nd 干部/n 实行/v 退休/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     这个/r 县/n 决定/v ，/w 男/n 年/nt 满/v ６０/m 周岁/nt 、/w 女/n 年/nt 满/v ５５/m 周岁/nt 的/u 会计/n 以上/nd 村干部/n ，/w 一直/d 从事/v 村干部/n 工作者/n ，/w 退休/v 后/nd ，/w 均可/vu 享受/v 村/n 级/n 退休/v 待遇/n ，/w 每月/nt 退休金/n 在/p ５０/m 元/q -/w １００/m 元/q 之间/nd ，/w 与/p 当年/nt 本/r 村/n 同级/n 村干部/n 的/u 分配/v 收入/v 挂钩/v 浮动/v ，/w 采取/v 保底/v 办法/n ，/w 以/c 确保/v 退休/v 村干部/n 的/u 基本/a 生活/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     一/m 个/q 人/n 在/p 大发雷霆/i 时/nt ，/w 身体/n 会/vu 产生/v 一/m 种/q 不良/a 物质/n ，/w 这/r 种/q 物质/n 足/d 以/p 致/v 活生生/a 的/u 小鼠/n 于/p 死地/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     临床/v 心理学家/n 作/v 了/u 一/m 项/q 试验/v ，/w 以/c 观察/v 小鼠/n 在/p 注射/v 了/u 生气/v 人/n 血液/n 后/nd 会/vu 有/v 什么/r 反应/n ，/w 岂知/v 活生生/a 的/u 小鼠/n 死去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        102
                                     由此可知/i ，/w 一个/mq 人/n 大/d 发脾气/v 或/c 生气/v ，/w 会/vu 伤害/v 身体/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     过去/nt 有人/r 不/d 相信/v 人脑/n 会/vu 产生/v 化学/n 物质/n ，/w 但/c 试验/v 证明/v ，/w 人脑/n 确实/d 会/vu 分泌/v 化学/n 物质/n ，/w 被/p 证实/v 的/u 已/d 有/v ３７/m 种/q ，/w 例如/v 内啡呔/n 便是/vl 其一/r 。/w 
		
			
                                        104
                                     人脑/n 所/u 产生/v 的/u 一些/m 类似/v 吗啡/n 的/u 物质/n ，/w 其/r 镇静/a 作用/n ，/w 比/p 吗啡/n 药物/n 强/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        105
                                     １０６９/m 年/nt ，/w 王安石/nh 被/p 任为/v 参/v 知/v 政事/n ，/w 每次/r 阅/v 过/u 文牍/n ，/w 他/r 都/d 要/vu 写上/v 一个/mq &quot;/w 石/n &quot;/w 字/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     由于/c 文牍/n 多/a ，/w 他/r 又是/vl 急性子/n ，/w 且/c 不太/d 注意/v 书写/v 规范/n ，/w 因此/c ，/w 这个/r &quot;/w 石/n &quot;/w 字/n 在/p 写/v 了/u 一/m 横/n 一/m 撇/n 以后/nt ，/w 下面/nd 的/u &quot;/w 口/n &quot;/w 字/n 干脆/a 画成/v 圆圈/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     据/p 史书/n 记载/v ：/w &quot;/w 他/r 作/v 圈/n 多/a 不/d 圆/a ，/w 往往/d 窝/n 扁/a ，/w 又/d 多/a 带/v 过/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        108
                                     因此/c ，/w 给/p 别人/r 造成/v 诸多/a 麻烦/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     为了/p 方便/a 和/c 显明/a ，/w 在/p 一/m 次/q 议政/v 会上/nl ，/w 王安石/nh 声明/v 自己/r &quot;/w 阅毕/v &quot;/w 文牍/n 的/u 符号/n ：/w 即/d 一/m 横/n 一/m 撇/n 后加/v 一个/mq 圆圈/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     但/c 事/n 隔/v 不久/nt ，/w 他/r 又/d 索性/d 去掉/v 了/u 横/n 撇/n 仅仅/d 保留/v 了/u 那个/r 圆圈/n ，/w 时间/n 一/m 长/a ，/w 其他/r 同僚/n 竟/d 纷纷/d 仿效/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     久而久之/i 便/d 演变/v 成/v 了/u &quot;/w 阅毕/v &quot;/w 文件/n 的/u 特殊/a 符号/n 了/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     美国/ns 有/v 一/m 名叫/v 阿特丽斯&#183;扬/nh 的/u 妇女/n ，/w 结婚/v 时/nt 买/v 了/u 一/m 枚/q 金/n 戒指/n ，/w 可是/c 戴/v 了/u 不久/nt ，/w 就/d 发现/v 了/u 红色/n 皮疹/n ，/w 尔后/nt 又/d 发展/v 成/v 肿块/n ，/w 经/v 医院/n 诊断/v ，/w 她/r 患/v 的/u 是/vl 癌症/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     她/r 把/p 戒指/n 送到/v 有关/v 部门/n 检测/v ，/w 发现/v 这/r 枚/q 戒指/n 里面/nd &quot;/w 窝藏/v &quot;/w 有/v 致癌/v &quot;/w 放射性元素/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        114
                                     接着/v 美国/ns 纽约/ns 一/m 卫生/n 机构/n 又/d 对数/n 千/m 件/n 首饰/n 作/v 了/u 检验/v ，/w 发现/v 其中/nd ７０/m 多/m 件/n 含有/v 放射性元素/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     原来/d ，/w 一些/m 放射性元素/n 如/v 钴/n 、/w 钋/n 、/w 镭/n 等/u ，/w 往往/d 与/p 金矿/n 共生/v 一/m 处/n ，/w 人们/n 在/p 开采/v 、/w 冶炼/v 和/c 制作/v 金/n 首饰/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 少数/n 放射性/n 物质/n 会/vu 残留/v 在/p 金/n 首饰/n 上/nd ，/w 使/v 人体/n 某/r 一/m 部位/n 受到/v 辐射/v 之/u 害/v ，/w 引起/v 病变/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     华中师范大学/ni 生物系/n 教授/n 杨学荣/nh 从/p １９７８/m 年/nt 开始/v 进行/v 高蛋白/n 水稻/n 品种/n 的/u 研究/v ，/w 经过/p ６/m 年/nt 的/u 努力/v ，/w 终于/d 培育/v 出/vd 这/r 一/m 水稻/n 新/a 品种/n ，/w 命名/v 为/vl 高蛋白/n &quot;/w 华/n ０３/m &quot;/w 早/a 籼稻/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     从/p １９８４/m 年/nt 起/v ，/w 杨/nhf 教授/n 先后/d 在/p 湖北/ns 、/w 江西/ns 、/w 广东/ns 、/w 广西/ns 等/u 地/n 进行/v 多/a 点/n 试种/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     计算机/n 成分/n 测定/v 显示/v ，/w &quot;/w 华/ns ０３/m &quot;/w 的/u 蛋白质/n 平均/a 含量/n 为/vl １３．７２/m ％/w （/w 鸡蛋/n 为/vl １４．２/m ％/w ）/w ，/w 比/p 我国/n 已经/d 分析/v 过/u 的/u １１３６/m 个/q 水稻/n 良种/n 的/u 蛋白质/n 含量/n 高出/v ５１．４/m ％/w ，/w 所/u 含/v 氨基酸/n 成分/n 与/c 动物/n 蛋白/n 相/d 接近/v ，/w 已/d 达到/v 国际/n 先进/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     此外/c ，/w 有关/v 资料/n 还/d 表明/v ，/w &quot;/w 华/ni ０３/m &quot;/w 的/u 遗传/v 性状/n 很/d 稳定/a ，/w 每/r 亩/q 平均/a 单产/n ４００/m 公斤/q ，/w 具有/v 口感/n 柔软/a （/w 表现/v 出/vd 糯米/n 的/u 品性/n ）/w 、/w 耐/v 涝/a 抗/v 倒伏/v 等/u 优点/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     该/r 水稻/n 生长期/nt 为/vl １１３/m -/w -/w １１５/m 天/nt ，/w 比/p 一般/a 常规/n 水稻/n 略/d 长/a ，/w 但/c 不/d 影响/v 两/m 季/nt 稻/n 的/u 种植/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     高蛋白/n &quot;/w 华/n ０３/m &quot;/w 早/a 籼稻/n 于/p 今年/nt ３/m 月/nt 通过/p 专家/n 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     专家/n 认为/v ，/w &quot;/w 华/ni ０３/m &quot;/w 的/u 问世/v ，/w 对/p 我国/n 现有/v 食品/n 结构/n 下/nd 人体/n 素质/n 的/u 提高/v 和/c 缓解/v 我国/n 优质/n 食用/v 蛋白/n 供求/n 矛盾/n 带来/v 希望/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     据/p 现存/v 的/u 史料/n 记载/v ：/w 我国/n 最/d 早/a 的/u 戒酒/v 令/n 出现/v 在/p 公元前/nt １１００/m 年/nt 左右/n 的/u 周成/nh 王/n 时代/nt 。/w 
		
			
                                        124
                                     当时/nt 的/u 周/nt 王朝/nt 刚/d 从/p 灭/v 殷/v 的/u 战火/n 中/nd 诞生/v ，/w 内忧外患/i 严重/a 威胁/v 着/u 尚/d 处于/v 摇篮/n 之中/nd 新兴/a 王朝/nt 。/w 
		
			
                                        125
                                     以/p 周公旦/nh 为/vl 代表/n 的/u 执政/v 者/k ，/w 励精图治/i ，/w 颇具/v 雄才大略/i 。/w 
		
			
                                        126
                                     他们/r 深深/a 地/u 忧虑/v 胜利/v 后/nd 的/u 周/nt 人/n 受/v 殷/nt 人/n 酗酒/v 风气/n 的/u 影响/v ，/w 聚众/v 饮酒/v ，/w 沉于/v 安乐/a ，/w 以至/c 危及/v 新生/n 政权/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     因此/c ，/w 当/p 周公/nh 封/v 自己/r 的/u 弟弟/n 康叔/nh 于/p 殷/nt 之/u 故居/n 卫/ns 时/nt ，/w 特意/d 命/v 康叔/nh 向/p 官/n 民/n 宣布/v 戒酒/v 之/u 令/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     这/r 就是/d 现存/v 于/p 《/w 尚书/n 》/w 中/nd 的/u 《/w 酒/n 诰/n 》/w 。/w 
		
			
                                        129
                                     在/p 这/r 篇/q 诰/n 辞/n 里/nd ，/w 周公/nh 总结/v 了/u 殷/nt 人/n 饮酒/v 无度/a 的/u 历史/n 教训/n ，/w 他/r 说/v ：/w 殷/nt 代/nt 之所以/c 灭亡/v ，/w 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd ，/w 是/vl 因为/c 以/p 商纣/nh 王/n 为首/v 的/u 殷/nt 统治者/n ，/w 放弃/v 了/u 自己/r 的/u 德行/n ，/w 嗜酒/v 如命/v ，/w 毫无/v 节制/v ，/w 招/v 至/v 民众/n 的/u 怨恨/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     从/p 这个/r 意义/n 上/nd 说/v ，/w 殷/nt 亡/v 乃/d 饮酒/v 之/u 过/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     为此/c ，/w 他/r 从/p 政治/n 的/u 高度/n 着眼/v ，/w 宣布/v 了/u 一些/m 饮酒/v 的/u 法规/n ，/w 归纳/v 起来/vd 有/v 如下/v 几/m 点/n ：/w （/w １/m ）/w 不准/v 经常/d 饮酒/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     （/w ２/m ）/w 只有/c 在/p 举行/v 祭祀/v ，/w 或/c 父母/n 喜庆/a 的/u 日子/nt ，/w 或/c 与/p 老年人/n ，/w 君主/n 相聚/v 的/u 时候/n 才/d 可/vu 饮酒/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     （/w ３/m ）/w 喝酒/v 要/vu 有/v 节制/v ，/w 不能/vu 失去/v 威仪/n ，/w 以/p 不/d 醉/v 为准/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     （/w ４/m ）/w 周/nt 人/n 要是/c 聚众/v 饮酒/v ，/w 就/d 严惩/v 不/d 赦/v ；/w 殷/nt 人/n 仍/d 沉湎/v 于/p 酒/n ，/w 先/d 教育/v 他们/r ，/w 如果/c 不/d 听/v 劝告/v 的/u ，/w 格杀勿论/i 。/w 
		
			
                                        135
                                     （/w ５/m ）/w 大家/n 都/d 要/vu 爱惜/v 粮食/n ，/w 努力/v 生产/v ，/w 尽/v 自己/r 孝敬/v 父母/n 之/u 职责/n ，/w 行为/n 不/d 放纵/v ，/w 不/d 懒散/a ，/w 合于/v 正道/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     有的/r 同志/n 觉得/v ，/w 现在/nt 允许/v 人才/n 合理/a 流动/v ，/w 如果/c 再/d 强调/v &quot;/w 做/v 块/q 砖/n ，/w 任/v 党/n 搬/v &quot;/w ，/w 就/d 有些/m 不合时宜/i 。/w 
		
			
                                        137
                                     我/r 认为/v 这/r 种/q 看法/n 把/p 人才/n 合理/a 流动/v 与/c 服从/v 组织/n 分配/v 之间/nd 的/u 关系/n 对立/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        138
                                     这些年/nt ，/w 为了/p 改革/v 干部/n 管理/v 制度/n ，/w 解决/v 人才/n 缺乏/v 的/u 问题/n ，/w 党/n 和/c 政府/n 一直/d 提倡/v 人才/n 合理/a 使用/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     所谓/a 人才/n 合理/a 使用/v ，/w 就是/d 让/p 人才/n 用到/v 最/d 需要/v 又/d 最/d 能/vu 发挥/v 其/r 特长/n 的/u 地方/n 去/v ，/w 以便/c 人尽其才/i ，/w 才/n 尽/v 其/r 用/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     而/c 要/vu 达/v 此/r 目的/n ，/w 必须/d 以/p 服从/v 组织/n 调遣/v 来/vd 保证/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     社会主义建设/n 事业/n 是/vl 一个/mq 由/p 多/a 部门/n 、/w 多/a 行业/n 组成/v 的/u 有机/a 整体/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     为了/p 保证/v 社会主义/n 事业/n 的/u 全面发展/i ，/w 各个/r 部门/n 和/c 行业/n 都/d 需要/v 一定/a 的/u 人才/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     但是/c 由于/c 现阶段/nt 我国/n 还/d 存在/v 三/m 大/a 差别/n ，/w 各行各业/i 在/p 劳动条件/n 、/w 劳动/v 报酬/n 等/u 方面/n 还有/v 差异/n ，/w 再/d 加上/v 一些/m 传统观念/n 的/u 影响/v ，/w 社会/n 上/nd 人才/n 的/u 流向/v 不/d 可能/vu 自发/a 地/u 适应/v 国民经济/n 各/r 部门/n 、/w 各/r 行业/n 的/u 客观/n 需要/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     比如/c 在/p 我国/n 农村/n 、/w 边远/a 地区/n 和/c 一些/m 集体所有制/n 企业/n 里/nd ，/w 人才/n 奇缺/v ；/w 而/c 许多/a 人才/n 却/d 不适/a 当地/n 都/d 挤/v 在/p 大中城市/j 、/w 大/a 的/u 国营企业/n 里/nd ，/w 造成/v 了/u 人才/n 的/u 浪费/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     这/r 就/d 需要/v 党/n 的/u 组织/n 来/vd 做/v 统一/v 分配/v 和/c 调遣/v 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     党/n 作为/v 社会主义建设/n 事业/n 的/u &quot;/w 总/a 调度/n &quot;/w ，/w 哪里/r 需要/v 什么样/r 的/u 人才/n ，/w 哪里/r 有/v 这/r 方面/n 的/u 人才/n ，/w 往往/d 比/p 某个/r 单位/n 或/c 个人/n 更/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        147
                                     只有/c 由/p 党组织/n 来/vd 调遣/v ，/w 才能/c 在/p 人尽其才/i 的/u 前提/n 下/nd ，/w 使/v 人才/n 的/u 流动/v 真正/a 流向/v 最/d 需要/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     人才/n 使用/v 合理/a 不/d 合理/a ，/w 是/vl 有/v 客观/n 标准/n 的/u ，/w 这个/r 标准/n 就是/d 看/v 是否/d 符合/v 社会/n 的/u 、/w 革命/v 事业/n 的/u 整体/n 需要/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     很/d 显然/a ，/w 只有/c 党/n 的/u 组织/n 才能/c 全面/a 地/u 把握/v 这个/r 标准/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     有的/r 同志/n 被/p 调到/v 某个/r 单位/n ，/w 本来/d 是/vl 合理/a 的/u ，/w 只因/p 本人/n 不/d 了解/v 全局/n ，/w 或/d 囿于/v 私利/n ，/w 总/d 认为/v 组织上/nl 对/p 自己/r 的/u 安排/v 不/d 合理/a ，/w 闹/v 着/u 要/vu &quot;/w 动/v 一动/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        151
                                     如果/c 让/p 这些/r 人/n 随意/v &quot;/w 流动/v &quot;/w ，/w 那/r 将/d 会/vu 造成/v 人才/n 使用/v 的/u 不/d 合理/a 。/w 
		
			
                                        152
                                     有时/d 党组织/n 从/p 全面/a 培养/v 和/c 锻炼/v 人才/n 考虑/v ，/w 有意识/v 地/u 把/p 某/r 个人/n 调到/v 他/r 眼前/nl 并非/d 所长/n 的/u 工作/n 岗位/n ，/w 但/c 作为/v 当事人/n 往往/d 并不/d 了解/v 组织/n 的/u 意图/n ，/w 在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 就要/vu 相信/v 组织/n ，/w 自觉/a 以/p 大局/n 为重/v ，/w 到/v 新/a 的/u 工作/n 岗位/n 上/nd 加强/v 学习/v ，/w 大胆/a 实践/v ，/w 努力/v 增长/v 才干/n ，/w 而/c 不能/vu 怨天尤人/i 。/w 
		
			
                                        153
                                     我/r 有/v 一/m 位/q 擅长/v 在/p 机关/n 工作/n 的/u 战友/n ，/w 人称/v &quot;/w 白面/n 秀才/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        154
                                     五/m 年前/nt ，/w 党组织/n 把/p 他/r 调到/v 边防/n 某/r 连任/v 指导员/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     开始/v 他/r 认为/v 这/r 是/vl &quot;/w 让/p 牛/n 追/v 兔子/n &quot;/w ，/w 想/v 不通/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     经过/p 几/m 年/nt 的/u 摔打/v 磨练/v ，/w 现在/nt 成/v 了/u 一个/mq 顶顶呱呱/a 的/u &quot;/w 边防/n 通/a &quot;/w ，/w 在/p 边防/n 某/r 团/n 的/u 领导/n 岗位/n 上/nd 干/v 得/u 很/d 出色/a 。/w 
		
			
                                        157
                                     象/p 这样/r 的/u 例子/n ，/w 在/p 我党/n 我军/n 的/u 历史上/n 是/vl 很多/a 的/u 。/w 
		
			
                                        158
                                     事实/n 说明/v ，/w 服从/v 组织/n 分配/v 不但/c 不会/vu 妨碍/v 人才/n 的/u 合理/a 使用/v ，/w 而且/c 还/d 有利于/v 培养/v 和/c 造就/v 符合/v 革命/v 事业/n 需要/v 的/u 各种/r 有用/a 之/u 才/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     当然/d ，/w 由于/c 种/q 种/q 原因/n ，/w 党/n 的/u 组织/n 在/p 分配/v 、/w 调动/v 干部/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 也/d 会/vu 出现/v 某些/r 专业/n 不/d 对口/v 甚至/d 是/vl 压制/v 人才/n 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     但是/c ，/w 不能/vu 因此/c 便/d 对/p 服从/v 组织/n 分配/v 的/u 原则/n 发生/v 动摇/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     当前/nt ，/w 我军/n 正/d 进行/v 精简/v 整编/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     哪些/r 人/n 要/vu 走/v ，/w 往/p 哪/r 走/v ；/w 哪些/r 人/n 要/vu 留/v ，/w 留/v 在/p 哪里/r ，/w 这些/r 不/d 可能/vu 都/d 尽如人意/i 。/w 
		
			
                                        163
                                     「/w 愿/vu 做/v 革命/v 一块/n 砖/n ，/w 东西南北/nd 任/v 党/n 搬/v 」/w 的/u 口号/n ，/w 是否/d 对/p 任何/r 人/n 都/d 适用/v ，/w 我/r 不敢/vu 轻易/a 肯定/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     但是/c ，/w 对/p 军队/n 干部/n 来说/v ，/w 这/r 是/vl 必须/d 做到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     我们/r 军人/n 是/vl 守卫/v 祖国/n 神圣/a 领土/n 的/u 光荣/n 哨兵/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     我们/r 伟大/a 祖国/n 不能/vu 有/v 一片/mq 被/p 遗弃/v 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     从/p 白雪/n 皑皑/a 的/u 长白山/ns 到/v 星罗棋布/i 的/u 西沙群岛/ns ，/w 从/p 喀喇昆仑/ns 到/v 东海/ns 之/u 滨/n ，/w 无论/c 生活/n 怎样/r 艰苦/a ，/w 环境/n 如何/r 困难/a ，/w 都/d 有/v 我们/r 的/u 身影/n 和/c 足迹/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     几十/m 年/nt 来/u ，/w 我们/r 部队/n 一直/d 驻守/v 海南岛/ns 。/w 
		
			
                                        169
                                     岛上/nl 气候/n 炎热/a ，/w 生活/n 艰苦/a 。/w 
		
			
                                        170
                                     守卫/v 在/p 五指山区/ns 的/u 部队/n ，/w 长期/nt 跋涉/v 在/p 荆棘/n 纵横/v 的/u 崇山峻岭/i 之中/nd 。/w 
		
			
                                        171
                                     守卫/v 在/p 东瑁州岛/ns 、/w 西岛/ns 等/u 岛屿/n 的/u 干部/n 战士/n ，/w 在/p 高温/n 酷暑/n 中/nd 生活/v ，/w 有时/d 遇上/v 台风/n 暴雨/n ，/w 船/n 不能/vu 靠岸/v ，/w 一连/d 数/m 天/nt 吃不上/v 蔬菜/n ，/w 看/v 不到/v 报纸/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     然而/c ，/w 我们/r 的/u 战士/n 心怀/v 祖国/n ，/w 爱/v 岛/n 如/v 家/n ，/w 始终不渝/i 地/u 守卫/v 着/u 这/r 片/q 神圣/a 的/u 领土/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     三十/m 多/m 年/nt 来/u ，/w 涌现/v 出/vd 了/u 许多/a 爱/v 岛/n 标兵/n ，/w 守岛/v 模范/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     他们/r 的/u 行动/n ，/w 充分/a 体现/v 了/u 革命/v 军人/n 以/p 祖国/n 利益/n 为/vl 最高/a 利益/n ，/w 自觉/a 地/u 听从/v 党/n 安排/v 的/u 崇高/a 精神/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     有人/r 认为/v ，/w 提倡/v 「/w 任/v 党/n 搬/v 」/w 会/vu 抹杀/v 个性/n ，/w 妨碍/v 人/n 的/u 主动性/n 和/c 创造/v 精神/n 的/u 发挥/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     我/r 不/d 同意/v 这/r 种/q 看法/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     做/v 一块/n 革命/v 的/u 「/w 砖/n 」/w ，/w 「/w 任/v 党/n 搬/v 」/w ，/w 是/vl 说/v 以/p 革命/v 的/u 需要/v 为/vl 前提/n 来/vd 选择/v 个人/n 的/u 工作/n ，/w 从/p 革命/v 的/u 大局/n 出发/v ，/w 考虑/v 个人/n 的/u 发展/v ，/w 把/p 个人/n 在/p 事业/n 上/nd 的/u 兴趣/n 、/w 爱好/n 和/c 国家/n 、/w 军队/n 的/u 命运/n 、/w 前途/n 结合/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     它/r 是/vl 积极/a 的/u ，/w 不是/vl 消极/a 的/u ，/w 是/vl 自觉/a 的/u ，/w 而/c 不是/vl 被动/a 的/u ，/w 也/d 不会/vu 抹杀/v 个性/n ，/w 影响/v 主动性/n 、/w 创造性/n 的/u 发挥/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     我们/r 驻守/v 在/p 东瑁州岛/ns 的/u 干部/n 战士/n ，/w 用/p 自己/r 辛勤/a 的/u 劳动/v 和/c 汗水/n ，/w 在/p 一个/mq 面积/n 仅/d 零点八/m 平方公里/q 的/u 荒凉/a 的/u 小/a 岛上/nl ，/w 修起/v 了/u 整齐/a 洁白/a 的/u 营房/n ，/w 漂亮/a 雅致/a 的/u 凉亭/n 、/w 花园/n 、/w 珊瑚/n 假山/n ，/w 别致/a 的/u 影视/n 院/n 、/w 滑冰/v 场/n 、/w 运动场/n 和/c 『/w 水族馆/n 』/w ，/w 使/v 原来/d 荒凉/a 的/u 小/a 岛/n 变成/v 了/u 树木/n 葱茏/a 、/w 鲜花/n 满/a 岛/n 的/u 海上/nl 乐园/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     这/r 说明/v ，/w 一个/mq 热爱/v 生活/n ，/w 热爱/v 人民/n ，/w 有/v 崇高/a 事业心/n 的/u 人/n ，/w 不论/c 党组织/n 把/p 他/r 派遣/v 到/v 什么/r 地方/n ，/w 都/d 能/vu 充分/a 发挥/v 其/r 主动性/n 和/c 创造/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     有的/r 同志/n 觉得/v ，/w &quot;/w 做/v 块/q 砖/n 、/w 任/v 党/n 搬/v &quot;/w 这个/r 口号/n 曾/d 为/p 有的/r 领导/n 压制/v 人才/n 、/w 滥用/v 人才/n 帮/v 了/u 不少/a 忙/a ；/w 今后/nt 要/vu 防止/v 这样/r 的/u 现象/n ，/w 就/d 必须/d 完全/d 否定/v 这个/r 口号/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     我/r 认为/v 这些/r 人/n 找错/v 了/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     我们/r 知道/v ，/w &quot;/w 任/v 党/n 搬/v &quot;/w 的/u 口号/n ，/w 是/vl 广大/a 干部/n 战士/n 为/p 表达/v 自己/r 听/v 党/n 的/u 话/n ，/w 服从/v 革命/v 分工/v ，/w 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v 的/u 意愿/n 而/c 提出/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        184
                                     这个/r 口号/n 与/c 压制/v 人才/n 、/w 滥用/v 人才/n 之间/nd 并不/d 存在/v 必然/a 的/u 因果/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     发生/v 乱/a &quot;/w 搬/v 砖/n &quot;/w 的/u 现象/n ，/w 原因/n 是/vl 多方面/n 的/u 。/w 
		
			
                                        186
                                     首先/d 是/vl 缺乏/v 正确/a 的/u 人才/n 观念/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     有的/r 领导/n 轻视/v 知识/n ，/w 不/d 尊重/v 人才/n ，/w 不管/c 是/vl 千里马/n 还是/d 驽/v 马/n ，/w 统统/d 赶去/v 拉磨/v ；/w 有的/r 在/p 社会分工/v 越来越/d 细密/a 的/u 新/a 形势/n 下/nd ，/w 使用/v 人才/n 不/d 扬长避短/i ，/w 做到/v 人尽其才/i ，/w 而是/vl 乱点鸳鸯谱/i ，/w 让/p 诸葛亮/nh 舞/v 大刀/n ，/w 让/p 关云长/nh 摇/v 鹅毛/n 扇/n ；/w 有的/r 则/c 把/p 干部/n 当作/v 小/a 团体/n 的/u 财产/n ，/w 宁肯/d 自己/r &quot;/w 储/v &quot;/w 着/u 不用/v ，/w 也/d 不/d 允许/v 交流/v 出去/v ；/w 更为/d 严重/a 的/u 是/vl 有的/r 领导/n 嫉/v 贤/a 妒/v 能/n ，/w 不/d 愿意/vu 让/p 部下/n 超过/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        188
                                     在/p 这些/r 用人/v 观念/n 支配/v 下/nd 就/d 干出/v 了/u 那些/r 让/p 骏马/n 犁田/v 的/u 蠢事/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     其次/r 是/vl 信息/n 不灵/a ，/w 协调/v 不够/a 。/w 
		
			
                                        190
                                     有的/r 领导/n 存在/v 着/u 严重/a 的/u 官僚主义/n ，/w 在/p 确定/v 干部/n 的/u 提升/v 、/w 调配/v 、/w 转业/v 时/nt ，/w 不/d 认真/a 调查研究/v ，/w 凭/p 自己/r 的/u 主观/n 臆断/v 随便/a 调遣/v 干部/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     在/p 有些/m 地方/n ，/w 单位/n 与/c 单位/n 、/w 部门/n 与/c 部门/n 之间/nd 缺乏/v 干部/n 、/w 人才/n 交流/v 的/u 经常/a 联系/v ，/w 哪个/r 单位/n 有/v 多余/a 的/u 人才/n 要/vu 向/p 外/nd 输送/v ，/w 哪个/r 单位/n 缺/v 什么样/r 的/u 人才/n ，/w 都/d 互不/d 摸底/v ，/w 心中无数/i ，/w 结果/n 这里/r 因/c 缺少/v 人才/n 急/a 得/u 团团转/v ，/w 那里/r 却/d 将/p 大批/q 人才/n 闲置/v 不用/v ，/w 甚至/d 安排/v 复员/v 转业/v 了事/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     第三/m 是/vl 干部/n 制度/n 上/nd 的/u 某些/r 弊端/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     比如/c 缺乏/v 科学/n 的/u 干部/n 考核/v 制/n ，/w 缺乏/v 合理/a 的/u 人才/n 流动/v 制度/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     压制/v 人才/n ，/w 滥用/v 人才/n 既然/c 是/vl 有/v 复杂/a 原因/n 的/u 社会/n 现象/n ，/w 要/vu 改变/v 它/r ，/w 就/d 得/vu 进行/v 多方面/n 的/u 工作/n ，/w 决不/d 是/vl 宣扬/v 或/c 否定/v 一个/mq 口号/n 就/d 能/vu 改变/v 得了/v 的/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     事实上/nl ，/w 在/p 宣扬/v &quot;/w 任/v 党/n 搬/v &quot;/w 的/u 口号/n 之前/nt ，/w 就/d 存在/v 着/u 压制/v 人才/n 、/w 滥用/v 人才/n 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     因此/c ，/w 用/p 否定/v 一个/mq 曾经/d 起/v 过/u 积极/a 作用/n 的/u 口号/n 的/u 办法/n ，/w 来/vd 防止/v 压制/v 人才/n 、/w 滥用/v 人才/n 的/u 现象/n 发生/v ，/w 是/vl 不/d 妥当/a 的/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     我/r 的/u 一/m 位/q 搞/v 光学/n 的/u 同学/n 被/p 分配/v 在/p 某/r 化工厂/n 当/v 了/u 技术员/n ，/w 因/c 专业/n 不/d 对口/v ，/w 他/r 几/m 次/q 想/v 面/n 诉/v 领导/n 调换/v 一下/mq 工作/n ，/w 以便/c 更/d 好/a 发挥/v 作用/n ，/w 但/c 都/d 担心/v 别人/r 会/vu 说/v 自己/r &quot;/w 见异思迁/i &quot;/w 而/c 未敢/vu 开口/v ，/w 这位/r 同学/n 的/u 担心/v 不无/v 根由/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     这里/r 讲/v 的/u &quot;/w 见异思迁/i &quot;/w 是/vl 指/v 看见/v 另/r 一个/mq 条件/n 更/d 好/a 的/u 工作/n 就/d 想/v 离开/v 现职/n 工作/n ，/w 去/v 从事/v 那个/r 工作/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     这/r 种/q 意志/n 不/d 坚定/a 、/w 爱好/n 不/d 专一/a 的/u 人/n ，/w 毛泽东/nh 同志/n 在/p 《/w 纪念/v 白求恩/nh 》/w 一/m 文中/nl 曾经/d 批评/v 过/u 。/w 
		
			
                                        200
                                     无论/c 过去/nt 、/w 现在/nt 和/c 将来/nt ，/w 这/r 种/q 见异思迁/i 的/u 人/n 都/d 将/d 受到/v 批评/v 是/vl 毫无疑义/i 的/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     但是/c ，/w 不/d 加/v 分析/v 地/u 对/p 所有/a 要求/v 调动/v 工作/n 、/w 改变/v 环境/n 的/u 人/n ，/w 都/d 斥之为/v &quot;/w 见异思迁/i &quot;/w ，/w 这/r 就/d 有/v 片面性/n 了/u 。/w 
		
			
                                        202
                                     干部/n 要求/v 调动/v 工作/n ，/w 即/d 所谓/a &quot;/w 思迁/v &quot;/w 的/u 原因/n 是/vl 多方面/n 的/u ，/w 对/p 此/r 必须/d 作/v 具体/a 分析/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     据/p 某/r 单位/n 对/p 五十一/m 名/n 被/p 列为/v &quot;/w 见异思迁/i &quot;/w 的/u 知识分子/n 的/u 调查/v ，/w 因/c 用/p 非/h 所长/n 而/c 要求/v 调动/v 、/w 调换/v 的/u 二十七/m 名/n ，/w 占/v 总数/n 的/u ５３/m ％/w ；/w 因/c 夫妻/n 长期/nt 分居/v 两地/nl ，/w 家/n 有/v 实际/a 困难/n 而/c 要求/v 调动/v 、/w 调换/v 的/u 十三/m 名/n ，/w 占/v 总数/n 的/u ２５/m ％/w ；/w 因/c 与/p 本/r 单位/n 领导/n 或/c 周围/nd 同事/n 有/v 矛盾/n 而/c 要求/v 改变/v 环境/n 的/u 七/m 名/n ，/w 占/v 总数/n 的/u １４/m ％/w ；/w 而/c 真正/d 计较/v 个人/n 得失/n 、/w 追求/v 个人/n 享受/v 而/c 要求/v 调动/v 的/u 只/d 四/m 名/n ，/w 占/v 总数/n 的/u ８/m ％/w 。/w 
		
			
                                        204
                                     从/p 以上/nd 材料/n 看/v ，/w 大多数/n 要求/v 调动/v 或/c 调换/v 工作/n 岗位/n 的/u 知识分子/n ，/w 理由/n 是/vl 正当/a 的/u ，/w 与/p 以/p 个人主义/n 为/vl 特征/n 的/u 见异思迁/i 并/c 无/v 共同之处/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     特别/d 是/vl 对于/p 那些/r 因/c 用/p 非/h 所长/n 或/c 无/v 用武之地/n 而/c 要求/v 调动/v 的/u &quot;/w 思迁/v &quot;/w 者/k ，/w 更/d 不能/vu 随意/v 批评/v ，/w 因为/c 他们/r 思迁/v 的/u 目的/n 是/vl 为了/p 充分/a 发挥/v 自己/r 的/u 聪明才智/i ，/w 以便/c 更/d 好/a 地/u 为/p 四化/j 大业/n 服务/v ，/w 而/c 不是/vl 为了/p 追求/v 个人/n 的/u 名利/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     这/r 是/vl 有/v 理想/n 、/w 有/v 事业心/n 和/c 责任感/n 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     人才/n 是/vl 全/a 社会/n 的/u 财富/n ，/w 智力/n 是/vl 全/a 社会/n 的/u 资源/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     保护/v 人才/n ，/w 开发/v 智力/n 是/vl 全/a 社会/n 的/u 共同/a 责任/n ，/w 各/r 单位/n 、/w 各/r 部门/n 都/d 要/vu 为此/c 创造/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     即使/c 对/p 因/c 夫妻/n 两地分居/i 或/c 其他/r 实际/a 困难/n 而/c 要求/v 调动/v 的/u 知识分子/n ，/w 也/d 要/vu 充分/a 考虑/v 其/r 合理性/n 和/c 可行性/n ，/w 不能/vu 光/d 从/p 他们/r 的/u 思想/n 觉悟/n 上/nd 找/v 原因/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     至于/v 对/p 个别/a 确因/p 害怕/v 艰苦/a 、/w 贪图/v 安逸/a 而/c 要求/v 改变/v 环境/n 的/u 见异思迁/i 者/k ，/w 当然/d 要/vu 进行/v 必要/a 的/u 批评/v 和/c 教育/v ，/w 帮助/v 他们/r 树立/v 远大/a 理想/n ，/w 安心/v 本职工作/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     但/c 这/r 与/c 大多数/n 知识分子/n 要求/v 合理/a 调动/v 是/vl 性质/n 不同/a 的/u 两码事/n ，/w 不能/vu 混为一谈/i 。/w 
		
			
                                        212
                                     在/p 这个/r 问题/n 上/nd ，/w 贵在/v 实事求是/i 、/w 具体/a 分析/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     实惠/a 就是/d 实际/a 的/u 好处/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     在/p 日常生活/n 中/nd ，/w 它/r 是/vl 人们/n 对/p 眼前/nl 的/u 实际/a 的/u 物质/n 利益/n 的/u 一/m 种/q 通俗/a 说法/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     在/p &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 横行/v 时期/nt ，/w 讲/v 实惠/a 是/vl 自私自利/i 、/w 个人主义/n 的/u 同义语/n ，/w 人们/n 只能/vu 对/p 它/r 避/v 而/c 远/a 之/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     今天/nt ，/w 党中央/n 明确/a 宣布/v ，/w 搞/v 社会主义/n 就是/d 要/vu 让/p 人民/n 得到/v 更/d 多/a 的/u 实惠/a 。/w 
		
			
                                        217
                                     赵紫阳/nh 同志/n 在/p 五/m 届/q 人大/j 四/m 次/q 会议/n 的/u 政府/n 工作/n 报告/n 中/nd 指出/v ：/w 为了/p 求得/v 国民经济/n 的/u 健康/a 发展/v ，/w &quot;/w 就要/vu 切实/a 改变/v 长期以来/i 在/p '/w 左/a '/w 的/u 思想/n 指导/v 下/nd 的/u 一套/mq 老/a 的/u 做法/n ，/w 真正/d 从/p 我国/n 实际/a 情况/n 出发/v ，/w 走出/v 一/m 条/n 速度/n 比较/d 实在/a 、/w 经济效益/n 比较/d 好/a 、/w 人民/n 可以/vu 得到/v 更/d 多/a 实惠/a 的/u 新/a 路子/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     在/p 我们/r 社会主义/n 国家/n 里/nd ，/w 建设/v 也好/u ，/w 改革/v 也好/u ，/w 目的/n 都/d 是/vl 为了/p 国家/n 的/u 繁荣昌盛/i 和/c 人民/n 的/u 富裕/a 幸福/a 。/w 
		
			
                                        219
                                     社会主义建设/n 和/c 改革/v 如果/c 不能/vu 带给/v 人民/n 以/p 实际/a 的/u 物质/n 利益/n ，/w 带给/v 人民/n 以/p 好处/n ，/w 社会主义/n 就/d 不能/vu 显示/v 它/r 的/u 优越性/n ，/w 改革/v 也/d 就/d 失去/v 了/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     近/a 几/m 年/nt 来/u ，/w 随着/p 生产/v 的/u 发展/v ，/w 我国/n 城乡/n 人民/n 的/u 收入/v 逐年/d 增加/v ，/w 生活/n 水平/n 有/v 显著/a 提高/v ，/w 除了/p 工资/n 、/w 奖金/n 等/u 收入/n 的/u 增长/v 以外/nd ，/w 集体福利/i 事业/n 也/d 有所/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     只要/vu 不/d 带/v 偏见/n ，/w 任何/r 人/n 都/d 不会/vu 否认/v ，/w 党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以来/nt ，/w 我国/n 人民/n 已经/d 得到/v 了/u 许许多多/a 的/u 实惠/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     然而/c ，/w 如果/c 以为/v ，/w 既然/c 社会主义/n 要/vu 给/p 大家/n 带来/v 更/d 多/a 的/u 实惠/n ，/w 那/r 就/d 可以/vu 不顾/v 客观/n 条件/n 、/w 不择手段/i 地/u 去/v 追求/v 个人/n 实惠/n ，/w 什么/r 国家/n 利益/n 、/w 四化/j 前途/n ，/w 统统/d 可以/vu 置之脑后/i ，/w 这/r 就/d 不是/vl 正确/a 的/u 讲/v 实惠/n ，/w 而是/vl 一/m 种/q &quot;/w 实惠/a 主义/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     实惠/a 和/c &quot;/w 实惠/a 主义/n &quot;/w 有着/v 本质/n 的/u 区别/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     社会主义/n 要/vu 给/p 人民/n 带来/v 更/d 多/a 的/u 实惠/n ，/w 是/vl 以/p 努力/v 发展/v 生产/v 、/w 不断/d 提高/v 社会/n 经济效益/n 为/vl 前提/n 的/u 。/w 
		
			
                                        225
                                     目前/nt ，/w 我国/n 的/u 生产力/n 水平/n 还/d 不/d 高/a ，/w 国家/n 还/d 不/d 富裕/a ，/w 要/vu 使/v 广大/a 群众/n 获得/v 更/d 多/a 的/u 物质/n 利益/n ，/w 物质/n 文化/n 生活/n 水平/n 不断/d 有所/v 改善/v ，/w 唯一/a 的/u 途径/n 是/vl 提高/v 社会生产力/n ，/w 以/p 创造/v 更/d 多/a 的/u 社会/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     所以/c ，/w 要/vu 讲/v 实惠/n ，/w 首先/d 就要/vu 把/p 劲/n 使/v 在/p 大力/d 发展/v 生产/v 上/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        227
                                     实惠/a 主义/n &quot;/w 则/c 是/vl &quot;/w 实惠/n 至上/a &quot;/w ，/w 这/r 种/q 人/n 只/d 讲/v 报酬/n ，/w 不/d 讲/v 贡献/n ；/w 把/p 金钱/n 、/w 实惠/n 看/v 得/u 太/d 重/a ，/w 而/c 对/p 理想/n 、/w 道德/n 、/w 情操/n 、/w 为/p 人民/n 服务/v 的/u 精神/n 却/d 十分/d 淡漠/a 。/w 
		
			
                                        228
                                     他们/r 争/v 工资/n 、/w 争/v 奖金/n ，/w 想尽/v 办法/n 捞/v 个人/n 的/u 好处/n ，/w 却/d 不/d 努力/v 于/p 发展/v 生产/v ，/w 通过/p 积极/a 劳动/v 去/v 创造/v 更/d 多/a 的/u 物质/n 财富/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     有些/m 企业/n 的/u 领导人/n ，/w 为了/p 在/p 年终/nt 给/p 本/r 企业/n 的/u 职工/n 以/p 更/d 多/a 的/u 实惠/n ，/w 竟然/d 不惜/v 动用/v 生产/v 基金/n ，/w 给/p 职工/n 发/v 各种/r 奖金/n 和/c 实物/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     这/r 种/q 杀/v 鸡/n 取/v 蛋/n 、/w 竭泽而渔/i 的/u 办法/n ，/w 必然/a 导致/v 生产/v 的/u 萎缩/v 和/c 下降/v ，/w 结果/n 是/vl 为了/p 一个/mq 企业/n 的/u 眼前/nl 的/u 暂时/nt 的/u 利益/n ，/w 损害/v 国家/n 的/u 长远/a 的/u 根本/a 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     谁/r 都/d 知道/v ，/w 生产/v 决定/v 消费/v ，/w 生产/v 不能/vu 发展/v ，/w 消费/v 也/d 就/d 不/d 可能/vu 提高/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     为了/p 眼前/nl 的/u 小/a 单位/n 少数/n 人/n 的/u 实惠/n ，/w 挖/v 社会主义/n 的/u 墙脚/n ，/w 把/p 国家/n 搞/v 穷/a 了/u ，/w 就/d 会/vu 失去/v 大多数/n 人/n 的/u 一切/r 实惠/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     社会主义社会/n 和/c 一切/r 剥削/v 制度/n 的/u 一个/mq 根本/a 区别/v ，/w 就/d 在于/v 不是/vl 只/d 给/p 少数/n 人/n 以/p 实惠/n ，/w 而是/vl 使/v 广大/a 人民群众/n 都/d 能/vu 得到/v 实惠/n ，/w 达到/v 全体/n 人民/n 的/u 共同/d 富裕/a 。/w 
		
			
                                        234
                                     《/w 共产党/n 宣言/n 》/w 指出/v ：/w &quot;/w 过去/nt 的/u 一切/r 运动/n 都/d 是/vl 少数/n 人/n 的/u 或者/c 为/p 少数/n 人/n 谋/v 利益/n 的/u 运动/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     无产阶级/n 的/u 运动/n 是/vl 绝大多数/n 人/n 的/u 、/w 为/p 绝大多数/n 人/n 谋/v 利益/n 的/u 独立/v 的/u 运动/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        236
                                     &quot;/w 实惠/a 主义/n &quot;/w 者/k 为了/p 谋取/v 个人/n 实惠/n ，/w 不惜/v 损害/v 多数/n 人/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     有的人/n 办/v 什么/r 事/n 都/d 要/vu 得/v &quot;/w 好处/n &quot;/w ，/w 搞/v 所谓/a 钞票/n 开路/v ；/w 有的人/n 挖空心思/i 钻/v 改革/v 的/u 空子/n ，/w 趁机/d 发/v &quot;/w 改革/v 财/n &quot;/w ；/w 有的/r 甚至/d 为了/p 个人/n 的/u 实惠/n ，/w 堕入/v 贪污/v 盗窃/v 、/w 投机倒把/i 的/u 深渊/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     对/p 这/r 种/q &quot;/w 实惠/a 主义/n &quot;/w 的/u 危害/v 切不可/d 低估/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     我们/r 共产党员/n 和/c 革命/v 战士/n ，/w 既/c 要/vu 讲/v 实惠/n ，/w 更/d 要/vu 讲/v 理想/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     现在/nt ，/w 我们/r 进行/v 经济体制/n 改革/v ，/w 从事/v 各项/r 工作/n ，/w 绝不/d 只是/d 为了/p 物质/n 上/nd 的/u 富裕/a ，/w 而且/c 要/vu 建设/v 高度/n 的/u 社会主义/n 精神文明/n ，/w 建设/v 具/v 有中国特色的社会主义/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     事实上/nl ，/w 对/p 我们/r 革命/v 战士/n 来说/v ，/w 并不是/v 做/v 一切/r 事情/n 都/d 能/vu 得到/v 个人/n 好处/n 的/u 。/w 
		
			
                                        242
                                     他们/r 英勇/a 顽强/a ，/w 坚守/v 阵地/n ，/w 绝不/d 是/vl 为了/p 什么/r 奖金/n ，/w 而是/vl 为/p 社会主义/n 祖国/n 献身/v 的/u 崇高/a 理想/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     在/p 当前/nt 的/u 精简/v 整编/v 中/nd ，/w 要/vu 正确/a 对待/v 进退/v 去留/v 问题/n ，/w 做到/v 服从/v 大局/n ，/w 不怕/v 吃亏/v ，/w 也/d 要/vu 有/v 共产主义/n 的/u 理想/n 作/v 指导/v ，/w 而/c 不能/vu 只/d 讲/v 个人/n 的/u 实惠/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     对于/p 个人/n 没有/v 眼前/nl 的/u 好处/n ，/w 甚至/d 吃亏/v 的/u 事/n ，/w 愿/vu 不愿/vu 干/v ，/w 是不是/v 自觉/a 地/u 去/v 干/v ，/w 这/r 是/vl 对/p 每/r 个/q 人/n 的/u 党性/n 和/c 觉悟/n 的/u 检验/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     为了/p 四化/j 大业/n 的/u 成功/a 和/c 人民/n 的/u 富裕/a 幸福/a ，/w 宁愿/d 个人/n 吃亏/v 也/d 毫无/v 怨言/n ，/w 这/r 才是/vl 共产党人/n 的/u 应有/v 态度/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     从/p 人类/n 出现/v 在/p 地球/n 上/nd 以来/nt ，/w 建设/v 了/u 璀璨/a 的/u 物质文明/n 和/c 精神文明/n ，/w 一/m 部/n 文明史/n 是/vl 人类/n 不断/d 认识/v 世界/n 和/c 改造/v 世界/n 的/u 历史/n ，/w 也是/vl 不断/d 地/u 开拓/v 、/w 创造/v 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     创造/v ，/w 这/r 是/vl 生物/n 进化/v 之/u 树/n 赋予/v 人类/n 的/u 最/d 艳丽/a 的/u 智慧/n 之/u 花/n ，/w 是/vl 人类/n 能动/a 地/u 认识/v 世界/n 、/w 改造/v 世界/n 最/d 积极/a 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     创造力/n 是/vl 人脑/n 的/u 机能/n 之一/m ，/w 是/vl 观察/v 、/w 联想/v 、/w 思索/v 、/w 判断/v 等/u 心理/n 活动/v 的/u 综合/v 表现/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     人/n 在/p 接受/v 外界/n 信息/n 的/u 触发/v 、/w 启迪/v ，/w 萌发/v 出/vd 创造/v 的/u 欲念/n 时/nt ，/w 心理/n 就/d 会/vu 处于/v 高度/n 亢奋/a 的/u 状态/n ，/w 就/d 能/vu 把/p 潜在/a 的/u 思维/n 力量/n 全部/n 唤醒/v 和/c 动员/v 起来/vd ，/w 人/n 的/u 智力/n 就/d 集中/v 表现/v 为/vl 创造力/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     人/n 的/u 创造力/n 虽然/c 因/c 天赋/n 、/w 文化/n 素养/n 和/c 知识/n 结构/n 的/u 不同/a 而/c 有/v 差别/n ，/w 但/c 从/p 根本上/nl 说/v ，/w 是/vl 每/r 个/q 人/n 都/d 具备/v 的/u ，/w 是/vl 作为/v 智慧/n 生物/n 的/u 人类/n 普遍/a 具有/v 的/u 一/m 种/q 能力/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     在/p 古代/nt 美丽/a 的/u 神话/n 和/c 传说/n 中/nd ，/w 就/d 充满/v 着/u 对人/v 的/u 创造力/n 的/u 赞美/v 和/c 讴歌/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     我国/n 古代/nt 传说/n &quot;/w 燧人氏/nh &quot;/w 教人/v 学会/v 了/u 用/v 火/n ；/w 黄帝/nh 的/u 史官/n -/w -/w 仓颉/nh 发明/v 了/u 文字/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     在/p 古希腊/ns 神话/n 中/nd ，/w &quot;/w 前/nd 思/v &quot;/w 之/u 神/n 普罗米修斯/nh 从/p 天上/nl 盗/v 神火/n 给/v 人间/nl ，/w 使/v 人世间/nl 出现/v 光明/n ；/w 神明/n 麦邱立/nh 发明/v 了/u 字母/n ，/w 赐予/v 人类/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     其实/d ，/w 火/n 的/u 发现/v 、/w 使用/v ，/w 文字/n 的/u 发明/v ，/w 都/d 不/d 可能/vu 是/vl 一/m 个/q 人/n 的/u 功绩/n ，/w 而是/vl 人类/n 在/p 长/a 时期/nt 的/u 实践/v 中/nd 共同/a 的/u 创造/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     荀子/nh 就/d 说过/v ：/w &quot;/w 好/v 书/n 者/u 众/a 矣/u ，/w 而/c 仓颉/nh 独/a 传/v 者/u 一/m 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        256
                                     如果/c 仓颉/nh 实有/v 其人/n ，/w 也/d 不过/d 是/vl 在/p 众多/a 的/u &quot;/w 好/v 书/n 者/k &quot;/w 发明/v 创造/v 的/u 基础上/nl ，/w 进行/v 统一/v 整理/v 而/c 形成/v 了/u 文字/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     把/p 一/m 个/q 人/n 所/u 不能/vu 做到/v 的/u 事/n ，/w 假托/v 于/p 神/n 和/c 传说/n 中/nd 的/u 伟人/n ，/w 这里/r 蕴含/v 着/u 我们/r 遥远/a 的/u 祖先/n ，/w 对/p 创造/v 才能/n 的/u 向往/v 和/c 追求/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     人/n 的/u 生理/n 的/u 力量/n 是/vl 很/d 有限/a 的/u ，/w 如果/c 没有/v 人/n 所/u 独有/v 的/u 智慧/n 和/c 创造力/n ，/w 人/n 将/d 只是/d 一个/mq 渺小/a 的/u 生灵/n ，/w 正是/vl 依靠/v 了/u 人/n 的/u 创造力/n ，/w 人/n 才能/vu 驾驭/v 、/w 征服/v 自然/n ，/w 日新月异/i 地/u 改造/v 着/u 我们/r 所/u 居住/v 的/u 世界/n 的/u 面貌/n ，/w 它/r 的/u 威力/n 是/vl 最/d 强大/a 的/u 神/n 也/d 难以/d 企及/v 的/u 。/w 
		
			
                                        259
                                     人/n 的/u 创造力/n 是/vl 许多/a 种/q 心理/n 品质/n 和/c 心理/n 能力/n 的/u 综合/v ，/w 而/c 这些/r 能力/n 在/p 不同/a 的/u 人/n 身上/nl 则/c 处于/v 不同/a 的/u 发展/v 水平/n ，/w 需要/v 自己/r 去/v 开发/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     日本/ns 的/u 一个/mq 科学家/n 加藤与五郎/nh 说过/v ：/w &quot;/w 创造/v 的/u 种子/n 往往/d 是/vl 很/d 普通/a 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        261
                                     它/r 存在/v 于/p 每个/r 普通人/n 的/u 身上/nl ，/w 问题/n 是/vl 要/vu 把/p 这/r 种/q 潜在/a 的/u 能力/n 唤醒/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     创造/v 心理学/n 是/vl 揭示/v 创造力/n 的/u 构成/v 、/w 发展/v 规律/n 和/c 各种/r 创造/v 心理/n 活动/v 在/p 创造/v 中/nd 的/u 作用/n 的/u 一/m 门/q 科学/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     学/v 一点/mq 创造/v 心理学/n ，/w 可以/vu 自觉/a 地/u 去/v 培养/v 自己/r 的/u 创造/v 心理/n 能力/n ，/w 把/p 自己/r 潜在/a 的/u 创造/v 能力/n 发挥/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        264
                                     《/w 思想/n 战线/n 》/w 从/p 今天/nt 起/v ，/w 开辟/v 《/w 创造/v 心理/n 漫谈/v 》/w 的/u 专栏/n ，/w 发表/v 一/m 组/n 谈/v 人/n 的/u 创造/v 心理/n 的/u 文章/n ，/w 希望/v 能/vu 对/p 激发/v 您/r 的/u 创造/v 能力/n 有所/v 补益/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     在/p 军民共建/v 精神文明/n 中/nd ，/w 我们/r 部队/n 为/p 群众/n 办/v 好事/n ，/w 绝大多数/n 取得/v 了/u 良好/a 效果/n ，/w 受到/v 了/u 人民群众/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     但/c 有时/d 也/d 有/v 相反/a 的/u 情况/n ，/w 部队/n 真心实意/i 地/u 为/p 群众/n 办/v 好事/n ，/w 群众/n 并不/d 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     我们/r 有/v 个/q 营/n 驻守/v 在/p 海南岛/ns 外面/nd 的/u 一个/mq 小/a 岛上/nl 。/w 
		
			
                                        268
                                     这个/r 岛/n 缺乏/v 煤炭/n ，/w 交通/n 又/d 不方便/a ，/w 岛上/nl 的/u 居民/n 都/d 用/p 木柴/n 烧水/v 煮饭/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 岛上/nl 的/u 树/n 几乎/d 砍光/v 了/u ，/w 山/n 成/v 了/u 荒山/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     部队/n 一直/d 想/v 为/p 居民/n 解决/v 燃料/n 问题/n ，/w 都/d 没/d 找到/v 好/a 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     去年/nt １１/m 月份/nt ，/w 海南/ns 军区/n 首长/n 在/p 上岛/ns 调查/v 以后/nt ，/w 提出/v 利用/v 太阳能/n ，/w 这/r 确是/vl 一个/mq 切实可行/i 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     征求/v 群众/n 意见/n 以后/nt 。/w 
		
			
                                        273
                                     群众/n 也/d 乐意/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     于是/c ，/w 驻/v 岛/n 部队/n 就/d 找来/v 科技/n 人员/n ，/w 和/p 当地/n 群众/n 一起/d 着手/v 办/v 这/r 件/n 事/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     经过/v 一个/mq 多/m 月/nt 的/u 努力/v ，/w 终于/d 把/p 太阳/n 灶/n 搞/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     但是/c ，/w 太阳/n 灶/n 建好/v 以后/nt ，/w 有/v 许多/a 家庭/n 至今/d 并没/d 有用/a 它/r 。/w 
		
			
                                        277
                                     而是/vl 由于/c 居民/n 缺乏/v 必要/a 的/u 科学/n 知识/n ，/w 不会/vu 使用/v 太阳/n 灶/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     例如/v 使用/v 太阳/n 灶/n 要/vu 调整/v 焦距/n ，/w 使/v 阳光/n 通过/p 镜面/nl 的/u 辐射/v 发出/v 最佳/a 的/u 热能/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     这/r 本来/d 并不/d 困难/a ，/w 但/c 大多数/n 人/n 却/d 不会/vu ，/w 因而/c 不愿/vu 用/v 它/r 。/w 
		
			
                                        280
                                     结果/n ，/w 虽然/c 有/v 了/u 新/a 的/u 设备/n ，/w 一些/m 人/n 仍然/d 驾轻就熟/i ，/w 用/p 老办法/n 烧饭/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     这/r 说明/v 一个/mq 问题/n ，/w 我们/r 运用/v 当代/nt 的/u 先进/a 技术/n 为/p 群众/n 办/v 好事/n ，/w 必须/d 同时/n 教/v 群众/n 掌握/v 先进/a 的/u 科学/n 技术/n 知识/n ，/w 任何/r 一/m 项/q 先进/a 技术/n 成果/n ，/w 都/d 是/vl 当代/nt 科学/n 知识/n 与/c 生产/v 劳动/v 相/d 结合/v 的/u 结晶/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     不/d 掌握/v 先进/a 的/u 科学/n 技术/n 知识/n ，/w 就/d 无法/d 运用/v 它/r ，/w 就/d 不能/vu 发挥/v 它/r 的/u 优越性/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     调整/v 焦距/n ，/w 使/v 阳光/n 聚集/v 在/p 某个/r 焦点/n 上/nd ，/w 群众/n 之所以/c 觉得/v 麻烦/a ，/w 就是/d 因为/c 缺乏/v 相应/a 的/u 科学/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     所以/c ，/w 运用/v 先进/a 技术/n 为/p 群众/n 做/v 好事/n ，/w 和/p 教给/v 群众/n 科学/n 知识/n ，/w 必须/d 同步/v 进行/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     而/c 要/vu 教给/v 群众/n 先进/a 的/u 科学/n 知识/n ，/w 首先/d 必须/d 提高/v 我们/r 部队/n 的/u 科学/n 知识/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     自己/r 不/d 懂/v 的/u 东西/n ，/w 是/vl 无法/d 去/v 教/v 别人/r 的/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     我们/r 那个/r 岛上/nl 的/u 部队/n 发现/v 太阳/n 灶/n 建好/v 以后/nt ，/w 群众/n 置/v 之/u 不用/v ，/w 没有/d 能/vu 帮助/v 群众/n 及时/a 解决/v ，/w 也/d 正是/vl 因为/c 自己/r 缺乏/v 这/r 方面/n 的/u 科学/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     现在/nt 部队/n 的/u 武器/n 装备/n 不断/d 更新/v ，/w 需要/v 我们/r 不断/d 提高/v 科学/n 技术/n 水平/n ；/w 在/p 军民共建/v 精神文明/n 中/nd ，/w 为/p 群众/n 做/v 好事/n ，/w 要/vu 收到/v 良好/a 的/u 效果/n ，/w 也/d 需要/v 提高/v 科学/n 技术/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     这/r 是/vl 部队/n 建设/v 的/u 一/m 项/q 当务之急/i 。/w 
		
			
                                        290
                                     对/p 饶明朝/nh 同志/n 提出/v 的/u 这/r 一/m 问题/n （/w 见/v 本/r 报/n ５/m 月/nt １１/m 日/nt 第三/m 版/n ）/w ，/w 读者/n 在/p 来稿/n 中/nd 比较/d 一致/a 的/u 看法/n 是/vl ：/w 还是/d 提倡/v 按时/d 归队/v 好/a ，/w 不宜/v 不/d 加/v 分析/v 地/u 提倡/v 提前/v 归队/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     北海/ns 舰队/n 某部/n 指导员/n 张和平/nh 、/w 三二三六○/m 部队/n 陈天水/nh 同志/n 来稿/n 说/v ：/w 按/p 规定/v ，/w 能够/vu 享受/v 探亲假/n 的/u 战士/n 一般/a 都/d 已/d 超期/a 服役/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     他们/r 离家/v 多年/nt ，/w 探望/v 父母/n 、/w 走/v 亲/n 访友/v 、/w 恋爱/v 结婚/v 等/u 实际/a 问题/n ，/w 都/d 需/v 借/v 探亲/v 机会/n 一揽子/a 解决/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     而且/c 假期/nt 本来/d 就/d 不/d 算/v 宽裕/a ，/w 如果/c 领导/n 再/d 提倡/v 提前/v 归队/v ，/w 他们/r 就/d 很/d 难/a 把/p 该/vu 办/v 的/u 事情/n 办/v 利索/a ，/w 也/d 容易/a 冷/v 了/u 战士/n 亲人/n 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     所以/c ，/w 设身处地/i 为/p 战士/n 想/v 一/m 想/v ，/w 当/p 领导/n 的/u 倒是/d 该/vu 给/p 即将/d 探亲/v 的/u 战士/n 多/a 当/v 参谋/n ，/w 帮助/v 他们/r 把/p 有限/a 的/u 假期/nt 来/vd 一番/mq 统筹/v 安排/v ，/w 把/p 假/n 休/v 好/a ，/w 把/p 事/n 办妥/v ，/w 在家/v 过/vd 得/u 愉快/a ，/w 归队/v 无牵无挂/i 。/w 
		
			
                                        295
                                     八四八二四/ni 部队/n 宣传/v 股长/n 张荣忍/nh 走访/v 了/u 二十八/nh 名/n 提前/v 归队/v 的/u 战士/n 后/nd 发现/v ，/w 诚心/a 愿意/vu 提前/v 归队/v 的/u 战士/n 虽然/c 也/d 有/v ，/w 但/c 大多数/n 却是/vl &quot;/w 迫/v &quot;/w 于/p 领导/n 的/u 提倡/v ，/w &quot;/w 迫/v &quot;/w 于/p 连队/n 的/u 舆论/n ，/w 而/c 非/d 出自/v 本意/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     不仅/c 平时/nt 表现/n 一般/a 的/u 同志/n 坦率/a 地/u 承认/v 这/r 一点/mq ，/w 就是/d 那些/r 被/p 树为/v 典型/n 、/w 标兵/n 或/c 被/p 评为/v 先进/a 个人/n 的/u 战士/n 也/d 反映/v ，/w 他们/r 在/p 这/r 方面/n 同样/a 颇/d 有/v 苦衷/n ：/w 不/d 提前/v 归队/v ，/w 怕/v 领导/n 有看法/v ，/w 怕/v 其他/r 同志/n 说风凉话/i ；/w 提前/v 归队/v ，/w 家中/nl 的/u 事情/n 又/d 没有/d 处理/v 完/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     张荣忍/nh 希望/v 那些/r 提倡/v 提前/v 归队/v 的/u 领导/n ，/w 能/vu 真正/d 了解/v 大家/n 的/u 意愿/n ，/w 多/a 关心/v 战士/n 的/u 切身/a 利益/n ，/w 让/p 探亲/v 的/u 同志/n 安心/a 度假/v ，/w 感受到/v 组织/n 的/u 关怀/v 和/c 温暖/a 。/w 
		
			
                                        298
                                     &quot;/w 战士/n 提前/v 归队/v ，/w 说明/v 他/r 一心/d 想/v 着/u 部队/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        299
                                     对/p 这/r 一/m 观点/n ，/w 许多/a 来稿/n 表示/v 不能/vu 同意/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     三二八四二/ni 部队/n 指导员/n 董国诚/nh 说/v ：/w 对/p 提前/v 归队/v 应/vu 作/v 具体/a 分析/v ，/w 有的/r 战士/n 提前/v 归队/v ，/w 确是/vl 因为/c 一心/d 想/v 着/u 部队/n ，/w 在家/v 呆/v 不住/v ；/w 但是/c ，/w 也/d 有/v 一些/m 战士/n 是/vl 因为/c 在/p 家中/nl 碰到/v 不/d 顺心/a 的/u 事/n 而/c 怄气/v 提前/v 的/u ，/w 还有/v 的/u 则/c 是/vl 为着/p &quot;/w 表扬/v &quot;/w 、/w &quot;/w 嘉奖/v &quot;/w 或/c 为/p 入党/v 创造/v 条件/n 而/c 提前/v 的/u ，/w 这些/r 就/d 不能/vu 说成/v 是/vl &quot;/w 一心/d 想/v 着/u 部队/n &quot;/w 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     三二三六六/ni 部队/n 特务/n 连/n 班长/n 钟良/nh 指出/v ，/w 是否/d 提前/v 归队/v 并不是/v 衡量/v 一个/mq 战士/n 是否/d 一心/d 想/v 着/u 部队/n 的/u 标准/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     三七二八二/m 部队/n 顾建忠/nh 同志/n 和/c 五一○四七/m 部队/n 李占海/nh 同志/n 认为/v ，/w 有些/m 基层/n 领导/n 甚至/d 把/p 探亲/v 提前/v 归队/v 作为/v 评奖/v 、/w 入党/v 的/u 重要/a 条件/n ，/w 这/r 种/q 做法/n ，/w 既/c 不/d 利于/v 全面/a 要求/v 战士/n ，/w 正确/a 表彰/v 先进/n ，/w 也/d 不/d 利于/v 部队/n 建设/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     他们/r 指出/v ，/w 看/v 一个/mq 战士/n 觉悟/n 高低/n ，/w 不能/vu 只/d 看/v 一时/nt 一事/n ，/w 应当/vu 看/v 他们/r 一贯/a 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     只有/c 这样/r ，/w 才能/c 解除/v 战士/n 在/p 探亲/v 归队/v 问题/n 上/nd 的/u 思想/n 压力/n ，/w 也/d 才能/c 将/p 他们/r 迫切/a 要求/v 进步/a 的/u 积极性/n 引到/v 经常性/n 的/u 学习/v 和/c 工作/n 中/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     １８９０/m 年/nt ，/w 清朝/nt 湖广/ns 总督/n 张之洞/nh 决定/v 在/p 离/v 大冶铁矿/ni 不远/a 的/u 汉阳/ns 建立/v 钢铁厂/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     在/p 向/p 英国/ns 定购/v 炼/v 钢炉/n 时/nt ，/w 人家/r 告诉/v 他/r ，/w 要/vu 先/d 化验/v 铁砂/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     才能/c 决定/v 用/p 什么样/r 的/u 炼/v 钢炉/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     他/r 答复/v 说/v ：/w &quot;/w 中国/ns 之/u 大/a ，/w 何处/r 无/v 煤/n 铁/n 佳/a 矿/n ，/w 但/c 照/p 英国/ns 所有者/n 购/v 办/v 一/m 份/q 可/vu 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        309
                                     结果/n 买来/v 的/u 三/m 座/q 炼钢/v 炉中/nl 的/u 两/m 座/q 酸性/n 转炉/n ，/w 不/d 适合于/v 含磷/v 较/v 多/a 的/u 大/a 冶铁/v 矿/n ，/w 影响/v 了/u 产品/n 质量/n ，/w 所/u 产/v 钢轨/n 没人/v 要/vu 。/w 
		
			
                                        310
                                     张之洞/nh 花/v 了/u 五百六十/m 多/m 万/m 两/q 银子/n ，/w 用/v 了/u 三/m 年/nt 多/m 时间/n 建成/v 的/u 汉阳铁厂/ni ，/w 其/r 规模/n 当时/nt 在/p 亚洲/ns 首屈一指/i 。/w 
		
			
                                        311
                                     可是/c ，/w 开工/v 仅/d 两/m 年/nt 就/d 办/v 不/d 下去/v 了/u （/w 见/v 胡绳/nh 著/v 《/w 从/p 鸦片战争/n 到/v 五四运动/n 》/w 第/h ３２５/m －/w ３２７/m 页/q ）/w 。/w 
		
			
                                        312
                                     张之洞/nh 盲目/a 进口/v 炼/v 钢炉/n 的/u 教训/n 说明/v ，/w 由/p 缺乏/v 知识/n 而/c 又/d 武断/a 的/u 人/n 办/v 经济/n ，/w 是/vl 不/d 可能/vu 办好/v 的/u 。/w 
		
			
                                        313
                                     现代/nt 经济/n 活动/v 更加/d 复杂/a ，/w 我们/r 的/u 各级/n 领导/n 要/vu 进行/v 正确/a 的/u 决策/n 和/c 指挥/v ，/w 更/d 要/vu 谨慎/a 从事/v ，/w 老老实实/a 地/u 向/p 有关/v 专家/n 们/k 请教/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     《/w 星火/n 小/a 集/n 》/w 栏/n 《/w &quot;/w 等/v &quot;/w 的/u 艺术/n 》/w 一/m 文/n ，/w 提出/v 要/vu 善于/v 利用/v 等人/v 、/w 等车/v 之类/n 的/u 零散/a 时间/n ，/w 积少成多/i ，/w 学/v 点/q 什么/r ，/w 干/v 点/q 什么/r 。/w 
		
			
                                        315
                                     这/r 种/q &quot;/w 等/v &quot;/w 的/u 艺术/n 是/vl 要/vu 学习/v 的/u 。/w 
		
			
                                        316
                                     有些/m &quot;/w 等/v &quot;/w 是/vl 自己/r 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        317
                                     例如/v 等/v 火车/n ，/w 适时/a 进站/v 就/d 可/vu 少/a 等/v ，/w 提前/v 进站/v 就要/vu 多/a 等/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     有些/m &quot;/w 等/v &quot;/w 则/c 是/vl 客观/n 原因/n 所致/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     例如/v 有的人/n 长/a 时间/n 住/v 在/p 招待所/n 里/nd 等/v 安排/v 、/w 调动/v 工作/n ，/w 如果/c 有关/v 部门/n 工作/n 安排/v 得/u 很/d 周到/a ，/w 办事/v 效率/n 又/d 很/d 高/a ，/w 那/r 就/d 不会/vu 让/p 人/n 住/v 在/p 招待所/n 里/nd 久等/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     诚然/a ，/w 生活/n 中/nd 一点/mq 不/d &quot;/w 等/v &quot;/w 是/vl 不/d 可能/vu 的/u ，/w 因此/c 讲究/v &quot;/w 等/v &quot;/w 的/u 艺术/n 大有裨益/i 。/w 
		
			
                                        321
                                     但是/c ，/w 即使/c &quot;/w 难免/a &quot;/w ，/w 也/d 有/v 个/q &quot;/w 多/a 等/v &quot;/w 和/c &quot;/w 少/a 等/v &quot;/w 的/u 问题/n ，/w 因此/c ，/w 我们/r 也/d 须/d 研究/v 让/p 自己/r 和/c 别人/r 都/d &quot;/w 少/a 等/v &quot;/w 的/u 艺术/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     首届/n 军事/n 社会心理学/n 学术/n 讨论会/n 在/p 沈阳/ns 军区/n 某/r 师/n 举行/v ，/w 会议/n 开/v 得/u 不错/a 。/w 
		
			
                                        323
                                     好/a 地方/n 确实/d 多/a 的/u 是/vl ，/w 大/a 城市/n 、/w 风景区/n 、/w 名胜/n 之/u 地/n 、/w 经济特区/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     会址/n 选/v 在/p 哪里/r ，/w 要/vu 看/v 会议/n 内容/n ，/w 还要/v 考虑/v 节约/v 和/c 效益/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     现在/nt 有些/m 会议/n 尽/v 选好/v 地方/n ，/w 以至/c 不少/a 风景区/n 变成/v 了/u 会议/n 区/n ，/w 驻/v 风景区/n 的/u 部队/n 也/d 为/p 应付/v 各种/r 会议/n 忙/a 得/u 不亦乐乎/i 。/w 
		
			
                                        326
                                     与其说/c 这些/r 人/n 善/d 选/v 会址/n ，/w 不如说/v 他们/r 善/d 借/v 开会/v 之/u 名/n 游山玩水/i 罢了/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     看来/v ，/w 如何/r 选/v 会址/n ，/w 也/d 从/p 一个/mq 侧面/nd 反映/v 了/u 一/m 种/q 会风/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     为了/p 使/v 各种/r 会议/n 的/u 参加者/n 集中/v 精力/n 开会/v ，/w 也/d 为了/p 减少/v 驻/v 风景区/n 部队/n 为/p 应付/v 过多/a 会议/n 而/c 带来/v 的/u 忙乱/a ，/w 似乎/d 有必要/v 提倡/v 把/p 有些/m 会议/n 放到/v 「/w 山沟沟/n 」/w 里/nd 去/v 开/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     据/p 柬埔寨/ns 通讯社/n 二十五/m 日/nt 报道/v ，/w 柬埔寨/ns 国家元首/n 、/w 柬埔寨/ns 民族/n 统一/a 阵线/n 主席/n 诺罗敦&#183;西哈努克/nh 亲王/n ，/w 最近/nt 打电报/v 给/p 越南/ns 民主/n 共和国/n 政府/n 总理/n 范文同/nh 和/c 越南/ns 人民军/n 总司令/n 武元甲/nh 大将/n ，/w 越南/ns 南方/nd 民族/n 解放/v 阵线/n 中央委员会/n 主席团/n 主席/n 、/w 越南/ns 南方/nd 共和/n 临时/a 革命/v 政府/n 顾问/n 委员会/n 主席/n 阮友寿/nh 和/c 越南/ns 南方/nd 共和/n 临时/a 革命/v 政府/n 主席/n 黄晋发/nh ，/w 老挝/ns 爱国/v 战线/n 党中央/n 委员会/n 主席/n 苏发努冯/nh 亲王/n ，/w 最/d 热烈/a 地/u 祝贺/v 越南/ns 军民/n 和/c 老挝/ns 军民/n 最近/nt 取得/v 的/u 辉煌/a 胜利/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     兄弟/n 的/u 越南/ns 人民/n 武装力量/n 和/c 老挝/ns 人民/n 武装力量/n ，/w 最近/nt 在/p 十七/m 度/q 线/n 、/w 溪山/ns 、/w 第/h 九/m 号/n 公路/n 、/w 车邦/ns 和/c 波罗芬/ns 地区/n ，/w 打败/v 了/u 尼克松/nh 疯狂/a 地/u 派遣/v 去/v 侵略/v 越南/ns 和/c 老挝/ns 的/u 大批/q 美军/n 和/c 仆从/n 军/n ，/w 取得/v 了/u 最/d 具有/v 决定性/n 的/u 、/w 极其/d 伟大/a 的/u 历史性/n 胜利/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     柬埔寨/ns 民族/n 统一/v 阵线/n 、/w 柬埔寨/ns 王国/n 政府/n 、/w 柬埔寨/ns 人民/n 民族/n 解放/v 武装力量/n 以及/c 我/r 本人/n ，/w 对/p 此/r 感到/v 兴高采烈/i 和/c 十分/d 自豪/a 。/w 
		
			
                                        332
                                     这些/r 博得/v 了/u 全世界/n 钦佩/v 的/u 辉煌/a 胜利/v ，/w 是/vl 美/j 帝国主义/n 和/c 尼克松/nh 强加/v 于/p 我们/r 三/m 国/n 人民/n 的/u 这/r 场/q 巨大/a 的/u 印度支那/ns 战争/n 的/u 一个/mq 新/a 的/u 转折点/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     从/p 这个/r 新/a 的/u 转折点/n 出发/v ，/w 由于/c 光荣/a 的/u 越南/ns 人民/n 武装力量/n 和/c 老挝/ns 人民/n 武装力量/n 及其/c 光荣/a 的/u 领导人/n 的/u 英雄主义/n 和/c 非常/d 巧妙/a 的/u 战略/n 、/w 战术/n ，/w 我们/r 三/m 国/n 人民/n 将/d 能/vu 到处/nl 向/p 敌人/n 帝国主义/n 及其/c 卑鄙/a 的/u 雇佣军/n 发动/v 反攻/v ，/w 并/d 不断/d 地/u 给/p 他们/r 以/p 狠狠/d 的/u 打击/v ，/w 直到/v 他们/r 不可避免/i 地/u 遭到/v 彻底/a 的/u 失败/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     我们/r 高棉/ns 人/n 怀/v 着/u 极其/d 崇敬/v 、/w 钦佩/v 和/c 感激/v 的/u 心情/n ，/w 对于/p 在/p 战场/n 上/nd 壮烈/a 牺牲/v 的/u 越南/ns 和/c 老挝/ns 的/u 男女/n 英雄/n 们/k 表示/v 衰悼/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     这些/r 英雄/n 们/k 的/u 名字/n 今后/nt 将/d 作为/v 印度支那/ns 人民/n 的/u 统一战线/n 对/p 美/j 帝国主义/n 这个/r 庞然大物/n 所/u 取得/v 的/u 决定性/n 胜利/v 而/c 以/p 金字/n 载入/v 我们/r 印度支那/ns 的/u 史册/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     我们/r 请/v 阁下/n 和/c 殿下/n 接受/v ，/w 并/c 代表/v 越南/ns 人民/n 和/c 老挝/ns 人民/n 接受/v 我们/r 最/d 热烈/a 、/w 最/d 钦佩/v 的/u 祝贺/v ，/w 我们/r 感谢/v 你们/r 对/p 我国/n 人民/n 在/p 柬埔寨/ns 民族/n 统一/a 阵线/n 旗帜/n 下/nd 为/p 彻底/a 解放/v 柬埔寨/ns 而/c 进行/v 的/u 斗争/v 所/u 给予/v 的/u 极其/d 强有力/a 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     顺/a 致/v 最/d 崇高/a 的/u 兄弟/n 般/n 的/u 敬意/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     新华社/ni 记者/n 报道/v ：/w 英勇/a 的/u 越南/ns 南方/nd 人民/n 解放/v 武装力量/n ，/w 发扬/v 决战/v 决胜/v 的/u 革命/v 精神/n ，/w 同/p 老挝/ns 人民解放军/n 团结/v 战斗/v ，/w 腹/n 背/n 夹击/v 美国/ns 侵略军/n 和/c 西贡/ns 伪军/n ，/w 在/p 越南/ns 南方/nd 北部/nd 的/u 第/h 九/m 号/n 公路/n 东/nd 段/q 沿线/n 地区/n 连续/v 奋战/v 近/a 两/m 个/q 月/nt ，/w 取得/v 了/u 辉煌/a 战果/n ，/w 为/p 配合/v 老挝/ns 南部/nd 战场/n 军民/n 取得/v 空前/a 大捷/n 作出/v 了/u 重大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     从/p 美军/n 和/c 西贡/ns 伪军/n 一/m 月底/nt 在/p 越南/ns 南方/nd 北部/nd 集结/v 兵力/n ，/w 准备/v 侵犯/v 老挝/ns 南部/nd 时/nt 起/v ，/w 越南/ns 南方/nd 人民/n 解放/v 武装力量/n 就/d 在/p 第/h 九/m 号/n 公路/n 东/nd 段/q 沿线/n 地区/n 广泛/a 袭击/v 敌人/n 的/u 交通/n 运输线/n ，/w 炮击/v 敌人/n 的/u 后勤/n 基地/n 和/c 指挥/v 机关/n ，/w 消灭/v 敌人/n 许多/a 有生力量/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     仅/d 在/p 二/m 月/nt 七/m 日/nt 和/c 八/m 日/nt 两/m 天/nt ，/w 解放军/n 就/d 击毁/v 、/w 击伤/v 敌人/n 军车/n 四十/m 多/m 辆/q ，/w 造成/v 了/u 敌人/n 在/p 调集/v 军队/n 、/w 供应/v 补给/n 和/c 运输/v 等/u 方面/n 的/u 困难/n ，/w 使/v 美/j 伪军/n 在/p 入侵/v 老挝/ns 一开始/v 就/d 陷入/v 了/u 前后/nt 挨揍/v 的/u 境地/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     二/m 月/nt 八/m 日/nt ，/w 美/j 伪军/n 大规模/n 入侵/v 老挝/ns 南部/nd 地区/n 以后/nt ，/w 越南/ns 南方/nd 解放/v 武装力量/n 在/p 溪山/ns 地区/n 和/c 南方/nd 各个/r 战场/n 更加/d 猛烈/a 地/u 打击/v 敌人/n ，/w 同/p 正在/d 迎击/v 入侵/v 的/u 美/j 伪军/n 的/u 老挝/ns 军民/n 紧密/a 配合/v ，/w 相互/d 支援/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     包括/v 溪山/ns 基地/n 在内/v 的/u 许多/a 美/j 伪军/n 重要/a 基地/n ，/w 都/d 不断/d 遭到/v 解放/v 武装力量/n 的/u 袭击/v ，/w 使/v 美/j 伪军/n 首尾/n 不能/vu 相顾/v ，/w 有生力量/n 和/c 作战/v 物资/n 遭到/v 惨重/a 损失/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     二/m 月/nt 二十/m 日/nt ，/w 溪山/ns 战场/n 解放军/n 在/p 靠近/v 越/j 老/j 边界/n 的/u 五○○/m 高地/n 一举/d 全歼/v 西贡/ns 伪军/n 第/h 三十九/m 别动营/n ，/w 有力/a 地/u 支援/v 了/u 老挝/ns 军民/n 在/p 四五六/m 高地/n 歼灭/v 入侵/v 的/u 西贡/ns 伪军/n 第三/m 伞兵/n 旅/n 指挥部/n 的/u 战斗/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     敌人/n 的/u 一些/m 远程/n 炮兵/n 基地/n 也/d 不断/d 遭到/v 沉重/a 打击/v ，/w 在/p 二/m 月/nt 七/m 日/nt 至/v 三/m 月/nt 十八/m 日/nt 的/u 一个/mq 多/m 月/nt 中/nd ，/w 越南/ns 南方/nd 解放/v 武装力量/n 仅/d 在/p 溪山/ns 地区/n 就/d 摧毁/v 了/u 敌人/n 重型/a 大炮/n 二十/m 门/q ，/w 击毁/v 炮弹/n 十三万/m 发/q 。/w 
		
			
                                        345
                                     解放/v 武装力量/n 不仅/c 频频/d 袭击/v 敌人/n 的/u 后方/nd 基地/n ，/w 还/d 在/p 从/p 东河/ns 到/v 寮保/ns 的/u 第/h 九/m 号/n 公路/n 沿线/n 伏击/v 敌人/n 的/u 军/n 车队/n 、/w 破坏/v 公路/n 和/c 炸毁/v 桥梁/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     在/p 截至/v 三/m 月/nt 十五/m 日/nt 为止/v 的/u 一个/mq 多/m 月/nt 内/nd ，/w 解放/v 武装力量/n 共/d 击毁/v 敌人/n 军车/n 三百五十/m 辆/q 。/w 
		
			
                                        347
                                     在/p 从/p 越门/ns 至/v 东河/ns 的/u 河段/n 上/nd ，/w 解放/v 武装力量/n 也/d 接连/d 袭击/v 敌人/n 的/u 运输/v 船只/n ，/w 仅/d 从/p 二/m 月/nt 二日/nt 到/v 十二/m 日/nt 的/u 十/m 天/nt 里/nd ，/w 就/d 在/p 光夏湾/ns 、/w 春庆/ns 、/w 大度/ns 和/c 越门港/ns 等/u 地/n 击沉/v 敌船/n 九/m 艘/q 。/w 
		
			
                                        348
                                     这样/r ，/w 就/d 使得/v 敌人/n 的/u 交通/n 运输线/n 经常/d 处于/v 非常/d 困难/a 的/u 情况/n 中/nd ，/w 加深/v 了/u 入侵/v 老挝/ns 敌军/n 的/u 困境/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     两/m 个/q 多/m 月/nt 来/u ，/w 越南/ns 南方/nd 解放/v 武装力量/n 的/u 英勇/a 战斗/v ，/w 牵制/v 了/u 敌军/n 的/u 大量/a 兵力/n ，/w 打乱/v 了/u 敌人/n 的/u 侵略/v 部署/v ，/w 为/p 老挝/ns 军民/n 粉碎/v 美/j 伪军/n 的/u 入侵/v 创造/v 了/u 有利/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     在/p 解放/v 武装力量/n 的/u 痛击/v 下/nd ，/w 敌人/n 不得不/d 把/p 半数/n 以上/nd 的/u 兵力/n 部署/v 在/p 从/p 东河/ns 到/v 寮保/ns 一线/n ，/w 来/vd 防守/v 它/r 的/u 后方/nd 基地/n 和/c 交通/n 运输线/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     即使/c 这样/r ，/w 它们/r 不仅/c 无法/d 保证/v 这个/r 地区/n 的/u &quot;/w 安全/a &quot;/w ，/w 而且/c 遭到/v 了/u 惨/a 得/u 损失/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     据/p 不/d 完全/d 统计/v ，/w 截至/v 三/m 月/nt 十五/m 日/nt 止/v ，/w 解放/v 武装力量/n 共/d 在/p 这/r 一/m 地区/n 歼灭/v 美/j 伪军/n 三千/m 多/m 名/n ，/w 其中/nd 包括/v 美军/n 两千/m 名/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     解放/v 武装力量/n 还/d 击毁/v 敌人/n 大量/a 军车/n ，/w 击沉/v 许多/a 运输/v 船只/n ，/w 击落/v 击毁/v 许多/a 敌机/n ，/w 摧毁/v 敌人/n 后勤/n 仓库/n 数/m 十/m 座/q ，/w 缴获/v 大批/q 武器/n 和/c 弹药/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     西贡/ns 伪军/n 在/p 老挝/ns 南部/nd 战场/n 全面/a 溃败/v 、/w 沿着/p 九/m 号/n 公路/n 拚命/v 往回/d 逃窜/v 的/u 时候/n ，/w 越南/ns 南方/nd 人民/n 解放/v 武装力量/n 用/p 更加/d 猛烈/a 的/u 炮火/n ，/w 日夜/nt 不停/v 地/u 袭击/v 敌人/n 在/p 溪山/ns 、/w 达根/ns 、/w 寮保/ns 、/w 达布/ns 的/u 各个/r 基地/n 和/c 指挥所/n ，/w 切断/v 敌人/n 的/u 交通线/n ，/w 有力/a 地/u 配合/v 了/u 正在/d 乘胜/d 追歼/v 敌人/n 的/u 老挝/ns 爱国/v 军民/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     在/p 解放/v 武装力量/n 炮火/n 的/u 轰击/v 下/nd ，/w 溪山/ns 敌军/n 机场/n 的/u 直升飞机/n 经常/d 无法/d 起飞/v 去/v 救援/v 从/p 老挝/ns 溃逃/v 的/u 美/j 伪军/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     三/m 月/nt 二十三/m 日/nt 凌晨/nt ，/w 解放/v 武装力量/n 猛烈/a 炮击/v 达根/ns 敌军/n 据点/n 之后/nt ，/w 冲入/v 敌军/n 基地/n ，/w 击毁/v 、/w 击伤/v 敌人/n 的/u 直升飞机/n 四十/m 架/q ，/w 军车/n 十八/m 辆/q ，/w 消灭/v 美国/ns 飞贼/n 和/c 技术人员/n 一百/m 多/m 名/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     特别/d 是/vl 在/p 从/p 老挝/ns 边界/n 到/v 溪山/ns 的/u 二十一/m 公里/q 的/u 公路/n 上/nd ，/w 到处/nl 都/d 成/v 了/u 埋葬/v 残敌/n 的/u 战场/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     美联社/ni 记者/n 哀叹/v 这/r 一/m 地区/n 成/v 了/u 解放/v 武装力量/n 的/u &quot;/w 伏击/v 巷/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        359
                                     众/n 三/m 月/nt 十七/m 日/nt 到/v 二十三/m 日/nt ，/w 解放/v 武装力量/n 共/d 击毁/v 敌人/n 军车/n 一百二十/m 多/m 辆/q 。/w 
		
			
                                        360
                                     敌人/n 大批/q 军车/n 横七竖八/i 地/u 被/p 丢弃/v 在/p 公路/n 上/nd ，/w 堵塞/v 了/u 公路/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     丧魂落魄/i 的/u 美/j 伪军/n 残兵败将/i ，/w 由于/c 遭到/v 老挝/ns 人民解放军/n 和/c 越南/ns 南方/nd 人民/n 解放/v 武装力量/n 的/u 前/nd 堵/v 后/nd 击/v ，/w 处境/n 更加/d 狼狈/a ，/w 他们/r 纷纷/d 丢/v 盔/n 弃/v 甲/n ，/w 抱头鼠窜/i 或/c 束手就擒/i 。/w 
		
			
                                        362
                                     英雄/n 的/u 老挝/ns 军民/n 和/c 越南/ns 南方/nd 军民/n 紧密/a 配合/v 、/w 协同/v 作战/v 所/u 取得/v 的/u 九/m 号/n 公路/n 大捷/n ，/w 充分/a 显示/v 了/u 印度支那/ns 人民/n 团结/v 战斗/v 的/u 强大/a 力量/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     现在/nt ，/w 越南/ns 南方/nd 人民/n 解放/v 武装力量/n 在/p 九/m 号/n 公路/n 大捷/n 的/u 鼓舞/v 下/nd ，/w 正在/d 以/p 高昂/a 的/u 战斗/v 精神/n 乘胜/d 前进/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     据/p 柬埔寨/ns 通讯社/n 报道/v ，/w 在/p 柬埔寨/ns 民族/n 统一/a 阵线/n 成立/v 一/m 周年/nt 的/u 时候/n ，/w 柬埔寨/ns 民族/n 统一/a 阵线/n 中央政治局/ni 委员/n 、/w 柬埔寨/ns 王国/n 民族/n 团结/v 政府/n 副/h 首相/n 兼/v 国防/n 大臣/n 乔森潘/nh 发表/v 声明/v ，/w 号召/v 柬埔寨/ns 爱国/v 军民/n 积极/a 响应/v 国家元首/n 诺罗教&#183;西哈努克/nh 亲王/n 的/u 号召/v ，/w 夺取/v 抗/v 美/j 救国/v 战争/n 的/u 更加/d 伟大/a 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     声明/v 在/p 回顾/v 了/u 柬埔寨/ns 人民/n 及其/c 武装力量/n 在/d 以/p 国家元首/n 诺罗敦&#183;西哈努克/nh 亲王/n 为首/v 的/u 民族/n 统一/v 阵线/n 领导/n 下/nd ，/w 一/m 年/nt 来/u 在/p 抗/v 美/j 救国/v 战争/n 中/nd 走过/v 的/u 光辉/n 历程/n 之后/nt 说/v ，/w 过去/nt 一/m 年/nt 中/nd 的/u 现实/n 已经/d 表明/v ，/w 美/j 帝国主义/n 是/vl 没有/v 什么/r 了不起/a 的/u 。/w 
		
			
                                        366
                                     英雄/n 的/u 柬埔寨/ns ，/w 根本/d 没有/d 成为/v 美/j 帝国主义/n 的/u 新/a 殖民地/n 和/c 军事基地/n ，/w 她/r 已经/d 成为/v 使/v 美/j 帝国主义/n 声名狼藉/i 的/u 战场/n ，/w 成为/v 埋葬/v 美/j 帝国主义/n 军队/n 的/u 战场/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     声明/n 说/v ，/w 英勇/a 顽强/a 的/u 柬埔寨/ns 民族/n 解放/v 武装力量/n 在/p 战斗/v 中/nd 得到/v 了/u 锻炼/v ，/w 不断/d 成长/v 壮大/v ，/w 取得/v 了/u 辉煌/a 的/u 胜利/v ，/w 已经/d 解放/v 了/u 十/m 分之/u 七/m 的/u 国土/n 和/c 四/m 百万/m 人民/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     还有/v 十/m 分之/u 三/m 尚未/d 解放/v 的/u 国土/n ，/w 则/c 成/v 了/u 柬埔寨/ns 游击队/n 开展/v 活动/v 的/u 地区/n ，/w 他们/r 夜以继日/i 地/u 骚扰/v 敌人/n ，/w 使/v 敌人/n 没有/d 喘息/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     生活/v 在/p 这个/r 地区/n 的/u 人民/n 热爱/v 柬埔寨/ns 民族/n 统一/a 阵线/n 和/c 柬埔寨/ns 王国/n 民族/n 团结/v 政府/n ，/w 热情/a 地/u 支持/v 柬埔寨/ns 民族/n 解放/v 武装力量/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     声明/n 说/v ，/w 在/p 解放区/n ，/w 人民/n 政权/n 已经/d 建立/v 起来/vd ，/w 并且/c 日益/d 得到/v 巩固/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     一个/mq 真正/a 独立/v 、/w 和平/a 、/w 中立/v 、/w 民主/n 的/u 柬埔寨/ns ，/w 正在/d 以/p 国家元首/n 诺罗敦&#183;西哈努克/nh 亲王/n 为/vl 主席/n 的/u 柬埔寨/ns 民族/n 统一/a 阵线/n 的/u 领导/v 下/nd 、/w 根据/p 柬埔寨/ns 民族/n 统一/a 阵线/n 的/u 政治/n 钢领/n ，/w 在/p 解放区/n 建立/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        372
                                     声明/n 指出/v ，/w 在/p 国际上/n ，/w 柬埔寨/ns 王国/n 民族/n 团结/v 政府/n 取得/v 了/u 巨大/a 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     柬埔寨/ns 人民/n 、/w 越南/ns 人民/n 和/c 老挝/ns 人民/n 之间/nd 的/u 战斗/v 团结/v 比/p 以往/nt 任何/r 时候/n 都/d 得到/v 巩固/v 和/c 加强/v ，/w 并且/c 结成/v 了/u 印度支那/ns 人民/n 抗击/v 美/j 帝国主义/n 及其/c 走狗/n 的/u 统一战线/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     声明/n 强调/v 指出/v ，/w 在/p 过去/nt 的/u 一/m 年/nt 里/nd ，/w 柬埔寨/ns 人民/n 取得/v 了/u 伟大/a 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     这些/r 胜利/n 是/vl 柬埔寨/ns 人民/n 取得/v 最后/n 胜利/v 的/u 牢固/a 基础/n 和/c 可靠/a 保证/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     声明/n 说/v ，/w 美/j 帝国主义/n 及其/c 走狗/n 遭到/v 了/u 惨重/a 的/u 失败/v ，/w 但是/c 他们/r 仍然/d 顽固不化/i ，/w 继续/v 推行/v 其/r 罪恶/n 计划/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     他们/r 正在/d 阴谋/v 策划/v 把/p 柬埔寨/ns 的/u 战争/n 再一次/d 进行/v 升级/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     同时/c ，/w 他们/r 正在/d 策划/v 政治/n 和/c 外交/n 阴谋/n ，/w 以/p 所谓/a 的/u &quot;/w 和谈/v &quot;/w 和/c &quot;/w 妥协/v 的/u 愿望/n &quot;/w 来/vd 进行/v 政治/n 欺骗/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     他们/r 企图/v 以/p 此/r 来/vd 避免/v 民族/n 解放/v 武装力量/n 的/u 进攻/v ，/w 借以/v 获得/v 喘息/v 的/u 时间/n ，/w 巩固/v 和/c 发展/v 自己/r 的/u 力量/n ，/w 以便/c 根据/p &quot;/w 尼克松/nh 主义/n &quot;/w 的/u 计划/n 再/d 进行/v 反扑/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     声明/n 说/v ，/w 柬埔寨/ns 人民/n 是/vl 懂得/v 美/j 帝国主义/n 的/u 好/v 战/v 本性/n 和/c 险恶/a 阴谋/n 的/u ，/w 他们/r 决心/d 进行/v 斗争/v ，/w 决不/d 妥协/v ，/w 以便/c 把/p 美/j 帝国主义/n 侵略者/n 及其/c 一切/r 走狗/n 从/p 柬埔寨/ns 赶走/v ，/w 消灭/v 朗诺/nh 、/w 施里玛达/nh 和/c 山玉成/nh 这/r 伙/n 卖国贼/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     声明/n 号召/v 柬埔寨/ns 民族/n 解放/v 武装力量/n 的/u 全体/n 干部/n 、/w 战士/n 和/c 柬埔寨/ns 各/r 阶级/n 、/w 各/r 阶层/n 人民/n 采取/v 一切/r 措施/n ，/w 促进/v 反对/v 美/j 帝国主义/n 侵略者/n 及其/c 走狗/n 的/u 民族/n 解放战争/nt 。/w 
		
			
                                        382
                                     声明/n 最后/n 指出/v ，/w 如果/c 美帝/j 阴谋/n 把/p 侵略/v 柬埔寨/ns 的/u 战争/n 进行/v 升级/v ，/w 那么/r ，/w 在/p 柬埔寨/ns 民族/n 统一/a 阵线/n 旗帜/n 指引/v 下/nd 的/u 柬埔寨/ns 民族/n 解放/v 武装力量/n 面前/nd ，/w 在/p 印度支那/ns 各国/n 人民/n 的/u 战斗/v 团结/v 面前/nd ，/w 在/p 全世界/n 人民/n 对/p 柬埔寨/ns 人民/n 的/u 正义/n 斗争/n 的/u 支持/v 面前/nd ，/w 美帝/j 必将/d 再次/d 遭到/v 失败/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     敌人/n 是/vl 一定/d 能/vu 被/p 打败/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        384
                                     尼克松/nh 主义/n &quot;/w 在/p 柬埔寨/ns 是/vl 一定/d 能/vu 被/p 挫败/v 的/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     柬埔寨/ns 人民/n 已经/d 取得/v 了/u 伟大/a 的/u 胜利/v ，/w 并/c 必将/d 取得/v 更加/d 伟大/a 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     罗马尼亚/ns 社会主义/n 共和国/n 、/w 朝鲜民主主义人民共和国/ns 、/w 阿拉伯联合共和国/ns 、/w 中华人民共和国/ns 等/u 四/m 国/n 的/u 乒乓球/n 协会/n 代表/n 二十五/m 日/nt 联合/v 向/p 国际/n 乒乓球/n 联合会/n 名誉/n 秘书长/n 文特/nh 提出/v 了/u 紧急/a 提案/n ，/w 要求/v 国际/n 乒乓球/n 联合会/n 代表大会/n 驱逐/v 朗诺－施里玛达/nh 卖国/v 集团/n 和/c 西贡/ns 傀儡/n 的/u &quot;/w 代表/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        387
                                     鉴于/v 柬埔寨/ns 王国/n 民族/n 团结/v 政府/n 发言人/n 和/c 越南/ns 南方/nd 共和/n 临时/a 革命/v 政府/n 新闻/n 文化部/ni 发言人/n 于/p 一九七一/m 年/nt 三/m 月/nt 十八/m 日/nt 分别/d 发表/v 的/u 关于/p 要求/v 国际/n 乒乓球/n 联合会/n 代表大会/n 驱逐/v 朗诺－施里码达/nh 卖国/v 集团/n 和/c 西贡/ns 傀儡/n 的/u &quot;/w 代表/n &quot;/w 的/u 郑重/a 声明/v ，/w 兹/r 联合/v 提出/v 以下/nd 紧急/a 提案/n ，/w 希/v 国际/n 乒乓球/n 联合会/n 本/r 届/q 代表大会/n 讨论/v 通过/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     &quot;/w 柬埔寨/ns 王国/n 民族/n 团结/v 政府/n 是/vl 代表/v 柬埔寨/ns 人民/n 的/u 唯一/a 合法政府/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     柬埔寨/ns 乒乓球/n 协会/n 是/vl 在/p 柬埔寨/ns 国家元首/n 诺罗敦&#183;西哈努克/nh 亲王/n 领导/v 下/nd 建立/v 起来/vd 的/u ，/w 是/vl 国际/n 乒乓球/n 联合会/n 中/nd 代表/v 柬埔寨/ns 的/u 唯一/a 合法/a 组织/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     朗诺一施里玛达/nh 卖国/v 集团/n 不管/c 用/p 什么/r 名义/n ，/w 窃据/v 柬埔寨/ns 在/p 国际/n 乒乓球/n 联合会/n 中/nd 的/u 合法/a 席位/n ，/w 都/d 是/vl 完全/d 非法/a 的/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     西贡/ns 傀儡/n 集团/n 早已/d 为/p 越南/ns 南方/nd 人民/n 所/u 唾弃/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     西贡/ns 傀儡/n 炮制/v 的/u 任何/r 组织/n 根本/d 不能/vu 代表/v 越南/ns 南方/nd 人民/n ，/w 只有/c 越南/ns 南方/nd 共和/n 临时/a 革命/v 政府/n 才是/vl 越南/ns 南方/nd 人民/n 的/u 真正/a 代表/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     朗诺一施里玛达/nh 卖国/v 集团/n 和/c 西贡/ns 傀儡/n 操纵/v 的/u 所谓/a 乒乓球/n 组织/n ，/w 根本/d 无权/v 派人/v 参加/v 国际/n 乒乓球/n 联合会/n 领导/v 的/u 世界/n 乒乓球/n 锦标赛/n 和/c 出席/v 国际/n 乒乓球/n 联合会/n 代表大会/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     二/m 、/w 立即/d 邀请/v 柬埔寨/ns 王国/n 民族/n 团结/v 政府/n 领导/v 下/nd 的/u 柬埔寨/ns 乒乓球/n 协会/n 派人/v 参加/v 国际/n 乒乓球/n 联合会/n 代表大会/n 及/c 第/h 三十一/m 届/q 世界/n 乒乓球/n 锦标赛/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        395
                                     三/m 月/nt 二十七/m 日/nt 十/m 时/nt 五十/m 分/q 至/v 十一/m 时/nt 十二/m 分/q ，/w 美国/ns 军用飞机/n 一/m 架/q ，/w 侵入/v 我/r 广东省汕尾/ns 、/w 平海/ns 以南/nd 领海/n 上空/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     同日/nt 十五/m 时/nt 四十/m 分/q 至/v 十五/m 时/nt 五十二/m 分/q ，/w 又/d 有/v 美国/ns 军用飞机/n 一/m 架/q ，/w 侵入/v 我/r 广东省西沙群岛/ns 的/u 永兴岛/ns 、/w 东岛/ns 上空/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     对于/p 美国/ns 军用飞机/n 的/u 这/r 种/q 军事/n 挑衅/v ，/w 我/r 外交部/ni 发言人/n 奉命/v 提出/v 第/h 四百八十八/m 次/q 严重/a 警告/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     我国/n 体育运动/n 委员会/n 三/m 月/nt 二十二/m 日/nt 声明/v 表达/v 了/u 全体/n 中国/ns 体育/n 工作者/n 和/c 中国/ns 人民/n 的/u 严正/a 立场/n 和/c 正确/a 主张/v ，/w 我们/r 将/d 坚决/a 贯彻/v 上述/v 声明/v 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     中华人民共和国/ns 体育运动/n 委员会/n 已/d 于/p 一九七一/m 年/nt 三/m 月/nt 二十二/m 日/nt 发表/v 声明/v ，/w 坚决/a 主张/v ：/w 立即/d 把/p 朗诺－施里玛达/nh 卖国/v 集团/n 和/c 西贡/ns 傀儡/n 集团/n 派出/v 的/u 所谓/a 「/w 代表/n 」/w 驱逐/v 出/vd 国际/n 乒乓球/n 联合会/n ；/w 立即/d 邀请/v 柬埔寨/ns 王国/n 民族/n 团结/v 政府/n 领导/v 下/nd 的/u 柬埔寨/ns 乒乓球/n 协会/n 派人/v 参加/v 国际/n 乒乓球/n 联合会/n 代表大会/n 和/c 第/h 三十一/m 届/q 世界/n 乒乓球/n 锦标赛/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     这/r 一/m 声明/n 表达/v 了/u 全体/n 中国/ns 体育/n 工作者/n 和/c 中国/ns 人民/n 的/u 严正/a 立场/n 和/c 正确/a 主张/v ，/w 这/r 也/d 正是/vl 我们/r 中国/ns 乒乓球/n 代表团/n 全体/n 成员/n 的/u 强烈/a 愿望/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     我们/r 将/d 坚决/a 贯彻/v 上述/v 声明/v 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     为此/c ，/w 我国/n 乒乓球/n 协会/n 代表/n 和/c 罗马尼亚/ns 、/w 阿拉伯/ns 联合/v 共和国/n 以及/c 朝鲜民主主义人民共和国/ns 乒乓球/n 协会/n 的/u 代表/n 联名/v 致函/v 国际/n 乒乓球/n 联合会/n 名誉/n 秘书长/n 文特/nh 先生/n 提出/v 了/u 紧急/a 提案/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     对于/p 国际/n 乒乓球/n 联合会/n 谘/v 询/v 委员会/n 没有/d 认真/a 讨论/v 和/c 通过/v 四/m 国/n 的/u 合理/a 提案/n ，/w 我们/r 不能不/d 表示/v 遗憾/v ，/w 并/c 保留/v 继续/v 提出/v 这/r 一/m 问题/n 的/u 权利/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     更加/d 令/v 人/n 不能/vu 容忍/v 的/u 是/vl ，/w 在/p 谘/v 询/v 委员会/n 上/nd 竟然/d 有人/r 企图/v 把/p 早已/d 被/p 中国/ns 人民/n 所/u 唾弃/v 的/u 蒋/nhf 帮/n 人员/n 塞进/v 国际/n 乒乓球/n 联合会/n ，/w 这/r 是/vl 我们/r 坚决/a 反对/v 的/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     我们/r 再次/d 重申/v 坚决/a 反对/v 任何/r 制造/v 「/w 两个中国/n 」/w 和/c 「/w 一中一台/j 」/w 的/u 阴谋/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     我们/r 的/u 立场/n 是/vl 坚定不移/i 的/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     金边/ns 和/c 西贡/ns 等/u 傀儡/n 集团/n 所/u 炮制/v 的/u 任何/r 组织/n 都/d 根本/d 没有/v 资格/n 参加/v 国际/n 乒乓球/n 联合会/n 代表大会/n 和/c 世界/n 乒乓球/n 锦标赛/n ，/w 它们/r 混进/v 来/vd 只/d 会/vu 影响/v 国际/n 乒联/j 的/u 声誉/n ，/w 损害/v 各国/n 人民/n 和/c 运动员/n 之间/nd 的/u 团结/v 和/c 友谊/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     我们/r 相信/v ，/w 一切/r 主持/v 正义/n 、/w 愿意/vu 维护/v 国际/n 乒联/j 声誉/n 、/w 发展/v 国际/n 乒乓球/n 运动/n 的/u 朋友/n 都会/vu 理解/v 、/w 同情/v 和/c 支持/v 我们/r 的/u 正义/n 立场/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     我们/r 中国/ns 乒乓球/n 代表团/n 将/d 同/p 参加/v 国际/n 乒乓球/n 联合会/n 代表大会/n 和/c 第/h 三十一/m 届/q 锦标赛/n 的/u 朋友们/n 团结/v 在/p 一起/n ，/w 继续/v 进行/v 斗争/v ，/w 并/c 为/p 增进/v 各国/n 人民/n 和/c 运动员/n 之间/nd 的/u 友谊/n 作出/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     吉林省柳河县/ns 和/c 驻军/v 某部/n 都/d 是/vl &quot;/w 双拥/j &quot;/w 工作/n 先进/a 单位/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 驻军/v 某部/n 在/p 柳河/ns 县委/j 、/w 县政府/n 的/u 大力/d 支持/v 下/nd ，/w 育才/v 工作/n 取得/v 突出/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     有/v ７２０/m 名/n 战士/n 获得/v １/m 至/v ５/m 科/n 中专/j 结业/v 证书/n ，/w ２１０/m 名/n 战士/n 获得/v ３/m 科/n 职业高中/n 结业/v 证书/n ，/w １２７/m 名/n 干部/n 中专/j 毕业/v ，/w 在/p 沈阳/ns 军区/n 范围/n 内/nd 率先/d 普及/v 了/u 干部/n 中专/j 教育/v ，/w 被/p 所在/n 集团军/n 评为/v 培养/v 两用人才/i 标兵/n 单位/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     今年/nt ８/m 月/nt ，/w 集团军/n 党委/n 向/p 柳河县/ns 赠送/v 了/u &quot;/w 智力/n 拥军/v 模范/n &quot;/w 锦旗/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     柳河/ns 县委/j 、/w 县政府/n 的/u 领导/n 说/v ，/w 培养/v 两用人才/i ，/w 说起来/v 好象是/v 部队/n 的/u 事/n ，/w 实际上/nl 是/vl 给/p 地方/n 培育/v 人才/n ；/w 这些/r 战士/n 退伍/v 以后/nt 不管/c 到/v 哪里/r ，/w 都/d 能/vu 用/p 学到/v 的/u 知识/n 为/p 四化建设/i 做贡献/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     帮助/v 部队/n 育才/v ，/w 不是/vl 额外/a 负担/n ，/w 而是/vl 地方/n 义不容辞/i 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     一/m 、/w 纳入/v 县委/j 、/w 县政府/n 的/u 重要/a 议事日程/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     县委/j 、/w 县政府/n 与/c 部队/n 一起/d 成立/v 了/u 共/d 育/v 指导/v 委员会/n ，/w 制定/v 了/u 育才/v 规划/n ，/w 指定/v 副/h 书记/n 吴长申/nh 、/w 副/h 县长/n 曲静华/nh 具体/a 负责/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     县委/j 、/w 县政府/n 就/d 象/p 抓/v 本县/n 教育/n 那样/r 关心/v 部队/n 育才/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     他们/r 例会/n 研究/v 教育/v 工作/n 有/v 育才/v 项目/n ，/w 部署/v 年度/nt 任务/n 有/v 育才/v 指标/n ，/w 检查/v 评比/v 工作/n 有/v 育才/v 内容/n ，/w 表彰/v 先进/a 有/v 育才/v 典型/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     仅/d １９８６/m 年/nt 就/d 表彰/v 了/u ３/m 个/q 先进/a 单位/n 和/c ８/m 名/n 育才/v 先进工作者/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     县委/j 、/w 县政府/n 主要/a 领导/n ，/w 在/p 工作/n 繁忙/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 还/d 亲自/d 抓/v 部队/n 的/u 育才/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     １９８６/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 部队/n 从/p 外/nd 单位/n 新/a 调入/v ６０/m 名/n 战士/n ，/w 这些/r 同志/n 需要/v 插入/v 已/d 办/v 的/u 中专/j 班/n 学习/v ，/w 但/c 吉林省/ns 中专/j 招生/v 计划/n 已/d 于/p 年初/nt 下达/v ，/w 当时/nt 距/v 招生/v 考试/v 时间/n 只有/d 半/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        423
                                     为了/p 使/v 这些/r 战士/n 能够/vu 及时/a 参加/v 入学/v 考试/v ，/w 县委/j 书记/n 派/v 教育/n 局长/n 去/v 省教委/j 联系/v 增加/v 招生/v 指标/n ，/w 使/v 这/r ６０/m 名/n 同志/n 按期/d 参加/v 了/u 考试/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     他们/r 还/d 针对/p 部队/n 流动性/n 大/a 的/u 特点/n ，/w 采用/v 跟踪/v 教学/n 的/u 办法/n 保证/v 教学/n 的/u 连续性/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     １９８５/m 年初/nt ，/w 这个/r 部队/n 到/v 千/m 里/q 之/u 遥/a 的/u 地方/n 执行/v 国防/n 施工/v 任务/n ，/w 原定/v 的/u 教学计划/n 无法/d 实施/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     副/h 县长/n 曲振迁/nh 、/w 李忠浩/nh 分别/d 带领/v 老师/n 去/v 施工/v 点/n ，/w 在/p 帐篷/n 里/nd 授课/v ，/w 并/c 结合/v 施工/v 指导/v 干部/n 战士/n 进行/v 电器/n 修理/v 、/w 机械/n 维修/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     结业/v 时/nt ，/w 学校/n 还/d 把/p 考场/n 设/v 到了/v 工地/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     二/m 、/w 纳入/v 地方/n 中等教育/n 轨道/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     县委/j 、/w 县政府/n 以/p 教师/n 进修学校/n 、/w 职业高中/n 、/w 农民/n 中专/j 学校/n 为/vl 中心/n ，/w 建立/v ３/m 个/q 中专/j 育才/v 基地/n 。/w 
		
			
                                        430
