
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     夜校/n 老师/n 经常/d 护送/v 远道/n 学员/n 回家/v ，/w 使/v 学员/n 家长/n 放心/v ，/w 支持/v 姑娘/n 们/k 学习/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     通过/p 一/m 年/nt 多/m 的/u 学习/v ，/w 这些/r 女/n 青年/n 的/u 文化/n 水平/n 有/v 了/u 很/d 大/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     最近/nt 经过/v 考核/v ，/w 十七/m 名/n 学员/n 的/u 各/r 科/n 成绩/n 均/d 达到/v 五/m 年级/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     有些/m 姑娘/n 还/d 在/p 学/v 好/a 文化课/n 的/u 基础上/nl ，/w 阅读/v 掌握/v 了/u 养/v 鸭/n 、/w 养蚕/v 、/w 养猪/v 等/u 方面/n 的/u 科技/n 知识/n ，/w 成为/v 建设/v 社会主义/n 新/a 农村/n 的/u 能人/n ，/w 彭芳/nh 就是/vl 其中/nd 的/u 一个/mq 。/w 
		
			
                                        5
                                     大家/n 盼望/v 已/d 久/a 的/u 全国/n 青年/n 文学/n 创作/v 会议/n ，/w 今天/nt 开幕/v 了/u 。/w 
		
			
                                        6
                                     这个/r 将要/vu 横跨/v 一九八六/m 年/nt 和/c 一九八七/m 年/nt 的/u 文学界/n 的/u 盛会/n ，/w 或者/c 可以说/v 是/vl 一/m 种/q 象征/n ：/w 它/r 象征/v 我们/r 的/u 文学/n 事业/n ，/w 我们/r 的/u 青年/n 文学/n 工作者/n ，/w 将/d 紧紧/d 随着/p 时代/nt 发展/v 的/u 脚步/n 前进/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     新时期/n 以来/nt 的/u 文学/n 创作/v 与/c 建国/v 以来/nt 的/u 任何/r 时期/nt 相比/v ，/w 都/d 大/d 为/vl 不同/a ，/w 它/r 的/u 面貌/n 焕然一新/i ，/w 它/r 以/p 过去/nt 不曾/d 有/v 过/u 的/u 气势/n 、/w 规模/n 、/w 深度/n 、/w 广度/n ，/w 以/p 过去/nt 不曾/d 有/v 过/u 的/u 新颖/a 、/w 复杂/a 、/w 丰富/a 、/w 多样/a 的/u 面目/n 呈现/v 在/p 我们/r 面前/nd 。/w 
		
			
                                        8
                                     一/m 、/w 敏锐/a 感应/v 时代/nt 的/u 脉搏/n ，/w 保持/v 与/c 人民群众/n 的/u 血肉/n 联系/v ，/w 表现/v 出/vd 锐利/a 的/u 、/w 顽强/a 的/u 求索/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     在/p 新时期/n 文学/n 思潮起伏/v 消长/n 的/u 发展/v 过程/n 中/nd ，/w 青年/n 作者/n 往往/d 走/v 在/p 前列/nl ，/w 许多/a 后来/nt 逐步/d 蔚/d 为/vl 大观/n 的/u 创作/v 潮流/n ，/w 往往/d 由/p 青年/n 作者/n 发出/v 最/d 早/a 的/u 声音/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     他们/r 敏感/a ，/w 他们/r 敢于/vu 开拓/v ，/w 他们/r 敢于/vu 为/p 天下/nl 先/n ，/w 他们/r 敢于/vu 创新/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     青年/n 作者/n 开始/v 发出/v 的/u 哪怕/c 不/d 成熟/a 、/w 却/d 包含/v 着/u 新颖/a 思想/n 锋芒/n 、/w 预示/v 未来/nt 的/u 声音/n ，/w 很快/a 得到/v 更/d 多/a 作家/n 的/u 呼应/v ，/w 而/c 产生/v 了/u 更加/d 圆熟/v 、/w 深厚/a 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     二/m 、/w 勇于/v 冲破/v 狭隘/a 的/u 、/w 陈旧/a 的/u 文学/n 观念/n ，/w 大胆/a 领导/n 标/v 新/a ，/w 形成/v 了/u 青年/n 创作/v 丰富/a 多样/a 、/w 缤纷/a 多采/a 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     新时期/n 青年/n 创作/v 的/u 巨大/a 活力/n ，/w 特别/d 表现/n 在/p 作者/n 的/u 思想/n 自由/a 而/c 活跃/a ，/w 艺术/n 个性/n 充分/a 张扬/v ，/w 观察/v 和/c 理解/v 生活/n 的/u 角度/n 变化多端/i ，/w 艺术/n 思维/n 和/c 把握/v 生活/n 的/u 方式/n 不拘一格/i 。/w 
		
			
                                        14
                                     这/r 是/vl 作者/n 主体/n 意识/n 强化/v 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     三/m 、/w 开放/v 的/u 艺术/n 个性/n 和/c 宽阔/a 的/u 艺术/n 眼光/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     与/p 过去/nt 青年/n 作者/n 受到/v 较/d 多/a 传统/n 规范/n 的/u 束缚/v 不同/a ，/w 新时期/n 的/u 青年/n 作者/n 在/p 从事/v 文学/n 活动/n 时/nt ，/w 眼前/nl 矗立/v 着/u &quot;/w 面向/v 现代化/v 、/w 面向/v 世界/n 、/w 面向/v 未来/nt &quot;/w 的/u 醒目/a 路标/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     因此/c ，/w 青年/n 创作/v 面临/v 的/u 时代/nt 课题/n 不能/vu 不是/vl ：/w 如何/r 努力/v 反映/v 伟大/a 的/u 时代/nt ，/w 反映/v 人民群众/n 和/c 广大/a 青年/n 在/p 现代化/v 建设/v 中/nd 的/u 劳动/v 和/c 斗争/n 、/w 理想/n 和/c 追求/v 、/w 成功/a 和/c 挫折/n 、/w 欢乐/a 和/c 痛苦/a ；/w 如何/r 塑造/v 勇于/v 创新/v 、/w 积极/a 改革/v 、/w 为/p 四化/j 献身/v 的/u 新人/n 形象/n ，/w 鞭挞/v 消极/a 的/u 、/w 腐朽/a 的/u 思想/n 和/c 社会/n 现象/n ；/w 如何/r 以/p 共同/a 的/u 远大/a 理想/n 帮助/v 青年/n 一代/nt 在/p 精神/n 上/nd 健康/a 成长/v ，/w 同时/n 为/p 人民/n 和/c 青年/n 提供/v 健康/a 的/u 精神/n 享受/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     这/r 无疑/d 是/vl 很/d 高/a 的/u 要求/n ，/w 用旧/v 的/u 意识/n 、/w 旧/a 的/u 方法/n 、/w 旧/a 的/u 生活/n 认识/v 、/w 旧/a 的/u 创作/v 模式/n ，/w 显然/a 不/d 足以/d 完成/v 我们/r 的/u 时代/nt 使命/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     这/r 就/d 决定/v 了/u 我们/r 必须/d 在/p 今天/nt 进行/v 多方面/n 的/u 艰苦/a 的/u 思想/n 艺术/n 探求/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     我们/r 大致/d 可以说/v ，/w 不论/c 人们/n 对/p 当代/nt 意识/n 的/u 界限/n 有/v 怎样/r 多种/mq 的/u 理解/v ，/w 但/c 主要/a 的/u 方面/n 是/vl 比较/d 一致/a 的/u ，/w 那/r 就是/vl ，/w 在/p 我们/r 把/p 封闭/v 的/u 门窗/n 打开/v ，/w 与/p 世界/n 文化/n 进行/v 交流/v 以来/nt ，/w 如何/r 具有/v 一/m 种/q 站/v 在/p 人类/n 历史/n 和/c 人类/n 文明/a 发展/v 的/u 高度/n ，/w 来/vd 思考/v 历史/n 、/w 社会/n 、/w 人生/n 、/w 大自然/n 和/c 人/n 自身/n 关系/n 的/u 先进/a 意识/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     对于/p 我们/r 来说/v ，/w 这/r 又是/vl 以/p 马克思主义/n 的/u 认识论/n 和/c 历史唯物主义/n 为/vl 核心/nl ，/w 吸收/v 人类/n 社会/n 发展/v 中/nd 一切/r 最/d 先进/a 、/w 最/d 科学/a 的/u 精神/n 成果/n ，/w 体现/v 着/u 我们/r 时代/nt 的/u 本质/n 趋势/n ，/w 体现/v 着/u 中国/ns 特色/n ，/w 体现/v 着/u 历史/n 前进/v 运动/v 的/u 方向/n 的/u 意识/n ，/w 它/r 不/d 限于/v 文学/n ，/w 而是/vl 体现/v 于/p 各个/r 社会/n 意识形态/n 领域/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     但/c 由于/c 文学/n 本身/n 的/u 特点/n ，/w 能否/d 以/p 当代/nt 意识/n 把握/v 生活/n 的/u 问题/n 就/d 更/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     首先/d ，/w 当代/nt 意识/n 要求/v 我们/r 对/p 当代/nt 生活/n 应有/v 一/m 种/q 宏观/n 的/u 整体/n 认识/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     即/d 要求/v 我们/r 把/p 历史/n 与/c 现实/n 、/w 局部/n 与/c 全貌/n 、/w 正面/nd 与/c 侧面/nd 结合/v 起来/vd ，/w 用/p 一/m 种/q 宏观/n 的/u 目光/n 透视/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     其次/r ，/w 当代/nt 意识/n 还/d 应有/v 历史/n 意识/n 的/u 要求/n ，/w 那/r 就是/d 从/p 历史/n 发展/v 的/u 高度/n 鉴别/v 和/c 衡量/v 哪些/r 是/vl 进步/a 的/u 、/w 创新/v 的/u ，/w 哪些/r 是/vl 陈旧/a 的/u 、/w 过时/v 的/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     当代/nt 意识/n 决不/d 是/vl 当代人/n 的/u 全部/n 意识/n 、/w 观念/n 、/w 情绪/n 的/u 大杂烩/n ，/w 而是/vl 严格/a 要求/v 与/c 封建/n 意识/n 、/w 资产阶级/n 没落/v 意识/n 区别/v 开来/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     第三/m 、/w 当代/nt 意识/n 还/d 应该/vu 是/vl 一/m 种/q 开放/v 的/u 意识/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     这/r 是/vl 指/v 它/r 与/c 世界/n 潮流/n 、/w 世界/n 文学/n 的/u 联系/v 而/c 言/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     犹如/v 大河/n 与/c 支流/n 的/u 关系/n ，/w 支流/n 的/u 水/n 不/d 可能/vu 不/d 取决于/v 大河/n 的/u 水位/n ，/w 闭关锁国/i 不/d 可能/vu 产生/v 当代/nt 意识/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     这/r 似乎/d 是/vl 一个/mq 人们/n 耳熟能详/i 的/u 老/a 问题/n ，/w 其实/d ，/w 由于/c 社会/n 生活/n 和/c 艺术/n 观念/n 的/u 剧变/v ，/w 它/r 又是/vl 一个/mq 关于/p 创作/v 发展/v 的/u 新/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     尤其/d 在/p 今天/nt ，/w 我国/n 全面/a 的/u 经济改革/v 所/u 带来/v 的/u 生活/n 变化/v 是/vl 太/d 迅疾/a 了/u ，/w 以至于/c 广大/a 作者/n 都/d 感到/v 倘不/d 勇于/v 实践/v ，/w 置身/v 于/p 当代/nt 生活/n 的/u 急流/n 中/nd ，/w 就/d 不/d 可能/vu 辨识/v 迎面而来/i 的/u 大量/a 新/a 事物/n ，/w 新/a 问题/n ，/w 而/c 这/r 一切/r 是/vl 没有/v 现成/a 答案/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        32
                                     不/d 入/v 虎穴/n ，/w 焉得/vu 虎子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        33
                                     于是/c ，/w 广大/a 青年/n 深入/a 变革/v 潮流/n ，/w 已经/d 和/p 正在/d 为/p 自己/r 的/u 创新/v 之/u 作/v 摄取/v 养料/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     为/p 当代/nt 读者/n 承认/v 并/c 喜爱/v 的/u 作品/n 没有/v 哪/r 一/m 部/n 是/vl 靠/v 所谓/a &quot;/w 自我表现/v 说/v &quot;/w 、/w &quot;/w 直觉/n 创造/v 说/k &quot;/w 之类/n 的/u 文学/n 观/n 创作/v 成功/a 的/u ，/w 一些/m 重/v 于/p &quot;/w 表现/n &quot;/w 、/w &quot;/w 写意/n &quot;/w 、/w &quot;/w 象征/n &quot;/w 的/u 优秀/a 之/u 作/n 同样/a 是/vl 作者/n 从/p 生活/n 中/nd 获得/v 灵感/n 与/c 底蕴/n 而/c 创造/v 成功/a 的/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     我们/r 的/u 社会/n 在/p 向/p 现代化/v 迈进/v ，/w 我们/r 社会/n 的/u 人/n 也/d 在/d 向/p 人/n 的/u 现代化/v 发展/v ，/w 思维/n 方式/n 的/u 现代化/v ，/w 行为/n 方式/n 的/u 现代化/v ，/w 价值/n 观念/n 和/c 情感/n 方式/n 的/u 现代化/v ，/w 向/p 作者/n 们/k 提出/v 了/u 关于/p 人/n 的/u 理解/v 的/u 最新/a 课题/n ，/w 从/p 这里/r 也/d 可/vu 看出/v 当前/nt 创作/v 与/c 生活/n 至关重要/i 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     当然/d ，/w 文学/n 创作/v 是/vl 一/m 种/q 精神/n 劳动/v ，/w 必须/d 极/d 大/a 地/u 开/v 挥/v 个人/n 的/u 创造力/n 、/w 洞察力/n 和/c 想象力/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     因此/c ，/w 在/p 怎样/r 深入/v 生活/n 的/u 问题/n 上/nd 同样/a 需要/v 贯彻/v 创作/v 自由/a 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     即/d 根据/p 各人/n 的/u 气质/n 、/w 秉赋/n 、/w 特长/n 、/w 兴趣/n 和/c 原有/v 积累/v ，/w 以/c 能够/vu 最大/a 限度/n 发挥/v 个人/n 的/u 创作/v 能量/n 为/vl 目的/n ，/w 采取/v 多种多样/i 深入/v 生活/n 的/u 方式/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     与/p 生活/n 问题/n 密切/a 联系/n 的/u 还有/v 个/q 青年/n 创作/v 与/c 人民群众/n 的/u 关系/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     我们/r 的/u 文学/n 是/vl 为/p 人民大众/n 的/u 文学/n ，/w 因而/c 它/r 要求/v 我们/r 作品/n 所/u 传达/v 的/u 思想/n 感情/n 与/c 人民群众/n 息息相通/i 。/w 
		
			
                                        41
                                     共振/v 共鸣/n ，/w 要求/v 我们/r 的/u 文学/n 作者/n 永远/d 生活/v 在/p 人民/n 中/nd ，/w 永远/d 热爱/v 人民/n ，/w 永远/d 敏锐/a 地/u 反映/v 人民/n 的/u 心声/n 、/w 情绪/n 和/c 历史/n 要求/n ，/w 这/r 才能/c 使/v 自己/r 的/u 作品/n 满足/v 人民/n 的/u 审美/v 需求/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     而/c 作品/n 的/u 审美/v 力量/n 也/d 就/d 借助/v 这/r 种/q 与/c 人民/n 思想/n 感情/n 的/u 交流/v 和/c 沟通/v 而/c 显示/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        43
                                     正/d 因为/c 如此/r ，/w 我们/r 重视/v 读者/n 对象/n 的/u 接受/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     按照/p 接受/v 美学/n 的/u 观点/n 看/v ，/w 没有/v 读者/n 的/u 作品/n 是/vl 无从/d 获得/v 审美/v 价值/n 的/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     我们/r 在/p 进行/v 创作/v 时/nt ，/w 不能不/d 重视/v 读者/n 的/u 接受/v 程度/n ，/w 不论是/v 面对/v 哪个/r 层次/n 的/u 读者/n ，/w 古僻/a 、/w 晦涩/a 、/w 玄虚/a 、/w 诘/v 屈/v 聱/v 牙/n 总是/d 不/d 值得/v 提倡/v 的/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     这里/r ，/w 借鉴/v 与/c 现实/n 生活/n 的/u 关系/n 需要/v 强调/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     我们/r 既/c 应该/vu 坚持/v 广泛/a 借鉴/v 、/w 大胆/a 拿来/v 为/p 我们/r 所/u 用/v 的/u 态度/n ，/w 因为/c 这/r 是/vl 发展/v 适应/v 现代化/v 社会/n 的/u 中国/ns 社会主义/n 文学/n 的/u 需要/v ；/w 我们/r 又/d 反对/v 盲目/a 照搬/v ，/w 数/v 典/v 忘/v 祖/n ，/w 看/v 不到/v 继承/v 本/r 民族/n 优良/a 传统/n 也是/vl 多样化/v 探索/v 的/u 重要/a 方面/n ，/w 也是/vl 发展/v 我国/n 社会主义/n 文学/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     在/p 这里/r ，/w 我/r 着重/v 谈/v 谈/v 学习/v 马克思主义/n 、/w 掌握/v 这/r 一/m 科学/n 思想体系/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     前/nd 些/q 年/nt ，/w 由于/c &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 对/p 马克思主义/n 的/u 粗暴/a 践踏/v 和/c 肆意/d 歪曲/v ，/w 使得/v 很多/a 青年/n 产生/v &quot;/w 逆反心理/n &quot;/w 和/c 错觉/n ，/w 误/v 以为/v 马克思主义/n 就是/d 这些/r 野心家/n 所/u 歪曲/v 的/u 那些/r 教条/n ，/w 因而/c 淡漠/a 了/u 对/p 真正/a 马克思主义/n 学习/v 的/u 热情/n ，/w 其实/d ，/w 任何/r 一个/mq 作者/n 愈是/d 深刻/a 思考/v 自己/r 的/u 生活/n 和/c 创作/v ，/w 愈是/d 力图/v 提高/v 自己/r ，/w 就/d 不能不/d 迫切/a 感到/v 学习/v 科学/n 的/u 马克思主义/n 的/u 真理/n ，/w 对/p 他/r 是/vl 多么/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        50
                                     大家/n 知道/v ，/w 马克思主义/n 从/p 产生/v 开始/v ，/w 就/d 显示/v 出/vd 了/u 历史上/n 任何/r 思想体系/n 所/u 不能/vu 比拟/v 的/u 强大/a 威力/n ，/w 它/r 经历/v 了/u 漫长/a 时间/n 里/nd 为/p 求得/v 自由/n 与/c 解放/v 的/u 人民/n 的/u 检验/v ，/w 而/c 为/p 亿万人民/n 所/u 接受/v ，/w 成为/v 批判/v 旧/a 世界/n 、/w 开创/v 新世界/n ，/w 争取/v 人类/n 解放/v 的/u 最/d 强大/a 的/u 思想/n 武器/n ，/w 它/r 的/u 影响/v 至今/d 仍/d 在/d 扩大/v ，/w 即使/c 在/p 西方/nd ，/w 对/p 马克思主义/n 的/u 研究/v 也/d 日渐/d 成为/v 热门/a ，/w 这/r 就是/d 很/d 值得/v 寻思/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     目前/nt 许多/a 青年/n 作者/n 在/p 如何/r 突破/v 自己/r 的/u 问题/n 上/nd ，/w 最大/a 的/u 苦恼/a 是/vl 在于/v 思想/n 深度/n 的/u 不足/a ，/w 对/p 生活/n 更/d 深层次/n 的/u 理解/v 不足/a ，/w 和/p 对/p 蕴含/v 在/p 生活/n 中/nd 的/u 哲理/n 的/u 把握/v 不足/a 。/w 
		
			
                                        52
                                     认真/a 钻研/v 马克思主义/n ，/w 正是/vl 创作/v 上/nd 的/u 突破/v 与/c 提高/v 的/u 重要/a 关键/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        53
                                     我们/r 反对/v 教条/n 式/k 的/u 学习/v 马克思主义/n ，/w 脱离/v 实际/n 的/u 恪守/v 教条/n ，/w 信奉/v &quot;/w 本本/n 主义/n &quot;/w ，/w 而是/vl 希望/v 大家/n 在/p 今天/nt 这个/r 新/a 思想/n 、/w 新/a 观念/n 、/w 新/a 情况/n 、/w 新/a 方法/n 层出不穷/i 的/u 时代/nt ，/w 把/p 勇于/v 深入/v 生活/n ，/w 博览群书/i ，/w 和/p 刻苦/a 钻研/v 马克思主义/n 结合/v 起来/vd ，/w 使/v 自己/r 真正/a 成为/v 具有/v 高瞻远瞩/i 的/u 眼光/n 和/c 胸怀/n 的/u 优秀/a 文学家/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     走进/v 北京王府井/ns 一/m 年/nt 前/nd 拔地而起/i 的/u 利生/ni 体育用品/n 服务/v 中心/n 的/u 营业/v 大楼/n ，/w 熙熙攘攘/i 的/u 人流/n 摩肩接踵/i ，/w 一些/m 柜台/n 竟/d 被/p 围/v 得/u 水泄不通/i 。/w 
		
			
                                        55
                                     经理/n 介绍/v 说/v ，/w １９８０/m 年/nt ，/w 这个/r 店/n 的/u 年/nt 营业额/n 为/vl 五百万/m 元/q ；/w １９８４/m 年/nt ，/w 九百万/m ；/w 前年/nt 是/vl 利生/ni 新楼/n 开业/v 后/nd 的/u 第一/m 年/nt ，/w 其/r 营业额/n 高达/v 三千一百万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        56
                                     上/nd 月初/nt ，/w 利生/ni 在/p 报/n 上/nd 登出/v 广告/n ，/w 要/vu 搞/v 一个/mq 优惠/a 日/nt ，/w 对/p 部分/n 商品/n 降价/v 出售/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     结果/n ，/w 蜂拥而至/i 的/u 人群/n 挤满/v 了/u 商店/n 的/u 每个/r 角落/n ，/w 开门/v 两/m 小时/nt 后/nd ，/w 不得已/a 贴出/v 了/u 告示/n ─/x ─/x 停止/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     两/m 小时/nt 和/c 二十五万/m 元/q ，/w 这/r 其中/nd 的/u 内涵/n 是/vl 丰富/a 的/u ，/w 它/r 告诉/v 人们/n ，/w 体育/n 正/d 走进/v 千家万户/i 。/w 
		
			
                                        59
                                     数字/n 是/vl 惊人/a 的/u ，/w 但/c 也/d 并不/d 奇怪/a ，/w 体育/n 本/d 是/vl 人/n 的/u 生活/n 需要/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     而今/nt ，/w 国家/n 进入/v 经济/n 建设/v 时期/nt ，/w 人们/n 的/u 物质/n 生活/n 得到/v 了/u 明显/a 改善/v ，/w 随/p 之/r ，/w 对/p 社会/n 文化/n 生活/n 的/u 渴求/v 增强/v 了/u ，/w &quot;/w 体育/n 热/a &quot;/w 也/d 自然/d 兴起/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     八十/m 年代/nt ，/w 我国/n 体育/n 全面/a 走向/v 世界/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     男女/n 健儿/n 们/k 在/p 国际/n 赛场/n 上/nd 的/u 出色/a 表演/v ，/w 从/p 另一方面/c 极/d 大/a 地/u 鼓舞/v 了/u 民众/n 的/u 体育/n 热情/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     越来越/d 多/a 的/u 人/n 想/v 要/vu 开发/v 智力/n ，/w 想/v 要/vu 身心/n 健美/a ，/w 想/v 要/vu 体魄/n 强壮/a ；/w 越来越/d 多/a 的/u 人/n 正/d 投身/v 到/v 充满/v 乐趣/n 的/u 体育/n 竞争/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        64
                                     不仅/c 要/vu 欣赏/v 、/w 评说/v 比赛/v ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl &quot;/w 参与/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        65
                                     从/p 利生/ni 近年来/nt 的/u 发展/v 中/nd ，/w 我们/r 可/d 清楚/a 地/u 看到/v ：/w 体育/n 消费/v 正/d 呈现/v 出/vd 大幅度/n 增长/v 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     过去/nt 一直/d 居于/v 运动/n 服装/n 主导/n 地位/n 的/u 棉/n 毛/n 制品/n 正在/d 退居二线/v 、/w 三线/n ；/w 近/a 几/m 年/nt 倍受/v 青睐/v 的/u 国产/a 高级/a 运动衣/n 也/d 因/c 款式/n 、/w 色彩/n 的/u 几/m 年/nt &quot;/w 一贯制/n &quot;/w 而/c 出现/v 滞销/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     尽管/d 大路货/n 占/v 总/a 销售量/n 的/u 百/m 分之/u 九十/m 以上/nd ，/w 但/c 值得/v 注意/v 的/u 是/vl ，/w 高/a 档次/n 的/u 体育用品/n 如/v 健身/v 车/n 、/w 按摩椅/n 、/w 桌/n 球台/n 、/w 高级/a 鱼/n 具/n 、/w 猎/v 具/n 及/c 网球拍/n 等/u 正在/d 进入/v 人们/n 的/u 生活/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        68
                                     在/p 体育/n 娱乐/v 中/nd ，/w 追求/v 新奇/a ，/w 追求/v 高档/a ，/w 这/r 是/vl 前所未有/i 的/u 。/w 
		
			
                                        69
                                     以后/nt ，/w 市公安局/ni 参考/v 国内外/j 交通警/n 管理/v 的/u 经验/n ，/w 在/p 有关/v 部门/n 的/u 支持/v 下/nd ，/w 决定/v 到/v 优秀/a 工人/n 中/nd 招收/v 合同制/n 民警/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     通知/n 发出/v 后/nd 仅/d 四/m 、/w 五/m 天/nt ，/w 各/r 单位/n 就/d 推荐/v 了/u 四百三十六/m 人/n 前往/v 报名/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     经过/p 审查/v 考核/v ，/w 去年/nt 二月/nt ，/w 一百五十/m 名/n 被/p 录用/v ，/w 通过/p 正规/a 培训/v 和/c 实践/v ，/w 六月/nt ，/w 这/r 批/q 合同制/n 警察/n 全部/n 分配/v 到/v 第一线/n 值勤/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     随着/p 这/r 批/q 合同制/n 警察/n 的/u 招收/v ，/w 南昌市/ns 城市/n 交通/n 管理/v 增加/v 了/u 灯光/n 指挥/v 岗/n 、/w 巡逻/v 岗/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     交警/j 队伍/n 的/u 风气/n 有/v 了/u 转变/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     站岗/v 抽烟/v 、/w 岗/n 上/nd 闲聊/v 、/w 无证/v 开车/v 的/u 现象/n 减少/v 了/u ，/w 索贿/v 受贿/v 的/u 情况/n 基本/a 杜绝/v ，/w 并/c 收到/v 表扬信/n 二十四/m 封/q ，/w 锦旗/n 、/w 横匾/n 六/m 面/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     市/n 交通/n 大队/n 负责人/n 说/v ：/w &quot;/w 作为/v 体制/n 改革/v 的/u 一/m 种/q 尝试/v ，/w 合同制/n 警察/n 的/u 发展/v 前景/n 还/d 可以/vu 继续/v 由/p 实践/v 来/vd 回答/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        76
                                     去年/nt 十二/m 月/nt 二十三/m 日/nt 清晨/nt 。/w 
		
			
                                        77
                                     美国/ns 爱德华兹/nh 空军/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     当/p 一/m 轮/n 红日/n 冉冉/d 升起/v ，/w 美国/ns 实验/n 飞机/n &quot;/w 旅行/v 者/k &quot;/w 号/n ，/w 迎着/v 斜刺/v 着/u 的/u 阳光/n 在/p 地面/n 的/u 万众/n 欢呼声/n 中/nd 徐徐/d 降落/v ，/w 从而/c 完成/v 了/u 人类/n 八十三/m 年/nt 航空史/n 上/nd 首次/n 途中/nl 不/d 着陆/v 、/w 不/d 加油/v 的/u 环球/v 飞行/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     外电/n 称/v 它/r 为/vl 划时代/v 的/u &quot;/w 壮举/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        80
                                     旅行/v 者/k &quot;/w 号/n 飞机/n 连续/v 飞行/v 九/m 昼夜/nt ，/w 提前/v 一天/nt 创造/v 全程/n 四万零四百零七/m 公里/q 世界/n 纪录/n ，/w 四十八/m 岁/q 的/u 男/n 驾驶员/n 迪克.鲁坦/nh 和/c 三十四/m 岁/q 的/u 女/n 驾驶员/n 杰娜.耶格尔/nh ，/w 顿时/d 成为/v 名扬四海/i 的/u 美国/ns 英雄/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     鲁坦/nh 和/c 耶格尔/nh 都/d 是/vl 有名/a 的/u &quot;/w 飞行/v 迷/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        82
                                     鲁坦/nh 在/p 中学/n 时代/nt 就是/d 航空/n 表演/v 比赛/v 上/nd 的/u 常客/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     强烈/a 的/u 飞行/v 愿望/n 甚至/d 使/v 鲁坦/nh 放弃/v 了/u 就读/v 大学/n 的/u 机会/n ，/w 在/p 空军/n 服役/v 整整/d 二十/m 年/nt ，/w 使/v 他/r 具有/v 丰富/a 的/u 飞行/v 经验/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     而/c 耶格尔/nh 也/d 很/d 早/a 爱上/v 了/u 跳伞/v 运动/n ，/w 后来/nt 又/d 开始/v 驾驶/v 直升飞机/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     但/c 决定/v 要/vu 作/v 一/m 次/q 环球/v 飞行/v 的/u 设想/v ，/w 还是/d 在/p 一九八一/m 年/nt 的/u 一/m 次/q 牛排/n 午宴/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        86
                                     伯特/nh 随即/d 在/p 餐巾/n 上/nd 画出/v 了/u 飞机/n 图样/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     对/p 此/r ，/w 鲁坦/nh 和/c 耶格尔/nh 连声/d 叫好/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     他们/r 说/v 干/v 就/d 干/v ，/w 以/p 每月/nt 六十五/m 美元/n 的/u 租金/n 在/p 谋哈维机场/ns 旁/nd 租/v 了/u 一/m 间/n 小屋/n ，/w 在/p 那里/r 开始/v 了/u 最初/nt 的/u 设计/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     伯特/nh 自己/r 拥有/v 一家/mq 飞机/n 设计/v 公司/n ，/w 他/r 曾/d 设计/v 过/u 许多/a 轻型/n 飞机/n ，/w 是/vl 美国/ns 颇/d 有/v 名气/n 的/u 飞机/n 设计师/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     因此/c ，/w 设计/v &quot;/w 旅行/v 者/k &quot;/w 号/n 的/u 消息/n 不胫而走/i ，/w 许多/a 在/p 宇航/n 技术/n 方面/n 造诣/n 很/d 深/a 的/u 工程师/n 和/c 美国宇航局/ni 的/u 技术/n 工人/n 们/k 纷纷/d 自愿/v 加入/v 这/r 一/m 行列/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     更有/v 不少/a 公司/n 募捐/v 资金/n ，/w 使/v &quot;/w 旅行/v 者/k &quot;/w 号/n 制造/v 进展/v 顺利/a 。/w 
		
			
                                        92
                                     一九八二/m 年/nt ，/w &quot;/w 旅行/v 者/k &quot;/w 号/n 首次/n 问世/v ，/w 机身/n 为/vl Ｈ/ws 形/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     它/r 吸收/v 了/u 各/r 类/n 飞机/n 的/u 优点/n ，/w 其/r 特殊/a 混合/v 材料/n 比/p 铝/n 材料/n 轻/a 百/m 分之/u 二十/m ，/w 但/c 坚固/a 度/n 又/d 比/p 其它/r 材料/n 强/a 百/m 分之/u 七/m ，/w 因此/c 具有/v 超轻/a 量/n 、/w 超载/v 量/n 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     此后/c 几/m 年/nt ，/w 经过/v 六十/m 多次/mq 试飞/v 和/c 多次/mq 改造/v ，/w 终于/d 迎来/v 了/u 环球/v 首航/j 的/u 这/r 一天/nt 。/w 
		
			
                                        95
                                     这时/r ，/w &quot;/w 旅行/v 者/k &quot;/w 号/n 飞机/n 重量/n 只有/d 九百九十九/m 公斤/q ，/w 但/c 机上/nl 十七/m 个/q 部位/n 却/d 载/v 油/n 三千一百三十二/m 公斤/q ，/w 等待/v 它/r 的/u 将/d 是/vl 一/m 次/q 激动人心/i 、/w 艰难/a 的/u 创纪录/v 飞行/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     去年/nt 十二/m 月/nt 十四/m 日/nt 早上/nt ，/w &quot;/w 旅行/v 者/k &quot;/w 号/n 整装待发/i 。/w 
		
			
                                        97
                                     鲁坦/nh 和/c 耶格尔/nh 最后/n 一/m 次/q 对/p 飞机/n 进行/v 了/u 检查/v ，/w 精神抖擞/i 地/u 告别/v 送行/v 的/u 家人/n 和/c 朋友/n ，/w 钻进/v 狭小/a 的/u 座舱/n ，/w 发动/v 了/u 飞机/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        98
                                     检查/v 完毕/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     飞行/v 路线/n ：/w 爱德华兹/nh ─/x ─/x 爱德华兹/nh ，/w 飞行/v 高度/n 保持/v 八千/m 英尺/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        100
                                     接到/v 指挥/v 塔/n 通知/v 后/nd ，/w &quot;/w 旅行/v 者/k &quot;/w 号/n 开始/v 在/p 跑道/n 上/nd 滑行/v ，/w 几/m 名/n 地勤/n 人员/n 紧跟着/v 飞机/n 跑/v 了/u 几/m 分钟/q ，/w 尽力/v 将/d 装满/v 燃料/n 的/u 机翼/n 托/v 离/v 地面/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     燃料/n 重量/n 大大/d 影响/v 了/u 滑行/v 速度/n ，/w 飞机/n 迟迟/a 不能/vu 起飞/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     加之/c 空气/n 动力/n 方面/n 的/u 计算/v 失误/v ，/w 机翼/n 尖端/n 紧/a 擦/v 着/u 地面/n ，/w 随时/d 都/d 有/v 机/n 毁/v 人/n 亡/v 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     尾随/v 在/p 后面/nl 的/u 护/v 机/n 发出/v 的/u 警告/v 始终/d 未能/vu 引起/v 鲁坦/nh 的/u 注意/v ，/w 眼看/d 滑行/v 跑道/n 只/d 剩下/v 最后/n 七百/m 英尺/q 了/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     此时/nt ，/w 爱德华兹/nh 机场/n 上/nd 的/u 气氛/n 异常/a 紧张/a 。/w 
		
			
                                        105
                                     突然/d ，/w 只见/v &quot;/w 旅行/v 者/k &quot;/w 号/n 腾空/v 而/c 起/v ，/w 机翼/n 尖端/n 严重/a 损坏/v ，/w 机翼/n 上/nd 的/u 燃料箱/n 完全/d 暴露/v 在/p 外面/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     在/p 空中/nl ，/w 机翼/n 尖端/n 已经/d 断裂/v 的/u 小/a 翼/n 严重/a 影响/v &quot;/w 旅行/v 者/k &quot;/w 号/n 的/u 飞行/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     鲁坦/nh 的/u 弟弟/n 伯特/nh 是/vl 这/r 架/n 飞机/n 的/u 设计者/n ，/w 此时/nt 他/r 正/d 驾驶/v 着/u 护/v 机/n 尾随/v 在/p &quot;/w 旅行/v 者/k &quot;/w 号/n 后面/nl 。/w 
		
			
                                        108
                                     伯特/nh 当机立断/i ，/w 呼叫/v 指挥/v 鲁坦/nh 侧/nd 飞/v ，/w 以便/c 让/p 强烈/a 的/u 气流/n 吹掉/v 那/r 断裂/v 的/u 小/a 翼/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     这/r 一/m 冒险性/n 极/d 大/a 的/u 飞行/v 动作/n 居然/d 奏效/v 了/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     飞机/n 进入/v 平稳/a 后/nd ，/w 人们/n 目送/v 着/u &quot;/w 旅行/v 者/k &quot;/w 号/n 向/p 太平洋/ns 上空/n 飞去/v ，/w 不由/d 地/u 轻松/v 了/u 口气/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     镇守/v 祖国/n 东/nd 大门/n 的/u 中国人民解放军/ni 某部/n ，/w 元旦/nt 期间/nt 与/c 福州市/ns 大学生/n 举行/v 联欢/v ，/w 亲切/a 交谈/v ，/w 共/d 叙/v 前途/n 理想/n ，/w 表示/v 要/vu 为/p 发展/v 安定团结/i 的/u 政治/n 局面/n 做贡献/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     首都/n 乐器/n 行业/n 的/u 四/m 个/q 生产/v 厂家/n ─/x ─/x 北京民族乐器厂/ni 、/w 管乐器厂/ni 、/w 提琴厂/ni 和/c 打击乐器厂/ni ，/w 最近/nt 与/p &quot;/w 猫耳/n 洞/n 之/u 声/n &quot;/w 乐团/n 举行/v 军民/n 联欢会/n ，/w 将/p 一/m 批/q 价值/n 近/a 万/m 元/q 的/u 乐器/n 赠送/v 给/p 乐团/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     四/m 厂家/n 代表/n 致词/v 说/v ，/w 老山/ns 战士/n 为了/p 全国/n 人民/n 的/u 幸福/a 和/c 能/vu 安定/a 地/u 进行/v 四化建设/i ，/w 在/p 前线/nl 舍生忘死/i ，/w 浴血奋战/i ，/w 使/v 我们/r 更加/d 理解/v 今天/nt 安定/a 的/u 生活/n 、/w 生产/v 局面/n 是/vl 多么/d 来之不易/i 。/w 
		
			
                                        114
                                     我们/r 应当/vu 珍惜/v 和/c 发展/v 安定团结/i 的/u 局面/n ，/w 创造/v 出/vd 更加/d 美好/a 的/u 精神文明/n 和/c 物质文明/n 成果/n 来/vd ，/w 告慰/v 老山/ns 战士/n 为/p 我们/r 做出/v 的/u 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     应该说/v ：/w &quot;/w 人工智能/n 是/vl 研究/v 如何/r 应用/v 电脑/n ，/w 部分/n 地/u 模拟/v 、/w 代替/v 、/w 甚至/d 超过/v 人/n 的/u 部分/n 的/u 、/w 已知/v 其/r 规律/n 的/u 脑力劳动/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        116
                                     人类/n 经历/v 了/u 几个/mq 不同/a 的/u 生产力/n 发展/v 的/u 时期/nt 。/w 
		
			
                                        117
                                     现在/nt 人类/n 面临/v 利用/v 机器/n 代替/v 人/n 的/u 脑力劳动/n 时期/nt ，/w 生产力/n 又/d 一/m 次/q 面临/v 飞跃/v ，/w 这/r 是/vl 一/m 场/q 真正/a 的/u 革命/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     首先/d ，/w 专家/n 是/vl 永远/d 需要/v 的/u ，/w 不会/vu 全部/n 被/p 代替/v 的/u 。/w 
		
			
                                        119
                                     其次/r ，/w 人工智能/n 中/nd 的/u 专家/n 系统/n 必须/d 首先/d 将/p 专家/n 的/u 知识/n 收集/v 整理/v ，/w 输入/v 机器/n 的/u 知识库/n ，/w 才/d 有/v 知识/n 可以/vu 取出/v 来/vd 应用/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     没有/v 专家/n 与/c 人工智能/n 工作者/n 的/u 密切/a 合作/v ，/w 专家/n 系统/n 是/vl 无法/d 建立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     第三/m ，/w 即使/c 专家/n 的/u 知识/n 已/d 系统化/v ，/w 并/c 输入/v 电脑/n ，/w 专家/n 仍/d 大有可为/i ，/w 因为/c 可/vu 把/p 已经/d 成型/v 的/u 脑力劳动/n 过程/n ，/w 交给/v 机器/n 去/v 代替/v ，/w 而/c 把/p 节省/v 下来/v 的/u 时间/n ，/w 用于/v 进一步/v 的/u 创造性/n 劳动/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     脑力劳动/n 中/nd 又/d 分/v 两/m 种/q ；/w 一/m 种/q 是/vl 机械性/n 的/u 思维/n ，/w 一/m 种/q 是/vl 创造性/n 的/u 思维/n ，/w 当然/d 两者/n 之间/nd 没有/d 不可/vu 越过/v 的/u 鸿沟/n ，/w 只是/d 随着/p 时间/n 和/c 条件/n 而/c 逐步/d 扩大/v 机械性/n 的/u 思维/n ，/w 但/c 这/r 并不/d 表示/v 减少/v 创造性/n 的/u 思维/n 的/u 地盘/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     比如/c ，/w 解/v 三/m 次/q 代数/n 方程/n 在/p 希腊/ns 罗马/ns 时代/nt 是/vl 数学家/n 互相/d 出题/v 比赛/v 的/u 难题/n ，/w 对人/v 的/u 智能/n 也是/vl 一/m 种/q 考验/v ，/w 但/c 在/p 今天/nt 就/d 象/v １/m ＋/w １/m ＝/w ２/m 一样/a 简单/a ，/w 因为/c 它/r 的/u 求解/v 规律/n 已知/v ，/w 公式/n 已知/v ，/w 可以/vu 由/p 电脑/n 代替/v 人/n 来/vd 进行/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     总之/c ，/w 一切/r 已知/v 其/r 规律/n 的/u 脑力劳动/n ，/w 原则上/n 都/d 可以/vu 经过/v 整理/v 后/nd ，/w 在/p 一定/a 的/u 电脑/n 的/u 存储/v 量/n 和/c 速度/n 的/u 条件/n 下/nd ，/w 变成/v 人工智能/n 的/u 软件/n ，/w 用以/v 代替/v 专家/n 们/k 的/u 机械性/n 的/u 脑力劳动/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     这/r 方面/n 也/d 并不是/v 完全/a 不/d 可能/vu 的/u ，/w 当然/d ，/w 这/r 方面/n 困难/n 很/d 大/a ，/w 但/c 大/d 有前途/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     人工智能/n 永远/d 不能/vu 全部/n 地/u 超过/v 人/n 的/u 全部/n 的/u 智能/n ，/w 因此/c ，/w 人类/n 永远/d 不用/d 在/p 这个/r 问题/n 上/nd 担心/v ，/w 但是/c ，/w 它/r 可以/vu &quot;/w 部分/n 地/u &quot;/w 超过/v 人/n 的/u 部分/n 的/u 脑力劳动/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     机器/n 部分/n 地/u 超过/v 人/n 的/u 部分/n 的/u 体力劳动/n 已/d 没有/v 人/n 再/d 怀疑/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     人/n 创造/v 了/u 宇宙飞船/n 将/p 人/n 送上/v 了/u 月球/n 再/d 回到/v 地球/n ，/w 这/r 是/vl 人类/n 的/u 伟大/a 成就/n ，/w 但是/c 人/n 靠/v 自己/r 的/u 双腿/n 永远/d 也/d 到/v 不了/v 月球/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     在/p 电脑/n 中/nd 记/v 一千/m 位/n 也是/vl 极/d 平常/a 的/u 事/n ，/w 但是/c 很少/a 有人/r 能/vu 记得/v 一百/m 位数/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     这/r 方面/n 人脑/n 不如/v 电脑/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     对/p 机械性/n 的/u 计算/v 和/c 推理/v ，/w 人/n 是/vl 无法/d 与/p 电脑/n 比较/v 的/u ，/w 不要说/v 每/r 秒/q 亿/m 次/q 的/u 运算/v 了/u ，/w 人/n 每/r 秒/q 算/v 一/m 次/q 加法/n ，/w 连续/v 算/v 一/m 小时/nt ，/w 没有/v 不/d 疲劳/a 的/u 。/w 
		
			
                                        132
                                     由此可见/i ，/w 在/p 某些/r 问题/n 上/nd ，/w 电脑/n 超过/v 人/n 的/u 部分/n 的/u 脑力劳动/n ，/w 这/r 也是/vl 无/v 可/vu 争论/v 的/u 事实/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     我们/r 的/u 任务/n 就是/d 用人/v 和/c 电脑/n 之/u 长/n ，/w 为/p 人类/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     七十/m 年代/nt 以来/nt ，/w 由于/c 分子生物学/n 的/u 辉煌/a 进步/v ，/w 特别/d 是/vl 人工/n 合成/v ＤＮＡ/ws （/w 脱氧核糖核酸/n ）/w 的/u 成功/v ，/w 以/p 基因/n 拼接/v 技术/n 为/vl 标志/n 的/u 遗传工程/n 技术/n 进入/v 实用/a 阶段/n ，/w 从而/c 使/v 基因/n 武器/n 的/u 问世/v 成为/v 现实/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     基因/n 武器/n 运用/v 遗传工程/n 新/a 技术/n ，/w 用/p 类似/v 工程/n 设计/v 的/u 办法/n ，/w 按/p 人们/n 的/u 需要/v 进行/v 基因/n 重组/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     如/v 在/p 一些/m 致病/v 细菌/n 或/c 病毒/n 中/nd ，/w 接入/v 能/vu 对抗/v 普通/a 疫苗/n 或/c 药物/n 的/u 基因/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     或者/c 在/p 一些/m 本来/d 不会/vu 致病/v 的/u 微生物/n 体内/nl 接入/v 致病/v 基因/n ，/w 制造/v 出/vd 生物武器/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     例如/v 在/p 人体/n 存在/v 最多/a 的/u 大肠杆菌/n 中/nd ，/w 接入/v 一/m 种/q 有害/v 基因/n ，/w 就/d 会/vu 使/v 人体/n 内/nd 寄生/v 的/u 大肠杆菌/n 变成/v 一/m 种/q 致癌/v 或/c 致病/v 的/u 危险/a 温床/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     比起/v 其他/r 现代化/v 武器/n ，/w 基因/n 武器/n 具有/v 以下/nd 特殊/a 性能/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     首先/d 是/vl 成本/n 低廉/a ，/w 制造/v 容易/a ，/w 杀伤力/n 大/a 。/w 
		
			
                                        141
                                     花费/v 二千万/m 美元/n 建立/v 一个/mq 基因/n 武器库/n ，/w 杀伤力/n 远远/a 超过/v 用/v 二十亿/m 美元/n 建造/v 的/u 核武器/n 库/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     其次/r ，/w 使用/v 方法/n 简单/a 多样/a 。/w 
		
			
                                        143
                                     人工/n 、/w 飞机/n 、/w 导弹/n 或/c 火炮/n 都/d 能/vu 把/p 经过/p 遗传工程/n 改造/v 过/u 的/u 细菌/n 、/w 带/v 细菌/n 昆虫/n 和/c 带有/v 致病/v 基因/n 的/u 微生物/n 投入/v 敌国/n 主要/a 河流/n 、/w 城市/n 或/c 交通/n 要道/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     第三/m ，/w 保密性/n 好/a 。/w 
		
			
                                        145
                                     难治/v 难/a 防/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     因为/c 经/v 改造/v 过/u 的/u 病毒/n 和/c 病菌/n 基因/n ，/w 只有/c 制造者/n 才/d 知道/v 它/r 的/u 遗传/v 密码/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     当/p 人们/n 察觉/v 到/v 基因/n 武器/n 的/u 伤害/v 时/nt ，/w 人/n 已经/d 中/v 了/u 毒/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     基因/n 武器/n 既/c 可/vu 作/v 战略/n 武器/n ，/w 也/d 可/vu 作/v 战术/n 武器/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     目前/nt ，/w 基因/n 武器/n 的/u 研究/v 已/d 进入/v 实用/a 阶段/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     美国马里兰州/ns 的/u 美军医学研究院/ni 就是/d 研究/v 基因/n 武器/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     苏联/ns 在/p 新西伯利亚/ns 也/d 有/v 类似/v 的/u 研究/v 机构/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     研究/v 人员/n 在/p 普通/a 的/u 酿酒/v 菌/n 中/nd ，/w 接入/v 一/m 种/q 在/p 中东/ns 和/c 非洲/ns 曾/d 引起/v 可怕/a 的/u &quot;/w 裂谷/n 热/a &quot;/w 的/u 细菌/n 基因/n ，/w 从而/c 使/v 酿酒/v 菌/n 可以/vu 传播/v 裂谷/n 热病/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     还有/v 人/n 将/p 肉/n 毒/n 杆菌/n 的/u 某些/r 基因/n 移/v 殖/v 到/v 另/r 一/m 种/q 基因/n 上/nd ，/w 产生/v 一/m 种/q 叫/v 热/a 毒素/n 的/u 剧毒/n 物质/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     据称/v ，/w 这些/r 物质/n 只要/vu 二十/m 克/q 就/d 可以/vu 毁灭/v 整个/a 人类/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     因此/c ，/w 基因/n 武器/n 被/p 人们/n 称为/v &quot;/w 世界/n 末日/nt 武器/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        156
                                     对/p 基因/n 武器/n ，/w 一些/m 遗传工程/n 学者/n 早已/d 注意/v 到/v 它/r 的/u 危险/a 程度/n ，/w 呼吁/v 对/p 它/r 的/u 研究/v 加以/v 严格/a 限制/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     否则/c ，/w 一旦/d 打开/v 这/r &quot;/w 潘多拉/ns 魔/n 盒/n &quot;/w ，/w 它/r 给/p 人类/n 带来/v 的/u 灾祸/n 将/d 是/vl 空前/a 的/u 。/w 
		
			
                                        158
                                     原来/d ，/w 随着/p 科学/n 技术/n 的/u 飞速/a 发展/v ，/w 新/a 发现/v 、/w 新/a 发明/v 不断/d 涌现/v ，/w 仅/d 电子/n 电工/n 领域/n 的/u 概念/n 就/d 达/v 四百/m 多/m 万/m 个/q 。/w 
		
			
                                        159
                                     而/c 人类/n 的/u 任何/r 一/m 种/q 语言/n ，/w 其/r 词/n 素/n （/w 具有/v 独立/v 意义/n 的/u 最小/a 单位/n ）/w 只有/d 数/m 千/m 个/q 。/w 
		
			
                                        160
                                     因此/c ，/w 要/vu 满足/v 给/p 概念/n 命名/v 的/u 需要/v ，/w 必须/d 借助于/v 词/n 素/n 的/u 组合/v 和/c 词汇/n 的/u 转借/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     而/c 这些/r 若/c 没有/v 科学/n 的/u 方法/n 、/w 理论/n 作/v 指导/v ，/w 就/d 会/vu 出现/v 专业/n 词汇/n 的/u 混乱/a 。/w 
		
			
                                        162
                                     于是/c ，/w 本世纪/nt 三十/m 年代/nt ，/w 一/m 门/q 研究/v 术语/n 和/c 概念/n 的/u 基本/a 规律/n 及/c 二者/r 对应/v 原则/n 的/u 新/a 学科/n ─/x ─/x 术语/n 学/k 诞生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        163
                                     术语/n 学/k ，/w 在/p 中国/ns 还是/vl 个/q 陌生/a 的/u 名词/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     迄今为止/i ，/w 我国/n 出版/v 的/u 任何/r 一/m 部/n 词典/n ，/w 都/d 未/d 把/p 术语/n 学/v 列入/v 词条/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     然而/c ，/w 我们/r 每天/nt 都/d 生活/v 在/p &quot;/w 术语/n 世界/n &quot;/w 中/nd 。/w 
		
			
                                        166
                                     例如/v ，/w 报纸/n 、/w 杂志/n 是/vl 新闻/n 学/k 术语/n ，/w 晴/a 、/w 阴/a 、/w 风力/n 是/vl 气象学/n 术语/n ，/w 电视/n 、/w 收录机/n 、/w 磁带/n 是/vl 无线电/n 术语/n ，/w 艾滋病/n 是/vl 医学/n 术语/n …/w …/w 可以说/v ，/w 术语/n 就是/d 有/v 特定/a 意义/n 的/u 专业/n 词汇/n ，/w 它/r 遍及/v 自然科学/n 、/w 社会科学/n 的/u 各个/r 领域/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     术语/n 是/vl 用/p 文字/n 代表/v 概念/n 的/u 符号/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     确定/v 一个/mq 术语/n ，/w 实际上/nl 是/vl 把/p 一个/mq 词/n 或/c 词组/n 赋予/v 一个/mq 概念/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     因此/c ，/w 按照/p 逻辑学/n 要求/n ，/w 首先/d 要/vu 明确/v 概念/n 的/u 涵义/n ，/w 即/d 揭示/v 概念/n 所/u 反映/v 事物/n 的/u 本质/n 特征/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     国外/nl 曾/d 有/v 这样/r 一/m 件/n 趣闻/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     一个/mq 长期/nt 逃税/v 的/u 被告/n 在/p 法庭/n 上/nd 成功/a 地/u 为/p 自己/r 作/v 了/u 无罪/v 辩护/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     因为/c 他/r 的/u 心脏/n 停止/v 跳动/v 已/d 近/a 一/m 年/nt 了/u （/w 目前/nt 使用/v 的/u 是/vl 人工/n 心脏/n ）/w 。/w 
		
			
                                        173
                                     而/c 依据/p 该/r 国/n 法律/n ：/w 一/m 个/q 人/n 的/u 心脏/n 停止/v 跳动/v ，/w 即/d 视为/v 死亡/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     死者/n 不/d 承担/v 法律责任/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     当然/d ，/w 现代/nt 医学/n 对/p &quot;/w 死亡/v &quot;/w 这/r 一/m 术语/n 的/u 解释/v ，/w 已/d 用/p 脑死亡/v 取代/v 了/u 心跳/v 和/c 呼吸/v 停止/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     抓住/v 概念/n 的/u 本质/n 特征/n 后/nd ，/w 还要/v 选择/v 恰当/a 词语/n 来/vd 表达/v 概念/n ，/w 使/v 术语/n 符合/v 本/r 民族/n 语言/n 的/u 语法/n 规则/n 和/c 语言/n 习惯/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     比如/c ，/w 英文/n Ｌａｓｅｒ/ws 现行/a 的/u 中文/n 意译/v 词/n &quot;/w 激光/n &quot;/w 比/p 原来/d 的/u 音译/v 词/n &quot;/w 莱塞/n &quot;/w ，/w 更/d 直接/a 地/u 表达/v 了/u 概念/n 特征/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     而/c 英文/n 词/n Ｃｏｍｐｕｔｅｒ/ws 译成/v &quot;/w 电脑/n &quot;/w 似乎/d 比/p &quot;/w 电子计算机/n &quot;/w 更/d 确切/a 些/q ，/w 因为/c 计算机/n 不仅/c 是/vl 一/m 种/q 计算/v 手段/n ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl 人脑/n 智力/n 的/u 延伸/v ，/w 用/p &quot;/w 电脑/n &quot;/w 更/d 能/vu 反映/v 这/r 一/m 特征/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     最后/n ，/w 按照/p 标准化/v 的/u 要求/v ，/w 一个/mq 术语/n 只能/vu 表达/v 一个/mq 概念/n ，/w 反过来/d ，/w 一个/mq 概念/n 也/d 只/d 允许/v 用/p 一个/mq 术语/n 来/vd 表达/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     这样/r 才能/c 避免/v 如/v 本文/n 开头/v 所/u 述/v 的/u ，/w 由于/c 在/p 同一/a 学科/n 领域/n 内/nd &quot;/w 同名/v 异物/n &quot;/w 或/c &quot;/w 同/v 物/n 异/a 名/n &quot;/w 所/u 造成/v 的/u 混乱/a 。/w 
		
			
                                        181
                                     然而/c ，/w 在/p 不同/a 学科/n 领域/n 内/nd ，/w 是/vl 允许/v 用/p 同一/a 术语/n 表达/v 不同/a 概念/n 的/u （/w 即/d 词汇/n 转借/v ）/w 。/w 
		
			
                                        182
                                     如/v &quot;/w 运动/n &quot;/w 这/r 一/m 术语/n ，/w 在/p 数学/n 、/w 物理学/n 、/w 哲学/n 、/w 社会学/n 、/w 体育/n 学/k 中/nd 各/r 有/v 其/r 不同/a 的/u 含义/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     因为/c 从/p 分类学/n 的/u 角度/n 看/v ，/w 每/r 一/m 学科/n 都/d 有/v 一个/mq 相对/a 独立/v 的/u 概念/n 体系/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     此外/c 术语/n 制定/v 后/nd ，/w 还要/v 记录/v 下来/v ，/w 分类/v 归档/v ，/w 这样/r 数/n 以/p 百万/m 、/w 千万/m 计/n 的/u 术语/n 才能/c 用/p 计算机/n 检索/v ，/w 更/d 有效/a 地/u 为/p 人类/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     正是/vl 由于/c 术语/n 学/k 工作/n 涉及/v 逻辑学/n 、/w 语言学/n 、/w 本体论/n 、/w 情报/n 学/k 、/w 分类学/n 、/w 电子计算机/n 、/w 标准化/v 等/u 多/a 学科/n 领域/n ，/w 所以/c 必须/d 由/p 各方面/n 的/u 专家/n 长期/nt 协作/v 才能/c 完成/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     这/r 就是/d 国际标准化组织/ni 关于/p 术语/n 的/u ６/m 项/q 推荐/v 标准/n 和/c １/m 项/q 标准/n 的/u 制订/v 工作/n 为何/d 花/v 了/u ３５/m 年/nt 时间/n ，/w 直至/v ７０/m 年代/nt 才/d 问世/v 的/u 缘故/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     在/p &quot;/w 全球/n 时代/nt &quot;/w ，/w 科学家/n 说/v ，/w 如果/c 在/p 未来/nt 十年/nt 中/nd ，/w 术语/n 学/k 工具/n 在/p 国家/n 、/w 国际/n 两/m 级/n 不能/vu 得到/v 充分/a 运用/v 的话/u ，/w 那么/r 情报/n 交流会/n 发生/v 严重/a 困难/n ，/w 甚至/d 可能/vu 完全/a 中止/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     早在/v 古希腊/ns 时代/nt ，/w 阿基米德/nh 就/d 设想/v 当/p 敌人/n 的/u 船队/n 来/vd 进攻/v 时/nt ，/w 让/p 全/a 城/n 的/u 人/n 都/d 带/v 着/u 镜子/n 到/v 城堡/n 上/nd 去/v ，/w 把/p 太阳光/n 反射/v 到/v 敌船/n 上/nd ，/w 将/p 其/r 烧毁/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     在/p 科学/n 技术/n 飞速/a 发展/v 的/u 今天/nt ，/w 用光/v 做/v 武器/n 正在/d 逐步/d 成为/v 现实/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     １９８５/m 年/nt ９/m 月/nt ６/m 日/nt ，/w 在/p 美国白沙高能激光试验中心/ni ，/w 美国/ns 海军/n 的/u 一/m 台/q 中/nd 红/a 外/nd 激光器/n 成功/a 地/u 击毁/v 了/u 一/m 枚/q 陆基/n 大力/n 神/n Ｉ/ws 式/k 导弹/n 的/u 助/v 推/v 火箭/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     同/v 月/nt １７/m 日/nt ，/w 在/p 美国夏威夷空军毛依岛光学试验中心/ni ，/w 科学家/n 们/k 又/d 成功/a 地/u 进行/v 了/u 激光/n 跟踪/v 并/c 击中/v 飞行/v 中/nd 的/u 火箭/n 的/u 试验/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     这/r 两/m 次/q 试验/v 揭开/v 了/u 美国/ns 总统/n 里根/nh 的/u &quot;/w 星球大战/n 计划/n &quot;/w 序幕/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     这/r 项/q 耗资/v 巨大/a 的/u 计划/n 旨/n 在/p 研制/v 和/c 部署/v 一/m 种/q 新型/a 的/u 防御/v 性/k 太空/n 武器/n ，/w 用以/v 摧毁/v 敌方/n 打来/v 的/u 洲际导弹/n 群/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     其/r 工作/n 过程/n 是/vl ：/w 一旦/d 发现/v 敌方/n 导弹/n 起飞/v ，/w 就/d 立即/d 用/p 一/m 台/n 陆基/n 自由/a 电子/n 激光器/n 发出/v 一/m 束/n 功率/n 强大/a 的/u 激光/n ，/w 这/r 束/n 强/a 激光/n 经过/p 设/v 在/p 大气层/n 外/nd 的/u 反射镜/n 反射/v ，/w 将/p 敌方/n 的/u 导弹/n 击毁/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     这/r 种/q 新型/a 太空/n 武器/n 的/u 核心/nl 是/vl 一/m 台/n 大功率/n 自由/a 电子/n 激光器/n ，/w 因此/c ，/w 美国/ns 政府/n 把/p 这/r 种/q 激光器/n 的/u 研制/v 工作/n 列为/v 今年/nt &quot;/w 星/n 战/v 计划/n &quot;/w 的/u 六/m 项/q 主要/a 工作/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        196
                                     同时/c ，/w 苏/j 、/w 英/j 、/w 法/j 、/w 意/j 等/u 国/n 也/d 都/d 纷纷/d 开始/v 了/u 自由/a 电子/n 激光/n 的/u 研究/v 工作/n ，/w 以求/v 在/p 未来/nt 太空/n 战争/n 中/nd 争取/v 主动/a 。/w 
		
			
                                        197
                                     顾名思义/i ，/w 自由/a 电子/n 激光/n 就是/d 由/p &quot;/w 自由/a 电子/n &quot;/w 产生/v 的/u 激光/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     在/p 一般/a 的/u 常规/n 激光器/n 中/nd ，/w 电子/n 处于/v 束缚/v 态/n ，/w 激光/n 由/p 束缚/v 电子/n 的/u 能/n 级/n 跃/v 迁/v 发出/v ；/w 而/c 在/p 自由/a 电子/n 激光器/n 中/nd ，/w 电子/n 则/c 是/vl &quot;/w 自由/a &quot;/w 的/u ，/w 它/r 是/vl 从/p 高能/n 加速器/n 中/nd 引出/v 的/u 一/m 束/n 高能/n 电子束/n ，/w 使/v 这/r 束/n 高能/n 电子/n 穿过/v 一个/mq 周期/nt 磁场/n ，/w 电子束/n 中/nd 的/u 电子/n 将/d 在场/v 的/u 作用/n 下/nd 产生/v 加速度/n ，/w 从而/c 产生/v 自发/a 辐射/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     这时/r ，/w 如果/c 在/p 入/v 射/v 端/n 输入/v 一/m 束/n 激光/n ，/w 或/c 在/p 作用/n 区/n 两端/nl 加上/v 反射镜/n ，/w 辐射/v 就/d 成为/v 受激/v 辐射/v ─/x ─/x 即/v 激光/n 了/u 。/w 
		
			
                                        200
                                     自由/a 电子/n 激光器/n 的/u 这/r 种/q 工作/n 原理/n 决定/v 了/u 它/r 的/u 工作/n 特点/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     由于/c 电子束/n 是/vl 从/p 加速器/n 中/nd 引/v 出来/vd 的/u ，/w 所以/c ，/w 它/r 可以/vu 携带/v 巨大/a 的/u 能量/n ，/w 从而/c 使/v 自由/a 电子/n 激光器/n 辐射/v 出/vd 高能/n 激光/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     同时/c ，/w 在/p 自由/a 电子/n 激光器/n 中/nd ，/w 一个/mq 电子/n 可以/vu 辐射/v 出/vd 多/m 个/q 光子/n ，/w 这/r 就/d 使得/v 自由/a 电子/n 激光器/n 的/u 效率/n 可以/vu 做得/v 相当/d 高/a 。/w 
		
			
                                        203
                                     除了/p 这些/r 特点/n 外/nd ，/w 自由/a 电子/n 激光/n 还/d 具有/v 高/a 频率/n 、/w 频率/n 可/vu 调/v 等/u 优点/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     高/a 功率/n 、/w 高/a 效率/n 的/u 激光/n ，/w 正是/vl 太空/n 武器/n 系统/n 所/u 要求/v 的/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     所以/c ，/w 自由/a 电子/n 激光器/n 能够/vu 排除/v 其它/r 类型/n 的/u 候选/v 激光器/n ，/w 而/c 在/p 新型/a 太空/n 武器/n 系统/n 中/nd 占据/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     此外/c ，/w 自由/a 电子/n 激光/n 在/p 医学/n 、/w 生物学/n 和/c 固体/n 物理学/n 研究/v 方面/n ，/w 也/d 将/d 并且/c 正在/d 起/v 着/u 越来越/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     你/r 一定/d 知道/v ，/w 《/w 第三/m 次/q 浪潮/n 》/w 的/u 作者/n 是/vl 托夫勒/nh 。/w 
		
			
                                        208
                                     你/r 大概/d 不/d 知道/v ，/w 托夫勒/nh 原本/d 是/vl 个/q 蓝领/n 工人/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     只不过/d 由于/c 他/r 思想/n 活跃/a ，/w 经历/n 丰富/a ，/w 刻苦/a 努力/v ，/w 胆识/n 超过/v 了/u 许多/a 知识/n 专一/a 的/u 学者/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     &quot;/w 托夫勒/nh 现象/n &quot;/w 是/vl 大/a 科学/n 时代/nt 人才/n 成长/v 的/u 新/a 道路/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     大/a 科学/n 时代/nt 人才/n 观念/n 的/u 变革/v 直接/a 影响/v 着/u 以/p 智力/n 取胜/v 的/u 现代/nt 社会/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     小/a 科学/n 时代/nt ，/w 科学/n 技术/n 分化/v 、/w 深入/a ，/w 有着/v 坚韧/a 的/u 毅力/n 、/w 扎实/a 的/u 专业/n 基础/n 和/c 专一/a 的/u 奋斗/v 目标/n 、/w &quot;/w 两/m 耳/n 不闻/v 窗外/nl 事/n &quot;/w 的/u 扎根/v 式/k 专家/n ，/w 是/vl 时代/nt 人才/n 的/u 典范/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     而/c 今天/nt ，/w 在/p 科技/n 、/w 社会/n 一体化/v 发展/v 中/nd ，/w 只有/c 活跃/v 于/p 多/m 个/q 领域/n ，/w 具有/v 开放式/n 工作/n 方式/n ，/w 精通/v 多种/mq 语言/n 文学/n 、/w 有/v 网络/n 式/k 的/u 知识/n 结构/n ，/w 研究/v 工作/n 社会化/v 和/c 协同/v 化/k 的/u 人才/n 群体/n ，/w 才是/vl 大/a 科学/n 的/u 精英/n 人才/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     如果说/i ，/w 十九/m 世纪/nt 身兼/v 科学家/n 、/w 工程师/n 和/c 商人/n 的/u 德国/ns 西门子/ni 是/vl 大/a 科学/n 人才/n 的/u 先驱/n ，/w 那么/r 科学学/n 的/u 奠基人/n 之一/m ，/w 英国/ns 物理学家/n 贝尔纳/nh 则/c 是/vl 大/a 科学/n 人才/n 的/u 典型/a 代表/n ：/w 他/r 在/p 自然科学/n 研究/v 中/nd 成果/n 累累/a ；/w 他/r 以/p 敏捷/a 的/u 才思/n 、/w 深入/a 的/u 眼光/n 影响/v 着/u 他/r 的/u 同事/n 、/w 朋友/n 和/c 学生/n ，/w 为/p 他们/r 提供/v 了/u 无法/d 计数/v 的/u 新/a 思想/n 、/w 新/a 观点/n （/w 很多/a 成为/v 后来者/n 研究/v 的/u 基础/n 起点/n ）/w 。/w 
		
			
                                        215
                                     他/r 以/p 《/w 科学/n 的/u 社会/n 功能/n 》/w 等/u 划时代/v 的/u 著作/n 为/vl 武器/n ，/w 成为/v 科学/n 技术/n 社会化/v 的/u 勇敢/a 战士/n ；/w 他/r 亲自/d 参加/v 了/u 第二次世界大战/n ，/w 并/c 为/p 世界/n 和平/a 作出/v 他/r 能/vu 作/v 的/u 一切/r 。/w 
		
			
                                        216
                                     硅谷/n 的/u 创始者/n 之一/m 肖克利/nh 与/c 他/r 八/m 个/q 学生/n 意见/n 不/d 和/v ，/w 八/m 位/q 年轻人/n 并/c 未/d 向/p 这位/r 诺贝尔/nh 奖金/n 获得者/n 屈服/v ，/w 他们/r 分道扬镳/i ，/w 在/p 风险/n 资本/n 的/u 支持/v 下/nd ，/w 成立/v 了/u 柴德费尔德公司/ni ，/w 成为/v 以后/nt 硅谷/n 发展/v 的/u 重要/a 母公司/n ，/w 他们/r 也/d 成/v 了/u 硅谷/n 的/u &quot;/w 八/m 大/a 金刚/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        217
                                     可见/c 大/a 科学/n 为/p 人才/n 自我/r 组织/v 自我/r 成长/v 与/c 科技/n 进步/a 的/u 协同/v 发展/v ，/w 提供/v 了/u 可能/vu 的/u 环境/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     今天/nt ，/w 仅/d 自然科学/n 中/nd ，/w 学科/n 就/d 有/v 二千/m 多/m 门/q ，/w 技术/n 专业/n 四万/m 多种/mq 。/w 
		
			
                                        219
                                     全世界/n 每年/nt 新生/n 学科/n 几十/m 门/q ，/w 新生/n 技术/n 专业/n 上百/m 种/q ，/w 没有/v 新/a 的/u 人才/n 观念/n ，/w 是/vl 无法/d 适应/v 这样/r 剧烈/a 变化/v 发展/v 的/u 。/w 
		
			
                                        220
                                     因此/c ，/w 大/a 科学/n 的/u 人才/n 观/n 认为/v ：/w 一/m 是/vl 人才/n 必须/d 多样化/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     二/m 是/vl 人才/n 需要/v 广泛/a 的/u 社会/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     从/p 某种/r 意义/n 上/nd 来说/v ，/w 人才/n 观/n 可/vu 认为/v 是/vl 人才/n 的/u 运动/n 观/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     目前/nt 我国/n 人才/n 流动/v 的/u 呼声/n 很/d 高/a ，/w 这/r 其实/d 正是/vl 大/a 科学/n 浪潮/n 冲击/v 旧/a 人才/n 观念/n 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     除了/p 人才/n 流动/v 之外/nd ，/w 人才/n 的/u 社会/n 运动/n 在/p 大/a 科学/n 时代/nt 有着/v 丰富多彩/i 的/u 形式/n 和/c 内容/n ，/w 比如/c 咨询/v ，/w 兼课/v 、/w 无形/a 学院/n 、/w 学术/n 沙龙/n 、/w 业余/n 组合/v 、/w 第二职业/n 等等/u ，/w 这/r 种/q 不/d 脱离/v 本职工作/n 的/u 运动/n 实际上/nl 是/vl 一/m 种/q &quot;/w 智力/n 扩散/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        225
                                     开放式/n 的/u 智力/n 活动/v 是/vl 今天/nt 人才/n 成长/v 的/u 必备/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     有人/r 估计/v ，/w 象/v 硅谷/n 这样/r 的/u 高技术/n 区/n ，/w 每年/nt 调动/v 工作/n 的/u 人数/n 占/v 雇员/n 总数/n 的/u ５０/m ％/w ，/w 并/c 受到/v 公众/n 舆论/n 和/c 公司/n 的/u 鼓励/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     人才/n 群体/n 观念/n ，/w 不仅/c 建立/v 在/p 数量/n 和/c 质量/n 上/nd ，/w 而且/c 应/vu 建立/v 在/p 群体/n 的/u 结构/n 是否/d 合理/a 上/nd 。/w 
		
			
                                        228
                                     人才/n 群体/n 的/u 结构/n 往往/d 具有/v 集约/n 效应/n ，/w 人/n 少/v 了/u 当然/d 不行/v ，/w 只有/c 到了/v &quot;/w 临界/v 质量/n &quot;/w 以上/nd 才能/c 爆发/v 出/vd 人才/n 群体/n 的/u &quot;/w 聚变/v 能量/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        229
                                     因此/c 要/vu 创造/v 一个/mq 有利于/v 大批/q 人才/n 成长/v 的/u 生长/v 环境/n ，/w 但是/c 人才/n 群体/n 的/u 结构/n 并非/d 可以/vu 先验/v 地/u 确定/v ，/w 人才结构/n 是/vl 从/p 实践/v 中/nd 自行/d 组织/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     重视/v 人才/n 之间/nd 的/u 互补性/n 、/w 协同/v 性/k ，/w 开拓/v 崭新/a 的/u 人才/n 观念/n ，/w 是/vl 大/a 科学/n 时代/nt 中/nd 极为/d 重要/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     后来/nt ，/w 姜/nhf 政委/j 根据/p 这些/r 情况/n 和/c 政治部/n 的/u 调查/v ，/w 及时/a 提出/v 了/u 进一步/v 深化/v 教育/v 的/u 要求/n 和/c 方法/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     他/r 在/p 小/h 粘/nhf 后来/nt 给/p 他/r 的/u 信上/nl ，/w 写/v 了/u 长/a 长/a 一/m 段/q 批语/n ，/w 传达/v 到/v 排/n 以上/nd 干部/n ，/w 要求/v 他们/r 不要/vu 满足/v 一般/a 教育/v 效果/n ，/w 要/vu 了解/v 战士/n 的/u 具体/a 困难/n 和/c 要求/n ，/w 即便/c 有的/r 困难/n 不能/vu 解决/v ，/w 领导/n 也/d 应/vu 知道/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     要/vu 把/p 工作/n 做到/v 每/r 一个/mq 猫耳/n 洞/n ，/w 做到/v 每/r 一个/mq 战士/n 、/w 每/r 一个/mq 家庭/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     部队/n 得到/v 一/m 股/n 新/a 的/u 动力/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     从/p 长期/nt 坚守/v 作战/v 的/u 需要/v 出发/v ，/w 他们/r 加/v 修/v 工事/n ，/w 发动/v 群众/n 研究/v 战法/n ，/w 仗/n 越/d 打/v 越/d 精/a 。/w 
		
			
                                        236
                                     张/nhf 部队长/n 早已/d 从/p 不利/a 局面/n 下/nd 缓/v 过/u 手/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        237
                                     他/r 成功/a 地/u 推迟/v 了/u 敌人/n 的/u 进攻/v 计划/n ，/w 而后/c 在/p &quot;/w ７.１９/m &quot;/w 防御/v 战斗/v 中/nd 粉碎/v 了/u 敌人/n 两/m 个/q 营/n 的/u 进攻/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     ２/m &quot;/w &quot;/w １/m ./w ２８/m &quot;/w …/w …/w 战斗/v 一/m 次/q 比/p 一/m 次/q 打/v 得/u 漂亮/a ，/w 一/m 次/q 比/p 一/m 次/q 代价/n 小/a 战果/n 大/a ，/w 牢牢/a 掌握/v 了/u 战场/n 主动权/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     而/c 士气/n 也/d 越来越/d 高/a 。/w 
		
			
                                        240
                                     １９８６/m 年/nt 新年/nt 以后/nt ，/w 有/v 一个/mq 故事/n 从/p 前线/nl 流传/v 到/v 后方/nd ，/w 说/v 是/vl 有/v 一个/mq 战士/n 找/v 姜/nhf 政委/j 这个/r &quot;/w 大/a 老乡/n &quot;/w 走后门/i ，/w 要求/v 参加/v &quot;/w 突击队/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        241
                                     人们/n 大/d 为/vl 不解/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     政委/j 说/v ：/w &quot;/w 那/r 当然/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        243
                                     政委/j 说/v ：/w &quot;/w 是/vl 啊/u ，/w 前方/nd 的/u 有些/m 事/n 儿/k ，/w 后方/nd 就是/d 不能/vu 理解/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     要/vu 理解/v 一个/mq 前线/nl 战士/n 的/u 勇敢/a ，/w 必须/d 了解/v 整个/a 前线/nl ，/w 了解/v 他们/r 的/u 环境/n ，/w 了解/v 带领/v 他们/r 的/u 是/vl 什么样/r 的/u 指挥员/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     人们/n 传说/n 的/u 这个/r 走后门/i 要求/v 参加/v 突击队/n 的/u 战士/n ，/w 不是/vl 别人/r ，/w 就是/d 前面/nd 写到/v 的/u 新/a 战士/n 粘成山/nh 。/w 
		
			
                                        246
                                     粘成山/nh 家/n 在/v 山东/ns 莱阳/ns ，/w 姜/nhf 政委/j 老家/n 在/p 山东荣成/ns ，/w 他们/r 并不是/v 真/a 老乡/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     一天/nt ，/w 姜/nhf 政委/j 在/p 粘成山/nh 所在/n 连/n 的/u 阵地/n 上/nd ，/w 和/p 战士/n 们/k 交谈/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     两/m 个/q 远/a 在/p 异乡/n 的/u 人/n 碰/v 在/p 一起/n ，/w 免不了/v 问/v 问/v 对方/n 是/vl 哪里/r 人/n ，/w 下意识/n 中/nd ，/w 都/d 希望/v 能/vu 遇上/v 个/q 同乡/n ，/w 就是/d 离/v 得/u 近/a 些/q 也好/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     姜/nhf 政委/j 懂得/v 这/r 种/q 自然/a 的/u 朴素/a 的/u 感情/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     他/r 是/vl 个/q 细心/a 的/u 务实/v 的/u 人/n ，/w 他/r 剖析/v 过/u 这/r 种/q 心理/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     战士/n 们/k 把/p 祖国/n 的/u 版图/n 绣/v 在/p 手帕/n 上/nd ，/w 在/p 自己/r 家乡/n 的/u 地方/n 写上/v 自己/r 的/u 名字/n ，/w 挂在/v 猫耳/n 洞里/nl 。/w 
		
			
                                        252
                                     这/r 就是/d 闻名/v 全国/n 的/u 、/w 给/p 战士/n 带来/v 多少/r 力量/n 的/u &quot;/w 祖国/n 在/p 我/r 心中/nl &quot;/w 活动/v 的/u 缘起/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     当/p 他们/r 看到/v 祖国/n 版图/n 的/u 时候/n ，/w 眼前/nl 出现/v 的/u 是/vl 家乡/n 的/u 山水/n 和/c 村庄/n ，/w 是/vl 他/r 的/u 父母/n 、/w 兄弟/n 、/w 姐妹/n 和/c 恋人/n 的/u 面庞/n ─/x ─/x 这/r 就是/vl 他/r 心中/nl 的/u 祖国/n 的/u 形象/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     没有/v 哪个/r 热爱/v 祖国/n 的/u 人/n 不/d 热爱/v 自己/r 的/u 家乡/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     因为/c 爱/v 家乡/n ，/w 他/r 才/d 进而/c 热爱/v 祖国/n ，/w 为/p 祖国/n 而/c 战/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     姜/nhf 政委/j 很/d 愿意/vu 参加/v 战士/n 们/k 关于/p 家乡/n 的/u 倾谈/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     粘成山/nh 是/vl 个/q 天真/a 可爱/a 的/u 新/a 战士/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     粘成山/nh 说/v ：/w &quot;/w 莱阳/ns 的/u 。/w 
		
			
                                        259
                                     姜/nhf 政委/j 笑/v 着/u 逗/v 他/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 也是/vl 莱阳/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     在/p 开展/v 向/p 雷锋/nh 学习/v 二十四/m 周年/nt 的/u 时候/n ，/w 召开/v 这次/r 座谈会/n 很/d 有意义/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     几/m 位/q 同志/n 的/u 发言/v ，/w 对/p 雷锋精神/n 作/v 了/u 很/d 高/a 的/u 评价/v ，/w 对/p 学/v 雷锋/nh 的/u 意义/n 作/v 了/u 很/d 好/a 的/u 阐述/v ，/w 对/p 新/a 形势/n 下/nd 如何/r 发扬/v 雷锋精神/n 讲/v 了/u 很多/a 好/a 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     今天/nt 到会/v 的/u 同志/n ，/w 多数/n 是/vl 各/r 条/n 战线/n 上/nd 学习/v 雷锋精神/n 的/u 先进/a 个人/n 和/c 先进/a 集体/n 的/u 代表/n ，/w 从/p 同志们/n 身上/nl ，/w 我们/r 看到/v 了/u 雷锋精神/n 在/p 发扬光大/i ，/w 看到/v 了/u 新/a 的/u &quot;/w 雷锋/nh &quot;/w 在/p 不断/d 成长/v ，/w 看到/v 了/u 我们/r 这/r 一代/nt 青年/n 是/vl 大有希望/i 的/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     雷锋/nh 是/vl 在/p 党/n 的/u 哺育/v 下/nd ，/w 在/p 人民军队/n 里/nd 成长/v 起来/vd 的/u 伟大/a 共产主义/n 战士/n ，/w 是/vl 社会主义/n 时期/nt 优秀/a 青年/n 的/u 突出/a 代表/n ，/w 是/vl 全军/n 和/c 全国/n 人民/n 特别/d 是/vl 青年/n 学习/v 的/u 榜样/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     雷锋精神/n 就是/vl 共产主义/n 精神/n ，/w 就是/vl 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v 的/u 精神/n ，/w 就是/d 热爱/v 党/n 、/w 热爱/v 祖国/n 、/w 热爱/v 社会主义/n ，/w 刻苦/a 学习/v 、/w 艰苦奋斗/i 、/w 大公无私/i 、/w 助人为乐/i 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     雷锋精神/n ，/w 体现/v 了/u 我们/r 党/n 和/c 人民军队/n 的/u 宗旨/n ，/w 体现/v 了/u 我党/n 、/w 我军/n 的/u 优良/a 传统/n 和/c 作风/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     一九六三/m 年/nt ，/w 当/p 雷锋/nh 这个/r 典型/n 受到/v 社会/n 普遍/a 赞扬/v 的/u 时候/n ，/w 党中央/n 和/c 毛泽东/nh 等/u 老一辈/n 无产阶级/n 革命家/n ，/w 就/d 号召/v 全军/n 全国/n 人民/n &quot;/w 向/p 雷锋/nh 同志/n 学习/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        267
                                     学/v 雷锋/nh 活动/n 的/u 广泛/a 开展/v ，/w 对/p 激发/v 人民群众/n 的/u 社会主义/n 积极性/n 、/w 创造性/n ，/w 建立/v 良好/a 的/u 社会主义/n 风尚/n ，/w 起/v 了/u 重要/a 的/u 作用/n ，/w 在/p 全/a 社会/n 特别/d 是/vl 在/p 广大/a 青少年/j 中/nd 产生/v 了/u 深远/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     在/p 这/r 以后/nt 全国/n 全军/n 涌现/v 出来/vd 的/u 大批/q 先进/a 模范/n 人物/n ，/w 不仅/c 继承/v 了/u 雷锋精神/n ，/w 而且/c 为/p 雷锋精神/n 增添/v 了/u 新/a 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     今天/nt 我们/r 所/u 说/v 的/u 雷锋精神/n ，/w 含义/n 更加/d 深刻/a 和/c 广泛/a ，/w 它/r 已/d 成为/v 新一代/n 青年/n 先进/a 思想/n 的/u 代表/n ，/w 成为/v 我们/r 伟大/a 时代/nt 精神/n 的/u 重要/a 部分/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     现在/nt ，/w 我国/n 已/d 进入/v 社会主义/n 现代化/v 建设/v 的/u 新/a 的/u 历史/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        271
                                     党中央/n 提出/v ，/w 我们/r 不仅/c 要/vu 建设/v 高度/n 的/u 物质文明/n ，/w 而且/c 要/vu 建设/v 高度/n 的/u 精神文明/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     学习/v 和/c 发扬/v 雷锋精神/n ，/w 对/p 加强/v 精神文明/n 建设/v ，/w 推动/v 物质文明/n 建设/v ，/w 都/d 有/v 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     六十/m 年代/nt 需要/v 学习/v 雷锋精神/n ，/w 八十/m 年代/nt 和/c 今后/nt 同样/a 需要/v 学习/v 雷锋精神/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     学习/v 和/c 发扬/v 雷锋精神/n ，/w 对于/p 坚持/v 四项基本原则/n ，/w 反对/v 资产阶级/n 自由化/v ，/w 对于/p 更/d 好/a 地/u 贯彻/v 改革/v 、/w 开放/v 、/w 搞活/v 的/u 方针/n ，/w 对于/p 继承/v 和/c 发扬/v 我党/n 我军/n 的/u 优良/a 传统/n ，/w 加强/v 思想/n 政治/n 工作/n ，/w 引导/v 青年/n 一代/nt 健康/a 成长/v ，/w 具有/v 现实/n 的/u 深远/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     那/r 种/q 认为/v 雷锋精神/n 过时/v 了/u 的/u 说法/n 是/vl 不对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     作为/v 体现/v 社会主义/n 、/w 共产主义/n 思想/n 、/w 道德/n 的/u 雷锋精神/n ，/w 具有/v 强大/a 的/u 生命力/n ，/w 今天/nt 没有/d 过时/v ，/w 今后/nt 也/d 不会/vu 过时/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     邓小平/nh 同志/n 曾经/d 指出/v ：/w &quot;/w 谁/r 愿/vu 当/v 一个/mq 真正/a 的/u 共产主义者/n ，/w 就/d 应该/vu 向/p 雷锋/nh 同志/n 的/u 品德/n 和/c 风格/n 学习/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        278
                                     邓小平/nh 同志/n 在/p １９８０/m 年/nt 曾/d 指出/v ：/w &quot;/w 我们/r 在/p 新民主主义革命/n 时期/nt ，/w 就/d 已经/d 坚持/v 用/p 共产主义/n 的/u 思想体系/n 指导/v 整个/a 工作/n ；/w 用/p 共产主义/n 道德/n 约束/v 共产党员/n 和/c 先进/a 分子/n 的/u 言行/n ；/w 提倡/v 和/c 表彰/v '/w 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v '/w ，/w '/w 个人/n 服从/v 组织/n '/w ，/w '/w 大公无私/i '/w ，/w '/w 毫不/d 利/v 已/r 、/w 专门/a 利人/v '/w ，/w '/w 一/m 不怕/v 苦/a 、/w 二/m 不怕/v 死/v '/w 。/w 
		
			
                                        279
                                     现在/nt 已经/d 进入/v 社会主义/n 时期/nt ，/w 有人/r 居然/d 对/p 这些/r 庄严/a 的/u 革命/v 口号/n 进行/v '/w 批判/v '/w ，/w 而/c 这/r 种/q 荒唐/a 的/u '/w 批判/v '/w 不仅/c 没有/d 受到/v 应有/v 的/u 抵制/v ，/w 居然/d 还/d 得到/v 我们/r 队伍/n 中/nd 一些/m 人/n 的/u 同情/v 和/c 支持/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     雷锋/nh 在/p 学习/v 上/nd ，/w 有/v 一/m 种/q 不怕/v 困难/n 、/w 勤学/v 苦/a 钻/v 的/u &quot;/w 钉子/n &quot;/w 精神/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     这/r 种/q 精神/n 在/p 进行/v 现代化/v 建设/v 的/u 今天/nt 特别/d 需要/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     广大/a 青年/n 一定/d 要/vu 认清/v 自己/r 肩负/v 的/u 历史/n 责任/n ，/w 努力/v 用/p 马列主义/n 、/w 毛泽东思想/n 和/c 现代/nt 科学/n 文化/n 知识/n 武装/v 自己/r ，/w 成为/v 德才/n 兼/v 优/a 的/u 社会主义/n 现代化/v 建设/v 的/u 人才/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     雷锋/nh 在/p 日记/n 中/nd 写道/v ：/w &quot;/w 我/r 活/v 着/u 是/vl 为了/p 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v &quot;/w ，/w &quot;/w 我/r 要/vu 把/p 有限/a 的/u 生命/n 投入/v 到/v 无限/a 的/u 为/p 人民/n 服务/v 之中/nd 去/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        284
                                     雷锋/nh 的/u 这/r 种/q 崇高/a 思想/n 是/vl 大公无私/i 精神/n 的/u 生动/a 体现/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     在/p 改革/v 、/w 开放/v 、/w 搞活/v 的/u 新/a 形势/n 下/nd ，/w 要/vu 大力/d 发扬/v 这/r 种/q 精神/n ，/w 抵制/v 自私自利/i 、/w 金钱/n 至上/a 、/w 唯利是图/i 等/u 资本主义/n 、/w 封建主义/n 腐朽/a 思想/n 的/u 侵蚀/v ，/w 自觉/a 地/u 以/p 个人/n 利益/n 服从/v 革命/v 的/u 整体/n 利益/n ，/w 必要/a 时/nt ，/w 为了/p 党/n 和/c 人民/n 的/u 利益/n ，/w 不惜/v 牺牲/v 个人/n 的/u 一切/r 。/w 
		
			
                                        286
                                     这/r 种/q 精神/n ，/w 在/p 革命/v 战争/n 年代/nt 需要/v ，/w 现在/nt 进行/v 现代化/v 建设/v 同样/a 需要/v ；/w 不仅/c 在/p 生活/n 水平/n 比较/d 低/a 的/u 情况/n 下/nd 要/vu 艰苦奋斗/i ，/w 即使/c 生活/n 水平/n 提高/v 了/u 仍然/d 要/vu 艰苦奋斗/i 。/w 
		
			
                                        287
                                     要/vu 象/v 雷锋/nh 那样/r ，/w 生活/n 上/nd 勤俭/a 朴素/a ，/w 工作/n 上/nd 勤奋/a 努力/v ，/w 为/p 国家/n 富强/a 、/w 人民/n 幸福/a 贡献/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     &quot;/w 螺丝钉/n &quot;/w 精神/n ，/w 就是/d 服从/v 革命/v 事业/n 需要/v ，/w 热爱/v 本职工作/n ，/w 干/v 一行/n 、/w 爱/v 一行/n 、/w 钻/v 一行/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     这/r 是/vl 国家/n 建设/v 和/c 军队/n 纪律/n 所/u 要求/v 的/u ，/w 是/vl 每/r 个/q 人/n 应/vu 具有/v 的/u 品质/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     在/p 新时期/n ，/w 我们/r 既/c 要/vu 锐意进取/i ，/w 勇于/v 开拓/v ，/w 又/d 要/vu 兢兢业业/i ，/w 埋头/v 苦干/v ，/w 在/p 本职/n 岗位/n 上/nd ，/w 充分/a 发挥/v 自己/r 的/u 聪明才智/i 。/w 
		
			
                                        291
                                     雷锋/nh 所以/c 能/vu 从/p 一个/mq 普通/a 士兵/n 成长/v 为/p 伟大/a 的/u 共产主义/n 战士/n ，/w 能/vu 在/p 平凡/a 的/u 岗位/n 上/nd 作出/v 不/d 平凡/a 的/u 成绩/n ，/w 根本/a 的/u 原因/n 是/vl ，/w 他/r 有/v 共产主义/n 的/u 远大/a 理想/n 和/c 对/p 党/n 的/u 坚定/a 信念/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     雷锋/nh 把/p 党/n 比作/v 母亲/n ，/w 把/p 社会主义/n 看作/v 是/vl 命根子/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 就是/d 长/v 着/u 一个心眼/i ，/w 一心/d 向着/v 党/n ，/w 向着/v 社会主义/n ，/w 向着/v 共产主义/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        294
                                     这/r 充分/a 表达/v 了/u 雷锋/nh 对/p 党/n 、/w 对/p 社会主义/n 的/u 无比/a 热爱/v ，/w 对/p 共产主义/n 的/u 崇高/a 信仰/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     雷锋/nh 出生/v 在/p 旧社会/n ，/w 他/r 通过/p 新旧/n 社会/n 对比/v ，/w 通过/p 学习/v 革命/v 理论/n ，/w 深切/a 感受到/v 党/n 的/u 领导/n 的/u 正确/a ，/w 社会主义制度/n 的/u 优越/a ，/w 从/p 内心/n 发出/v 跟着/v 党/n 走/v 社会主义/n 道路/n 的/u 决心/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     理想/n 和/c 信念/n 是/vl 一/m 个/q 人/n 的/u 精神支柱/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     有/v 了/u 远大/a 的/u 理想/n 和/c 坚定/a 的/u 信念/n ，/w 才能/c 目光远大/i ，/w 胸怀/n 开阔/a ，/w 斗志/n 顽强/a ，/w 坚持/v 正确/a 的/u 政治/n 方向/n 和/c 人生/n 道路/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     实践/v 已经/d 证明/v ，/w 只有/c 中国共产党/ni 才能/c 代表/n 全国/n 各族/n 人民/n 的/u 利益/n ，/w 才能/c 领导/v 中国/ns 胜利/v 前进/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     搞/v 革命/v 需要/v 共产党/n 的/u 领导/n ，/w 搞/v 建设/v 同样/a 需要/v 共产党/n 的/u 领导/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     在/p 党/n 的/u 领导/v 下/nd 坚持/v 社会主义/n 道路/n ，/w 建设/v 具/v 有中国特色的社会主义/n ，/w 最终/d 实现/v 共产主义/n ，/w 是/vl 我国/n 历史/n 发展/v 的/u 必由之路/i 。/w 
		
			
                                        301
                                     在/p 这样/r 一个/mq 根本/a 问题/n 上/nd ，/w 全体/n 同志/n 、/w 广大/a 青年/n 一定/d 要/vu 旗帜鲜明/i ，/w 立场/n 坚定/a ，/w 象/v 雷锋/nh 那样/r ，/w 坚定/a 地/u 跟着/v 党/n 走/v ，/w 坚定/a 地/u 走/v 社会主义/n 道路/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     学习/v 、/w 发扬/v 雷锋精神/n ，/w 是/vl 全/a 社会/n 的/u 需要/v ，/w 对/p 广大/a 青年/n 来说/v 更为/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        303
                                     雷锋/nh 是/vl 中国/ns 青年/n 的/u 楷模/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     雷锋/nh 成长/v 的/u 道路/n ，/w 代表/v 着/u 中国/ns 青年/n 成长/v 的/u 方向/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     党/n 和/c 人民/n 对/p 青年/n 一代/nt 寄予/v 殷切/a 期望/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     广大/a 青年/n 应该/vu 成为/v 雷锋精神/n 的/u 实践者/n 和/c 传播者/n ，/w 把/p 自己/r 锻炼/v 成为/v 有/v 理想/n 、/w 有/v 道德/n 、/w 有/v 文化/n 、/w 有/v 纪律/n 的/u 一代/nt 新人/n ，/w 锻炼/v 成为/v 社会主义/n 现代化/v 建设/v 的/u 有用/a 之/u 才/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     雷锋/nh 出现/v 在/p 军队/n ，/w 军队/n 广大/a 指战员/n 、/w 广大/a 青年/n 要/vu 带头/v 向/p 雷锋/nh 学习/v ，/w 使/v 雷锋精神/n 在/p 部队/n 进一步/v 发扬光大/i 。/w 
		
			
                                        308
                                     这些年/nt ，/w 全国/n 各级/n 宣传/v 部门/n 、/w 共青团/j 组织/n 和/c 军队/n 各级/n 政治/n 机关/n ，/w 在/p 倡导/v 和/c 组织/v 学/v 雷锋/nh 方面/n ，/w 做/v 了/u 大量/a 工作/n ，/w 是/vl 有/v 成绩/n 的/u 。/w 
		
			
                                        309
                                     但是/c 要/vu 看到/v ，/w 新/a 的/u 形势/n 对/p 学习/v 雷锋精神/n 提出/v 了/u 新/a 的/u 要求/n ，/w 要/vu 加强/v 指导/v ，/w 把/p 这/r 一/m 学习/v 搞/v 得/u 扎扎实实/a ，/w 更有/v 成效/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     现在/nt 有/v 不少/a 青少年/j 对/p 雷锋/nh 的/u 事迹/n 和/c 思想/n 不大/a 了解/v ，/w 要/vu 加强/v 这/r 方面/n 的/u 宣传/v ，/w 使/v 雷锋精神/n 更加/d 深入人心/i 。/w 
		
			
                                        311
                                     宣传/v 、/w 学习/v 雷锋/nh 要/vu 同/p 宣传/v 、/w 学习/v 各/r 条/n 战线/n 的/u 英雄/n 模范/n 人物/n 结合/v 起来/vd ，/w 进一步/v 造成/v &quot;/w 学/v 雷锋精神/n ，/w 做/v '/w 四/m 有/v '/w 新人/n &quot;/w 的/u 风气/n ，/w 把/p &quot;/w 两个文明/n &quot;/w 建设/v 不断/d 推向/v 前进/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     最近/nt ，/w 文化部/ni 、/w 公安部/ni 、/w 国家工商行政管理局/ni 联合/v 发出/v 了/u 《/w 关于/p 改进/v 舞会/n 管理/v 问题/n 的/u 通知/n 》/w ，/w 记者/n 就/p 有关/v 问题/n 走访/v 了/u 公安部治安局/ni 负责/v 同志/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     答/v ：/w 前/nd 几/m 年/nt ，/w 一些/m 大/a 、/w 中/nd 城市/n 曾/d 开办/v 了/u 一些/m 营业/v 性/k 舞会/n ，/w 但是/c 由于/c 管理/v 工作/n 没有/d 跟上/v ，/w 出现/v 了/u 不少/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     主要/a 是/vl 一些/m 单位/n 举办/v 舞会/n 时/nt ，/w 只/d 从/p 营利/v 出发/v ，/w 疏于/v 管理/v ，/w 舞场/n 秩序/n 混乱/a ，/w 有的/r 舞会/n 舞姿/n 不/d 文明/a 、/w 不/d 健康/a 、/w 庸俗/a 低下/v ，/w 流氓/n 滋事/v ，/w 为/p 争/v 舞伴/n 打架斗殴/i ，/w 甚至/d 动/v 刀子/n 伤人/v 的/u 事件/n 经常/a 发生/v ，/w 既/c 影响/v 青年人/n 的/u 身心健康/n ，/w 又/d 影响/v 了/u 社会/n 治安/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     因此/c ，/w １９８０/m 年/nt 和/c １９８４/m 年/nt 中宣部/j 、/w 文化部/ni 、/w 公安部/ni 先后/d 联合/v 发出/v 了/u 《/w 关于/p 禁止/v 举办/v 营业/v 性/k 舞会/n 的/u 通知/n 》/w ，/w 这/r 在/p 当时/nt 是/vl 正确/a 的/u ，/w 对/p 维护/v 良好/a 的/u 社会风气/n 和/c 社会/n 秩序/n 起到/v 了/u 积极/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     经过/p 三/m 年/nt 多/m 的/u 严厉/a 打击/v 严重/a 刑事犯罪/v 活动/v 的/u 斗争/n ，/w 社会/n 治安/n 秩序/n 有/v 了/u 明显/a 好转/v ，/w 特别/d 是/vl 社会主义/n 精神文明/n 建设/v 在/p 各行各业/i 深入/a 开展/v ，/w 为/p 开办/v 营业/v 性/k 舞会/n 创造/v 了/u 有利/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     前/nd 一/m 段/q 时间/n ，/w 许多/a 团体/n 、/w 单位/n 在/p 加强/v 管理/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 有/v 组织/n 、/w 有/v 领导/n 地/u 为/p 职工/n 、/w 青年/n 举办/v 的/u 舞会/n ，/w 以及/c 一些/m 大/a 宾馆/n 、/w 大饭店/n 、/w 俱乐部/n 举办/v 的/u 对/p 外宾/n 开放/v 的/u 营业/v 性/k 舞会/n ，/w 发展/v 是/vl 健康/a 的/u ，/w 在/p 经营/v 和/c 管理/v 上/nd 也/d 积累/v 了/u 不少/a 好/a 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     随着/p 我国/n 经济/n 建设/v 的/u 发展/v ，/w 人民群众/n 对/p 文化/n 娱乐/v 生活/n 的/u 要求/v 日益/d 增长/v ，/w 有/v 组织/n 、/w 有/v 控制/v 地/u 开办/v 营业/v 性/k 舞会/n ，/w 对于/p 活跃/v 人民群众/n 的/u 业余/n 文化/n 生活/n ，/w 提倡/v 文明/a 、/w 健康/a 、/w 愉快/a 的/u 生活方式/n ，/w 创造/v 安定/a 的/u 生活/n 环境/n 是/vl 有益/a 的/u 。/w 
		
			
                                        319
                                     答/v ：/w 当前/nt 很/d 重要/a 的/u 问题/n 是/vl ，/w 要/vu 加强/v 管理/v ，/w 防止/v 一哄而起/i 。/w 
		
			
                                        320
                                     如/v ，/w 不/d 具备/v 各方面/n 条件/n 的/u 单位/n 也/d 竞相/d 争办/v ；/w 不/d 听/v 主管部门/n 和/c 监督/v 检查/v 机关/n 的/u 意见/n ，/w 擅自/d 开业/v ；/w 或者/c 只顾/v 赚钱/v ，/w 忽视/v 安全/a ；/w 或者/c 另/d 搞/v 一套/mq ，/w 不顾/v 社会效益/n 等等/u ，/w 这些/r 倾向/n 都/d 应当/vu 引起/v 注意/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     要/vu 正确/a 处理/v 开放/v 与/c 管理/v 的/u 关系/n ，/w 开放/v 不是/vl 不要/vu 管理/v ，/w 管理/v 是/vl 为了/p 更/d 好/a 地/u 开放/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     要/vu 严格/a 按照/p 《/w 通知/n 》/w 的/u 要求/n 执行/v ，/w 也就是说/c ，/w 举办/v 营业/v 性/k 舞会/n 要/vu 把/p 社会效益/n 放/v 在/p 首位/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     舞会/n （/w 厅/n ）/w 必须/d 具备/v 良好/a 的/u 场地/n 、/w 设备/n 和/c 安全/a 条件/n ，/w 有/v 健全/a 严格/a 的/u 管理/v 制度/n 和/c 经营/v 办法/n ，/w 并/c 设有/v 专人/n 维持/v 舞场/n 秩序/n ，/w 舞姿/n 、/w 乐曲/n 要/vu 文明/a 、/w 健康/a ，/w 把/p 舞会/n 真正/a 办成/v 文明/a 、/w 健康/a ，/w 陶冶/v 人们/n 高尚/a 情操/n 的/u 娱乐场所/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     答/v ：/w 公安机关/n 对/p 营业/v 性/k 舞会/n 的/u 管理/v ，/w 主要/a 是/vl 在/p 开业/v 前/nd 进行/v 安全/a 检查/v ，/w 以及/c 在/p 经营/v 活动/v 中/nd 加强/v 治安/n 管理/v 和/c 履行/v 监督/v 检查/v 的/u 职责/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     《/w 通知/n 》/w 指出/v ，/w 舞会/n （/w 厅/n ）/w 是/vl 群众/n 娱乐/v 活动/v 的/u 场所/n ，/w 按照/p &quot;/w 谁/r 主管/v ，/w 谁/r 负责/v &quot;/w 的/u 精神/n ，/w 由/p 举办/v 、/w 经营/v 单位/n 或者/c 经营者/n 负责/v 维持/v 舞场/n 秩序/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     这就是说/i ，/w 举办/v 单位/n 对/p 安全/a 管理/v 要/vu 切实/a 负起/v 责任/n 来/vd ，/w 应当/vu 承担/v 因/c 管理/v 不善/a 发生/v 事故/n 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     要/vu 改变/v 过去/nt 一些/m 地方/n 由/p 警察/n 帮助/v 看门/v 、/w 收票/v ，/w 或/c 在/p 舞场/n 内/nd 维持/v 秩序/n 的/u 做法/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     公安机关/n 对/p 申请/v 开办/v 营业/v 性/k 舞会/n （/w 厅/n ）/w 的/u ，/w 要/vu 进行/v 安全/a 检查/v ，/w 凡是/d 符合/v 安全/a 条件/n 的/u ，/w 就/d 应当/vu 同意/v 开办/v ，/w 不/d 符合/v 安全/a 条件/n 的/u ，/w 要/vu 向/p 主办/v 单位/n 和/c 有关/v 部门/n 提出/v 改进/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     在/p 监督/v 检查/v 中/nd 发现/v 有/v 违法/v 活动/v 的/u 要/vu 依法/v 处理/v ；/w 至于/v 舞姿/n 、/w 灯光/n 、/w 音乐/n 等/u 方面/n 的/u 问题/n ，/w 主要/a 由/p 文化/n 部门/n 负责/v 审查/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     各级/n 公安机关/n 要/vu 紧密/a 依靠/v 有关/v 单位/n 和/c 群众/n 维护/v 好/a 舞会/n 的/u 治安/n 秩序/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     答/v ：/w 公安机关/n 对/p 舞会/n 治安/n 方面/n 的/u 问题/n 进行/v 监督/v 检查/v ，/w 主要/a 是/vl 为了/p 使/v 舞会/n 办/v 得/u 更/d 好/a ，/w 使/v 人民群众/n 在/p 良好/a 的/u 环境/n 中/nd 达到/v 娱乐/v 和/c 休息/v 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     对/p 举办/v 营业/v 性/k 舞会/n 违反/v 治安/n 管理/v 的/u ，/w 公安机关/n 应/vu 依照/p 《/w 治安/n 管理/v 处罚/v 条例/n 》/w 第/h 二十/m 条/n 第/h 四/m 款/n 、/w 第/h 五/m 款/n ，/w 第/h 二十五/m 条/n 第/h 七/m 款/n 的/u 规定/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     属于/v 违反/v 工商/j 行政/n 管理/v 的/u ，/w 应当/vu 由/p 工商/j 部门/n 依照/p 有关/v 规定/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     如果/c 问题/n 比较/d 严重/a ，/w 构成/v 犯罪/v 的/u ，/w 应当/vu 追究/v 刑事责任/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     ３/m 月/nt ５/m 日/nt ，/w 山海关/ns 城楼/n 下/nd 团旗/n 飘飘/v ，/w 乐声/n 悠扬/a ，/w 七千/m 余/n 名/n 团员/n 青年/n 开展/v 的/u &quot;/w 学/v 雷锋/nh 、/w 树新风/v &quot;/w 便民/v 服务/v 活动/v 正在/d 进行/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     这次/r 为期/v 七/m 天/nt 的/u 服务/v 活动/v 是/vl 由/p 团/n 秦皇岛市山海关/ns 区委/j 组织/n 的/u 。/w 
		
			
                                        337
                                     服务/v 项目/n 有/v ：/w 医疗卫生/n ，/w 理发/v ，/w 修/v 车/n ，/w 修理/v 家用电器/n 、/w 小五金/n ，/w 为/p 烈军属/j 老干部/n 服务/v 等/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     面对/v 这/r 两/m 年/nt 已/d 不/d 多见/v 的/u 服务/v 活动/v ，/w 许多/a 群众/n 深有感触/v 地/u 说/v ：/w 雷锋精神/n 又/d 回来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     三/m 月/nt 五/m 日/nt 上午/nt ，/w 团/n 河北/ns 省委/j 召开/v 省会/n 各界/n 青年/n &quot;/w 向/p 雷锋/nh 同志/n 学习/v &quot;/w 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     来自/v 企业/n 、/w 部队/n 、/w 大学/n 等/u 系统/n 的/u ４０/m 多/m 名/n 青年/n 代表/n 热烈/a 发言/v ，/w 认为/v 以/p 无私/a 奉献/v 为/vl 核心/nl 的/u 雷锋精神/n 应该/vu 成为/v 八十/m 年代/nt 青年/n 所/u 应/vu 具备/v 的/u 优秀/a 品格/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     而/c 学习/v 雷锋/nh 首先/d 就要/vu 结合/v 本职工作/n ，/w 从/p 自身/n 做起/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     团馆/n 陶/nhf 县委/j 的/u 同志/n 作为/v 特约/v 代表/n ，/w 在/p 座谈/v 中/nd 介绍/v 了/u 全/a 县/n 青年/n 十年/nt 来/u 坚持/v 开展/v 学/v 雷锋/nh 包/v 户/n 小组/n 活动/n 的/u 事迹/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     今天/nt 是/vl 第一/m 个/q &quot;/w 西安市/ns 青年/n 文明/a 活动/n 日/nt &quot;/w ，/w 一万/m 多/m 名/n 团员/n 青年/n 以/p 不同/a 形式/n 踊跃/a 参加/v 了/u 这/r 一/m 活动/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     ２８/m 个/q 厂矿/n 企业/n 团委/j 的/u 为/p 民/n 服务队/n 开始/v 了/u 企业/n 的/u 经济效益/n 同/p 方便/a 顾客/n 、/w 方便/a 市民/n 结合/v 起来/vd 的/u 服务/v 活动/n ，/w 义务/a 为/p 群众/n 理发/v 、/w 修/v 表/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     ５０/m 多/m 名/n 青年/n 先进生产者/n 、/w 优秀/a 团干部/n 、/w 行业/n 青年/n 代表/n 们/k 在/p 青少年/j 宫/n 展开/v 了/u 如何/r 做/v 文明/a 青年/n ，/w 树立/v 西安/ns 青年/n 形象/n 的/u 讨论/v ；/w 财贸/j 、/w 公交/j 等/u 窗口行业/n 的/u 青年/n 都/d 认真/a 做好/v 本职工作/n ，/w 在/p 本/r 岗位/n 上/nd 争/v 做/v 雷锋/nh ，/w 努力/v 通过/p 自己/r 的/u 仪表/n 、/w 行为/n 、/w 语言/n 树立/v &quot;/w 文明/a 青年/n &quot;/w 的/u 形象/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     是的/u ，/w 矛盾/n 离不开/v 对立面/n ，/w 没有/v 中间/nd ，/w 也/d 就/d 无所谓/v 上下/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     只是/d 都/d 去/v 取/v 中间/nd ，/w 那/r 上游/n 也/d 要/vu 打折扣/v 了/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     其实/d ，/w 取/v &quot;/w 中间/nd &quot;/w 是/vl 消极/a 的/u ，/w 对/p 其/r 与/p &quot;/w 尾巴/n &quot;/w 庶几/c 近/a 之/u ，/w 因为/c 总是/d 跟/v 在/p 别人/r 的/u 后面/nl 。/w 
		
			
                                        349
                                     随着/p 改革/v 深入/a 发展/v ，/w 人们/n 对/p 竞争/v 意识/n 将/d 给予/v 新/a 的/u 评价/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     初春/nt 的/u 风/n 还有/v 几分/mq 寒意/n ，/w 北京建国门立交桥/ns 南/nd 却/d 已/d 是/vl 热气腾腾/i ，/w 正月/nt 二十/m 日/nt 早晨/nt ，/w ７０/m 名/n 来自/v 四川射洪县/ns 的/u 家庭服务员/n 正在/d 此地/n 和/c 用户/n 商谈/v 着/u 条件/n ，/w 这/r 是/vl 射洪县/ns 送进/v 京城/n 的/u 第三/m 批/q 家庭服务员/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     射洪县/ns 是/vl 个/q 人/n 多/a 地/n 少/a 的/u 丘陵/n 山区/n ，/w 大多数/n 年轻/a 姑娘/n 们/k 无/v 事/n 可/vu 做/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     县/n 妇联/j 、/w 团/n 县委/j 及/c 劳动服务公司/n 了解/v 到/v ，/w 近年来/nt 大/a 城市/n 对/p 家庭服务员/n 的/u 需要量/n 逐渐/d 增多/v ，/w 除了/p 照看/v 双职工/n 的/u 子女/n 、/w 做/v 家务/n 外/nd ，/w 照看/v 病人/n ，/w 陪伴/v 老人/n 也/d 进入/v 了/u 家庭/n 服务/v 的/u 范围/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     有的/r 县/n 仅/d 进京/v 从事/v 家庭/n 服务/v 的/u 姑娘/n ，/w 一/m 年/nt 就/d 汇/v 回/v 现金/n １００/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        354
                                     相当于/v 全/a 县/n 年/nt 财政/n 收入/v 的/u １/m ／/w １０/m 。/w 
		
			
                                        355
                                     去年/nt ，/w 射洪县/ns 与/c 北京三八家务服务公司/ni 建立/v 了/u 联系/n ，/w 先后/d 输送/v 了/u １８０/m 名/n 姑娘/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     这些/r 姑娘/n 进城/v 后/nd 很快/a 适应/v 了/u 环境/n ，/w 对/p 干/v 这/r 行/n 较/d 满意/a 。/w 
		
			
                                        357
                                     在/p 北京西城区/ns 一家/mq 当/p 服务员/n 的/u 蒋小华/nh 写信/v 给/p 父母/n 说/v ，/w 用户/n 夫妇俩/n 不仅/c 对/p 我/r 象/v 自家人/n ，/w 还/d 抽空/v 教/v 我/r 学/v 外语/n ，/w 春节/nt 他们/r 还要/v 和/p 我/r 一起/d 到/v 射洪/nh 来/vd 过年/v 呢/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     县里/nl 的/u 一/m 位/q 同志/n 到/v 北京/ns 出差/v ，/w 私访/v 了/u 两/m 位/q 姑娘/n ，/w 回去/vd 后/nd 逢人/v 便/d 说/v ，/w 那些/r 姑娘/n 二/m 三/m 个/q 月/nt 不/d 见/v ，/w 穿戴/v 干净/a 了/u ，/w 操/v 上/v 普通话/n 了/u ，/w 还/d 学/v 了/u 很多/a 家用电器/n 常识/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        359
                                     事实/n 解除/v 了/u 人们/n 的/u 疑虑/n ，/w 那些/r 当初/nt 激烈/a 反对/v 送/v 姑娘/n 出去/v 的/u 婆婆/n 老汉/n 们/k ，/w 现在/nt 积极/a 为/p 自家/r 的/u 姑娘/n 报名/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     今年/nt ，/w 射洪县/ns 计划/v 培训/v ５００/m 名/n 服务员/n ，/w 向/p 北京/ns 、/w 成都/ns 、/w 渡口/n 等/u 城市/n 输送/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     由/p 东京/ns 青年/n 会议/n 所/n 派遣/v 的/u 第一次/mq 青年/n 经营者/n 访华/v 团/n 即将/d 启程/v 访问/v 我国/n ，/w 代表团/n 将/d 在/p 北京/ns 、/w 上海/ns 、/w 广州/ns 和/c 深圳/ns 与/c 我国/n 青年/n 企业/n 干部/n 交流/v 企业/n 管理/v 经验/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     最近/nt ，/w 记者/n 走访/v 了/u 东京/ns 青年/n 会议/n 所/n 理事长/n 、/w 访华/v 团/n 团长/n 渡边佳英/nh ，/w 请/v 他/r 谈/v 了/u 该/r 团/n 访华/v 的/u 计划/n 和/c 对/p 这次/r 交流/v 所/u 抱/v 的/u 期待/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     东京/ns 青年/n 会议/n 所/n 是/vl 东京/ns 中小企业/n 经营者/n 的/u 联合/v 团体/n ，/w 会员/n 大都/d 是/vl 中小企业/n 年轻/a 的/u 经营/v 干部/n ，/w 他们/r 被/p 称为/v 是/vl 日本/ns &quot;/w 财界/n 的/u 接班人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        364
                                     现任/v 理事长/n 渡边佳英/nh 就是/vl 一/m 位/q 年富力强/i 的/u 经营者/n ，/w 他/r 是/vl 大崎电气工业公司/ni 的/u 专务/n 董事/n ，/w 该/r 公司/n 已/d 与/p 我国/n 杭州/ns 、/w 天津/ns 和/c 沈阳/ns 等/u 地/n 的/u 电表/n 厂/n 建立/v 了/u 贸易/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     渡边/nh 说/v ：/w &quot;/w 东京/ns 青年/n 会议/n 所/n 自/p １９７２/m 年/nt 起/v ，/w 就/d 开始/v 与/c 中国/ns 交往/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     起先/nt 是/vl 人员/n 之间/nd 的/u 往来/v ，/w １９７７/m 年/nt 以后/nt 交流/v 范围/n 开始/v 扩大/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     我们/r 通过/v 中华/ns 全国青联/j ，/w 每/r 两/m 年/nt 从/p 中国/ns 接受/v ２０/m 多/m 名/n 研修/v 生/n 到/v 我们/r 会员/n 所在/n 的/u 企业/n 进修/v 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        368
                                     这/r 项/q 活动/n 已/d 持续/v 了/u １０/m 年/nt ，/w 第/h 五/m 批/q 研修/v 生/n 将于/p 今年/nt ６/m 月/nt 来/u 日本/ns 。/w 
		
			
                                        369
                                     接受/v 研修/v 生/n 固然/c 是/vl 个/q 好/a 办法/n ，/w 但/c 毕竟/d 人/n 少/a 。/w 
		
			
                                        370
                                     两/m 年/nt 前/nd 我/r 曾/d 访华/v ，/w 在/d 与/p 中国/ns 青年/n 企业/n 管理者/n 协会/n 的/u 同行/n 们/k 交谈/v 时/nt ，/w 我/r 产生/v 了/u 派遣/v 这样/r 一个/mq 代表团/n 的/u 想法/n ，/w 并/c 得到/v 中华/ns 全国青联/j 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     现在/nt 代表团/n 由/p ４０/m 名/n 成员/n 组成/v ，/w 他们/r 来自/v 电气/n 制造业/n 、/w 出版业/n 、/w 水产/n 加工业/n 、/w 运输业/n 、/w 旅馆业/n 和/c 金融业/n 等/u 行业/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        372
                                     渡边/nh 接着/v 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 与/c 中国/ns 企业界/n 的/u 贸易/v 往来/v 正在/d 扩大/v ，/w 但/c 有时/d 双方/n 由于/c 缺乏/v 对/p 各自/r 经济体制/n 的/u 了解/v 而/c 产生/v 一些/m 误解/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     比如说/c ，/w 日中/j 两国/n 的/u 会计/n 制度/n 就/d 不同/a ，/w 通过/p 互相/d 交流/v 可以/vu 促进/v 理解/v ，/w 促进/v 贸易/v 进一步/v 发展/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        374
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 目前/nt 有关/v 日中/j 两国/n 之间/nd 宏观经济/n 的/u 讨论会/n 很多/a ，/w 而/c 我们/r 这次/r 交流/v 的/u 重点/n 在于/v 微观/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     这次/r 在/p 北京/ns 将/d 举行/v 为期/v 两/m 天/nt 的/u 交流会/n ，/w 如果/c 我们/r 谈/v 的/u 经营/v 之/u 道/n 对/p 中国/ns 的/u 年轻/a 同行/n 有所/v 启发/v ，/w 我们/r 将/d 十分/d 高兴/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        376
                                     据/p 介绍/v ，/w ３/m 月/nt １６/m 日/nt 和/c １７/m 日/nt 两/m 天/nt 将/d 在/p 北京/ns 举行/v 经营/v 讨论会/n ，/w 届时/v ，/w 日方/n 将就/v &quot;/w 日本/ns 中小企业/n 的/u 作用/n 和/c 经营者/n 的/u 正确/a 判断/v &quot;/w 以及/c &quot;/w 日本/ns 的/u 股份有限公司/n &quot;/w 等/u 题目/n 进行/v 讲演/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     此后/c ，/w 将/d 有/v ６/m 名/n 团员/n 在/p 分科/v 会上/nl 介绍/v 自己/r 的/u 企业/n 管理/v 经验/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     这次/r 访华/v 团/n 还/d 带去/v 了/u 青年/n 会议/n 所/n 培养/v 青年/n 经营/v 干部/n 的/u &quot;/w 专利/n &quot;/w ─/x ─/x 开发/v 实践/v 指导/v 力/n 教程/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     这个/r 教程/n 通过/p 论说/n 和/c 实践/v ，/w 告诉/v 青年/n 怎样/r 当/v 一/m 名/n 企业/n 领导/n 干部/n ，/w 其中/nd 包括/v 有/v 作为/n 的/u 企业/n 领导/n 应/vu 具备/v 的/u ６/m 个/q 条件/n ，/w 以及/c 怎样/r 发挥/v 部下/n 的/u 作用/n ，/w 怎样/r 做人/v 的/u 工作/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     渡边/nh 说/v ，/w &quot;/w 这/r 是/vl 一/m 份/q 精神/n 培训/v 计划/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        381
                                     在/p 两/m 天/nt 的/u 交流会/n 中/nd ，/w 将/d 由/p 东京/ns 青年/n 会议/n 所/n 研修/v 委员长/n 就/p 该/r 教程/n 进行/v 详尽/a 的/u 讲解/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     渡边/nh 团长/n 听说/v 中国/ns 将/d 有/v １００/m 名/n 青年/n 厂长/n 和/c 管理/v 人员/n 参加/v 交流会/n ，/w 非常/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        383
                                     他/r 期待/v 着/u 第一次/mq 经营/v 交流/v 活动/v 取得/v 成功/a ，/w 并/c 希望/v 中日/j 两国/n 青年/n 在/p 企业/n 经营/v 领域/n 内/nd 的/u 交流/v 长期/nt 发展/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     大庆市/ns 现有/v 青年/n 职工/n 十五万/m 余/n 人/n ，/w 其中/nd 团员/n 七万二千/m 多/m 名/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     近/a 几/m 年/nt 来/u ，/w 大庆/ns 团市委/j 从/p 石油/n 企业/n 的/u 特点/n 出发/v ，/w 从/p 提高/v 青年/n 的/u 思想/n 素质/n 入手/v ，/w 始终/d 坚持/v 开展/v 传统/n 教育/v ，/w 引导/v 青年/n 发扬/v &quot;/w 三/m 老/a 四/n 严/a &quot;/w 的/u 优良/a 作风/n ；/w 从/p 培养/v 青年/n 为/p 石油/n 献身/v 的/u 革命/v 精神/n 入手/v ，/w 使/v 青年/n 认清/v 自己/r 肩负/v 的/u 历史/n 重任/n ，/w 思想/n 觉悟/n 有/v 了/u 很/d 大/a 提高/v ，/w 精神/n 面貌/n 发生/v 了/u 深刻/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     近/a 两/m 年/nt 来/u ，/w 有/v 二万三千/m 多/m 名/n 青年/n 加入/v 团组织/n ，/w 六百八十五/m 名/n 团员/n 加入/v 了/u 党组织/n ，/w 一千九百/m 多/m 名/n 后进/a 青年/n 有/v 了/u 明显/a 转变/v ，/w 涌现/v 出/vd 新长征突击手/n 、/w &quot;/w 五/m 讲/v 四/m 美/a &quot;/w 先进/a 个人/n 等/u 各种/r 先进/a 典型/n 三千七百/m 名/n ，/w 先进/a 青年/n 集体/n 三百一十三/m 个/q ，/w 有/v 四十/m 个/q 团委/j 和/c 团支部/n 受到/v 团中央/j 、/w 团省委/j 、/w 石油/n 部/n 的/u 表彰/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     长春第一汽车制造厂/ni 是/vl 我国/n 汽车/n 制造/v 行业/n 最大/a 的/u 企业/n ，/w 共有/v 职工/n 六万/m 余/n 人/n ，/w 其中/nd 青年人/n 占/v 一半/m 。/w 
		
			
                                        388
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 厂/n 团委/j 从/p 青年/n 的/u 创业/v 、/w 求实/v 、/w 竞争/v 、/w 向上/v 的/u 意识/n 教育/v 入手/v ，/w 引导/v 青年/n 在/p 汽车/n 工业/n 腾飞/v 中/nd 建功立业/i ，/w 使/v 青年/n 面貌/n 发生/v 很/d 大/a 变化/v ，/w 有/v 四千六百/m 多/m 名/n 青年/n 入/v 了/u 团/n ，/w 八千四百/m 多/m 名/n 团员/n 向/p 党组织/n 递交/v 了/u 申请书/n ，/w 三百/m 多/m 名/n 青年/n 加入/v 了/u 党组织/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     山西大同矿务局/ni 是/vl 目前/nt 全国/n 最大/a 的/u 煤炭/n 能源/n 基地/n ，/w 年产/v 原煤/n 和/c 上缴/v 利润/n 在/p 全国/n 同行业/v 中/nd 居于/v 首位/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     全局/n 共有/v 青年/n 职工/n 五万八千七百/m 人/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     团/n 十一/j 大/a 以来/nt ，/w 团委/j 从/p 煤矿/n 实际/n 出发/v ，/w 组织/v 团员/n 青年/n 开展/v 了/u &quot;/w 爱岗/v 争优/v &quot;/w 活动/n ，/w 将/d 培养/v &quot;/w 四/m 有/v &quot;/w 新人/n 与/c 企业/n 改革/v 赋予/v 团/n 的/u 任务/n 紧紧/d 结合/v 在/p 一起/n ，/w 取得/v 了/u 生产/v 突击/v 与/c 思想/n 教育/v 的/u 综合/v 效益/n ，/w 连年/n 被/p 评为/v 大同市/ns 和/c 山西省/ns 的/u &quot;/w 红旗/n 团委/j &quot;/w ，/w 多次/mq 受到/v 上级/n 部门/n 的/u 表彰/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     辽宁省朝阳重型机器厂/ni 团委/j ，/w 对/p 青年/n 进行/v 思想/n 教育/v ，/w 注意/v 在/p &quot;/w 教育/v 、/w 培养/v 、/w 引导/v 、/w 吸引/v 、/w 关心/v &quot;/w 五/m 个/q 方面/n 下功夫/v ，/w 取得/v 了/u 明显/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     教育/v ：/w 主要/a 是/vl 对/p 青年/n 进行/v 正面/nd 系统/n 教育/v ；/w 培养/v ：/w 主要/a 通过/p 开展/v &quot;/w 理想/n 达标/v &quot;/w 活动/n ，/w 把/p 青年/n 的/u 远大/a 理想/n 同/p 现实/a 的/u 具体/a 目标/n 结合/v 起来/vd ；/w 引导/v ：/w 主要/a 是/vl 把/p 思想/n 政治/n 工作/n 渗透/v 到/v 企业/n 的/u 生产/v 经营/v 管理/v 当中/nd ；/w 吸引/v ：/w 主要/a 是/vl 通过/p 建立/v 美术/n 、/w 文学/n 、/w 摄影/v 、/w 剪裁/v 、/w 烹饪/v 、/w 集邮/v 、/w 无线电/n 等/u 多种/mq 兴趣/n 小组/n ，/w 把/p 青年/n 吸引/v 在/p 团组织/n 周围/nd ；/w 关心/v ：/w 主要/a 是/vl 注意/v 在/p 政治/n 、/w 生活/n 等/u 方面/n 关心/v 青年/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     近/a 几/m 年/nt 来/u ，/w 厂/n 团委/j 被/p 团市委/j 树为/v &quot;/w 红旗/n 团委/j 标兵/n &quot;/w ，/w 并/c 荣获/v 团省委/j 授予/v 的/u &quot;/w 创新/v 求实/v ，/w 全面/a 活跃/a 的/u 红旗/n 团委/j &quot;/w 称号/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     兰州炼油厂/ni 是/vl 我国/n 炼油/v 工业/n 的/u 先进/a 企业/n ，/w 该/r 厂/n 现有/v 职工/n 中/nd 二十八/m 岁/q 以下/nd 青工/n 五千四百/m 余/n 人/n ，/w 其中/nd 团员/n 二千四百三十九/m 人/n ，/w 占/v 青工/n 人数/n 的/u 百/m 分之/u 四十五/m 。/w 
		
			
                                        396
                                     十一/j 届/q 三中全会/j 以来/nt ，/w 厂/n 团委/j 围绕/v 经济/n 建设/v ，/w 以/p 培养/v &quot;/w 四/m 有/v &quot;/w 青年/n 为/vl 目标/n ，/w 从而/c 做好/v 后进/a 青年/n 的/u 转化/v 工作/n ；/w 根据/p 青年/n 特点/n 开展/v 活动/n ；/w 运用/v 统计/v 方法/n 进行/v 青年/n 思想/n 调查/v 分析/v ；/w 应用/v 心理学/n 知识/n 进行/v 班组/n 建设/v ；/w 组织/n 各/r 类/n 竞赛/v 活动/v 进行/v 考核/v 等/u 五/m 个/q 方面/n 入手/v ，/w 探索/v 、/w 总结/v 团/n 的/u 思想/n 政治/n 工作/n 的/u 科学化/v 、/w 系统化/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     应用/v 问卷/n 、/w 专题/n 调查/v 和/c &quot;/w 鱼/n 骨刺/n 图/n 因素/n 分析法/n &quot;/w 、/w &quot;/w 直/a 方/n 图/n 因素/n 比较/v 法/k &quot;/w 等/u 科学/n 方法/n ，/w 对/p 青年/n 思想/n 和/c 团/n 的/u 工作/n 进行/v 分析/v 、/w 考察/v ，/w 取得/v 了/u 显著/a 成果/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     天津国棉一厂/ni 团委/j 从/p 一九八０/m 年/nt 起/v ，/w 在/p 全厂/n 开展/v &quot;/w 三/m 年/nt 立志/v &quot;/w 活动/n ，/w 引导/v 团员/n 青年/n 把/p 树立/v 近期/nt 奋斗/v 目标/n 与/c 共产主义/n 远大/a 理想/n 结合/v 起来/vd ，/w 收到/v 较/d 好/a 成效/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     目前/nt ，/w 第一/m 个/q 三/m 年/nt 立志/v 活动/n 已经/d 结束/v ，/w 第二/m 个/q 三/m 年/nt 立志/v 活动/n 从/p 八四/m 年/nt 开始/v ，/w 正在/d 深入/a 进行/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 先后/d 有/v 二千五百/m 多/m 名/n 青年/n 参加/v 立志/v 活动/n ，/w 占全/v 厂/n 青年/n 的/u 百/m 分之/u 六十/m ；/w 截至/v 现在/nt 为止/v ，/w 已/d 有/v 一千三百八十七/m 人/n 达标/v ，/w 三/m 人/n 成为/v 市/n 劳模/j ，/w 三/m 人/n 被/p 评为/v 市/n 新长征突击手/n ，/w 一百零九/m 人/n 加入/v 了/u 党组织/n ，/w 一千七百二十八/m 人/n 被/p 评为/v 车间/n 、/w 厂/n 、/w 公司/n 和/c 局级/n 的/u 先进/a 个人/n ，/w 一千八百四十三/m 人/n 拿到/v 了/u 初/j 、/w 高中/j 文化/n 补习/v 考试/v 的/u 合格/a 证书/n ，/w 一千二百一十八/m 人/n 加入/v 了/u 团组织/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     上海市第十百货商店/ni 是/vl 具有/v 近/a 七十/m 年/nt 历史/n 的/u 老店/n ，/w 现有/v 职工/n 一千九百/m 余/n 人/n ，/w 其中/nd 青工/n 占/v 百/m 分之/u 七十/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        402
                                     商店/n 团委/j 把/p 思想/n 政治/n 工作/n 聚焦/v 点/n 定/v 在/p 经济/n 实践/v 之中/nd ，/w 坚持/v 在/p 岗位/n 上/nd 培养/v &quot;/w 四/m 有/v &quot;/w 人才/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     到/v 目前/nt 为止/v ，/w 已/d 涌现/v 出/vd 八十三/m 个/q 青年/n 文明/a 柜/n 组/n ，/w 二十一/m 个/q 会/vu 经营/v 、/w 懂/v 管理/v 的/u 商品/n 小/a 专家/n ，/w 其中/nd 有/v 五/m 名/n 青年/n 被/p 分别/d 授予/v 全国/n 商业/n 劳动模范/n 、/w 全国/n 新长征突击手/n 和/c 上海市/ns 新长征突击手/n 的/u 光荣/n 称号/n ，/w 二十七/m 名/n 团干部/n 和/c 青年/n 走上/v 了/u 商场/n 及其/c 它/r 业务/n 部门/n 的/u 领导/n 岗位/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     近年来/nt ，/w 大批/q 农村/n 的/u &quot;/w 万元户/n 子弟/n &quot;/w 、/w &quot;/w 小/a 能人/n &quot;/w 青年/n 进入/v 部队/n ，/w 使/v 兵员/n 成份/n 发生/v 很/d 大/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     济南/ns 军区/n 五四七０八/m 部队/n 团/n 工委/j 针对/p &quot;/w 富/a 兵/n &quot;/w 逐年/d 增加/v ，/w 已/d 占/v 兵员/n 的/u 百/m 分之/u 四十四/m 的/u 新/a 情况/n ，/w 注意/v 研究/v 部队/n 青年/n 战士/n 的/u 思想/n 特点/n ，/w 把/p 思想/n 政治/n 工作/n 的/u 着眼点/n 放/v 在/p &quot;/w 富/a 兵/n &quot;/w 身上/nl ，/w 取得/v 较/d 好/a 成效/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     八四/m 年/nt ，/w 全/a 团/n 一百二十一/m 名/n &quot;/w 富/a 兵/n &quot;/w 中/nd 有/v 一百零五/m 名/n 立功/v 受奖/v ，/w 有/v 二十/m 名/n 入党/v ，/w 六十一/m 名/n 入团/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     团/n 工委/j 八三/m 年/nt 获/v 军/n &quot;/w 政治/n 工作/n 活跃/a &quot;/w 奖/v 旗/n ，/w 八四/m 年/nt 出席/v 军区/n &quot;/w 怎样/r 带好/v 八十/m 年代/nt 青年/n 战士/n &quot;/w 座谈会/n 并/c 介绍/v 了/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     芜湖市北京路/ns 街道/n 地处/v 市/n 的/u 中心/n 地区/n ，/w 有/v 青少年/j 近/a 五千/m 人/n ，/w 占/v 街道/n 人口/n 总数/n 的/u 百/m 分之/u 二十三/m ，/w 其中/nd 团员/n 八十/m 人/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     多年来/nt ，/w 街道/n 团/n 总支/j 结合/v 街道/n 青年/n 的/u 实际/n ，/w 为/p 培养/v &quot;/w 四/m 有/v &quot;/w 人才/n ，/w 深入/a 细致/a 、/w 扎扎实实/a 地/u 开展/v 团/n 的/u 思想/n 政治/n 工作/n ，/w 成绩/n 较为/d 突出/a ，/w 连续/v 三/m 次/q 被/p 评为/v 市/n 新长征/n 突击队/n 红旗/n 单位/n ，/w 两/m 次/q 被/p 评为/v 省/n 新长征/n 突击队/n ，/w 今年/nt 五月/nt 被/p 团中央/j 授予/v 全国/n 新长征/n 突击队/n 光荣/n 称号/n ，/w 有/v 十二/m 人/n 先后/d 被/p 评为/v 市/n 、/w 省/n 、/w 全国/n 新长征突击手/n 和/c 优秀/a 团干部/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     高安县/ns 共有/v 二十二/m 个/q 乡镇/n ，/w 全/a 县/n 人口/n 六十三万/m 人/n ，/w 其中/nd 青年/n 十二万/m 多/m 人/n ，/w 团员/n 二万四千八百/m 人/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     一九八一/m 年/nt 以来/nt ，/w 团/n 县委/j 围绕/v 实现/v 社会/n 治安/n 根本/d 好转/v 这个/r 目标/n ，/w 致力于/v 培养/v 一代/nt &quot;/w 四/m 有/v &quot;/w 新人/n ，/w 主动/a 配合/v 政法/j 部门/n ，/w 大力/d 宣传/v 社会主义/n 法制/n ，/w 教育/v 挽救/v 失足/v 青少年/j ，/w 为/p 全/a 县/n 治安/n 秩序/n 的/u 逐年/d 好转/v 做出/v 了/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     八一/m 年/nt 全/a 县/n 发生/v 治安/n 案件/n 九百一十三/m 起/q ，/w 刑事/n 案件/n 二百/m 起/q ，/w 八四/m 年/nt 治安/n 案件/n 下降/v 到/v 一百二十一/m 起/q ，/w 刑事/n 案件/n 下降/v 到/v 六十七/m 起/q ，/w 基本/d 刹住/v 了/u 扒窃/v 偷摸/v 、/w 赌博/v 、/w 纠纷/n 械斗/v 三/m 风/n ，/w 控制/v 住/v 了/u 大案/n 、/w 要案/n 的/u 发生/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     去年/nt ，/w 受到/v 省/n 司法/v 部门/n 的/u 表彰/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     华南师大/ni 团委/j 把/p 高校/j 人才/n 培养/v 做为/v 思想/n 政治/n 工作/n 的/u 重点/n ，/w 积极/a 开展/v 第二课堂/n 活动/n ，/w 把/p &quot;/w 受/v 教育/v &quot;/w 寓于/v &quot;/w 起作用/v &quot;/w 、/w &quot;/w 做贡献/v &quot;/w 之中/nd ，/w 引导/v 学生/n 在/p 实践/v 中/nd 学习/v 共产主义/n ，/w 调动/v 学生/n 自我教育/v 的/u 主观能动性/n ，/w 受到/v 学生/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 全校/n 各级/n 团组织/n 在/p 部队/n 、/w 企业/n 、/w 中小学校/n 等/u 单位/n 建立/v 了/u 三十八/m 个/q 社会实践/n 基地/n ，/w 成立/v 了/u 各种/r 社团/n 组织/n 六十一/m 个/q ，/w 参加/v 人数/n 达/v 四千四百/m 多/m 人/n ；/w 组织/v 了/u 各种/r 助学/v 组织/v 六十七/m 个/q ，/w 参加/v 勤工助学/i 活动/v 的/u 学生/n 有/v 一千四百/m 多/m 人/n ，/w 取得/v 劳动/v 报酬/n 四万/m 余/n 元/q 。/w 
		
			
                                        416
                                     与此同时/i ，/w 他们/r 还/d 在/p 学生/n 中/nd 开展/v 了/u 党/n 的/u 基础/n 知识/n 教育/v ，/w 也/d 收到/v 了/u 较/d 好/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     近年来/nt ，/w 山东大学/ni 团委/j 坚持/v 正面/nd 引导/v 大学生/n ，/w 在/p 现实/n 中/nd 找/v 教材/n ，/w 开展/v 思想/n 教育/v ，/w 收效/v 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        418
                                     今年/nt 初/n ，/w 他们/r 把/p 战斗/v 在/p 云南/ns 前线/nl 的/u 同龄人/n 大学生/n 浴血奋战/i ，/w 用/p 生命/n 和/c 鲜血/n 谱写/v 的/u 一/m 曲/n 又/d 一/m 曲/n 高度/n 凝结/v 着/u 理想/n 和/c 献身/v 精神/n 的/u 时代/nt 歌/n ，/w 作为/v 当代/nt 大学生/n 理想/n 教育/v 的/u 生动/a 教材/n ，/w 蓬勃/a 开展/v 了/u &quot;/w 战士/n 在/p 我/r 心中/nl &quot;/w 活动/v ，/w 在/p 广大/a 师生/n 和/c 社会/n 上/nd 引起/v 强烈/a 反响/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     南京市第十三中学/ni 共有/v 学生/n 二千/m 余/n 人/n ，/w 团员/n 近/a 七百/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 校/n 团委/j 坚持/v 用/p 共产主义/n 思想/n 教育/v 团员/n 青年/n ，/w 开展/v 多种/mq 生动/a 活泼/a 、/w 富有/v 教益/n 的/u 活动/n ，/w 不断/d 加强/v 和/c 改善/v 思想/n 政治/n 工作/n ，/w 积累/v 了/u 一些/m 好/a 经验/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     他们/r 针对/p 中学生/n 特点/n ，/w 开展/v 丰富多彩/i 活动/n ：/w 在/p 学生/n 中/nd 树立/v 先进/a 典型/n ，/w 宣传/v 了/u 一百零三/m 名/n 优秀/a 团员/n 和/c 学生/n 干部/n ，/w 较/d 好/a 地/u 发挥/v 了/u 先进/a 典型/n 的/u 示范/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     他们/r 实行/v 网络化/v 教育/v ，/w 经常/d 与/p 公安部门/n 、/w 街道/n 、/w 家长/n 取得/v 联系/n ，/w 加强/v 了/u 对/p 团员/n 、/w 学生/n 的/u 了解/v 和/c 引导/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     由于/c 工作/n 成绩/n 突出/a ，/w 校/n 团委/j 八三/m 年/nt 被/p 团/n 南京/ns 市委/j 命名/v 为/vl &quot;/w 红旗/n 团委/j &quot;/w ，/w 三/m 人/n 被/p 评为/v 市/n 教育/v 系统/n 优秀/a 团干部/n ，/w 九/m 人/n 被/p 评为/v 优秀/a 团员/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     徐军/nh 男/n ，/w 三十/m 岁/q ，/w 中共/j 党员/n ，/w 安徽省第三建筑工程公司/ni 团委/j 书记/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     一九八五/m 年/nt 四/m 月/nt ，/w 团/n 安徽/ns 省委/j 授予/v 他/r &quot;/w 锐意/a 开拓/v 的/u 团干部/n &quot;/w 光荣/n 称号/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     他/r 自/p 一九七八/m 年/nt 十/m 月/nt 负责/v 该/r 公司/n 团委/j 工作/n 以来/nt ，/w 努力/v 掌握/v 青年/n 工作/n 的/u 规律/n ，/w 勤奋好学/i 。/w 
		
			
                                        427
                                     在/p 工作/n 中/nd ，/w 他/r 牢固/a 树立/v 为/vl 青年/n 服务/v 的/u 思想/n ，/w 从/p 解决/v 实际/a 问题/n 着手/v ，/w 逐步/d 解决/v 青年/n 思想/n 问题/n ，/w 受到/v 青年/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     他/r 把/p 思想/n 工作/n 做到/v 青年/n 的/u 心中/nl 和/c 青年/n 的/u 家中/nl ，/w 他/r 还/d 善于/v 根据/p 本/r 单位/n 和/c 青年/n 的/u 思想/n 特点/n ，/w 开展/v 富有/v 成效/n 的/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     在/p 经济体制/n 改革/v 以后/nt ，/w 他/r 组织/v 团员/n 青年/n 在/p 全省/n 第一/m 个/q 开展/v 了/u 创/v &quot;/w 共青团/j 号/n 工程/n &quot;/w （/w 后/nd 发展/v 为/vl &quot;/w 共青团/j 号/n 工程/n 群/n &quot;/w ）/w 及/c &quot;/w 小/a 能人/n &quot;/w 、/w &quot;/w 家庭/n 服务队/n &quot;/w 等/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     李彬/nh 男/n ，/w 三十二/m 岁/q ，/w 中共/j 党员/n ，/w 哈尔滨建筑工程学院/ni 机电系/n 团/n 总支书记/n 兼/v 政治/n 辅导员/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     他/r 在/p 工作/n 中/nd 注意/v 科学性/n 、/w 计划性/n 、/w 善于/v 摸索/v 大学生/n 思想/n 政治/n 工作/n 的/u 规律/n ，/w 追求/v 更/d 高/a 的/u 目标/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     他/r 阅读/v 了/u 大量/a 的/u 思想/n 教育/v 方面/n 的/u 书籍/n ，/w 撰写/v 了/u 一定/a 数量/n 和/c 质量/n 的/u 有关/v 思想/n 政治/n 工作/n 方面/n 的/u 文章/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     他/r 从事/v 学生/n 思想/n 政治/n 工作/n 五/m 年/nt 来/u ，/w 曾经/d 带/v 过/u 的/u 建/v 机/n 八０/m 班/n ，/w 是/vl 连续/v 三/m 年/nt 的/u 院/n 先进/a 集体/n 、/w 黑龙江省/ns 五/m 讲/v 四/m 美/a 三/m 热爱/v 先进/a 集体/n 和/c 团/n 黑龙江/ns 省委/j 命名/v 的/u 优秀/a 团支部/n 。/w 
		
			
                                        434
