
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     贞观/nt 年间/nt 因/c 破/v 突厥/ns ，/w 以/p 功/n 赐/v 实/a 封/v 六百/m 户/q ，/w 又/d 以/p 平/v 吐谷浑/ns 之/u 功/n ，/w 改/v 封/v 江夏/ns 王/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     再/d 如/v 李孝恭/ns 与/c 李/nhf 唐/nt 血缘/n 也/d 较/d 远/a ，/w 武德/nt 年间/nt 以/p 所/u 立/v 军功/n 为/vl 宗室/n 之/u 冠/n ，/w 仅/d 晋/v 虚/a 爵/n 为/vl 王/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     太宗/n 即位/v ，/w 即/d 赐/v 实/a 封/v 一千二百/m 户/q ，/w 贞观/nt 初/a 又/d 以/p 宗室/n 兼/v 功臣/n 之/u 故/n ，/w 改/v 封/v 河间/ns 郡王/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     他们/r 在/p 贞观/nt 年间/nt 的/u 封赏/v 都/d 超过/v 武德/nt 朝/nt 。/w 
		
			
                                        5
                                     可见/c ，/w 宗室/n 疏/a 属/n 降/v 爵/n 的/u 主要/a 原因/n 是/vl 无/v 功/n 之/u 故/n ，/w 这/r 充分/a 体现/v 了/u 唐太宗/n 的/u 军功/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     始/v 定/v 功臣/n 实/a 封/v 差/a 第/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     唐太宗/n 即位/v ，/w 为了/p 革除/v 武德/nt 封赏/v 弊病/n ，/w 对/p 在/p 玄武/ns 门/n 之/u 变/v 及/c 在/p 统一/v 战争/n 中/nd 立/v 过/v 功勋/n 的/u 文臣/n 武将/n 进行/v 封赏/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     武德/nt 九/m 年/nt 九/m 月/nt ，/w 封/v 长孙无忌/nh 、/w 房玄龄/nh 、/w 尉迟敬德/nh 、/w 杜如晦/nh 、/w 侯君集/nh 等/u 五/m 人/n 为/vl 国/n 公/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     十/m 月/nt &quot;/w 庚辰/m ，/w 初/a 定/v 功臣/n 实/a 封/v 有差/v &quot;/w ，/w 或/c &quot;/w 始/v 定/d 功臣/n 实/a 封/v 差/a 第/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        10
                                     初/a &quot;/w 、/w &quot;/w 始/v &quot;/w ，/w 均/d 含/v 开创/v 之/u 意/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     近/a 几/m 年/nt 来/vd ，/w 许多/a 报刊/n 发表/v 了/u 评论/v 瞿秋白/nh 同志/n 的/u 文章/n ，/w 重新/d 肯定/v 了/u 他/r 的/u 历史/n 功绩/n ，/w 恢复/v 了/u 他/r 作为/v 杰出/a 的/u 无产阶级/n 革命家/n 和/c 文学家/n 的/u 本来/a 面貌/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     但是/c ，/w 对于/p 他/r 的/u 共产主义/n 世界观/n 包括/v 人生观/n 的/u 形成/v 、/w 发展/v 的/u 过程/n 及其/c 特点/n ，/w 则/c 缺乏/v 讨论/v ，/w 缺乏/v 系统/a 的/u 阐述/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     有的/r 文章/n 虽然/c 谈到/v 了/u 这个/r 方面/n ，/w 但/c 往往/d 只是/d 根据/v 他/r 临终/v 的/u 内心/n 表白/v 《/w 多余/a 的/u 话/n 》/w ，/w 因而/c 明显/a 地/u 存在/v 着/u 片面性/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     这/r 种/q 状况/n ，/w 最终/d 将/d 会/vu 妨碍/v 我们/r 对/p 他/r 作/v 深入/a 的/u 、/w 正确/a 的/u 认识/v 和/c 评价/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     因此/c ，/w 我/r 现在/nt 试图/v 在/p 力所能及/i 的/u 范围/n ，/w 粗浅/a 地/u 探讨/v 一下/q 瞿秋白/nh 的/u 思想/n 发展/v ，/w 同时/c 也/d 对/p 一些/q 有关/v 看法/n 提出/v 自己/r 不/d 成熟/a 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     首先/c 是/vl 对/p 瞿秋白/nh 思想/n 面貌/n 的/u 总/a 的/u 估计/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     有的/r 同志/n 承认/v 瞿秋白/nh 的/u 功劳/n 是/vl 主要/a 的/u ，/w 并/c 进行/v 了/u 充分/a 的/u 阐述/v ；/w 然而/c 在/p 谈到/v 他/r 的/u 思想/n 时/nt ，/w 却/d 强调/v 它/r 是/vl &quot;/w 矛盾/a 而/c 又/d 复杂/a 的/u 。/w 
		
			
                                        18
                                     …/w …/w 他/r 的/u 许多/a 精辟/a 的/u 论述/v 曾经/d 激励/v 人们/n 奋勇/d 斗争/v ，/w 而/c 那/r 种/q 消极/a 、/w 颓废/a 的/u 思想/n 也/d 给/v 他/r 留下/v 了/u 历史/n 的/u 污点/n &quot;/w ，/w 认为/v 后人/n 须/v 从/p 他/r 的/u 思想/n 历程/n 中/nd 汲取/v &quot;/w 深刻/a 的/u 教训/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        19
                                     这/r 种/q 估计/v ，/w 就是/d 片面/a 地/u 从/p 《/w 多余/a 的/u 话/n 》/w 出发/v 的/u ，/w 过分/a 夸大/v 了/u 瞿秋白/nh 思想/n 中/nd 存在/v 的/u 矛盾/n 和/c 复杂性/n ，/w 贬低/v 了/u 他/r 的/u 思想/n 品格/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     这/r 种/q 估计/v ，/w 就/d 与/c 这些/r 同志/n 对/p 他/r 革命/a 功绩/n 的/u 大力/a 肯定/v 造成/v 了/u 一/m 种/q 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     在/p 剖析/v 瞿秋白/nh 的/u 思想/n 时/nt ，/w 我们/r 不能不/d 看到/v ，/w 在/p 它/r 的/u 复杂/a 的/u 因素/n 和/c 曲折/a 发展/v 过程/n 中/nd ，/w 有/v 一/m 个/q 最/d 突出/a 又是/vl 贯串/v 始终/n 的/u 东西/n ，/w 那/r 就是/vl 真诚/a 地/u 为/p 人民/n 解放/v 事业/n 服务/v 、/w 真挚/a 地/u 追求/v 革命/n 真理/n ，/w 而/c 毫不/d 谋求/v 个人/n 权位/n 和/c 名利/n 的/u 品质/n ，/w 亦即/c 无/v 保留/v 地/u 为/p 革命/n 人民/n 而/c 献身/v 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     瞿秋白/nh 思想上/d 虽然/c 有/v 一些/q 弱点/n ，/w 但/c 上述/v 这/r 一/m 点/q ，/w 不但/c 闪耀/v 着/u 最为/d 夺目/a 的/u 光彩/n ，/w 而且/c 它/r 动/v 如/v 日月/n ，/w 行/v 似/v 江河/n ，/w 始终/d 一贯/d ，/w 从/d 无/v 改变/v ，/w 即使/c 在/p 写于/v 一/m 种/q 特殊/a 的/u 环境/n 、/w 心境/n 里/nd 的/u 《/w 多余/a 的/u 话/n 》/w 中/nd ，/w 也/d 没有/v 泯灭/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     这/r 就是/vl 他/r 所以/c 能够/vu 为/p 中国/nd 革命/n 作出/v 重大/a 贡献/n 并/c 历久不衰/i 地/u 为/p 广大/a 群众/n 所/u 爱戴/v 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     瞿秋白/nh 在/p 少年/n 刚/d 更事/v 时/nt ，/w 就/d 不/d 可惜/a 自己/r 生身/v 的/u 剥削阶级/n 的/u 溃灭/v ，/w 而/c 热情/a 地/u 寄/v 希望/n 于/p 平民/n 的/u 造反/v ；/w &quot;/w 五四/j &quot;/w 以后/nt 初步/a 接受/v 社会主义/n 的/u 信仰/n 后/nd ，/w 又/d 毅然/d 不顾/v &quot;/w 自/r 趋/v 绝地/n &quot;/w 的/u 危险/n ，/w 奔赴/v 冻馁/v 之/u 国/n 的/u 苏俄/ns ，/w 决心/v &quot;/w 为/p 大家/n 辟/v 一/m 条/q 光明/a 的/u 路/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        25
                                     到/v 他/r 成为/v 共产主义/n 战士/n 以后/nt ，/w 他/r 为/p 人民/n 解放/v 而/c 献身/v 的/u 精神/n 升华/v 到/v 一/m 个/q 更/d 高/a 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     例如/v ，/w 他/r 长/a 时期/nt 以/p 扶/v 病/v 之/u 身/n 忘我/d 地/u 刻苦/a 地/u 工作/n ，/w 他/r 受到/v 来自/v 内部/nd 的/u 沉重/a 打击/v 而/c 忍辱负重/i ，/w 继续/v 战斗/v ，/w 他/r 深感/v 身心/n 疲乏/a 却/d 仍/d 鞭策/v 自己/r 将/p &quot;/w 生命/n 溶化/v 在/p 大众/n 的/u 里面/n &quot;/w ，/w 都/d 是/vl 具体/a 的/u 、/w 生动/a 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     则/c 是/vl 他/r 终生/d 服膺/v 的/u 信条/n 的/u 最/d 强烈/a 的/u 表露/v ，/w 最/d 壮丽/a 的/u 实践/v ，/w 是/vl 和/c 他/r 一生/nt 的/u 共产主义/n 献身/v 精神/n 紧/a 相/d 呼应/v 的/u 。/w 
		
			
                                        28
                                     这/r 条/q 一/m 以/p 贯/v 之/u 的/u 思想/n 线索/n ，/w 如此/r 单纯/a 而/c 突现/v ；/w 在/p 这/r 一/m 点/q 上/nd ，/w 是/vl 表现/v 得/u 并不/d 复杂/a ，/w 也/d 没有/v 什么/r 矛盾/n 的/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     而/c 这/r 正是/vl 一/m 个/q 无产阶级/n 革命家/n 最/d 基本/a 的/u 但/c 也是/vl 最/d 重要/a 的/u 特征/n ，/w 并非/d 一般/a 革命/a 队伍/n 中/nd 人/n 都/d 能/vu 做到/v ，/w 应当/vu 引起/v 我们/r 足够/a 的/u 重视/v ，/w 深入/a 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     假如/v 我们/r 对/p 此/r 有/v 足够/a 的/u 重视/v ，/w 那么/c ，/w 我们/r 就/d 不会/v 把/p 瞿秋白/nh 思想上/d 的/u 弱点/n 称作/v &quot;/w 消极/a 、/w 颓废/a &quot;/w ，/w 并且/c 运用/v 来/vd 概括/v 他/r 一生/nt 的/u 思想/n 面貌/n 了/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     真诚/a 地/u 为/p 中国/ns 人民/n 的/u 解放/v 事业/n 而/c 献身/v 的/u 志向/n 和/ 精神/n ，/w 也/d 正是/vl 瞿秋白/nh 的/u 世界观/n 从/p 革命/a 民主主义/n 通向/v 共产主义/n 的/u 桥梁/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     民主主义/n 和/c 共产主义/n 之间/nd 的/u 距离/n 不是/v 不可逾越/i 的/u 鸿沟/n ，/w 特别是/v 在/p 半封建/n 半殖民地/n 的/u 现代/n 中国/ns ，/w 一/m 个/q 无产阶级/n 革命者/n 共产主义/n 世界观/n 的/u 建立/v ，/w 往往/d 是/vl 他/r 过去/nt 为了/p 救国/v 救民/v 而/c 反帝/v 反封建/v 的/u 民主/a 思想/n 向前/v 发展/v 的/u 必然/d 结果/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     瞿秋白/nh 世界观/n 的/u 前/nd 后期/nt ，/w 以/p 一九二三/m 年初/nt 为界/v 划分/v 开来/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     其中/nd ，/w 他/r 的/u 前期/n 又/d 可/vu 分为/v 两/m 个/q 阶段/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     从/p 一九一一/m 年/nt 辛亥革命/n 至/v 一九一九/m 年/nt 五四运动/n 以后/nt ，/w 他/r 逐渐/d 形成/v 和/c 深化/v 了/u 革命/a 民主主义/n 思想/n ；/w 一九二○/m 年/nt 春/nt 至/v 一九二三/m 年初/nt ，/w 是/vl 他/r 向着/v 共产主义/n 世界观/n 和/c 人生观/n 转变/v 的/u 阶段/n ，/w 或/c 可称/v 过渡/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     在/p 整个/a 前期/nt ，/w 他/r 的/u 思想/n 及其/c 变化/v 发展/v ，/w 是/vl 既/c 复杂/a 、/w 曲折/a ，/w 又/d 光明/a 、/w 激进/v 的/u 。/w 
		
			
                                        37
                                     瞿秋白/nh 在/p 少年/n 时代/nt ，/w 就是/vl 封建社会/n 的/u 一/m 个/q 小小/a 叛逆者/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     他/r 自幼/d 好学/a 深思/v ，/w 政治/n 上/nd 早熟/a 、/w 敏感/a 。/w 
		
			
                                        39
                                     一九一一/m 年/nt 辛亥革命/n 前后/n ，/w 他/r 年/n 仅/d 十二/m 、/w 三/m 岁/nt ，/w 已/d 滋生/v 了/u 人人/n 平等/a 的/u 意识/n 和/c 对/p 劳动/v 群众/n 的/u 同情/v 、/w 对/p 专制/a 制度/n 的/u 憎恶/v ，/w 实际上/d 萌芽/v 了/u 民主主义/n 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     足以/d 说明/v 这/r 一/m 点/q 的/u 小/a 故事/n 很多/m 。/w 
		
			
                                        41
                                     例如/v ，/w 他/r 十分/d 厌恶/v 自己/r 的/u &quot;/w 少爷/n &quot;/w 身份/n ，/w 认为/v 与/c 自己/r 施舍/v 的/u 乞丐/n ，/w 在/p 人格/n 上/nd 也是/vl 平等/a 的/u ；/w 到/v 乡下/n 作客/v ，/w 看到/v 赤膊/n 的/u 农民/n 孩子/n 在/p 风中/n 发抖/v ，/w 就/d 脱下/v 自己/r 的/u 褂子/n 送/v 了/u 他/r ，/w 虽然/c 当时/nt 家庭/n 经济/n 已/d 很/d 窘迫/a 。/w 
		
			
                                        42
                                     他/r 自己/r 后来/nt 还/d 回忆/v 说/v ，/w 当年/nt 看/v 《/w 三国演义/n 》/w ，/w &quot;/w 张飞/nh 大/a 打/v 督邮/n 那/r 一/m 回/q 书/n ，/w 我/r 看/v 了/u 特别/d 有/v 滋味/n ，/w 而/c 尤其/d 有意思/v 的/u 是/vl 张角/nh 他们/r 的/u 造反/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        43
                                     这/r 就/d 很/d 自然/a 地/u ，/w 在/p 辛亥革命/n 发生/v 的/u 当时/nt ，/w 他/r 欢呼雀跃/i ，/w 不顾/v 父亲/n 的/u 阻止/v 和/c 邻人/n 的/u 疑惧/v ，/w 决然/d 剪掉/v 了/u 辫子/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     尤/d 可/vu 惊异/v 的/u 是/vl ，/w 辛亥革命/n 后/nd 的/u 第二/m 年/nt ，/w 当/p 家家户户/n 挂出/v 红/a 灯笼/n 表示/v 庆祝/v 国庆/n 时/nt ，/w 他/r 却/d 已/d 看到/v 由于/c 袁世凯/nh 取代/v 孙中山/nh 当/v 了/u 大总统/n ，/w &quot;/w 民国/n &quot;/w 已经/d 名存实亡/i ，/w 而/c 独独/d 挂起/v 一/m 盏/q 写/v 着/u &quot;/w 国丧/n &quot;/w 两/m 字/n 的/u 白/a 灯笼/n ，/w 来/vd 表达/v 自己/r 的/u 愤慨/a 和/c 忧虑/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     这/r 一系列/a 稚气/a 而/c 激烈/a 的/u 行为/n ，/w 都/d 并非/d 偶然/a ，/w 而是/v 民主主义/n 思想/n 的/u 闪光/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     这/r 是/vl 一/m 个/q 英气/n 勃勃/a 、/w 奋发向上/i 的/u 少年/n 爱国者/n 、/w 革命者/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     有的/r 同志/n 一/m 谈到/v 瞿秋白/nh 的/u 少年/n 时期/nt ，/w 总是/d 忽视/v 这个/r 主流/n ，/w 而/c 只/d 给/v 它/r 涂上/v 一/m 抹/q 灰色/n ，/w 说/v ：/w 这时/nt &quot;/w 没落/a 绅士/n 阶级/n 的/u 消沉/a 、/w 灰暗/a 、/w 颓唐/a 的/u 情感/n ，/w 在/p 瞿秋白/nh 的/u 灵魂/n 深处/n ，/w 打下/v 了/u 深刻/a 的/u 烙印/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        48
                                     这/r 实在/a 是/vl 不/d 确切/a 的/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     其实/d ，/w 瞿秋白/nh 出身/v 于/p 没落/a 的/u 封建/a 士大夫/n 家庭/n ，/w 其/r 意义/n 并不/d 全/a 是/vl 消极/a 的/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     这/r 原因/n 就是/d 这个/r 家庭/n 已经/d 没落/a 。/w 
		
			
                                        51
                                     家庭/n 的/u 没落/a 使/v 他/r 跌落/v 到/v 社会/n 下层/n ，/w 能够/vu 看见/v 和/c 体会/v 到/v 下层/n 劳动人民/n 的/u 痛苦/a ，/w 而且/c 能够/vu 比较/d 清醒/a 地/u 看到/v 本/r 阶级/n 的/u 腐朽/a 和/c 丑恶/a 。/w 
		
			
                                        52
                                     这/r 实际上/d 成了/v 他/r 走向/v 革命/n 的/u 一/m 种/q 推动力/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     这/r 也是/v 比/p 他/r 年长/a 十八/m 岁/nt 的/u 出身/n 大致/d 相同/a 的/u 鲁迅/nh 在/p 少年/n 时代/nt 所/u 经历/v 过/v 的/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     鲁迅/nh 正是/vl 在/p 差不多/a 的/u 遭遇/n 中/nd 看到/v 了/u &quot;/w 世人/n 的/u 真面目/n &quot;/w ，/w 而/c 去/vd 寻求/v 新/a 的/u 生路/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     瞿秋白/nh 看到/v 亲戚/n 朋友/n 中/nd 不少/a 人/n 精神/n 的/u 空虚/a ，/w 谋生/v 的/u 无能/a 和/c 道德/n 的/u 伪善/v ，/w 深感/v 不满/a 和/c 绝望/a 。/w 
		
			
                                        56
                                     他/r 自己/r ，/w 固然/d 不能/v 出/v 污泥/n 而/c 不染/v 分毫/n ，/w 但/c 出于/v 上述/v 清醒/a 的/u 认识/v ，/w 他/r 自觉/v 地/u 努力/v 地/u 挣脱/v 出来/vd ，/w 要/vu 摆脱/v &quot;/w 旧社会/n 生活/n 的/u 痕迹/n &quot;/w ，/w 割断/v 感情/n 上/nd 的/u 留恋/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     把/p 没落/a 剥削阶级/n 的/u 思想/n 感情/n 与/c 瞿秋白/nh 少年/n 时代/nt 的/u 思想/n 感情/n 等同/v 起来/vd ，/w 不/d 符合/v 实际/a 情况/n ，/w 也/d 无法/v 解释/v 清楚/a 他/r 何以/v 会/vu 走上/v 革命/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     在/p 评价/v 唐太宗/n 与/c &quot;/w 贞观/nt 之/u 治/v &quot;/w 时/nt ，/w 人们/n 大都/d 要/vu 提及/v 贞观/nt 初年/nt ，/w 唐太宗/n 曾/d 把/p 中央政府/n 机构/n 的/u 官员/n 从/p 原来/d 的/u &quot;/w 二千/m 多/m 人/n &quot;/w ，/w 精简/v 为/vl &quot;/w 六百/m 多/m 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        59
                                     比/p &quot;/w 隋朝/nt 、/w 唐/nt 初/a 和/c 后来/nt 的/u 开元/nt 年间/nt 的/u 数字/n 少/a 四/m 分之/u 三/m &quot;/w 。/w 
		
			
                                        60
                                     甚至/c 有人/v 把/p 这/r 件/q 事/n ，/w 誉为/v 贞观/nt 时期/nt 的/u 善政/v 之/u &quot;/w 首/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        61
                                     但是/c ，/w 我/r 认为/v ，/w 此说/n 证据/n 不足/a ，/w 很/d 难/a 使/v 人/n 首肯/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     首先/c ，/w 从/p 诸家/r 史书/n 记载/v 这/r 件/q 事/n 的/u 文字/n 来看/v ，/w 大多/m 语焉不详/i ，/w 且/c 相互/d 抵/v 牾/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     据查/v ，/w 最/d 早/a 记载/v 这/r 件/q 事/n 的/u 是/vl 唐代/nt 开元/nt 年间/nt 由/p 吴兢/nh 编纂/v 的/u 《/w 贞观/nt 政要/j 》/w 卷/q 三/m 《/w 择/v 官/n 》/w 条/q 。/w 
		
			
                                        64
                                     贞观/nt 元年/nt ，/w 太宗/n 谓/v 房玄龄/nh 曰/v ：/w &quot;/w 致/v 治/v 之/u 本/n ，/w 惟/d 在于/v 审/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     量才/v 授职/v ，/w 务/v 省/n 官员/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     故/c 《/w 书/n 》/w 称/v ：/w '/w 任官/v 惟/d 量才/v '/w ，/w 又/d 云/v ：/w '/w 官/n 不/d 必备/v ，/w 惟其/d 人/n 。/w '/w 
		
			
                                        67
                                     若/c 得/vu 其/r 善者/n ，/w 虽/c 少/a 亦/d 足/a 矣/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     古人/n 亦/d 以/p 官/n 不得/v 其/r 才/n ，/w 比/v 于/p 画/n 地/n 作/v 饼/n ，/w 不/d 可食/v 也/d 。/w 
		
			
                                        69
                                     《/w 诗/n 》/w 曰/v ：/w '/w 谋/v 夫/u 孔/d 多/a ，/w 是/vl 用/v 不就/v '/w 。/w 
		
			
                                        70
                                     且/c '/w 千/m 羊/n 之/u 皮/n ，/w 不如/c 一/m 狐/n 之/u 腋/n '/w 。/w 
		
			
                                        71
                                     此/r 皆/d 载/v 在/p 经典/n ，/w 不能/v 具/d 道/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     当/p 须/d 更/d 并/v 省/v 官员/n ，/w 使得/v 各/r 当/v 所/u 任/v ，/w 则/c 无为而治/i 矣/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     卿/n 宜/vu 详/a 思/v 此理/n ，/w 量/v 定/d 庶/n 官员/n 位/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        74
                                     玄龄/nhs 等/u 由/p 是/r 所/u 置/v 文武/n 总/d 六百四十/m 员/k 。/w 
		
			
                                        75
                                     贞观/nt 六/m 年/nt ，/w 大/a 省/v 内/nd 官/n ，/w 凡/d 文武/n 定员/v 六百四十/m 有/u 二/m 而已/u 。/w 
		
			
                                        76
                                     后来/nt ，/w 司马光/nh 在/p 《/w 通鉴/v 》/w 卷/q 一九二/m ，/w 贞观/nt 元年/nt 十二/m 月/nt 条/q 记载/v 得/u 更为/v 简略/a ：/w  上/nd （/w 唐太宗/n ）/w 谓/v 房玄龄/nh 曰/v ：/w &quot;/w 官/n 在/p 得/v 人/n ，/w 不/d 在/p 员/k 多/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        77
                                     命/v 玄龄/nhs 并/v 省/v ，/w 留/v 文武/n 总/d 六百四十三/m 员/q 。/w 
		
			
                                        78
                                     初/d ，/w 太宗/n 省/v 内外/nd 官/n ，/w 定制/v 为/vl 七百三十/m 员/q ，/w 曰/v ：/w &quot;/w 吾/r 以/p 此/r 待/v 天下/n 贤/a 材/n 足/a 矣/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        79
                                     然/c 是时/nt 已/d 有/v 员外/n 置/v ，/w 其后/c 又/d 有/v 特/d 置/v 、/w 同/c 正/a 员/k 。/w 
		
			
                                        80
                                     其次/d ，/w 假使/v 说/v 唐太宗/n 于/p 贞观/nt 初年/nt 果真/d 将/d 中央政府/n 的/u 官员/n 从/p 原来/d 的/u 二千/m 多/a 人/n 减少/v 到/v 六百/m 余/m 员/q ，/w 那么/c ，/w 由/p 唐高祖/n 李渊/nh 创建/v 的/u 中央/n 官僚/n 机构/n 的/u 组成/v 和/c 官吏/n 的/u 设置/v ，/w 就/d 得/vu 发生/v 一个/mq 巨大/a 变化/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     按理/v ，/w 对于/p 这样/r 一个/mq &quot;/w 重大/a &quot;/w 的/u 机构/n 改革/v ，/w 史书/n 不能/vu 不详/a 加/v 记载/v ，/w 刊/v 示/v 后世/nt ，/w 以为/v 龟/n 鉴/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     至少/d ，/w 唐太宗/n 身边/nl 的/u &quot;/w 公卿/n 辅/n 弼/n &quot;/w 应该/vu 无可/d 讳言/v 地/u 铺陈/v 进谏/v ，/w 以示/v 翊/v 赞/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     然而/c ，/w 遍/q 查/v 史书/n ，/w 贞观/nt 名臣/n 如/v 魏徵/nh 、/w 杜如晦/nh 等/u 人/n ，/w 对待/v 此事/n 却/d 都/d 缄默/v 不语/v ，/w 竟/d 没有/v 留下/v 片言只语/i 。/w 
		
			
                                        84
                                     其/r 疑/v 二/m 也/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     复/d 次/q ，/w 精简/v 机构/n ，/w 裁减/v 官员/n ，/w 决非/d 易事/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     特别是/v 在/p 以/p 宗法/n 关系/n 为/vl 纽带/n ，/w 盘根错节/i ，/w 牵一发而动全身/i 的/u 封建社会/n 里/nd ，/w 更/d 不/d 可能/vu 一/m 踟/v 而/c 就/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     因为/c 这/r 将/d 意味/v 着/u 不少/a 人/n 要/vu 由/p 原来/d 坐/v 食/v 俸禄/n 、/w 权势/n 在身/v 的/u 官僚/n 而/c 一/m 变/v 而/c 为/vl 承担/v 赋/v 役/v 、/w 受/v 人/n 驱使/v 的/u &quot;/w 平民/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        88
                                     所以/c ，/w 这些/r 人/n 决不/d 可能/vu 轻易/a 就范/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     从/p 唐代/nt 历史上/n 几/r 次/q 省/v 官/n 的/u 事实/n 看/v ，/w 几乎/d 每次/r 都/d 要/vu 激起/v 轩然大波/i 。/w 
		
			
                                        90
                                     即使/c 所/u 减/v 官员/n 甚/d 少/a ，/w 官职/n 甚微/d ，/w 也/d 多/a 因/c 遭到/v 激烈/a 反对/v 而/c 半途/n 夭折/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     例如/v ，/w 大历/nt 四/m 年/nt ，/w 唐代宗/n 曾/d 以/p &quot;/w 连/p 岁/nt 戎/n 旅/n ，/w 天下/n 凋/a 瘵/a ，/w 京师/n 近/a 甸/n 烦/a 苦/a 尤重/a &quot;/w 为名/v ，/w 下诏/v 命令/n 京兆/n 府/n 诸/r 县/n &quot;/w 各/r 精简/v 县丞/n 一/m 员/q 、/w 县/n 尉/n 两/m 员/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        92
                                     但/c 终/d 因/c 所/u 减/v 官员/n 奔走相告/i ，/w &quot;/w 嗷嗷/o 道路/n &quot;/w ，/w 唐代宗/n 最后/nt 只得/d 又/d 诏/v &quot;/w 先/nt 减/v 官员/n 并/c 宜/vu 复归/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        93
                                     唐德宗/n 时/nt ，/w 曾/d 在/p 宰相/n 张延尝/nh 的/u 赞助/v 下/vd ，/w 精简/v 了/u 一/m 批/q 州县/n 官吏/n ，/w 也/d 因/c 官僚/n 们/k 的/u 群起/d 反对/v ，/w 而/c &quot;/w 由是/p 官员/n 悉/a 复/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        94
                                     但是/c ，/w 唯独/d 唐太宗/n 这次/r 大规模/n 地/u &quot;/w 精简/v &quot;/w 官员/n ，/w 竟/d 没有/v 引起/v 任何/r 骚动/v ，/w 这/r 是/vl 令人/n 不可思议/i 的/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     据此/n ，/w 我/r 认为/v 所谓/a 唐太宗/n 的/u &quot;/w 精简/v 官员/n &quot;/w 说是/v 根本/d 不能/v 成立/v 的/u ，/w 是/vl 缺乏/v 事实/n 根据/n 的/u 腹/n 测/v 臆断/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     第一/m ，/w 唐高祖/n 李渊/nh 建/v 唐/ns 以后/nt ，/w 由于/c &quot;/w 士大夫/n 以/p 乱/a 离/v 之后/nt ，/w 不乐/a 仕/w 进/vd &quot;/w ，/w 因而/c 无论/c 是/vl 中央/n 还是/v 地方/n 的/u 政府/n 机构/n ，/w 都/d 出现/v 了/u &quot;/w 官员/n 不/d 充/v &quot;/w 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     以致/c &quot;/w 省/n 符/n 下/vd 诸/r 州/n 差人/n 赴/v 选/v ，/w 州府/n 及/c 诏/n 使/v 多/a 以/p 赤/a 牒/n 补/v 官/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        98
                                     直到/v 贞观/nt 初年/nt ，/w &quot;/w 省/n 符/n 追/v 人/n 赴京/v 参选/v ，/w 远/a 州/n 皆/d 率/v 衣/n 粮/n 以/p 相/d 资/n 送/v ，/w 然/c 犹/d 辞/v 诉求/v 免/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     选/v 人/n 至/v 省/n ，/w 便/d 拜/v 职官/n ，/w 考/v 满/a 即/d 授/v 牒/n 请/v 处分/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     吏部/n 须/d 人数/n 满/a 百/m 或/c 二百/m ，/w 即/d 引/v 试/v 量/v 书/n 判/v 注/v 拟/v ，/w 乃/d 无/v 被/p 放/v 者/k 。/w 
		
			
                                        101
                                     故/c 吏/w 曹/n 四时/nt 提/v 衡/v ，/w 略/d 无休/v 暇/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        102
                                     对于/p 唐/nt 初/a 和/c 贞观/nt 年间/nt 中央/n 和/c 地方/n 政府/n 的/u 官员/n 人数/n ，/w 虽/c 史书/n 阙/v 载/nt ，/w 但/c 根据/v 上述/v 事实/n ，/w 可以/vu 肯定/a 地/u 说/v ，/w 当时/nt 中央/n 和/c 地方/n 政府/n 的/u 机构/n 重叠/v 、/w 官吏/n 冗滥/a 的/u 现象/n 是/vl 根本/d 不/d 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     第二/m ，/w 唐太宗/n 李世民/nh 登极/v 以后/nt ，/w 除了/d 在/p 政治/n 经济/n 和/c 军事/n 上/nd 继续/v 贯彻/v 执行/v 高祖/n 李渊/nh 确立/v 的/u 一系列/a 方针/n 外/nd ，/w 对/p 中央/n 政权/n 机构/n 的/u 组成/v 和/c 官吏/n 设置/v 也是/v &quot;/w 虽/c 小/a 变革/v ，/w 而/c 大/a 较/d 不/d 异/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        104
                                     据/p 《/w 册/q 府/n 元/n 龟/n 》/w 卷/q 五○五/m 《/w 俸禄/n 》/w 条/q 载/nt ：/w 唐高祖/n 于/p 武德/n 元年/nt 十二/m 月/nt 因/c 隋/nt 制/k 开始/v 发给/v 文/n 武官/n 禄/n 米/n ，/w &quot;/w 凡/d 京/j 文/n 武官/n 每/r 岁/nt 给/v 禄/n 总/d 五十一万一千五百三十二/m 石/q 二/m 斗/q &quot;/w ；/w 到了/v 贞观/nt 二/m 年/nt 以后/nt ，/w 唐太宗/n 对/p &quot;/w 京/j 文/n 武官/n 每/r 岁/nt 给/v 禄/n 总/d 五十万一千五百/m 余/m 斛/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        105
                                     可见/a ，/w 武德/n 和/c 贞观/nt 初年/nt 中央政府/n 官吏/n 的/u 禄/n 米/n 大致/d 相同/a ，/w 据/p 此/r 推想/v ，/w 官吏/n 人数/n 也/d 就/d 相差无几/i 。/w 
		
			
                                        106
                                     直到/v 贞观/nt 十一/m 年/nt ，/w 唐太宗/n 还/d 按照/p 武德/nt 时期/nt 中央/n 的/u 政府/n 机构/n ，/w 从/p &quot;/w 三公/n 已下/nd ，/w 六/m 省/n 、/w 一/m 台/n 、/w 九/m 寺/n 、/w 三/m 监/n 、/w 十二/m 卫/n 、/w 东宫/n 诸/r 司/n ，/w 并/c 从/p 旧/a 定/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        107
                                     把/p 原来/d 更改/v 了/u 的/u 机构/n 名称/n 一律/d 恢复/v 为/vl 武德/nt 时/nt 的/u 称谓/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     这/r 就/d 证明/v ，/w 唐太宗/n 贞观/nt 时期/nt 中央/n 机构/n 的/u 名称/n 、/w 官吏/n 禄/n 米/n 和/c 官吏/n 人数/n 与/c 唐高祖/n 武德/nt 时期/nt ，/w 几乎/d 是/vl 完全/a 相同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     第三/m ，/w 唐太宗/n 在/p 贞观/nt 元年/nt 以后/nt ，/w 为了/p 稳定/a 政局/n ，/w 建立/v 新/a 的/u 统治/v 秩序/n ，/w 还/d 先后/d 采取/v 了/u 一系列/a 招贤/v 纳/v 士/n 、/w 广/a 求/v 人才/n 、/w 多/a 引/v 官吏/n 的/u 方针政策/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     他/r 除了/d 对/p 政敌/n 李建成/nh 、/w 李元吉/nh 的/u 府/n 僚/n 一百/m 多/m 人/n 开恩/v 大赦/v &quot;/w 一/m 无/v 所/u 问/v &quot;/w 外/nd ；/w 对/p 其中/nd 的/u &quot;/w 贤良/a &quot;/w 、/w &quot;/w 忠义/n 之/u 士/n &quot;/w 如/v 魏徵/nh 、/w 王圭/nh 、/w 冯立/nh 、/w 薛万彻/nh 等/u 皆/d 引致/v 左右/n ，/w 飨/v 以/p 高官厚禄/i ，/w 重/a 加/v 任用/v 外/nd ，/w 还/d 大兴/v 学校/n ，/w 刊/v 定/v 五经/n ，/w 盛/a 奖/v 科举/n ，/w 把/p &quot;/w 隋/nt 时/nt 选/v 人/n ，/w 十一/m 月/nt 集/v ，/w 至/v 春/nt 而/c 罢/v ，/w 人/n 患/v 其/r 期/n 促/v &quot;/w 的/u 选举/v 制度/n ，/w 改为/v &quot;/w 四时/nt 听/v 选/v ，/w 随/p 阙/n 注/v 拟/v ，/w 人/n 以为/v 便/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        111
                                     不久/nt ，/w 因为/c &quot;/w 京师/n 谷/n 贵/a ，/w 始/v 分人/v 于/p 洛州/ns 选集/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        112
                                     而/c 参选/v 者/k 竟/d 达/v &quot;/w 七千/m 人/n &quot;/w ，/w &quot;/w 得官/v 者/k 六千/m 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        113
                                     当/p 他/r 有一次/n 私/a 幸/d 端/v 门/n ，/w 看到/v 新/a 进士/n &quot;/w 缀/v 行/v 而/c 出/vd &quot;/w 时/nt ，/w 曾/d 喜不自禁/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 天下/n 英雄/n ，/w 入/v 吾/r 彀中/n 矣/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        114
                                     后来/nt ，/w 他/r 还/d 企图/v 采用/v 汉代/nt &quot;/w 本/a 州/n 辟/v 召/v &quot;/w 和/c &quot;/w 使/v 人/n 自/r 举/v &quot;/w 等/u 选举/v 官吏/n 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     封建/a 生产关系/n 的/u 基础/n 是/vl 封建/a 土地/n 所有制/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     资本/n 所有制/n 从/p 它/r 诞生/v 时/nt 起/v ，/w 就/d 和/c 封建/a 土地/n 所有制/n 发生/v 着/u 尖锐/a 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     资产阶级/n 要/vu 发展/v 资本主义/n ，/w 必须/d 废除/v 封建/a 土地/n 所有制/n ，/w 从而/c 形成/v 一整套/mq 的/u 土地改革/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     毫不/d 例外/v ，/w 中国/ns 资产阶级/n 在/p 其/r 形成/v 发展/v 过程/n 中/nd ，/w 也/d 形成/v 具有/v 中国/ns 特点/n 的/u 资产阶级/n 土地改革/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     太平天国/n 失败/v 后/nd 到/v 一八九四/m 年/nt 戊戊/nt 变法/v 运动/n 前夕/nt ，/w 中国/ns 进一步/v 沦入/v 半殖民地/n 、/w 半封建/n 社会/n 的/u 深渊/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     帝国主义/n 的/u 入侵/v 与/c 农民起义/n 的/u 频频/d 爆发/v ，/w 促使/v 封建/a 统治阶级/n 内部/nd 分化/v ，/w 不少/a 官僚/n 地主/n 提倡/v 洋务/n &quot;/w 新政/n &quot;/w ，/w 而/c 一部分/n 地主/n 及/c 洋务派/n 中/nd 下层/n 人物/n 则/c 效法/v 西方/ns 生产/v 管理/v 方式/n ，/w 投资/v 于/p 民族/n 工业/n ，/w 成为/v 中国/ns 最/d 早/a 的/u 民族资产阶级/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     他们/r 虽/c 与/c 帝国主义/n 、/w 封建主义/n 有/v 千丝万缕/i 的/u 联系/v ，/w 但/c 处于/v 外国/n 资本/n 、/w 封建/a 朝廷/n 及/c 洋务派/n 的/u 多/a 重/q 压迫/v 下/vd ，/w 时/nt 发/v 怨声/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     王韬/nh 、/w 郑观应/nh 、/w 薛福成/nh 等/u 早期/nt 改良/v 派/n ，/w 是/vl 中国/ns 早期/nt 资产阶级/n 的/u 代表/n ，/w 他们/r 的/u 思想/n 反映/v 了/u 中国/ns 资产阶级/n 最初/nt 的/u 政治/n 与/c 经济/n 要求/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     在/p 经济/n 思想/n 方面/n ，/w 他们/r 吸收/v 与/c 传播/v 西方/ns 资产阶级/n 土地/n 观/n ，/w 不仅/d 主张/v &quot;/w 除弊/v &quot;/w ，/w 而且/c 主张/v &quot;/w 兴/v 利/n &quot;/w ，/w 注意/v 农村/n 生产关系/n 的/u 变革/v ，/w 倡导/v 实行/v 资本主义/n 农业/n 经营/v 方式/n ，/w 从而/c 突破/v 地主阶级/n 改革派/n &quot;/w 均/v 田/n 减/v 赋/n &quot;/w 思想/n 局限/n 范围/n ，/w 萌发/v 初步/n 的/u 资产阶级/n 土地改革/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     首先/c ，/w 早期/nt 改良/v 派/n 在/p 传播/v 西方/ns 经济/n 政治制度/n 及/c 学术/n 思想/n 的/u 同时/v 曾经/d 掀起/v 一/m 股/q 考察/v 西方/ns 农学/n 的/u 热潮/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     他们/r 引入/v 西方/ns 农业/n 知识/n ，/w 向/p 国内/n 介绍/v 资本主义/n 农业/n 生产关系/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     &quot;/w 英国/ns 百年/nt 之内/nd ，/w 工作/n 大兴/v 而/c 农民/n 益/d 苦/a 。/w 
		
			
                                        127
                                     其/r 国/n 乃/d 概/d 免/v 田赋/n 以/p 振/v 民/n ，/w 然/c 犹/d 不能/v 自/r 振/v 也/u ，/w 故/c 英国/ns 仿/v 周/nt 制/k 大宗/n 之/u 法/n ，/w 举国/n 之/u 田/n 皆/d 归/v 宗/n 子/n ，/w 余/n 皆/d 佃/v 人/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     故/c 多/a 田/n 之/u 翁/n 拥/v 膏腴/a 之/u 田/n 动/v 数/m 万/m 顷/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        129
                                     陈炽/nh 把/p 英国/ns 农业/n 制度/n 比/p 为/vl 中国/ns 周代/nt 宗法/n 制度/n ，/w 显然/a 是/vl 偏颇/a 的/u ，/w 但/c 他/r 通过/p 介绍/v 农学/n 知识/n ，/w 宣传/v 西方/ns 资本主义/n 农业/n 制度/n 是/vl 有/v 积极/a 意义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     他/r 所谓/a 的/u &quot;/w 田/n 归/v 宗/n 子/n ，/w 余/n 皆/d 佃/v 人/n &quot;/w ，/w 实/a 指/v 西方/ns 以/p 雇佣/v 农业工人/n 为/vl 特征/n 的/u 农场/n 制/k 。/w 
		
			
                                        131
                                     他/r 认为/v &quot;/w 拥/v 膏腴/a 之/u 田/n 动/v 数/m 万/m 顷/q &quot;/w ，/w &quot;/w 参/v 用/v 西法/n 、/w 讲求/v 农学/n &quot;/w 的/u 农业/n 生产方式/n 值得/v 效法/v ，/w &quot;/w 一/m 人/n 功/n 足/a 抵/v 五/m 十/m 人/n &quot;/w ，/w &quot;/w 一/m 亩/q 之/u 收/v ，/w 足/a 抵/v 五十/m 亩/q 之/u 获/v &quot;/w ，/w 生产/v 效率/n 可/vu 大大/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     他/r 又/d 以/p 法国/ns 为例/v 说/v ，/w &quot;/w 法国/ns 不/d 然/r ，/w 人/n 有/v 田亩/n ，/w 少者/n 仅/d 十/m 数/m 亩/q &quot;/w ，/w 因而/c 农民/n 缺乏/v 联合/v 之/u 力/n ，/w &quot;/w 无力/v 购买/v 机器/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        133
                                     他/r 在/p 比较/v 欧洲/ns 各种/r 土地/n 制度/n 后/nd ，/w 力主/v 择善/v 而/c 行/v ，/w &quot;/w 考求/v 新/a 法/n &quot;/w ，/w 以为/v 这样/r 才能/vu &quot;/w 用力/v 少/a 而/c 收/v 功/n 多/a &quot;/w ，/w &quot;/w 则/c 富者/n 益/d 富/a 矣/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        134
                                     早期/nt 改良/v 派/n 已/d 初步/a 认识/v 到/v ,/w 要/vu 进行/v 资产阶级/n 土地改革/v ，/w /ws 必须/d 得到/v 中央政府/n 的/u 支持/v ，/w 只有/c 从/p 中央/n 到/v 地方/n 设立/v 机构/n ，/w 统一/a 布置/v ，/w 变革/v 才能/vu 奏/v 其/r 成效/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     &quot;/w 泰西/ns 农/n 政/n ，/w 皆/d 设/v 农/n 部/n 总揽/v 大纲/n ，/w 各/r 省/n 设/v 农艺/n 博物/n 会/n 一/m 所/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        136
                                     希望/n 中国/ns 也/d 能/vu 设立/v &quot;/w 农/n 部/n &quot;/w ，/w 主管/v &quot;/w 农/n 政/n &quot;/w ，/w &quot;/w 总揽/v 大纲/n &quot;/w ，/w 在/p 政权/n 力量/n 的/u 权威/n 下/vd ，/w 改革/v 封建/a 生产关系/n ，/w 建立/v 农村/n 中/nd 的/u 资本主义/n 生产关系/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     当然/d ，/w 西方/ns 国家/n 的/u 农业部/n 是/vl 资产阶级/n 政权/n 机构/n 的/u 一个/mq 有机/d 组成部分/n ，/w 是/vl 西方/ns 国家/n 资产阶级革命/n 成功/v 后/nd 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     郑观应/nh 在/p 中国/ns 封建主义/n 的/u 清朝/nt 政权/n 中/nd 建立/v 资本主义/n 农业部/n 以/p 改革/v 封建/a 土地/n 关系/n ，/w 是/vl 不切实际/i 的/u 空想/v ，/w 但/c 却/d 反映/v 了/u 他/r 要求/v 改革/v 中国/ns 封建/a 土地/n 所有制/n 的/u 迫切/a 愿望/n ，/w 应/vu 加/v 肯定/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     此外/c ，/w 郑观应/nh 还/d 提出/v 所谓/a &quot;/w 地价/n 说/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        140
                                     他/r 针对/v 当时/nt 筹办/v 企业/n 者/k 征集/v 地主/n 、/w 自耕农/n 土地/n ，/w 以至/c 引起/v 地主/n 及/c 自耕农/n 强烈/a 反对/v 的/u 实际/a 情况/n 提出/v 两/m 点/q 措施/n ：/w 其一/c ，/w 核定/v 地价/n ，/w 定出/v 资产阶级/n 所/u 需/v 土地/n 的/u 价格/n ，/w 然后/c 偿付/v 地价/n ，/w 向/p 地主/n 和/c 自耕农/n 购买/v 土地/n ，/w 使/v 土地/n 从/p 地主/n 、/w 自耕农/n 的/u 手中/nl 转入/v 到/v 资产阶级/n 手中/nl ，/w 变/v 封建/a 土地/n 所有制/n 为/vl 资产阶级/n 土地/n 所有制/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     其二/c ，/w 凡是/d 有/v 地主/n 不愿/v 领取/v 地价/n 的/u ，/w 可以/vu 把/p 地价/n 纳入/v 资本主义/n 企业/n 的/u 股份/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        142
                                     这样/r 就/d 使/v 地主/n 放弃/v 土地/n 占有权/n 而/c 变成/v 资本/n 股份/n 的/u 所有者/n ，/w 由此/d 一/m 变/v 而/c 为/vl 资本家/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     资产阶级/n 要/vu 改革/v 封建/a 土地/n 所有制/n 应/vu 做/v 的/u 第一/m 步/q 工作/n ，/w 就是/vl 否定/v 皇帝/n 、/w 贵族/n 与/c 地主/n 的/u 土地/n 私有/v 权/n ，/w 使/v 土地/n 转入/v 资产阶级/n 手中/nl ，/w 成为/v 兴办/v 资本主义/n 企业/n 的/u 基地/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     日本/ns 明治维新/i 之后/nt ，/w 为/p 改革/v 封建/a 土地/n 所有制/n ，/w 所/u 做/v 的/u 最/d 重要/a 的/u 工作/n ，/w 就是/d 颁布/v &quot;/w 地税/j 改革/v 令/n &quot;/w ，/w 核定/v 全国/n 地价/n ，/w 由/p 国家/n 支出/v 高额/a 资金/n ，/w 把/p 土地/n 从/p 封建/a 领主/n 手中/nl &quot;/w 赎/v 取/v &quot;/w 到/v 资产阶级/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        145
                                     然后/c ，/w 再/d 配/v 以/p 行政/n 命令/n ，/w 责成/v 旧/a 领主/n 将/p 所得/n 赎金/n 投资/n 于/p 资本主义/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     由此/d ，/w 昔日/nt 的/u 领主/n 纷纷/d 通过/p 投资/v 新兴/n 工业/n 而/c 成为/v 资本家/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     郑观应/nh 的/u 核定/v 地价/n 说/k 及其/c 将/p 地主/n 所得/n 的/u 地价/n 纳入/v 资本/n 的/u 原理/n ，/w 与/c 日本/ns 土地改革/n 方式/n 实/d 多/a 近似/v 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     甲午战争/i 爆发/v ，/w 马关条约/n 签订/v ，/w 国际/n 国内/n 形势/n 急剧/d 变化/v ，/w 民族/n 矛盾/n 与/c 阶级/n 矛盾/n 进一步/v 加剧/v ，/w 改良/v 派/n 思想/n 在/p 这/r 一/m 时期/nt 日益/d 臻/v 于/p 成熟/a ，/w 终于/d 提出/v 了/u 中国/ns 资产阶级/n 改良主义/n 的/u 土地改革/n 方案/n ．/w 由于/c 改良/v 派/n 内部/nd 政治/n 派别/n 、/w 学术/n 渊源/n 、/w 思想/n 观点/n 歧/v 出/vd ，/w 土地改革/n 方案/n 奇/a 姿/n 纷呈/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     改良/v 派/n 的/u 主要/a 成员/n 是/vl 从/p 地主/n 、/w 官僚/n 、/w 封建/a 士大夫/n 转化/v 而/c 来/v ，/w 代表/v 着/u 正/d 向/p 资产阶级/n 转化/v 的/u 地主/n 、/w 官僚/n 、/w 封建/a 士大夫/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     近代/nt 以来/nt ，/w 帝国主义/n 入侵/v 中国/ns ，/w 向/p 中国/ns 大量/a 倾销/v 商品/n ，/w 使/v 中国/ns 固有/v 的/u 男/f 耕/v 女/f 织/v ，/w 自给自足/i 的/u 自然/a 经济/n 体系/n 遭到/v 严重/a 破坏/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     在/p 此/r 前提/n 下/nd ，/w 中国/ns 一部分/n 官僚/n 地主/n 、/w 士大夫/n 改变/v 食/v 租/v 衣/n 税/n 的/u 剥削/v 方式/n ，/w 开始/v 投资/v 新式/a 工业/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     以/p 康有为/nh 为/vl 代表/n 的/u 一部分/n 人/n ，/w 提出/v 了/u 资产阶级/n 改良主义/n 性质/n 的/u 土地改革/n 方案/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     康有为/nh 的/u 土地改革/n 方案/n 主要/a 反映/v 在/p 《/w 大/a 同/v 书/n 》/w 中/nd ，/w 特点/n 为/vl ：/w 其一/c ，/w 沿用/v 古代/nt &quot;/w 井田/ns &quot;/w 之/u 法/n ，/w 均分/v 天下/n 土地/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     &quot;/w 略/d 仿/v 井田/ns 之/u 意/n ，/w 凡/d 地球/n 之/u 土地/n ，/w 皆/d 归/v 公/n 有/v ，/w 民/n 不/d 得/v 私/a 名/n 田/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        155
                                     其二/c ，/w 主张/n 土地/n 公有/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     &quot;/w 今/nt 欲/d 致/v 大/a 同/v ，/w 必/d 去/v 人/n 之/u 私产/n 而/c 后/nt 可/vu ，/w 凡/d 农工商/j 之/u 业/n ，/w 必/d 归/v 之/u 公/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     举/v 天下/n 之/u 田地/n 皆/d 为/vl 公有/v ，/w 人/n 无/v 得/vu 私有/f 而/c 私/a 买卖/v 之/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        158
                                     其/r 三/m ，/w 建议/v 政府/n 机构/n 设立/v 农业/n 管理/v 部门/n ，/w &quot;/w 立/v 农/n 部/n 而/c 总/v 天下/n 之/u 农田/n &quot;/w ，/w 使/v 新/a 土地/n 制度/n 得到/v 保护/v ，/w 维持/v 其/r 稳定性/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     掸族/ns 是/vl 缅甸/ns 的/u 主要/a 民族/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        160
                                     掸族/ns 人/n 聚居/v 最多/a 的/u 是/vl 在/p 缅甸/ns 的/u 东北部/nl 和/c 中国/ns 、/w 越南/ns 、/w 泰国/ns 接壤/v 的/u 一/m 大块/n 高原/n ─/w ─/w 掸邦/ns 。/w 
		
			
                                        161
                                     掸邦/ns 面积/n 约/d 十四/m 万/m 平方公里/q ，/w 占/v 全/a 缅/j 土地/n 面积/n 的/u ２４/m ％/w ，/w 人口/n 一百五十万/m ，/w 其中/nd 主要/a 是/vl 掸族/ns 。/w 
		
			
                                        162
                                     此外/c ，/w 掸族/ns 还有/v 散居/v 在/p 缅/j 北/nd 和/c 中/j 缅/j 边境/n 的/u 坎/n 底/n ，/w 户/n 拱/v 河谷/n 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     我国/n 古代/nt 叫/v 掸族/ns 为/vl 单/ns 、/w 棘/ns 人/n 、/w 爨/x 、/w 濮/x 或/c 泰族/ns 。/w 
		
			
                                        164
                                     在/p 我国/n 的/u 历史/n 纪/n 载/nt 里/nd ，/w 汉朝/nt 时/nt 有/v 单国/ns （/w 现在/nt 的/u 缅/j 北/nd ）/w 、/w 哀牢国/ns （/w 现在/nt 云南/ns 保山/ns 、/w 永平/ns 等/u 地/n ）/w ，/w 唐朝/nt 的/u 南诏/ns ，/w 元朝/nt 的/u 八百/m 媳妇/n ，/w 清朝/nt 的/u 南掌/ns ；/w 元/nt 明清/nt 三代/nt 设置/v 在/p 缅甸/ns 境内/nl 的/u 兴威/ns ，/w 蛮暮/ns 、/w 孟养/ns 等/u 土司/n 都/d 是/vl 属于/v 掸族/ns 的/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     至于/v 三国/nt 蜀汉/nt 时/nt 的/u 孟获/nh ，/w 宋代/nt 的/u 侬智高/nh 都/d 是/vl 他们/r 部落/n 里/nd 的/u 领袖/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     在/p 我国/n ，/w 除了/p 傣族/ns 以外/nd ，/w 云南/ns 的/u 侬族/ns 、/w 沙族/ns 、/w 广西/ns 的/u 僮族/ns 、/w 偏族/ns ，/w 贵州/ns 的/u 布依族/ns ，/w 以及/c 广西/ns 、/w 贵州/ns 、/w 湖南/ns 、/w 广东/ns 等/u 地/n 的/u 水家族/ns 、/w 侗族/ns 、/w 黎族/ns 等等/u ，/w 都/d 和/p 掸族/ns 是/vl 同源/v 异/a 流/n 的/u 民族/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     此外/c ，/w 掸族/ns 还/d 和/p 印度/ns 的/u 阿萨姆/ns 人/n 、/w 泰国/ns 和/c 越南/ns 的/u 泰族/ns 、/w 老挝/ns 的/u 佬族/ns 都/d 是/vl 同族/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     十/m 三/m 世纪/nt 末叶/nt ，/w 缅甸/ns 国内/nl 分裂/v 为/vl 许多/a 王国/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     当时/nt 掸族/ns 在/p 缅甸/ns 占有/v 很/d 大/a 势力/n ，/w 历史上/n 曾/d 称为/v &quot;/w 掸族/ns 统治/v 时代/nt &quot;/w （/w １２８７/m －/w １５３１/m ）/w 。/w 
		
			
                                        170
                                     现在/nt 缅甸/ns 的/u 掸族/ns 约/d 有/v 一百万/m 人/n 以上/nd ，/w 仅次于/v 缅甸/ns 族/n 和/c 克伦族/ns ，/w 为/vl 全国/n 第三/m 大/a 民族/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     农业/n 是/vl 掸族/ns 的/u 经济基础/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     掸族/ns 有/v 古老/a 的/u 耕种/v 技术/n ，/w 除/p 稻谷/n 以外/nd ，/w 他们/r 还/d 擅长/v 栽种/v 茶树/n 、/w 烟草/n 和/c 橘子/n 树/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     他们/r 还/d 精于/v 织布/v 和/c 木刻/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     掸族/ns 人/n 多数/n 是/vl 佛教徒/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     他们/r 有着/v 历史/n 悠久/a 的/u 文字/n 和/c 文艺/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     掸族/ns 的/u 男子/n 喜欢/v 穿/v 宽大/a 的/u 薄/a 裙/n ，/w 女子/n 则/c 喜欢/v 穿/v 大/a 袖/n 的/u 短/a 外衣/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     掸族/ns 人/n 聚居/v 的/u 掸邦/ns 又/d 分为/v 南北/nd 两/m 邦/n ，/w 南/nd 掸邦/ns 的/u 首府/n 是/vl 景栋/ns ，/w 北/nd 掸邦/ns 的/u 首府/n 是/vl 腊戍/ns 。/w 
		
			
                                        178
                                     掸邦/ns 气候/n 温和/a ，/w 风景/n 美丽/a ，/w 物产/n 丰富/a ，/w 尚未/d 开垦/v 的/u 肥沃/a 的/u 土地/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        179
                                     克钦族/ns 自称/v 景颇族/ns 。/w 
		
			
                                        180
                                     据说/v 他们/r 是/vl 从/p 西藏/ns 东部/nd 高原/n 沿/p 横断山脉/ns 河流/n 南/nd 行/v 来到/v 缅甸/ns 的/u 。/w 
		
			
                                        181
                                     他们/r 聚居/v 于/p 缅/j 北/nd 八莫/ns 、/w 密芝那/ns 、/w 孟密/ns 、/w 贵概/ns 、/w 景栋/ns 及/c 中/j 缅/j 边境/n 的/u 江心坡/ns 、/w 户拱/ns 河谷/n 一带/n ，/w 人数/n 约/d 二十万/m 。/w 
		
			
                                        182
                                     在/p 我国/n 历史上/n 叫/v 他们/r 为/vl 濮曼/n 、/w 濮子/n 等/u 。/w 
		
			
                                        183
                                     他们/r 在/p 缅甸/ns 境内/nl 分布/v 很/d 广/a ，/w 在/p 深山/n 中/nd 自/r 成/v 村落/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     克钦族/ns 又/d 分/v 五/m 族/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     其中/nd 以/p 克钦族/ns 为主/v ，/w 此外/c 为/vl 马鲁族/ns 、/w 刺奚族/ns 、/w 徭仁族/ns 和/c 阿系族/ns 。/w 
		
			
                                        186
                                     马鲁族/ns 、/w 阿系族/ns 和/c 刺奚族/ns 住/v 在/p 中/j 缅/j 边境/n 和/c 缅/j 北/nd ，/w 语言/n 大多/d 和/p 缅甸/ns 语/n 相同/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     有人/r 估计/v 这/r 三/m 族人/n 是/vl 克钦族/ns 人/n 和/c 缅甸/ns 族人/n 的/u 混/v 血/n 种/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     马鲁族/ns 大多数/n 住/v 在/p 恩梅开江/ns 东/nd 岸/n 的/u 拖角/ns ，/w 住/v 在/p 江心/nl 坡/n 的/u 叫/v 戛苦/n ，/w 住/v 在/p 里麻长官司/ns 的/u 叫/v 里麻/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     阿系族/ns 居住/v 在/p 昔马/ns 等/u 地/n ，/w 而/c 住/v 在/p 八莫/ns 以北/nd 精弄山/ns 的/u 则/c 叫/v 窝泥/ns 。/w 
		
			
                                        190
                                     徭仁族/ns 就是/vl 傈僳族/ns ，/w 也/d 叫/v 力些/n 或/c 黎苏/n ，/w 和/p 克钦族/ns 人/n 混杂/v 而/c 居/v ，/w 惟/d 服装/n 和/c 风俗/n 略略/d 有些/m 不同/a ，/w 在/p 血统/n 上/nd 则/c 同属/v 汶种/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     现在/nt 傈僳族/ns 的/u 男子/n 多/a 穿/v 汉人/n 服装/n ，/w 妇女/n 则/c 如/v 我国/n 的/u 藏族/ns 。/w 
		
			
                                        192
                                     克钦族/ns 人/n 很/d 像/v 我国/n 贵州/ns 的/u 苗族/ns 。/w 
		
			
                                        193
                                     克钦族/ns 人/n 多数/n 从事/v 农业/n 劳动/v ，/w 农作物/n 为/vl 大米/n 、/w 玉米/n 、/w 小麦/n 、/w 大豆/n ，/w 棉花/n 、/w 罂粟/n 、/w 烟草/n 、/w 甘薯/n 等/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     克钦族/ns 人/n 聚居/v 的/u 抹谷/ns 和/c 杰沙/ns 两/m 地区/n 盛产/v 红宝石/n 、/w 蓝宝石/n 、/w 尖/a 晶石/n 和/c 翡翠/n 等/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     自/p 全国人民代表大会/n 第/h 四/m 次/q 会议/n ，/w 批准/v 成立/v 相等/v 于/p 省/n 一级/mq 的/u 广西/ns 僮族/ns 自治区/n 以来/nt ，/w 经过/p 五/m 个/q 多/m 月/nt 的/u 积极/a 准备/v ，/w 广西/ns 僮族/ns 自治区/n 即将/d 在/p 今年/nt 三月/nt 正式/a 建立/v 了/u 。/w 
		
			
                                        196
                                     这/r 是/vl 僮族/ns 人民/n 的/u 一/m 件/n 大喜事/n ，/w 也是/vl 我国/n 各/r 民族/n 人民/n 在/p 政治/n 生活/n 上/nd 的/u 一/m 件/n 大/a 事情/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     全国/n 人民/n 将/d 欢欣鼓舞/i 地/u 来/vd 庆贺/v 广西/ns 僮族/ns 自治区/n 的/u 成立/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     僮族/ns 是/vl 我国/n 少数民族/n 中/nd 人口/n 最多/a 的/u 一个/mq 民族/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     全国/n 僮族/ns 总人口/n 约/d 有/v 七/m 百万/m ，/w 其中/nd 分布/v 在/p 广西/ns 省/n 有/v 六百五十/m 余/n 万/m ，/w 占/v 广西/ns 省/n 总人口/n 的/u 百/m 分之/u 三十七/m 。/w 
		
			
                                        200
                                     这里/r 山岭/n 连绵/a ，/w 川/n 谷/n 交错/v ，/w 除/p 一部分/n 山区/n 外/nd ，/w 多/a 为/vl 丘陵/n 地带/n ，/w 土地/n 肥沃/a ，/w 气候/n 温暖/a ，/w 雨量/n 充沛/a 。/w 
		
			
                                        201
                                     主要/a 的/u 农作物/n 有/v 稻谷/n 、/w 玉米/n 等/u ；/w 有/v 香蕉/n 、/w 菠萝/n 、/w 柚子/n 等/u 数/m 十/m 种/q 鲜美/a 的/u 热带/nl 水果/n ；/w 有/v 八角/n 、/w 桐油/n 等/u 五百/m 多种/mq 土特产/j ，/w 都/d 是/vl 行销/v 国内外/j ，/w 因而/c 有/v 广西/ns &quot;/w 土产/n 仓库/n &quot;/w 之/u 称/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     在/p 与/c 云贵/j 接壤/v 的/u 丛山/n 峻岭/n 中/nd 生长/v 着/u 茂密/a 的/u 森林/n ；/w 地下/nl 还有/v 丰富/a 的/u 矿藏/n ，/w 其中/nd 锰/n 、/w 煤/n 的/u 蕴藏量/n 最为/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        203
                                     僮族/ns 是/vl 一个/mq 历史/n 悠久/a 的/u 民族/n ，/w 是/vl 广西/ns 最/d 早/a 居民/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        204
                                     几千/m 年/nt 来/u 僮族/ns 人民/n 和/c 其他/r 民族/n 在/p 祖国/n 的/u 土地/n 上/nd ，/w 共同/d 劳动/v ，/w 共同/d 反对/v 过/u 封建/n 统治者/n 的/u 压迫/v ，/w 抵抗/v 外来/v 侵略/v ，/w 共同/d 缔造/v 了/u 祖国/n 悠久/a 的/u 历史/n ，/w 丰富/v 了/u 祖国/n 文化/n 的/u 宝库/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     僮族/ns 人民/n 有/v 过/u 光辉/n 的/u 革命/v 斗争/n 历史/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     在/p 近代/nt ，/w 他们/r 曾/d 参加/v 了/u 轰轰烈烈/i 的/u 太平天国/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     太平军/n 的/u 领袖/n 人物/n 之一/m 韦昌辉/nh 就是/vl 僮族/ns 。/w 
		
			
                                        208
                                     特别/d 是/vl 在/p 第二次国内革命战争/n 时期/nt ，/w 住/v 在/p 左右江/ns 流域/n 的/u 僮族/ns 人民/n 和/c 其他/r 民族/n 一道/n ，/w 在/p 中国共产党/ni 领导/v 下/nd ，/w 创立/v 了/u 红七军/ni ，/w 建立/v 了/u 苏维埃/ni 政权/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     僮族/ns 的/u 优秀/a 儿子/n 、/w 革命先烈/n 韦拔群/nh 同志/n 就是/vl 当时/nt 革命/v 领导人/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        210
                                     １９４７/m 年/nt 起/v 僮族/ns 人民/n 又/d 与/c 其他/r 民族/n 人民/n 一起/d 组织/v 游击队/n ，/w 配合/v 人民解放军/n ，/w 最后/n 彻底/a 推翻/v 了/u 国民党/ni 反动/a 的/u 统治/v ，/w 赶走/v 了/u 帝国主义/n ，/w 消灭/v 了/u 民族/n 压迫/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     为了/p 祖国/n 的/u 解放/v 事业/n ，/w 僮族/ns 和/c 各/r 民族/n 人民/n 在/p 一起/d 付出/v 了/u 鲜血/n 的/u 代价/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     在/p 历次/r 的/u 革命/v 斗争/n 中/nd ，/w 僮族/ns 妇女/n 也/d 有/v 过/u 许多/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     例如/v 太平天国/n 起义/v 时/nt ，/w 就/d 有/v 不少/a 僮族/ns 妇女/n 踊跃/a 参军/v ，/w 她们/r 不但/c 骁勇/a 善战/v ，/w 不亚于/v 男子/n ，/w 而且/c 还/d 担任/v 刺探/v 敌情/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     第二次国内革命战争/n 时期/nt ，/w 僮族/ns 妇女/n 曾/d 献出/v 了/u 自己/r 的/u 丈夫/n 、/w 儿子/n ，/w 甚至/c 自己/r 的/u 鲜血/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     东兰县/ns 五/m 区/n 那烈乡/ns 僮族/ns 妇女/n 黄春兰/nh ，/w 在/p 十九/m 岁时/nt 就/d 参加/v 革命/v ，/w 以后/nt 当过/v 县/n 苏维埃/ni 妇女/n 主席/n ，/w 和/p 韦拔群/nh 同志/n 共/v 过/u 事/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     １９３１/m 年/nt 敌人/n 夺去/v 了/u 她/r 丈夫/n 的/u 生命/n ，/w 又/d 把/p 她/r 的/u 十五/m 岁/nt 的/u 儿子/n 丢下/v 坑/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     所有/a 这些/r ，/w 没有/d 使/v 黄春兰/nh 伤心/v 气馁/v ，/w 相反/v 更/d 增加/v 了/u 她/r 对/p 敌人/n 的/u 仇恨/n ，/w 二十/m 多年来/nt ，/w 她/r 始终/d 是/vl 矢志不移/i 地/u 坚持/v 革命/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     她/r 经常/d 对/p 人/n 说/v ：/w &quot;/w 不/d 革命/v 不得/vu 翻身/v ，/w 我们/r 僮族/ns 也好/u ，/w 瑶族/ns 也好/u ，/w 只有/c 在/p 共产党/n 领导/v 下/nd ，/w 才能/c 翻身/v 过/v 好日子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        219
                                     从/p 黄春兰/nh 这/r 句/n 话/n ，/w 充分/a 表现/v 了/u 僮族/ns 人民/n 争取/v 自由/a 解放/v 的/u 勇敢/a 、/w 坚强/a 的/u 革命/v 意志/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     黄春兰/nh 所/u 走过/v 的/u 光荣/n 道路/n ，/w 也是/vl 所有/a 僮族/ns 妇女/n 在/p 共产党/n 领导/v 下/nd 走向/v 自由/a 幸福/a 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     僮族/ns 民间艺术/n 是/vl 丰富/a 而/c 优美/a 的/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     最近/nt 在/p 宁明/ns 、/w 龙津/ns 等/u 地/n 发现/v 僮族/ns 古代/nt 崖壁/n 画/n ，/w 在/p 悬崖峭壁/n 上/nd ，/w 画/v 着/u 许多/a 人物/n ，/w 色彩/n 土/a 红/a ，/w 鲜艳夺目/i ，/w 线条/n 粗犷/a 有力/a ，/w 据说/v 已经/d 有/v 一/m 、/w 二/m 千/m 年/nt 的/u 历史/n 了/u ，/w 充分/a 表现/v 了/u 当时/nt 僮族/ns 人民/n 的/u 集体/n 智慧/n 和/c 高度/n 的/u 艺术/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     僮族/ns 妇女/n 擅长/v 织锦/n ，/w 她们/r 以/p 丝棉/n 织成/v 的/u 僮/n 锦/n ，/w 文/n 彩/n 绚丽/a ，/w 巧夺天工/i ，/w 非常/d 美观/a ，/w 而且/c 质地/n 坚韧/a 耐用/a 。/w 
		
			
                                        224
                                     十/m 岁/nt 左右/n 的/u 姑娘/n ，/w 就/d 开始/v 学/v 织/v ，/w 在/p 这里/r 妇女/n 不会/vu 织锦/n 的/u 会/vu 被/p 人/n 耻笑/v ，/w 她们/r 出嫁/v 时/nt ，/w 常/d 以/p 织锦/n 为/vl 陪嫁/n 礼物/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     僮族/ns 是/vl 一个/mq 能歌善舞/i 的/u 民族/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     妇女/n 们/k 特别/d 喜欢/v 唱歌/v ，/w 在/p 结婚/v 、/w 孩子/n 满月/v 和/c 一些/m 节日/nt 里/nd 就/d 唱起/v 山歌/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     每年/nt 都/d 举行/v &quot;/w 歌/n 墟/n &quot;/w ，/w 以/p 庆祝/v 丰收/v 与/c 幸福/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        228
                                     歌/n 墟/n &quot;/w 是/vl 一个/mq 富有/a 诗意/n 的/u 群众性/n 文娱/n 活动/v ，/w 也是/vl 僮族/ns 青年/n 男女/n 的/u 一/m 种/q 恋爱/v 方式/n ，/w 通过/p 唱歌/v 来/vd 倾听/v 相互/d 爱慕/v 的/u 衷情/n ，/w 歌颂/v 纯朴/a 的/u 爱情/n ，/w 欢度/v 他们/r 幸福/a 的/u 节日/nt 。/w 
		
			
                                        229
                                     正月/nt 十六/m 喜/v 重逢/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     僮族/ns 的/u 舞蹈/n 更是/vl 优美/a 动人/a ，/w 丰富多采/i 。/w 
		
			
                                        231
                                     比较/d 闻名/v 的/u 有/v 扁担/n 舞/n 和/c 捞/v 虾/n 舞/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     扁担/n 舞/n 是/vl 僮族/ns 劳动人民/n 在/p 劳动/v 之余/n 最/d 普遍/a 的/u 文艺/n 活动/v 之一/m ，/w 跳/v 时/nt 边/d 唱/v 边/d 舞/v ，/w 表演/v 谷子/n 从/p 种/v 到/v 收/v 的/u 整个/a 劳动/v 过程/n ，/w 真挚/a 地/u 表达/v 出/vd 人民/n 在/p 劳动/v 生产/v 中/nd 豪迈/a 的/u 姿态/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     捞/v 虾/n 舞/n 是/vl 青年/n 男女/n 在/p 生产/v 劳动/v 中/nd 对唱/v 舞蹈/n ，/w 舞姿/n 优美/a ，/w 情节/n 生动/a 。/w 
		
			
                                        234
                                     从/p 僮族/ns 人民/n 的/u 诗歌/n 舞蹈/n 、/w 手工业/n 艺术/n 等/u ，/w 都/d 充分/a 表明/v 了/u 他们/r 是/vl 具有/v 文化/n 和/c 智慧/n 的/u 民族/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     但是/c 这些/r 丰富多采/i 的/u 文化/n 艺术/n 由于/c 没有/v 文字/n ，/w 无法/d 把/p 它/r 记载/v 下来/vd ，/w 仅/d 靠/v 口传/v ，/w 不免/v 有些/m 散失/v ，/w 而且/c 也/d 限制/v 了/u 它/r 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     多少/r 年/nt 来/vd ，/w 僮族/ns 人民/n 一直/d 殷切/a 地/u 盼望/v 着/u 有/v 与/c 自己/r 语言/n 相/d 适应/v 的/u 文字/n ，/w 这/r 种/q 愿望/n 终于/d 在/p 共产党/n 和/c 人民政府/n 的/u 亲切/a 关怀/v 和/c 帮助/v 下/nd ，/w 得到/v 了/u 实现/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     现在/nt 政府/n 已/d 为/p 僮族/ns 创造/v 出/vd 拼音/n 文字/n ，/w 对于/p 僮族/ns 的/u 政治/n 、/w 经济/n 和/c 文化事业/n 的/u 发展/v ，/w 具有/v 极其/d 重大/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     僮族/ns 地区/n 具有/v 优越/a 的/u 自然地理/n 条件/n ，/w 加上/v 僮族/ns 人民/n 的/u 辛勤/a 劳动/v ，/w 照理/d 是/vl 应该/vu 使/v 僮族/ns 人民/n 过/v 着/u 美满/a 幸福/a 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     可是/c 僮族/ns 人民/n 过去/nt 在/p 民族/n 压迫/v 和/c 封建/n 剥削/v 下/nd ，/w 虽/c 终年/nt 劳动/v ，/w 仍/d 过/v 着/u &quot;/w 糠/n 菜/n 半年/nt 粮/n &quot;/w 的/u 痛苦/a 生活/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     解放后/nt ，/w 共产党/n 和/c 人民政府/n 重视/v 僮族/ns 地区/n 的/u 经济/n 发展/v ，/w 在/p 农业/n 方面/n 进行/v 了/u 发放/v 农贷/j 、/w 兴修/v 水利/n ，/w 改进/v 技术/n 等/u 一系列/a 措施/n ，/w 并/c 在/p １９５７/m 年/nt 完成/v 了/u 土地改革/v ，/w １９５６/m 年/nt 春/nt 基本上/d 完成/v 了/u 农业/n 社会主义改造/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     绝大多数/n 的/u 妇女/n 都/d 参加/v 了/u 农业社/n ，/w 她们/r 认识/v 到/v 合作化/v 就是/d 走/v 社会主义/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     僮族/ns 妇女/n 一向/d 就/d 有/v 良好/a 的/u 劳动/v 习惯/n ，/w 妇女/n 们/k 除了/p 参加/v 田间/n 的/u 主要/a 劳动/v ：/w 犁田/v 、/w 耙/v 田/n 、/w 播种/v 、/w 打柴/v 、/w 挑水/v 、/w 收割/v 、/w 打场/v 等/u 工作/n ，/w 还要/vu 负担/v 拔/v 秧/n 、/w 插秧/v 、/w 纺织/v 、/w 刺绣/n 和/c 繁重/a 的/u 家务/n 劳动/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     妇女/n 的/u 劳动力/n 一般/a 比/p 男人/n 还/d 强/a 。/w 
		
			
                                        244
                                     过去/nt 每天/nt 劳动/v 十几/m 小时/nt ，/w 往往/d 累/v 得/u 精疲力竭/i ，/w 腰酸背痛/i ，/w 不仅/c 影响/v 了/u 妇女/n 身体/n 的/u 健康/a ，/w 也/d 影响/v 了/u 对/p 孩子/n 的/u 教养/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     合作化/v 以后/nt ，/w 许多/a 农业社/n 都/d 设立/v 了/u 托儿/n 互助/v 组织/n ，/w 也/d 打破/v 了/u 千/m 百年/nt 来/u 流传/v 着/u &quot;/w 女子/n 包/v 做/v 一切/r 家务/n &quot;/w 的/u 陈规/n ，/w 做到/v 家庭/n 成员/n 合理/a 分担/v 家务/n 劳动/v ，/w 使/v 妇女/n 们/k 能/vu 更/d 出色/a 地/u 参加/v 农业/n 劳动/v ，/w 充分/a 发挥/v 了/u 妇女/n 在/p 劳动/v 生产/v 上/nd 的/u 积极性/n 和/c 创造性/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     许多/a 妇女/n 担任/v 了/u 农业社/n 的/u 领导/n 工作/n ，/w 每个/r 生产队/n 都/d 有/v 妇女/n 队长/n 或/c 副/h 队长/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     许多/a 妇女/n 还/d 直接/a 担负/v 了/u 政权/n 工作/n ，/w 在/p 桂/ns 西/nd 僮族/ns 自治州/n 有/v 妇女/n 担任/v 副/h 县长/n 、/w 区长/n 及/c 副/h 区长/n 等/u 职务/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     自治州/n 政协/j 委员会/n 委员/n 和/c 人民/n 委员会/n 委员/n 中/nd 有/v 七/m 个/q 少数民族/n 妇女/n ，/w 其中/nd 僮族/ns 占/v 五/m 个/q 。/w 
		
			
                                        249
                                     全/a 州/n 已/d 有/v 七万/m 多/m 女/n 青年/n 参加/v 了/u 共青团/j 。/w 
		
			
                                        250
                                     今年/nt 出席/v 省/n 妇女/n 社会主义/n 积极分子/n 大会/n 的/u 三百三十一/m 人中/n ，/w 其中/nd 僮族/ns 有/v 二百零九/m 人/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     从/p 这些/r 数字/n 中/nd ，/w 生动/a 地/u 说明/v 了/u 僮族/ns 妇女/n 的/u 政治/n 地位/n 也/d 大大/d 提高/v 了/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     １９５７/m 年/nt 僮族/ns 地区/n 已/d 有/v 学校/n 一万五千/m 多/m 所/q ，/w 妇女/n 的/u 文化/n 生活/n 在/p 不断/d 的/u 提高/v ，/w 据/v 七十九/m 所/q 中学/n 统计/v 有/v 女生/n 四千九百八十三/m 人/n ，/w 占/v 学生/n 总数/n 百/m 分之/u 二十五/m 。/w 
		
			
                                        253
                                     农村/n 妇女/n 积极/a 参加/v 了/u 文化/n 学习/v ，/w 特别/d 是/vl 有/v 了/u 本/r 民族/n 文字/n 后/nd ，/w 大家/n 兴趣/n 更/d 大/a ，/w 学习/v 更加/d 积极/a 了/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     武鸣县/ns 灵源乡/ns 僮族/ns 妇女/n 潘文玉/nh ，/w 是/vl 一个/mq 有/v 五/m 个/q 孩子/n 的/u 寡妇/n ，/w 在/p 旧社会/n 是/vl 个/q 文盲/n ，/w 解放后/nt 由于/c 积极/a 学习/v 僮/n 文/n ，/w 被/p 评为/v 学习/v 模范/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     此外/c ，/w 各地/nl 还/d 设立/v 了/u 四十六/m 所/q 僮/n 文/n 学校/n ，/w 并/c 建立/v 僮/n 文/n 印刷厂/n 和/c 民族/n 出版社/n ，/w 这/r 将/d 为/p 僮族/ns 人民/n 加速/v 扫盲/v ，/w 提高/v 文化/n ，/w 提供/v 了/u 有利/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     伟大/a 的/u 中华民族/n 自/p 秦始皇/nh 建立/v 第/h 一个/mq 多/a 民族/n 的/u 中央集权/n 国家/n 以来/nt ，/w 经历/v 了/u 漫长/a 曲折/a 的/u 形成/v 过程/n ，/w 其间/nd 充满/v 着/u 融合/v 与/c 分离/v 、/w 统一/v 与/c 割据/v 、/w 和睦/a 与/c 纷争/v 等/u 时而/d 前进/v 时而/d 倒退/v 的/u 运动/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     在/p 二千/m 多年/nt 的/u 全/a 过程/n 中/nd ，/w 国家/n 统一/v 、/w 民族/n 团结/v 的/u 时间/n 约/d 占/v 三/m 分之/u 二/m ，/w 而/c 割据/v 、/w 分裂/v 的/u 时间/n 只/d 占/v 三/m 分之/u 一/m ；/w 而且/c ，/w 统一/v 与/c 团结/v 的/u 时间/n 愈/d 到/v 后来/nt 就/d 愈/d 长/a ，/w 分裂/v 割据/v 的/u 时间/n 则/c 愈来愈/d 短/a 。/w 
		
			
                                        258
                                     国家/n 的/u 统一/v ，/w 民族/n 的/u 团结/v ，/w 这/r 是/vl 中华民族/n 的/u 优良/a 传统/n ，/w 也是/vl 历史/n 发展/v 的/u 必然/a 趋势/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     唐/nt 初/n 的/u 历史/n ，/w 可以/vu 为/vl 证/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     在/p 唐太宗/nh 李世民/nh 执政/v 的/u 贞观/nt 时期/nt ，/w 我国/n 各/r 民族/n 在/p 封建/n 中央集权/n 统治/v 下/nd ，/w 出现/v 了/u 空前/a 团结/v 的/u 盛况/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     当时/nt ，/w 在/p 首都/n 长安/ns ，/w 居住/v 着/u 许多/a 穿/v 着/u 鲜艳/a 民族/n 服装/n ，/w 操/v 着/u 各种/r 不同/a 语言/n 的/u 少数民族/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     他们/r 之中/nd 有的是/v 各族/n 派遣/v 来/vd 的/u 政治/n 使节/n ，/w 有的是/v 从/p 各/r 少数民族/n 地区/n 来/vd 沟通/v 文化/n 、/w 交流/v 经济/n 的/u 代表/n ，/w 有的是/v 到/v 京都/n 国子监/ni 读书/v 的/u 少数民族/n 子弟/n ，/w 还有/v 的/u 是/vl 在/p 唐/nt 朝廷/n 里/nd 任职/v 的/u 少数民族/n 部落/n 首领/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     这些/r 居住/v 在/p 长安/ns 的/u 少数民族/n ，/w 多达/v 一万/m 几千/m 余/n 家/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     每逢/v 吉庆/a 大典/n ，/w 各族/n 首领/n 和/c 使节/n 纷纷/d 来/vd 朝/p ，/w &quot;/w 道路/n 不绝/v &quot;/w ，/w &quot;/w 元正/n 朝贺/v ，/w 常数/n 百/m 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        265
                                     公元/nt 六三三/m 年/nt （/w 贞观/nt 七/m 年/nt ）/w ，/w 李世民/nh 在/p 皇宫/n 里/nd 举行/v 了/u 一/m 次/q 盛大/a 宴会/n ，/w 庆祝/v 国家/n 的/u 统一/v 和/c 民族/n 的/u 团结/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     宴会/n 上/nd ，/w 李世民/nh 同/p 各族/n 首领/n 欢聚一堂/i ，/w 突厥/ns 族/n 的/u 颉利可汗/nh 兴致勃勃/i 地/u 跳起/v 了/u 富有/v 民族/n 色彩/n 的/u 舞蹈/n ，/w 南部/nd 少数民族/n 的/u 首领/n 冯智戴/nh 则/c 满怀/v 深情/n 地/u 赋诗/v 咏/v 颂/v ，/w 出现/v 了/u 所谓/a 汉/ns 、/w 胡/ns 、/w 越/ns 一家/mq 的/u 团结/v 景象/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     公元/nt 六四一/m 年/nt （/w 贞观/nt 十五/m 年/nt ）/w ，/w 李世民/nh 为了/p 进一步/v 巩固/v 中央集权/n 和/c 发展/v 各族/n 间/n 的/u 团结/v 友好/a 关系/n ，/w 将/p 文成/nh 公主/n 远/a 嫁给/v 吐蕃/ns 赞普/nh （/w 王/nhf ）/w 松赞干布/nh ，/w 开创/v 了/u 汉/ns 、/w 藏/ns 两/m 族/n 团结/v 合作/v 友好/a 往来/v 的/u 新/a 阶段/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     这/r 一/m 时期/nt ，/w 唐/nt 王朝/nt 各/r 民族/n 之间/nd 政治/n 经济/n 文化/n 的/u 交流/v 非常/d 频繁/a 。/w 
		
			
                                        269
                                     西域/nl 的/u 棉花/n 、/w 葡萄酒/n 、/w 工艺品/n 、/w 舞蹈/n 、/w 音乐/n 等/u ，/w 先后/d 传入/v 内地/nl ；/w 内地/nl 的/u 丝绸/n 、/w 瓷器/n 、/w 书籍/n 、/w 医药/n 等等/u ，/w 也/d 流传/v 到/v 西域/nl 、/w 吐蕃/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     长安/ns 与/c 各/r 民族/n 地区/n ，/w 驿/v 传/v 相连/v ，/w 州县/n 相望/v ，/w 交通/n 畅行无阻/i ，/w 商旅/n 往来/v 便利/a 。/w 
		
			
                                        271
                                     单/d 以/p 北方/nd 为/vl 例/n ，/w 从/p 漠/n 南/nd 到/v 中原/ns 地区/n ，/w 就/d 设有/v 六十八/m 所/q 驿站/n ，/w 站里/nl 备有/v 马匹/n 、/w 饮食/n ，/w 以/p 接待/v 各/r 民族/n 的/u 往来/v 旅客/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     李世民/nh 还/d 派遣/v 了/u 一/m 批/q 工匠/n 、/w 技师/n 、/w 学者/n ，/w 到/v 少数民族/n 地区/n 帮助/v 他们/r 进行/v 经济/n 文化/n 建设/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     各/r 民族/n 的/u 团结/v 和/c 友好/a ，/w 带来/v 了/u 唐/nt 王朝/nt 的/u 边疆/n 安定/a 。/w 
		
			
                                        274
                                     唐朝/nt 的/u 疆土/n ，/w &quot;/w 东/nd 极/v 于/p 海/n ，/w 西/nd 至/v 焉耆/n ，/w 南/nd 尽/v 林/n 邑/n ，/w 北/nd 抵/v 大漠/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        275
                                     我国/n 中唐/nt 时期/nt 有名/a 的/u 大/a 诗人/n 李白/nh ，/w 就/d 出生/v 在/p 中/nd 亚细亚/ns 突厥/ns 族/n 聚居/v 的/u 碎叶城/ns 。/w 
		
			
                                        276
                                     这/r 种/q &quot;/w 四/m 海/n 宁/v 一/m &quot;/w 的/u 局面/n ，/w 同/p 西晋/nt 南北朝/nt 以来/nt 国家/n 分裂/v 割据/v 、/w 民族/n 长期/nt 混战/v 、/w 城市/n 沦为/v 丘/n 墟/n 、/w 土地/n 大量/a 荒芜/a 的/u 景况/n ，/w 形成/v 鲜明/a 的/u 对照/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     唐初/nh 统一/v 政权/n 的/u 建立/v 和/c 各/r 民族/n 联合/v 的/u 发展/v ，/w 不仅/c 保证/v 和/c 奠定/v 了/u 唐/nt 三/m 百年/nt 封建王朝/n 的/u 基础/n ，/w 而且/c 为/p 我们/r 祖国/n 今后/nt 一千/m 多年/nt 中/nd 辽阔/a 疆域/n 的/u 巩固/v ，/w 中华民族/n 各族/n 之间/nd 的/u 团结/v 与/c 融合/v ，/w 以及/c 最终/d 形成/v 为/vl 一个/mq 多/a 民族/n 的/u 统一/v 国家/n ，/w 作出/v 了/u 伟大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     明末/nt 坚持/v 法家/ns 路线/n 的/u 卓越/a 政治家/n 张居正/nh ，/w 在/p 嘉靖/nt 年代/nt 国家/n 衰弱/a 、/w 外族/n 入侵/v 之/u 时/nt ，/w 曾/d 感慨/v 万分/d 地/u 说/v ：/w &quot;/w 那/r 忍/v 见/v 毡/n 裘/n &quot;/w ，/w &quot;/w 侧/nd 想/v 歌/n 皇/n 唐/nt &quot;/w ，/w 表达/v 了/u 后世/nt 一切/r 进步/a 思想家/n 对/p 唐代/nt 国家/n 统一/v 、/w 民族/n 团结/v 、/w 国力/n 强盛/a 的/u 歌颂/v 与/c 怀念/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     李世民/nh 是/vl 封建/n 中世纪/nt 地主阶级/n 中/nd 一个/mq 有/v 作为/n 的/u 政治家/n ，/w 是/vl 封建社会/n 中期/nt 继承/v 秦/nhf 皇/n 、/w 汉/nt 武/n 以来/nt 的/u 法家/ns 路线/n 的/u 一个/mq 代表者/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     他/r 反对/v 分裂/v 割据/v ，/w 主张/v 统一/v ；/w 反对/v 民族/n 分裂/v ，/w 主张/v 民族/n 团结/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     自从/p 他/r 在/p 隋/nt 末/n 起兵/v 之后/nt ，/w 就/d 为/p 重建/v 封建/n 统一/v 国家/n 而/c 斗争/n ，/w 先后/d 消灭/v 了/u 各地/nl 的/u 分裂/v 割据/v 势力/n 和/c 击退/v 了/u 突厥/ns 奴隶主/n 贵族/n 的/u 侵略/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     他/r 继位/v 以后/nt ，/w 十分/d 重视/v 对/p 历史/n 经验/n 的/u 总结/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     从/p 历代/nt 的/u 兴衰/n 存亡/n 和/c 成败得失/i 中/nd 加以/v 比较/v 鉴别/v ，/w 站/v 在/p 地主阶级/n 的/u 立场/n 上/nd 吸取/v 必要/a 的/u 经验教训/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     他/r 十分/d 推崇/v 秦始皇/nh 、/w 汉武帝/n 、/w 魏/nt 武帝/nh （/w 曹操/nh ）/w 等/u 人/n 推行/v 的/u 加强/v 多/a 民族/n 国家/n 统一/v 事业/n 的/u 法/j 家/n 路线/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     李世民/nh 曾/d 在/p 《/w 春日/nt 望/v 海/n 》/w 诗/n 中/nd 抒发/v 了/u 自己/r 的/u 政治/n 理想/n ：/w &quot;/w 之/u 罘/n 思/v 汉帝/nhs ，/w 碣石/n 想/v 秦/nhf 皇/n ，/w 霓/n 裳/n 非/d 本意/n ，/w 端/v 拱/v 且/c 图/n 王/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        286
                                     这里/r 说/v 的/u &quot;/w 图/v 王/n &quot;/w ，/w 就是/d 指/v 要/vu 继承/v 发扬/v 秦/nhf 皇/n 、/w 汉/nt 武/n 加强/v 多/a 民族/n 国家/n 民族/n 团结/v 的/u 伟大/a 事业/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     有一次/v ，/w 李世民/nh 与/c 群臣/n 讨论/v 国家/n 统一/v 和/c 社会/n 安定/a 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     他/r 问/v 群臣/n ：/w 古来/d 的/u 帝王/n 虽然/c 能/vu 平定/v 境内/nl ，/w 但是/c 却/d 不能/vu 安定/v 少数民族/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     群臣/n 众说纷纭/i ，/w 但/c 都/d 讲/v 不/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        290
                                     李世民/nh 说/v ：/w &quot;/w 我/r 成功/a 的/u 原因/n 有/v 五/m 条/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     其中/nd 一/m 条/n 就是/d 自古以来/i 都/d 是/vl &quot;/w 贵/a 中华/ns ，/w 贱/a 夷狄/ns &quot;/w ，/w 我/r 就/d 不/d 持/v 这/r 种/q 偏见/n ，/w 以/p 同等/a 的/u 态度/n 看待/v 各个/r 民族/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     这/r 段/q 话说/v 明了/a 他/r 的/u 民族/n 政策/n 同/p 儒家/n 思想/n 的/u 尖锐/a 对立/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     历史上/n 那些/r 尊/v 孔/n 崇/v 儒/n 的/u 封建/n 统治者/n ，/w 诬蔑/v 少数民族/n &quot;/w 非/d 我/r 种类/n ，/w 其/r 心/n 必/d 异/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        294
                                     他们/r 挑动/v 各族/n 之间/nd 的/u 相互/d 歧视/v 和/c 仇杀/v ，/w 使/v 民族/n 之间/nd &quot;/w 怨毒/a 入于/v 骨髓/n &quot;/w ，/w 激化/v 了/u 民族/n 矛盾/n ，/w 造成/v 了/u 西晋/nt 南北朝/nt 以来/nt 三百/m 多年/nt 的/u 国家/n 分裂/v 、/w 民族/n 混战/v 局面/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     李世民/nh 总结/v 了/u 这/r 种/q 历史/n 教训/n ，/w 提出/v 反对/v &quot;/w 贱/a 夷狄/ns &quot;/w 的/u 思想/n ，/w 这/r 在/p 当时/nt 历史/n 条件/n 下/nd ，/w 无疑/d 是/vl 个/q 进步/a 。/w 
		
			
                                        296
                                     在/p 这/r 种/q 思想/n 支配/v 下/nd ，/w 李世民/nh 采取/v 了/u 一系列/a 促进/v 民族/n 团结/v 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     他/r 对于/p 凡是/d 拥护/v 封建/n 中央/n 政权/n ，/w 愿意/vu 同/p 唐/nt 王朝/nt 友好/a 相处/v 或/c 主动/a 来/vd 归附/v 的/u 各/r 少数民族/n ，/w 都/d 一律/d 表示/v 欢迎/v ，/w 对/p 他们/r 表示/v 一视同仁/i 地/u 以礼相待/i 。/w 
		
			
                                        298
                                     对/p 那些/r 少数民族/n 的/u 首领/n ，/w 则/c 由/p 中央政府/n 给/p 他们/r 安排/v 官职/n ，/w 或/c 让/p 他们/r 统帅/n 旧部/n ，/w 或/c 留/v 在/p 京城/n 在/p 中央政府/n 担任/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     当时/nt 在/p 唐/nt 京都/n 的/u 少数民族/n 官员/n &quot;/w 布列/v 朝廷/n &quot;/w ，/w 仅/d 五/m 品/n 官/n 以上/nd 就/d 有/v 百/m 来人/n ，/w &quot;/w 殆/d 与/c 朝/n 士/n 相/d 伴/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        300
                                     其中/nd 较/d 著名/a 的/u 如/v 吐谷浑/ns 王子/n 慕容顺/nh 被/p 封为/v 西平郡王/nhs ，/w 阿史那思摩/nh 被/p 任命/v 为/vl 右武侯/n 大将军/n 、/w 怀化/ns 郡王/n ，/w 契苾/ns 部/n 首领/n 何力/nh 被/p 任命/v 为/vl 左领军/n 将军/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     这些/r 少数民族/n 的/u 首领/n 对/p 当时/nt 国家/n 的/u 统一/v 和/c 民族/n 的/u 团结/v ，/w 都/d 先后/d 作出/v 过/u 大小/n 不同/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     就是/d 对/p 过去/nt 那些/r 站/v 在/p 敌对/a 立场/n 上/nd 的/u 人/n ，/w 只要/vu 他们/r 能够/vu 真心/n 改变/v 态度/n ，/w 李世民/nh 也/d 同样/a 采取/v 了/u 团结/v 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     他/r 在/p 俘获/v 突厥/ns 的/u 颉利可汗/nh 后/nd ，/w 没有/d &quot;/w 献/v 俘/n 太庙/n &quot;/w ，/w 杀/v 了/u 庆功/v ，/w 而是/vl 安排/v 其/r 担任/v 虢州/ns 刺史/n ，/w 颉利/nh 不愿/vu 往/v ，/w 又/d 改任/v 为/vl 右卫/n 大将军/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     这/r 种/q 从/p 统一/v 、/w 团结/v 大前提/n 出发/v 而/c 优待/v 俘虏/v 的/u 政策/n ，/w 证明/v 李世民/nh 在/p 当时/nt 历史/n 条件/n 下/nd 不失为/v 一个/mq 目光远大/i 的/u 政治家/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     国家/n 的/u 统一/v 与/c 民族/n 的/u 团结/v 是/vl 相辅相成/i 的/u 两/m 个/q 侧面/nd 。/w 
		
			
                                        306
                                     只有/c 坚持/v 国家/n 的/u 统一/v ，/w 才能/c 实现/v 各/r 民族/n 的/u 团结/v ；/w 而/c 各/r 民族/n 间/n 的/u 团结/v 发展/v 了/u ，/w 国家/n 的/u 统一/v 才/d 更加/d 巩固/a 。/w 
		
			
                                        307
                                     李世民/nh 十分/d 欣赏/v 魏征/nh &quot;/w 中国/ns 既/c 安/a ，/w 四/m 夷/a 自/d 服/v &quot;/w 的/u 见解/n ，/w 注意/v 把/p 国家/n 统一/v 与/c 民族/n 团结/v 两/m 个/q 侧面/nd 有机/a 地/u 联系/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        308
                                     李世民/nh 在/p 各/r 少数民族/n 居住/v 的/u 地区/n ，/w 设立/v 受/v 中央政府/n 统一/v 领导/v 的/u 州/n 、/w 县/n 、/w 都督/n 、/w 都护府/n 等/u 机构/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     都督/n 府/n 以下/nd 官吏/n ，/w 大部分/n 由/p 各/r 少数民族/n 首领/n 担任/v ，/w 都护府/n 的/u 都护/n 则/c 由/p 中央/n 委派/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     例如/v 突厥/ns 归附/v 之后/nt ，/w 就/d 在/p 大漠/n 南北/nd 设立/v 安/v 北/nd 都护府/n 和/c 单于/n 都护府/n ，/w 在/p 新疆/ns 的/u 天山/ns 南北/nd 路/n ，/w 设立/v 安/v 西/nd 都护府/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     各/r 都督/n 府/n 均/d 受/v 都护府/n 的/u 统辖/v 和/c 领导/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     这/r 种/q 做法/n 除了/p 隋朝/nt 曾/d 有/v 过/u 类似/v 的/u 尝试/v 外/nd ，/w 还是/d 有史以来/i 第一次/mq 。/w 
		
			
                                        313
                                     它/r 不仅/c 加强/v 了/u 中央/n 与/c 地方/n 、/w 内地/nl 与/c 边区/n 的/u 联系/n ，/w 而且/c 有利于/v 消除/v 各族/n 之间/nd 的/u 孤立/a 隔绝/v 状态/n ，/w 使得/v 各/r 民族/n 能/vu 互相/d 接近/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     南非/ns 有/v 四/m 大/a 种族/n ：/w 黑人/n 、/w 白人/n 、/w 有色/a 人/n 和/c 印度人/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     南非/ns 有色/a 人/n 系指/v 一/m 种/q 混/v 血/n 人种/n ，/w 它/r 是/vl 由/p 南非/ns 土著/n 霍屯督/ns 人/n 、/w 早期/nt 白人/n 移民/n 和/c 从/p 亚洲/ns 、/w 非洲/ns 东西/n 海岸/n 运至/v 南非/ns 的/u 奴隶/n 之间/nd 长期/nt 融合/v 而/c 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        316
                                     有色/a 人/n 最/d 早/a 出现/v 在/p 开普省/ns ，/w 该/vu 省/n 至今/d 仍/d 被/p 称为/v 有色/a 人/n 的/u &quot;/w 传统/n 家乡/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        317
                                     据统计/v ，/w １９８５/m 年/nt 南非/ns 人口/n 为/vl ３２９０/m 万/m ，/w 其中/nd 有色/a 人/n ２９２/m 万/m ，/w 占/v 总人口/n 的/u ８．９/m ％/w 。/w 
		
			
                                        318
                                     有色/a 人/n 又/d 分为/v 具有/v 不同/a 文化/n 传统/n 的/u 格里夸/ns 人/n （/w Ｇｒｉｑｕａｓ/ws ）/w 和/c 开普/ns 马来/ns 人/n （/w Ｃａｐｅ/ws Ｍａｌａｙｓ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        319
                                     格里夸/ns 人/n 约/d ２７０/m 万/m ，/w 系/vl 霍屯督/ns 人/n 和/c 白人/n 的/u 混/v 血/n 后裔/n ，/w 信奉/v 基督教/n ，/w 性格/n 开朗/a ，/w 爱好/v 歌舞/n ，/w 主要/a 分布/v 在/p 开普省/ns 的/u 东北部/nl 和/c 西北部/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     开普/ns 马来/ns 人/n 约/d ２０/m 万/m ，/w 是/vl 霍屯督/ns 人/n 或/c 白人/n 同/p 亚洲/ns 人/n 和/c 非洲/ns 其他/r 地区/n 的/u 黑人/n 融合/v 而/c 成/v ，/w 信仰/n 伊斯兰教/n ，/w 多数/n 居住/v 在/p 开普/ns 半岛/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     有色/a 人/n ９０/m ％/w 讲/v 南非/ns 荷兰语/n ，/w 其余/r 讲/v 英语/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     有色/a 人/n 从事/v 传统/n 的/u 农业/n 、/w 渔业/n 、/w 手工业/n 和/c 服务业/n ，/w ７０/m 年代/nt 以来/nt 从事/v 制造/v 、/w 建筑/v 、/w 纺织/v 和/c 服装/n 加工/v 等/u 行业/n 的/u 有色/a 人/n 逐渐/d 增多/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     有色/a 人/n 是/vl 在/p 南非/ns 土生土长/i 的/u 一个/mq 种族/n ，/w 是/vl 南非/ns 社会/n 的/u 重要/a 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     有色/a 人/n 的/u 社会/n 地位/n 虽然/c 略/d 高于/v 黑人/n ，/w 但/c 他们/r 与/c 其他/r 非/h 白人/n 一样/a ，/w 长期/nt 遭受/v 不/d 平等/a 的/u 种族/n 待遇/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     早在/v １９１０/m 年/nt ，/w 南非/ns 的/u 法律/n 就/d 明文规定/i 有色/a 人/n 不/d 享有/v 选举权/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     １９５６/m 年/nt 南非/ns 通过/p 的/u 第９/m 号/n 修正案/n ，/w 又/d 剥夺/v 了/u 有色/a 人/n 的/u 被选举权/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     在/p 南非/ns 人民/n 争取/v 种族/n 平等/a 斗争/n 的/u 压力/n 下/nd ，/w 南非/ns 当局/n 在/p ６０/m 年代/nt 末/n 被迫/v 给予/v 有色/a 人/n 以/p 选举权/n ，/w 并/c 于/p １９８４/m 年/nt 首次/n 设立/v 由/p 白人/n 、/w 有色/a 人和/n 印度人/n 三/m 个/q 种族/n 组成/v 的/u 三院/j 议会/n 、/w 部长/n 理事会/n 和/c 混合/v 内阁/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     但/c 实际上/nl ，/w 有色/a 人/n 的/u 权利/n 是/vl 十分/d 有限/a 的/u ，/w 那/r 只是/d 白人/n 政权/n 的/u 一/m 种/q 点缀/v 品/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     有色/a 人/n 议院/ni 只能/vu 就/d 有色/a 人/n 的/u 教育/v 、/w 住房/n 和/c 社会/n 福利/n 等/u 事务/n 进行/v 立法/v ，/w 而/c 涉及/v 全国/n 的/u 预算/n 、/w 司法/n 、/w 国防/n 和/c 外交/n 等/u 各/r 种族/n 的/u &quot;/w 共同/a 事务/n &quot;/w ，/w 其/r 立法权/n 都/d 控制/v 在/p 白人/n 手里/nl 。/w 
		
			
                                        330
                                     在/p １９/m 名/n 内阁/n 成员/n 中/nd ，/w 有色/a 人/n 和/c 亚洲/ns 人/n 仅/d 各/r 占/v 一/m 席/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     在/p 经济/n 权益/n 方面/n ，/w 有色/a 人/n 的/u 就业率/n 较/d 低/a ，/w 人均/v 年收入/n 仅/d 为/vl 白人/n 的/u ２３/m ％/w 左右/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     有色/a 人/n 在/p 社会/n 生活/n 方面/n 亦/d 受到/v 歧视/v ，/w 他们/r 象/p 黑人/n 一样/a 被/p 隔离/v 居住/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     南非/ns 当局/n 为/p 维护/v 白人/n 血统/n 的/u 纯洁/a ，/w 严禁/v 白人/n 与/c 有色/a 人/n 等/u &quot;/w 下贱/a &quot;/w 的/u 非/h 白人/n 结婚/v 和/c 发生/v 性关系/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     尽管/d 《/w 禁止/v 通婚/v 法/n 》/w 和/c 《/w 不道德/a 修正案/n 》/w 第１６/m 条/n 已/d 于/p １９８５/m 年/nt 被/p 废除/v ，/w 但是/c 根据/p 《/w 集团/n 居住/v 法/n 》/w ，/w 有色/a 人/n 及其/c 白人/n 配偶/n 仍/d 不能/vu 在/p 白人/n 区/n 居住/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     种族歧视/v 和/c 种族/n 压迫/v 的/u 共同/a 遭遇/n ，/w 争取/v 种族/n 平等/a 的/u 共同/a 目标/n ，/w 使/v 有色/a 人/n 、/w 亚洲/ns 人/n 和/c 广大/a 黑人/n 群众/n 同舟共济/i ，/w 团结/v 战斗/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     早在/v ４０/m 年代/nt ，/w 有色/a 人/n 大会/n 就/d 同/p 南非/ns 非洲人/n 国民/n 大会/n 和/c 印度人/n 大会/n 结成/v 统一战线/n ，/w 提出/v &quot;/w 争取/v 南非/ns 所有/a 人/n 的/u 平等/a 权利/n &quot;/w 的/u 口号/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     １９５５/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 有色/a 人/n 大会/n 同/p 非洲人/n 国民/n 大会/n 等/u 组织/n 联合/v 举行/v 南非/ns 人民/n 大会/n ，/w 通过/p 共同/a 斗争/n 纲领/n ─/w ─/w 《/w 自由/a 宪章/n 》/w 。/w 
		
			
                                        338
                                     对于/p 南非/ns 当局/n 在/p 剥夺/v 黑人/n 权利/n 的/u 前提/n 下/nd 搞/v 的/u 三院/j 议会/n ，/w 有色/a 人/n 进行/v 了/u 广泛/a 的/u 抵制/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     １９８４/m 年/nt ８/m 月/nt 举行/v 有色/a 人/n 议院/ni 选举/v 时/nt ，/w 仅有/v １８/m ％/w 的/u 有色/a 人/n 选民/n 参加/v 了/u 选举/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     近/a 两/m 年/nt 来/vd ，/w 南非/ns 人民/n 掀起/v 了/u 大规模/n 的/u 反抗/v 种族主义/n 的/u 斗争/n 浪潮/n ，/w 有色/a 人/n 同/p 黑人/n 并肩/d 战斗/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     有色/a 人/n 中/nd 影响/v 最大/a 的/u 政党/n ─/w ─/w 工党/j ，/w 坚决/a 主张/v 废除/v 种族/n 隔离/v 制度/n ，/w 要求/v 实行/v 一/m 人/n 一/m 票/n 的/u 统一/v 选举/v 制/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     对/p 南非/ns 当局/n 进行/v 的/u &quot;/w 改革/v &quot;/w 骗局/n ，/w 有色/a 人/n 政党/n 均持/v 反对/v 态度/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     工党/j 领袖/n 亨德里克斯/nh 是/vl 内阁/n 中/nd 唯一/a 的/u 有色/a 人/n 部长/n ，/w 他/r 多次/mq 抨击/v 南非/ns 当局/n 顽固/a 坚持/v 种族/n 隔离/v 制度/n ，/w 并/c 于/p 今年/nt ８/m 月/nt 愤然/a 辞去/v 了/u 内阁/n 部长/n 职务/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     从/p 幅员/n （/w 约/d ２２０００/m 平方公里/q ，/w 不含/v 西岸/nl 、/w 加沙/ns 和/c 戈兰高地/ns ）/w 和/c 人口/n （/w 不到/v ５００/m 万/m 人/n ）/w 来说/v ，/w 以色列/ns 可以说/v 是/vl 一个/mq 名副其实/i 的/u 蕞尔/a 小国/n ，/w 但/c 它/r 却/d 又是/vl 一个/mq 世界/n 上/nd 少有/v 的/u 居民/n 成份/n 复杂/a 多样/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     居住/v 在/p 以色列/ns 的/u 近/a ５００/m 万/m 人/n 中/nd ，/w 价值观/n 、/w 语言/n 、/w 宗教信仰/n 、/w 传统/n 和/c 习俗/n 以及/c 生活方式/n 差异/n 之/u 大/a ，/w 对比/v 之/u 强烈/a ，/w 在/p 世界/n 上/nd 也是/vl 少有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        346
                                     以色列/ns 是/vl 世界/n 上/nd 唯一/a 的/u 犹太人/n 国家/n ，/w 犹太人/n 占/v 全国/n 人口/n 的/u ８２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        347
                                     但/c 这/r ４００/m 多/m 万/m 犹太人/n 内部/nd 也/d 很/d 复杂/a ，/w 半数/n 以上/nd 是/vl 土生土长/i 的/u 第一/m 代/nt 和/c 第二/m 代/nt 犹太人/n ，/w 其余/r 是/vl 从/p 全世界/n ８０/m 多/m 个/q 国家/n ，/w 包括/v 从/p 中国/ns 回归/v 的/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     从/p 历史/n 和/c 宗教/n 的/u 角度/n 来看/v ，/w 犹太人/n 是/vl 一个/mq 民族/n ，/w 但是/c 由于/c 他们/r 在/p 全世界/n 各地/nl 流散/v 了/u １８００/m 多/m 年/nt ，/w 无论/c 从/p 文化/n 背景/n 、/w 习俗/n ，/w 还是/d 从/p 价值观/n 、/w 生活方式/n 来看/v ，/w 都/d 有/v 很/d 大/a 的/u 差异/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     公元/nt ６４/m 年/nt 犹太/ns 亡国/v 后/nd ，/w 一部分/n 犹太人/n 进入/v 英国/ns 、/w 法国/ns 、/w 德国/ns 和/c 中欧/j 诸/r 国/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     １５/m 世纪/nt 宗教/n 裁判/n 兴起/v 后/nd ，/w 犹太人/n 作为/v &quot;/w 异教徒/n &quot;/w 遭到/v 迫害/v ，/w 被迫/v 从/p 欧洲/ns 西部/nd 向/p 东部/nd 迁移/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     到/v １５/m 世纪/nt 末/n ，/w 俄国/ns 、/w 波兰/ns 、/w 匈牙利/ns 、/w 立陶宛/ns 等/u 地/n 集中/v 了/u 全世界/n 将近/v 一半/m 的/u 犹太人/n ，/w 此后/c ，/w 他们/r 中/nd 的/u 一部分/n 人/n 又/d 远涉重洋/i ，/w 移居/v 美洲/ns 、/w 南非/ns 和/c 澳大利亚/ns 。/w 
		
			
                                        352
                                     这些/r 人/n 被/p 称为/v 阿什肯纳齐/n 人/n 或/c 阿什肯纳齐/n 犹太人/n ，/w 大都/d 讲/v 竞第绪/ns 语/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     上/nd 世纪/nt 末/n 和/c 本世纪/nt 上半叶/nt ，/w 他们/r 大批/q 回到/v 巴勒斯坦/ns ，/w 成为/v 犹太复国主义/n 的/u 中坚力量/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     以色列/ns １９４８/m 年/nt 建国/v 时/nt 的/u 第一/m 代/nt 领导人/n 多半/m 属于/v 这/r 一/m 类/n 犹太人/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     西班牙/ns 一度/d 曾/d 有/v 过/u 一个/mq 十分/d 兴旺/a 的/u 犹太/ns 社团/n ，/w １５/m 世纪/nt 末叶/nt ，/w 他们/r 遭到/v 驱逐/v ，/w 流散/v 到/v 荷兰/ns 、/w 意大利/ns 、/w 巴尔干半岛/ns 的/u 保加利亚/ns 、/w 希腊/ns 以及/c 土耳其/ns 和/c 北非/ns 。/w 
		
			
                                        356
                                     他们/r 一般/a 讲/v 拉迪诺/ns 语/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     他们/r 中/nd 的/u 一部分/n 人/n 在/p 以色列/ns 建国/v 前/nd 就/d 返回/v 了/u 巴勒斯坦/ns 。/w 
		
			
                                        358
                                     东方/nd 犹太人/n 是/vl 指/v 古时/nt 定居/v 在/p 巴比伦/ns 的/u 犹太人/n 后裔/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     随着/p 巴比伦/ns 帝国/n 的/u 衰落/v ，/w 居住/v 在/p 巴比伦/ns 的/u 犹太人/n 散居/v 到了/v 北非/ns 和/c 中东/ns 的/u 伊斯兰/ns 国家/n ，/w 其中/nd 一部分/n 又/d 继续/v 东移/v 直到/v 印度/ns ，/w 北宋/nt 年间/nt 来到/v 开封/ns 定居/v 的/u 中国/ns 犹太人/n 也是/vl 其中/nd 的/u 一/m 支/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     １９/m 世纪/nt 末/n 和/c 本世纪/nt 初/n ，/w 有/v 一些/m 东方/nd 犹太人/n 返回/v 巴勒斯坦/ns ，/w 但/c 直到/v 以色列/ns 建国/v 后/nd 的/u ５０/m 年代/nt ，/w 大批/q 东方/nd 犹太人/n ，/w 包括/v 也门/ns 的/u 全体/n 犹太/ns 人/n 才/d 陆续/d 返回/v 以色列/ns 定居/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     大体上/nl 说/v ，/w 建国/v 前后/nt 的/u 以色列/ns 是/vl 以/p 阿什肯纳齐/n 人/n ，/w 亦即/vl 从/p 欧洲/ns 、/w 美洲/ns 返回/v 巴勒斯坦/ns 的/u 犹太人/n ，/w 以及/c 一/m 小部分/n 已/d 几/m 代/nt 定居/v 在/p 巴勒斯坦/ns 的/u 塞法尔迪/n 犹太人/n 为/vl 主体/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     他们/r 文化/n 素养/n 较/d 高/a ，/w 直至/v 今天/nt ，/w 仍然/d 是/vl 以色列/ns 的/u 主体/n ，/w 占/v 以色列/ns 犹太/ns 居民/n 的/u 半数/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        363
                                     以色列/ns 建国/v 后/nd ，/w 回归/v 的/u 东方/nd 犹太人/n 逐渐/d 增多/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     他们/r 一般/a 文化/n 素养/n 较/d 低/a ，/w 比较/d 保守/a ，/w 往往/d 对/p 政府/n 持/v 反对/v 态度/n ，/w 利库德/j 集团/n １９７７/m 年/nt 打破/v 工党/j 执政/v ３０/m 年/nt 的/u 局面/n ，/w 就/d 得益/v 于/p 东方/nd 犹太人/n 的/u 选票/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     ８０/m 年代/nt 末/n ，/w 东方/nd 犹太人/n 已/d 占/v 以色列/ns 犹太人/n 的/u ４２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        366
                                     这里/r 还要/v 一/m 提/v 的/u 是/vl 埃塞俄比亚/ns 的/u 黑人/n 犹太人/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     据/v 考证/v ，/w 他们/r 是/vl 在/p ３０００/m 年/nt 前/nt 所罗门/nh 王/n 时/nt 到/v 那里/r 定居/v 的/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     １９８４/m 年/nt 以色列/ns 采取/v 了/u 著名/a 的/u 代号/n 为/vl &quot;/w 摩西/n 行动/n &quot;/w 的/u 空运/v 活动/v ，/w 将/d １５０００/m 名/q 埃塞俄比亚/ns 犹太人/n 空运/v 回国/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     １９９１/m 年/nt ，/w 以色列/ns 又/d 采取/v 代号/n 为/vl &quot;/w 所罗门/n 行动/n &quot;/w 的/u 空运/v 活动/n ，/w 将/d 余下/v 的/u １４０００/m 名/q 埃塞俄比亚/ns 犹太人/n 空运/v 回国/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     随着/p 前苏联/ns 政局/n 的/u 变动/v ，/w 自/p １９９０/m 年/nt 起/v ，/w 已/d 有/v 近/a ３５/m 万/m 苏联/ns 犹太人/n 移居/v 以色列/ns 。/w 
		
			
                                        371
                                     以/p 政府/n 准备/v 在/p 今后/nt 三/m 五/m 年/nt 内/nd 再/d 接受/v １００/m 万/m 苏联/ns 犹太人/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     从/p 宗教/n 的/u 角度/n ，/w 亦即/vl 从/p 犹太教/n 的/u 角度/n 来说/v ，/w 今天/nt 以色列/ns 的/u 犹太人/n ，/w 粗/a 分/v 的/u 话/n ，/w 又/d 可/vu 分为/v 严守/v 教规/n 的/u 犹太人/n 和/c 不/d 守/v 教规/n 的/u 犹太人/n 两/m 类/q 。/w 
		
			
                                        373
                                     如果/c 以/p 他们/r 对待/v 犹太教/n 口传/v 法规/n 《/w 哈拉卡/n 》/w ，/w 亦即/vl 对待/v 犹太教/n 所有/a 律/n 法/n 规则/n 的/u 态度/n 来/vd 区分/v 的/u 话/n ，/w 大致/d 上/nd ２０/m ％/w 的/u 犹太人/n 是/vl 严格/a 遵守/v 犹太/ns 教规/n 的/u ，/w ２０/m ％/w 是/vl 基本上/d 不/d 信教/v 的/u ，/w 其余/r 约/d ６０/m ％/w 则/c 介于/v 信/v 与/c 不/d 信/v 之间/nd 。/w 
		
			
                                        374
                                     而/c 在/p 严守/v 教规/n 的/u 犹太人/n ，/w 俗称/n 正统/n 犹太人/n 中间/nd ，/w 也是/vl 教派/n 林立/v ，/w 如/v 卡拉派/n 、/w 哈西德派/n 、/w 特拉普提派/n 、/w 梅索拉提派/n 、/w 复兴运动派/n 、/w 撒马利亚派/n 、/w 革新派/n 等/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     音符/n 跳跃/v 在/p 山/n 穴里/nl ─/w ─/w 记/v 西班牙/ns 的/u 吉卜赛人/n  早上/nt 的/u 阳光/n 好象/d 特别/d 强烈/a ，/w 把/p 沙克拉蒙蒂/ns 山上/nl 生长/v 的/u 仙人掌/n 晒/v 得/u 犹如/v 一/m 丛/n 丛/n 绿色/n 的/u 火焰/n ；/w 而/c 那/r 无声无息/i 荡来/v 荡去/v 的/u 风/n 也/d 被/p 熏/v 得/u 火辣辣/a 的/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     在/p 这/r 座/q 荒凉/a 、/w 贫脊/a 的/u 山上/nl ，/w 散布/v 着/u 几/m 百/m 个/q 过去/nt 吉卜赛人/n 居住/v 的/u 洞穴/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     我/r 站/v 在/p 山上/nl ，/w 愣/a 愣/a 地/u 盯/v 着/u 这/r 一/m 个/q 个/q 好象/d 被/p 人/n 撕开/v 了/u 口子/n 的/u 洞穴/n ，/w 仿佛/d 在/p 读/v 着/u 一/m 则/q 则/q 诡谲/a 怪异/a 的/u 神话/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     洞里/nl 黑黝黝/a 的/u ，/w 湿气/n 很/d 重/a 。/w 
		
			
                                        379
                                     我/r 摸索/v 着/u 走/v 进去/vd ，/w 手/n 所/u 触及/v 到/v 的/u 洞/n 壁/n ，/w 异常/a 粗糙/a 。/w 
		
			
                                        380
                                     刚/d 走/v 几/m 步/n ，/w 双脚/n 便/d 陷入/v 一/m 大/a 洼/n 泥水/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        381
                                     寒气/n 直/d 透/v 脊背/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     我/r 不/d 由得/v 惊叫/v 了/u 一/m 声/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     一/m 听到/v 蛇/n ，/w 我/r 一下/mq 就/d 变成/v 了/u 一/m 只/q 丧胆/a 的/u 老鼠/n ，/w 带/v 着/u 满/a 脚/n 泥/n ，/w 踉踉跄跄/a 地/u 从/p 洞穴/n 里/nd 退/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        384
                                     坐/v 在/p 洞口/nl ，/w 我/r 脱下/v 了/u 鞋子/n ，/w 一边/d 用/p 纸/n 擦拭/v 鞋面/n 上/nd 的/u 泥/n ，/w 一面/d 倾听/v 我/r 的/u 吉卜赛/ns 朋友/n 麦查/nh 慢慢/a 地/u 讲述/v 他/r 祖先/n 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     ２００/m 多/m 年/nt 前/nd ，/w 一直/d 与/c 流浪/v 分/v 不/d 开/v 的/u 吉卜赛人/n ，/w 从/p 印度/ns 来到/v 了/u 西班牙/ns 中/nd 南部/nd 的/u 山城/n 格拉纳达/ns ，/w 在/p 城外/nl 的/u 沙克拉蒙蒂/ns 山上/nl ，/w 发现/v 了/u 许多/a 过去/nt 异教徒/n 匿/v 居/v 的/u 洞穴/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     这些/r 无家可归/i 的/u 吉卜赛人/n ，/w 清除/v 了/u 洞内/nl 残存/v 的/u 枯骨/n ，/w 便/d 居住/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     他们/r 在/p 此/r 生儿育女/i ，/w 洞穴/n 也/d 越/d 开/v 越/d 多/a ，/w 据/p 粗略/a 的/u 估计/v ，/w 全/a 盛期/nt 所/u 开凿/v 的/u 洞穴/n ，/w 多达/v 四/m 五百/m 个/q ，/w 每个/r 洞穴/n 都/d 住/v 着/u 八/m 至/v 十/m 名/q 吉卜赛人/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     &quot;/w 很/d 不幸/a ，/w ２５/m 年/nt 前/nd ，/w 一场/mq 连续/v 几/m 天/nt 的/u 暴雨/n ，/w 冲毁/v 了/u 许多/a 洞穴/n ，/w 众多/a 的/u 吉卜赛人/n 也/d 在/p 这/r 场/q 暴雨/n 中/nd 丧生/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        389
                                     麦查/nh 微/a 蹙/v 双眉/n 追忆/v 道/v ，/w &quot;/w 风/n 静/a 雨/n 住/v 后/nd ，/w 吉卜赛人/n 便/d 决定/v 到/v 山腰/nl 靠近/v 市区/n 的/u 地方/n 另外/d 掘/v 洞/n 而/c 居/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     这样/r ，/w 以后/nt 灾难/n 来/vd 时/nt ，/w 逃/v 到/v 山脚/n 也/d 比较/d 容易/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        391
                                     待会儿/v 下山/v 时/nt ，/w 带/v 你/r 去/v 看/v 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        392
                                     麦查/nh 轻轻/a 拭去/v 鼻尖/n 上/nd 的/u 汗珠/n ，/w &quot;/w 我/r 的/u 家/n ，/w 也/d 在/v 那儿/r 。/w 
		
			
                                        393
                                     &quot;/w 山下/nl 有/v 条/q 小溪/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        394
                                     麦查/nh 的/u 脸上/nl 泛出/v 了/u 一丝/mq 温柔/a 的/u 笑意/n ，/w &quot;/w 我/r 记得/v 小时候/nt ，/w 妈妈/n 常/d 让/p 我/r 骑/v 驴/n ，/w 一手/n 拿/v 着/u 脏/a 衣服/n ，/w 一手/n 牵/v 着/u 驴/n ，/w 到/v 那/r 条/q 溪/n 里/nd 洗衣/v ，/w 取/v 水/n ，/w 然后/c ，/w 让/p 驴/n 驮/v 着/u 一家人/n 的/u 饮用水/n ，/w 慢慢/a 地/u 上山/v 回家/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     不错/a ，/w 这/r 的确/d 是/vl 种/q 古老/a 而/c 悠远/a 的/u 情趣/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     麦查/nh 笑/v 了/u 起来/vd ，/w 露出/v 整齐/a 的/u 牙齿/n ，/w &quot;/w 我们/r 已/d 在/p 洞内/nl 引进/v 了/u 水电/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     虽然/c ，/w 吉卜赛人/n 的/u 生活/n 还/d 非常/d 贫困/a ，/w 但是/c ，/w 一些/m 基本/a 的/u 生活/n 需求/n ，/w 还是/d 能/vu 享受/v 到/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        398
                                     一阵/mq 夹带/v 着/u 尘/n 沙/n 的/u 风/n 掠过/v ，/w 带来/v 了/u 一/m 股/q 难忍/v 的/u 燥热/a 。/w 
		
			
                                        399
                                     我/r 在/p 揩/v 汗/n 的/u 同时/v ，/w 突然/d 产生/v 了/u 一/m 种/q 奇特/a 的/u 感觉/n ：/w 那/r 风/n 是/vl 在/p 隐隐/a 哭泣/v ，/w 哭声/n 似/v 笛/n ，/w 幽幽怨怨/a ，/w 好象/d 吉卜赛人/n 在/p 倾诉/v 四处/n 流浪/v 的/u 悲哀/a 。/w 
		
			
                                        400
                                     我/r 慢吞吞/a 地/u 跟着/v 他/r 走下/v 山/n 去/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     麦查/nh ，/w 是/vl 我/r 今天/nt 早上/nt 才/d 结识/v 的/u 吉卜赛/ns 朋友/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     &quot;/w 西班牙/ns 中/nd 南部/nd 小城/n 格拉纳达/ns ，/w 名字/n 取意/v 于/p 西班牙文/n ＧＡＲＮＡＴＨＡＨ/ws ，/w 意/n 即/vl 洞穴/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     在/p 城外/nl 的/u 沙克拉蒙蒂/ns 山上/nl ，/w 现/nt 仍/d 有/v 许多/a 吉卜赛人/n 聚居/v 于/p 洞穴/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        404
                                     他们/r 常/d 为/p 来访/v 的/u 游客/n 跳/v 弗拉门科/n 舞/n ，/w 以/p 此/r 赚取/v 生活/n 费用/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        405
                                     在/p 强烈/a 的/u 好奇心/n 驱使/v 下/nd ，/w 我/r 便/d 来到/v 了/u 格拉纳达/nh ，/w 找到/v 了/u 沙克拉蒙蒂山/ns 。/w 
		
			
                                        406
                                     站/v 在/p 山脚/n 向上/v 仰望/v ，/w 清清楚楚/a 地/u 看到/v 无数/m 敞开/v 着/u 大口/n 的/u 洞穴/n ，/w 然而/c ，/w 绕来绕去/i ，/w 怎么/r 也/d 寻/v 不到/v 上山/v 的/u 路/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     走进/v 一/m 所/q 简陋/a 的/u 小店/n ，/w 要/vu 了/u 咖啡/n ，/w 取出/v 字典/n ，/w 用/p 勉强/a 拼凑/v 而/c 成/v 的/u 西班牙语/n 向/p 卖/v 咖啡/n 的/u 老妇/n 探问/v 上山/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     我/r 结结巴巴/a 地/u 还/d 没/d 把/p 话/n 说完/v ，/w 柜台/n 边/n 一/m 名/q 黧黑/a 结实/a 的/u 青年/n ，/w 便/d 微笑/v 地/u 用/p 英语/n 清晰/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 夫人/n ，/w 请/v 随/p 我/r 来/vd 吧/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     我/r 就是/d 住/v 在/p 上面/nd 的/u 吉卜赛人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        410
                                     这/r 个/q 人/n 就是/vl 麦查/nh 。/w 
		
			
                                        411
                                     现在/nt ，/w 这/r 名/q ２９/m 岁/nt 的/u 吉卜赛人/n ，/w 正/d 轻快/a 地/u 在/p 我/r 前面/nd 走/v 着/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     &quot;/w 因为/c 吉卜赛人/n 生活/n 很/d 穷/a ，/w 所以/c ─/w ─/w &quot;/w 麦查/nh 转过/v 头/n 来/vd ，/w 盯/v 了/u 我/r 的/u 相机/n 一眼/mq ，/w 含蓄/a 地/u 提醒/v 我/r &quot;/w 你/r 要/vu 小心/v 皮包/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        413
                                     &quot;/w 还有/v ，/w 很多/a 闲荡/v 的/u 小孩/n 会/vu 围/v 着/u 你/r 讨钱/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     你/r 可以/vu 不/d 去/v 理睬/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        415
                                     我/r 正/d 暗暗/d 感激/v 他/r 想/v 得/u 周全/a ，/w 不料/v 他/r 又/d 说道/v ：/w &quot;/w 那些/r 赏给/v 小孩/n 的/u 钱/n 留下来/v ，/w 便/d 可以/vu 多/a 给/p 我/r 一点/mq 儿/k 导游/n 费/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        416
                                     嘿/e ，/w 原/d 以为/v 他/r 是/vl 以/p 识途老马/n 的/u 身分/n 带路/v 上山/v 的/u ，/w 没想到/v 却是/vl 以/p 导游/n 自居/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     更甚/d 的/u 是/vl ，/w 在/p 向/p 我/r 索取/v 导游/n 费/n 时/nt ，/w 态度/n 极其/d 坦然/a ，/w 绝无/v 半点/mq 儿/k 的/u 难为情/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     上山/v 吃力/a 下山/v 易/a ，/w 好象/d 走/v 不太/d 远/a ，/w 就/d 看到/v 一/m 长/a 排/q 低矮/a 的/u 房屋/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     整个/a 石/n 穴/n 住宅区/n ，/w 仿佛/d 浸/v 在/p 乐声/n 里/nd ，/w 到处/nl 都/d 听得/v 到/v 击/v 手/n 、/w 蹬/v 足/n 以及/c 混合/v 着/u 吉他/n 的/u 歌舞/n 声/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     &quot;/w 我们/r 吉卜赛人/n 的/u 血液/n 里/nd ，/w 流/v 着/u 歌舞/n 的/u 因子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        421
                                     &quot;/w 对于/p 吉卜赛人/n 来说/v ，/w 歌/n 和/c 舞/n ，/w 就是/d 我们/r 的/u 第二/m 生命/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     “/w 一/m ，/w 血缘/n 家族/n ，/w 这/r 是/vl 家族/n 的/u 第一/m 个/q 阶段/n —/w —/w 恩格斯/nh 家族/n 篇/n 说/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     二/m ，/w 普那路亚/n 家族/n ，/w 是/vl 家族/n 组织/n 上头/nd 一/m 个/q 进步/a 。/w 
		
			
                                        424
                                     三/m ，/w 对偶/n 家族/n ，/w 在/p 这/r 阶段/n 上/nd ，/w 一/m 个/q 男性/n 与/c 一/m 个/q 妻/n 生活/n 着/u ；/w 不过/c ，/w 一/m 夫/n 多/a 妻/n 制/k 和/c 偶然/a 的/u 通奸/v ，/w 则/c 成为/v 男性/n 的/u 权利/n 。/w ”/w 
		
			
                                        425
                                     人类/n 婚媾/n 的/u 发展/v ，/w 跟着/v 社会/n 的/u 发展/v ，/w 步骤/n 当然/d 是/vl 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        426
                                     蒙昧/a 时代/nt ，/w 多数/n 是/vl 血缘/n 的/u 族/n 内/nd 杂交/v ；/w 到了/v 氏族/n 社会/n 开始/v ，/w 这/r 是/vl 普那路亚/n 群/a 婚/n ；/w 到了/v 父权/n 时代/nt ，/w 多数/n 人/n 是/vl 对偶/n 家族/n ，/w 只有/d 家长/n 才/d 能/vu 享有/v 一/m 夫/n 多/a 妻/n 的/u 特权/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     恩/nhf 氏/n 分析/v 一/m 夫/n 多/a 妻/n 制/k 的/u 来源/n 说/v ，/w “/w 一/m 夫/n 多/a 妻/n 制/k ，/w 显然/a 是/vl 奴隶制度/n 的/u 结果/n ，/w 而且/c 只有/d 为/p 占有/v 特殊/a 地位/n 的/u 个别/a 人物/n 所/u 能/vu 办到/v 。/w ”/w 
		
			
                                        428
                                     （/w 详/a 、/w 张/nhf 译本/n 、/w 六四/m 页/q ）/w 的确/d ，/w 除了/d “/w 占有/v 特殊/a 地位/n 的/u 个别/a 人物/n ”/w ，/w 一般/a 从事/v 劳动/v 生产者/n ，/w 谁/r 也/d 无力/v 办到/v 一/m 夫/n 多/a 妻/n 制/k 。/w 
		
			
                                        429
                                     但/c ，/w 中国/ns 古代/n “/w 占有/v 特殊/a 地位/n 的/u 个别/a 人物/n ”/w 能/vu 实行/v 一/m 夫/n 多/a 妻/n 制/k 的/u 发展/v 过程/n ，/w 似乎/d 不尽/d 是/vl 由/p “/w 被擒/v 的/u 年轻/a 妇女/n 都/d 作/v 了/u 胜利者/n 的/u 肉欲/n 的/u 牺牲品/n ，/w ”/w 而/c 其/r 多数/m 是/vl 由/p 姊妹/n 群/n 共同/a 嫁给/v 一/m 个/q 封建主/n 的/u 媵/n 的/u 制度/n 演出/v 来/vd 的/u ，/w 如其/c 给/v 这/r 种/q 制度/n 一/m 个/q 名词/n ，/w 可以/vu 强/a 名/n 之/u 曰/v “/w 半亚/n 血/n 族/n 婚媾/n ”/w 。/w 
		
			
                                        430
                                     媵/v 女/n 制度/n ，/w 大概/d 发生/v 在/p 商代/nt 。/w 
		
			
                                        431
                                     《/w 吕览/nh 本味/n 篇/n 》/w 说/v ，/w “/w 有/v 先/nt 氏/k 以/p 伊尹/nh 媵/v 女/n ”/w ；/w 而/c 晚/a 周/nt 载/v 记/v 里/nd 往往/d 称/v 伊尹/nh 为/p “/w 小/a 臣/n ”/w 或/c “/w 私/a 臣/n ”/w ，/w 可见/c 私/a 臣/n 即是/vl “/w 媵/v 臣/n ”/w 。/w 
		
			
                                        432
                                     甲骨文/n 曾/d 见/v “/w 媵/v 臣/n ”/w （/w 佚存/v 五六一/m 片/q ）/w 名词/n ，/w 现在/nt 自然/a 不能/vu 否认/v 商代/nt 有/v “/w 媵/v 女/n ”/w 的/u 制度/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     媵/n 的/u 制度/n 尤/d 盛行/v 于/p 周代/ns 的/u 封建主/n 阶级/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     公子/n 结媵/v 陈/nhf 人/n 之/u 妇/n 于/p 鄄/ns 。/w 
		
			
                                        435
                                     诸侯/n 娶/v 一/m 国/n ，/w 则/c 二/m 国/n 媵/v 之/u ，/w 以/p 姪娣/n 起/p 。/w 
		
			
                                        436
                                     兄/n 之/u 子/n 也/d 。/w 
		
			
                                        437
                                     诸侯/n 一/m 聘/v 九/m 女/n ，/w 诸侯/n 不/d 再娶/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     （/w 庄/nhf 、/w 十九/m 、/w 公羊/n ）/w 。/w 
		
			
                                        439
                                     卫/ns 人/n 来/vd 媵/v 共/d 姬/n ，/w 礼/n 也/d 。/w 
		
			
                                        440
                                     台湾/ns 曾/d 有人/v 公开/a 刊登/v 广告/n ，/w 替/v 人/n 以/p 各种/r 方式/n 代办/n 居留/v 资格/n 及/c 绿卡/n ，/w 假/a 结婚/v 即/d 为/vl 其中/nd 一/m 个/q “/w 高招/n ”/w 。/w 
		
			
                                        441
                                     更/d 多/a 的/u 是/vl 经/p 亲友/n 辗转/v 介绍/v ，/w 事/n 成/v 之后/nt 抽取/v 一定/d 费用/v 作为/v “/w 媒人/n 介绍费/n ”/w ，/w 一些/m 人/n 由此/d 成了/v “/w 业余/a ”/w 媒人/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     港台/j 和/c 美国/ns 华人/n 社会/n 情况/n 复杂/a ，/w 可以说/v 是/vl 良莠不齐/i 。/w 
		
			
                                        443
                                     金钱/n 并非/d 办理/v 假/a 结婚/v 的/u 唯一/a 诱因/n ，/w 也/d 有人/v 是/vl 为了/p 朋友/n 之间/nd 的/u 友情/n “/w 两肋插刀/i ”/w ，/w 或/c 为/p 建立/v 其他/r 私人/n 关系/n 而/c 提供/v 帮助/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     纽约/ns 一/m 位/q 华裔/n 女/f 青年/n 先后/d 与/c 两/m 位/q 香港/ns 男/f 明星/n 假/a 结婚/v ，/w 让/v 他们/r 如愿以偿/i 拥有/v 永久/d 居留权/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     如此/r “/w 帮忙/v ”/w 她/r 没有/v 收取/v 分文/n 报酬/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     但/c 她/r 这样/r 做/v 也/d 有/v 自已/v 的/u 考虑/v ，/w 因为/c 她/r 与/c 他们/r 是/vl 旧时/nt 相识/v ，/w 如今/nt 虽/c 没/d 得到/v 实质/n 的/u 好处/n ，/w 却/d 得以/vu 跻身于/v 一/m 个/q 受/v 美国人/n 钦羡/v 的/u 娱乐/v 圈/n ，/w 一般人/n 可望不可及/i 的/u 大/a 明星/n 都/d 对/p 她/r 感激涕零/i ，/w 大大/d 满足/v 了/u 她/r 的/u 虚荣心/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     港台/j 一些/m 人士/n 利用/v 假/a 结婚/v 居留/v 美国/ns 的/u 增加/v 趋势/n ，/w 已/d 引起/v 美国/ns 移民局/n 的/u 注意/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     为了/p 遏止/v 这/r 一/m 风气/n ，/w 移民局/n 采取/v 了/u 一系列/a 措施/n ，/w 如/v 增加/v 审查/v 难度/n ，/w 改变/v 表格/n 形式/n ，/w 前往/v 申请人/n 住处/n 突击/v 检查/v 或/c 访问/v 邻居/n ，/w 拖延/v 审批/v 时间/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        449
                                     据悉/v ，/w 美/j 参众两院/n 也/d 将/d 通过/p 相关/v 法案/n ，/w 一旦/d 发现/v 假/a 结婚/v 移民/n ，/w 可/vu 处/v 五/m 年/nt 徒刑/n 及/c 二十五/m 万/m 元/q 罚款/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     然而/c ，/w 基于/v “/w 杀头/v 生意/n 有人/v 做/v ”/w 的/u 道理/n 和/c 移民局/n 长久/n 以来/nd 人手/n 不足/a 的/u 问题/n ，/w 只要/c 需求/v 的/u 因素/n 继续/v 存在/v ，/w 很/d 可能/vu 有人/v “/w 前赴后继/i ”/w 地/u 以身试法/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     解决/v 就业/v 问题/n 不能/v 脱离/v 实际/a  我/r 认为/v ，/w 在/p 目前/nt 经济/n 情况/n 下/nd 实行/v “/w 高/a 工资/n 低/a 就业/v ，/w 一/m 对/q 夫妇/n 中/nd 只能/d 有/v 一方/n 就业/v ”/w 的/u 办法/n ，/w 不/d 符合/v 我国/n 国情/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     如果/c 实行/v 这/r 一/m 办法/n 会/vu 带来/v 一系列/a 的/u 社会/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     这里/r ，/w 我/r 想/v 对/p 今后/nt 就业/v 制度/n 的/u 改革/v 提出/v 个人/n 的/u 一些/m 看法/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     解放/v 初期/nt ，/w 有/v 四/m 百万/m 失业/v 人口/n ，/w 这/r 是/vl 旧社会/n 遗留/v 下来/vd 的/u 社会/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     但是/c ，/w 由于/c 当时/nt 党/n 和/c 国家/n 根据/p 我国/r 人口/n 多/a ，/w 经济/n 落后/a 的/u 特点/n ，/w 采取/v 了/u “/w 低/a 工资/n 高/a 就业/v ”/w 的/u 政策/n ，/w 既/c 解决/v 了/u 失业/v 问题/n ，/w 又/d 对/p 国民经济/n 的/u 恢复/v 和/c 发展/v 起到/v 了/u 促进/v 作用/n ，/w 仅/d 在/p ３/m —/w ４/m 年/nt 内/nd 就/d 解决/v 了/u 旧社会/n 所/u 无法/d 解决/v 的/u 就业/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     第一/m 个/q 五/m 年/nt 计划/n 建设/v 时期/n ，/w 我国/n 社会主义建设/n 事业/n 突飞猛进/v 、/w 蓬勃/a 发展/v ，/w “/w 低/a 工资/n 高/a 就业/v ”/w 的/u 办法/n ，/w 令/v 人/n 信服/v 的/u 发挥/v 了/u 社会主义制度/n 的/u 优越性/n ，/w 这/r 说明/v “/w 低/a 工资/n 高/a 就业/v ”/w 是/vl 符合/v 我国/n 当时/nt 国情/n 的/u 。/w 
		
			
                                        457
                                     这/r 是/vl 由于/c ：/w 一/m 是/vl 国家/n 经济/n 不/d 发达/a ，/w 财力/n 不足/a ；/w 二/m 是/vl 我国/n 人口/n 众多/a ，/w 科学/n 文化/n 水平/n 低/a 。/w 
		
			
                                        458
                                     但是/c ，/w 由于/c 后来/nt 人口/n 的/u 发展/v 失去/v 了/u 控制/v ，/w 人口/n 增长/v 速度/n 远远/d 超过/v 经济/n 增长/v 速度/n ，/w 劳动就业/v 人数/n 膨胀/v 起来/vd ，/w 造成/v 了/u 现/nt 这样/r 突出/a 的/u 社会/n 问题/n 。/w 
