
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     上海/ns 和/c 华东/nl 主要/a 城市/n 的/u 见/v 食/v 时刻/nt 如下/v ：/w 上海/ns 日出/v ６/m ∶/w ５１/m （/w 北京时间/n ，/w 下同/v ）/w ，/w 食/v 甚/d ７/m ∶/w １５/m ，/w 复/a 圆/a ８/m ∶/w １２/m ；/w 南京/ns 日出/v ７/m ∶/w ０３/m ，/w 食/v 甚/d ７/m ∶/w １４/m ，/w 复/a 圆/a ８/m ∶/w ０９/m ；/w 杭州/ns 日出/v ６/m ∶/w ５３/m ，/w 食/v 甚/d ７/m ∶/w １４/m ，/w 复/a 圆/a ８/m ∶/w ０７/m ；/w 合肥/ns 日出/v ７/m ∶/w ０９/m ，/w  食/v 甚/d ７/m ∶/w １４/m ，/w 复/a 圆/a ８/m ∶/w ０６/m ；/w 福州/ns 日出/v ６/m ∶/w ４８/m ，/w 食/v 甚/d ７/m ∶/w １０/m ，/w 复/a 圆/a ７/m ∶/w ５１/m ；/w 南昌/ns 日出/v ７/m ∶/w ０７/m ，/w 食/v 甚/d ７/m ∶/w １０/m ，/w 复/a 圆/a ７/m ∶/w ５３/m ；/w 济南/ns 日出/v ７/m ∶/w ２２/m ，/w 复/a 圆/a ８/m ∶/w １８/m 。/w 
		
			
                                        2
                                     １２/m 月/nt 中旬/nt ，/w 来自/v 韩国/ns 的/u ２４/m 万/m 吨级/n &quot;/w 新/a 誉/n &quot;/w 号/n 和/c 来自/v 香港/ns 的/u １８/m 万/m 吨级/n &quot;/w 翡翠/n &quot;/w 号/n 油轮/n ，/w 在/p 浙江舟山/ns 港/n 马峙/nh 基地/n 经过/p 航/v 修/v 清/v 舱/n 后/nd ，/w 面目一新/i 地/u 驶向/v 太平洋/ns 。/w 
		
			
                                        3
                                     至此/v ，/w 舟山/ns 港/n 已/d 清洗/v 了/u １２/m 艘/q 不同/a 国籍/n 和/c 地区/n 的/u 巨型/n 油轮/n ，/w 成为/v 东南亚/ns 一/m 处/v 新/a 崛起/v 的/u 清/v 舱/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     目前/nt 世界/n 上/nd 营运/v 的/u 数/m 百/m 艘/q 巨型/n 油轮/n 在/p 修理/v 前/nd 或/c 换装/v 油/n 种/v 时/nt 都/d 需要/v 清洗/v 船舱/n ，/w 清/v 舱/n 被/p 称作/v 是/vl 不出/v 国境/n 的/u 创汇/n 产业/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     舟山/ns 市/n 充分/a 发挥/v 本地/n 深水/n 港口/n 资源/n 优势/n ，/w 与/c 香港/ns 华光/nh 航运/v 集团公司/n 合作/v ，/w 于/p 去年/nt 底/n 在/p 马峙锚地/ns 建立/v 了/u 外轮/n 清/v 舱/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     一/m 年/nt 多/m 时间/n 已/d 直接/a 为/p 国家/n 创汇/n ２００/m 多/m 万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     清/v 舱/n 基地/n 还/d 以/p 清洗/v 速度/n 快/a 、/w 质量/n 好/a ，/w 深得/v 外籍/n 船主/n 的/u 好评/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     湖州市德清县/ns 经过/p 近/a 两/m 年/nt 努力/v ，/w 乡村/n 通电/v 率/k 达到/v 百/m 分之/u 一百/m ，/w 乡村/n 居民/n 生活/n 用/v 电/n 保证/v 率/k 达到/v 百分/n 之/u 九十八/m 点/n 四/m ，/w 人均/v 用电量/n 达到/v 七百四十三/m 千瓦时/q ，/w 农业/n 人口/n 年均/v 用电量/n 为/vl 一百七十五/m 千瓦时/q 。/w 
		
			
                                        9
                                     日前/nt ，/w 被/p 省/n 有关/p 部门/n 确认/v 已/d 建成/v 农村/n 电气化/v 县/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     一/m 种/q 可以/vu 与/c 铝合金/n 门/n 媲美/v 的/u 仿/v 铝/n 型材/n 推拉/v 钢/n 门窗/n ，/w 最近/nt 在/p 江苏太仓县新型建筑门窗厂/ni 投入/v 批量/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     这/r 种/q 新型/a 建筑/v 门窗/n 采用/v 优质/n 钢/n 带/n 轧制/v ，/w 外表/n 经/n 喷/v 塑/v 处理/v ，/w 防腐/v 防锈/v 力/n 强/a ；/w 色彩/n 多样/a ，/w 组装/v 方便/a ，/w 属/v 国内/nl 领先/v 开发/v 的/u 换代/v 产品/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     我国/n 短/a 池/n 游泳/v 锦标赛/n 昨天/nt 在/p 徐汇/ns 游泳馆/n 鸣金收兵/i ，/w 共有/v ２/m 人/n １/m 队/n ６/m 破/v ４/m 项/q 全国/n 短/a 池/n 纪录/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     上海/ns 泳将/n 昨天/nt 再/d 收/v ６/m 枚/q 金牌/n ，/w 使/v 金牌/n 数/n 达/v ２０/m 枚/q ，/w 其中/nd 上海/ns 力达队/ni 获/v １７/m 项/q 第一/m ，/w 居/v 各/r 参赛队/n 之首/nd 。/w 
		
			
                                        14
                                     昨天/nt 最后/n 一/m 场/q 比赛/v 的/u 风光/n 人物/n 数/n 上海力达队/ni 胡征宇/nh 。/w 
		
			
                                        15
                                     在/p 男子/n ２００/m 米/n 蛙泳/n 决赛/n 中/nd ，/w 他/r 以/p ２/m 分/q １５/m 秒/q １４/m 打破/v ２/m 分/v １６/m 秒/q ９/m 的/u 全国/n 短/a 池/n 纪录/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     在/p 女子/n ５０/m 米/n 自由泳/n 决赛/n 中/nd ，/w 上海力达队/ni 薛磊/nh 再度/d 大/a 放/v 光彩/a ，/w 力克/v 林莉/nh 、/w 孙春莅/nh 、/w 叶蓓蓓/nh 等/u 名将/n ，/w 以/p ２５/m 秒/q ４４/m 夺魁/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     她/r 的/u 队友/n 邱洁明/nh 则/c 夺走/v 男子/n １００/m 米/n 仰泳/n 的/u 第一/m ，/w 成绩/n 为/vl ５６/m 秒/q ４２/m ，/w 上海力达队/ni 还/d 获/v 男子/n ４/m &#215;/w ５０/m 米/n 混合泳/n 接力/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     最/d 早/a 进入/v 正常/a 练/v 训/v 的/u 奥运/j 名将/n 杨文意/nh 昨天/nt 首次/n 在/p 赛场/n 露面/v ，/w 轻松/a 夺得/v 女子/n ５０/m 米/n 蝶泳/n 冠军/n ，/w 成绩/n 是/vl ２７/m 秒/q ８２/m 。/w 
		
			
                                        19
                                     她/r 的/u 队友/n 杨爱华/nh 也/d 以/p ２/m 分/q ０２/m 秒/q 获得/v 女子/n ２００/m 米/n 自由泳/n 第一/m ，/w 使/v 上海凤翎队/ni 金牌/n 数/n 达/v ３/m 枚/q 。/w 
		
			
                                        20
                                     广东/ns 的/u 郑国存/nh 、/w 广西/ns 的/u 谭志华/nh 、/w 天津/ns 的/u 白秀玉/nh 分获/v 男子/n ４００/m 米/n 个人/n 混合泳/n 、/w 男子/n ５０/m 米/n 蝶泳/n 和/c 女子/n ２００/m 米/n 仰泳/n 的/u 金牌/n ，/w 成绩/n 分别/d 是/vl ４/m 分/v ２９/m 秒/q ０９/m 、/w ２７/m 秒/q ８２/m 和/c ２/m 分/v １５/m 秒/q ６４/m 。/w 
		
			
                                        21
                                     ２２/m 岁/nt 的/u 中国/ns 女子/n 举重/n 名将/n 邢芬/nh ，/w 今天/nt 将/p 三/m 项/q 世界/n 纪录/v 永久/a 地/u 载入/v 国际/n 举/v 坛/n 史册/n －/w 她/r 在/p 这里/r 举行/v 的/u 第/h 五/m 届/q 亚洲/ns 女子/n 举重/n 锦标赛/n 上/nd ，/w ６/m 次/q 试/v 举/v ，/w ６/m 次/q 成功/a ，/w ６/m 次/q 刷新/v ４４/m 公斤/q 级/n 抓举/n 、/w 挺举/v 和/c 总成绩/n 的/u 世界/n 纪录/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     因为/c 从/p １９９３/m 年/nt １/m 月/nt １/m 日/nt 起/v ，/w 国际/n 举/v 联/v 将/d 采用/v 新/a 的/u 举重/n （/w 体重/n ）/w 级别/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     邢芬/nh 今天/nt 的/u 最后/n 两/m 次/q 试/v 举/v 成绩/n 分别/v 是/vl 抓举/n ７７/m ．/w ５/m 公斤/q ；/w 挺举/v １０２/m ．/w ５/m 公斤/q ，/w 总成绩/n 分别/v 是/vl １８０/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        24
                                     这个/r 重量/n 相当于/v 她/r 自身/n 体重/n 的/u 四/m 倍/n 以上/nd ，/w 可以说/v 这/r 也是/vl 一/m 项/q 世界之最/i 。/w 
		
			
                                        25
                                     被/p 称为/v &quot;/w 袖珍/a 大力士/n &quot;/w 的/u 邢芬/nh ，/w 是/vl 北京/ns 亚运会/j 的/u 第一/m 枚/q 金牌/n 得主/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     据/p 外电/n 报道/v ，/w 奥运会/j 冠军/n 邓亚萍/nh ／/w 乔红/nh ２０/m 日/nt 在/p 美国拉斯维加斯/ns 获得/v 世界杯/n 乒乓/n 球赛/n 女子/n 双打/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     邓亚萍/nh ／/w 乔红/nh 在/p 决赛/n 中/nd 战胜/v 了/u 韩国/ns 的/u 玄静/nh 和/c ／/w 洪次玉/nh ，/w 比分/n 为/vl １２/m 比/p ２１/m 、/w ２１/m 比/p １３/m 、/w ２１/m 比/p １３/m 、/w ２１/m 比/p １８/m 。/w 
		
			
                                        28
                                     在/p 男子/n 双打/n 决赛/n 中/nd 韩国/ns 的/u 刘南奎/nh ／/w 金泽洙/nh 战胜/v 俄罗斯/ns 对手/n ，/w 第二/m 次/q 荣膺/v 男双/j 冠军/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     在/p 前/nd 几/m 轮/n 比赛/v 中/nd ，/w 他们/r 曾/d 淘汰/v 了/u 奥运会/j 冠军/n 、/w 中国/ns 的/u 王涛/nh ／/w 吕林/nh 。/w 
		
			
                                        30
                                     世界/n 最/d 重量级/n 拳击/n 冠军/n 里迪克&#183;鲍/nh ２０/m 日/nt 在/p 纽约/ns 作出/v 决定/v ，/w 他/r 将/d 把/p 他/r 的/u 首场/n 卫冕/v 战/v 安排/v 在/p 明年/nt ２/m 月/nt ６/m 日/nt 举行/v ，/w 地点/n 在/p 纽约/ns 的/u 麦迪逊广场花园/ns ，/w 对手/n 是/vl 前/nd 世界/n 冠军/n 迈克尔&#183;多克斯/nh 。/w 
		
			
                                        31
                                     胜者/n 将/d 成为/v 世界拳协和国际拳协/ni 的/u 双料/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     鲍/nh 的/u 经纪人/n 纽曼声/nh 称/v 多克斯/nh 是/vl 从/p 一系列/a 选手/n 名单/n 中/nd 挑选/v 出来/vd 的/u ，/w 那些/r 拳手/n 中/nd 还/d 包括/v 亚历克斯&#183;斯图尔特/nh 、/w 弗朗切斯科&#183;达米亚尼托尼/nh 、/w 塔布斯/nh 和/c 亚历克斯&#183;/w 加西亚/nh 。/w 
		
			
                                        33
                                     多克斯/nh 目前/nt 的/u 战绩/n 是/vl ４４/m 胜/v ３/m 平/v ２/m 负/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     中国/ns 足坛/n 日前/nt 出/v 了/u 一/m 件/n 不大不小/i 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     说/v 它/r 大/a ，/w 可以/vu 大/a 到/v 惊天动地/i 。/w 
		
			
                                        36
                                     说/v 小/a ，/w 可以/vu 小/a 到/v 不置/v 一/m 闻/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     据报/v ，/w 中国/ns 足球队/n 主教练/n 施拉普纳/nh 抛下/v 正在/d 新加坡/ns 激战/v 的/u 球队/n ，/w 携/v 夫人/n 一同/d 飞回/v 德国/ns 家乡/n ，/w 欢/a 渡/v 圣诞节/nt 去/v 也/d 。/w 
		
			
                                        38
                                     此种/r 情况/n 在/p 中国/ns 体育/n 史/n 上/nd 恐怕/d 是/vl 极/d 罕见/a 的/u 。/w 
		
			
                                        39
                                     若/c 按/p 我们/r 传统/n 眼光/n 来看/v ，/w 被/p 中国/ns 球迷/n 亲切/a 地/u 称为/v &quot;/w 施/nhf 大爷/n &quot;/w 的/u 这位/r 主教练/n 的/u 行为/n ，/w 至少/d 宜于/v 扣上/v 这么/r 几/m 顶/n &quot;/w 帽子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        40
                                     如/v ：/w &quot;/w 不负/v 责任/n &quot;/w 、/w &quot;/w 渎职/v &quot;/w 、/w &quot;/w 享乐/v 主义/n &quot;/w 、/w &quot;/w 自私自利/i &quot;/w 、/w &quot;/w 浪费/v 国家/n 外汇/n &quot;/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     好在/d 他/r 是/vl 德国/ns 人/n ，/w 对/p 中国/ns 不/d 存在/v 爱国/v 还是/d 卖国/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     在/p 施拉普纳/nh 的/u 率领/v 下/nd ，/w 中国队/n 在/p 新加坡/ns 举行/v 的/u 鱼尾/n 狮/n 杯/n 足球赛/n 中/nd 闯进/v 了/u 四/m 强/a 。/w 
		
			
                                        43
                                     １５/m 日/nt 他/r 离队/v 后/nd ，/w 中国队/n 在/p 半决赛/n 中/nd ３/m 比/p １/m 胜/v 莫斯科火车头队/ni ，/w 在/p 决赛/n 中/nd 却/d 以/p １/m 比/p ３/m 败给/v 了/u 韩国/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     显然/a 是/vl 有的/r 。/w 
		
			
                                        45
                                     因为/c 不是/vl 对手/n 太/d 强/a ，/w 而是/vl 我/r 队/n 踢/v 得/u 太/d 差/a 。/w 
		
			
                                        46
                                     赛后/nt 临时/a &quot;/w 补缺/v &quot;/w 的/u 徐根宝/nh 教练/n 直言/v ：/w &quot;/w 中国队/n 该/vu 输/v &quot;/w ，/w 这/r 场/q 比赛/v 是/vl &quot;/w 踢/v 得/u 最/d 差/a 的/u 一/m 场/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        47
                                     换/v 名/n 话说/v ，/w 如果/c 施/nhf 大爷/n 不/d 走/v ，/w 我们/r 本该/v 踢/v 得/u 更/d 好/a ，/w 甚至/d 可能/vu 夺取/v 冠军/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     首先/d 可以/vu 排除/v 的/u 是/vl &quot;/w 撂/v 挑子/n &quot;/w 、/w &quot;/w 晾/v 台/n &quot;/w 、/w &quot;/w 拿一把/i &quot;/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     且/c 不说/v 施/nhf 大爷/n 的/u 人品/n 是/vl 很/d 高尚/a 的/u ，/w 就是/d 真的/a 不/d 高尚/a ，/w 他/r 要/vu 学会/v 这些/r 东西/n ，/w 还/d 得/vu 当/v 几/m 年/nt &quot;/w 板凳/n 队员/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        50
                                     至少/d 他/r 并不/d 十分/d 渴望/v 夺得/v 冠军/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     强/a ，/w 已/d 完成/v 了/u 他/r 的/u 既定/a 目标/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     他/r 的/u 思想/n 显然/a 不是/vl 见/v 冠军/n 就/d 想/v 拿/v ，/w 这/r 与/c 我们/r 不大/a 一样/a 。/w 
		
			
                                        53
                                     其实/d 原因/n 很/d 简单/a ，/w 他/r 为期/v 一个/mq 月/nt 的/u 休假/v 是/vl 原先/d 定好/v 的/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     德国/ns 人/n 视/v 休息/v 为/vl 神圣/a 的/u 权利/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     该/vu 工作/n 时/nt 拚命/v 干/v 、/w 该/vu 休息/v 时/nt 尽情/d 享受/v ，/w 是/vl 天经地义/i 的/u 、/w 人人/n 接受/v 的/u 观念/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     在/p 德国/ns ，/w 商店/n 在/p 星期日/nt 开业/v 是/vl 违法/v 的/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     让/p 人/n 感慨/v 的/u 是/vl ，/w 有时/d 体育/n 交流/v 所/u 带来/v 的/u 收获/v ，/w 远远/a 超出/v 体育/n 本身/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     许多/a 观念/n 的/u 撞击/v 更/d 能/vu 开阔/a 一个/mq 民族/n 的/u 思路/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     昨天/nt （/w 十三/m 日/nt ）/w 晚上/nt ，/w 上海市人民政府/ni 、/w 中华人民共和国第五届运动会组委会/ni ，/w 在/p 市政府/ni 礼堂/n 举行/v 欢迎/v 晚会/n ，/w 热烈/a 欢迎/v 各/r 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 、/w 解放军/n 和/c 火车头/n 体育/n 代表团/n 光临/v 上海/ns 参加/v 五/m 届/q 全运会/j 。/w 
		
			
                                        60
                                     整个/a 晚会/n 始终/d 充满/v 着/u 热烈/a 、/w 团结/a 的/u 气氛/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     上海市/ns 党政/n 领导/n 同志/n 陈国栋/nh 、/w 胡立教/nh 、/w 杨堤/nh 、/w 汪道涵/nh 、/w 阮崇武/nh ，/w 五届全运会组委会/ni 主任/n 李梦华/nh 、/w 副/h 主任/n 徐寅生/nh 、/w 陈先/nh 、/w 杨恺/nh 、/w 吴若岩/nh 、/w 杜前/nh ，/w 国家体委/j 副/h 主任/n 路金栋/nh ，/w 中华全国体育总会/ni 主席/n 钟师统/nh ，/w 上海市人大常委会/ni 、/w 市政协/j 负责人/n ，/w 各/r 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 、/w 解放军/n 、/w 火车头/n 三十/m 一个/mq 体育/n 代表团/n 负责人/n 出席/v 了/u 欢迎/v 晚会/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     昨晚/nt ，/w 市政府/ni 礼堂/n 大门/n 前/nd ，/w 宫灯/n 高悬/v ；/w 大门/n 内/nd ，/w 安放/v 着/u 苍翠/a 的/u 棕榈/n 和/c 鲜花/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     的/u 欢呼声/n 响彻/v 夜空/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     七/m 时/nt 正/a ，/w 市府/j 大礼堂/n 灯光/n 齐/v 明/v ，/w 著名/a 演员/n 乔奇/nh 走上/v 舞台/n ，/w 宣布/v 欢迎/v 晚会/n 开始/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     市委/j 书记/n 、/w 副/h 市长/n 阮崇武/nh 在/p 热烈/a 的/u 掌声/n 中/nd 讲话/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     他/r 说/v ，/w &quot;/w 上海/ns 人民/n 盼望/v 已/d 久/a 的/u 第/h 五/m 届/q 全运会/j 即将/d 开幕/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     这/r 几/m 天/nt ，/w 健将/n 荟萃/v ，/w 嘉宾/n 满堂/n ，/w 为/p 上海/ns 增添/v 了/u 欢乐/a 和/c 光彩/n ，/w 我们/r 感到/v 十分/d 荣幸/a 。/w 
		
			
                                        68
                                     借此机会/i ，/w 我/r 代表/v 上海市人民政府/ni 和/c 一千一百万/m 上海/ns 人民/n ，/w 向/p 全国/n 各/r 路/n 体坛/n 豪杰/n ，/w 向/p 老/a 体育/n 工作者/n 和/c 群众/n 体育/n 先进/a 代表/n ，/w 向/p 裁判员/n 、/w 工作人员/n 、/w 新闻工作者/n ，/w 表示/v 热烈/a 欢迎/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        69
                                     阮崇武/nh 说/v ，/w &quot;/w 这次/r 在/p 上海/ns 举行/v 全运会/j ，/w 不仅/c 是/vl 上海/ns 体育界/n 和/c 上海/ns 人民/n 向/p 兄弟/n 地区/n 运动员/n 学习/v 观摩/v 的/u 极/d 好/a 机会/n ，/w 也是/vl 对/p 本市/n 各方面/n 工作/n 的/u 一/m 次/q 很/d 好/a 的/u 促进/v 和/c 检验/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     通过/p 全运会/j 的/u 召开/v ，/w 将/d 有力/a 地/u 推动/v 上海/ns 各/r 条/n 战线/n 物质文明/n 和/c 精神文明/n 建设/n 的/u 发展/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        71
                                     祝愿/v 来/vd 沪/ns 的/u 同志们/n ，/w 在/p 上海/ns 期间/nt 身体/n 健康/a ，/w 生活/n 愉快/a 。/w 
		
			
                                        72
                                     随着/p 幕布/n 徐徐/d 拉开/v ，/w 高/a 挂/v 主席台/n 中央/n 的/u 五/m 届/q 全运会/j 会徽/n ，/w 在/p 灯光/n 下/nd 闪耀/v 着/u 光辉/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     司徒汉/nh 指挥/v 的/u 大合唱/n 《/w 运动员/n 进行曲/n 》/w 仿佛/d 把/p 大家/n 热烈/a 的/u 情绪/n 带进/v 了/u 运动场/n ，/w 全场/n 跟着/v 乐曲/n 的/u 节奏/n ，/w 拍/v 着/u 有力/a 的/u 掌声/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     紧接着/v ，/w 上海乐团/ni 、/w 上海杂技团/ni 、/w 天津歌舞剧院/ni 、/w 上海音乐学院/ni 、/w 上海魔术团/ni 、/w 上海芭蕾舞团/ni 、/w 上海歌舞团/ni 、/w 中央歌舞团/ni 和/c 上海昆剧团/ni 的/u 演员/n 们/k ，/w 演出/v 了/u 精彩/a 节目/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     昨天/nt 晚上/nt ，/w 全运会/j 的/u 各/r 竞赛/v 委员会/n 在/p 十七/m 个/q 点/n 同时/n 举行/v 了/u 欢迎/v 晚会/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     政协第六届全国委员会常务委员会/ni 第二/m 次/q 会议/n 今天/nt 上午/nt 在/p 政协/j 礼堂/n 结束/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     政协全国委员会/ni 主席/n 邓颖超/nh 出席/v 今天/nt 的/u 会议/n 并/c 在/p 会上/nl 讲/v 了/u 话/n ，/w 强调/v 人民政协/j 要/vu 把/p 工作/n 的/u 重点/n 放/v 在/p 重视/v 政治/n 协商/v 方面/n ，/w 要/vu 发扬/v 民主/a 。/w 
		
			
                                        78
                                     她/r 在/p 谈到/v 各级/n 人民政协/j 应/vu 重视/v 对/p 政协/j 委员/n 的/u 政策/n 落实/v 工作/n 时/nt 指出/v ，/w 这/r 是/vl 一/m 项/q 影响/v 重大/a 、/w 意义/n 深远/a 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     落实/v 一/m 个/q 人/n 的/u 政策/n ，/w 可以/vu 影响/v 一片/mq 人/n 、/w 一/m 群/q 人/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     因此/c ，/w 就要/vu 下/v 最大/a 的/u 决心/n ，/w 以/p 最大/a 努力/v 去/v 抓/v 落实政策/i ，/w 一直/d 到/v 解决/v 问题/n 为止/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     会议/n 通过/p 了/u 政协全国委员会常务委员会/ni 关于/p 进一步/v 认真/a 学习/v 《/w 邓小平/nh 文选/n 》/w 的/u 通知/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     会议/n 对/p 六/m 届/q 全国人大常委会/ni 第二/m 次/q 会议/n 通过/v 的/u 关于/p 严惩/v 严重/a 危害/v 社会/n 治安/n 的/u 犯罪/v 分子/n 的/u 决定/v ，/w 表示/v 热烈/a 拥护/v 和/c 坚决/a 支持/v ，/w 并/c 为此/c 作出/v 了/u 决议/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     会议/n 要求/v 各级/n 人民政协/j 一定/d 要/vu 协助/v 中国共产党/ni 的/u 各级/n 组织/n 和/c 人民政府/n ，/w 宣传/v 群众/n 、/w 组织/v 群众/n 、/w 动员/v 群众/n ，/w 大胆/a 揭发/v 刑事犯罪/v 分子/n ，/w 坚决/a 打击/v 严重/a 危害/v 社会/n 治安/n 的/u 犯罪/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     会议/n 还/d 听取/v 了/u 政协全国委员会/ni 秘书长/n 彭友今/nh 关于/p 对/p 各级/n 政协/j 委员/n 的/u 政策/n 落实/v 情况/n 进行/v 检查/v 的/u 意见/n ，/w 通过/p 了/u 有关/v 批准/v 政协/j 六/m 届/q 全国/n 委员会/n 各/r 委员会/n 、/w 工作组/n 机构/n 及/c 人事/n 安排/v 等/u 事项/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     贾亦斌/nh 、/w 王匡/nh 被/p 批准/v 为/vl 祖国/n 统一/v 工作组/n 副/h 组长/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     政协全国委员会/ni 副主席/n 胡子昂/nh 主持/v 了/u 今天/nt 的/u 会议/n ，/w 出席/v 今天/nt 会议/n 的/u 副主席/n 还有/v ：/w 杨静仁/nh 、/w 刘澜涛/nh 、/w 康克清/nh 、/w 王昆仑/nh 、/w 钱昌照/nh 、/w 董其武/nh 、/w 陈再道/nh 、/w 周培源/nh 、/w 包尔汉/nh 、/w 缪云台/nh 、/w 费孝通/nh 、/w 赵朴初/nh 、/w 叶圣陶/nh 、/w 屈武/nh 。/w 
		
			
                                        87
                                     政协第六届全国委员会常务委员会/ni 今天/nt 决定/v ，/w 全国政协/j 将/d 在/p 最近/nt 会同/v 中央/n 统战部/ni 、/w 各/r 民主党派/n 中央/n 组成/v 若干/m 调查组/n ，/w 分赴/v 各地/nl 对/p 各级/n 政协/j 委员/n 的/u 政策/n 落实/v 情况/n 进行/v 检查/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     这/r 项/q 决定/n 是/vl 在/p 今天/nt 结束/v 的/u 政协六届全国委员会常务委员会/ni 第二/m 次/q 会议/n 上/nd 通过/v 的/u 。/w 
		
			
                                        89
                                     决定/v 认为/v ，/w 这/r 是/vl 一/m 项/q 十分/d 重要/a 的/u 任务/n ，/w 是/vl 人民政协/j 今年/nt 下半年/nt 工作/v 重点/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        90
                                     决定/v 希望/v 各/r 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 政协/j 会同/v 有关/v 部门/n ，/w 统一/a 安排/v 力量/n ，/w 抽调/v 得力/a 干部/n 下去/v 督促/v 检查/v ，/w 帮助/v 解决/v 问题/n ，/w 并/c 协助/v 全国政协/j 调查组/n 共同/d 做好/v 这/r 项/q 工作/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     《/w 邓小平/nh 文选/n 》/w 是/vl 一/m 部/n 杰出/a 的/u 马克思主义/n 著作/n ，/w 是/vl 马克思主义/n 普遍/a 真理/n 同/c 我国/n 新/a 的/u 历史/n 时期/nt 的/u 具体/a 实践/v 相/d 结合/v 的/u 产物/n ，/w 是/vl 中国共产党/ni 中央/n 正确/a 意见/n 的/u 集体/n 创造/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     它/r 系统/a 地/u 反映/v 了/u 以/p 邓小平/nh 同志/n 为/vl 代表/n 的/u 中国共产党/ni 的/u 正确/a 领导/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     在/p 我国/n 拨乱反正/i 、/w 致力/v 振兴/v 的/u 历史/n 转折/v 关头/n ，/w 邓小平/nh 同志/n 以/p 无产阶级/n 革命家/n 的/u 胆略/n 和/c 远见卓识/i 为/vl 中国/ns 人民/n 建立/v 了/u 不可磨灭/i 的/u 功勋/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     这/r 部/q 文选/n 在/p 政治/n 、/w 经济/n 、/w 思想/n 、/w 科学/n 、/w 文化/n 、/w 教育/n 、/w 军事/n 、/w 统一战线/n 、/w 党/n 的/u 建设/n 等/u 各个/r 方面/n 都/d 创造性/n 地/u 阐明/v 了/u 社会主义/n 新时期/n 党/n 的/u 理论/n 原则/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     它/r 坚持/v 、/w 丰富/v 和/c 发展/v 了/u 马克思列宁主义/n 、/w 毛泽东思想/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     它/r 是/vl 建设/v 有中国特色的社会主义/n 的/u 建国/v 大纲/n ，/w 是/vl 制定/v 正确/a 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n 的/u 理论/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     它/r 的/u 光辉/a 思想/n 不但/c 有/v 重大/a 的/u 现实/a 指导/n 意义/n ，/w 而且/c 有/v 深远/a 的/u 历史/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     《/w 邓小平/nh 文选/n 》/w 出版/v 以来/nt ，/w 政协/j 、/w 各/r 民主党派/n 、/w 各/r 人民团体/n 都/d 认真/a 组织/v 了/u 学习/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     政协/j 委员/n 、/w 各/r 民主党派/n 成员/n 、/w 无党派/v 民主人士/n 以及/c 各界/n 人士/n 表现/v 了/u 很/d 高/a 的/u 学习/v 自觉性/n 和/c 积极性/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     一/m 、/w 提高/v 认识/v ，/w 把/p 学习/v 《/w 邓小平/nh 文选/n 》/w 作为/v 今后/nt 一个/mq 时期/nt 的/u 重要/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     中共中央/j 七月/nt 十二/m 日/nt 关于/p 学习/v 《/w 邓小平/nh 文选/n 》/w 的/u 通知/n 中/nd 指出/v ：/w &quot;/w 认真/a 学习/v 《/w 邓小平/nh 文选/n 》/w ，/w 能够/vu 帮助/v 我们/r 进一步/v 认识/v 党/n 的/u 这个/r 伟大/a 转折/v 时期/nt 的/u 历史/n ，/w 认识/v 十一/m 届/q 三中全会/j 路线/n 的/u 由来/n 和/c 发展/v ，/w 认识/v 十二大/j 提出/v 的/u 建设/v 有中国特色的社会主义/n 正确/a 道路/n 的/u 主要/a 内容/n 和/c 主要/a 保证/n ，/w 认识/v 我们/r 党/n 在/p 新/a 的/u 历史/n 条件/n 下/nd 坚持/v 和/c 发展/v 毛泽东思想/n 的/u 新/a 成果/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        102
                                     我们/r 必须/d 从/p 这样/r 的/u 高度/n 来/vd 认识/v 这次/r 学习/v 的/u 重要性/n 和/c 迫切性/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     要/vu 通过/p 学习/v ，/w 使/v 我们/r 的/u 认识/n 更加/d 牢固/a 地/u 统一/v 到/v 中共/j 十一/m 届/q 三中全会/j 和/c 十二大/j 所/u 确立/v 的/u 马克思主义/n 路线/n 上/nd 来/vd ，/w 为/p 实现/v 八十/m 年代/nt 的/u 三/m 大/a 任务/n 作出/v 更/d 大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     因此/c ，/w 各级/n 政协/j 一定/d 要/vu 妥善/a 安排/v ，/w 认真/a 组织/v ，/w 切实/a 抓好/v 对/p 《/w 邓小平/nh 文选/n 》/w 的/u 学习/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     二/m 、/w 学习/v 《/w 邓小平/nh 文选/n 》/w ，/w 在/p 全面/a 理解/v 基本/a 内容/n 的/u 基础上/nl ，/w 要/vu 着重/v 学习/v 有关/v 统一战线/n 、/w 人民政协/j 方面/n 的/u 论述/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     邓小平/nh 同志/n 担任/v 第/h 五/m 届/q 全国政协/j 主席/n 期间/nt ，/w 对/p 新时期/n 的/u 统一战线/n 和/c 人民政协/j ，/w 从/p 理论上/nl 、/w 路线/n 政策/n 上/nd ，/w 作/v 了/u 许多/a 精辟/a 的/u 论述/n ，/w 特别/d 是/vl 《/w 新时期/n 的/u 统一战线/n 和/c 人民政协/j 的/u 任务/n 》/w 这/r 篇/q 历史性/n 文献/n 以及/c 在/p 五/m 届/q 政协/j 第三/m 次/q 会议/n 上/nd 的/u 开幕词/n ，/w 是/vl 推动/v 我们/r 工作/n 沿着/p 正确/a 轨道/n 前进/v 的/u 指导/v 方针/n ，/w 更/d 应当/vu 不断/d 学习/v ，/w 加深/v 理解/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     我们/r 要/vu 在/p 学习/v 《/w 邓小平/nh 文选/n 》/w 时/nt ，/w 结合/v 重新/d 学习/v 十一/m 届/q 三中全会/j 以来/nt 中共中央/j 有关/v 统一战线/n 和/c 人民政协/j 的/u 重要/a 指示/n 和/c 中央/n 领导/n 同志/n 的/u 论述/n ，/w 结合/v 学习/v 六/m 届/q 政协/j 一/m 次/q 会议/n 的/u 重要/a 文件/n ，/w 进行/v 一/m 次/q 统一战线/n 理论/n 和/c 政策/n 的/u 再/d 学习/v 再教育/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     三/m 、/w 学习/v 《/w 邓小平/nh 文选/n 》/w ，/w 要/vu 坚持/v 理论/n 联系/v 实际/n 的/u 原则/n ，/w 努力/v 开创/v 政协/j 工作/n 的/u 新/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     学习/v 的/u 目的/n 在于/v 应用/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     在/p 通读/v 全书/n 、/w 深刻/a 领会/v 其/r 精神/n 实质/n 的/u 基础上/nl ，/w 要/vu 运用/v 马克思列宁主义/n 、/w 毛泽东思想/n 的/u 立场/n 、/w 观点/n 和/c 方法/n ，/w 联系/v 历史/n 实际/n 、/w 思想/n 实际/n 和/c 工作/n 实际/n ，/w 总结/v 经验教训/n ，/w 了解/v 新/a 情况/n ，/w 研究/v 新/a 问题/n ，/w 采取/v 新/a 措施/n ，/w 进一步/v 开创/v 统一战线/n 工作/n 的/u 新/a 局面/n 、/w 人民政协/j 工作/n 的/u 新/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     适应/v 当前/nt 形势/n 的/u 需要/v ，/w 最近/nt 期间/nt ，/w 要/vu 扎扎实实/a 地/u 抓好/v 几/m 件/q 工作/n ，/w 如/v 协助/v 和/c 推动/v 有关/v 部门/n 、/w 地区/n 进一步/v 全面/a 落实/v 党/n 的/u 各项/r 统战/j 政策/n ；/w 努力/v 开展/v 促进/v 祖国/n 统一/v 工作/n ；/w 就/p 社会主义/n 四化建设/i 和/c 贯彻/v 六/m 届/q 人大/j 、/w 政协/j 一/m 次/q 会议/n 决议/n 中/nd 的/u 重要/a 问题/n 进行/v 专题/n 调查/v ，/w 提出/v 建议/n ；/w 进一步/v 开展/v 咨询/v 服务/v 、/w 专业/n 培训/v 和/c &quot;/w 智力支边/v &quot;/w 工作/n ，/w 充分/a 发挥/v 各/r 民主党派/n 、/w 工商联/j 和/c 无党派/v 民主人士/n 的/u 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     为/p 迎接/v 全国/n 第/h 五/m 届/q 运动会/n 召开/v ，/w 市政府/ni 顾问/n 、/w 五/m 届/q 全运会/j 组委会/j 副/h 主任/n 杨恺/nh ，/w 今天/nt （/w 十四/m 日/nt ）/w 晚上/nt 将/d 以/p 《/w 上海/ns 人民/n 要/vu 为/p 开好/v 五/m 届/q 全运会/j 作出/v 贡献/n 》/w 为/vl 题/n 发表/v 电视/n 讲话/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     电视/n 讲话/n 今晚/nt 六/m 时/nt 四十/m 分/q 在/p 八/m 频道/n 播出/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     在/p 五/m 届/q 全运会/j 开幕/v 前夕/nt ，/w 上海/ns 街头/n 呈现/v 出/vd 一派/mq 热烈/a 、/w 隆重/a 的/u 气氛/n ，/w 各行各业/i 齐/v 行动/v ，/w 喜气洋洋/i 迎/v 嘉宾/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     连日来/nt ，/w 从/p 市中心/n 的/u 主要/a 马路/n 到/v 各/r 区/n 的/u 街道/n 小巷/n ，/w 喜庆/a 的/u 人们/n 精心/a 打扮/v 上海/ns 城/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     南京路/ns 、/w 外滩/ns 、/w 人民广场/ns 、/w 西藏路/ns 等/u 主要/a 马路/n 边/nd 和/c 上海体育馆/ns 等/u 主要/a 场所/n 都/d 挂起/v 了/u 彩灯/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     上海大厦/ns 、/w 市体育宫/ns 顶上/nl 新/d 装/v 了/u 霓虹/n 电子/n 标语牌/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     入夜/v ，/w 标语牌/n 上/nd 变幻/v 出/vd 热烈/a 庆祝/v 五/m 届/q 全运会/j 的/u 各种/r 标语/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     徐家汇/ns 、/w 五角场/ns 、/w 南京路/ns 、/w 淮海路/ns 一带/n 的/u 建筑物/n 挂起/v 了/u 千/m 百/m 条/q 大/a 标语/n 和/c 无数/m 彩旗/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     各地/nl 运动员/n 主要/a 进口/v 的/u 北站/n ，/w 搭起/v 了/u 五彩缤纷/i 的/u 大/a 牌楼/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     六/m 种/q 图案/n 的/u 十/m 多/m 万/m 张/q 全运会/j 宣传画/n 张贴/v 在/p 墙壁/n 和/c 橱窗/n 玻璃/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        122
                                     出版/v 部门/n 组织/v 的/u 一百五十/m 种/q 上/v 百万/m 册/q 体育/n 书籍/n 上柜/v 和/c 读者/n 见面/v ，/w 印有/v 朱建华/nh 等/u 六/m 个/q 优秀/a 运动员/n 画面/n 的/u 八四/m 年/nt 年历/n 也/d 提前/v 出版/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     不少/a 商店/n 布置/v 了/u 大型/a 的/u 全运会/j 橱窗/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     全运会/j 纪念章/n 、/w 印有/v 全运会/j 会徽/n 的/u 帽子/n 、/w 拎包/n 、/w 运动衫/n 、/w 旅行/v 杯/n 等/u 成为/v 人们/n 竟/d 相/d 争购/v 的/u 商品/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     本市/n 一些/m 比赛/v 场馆/n 的/u 售票处/n 排起/v 了/u 购买/v 票子/n 的/u 长龙/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     在/p 上海/ns 街头巷尾/i ，/w 全运会/j 成为/v 人们/n 的/u 一个/mq 中心/n 话题/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     这/r 几/m 天/nt ，/w 全/a 市/n 二十六/m 个/q 比赛/v 场馆/n 和/c 和/c 二十二/m 家/n 接待/v 运动员/n 、/w 工作人员/n 的/u 饭店/n 、/w 招待所/n 家/n 家/n 张灯结彩/i ，/w 喜气洋洋/i 。/w 
		
			
                                        128
                                     赛场/n 整修/v 一新/v ，/w 运动员/n 住处/n 、/w 餐厅/n 窗明几净/i ，/w 迎来/v 陆续/d 到达/v 的/u 各地/nl 健儿/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     长宁区工人俱乐部/ni 、/w 海军某部招待所/ni 、/w 华东纺织工学院招待所/ni 等/u 单位/n 把/p 比赛/v 场地/n 和/c 运动员/n 休息室/n 、/w 餐厅/n 油漆/v 一新/v ，/w 海军招待所/ni 的/u 战士/n 精心/a 绘制/v 了/u 十一/m 块/q 黑板/n 宣传画/n ，/w 表达/v 海军/n 战士/n 对/p 运动员/n 创造/v 新/a 纪录/n 的/u 良好/a 祝愿/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     本市/n 为/p 全运会/j 提供/v 服务/v 的/u 各个/r 行业/n ，/w 都/d 千方百计/i 努力/v 接待/v 好/a 运动员/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     参加/v 全运会/j 接待/v 工作/n 的/u 市友谊汽车服务公司/ni ，/w 制订/v 了/u 严密/a 的/u 制度/n 和/c 严格/a 的/u 纪律/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     担任/v 交通/n 指挥/n 的/u 三千/m 余/n 名/q 交通民警/n 进行/v 了/u 指挥/v 手势/n 、/w 仪容/n 和/c 服务/v 态度/n 的/u 训练/v ，/w 静安/ns 、/w 徐汇/ns 、/w 黄浦/ns 等/u 区/n 的/u 二十/m 多/m 处/n 交通/n 要道/n 口/n 中心/n 设置/v 了/u 指挥台/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     和/p 全运会/j 有关/v 的/u 九十/m 余/n 条/q 道路/n 进行/v 了/u 整顿/v ，/w 全/a 市/n 有/v 四百/m 个/q 路口/nl 新/d 喷涂/v 了/u 交通标志/n 线/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     静安/ns 交通/n 队/n 在/p 南京/ns 西路/nl 等/u 处/n 安装/v 了/u 交通/n 、/w 秩序/n 、/w 卫生/n 宣传牌/n 五百/m 多/m 套/q ，/w 并/c 为/p 各地/nl 运动员/n 准备/v 了/u 交通/n 引路/v 方便/a 条/n ，/w 准备/v 分送/v 给/p 各地/nl 运动员/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     市/n 供电/v 部门/n 对/p 所有/a 赛场/n 的/u 照明/v 设施/n 进行/v 了/u 细致/a 的/u 检查/v ，/w 路灯/n 工人/n 在/p 重要/a 赛场/n 周围/nd 和/c 主要/a 道路/n 安装/v 了/u 新/a 光源/n 路灯/n 一千六百/m 多/m 只/q ，/w 并/c 提前/v 完成/v 了/u 四平路/ns 双向/v 高压/n 钠/n 灯/n 的/u 安装/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     全/a 市/n 三万/m 环卫/j 职工/n 努力/v 为/p 净化/v 市容/n 辛勤/a 工作/v ，/w 绿化/v 工人/n 抓紧/v 各/r 赛场/n 和/c 主要/a 道路/n 旁的/n 绿化/v 布置/v ，/w 新/d 开拓/v 的/u 四平路/ns 两旁/nl 种/v 上/vd 了/u 四千/m 多/m 棵/q 正在/d 盛开/v 的/u &quot;/w 一串红/n &quot;/w 以及/c 日本/ns 柳杉/n 、/w 棕榈/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     五角场/ns 环岛/n 树起/v 了/u 共有/v 一万五千/m 盆/q 花卉/n 组成/v 的/u 五/m 座/q 大型/a 花/n 塔/n ，/w 为/p 街道/n 、/w 绿地/n 增光添彩/i 。/w 
		
			
                                        138
                                     昨天/nt 下午/nt ，/w 中共上海市财贸工作委员会/ni 和/c 市人民政府财贸办公室/ni 召开/v 财贸/j 系统/n 干部/n 大会/n ，/w 部署/v 了/u 当前/nt 和/c 今冬/nt 明春/nt 的/u 工作/n ，/w 要求/v 各级/n 干部/n 认真/a 安排/v 好/a 旺季/nt 市场/n 供应/v ，/w 抓紧/v 做好/v 增收节支/i 工作/n ，/w 有/v 重点/n 地/u 搞好/v 财贸/j 基层/n 企业/n 的/u 全面/a 整顿/v ，/w 进行/v 财贸/j 经济/n 管理/v 体制/n 的/u 各项/r 改革/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     副/h 市长/n 叶公琦/nh 、/w 市政府/ni 顾问/n 裴先白/nh 、/w 财贸/j 党委书记/n 潘其昌/nh 、/w 财/n 办/v 主任/n 王光俭/nh 出席/v 了/u 大会/n 并/c 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     会议/n 要求/v 财贸/j 部门/n 干部/n 和/c 职工/n ，/w 充分/a 估计/v 市场/n 趋势/n ，/w 主动/a 协助/v 生产/v 部门/n 增产/v 适销对路/a 的/u 产品/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     工业/n 部门/n 生产/v 上去/v 后/nd ，/w 商业/n 部门/n 要/vu 积极/a 收购/v ，/w 并/c 区别/v 各/r 类/n 商品/n 的/u 不同/a 情况/n ，/w 增加/v 必要/a 的/u 储备/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     要/vu 联系/v 到/v 大局/n 来/vd 考虑/v 储备/v 问题/n ，/w 注意/v 发挥/v 商业/n 一级/mq 站/n 的/u &quot;/w 蓄水池/n &quot;/w 作用/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     零售/v 企业/n 要/vu 把/p 生意/n 做足/v 做好/v ，/w 克服/v &quot;/w 留一手/v &quot;/w 现象/n ，/w 不仅/c 要/vu 积极/a 销售/v ，/w 而且/c 要/vu 想方设法/i 开拓/v 供应/v 服务/v 门路/n ，/w 满足/v 多种/mq 需要/n ，/w 增加/v 货币/n 回笼/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     当前/nt ，/w 主要/a 是/vl 做好/v 国庆/nt 节日/nt 和/c 五/m 届/q 全运会/j 期间/nt 的/u 供应/v 服务/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     今年/nt 国庆/nt 节日/nt 商品/n 的/u 安排/v ，/w 高于/v 去年/nt 同期/nt 水平/n ，/w 大多数/n 主/a 副食品/n 供应/v 数量/n 增加/v ，/w 投放/v 市场/n 的/u 日用/a 工业品/n 比/p 去年/nt 同期/nt 增加/v 了/u 百/m 分之/u 五点四/m ，/w 不少/a 商品/n 增加/v 一/m 到/v 二/m 成/q ，/w 关键/n 是/vl 在/p 做好/v 供应/v 服务/v 工作/n ，/w 使/v 消费者/n 满意/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     会议/n 对/p 做好/v 增收节支/i 工作/n 专门/d 作/v 了/u 具体/a 安排/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     今年/nt 一/m 至/v 八月/nt ，/w 本市/n 工业生产/v 总值/n 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 五点四/m ，/w 但/c 完成/v 的/u 财政/n 收入/n 下降/v 了/u 百/m 分之/u 二点六/m ，/w 经济效益/n 不/d 理想/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     会议/n 要求/v 财政/n 、/w 银行/n 等/u 部门/n 积极/a 协助/v 工业/n 、/w 交通/n 、/w 建设/v 系统/n 和/c 商业/n 企业/n 分析/v 经济/n 指标/n 的/u 薄弱/a 环节/n ，/w 研究/v 提高/v 经济效益/n 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     市/n 、/w 区/n 、/w 县/n 财贸/j 部门/n 的/u 各级/n 领导/n 干部/n 一千/m 多/m 人/n 出席/v 了/u 昨天/nt 的/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     昨天/nt （/w 十三/m 日/nt ）/w 下午/nt ，/w 本市/n 受到/v 第/h 五/m 次/q 全国/n 妇代会/j 表彰/v 的/u 一部分/n 全国/n &quot;/w 三八/j &quot;/w 红旗手/n 、/w 全国/n &quot;/w 三八/j &quot;/w 红旗/n 集体/n 和/c 全国/n &quot;/w 五好/j &quot;/w 家庭/n 的/u 代表/n ，/w 欢聚一堂/i ，/w 畅谈/v 体会/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     大家/n 表示/v 要/vu 以/p 第/h 五/m 次/q 全国/n 妇/n 代/v 大会/n 为/vl 动力/n ，/w 戒骄戒躁/i ，/w 在/p 两个文明/n 建设/v 中/nd 再/d 立/v 新功/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     上海县七宝镇南街/ns 妇代会/j 委员/n 金雪蕉/nh 一家/mq ，/w 这次/r 被/p 评为/v 全国/n &quot;/w 五好/j &quot;/w 家庭/n ，/w 喜讯/n 传来/v ，/w 全家/n 十分/d 激动/a 。/w 
		
			
                                        153
                                     他们/r 表示/v ，/w 家中/nl 过去/nt 已/d 有/v 的/u 四十九/m 张/q 奖状/n ，/w 只能/vu 说明/v 过去/nt 的/u 成绩/n ，/w 要/vu 把/p 这次/r 获得/v 的/u 第/h 五十/m 张/q 奖状/n 作为/v 新/a 的/u 起点/n ，/w 继续/v 努力/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     上海铁路分局沪京车队/ni １３/m ／/w １４/m 次/q 女子/n 包/v 乘/v 组/n 的/u 全体/n 成员/n ，/w 委托/v 列车长/n 刘素华/nh 送上/v 大红/a 决心书/n ，/w 表示/v 在/p 荣誉/n 面前/nd 要/vu 戒骄戒躁/i ，/w 把/p 服务/v 工作/n 做得/v 更/d 好/a 。/w 
		
			
                                        155
                                     作家/n 黄宗英/nh 即席/v 朗诵/v 了/u 她/r 创作/v 的/u 新诗/n 《/w 应该/vu 是/vl 她/r 》/w ，/w 深情/a 地/u 歌颂/v 了/u 在/p 平凡/a 岗位/n 上/nd 作出/v 成绩/n 的/u 姐妹/n 们/k 。/w 
		
			
                                        156
                                     在/p 座谈会/n 上/nd 发言/v 的/u 还有/v 上海音乐学院/ni 声学/n 系/n 教授/n 高芝兰/nh 、/w 市/n 工商联/j 顾问/n 荣漱仁/ni 、/w 华东纺织工学院/ni 退休/v 讲师/n 王映秋/nh 、/w 上棉二十一厂/ni 总/h 会计师/n 陈婉华/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        157
                                     市妇联/j 副/h 主任/n 吕洁/nh 勉励/v 到会/v 的/u 代表/n 要/vu 团结/v 广大/a 妇女/n ，/w 壮大/v 先进/a 队伍/n ，/w 把/p 争/v &quot;/w 三八/j &quot;/w 创/v &quot;/w 五好/j &quot;/w 活动/n 深入/a 持久/a 地/u 开展/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        158
                                     以/p 朝鲜文化艺术部/ni 副/h 部长/n 许白山/nh 为/vl 团长/n 的/u 朝鲜/ns 电影/n 代表团/n ，/w 昨天/nt （/w 十三/m 日/nt ）/w 下午/nt 在/p 大光明电影院/ni 与/p 上海/ns 观众/n 见面/v ，/w 为/p 正在/d 本市/n 举行/v 的/u &quot;/w 朝鲜民主主义人民共和国/ns 电影周/n &quot;/w 增添/v 了/u 光彩/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     上海/ns 观众/n 用/p 鲜花/n 和/c 掌声/n 热烈/a 欢迎/v 朝鲜/ns 电影/n 艺术家/n 们/k ，/w 戴/v 着/u 红领巾/n 的/u 少先队员/n 们/k 吹起/v 小号/n 、/w 打起/v 小/a 鼓/n 向/p 朝鲜/ns 艺术家/n 们/k 致敬/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     青年/n 电影/n 演员/n 龚雪/nh 把/p 朝鲜/ns 电影/n 艺术家/n 一/m 一/m 介绍/v 给/p 上海/ns 观众/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     他们/r 中/nd 有/v 四/m 位/q 是/vl 人民/n 演员/n ：/w 在/p 系列片/n 《/w 无名英雄/n 》/w 中/nd 扮演/v 俞林/nh ，/w 在/p 《/w 卖/v 花/n 姑娘/n 》/w 中/nd 扮演/v 哥哥/n 的/u 金龙麟/nh ，/w 《/w 沸流江/ns 的/u 新/a 传说/n 》/w 的/u 导演/n 、/w 在/p 影片/n 《/w 月尾岛/ns 》/w 、/w 《/w 永生/v 的/u 战士/n 》/w 中/nd 担任/v 重要/a 角色/n 的/u 赵京淳/nh ，/w 在/p 《/w 沸流江/ns 的/u 新/a 传说/n 》/w 中/nd 扮演/v 崔莹哲/nh 母亲/n 的/u 俞京爱/nh ，/w 在/p 《/w 月尾岛/ns 》/w 中/nd 扮演/v 连长/n 的/u 崔昌寿/nh ；/w 有/v 两/m 位/q 是/vl 功勋/n 演员/n ：/w 在/p 《/w 沸流江/ns 的/u 新/a 传说/n 》/w 中/nd 扮演/v 国际/n 主义/n 战士/n 罗盛教/nh 的/u 金升梧/nh ，/w 在/p 《/w 无名英雄/n 》/w 中/nd 担任/v 女/f 主角/n 顺姬/nh 的/u 金贞花/nh 。/w 
		
			
                                        162
                                     还有/v 在/p 《/w 沸流江/ns 的/u 新/a 传说/n 》/w 中/nd 扮演/v 罗盛教/nh 未婚妻/n 的/u 李雪熙/nh 以及/c 有关/v 人员/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     上海/ns 观众/n 为/p 能/vu 亲眼/d 见到/v 从/p 银幕/n 上/nd 走/v 下来/vd 的/u 朝鲜/ns 电影/n 艺术家/n ，/w 感到/v 十分/d 喜悦/a ，/w 影院/n 内/nd 响起/v 了/u 一阵/mq 又/d 一阵/mq 热烈/a 的/u 掌声/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     上海市电影局/ni 副/h 局长/n 洪林/nh 、/w 朝鲜电影代表团/ni 团长/n 许白山/nh 先后/d 在/p 会上/nl 讲/v 了/u 话/n ，/w 热情/a 赞扬/v 用/p 鲜血/n 凝成/v 的/u 中/j 朝/j 两国/n 人民/n 的/u 战斗/v 友谊/n ，/w 为/p 朝鲜/ns 电影周/n 能/vu 在/p 上海/ns 举行/v ，/w 并/c 为/p 代表团/n 能/vu 和/p 观众/n 见面/v ，/w 感到/v 无比/a 的/u 高兴/a 。/w 
		
			
                                        165
                                     朝鲜电影代表团/ni 的/u 艺术家/n 们/k 昨晚/nt 观看/v 了/u 东方歌舞团/ni 的/u 演出/v ，/w 他们/r 还/d 将/d 在/p 本市/n 参观/v 中共/j &quot;/w 一大/j &quot;/w 会址/n 及/c 游览/v 浦江/ns 等/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     柬埔寨/ns 全国/n 最高/a 委员会/n 成员/n 乔森潘/nh 办公室/n 今天/nt 发表/v 了/u 民主/a 柬埔寨/ns 方面/n ７/m 月/nt １２/m 提出/v 的/u 关于/p 执行/v 第二/m 阶段/n 柬/j 和平/a 计划/n 的/u 新/a 建议/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     建议/n 指出/v ，/w 在/p 整个/a 过渡/v 时期/nt ，/w 柬埔寨/ns 不应/vu 存在/v 任何/r 政府/n ，/w 为此/c ，/w 应该/vu 立即/d 采取/v 各种/r 措施/n 以/p 使/v 柬埔寨/ns ４/m 方/n 现存/v 的/u 行政/n 机构/n 在/p 不/d 受/v 任何/r 政府/n 的/u 指令/n 和/c 政策/n 影响/v 下/nd 发挥/v 作用/n 是/vl 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     高棉/ns 人民/n 民族/n 解放/v 阵线/n 领导/n 的/u 高棉/ns 民族/n 解放军/n 今天/nt 在/p 诗梳风/ns 地区/n 的/u 班/n 迭棉烈营地/ns 举行/v 了/u 军队/n 集结/v 和/c 收缴/v 武器/n 仪式/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     联合国/ni 驻/v 柬/j 临时/a 权力/n 机构/n 主席/n 明石康/nh 和/c 联合国/ni 赴/v 柬/j 维持/v 和平/a 部队/n 司令/n 桑德森/nh 专程/d 从/p 金边/ns 前往/v 诗梳风/ns 参加/v 了/u 仪式/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     高棉/ns 民族/n 解放军/n 总司令/n 沙索沙康/nh 在/p 仪式/n 上/nd 呼吁/v 柬/j 各方/n 珍惜/v 刚刚/d 降临/v 柬埔寨/ns 的/u 和平/n ，/w 执行/v 好/a 巴黎/ns 和平/a 协定/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     明石康/nh 在/p 仪式/n 上/nd 说/v ，/w 联合国/ni 驻/v 柬/j 临时/a 权力/n 机构/n 正在/d 进行/v 柬/j 和平/n 计划/n 第二/m 阶段/n 的/u 工作/n ，/w 希望/v 柬/j ４/m 方/n 中/nd 的/u 另/r 一方/n 能/vu 在/p 短/a 时间/n 内/nd 改变/v 立场/n ，/w 与/p 联合国/ni 驻/v 柬/j 机构/n 合作/v ，/w 参加/v 到/v 柬/j 和平/a 进程/n 中/nd 来/vd ，/w 参加/v 恢复/v 和/c 重建/v 柬埔寨/ns 的/u 事业/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     约旦/ns 和/c 叙利亚/ns １５/m 日/nt 分别/d 表示/v ，/w 只有/c 以色列/ns 同意/v 撤出/v 阿拉伯/ns 被/p 占/v 领土/n ，/w 阿拉伯/ns 国家/n 领导/n 人/n 才/d 可能/vu 与/p 以色列/ns 总理/n 拉宾/nh 举行/v 直接/a 谈判/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     约旦/ns 外长/j 贾比尔/nh 说/v ，/w 除非/c 以色列/ns 原则上/n 同意/v 撤出/v 被/p 占/v 领土/n ，/w 否则/c 约旦/ns 国王/n 候赛因/nh 不/d 考虑/v 前往/v 耶路撒冷/ns 。/w 
		
			
                                        174
                                     叙利亚/ns 一家/mq 亲/n 政府/n 报纸/n 要求/v 拉宾/nh 明确/a 表示/v 愿意/vu 执行/v 联合国/ni ２４２/m 号/n 和/c ３３８/m 号/n 决议/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     这/r 家/n 报纸/n 还/d 说/v ，/w 在/p 与/p 阿拉伯/ns 国家/n 实现/v 和平/a 之前/nt ，/w 以色列/ns 是/vl 不会/vu 得到/v 安全/a 的/u 。/w 
		
			
                                        176
                                     以色列/ns 土/n 兵/n １５/m 日/nt 把/p ４０００/m 名/q 学生/n 教师/n 封锁/v 在/p 约旦河/ns 西岸/nl 纳布卢斯/ns 最大/a 的/u 一/m 所/q 大学/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        177
                                     以色列/ns 军方/n 说/v ，/w 纳布卢斯/nh 已/d 被/p 宣布/v 为/vl &quot;/w 被/p 封锁/v 的/u 军事/n 地带/n &quot;/w ，/w 并/c 对/p 该/r 城市/n 的/u 大部分/n 地区/n 和/c 巴勒斯坦/ns 难民营/n 周围/nd 地区/n 实行/v 宵禁/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     以色列/ns 士兵/n 在/p 学生会/n 选举/v 时/nt 逮捕/v １/m 名/q 巴勒斯坦人/n 后/nd 包围/v 了/u 这/r 所/q 大学/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     校方/n 说/v ，/w 军方/n 不/d 允许/v 向/p 校内/nl 的/u 学生/n 送/v 食品/n ，/w 也/d 不/d 允许/v 教师/n 离校/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     德国/ns 政府/n １５/m 日/nt 派遣/v 一/m 艘/q 驱逐舰/n 和/c ３/m 架/q 侦察机/n 前往/v 南斯拉夫/ns ，/w 协助/v 联合国/ni 监督/v 对/p 南斯拉夫/ns 制裁/v 决议/n 的/u 执行/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     德国/ns 外长/j 金克尔/nh 宣布/v 了/u 上述/v 消息/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     波斯尼亚/ns 塞族/j 领导人/n 卡拉季奇/nh １５/m 日/nt 说/v ，/w 他/r 的/u 部队/n 已/d 准备/v 放下/v 武器/n ，/w 单方面/n 停火/v ，/w 以便/c 为/p 在/p 伦敦/ns 举行/v 的/u 和平谈判/v 提供/v 一个/mq 成功/a 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     波黑/ns 冲突/v 交战/v 三/m 方/n 定于/v １５/m 日/nt 下午/nt 在/p 欧共体/j 调解人/n 卡林顿/nh 的/u 主持/v 下/nd 举行/v 和谈/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     对于/p 黑海/ns 舰队/n 一些/m 官兵/n 近日/nt 宣誓/v 效忠/v 乌克兰/ns 一事/n ，/w 乌克兰/ns 海军/n 司令/n 科任/nh 和/c 黑海/ns 舰队/n 司令/n 卡萨托诺夫/nh １４/m 日/nt 在/p 塞瓦斯/ns 托波尔/ns 分别/d 举行/v 的/u 记者/n 招待会/n 上/nd 发表/v 了/u 截然相反/i 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     科任/nh 强调/v ，/w 两国/n 总统/n 上月/nt 达成/v 的/u 协议/n 规定/v ，/w 在/p 独联体/j 军队/n 中/nd 服役/v 的/u 军人/n &quot;/w 可/vu 宣誓/v 效忠/v 自己/r 的/u 国家/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        186
                                     这就是说/i ，/w 军人/n &quot;/w 有权/v 自由/a 地/u 作出/v 选择/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        187
                                     他/r 否认/v 塞瓦斯/ns 托波尔/ns 卫/v 戊/m 司令部/n 一些/m 宣誓/v 忠于/v 乌克兰/ns 的/u 军人/n &quot;/w 武装/n 占领/v &quot;/w 司令部/n 大楼/n 的/u 说法/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     卡萨托诺夫/nh 则/c 指责/v 此举/n 违反/v 两国/n 总统/n 协议/n ，/w 认为/v 军人/n 可以/vu 宣誓/v 效忠/v 本/r 国/n 的/u 条款/n &quot;/w 不适/a 用于/v 黑海/ns 舰队/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        189
                                     他/r 说/v 该/r 司令部/n 官兵/n 宣誓/v 后/nd 立即/d 派/v 海军陆战队/n 进驻/v 司令部/n 大楼/n ，/w 险些/d 酿成/v 一/m 场/q 武装/n 冲突/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     然而/c ，/w 两/m 位/q 司令/n 均/d 否认/v 黑海/ns 舰队/n 业已/d &quot;/w 加强/v 战斗/v 准备/v &quot;/w 的/u 说法/n ，/w 都/d 愿/vu 使/v 舰队/n 稳定/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        191
                                     美国/ns 总统/n 布什/nh 在/p 美国/ns 西南部/n 的/u 圣地亚哥/ns 会见/v 了/u 墨西哥/ns 总统/n 萨利纳斯/nh 后/nd 于/p １４/m 日/nt 说/v ，/w 美国/ns 、/w 墨西哥/ns 和/c 加拿大/ns 就/d 建立/v 北美/ns 自由贸易区/n 的/u 谈判/n 已/d 进入/v 最后/n 阶段/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     布什/nh 还/d 透露/v ，/w 他/r 和/c 萨利纳斯/nh 以及/c 加拿大/ns 总理/n 马尔罗尼/nh 已/d 达成/v 共识/n ，/w 三/m 国/n 贸易/v 谈判/n 代表/n 将/d 在/p ７/m 月/nt ２５/m 日/nt 恢复/v 谈判/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     根据/p 美国/ns 和/c 墨西哥/ns 最近/nt 达成/v 的/u 一/m 项/q 初步/a 协议/n ，/w 墨西哥/ns 的/u 金融/n 服务业/n 将/d 在/p ２０００/m 年/nt 之前/nt 向/p 美国/ns 和/c 加拿大/ns 的/u 公司/n 开放/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     美国/ns 官员/n 们/k 称/v 该项/n 协议/n 为/vl 一个/mq 重大/a 突破/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     包括/v 美/j 、/w 加/j 、/w 墨/j 三/m 国/n 的/u 北美/ns 自由贸易区/n 的/u 谈判/n 是/vl 去年/nt ６/m 月/nt 开始/v 进行/v 的/u ，/w 目的/n 是/vl 在/p 北美/ns 建立/v 一个/mq 拥有/v ３．６亿/m 人口/n ，/w ６万亿/m 美元/n 国民生产总值/n 的/u 世界/n 上/nd 最大/a 的/u 自由贸易区/n ，/w 以便/c 同/p 欧洲/ns 和/c 日本/ns 相/d 抗衡/v ，/w 三/m 国/n 谈判/n 目前/nt 集中/a 的/u 焦点/n 是/vl 墨西哥/ns 愿意/vu 在/p 多/d 大/a 程度/n 上/nd 作出/v 让步/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     作为/v 发展中国家/n 的/u 墨西哥/ns 在/p 经济/n 发展/v 水平/n 和/c 工资/n 收入/n 等/u 方面/n 同/p 美国/ns 和/c 加拿大/ns 存在/v 巨大/a 差异/n ，/w 北美/ns 自由贸易区/n 的/u 形成/v 将/d 吸引/v 北美/ns 的/u 制造业/n 等/u 行业/n 向/p 劳动力/n 低廉/a 的/u 墨西哥/ns 转移/v ，/w 有利于/v 墨西哥/ns 产品/n 进入/v 美/j 加/j 市场/n ，/w 并/c 能/vu 使/v 更/d 多/a 的/u 墨西哥/ns 人/n 流入/v 美国/ns 工作/v ，/w 从而/c 减轻/v 墨西哥/ns 国内/nl 的/u 就业/v 压力/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     因此/c ，/w 作为/v 交换/v ，/w 美/j 加/j 两国/n 要求/v 墨西哥/ns 全面/a 开放/v 本/r 国/n 市场/n ，/w 特别/d 是/vl 让/p 美/j 加/j 两国/n 的/u 资本/n 渗透/v 墨西哥/ns 的/u 重要/a 工业/n 和/c 服务行业/n ，/w 美/j 加/j 下一步/n 的/u 要求/v 显然/a 是/vl 想/v 让/p 墨西哥/ns 开放/v 其/r 最为/d 重要/a 的/u 民族/n 工业/n -/w 石油/n 和/c 天然气/n 的/u 开采/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     但是/c ，/w 墨西哥/ns 宪法/n 规定/v ，/w 不/d 允许/v 外国/n 在/p 石油/n 和/c 天然气/n 开采/v 业/k 方面/n 拥有/v 股份/n 权/n ，/w 因此/c 可以/vu 想象/v ，/w 三/m 方/n 在/p 这个/r 问题/n 上/nd 将/d 有/v 一番/mq 激烈/a 的/u 讨价还价/i 。/w 
		
			
                                        199
                                     由/p 俄罗斯/ns 、/w 格鲁吉亚/ns 和/c 奥塞梯/ns ３/m 方/n 组成/v 的/u １５００/m 名/q 维持/v 和平/a 部队/n １４/m 日/nt 开始/v 进入/v 南奥塞梯/ns 的/u 茨欣瓦利/ns 地区/n ，/w 沿/p 南奥塞梯/ns 和/c 格鲁吉亚/ns 边境/n 建立/v 一个/mq 长/n １５/m 公里/q 、/w 宽/n １４/m 公里/q 的/u 安全/a 走廊/n ，/w 把/p 冲突/v 各方/n 的/u 武装部队/n 隔离/v 开来/vd 。/w 
		
			
                                        200
                                     与此同时/i ，/w 俄罗斯/ns 副/h 总统/n 鲁茨科伊/nh 同/p 摩尔多瓦/ns 和/c &quot;/w 德涅斯特河/ns 沿岸/n 共和国/n &quot;/w 领导人/n 和/c 第/h １４/m 集团军/n 司令/n 制定/v 了/u 按/p &quot;/w 格鲁吉亚/ns 方案/n &quot;/w 制止/v 摩尔多瓦/ns 东部/nd 武装/n 冲突/v 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     １９８９/m 年/nt 以来/nt ，/w 格鲁吉亚/ns 境内/nl 的/u 南奥塞梯/ns 要求/v 与/p 俄罗斯/ns 境内/nl 的/u 北奥塞梯/ns 合并/v ，/w 最终/d 酿成/v 大规模/n 武装/n 冲突/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     特别/d 是/vl 今年/nt ５/m 月/nt 下旬/nt 以来/nt ，/w 冲突/v 升级/v 为/vl 战争/n ，/w 双方/n 都/d 使用/v 了/u 现代化/v 武器/n ，/w 严重/a 影响/v 了/u 俄罗斯/ns 和/c 格鲁吉亚/ns 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     两国/n 领导人/n 公开/v 相互/d 指责/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     局势/n 呈/v 爆炸性/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     俄罗斯/ns 居民/n 担心/v 战火/n 扩大/v 到/v 俄罗斯/ns 本土/n ，/w 纷纷/d 要求/v 和平/a 解决/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     ６/m 月/nt ２４/m 日/nt ，/w 叶利钦/nh 同/p 格鲁吉亚/ns 国务/n 委员会/n 主席/n 谢瓦尔德纳泽/nh 以及/c 南/nd 、/w 北/nd 奥塞梯/ns 领导人/n 在/p 黑海/ns 休假/v 地/n 索契/ns 举行/v 了/u 会谈/v ，/w 达成/v 了/u 从/p 当月/nt ２８/m 日/nt 起/v 停火/v 的/u 协议/n 以及/c 解决/v 奥塞梯/ns 冲突/v 的/u 原则/n 协议/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     此后/c ，/w 该/r 地区/n 虽/c 有/v 冲突/v 发生/v ，/w 但/c 规模/n 较/d 小/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     维持/v 和平/a 部队/n 进驻/v 安全/a 走廊/n 后/nd 将/d 采取/v 一切/r 必要/a 措施/n 把/p 冲突/v 地区/n 的/u 武装部队/n 隔离/v 开来/vd ，/w 根据/p 协议/n ，/w 凡/d 加入/v 武装部队/n 的/u 当地人/n 必须/d 交出/v 武器/n 回家/v ，/w 凡/d 抵制/v 维持/v 和平/a 部队/n 者/k 将/d 被/p 歼灭/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     今年/nt ３/m 月/nt 以来/nt ，/w 摩尔多瓦/ns 东部/nd 德涅斯特河/ns 沿岸/n 的/u 武装/n 冲突/v 也/d 升级/v 为/vl 战争/n ，/w 使/v 俄罗斯/ns 和/c 摩尔多瓦/ns 之间/nd 的/u 关系/n 白炽/a 化/k 。/w 
		
			
                                        210
                                     本月/nt １３/m 日/nt ，/w 鲁茨科伊/nh 受/v 叶利钦/nh 总统/n 委托/v 前往/v 摩尔多瓦/ns 同/p 冲突/v 各方/n 会谈/v ，/w 达成/v 了/u 只能/vu 通过/p 议会/n 途径/n 解决/v 争端/n 的/u 一致/a 意见/n ，/w 并/c 首先/d 保证/v 停火/v 协议/n 的/u 执行/v ，/w 即/v 由/p 俄罗斯/ns 、/w 乌克兰/ns 、/w 摩尔多瓦/ns 、/w &quot;/w 德涅斯特河/ns 沿岸/n 共和国/n &quot;/w 四方/n 各/r 出/vd 一个/mq 营/n 的/u 部队/n 组成/v 维持/v 和平/a 部队/n ，/w 由/p 它们/r 把/p 冲突/v 各方/n 的/u 部队/n 隔离/v 开来/vd 。/w 
		
			
                                        211
                                     无疑/d ，/w 用/p 维持/v 和平/a 部队/n 使/v 冲突/v 各方/n 的/u 武装力量/n 脱离/v 接触/v ，/w 是/vl 扑灭/v 战火/n 的/u 一个/mq 重要/a 步骤/n ，/w 但/c 这/r 仅仅是/v 第一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     （/w 三/m ）/w 对/p 支持/v 、/w 包庇/v 、/w 纵容/v 生产/v 或/c 经销/v 假冒伪劣商品/n ，/w 为/p 其/r 提供/v 生产/v 、/w 经销/v 场所/n ，/w 在/p 物资/n 、/w 资金/n 等/u 方面/n 提供/v 方便/a 条件/n 的/u 单位/n 和/c 个人/n ，/w 视同/v 生产/v 或/c 经销/v 假冒伪劣商品/n 行为/n 予以/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     （/w 四/m ）/w 对/p 有意/d 采购/v 假冒伪劣商品/n 的/u 进货/v 单位/n 或/c 进货/v 人员/n ，/w 视同/v 生产/v 或/c 经销/v 假冒伪劣商品/n 行为/n 予以/v 处理/v ；/w 对于/p 利用/v &quot;/w 回扣/n &quot;/w 、/w &quot;/w 好处费/n &quot;/w 或/c 接受/v &quot;/w 回扣/n &quot;/w 、/w &quot;/w 好处费/n &quot;/w 经销/v 假冒/v 伪/a 商品/n 的/u ，/w 视同/v 行贿/v 、/w 受贿/v ，/w 必须/d 没收/v 其/r 全部/n &quot;/w 回扣/n &quot;/w 、/w &quot;/w 好处费/n &quot;/w ，/w 并/c 给予/v 经济/n 处罚/v 、/w 行政/n 处分/v ，/w 直至/v 依法/v 追究/v 刑事责任/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     （/w 五/m ）/w 对/p 生产/v 、/w 经销/v 假冒/v 的/u 劣/a 商品/n 活动/n 严重/a 的/u 地区/n ，/w 当地/n 政府/n 必须/d 采取/v 果断/a 措施/n ，/w 坚决/a 予以/v 整顿/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     （/w 六/m ）/w 各级/n 人民政府/n 要/vu 鼓励/v 和/c 保护/v 举报/v 揭发/v 生产/v 、/w 经销/v 假冒伪劣商品/n 行为/n 的/u 单位/n 和/c 个人/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     （/w 七/m ）/w 工商/j 行政/n 管理/v 、/w 技术监督/v 、/w 公安/n 、/w 监察/v 、/w 银行/n 等/u 有关/v 部门/n 要/vu 紧密/a 配合/v ，/w 在/p 调查/v 取证/v 、/w 鉴定/v 、/w 冻结/v 银行/n 帐号/n 、/w 罚款/v 、/w 吊销/v 营业/v 执照/n 等/u 方面/n ，/w 均/d 要/vu 大力/n 协同/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     （/w 八/m ）/w 要/vu 把/p 假冒伪劣商品/n 和/c 有/v 一般/a 质量/n 问题/n 的/u 商品/n 区别/v 开来/vd 。/w 
		
			
                                        218
                                     对/p 假冒伪劣商品/n 的/u 认定/v 要/vu 严格/a 掌握/v ，/w 避免/v 随意性/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     （/w 九/m ）/w 对/p 生产/v 或/c 经销/v 假冒伪劣商品/n 的/u 单位/n 或/c 个人/n ，/w 以及/c 支持/v 、/w 包庇/v 、/w 纵容/v 者/k 、/w 如/v 能/vu 主动/a 坦白/v 交待/v ，/w 予以/v 从宽/v 处理/v ；/w 对/p 继续/v 从事/v 生产/v 或/c 经销/v 假冒伪劣商品/n 违法/v 活动者/n ，/w 应/vu 从重/v 处罚/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     &quot;/w 邓颖超/nh 同志/n 生前/nt 写给/v 中共中央/j 的/u 信/n 是/vl 她/r 光辉/a 思想/n 和/c 品质/n 的/u 生动/a 写照/n ，/w 是/vl 留给/v 我们/r 的/u 巨大/a 精神/n 财富/n &quot;/w ─/w ─/w 连日来/nt ，/w 首都/n 各界/n 人士/n 含/v 着/u 悲痛/a ，/w 读/v 着/u 邓颖超/nh 同志/n 的/u &quot;/w 遗嘱/n &quot;/w ，/w 缅怀/v 她/r 的/u 革命/n 业绩/n ，/w 表示/v 要/vu 继承/v 她/r 的/u 遗志/n ，/w 不断/d 推进/v 改革开放/i 和/c 社会主义/n 现代化/v 建设/n 事业/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     中纪委/j 副/h 书记/n 陈作霖/nh 读/v 着/u 邓/nhf 大姐/n 的/u &quot;/w 遗嘱/n &quot;/w ，/w 深情/a 地/u 谈起/v 邓/nhf 大姐/n 在/p 党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 后/nd 担任/v 中央/n 纪委/j 第二/m 书记/n 时/nt 的/u 情景/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     他/r 说/v ，/w 邓/nhf 大姐/n 在/p 中纪委/j 工作/n 期间/nt ，/w 高度/n 重视/v 党风/n 党纪/n 建设/n ，/w 孜孜不倦/i 地/u 致力于/v 维护/v 党/n 规/n 党/n 法/n 的/u 艰巨/a 工作/v ，/w 提出/v 要/vu 加强/v 党/n 的/u 纪律/n ，/w 坚定不移/i 地/u 搞好/v 党风/n ，/w 反对/v 和/c 纠正/v 以权谋私/i 、/w 严重/a 官僚主义/n 等/u 党内/nl 不正之风/i ，/w 为/p 拨乱反正/i 、/w 恢复/v 和/c 发扬/v 党/n 的/u 优良/a 传统/n 和/c 作风/n 、/w 严明/v 党/n 的/u 纪律/n ，/w 做出/v 了/u 巨大/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     她/r 不仅/c 是/vl 弘扬/v 党/n 的/u 优良/a 传统/n 和/c 作风/n 的/u 积极/a 倡导者/n ，/w 而且/c 身体力行/i ，/w 是/vl 严守/v 党/n 的/u 纪律/n 、/w 端正/v 党风/n 的/u 楷模/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     她/r 生前/nt 写给/v 党中央/n 的/u 信/n ，/w 正是/vl 一个/mq 伟大/a 的/u 无产阶级/n 革命家/n 、/w 政治家/n ，/w 坚定/a 的/u 马克思主义者/n 高风亮节/i 的/u 感人/v 写照/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     民进/j 中央/n 主席/n 雷洁琼/nh 听到/v 邓颖超/nh 逝世/v 的/u 消息/n ，/w 心情/n 十分/d 沉痛/a 。/w 
		
			
                                        226
                                     她/r 在/p １９３８/m 年/nt ５/m 月/nt 召开/v 的/u 庐山/ns 妇女/n 座谈会/n 上/nd 就/d 认识/v 了/u 邓/nhf 大姐/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     几十/m 年/nt 来/u ，/w 两/m 人/n 结下/v 了/u 深厚/a 友谊/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     雷洁琼/nh 向/p 记者/n 说/v ：/w &quot;/w １９４６/m 年/nt ６/m 月/nt ２３/m 日/nt ，/w 我/r 和/c 马叙伦/nh 等/u 到/v 南京/ns 和平/n 请愿/v 时/nt 被/p 打成/v 重伤/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     当晚/nt ，/w 周/nhf 总理/n 和/c 邓/nhf 大姐/n 就/d 来/vd 医院/n 看/v 我们/r ，/w 第二/m 天/nt 邓/nhf 大姐/n 还/d 送来/v 衣服/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     他们/r 的/u 关心/v 和/c 支持/v ，/w 我/r 永生/v 不/d 忘/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        231
                                     谈起/v 和/p 邓/nhf 大姐/n 在/p 全国妇联/j 、/w 全国政协/j 一起/d 工作/v 的/u 日子/nt ，/w 雷洁琼/nh 说/v ：/w &quot;/w 邓/nhf 大姐/n 对/p 我/r ，/w 对/p 民主党派/n ，/w 都/d 给/v 过/u 很多/a 关心/v 和/c 帮助/v ，/w 我/r 由衷/a 感谢/v 她/r ，/w 敬佩/v 她/r 。/w 
		
			
                                        232
                                     她/r 和/c 周/nhf 总理/n 没有/v 子女/n ，/w 但是/c 抚养/v 了/u 很多/a 烈士/n 的/u 子女/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     他们/r 一生/nt 关心/v 他人/r ，/w 关心/v 国家/n ，/w 比/p 关心/v 自己/r 为重/v ，/w 逝世/v 后/nd 也/d 不/d 留/v 骨灰/n ，/w 没有/v 遗产/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     邓/nhf 大姐/n 和/c 周/nhf 总理/n 是/vl 中国共产党/ni 人/n 的/u 杰出/a 代表/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     他们/r 的/u 高风亮节/i 永远/d 是/vl 我们/r 学习/v 的/u 楷模/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        236
                                     北京市西城区/ns 区长/n 李炳华/nh 说/v ：/w 邓/nhf 大姐/n 没有/d 留下/v 什么/r 遗产/n ，/w 但/c 她/r 的/u 精神/n 却是/vl 一/m 座/q 矗立/v 在/p 人民/n 心中/nl 的/u 丰碑/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     作为/v 一/m 名/q 基层干部/n ，/w 我们/r 要/vu 以/p 邓/nhf 大姐/n 为/vl 榜样/n ，/w 廉政/v 勤政/v ，/w 实实在在/a 地/u 为/p 人民/n 做/v 好事/n ，/w 把/p 一生/nt 献给/v 党/n 的/u 事业/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     曾/d 在/p 周/nhf 总理/n 和/c 邓/nhf 大姐/n 身边/nl 工作/v 多年/nt 的/u 吴庆彤/nh 说/v ，/w 看到/v 邓/nhf 大姐/n 生前/nt 写给/v 党中央/n 的/u 信/n ，/w 使/v 我/r 又/d 回想/v 起/vd 在/p 周/nhf 总理/n 、/w 邓/nhf 大姐/n 身边/nl 工作/v 的/u 日子/nt 。/w 
		
			
                                        239
                                     邓/nhf 大姐/n 和/c 周/nhf 总理/n 一样/a ，/w 时时/d 处处/nl 为/p 国家/n 着想/v ，/w 为/p 人民/n 着想/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     政协/j 委员/n 赵青/nh 、/w 邹德华/nh 和/c 儿/n 艺/n 演员/n 覃琨/nh 都/d 曾/d 多次/mq 受到/v 过/u 邓颖超/nh 的/u 教诲/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     她们/r 谈到/v ：/w 她/r 的/u &quot;/w 遗嘱/n &quot;/w 代表/v 了/u 中国共产党/ni 优良/a 传统/n 的/u 精髓/n ，/w 她/r 这/r 种/q 奉献/v 精神/n 是/vl 无价之宝/i 。/w 
		
			
                                        242
                                     在/p 北京/ns 街头/n ，/w 记者/n 采访/v 邯郸/ns 地区/n 某/r 发电厂/n 工人/n 刘荣达/nh 、/w 北京市糖业公司/ni 工人/n 张靖环/nh 时/nt ，/w 他们/r 谈起/v 邓颖超/nh 就/d 竖起/v 了/u 大拇指/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     刘荣达/nh 说/v ，/w 她/r 生前/nt 廉洁奉公/i ，/w 一心/d 为/p 人民/n 服务/v ，/w 在/p &quot;/w 遗嘱/n &quot;/w 中/nd 又/d 提出/v 交出/v 住房/n ，/w 不/d 留/v 骨灰/n ，/w 不/d 照顾/v 亲属/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     她/r 用/p 行动/n 证明/v 自己/r 是/vl 个/q 名副其实/i 的/u 共产党员/n ，/w 是/vl 一个/mq 脱离/v 了/u 低级趣味/i 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     中组部组织局/ni 局长/n 虞云耀/nh 读/v 了/u 邓/nhf 大姐/n 写给/v 中央/n 的/u 信/n ，/w 激动不已/i ，/w 泪水/n 止/v 不住/v 往/p 下/nd 流/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 什么/r 是/vl 彻底/a 的/u 唯物主义者/n ，/w 什么/r 是/vl 共产党人/n 的/u 坚强/a 党性/n ，/w 什么/r 是/vl 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v 的/u 崇高/a 精神/n ，/w 邓/nhf 大姐/n 的/u 信/n 是/vl 最/d 生动/a 的/u 教材/n 和/c 最/d 实际/a 的/u 回答/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     现在/nt ，/w 邓/nhf 大姐/n 虽然/c 离开/v 了/u 我们/r ，/w 但/c 她/r 留下/v 的/u 巨大/a 精神/n 财富/n ，/w 将/d 永远/d 激励/v 广大/a 党员/n 在/p 改革开放/i 和/c 社会主义/n 现代化/v 建设/n 中/nd ，/w 为/p 人民/n 建功立业/i ，/w 开拓/v 进取/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        248
                                     浙江省鄞县/ns 对/p 外经贸/j 工作/n 取得/v 长足/a 进展/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     今年/nt １/m 至/v ６/m 月/nt ，/w 全/a 县/n 三资企业/n 开工/v 达/v ７７/m 家/q ，/w 进入/v 立项/v 洽谈/v 的/u 有/v 近/v 百/m 家/n ；/w 引进/v 外资/n ８９００万/m 美元/n ，/w 其/r 发展/v 速度/n 居/v 浙江/ns 首位/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     到/v 目前/nt 为止/v ，/w 这个/r 县/n 外贸/j 收购/v 额/n ５２９２０万/m 元/q ，/w 较/v 去年/nt 同期/nt 增长/v ８２．４/m ％/w ，/w 直接/a 出口/v １０９９万/m 美元/n ，/w 较/v 去年/nt 同期/nt 增长/v ５６．２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        251
                                     县长/n 金海腾/nh 告诉/v 记者/n ：/w 今年/nt 上半年/nt ，/w 鄞县/ns 的/u 外经/j 外贸/j 工作/n 的/u 发展/v 势头/n 超过/v 历史上/n 的/u 任何/r 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        252
                                     据/p 估计/v ，/w 到/v 今年/nt 年底/nt ，/w 鄞县/ns 的/u 三资企业/n 可/vu 从/p ３６０/m 家/n 发展/v 到/v ５００/m 家/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     鄞县/ns 从/p 去年/nt 下半年/nt 开始/v ，/w 制订/v 了/u 一/m 条/n 主攻/v 外资/n 引进/v 、/w 扩大/v 出口/v 、/w 依靠/v 科技/n 进步/v ，/w 生产/v 一流/a 产品/n 的/u 发展/v 战略/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     在/p 外贸/j 出口/v 中/nd 十年/nt 没有/d 退货/v 的/u 宁波针织厂/ni ，/w 去年/nt 完成/v 创汇/n ６２６０万/m 人民币/n ，/w 名列/v 全省/n 行业/n 第一/m 。/w 
		
			
                                        255
                                     该/r 厂/n 坚持/v 技术改造/v ，/w 从/p 日本/ns 引进/v 设备/n ，/w 适应/v 欧美/j 市场/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     今年/nt 该/r 厂/n 生产/v 的/u ＴＣ/ws 绒衫/n 布/n 在/p 被/p 国际/n 市场/n 认定/v 为/vl 信得过/v 产品/n ，/w 并/c 在/p 美国/ns 和/c 加拿大/ns 的/u 博览会/n 上/nd 获得/v 金奖/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     最近/nt 投产/v 的/u 邱隘邱二村/ns 的/u 中澳合资勒凡娜公司/ni 从/p 德国/ns 引进/v 了/u 先进/a 设备/n ，/w 并/c 运用/v 了/u 当今/nt 最/d 流行/v 的/u 立体/a 印染/v 工艺/n ，/w 最近/nt ３０万/m 件/n Ｔ/ws 恤/n 由/p 香港/ns 转口/v 运销/v 中东/ns 和/c 日本/ns 广/a 受/v 好评/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     过去/nt 小打小闹/i ，/w 生产/v 农用/v 马达/n 的/u 宁波维特电器厂/ni ，/w 引进/v 设备/n ，/w 开发/v 新品/n ，/w 并/c 成立/v 了/u 全省/n 第一/m 家/n 机电/j 出口/n 方面/n 的/u 集团公司/n ，/w 年内/nt 该/r 集团/n 的/u 出口额/n 将/d 突破/v 一个/mq 亿/m 。/w 
		
			
                                        259
                                     与此同时/i ，/w 占地/v １０/m 平方公里/q 的/u 梅墟/ns 工业区/n 也/d 在/p 加紧/v 建设/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     这个/r 北靠/v 甬江/ns ，/w 西/nd 接/v 宁波/ns 市区/n ，/w 东/nd 连/v 北仑港/ns 工业区/n 的/u 工业区/n ，/w 目前/nt 已/d 引进/v 外资/n ２４００万/m 美元/n ，/w ７/m 个/q 项目/n 在/d 建/v ，/w 包括/v 内联/v 在内/v 的/u ２０/m 余/n 个/q 项目/n 正在/d 洽谈/v ，/w 估计/v 年内/nt 到位/v 资金/n 可达/v 一亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     为/p 方便/a 外商/n 投资/v ，/w 鄞县/ns 还/d 专门/d 成立/v 了/u 外商/n 投资/v 服务/v 公司/n ，/w 从/p 投资/v 方向/n 选择/v 、/w 项目/n 选定/v ，/w 一系列/a 手续/n 均/d 由/p 该/r 公司/n 承揽/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     鄞县环天电器厂/ni 与/c 菲律宾/ns 外商/n 的/u 合作/v ，/w 仅/d 花/v 了/u 不到/v 半/m 个/q 月/nt ，/w 就/d 领到/v 了/u 批准书/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     扬州/ns 将/d 建/v 大型/a 火力发电厂/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     华东电力设计院/ni 编制/v 的/u 可行性/n 报告/n 已/d 于/p 日前/nt 由/p 能源部/ni 组织/v 有关/v 部门/n 和/c 专家/n 审查/v 通过/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     一/m 期/nt 工程/n 将/d 建/v 二/m 台/n 六十万/m 千瓦/q 机组/n ，/w 规划/v 总/a 容量/n 为/vl 二百四十万/m 千瓦/q 。/w 
		
			
                                        266
                                     南京空军福州医院/ni 研制/v 的/u 胸腺/n 因子/n Ｄ/ws 注射液/n 在/p 不久前/nt 举行/v 的/u 第/h 二十/m 届/q 日内瓦/ns 国际/n 发明/v 与/c 新/a 技术/n 展览会/n 上/nd 获得/v 银奖/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     这/r 是/vl 本/r 届/n 展览会/n 医学/n 科技/n 奖/n 的/u 最高/a 奖/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     衢州/ns 产/v 的/u &quot;/w 宫宝/ni &quot;/w 口服/v 营养液/n 七月/nt 七/m 日/nt 由/p 新华社/ni 和/c 国家体委/j 推荐/v ，/w 被/p 定为/v 二十五/m 届/q 奥运会/j 中国/ns 体育/n 代表团/n 饮用/v 的/u 滋补品/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     衢州市/ns 遭受/v &quot;/w 七/m ．/w 四/m &quot;/w 特大/a 洪灾/n 袭击/v ，/w 经济/n 损失/v 达/v 六亿/m 余/n 元/q 。/w 
		
			
                                        270
                                     截至/v 十二/m 日/nt ，/w 湖州/ns 、/w 嘉兴/ns 、/w 杭州/ns 、/w 宁波/ns 、/w 绍兴/ns 等/u 市政府/ni 纷纷/d 向/p 衢州/ns 捐资/v 捐物/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     衢州/ns 市民/n 也/d 已/d 开展/v 向/p 灾区/n 捐钱/v 捐物/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     浙江奉化/ns 水蜜桃/n 预计/v 今年/nt 总产量/n 可达/v 十八万/m 担/q ，/w 其中/nd 玉露/n 水蜜桃/n 为/vl 十万/m 担/q ，/w 总产量/n 比/p 去年/nt 增加/v 一/m 成/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        273
                                     慈溪锦纶总公司/ni 产值/n 高/a   浙江省慈溪市锦纶总公司/ni 今年/nt 一/m 至/v 六月/nt 完成/v 产值/n 二点一亿/ni 元/q ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 一百零一点九一/m 。/w 
		
			
                                        274
                                     浸/v 胶/n 大/a 胎/n 布/n 质量/n 合格率/n 达到/v 百/m 分之/u 九十九/m ，/w 一等/a 品/n 率/k 达到/v 百/m 分之/u 九十六点三九/m ，/w 不但/c 国内/nl 畅销/v ，/w 还/d 远销/v 泰国/ns 、/w 香港/ns 。/w 
		
			
                                        275
                                     澳门/ns 报纸/n 发表/v 评论/v ，/w 深切/a 悼念/v 邓颖超/nh 同志/n 逝世/v ，/w 赞颂/v 她/r 为/p 国家/n 为/p 人民/n 鞠躬尽瘁/i 的/u 高风亮节/i 。/w 
		
			
                                        276
                                     《/w 澳门日报/ni 》/w 今天/nt 发表/v 的/u 评论/v 说/v ，/w &quot;/w 邓颖超/nh 是/vl 热情/a 的/u 理想主义者/n ，/w 坚毅/a 的/u 实干家/n ，/w 不/d 求/v 名利/n 、/w 操守/n 清廉/a 的/u 楷模/n &quot;/w ，/w &quot;/w 是/vl 自/p 鸦片战争/n 以来/nt 振兴/v 中华/ns 的/u 可歌可泣/i 斗争/n 中/nd ，/w 涌现/v 一/m 批/q 最/d 优秀/a 儿女/n 的/u 一/m 员/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        277
                                     评论/v 说/v ，/w &quot;/w 她/r 有功/v 于/p 人民/n ，/w 有功/v 于/p 历史/n ，/w 人民/n 永远/d 思念/v 她/r ，/w 历史/n 将/d 记载/v 她/r 。/w 
		
			
                                        278
                                     她/r 的/u 丰碑/n 是/vl 无形/a 的/u ，/w 是/vl 在/p 人们/n 对/p 她/r 的/u 怀念/v 中/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        279
                                     评论/v 指出/v ，/w &quot;/w 邓颖超/nh 没有/v 子女/n ，/w 没有/v 遗产/n ，/w 她/r 留给/v 后人/n 的/u 是/vl 无价/v 的/u 精神/n 瑰宝/n ，/w 为/p 亿万/m 人/n 所/u 受用/a ，/w 永/d 放/v 耀目/a 的/u 光芒/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        280
                                     《/w 华侨报/ni 》/w １３/m 日/nt 的/u 评论/v 说/v ，/w &quot;/w 中华民族/n 优秀/a 女儿/n 邓颖超/nh 走完/v 了/u 她/r 光辉/a 的/u 战斗/v 的/u 历程/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     她/r 那/r 清廉/a 奉公/v 洁白/a 无瑕/v 的/u 一生/nt ，/w 她/r 那/r 光明磊落/i 一无/v 所/u 求/v 的/u 遗愿/n ，/w 唤起/v 人们/n 无尽/v 的/u 哀思/n ，/w 受到/v 人们/n 深深/a 的/u 敬仰/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        282
                                     评论/v 说/v ，/w 邓颖超/nh &quot;/w 胸怀/n 博大/a ，/w 为/p 革命/n 出生入死/i ，/w 为/p 国家/n 为/p 人民/n 鞠躬尽瘁/i ，/w 付出/v 了/u 全部/n 精力/n ；/w 没有/v 私心/n ，/w 没有/v 子女/n ，/w 没有/v 遗产/n ，/w 留下/v 的/u 是/vl 一/m 份/q 一无/v 所/u 求/v 、/w 充满/v 爱国/v 情怀/n 的/u '/w 遗嘱/n '/w ─/w -/w 写给/v 中共中央/j 的/u 信/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        283
                                     香港/ns 凤飞飞/nh 女士/n 、/w 赵宏琦/nh 先生/n 今天/nt 在/p 人民大会堂/n 为/p 希望工程/n 捐款/v ６０万/m 元/q ，/w 资助/v 援建/v 三/m 所/q 希望小学/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     这/r 是/vl 迄今为止/i 海外/nl 同胞/n 捐资/v 援建/v 希望小学/n 数额/n 最大/a 的/u 一/m 笔/n 捐赠/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     希望工程海外爱心基金委员会/ni 主任/n 凌峰/nh 先生/n 在/p 仪式/n 上/nd 介绍/v 了/u 筹资/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     一/m 年/nt 多/m 来/u ，/w 该项/n 基金/n 已/d 筹资/v ２５０万/m 元/q ，/w 援建/v ８/m 所/q 希望小学/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     据/p 台湾/ns 《/w 联合报/ni 》/w 报道/v ，/w 台湾/ns &quot;/w 调查/v 局/n &quot;/w 缉毒/v 专案/n 小组/n 在/p 台北/ns 、/w 高雄/ns 侦破/v 两/m 件/q 国际/n 贩毒/v 案/n ，/w 共/d 查获/v 近/v ４４/m 公斤/q 的/u 纯/a 质/n 海洛因/n ，/w 价值/v ３０/m 余/n 亿/m 台币/n ，/w &quot;/w 创下/v 台湾/ns 缉毒/v 空前/a 纪录/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        288
                                     ７/m 名/q 台湾/ns 和/c 外国/n 毒贩/n 分别/d 移送/v 台北/ns 、/w 高雄/ns &quot;/w 地/n 检/v 署/n &quot;/w 侦办/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     据/p 报道/v ，/w 专案/n 小组/n 查出/v 毒贩/n 江进旺/nh 已经/d 跟/p 泰/j 、/w 缅/j 边境/n &quot;/w 金三角/n &quot;/w 的/u 国际/n 毒枭/n 搭上/v 线/n ，/w 近/a 两/m 年/nt 直接/a 从/p 那里/r 洽/v 购/v 毒品/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     江进旺/nh 在/p 台北/ns 、/w 高雄/ns 、/w 泰国/ns 都/d 购/v 豪华/a 住宅/n ，/w 并/c 以/p 高级/a 轿车/n 代步/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     迄今/v ，/w 本市/n 中等学校/n 已/d 有/v 两千五百/m 多/m 个/q &quot;/w 文明/a 班级/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        292
                                     开展/v &quot;/w 文明/a 班级/n &quot;/w 活动/n ，/w 是/vl 学校/n 建设/v 社会主义/n 精神文明/n 的/u 一个/mq 好/a 方法/n ，/w 受到/v 广大/a 师生/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     开展/v &quot;/w 文明/a 班级/n &quot;/w 评比/v 活动/n 一/m 年/nt 多/m 来/u ，/w 本市/n 各/r 中等学校/n ，/w 包括/v 重点/n 学校/n 、/w 一般/a 学校/n 、/w 中专/j 、/w 技校/j 和/c 工读学校/n 都/d 积极/a 参加/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     一些/m 中专/j 班/n 、/w 职业/n 班/n ，/w 甚至/d 基础/n 较/d 差/a 的/u 班级/n 也/d 参加/v 了/u 评比/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     他们/r 通过/p 比/p 进步/v 、/w 赛/v 团结/v ，/w 充分/a 调动/v 了/u 积极性/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     有/v 不少/a 原来/d 基础/n 差/a 的/u 班级/n 分别/d 被/p 评为/v 校/n 、/w 区/n （/w 县/n ）/w 两/m 级/q &quot;/w 文明/a 班级/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        297
                                     本市/n 二十五/m 所/q 工读学校/n 中/nd 有/v 八/m 个/q 班级/n 获得/v 市/n &quot;/w 文明/a 班级/n &quot;/w 的/u 光荣/a 称号/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     随着/p &quot;/w 文明/a 班级/n &quot;/w 评比/v 活动/n 的/u 开展/v ，/w 许多/a 学校/n 又/d 涌现/v 出/vd 一大批/n &quot;/w 文明/a 教室/n &quot;/w 、/w &quot;/w 文明/a 寝室/n &quot;/w 、/w &quot;/w 文明/a 食堂/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        299
                                     现在/nt ，/w &quot;/w 人人/n 争当/v '/w 五讲四美/i '/w 积极分子/n ，/w 班/n 班/n 争当/v '/w 文明/a 班级/n '/w &quot;/w ，/w 已/d 成为/v 广大/a 师生/n 的/u 行动/n 口号/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     师生/n 们/k 赞扬/v 这/r 项/q 活动/n 具有/v 广泛/a 的/u 群众性/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     在/p 开展/v &quot;/w 文明/a 班级/n &quot;/w 评比/v 活动/n 中/nd ，/w 许多/a 学校/n 紧密/a 配合/v 《/w 中学生/n 守则/n 》/w 教育/v ，/w 把/p 评比/v 活动/n 作为/v 对/p 学生/n 进行/v 道德/n 品质/n 教育/v 的/u 重要/a 措施/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        302
                                     文明/a 班级/n &quot;/w 的/u 评比/v 条件/n 是/vl 《/w 中学生/n 守则/n 》/w 中/nd 最/d 基本/a 、/w 最/d 容易/a 做到/v 的/u ，/w 开始/v 只有/d 五/m 条/q ，/w 上/nd 学期/nt 增加/v 了/u 两/m 条/q ，/w 这/r 学期/nt 又/d 增加/v 到/v 八/m 条/q 。/w 
		
			
                                        303
                                     三好/j 中学/n 根据/p 学校/n 实际/n ，/w 列出/v 了/u 十/m 个/q 项目/n ，/w 由/p 师生/n 共同/d 检查/v ，/w 使/v 《/w 中学生/n 守则/n 》/w 教育/v 具体化/v 、/w 经常化/v ，/w 收到/v 了/u 良好/a 的/u 效果/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        304
                                     文明/a 班级/n &quot;/w 评比/v 活动/n ，/w 促进/v 了/u 校风/n 、/w 校纪/n 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     宜山中学/ni 过去/nt 是/vl 一个/mq 学生/n 犯罪/v 人数/n 较/d 多/a 、/w 教学/v 秩序/n 较/d 乱/a 的/u 学校/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     开展/v 这/r 项/q 活动/n 后/nd ，/w 学校/n 面貌/n 发生/v 显著/a 变化/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     从/p 去年/nt 下半年/nt 开始/v 到/v 现在/nt ，/w 全校/n 没有/v 学生/n 违法/v 犯罪/v ，/w 好人好事/i 大量/a 涌现/v ，/w 这个/r 学校/n 还/d 被/p 评为/v 区/n 卫生/n 先进/a 单位/n ，/w 并/c 获/v 全/a 区/n 广播操/n &quot;/w 流动/v 红旗/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        308
                                     许多/a 学校/n 把/p &quot;/w 文明/a 班级/n &quot;/w 评比/v 活动/n 与/c 开展/v 社会/n 公益/n 活动/n 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        309
                                     去年/nt 暑假/n ，/w 全/a 市/n 一千/m 多/m 个/q &quot;/w 文明/a 班级/n &quot;/w 在/p 市公交公司/ni 的/u 支持/v 下/nd ，/w 组成/v 中学生/n 公交/j 服务队/n 到/v 四百/m 多/m 个/q 公共汽车站/n 宣传/v 文明/a 乘车/v ，/w 维持/v 交通/n 秩序/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     今年/nt 寒假/n ，/w 又/d 有/v 一千/m 多/m 个/q &quot;/w 文明/a 班级/n &quot;/w 参加/v 维持/v 交通/n 秩序/n 、/w 打扫/v 环境卫生/n 以及/c 开展/v &quot;/w 送/v 温暖/a &quot;/w 活动/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        311
                                     学/v 雷锋/nh 小组/n &quot;/w 、/w &quot;/w 红领巾/n 服务队/n &quot;/w 、/w &quot;/w 送/v 温暖/a 小组/n &quot;/w 、/w &quot;/w 绿化/v 近卫军/ni &quot;/w 等/u 各种/r 为/p 社会/n 公益/n 服务/v 的/u 组织/n 如/v 雨后春笋/i 般/n 地/u 涌现/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     他们/r 活跃/v 在/p 学校/n 、/w 街道/n 及其/c 它/r 公共场所/n ，/w 发扬/v 了/u 社会主义/n 的/u 新/a 道德/n 新/a 风尚/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     新/a 学期/nt 开始/v 后/nd ，/w &quot;/w 文明/a 班级/n &quot;/w 评比/v 活动/n 又/d 有/v 新/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     据/p 市/n 教育局/n 和/c 团市委/j 计划/n ，/w &quot;/w 文明/a 班级/n &quot;/w 将/d 逐步/d 普及/v ，/w 在/p 此/r 基础上/nl ，/w 市/n 、/w 区/n （/w 县/n ）/w 将/d 组织/v 学校/n 开展/v 校际/nl &quot;/w 文明/a 优胜/v 杯/n &quot;/w 的/u 竞赛/v ，/w 一些/m &quot;/w 文明/a 班级/n &quot;/w 多/a 、/w 质量/n 高/a 、/w 校风/n 好/a 的/u 学校/n 将/d 被/p 评为/v &quot;/w 文明/a 学校/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        315
                                     中国科学院/ni 学部委员/n 、/w 复旦大学/ni 副/h 校长/n 、/w 著名/a 数学家/n 谷超豪/nh 教授/n ，/w 近年来/nt 从事/v 规范/n 场/n 数学/n 结构/n 的/u 研究/v ，/w 取得/v 深入/a 、/w 系统/a 的/u 、/w 处于/v 国际/n 前沿/nl 的/u 研究/v 成果/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     最近/nt ，/w 他/r 的/u 有关/v 这/r 方面/n 的/u 专著/n 《/w 经典/n 杨/nhf ─米尔斯/nh 场/n 》/w 已/d 在/p 国外/nl 出版/v ，/w 由/p 新荷兰社/ni 印刷/v 、/w 发行/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     规范/n 场/n 理论/n 是/vl 研究/v 基本粒子/n 结构/n 及其/c 相互作用/v 规律/n 的/u 一/m 种/q 理论/n ，/w 牵涉/v 到/v 一系列/a 复杂/a 的/u 数学/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     它/r 是/vl 由/p 著名/a 物理学家/n 杨振宁/nh 博士/n 和/c 米尔斯/nh 教授/n 于/p 一九五四/m 年/nt 首先/d 提出/v 的/u ，/w 故/c 又称/v &quot;/w 杨/nhf -/w 米尔斯/nh &quot;/w 理论/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     近年来/nt ，/w 谷超豪/nh 在/p 规范/n 场/n 数学/n 结构/n 方面/n 进行/v 了/u 深入/a 、/w 系统/a 、/w 独到/a 的/u 研究/v ，/w 被/p 认为/v 走/v 在/p 世界/n 的/u 前列/nl ，/w 为/p 祖国/n 赢得/v 了/u 荣誉/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     谷超豪/nh 教授/n 在/p 规范/n 场/n 理论研究/n 中/nd 提出/v 的/u &quot;/w 闭环路位相因子/n &quot;/w 方法/n ，/w 目前/nt 已/d 成为/v 国内外/j 研究/v 规范/n 场/n 的/u 一个/mq 有力/a 工具/n 之一/m ，/w 它/r 对/p 解决/v 规范/n 场/n 研究/v 中/nd 的/u 许多/a 实质性/n 问题/n 起/v 了/u 重要/a 作用/n ，/w 受到/v 了/u 国内外/j 的/u 瞩目/v 和/c 好评/n ，/w 被/p 认为/v 是/vl &quot;/w 极其/d 出色/a 的/u 工作/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        321
                                     东海/ns 之/u 滨/n 的/u 川沙县/ns ，/w 有/v 丰富/a 的/u 草/n 源/n ，/w 素有/v &quot;/w 奶牛/n 之/u 乡/n &quot;/w 的/u 美称/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     过去/nt 家养/v 大牲畜/n ，/w 社员/n 连/p 想/v 也/d 不敢/vu 想/v ，/w 现在/nt 党/n 的/u 政策/n 允许/v ，/w 又/d 有/v 各方/n 扶持/v ，/w &quot;/w 奶牛/n 之/u 乡/n &quot;/w 已/d 有/v 三百/m 多/m 户/n 社员/n 重操旧业/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     现在/nt 川沙县/ns 奶牛/n &quot;/w 圈/n 有/v 量/n &quot;/w 已/d 在/p 全国/n （/w 农区/n ）/w 名列前茅/i 。/w 
		
			
                                        324
                                     日前/nt ，/w 本/r 报/n 通讯员/n 和/c 本/r 报/n 记者/n 前往/v 东/nd 海滩/n 踏地/v 采访/v ，/w 他们/r 写下/v 的/u 的/u 这/r 篇/q 访问/v 记/n ，/w 读/v 来/vd 别/d 有/v 一/m 种/q 风味/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     ─/w ─/w 说话/v 的/u 是/vl 川沙县顾路公社/ni 联合/v 一/m 队/n 的/u 老队长/n ，/w 他/r 足/d 登/v 高统/n 靴/n ，/w 站/v 在/p 突突/o 冒烟/v 的/u 拖拉机/n 上/nd ，/w 用/p 那/r 天赋/n 的/u &quot;/w 敲锣/v 嗓子/n &quot;/w ，/w 大声/n 地/u 向/p 我们/r 介绍/v 着/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     等到/v 把/p 拖拉机/n 上/nd 牛/n 吃/v 的/u 卷心菜/n 卸完/v ，/w 他/r 就/d 陪/v 我们/r 进/v 奶牛场/n 参观/v ，/w 走/v 着/u 走/v 着/u ，/w 情不自禁/i 又/d 扯到/v 了/u 上面/nd 的/u 故事/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        327
                                     &quot;/w 那是/vl 一个/mq 暖呼呼/a 的/u 冬日/nt 的/u 中午/nt ，/w 一/m 条/q 瘦/a 骨/n 嶙嶙/a 的/u 病/a 奶牛/n 被/p 人/n 从/p 别处/nl 牵进/v 了/u 我们/r 大队/n 的/u 村子/n ，/w 看热闹/v 的/u 男女老少/n 围/v 上来/vd 一/m 大/a 帮/q 。/w 
		
			
                                        328
                                     这/r 牛/n 站/v 在/p 地/n 当中/nd 脚/n 抖/v 抖/v 的/u ，/w 二十几/m 根/q 肋骨/n 根/n 根/n 象/p 绷紧/v 的/u 硬弓/n 从/p 皮下/nl 隆起/v ，/w 那/r 副/q 可怜相/n 真/d 象/p 用力/v 一/m 推/v 就/d 会/vu 倒/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        329
                                     牛/n 主人/n 拎/v 来/vd 一/m 大/a 铅/n 桶/n 上等/a 的/u 饲料/n ，/w 等/v 它/r 稀里哗啦/o 吃光/v 了/u ，/w 就/d 蹲/v 下来/vd 挤奶/v ，/w 谁知/v 竟/d 象/p 毛孩子/n 小便/v 一样/a ，/w 稀稀拉拉/a 只/d 挤出/v 半/m 汤/n 盏/q 。/w '/w 
		
			
                                        330
                                     哄/o ─/w ─/w '/w 的/u 一/m 声/n ，/w 围/v 着/u 的/u 人群/n 中/nd 爆出/v 一阵/mq 大笑/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     这/r 牛/n 的/u 卖主/n 说定/v 了/u 明天/nt 要/vu 以/p 三百/m 元/q 的/u 贱价/n 卖给/v 屠宰场/n ，/w 他/r 偏要/vu 去/v 出/vd 五百/m 元/q 钱/n 买回/v 家/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     故事/n 引起/v 了/u 我们/r 的/u 好奇心/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     老队长/n 说话/v 的/u 语气/n 里/nd 没有/d 讥讽/v ，/w 倒是/d 饱含/v 着/u 钦佩/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     他/r 接着/v 说/v ：/w &quot;/w '/w 牛/n 大队长/n '/w 的/u 真本事/n 也/d 就/d 在/p 此/r 。/w 
		
			
                                        335
                                     这样/r 一/m 条/n 又/d 瘦/a 又/d 病/a 的/u 奶牛/n ，/w 进/v 了/u 他家/n 的/u 牛棚/n ，/w 奶/n 产量/n 竟会/vu 月/nt 月/nt 上升/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     一席话/n ，/w 说/v 得/u 人/n 非要/vu 见/v 见/v 这位/r 神奇/a 的/u 养牛/v 人/n 的/u 不可/vu 。/w 
		
			
                                        337
                                     绕过/v 牛/n 场/n ，/w 在/p 附近/n 一/m 幢/q 老式/a 农舍/n 的/u 旁边/nd ，/w 我们/r 先/d 看到/v 了/u &quot;/w 牛/n 大队长/n &quot;/w 家/n 的/u 牛/n 舍/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     这/r 牛/n 舍/n 低矮/a 简陋/a ，/w 草/n 顶/n 泥墙/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     看来/v 搭建/v 时/nt 也/d 花/v 不了/v 几个/mq 钱/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     踏进/v 牛/n 舍/n ，/w 只见/v 两头/n 膘/a 壮/a 的/u 奶牛/n ，/w 正在/d 静/a 静/a 地/u 嚼/v 食/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     其一/r 便是/vl 老队长/n 说/v 的/u 那头/r ，/w 另/r 一头/mq 是/vl 以后/nt 又/d 买进/v 的/u 老/a 瘦/a 牛/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     七/m 个/q 月/nt 来/u ，/w 这/r 一对/n 从/p 屠宰场/n 里/nd 侥幸/a 得救/v 的/u &quot;/w 患难/n 姊妹/n &quot;/w ，/w 奶/n 产量/n 逐月/d 上升/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     步/v 出/vd 牛/n 舍/n ，/w 来到/v 老式/a 农舍/n 的/u 大门/n 前/nd ，/w 一/m 位/q 中年/nt 壮汉/n 正在/d 霍霍霍/o 地/u 磨/v 着/u 切/v 牛/n 草/n 的/u 刀/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     老队长/n 用/p 手/n 一/m 指/v ：/w &quot;/w 他/r 就是/vl '/w 牛/n 大队长/n '/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        345
                                     &quot;/w 牛/n 大队长/n &quot;/w 十分/d 热情/a ，/w 他/r 从/p 里屋/nl 搬出/v 青竹/n 靠椅/n 、/w 长凳/n 、/w 板凳/n ，/w 大家/n 团团/a 坐定/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     场/n 头上/nl 的/u 老婆婆/n 、/w 小朋友/n 也/d 都/d 围/v 过来/vd &quot;/w 旁听/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        347
                                     &quot;/w 我/r 不/d 姓/v 牛/nhf 。/w 
		
			
                                        348
                                     我/r 姓/v 陈/nhf ，/w 叫/v 陈妙根/nh 。/w 
		
			
                                        349
                                     只/d 为/p 我/r 从小/d 跟/v 牛/n 屁股/n ，/w 养/v 过/u 二十几/m 年/nt 牛/n ，/w 后来/nt 当选/v 副业/n 大队长/n 又/d 负责/v 全/a 大队/n 的/u 养牛/v 事业/n ，/w 大家/n 便/d 送/v 了/u 个/q 绰号/n ，/w 叫/v 我/r '/w 牛/n 大队长/n '/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        350
                                     陈妙根/nh 的/u 自我/r 介绍/v 引/v 得/u 场上/nl 众人/n 开怀大笑/i 。/w 
		
			
                                        351
                                     川沙县/ns 素有/v &quot;/w 奶牛/n 之/u 乡/n &quot;/w 的/u 美称/n ，/w 这里/r 农家/n 养牛/v 已/d 有/v 上/v 百年/nt 历史/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     坐/v 在/p &quot;/w 牛/n 大队长/n &quot;/w 屋前/nl 场上/nl ，/w 远望/v 海堤/n ，/w 近/a 见/v 芳草/n ，/w 耳闻/v 牛/n 鸣/v ：/w 在/p 这样/r 一个/mq 诗画/n 般/n 的/u 环境/n 里/nd ，/w &quot;/w 牛/n 大队长/n &quot;/w 向/p 我们/r 谈开/v 了/u 他/r 的/u &quot;/w 养牛/v 经/n &quot;/w ：/w 养牛/v &quot;/w 一/m 要/vu '/w 看/v '/w ，/w 二/m 要/vu '/w 喂/v '/w ，/w 三/m 要/vu '/w 勤/a '/w 。/w 
		
			
                                        353
                                     二十几/m 年/nt 里/nd 我/r 潜心/a 研究/v 牛/n ，/w 学会/v 了/u '/w 看/v '/w 。/w 
		
			
                                        354
                                     一/m 条/q 奶牛/n 牵到/v 面前/nd ，/w 多/m 大/a 年龄/nt 、/w 生/v 过/u 几/m 胎/q 、/w 奶/n 产量/n 多少/r ，/w 基本上/d 都/d 看得出/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     养牛/v 要/vu 摸/v 牛脾气/n ，/w 它/r 也/d 和/c 人/n 一样/a ，/w 住处/n 要/vu 通风/v 向阳/v ，/w 吃食/v 要/vu 新鲜/a 得当/a ，/w 还/d 需要/v '/w 东家/n '/w 勤/a 照料/v ，/w 经常/d 牵出/v 牛棚/n 让/p 它/r 晒/v 晒/v 太阳/n 散散心/v ，/w 身上/nl 要/vu 刷/v 得/u 干干净净/a 。/w 
		
			
                                        356
                                     &quot;/w 起/v 早/a 点/q 、/w 睡/v 晚/a 点/q ，/w 工余/nt 时间/n 再/d 拉/v 拉/v 紧/a 就/d 行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     队里/nl 牛/n 场/n 挤奶/v 一/m 日/nt 三/m 次/q 都/d 在/p 白天/nt ，/w 我/r 是/vl 早晨/nt 四/m 点/nt 一/m 次/q ，/w 中午/nt 十二/m 点/nt 一/m 次/q ，/w 晚上/nt 八/m 点/nt 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        358
                                     海滩/n 下/nd 到处/nl 是/vl 草/n ，/w 我/r 一家人/n 每天/nt 从/p 外面/nd 割/v 回来/vd 二百/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        359
                                     场/n 头/n 座谈会/n 的/u 气氛/n 十分/d 融洽/a ，/w 我们/r 从/p 村子/n 里/nd 走/v 出来/vd 准备/v 回家/v ，/w 一路上/nl 还有/v 好几/m 位/q 社员/n 跟/v 在/p 身后/nl 热情/a 地/u 唠叨/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     去年/nt 一/m 年/nt ，/w &quot;/w 牛/n 大队长/n &quot;/w 业余/n 养/v 奶牛/n 收入/n 四千/m 元/q 。/w 
		
			
                                        361
                                     确实/d ，/w 养牛/v 是/vl 够/d 辛苦/a 的/u ，/w 但/c 农村/n 里/nd 有的是/v 吃苦耐劳/i 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     相信/v 在/p 上海/ns 郊区/n ，/w 今后/nt 会/vu 出现/v 更/d 多/a 的/u &quot;/w 牛/n 大队长/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        363
                                     今年/nt 头/n 三/m 个/q 月/nt 中/nd ，/w 本市/n 适销对路/a 的/u 小商品/n 有/v 较/d 多/a 的/u 增长/v ，/w 其中/nd 过去/nt 因/p 小/a 而/c 被/p 挤掉/v 或/c 减产/v 的/u 儿童/n 用品/n 如/v 皮鞋/n 、/w 童车/n 等/u 增长/v 幅度/n 更/d 大/a ，/w 品种/n 也/d 有/v 新/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     在/p 第一/m 季度/nt 中/nd ，/w 本市/n 手工业/n 行业/n 门锁/n 、/w 缝衣/v 针/n 、/w 煤油炉/n 、/w 卷/u 笔/n 刀/n 、/w 帽子/n 、/w 儿童/n 玩具/n 、/w 塑料/n 日用品/n 、/w 乒乓球/n 、/w 拉链/n 、/w 指甲/n 钳/n 等/u 都/d 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 十/m 以上/nd ，/w 布鞋/n 、/w 灯泡/n 和/c 铁锅/n 增长/v 了/u 百/m 分之/u 四十/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        365
                                     各/r 类/n 儿童/n 用品/n 过去/nt 因/p 小/a 而/c 被/p 挤掉/v 或/c 减产/v ，/w 这/r 种/q 情况/n 正在/d 扭转/v 改变/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     今年/nt 第一/m 季度/nt 生产/v 和/c 内销/v 儿童/n 皮鞋/n 四十八万/m 多/m 双/q ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 二十二/m 。/w 
		
			
                                        367
                                     童车/n 还/d 增加/v 了/u 品种/n ，/w 除/p 三轮车/n 、/w 四/m 轮/n 推车/n 外/nd ，/w 还/d 发展/v 了/u 二/m 轮/n 童车/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     很多/a 外地/nl 来/vd 沪/ns 的/u 旅客/n ，/w 都/d 热情/a 称赞/v 上海/ns 纺织品/n 商店/n 出售/v 的/u 衣/n 片/n ，/w 不仅/c 品种/n 多/a 、/w 款式/n 好/a 、/w 用料/n 省/v 、/w 价钱/n 便宜/a ，/w 有的/r 还/d 拷/v 好/a 了/u 边/n ，/w 有些/m 童装/n 衣/n 片/n 和/c 缝纫机/n 套/n 、/w 电视机/n 套/n 的/u 裁/v 片/n ，/w 并/c 已/d 绣/v 上/vd 了/u 瑰丽/a 多/a 采/n 的/u 花卉/n 和/c 动物/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     消费者/n 买回/v 家/n 去/vd ，/w 只要/vu 拿到/v 缝纫机/n 上/nd 一/m 踏/v ，/w 就/d 做成/v 了/u 成品/n ，/w 省钱/v 又/d 省事/a 。/w 
		
			
                                        370
                                     这/r 在/p 缝纫机/n 相当/d 普及/v 、/w 市场/n 上/nd 仍然/d 存在/v &quot;/w 做/v 衣/n 难/a &quot;/w 的/u 情况/n 下/nd ，/w 自然/d 是/vl 很/d 受/v 欢迎/v 的/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     纺织品/n 商店/n 出售/v 裁/v 好/a 的/u 衣/n 片/n ，/w 是/vl 六十/m 年代/nt 以后/nt 才/d 出现/v 的/u 新/a 的/u 经营/v 特色/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     三年自然灾害/n 时期/nt ，/w 由于/c 物资/n 缺乏/v ，/w 每年/nt 只/d 发给/v 每个/r 居民/n 二/m 尺/n 六/m 寸/q 布票/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     正是/vl 在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 服装/n 工人/n 们/k 开动/v 脑筋/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     想出/v 了/u 套/v 裁/v 的/u 办法/n ，/w 为/p 消费者/n 节省/v 用/v 布/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     纺织品/n 商店/n 的/u 职工/n ，/w 又/d 根据/p 服装/n 工人/n 设计/v 套/v 裁/v 方法/n ，/w 开/v 片/n 出售/v 布料/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     后来/nt ，/w 尽管/c 国家/n 经济/n 情况/n 好转/v ，/w 布票/n 发/v 得/u 多/a 了/u ，/w 而/c 这些/r 节约/v 用料/n 的/u 好/a 办法/n ，/w 仍/d 为/p 服装/n 和/c 纺织品/n 行业/n 所/u 继承/v 下来/vd ，/w 并且/c 不断/d 有/v 所/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     商店/n 的/u 裁剪/v 方法/n 和/c 工具/n ，/w 也/d 有/v 了/u 很/d 大/a 改善/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     原来/d 是/vl 手工/n 操作/v ，/w 现在/nt 一些/m 大/a 的/u 单位/n ，/w 都/d 有/v 了/u 电动/a 设备/n ，/w 整/a 批/q 裁剪/v ，/w 效率/n 也/d 大大/d 提高/v 了/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     从/p 它/r 起/v 的/u 作用/n 来看/v ，/w 也/d 已经/d 不单/d 是/vl 节省/v 用/v 布/n ，/w 而是/vl 为/p 消费者/n 提供/v 了/u 更/d 多/a 的/u 方便/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     值得/v 引起/v 注意/v 的/u 是/vl ，/w 这/r 种/q 好/a 的/u 经营/v 特色/n ，/w 目前/nt 也/d 面临/v 着/u 一定/a 的/u 威胁/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     主要/a 是/vl 部分/n 商店/n 由于/c 重/v 大/a 轻/v 小/a 的/u 经营/v 思想/n 作怪/v ，/w 对于/p 营业额/n 小/a 、/w 利润/n 低/a 、/w 做/v 起来/vd 又/d 麻烦/a 的/u 衣/n 片/n ，/w 越来越/d 不/d 感兴趣/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     熟悉/v 市场/n 情况/n 的/u 人们/n 都会/vu 发现/v ：/w 过去/nt 全/a 市/n 大大小小/a 的/u 商店/n ，/w 基本上/d 都/d 有/v 衣/n 片/n 出售/v ，/w 有的/r 还/d 设立/v 了/u 专柜/n ；/w 而/c 现在/nt ，/w 有的/r 干脆/d 不/d 卖/v 了/u ，/w 有的/r 虽然/c 还/d 在/d 经营/v ，/w 品种/n 却/d 很少/a 了/u 。/w 
		
			
                                        383
                                     特别/d 是/vl 那些/r 价钱/n 低廉/a 的/u 棉布/n 衣/n 片/n 如/v 短裤/n 、/w 小人/n 衫裤/n 、/w 娃娃/n 衫裤/n 、/w 小人/n 翻/v 穿/v 衫/n 、/w 节约/v 领/n ，/w 以及/c 口袋/n 布/n 、/w 鞋面/n 布/n 、/w 鞋/n 夹/v 里/nd 、/w 滚/v 条/n 等/u ，/w 更为/d 少见/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     甚至/d 本来/d 专售/v 衣/n 片/n 的/u 金光衣片商店/ni ，/w 现在/nt 店堂/n 里/nd 也/d 堆满/v 了/u 整/a 匹/q 的/u 高档/a 衣料/n ，/w 大/d 有/v 喧宾夺主/i 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     当然/d ，/w 有些/m 商店/n 职工/n 产生/v 重/v 大/a 轻/v 小/a 的/u 经营/v 思想/n ，/w 不是/vl 没有/v 一定/a 的/u 客观/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     如/v 某些/r 指标/n 的/u 考核/v 办法/n 对/p 职工/n 奖金/n 的/u 影响/n ，/w 确是/vl 造成/v 经营/v 小商品/n 积极性/n 不/d 高/a 的/u 原因/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        387
                                     但是/c ，/w 商店/n 的/u 职工/n 同志们/n 必须/d 牢牢/a 地/u 记住/v ，/w 为/p 生产/v 、/w 为/p 人民/n 生活/n 服务/v ，/w 这/r 是/vl 社会主义/n 商业/n 的/u 一/m 条/q 根本/a 原则/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     只能/vu 在/p 这个/r 前提/n 下/nd 考虑/v 如何/r 争取/v 利润/n ，/w 扩大/v 积累/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     纺织品/n 商店/n 出售/v 衣/n 片/n ，/w 已/d 是/vl 经过/p 考验/v 确证/n 受到/v 人民群众/n 欢迎/v 的/u 经营/v 特色/n ，/w 应该/vu 保持/v 与/c 发扬/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     希望/v 纺织品/n 行业/n 的/u 职工/n ，/w 坚持/v 社会主义/n 的/u 经营/v 方向/n ，/w 不论/c 利润/n 大小/n ，/w 都/d 要/vu 认真/a 做好/v 这/r 项/q 工作/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     何况/c ，/w 从/p 目前/nt 市场/n 发展/v 趋势/n 看/v ，/w 各/r 类/n 的/u 商品/n 的/u 购销/n 情况/n 逐渐/d 平稳/a ，/w 货源/n 也/d 日益/d 充沛/a ，/w 今后/nt 商店/n 只有/c 大小/n 并重/v ，/w 薄利多销/i 才能/c 扩大/v 收益/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     如果/c 重/v 大/a 弃/v 小/a ，/w 即使/c 从/p 盈利/n 出发/v ，/w 也是/vl 不利/a 的/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     衣/n 片/n 虽/c 是/vl 一年四季/i 均为/vl 消费者/n 需要/v 的/u 商品/n ，/w 但/c 也/d 有/v 淡/a 旺/a 季节/nt 之/u 分/n ，/w 据说/v 三/m 、/w 四/m 、/w 五/m 、/w 六/m 四/m 个/q 月/nt 中/nd 销量/n 最大/a 。/w 
		
			
                                        394
                                     殷切/a 希望/v 经过/p 纺织品/n 行业/n 广大/a 职工/n 的/u 努力/v ，/w 随着/p 春天/nt 的/u 到来/v ，/w 衣/n 片/n 这/r 朵/q 鲜花/n 能够/vu 开/v 得/u 更加/d 茂盛/a ，/w 更加/d 瑰丽/a 多/a 采/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     中国人民保险公司上海市分公司/ni 决定/v 从/p 今年/nt 四/m 月份/nt 起/v ，/w 在/p 本市/n 市区/n 恢复/v 开展/v 简易/a 人身保险/i 业务/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     该/r 公司/n 从/p 五十/m 年代/nt 起/v ，/w 就/d 在/p 本市/n 举办/v 了/u 简易/a 人身保险/i 业务/n ，/w 受到/v 人民群众/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     一九五八/m 年/nt ，/w 全/a 市/n 参加/v 人身保险/i 的/u 人/n ，/w 达到/v 五十七万/m ，/w 十年/nt 内乱/n 中/nd ，/w 各项/r 保险/n 业务/n 都/d 基本/d 陷于/v 停顿/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        398
                                     四人帮/n &quot;/w 被/p 打倒/v 以后/nt ，/w 通过/p 拨乱反正/i ，/w 逐步/d 得到/v 恢复/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     最近/nt 该/r 公司/n 根据/p 人民群众/n 的/u 要求/v ，/w 经过/p 研究/v ，/w 并/c 经/v 上级/n 批准/v ，/w 决定/v 在/p 市区/n 恢复/v 开展/v 简易/a 人身保险/i 业务/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     简易/a 人身保险/i ，/w 具有/v 生死/n 两全/v 性质/n 的/u 保险/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     即/v ：/w 保险/n 期满/v 如/v 本人/n 健/a 在/v ，/w 可以/vu 领到/v 全部/n 保险金/n ；/w 保险期/n 内/nd 如/v 不幸/a 死亡/v ，/w 家属/n 可以/vu 领到/v 全部/n 保险金/n ；/w 如/v 发生/v 伤残/v ，/w 不但/c 可以/vu 领取/v 规定/v 的/u 保险金/n ，/w 还/d 可以/vu 照章/d 减免/v 缴纳/v 部分/n 或/c 全部/n 保险费/n ，/w 而且/c 保险单/n 继续/v 有效/a ，/w 以后/nt ，/w 不论/c 中途/nl 死亡/v 或/c 期满/v 健/a 在/v ，/w 仍/d 可以/vu 再/d 领到/v 全部/n 保险金/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     参加/v 保险/n 的/u 人/n ，/w 既是/c 投保/v ，/w 也/d 等于/v 储蓄/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     保险/n 期限/nt 分为/v 五/m 年/nt 、/w 十年/nt 、/w 十五/m 年/nt 、/w 二十/m 年/nt 四/m 种/q 。/w 
		
			
                                        404
                                     不论/c 那/r 种/q 年限/n ，/w 每月/nt 每/r 份/q 只/d 缴/v 保险费/n 一/m 元/q 。/w 
		
			
                                        405
                                     每/r 份/q 的/u 保险/n 金额/n ，/w 则/c 按/p 保险/n 期限/nt 长短/n 和/c 年龄/nt 大小/n 分别/d 计算/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     例如/v ：/w 三十五/m 岁/q 的/u 人/n 参加/v 二十/m 年/nt 期/nt 简易/a 人身保险/i 一/m 份/q ，/w 二十/m 年/nt 内/nd 共/d 缴/v 保险费/n 仅/d 二百四十/m 元/q ，/w 但/c 其/r 保险金/n 为/vl 三百十八/m 元/q ，/w 又/d 如/v 五十五/m 岁/q 的/u 人/n 参加/v 十五/m 年/nt 期/nt 的/u 简易/a 人身保险/i ，/w 其/r 保险金/n 为/vl 一百八十六/m 元/q 。/w 
		
			
                                        407
                                     每人/n 可/vu 选择/v 投保/v 任何/r 一/m 种/q 或/c 多种/mq 年限/n 的/u 保险/n ，/w 每种/r 也/d 可以/vu 投保/v 一/m 份/q 或/c 几/m 份/q 。/w 
		
			
                                        408
                                     上海/ns 警备区/n 于/p 四月/nt 五/m 日/nt 至/v 九/m 日/nt 举办/v 了/u 区/n 、/w 县/n 、/w 局/n 人武部/n 政工干部/n 集训/v 班/n ，/w 以/p 提高/v 人武/j 干部/n 的/u 政治/n 工作/n 水平/n ，/w 加强/v 民兵/n 的/u 精神文明/n 建设/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     警备区/n 政委/j 章尘/nh 和/c 政治部/n 主任/n 阮武昌/nh 到/v 集训/v 班/n 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     副/h 政委/j 王敬春/nh 和/c 政治部/n 副/h 主任/n 李本文/nh 为/p 学员/n 讲/v 了/u 课/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     静安/ns 区/n 人武部/n 等/u 六/m 个/q 单位/n 和/c 虹口/ns 区/n 人武部/n 副/h 政委/j 王日成/nh 等/u 三/m 位/q 同志/n 介绍/v 了/u 政治/n 工作/n 经验/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     集训/v 班/n 着重/v 探讨/v 了/u 如何/r 深入/a 抓好/v 民兵/n 精神文明/n 建设/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     大家/n 认为/v ，/w 当前/nt 要/vu 从/p 四/m 个/q 方面/n 入手/v ：/w 一/m 是/vl 教育/v 广大/a 民兵/n 树立/v 共产主义/n 的/u 远大/a 理想/n ，/w 同时/c 努力/v 做好/v 本职工作/n ；/w 二/m 是/vl 把/p 精神文明/n 的/u 建设/v 同/p 开展/v 民兵/n 工作/n 三/m 落实/v 的/u 活动/n 结合/v 起来/vd ，/w 提高/v 民兵/n 军政/n 素质/n ；/w 三/m 是/vl 针对/p 民兵/n 特点/n ，/w 总结/v 推广/v 民兵/n 在/p &quot;/w 全民/n 文明礼貌/i 月/nt &quot;/w 活动/n 中/nd 好/a 的/u 经验/n ，/w 使/v 之/r 形成/v 制度/n ；/w 四/m 是/vl 组织/v 民兵/n 积极/a 投入/v 经济/n 领域/n 中/nd 反/v 腐蚀/v 的/u 斗争/n ，/w 教育/v 民兵/n 抵制/v 资本主义/n 思想/n 腐蚀/v ，/w 勇于/v 同/p 犯罪/v 行为/n 作斗争/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     教育/v 女/f 职工/n 正确/a 处理/v 家庭/n 关系/n   上海闸北发电厂/ni 把/p 教育/v 女/f 职工/n 正确/a 处理/v 家庭/n 关系/n 作为/v 建设/v 精神文明/n 的/u 一个/mq 重要/a 内容/n ，/w 对/p 这/r 方面/n 的/u 先进/a 人物/n 和/c 先进/a 事迹/n ，/w 进行/v 广泛/a 宣传/v ，/w 树立/v 榜样/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     青年/n 女工/n 丁同莲/nh 的/u 婆婆/n 是/vl 个/q 六十/m 多/m 岁/q 的/u 家庭妇女/n ，/w 患有/v 多种/mq 疾病/n ，/w 常年/nt 卧床不起/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     小/h 丁/nhf 象/p 女儿/n 一样/a 侍奉/v 婆婆/n ，/w 每餐/n 都/d 把/p 饭菜/n 端到/v 床边/nl ，/w 和/p 婆婆/n 一起/d 吃/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     有一天/v 深夜/nt ，/w 老人/n 病情/n 突然/d 加重/v ，/w 大小便/j 失禁/v ，/w 把/p 床单/n 、/w 被褥/n 都/d 弄脏/v 了/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     小/h 丁/nhf 和/c 爱人/n 把/p 老人/n 送到/v 医院/n 后/nd ，/w 回来/vd 已经/d 凌晨/nt 二/m 点/nt 多/m 钟/n 了/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     她/r 又/d 连夜/nt 把/p 弄脏/v 了/u 的/u 东西/n 洗刷/v 干净/a ，/w 以/p 备/v 婆婆/n 随时/d 要/vu 用/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     厂/n 领导/n 抓住/v 这/r 件/q 事/n ，/w 在/p 女工/n 中/nd 宣传/v ，/w 引起/v 很/d 大/a 反响/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     许多/a 女/f 职工/n 举一反三/i 地/u 向/p 她/r 学习/v ，/w 使/v 新人新事/i 不断/d 出现/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     例如/v ，/w 医务室/n 医生/n 王菊红/nh 和/c 消防队/n 队长/n 张炳祥/nh ，/w 是/vl 一对/n 党员/n 夫妻/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     以前/nt 他们/r 在/p 家里/nl 不时/d 发生/v 口角/n ，/w &quot;/w 五讲四美/i &quot;/w 活动/n 开展/v 后/nd ，/w 厂/n 党委/n 要求/v 党员/n 起/v 模范/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     这/r 对/q 夫妻/n 响应/v 号召/v ，/w 订/v 了/u &quot;/w 夫妻/n 竞赛/v 条例/n &quot;/w ，/w 结果/n 丈夫/n 被/p 评为/v 市/n 先进/a 消防/n 干部/n ；/w 妻子/n 被/p 评为/v 局/n 工会/n 积极分子/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     一/d 到/v 夏季/nt ，/w 讨厌/a 的/u 痱子/n 、/w 热疖头/n ，/w 使/v 人/n 又/d 疼/a 又/d 痒/a ，/w 伤透/v 脑筋/n ，/w 特别/d 是/vl 婴幼儿/j ，/w 不会/vu 讲/v 只/d 会/vu 抓/v ，/w 白天/nt 吃/v 不好/a ，/w 夜里/nt 睡/v 不宁/a 。/w 
		
			
                                        426
                                     当/p 今春/nt 未/d 夏初/nt 之际/nd ，/w 是/vl 预防/v 接种/v 疖/n 病菌/n 苗/n 的/u 最佳/a 时间/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     凡/d 夏季/nt 患/v 痱子/n 、/w 热疖头/n 的/u 人/n ，/w 只/d 需/v 打/v 五/m 针/n ，/w 就/d 能/vu 达到/v 疗效/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     但/c 急性/a 病患者/j 或/c 发烧/v 、/w 有/v 活动/a 性/k 病变/v 的/u 人/n ，/w 则/c 禁止/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     菌/n 苗/n 已/d 由/p 该/r 所/n 投产/v ，/w 对外/d 供应/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     市/n 公交/j 公司/n 昨天/nt （/w 十二/m 日/nt ）/w 下午/nt 举行/v 了/u 一/m 次/q 售票员/n 服务/v 基本功/n 竞赛/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     比赛/n 结果/n ，/w 汽车/n 四/m 场/n 夺得/v 第一/m 名/n ，/w 汽车/n 一/m 场/n 和/c 三/m 场/n 分别/d 获得/v 第二/m 、/w 第三/m 名/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     由/p 上海市计划用电办公室/ni 和/c 静安区科技协会/ni 联合/v 举办/v 的/u &quot;/w 贯彻/v 国务院/ni 节电/v 指令/n 展览会/n &quot;/w ，/w 于/p 四月/nt 十/m 日/nt 起/v 在/p 南京/ns 西路/nl 工业/n 展览馆/n 技革馆/ns 展出/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     展览/n 集中/v 了/u 本市/n 在/p 实行/v 定量/v 用/v 电/n ，/w 采用/v 新/a 技术/n 、/w 新/a 装备/n 、/w 新/a 工艺/n ，/w 研制/v 低/a 能耗/n 产品/n 等/u 方面/n 的/u 项目/n 一百九十三/m 个/q 。/w 
		
			
                                        434
                                     由/p 中国书法家协会上海分会/ni 主办/v 的/u 《/w 上海市/ns 书法/n 展览/n 》/w 四月/nt 十二/m 日/nt 在/p 美术/n 展览馆/n 隆重/a 开幕/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     这次/r 全/a 市/n 性/k 书法/n 展览/n ，/w 是/vl 为/p 配合/v 宣传/v 社会主义/n 精神文明/n 和/c 纪念/v 毛泽东/nh 同志/n 《/w 讲话/v 》/w 发表/v 四十/m 周年/nt 而/c 举办/v 的/u ，/w 展览会/n 共/d 展出/v 书法/n 一百六十九/m 件/q ，/w 篆刻/n 五十六/m 件/q 。/w 
		
			
                                        436
                                     心理学/n ─/w ─/w 这/r 一/m 过去/nt 在/p 我国/n 长期/nt 冷落/v 寂寞/a 的/u 学科/n ，/w 如今/nt 变成/v 了/u 热门/a 学科/n ，/w 正/d 越来越/d 引起/v 人们/n ，/w 尤其/d 是/vl 青年/n 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     上海/ns 心理/n 科学/n 工作者/n 做/v 了/u 大量/a 普及/v ，/w 应用/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     把/p 这/r 一/m 学科/n 推向/v 了/u 社会/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     记者/n 从/p 南京东路新华书店/ni 社会科学/n 专柜/n 了解/v 到/v ，/w 最近/nt 几/m 年/nt ，/w 心理学/n 书籍/n 已/d 成为/v 畅销书/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     《/w 普通/a 心理学/n 》/w 进/v 书/n 十/m 余/n 次/q ，/w 共/d 上/v 万/m 册/q ，/w 每次/r 都/d 很快/a 售完/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     《/w 社会心理学/n 》/w 到/v 书/n 仅/d 两/m 星期/nt ，/w 也/d 已/d 告罄/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     一些/m 西方/nd 和/c 苏联/ns 的/u 各种/r 心理/n 学派/n 的/u 专著/n 也/d 销售/v 很快/a 。/w 
		
			
                                        443
                                     前往/v 购书/v 的/u 读者/n 有/v 大学生/n 、/w 教师/n 、/w 青年/n 工人/n 、/w 基层/n 领导/n 干部/n 和/c 里弄/n 干部/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        444
                                     在/p 科技/n 人才/n 银行/n 下属/n 的/u &quot;/w 跨世纪/v 心理咨询/v 所/n &quot;/w ,/w 前往/v 求教/v 者/k 络绎不绝/i 。/w 
		
			
                                        445
                                     从/p 本市/n 高校/j 传来/v 的/u 消息/n 说/v ，/w 除/p 华东师大/j 已/d 设立/v 心理学/n 系/n 外/nd ，/w 上师大/j 、/w 交大/j 、/w 一医/j 、/w 二医/j 等/i 院校/n 的/u 有/v 关系/n 科/n ，/w 也/d 将/p 心理学/n 列为/v 重要/a 的/u 教学/v 内容/n 。/w 
		
			
                                        446
