
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     国民/n 议会/n 在/p 取消/v 两面派/n 米拉波/nh 在/p 名人/n 公墓/n 的/u 资格/n 的/u 同时/n ，/w 决定/v 把/p 法国大革命/n 期间/nt 革命/v 民主派/n -/w -/w 雅各宾/ns 派/n 著名/a 领袖/n 马拉/nh 的/u 遗体/n 葬/v 入/v 名人/n 公墓/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     一七九三/m 年/nt ，/w 被/p 誉为/v &quot;/w 人民/n 之/u 友/n &quot;/w 的/u 马拉/nh 被/p 冒充/v 女/n 革命家/n 的/u 奸细/n 夏洛蒂科黛/nh 刺死/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     连续/v 几个/mq 星期/nt ，/w 全国/n 各地/nl 相继/d 举行/v 追悼会/n ，/w 人们/n 噙/v 着/u 眼泪/n 在/p 公共场所/n 呼唤/v 着/u 马拉/nh 的/u 名字/n ，/w 到处/nl 修建/v 了/u 马拉/nh 墓/n ，/w 国民/n 议会/n 也/d 给予/v 他/r 进入/v 名人/n 公墓/n 的/u 荣誉/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     有幸/a 安葬/v 在/p 名人/n 公墓/n 的/u 还有/v 大/a 文豪/n 雨果/nh 和/c 左拉/nh ，/w 法国/ns 国歌/n 《/w 马赛曲/n 》/w 的/u 作者/n 李士礼/nh ，/w 名人/n 公墓/n 的/u 设计者/n 苏弗罗/nh ，/w 以及/c 法国/ns 历史上/n 其他/r 一些/m 深/a 孚/v 众望/n 的/u 政治家/n 、/w 军事家/n 和/c 文学/n 艺术家/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     随着/p 法国/ns 历史/n 的/u 演变/v ，/w 名人/n 公墓/n 英灵/n 也/d 历尽/v 沧桑/j 。/w 
		
			
                                        6
                                     在/p 热月/ni 党/n 当权/v 时代/nt ，/w &quot;/w 人民/n 之/u 友/n &quot;/w 马拉/nh 的/u 棺材/n 被/p 迁到/v 一个/mq 遥远/a 而/c 荒僻/a 的/u 墓地/n ；/w 在/p 波旁/nt 王朝/nt 复辟/v 时代/nt ，/w 伏尔泰/nh 和/c 卢梭/nh 也/d 被/p 逐出/v 了/u 名人/n 公墓/n ；/w 到/v 拿破仑/nh 第三/m 时代/nt ，/w 竟/d 把/p 公墓/n 归还/v 给/p 了/u 教会/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     直到/v 一八八五/m 年/nt 雨果/nh 去世/v ，/w 它/r 才/d 重新/d 成为/v 埋葬/v 伟人/n 的/u 公墓/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     名人/n 公墓/n 也/d 经历/v 了/u 法国/ns 历史上/n 的/u 一些/m 重要/a 关头/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     一八四八/m 年/nt 巴黎/ns 无产阶级/n 举行/v 的/u 六月/nt 起义/v 失败/v 后/nd ，/w 这里/r 成/v 了/u 起义/v 者/k 的/u 避难/v 处/n ；/w 在/p 一八七○/m 年/nt 巴黎/ns 被/p 普鲁士/ns 军队/n 包围/v 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 这里/r 又/d 成/v 了/u 军需/n 物资/n 的/u 藏匿/v 处/n ；/w 一八七一/m 年/nt 巴黎公社/n 把/p 总部/n 设/v 在/p 名人/n 公墓/n ，/w 并/c 在/p 门前/nl 筑/v 起/v 了/u 四/m 个/q 街垒/n ，/w 与/c 疯狂/a 反扑/v 的/u 凡尔赛/ns 匪徒/n 作战/v ，/w 最后/n 反动/a 军队/n 在/p 奸细/n 策应/v 下/nd 冲进/v 公墓/n ，/w 屠杀/v 了/u 许多/a 公社/n 社员/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     现在/nt ，/w 名人/n 公墓/n 已/d 成为/v 法国/ns 著名/a 的/u 历史/n 胜地/n ，/w 前来/v 凭吊/v 英灵/n 的/u 游客/n 络绎不绝/i 。/w 
		
			
                                        11
                                     在/p 四川/ns 西南/nd 的/u 小/a 凉山麓/ns ，/w 有/v 一/m 座/q 古城/n -/w -/w 雷波/ns 。/w 
		
			
                                        12
                                     东/nd 出/vd 雷波/ns 九十/m 华里/q ，/w 便是/vl 被/p 誉为/v 凉山/ns 明珠/n 的/u 马湖/ns ，/w 它/r 座落/v 在/p 海拔/n １１１３/m 米/q 的/u 群山/n 环抱/v 之中/nd ，/w 东西/n 长/n 三十/m 里/q ，/w 南北/nd 广/a 七/m 里/q 。/w 
		
			
                                        13
                                     据/p 中国科学院/ni 南京/ns 地质/n 研究所/n 考察/v 结果/n ，/w 马湖/ns 是/vl 我国/n 第三/m 大/a 高原/n 淡水/n 湖泊/n ，/w 清澈/a 洁/a 亮/a 的/u 天然/a 水质/n 无/v 任何/r 污染/v ，/w 名列/v 全国/n 第一/m 。/w 
		
			
                                        14
                                     马湖/ns 历史/n 悠久/a ，/w 早在/v 汉代/nt 即/d 已/d 开发/v ，/w 历代/nt 府/n 、/w 部/n 、/w 路/n 、/w 司/n 建/v 置/v 多/a 因/p 马湖/ns 得名/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     勤劳/a 、/w 勇敢/a 的/u 少数民族/n 同胞/n 在/p 这/r 块/q 土地/n 上/nd 劳动/v 栖息/v ，/w 创造/v 了/u 丰富/a 瑰丽/a 的/u 民族/n 文化/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     以/p 海龙/n 寺/n 为/vl 中心/n ，/w 沿/p 湖/n 建有/v 国家/n 衙/n 、/w 关帝庙/n 、/w 真武庙/ns 、/w 城隍庙/n 等/u 廿/m 多/m 座/q 庙宇/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     蜀汉/nt 建兴/nz 三/m 年/nt 春/nt ，/w 诸葛亮/nh 与/c 孟获/nh 的/u 战斗/v 事迹/n ，/w 已/d 传为/v 千古/nt 美谈/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     后人/n 在/p 巨石/n 上/nd 镌刻/v 上/nd &quot;/w 龙湖/ns 雄关/n &quot;/w 四/m 个/q 斗大/a 的/u 字/n ，/w 被/p 誉为/v 马湖/ns 的/u 民族/n 圣迹/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     此外/c ，/w 在/p 马湖/ns 南/nd 岸/n 有/v 明代/nt 土司/n 的/u 千/m 户/n 衙门/n 遗址/n ，/w 城墙/n 、/w 廓/n 门/n 尚存/v ，/w 它/r 和/c 清代/nt 马湖/ns 知府/n 安鳌/nh 将军/n 的/u 跑马/v 坪/n 、/w 靶场/n 、/w 点将/v 台/n 等/u 遗迹/n 并列/v 为/vl 马湖/ns 地区/n 第二/m 大/a 民族/n 圣地/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     此外/c ，/w 湖/n 中/nd 还有/v 双海/ns 包/n 、/w 海马/n 石/n 、/w 龙马池/ns 。/w 
		
			
                                        21
                                     特别/d 是/vl 屹立/v 于/p 湖心/n 螺髻岛/ns 上/nd 的/u 蛮王殿/ns （/w 相传/v 即/v 孟获/nh 殿/n ）/w 更为/d 游人/n 必/d 到/v 之/u 地/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     明/nt 万历/nt 十七/m 年/nt 始建/v 蛮王殿/ns ，/w 乾隆/nt 四十八/m 年/nt 整修/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     雷波/ns 县政府/n 于/p 一九七八/m 年/nt 拨/v 出/vd 专款/n 加以/v 修葺/v 整饰/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     今天/nt ，/w 蛮王殿/ns 金/a 壁/n 辉煌/a ，/w 画/v 栋/n 雕/v 梁/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     碑林/n 、/w 石刻/n 、/w 楹联/n 、/w 匾额/n 杂/v 以/p 其间/nd ；/w 行/v 、/w 草/n 书画/n 依稀/a 可辨/v ，/w 为/p 马湖/ns 明珠/n 增/v 彩/n 添/v 艳/a 。/w 
		
			
                                        26
                                     马湖/ns 的/u 形状/n 象/p 一/m 弯/q 明月/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     南边/nd 的/u 五马归巢山/ns ，/w 仿若/v 五/m 匹/q 骏马/n 昂首/v 扬/v 蹄/n 长嘶/v ；/w 北边/nd 的/u 青龙/n 山脉/n 山色/n 如/v 黛/n ；/w 东边/nd 的/u 老君山脉/ns 横空/v 出世/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     虎视耽耽/i 的/u 三/m 山/n 似/v 三/m 龙/n 抢/v 宝/n ，/w 翘首/v 争雄/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     《/w 四川/ns 通志/n 》/w 曾/d 说/v 它/r &quot;/w 诚/a 全/a 蜀/ns 之/u 重镇/n 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        30
                                     马湖/ns 风光旖旎/i 。/w 
		
			
                                        31
                                     春天/nt ，/w 碧波/n 潋滟/a ，/w 桃花/n 火红/a ，/w 梨花/n 似/v 雪/n ，/w 野鸭/n 游弋/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     夏天/nt ，/w 蓝天/n 绿水/n ，/w 彩霞/n 洒/v 金/n ，/w 菜花/n 金黄/a ，/w 茶/n 林/n 迭/v 翠/a ，/w 山/n 寺/n 渔村/n ，/w 灿灿/a 倒影/n ，/w 绚丽/a 壮观/a 。/w 
		
			
                                        33
                                     秋天/nt ，/w 金风/n 乍起/v ，/w 湖水/n 呼啸/v ，/w 波浪/n 逐/v 舟/n ，/w 云/n 水银/n 柱/n 奔涌/v 相/d 逐/v ，/w 恰似/v 传说/n 中/nd 的/u 银/n 鬃/n 白/a 驹/n 嬉戏/v 湖/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        34
                                     冬天/nt ，/w 群山/n 银装素裹/i ，/w 玉龙/n 蒸腾/v ，/w 搅/v 得/u 周天/n 寒/a 彻/v ，/w 而/c 马湖/ns 却/d 绿水/n 涟漪/n ，/w 微皱/a 情丝/n ，/w 十分/d 宁静/a 、/w 娴/a 适/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     以湖/ns 中/nd 海龙/n 寺/n 为/vl 中心/n ，/w 东/nd 有/v 龙湖/ns 溶洞/n 、/w 母猪/n 卧/v 崖/n 胜迹/n ；/w 南/nd 有/v 五/m 马/n 归巢/v 岭/n 、/w 坳口峰回山脉/ns 、/w 兰蛇/ns ■/w 龟岛石/n ；/w 西/nd 有/v 天鹅飞渡/n 奇/a 石/n 、/w 大/a 湾/n 如/v 月牙/n 岸/n ；/w 北/nd 有/v 天门/n 雄/a 镇/n 险关/n 、/w 老君冕牛大山/ns 及/c 龙湖/ns 雄关/n 墨迹/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     这/r 马湖/ns 十/m 景/n ，/w 给/p 马湖/ns 明珠/n 锦上添花/i 。/w 
		
			
                                        37
                                     尤其/d 是/vl 龙湖/ns 古/a 石灰岩/n 溶洞/n ，/w 高大/a 空阔/a ，/w 浑然/a 成趣/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     洞中/nl 钟乳石/n 遍布/v ，/w 玲珑剔透/i ，/w 琳琅满目/i ，/w 美不胜收/i 。/w 
		
			
                                        39
                                     马湖/ns 潜/v 通/a 金沙江/ns 至/v 东海/ns ，/w 据说/v 是/vl 兰/n 蛇/n 卧龙/n 胜地/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     螺髻岛/ns 上/nd 的/u 海龙寺/ns 又名/v 金龟鼎寺/ns 。/w 
		
			
                                        41
                                     远远/a 望去/v ，/w 酷似/v 金龟/n 驮/v 着/u 兰/n 蛇/n 海龙/n 在/p 碧波/n 荡漾/v 的/u 湖/n 中/nd 遨游/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     为/p 马湖/ns 明珠/n 平添/v 色彩/n ，/w 令/v 人/n 流连忘返/i 。/w 
		
			
                                        43
                                     马湖/ns 地处/v 云贵高原/ns ，/w 湿热/a 气候/n ，/w 常年/nt 无霜/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     它/r 是/vl 一个/mq 巨大/a 的/u 、/w 天然/a 的/u 恒温/n 器/n ，/w 准确/a 、/w 及时/a 、/w 自动/a 地/u 调节/v 着/u 周围/nd 的/u 日/n 照/v 、/w 气温/n 、/w 雨量/n 和/c 湿度/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     这里/r 四季如春/i ，/w 繁花似锦/i 。/w 
		
			
                                        46
                                     马湖/ns 是/vl 富饶/a 的/u 宝/n 盆/n ，/w 湖/n 中/nd 盛产/v 鲤鱼/n 、/w 鲢鱼/n 、/w 鲶鱼/n 和/c 鲫鱼/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     大/a 者/k 几十/m 斤/q ，/w 小者/n 一/m 、/w 二/m 斤/q ，/w 鲜嫩/a 肥美/a ，/w 四时/nt 应市/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     马湖/ns 地区/n 的/u 小/a 海/n 、/w 后/nd 海/n 和/c 三/m 海子/n ，/w 盛产/v 稀世/a 珍/n 肴/n -/w -/w 莼菜/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     莼莱/n 是/vl 国宴/n 中/nd 的/u 上等/a 海味/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     湖周/nl 群山/n 中/nd ，/w 除/p 栖息/v 着/u 国宝/n 大熊猫/n 外/nd ，/w 还有/v 珍/n 兽/n 白/a 唇/n 鹿/n 和/c 獐/n 、/w 麂/n ，/w 此外/c 还/d 盛产/v 名贵/a 药材/n 天麻/n ，/w 畅销/v 全国/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     在/p 海拔/n １５００/m 米/q 至/v ２５００/m 米/q 的/u 丛林/n 中/nd ，/w 盛产/v 久负盛名/i 的/u 凉山/ns 虫草/j ，/w 它/r 含有/v 丰富/a 的/u 蛋白质/n 、/w 氨基酸/n 、/w 糖/n 、/w 生物碱/n 、/w 有机酸/n ，/w 甘露/n 醇/n 、/w 麦角甾醇/n 和/c 硬/a 脂/n 酸/n ，/w 具有/v &quot;/w 平/v 肝/n 保/v 肺/n 益/d 肾/n ，/w 止血/v 化痰/v &quot;/w 等/u 功效/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     马湖/ns 沿岸/n 土质/n 肥沃/a ，/w 云雾/n 缭绕/v ，/w 种/v 茶业/n 历史/n 悠久/a 。/w 
		
			
                                        53
                                     马湖/ns 清明/nt 毛尖/n 茶/n ，/w 乃/d 四川/ns 名茶/n ，/w 用/v 马湖/ns 水/n 沏/v 之/u ，/w 清淡/a 、/w 甘美/a 、/w 香醇/a ，/w 沁人心脾/i 。/w 
		
			
                                        54
                                     马湖/ns 平均/a 水/n 深/n 六十二/m 米/q ，/w 最/d 深处/n 一百四十二/m 米/q ，/w 蓄水/v 四/m 亿/m 五/m 千万/m 立方米/q ，/w 不仅/c 水利/n 资源/n 极为/d 丰富/a ，/w 而且/c 四季/nt 碧/a 澄/a 不/d 冻/v ，/w 是/vl 开展/v 航海/v 、/w 跳水/v 、/w 游艇/n 等/u 水/n 上/nd 体育活动/n 的/u 胜地/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     一九七八/m 年/nt 马湖/ns 引水/v 灌溉/v 工程/n 胜利/v 竣工/v ，/w 一百二十/m 多/m 里/q 长/n 的/u 南北/nd 干渠/n 蜿蜒/a 于/p 金沙江/ns 畔/n 的/u 悬崖峭壁/n 上/nd ，/w 灌溉/v 着/u 三万/m 多/m 亩/q 肥/a 田/n 沃土/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     马湖/ns 之/u 滨/n 的/u 黄琅/ns 、/w 马湖/ns 两/m 集镇/n ，/w 除/p 建有/v 国营/v 机制/n 茶厂/n 外/nd ，/w 还/d 新建/v 了/u 邛竹/n 手杖/n 和/c 罗汉笋/n 加工厂/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     马湖/ns 是/vl 凉山州/ns 的/u 一/m 颗/q 璀/a 灿/a 明珠/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     去年/nt 九月/nt ，/w 风和日丽/i 的/u 日子/nt ，/w 一/m 架/n 波音/ni ７０７/m 横跨/v 太平洋/ns ，/w 稳稳/a 地/u 飞行/v 着/u ，/w 它/r 载/v 着/u 我国/n 中央歌舞团/ni ，/w 到/v 墨西哥/ns 、/w 秘鲁/ns 、/w 哥伦比亚/ns 、/w 智利/ns 、/w 阿根廷/ns 、/w 牙买加/ns 六/m 国/n 进行/v 访问/v 演出/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     碧波/n 荡漾/v 的/u 大海/n ，/w 在/p 阳光/n 照耀/v 下/nd 洒满/v 万/m 点/n 金星/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     扬/v 着/u 白帆/n 、/w 红/a 帆/n 的/u 小艇/n ，/w 象/p 鱼/n 儿/k 一样/a 自由自在/i 地/u 游弋/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     这/r 是/vl 我们/r 到/v 拉丁美洲/ns 访问/v 演出/v 的/u 第一/m 站/n ：/w 墨西哥/ns 的/u 首都/n 墨西哥城/ns 。/w 
		
			
                                        62
                                     飞机/n 旋/v 着/u 圈子/n 飘然/a 而/c 下/v ，/w 映/v 进/v 眼帘/n 的/u 是/vl 黑色/n 的/u 沃土/n 、/w 碧绿/a 的/u 剑/n 麻/n 、/w 高大/a 的/u 棕榈/n 、/w 美丽/a 的/u 龙舌兰/n ，/w 以及/c 矮松/n 密/a 密/a 环抱/v 的/u 城市/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     大/a 地上/nl 的/u 一切/r 都/d 被/p 勤劳/a 的/u 双手/n 修饰/v 得/u 那么/r 和谐/a ，/w 犹如/v 一/m 幅/n 天然/a 美丽/a 的/u 画卷/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     当/p 我们/r 走下/v 飞机/n 的/u 舷梯/n ，/w 听到/v 一/m 阵/q 阵/q 琴声/n 由/p 远/a 而/c 近/a ，/w 墨西哥/ns 艺术界/n 朋友/n 穿/v 着/u 各种/r 民族/n 服装/n 载歌载舞/i 来到/v 机场/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     他们/r 跳/v 着/u &quot;/w 乖嘎/n &quot;/w 舞/n ，/w 摇动/v 手帕/n 向/p 我们/r 表示/v 欢迎/v ，/w 好象/d 久别重逢/i 的/u 朋友/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     我们/r 这个/r 民间/n 歌舞团/n 给/p 拉美/j 六/m 国/n 人民/n 带来/v 了/u 中国/ns 丰富多彩/i 的/u 民间/n 歌舞/n 艺术/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     艳丽/a 的/u 东方/nd 艺术/n 之/u 花/n 给/p 拉美/j 人民/n 带来/v 了/u 中国/ns 人民/n 的/u 真挚/a 情意/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     在/p 墨西哥城/ns ，/w 我们/r 的/u 演出/v 盛况空前/i ，/w 经常/d 座无虚席/i 。/w 
		
			
                                        69
                                     有一次/v 在/p 墨城/ns 市政/n 剧院/n 演出/v ，/w 天/n 正/d 下/v 着/u 雨/n ，/w 我们/r 想/v ，/w 今天/nt 观众/n 恐怕/d 不会/vu 太多/a ，/w 可是/d 当/p 帏/x 幕/n 启开/v ，/w &quot;/w 荷花/n &quot;/w 姑娘/n 们/k 随着/p 抒情/v 优美/a 的/u 音乐/n 飘然/a 出现/v 时/nt ，/w 看到/v 的/u 是/vl 台下/nl 几/m 千/m 张/q 热情洋溢/i 的/u 笑脸/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     我们/r 从/p 窗户/n 向/p 外/nd 一/m 看/v ，/w 只见/v 剧院/n 门口/nl 一/m 大群/q 人/n ，/w 冒雨/v 排/v 着/u 长龙/n 等/u 票/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     看到/v 这/r 情景/n ，/w 我们/r 眼睛/n 里/nd 禁不住/v 闪动/v 着/u 激动/v 的/u 泪花/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     墨西哥/ns 一/m 位/q 著名/a 画家/n 看/v 了/u 演出/v 后/nd 激动/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w '/w 红绸/n 舞/n '/w 中/nd 红色/n 绸带/n 的/u 运用/v 独具一格/i ，/w 宛如/v 画家/n 的/u 随意/v 泼墨/n ，/w 潇洒/a 的/u 舞蹈/n 动作/n 给/p 观众/n 留下/v 深刻/a 印象/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        73
                                     陪同/v 我们/r 的/u 两/m 位/q 墨西哥/ns 姑娘/n 和/c 大家/n 结下/v 了/u 深厚/a 的/u 友谊/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     她们/r 逢人/v 就/d 讲/v ：/w &quot;/w 我们/r 爱/v 中国/ns 艺术/n ，/w 爱/v 中国人/n ，/w 我们/r 要/vu 努力/v 工作/v ，/w 攒下/v 钱/n 去/v 看/v 看/v 北京/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        75
                                     许多/a 激动人心/i 的/u 场面/n 使/v 我们/r 感受到/v 拉美/j 人民/n 喜爱/v 中国/ns 艺术/n 、/w 更/d 爱/v 中国/ns 人民/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     在/p 哥伦比亚/ns 的/u 麦德林/ns ，/w 有/v 一无/v 晚上/nt ，/w 演出/v 结束/v 后/nd 已/d 是/vl 夜阑人静/i 了/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     随/p 之/u 冲进/v 来/vd 许多/a 活泼/a 可爱/a 的/u 小家伙/n ，/w 他们/r 跑/v 得/u 小脸/n 红扑扑/a 的/u ，/w 瞪/v 着/u 天真/a 的/u 大/a 眼睛/n ，/w 热情/a 、/w 好奇/a 地/u 盯/v 着/u 我们/r 看/v 了/u 又/d 看/v ，/w 紧紧/d 拉/v 着/u 我们/r 的/u 手/n 比划/v 着/u 索取/v 纪念品/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     原来/d 这些/r 孩子/n 们/k 因为/c 没有/v 票/n ，/w 就/d 一直/d 站/v 在/p 剧场/n 外边/nd 等到/v 散场/v ，/w 然后/c 再/d 要求/v 工作人员/n 放/v 他们/r 进来/v 看/v 看/v 中国/ns 叔叔/n 阿姨/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     我们/r 抱起/v 这些/r 可爱/a 的/u 孩子/n ，/w 把/p 带有/v 北京/ns 天安门/ns 的/u 纪念章/n 别/v 在/p 他们/r 胸前/nl 。/w 
		
			
                                        80
                                     最/d 使/v 人/n 难忘/v 的/u 是/vl 在/p 秘鲁/ns 市政/n 大/a 剧院/n 的/u 最后/n 一/m 场/q 演出/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     票/n 很快/a 就/d 卖完/v 了/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     演出/v 开始/v 了/u ，/w 楼道/n 里/nd 、/w 楼梯/n 台阶/n 上/nd 都/d 站满/v 了/u 人/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     随着/p 歌舞/n 的/u 婉转/a 起伏/v ，/w 场/n 内/nd 有时/d 静/a 得/u 连/p 掉/v 地上/nl 一/m 根/q 针/n 都/d 听得/v 到/v ，/w 演/v 到/v 高潮/n 时/nt ，/w 欢声雷动/i 又/d 象/p 大海/n 的/u 波涛/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        84
                                     热情/a 欢腾/v 的/u 安徽/ns 民间/n 舞蹈/n &quot;/w 花鼓/n 灯/n &quot;/w 上台/v 了/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     的/u 字样/n 时/nt ，/w 剧场/n 里/nd 响起/v 了/u 经久不息/i 的/u 掌声/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     这时/r 突然/d 从/p 舞台/n 上空/n 飞下/v 一阵/mq 花/n 雨/n ，/w 芬芳/a 扑鼻/v 的/u 红/a 、/w 白色/n 花瓣/n 在/p 舞台/n 上/nd 厚/a 厚/a 地/u 落/v 了/u 一/m 层/q 。/w 
		
			
                                        87
                                     这/r 是/vl 秘鲁/ns 人民/n 的/u 一/m 种/q 风俗习惯/i 。/w 
		
			
                                        88
                                     他们/r 当天/nt 采/v 来/vd 上千/m 枝/n 鲜花/n ，/w 摘下/v 花瓣/n ，/w 并/c 使/v 花瓣/n 落下/v 时/nt 形成/v 象征/v 秘鲁/ns 国旗/n 的/u &quot;/w 红/a 白/a 红/a &quot;/w 颜色/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     这/r 是/vl 他们/r 对/p 最/d 尊贵/a 的/u 客人/n 或/c 艺术/n 表示/v 喜爱/v 的/u 一/m 种/q 最高/a 礼仪/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     此时/nt 此刻/nt ，/w 我们/r 感觉/v 不到/v 和/c 观众/n 的/u 距离/n ，/w 台上/nl 台下/nl 洋溢/v 着/u 情/n 深/a 意/n 长/a 的/u 友好/a 气氛/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     在/p 这次/r 访问/v 演出/v 中/nd ，/w 我们/r 看到/v 了/u 拉丁美洲/ns 丰富多彩/i 的/u 民间音乐/n 舞蹈/n 艺术/n ，/w 得到/v 一/m 次/q 很/d 好/a 的/u 学习/v 机会/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     绚丽/a 的/u 舞蹈/n 艺术/n 之/u 花/n 争/v 妍/n 斗艳/v 、/w 各/d 有特色/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     秘鲁/ns 的/u &quot;/w 玛丽奈拉/n &quot;/w 舞/n 优美/a 、/w 含蓄/a ；/w 墨西哥/ns 的/u &quot;/w 哈拉贝/n &quot;/w 热情/a 而/c 奔放/a ；/w 牙买加/ns 的/u 黑人/n 舞蹈/n &quot;/w 瑞/x 给/v &quot;/w 和/c &quot;/w 方圆/n 舞/n &quot;/w 则/c 以/p 明快/a 的/u 节奏感/n 为/vl 特色/n ，/w 激烈/a 的/u 奔跑/v 呼喊/v 动作/n 反映/v 了/u 人们/n 在/p 斗争/n 胜利/v 后/nd 的/u 喜悦/a 。/w 
		
			
                                        94
                                     我们/r 在/p 秘鲁/ns 库斯科/ns 地区/n 遇到/v 两/m 位/q 民间/n 艺人/n ，/w 一个/mq 叫/v &quot;/w 小/a 太阳/n &quot;/w ，/w 一个/mq 叫/v &quot;/w 千/m 只/q 脚/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        95
                                     他们/r 跳/v 的/u &quot;/w 剪子/n 舞/n &quot;/w 是/vl 一/m 种/q 竞技/n 性/k 的/u 舞蹈/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     每逢/v 节日/nt 来临/v ，/w 在/p 群众/n 聚会/v 的/u 地方/n ，/w 他们/r 都/d 要/vu 出场/v 比试/v 比试/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     随着/p 笛子/n 和/c 拉丁美洲/ns 特有/v 的/u 小/a 竖琴/n 的/u 伴奏/v ，/w 每人/n 手里/nl 拿一把/i 大/a 剪刀/n 打/v 着/u 拍子/n ，/w 穿/v 着/u 带/v 披肩/n 的/u 彩色/n 衣裤/n ，/w 戴/v 着/u 有/v 遮阳帽/n 沿/n 的/u 大帽子/n ，/w 轮番/d 表演/v ，/w 转/v 、/w 跳/v 、/w 蹦/v 动作/n 机敏/a 而/c 有力/a ，/w 能/vu 连续/v 赛/v 几十/m 个/q 钟头/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     这些/r 朴实/a 、/w 动人/a 的/u 艺术/n 充满/v 了/u 泥土/n 气息/n ，/w 经常/d 是/vl 演员/n 群众/n 一齐/d 起舞/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     在/p 演出/v 之余/n ，/w 我们/r 抓紧/v 时间/n 向/p 各国/n 的/u 艺术家/n 们/k 学习/v 舞蹈/n ，/w 并/c 告诉/v 他们/r ：/w 我们/r 想/v 把/p 这些/r 节目/n 带回/v 中国/ns 去/v ，/w 介绍/v 给/p 中国/ns 人民/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     他们/r 非常/d 热情/a 地/u 教/v 我们/r ，/w 认真/a 地/u 一/m 遍/q 遍/q 给/p 我们/r 做/v 示范/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     每当/p 我们/r 学会/v 一个/mq 新/a 节目/n 时/nt ，/w 他们/r 总是/d 那么/r 高兴/a 。/w 
		
			
                                        102
                                     在/p 墨西哥/ns 、/w 秘鲁/ns 、/w 智利/ns 等/u 国/n 当/p 两国/n 演员/n 同台/v 共舞/v 时/nt ，/w 热烈/a 的/u 气氛/n 达到/v 了/u 高潮/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     《/w 爝/n 火/n 集/n 》/w 与/c 《/w 随想录/n 》/w 第一/m 集/n 是/vl 两/m 本/n 新/a 出版/v 的/u 巴金/nh 散文/n 集/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     它们/r 的/u 篇幅/n 也/d 都/d 不/d 算/v 多/a ，/w 加/v 在/p 一起/n 不到/v 三十万/m 字/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     在/p 巴金/nh 半/m 个/q 多/a 世纪/nt 的/u 创作/v 活动/v 中/nd ，/w 特别/d 是/vl 与/c 《/w 家/n 》/w 等/u 许多/a 宏篇/n 巨著/n 相比/v ，/w 也许/d 并不/d 占有/v 什么/r 重要/a 位置/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     然而/c ，/w 我们/r 却/d 可以/vu 从/p 这/r 两/m 本/q 散文/n 集/n 中/nd 看到/v 自/p 建国/v 至今/d 三十/m 年/nt 来/vd 巴金/nh 思想/n 发展/v 的/u 一个/mq 脉络/n ，/w 可以/vu 从中/d 窥视/v 到/v 一个/mq 人民/n 作家/n 丰富/a 美好/a 的/u 心灵/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     尤其/d 在/p 《/w 随想录/n 》/w 中/nd ，/w 我们/r 几乎/d 可以/vu 随处/d 触摸/v 到/v 一个/mq 老战士/n 对于/p 人民/n 、/w 祖国/n 那/r 种/q 至/v 死/v 矢/n 靡/v 它/r 的/u 忠诚/a 感情/n ，/w 一/m 颗/q 正在/d 熊熊/a 燃烧/v 的/u 炽热/a 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     三十/m 年代/nt 初/n ，/w 巴金/nh 还是/d 一个/mq 进入/v 文坛/n 不久/nt ，/w 但/c 已/d 用/p 大量/a 优秀/a 作品/n 赢得/v 群众/n 喜爱/v 的/u 青年/n 作家/n ，/w 他/r 曾/d 明白/a 宣告/v ：/w &quot;/w 我/r 在/p 写作/v 中/nd 所/u 走/v 的/u 路/n 与/c 我/r 在/p 生活/n 中/nd 所/u 走/v 的/u 路/n 是/vl 相同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     无论/c 对于/p 自已/v 或者/c 别人/r ，/w 我/r 的/u 态度/n 都/d 是/vl 忠实/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        110
                                     （/w 《/w ＜/w 电椅/n 集/n 〉/w 代序/v 》/w ）/w 这/r &quot;/w 别人/r &quot;/w ，/w 就是/vl 祖国/n ，/w 就是/vl 人民/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     五十/m 多/m 年/nt 艰难曲折/i 的/u 创作/v 历史/n 证明/v 巴金/nh 始终不渝/i 地/u 实践/v 着/u 自己/r 的/u 诺言/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     《/w 爝/n 火/n 集/n 》/w 和/c 《/w 随想录/n 》/w 就/d 象/p 其中/nd 两/m 个/q 重要/a 、/w 清晰/a 的/u 印迹/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     《/w 爝/n 火/n 集/n 》/w 收有/v 自/p 一九四九/m 年/nt 至/v 一九七八/m 年/nt 近/v 三十/m 年/nt （/w 实际上/nl 不到/v 二十/m 年/nt ，/w 因为/c 有/v 十年/nt 时间/n ，/w 作者/n 被/p 剥夺/v 了/u 写作/v 的/u 权利/n ）/w 的/u 散文/n 代表作/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     这/r 当然/d 是/vl 一个/mq 很/d 不/d 完备/a 的/u 选本/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     曾经/d 给予/v 我/r 印象/n 极为/d 深刻/a 的/u 诸如/v 《/w 作家/n 的/u 勇气/n 与/c 责任心/n 》/w 《/w 华沙/ns 城/n 的/u 节日/nt 》/w 等等/u 都/d 未/d 收入/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     但是/c 它/r 大致/d 上/nd 还是/d 反映/v 了/u 解放/v 以后/nt 巴金/nh 散文/n 创作/v 的/u 一个/mq 轮廓/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     全书/n 共/d 分/v 八/m 辑/q 。/w 
		
			
                                        118
                                     第一/m 辑/q 是/vl 关于/p 朝鲜/ns 战地/n 的/u 通讯/n 、/w 报告文学/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     第二/m 、/w 三/m 、/w 四/m 辑/q 是/vl 歌颂/v 祖国/n 新/a 面貌/n ，/w 描述/v 自己/r 的/u 感受/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     第/h 五/m 辑/q 是/vl 访/v 日/j 散文/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     第/h 六/m 辑/q 是/vl 怀念/v 鲁迅/nh 等/u 亡友/n 的/u 回忆/v 文章/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     第/h 七/m 、/w 八/m 辑/q 是/vl 打倒/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 以后/nt 写/v 的/u 怀念/v 周/nhf 总理/n 、/w 亡妻/n 、/w 友人/n 以及/c 创作/v 回忆录/n 等/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     从前/nt 六/m 辑/q 的/u 二十八/m 篇/q 散文/n 中/nd ，/w 我们/r 看到/v 作家/n 就/d 象/p 刚刚/d 从/p 黑暗/a 的/u 深渊/n 中/nd 走/v 出来/vd ，/w 猛然/d 见到/v 灿烂/a 眩目/v 的/u 金光/n 一样/a ，/w 怀/v 着/u 狂喜/a 倾倒/v 的/u 心情/n ，/w 热烈/a 地/u 歌颂/v 这/r 新生/n 的/u 共和国/n ，/w 这/r 社会主义/n 的/u 新/a 生活/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     他/r 常常/d 用/v 自已/v 亲身/d 的/u 见闻/n 经历/n ，/w 用/p 新旧/n 对比/v 的/u 方法/n 描写/v 正在/d 发生/v 巨大/a 变化/v 的/u 崭新/a 的/u 社会/n 面貌/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     他/r 写/v 志愿军/n ，/w 描画/v 了/u 彭德怀/nh 司令员/n 和/c 许多/a 英雄/n 战士/n 的/u 崇高/a 形象/n ，/w 他/r 记叙/v 作家/n 艺术家/n ，/w 描画/v 了/u 靳以/nh 、/w 廖静秋/nh 等/u 在/p 新/a 社会/n 的/u 忘我/v 劳动/v ；/w 他/r 写/v 工人/n 、/w 农民/n ，/w 描画/v 了/u 他们/r 的/u 集体主义/n 、/w 爱国主义/n 的/u 精神/n ，/w 描画/v 了/u 农村/n 、/w 工矿/j 沸腾/v 的/u 新/a 生活/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     他/r 深深/a 地/u 感受到/v 青少年/j 时代/nt 曾经/d 梦想/v 过/u 的/u 万/m 人/n 幸福/a 的/u 新世界/n 正在/d 逐渐/d 变成/v 活生生/a 的/u 现实/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     所以/c 他/r 常常/d 带/v 着/u 欢喜/a 的/u 泪水/n 激动/v 地/u 喊/v 着/u ：/w 我们/r 中间/nd &quot;/w 哪/r 一个/mq 不/d 充满/v 幸福/a 地/u 感觉到/v 自已/r 和/c 祖国/n 中间/nd 那/r 种/q 血肉相连/i 的/u 关系/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        128
                                     对/p 人民/n 、/w 对/p 祖国/n 真挚/a 的/u 爱/v 浸透/v 在/p 巴金/nh 的/u 创作/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        129
                                     昔日/nt 使/v 他/r 痛苦/a 、/w 忧郁/a 的/u 是/vl 人民/n 、/w 祖国/n 在/d 遭受/v 苦难/n ；/w 今天/nt 使/v 他/r 欢乐/a 、/w 幸福/a 的/u 是/vl 人民/n 、/w 祖国/n 得到/v 解放/v 、/w 新生/n 和/c 进步/a 。/w 
		
			
                                        130
                                     他/r 常常/d 感到/v 不足/a 的/u 是/vl 自已/v 的/u 创作/v 还/d 不能/vu 充分/a 反映/v 这个/r 伟大/a 的/u 时代/nt 。/w 
		
			
                                        131
                                     他/r 想到/v 过去/nt 的/u 作品/n 在/p 揭露/v 批判/v 旧社会/n 的/u 黑暗/a 生活/n 的/u 同时/n ，/w 也/d 曾/d 给/p 人们/n 带来/v 苦恼/a ；/w 今天/nt 能够/vu 有/v 机会/n 描写/v 新/a 的/u 人物/n 新/a 的/u 世界/n ，/w 他/r 是/vl 兴奋/a 的/u ，/w 是/vl 怀/v 着/u &quot;/w 强烈/a 的/u 感激/v 之/u 情/n &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        132
                                     因为/c 他/r 开始/v 体验/v 到/v &quot;/w 个人/n 的/u 心/n 溶化/v 在/p 集体/n 的/u 心中/nl 间/n 那/r 种/q 最大/a 的/u 幸福/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        133
                                     当/p 你/r 见到/v 在/p 我国/n 地图/n 上/nd 标有/v 纵横交错/i 的/u 民用航空/n 线/n 的/u 时候/n ，/w 你/r 一定/d 会/vu 为/p 我国/n 民航/j 事业/n 的/u 发展/v 而/c 高兴/a 。/w 
		
			
                                        134
                                     在/p 半封建/n 半殖民地/n 的/u 旧/a 中国/ns ，/w 航空/n 路线/n 既/c 短/a 又/d 少/a ，/w 国内/nl 只有/d 极少数/n 大/a 城市/n 之间/nd 有/v 班机/n 往来/v ，/w 而且/c 飞机/n 陈旧/a ，/w 性能/n 低/a ，/w 机场/n 狭小/a ，/w 设备/n 十分/d 落后/a 。/w 
		
			
                                        135
                                     新中国/n 成立/v 后/nd ，/w 我国/n 政府/n 十分/d 重视/v 民用航空/n 事业/n 的/u 建设/v ，/w １９４９/m 年/nt １１/m 月/nt 即/d 成立/v 了/u 民用航空/n 局/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     随着/p 国民经济/n 的/u 发展/v ，/w 民用航空/n 事业/n 相应/v 得到/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     １９５０/m 年/nt 我国/n 民航/j 有/v 航线/n １２/m 条/q 。/w 
		
			
                                        138
                                     载运/v 旅客/n 一万/m 人次/q ，/w 运输/v 总/a 周转量/n １５７/m 万/m 吨公里/q ；/w １９７８/m 年/nt 有/v 航线/n １６２/m 条/q ，/w 运载/v 旅客/n ３２１/m 万/m 人次/q ，/w 运输/v 总/a 周转量/n 近/v ３/m 亿/m 吨公里/q ；/w 到了/v １９８３/m 年/nt ，/w 航线/n 发展/v 到/v １２０３/m 条/q ，/w 载运/v 旅客/n ３９１/m 万/m 人次/q ，/w 运输/v 总/a 周转量/n ６/m 亿/m ５/m 千万/d 多/a 吨公里/q 。/w 
		
			
                                        139
                                     从/p 发展/v 规模/n 和/c 发展/v 速度/n 看/v ，/w １９８３/m 年/nt 与/c １９５０/m 年/nt 相比/v ，/w 航线/n 增加/v １９１/m 条/q ，/w 载运/v 旅客/n 增长/v ３９０/m 倍/n ，/w 运输/v 总/a 周转量/n 以/p 平均/a 每年/nt ２０/m ％/w 的/u 速度/n 递增/v ，/w ３３/m 年/nt 增长/v 了/u ４２０/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     目前/nt ，/w 中国/ns 民航/j 建立/v 了/u 以/p 首都/n 北京/ns 为/vl 中心/n 的/u 联络/v 各/r 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 首府/n 和/c 主要/a 城市/n 的/u 航空/n 网/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     对/p 边远/a 和/c 交通/n 不便/a 的/u 地区/n 的/u 航空/n 网/n 建设/v ，/w 国家/n 十分/d 重视/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     号称/v &quot;/w 世界屋脊/n &quot;/w 的/u 西藏/ns 拉萨/ns ，/w 于/p １９６５/m 年/nt 通航/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     １９７５/m 年/nt ９/m 月/nt 又/d 开辟/v 了/u 兰州/ns -/w -/w 拉萨/ns 航线/n ，/w 架起/v 了/u 西藏/ns 通往/v 首都/n 北京/ns 与/c 兄弟省/n （/w 区/n ）/w 的/u 第二/m 座/q 天桥/n ，/w 现在/nt 每天/nt 都/d 有/v 大型/a 喷气/v 客机/n 飞往/v 拉萨/ns 。/w 
		
			
                                        144
                                     面积/n 广阔/a 的/u 新疆/ns 维吾尔/ns 自治区/n ，/w 天山/ns 山脉/n 横亘/v 东西/n ，/w 塔克拉玛干/ns 沙漠/n 和/c 古尔班通古特/ns 沙漠/n 展/v 布/n 南北/nd ，/w 区内/nl 交通/n 十分/d 不便/a ，/w 自从/p 建立/v 了/u 以/p 首府/n 乌鲁木齐/ns 为/vl 中心/n 的/u 十/m 条/q 区内/nl 航线/n 以后/nt ，/w 从/p 伊宁/ns 、/w 喀什/ns 、/w 克拉玛依/ns 、/w 岗蕴/ns 、/w 和田/ns 等/u 边远/a 城市/n 乘/v 飞机/n 去/v 首府/n 乌鲁木齐/ns ，/w 十分/d 便捷/a 。/w 
		
			
                                        145
                                     为了/p 进一步/v 加强/v 新疆/ns 与/c 祖国/n 内地/nl 各/r 省/n 的/u 联系/n ，/w 改善/v 西北/nd 的/u 交通/n 状况/n ，/w 还/d 先后/d 开辟/v 了/u 乌鲁木齐/ns 至/v 兰州/ns 、/w 西安/ns 、/w 北京/ns 、/w 上海/ns 的/u 航线/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     特别/d 是/vl １９８１/m 年/nt １１/m 月/nt 开辟/v 的/u 乌鲁木齐/ns -/w -/w 上海/ns 航线/n ，/w 全程/n ３６００/m 公里/q ，/w 从/p 空中/nl 沟通/v 了/u 新疆/ns 与/c 东南沿海/nl 地区/n 的/u 直接/a 联系/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以后/nt ，/w 为/p 适应/v 我国/n 旅游/v 事业/n 的/u 发展/v ，/w 中国/ns 民航/j 扩建/v 新建/v 了/u 一些/m 旅游/v 城市/n 的/u 机场/n ，/w 开辟/v 了/u 通往/v 旅游/v 城市/n 的/u 航线/n ，/w 到/v １９８３/m 年/nt ，/w 相继/d 开辟/v 了/u 二十/m 条/q 旅游/v 航线/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     在/p 全国/n 城市/n 旅游区/n 中/nd ，/w 有/v 航班/n 的/u 旅游/v 城市/n 达/v ４０/m 个/q 。/w 
		
			
                                        149
                                     为了/p 方便/a 台湾/ns 、/w 港澳同胞/n 到/v 内地/nl 探亲访友/i 和/c 观光/v 旅游/v ，/w 中国/ns 民航/j 从/p １９８０/m 年/nt 起/v 相继/d 开辟/v 北京/ns 、/w 广州/ns 、/w 上海/ns 、/w 杭州/ns 、/w 天津/ns 、/w 昆明/ns 通往/v 香港/ns 的/u 地区/n 航线/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     西安/ns 、/w 福州/ns 、/w 厦门/ns 、/w 桂林/ns 、/w 南京/ns 等/u 地/n 与/c 香港/ns 也/d 有/v 定期/v 和/c 不定期/v 的/u 包机/n 飞行/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     如果/c 把/p 首都/n 北京/ns 比作/v 心脏/n ，/w 那么/r ，/w 四通八达/i 的/u 航空/n 网/n 则/c 犹如/v 空中/nl 大动脉/n ，/w 使/v 全国/n 的/u 血液/n 日夜/nt 流畅/a 。/w 
		
			
                                        152
                                     在/p 商品经济/n 大潮/n 的/u 猛烈/a 冲击/v 下/nd ，/w 电影/n 为/p 求/v 自身/n 的/u 生存/v 和/c 发展/v ，/w 纷纷/d 落入/v “/w 娱乐片/n ”/w 的/u 新/a 老/a 套子/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        153
                                     但见/v 银幕/n 之上/nd ，/w 一片/mq 刀光剑影/i ，/w 血雨腥风/i ，/w 丽人/n 狂舞/v ，/w “/w 脱风/j ”/w 大涨/v …/w …/w 令人/n 眼花缭乱/i ，/w 目不暇给/i 。/w 
		
			
                                        154
                                     看/v 得/u 多/a 了/u ，/w 也/d 就/d 觉得/v 心烦意乱/i ，/w 兴味索然/i 。/w 
		
			
                                        155
                                     可喜/a 的/u 是/vl ，/w 在/p 当前/nt 众多/a “/w 商业/n 片/n ”/w 一拥而上/i 的/u 情势/n 下/nd ，/w 一/m 部/q 不同凡响/i 的/u “/w 主流/n 片/n ”/w 脱颖而出/i 。/w 
		
			
                                        156
                                     这/r 就是/d 田军利/nh 、/w 翟俊杰/nh 编剧/n 、/w 翟俊杰/nh 导演/v 和/c 主演/v 的/u 彩色/n 故事片/n 《/w 共和国/n 不会/vu 忘记/v 》/w （/w 广西/ns 电影/n 制片厂/n 摄制/v ）/w 。/w 
		
			
                                        157
                                     这/r 部/n 影片/n 虽/c 以/p 硬梆梆/a 冷冰冰/a 的/u 大型/a 钢铁/n 联合/v 企业/n 为/vl 题材/n ，/w 但/c 却/d 满腔热情/i 地/u 讴歌/v 了/u 众多/a 在/p 艰苦卓绝/i 的/u 改革/v 大业/n 中/nd 甘作/v 奉献/v 的/u 人们/n ，/w 拍/v 得/u 并不/d 枯燥/a 。/w 
		
			
                                        158
                                     其中/nd 奥妙/n ，/w 就是/d 精心/a 刻画/v 人物/n ，/w 注意/v 正剧/n 与/c 观赏性/n 、/w 娱乐性/n 之间/nd 的/u 适当/a 融合/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     影片/n 的/u 动感/n 很/d 强/a ，/w 节奏/n 疾/a 徐/a 有致/v ，/w 镜头/n 组/v 接/v 流畅/a 。/w 
		
			
                                        160
                                     其间/nd 生活/n ，/w 在/p 广阔/a 的/u 时空/n 里/nd 自然而然/i 地/u 流动/v ；/w 场景/n 虽/c 多/a ，/w 事件/n 也/d 杂/a ，/w 但/c 人们/n 始终/d 能够/vu 触摸/v 到/v 主要/a 人物/n 的/u 脉搏/n 跳动/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     影片/n 精心/a 塑造/v 的/u 主要/a 人物/n ，/w 无疑/d 是/vl 翟俊杰/nh 扮演/v 的/u 华钢/ni 公司/n 总经理/n 田耕/nh 。/w 
		
			
                                        162
                                     这个/r 曾经/d 为/p 新中国/n 的/u 诞生/v 南征北战/i 的/u 转业军人/n ，/w 建国/v 后/nd 又/d 为/p 建设/v 和/c 发展/v 人民共和国/n 的/u 物质/n 基础/n ，/w 摆脱/v 洋人/n 的/u 封锁/v 困扰/v ，/w 而/c 心甘情愿/i 奔赴/v “/w 三线/j ”/w ，/w 艰苦创业/i 。/w 
		
			
                                        163
                                     由于/c 设备/n 落后/a ，/w 管理/v 混乱/a ，/w 生产/v 锐减/v ，/w 职工/n 四散/v …/w …/w 地处/v 边远/a 山野/n 的/u “/w 三线/j ”/w 重点/n 工程/n 华钢/ni 在/p 粉碎/v “/w 四人帮/n ”/w 后/nd 不久/nt ，/w 已/d 处于/v 崩溃/v 的/u 边缘/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     在/p 七/m 万/m 工人/n 要/vu 走/v 干部/n 们/k 劝阻/v 不住/v 的/u 紧急/a 关头/n ，/w 田耕/nh 匆匆/a 赶到/v 一个/mq 山头/nl ，/w 面对/v 万头攒动/i 的/u 广场/n ，/w 热泪盈眶/i 地/u 说/v 了/u 几/m 句/q 掏/v 心窝子/n 的/u 话/n ，/w 初步/a 稳住/v 了/u 阵脚/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     在/p 田耕/nh 大声疾呼/i ，/w 决心/d 背水一战/i ，/w 力促/v 华钢/ni “/w 置之死地而后生/i ”/w 的/u 时候/n ，/w 导演/v 的/u 镜头/n 调度/v 作/v 了/u 精心/a 的/u 蒙太奇/n 处理/v ：/w 随着/p 话音/n 徐徐/d 展现/v 出/vd 陡峭/a 的/u 山崖/n ，/w 奔流/v 的/u 大江/n ，/w 撑/v 筏/n 人/n 在/p 怒涛/n 中/nd 英勇/a 拼搏/v ，/w 恰似/v 弄潮儿/n 在/p 潮头/n 立/v ，/w 力图/v 挽狂澜于既倒/i 。/w 
		
			
                                        166
                                     这/r 就/d 给/p 观众/n 留下/v 了/u 一个/mq 难忘/v 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     随着/p 生活/n 流程/n 的/u 步/n 步/n 深入/a ，/w 田耕/nh 的/u 豪放/a 坦诚/a ，/w 有胆有识/i ，/w 当机立断/i ，/w 无私/a 奉献/v ，/w 以及/c 相伴/v 而/c 生/v 的/u 专横/a 粗暴/a ，/w 不近人情/i ，/w 幽默/a 而/c 近乎/v 笨拙/a ，/w 聪明/a 而/c 透/v 着/u 可笑/a ，/w 等等/u ，/w 都/d 逐渐/d 水乳交融/i 地/u 显露/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     田耕/nh 救活/v 华钢/ni 的/u 两/m 大/a 法宝/n 是/vl 实行/v 企业/n 承包/v 和/c 大/a 借/v 外资/n 负债/v 经营/v ，/w 这/r 是/vl 很/d 有/v 时代/nt 特色/n 的/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     影片/n 把/p 改革/v 方案/n 、/w 生产/v 流程/n 等/u 过去/nt 常/d 在/p “/w 工业/n 片/n ”/w 前景/n 表现/n 的/u 东西/n ，/w 都/d 推到/v 后/nd 景/n ，/w 腾出/v 镜头/n 来/vd ，/w 充分/a 揭示/v 田耕/nh 和/c 他/r 的/u 战友/n 、/w 部下/n 、/w 妻女/n 的/u 关系/n 、/w 矛盾/n 、/w 复杂/a 心态/n 及其/c 微妙/a 变化/v ，/w 就/d 显得/v 游刃有余/i ，/w 轻重/n 得宜/a ，/w 既/c 有/v 大/a 笔/n 挥洒/v ，/w 又/d 有/v 细腻/a 描画/v ，/w 从而/c 为/p 我们/r 展现/v 出/vd 一/m 幅/q 丰富多采/i 、/w 真切/a 感人/v 、/w 广阔/a 深邃/a 的/u 现实/n 生活/n 长卷/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     仲天文/nh 是/vl 田耕/nh 多/m 年/nt “/w 棒/n 打/v 不/d 散/v ”/w 的/u 老战友/n ，/w 这个/r 精通/v 业务/n 、/w 处事/v 慎重/a 的/u 总/d 经济师/n 拒绝/v 大/a 借/v 外债/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     而/c 卓/a 具/v 胆识/n 的/u 田耕/nh ，/w 则/c 宁可/d 冒风险/v ，/w 也/d 要/vu 负债/v 经营/v ，/w 大/a 展/v 宏图/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     他/r 认识/v 到/v 过去/nt 两/m 强/a 齐心/v ，/w 力量/n 倍增/v ，/w 现在/nt 二/m 人/n 意见/n 相左/v ，/w “/w 这/r 个/q 人/n 越是/c 能人/n ，/w 那么/r 能量/n 的/u 抵消/v 也/d 就/d 越/d 大/a ”/w 。/w 
		
			
                                        173
                                     因此/c ，/w 田耕/nh 断然/d 决定/v 把/p 多/m 年/nt 风雨同舟/i 的/u 老/a 仲/nhf 主动/a 输送/v 出去/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     这/r 一/m 痛苦/a 的/u 决定/n ，/w 连/p 他/r 的/u 妻子/n 和/c 党委书记/n 都/d 大惑不解/i 、/w 责/n 之/r 为/vl “/w 心/n 太/d 狠/a ”/w 、/w “/w 专横/a 霸道/a ”/w ，/w “/w 嫉/v 贤/a 妒/v 能/a ”/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     难得/a 的/u 是/vl 仲天文/nh 却是/vl 理解/v 和/c 服从/v 的/u 。/w 
		
			
                                        176
                                     他/r 在/p 向/p 献身/v 华钢/ni 而/c 长眠/v 地下/nl 的/u 伙伴/n 们/k 告别/v 时/nt ，/w 真诚/a 地/u 祝愿/v 田耕/nh 的/u 意见/n 正确/a ，/w 自己/r 甘当/v 一个/mq “/w 失败者/n ”/w 。/w 
		
			
                                        177
                                     可见/c 田/nhf 仲/nhf 之/u 争/v ，/w 既/c 表现/v 了/u 田/nhf 的/u 目光远大/i 、/w 当机立断/i 的/u 一面/n ，/w 又/d 表现/v 了/u 他/r 的/u 心胸/n 狭窄/a 、/w 缺乏/v 耐心/a 、/w 难于/d 容人/v 的/u 一面/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     遗憾/v 的/u 是/vl ，/w 影片/n 对/p 田耕/nh 惜别/v 老/a 仲/nhf 的/u 矛盾/n 怅惘/a 情怀/n 未能/vu 稍加/v 点染/v ，/w 这/r 就/d 削弱/v 了/u 深入/a 揭示/v 其人/n 复杂/a 微妙/a 的/u 内心世界/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     田耕/nh 的/u 复杂/a 性格/n ，/w 还/d 表现/v 在/p 他/r 对/p 蓝雨濛/nh 、/w 冯璐/nh 的/u 爱情/n 从/p 专横/a 干预/v 到/v 成人之美/i 的/u 不同/a 态度/n 上面/nd 。/w 
		
			
                                        180
                                     炼钢/v 厂长/n 蓝雨濛/nh 的/u 妻子/n 出国/v 多/m 年/nt ，/w 既/c 不/d 回来/vd ，/w 又/d 不/d 离婚/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     阿拉伯联合酋长国/ns 位于/v 阿拉伯半岛/ns 东部/nd ，/w 波斯湾/ns 南岸/nl ，/w 是/vl 由/p 阿布扎比/ns 、/w 迪拜/ns 、/w 沙迦/ns 、/w 阿治曼/ns 、/w 乌姆盖万/ns 、/w 富查伊拉/ns 、/w 哈伊马角/ns 等/u 七/m 个/q 酋长国/n 组成/v 的/u 联邦/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     由于/c 濒临/v 海湾/ns ，/w 又/d 盛产/v 石油/n ，/w 因此/c 有/v &quot;/w 油/n 海/n 七/m 珍/n &quot;/w 之/u 称/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     阿联酋/j 全国/n 面积/n ８．５/m 万/m 多/m 平方公里/q ，/w 绝大部分/n 是/vl 一望无际/i 的/u 沙漠/n ，/w 气候/n 炎热/a 干燥/a ，/w 夏季/nt 中午/nt 时分/nt ，/w 气温/n 高达/v ５０/m &#176;/w Ｃ/ws ，/w 每年/nt 降雨量/n 仅/d 为/vl １００/m 毫米/q 。/w 
		
			
                                        184
                                     阿联酋/j 是/vl 个/q 古老/a 而/c 又/d 年轻/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     它/r 的/u 历史/n 可/vu 追溯到/v 远古/nt 时期/nt ，/w 据/v 考证/v ，/w 一万/m 多/m 年/nt 前/nd ，/w 就/d 有人/r 居住/v 在/p 这/r 块/q 土地/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        186
                                     它/r 历尽/v 沧桑/n ，/w 公元/nt 七/m 世纪/nt ，/w 隶属/v 阿拉伯/ns 帝国/n ，/w １６/m 世纪/nt 起/v ，/w 先后/d 被/p 葡萄牙/ns 、/w 荷兰/ns 、/w 法国/ns 等/u 殖民主义者/n 侵占/v ，/w １９/m 世纪/nt ２０/m 年代/nt 又/d 沦为/v 英国/ns 的/u &quot;/w 保护国/n &quot;/w ，/w 直至/v １９７１/m 年/nt １２/m 月/nt ２/m 日/nt 才/d 获得/v 独立/v ，/w 成立/v 了/u 自己/r 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     恶劣/a 的/u 自然环境/n 和/c 长期/nt 的/u 殖民/v 统治/v ，/w 使/v 这里/r 的/u 人民/n 长期/nt 生活/n 在/p 贫困/a 之中/nd 。/w 
		
			
                                        188
                                     千百/m 年/nt 来/u ，/w 居民/n 主要/a 靠/v 捕鱼/v 和/c 采集/v 珍珠/n 为生/v ，/w 居住/v 在/p 土坯/n 或/c 棕榈/n 叶/n 搭/v 成/v 的/u 茅棚/n 中/nd ，/w 除/p 织网/v 、/w 搓/v 绳/n 、/w 打铁/v 、/w 铸造/v 等/u 一些/m 小/a 手工业/n 作/v 场/n 外/nd ，/w 根本/d 没有/v 工业/n ，/w 农牧业/j 也/d 十分/d 落后/a 。/w 
		
			
                                        189
                                     直到/v 本世纪/nt ６０/m 年代/nt ，/w 这些/r 酋长国/n 仍/d 处于/v 中世纪/nt 的/u 落后/a 状态/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     幸运/a 的/u 是/vl ，/w 经/v 多年/nt 勘探/v ，/w １９５８/m 年/nt 终于/d 在/p 这/r 浩瀚/a 的/u 黄沙/n 之下/nd 发现/v 了/u 被/p 誉为/v &quot;/w 黑色/n 金子/n &quot;/w 的/u 石油/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     １９６２/m 年/nt 开始/v 大规模/n 开采/v 并/c 将/d 第一/m 艘/q 装满/v 原油/n 的/u 船只/n 送出/v 港口/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     从此/d ，/w 奇迹/n 般/n 地/u 改变/v 了/u 这/r 块/q 贫瘠/a 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     独立/v 后/nd ，/w 石油/n 生产/v 发展/v 更为/d 迅速/a ，/w １９８０/m 年/nt ，/w 石油/n 产量/n 达/v ８２９８/m 万/m 吨/q ，/w 向/p 世界/n ２０/m 多/m 个/q 国家/n 出口/n ，/w 每年/nt 收入/v １９２/m 亿/m 美元/n ，/w 国人/n 平均/a 收入/v 高达/v ２．６７５/m 万/m 美元/n ，/w 超过/v 老牌/n 石油/n 王国/n 沙特阿拉伯/ns 和/c 科威特/ns ，/w 居/v 世界/n 之首/nd 。/w 
		
			
                                        194
                                     这个/r 昔日/nt 默默无闻/i 的/u 沙漠/n 穷国/n 一跃/v 而/c 成/v 了/u 东西方/nl 瞩目/v 的/u 海湾/ns 富户/n ，/w 跻身于/v 世界/n 富国/n 之/u 列/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     １９８３/m 年/nt 探明/v ，/w 阿/j 石油/n 储量/n 为/vl ４５/m 亿/m 吨/q ，/w 占/v 世界/n 总/d 储量/n 的/u ５/m ％/w ，/w 居/v 世界/n 第六/m 位/q 。/w 
		
			
                                        196
                                     阿联酋/j 人/n 掌握/v 着/u 巨额/n 的/u 石油/n 财富/n ，/w 从而/c 有可能/v 逐步/d 改造/v 这/r 片/q 贫瘠/a 的/u 国土/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     在/p 阿联酋/j 的/u 建设/v 中/nd ，/w 植树造林/i ，/w 改造/v 沙漠/n ，/w 是/vl 最为/d 宏伟/a 的/u 计划/n 之一/m ，/w 在/p 这/r 干旱少雨/i ，/w 水/n 比/v 油/n 贵/a 的/u 沙漠/n 之/u 国/n ，/w 植树/v 绿化/v 确非/d 易事/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     有关/p 人士/n 估计/v ，/w 在/p 阿联酋/j 种活/v 一/m 棵/q 树/n ，/w 约/d 要/vu 耗资/v １０００/m 美元/n 之/u 巨/a ，/w 阿联酋/j 政府/n 不遗余力/i ，/w 不惜/v 代价/n ，/w 将/d 每年/nt 石油/n 收入/v 的/u １０/m ％/w 投入/v 这/r 项/q 庞大/a 的/u 工程/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     经/v 十/m 余/n 年/nt 努力/v ，/w 如今/nt 已/d 见/v 成效/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     在/p 首都/n 和/c 其他/r 主要/a 城市/n ，/w 几乎/d 所有/a 街道/n 两旁/nl 都/d 植/v 了/u 树/n ，/w 种/v 了/u 花/n ，/w 铺/v 了/u 草/n ，/w 处处/nl 绿树成荫/i ，/w 繁花似锦/i ，/w 生机勃勃/i ，/w 城市/n 间/nd 沿/p 公路/n 干线/n 的/u 绿化带/n 也/d 逐年/d 加宽/v 扩大/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     绿化/v 不仅/c 使/v 气候/n 和/c 环境/n 有/v 了/u 可喜/a 的/u 变化/v ，/w 而且/c 有利于/v 农业/n 的/u 发展/v ，/w 这/r 真/a 可谓/v 是/vl 利国利民/v ，/w 造福/v 后世/nt 。/w 
		
			
                                        202
                                     阿联酋/j 城市/n 建设/v 速度/n 之/u 快/a 令人瞩目/i 。/w 
		
			
                                        203
                                     首都/n 阿布扎比/ns 及/c 迪拜/ns 、/w 沙迦/ns 等/u 城市/n ，/w 十几/m 年/nt 前/nd 还是/d 荒丘/n 遍野/n ，/w 树/n 水/n 罕见/a ，/w 仅有/v 一些/m 椰枣/n 树枝/n 搭/v 成/v 茅棚/n 的/u 小/a 村镇/n ，/w 而今/nt 已/d 是/vl 高层建筑/n 林立/v 、/w 二/m 、/w 三/m 层/q 的/u 寓所/n 、/w 别墅/n 鳞次栉比/i 、/w 大型/a 超级市场/n 和/c 高级/a 旅馆/n 众多/a 的/u 现代化/v 城市/n ，/w 当然/d 还有/v 金碧辉煌/i 的/u 大/a 清真寺/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     阿联酋/j 的/u 交通/n 运输/v 也/d 发展/v 很快/a ，/w 现/nt 全国/n 已/d 有/v 五/m 座/q 现代化/v 的/u 国际/n 机场/n ，/w 平坦/a 的/u 柏油/n 马路/n 已/d 联结/v 了/u 全国/n 所有/a 城镇/n 和/c 居民点/n ，/w 奔驰/v 在/p 公路/n 上/nd 的/u 卡车/n ，/w 房/n 车/n 已/d 代替/v 了/u 昔日/nt 蹒跚/a 的/u 骆驼/n 队/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     一/m 批/q 新兴/a 的/u 工业/n ，/w 如/v 炼油厂/n 、/w 天然气/n 液化/v 厂/n 、/w 水泥厂/n 、/w 化肥厂/n 、/w 食品厂/n 等/u 也/d 陆续/d 建成/v 并/c 投产/v ，/w 正在/d 改变/v 着/u 完全/a 依赖/v 石油/n 的/u 单一/a 经济/n 状况/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     阿联酋/j 已/d 进入/v 福利/n 社会/n ，/w 除/p 高/a 工资/n 外/nd ，/w 公民/n 还/d 享受/v 免费/v 医疗/v ，/w 免费/v 教育/v 及其/c 他/r 多种多样/i 的/u 免费/v 照顾/v ，/w 他们/r 住房/n 宽敞/a 舒适/a ，/w 家用电器/n 已/d 基本/a 普及/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     民众/n 确实/d 生活/n 在/p 过去/vd 不敢/vu 梦想/v 的/u 幸福/a 之中/nd 。/w 
		
			
                                        208
                                     然而/c 石油/n 首富/n 也/d 并非/d 事/n 事/n 如意/v ，/w 自有/v 其/r 苦衷/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     近/a 几/m 年/nt 国际/n 市场/n 油价/n 下跌/v ，/w 使/v 阿联酋/j 的/u 经济/n 面临/v 严重/a 的/u 挑战/v ，/w 从/p １９８３/m 年/nt 起/v ，/w 预算/n 连年/n 出现/v 赤字/n ，/w 政府/n 不得不/d 实行/v 紧缩/v 措施/n ，/w 削减/v 建设/v 投资/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     大量/a 外籍/n 人/n 的/u 涌入/v 也/d 己/d 引起/v 各方/n 关注/v ，/w 在/p 阿联酋/j １３０/m 万/m 的/u 人口/n 中/nd ，/w 外籍/n 人士/n 活跃/a 在/p 各行各业/i ，/w 无疑/d 为/p 阿联酋/j 的/u 经济/n 繁荣/a 作出/v 了/u 贡献/n ，/w 但/c 也/d 严重/a 地/u 冲击/v 着/u 当地/n 的/u 社会/n 传统观念/n ，/w 政府/n 官员/n 与/c 舆论/n 工具/n 都/d 呼吁/v ，/w 是/vl 着手/v 解决/v 这/r 一/m 问题/n 的/u 时候/n 了/u 。/w 
		
			
                                        211
                                     青年人/n 的/u 现状/n 也/d 令人/n 担忧/v ，/w 优厚/a 的/u 福利/n 待遇/n 使/v 他们/r 养尊处优/i ，/w 不/d 理解/v 父辈/n 的/u 艰辛/a ，/w 更/d 谈不上/v 继承/v 父辈/n 艰苦创业/i 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     社会/n 上/nd 的/u 有识之士/n 很/d 担心/v 这个/r 问题/n ，/w 认为/v 这/r 是/vl 阿联酋/j 面临/v 的/u 最/d 尖锐/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     很多/a 人/n 到了/v 阿联酋/j 的/u 首都/n 阿布扎比/ns ，/w 都会/vu 被/p 海滨/nl 公园/ 的/u 雕塑/n 和/c 造型/v 所/u 吸引/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     就/d 以/p 一个/mq 大/a 水池/n 中/nd 的/u 珍珠/n 海蚌/n 雕塑/n 为/vl 例/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     阿联酋/j 人/n 在/p 发现/v 石油/n 前/nd 多/a 以/p 捕鱼/v 采集/v 珍珠/n 为生/v ，/w 这/r 座/q 雕塑/n 正是/vl 为了/p 教育/v 后代/nt 不要/vu 忘记/v 祖辈/n 们/k 艰苦创业/i 的/u 历程/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     而/c 在/p 喷水池/n 中/nd 的/u 阿拉伯/ns 咖啡壶/n 造型/v ，/w 高立/nh 在/p 池中/nl 的/u 咖啡壶/n 能/vu 旋转/v ，/w 将/d 壶中/nl 之/u 水/n 注入/v 旁边/nd 的/u 七/m 只/q 大/a 杯中/nl ，/w 它/r 是/vl 组成/v 阿拉伯联合酋长国/ns 的/u 七/m 个/q 酋长国/n 有福同享/i 的/u 标记/n ，/w 寓意/n 深刻/a ，/w 匠心独运/i ，/w 令人/n 一/m 见/v 难忘/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     在/p 闻名世界/v 的/u 电影城/n 好莱坞/ns ，/w 明星/n 如/v 云/n ，/w 杰出/a 的/u 摄影师/n 也/d 不乏其人/i 。/w 
		
			
                                        218
                                     然而/c 一/m 提起/v 詹姆斯&#183;黄&#183;浩/nh （/w 黄宗霑/nh 的/u 英文/n 名字/n ）/w ，/w 人们/n 总是/d 翘/v 指/n 称道/v ，/w 说/v 他/r 是/vl 一/m 位/q 了不起/a 的/u 美籍华人/n ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 最好/a 的/u 电影/n 摄影师/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        219
                                     黄宗霑/nh 没有/v 受过/v 高等教育/n 和/c 职业/n 训练/v ，/w 幼年/nt 即/d 随/p 父/n 移居/v 美国/ns ，/w 十/m 多/m 岁/nt 就/d 踏足/v 社会/n ，/w 自力/v 谋生/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     曾/d 做/v 过/u 杂货店/n 和/c 旅店/n 的/u 杂役/n ，/w 食品厂/n 的/u 工人/n ，/w 并/c 兼/v 以/p 打/v &quot;/w 鸡毛/n 拳/n &quot;/w 最/d 轻量级/n 斗/v 拳/n ）/w 为/vl 业/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     １９１６/m 年/nt 黄宗霑/nh 到/v 加利福尼亚州/ns 南部/nd 另谋/v 生计/n ，/w 因/c 身上/nl 一个/mq 钱/n 也/d 没有/v ，/w 在/p 洛杉矶/ns 市/n 街头/n 流浪/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     一天/nt ，/w 他/r 在/p 市区/n 公园/n 里/nd 看见/v 有人/r 在/p 拍/v 喜剧/n 影片/n ，/w 觉得/v 这/r 玩意/n 儿/k 颇/d 有趣/a ，/w 产生/v 了/u 学习/v 摄影/v 的/u 念头/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     经/v 朋友/n 的/u 鼓励/v 和/c 介绍/v ，/w 他/r 在/p 洛杉矶/ns 一家/mq 照相馆/n 里/nd 做/v 摄影师/n 的/u 助手/n ，/w 学习/v 一点/mq 摄影/v 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     后/nd 升/v 为/vl 摄影师/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     黄宗霑/nh 并不/d 满足/a 于/p 当/v 照相馆/n 的/u 人像/n 摄影师/n ，/w 而/c 希望/v 象/v 在/p 公园/n 里/nd 所/u 见/v 的/u 那样/r ，/w 当/v 电影/n 摄影师/n ，/w 拍摄/v 活动/a 的/u 景物/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     １９１７/m 年/nt ，/w 他/r 转到/v 好莱坞/ns 去/v 谋求/v 电影/n 摄影/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     进入/v &quot;/w 明星电影公司/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        228
                                     初时/nt 在/p 拉斯基/ns 片场/j 里/nd 打扫/v 摄影室/n ，/w 后来/nt 当/p &quot;/w 拍板/v 员/n &quot;/w ，/w 由于/c 工作/n 勤奋/a ，/w 并/c 对/p 电影/n 摄影/v 表现/v 了/u 浓厚/a 的/u 兴趣/n ，/w 被/p 摄影师/n 收为/v 学徒/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     导演/v 施素&#183;德美/nh 见/v 他/r 才华/n 出众/a ，/w 提升/v 他/r 为/vl 自己/r 的/u 摄影/v 助手/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     主要/a 工作/n 是/vl 推拉/v 摄影机/n ，/w 或/c 把/p 摄影机/n 安置/v 到/v 三脚架/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        231
                                     一/m 次/q ，/w &quot;/w 明星电影公司/ni &quot;/w 要/vu 冲/v 拍/v 一/m 部/q 战争/n 片/n ，/w 其中/nd 有/v 一个/mq 镜头/n ，/w 是/vl 表现/v 德国/ns 的/u 鱼雷/n 快艇/n 发射/v 一/m 枚/q 鱼雷/n ，/w 击沉/v 了/u 美国/ns 的/u 一/m 艘/q 商船/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     导演/v 要求/v 在/p 画面/n 上/nd 能/vu 看到/v 鱼雷/n 发射/v ，/w 一路/n 冲到/v 商船/n 旁/nd 爆炸/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     这个/r 简单/a 的/u 情节/n ，/w 按/p 当时/nt 的/u 技术/n 条件/n ，/w 要/vu 把/p 它/r 摄/v 入/v 胶片/n 中/nd ，/w 是/vl 相当/d 困难/a 的/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     在/p 别的/r 摄影师/n 都/d 甩手/v 拒/v 拍/v 的/u 时候/n ，/w 黄宗霑/nh 自告奋勇/i ，/w 出色/a 地/u 拍下/v 了/u 这/r 组/q 镜头/n ，/w 这/r 显露/v 了/u 他/r 的/u 摄影/v 才能/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     黄宗霑/nh 在/p 施素&#183;德美/nh 手下/nl 当/v 摄影/v 助手/n 的/u 时候/n ，/w 于/p 片场/n 工作/n 之余/n ，/w 专/a 替/v 女/f 明星/n 拍摄/v 人像/n ，/w 并且/c 做/v 一个/mq 叫/v &quot;/w 三/m Ｍ/ws &quot;/w 的/u 女/f 明星/n 的/u 私人/n 摄影师/n ，/w 替/v 她/r 拍摄/v 照片/n ，/w 发给/v 各/r 报刊/n ，/w 广/a 作/v 宣传/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     这位/r 女/f 明星/n 姓名/n 的/u 三/m 个/q 英文/n 字/n ，/w 都/d 是/vl 用/v Ｍ/ws 开头/v 的/u ，/w 所以/c 被/p 称为/v &quot;/w 三/m Ｍ/ws &quot;/w 女/f 明星/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     她/r 的/u 全名/n 是/vl 玛丽&#183;美露丝&#183;明黛/nh ，/w 是/vl 当时/nt 无声/v 影片/n 中/nd 红得发紫/i 的/u 女星/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     她/r 的/u 眼珠/n 是/vl 浅/a 兰色/n 的/u ，/w 呈现/v 在/p 当时/nt 的/u 银幕/n 上/nd ，/w 几乎/d 毫无/v 神采/n ，/w 她/r 自己/r 一直/d 不/d 满意/a ，/w 但/c 又/d 无可奈何/i 。/w 
		
			
                                        239
                                     １９２２/m 年/nt ，/w 黄宗霑/nh 替/v 这位/r 女明星/n 拍摄/v 特写/n 照片/n 时/nt ，/w 为了/p 加深/v 她/r 的/u 眼珠/n 的/u 颜色/n ，/w 做/v 了/u 一个/mq 黑色/n 天鹅绒/n 大/a 框架/n ，/w 当/p 中/nd 开/v 了/u 一个/mq 洞/n ，/w 把/p 摄影机/n 的/u 镜头/n 穿/v 过去/vd ，/w 利用/v 黑/a 丝绒/n 的/u 反光/n ，/w 加深/v 了/u 这位/r 女星/n 的/u 眼珠/n 的/u 颜色/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     特写/n 照片/n 拍/v 下来/v ，/w 结果/n 使/v 她/r 的/u &quot;/w 灵魂/n 的/u 窗子/n &quot;/w ，/w 分外/d 明亮/a 妩媚/a 动人/a 。/w 
		
			
                                        241
                                     第二/m 天/nt ，/w 黄宗霑/nh 意外/a 地/u 被/p 片场/n 的/u 主管/n 叫/v 了/u 去/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     当时/nt 他/r 还/d 以为/v 是/vl 自己/r 闯/v 下/vd 了/u 什么/r 大祸/n ，/w 心里/nl 忑忐/a 不安/a 。/w 
		
			
                                        243
                                     想不到/v 这位/r 主管/n 告诉/v 他/r ，/w 那位/r 女星/n 对/p 这/r 张/q 特写/n 照片/n 十分/d 喜爱/v ，/w 说/v 这/r 张/q 照片/n 是/vl 她/r 有生以来/i 拍/v 得/u 最好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        244
                                     这位/r 女星/n 不仅/c 向/p 其他/r 女星/n 宣传/v 黄宗霑/nh 的/u 特别/d 高明/a 的/u 拍摄/v 人像/n 技巧/n ，/w 还/d 特别/d 推荐/v 他/r 担任/v 她/r 主演/v 的/u 新/a 片/n 的/u 摄影师/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     从此/d 他/r 脱颖而出/i ，/w 大/a 受/v 好莱坞/ns 电影/n 制片人/n 和/c 导演/n 的/u 注意/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     黄宗霑/nh 的/u 家/n 在/p 加利福尼亚州/ns 境内/nl ，/w 太平洋/ns 之/u 滨/n 的/u 圣搭蒙尼卡市/ns 。/w 
		
			
                                        247
                                     １９６０/m 年/nt 初/n ，/w 他/r 在/p 自己/r 的/u 家里/nl 接受/v 美国/ns 一家/mq 周刊/n 的/u 记者/n 访问/v 时/nt ，/w 畅谈/v 了/u 他/r 替/v 电影明星/n ，/w 特别/d 是/vl 替/v 女/f 明星/n 拍/v 特写/n 镜头/n 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 当/p 我/r 幼年/nt 在/v 中国/ns 的/u 时候/n ，/w 常常/d 喜欢/v 围/v 着/u 稻田/n 散步/v ，/w 对着/v 稻田/n 里/nd 的/u 水/n 凝望/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     水中/nl 反映/v 的/u 山/n 光/n 云影/n ，/w 使/v 我/r 惊喜/v 而/c 流连忘返/i 。/w 
		
			
                                        250
                                     从此/d 便/d 养成/v 了/u 我/r 对/p 各种/r 反光/n 体/n 中/nd 所/u 映现/v 的/u 影像/n 的/u 喜爱/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        251
                                     他/r 还/d 说/v ：/w &quot;/w 女人/n 最/d 喜爱/v 从/p 镜子/n 中/nd 观看/v 自己/r 的/u 影子/n -/w -/w 那/r 主要/a 只是/d 对于/p 她们/r 本身/n 的/u 自我欣赏/v 与/c 陶醉/v ，/w 摄影家/n 的/u 观点/n 却是/vl 完全/d 客观/a 的/u ，/w 最/d 近/v 于/p 客观/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        252
                                     &quot;/w 摄影家/n 成年累月/i 地/u 面对/v 着/p 各种/r 不同/a 的/u 影像/n 反映/v ，/w 他们/r 便/d 懂得/v 怎样/r 给/p 女性/n 拍照/v ，/w 比/p 她们/r 自己/r 所/u 知道/v 的/u 还要/v 更/d 多/a 更/d 好/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        253
                                     &quot;/w 在/p 镜头/n 面前/nd ，/w 女人/n 比/p 男人/n 更/d 要/vu 显得/v 紧张/a ，/w 手足无措/i ，/w 不知/v 怎样/r 才/d 最好/a 。/w 
		
			
                                        254
                                     在/p 一/m 部/q 影片/n 中/nd ，/w 性格/n 才是/vl 最/d 真实/a 而/c 重要/a 的/u 因素/n ，/w 美貌/a 还/d 在/v 其次/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        255
                                     &quot;/w 一/m 副/q 太/d 阔/a 的/u 鼻孔/n ，/w 一/m 张/q 过于/d 宽厚/a 的/u 下唇/n ，/w 都/d 能/vu 借/v 灯光/n 和/c 化妆/v 来/vd 补救/v 缺点/n ，/w 使/v 它们/r 不致于/v 显得/v 难看/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        256
                                     &quot;/w 但是/c 性格/n 必须/d 靠/v 演员/n 本身/n 的/u 努力/v 才能/vu 完美/a ，/w 旁人/n 是/vl 爱莫能助/i 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        257
                                     &quot;/w 今天/nt 世界/n 上/nd ，/w 几乎/d 没有/v 任何/r 男/f 、/w 女/f 明星/n 有/v 一/m 张/q 绝对/a 完美/a 、/w 毫无/v 缺陷/n 的/u 漂亮/a 面庞/n 的/u 。/w 
		
			
                                        258
                                     而且/c ，/w 假若/c 真/d 有/v 这样/r 一/m 张/q 绝对/a 美丽/a 的/u 脸孔/n 的/u 话/n ，/w 那/r 她/r （/w 或/c 他/r ）/w 又/d 往往/d 不会/vu 演戏/v ，/w 而/c 显得/v 异常/a 单调/a 、/w 呆板/a ，/w 缺乏/v 生命力/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        259
                                     &quot;/w 大/a 耳朵/n 、/w 大/a 鼻子/n 、/w 大/a 脚掌/n 的/u 男/n 、/w 女/n ，/w 都/d 可以/vu 成为/v 大/a 明星/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        260
                                     &quot;/w 象/v 奇勒&#183;基宝/nh 就/d 有/v 一/m 付/q 大/a 得/u 离奇/a 的/u 耳朵/n ，/w 但/c 他/r 成/v 了/u 影帝/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     嘉宝/nh 更有/v 一/m 双/q 大/a 得/u 出名/v 的/u '/w 十/m 寸/q 金莲/n '/w ，/w 但/c 她/r 的/u 性格/n 化/k 表演/v ，/w 使/v 她/r 成/v 了/u 电影史/n 上/nd 可/vu 说/v 空前绝后/i 的/u 最/d 灿烂/a 的/u 明星/n 。/w '/w 
		
			
                                        262
                                     祖母/n 明星/n '/w 玛莲&#183;德烈治/nh ，/w 诚然/a 有/v 一/m 双/q 摇/v 人/n 心旌/n 的/u 玉/n 腿/n ，/w 但/c 她/r 的/u 鼻子/n 也/d 显得/v 太/d 阔/a 大/a 了/u 些/q 。/w 
		
			
                                        263
                                     然而/c ，/w 由于/c 灯光/n 和/c 镜头/n 的/u 补救/v ，/w 观众/n 却/d 一点/mq 也/d 察觉/v 不出/v 上述/v 这些/r 缺点/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        264
                                     黄宗霑/nh 对/p 拍摄/v 女星/n 的/u 技巧/n ，/w 有/v 许多/a 独到之处/i 。/w 
		
			
                                        265
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 对/p 我/r ，/w 作为/v 一个/mq 摄影师/n 来讲/v ，/w 并不是/v 由/p 观众/n 自己/r 来看/v ，/w 而是/vl 由/p 我/r 决定/v 让/p 你们/r 看到/v 些/q 甚么/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        266
                                     &quot;/w 例如/v ，/w 在/p 新/a 片/n 《/w 首/n 版/n 新闻/n 》/w 中/nd ，/w 拍摄/v 希/nh 和/c 美/nh 调情/v 的/u 镜头/n ，/w 我/r 用/p 背光/v 使得/v 她/r 的/u 头发/n 露出/v 光影/n ，/w 而/c 使/v 她/r 的/u 面部/n 线条/n 显得/v 柔和/a 些/q ；/w 另外/c ，/w 我/r 又/d 采用/v 俯/v 摄/v 镜头/n ，/w 表现/v 出/vd 她/r 面部/n 的/u 刚强/a 有力/a 性格/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     &quot;/w 当/p 拍摄/v 她/r 被/p 关/v 在/p 狱中/nl 的/u 镜头/n 时/nt ，/w 为了/p 表现/v 她/r 已经/d 受/v 了/u 十/m 天/nt 囹圄/n 之/u 灾/n 的/u 折磨/v ，/w 我/r 就/d 给/p 她/r 一个/mq 洗尽/v 铅华/n 、/w 憔悴/a 不堪/v 的/u 模样/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     为了/p 拍/v 这/r 镜头/n ，/w 我/r 用/p 灯光/n 正/a 照着/v 她/r 的/u 面部/n ，/w 也/d 不用/d 散光/a 镜头/n ，/w 而是/vl 用/p 面对面/v 的/u 正/a 镜头/n -/w -/w 这/r 是/vl 对/p 女性/n 最/d 不/d 礼貌/n 、/w 近乎/v 辱侮/v 的/u 镜头/n 了/u -/w -/w 几乎/d 将/d 她/r 脸上/nl 所有/a 的/u 皱纹/n 和/c 皮肤/n 的/u 粗糙/a 都/d 显现/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        269
                                     结果/n ，/w 这/r 简直/d 等于/v 给/p 她/r 拍/v 了/u 一/m 张/q 未经/v 修饰/v 的/u &quot;/w 护照/n 面孔/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        270
                                     这个/r 镜头/n ，/w 对/p 她/r 的/u 动人/a 美貌/a 来说/v ，/w 自然/a 是/vl 大不敬/i 的/u ，/w 但/c 在/p 渲染/v 情节/n 气氛/n 上/nd ，/w 却/d 获得/v 极/d 大/a 的/u 成功/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        271
                                     黄宗霑/nh 在/p 《/w 毒/a 妇/n 蛇/n 心/n 》/w 一片/mq 中/nd ，/w 给/p 女星/n 喜地&#183;拉玛/nh 拍/v 了/u 一个/mq 相当/d 优美/a 动人/a 的/u 特写/n 镜头/n ，/w 使/v 她/r 在/p 一/m 夜/nt 之间/nd 变成/v 了/u 一个/mq 大/a 明星/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     黄宗霑/nh 说/v ：/w &quot;/w 从/p 各种/r 镜头/n 角度/n 来/vd 选择/v 女演员/n 的/u 脸部/n 或/c 身上/nl 最/d 动人/a 的/u 细微/a 末节/n 所在/n -/w -/w 眼睛/n 、/w 鼻子/n 、/w 嘴唇/n 、/w 耳朵/n 、/w 喉咙/n 、/w 肩膀/n 、/w 背脊/n 、/w 小腿/n 、/w 脚趾/n 或/c 脚踵/n 、/w 手指/n 、/w 臀部/n 、/w 或/c 单纯/a 只是/vl 背影/n 和/c 侧影/n ，/w 都/d 可以/vu 发挥/v 出/vd 美妙/a 的/u 功能/n ，/w 这/r 全/a 靠/v 一个/mq 摄影师/n 的/u 匠心/n 观察/v 和/c 纯熟/a 运用/v 罢了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        273
                                     世界/n 是/vl 五光十色/i ，/w 七彩/n 缤纷/a 的/u ，/w 然而/c 黑白/n 摄影/v 却/d 把/p 所/u 表现/v 的/u 景象/n 提炼/v 为/vl 黑白/n 两/m 色/n 而/c 别具/v 魅力/n ，/w 安塞尔&#183;亚当斯/nh 就是/d 这样/r 一/m 位/q 举世闻名/i 的/u 黑白/n 摄影/v 世界/n 的/u 抒情/v 大师/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     亚当斯/nh 生于/v １９０２/m 年/nt ，/w 现年/nt 八十一/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        275
                                     在/p 六十/m 余/n 年/nt 的/u 摄影/v 生涯/n 中/nd ，/w 创作/v 了/u 四万/m 多/m 幅/n 作品/n ，/w 成为/v 人类/n 文化/n 的/u 宝贵/a 财富/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     他/r 的/u 作品/n ，/w 被/p 公认/v 为/vl 艺术/n 珍品/n ，/w 被/p 艺术/n 博物馆/n 用/p 高价/n 收买/v 和/c 珍藏/v ；/w 他/r 的/u &quot;/w 区域/n 曝光/v &quot;/w 理论/n ，/w 半/m 个/q 世纪/nt 以来/nt ，/w 已/d 成为/v 摄影/v 艺术/n 的/u 基础理论/n 之一/m ；/w 他/r 在/p 加利福尼亚州/ns 约塞米提/ns 国家/n 公园/n 拍摄/v 的/u 许多/a 杰出/a 的/u 作品/n ，/w 使/v 这个/r 风景区/n 更加/d 迷人/v ，/w 每年/nt 都/d 吸引/v 着/u 几百万/m 旅游者/n 前往/v 观光/v ；/w 他/r 的/u 那些/r 表现/v 大自然/n 美/a 的/u 作品/n ，/w 对/p 美国/ns 制定/v 环境保护/i 和/c 园林/n 绿化/v 政策/n ，/w 都/d 产生/v 过/u 积极/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     亚当斯/nh 一直/d 把/p 他/r 所/u 挚爱/v 的/u 大自然/n 当作/v 自己/r 进行/v 创作/v 的/u 题材/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     在/p 他/r 的/u 作品/n 里/nd ，/w 我们/r 看/v 不到/v 烦/a 杂/a 的/u 街巷/n 与/c 闹市/n ，/w 也/d 没有/v 令人/n 烦恼/a 的/u 鸡鸣/v 狗吠/v ，/w 更/d 没有/v 现代/nt 工业/n 噪声/n 与/c 浊气/n 污染/v 的/u 痕迹/n ，/w 他/r 所/u 致力/v 表现/v 的/u 是/vl 一个/mq 净化/v 的/u 大自然/n ，/w 他/r 所/u 追求/v 的/u 是/vl 一/m 种/q 雄奇/a 伟丽/a 的/u 风格/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     观赏/v 他/r 的/u 作品/n ，/w 那/r 雄伟/a 与/c 细腻/a ，/w 平凡/a 与/c 珍奇/a ，/w 静谧/a 中/nd 生命/n 的/u 律动/n ，/w 黑白/n 之中/nd 影/n 调/n 的/u 千变万化/i ，/w 交织/v 成/v 一个/mq 宏观/n 与/c 微观/n 的/u 光辉/n 世界/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     亚当斯/nh 早年/nt 专修/v 过/u 音乐/n ，/w 他/r 把/p 音乐/n 的/u 灵魂/n 熔铸/v 在/p 自己/r 的/u 摄影/v 作品/n 里/nd ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 不/d 只要/vu 观看/v 照片/n ，/w 而且/c 要/vu 欣赏/v 照片/n ，/w 要/vu 从/p 照片/n 里/nd 听到/v 乐声/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        281
                                     他/r 还/d 说/v ：/w &quot;/w 底片/n 有如/v 乐谱/n ，/w 照片/n 就是/d 乐曲/n 的/u 演奏/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        282
                                     他/r 的/u 摄影/v 作品/n 犹如/v 一/m 首/q 首/q 呈献/v 给/p 大自然/n 的/u 的/u 抒情/v 曲/n ，/w 我们/r 欣赏/v 他/r 的/u 作品/n ，/w 仿佛/d 是/vl 在/p 聆听/v 光/n 与/c 影/n 和谐/a 的/u 交响/v ，/w 感受/v 着/u 大自然/n 的/u 雄奇/a 与/c 伟丽/a 。/w 
		
			
                                        283
                                     封底/n 刊登/v 的/u 四/m 幅/q 作品/n 可以/vu 使/v 我们/r 对/p 他/r 的/u 作品/n 风格/n 有/v 一个/mq 粗略/a 的/u 了解/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     《/w 月/n 升/v 》/w 是/vl 亚当斯/nh 的/u 得意/a 之/u 作/n ，/w 也是/vl 摄影/v 艺术/n 中/nd 最/d 珍贵/a 的/u 一/m 幅/q 作品/n ，/w 画面/n 上/nd 一片/mq 沉寂/a ，/w 落日/n 的/u 余辉/n 未/d 散/v ，/w 初升/v 的/u 月亮/n 缓缓/d 升起/v ，/w 山巅/nl 的/u 云层/n 由于/c 使用/v 慢/a 门/n 拍摄/v 而/c 呈现/v 出/vd 如/v 波动/v 的/u 绸缎/n 般/n 的/u 效果/n ，/w 云/n 下/nd 是/vl 起伏/v 峰峦/n ；/w 山下/nl 是/vl 教堂/n 的/u 高墙/n 以及/c 邻近/v 的/u 树木/n ，/w 特别/d 是/vl 那/r 闪烁/v 着/u 白光/n 的/u 十字架/n ，/w 都/d 使/v 人/n 感到/v 异常/a 宁静/a 。/w 
		
			
                                        285
                                     同时/c 使/v 人/n 想到/v 时间/n 虽/c 变幻/v ，/w 宇宙/n 却/d 永恒/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     《/w 月色/n 》/w 拍摄/v 的/u 同样/a 是/vl 新月/n 初升/v 的/u 情景/n ，/w 然而/c 却/d 另有/v 特点/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     这/r 幅/q 作品/n 是以/c 精细/a 的/u 质感/n 来/vd 表现/v 雄伟/a 的/u 山岩/n ，/w 垂直/a 的/u 线条/n 纶理/n 以/p 山顶/nl 雪线/n 为/vl 收束/v 的/u 归宿/n ，/w 近处/nl 山崖/n 的/u 阴影/n ，/w 不仅/c 使/v 画面/n 富有/a 纵深/n 感/v 而且/c 有/v 时光/n 的/u 移动/v 感/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     深邃/a 的/u 天空/n 中/nd 飘浮/v 的/u 一轮明月/n 使/v 夜/nt 的/u 环境/n 如此/r 光明/a 而/c 清晰/a ，/w 这/r 是/vl 艺术/n 辩证法/n 在/p 摄影/v 造型/v 上/nd 的/u 出色/a 运用/v ，/w 照片/n 拍摄/v 的/u 景物/n 是/vl 人/n 所/u 共/d 见/v 的/u ，/w 然而/c 呈现/v 在/p 照片/n 上/nd 的/u 自然/n 之/u 美/a 是/vl 人/n 所/u 罕见/a 的/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     这/r 正是/vl 艺术家/n 的/u 创造/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     亚当斯/nh 作品/n 的/u 题材/n 都/d 是/vl 习见/v 的/u ，/w 采用/v 的/u 又是/vl 传统/n 的/u 手法/n ，/w 但/c 其/r 作品/n 却/d 独具/v 魅力/n ，/w 这/r 固然/c 来源于/v 他/r 精湛/a 的/u 技巧/n ，/w 更/d 来源于/v 他/r 刻苦/a 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     为了/p 精细/a 、/w 准确/a 、/w 生动/a 地/u 艺术/a 再现/v 大自然/n 的/u 质地/n 美/a 与/c 气势/n 美/a ，/w 几十/m 年/nt 来/u ，/w 他/r 始终/d 满腔热情/i 地/u 对/p 大自然/n 进行/v 观察/v ，/w 为了/p 等待/v 那/r 最/d 理想/n 的/u 光线/n ，/w 他/r 时常/d 露宿/v 野外/nl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        292
                                     看似/v 容易/a 却/d 艰辛/a &quot;/w ，/w 亚当斯/nh 的/u 每/r 一/m 幅/q 成功/a 之/u 作/n 都/d 体现/v 出/vd 这/r 一/m 真理/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     他/r 的/u 《/w 白宫/n 废墟/n 》/w 也是/vl 一/m 幅/q 很/d 有/v 气势/n 、/w 深/a 含/v 哲理/n 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     这/r 幅/q 作品/n 如此/r 寂静/a ，/w 然而/c 画面/n 形象/n 却/d 有/v 撼动/v 人心/n 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     岩壁/n 上/nd 明亮/a 的/u 阳光/n ，/w 洞穴/n 中/nd 幽/a 黑/a 深邃/a 的/u 去处/n ；/w 岩壁/n 纶理/n 如同/v 瀑布/n 流/v 泄/v 富有/a 动感/n ，/w 坚硬/a 的/u 石壁/n 质感/n 又/d 使/v 这/r 瀑布/n 凝固/v 在/p 空间/n ，/w 这些/r 强烈/a 的/u 对比/v ，/w 如/v 刚/a 与/c 柔/a 、/w 明/a 与/c 暗/a 的/u 合/v 弦/n 回响/v 在/p 耳际/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     更/d 打动/v 人心/n 的/u 是/vl 画面/n 引起/v 我们/r 的/u 联想/v ，/w 自然/n 是/vl 伟大/a 的/u ，/w 然而/c ，/w 随着/p 年代/nt 的/u 推移/v ，/w 洪荒/n 的/u 世界/n 变成/v 了/u 繁荣/a 的/u 世界/n ，/w 人/n 的/u 伟力/n 远远/a 超过/v 了/u 自然/n 的/u 伟力/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     拍摄/v 于/p １９５８/m 年/nt 的/u 《/w 白杨/n 》/w 可/vu 算是/vl 亚当斯/nh 作品/n 中/nd 的/u 特写/n 了/u ，/w 这/r 白杨/n 林/n 的/u 一隅/n 同样/a 表现/v 了/u 赞美/v 大自然/n 的/u 主题/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     纵贯/v 画面/n 的/u 白杨树/n 杆/n ，/w 银光/n 闪烁/v 的/u 枝叶/n ，/w 地上/nl 丛生/v 的/u 小草/n 构成/v 一个/mq 恬静/a 的/u 世界/n ；/w 明晰/a 而/c 丰富/a 的/u 层次/n ，/w 由/p 明/a 到/v 暗/a 、/w 由/p 近/a 及/v 远/a ，/w 形成/v 了/u 一个/mq 画面/n ：/w 有限/a 的/u 意境/n 与/c 无限/d 的/u 世界/n ，/w 使/v 人/n 感到/v 光明/n 的/u 可贵/a ，/w 生命/n 的/u 可爱/a 。/w 
		
			
                                        299
                                     毕加索/nh 曾/d 说/v ：/w &quot;/w 只有/c 最/d 广泛/a 的/u 平凡/a 灌注/v 着/u 最/d 强烈/a 的/u 情感/n ，/w 一/m 件/q 伟大/a 的/u 超越/v 所有/a 派别/n 和/c 种类/n 的/u 艺术/n 作品/n ，/w 才能/c 诞生/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        300
                                     正是/vl 这样/r ，/w 亚当斯/nh 始终/d 满怀激情/i 地/u 仰慕/v 自然/n 、/w 观察/v 自然/n 、/w 表现/v 自己/r ，/w 才/d 创作/v 出/vd 如此/r 完美/a 的/u 艺术/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     他/r 的/u 作品/n 是/vl 唱/v 给/p 大自然/n 的/u 颂歌/n ，/w &quot;/w 悠悠/a 音响/n 出/vd 画屏/n &quot;/w ，/w 他/r 的/u 作品/n 不仅/c 带给/v 我们/r 美/a 的/u 感受/v ，/w 更/d 激起/v 我们/r 热爱/v 自然/n 、/w 热爱/v 生命/n 、/w 热爱/v 光明/n 的/u 崇高/a 情感/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     她/r 十分/d 理解/v 我/r ，/w 并/c 十分/d 愿意/vu 担负/v 我/r 的/u 总/d 排练/v 及/c 帮/v 我/r 筹备/v 这个/r 晚会/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     我/r 真/a 应/vu 好好/d 感谢/v 她/r ，/w 是/vl 她/r 帮助/v 我/r 渡过/v 了/u 一个/mq 又/d 一个/mq 的/u 难关/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     然而/c 好多/m 人/n 为/p 我/r 担忧/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        305
                                     周洁/nh ，/w 现在/nt 不是/vl 搞/v 艺术/n 的/u 时候/n ，/w 整个/a 社会/n 都/d 在/p 向钱看/i ，/w 搞/v 这样/r 的/u 晚会/n ，/w 即使/c 你/r 有/v 超人/a 的/u 毅力/n ，/w 也是/vl 难以/d 成功/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        306
                                     谁/r 都/d 知道/v 你/r 舞蹈/n 跳/v 得/u 好/a ，/w 还/d 开/v 什么/r 舞蹈/n 晚会/n ，/w 你/r 会/vu 后悔/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        307
                                     然而/c 理想/n 犹如/v 太阳/n 一样/a 射进/v 了/u 我/r 的/u 心房/n ，/w 它/r 是/vl 那么/r 强烈/a ，/w 那么/r 灿烂/a ，/w 我/r 渴求/v 着/u 、/w 幻想/v 着/u ，/w 一切/r 困扰/v 和/c 纷乱/a 渐渐/d 地/u 消失/v 了/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     春风/n 拂面/v 的/u 月夜/nt ，/w 我/r 读/v 着/u 白桦/nh 老师/n 的/u 信/n ：/w &quot;/w 小/a 周洁/nh ，/w 知道/v 你/r 全神贯注/i 于/p 你/r 未来/nt 的/u 晚会/n 里/nd ，/w 十分/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        309
                                     这/r 当然/d 是/vl 你/r 最/d 愉快/a 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     关于/p 艺术/n 体现/v 我/r 想/v 过/vd 很多/a ，/w 比如/c 一/m 支/q 流行/v 曲/n ，/w 美国/ns 大/a 歌星/n 每/r 唱/v 一/m 支/q 内容/n 并不/d 特别/d 深刻/a 的/u 流行/v 曲/n ，/w 往往/d 使/v 人/n 忘/v 了/u 内容/n 和/c 旋律/n ，/w 而/c 在/p 体现/v 他/r （/w 或/c 她/r ）/w 的/u 真挚/a 的/u 灵魂/n ，/w 有时/d 他/r （/w 或/c 她/r ）/w 并/c 无/v 美/a 的/u 外形/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     是/vl 呵/v ，/w 每/r 一个/mq 舞蹈/n 应/vu 是/vl 灵魂/n 的/u 体现/v ，/w 而/c 不是/vl 呆板/a ，/w 没有/v 灵性/n 的/u 技巧/n 、/w 体操/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     真正/a 的/u 舞蹈/n 应/vu 是/vl 一/m 种/q 恬静/a 的/u 表现/n ，/w 它/r 是/vl 内心/n 情感/n 的/u 深层/n 节奏/n ，/w 然而/c 它/r 不是/vl 静止/v 的/u ，/w 就/d 象/v 大海/n 的/u 波涛/n 一样/a 连绵不断/i ，/w 又/d 象/v 太阳/n 一样/a ，/w 落/v 下去/vd 却/d 会/vu 重新/d 升起/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     初夏/nt ，/w 筹备/v 正式/a 开始/v ，/w 我/r 特邀/v 白桦/nh 、/w 程十发/nh 、/w 仲林/nh 、/w 黄大星/nh 等/u 许多/a 艺术/n 种类/n 的/u 有识之士/n 相聚/v ，/w 我/r 希望/v 在/p 充满/v 艺术/n 气息/n 的/u 交谈/v 中/nd ，/w 凝聚/v 出/vd 一/m 台/n 别出心裁/i 的/u 舞蹈/n 晚会/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        314
                                     双人舞/n 的/u 技巧/n 、/w 托举/v ，/w 只有/c 几百/m 甚至/d 几千/m 次/q 地/u 反复/d 练习/v ，/w 舞台/n 上/nd 才能/c 万无一失/i 。/w 
		
			
                                        315
                                     一个/mq 舞蹈/n 排好/v 了/u ，/w 还有/v 许多/a 别的/r 节目/n ，/w 人物/n 内心/n 需要/v 去/v 挖掘/v ，/w 舞姿/n 和/c 舞步/n 需要/v 千百/m 次/q 地/u 练习/v ，/w 群舞/n 需要/v 自己/r 去/v 编排/v 、/w 音乐/n 、/w 舞美/n 、/w 灯光/n 、/w 服装/n 也/d 需要/v 去/v 关心/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     尤其/d 是/vl 当/p 想到/v 赞助/v 还/d 没/d 落实/v ，/w 大家/n 又/d 那么/r 辛苦/a 的/u 时候/n ，/w 一/m 阵/q 阵/q 的/u 担忧/v 袭上/vd 心/n 来/vd ，/w 我/r 慢慢/a 地/u 感觉到/v 事情/n 也许/d 不/d 象/v 我/r 所/u 想象/v 的/u 那么/r 简单/a 。/w 
		
			
                                        317
                                     果然/d ，/w 一个/mq 多/m 月/nt 过去/vd 了/u ，/w 合同/n 还/d 迟迟/a 不/d 签/v ，/w 赞助/v 一/m 分/q 也/d 没有/v 进来/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     不久/nt ，/w 上影/j 厂/n 电视/n 部/n 宣布/v 退出/v 了/u ，/w 台湾/ns 的/u 经理/n 也/d 回去/vd 了/u ，/w 音讯/n 全/a 无/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     想到/v 他们/r 都/d 曾/d 那么/r 热烈/a 地/u 谈论/v 过/u 我/r 的/u 晚会/n 及/c 那么/r 主动/a 地/u 希望/v 帮/v 我/r 主办/v ，/w 而/c 结果/n 却是/vl 这般/n 地/u 难/a 思/v 难/a 解/v ，/w 真/a 令/v 我/r 心颤/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     也许/d 我/r 太/d 单纯/a 了/u ，/w 也许/d 艺术家/n 永远/d 也/d 无法/d 懂得/v 许多/a 隐藏/v 的/u 秘密/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     大热天/n 三/m 班/n 排练/v ，/w 却/d 分文/n 没有/v 着落/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     此时/nt ，/w 我/r 的/u 心里/nl 对/p 每/r 一/m 位/q 正在/d 真诚/a 帮助/v 我/r 的/u 人/n 充满/v 着/u 无限/d 的/u 歉疚/n 和/c 感激/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     在/p 这/r 微妙/a 、/w 冷淡/a 的/u 阴云/n 笼罩/v 时候/n ，/w 我/r 和/c 王/nhf 老师/n 各自/r 拿出/v ５００/m 元/q 钱/n ，/w 给/p 大家/n 发/v 了/u 一些/m 冷饮/n 费/n 及/c 作为/v 基金/n 买/v 些/q 磁带/n 等/u 必/d 置/v 品/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     多么/d 难熬/v 的/u 时刻/d 呵/e ，/w 白天/nt ，/w 我/r 必须/d 强作/v 精神/n 和/c 欢颜/n 去/v 排练/v ，/w 去/v 唤起/v 大家/n 的/u 热情/a ，/w 困扰/v 和/c 讥讽/v 不断/d 地/u 象/v 风/n 一般/a 向/p 我/r 袭来/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     晚间/nt ，/w 当/p 我/r 强咽/v 着/u 冷饭/n ，/w 孤独/a 地/u 坐/v 在/p 这/r 零乱/a 幽暗/a 的/u 小屋/n 时/nt ，/w 却/d 忍不住/v 泪水/n 涟涟/a 。/w 
		
			
                                        326
                                     然而/c ，/w 奇迹/n 并/c 未/d 发生/v ，/w 宝贵/a 的/u 岁月/nt 却/d 在/p 等待/v 中/nd 默默/a 地/u 逝去/v ，/w 演出/v 的/u 时间/n 越来越/d 近/a 。/w 
		
			
                                        327
                                     &quot;/w 周洁/nh ，/w 我/r 只能/vu 再/d 给/p 你/r 两/m 天/nt ，/w 如果/c 两/m 天/nt 内/nd 还/d 没有/v 钱/n 进来/v ，/w 这/r 台/n 晚会/n 只好/d 取消/v ，/w 因为/c 准备/v 时间/n 不够/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        328
                                     我/r 的/u 单位/n 终于/d 发出/v 了/u 最后/n 通谍/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     一/m 位/q 舞蹈/n 演员/n 不同/a 于/p 一般/a 歌星/n ，/w 她/r 要/vu 办/v 舞蹈/n 晚会/n 所/u 要/vu 付出/v 的/u 体力/n 就/d 象/v 一/m 场/n 长达/v 一个/mq 半/m 小时/nt 的/u 激烈/a 球赛/n ，/w 除此以外/i ，/w 她/r 还要/v 抢/v 装/n ，/w 要/vu 把握/v 每个/r 节目/n 的/u 灵魂/n 精髓/n ，/w 她/r 须/d 百分之百/i 的/u 投入/v 以/p 维持/v 最佳/a 的/u 体力/n 与/c 精神状态/n ，/w 然而/c 我/r 却/d 无法/d 定下/v 心/n 来/vd ，/w 反而/d 要/vu 为/p 钱/n 费尽/v 心力/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     那是/vl 个/q 晴朗/a 的/u 下午/nt ，/w 我/r 与/c 王/nhf 老师/n 排练/v 完/v ，/w 啃/v 着/u 面包/n 挤车/v 来到/v 了/u 答应/v 赞助/v 主办/v 这/r 台/n 晚会/n 的/u 华耀/ni 工程/n 公司/n ，/w 在/p 总经理/n 室/n ，/w 我们/r 展开/v 了/u 最后/n 的/u 谈判/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     当/p 他们/r 告诉/v 我/r 公司/n 目前/nt 经费/n 实在/a 有/v 困难/n ，/w 无法/d 成全/v 我们/r 时/nt ，/w 我/r 再也/d 忍不住/v 心中/nl 积压/v 已/d 久/a 的/u 委曲/a 与/c 焦虑/a ，/w 当场/v 痛哭失声/i 。/w 
		
			
                                        332
                                     跟着/v 我/r 奔波/v 数/m 月/nt 的/u 王/nhf 老师/n 亦/d 泪流满面/i 。/w 
		
			
                                        333
                                     我/r 又/d 气/v 又/d 急/v ，/w 可/vu 心里/nl 却/d 有/v 股/n 坚强/a 的/u 意念/n 升起/v ，/w 若/c 真/a 搞到/v 不/d 赞助/v ，/w 就是/d 穿/v 一身/n 练功/v 服/n 我/r 也/d 要/vu 在/p 舞台/n 上/nd 把/p 它/r 演完/v ，/w 决不/d 能/vu 向/p 支持/v 我/r 的/u 朋友/n 、/w 观众/n 交白卷/v ，/w 决不/d 能/vu 成为/v 海内外/j 对/p 我们/r 艺术界/n 的/u 笑柄/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     华耀/ni 公司/n 发现/v 事态/n 严重/a 了/u ，/w 终于/d 答应/v 先/d 借/v ５/m 万/m 元/q 使/v 晚会/n 如期/d 推出/v ，/w 当/p 我/r 泪痕/n 未/d 干/v 地/u 跨出/v 公司/n 大门/n 时/nt ，/w 真/a 不知/v 该/vu 为/p 身/n 为/vl 中国/ns 艺术家/n 应/vu 感到/v 骄傲/a ，/w 还是/d 痛心/a 。/w 
		
			
                                        335
                                     １９８８/m 年/nt １１/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 这/r 难忘/v 的/u 日子/nt 终于/d 姗姗/a 来临/v 了/u ：/w 晚上/nt ６/m 点/n 左右/n ，/w 美琪/ni 大/a 戏院/n 的/u 门口/nl 开始/v 人潮/n 如/v 涌/v ，/w ５０/m 多/a 个/q 来自/v 海内外/j 的/u 鲜花/n 花篮/n 放满/v 走道/v ，/w 由/p 著名/a 画家/n 程十发/nh 写/v 的/u &quot;/w 周洁/nh 舞蹈/n 晚会/n &quot;/w 巨大/a 横幅/n 从/p 二楼/ns 直泻/v 而/c 下/nd 。/w 
		
			
                                        336
                                     当/p 大/a 幕/n 拉起/v 的/u 那一刻/nt ，/w 它/r 的/u 节奏/n 与/c 气势/n 已/d 紧紧/d 地/u 扣住/v 了/u 人们/n 的/u 心弦/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     突然/d 三/m 个/q 巨大/a 的/u 幻灯/n 轮流/d 推出/v 画面/n ，/w 画/n 外/nd 白桦/nh 老师/n 的/u 诗句/n 是/vl 那么/r 动人/a ，/w 那/r 极/d 美/a 的/u 灯光/n 与/c 舞台/n 效果/n ，/w 配合/v 着/u 优美/a 的/u 旋律/n ，/w 舞台/n 犹如/v 一/m 座/q 神圣/a 的/u 艺术/n 殿堂/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     我/r 的/u 灵魂/n 出/vd 窍/n 了/u 、/w 升华/v 了/u ，/w 迷梦/n 般/n 的/u 舞蹈/n 之/u 神/n 轻轻/a 地/u 发出/v 一/m 种/q 悠远/a 的/u 呼唤/v ，/w 我/r 只/d 感到/v 自已/v 的/u 心/n 在/p 飞/v 、/w 在/p 舞/v ，/w 忘却/v 了/u 自已/v 的/u 存在/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     也许/d 舞蹈/n 的/u 最高/a 境界/n 就/d 如/v 佛家/n 的/u 最高/a 境界/n ：/w 无/v 我/r 、/w 无/v 住/v 、/w 无/v 念/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     我/r 语/n 不/d 成/v 声/n ，/w 泪如雨下/i ，/w 观众/n 们/k 也/d 在/p 频频/d 地/u 擦泪/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     晚会/n 结束/v ，/w 我/r 收到/v 了/u 很多/a 观众/n 的/u 来信/v ，/w 各/r 报刊/n 杂志/n 也/d 用/p 很/d 大/a 的/u 篇幅/n 作/v 了/u 报道/v ，/w 上海/ns 电视台/n 制作/v 的/u 我/r 的/u 专辑/n 《/w 美/a 的/u 使者/n -/w -/w 周洁/nh 》/w 还/d 得了/v 一等奖/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     我/r 很/d 遗憾/v 我/r 是/vl 个/q 女的/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     我/r 很/d 遗憾/v 别人/r 发觉/v 了/u 龙应台/nh 是/vl 个/q 女性/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     在/p 编辑/n 、/w 记者/n 、/w 读者/n 、/w 作家/n 发现/v 我/r 是/vl 个/q 女性/n 之前/nt ，/w 我/r 被/p 当作/v 一个/mq 正常/a 的/u &quot;/w 人/n &quot;/w 看待/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     他们/r 很/d 冷静/a 地/u 读/v 我/r 的/u 文章/n ，/w 而后/c 写信/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        346
                                     不/d 同意/v 的/u 人/n 试图/v 指出/v 我/r 所/u 忽略/v 的/u 地方/n ；/w 厌恶/v 我/r 的/u 人/n 用/p 最/d 恶毒/a 的/u 语言/n 攻击/v 我/r ；/w 欣赏/v 我/r 的/u ，/w 更是/vl 毫不/d 保留/v 地/u 把/p 倾慕/v 的/u 话/n 写下/v 寄来/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     好/a ，/w 让/p 我/r 再/d 演绎/n 一/m 遍/q 证明/v 给/p 你/r 看/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     对不起/v ，/w 我/r 道歉/v 并且/c 更正/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     我/r 不屑于/v 理会/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     至于/v 赞美/v 的/u 倾慕/v ，/w 让/p 我/r 清心/v 思索/v 一下/mq 自己/r 毕竟/d 值得/v 几分/mq ；/w 这个/r 世界/n 大/a 得/u 很/d 。/w 
		
			
                                        351
                                     不幸/a 的/u 事情/n 终于/d 发生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     消息/n 传/v 了/u 出去/v ，/w 象/v 野火/n 一样/a 烧开/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     突然/d 之间/nd ，/w 我/r 不再/d 是/vl 教授/n ，/w 而是/vl 女/f 教授/n ；/w 不再/d 是/vl 作家/n ，/w 而是/vl 女/f 作家/n ；/w 不再/d 是/vl 博士/n ，/w 而是/vl 女/f 傅士/nh ，/w 总而言之/i ，/w 被/p 人/n 发现/v 正身/n 之后/nt ，/w 我/r 就/d 不再/d 是/vl 个/q &quot;/w 人/n &quot;/w ，/w 而是/vl 个/q &quot;/w 女人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        354
                                     本来/d 称/v 我/r &quot;/w 教授/n &quot;/w 的/u 大学生/n ，/w 突然/d 改口/v 称/v &quot;/w 小姐/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        355
                                     本来/d 要/vu 骂/v 我/r &quot;/w 刻薄/a &quot;/w 、/w &quot;/w 不/d 爱国/v &quot;/w 、/w &quot;/w 激烈/a &quot;/w 的/u 人/n ，/w 现在/nt 理所当然/i 地/u 改口/v 骂/v &quot;/w 妓女/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        356
                                     最/d 奇妙/a 的/u ，/w 莫过于/v 访问/v 记者/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     在/p 被/p &quot;/w 发现/v &quot;/w 以前/nt ，/w 在/p 我/r 还是/vl 个/q 教授/n 、/w 学人/n 、/w 正常/a &quot;/w 人/n &quot;/w 的/u 时候/n ，/w 也/d 有人/r 赞美/v 我/r 的/u 文章/n 思考/v 缜密/a 、/w 条理/n 清晰/a 。/w 
		
			
                                        358
                                     我/r 觉得/v 没什么/i 了不起/a ；/w 一个/mq 思考/v 不/d 缜密/a 、/w 条理/n 不/d 清晰/a 的/u 人/n 本来/d 就/d 不/d 该/vu 选择/v 学术/n 的/u 路/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     我/r 其实/d 从来/d 也/d 不曾/d 故意/a 隐瞒/v 自己/r 的/u 性别/n ，/w 只/d 因为/c 居/v 国外/nl 多年/nt ，/w 此地/n 几乎/d 没有/v 人/n 认识/v 我/r ，/w 而/c &quot;/w 龙应台/nh &quot;/w 三/m 个/q 字/n 又/d 十分/d 的/u 男性化/v ；/w 小时候/nt ，/w 为了/p 名字/n ，/w 还/d 发展/v 出/vd 一点/mq 恨/v 父/n 情结/n ，/w 怨/v 他/r 没/d 给/p 我/r 取/v 一个/mq 比较/v 秀气/a 的/u 名字/n ，/w 譬如/v 龙咪咪/nh 、/w 龙美丽/nh 或/c 龙可爱/nh 之类/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     但是/c 父亲/n 后来/nt 解释/v ，/w 他/r 当初/nt 只有/c 两/m 个/q 方案/n ，/w 一个/mq 是/vl 龙应台/nh ，/w 另/r 一个/mq 就/d 叫/v &quot;/w 龙三条/nh &quot;/w ，/w 因为/c 我/r 排行/n 第三/m 。/w 
		
			
                                        361
                                     两/m 相/d 比较/v 之下/nd ，/w 我/r 反而/d 心/n 生/v 感谢/v ，/w 还/d 好/a 没/d 叫/v &quot;/w 三条/nhs &quot;/w 。/w 
		
			
                                        362
                                     一个/mq 很/d 雄壮/a 的/u 男人/n 声音/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     对方/n 突然/d 断/v 了/u 声音/n ，/w 我/r 的/u 耳朵/n 陷/v 在/p 电话线/n 的/u 真空/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        364
                                     &quot;/w 好/a ，/w 那/r 我/r 就/d 不/d 打扰/v 了/u 。/w 
		
			
                                        365
                                     &quot;/w 嗄/e -/w -/w &quot;/w 他/r 又/d 半天/nt 没/d 声音/n ，/w 最后/n 才/d 找出/v 话/n 来/vd ：/w &quot;/w 再见/v ，/w 龙/nhf 小姐/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        366
                                     第二/m 天/nt ，/w 龙应台/nh 是/vl 个/q 女的/n 消息/n 就/d 上/nd 了/u 花边新闻/i ，/w 也/d 开始/v 了/u 我/r 这/r 令人/n 同情/v 的/u 遭遇/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     由/p 大陆/nl 来/vd 港/j 已/d 近/a 十/m 年/nt 了/u ，/w 但/c 去/v 台湾/ns 还是/d 第一次/mq 。/w 
		
			
                                        368
                                     由于/c 旅行团/n 安排/v 的/u 行程/n 非常/d 紧张/a ，/w 所以/c 在/p 短短/a 的/u 七/m 天/nt 里/nd ，/w 只是/d 走马看花/i 般/n 地/u 在/p 台湾/ns 岛上/nl 转/v 了/u 个/q 圈/n ，/w 老实讲/v ，/w 在/p 这么/r 短/a 的/u 时间/n 内/nd ，/w 想/v 深刻/a 地/u 了解/v 台湾/ns 当然/d 是/vl 不/d 可能/vu 的/u ，/w 但/c 我/r 却/d 乐意/v 将/d 自己/r 的/u 所见所闻/i ，/w 尤其/d 是/vl 我/r 的/u 一些/m 感受/v 写/v 出来/vd ，/w 以飨读者/i 。/w 
		
			
                                        369
                                     第一/m 感觉/n 也许/d 是/vl 在/p 大陆/nl 土生土长/i 了/u 二十/m 多/m 年/nt 的/u 缘故/n 吧/u ，/w 所以/c 初/a 到/v 台湾/ns ，/w 心里/nl 难免/a 有点/d 紧张/a 。/w 
		
			
                                        370
                                     如果说/i 台湾/ns 在/p 我/r 心目中/nl 一直/d 是/vl 个/q 充满/v 神秘感/n 的/u 地方/n 的话/u ，/w 那么/r 自/p &quot;/w 江南/nl 案件/n &quot;/w 发生/v 后/nd ，/w 它/r 似乎/d 又/d 被/p 增加/v 了/u 一些/m 恐怖/a 色彩/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     因此/c 当/p 知道/v 飞机/n 即将/d 降落/v 桃园/ns 中正/ni 机场/n 的/u 时候/n ，/w 当/p 一/m 跨出/v 机舱/n 就/d 看到/v 了/u 那面/r 青天白日/i 旗/n 的/u 时候/n ，/w 当/p 下/vd 飞机/n 就/d 与/c 一个/mq 头/n 戴/v 钢盔/n 的/u 宪兵/n 相遇/v 的/u 时候/n ，/w 我/r 都/d 紧张/a 得/u 手心/n 冒汗/v ：/w &quot;/w 这下子/r 可是/d 想/v 跑/v 也/d 跑/v 不/d 掉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     但愿/vu 能/vu 顺利/a 地/u 进去/v ，/w 也/d 能/vu 平安/a 地/u 出来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        373
                                     可/d 连/p 我/r 自己/r 也/d 没法/v 理解/v 的/u 是/vl ，/w 如此/r 般/n 的/u 紧张/a 情绪/n ，/w 竟/d 在/p 我/r 听到/v 了/u 一/m 段/q &quot;/w 刘三姐/nh &quot;/w 的/u 音乐/n 后/nd 而/c 顿然/d 消失/v 了/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     在/p 中正/ni 机场/n 听到/v 了/u 大陆/nl 家喻户晓/i 的/u 歌曲/n ，/w 这/r 是/vl 我/r 根本/d 没有/v 想到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     当时/nt 的/u 感觉/v 以及/c 当时/nt 机场/n 的/u 气氛/n ，/w 都/d 令/v 我/r 如/v 置身/v 在/p 北京/ns 的/u 首都/ni 机场/n -/w -/w &quot;/w 怎么/r 这么/r 象/v 呢/u &quot;/w -/w -/w 这/r 就是/d 我/r 的/u 第一/m 感觉/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        376
                                     当/p 一/m 名/n 海关/n 人员/n 笑/v 着/u 用/v &quot;/w 国语/n &quot;/w 对/p 我/r 说/v 了/u 这么/r 一句话/n 的/u 时候/n ，/w 我/r 的/u &quot;/w 第一/m 感觉/n &quot;/w 似乎/d 更/d 强烈/a 了/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     真的/a ，/w 如果/c 不/d 去/v 看/v 他们/r 的/u 帽徽/n ，/w 而/c 只/d 注意/v 他们/r 的/u 言谈/n 及/c 服式/n 打扮/v 的话/u ，/w 相信/v 很少/a 人/n 能/vu 一下子/d 准确/a 地/u 将/d 海峡两岸/n 的/u 海关/n 人员/n 分别/v 开来/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     大概/d 正/d 由于/p &quot;/w 实在/a 太/d 象/v &quot;/w 的/u 原因/n 吧/u ，/w 所以/c 在/p 进入/v 台湾/ns 地区/n 后/nd 不到/v 两/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        379
                                     我/r 便/d 慢慢/a 觉得/v 台湾/ns 并不是/v 想象/v 中/nd 的/u 那么/r 神秘/a 可怕/a 了/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     初/a 到/v 台湾/ns ，/w 自然/d 对/p 什么/r 都/d 感兴趣/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     当然/d 也/d 少不了/v 常/d 在/p 私下/d 将/d 它/r 与/c 大陆/nl 进行/v 比较/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     一/m 车/n 九/m 人/n 不知/v 谁/r 曾经/d 这样/r 概括/v 过/u ：/w &quot;/w 香港/ns -/w -/w 私家车/n ，/w 台湾/ns -/w -/w 摩托车/n ，/w 大陆/nl -/w -/w 自行车/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        383
                                     看来/v 这/r 话/n 很/d 有道理/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     如果说/i 三/m 种/q 不同/a 的/u 交通工具/n ，/w 代表/v 了/u 三/m 个/q 地区/n 不同/a 的/u 生活/n 水平/n 的话/u ，/w 那么/r 台湾/ns 似乎/d 是/vl 比/p 大陆/nl 要/vu 先进/a 一步/n 了/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     我/r 发现/v 台湾/ns 的/u 摩托车/n 确实/d 很多/a ，/w 几乎/d 满街/nl 都/d 是/vl 。/w 
		
			
                                        386
                                     不但/c 如此/r ，/w 驾车/v 者/k 的/u 技术/n 之/u 高/a 亦/d 往往/d 令人/n 目瞪口呆/i 。/w 
		
			
                                        387
                                     在/p 高雄/ns 市/n 的/u 街头/n ，/w 我/r 曾/d 见到/v 过/u 这么个/r 情景/n ：/w 在/p 一个/mq 女士/n 驾驶/v 的/u 摩托车/n 上/nd ，/w 竟/d 坐/v 着/u 四/m 个/q 大小不一/i 的/u 孩子/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     可/vu 我们/r 的/u 导游/n 却说/v ，/w 这/r 并不/d 算是/vl 最/d 精采/a 的/u ，/w 在/p 台湾/ns 摩托车/n 带人/v 的/u 最高/a 纪录/v 是/vl &quot;/w 一/m 车/n 九/m 人/n &quot;/w -/w -/w 前面/nd 三/m 个/q ，/w 后面/nl 三/m 个/q ，/w 开车/v 的/u 肚子/n 里/nd 还有/v 二/m 个/q 。/w 
		
			
                                        389
                                     逗/v 得/u 我们/r 捧腹/v 笑/v 了/u 半天/nt 。/w 
		
			
                                        390
                                     我/r 想/v 这/r 要/vu 换成/v 是/vl 大陆/nl ，/w 恐怕/d 早/a 被/p 交通警/n 或/c 纠察队/n 叫到/v 一边/n 罚款/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     打扮/v 斯文/a 至于/v 人们/n 穿戴/v 打扮/v 方面/n ，/w 以/p 台北/ns 为主/v 的/u 几个/mq 大/a 城市/n 无疑/d 非常/d 的/u 时髦/a 和/c 光鲜/a 。/w 
		
			
                                        392
                                     如果/c 将/d 台北/ns 人/n 的/u 衣着/n 风格/n 与/c 香港/ns 人/n 和/c 日本人/n 做/v 一/m 比较/v 的话/u ，/w 我/r 相信/v 台北/ns 人/n 更/d 象/v 日本人/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     尤其/d 是/vl 女孩子/n ，/w 她们/r 的/u 打扮/v 都/d 较/d 斯文/a ，/w 绝不/d 夸张/a 。/w 
		
			
                                        394
                                     我/r 发现/v 她们/r 很/d 喜欢/v 穿着/v 花边/n 的/u 长裙/n ，/w 裙/n 的/u 颜色/n 也/d 很/d 清淡/a ，/w 再/d 加上/v 她们/r 多数/n 长发/n 披肩/n ，/w 所以/c 很/d 具/v 东方/nd 美/a 。/w 
		
			
                                        395
                                     香港/ns 人/n 则/c 西化/v 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        396
                                     但/c 台湾/ns 的/u 一些/m 中小城市/n ，/w 人们/n 的/u 审美观/n 可就/d 远远/a 追/v 不/d 上/nd 现在/nt 的/u 广州/ns 、/w 上海/ns 和/c 北京/ns 了/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     起码/a 桃园/ns 、/w 花莲/ns 等/u 地区/n 的/u 少女/n ，/w 她们/r 的/u 打扮/v 就/d 比较/d 土气/a 。/w 
		
			
                                        398
                                     连/p 那里/r 服装店/n 挂出/v 的/u 衣服/n 款/n 色/n ，/w 我/r 都/d 觉得/v 比不上/v 广州/ns 街边/nl 小贩/n 们/k 卖/v 的/u 新潮/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     当然/d 把/p 城乡/n 居民/n 的/u 衣着/n 风格/n 硬/d 加/v 相比/v ，/w 未免/d 有/v 欠/v 公平/a ，/w 但/c 台湾/ns 郊区/n 以及/c 一些/m 乡村/n 小镇/n 人们/n 的/u 衣着/n 仍/d 趋/v 保守/a ，/w 这/r 一点/mq 却是/vl 真的/a 。/w 
		
			
                                        400
                                     孖/a 胎/n 兄弟/n 在/p 台湾/ns 旅游/v 期间/nt ，/w 我/r 回/v 酒店/n 后/nd 的/u 第一/m 件/q 事/n 就是/d 开/v 电视/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     因为/c 台湾/ns 的/u 电视/n 节目/n 对/p 我/r 来说/v 很/d 有/v 亲切感/n ，/w 起码/a 语言/n 上/nd 就/d 没有/v 隔膜/n ，/w 内容/n 上/nd 也/d 不/d 象/v 香港/ns 有些/m 节目/n 那样/r 的/u 胡闹/v 无聊/a 。/w 
		
			
                                        402
                                     所以/c 每次/r 看完/v 电视/n 后/nd 都/d 感到/v 很/d 舒服/a 。/w 
		
			
                                        403
                                     但是/c 有/v 一点/mq 却是/vl 我/r 完全/a 没有/v 想到/v 的/u ，/w 那/r 就是/d 我/r 发现/v 台湾/ns 制造/v 的/u 电视/n 商品/n 广告/n 节目/n 与/c 大陆/nl 制作/v 的/u 不但/c 极其/d 接近/v ，/w 更有/v 种/q &quot;/w 完全/a 雷同/v &quot;/w 的/u 感觉/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     无论/c 是/vl 用词/v 造句/v ，/w 或是/vl 画面/n 的/u 处理/v ，/w 甚至/d 选配/v 的/u 音乐/n 及/c 广告/n 人/n 的/u 语调/n ，/w 海峡两岸/n 几乎/d 一模一样/i 。/w 
		
			
                                        405
                                     有/v 一个/mq 香港/ns 团/n 友/n 在/p 看/v 了/u 台湾/ns 的/u 电视/n 广告/n 后/nd 笑/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 台湾/ns 和/c 大陆/nl 简直/d 就是/d 孖/a 胎/n 兄弟/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        406
                                     我/r 想/v 这/r 大概/d 与/c 血缘/n 有关/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     空姐/j 一流/a 由/p 台北/ns 到/v 花莲/ns ，/w 我们/r 乘坐/v 的/u 是/vl &quot;/w 华航/j &quot;/w 内陆/n 机/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     在/p 闻名中外/i 的/u &quot;/w 华航/j 事件/n &quot;/w 平息/v 不久/nt 乘搭/v &quot;/w 华航/j &quot;/w 班机/n ，/w 那/r 种/q 感觉/n 非常/d 奇妙/a 。/w 
		
			
                                        409
                                     难怪/d 上机/v 前/nd 不少/a 团/n 友/n 在/p 飞机/n 旁/nd 拍照/v 留念/v ，/w 有的/r 甚至/d 开玩笑/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 不/d 知道/v 这/r 机长/n 是不是/v 姓/n 王/nhf 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        410
                                     据说/v 不少/a 台湾/ns 人/n 对/p &quot;/w 华航/j &quot;/w 有/v 意见/n ，/w 对/p 省内/nl 航线/n 的/u 质量/n 更是/vl 埋怨/v 多多/d 。/w 
		
			
                                        411
                                     可/vu 我/r 对/p &quot;/w 华航/j &quot;/w 的/u 印象/n 却/d 出奇/a 的/u 好/a 。/w 
		
			
                                        412
                                     别的/r 不说/v ，/w 光/d 空中小姐/n 及/c 空中/nl 男士/n 们/k 对/p 客/n 彬彬有礼/i 及/c 亲切/a 和蔼/a 的/u 服务/v 态度/n ，/w 就/d 足以/d 令/v 中国人/n 感到/v 自豪/a 了/u 。/w 
		
			
                                        413
                                     不少/a 人/n 说/v &quot;/w 日航/j &quot;/w 的/u 空姐/j 是/vl 最/d 尽责/v 且/c 最/d 有/v 礼貌/n 的/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     但/c 当/p 我/r 乘坐/v 过/u &quot;/w 华航/j &quot;/w 班机/n 后/nd ，/w 却/d 立刻/d 感到/v 那/r 只不过/d 是/vl 一/m 种/q 偏见/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     如果/c 仅/d 就/d 尽责/v 方面/n 而/c 言/v ，/w &quot;/w 华航/j &quot;/w 可是/d 比/p &quot;/w 日航/j &quot;/w 尽责/v 多/a 了/u ，/w 起码/a 空姐/j 们/k 在/p 向/p 乘客/n 示范/v 救生/v 设备/n 的/u 使用/v 时/nt ，/w 就/d 不/d 象/v &quot;/w 日航/j &quot;/w 那样/r 的/u 急/a 而/c 快/a ，/w 令人/n 看过/v 示范/v 后/nd 仍/d 不知/v 怎么/r 用/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     除此之外/i ，/w &quot;/w 华航/j &quot;/w 空中/nl 服务/v 人员/n 的/u 相貌/n 都/d 是/vl 一流/a 的/u 。/w 
		
			
                                        417
                                     空姐/j 们/k 的/u 美貌/a 那/r 就/d 不用说/v 了/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     听说/v 台湾/ns 不少/a 导演/v 都/d 喜欢/v 到/v &quot;/w 华航/j &quot;/w 空姐/j 中/nd 挑选/v 女/f 主角/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     有生以来/i 第一次/mq 乘搭/v &quot;/w 华航/j &quot;/w 班机/n ，/w 且/c 就/d 那么/r 短短/a 的/u 二十/m 分钟/q ，/w 但/c &quot;/w 华航/j &quot;/w 留给/v 我/r 的/u 特佳/a 印象/n ，/w 却/d 令/v 我/r 在/p 回/v 港/j 后/nd 立刻/d 成/v 了/u 他们/r 的/u &quot;/w 义务/a 宣传员/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        420
                                     电影/n 仪式/n 也许/d 在/p 大陆/nl 生活/n 期间/nt 经历/n 太多/a 的/u 政治/n 运动/n 吧/u ，/w 所以/c 不论/c 在/p 哪里/r ，/w 我/r 对/p 一切/r 与/c 政治/n 有关/v 的/u 东西/n 都/d 非常/d 的/u 敏感/a 。/w 
		
			
                                        421
                                     在/p 台湾/ns 的/u 不少/a 街道/n 上/nd 都/d 可以/vu 看到/v &quot;/w 三民主义/n 统一/v 中国/ns &quot;/w ，/w &quot;/w 全民/n 团结/v 自强/a ，/w 粉碎/v 共匪/j 统战/j &quot;/w 等/u 标语/n ，/w 此外/c ，/w 在/p 阿里山/ns 地区/n 的/u 一/m 所/n 学校/n 里/nd ，/w 我/r 还/d 亲眼/d 看到/v 了/u 学生/n 们/k 在/p 上/nd 早课/n 前面/nd 对/p &quot;/w 国旗/n &quot;/w 唱/v &quot;/w 国歌/n &quot;/w ，/w 面对/v 领袖/n 肖像/n 三/m 鞠躬/v 的/u 场面/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     立刻/d 令/v 我/r 想起/v 了/u 文革/j 时期/nt 必须/d 天/nt 天/nt 进行/v 的/u &quot;/w 早/a 请示/v &quot;/w 、/w &quot;/w 晚/a 汇报/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        423
                                     在/p 高雄/ns 时/nt 我/r 曾/d 看/v 了/u 一场/mq 电影/n ，/w 之所以/c 要/vu 千方百计/i 地/u 挤出/v 时间/n 看/v 电影/n ，/w 是/vl 因为/c 听/v 一个/mq 曾/d 住/v 在/p 台湾/ns 的/u 朋友/n 说过/v ，/w 在/p 台湾/ns 放/v 电影/n 之前/nt 都/d 有/v 唱/v &quot;/w 国歌/n &quot;/w 的/u 仪式/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     开始/v 我/r 不/d 相信/v ，/w 可/vu 到了/v 电影院/n 之后/nt 我/r 才/d 知道/v 这/r 是/vl 真的/a 。/w 
		
			
                                        425
                                     在/p 我/r 入座/v 后/nd 不久/nt ，/w 银幕/n 上/nd 便/d 打出/v 了/u &quot;/w 全体/n 起立/v &quot;/w 的/u 字样/n ，/w 于是/c 我/r 便/d 和/c 当地人/n 一道/n 起立/v ，/w 静/a 静/a 地/u 聆听/v 了/u 长达/v 三/m 四/m 分钟/q 的/u &quot;/w 三民主义/n 歌/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        426
                                     唱歌/v 仪式/n 完毕/v ，/w 才/d 放映/v 电影/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     这/r 种/q 做法/n 虽然/c 带有/v 强烈/a 的/u 形式主义/n 色彩/n ，/w 但/c 当地人/n 却/d 似乎/d 早已/d 习以为常/i 了/u 。/w 
		
			
                                        428
                                     民主/a 的/u 一个/mq 恼人/v 的/u 副作用/n 就是/vl 个人/n 自由/n ，/w 即/v 可以/vu 自由/a 地/u 去/v 杀人/v ；/w 自由/a 地/u 进入/v 商店/n 购买/v 杀人/v 武器/n ；/w 自由/a 地/u 获得/v 毒品/n ；/w 甚至/d 可以/vu 自由/a 地/u 购买/v 人/n 的/u 肉体/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     可见/c ，/w 自由/a 的/u 代价/n 是/vl 谋杀/v 和/c &quot;/w 自由/a &quot;/w 地/u 成为/v 被害人/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     所谓/a &quot;/w 美国/ns 之/u 梦/n &quot;/w 已经/d 变为/v 一/m 场/q 恶梦/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     倘若/c 研究/v 一下/mq 现代/nt 美国/ns 贵族/n -/w -/w 摇滚乐/n 歌星/n 、/w 影视/n 明星/n 和/c 儿童/n 百万富翁/n ，/w 其/r 道德/n 沦丧/v 程度/n 便/d 可/vu 窥见/v 一斑/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     各种/r 形式/n 的/u 放荡/a 成为/v 风气/n ，/w 吸食/v 毒品/n ，/w 犯罪/v 猖獗/a ，/w 受害者/n 成千上万/i 。/w 
		
			
                                        433
                                     这/r 便是/vl &quot;/w 自由/a 的/u 土地/n &quot;/w 所/u 付出/v 的/u 代价/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     西班牙/ns 曾/d 有/v 过/u 犯罪/v 极/d 少/a 的/u &quot;/w 黄金/n 时期/nt &quot;/w ，/ 但/c １０/m 年/nt 的/u &quot;/w 民主/n &quot;/w 便/d 使得/v 它/r 饱受/v 谋杀/v 、/w 淫荡/a 盛行/v 之/u 苦/a 。/w 
		
			
                                        435
                                     英国/ns 历史上/n 曾/d 多年来/nt 犯罪/v 较/d 少/a ，/w 不幸/a 的/u 是/vl ，/w 现在/nt 也/d 受到/v 这/r 股/q &quot;/w 自由/n &quot;/w 之/u 风/n 的/u 侵袭/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     影视/n 中/nd 凶杀/v 打斗/v 片/n 到处/nl 泛滥/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     德国/ns 、/w 法国/ns 的/u 影院/n 也/d 竭力/v 仿效/v ，/w 趋之若鹜/i 。/w 
		
			
                                        438
                                     然而/c 凶杀/v 打斗/v 也/d 激/v 不/d 起/v 人们/n 的/u 兴趣/n ，/w 现在/nt 寻求/v 的/u 是/vl 所谓/a &quot;/w 刺激/v 片子/n &quot;/w ，/w 即/v 在/p 摄影机/n 前/nd 真正/d 杀死/v 电影明星/n 的/u 片子/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     英国/ns 有/v 个/q 名叫/v 杰弗里&#183;琼斯/nh 的/u 人/n 就/d 把/p 一个/mq １７/m 岁/nt 的/u 少女/n 活活/d 吊死/v 在/p 他/r 的/u 摄像机/n 前/nd ，/w 他/r 把/p 拍摄/v 少女/n 临死/v 前/nd 的/u 挣扎/v 搏斗/v 作为/v 他/r 的/u 杰作/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     １９８５/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w １７/m 岁/nt 的/u 玛丽安娜/nh 失业/v 在/p 家/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     有一天/v 她/r 看到/v 商店/n 橱窗/n 中/nd 有/v 一则/mq 广告/n ，/w 上/nd 写/v 着/u &quot;/w 招聘/v 年轻/a 小姐/n 为/vl 业余/n 模特/n 儿/k ，/w 并不/d 要求/v 有经验/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        442
                                     于是/c 玛丽安娜/nh 按响/v 了/u 琼斯/nh 的/u 门铃/n ，/w 她/r 走进/v 琼斯/nh 独居/v 的/u 房子/n ，/w 并/c 按/p 琼斯/nh 的/u 要求/n 穿上/v 黑/a 乳罩/n 和/c 三角裤/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     琼斯/nh 写/v 了/u 个/q 剧本/n ，/w 名字/n 叫/v &quot;/w 足够/a 的/u 绞索/n &quot;/w ，/w 描写/v 的/u 是/vl 一个/mq 女/f 青年/n 上吊/v 而/c 死/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     他/r 先是/c 劝说/v 玛丽/nh 把/p 绞索/n 套/v 在/p 脖子/n 上/nd ，/w 被/p 拒绝/v 后/nd ，/w 双方/n 发生/v 了/u 一/m 场/q 搏斗/v ，/w 琼斯/nh 最终/d 还是/d 把/p 绞索/n 套上/v 了/u 玛丽/nh 的/u 脖子/n ，/w 摄像机/n 拍下/v 了/u 这/r 一切/r 。/w 
		
			
                                        445
                                     法庭/n 通过/p 大量/a 的/u 证据/n ，/w 证实/v 了/u 琼斯/nh 的/u 罪行/n ，/w 并/c 以/p 谋杀罪/n 判处/v 他/r 终身/n 监禁/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     琼斯/nh 自己/r 则/c 满不在乎/i ，/w 他/r 在/p 狱中/nl 写道/v ：/w &quot;/w 这/r 仅仅是/v 一/m 场/q 玩笑/n 而已/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        447
                                     我们/r 是/vl 该/vu 仔细/a 观察/v 一下/mq 我们/r 这个/r 社会/n 了/u 。/w 
		
			
                                        448
                                     &quot;/w 桓公/nhs 好/v 味/n ，/w 易牙/nhs 蒸/v 其/r 子/n 首/n 而/c 进/v 之/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        449
                                     （/w 韩非子/nh 《/w 二/m 柄/n 》/w ）/w 齐桓公/nh ，/w 春秋/n 五霸/n 之一/m ；/w 易牙/nhs ，/w 齐桓公/nh 宠臣/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     这里/r 讲/v 的/u 是/vl ，/w 齐桓公/nh 喜/v 吃/v 美味/n 食品/n ，/w 易牙/nhs 就/d 将/p 自己/r 儿子/n 头/n 割下/v ，/w 蒸熟/v 后/nd 送给/v 他/r 品尝/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     这个/r 史实/n 虽/c 年代/nt 久远/a ，/w 至今/d 听/v 起/v ，/w 仍/d 令/v 人/n 毛骨悚然/i ，/w 不寒而栗/i 。/w 
		
			
                                        452
                                     &quot;/w 好/v &quot;/w ，/w 本属/v 个人/n 生活/n 私事/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     人/n 食/v 五谷杂粮/n ，/w 自有/v 七情六欲/i ，/w &quot;/w 好/v &quot;/w 之/u 各异/v ，/w 也/d 属/v 常情/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     寻常/a 百姓/n ，/w 饭后/nt 茶/n 余/n ，/w 或/c 好/v 花鸟/n 鱼虫/n ，/w 或/c 好/v 游/v 山/n 逛/v 水/n ；/w 既/c 有/v 益/d 健康/a ，/w 又/d 自得其乐/i ，/w 不仅/c 是/vl 消遣/v ，/w 还是/c 一/m 种/q 享受/v 。/w 
		
			
                                        455
