
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     消息/n 传到/v 凤翔/ns ，/w 张钫/nh 派/v 参议/v 刘承烈/nh ，/w 郭坚/nh 派/v 陈家谟/nh 赴/v 陇/ns 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     叶荃/nh 即/d 以/p 李栋才/nh 为/vl 前驱/n ，/w 亲/n 率/v 第/h 八/m 军/n 合围/v 凤翔/ns 。/w 
		
			
                                        3
                                     魏进先/nh 、/w 梁文炳/nh 、/w 吕金堂/nh 慑于/v 大势/n ，/w 不得不/d 献/v 城/n 投降/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     １１/m 月/nt ６/m 日/nt ，/w 天/n 朗/a 气/n 晴/a 。/w 
		
			
                                        5
                                     靖国军/n 各/r 路/n 浩浩荡荡/i ，/w 开进/v 凤翔/ns 县城/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     张钫/nh 设/v 总/a 司令部/n 行营/n 于/p 行台/ns ，/w 叶荃/nh 设/v 八/m 军/n 司令部/n 于/p 县/n 高等/a 小学校/n ，/w 郭坚/nh 设/v 第一/m 路/n 司令部/n 于/p 县/n 署/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     鉴于/v 军队/n 系/n 属/n 不同/a ，/w 地方/n 办理/v 供应/v 无人/v 牵头/v ，/w 一切/r 行政/n 事务/n 亦/d 无从/d 着手/v ，/w 经/v 于右任/nh 总司令/n 批准/v ，/w 决定/v 在/p 凤翔/ns 设立/v 民政/n 厅/n ，/w 由/p 马凌甫/nh 兼任/v 凤翔/ns 民政/n 厅长/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     厅/n 设/v 总务/n 、/w 财政/n 、/w 教育/v 三/m 科/n ，/w 以/p 蔚定侯/nh 、/w 庞益三/nh 、/w 刘子馨/nh 分/v 任/v 科长/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     所有/a 西路/nl 一切/r 行政/n 事务/n ，/w 统/v 由/p 凤翔民政厅/ni 处理/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     同时/c ，/w 给/p 凤翔/ns 、/w 岐山/ns 、/w 眉县/ns 、/w 扶风/ns 、/w 武功/ns 、/w 乾县/ns 、/w 千阳/ns 、/w 陇县/ns 、/w 宝鸡/ns 九/m 县委/j 派/v 了/u 知事/n （/w 县长/n 〉/w 。/w 
		
			
                                        11
                                     自此/d ，/w 西路/nl 各/r 县/n 战事/n 稍/d 停/v ，/w 一切/r 政务/n 渐/d 入/v 常轨/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     西路/nl 既/c 平/a ，/w 张钫/nh 回师/v 陕/ns 东/nd ，/w 魏进先/nh 、/w 梁文炳/nh 、/w 吕金堂/nh 三/m 部/n 随/p 往/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     与/c 久/a 驻/v 终南/ns 的/u 樊钟秀/nh 合围/v 周至/a ，/w 激战/v 十/m 余/n 日/nt ，/w 周至/a 县城/n 克复/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     樊/nhf 部/n 即/d 在/p 周至/ns 县城/n 设立/v 第二/m 路/n 司令部/n ，/w 张钫/nh 的/u 总/a 司令部/n 行营/n 亦/d 移到/v 周至/ns 县城/n ，/w 并/c 委/v 了/u 周至/ns 县/n 知事/n ，/w 仍/d 隶属/v 凤翔民政厅/ni 管辖/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     此时/nt 的/u 陕西/ns 局势/n ，/w 除/p 汉中/ns 道/n 尚/d 为/p 刘存厚/nh 盘踞/v ，/w 榆林/n 道/n 的/u 井岳秀/nh 中立/v ，/w 关中/nl 道/n 除/p 西安/ns 至/v 潼关/ns 大道/n 以外/nd ，/w 大体上/nl 尽/d 被/p 靖国军/ns 占领/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     其/r 进兵/v 神速/a ，/w 大/d 有/v 风卷残云/i 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     但/c 同时/n ，/w 由于/c 战线/n 拉/v 得/u 过/d 长/a ，/w 连日/nt 不容/v 喘息/v 地/u 闪电式/n 运动/n ，/w 克/v 关/n 夺/v 隘/n 后/nd 的/u 巩固/v 工作/n 来不及/v 考虑/v ，/w 对/p 陈/nhf 军/n 怀有/v 各种/r 动机/n 归降/v 的/u 部队/n 也/d 来不及/v 整编/v ，/w 这/r 就/d 给/p 胜利/v 中/nd 的/u 靖国军/ns ，/w 埋下/v 了/u 灾难性/n 的/u 隐患/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     因而/c 在/p 北/nd 廷/n 援兵/n 不/d 日/nt 抵/v 陕/ns ，/w 陈/nhf 、/w 刘/nhf 联军/n 在/p 政治/n 上/nd 、/w 军事/n 上/nd 的/u 攻势/n 变/v 得/u 活跃/a 时/nt ，/w 潜伏/v 的/u 隐患/n 便/d 一起/d 爆发/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        19
                                     驻/v 在/p 兴平/ns 的/u 贾福堂/nh 部/n 首先/d 倒戈/v 叛变/v ，/w 将/p 第一/m 路/n 驻/v 兴平/ns 的/u 参谋/n 兼营/v 务/n 处/n 副/h 处长/n 肖荣寿/nh 拘捕/v ，/w 押送/v 西安/ns 杀害/v ；/w 营/n 务/n 处/n 军官/n 张在璇/nh 也/d 在/p 被/p 押送/v 西安/ns 途中/nl ，/w 在/p 咸阳/ns 遭/v 姚振乾/nh 杀害/v ；/w 不久/nt ，/w 井勿幕/nh 也/d 被/p 李栋才/nh 杀害/v 于/p 兴平南仁堡/ns 。/w 
		
			
                                        20
                                     １９２１/m 年/nt 到/v １９２２/m 年/nt 前/nd 后/nd ，/w 吴佩孚/nh 特派/v 曹锟/nh 的/u 参议/n 武斌叔/nh ，/w /ws 多次/mq 到/v 武功/ns 见/v 杨/nhf ，/w 表达/v 吴/nhf 大帅/n 的/u &quot;/w 器重/v &quot;/w 之/u 意/n ，/w 并/c 允/v &quot;/w 给/p 杨/nhf 编/v 一个/mq 独立/v 旅/n ，/w 枪支/n 经费/n 都/d 可/vu 从优/v &quot;/w 云云/r 。/w 
		
			
                                        21
                                     杨虎城/nh 的/u 答复/v 是/vl ：/w &quot;/w 我/r 所/u 争/v 的/u 是/vl 靖国军/n 这/r 面/n 旗帜/n ，/w 并不是/v 师长/n 、/w 旅长/n 一/m 类/n 官职/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        22
                                     武/nhf 参议/n 碰/v 了/u 钉子/n ，/w 只好/d 悻悻/a 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     胡景翼/nh 受/v 编/v 后/nd ，/w 曾/d 派人/v 持/v 亲笔信/n 劝/v 杨/nhf 受/v 编/v ，/w 并/c 说/v ：/w &quot;/w 余/n 之/u 受/v 编/v 是/vl 依/v 人/n 也/u ，/w 非/d 降/v 人/n 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        24
                                     还/d 以/p 刘备依/nh 曹操/nh 、/w 刘表/nh 自/r 况/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     随后/d 又/d 派/v 童蒲生/nh 、/w 李香亭/nh 来/vd 劝说/v ，/w 并/c 表示/v 愿意/vu 以/p 杨/nhf 为/vl 他/r 的/u 旅长/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     杨/nhf 说/v ：/w &quot;/w 人各有志/i ，/w 各行其是/i &quot;/w ，/w 而/c 不为所动/i 。/w 
		
			
                                        27
                                     他/r 不仅/c 不/d 为/p 这些/r 利禄/n 所/u 诱/v ，/w 相反/v 地/u ，/w 却/d 在/p 他人/r 纷纷/d 疏远/v 于右任/nh 的/u 时候/n ，/w 邀/v 其/r 来/vd 武功/n 驻地/n ，/w 共议/v 重新/d 建立/v 靖国军/n 总/a 司令部/n 的/u 事宜/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     接到/v 杨虎城/nh 的/u 邀请/v ，/w 于右任/nh 那/r 悲凉/a 的/u 心/n 际/n ，/w 重/d 又/d 升腾/v 起/vu 跃跃欲试/i 的/u 火焰/n ，/w 他/r 在/p 方里/ns 一刻/nt 也/d 呆/v 不住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     遂/v 于/p １９２２/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 由于/c 鸣冈/nh 派/v 队/n 护送/v ，/w 杨虎城/nh 率队/v 亲迎/v 于/p 泾河/ns 畔/nd ，/w 兼程/v 并进/v ，/w 不/d 几/m 天/nt 来到/v 武功/ns 县城/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     此时/nt 的/u 杨/nhf 部/n ，/w 已/d 由/p 原来/d 的/u 三/m 个/q 营/n ，/w 扩编/v 为/p 五/m 个/q 营/n ，/w 计有/v 三/m 千/m 余人/nh 。/w 
		
			
                                        31
                                     可谓/v 兵强马壮/i ，/w 士气/n 旺盛/a 。/w 
		
			
                                        32
                                     如今/nt 来/vd 了/u 于右任/nh ，/w 武功/ns 城里/nl 很快/a 又/d 组建/v 起/vd 了/u 陕西/ns 靖国军/n 总/a 司令部/n 行营/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     杨虎城/nh 被/p 任命/v 为/vl 第三/m 路/n 司令/n ，/w 驻/v 武功/ns ；/w 李夺/nh 为/vl 第一/m 路/n 司令/n ，/w 驻/v 凤翔/ns ；/w 麻振武/nh 为/vl 支队长/n ，/w 驻/v 岐山/ns 。/w 
		
			
                                        34
                                     这样/r ，/w 西路/nl 各自为战/i 的/u 几/m 部分/n 部队/n ，/w 便/d 联成/v 一线/n ，/w 统/v 在/p 一起/n 了/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     消息/n 象/p 一/m 股/n 旋风/n ，/w 不胫而走/i 。/w 
		
			
                                        36
                                     一天/nt ，/w 在/p 杨虎城/nh 司令部/n 里/nd ，/w 参谋/n 张雨生/nh 提供/v 了/u 一个/mq 重要/a 情报/n ：/w 甘肃/ns 督军/n 陆洪涛/nh ，/w 从/p 北京/ns 领到/v 一/m 批/q 军械/n 计/v 三十二/m 辆/q 马车/n ，/w 要/vu 经/v 西安/ns 、/w 乾县/ns 、/w 扶风/ns 运回/v 兰州/ns 。/w 
		
			
                                        37
                                     杨虎城/nh 一/m 听/v ，/w 高兴/a 得/u 一/m 拍/v 大腿/n ，/w 说/v ：/w &quot;/w 送上门/v 来/vd 的/u 买卖/n ，/w 不干/v 白/d 不干/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        38
                                     他/r 当即/d 命令/v 张雨生/nh 继续/v 侦察/v ，/w 并/c 秘密/a 作/v 堵截/v 准备/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     张雨生/nh 向来/d 认真/a ，/w 在/p 仔细/a 侦察/v 之后/nt ，/w 打探/v 到/v 这/r 批/q 军火/n 将于/p ３/m 月/nt ２６/m 日/nt 到达/v 铁佛寺/ns ，/w 担任/v 押送/v 任务/n 的/u 约/d 有/v 五/m 个/q 营/n 的/u 兵力/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     杨虎城/nh 听/v 了/u 张雨生/nh 的/u 报告/n ，/w 感到/v 情势/n 紧迫/a 。/w 
		
			
                                        41
                                     这/r 不只/c 因为/c 军火/n 有/v 重兵/n 押送/v ，/w 而且/c ，/w 直/j 军/n 和/c 新/a 受/v 编/v 的/u 岳维峻/nh 旅/n 均/d 住/v 在/p 不远/a 的/u 地方/n ，/w 陆洪涛/nh 派出/v 的/u 迎接/v 队伍/n ，/w 听说/v 也/d 快/a 到达/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     因此/c ，/w 要/vu 劫夺/v 这/r 批/q 军火/n ，/w 必须/d 速战速决/i ，/w 出其不意/i 。/w 
		
			
                                        43
                                     经过/p 缜密/a 部署/v ，/w 决定/v 以/p 刘香亭/nh 的/u 骑兵/n 连/n 为/vl 前锋/n ，/w 第一/m 、/w 二/m 营/n 跟进/v ，/w 五/m 营/n 为/vl 预备队/n ，/w 各/r 部/n 掩蔽/v 疾进/v ，/w 均/d 于/p 先/d 一/m 日/nt 在/p 乾县临平镇/ns 秘密/n 集结/v 完毕/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     ２６/m 日/nt 上午/nt 八/m 九点/nt 钟/n 前后/nt ，/w 杨虎城/nh 的/u 先头/nd 部队/n 与/c 陆/nhf 的/u 护送/v 部队/n 在/p 铁佛寺/ns 一带/n 遭遇/n ，/w 两/m 军/n 经过/p 激战/v ，/w 陆/nhf 部/n 退入/v 铁佛寺/ns 内/nd ，/w 负隅顽抗/i ，/w 杨/nhf 部/n 一/m 、/w 二/m 营/n 遂/v 展开/v 攻击/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     可是/c ，/w 由于/c 陆/nhf 部/n 占据/v 了/u 有利/a 地形/n ，/w 杨/nhf 部/n 几/m 次/q 组织/v 进攻/v ，/w 尚未/d 得手/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     适逢/v 预备队/n 五/m 营/n 赶到/v ，/w 加强/v 了/u 兵力/n ，/w 重新/d 调整/v 了/u 火力/n 部署/v 和/c 攻击/v 要点/n ，/w 一鼓作气/i ，/w 首先/d 拿下/v 了/u 铁佛寺/ns 西/nd 的/u 制高点/n 突子山/ns ，/w 这一下/i ，/w 铁佛寺/ns 整个/a 处在/v 杨/nhf 部/n 火力/n 的/u 控制/v 之下/nd 。/w 
		
			
                                        47
                                     杨/nhf 部/n 居高临下/i ，/w 猛烈/a 射击/v ，/w 陆/nhf 部/n 的/u 护送/v 队伍/n 招架不住/i ，/w 顿时/d 乱成一团/i 。/w 
		
			
                                        48
                                     一/m 、/w 二/m 营/n 趁机/d 猛扑/v ，/w 很快/a 结束/v 了/u 战斗/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     这次/r 堵截/v ，/w 计/v 缴获/v 各种/r 步枪/n 一千/m 多/m 支/q ，/w 子弹/n 六十万/m 发/q 。/w 
		
			
                                        50
                                     这/r 对/p 当时/nt 枪/n 、/w 弹/n 匮乏/v 的/u 靖国军/n 来说/v ，/w 着实/d 是/vl 个/q 了不起/a 的/u 补充/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     １９２２/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 直奉/j 战争/n 爆发/v ，/w 冯玉祥/nh 率兵/v 开出/v 关外/nl ，/w 与/c 张作霖/nh 部/n 交战/v ，/w 陕/ns 事/n 托/v 于/p 刘镇华/nh 代管/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     直/j 军/n 在/p 陕西/ns 的/u 驻兵/v 大大/d 减少/v ，/w 力量/n 空虚/a ，/w 于右任/nh 认为/v 这/r 是/vl 一个/mq 绝好/a 的/u 发展/v 机会/n ，/w 遂令/v 杨虎城/nh 的/u 第三/m 路/n 军/n 和/c 麻振武/nh 部/n ，/w 共/d 取/v 马嵬/nh 。/w 
		
			
                                        53
                                     杨虎城/nh ４/m 月/nt ２１/m 日/nt 率部/v 东进/v ，/w ２２/m 日/nt 拂晓/nt ，/w 装作/v 进行/v 军事演习/v ，/w 趁/p 马嵬/nh 守敌/n 不备/v ，/w 一举/d 攻占/v 了/u 马嵬/nh ，/w 全歼/v 直/j 军/n 第二十师阎治堂/ni 的/u 两/m 个/q 营/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     第二/m 天/nt ，/w 敌人/n 纠合/v 附近/n 驻扎/v 的/u 直/j 军/n ，/w 组织/v 反扑/v ，/w 杨/nhf 部/n 奋勇/v 抵抗/v ，/w 真/d 是/vl 硝烟弥漫/i ，/w 弹/n 雨/n 狂/d 骤/v ，/w 战斗/v 进行/v 得/u 极为/d 激烈/a 。/w 
		
			
                                        55
                                     最后/n ，/w 只因/p 援军/n 没有/d 及时/d 赶到/v ，/w 杨/nhf 部/n 孤军/n 势/n 单/a ，/w 弹药/n 不济/a ，/w 被迫/v 撤回/v 原/a 防/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     直/j 军/n 并不/d 以/p 恢复/v 原有/v 防/v 地/n 为/vl 满足/a ，/w 为了/p 清除/v 隐患/n ，/w 消灭/v 靖国军/n 主力/n ，/w 他们/r 以/p 二十/m 师/n 为/vl 主力/n ，/w 加上/v 郭金榜/nh 的/u 第二/m 旅/n ，/w 镇嵩军/n 第/h 五/m 路/n 柴云升/nh 部/n ，/w 配备/v 强大/a 的/u 炮兵团/n （/w 有/v 山炮/n 四十/m 余/n 门/n ）/w ，/w 向/p 武功/ns 东塬杨军/ns 阵地/n 发动/v 大规模/n 进攻/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     史家/n 圪塔/n 位于/v 杨/nhf 军/n 第二/m 营/n 阵地/n 右翼/n ，/w 由/p 第二/m 营/n 周子健/nh 连/n 防守/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     镇嵩军/n 柴云升/nh 部/n 集/v 全力/n 昼夜/nt 围攻/v ，/w 反复/d 争夺/v 数/m 日/nt ，/w 阵地/n 岿然不动/i 。/w 
		
			
                                        59
                                     五/m 营/n 孙蔚如/nh 营长/n 以/p 王镇华/nh 、/w 杨明斋/nh 两/m 连/n 增援/v ，/w 击破/v 敌人/n 五/m 营/n 之/u 众/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     麻振武/nh 部/n 虽然/c 加入/v 了/u 战斗/v ，/w 但是/c 只/d 想/v 保存/v 自己/r 的/u 实力/n ，/w 整个/a 战线/n 几乎/d 由/p 杨/nhf 部/n 单独/a 对付/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     敌人/n 凭/p 其/r 优势/n 火力/n ，/w 用/v 四十/m 多/m 门/q 山野/n 炮/n 不停/v 地/u 射击/v ，/w 以/p 几/m 倍/n 于/p 杨/nhf 的/u 兵力/n 迭/v 次/q 组织/v 进攻/v ，/w 东塬/ns 被/p 炸/v 得/u 弹痕/n 累累/a ，/w 几/m 无/v 完/v 房/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     经过/p 二十/m 余/n 日/nt 的/u 激战/v ，/w 杨/nhf 部/n 虽/c 打退/v 敌军/n 的/u 数/m 番/q 进攻/v ，/w 迭/v 获/v 胜利/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     但/c 终/d 因/c 众寡悬殊/i ，/w 孤军作战/i ，/w 伤亡/v 过重/a ，/w 兵员/n 、/w 弹药/n 补充/v 不/d 上/vd ，/w 而/c 渐渐/d 陷入/v 被动/v 局面/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     此时/nt ，/w 又/d 风传/v 直系/n 甘督/n 陆洪涛/nh 侵袭/v 麟游/ns ，/w 陕南/ns 管金聚/nh 的/u 第/h 十五/m 混成旅/n 开到/v 宝鸡/ns ，/w 杨/nhf 部/n 陷入/v 四面/nd 包围/v ，/w 形势/n 骤然/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        65
                                     鉴于/v 此/r ，/w 于右任/nh 向/p 杨虎城/nh 提出/v ，/w &quot;/w 为了/p 保存/v 一点/mq 西北/nd 的/u 革命/v 种子/n &quot;/w ，/w 着/v 令/v 杨虎城/nh 部/n 向/p 凤翔/ns 方面/n 转移/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     于是/c ，/w 杨/nhf 部/n ５/m 月/nt ５/m 日/nt 撤退/v ，/w 经由/v 扶风/ns 、/w 岐山/ns 桃园/n 与/c 凤翔/ns 的/u 第一/m 路/n 军/n 靠拢/v ，/w 于/p ５/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 到达/v 凤翔田家庄/ns ，/w 受到/v 于右任/nh 和/c 第一/m 路/n 官兵/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     宿营地/n 距/v 黄河/ns 大约/d 十/m 里/q 路/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     史可轩/nh 走/v 后/nd 很/d 长/a 时间/n ，/w 不/d 见/v 转回/v ，/w /ws 大家/n 心里/nl 都/d 很/d 焦急/a 。/w 
		
			
                                        69
                                     加之/c ，/w 当时/nt 贺兰山/ns 还/d 地/u 僻/x 野/a 荒/a ，/w 狼群/n 出没/v 无常/a ，/w 对/a 史可轩/nh 的/u 安全/a ，/w 于右任/nh 自然/a 更为/d 悬念/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     眼见/v 等/v 得/u 时间/n 长/a 了/u ，/w 遂/v 派人/v 去/v 找/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     寻找/v 的/u 人/n 走出/v 不远/a ，/w 发现/v 正东/nd 远处/n 有/v 堆/q 篝火/n ，/w 便/d 迎着/v 火光/n ，/w 一边/d 喊叫/v 一边/d 寻去/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     待/v 走近/v 了/u ，/w 一/m 看/v ，/w 果然/d 是/vl 史可轩/nh 他们/r ，/w 正在/d 那里/r 烧/v 开水/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     原来/d ，/w 他们/r 这/r 趟水/v 打/v 得/u 确/d 不/d 容易/a 。/w 
		
			
                                        74
                                     也是/vl 一天/nt 奔波/v 累/v 了/u ，/w 打水/v 路上/nl 就/d 耗去/v 几个/mq 小时/nt ，/w 等到/v 手拉手/i 地/u 从/p 黄河/ns 里/nd 汲/v 上/vd 这/r 桶/n 水/n ，/w 三/m 个人/n 几乎/d 都/d 要/vu 晕倒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     好容易/d 撑持/v 到/v 这里/r ，/w 实在/d 挪/v 不/d 动/v 了/u ，/w 便/d 就地/d 捡/v 了/u 些/q 干柴/n ，/w 一边/d 休息/v ，/w 一边/d 给/p 大家/n 烧/v 开水/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     正好/d ，/w 找/v 的/u 人/n 寻来/v 了/u ，/w 水/n 也/d 烧开/v 了/u ，/w 就/d 轮流/d 抬/v 着/u 回到/v 宿营地/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     细/a 数/v 日子/nt ，/w 这/r 晚/nt 正是/vl 农历/n 中秋/nt 之/u 夜/nt ，/w 天上/nl 月亮/n 好/d 圆/a 好/d 亮/a 。/w 
		
			
                                        78
                                     要/vu 在/p 家乡/n ，/w 说不准/v 这/r 会儿/nt 全家/n 坐/v 在/p 月亮/n 地里/nl ，/w 品尝/v 着/u 月饼/n 瓜果/n ，/w 说说笑笑/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     可/d 此刻/nt ，/w 一/m 个/q 个/q 舌/n 焦/a 唇/n 干/a ，/w 喉头/n 冒火/v ，/w 困/v 在/p 沙漠/n 里/nd 沐/v 风/n 冒/v 寒/a 。/w 
		
			
                                        80
                                     史可轩/nh 等/u 人/n 抬来/v 一/m 桶/n 黄河/ns 泥/n 桨/n 开水/n ，/w 也/d 好似/v 甘露/n 琼浆/n ，/w 全都/d 喝/v 得/u 津津有味/i 。/w 
		
			
                                        81
                                     不知/v 是/vl 哪位/r 触景生情/i ，/w 诗兴/n 大/d 发/v ，/w 诙谐/a 地/u 歌/v 道/v ：/w &quot;/w 一/m 碗/n 泥/n 桨/n 水/n ，/w 喝/v 后/nd 来/v 精神/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        82
                                     接着/v 有人/r 补/v 了/u 两/m 句/n ：/w &quot;/w 身下/nl 铺/v 沙砾/n ，/w 身上/nl 天/n 作/v 被/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        83
                                     还有/v 一/m 位/q 先生/n 凑/v 了/u 个/q 横额/n 是/vl ：/w &quot;/w 皓月当空/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        84
                                     大家/n 说说笑笑/v ，/w 把/p 一天/nt 的/u 疲劳/a 都/d 忘记/v 了/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     天明/v 之后/nt ，/w 忽然/d 听到/v 远方/nl 传来/v 隐隐/a 马达/n 声/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     派人/v 前去/v 探视/v ，/w 原来/d 是/vl 随同/v 孙良诚/nh 部/n 的/u 苏联/ns 顾问/n 回磴口/nh 的/u 车队/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     他们/r 发现/v 于右任/nh 一行/mq 的/u 车/n 陷/v 在/p 沙漠/n 里/nd ，/w 想/v 进来/v 支援/v ，/w 又/d 怕/v 车轮/n 陷/v 住/v ，/w 就/d 协助/v 于右任/nh 、/w 史可轩/nh 他们/r ，/w 到/v 三十/m 里/q 外/nd 的/u 村子/n 动员/v 了/u 一/m 批/q 马匹/n 、/w 耕牛/n ，/w 连/p 推/v 带/v 拉/v ，/w 总算/d 把/p 车子/n 拉/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        88
                                     孙/nhf 部/n 的/u 苏联/ns 顾问/n 临走/v ，/w 还给/v 于右任/nh 一行/mq 留/v 了/u 一些/m 罐头/n 和/c 其它/r 食品/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     车/n 到/v 宁夏/ns 银川/ns ，/w 稍事/v 停留/v ，/w 史可轩/nh 偕/v 邓小平/nh 等/u 急赴/v 陕北/ns 接收/v 旧部/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     于右任/nh 等/u 改乘/v 马车/n 直奔/v 固原/ns ，/w 经/v 平凉/ns 到/v 长武/ns 。/w 
		
			
                                        91
                                     长武/ns 县政府/n 的/u 要员/n 和/c 各界/n 人士/n ，/w 听说/v 于右任/nh 归来/v ，/w 隆重/a 开会/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     于右任/nh 显然/a 非常/d 激动/v ，/w 在/p 欢迎/v 会上/nl ，/w 他/r 扬起/v 手中/nl 的/u 拐杖/n ，/w 大声/n 对/p 欢迎/v 的/u 官员/n 和/c 群众/n 说/v ：/w &quot;/w 不要/vu 小看/v 我/r 这/r 根/n 拐杖/n ，/w 这/r 里面/nd 有/v 飞机/n 大炮/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        93
                                     对于/p 他/r 的/u 这/r 番/q 话/n ，/w 当时/nt 许多/a 人/n 并不/d 很/d 明白/a 。/w 
		
			
                                        94
                                     据传/v 中间/nd 有/v 这样/r 一/m 段/q 来龙去脉/i ：/w 于右任/nh 在/p 苏联/ns 期间/nt ，/w 有幸/a 拜会/v 了/u 苏联/ns 军事/n 委员会/n 领导人/n 斯大林/nh ，/w 一起/d 讨论/v 了/u 中国/ns 的/u 革命/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     斯大林/nh 对/p 中国/ns 革命/v 很/d 关心/v ，/w 对/p 于右任/nh 说/v ，/w 这次/r 给/p 你们/r 派/v 个/q 军事/n 顾问团/n ，/w 多/a 去/v 些/q 人/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     再/d 给/p 一/m 批/q 械/n 弹/n ，/w 今后/nt 需要/v 什么/r ，/w 就/d 直接/a 来/vd 个/q 电报/n ，/w 可以/vu 不/d 通过/p 广州/ns 军政府/n 等/u 。/w 
		
			
                                        97
                                     斯大林/nh 和/c 于右任/nh 谈话/v 间/n ，/w 有/v 兴趣/n 地/u 欣赏/v 着/u 他/r 满嘴/n 长/a 长/a 的/u 大胡子/n ，/w 端详/v 着/u 他/r 因为/c 长途跋涉/i 而/c 显得/v 消瘦/a 和/c 苍老/a 的/u 面容/n ，/w 误/v 以为/v 于右任/nh 是/vl 个/q 颇/d 上年纪/v 的/u 老者/n ，/w 就/d 送给/v 他/r 一/m 根/q 手杖/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     其实/d ，/w 于右任/nh 知道/v 斯大林/nh 和/c 自己/r 同/v 庚/m ，/w 只/d 比/p 自己/r 小/a 七/m 八/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        99
                                     但/c 他/r 对/p 这/r 根/n 拐杖/n 非常/d 喜欢/v ，/w 拄/v 着/u 他/r 翻山越岭/i ，/w 穿行/v 沙漠/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     有时/d 讲话/v 时/nt 往往/d 扬起/v 拐杖/n ，/w 借以/v 加强/v 其/r 演说/v 的/u 气势/n 和/c 力量/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     于右任/nh 在/p 长武/ns 没有/d 停留/v ，/w 即/d 同/p 前来/v 迎接/v 的/u 赵寿山/nh 奔赴/v 乾州/ns 。/w 
		
			
                                        102
                                     １０/m 月/nt １０/m 号/n 前后/nt ，/w 在/p 乾州/ns 东街/nl 苗圃/n 召开/v 了/u 一/m 次/q 军事/n 会议/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     出席/v 者/k 有/v 孙良诚/nh 、/w 吉鸿昌/nh ，/w 军事/n 顾问团/n 团长/n 赛福林/nh 、/w 副/h 团长/n 西林/nh 以及/c 邓宝珊/nh 、/w 马文彦/nh ，/w 孙/nhf 、/w 吉/nhf 所部/n 的/u 旅/n 、/w 团长/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     会议/n 由/p 于右任/nh 主持/v ，/w 对/p 解/v 西安/ns 围/v 作/v 了/u 具体/a 部署/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     会后/nt ，/w １０/m 月/nt １２/m 日/nt ，/w 于右任/nh 随军/v 抵达/v 三原/ns ；/w 史可轩/nh 、/w 邓小平/nh 亦/d 由/p 陕北/ns 率部/v 进驻/v 三原/ns 。/w 
		
			
                                        106
                                     这/r 两/m 路/n 部队/n 与/c 原/d 驻/v 三原/ns 部队/n 诸/r 将领/n ，/w 共/d 推/v 于右任/nh 为/vl 国民/n 军/n 二/m 、/w 三/m 联军/n 临时/a 总司令/n ，/w 总部/n 暂/d 设/v 三原/ns 。/w 
		
			
                                        107
                                     从此/d ，/w 西安/ns 城外/nl 的/u 所有/a 陕/ns 军/n 有/v 了/u 领导/n 中心/n ，/w 分散/a 的/u 力量/n 很快/a 凝聚/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     临时/a 总/a 司令部/n 一经/d 成立/v ，/w 即/d 开始/v 积极/a 筹划/v 陕西/ns 的/u 革命/v 工作/n 和/c 善后/v 计划/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     对于/p 于右任/nh 此/r 番/q 归来/v ，/w 三秦/ns 父老/n 真/d 如/v 大旱/n 之/u 望/v 云霓/n ，/w 寄/v 望/v 殷殷/a ，/w 奔走相告/i ，/w 各种各样/i 演义/n 的/u 、/w 想象/v 的/u 或/c 道听途说/i 的/u 消息/n ，/w 传播/v 得/u 神乎其神/i ，/w 闪电/n 般/n 快/a 。/w 
		
			
                                        110
                                     有的/r 说/v ：/w &quot;/w 于/p 胡子/n 这次/r 带回/v 四十万/m 苏联/ns 骑兵/n ，/w 一律/d 的/u 洋枪/n 洋炮/n ，/w 新式/a 武器/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        111
                                     年轻/a 小伙子/n 更是/vl 羡慕/v 国民/n 联军/n 的/u 威武/a 军容/n ，/w 拿出/v 家中/nl 藏/v 的/u 矛/n 子/k 、/w 大刀/n ，/w 踊跃/a 投军/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     不少/a 老婆/n 老汉/n 则/c 摆/v 礼/n 焚香/v ，/w 大/d 放/v 鞭炮/n ，/w 祈祷/v 国民/n 联军/n 旗开得胜/i 。/w 
		
			
                                        113
                                     看到/v 老百姓/n 这样/r 支持/v 革命/v ，/w 于右任/nh 非常/d 激动/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     在/p 三原东关/ns 大/a 操场/n 的/u 一/m 次/q 群众/n 集会/n 上/nd ，/w 他/r 因此/c 大发/v 感慨/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 现在/nt 有些/m 人/n 动不动/d 就/d 指责/v 青年/n 学生/n 赤化/v 了/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     赤化/v 了/u 是/vl 先人/n 的/u 阴德/n 好/a ，/w 祖先/n 有/v 德/n ，/w 子孙/n 就/d 会/vu 赤化/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     &quot;/w 帝国主义/n 和/c 军阀/n 的/u 大炮/n 、/w 机枪/n 虽然/c 很多/a ，/w 但/c 这/r 并不/d 可怕/a ，/w 我们/r 有/v 革命/v 的/u 正义/n ，/w 可以/vu 战胜/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        117
                                     刘镇华/nh 围住/v 西安/ns ，/w 疯狂/a 得/u 很/d 。/w 
		
			
                                        118
                                     但/c 我/r 看/v ，/w 他/r 是/vl 秋后/nt 的/u 蚂蚱/n ，/w 蹦/v 跶/v 不了/v 几/m 天/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        119
                                     于右任/nh 淋漓/a 痛快/a 的/u 讲话/v ，/w 激起/v 听众/n 一/m 阵/q 阵/q 热烈/a 的/u 掌声/n 和/c 会意/v 的/u 大笑/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     １０/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 孙良诚/nh 的/u 先头/nd 部队/n 和/c 于右任/nh 领导/v 的/u 各/r 路/n 陕/ns 军/n ，/w 开始/v 于/p 咸阳/ns 一线/n ，/w 向/p 敌人/n 发起/v 总攻/v ，/w 困于/v 西安/ns 城内/nl 的/u 军民/n ，/w 已/d 能/vu 听到/v 西北/nd 方向/n 隆隆/o 的/u 炮声/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     时间/n 过/v 得/u 真/d 慢/a ，/w 我/r 度日如年/i ，/w 一天/nt 一天/nt 捱/v 着/u ，/w 不觉/v 暑热/n 已/d 退/v ，/w 到了/v 九月/nt 上旬/nt 。/w 
		
			
                                        122
                                     记/v 不清/a 是/vl 哪一天/nt ，/w 大约/d 就/d 在/p 我/r 起床/v 不久/nt 的/u 时候/n ，/w 看守/v 忽然/d 拿进/v 几/m 样/n 礼物/n ，/w 什么/r 水果/n 点心/n 之类/n 的/u ，/w 说/v ：/w &quot;/w 这/r 是/vl 后边/nd 王/nhf 先生/n 送给/v 你们/r 的/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     等/v 一会/nt 他/r 要/vu 来看/v 你们/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        124
                                     记得/v 刚/d 来/vd 这里/r 时/nt 就/d 曾/d 有/v 一/m 位/q 王/nhf 先生/n 要/vu 见/v 我/r ，/w 后来/nt 却/d 又/d 不/d 提/v 了/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     一会/nt ，/w 看守/v 领/v 进来/vd 一/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     这/r 人/n 五短身材/a 、/w 身板/n 结实/a 、/w 动作/n 伶俐/a ，/w 两/m 个/q 圆圆/n 眼睛/n ，/w 很/d 有点/v 神采/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     他/r 没有/v 架子/n ，/w 非常/d 随便/a 的/u ，/w 好象/d 常来常往/i 的/u 熟人/n 那样/r 说道/v ：/w &quot;/w 许久/nt 以来/nt 都/d 想/v 来看/v 看/v 你们/r ，/w 直到/v 今天/nt 才/d 有空/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     真/d 住/v 了/u 不/d 短/a 时间/n 了/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     我/r 想/v 你们/r 一定/d 觉得/v 太/d 闷/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        130
                                     他/r 看见/v 我/r 不知/v 如何/r 回话/v 的/u 样子/n ，/w 便/d 自我/r 介绍/v 道/v ：/w &quot;/w 我/r 现在/nt 的/u 处境/n 同/p 你/r 差不多/a ，/w 表面上/nl 我/r 能/vu 去/v 街上/nl 走/v 走/v ，/w 实际/d 也是/vl 不/d 自由/a 的/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     今天/nt 我/r 来看/v 你/r ，/w 别/d 无他/v 意/n ，/w 只是/d 想来/v 为/p 你们/r 解/v 解闷/v ，/w 你/r 放心/v 好/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        132
                                     这/r 是/vl 我/r 在/p 二十/m 多年/nt 生活/n 中/nd 从未/d 遇到/v 过/u 的/u 人物/n ，/w 我/r 警惕/v 地/u 望/v 着/u 他/r 。/w 
		
			
                                        133
                                     他/r 看见/v 我/r 不/d 说话/v ，/w 便/d 也/d 未/d 多/a 说/v ，/w 随便/a 的/u 告辞/v 走/v 了/u ，/w 他/r 令/v 人/n 感到/v 以后/nt 他/r 还/d 会/vu 再/d 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     关于/p 他/r 的/u 事/n ，/w 我/r 过去/nt 听到/v 过/u 一些/m ，/w 新闻/n 纸上/nl 也/d 为/p 他/r 大/d 吹过/v ，/w 他/r 是/vl 一个/mq 复杂/a 的/u 人/n ，/w 不是/vl 我/r 这么/r 单纯/a 的/u 人/n 所能/n 理解/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     但/c 我/r 心里/nl 清清楚楚/a ，/w 他/r 是/vl 一个/mq 大/a 坏蛋/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     而且/c 自然/d 也/d 明白/a 了/u ，/w 这/r 群/q 看守/n 、/w 这/r 群/q 杀人不眨眼/i 的/u 刽子手/n 都/d 是/vl 他/r 的/u 党羽/n 、/w 部下/n ，/w 他/r 现在/nt 的/u 出现/v 显示/v 了/u 国民党/ni 对/p 我/r 决不/d 会/vu 善罢甘休/i 。/w 
		
			
                                        137
                                     顾顺章/nh 果然/d 接着/v 又/d 来/vd 了/u ，/w 他/r 对/p 我/r 的/u 冷淡/a ，/w 好象/d 毫无/v 感觉/v 似的/u ，/w 好象/d 他/r 只是/d 来/vd 这里/r 找/v 一个/mq 老朋友/n 聊天/v ，/w 讲/v 他/r 过去/nt 开/v 古玩店/n 做生意/v 的/u 事/n ，/w 讲/v 他/r 带/v 魔术/n 团/n 四处/n 跑/v 码头/n 表演/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     玩/v 魔术/n 也是/vl 一样/a 。/w 
		
			
                                        139
                                     顾顺章/nh 又/d 来过/v ，/w 每次/r 来/vd 都/d 摆出/v 同/p 我们/r 是/vl 老/a 邻居/n ，/w 象/p 串门/v 的/u 样子/n ，/w 在/p 我/r 面前/nd 玩/v 魔术/n ，/w 拿/v 几个/mq 乒乓球/n 玩/v ，/w 一个/mq 变/v 两/m 个/q 、/w 变/v 三/m 个/q 、/w 变/v 四/m 个/q 、/w 变/v 五/m 个/q …/w …/w ，/w 又/d 拿/v 几/m 块/q 红/a 绿/a 绸子/n ，/w 红/a 变/v 绿/a 、/w 绿/a 变/v 红/a 、/w 有/v 变/v 无/v 、/w 无/v 变/v 有/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     也/d 玩/v 香烟/n ，/w 点燃/v 的/u 香烟/n 可以/vu 吞下/v 去/v ，/w 也/d 可以/vu 再/d 吐出/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        141
                                     他/r 常/d 来/v ，/w 不管/c 你/r 理/v 不理/v 他/r ，/w 不管/c 你/r 的/u 态度/n 多么/d 冷淡/a ，/w 他/r 好象/d 不/d 懂/v 这些/r ，/w 不在乎/v 这些/r ；/w 来/vd 了/u 就/d 讲/v 一点/mq 社会/n 新闻/n ，/w 他/r 对/p 社会/n 人情/n 讲/v 得/u 头头是道/i 。/w 
		
			
                                        142
                                     他/r 讲/v 生意/n ，/w 讲/v 买卖/n ，/w 显得/v 精明/a ；/w 他/r 玩/v 魔术/n ，/w 手法/n 干净/a 。/w 
		
			
                                        143
                                     他/r 也/d 讲/v 他/r 的/u 历史/n ，/w 掩饰/v 自己/r ，/w 说/v 他/r 并/d 没有/d 出卖/v 共产党/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     说/v 党/n 对/p 他/r 发生/v 了/u 一/m 场/q 无/v 可/vu 挽回/v 的/u 误会/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     他/r 装出/v 一/m 种/q 不/d 怨/v 天/n 、/w 不/d 尤/v 人/n 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     他/r 还/d 讲/v 他/r 的/u 将来/nt ，/w 说/v 将来/nt 要/vu 退出/v 政治/n 舞台/n ，/w 到/v 农村/n 去/v ，/w 兴办/v 农场/n 、/w 讲求/v 实业/n ，/w 可以/vu 由小到大/i 。/w 
		
			
                                        147
                                     我/r 只/d 暗示/v 他/r ，/w 我/r 是/vl 不/d 相信/v 他/r 的/u 。/w 
		
			
                                        148
                                     我/r 看得出/v 来/vd ，/w 他/r 也/d 在/d 观察/v 我/r 。/w 
		
			
                                        149
                                     有一天/v ，/w 他/r 在/p 外边/nd 厅里/nl 催眠/v 一个/mq 看守/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     我/r 不/d 懂/v 催眠术/n ，/w 但/c 那个/r 看守/v 的确/d 被/p 催眠/v 过去/vd 了/u ，/w 他/r 完全/d 依从/v 他/r ，/w 听/v 他/r 的/u 命令/v ，/w 做/v 他/r 平日/nt 所/u 不能/vu 做/v 的/u ，/w 一个/mq 普通人/n 所/u 不能/vu 做/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     随后/d 这个/r 看守/v 有/v 整整/d 三/m 天/nt 疲倦/a 得/u 不能/vu 动弹/v ，/w 一点/mq 也/d 不/d 知道/v 他/r 被/p 催眠/v 过去/vd 后/nd 所/u 讲过/v 的/u 话/n 和/c 所/u 做/v 过/u 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     这/r 种/q 情景/n 是/vl 令/v 人/n 心惊/v 的/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     但/c 我/r 对/p 顾顺章/nh 说/v ：/w &quot;/w 你/r 不能/vu 把/p 我/r 催眠/v 过去/vd 。/w 
		
			
                                        154
                                     因为/c 我/r 不/d 相信/v 你/r 。/w 
		
			
                                        155
                                     他/r 只得/vu 说/v ：/w &quot;/w 如果/c 你/r 是/vl 这样/r ，/w 我/r 是/vl 没有/v 办法/n 的/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     催眠/v 一/m 个/q 人/n 首先/d 得/vu 他/r 相信/v 我/r ，/w 听/v 我/r 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        157
                                     我/r 过去/nt 听说/v 过/u ，/w 有的时候/nt ，/w 国民党/ni 特务/n 抓去/v 我们/r 的/u 同志/n ，/w 除/p 一般/a 刑具/n 外/nd ，/w 也/d 用/v 电/n 刑/n ，/w 有时/d 还/d 使用/v 催眠术/n 来/vd 取得/v 口供/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     但/c 我/r 自忖/v ，/w 我/r 虽然/c 冒/v 着/u 危险/a 为/p 党/n 工作/v ，/w 可/vu 并不/d 知道/v 党内/nl 什么/r 重要/a 的/u 机密/a 。/w 
		
			
                                        159
                                     万一/c 经不起/i 催眠术/n ，/w 我/r 失去/v 知觉/n ，/w 不能/vu 自制/v ，/w 顶多/a 说/v 自己/r 是/vl 一个/mq 共产党员/n ，/w 是/vl 左联/j 的/u 党团/n 书记/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     我/r 说/v 是/vl ，/w 不过/c 是/vl 一/m 死/v ；/w 我/r 说/v 不是/vl ，/w 也/d 仍是/vl 一/m 死/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     因此/c 我/r 泰然处之/i 。/w 
		
			
                                        162
                                     过/v 了/u 几/m 天/nt ，/w 顾顺章/nh 来/vd 闲聊/v 时/nt 说/v ：/w &quot;/w 国民党/ni 杀/v 你/r ，/w 没有/v 好处/n ，/w 不/d 合算/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     现在/nt 外国人/n 为了/p 你/r 在/p 同/p 国民党/ni 打官司/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     国民党/ni 也/d 不敢/vu 放/v 你/r ，/w 怕/v 新闻记者/n 找/v 你/r ，/w 你/r 本身/n 就是/d 一个/mq 证据/n ，/w 你/r 是/vl 在/p 租界/n 上/nd 被/p 他们/r 抓/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     实际/a 他们/r 在/p 租界/n 上/nd 也/d 不只/c 抓过/v 你/r 一/m 个/q 人/n ，/w 抓/v 的/u 人/n 多/a 着呢/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     外国人/n 认为/v 侵犯/v 了/u 他们/r 的/u 治外法权/n ，/w 早/d 有/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     而/c 你/r 的/u 事/n 被/p 闹/v 出去/vd 了/u ，/w 外国/n 也/d 知道/v 了/u ，/w 外国/n 一些/m 作家/n 名人/n 打电报/v 来/vd 反对/v 国民党/ni 抓/v 你/r ，/w 要/vu 释放/v 你/r 。/w 
		
			
                                        168
                                     你/r 有/v 名气/n ，/w 事情/n 闹/v 出去/vd 了/u ，/w 外国人/n 脸上/nl 也/d 不/d 好看/a ，/w 所以/c 要/vu 和/p 国民党/ni 算帐/v ，/w 他们/r 有一阵子/v 价钱/n 要/vu 讲/v 咧/u …/w …/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        169
                                     我/r 不必/d 追问/v ，/w 这些/r 话/n 我/r 已经/d 听到/v 过/u 了/u 。/w 
		
			
                                        170
                                     自然/d ，/w 他/r 说/v 的/u &quot;/w 国民党/ni 杀/v 我/r 是/vl 不/d 合算/v 的/u &quot;/w 这/r 句/n 话/n 还是/d 打动/v 了/u 我/r ，/w 国民党/ni 抓/v 我/r ，/w 杀/v 我/r ，/w 关/v 我/r ，/w 都/d 得/v 不到/v 他们/r 希望/v 得到/v 的/u 东西/n ，/w 我/r 想/v 是的/u 。/w 
		
			
                                        171
                                     蒋介石/nh 早就/d 说过/v ：/w &quot;/w 宁可/d 错/a 杀/v 一千/m ，/w 不能/vu 放走/v 一个/mq 。/w &quot;/w 
		
			
                                        172
                                     反正/d 落/v 在/p 人家/r 手里/nl ，/w 是/vl 不会/vu 有/v 安全感/n 的/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     顾顺章/nh 说/v 这些/r 话/n 的/u 时候/n ，/w 不是/vl 同/p 我/r 谈判/n ，/w 也/d 不是/vl 征求/v 我/r 的/u 意见/n ，/w 只/d 象是/vl 不经意/v 的/u 闲谈/v ，/w 淡淡/a 地/u 提/v 了/u 一下/mq ，/w 便/d 又/d 放/v 过去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     过/v 了/u 几/m 天/nt ，/w 顾顺章/nh 又/d 提到/v 这/r 一点/mq ，/w 还/d 加/v 了/u 几/m 句/n ：/w &quot;/w 老/d 关/v 在/p 这里/r 是/vl 毫无办法/i 的/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     我/r 的/u 处境/n 同/p 你们/r 也/d 有/v 相似之处/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     他/r 好象/d 真/d 在/p 说/v 他/r 自己/r 。/w 
		
			
                                        177
                                     我/r 在/p 什么/r 时候/n ，/w 什么/r 地方/n ，/w 什么/r 条件/n 下/nd 都/d 顶住/v 了/u ，/w 我/r 没有/v 做/v 一/m 件/n 对不起/v 党/n 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     但/c 我/r 知道/v ，/w 由于/c 敌人/n 散布/v 的/u 谣言/n ，/w 现在/nt 我/r 处在/v 不明不白/i 的/u 冤屈/n 中/nd ，/w 我/r 得/vu 忍受/v 着/u ，/w 无法/d 为/p 自己/r 辩白/v ，/w 洗/v 清/a 倾倒/v 在/p 我/r 满身/n 的/u 污水/n ，/w 我/r 还/d 陷/v 在/p 深井/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        179
                                     这样/r 又/d 拖/v 了/u 一个/mq 多/a 月/nt 。/w 
		
			
                                        180
                                     我/r 得/vu 花/v 一/m 笔/n 钱/n 了/u 。/w 
		
			
                                        181
                                     不是/vl 住/v 普通/a 病房/n ，/w 我/r 要/vu 找/v 中央/n 医院/n 的/u 内科/n 主任/n 替/v 我/r 治病/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     听说/v 这个/r 主任/n 医术/n 高/a ，/w 只是/d 非常/d 势利眼/a ，/w 对/p 头等/a 病房/n 的/u 人才/n 看/v 得/u 仔细/a ，/w 对/p 普通/a 病房/n 的/u 人/n 就/d 差/a 得/u 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        183
                                     妈妈/n ，/w 我/r 得/vu 设法/v 弄/v 钱/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     只得/vu 向/p 姚蓬子/nh 暂/d 借/v 二百/m 元/q 。/w 
		
			
                                        185
                                     我/r 想/v 他/r 是/vl 能/vu 答应/v 的/u ，/w 他/r 父亲/n 有钱/v ；/w 不过/c 一定/d 得/vu 还/v 他/r 。/w 
		
			
                                        186
                                     我/r 母亲/n 看见/v 我/r 的/u 态度/n 认真/a ，/w 感到/v 事态/n 严重/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     她/r 担心/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 你/r 自己/r 的/u 病/n 你/r 自己/r 应该/vu 清楚/a 。/w 
		
			
                                        188
                                     你/r 自己/r 做主/v ，/w 该/vu 怎么办/v 就/d 怎么办/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     我/r 的/u 为人/n ，/w 你/r 是/vl 了解/v 的/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     我/r 一生/nt 都/d 不/d 求人/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     凭/p 我/r 几/m 十年/nt 在/p 家乡/n 的/u 一点/mq 信用/n ，/w 几百/m 元/q 钱/n 还是/d 可以/vu 张罗/v 得到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        192
                                     你/r 千万/d 不能/vu 耽误/v ，/w 先/d 借/v 点/n 钱/n ，/w 治/v 了/u 病/n 再说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        193
                                     我/r 小/a 的/u 时候/n ，/w 父亲/n 病重/v 时/nt ，/w 母亲/n 即刻/d 把/p 她/r 的/u 陪嫁/n 衣服/n 、/w 首饰/n 、/w 古玩/n 、/w 家具/n 全都/d 卖/v 了/u ，/w 替/v 他/r 请/v 医/v 买/v 药/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     父亲/n 死后/nt 留给/v 她/r 一/m 笔/n 一/m 笔/n 大大小小/a 的/u 债务/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     她/r 便/d 把/p 全部/n 房屋/n 田地/n 变卖/v 得/u 干干净净/a ，/w 还清/v 债务/n ，/w 只/d 剩下/v 一/m 担/n 儿女/n 压/v 在/p 肩上/nl ，/w 离开/v 故土/n ，/w 到/v 县城/n 里/nd 自力更生/i ，/w 以/p 小学/n 教员/n 的/u 微薄/a 薪金/n 养育/v 我/r 长大/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     后来/nt 我/r 能/vu 写作/v 拿/v 点/n 稿费/n ，/w 却/d 因/c 自办/v 出版社/n 亏本/v 负债/v ，/w 最后/n 还是/d 她/r 寄来/v 三百五十/m 元/q 偿清/v 债款/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     这/r 两/m 年/nt ，/w 我/r 自然/d 更/d 没有/v 分文/n 能/vu 给/p 她/r 。/w 
		
			
                                        198
                                     在/p 湖南/ns 乡下/nl ，/w 麟儿/nh 就/d 全/d 靠/v 她/r 双手/n 撑持/v ，/w 我/r 连/p 问/v 都/d 不敢/vu 问/v 她们/r 是/vl 怎样/r 熬过/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     现在/nt 在/p 如此/r 险恶/a 的/u 处境/n 中/nd ，/w 我/r 又/d 病倒/v ，/w 除了/p 再/d 向/p 她/r 伸手/v ，/w 别/d 无/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     你/r 是/vl 那样/r 热情/a 地/u 以/p 助人为乐/i ，/w 那样/r 胸怀坦荡/i ，/w 把/p 痛苦/a 踩/v 在/p 脚下/nl 。/w 
		
			
                                        201
                                     我/r 是/vl 你/r 唯一/a 的/u 女儿/n ，/w 我/r 什么/r 也/d 没有/d 给/v 你/r ，/w 却/d 总是/d 拖累/v 你/r 。/w 
		
			
                                        202
                                     我/r 一定/d 要/vu 学到/v 如/v 你/r 那样/r 坚强/a ，/w 我/r 要/vu 活/v 下去/vd ，/w 为/p 人民/n 作事/v ，/w 对/p 国家/n 作贡献/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     至少/d 我/r 不能/vu 把/p 我/r 个人/n 应该/vu 承担/v 的/u 负担/v 再/d 交给/v 你/r 。/w 
		
			
                                        204
                                     我/r 应该/vu 洗/v 清/a 自己/r ，/w 还/d 你/r 一个/mq 干净/a 的/u 女儿/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     那么/r ，/w 好/a 吧/u ，/w 让/p 我/r 先/d 治好/v 病/n ，/w 然后/c 再/d 一/m 步/n 步/n 地/u 向前/v 走/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     第二/m 天/nt 姚蓬子/nh 从/p 芜湖/ns 回来/vd 。/w 
		
			
                                        207
                                     我/r 请来/v 中央医院/ni 的/u 内科/n 主任/n 就诊/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     他/r 显得/v 很/d 有把握/v 似地/u 说/v 是/vl 肋膜炎/n ，/w 需要/v 住院/v 治疗/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     我/r 住进/v 了/u 二/m 等/q 病房/n ，/w 单间/n ，/w 一天/nt 要/vu 四/m 、/w 五/m 元/q 。/w 
		
			
                                        210
                                     我/r 落落大方/a 一/m 次/q 交/v 了/u 两百/m 元/q 住院费/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     果然/d ，/w 医生/n 、/w 护士/n 川流不息/i 地/u 来到/v 病房/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     主任/n 说/v 先/d 治/v 咳嗽/v ，/w 又/d 照/v 片子/n ，/w 又/d 电疗/v ，/w 又/d 打针/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     可是/c 仍/d 不/d 退烧/v ，/w 热度/n 有增无减/i 。/w 
		
			
                                        214
                                     白天/nt ，/w 我/r 烧/v 得/u 认/v 不清/a 人/n ；/w 方/d 令/n 孺/n 来看/v 我/r ，/w 守/v 在/p 我/r 身边/nl ，/w 我/r 也/d 不/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     但/c 到了/v 夜晚/nt ，/w 由于/c 用/p 冰凉/a 的/u 酒精/n 擦身/v ，/w 我/r 才/d 比较/d 清醒/a 。/w 
		
			
                                        216
                                     我/r 按/p 医生/n 说/v 的/u ，/w 临时/a 雇/v 了/u 一个/mq 保姆/n 守夜/v ，/w 她/r 为/p 我/r 全身/n 按摩/v ，/w 这样/r 我/r 才/d 感到/v 稍安/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     我/r 心里/nl 昏沉沉/a 地/u ，/w 灰暗/a 暗地/d ，/w 什么/r 痛苦/a ，/w 全/d 无/v 感觉/n ，/w 人/n 都/d 麻木/a 了/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     我/r 注视/v 着/u 窗外/nl ，/w 万籁/n 俱/d 静/a ，/w 我/r 揣测/v 着/u 明天/nt ，/w 盼望/v 有/v 一个/mq 好/a 天气/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     就/d 这样/r ，/w 我/r 盼望/v 着/u ，/w 拖/v 着/u ，/w 人/n 消瘦/a 了/u ，/w 满头/n 的/u 头发/n 脱光/v 了/u ，/w 但/c 却/d 慢慢/a 活/v 过来/vd 了/u ，/w 内科/n 主任/n 说/v 得/u 的/u 是/vl 伤寒/n 病/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     我/r 不/d 知道/v 是不是/v 那位/r 内科/n 主任/n 把/p 我/r 救活/v 的/u ，/w 还是/d 我/r 自己/r 逐渐/d 好/a 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     我/r 住/v 医院/n 的/u 钱/n 花光/v 了/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     秋天/nt 了/u ，/w 我/r 可以/vu 出院/v 了/u ，/w 我/r 该/vu 出院/v 了/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     一天/nt ，/w 我/r 又/d 悄然/a 回到/v 了/u 苜蓿园/ns 。/w 
		
			
                                        224
                                     首蓿园/ns 自然/d 不是/vl 家/n ，/w 但/c 它/r 是/vl 我/r 暂时/nt 栖息/v 的/u 地方/n ，/w 也是/vl 我/r 将/d 重新/d 起飞/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     三/m 五/m 年/nt 的/u 一个/mq 冬天/nt 完全/d 是/vl 母亲/n 一/m 个/q 人/n 撑持/v 着/u 熬过/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        226
                                     她/r 现在/nt 无心/v 给/p 旁人/n 看病/v 了/u ，/w 也/d 不再/d 谈/v 那些/r 治病救人/i 的/u 事/n ，/w 只/d 一心一意/i 照看/v 我/r 一/m 个/q 人/n ，/w 这个/r 她/r 从小/d 带大/v 的/u 唯一/a 的/u 女儿/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     她/r 已经/d 是/vl 一个/mq 老妇人/n 了/u ，/w 又/d 离开/v 了/u 故乡/n 故土/n ，/w 对/p 别的/r 都/d 是/vl 无能为力/i 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     她/r 要/vu 服侍/v 重病/n 初/a 愈/v 的/u 我/r ，/w 还要/vu 照顾/v 两/m 个/q 孩子/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     她/r 已/d 没有/v 什么/r 可以/vu 安慰/v 我/r 的/u ，/w 她/r 只用/v 她/r 的/u 坚定/a 的/u 耐心/a ，/w 顽强/a 的/u 沉默/a ，/w 让/p 我/r 相信/v 她/r 还是/d 可以/vu 把/p 担子/n 挑/v 下去/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     她/r 把/p 她/r 最后/n 的/u 一点/mq 存款/n ，/w 是/vl 每月/nt 存/v 三/m 元/q ，/w 集/v 攒/v 了/u 五/m 六/m 年/nt ，/w 为/p 麟儿/nhs 存/v 的/u 一/m 笔/n 零存整取/i 的/u 定期/v 储蓄/n ，/w 计划/n 十五/m 年/nt 后/nd 一/m 次/q 可以/vu 拿上/v 几百/m 元/q ，/w 这/r 是/vl 老/a 祖母/n 最后/n 苦心/n 为/p 她/r 可怜/a 的/u 孙子/n 一点一滴/i 省/v 下来/vd 的/u 血汗钱/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     这时/r 一共/d 也/d 才/d 有/v 二百/m 来/u 元/q ，/w 我/r 一起/d 拿来/v 还/v 了/u 姚蓬子/nh 。/w 
		
			
                                        232
                                     姚蓬子/nh 知道/v 我/r 的/u 性格/n ，/w 把/p 钱/n 收下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        233
                                     他/r 问/v 我/r 是否/d 愿意/vu 化名/n 写/v 点/n 不相干/v 的/u 小/a 文章/n ，/w 他/r 拿去/v 在/p 《/w 大江日报/ni 》/w 发表/v ，/w 可以/vu 多/a 给/p 我/r 稿费/n ，/w 度过/v 这/r 艰难/a 的/u 日子/nt 。/w 
		
			
                                        234
                                     我/r 推脱/v 说/v ，/w 日子/nt 可以/vu 过得去/v ，/w 拒绝/v 了/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     即使/c 我/r 的/u 文章/n 不/d 反动/a ，/w 甚至/d 是/vl 有/v 革命/v 倾向/n 的/u ，/w 我/r 的/u 感情/n 也/d 决不/d 允许/v 我/r 在/p 国民党/ni 的/u 报纸/n 或/c 刊物/n 上/nd 发表/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     化名/n 是/vl 骗人/v ，/w 也是/vl 骗/v 自己/r ，/w 欺骗/v 总是/d 经不起/i 历史/n 考验/v 的/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     我/r 如果/c 要/vu 写/v 文章/n ，/w 一/m 不能/vu 用/v 假名/n ，/w 二/m 不能/vu 在/p 国民党/ni 的/u 报纸/n 刊物/n 上/nd 发表/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     冬天/nt 虽然/c 寒冷/a ，/w 是/vl 可以/vu 熬过/v 的/u 。/w 
		
			
                                        239
                                     不会/vu 没有/v 春天/nt 的/u 。/w 
		
			
                                        240
                                     我/r 就/d 象/p 一/m 条/n 死/v 而/c 不/d 僵/a 的/u 小虫/n ，/w 带/v 着/u 两/m 个/q 小孩/n ，/w 在/p 慈母/n 的/u 怀里/nl ，/w 再/d 熬过/v 这个/r 冬天/nt 吧/u 。/w 
		
			
                                        241
                                     一个/mq 多/a 星期/nt 以后/nt ，/w 张天翼/nh 忽然/d 来看/v 姚蓬子/nh 和/c 我/r 了/u 。/w 
		
			
                                        242
                                     他/r 同/p 姚蓬子/nh 很/d 熟/a ，/w 谈/v 得/u 很/d 热闹/a 。/w 
		
			
                                        243
                                     他/r 找着/v 一个/mq 机会/n ，/w 悄悄/a 塞给/v 我/r 一/m 张/q 纸条/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     我/r 跑回/v 后房/n ，/w 急忙/a 展开/v 一/m 看/v ，/w 上面/nd 只有/d 简单/a 的/u 一句话/n ：/w &quot;/w 知/v 你/r 急于/v 回来/vd ，/w 现/v 派/v 张天翼/nh 来/vd 接/v 你/r ，/w 可/vu 与/c 他/r 商量/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        245
                                     没有/d 具名/v ，/w 但/c 我/r 一下/mq 就/d 认出/v 这/r 是/vl 冯雪峰/nh 的/u 笔迹/n ，/w 我/r 真/d 是/vl 喜出望外/i 。/w 
		
			
                                        246
                                     我/r 一点/mq 也/d 不敢/vu 暴露/v 我/r 此时/nt 的/u 喜悦/a 之/u 情/n ，/w 极力/d 装作/v 若无其事/i 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     但/c 我/r 找/v 了/u 一个/mq 间隙/n 同/p 张天翼/nh 约好/v 再/d 见面/v 的/u 地点/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     幸好/d 姚蓬子/nh 粗心/a ，/w 一点/mq 也/d 没有/d 看出/v 破绽/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     第二/m 天/nt 下雨/v ，/w 在/p 一个/mq 小/a 咖啡馆/n 里/nd 我见/n 到了/v 张天翼/nh 。/w 
		
			
                                        250
                                     我们/r 很快/a 约定/v 了/u 我/r 去/v 上海/ns 的/u 车次/n 和/c 车厢/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     他/r 安排/v 他/r 的/u 外甥女/n 在/p 那里/r 等/v 我/r 并且/c 和/p 我/r 同行/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     过去/nt 的/u 冷漠/a 的/u 印象/n ，/w 一下/mq 就/d 云/n 消/v 雾/n 散/v 了/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     就/d 为了/p 这/r 一点/mq ，/w 我/r 永远/d 感谢/v 你/r 。/w 
		
			
                                        254
                                     即使/c 后来/nt 五八/m 年/nt 由于/c 种/q 种/q 原因/n 而/c 横生/v 的/u 误会/v 与/c 隔阂/n ，/w 我/r 也/d 毫不/d 在意/v ，/w 我/r 能/vu 理解/v 你/r 那时/r 的/u 处境/n 困难/n ，/w 毫不/d 影响/v 我/r 对/p 你/r 的/u 感谢/v 与/c 尊重/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     一九六三/m 年/nt 我/r 从/p 北大荒/ns 请假/v 回/v 北京/ns 看病/v 时/nt ，/w 特地/d 到/v 作家/n 协会/n 去/v 看望/v 你/r 。/w 
		
			
                                        256
                                     一九七九/m 年/nt 我/r 调回/v 北京/ns ，/w 听说/v 你/r 患病/v ，/w 我/r 第/h 一个/mq 去/v 看/v 的/u 便是/vl 病/v 中/nd 的/u 你/r ，/w 你/r 满面/n 笑容/n ，/w 可惜/d 已经/d 不能/vu 说话/v 了/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     八十/m 年代/nt 初/n ，/w 社会科学院文学研究所/ni 编辑/n 出版/v 《/w 中国/ns 现代/nt 作家/n 作品/n 研究/v 资料/n 丛书/n &#183;/w 〈/w 丁玲/nh 研究/v 资料/n 〉/w 》/w 中/nd 有人/r 竟/d 要/vu 把/p 你/r 一九五七/m 年/nt 写/v 的/u 《/w 关于/p 莎菲/nh 女士/n 》/w 那/r 篇/q 应景/v 文章/n 收编/v 进去/vd ，/w 我/r 认为/v 这/r 不/d 公正/a ，/w 很/d 为/p 你/r 不平/a ，/w 我/r 几/m 次/q 向/p 编辑/n 同志/n 表示/v 我/r 的/u 反对/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     但是/c ，/w 文坛/n 上/nd 的/u 门户/n 偏见/n ，/w 由来已久/i ，/w 积习/n 极/d 深/a 。/w 
		
			
                                        259
                                     一些/m 该/vu 有的/r 文章/n 却/d 没有/v ，/w 一些/m 不/d 该/vu 有的/r 文章/n 却/d 又/d 有/v 了/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     我/r 被/p 驱/v 出/vd 文坛/n 久/a 矣/u ，/w 很/d 不/d 了解/v 情况/n ，/w 我/r 的/u 意见/n ，/w 也/d 不/d 被/p 人/n 重视/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     既然/c 丛书/n 编委会/j 的/u 主持/v 者/k 早已/d 成竹在胸/i ，/w 取舍/v 已/d 定/v ，/w 我/r 是/vl 无能为力/i 的/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     但/c 我/r 对/p 你/r 五七/m 年/nt 的/u 这/r 篇/q 文章/n 是/vl 毫不/d 在意/v 的/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     我/r 不能/vu 忘记/v 你/r 在/p 一九三六/m 年/nt 冒/v 着/u 风险/n ，/w 为/p 党/n 传/v 书/n ，/w 带/v 了/u 那/r 张/q 条子/n 给/p 我/r ，/w 而且/c 按照/p 党/n 的/u 托付/v ，/w 为/p 我/r 布置/v 了/u 脱离/v 南京/ns 的/u 行程/n 和/c 办法/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     又/d 过/v 了/u 两/m 天/nt ，/w 那天/r 下午/nt ，/w 我/r 信步/v 走出/v 我/r 住/v 的/u 那/r 间/n 茅草/n 屋/n ，/w 一/m 个/q 人/n 在/p 小/a 院里/nl ，/w 在/p 屋门口/n 好象/d 无/v 事/n 地/u 散/v 了/u 一会/nt 步/n ，/w 然后/c 就/d 急速/d 地/u 悄然/a 奔向/v 车站/n ；/w 在/p 车站/n ，/w 张天翼/nh 的/u 外甥女/n 已/d 在/p 那里/r 等/v 我/r ，/w 我/r 会心/a 地/u 跟着/v 她/r 上/v 了/u 一/m 节/n 三/m 等/q 车厢/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     车厢/n 里/nd 人/n 很/d 挤/v ，/w 全/d 是/vl 贫苦/a 的/u 市民/n 和/c 农民/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     我/r 穿/v 着/u 一/m 件/n 蓝布/n 短衫/n ，/w 挤/v 在/p 人群/n 中/nd ，/w 一声不响/i ，/w 装出/v 一/m 副/q 土里土气/a 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     张天翼/nh 的/u 外甥女/n 坐/v 得/u 离/v 我/r 稍/d 远/a ，/w 她/r 象是/vl 一个/mq 走亲戚/v 的/u 普通/a 少女/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     我们/r 一同/d 到了/v 上海/ns ，/w 我/r 跟着/v 她/r 在/p 车站/n 边/n 坐上/v 一/m 部/n 云飞汽车公司/ni 的/u 出租车/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     她/r 指挥/v 司机/n 把/p 车/n 开到/v 泥城桥/ns 一带/n 一/m 条/n 马路/n 边上/nl ，/w 叫/v 司机/n 停车/v ，/w 我/r 跟着/v 她/r 下/v 了/u 车/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     马路/n 旁边/nd 另有/v 一/m 部/n 汽车/n 停/v 在/p 那里/r 。/w 
		
			
                                        271
                                     车门/n 打开/v 了/u ，/w 她/r 把/p 我/r 推/v 上车/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     车子/n 里/nd 已/d 有/v 一/m 个人/n 等/v 在/p 那里/r ，/w 他/r 伸出/v 手/n 来/vd ，/w 紧紧/d 地/u 握/v 着/u ，/w 又/d 向/p 司机/n 说/v 了/u 一/m 句/n 什么/r ，/w 车子/n 开动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     我/r 借助/v 街灯/n 望/v 着/u 那/r 张/q 微微/a 带笑/v 的/u 脸/n ，/w 一/m 双/q 炯炯/a 发光/v 的/u 眼睛/n 凝视/v 着/u 我/r 。/w 
		
			
                                        274
                                     我/r 象/p 见到/v 了/u 许久/nt 未见/v 到/v 的/u 家里人/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     这/r 是/vl 从/p 内心/n 深处/n 发出/v 来/vd 的/u 甜蜜/a 的/u 笑/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     我们/r 都/d 笑/v 着/u ，/w 互相/d 望/v 着/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     汽车/n 走进/v 北/nd 四川/ns 路/n ，/w 停/v 在/p 新/a 的/u 、/w 我/r 过去/nt 没有/d 见过/v 的/u 一/m 幢/q 楼房/n 门前/nl 。/w 
		
			
                                        278
                                     楼房/n 大门口/n 挂/v 着/u 俭德公寓/ns 的/u 牌子/n ，/w 实际/a 是/vl 一个/mq 普通/a 的/u 、/w 比/p 那些/r 乱七八糟/a 的/u 又/d 高级/a 一点/mq 和/c 新式/a 一点/mq 的/u 旅馆/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     胡风/nh 领/v 着/u 我/r 走进/v 早已/d 预定/v 好/a 的/u 一/m 间/n 房子/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     进门/v 一/m 坐/v 下来/vd ，/w 我/r 不/d 由得/v 先/d 开口/v 说道/v ：/w &quot;/w 这/r 简直/d 是/vl 到了/v 天堂/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        281
                                     他/r 告诉/v 我/r 这/r 是/vl 雪峰/n 要/vu 他/r 准备/v 的/u ，/w 说/v 雪峰/n 要/vu 过/v 一/m 两/m 天/nt 才能/vu 来/vd ，/w 他/r 正/d 有事/v 忙/a 着/u ，/w 要/vu 我/r 安心/a 住/v 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        282
                                     我/r 看见/v 桌子/n 上/nd 摆/v 了/u 几/m 本/q 书/n ，/w 我/r 忙/a 着/u 去/v 翻看/v ，/w 全/d 是/vl 几个/mq 新/a 作家/n 的/u 书/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     如/v 田间/nh 的/u 诗/n ，/w 萧军/nh 的/u 《/w 八月/nt 的/u 乡村/n 》/w ，/w 萧红/nh 的/u 《/w 生死/n 场/n 》/w ，/w 叶紫/nh 的/u 小说/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     胡风/nh 逐/v 一向/d 我/r 介绍/v 这些/r 书/n 和/c 它们/r 的/u 作者/n ，/w 谈到/v 这/r 群/q 新人/n 的/u 造就/v 和/c 希望/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     时间/n 过/v 得/u 太/d 快/a 了/u ，/w 已经/d 晚上/nt 九/m 、/w 十点/nt 钟/n 了/u ，/w 他/r 约定/v 明天/nt 再/d 来看/v 我/r ，/w 便/d 向/p 我/r 告辞/v 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        286
                                     这个/r 公寓/n 有/v 较/d 好/a 的/u 条件/n ，/w 有/v 大门/n 、/w 后门/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     客房/n 很多/a ；/w 旅客/n 可以/vu 在/p 自己/r 的/u 房内/nl 用饭/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     这/r 是/vl 我/r 最/d 愿意/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     因为/c 我/r 怕/v 见/v 人/n ，/w 防备/v 有人/r 盯/v 我/r ，/w 万一/c 弄/v 得/u 不好/a ，/w 稍/d 有/v 粗心/a ，/w 再/d 被/p 绑/v 回/v 南京/ns 。/w 
		
			
                                        290
                                     因此/c 我/r 住/v 在/p 这里/r 的/u 时候/n ，/w 没有/d 上/v 过/u 一/m 次/q 街/n ，/w 连/p 去/v 厕所/n 也/d 要/vu 看/v 门外/nl 走廊/n 有/v 没有/v 人/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     第三/m 天/nt ，/w 雪峰/nhs 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     看到/v 他/r 我/r 第/h 一个/mq 感觉/v 是/vl 他/r 变/v 了/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     怎么/r 变/v 了/u ，/w 变/v 在/p 什么/r 地方/n ，/w 我/r 说/v 不/d 清楚/a ，/w 也/d 不/d 可能/vu 细/a 想/v 下去/vd ；/w 我/r 只顾/v 自己/r 说话/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     说/v 着/u 说/v 着/u 就/d 哭/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        295
                                     并不是/v 说到/v 什么/r 伤心/v 的/u 地方/n 才/d 哭/v 的/u ，/w 好象/d 这/r 眼泪/n 已经/d 准备/v 了/u 很/d 长/a 时间/n ，/w 准备/v 了/u 三/m 年/nt 的/u 时间/n ，/w 堵塞/v 在/p 我/r 胸中/nl 、/w 眼中/nl 已经/d 三/m 年/nt 了/u ，/w 三/m 年/nt 来/u 随时/d 都/d 想/v 找/v 一个/mq 地方/n 把/p 它/r 全部/n 倾泻/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        296
                                     我/r 该/vu 流/v 一/m 次/q 眼泪/n 了/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     于是/c 我/r 尽情/d 地/u 哭/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     我/r 以为/v 我/r 会/vu 得/v 着/u 满腔/n 同情/v 和/c 无比/a 安慰/v ，/w 然而/c 我/r 只/d 听到/v 一/m 声/n 冷峻/a 的/u 问话/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     你/r 应该/vu 想到/v ，/w 有/v 许许多多/a 人/n 都/d 同/p 你/r 一样/a 在/d 受罪/v ；/w 整个/a 革命/v 在/p 这/r 几/m 年/nt 里/nd 也/d 同/p 你/r 一道/n ，/w 一样/a 受/v 着/u 罪/n 咧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        300
                                     这/r 的确/d 是/vl 我/r 没有/d 想到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     此时/nt 此刻/nt ，/w 我/r 唯一/a 希望/v 的/u 是/vl 同情/v ，/w 是/vl 安慰/v ，/w 他/r 却/d 给/p 了/u 我/r 一/m 盆/n 冷水/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     这/r 当头/v 一/m 击/v ，/w 的确/d 把/p 我/r 打/v 懵/x 了/u ，/w 但/c 并/c 没有/d 把/p 我/r 打倒/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     我们/r 雇/v 了/u 一/m 辆/q 马车/n ，/w 蹄声/n 得/u 得/u ，/w 掠/v 街/n 而/c 过/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     马车/n 一路/n 行去/v ，/w 走过/v 几/m 条/q 街/n ，/w 便/d 到了/v 农垦局/ni 的/u 政治部/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     我们/r 弃车/v 漫步/v ，/w 走进/v 那/r 已经/d 显得/v 陈旧/a 的/u 小/a 楼房/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     在/p 一/m 间/n 屋子/n 里/nd ，/w 找到/v 政治部/n 的/u 李/nhf 主任/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     这/r 人/n 个子/n 不/d 高/a ，/w 看起来/v 很/d 朴实/a ，/w 也/d 很/d 平和/a ，/w 讲/v 着/u 南方/nd 人/n 的/u 北方/nd 话/n ，/w 请/v 我们/r 就坐/v ，/w 问/v 了/u 几/m 句/n 话/n ，/w 就/d 打开/v 了/u 我/r 从/p 北京/ns 带来/v 的/u 那/r 封/v 介绍信/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     好象/d 这/r 封/q 介绍信/n 是/vl 我/r 自己/r 写/v 的/u ，/w 因为/c 写/v 得/u 不好/a 而/c 抱歉/v ，/w 要/vu 请/v 他/r 谅解/v 似的/u 。/w 
		
			
                                        309
                                     他/r 更/d 迟疑/v 地/u 用/p 不/d 理解/v 的/u 眼光/n 看/v 着/u 我/r 。/w 
		
			
                                        310
                                     并且/c 说/v ：/w &quot;/w 不能/vu 这么/r 办/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     这/r 是/vl 不/d 合乎/v 政策/n 的/u 。/w 
		
			
                                        312
                                     我/r 要/vu 问/v 问/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        313
                                     我/r 赶紧/d 又/d 说/v ：/w &quot;/w 我/r 还有/v 钱/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     陈明/nh 还有/v 工资/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        315
                                     他/r 便/d 又/d 问/v 陈明/nh 每月/nt 多少/r 工资/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     陈明/nh 说/v ：/w &quot;/w 在/p 八五三农场/ni 时/nt ，/w 每月/nt 二十八/m 元/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        317
                                     陈明/nh 说/v ：/w &quot;/w 由/p 组织/n 决定/v ，/w 没有/v 意见/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        318
                                     说老实话/v ，/w 我/r 对/p 这/r 一点/mq 是/vl 没有/d 仔细/a 考虑/v 过/u 的/u 。/w 
		
			
                                        319
                                     这时候/nt 临时/d 来/vd 想/v ，/w 要/vu 答复/v 他/r 实在/d 答/v 不出/v 所以然/n ，/w 但/c 很/d 容易/a 一下/d 使/v 我/r 意识到/v 我/r 现在/nt 的/u 身分/n 与/c 从前/nt 不/d 一样/a 了/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     我/r 说/v ，/w 自然/d 不是/vl 轻轻松松/a 地/u 到处/nl 走/v 走/v ，/w 看/v 看/v ，/w 访问/v ，/w 调查/v 了/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     接着/v 他/r 就/d 问起/v 我/r 的/u 历史/n ，/w 问/v 我/r 是/vl 什么/r 地方/n 人/n ，/w 说/v 在/p 延安/ns 他/r 见过/v 我/r ，/w 知道/v 我/r 是/vl 一个/mq 作家/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     他/r 说/v 长征/n 时/nt ，/w 他/r 自己/r 是/vl 照顾/v 徐老/nh 的/u 卫生员/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     我/r 这时/r 一/m 听/v 便/d 完全/d 放心/v 了/u ，/w 觉得/v 又/d 遇上/v 了/u 一个/mq 好人/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     他/r 是/vl 长征/n 干部/n ，/w 长征/n 过来/v 的/u 同志/n 都/d 是/vl 受过/v 大/a 苦/n 大难/n ，/w 很/d 懂/v 人情/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     这/r 大约/d 是/vl 一个/mq 好/a 同志/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     因为/c 他/r 没有/d 把/p 我/r 当作/v 敌人/n ，/w 而/c 还是/d 把/p 我/r 当/v 一个/mq 同志/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     就/d 这/r 一点/mq 使/v 我/r 心里/nl 暖溶溶/a 的/u ，/w 我/r 一直/d 感激/v 他/r 。/w 
		
			
                                        328
                                     他/r 在/p 我/r 脑子/n 里/nd 留下/v 了/u 一个/mq 好/a 的/u 深刻/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     一九六五/m 年/nt 初/n ，/w 我/r 和/p 陈明/nh 调到/v 宝泉岭/ns 农场/n ，/w 那时/r 李/nhf 主任/n 也/d 下放/v 到/v 这里/r 劳动/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     我们/r 都/d 曾/d 住/v 在/p 招待所/n ，/w 进进出出/v ，/w 常常/d 碰见/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     据说/v 他/r 近年/nt 在/p 生活/n 上/nd 犯/v 了/u 一/m 点/q 点/q 错误/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     我/r 有点/d 同情/v 他/r 。/w 
		
			
                                        333
                                     我/r 看到/v 我们/r 有些/m 农民/n 出身/n 的/u 于部/n ，/w 从小/d 参加/v 革命/v ，/w 戎马/n 半生/nt ，/w 为/p 党/n 为/p 人民/n 做/v 了/u 不少/a 好事/n ，/w 有/v 苦劳/n ，/w 也/d 有/v 功劳/n ，/w 人/n 是/vl 好人/n ，/w 是/vl 诚实/a 、/w 正派人/n ，/w 也/d 并非/d 都/d 由于/c 腐化/v ，/w 却/d 常常/d 在/p 糊里糊涂/i 中/nd ，/w 在/p 生活/n 上/nd 碰/v 点/n 钉子/n ，/w 跌/v 个/q 跤/n 子/k 。/w 
		
			
                                        334
                                     我/r 以为/v 这/r 主要/a 是/vl 因为/c 一/m 个/q 人/n 的/u 文化/n 低/a ，/w 限制/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        335
                                     这些/r 同志/n 对/p 共产主义/n 革命/v 是/vl 有/v 认识/v ，/w 有/v 理想/n 的/u ，/w 但/c 可能/vu 理想/n 却/d 又/d 不够/a 高/a 。/w 
		
			
                                        336
                                     他们/r 能/vu 吃/v 大/a 苦/n ，/w 但/c 他们/r 在/p 感情/n 上/nd 却/d 常常/d 处于/v 较/d 低级/a 的/u 状态/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     他们/r 结婚/v ，/w 只/d 以为/v 是/vl 一/m 桩/n 本能/n 该/vu 做/v 的/u 事/n ，/w 符合/v 一般/a 世俗/n 的/u 条件/n 就/d 可以/vu 了/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     他们/r 有/v 了/u 孩子/n ，/w 就/d 照例/d 当/v 爸爸/n 或/c 当/v 妈妈/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     以至/c 生活/n 上/nd ，/w 或者/c 生理/n 上/nd 忽然/d 碰到/v 一/m 点/q 点/q 能/vu 引起/v 一/m 种/q 希望/n 的/u 时候/n ，/w 又/d 不能/vu 克制/v 自己/r ，/w 结果/n 铸成/v 了/u 错误/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     这/r 本/n 不是/vl 什么/r 大/a 错/n ，/w 但/c 或/d 因/c 我们/r 社会/n 传统/n 上/nd 对/p 这/r 类/n 事情/n 有时/d 有/v 过于/d 苛刻/a 的/u 一面/n ，/w 便/d 常/d 在/p 我们/r 的/u 生活/n 中/nd 引起/v 一些/m 比较/d 复杂/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     我/r 常常/d 为/p 这样/r 一些/m 同志/n 惋惜/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     李/nhf 主任/n 这时/r 天/nt 天/nt 下地/v 劳动/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     我/r 看/v 他/r 表现/v 很/d 正常/a ，/w 很/d 自然/a ，/w 既/c 不/d 发牢骚/i ，/w 也/d 无/v 什么/r 怨尤/v ，/w 更/d 没有/v 什么/r 自卑/a 。/w 
		
			
                                        344
                                     农场/n 的/u 一些/m 负责人/n ，/w 过去/nt 是/vl 他/r 的/u 下级/n ，/w 现在/nt 对/p 他/r 也/d 不/d 象/p 以前/nt 那样/r 尊敬/a 。/w 
		
			
                                        345
                                     我们/r 下工/v ，/w 有时/d 遇见/v 了/u ，/w 常常/d 不/d 深/a 不/d 浅/a 地/u 聊聊天/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     我们/r 很/d 懂得/v 我们/r 的/u 地位/n 和/c 处境/n ，/w 既/c 不能/vu 帮助/v 谁/r ，/w 还/d 担心/v 怕/v 牵连/v 人/n ，/w 只不过/d 觉得/v 仍然/d 应该/vu 表示/v 对/p 他/r 的/u 尊重/v 而已/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        347
                                     文化大革命/n &quot;/w 开始/v 不久/nt ，/w 该/vu 收/v 秋/nt 了/u ，/w 他/r 还/d 把/p 他/r 自留地/n 里/nd 的/u 早熟/a 毛豆/n ，/w 刈/v 了/u 一/m 大捆/q 送给/v 我们/r 尝新/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        348
                                     文化大革命/n &quot;/w 中/nd 对/p 他/r 只是/d 冷落/v ，/w 好象/d 冲击/v 不大/a ，/w 因为/c 他/r 早已/d 不是/vl 那个/r 单位/n 的/u 领导/n ，/w 算/v 不/d 上/nd 是/vl 什么/r &quot;/w 走资派/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     一九六八/m 年/nt 我/r 关/v 在/p 牛棚/n 时/nt ，/w 从/p 窗户/n 中/nd 常常/d 看见/v 他/r 在/p 大/a 院里/nl ，/w 站/v 在/p 许多/a 人/n 后边/nd ，/w 用/v 笨拙/a 的/u 手势/n ，/w 摇晃/v 着/u 跳/v 忠/x 字/n 舞/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     一九七九/m 年/nt 我/r 回到/v 北京/ns ，/w 冤案/n 初步/a 得到/v 平反/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     一九八一/m 年/nt 七月/nt ，/w 我/r 再/d 去/v 北大荒/ns ，/w 一/m 到/v 佳木斯/ns ，/w 当晚/nt 他/r 就/d 来看/v 我/r 。/w 
		
			
                                        352
                                     还是/d 过去/nt 那/r 副/q 样子/n ，/w 只是/d 显得/v 老/a 了/u ，/w 头发/n 花白/a 了/u ，/w 但/c 精神/n 体力/n 都/d 还/d 健康/a 。/w 
		
			
                                        353
                                     距/v 一九五八/m 年/nt 我们/r 第一次/mq 相见/v ，/w 已经/d 过去/nt 二十三/m 年/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     一/m 问/v ，/w 他/r 按/p 政策/n 规定/v 已经/d 离休/v ，/w 妻子/n 还/d 在/d 工作/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     农垦/n 局/n 对/p 他/r 这样/r 的/u 老红军/n 、/w 老/a 农垦/n ，/w 照顾/v 还/d 算/v 不错/a 。/w 
		
			
                                        356
                                     他/r 并不/d 打算/v 回/v 江西/ns ，/w 老家/n 也/d 没有/v 什么/r 亲人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     他/r 是/vl 在/p 一九三一/m 年/nt 十四/m 岁时/nt 参加/v 红军/n 的/u ，/w 离家/v 整整/d 五十/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        358
                                     现在/nt 就/d 在/p 这/r 寒冷/a 的/u 北国/nl 落户/v 了/u 。/w 
		
			
                                        359
                                     他/r 一九五六/m 年/nt 调来/v 佳木斯/ns 工作/n ，/w 这里/r 是/vl 他/r 居住/v 最/d 久/a 的/u 地方/n ，/w 算是/vl 第二/m 故乡/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     他/r 勤勤恳恳/a 工作/v 了/u 五十/m 年/nt ，/w 一生/nt 没有/d 害/v 过/u 人/n ，/w 就算/c 荒唐/a 过/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        361
                                     我/r 看见/v 他/r 对/p 现在/nt 的/u 生活/n ，/w 也/d 还/d 满意/a 。/w 
		
			
                                        362
                                     这天/r 夜晚/nt ，/w 我/r 没有/d 想/v 我/r 自己/r 的/u 事/n ，/w 我/r 为/p 他/r 五十/m 年/nt 来/u 的/u 革命/v 生涯/n 引起/v 了/u 许多/a 思考/v ，/w 几乎/d 一/m 夜/nt 没有/d 睡着/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     我/r 总/d 觉得/v 我/r 对/p 他/r ，/w 或者是/v 我们/r 对/p 他/r ，/w 都/d 负有/v 咎/n 责/n 似的/u 。/w 
		
			
                                        364
                                     自然/d ，/w 在/p 战争/n 环境/n 下/nd 是/vl 很/d 困难/a 的/u ，/w 但/c 至少/d 在/p 建国/v 以后/nt ，/w 我们/r 就/d 应该/vu 大批/q 大批/q 组织/v 这些/r 同志/n ，/w 进/v 中学/n ，/w 进/v 技术/n 专科学校/n ，/w 进/v 大学/n ，/w 教会/v 他们/r 一些/m 新/a 知识/n ，/w 提高/v 他们/r 的/u 文化/n 、/w 科学/n 、/w 技术/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     这样/r 他们/r 现在/nt 就/d 可能/vu 是/vl 一/m 群/q 我们/r 国家/n 的/u 顶梁柱/n ，/w 适应/v 新/a 的/u 环境/n 和/c 新/a 的/u 工作/n ，/w 推进/v 社会主义建设/n ，/w 不至于/v 只是/d 忙/a 点/n 小事/n 家事/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     甚或/d 不少/a 人/n 在/p 史无前例/i 的/u 动乱/n 中/nd ，/w 被/p 批斗/v ，/w 整人/v 害己/v ，/w 伤心/v 寒心/v ，/w 而/c 抑郁/a 终生/nt 。/w 
		
			
                                        367
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 六十五/m 岁/nt 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        368
                                     &quot;/w 我/r 一直/d 都/d 在/d 劳动/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        369
                                     他/r 又/d 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 准备/v 让/p 你/r 去/v 劳动/v ，/w 以为/v 这样/r 对/p 你/r 好/a 些/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        370
                                     不/d 懂得/v 他指/n 的/u 是/vl 什么/r ，/w 我/r 没有/d 回答/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     我/r 的/u 心跳/v 了/u 一下/mq 。/w 
		
			
                                        372
                                     二十一/m 队/n ，/w 我/r 理解/v ，/w 去/v 二十一/m 队/n 是/vl 没有/v 什么/r 好受/a 的/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     这个/r 队/n 的/u 一些/m 人/n 我/r 领教/v 过/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     这个/r 队里/nl 就/d 曾经/d 有/v 过/u 一/m 批/q 一/m 批/q 的/u 人/n 深夜/nt 去过/v 我/r 家/n ，/w 什么/r 事/n 都/d 干/v 过/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     但/c 我/r 也/d 不在乎/v ，/w 反正/d 哪里/r 都会/vu 有/v 坏/a 家伙/n ，/w 也/d 一定/d 会/vu 有/v 好人/n ，/w 而且/c 好人/n 总是/d 占多数/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     &quot;/w 就/d 走/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        377
                                     &quot;/w 我们/r 派人/v 替/v 你/r 去/v 取/v ，/w 送到/v 二十一/m 队/n 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        378
                                     他/r 站/v 了/u 起来/vd ，/w 想/v 要/vu 走/v 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     我/r 急忙/a 说/v ：/w &quot;/w 我/r 要求/v 同/p 陈明/nh 见/v 一面/n ，/w 我们/r 必须/d 谈/v 一些/m 事情/n ，/w 我们/r 有/v 我们/r 的/u 家务/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        380
                                     我/r 说/v 着/u 也/d 站/v 了/u 起来/vd ，/w 走到/v 门边/nl 去/v ，/w 好象/d 他/r 如/v 不/d 答应/v ，/w 我/r 就/d 不会/vu 让/p 他/r 走/v 似的/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     他/r 沉吟/v 了/u 一下/mq ，/w 望/v 了/u 望/v 我/r ，/w 便/d 答应/v 了/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     然后/c ，/w 我/r 让/p 他/r 走/v 了/u ，/w 他/r 关上/v 了/u 门/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     自从/p 去年/nt 七月/nt 把/p 我/r 从/p 养/v 鸡/n 队/n （/w 我/r 正在/d 那里/r 劳动/v ）/w ，/w 揪到/v 这里/r 关/v 起来/vd ，/w 打/v 也/d 打/v 了/u ，/w 斗/v 也/d 斗/v 了/u ，/w 审/v 也/d 审/v 了/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     实际/a 我/r 同/p 他/r 分别/v 是/vl 从/p 去年/nt 七月/nt 就/d 开始/v 了/u 的/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     从/p 那时/r 起/v 我/r 就/d 独自/d 一/m 人/n 被/p 关/v 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        386
                                     到/v 十月/nt 间/n 才/d 把/p 这/r 变相/v 的/u 牢房/n 扩大/v ，/w 新/d 涌进/v 来/vd 了/u 一大批/n 人/n ，/w 他/r 也/d 就/d 住/v 在/p 我/r 间壁/n 的/u 大/a &quot;/w 牛棚/n &quot;/w 里/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     尽管/c 不准/v 我们/r 见面/v ，/w 碰面/v 了/u 也/d 不准/v 说话/v ，/w 但/c 我们/r 总算/d 住/v 在/p 一个/mq 屋顶/nl 之下/nd ，/w 而且/c 总/d 还/d 可以/vu 在/p 偶然/a 的/u 场合/n 见面/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     我们/r 有时/d 还/d 可以/vu 隔/v 着/u 窗户/n 了望/v ，/w 何况/c 在/p 最近/nt 几个/mq 月/nt 内/nd 我/r 还/d 收到/v 他/r 非法/a 投来/v 的/u 短短/a 的/u 书简/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     现在/nt 看来/v ，/w 我们/r 这/r 种/q 苦苦/d 地/u 彼此/r 依恋/v 的/u 生活/n ，/w 也/d 只能/vu 成为/v 供/v 留恋/v 的/u 好景/n 和/c 回忆/v 时/nt 的/u 甜蜜/a 了/u 。/w 
		
			
                                        390
                                     我/r 将/d 一/m 个/q 人/n 到/v 二十一/m 队/n 去/v ，/w 到/v 一个/mq 老虎/n 队/n 去/v ，/w 去/v 接受/v &quot;/w 革命/v 群众/n 专政/n &quot;/w 的/u 生涯/n 了/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     我/r 的/u 生命/n 同/p 一切/r 生趣/n 、/w 关切/v 、/w 安慰/v 、/w 点滴/n 的/u 光明/n ，/w 将要/vu 一刀两断/i 了/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     只有/d 痛苦/a ，/w 只有/d 劳累/a ，/w 只有/d 愤怒/a ，/w 只有/d 相思/v ，/w 只有/d 失望/v …/w …/w 。/w 
		
			
                                        393
                                     我/r 将/d 同/p 这些/r 可恶/a 的/u 魔鬼/n 搏斗/v …/w …/w ，/w 我/r 决不/d 能/vu 投降/v ，/w 不能/vu 沉沦/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        394
                                     但/c 我/r 是/vl 一个/mq 共产党员/n （/w 尽管/d 我/r 已/d 于/p 一九五七/m 年/nt 底/n 被/p 开除/v 了/u 党籍/n ，/w 十一/m 年/nt 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        395
                                     门/n 呀/u 然/k 一/m 声/n 开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        396
                                     他/r 走进/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        397
                                     整个/a 世界/n 变样/v 了/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     阳光/n 充满/v 了/u 这/r 小/a 小/a 的/u 黑暗/a 牢房/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     我/r 懂得/v 时间/n 的/u 珍贵/a ，/w 我/r 抢/v 上去/vd 抓住/v 了/u 那/r 两/m 只/d 伸/v 过来/vd 的/u 坚定/a 的/u 手/n ，/w 审视/v 着/u 那/r 副/q 好象/d 几/m 十年/nt 没有/d 见到/v 的/u 面孔/n ，/w 那/r 副/q 表情/n 非常/d 复杂/a 的/u 面孔/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     他/r 高兴/a ，/w 见到/v 了/u 我/r ；/w 他/r 痛苦/a ，/w 即将/d 与/c 我/r 别离/v ，/w 他/r 要/vu 鼓舞/v 我/r 去/v 经受/v 更/d 大/a 的/u 考验/v ，/w 他/r 为/p 我/r 两鬓/n 白霜/n 、/w 容颜/n 憔悴/a 而/c 担忧/v ；/w 他/r 要/vu 温存/v ，/w 却/d 不敢/vu 以/p 柔情/n 来/vd 消融/v 那/r 仅有/v 的/u 一点/mq 勇气/n ；/w 他/r 要/vu 热烈/a 拥抱/v ，/w 却/d 深/a 怕/v 触动/v 那/r 不易/a 克制/v 的/u 激情/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     我们/r 相对/v 无语/v ，/w 无语/v 相对/v ，/w 都/d 忍不住/v 让/p 热泪/n 悄悄/a 爬上/v 了/u 眼睑/n ，/w 可是/c 随即/d 都/d 摇/v 了/u 摇头/v ，/w 勉强/a 做出/v 一/m 副/q 苦味/n 的/u 笑容/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     他/r 点/v 了/u 点头/v ，/w 低声/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 知道/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        403
                                     我/r 悄然/a 问/v 他/r 。/w 
		
			
                                        404
                                     &quot;/w 还/d 不/d 知道/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        405
                                     他/r 摇/v 了/u 摇头/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     他/r 从/p 口袋/n 里/nd 拿/v 出来/vd 一/m 张/q 钞票/n ，/w 轻轻/a 地/u 而/c 又/d 慎重/a 地/u 放/v 在/p 我/r 的/u 手中/nl 。/w 
		
			
                                        407
                                     我/r 知道/v 这/r 是/vl 他/r 每月/nt 十五/m 元/q 生活费/n 里/nd 的/u 剩余/v ，/w 仅有/v 的/u 五/m 元/q 钱/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     但/c 我/r 也/d 只得/vu 留下/v ，/w 我/r 口袋/n 里/nd 只/d 剩/v 一元/n 多/a 钱/n 了/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 你/r 尽管/d 用/v 吧/u ，/w 不要/vu 吃/v 得/u 太/d 省/v 、/w 太/d 坏/a ，/w 不能/vu 让/p 身体/n 垮/v 了/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     我/r 说/v 我/r 想/v 回家/v 取/v 点/n 衣服/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     他/r 黯然/a 说道/v ：/w &quot;/w 那/r 间/n 小屋/n 别人/r 住下/v 了/u ，/w 那/r 家/n ，/w 就/d 别/d 管/v 它/r 了/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     东西/n 么/k ，/w 我/r 去/v 清理/v ，/w 把/p 你/r 需要/v 的/u 捡/v 出来/vd ，/w 给/p 你/r 送去/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     你/r 放心/v 好/a 了/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     我/r 一定/d 每月/nt 给/p 你/r 写信/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     你/r 还要/v 什么/r ，/w 我/r 会/vu 为/p 你/r 设法/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        416
                                     我/r 咽/v 住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        417
                                     我/r 最/d 想/v 说/v 的/u 话/n ，/w 强/a 忍住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     他/r 最/d 想/v 说/v 的/u 话/n ，/w 我/r 也/d 只能/vu 从/p 他/r 的/u 眼睛/n 里/nd 看到/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     我们/r 的/u 手/n ，/w 紧紧/d 攥/v 着/u ；/w 我们/r 的/u 眼睛/n ，/w 盯/v 得/u 牢牢/a 地/u ，/w 谁/r 也/d 不能/vu 离开/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     我们/r 马上/d 就要/vu 分别/v 了/u 。/w 
		
			
                                        421
                                     我们/r 原/a 也/d 没有/d 团聚/v ，/w 可是/c 又/d 要/vu 别离/v 了/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     &quot;/w 砰/o &quot;/w 地/u 一下/mq ，/w 房门/n 被/p 一/m 只/q 穿/v 着/u 翻毛/v 皮鞋/n 的/u 脚/n 踢开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        423
                                     一个/mq 年轻/a 小伙/n 瞪/v 着/u 眼看/v 着/u 屋里/nl 。/w 
		
			
                                        424
                                     我/r 明白/v 这/r 是/vl 二十一/m 队/n 派来/v 接/v 我/r 的/u &quot;/w 解差/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        425
                                     管/v 他/r 是/vl 董超/nh ，/w 还是/d 薛霸/nh ，/w 反正/d 得/vu 开步/v 走/v ，/w 到/v 草料/n 场/n 劳动/v 去/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     她/r 的/u 工作/n 很/d 专一/a ，/w 而/c 同/p 韫欢/nh 的/u 接触/v 并不/d 多/a 。/w 
		
			
                                        427
                                     什么/r 季节/nt 做/v 什么/r 衣服/n 和/c 做/v 多少/r ，/w 都/d 是/vl 按/p 旧例/n 行事/v ，/w 小/a 主人/n 根本/d 不/d 去/v 过问/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     所以/c 韫欢/nh 和/p 缝/v 工/n 没有/v 多少/r 来往/v 和/c 利害/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     后来/nt 载沣/nh 撤消/v 了/u 各/r 屋/n 的/u 缝/v 工/n ，/w 把/p 她们/r 集中/v 起来/vd 缝制/v 全家/n 的/u 衣服/n ，/w 这/r 在/p 管理/v 上/nd 可以说/v 是/vl 一/m 项/q 改革/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     因此/c ，/w 韫欢/nh 对/p 缝/v 工/n 的/u 印象/n 很/d 是/vl 淡漠/a 。/w 
		
			
                                        431
                                     韫欢/nh 就/d 这样/r 地/u 生活/v 在/p 仆人/n 的/u 包围/v 中/nd ，/w 她/r 什么/r 也/d 不必/d 做/v ，/w 只要/vu 饭来张口/i 就/d 行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        432
                                     由于/c 起床/v 有人/r 给/p 穿/v 衣服/n ，/w 睡觉/v 有人/r 给/p 脱/v 衣服/n ，/w 衣/n 来/vd 也/d 不必/d 自己/r 伸手/v ，/w 自有/v &quot;/w 妈妈/n &quot;/w 给/p 她/r 伸/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     但是/c ，/w 有/v 一点/mq 却是/vl 非常/d 明显/a 的/u ：/w 由于/c 高墙/n 的/u 包围/v ，/w 她/r 的/u 自由/n 本来/d 就/d 不/d 多/a ；/w 由于/c 仆人/n 的/u 包围/v ，/w 她/r 的/u 自由/n 更/d 少/a 了/u 。/w 
		
			
                                        434
                                     载沣/nh 集中/v 缝/v 工/n 是/vl 一/m 件/n 很/d 聪明/a 的/u 做法/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     可是/c 他/r 分散/a 伙食/n ，/w 而且/c 以/p 洗衣/v 粗/a 工/n 兼任/v 厨/n 工/n ，/w 却是/vl 严重/a 的/u 失误/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     这/r 种/q 王府/n 相传/v 下来/vd 的/u 摆架子/v 的/u 、/w 落后/a 的/u 、/w 费/v 而/c 不/d 惠/v 的/u 老办法/n ，/w 显然/a 不会/vu 有利于/v 加强/v 阿哥/n 、/w 格格/n 们/k 的/u 营养/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     水妈/nh 很/d 难/a 做出/v 精美/a 的/u 饭菜/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     她/r 当然/d 也/d 不/d 可能/vu 不/d 努力/v 去/v 迁就/v 小/a 主人/n 的/u 偏食/v ，/w 小/a 主人/n 爱吃/v 什么/r 就/d 经常/d 做/v 什么/r 。/w 
		
			
                                        439
                                     譬如/v 韫欢/nh 喜欢/v 吃/v 炒/v 青豆/n ，/w 这/r 就/d 成/v 了/u 她/r 的/u 小灶/n 经常/d 要/vu 做/v 的/u 一/m 份菜/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     王府/n 伙食/n 也/d 并非/d 绝对/d 分散/a ，/w 可以说/v 是/vl 有/v 分/v 有/v 合/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     早点/n 是/vl 由/p 大/a 厨房/n 统一/a 供应/v 的/u 。/w 
		
			
                                        442
                                     通常/d 只不过/d 是/vl 炸/v 油条/n 、/w 玉米/n 糁/n 粥/n 和/c 咸菜/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     载沣/nh 不/d 吃/v 补养/v 品/k ，/w 也/d 不许/v 家里/nl 别人/r 吃/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     而/c 他/r 又/d 把/p 补养/v 品/k 的/u 范围/n 扩/v 得/u 很/d 大/a ，/w 连/p 牛奶/n 、/w 煮/v 鸡蛋/n 之类/n 的/u 东西/n 也/d 被/p 包括/v 进去/vd 。/w 
		
			
                                        445
                                     他/r 认为/v 这些/r 都/d 是/vl 危险/a 的/u &quot;/w 上火/v &quot;/w 之/u 物/n ，/w 统一/a 供应/v 的/u 早点/n 之中/nd 决不/d 会/vu 有/v 这些/r 营养/n 比较/d 丰富/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     水妈/nh 只是/d 给/p 自己/r 的/u 小/a 主人/n 做/v 午/n 晚/nt 两/m 顿/q 正餐/n 的/u 菜/n ，/w 主食/n 也/d 都/d 由/p 大/a 厨房/n 统一/a 供应/v ，/w 各/r 屋/n 按时/d 取用/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     同时/c ，/w 父母/n 为了/p 表示/v 对/p 子女/n 的/u 关怀/v ，/w 又/d 令/v 大/a 厨房/n 在/p 两/m 顿/q 正餐/n 时/nt 给/p 阿哥/n 和/c 格格/n 们/k 各/d 送去/v 一/m 两样/a 炒菜/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     那么/r ，/w 孩子/n 们/k 的/u 这/r 一/m 顿/q 饭菜/n 应该/vu 是/vl 相当/d 丰盛/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        449
                                     其实不然/c ，/w 每/r 顿/q 给/p 各/r 房/n 送/v 菜/n 只是/d 大/a 厨房/n 的/u 一/m 种/q 礼仪/n 性/k 的/u 例行公事/i ，/w 它/r 并不/d 去/v 考虑/v ，/w 也/d 不/d 可能/vu 考虑/v 同/p 众多/a 的/u 小/a 厨房/n 的/u 菜/n 相/d 搭配/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     因此/c 大/a 厨房/n 送来/v 的/u 菜/n 往往/d 同/p 小灶/n 的/u 菜/n 大同小异/i ，/w 甚至/d 完全/d 重复/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     大灶/n 送/v 菜/n 这/r 种/q 虚/a 套/n ，/w 能/vu 有/v 多少/r 改善/v 伙食/n 的/u 实际/a 意义/n ，/w 实在/d 是/vl 很难说/i 的/u 。/w 
		
			
                                        452
                                     今天/nt 我们/r 可以/vu 断言/v ，/w 王府/n 的/u 这/r 种/q 伙食/n 制度/n 是/vl 可笑/a 的/u 。/w 
		
			
                                        453
                                     这/r 是/vl 王府/n 那个/r 庞大/a 的/u 摊子/n 缺乏/v 科学管理/v 的/u 一个/mq 最为/d 明显/a 的/u 例子/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     我们/r 从/p 这里/r 确实/d 看到/v 了/u 载沣/nh 在/p 政务/n 上/nd 的/u 无能/a 。/w 
		
			
                                        455
                                     豪富/n 的/u 王府/n ，/w 在/p 伙食/n 上/nd 耗费/v 了/u 大量/a 的/u 金钱/n ，/w 然而/c 他们/r 并/c 没有/d 吃/v 到/v 精美/a 的/u 食品/n ，/w 甚至/d 还/d 不能/vu 说/v 营养/n 状况/n 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        456
                                     在/p 韫欢/nh 的/u 兄/n 姐/n 中/nd ，/w 如/v 溥倛/nh 夭折/v ，/w 如/v 韫娱/nh 体弱多病/i ，/w 上/nd 一代/nt 载沣/nh 的/u 三/m 个/q 哥哥/n 夭折/v ，/w 都/d 有人/r 说/v 同/p 营养/n 不良/a 有关/p 。/w 
		
			
                                        457
                                     这/r 话/n 听起来/v 未免/d 觉得/v 奇怪/a ，/w 认真/a 一/m 想/v ，/w 也许/d 并不是/v 没有/v 一点/mq 道理/n 的/u 吧/u 。/w 
		
			
                                        458
                                     由于/c 正餐/n 往往/d 难以/d 令/v 人/n 满意/a ，/w 每人/n 又/d 都/d 有/v 自己/r 的/u &quot;/w 月例/n &quot;/w 钱/n ，/w 于是/c 也/d 就/d 养成/v 了/u 吃零食/v 的/u 习惯/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     但是/c ，/w 这/r 零食/n 不外/v 是/vl 小摊/n 上/nd 卖/v 的/u 糖/n 豆/n 、/w 柿饼/n 、/w 杏/n 干/n 、/w 藕/n 片/n 、/w 铁/n 蚕豆/n 、/w 酸枣/n 、/w 冰糖葫芦/n 、/w 花生仁/n 之类/n 的/u 东西/n ，/w 也/d 多/a 是/vl 无/v 包装/v 、/w 带/v 尘土/n 的/u 。/w 
		
			
                                        460
                                     都/d 由/p 保姆/n 到/v 府/n 外/nd 不远/a 的/u 小市/n 上/nd 去/v 买来/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     为了/p 阿哥/n 、/w 格格/n 们/k 的/u 方便/a ，/w 王府/n 曾/d 允许/v 由/p 府内/n 仆人/n 挑担/v 进/v 府/n 到/v 各/r 院/n 去/v 卖/v 零食/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     但/c 要/vu 吃/v 什么/r ，/w 仍然/d 要/vu 由/p 保姆/n 代为/v 去/v 买/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     哪怕/c 担子/n 到了/v 自己/r 院里/nl ，/w 格格/n 们/k 也/d 不得/vu 自己/r 出头/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     有一次/v 韫欢/nh 自己/r 挑/v 了/u 两样/a 吃/v 的/u ，/w 被/p 额娘/n 知道/v 了/u ，/w 受到/v 一/m 顿/q 申斥/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     从此/d 她/r 再也/d 不敢/vu 自己/r 去/v 买/v 东西/n 吃/v 了/u 。/w 
		
			
                                        466
                                     但是/c 王府/n 在/p 饮食/n 方面/n 存在/v 的/u 问题/n 还/d 远远/a 不止/v 这些/r 。/w 
		
			
                                        467
                                     由于/c 缺乏/v 起码/a 的/u 科学/n 知识/n 和/c 卫生/a 常识/n ，/w 又/d 迷信/v ，/w 他们/r 还要/vu 经常/d 进食/v 不洁/a 的/u 、/w 甚至/d 是/vl 有毒/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     比如/c ，/w 祠堂/n 里/nd 平时/nt 的/u 供品/n 是/vl 一/m 种/q 叫做/v &quot;/w 如意/v 饽饽/n &quot;/w 的/u 粗/a 制/v 的/u 如意/v 型/k 的/u 点心/n ，/w 每/r 半/m 月/nt 更换/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        469
                                     祠堂/n 的/u 门窗/n 上/nd 没有/v 玻璃/n ，/w 只有/c 雕/v 木/n 格子/n ，/w 上面/nd 糊/v 一/m 层/q 薄/a 薄/a 的/u 高丽/ns 纸/n ，/w 尘土/n 大量/a 进入/v ，/w 换/v 下来/vd 的/u 点心/n 早已/d 污染/v 变质/v ，/w 坚硬/a 有如/v 石块/n 了/u 。/w 
		
			
                                        470
                                     但/c 这些/r 东西/n 是/vl 供/v 过/u 祖先/n 的/u ，/w 绝对/d 不能/vu 扔掉/v ，/w 都/d 要/vu 由/p 看守/v 祠堂/n 的/u 老/a 太监/n 双手/n 捧/v 着/u ，/w 恭/a 而/c 敬/v 之/u 地/u 分送/v 到/v 各/r 屋/n ，/w 让/p 孩子/n 们/k 怀/v 着/u 无限/d 缅怀/v 和/c 敬仰/v 祖先/n 的/u 心情/n 吃进/v 肚子/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     过年/v -/w -/w 也就是/d 春节/nt -/w -/w 的/u 供品/n 是/vl 塔式/n 的/u 蜜/n 供/v ，/w 换/v 下来/vd 的/u 时候/n ，/w 污染/v 得/u 更加/d 严重/a ，/w 早已/d 裹/v 满/a 了/u 厚/a 厚/a 的/u 尘土/n 而/c 无法/d 去掉/v 。/w 
		
			
                                        472
                                     但是/c ，/w 也/d 要/vu 照样/v 毕恭毕敬/i 地/u 吃/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        473
                                     他们/r 也/d 有/v 特别/d 讲究/v 科学/n 和/c 卫生/a 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     比如/c 逢年过节/i 或/c 某人/n 生日/nt ，/w 照例/d 全家/n 在/p 一起/d 吃饭/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     饭食/n 比/p 平日/nt 精美/a 自/d 不必/d 说/v 。/w 
		
			
                                        476
                                     为了/p 防毒/v ，/w 勺/n 和/c 筷子/n 都/d 是/vl 银质/n 的/u 。/w 
		
			
                                        477
                                     每人/n 有/v 两/m 双/q 严格/a 分开/v 的/u 筷子/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     一/m 双/q 是/vl 公/a 筷/n ，/w 用来/v 在/p 盘子/n 里/nd 夹菜/v ；/w 一/m 双/q 是/vl 私/a 筷/n ，/w 用于/v 送/v 菜/n 入口/v 。/w 
		
			
                                        479
                                     他们/r 已/d 养成/v 了/u 良好/a 的/u 习惯/n ，/w 公/a 筷/n 和/c 私/a 筷/n 分得/v 很/d 清/a ，/w 没有/v 人/n 会/vu 用/v 错/a 。/w 
		
			
                                        480
                                     但是/c ，/w 在/p 另/r 一/m 件/n 事情/n 上/nd 又/d 可能/vu 完全/d 表现/v 了/u 愚昧无知/i 。/w 
		
			
                                        481
                                     王府/n 孩子/n 们/k 最/d 怕/v 生病/v 。/w 
		
			
                                        482
                                     生/v 了/u 一般/a 的/u 病/n 并不/d 请/v 医生/n ，/w 而是/vl 由/p 保姆/n 向/p 王爷/n 和/c 邓佳/nh 氏/n 报告/v 。/w 
		
			
                                        483
                                     他们/r 也许/d 要/vu 瞧/v 瞧/v 生病/v 的/u 孩子/n ，/w 也许/d 根本/d 不/d 去/v 瞧/v ，/w 最终/d 反正/d 总得/vu 由/p 载沣/nh 作出/v 诊断/v 。/w 
		
			
                                        484
                                     而/c 这/r 诊断/v 的/u 结论/n 不是/vl 别的/r ，/w 通常/d 总是/d &quot;/w 吃/v 多/a 了/u &quot;/w 三/m 个/q 字/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     于是/c 就/d 进入/v 治疗/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     这/r 种/a 所谓/a 治疗/v 却/d 并不/d 使用/v 任何/r 药物/n ，/w 只是/d 停止/v 吃/v 平时/nt 的/u 饭菜/n ，/w 改/v 吃/v 用/p 一/m 种/q 贮藏/v 了/u 多年/nt 、/w 经过/p 虫蛀/v 鼠/n 咬/v 早已/d 变成/v 粃/n 糠/n 的/u 老/a 米/n 煮成/v 的/u 稀粥/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     那/r 真/d 是/vl 比/p 苦药/n 还要/vu 难吃/a 得/u 多/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     为了/p 躲避/v 这/r 种/q 吃/v 老/a 米粥/n 的/u 痛苦/a 的/u 惩罚/v ，/w 孩子/n 们/k 都/d 尽可能/d 不/d 生病/v ，/w 生/v 了/u 病/n 也/d 要/vu 力求/v 隐瞒/v ，/w 坚决/a 否认/v 。/w 
		
			
                                        489
                                     万一/c 惩罚/v 到了/v 头上/nl ，/w 很快/a 也/d 就/d 宣称/v 病/n 好/a 了/u ，/w 以求/v 赶快/d 结束/v 这/r 种/q 不幸/a ，/w 恢复/v 正常/a 的/u 伙食/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     这/r 种/q 奇妙/a 的/u 效果/n ，/w 就/d 使得/v 迷信/v 老/a 米/n 的/u 载沣/nh 越发/d 相信/v 那/r 老/a 米/n 确实/d 就是/d 去/v 火/n 化/v 食/n 、/w 医治/v 百病/n 的/u 良药/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     他/r 把/p 老/a 米/n 视为/v 珍宝/n ，/w 走到/v 哪里/r 都/d 一定/d 要/vu 带去/v 。/w 
		
			
                                        492
                                     住/v 教堂/n 时/nt 带去/v 了/u ，/w 从/p 北京/ns 迁往/v 天津/ns 时/nt 又/d 带去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        493
                                     在/p 天津/ns ，/w 他/r 把/p 老/a 米/n 特地/d 珍藏/v 在/p 他/r 住/v 的/u 楼下/nl 。/w 
		
			
                                        494
                                     耀华/ni 并非/d 一般/a 的/u 环境/n ，/w 而是/vl 一/m 所/q 贵族/n 子弟/n 学校/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     学生/n 当/p 中/nd ，/w 有的是/v 达官贵人/i 诸如/v 袁世凯/nh 、/w 吴佩孚/nh 、/w 曹锟/nh 、/w 潘复/nh 、/w 孙传芳/nh 等/u 人/n 的/u 后代/nt ，/w 有的是/v 名流/n 巨贾/n 的/u 子女/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     不少/a 学生/n 上学/v 每天/nt 都/d 是/vl 用/v 汽车/n 接送/v 的/u 。/w 
		
			
                                        497
                                     本来/d 论/v 历史/n 地位/n 的/u 显赫/a ，/w 载沣/nh 远/a 在/p 其他/r 家长/n 之上/nd ；/w 论/v 财产/n ，/w 王府/n 虽/c 已/d 中落/v ，/w 而/c 当时/nt 也/d 不/d 在/p 别人/r 之下/nd 。/w 
		
			
                                        498
                                     然而/c 载沣/nh 要/vu 隐居/v ，/w 要/vu 汽车/n 无用/a ，/w 又/d 怕/v &quot;/w 露/v 富/a &quot;/w ，/w 所以/c 在/p 天津/ns 根本/d 就/d 没有/d 购置/v 汽车/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     溥仪/nh 的/u 汽车/n 经常/d 是/vl 搁置/v 不用/d 的/u ，/w 他/r 愿意/vu 派车/v 接送/v 弟妹/n 们/k 上学/v ，/w 当然/d 地/u 遭到/v 载沣/nh 的/u 谢绝/v 。/w 
		
			
                                        500
                                     如果/c 徒步/v 上学/v ，/w 显然/a 就/d 给/p 了/u 学生/n 过多/a 的/u 自由/a ，/w 以至于/c 可能/vu 泄密/v ，/w 安全/a 不/d 保/v 。/w 
		
	