
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     这/r 匹/q 野牛/n 就/d 非/d 烧死/v 不可/vu 。/w &quot;/w 
		
			
                                        2
                                     四川省十二建筑工程公司/ni 一/m 处/n 二/m 队/n 张永华/nh 青年突击队/n ，/w 认真/a 推行/v 全面/a 质量/n 管理/v ，/w 坚持/v 质量/n 第一/m ，/w 在/p 七月/nt 中旬/nt 团省委/j 、/w 省/n 质量/n 管理/v 协会/n 联合/v 召开/v 的/u ＱＣ/ws 成果/n 发布会/n 上/nd 荣获/v 一等奖/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     张永华/nh 青年突击队/n 是/vl 在/p 建筑业/n 一些/m 单位/n 出现/v 片面/a 追求/v 产值/n 和/c 利润/n 忽视/v 施工/v 质量/n 倾向/n 情况/n 下/nd 推行/v 全面/a 质量/n 管理/v 的/u 。/w 
		
			
                                        4
                                     他/r 认真/a 按照/p ＱＣ/ws 内容/n 和/c 方法/n ，/w 给/p 突击队/n 承担/v 的/u 工程/n 绘制/v 了/u 施工/v 排列/v 图/n 、/w 控制/v 图/n 、/w 因果/n 分析/v 图/n 和/c 对策/n 计划/n 表/n 、/w 施工/v 统计表/n ，/w 对/p 工程/n 进行/v 全面/a 质量/n 管理/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     从/p 去年/nt 到/v 今年/nt ，/w 突击队/n 共/d 承担/v 了/u 五/m 个/q 工程/n ，/w 建筑面积/n 一万五千/m 多/m 平方米/q ，/w 砌/v 砖/n 六千七百/m 立方米/q ，/w 质量/n 都/d 是/vl 优良/a ，/w 单项/n 材料/n 节约/v 一万三千/m 余/n 元/q 。/w 
		
			
                                        6
                                     今年/nt ，/w 张永华/nh 带领/v 的/u 突击队/n 实行/v 了/u 单位/n 工程/n 全包/v 后/nd ，/w 质量/n 管理/v 更加/d 严格/a 。/w 
		
			
                                        7
                                     六/m 月份/nt ，/w 他们/r 提前/v 两/m 个/q 月/nt 交付/v 省/n 外贸/j 部门/n 两/m 幢/q 住宅楼/n ，/w 都/d 是/vl 全优/a 工程/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     张永华/nh 是/vl 个/q 二十/m 出头/v 的/u 小青年/n ，/w 他/r 对/p 突击/v 队员/n 要求/v 非常/d 严格/a ，/w 那/r 怕是/d 比/p 自己/r 工龄/n 长/a 、/w 技术/n 比/p 自己/r 高/a 的/u 师傅/n ，/w 只要/vu 在/p 质量/n 上/nd 出/vd 了/u 问题/n ，/w 他/r 也/d 不/d 放过/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     在/p 省人大/j 住宅/n 工程/n 砌/v 砖/n 中/nd ，/w 有/v 个/q 五/m 级/n 工/n 师傅/n ，/w 墙体/n 平面/n 垂直/a 误差/n 有/v 三/m 点/n 达到/v 了/u ０.５/m 厘米/q ，/w 报/v 了/u 合格/a 。/w 
		
			
                                        10
                                     虽然/c 这个/r 误差/n 在/p 国家/n 规范/n 标准/n 以内/nd ，/w 但/c 不/d 符合/v 他们/r 自己/r 订/v 的/u &quot;/w 队/n 标/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        11
                                     小/h 张/nhf 在/p 复查/v 中/nd 查出/v 了/u 这个/r 问题/n ，/w 他/r 毫不/d 含糊/a 令/v 其/r 返工/v 重/d 做/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     省人大/j 的/u 一/m 位/q 老同志/n 来/vd 检查/v 工程/n 质量/n ，/w 看见/v 他们/r 砌/v 的/u 浑水/n 墙/n 就/d 象/p 清水/n 墙/n 的/u 质量/n 一样/a 好/a ，/w 对/p 此/r 大/d 加/v 赞扬/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     也/d 说/v 「/w 矫枉过正/i 」/w  《/w 人民日报/n 》/w 有/v 篇/q 文章/n 说/v ：/w &quot;/w 矫/v 枉/n 必须/d 过/d 正/a ，/w 不/d 过/d 正/a 就/d 不能/vu 矫/v 枉/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     这/r 看法/n 值得/v 研究/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        15
                                     两/m 周/nt 以后/nt ，/w 《/w 光明/n 日报/n 》/w 发表/v 了/u 《/w &quot;/w 矫枉过正/i &quot;/w 辩/v 》/w 与/p 之/r 商榷/v ，/w 认为/v &quot;/w 矫/v 枉/n 是/vl 要/vu 过/d 正/a 的/u ，/w 不过/c 正则/n 不/d 足以/d 矫/v 其/r 枉/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        16
                                     这/r 两/m 文/n 的/u 观点/n 是/vl 不同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        17
                                     &quot;/w 矫枉过正/i &quot;/w 出自/v 《/w 汉书/n ./w 诸候/n 王/n 表/n 》/w 。/w 
		
			
                                        18
                                     该文/n 在/p 序/n 里/nd 论述/v 西汉/nt 初年/nt 吸取/v 秦/nt 不/d 分封/v 子弟/n 、/w 孤立无援/i 而/c 迅速/a 败亡/v 的/u 教训/n ，/w 大/d 封/v 同姓/v 子弟/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     皇帝/n 直接/a 治理/v 的/u 只有/d 京师/n 、/w 内史/n 等/u 十五/m 郡/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     （/w 其中/nd 还/d 包括/v 公主/n 、/w 列/v 侯/n 的/u 封/v 邑/n ）/w &quot;/w 而/c 藩国/ns 大/a 者/k 夸/v 州/n 兼/v 郡/n ，/w 连/v 城/n 数/m 十/m ，/w 宫室/n 百官/n 同/d 制/v 京师/n ，/w 可谓/v &quot;/w 挢/v 枉/n 过/d 其/r 正/a 矣/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        21
                                     尾/n 大/a 不/d 掉/v ，/w 结果/n 酿成/v 七/m 国/n 之/u 乱/a ，/w 诸侯/n 王/n &quot;/w 害/v 身/n 丧/v 国/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        22
                                     关于/p &quot;/w 挢枉过正/i &quot;/w ，/w 颜/nhf 师/n 古/nt 有/v 注/v 云/v ：/w &quot;/w 挢/v 与/c 矫/v 同/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     枉/n ，/w 曲/a 也/u 。/w 
		
			
                                        24
                                     正/a 曲/a 曰/v 挢/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     言/v 矫/v 秦/nhf 孤立/a 之/u 败/v 而/c 大/d 封/v 子弟/n ，/w 过于/d 强盛/a ，/w 有失/v 中/nd 也/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        26
                                     很/d 清楚/a ，/w &quot;/w 矫枉过正/i &quot;/w 则/c 失/v 中/nd ，/w 失/v 中/nd 就/d 变成/v 另/r 一边/n 的/u &quot;/w 枉/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        27
                                     盖/d 矫/v 枉/n 者/k 过/d 直/a ，/w 古今/nt 同/v 之/r 。/w '/w 
		
			
                                        28
                                     上面/nd 引用/v 《/w 汉书/n 》/w 的/u 话/n ，/w 见/v 《/w 孝成/n 许/nhf 皇后/n 传/n 》/w 。/w 
		
			
                                        29
                                     事实/n 是/vl 这样/r 的/u ：/w 成帝/nh 无嗣/v ，/w 又/d 多次/mq 发生/v 自然灾害/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     刘向/nh ，/w 谷永/nh 认为/v &quot;/w 咎/n 在/v 后宫/nl &quot;/w ，/w 说/v &quot;/w 日食/n 地震/v ，/w 皇后/n 贵/a 妾/n 专宠/v 所致/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        31
                                     成帝/nh 听从/v 此言/n ，/w 下令/v 减少/v 后妃/n 宫廷/n 开支/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     宫廷/n 宫吏/n 在/p 执行/v 中/nd 进一步/v 压低/v 标准/n ，/w 引起/v 后妃/n 不满/a ，/w 于是/c ，/w 许/nhf 皇后/n 上/v 疏/n 申诉/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     成帝/nh 曰/v ：/w &quot;/w 今/nt 皇后/n 有所/v 疑/v ，/w …/w …/w 大/d 长/v 秋/nt 来/vd 白/v 之/r 。/w 
		
			
                                        34
                                     盖/c 矫/v 枉/n 者/k 过/d 直/a ，/w 古今/nt 同/v 之/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        35
                                     这/r 段/q 话/n 的/u 意思/n 是/vl 说/v ，/w 具体/a 管事/v 的/u 宫廷/n 官吏/n 拘泥/v 于/p 条文/n ，/w 掌握/v 过/d 紧/a ，/w 值/v 不得/vu 去/v 责备/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        36
                                     矫枉过正/i 这/r 种/q 偏差/n ，/w 历来/d 如此/r 。/w 
		
			
                                        37
                                     这里/r 的/u &quot;/w 吏/n &quot;/w ，/w 是/vl 宫廷/n 里/nd 的/u 官吏/n ，/w 不能/vu 说/v 是/vl &quot;/w 以/p 法/n 治/v 国/n 者/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        38
                                     这里/r 的/u &quot;/w 矫枉过正/i &quot;/w ，/w 是/vl 指/v 过分/a 苛刻/a 的/u 偏差/n ，/w 并不是/v 正确/a 的/u 做法/n ，/w 谈不上/v 什么/r &quot;/w 以/p 法/n 治/v 国/n 者/k &quot;/w &quot;/w 莫不/d 信守/v &quot;/w 的/u &quot;/w 原则/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        39
                                     古今/nt 同/v 之/r &quot;/w ，/w 是/vl 说/v 古往今来/i 容易/a 发生/v &quot;/w 矫枉过正/i &quot;/w 的/u 偏差/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     治国/v 的/u 一个/mq 原则/n 是/vl 奖赏/v 刑罚/n 恰如其分/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        41
                                     刑罚/n 不中/v &quot;/w 为/p 历代/nt 明智/a 之/u 士/n 所/u 反对/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     没有/d 听说/v 有人/r 主张/v 执法/v 要/vu &quot;/w 矫枉过正/i &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     在/p 实践/v 中/nd 要/vu 做到/v &quot;/w 矫/v 枉/n &quot;/w 而/c &quot;/w 不/d 过/d 正/a &quot;/w ，/w 是/vl 很/d 不/d 容易/a 的/u ，/w 但是/c 我们/r 要/vu 尽量/d 做到/v &quot;/w 不/d 过/d 正/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        44
                                     执法/v 上/nd 的/u &quot;/w 过/vd &quot;/w ，/w 即/d 偏差/n ，/w 是/vl 一/m 种/v &quot;/w 不幸/a &quot;/w ，/w &quot;/w 滥/a 刑/n &quot;/w 是/vl 要/vu 亡国/v 的/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     以/p 法/n 治/v 国/n ，/w 决不/d 能/vu 奉行/v &quot;/w 矫枉过正/i &quot;/w 这样/r 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     八月/nt 十三/m 日/nt ，/w 由/p 中国机械工程学会/ni 青年/n 学会/ni 和/c 机械部/ni 机关/n 团委/j 联合/v 举办/v 的/u 首届/n 北京/ns 青少年/j 机械/n 夏令营/n 在/p 机械/n 工业部/ni 机关/n 举行/v 了/u 隆重/a 的/u 开营/v 式/k 。/w 
		
			
                                        47
                                     这次/r 夏令营/n 将/d 围绕/v 普及/v 机械/n 常识/n ，/w 培养/v 对/p 机械/n 的/u 兴趣/n 开展/v 丰富多彩/i 的/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     为时/v 四/m 天/nt 的/u 湖南省/ns 首届/n 少先队/n 代表会议/n ，/w 今天/nt 结束/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     狼牙山/ns 五/m 壮士/n 之一/m ─/x ─/x 人民解放军/n 衡阳/ns 军分区/n 离休/v 老干部/n 葛振林/nh 应邀/v 出席/v 会议/n ，/w 并/c 在/p 会上/nl 介绍/v 了/u 狼牙山/ns 之/u 战/v 的/u 悲壮/a 情景/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     葛振林/nh 同志/n 说/v ：/w 胜利/v 来之不易/i ，/w 夺取/v 政权/n 不/d 容易/a ，/w 建设/v 政权/n 也/d 不/d 容易/a 。/w 
		
			
                                        51
                                     我们/r 是/vl 老年/nt ，/w 你们/r 是/vl 少年/n ，/w 再/d 过/v 二十/m 年/nt ，/w 你们/r 就是/vl 祖国/n 的/u 主人/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     你们/r 不要/vu 忘记/v 党/n 的/u 光荣/n 传统/n ，/w 要/vu 做/v &quot;/w 四/m 有/v &quot;/w 新人/n ，/w 争取/v 在/p 四化/j 中/nd 有/v 更/d 大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     到/v 那时/r ，/w 建成/v 四化/j ，/w 祖国/n 强大/a 了/u ，/w 谁/r 就/d 不敢/vu 再/d 欺负/v 我们/r 了/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     出席/v 会议/n 的/u 二百三十/m 名/n 代表/n 中/nd ，/w 有/v 优秀/a 少先队员/n ，/w 也/d 有/v 先进/a 少先队/n 辅导员/n ，/w 还有/v 团/n 湖南/ns 省委/j 、/w 湖南省/ns 教育厅/n 联合/v 命名/v 的/u 五/m 位/q 舍/v 已/r 救人/v 的/u 小/a 英雄/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     过去/nt 他们/r 曾经/d 从/p 电影/n 和/c 书本/n 中/nd 看过/v 狼牙山/ns 的/u 战斗/v 故事/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     小/a 主人/n 们/k 表示/v ：/w 要/vu 珍惜/v 胜利/v 的/u 今天/nt ，/w 在/p 烈士/n 洒/v 过/u 鲜血/n 的/u 土地/n 上/nd ，/w 好好/d 学习/v ，/w 健康/a 成长/v ，/w 做/v 祖国/n 的/u 新/a 主人/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     正在/d 长沙/ns 的/u 全国/n 学/v 雷锋/nh 标兵/n 朱伯儒/nh 也/d 高兴/a 地/u 同/p 小/a 朋友们/n 见/v 了/u 面/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     由/p 中国科协/j 、/w 教育部/ni 、/w 国家体委/j 、/w 共青团中央/ni 联合/v 举办/v 的/u 全国/n 青少年/j 科技/n 作品/n 展览/v ，/w 今天/nt 上午/nt 在/p 北京展览馆/ni 开幕/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     中共中央政治局/ni 委员/n 、/w 人大常委会/j 副/h 委员长/n 、/w 全国/n 青少年/j 科技/n 作品/n 展览/v 组织/n 委员会/n 名誉/n 主任/n 邓颖超/nh ，/w 政协/j 全国/n 委员会/n 副主席/n 康克清/nh ，/w 以及/c 有关/v 方面/n 的/u 负责人/n 周培源/nh 、/w 张承先/nh 、/w 王猛/nh 、/w 韩英/nh 等/u 出席/v 了/u 开幕式/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     全国/n 青少年/j 科技/n 作品/n 展览/v 组织/n 委员会/n 主任/n 茅以升/nh 主持/v 开幕式/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     邓颖超/nh 致/v 开幕词/n ，/w 并/c 为/p 展览会/n 剪彩/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     邓颖超/nh 说/v ，/w 全国/n 青少年/j 科技/n 作品/n 展览/v 在/p 建国/v 三十/m 周年/nt 的/u 节日/nt 里/nd 开幕/v 了/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     这次/r 展览/v ，/w 对于/p 青少年/j 科技/n 活动/v 的/u 开展/v ，/w 将/d 是/vl 个/q 有力/a 的/u 推动/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     她/r 说/v ：/w 青少年/j 同学/n 们/k ，/w 你们/r 是/vl 祖国/n 的/u 未来/nt ，/w 科学/n 的/u 希望/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     在/p 实现/v 四个现代化/i 的/u 新长征/n 中/nd ，/w 希望/v 你们/r 勤奋/a 学习/v ，/w 刻苦/a 钻研/v ，/w 勇于/v 探索/v ，/w 敢于/vu 创新/v ，/w 准备/v 为/p 建设/v 社会主义/n 现代化/v 强国/v 贡献/v 你们/r 的/u 青春/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     邓颖超/nh 强调/v 说/v ，/w 我们/r 党/n 和/c 国家/n 历来/d 十分/d 重视/v 和/c 关怀/v 青少年/j 的/u 教育/v 和/c 培养/v 工作/n ，/w 希望/v 我们/r 的/u 科学家/n 、/w 教师/n 、/w 家长/n 以及/c 整个/a 社会/n 都/d 来/vd 关心/v 和/c 支持/v 青少年/j 的/u 科技/n 活动/n ，/w 为/p 青少年/j 的/u 学习/v 和/c 成长/v 创造/v 更/d 好/a 的/u 条件/n ，/w 把/p 青少年/j 一代/nt 培养/v 成/v 有/v 理想/n 、/w 有/v 知识/n 、/w 懂/v 理论/n 、/w 会/vu 实践/v 、/w 又红又专/i 的/u 革命/v 接班人/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     她/r 最后/n 向/p 全国/n 青少年/j 号召/v 说/v ：/w 青少年/j 同学/n 们/k ，/w 祖国/n 更加/d 美好/a 的/u 未来/nt 靠/v 你们/r 去/v 创造/v ，/w 努力/v 吧/u ，/w 党/n 和/c 人民/n 在/p 期待/v 着/u 你们/r 。/w 
		
			
                                        68
                                     出席/v 开幕式/n 的/u 还有/v 国务院/ni 各/r 有关/v 部委/j 、/w 人民解放军/n 总政治部/ni 和/c 全国妇联/j 等/u 单位/n 的/u 负责/v 同志/n 武衡/nh 、/w 童大林/nh 、/w 于光远/nh 、/w 裴丽生/nh 、/w 刘述周/nh 、/w 董纯才/nh 、/w 荣高棠/nh 、/w 于步血/nh 、/w 尹忠尉/nh 、/w 胡德华/nh 、/w 钱敏/nh 、/w 刘寅/nh 、/w 傅钟/nh 等/u ，/w 以及/c 我国/n 著名/a 的/u 科学家/n 、/w 儿童文学/n 作家/n 钱三强/nh 、/w 贝时璋/nh 、/w 黄家驷/nh 、/w 高士萁/nh 、/w 杨显东/nh 、/w 沈其益/nh 、/w 张有萱/nh 、/w 黄汲清/nh 、/w 侯祥麟/nh 、/w 金近/nh 、/w 袁鹰/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        69
                                     开幕式/n 结束/v 后/nd ，/w 大家/n 参观/v 了/u 展览会/n ，/w 并/c 看/v 了/u 青少年/j 们/k 自己/r 制作/v 的/u 飞机/n 、/w 汽车/n 、/w 电子琴/n 、/w 机器人/n 和/c 各/r 科学/n 玩具/n 的/u 表演/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     邓颖超/nh 在/p 参观/v 过程/n 中/nd 不断/d 询问/v 展品/n 的/u 性能/n 、/w 用途/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     她/r 表示/v ，/w 看到/v 青少年/j 们/k 科技/n 活动/n 的/u 成绩/n 和/c 进步/v ，/w 非常/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        72
                                     康克清/nh 也/d 赞扬/v 了/u 这个/r 展览/n ，/w 她/r 希望/v 青少年/j 们/k 充分/a 发挥/v 自己/r 的/u 科学/n 才能/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     周培源/nh 、/w 钱三强/nh 、/w 高士其/nh 、/w 杨显东/nh 、/w 沈其益/nh 等/u 老一辈/n 科学家/n ，/w 看完/v 展览/v 后/nd 对/p 记者/n 发表/v 观感/n 说/v ：/w 举办/v 这/r 种/q 展览/v 很/d 有意义/v ，/w 它/r 使/v 人/n 受到/v 教育/v 和/c 鼓舞/v ，/w 更/d 使/v 人/n 兴奋/a 。/w 
		
			
                                        74
                                     他们/r 指出/v ，/w 整个/a 展品/n 的/u 科学/n 水平/n 和/c 工艺/n 水平/n 与/c 我国/n 五十/m 年代/nt 第一次/mq 全国/n 青少年/j 科技/n 作品/n 展览/v 相比/v ，/w 有/v 了/u 飞跃/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     制作/v 这些/r 东西/n 要/vu 了解/v 和/c 掌握/v 很多/a 知识/n 才行/v ，/w 这/r 充分/a 说明/v 我国/n 青少年/j 是/vl 很/d 有/v 聪明才智/i 的/u ，/w 他们/r 前途无量/i ，/w 大有可为/i ，/w 将来/nt 一定/d 可以/vu 在/p 祖国/n 实现/v 四化/j 的/u 事业/n 中/nd 大/d 显/v 神通/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     这次/r 展览/v 展出/v 了/u 二十九/m 个/q 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 选送/v 的/u 青少年/j 科技/n 作品/n 近/a 三千/m 件/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     这些/r 作品/n ，/w 是/vl 青少年/j 们/k 在/p 教师/n 和/c 科技/n 辅导员/n 的/u 热情/a 指导/v 和/c 帮助/v 下/nd 完成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     展品/n 琳琅满目/i ，/w 内容/n 丰富/a ，/w 有/v 实物/n ，/w 有/v 照片/n ，/w 有/v 模型/n ；/w 会上/nl 还有/v 各种/r 有趣/a 的/u 表演/v ，/w 并/c 放映/v 了/u 电影/n 和/c 录像/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     这次/r 展览/n 表明/v ，/w 在/p 实现/v 四个现代化/i 的/u 新长征/n 中/nd ，/w 广大/a 青少年/j 爱/v 科学/n 、/w 学/v 科学/n 、/w 用/p 科学/n ，/w 积极/a 参加/v 课外/nt 科技/n 活动/n ，/w 丰富/v 了/u 知识/n ，/w 增长/v 了/u 才干/n ，/w 科学/n 的/u 幼苗/n 正在/d 茁壮/a 成长/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     这个/r 展览/v 共/d 分/v 序/n 厅/n 、/w 数理化/j 、/w 天地/n 、/w 生物/n 、/w 航模/n 、/w 海/n 模/n 、/w 无线电/n 和/c 科技/n 美术/n 八/m 个/q 部分/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     还/d 展出/v 了/u 国外/nl 青少年/j 开展/v 科技/n 活动/n 的/u 一些/m 器材/n 、/w 元器件/n 和/c 科学/n 玩具/n 等/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     展出/v 期间/nt 将要/vu 举行/v 青少年/j 科学/n 讨论会/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     展览/v 预计/v 年底/nt 闭幕/v ，/w 展览/v 结束/v 时/nt 将/d 对/p 青少年/j 的/u 优秀/a 作品/n 进行/v 奖励/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     全国/n 青少年/j 科技/n 展览/v 开幕/v 了/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     人们/n 从/p 琳琅满目/i 的/u 展品/n 中/nd ，/w 看到/v 了/u 我国/n 青少年/j 智慧/n 的/u 闪光/v ，/w 看到/v 了/u 有/v 理想/n 、/w 有/v 知识/n 、/w 懂/v 理论/n 、/w 会/vu 实践/v 的/u 新一代/n 正在/d 成长/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     它/r 展现/v 的/u 一/m 条/n 全面/a 培养/v 人材/n 的/u 道路/n ，/w 必将/d 愈/d 走/v 愈/d 广阔/a 。/w 
		
			
                                        87
                                     要/vu 把/p 我国/n 建成/v 社会主义/n 现代化/v 强国/v ，/w 培养/v 大批/q 人材/n 是/vl 当务之急/i 。/w 
		
			
                                        88
                                     林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 横行/v 时期/nt ，/w 他们/r 首先/d 把/p 罪恶/n 之/u 手/n 伸向/v 培养/v 人材/n 的/u 教育事业/n ，/w &quot;/w 十年/nt 寒/a 霜/n 花/n 事/n 尽/v &quot;/w ，/w 结果/n 弄/v 得/u 文盲/n 增加/v ，/w 人材/n 凋敝/a 。/w 
		
			
                                        89
                                     粉碎/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 三/m 年/nt 来/u ，/w 学校/n 重新/d 建立/v 了/u 教学/v 秩序/n ，/w 教学/v 取得/v 了/u 可喜/a 的/u 进步/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     但是/c ，/w 在/p 如何/r 培养/v 人材/n 这个/r 问题/n 上/nd ，/w 认识/v 不同/a ，/w 作法/n 各异/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     有的/r 同志/n 总/d 以为/v 灌输/v 知识/n 愈/d 多/a ，/w 人材/n 也/d 出/vd 得/u 愈/d 多/a 。/w 
		
			
                                        92
                                     于是/c ，/w 在/p 一些/m 学校/n ，/w 过多/a 的/u 课外/nt 作业/n ，/w 频繁/a 的/u 突击/v 考试/v ，/w 占/v 了/u 学生/n 的/u 大量/a 时间/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     学生/n 丰富多采/i 的/u 科技/n 、/w 文体/n 活动/n 不/d 见/v 了/u ，/w 甚至/d 音乐/n 、/w 美术/n 等/u 课程/n 也/d 被/p 砍掉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        94
                                     学生/n 陷入/v 茫茫/a 的/u &quot;/w 题海/n 战术/n &quot;/w 而/c 不能自拔/i ，/w 有的/r 德智体/j 水平/n 显著/a 下降/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     其实/d ，/w 知识/n 并不/d 等于/v 智力/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     学生/n 的/u 智力/n 既/c 包括/v 知识/n ，/w 也/d 包括/v 独立思考/v 、/w 独立/v 工作/n 和/c 创造/v 发明/v 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     一个/mq 学生/n 倘若/c 光/d 有/v 知识/n ，/w 没有/v 理想/n 和/c 毅力/n ，/w 没有/v 自己/r 动手/v 的/u 习惯/n 和/c 勇于/v 创新/v 的/u 精神/n ，/w 那末/r ，/w 他/r 很/d 可能/vu 是/vl 个/q 书呆子/n ，/w 而/c 不是/vl 实现/v 四个现代化/i 的/u 有用/a 之/u 材/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     要/vu 全面/a 提高/v 学生/n 的/u 智力/n 水平/n ，/w 学校/n 有/v 责任/n 在/p 搞好/v 课堂/n 教学/v 的/u 同时/n ，/w 启发/v 他们/r 的/u 求知/v 欲望/n 、/w 培养/v 他们/r 对/p 科学/n 的/u 兴趣/n 爱好/n ，/w 锤炼/v 他们/r 勇于/v 实践/v 、/w 顽强/a 探索/v 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     教师/n 要/vu 鼓励/v 和/c 指导/v 学生/n 建立/v 课外活动/n 小组/n ，/w 开展/v 与/c 课堂/n 教学/v 大体/n 相/d 结合/v 的/u 科技/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     我们/r 阅读/v 世界/n 知名/a 科学家/n 的/u 传记/n ，/w 就/d 可/vu 知道/v 牛顿/nh 、/w 爱迪生/nh 等/u 科学家/n ，/w 都/d 是/vl 在/p 求学/v 时代/nt 就/d 开始/v 探索/v 科学/n 的/u 奥秘/n ，/w 这/r 不仅/c 没有/d 影响/v 学习/v ，/w 还/d 锻炼/v 了/u 多/a 动手/v 、/w 勤/a 思考/v 等/u 作为/v 一个/mq 科学家/n 必须/d 具备/v 的/u 品质/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     所以/c ，/w 课堂/n 学习/v 和/c 课外/nt 科技/n 活动/n 都/d 是/vl 学生/n 的/u 正业/n ，/w 两者/n 不是/vl 对立/v 的/u ，/w 而是/vl 相辅相成/i 的/u 。/w 
		
			
                                        102
                                     通过/p 适当/a 安排/v ，/w 达到/v 互相/d 促进/v ，/w 这/r 是/vl 造就/v 人材/n 的/u 重要/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     我们/r 建议/v ，/w 对/p 这/r 方面/n 还/d 没有/d 引起/v 重视/v 的/u 学校/n 的/u 领导/n 和/c 教师/n 切实/a 解决/v 学生/n 负担/n 过重/a 的/u 问题/n ，/w 创造/v 必要/a 的/u 条件/n ，/w 使/v 他们/r 有/v 足够/a 的/u 时间/n 和/c 精力/n 搞/v 一些/m 科技/n 活动/n ，/w 真正/a 做到/v 使/v 学生/n 生动/a 、/w 活泼/a 、/w 主动/a 地/u 学习/v ，/w 德智体/j 全面发展/i 。/w 
		
			
                                        104
                                     青少年/j 是/vl 祖国/n 的/u 未来/nt ，/w 科学/n 的/u 希望/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     社会/n 各/r 有关/v 方面/n 要/vu 大力/d 支持/v 青少年/j 的/u 科技/n 活动/n ，/w 在/p 活动/v 场地/n 、/w 物资/n 、/w 经费/n 方面/n 多/a 提供/v 一些/m 方便/a 。/w 
		
			
                                        106
                                     在/p 中小学/j 开展/v 科技/n 活动/v 是/vl 共青团/j 和/c 少先队/n 的/u 一/m 项/q 传统/n 活动/n ，/w 曾经/d 积累/v 了/u 可贵/a 的/u 经验/n ，/w 取得/v 了/u 很/d 好/a 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     各级/n 团委/j 要/vu 把/p 开展/v 科技/n 活动/v 纳入/v 自己/r 的/u 工作/n 日程/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     有些/m 地方/n 的/u 团委/j 把/p 爱/v 科学/n 教育/v 同/p 共产主义/n 品德/n 教育/v 和/c 团/n 、/w 队/n 的/u 经常/a 活动/v ，/w 紧密/a 地/u 联系/v 起来/vd ，/w 收到/v 了/u 很/d 好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     本/r 报/n 今天/nt 刊登/v 的/u 《/w &quot;/w 调皮/a 大王/n &quot;/w 变成/v 了/u 科学/n 迷/n 》/w 的/u 报道/v ，/w 是/vl 个/q 有/v 说服力/n 的/u 例证/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     团/n 、/w 队/n 工作/n 要/vu 深入/a 到/v 学生/n 的/u 科研/n 活动/v 中/nd 去/v ，/w 通过/p 具体/a 活动/v 帮助/v 学生/n 树立/v 崇高/a 的/u 理想/n ，/w 明确/a 学习/v 的/u 目的/n ，/w 培育/v 坚强/a 的/u 毅力/n 和/c 高尚/a 的/u 志趣/n ，/w 把/p 思想政治教育/n 寓于/v 生动/a 的/u 活动/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        111
                                     上海青浦县练塘公社王家村大队/ns 饲养场/n 蛋/n 鸭/n 饲养员/n 高林弟/nh ，/w 从/p 一九七五/m 年/nt 以来/nt 一直/d 保持/v 百/m 分之/u 九十/m 以上/nd 的/u 蛋/n 鸭/n 平均/a 产/v 蛋/n 率/k ，/w 向/p 国家/n 交售/v 鸭蛋/n 五万四千/m 余/n 斤/q ，/w 现金/n 盈余/n 一万七千/m 余/n 元/q 。/w 
		
			
                                        112
                                     最近/nt ，/w 这位/r 远近闻名/i 的/u &quot;/w 鸭/n 司令/n &quot;/w 被/p 共青团中央/ni 命名/v 为/vl &quot;/w 新长征突击手/n 标兵/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        113
                                     小/a 高/nhf 刚/d 当/v 饲养员/n 时/nt ，/w 好些/m 人/n 劝/v 他/r 别/d 干/v ，/w 说/v &quot;/w 整天/nt 跟/p 鸭/n 屁股/n 转/v ，/w 吃力不讨好/i &quot;/w 、/w &quot;/w 小青年/n 养/v 鸭/n 找/v 不到/v 对象/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        114
                                     可/d 小/h 高/nhf 不/d 这样/r 想/v ，/w 他/r 知道/v 城里/nl 对/p 禽蛋/n 需要量/n 很/d 大/a ，/w 因此/c 要/vu 向/p 雷锋/nh 同志/n 学习/v ，/w 对/p 集体/n 、/w 对/p 国家/n 有/v 好处/n 的/u 事/n 就/d 应当/vu 积极/a 去/v 做/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     他/r 一个心眼/i 扑/v 在/p 养/v 鸭/n 工作/n 上/nd ，/w 以/p 场/n 为/vl 家/n ，/w 与/p 鸭/n 为/vl &quot;/w 友/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        116
                                     有一次/v ，/w 小/h 高/nhf 的/u 哥哥/n 结婚/v ，/w 按理说/i ，/w 做/v 弟弟/n 的/u 在/p 这/r 一天/nt 也/d 该/vu 是/vl 个/q 忙人/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     可是/c 当时/nt 正是/vl 产/v 蛋/n 旺季/nt ，/w 放养/v 不当/a 会/vu 使/v 产/v 蛋/n 率/k 下降/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     小/h 高/nhf 向/p 母亲/n 和/c 哥哥/n 作/v 了/u 解释/v ，/w 一大早/nt 就/d 带/v 着/u 午饭/n 去/v 放/v 鸭/n ，/w 直/d 忙/a 到/v 天黑/a ，/w 收拾/v 完/v 鸭/n 棚/n 才/d 回家/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     高林弟/nh 养/v 鸭/n 就/d 象/p 大学生/n 攻读/v 专业/n 那样/r 认真/a 。/w 
		
			
                                        120
                                     为了/p 掌握/v 提高/v 产/v 蛋/n 率/k 的/u 主动权/n ，/w 他/r 在/p 春/nt 、/w 夏/nt 、/w 秋/nt 、/w 冬/nt 不同/a 季节/nt ，/w 在/p 雨/n 、/w 雪/n 、/w 晴/a 各种/r 气候/n 条件/n 下/nd ，/w 不论/c 旺季/nt 、/w 淡季/nt ，/w 密切/a 观察/v 鸭/n 的/u 进食/v 、/w 活动/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     他/r 把/p 鸭/n 分成/v 老鸭/n 、/w 新/a 鸭/n 、/w 壮健/a 鸭/n 、/w 较/d 弱/a 鸭/n 、/w 病愈/v 鸭/n 几/m 档/n ，/w 区别/v 对待/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     春季/nt 母鸭/n 盛产/v 蛋/n 时/nt ，/w 他/r 就/d 增加/v 放养/v 时间/n ，/w 让/p 鸭子/n 多/a 吃/v 一些/m 天然/a 的/u 动物性/n 饲料/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     夏季/nt ，/w 他/r 很/d 注意/v 防暑/v ，/w 放养/v 时/nt 早出晚归/i ，/w 中午/nt 让/p 鸭子/n 在/p 阴凉/a 处/n 休息/v 理/v 毛/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     秋季/nt 也是/vl 盛产/v 蛋/n 期/nt ，/w 需要/v 适当/a 增加/v 饲料/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     冬季/nt ，/w 他/r 在/p 下午/nt 提早/v 收/v 牧/n ，/w 再/d 多/a 加/v 一点/mq 精/a 料/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     这样/r ，/w 使/v 鸭/n 保持/v 较/d 高/a 的/u 产/v 蛋/n 率/k 。/w 
		
			
                                        127
                                     小/h 高/nhf 不仅/c 精心/a 养/v 鸭/n ，/w 还/d 当/v &quot;/w 鸭/n 医生/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        128
                                     他/r 认真/a 研究/v 禽/n 出/vd 败/v 、/w 副/h 伤寒/n 、/w 大头/n 瘟/n 等/u 疾病/n ，/w 基本/d 掌握/v 了/u 识别/v 和/c 防治/v 鸭子/n 常见病/n 的/u 方法/n ，/w 因此/c 从未/d 发生/v 过/u 鸭/n 瘟/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     去年/nt 年底/nt ，/w 泖/n （/w 音/n ＭＡＯ/ws ）/w 口/n 大队/n 三/m 小队/n 几/m 天/nt 内/nd 死/v 了/u 二百/m 只/q 鸭/n ，/w 他们/r 请来/v 了/u &quot;/w 鸭/n 司令/n &quot;/w 高林弟/nh 。/w 
		
			
                                        130
                                     小/h 高/nhf 看/v 了/u 鸭/n 病/v 后/nd ，/w 分析/v 是/vl 大头/n 瘟/n 并发/v 禽/n 出/vd 败/v ，/w 立即/d 采取/v 分/v 棚/n 、/w 消毒/v 、/w 药物/n 治疗/v 、/w 让/p 鸭/n 多/a 活动/v 和/c 吃/v 些/q 谷粒/n 增加/v 营养/n 等/u 措施/n ，/w 救/v 了/u 另外/r 三百/m 只/q 鸭/n 的/u 命/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     今年/nt 小/h 高/nhf 认识/v 了/u 一个/mq 姑娘/n ，/w 她/r 对/p 小/h 高/nhf 为/p 集体/n 所/u 作/v 的/u 贡献/n 很/d 钦佩/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     高林弟/nh 受到/v 人们/n 的/u 尊敬/v ，/w 越/d 严格/a 要求/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        133
                                     他/r 说/v ，/w &quot;/w 我/r 晓得/v ，/w 大家/n 称/v 我/r '/w 鸭/n 司令/n '/w ，/w 是/vl 为了/p 鼓励/v 我/r 养好/v 鸭/n ，/w 多/a 养/v 鸭/n ，/w 为/p 四化/j 多/a 作贡献/v ；/w 我/r 也/d 要/vu 对/p 大家/n 说/v 一/m 句/n ：/w '/w 我/r 爱上/v 了/u 这/r 项/q 平凡/a 工作/n '/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        134
                                     全国/n 城镇/n 待业/v 人员/n 的/u 安置/v 工作/n 进展/v 顺利/a 。/w 
		
			
                                        135
                                     据/p 国家/n 劳动/v 总局/n 统计/v ：/w 到/v 八/m 月底/nt 止/v ，/w 已/d 有/v 四百/m 多/m 万/m 人/n 得到/v 妥善/a 安置/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     目前/nt ，/w 安置/v 工作/n 还/d 在/d 继续/v 进行/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     预计/v 到/v 今年/nt 年底/nt ，/w 在/p 全国/n 国营企业/n 和/c 集体/n 企业/n 安排/v 七百五十万/m 人/n 就业/v 计划/n 可以/vu 完成/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 各地/nl 在/p 党中央/n 和/c 国务院/ni 领导/v 下/nd ，/w 按照/p 统筹兼顾/i 的/u 原则/n ，/w 广开/v 就业/v 门路/n ，/w 放手/v 安置/v 待业/v 人员/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     除/p 一部分/n 安排/v 在/p 国营企业/n 外/nd ，/w 今年/nt 安排/v 在/p 集体/n 企业/n 的/u 待业/v 人员/n 到/v 现在/nt 已/d 有/v 三百三十三万/m 人/n ，/w 占/v 全部/n 安置/v 人员/n 的/u 百/m 分之/u 七十四点五/m 。/w 
		
			
                                        140
                                     中国人民银行/ni 和/c 中国农业银行/ni 提供/v 的/u 材料/n 表明/v ，/w 今年/nt 我国/n 城乡/n 储蓄/n 存款/n 创造/v 了/u 最新/a 纪录/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     到/v 八/m 月底/nt ，/w 全国/n 城镇/n 储蓄/n 存款/n 总/a 金额/n 达/v 一百九十三亿/m 元/q ，/w 比/p 去年/nt 八/m 月底/nt 增加/v 百/m 分之/u 二十七点八/m ，/w 等于/v 一九五二/m 年/nt 年底/nt 的/u 二十三/m 倍/n ；/w 全国/n 农村/n 储蓄/n 存款/n 总/a 金额/n 达/v 六十二亿/m 元/q ，/w 比/p 去年/nt 八/m 月底/nt 增长/v 百/m 分之/u 三十二点六/m ，/w 等于/v 一九五六/m 年底/nt 的/u 十四/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     我国/n 第一/m 所/n 高等/a 技工/n 师范学院/n ─/x ─/x 吉林技工师范学院/ni 成立/v ，/w 第一/m 届/q 新生/n 已经/d 入学/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     吉林技工师范学院/ni 的/u 主要/a 任务/n 是/vl 为/p 中等/a 专业/n 技工学校/n 培养/v 既/c 懂/v 基础理论/n 、/w 专业/n 知识/n ，/w 又/d 懂/v 教育/v 理论/n 的/u 教师/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     学制/n 四/m 年/nt ，/w 暂/d 设/v 工业/n 企业/n 电器/n 化/k 、/w 机械/n 制造/v 与/c 工艺/n 两/m 个/q 专业/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     在/p 联合国/ni 教科文组织/ni 举办/v 的/u 国际/n 儿童/n 年/nt 绘画/n 比赛/v 中/nd 获得/v 一等奖/n 的/u 十位/n 小/a 画家/n ，/w 九月/nt 三十/m 日/nt 在/p 巴黎/ns 联合国/ni 教科文组织/ni 总部/n 开始/v 进行/v 集体/n 创作/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     五/m 位/q 八/m 岁/q 以下/nd 的/u 小/a 画家/n ，/w 其中/nd 包括/v 中国/ns 的/u 胡晓舟/nh （/w 七/m 岁/q ）/w ，/w 集体/n 作/v 了/u 一/m 幅/n 无题/v 画/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     胡晓舟/nh 画/v 了/u 一/m 只/q 燕子/n 在/p 空中/nl 飞翔/v ，/w 地上/nl 有/v 两/m 只/q 雏鸡/n 在/p 花草/n 间/nd 踱步/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     被/p 誉为/v &quot;/w 健康/a 营养/n 油/n &quot;/w 的/u 米糠/n 油/n 和/c 玉米/n 胚芽/n 油/n ，/w 今年/nt 一/m 至/v 八/m 月份/nt 的/u 产量/n 达到/v 一亿一千五百一十三万/m 斤/q ，/w 分别/d 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 六/m 和/c 十八点八/m 。/w 
		
			
                                        149
                                     用/p 米糠/n 和/c 玉米/n 胚/n 榨出/v 的/u 油/n ，/w 除/p 具有/v 一般/a 植物油/n 的/u 营养/n 成份/n 外/nd ，/w 还/d 含有/v 较/d 多/a 的/u 油酸/n 、/w 亚油酸/n 和/c 亚麻酸/n 等/u 物质/n ，/w 具有/v 降低/v 血液/n 中/nd 的/u 脂肪/n ，/w 防止/v 胆固醇/n 在/p 血管/n 里/nd 的/u 沉积/v ，/w 预防/v 动脉/n 血管/n 硬化/v 的/u 功能/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     中国作家协会/ni 最近/nt 吸收/v 了/u 四百五十二/m 名/n 新/a 会员/n ，/w 他们/r 当中/nd 有/v 王蒙/nh 、/w 邓友梅/nh 、/w 刘心武/nh 、/w 李建彤/nh 、/w 宗福先/nh 、/w 苏叔阳/nh 、/w 孔捷生/nh 、/w 莫伸/nh 、/w 贾平凹/nh 、/w 叶文玲/nh 、/w 张洁/nh 、/w 张扬/nh 、/w 卢新华/nh 、/w 蒋子龙/nh 、/w 苏阿芒/nh 、/w 克里木/nh ./w 霍加/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        151
                                     中国作家协会/ni 继/v 这次/r 吸收/v 会员/n 之后/nt ，/w 还/d 将/d 陆续/d 吸收/v 新/a 会员/n ，/w 以/c 进一步/v 壮大/v 作家/n 协会/n 的/u 阵容/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     在/p 苏联/ns 格鲁吉亚/ns 加盟共和国/ns 首都/n 第比利斯/ns 西北/nd 七十五/m 公里/q ，/w 有/v 座/q 古城/n 叫/v 哥里/ns 。/w 
		
			
                                        153
                                     哥里/ns 市内/nl 有/v 一/m 座/q 高岗/ns ，/w 一千/m 多/m 年/nt 前/nd 正/d 位于/v 一个/mq 古国/n 的/u 中心/n ，/w 当时/nt 是/vl 城堡/n ，/w 后来/nt 逐渐/d 扩建/v 成/v 一/m 座/q 城市/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     一百/m 年/nt 前/nd 的/u 十二/m 月/nt 二十一/m 日/nt ，/w 斯大林/nh 出生/v 于/p 这里/r 的/u 一个/mq 贫穷/a 的/u 皮/n 鞋匠/n 家里/nl 。/w 
		
			
                                        155
                                     这/r 座/q 仅有/v 五万/m 人口/n 的/u 小/a 城市/n ，/w 因而/c 闻名于世/i 。/w 
		
			
                                        156
                                     一八九四/m 年/nt ，/w 斯大林/nh 还是/vl 个/q 十五/m 岁/q 的/u 中学生/n 时/nt ，/w 就/d 参加/v 了/u 当时/nt 反对/v 沙皇/nh 专制/a 制度/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     他/r 曾/d 先后/d 参加/v 马克思主义/n 小组/n 和/c 俄国/ns 社会/n 民主/n 工党/j 。/w 
		
			
                                        158
                                     五/m 年/nt 后/nd ，/w 他/r 被/p 学校/n 开除/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     一九００/m 年/nt ，/w 斯大林/nh 离开/v 了/u 哥里/ns 。/w 
		
			
                                        160
                                     从此以后/i ，/w 直到/v 一九五三/m 年/nt 三/m 月/nt 五/m 日/nt 去世/v 的/u 半/m 个/q 多/m 世纪/nt 中/nd ，/w 斯大林/nh 再也/d 没有/d 回到/v 养育/v 过/u 他/r 的/u 格鲁吉亚/ns 故乡/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     斯大林/nh 是/vl 哥里/ns 人民/n 的/u 骄傲/a 。/w 
		
			
                                        162
                                     人们/n 来到/v 哥里/ns ，/w 在/p 火车站/n ，/w 首先/d 映入眼帘/i 的/u ，/w 是/vl 一/m 幅/n 斯大林/nh 的/u 巨幅/n 彩色/n 画像/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     在/p 城市/n 中心/n 的/u 斯大林/nh 大街/n 的/u 斯大林/nh 广场/n 上/nd ，/w 矗立/v 着/u 一/m 座/q 斯大林/nh 的/u 青铜/n 塑像/n ，/w 高/n 约/v 二十/m 米/q 。/w 
		
			
                                        164
                                     斯大林/nh 出生/v 和/c 生活/v 过/u 的/u 房子/n ，/w 是/vl 一/m 幢/q 只有/d 两/m 间/n 屋/n 的/u 小/a 平房/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     为了/p 保护/v 这个/r 文物/n ，/w 苏联/ns 政府/n 一九三五/m 年/nt 在/p 这/r 所/n 旧/a 屋/n 的/u 外面/nd ，/w 用/p 大理石/n 柱子/n 和/c 顶盖/n 修建/v 了/u 一/m 座/q 大理石/n 的/u &quot;/w 外屋/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        166
                                     现在/nt 这里/r 是/vl 全/a 苏联/ns 唯一/a 的/u 介绍/v 斯大林/nh 生平/n 的/u 纪念馆/n ，/w 在/p 馆门/n 旁的/n 大理石/n 上/nd 刻/v 着/u ：/w &quot;/w 伟大/a 的/u 斯大林/nh 于/p 一八七九/m 年/nt 十二/m 月/nt 二十一/m 日/nt 在/p 此/r 诞生/v ，/w 并/c 度过/v 了/u 自己/r 的/u 童年/n （/w 到/v 一八八三/m 年/nt ）/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        167
                                     在/p 哥里/ns ，/w 人们/n 亲切/a 地/u 称呼/v 斯大林/nh 为/vl &quot;/w 索索/nh &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        168
                                     索索/nh &quot;/w 是/vl 斯大林/nh 的/u 父母/n 给/p 他/r 起/v 的/u 乳名/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     有的/r 老人/n 说/v ：/w 我们/r 不应/vu 隐讳/v 他/r 的/u 错误/n 和/c 缺点/n ，/w 但/c 也/d 不能/vu 贬低/v 他/r 的/u 功绩/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     一些/m 年轻人/n 认为/v ，/w 斯大林/nh 为/p 人民/n 和/c 祖国/n 作/v 了/u 自己/r 能/vu 做/v 的/u 一切/r ，/w 领导/v 这样/r 大/a 的/u 国家/n 没有/v 经验/n ，/w 不/d 可能/vu 不/d 犯错误/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     斯大林/nh 逝世/v 后/nd ，/w 一九五六/m 年/nt 赫鲁晓夫/nh 在/p 苏共/j 二十大/j 作/v 了/u 一个/mq 全盘否定/v 斯大林/nh 的/u &quot;/w 秘密/n 报告/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        172
                                     从此/d ，/w 斯大林/nh 遗体/n 从/p 红场/ns 的/u 陵墓/n 中/nd 被/p 搬/v 出去/v 烧掉/v ，/w 他/r 的/u 著作/n 被/p 停止/v 出售/v ，/w 他/r 在/p 全/a 苏/j 各地/nl 的/u 塑像/n 被/p 推倒/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     可是/d 在/p 哥里/ns ，/w 人们/n 把/p 一/m 束/n 束/n 鲜花/n 送到/v 斯大林/nh 的/u 青铜/n 塑像/n 前/nd ，/w 表达/v 了/u 对/p 权贵/n 们/k 的/u 蔑视/v 和/c 对/p 斯大林/nh 的/u 深深/a 怀念/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     目前/nt ，/w 哥里/ns 的/u 斯大林/nh 青铜/n 塑像/n 仍然/d 耸立/v 着/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     这/r 是/vl 现在/nt 整个/a 苏联/ns 土地/n 上/nd 耸立/v 着/u 的/u 唯一/a 的/u 斯大林/nh 青铜/n 塑像/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     今年/nt 是/vl 斯大林/nh 诞生/v 一百/m 周年/nt 。/w 
		
			
                                        177
                                     哥里/ns 的/u 人民/n 重修/v 了/u 斯大林/nh 的/u 纪念馆/n ，/w 隆重/a 纪念/v 哥里/ns 孕育/v 过/u 的/u 这/r 一代/nt 伟人/n 的/u 诞辰/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     十一/m 月/nt 二十四/m 日/nt ，/w 南斯拉夫/ns 铁托/nh 总统/n 就/p 当前/nt 南/nd 青年/n 所/u 关心/v 的/u 一些/m 实际/a 问题/n ，/w 向/p 《/w 青春/n 》/w 杂志/n 的/u 负责人/n 发表/v 了/u 一/m 次/q 谈话/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     铁托/nh 总统/n 说/v ，/w 在/p 过去/nt 六十/m 年/nt 中/nd ，/w 南斯拉夫/ns 进步/a 青年/n 以/p 斗争/n 性/k 和/c 革命/v 热情/n 而/c 著称/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 今天/nt ，/w 当/p 提到/v 青年/n 在/p 历史上/n 的/u 贡献/n 时/nt ，/w 就/d 有人/r 说/v ：/w 那是/vl 战争/n 和/c 革命/v 的/u 年代/nt ，/w 是/vl '/w 幸福/a '/w 的/u 时代/nt ，/w 和/c 今天/nt 不同/a 了/u 。/w 
		
			
                                        181
                                     他们/r 还/d 说/v ，/w 现在/nt 没什么/i 需要/v 奋斗/v 了/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     我/r 要/vu 说/v ，/w 今天/nt 仍然/d 有/v 必须/d 为/p 之/r 奋斗/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     不仅/c 必须/d 保卫/v 我们/r 已经/d 取得/v 的/u 成果/n ，/w 而且/c 必须/d 不断/d 建设/v 新/a 东西/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     但是/c ，/w 要/vu 好好/d 了解/v 过去/nt 。/w 
		
			
                                        185
                                     因为/c ，/w 今天/nt 当/p 我国/n 人民/n 享受/v 社会主义/n 幸福/a 的/u 时候/n ，/w 青年人/n 并不/d 知道/v 过去/nt 是/vl 什么/r 样子/n ，/w 不/d 知道/v 过去/nt 为了/p 糊口/v 去/v 干活/v 是/vl 什么/r 情景/n ，/w 也/d 不/d 知道/v 过去/nt 为了/p 争取/v 九/m 小时/nt 工作日/n 是/vl 什么样/r 的/u 情况/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        186
                                     他/r 说/v ，/w 社会主义/n 青年/n 联盟/n 应该/vu 更加/d 积极/a 主动/a 地/u 担负/v 起/v 国家/n 社会主义建设/n 发展/v 的/u 眼前/nl 的/u 和/c 长远/a 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     只有/c 这样/r ，/w 青年/n 和/c 社会主义/n 青年/n 联盟/n 才/d 处于/v 生活/n 的/u 主流/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     对于/p 青年/n 需要/v 解决/v 的/u 许多/a 实际/a 困难/n ，/w 如/v 就业/v 问题/n ，/w 住房/n 问题/n ，/w 还有/v 教育/v 问题/n 等/u ，/w 铁托/nh 总统/n 说/v ，/w 南斯拉夫/ns 战后/nt 城市/n 人口/n 激增/v ，/w 目前/nt 城市/n 人口/n 占/v 全国/n 人口/n 百/m 分之/u 七十五/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     不/d 可能/vu 满足/v 每/r 个/q 人/n 的/u 愿望/n ，/w 想/v 在/p 什么/r 时候/n 工作/v 就/d 有/v 工作/n ，/w 想/v 在/p 哪里/r 工作/v 就/d 在/p 哪里/r 工作/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     许多/a 人/n 都/d 愿意/vu 留/v 在/p 大/a 城市/n 工作/v ，/w 这/r 是/vl 办/v 不到/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     在/p 考虑/v 这些/r 困难/n 的/u 时候/n ，/w 最/d 重要/a 的/u 是/vl ，/w 要/vu 使/v 青年人/n 根据/p 自己/r 之/u 所长/n ，/w 尽力/v 地/u 去/v 工作/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     他/r 说/v ，/w 进一步/v 发展/v 和/c 实现/v 农业/n 生产/v 现代化/v 可以/vu 创造/v 青年/n 就业/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     同时/c ，/w 迅速/a 发展/v 旅游/v 、/w 小型/a 经济/n 也/d 能为/v 青年/n 创造/v 新/a 的/u 就业/v 门路/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     关于/p 住房/n 问题/n ，/w 铁托/nh 说/v ，/w 唯一/a 能够/vu 解决/v 的/u 办法/n 就是/d 顺利/a 地/u 去/v 完成/v 整个/a 住房/n 建设/v 计划/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     青年人/n 不/d 应该/vu 要求/v 比/p 那些/r 工作/n 时间/n 长/a 、/w 并/c 长期/nt 未/d 解决/v 住房/n 问题/n 的/u 人/n 优先/v 得到/v 房子/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     但是/c ，/w 他/r 说/v ，/w 应该/vu 使/v 青年人/n 有/v 个/q 明确/a 的/u 盼头/n ，/w 让/p 他们/r 清楚/v 什么/r 时候/n 才/d 有可能/v 解决/v 他们/r 这个/r 重大/a 的/u 生活/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     铁托/nh 总统/n 谈到/v 南斯拉夫/ns 目前/nt 正在/d 进行/v 的/u 教育/v 改革/v ，/w 他/r 要求/v 学校/n 教育/v 应该/vu 密切/a 注意/v 国家/n 生产力/n 发展/v 的/u 需要/v ，/w 使/v 它/r 同/p 整个/a 经济/n 和/c 社会/n 发展/v 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        198
                                     他/r 还/d 提到/v 应该/vu 为/p 那些/r 已经/d 参加/v 工作/n 和/c 生产/v 劳动/v 的/u 青年人/n 创造/v 条件/n ，/w 让/p 他们/r 有/v 继续/v 学习/v 和/c 深造/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     南斯拉夫/ns 青年/n 中/nd 不少/a 人/n 喜欢/v 追求/v 某些/r &quot;/w 最/d 时髦/a &quot;/w 的/u 娱乐/v 方式/n ，/w 但/c 在/p 公众/n 中/nd 有/v 各种/r 不同/a 的/u 看法/n 和/c 争论/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     对/p 此/r ，/w 铁托/nh 同志/n 说/v ：/w &quot;/w 青年人/n 想/v 玩/v ，/w 这/r 没有/v 什么/r 可/vu 奇怪/a 的/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     每个/r 时代/nt 的/u 人/n 在/p 这/r 方面/n 都/d 有/v 一些/m 特殊/a 的/u 要求/n 和/c 特殊/a 的/u 方法/n 去/v 满足/v 他们/r 的/u 愿望/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     我/r 不/d 否定/v 今天/nt 在/p 青年/n 人/n 中/nd 流行/v 的/u 某些/r 轻音乐/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     我/r 认为/v ，/w 每/r 一/m 种/q 娱乐/n ，/w 只要/vu 它/r 是/vl 文明/a 的/u 和/c 文雅/a 的/u ，/w 就是/d 好/a 的/u 娱乐/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     但是/c ，/w 看来/v 在/p 一部分/n 娱乐/n 生活/n 内容/n 中/nd 存在/v 过份/a 追求/v 时髦/a ，/w 过份/a 模仿/v 外国/n 等/u 现象/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        205
                                     他/r 指出/v ，/w 某些/r 个人/n 或/c 团体/n 有/v 不/d 正当/a 的/u 做法/n ，/w 他们/r 有时/d 故意/a 给/p 整个/a 表演/v 节目/n 加进/v 一些/m 东西/n ，/w 造成/v 不/d 雅观/a 的/u 场面/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        206
                                     这/r 不/d 仅仅是/v 那/r 一/m 小部分/n 青年/n 的/u 过错/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     那些/r 轻/a 心/n 漫/v 意/n 或/c 只/d 以/p 获利/v 为/vl 目的/n 的/u 人/n ，/w 不/d 加/v 批判/v 地/u 引进/v 外国/n 娱乐/v 节目/n ，/w 并/c 通过/p 唱片/n 、/w 广播/v 和/c 各种/r 公开/v 表演/v 的/u 方式/n ，/w 把/p 这些/r 东西/n 提供/v 给/p 我国/n 的/u 青年/n ，/w 这些/r 人/n 也/d 有/v 过错/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        208
                                     他/r 认为/v ，/w 必须/d 在/p 青年/n 中/nd 发扬/v 批评/v 的/u 精神/n ，/w 使/v 他们/r 自觉/a 地/u 克服/v 辨别/v 能力/n 的/u 不足/a ，/w 自觉/a 抵制/v 不良/a 行为/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     一九四四/m 年/nt 五/m 月/nt 二十五/m 日/nt ，/w 德国/ns 法西斯/n 空降/v 部队/n 偷袭/v 德尔瓦尔/ns 。/w 
		
			
                                        210
                                     德尔瓦尔/ns 是/vl 当时/nt 南斯拉夫/ns 人民解放军/n 总部/n 所在地/n ，/w 最高统帅/n 铁托/nh 同志/n 就/d 在/v 那里/r 。/w 
		
			
                                        211
                                     六/m 名/n 德国/ns 伞兵/n 抓住/v 了/u 一个/mq 名叫/v 米卡.鲍斯尼奇/nh 的/u 少女/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     他们/r 把/p 她/r 的/u 双臂/n 紧紧/d 捆住/v ，/w 用/p 枪托/n 猛/d 打/v ，/w 要/vu 她/r 说出/v 铁托/nh 在/v 哪里/r 。/w 
		
			
                                        213
                                     她/r 忍住/v 疼痛/v ，/w 双/a 唇/n 紧闭/v ，/w 一/m 言/n 不/d 答/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     很快/a ，/w 南斯拉夫/ns 人民解放军/n 的/u 坦克/n 赶来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     当/p 坦克/n 逐渐/d 靠近/v 德国/ns 伞兵/n 时/nt ，/w 突然/d 一/m 名/n 德国/ns 伞兵/n 冲上前/v ，/w 用/p 一块/n 毛毯/n 遮住/v 了/u 坦克/n 的/u 瞭/v 望/v 孔/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     在/p 万分/d 紧急/a 的/u 时刻/n ，/w 米卡/nh 乘/v 敌/n 不备/v ，/w 从/p 伞兵/n 手中/nl 挣脱/v 出来/vd ，/w 奔向/v 坦克/n ，/w 灵敏/a 地/u 掀/v 下/v 了/u 毛毯/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     当/p 德国/ns 伞兵/n 从/p 惊慌/a 中/nd 醒悟/v 过来/vd 时/nt ，/w 坦克/n 早已/d 开走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     这/r 群/q 强盗/n 把/p 她/r 摔倒/v 在/p 地/n ，/w 用/p 刺刀/n 残暴/a 地/u 捅进/v 了/u 米卡/nh 的/u 身躯/n ，/w 鲜红/a 的/u 血/n 渗透/v 了/u 祖国/n 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     年轻/a 的/u 米卡/nh 临死/v 不惧/v ，/w 依然/d 咬紧/v 双/a 唇/n ，/w 以/p 无声/v 的/u 愤怒/a 回答/v 敌人/n 的/u 残暴/a 。/w 
		
			
                                        220
                                     这/r 一/m 位/q 南斯拉夫/ns 反/v 法西斯/n 青年/n 联盟/n 成员/n 米卡/nh ，/w 当时/nt 年/nt 仅/d 十六/m 岁/q 。/w 
		
			
                                        221
                                     中国科协/j 代表团/n 准备/v 行装/n 即将/d 赴/v 美/j 之/u 时/nt ，/w 一/m 位/q 曾经/d 去过/v 美国/ns 的/u 同志/n 告诉/v 我/r ：/w &quot;/w 你/r 不一定/d 带/v 擦鞋/v 的/u 东西/n 了/u ，/w 我/r 在/p 访/v 美/j 期间/nt ，/w 没有/d 擦过/v 一/m 次/q 皮鞋/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        222
                                     他/r 的/u 话/n 我/r 不大/a 相信/v ，/w 认为/v 言过其实/i 。/w 
		
			
                                        223
                                     在/p 美国/ns ，/w 我们/r 先后/d 到/v 过/u 华盛顿/ns 、/w 费城/ns 、/w 纽约/ns 、/w 波士顿/ns …/w …/w 最后/n 来到/v 太平洋/ns 上/nd 美丽/a 的/u 夏威夷/ns 。/w 
		
			
                                        224
                                     我们/r 参观/v 了/u 世界/n 最大/a 的/u 宇航/n 馆/n ，/w 登上/v 世界/n 最高/a 的/u 大楼/n ─/x ─/x 纽约/ns 世界/n 贸易中心/n ，/w 又/d 漫步/v 在/p 旧金山/ns 的/u 唐人街/ns 。/w 
		
			
                                        225
                                     代表团/n 的/u 足迹/n 遍及/v 美国/ns 的/u 东西南北/nd 。/w 
		
			
                                        226
                                     在/p 二十/m 多/m 天/nt 的/u 访/v 美/j 期间/nt ，/w 我/r 穿着/v 的/u 这/r 双/q 黑/a 皮鞋/n ，/w 始终/d 油亮亮/a 的/u ，/w 没有/d 沾上/v 什么/r 灰尘/n ，/w 当然/d 也/d 就/d 不用/d 擦/v 它/r 了/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     这/r 虽/c 是/vl 件/n 小事/n ，/w 却/d 反映/v 了/u 一个/mq 重要/a 问题/n ─/x ─/x 美国/ns 在/p 环境保护/i 方面/n 已经/d 做出/v 了/u 显著/a 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     美丽/a 的/u 密执安湖/ns 曾/d 被/p 严重/a 污染/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     由于/c 密执安湖/ns 周围/nd 工业/n 的/u 发展/v ，/w 特别/d 是/vl 芝加哥/ns 屠宰/v 业/k 的/u 兴旺/a ，/w 工业/n 污水/n 大量/a 排入/v 湖/n 中/nd ，/w 天长日久/i ，/w 使/v 湖内/nl 大量/a 生物/n 灭绝/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     但/c 当/p 我们/r 来到/v 密执安湖/ns 湖滨/nl 游览/v 时/nt ，/w 却/d 看见/v 很多/a 青年/n 男女/n 在/p 湖/n 中/nd 畅游/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     美国/ns 朋友/n 告诉/v 我们/r ：/w 废水/n 在/p 排入/v 密执安湖/ns 前/nd 要/vu 经过/v 清除/v 污物/n 的/u 处理/v ，/w 芝加哥/ns 有/v 几个/mq 污/a 水/n 处理厂/n 是/vl 专干/v 这/r 项/q 工作/n 的/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     我们/r 参观/v 了/u 一个/mq 名叫/v &quot;/w 西南西/ni &quot;/w 的/u 污/a 水/n 处理厂/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     这个/r 工厂/n 是/vl 世界/n 最大/a 的/u 机械化/v 自动化/v 的/u 污/a 水/n 处理厂/n ，/w 每天/nt 可/vu 处理/v 八亿/m 加仑/q 污水/n ，/w 二百/m 吨/q 固体/n 污物/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     然后/c 再/d 把/p 那些/r 经过/v 处理/v 的/u 污物/n 装上/v 火车/n 直接/a 运往/v 外地/nl ，/w 作为/v 牧场/n 肥料/n ，/w 化/v 害/v 为/vl 利/n ，/w 一举两得/i 。/w 
		
			
                                        235
                                     在/p 美国/ns ，/w 不论是/v 乡村/n 或/c 城市/n ，/w 很/d 难/a 找到/v 什么/r 也/d 不/d 种/v 的/u 空地/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     公路/n 两旁/nl ，/w 都/d 种满/v 了/u 树木/n ，/w 不是/vl 一/m 排/n 两/m 排/n ，/w 而是/vl 森林/n 一片/mq 。/w 
		
			
                                        237
                                     人们/n 在/p 这些/r 空气/n 新鲜/a 的/u 森林/n 里/nd 休息/v 、/w 跑步/v 或/c 玩耍/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     人工/n 培植/v 的/u 草地/n 修整/v 得/u 整整齐齐/a ，/w 犹如/v 一/m 块/q 块/q 绿色/n 的/u 地毯/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     甚至/d 在/p 从前/nt 美国/ns 的/u 原子弹/n 基地/n ─/x ─/x 汉佛莱/ns 的/u 沙漠/n 中/nd 也/d 营造/v 了/u 大片/n 森林/n ，/w 并/c 在/p 那里/r 培植/v 了/u 苹果/n 、/w 葡萄/n 、/w 梨/n 等/u 果树/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     据说/v 这里/r 造林/v 的/u 目的/n ，/w 除了/p 保护/v 环境/n ，/w 还要/v 监测/v 空气/n 遭受/v 原子/n 辐射/v 的/u 污染/v 程度/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     美国/ns 的/u 汽车/n 是/vl 世界/n 最多/a 的/u 。/w 
		
			
                                        242
                                     公路/n 上/nd 奔驰/v 着/u 成/v 串/v 的/u 汽车/n ；/w 住家/v 的/u 房/n 前/nd 屋/n 后/nd 停/v 有/v 汽车/n ；/w 一个/mq 大/a 工厂/n 或/c 机关/n 的/u 外面/nd 也/d 总是/d 密密麻麻/a 地/u 停满/v 了/u 汽车/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     当/p 我们/r 去/v 参观/v 埃克森石油公司/ni 时/nt ，/w 我们/r 看到/v 该/r 公司/n 设计/v 的/u 新型/a 小汽车/n ，/w 这/r 种/q 汽车/n 装有/v 一/m 种/q 体积/n 小/a 、/w 重量/n 轻/a 、/w 效率/n 高/a 的/u 过滤/v 排放/v 废气/n 的/u 设备/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     在/p 纽约/ns 和/c 芝加哥/ns 公路/n 上/nd ，/w 我/r 不止/v 一/m 次/q 看到/v 警察/n 在/d 抽查/v 过路/v 汽车/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     他们/r 用/p 一个/mq 小型/a 仪器/n 可以/vu 测出/v 汽车/n 排出/v 的/u 废气/n 是否/d 符合/v 国家/n 排放/v 废气/n 的/u 标准/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     如果/c 不/d 符合/v ，/w 就要/vu 罚款/v ，/w 严重者/n 要/vu 受/v 法律制裁/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     另外/c ，/w 公路/n 上/nd 的/u 洒水/v 车/n 是/vl 相当/d 多/a 的/u ，/w 而且/c 不是/vl 象征性/n 地/u 敷衍/v 一下/mq ，/w 所以/c 那里/r 的/u 公路/n 始终/d 是/vl 湿润/a 的/u ，/w 决不/d 会/vu 汽车/n 一/m 过/vd 就/d &quot;/w 飞沙走石/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        248
                                     华盛顿/ns 的/u 汽车/n 比/p 北京/ns 多/a 得/u 多/a ，/w 但/c 空气/n 很/d 新鲜/a ，/w 同/p 我们/r 在/p 北戴河/ns 时/nt 的/u 感觉/v 差不多/a 。/w 
		
			
                                        249
                                     看/v 了/u 你/r 报/v 十一/m 月/nt 二十四/m 日/nt 刊登/v 的/u 西德/ns 留学生/n 苏珊娜/nh 的/u 日记/n ，/w 我/r 有些/v 感想/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     外国/n 朋友/n 来到/v 我国/n 作客/v ，/w 我们/r 做为/v 主人/n 应该/vu 热情/a 接待/v ，/w 但是/c 绝不/d 能/vu 把/p 外国人/n 看/v 得/u 高人一等/i 。/w 
		
			
                                        251
                                     象/p 苏珊娜/nh 日记/n 中/nd 讲/v 的/u ，/w 外国人/n 买/v 苹果/n 可以/vu 随意/v 挑/v ，/w 而/c 本国人/n 一/m 挑/v 就/d 瞪眼/v ，/w 这/r 类/n 现象/n 不仅/c 在/p 商店/n 发生/v ，/w 在/p 旅馆/n 、/w 饭店/n 、/w 剧场/n 、/w 游览区/n 都/d 屡见不鲜/i 。/w 
		
			
                                        252
                                     我/r 认为/v 这/r 恰恰/d 说明/v 中国人/n 的/u 自卑/a ，/w 连/p 外国人/n 都/d 感到/v 有点/d &quot;/w 过份/a &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     过去/nt ，/w 我们/r 曾/d 被/p 视为/v &quot;/w 东亚病夫/n &quot;/w ，/w 受/v 人/n 歧视/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     我/r 感到/v 有必要/v 澄清/v 一下/mq 这/r 方面/n 的/u 糊涂/a 想法/n ，/w 对待/v 外国/n 朋友/n 真正/a 作到/v 友好/a 热情/a 、/w 平等/a 相处/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     文化大革命/n 前/nd 毛主席/nh 曾/d 针对/p 大学/n 文科/n 教学/v 中/nd 的/u 一些/m 弊病/n ，/w 指出/v ：/w &quot;/w 文科/n 要/vu 把/p 整个/a 社会/n 作为/v 自己/r 的/u 工厂/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        256
                                     林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 肆意/d 歪曲/v 毛主席/nh 的/u 指示/n ，/w 提出/v 所谓/a &quot;/w 开门/v 办学/v &quot;/w 和/c &quot;/w 文科/n 要/vu 结合/v 战斗/v 任务/n 组织/n 教学/v &quot;/w 等/u 口号/n ，/w 导致/v 大学/n 完全/d 放弃/v 课堂/n 基础理论/n 知识/n 的/u 教学/v ，/w 学生/n 象/p &quot;/w 放羊/v &quot;/w 一样/a 四处/n 跑/v ，/w 甚至/d 被/p 绑/v 在/p &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 的/u 战车/n 上/nd ，/w 为/p 其/r 所/u 用/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     粉碎/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 后/nd ，/w 拨乱反正/i ，/w 大学/n 出现/v 一派/mq 勃勃/a 生气/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     但是/c ，/w 在/p 教学/v 方法/n 上/nd ，/w 又/d 基本上/d 恢复/v 了/u 文化大革命/n 前/nd 的/u 全套/n 办法/n ，/w 关起/v 门/n 来/vd 读书/v ，/w 学生/n 很少/a 有/v 参加/v 社会实践/n 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     这/r 是否/d 能/vu 早/a 出/vd 人才/n ，/w 出/vd 好/a 人才/n ，/w 是/vl 值得/v 研究/v 的/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     对/p 文化大革命/n 前/nd 十七/m 年/nt 的/u 教学/n 方法/n ，/w 也/d 要/vu 一分为二/i ，/w 作/v 具体/a 的/u 分析/v ，/w 继承/v 成功/a 的/u 经验/n ，/w 同时/c 也/d 屏/v 弃/v 其中/nd 不/d 科学/a 、/w 不/d 合理/a 的/u 部分/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     死抱/v 着/u 十七/m 年/nt 不/d 放/v ，/w 全盘/n 袭用/v 老办法/n ，/w 是/vl 很/d 不/d 明智/a 的/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     大学/n 中文系/n 的/u 培养/v 目标/n 有/v 明文规定/i ：/w 培养/v 文学/n 研究/v 人才/n 和/c 教学/v 人才/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     然而/c ，/w 从/p 历年/nt 毕业生/n 分配/v 情况/n 和/c 社会/n 实际/a 需要/v 来看/v ，/w 真正/d 从事/v 文学/n 研究/v 和/c 教学/v 工作/n 的/u 只是/vl 一部分/n ，/w 大部分/n 学生/n 却/d 要/vu 分配/v 到/v 新闻/n 单位/n 、/w 文化/n 部门/n 工作/n ，/w 大学/n 期间/nt 所/u 学/v 的/u 一部分/n 知识/n 很/d 难/a 用上/v ，/w 有些/m 根本/d 就/d 用/v 不/d 上/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     而/c 一些/m 实际/a 工作/n 必需/v 的/u 知识/n 又/d 恰恰/d 没有/d 掌握/v ，/w 这/r 就/d 产生/v 了/u &quot;/w 学/v &quot;/w 与/c &quot;/w 用/v &quot;/w 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     我/r 想/v ，/w 有关/v 领导/n 部门/n 如/v 能/vu 对/p 历年/nt 文科/n 毕业生/n 的/u 分配/v 和/c 工作/n 情况/n 作/v 一/m 详细/a 的/u 调查/v ，/w 再/d 检查/v 、/w 对照/v 我们/r 大学/n 文科/n 的/u 课程/n 设置/v 和/c 教学/v 方法/n ，/w 将/d 会/vu 获得/v 很多/a 启示/v 的/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     现在/nt ，/w 大学/n 文科/n 必修/v 的/u 基础课/n 多/a ，/w 而/c 选修课/n 少/a ，/w 授课/v 方法/n &quot;/w 满堂/n 灌/v &quot;/w 的/u 现象/n 也/d 较/d 普遍/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     有些/m 科目/n ，/w 其实/d 可以/vu 发下/v 讲义/n 让/p 同学/n 自己/r 看/v ，/w 教师/n 定期/v 作/v 些/q 辅导/v 就/d 可以/vu 了/u ，/w 不必/d 一/m 堂/n 一/m 堂/n 上课/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     有些/m 教材/n 内容/n 脱离/v 实际/n ，/w 譬如/v &quot;/w 文学/n 概论/n &quot;/w 、/w &quot;/w 中共/j 党史/n &quot;/w 等/u ，/w 课堂/n 上学/v 的/u 不能/vu 解释/v 社会/n 中/nd 发生/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     于是/c 出现/v 了/u 这/r 种/q 情况/n ：/w 教师/n 为了/p 完成/v 授课/v 计划/n ，/w 硬着头皮/i 讲/v ，/w 台下/nl 有/v 多少/r 学生/n 在/d 听/v 则/c 管/v 不了/v ；/w 学生/n 为了/p 遵守/v 学校/n 纪律/n ，/w 硬着头皮/i 坐/v 在/p 课堂/n 内/nd ，/w 双方/n 都/d 在/d 履行/v 一/m 种/q &quot;/w 义务/n &quot;/w ，/w 教师/n 辛苦/a ，/w 学生/n 别扭/a 。/w 
		
			
                                        270
                                     我/r 常/d 想/v ，/w 大学/n 学习/v 不应/vu 象/p 中学/n 卡得/nh 那么/r 死/v ，/w 特别/d 是/vl 高年级/n 学生/n ，/w 尽/v 可以/vu 让/p 学生/n 有/v 更/d 多/a 的/u 选择/v 余地/n ，/w 根据/p 各人/n 的/u 实际/a 情况/n ，/w 各自/r 的/u 奋斗/v 目标/n ，/w 利用/v 大学/n 丰富/a 的/u 图书/n 资料/n ，/w 去/v 组织/v 各人/n 的/u 知识/n 结构/n ，/w 以/c 利/v 来日/nt 大/a 展/v 宏图/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     大学生/n 强调/v 打基础/v ，/w 也/d 应/vu 为/p 出/vd 成果/n 而/c 打基础/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     人生/n 有限/a ，/w 而/c 知识/n 如/v 大海/n 无穷/a 。/w 
		
			
                                        273
                                     一/m 个/q 人/n 的/u 有效/a 学习/v ，/w 总是/d 紧紧/d 围绕/v 创造/v 、/w 围绕/v 出/vd 成果/n 而/c 猎取/v 所/u 需/v 知识/n 的/u ；/w 单项/n 突破/v 总/d 比/p 门/n 门/n 都/d 一般/a 好/a 。/w 
		
			
                                        274
                                     博/a &quot;/w 是/vl 为了/p &quot;/w 专/a &quot;/w ，/w 而/c 盲目/a 的/u &quot;/w 博/a &quot;/w ，/w 只能/vu 造成/v 很多/a 无效/v 或/c 低效/a 能/vu 劳动/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     总之/c ，/w 一切/r 学习/v ，/w 都/d 是/vl 为了/p 创造/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     大学/n 是/vl 培养/v 各种/r 专业/n 人才/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     每个/r 学生/n 的/u 专业/n 、/w 志向/n 、/w 兴趣/n 的/u 不同/a ，/w 知识/n 积累/v 的/u 方向/n 也/d 就/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     在/p 课程/n 的/u 设置/v 上/nd 便/d 要求/v 多样化/v ，/w 除/p 必修课/n 外/nd ，/w 还/d 应/vu 开设/v 大量/a 的/u 选修课/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     即使是/c 必修课/n ，/w 哪些/r 是/vl 需要/v 充分/a 掌握/v 的/u ，/w 哪些/r 只要/vu 略知/v 即可/vu ，/w 可/vu 因/c 学生/n 的/u 专业/n 、/w 志向/n 不同/a 而/c 要求/v 也/d 不同/a ，/w 不能/vu 强求/v 一律/a 。/w 
		
			
                                        280
                                     拿/p 外语/n 来说/v ，/w 文化大革命/n 前/nd 中文系/n 一般/a 不/d 开设/v 外语课/n ，/w 或者/c 只/d 作为/v 选修课/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     现在/nt 把/p 外语/n 定为/v 必修课/n ，/w 又/d 一/m 风/n 吹/v 地/u 只/d 设/v 英语/n 一/m 种/q 语种/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     学生/n 的/u 外语/n 水平/n 参差不齐/i ，/w 却/d 全部/n 放/v 在/p 一个/mq 班/n ，/w 从/p 字母/n 教/v 起/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     学生/n 掌握/v 知识/n 有/v 一个/mq 逐渐/d 积累/v 的/u 过程/n ，/w 这/r 就/d 要求/v 课程/n 安排/v 上/nd 由/p 浅/a 到/v 深/a ，/w 循序渐进/i 一环扣一环/i 。/w 
		
			
                                        284
                                     但是/c 我校/n 目前/nt 在/p 课程/n 安排/v 上/nd 还/d 带有/v 盲目性/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     如/v 古代/nt 汉语/n 是/vl 语言/n 基础/n 课程/n ，/w 古典/a 文艺/n 理论/n 是/vl 专业/n 理论/n 课程/n ，/w 只有/c 在学/v 好/a 古代/nt 汉语/n 的/u 基础上/nl ，/w 才能/c 很/d 好/a 地/u 学习/v 古代/nt 文艺/n 理论/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     在/p 课程/n 安排/v 上/nd 就/d 应该/vu 有/v 先/n 有/v 后/nd ，/w 打好/v 地基/n 再/d 盖/v 楼/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     现在/nt 是/vl 二/m 年级/n 一开始/v ，/w 这/r 两/m 门/n 课/n 同时/n 开/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     古汉语/n 从/p 先秦/nt 开始/v 讲/v ，/w 而/c 古典/a 文艺/n 理论/n 最/d 早/a 的/u 一/m 篇/q 是/vl 魏文帝/nh 的/u 《/w 典/n 论/n &#183;/w 论文/n 》/w 。/w 
		
			
                                        289
                                     牙/n 没/d 长齐/v 就/d 去/v 啃/v 硬/a 果/n ，/w 其/r 艰难/a 可知/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     任课/v 教师/n 不得不/d 对/p 课文/n 逐字逐句/i 地/u 解释/v 翻译/v ，/w 专业/n 理论/n 课/n 变成/v 了/u 古代/nt 汉语/n 课/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     而且/c 这/r 门/n 课/n 只/d 开/v 一/m 学期/nt （/w 半年/nt ）/w ，/w 把/p 这/r 有限/a 的/u 课时/q 放/v 在/p 解释/v 翻译/v 上/nd ，/w 学生/n 就学/v 不到/v 多少/r 东西/n 了/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     这/r 门/n 课/n 如/v 放到/v 三/m 年级/n 开/v 更/d 合适/a 。/w 
		
			
                                        293
                                     又/d 如/v 中共/j 党史/n 课/n 在/p 三/m 年级/n 开/v ，/w 中国/ns 现代文学/n 史/n 课/n 则/c 在/p 二/m 年级/n 开/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     党史/n 和/c 现代文学/n 学史/n 关系/n 极为/d 密切/a ，/w 一个/mq 从/p 一九二一/m 年/nt 开始/v ，/w 一个/mq 从/p 一九一九/m 年/nt 开始/v ，/w 在/p 时间/n 的/u 顺序/n 上/nd 也是/vl 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     如果/c 同在/v 一个/mq 学期/nt 开/v ，/w 可以/vu 相得益彰/i ，/w 加深/v 学生/n 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     高校/j 的/u 考试/v 、/w 考查/v 制度/n ，/w 三好生/n 的/u 成绩/n 标准/n 和/c 奖学金/n 条例/n ，/w 对/p 调动/v 学生/n 的/u 学习/v 热情/n 有/v 促进/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     但是/c ，/w 如果/c 方法/n 不当/a ，/w 也/d 会/vu 导致/v 一部分/n 同学/n 片面/a 追求/v 卷面/n 成绩/n ，/w 一切/r 为了/p 考试/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     现在/nt 考试/v 有/v 两/m 种/q 情况/n ：/w 一/m 种/q 是/vl 教师/n 先/d 布置/v 一/m 大/a 堆/n 思考/v 题/n ，/w 然后/c 定/v 框框/n ，/w 定/v 答案/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     Ａ/ws 、/w Ｂ/ws 、/w Ｃ/ws 、/w Ｄ/ws ，/w 一/m 、/w 二/m 、/w 三/m 、/w 四/m ，/w 学生/n 逐条/d 照/v 背/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     教师/n 批阅/v 考卷/n ，/w 一目了然/i ，/w 轻松/a 省事/a ，/w 又/d 便于/v 评分/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     这/r 就/d 使得/v 学生/n 不是/vl 在/p 独立思考/v 上/nd 花/v 力气/n ，/w 而是/vl 靠/v 死记硬背/v 争/v 分数/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     另/r 一/m 种/q 是/vl 以/p 多/a 取胜/v ，/w 贪多/v 求全/v ，/w 写/v 得/u 越/d 多/a ，/w 老师/n 越/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        303
                                     不少/a 同学/n 一/m 到/v 考试/v 就/d 钻进/v 图书馆/n ，/w 捧出/v 一/m 大/a 堆/n 参考书/n ，/w 寻/v 章/n 摘/v 句/n ，/w 抄录/v 整理/v ，/w 然后/c 背/v ，/w 最后/n 搬上/v 考卷/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     有的人/n 为/p 一个/mq 名词/n 解释/v 就/d 准备/v 了/u 四/m 张/q 纸/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     有的/r 年级/n 考/v 外国文学/n 史/n ，/w 从/p 早上/nt 七点/nt 半/m 考/v 到/v 下午/nt 三/m 点/nt 。/w 
		
			
                                        306
                                     考试/v 前/nd 背/v 得/u 不亦乐乎/i ，/w 考试/v 一/m 过/v ，/w 忘/v 得/u 一干二净/i 。/w 
		
			
                                        307
                                     实践/v 证明/v ，/w 仅/d 以/p 学习/v 传统/n 教材/n 的/u 考分/n 来/vd 衡量/v 大学生/n 的/u 成绩/n 是/vl 不行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     光/d 考查/v 他们/r 掌握/v 基础/n 知识/n 的/u 情况/n ，/w 而/c 不/d 考查/v 他们/r 运用/v 知识/n 的/u 能力/n ，/w 是/vl 培养/v 不出/v 合格/a 的/u 专业/n 人才/n 的/u 。/w 
		
			
                                        309
                                     考试/v 毕竟/d 是/vl 一/m 种/q 手段/n ，/w 而/c 不是/vl 目的/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     问题/n 在于/v 怎样/r 考/v ，/w 考/v 什么/r ，/w 如何/r 使/v 学生/n 通过/p 考试/v 加深/v 对/p 知识/n 的/u 理解/v 并/c 牢固/a 地/u 掌握/v 它/r 、/w 运用/v 它/r 。/w 
		
			
                                        311
                                     我/r 以为/v 中文系/n 除/p 外语/n 、/w 古汉语/n 外/nd ，/w 其他/r 课程/n 可以/vu 采用/v 分/v 阶段/n 开卷/v 考试/v 的/u 方法/n ，/w 结合/v 实际/n ，/w 开展/v 讨论/v ，/w 允许/v 发表/v 不同/a 的/u 意见/n 和/c 见解/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     这样/r 做/v ，/w 比/p 死记硬背/v 应付/v 考试/v 的/u 效果/n 好/a 一些/m ，/w 而且/c 能/vu 考出/v 真/a 水平/n ，/w 能/vu 调动/v 学生/n 学习/v 的/u 主动性/n 、/w 积极性/n 、/w 创造性/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     一九七四/m 年/nt 十一/m 月/nt 十/m 日/nt ，/w 是/vl 一个/mq 不/d 平常/a 的/u 星期天/nt 。/w 
		
			
                                        314
                                     在/p 这/r 一天/nt ，/w 美籍/j 中国/ns 物理学/n 家/k 丁肇中/nh 领导/v 的/u 小组/n 发现/v 了/u 一/m 种/q 新/a 的/u 基本粒子/n ，/w 被/p 命名/v 为/vl &quot;/w Ｊ/ws &quot;/w 粒子/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     也/d 就/d 在/p 这/r 一天/nt ，/w 美国/ns 科学/n 家/k 里奇特/nh 领导/v 的/u 小组/n 也/d 宣布/v 发现/v 了/u 一/m 种/q 新/a 的/u 基本粒子/n ，/w 被/p 命名/v 为/vl &quot;/w &quot;/w 粒子/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     后来/nt ，/w 人们/n 经过/v 仔细/a 查对/v ，/w 证明/v &quot;/w Ｊ/ws &quot;/w 粒子/n 和/c &quot;/w &quot;/w 粒子/n 是/vl 同一/a 种q/ 粒子/n ，/w 于是/c 它/r 被/p 合/v 称为/v &quot;/w Ｊ/ws ／/w &quot;/w 粒子/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     一九七六/m 年/nt ，/w 丁肇中/nh 与/c 里奇特/nh 同时/n 获得/v 诺贝尔/nh 物理/n 奖金/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     这/r &quot;/w 同时/n &quot;/w ，/w 粗/a 粗/a 一/m 看/v ，/w 仿佛/d 是/vl 偶然/a 的/u 巧合/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     然而/c ，/w 耐人寻味/i 的/u 是/vl ，/w 在/p 科学/n 发现/v 史/n 上/nd ，/w 却/d 有/v 许许多多/a 同时/n 发现/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     例如/v ，/w 海王星/n 是/vl 在/p 一八四六/m 年/nt 九/m 月/nt ，/w 德国/ns 柏林/ns 天文台/n 根据/p 法国/ns 青年/n 勒维烈/nh 的/u 计算/v 结果/n 发现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     约/d 与此同时/i ，/w 在/p 一八四五/m 年/nt 九/m 月/nt ，/w 英国/ns 青年/n 亚当斯/nh 也/d 算出/v 了/u 海王星/n 的/u 位置/n ，/w 只不过/d 他/r 的/u 计算/v 结果/n 受到/v 皇家/n 天文台/n 台长/n 的/u 怀疑/v ，/w 未/d 被/p 采纳/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     如今/nt 人们/n 一/d 提起/v 海王星/n ，/w 总是/d 把/p 勒维烈/nh 与/c 亚当斯/nh 的/u 名字/n 并列/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     氧气/n 的/u 发现/v 也是/vl 这样/r ：/w 瑞典/ns 化学/n 家/k 舍勒/nh 和/c 英国/ns 化学家/n 普利斯特列/nh ，/w 几乎/d 同时/n 而/c 又/d 各自/r 独立/v 地/u 发现/v 了/u 氧气/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     普利斯特列/nh 在/p 一七七四/m 年/nt 八/m 月/nt 一/m 日/nt 发现/v 氧气/n ，/w 论文/n 在/p 一七七五/m 年/nt 发表/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     但是/c 舍勒/nh 的/u 论文/n 因/c 受/v 出版商/n 压制/v ，/w 在/p 一七七七/m 年/nt 才/d 出版/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     再/d 如/v ，/w 在/p 一九○○/m 年/nt ，/w 荷兰/ns 植物学家/n 德佛里斯/nh 、/w 德国/ns 植物学家/n 柯灵斯/nh 、/w 奥地利/ns 植物学家/n 哲尔马克/nh 差不多/d 同时/n 创立/v 现代/nt 遗传学/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     还有/v ，/w 化学元素/n 周期/nt 律/n 是/vl 俄罗斯/ns 化学家/n 门捷列夫/nh 创立/v 的/u ，/w 但/c 与此同时/i ，/w 法国/ns 的/u 尚古都/nh ，/w 英国/ns 的/u 纽兰兹/nh ，/w 德国/ns 的/u 迈耶尔/nh 也/d 接近/v 于/p 发现/v 这/r 一/m 定律/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     非欧几何/n ，/w 是/vl 匈牙利/ns 的/u 亚&#183;鲍耶/nh 、/w 德国/ns 的/u 高斯/nh 和/c 俄国/ns 的/u 罗巴切夫斯基/nh 几乎/d 同时/n 创立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        329
                                     生物/n 进化论/n ，/w 是/vl 英国/ns 生物学家/n 达尔文/nh 和/c 华莱士/nh 差不多/d 同时/n 创立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        330
                                     独一无二/i ，/w 才/d 叫/v 偶然/a 。/w 
		
			
                                        331
                                     那么/r 多/a 的/u 偶然/a ，/w 倒/d 道破/v 了/u 其中/nd 的/u 必然/a 规律/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     科学/n 技术/n 上/nd 的/u 发明/v ，/w 从来/d 没有/v 纯粹/a 是/vl 个人/n 的/u 创造/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     任何/r 一/m 个/q 人/n ，/w 都/d 是/vl 承前启后/i ，/w 继往开来/i 。/w 
		
			
                                        334
                                     没有/v 前人/n 经验/n 的/u 积累/v ，/w 没有/v 一定/a 的/u 生产/v 发展/v 水平/n ，/w 不/d 可能/vu 作出/v 超越/v 时代/nt 的/u 发明/v 创造/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     就/d 拿/p 化学元素/n 周期/nt 律/n 来说/v ，/w 早在/v 一七八九/m 年/nt ，/w 著名/a 的/u 法国/ns 化学家/n 拉瓦锡/nh 就/d 想/v 探索/v 化学元素/n 间/nd 的/u 规律/n ，/w 可是/c ，/w 在/p 当时/nt 人们/n 只/d 知道/v 三十三/m 种/q 化学元素/n ，/w 何况/c 其中/nd 还有/v 一些/m &quot;/w 假/a 元素/n &quot;/w ─/x ─/x 不是/vl 元素/n 的/u &quot;/w 元素/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        336
                                     由于/c 受/v 时代/nt 的/u 限制/v ，/w 即使是/c 拉瓦锡/nh 这样/r 才华横溢/i 的/u 化学家/n ，/w 也/d 只好/d 束手无策/i 。/w 
		
			
                                        337
                                     而/c 到了/v 一八六九/m 年/nt ，/w 人们/n 已经/d 知道/v 的/u 化学元素/n 达/v 六十/m 多种/mq ，/w 正/d 因为/c 这样/r ，/w 好几/m 位/q 化学家/n 在/p 不同/a 的/u 国家/n 里/nd &quot;/w 同时/c &quot;/w 探索/v 着/u 元素/n 周期/nt 律/n 的/u 奥秘/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     然而/c ，/w 并不/d 否认/v 个人/n 的/u 努力/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     时代/nt 只是/d 提供/v 了/u 创造/v 发明/v 的/u 客观/n 条件/n ，/w 而/c 进行/v 创造/v 发明/v 则/c 是/vl 要/vu 靠/v 主观/n 努力/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     俗话说/v ：/w &quot;/w 八仙过海/i ，/w 各显神通/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        341
                                     主观/n 努力/v ，/w 便是/vl 指/v 各人/n 的/u &quot;/w 神通/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     门捷列夫/nh 之所以/c 能够/vu 超越/v 他/r 的/u 同/v 时代/nt 人/n ，/w 在于/v 他/r 不仅/c 发现/v 了/u 化学元素/n 周期/nt 律/n ，/w 而且/c 根据/p 这/r 一/m 定律/n 大胆/a 地/u 对/p 未知/v 元素/n 作/v 了/u 科学/n 预言/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     后来/nt ，/w 门捷列夫/nh 的/u 预言/v 被/p 证实/v 了/u ，/w 受到/v 全世界/n 的/u 尊敬/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     这/r 许许多多/a &quot;/w 同时/n &quot;/w 现象/n 还/d 说明/v ，/w 科学/n 研究/v 犹如/v 赛跑/v ，/w 在/p 你/r 的/u 前前后后/i 有/v 许多/a 对手/n ，/w 正在/d 紧张/a 地/u 你追我赶/i 之中/nd 。/w 
		
			
                                        345
                                     你/r 只有/c 一/m 秒/q 钟/n 也/d 不/d 放松/v ，/w 才/d 可能/vu 超过/v 你/r 的/u 对手/n ，/w 跑/v 在/p 前面/nd 。/w 
		
			
                                        346
                                     丁肇中/nh 对/p 此/r 有着/v 深刻/a 的/u 体会/n ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 自然界/n 的/u 奥秘/n 随时/d 都/d 在/p 吸引/v 着/u 每/r 一个/mq 有志于/v 科学/n 的/u 人/n ，/w 谁/r 都/d 想/v 走/v 在/p 时间/n 的/u 前面/nd ，/w 有所/v 发现/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     因此/c ，/w 搞/v 科学/n 实验/n ，/w 争取/v 时间/n 是/vl 很/d 重要/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        348
                                     正/d 因为/c 这样/r ，/w 丁肇中/nh 与/c 里奇特/nh 在/p 同一/a 天/nt 内/nd 发现/v 了/u 同一/a 基本粒子/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     意大利/ns 的/u 物理学家/n 们/k 晚/a 了/u 几/m 天/nt ，/w 也/d 发现/v 这/r 一/m 基本粒子/n ，/w 但是/c 他们/r 成/v 了/u 迟到/v 者/k ，/w 失去/v 了/u &quot;/w 首先/d 现出/v &quot;/w 的/u 桂冠/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     珠穆朗玛峰/ns ，/w 终年/nt 是/vl 银白色/n 的/u 世界/n ，/w 有如/v 倚/v 天/n 而/c 立/v 的/u 寒光/n 宝剑/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     这/r 座/q 被/p 人们/n 誉为/v &quot;/w 世界屋脊/n &quot;/w 的/u 高峰/n ，/w 该/vu 是/vl 我们/r 居住/v 的/u 星球/n 上/nd 最/d 清洁/a 的/u 地方/n 了/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     但/c 当/p 一九七五/m 年/nt 五/m 月/nt 二十七/m 日/nt 中国/ns 登山队/n 又/d 一/m 次/q 登上/v 珠峰/j ，/w 那儿/r 的/u 冰雪/n 对/p 这个/r 问题/n 的/u 回答/v ，/w 完全/d 出人意料/i 。/w 
		
			
                                        353
                                     原来/d 是/vl 印度洋/ns 西南/nd 季风/n 把/p 大气/n 中/nd 的/u 污染物/n 送上/v 了/u 这/r 地球/n 之/u 巅/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     因为/c 在/p 南极/n 企鹅/n 、/w 海豹/n 体内/nl 的/u 脂肪/n 中/nd 发现/v 了/u 人工/n 合成/v 的/u 化学/n 物质/n 六六六/n 、/w 滴滴涕/n 、/w 多氯联笨/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     北极/ns 的/u 命运/n 也/d 并不/d 比/p 南极/n 好/a ，/w 从/p 五十/m 年代/nt 以来/nt ，/w 气象/n 飞机/n 就/d 不断/d 在/p 北极/ns 发现/v 工业/n 性/k 的/u 飘/v 尘/n 和/c 酸雾/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     事实/n 说明/v 了/u ，/w 地球/n 上/nd 已/d 无/v 处/n 可以/vu 逃过/v 污染/v 了/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     一九六四/m 年/nt 在/p 美国/ns 佛罗里达/ns 西/nd 海岸/n ，/w 一/m 次/q &quot;/w 红潮/n &quot;/w 中/nd 被/p 毒杀/v 的/u 鱼/n 、/w 虾/n 、/w 海龟/n …/w …/w 等/u 海产/n ，/w 被/p 海浪/n 送上/v 并/c 铺满/v 了/u 三十七/m 公里/q 的/u 海滩/n ，/w 景象/n 十分/d 悲惨/a 。/w 
		
			
                                        358
                                     一九六七/m 年/nt 秋/nt ，/w 北/nd 爱尔兰/ns 大约/d 有/v 十万/m 只/q 海鸟/n 死亡/v ，/w 从/p 死/v 鸟/n 肝脏/n 中/nd 发现/v 了/u 高浓度/n 的/u 多氯联苯/n ，/w 竟/d 比/p 正常/a 鸟/n 体/n 含量/n 高/a 一百四十/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     经/v 测定/v ，/w 六六六/n 、/w 滴滴涕/n 、/w 多氯联苯/n 这些/r 广泛/a 使用/v 的/u 农药/n 早已/d 遍及/v 了/u 南中国海/nl 、/w 印度洋/ns 、/w 阿拉伯海/ns 。/w 
		
			
                                        360
                                     南中国海/nl 每/r 升/q 海水/n 中/nd 六六六/n 的/u 含量/n 为/vl ２．６/m 毫/n 微克/q ，/w 每/r 公斤/q 鱼/n 、/w 蛤/n 等/u 海产/n 各/r 类/n 滴滴涕/n 的/u 平均/a 含量/n 为/vl ２．８/m ～/w ８．３/m 毫/n 微克/q 。/w 
		
			
                                        361
                                     世界/n 最大/a 最/d 深/a 的/u 淡水湖/n ─/x ─/x 苏联/ns 贝加尔湖/ns ，/w 近/a 几十/m 年/nt 来/u 由于/c 污染/v ，/w 使得/v 湖/n 中原/n 有的/r 一千二百/m 种/q 水/n 生物/n 至少/d 灭绝/v 了/u 一半/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        362
                                     由于/c 洗涤剂/n 过量/v 排入/v 日本濑户/ns 内海/nl ，/w 内海/nl 中/nd 的/u 氮/n 、/w 磷/n 骤增/v ，/w 使得/v &quot;/w 红潮/n &quot;/w 经/n 年/nt 持续/v 不/d 退/v ，/w 生物/n 所剩无几/i ，/w 尽管/d 日本/ns 全国/n 动员/v 禁用/v 洗涤剂/n ，/w 被害/v 的/u 濑户/ns 内海/nl 在/p 今后/nt 的/u 几/m 十年/nt 内/nd 都/d 将/d 是/vl 生物/n 的/u 坟墓/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     环境污染/v ，/w 是/vl 从/p 十八/m 世纪/nt 工业革命/v 后/nd 才/d 逐渐/d 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        364
                                     人类/n 在/p 改造/v 自然/n ，/w 利用/v 自然/n 方面/n 收到/v 了/u 巨大/a 的/u 效果/n ，/w 同时/n 也/d 犯/v 了/u 不可/vu 挽回/v 的/u 过错/n ，/w 那/r 就是/d 没有/v 同时/n 保护/v 大自然/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     正如/p 恩格斯/nh 告诫/v 人们/n 的/u &quot;/w 我们/r 不要/vu 过于/d 得意/a 我们/r 对/p 自然界/n 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     对于/p 我们/r 的/u 每/r 一/m 次/q 胜利/v ，/w 自然界/n 都/d 报复/v 了/u 我们/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        367
                                     （/w 引自/v 恩格斯/nh 《/w 自然辩证法/n 》/w １９５５/m 年/nt 版/n 第/h １４５/m 页/q ）/w 而/c 环境/n 一旦/d 被/p 污染/v ，/w 要/vu 想/v 恢复/v 环境/n 的/u 本来/d 面貌/n ，/w 往往/d 是/vl 事倍功半/i 。/w 
		
			
                                        368
                                     这些/r 污染物/n 主要/a 有/v 十二万/m 吨/q 矿物油/n 、/w 六万/m 吨/q 洗涤剂/n 、/w 一百/m 吨/q 汞/n 、/w 三千八百/m 吨/q 铅/n 、/w 九十万/m 吨/q 有机/a 氯/n 杀虫剂/n 、/w 一百一十万/m 吨/q 氮/n 、/w 磷/n ，/w 二千五百/m 居里/q 的/u 放射性/n 物质/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     联合国/ni 规划/n 部/n ，/w 在/p 地中海/ns 的/u 污染/v 防治/v 会上/nl 指出/v ，/w 要/vu 花去/v 五十亿/m 美元/n 的/u 昂贵/a 代价/n ，/w 到/v 二○○○/w 年/nt 时/nt 才能/c 使/v 地中海/ns 基本上/d 从/p 被/p 污染/v 的/u 现状/n 上/nd 恢复/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        370
                                     近/a 二十/m 年/nt 来/u 公害/n 病/n 的/u 发生/v ，/w 生态/n 的/u 变化/v ，/w 某些/r 生物/n 种类/n 的/u 灭绝/v 都/d 已/d 引起/v 了/u 各国/n 的/u 重视/v ，/w 纷纷/d 开始/v 制定/v 法律/n 、/w 采取/v 措施/n 以期/v 达到/v 管理/v 人类/n 自己/r ，/w 保护/v 环境/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     我国/n 是/vl 发展/v 中/nd 的/u 社会主义/n 国家/n ，/w 为/p 实现/v 四个现代化/i ，/w 工农业/j 将/d 以/p 更/d 大/a 的/u 速度/n 向前/v 发展/v ，/w 不断/d 的/u 认识/v 环境/n 问题/n ，/w 消除/v 污染/v ，/w 保护/v 环境/n 的/u 艰巨/a 任务/n ，/w 必将/d 落/v 在/p 青年/n 一代/nt 的/u 肩上/nl 。/w 
		
			
                                        372
                                     我们/r 知道/v 唐代/nt 中日/j 文化/n 交流/v 的/u 使者/n 鉴真/nh 是/vl 一/m 位/q 高僧/n ，/w 但/c 他/r 不仅/c 是/vl 一/m 位/q 高僧/n ，/w 而且/c 是/vl 一/m 位/q 卓越/a 的/u 科学家/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     他/r 在/p 医学/n 、/w 药学/n 、/w 建筑/n 、/w 数学/n 、/w 历学/n 等等/u 方面/n 都/d 有/v 很/d 深/a 的/u 造诣/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     他/r 在/p 日本/ns ，/w 被/p 尊称/n 为/vl 日本/ns 汉/n 方/n 医药/n 的/u 初/n 祖/n ，/w 对/p 日本/ns 古代/nt 医药学/n 的/u 发展/v 也/d 作出/v 了/u 极/d 重要/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     四/m 月/nt 十三/m 日/nt ，/w 日本/ns 唐招提寺森本/nh 孝顺/v 长老/n 就要/vu 护送/v 鉴真/nh 坐像/n 来/vd 我国/n 扬州/ns 和/c 北京/ns 展出/v 了/u ，/w 这/r 座/q 塑像/n ，/w 是/vl 鉴真/nh 临终/v 前/nd 由/p 他/r 的/u 弟子/n 为/p 他/r 塑造/v 的/u 真/a 型/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     我们/r 正/d 以/p 欢欣/a 的/u 心情/n ，/w 迎接/v 鉴真/nh 坐像/n &quot;/w 回国/v 探亲/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        377
                                     历史上/n ，/w 我国/n 有/v 不少/a 杰出/a 的/u 医药学/n 家/k ，/w 为了/p 增进/v 中日/j 两国/n 人民/n 的/u 友好/a 和/c 文化/n 交流/v ，/w 曾/d 不顾/v 生命/n 危险/a ，/w 冒/v 着/u 惊涛骇浪/i ，/w 东渡/v 大海/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     在/p 这/r 许多/a 人/n 中/nd ，/w 最为/d 可/vu 歌/n 可/vu 颂/v 的/u 是/vl 被/p 日本/ns 汉/n 方/n 医药/n 界/n 尊崇/v 为/vl &quot;/w 初/n 祖/n &quot;/w 的/u 唐朝/nt 鉴真/nh 大师/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     鉴真/nh 是/vl 唐朝/nt 人/n ，/w 生于/v 公元/nt 六八八/m 年/nt ，/w 是/vl 今/nt 扬州市/ns 人/n ，/w 俗家/n 姓/v 淳于/nhf ，/w 十四/m 岁/q 时/nt 在/p 扬州大云寺/ns 出家/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     鉴真/nh 对/p 学问/n 的/u 兴趣/n 十分/d 广泛/a ，/w 出家/v 后/nd 除了/p 学习/v 佛学/n 以外/nd ，/w 还/d 努力/v 学习/v 医药学/n 、/w 语言/n 文字学/n 、/w 哲学/n 、/w 建筑学/n 、/w 数学/n 、/w 历学/n 和/c 雕塑/n 等/u 工艺/n 技术/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     由于/c 刻苦/a 钻研/v 和/c 勤奋/a 实践/v ，/w 使/v 鉴真/nh 成为/v 一/m 位/q 博学多才/i 的/u 高僧/n ，/w 特别/d 对/p 医药学/n 具有/v 高度/n 的/u 修养/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     四十六/m 岁/q 时/nt 成为/v 江淮/ns 地区/n 独一无二/i 的/u 学问/n 渊博/a 的/u 佛教/n 领袖/n ，/w 全国/n 闻名/v ，/w 在/p 国外/nl 如/v 日本/ns 、/w 朝鲜/ns 等/u 国/n 也/d 有/v 很/d 高/a 的/u 声誉/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     公元/nt 七四二/m 年/nt ，/w 有/v 两/m 位/q 日本/ns 僧人/n 荣叡/nh 和/c 普照/nh 来到/v 扬州大明寺/ns ，/w 邀请/v 鉴真/nh 赴/v 日/j &quot;/w 为/vl 海东/ns 之/u 导师/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        384
                                     鉴真/nh 为了/p 赴/v 日/j ，/w 自/p 公元/nt 七四三/m 年/nt 春/nt 开始/v ，/w 前后/nt 六/m 次/q 东渡/v ，/w 历时/v 十一/m 年/nt 之/u 久/a ，/w 最后/n 才/d 得到/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        385
                                     例如/v 公元/nt 七四八/m 年/nt 第/h 五/m 次/q 东渡/v ，/w 为了/p 传播/v 医药学/n ，/w 除了/p 日常/a 用品/n 和/c 法器/n 外/nd ，/w 还/d 带/v 了/u 上/nd 千斤/n 香/a 药/n ，/w 有/v 麝香/n 二十/m 脐/n ，/w 沉香/n 、/w 甲香/n 、/w 甘松香/n 、/w 龙脑香/n 、/w 胆唐香/n 、/w 安息香/n 、/w 檀香/n 、/w 零陵香/n 、/w 青木香/n 、/w 薰陆香/n 各/r 六百/m 余/n 斤/q ，/w 又/d 有/v 荜拨/n 、/w 诃黎勒/n 、/w 胡椒/n 、/w 阿魏/n 、/w 石蜜/n 、/w 蔗糖/n 等/u 五百/m 余/n 斤/q ，/w 蜂蜜/n 十/m 斛/n ，/w 甘蔗/n 八十/m 束/q 。/w 
		
			
                                        386
                                     船只/n 出海/v 后/nd ，/w 不料/v 误入/v 了/u 太平洋/ns &quot;/w 黑潮/n &quot;/w 向/v 南/nd 的/u 一/m 支/q 海流/n ，/w 这次/r 东渡/v 又/d 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     鉴真/nh 的/u 得力/a 助手/n 祥彦/nh 和/c 日/j 僧/n 荣叡/nh 相继/d 死去/v ，/w 他/r 本人/n 也/d 因/c 病/n 双目/n 失明/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     公元/nt 七五三/m 年/nt 十一/m 月/nt ，/w 鉴真/nh 以/p 六十六/m 岁/q 高龄/n 第/h 六/m 次/q 东渡/v ，/w 经历/n 艰险/a ，/w 终于/d 十二/m 月/nt 到达/v 日本/ns 。/w 
		
			
                                        389
                                     鉴真/nh 及其/c 一行/n 到/v 日本/ns 后/nd ，/w 把/p 我国/n 的/u 文化/n ，/w 其中/nd 特别/d 是/vl 医药学/n ，/w 随同/v 佛学/n 一起/d 介绍/v 到了/v 日本/ns 。/w 
		
			
                                        390
                                     鉴真/nh 曾/d 治愈/v 了/u 皇太后/n 的/u 疾病/n ，/w 因此/c 日本/ns 天皇/n 授以/v &quot;/w 大僧正/n &quot;/w 位/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     他/r 又/d 以/p 朝廷/n 所/u 赐/v 一百/m 町/n 水田/n 的/u 收入/v 和/c 给/p 他/r 的/u 园/n 田/n 在/p 奈良/nh 创建/v 了/u 一个/mq 按/p 唐朝/nt 风格/n 设计/v 的/u 唐招提寺/ns ，/w 收容/v 来/vd 向/p 他/r 学习/v 的/u 僧侣/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     他/r 在/p 这里/r 传播/v 佛学/n 的/u 同时/n ，/w 传授/v 中国/ns 的/u 医药学/n 知识/n ，/w 并/c 为/p 日本/ns 人民/n 施/v 医/v 送/v 药/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     日本东大寺/ns 、/w 西大寺/ns 沿用/v 的/u 常用/v 药/n 奇效/n 丸/n 、/w 丰心丹/n 等/u ，/w 就是/d 鉴真/nh 带入/v 日本/ns 传授/v 的/u 方子/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     三陈丸/n 、/w 治/v 冷/a 疾/n 方/n 、/w 治/v 热病/n 方/n 、/w 治/v 时/nt 痢/n 方/n 、/w 治/v 心痛/v 方/n 、/w 治/v 霍乱/n 转/v 筋/n 方/n 等等/u ，/w 则/c 是/vl 鉴真/nh 的/u 弟子/n 法进/nh 传授/v 给/p 日本/ns 僧侣/n 的/u 鉴真/nh 验方/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     《/w 日本国/ns 见/v 在/v 书目/n 》/w 等/u 书/n 记载/v ，/w 曾/d 有/v 《/w 鉴/v 上/v 人/n 秘方/n 》/w 一/m 书/n 流传/v 于/p 后世/nt ，/w 乃是/vl 鉴真/nh 施/v 医/v 送/v 药/n 和/c 传授/v 医药学/n 知识/n 时/nt 的/u 验方/n 记录/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     此书/n 现/n 虽/c 已/d 失传/v ，/w 但是/c 在/p 其他/r 医书/n 如/v 《/w 医/v 心/n 方/n 》/w 中/nd 还/d 载/v 有/v 数/m 则/n ，/w 如/v 卷/n 八/m 的/u 脚气/n 入/v 腹/n 方/n 、/w 卷/n 三/m 的/u 诃黎勒/n 丸/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     当时/nt 日本/ns 对于/p 中药/n 的/u 知识/n 还/d 很/d 不足/a ，/w 以致/c 对/p 许多/a 中药/n 真伪/a 难/a 辨/v ，/w 日本/ns 天皇/n 曾/d 请/v 鉴真/nh 辨别/v 各种/r 药物/n 的/u 真伪/a ，/w 鉴真/nh 虽然/c 双目/n 失明/v ，/w 但/c 仍/d 能/vu 凭/p 嗅觉/n 一/m 一/m 辨别/v ，/w 毫无/v 差错/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     由于/c 鉴真/nh 向/p 日本/ns 人民/n 传授/v 了/u 药物/n 的/u 鉴别/v 、/w 炮/v 灸/v 、/w 配合/v 、/w 使用/v 、/w 收藏/v 等/u 知识/n ，/w 在/p 这/r 一/m 时期/nt ，/w 日本/ns 曾/d 新/a 修/v 了/u 本草/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     日本/ns 医/v 史学家/n 富士川游/nh 在/p 《/w 日本/ns 医学史/n 》/w 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 日本/ns 古代/nt 名医/n 虽/c 多/a 、/w 得/v 祀/n 像/n 者/k 仅/d 鉴真/nh 与/c 田代三喜/nh 二/m 人/n 而已/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        400
                                     直到/v 十九/m 世纪/nt 六十/m 年代/nt 德川/nt 时代/nt 末/n ，/w 日本/ns 的/u 包/v 药/n 纸/n 和/c 药袋/n 上/nd 一直/d 印/v 着/u 鉴真/nh 的/u 遗像/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     鉴真/nh 大师/n 逝世/v 已经/d 一千二百一十七/m 年/nt 了/u ，/w 至今/d 受/v 着/u 日本/ns 和/c 我国/n 人民/n 的/u 崇敬/v 和/c 怀念/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     自/p 七十/m 年代/nt 环境/n 问题/n 引起/v 人们/n 重视/v 以来/nt ，/w 人们/n 逐渐/d 提高/v 了/u 对/p 树木/n 净化/v 空气/n 作用/n 的/u 认识/v ，/w 开始/v 了/u 这/r 方面/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     决定/v 空气/n 洁净/a 度/n 的/u ，/w 除了/p 有害/v 气体/n 及/c 灰尘/n 含量/n 外/nd ，/w 含/v 菌/n 量/n 也是/vl 一个/mq 重要/a 指标/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     树林/n 不仅/c 能/vu 降低/v 空气/n 中/nd 灰尘/n 和/c 有害/v 烟气/n 的/u 浓度/n ，/w 并/c 能/vu 减少/v 含/v 菌/n 量/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     据/p 初步/a 测定/v ：/w 北京/ns 商业区/n 王府井大街/ns 空气/n 含/v 菌/n 量/n 约/d 为/vl ３６６１２/m 个/q ／/w 米/q □/w ，/w 林荫道/n 约/d 为/vl １８２４４/m 个/q ／/w 米/q □/w ，/w 市中心/n 的/u 中山公园/ns 约/d 为/vl ５０６４/m 个/q ／/w 米/q □/w ，/w 郊区/n 的/u 香山公园/ns 约/d 为/vl ３８５３/m 个/q ／/w 米/q □/w 。/w 
		
			
                                        406
                                     也就是说/c ，/w 王府井/ns 空气/n 含/v 菌/n 量/n 约/d 为/vl 林荫道/n 的/u 二/m 倍/n ，/w 中山公园/ns 的/u 七/m 倍/n ，/w 香山公园/ns 的/u 十/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     人/n 多/a 车辆/n 多/a 的/u 商业区/n 灰尘/n 多/a ，/w 如果/c 没有/v 树林/n 净化/v ，/w 空气/n 中/nd 含/v 菌/n 量/n 就/d 高/a ，/w 而/c 公园/n 和/c 林荫道/n 中/nd 的/u 林木/n 犹如/v 天然/a 过滤器/n ，/w 能/vu 吸/v 滞/v 过滤/v 灰尘/n ，/w 使/v 空气/n 中/nd 灰尘/n 减少/v ，/w 从而/c 减少/v 细菌/n 数量/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     此外/c ，/w 某些/r 树木/n 的/u 叶子/n 还/d 能/vu 挥发/v 出/v 杀菌/v 物质/n ─/x ─/x 杀菌/v 素/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     研究/v 证明/v ，/w 圆柏/n 、/w 云杉/n 、/w 桦树/n 、/w 橡树/n 等/u 分泌/v 的/u 杀菌/v 素/n 能/vu 消灭/v 结核/n 、/w 霍乱/n 、/w 赤痢/n 、/w 伤寒/n 、/w 白喉/n 等/u 病原菌/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     野樱/n 叶片/n 含有/v 氰酸/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 强烈/a 毒素/n ，/w 不仅/c 杀菌/v 还/d 可以/vu 杀死/v 苍蝇/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     核桃/n 、/w 法国梧桐/n 、/w 紫薇/n 、/w 柠檬/n ，/w 复叶槭/n 、/w 白皮松/n 、/w 油松/n 、/w 稠李/n 、/w 柠檬桉/n 、/w 桧柏/n 、/w 橙/n 、/w 茉莉/n 、/w 抑杉/n 、/w 雪松/n 等/u 都/d 能/vu 分泌/v 杀菌/v 素/n ，/w 有的/r 如/v 黑/a 胡桃/n 甚至/d 在/p ０.０８/m ─/x ─/x ０.２５/m 分钟/q 就/d 能/vu 杀死/v 原生/v 动物/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     由于/c 树木/n 本身/n 杀菌/v 和/c 吸/v 滞/v 过滤/v 灰尘/n 能力/n 的/u 不同/a ，/w 据/p 测定/v ：/w 油松林/n 、/w 黑/a 松林/n 、/w 白皮/n 松林/n 等/u 松林/n 中/nd 空气/n 一般/a 含/v 菌/n 量/n 少/a ，/w 再次/d 是/vl 柏树/n 林/n ，/w 白蜡/n 林/n ，/w 臭/a 椿/n 林/n ，/w 杨树林/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     其中/nd 油松/n 林中/nl 空气/n 含/v 菌/n 量/n 只有/d 杨树林/n 的/u 二/m 分之/u 一/m 不到/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     树林/n 对/p 环境保护/i 的/u 作用/n 是/vl 多方面/n 的/u ，/w 杀菌/v 只是/d 其中/nd 之一/m 。/w 
		
			
                                        415
                                     从/p 有利/a 人民/n 健康/a 出发/v ，/w 城镇/n 中/nd 应该/vu 选种/v 挥发/v 杀菌/v 素/n 的/u 树种/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     假使/c 你/r 在/p 银幕/n 上/nd 看到/v 这样/r 的/u 画面/n ，/w 不一定/d 会/vu 感到/v 吃惊/v ，/w 因为/c 你/r 已/d 知道/v ，/w 现代/nt 的/u 电影/n 特技/n 摄影/v 技术/n ，/w 可以/vu 把/p 许多/a 虚假/a 的/u 东西/n 拍/v 得/u 逼真/a 。/w 
		
			
                                        417
                                     然而/c ，/w 这/r 幅/n 插图/n 却/d 无/v 丝毫/n 虚假/a ，/w 因为/c 它/r 是/vl 按照/p 一/m 张/q 真实/a 的/u 照片/n 绘制/v 的/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     原/a 照片/n 是/vl 美国/ns 一个/mq 航/v 宇/n 研究/v 部门/n 拍摄/v 的/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     原来/d ，/w 目前/nt 的/u 太空/n 技术/n 已/d 逐渐/d 用于/v 经济/n 建设/v ，/w 拆除/v 危险/a 楼房/n 就是/vl 其中/nd 的/u 一例/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     他们/r 先/d 将/p 发射/v 火箭/n 的/u 「/w 炸药/n 」/w 制成/v 带状/n ，/w 每/r 一/m 英尺/q 内/nd 装有/v 一定/a 数量/n 的/u 「/w 炸药/n 」/w 粒/n ，/w 再/d 把/p 它/r 埋于/v 要/vu 拆除/v 楼房/n 的/u 墙根/n 旁/nd ，/w 然后/c 使用/v 精确/a 控制/v 多/a 级/n 火箭/n 依次/d 点火/v 发动/v 的/u 技术/n ，/w 去/v 进行/v 爆炸/v ，/w 这样/r ，/w 那些/r 「/w 炸药/n 」/w ，/w 就/d 会/vu 一丝/mq 不/d 差/a 地/u 按照/p 人们/n 事先/nt 设计/v 好/a 的/u 程序/n 、/w 推力/n 和/c 方向/n 等等/u ，/w 沿墙/n 根/n 把/p 整/a 幢/q 楼房/n 与/c 地基/n 切开/v ，/w 使/v 它/r 整体/n 倒下/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     它/r 与/c 常用/v 的/u 「/w 定向/v 爆破/v 」/w 的/u 根本/a 不同点/n ，/w 就是/d 不会/vu 把/p 楼房/n 炸毁/v ，/w 可/vu 回收/v 不少/a 建筑/n 材料/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     只要/vu 被/p 拆/v 物/n 倒/v 向/v 的/u 一方/n 有/v 足够/a 的/u 空地/n 就/d 行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        423
                                     今年/nt 是/vl 猴/n 年/nt ，/w 即/d 农历/n 庚申/n ，/w 许多/a 报刊/n 上/nd 大谈/v 猴/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     猴/n 对/p 人类/n 科学/n 的/u 贡献/n 甚/d 大/a ，/w 亦/d 不得不/d 赞美/v 一番/mq 。/w 
		
			
                                        425
                                     医学/n 科学/n 研究/v 中/nd ，/w 许多/a 不便/a 在/p 人体/n 上/nd 进行/v 的/u 试验/v ，/w 必须/d 由/p 动物/n 替代/v ，/w 若/c 根据/p 研究/v 的/u 器官/n 、/w 组织/n 、/w 系统/n 的/u 特点/n 来/vd 确定/v 实验/n 动物/n ，/w 猴/n 是/vl 很/d 理想/a 的/u 。/w 
		
			
                                        426
                                     因为/c 人类/n 和/c 猴/n 是/vl 近亲/n ，/w 生物学/n 上/nd 同/d 属于/v 灵长目/n ，/w 猴/n 的/u 解剖/v 和/c 生理/n 特点/n 与/c 人类/n 最/d 相/d 近似/v ，/w 所以/c 早已/d 被/p 广泛/a 地/u 作为/v 实验/n 动物/n ，/w 例如/v 最/d 早/a 乘/v 火箭/n 飞/v 向/p 太空/n 的/u 高等动物/n 不是/vl 人/n ，/w 而是/vl 猿猴/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     在/p 各种/r 猴/n 中/nd ，/w 黄/a 灰色/n 的/u 恒河/ns 猴/n 是/vl 最/d 常用/v 的/u ，/w 这/r 种/q 猴/n 原产/v 于/p 我国/n 南部/nd 山区/n 和/c 印度支那/ns 各国/n ，/w 由于/c 科研/n 的/u 需要/v ，/w 恒河/ns 猴/n 已/d 被/p 大批/q 地/u 接纳/v 到/v 科研/n 单位/n ，/w 定居/v 在/p 生活/n 条件/n 优越/a 的/u 猴/n 房/n ，/w 有/v 专人/n 饲养/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     猴/n 感觉/v 灵敏/a ，/w 行动/n 迅速/a ，/w 这/r 是/vl 由于/c 它/r 具有/v 发达/a 的/u 脑神经/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     所以/c 猴/n 是/vl 研究/v 神经系统/n 的/u 极/d 好/a 对象/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     苏联/ns 科学家/n 巴甫洛夫/nh 曾/d 在/p 列宁格勒/ns 附近/n 创建/v 过/u 一/m 实验室/n ，/w 对/p 猿猴/n 的/u 神经/n 活动/v 进行/v 深入/a 研究/v ，/w 获得/v 可喜/a 的/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     猴/n 的/u 模仿/v 能力/n 出众/a ，/w 在/p 心理学/n 和/c 行为/n 学/k 研究/v 中/nd ，/w 更/d 少不了/v 猴/n 来/vd 配合/v 实验/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     此外/c ，/w 猴/n 还/d 被/p 广泛/a 地/u 选用/v 来/vd 进行/v 毒/n 理/n 、/w 减压/v 病/n 、/w 低压/n 缺氧/v 等/u 研究/v ，/w 为/p 配合/v 人类/n 的/u 科研/n ，/w 过渡/v 到/v 人体/n 试用/v ，/w 作出/v 了/u 不可磨灭/i 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     通常/a 的/u 猴/n 体重/n 十/m 公斤/q 左右/n ，/w 个头/n 小/a ，/w 南方/nd 人/n 常/d 呼/v 为/vl &quot;/w 小/a 猢狲/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        434
                                     近年/nt ，/w 国外/nl 豢养/v 一/m 种/q 袖珍/a 猴/n ，/w 小/a 得/u 出奇/a ─/x ─/x 在/p 成人/n 手掌/n 上/nd 竟/d 可/vu 爬/v 着/u 几/m 只/q 玲珑/a 的/u 超级/a 小/a 猴/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     原来/d ，/w 它/r 是/vl 显微/v 外科/n 研究/v 的/u 好/a 助手/n ，/w 游离/v 的/u 皮/n 瓣/q 移植/v 、/w 小/a 血管/n 吻合/v 、/w 脏器/n 移植/v 等/u 都/d 可/vu 在/p 袖珍/a 猴/n 上/nd 实施/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     这样/r ，/w 不仅/c 麻醉/v 、/w 消毒/v 等/u 操作/v 简便/a ，/w 一/m 个/q 人/n 一天/nt 就/d 可/vu 连续/v 做/v 许多/a 例/n 手术/n ，/w 而且/c 喂食/v 少/a ，/w 饲养/v 占地/v 小/a ，/w 花费/v 省/v ，/w 真/d 可谓/v 经济/n 实惠/a 了/u 。/w 
		
			
                                        437
                                     所以/c ，/w 在/p 猴/n 年/nt 话/v 猴/n 之/u 时/nt ，/w 我们/r 千万/d 不要/vu 忘记/v 了/u 猴/n 对/p 现代/nt 科学/n 技术/n 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     接到/v 你们/r 的/u 信/n ，/w 你们/r 提到/v 国内/nl 青年/n 很/d 想/v 了解/v 我们/r 在/p 美国/ns 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     我/r 和/c 张广厚/nh 同志/n 离开/v 祖国/n 已/d 有/v 五/m 个/q 多/m 月/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        440
                                     从/p 离开/v 北京/ns 的/u 那天/r 起/v ，/w 我们/r 就/d 更加/d 感到/v 祖国/n 的/u 可爱/a ，/w 同胞/n 的/u 亲切/a 。/w 
		
			
                                        441
                                     这里/r 记述/v 在/p 国外/nl 的/u 点滴/n 见闻/n ，/w 供/v 青年/n 朋友/n 参考/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     几个/mq 月/nt 来/u ，/w 我/r 访问/v 了/u 美国/ns 与/c 西德/ns 的/u 十四/m 、/w 五/m 所/n 大学/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     每到/v 一/m 所/n 大学/n ，/w 稍加/v 留意/v 便/d 会/vu 发现/v ，/w 无论/c 是/vl 白发/n 斑斑/a 的/u 老/a 教授/n ，/w 还是/vl 二十/m 岁/q 上下/n 的/u 青年/n 学生/n ，/w 几乎/d 每/r 个/q 人/n 在校/v 园内/nl 都/d 是/vl 行色匆匆/i 。/w 
		
			
                                        444
                                     这/r 种/q 珍惜/v 时间/n ，/w 紧张/a 、/w 讲究/v 效率/n 的/u 精神/n ，/w 贯穿/v 在/p 他们/r 的/u 整个/a 工作/n 和/c 学习/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        445
                                     美国/ns 函数/n 论/k 教授/n 富克斯/nh 和/c 厄德累/nh 都/d 已/d 六十四/m 、/w 五/m 岁/q 了/u 。/w 
		
			
                                        446
                                     他们/r 在/p 值/v 分布/v 论/k 方面/n 有/v 很/d 高/a 造诣/n ，/w 仍/d 在/p 孜孜不倦/i 地/u 学习/v 新/a 的/u 东西/n ，/w 继续/v 从事/v 研究/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     一/m 次/q ，/w 我们/r 去/v 厄德累/nh 教授/n 所在/n 的/u 色雷科斯大学/ni 访问/v ，/w 到/v 那里/r 时/nt 已/d 是/vl 中午/nt ，/w 他/r 招待/v 我们/r 吃完/v 中/nd 饭后/nt ，/w 马上/d 便/d 领/v 我们/r 到/v 办公室/n ，/w 他/r 就/d 在/p 黑板/n 前/nd 边/d 讲/v 边/d 演算/v 起来/vd ，/w 一直/d 讲/v 了/u 一个/mq 多/m 小时/nt ，/w 思路/n 清晰/a ，/w 精力充沛/i ，/w 充满/v 了/u 朝气/n ，/w 象是/vl 个/q 二十/m 多/m 岁/q 的/u 年轻人/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     普渡大学/ni 的/u 区律欣/nh 教授/n 也/d 谈到/v ，/w 他/r 在/p 二十几/m 岁/q 时/nt ，/w 常/d 在/p 办公室/n 工作/v 到/v 深夜/nt 两/m 点/nt 。/w 
		
			
                                        449
                                     魏茨曼/nh 教授/n 也/d 说/v ，/w 当时/nt 他/r 大部分/n 星期天/nt ，/w 都/d 是/vl 在/p 办公室/n 里/nd 渡过/v 的/u 。/w 
		
			
                                        450
                                     这些/r 学者/n 都/d 是/vl 经过/v 了/u 长期/nt 、/w 艰苦/a 的/u 努力/v 才/d 取得/v 一些/m 成就/n 的/u 。/w 
		
			
                                        451
                                     美国/ns 和/c 西德/ns 的/u 学者/n 都/d 极为/d 重视/v 学术/n 交流/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     无论/c 哪/r 所/n 大学/n 数学系/n ，/w 每/r 周/nt 都/d 有/v 好几/m 次/q 学术/n 报告/n 和/c 讨论/v 班/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     我/r 每到/v 一/m 处/n ，/w 在/p 报告会/n 前后/nt ，/w 在/p 饭桌/n 上/nd ，/w 在/p 汽车/n 里/nd ，/w 他们/r 都/d 抓紧/v 时间/n 和/c 我/r 讨论/v 数学/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     一/m 次/q ，/w 区律欣/nh 教授/n 从/p 中部/nd 的/u 普渡大学/ni 打/v 长途电话/n 来/vd ，/w 我/r 还/d 以为/v 发生/v 了/u 什么/r 事/n ，/w 原来/d 是/vl 和/p 我/r 讨论/v 一个/mq 数学/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     我/r 对/p 用/v 长途电话/n 来/vd 讨论/v 数学/n 问题/n 感到/v 很/d 陌生/a ，/w 他/r 大概/d 听出/v 了/u 我/r 犹豫/v 的/u 意思/n ，/w 便/d 笑/v 着/u 说/v &quot;/w 用/p 电话/n 讨论/v 问题/n ，/w 这/r 是/vl 美国/ns 数学家/n 的/u 传统/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        456
                                     又/d 有一次/v 在/p 巴的摩/ns 访问/v ，/w 约翰&#183;霍普金斯大学/ni 的/u 函数/n 论/k 学者/n 雪弗曼/nh 在/p 餐桌/n 上/nd 和/p 我/r 讨论/v 问题/n ，/w 他/r 顺手/a 拿起/v 纸/n 餐巾/n 便/d 在/p 上面/nd 写起/v 算式/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        457
                                     他/r 夫人/n 在/p 旁边/nd 看/v 了/u ，/w 笑/v 着/u 要/vu 给/p 他/r 另外/d 找/v 些/q 纸/n ，/w 他/r 却/d 认真/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 用/p 纸/n 餐巾/n 进行/v 演算/v 和/c 讨论/v ，/w 这/r 是/vl 美国/ns 数学家/n 的/u 传统/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        458
                                     他们/r 在/p 学术/n 上/nd 有/v 了/u 一点/mq 心得/n 和/c 想法/n ，/w 真/d 是/vl 刻不容缓/i 地/u 要/vu 和/p 别人/r 交流/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     因为/c ，/w 数学/n 中/nd 的/u 各个/r 分支/n 学科/n 都/d 已/d 发展/v 得/u 极其/d 丰富/a 、/w 深入/a ，/w 学术/n 讨论/v 常常/d 能够/vu 互相/d 启发/v ，/w 取长补短/i ，/w 解决/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     有时/d 甚至/d 是/vl 别人/r 不经意/v 的/u 一句话/n ，/w 却/d 打通/v 了/u 以往/nt 考虑/v 问题/n 的/u 某/r 一个/mq 关节/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     在/p 普渡大学/ni 期间/nt ，/w 我/r 和/c 张广厚/nh 虽然/c 与/c 区律欣/nh 、/w 魏茨曼/nh 两/m 位/q 教授/n 都/d 是/vl 从事/v 值/v 分布/v 理论/n 的/u 研究/v ，/w 但是/c 根底/n 、/w 兴趣/n 、/w 思路/n 却/d 不尽/a 相同/a ，/w 经常/a 进行/v 讨论/v ，/w 彼此/r 都/d 觉得/v 收益/v 不小/a 。/w 
		
			
                                        462
                                     很快/a ，/w 我们/r 四/m 人/n 便/d 共同/d 进行/v 了/u 两/m 项/q 有意义/v 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     二月/nt 中旬/nt ，/w 我/r 在/p 西德吉森大学/ni 访问/v 了/u 三/m 天/nt ，/w 数学系/n 主任/n 盖耶/nh 教授/n 给/p 我/r 留下/v 了/u 深刻/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     盖耶/nh 教授/n ，/w 五十几/m 岁/q ，/w 在/p 函数/n 论/k 方面/n 有/v 很/d 高/a 的/u 造诣/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     他/r 从/p 车站/n 接/v 我/r 到/v 学校/n 后/nd ，/w 马上/d 便/d 领/v 我/r 参观/v 数学系/n 的/u 图书馆/n 和/c 阅览室/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     这里/r 藏书/n 和/c 期刊/n 非常/d 丰富/a ，/w 数学/n 期刊/n 有/v 四百/m 种/q 之/u 多/a 。/w 
		
			
                                        467
                                     看到/v 收藏/v 的/u 一九三六/m 年/nt 和/c 一九四○/m 年/nt 在/p 熊庆来/nh 、/w 苏步青/nh 等/u 前辈/n 努力/v 下/nd 创办/v 的/u 两/m 卷/n 中国/ns 数学/n 会/n 会/n 报/n （/w 当时/nt 条件/n 艰难/a ，/w 仅/d 出/vd 了/u 两/m 卷/n ）/w 时/nt ，/w 我/r 笑/v 着/u 对/p 他/r 说/v ：/w &quot;/w 这/r 两/m 本/n 期刊/n 在/p 中国/ns 也/d 已/d 罕见/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        468
                                     后来/nt 我们/r 每到/v 一/m 处/n 访问/v ，/w 他/r 都/d 要/vu 去/v 图书馆/n 查阅/v 书目/n ，/w 看/v 他们/r 系里/nl 还/d 欠缺/v 什么/r 。/w 
		
			
                                        469
                                     盖耶/nh 教授/n 没有/d 结婚/v ，/w 他/r 请/v 我/r 到/v 他家/n 时/nt ，/w 家中/nl 仅/d 他/r 一/m 人/n ，/w 几/m 间/n 屋子/n 收拾/v 得/u 十分/d 整齐/a ，/w 四周/nl 书橱/n 里/nd 放满/v 了/u 数学/n 书籍/n 和/c 期刊/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     他/r 还/d 打开/v 两/m 个/q 笔记本/n 请/v 我/r 看/v ，/w 里面/nd 记录/v 着/u 二十/m 多/m 年/nt 来/u 他/r 和/c 每个/r 研究生/n 每次/r 谈话/n 的/u 要点/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     他/r 说/v 每次/r 谈话/n 前/nd ，/w 他/r 要/vu 查阅/v 一下/mq 前/nd 几/m 次/q 的/u 记录/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     正如/p 他/r 的/u 同事/n 所/u 说/v ，/w 盖耶/nh 教授/n 将/p 他/r 的/u 全部/n 心思/n 放/v 在/p 工作/n 、/w 图书/n 和/c 培养/v 学生/n 上/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        473
                                     国际上/n 杰出/a 的/u 函数/n 论/k 学者/n 海曼/nh 教授/n 也是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        474
                                     一天/nt 下午/nt ，/w 在/p 西德/ns 南部/nd 召开/v 的/u 国际/n 函数/n 论/k 会议/n 休息/v 半天/nt ，/w 几/m 辆/q 汽车/n 一齐/d 驶向/v 附近/n 的/u 风景区/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     我/r 和/c 海曼/nh 教授/n 坐/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
