
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     因而/c “/w 真/a ”/w 与/c “/w 善/a ”/w 不仅/c 能够/vu 统一/v ，/w 而且/c “/w 真/a ”/w 也/d 只有/c 在/p 与/c “/w 善/a ”/w 相/d 结合/v 的/u 基础上/nl 才能/c 真正/a 行使/v 自己/r 的/u 权力/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     这样/r ，/w 一方面/n 我们/r 反对/v “/w 唯/d 道德/n 论/k ”/w ，/w 另一方面/c 我们/r 也/d 必须/d 反对/v “/w 反/v 道德/n 论/k ”/w 。/w 
		
			
                                        3
                                     否则/c 我们/r 充其量/d 不过/c 是/vl 用/p 新/a 的/u 片面/a 代替/v 旧/a 的/u 偏颇/a 而已/u 。/w 
		
			
                                        4
                                     所以/c ，/w 在/p 肯定/d 君子/n 和/c 小人/n 可以/vu 同/p 登/v 悲剧/n 舞台/n 的/u 同时/c ，/w 我们/r 还/d 得/u 进一步/v 指出/v 的/u 是/vl ：/w 品格/n 高尚/a 的/u 人/n 扮演/v 悲剧/n 角色/n 是/vl 无条件/v 的/u ，/w 而/c 一个/mq 在/p 道德/n 上/nd 黯淡/a 无/v 光/n 的/u 人/n 要/vu 想/v 成为/v 一个/mq 真正/a 的/u 悲剧/n 人物/n 则/c 是/vl 有/v 条件/n 的/u 。/w 
		
			
                                        5
                                     我/r 认为/v 主要/a 有/v 这么/r 两/m 点/q ：/w 第一/m ，/w 悲剧/n 主人公/n 在/p 道德/n 上/nd 的/u 坠落/v 有/v 强大/a 的/u 客观/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     就/d 象/p 席勒/nh 所/u 说/v ：/w “/w 不要/vu 把/p 灾难/n 写成/v 旨/n 在/p 造成/v 不幸/a 的/u 邪恶/a 意志/n ，/w 更/d 不要/vu 写成/v 由于/c 缺乏/v 理智/n ，/w 而/c 应该/vu 写成/v 环境/n 所/u 迫/v 、/w 不得/vu 不然/c 。/w ”/w 
		
			
                                        7
                                     人/n 是/vl 客观/a 环境/n 的/u 产物/n ，/w 必然/a 受到/v 环境/n 的/u 种/q 种/q 制约/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     因此/c ，/w 当/p 悲剧/n 主人公/n 在/p 环境/n 的/u 逼迫/v 下/nd 一/m 步/n 步/n 走向/v 犯罪/v 的/u 深渊/n 时/nt ，/w 我们/r 的/u 仇恨/n 主要/a 并不/d 在/p 犯罪/v 当事人/n 本身/n ，/w 而/c 更/d 多/a 的/u 在/p 导致/v 犯罪/v 现象/n 的/u 社会/n 土壤/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        9
                                     夏洛克/nh 是/vl 从/p 这儿/r 得到/v 了/u 人们/n 的/u 某种/r 同情/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     因为/c 作为/v 一/m 名/q 犹太人/n 他/r 自己/r 也/d 处处/nl 受到/v 周围/nd 基督徒/n 们/k 的/u 欺侮/v 和/c 蔑视/v ；/w 于连/nh 也是/vl 从/p 这儿/r 得到/v 了/u 我们/r 的/u 部分/n 怜悯/v ，/w 因为/c 他/r 那/r 低微/a 的/u 出身/n 使得/v 他/r 只有/c 靠/p 裙带关系/n 改换门庭/i 才能/c 施展/v 抱负/n ，/w 否则/c 即便/c 他/r 徒有/v 一身/n 雄才大略/i 也/d 将/p 一事无成/i 。/w 
		
			
                                        11
                                     第二/m ，/w 悲剧/n 主人公/n 在/p 堕落/v 过程/n 中/nd 应对/v 自已/v 的/u 卑鄙/a 行为/n 有/v 一定/d 的/u 自我/r 批判/v 意识/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     例如/v ，/w 倘若/c 说/v 麦克白斯/nh 的/u 犯罪/v 是/vl 因为/c 女巫/n 的/u 诱惑/v 和/c 夫人/n 的/u 纵容/v 等/u 外部/nd 因素/n 所/u 导致/v ，/w 而/c 使/v 我们/r 对/p 这位/r 当事人/n 本身/n 仍/d 抱有/v 一定/d 的/u 同情/v ，/w 那么/r 这位/r 麦克白斯/nh 夫人/n 可以说/v 是/vl 罪恶/n 的/u 化身/n 了/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     但/c 事实上/nl 她/r 也是/vl 这/r 部/q 悲剧/n 中/nd 不可或缺/i 的/u 一/m 名/q 悲剧/n 人物/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     使/v 她/r 成为/v 悲剧/n 人物/n 的/u 决定性/n 条件/n 在于/v 她/r 内心/n 所/u 展开/v 的/u 那/r 场/n 可怕/a 的/u 道德/n 搏斗/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     “/w 一/m 个/q 人/n 由于/c 违背/v 道德/n 本分/n 而/c 悲伤/a 绝望/v ，/w 他/r 这样/r 做/v ，/w 正好/d 又/d 回过头/v 来/vd 顺从/v 了/u 道德/n 本分/n ，/w 他/r 自我/r 谴责/v 得/u 越/d 厉害/a ，/w 我们/r 看到/v 道德/n 法则/n 对/p 他/r 的/u 威力/n 就/d 越/d 大/a 。/w ”/w 
		
			
                                        16
                                     麦克白斯/nh 夫人/n 最后/n 发疯/v 表明/v 了/u 她/r 身上/nl 的/u 道德/n 意识/n 并没/d 完全/a 泯灭/v ，/w 因此/c 才/d 赢得/v 了/u 道义/n 上/nd 的/u 一丝/mq 宽恕/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     反之/c ，/w 一个/mq 丝毫/n 没有/v 这/r 种/q 道德/n 冲突/v 的/u 人物/n 就/d 不/d 可能/vu 成为/v 悲剧/n 主角/n ，/w 俄国/ns 大/a 戏剧家/n 奥斯特洛夫斯基/nh 的/u 剧作/n 《/w 自己/r 人/n 》/w 中/nd 的/u 男/f 主人公/n 鲍尔肖夫/nh 就是/d 这么/r 一/m 种/q 人物/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     “/w 甚至/d 是/vl 不幸/a 和/c 坐牢/v 都/d 不能/vu 唤醒/v 他/r 的/u 人类/n 的/u 感情/n 。/w ”/w 
		
			
                                        19
                                     因此/c ，/w 这位/r 鲍尔肖夫/nh 就/d 象/p 杜波罗留波夫/nh 所/u 说/v 的/u 那样/r ，/w “/w 一点/mq 都/d 没有/v 失去/v 他/r 的/u 喜剧/n 性格/n ”/w ，/w 而/c 并/c 不能/vu 象/p 夏洛克/nh 那样/r 在/p 喜剧性/n 的/u 表层/n 结构/n 中/nd 给/p 人/n 以/p 一/m 种/q 内在/a 的/u 悲剧/n 感/k 。/w 
		
			
                                        20
                                     对/p 现实/n 生活/n 的/u 横向/a 扫瞄/v 和/c 对/p 文学/n 艺术/n 的/u 纵向/n 审视/v 告诉/v 我们/r ，/w “/w 悲剧/n ”/w 是/vl 一/m 种/q 集合/n 性/k 美学/n 范畴/n 而/c 非/d 单/a 称/v 性/k 审美/v 现象/n ，/w 这/r 就/d 产生/v 了/u 对/p 各种/r 不同/a 的/u 悲剧/n 现象/n 进行/v 分类/v 的/u 必要/a ，/w 以便/c 于/p 我们/r 能/vu 更/d 好/a 地/u 把握/v 其/r 审美/v 特质/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     美/a 学史/n 上/nd 最/d 早/a 的/u 悲剧/n 分类/v 是/vl 将/p 悲剧/n 分为/v “/w 命运/n 悲剧/n ”/w （/w 以/p 古希腊/ns 悲剧/n 为主/v ）/w 、/w “/w 性格/n 悲剧/n ”/w （/w 以/p 文艺复兴/n 时期/nt 为主/v ）/w 、/w “/w 社会/n 悲剧/n ”/w （/w 以/p 近代/nt 易卜生/nh 的/u 悲剧/n 艺术/n 为/vl 代表/n ）/w 等/u 三/m 类/q 。/w 
		
			
                                        22
                                     俄国/ns 美学家/n 车尔尼雪夫斯基/nh 在/p 批判/v 前人/n 的/u 基础上/nl 也/d 提出/v 过/vd 他/r 自己/r 的/u 悲剧/n 分类/v ，/w 即/v 所谓/a “/w 痛苦/a 的/u 悲剧/n ”/w 、/w “/w 死亡/v 的/u 悲剧/n ”/w 和/c “/w 恶行/n 的/u 悲剧/n ”/w 。/w 
		
			
                                        23
                                     此外/c 较/d 有影响/v 的/u 还有/v 欧洲/ns 古典/a 美学/n 的/u 集大成者/n 黑格尔/nh 的/u 悲剧/n 分类/v ，/w 即/d 由/p 物理/n 的/u 或/c 自然/a 的/u 情况/n 所/u 产生/v 的/u 悲剧/n 、/w 由/p 家庭出身/n 或/c 天生/a 的/u 性格/n 和/c 主观/n 情欲/n 等/u 所/u 引起/v 的/u 不幸/a ，/w 和/c 由/p “/w 精神/n 的/u 力量/n 以及/c 它们/r 之中/nd 的/u 差异/n 对立/v ”/w 而/c 引起/v 的/u 悲剧/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     当然/d ，/w 西方/nd 美/a 学史/n 上/nd 的/u 这/r 三/m 家/n 分类/v 并/c 未能/vu 形成/v 鼎足/n 之/u 势/n ，/w 一般来说/c 推/v 黑格尔/nh 的/u 分类/v 更为/d 合理/a 。/w 
		
			
                                        25
                                     因为/c 他/r 并/c 没有/v 象/p 以往/nt 的/u 悲剧/n 理论家/n 那样/r ，/w 单纯/a 从/p 悲剧/n 事件/n 去/v 分类/v ，/w 而是/vl 另辟蹊径/i ，/w 第一次/mq 试图/v 从/p 悲剧/n 冲突/v 上去/v 把握/v 不同/a 的/u 悲剧/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     但/c 由于/c 他/r 并/c 没有/v 把/p 悲剧/n 冲突/v 与/c 社会/n 历史/n 发展/v 相/d 联系/v ，/w 而是/vl 仅仅/d 视作/v 一/m 种/q 精神性/n 的/u 伦理/n 力量/n 之间/nd 的/u 对立/v ，/w 因而/c 这/r 种/q 合理性/n 是/vl 十分/d 有限/a 的/u ，/w 依然/d 没有/v 能/vu 真正/a 揭示/v 出/vd 不同/a 悲剧/n 现象/n 之间/nd 的/u 本质/n 特点/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     因为/c 一般来说/c ，/w 新/a 事物/n 的/u 悲剧/n 往往/d 也就是/d “/w 英雄/n 悲剧/n ”/w ，/w 而/c 小人物/n 悲剧/n 也就是/d 在/p 新/a 时代/nt 英雄/n 与/c 旧时代/nt 的/u 弃儿/n 之间/nd 的/u “/w 凡人/n 悲剧/n ”/w 。/w 
		
			
                                        28
                                     显而易见/i ，/w 通过/p 这样/r 的/u 划分/v 可以/vu 使/v 我们/r 对/p 悲剧/n 的/u 矛盾/n 冲突/v 看/v 得/u 更加/d 清楚/a ，/w 从而/c 能/vu 指导/v 我们/r 的/u 悲剧/n 艺术/n 创作/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     但/c 在/p 我/r 看来/v ，/w 这样/r 的/u 分类/v 仍然/d 可以/vu 作/v 一番/mq 商榷/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     的确/d ，/w 新/a 事物/n 的/u 悲剧/n 一般/a 来讲/v 是/vl 新旧/n 社会制度/n 和/c 社会/n 结构/n 的/u 交替/v 信号/n ，/w 因而/c 往往/d 充满/v 崇高/a 感/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     但/c 倘若/c 我们/r 因此/c 而/c 将/p 新/a 事物/n 悲剧/n 与/c 英雄/n 悲剧/n 划上/v 等号/n ，/w 无疑/d 是/vl 将/p 萝卜/n 与/c 青菜/n 一/m 锅/n 煮/v 了/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     拿/v 路遥/nh 的/u 小说/n 《/w 人生/n 》/w 为/vl 例/n ，/w 单/a 从/p 时代/nt 的/u 角度/n 来看/v ，/w 高加林/nh 算得上/v 是/vl 一个/mq “/w 新人/n ”/w ，/w 他/r 是/vl 被/p 在/p 改革/v 的/u 浪潮/n 中/nd 逐渐/d 初露端倪/i 的/u 新/a 的/u 生产力/n 所/u 呼唤/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        33
                                     尽管/d 高加林/nh 身上/nl 多多少少/m 具有/v 一/m 种/q 于连/nh 式/k 的/u 气质/n ，/w 但/c 就/d 象/p 于连/nh 不能/vu 与/c 法国大革命/n 的/u 主将/n 罗伯斯庇尔/nh 那样/r 成为/v 资产阶级/n 的/u 英雄/n ，/w 高加林/nh 也/d 同样/a 当/v 不了/v 我们/r 时代/nt 的/u 真正/a 代表/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     事情/n 并不/d 令人/n 奇怪/a ，/w 历史/n 的/u 发展/v 逻辑/n 表明/v ，/w “/w 在/p 具体/a 的/u 历史/n 环境/n 中/nd ，/w 过去/vd 和/c 将来/nt 的/u 成分/n 交织/v 在/p 一起/n ，/w 前后/nt 两/m 条/q 道路/n 互相/d 交错/v ”/w 。/w 
		
			
                                        35
                                     这/r 种/q 复杂性/n 导致/v 了/u 新生事物/n 中/nd 既/d 有/v 健康/a 、/w 合理/a 的/u 因素/n ，/w 也/d 会/vu 有/v 不少/a 不/d 那么/r 健康/a 也/d 不/d 那么/r 合理/a 的/u 现象/n 在/p 鱼目混珠/i 。/w 
		
			
                                        36
                                     如果/c 我们/r 对/p 凡是/d 新/a 的/u 事物/n 一味/d 地/u 顶礼膜拜/i 、/w 敬/v 之/u 若/v 神/n ，/w 我们/r 终将/d 受到/v 历史/n 本身/n 的/u 嘲笑/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     譬如/v 高加林/nh 身上/nl 那/r 种/q 追求/v 个人/n 地位/n 和/c 虚荣/n 的/u 思想/n 感情/n 就/d 带有/v 十分/d 耀眼/a 的/u 没落/v 阶级社会/n 意识/n 的/u 胎记/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     我们/r 承认/v 这/r 种/q 思想/n 在/p 当今/nt 这个/r 特定/a 时期/nt 有/v 其/r 产生/v 的/u 必然性/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     但/c 我们/r 否认/v 这/r 种/q 思想/n 在/p 今后/nt 的/u 社会/n 历史/n 中/nd 有/v 其/r 存在/v 的/u 合理性/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     所以/c ，/w 高加林/nh 的/u 悲剧/n 不但/c 不能/vu 同/p 江姐/nh 、/w 张志新/nh 等/u 这些/r 新/a 事物/n 代表/v 的/u 悲剧/n 相提并论/i ，/w 而且/c 也/d 与/c 屈原/nh 、/w 林则徐/nh 等/u 旧时代/nt 叛逆者/n 的/u 悲剧/n 相去甚远/i ，/w 它/r 并不/d 具有/v 它们/r 所/u 具有/v 的/u 那/r 种/q 英雄/n 气概/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     如果/c 我们/r 单纯/a 着眼于/v 高加林/nh 的/u “/w 新/a ”/w 而/c 替/v 他/r 涂脂抹粉/i 硬给/v 他/r 套上/v 英雄/n 的/u 光圈/n ，/w 那么/r 这/r 部/q 悲剧/n 作品/n 必将/d 会/vu 由于/c 违背/v 历史/n 辩证法/n 而/c 宣告/v 失败/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     其次/r ，/w “/w 小人物/n ”/w 既/c 不是/vl 没落/v 制度/n 的/u 代表/n ，/w 也/d 不是/vl 新/a 时代/nt 的/u 进步/a 力量/n ，/w 一般来说/c 都/d 缺乏/v 自觉/a 的/u 社会/n 奋斗/v 目标/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     他们/r 的/u 悲剧/n 大都/d 只是/d 围绕/v 个人/n 的/u 切身/a 利益/n ，/w 有的/r 甚至/d 是/vl 为了/p 求/v 作/v 奴隶/n 而/c 不得/vu 。/w 
		
			
                                        44
                                     所以/c ，/w 诸如/v 阿Ｑ/nh 、/w 闰土/nh 、/w 祥林嫂/nh 和/c 我们/r 今天/nt 时代/nt 的/u 存妮/nh 与/c 小/a 豹子/n 们/k 的/u 悲剧/n ，/w 比起/v 水/n 泊/v 梁山/ns 的/u 志士/n 豪杰/n 和/c 歌乐山/ns 上/nd 的/u 革命烈士/n 来/vd ，/w 他们/r 的/u 悲剧/n 多/a 一/m 分/q 哀怨/v ，/w 少/a 一/m 分/q 壮烈/a 。/w 
		
			
                                        45
                                     尽管/d 她俩/r 一样/a 都/d 是/vl 纯洁/a 善良/a 的/u 中国/ns 农村/n 姑娘/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     但/c 喜儿/nh 的/u 命运/n 和/c 许许多多/a 无辜/v 的/u 小人物/n 一样/a ，/w 是/vl 不/d 合理/a 的/u 社会制度/n 造成/v 的/u ，/w 因而/c 她/r 的/u 不幸/a 激起/v 人们/n 变革/v 社会/n 的/u 愿望/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     而/c 刘巧珍/nh 却/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        48
                                     我们/r 看到/v ，/w 虽然/c 这位/r 陕北/ns 姑娘/n 身上/nl 有/v 许多/a 美好/a 的/u 东西/n ，/w 但/c 她/r 毕竟/d 是/vl 那/r 种/q “/w 日出而作/i ，/w 日落/v 而/c 息/v ”/w 的/u 小农/n 生产/v 社会/n 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     她/r 的/u 命运/n 是/vl 同/p 落后/a 的/u 生产方式/n 联系/v 在/p 一起/n 的/u ，/w 她/r 的/u 悲剧/n 主要/a 并不/d 应/vu 由/p 社会/n 负责/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     所以/c 她/r 的/u 不幸/a 也/d 只是/d 让/p 人们/n 在/p 深深/a 的/u 惋惜/v 和/c 遗憾/v 中/nd 认识/v 到/v 历史/n 规律/n 的/u 冷酷无情/i ，/w 这/r 就/d 象/p 马克思/nh 所/u 说/v ：/w “/w 从/p 纯粹/a 的/u 人/n 的/u 感情/n 上/nd 来说/v ，/w 亲眼/d 看到/v 这/r 无数/m 勤劳/a 的/u 宗/n 法制/n 的/u 和平/a 的/u 社会/n 组织/n 崩溃/v 、/w 瓦解/v 、/w 被/p 投入/v 苦海/n ，/w 亲眼/d 看到/v 它们/r 的/u 成员/n 既/c 丧失/v 自己/r 的/u 古老/a 形式/n 的/u 文明/a 又/d 丧失/v 祖传/v 的/u 谋生/v 手段/n ，/w 是/vl 会/vu 感到/v 悲伤/a 的/u ；/w 但是/c 我们/r 不/d 应该/vu 忘记/v ：/w 这些/r 田园/n 风味/n 的/u 农村/n 公社/n 不管/c 初/a 看起来/v 怎样/r 无害/v 于/p 人/n ，/w 却/d 始终/d 是/vl 东方/nd 专制/a 制度/n 的/u 牢固/a 基础/n ；/w 它们/r 使/v 人/n 的/u 头脑/n 局限/v 在/p 极/d 小/a 的/u 范围/n 内/nd ，/w 成为/v 迷信/v 的/u 驯服/a 工具/n ，/w 成为/v 传统/n 规则/n 的/u 奴隶/n ，/w 表现/v 不出/v 任何/r 伟大/a 和/c 任何/r 历史/n 首创精神/n 。/w ”/w 
		
			
                                        51
                                     历史/n 的/u 进步/a 是/vl 要/vu 付出/v 巨大/a 的/u 代价/n 的/u ，/w 这/r 也/d 包括/v 在/p 它/r 愉快/a 地/u 以/p 喜剧/n 的/u 方式/n 告别/v 那/r 种/q 已经/d 不/d 合理/a 的/u 现象/n 时/nt ，/w 同时/c 也/d 不得不/d 于心不忍/i 地/u 带/v 着/u 某种/r 悲剧/n 的/u 色彩/n 碾碎/v 那些/r 只有/c 借助于/v 旧时代/nt 的/u 土壤/n 才能/c 生存/v 的/u 美丽/a 花朵/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     从/p 以上/nd 这/r 种/q 粗线条/n 的/u 分析/v 我们/r 不/d 难/a 发现/v ，/w 用/p “/w 新/a 事物/n ”/w 、/w “/w 旧/a 事物/n ”/w 和/c “/w 小人物/n ”/w 这样/r 的/u 悲剧/n 分类/v 仍然/d 未能/vu 完全/a 把握/v 住/v 不同/a 悲剧/n 现象/n 的/u 审美/v 差异/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     我/r 认为/v 症结/n 在于/v 这/r 种/q 分类/v 仅仅/d 注意/v 了/u 悲剧/n 矛盾/n 在/p 形态/n 上/nd 的/u 不同/a 而/c 没有/v 进一步/v 触及/v 其/r 内在/a 性质/n 上/nd 的/u 区别/v ，/w 如前所述/i ，/w 悲剧/n 是/vl 人生/n 中/nd 有价值/v 的/u 东西/n 以/p 历史/n 必然/a 的/u 方式/n 被/p 毁灭/v ，/w 悲剧/n 主人公/n 都/d 具有/v 一定/d 的/u 正/a 价值/n ，/w 但/c 其/r 所/u 蕴含/v 的/u 价值量/n 是/vl 不/d 一样/a 的/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     而/c 这/r ，/w 既是/c 决定/v 不同/a 悲剧/n 类型/n 在/p 审美/v 效应/n 上/nd 的/u 个性/n 差异/n 的/u 关键/n ，/w 也/d 应该/vu 是/vl 我们/r 有效/a 地/u 区分/v 不同/a 悲剧/n 现象/n 的/u 唯一/a 依据/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     譬如/v ，/w 从/p 悲剧/n 主人公/n 的/u 价值/n 构成/v 来看/v ，/w 无非/d 这么/r 三/m 种/q ：/w Ａ/ws ）/w 完全/a 的/u 正/a 价值/n ，/w Ｂ/ws ）/w 正负/n 价值/n 对半/n ，/w Ｃ/ws ）/w 虽/c 有/v 一些/m 正/v 价值/n 但/c 占/v 主导/a 地位/n 的/u 是/vl 负/v 价值/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     由此/d 而/c 相应/v 具有/v 三/m 种/q 悲剧/n 类型/n ，/w 即/d Ａ/ws ，/w “/w 赞歌/n 式/k 悲剧/n ”/w ；/w Ｂ/ws ，/w “/w 哀歌/n 式/k 悲剧/n ”/w ；/w Ｃ/ws ，/w “/w 挽歌/n 式/k 悲剧/n ”/w 。/w 
		
			
                                        57
                                     所谓/a “/w 赞歌/n 式/k 悲剧/n ”/w 也就是/d 英雄/n 悲剧/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     他们/r 既/c 可以/vu 是/vl 旧时代/nt 农民起义/n 的/u 领袖/n 李自成/nh 、/w 黄巢/nh ；/w 也/d 可以/vu 是/vl 剥削阶级/n 的/u 叛逆者/n 如/v 屈原/nh 、/w 哈姆雷特/nh 、/w “/w 拜伦/nh 式/k 英雄/n ”/w 等/u ；/w 更是/vl 为/p 全人类/n 解放/v 事业/n 而/c 英勇/a 献身/v 的/u 共产主义/n 战士/n ，/w 如/v 《/w 红岩/n 》/w 里/nd 的/u 中国共产党/ni 人/n 和/c 《/w 青年/n 近卫军/ni 》/w 中/nd 的/u 苏维埃/ni 共青团员/n ；/w 当然/d 也/d 包括/v 新/a 时代/nt 为/p 维护/v 党/n 的/u 形象/n 而/c 宁死不屈/i 的/u 张志新/nh 、/w 欧阳/nhf 平等/a 。/w 
		
			
                                        59
                                     这/r 类/q 悲剧/n 主人公/n 不但/c 有/v 明确/v 的/u 奋斗/v 目标/n 并/c 能/vu 自觉/a 地/u 为/p 之/r 斗争/n ，/w 而且/c 这/r 种/q 目标/n 是/vl 同/p 广大/a 人民群众/n 的/u 利益/n 息息相关/i 。/w 
		
			
                                        60
                                     但是/c 鸟瞰/v 传播学/n 研究/v 的/u 历史/n ，/w 人们/n 便/d 发现/v ，/w 要/vu 实现/v 这个/r 目标/n 是/vl 多么/d 的/u 困难/n ，/w 至少/d 目前/nt 是/vl 不/d 可能/vu 的/u ，/w 实际上/nl 宣伟伯/nh 虽/c 为/p 之/r 奋斗/v 了/u ３０/m 多/m 年/nt ，/w 两/m 次/q 修改/v 他/r 的/u 著作/n ，/w 却/d 越来越/d 感到/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     斯蒂芬&#183;利特尔约翰/nh 主张/v 允许/v 跨学科/v 的/u 传播/v 理论/n -/w -/w 各个/r 学科/n 对/p 传播学/n 提出/v 自己/r 的/u 理论/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     这/r 倒/v 不失为/v 有/v 见地/n 的/u 主张/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     他/r 在/p 《/w 人类/n 传播/v 概览/n 》/w 一/m 书/n 中/nd 提出/v 传播/v 无处不在/v ，/w 无所不包/i ，/w 领域/n 广阔/a ，/w 无法/d 用/p 一/m 种/q 观点/n 统率/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     复杂/a 的/u 传播/v 应当/vu 允许/v 多元/n 理论/n ，/w 然后/c 从/p 总体/n 上/nd 进行/v 把握/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     接着/v 他/r 提出/v 了/u 自已/v 的/u 理论/n 基础/n ，/w 以/p 系统论/n 和/c 符号/n 交流/v 理论/n 统率/v 传播学/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     英国/ns 默多克/nh 和/c 戈尔丁/nh 不/d 赞成/v 太/d 深究/v 大众传播/v 理论/n ，/w 主张/v 提出/v 一/m 种/q 社会/n 理论/n -/w -/w 研究/v 传播/v 的/u 社会/n 结构/n 和/c 社会/n 过程/n ，/w 以/p 此/r 来/vd 解释/v 传播/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     默多克/nh 和/c 戈尔丁/nh 还/d 认为/v ，/w 当今/nt 社会/n 中/nd 社会关系/n 极/d 不/d 平等/a -/w -/w 财产/n 、/w 权力/n 分配/v 不/d 平等/a ，/w 传播/v 系统/n 内/nd 的/u 控制/v 也/d 不/d 平等/a ，/w 因此/c 要/vu 研究/v 一个/mq 国家/n 内/nd 的/u 阶级/n 结构/n 和/c 媒介/n 关系/n ，/w 研究/v 国际/n 范围/n 内/nd 发达国家/n 和/c 不发达国家/n 之间/nd 的/u 不/d 平等/a 的/u 信息/n 交流/v ，/w 还要/v 从/p 传播/v 角度/n 研究/v 因/c 不/d 平等/a 造成/v 的/u 冲突/v ，/w 考察/v 不同/a 阶级/n 成员/n 如何/r 支配/v 了/u 信息/n 传播/v 等/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     他们/r 的/u 观点/n 多少/d 是/vl 由于/c 受/v 西方/nd 马克思主义/n 影响/v 而/c 强调/v 将/d 传播/v 置于/v 整个/a 文化/n 制度/n 下/nd 进行/v 研究/v ，/w 以至于/c 涉及/v 到了/v 社会/n 的/u 阶级/n 关系/n 与/c 媒介/n 所有制/n 对/p 整个/a 社会/n 传播/v 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     （/w 二/m ）/w 、/w 在/p 传播学/n 研究/v 重点/n 上/nd 各/r 有/v 侧重/v  美国/ns 传播学/n 研究/v 始于/v ４０/m 年代/nt ，/w 首先/d 研究/v 的/u 是/vl 宣传/v 问题/n ，/w 探讨/v 的/u 是/vl 传播/v 对/p 人/n 的/u 行为/n 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     战后/nt ，/w 传播学/n 对/p 经济/n 发展/v 、/w 市场/n 繁荣/a 、/w 政治/n 竞争/v 产生/v 过/u 重大/a 影响/n ，/w 所以/c 传播/v 效果/n 的/u 研究/v 理所当然/i 地/u 摆到/v 最/d 主要/a 的/u 地位/n ，/w 受到/v 特别/d 重视/v ，/w -/w -/w 媒介/n 机构/n ，/w 政府/n 部门/n 、/w 公司/n 企业/n 纷纷/d 资助/v 传播/v 研究/v 机构/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     难怪/d 英国人/n 谨慎/a 地/u 认为/v ，/w 美国人/n 关心/v 的/u 是/vl 对/p 传播/v 的/u 控制/v 和/c 对/p 信息/n 的/u 控制/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     英国/ns 学者/n 勃伦默/nh 在/p 他/r 的/u 《/w 欧洲/ns 和/c 美国/ns 传播/v 研究/v 差异/n 》/w 一/m 文/n 中/nd 说/v ，/w &quot;/w 在/p 一些/m 批判/v 学者/n 中/nd ，/w 衡量/v 大众传播/v 的/u 信息/n 对/p 受/v 众/a 思想/n 影响/v 的/u 系统/a 的/u 、/w 实证/n 的/u ，/w 统计/v 的/u 方法/n 已/d 有/v 了/u &quot;/w 坏/a 名声/n &quot;/w ，/w 特别/d 在/p 某些/r 地方/n ，/w 效果/n 研究/v 已/d 完全/a 被/p 视为/v 媒介/n 研究/v 的/u 妓院/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        73
                                     的确/d ，/w 英国/ns 从/p ６０/m 年代/nt 研究/v 传播学/n 开始/v 时/nt ，/w 就/d 认为/v 美国/ns 传播学/n 研究/v 的/u 结果/n &quot;/w 已/d 使/v 他们/r 走进/v 了/u 死胡同/n 而/c 找/v 不到/v 明确/a 的/u 出路/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        74
                                     因此/c ，/w 英国人/n 致力于/v 新/a 的/u 研究/v ，/w 强调/v 的/u 是/vl 共享/v 信息/n 的/u 创造/v 与/c 传播/v ，/w 不肯/vu 步/v 美国人/n 的/u 后尘/n ，/w 对/p 美国/ns 传播学/n 研究/v 的/u 主流/n 持/v 批判/v 态度/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     虽然/c 有人/r 认为/v ，/w 传播学/n 的/u 领域/n 如此/r 广阔/a ，/w 研究/v 方法/n 如此/r 庞杂/a ，/w 模式/n 繁多/a ，/w 以致/c 难以/d 形成/v 自己/r 的/u 理论/n 体系/n ，/w 但/c 传播学/n 研究/v 却/d 方兴未艾/i 。/w 
		
			
                                        76
                                     一部分/n 美国/ns 学者/n 同/p 欧洲/ns 学者/n 展开/v 激烈/a 论争/n ，/w 另/r 一部分/n 美国/ns 学者/n 继续/v 致力于/v 传播/v 模式/n 与/c 理论/n 的/u 建树/v ，/w 注重/v 效果/n 的/u 研究/v -/w -/w 传播/v 对/p 思想/n 的/u 影响/n ，/w 以至于/c 对/p 社会/n 和/c 社会/n 变迁/v 所/u 具有/v 的/u 一定/d 的/u 影响/n ，/w 而/c 对/p 欧洲/ns 的/u 批评/v 毫不/d 在意/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     美国/ns 学者/n 研究/v 视野/n 在/p 扩大/v ，/w 认识/n 在/p 深化/v ，/w 这/r 种/q 认识/n 可能/vu 导致/v 传播学/n 研究/v 的/u 突破/v 和/c 变化/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     西欧/ns 对/p 美国/ns 的/u 传播学/n 基本上/d 持/v 批判/v 态度/n ，/w 这/r 最/d 早/a 出现/v 于/p ６０/m 年代/nt 。/w 
		
			
                                        79
                                     到/v 目前/nt 为止/v ，/w 又/d 有/v 日本/ns 、/w 加拿大/ns 和/c 一些/m 东欧/ns 国家/n 以及/c 一些/m 第三世界/n 国家/n 的/u 大部分/n 学者/n 站/v 在/p 批判/v 的/u 传播学/n 研究/v 一边/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     当然/d ，/w 同样/a 的/u 批判/v 学派/n ，/w 也/d 不是/vl 千/m 部/q 一腔/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     西欧/ns 传播/v 学者/n 主要/a 是/vl 通过/p 对/p 资本主义/n 国家/n 中/nd 传播媒介/n 的/u 政治/n 、/w 经济/n 和/c 文化/n 方面/n 的/u 研究/v 来/vd 分析/v 和/c 批判/v 美国/ns 传统/n 传播学/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     第三世界/n 国家/n 则/c 侧重/v 从/p 传播/v 与/c 国际/n 发展/v 的/u 角度/n ，/w 对/p 美国/ns 传播学/n 理论/n 提出/v 质疑/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     拉美/j 和/c 非洲/ns 的/u 某些/r 国家/n 虽然/c 在/p 客观上/nl 是/vl 出于/v 自身/n 利益/n 的/u 需要/n ，/w 但/c 实际上/nl 在/p 帮助/v 美国/ns 进行/v 文化/n 渗透/v 的/u 同时/n ，/w 也/d 不满/v 美国/ns 对/p 发展中国家/n 的/u 传播/v 控制/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     席勒/nh 先后/d 出版/v 过/u １０/m 多/m 部/q 批判/v 的/u 传播学/n 论著/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     目前/nt ，/w 批判/v 的/u 传播/v 研究/v 学派/n 和/c 美国/ns 传统/n 传播/v 学派/n 斗争/n 激烈/a ，/w 难分难解/i 。/w 
		
			
                                        86
                                     一般/a 认为/v ，/w 美国/ns 传统/a 的/u 传播学/n 正在/d 受到/v 挑战/v ，/w 有人/r 甚至/d 感到/v 传统/n 的/u 传播学/n 面临/v 危机/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     而/c 批判/v 的/u 传播学/n 影响/n 日益/d 在/p 扩大/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     批判/v 的/u 传播学/n 目前/nt 状态/n 和/c 研究/v 特点/n 被/p 认为/v 是/vl ：/w 从/p 六/m 七十/m 年代/nt 起/v ，/w 批判/v 的/u 传播学/n 就/d 已/d 同/p 美国/ns 传统/n 的/u 传播/v 学派/n 的/u 力量/n 旗鼓相当/i ，/w 而/c 传统/a 的/u 传播学/n 已/d 基本/a 处于/v 停滞/v 状态/n ；/w 批判/v 的/u 传播学/n 虽然/c 继承/v 了/u 传统/n 学派/n 的/u 定量/v 方法/n ，/w 但/c 同时/c 又/d 强调/v 定性/v 方法/n ，/w 在/p 具体/a 研究/v 上/nd 侧重/v 于/p 对/p 社会/n 和/c 历史/n 背景/n 下/nd 的/u 传播/v 现象/n 进行/v 宏观/n 研究/v ，/w 而/c 传统/n 的/u 传播学/n 则/c 受/v 结构/n 功能/n 论/v 和/c 社会心理学/n 的/u 影响/n ，/w 着重/v 于/p 对/p 传播/v 效果/n 的/u 研究/v ，/w 注重/v 实证/n 方法/n ，/w 从/p 观察/v 社会/n 现象/n ，/w 拟定/v 课题/n 及/c 研究/v 假说/n 出发/v ，/w 通过/p 大量/a 的/u 资料/n 分析/v ，/w 得出/v 结论/n 以/p 修正/v 和/c 验证/v 假说/n ，/w 指导/v 实践/v ，/w 有/v 很/d 强/a 的/u 实用/a 色彩/n ，/w 但/c 忽视/v 传播/v 的/u 社会/n 历史/n 环境/n ，/w 面/n 较/d 窄/a 。/w 
		
			
                                        89
                                     批判/v 的/u 传播学/n 已/d 形成/v 若干/m 有影响/v 的/u 学派/n ，/w 出现/v 了/u 一大批/n 有影响/v 的/u 学者/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     相比之下/i ，/w 传统/n 的/u 传播/v 学派/n 老/a 一/m 代/nt 权威/n 的/u 影响/n 已/d 逐渐/d 消失/v ，/w 新/a 的/u 有影响/v 的/u 学者/n 尚未/d 出现/v ，/w 理论上/nl 没有/v 突破/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     批判/v 的/u 传播/v 学派/n 研究/v 力量/n 较为/d 集中/v ，/w 研究/v 方向/n 较为/d 明确/a ，/w 并且/c 在/p 国际上/n 已/d 引起/v 广泛/a 的/u 注意/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     西方/nd 传播学/n 虽/c 有/v 近/a ５０/m 年/nt 的/u 历史/n ，/w 但/c 很难说/i 已经/d 成熟/a 。/w 
		
			
                                        93
                                     因此/c ，/w 西方/nd 传播/v 学者/n 对/p 传播学/n 的/u 研究/v 将/d 会/vu 投入/v 更/d 大/a 的/u 热情/a 。/w 
		
			
                                        94
                                     而/c 发展中国家/n 的/u 传播学/n 研究/v 才/d 刚刚/d 起步/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     因此/c ，/w 传播学/n 研究/v 方兴未艾/i 。/w 
		
			
                                        96
                                     但是/c ，/w 传播学/n 的/u 发展/v 有赖于/v 科学/n 技术/n 的/u 发展/v ，/w 尤其/d 是/vl 用于/v 信号/n 与/c 信息/n 的/u 传递/v 和/c 接收/v 方面/n 的/u 技术/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     过去/nt 的/u １００/m 年/nt ，/w 科学/n 技术/n 的/u 发展/v 大大/d 地/u 刺激/v 了/u 传播学/n 的/u 发展/v ，/w 尤其/d 是/vl 近/a ３０/m 多/m 年/nt 来/u 科学/n 技术/n 的/u 突飞猛进/i ，/w 使/v 信息/n 的/u 接收/v 和/c 传播/v 达到/v 了/u 过去/nt 人们/n 所/u 不能/vu 想象/v 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     然而/c ，/w 这些/r 技术/n 还/d 主要/a 集中/v 在/p 少数/n 工业/n 发达国家/n ，/w 发展中国家/n 几乎/d 是/vl 无能为力/i 的/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     在/p 当前/nt 的/u 社会/n 结构/n 下/nd ，/w 许多/a 国家/n -/w -/w 占/v 人口/n 很/d 大/a 一部分/n 的/u 人类/n 仍/d 贫困/a 不堪/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     在/p 未来/nt 的/u 一/m 段/q 时间/n 内/nd ，/w 他们/r 不是/vl 首先/d 考虑/v 建立/v 全球性/n 的/u 传播/v ，/w 而是/vl 首先/d 要/vu 解决/v 温饱/n 问题/n ，/w 解决/v 生活/n 中/nd 的/u 其它/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     科学管理/v 学派/n 是/vl 泰勒/nh 首先/d 提出/v 的/u ，/w 核心/nl 是/vl 如何/r 最/d 有效/a 地/u 控制/v 作为/v 机器/n 附属物/n 的/u 工人/n ，/w 以/p 提高/v 生产率/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     泰勒/nh 认为/v 物质/n 刺激/v 可以/vu 调动/v 工人/n 的/u 生产/v 积极性/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     泰勒/nh 的/u 理论/n 包括/v ：/w 制造/v 先进/a 的/u 工作/n 方法/n ；/w 训练/v 工人/n ；/w 密切/v 工人/n 和/c 经理/n 的/u 关系/n ；/w 先进/a 工作/n 方法/n 同/p 挑选/v 工人/n 相/d 结合/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     而后/c 提出/v 作业/n 标准化/v 、/w 工时/q 科学化/v ，/w 管理/v 权力/n 层次/n 化/k 、/w 劳力/n 分配/v 合理化/v 等/u 理论/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     人际关系/n 理论/n 是/vl Ｃ&#183;阿吉里斯/nh 提出/v 的/u ，/w 是/vl 对/p 功能/n 主义/n 学派/n 不/d 重视/v 组织/v 传播/v 问题/n 的/u 挑战/v ，/w 主要/a 区别/n 在于/v ：/w 前者/n 强调/v &quot;/w 组织/v 的/u 人/n &quot;/w 的/u 人格/n 个性/n 和/c 心理/n 需要/v ，/w 后者/n 强调/v 一切/r 必须/d 为/p 提高/v 组织/v 的/u 工作/n 效率/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     Ｄ&#183;麦格雷戈/nh 将/d 功能/n 主义/n 学派/n 归纳/v 为/vl 三/m 个/q 命题/n ：/w （/w １/m ）/w 是/vl 人/n 生/v 来/vd 厌恶/v 工作/n ，/w 只要/vu 一/m 有/v 机会/n 便/d 逃避/v 工作/n ；/w （/w ２/m ）/w 是/vl 鉴于/v 人/n 的/u 这/r 种/q 逃避/v 工作/n 的/u 本性/n ，/w 组织/v 为/p 达到/v 目的/n ，/w 便/d 采取/v 强制/v 的/u 办法/n 管理/v 工人/n ，/w 利用/v 合同/n 的/u 约束力/n ，/w 指挥/v 其/r 去/v 工作/n ，/w 并/c 以/p 罚/v 相/d 威胁/v ；/w （/w ３/m ）/w 是/vl 一般人/n 喜欢/v 受/v 人/n 指挥/v ，/w 希望/v 避免/v 责任/n ，/w 只求/v 平安/a 。/w 
		
			
                                        107
                                     与/c 此/r 相对/v ，/w 麦格雷戈/nh 提出/v 了/u 自己/r 的/u 看法/n ：/w 劳动/n 对于/p 人/n 如同/v 娱乐/v 一样/a 自然/a ；/w 在/p 为/p 既定/a 目标/n 奋斗/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 人/n 有/v 自我/r 引导/v 和/c 自我/r 控制/v 的/u 能力/n ；/w 对/p 目标/n 执着/a 追求/v 而/c 取得/v 成功/a 本身/n 是/vl 一/m 种/q 教训/n ；/w 在/p 正常/a 的/u 条件/n 下/nd ，/w 一般人/n 不仅/c 接受/v 而且/c 谋求/v 责任/n ；/w 为/p 解决/v 组织/n 的/u 问题/n 发挥/v 主观能动性/n 是/vl 普遍/a 现象/n ；/w 在/p 现代/nt 工业/n 条件/n 下/nd ，/w 一般人/n 的/u 智力/n 还/d 未/d 发挥/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        108
                                     麦/nhf 氏/k 理论/n 的/u 核心/nl 是/vl 充分/a 发挥/v 组织/n 传播/v 功能/n ，/w 在/p 尊重/v 人/n 的/u 自我/r 价值/n 的/u 前提/n 下/nd ，/w 调动/v 工人/n 积极性/n ，/w 以/p 实现/v 组织/n 目标/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     系统/n 学派/n 是/vl 美国/ns 学者/n Ｐ&#183;法拉斯/nh 、/w Ｄ&#183;芬奇/nh 和/c Ｈ&#183;拉塞尔/nh 提出/v 来/vd 的/u ，/w 在/p 三/m 个/q 层次/n 上/nd 对/p 组织/n 传播/v 进行/v 了/u 分析/v ：/w 层次/n 系统/n ，/w 即/vl 组织/n 传播/v 是/vl 由/p 内向/v 传播/v 、/w 人际/nl 传播/v 、/w 群体/n 传播/v 和/c 组织/n 传播/v 四/m 种/q 形式/n 组成/v 的/u ；/w 功能/n 层次/n ，/w 把/p 组织/n 传播/v 视为/v 三/m 个/q 功能/n ，/w 即/vl 完成/v 生产/v 任务/n ，/w 促进/v 改革/v 和/c 传播/v 新/a 思想/n ，/w 维持/v 人际关系/n 和/c 组织/n 统一/v ；/w 结构/n 层次/n ，/w 就是/d 传播/v 结构/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     现代化/v 社会/n 有/v 经济/n 分工/v ，/w 也就是/d 有/v 了/u 相互/d 间/nd 的/u 关系/n ，/w 因此/c 就/d 有必要/v 研究/v 怎样/r 搞好/v 关系/n ，/w 怎样/r 有/v 组织/n 地/u 搞好/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     公共关系/n 理论/n 是/vl 一门/mq 研究/v 组织/n 或/c 个人/n 与/c 其/r 有关/v 公共/a 和/c 团体/n 建立/v 相互/d 了解/v 和/c 依赖/v 的/u 关系/n ，/w 以/p 获得/v 对/p 自己/r 利益/n 的/u 资助/v 与/c 合作/v 的/u 过程/n 及/c 规律/n 的/u 理论/n ，/w 目的/n 在于/v 估价/v 公众/n 态度/n ，/w 检验/v 组织/n 的/u 政策/n 和/c 活动/n 与/c 公众/n 利益/n 的/u 一致性/n ，/w 设计/v 和/c 执行/v 旨/n 在/p 争取/v 公众/n 理解/v 与/c 认可/v 的/u 行动/n 计划/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     因此/c ，/w 公共关系/n 就是/d 帮助/v 一个/mq 组织/n 建立/v 并/c 维持/v 其/r 与/c 公众/n 之间/nd 的/u 沟通/v 、/w 认可/v 和/c 合作/v ，/w 是/vl 组织/n 或/d 企业/n 为/p 搞好/v 经济/n 管理/v 和/c 生产/v 优质/n 产品/n 所/u 采取/v 的/u 增进/v 社会/n 各界/n 信任/v 与/c 支持/v 、/w 树立/v 该/r 组织/n 良好/a 信誉/n 和/c 形象/n 的/u 一系列/a 决策/n 与/c 行动/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     美国/ns 是/vl 公共关系/n 学/n 的/u 发源地/n ，/w 也是/vl 当代/nt 世界/n 上/nd 公共关系/n 最/d 发达/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     公共关系/n 的/u 开山/v 鼻祖/n 是/vl 美国/ns 律师/n 多尔曼&#183;伊顿/nh 。/w 
		
			
                                        115
                                     他/r 于/p １８８２/m 年/nt 就/d 在/p 耶鲁德学院/ni 发表/v 了/u 题为/v 《/w 公共关系/n 与/c 法律/n 职业/n 的/u 责任/n 》/w 的/u 演讲/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     《/w 纽约时报/ni 》/w 记者/n 艾维&#183;李/nh 于/p １９０３/m 年/nt 开办/v 了/u 世界/n 上/nd 第一/m 家/n 宣传/v 事务所/n ，/w 成为/v 第一个/mq 专业/n 公关/n 人员/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     １９０６/m 年/nt 他/r 发表/v 的/u 宣言/n 说/v ，/w 我们/r 的/u 计划/n 是/vl 代表/n 企业/n 及/c 公共/a 组织/n ，/w 对/p 与/c 公众/n 有影响/v 、/w 且/c 为/p 公众/n 乐/v 同/v 的/u 课程/n 向/p 新闻界/n 及/c 公共/a 提供/v 迅速/a 而/c 准确/a 的/u 消息/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     之后/nt ，/w 美国电报电话公司/ni 建立/v 了/u 公共关系/n 部/n ，/w 其它/r 各/r 大/a 企业/n 也/d 逐步/d 仿/v 而/c 效/v 之/r 。/w 
		
			
                                        119
                                     １９２３/m 年/nt 美国纽约大学/ni 首先/d 开设/v 了/u 公共关系/n 课/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     从此/d ，/w 有关/v 公共关系/n 的/u 著作/n 也/d 应运而生/i 。/w 
		
			
                                        121
                                     目前/nt 公共关系/n 已/d 成为/v 世界/n 上/nd 最/d 热门/a 的/u 学问/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        122
                                     设/v 在/p 伦敦/ns 的/u 国际公共关系协会/ni 已/d 拥有/v ６０/m 多/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 的/u ７６０/m 多/m 名/q 会员/n ，/w 美国/ns 有/v 各种/r 公共关系/n 公司/n ２０００/m 多/m 家/n ，/w 从业/v 人员/n １０/m 多/m 万/m 人/n ，/w 数以百计/i 的/u 大学/n 设立/v 了/u 公共关系/n 专业/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     今日/nt 世界/n 已/d 普遍/a 重视/v 公共关系/n 学/n 的/u 研究/v 工作/n ，/w 传播/v 学者/n 已经/d 认识/v 到/v 公共关系/n 学/n 是/vl 现代/nt 经济/n 活动/n 空前/a 复杂/a 、/w 信息/n 传播/v 工具/n 高度/n 发达/a 的/u 历史/n 条件/n 下/nd 产生/v 的/u 新/a 学科/n ，/w 它/r 的/u 适用性/n 在于/v ：/w 作为/v 企业/n 的/u &quot;/w 喉舌/n &quot;/w 和/c &quot;/w 耳目/n &quot;/w ，/w 用/p 公共/a 和/c 合法/a 的/u 形式/n 为/p 企业/n 和/c 社会/n 各界/n 提供/v 信息/n ，/w 并/c 向/p 企业/n 决策/n 人物/n 提供/v 周围/nd 环境/n 变化/v 的/u 信息/n ，/w 预测/v 周围/nd 环境/n 变化/v 的/u 趋势/n ，/w 提供/v 决策/n 依据/n ，/w 从而/c 求得/v 企业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     然而/c ，/w 对/p 公共关系/n 持/v 怀疑/v 态度/n 的/u 人/n 则/c 提出/v 相反/v 的/u 看法/n ，/w 他们/r 认为/v 公共关系/n 是/vl 人为/v 地/u 制造/v 假/a 新闻/n ，/w 盗用/v 新闻/n 媒介/n 提高/v 知名度/n ，/w 主要/a 理论/n 是/vl ：/w 预先/d 布置/v 的/u 、/w 导演/v 的/u ，/w 真实性/n 差/a 。/w 
		
			
                                        125
                                     如/v 某/r 饭店/n 本/d 不/d 出名/v ，/w 却/d 由/p 公共/a 人员/n 出面/v ，/w 请来/v 知名人士/n 剪彩/v ，/w 请/v 记者/n 报道/v ，/w 一时/nt 名/n 扬/v 八方/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     大众传播/v 是/vl 由/p 一个/mq 有/v 组织/n 的/u 多数/n 人/n 利用/v 一/m 种/q 有/v 组织/n 的/u 媒介/n （/w 或/c 渠道/n ）/w ，/w 对/p 广大/a 的/u 无法/d 预知/v 的/u 大众/n 进行/v 传播/v 信息/n 的/u 活动/n ，/w 是/vl 由/p 人/n 控制/v 的/u 人为/v 的/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     大众传播/v 的/u 传播者/n 和/c 组织者/n 一般/a 是/vl 团体/n ，/w 受/v 传/v 者/k 则/c 是/vl 混杂/v 而/c 陌生/a 并/c 千差万别/i 的/u 人群/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     统计/v 资料/n 表明/v ，/w 大众传播/v 事业/n 是/vl 当今/nt 世界/n 最为/d 发达/a 并/c 继续/v 迅速/a 发展/v 的/u 事业/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     今日/nt 的/u 时代/nt 是/vl 传播/v 的/u 时代/nt 。/w 
		
			
                                        130
                                     随着/p 科学/n 技术/n 的/u 发展/v ，/w 大众传播/v 也/d 将/d 日新月异/i 。/w 
		
			
                                        131
                                     在/p 可以/vu 看到/v 的/u 今后/nt 数/m 年/nt ，/w 大众传播/v 从/p 观念/n 到/v 形式/n 都/d 可能/vu 产生/v 革命/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     在/p 可以/vu 预测/v 的/u 将来/nt ，/w 大众传播/v 将/d 和/c 人们/n 的/u 现代/nt 生活方式/n 紧密/a 联系/v ，/w 成为/v 不可/vu 缺少/v 的/u 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     过去/nt 曾/d 有人/r 担心/v ，/w 人们/n 会/vu 不会/vu 有一天/v 在/p 大众传播/v 面前/nd 束手无策/i ，/w 无法/d 驾驭/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     许多/a 人/n 则/c 认为/v ，/w 这/r 是/vl 毫无/v 根据/n 的/u 并/c 已/d 逐步/d 被/p 事实/n 所/u 证明/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     但/c 这/r 在/p 相当/d 程度/n 上/nd 不过/c 是/vl 推测/v 和/c 人类/n 的/u 自信/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     我们/r 不能不/d 半/m 带/v 担忧/v 地/u 认为/v ：/w 大众传播/v 在/p 帮助/v 人类/n 的/u 同时/n ，/w 恐怕/d 至少/d 会/vu 有/v 一些/m 麻烦/a 的/u 。/w 
		
			
                                        137
                                     大众传播/v 是/vl 在/p 同/v 一/m 时间/n ，/w 利用/v 同/v 种/q 媒介/n 、/w 同/v 一/m 种/q 信息/n 对/p 大众/n 进行/v 传播/v 的/u 行为/n ，/w 具有/v 与/c 别/r 种/q 传播/v 明显/a 不同/a 的/u 特性/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     然而/c ，/w 理解/v 中/nd 加进/v 主观/n 的/u 创造/v ，/w 必须/d 合理/a 控制/v 而/c 不能/vu 听任/v 其/r 随意/v 发展/v 到/v 无视/v 信息/n 的/u 客观性/n 程度/n ，/w 否则/c 会/vu 导致/v 对/p 信息/n 本义/n 的/u 胡乱/d 引伸/v 和/c 肆意/d 歪曲/v ，/w 从而/c 影响/v 传播/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     我国/n 清代/nt 常州/ns 词派/n 论/v 词/n ，/w 有所谓/v &quot;/w 作者/n 未/d 必然/a ，/w 读者/n 何必/d 不然/c &quot;/w 之/u 说/n ，/w 就是/d 在/p 词/n 中/nd 寻求/v 寄托/v 和/c 微言/n 大义/n ，/w 明知/v 作者/n 本意/n 末/d 必/d 如此/r ，/w 却/d 偏要/vu 说/v 是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        140
                                     这/r 若/v 作为/v 读者/n 言谈/n 或/c 撰文/v 中/nd 的/u 一/m 种/q 借用/v 引伸/v 和/c 托辞/n 寓意/n ，/w 原/d 也/d 未尝/d 不可/vu ；/w 而/c 就/d 对/p 所/u 传/v 信息/n 的/u 理解/v 而/c 论/v ，/w 却是/vl 不/d 可取/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     关于/p 这个/r 问题/n ，/w 许多/a 实验/n 和/c 日常生活/n 中/nd 的/u 有关/v 现象/n 表明/v ，/w 需要/v 、/w 态度/n 、/w 情绪/n 、/w 习惯/n 等/u 心理/n 因素/n 都/d 对/p 理解/v 有着/v 不可/vu 低估/v 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     １/m 、/w 需要/v ，/w 策动/v 着/u 人类/n 的/u 每/r 一/m 种/q 行为/n ，/w 是/vl 推动/v 人类/n 行为/n 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     受/v 传/v 者/k 之所以/c 要/vu 对/p 信息/n 作出/v 自已/r 的/u 理解/v ，/w 就是/d 为了/p 满足/v 自己/r 的/u 某/r 一/m 种/q 或/c 几/m 种/q 需要/n ，/w 这些/r 需要/n 不仅/c 决定/v 着/u 受/v 传/v 者/k 对/p 信息/n 的/u 注意/v 程度/n ，/w 而且/c 决定/v 着/u 理解/v 的/u 深度/n 和/c 广度/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     所以/c ，/w 理解/v 的/u 目的/n 往往/d 是/vl 想/v 通过/p 理解/v 得到/v 某些/r 东西/n ，/w 否则/c ，/w 受/v 传/v 者/k 就/d 会/vu 对/p 所/u 传/v 信息/n 熟视无睹/i 、/w 充耳不闻/i 。/w 
		
			
                                        145
                                     对/p 此/r ，/w 美国/ns 学者/n 麦克莱兰/nh 和/c 阿特金森/nh 做/v 的/u 实验/n 可/d 作/v 佐证/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     他们/r 把/p 被/p 试者/n （/w 一/m 批/q 正在/d 等候/v 进入/v 潜艇/n 训练/v 学校/n 学习/v 的/u 水兵/n ）/w 分成/v Ａ/ws 、/w Ｂ/ws 、/w Ｃ/ws ３/m 组/q 。/w 
		
			
                                        147
                                     Ａ/ws 组/q 有/v １６/m 个/q 小时/nt 未/d 进食/v ，/w Ｂ/ws 组/q 有/v ４/m 个/q 小时/nt 未/d 进食/v ，/w Ｃ/ws 组/q 则/c 只有/c １/m 个/q 小时/nt 未/d 进食/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     实验/n 者/k 拿出/v 一/m 张/q 极为/d 模糊/a 的/u 图片/n ，/w 分别/v 让/p ３/m 组/q 被/p 试者/n 在/p 看/v 后/nd 说出/v 图片/n 上/nd 的/u 图形/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     还有/v 几/m 项/q 实验/n 是/vl 将/d 与/c 上述/v 实验/n 条件/n 相同/a 的/u 被/p 试者/n 置身/v 于/p 黑暗/a 之中/nd ，/w 实验/n 者/k 指/v 着/u 桌上/nl ３/m 样/q 隐约可见/i 的/u 东西/n 问/v 被/p 试者/n 它们/r 是/vl 什么/r 。/w 
		
			
                                        150
                                     结果/n ，/w 被/p 试者/n 的/u 反应/n 或/c 理解/v 同/p 食物/n 有关/v 的/u 频率/n 与/c 停/v 食/v 时间/n 的/u 长短/n 构成/v 可以/vu 信赖/v 的/u 正比/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     而且/c ，/w 在/p 那些/r 停/v 食/v 时间/n 较/d 长/a 的/u 被/p 试者/n 的/u 判断/v 中/nd ，/w 理解/v 与/c 食物/n 有关/v 的/u 物体/n 明显/a 地/u 比/p 其他/r 物体/n 多/a 得/u 多/a ，/w 而/c 刚/d 吃/v 过/u 东西/n 不久/nt 的/u 被/p 试者/n 的/u 判断/v 却/d 显然/a 不同/a 。/w 
		
			
                                        152
                                     可见/c ，/w 只有/c 外在/a 刺激/v 与/c 内在/a 需要/v 相/d 一致/a 时/nt ，/w 外界/n 刺激/v 才能/vu 起作用/v ，/w 也/d 才能/vu 被/p 受/v 传/v 者/k 所/u 注意/v 和/c 理解/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     否则/c ，/w 则/c 可能/vu 被/p 回避/v 或/c 歪曲/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     ２/m 、/w 态度/n ，/w 是/vl 一/m 个/q 人/n 对待/v 事物/n 的/u 总的/n 心理/n 倾向/n ，/w 如/v 对/p 事物/n 的/u 喜爱/v 或/c 厌恶/v 、/w 赞成/v 或/c 反对/v ，/w 肯定/v 或/c 否定/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     态度/n 不是/vl 先天/n 决定/v 的/u ，/w 而是/vl 在/p 后天/nt 生活/n 中/nd 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     每/r 一个/mq 具体/a 的/u 态度/n 总是/d 针对/p 着/u 一定/a 的/u 特定/a 的/u 对象/n 的/u 。/w 
		
			
                                        157
                                     由于/c 态度/n 在/p 后天/nt 生活/n 中/nd 形成/v 的/u 复杂性/n 和/c 多样性/n ，/w 故/c 在/p 对/p 一个/mq 特定/a 的/u 对象/n 进行/v 理解/v 时/nt 往往/d 也/d 呈现/v 出/vd 复杂/a 、/w 多样/a 的/u 形貌/n ，/w 美国犹太人委员会/ni 在/p １９４７/m 年/nt 资助/v 尤妮斯&#183;库伯/nh 和/c 玛丽&#183;雅霍达/nh 进行/v 了/u 关于/p 态度/n 影响/v 理解/v 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     研究者/n 在/p 漫画/n 中/nd 以/p 夸张/a 的/u 笔法/n 塑造/v 了/u 一个/mq 种族/n 偏见/n 极/d 深/a 的/u 人物/n 形象/n -/w -/w 比戈特/nh 先生/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     漫画/n 上/nd 的/u 比戈特/nh 先生/n 睡/v 在/p 医院/n 的/u 病床/n 上/nd 奄奄一息/i ，/w 还/d 断断续续/a 地/u 对/p 医生/n 说/v ：/w &quot;/w 如果/c 我/r 需要/v 输血/v 的/u 话/n ，/w 医生/n ，/w 必须/d 保证/v 给/p 我/r 输/v 美国/ns 第６/m 代/nt 人/n 的/u 蓝/a 血/n ；/w &quot;/w 漫画/n 的/u 本意/n 是/vl 想/v 让/p 观众/n 看出/v 偏见/n 的/u 可笑/a ，/w 从而/c 放弃/v 偏见/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     可是/c 研究/v 表明/v ，/w 在/p 被/p 调查/v 的/u 白种人/n 和/c 非/d 犹太人/n 的/u 市民阶层/n 中/nd ，/w 大约/d 有/v ２／３/m 的/u 人/n 歪曲/v 或/c 误解/v 了/u 漫画/n 的/u 本意/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     带有/v 种族/n 偏见/n 的/u 人/n ，/w 不仅/c 品/v 不出/v 漫画/n 的/u 讽刺/v 意味/n ，/w 相反/v ，/w 还/d 从/p 比戈特/nh 临终/v 前/nd 的/u 嘱咐/v 中/nd 受到/v 鼓舞/v ，/w 进一步/v 稳定/v 了/u 他们/r 原先/d 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     ３/m 、/w 情绪/n ，/w 是/vl 指/v 那/r 种/q 与/c 人/n 的/u 需要/v 是否/d 获得/v 满足/a 相/d 联系/v 的/u 最/d 简单/a 的/u 体验/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     它/r 不仅/c 影响/v 传播者/n 的/u 符号/n 制作/v ，/w 而且/c 也/d 制约/v 受/v 传/v 者/k 的/u 接收/v 与/c 理解/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     同样/a 一个/mq 理解/v 对象/n ，/w 人/n 在/p 情绪/n 乐观/a 愉快/a 的/u 时候/n 与/c 情绪/n 烦燥/a 不安/a 的/u 时候/n 所/u 作出/v 的/u 反应/n 或/c 理解/v 是/vl 很/d 不/d 一样/a 的/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     面对/v 相同/a 的/u 环境/n ，/w 盲目/a 乐观/a 的/u 阿Ｑ/nh 可能/vu 以为/v 是/vl 福星高照/i 、/w 前程似锦/i ；/w 而/c 疑神疑鬼/i 的/u 狂人/n 则/c 又/d 可能/vu 以为/v 大难临头/i ，/w 到处/nl 布满/v 杀机/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     个体/n 在/p 不同/a 时间/n 、/w 不同/a 情绪/n 下/nd 对/p 同/v 一/m 物体/n 的/u 欣赏/v 、/w 观看/v ，/w 反应/n 亦/d 不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        167
                                     同/v 是/vl 一座/mq 桥/n 、/w 一湾/mq 水/n ，/w 《/w 白蛇/n 传/n 》/w 中/nd 的/u 白娘娘/nh 在/p 获得/v 爱情/n 、/w 情绪/n 热烈/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 那/r 桥/n 那/r 水/n 充满/v 了/u 生机/n 和/c 爱意/n ；/w 而/c 在/p 自感/v 失去/v 爱情/n 、/w 心情/n 沮丧/a 的/u 情境/n 里/nd ，/w 那/r 桥/n 那/r 水/n 则/c 又/d 涂满/v 灰色/n ，/w 显出/v 冷漠/a 无情/a 的/u 形貌/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     ４/m 、/w 习惯/n ，/w 又/d 叫/v 隐蔽/v 的/u 假设/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     它/r 是/vl 人/n 长/a 时期/nt 逐渐/d 养成/v 的/u 、/w 一时/nt 不/d 容易/a 改变/v 的/u 行为/n 、/w 倾向/n 或/c 社会/n 风尚/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     人们/n 通常/d 把/p 它/r 分为/v 社会性/n 习惯/n 和/c 家传/v 性/k 习惯/n 两/m 大类/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     社会性/n 习惯/n 是/vl 人生/n 的/u 指南/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     比如/c 大多数/n 民族/n 的/u 习惯/n 是/vl 用/p 点头/v 表示/v 同意/v ，/w 用/p 摇头/v 表示/v 不/d 同意/v ；/w 可是/c 偏/a 有/v 个别/a 地方/n （/w 如/v 保加利亚/ns ）/w 作/v 截然相反/i 的/u 表示/v ，/w 用/p 摇头/v 表示/v 肯定/v ，/w 用/p 点头/v 表示/v 否定/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     在/p 这/r 两/m 个/q 环境/n 中/nd 流动/v 的/u 人/n ，/w 你/r 就/d 得/vu 按照/p 他们/r 各自/r 的/u 习惯/n 行事/v ，/w 否则/c 就/d 可能/vu 闹出/v 笑话/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     社会性/n 习惯/n 也/d 会/vu 将/p 人/n 的/u 理解/v 引入/v 错误/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     电影/n 、/w 戏曲/n 中/nd 经常/d 用/p 长相/n 好看/a 的/u 扮演/v 好人/n ，/w 长相/n 难看/a 的/u 扮演/v 坏人/n ，/w 时间/n 一/m 长/a ，/w 观众/n 就/d 形成/v 了/u 定势/n 或/c 习惯/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     这样/r ，/w 在/p 欣赏/v 《/w 巴黎圣母院/n 》/w 影片/n 时/nt ，/w 脸蛋/n 漂亮/a 、/w 风采/n 洒脱/a 但/c 心地/n 歹毒/a 的/u 法比/nh 就/d 很/d 容易/a 被/p 观众/n 误认为/v 是/vl 好人/n ，/w 而/c 相貌/n 丑陋/a 、/w 行为/n 奇怪/a 但/c 心地善良/a 的/u 敲钟/v 人/n 卡西莫多/nh 则/c 被/p 错怪/v 为/vl 是/vl 坏人/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     对/p 某些/r 家传/v 的/u 习惯/n 追根/v 寻源/v ，/w 会/vu 让/p 人/n 忍俊不禁/i 。/w 
		
			
                                        178
                                     国外/nl 有/v 这样/r 一/m 件/q 趣事/n ，/w 一个/mq 丈夫/n 看/v 着/u 妻子/n 在/p 做/v 晚餐/n 烤肉/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     她/r 把/p 肉/n 放/v 在/p 砧板/n 上/nd ，/w 先/d 切/v 下/nd 一片/mq 扔进/v 垃圾桶/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        180
                                     丈夫/n 问道/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        181
                                     我/r 不/d 知道/v 啊/e ，/w &quot;/w 妻子/n 回答/v 说/v ，/w &quot;/w 我/r 母亲/n 一直/d 是/vl 这么/r 做/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        182
                                     下/nd 一/m 次/q ，/w 那位/r 丈夫/n 见到/v 了/u 岳母/n ，/w 就/d 问/v 她/r 是不是/v 每次/r 做/v 烤肉/n 前/nd 都/d 要/vu 先/d 切/v 下/nd 一片/mq 扔掉/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        183
                                     是/vl 啊/e ，/w 我/r 母亲/n 一直/d 是/vl 这样/r 做/v 的/u ，/w &quot;/w 岳母/n 也/d 这样/r 回答/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     这位/r 丈夫/n 感到/v 大/a 为/vl 好奇/a ，/w 于是/c ，/w 他/r 又/d 打电话/v 去/v 问/v 他/r 妻子/n 的/u 外婆/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        185
                                     啊/e ，/w 正是/vl 这样/r ，/w &quot;/w 那位/r 老太太/n 向/p 他/r 解释/v 说/v ，/w &quot;/w 我/r 总是/d 把/p 肉/n 扔掉/v 一片/mq ，/w 因为/c 我/r 的/u 烤肉/n 盘/n 太/d 小/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        186
                                     习惯/n 是/vl 我们/r 生活/n 中/nd 积聚/v 的/u 信息/n 的/u 断片/n 残迹/n ，/w 是/vl 根源/n 于/p 感情/n 冲突/v 的/u 教条/n 和/c 锁链/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     对/p 此/r ，/w 我们/r 必须/d 在/p 自己/r 的/u 头脑/n 中/nd 经常/d 加以/v 清理/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     有些/m 是/vl 错误/a 的/u ，/w 必须/d 抛弃/v ；/w 有些/m 需要/v 加以/v 修正/v ；/w 还/d 有些/m 持/v 之/r 有/v 故/n 而/c 仍/d 须/d 保留/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     不过/c ，/w 虽然/c 习惯/n 有/v 利/n 有/v 弊/n ，/w 但是/c 如果/c 没有/v 习惯/n ，/w 我们/r 很/d 可能/vu 在/p 社会/n 生活/n 中/nd 无所适从/i 。/w 
		
			
                                        190
                                     如/v 我们/r 中国人/n 用/p 点头/v 表示/v 赞同/v ，/w 用/p 摇头/v 表示/v 否定/v ，/w 用/p 招手/v 表示/v 再见/v ，/w 用/p 竖/a 拳头/n 表示/v 力量/n ，/w 用/p 摊开/v 双手/n 表示/v 无可奈何/i 。/w 
		
			
                                        191
                                     选择/v 这/r 种/q 做法/n 是/vl 为了/p 取得/v 特殊/a 心理/n 效果/n ，/w 如/v 在/p 人声/n 喧哗/v 的/u 环境/n 中/nd ，/w 在/p 双方/n 距离/n 较/d 远/a 时/nt ，/w 在/p 不想/v 让/p 在场/v 的/u 第三者/n 知道/v 时/nt ，/w 便/d 常常/d 采用/v 体/n 语/n 来/vd 进行/v 信息/n 交流/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     在/p 半路上/nl 挡/v 汽车/n ，/w 只能/vu 挥手/v -/w -/w 说话/v 无法/d 听见/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     ２/m 、/w 对/p 自然/a 语言/n 的/u 补充/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     讲课/v 、/w 发表/v 演说/v 时/nt ，/w 经常/d 用/p 手势/n 来/vd 表示/v 强调/v ，/w 表示/v 信心/n ，/w 表示/v 愤怒/a ，/w 表示/v 重要/a 等/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     购买/v 商品/n 时/nt ，/w 当/p 售货员/n 没有/v 听到/v 你/r 所/u 说/v 的/u 商品/n 名称/n ，/w 或/c 因/c 方言/n 没有/v 听懂/v 时/nt ，/w 可以/vu 用/p 手/n 指示/v 商品/n ，/w 表示/v 进一步/v 的/u 说明/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     但/c 也/d 有/v 许多/a 是/vl 下意识/n 的/u 动作/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     ３/m 、/w 表露/v 感情/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     这/r 种/q 表露/v 感情/n 的/u 体/n 语/n ，/w 多/d 是/vl 有意识/v 的/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     表露/v 感情/n 的/u 体/n 语/n 主要/a 是/vl 面部/n 表情/n ，/w 如/v 表示/v 惊奇/a 、/w 困惑/a 、/w 惧怕/v 、/w 兴奋/a 、/w 愤怒/a 等/u ，/w 这/r 是/vl 人/n 的/u 心理/n 活动/n 的/u 表现/n ，/w 十分/d 微妙/a 和/c 复杂/a ，/w 并且/c 常常/d 和/c 其它/r 体/n 语/n 有/v 某种/r 的/u 不/d 协调/a 。/w 
		
			
                                        200
                                     当/p 年轻/a 姑娘/n 去/v 打开/v 一/m 份/q 礼物/n 时/nt ，/w 也许/d 早就/d 知道/v 是/vl 什么/r 礼物/n ，/w 也许/d 根本/d 不/d 喜欢/v 这/r 种/q 礼物/n ，/w 但是/c 仍/d 可能/vu 要/vu 表现/v 出/vd 一/m 副/q 惊讶/a 或/c 满意/a 的/u 样子/n ；/w 一个/mq 小女孩/n 不慎/a 摔倒/v 了/u ，/w 虽然/c 摔/v 得/u 很/d 轻/a ，/w 也/d 不太/d 疼/a ，/w 或者/c 根本/d 不/d 疼/a ，/w 却/d 向/p 父母/n 摆出/v 摔/v 得/u 很/d 疼/a 的/u 样子/n ，/w 以/p 取得/v 同情/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     这/r 说明/v 表露/v 感情/n 的/u 体/n 语/n 常常/d 不能/vu 真实/a 反应/n 出/vd 其/r 心理/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     有的人/n 给/p 人/n 以/p 稳重/a ，/w 持重/a 和/c 成熟/a 的/u 感觉/n ，/w 而/c 其/r 实际/a 的/u 内心/n 活动/n 难以/d 猜测/v ；/w 有的人/n 虽/c 遇/v 不幸/a ，/w 内心/n 痛苦/a ，/w 表面/nd 却/d 显得/v 很/d 轻松/a 。/w 
		
			
                                        203
                                     有的人/n 腰缠万贯/i ，/w 却/d 装出/v 贫困/a 潦倒/a 的/u 样子/n 以/p 领取/v 救济/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     调整/v 体位/n 也是/vl 表达/v 感情/n 的/u 方式/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     已/d 到/v 吃/v 午饭/n 时间/n ，/w 作报告/v 的/u 人/n 毫无/v 散会/v 的/u 表示/v ，/w 台下/nl 的/u 人/n 有的/r 侧过身/v ，/w 有的/r 低/v 着/u 头/n ，/w 表示/v 对/p 拖延/v 时间/n 的/u 不满/a ；/w 主持/v 会议/n 的/u 人眼/n 盯/v 着/u 某处/nl ，/w 表示/v 请/v 该处/n 保持/v 安静/a 。/w 
		
			
                                        206
                                     可以说/v 以/p 眼/n 的/u 动作/n 传播/v 信息/n 是/vl 调整/v 体位/n 中/nd 最/d 重要/a 的/u 体/n 语/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     从/p 传统/n 上/nd 讲/v ，/w 眼睛/n 被/p 认为/v 是/vl 最/d 明确/a 的/u 感情/n 表现/n ，/w 即/d 所谓/a &quot;/w 眼睛/n 是/vl 心灵/n 的/u 窗口/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        208
                                     相爱/v 者/k 久久/a 地/u 注视/v 着/u 对方/n ，/w 表示/v 一/m 往/v 深情/n ；/w 而/c 相/d 恨/v 者/k 则/c 可能/vu 相互/d 冷/a 视/v 到/v 动/v 起手/v 来/vd 或/c 各自/r 离去/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     有的/r 心理学家/n 作过/v 试验/v ，/w 越是/c 亲近/v 的/u 人/n ，/w 越/d 愿意/vu 用/p 眼睛/n 接触/v 对方/n ，/w 而/c 与/c 不/d 喜欢/v 的/u 人/n ，/w 用/p 眼/n 接触/v 的/u 时间/n 明显/a 地/u 减少/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     近/a 体/n 就是/d 传播者/n 与/c 受/v 传/v 者/k 之间/nd 在/p 进行/v 沟通/v 时/nt 的/u 空间/n 距离/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     我国/n 传播/v 学者/n 通常/d 称/v 此/r 为/vl 人际/nl 距离/n ，/w 即/vl 人际关系/n 的/u 密切/a 程度/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     美国/ns 学者/n 爱德华&#183;蒂&#183;霍尔/nh 最/d 早/a 提出/v 近/a 体/n 理论/n ，/w 建立/v 了/u &quot;/w 近/a 体/n 学/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        213
                                     他/r 分析/v 近/a 体/n 学/n 并/c 设计/v 了/u 一套/mq 近/a 体/n 符号/n ，/w 提出/v 了/u 构成/v 交际/v 时/nt 人/n 与/c 人/n 的/u 空间/n 有/v ８/m 种/q 因素/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     如/v 互动/v 者/k 的/u 姿势/n 和/c 性别/n ，/w 面对面/v 或/c 远距离/n 相对/a 的/u 位置/n 、/w 运动/n 范围/n 、/w 了解/v 的/u 程度/n 、/w 社会/n 地位/n 、/w 触摸/v 的/u 量度/n 、/w 视觉/n 密码/n （/w 互相/d 直视/v ）/w 和/c 热量/n 密码/n （/w 对方/n 散发/v 的/u 热量/n ）/w 及/c 嗅觉/n 密码/n （/w 香水/n 等/u 气味/n 、/w 噪音/n 音量/n 等/u ）/w 。/w 
		
			
                                        215
                                     互动/v 者/k 之间/nd 的/u 距离/n 以及/c 互相/d 触摸/v 的/u 可能性/n 构成/v 了/u 传播者/n 与/c 受/v 传/v 者/k 的/u 运动/n 范围/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     霍尔/nh 划分/v 了/u １１/m 种/q 明显/a 不同/a 的/u 距离/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     从/p 头部/n 或/c 躯干/n 部/n 的/u 接触/v 到/v 必须/d 用/p 手杖/n 才能/vu 触到/v 或/c 更/d 远/a 的/u 距离/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     此外/c 还有/v 一/m 种/q 把/p 距离/n 分成/v ４/m 个/q 区/n 的/u 较为/d 简单/a 的/u 运动/n 范围/n 分析/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     １/m 、/w 亲密/a 区/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     距离/n 在/p １&#183;５/m 英尺/q 之内/nd ，/w 这个/r 区域/n 属于/v 亲爱/a 者/k 、/w 家庭/n 成员/n 、/w 莫逆之交/i 等/u 关系/n 最/d 亲密/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     在/p 这个/r 区域/n 中/nd ，/w 两/m 个/q 人/n 可以/vu 互相/d 接触/v ，/w 能/vu 体会/v 到/v 对方/n 说话/v 时/nt 的/u 轻声/n 细/a 气/n ，/w 嗅到/v 身上/nl 的/u 气味/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     如/v 父母/n 和/c 子女/n 、/w 夫妻/n 之间/nd 、/w 兄弟/n 姐妹/n 之间/nd 的/u 接吻/v 、/w 拥抱/v ，/w 甚至/d 在/p 熟人/n 区内/nl 也/d 不/d 回避/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     这时/r ，/w 第三者/n 插入/v 被/p 认为/v 是/vl 极/d 不知趣/i 的/u 行为/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     人们/n 对/p 进入/v 亲密/a 区/n 的/u 范围/n 通常/d 是/vl 控制/v 得/u 很/d 严/a 的/u ，/w 除非/c 不得已/a ，/w 是/vl 不/d 进入/v 亲密/a 区/n 的/u 。/w 
		
			
                                        225
                                     倘若/c 无意/v 进入/v ，/w 则/c 会/vu 感到/v 不/d 自在/a 。/w 
		
			
                                        226
                                     ２/m 、/w 熟人/n 区/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     熟人/n 交际/v 时/nt 一般/a 处于/v １&#183;５/m 到/v ４/m 英尺/q 之间/nd ，/w 这个/r 区域/n 一般/a 包括/v 老同学/n 、/w 老同事/n 、/w 老朋友/n 及/c 师生/n 关系/n ，/w 彼此/r 较为/d 熟悉/v ，/w 说话/v 无/v 拘束/a 。/w 
		
			
                                        228
                                     在/p 熟人/n 区/n 内/nd ，/w 一般/a 避免/v 高声/n 交谈/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     ３/m 、/w 社交/v 区/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     社交/v 区/n 沟通/v 时/nt 一般/a 保持/v ４/m 至/v １２/m 英尺/q 的/u 距离/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     进入/v 这个/r 区域/n 的/u 人/n 多/a 属/v 首次/n 见面/v ，/w 互不/d 熟悉/v ，/w 由于/c 某种/r 原因/n 使/v 他们/r 在/p 一起/d ，/w 如/v 舞会/n 、/w 婚宴/n 等/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     在/p 社交/v 区/n 内/nd ，/w 人们/n 彼此/r 虽/c 无/v 拘束/a ，/w 但/c 更/d 多/a 的/u 是/vl 一般/a 寒喧/v 而已/u ，/w 少数/n 人/n 可能/vu 相互/d 发生/v 兴趣/n ，/w 进行/v 深/a 一/m 步/n 沟通/v ，/w 甚至/d 交换/v 名片/n ，/w 相互/d 邀请/v 登门/v 访问/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     ４/m 、/w 公众/n 区/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     公众/n 区/n 沟通/v 距离/n 至少/d 在/p １２/m 英尺/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        235
                                     在/p 这/r 区域/n 的/u 人/n 可能/vu 相互/d 不/d 熟悉/v ，/w 但/c 属/v 同/v 一/m 社会/n 阶层/n 成员/n ；/w 可能/vu 相互/d 熟悉/v ，/w 但/c 仅/d 属/v 工作/n 上/nd 的/u 联系/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     如/v 发表/v 演说/v 、/w 听/v 报告/n 、/w 集会/n ，/w 演讲/v 者/k 可能/vu 是/vl 某/r 社区/n 负责人/n ，/w 某/r 公司/n 总裁/n 、/w 某/r 议员/n ，/w 或/c 某/r 社会活动家/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     将/p 近/a 体/n 分为/v ４/m 个/q 区域/n 只是/d 就/d 总体/n 而/c 言/v ，/w 实际上/nl 由于/c 场合/n 、/w 时间/n 不同/a ，/w 民族/n 不同/a ，/w 保持/v 的/u 距离/n 是/vl 各/r 不/d 相同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     北美/ns 人/n 进行/v 个人/n 交际/v 时/nt ，/w 距离/n 保持/v 较/d 大/a ，/w 拉丁美洲/ns 人/n 则/c 说/v 北美洲/ns 人/n 没有/v 人情味/n ，/w &quot;/w 冷淡/a &quot;/w ；/w 阿拉伯人/n 说话/v 时/nt ，/w 相互/d 距离/n 很/d 近/a ，/w 甚至/d 用/p 触摸/v 方式/n 向/p 朋友/n 、/w 熟人/n 甚至/d 陌生人/n 传达/v 信息/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     此外/c ，/w 在/p 特殊/a 的/u 场合/n ，/w 保持/v 距离/n 的/u 远近/n 纯粹/a 是/vl 一/m 种/q 需要/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     朋友/n 进入/v 亲密/a 区/n ，/w 可能/vu 是/vl 出于/v 祝贺/v 或/c 安慰/v 的/u 需要/v ；/w 国家/n 领导人/n 访问/v 别国/n 时/nt ，/w 双方/n 领导人/n 用/p 拥抱/v 甚至/d 接吻/v 表示/v 欢迎/v 或/c 道别/v ，/w 则/c 是/vl 纯/a 礼节性/n 的/u 交往/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     时间/n 也/d 可以/vu 被/p 列入/v 非/d 语言/n 符号/n 范围/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     传播/v 信息/n 的/u 时间差/n 也是/vl 在/p 传播/v 信息/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     打开/v 水龙头/n ，/w 很久/a 不/d 见/v 水/n ，/w 它/r 告诉/v 你/r ，/w 或者/c 停水/v ，/w 或者/c 水管/n 坏/a 了/u ；/w 当/p 你/r 同时/v 收到/v 很多/a 信/n 时/nt ，/w 你/r 脑子/n 里/nd 排/v 了/u 一个/mq 名单/n ，/w 先/d 给/p 谁/r 回信/v ，/w 最后/n 给/p 谁/r 回信/v ；/w 当/p 你/r 同/p 恋人/n 约会/n 的/u 时候/n ，/w 你/r 可能/vu 会/vu 遵守/v 时间/n ，/w 按时/d 到达/v 约会/n 地点/n ，/w 甚至/d 可能/vu 提前/v 半/m 小时/nt 赴约/v ，/w 而/c 你/r 上班/v 时/nt ，/w 可能/vu 经常/d 迟到/v １０/m 分钟/q 甚至/d 更/d 晚/a ，/w 听/v 报告/n 则/c 可能/vu 常常/d 迟到/v 半/m 小时/nt 以上/nd ；/w 参加/v 朋友/n 的/u 婚礼/n ，/w 你/r 虽/c 有/v 充分/a 的/u 原因/n 迟到/v 半/m 小时/nt ，/w 但/c 仍/d 被/p 别人/r 看成/v 是/vl 不/d 礼貌/n 的/u 行为/n ；/w 祝贺/v 某人/n 诞生/v 纪念日/n ，/w 上午/nt 送去/v 礼物/n 常常/d 被/p 看成/v 是/vl 友好/a 的/u 表示/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     那些/r 解决/v 重大/a 决策/n 问题/n 的/u 场所/n （/w 如/v 党/n 的/u 一大/j 会址/n ，/w 遵义/ns 会议/n 会址/n ）/w ，/w 。/w 
		
			
                                        245
                                     从事/v 崇高/a 职务/n 或/c 享有/v 巨大/a 威望/n 的/u 人们/n 的/u 住宅/n （/w 如/v 周恩来/nh 总理/n 故居/n ）/w 、/w 同/p 人民/n 所/u 尊敬/a 的/u 人物/n 有/v 某种/r 联系/n 的/u 地方/n （/w 如/v 韶山/ns 、/w 淮安/ns ）/w 、/w 纪念性/n 、/w 象征性/n 的/u 高大/a 建筑物/n （/w 如/v 人民英雄纪念碑/n 、/w ，/w 横渡/v 长江/ns 纪念碑/n 、/w 自由/a 女神/n 像/n ）/w ，/w 由于/c 能/vu 使/v 受/v 传/v 者/k 肃然起敬/i ，/w 油然而生/i 敬仰/v 之/u 情/n ，/w 有利于/v 提高/v 自我/r 价值/n 感/n 和/c 责任感/n ，/w 通常/d 被/p 认为/v 是/vl 开展/v 政治性/n 、/w 思想性/n 传播/v 活动/n 的/u 良好/a 环境/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     这些/r 地方/n 之所以/c 能/vu 产生/v 那/r 种/q 特殊/a 的/u 影响/n 作用/n ，/w 是/vl 因为/c 人们/n 不得不/d 以/p 这些/r 条件/n 为/vl 背景/n 而/c 进入/v 人/n 那些/r 在/p 他们/r 的/u 生活/n 中/nd 留下/v 明显/a 痕迹/n 的/u 相互作用/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        247
                                     不过/c ，/w 环境/n 的/u 这/r 种/q 能力/n 如果/c 多次/mq 不/d 合理/a 地/u 加以/v 运用/v ，/w 就/d 会/vu 导致/v 精神/n 疲乏/a ，/w 注意力/n 分散/a ，/w 降低/v 其/r 价值/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     而且/c 反反复复/i 地/u 说教/v 一般/a 受/v 传/v 者/k 所/u 不能/vu 接受/v 的/u 观点/n ，/w 就/d 会/vu 使/v 受/v 传/v 者/k 产生/v 一/m 种/q 不/d 信任/v 、/w 不/d 相信/v 的/u 感情/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     除了/p 历史性/n 的/u 物理/n 环境/n 之外/nd ，/w 现时/nt 性/k 的/u 物理/n 环境/n 也/d 能/vu 阻碍/v 或/c 促进/v 受/v 传/v 者/k 对/p 所/u 传播/v 的/u 立场/n 、/w 观点/n 形成/v 肯定/a 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     正在/d 使用/v 的/u 的/u 会场/n （/w 如/v 礼堂/n 、/w 讲堂/n 或/c 会议室/n ）/w ，/w 如果/c 事先/nt 进行/v 了/u 认真/a 的/u 整理/v 布置/v ，/w 显得/v 整洁/a 、/w 美观/a 、/w 庄重/a ，/w 令人/n 赏心悦目/i ，/w 那么/r 就/d 会/vu 使/v 人/n 产生/v 安定/a 、/w 愉快/a 的/u 心理/n ，/w 从而/c 提高/v 接受/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     相反/v ，/w 如果/c 环境/n 污秽/n ，/w 空气/n 混浊/a ，/w 脏乱/a 不堪/v ，/w 都会/vu 分散/a 受/v 传/v 者/k 的/u 注意力/n ，/w 使/v 人/n 心情/n 厌/v 燥/v ，/w 精神/n 疲/a 怠/a ，/w 从而/c 破坏/v 会场/n 气氛/n ，/w 影响/v 传播/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     不仅/c 人/n 多/a 的/u 传播/v 环境/n 要/vu 认真/a 布置/v ，/w 人/n 少/a 的/u 接受/v 环境/n 也/d 要/vu 认真/a 安排/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     如果/c 一/m 个/q 人/n 在/p 他/r 的/u 住宅/n 里/nd 有/v 一个/mq 经过/p 精心/a 布置/v 的/u 书房/n ，/w 那么/r ，/w 他/r 就/d 很/d 容易/a 形成/v 一/m 种/q 智力/n 活动/n 的/u 气氛/n ，/w 其/r 接受/v 思考/v 效率/n ，/w 就/d 会/vu 比/p 在/p 其它/r 地方/n （/w 如/v 卧室/n 、/w 客厅/n 、/w 阅览室/n ）/w 高/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     但是/c ，/w 如果/c 他/r 在/p 书房/n 里/nd 布置/v 得/u 很/d 零乱/a ，/w 效果/n 也/d 可能/vu 相反/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     例如/v ，/w 将/d 床/n 放/v 在/p 写字台/n 的/u 前面/nd ，/w 或者/c 将/p 经常/d 休息/v 用/v 的/u 沙发/n 或/c 圈椅/n 摆/v 在/p 自己/r 的/u 视线/n 内/nd ，/w 这些/r 家具/n 就/d 会/vu 诱发/v 人/n 的/u 休息/v 欲望/n ；/w 在/p 写字台/n 前面/nd 或/c 玻璃/n 台板/n 下/nd 布置/v 刺激/v 感官/n 的/u 艺术品/n 或/c 美人/n 照/n ，/w 甚至/d 裸体/v 画/n ，/w 这/r 又/d 会/vu 使/v 人/n 离开/v 正题/n ，/w 引起/v 种/q 种/q 稀奇古怪/i 的/u 联想/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     综上所述/i ，/w 传播/v 活动/n 在/p 其中/nd 进行/v 的/u 那个/r 特定/a 的/u 物理/n 环境/n ，/w 对/p 形成/v 和/c 巩固/v 人们/n 的/u 立场/n 、/w 观点/n 确实/d 起/v 着/u 阻碍/v 或/c 推进/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     我们/r 应该/vu 合理/a 地/u 选择/v 、/w 设计/v 和/c 运用/v 这些/r 环境/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     心理/n 环境/n 与/c 社会/n 环境/n 有/v 较/d 密切/a 的/u 关系/n ，/w 可以说/v 没有/v 社会/n 环境/n 便/d 没有/v 心理/n 环境/n ，/w 心理/n 环境/n 是/vl 社会/n 环境/n 的/u 内/nd 化/v ，/w 社会/n 环境/n 又是/vl 某种/r 意义/n 上/nd 的/u 心理/n 环境/n 的/u 集中/v 反映/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     任何/r 传播/v 活动/n 的/u 过程/n 都/d 是/vl 与/c 社会/n 环境/n 和/c 心理/n 环境/n 的/u 互/d 感/v 、/w 互动/v 的/u 过程/n 同步/v 进行/v ，/w 并/c 在/p 各自/r 的/u 进行/v 中/nd 不断/d 作出/v 变动/v 和/c 调节/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     这样/r ，/w 就/d 使得/v 心理/n 环境/n 与/c 其它/r 环境/n 因素/n 一样/a ，/w 也/d 成/v 了/u 影响/v 传播/v 效果/n 的/u 一个/mq 有力/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     一般来说/c ，/w 人们/n 总是/d 试图/v 追求/v 或/c 保持/v 内心/n 的/u 平衡/a 、/w 和谐/a 和/c 愉快/a ，/w 并/c 竭力/v 控制/v 或/c 摆脱/v 那/r 种/q 不/d 平衡/a 的/u 、/w 矛盾/n 的/u 和/c 不/d 慢/a 快/a 的/u 心境/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     愉快/a 心境/n 的/u 形成/v ，/w 既/c 可以/vu 由/p 良好/a 的/u 外在/a 环境/n （/w 社会/n 的/u 、/w 自然/a 的/u 、/w 物理/n 的/u 环境/n ）/w 和/c 传播/v 活动/n 本身/n 引起/v ，/w 也/d 可以/vu 由/p 其他/r 因素/n （/w 如/v 个体/n 目的/n 的/u 实现/v ，/w 需求/n 的/u 满足/v ，/w 认识/n 的/u 一致/a 等/u ）/w 引起/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     而/c 人/n 的/u 不/d 愉快/a 心境/n 的/u 形成/v ，/w 其/r 原因/n 则/c 与此相反/i 。/w 
		
			
                                        264
                                     在/p 传播/v 活动/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 受/v 传/v 者/k 一旦/d 形成/v 愉快/a 的/u 心理/n 环境/n ，/w 他/r 不仅/c 能/vu 反过来/d 给/p 外在/a 环境/n 添上/v 一/m 层/q 瑰丽/a 的/u 主观/n 色彩/n ，/w 而且/c 会/vu 使/v 这/r 种/q 活动/n 强化/v ，/w 变/v 得/u 更/d 好些/m ；/w 而/c 一旦/d 形成/v 不/d 愉快/a 的/u 情绪/n ，/w 那么/r ，/w 他/r 就/d 会/vu 给/p 本来/d 不错/a 的/u 外在/a 的/u 环境/n 涂上/v 灰色/n ，/w 并/c 进而/c 抑制/v 或/c 削弱/v 这/r 种/q 活动/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     对于/p 这/r 一/m 规律/n ，/w 传播者/n 若/c 能/vu 在/p 传播/v 劝/v 服/v 性/k 的/u 信息/n 时/nt ，/w 合理/a 地/u 加以/v 运用/v ，/w 将/d 能/vu 帮助/v 受/v 传/v 者/k 顺利/a 地/u 形成/v 他/r 所/u 需要/v 的/u 立场/n 和/c 态度/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     比如/c ，/w 传播者/n 可以/vu 通过/p 美化/v 传播/v 的/u 物理/n 环境/n 使/v 受/v 传/v 者/k 产生/v 愉快/a 的/u 心境/n ，/w 也/d 可以/vu 通过/p 变换/v 传播/v 活动/n 的/u 形式/n （/w 如/v 改/v 报告会/n 为/vl 演讲/v 比赛/v ，/w 改/v 听/v &quot;/w 说教/v &quot;/w 为/vl 看/v 电影/n 、/w 电视/n 等/u ）/w 引发/v 受/v 传/v 者/k 愉快/a 的/u 情绪/n ，/w 还/d 可以/vu 通过/p 满足/v 需要/n 使/v 受/v 传/v 者/k 形成/v 愉快/a 的/u 体验/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     而/c 愉快/a 的/u 情绪/n 一旦/d 笼罩/v 着/u 一/m 个/q 人/n 的/u 全部/n 意识/n ，/w 那么/r ，/w 不只/c 传播/v 活动/n 本身/n 和/c 传播者/n 本人/n 变/v 得/u 比较/d 容易/a 接受/v ，/w 而且/c 也/d 不/d 大/d 会/vu 去/v 注意/v 与/c 他/r 的/u 预/d 存/v 立场/n 有所不同/v 甚至/d 完全/a 对立/v 的/u 观点/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     久而久之/i ，/w 他/r 甚至/d 也/d 能/vu 承认/v 它们/r 存在/v 的/u 合理性/n ，/w 并/c 进而/c 不同/a 程度/n 地/u 或者/c 完全/a 地/u 接受/v 这些/r 观点/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     一些/m 流氓/n 犯罪/v 团伙/n ，/w 往往/d 就是/d 通过/p 传播/v 黄色书刊/n 和/c 淫秽/a 录相/n ，/w 将/p 一些/m 涉世不深/i 的/u 男女/n 青年/n 拉下水/i 的/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     值得/v 提出/v 的/u 是/vl ：/w 不论/c 传播/v 的/u 环境/n 多么/d 优越/a 、/w 适宜/a ，/w 传播/v 活动/n 的/u 时间/n 必须/d 控制/v 在/p 一定/a 的/u 限度/n 之内/nd （/w 如/v 规定/v 上课/v 时间/n 为/vl ５０/m 分钟/q ）/w ，/w 因为/c 传播/v 活动/n 的/u 时间/n 太/d 长/a ，/w 愉快/a 的/u 心境/n 也/d 会/vu 变/v 得/u 疲/a 怠/a 和/c 厌倦/v ，/w 从而/c 使/v 精力/n 分散/a ，/w 反应/n 迟缓/a ；/w 时间/n 太/d 短/a ，/w 则/c 又/d 容易/a 仓促/a 行事/v ，/w 不能/vu 使/v 受/v 传/v 者/k 尽兴/v 而/c 产生/v 抱怨/v 的/u 情绪/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     总之/c ，/w 受/v 传/v 者/k 积极/a 的/u 、/w 愉快/a 的/u 心境/n 会/vu 加强/v 和/c 巩固/v 传播者/n 所/u 传播/v 的/u 观点/n 或/c 主张/n ，/w 而/c 痛苦/a 烦闷/a 的/u 感情/n 及其/c 他/r 一切/r 不/d 愉快/a 的/u 情绪/n 则/c 会/vu 使/v 人们/n 的/u 注意力/n 分散/a ，/w 所/u 传播/v 的/u 思想/n 削弱/v 和/c 消退/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     然而/c ，/w 不管/c 是/vl 社会/n 环境/n 、/w 自然环境/n 这样/r 的/u 大环境/n ，/w 还是/d 物理/n 环境/n 、/w 心理/n 环境/n 这样/r 的/u 小/a 环境/n ，/w 它们/r 都/d 是/vl 贯穿/v 于/p 传播/v 活动/n 始终/d 的/u 情况/n 和/c 条件/n ，/w 因而/c 都/d 对/p 传播/v 效果/n 有/v 一定/a 的/u 制约/v 和/c 影响/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     传播者/n 的/u 任务/n 就是/d 要/vu 对/p 它们/r 进行/v 综合/v 思考/v 、/w 科学/a 设计/v 和/c 合理/a 运用/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     此时/nt ，/w 因/c “/w 反右倾/n ”/w 斗争/n 的/u 影响/v ，/w 北京电视台/ni 台长/n 罗东/nh 被/p 错误/a 地/u 撤销/v 职务/n ，/w 下放/v 河北/ns 农村/n 劳动/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     其后/nt ，/w 副/f 台长/n 胡旭/nh 也/d 被/p 调离/v ，/w 电视台/n 的/u 领导/n 力量/n 大大/d 削弱/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     进口/v 电视机/n 停止/v 了/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     国产/a 电视机/n 也/d 被/p 列入/v 高级/a 消费品/n ，/w 限制/v 社会/n 集团/n 购买/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     本来/d 就/d 不/d 兴旺/a 的/u 电视机/n 市场/n 更加/d 萎缩/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     主要/a 立足于/v 集体/n 收看/v 的/u 电视/n 事业/n 进入/v 了/u 低潮/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        280
                                     中国/ns 电视/n 的/u 大跃进/n 基本/a 依靠/v 自力更生/i 。/w 
		
			
                                        281
                                     它/r 没有/v 获得/v 多少/r 国际/n 援助/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     当初/nt 推动/v 中国/ns 电视/n 起步/v 的/u 国际/n 环境/n 已/d 发生/v 了/u 重大/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     随着/p 中/j 苏/j 交恶/v ，/w １９６０/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 苏联/ns 政府/n 突然/d 撕毁/v 合同/n ，/w 撤走/v 专家/n ，/w 停/v 供/v 设备/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     这/r 釜底抽薪/i 的/u 一/m 着/n ，/w 使/v 中国/ns 建立/v 在/p 苏联/ns 援助/v 基础上/nl 的/u 高速/a 发展/v 计划/n 遭到/v 了/u 沉重/a 的/u 打击/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     中国/ns 经济/n 未能/vu 如/v 当初/nt 乐观/a 估计/v 的/u 那样/r 平地/n 起飞/v ．/w 超/v 英/j 赶/v 美/j ；/w 反而/d 由于/c 计划/n 庞大/a 、/w 比例/n 失调/v 而/c 处于/v 骑虎难下/i 、/w 进退维谷/i 的/u 困境/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     新中国/n 一直/d 受到/v 怀有/v 敌意/n 的/u 西方/nd 世界/n 的/u 封锁/v ，/w 现在/nt 又/d 遭到/v 先前/nt 盟友/n 的/u 突然袭击/v ，/w 无异于/v 腹背受敌/i 。/w 
		
			
                                        287
                                     这/r 一切/r 激起/v 了/u 中国/ns 人民/n 的/u 同仇敌忾/i 之/u 心/n ，/w 愤怒/a 的/u 情绪/n 在/p 滋长/v ，/w 急躁/a 的/u 情绪/n 在/p 滋长/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     加以/v 庐山/ns 会议/n 上/nd 错误/n 的/u 党内/nl 斗争/n 及其/c 产生/v 的/u 高压/n 气氛/n ，/w 使/v 本/r 该/vu 停止/v 的/u 大跃进/n 在/p “/w 大炼/v 争气/a 钢/n ”/w 等/u 口号/n 下/nd 又/d 在/p 许多/a 战线/n 持续/v 了/u 一/m 段/q 时期/nt 。/w 
		
			
                                        289
                                     １９６０/m 年底/nt ，/w 全国/n 有/v 电视台/n 、/w 试播/v 台/n 和/c 转播台/n ２９/m 座/q 。/w 
		
			
                                        290
                                     １９６２/m 年底/nt 达/v ３６/m 座/q 。/w 
		
			
                                        291
                                     但是/c 现实/n 毕竟/d 是/vl 现实/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     鼓/v 虚/a 劲/n 是/vl 不行/v 的/u ，/w 争气/a 还/d 需/v 有/v 实力/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     主要/a 由于/c 大跃进/n 的/u 失误/v ，/w 加之/c 自然灾害/n ，/w ６０/m 年代/nt 初/n 中国/ns 进入/v 三/m 年/nt 经济/n 困难/a 时期/nt 。/w 
		
			
                                        294
                                     电视/n 事业/n 与/c 其他/r 许多/a 正在/d 发展/v 的/u 事业/n 一道/n ，/w 不得不/d 下马/v 了/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     大跃进/n 的/u 影响/v 还/d 不止/v 于/p 此/r ，/w 这次/r 挫折/n 使/v 中国人/n 得到/v 了/u 偏颇/a 的/u 教训/n ，/w 他们/r 从此/d 相信/v ，/w 只有/c 自力更生/i 才/d 真正/a 可靠/a 。/w 
		
			
                                        296
                                     主客观/n 的/u 因素/n 将/p 中国/ns 推入/v 一个/mq 封闭/v 的/u 孤军/n 奋斗/v 、/w 闭门造车/i 的/u 环境/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     １９６２/m 年/nt ，/w 全国/n 广播/v 事业/n 实行/v 精简/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     广播电台/n 由/p １４６/m 座/q 减为/v ８５/m 座/q 。/w 
		
			
                                        299
                                     削减/v 近/a 一半/m 。/w 
		
			
                                        300
                                     １９８３/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 电视台/n （/w 包括/v 转播台/n ）/w 由/p ３６/m 座/q 减为/v ８/m 座/q ，/w 仅/d 留/v 四/m 分之/u 一/m 弱/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     精简/v 后/nd ，/w 原来/d ２３/m 座/q 电视台/n 和/c 电视/n “/w 实验/n 台/n ”/w 只/d 剩/v 北京/ns 、/w 上海/ns 、/w 天津/ns 、/w 广州/ns 、/w 沈阳/ns ５/m 座/q 正式/a 台/n 和/c 哈尔滨/ns 、/w 长春/ns 、/w 西安/ns ３/m 处/n 试验性/n 的/u 电视台/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     此外/c ，/w 太原/ns 、/w 南京/ns 、/w 武汉/ns 、/w 合肥/ns ４/m 座/q 电视/n “/w 实验/n 台/n ”/w 撤销/v ，/w 机器/n 、/w 技术员/n 留作/v 电视/n 教学/v 用/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     直到/v １９６５/m 年/nt 后/nd ，/w 随着/p 国民经济/n 形势/n 的/u 好转/v ，/w 少数/n 电视台/n 才/d 渐次/d 恢复/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     电视/n 的/u 初次/mq 发展/v 遭到/v 了/u 挫折/n ，/w 留给/v 人们/n 许许多多/a 的/u 思考/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     许多/a 当年/nt 参加/v 过/u 电视/n 会战/v 的/u 老战士/n 至今/d 仍/d 怀念/v 那些/r 难忘/v 的/u 岁月/nt 、/w 那些/r 艰苦/a 的/u 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     “/w 自力更生/i ”/w 是/vl 宝贵/a 的/u 精神/n 财富/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     对于/p 他们/r 来说/v ，/w 那些/r 粗陋/a 的/u 设备/n 、/w 那/r 种/q 超负荷/v 的/u 劳动/n 全都/d 成/v 了/u 、/w 并且/c 永远/d 成/v 了/u 美好/a 的/u 回忆/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     在/p 传统/n 多少/d 有点/d 被/p 遗忘/v 的/u 今天/nt ，/w 当年/nt 的/u 热情/n ，/w 当年/nt 的/u 干劲/n 变/v 得/u 分外/d 珍贵/a 。/w 
		
			
                                        309
                                     但是/c 怀旧/v 的/u 深情/n 不能/vu 代替/v 理智/n 的/u 评价/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     历史/n 需要/v 科学/n 的/u 审视/v 和/c 冷静/a 的/u 思考/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     从/p 这样/r 的/u 观点/n 看/v ，/w 应该说/v ，/w 电视/n 大跃进/n 不仅/c 是/vl 一/m 次/q 失利/v ，/w 而且/c 是/vl 一/m 次/q 失策/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     ５０/m 年代/nt 末/n 、/w ６０/m 年代/nt 初/n ，/w 电视/n 在/p 中国/ns 还/d 没有/v 社会性/n 的/u 需求/n ，/w 尤其/d 是/vl ，/w 没有/v 社会性/n 的/u 可能/vu 。/w 
		
			
                                        313
                                     除了/p 技术/n 条件/n 之外/nd ，/w 关键/n 的/u 原因/n 是/vl 中国/ns 经济/n 相当/d 落后/a ，/w 工业/n 基础/n 十分/d 薄弱/a ，/w 人民/n 生活/n 普遍/a 贫困/a 。/w 
		
			
                                        314
                                     中国/ns 可以/vu 因陋就简/i 建造/v 一/m 座/q 座/q 电视台/n ，/w 却/d 无力/v 提供/v 维持/v 这些/r 庞大/a 机器/n 运转/v 的/u 巨额/n 费用/n —/w —/w 源源不断/i 的/u 节目/n 需求/n 是/vl 一个/mq 无底洞/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     中国/ns 也/d 不能/vu 大批/q 供应/v 电视机/n ，/w 更/d 不能/vu 提高/v 普通/a 人民/n 对/p 奢侈/a 生活/n 用品/n 的/u 购买力/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     可惜/a ，/w 这/r 一切/r 在/p 大办/v 电视/n 之前/nt 都/d 未能/vu 细心/a 评估/v 和/c 科学/n 预测/v ，/w 因而/c 未能/vu 把/p 电视/n 的/u 早期/nt 发展/v 限制/v 在/p 小/a 范围/n 、/w 小规模/n 的/u 试验/v 活动/v 中/nd ，/w 却/d 贸然/d 发动/v 了/u 缺乏/v 基础/n 的/u 群众运动/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     那个/r 时代/nt 的/u 中国人/n ，/w 大多数/n 并/c 没有/v 现今/nt 提倡/v 的/u 经济/n 头脑/n 和/c 效益/n 概念/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     政治/n 需要/v ，/w 党/n 的/u 号召/v ，/w 就是/d 行动/n 的/u 出发点/n 和/c 指南/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     没有/v 条件/n ，/w 创造/v 条件/n 也/d 要/vu 上/vd 。/w 
		
			
                                        320
                                     失败/v 了/u ，/w 算是/vl 交/v 一/m 笔/n 学费/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     至于/v 干/v 得/u 值/v 不/d 值/v ，/w 投入/v 和/c 产出/v 是否/d 相称/a ，/w 是/vl 不大/a 考虑/v 也/d 不屑于/v 计算/v 的/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     似乎/d 没有/v 人/n 从/p 经济效益/n 的/u 角度/n 来/vd 评判/v 电视/n 大跃进/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     而/c 从/p 这/r 种/q 观点/n 看来/v ，/w 电视/n 大跃进/n 实际上/nl 是/vl 一/m 次/q 耗资/v 不小/a 的/u 浪费/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     没有/v 人/n 能够/vu 精确/a 计算/v 电视/n 大跃进/n 的/u 经济/n 损耗/v ，/w 因为/c 钱/n 并不/d 都/d 是/vl 中央/n 投资/v 的/u ；/w 有时候/d ，/w 无偿/a 调拨/v 也/d 掩盖/v 了/u 经济/n 上/nd 的/u 损失/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     但/c 不管/c 从/p 什么/r 渠道/n 得/v 来/vd 的/u 钱/n 都/d 是/vl 有限/a 国库/n 的/u 一部分/n ，/w 都/d 是/vl 人民/n 血汗/n 的/u 凝结/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     中国人/n 多/a ，/w 人力/n 的/u 投入/v 一向/d 是/vl 不计/v 成本/n 的/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     但/c 人力/n 也是/vl 有价值/v 的/u ，/w 人/n 再/d 多/a 也/d 不/d 该/vu 浪费/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     中国人/n 过去/vd 倾向/n 于/p 认为/v 东西/n 只有/c 弄坏/v 了/u 才是/vl 浪费/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     但/c 事实上/nl ，/w 人力/n 、/w 物力/n 的/u 投入/v 不当/a ，/w 闲置/v 、/w 返工/v 都/d 是/vl 浪费/v ，/w 有时/d 是/vl 最大/a 的/u 浪费/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     中国/ns 大跃进/n 的/u 失败/v 恰恰/d 在于/v 宏观/n 失控/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     多头/n 盲目/a 发展/v ，/w 建设/v 规模/n 过大/a ，/w 造成/v 资金/n 匮乏/v ，/w 经济/n 停滞/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     也许/d ，/w 从/p 某/r 一/m 局部/n 来说/v ，/w 人们/n 都/d 能/vu 为/p 自己/r 所/u 从事/v 的/u 事业/n 的/u 发展/v 找到/v 种/q 种/q 充足/a 的/u 理由/n ，/w 但/c 不/d 分/v 轻重缓急/i 一拥而上/i ，/w 正是/vl 这/r 种/q 过份/a 的/u 热情/a 和/c 干劲/n 造成/v 了/u 宏观/n 失控/v 的/u 被动/v 局面/n ，/w 打乱/v 了/u 整个/a 国家/n 的/u 计划/n ，/w 拖住/v 了/u 整个/a 建设/v 的/u 后腿/n ，/w 导致/v 了/u 混乱/a 和/c 倒退/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     电视/n 大跃进/n 和/c 其他/r 许多/a 方面/n 的/u 大跃进/n 一样/a ，/w 犯/v 了/u 急性/a 病/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     有些/m 人/n 不/d 否认/v 大跃进/n 的/u 失败/v ；/w 但/c 他们/r 说/v ，/w 电视/n 会战/v 培养/v 了/u 人/n ，/w 造就/v 了/u 队伍/n ，/w 是/vl 一/m 次/q 锻炼/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     我们/r 喜欢/v 脱离/v 事业/n 的/u 发展/v 孤立/a 地/u 谈/v 人/n 的/u 发展/v ，/w 譬如说/v ，/w 脱离/v 社会/n 的/u 物质/n 进步/a 谈/v 人/n 的/u 思想/n 革命化/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     但/c 这/r 不/d 全面/a 。/w 
		
			
                                        337
                                     对于/p 人材/n 的/u 造就/v 来说/v ，/w 成功/a 的/u 事业/n 较之/v 失败/v 的/u 事业/n 可能/vu 是/vl 更/d 好/a 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     当/p 事业/n 必须/d 从头/d 开始/v 时/nt ，/w 人/n 的/u 学习/v 也/d 要/vu 从头/d 开始/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     重复/v 培养/v 至少/d 是/vl 一/m 种/q 少/a 慢/a 差/a 费/a 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     人/n 的/u 能力/n 的/u 闲置/v 也是/vl 一/m 种/q 浪费/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     广播/v 局/n 军管/j 小组/n 很快/a 拟订/v 了/u 关于/p 下/v 发展/v 电视/n 问题/n 的/u 请示/v 报告/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     其实/d ，/w 早在/v １９６８/m 年/nt １１/m 月/nt ，/w 广播/v 局/n 就/d 提出/v 了/u 一个/mq 发展/v 全国/n 电视/n 广播/v 的/u 设想/v 意见/n ：/w 为了/p 更/d 准确/a 及时/a 地/u 宣传/v 毛泽东思想/n ，/w 根据/p 毛主席/nh “/w 外国/n 有的/r ，/w 我们/r 应该/vu 有/v ，/w 外国/n 没有/v 的/u ，/w 我们/r 也/d 应该/vu 有/v ”/w 的/u 教导/v ，/w 邀请/v 国家科委/j 、/w 国防科委/j 和/c 四机部/ni 协同/v 广播/v 局/n 试制/v 磁带/n 录像机/n 、/w 研究/v 彩色电视/n 体制/n ，/w “/w 打破/v 帝/j 修/j 反/j 的/u 封锁/v ”/w 。/w 
		
			
                                        343
                                     发展/v 电视/n 是/vl 被/p 当作/v 政治/n 任务/n 来/vd 对待/v 的/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     １９６９/m 年/nt １０/m 月/nt １９/m 日/nt ，/w 广播/v 局/n 军管/j 小组/n 在/p 向/p 周恩来/nh 、/w 姚文元/nh 汇报/v 工作/n 时/nt ，/w 姚文元/nh 指示/v ：/w 你们/r 要/vu 积极/a 与/c 有关/p 部门/n 联系/v 起来/vd ，/w 配合/v 起来/vd ，/w 搞大/v 协作/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     电视/n 很/d 重要/a ，/w 把/p 无产阶级/n 电视/n 搞好/v 了/u ，/w 符合/v 需要/v 、/w 做出/v 成绩/n ，/w 总会/vu 得到/v 大家/n 支持/v 的/u 。/w 
		
			
                                        346
                                     “/w 无产阶级司令部/n ”/w 把/p 发展/v 电视/n 的/u 任务/n 提到/v 了/u 议事日程/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        347
                                     中国/ns 电视/n 的/u 第二/m 次/q 大/a 发展/v 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     “/w 九大/j ”/w 以后/nt ，/w 绝大多数/n 中国人/n 以为/v “/w 文化大革命/n ”/w 已/d 告一段落/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     连/p 毛泽东/nh 也/d 认为/v ，/w “/w 文化大革命/n ”/w 的/u 夺权/v 任务/n 已/d 告/v 完成/v ，/w 再/d 经过/p 一/m 年/nt 左右/n 的/u 斗/v 批改/v 和/c 落实政策/i ，/w 便/d 可以/vu 结束/v “/w 文化大革命/n ”/w 了/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     大家/n 没有/v 料到/v ，/w 层出不穷/i 的/u 新/a 问题/n 、/w 新/a 矛盾/n ，/w 反复无常/i 的/u 阶级/n 较量/v 会/vu 不断/d 干扰/v “/w 毛主席/nh 的/u 伟大/a 战略/n 部署/v ”/w 的/u 实现/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     普遍/a 的/u 估计/v 是/vl ，/w 革命/v 时期/nt 的/u 动乱/n 已经/d 结束/v ，/w 社会/n 生活/n 将/p 变/v 得/u 有/v 织/v 织/v 、/w 有/v 秩序/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     “/w 九大/j ”/w 以后/nt 百废待兴/i 、/w 百业/n 待/v 举/v ，/w 该/vu 着手/v 恢复/v 建设/v ，/w 发展/v 生产/v 了/u 。/w 
		
			
                                        353
                                     这/r 是/vl 大多数/n 善良/a 的/u 中国人/n 极其/d 朴素/a 的/u 愿望/n ，/w 也是/vl 急于/v 表现/v “/w 文革/j ”/w 成果/n 的/u 各级/n 革命委员会/n 的/u 一/m 种/q 倾向/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     １９６８/m 年前/nt 后/nd ，/w 过去/vd 被迫/v 下马/v 或/c 受命/v 停播/v 的/u 省级/n 电视台/n 在/p 新/a 成立/v 的/u 革命委员会/n 的/u 指令/n 下/nd 又/d 陆续/d 恢复/v ；/w 一些/m 没有/v 建立/v 过/u 电视台/n 的/u 地方/n 也/d 在/p “/w １９７０/m 年/nt 将/p 毛主席/nh 的/u 光辉/n 形象/n 送到/v &#215;/w &#215;/w ”/w 的/u 口号/n 激励/v 下/nd ，/w 纷纷/d 开办/v 了/u 电视/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     １９７０/m 年/nt １０/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 新疆/ns 、/w 青海/ns 、/w 宁夏/ns 、/w 甘肃/ns 、/w 广西/ns 、/w 福建/ns 等/u 地/n 开始/v 正式/a 或/c 试验/v 播放/v 电视/n 节目/n ，/w 至此/v ，/w 除/p 西藏/ns 自治区/n 和/c 北京市/ns 政府/n 以外/nd ，/w 全国/n 各/r 省/n 、/w 自治区/n 和/c 直辖市/n 都/d 建立/v 了/u 电视台/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     各地/nl 开始/v 电视/n 广播/v 时/nt ，/w 一般/a 只有/c 中心/n 发射台/n ，/w 覆盖面/n 甚/d 小/a ，/w 只有/c 在/p 省会/n 和/c 自治区/n 首府/n 才能/vu 收看/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     ６０/m 年代/nt 末/n 、/w ７０/m 年代/nt 初/n ，/w 调频/v 广播/v 作为/v 节目/n 传送/v 手段/n 得到/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     各/r 省/n 大都/d 建立/v 了/u 一些/m 高山/n 调频/v 发射台/n ，/w 并/c 在/p 已/d 建成/v 的/u 调频/v 发射/v 台上/nl 加/v 设/v 电视/n 发射机/n 和/c 天线/n ，/w 迅速/a 建成/v 了/u 一/m 批/q 电视/n 转播台/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     到了/v １９７１/m 年/nt ，/w 全国/n 的/u 电视/n 发射台/n 、/w 转播台/n 总计/v 已/d 达/v ８０/m 座/q 。/w 
		
			
                                        360
                                     电视/n 的/u 接收/v 范围/n 扩大/v 了/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     这/r 就/d 必须/d 借助/v 某种/r 长距离/n 传送/v 方法/n —/w —/w 在/p 当时/nt ，/w 是/vl 微波/n 中继线/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     国家/n 公用/v 通迅/n 网络/n 的/u 微波/n 中继/v 干线/n 是/vl 由/p 邮电部/ni 陆续/d 修建/v 并/c 管理/v 使用/v 的/u 。/w 
		
			
                                        363
                                     早在/v １９６４/m 年/nt ５/m 月/nt ９/m 日/nt 和/c ２９/m 日/nt ，/w 北京/ns 和/c 天津/ns 两地/nl 互/d 用/p 微波/n 传送/v 电视/n 节目/n 试验/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        364
                                     这/r 是/vl 利用/v 微波/n 中继线/n 进行/v 电视/n 传送/v 的/u 首次/n 尝试/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     从/p ９/m 月/nt １５/m 日/nt 起/v ，/w 北京电视台/ni 开始/v 不定期/v 向/p 天津/ns 传送/v 节目/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     天津/ns 成为/v 全国/n 第/h 一个/mq 收看/v 北京/ns 电视/n 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     １９６９/m 年/nt ，/w 有/v 天津/ns 、/w 河北/ns 、/w 山西/ns 、/w 陕西/ns ４/m 个/q 省市/n 可以/vu 通过/p 微波/n 收转/v 北京/ns 电视/n 节目/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     １９７０/m 年/nt １０/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 传送/v 范围/n 扩大/v 到/v １５/m 个/q 省市/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     １９７１/m 年/nt ，/w 广播/v 事业/n 局/n 正式/a 向/p 邮电部/ni 租用/v 国家/n 微波/n 干线/n 传送/v 电视/n 节目/n ，/w “/w 五一/j ”/w 焰火/n 晚会/n 的/u 盛况/n 通过/p 微波/n 传送/v 到/v 全国/n ２０/m 个/q 省会/n 、/w 自治区/n 首府/n 和/c 直辖市/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     在/p 邮电部/ni 的/u 协助/v 下/nd ，/w 一个/mq 以/p 北京/ns 为/vl 中心/n 、/w 连结/v 各/r 主要/a 城市/n 的/u 电视/n 播出/v 网/n 已/d 初具规模/i 。/w 
		
			
                                        371
                                     不过/c ，/w 要紧/a 的/u 是/vl 彩色电视/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     １９７０/m 年/nt １/m 月/nt １６/m 日/nt 至/v ２/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 中央/n 广播/v 事业/n 局/n 在/p 北京/ns 召开/v 了/u 全国/n 电视/n 专业/n 会议/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     会上/nl 确定/v ：/w 在/p 大多数/n 省份/n 着手/v 建设/v 正规/a 黑白/n 电视台/n 的/u 同时/n ，/w 北京电视台/ni 和/c 少数/n 地方/n 电视台/n 向/p 彩色电视/n 迈进/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     建设/v 地方/n 电视台/n 的/u 任务/n 很快/a 就/d 见/v 成效/n ，/w 但/c 彩色电视/n 攻关/v 的/u 道路/n 却/d 不/d 平坦/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     说起来/v ，/w 这/r 该/vu 是/vl 第二/m 次/q 受挫/v 了/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     １９５６/m 年/nt ５/m 月/nt ２８/m 日/nt ，/w 中共中央/j 副主席/n 刘少奇/nh 在/p 听取/v 中央广播事业局/ni 汇报/v 电视/n 广播/v 问题/n 时/nt 便/d 主张/v ：/w 先/d 搞/v 黑白电视/n ，/w 但/c 重点/n 应该/vu 是/vl 搞/v 彩色/n 的/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     因为/c 它/r 比/p 黑白/n 的/u 更/d 接近/v 自然/a ，/w 更/d 接近/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     为/p 有利于/v 今后/nt 电视/n 事业/n 的/u 发展/v ，/w 他/r 还/d 主张/v “/w 电视/n 发射机/n 和/c 接收机/n 最好/a 自己/r 生产/v 。/w ”/w 
		
			
                                        379
                                     １９５９/m 年/nt １０/m 月/nt １９/m 日/nt ，/w 刘少奇/nh 到/v 中央广播事业局/ni 视察/v 工作/n ，/w 再一次/d 指出/v ，/w 下一步/n 应该/vu 搞/v 彩色电视/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     １９５９/m 年/nt ，/w 北京电视台/ni 成立/v 的/u 第二/m 年/nt ，/w 广播/v 事业/n 局/n 便/d 开始/v 了/u 彩色电视/n 的/u 研制/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     此时/nt ，/w 除/p 美国/ns 电视/n 已/d 开始/v 播出/v 彩色/n 节目/n 之外/nd ，/w 苏联/ns 、/w 日本/ns 、/w 英国/ns 、/w 法国/ns 、/w 德国/ns 也/d 都/d 处于/v 研究/v 和/c 试制/v 阶段/n ，/w 从/p 技术/n 上/nd 讲/v ，/w 中国/ns 落后/a 得/u 并不/d 多/a 。/w 
		
			
                                        382
                                     １９６０/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 中国/ns 采取/v 美国/ns ＮＴＳＣ/ws 制式/n 建立/v 了/u 一/m 座/q 彩色电视/n 试验/v 台/n ，/w 并/c 取得/v 了/u 一定/d 成效/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     但/c 因为/c 国家/n 经济/n 困难/a ，/w 彩电/n 试验/v 被迫/v 下马/v ，/w 一/m 停/v 就是/d １０/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        384
                                     １０/m 年/nt 之后/nt ，/w 差距/n 已经/d 非常/d 之/u 大/a 。/w 
		
			
                                        385
                                     世界/n 主要/a 先进/a 国家/n 的/u 彩色电视/n 已经/d 进入/v 稳定/a 发展/v 的/u 繁荣/a 时期/nt 。/w 
		
			
                                        386
                                     技术/n 不断/d 改善/v ，/w 造价/n 日益/d 低廉/a 。/w 
		
			
                                        387
                                     全球/n 已/d 形成/v 以/p 美国/ns 、/w 法国/ns 和/c 联邦德国/ns 研制/v 的/u ＮＴＳＣ/ws 、/w ＳＥＣＡＭ/ws 和/c ＰＡＬ/ws 三/m 种/q 制式/n 三/m 分/q 天下/nl 的/u 态势/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     无产阶级/n 的/u 中国/ns 不/d 愿意/vu 向/p 国际/n 资产阶级/n 低头/v 示弱/v ，/w 更/d 不能/vu 臣服/v 于/p 它们/r 的/u 世界/n 霸权/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     它/r 宁愿/d “/w 自力更生/i ”/w —/w —/w 虽然/c 这/r 也许/d 是/vl “/w 爬行/v 主义/n ”/w 的/u 代名词/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     中国/ns 不能/vu 成为/v 任何/r 帝国主义/n 、/w 资产阶级/n 的/u 势力范围/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     全国/n 电视/n 专业/n 会议/n 之后/nt ，/w 北京/ns 、/w 上海/ns 、/w 天津/ns 、/w 成都/ns 等/u 地/n 开始/v 了/u 彩色电视/n 的/u 攻坚战/v ，/w 开始/v 了/u “/w 自创/v 制式/n ”/w 的/u 艰苦奋斗/i 。/w 
		
			
                                        392
                                     １９７０/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 北京电视台/ni 制订/v 了/u 《/w １９７１/m 年/nt —/w １９７５/m 年/nt 发展/v 规划/n 》/w 。/w 
		
			
                                        393
                                     计划/v 在/p 五/m 年内/nt 大力/n 发展/v 彩色电视/n ，/w 同时/c 适当/a 发展/v 黑白电视/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     １９７３/m 年/nt ，/w 上海电视台/ni 拍/v 了/u １０/m 多/m 条/n 有关/p 召开/v “/w 十大/j ”/w 的/u 电视/n 新闻/n ，/w 一/m 条/q 也/d 不/d 提/v 周恩来/nh 的/u 名字/n 和/c 他/r 所/u 作/v 的/u 政治/n 报告/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     １９７５/m 年/nt ，/w 上海电视台/ni 所/u 拍/v 有关/p 四/m 届/q 人大/j 的/u 新闻片/n 中/nd ，/w 也/d 只字不提/i 周恩来/nh 的/u 政府/n 工作/n 报告/n ，/w 只字不提/i 四个现代化/i 的/u 目标/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     与此同时/i ，/w “/w 上海/ns 帮/n ”/w 利用/v 电视/n 为/p 自己/r 涂脂抹粉/i ，/w 树碑立传/i ，/w 制造/v 舆论/n ，/w 准备/v 上台/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     张春桥/nh 说/v ，/w 谁/r 占领/v 文艺/n 舞台/n ，/w 谁/r 就要/vu 占领/v 政治/n 舞台/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     为了/p 在/p 政治/n 舞台/n 上/nd 站住脚/v 跟/n ，/w 他们/r 首先/d 在/p 电视/n 屏幕/n 上/nd 频频/d 亮相/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     几/m 年中/nt ，/w 上海电视台/ni 拍摄/v 的/u 每/r 五/m 条/q 新闻片/n 中/nd 就/d 有/v 一/m 条/q 由/p “/w 四人帮/n ”/w 及其/c 亲信/n 、/w 骨干/n 居于/v 突出/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     １９７１/m 年/nt ，/w 叶剑英/nh 陪同/v 外宾/n 到/v 上海/ns ，/w 电视/n 记者/n 拍/v 了/u 叶剑英/nh 元帅/n 的/u 许多/a 镜头/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     “/w 四人帮/n ”/w 在/p 上海/ns 的/u 代理人/n 十分/d 恼火/a ，/w 以/p “/w 不要/vu 喧宾夺主/i ”/w 为/vl 理由/n ，/w 示意/v 电视台/n 从/p 电视片/n 中/nd 去掉/v 叶剑英/nh 的/u 一些/m 镜头/n ，/w 改换/v 为/vl 突出/a 张春桥/nh 的/u 近景/n 、/w 特写/n 和/c 长镜头/n 共/d ９２/m 个/q 。/w 
		
			
                                        402
                                     １９７５/m 年/nt ，/w 王洪文/nh 回/v 上海/ns “/w 避风头/v ”/w ，/w 参加/v 了/u 国庆/nt 游园会/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     上海电视台/ni 奉命/v 专门/a 为/p 王洪文/nh 一/m 个/q 人/n 拍/v 了/u 一/m 条/q 新闻片/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     而且/c 一/m 反/v 常规/n ，/w 当天/nt 洗印/v ，/w 当天/nt 编出/v ，/w 当天/nt 发送/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        405
                                     如此/r 急急忙忙/a ，/w 是/vl 要/vu 赶/v 在/p 邓小平/nh 和/c 其他/r 老一辈/n 的/u 中央/n 领导人/n 参加/v 北京/ns 游园会/n 的/u 新闻片/n 之前/nt 抢先/v 播出/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     对于/p 他们/r 不/d 喜欢/v 的/u “/w 反面人物/n ”/w ，/w “/w 四人帮/n ”/w 极力/d 贬低/v ，/w 电视/n 中/nd 只/d 给/p “/w 小/a 全景/n ”/w 、/w “/w 画外音/n ”/w ；/w 对/a “/w 自己/r 人/n ”/w ，/w 则/c 一律/d 用/p 近景/n 和/c 特写/n 镜头/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     陈阿大/nh 还/d 亲自/d 指挥/v 电视台/n 拍摄/v “/w 史料/n 影片/n ”/w ，/w 把/p 大规模/n 的/u 武斗/v 和/c 搞/v 打砸抢/v 的/u 场面/n 都/d 拍摄/v 下来/vd ，/w 保存/v 起来/vd ，/w 称之为/v “/w 形象化/v 的/u 造反/v 斗争/n 史/n ”/w 。/w 
		
			
                                        408
                                     他们/r 还/d 拍摄/v 各种/r 实战/n 演习/v 的/u 阴谋/n 影片/n ，/w 为/p 武装/n 暴动/v 作准备/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     “/w 四人帮/n ”/w 利用/v 电视/n 搞/v 阴谋/n 是/vl 不遗余力/i 的/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     １９７４/m 年/nt ，/w “/w 四人帮/n ”/w 一手/d 制造/v 了/u 轰动/v 全国/n 的/u “/w 风/n 庆/n 轮/n 事件/n ”/w ，/w 要求/v 上海电视台/ni 当作/v 大/a 典型/a ，/w 利用/v 各种/r 形式/n ，/w 持续/v 宣传/v ，/w 搞/v 连锁反应/i ，/w 为此/c ，/w 又是/vl 拍/v 电视/n 新闻/n ，/w 又是/vl 播/v 电视/n 讲话/v ，/w 又是/vl 编演/v 组歌/n ，/w 又是/vl 开/v 歌咏/v 大会/n ，/w 闹腾/v 了/u 好几个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        411
                                     名为/v “/w 欢庆/v 胜利/v ”/w ，/w 却/d 又/d 大骂/v “/w 洋奴/n 哲学/n ”/w 、/w “/w 爬行/v 主义/n ”/w ，/w 阴险/a 地/u 把/p 矛头/n 指向/v 周恩来/nh 总理/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     王洪文/nh 因/c 国家/n 进口/v 船只/n ，/w 在/p 一/m 份/q 文件/n 上/nd 攻击/v 国务院/ni 领导/n 是/vl “/w 假洋鬼子/n ”/w ，/w 上海电视台/ni 又/d 奉命/v 大/a 拍/v 造船/v 片子/n ，/w 连/d 拍/v １６/m 条/q 之/u 多/a ，/w 条条/n 指桑骂槐/i 地/u 批判/v “/w 崇洋媚外/i ”/w 、/w “/w 投降主义/n ”/w 。/w 
		
			
                                        413
                                     影射/v 史学/n ，/w 影射/v 文学/n 也/d 上/v 了/u 电视/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     １９７４/m 年/nt ，/w 上海电视台/ni 单独/a 拍摄/v “/w 评/v 法/n 批/v 儒/n ”/w 典型/a 上钢/j 某/r 厂/n 的/u 电视片/n 就/d 有/v １０/m 条/q 。/w 
		
			
                                        415
                                     １９７５/m 年/nt ，/w 又/d 集中/v 举办/v “/w 评论/v 《/w 水浒/n 》/w ”/w 的/u 电视/n 讲座/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     １９７６/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 马天水/nh 等/u 人/n 到/v 上海电视台/ni 煽风点火/i ，/w 说/v 上海/ns 台/n 在/p 领受/v “/w 中央/n ”/w 旨意/n 方面/n “/w 得/vu 风气/n 之/u 先/n ”/w ，/w 要/vu 电视台/n 抢先/v 说出/v 不/d 便于/v 在/p 报纸上/nl 说/v 的/u 话/n ，/w 并/c 继续/v 搞/v 象/p １９６７/m 年/nt 那样/r 的/u “/w 电视/n 斗争/n 大会/n ”/w 。/w 
		
			
                                        417
                                     此时/nt ，/w “/w 四人帮/n ”/w 已/d 将/p 攻击/v 矛头/n 对准/v 了/u 主持/v 中央/n 工作/n 的/u 邓小平/nh 副/f 总理/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     他们/r 叫嚷/v “/w 必须/d 不惜工本/i ，/w 全力以赴/i ”/w 地/u 拍摄/v “/w 反击右倾翻案风/n ”/w 的/u 电视片/n ，/w 除/p 外事/n 报道/v 以外/nd ，/w 一律/d “/w 贴/v 标签/n ”/w 、/w “/w 加/v 尾巴/n ”/w ，/w 否则/c 不许/v 播映/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     在/p 审看/v 某/r 大学/n 教育/v 革命/v 成果/n 的/u 电视/n 纪录片/n 时/nt ，/w 徐景贤/nh 说/v 要/vu “/w 以/p 批/v 走资派/n 开头/v ，/w 批/v 走资派/n 结束/v ”/w ，/w 还/d 亲自/d 动手/v 在/p 标题/n 上/nd 点名/v 攻击/v 邓小平/nh 。/w 
		
			
                                        420
                                     片子/n 寄到/v 北京/ns 后/nd ，/w 北京电视台/ni 删掉/v 了/u 片名/n 上/nd 的/u 攻击/v 字句/n ；/w 上海/ns 大兴/v 问罪/v 之/u 师/n ，/w 迫使/v 北京/ns 又/d 改回/v 原样/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     那/r 段/q 时间/n ，/w 在/p 北京/ns 主持/v 中央/n 工作/n 的/u 周恩来/nh 、/w 邓小平/nh 等/u 人/n 和/c 以/p 上海/ns 为/vl 基地/n 的/u 王洪文/nh 、/w 张春桥/nh 、/w 江青/nh 、/w 姚文元/nh “/w 四人帮/n ”/w 的/u 斗争/n 有时/d 表现/v 为/vl 北京/ns 和/c 上海/ns 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     而/c 对待/v 周恩来/nh 的/u 态度/n 成为/v 对垒/v 两/m 军/n 的/u 重要/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     周恩来/nh 的/u 名字/n 成为/v 一/m 种/q 象征/v ，/w 一/m 面/q 旗帜/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     “/w 四人帮/n ”/w 越是/c 起劲/a 地/u 反对/v 周恩来/nh ，/w 周恩来/nh 在/p 人民/n 心目中/nl 的/u 地位/n 越/d 崇高/a 。/w 
		
			
                                        425
                                     １９７４/m 年/nt １０/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 北京电视台/ni 播出/v 了/u ９/m 月/nt ３０/m 日/nt 周恩来/nh 总理/n 举行/v 盛大/a 国庆/nt 招待会/n 的/u 新闻片/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     那是/vl 周恩来/nh 最后/n 一/m 次/q 在/p 公开/v 场合/n 露面/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     当/p 周恩来/nh 出现/v 在/p 人民大会堂/n 宴会/n 大厅/n 时/nt ，/w 以为/v 总理/n 病体/n 痊愈/v 而/c 喜出望外/i 的/u 中外/j 人士/n 全体/n 起立/v ，/w 掌声雷动/i 。/w 
		
			
                                        428
                                     周恩来/nh 发表/v 了/u 简短/a 的/u 祝辞/n ，/w 他/r 的/u 讲话/n 多次/mq 为/p 热烈/a 的/u 掌声/n 所/u 打断/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     这/r 发自肺腑/i 的/u 真情/n 流露/v ，/w 鲜明/a 地/u 表达/v 了/u 人民/n 的/u 热爱/v 与/c 祝福/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     然而/c 客观/a 规律/n 不容/v 违拗/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     晴天/n 一/m 声/n 霹雳/n ，/w 周恩来/nh 逝世/v 了/u 。/w 
		
			
                                        432
                                     全国/n 人民/n 陷入/v 无限/d 悲痛/a 之中/nd ；/w 这/r 悲痛/a 交织/v 着/u 对/p 国家/n 命运/n 的/u 忧虑/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     周恩来/nh 为/p 国家/n 和/c 人民/n 鞠躬尽瘁/i ，/w 死而后已/i 。/w 
		
			
                                        434
                                     他/r 的/u 奉献/v 精神/n 和/c 高尚/a 品格/n 赢得/v 了/u 全国/n 人民/n 的/u 深深/a 热爱/v 和/c 高度/n 景仰/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     周恩来/nh 在/p “/w 文化大革命/n ”/w 中/nd 处境/n 艰难/a 。/w 
		
			
                                        436
                                     他/r 苦心孤诣/i ，/w 竭尽全力/i ，/w 维持/v 着/u 风雨飘摇/i 中/nd 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     但/c 在/p 咄咄逼人/i 的/u “/w 四人帮/n ”/w 面前/nd ，/w 他/r 委屈/a 求全/v 而/c 不得/vu 。/w 
		
			
                                        438
                                     他/r 的/u 悲剧/n 命运/n 博得/v 了/u 人民/n 的/u 充分/a 理解/v 和/c 无限/d 同情/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     ，/w 周恩来/nh 的/u 名字/n 成为/v 完美/a 人格/n 的/u 一/m 种/q 象征/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     在/p 北京/ns ，/w 成千上万/i 的/u 人/n 涌/v 向/p 冰天雪地/i 的/u 街头/n ，/w 流/v 着/u 眼泪/n 为/p 敬爱/v 的/u 总理/n 送行/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     在/p 上海/ns ，/w 往日/nt 无人问津/i 的/u 积压/v 电视机/n 被/p 悲痛/a 的/u 群众/n 抢购一空/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     １９７６/m 年/nt １/m 月/nt 成为/v 人们/n 记忆/n 中/nd 最/d 寒冷/a 的/u 一个/mq 冬天/nt 。/w 
		
			
                                        443
                                     在/p 毛泽东/nh 的/u 支持/v 下/nd ，/w 王/nhf 、/w 张/nhf 、/w 江/nhf 、/w 姚/nhf 在/p 同/p 邓小平/nh 的/u 正面/nd 冲突/v 中/nd 显然/a 已/d 占据/v 上风/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     已逝/v 的/u 周恩来/nh 也/d 不/d 应当/vu 再/d 对/p 他们/r 构成/v 障碍/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     但/c “/w 四人帮/n ”/w 时时/d 感到/v 一个/mq 回荡/v 着/u 的/u 幽灵/n —/w —/w 这/r 就是/d 人民/n 的/u 爱/v 和/c 憎/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     他们/r 又/d 恨/v 又/d 怕/v ，/w 于是/c 便/d 动手/v 压制/v 群众/n 的/u 悼念/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     “/w 四人帮/n ”/w 命令/v ：/w 不准/v 群众/n 开/v 追悼会/n ，/w 不准/v 戴/v 黑纱/n ，/w 不准/v 送/v 花圈/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     姚文元/nh 控制/v 下/nd 的/u 宣传/v 工具/n 对/p 周恩来/nh 的/u 逝世/v 表现/v 出/vd 不应/vu 有/v 的/u 冷漠/a 。/w 
		
			
                                        449
                                     从/p １/m 月/nt ８/m 日/nt 到/v １/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 《/w 人民日报/n 》/w 只/d 刊登/v 了/u 两/m 条/q 新华社/ni 消息/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     １/m 月/nt １４/m 日/nt ，/w 就/d 在/p 召开/v 周/nhf 总理/n 追悼会/n 的/u 前一天/nt ，/w 《/w 人民日报/n 》/w 发表/v 了/u 引起/v 公愤/n 的/u 《/w 大辩论/n 带来/v 大/a 变化/v 》/w 。/w 
		
			
                                        451
                                     北京电视台/ni 除了/p １/m 月/nt ８/m 日/nt 播出/v 一/m 遍/q 讣告/n 之外/nd 。/w 
		
			
                                        452
                                     几/m 天/nt 之内/nd 竟/d 无/v 反应/n ，/w 甚至/d 照常/v 播映/v 配有/v 快乐/a 乐曲/n 的/u 影片/n ，/w 各/r 样板/n 团/n 则/c 照样/v 演戏/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     中央/n 广播/v 事业/n 局/n 原来/d 准备/v 播出/v 治丧/v 委员会/n 名单/n ，/w 请示/v 姚文元/nh ，/w 姚文元/nh 说/v ：/w “/w 不要/vu 播/v ”/w 。/w 
		
			
                                        454
                                     电视台/n 播出/v 了/u 配有/v 哀乐/n 的/u 周恩来/nh 遗像/n ，/w 姚文元/nh 十分/d 恼火/a ，/w 训斥/v 道/v ，/w “/w 哀乐/n 只能/vu 在/p 讣告/n 后面/nl 用/p 一/m 次/q 。/w ”/w 
