
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     《/w 旧约/n 》/w 里/nd 有/v 这样/r 一个/mq 故事/n ：/w 上帝/n 在/p 东方/nd 沃土/n 上/nd 建造/v 了/u 一/m 座/q 花园/n ，/w 把/p 他/r 创造/v 的/u 人/n —/w —/w 亚当/nh 和/c 夏娃/nh 安置/v 在/p 这/r 座/q 花园/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        2
                                     园中/nl 有/v 许多/a 树/n 和/c 可食/v 的/u 果子/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     上帝/n 允许/v 他俩/r 随意/v 吃/v 果子/n ，/w 只是/d 不准/v 吃/v 园子/n 中央/n 那/r 棵/q 树/n 的/u 果子/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     有一天/v ，/w 园中/nl 的/u 蛇/n 问/v 夏娃/nh 为什么/r 不/d 吃/v 那/r 禁果/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     这/r 件/n 祭坛/n 画/n 的/u 完成/v ，/w 使/v 曼坦/nh 那/r 成为/v 名闻/v 意大利/ns 的/u 艺术大师/n ，/w 这时/r 他/r 还/d 不满/v ２８/m 岁/nt ，/w 却/d 受到/v 上流/n 社会/n 的/u 普遍/a 赏识/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     就/d 在/p １４５９/m 年/nt １/m 月/nt ３０/m 日/nt ，/w 他/r 被/p 曼图亚/nh 公爵/n 洛多维科&#183;/w 贡扎加/nh 聘为/v 宫廷/n 画师/n ，/w 并/c 在/p 这/r 年/nt 晚/a 些/q 时候/n 移居/v 曼图亚/ns 。/w 
		
			
                                        7
                                     贡扎加/nh 是/vl 人文主义/n 者/k 和/c 艺术家/n 的/u 庇护/v 人/n ，/w 是/vl 古代/nt 文化/n 的/u 爱好者/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     在/p 他/r 的/u 庇护/v 下/nd ，/w 曼坦那/nh 的/u 创作/v 活动/n 进入/v 了/u 一个/mq 成就/n 辉煌/a 的/u 时期/nt （/w １４５９/m —/w １４８１/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        9
                                     在/p 这个/r 时期/nt 中/nd ，/w 曼坦那/nh 所/u 接受/v 的/u 最/d 重要/a 的/u 委托/v 就是/d 为/p 贡扎加/nh 装饰/v 公爵/n 宫/n 内/nd 的/u 一/m 间/n 称为/v “/w 洞房/n ”/w 的/u 大厅/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     这/r 项/q 工作/n 从/p １４５９/m 年/nt 开始/v ，/w 到/v １４７４/m 年/nt 完成/v ，/w 历时/v １５/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        11
                                     曼坦那/nh 以/p 非凡/a 的/u 才能/n 和/c 想象力/n ，/w 用/p 大大小小/a 许多/a 幅/n 壁画/n 和/c 装饰/v 图案/n ，/w 成功/a 地/u 将/p 大厅/n 的/u 四壁/n 和/c 拱顶/n 完全/d 覆盖/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     这些/r 作品/n 与/c 建筑物/n 非常/d 协调/a ，/w 历来/d 受到/v 人们/n 的/u 称赞/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     前苏联/ns 美术史/n 家/k 说/v ，/w 它/r 以/p 统一/a 而/c 完整/a 的/u 体系/n 为/vl 文艺复兴/n 时代/nt 的/u 同类/n 绘画/n 提供/v 了/u 光辉/n 的/u 典范/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     在/p “/w 洞房/n ”/w 大厅/n 壁炉/n 上方/nd 的/u 墙上/nl ，/w 曼坦那/nh 现实主义/n 地/u 刻画/v 了/u 曼图亚/n 半封建/n 的/u 统治者/n 贡扎加/nh 的/u 家庭/n 生活/n 群像/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     整个/a 画面/n 共/d 绘有/v １８/m 个/q 人物/n 的/u 肖像/n ，/w 包括/v 贡扎加/nh 、/w 其/r 家属/n 和/c 众/a 内侍/n 官/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     曼坦那/nh 一如既往/i 地/u 将/p 这些/r 人物/n 的/u 肖像/n 巧妙/a 地/u 加以/v 布局/v ，/w 他/r 用/p 绘画/n 手法/n 描绘/v 出来/vd 的/u 突出/a 的/u 壁/n 柱/n ，/w 把/p 第一/m 重/a 景/n 与/c 第二/m 重/a 景/n 划分/v 开来/v ，/w 造成/v 了/u 人们/n 置身/v 于/p 背景/n 深远/a 的/u 庭院/n 中/nd 的/u 空间/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     同时/c ，/w 他/r 又/d 以/p 一个/mq 方柱/n 将/p 画面/n 分成/v 左右/n 两/m 部份/n ，/w 在/p 左边/nd 两/m 柱/n 间/n 的/u 画面/n 内/nd ，/w 大大小小/a 错落有致/i 地/u 安排/v 了/u １３/m 个/q 人物/n 和/c 一/m 条/n 狗/n ，/w 他们/r 充满/v 了/u 画面/n ，/w 但/c 并不/d 显得/v 拥挤/a 。/w 
		
			
                                        18
                                     贡扎加/nh 安/a 座/v 在/p 前排/nl 椅子/n 上/nd ，/w 正/d 扭头/v 与/p 身旁/nl 的/u 一个/mq 内侍/n 官/n 说话/v ，/w 其/r 形象/n 兼具/v 学者/n 风度/n 和/c 统治者/n 威仪/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     有/v 右边/nd 的/u 画面/n 上/nd 仅有/v 五/m 个/q 人物/n （/w 包括/v 立于/v 方柱/n 前/nd 的/u ）/w ，/w 他们/r 以/p 不同/a 姿态/n 站立/v 在/p 前景/n 上/nd ，/w 由于/c 画面/n 的/u 仰视/v 角度/n 而/c 显得/v 高大/a 和/c 充满/v 画面/n ，/w 毫无/v 稀疏/a 之/u 感/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     全/a 画/n 人物/n 无论/c 是/vl 站/v 、/w 是/vl 坐/v 或是/vl 走动/v ，/w 姿态/n 都/d 十分/d 优美/a 生动/a ，/w 但/c 又/d 明显/a 地/u 流露/v 出/vd 高高在上/i 的/u 显贵/n 派头/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     在/p 靠/v 门/n 右边/nd 的/u 墙壁/n 上/nd 的/u 另/r 一/m 幅/n 画中/nl ，/w 曼坦那/nh 描绘/v 了/u 贡扎加/nh 与/c 做/v 了/u 红衣主教/n 的/u 儿子/n 弗兰契斯科&#183;/w 贡扎加/nh 的/u 会见/v 情景/n ，/w 可能/vu 是/vl 后者/n 于/p １４７２/m 年/nt 探家/v 时/nt 的/u 纪念/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     这/r 幅/n 画/n 充分/a 显示/v 了/u 作者/n 在/p 肖像画/n 方面/n 善于/v 描写/v 性格/n 的/u 才能/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     画/n 的/u 左边/nd 是/vl 腰/n 悬/v 佩剑/n 的/u 贡扎加/nh 公爵/n 侧/nd 立/v 像/n ，/w 其/r 形象/n 突出/v 了/u 他/r 做为/v 父亲/n 和/c 一方/n 君主/n 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     正/d 听/v 父亲/n 讲话/v 的/u 弗兰契斯科/nh 身材/n 魁伟/a 强壮/a ，/w 一身/n 袈裟/n 也/d 蔽/v 不住/v 他/r 那/r 英武/a 的/u 骑士/n 风度/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     然而/c ，/w 在/p 画中/nl 所有/a 的/u 人物/n 形象/n 中/nd ，/w 描绘/v 最为/d 生动/a 的/u 要/vu 数/v 画家/n 的/u 自画像/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     画家/n 站/v 在/p 弗兰契斯科/nh 身后/nl ，/w 他/r 的/u 具有/v 显著/a 特征/n 的/u 脸上/nl 带/v 着/u 倦容/n ，/w 那/r 紧闭/v 的/u 嘴唇/n 和/c 凝视/v 的/u 目光/n 足以/d 表现/v 其/r 自尊/v 的/u 态度/n ，/w 即使/c 置身/v 于/p 贵族/n 和/c 庇护/v 者/k 中间/nd 也/d 保持/v 不变/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     拱顶/n 上/nd 的/u 圆形/n 画/n 《/w 天空/n 》/w 也/d 十分/d 值得/v 重视/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     在/p 这/r 幅/n 直径/n 约/d ２．７/m 米/q 的/u 画上/nl ，/w 曼坦那/nh 用/p 虚构/v 的/u 皇帝/n 头部/n 浮雕/n 、/w 纯/a 灰/a 色调/n 的/u 幻象/n 情景/n 、/w 古典/a 作品/n 的/u 模仿/v 物/n 和/c 花/n 、/w 草/n 、/w 叶/n 、/w 果/n 等/u 来/vd 装饰/v 画面/n 四周/nl 。/w 
		
			
                                        29
                                     在/p 拱顶/n 中央/n ，/w 他/r 匠心独运/i 地/u 描绘/v 了/u 一个/mq 带有/v 朝天/v 敞开/v 的/u 圆形/n 回廊/n 的/u 天窗/n ，/w 在/p 环形/n 花/n 栏杆/n 的/u 里外/nd 分布/v 着/u 一些/m 姿态/n 优美/a 的/u 人物/n ：/w 几个/mq 顽皮/a 的/u 小天使/n 站/v 在/p 狭窄/a 的/u 栏杆/n 内/nd 缘/n 上/nd 嬉戏/v ，/w 三/m 个/q 使女/n 好奇/a 地/u 从/p 栏杆/n 上/nd 探头/v 向/p 下/nd 俯视/v 着/u ，/w 另有/v 一个/mq 使女/n 正/d 听/v 一个/mq 黑人/n 男仆/n 讲/v 着/u 什么/r ，/w 还有/v 几个/mq 小天使/n 和/c 一/m 只/q 孔雀/n 也/d 正/d 俯视/v 下方/nd 。/w 
		
			
                                        30
                                     洞开/v 的/u 蓝色/n 天空/n 和/c 一/m 大/a 朵/q 闪闪/a 发光/v 的/u 白云/n ，/w 使/v 这/r 幅/n 结束/v 了/u 大厅/n 装饰/v 整体/n 的/u 构图/n 具有/v 十分/d 生动/a 而/c 奇异/a 的/u 魅力/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     这/r 幅/n 天顶/nl 画/n 所/u 运用/v 的/u 幻象/n 表现/n 手法/n ，/w 是/vl 西欧/ns 绘画/n 中/nd 第一次/mq 出现/v 的/u 装饰/v 手法/n ，/w 它/r 体现/v 了/u 一/m 种/q 装饰/v 绘画/n 的/u 新/a 原则/n ，/w 这/r 种/q 原则/n 在/p 以后/nt 的/u 福尔利/nh 和/c 柯雷乔/nh 那里/r 得到/v 了/u 进一步/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     “/w 洞房/n ”/w 装饰/v 壁画/n 的/u 完成/v ，/w 奠定/v 了/u 曼坦那/nh 在/p １５/m 世纪/nt 的/u 纪念性/n 装饰/v 壁画/n 中/nd 承/v 先/n 启/v 后/nd 的/u 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     由于/c 这/r 套/n 壁画/n 太/d 美妙/a 绝伦/v 了/u ，/w 故此/c 这个/r “/w 洞房/n ”/w 又/d 被/p 称为/v “/w 绘画/n 间/n ”/w 或/c “/w 曼坦那/nh 间/n ”/w ，/w 倍受/v 人们/n 青睐/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     在/p 这个/r 时期/nt 里/nd ，/w 曼坦那/nh 还/d 完成/v 了/u 许多/a 宗教/n 题材/n 的/u 杰出/a 作品/n ，/w 如/v 装饰板/n 油画/n 《/w 圣乔治/ns 》/w 、/w 三/m 折/v 画/n 《/w 博士/n 来/vd 拜/v 》/w 、/w 《/w 神殿/n 中/nd 的/u 赠送/v 》/w 、/w 《/w 基督/n 升天/v 》/w 、/w 《/w 圣赛巴斯提安/nh 》/w 和/c 《/w 哀悼/v 基督/n 》/w 等/u ，/w 其中/nd 最/d 具/v 代表性/n 的/u 是/vl 后/nd 两/m 幅/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     《/w 圣赛巴斯提安/nh 》/w 是/vl 一/m 幅/n 大型/a 立式/n 祭坛/n 画/n 性质/n 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     曼坦那/nh 以/p 严谨/a 的/u 科学/n 理论/n 和/c 解剖学/n 知识/n 描/v 给/p 人体/n 肌肉/n ，/w 并且/c 把/p 自己/r 对/p 古罗马/ns 文化/n 的/u 研究/v 心得/n 发挥/v 到/v 最大/a 限度/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     被/p 绑/v 在/p 残破/a 的/u 拱门/n 旁/nd 圆柱/n 上/nd 的/u 圣赛巴斯提安/nh ，/w 赫然/d 占据/v 着/u 画面/n 的/u 中央/n ，/w 他/r 身上/nl 射/v 满/a 了/u 箭/n ，/w 被/p 箭/n 穿透/v 的/u 地方/n ，/w 肌肤/n 逼真/a 地/u 隆起/v 着/u ，/w 令人/n 触目惊心/i 。/w 
		
			
                                        38
                                     他/r 痛苦/a 地/u 眼/n 望/v 上苍/n ，/w 似乎/d 内心/n 里/nd 在/p 向/p 上帝/n 祈祷/v 着/u 什么/r 。/w 
		
			
                                        39
                                     他/r 的/u 周围/nd 是/vl 断垣残壁/i ，/w 脚边/nl 是/vl 两/m 个/q 行刑/v 者/k 的/u 部分/n 胸像/n ，/w 其中/nd 那个/r 背/n 弓/n 持/v 箭/n 的/u 刽子手/n 的/u 脸上/nl 露出/v 惊恐不安/i 的/u 表情/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     远景/n 是/vl 层叠/v 于/p 山脚/n 、/w 山腰/nl 和/c 山上/nl 崖顶/nl 的/u 古罗马/ns 城堡/n 建筑/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     整个/a 画面/n 呈现/v 出/vd 不/d 安定/a 的/u 螺旋形/n ，/w 连/p 空中/nl 飞渡/v 的/u 白云/n 也/d 被/p 处理/v 得/u 显出/v 逼人/v 的/u 气氛/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     《/w 哀悼/v 基督/n 》/w 是/vl 曼坦那/nh 最/d 著名/a 的/u 架上/nl 画/n 作品/n ，/w 无论/c 就/p 其/r 深刻/a 的/u 戏剧性/n 还是/vl 奇异/a 的/u 造型/v 处理/v 而/c 言/v ，/w 都/d 是/vl 一/m 幅/n 非常/d 独特/a 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     画家/n 以前/nt 人/n 从未/d 采用/v 过/u 的/u 透视/v 角度/n ，/w 力求/v 精确/a 而/c 突出/a 地/u 表现/v 主题/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     他/r 采用/v 仰角/n 透视/v 压缩/v 手法/n ，/w 让/p 基督/n 的/u 脚底/nl 朝/v 前/nd ，/w 头/n 朝/v 里/nd 纵向/n 仰卧/v 在/p 一块/n 大理石/n 板上/nl ，/w 头部/n 正/d 落/v 在/p 前方/nd 的/u 视点/n 上/nd ，/w 使/v 基督/n 的/u 尸体/n 赫然/d 占居/v 了/u 几乎/d 整个/a 画面/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     呈现/v 在/p 观众/n 面前/nd 的/u 是/vl 那/r 已/d 失去/v 生命/n 气息/n 的/u 躯体/n ，/w 泛/v 着/u 冷冷/a 的/u 青/a 黑色/n ，/w 手脚/n 上/nd 那些/r 被/p 钉子/n 穿透/v 的/u 创/v 孔/n 历历在目/i ，/w 其/r 强烈/a 的/u 悲剧性/n 表现力/n 震撼/v 着/u 人们/n 的/u 心灵/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     尽管/c 作品/n 在/p 人体/n 刻画/v 的/u 准确/a 和/c 线条/n 严谨/a 清晰/a 方面/n 令人/n 赞叹/v ，/w 但/c 更/d 引人注目/i 的/u 是/vl 那/r 种/q 贯穿/v 于/p 整个/a 作品/n 中/nd 的/u 崇高/a 感情/n 和/c 凝重/a 的/u 悲哀/a 气氛/n ，/w 在/p 基督/n 旁边/nd 哀泣/v 的/u 马格达林/nh 和/c 圣母/n ，/w 无疑/d 加深/v 了/u 画面/n 的/u 悲剧/n 色彩/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     １５/m 世纪/nt ８０/m 年代/nt 后/nd 曼坦那/nh 的/u 艺术/n 创作/v 进入/v 了/u 晚期/nt 阶段/n （/w １４８２/m —/w １５０６/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        48
                                     这/r 一/m 阶段/n ，/w 他/r 的/u 崇高/a 声望/n 不/d 仅仅是/v 由于/c 他/r 的/u 绘画/n 成就/n ，/w 而且/c 也/d 由于/c 他/r 在/p 考古学/n 、/w 题/n 铭/n 学/n 和/c 古物/n 鉴赏/v 方面/n 的/u 高深/a 造诣/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     在/p 这/r 方面/n 他/r 堪称/v 人文主义/n 学者/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     也/d 正是/vl 在/p 这/r 方面/n 的/u 长期/nt 研究/v ，/w 为/p 他/r 的/u 艺术/n 创作/v ，/w 特别/d 是/vl 表现/v 古代/nt 文化/n 精神/n 的/u 创作/v 提供/v 了/u 坚实/a 可靠/a 的/u 材料/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     此时/nt 的/u 法国/ns 已/d 完成/v 了/u 统一/v ，/w 成为/v 西欧/ns 最/d 强大/a 的/u 集权/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     法兰西斯/ns 一世/nt （/w １５１５/m —/w １５４７/m 在位/v ）/w 是/vl 位/q 具有/v 人文主义/n 思想/n 的/u 国君/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     为/p 眩/v 耀/v 强盛/a ，/w 粉饰太平/i ，/w 他/r 大兴土木/i ，/w 修建/v 王宫/n 和/c 市政/n 工程/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     他/r 广揽/v 意大利/ns 、/w 佛兰德斯/ns 和/c 本国/ns 的/u 建筑师/n 、/w 画家/n 、/w 雕塑家/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     著名/a 艺术大师/n 达&#183;/w 芬奇/nh 就是/d 在/p 法兰西斯/ns 的/u 宫廷/n 里/nd 度过/v 了/u 其/r 生命/n 的/u 最后/n 几/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        56
                                     一时间/nt ，/w 法国/ns 宫廷/n 成为/v 人文主义/n 者/k 的/u 汇/v 萃/v 之/u 地/n ；/w 巴黎/ns 、/w 里昂/ns 、/w 图尔/ns 等/u 地/n 也/d 极/v 一时/nt 之/u 盛/a ，/w 成为/v 欧洲/ns 文化/n 艺术/n 的/u 中心/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     众多/a 的/u 大师/n 云集/v 于/p 法国/ns ，/w 对/p 繁荣/v 艺术/n 的/u 作用/n 是/vl 显而易见/i 的/u 。/w 
		
			
                                        58
                                     古戎/nh 这时/r 虽然/c 尚/d 属/v 初出茅庐/i 之辈/n ，/w 但/c 已/d 崭露头角/i 。/w 
		
			
                                        59
                                     他/r 开始/v 为/p 一些/m 上流/n 社会/n 的/u 人士/n 和/c 市政/n 建筑/n 制作/v 装饰/v 雕塑/n ，/w 甚至/d 还/d 接受/v 王宫/n 的/u 订货/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     现在/nt 能够/vu 确认/v 属于/v 古戎/nh 早期/nt 所/u 创作/v 的/u 作品/n 为数/v 甚/d 少/a ，/w 原因/n 是/vl 他/r 的/u 雕塑/n 作品/n 主要/d 装饰/v 于/p 建筑物/n 上/nd ，/w 在/p 漫长/a 的/u 岁月/nt 中/nd ，/w 建筑物/n 不可避免/i 地/u 受到/v 损毁/v ，/w 他/r 的/u 作品/n 也/d 随/p 之/r 残缺不全/i 了/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     再者/c ，/w 古戎/nh 当时/nt 是/vl 名不见经传/i 的/u 石刻/n 匠/n ，/w 其/r 作品/n 还/d 不/d 足以/d 引起/v 人们/n 的/u 重视/v 并/c 被/p 精心/a 收藏/v ，/w 因而/c 存世/v 不/d 多/a 。/w 
		
			
                                        62
                                     现在/nt 能够/vu 确认/v 的/u 古戎/nh 早期/nt 作品/n 是/vl 完成/v 于/p １５３５/m 年/nt 的/u 路易&#183;/w 德&#183;/w 布列塞/nh 的/u 墓/n 壁/n 雕刻/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     这/r 座/q 陵墓/n 采用/v 凯旋门/n 式/k 的/u 纪念碑/n ，/w 饰以/v 古希腊/ns 科林斯/ns 式/k 圆形/n 石柱/n 和/c 女神/n 雕像/n 石柱/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     古戎/nh 以/p 肖像/n 式/k 的/u 写实/v 手法/n ，/w 为/p 墓/n 主人/n 雕刻/v 了/u 两/m 座/q 塑像/n ，/w 安置/v 在/p 陵墓/n 正面/nd 两/m 根/n 女神/n 雕像/n 石柱/n 之间/nd 。/w 
		
			
                                        65
                                     一/m 座/q 是/vl 身披/v 甲胄/n 策马/v 奔驰/v ，/w 象征/v 墓/n 主人/n 生前/nt 的/u 威严/a 与/c 荣耀/a ；/w 另/r 一/m 座/q 为/vl 表情/n 凝重/a 抑郁/a 的/u 半/m 裸体/v 像/n ，/w 隐喻/n 死亡/v 的/u 悲哀/a 与/c 忧伤/a 。/w 
		
			
                                        66
                                     两/m 座/q 雕像/n 周围/nd 还/d 饰以/v 浅/a 浮雕/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     １９/m 世纪/nt 著名/a 浪漫主义/n 画家/n 德拉克洛瓦/nh （/w １７９８/m —/w １８６３/m ）/w 认为/v ，/w 古戎/nh 的/u 这/r 两/m 件/n 人物/n 雕像/n 是/vl 把/p 古典/a 美/a 和/c 新/a 时代/nt 的/u 精神/n 同/p 文艺复兴/n 时期/nt 的/u 美感/n 融为一体/i 。/w 
		
			
                                        68
                                     这/r 座/q 陵墓/n 现在/nt 仍/d 被/p 保存/v 在/p 里昂/ns 大/a 教堂/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        69
                                     １６/m 世纪/nt ４０/m 年代/nt 后期/nt ，/w 古戎/nh 在/p 巴黎/ns 已/d 是/vl 颇具/v 声望/n 的/u 雕塑/n 艺术家/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     他/r 与/c 当时/nt 负有/v 盛名/n 的/u 建筑师/n 勒斯柯/nh 成为/v 最好/a 的/u 搭档/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     １５４４/m 年/nt ，/w 他们/r 合作/v 的/u 第一/m 座/q 建筑物/n 巴黎/ns 里内尔私邸/n 建成/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     这/r 座/q 从/p 总体/n 设计/v 到/v 浮雕/n 装饰/v 均/d 由/p 他们/r 两/m 人/n 完成/v 的/u 建筑物/n ，/w 从/p 建筑/v 和/c 装饰/v 的/u 角度/n 看/v ，/w 被/p 公认/v 为/vl 达到/v 完美/a 的/u 和谐/a 与/c 高度/n 的/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     其中/nd 尤/d 以/p 室内/nl 窗户/n 间/n 墙壁/n 的/u 浮雕/n 装饰/v 《/w 春/nt 》/w 、/w 《/w 夏/nt 》/w 、/w 《/w 秋/nt 》/w 、/w 《/w 冬/nt 》/w 最/d 为人称道/i 。/w 
		
			
                                        74
                                     这/r 组/n 四季/nt 图/n 采取/v 象征/v 的/u 手法/n ，/w 用/p 四/m 位/q 美丽/a 的/u 少女/n 的/u 形象/n 加以/v 表现/v ，/w 通过/p 每个/r 人物/n 不同/a 的/u 个性/n 特征/n ，/w 比喻/v 一个/mq 特定/a 的/u 季节/nt 。/w 
		
			
                                        75
                                     这/r 组/n 作品/n 洋溢/v 着/u 古典/a 美/a 和/c 人文主义/n 审美观/n ，/w 特别/d 是/vl 《/w 春/nt 》/w 、/w 《/w 夏/nt 》/w 两/m 件/n 更为/d 成功/a 。/w 
		
			
                                        76
                                     里内尔私邸/n 在/p 当时/nt 的/u 巴黎/ns 曾经/d 引起/v 了/u 轰动/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     喜欢/v 豪华/a 奢侈/a 而/c 又/d 具有/v 浪漫/a 传统/n 的/u 巴黎/ns 上层/nl 社会/n ，/w 认为/v 这样/r 的/u 建筑/v 和/c 装饰/v 风格/n 很/d 适合/v 他们/r 的/u 口味/n 和/c 情调/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     古戎/nh 因此/c 而/c 成为/v 法国/ns 最/d 受/v 欢迎/v 的/u 建筑/v 装饰/v 家/k 。/w 
		
			
                                        79
                                     这/r 座/q 建筑/n 现在/nt 被/p 称为/v 卡尔纳瓦勒宅邸/n ，/w 虽然/c 后来/nt 多/d 被/p 改建/v 、/w 扩建/v ，/w 但/c 最初/nt 的/u 主体/n 设计/v 和/c 古戎/nh 创作/v 的/u 浮雕/n 仍然/d 很/d 好/a 地/u 保存/v 至今/d 。/w 
		
			
                                        80
                                     １５４５/m 年/nt ，/w 古戎/nh 为/p 勒斯柯/nh 设计/v 的/u 巴黎/ns 圣&#183;/w 日尔门/ns 。/w 
		
			
                                        81
                                     罗克塞鲁阿/ni 教堂/n 创作/v 了/u 两/m 件/n 石质/nh 浮雕/n ，/w 用以/v 装饰/v 讲经/v 台/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     作品/n 取材/v 于/p 《/w 圣经/n 》/w 故事/n ，/w 分别/v 取名/v 为/vl 《/w 哀悼/v 基督/n 》/w 和/c 《/w 四/m 使/n 德/n 》/w 。/w 
		
			
                                        83
                                     文艺复兴/n 时期/nt 的/u 艺术家/n 们/k 都/d 喜欢/v 这/r 类/n 题材/n ，/w 米开兰基罗/nh 、/w 曼坦那/nh 、/w 丢勒/nh 等/u 大师/n 都/d 创作/v 过/u 类似/v 题名/v 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     和/p 他们/r 一样/a ，/w 古戎/nh 以/p 人文主义/n 为/vl 指导/v ，/w 以/p 现实主义/n 方法/n 塑造/v 这些/r 宗教/n 故事/n 中/nd 的/u 人物/n 个性/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     他/r 的/u 作品/n 线条/n 清晰/a ，/w 节奏/n 明快/a ，/w 构图/n 巧妙/a ，/w 产生/v 出/vd 特有/v 的/u 装饰/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     尤其/d 是/vl 《/w 四/m 使/n 德/n 》/w ，/w 四/m 位/q 传播/v 福音/n 的/u 使者/n 栩栩如生/i ，/w 形象/n 逼真/a ，/w 反映/v 出/vd 作者/n 在/p 刻画/v 人物/n 形象/n 方面/n 深厚/a 的/u 功力/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     有/v 评论家/n 认为/v ，/w 古戎/nh 的/u 这/r 两/m 件/n 作品/n 明显/a 受/v 米开兰基罗/ns 的/u 西斯廷/ni 教堂/n 壁画/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     《/w 四/m 使/n 德/n 》/w 在/p 对/p 人物/n 体态/n 的/u 塑造/v 上/nd 确有/v 显而易见/i 的/u 米开兰基罗/ns 的/u 痕迹/n ，/w 这/r 不能/vu 不说/v 是/vl 与/p 作者/n 年轻/a 时代/nt 游学/v 意大利/ns 有/v 直接/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     １６/m 世纪/nt 法国/ns 显赫一时/i 的/u 安&#183;/w 迪&#183;/w 蒙莫兰斯/nh 将军/n 为/p 修缮/v 著名/a 的/u 埃古安/ns 城堡/n ，/w 特别/d 聘请/v 了/u 当时/nt 最/d 负/v 盛名/n 的/u 装饰/v 艺术家/n 古戎/nh 创作/v 浮雕/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     古戎/nh 花/v 了/u 几/m 年/nt 时间/n ，/w 完成/v 了/u 室内外/j 一系列/a 浮雕/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     他/r 使/v 整个/a 建筑物/n 与/c 雕塑/n 作品/n 和谐/a 地/u 融为一体/i ，/w 优美/a 雅致/a 。/w 
		
			
                                        92
                                     其中/nd 最/d 杰出/a 的/u 作品/n ，/w 当/p 首推/v 城堡/n 小/a 礼拜堂/n 内/nd 的/u 浅/a 浮雕/n 《/w 凯旋/v 之/u 神/n 》/w 。/w 
		
			
                                        93
                                     古戎/nh 借/v 古希腊/ns 神话/n 中/nd 胜利/v 女神/n 的/u 故事/n ，/w 用/p 象征/v 的/u 手法/n 表现/v 这位/r 大将军/n 的/u 荣耀/a 与/c 光彩/a ：/w 飞翔/v 在/p 空中/nl 的/u 胜利/v 女神/n ，/w 手持/v 宝剑/n 凯旋归来/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     女神/n 形象/n 娇媚/a 艳丽/a ，/w 体态/n 匀称/a ，/w 线条/n 清晰/a 。/w 
		
			
                                        95
                                     １５４９/m 年/nt ，/w 古戎/nh 一生/nt 创作/v 中/nd 最/d 杰出/a 的/u 作品/n 浮雕/n 《/w 纯真/a 之/u 泉/n 》/w 问世/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     为/p 庆祝/v 法兰西斯/ns 一世/nt 的/u 继承者/n 亨利/nh 二/m 世/nt 登极/v ，/w 巴黎/ns 市政府/ni 兴建/v 了/u 一系列/a 意/v 在/p 美化/v 市容/n 的/u 工程/n ，/w 其中/nd 有/v 一/m 项/q 是/vl 宁芙/n 喷泉/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     喷泉/n 的/u 建筑/n 部分/n 由/p 勒斯柯/nh 设计/v 建成/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     喷泉/n 的/u 外围/n 是/vl 环形/n 游廊/n ，/w 由/p 七/m 个/q 连环/n 拱廊/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     游廊/n 的/u 石壁/n 上/nd 饰/v 满/a 了/u 千姿百态/i 的/u 浮雕/n ，/w 均/d 取材/v 于/p 古希腊/ns 神话/n ，/w 有/v 半/m 人/n 半/m 鱼/n 的/u 海神/n ，/w 手持/v 爱情/n 之/u 箭/n 的/u 丘比特/nh ，/w 乘风破浪/i 的/u 爱神/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        100
                                     在/p 这/r 组/n 出自/v 古戎/nh 手笔/n 的/u 浮雕/n 中/nd ，/w 最/d 能/vu 震憾/v 观赏者/n 的/u 当属/v 一/m 群/q 宁芙/n 女神/n 的/u 雕像/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     在/p 古希腊/ns 的/u 传说/n 中/nd ，/w 宁芙/n （/w Ｎｙｍｐｈ/ws ，/w 希腊语/n ，/w 意为/vl “/w 少女/n ”/w 、/w “/w 新娘/n ”/w ）/w 是/vl 主神/n 宙斯/nh 的/u 女儿/n ，/w 居住/v 在/p 山林/n 、/w 谷地/n 、/w 草场/n 、/w 海洋/n 、/w 河流/n 、/w 泉水/n 等/u 处/n ，/w 她们/r 数目/n 众多/a ，/w 美丽/a 善良/a 而/c 长寿/a ，/w 是/vl 体现/v 自然力/n 和/c 自然/n 现象/n 的/u 女神/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     古戎/nh 的/u 这/r 组/n 浮雕/n 中/nd 共/d 有/v 六/m 位/q 女神/n ，/w 每/r 位/q 女神/n 各/r 占据/v 一个/mq 长方形/n 的/u 框/n 格/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     为了/p 显示/v 女神/n 的/u 修长/a 婀娜/a ，/w 作者/n 有意/d 把/p 人体/n 比例/n 拉长/v ，/w 配/v 之/u 以/p 飘/v 柔/a 多/a 褶/n 的/u 长裙/n ，/w 并用/v 旋转/v 的/u 姿态/n 强化/v 人物/n 动感/n ，/w 使/v 人/n 感到/v 女神/n 不但/c 充满/v 人性/n 美/a 的/u 巨大/a 魅力/n ，/w 而且/c 呼之欲出/i 。/w 
		
			
                                        104
                                     女神/n 形象/n 清纯/a ，/w 手捧/v 瓦罐/n ，/w 泉水/n 从中/d 汩汩/o 流淌/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        105
                                     人体/n 、/w 姿态/n 、/w 服装/n 、/w 泉水/n ，/w 各种/r 线条/n 形成/v 完美/a 的/u 统一/v ，/w 犹如/v 一/m 支/q 由/p 线条/n 组成/v 的/u 协奏曲/n ，/w 观者/n 无不/d 为/p 之/r 赞叹/v 和/c 陶醉/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     这/r 组/n 融合/v 了/u 古典主义/n 、/w 人文主义/n 和/c 法国/ns 传统/n 艺术/n 的/u 浮雕/n ，/w 把/p 古戎/nh 的/u 才华/n 和/c 风格/n 酣畅淋漓/i 地/u 表露/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        107
                                     评论家/n 们/k 认为/v ，/w 这/r 种/q 线形/n 的/u 艺术/n 特色/n 和/c 韵致/n ，/w 体现/v 了/u 法国/ns 民族/n 艺术/n 的/u 精华/n ，/w 它/r 对/p 法国/ns 后来/nt 的/u 绘画/n 、/w 建筑/n 、/w 雕塑/n 以至/c 服装/n ，/w 都/d 具有/v 深远/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     １９/m 世纪/nt 学院/n 派/n 古典/a 艺术家/n 安格尔/nh ，/w 就是/d 从/p 这/r 座/q 浮雕/n 中/nd 受到/v 艺术/n 启迪/v ，/w 创作/v 出/vd 著名/a 的/u 油画/n 作品/n 《/w 泉/n 》/w 。/w 
		
			
                                        109
                                     可惜/a 的/u 是/vl ，/w 这/r 座/q 喷泉/n 现在/nt 已/d 不复存在/v ，/w 古戎/nh 创作/v 的/u 浮雕/n 的/u 一部分/n ，/w 被/p 收藏/v 于/p 巴黎/ns 卢佛尔宫/ns 美术馆/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     关于/p 勃吕盖尔/nh 生平/n 的/u 文字/n 记载/v 留下/v 的/u 不/d 多/a ，/w 经过/p 历代/nt 美术史/n 家/k 们/k 对/p 零星/a 的/u 文献/n 和/c 画家/n 本人/n 大量/a 作品/n 的/u 研究/v 考证/v ，/w 对/p 他/r 的/u 生平/n 方略/n 知/v 其/r 梗概/n ，/w 但/c 对/p 他/r 早年/nt 的/u 生活/n 仍/d 只有/c 尼德兰/nh 艺术/n 史家/n 卡列里&#183;/w 凡&#183;/w 曼德尔/nh （/w １５４８/m —/w １６０６/m ）/w 在/p 他/r 的/u 《/w 画家/n 手册/n 》/w 中/nd 记述/v 的/u 一些/m 残缺/a 的/u 不/d 确切/a 的/u 片断/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     约/d 在/p １５２５/m —/w １５３０/m 年间/nt ，/w 勃吕盖尔/nh 出生/v 在/p 布鲁日/ns 城郊/n 勃吕盖尔村/ns 的/u 一个/mq 农民/n 家庭/n （/w 一说/v 是/vl 布列达城/ns 附近/n 的/u 勃吕盖尔村/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        112
                                     他/r 年轻/a 时/nt 在/p 安特卫普/ns 拜/v 彼得&#183;/w 库克/nh 为/vl 师/n 学画/v ，/w 后/nd 因/c 老师/n 移居/v 布鲁塞尔/ns ，/w 他/r 便/d 开始/v 独立/v 作画/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     １５５１/m 年/nt 他/r 获准/v 加入/v 安特卫普/ns 画师/n 行会/n ，/w 从此/d 开始/v 了/u 他/r 艺术/n 生涯/n 的/u 早期/nt 创作/v 时期/nt （/w １５５１/m —/w １５５８/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        114
                                     就/d 在/p 获得/v 画师/n 称号/n 这/r 年/nt ，/w 勃吕盖尔/nh 离开/v 安特卫普/ns ，/w 取道/v 法国/ns 去/v 艺术/n 圣地/n ─/x ─/x 意大利/ns 旅行/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     这次/r 到/v 意大利/ns 旅行/v 对/p 勃吕盖尔/nh 来说/v ，/w 就/d 如同/v 游历/v 仙境/n 一般/a 给予/v 他/r 极/d 强烈/a 的/u 感受/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     他/r 几乎/d 游遍/v 了/u 意大利/ns 半岛/n ，/w 参观/v 过/u 辉煌/a 的/u 罗马/ns ，/w 访问/v 过/u 正/d 处在/v 艺术/n 繁荣/a 时期/nt 的/u 威尼斯/ns ，/w 足迹/n 甚至/d 远达/v 那不勒斯/ns 。/w 
		
			
                                        117
                                     他/r 把/p 沿途/n 所/u 见/v 的/u 一切/r 吸引/v 他/r 的/u 景物/n ，/w 都/d 记/v 在/p 随身/v 携带/v 的/u 速写/n 本上/nl 。/w 
		
			
                                        118
                                     出身/n 农民/n 家庭/n 的/u 勃吕盖尔/nh ，/w 由于/c 深受/v 尼德兰/nh 风景画/n 创始人/n 之一/m 约希姆&#183;/w 帕蒂尼尔/nh （/w Ｊｏａｃｈｉｍ/ws Ｐａｔｉｎｉｒ/ws ，/w 约/d １４７４/m —/w １５２４/m ）/w 的/u 影响/v ，/w 因此/c ，/w 对/p 意大利/ns 文艺复兴/n 时期/nt 登峰造极/i 的/u 人像/n 绘画/n 艺术/n 并不/d 热切/a 地/u 追求/v ，/w 使/v 他/r 产生/v 浓厚/a 兴趣/n 的/u 是/vl 威尼斯/ns 的/u 风景画/n ，/w 特别/d 是/vl 绮丽/a 的/u 意大利/ns 自然/n 风光/n 和/c 壮美/a 的/u 阿尔卑斯山脉/ns 风景/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     那是/vl 在/p 尼德兰/ns 阴湿/a 的/u 环境/n 里/nd 从来/d 也/d 看/v 不到/v 的/u 景象/n ，/w 明媚/a 的/u 阳光/n 照耀/v 着/u 大地/n ，/w 无限/d 寥廓/a 的/u 大自然/n 气象万千/i 。/w 
		
			
                                        120
                                     勃吕盖尔/nh 感到/v 自己/r 身不由己/i 地/u 被/p 融入/v 到/v 这/r 永恒/a 的/u 世界/n 中/nd ，/w 心中/nl 奔涌/v 着/u 诗/n 一般/a 优美/a 的/u 感受/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     １５５３/m 年/nt ，/w 勃吕盖尔/nh 带/v 着/u 这/r 种/q 强烈/a 的/u 感受/n 和/c 大批/q 风景/n 素描/n 、/w 速写/n 回到/v 安特卫普/ns 。/w 
		
			
                                        122
                                     于是/c ，/w 表现/v 迷人/v 的/u 大自然/n 就/d 成/v 了/u 他/r 早期/nt 艺术/n 创作/v 的/u 第一/m 主题/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     在/p １５５３/m —/w １５５５/m 年间/nt ，/w 他/r 用/p 带回/v 的/u 素描/n 稿/n 和/c 速写/n ，/w 创作/v 出/vd 一套/mq 丰富多彩/i 的/u 大型/a 组画/n 《/w 大/a 风景/n 》/w ，/w 共/d １３/m 幅/n ，/w 还/d 创作/v 了/u 一/m 幅/n 气势/n 宏伟/a 的/u 版画/n 《/w 雄伟/a 的/u 阿尔卑斯山/ns 风景/n 》/w 。/w 
		
			
                                        124
                                     这些/r 画/n 都/d 由/p 安特卫普/ns 著名/a 的/u 出版商/n 考/v 克/v 制/v 版/n 印行/v ，/w 成为/v 勃吕盖尔/nh 最/d 早/a 的/u 传世/v 之/u 作/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     同期/nt ，/w 他/r 又/d 创作/v 了/u 著名/a 的/u 风景画/n 《/w 风景/n —/w 基督/n 召唤/v 使徒/n 》/w 和/c 《/w 巴比塔/n 》/w 。/w 
		
			
                                        126
                                     勃吕盖尔/nh 早期/nt 创作/v 的/u 这些/r 风景画/n ，/w 体现/v 了/u 他/r 对/p 大自然/n 和/c 有机/a 生命/n 的/u 深刻/a 理解/v 和/c 独立思考/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     他/r 创造性/n 地/u 采用/v 了/u 尼德兰/nh 传统/a 的/u 高/a 视点/n 的/u 风景/n 画法/n ，/w 将/p 地平线/n 升高/v ，/w 画面/n 沿着/p 起伏/v 的/u 山峦/n 、/w 河川/n 和/c 原野/n 漫/v 无止境/v 地/u 向/p 天际/nl 扩展/v 开去/v ，/w 蜿蜒/a 的/u 河流/n ，/w 郁郁葱葱/i 的/u 森林/n 和/c 遥远/a 的/u 山峰/n ，/w 常常/d 给/p 人/n 一/m 种/q 奔腾/v 流动/v 的/u 强烈/a 印象/n ，/w 表现/v 了/u 阿尔卑斯山/ns 峰峦/n 叠/v 宕/v 的/u 雄伟/a 全貌/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     画中/nl 出现/v 的/u 微小/a 的/u 人物/n 仅仅/d 作为/v 点缀/v 或者/c 干脆/a 视为/v 比例尺/n ，/w 衬托/v 着/u 宇宙/n 大自然/n 的/u 博大/a 精神/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     在/p 色彩/n 上/nd ，/w 这些/r 风景画/n 还/d 打破/v 了/u 以往/nt 风景画/n 流行/v 的/u “/w 三/m 色调/n 规则/n ”/w ，/w 即/v 棕色/n 的/u 前景/n 、/w 绿色/n 的/u 中间/nd 地带/n 和/c 巨大/a 的/u 蓝色/n 全景/n 背景/n ，/w 取而代之/i 的/u 是/vl 以/p 自然/a 变换/v 的/u 丰富/a 色彩/n 表现/v 大自然/n 风光/n 的/u 绮丽/a 纷繁/a 色调/n ，/w 从而/c 使/v 气势/n 宏伟/a 的/u 风景/n 显得/v 更加/d 波澜壮阔/i 。/w 
		
			
                                        130
                                     从/p 这些/r 作品/n 中/nd 可以/vu 看出/v ，/w 作者/n 在/p 讴歌/v 大自然/n 中/nd 探索/v 了/u 新/a 的/u 艺术/n 语言/n ，/w 使/v 作品/n 具有/v 了/u 寓意/n 深远/a 的/u 风貌/n ，/w 强烈/a 地/u 表达/v 出/vd 一/m 种/q 有力/a 的/u 艺术/n 革新/v 性质/n ，/w 一/m 种/q 创造性/n 的/u 独树一帜/i 。/w 
		
			
                                        131
                                     因此/c ，/w 后/nd 人/n 称/v 勃吕盖尔/nh 是/vl 尼德兰/ns 民族/n 的/u 民主主义/n 风景画/n 的/u 真正/a 创始人/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     可是/c ，/w 勃吕盖尔/nh 没有/v 将/p 自己/r 仅仅/d 局限/v 在/p 创作/v 风景画/n 的/u 一/m 域/n 天地/n 中/nd ，/w 身边/nl 纷繁/a 喧嚣/a 的/u 社会/n 和/c 人们/n ，/w 都/d 在/d 不断/d 触发/v 着/u 他/r 的/u 创作/v 灵感/n ，/w 使/v 他/r 禁不住/v 想/v 用/p 画笔/n 去/v 揭示/v 其/r 奥秘/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     在/p 这点/r 上/nd ，/w 有/v 一/m 位/q 尼德兰/ns 画家/n 给/v 了/u 他/r 巨大/a 的/u 启发/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     这个/r 画家/n 名叫/v 包斯/nh （/w １４５０/m —/w １５１６/m ）/w ，/w 是/vl 尼德兰/ns 民族/n 风格/n 画家/n 代表/n ，/w 他/r 对/p 民间/n 谚语/n 和/c 中世纪/nt 晚期/nt 艺术/n 有/v 很/d 大/a 兴趣/n ，/w 常用/v 夸张/a 、/w 象征/v 、/w 怪诞/a 和/c 冷嘲热讽/i 的/u 手法/n 创作/v 出/vd 奇特/a 的/u 讽喻/n 的/u 甚至/d 是/vl 尖酸刻薄/i 风格/n 的/u 作品/n ，/w 表现/v 他/r 对于/p 宇宙/n 和/c 人类/n 的/u 深刻/a 理解/v 以及/c 孤独/a 悲观/a 的/u 感受/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     包斯/nh 的/u 这/r 种/q 绘画/n 艺术/n 深深/a 地/u 影响/v 着/u 勃吕盖尔/nh ，/w 使/v 他/r 迅速/a 地/u 发展/v 出/vd 自己/r 艺术/n 创作/v 的/u 第二/m 主题/n ，/w 即/d 以/p 寓/v 喻/v 的/u 手法/n 曲折/a 地/u 表现/v 人/n 与/c 人生/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     １５５６/m 年/nt ，/w 勃吕盖尔/nh 创作/v 了/u 借鉴/v 包斯/nh 手法/n 的/u 第一/m 件/n 作品/n 《/w 三/m 王/n 来/vd 拜/v 》/w 。/w 
		
			
                                        137
                                     这/r 是/vl 幅/n 水彩画/n ，/w 技法/n 上/nd 继承/v 了/u 当时/nt 用于/v 代替/v 华丽/a 挂毯/n 的/u 装饰/v 画/n 的/u 传统/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     有意义/v 的/u 是/vl ，/w 勃吕盖尔/nh 在/p 这/r 幅/n 画/n 的/u 创作/v 中/nd 第一次/mq 遇到/v 人群/n 像/n 描绘/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     这/r 是/vl 他/r 以前/nt 忽视/v 而/c 以后/nt 又/d 使/v 他/r 着迷/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     同年/nt ，/w 根据/p 出版商/n 考克/nh 的/u 订货/v ，/w 勃吕盖尔/nh 完成/v 了/u 借鉴/v 包斯/nh 风格/n 的/u ２０/m 幅/n 版画/n 组画/n 《/w 圣/n 安东尼/nh 的/u 诱惑/v 》/w 。/w 
		
			
                                        141
                                     他/r 的/u 借鉴/v 是/vl 那样/r 成功/a ，/w 以至/c 使/v 包斯/nh 的/u 那些/r 年长/a 的/u 门徒/n 黯然失色/i 。/w 
		
			
                                        142
                                     而/c 在/p 考克/nh 的/u 眼中/nl ，/w 他/r 的/u 作品/n 完全/d 可以/vu 以假乱真/i 代替/v 包斯/nh 的/u 作品/n ，/w 因此/c ，/w 考克/nh 在/p １５５７/m 年/nt 印行/v 第二/m 幅/n 版画/n 时/nt ，/w 直接/a 膺/v 用/v 包斯/nh 的/u 名字/n 为/vl 作者/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     与此同时/i ，/w 勃吕盖尔/nh 还/d 创作/v 了/u 一些/m 带有/v 寓意/n 和/c 劝善/v 性质/n 的/u 画/n 作/n ：/w 《/w 大鱼吃小鱼/i 》/w 、/w 《/w 美德/n 》/w 和/c 《/w 恶/a 俗/n 》/w 以及/c 组画/n 《/w 七/m 不/d 赦罪/v 》/w ，/w 另外/d 又/d 创作/v 了/u 一些/m 涉及/v 现实/n 社会/n 生活/n 的/u 版画/n ，/w 其中/nd 著名/a 的/u 是/vl 《/w 肥/a 人/n 的/u 聚餐/v 》/w 和/c 《/w 瘦人/n 的/u 聚餐/v 》/w ，/w 分别/v 表现/v 了/u 富人/n 的/u 贪婪/a 自私/a 和/c 穷人/n 的/u 慷慨/a 互助/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     这些/r 充满/v 人文主义/n 精神/n 的/u 作品/n ，/w 后来/nt 都/d 由/p 考克/nh 制/v 版/n 印行/v ，/w 并且/c 都/d 署/v 上/v 勃吕盖尔/nh 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     １５５７/m 年/nt ，/w 勃吕盖尔/nh 似乎/d 在/p 对/p 自己/r 早期/nt 的/u 艺术/n 创作/v 进行/v 了/u 一番/mq 综合/v 思想/n 之后/nt ，/w 创作/v 出/vd 一/m 幅/n 水彩画/n 《/w 播种/v 者/k 》/w 。/w 
		
			
                                        146
                                     这/r 是/vl 一/m 幅/n 带有/v 情节/n 和/c 人物/n 的/u 风景画/n ，/w 但/c 它/r 与/c 作者/n 以往/nt 的/u 风景画/n 大/d 不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        147
                                     在/p 这/r 幅/n 画上/nl ，/w 作者/n 描绘/v 了/u 《/w 圣经/n 》/w 福音书/n 中/nd 寓言/n 故事/n 的/u 一个/mq 小/a 情节/n ：/w 一个/mq 播种/v 者/k 在/p 一片/mq 新/a 耕耘/v 的/u 土地/n 上/nd 播种/v ，/w 他/r 身后/nl 跟着/v 的/u 一/m 群/q 鸟/n 正/d 啄食/v 他/r 刚/d 撒/v 在/p 田野/n 里/nd 的/u 种子/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     画家/n 完全/d 以/p 大自然/n 的/u 本来/a 面貌/n 去/v 处理/v 全/a 画/n 的/u 景物/n 和/c 构图/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     展现/v 在/p 人们/n 面前/nd 的/u 是/vl 一/m 幅/n 真实/a 的/u 农民/n 在/p 田野/n 中/nd 劳作/v 的/u 全景/n 画/n ，/w 画/n 中/nd 的/u 人物/n 已/d 作为/v 重要/a 的/u 组成部分/n 融汇/v 于/p 大自然/n 之中/nd ，/w 而/c 鸟/n 啄食/v 种子/n 的/u 宗教/n 寓意/n 情节/n 因素/n ，/w 已/d 成为/v 画中/nl 纯粹/a 的/u 艺术/n 因素/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     １５７９/m 年/nt 的/u 夏天/nt ，/w 菲力普/nh 二/m 世/nt 突然/d 来到/v 托勒多/ns ，/w 并/c 拜访/v 了/u 格列科/nh 的/u 画室/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     国王/n 要/vu 他/r 为/p 埃斯科里/ns 修道院/n 画/v 一/m 幅/n 画/n ，/w 他/r 接受/v 了/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     这/r 幅/n 画/n 即/v 《/w 菲力普/nh 二/m 世/nt 的/u 梦/n 》/w （/w 又名/v 《/w 崇拜/v 基督/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        153
                                     画/v 的/u 是/vl 笼罩/v 在/p 神秘/a 光线/n 中/nd 的/u 基督/n 、/w 天使/n 和/c 信徒/n 们/k 的/u 集会/n ，/w 虔诚/a 的/u 菲力普/nh 二/m 世/nt 跪/v 着/u 向/p 基督/n 祈祷/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     格列科/nh 在/p 这/r 幅/n 画中/nl 没有/v 强调/v 身体/n 的/u 变形/v ，/w 而是/vl 以/p 鲜明/a 色彩/n 对比/v 的/u 手法/n 构成/v 色调/n ，/w 仍然/d 保持/v 着/u 来自/v 威尼斯/ns 画派/n 的/u 暖/a 的/u 金色/n 总/h 调子/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     这/r 幅/n 歌功颂德/i 的/u 作品/n ，/w 得到/v 菲力普/nh 二/m 世/nt 的/u 赞赏/v ，/w 命令/v 挂/v 进/v 埃斯科里/ns 修道院/n 的/u 圣拉弗来蒂/ns 礼拜堂/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     １５８０/m 年/nt 菲力普/nh 二/m 世/nt 又/d 向/p 格列科/nh 订购/v 第二/m 幅/n 大画/n 《/w 圣/n 莫里斯/nh 的/u 殉教/v 》/w ，/w 这/r 是/vl 一/m 幅/n 描绘/v 古罗马/ns 帝国/n 一个/mq 军团/n 的/u 统帅/n 莫里斯/nh 和/c 他/r 的/u 部下/n 宁肯/d 自己/r 殉教/v 也/d 不愿/vu 去/v 屠杀/v 基督教徒/n 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     这/r 是/vl 一/m 曲/n 悲壮/a 的/u 赞歌/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     画面/n 前景/n 中/nd 统帅/n 莫里斯/nh 站立/v 着/u ，/w 眼/n 望/v 着/u 那些/r 忠实/v 于/p 基督/n 的/u 战友/n 们/k 殉教/v 的/u 场面/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     一个/mq 裸体/v 男子/n 手脚/n 笔直/a 地/u 躺/v 在/p 断头/v 墩/n 上/nd ，/w 其余/r 的/u 人/n 排/v 着/u 长队/n 耐心/a 等待/v 轮到/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        160
                                     众多/a 的/u 殉教/v 者/k 的/u 行列/n 延伸/v 到/v 深/a 远处/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     右角/n 的/u 天使/n 们/k 等待/v 着/u 接受/v 莫里斯/nh 和/c 他/r 的/u 殉教/v 伙伴/n 的/u 灵魂/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     格列科/nh 很/d 巧妙/a 地/u 处理/v 了/u 这/r 一/m 很/d 复杂/a 的/u 多/a 人/n 构图/n ，/w 整/a 幅/n 画/n 色调/n 明快/a ，/w 殉教/v 者/k 的/u 军衣/n 是/vl 深蓝/a 、/w 淡红/a 和/c 柠檬/n 黄色/n ，/w 天使/n 的/u 衣服/n 是/vl 绿/a 、/w 黄/a 和/c 粉红色/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     画面/n 上/nd 的/u 人物/n 充满/v 了/u 激情/n 和/c 宗教/n 狂热/a 情绪/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     但是/c 菲力普/nh 二/m 世/nt 却/d 不/d 喜欢/v 这/r 幅/n 画/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     他/r 看/v 了/u 以后/nt 下令/v 说/v ：/w 钱/n 可以/vu 付给/v 艺术家/n ，/w 但/c 画/n 却/d 不应/vu 挂在/v 原来/d 计划/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     这/r 幅/n 画/n 后来/nt 被/p 挂在/v 圣莫里斯教堂/n 的/u 读经/v 室内/nl 。/w 
		
			
                                        167
                                     格列科/nh 于/p １５８６/m 年/nt 应/vu 托勒多/nh 的/u 红衣主教/n 的/u 请求/v 创作/v 了/u 《/w 奥尔加斯/nh 伯爵/n 的/u 下葬/v 》/w ，/w 这/r 是/vl 格列科/nh 的/u 又/d 一/m 名作/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     奥尔加斯/nh 伯爵/n 是/vl 中世纪/nt 很/d 有/v 名望/n 的/u 贵族/n ，/w 死于/v １３１２/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        169
                                     传说/n 在/p 伯爵/n 下葬/v 时/nt ，/w 突然/d 天/n 降/v 两/m 位/q 圣者/n 参加/v 了/u 葬礼/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     两/m 位/q 圣者/n 是/vl 斯蒂芬斯/nh 和/c 奥古斯丁/nh ，/w 他们/r 是/vl 伯爵/n 生前/nt 最/d 虔诚/a 崇拜/v 的/u 圣者/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     在/p 画/n 的/u 下部/nd 画/v 着/u 两/m 位/q 穿着/n 金色/n 衣服/n 的/u 圣者/n ，/w 正/d 抬/v 着/u 穿/v 骑士/n 胄/n 甲/n 的/u 伯爵/n 的/u 尸体/n ，/w 轻轻/a 地/u 放入/v 墓穴/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     参加/v 葬礼/n 的/u 贵族/n 、/w 修士/n 、/w 僧侣/n 望/v 着/u 眼前/nl 发生/v 的/u 一切/r ，/w 各/r 有着/v 不同/a 的/u 表情/n ：/w 有的/r 大惊失色/i ，/w 有的/r 沉思/v ，/w 有的/r 在/d 念/v 经文/n ，/w 有的/r 把/p 手/n 伸向/v 天空/n ，/w 好像/d 在/p 探索/v 着/u 什么/r 。/w 
		
			
                                        173
                                     这些/r 人/n 在/p 背景/n 中/nd 排开/v 站/v 着/u ，/w 形成/v 一/m 堵/n 人墙/n 把/p 画面/n 自然/a 的/u 分开/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     后面/nl 人群/n 中/nd 夹杂/v 的/u 燃烧/v 的/u 火把/n ，/w 更/d 增加/v 了/u 神秘/a 的/u 气氛/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     画面/n 的/u 上部/nd ，/w 天空/n 张开/v 了/u 口/n ，/w 似/v 敞开/v 了/u 天堂/n 的/u 大门/n ，/w 飞动/v 的/u 天使/n 和/c 圣母/n 、/w 圣徒/n 环绕/v 中的/v 基督/n ，/w 接纳/v 了/u 死者/n 的/u 灵魂/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     画面/n 的/u 前景/n 有/v 一/m 小孩子/n ，/w 面向/v 观众/n ，/w 眼睛/n 直视/v 前方/nd ，/w 伸/v 着/u 手/n 好像/d 在/p 向/p 人们/n 诉说/v 什么/r 。/w 
		
			
                                        177
                                     据说/v 这个/r 小孩/n 就是/vl 画家/n 的/u 儿子/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     画中/nl 有/v 很多/a 人物/n 都/d 像/v 真人/n 一样/a 大小/n ，/w 描绘/v 得/u 非常/d 真实/a 生动/a 。/w 
		
			
                                        179
                                     展现/v 在/p 观众/n 面前/nd 的/u 是/vl 一系列/a 现实主义/n 的/u 肖像/n ，/w 都/d 具有/v 当代人/n 真实/a 的/u 面孔/n ，/w 无/v 一/m 雷同/v ，/w 很/d 有/v 个性/n 特点/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     格列科/nh 特别/d 善于/v 刻划/v 人物/n 的/u 眼睛/n ，/w 让/p 人/n 感觉到/v 这些/r 眼睛/n 里/nd 蕴藏/v 着/u 丰富/a 的/u 哲理/n 思想/n ，/w 同时/c 反映/v 着/u 这个/r 时代/nt 托勒多城/ns 旧/a 贵族/n 迷茫/a 不定/d 的/u 心情/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     格列科/nh 在/p 画面/n 上/nd 主要/d 使用/v 金色/n 和/c 黑/a 、/w 黄/a 、/w 深/a 兰/n 几/m 种/q 色调/n ，/w 整个/a 画面/n 弥漫/v 着/u 一/m 种/q 严肃/a 、/w 安谧/a 而/c 抒情/v 的/u 神秘/a 气氛/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     这/r 幅/n 画/n 与/c 一般/a 宗教/n 画/n 不同/a ，/w 他/r 通过/p 对/p 神/n 的/u 赞扬/v 而/c 着力于/v 描绘/v 在/p 奇迹/n 面前/nd 这些/r 世俗/n 人/n 的/u 感情/n 变化/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     在/p 格列科/nh 的/u 另/r 一/m 幅/n 画/n 《/w 忧伤/a 》/w （/w １５８７/m —/w １５９７/m 年/nt ）/w 中/nd ，/w 基督/n 没有/v 被/p 画成/v 万能/a 的/u ，/w 头上/nl 的/u 光/n 轮/n 也/d 模糊不清/i ，/w 而是/vl 处在/v 痛苦/a 生活/n 中/nd 的/u 哲/n 者/k ，/w 像/v 现实/n 中/nd 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     基督/n 的/u 眼睛/n 里/nd 噙/v 着/u 忧伤/a 的/u 泪水/n ，/w 正/d 深沉/a 地/u 望/v 着/u 乌云/n 翻滚/v 的/u 天空/n ，/w 正在/d 思索/v 着/u 人类/n 的/u 奥秘/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     这/r 种/q 无尽/v 的/u 沉思/v 探索/v 和/c 疑惑/v 是/vl 格列科/nh 在/p 托勒多/nh 的/u 前期/nt 的/u 作品/n 的/u 基调/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     在/p 这/r 一/m 时期/nt 类似/v 的/u 作品/n 还有/v 《/w 十字架/n 》/w ，/w 《/w 圣安德列/nh 和/c 圣佛兰西斯/nh 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     格列科/nh 虽然/c 处在/v 贵族/n 和/c 宗教/n 思想/n 包围/v 之中/nd ，/w 但是/c 思想/n 深处/n 早已/d 萌发/v 的/u 人文主义/n 思想/n 、/w 世俗/n 精神/n 还/d 经常/d 反映/v 在/p 他/r 画/v 的/u 圣母/n 画像/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        188
                                     他/r 笔下/n 的/u 圣母/n ，/w 风度/n 典雅/a 、/w 衣着/n 华丽/a 、/w 色彩/n 鲜明/a ，/w 富有/v 人情味/n ，/w 有/v 青春/n 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     那些/r 庄严/a 而/c 又/d 美丽/a 的/u 圣母/n ，/w 给/p 人/n 的/u 感觉/n 是/vl ：/w 她们/r 不是/vl 神/n 而是/vl 人/n ；/w 是/vl 母亲/n ，/w 是/vl 心灵/n 纯洁/a 的/u 少女/n 或/c 贵妇人/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     富有/v 这/r 种/q 特色/n 的/u 绘画/n 有/v 《/w 圣/n 家族/n 》/w （/w １５９０/m —/w １５９５/m 年/nt ）/w ，/w 《/w 童/n 贞女/n 》/w （/w １５９４/m —/w １５９７/m 年/nt ）/w ，/w 《/w 受/v 胎/n 告知/v 》/w （/w １５９７/m —/w １６００/m 年/nt ）/w ，/w 《/w 基督/n 诞生/v 》/w （/w １６０３/m —/w １６０５/m 年/nt ）/w 等/u 。/w 
		
			
                                        191
                                     格列科/nh 创作/v 的/u 另/r 一/m 成就/n 要/vu 算是/vl 肖像画/n 了/u ，/w 这/r 是/vl 他/r 作品/n 中/nd 最/d 珍贵/a 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     他/r 生动/a 地/u 刻画/v 了/u 被/p 描绘/v 人物/n 的/u 内心世界/n ，/w 他/r 不仅/c 能/vu 画/v 传神/a 的/u 眼睛/n ，/w 同时/c 也/d 善于/v 描绘/v 不同/a 心理/n 状态/n 下/nd 的/u 人/n 的/u 手/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     在/p 他/r 的/u 肖像/n 里/nd 强调/v 表现/v 严肃/a 的/u 态度/n ，/w 往往/d 使/v 人物/n 肖像/n 带上/v 禁欲主义/n 特色/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     他/r 画/v 的/u 审判长/n 《/w 宁尼奥&#183;/w 德&#183;/w 海瓦尔/nh 》/w （/w 约/d １６０１/m 年/nt ）/w ，/w 塑造/v 了/u 一个/mq 宗教/n 狂热/a 者/k 的/u 复杂/a 而/c 深刻/a 的/u 形象/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     他/r 没有/v 美化/v 这个/r 权势/n 很/d 大/a 的/u 法官/n ，/w 而是/vl 抓住/v 了/u 他/r 的/u 气质/n ，/w 刻画/v 了/u 这个/r 阴险/a 狡猾/a 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     海瓦尔/nh 的/u 表情/n 是/vl 宁静/a 的/u ，/w 淡/a 的/u 紫红色/n 的/u 法衣/n 和/c 苍白/a 的/u 脸/n 形成/v 对比/v ，/w 他/r 的/u 右手/n 放/v 在/p 圈椅/n 扶手/n 上/nd ，/w 但是/c 透过/v 眼镜/n 投向/v 观者/n 的/u 锋利/a 的/u 视线/n 和/c 手势/n ，/w 暴露/v 了/u 那/r 种/q 隐藏/v 在/p 深处/n 的/u 一/m 颗/q 残暴/a 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     《/w 巴拉维西诺/nh 》/w （/w １６０９/m 年/nt ）/w ，/w 画/v 的/u 是/vl 格列科/nh 的/u 崇拜者/n 和/c 朋友/n ，/w 一/m 位/q 诗人/n 和/c 善于/v 辞令/n 的/u 传道/v 者/k 。/w 
		
			
                                        198
                                     他/r 的/u 面貌/n 清瘦/a 而/c 苍白/a ，/w 板/v 着/u 一/m 副/q 冷漠/a 的/u 面孔/n ，/w 一头/n 蓬乱/a 的/u 黑发/n 和/c 不/d 事/v 修整/v 的/u 胡子/n ，/w 紧闭/v 着/u 嘴唇/n ，/w 歪/v 视/v 着/u 、/w 有些/m 痴呆/a 的/u 眼睛/n ，/w 充分/a 显示/v 了/u 孤傲/a 不/d 群/a 的/u 性格/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     他/r 的/u 左手/nl 扶/v 着/u 大小/n 两/m 本/q 书/n ，/w 中指/n 还/d 夹/v 在/p 小本/n 书/n 的/u 中间/nd ，/w 好像/d 读书/v 中间/nd 停下来/v 进行/v 思考/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     右手/n 指/n 轻/a 点/v 坐椅/n 扶手/n ，/w 透露/v 出/vd 动荡/a 莫测/v 的/u 内心世界/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     整个/a 画面/n 统一/v 在/p 紫红/a 色调/n 中/nd ，/w 僧/n 袍/n 黑白/n 对比/v 和/c 椅背/n 的/u 重/a 色/n ，/w 使/v 画面/n 显得/v 沉着/a 协调/a ，/w 有/v 一/m 种/q 神秘/a 的/u 气氛/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     《/w 穿/v 皮衣/n 的/u 妇人/n 》/w （/w １５７７/m —/w １５７８/m 年/nt ）/w ，/w 传说/n 画/v 的/u 是/vl 画家/n 的/u 妻子/n 伊莫&#183;德&#183;库埃瓦斯/nh 。/w 
		
			
                                        203
                                     这/r 幅/n 画/n 描绘/v 了/u 一/m 位/q 美丽/a 的/u 略带/v 神经质/n 的/u 妇女/n 形象/n ，/w 使/v 人/n 感到/v 生动/a 、/w 自然/a 、/w 亲切/a ，/w 很/d 有/v 个性/n 特点/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     进入/v １７/m 世纪/nt 以后/nt ，/w 格列科/nh 的/u 创作/v 也/d 到了/v 晚期/nt 。/w 
		
			
                                        205
                                     他/r 的/u 性格/n 越来越/d 狂放/a 、/w 古怪/a 、/w 孤独/a 。/w 
		
			
                                        206
                                     作品/n 更/d 增加/v 了/u 神秘主义/n 的/u 色彩/n ，/w 变形/v 更为/d 突出/a ，/w 表现/v 出/vd 骚动/v 不安/a 的/u 心情/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     他/r 不论/c 描绘/v 人物/n 或是/vl 大自然/n ，/w 都/d 常常/d 带有/v 浓厚/a 的/u 主观/n 的/u 成份/n ，/w 形象/n 变/v 得/u 愈益/d 虚幻/a 、/w 愈益/d 近乎/v 病态/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     画面/n 的/u 颜色/n 也/d 失去/v 了/u 鲜艳/a 性/k ，/w 多/d 使用/v 近似/v 色/n 的/u 单/a 色调/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     随着/p 荣誉/n 的/u 增加/v ，/w 向/p 他/r 定/v 画/n 的/u 人/n 越来越/d 多/a ，/w 他/r 的/u 家里/nl 经常/d 有/v 一些/m 学识/n 渊博/a 的/u 名流/n 来往/v ，/w 也/d 成/v 了/u 艺术/n 爱好者/n 光顾/v 的/u 圣地/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     他/r 被/p 选为/v 圣路加/ns 行会/n 的/u 会员/n ，/w 当/p 被/p 建议/v 当/v 这个/r 行会/n 的/u 负责人/n 时/nt ，/w 他/r 谢绝/v 了/u 这/r 一/m 头衔/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     同时/c 也/d 拒绝/v 任何/r 官方/n 委托/v 的/u 祭坛/n 画/n 、/w 装饰/v 画/n ，/w 不愿/vu 与/c 其他/r 画家/n 争/v 定/v 件/n ，/w 而是/vl 按照/p 自己/r 的/u 艺术/n 兴趣/n ，/w 专/d 画/v 一/m 种/q 中等/a 幅/n 面/n 的/u 精巧/a 室内/nl 画/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     除了/p 创制/v 杰作/n 外/nd ，/w 他/r 没有/v 任何/r 别的/r 牵挂/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     杰作/n 一/m 幅/n 接着/v 一/m 幅/n ，/w 都/d 是/vl 别具匠心/i ，/w 都/d 有/v 那样/r 高/a 的/u 质量/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     而且/c 他/r 始终/d 都/d 给/p 自己/r 的/u 画/n 标上/v 中等/a 的/u 价格/n ，/w 从来/d 不/d 同意/v 提高/v ，/w 很/d 受/v 大众/n 的/u 尊敬/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     普逊/nh 的/u 伟大/a 天才/n 和/c 在/p 意大利/ns 的/u 非凡/a 成就/n 传到/v 了/u 他/r 的/u 祖国/n ，/w １６３９/m 年/nt ，/w 当/p 红衣主教/n 黎塞留/nh 向/p 国王/n 提出/v 修葺/v 卢佛尔宫/ns 的/u 计划/n 时/nt ，/w 很/d 自然/a 地/u 就/d 想到/v 应/vu 由/p 这位/r 声名/n 煊赫/a 的/u 艺术家/n 来/vd 负责/v 这/r 一/m 重要/a 工作/n ，/w 认为/v 他/r 的/u 作品/n 最/d 有/v 资格/n 为/p 国家/n 的/u 艺术/n 殿堂/n 增光添彩/i 。/w 
		
			
                                        216
                                     经/v 国王/n 同意/v ，/w 这位/r 首席/n 权臣/n 曾/d 多次/mq 派人/v 跟/p 普逊/nh 联系/v ，/w 一再/d 向/p 他/r 发出/v 邀请/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     普逊/nh 开始/v 时/nt 总是/d 婉言拒绝/v ，/w 在/p 犹豫不决/i 后/nd 虽/c 答应/v 了/u ，/w 却/d 又/d 一再/d 拖延/v 行期/nt ，/w 直到/v 路易/nh 十三/m 亲笔/v 给/p 他/r 写来/v 命令式/n 的/u 邀请书/n ，/w 他/r 才/d 不得不/d 于/p １６４０/m 年/nt 秋/nt ，/w 回到/v 巴黎/ns 。/w 
		
			
                                        218
                                     在/p 巴黎/ns 他/r 受到/v 了/u 隆重/a 的/u 欢迎/v ，/w 国王/n 亲自/d 召见/v 他/r ，/w 授予/v 他/r “/w 宫庭/n 首席/n 画师/n ”/w 的/u 称号/n ，/w 并/c 给/p 他/r ３０００/m 镑/n 年金/n 的/u 优厚/a 待遇/n ，/w 让/p 他/r 担任/v 领导/n 搞/v 卢佛尔宫/ns 大/a 画廊/n 壁画/n 及/c 装修/v 皇室/n 工作/n 的/u 总指挥/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     普逊/nh 的/u 出现/v 及/c 他/r 的/u 艺术/n 殊荣/n ，/w 直接/a 引起/v 了/u 宫/n 庭中/nl 以/p 西蒙&#183;/w 符埃/nh 为/vl 代表/n 的/u 一/m 群/q 流行/v 画家/n 的/u 嫉妒/v 和/c 仇视/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     庸俗/a 之辈/n 不择手段/i 的/u 攻击/v 和/c 诽谤/v ，/w 使/v 普逊/nh 感到/v 在/p 真正/a 高尚/a 的/u 审美/v 趣味/n 、/w 审美/v 理想/n 、/w 审美/v 标准/n 尚未/d 占/v 主导/n 地位/n 的/u 祖国/n ，/w 给/p 他/r 带来/v 诸多/a 的/u 烦恼/a 。/w 
		
			
                                        221
                                     加上/v 他/r 对/p 那些/r 他/r 并不/d 感兴趣/v 的/u 皇室/n 装修/v 中/nd 的/u 地毯/n 设计/v 、/w 书卷/n 封面/n 装帧/n 、/w 壁炉/n 和/c 祭坛/n 装饰/v 画/n 等/u “/w 令人/n 疲劳/a 和/c 徒劳无益/i 的/u ”/w 劳动/v 感到/v 十分/d 厌倦/v ，/w 就/d 以/p 各种/r 理由/n ，/w 多次/mq 请求/v 离职/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     在/p 巴黎/ns 渡过/v 了/u 紧张/a 难熬/v 的/u １８/m 个/q 月/nt ，/w 在/p 完成/v 了/u 卢佛尔宫/ns 画廊/n 的/u 装饰/v 壁画/n 后/nd ，/w 以/p 妻子/n 生病/v 为/vl 借口/n ，/w 普逊/nh 于/p １６４２/m 年/nt 秋/nt 离开/v 巴黎/ns ，/w 重/d 到/v 罗马/ns ，/w 以后/nt ，/w 再也/d 没有/v 回/v 法国/ns 去/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     令人/n 遗憾/v 的/u 是/vl ，/w 这个/r 伟大/a 的/u 艺术家/n 在/p 巴黎/ns 所/u 创造/v 的/u 许多/a 珍贵/a 原作/n ，/w 后来/nt 被/p 他/r 的/u 反对派/n 破坏/v 销毁/v 殆尽/v ，/w 造成/v 了/u 难以/d 弥补/v 的/u 损失/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     从/p 巴黎/ns 回到/v 罗马/ns ，/w 摆脱/v 了/u 外在/a 的/u 精神/n 压力/n ，/w 普逊/nh 在/p 完全/d 适合/v 他/r 的/u 、/w 朴素/a 自由/a 的/u 环境/n 里/nd ，/w 继续/v 创造/v 着/u 真正/a 的/u 艺术/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     可能/vu 是/vl 巴黎/ns 之/u 行/v 的/u 影响/v ，/w ４０/m 年代/nt ，/w 他/r 的/u 艺术/n 中/nd 几乎/d 不再/d 描绘/v 那些/r 充满/v 着/u 安乐/a 气氛/n 的/u 、/w 恬静/a 的/u 牧歌/n 场面/n 了/u ，/w 作品/n 中/nd 古典主义/n 的/u 崇高/a 因素/n 越来越/d 占/v 主导/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     先前/nt 的/u 热情/n 灵感/n 变为/v 更加/d 理智/n 的/u 冷静/a 思考/v ，/w 绘画/n 经常/d 通过/p 缜密/a 的/u 构图/n 、/w 严谨/a 的/u 结构/n 、/w 明快/a 的/u 形体/n 、/w 沉着/a 的/u 色彩/n ，/w 表现/v 一些/m 题材/n 庄严/a 的/u 大/a 场面/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     原来/d 在/p 他/r 作品/n 中/nd 已经/d 确定/v 的/u 严肃/a 、/w 悲壮/a 、/w 忧郁/a 的/u 古典/a 精神/n ，/w 在/p 一些/m 新/a 的/u 杰作/n 里/nd 更加/d 显著/a 成熟/a ，/w 讴歌/v 伟大/a 的/u 理智/n 和/c 道德/n ，/w 是/vl 他/r 这/r 一/m 时期/nt 作品/n 的/u 主要/a 特点/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     《/w 费&#183;克萨维耶/nh 的/u 奇迹/n 》/w 、/w 《/w 欧达米达斯/nh 的/u 遗言/n 》/w 、/w 《/w 台阶/n 上/nd 的/u 圣母/n 》/w 、/w 《/w 医治/v 吉里丘/nh 的/u 盲人/n 》/w 、/w 《/w 埃利埃兹尔/nh 和/c 丽白卡/nh 》/w 、/w 《/w 哺养/v 丘比特/nh 》/w 、/w 《/w 所罗门/ns 的/u 判决/n 》/w 、/w 《/w 七/m 种/q 秘密/n 》/w （/w 第二/m 套/n ）/w 等/u ，/w 都/d 是/vl 这/r 一/m 时期/nt 的/u 杰作/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     《/w 欧达米达斯/nh 的/u 遗言/n 》/w 是/vl 普逊/nh 从/p 巴黎/ns 回到/v 罗马/ns 不久/nt 创作/v 的/u ，/w 它/r 取材/v 于/p 希腊/ns 古/a 散文家/n 卢奇安/nh 的/u 名著/n 《/w 死者/n 的/u 对话/v 》/w 。/w 
		
			
                                        230
                                     欧达米达斯/nh 是/vl 科林斯/ns 的/u 公民/n ，/w 自身/n 很/d 穷/a ，/w 但/c 有/v 两/m 个/q 很/d 富/a 的/u 朋友/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     欧达米达斯/nh 在/p 临死/v 时/nt 留下/v 给/p 朋友/n 的/u 遗言/n ：/w “/w 请/v 阿莱塔乌斯/nh 抚养/v 我/r 的/u 母亲/n ，/w 照顾/v 她/r 晚年/nt 的/u 生活/n ；/w 请/v 希阿里克赛纳斯/nh 照顾/v 我/r 的/u 女儿/n 并/c 为/p 她/r 尽量/d 置办/v 一/m 份/q 丰厚/a 的/u 嫁/v 奁/n 。/w ”/w 
		
			
                                        232
                                     这/r 遗言/n 宣读/v 后/nd ，/w 一般人/n 觉得/v 可笑/a 。/w 
		
			
                                        233
                                     但/c 他/r 的/u 两/m 个/q 朋友/n 既/c 不/d 惊奇/a 也/d 不/d 懊恼/v ，/w 他们/r 把/p 这/r 遗言/n 当作/v 宝贵/a 的/u 友谊/n 之/u 果/n ，/w 并/c 竭尽/v 其/r 能/n 地/u 来/vd 完成/v 朋友/n 的/u 重托/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     欧达米达斯/nh 的/u 遗言/n 是/vl 真正/a 朋友/n 间/n 毫不动摇/i 的/u 信念/n 、/w 信任/v 的/u 表达/v ，/w 歌颂/v 了/u 神圣/a 友谊/n 的/u 典范/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     普逊/nh 的/u 画/n 描绘/v 的/u 正是/vl 欧达米达斯/nh 临终/v 的/u 场面/n ，/w 医生/n 站/v 在/p 他/r 的/u 身边/nl 摸/v 着/u 他/r 胸口/nl ，/w 注意/v 着/u 心跳/v 情况/n ，/w 穿/v 白袍/n 的/u 书记员/n 坐/v 在/p 床边/nl 记录/v 着/u 临终/v 者/k 的/u 口授/v 遗嘱/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     床/n 后/nd 他/r 的/u 母亲/n 悲戚/a 难言/v ，/w 女儿/n 哀痛/a 地/u 扑倒/v 在/p 奶奶/n 身上/nl 。/w 
		
			
                                        237
                                     房间/n 极其/d 简陋/a ，/w 极其/d 幽暗/a ，/w 左上/nd 窗口/n 射进/v 来/vd 的/u 强光/n 造成/v 了/u 这/r 幅/n 画/n 独特/a 的/u 明暗/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     高度/n 简练/a 和/c 质朴/a 的/u 艺术/n 语言/n 表达/v 了/u 人类/n 至/d 高/a 的/u 感情/n 和/c 纯洁/a 的/u 友爱/v ，/w 震撼/v 着/u 观众/n 的/u 心灵/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     《/w 所罗门/ns 的/u 判决/n 》/w （/w １６４８/m —/w １６４９/m 年/nt 作/v ）/w 是/vl 普逊/nh 自己/r 认为/v 最好/a 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     画面/n 通过/p 所罗门/ns 智/n 判/v 真假/a 母亲/n 的/u 生动/a 情节/n ，/w 表现/v 了/u 不同/a 心态/n 、/w 神态/n 、/w 动态/n 所/u 反映/v 的/u 人物/n 心灵/n 深处/n 的/u 情/n 与/c 理/n 的/u 必然/a 逻辑/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     智者/n 必胜/v 愚者/n ，/w 善者/n 必胜/v 恶/a 者/k ，/w 真/a 的/u 必胜/v 假/a 的/u ，/w 这/r 是/vl 画面/n 表现/v 出来/vd 的/u 鲜明/a 主题/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     聪明/a 智慧/n 的/u 希伯来王/nh 所罗门/ns ，/w 高/a 高/a 地/u 端坐/v 在/p 正中/nd 的/u 宝座/n 上/nd ，/w 他/r 平静/a 地/u 用/p 两手/n 分别/v 指向/v 跪/v 在/p 他/r 面前/nd 地上/nl 的/u 两/m 个/q 妇女/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     她们/r 是/vl 来/vd 告状/v 的/u ，/w 其中/nd 一个/mq 指控/v 另/r 一个/mq 在/p 夜间/nt 用/p 死/a 孩子/n 偷换/v 了/u 她/r 的/u 活/a 孩子/n ，/w 两/m 个/q 女人/n 都/d 声称/v 自己/r 是/vl 活/a 孩子/n 的/u 亲生/a 母亲/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     面对/v 两/m 个/q 争执/v 不休/v 的/u 女人/n ，/w 所罗门/ns ?巧妙/a 机智/a 地/u 吩咐/v 旁边/nd 站/v 着/u 的/u 武士/n 用/p 剑/n 把/p 活/a 孩子/n 劈成/v 两/m 半/m ，/w 以便/c 分给/v 她们/r 每人/n 一半/m 。/w 
		
			
                                        245
                                     而/c 另外/r 那个/r 穿/v 黑/a 上衣/n 的/u 妇女/n 却/d 指/v 着/u 她/r ，/w 面孔/n 阴冷/a 地/u 说/v ：/w “/w 分/v 就/d 分/v 吧/u ，/w 我们/r 谁/r 也/d 别/d 想/v 要/vu 。/w ”/w 
		
			
                                        246
                                     以/p 善恶/n 、/w 真假/a 成/v 鲜明/a 对立/v 焦点/n 的/u 两/m 个/q 妇女/n 为/vl 分界线/n ，/w 左右/n 两/m 群/q 人/n 在/p 两/m 个/q 交/v 插/v 相对/a 的/u 斜面/n 上/nd 构成/v 不安/a 的/u 动/v 的/u 对比/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     所罗门/ns 在/p 中间/nd 居高临下/i ，/w 和/p 左右/n 两侧/nl 人群/n 形成/v 对称/a 的/u 三角形/n ，/w 顶/n 角/n 位置/n 上/nd 的/u 控制/v 力/n 和/c 他/r 所/u 具有/v 的/u 威严/a 正义/n 的/u 力量/n ，/w 他/r 的/u 火红/a 的/u 长袍/n 、/w 金红/a 的/u 座椅/n 那/r 色彩/n 的/u 光/n 和/c 热/n ，/w 主宰/v 了/u 整个/a 画面/n ，/w 足以/d 镇慑/v 这个/r 争执/v 难/a 解/v 的/u 纷乱/a 局面/n ，/w 在/p 不/d 平衡/a 中/nd 保持/v 着/u 稳定/a 的/u 平衡/a 。/w 
		
			
                                        248
                                     背景/n 的/u 处理/v 非常/d 简洁/a 质朴/a ，/w 可以/vu 看出/v 画家/n 构思/n 、/w 构图/n 的/u 超人/a 匠心/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     普逊/nh 的/u 晚年/nt ，/w 对/p 艺术/n 的/u 追求/v 并/d 没有/v 随着/p 身体/n 的/u 衰老/a 而/c 放松/v ，/w 相反/v ，/w 他/r 却/d 恢复/v 了/u 早年/nt 的/u 热情/n 与/c 力量/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     他/r 多年/nt 坚持/v 到/v 郊外/nl 散步/v 的/u 习惯/n ，/w 不断/d 地/u 观察/v 和/c 画/v 速写/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     他/r 说/v ：/w “/w 我/r 越/d 老/a 越/d 渴望/v 大显身手/i ，/w 并且/c 也许/d 会/vu 达到/v 更/d 接近/v 艺术/n 的/u 完美/a 。/w ”/w 
		
			
                                        252
                                     虽然/c 已/d 成为/v 一个/mq 伟大/a 的/u 艺术大师/n ，/w 他/r 仍/d 不断/d 地/u 学习/v ，/w 竭力/v 丰富/v 自己/r 的/u 知识/n 宝库/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     徐悲鸿/nh 在世/v 仅/d 五十八/m 年/nt ，/w 他/r 从事/v 于/p 社会/n 艺术/n 活动/v 不到/v 四十/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        254
                                     他/r 的/u 艺术/n 生命/n 不/d 算/v 很/d 长/a ，/w 可是/d 创作/v 等身/a ，/w 桃李满天下/i ，/w 他/r 是/vl 我国/n 现代/nt 受/v 人/n 尊敬/a 的/u 杰出/a 的/u 画家/n 和/c 美术/n 教育家/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     徐悲鸿/nh 对于/p 创作/v 和/c 教学/v 这/r 两/m 项/q 工作/n 的/u 致力/v 和/c 成就/n ，/w 很/d 难/a 评论/v 其/r 轻重/n 高下/n ，/w 而/c 他/r 之所以/c 能/vu 对于/p 美术/n 事业/n 作出/v 很/d 大/a 的/u 贡献/n ，/w 原因/n 正/d 在于/v 能够/vu 把/p 这/r 两/m 方面/n 的/u 工作/n 给予/v 同样/a 的/u 重视/v ，/w 并/c 把/p 它们/r 结合/v 得/u 很/d 好/a ，/w 非但/c 使/v 之/r 免于/v 产生/v 牵制/v ，/w 相反/v 地/u 却/d 能/vu 把/p 两者/n 化/v 而/c 为/vl 一/m ，/w 使/v 它们/r 得到/v 相互/d 的/u 推动/v 和/c 促进/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     我们/r 不能/vu 要求/v 每/r 一个/mq 好/a 的/u 画家/n 都/d 是/vl 一个/mq 好/a 的/u 美术/n 教育家/n ，/w 反之亦然/i 。/w 
		
			
                                        257
                                     这/r 两/m 项/q 工作/n 虽然/c 非常/d 密切/a ，/w 可以说/v 是/vl 一/m 而/c 二/m ，/w 二/m 而/c 一/m ，/w 但/c 总/d 还有/v 一些/m 性质/n 上/nd 的/u 区别/v ，/w 而且/c 在/p 工作/n 中/nd 不可避免/i 地/u 会/vu 发生/v 时间/n 和/c 精力/n 上/nd 的/u 限制/v 和/c 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     所以/c ，/w 从/p 美术史/n 上/nd 看/v ，/w 虽然/c 不乏/v 两者/n 得/vu 兼/v 的/u 前例/n ，/w 但/c 并不/d 多/a ，/w 而/c 徐悲鸿/nh 却是/vl 这样/r 的/u 一个/mq 模范/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     徐悲鸿/nh 在/p 创作/v 上/nd 的/u 成就/n ，/w 博得/v 中外/j 人士/n 广泛/a 的/u 赞赏/v ，/w 但/c 对于/p 他/r 从事/v 美术/n 教育/v 的/u 业绩/n 以及/c 他/r 的/u 社会/n 艺术/n 活动/v ，/w 却/d 并非/d 人所共知/i ；/w 而/c 他/r 自已/r 却/d 曾/d 多次/mq 说过/v ，/w 美术/n 教育/v 是/vl 他/r 第一/m 位/q 的/u 工作/n ，/w 创作/v 活动/v 则/c 居/v 第二/m 位/q 。/w 
		
			
                                        260
                                     他/r 之所以/c 要/vu 把/p 教学/v 工作/n 放/v 在/p 第一/m 位/q ，/w 是/vl 因为/c 他/r 深知/v 要/vu 复兴/v 美术/n 事业/n 是/vl 整个/a 民族/n 的/u 事业/n ，/w 需要/v 有/v 几/m 代/n 人/n 的/u 努力/v 才能/c 把/p 它/r 做好/v ，/w 不是/vl 一/m 个/q 人/n 画/v 几/m 张/q 画/n 就/d 能/vu 发扬光大/i 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        261
                                     同时/c 也/d 由于/p 他/r 少年/n 时期/nt 的/u 遭遇/n ，/w 历尽/v 颠沛流离/i ，/w 苦/a 无/v 入学/v 之/u 门/n ，/w 虽/c 曾/d 从/p 其/r 父/n 学/v 过/u 一点/mq 国画/n ，/w 但/c 不能/vu 满足/v 他/r 的/u 求知/v 欲望/n ，/w 甚至/d 想/v 一/m 睹/v 某人/n 的/u 收藏/v 也/d 被/p 拒之门外/i 。/w 
		
			
                                        262
                                     由此/d 推己及人/i ，/w 他/r 对/p 不能/vu 入学/v 的/u 贫苦/a 青年/n 美术/n 爱好者/n ，/w 从/p 心眼里/nl 寄/v 与/v 同情/v ，/w 因此/c 决心/d 要/vu 办好/v 美术/n 教育事业/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     可以说/v ，/w 在/p 他/r 开始/v 学画/v 的/u 同时/n ，/w 早已/d 立下/v 志愿/n ，/w 要/vu 以/p 提携/v 后辈/n 为/vl 己任/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     与其说/c 他/r 对/p 美术/n 教育/v 工作/n 比/p 美术/n 创作/v 有/v 更/d 大/a 的/u 兴趣/n ，/w 毋宁说/v 他/r 对于/p 培养/v 美术/n 人才/n 有/v 更/d 重/a 的/u 责任感/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     在/p 中外/j 美术史/n 上/nd ，/w 固然/c 可以/vu 数出/v 不少/a 杰出/a 的/u 画家/n 而/c 同时/n 又是/vl 门人/n 辈出/v 的/u 宗师/n ，/w 但是/c 象/p 徐悲鸿/nh 那样/r 几/m 十年/nt 坚持/v 教育/v 工作/n —/w —/w 在/p 北洋军阀/ni 和/c 国民党/ni 反动/a 统治/v 时期/nt 那/r 种/q 困难/a 条件/n 之下/nd 想方设法/i 培植/v 美术/n 队伍/n ，/w 而且/c 在/p 他/r 所/u 处/v 的/u 历史/n 大/a 变动/v 时代/nt ，/w 能够/vu 不断/d 前进/v ，/w 忠心耿耿/i ，/w 鞠躬尽瘁/i ，/w 至/v 死/v 不渝/v 的/u 美术/n 教育家/n 是/vl 并不/d 很多/a 的/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     徐悲鸿/nh 生于/v 满清/nt 末年/nt ，/w 他/r 开始/v 从事/v 社会/n 美术/n 活动/v 正当/v “/w 五四/j ”/w 运动/n 前后/nt ，/w 如果/c 从/p 一九一七/m 年/nt 他/r 应/vu 蔡元培/nh 之/u 邀/v 任/v 北京大学/ni 画法/n 研究会/n 导师/n 为/vl 始/n ，/w 他/r 从/p 二十二/m 岁/nt 以后/nt ，/w 就/d 已经/d 和/p 高奇峰/nh 、/w 陈师曾/nh 等/u 同道/n 共商/v 怎样/r 复兴/v 国画/n ，/w 实质上/nl 已经/d 涉及/v 到/v 整个/a 美术/n 事业/n 的/u 方针/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     “/w 五四/j ”/w 以前/nt 的/u 新学/n 与/c 旧学/n 之/u 争/v ，/w 他/r 是/vl 始终/d 站/v 在/p 革新/v 的/u 一边/n 率先/d 参加/v 的/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     “/w 五四/j ”/w 以后/nt ，/w 中国共产党/ni 领导/v 了/u 这/r 场/q 文化革命/n ，/w 在/p 这个/r 划时代/v 的/u 文化/n 浪潮/n 中/nd ，/w 徐悲鸿/nh 无疑/d 是/vl 这个/r 文化/n 新军/n 在/p 美术/n 方面/n 的/u 同盟者/n ，/w 他/r 以/p 坚韧/a 的/u 精神/n 参与/v 了/u 向/p 帝国主义/n 文化/n 和/c 封建/n 文化/n 的/u 英勇/a 进攻/v ，/w 在/p 当时/nt 的/u “/w 反对/v 旧/a 道德/n 提倡/v 新/a 道德/n ，/w 反对/v 旧/a 文化/n 提倡/v 新文化/n ”/w 的/u 旗帜/n 下/nd ，/w 徐悲鸿/nh 是/vl 为/p 新兴/a 美术/n 事业/n 献身/v 的/u 一/m 员/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     他/r 信念/n 坚定/a ，/w 锋芒毕露/i ，/w 爱憎分明/i ，/w 毫不/d 含糊/a ，/w 我们/r 可以/vu 在/p 许多/a 文献/n 中/nd 看到/v 他/r 为/p 复兴/v 我国/n 的/u 美术/n 事业/n —/w —/w 继承/v 优秀/a 艺术/n 传统/n 和/c 引进/v 西方/nd 先进/a 绘画/n 技术/n 所/u 作出/v 的/u 努力/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     他/r 的/u 主张/n 是/vl 适应/v 时代/nt 前进/v 的/u 潮流/n ，/w 合乎/v 人民/n 的/u 要求/n 的/u 。/w 
		
			
                                        271
                                     二十/m 年代/nt 我国/n 的/u 美术/n 教育/n ，/w 还/d 处在/v 初创/v 时期/nt ，/w 对/p 许多/a 问题/n ，/w 无论/c 是/vl 方针/n 或/c 设施/n ，/w 都/d 还/d 在/p 摸索/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        272
                                     徐悲鸿/nh 作为/v 一个/mq 青年/n 画家/n ，/w 他/r 也/d 不/d 可能/vu 有/v 一个/mq 考虑/v 得/u 很/d 成熟/a 的/u 方案/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     这/r 种/q 情况/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     徐悲鸿/nh 当时/nt 就/d 有/v 自己/r 比较/d 明确/a 的/u 主张/n ，/w 而且/c 能够/vu 在/p 反动/a 统治/v 时期/nt “/w 独/a 持/v 偏见/n ，/w 一意孤行/i ”/w ，/w 说明/v 他/r 是/vl 有/v 独立/v 的/u 见解/n 和/c 一片/mq 苦衷/n 的/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     早在/v 一九二Ｏ/m 年/nt 北京大学/ni 出版/v 的/u 《/w 绘/v 学/v 杂志/n 》/w 第一/m 期/nt 上/nd ，/w 徐悲鸿/nh 就/d 发表/v 了/u 很/d 有/v 胆识/n 的/u 《/w 中国画/n 改良/v 说/v 》/w 。/w 
		
			
                                        276
                                     此后/c ，/w 他/r 还/d 发表/v 了/u 不少/a 复兴/v 民族/n 美术/n 的/u 主张/n ，/w 他/r 提倡/v “/w 造型/v 美术/n 之/u 道/n ，/w 贵/a 明/a 不尚/v 晦/v ”/w ，/w “/w 必/d 待/v 作品/n 雄辩/n ”/w （/w 意思/n 是/vl 必须/d 用/p 形象/n 来/vd 表达/v 思想/n ）/w ；/w 他/r 写/v 的/u 文章/n 也是/vl 如此/r ，/w 见解/n 鲜明/a ，/w 语言/n 隽永/a 而/c 出奇/a ，/w 言之有物/i ，/w 往往/d 言/v 必有/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        277
                                     当然/d ，/w 对于/p 一切/r 事物/n ，/w 都会/vu 有/v 不同/a 的/u 主张/n ，/w 我们/r 必须/d 发扬/v “/w 群言/n 堂/n ”/w 的/u 精神/n ，/w 百家争鸣/i ，/w 求同存异/i 。/w 
		
			
                                        278
                                     徐悲鸿/nh 对于/p 美术/n 的/u 主张/n 不/d 可能/vu 说/v 得/u 都/d 对/a ，/w 偏激/a 、/w 偏颇/a 的/u 言论/n 是/vl 不/d 可免/v 的/u ，/w 但/c 总的/n 看来/v ，/w 在/p 当时/nt 的/u 情况/n 下/nd ，/w 他/r 的/u 见解/n 是/vl 说到/v 点子/n 上/nd 的/u ，/w 的确/d 抓住/v 了/u 问题/n 的/u 症结/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     他/r 在/p 美术/n 上/nd ，/w 同时/c 在/p 美术/n 教育/v 以至/c 整个/a 美术/n 事业/n 上/nd 的/u 革新/v 主张/n ，/w 简而言之/i ，/w 是/vl 反对/v 中国画/n 的/u 八股/n 和/c 公式化/v ；/w 对/p 西方/nd 美术/n ，/w 是/vl 反对/v 形式主义/n 和/c 画/n 商/n 的/u 操纵/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     这/r 两/m 大/a 弊病/n ，/w 有/v 半封建/n 半殖民地/n 的/u 旧/a 中国/ns 是/vl 必然/d 要/vu 产生/v 的/u ，/w 徐悲鸿/nh 能/vu 抓住/v 这/r 两/m 个/q 要害/n ，/w 有/v 他/r 一定/a 的/u 见识/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     他/r 在/p 《/w 中国画/n 改良/v 说/v 》/w 中/nd 提到/v ：/w “/w 西方/nd 画/n 乃/d 西方/nd 之/u 文明/a 物/n ，/w 中国画/n 乃/d 东方/nd 之/u 文明/a 物/n ，/w 所/u 可/vu 较/v 者/k ，/w 惟/d 艺/n 与/c 术/n 。/w ”/w 
		
			
                                        282
                                     他/r 又/d 说/v ：/w “/w 画/n 固/v 艺/n 也/u ，/w 而/c 及/v 乎/u 学/v ，/w 今/nt 吾/r 东方/nd 画/n ，/w 无论/c 其/r 在/p 二十/m 世纪/nt 内/nd ，/w 应有/v 若何/r 成绩/n ，/w 要/vu 之/u 以/p 视/v 千/m 年前/nt 先民/n 不逮/v 者/k ，/w 实为/vl 深/a 耻/a 大辱/n 。/w ”/w 
		
			
                                        283
                                     他/r 认为/v 当时/nt 中国画/n 学/v 颓败/v 的/u 原因/n “/w 曰/v 惟/d 守旧/a ，/w 曰/v 惟/d 失/v 其/r 学术/n 独立/v 之/u 地位/n 。/w ”/w 
		
			
                                        284
                                     他/r 在/p 一些/m 文章/n 中/nd ，/w 还/d 一再/d 提出/v “/w 智/n 之/u 美术/n ”/w ，/w 要/vu “/w 求真/v ”/w 、/w “/w 求实/v ”/w ，/w 就是说/c 美术/n 要/vu 有/v 思想/n ，/w 要/vu 随/p 时代/nt 前进/v ，/w 并且/c 要/vu 使/v 绘画/n 技术/n 和/c 工具/n 现代化/v ，/w 反对/v 墨守/v 陈规/n ，/w 反对/v 为/p 艺术/n 而/c 艺术/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     他/r 明确/v 提出/v “/w 凡/d 美/a 之所以/c 感动/v 人心/n 者/k ，/w 决不/d 能/vu 离/v 乎/u 人/n 之/u 意想/v ”/w ，/w 并/c 说/v “/w 伟大/a 的/u 艺术/n 要/vu 海陆空/j 军/n 都/d 充分/a ，/w 方/d 能/vu 独/d 往/v 独/d 来/vd ，/w 扬眉吐气/i 。/w 
		
			
                                        286
                                     徐悲鸿/nh 对/p 我们/r 讲过/v 高尔蒙/nh 逝世/v 的/u 情况/n ，/w 他/r 是/vl 被/p 汽车/n 撞伤/v 致死/v 的/u ，/w 临死/v 时/nt ，/w 遗嘱/n 要求/v 法院/n 不/d 给/p 汽车/n 司机/n 判处/v 重刑/n ，/w 因为/c 司机/n 固然/c 不/d 谨慎/a ，/w 但/c 不是/vl 有意/d 的/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     这个/r 司机/n 被/p 感动/v 得/u 在/p 送殡/v 途中/nl 一直/d 痛哭/v 不止/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     徐悲鸿/nh 给/p 我们/r 讲/v 这个/r 故事/n 的/u 时候/n 还/d 很/d 激动/a ，/w 说/v 他/r 从/p 这位/r 老师/n 学习/v 的/u 时间/n 虽然/c 不/d 长/a ，/w 但/c 在/p 他/r 心中/nl 却/d 留下/v 了/u 一个/mq 极/d 深刻/a 的/u 印象/n —/w —/w 宽厚/a 的/u 艺术家/n 的/u 心肠/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     徐悲鸿/nh 出身/n 贫困/a ，/w 他/r 接受/v 了/u 这些/r 老师/n 的/u 教养/n 和/c 上述/v 艺术/n 作品/n 的/u 艺术/n 熏陶/v ，/w 所以/c 形成/v 了/u 一/m 种/q 创作/v 思想/n ，/w 强调/v 表现/v 悲天悯人/i 的/u 激情/n ，/w 而且/c 在/p 他/r 的/u 人物画/n 创作/v 中/nd 占/v 了/u 很/d 重要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     如前所述/i ，/w 徐悲鸿/nh 产生/v 悲天悯人/i 的/u 创作/v 思想/n 主要/d 是/vl 从/p 历史上/n 的/u 许多/a 美术/n （/w 包括/v 整个/a 文艺/n ）/w 遗产/n 中/nd 通过/p 感受/v 领悟/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     悲天悯人/i 就是/d 要/vu 倾诉/v 人类/n 的/u 不幸/a 和/c 痛苦/a ，/w 谴责/v 丧/v 天/n 害/v 理/n 的/u 强暴/a 行为/n ，/w 揭示/v 人物/n 的/u 复杂/a 心理/n ，/w 以/c 激发/v 心灵/n 的/u 正义/n 感情/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     这里/r 再/d 举/v 他/r 经常/d 提到/v 的/u 两/m 幅/n 油画/n 来/vd 说明/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     徐悲鸿/nh 把/p 伦勃朗/ns 的/u 《/w 大卫/nh 在/p 所罗王/nh 面前/nd 弹/v 竖琴/n 》/w 和/c 列宾/nh 的/u 《/w 伊凡/nh 杀/v 子/n 》/w 都/d 归/v 在/p 悲天悯人/i 的/u 创作/v 之/u 列/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     据/p 圣经/n 故事/n 记载/v ，/w 大卫/nh 是/vl 一个/mq 牧羊人/n 的/u 儿子/n ，/w 他/r 曾/d 效忠/v 于/p 以色列/ns 王/n 所罗/nh ，/w 击败/v 了/u 非利士/ns 巨人/n 哥利亚/nh ，/w 保卫/v 了/u 祖国/n ，/w 因此/c 受到/v 人民/n 的/u 拥护/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     所罗王/nh 有/v 疯病/n ，/w 听/v 了/u 大卫/nh 弹琴/v 可以/vu 解除/v 病痛/n ，/w 但/c 他/r 又/d 妒忌/v 大卫/nh 的/u 声望/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     一天/nt ，/w 当/p 大卫/nh 替/v 他/r 弹琴/v 之际/nd ，/w 他/r 竟/d 用/p 投枪/n 刺杀/v 大卫/nh （/w 未遂/v ）/w 。/w 
		
			
                                        297
                                     伦勃朗/ns 的/u 这/r 幅/n 构图/n ，/w 表现/v 所罗王/nh 一边/d 听/v 琴/n ，/w 一边/d 掀起/v 帷幕/n 擦/v 眼泪/n ，/w 那/r 根/q 枪/n 斜靠/v 在/p 手臂/n 上/nd ，/w 突出/a 描绘/v 了/u 所罗王/nh 的/u 一/m 只/q 多疑/a 的/u 眼睛/n ，/w 刻划/v 了/u 人物/n 的/u 复杂/a 心理/n 状态/n ，/w 这/r 和/c 听信/v 谗言/n ，/w 一怒之下/i 投枪/v 刺杀/v 亲/a 儿子/n 的/u 《/w 伊凡/nh 杀/v 子/n 》/w 这/r 类/n 熏/v 心/n 权势/n ，/w 昧/v 尽/v 良知/n ，/w 事后/nt 又/d 痛悔/v 莫/d 及/v 的/u 矛盾/n 心理/n 一样/a ，/w 都/d 是/vl 激动人心/i 的/u 悲剧/n 情节/n ，/w 在/p 这里/r 闪耀/v 着/u 激发/v 理性/n 的/u 启示/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     徐悲鸿/nh 非常/d 敬重/v 伦勃朗/ns ，/w 不但/c 因为/c 他/r 的/u 油画/n 艺术/n 承前启后/i ，/w 独步/v 古今/nt ，/w 更/d 因为/c 当/p 荷兰/ns 人民/n 摆脱/v 了/u 西班牙/ns 统治/v 成为/v 欧洲/ns 最/d 早/a 的/u 强盛/a 的/u 资本主义/n 国家/n 之后/nt ，/w 继/v 文艺复兴/n 人文主义/n 之后/nt ，/w 出现/v 了/u 风靡一时/i 的/u “/w 荷兰/ns 小/a 画派/n ”/w ，/w 低徊/v 于/p 富庶/a 和/c 安乐/a ，/w 醉心/v 于/p 柔媚/a 和/c 谐趣/n ，/w 唯独/d 伦勃朗/ns 的/u 作品/n ，/w 发扬/v 了/u 自由/a 民主/a 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     如/v 他/r 的/u 《/w 夜巡/v 》/w ，/w 它/r 虽然/c 是/vl 阿姆斯特丹/ns 射手/n 队/n 的/u 群像/n ，/w 实际上/nl 是/vl 反映/v 荷兰/ns 人民/n 争取/v 自由/a 独立/v 的/u 光荣/n 史/n 画/n ，/w 因为/c 射手/n 队/n 是/vl 荷兰/ns 民族/n 解放战争/nt 的/u 产物/n ，/w 是/vl 民族/n 的/u 英雄/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     这/r 幅/n 画有/v 一/m 件/n 水彩/n 摹本/n ，/w 上/nd 有/v 标题/n ：/w “/w 普尔密兰德/nh 的/u 领主/n 向/p 中尉/n 下/v 整队/v 出发/v 的/u 命令/n 。/w ”/w 
		
			
                                        301
                                     说明/v 它/r 是/vl 一/m 幅/n 描绘/v 真实/a 生活/n 的/u 独特/a 体裁/n 的/u 历史/n 画/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     但是/c 伦勃朗/ns 因/c 画/v 了/u 这/r 幅/n 杰作/n 而/c 从此/d 倒霉/a ，/w 资产阶级/n 雇主/n 完全/d 不/d 了解/v 艺术/n 创造性/n 的/u 价值/n ，/w 反/d 认为/v 《/w 夜巡/v 》/w 画/v 得/u 不/d 体面/a ，/w 以致/c 撕毁/v 定/v 画/n 协定/n ，/w 非但/c 不/d 给/v 报酬/n ，/w 还/d 百般/d 奚落/v 伦勃朗/ns ，/w 使/v 他/r 倾家荡产/i 。/w 
		
			
                                        303
                                     徐悲鸿/nh 对/p 不甘/v 于/p 从俗/v 随/v 流/n ，/w 坚持/v 艺术/n 民主/a ，/w 不惜/v 半生/nt 困顿/a ，/w 沦落/v 死去/v 的/u 一代/nt 巨匠/n 寄予/v 无限/a 深切/a 的/u 同情/v ，/w 他/r 曾/d 专门/d 为/p 学生/n 讲述/v 伦勃朗/ns 的/u 生平/n ，/w 在/p 他/r 看来/v ，/w 人类/n 历史/n 固然/c 充满/v 着/u 光荣/n 的/u 业绩/n ，/w 但/c 也/d 充塞/v 着/u 无尽/v 的/u 悲怆/a 。/w 
		
			
                                        304
                                     伦勃朗/ns 的/u 遭遇/n ，/w 也/d 足以/d 诱发/v 艺术家/n 悲天悯人/i 的/u 创作/v 激情/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     是/vl 人道主义/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     各个/r 阶级/n 有/v 不同/a 的/u 人道主义/n ，/w 我们/r 提倡/v 革命/n 的/u 人道主义/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     历史上/n 的/u 许多/a 名作/n 反映/v 着/u 各/r 阶级/n 、/w 各/r 阶层/n 人/n 与/c 人/n 的/u 关系/n ；/w 反对/v 强暴/a ，/w 为/p 人道/n 申诉/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     德拉克洛瓦/nh 的/u 《/w 希阿岛/ns 的/u 屠杀/v 》/w 反映/v 了/u 资产阶级/n 的/u 革命/n 人道主义/n ，/w 因为/c 它/r 暴露/v 了/u 封建/n 统治阶级/n 的/u 残酷/a ，/w 对/p 被/p 压迫/v 的/u 人民/n 表示/v 同情/v ，/w 也就是说/c 有/v 人民/n 性/k 。/w 
		
			
                                        309
                                     徐悲鸿/nh 生活/v 的/u 年代/nt ，/w 是/vl 人民/n 处于/v 无权/v 的/u 时代/nt ，/w 是/vl 中国/ns 处于/v 民族/n 民主革命/n 的/u 时代/nt ，/w 他/r 对/p 《/w 希阿岛/ns 的/u 屠杀/v 》/w 感受/v 特别/d 深/a 是/vl 必然/a 的/u ；/w 他/r 耳濡目染/i 的/u 事情/n ，/w 都/d 是/vl 人民/n 的/u 痛苦/a 和/c 灾难/n ，/w 人民/n 叫苦连天/i ，/w 呼/v 天/n 不应/vu ，/w 产生/v 悲天悯人/i 的/u 创作/v 思想/n 是/vl 自然/a 的/u ，/w 他/r 自己/r 的/u 创作/v 可以/vu 举/v 《/w 徯/v 我/r 后/nd 》/w 为/vl 例/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     《/w 徯/v 我/r 后/nd 》/w 取材/v 于/p 《/w 诗经/n 》/w （/w 《/w 尚书/n 》/w 《/w 商书/n 》/w &#183;/w 仲虺/nh 之/u 诰/n ）/w 。/w 
		
			
                                        311
                                     原/a 句/n 是/vl “/w 徯/v 我/r 后/nd ，/w 后来/nt 其/r 苏/v ”/w 。/w 
		
			
                                        312
                                     意思/n 是/vl 老百姓/n 期待/v 英明/a 的/u 君主/n 来/vd 解救/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     当时/nt 夏桀/nh 统治/v ，/w 人民/n 向往/v 成/nh 汤/nh 之/u 德/n ，/w 渴望/v 得到/v 苏/v 息/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     这/r 幅/n 画/n 描绘/v 农村/n 苦/a 旱/a ，/w 土地/n 龟裂/v ，/w 人民/n 衣不蔽体/i ，/w 生活/n 困苦/a 。/w 
		
			
                                        315
                                     从/p 画面/n 来看/v ，/w 是/vl 描绘/v 天灾/n ，/w 一/m 群/q 男女老少/n 在/p 田地/n 里/nd 仰天/v 而/c 望/v —/w —/w 大旱/n 望/v 云霓/n ，/w 希望/v 来/vd 一/m 场/q 及时雨/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     此画/n 作于/v 一九三Ｏ/m 年/nt 至/v 一九三三/m 年/nt 之间/nd ，/w 正当/v 日本/ns 帝国主义/n 入侵/v 我国/n 东北/nl ，/w 大片/n 土地/n 沦/v 亡/v ，/w 中华民族/n 濒于/v 危亡/n 之际/nd 。/w 
		
			
                                        317
                                     它/r 的/u 创作/v 思想/n 鲜明/a 地/u 反映/v 了/u 画家/n 对/p 被/p 压迫/v 人民/n 的/u 深切/a 同情/v 和/c 真挚/a 的/u 爱国主义/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     这/r 幅/n 七/m 平方/q 多/m 米/q 的/u 大/a 油画/n ，/w 在/p 完成/v 的/u 程度/n 上/nd 有/v 欠缺/v 之/u 处/n ，/w 那时/r 的/u 创作/v 条件/n 很/d 差/a ，/w 画/n 放/v 在/p 走廊/n 里/nd 被/p 雨/n 淋/v ，/w 背面/nd 受潮/v ，/w 受损/v 剥落/v 的/u 很/d 厉害/a ，/w 现/n 已/d 面目全非/i 。/w 
		
			
                                        319
                                     这/r 幅/n 画上/nl 的/u 有些/r 人物/n ，/w 因/c 缺少/v 现实/n 的/u 依据/n 和/c 借鉴/v ，/w 未能/vu 反映/v 劳动人民/n 的/u 气质/n ，/w 因此/c 削弱/v 了/u 形象/n 的/u 感染力/n ，/w 在/p 艺术/n 上/nd 不及/v 他/r 在/p 同/p 时期/nt 创作/v 的/u 《/w 九/m 方/n 皋/n 》/w 和/c 《/w 田/n 横/a 五百/m 士/n 》/w 。/w 
		
			
                                        320
                                     正/d 如/v 他/r 自己/r 在/p 解放/v 以后/nt 说/v 的/u ：/w “/w 我/r 虽/c 提倡/v 写实主义/n 廿/m 余/n 年/nt ，/w 但/c 未能/vu 接近/v 人民大众/n ”/w ，/w 由于/c 对/p 人民大众/n 缺乏/v 了解/v ，/w 形象/n 的/u 刻划/v 就/d 难于/d 深入/v ，/w 未免/d 局限/v 于/p 对着/p 模特/n 儿/k 写生/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     对于/p 现实主义/n 创作/v 方法/n 的/u 某些/r 环节/n ，/w 他/r 在/p 当时/nt 还/d 不/d 很/d 明确/a 。/w 
		
			
                                        322
                                     一九三七/m 年/nt 抗日战争/i 初起/v ，/w 他/r 创作/v 了/u 油画/n 《/w 放下/v 你/r 的/u 鞭子/n 》/w ，/w 取材/v 于/p 同名/v 话剧/n ，/w 因为/c 这个/r 短剧/n 倾诉/v 了/u 广大/a 人民/n 的/u 痛苦/a ，/w 反映/v 了/u 要求/v 民族/n 独立/v 、/w 人民/n 民主/a ，/w 团结一致/i 抗御/v 侵略/v ，/w 保卫/v 祖国/n 的/u 愿望/n ，/w 曾/d 风靡一时/i 。/w 
		
			
                                        323
                                     当时/nt 的/u 爱/v 国剧/n 人/n ，/w 无论/c 是/vl 话剧/n 界/n 或/d 电影界/n ，/w 以及/c 许多/a 群众/n 剧团/n ，/w 纷纷/d 奔赴/v 街头/n 、/w 广场/n ，/w 他们/r 从/p 东北/nl 演/v 到/v 华北/nl ，/w 从/p 东南/nd 演/v 到/v 西南/nd ，/w 虽/c 是/vl 一个/mq 街头/n 小剧/n ，/w 却/d 激起/v 了/u 全/a 民族/n 团结一心/i 奋起/v 抗敌/v 的/u 热情/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     大家/n 都/d 承认/v 美术/n 的/u 技法/n 理论/n 课/n -/w -/w 透视/v 、/w 解剖/v 和/c 色彩/n 学/n 等/u 是/vl 一/m 种/q 科学/n ，/w 但是/c 有的人/n 不/d 承认/v 美术/n 造型/v 也是/vl 科学/n ，/w 甚至/d 认为/v 学/v 了/u 素描/n 妨碍/v 艺术/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     他们/r 说/v ：/w &quot;/w 画/n 理/n &quot;/w 不是/vl &quot;/w 物理/n &quot;/w ，/w 当然/d ，/w 画/n 理/n 不是/vl 自然科学/n 的/u 物理学/n ，/w 美术/n 并不/d 就是/d 造型/v 的/u 规律/n 和/c 法则/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     但是/c ，/w 说/v 两者/n 不同/a ，/w 并不/d 等于/v 说/v 两者/n 没有/v 联系/n ，/w &quot;/w 画/n 理/n &quot;/w 与/c &quot;/w 造物/v 之/u 理/n &quot;/w 有/v 联系/n ，/w 造型/v 美术/n 和/c 造型/v 的/u 法则/n 和/c 规律/n 是/vl 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     在/p 文艺/n 问题/n 上/nd ，/w 我们/r 要/vu 有/v 科学/n 这个/r 概念/n ，/w 毛泽东/nh 同志/n 的/u 《/w 在/p 延安/ns 文艺/n 座谈会/n 上/nd 的/u 讲话/v 》/w 就是/d 全面/a 指导/v 艺术/n 实践/v 的/u 马克思主义/n 文艺/n 科学/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        328
                                     科学/n &quot;/w 是/vl 社会/n 历史/n 过程/n 中/nd 积累/v 起来/vd 的/u 关于/p 自然/a 、/w 社会/n 、/w 生产/v 和/c 思维/n 的/u 各种/r 正确/a 的/u 知识/n 的/u 总结/v ，/w 是/vl 全人类/n 在/p 许多/a 成功/a 和/c 失败/v 的/u 经验/n 中/nd &quot;/w 困/v 而/c 知/v 之/u &quot;/w 的/u 收获/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        329
                                     科学/n &quot;/w 的/u 目的/n 是/vl 揭示/v 各种/r 现象/n 的/u 客观/a 规律/n ，/w 加以/v 阐明/v ，/w 使/v 不/d 可知/v 成为/v 可知/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     马克思主义/n 认为/v ：/w &quot;/w 科学/n 是/vl 偶然性/n 的/u 敌人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        331
                                     它/r 的/u 力量/n 在于/v 能/vu 对/p 客观世界/n 进行/v 概括/v ，/w 它/r 不/d 受/v 成见/n 的/u 束缚/v ，/w 反对/v 偏见/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     当然/d ，/w 在/p 美术/n 上/nd ，/w 它/r 的/u &quot;/w 揭示/v &quot;/w 和/c &quot;/w 解释/v &quot;/w 客观/a 规律/n 采取/v 不同/a 的/u 途径/n ，/w 它/r 甚至/d 不/d 采取/v &quot;/w 解释/v &quot;/w &quot;/w 阐/v 说/v &quot;/w 的/u 办法/n ，/w 我们/r 不能/vu 用/v 头脑/n 中/nd 简单化/v 的/u 概念/n 来/vd 衡量/v 丰富多采/i 的/u 艺术/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     在/p 艺术/n 上/nd ，/w 甚至/d 不用/v 逻辑/n 说理/v 的/u 方法/n ，/w 不/d 采用/v 一/m 加/v 一/m 等于/v 二/m 这样/r 的/u 逻辑思维/n 的/u 说理/v 方法/n ，/w 而是/vl 用/v 激发/v 人/n 的/u 感情/n 和/c 良知/n ，/w 使/v 人们/n 感到/v 理所当然/i 的/u 形象思维/n 和/c 形象/n 的/u 刻划/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     但是/c ，/w 美术/n 上/nd 创造/v 感性/a 形象/n ，/w 不能/vu 离开/v 科学/n ，/w 不能/vu 排斥/v 理性/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     因为/c 造型/v 美术/n 有/v 技术性/n ，/w 技术/n 有/v 科学性/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     举/v 个/q 明显/a 的/u 例子/n ：/w 印象派/n 的/u 色彩/n ，/w 是/vl 公认/v 为/vl 从/p 感性/a 出发/v ，/w 但求/v 感性/a 效果/n 的/u ，/w 但是/c 正是/vl 印象派/n 的/u 色彩/n 运用/v 是/vl 最/d 符合/v 科学/n 规律/n 的/u ，/w 这个/r 事实/n 不用/d 多/a 说/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     需要/v 加以/v 说明/v 的/u 是/vl ，/w 印象派/n 的/u 产生/v 不是/vl 偶然/a 的/u ，/w 更/d 不是/vl 突如其来/i 的/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     大家/n 都/d 说/v 印象派/n 的/u 先驱/n 是/vl 科罗/nh ，/w 也/d 有/v 说/v 是/vl 更/d 早/a 一点/mq 的/u 德拉克洛瓦/nh ，/w 有的人/n 说/v 是/vl 泰纳/nh ，/w 有人/r 说/v 还/d 更/d 早/a ，/w 哈尔斯/nh 的/u 油画/n 已/d 有/v 印象派/n 色彩/n 的/u 痕迹/n ，/w 其实/d 还/d 更/d 早/a ，/w 提香/nh 的/u 色彩/n ，/w 早就/d 体现/v 出/vd 印象派/n 的/u 因素/n 了/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     而且/c 并不/d 至于/v 这/r 几/m 个/q 人/n ，/w 康斯/nh 太/d 白/a 、/w 博宁顿/nh 等/u 都/d 在/p 色彩/n 上/nd 有/v 这/r 种/q 因素/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     这些/r 看法/n 都/d 是/vl 有/v 根据/n 的/u ，/w 印象派/n 不是/vl 一个/mq 画家/n -/w -/w 譬如说/v 莫内/nh 发明/v 的/u ，/w 而是/vl 历史/n 形成/v 的/u ，/w 它/r 的/u 色彩/n 是/vl 光学/n 发展/v 所/u 引起/v 的/u ，/w 是/vl 一个/mq 时代/nt 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     我/r 这里/r 说/v 的/u 是/vl 印象派/n 的/u 技术/n ，/w 至于/v 印象主义/n 的/u 思想/n 应/vu 作/v 别论/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     再/d 举/v 一个/mq 素描/n 造型/v 的/u 例子/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     中国画/n 自古以来/i 强调/v 线/n /v ，/w 这/r 是/vl 一个/mq 悠久/a 的/u 传统/n ，/w 其实/d 不/d 独/d 中国/ns 为/vl 然/r ，/w 东方/nd 、/w 西方/nd 都/d 有/v 用/v 线/n 描/v 造型/v 的/u ，/w 线/n 描/v 不是/vl 不/d 科学/n ，/w 好/a 的/u 线/n 描/v 完全/d 合乎/v 科学/n ，/w 而且/c 是/vl 艺术/n 科学/n ，/w 但是/c 要/vu 懂得/v 线/n 描/v 的/u 科学性/n ，/w 必须/d 懂得/v 形体/n 的/u 结构/n ，/w 明确/v 地/u 说/v ，/w 线/n 是/vl 从/p 体/n 和/c 面/n 抽象/a 出来/vd 的/u ，/w 线/n 的/u 根据/p 是/vl 面/n 和/c 体/n ，/w 这/r 是/vl 科学/n 的/u 解释/v ；/w 在/p 文艺复兴/n 之前/nt ，/w 在/p 西方/nd 也是/vl 说/v 不清/a 的/u ，/w 那时/r 西方/nd 画家/n 用/v 线/n ，/w 不/d 象/p 东方/nd 那么/r 明确/a 大胆/a ，/w 有时/d 也/d 不/d 合乎/v 造型/v 的/u 要求/n ，/w 因为/c 那时/r 的/u 科学/n 观念/n 还/d 没有/d 发展/v 到/v 这个/r 程度/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     点/n 只是/d 人们/n 头脑/n 中/nd 的/u 一个/mq 概念/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     在/p 画面/n 上/nd 的/u 点/n ，/w 其实/d 是/vl 一个/mq 很/d 小/a 很/d 小/a 的/u 面/n ，/w 即使是/c 针孔/n 那样/r 的/u 小/a 点/n ，/w 也是/vl 有/v 面积/n 的/u 。/w 
		
			
                                        346
                                     几何学/n 上/nd 又/d 告诉/v 我们/r ，/w 线/n 是/vl 点/n 的/u 延长/v ，/w 所以/c 线/n 也是/vl 抽象/a 的/u ，/w 它/r 虽/c 有/v 长度/n ，/w 但/c 没有/v 宽度/n ，/w 仍然/d 是/vl 人们/n 头脑/n 中/nd 的/u 一个/mq 概念/n ，/w 是/vl 看/v 不/d 见/v 的/u 。/w 
		
			
                                        347
                                     用/v 线/n 横/a 推/v ，/w 就/d 成/v 了/u 面/n ，/w 面/n 虽然/c 没有/v 厚度/n ，/w 但是/c 有/v 了/u 面积/n ，/w 成/v 了/u 可视/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     真正/a 的/u 形体/n ，/w 是/vl 由/p 面/n 推进/v 而/c 形成/v 的/u ，/w 这/r 就是/d 所谓/a 三/m 度/n 空间/n 的/u 原理/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     中国画/n 论/n 上/nd 说/v &quot;/w 石/n 分/v 三/m 面/n &quot;/w ，/w &quot;/w 树/n 分/v 四/m 枝/n &quot;/w ，/w &quot;/w 墨/n 分/v 五色/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        350
                                     就是说/c ，/w 画/n 石/n 要/vu 能/vu 见到/v 三/m 个/q 面/n 才/d 显得/v 立体/a ，/w 画/n 树/n 要/vu 看出/v 左右/n 前后/nt 的/u 四/m 枝/n 伸张/v ，/w 才能/c 显出/v 它/r 的/u 体积/n ，/w 墨色/n 要/vu 有/v 层次/n 才能/c 表现/v 明暗/n 调子/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     这里/r 的/u 三/m 、/w 四/m 、/w 五/m 是/vl 最/d 概括/a 的/u 提法/n ，/w 其实/d 石头/n 有/v 许多/a 面/n ，/w 树枝/n 也/d 会/vu 伸向/v 很多/a 方面/n ，/w 墨色/n 也是/vl 极其/d 微妙/a 多变/v 的/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     只是/d 没有/d 系统/a 的/u 阐/v 说/v 而已/u ，/w 这/r 也/d 难怪/d ，/w 因为/c 科学/n 的/u 发展/v 没有/d 达到/v 这个/r 程度/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     谁/r 如果/c 不/d 按/p 这个/r 规律/n 去/v 画/v 石头/n 、/w 树木/n ，/w 那/r 就/d 决不/d 能/vu 反映/v 自然界/n 的/u 生动/a 真切/a 的/u 形象/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        354
                                     我们/r 的/u 先/d 代/v 艺人/n 的/u 聪明才智/i 就/d 表现/v 在/p 能/vu 自发/a 地/u 察/v 觉到/v 这些/r 规律/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     徐悲鸿/nh 说/v ，/w 自从/p 伦勃朗/ns 开始/v ，/w 西方/nd 的/u 造型/v 发现/v 了/u 面/n 的/u 明确/a 的/u 认识/v ，/w 这/r 是/vl 确实/a 的/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     在/p 伦勃朗/ns 之前/nt ，/w 物体/n 的/u 体积/n 感/n 也是/vl 有的/r ，/w 但是/c 只有/d 一些/m 感性/a 的/u 认识/n ，/w 圆/a 乎/k 乎/k 的/u 居/v 多数/n ，/w 文艺复兴/n 时期/nt 的/u 大师/n ，/w 画/v 得/u 好/a ，/w 但/c 对于/p 物体/n 在/p 空间/n 中/nd 的/u 造型/v 结构/n 描画/v 还是/d 属于/v 感性/a 的/u ，/w 因为/c 那时/r 还/d 没有/v 足够/a 的/u 科学/n 知识/n 来/vd 加深/v 认识/v 客观/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     他们/r 比/p 我国/n 发现/v &quot;/w 石/n 分/v 三/m 面/n &quot;/w 晚/a 了/u 几百/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        358
                                     这里/r 我/r 还要/vu 用/v 几何学/n 来/vd 说/v 说/v 美术/n 造型/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     几何学/n 告诉/v 我们/r ：/w 弧线/n 是/vl 无数/m 直线/n 组成/v 的/u ，/w 圆球/n 是/vl 无数/m 的/u 平面/n 组成/v 的/u ，/w 所以/c 圆/a 是/vl 事物/n 的/u 表面/nd 现象/n ，/w 本质上/n 是/vl 方/a ，/w 中国画/n 和/c 书法/n 艺术/n 的/u 要/vu 义/n ，/w 有所谓/v &quot;/w 外/nd 圆/a 内/nd 方/a &quot;/w 之/u 说/n ，/w 既是/c 指/v 用/v 笔/n 要/vu 有/v 骨/n 法/n ，/w 也/d 包含/v 造型/v 的/u 方整/a 。/w 
		
			
                                        360
                                     光溜溜/a 的/u 圆滑/a 的/u 形体/n ，/w 不能/vu 体现/v 事物/n 内在/a 的/u 蕴藉/a 。/w 
		
			
                                        361
                                     在/p 造型/v 上/nd 含蓄/a 不/d 显露/v 的/u 方整/a 为什么/r 在/p 艺术/n 上/nd 那么/r 重要/a ，/w 并不/d 玄虚/a ，/w 而是/vl 有/v 科学/n 根据/n 的/u 。/w 
		
			
                                        362
                                     用/v 科学/n 的/u 观点/n 来/vd 考察/v ，/w 线/n 是/vl 抽象/a 的/u 概念/n ，/w 当/p 一个/mq 面/n 正好/d 与/c 视线/n 处在/v 平行/a 的/u 条件/n 下/nd ，/w 就/d 表现/v 为/v 线/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     而/c 这/r 根/q 线/n 是/vl 抽象/a 的/u ，/w 不过/c 在/p 绘画/n 上/nd 可以/vu 用/v 线/n 来/vd 表现/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     懂得/v 了/u 这个/r 造型/v 的/u 道理/n ，/w 用/v 线/n 就/d 能/vu 更加/d 符合/v 客观/a 规律/n ，/w 对/p 造型/v 的/u 表现力/n 有/v 很/d 大/a 的/u 好处/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     徐/nhf 先生/n 是/vl 一/m 位/q 好/a 老师/n ，/w 但/c 他/r 却/d 一点/mq 也/d 不/d &quot;/w 好/d 为/v 人师/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        366
                                     他/r 对/p 学生/n 很/d 严/a ，/w 但是/c 平等相待/i ，/w 非常/d 民主/a ，/w 十分/d 可亲/a 。/w 
		
			
                                        367
                                     这样/r 的/u 师生/n 关系/n 是/vl 令人神往/i 的/u ，/w 因为/c 大家/n 都/d 生活/v 在/p 一起/n ，/w 这/r 虽/c 是/vl 当时/nt 的/u 环境/n 使然/v ，/w 但/c 也是/vl 和/c 教学/v 的/u 体制/n 有关/v 的/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     中央/n 大学/n 的/u 体制/n 采用/v 学分制/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     实际上/nl 是/vl 学年/n 制/n 、/w 年级/n 制/n 和/c 学分制/n 的/u 结合/v ，/w 而/c 徐悲鸿/nh 的/u 办学/v 体制/n ，/w 又/d 有/v 画室/n 制/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     艺术系/n 实行/v 的/u 教学/v 体制/n ，/w 基本上/d 是/vl 徐悲鸿/nh 的/u 学派/n 体系/n ，/w 但/c 大师/n 之/u 门/n 不是/vl 狭窄/a 的/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     在/p 南京/ns 时/nt ，/w 中山大学/ni 的/u 高剑父/nh 还/d 曾/d 兼/v 过/u 课/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     在/p 南京/ns ，/w 那时/r 的/u 素描/n 教室/n 是/vl 一/m 间/n 很/d 大/a 的/u 房子/n ，/w 里面/nd 象/p 陈列室/n 似地/u 摆好/v 了/u 许多/a 大小/n 石膏/n 教具/n ，/w 不论/c 哪个/r 年级/n 的/u 学生/n ，/w 凡是/d 画/v 石膏像/n 都/d 到/v 这个/r 教室/n ，/w 但/c 选择/v 对象/n 画/v 习作/n ，/w 需/v 经/v 教员/n 同意/v ，/w 在/p 必要/a 时/nt ，/w 教员/n 也/d 专门/a 为/p 某些/r 同学/n 或/c 某个/r 同学/n 摆/v 合乎/v 学习/v 要求/v 的/u 石膏/n 教具/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     晚上/nt 自习/v ，/w 多数/n 同学/n 自选/v 对象/n 作画/v ，/w 交/v 作业/n 时/nt ，/w 课内/nt 课外/nt 的/u 都/d 可/vu 作为/v 学业/n 成绩/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     到/v 重庆/ns 以后/nt 的/u 条件/n 差/a 多/a 了/u ，/w 但/c 还/d 分/v 四/m 个/q 教室/n ：/w 素描/n 、/w 油画/n 、/w 中国画/n 、/w 理论/n 课/n ，/w 各/r 年级/n 的/u 同学/n 根据/p 各自/r 的/u 课程/n （/w 必修/v 的/u 或/c 选修/v 的/u ）/w 分别/v 到/v 各个/r 教室/n 上课/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     徐/nhf 老师/n 每个/r 教室/n 都/d 去/v ，/w 每个/r 教室/n 每种/r 课程/n 又/d 有/v 负责/v 指导/v 的/u 教师/n （/w 教授/n 或/c 讲师/n ）/w 。/w 
		
			
                                        376
                                     由于/c 同/p 一个/mq 班/n 的/u 学生/n 的/u 实际/a 水平/n 是/vl 不/d 一致/a 的/u ，/w 所以/c 到/v 哪个/r 教室/n 上课/v ，/w 并不/d 机械/n 限制/v ，/w 如果/c 有必要/v 多/a 画/v 几/m 张/q 素描/n ，/w 就/d 可/vu 到/v 素描/n 教室/n 去/v ，/w 想/v 多/a 画/v 一点/mq 中国画/n 可/vu 到/v 国画/n 教室/n 去/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     在/p 南京/ns 时/nt ，/w 也/d 有/v 专门/a 选修/v 国画/n 或/c 油画/n 的/u ，/w 到/v 重庆/ns 以后/nt 有所/v 改变/v ，/w 什么/r 都学/v ，/w 但/c 有/v 偏重/v ，/w 经/v 教授/n 的/u 许可/v ，/w 在/p 学习/v 上/nd 给/p 学生/n 留有/v 独立/v 修业/v 的/u 余地/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     我/r 有/v 一时/nt 专学/v 国画/n ，/w 但/c 偏重/v 的/u 是/vl 油画/n ，/w 课余/n 时/nt 什么/r 都/d 画/v ，/w 每/r 星期/nt 还有/v 半天/nt 的/u 泥塑/n 课/n ，/w 是/vl 吴作人/nh 老师/n 指导/v 的/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     当时/nt 的/u 教师/n 不/d 多/a ，/w 但/c 各/r 门/n 课程/n 还/d 算/v 齐全/a ，/w 油画/n 老师/n 有/v 吴作人/nh 、/w 吕斯百/nh ，/w 花鸟/n 老师/n 是/vl 张书旂/nh ，/w 山水/n 老师/n 是/vl 黄君璧/nh ，/w 傅抱石/nh 老师/n 当时/nt 教/v 我们/r 美术史/n 和/c 画/n 论/n 、/w 篆刻/n ，/w 同时/c 又/d 给/p 我们/r 讲/v 山水/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     那时/r ，/w 他/r 的/u 山水/n 还/d 没有/d 独创/v 一/m 格/n ，/w 但/c 他/r 授课/v 的/u 谈/v 风/n 很/d 健/a ，/w 涉及/v 的/u 知识/n 范围/n 是/vl 相当/d 广/a 的/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     陈之佛/nh 老师/n 教/v 图案/n ，/w 同时/c 也/d 兼/v 授/v 工笔/n 花鸟/n ，/w 宗白华/nh 老师/n 授/v 美学/n ，/w 那是/vl 在/p 哲学系/n 选修/v 的/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     这么/r 多/a 的/u 课程/n ，/w 每个/r 学生/n 不能/vu 平均/a 对待/v ，/w 势必/d 有所/v 偏重/v ，/w 这/r 就要/vu 靠/v 学生/n 自己/r 有/v 一个/mq 主见/n ，/w 要/vu 有/v 主动性/n ，/w 要/vu 独立思考/v ，/w 自己/r 掌握/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     徐悲鸿/nh 老师/n 是/vl 艺术系/n 的/u 主持/v 者/k ，/w 他/r 虽然/c 没有/d 集合/v 大家/n 开会/v 布置/v 教学/v 工作/n ，/w 但/c 他/r 是/vl 在/p 实际/a 工作/n 中/nd 总/v 其/r 成/v 者/k 。/w 
		
			
                                        384
                                     在/p 他/r 认为/v 必要/a 时/nt ，/w 他/r 还/d 临时/a 开办/v 讲座/n 来/vd 补课/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     例如/v 对于/p 艺术/n 欣赏/v ，/w 并/c 没有/v 专门/a 的/u 课程/n ，/w 为了/p 弥补/v 这个/r 不足/a ，/w 他/r 曾/d 多次/mq 亲自/d 主讲/v ，/w 介绍/v 伦勃朗/ns 、/w 维拉斯贵支/nh ，/w 鲁本斯/nh 等/u 欧洲/ns 油画/n ，/w 他/r 以/p 亲自/d 在/p 博物馆/n 看到/v 原作/n 的/u 感受/n ，/w 用/v 图片/n 从/p 内容/n 到/v 形式/n 逐/v 一/m 介绍/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     从/p 他/r 个人/n 的/u 爱好/n ，/w 认为/v 凡是/d 现实主义/n 的/u 大/a 画家/n ，/w 称为/v &quot;/w 天下第一/i &quot;/w ，/w 但/c 他/r 的/u 尺度/n 是/vl 相当/d 宽/a 的/u ，/w 只要/vu 有/v 一技之长/i ，/w 他/r 就/d 称赞/v ，/w 包括/v 印象派/n 和/c 后期/nt 印象派/n 在内/v ，/w 从/p 他/r 收集/v 的/u 图片/n 来看/v ，/w 在/p 艺术/n 上/nd 是/vl 很少/a 成见/n 的/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     记得/v 陈毅/nh 同志/n 讲过/v ，/w 没有/d 偏爱/v 就/d 没有/v 艺术/n ，/w 当然/d 就/d 更/d 没有/v 风格/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     徐/nhf 先生/n 偏爱/v 写实/v 的/u 东西/n ，/w 提倡/v 写实主义/n ，/w 但/c 写实/v 的/u 东西/n ，/w 也是/vl 有/v 多种/mq 风格/n 的/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 画/n 要/vu 有/v 变化/v ，/w 不能/vu 千篇一律/i ，/w 每人/n 应有/v 每人/n 的/u 风格/n ，/w 就/d 好象/d 吃/v 菜/n 一样/a ，/w 有/v 红烧/v 也/d 有/v 清炖/v ，/w 也/d 有/v 炒菜/n ，/w 不能/vu 全/d 是/vl 红烧/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        390
                                     他/r 对/p 写实/v 的/u 尺度/n 、/w 范围/n 是/vl 相当/d 宽/a 的/u ，/w 例如/v 杜米埃/nh ，/w 是/vl 法国/ns 十九/m 世纪/nt 的/u 大/a 漫画家/n ，/w 他/r 的/u 讽刺/v 画/n 也/d 有/v 用/v 油画/n 画/v 的/u ，/w 如/v 《/w 唐&#183;/w 吉柯德/nh 》/w 的/u 插图/n 便是/vl 。/w 
		
			
                                        391
                                     其他/r 如/v 《/w 洗衣/v 妇/n 》/w 、/w 《/w 售书/v 摊/n 》/w 等/u 生活/n 小品/n （/w 或/c 可/vu 称为/v 风俗画/n ）/w ，/w 以及/c 他/r 的/u 许多/a 素描/n 如/v 《/w 三/m 等/q 车厢/n 》/w 、/w 《/w 法庭/n 上/nd 的/u 律师/n 》/w 等/u ，/w 形象/n 都/d 是/vl 相当/d 夸张/a 的/u ，/w 徐/nhf 先生/n 对/p 他/r 的/u 作品/n 十分/d 赞赏/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     对于/p 名家/n 是/vl 如此/r ，/w 对于/p 北欧/ns 国家/n 在/p 史册/n 上/nd 不/d 大/d 介绍/v 的/u 画家/n ，/w 只要/vu 有/v 一方面/n 的/u 长处/n ，/w 他/r 就/d 给/p 学生/n 介绍/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     如/v 瑞典/ns 的/u 画家/n 初伦/nh ，/w 主要/a 画/v 肖像/n 和/c 日常生活/n ，/w 但/c 作法/n 很/d 有/v 特点/n ，/w 大/a 笔/n 挥毫/v ，/w 在/p 油画/n 上/nd 极/d 少见/v ，/w 和/c 俄罗斯/ns 的/u 阿尔希波夫/nh 有点/d 相近/a 。/w 
		
			
                                        394
                                     初伦/nh 的/u 另/r 一/m 特点/n 是/vl 色彩/n 明亮/a ，/w 对/p 色素/n 、/w 色/n 阶/n 的/u 处理/v 以及/c 与/c 素描/n 的/u 结合/v ，/w 都/d 有/v 他/r 个人/n 的/u 独到之处/i ，/w 是/vl 别人/r 所/u 不及/a 的/u 。/w 
		
			
                                        395
                                     初伦/nh 的/u 铜/n 蚀/v 版画/n 在/p 处理/v 造型/v 的/u 手法/n 上/nd 也是/vl 别开生面/i 的/u 。/w 
		
			
                                        396
                                     徐/nhf 先生/n 为了/p 介绍/v 他/r 的/u 优点/n ，/w 还/d 特地/d 编印/v 了/u 《/w 初伦/nh 画册/n 》/w 供/v 我们/r 参考/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     又/d 如/v 十九/m 世纪末/nt 的/u 芬兰/ns 画家/n 艾德弗尔特&#183;/w 阿尔贝特/nh ，/w 他/r 画/v 的/u 《/w 岛上/nl 的/u 渔民/n 》/w 以及/c 其他/r 描绘/v 劳动人民/n 的/u 作品/n ，/w 也是/vl 徐/nhf 先生/n 早在/v 三十/m 年代/nt 就/d 给/p 我们/r 介绍/v 过/u 的/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     还有/v 西班牙/ns 的/u 巴斯蒂达/nh ，/w 不是/vl 很/d 有名/a ，/w 但/c 他/r 的/u 油画/n 明/a 度/n 很/d 高/a ，/w 阳光/n 下/nd 的/u 景色/n ，/w 被/p 他/r 描绘/v 得/u 如同/v 白昼/nt ，/w 和/c 他/r 同/p 时代/nt 的/u 画家/n 相比/v ，/w 那天/r 光/n 水色/n 简直/d 是/vl 一个/mq 光明/n 境界/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     法国/ns 很/d 有/v 才华/n 的/u 油画/n 家/n 巴斯蒂恩&#183;/w 娄巴奇/nh 的/u 杰作/n 《/w 垛/n 草/n 》/w 和/c 他/r 的/u 一些/m 肖像/n 和/c 农村/n 风景/n ，/w 在/p 十九/m 世纪末/nt ，/w 达到/v 了/u 现实主义/n 的/u 高峰/n ，/w 在/p 西洋/ns 美术史/n 上/nd 很少/a 提到/v ，/w 徐/nhf 先生/n 则/c 早就/d 把/p 他/r 的/u 印刷品/n 给/p 我们/r 观/v 摹/v ，/w 并/c 作/v 详细/a 的/u 讲解/v 介绍/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     他/r 从/p 二千五百/m 年/nt 前/nd 希腊/ns 神庙/n 巴尔推农/nz 上/nd 的/u 浮雕/n ，/w 北欧/ns 弗拉蒙/nz 画派/n 的/u 大师/n ，/w 各国/n 文艺复兴/n 的/u 巨匠/n -/w -/w 这里/r 特别/d 要/vu 提出/v 德国/ns 的/u 最/d 严谨/a 的/u 素描/n 大师/n 丢勒/nh 和/c 荷尔拜因/nh ，/w 他/r 都/d 曾/d 逐/v 一/m 给/p 我们/r 从/p 艺术/n 和/c 技术/n 上/nd 进行/v 分析/v ，/w 要求/v 我们/r 从中/d 吸取/v 有用/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     他/r 认为/v 盎格尔/nh 的/u 素描/n 固然/c 严格/a ，/w 但/c 未免/d 有点/d 矜持/a ，/w 丢勒/nh 能/vu 做到/v 入微/v ，/w 但/c 又/d 未免/d 凝滞/v ，/w 唯独/d 荷尔拜因/nh 的/u 素描/n 恰到好处/i ，/w 和/c 我们/r 的/u 民族/n 传统/n 很/d 有/v 相似之处/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     除了/p 介绍/v 西洋/ns 美术史/n 上/nd 的/u 人物画/n 名家/n 作品/n ，/w 他/r 对/p 十九/m 世纪/nt 的/u 风景/n 画家/n 如/v 康斯太白/nh 、/w 泰纳/nh 、/w 布宁敦/nh 十分/d 推重/v ，/w 认为/v 他们/r 是/vl 近代/nt 风景/n 之/u 开拓者/n ，/w 巴比仲/nz 画派/n 实际上/nl 是/vl 受/v 这些/r 英国/ns 画家/n 之/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     关于/p 芙丽涅/nh ，/w 历史上/n 有/v 过/u 许多/a 美丽/a 的/u 传说/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     譬如/v ，/w 有一次/v 节日/nt 盛典/n 中/nd ，/w 这位/r 最/d 美/a 的/u 女人/n 裸体/v 从/p 海水/n 中/nd 跳/v 出来/vd ，/w 面对/v 着/u 希腊/ns 全境/n 的/u 人们/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     普拉克西特列斯/nh 以/p 芙丽涅/nh 为/v 范本/n ，/w 把/p 女神/n 塑造/v 成/v 全/d 裸/v 的/u 形象/n ，/w 表现/v 女神/n 把/p 刚/d 脱下/v 的/u 衣服/n 放/v 在/p 身边/nl 的/u 瓶子/n 上/nd ，/w 作准备/v 入/v 水/n 沐浴/v 的/u 姿态/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     她/r 的/u 动作/n 、/w 神态/n 等/u 显然/a 已经/d 打破/v 了/u 以往/nt 的/u 规范/n 而/c 变/v 得/u 自由/a 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     这个/r 生活/n 中/nd 的/u 动作/n ，/w 具有/v 常人/n 所有/v 的/u 一/m 种/q 羞怯/a 的/u 体态/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     女神/n 的/u 形象/n ，/w 有着/v 明显/a 的/u 世俗/n 生活/n 的/u 意味/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     这/r 在/p 当时/nt 是/vl 一个/mq 大胆/a 的/u 创造/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     英国/ns 当代/nt 美术史/n 家/n 迈克尔&#183;/w 列维/nh 在/p 《/w 西方/nd 艺术/n 史/n 》/w 考察/v 了/u 古希腊/ns 男/n 、/w 女/n 雕像/n 的/u 衣着/n 变化/v 后/nd 提出/v ：/w &quot;/w 伊瑞克提庙/ns 的/u 女/n 像/n 柱/n 是/vl 全身/n 着/v 衣服/n 的/u 少女/n ，/w 她们/r 具有/v 女/n 教士/n 的/u 威严/a ；/w 但/c 作为/v 一/m 种/q 表现/v 其/r 精湛/a 技艺/n 的/u 新奇/a 题材/n ，/w 雕塑/n 不久/nt 便/d 脱去/v 了/u 雕像/n 的/u 外衣/n -/w -/w 在/p 男性/a 裸体/v 雕像/n 出现/v 若干/m 世纪/nt 之后/nt ，/w 出现/v 了/u 女性/n 的/u 裸体/v 雕像/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     这/r 类/n 雕像/n 中/nd 最/d 有名/a 的/u 是/vl 由/p 普拉克西特列斯/nh 雕塑/n 的/u 《/w 奈达斯/ns 的/u 维纳斯/nh 》/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        412
                                     然而/c ，/w 以/p 全/a 裸体/v 来/vd 描绘/v 女神/n 的/u 形象/n ，/w 为/p 前所未见/i ，/w 因而/c 遭到/v 了/u 国王/n 的/u 拒收/v ，/w 艺术家/n 大/d 为/p 沮丧/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     可是/c ，/w 奈达斯岛/ns 的/u 人民/n 却/d 收留/v 了/u 这/r 尊/q 维纳斯/nh 的/u 全/d 裸/v 雕像/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     把/p 它/r 安置/v 在/p 岛上/nl 的/u 一个/mq 小庙/n 里/nd ，/w 而且/c 把/p 庙门/n 开/v 在/p 雕塑/n 像/n 的/u 背后/nl ，/w 以便/c 于/p 观者/n 从/p 各方面/n 对/p 她/r 观赏/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     这个/r 庙/n 由于/c 陈列/v 了/u 这/r 具/q 无比/a 诱人/v 的/u 作品/n 而/c &quot;/w 香火/n &quot;/w 日/nt 旺/a ，/w 参观者/n 络绎不绝/i 。/w 
		
			
                                        416
                                     由于/c 这个/r 缘故/n ，/w 奈达斯岛/ns 后来/nt 成/v 了/u 一个/mq 著名/a 的/u 古迹/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     有意思/v 的/u 是/vl ，/w 围绕/v 《/w 奈达斯/ns 的/u 维纳斯/nh 》/w 这/r 座/q 裸女/n 雕像/n ，/w 还有/v 另/r 一/m 场/q 风波/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     那位/r 美貌/a 出众/a 的/u 芙丽涅/nh 因/c 接受/v 了/u 普拉克西特列斯/nh 的/u 邀请/v ，/w 充当/v 了/u 裸体/v 模特/n 儿/k ，/w 以及/c 她/r 在/p 宗教/n 祭日/nt 之际/nd ，/w 往往/d 在/p 民众/n 面前/nd 裸体/v 亮相/v ，/w 被/p 人/n 指控/v 为/vl &quot;/w 渎神/v 罪/n &quot;/w 、/w &quot;/w 有伤风化/i &quot;/w ，/w 遭到/v 法院/n 传讯/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     尽管/c 当时/nt 有着/v 开明/a 的/u 政治制度/n 、/w 民主/a 的/u 社会/n 空气/n ，/w 人们/n 赤身裸体/i 也/d 已/d 成/v 习惯/v ，/w 但是/c ，/w 人们/n 对/p 裸体/v 女/n 模特/n 儿/k 化作/v 雕像/n 也/d 不能/vu 容忍/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     据说/v ，/w 在/p 法庭/n 上/nd ，/w 老练/a 的/u 律师/n 毅然/a 将/p 她/r 的/u 衣裳/n 掀/v 落/v ，/w 把/p 芙丽涅/nh 美丽/a 的/u 胴体/n 公诸于众/i 。/w 
		
			
                                        421
                                     众/a 法官/n 和/c 在场/v 的/u 人们/n 都/d 在/p 这/r 丰腴/a 健美/a 的/u 裸体/v 面前/nd 惊呆/v 了/u ，/w 无不/d 被/p 她/r 的/u 人体/n 美/a 的/u 魅力/n 所/u 征服/v ，/w 终于/d 一致/a 宣布/v 她/r 无罪/v 释放/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     联邦德国/ns 文化/n 史家/n 施顿贝尔/nh 详述/v 此事/n 道/v ：/w &quot;/w 律师/n 正确/a 地/u 估计/v 了/u 大家/n 的/u 情绪/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     她/r 的/u 美貌/a 和/c 发自/v 女性/n 本质/n -/w -/w 由于/c 成/v 了/u 裸体/n ，/w 它/r 的/u 无/v 设防/v 状况/n 被/p 大大/d 突出/v 了/u -/w -/w 的/u 动摇/v 或/c 软化/v 人心/n 的/u 作用/n 聚合/v 一起/n ，/w 取得/v 了/u 比/p 语言/n 大/a 得/u 多/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     女性/n 在/p 裸体/v 这/r 一/m 最/d 自由/a 的/u 身体/n 形态/n 上/nd 和/c 男性/a 有/v 了/u 同等/a 的/u 教训/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        425
