
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     陈公博/nh 供辞/v 说/v ：/w 当时/nt 钱新之/nh 、/w 杜月笙/nh 曾/d 托/v 陈公博/nh 对/p 汪精卫/nh 说/v ，/w 不/d 要/vu 组织/v 政府/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     陈公博/nh 说/v &quot;/w 希望/v 他们/r 两/m 位/q 转达/v 蒋/nhf 先生/n 有无/v 更/d 好/a 的/u 办法/n ，/w 使/v 我/r 得以/vu 从中/d 尽/v 我/r 最后/nt 之/u 努力/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        3
                                     陈公博/nh 还/d 说/v ：/w &quot;/w 战/v 由/p 蒋/nhf 先生/n 战/v ，/w 和/v 亦/d 当/p 由/p 蒋/nhf 先生/n 和/v ，/w 南京/ns 地位/n 只好/d 处在/v 一/m 个/q 中间/nd 交涉/v 的/u 地位/n …/w …/w 得到/v 最/d 优/a 的/u 条件/n ，/w 通知/n 重庆/ns ，/w 务必/d 全国/n 一致/a ，/w 然后/c 乃/d 和/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        4
                                     汉奸/n 的/u 口供/n ，/w 难以/d 贸然/d 相信/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     但是/c 证/v 之/u 事实/n ，/w 陈公傅/nh 说/v 的/u 还是/c 老实/a 话/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     钱永铭/nh 是/vl 交通/v 银行/n 董事长/n ，/w 周作民/nh 是/vl 金城/ni 银行/n 董事长/n ，/w 他们/r 在/p 上海/ns 、/w 香港/ns 撮合/v 重庆/ns 对/p 日/j 和谈/v ，/w 并/c 派/v 代表/n 到/v 重庆/ns ，/w 传达/v 日本/ns 的/u &quot;/w 和平/n 建议/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        7
                                     日本人/n 称之为/v 永铭/nhs 路线/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     重庆/ns 特派/v 张季鸾/nh 到/v 香港/ns ，/w 据说/v 探询/v 日本军/n 的/u 全面/a 撤兵/v 和/c 可否/v 不/d 承认/v 汪/nhf 政权/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     １９３９/m 年/nt １１/m 月/nt ２３/m 日/nt ，/w 日本/ns 方面/n 对/p 张季鸾/nh 询问/v 的/u 事项/n 再次/d 保证/v 其/r 实行/v 的/u 同时/d ，/w 要求/v 重庆/ns 政府/n 派遣/v 正式/a 代表/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     １１/m 月/nt 下旬/nt 日本/ns 把/p 南京/ns 汉奸/n 政府/n 成立/v 的/u 日期/n 推迟/v ，/w 重庆/ns 政府/n 也/d 任命/v 许世英/nh 和/c 张竞立/nh 为/vl 谈判/n 代表/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     这时/nt 日本/ns 有/v 萱野长知/nh 在/p 香港/ns 和/c 重庆/ns 政府/n 联系/v ，/w 孔祥熙/nh 的/u 儿子/n 孔令侃/nh 在/p 香港/ns 和/c 日寇/n 以及/c 南京/ns 的/u 汉奸/n 们/k 联系/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     据/p 西义显/nh 回忆/v ：/w 钱永铭/nh 所/u 提/v 的/u 条件/n 是/vl ：/w &quot;/w 一/m ，/w 国民/n 政府/n 统一/v （/w 重庆/ns 和/c 南京/ns 合并/v ）/w 。/w 
		
			
                                        13
                                     二/m ，/w 日军/n 全部/n 撤退/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     三/m ，/w 日本/ns 和/c 中国/ns 的/u 统一/v 政府/n 订立/v 防守/v 同盟/n 条约/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     这个/r 活动/n 继续/v 到/v １１/m 月/nt 末/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        16
                                     １１/m 月/nt ３０/m 日/nt 日本/ns 承认/v 汪精卫/nh 的/u 汉奸/n 政府/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     １２/m 月/nt ２/m 日/nt 蒋介石/nh 在/p 日记/n 上/nd 写道/v ：/w &quot;/w 敌阀/n 承认/v 汪/nhf 逆/n 伪/h 组织/n ，/w 这/r 是/vl 敌人/n 于/p 最近/nt 和平/n 谣言/n 攻势/n 失败/v 之后/nt ，/w 一/m 种/q 倒行逆施/i 荒诞/a 绝伦/v 的/u 行动/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        18
                                     这/r 一/m 次/q 日/j 、/w 蒋/nhf 、/w 汪/nhf &quot;/w 和平/n 谈判/v &quot;/w 没有/v 成功/a 是/vl 事实/n ，/w 但/c 并非/d 谣言/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     而且/c 日/j 蒋/nhf 继续/v 和谈/n 也/d 并/c 未/d 停止/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     １９４０/m 年/nt ３/m 月/nt ２１/m 日/nt 蒋介石/nh 在/p 日记/n 上/nd 写/v 着/u ：/w &quot;/w 倭寇/n 一面/d 成立/v 汪/nhf 逆/n 伪/h 中央/n 政治/n 会/n ，/w 宣言/n 卅/m 日/nt 成立/v 伪/h 组织/n ；/w 而/c 一面/d 又/d 派/v 陌/a 不/d 相识/v 之/u 张治平/nh 者/k 来/vd 求/v 和议/v ，/w 以/p 试探/v 我方/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        21
                                     据/p 《/w 今井武夫/nh 回忆录/n 》/w 说/v ：/w 张治平/nh 是/vl 香港/ns 大学/n 教授/n ，/w 他/r 从中/d 斡旋/v ，/w 把/p &quot;/w 宋子良/nh &quot;/w （/w 实为/v 军统/j 的/u 曾广/nh 冒名/v ）/w 介绍/v 给/v 日/j 人/n 铃木/nhf 。/w 
		
			
                                        22
                                     １９３９/m 年/nt １２/m 月/nt 铃木/nhf 和/c &quot;/w 宋子良/nh &quot;/w 来往/vd 。/w 
		
			
                                        23
                                     第一/m 次/q 会谈/v ，/w 宋/nhf 说/v ：/w &quot;/w 倘/c 日本/ns 是/vl 尊重/v 中国/ns 的/u 名誉/n 的/u ，/w 重庆/ns 政府/n 有/v 和平/n 会谈/v 的/u 准备/v ，/w 因此/c 希望/v 日本/ns 在/p 承认/v 汪兆铭/nh 政府/n 之前/nt ，/w 认真/a 同/p 重庆/ns 政府/n 协商/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     中国/ns 方面/n 为了/p 和平/n 是/vl 希望/v 美国/ns 等/u 第三/m 国/n 从中/d 调停/v 的/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     但/c 不管怎样/c ，/w 日/j 华/j 两国/n 在/p 开始/v 谈判/v 前/nd 必须/d 休战/v ，/w 而且/c 日本/ns 必须/d 保证/v 撤兵/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        26
                                     从/p １９４０/m 年/nt ２/m 月/nt １４/m 日/nt 起/v ，/w 今井武夫/nh 和/c &quot;/w 宋子良/nh &quot;/w 晤谈/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     ３/m 月/nt ７/m 日/nt 在/p 香港/ns 正式/a 谈判/n ，/w 中国/ns 代表/n &quot;/w 宋子良/nh &quot;/w ，/w 陈超麟/nh 、/w 章友三/nh 三/m 人/n ，/w 张汉年/nh 为/vl 预备/v 代表/n ，/w 张治平/nh 为/vl 联络员/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     陈/nhf 、/w 章/nhf 二/m 人/n 都/d 有/v 张群/nh 的/u 证明书/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        29
                                     宋美龄/nh 于/p ５/m 日/nt 到达/v 香港/ns ，/w 从/p 侧面/n 协助/v 中国/ns 方面/n 的/u 代表/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        30
                                     日本/ns 代表/n 是/vl 今井武夫/nh 、/w 臼井/nhf 、/w 铃木/nhf 三/m 人/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     会议/n 四/m 天/q ，/w 弄出/v 了/u 八/m 条/q 备忘录/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     内容/n 是/vl ：/w 承认/v 满洲国/ns ，/w 共同/a 防/v 共/j 、/w 经济/n 合作/v ，/w 中国/ns 自/p 日本/ns 招聘/v 军事/n 和/c 经济/n 顾问/n 、/w 蒋/nhf 汪/nhf 合作/v 等等/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        33
                                     宋子良/nh &quot;/w 向/p 重庆/ns 报告/n 后/nd ，/w 回/v 香港/ns 对/p 今井/nhf 说/v ：/w &quot;/w 目前/nt 在/p 重庆/ns 政府/n 内部/nd ，/w 反对/v 达成/v 和平/n 的/u 是/vl 共产党/n 和/c 冯玉祥/nh 。/w 
		
			
                                        34
                                     秘密/a 会谈/v 如果/c 实现/v ，/w 当然/c 要/vu 讨伐/v 共产党/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     已经/d 订立/v 了/u 对/v 共/j 计划/n ，/w 如果/c 可能/vu ，/w 希望/n 在/p ７/m 月/nt 以前/nd 就/d 实行/v ，/w 胡宗南/nh 、/w 蒋鼎文/nh 、/w 朱绍良/nh 、/w 卫立煌/nh 、/w 薛岳/nh 等/u 将领/n 已经/d 集中/v 在/p 重庆/ns 协商/v 完毕/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     因此/c 恢复/v 和平/n 后/nd 恐怕/v 要/vu 向/p 日本/ns 请求/n 武器/n 等/u 的/u 援助/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     从而/c 中国/ns 在/p 日/j 华/j 停战/v 的/u 同时/d ，/w 就/d 要/vu 发表/v 反/v 共/j 宣言/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     所以/c 在/p 第二/m 次/q 秘密/a 会议/n 中/nd 希望/v 从/p 时间/n 到/v 内容/n 方面/n 能/vu 同/p 日本/ns 协商/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     对于/p 国民党/n 内/nd 反对派/n 的/u 元凶/n 冯玉祥/nh ，/w 已/d 准备/n 用/v 各种/r 方法/n 挫/v 杀/v 他/r 的/u 锋芒/n ，/w 如/v 不得已/a 时/nt ，/w 考虑/v 到/v 用/v 最后/nt 的/u 强硬/a 手段/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        40
                                     ６/m 月/nt ４/m 日/nt 到/v ６/m 日/nt 今井武夫/nh 和/c &quot;/w 宋子良/nh &quot;/w 等/u 在/p 澳门/ns 开/q 第二/m 次/q 秘密/a 会议/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     会议/n 当中/nd ，/w &quot;/w 宋子良/nh &quot;/w 还/d 到/v 香港/ns 同/p 宋美龄/nh 请示/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        42
                                     会议/n &quot;/w 一致/a 同意/v 坂垣/nhf 、/w 蒋/nhf 、/w 汪/nhf 三/m 人/n 进行/v 会谈/v &quot;/w ，/w 全面/a 解决/v 缔结/n 《/w 中/j 日/j 共同/a 防/v 共/j 条约/n 》/w 、/w 蒋/nhf 汪/nhf 合作/v ，/w &quot;/w 中国/ns 承认/v 满洲国/ns 和/c 日本军/n 防/v 共/j 驻兵/v 问题/n &quot;/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     但是/c 会议/n 地点/n 两/m 方/n 分歧/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     日方/n 提出/v 在/p 上海/ns 、/w 香港/ns 或/c 澳门/ns ，/w 蒋介石/nh 不敢/v 去/vd 。/w 
		
			
                                        45
                                     蒋/nhf 帮/n 提出/v 重庆/ns 或/c 长沙/ns ，/w 汪精卫/nh 不敢/v 去/vd 。/w 
		
			
                                        46
                                     这样/r 的/u 大/a 规模/n 战役/n ，/w 增强/v 全国/n 人民/n 抗战/v 胜利/v 的/u 信心/n ，/w 打击/v 了/u 敌伪/j ，/w 也/d 破坏/v 了/u 蒋介石/nh 的/u 投降/v 勾当/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     全国/n 人民/n 都/d 欢欣鼓舞/i ，/w 写信/v 慰问/v ，/w 全国/n 报纸/n 都/d 撰文/v 庆祝/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     这时/nt 蒋/nhf 家/n 王朝/n 正/d 准备/v 着/u 蒋/nhf 汪/nhf 合流/v ，/w 投降/v 日寇/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     蒋介石/nh 不止/v 下令/v 阻止/v 蒋军/n 配合/v 八路军/n 作战/v ，/w 反而/c 大骂/v 共产党/n ，/w 甚至/c 面/n 红/a 气盛/a ，/w 声色俱厉/i 。/w 
		
			
                                        50
                                     愤怒/a 喊叫/v ：/w &quot;/w 必须/d 先/d 消灭/v 共产党/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        51
                                     他/r 给/v 江西/ns 省/n 主席/n 熊式辉/nh 的/u 电令/n 说/v ：/w &quot;/w 凡/d 查/v 有/v 共党/n 色彩/n 嫌疑/n 之/u 人/n ，/w 可免/v 宣布/v 罪状/n ，/w 立/d 行/v 枪毙/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        52
                                     连/p 熊式辉/nh 也/d 觉得/v &quot;/w 如此/r 严厉/a ，/w 未免/d 草菅人命/i &quot;/w ，/w 不忍/v 奉行/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     第二/m 次/q 反/v 共/j 高潮/n ，/w 开始/v 于/p １９４０/m 年/nt １０/m 月/nt １９/m 日/nt 何应钦/nh 、/w 白崇禧/nh 致/v 八路军/n 朱德/nh 、/w 彭德怀/nh 总/h 副/h 司令/n 和/c 新四军/n 叶挺/nh ，/w 项英/nh 正/h 副/h 军长/n 的/u 《/w 皓电/n 》/w ，/w 强迫/v 命令/v 黄河/ns 以南/nd 的/u 八路军/n 、/w 新四军/n 限期/n 一/m 个/q 月/nt 一律/d 开赴/v 黄河/ns 以北/nd 。/w 
		
			
                                        54
                                     １１/m 月/nt ９/m 日/nt 朱/nhf 、/w 彭/nhf 、/w 叶/nhf 、/w 项/nhf 为/p 顾全/v 大局/n 发出/v 《/w 佳电/n 》/w ，/w 答应/v 将/d 皖南/ns 部队/n 北移/v ，/w 其他/r 部队/n 事实上/i 无法/v 移动/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     １２/m 月/nt 3０/m 日/nt 蒋介石/nh 电令/n 顾祝同/nh 、/w 上官云相/nh 等/u 对/p 新四军/n &quot;/w 一网打尽/i ，/w 先/d 擒/v 叶/nhf 项/nhf &quot;/w 。/w 
		
			
                                        56
                                     １９４１/m 年/nt １/m 月/nt ４/m 日/nt 皖南/ns 新四军/n 九千/m 余/m 人/n ，/w 开始/v 北/nd 移/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     ５/m 日/nt 到达/v 泾县/ns 。/w 
		
			
                                        58
                                     ６/m 日/nt 行至/v 泾县/ns 宣城/ns 间茂林/ns 村/n 附近/nl ，/w 突/d 被/p 国民党/n 军/n 七万/m 余/m 人/n 包围/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     新四军/n 苦战/v 八/m 昼夜/nt ，/w 终/d 因/c 弹尽粮绝/i ，/w 除/p 小部/m 突围/v 外/nd ，/w 大部/m 壮烈/a 牺牲/v ，/w 军长/n 叶挺/nh 负伤/v 被俘/v ，/w 副/h 军长/n 项英/nh 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     １７/m 日/nt 蒋/nhf 家/n 王朝/n 竟/d 下令/v 解散/v 新四军/n ，/w 审判/v 叶挺/nh 。/w 
		
			
                                        61
                                     反/v 共/j 高潮/n 发展/v 到/v 高峰/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     同时/c ，/w 何应钦/nh 飞到/v 西安/ns ，/w 下令/v 卫立煌/nh 、/w 胡宗南/nh 攻击/v 八路军/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     蒋介石/nh 下令/v 汤恩伯/nh 、/w 李品仙/nh 、/w 李仙洲/nh 、/w 王仲廉/nh 、/w 韩德勤/nh 等/u 二十/m 余/m 万/m 部队/n 大举/v 进攻/v 江北/ns 的/u 新四军/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     蒋介石/nh 进攻/v 新四军/n ，/w 日/j 伪军/n 配合/v 作战/v ，/w 向/p 宣城/ns 、/w 金坛/ns 附近/nl 之/u 新四军/n 攻击/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     汉奸/n 们/k 在/p 南京/ns 开/v 庆祝/v 大会/n ，/w 汪精卫/nh 在/p 大会/n 上/nd 演说/v ：/w 夸奖/v &quot;/w 蒋介石/nh 这/r 一/m 件/q 事/n 作/v 得/u 还/d 不错/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        66
                                     中国/ns 共产党/n 指出/v 皖南事变/n ，/w 是/vl 国民党/n 消灭/v 抗/v 日/j 武装/n ，/w 摧残/v 异己/n 力量/n 之/u 大/a 阴谋/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     号召/v 全国/n 人民/n 反对/v 少数/m 亲/v 日/j 分子/n 及/c 民族/n 败类/n ，/w 打破/v 他们/r 内战/n 外和/vd 投降/v 卖国/v 的/u 无耻/a 阴谋/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     ２０/m 日/nt 革命/n 军事/n 委员会/n 任命/v 陈毅/nh 为/vl 新四军/n 军长/n ，/w 率领/v 新四军/n &quot;/w 为/p 保卫/v 民族/n 国家/n ，/w 坚持/v 抗战/v 到底/d ，/w 防止/v 亲/v 日/j 派/n 袭击/v 而/c 奋斗/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        69
                                     全国/n 人民/n 和/c 海外/nl 华侨/n 一致/a 反对/v 蒋介石/nh 破坏/v 抗战/v 的/u 罪行/n ，/w 中外/j 舆论/n 都/d 对/p 蒋介石/nh 谴责/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     蒋介石/nh 在/p １/m 月/nt ３/m 日/nt 日记/n 上/nd 自供/v ：/w &quot;/w 解决/v 新四军/n 案/n 、/w 撤销/v 其/r 番号/n …/w …/w 其/r 性质/n 或/c 甚于/v 民国/ns 十五/m 年/nt 三/m 月/nt 二十/m 日/nt 中山舰/n 事件/n 也/u 。/w 
		
			
                                        71
                                     自觉/v 决心/n 坚强/a ，/w 不/d 为/p 外物/n 所/u 诱/v ，/w 不/d 为/p 谣诼/n 所/u 动/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        72
                                     又/d 说/v ：/w &quot;/w 新四军/n 问题/n ，/w 余波/n 未/d 平/v ，/w 美国/ns 因/c 受/v 共产党/n 蛊惑/v ，/w 援/v 华/j 政策/n ，/w 几乎/d 动摇/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     子文/nhs （/w 宋子文/nh 当时/nt 为/vl 中国/ns 政府/n 代表/n 正/d 在/v 美国/ns ）/w 甚/d 以/p 此/r 为/vl 虑/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        74
                                     蒋介石/nh 不能/v 消灭/v 新四军/n ，/w 只/d 落得/v 人人/n 反对/v ，/w 国民党/n 地位/n 降低/v 、/w 共产党/n 地位/n 提高/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     他/r 迫不得已/i ，/w 于/p ３/m 月/nt ６/m 日/nt 在/p 国民/n 参议/v 会上/nd 发表/v 一/m 个/q 反/v 共/j 演说/v 做为/vl 退兵/v 的/u 一/m 战/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     随后/d 又/d 向/p 国民/n 参政/v 会/n 保证/n ：/w &quot;/w 以后/nt 决/d 无/v '/w 剿/v 共/j '/w 的/u 军事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        77
                                     从此/c 局面/n 缓和/a 下来/vd 。/w 
		
			
                                        78
                                     １９４３/m 年/nt 蒋介石/nh 准备/v 抛弃/v 英/j 美/j ，/w 完全/a 投靠/v 日本/ns 。/w 
		
			
                                        79
                                     ３/m 月/nt 间/nd 汉奸/n 陶希圣/nh 替/v 蒋介石/nh 写/v 了/u 一/m 本/q 书/n ，/w 叫/v 《/w 中国/ns 之/u 命运/n 》/w 。/w 
		
			
                                        80
                                     强调/v 反对/v 共产主义/n ，/w 污蔑/v 共产党/n 、/w 八路军/n 和/c 新四军/n ，/w 暗示/v 两/m 年/nt 内/nd 一定/d 要/vu 解决/v 共产党/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     日本/ns 帝国主义/n 对/p 蒋介石/nh 大加/v 夸奖/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     同盟/n 社/n 评论/v 说/v ：/w &quot;/w 《/w 中国/ns 之/u 命运/n 》/w 一/m 书/n ，/w 如果说/i 其/r 论述/v 的/u 方向/n ，/w 那是/c 没有/v 错误/n 的/u ，/w 它/r 只/d 重复/v 了/u 已/d 为/p 帝国/n 声明/v 说/v 尽/d 了/u 的/u 东亚/ns 新/a 秩序/n 论/k ，/w 迎合/v 大亚细亚/ns 主义/n ，/w 抄袭/v 汪精卫/nh 之/u 和平/n 建国/v 论/k 。/w &quot;/w 
		
			
                                        83
                                     １９４３/m 年/nt ６/m 月/nt 间/nd ，/w 蒋军/n 包围/v 陕甘宁/j 边区/n ，/w 胡宗南/nh 到/v 洛川/ns 召开/v 军事/n 会议/n ，/w 布置/v 闪击/v 延安/ns 。/w 
		
			
                                        84
                                     掀起/v 了/u 第三/m 次/q 反/v 共/j 高潮/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     同时/c &quot;/w 国民/n 政府/n 军事/n 委员会/n 调查/v 统计局/n &quot;/w （/w 即/vl &quot;/w 军统/j &quot;/w ）/w 和/c &quot;/w 中国/ns 国民党/n 中央/n 执行/v 委员会/n 调查/v 统计局/n &quot;/w （/w 即/d &quot;/w 中统/j &quot;/w ）/w 命令/v 特务/n 和/c 汉奸/n 们/k 写/v 文章/n 、/w 发/v 电报/n ，/w 叫嚣/v 共产国际/n 既已/d 解散/v （/w ５/m 月/nt ２１/m 日/nt ）/w ，/w 中国/ns 共产党/n 也/d 应/vu &quot;/w 解散/v &quot;/w ，/w 陕甘宁/j 边区/n 和/c 抗/v 日/j 民主/a 根据地/n 也/d 应/vu &quot;/w 取消/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        86
                                     ７/m 月/nt ７/m 日/nt 蒋军/n 炮击/v 陕甘宁/j 边区/n ，/w 敌伪/j 报纸/n 都/d 说/v ：/w 蒋介石/nh 对/p 共产党/n &quot;/w 用/v 武力/n 痛/a 剿/v &quot;/w ，/w &quot;/w 奠定/v 全面/a '/w 和平/n '/w （/w 投降/v ）/w 的/u 基础/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        87
                                     ７/m 月/nt ４/m 日/nt 朱德/nh 总/h 司令/n 致电/v 蒋介石/nh ，/w 呼吁/v 团结/v ，/w 避免/v 内战/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     ９/m 日/nt 再/d 电/v 蒋介石/nh 、/w 胡宗南/nd 制止/v 内战/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     ７/m 月/nt １２/m 日/nt 《/w 解放/v 日报/n 》/w 发表/v 社论/n 《/w 质问/v 国民党/n 》/w 。/w 
		
			
                                        90
                                     延安/ns 群众/n 和/c 全国/n 人民/n 纷纷/d 通电/v ，/w 呼吁/v 团结/v 抗战/v ，/w 斥责/v 蒋介石/nh 。/w 
		
			
                                        91
                                     这时/nt 八路军/n 抵挡/v 住/v 进攻/v 陕甘宁/j 边区/n 的/u 蒋军/n ，/w 新四军/n 俘虏/v 了/u 进攻/v 苏北/ns 解放区/n 的/u 韩德勤/nh 。/w 
		
			
                                        92
                                     蒋介石/nh 反/v 共/j ，/w 在/p 军事/n 上/nd 失败/v ，/w 在/p 政治/n 上/nd 失败/v ，/w 在/p 世界/n 舆论/n 中/nd 声名/n 狼籍/a ，/w 不得不/d 暂时/d 停止/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     ９/m 月/nt ６/m 日/nt 到/v １３/m 日/nt 国民党/n 召开/v 十一中全会/i ，/w 蒋介石/nh 在/p 会上/nd 演讲/v ，/w 要/vu 和/c 共产党/n 谈判/n ，/w &quot;/w 采取/v 政治/n 解决/v 方针/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        94
                                     １８/m 日/nt 至/v ２７/m 日/nt 召开/v 三/m 届/q 二/m 次/q 国民/n 参政/v 会/n ，/w 也/d 通过/p 了/u 和/c 国民党/n 十一中全会/i 相同/a 的/u 对/p 共产党/n 的/u 决议/v 案/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     １０/m 月/nt ５/m 日/nt 《/w 解放/v 日报/n 》/w 发表/v 社论/n 《/w 评/v 国民党/n 十一中全会/i 和/c 三/m 届/q 二/m 次/q 国民/n 参政/v 会/n 》/w ，/w 最后/nt 号召/v 爱国/v 的/u 国民党/n 人/n 、/w 爱国/v 的/u 抗/v 日/j 党派/n 、/w 抗/v 日/j 人民/n 团结/v 起来/vd ，/w 不许/v 国民党/n 当局/n 走/v &quot;/w 投降/v 和/c 内战/n 的/u 方向/n &quot;/w ，/w 不/d 让/v 它/r 走/v &quot;/w 法西斯/n 独裁/v 和/c 积极/a 准备/n 内战/n 的/u 方向/n &quot;/w ，/w 要求/v 它/r 走/v &quot;/w 实行/v 民主/a 和/c 合作/v 的/u 正确/a 道路/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        96
                                     第四/m ，/w 国民党/n 军/n 进攻/v 解放区/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     早已/d 包围/v 解放区/n 的/u 八十万/m 大军/n 向/p 解放区/n 进攻/v ，/w 又/d 派遣/v 大军/n 从/p 国民党/n 的/u 后方/nl 奔赴/v 解放区/n 扩大/v 内战/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     从/p 日军/n 宣布/v 投降/v 以来/d ，/w 两/m 月/nt 间/nd ，/w 国民党/n 军/n 强占/v 解放区/n 的/u 广东/ns 之/u 宝安/ns ，/w 浙江/ns 之/u 德清/ns 、/w 武康/ns ，/w 江苏/ns 之/u 海门/ns ，/w 河南/ns 之/u 渑池/ns 等/u 十一/m 城/n ，/w 山东/ns 之/u 即墨/ns 等/u 五/m 城/n ，/w 山西/ns 之/u 平阳/ns 等/u 四/m 城/n ，/w 绥远/ns 之/u 归绥/ns 等/u 七/m 城/n ，/w 以及/c 海港/n 秦皇岛/ns 等/u 共/d 三十一/m 座/q 城市/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     １０/m 月/nt 中/nt 解放军/n 遵守/v 《/w 双十/j 协定/n 》/w ，/w 将/d 苏南/ns 、/w 皖南/ns 、/w 浙东/ns 、/w 浙西/ns 四/m 个/q 地区/n 的/u 解放军/n 撤往/v 长江/ns 以北/nd ，/w 但是/c 国民党/n 军/n 仍是/v 节节/n 逼进/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     其中/n 大股/n 有/v ：/w 阎锡山/nh 用/v 十三/m 个/q 师/n 进犯/v 晋/j 东南/nd 解放区/n ，/w 第一/m 战区/n 副/h 司令/n 长官/n 马法五/nh 率领/v 第八/m 军/n 、/w 三/m 十/m 军/n 、/w 四十/m 军/n 沿/p 平汉/j 线/n 进犯/v 晋冀鲁豫/j 解放区/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     国民党/n 军/n 所到之处/i ，/w 烧/v 杀/v 淫/v 掠/v ，/w 无/v 恶/a 不/d 作/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     解放区/n 军民/n 忍无可忍/i ，/w 不得不/d 奋起/v 自卫/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     １０/m 月/nt 中/nt 上党/ns 战役/n ，/w 歼灭/v 阎锡山/nh 部/n 三万/m 余/m 人/n ，/w 并/c 俘虏/v 具/q 十九/m 军/n 军长/n 史泽波/nh 等/u 许多/a 高级/f 军官/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     １０/m 月/nt 末/nt 平汉/j 战役/n ，/w 歼灭/v 马法五/nh 所部/n 七万/m 余/m 人/n ，/w 并/c 俘虏/v 马法五/nh 等/u 许多/a 高级/f 军官/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     同时/c ，/w 高树勋/nh 率/v 新/a 八/m 军/n 起义/v ，/w 反对/v 内战/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     第五/m ，/w 压制/v 人民/n 的/u 和平/n 要求/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     解放区/n 军民/n 呼吁/v 和平/n ，/w 反对/v 蒋/nhf 家/n 王朝/n 发动/v 内战/n ，/w 蒋/nhf 帮/n 无法/v 压制/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     但是/c 在/p 蒋/nhf 管区/n 各界/n 人民/n 、/w 各/r 民主/a 党派/n 一致/a 反对/v 内战/n ，/w 通电/v 、/w 撰文/v 呼吁/v 和平/n ；/w 并/c 成立/v 重庆/ns 各界/n 反对/v 内战/n 联合会/n 、/w 中国/ns 人民/n 反对/v 内战/n 同盟/n ，/w 反对/v 蒋/nhf 家/n 王朝/n 发动/v 内战/n ；/w 都/d 受到/v 蒋/nhf 家/n 王朝/n 的/u 迫害/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     １２/m 月/nt １/m 日/nt 昆明/ns 学生/n 反对/v 内战/n ，/w 蒋/nhf 家/n 军警/n 武力/n 镇压/v ，/w 竟/d 投掷/v 手榴弹/n ，/w 当时/nt 打死/v 四/m 人/n ，/w 重伤/n 十/m 余/m 人/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     昆明/ns 惨案/n ，/w 激起/v 各地/n 学生/n 罢课/v ，/w 教师/n 罢/v 教/v ，/w 全国/n 人民/n 支援/v 学生/n ，/w 更/d 反对/v 蒋/nhf 家/n 王朝/n 发动/v 内战/n 的/u 罪恶/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     这时/nt ，/w 蒋/nhf 家/n 王朝/n 的/u 兵力/n 还/d 不曾/d 布置/v 就绪/v ，/w 运到/v 内战/n 前线/n 的/u 还/d 不够/a 用/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     １２/m 月/nt １５/m 日/nt 杜鲁门/nh 《/w 对/p 华/j 政策/n 声明/v 》/w 说/v ：/w &quot;/w 国民/n 政府/n 与/c 中国/ns 共产党/n 及/c 中国/ns 其他/r 意见/n 不同/a 的/u 武装/v 部队/n 之间/nd ，/w 应/vd 协商/v 停止/v 军事/n 行动/n ，/w 召开/v 全国/n 主要/a 政党/n 代表/n 会议/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        113
                                     事势/n 的/u 逼迫/v ，/w 主子/n 的/u 命令/n ，/w 蒋介石/nh 不能不/d 挂起/v 了/u &quot;/w 停战/v &quot;/w 和/c &quot;/w 政治/n 协商/v 会议/n &quot;/w 的/u 招牌/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     所谓/a &quot;/w 停战/v &quot;/w ，/w 所谓/a &quot;/w 政协/j &quot;/w ，/w 不过是/v 用/v 来/vd 麻痹/a 人民/n 的/u 把戏/n ，/w 拖延/v 时间/n 重新/d 布置/v 反革命/n 内战/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        115
                                     停战/v &quot;/w 事/n 下边/nl 再说/v ，/w 先/d 说/v &quot;/w 政协/j &quot;/w 。/w 
		
			
                                        116
                                     在/p 政协/j 开会/v 之前/nt ，/w 蒋/nhf 帮/n 组织/v 了/u 许多/a 所谓/a &quot;/w 政党/n &quot;/w ，/w 如/v 洋奴/n 于斌/nh 弄/v 了/u 个/q 天主教/n 民主党/n ，/w 特务/n 刘野樵/nh 弄/v 了/u 个/q 中国/ns 农民党/n ，/w 流氓/n 张沆/nh 弄/v 了/u 个/q 和平/n 党/n ，/w 还/d 有/v 一/m 撮/q 虾/n 兵/n 蟹/n 将/n ，/w 搞/v 什么/r 民主党/n 、/w 中国/ns 民主党/n …/w …/w 等等/u ，/w 多如牛毛/i ，/w 丑态/n 万千/m 。/w 
		
			
                                        117
                                     中国/ns 民主党/n 自称/v 和/c 国民党/n 是/vl &quot;/w 父子/n 关系/n &quot;/w ；/w 民主党/n 开会/v 是/vl 弄/v 一些/m 舞女/n 来/vd 跳舞/v ；/w 和平/n 党/n 吹嘘/v 于/p 民国/ns 九/m 年/nt 建党/v ，/w 有/v 党员/n 二百/m 多/m 万/m 。/w 
		
			
                                        118
                                     这些/r 蒋/nhf 家/n 的/u 儿子/n 党/n 们/k ，/w 发/v 宣言/n ，/w 印/v 章程/n ，/w 招待/v 记者/n ，/w 跳/v 狐步/n 舞/n ，/w 尽/v 态/n 极/d 研/v ，/w 乌烟瘴气/i ，/w 吵闹/v 着/u 要/vu 参加/v 政治/n 协商/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     中国/ns 人民/n 说/v ：/w &quot;/w 不/d 参加/v 抗日战争/i 的/u 党派/n ，/w 没有/v 参加/v 政治/n 协商/v 会议/n 的/u 资格/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        120
                                     这/r 句/q 话/n 是/vl 照妖镜/n ，/w 使/v 妖魔/n 们/k 原形毕露/i ，/w 一霎时/nt 都/d 化作/v 黑/a 烟/n 消散/v 了/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     １９４６/m 年/nt 元旦/nt 蒋介石/nh 广播/v ，/w 一口气/n 说/v 了/u 十二/m 个/q &quot;/w 统一/v &quot;/w ，/w 说/v 统一/v &quot;/w 是/vl 解决/v 目前/nt 纷争/n 不安/a 的/u 唯一/a 先决/d 条件/n &quot;/w ，/w &quot;/w 是/vl 不能不/d 承认/v ，/w 不能不/d 履行/v 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        122
                                     １/m 月/nt ７/m 日/nt 《/w 解放/v 日报/n 》/w 社论/n 指出/v ：/w 蒋介石/nh 的/u &quot;/w 统一/v &quot;/w ，/w 就是/d &quot;/w 军事/n 专政/n 与/c 个人/n 专政/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        123
                                     只有/c 实行/v 民主/a 、/w 停止/v 内战/n ，/w 才/d 能/vu 实现/v 国家/n 的/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     全国/n 人民/n 拥护/v 共产党/n 的/u 主张/n ，/w 在/p 政协/j 会议/n 时/nt 提出/v 了/u 四/m 项/q 民主/a 原则/n ，/w 并且/c 有人/v 告诉/v 蒋介石/nh 说/v ：/w &quot;/w 你/r 如/v 不/d 宣布/v ，/w 我们/r 就/d 宣布/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        125
                                     蒋介石/n 本想/v 用/v 法西斯/n &quot;/w 统一/v &quot;/w 的/u 阴谋/n 来/vd 抵制/v 民主/a ，/w 但/c 在/p 人民/n 民主/a 的/u 压力/n 之下/nd ，/w 只好/d 暂时/d 收/v 篷/n ，/w 并且/c 在/p 《/w 政治/n 协商/v 会议/n 开幕词/n 》/w 中/nd 亲口/d 宣布/v ：/w &quot;/w 人民/n 的/u 自由/a &quot;/w 、/w &quot;/w 政党/n 的/u 合法/v 地位/n &quot;/w 、/w &quot;/w 普选/j &quot;/w 、/w &quot;/w 政治犯/n 之/u 释放/v &quot;/w 四/m 项/q 诺言/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     在/p 政治/n 协商/v 会议/n 中/nd ，/w 蒋/nhf 党/n 的/u 代表/n 始终/d 坚持/v 蒋介石/nh 独裁/v ，/w 说/v 什么/r ：/w &quot;/w 国民/n 政府/n 委员/n 得/vu 由/p 主席/n （/w 蒋介石/nh ）/w 提出/v 请/v 选任/v 党/n （/w 国民党/n ）/w 外/nd 人士/n 充任/v 之/u &quot;/w ；/w &quot;/w 国民/n 政府/n 主席/n 对于/p 国府/n 委员会/n 之/u 决议/n ，/w 如/v 认为/v 执行/v 有/v 困难/n 时/nt ，/w 得/u 提交/n 复议/v &quot;/w ；/w &quot;/w 遇有/v 紧急/a 情形/n 时/nt ，/w 国民/n 政府/n 主席/n 得/vu 为/p 权宜/n 之/u 处理/v &quot;/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        127
                                     陈立夫/nh 悍然/d 威胁/v 各/r 党派/n 说/v ：/w &quot;/w 不能/v 抹杀/v 现有/v 的/u 一/m 党/n 专政/n 制度/n ，/w 否则/d 一切/r 问题/n 不能/v 解决/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        128
                                     张群/nh 说/v ：/w 东北/ns 、/w 赤峰/ns 、/w 多伦/ns 各地/n 内战/n ，/w &quot;/w 不受/v 停止/v 冲突/v 办法/n 的/u 限制/v &quot;/w ；/w 只有/c 中共/j 部队/n 被/p &quot;/w 改编/v &quot;/w ，/w &quot;/w 那/r 才/d 算/v 是/vl 问题/n 真正/d 解决/v &quot;/w ；/w 美军/n 驻/v 在/p 中国/ns ，/w 与/c 停止/v 军事/n 冲突/v ，/w 恢复/v 铁路/n 交通/v ，/w 要/vu &quot;/w 并/c 作/v 一事/n 加以/v 解决/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        129
                                     明显/a 地/u 说出/vd 了/u 国民党/n 军/n 要/vu 夺取/v 东北/ns 、/w 热河/ns 、/w 察哈尔/ns ，/w 消灭/v （/w 改编/v ）/w 解放军/n ，/w 美军/n 在/p 中国/ns 帮助/v 蒋/nhf 党/n 经/p 铁路/n 运兵/v 去/vd 进攻/v 解放区/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     共产党/n 代表/n 周恩来/n 同志/n 指出/v ：/w &quot;/w 停止/v 内战/n ，/w 要/vu 无/v 条件/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        131
                                     &quot;/w 南/nd 到/v 海南岛/ns ，/w 北/nd 到/v 内蒙/ns ，/w 东/nd 到/v 东北/ns ，/w 西/nd 到/v 绥远/ns ，/w 凡是/d 有/v 冲突/v 的/u 地方/n ，/w 都/d 应该/vu 停/v 下来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        132
                                     &quot;/w 不仅/c 恢复/v 水陆空/j 交通/v ，/w 邮电/n 交通/n 的/u 障碍/n 也/d 要/vu 撤去/v ，/w （/w 国民党/n 封锁/v 解放区/n ，/w 不仅/c 是/vl 走路/v ，/w 就是/d 邮电/n 被/p 扣留/v 的/u 也/d 很多/m 。/w 
		
			
                                        133
                                     ）/w 这/r 才/d 是/vl 真/a 恢复/v 交通/n ，/w 真/a 正/d 交通/n 自由/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        134
                                     &quot;/w 根本/d 消弭/v 内战/n 的/u 办法/n ，/w 是/vl 政治/n 民主/a 化/k 。/w &quot;/w 
		
			
                                        135
                                     &quot;/w 国内/nl 一切/r 问题/n ，/w 都/d 要/vu 由/p 政治/n 方式/n 来/vd 解决/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        136
                                     驳倒/v 了/u 蒋/nhf 党/n 的/u 诡辩/v ，/w 揭露/v 了/u 蒋/nhf 党/n 的/u 阴谋/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     二者/r 都/d 是/vl 在/p 封建社会/i 的/u 历史/n 条件/n 下/nd 发展/v 起来/vd 的/u ，/w 具有/v 同样/d 的/u 特点/n 和/c 弱点/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     和/c 哥老会/n 一样/a ，/w 白莲教/n 也/d 没有/v 统一/a 的/u 领导/v 和/c 组织/v ，/w 而是/c 分散/v 在/p 各地/n 的/u 许多/m 平行/a 的/u 小/a 组织/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     它/r 的/u 成员/n 中/nd 有/v 大量/m 的/u 贫苦/a 农民/n ，/w 但/c 江湖/n 游民/n 常常/d 在/p 其中/r 起/v 主要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     它/r 是/vl 江湖/n 游民/n 及/c 各种/r 贫苦/a 劳动/v 人民/n 在/p 政治/n 和/c 经济/n 上/nd 的/u 互助/v 团体/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     它/r 缺乏/v 明确/a 的/u 政治/n 斗争/n 纲领/n ，/w 往往/d 抵制/v 不了/v 别有用心/i 地/u 混/v 进来/vd 的/u 地主/n 豪绅/n 的/u 影响/v ，/w 甚至/c 为/p 他们/r 所/u 把持/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     比起/v 南方/nl 的/u 哥老会/n 来/vd ，/w 白莲教/n 的/u 宗教/n 迷信/v 色彩/n 还/d 更/d 浓厚/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        143
                                     太平天国/n 农民/n 大/a 革命/v 的/u 发动/v 者/k ，/w 在/p 当地/nl 原有/v 的/u 天地会/n 组织/n 以外/nd ，/w 另行/v 创立/v 了/u 拜上帝会/n ，/w 尽/d 可能/v 排斥/v 了/u （/w 虽然/c 没有/v 能/vu 完全/a 排斥/v ）/w 传统/n 的/u 秘密/a 结社/v 所/u 包含/v 的/u 在/p 政治/n 、/w 思想/n 和/c 组织/n 形式/n 上/nd 各种/r 不利/v 于/p 农民/n 革命/v 发展/v 的/u 渣滓/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     但/c 在/p 太平天国/n 运动/n 失败/v 以后/nt ，/w 拜上帝会/n 的/u 组织/n 却/d 没有/v 能/vu 流传/v 下来/vd ，/w 这/r 主要/a 是/vl 因为/c 它/r 所/u 袭用/v 的/u 基督教/n 成为/vl 外国/n 帝国主义/n 的/u 侵略/v 工具/n ，/w 愈来愈/d 遭到/v 广大/a 人民/n 唾弃/v 的/u 原故/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     到了/v 八十/m 年代/nt 和/c 九十/m 年代/nt ，/w 农民/n 革命/v 的/u 敌人/n 不/d 只/d 是/vl 封建/a 势力/n ，/w 而且/c 还有/v 外国/n 帝国主义/n 侵略/v 势力/n ，/w 后者/n 甚至/c 已/d 突出/a 为/vl 主要/a 的/u 敌人/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     反动/a 的/u 封建/a 势力/n 既/c 依附/v 于/p 外国/n 帝国主义/n ，/w 而/c 又/d 在/p 有些/r 方面/n 同/c 它/r 有/v 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     这/r 种/q 民族/n 矛盾/n 和/c 阶级/n 矛盾/n 错综复杂/i 的/u 情况/n 是/vl 以往/nt 的/u 农民/n 革命/v 所/u 没有/v 遇到/v 过/u 的/u 。/w 
		
			
                                        148
                                     面对/v 这/r 种/q 复杂/a 情况/n ，/w 从/p 封建/a 时代/n 留/v 下来/vd 的/u 象/v 哥老会/n 和/c 白莲教/n 这/r 种/q 现成/a 的/u 组织/n 形式/n ，/w 对于/p 农民/n 革命/v ，/w 更加/d 显出/vd 其/r 不足/a 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     但是/c 直到/v 九十/m 年代/nt 末/nd ，/w 没有/v 先进/a 的/u 阶级/n 为/p 农民/n 提供/v 更/d 好/a 的/u 组织/n 形式/n ，/w 农民/n 群众/n 自己/r 也/d 没有/v 创造/v 出/vd 较/d 好/a 的/u 组织/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     当/p 一/m 场/q 反帝/v 的/u 农民/n 大/a 斗争/v 的/u 各种/r 客观/a 条件/n 已经/d 具备/v 的/u 时候/n ，/w 农民/n 群众/n 和/c 其他/r 劳动/v 人民/n 群众/n 就/d 只能/v 利用/v 现成/a 的/u 组织/n 形式/n 来/vd 进行/v 斗争/v ，/w 正如/p 同/c 他们/r 拿起/v 老式/a 的/u 刀/n 和/c 矛/n ，/w 而/c 不是/c 等待/v 有/v 了/u 新式/a 枪械/n 再/d 来/vd 战斗/v 一样/a 。/w 
		
			
                                        151
                                     南方/nl 的/u 哥老会/n 在/p 八十/m 年代/nt 和/c 九十/m 年代/nt 初/nd 的/u 反对/v 教会/n 的/u 群众/n 斗争/v 中/vd 起/v 了/u 显著/a 的/u 作用/n ，/w 但/c 没有/v 能/vu 造成/v 全国性/n 的/u 斗争/v 高潮/n （/w 见/v 第十一/m 章/q 第三/m 节/n ）/w 。/w 
		
			
                                        152
                                     把/p 这个/r 斗争/v 推到/v 高潮/n 的/u 任务/n 落到/v 了/u 北方/nl 的/u 义和团/n 身上/nd 。/w 
		
			
                                        153
                                     它/r 的/u 勃起/v 正是/d 在/p 中日/j 甲午/nt 战争/n 后/nt 中国/ns 面临/v 帝国主义/n 瓜分/v 危机/n 的/u 时候/n ，/w 又/d 是/vl 在/p 最/d 靠近/v 京畿/n ，/w 也就是/c 最/d 靠近/v 封建/a 统治/v 势力/n 的/u 中枢神经/i 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     山东/ns 省/n 东部/nd 沿海/nl ，/w 在/p 甲午/nt 战争/n 中/nd 直接/a 受到/v 日本/ns 侵略军/n 的/u 蹂躏/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     继之/v ，/w 德国/ns 和/c 英国/ns 分别/d 强占/v 胶州湾/ns 和/c 威海卫/ns 。/w 
		
			
                                        156
                                     德国/ns 还/d 把/p 整个/a 山东/ns 划/v 做/v 它/r 的/u 势力/n 范围/n ，/w 它/r 在/p １８９９/m 年/nt 开始/v 强行/d 修筑/v 胶济/j 铁路/n ，/w 并/c 着手/v 开发/v 沿线/nl 的/u 矿产/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     外国/n 传教士/n 很/d 早/a 就/d 到/v 山东/ns 活动/v ，/w 在/p 九十/m 年代/nt 末/nd ，/w 外国人/n 办/v 的/u 基督教/n 教堂/n 及/c 其他/r 教会/n 机构/n 在/p 全省/n 星罗棋布/i ，/w 其中/r ，/w 天主教/n 的/u 势力/n 最大/a 。/w 
		
			
                                        158
                                     拿/v 义和团/n 和/c 以往/nt 的/u 封建/a 时代/n 的/u 历次/n 大/a 的/u 农民/n 革命/n 运动/n ，/w 直到/v 太平天国/n 革命/n 运动/n 相/d 比较/v ，/w 可以/vu 看到/v ，/w 义和团/n 有/v 一个/m 明显/a 的/u 弱点/n ，/w 就是/d 缺乏/v 政权/n 观念/n ，/w 没有/v 政权/n 组织/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        159
                                     彼/r 可/vu 取/v 而/c 代/v 也/u &quot;/w ，/w 历史/n 上/nd 的/u 农民/n 战争/n 总是/d 想/vu 这样/r 做/v 的/u ，/w 或者/c 就是/d 这样/r 做/v 了/u 的/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     义和团/n 以前/nt 清朝/nt 多次/m 的/u 农民/n 战争/n ，/w 都/d 想/vu 打到/v 北京城/ns ，/w 推翻/v 清朝/nt 皇帝/n 的/u 统治/v ，/w 但/c 都/d 没有/v 能/vu 做到/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     现在/nt ，/w 义和团/n 竟然/d 一举/d 进入/v 了/u 北京/ns ，/w 实际/n 上/nd 控制/v 了/u 北京城/ns ，/w 在/p 北京/ns 城里/nl 为所欲为/i ，/w 通行无阻/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     同时/d 也/d 控制/v 了/u 天津/ns 这样/r 的/u 重要/a 城市/n ，/w 控制/v 了/u 京畿/ns 一带/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     而且/c ，/w 义和团/n 的/u 烽火/n ，/w 除了/p 在/p 直隶/ns 、/w 山东/ns 以外/nd ，/w 还/d 在/p 山西/ns 、/w 奉天/ns 、/w 内蒙古/n 、/w 河南/ns 等/u 省区/n 蔓延/v 开来/vd 。/w 
		
			
                                        164
                                     可是/c 义和团/n 却/d 没有/v 想到/v 用/v 自己/r 的/u 力量/n 来/vd 把/p 这个/r 已经/d 腐朽/a 不堪/v 的/u 卖国/v 的/u 清朝/nt 政府/n 推翻/v 掉/v ，/w 没有/v 能够/vu 建立/v 一个/m 自己/r 的/u 政权/n 来/vd 代替/v 这个/r 政权/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     皇太后/n 、/w 皇帝/n 仍然/d 坐/v 在/p &quot;/w 龙庭/n &quot;/w 上/nd ，/w 惴惴不安/i 的/u 文武百官/n 也/d 仍然/d 保持/v 着/u 他们/r 的/u 官位/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     前文/nd 所/u 说/v 义和团/n 进/vd 入/vd 涿州/ns 城/n 的/u 情形/n 已经/d 表现/v 了/u 义和团/n 的/u 这/r 种/q 弱点/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     当时/n 他们/r 并/c 没有/v 赶跑/v 琢/v 州/ns 城/n 的/u 清朝/nt 官员/n ，/w 虽然/c 他们/r 如果/c 要/vu 这样/r 做/v 是/vl 完全/a 做得到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     义和团/n 并/d 不是/c 无缘无故/i 地/u 脱离/v 了/u 农民/n 革命/n 的/u 历史/n 传统/n 的/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     它/r 发生/v 于/p 历来/d 的/u 农民/n 战争/n 所/u 没有/v 遇到/v 过/u 的/u 新/a 的/u 历史/n 条件/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        170
                                     它/r 把/p 外国/n 帝国主义/n 侵略/v 者/k 作为/v 主要/a 斗争/n 对象/n ，/w 是/vl 适应/v 于/p 新/a 的/u 历史/n 条件/n 的/u ，/w 因此/c 它/r 能够/vu 在/p 靠近/v 京城/n 的/u 地区/n 这样/r 迅速/a 地/u 发展/v 起来/vd ，/w 以至/d 顺利/a 地/u ，/w 不/d 费力/v 地/u 进入/v 了/u 北京/ns 。/w 
		
			
                                        171
                                     但是/c 它/r 既然/c 解决/v 不了/v 如何/r 把/p 反帝/v 斗争/n 和/c 反/v 封建/a 斗争/v 结合/v 起来/vd 的/u 复杂/a 问题/n ，/w 因而/c 被/p &quot;/w 保/v 清/j 灭/v 洋/j &quot;/w 这样/r 的/u 含糊/a 的/u 口号/n 所/u 迷惑/v ，/w 它/r 也/d 就/d 在/p 政权/n 问题/n 这个/r 革命/n 的/u 根本/d 问题/n 上/nd 陷入/v 混乱/a 。/w 
		
			
                                        172
                                     义和团/n 在/p 组织/n 上/nd 一直/d 是/vl 分散/v 的/u ，/w 这个/r 弱点/n ，/w 前面/nd 已经/d 说过/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     它/r 在/p 进入/v 北京/ns 后/nd ，/w 仍然/d 没有/v 统一/v 的/u 组织/n ，/w 没有/v 集中/v 的/u 领导/n 核心/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     任何/r 人/n ，/w 不管/c 从/p 什么/r 动机/n 出发/v ，/w 都/d 可以/vu 自称/v 为/vl 义和团/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     它/r 的/u 声势/n 愈/d 盛/a ，/w 队伍/n 愈/d 广/a ，/w 它/r 的/u 成份/n 就/d 愈/d 庞杂/a ，/w 组织/n 上/nd 的/u 散漫/a 性/k 也/d 就/d 愈/d 厉害/a 。/w 
		
			
                                        176
                                     它/r 既然/c 始终/d 不能/v 形成/v 统一/v 的/u 组织/n ，/w 当然/d 也/d 就/d 不/d 可能/vu 把/p 建立/v 政权/n 的/u 问题/n 提到/v 日程/n 上来/vd 。/w 
		
			
                                        177
                                     在/p 进入/v 北京/ns 后/nd ，/w 至少/d 有/v 一部分/m 义和团/n 提出/v 了/u 反对/v &quot;/w 一/m 龙/n 二/m 虎/n &quot;/w 这样/r 的/u 口号/n ，/w 所谓/a &quot;/w 一/m 龙/n &quot;/w ，/w 指/v 光绪/nh 皇帝/n ，/w &quot;/w 二/m 虎/n &quot;/w ，/w 一个/m 是/vl 主持/v 总理/n 衙门/n 的/u 庆亲王/n 奕劻/nh ，/w 又/d 一个/m 是/vl 李鸿章/nh 。/w 
		
			
                                        178
                                     他们/r 反对/v 这/r 三/m 个人/n ，/w 并/d 不/d 错误/n ，/w 不过/c 光绪/nh 皇帝/n 其实/d 并/c 没有/v 实权/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     他们/r 把/p 载漪/nh 、/w 刚毅/nh 这样/r 的/u 封建/a 守旧派/n 误认为/v 自己/r 的/u 朋友/n 和/c 支持/v 者/k ，/w 则/c 是/vl 完全/a 错误/n 的/u 。/w 
		
			
                                        180
                                     他们/r 不/d 知道/v ，/w 这些/r 封建/a 守旧派/n 只是/c 想/vu 利用/v 义和团/n 火中取栗/i ，/w 随时/d 都/d 会/vu 对/p 帝国主义/n 者/k 实行/v 彻底/a 的/u 投降/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     从/p 这里/r 更/d 可以/vu 看到/v ，/w 慈禧太后/n 为什么/r 在/p 紧急/a 关头/n ，/w 感到/v 必须/d 采纳/v 封建/a 守旧派/n 的/u 主张/n ，/w 不惜/v 宣布/v 对外/nd 作战/v 来/vd 表示/v 自己/r 同/c 义和团/n 站在/v 一个/m 立场/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        182
                                     因为/c 不/d 这样/r 做/v ，/w 她/r 也/d 会/vu 立刻/d 变成/v 义和团/n 所/u 要/vu 打击/v 的/u 真正/d 的/u &quot;/w 龙/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        183
                                     在/p 决定/v 下/vd 对外/p 宣战/v 诏书/n 的/u 同时/v ，/w 慈禧太后/n 命令/v 庄王/n 载勋/nh 和/c 协办/v 大学士/n 刚毅/nh &quot;/w 统率/v &quot;/w 义和团/n ，/w 还/d 拨/v 出/vd 了/u 两万/m 担/q 米/q ，/w 十万/m 两/m 银子/n &quot;/w 赏/v &quot;/w 给/v 团/n 民/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     在/p 庄王/n 府中/nd 设/v 坛/n ，/w 要/vu 义和团/n 来/vd &quot;/w 挂号/v &quot;/w ，/w 领取/v 粮米/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     载勋/nh 和/c 刚毅/nh 虽然/c 并/d 不/d 真/a 能/vu 把/p 义和团/n 的/u 行动/n 控制/v 起来/vd ./w 但是/c 许多/m &quot;/w 挂号/v &quot;/w 过/u 的/u 义和团/n 队/n ，/w 打出/v 了/u &quot;/w 奉旨/v 义和神团/n &quot;/w 的/u 旗帜/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     这一来/c 更加/d 在/p 群众/n 中/nd 造成/v 了/u 义和团/n 并/c 不/d 同/c 朝廷/n 对立/v ，/w 而是/c 接受/v 朝廷/n 号令/n 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     慈禧太后/n 的/u 更/d 阴险/a 的/u 一个/m 措施/n 是/vl 驱使/v 义和团/n 去/vd 攻打/v 在/p 东交民巷/ns 的/u 各/r 外国/n 使馆/n 和/c 在/p 西什库/ns 的/u 天主教/n 的/u 北/nd 堂/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     驻/v 北京/ns 的/u 各/r 外国/n 使馆/n 是/vl 帝国主义/n 侵略/v 势力/n 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     这时/nt ，/w 进入/v 北京/ns 的/u 各国/n 士兵/n ，/w 在/p 东交民巷/ns 使馆区/n 附近/nl 四处/d 巡街/v ，/w 屡屡/d 开枪/v 伤人/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     群众/n 对于/p 这些/r 武装/v 起来/vd 的/u 帝国主义/n 使馆/n 是/vl 痛恨/v 在心/v 的/u 。/w 
		
			
                                        191
                                     但是/c ，/w 对/p 帝国主义/n 侵略者/n 作战/v 当然/a 不能/v 拿/v 这些/r 使馆/n 开刀/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        192
                                     歼灭/v &quot;/w 这些/r 使馆/n ，/w 丝毫/n 无助于/v 打退/v 外国/n 侵略/v 者/k ，/w 这个/r 道理/n ，/w 当时/nt 的/u 清朝/nt 统治/v 者/k 并/d 不/d 是/vl 不/d 懂得/v 的/u 。/w 
		
			
                                        193
                                     在/p 慈禧太后/n 安排/v 下/vd ，/w 除了/p 义和团/n 群众/n 外/nd ，/w 荣禄/nh 的/u 武卫/v 中军/n 和/c 新/a 调进/v 城里/nl 的/u 董福祥/nh 的/u 甘/j 军/n ，/w 都/d 参与/v 了/u 对/p 使馆/n 和/c 北/nd 堂/n 的/u 围攻/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     德国/ns 公使/n 克林德/nh 在/p 围攻/v 使馆区/n 以前/nd 的/u 五/m 月/nt 二十三/m 日/nt ，/w 走出/vd 使馆区/n ，/w 在/p 东单/ns 牌楼/n 附近/nl 被/p 枪杀/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     开枪/v 的/u 是/vl 载漪/nh 所/u 统/v 的/u 八旗军/n 的/u 一个/m 士兵/n ，/w 但/c 并/d 不/d 是/vl 奉/v 上面/nd 的/u 命令/n 办/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     围攻/v 延续/v 了/u 近/a 两/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        197
                                     董福祥/nh 部/n 有/v 万/m 人/n ，/w 荣禄/nh 的/u 武卫/v 中军/n 也/d 有/v 八千/m 人/n ，/w 再/d 加上/v 几/m 万/m 义和团/n 群众/n ，/w 竞/d 没有/v 攻下/vd 兵力/n 只有/c 四百/m 人/n 的/u 使馆区/n 和/c 兵力/n 只有/c 四十/m 多/m 人/n 的/u 北/nd 堂/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     如果说/i ，/w 这/r 也/d 算/v 是/vl 一/m 场/q 战争/n ，/w 那/r 是/vl 慈禧太后/n 挑起/v 的/u 用以/v 愚弄/v 和/c 陷害/v 义和团/n 的/u 一/m 场/q &quot;/w 战争/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        199
                                     慈禧太后/n 之所以/c 对外/v 宣战/v ，/w 本/r 是/vl 为了/p 躲避/v 义和团/n 的/u 锋芒/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     把/p 在/p 北京/ns 城里/nl 的/u 义和团/n 群众/n 吸引/v 去/vd 攻打/v 使馆/n 和/c 教堂/n ，/w 正是/d 最好/a 地/u 达到/v 了/u 这个/r 目的/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     义和团/n 虽然/c 有/v 几/m 万/m 群众/n ，/w 但/c 手里/nl 有的/r 只是/c 大刀/n 长矛/n ，/w 清朝/nt 官方/n 是/vl 一/m 支/q 新式/a 枪/n 也/d 没有/v 发给/v 北京/ns 的/u 义和团/n 的/u 。/w 
		
			
                                        202
                                     在/p 狭窄/a 的/u 、/w 有/v 许多/m 房屋/n 建筑物/n 障碍/n 的/u 战场/n 上/nd 打/v 进攻战/n ，/w 他们/r 大量/m 死亡/v 在/p 外国/n 兵/n 的/u 枪口/n 前面/nd 。/w 
		
			
                                        203
                                     慈禧太后/n 叫/v 荣禄/nh 和/c 董福祥/nh 的/u 军队/n 参战/v ，/w 既是/c 为了/p 表示/v 真的/a 宣战/v ，/w 以/p 煽起/v 义和团/n 群众/n 参与/v 这/r 场/q &quot;/w 战争/n &quot;/w 的/u 狂热/a ，/w 又是/c 为了/p 防止/v 义和团/n 打胜/v 这/r 场/q &quot;/w 战争/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        204
                                     在/p 各/r 省/n 谘议局/n 成立/v 以前/nd ，/w 资产阶级/n 立宪派/n 多次/m 进行/v 过/u 向/p 朝廷/n 请愿/v 的/u 运动/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     这/r 完全/a 符合/v 于/p 梁启超/nh 所/u 说/v 的/u 政治/n 运动/n 只能/v 以/p 向上/vd 要求/n 的/u 方法/n 来/vd 进行/v 的/u 主张/n ，/w 光绪/nh 三十四/m 年/nt （/w １９０８/m 年/nt ）/w 七/m 月/nt ，/w 张謇/nh 等/u 人/n 在/p 上海/ns 组织/v 的/u 预备/v 立宪/v 公会/n ，/w 联络/v 了/u 湖南/ns 、/w 湖北/ns 、/w 广东/ns 及/c 其他/r 省份/n 的/u 类似/a 团体/n ，/w 各/r 派/n 代表/n 齐集/v 北京/ns ，/w 向/p 清朝/nt 政府/n 提出/v 早日/d 召开/v 议会/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     清朝/nt 政府/n 之所以/c 在/p 这时/nt 规定/n 九/m 年/nt 的/u 预备/v 期限/n 是/vl 同/c 这次/r 请愿/v 有/v 关系/n 的/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     到了/v 宣统/nh 元年/nt （/w １９０９/m 年/nt ）/w 十一/m 月/nt ，/w 以/v 张謇/nh 为/vl 首/n 的/u 江苏/ns 谘议局/n 发起/v ，/w 十六/m 省/n 的/u 议员/n 代表/n 在/p 上海/ns 集会/v ，/w 大家/n 认为/v 九/m 年/nt 的/u 筹备/v 时间/n 太/d 长/a ，/w 主张/v 在/p 两/m 年/nt 内/nd 就/d 应该/vu 召集/v 国会/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     这/r 年/nt 十二/m 月/nt ，/w 十六/m 省/n 代表/n 一起/d 到了/v 北京/ns ，/w 向/p 朝廷/n 提出/v 这个/r 要求/n ，/w 遭到/v 拒绝/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     第二/m 年/nt 四/m 月/nt 和/c 九/m 月/nt ，/w 各/r 省/n 谘议局/n 加上/vd 各地/n 的/u 一些/m 商会/n 和/c 其他/r 团体/n 的/u 代表/n ，/w 共同/d 组成/v &quot;/w 国会/n 请愿/v 代表团/n &quot;/w ，/w 又/d 在/p 北京/ns 进行/v 了/u 两/m 次/q 请愿/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     在/p 九/m 月/nt 的/u 请愿/v 时/nt ，/w 资政院/n 已经/d 成立/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     资政院/n 是/vl 由/p 二百/m 个/q &quot;/w 议员/n &quot;/w 组成/v 的/u 一个/m 机构/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     这/r 二百/m 人/n 中/nd 有/v 一半/m 是/vl &quot;/w 钦定/v 议员/n &quot;/w ，/w 也就是/i 由/p 皇帝/n 指定/v 的/u ，/w 另/r 一半/m 是/vl &quot;/w 互/d 选/v 议员/n &quot;/w ，/w 也就是/i 由/p 各/r 省/n 谘议局/n 议员/n 中/nd 推选/v 出来/vd ，/w 并/c 经/p 督抚/n 核定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     钦定/v 议员/n 中/nd 包括/v &quot;/w 宗室/n 王公/n 世爵/n &quot;/w 四十八/m 人/n ，/w &quot;/w 各/r 部/n 院/n 衙门/n 官/n &quot;/w 三十二/m 人/n ，/w 其余/r 是/vl 所谓/a &quot;/w 硕学/n 通儒/v 及/c 纳税/v 多/m 额/n 者/k &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 指/v 学界/n 和/c 商界/n 中/nd 的/u 重要/a 人物/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     资政院/n 设/v 总裁/n 、/w 副/h 总裁/n ，/w 由/p 朝廷/n 指派/v 王公/n 大臣/n 担任/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     资政院/n 规定/n 在/p 每年/nt 九/m 月/nt 起/vd 开会/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     宣统/nh 二/m 年/nt （/w １９１０/m 年/nt ）/w 开/v 第一次/m 会/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     到/v 下/vd 一/m 年/nt 开会/v 时/nt ，/w 辛亥革命/i 已经/d 爆发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     在/p 宣统/nh 二/m 年/nt ，/w 由于/c 各/r 省/n 谘议局/n 的/u 发起/v ，/w 要求/v 早/a 开/v 国会/n 的/u 呼声/n 很/d 高/a ，/w 资政院/n 也/d 同意/v 这/r 种/q 主张/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     于是/c 清廷/n 宣布/v 把/p 原定/v 九/m 年/nt 的/u 预备/v 期/q 缩短/v 为/vl 三/m 年/nt ，/w 改/v 在/p &quot;/w 宣统/nh 五/m 年/nt &quot;/w 实行/v 开设/v 议会/n ，/w 并且/c 答应/v 立即/d 成立/v 新/a 的/u 内阁/n ，/w 同时/c 令/v 民政部/n 将/p 各/r 省/n 进京/v 请愿/v 的/u 代表/n 即日/nt 解散/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     所谓/a 新/a 的/u 内阁/n 在/p 宣统/nh 三/m 年/nt （/w １９１１/m 年/nt ）/w 三/m 月/nt 果然/d 成立/v 了/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     原来/a 的/u 军机/j 大臣/n 、/w 协办/v 大学士/n 、/w 各/r 部/n 尚书/n 的/u 名义/n 改称/v 内阁/n 总理/n 大臣/n 、/w 协理/n 大臣/n 和/c 各/r 部/n 大臣/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     组成/v 新/a 内阁/n 的/u 十三/m 个/q 大臣/n 中/nd 有/v 八/m 个/q 是/vl 满族/ns 人/n ，/w 其中/nd 五/m 个/q 是/vl 皇族/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     内阁/n 总理/n 大臣/n 是/vl 庆亲王/n 奕劻/nh ，/w 他/r 是/vl 在位/v 的/u 小/a 皇帝/n 的/u 叔祖父/n ，/w 他/r 曾/d 多/m 年/nt 主持/v 总理/n 各国/n 事务/n 衙门/n ，/w 和/c 李鸿章/nh 一起/d 进行/v 辛丑/nt 和约/n 的/u 谈判/n ，/w 是/vl 个/q 办理/v 卖国/v 外交/n 的/u 老手/n ，/w 又/d 以/p 收敛/v 贿赂/v 、/w 卖官鬻爵/i 而/c 著名/a 。/w 
		
			
                                        224
                                     这/r 个/q 内阁/n 当时/nt 被/p 人们/n 称为/v &quot;/w 皇族/n 内阁/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        225
                                     这个/r 内阁/n 显然/a 没有/v 任何/r 欺骗/v 作用/n ，/w 甚至/c 不能/v 使/v 资产阶级/n 立宪派/n 感到/v 是/vl 向/p 他们/r 所/u 企求/v 的/u 政治/n 方向/n 前进/v 一步/m 。/w 
		
			
                                        226
                                     其/r 原因/n 主要/a 的/u 是/vl 要/vu 从/p 统治/v 集团/n 内部/nd 的/u 权力/n 倾轧/v 中/nd 去/vd 看/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     反动/a 统治/v 阵营/n 内部/nd 的/u 各种/r 势力/n ，/w 在/p 他们/r 共同/a 乘坐/v 的/u 船/n 面临/v 覆没/v 的/u 危机/n 时/nt ，/w 一方面/c 要/vu 协力/d 挽救/v 危机/n ，/w 一方面/c 他们/r 之间/nd 为/p 争夺/v 权力/n 而/c 形成/v 的/u 倾轧/v 和/c 争夺/v 免不了/i 更加/d 激化/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     以/v 满族/ns 皇室/n 为/vl 中心/n 的/u 中央/n 统治/v 势力/n ，/w 在/p 为/p 革命/n 的/u 风潮/n 闹/v 得/u 惶惶不安/i 的/u 时候/n ，/w 又/d 感到/v 必须/d 提防/v 统治/v 阵营/n 内部/nd 发生/v 动乱/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     他们/r 担心/v 各/r 省/n 督抚/n 在/p 危机/n 到来/v 时/nt 另/r 打/v 主意/n ，/w 另/r 立/v 门户/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     最/d 使/v 他们/r 忌恨/v 的/u 是/vl 实力/n 雄厚/a ，/w 而/c 又/d 野心勃勃/a 的/u 袁世凯/nh 。/w 
		
			
                                        231
                                     袁世凯/nh 在/p 戊戌变法/i 时/nt 不/d 受/v 光绪/nh 皇帝/n 的/u 拉拢/v ，/w 出卖/v 了/u 维新派/n ，/w 因而/c 赢得/v 了/u 慈禧/nh 太后/n 的/u 好感/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     他/r 在/p 庚子/nt 事变/n 中/nd 同/c 刘坤一/nh 、/w 张之洞/nh 站在/v 一边/n ，/w 完全/a 按照/p 帝国主义/n 者/k 的/u 利益/n 行事/v ，/w 因而/c 又/d 为/p 帝国主义/n 者/k 所/u 中意/a 。/w 
		
			
                                        233
                                     李鸿章/nh 在/p 光绪/nh 二十七/m 年/nt 死后/nt ，/w 他/r 继任/v 直隶/ns 总督/n 兼/v 北洋/n 大臣/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     他/r 所/u 训练/v 和/c 指挥/v 的/u 北洋/n 军队/n 六/m 镇/n （/w 一/m 镇/n 约/d 有/v 一万三千/m 人/n ，/w 相当/v 于/p 师/n ）/w ，/w 是/vl 当时/nt 最/d 强/a 的/u 兵力/n ，/w 分驻/v 在/p 山海关/ns 、/w 天津/ns 、/w 北京/ns 、/w 保定/ns 以至/c 东北/nl 的/u 锦州/ns 和/c 山东/ns 济南/ns 至/v 潍县/ns 一带/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     他/r 除/p 本职/n 外/nd 还有/v 许多/m 兼/v 差/n ，/w 包括/v 会办/n 练兵/v 、/w 督办/n 电/n 政/n 、/w 督办/n 关内外/nl 铁路/n ，/w 督办/n 津镇/j 铁路/n ，/w 督办/n 京汉/j 铁路/n 、/w 和/c 外国/n 会议/n 商约/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     他/r 的/u 衙门/n 设在/v 天津/ns ，/w 俨然/a 成为/vl 举足轻重/i 的/u 势力/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     光绪/nh 三十二/m 年/nt 七/m 月/nt 朝廷/n 宣布/v 预备/v 立宪/v 之后/nt ，/w 第一/m 个/q 步骤/n 就是/d 所谓/a 厘定/v 官制/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     削减/v 地方/n 督抚/n 的/u 权力/n ，/w 把/p 权力/n ，/w 首先/d 是/vl 军权/n 集中/v 到/v 中央/n 来/vd 是/vl 厘定/v 官制/n 所/u 要/vu 达到/v 的/u 重要/a 目的/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        239
                                     袁世凯/nh 在/p 这/r 种/q 压力/n 下/nd ，/w 只好/d 奏请/v 免掉/v 他/r 的/u 各项/n 兼/v 差/n ，/w 并/c 把/p 北洋/n 六/m 镇/n 中/nd 的/u 四/m 镇/n 交给/v 新/a 成立/v 的/u 陆军/n 部/n （/w 满族/ns 官员/n 铁良/nh 任/v 尚书/n ）/w ，/w 而/c 只/d 保留/v 驻/v 在/p 山海关/ns 和/c 天津/ns 附近/nl 的/u 两/m 镇/n 仍/d 归/v 自己/r 指挥/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     差不多/a 同时/d ，/w 湖广/j 总督/n 张之洞/nh 也/d 把/p 他/r 所/u 辖/v 的/u 军队/n 交给/v 了/u 陆军/n 部/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     张之洞/nh 是/vl 当时/nt 另/r 一个/m 重要/a 的/u 地方/n 实力/n 人物/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     到了/v 光绪/nh 三十三/m 年/nt 七/m 月/nt ，/w 袁世凯/nh 被/p 调任/v 外务/n 部/n 尚书/n 兼/v 军机/j 大臣/n ，/w 这/r 就/d 使/v 他/r 离开/v 了/u 直隶/n 总督/n 兼/v 北洋/n 大臣/n 这个/r 实力/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     与此同时/i ，/w 张之洞/nh 也/d 被/p 解除/v 湖广/j 总督/n 职/n ，/w 调入/v 军机/j ，/w 他/r 在/p 宣统/nh 元年/nt （/w １９０９/m 年/nh ）/w 八/m 月/nt 病死/v 于/p 北京/ns 。/w 
		
			
                                        244
                                     袁世凯/nh 虽然/c 在/p 形式/n 上/nd 被/p 剥夺/v 了/u 军权/n ，/w 但是/c 北洋/n 六/m 镇/n 中/nd 除/p 第一/m 镇/n 以外/nd 的/u 军官/n 都/d 是/vl 忠于/v 他/r 的/u 僚属/n ，/w 和/c 他/r 保持/v 着/u 密切/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     袁世凯/nh 被/p 侵略/v 中国/ns 的/u 各/r 主要/a 帝国主义/n 国家/n 认为/v 是/vl 可以/vu 信赖/n 的/u 人/n ，/w 他/r 曾/d 依靠/n 日本/ns 顾问/n 来/vd 训练/v 他/r 的/u 军队/n ，/w 他/r 同/c 英国/ns 驻华/v 公使/n 朱尔典/nh 建立/v 了/u 密切/a 的/u 联系/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     他/r 在/p 直隶/ns 总督/n 任内/nd 最后/nt 几/m 年/nt 中/nd 已/d 使/v 自己/r 成为/vl 提倡/v 新政/n 的/u 积极/a 带头人/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     前面/nd 说/v 过/u ，/w 废除/v 科举/n 是/vl 他/r 和/c 湖广/j 总督/n 张之洞/nh 联名/v 提出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     他/r 单独/d 或/c 和/c 别的/r 督抚/n 联名/v 几/r 次/q 奏请/v 实行/v 立宪/v ，/w 他/r 编印/v 《/w 立宪/v 纲要/n 》/w 这样/r 的/u 书/n ，/w 分发/v 各地/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     他/r 还/d 说/v 是/vl 为了/p 试行/v &quot;/w 地方/n 自治/v &quot;/w ，/w 在/p 天津/ns 县/n 成立/v 了/u &quot;/w 议事会/n &quot;/w ，/w 并/c 要/vu 以/v 天津/ns 为/vl 模范/n 推行/v 到/v 全省/n 各地/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     当时/nt 人/n 记载/v 说/v ：/w &quot;/w 晋/j 省/n 自/p 光复/v 后/nd ，/w 军/n 政府/n 一切/r 计划/n 及/c 筹款/v 事宜/n ，/w 阎/nhf 都督/n 必先/d 商/v 之/u 梁/nhf 君/n 善济/nhf ，/w 斟酌/v 再三/d ，/w 然后/c 开/v 议/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        251
                                     十/m 月/nt 下旬/nt ，/w 清朝/nt 官军/n 攻入/v 娘子关/n ，/w 占领/v 太原/ns 后/nd ，/w 梁善济/nh 又/d 倒到/v 清朝/nt 官方/n 那/r 面/nd 去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     阎锡山/nh 向/p 进攻/v 的/u 清军/n 求和/v 不成/v ，/w 采取/v 了/u 逃避/v 战斗/v ，/w 保全/v 实力/n 的/u 政策/n ，/w 放弃/v 太原/ns ，/w 带领/v 部队/n 仓皇/a 逃往/v 晋/j 北/nd 。/w 
		
			
                                        253
                                     清朝/nt 虽然/c 夺回/v 了/u 山西/ns 省会/n ，/w 但是/c 山西/ns 各处/n 仍/d 有/v 群众性/n 的/u 自发/d 的/u 起义/v 行动/n ，/w 有些/r 同盟会/n 会员/n 也/d 坚持/v 进行/v 了/u 斗争/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     依靠/v 这/r 种/q 革命/n 形势/n ，/w 阎锡山/nh 终于/d 使/v 袁世凯/nh 承认/v 他/r 为/vl 山西/ns 都督/n ，/w 在/p １９１２/m 年/nt ４/m 月/nt 回到/v 太原/ns 。/w 
		
			
                                        255
                                     从此/c 他/r 成为/vl 从/p 北洋/n 军阀/n 时期/n 直到/v 蒋介石/nh 国民党/n 时期/n 长期/f 统治/v 山西/ns 的/u 土皇帝/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     资产阶级/n 革命/n 派/n 中/nd 的/u 人物/n 是/vl 很/d 复杂/a 的/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     有些/r 城市/n 中/nd 的/u 流氓/n 头子/n 也/d 是/vl 混在/v 革命/n 队伍/n 中/nd 的/u 假/a 革命/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     在/p 上海/ns 、/w 福州/ns 、/w 广州/ns ，/w 地主/n 阶级/n 和/c 买办/n 阶级/n 利用/v 这/r 种/q 挂/v 着/u 革命/n 招牌/n 的/u 流氓/n 政客/n 做/v 他们/r 的/u 代理人/n ，/w 乘着/v 革命/n 的/u 浪潮/n ，/w 攫夺/v 了/u 权力/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     在/p 上海/ns 这个/r 敏感/a 的/u 城市/n ，/w 革命/n 的/u 消息/n 引起/v 了/u 强烈/a 的/u 反响/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     没有/v 一家/n 报纸/n 敢/vu 违反/v 群众/n 的/u 情绪/n 而/c 刊载/v 革命/n 失利/v 的/u 消息/n ，/w 如果/c 刊出/v 这样/r 的/u 消息/n ，/w 报馆/n 立刻/d 就/d 受到/v 群众/n 的/u 包围/v 和/c 责难/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     在/p 帝国主义/n 势力/n 直接/a 控制/v 下/vd 的/u &quot;/w 租界/n &quot;/w 以外/nd ，/w 清朝/nt 在/p 上海/ns 的/u 驻军/n 只/d 有/v 淞沪/j 巡防/v 营/n 等/u 少数/m 部队/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     这些/r 部队/n 的/u 统领/v 看到/v 大势所趋/i ，/w 也/d 不敢/v 公开/a 采取/v 反对/v 革命/n 的/u 立场/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     但是/c 革命派/n 向来/d 只是/c 把/p 上海/ns 作为/v 向/p 全国/n 其他/r 地方/n 进行/v 活动/v 的/u 一个/m 据点/n ，/w 并/c 没有/v 在/p 这里/r 做/v 过/u 群众/n 组织/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     １１/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 带有/v 自发性/n 的/u 以/v 帮会/n 力量/n 为/vl 主体/n 的/u 群众/n 起义/v 攻占/v 了/u 江南/ns 制造局/n ，/w 由此/d 上海/ns 就/d 宣布/v 了/u 光复/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     同盟会/n 会员/n 陈其美/nh （/w 即/vl 陈英士/nh ）/w 是/vl 上海/ns 流氓/n 集团/n （/w 所谓/a &quot;/w 青帮/n &quot;/w ）/w 的/u 一个/m 头子/n ，/w 他/r 又/d 得到/v 大/a 买办/n 商人/n 李平书/nh （/w 即/vl 李锺珏/nh ）/w 等/u 人/n 的/u 支持/v ，/w 一跃/v 而/c 成为/vl 上海/ns 军政府/n 都督/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     陈其美/nh 还/d 对/p 江/j 、/w 浙/j 两/m 省/n 抱有/v 野心/n ，/w 但/c 他/r 并不/d 去/vd 同/c 已经/d 在/p 革命/n 风潮/n 中/nd 控制/v 了/u 这/r 两/m 省/n 的/u 旧/a 势力/n 作/v 斗争/v ，/w 却/d 把/p 光复会/n 著名/a 领袖/n 陶成章/nh 看做/v 眼中钉/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     陶成章/nh 虽然/c 有/v 缺点/n ，/w 然而/c 不失为/v 一个/m 忠诚/a 的/u 资产阶级/n 革命/n 家/k ，/w １２/m 月/nt ，/w 他/r 在/p 上海/ns 遭到/v 暗杀/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     暗杀/v 的/u 主使/v 人/n 是/vl 陈其美/nh ，/w 执行/v 人/n 是/vl 蒋介石/nh 。/w 
		
			
                                        269
                                     当时/nt 蒋介石/nh 是/vl 陈其美/nh 的/u 部下/nd ，/w 又/d 是/vl 租界/n 捕房/n 的/u 包探/v 头目/n 、/w 著名/a 流氓/n 黄金荣/nh 的/u 门徒/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     在/p 福建/ns ，/w 革命/n 的/u 果实/n 也/d 落到/v 了/u 名义/n 上/nd 算是/v 同盟会/n 会员/n 的/u 流氓/n 政客/n 手里/nl 。/w 
		
			
                                        271
                                     福州/ns 在/p 光复/v 时/nt ，/w 当地/nl 的/u 新军/n 和/c 旗兵/n （/w 满洲/ns 军队/n ）/w 进行/v 了/u 激烈/a 的/u 战斗/v ，/w 满洲人/n 将军/n 朴寿/nh 战死/v ，/w 闽浙/j 总督/n 松寿/nh 自杀/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     １２/m 月/nt ５/m 日/nt 成立/v 的/u 新/a 政权/n 表面/n 上/nd 看来/vd 完全/a 是/vl 由/p 同盟会/n 掌握/v 的/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     都督/n 府/n 大纲/n 规定/n ：/w &quot;/w 都督/n 府/n 以/p 都督/n 一/m 人/n 、/w 参事员/n 十/m 人/n 组织/v 之/u ，/w 概/d 由/p 中华/j 同盟会/n 推举/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        274
                                     担任/v 都督/n 的/u 孙道仁/nh 是/vl 驻/v 福建/ns 的/u 新军/n 第十/m 镇/n 统制/n （/w 师长/n ）/w ，/w 他/r 在/p 起义/v 前/nd 三/m 天/nt 参加/v 了/u 当地/nl 的/u 同盟会/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     担任/v 参事员/n 的/u 十/m 个/q 同盟/n 会员/n 中/nd 为/vl 首/n 的/u 是/vl 个/q 叫做/v 彭寿松/nh 的/u 人/n ，/w 其人/r 本/d 是/vl 缉捕局/n 局长/n ，/w 他/r 既是/v 同盟会/n 福建/ns 支部/n 的/u 主持人/n 之一/r ，/w 又/d 另/r 组/v 了/u 一个/m 名/n 为/vl 福建/ns 军警/j 同盟会/n 组织/n ，/w 这/r 是/vl 旧式/n 的/u 帮会/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     彭寿松/nh 原来/d 就是/d 个/q 流氓/n 头子/n ，/w 他/r 把/p 城市/n 中/nd 的/u 流氓/n 势力/n 组织/v 在/p 自己/r 周围/nl 。/w 
		
			
                                        277
                                     手里/nl 有/v 军队/n 的/u 孙道仁/nh 在/p 夺取/v 政权/n 前/nd 匆忙/a 地/u 加入/v 同盟会/n ，/w 就是/d 为了/p 要/vu 使/v 自己/r 有/v 一点/m 革命/n 的/u 色彩/n ，/w 并/c 取得/v 彭寿松/nh 的/u 流氓/n 势力/n 的/u 合作/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     光复/v 后/nd 不/d 久/nt ，/w 同盟会/n 福建/ns 支部/n 和/c 福建/ns 军警/j 同盟会/n 宣布/v 合并/v ，/w 由/p 彭寿松/nh 担任/v 会长/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     政权/n 机关/n 的/u 参事会/n 改组/v 为/p 政务院/n ，/w 政务院/n 的/u 总长/n 仍/d 是/vl 彭寿松/nh 。/w 
		
			
                                        280
                                     以/v 孙道仁/nh 和/c 彭寿松/nh 为/vl 首/n 的/u 政府/n ，/w 除了/d 改变/v 旗帜/n 以外/nd ，/w 丝毫/n 没有/v 什么/r 新/a 气味/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     所以/c ，/w 这个/r 政府/n 刚/d 成立/v 不久/nt ，/w 就/d 觉得/v 有/v 必要/d 发布/v 这样/r 的/u 通告/n ：/w &quot;/w 照/p 得/u 本/r 军政府/n 在/p 闽/j 起义/v ，/w 历经/v 宣布/v 树立/v 共和/n 政体/n 宗旨/n ，/w 想/vu 尔等/r 人民/n 均/d 所/u 周知/v ，/w 现在/nt 假定/v 设立/v 省政府/n ，/w （/w 意/n 为/vl 设立/v 临时/d 的/u 省政府/n -/w -/w 引者/n ）/w 一切/r 办理/v 进行/v 方针/n ，/w 仍/d 以/v 蕲达/v 共和/n 目的/n 为/vl 准/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     查/v 有/v 少数/m 之/u 人/n ，/w 妄/d 滋/v 疑虑/n ，/w 散布/v 谬言/n ，/w 甚至/d 胆敢/v 指/v 本/r 军政府/n 办理/v 方针/n 与/c 所/u 宣布/v 树立/v 共和/n 宗旨/n 不合/a 。/w 
		
			
                                        283
                                     …/w …/w 此等/r 造谣生事/i ，/w 自/p 示/n 之后/nt ，/w 悉/d 应/v 息/n 绝/a ，/w 否则/c 自干咎戾/i ，/w 本/r 军政府/n 决不/d 姑恕/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        284
                                     广州/ns 的/u 独立/v 是/vl 广州/ns 的/u 绅商/n 们/k 在/p １２/m 月/nt ９/m 日/nt 宣布/v 的/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     在/p 这天/nt 以前/nd ，/w 省城/n 以外/nd 各地/n 打/v 着/u 革命/n 招牌/n 的/u 军队/n （/w 当时/nt 通称/n 为/vl 民军/n ）/w 纷纷/d 起来/vd ，/w 都/d 有/v 奔向/v 省城/n 来/vd 夺权/v 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     广州/ns 的/u 绅商/n 们/k 十分/d 惊惶/a ，/w 他们/r 在/p 谘议局/n 开会/v ，/w 决定/v &quot;/w 宣布/v 共和/n 独立/v &quot;/w ，/w 并且/c 请求/v 两/m 广/j 总督/n 张鸣岐/nh 担任/v 都督/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     张鸣岐/nh 拒绝/v ，/w 他/r 和/c 其他/r 一些/m 主要/a 官员/n 都/d 逃跑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     于是/c 绅商/n 们/k 又/d 决定/v 请/v 在/p 香港/ns 的/u 同盟会/n 的/u 名人/n 胡汉民/nh 来/vd 当/v 都督/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     半年/nt 前/nd ，/w 同盟会/n 曾经/d 用/v 武力/n 夺取/v 这个/r 城市/n ，/w 遭到/v 惨败/v ，/w 现在/nt 却/d 由/p 绅商/n 们/k 打开/v 城门/n 向/p 革命派/n 举起/v 欢迎/v 的/u 旗帜/n 了/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     胡汉民/nh 在/p １０/m 日/nt 到/v 广州/ns 就任/v 都督/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     绅商/n 们/k 本来/a 以为/v 有/v 个/q 革命党/n 名人/n 当/v 都督/n ，/w 可以/vu 使/v 各/r 路/n 民军/n 安定/a 下来/vd ，/w 但/c 他们/r 立刻/d 发现/v ，/w 胡汉民/nh 不过/c 是/vl 个/q 没有/v 实力/n 的/u 空头/n 革命家/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     各/r 路/n 民军/n 的/u 头子/n 抱着/v 个人/n 野心/n ，/w 带领/v 所部/n ，/w 纷纷/d 进入/v 广州/ns ，/w 他们/r 完全/a 不受/v 胡汉民/nh 的/u 控制/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     其中/nd 最/d 强/a 的/u 是/vl 陈炯明/nh 。/w 
		
			
                                        294
                                     他/r 曾/d 是/vl 广东/ns 省/n 谘议局/n 的/u 议员/n ，/w 加入/v 同盟会/n 后/nd ，/w 参与/v 黄花岗/n 起义/v 之/u 役/n ，/w 临阵脱逃/i 。/w 
		
			
                                        295
                                     以后/nt 他/r 到/v 惠州/ns 一带/n 联络/v 帮会/n 组织/n ，/w 自成/v 一/m 军/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     在/p 广州/ns ，/w 他/r 和/c 其他/r 民军/n 头子/n 组成/v 军团/n 协会/n ，/w 他/r 当/v 会长/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     广州/ns 绅商/n 看到/v 陈炯明/nh 是/vl 个/q 实力派/n ，/w 就/d 把/p 他/r 推举/v 为/vl 广东/ns 省/n 的/u 副/h 都督/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     上海/ns 、/w 天津/ns 、/w 青岛/ns 、/w 汉口/ns 、/w 广州/ns 等/u 产业/n 中心/n ，/w 每/r 地/n 集中/v 工人/n 都/d 在/p 十万/m 至/v 数/m 十万/m 以上/nd ，/w 这些/r 地方/n 是/vl 无产阶级/n 的/u 大本营/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     此外/c ，/w 城市/n 手工业/n 雇佣/v 劳动/v 者/k 约/d 有/v 一千二百万/m ，/w 还有/v 广大/a 的/u 雇农/n ，/w 是/vl 农村/n 中/nd 的/u 无产阶级/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     〔/w 中国/ns 无产阶级/n 的/u 特点/n 〕/w 中国/ns 工业/n 无产阶级/n 和/c 世界/n 上/nd 所有/v 的/u 无产阶级/n 一样/a ，/w 和/c 最/d 先进/a 的/u 经济/n 形式/n 相/d 联系/v ，/w 是/vl 新/a 的/u 生产力/n 的/u 代表/n ，/w 不/d 占有/v 任何/r 生产资料/i ，/w 因而/c 是/vl 最/d 进步/a 、/w 最/d 有/v 远大/a 前途/n 的/u 阶级/n ，/w 是/vl 有/v 最/d 坚强/a 的/u 革命性/n 、/w 团结性/n 、/w 组织性/n 和/c 纪律性/n 的/u 阶级/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     由于/c 中国/ns 工业/n 无产阶级/n 产生/v 和/c 发展/v 的/u 特殊/a 历史/n 条件/n ，/w 中国/ns 无产阶级/n 还/d 具有/v 它/r 的/u 许多/m 优点/n 和/c 特点/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     第一/m ，/w 中国/ns 无产阶级/n 身受/v 三/m 种/q 压迫/v （/w 帝国主义/n 、/w 封建/a 势力/n 、/w 资产阶级/n ）/w ，/w 而/c 这/r 些/q 压迫/v 的/u 严重性/n 与/c 残酷性/n ，/w 是/vl 世界/n 各/r 民族/n 中/nd 少见/a 的/u 。/w 
		
			
                                        303
                                     帝国主义/n 者/k 把/p 工人/n 当做/v 牛马/n ，/w 随便/a 鞭挞/v 、/w 开除/v ，/w 并/c 利用/v 学徒/n 、/w 养成/v 工/n 等/u 半封建/n 的/u 剥削/v 方法/n ，/w 增加/v 它/r 的/u 额外/a 利润/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     中国/ns 资本家/n 因为/c 无力/v 与/c 洋货/n 竞争/v ，/w 更/d 拿/v 增加/v 工人/n 工作/n 时间/n ，/w 减少/v 工人/n 工资/n ，/w 来/vd 维持/v 它/r 的/u 利润/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     所以/c ，/w 中国/ns 工人/n 是/vl 世界/n 上/nd 最/d 贫穷/a 的/u ，/w 工资/n 水平/n 是/vl 世界/n 上/nd 最低/d 的/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     他们/r 的/u 劳动/v 时间/n 很/d 长/a ，/w 常/d 在/p 十二/m 小时/nt ，/w 甚至/c 在/p 十六/m 小时/nt 以上/nd 。/w 
		
			
                                        307
                                     工人/n 的/u 生活/n 甚至/c 生命/n 根本/d 没有/v 保障/n ，/w 也/d 没有/v 组织/v 自己/r 工会/j 的/u 权利/n ，/w 工人/n 的/u 社会/n 地位/n 很/d 低/a ，/w 政治/n 上/nd 更/d 没有/v 自由/a ，/w 完全/a 属于/v 所谓/a &quot;/w 下等/f 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        308
                                     以/p 此/r ，/w 他们/r 在/p 革命/n 斗争/v 中/vd ，/w 也/d 比/p 任何/r 别的/r 阶级/n 来/vd 得/u 坚决/a 和/c 彻底/a 。/w 
		
			
                                        309
                                     第二/m ，/w 中国/ns 无产阶级/n 开始/v 走上/vd 革命/a 的/u 舞台/n ，/w 就/d 在/p 本/r 阶级/n 的/u 革命/n 政党/n -/w -/w 中国/ns 共产党/n 领导/v 之下/vd ，/w 成为/vl 中国/ns 社会/n 里/nd 最/d 有/v 觉悟/n 的/u 阶级/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     第三/m ，/w 中国/ns 无产阶级/n 同/c 广大/a 农民/n 有/v 一/m 种/q 天然/n 的/u 联系/v （/w 由于/c 刚/d 从/p 农村/n 破产/v 出身/n 的/u 成分/n 占/v 大多数/m ）/w ，/w 便/d 利于/v 他们/r 同/c 农民/n 结成/v 亲密/a 的/u 革命/a 联盟/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     自然/a ，/w 中国/ns 无产阶级/n 还有/v 其/r 不可避免/i 的/u 弱点/n ，/w 例如/v 人数/n 较/d 少/m （/w 同/c 农民/n 比较/d ）/w ，/w 年龄/n 较/d 轻/a （/w 同/c 资本主义/n 国家/n 的/u 无产阶级/n 比较/d ）/w ，/w 文化/n 水平/n 较/d 低/a （/w 同/c 资产阶级/n 比较/d ）/w ；/w 内部/nd 还/d 存在/v 着/u 农民/n 意识/n 、/w 行会/n 观念/n 等/u 弱点/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     但/c 由于/c 上述/v 的/u 特点/n （/w 优点/n ）/w ，/w 他们/r 终究/d 成为/vl 中国/ns 革命/a 的/u 最/d 基本/a 的/u 动力/n ，/w 中国/ns 革命/n 如果/c 没有/v 无产阶级/n 的/u 参加/v 与/c 领导/v ，/w 就/d 必然/d 不能/v 胜利/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     〔/w 中国/ns 人民/n 的/u 新/a 觉醒/v -/w -/w 新/a 文化/n 运动/n 的/u 发展/v 〕/w 随着/p 中国/ns 民族/n 资本主义/n 的/u 进一步/v 发展/v ，/w 中国/ns 无产阶级/n 的/u 队伍/n 壮大/a 了/u ，/w 民族/n 资产阶级/n 的/u 力量/n 也/d 有所/v 发展/v ，/w 新/a 的/u 阶级/n 要求/v 就/d 更加/d 明显/a 地/u 增强/v 了/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     中国/ns 觉醒/v 的/u 人民/n 必须/d 要/vu 向/p 革命/n 求/v 出路/n ，/w 因此/c 必须/d 要/vu 向/p 最/d 进步/a 最/d 革命/a 的/u 无产阶级/n 求/v 出路/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     在/p 这/r 种/q 条件/n 下/nd ，/w 出现/v 了/u 一/m 批/q 具有/v 初步/d 共产主义/n 思想/n 的/u 知识分子/n 与/c 同情/v 无产阶级/n 的/u 革命/n 的/u 小/a 资产阶级/n 知识分子/n ，/w 他们/r 代表/n 中国/ns 人民/n 的/u 新/a 觉醒/v ，/w 成为/vl 新/a 文化/n 运动/n 的/u 主角/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     同时/c ，/w 有/v 一些/m 资产阶级/n 的/u 知识分子/n ，/w 也/d 出来/vd 参加/v 新/a 文化/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     早/a 在/p 一九一五/m 、/w 一九一六/m 年/nt ，/w 代表/n 中国/ns 人民/n 觉醒/v 的/u 新/a 文化/n 、/w 新/a 启蒙/v 运动/n ，/w 就/d 以/v 当时/nt 著名/a 的/u 启蒙/v 思想家/n 陈独秀/nh 所/u 主编/n 的/u 《/w 新/a 青年/n 》/w 杂志/n 为/vl 大本营/n 逐渐/d 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        318
                                     当时/nt 新/a 文化/n 运动/n 的/u 正面/d 要求/n ，/w 可以/vu 说/v 有/v 三/m 个/q ：/w 一个/m 是/vl 提倡/v 民主/a （/w 当时/nt 称为/v &quot;/w 德模克拉西/nh &quot;/w 先生/n ）/w 要求/v 打倒/v &quot;/w 孔/nhf 家/k 店/n &quot;/w ，/w 反对/v 封建/a 政治/n 和/c 封建/a 礼教/n 、/w 伦理/n ；/w 一个/m 是/vl 提倡/v 科学/n （/w 当时/nt 称为/v &quot;/w 赛因斯/nh &quot;/w 先生/n ）/w ，/w 反对/v 迷信/v 、/w 盲从/v 、/w 独断/v 的/u 封建/a 哲学/n 、/w 宗教/n ；/w 再/d 一/m 个/q 是/vl 为了/p 传播/v 民主/a 、/w 科学/n 的/u 新/a 思想/n ，/w 为了/p 人民/n 的/u 启蒙/v ，/w 而/c 提倡/v 新/a 文学/n 、/w 白话文/n ，/w 反对/v 封建/a 文学/n 、/w 文言文/n ，/w 以及/c 所谓/a &quot;/w 国粹/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        319
                                     当时/nt 从事/v 新/a 文化/n 运动/n 的/u 最/d 著名/a 的/u 代表/n 人物/n ，/w 是/vl 具有/v 激进/a 民主主义/n 和/c 初步/d 共产主义/n 思想/n 的/u 知识分子/n 陈独秀/nh 、/w 李大钊/nh 、/w 革命/a 文学/n 家/k 鲁迅/nh ，/w 还有/v 当时/nt 资产阶级/n 知识分子/n 代表/n 胡适/nh 、/w 钱玄同/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     中国/ns 最/d 早/a 的/u 共产主义/n 者/k 李大钊/nh ，/w 在/p 一九一八/m 年/nt 十/m 月/nt ，/w 发表/v 《/w 庶民/n 的/u 胜利/v 》/w 、/w 《/w 布尔什维/n 主义/n 的/u 胜利/v 》/w 两/m 文/n ，/w 分析/v 了/u 当时/nt 世界/n 革命/n 的/u 形势/n ，/w 发出/v 了/u &quot;/w 民主主义/n 战争/n &quot;/w 和/c &quot;/w 庶民/n 胜利/v &quot;/w 的/u 号召/v ，/w 表现/v 了/u 中国/ns 共产主义/n 者/k 对于/p 人民/n 民主/a 革命/n -/w -/w 新/a 民主主义/n 革命/n 的/u 早期/nt 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     （/w 《/w 胡适/nh 文/n 存/v 》/w 二/m 集/q 《/w 我/r 的/u 歧路/n 》/w ）/w ，/w 表现/v 了/u 中国/ns 软弱/a 的/u 资产阶级/n 对于/p 革命/n 政治/n 运动/n 的/u 动摇/v 和/c 消极/a 。/w 
		
			
                                        322
                                     在/p 文学/n 革命/n 的/u 问题/n 上/nd ，/w 当时/nt 最/d 勇猛/a 的/u 战士/n ，/w 是/vl 开始/v 具有/v 初步/d 共产主义/n 思想/n 的/u 知识分子/n 陈独秀/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     胡适/nh 曾经/d 这样/r 叙述/v ：/w &quot;/w 文学/n 革命/n 的/u 主张/n ，/w 起初/v 只是/c 几个/m 私人/n 的/u 讨论/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     到/v 民国/n 六/m 年/nt 一/m 月/nt ，/w 方才/d 正式/a 在/p 杂志/n 上/nd 发表/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     第一/m 篇/q 胡适/nh 的/u 《/w 文学/n 改良/v 刍议/n 》/w ，/w 还是/c 很/d 和平/a 的/u 讨论/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     …/w …/w 文学/n 革命/n 的/u 进行/v ，/w 最/d 重要/a 的/u 急先锋/n 是/vl 陈独秀/nh 。/w 
		
			
                                        327
                                     陈独秀/nh 接着/v 《/w 文学/n 改良/v 刍议/n 》/w 之后/nt ，/w 发表/v 了/u 一/m 篇/q 《/w 文学/n 革命/n 论/k 》/w ，/w 正式/a 举起/v 文学/n 革命/n 的/u 旗子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        328
                                     苏浙/j 战争/n 是/vl 第二/m 次/q 直奉/j 战争/n 的/u 前奏曲/n ，/w 九/m 月/nt 十八/m 日/nt 第二/m 次/q 直奉/j 战争/n 爆发/v ，/w 两/m 军/n 在/p 山海关/ns 附近/nl 展开/v 了/u 激战/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     中国/ns 共产党/n 在/p 第二/m 次/q 直奉/j 战争/n 爆发/v 的/u 前夕/nt ，/w 于/p 九/m 月/nt 十/m 日/nt 发表/v 《/w 第三/m 次/q 对/p 时局/n 主张/n 》/w ，/w 向/p 人民/n 分析/v 了/u 一/m 年/nt 来/vd 各/r 系/n 军阀/n 在/p 帝国主义/n 支配/v 下/vd 的/u 变幻/v 离合/v ，/w 提出/v &quot;/w 目前/nt 能/vu 救/v 中国/ns 的/u 唯一/a 道路/n ，/w 只有/c 人民/n 组织/v 起来/vd ，/w 在/p 国民/n 革命/n 的/u 旗帜/n 下/nd ，/w 批/v 翻/v 直系/n ，/w 解除/v 一切/r 军阀/n 的/u 武装/n ，/w 尤其/d 要/vu 在/p 根本/n 上/nd 推翻/v 外国/n 帝国主义/n 在/p 中国/ns 一切/r 既得/v 的/u 权利/n 与/c 势力/n ，/w 只有/c 这样/r 才/d 能/vu 免除/v 定期/v 的/u 惨杀/v 与/c 战争/n ，/w 只有/c 这样/r 才/d 能/vu 得到/v 永久/a 的/u 和平/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        330
                                     这时/nt ，/w 共产党/n 和/c 国民党/n 建立/v 革命/n 统一战线/i 后/nd 革命/n 运动/n 的/u 蓬勃/a 发展/v ，/w 影响/v 到/v 统治/v 阶级/n 内部/nd 的/u 分化/v ，/w 直系/n 冯玉祥/nh 的/u 西北军/n 开始/v 转向/v 革命/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     一九二四/m 年/nt 十/m 月/nt ，/w 正当/v 直奉/j 战争/n 紧张/a 关头/n ，/w 冯玉祥/nh 在/p 冀/j 东/nd 前线/n 倒戈/v 回/v 北京/ns 举行/v 政变/v ，/w 通电/n 主和/v ，/w 将/d 其/r 所部/n 改称/v 为/vl 国民军/n ，/w 和/c 奉/j 军/n 合击/v 直/j 军/n ，/w 直/j 军/n 全线/n 崩溃/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     横行/v 一时/nt 、/w 自/r 以为/v 天下无敌/i 的/u 直系/n 军阀/n ，/w 土崩瓦解/i ，/w 曹锟/nh 变成/v 了/u 阶下囚/n ，/w 吴佩孚/nh 变成/v 了/u 流浪汉/n 逃到/v 武汉/ns 。/w 
		
			
                                        333
                                     在/p 北京/ns 出现/v 了/u 奉皖/j 两/m 系/n 同意/v 下/vd 的/u 段祺瑞/nh 临时/d 执政府/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     这时/nt ，/w 因为/c 国民军/n 是/vl 军阀/n 队伍/n 中/nd 开始/v 倾向/n 革命/n 的/u 军队/n ，/w 所以/c 在/p 国民军/n 统治/v 下/vd ，/w 北方/nl 革命/n 运动/n 也/d 有/v 了/u 进展/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     但是/c 奉系/n 军阀/n 势力/n 却/c 也/d 乘机/v 入关/v ，/w 直隶/ns （/w 河北/ns ）/w 、/w 山东/ns 、/w 安徽/ns 、/w 江苏/ns 等/u 省/n ，/w 一直/d 到/v 上海/ns 都/d 成了/v 它/r 的/u 势力/n 范围/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     〔/w 国民/n 会议/n 运动/n 〕/w &quot;/w 国民/n 会议/n &quot;/w 的/u 口号/n ，/w 原是/d 中国/ns 共产党/n 在/p 一九二三/m 年/nt 七/m 月/nt 发表/v 的/u 《/w 第二/m 次/q 对/p 时局/n 主张/n 》/w 中/nd 提/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        337
                                     当时/nt 正是/d 北京/ns 发生/v 曹/nhf 、/w 吴/nhf 驱逐/v 傀儡/n 总统/n 黎元洪/nh 的/u 政变/v 之后/nt ，/w 中国/ns 共产党/n 对/p 时局/n 曾/d 指出/v ：/w &quot;/w 在/p 北京/ns 之/u 国会/n 已/d 成为/vl 封建/a 军阀/n 之/u 傀儡/n ，/w 国民/n 已/d 否认/v 其/r 代表/n 资格/n ，/w 只有/c 国民/n 会议/n 才/d 真/a 能/vu 代表/n 国民/n ，/w 才/d 能够/vu 制定/v 宪法/n ，/w 才/d 能够/vu 建立/v 新/a 政府/n 统一/v 中国/ns &quot;/w ；/w 主张/v 国民/n 会议/n 由/p 全国/n 各/r 商会/n 、/w 工会/n 、/w 农会/n 、/w 学生会/n 及/c 其他/r 职业/n 团体/n 推/v 代表/n 组成/v ，/w 而/c 由/p 中国/ns 国民党/n 和/c 共产党/n 来/vd 发起/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     此后/nt ，/w 促成/v 国民/n 会议/n 运动/n 遍及/v 全/a 中国/ns ，/w 成为/vl 人民/n 反对/v 军阀/n 的/u 民主/a 运动/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     冯玉祥/nh 举行/v 北京/ns 政变/v 后/nd ，/w 中国/ns 共产党/n 于/p 一九二四年/nt 十一/m 月/nt 又/d 发表/v 了/u 《/w 第四/m 次/q 对/p 时局/n 主张/n 》/w ，/w 号召/v 召集/v 国民/n 会议/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     《/w 第四/m 次/q 对/p 时局/n 主张/n 》/w 中/nd 指出/v ：/w &quot;/w 挽救/v 此/r 迫/a 在/p 目前/nt 的/u 危机/n 之/u 方法/n ，/w 不是/c 各/r 省/n 军阀/n 的/u 和平/n 会议/n 或/c 国事/n 会议/n ，/w 也/d 不是/c 几/m 头/q 元老/n 的/u 善后/v 会议/n ，/w 乃是/c 本/r 党/n 去年/nt 北京/ns 政变/v （/w 按/p ：/w 指/v 曹/nhf 、/w 吴/nhf 驱/v 黎/nhf 的/u 政变/v ）/w 时/nt 所/u 主张/v 的/u 及/c 中国/ns 国民党/n 现在/nt 所/u 号召/v 的/u 国民/n 会议/n ，/w 只有/c 这/r 种/q 国民/n 会议/n 才/d 可望/v 解决/v 中国/ns 政治/n 问题/n ，/w 因为/c 他/r 是/vl 由/p 人民/n 团体/n 直接/a 选出/v ，/w 能够/vu 代表/n 人民/n 的/u 意思/n 与/c 权能/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     &quot;/w 我们/r 希望/n 国民党/n 领袖/n 们/k 努力/a 号召/v 全国/n 人民/n 的/u 团体/n ，/w 促成/v 此/r 国民/n 会议/n ，/w 并/c 须/d 努力/a 使/v 他们/r 所/u 主张/v 的/u 国民/n 会议/n 预备/v 会/n 急速/a 在/p 北京/ns 召集/v …/w …/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        342
                                     这时/nt ，/w 上海/ns 、/w 浙江/ns 、/w 广东/ns 、/w 湖南/ns 、/w 湖北/ns 等/u 地/n 都/d 先后/d 成立/v 了/u 国民/n 会议/n 促成/v 会/n ，/w 各/r 地/n 民众/n 团体/n 都/d 纷纷/d 通电/v 宣言/n ，/w 拥护/v 召开/v 国民/n 会议/n 的/u 主张/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     在/p 中国/ns 共产党/n 的/u 号召/v 和/c 组织/v 下/vd ，/w 全国/n 广大/a 人民/n 广泛/a 地/u 开展/v 了/u 废除/v 不/d 平等/a 条约/n 和/c 召集/v 国民/n 会议/n 的/u 运动/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     〔/w 中国/ns 共产党/n 第四/m 次/q 全国/n 代表/n 大会/n 的/u 召开/v 〕/w 为了/p 迎接/v 全国/n 革命/n 高潮/n ，/w 一九二五/m 年/nt 一/m 月/nt 十一/m 日/nt 至/v 二十二/m 日/nt ，/w 中国/ns 共产党/n 在/p 上海/ns 召开/v 了/u 第四/m 次/q 全国/n 代表/n 大会/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     出席/v 大会/n 的/u 代表/n 有/v 陈独秀/nh 、/w 蔡和森/nh 、/w 瞿秋白/nh 、/w 张国焘/nh 、/w 恽代英/nh 、/w 周恩来/nh 、/w 邓中夏/nh 、/w 高君宇/nh 、/w 向警予/nh 等/u 二十/m 人/n ，/w 代表/n 党员/n 九百五十/m 人/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     共产国际/i 代表/n 威经斯基/nh 出席/v 了/u 大会/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     大会/n 讨论/v 的/u 中心/n 问题/n ，/w 是/vl 党/n 如何/r 加强/v 对/p 日益/d 高涨/a 的/u 革命/n 运动/n 的/u 领导/v ，/w 以及/c 为了/p 加强/v 领导/v ，/w 党/n 在/p 组织/n 上/nd 和/c 群众/n 工作/n 上/nd 如何/r 进行/v 准备/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     大会/n 指出/v ：/w &quot;/w 中国/ns 的/u 民族/n 革命/n 运动/n ，/w 必须/d 是/vl 最/d 革命/a 的/u 无产阶级/n 有力/a 的/u 参加/v ，/w 并且/c 将/d 取得/v 领导/v 地位/n ，/w 才/d 能/vu 得到/v 胜利/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        349
                                     还/d 指出/v 农民/n 是/vl 工人/n 阶级/n 的/u 主要/a 同盟军/n ，/w 中国/ns 共产党/n 和/c 工人/n 阶级/n 要/vu 领导/n 中国/ns 革命/n 达到/v 胜利/v ，/w &quot;/w 必须/d 尽/d 可能/vu 地/u 系统/n 地/u 鼓动/v 并/c 组织/v 各地/n 农民/n 逐渐/d 从事/v 经济/n 的/u 和/c 政治/n 的/u 斗争/v &quot;/w ，/w 否则/c &quot;/w 我们/r 希望/v 中国/ns 革命/n 成功/a 以及/c 在/p 民族/n 运动/n 中/nd 取得/v 领导/v 地位/n ，/w 都/d 是/vl 不/d 可能/vu 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        350
                                     为了/p 加强/v 党/n 的/u 领导/v ，/w 大会/n 决定/v 在/p 全国/n 范围/n 广泛/a 建立/v 党/n 的/u 组织/n ，/w 加强/v 党/n 的/u 组织/n 工作/n 和/c 宣传/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     大会/n 讨论/v 并/c 通过/v 了/u 中央/n 执行/v 委员会/n 的/u 报告/n 和/c 对/p 中央/n 报告/n 的/u 决议/n 案/n ；/w 通过/v 了/u 对于/p 民族/n 革命/n 运动/n 、/w 职工/n 运动/n 、/w 农民/n 运动/n 、/w 青年/n 运动/n 、/w 妇女/n 运动/n 、/w 组织/n 问题/n 、/w 宣传/v 工作/n 等/u 议决/v 案/n ，/w 以及/c 中国/ns 共产党/n 第二/m 次/q 修正/v 章程/n 和/c 中国/ns 共产党/n 第四/m 次/q 全国/n 代表/n 大会/n 的/u 宣言/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     党/n 的/u 第四/m 次/q 全国/n 代表/n 大会/n 肯定/v 了/u 党/n 和/c 工人/n 阶级/n 对/p 民主革命/i 的/u 领导/v 作用/n ，/w 提出/v 以前/nd 党/n 的/u 历次/n 代表/n 大会/n 所/u 没有/v 正式/a 提出/v 过/u 的/u 无产阶级/n 领导权/n 问题/n 和/c 工农联盟/i 问题/n ，/w 具有/v 重大/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     但是/c 大会/n 没有/v 提出/v 土地/n 问题/n 的/u 纲领/n ，/w 对/p 建立/v 革命/n 武装/n 问题/n 也/d 没有/v 讨论/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     国民党/n 反动/a 政府/n 已/d 是/vl 帝国主义/n 侵略/v 中国/ns 的/u 帮凶/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     通电/v 指出/v ：/w 中央/n 工农/n 民主/a 政府/n &quot;/w 特此/d 正式/a 宣布/v 对/p 日/j 战争/n ，/w 领导/n 工农/n 红军/n 和/c 全/a 中国/ns 广大/a 被/p 压迫/v 民众/n ，/w 以/p 民族/n 革命/a 战争/n 驱逐/v 日本/ns 帝国主义/n 出/vd 中国/ns ，/w 反对/v 一切/r 帝国主义/n 实行/v 瓜分/v 中国/ns ，/w 以求/v 得/u 中华民族/n 彻底/a 的/u 解放/v 和/c 独立/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        356
                                     〔/w 一二八/j 上海/ns 抗战/v 的/u 爆发/v 〕/w 东北/ns 沦陷/v 以后/nt ，/w 日军/n 得寸进尺/i ，/w 继续/v 发动/v 了/u 对/p 上海/ns 的/u 新/a 进攻/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     它/r 以为/v 一/m 次/q 闪击/v 战/n 便/d 可以/vu 占领/v 上海/ns ，/w 并/c 以/p 此/r 作为/v 进攻/v 中国/ns 内地/nl 的/u 中心/n 基地/n ，/w 达到/v 短期/f 内/nd 灭亡/v 全/a 中国/ns 的/u 目的/n ；/w 至少/d 它/r 可以/vu 借/v 此/r 来/vd 巩固/a 它/r 在/p 东北/ns 的/u 既得/d 胜利/v ，/w 压迫/v 国民党/n 政府/n 承认/v 东北/ns 的/u 既成事实/i ，/w 并/c 取缔/v 中国/ns 人民/n 的/u 抗/v 日/j 运动/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     于是/c 有/v 一二八/j 事变/n 的/u 发生/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     一九三二/m 年/nt 一/m 月/nt 二十/m 日/nt ，/w 有/v 日本/ns 和尚/n 五/m 人/n ，/w 在/p 上海/ns 虹口/ns 被/p 人/n 打伤/v ，/w 日本/ns 便/d 以/v 此/r 为/vl 借口/n ，/w 唆使/v 日本/ns 浪人/n 特务/n 焚毁/v 中国/ns 三友实业社/ni 工厂/n ，/w 杀死/v 中国/ns 巡捕/n 并/c 捣毁/v 商店/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     二十四/m 日/nt ，/w 又/d 自焚/v 日本/ns 公使/n 重光/nh 公馆/n ，/w 诬赖/v 是/vl 中国人/n 所为/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     二十七/m 日/nt ，/w 日本/ns 领事/n 向/p 上海/ns 国民党/n 市政府/n 提出/v 最后/nt 通牒/n ，/w 提出/v 道歉/v 、/w 惩凶/v 、/w 赔款/v 及/c 解散/v 抗/v 日/j 团体/n 等/u 四/m 项/q 要求/n ，/w 并/c 限/v 二十四/m 小时/nt 内/nd 答复/n ，/w 否则/d 日军/n 采取/v 自由/a 行动/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     对/p 帝国主义/n 奴颜婢膝/i 的/u 国民党/n 上海/ns 市长/n 吴铁城/nh ，/w 答复/n 一一/m 照办/v ，/w 并/c 立即/d 封闭/v 抗日会/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     同时/c 蒋介石/nh 下令/v ，/w 要/vu 驻/v 上海/ns 的/u 抗/v 日/j 情绪/n 较/d 高/a 的/u 十九/m 路/n 军/n 从/p 淞沪/j 撤退/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     然而/c 日本/ns 海军/n 陆战队/n ，/w 却/d 按着/v 自己/r 预定/v 的/u 计划/n ，/w 于/p 二十八/m 日/nt 晚/nt ，/w 大举/d 进攻/v 上海/ns 北站/ns 、/w 江湾/ns 、/w 吴淞/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     驻/v 上海/ns 的/u 蔡廷锴/nh 等/u 所/u 率领/v 的/u 十九/m 路/n 军/n 在/p 全国/n 人民/n 抗/v 日/j 高潮/n 的/u 推动/v 下/vd ，/w 起来/vd 迎击/v 日寇/n ，/w 英勇/a 的/u 上海/ns 抗/v 日/j 战争/n 就/d 爆发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        366
                                     〔/w 在/p 中国/ns 共产党/n 的/u 推动/v 号召/v 下/vd 上海/ns 军民/n 的/u 英勇/a 抗战/v 〕/w 淞沪/j 抗战/v 爆发/v 后/nd ，/w 全国/n 人心/n 振奋/v ，/w 中国/ns 共产党/n 发动/v 了/u 上海/ns 十万/m 日/j 厂/n 工人/n 大/a 罢工/v ，/w 坚持/v 一个半/m 月/nt 之久/r 。/w 
		
			
                                        367
                                     并/c 号召/v 许多/m 工人/n 、/w 青年/n 学生/n 投奔/v 前线/n ，/w 组织/v 义勇军/n ，/w 和/c 十九/m 路/n 军/n 并肩作战/i ，/w 或/c 担任/v 运输/v 、/w 交通/v 、/w 侦察/v 、/w 救护/v 等/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     同时/c 恢复/v 了/u 抗/v 日/j 救国/v 会/n 的/u 组织/n ，/w 募集/v 资金/n 和/c 物品/n ，/w 支援/v 前方/nd 作战/v 将士/n ，/w 出版/v 《/w 反/v 日/j 民众/n 》/w 等/u 报/n ，/w 宣传/v 抗/v 日/j 政策/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     在/p 战争/n 开始/v 时/nt 日军/n 本/d 想/vu 四/m 天/nt 占领/v 上海/ns ，/w 但/c 十九/m 路/n 军/n 在/p 上海/ns 广大/a 人民/n 英勇/a 的/u 援助/v 下/vd ，/w 却/d 把/p 日军/n 打/v 了/u 个/q 落花流水/i ，/w 夺回/v 天通庵/ns 、/w 北站/ns 等/u 地/n ，/w 两/m 天/n 内/nd 杀敌/v 千/m 余/m 。/w 
		
			
                                        370
                                     士兵/n 、/w 工人/n 、/w 青年/n ，/w 作出/v 了/u 无数/m 可歌可泣/i 的/u 英雄/n 业绩/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     复旦/ns 大学/n 等/u 校/n 学生/n ，/w 组织/v 学生/n 义勇军/n ，/w 在/p 前线/n 和/c 十九/m 路/n 军/n 并肩作战/i ，/w 单/d 是/vl 复旦/ns 大学/n 学生/n 死伤/v 就/d 有/v 二百/m 多/m 名/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     上海/ns 军民/n 就/d 这样/r 地/u 孤军/n 抗战/v 了/u 一个/m 多/m 月/nt ，/w 使/v 日军/n 四/m 换/v 主帅/n ，/w 死伤/v 万/m 余/m ，/w 挫败/v 了/u 日军/n 骄横/a 的/u 侵略/v 气焰/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     后来/nt 日军/n 继续/v 增兵/v 到/v 十万/m ，/w 军舰/n 六十/m 余/m 艘/q ，/w 飞机/n 百/m 余/m 架/q 。/w 
		
			
                                        374
                                     国民党/n 政府/n 却/d 派/v 第五/m 军/n 来/vd 制止/v 十九/m 路/n 军/n 抗/v 日/j ，/w 第五/m 军/n 将士/n 激于/v 爱国/v 热忱/a ，/w 便/d 反抗/v 乱/a 命/n ，/w 参加/v 作战/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     反动派/n 竟/d 向/p 敌人/n 告密/v ，/w 敌人/n 便/d 乘/p 十九/m 路/n 军/n 兵力/n 不足/a ，/w 在/p 浏河/ns 偷袭/v 登陆/v ，/w 才/d 迫使/v 十九/m 路/n 军/n 于/p 三/m 月/nt 三/m 日/nt 退出/v 上海/ns 。/w 
		
			
                                        376
                                     〔/w 蒋/nhf 、/w 汪/nhf 对/p 上海/ns 抗战/v 的/u 破坏/v 和/c 卖国/v 的/u 淞沪/j 停战/v 协定/n 的/u 签订/v 〕/w 国民党/n 反动/a 集团/n 对/p 上海/ns 一二八/j 抗战/v ，/w 不仅/c 是/vl 不/d 加/v 支援/v ，/w 而且/c 还/d 迫使/v 十九/m 路/n 军/n 在/p 弹尽粮绝/i 、/w 死伤/v 过重/a 、/w 日寇/n 不断/d 增兵/v 等/u 情况/n 下/nd ，/w 不得不/d 退出/v 上海/ns 。/w 
		
			
                                        377
                                     国民党/n 反动/a 集团/n 蒋介石/nh 和/c 汪精卫/nh 同谋/n ，/w 高叫/v &quot;/w 一面/d 抵抗/v ，/w 一面/d 交涉/v &quot;/w ，/w 实际/n 上/nd 是/vl 不要/v 抵抗/v ，/w 只/d 要/vu &quot;/w 交涉/v &quot;/w （/w 投降/v ）/w 。/w 
		
			
                                        378
                                     他们/r 对/p 十九/m 路/n 军/n 一点/m 不/d 接济/v ，/w 还/d 扣留/v 全国/n 各地/n 捐款/v ；/w 阻止/v 第五/m 军/n 将士/n 自动/a 参加/v 抗战/v ，/w 密/a 令/v 海军/n 供给/v 粮食/n 蔬菜/n 给/v 日/j 方/n ，/w 以/p &quot;/w 维持/v 双方/n 友谊/n &quot;/w ，/w 甚至/c 国民党/n 海军/n 部/n 次长/n 李世甲/nh 竟/d 同/c 日军/n 司令/n 野村/nh ，/w 同/d 坐/v 汽车/n 参观/v 各处/n 战壕/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     他们/r 继续/v 依赖/v 英/j 、/w 美/j 等/u 帝国主义/n 国家/n &quot;/w 调停/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        380
                                     英/j 、/w 美/j 、/w 法/j 、/w 德/j 、/w 意/j 五/m 国/n ，/w 竟/d 想/vu 把/p 上海/ns 变为/v 国际/n 帝国主义/n 共管/v 的/u &quot;/w 中立/v 区/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        381
                                     国民党/n 卖国/v 政府/n 虽/c 表示/v 完全/a 同意/v ，/w 却/d 因/c 日本/ns 反对/v 未/d 达成/v 协议/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     后来/nt ，/w 蒋/nhf 、/w 汪/nhf 便/d 在/p 五/m 月/nt 五/m 日/nt ，/w 和/c 日本/ns 签订/v 了/u 卖国/v 的/u 《/w 淞沪/j 停战/v 协定/n 》/w ，/w 规定/n 中国/ns 在/p 上海/ns 不得/d 驻兵/v ，/w 并/c 允许/v 取缔/v 抗/v 日/j ，/w 把/p 十九/m 路/n 军/n 调离/v 上海/ns ，/w 开到/v 福建/ns 去/vd &quot;/w 剿/v 共/j &quot;/w 。/w 
		
			
                                        383
                                     上海/ns 抗战/v 虽然/c 失败/v ，/w 但/c 充分/a 证明/n 中国/ns 人民/n 是/vl 有/v 力量/n 打败/v 敌人/n 的/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     国民党/n 反动派/n 的/u 卖国/v 协定/n ，/w 理所当然/i 地/u 为/p 广大/a 人民/n 所/u 反对/v 和/c 痛恨/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     从此/c 中国/ns 人民/n 更加/d 认识/n 清楚/a ：/w 要/vu 抵抗/v 日本/ns 帝国主义/n 的/u 侵略/v ，/w 决/d 不/d 能/vu 只/d 依靠/n 国民党/n 反动/a 统治/v 集团/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     如果/c 让/v 中国/ns 民族/n 的/u 命运/n 由/p 这个/r 反动/a 集团/n 去/vd 安排/v ，/w 中国/ns 终将/d 不可避免/i 地/u 成为/vl 日本/ns 帝国主义/n 的/u 殖民地/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     这/r 是/vl 他们/r 的/u 封建/a 大/a 地主/n 、/w 买办/n 大/a 资产阶级/n 的/u 阶级/n 地位/n 决定/v 的/u ，/w 他们/r 惧怕/v 革命/a 人民/n 甚于/v 惧怕/v 日本/ns 帝国主义/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     蒋介石/nh 早/a 在/p 一九三一/m 年/nt 八/m 月/nt 就/d 在/p 南昌/ns 说过/v ：/w &quot;/w 中国/ns 亡/v 于/p 帝国主义/n ，/w 我们/r 还/d 能/vu 当/v 亡国奴/n ，/w 尚可/v 苛延残喘/i ，/w 若/c 亡/v 于/p 共产党/n ，/w 则/c 纵/d 肯/vu 为/vl 奴隶/n 亦/d 不可/v 得/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        389
                                     这/r 笔/n 庞大/a 资金/n 除了/d 活跃/v 于/p 金融/n 和/c 商业/n 的/u 投机/v 市场/n 外/nd ，/w 还/d 同/c 日寇/n 进行/v 经济/n 上/nd 的/u 勾结/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     于是/c 大批/m 的/u 粮食/n 、/w 燃料/n 和/c 战争/n 物资/n 源源/d 运往/v 日本/ns ，/w 日本/ns 商品/n 改头换面/i 大量/m 倾销/v 国民党/n 统治区/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     本来/d 各国/n 对/p 华/j 贸易/v 长期以来/i 美国/ns 居于/v 首位/n ，/w 日/j 、/w 德/j 、/w 英/j 次之/r 。/w 
		
			
                                        392
                                     直至/v 一九三八/m 年/nt 上/nd 半年/nt ，/w 日本/ns 对/p 华/j 贸易/v 还/d 居于/v 美德/j 之后/nt ；/w 到了/v 一九三八/m 年/nt 下/nd 半年/nt ，/w 即/vl 武汉/ns 失守/v 以后/nt ，/w 日本/ns 竟/d 一跃/v 而/c 居/v 对/p 华/j 贸易/v 的/u 首位/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     （/w 见/v 《/w 抗战/v 中的/v 中国/ns 经济/n 》/w ，/w 时事/n 问题/n 研究会/n 编/v ，/w 一九四Ｏ/m 年/nt 出版/n ）/w 这/r 种/q 对于/p 日本/ns 的/u 新/a 联系/v ，/w 和/c 对于/p 人民/n 的/u 过度/d 榨取/v 而/c 引起/v 的/u 更/d 大/a 矛盾/n ，/w 就/d 使/v 蒋介石/nh 反动/a 集团/n 在/p 政治/n 上/nd 反/v 共/j 反/v 人民/n 和/c 投降/v 活动/v 更为/v 猖獗/a 。/w 
		
			
                                        394
                                     针对/p 这/r 种/q 形势/n ，/w 毛泽东/nh 及时/a 向/p 全/a 党/n 指出/v ，/w 国民党/n 投降/v 的/u 可能/vu 已经/d 成为/vl 当前/nt 时局/n 的/u 主要/a 危险/a ，/w 而/c 其/r 反/v 共/j 活动/n ，/w 则/c 成为/vl 准备/v 投降/v 的/u 首要/a 步骤/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     全/a 党/n 必须/d 在/p 思想/n 上/nd 、/w 组织/n 上/nd 准备/v ，/w 以/p 对付/v 可能/vu 发生/v 的/u 突然/d 事变/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     一九三七/m 年/nt 七/m 月七/m 日/nt ，/w 中共中央/j 为/p 纪念/v 抗战/v 两/m 周/q 年/nt 发表/v 的/u 对/p 时局/n 宣言/n ，/w 提出/vd 了/u &quot;/w 坚持/v 抗战/v 、/w 反对/v 投降/v ，/w 坚持/v 团结/v 、/w 反对/v 分裂/v ，/w 坚持/v 进步/a 、/w 反对/v 倒退/v &quot;/w 的/u 口号/n ，/w 领导/v 全国/n 人民/n 和/c 国民党/n 的/u 反动/a 投降/v 倾向/n 进行/v 了/u 坚决/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     〔/w 第一次/m 反/v 共/j 高潮/n 及其/c 被/p 打退/v 〕/w 一九三九/m 年/nt 九/m 月/nt ，/w 英/j 、/w 法/j 对/p 德国/ns 的/u 战争/n 爆发/v ，/w 英/j 、/w 美/j 帝国主义/n 企图/v 在/p 东方/nl 同/c 日本/ns 妥协/v ，/w 以便/d 集中/v 力量/n 于/p 西欧/ns 方面/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     在/p 英/j 、/w 美/j 帝国主义/n 积极/a 活动/v 下/vd ，/w 重庆/ns 政府/n 外长/n 王宠惠/nh 发表/v 希望/v 美国/ns 能/vu 促成/v 调停/v 的/u 谈话/n ，/w 英/j 、/w 美/j 大使/n 也/d 集会/v 于/p 重庆/ns 。/w 
		
			
                                        399
                                     蒋介石/nh 反动/a 集团/n 为了/p 顺利/a 地/u 进行/v 投降/v 活动/v ，/w 就/d 在/p 一九三九/m 年/nt 冬/nt 到/v 一九四Ｏ/m 年/nt 春/nt 掀起/v 了/u 第一/m 次/q 反/v 共/j 高潮/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     一九三九/m 年/nt 十二/m 月/nt ，/w 蒋介石/nh 命令/v 其/r 包围/v 陕甘宁/j 边区/n 的/u 嫡系/n 部队/n ，/w 出动/v 陆/j 、/w 空军/n 向/p 边区/n 内部/nd 进犯/v ，/w 侵占/v 了/u 淳化/ns 、/w 栒邑/ns 、/w 正宁/ns 、/w 宁县/ns 、/w 镇原/ns 五/m 个/q 县城/n ，/w 并/c 无耻/a 地/u 喊出/v &quot;/w 消灭/v 边区/n &quot;/w 、/w &quot;/w 打倒/v 共产党/n &quot;/w 、/w &quot;/w 向/p 八路军/n 收复/v 失地/n &quot;/w 等/u 反动/a 口号/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     阎锡山/nh 则/c 在/p 晋/j 西/nd 集中/v 了/u 六/m 个/q 军/n 的/u 兵力/n ，/w 突然/d 向/p 坚决/a 抗战/v 的/u 抗/v 日/j 决死队/n 进攻/v ，/w 经过/v 二十/m 来/u 天/nt 的/u 血战/v 之后/nt ，/w 抗/v 日/j 决死队/n 在/p 薄一波/nh 等/u 领导/v 下/vd ，/w 转入/v 晋/j 西北/nd 解放区/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     在/p 华北/ns 敌后/nl ，/w 一九四Ｏ/m 年/nt 春/nt ，/w 蒋介石/nh 派遣/v 朱怀冰/nh 部/n 袭击/v 驻在/v 太行/ns 区/n 的/u 八路军/n 总/h 司令部/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     当时/nt 情势/n 危急/a ，/w 八路军/n 采取/v 了/u &quot;/w 人/n 不/d 犯/v 我/r ，/w 我/r 不/d 犯/v 人/n ，/w 人/n 若/c 犯/v 我/r ，/w 我/r 必/d 犯/v 人/n &quot;/w 的/u 自卫/v 立场/n ，/w 坚决/v 予以/v 还击/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     当时/nt 朱怀冰/nh 部下/n 的/u 士兵/n 对/p 朱/nhf 与/c 日寇/n 配合/v 进攻/v 抗/v 日/j 的/u 八路军/n ，/w 感到/v 非常/d 愤慨/a ，/w 在/p 八路军/n 坚决/a 抗击/v 下/vd 很快/a 陷于/v 土崩瓦解/i 。/w 
		
			
                                        405
                                     朱怀冰/nh 居然/d 逃向/v 日军/n 驻地/n 邯郸/ns ，/w 坐/v 了/u 敌人/n 的/u 火车/n ，/w 经/p 道清/j 路/n 平汉/j 路/n 逃回/v 国民党/n 统治/v 区/n 去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     第一/m 次/q 反/v 共/j 高潮/n 在/p 中国/ns 人民/n 军队/n -/w -/w 八路军/n 、/w 新四军/n 、/w 抗/v 日/j 决死队/n 等/u 的/u 坚决/a 自卫/v 还击/v 下/vd 被/p 打退/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        407
                                     美/j 、/w 英/j 帝国主义/n 的/u 东方/nl 慕尼黑/ns 阴谋/n ，/w 和/c 蒋介石/nh 集团/n 的/u 投降/v 活动/n 也/d 再次/d 受到/v 了/u 打击/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     一九四Ｏ/m 年/nt 二/m 月/nt 九/m 日/nt ，/w 重庆/ns 有/v 一个/m 国民党/n 官员/n 匿名/v 谈话/n ，/w 述/v 及/c 结束/v 战争/n 问题/n 时/nt 说/v ：/w &quot;/w 对/p 共/j 问题/n 将/d 成为/vl 一/m 争/v 点/n ，/w 至今/d 未/d 获/v 妥善/a 之/u 解决/v 办法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        409
                                     二/m 月/nt 十一/m 日/nt ，/w 上海/ns 《/w 文汇报/n 》/w 评论/v 此/r 谈话/n 称/v ：/w &quot;/w 说/v 得/u 更/d 露骨/a 一些/m ，/w 今天/nt 中国/ns 之所以/c 继续/v 抗战/v 而/c 不能/v 造成/v 远东/ns 慕尼黑/ns 协定/n 的/u 前途/n ，/w 完全/a 是/vl 为了/p 对/p 共/j 问题/n 无法/v 解决/v ，/w 如/c 其/r 没有/v 共产党/n ，/w 中国/ns 早/a 可/vu 接受/v 日本/ns 条件/n 而/c 媾和/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        410
                                     〔/w 毛泽东/nh 《/w 新/a 民主主义/n 论/k 》/w 一/m 书/n 的/u 发表/v 〕/w 武汉/ns 、/w 广州/ns 失守/v 以后/nt ，/w 在/p 日寇/n 的/u 诱降/v 和/c 英/j 美/j 劝降/v 的/u 形势/n 下/nd ，/w 国民党/n 的/u 反/v 共/j 投降/v 活动/n 日益/d 嚣张/a ：/w 成了/v 抗日战争/i 进程/n 中/nd 的/u 最大/a 危险/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     与此同时/i ，/w 国民党/n 的/u 宣传/v 机器/n 和/c 御用/f 文人/n ，/w 鼓吹/v &quot;/w 一个/m 主义/n 、/w 一个/m 党/n 、/w 一个/m 领袖/n &quot;/w 的/u 法西斯主义/n 谬论/n ，/w 反对/v 马列主义/i ，/w 大肆/d 散布/v 谣言/n ，/w 恶毒/a 攻击/v 共产党/n 、/w 八路军/n 和/c 新四军/n ，/w 为/p 其/r 反/v 共/j 投降/v 活动/n 制造/v 舆论/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        412
                                     妥协/v 空气/n ，/w 反/v 共/j 声浪/n ，/w 忽/d 又/d 甚/d 嚣/a 尘/n 上/nd &quot;/w ，/w 中国/ns 向/p 何处/n 去/vd ，/w 就/d 成为/vl 需要/vu 迫切/a 回答/v 的/u 问题/n 了/u 。/w 
		
			
                                        413
                                     中国/ns 共产党/n 是/vl 中国/ns 革命/n 的/u 领导/v 者/k ，/w 有/v 责任/n 向/p 全国/n 人民/n 说明/v 自己/r 对于/p 中国/ns 革命/n 和/c 新/a 中国/ns 建设/v 的/u 全部/n 见解/n ，/w 以/p 彻底/a 剥夺/v 国民党/n 反动派/n 的/u 反革命/n 谬论/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     打破/v 民族/n 资产阶级/n 企图/v 在/p 中国/ns 建立/v 资本主义/n 社会/n 的/u 反动/a 幻想/v ；/w 引导/v 中国/ns 革命/n 继续/v 向前/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     一九四Ｏ/m 年/nt 一/m 月/nt ，/w 毛泽东/nh 发表/v 的/u 《/w 新/a 民主主义/n 论/k 》/w 一/m 书/n ，/w 担负/v 起/p 了/u 这个/r 历史/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     《/w 新/a 民主主义/n 论/k 》/w 分析/v 了/u 中国/ns 的/u 历史/n 特点/n ，/w 总结/v 了/u 近/a 百/m 年/nt 来/d 中国/ns 革命/n 的/u 经验/n ，/w 指出/v 了/u 中国/ns 由/p 旧/a 民主主义/n 革命/n 到/v 新/a 民主主义/n 革命/n 的/u 转变/v ，/w 解决/v 了/u 中国/ns 新/a 民主主义/n 国家/n 建设/v 和/c 准备/v 进行/v 社会主义/n 的/u 理论/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     《/w 新/a 民主主义/n 论/k 》/w 指出/v ：/w 在/p 俄国/ns 十/m 月/nt 社会主义/n 革命/n 和/c 中国/ns 五四/j 运动/n 以后/nt ，/w 中国/ns 革命/n 已经/d 是/vl 中国/ns 工人阶级/n 领导/v 的/u 新/a 民主主义/n 革命/n ；/w 又/d 指出/v ：/w 中国/ns 革命/n 必须/d 分为/v 新/a 民主主义/n 和/c 社会主义/n 两/m 个/q 阶段/n ，/w 书中/nd 说/v ：/w &quot;/w 很/d 清楚/a 的/u ，/w 中国/ns 现时/nt 社会/n 的/u 性质/n ，/w 既然/c 是/vl 殖民地/n 、/w 半殖民地/n 、/w 半封建/n 的/u 性质/n ，/w 它/r 就/d 决定/v 了/u 中国/ns 革命/n 必须/d 分为/v 两/m 个/q 步骤/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     国民党/n 坚持/v 不/d 承认/v 解放区/n 政权/n 和/c 军队/n 的/u 合法/v 地位/n ，/w 表明/v 其/r 坚持/v 反革命/n 内战/n 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     经过/v 四十三/m 天/nt 的/u 谈判/n 斗争/n ，/w 在/p 一九四五/m 年/nt 十/m 月/nt 十/m 日/nt ，/w 中国/ns 共产党/n 代表/n 周恩来/nh 、/w 王若飞/nh 和/c 国民党/n 代表/n 王世杰/nh 、/w 张群/nh 、/w 张治中/nh 、/w 邵力子/nh 签订/v 了/u 《/w 国共/j 双方/n 代表/n 会谈/v 纪要/v 》/w ，/w 即/vl 《/w 双十/j 协定/n 》/w 。/w 
		
			
                                        420
                                     这个/r 协定/n 于/p 十/m 月/nt 十二/m 日/nt 公布/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     协定/n 宣布/v 必须/d &quot;/w 坚决/v 避免/v 内战/n &quot;/w ，/w &quot;/w 以/v 和平/n 民主/a 团结/v 为/vl 基础/n &quot;/w ，/w &quot;/w 建设/v 独立/v 自由/a 和/c 富强/a 的/u 新/a 中国/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        422
                                     协定/n 并/c 宣布/v 双方/n 确定/v 召集/v 政治/n 协商/v 会议/n ，/w 讨论/v 和平/n 建国/v 方案/n 和/c 各项/n 重要/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     这次/r 谈判/n ，/w 虽然/c 由于/c 国民党/n 反动派/n 的/u 阻挠/v 而/c 未能/v 解决/v 有关/v 重要/a 的/u 带/v 根本性/n 的/u 问题/n ，/w 但/c 中国/ns 共产党/n 正确/a 的/u 主张/n 却/c 获得/v 了/u 全国/n 人民/n 的/u 热烈/a 拥护/v ，/w 使/v 中国/ns 共产党/n 在/p 政治/n 上/nd 获得/v 了/u 极/d 大/a 的/u 主动/a ，/w 把/p 蒋介石/nh 对/p 共产党/n 的/u 这次/r 政治/n 进攻/v ，/w 变成/v 了/u 共产党/n 对/p 蒋介石/nh 的/u 一/m 次/q 政治/n 反攻/v ，/w 使/v 国民党/n 在/p 全国/n 人民/n 面前/nd 暴露/v 了/u 假/a 和平/n 、/w 真/a 内战/n 的/u 凶恶/a 面貌/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     〔/w 国民党/n 军队/n 向/p 解放区/n 的/u 进攻/v 及其/c 被/p 粉碎/v 〕/w 国民党/n 反动派/n 利用/v 谈判/n 以/p 实行/v 其/r 内战/n 的/u 阴谋/n ，/w 把/p 谈判/n 的/u 协议/n 看作/v 是/vl 掩护/v 发动/v 战争/n 的/u 手段/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     当/p 毛泽东/nh 飞赴/v 重庆/ns 谈判/n 的/u 第二/m 天/nt ，/w 即/vl 八/m 月/nt 二十九/m 日/nt ，/w 国民党/n 反动派/n 就/d 密令/n 各/r 战区/n 印发/v 蒋介石/nh 于/p 十/m 年/nt 内战/n 时期/n 所/u 编写/v 的/u 《/w 剿匪/v 手册/n 》/w 。/w 
		
			
                                        426
                                     九/m 月/nt 十七/m 日/nt ，/w 蒋介石/nh 又/d 亲自/d 密令/n 送/v 发/v 《/w 剿匪/v 手册/n 》/w ，/w 十/m 月/nt 八/m 日/nt ，/w 这个/r 密令/n 及其/c 附件/n 《/w 剿匪/v 手册/n 》/w 均/d 为/vl 人民/n 解放军/n 所/u 缴获/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     《/w 双十/j 协定/n 》/w 刚/d 公布/n ，/w 十三/m 日/nt ，/w 蒋介石/nh 又/d 向/p 国民党/n 各/r 部队/n 发布/v 了/u 内战/n 密令/n ，/w 指示/v 其/r 部下/n &quot;/w 督/v 励/v 所属/v ，/w 努力/a 进/vd 剿/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        428
                                     这个/r 密令/n 也/d 为/vl 人民/n 解放军/n 缴获/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     蒋介石/nh 以为/v 在/p 《/w 会谈/v 记要/v 》/w 公布/v 前后/n ，/w 共产党/n 必然/d 会/vu 放松/a 警惕/v ，/w 他们/r 如果/c 乘机/v 袭击/v ，/w 必然/d 会/vu 达到/v 抢占/v 地盘/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     国民党/n 军/n 依照/p 蒋介石/nh 的/u 反动/a 密令/n ，/w 沿/p 平汉/j 线/n 向/p 北/nd 进犯/v 解放军/n 从/p 日寇/n 手中/nl 收复/v 的/u 豫/j 北/nd 、/w 冀/j 南/nd 各/r 地区/n ，/w 迫近/v 邯郸/ns 。/w 
		
			
                                        431
                                     国民党/n 军队/n 还/d 向/p 广东/ns 东江/ns 解放区/n 和/c 山东/ns 解放区/n 等/u 地/n 进攻/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     到/v 十一/m 月/nt 间/nd ，/w 国民党/n 进攻/v 解放区/n 的/u 部队/n 达到/v 一百二十万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     中国/ns 共产党/n 对/p 蒋介石/nh 的/u 进攻/v 早/a 有/v 准备/v ，/w 因而/c 向/p 全国/n 人民/n 揭露/v 了/u 国民党/n 反动派/n 的/u 内战/n 密令/n ，/w 使/v 人民/n 进一步/v 认清/v 他们/r 的/u 阴险/a 面目/n ，/w 同时/c 动员/v 解放区/n 的/u 军民/n ，/w 对于/p 国民党/n 军队/n 的/u 进攻/v ，/w 予以/v 有力/a 的/u 反击/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     十/m 月/nt 中旬/nt 以后/nt ，/w 解放军/n 击退/v 了/u 沿/p 平绥/j 路/n 东/nd 进/v 的/u 国民党/n 部队/n ，/w 夺回/v 被/p 侵占/v 的/u 十/m 多/m 个/q 县城/n 和/c 车站/n ；/w 同时/c ，/w 解放军/n 在/p 山西/ns 上党/ns 地区/n 毙伤/v 进犯/v 的/u 阎锡山/nh 军/n 八千/m 余/m 人/n ，/w 生俘/v 敌军/n 十九/m 军/n 军长/n 、/w 师长/n 十二/m 名/n 及其/c 以下/nd 官兵/n 三万三千/m 余/m 人/n ，/w 收复/v 了/u 被/p 国民党/n 阎锡山/nh 军队/n 侵占/v 的/u 长治/ns 、/w 屯留/ns 等/u 数/m 座/q 县城/n 。/w 
		
			
                                        435
