
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     罗马/ns 军队/n 惊慌/a 溃逃/v ，/w 起义军/n 的/u 胜利/n 鼓舞/v 了/u 四面八方/i 的/u 群众/n ，/w 队伍/n 日益/d 壮大/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     起义/v 大军/n 势如破竹/i ，/w 不久/n ，/w 意大利/ns 南部/nd 遍地/d 燃起/v 了/u 斗争/n 的/u 烈火/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     随着/v 斗争/n 的/u 节节/n 胜利/v ，/w 斯巴达克/nh 组织/v 了/u 骑兵/n 队/n ，/w 制定/v 了/u 严明/a 的/u 纪律/n ，/w 禁止/v 军队/n 抢劫/v ，/w 禁止/v 打扰/v 人民/n ，/w 所有/a 的/u 战利品/n 一律/d 平分/v ，/w 征集/v 军需品/n 要/v 按/p 价/n 付酬/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     起义/v 队伍/n 越/d 战/v 越/d 强/a ，/w 到/v 公元/n 前/nd ７２/m 年/nt ，/w 已经/d 扩大/v 到/v １２万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     斯巴达克/nh 率领/v 起义/v 大军/n ，/w 浩浩荡荡/i ，/w 向/p 北/nd 挺进/v ，/w 一路/n 上/nd 击溃/v 了/u 罗马/ns 军队/n 的/u 前/nd 堵/v 后/nd 追/v ，/w 连/d 战/v 连/d 捷/v ，/w 直抵/v 波河/ns 流域/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     接着/d ，/w 斯已达克/nh 回师/v 南下/v ，/w 所向无敌/i 。/w 
		
			
                                        7
                                     面对/v 这/r 支/q 在/p 半岛/n 上/nd 往来/v 驰骋/v 的/u 起义/v 大军/n ，/w 统治阶级/n 万分/d 恐慌/a 。/w 
		
			
                                        8
		
			
                                        9
                                     克拉苏/nh 屡战屡败/i 。/w 
		
			
                                        10
                                     斯巴达克/nh 带/v 着/u 队伍/n 一直/d 打到/v 意大利/ns 半岛/n 的/u 南端/nd ，/w 准备/v 从/p 那里/r 渡/v 海/n 到/v 西西里/ns 岛/n ，/w 同/c 岛上/nl 的/u 奴隶/n 并肩/d 战斗/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     由于/p 没有/v 船只/n ，/w 渡/v 海/n 没有/v 成功/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     凶残/a 阴险/a 的/u 克拉苏/nh 在/p 半岛/n 最/d 狭窄/a 的/u 地方/n 构筑/v 深沟/n 土垒/n ，/w 企图/v 堵截/v 起义军/n 的/u 归路/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     但是/c 英勇/a 机智/a 的/u 起义军/n 在/p 一/m 个/q 风雪交加/i 的/u 寒夜/n ，/w 胜利/v 地/u 突破/v 了/u 防线/n ，/w 向/p 东/nd 海岸/n 挺进/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     在/p 这/r 次/q 进军/v 中/nd ，/w 起义/v 队伍/n 内部/nd 发生/v 分裂/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     一部分/n 起义/v 者/k 离开/v 主力/n 部队/n ，/w 削弱/v 了/u 起义/v 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     公元/n 前/nd ７１/m 年/nt ，/w 起义军/n 和/c 罗马/ns 军队/n 在/p 布林底西/ns 港/n 附近/n 展开/v 决战/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     斯巴达克/nh 奋勇/d 当先/v ，/w 往来/v 冲杀/v ，/w 决心/v 亲手/d 杀死/v 克拉苏/nh ，/w 但是/c 没有/d 找到/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     他/r 杀死/v 了/u 两/m 名/q 罗马/ns 军官/n ，/w 后来/nt 大腿/n 受/v 了/u 重伤/n ，/w 他/r 弯/v 着/u 一/m 条/q 腿/n ，/w 继续/v 英勇/a 战斗/v ，/w 最后/nt 壮烈/a 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     起义/v 者/k ６万/m 人/n 英勇/a 战死/v 在/p 战场/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        20
                                     刽子手/n 克拉苏/nh 把/p ６０００/m 名/q 被俘/v 的/u 奴隶/n 钉死/v 在/p 从/p 卡普亚/ns 到/v 罗马/ns 沿途/n 的/u 十字架/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        21
                                     但是/c 奴隶/n 起义/v 的/u 火焰/n 并/c 没有/d 熄灭/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     起义/v 者/k 的/u 余部/n 继续/v 斗争/v 了/u １０/m 年/nt 之/u 久/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     斯巴达克/nh 起义/v 是/vl 古代/n 被/p 压迫/v 阶级/n 最/d 光辉/a 的/u 一/m 次/q 解放/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     斯巴达克/nh 表现/v 了/u 无比/d 英勇/a 的/u 斗争/v 精神/n 和/c 卓越/a 的/u 军事/n 才能/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     马克思/nh 称颂/v 他/r 有/v &quot;/w 高尚/a 的/u 品格/n &quot;/w ，/w 是/vl &quot;/w 古代/n 无产/v 阶级/n 的/u 真正/a 代表/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        26
                                     起义/v 沉重/a 地/u 打击/v 了/u 罗马/ns 奴隶主/n 的/u 统治/v ，/w 严重/a 地/u 动摇/v 了/u 奴隶制/n 的/u 基础/n ，/w 立下/v 了/u 不朽/a 的/u 历史/n 功勋/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     罗马帝国/ns 在/p 不断/d 的/u 奴隶/n 起义/v ，/w 特别是/v 在/p 斯巴达克/nh 起义/v 的/u 打击/v 下/nd ，/w 罗马/ns 奴隶主/n 阶级/n 认为/v ，/w 只有/c 建立/v 强有力/a 的/u 政权/n ，/w 才/d 能/vu 巩固/v 本/r 阶级/n 的/u 统治/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     一些/m 统率/v 军队/n ，/w 拥有/v 实力/n 的/u 人物/n 纷纷/d 企图/v 建立/v 军事/n 独裁/v 制度/n ，/w 以便/c 独揽/v 大权/n ，/w 镇压/v 奴隶/n ，/w 统治/v 广大/a 被/p 征服/v 地区/n 的/u 人民/n 。/w 
		
			
                                        29
		
			
                                        30
                                     公元/n 前/nd ４９/m 年/nt ，/w 没落/a 贵族/n 家庭/n 出身/v 、/w 当时/nt 任/v 高卢/ns 总督/n 的/u 凯撒/nh （/w 公元/n 前/nd １０１/m -/w 公元/n 前/nd ４４/m 年/nt ）/w 进军/v 罗马/ns ，/w 依靠/v 武力/n 夺取/v 政权/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     几/m 年/nt 之内/nd ，/w 他/r 打败/v 了/u 自己/r 的/u 政敌/n ，/w 把/p 权力/n 集中/v 到/vd 自己/r 手里/nl 。/w 
		
			
                                        32
                                     他/r 的/u 独裁/v 统治/v 引起/v 一部分/n 贵族/n 的/u 不满/a 。/w 
		
			
                                        33
                                     公元/n 前/nd ４４/m 年/nt ，/w 凯撒/nh 被/p 贵族/n 反对派/n 刺死/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     又/d 经过/v 一/m 番/q 激烈/a 的/u 争夺/v 之后/nd ，/w 公元/n 前/nd ３０/m 年/nt ，/w 屋大维/nh 取得/v 胜利/v ，/w 成为/v 罗马/ns 的/u 军事/n 独裁者/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     公元/n 前/nd ２７/m 年/nt ，/w 屋大维/nh 建立/v 元首/n 制/k ，/w 元首/n 表面/n 上/nd 的/u 意思/n 是/vl &quot;/w 第一/m 公民/n &quot;/w ，/w 但是/c 屋大维/nh 却/d 终身/n 总揽/v 行政/n 、/w 军事/n 、/w 司法/v 和/c 宗教/n 等/u 大权/n ，/w 实际/n 上/nd 是/vl 罗马帝国/ns 的/u 第一/m 个/q 皇帝/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     从此/d ，/w 奴隶制/n 军事/n 帝国/n 代替/v 了/u 奴隶制/n 共和国/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     从/p 公元/n 前/nd １/m 世纪/nt 起/v ，/w 罗马/ns 又/d 发动/v 了/u 多/m 次/q 侵略/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     公元/n １/m 到/v ２/m 世纪/nt 是/vl 罗马帝国/ns 的/u 强盛/a 时期/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     它/r 东/nd 起/v 幼发拉底河/ns 上游/n ，/w 南/nd 抵/v 非洲/ns 撒哈拉/ns 大/a 沙漠/n ，/w 西/nd 临/v 大西洋/ns ，/w 北/nd 达/v 不列颠/ns 、/w 莱茵河/ns 、/w 多瑙河/ns 和/c 它/r 的/u 下游/n 以北/nd 地区/n ，/w 成为/v 地/n 跨/v 欧/j 、/w 亚/j ，/w 非/j 三/m 洲/n 的/u 大/a 帝国/n ，/w 地中海/ns 变成/v 罗马/ns 的/u 内/nd 湖/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     罗马帝国/ns 在/p 最初/d 的/u 大约/d ２００/m 年/nt 里/nd ，/w 呈现/v 出/vd 繁荣/a 景象/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     这时/nt 内战/n 停止/v ，/w 社会/n 比较/d 稳定/a ，/w 农业/n 、/w 手工业/n 和/c 商业/n 都/d 有/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     北非/ns 一带/n 开辟/v 了/u 新/a 的/u 耕地/v ，/w 农产品/n 很/d 丰富/a ，/w 成为/v 罗马帝国/ns 的/u 谷仓/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     意大利/ns 的/u 金属/n 制品/n 、/w 陶器/n ，/w 小亚细亚/ns 的/u 精细/a 纺织品/n ，/w 西班牙/ns 的/u 金/n 、/w 银/n 、/w 铁/n 等/u 矿产/n 都/d 运销/v 到/v 外地/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     帝国/n 境内/nl 修起/v 了/u 宽阔/a 的/u 驰道/n ，/w 水陆/n 交通/v 便利/a ，/w 促进/v 了/u 商业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     罗马/ns 同/c 北欧/ns 、/w 印度/ns 、/w 中国/ns 都/d 有/v 贸易/v 往来/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     中国/ns 的/u 丝绸/n 通过/p 丝绸/n 之/u 路/n 辗转/v 运到/v 罗马/ns ，/w 成为/v 上层/nl 社会/n 所/u 喜爱/v 的/u 奢侈品/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     统治阶级/n 从/p 帝国/n 各地/n 搜括/v 了/u 大量/a 财富/n ，/w 大肆/d 挥霍/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     罗马/ns 城里/nl 兴建/v 了/u 豪华/a 的/u 宫殿/n 、/w 别墅/n 、/w 剧场/n 、/w 庙宇/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     奴隶主/n 尽情/d 享乐/v ，/w 生活/n 日趋/d 腐化/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     但是/c 就/d 在/p 这些/r 高楼大厦/n 之间/nd ，/w 却/d 居住/v 着/u 穷困/a 和/c 无业/v 的/u 贫民/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     奴隶主/n 的/u 奢侈/a 生活/n 建筑/n 在/p 奴隶/n 和/c 贫民/n 的/u 痛苦/a 上面/nd 。/w 
		
			
                                        52
                                     广大/a 劳动人民/n 渴望/v 解脱/v 苦难/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     罗马帝国/ns 统治/v 下/nd 的/u 巴勒斯坦/ns 的/u 犹太人/n 痛恨/v 罗马/ns 统治者/n 的/u 暴政/n ，/w 多/m 次/q 起义/v 反抗/v ，/w 都/d 遭到/v 镇压/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     １/m 世纪/nt 的/u 时候/n ，/w 巴勒斯坦/ns 和/c 小亚细亚/ns 等/u 地方/n 出现/v 了/u 传道/v 者/k 。/w 
		
			
                                        55
                                     他们/r 宣传/v 说/v ，/w &quot;/w 救世主/n &quot;/w 会/vu 来/vd 拯救/v 贫苦/a 人民/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     后来/nt ，/w 他们/r 又/d 宣传/v 说/v ，/w 耶稣/nh 是/vl &quot;/w 上帝/n &quot;/w 的/u 使者/n ，/w 是/vl 基督/n 即/d &quot;/w 救世主/n &quot;/w ，/w 耶稣/nh 教/v 人/n 忍受/v 苦难/n ，/w 忍受/v 苦难/n 的/u 人/n 死后/nt 都/d 会/vu 升入/v &quot;/w 天堂/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        57
                                     还/d 宣传/v 说/v ，/w 耶稣/nh 在/p 巴勒斯坦/ns 传道/v ，/w 后来/nt 在/p 耶路撒冷/ns 被/p 犹太/ns 贵族/n 勾结/v 罗马/ns 总督/n 钉死/v 在/p 十字架/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        58
                                     其实/d 耶稣/nh 只是/c 宗教/n 传说/n 中的/v 人物/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     但是/c 这些/r 说教/n 给/v 人/n 以/p 幻想/v 的/u 安慰/v ，/w 因此/c 许多/a 奴隶/n 和/c 贫民/n 都/d 信仰/v 它/r 。/w 
		
			
                                        60
                                     信仰/v 耶稣/nh 的/u 教徒/n 结成/v 小/a 的/u 宗教/n 团体/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     他们/r 互助/v 互济/v ，/w 不/d 崇拜/v 罗马/ns 的/u 神/n 和/c 皇帝/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     这/r 种/q 团体/n 很快/a 地/u 遍布/v 于/p 帝国/n 全境/n ，/w 逐渐/d 统一/v 起来/vd ，/w 成为/v 基督/n 教会/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     起初/d ，/w 罗马/ns 皇帝/n 害怕/v 基督教/n 的/u 影响/n ，/w 对/p 信徒/n 横加/v 迫害/v ，/w 无情/a 杀戮/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     后来/nt ，/w 教会/v 本身/n 开始/v 发生/v 变化/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     许多/a 富有/a 的/u 上层/n 人物/n 也/d 纷纷/d 信奉/v 基督教/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     他们/r 捐献/v 财产/n ，/w 逐渐/d 占据/v 了/u 教会/v 的/u 领导/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     ４/m 世纪/nt 的/u 时候/n ，/w 教会/v 已经/d 拥有/v 大量/a 财富/n ，/w 不再/d 是/vl 原来/d 那/r 种/q 被/p 压迫者/n 的/u 小/a 团体/n 了/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     教会/v 大力/a 宣传/v 一切/r 权力/n 都/d 是/vl &quot;/w 上帝/n &quot;/w 赋予/v 的/u ，/w 劳动人民/n 应该/v 忍受/v 苦难/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     罗马/ns 皇帝/n 看到/v 可以/vu 利用/v 基督教/n 来/vd 加强/v 统治/v ，/w 于是/c 不再/d 迫害/v 基督教徒/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     ３１３/m 年/nt ，/w 罗马/ns 皇帝/n 承认/v 基督教/n 的/u 合法/v 地位/n ，/w 以后/nt 又/d 宣布/v 它/r 为/p 国教/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     基督教/n 变成/v 了/u 统治阶级/n 压迫/v 和/c 麻醉/v 人民/n 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     西/nd 罗马帝国/ns 的/u 灭亡/v 表面/n 繁荣/a 的/u 罗马帝国/ns 孕育/v 着/u 深刻/a 的/u 危机/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     奴隶/n 不愿/vu 为/p 奴隶/n 主/n 劳动/v ，/w 经常/d 破坏/v 工具/n 、/w 怠工/v 、/w 逃亡/v 、/w 反抗/v ，/w 甚至/d 杀死/v 奴隶主/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     奴隶制/n 大/a 农庄/n 越来越/d 难以/d 维持/v 了/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     他们/r 把/p 大/a 农庄/n 分成/v 小/a 块/q ，/w 交给/v 奴隶/n 和/c 破产/v 的/u 农民/n 耕种/v ，/w 强迫/v 他们/r 交/v 租/n 和/c 服/v 劳役/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     这/r 种/q 剥削/v 方式/n 叫做/v 隶农制/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     ２/m 世纪/nt 时/nt ，/w 隶农制/n 日渐/d 流行/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     实行/v 隶农制/n 是/vl 为了/p 提高/v 劳动/v 者/k 对/p 生产/v 的/u 积极性/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     但是/c 奴隶主/n 为了/p 保证/v 劳动/v 人手/n ，/w 越来越/d 把/p 隶农/n 固定/v 在/p 土地/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        80
                                     到/v ４/m 世纪/nt ，/w 罗马/ns 皇帝/n 禁止/v 隶农/n 离开/v 土地/n ，/w 禁止/v 隶农/n 拥有/v 财产/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     隶农/n 的/u 地位/n 越来越/d 恶化/v ，/w 逐渐/d 失去/v 对/p 劳动/v 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     罗马/ns 经济/n 衰退/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        83
                                     ３/m 世纪/nt 时候/n ，/w 罗马帝国/n 已经/d 面临/v 全面/a 的/u 危机/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     经济/n 凋敝/a ，/w 城市/n 萧条/a 。/w 
		
			
                                        85
                                     官场/n 贪污/v 盛行/v ，/w 统治阶级/n 争夺/v 皇位/n 的/u 现象/n 也/d 十分/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        86
                                     整个/a 社会/n 动荡/a 不安/a 。/w 
		
			
                                        87
                                     劳动人民/n 生活/n 困苦/a ，/w 纷纷/d 奋起/v 反抗/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     起义/v 的/u 烽火/n 燃遍/v 了/u 帝国/n 各地/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     ３/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 高卢/ns 地区/n 爆发/v 了/u &quot;/w 巴高达/nz &quot;/w 运动/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     参加/v 的/u 有/v 奴隶/n 、/w 隶农/n 、/w 贫民/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     他们/r 组成/v 强大/a 的/u 武装/n ，/w 农民/n 当/v 步兵/n ，/w 牧人/n 当/v 骑兵/n ，/w 四出/d 袭击/v ，/w 攻占/v 了/u 许多/a 城市/n ，/w 控/v 制/v 了/u 广大/a 农村/n ，/w 杀/v 掉/v 了/u 富豪/n 贵族/n ，/w 分掉/v 了/u 土地/n 、/w 牲畜/n 和/c 财产/n ，/w 建立/v 了/u 自己/r 的/u 政权/n ，/w 宣布/v 脱离/v 罗马帝国/ns 。/w 
		
			
                                        92
                                     后来/nt ，/w 罗马帝国/n 出动/v 大军/n ，/w 才/d 暂时/d 把/p 起义/v 镇压/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        93
                                     ４/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 在/p 北非/ns 兴起/v 了/u 规模/n 宏大/a 的/u &quot;/w 阿哥尼斯特/nz &quot;/w 运动/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     农民/n 、/w 奴隶/n 、/w 隶农/n 汇集/v 起来/vd ，/w 捣毁/v 奴隶主/n 的/u 庄园/n ，/w 焚烧/v 奴隶/n 名单/n 和/c 债券/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     运动/n 一/m 浪/n 接着/v 一/m 浪/n ，/w 持续/v 了/u 几/m 十/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        96
                                     这时候/nt ，/w 巴高达/nz 运动/n 在/p 高卢/ns 重新/d 兴起/v ，/w 又/d 从/p 高卢/ns 发展/v 到/v 西班牙/ns 。/w 
		
			
                                        97
                                     罗马/ns 帝/n 国/n 的/u 最后/a 崩溃/v 已经/d 为时/v 不远/a 了/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     当/p 罗马/ns 奴隶主/n 政权/n 摇摇欲坠/i 的/u 时候/n ，/w 帝国/n 境外/nl 的/u 日耳曼人/n 像/v 浪潮/n 一般/a 地/u 向/p 罗马/ns 帝国/n 席卷而来/i 。/w 
		
			
                                        99
                                     日耳曼/ns 各/r 部落/n 很/d 早/a 就/d 居住/v 在/p 莱茵河/ns 、/w 多瑙河/ns 、/w 维斯瓦河/ns 和/c 北海/ns 之间/ns 的/u 广大/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     他们/r 经常/d 侵袭/v 罗马/ns 边境/n ，/w 进入/v 罗马帝国/ns 。/w 
		
			
                                        101
                                     有的/r 成为/v 奴隶/n ，/w 有的/r 成为/v 隶农/n ，/w 有的/r 当/v 了/u 帝国/n 的/u 雇佣军/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     ３７６/m 年/nt ，/w 日耳曼人/n 中的/v 西哥特/ns 人/n 渡过/v 多瑙河/ns ，/w 移居/v 到/vd 黑海/ns 西岸/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     罗马/ns 官吏/n 对/p 他们/r 横加/v 虐待/v ，/w 逼/v 得/u 他们/r 出卖/v 子女/n ，/w 换取/v 粮食/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     官吏/n 随意/d 捉拿/v 西哥特/ns 人/n ，/w 强迫/v 他们/r 给/v 自己/r 种地/v ，/w 或是/c 把/p 他们/r 卖/v 作/v 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     不久/n ，/w 西哥特/ns 人/n 发动/v 起义/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     奴隶/n 、/w 隶农/n 、/w 贫民/n 纷纷/d 投奔/v 起义/v 队伍/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     ３７８/m 年/nt ，/w 西哥特/ns 人和/n 罗马/ns 军队/n 在/p 阿德里亚堡/ns 展开/v 决战/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     罗马/ns 军队/n 惨遭/v 溃败/v ，/w 罗马/ns 皇帝/n 也/d 被/p 打死/v ，/w 罗马帝国/ns 受到/v 沉重/a 打击/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     罗马帝国/ns 在/p 内外交困/i 的/u 情况/n 下/nd ，/w 统治阶级/n 内部/nd 又/d 不断/d 地/u 争权夺利/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     ３９５/m 年/nt ，/w 罗马帝国/n 分裂/v 为/p 东/nd 西/nd 两/m 部/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     东/nd 罗马/ns 定都/v 在/p 君士坦丁堡/ns ，/w 西/nd 罗马/ns 仍旧/d 定都/v 在/p 罗马/ns 。/w 
		
			
                                        112
                                     ５/m 世纪/nt 初/a ，/w 西哥特/ns 人/n 再次/d 发起/v 进攻/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     他们/r 洗劫/v 了/u 巴尔干/ns ，/w 然后/c 向/p 西/nd 攻入/v 意大利/ns 。/w 
		
			
                                        114
                                     意大利/ns 的/u ４万/m 名/q 奴隶/n 群起/d 响应/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     ４１０/m 年/nt ，/w 西哥特/ns 人/n 围攻/v 罗马/ns 。/w 
		
			
                                        116
                                     城里/nl 的/u 奴隶/n 打开/v 城门/n ，/w 西哥特/ns 人/n 顺利/a 地/u 占领/v 了/u 这个/r 罗马/ns 奴隶主/n 统治/v 的/u 中心/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     西哥特/ns 人/n 劫掠/v 了/u 意大利/ns 以后/nt ，/w 离开/v 意大利/ns ，/w 从/p 高卢/ns 南部/nd 进入/v 西班牙/ns 。/w 
		
			
                                        118
                                     这/r 一/m 时期/n ，/w 其他/r 日耳曼人/n 部落/n 也/d 纷纷/d 冲/v 入/vd 西/nd 罗马帝国/ns ，/w 同/c 各地/n 的/u 奴隶/n 、/w 隶农/n 一起/d 摧毁/v 了/u 当地/n 的/u 罗马/ns 政权/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     到/v ５/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 西/nd 罗马帝国/ns 的/u 土地/n 已经/d 大部分/n 丧失/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     帝国/n 境内/nl 出现/v 了/u 几/m 个/q 日耳曼人/n 的/u 王国/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     帝国/n 土崩/v 瓦解/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     在/p 意大利/ns 的/u 西/nd 罗马/ns 皇帝/n 徒有虚名/i ，/w 完全/d 丧失/v 了/u 实际/a 权力/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     ４７６/m 年/nt ，/w 西/nd 罗马/ns 的/u 最后/nt 一/m 个/q 皇帝/n 被/p 日耳曼/ns 雇佣军/n 首领/n 废除/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     西/nd 罗马帝国/ns 灭亡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     西/nd 罗马帝国/ns 的/u 灭亡/w ，/w 标志/v 着/u 奴隶制度/n 在/p 西欧/ns 的/u 崩溃/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     罗马/ns 的/u 建筑/n 术/n 达到/v 很/d 高/a 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     许多/a 建筑物/n 是/vl 用/v 石料/n 造成/v 的/u ，/w 十分/d 壮观/a 。/w 
		
			
                                        128
                                     罗马/ns 的/u 圆形/n 大/a 剧场/n 可以/vu 容纳/v 观众/n 约/d ５万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     屋大维/nh 统治/v 时期/n 开始/v 修筑/v 的/u 万神殿/n ，/w 后来/nt 经过/v 重建/v 、/w 改建/v 才/d 建成/v 今天/nt 的/u 规模/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     在/p 帝国/n 的/u 许多/a 地方/n 修起/v 了/u 高架/v 引水/v 桥/n ，/w 把/p 远处/n 的/u 泉水/n 引到/v 城里/nl ，/w 供/v 居民/n 使用/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     罗马人/n 使用/v 拉丁语/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     后来/nt 的/u 意大利语/n 、/w 法语/n 、/w 西班牙语/n 、/w 葡萄牙语/n 等/u 语种/n ，/w 就/d 是/vl 从/p 拉丁语/n 演化/v 而/c 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        133
                                     拉丁/ns 字母/n 书写/v 简便/a ，/w 成为/v 现在/nt 世界/n 上/nd 最/d 通用/v 的/u 字母/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     著名/a 诗人/n 维吉尔/nh （/w 元/n 前/nd ７０/m -/w 公元/n 前/nd １９/m 年/nt ）/w 模仿/v 《/w 荷马/nh 史诗/n 》/w ，/w 写成/v 《/w 伊尼特/n 》/w ，/w 叙述/v 特洛伊/nh 的/u 神话/n 英雄/n 伊尼斯/nh 在/p 这/r 座/q 城市/n 陷落/v 后/nd 逃走/v ，/w 一路/n 飘流/v 到/v 意大利/ns ，/w 他/r 的/u 后裔/n 后来/nt 建立/v 了/u 罗马/ns 国家/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     历史学家/n 李维/nh （/w 公元/n 前/nd ５９/m -/w 公元/n １７/m 年/n ）/w 著有/v 《/w 罗马/ns 史/n 》/w ，/w 记述/v 了/u 许多/a 历史/n 人物/n 、/w 重要/a 事件/n 和/c 神话/n 传说/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     这/r 部/q 书/n 现在/nt 已/d 大半/m 残缺/a 。/w 
		
			
                                        137
                                     凯撒/nh 的/u 《/w 高卢/ns 战/v 记/v 》/w 和/c 塔西佗/nh （/w 约/d ５５/m -/w １２０/m 年/nt ）/w 的/u 《/w 日耳曼尼亚/ns 志/n 》/w 分别/d 记载/v 了/u 公元/n 前/nd １/m 世纪/nt 和/c 公元/n １/m 世纪/nt 时候/n 日耳曼人/n 的/u 社会/n 情况/n ，/w 是/vl 关于/p 日耳曼人/n 的/u 重要/a 历史/n 资料/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     普林尼/nh （/w ２３/m -/w ７９/m 年/nt ）/w 是/vl 一/m 位/q 学识/n 渊博/a 的/u 科学家/n ，/w 著有/v 《/w 自然/n 史/n 》/w ，/w 内容/n 包括/v 天文/n 、/w 地理/n 、/w 生物/n 、/w 冶金/v 、/w 医学/n 等/u 各/r 方面/n ，/w 是/vl 一/m 部/q 百科全书/n 式/k 的/u 著作/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     他/r 很/d 注重/v 实地/n 考察/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     ７９/m 年/nt 维苏威/ns 火山/n 爆发/v ，/w 他/r 到/v 那里/r 去/vd 救援/v 和/c 考察/v 现场/n ，/w 结果/n 中毒/v 窒息/v 而/c 死/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     战争/n 期间/nt ，/w 英国/ns 的/u 捐税/n 也/d 一再/d 加征/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     １３８０/m 年/nt 的/u 人头/n 税额/n 提高/v 到/v １３７７/m 年/nt 的/u 三倍/m 。/w 
		
			
                                        143
                                     官吏/n 催/v 征/v 税款/n ，/w 贪污/v 舞弊/v 普遍/a 成风/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     １３８１/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 东南部/nd 的/u 农民/n 为了/p 反对/v 重税/n 压榨/v ，/w 举行/v 起义/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     起义/v 很快/a 发展/v 到/v 全国/n 大部分/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     农民/n 捣毁/v 庄园/n ，/w 夺取/v 粮食/n 、/w 牲畜/n ，/w 烧毁/v 登记/v 各种/r 封建/n 义务/n 的/u 文契/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     两/m 支/q 起义/v 队伍/n 分别/d 由/p 伦敦/ns 以南/nd 和/c 伦敦/ns 东北/nd 开向/v 首都/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     南部/nd 的/u 一/m 支/q 以/p 农村/n 泥瓦匠/n 瓦特&#183;泰勒/nh 为/p 领袖/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     伦敦/ns 贫民/n 打开/v 城门/n 迎接/v 起义/v 队伍/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     起义/v 者/k 处死/v 了/u 人民/n 痛恨/v 的/u 大臣/n ，/w 销毁/v 了/u 法院/n 的/u 档案/n ，/w 释放/v 了/u 监狱/n 里/nd 的/u 犯人/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     统治阶级/n 惊慌失措/i ，/w 国王/n 被迫/v 同/c 起义/v 者/k 谈判/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     第一/m 次/q 谈判/v 时/nt ，/w 农民/n 提出/v 废除/v 农奴/n 制度/n ，/w 规定/v 低/a 额/n 货币/n 地租/n 等/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     国王/n 假意/v 接受/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     一部分/n 农民/n 受/v 了/u 骗/v ，/w 分散/v 回家/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     瓦特&#183;泰勒/nh 率领/v 贫苦/a 农民/n 留在/v 伦敦/ns ，/w 迫使/v 国王/n 再次/d 接受/v 谈判/n ，/w 要求/v 没收/v 教会/n 土地/n 分给/v 农民/n ，/w 取消/v 封建主/n 的/u 一切/r 特权/n ，/w 废除/v 农奴/n 制度/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     是/vl 这时/nt 国王/n 已经/d 作/v 了/u 阴谋/n 布置/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     瓦特&#183;泰勒/nh 在/p 谈判/v 的/u 时候/n ，/w 就/d 被/p 伦敦/ns 市长/n 刺杀/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     接着/d ，/w 封建主/n 进行/v 反攻/v 倒算/v ，/w 血腥/a 屠杀/v 农民/n 和/c 参加/v 起义/v 的/u 城市/n 贫民/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     轰轰烈烈/i 的/u 法国/ns 和/c 英国/ns 农民/n 大/a 起义/v 虽然/c 遭到/v 血腥/a 镇压/v ，/w 但是/c 它们/r 有力/d 地/u 打击/v 了/u 封建制度/n ，/w 加快/v 了/u 农民/n 摆脱/v 农奴/n 身分/n 的/u 进程/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     到/v １４/m 世纪末/nt ，/w 绝大多数/m 英国/ns 农民/n 争得/v 了/u 人身自由/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     法国/ns 封建主/n 在/p 震惊/v 之余/r ，/w 很久/d 不敢/v 加重/v 地租/n 剥削/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     百/m 年/nt 战争/n 的/u 结束/v １４１５/m 年/nt ，/w 英国/ns 再/d 一/m 次/q 进攻/v 法国/ns 。/w 
		
			
                                        163
                                     英/j 王/n 亨利/nh 五世/nt 率领/v 军队/n 在/p 法国/ns 西北部/nd 登陆/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     几/m 年/nt 之内/nd 英/j 军/n 占领/v 法国/ns 北部/nd ，/w 包括/v 巴黎/ns 在内/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     １４２８/m 年/nt ，/w 英/j 军/n 围攻/v 通往/v 南方/nl 的/u 门户/n 奥尔良/ns 。/w 
		
			
                                        166
                                     北部/nd 人民/n 组织/v 起/v 游击队/n 抗击/v 英/j 军/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     东北/ns 边境/n 一/m 个/q 十/m 几/m 岁/nt 的/u 农家/n 姑娘/n 贞德/nh （/w １４１２/m -/w １４３１/m 年/nt ）/w 挺身/v 而/c 起/v ，/w 决心/v 拯救/v 处在/v 危难/n 中/nd 的/u 祖国/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     她/r 费/v 了/u 很/d 大/a 的/u 周折/n 才/d 见到/v 在/p 南部/nd 使/v 王权/n 的/u 王/n 太子/n ，/w 得到/v 一/m 支/q 军队/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     １４２９/m 年/nt ，/w 她/r 穿/v 着/u 军装/n ，/w 骑/v 着/u 战马/n ，/w 带/v 着/u 武器/n ，/w 率领/v 军队/n 开赴/v 奥尔良/ns 。/w 
		
			
                                        170
                                     队伍/n 突破/v 英/j 军/n 的/u 包围圈/n ，/w 冲进/v 城里/nl 。/w 
		
			
                                        171
                                     这个/r 英雄/n 行为/n 成为/v 法国/ns 人民/n 爱国/v 热情/n 的/u 象征/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     居民/n 倾城/v 而/c 出/vd ，/w 夹道/v 相迎/v ，/w 军队/n 士气/n 大/d 振/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     法国/ns 军民/n 英勇/a 地/u 击退/v 了/u 围城/n 的/u 英/j 军/n ，/w 乘胜/d 收复/v 许多/a 城镇/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     人们/n 亲切/a 地/u 称/v 贞德/nh 为/p &quot;/w 奥尔良/ns 姑娘/n &quot;/w ，/w 当/p 贞德/nh 正/d 准备/v 继续/v 前进/v ，/w 光复/v 全部/n 国土/n 的/u 时候/n ，/w 法国/ns 封建主/n 对/p 她/r 的/u 影响/n 却/d 深感/v 不安/a 。/w 
		
			
                                        175
                                     他们/r 阴谋/v 出卖/v 贞德/nh 。/w 
		
			
                                        176
                                     在/p 巴黎/ns 东北/nd 一/m 次/q 抗击/v 英/j 军/n 的/u 战斗/v 中/nd ，/w 他们/r 故意/d 截断/v 她/r 的/u 归路/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     最后/a 贞德/nh 落入/v 英/j 军/n 手里/nl 。/w 
		
			
                                        178
                                     她/r 被/p 交给/v 数会/n 法庭/n 审判/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     法庭/n 诬陷/v 她/r 搞/v &quot;/w 妖术/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        180
                                     １４３１/m 年/nt ，/w 这/r 位/q 女/f 英雄/n 被/p 烧死/v 在/p 火刑/n 柱/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        181
                                     贞德/nh 牺牲/v 之后/nt ，/w 法国/ns 军民/n 迸发/v 出/vd 高度/n 的/u 爱国/v 热情/n ，/w 连续/v 收复/v 失地/n ，/w １４３６/m 年/nt 收复/v 巴黎/ns 。/w 
		
			
                                        182
                                     到/v １４５３/m 年/nt 战争/n 结束/v 时/nt ，/w 只有/v 北部/nd 的/u 加来/ns 港/n 还/d 在/v 英国/ns 手里/nl 。/w 
		
			
                                        183
                                     百/m 年/q 战争/n 结束/v 以后/nt ，/w 法国/ns 和/c 英国/ns 国王/n 都/d 不断/d 加强/v 王权/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     两国/n 都/d 发展/v 为/p 中央集权/v 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     朝鲜/ns 人民/n 自古/d 就/d 居住/v 在/p 朝鲜/ns 半岛/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     公元/n 前/nd ５/m 纪/nt 左右/nd ，/w 朝鲜/ns 开始/v 有/v 了/u 青铜器/n ，/w 后来/nt 又/d 出现/v 了/u 铁器/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     朝鲜/ns 人民/n 种植/v 稻谷/n ，/w 植/v 桑/n 养蚕/v ，/w 纺织/v 丝绸/n ，/w 生产/v 不断/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     公元/n 前后/n ，/w 朝鲜/ns 半岛/n 北部/nd 出现/v 了/u 高句（/w ｇ/ws ō/w ｕ/ws ，/w 勾/v ）/w 丽/ns 奴隶制/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     后来/nt ，/w 西南/nd 和/c 东南部/nd 又/d 先后/d 出现/v 了/u 百济/ns 、/w 新罗/ns 两/m 个/q 奴隶制/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     此后/n 几/m 百/m 年/nt 里/nd ，/w 半岛/n 上/nd 一直/d 是/vl 三/m 国/n 鼎立/v 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     封建/n 关系/n 先后/d 在/p 三/m 个/q 国家/n 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        192
                                     ６７６/m 年/nt ，/w 新a罗/ns 统一/v 朝鲜/ns 半岛/n 大同江/ns 以南/nd 地区/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     新罗/ns 国王/n 在/p 统一/v 过程/n 中/nd ，/w 就/d 把/p 土地/n 赏赐/v 给/v 功臣/n ，/w 作为/v 食邑/n ；/w 统一/v 以后/nt ，/w 更/d 大量/a 地/u 向/p 功臣/n 、/w 贵族/n 、/w 寺院/n 赏赐/v 土地/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     原来/d 规定/v 这些/r 食邑/n 在/p 贵族/n 死后/nt 就/d 得/vu 归还/v ，/w 后来/nt 贵族/n 不但/c 不/d 归还/v 食邑/n ，/w 还/d 到处/d 侵夺/v 农民/n 的/u 土地/n ，/w 建立/v 庄园/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     封建/n 大/a 土地/n 所有制/n 不断/d 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        196
                                     统一/v 以后/nt 的/u 新罗/ns 国家/n 强盛/a ，/w 生产力/n 得到/v 进一步/v 提高/v ，/w 水田/n 种植/v 面积/n 扩大/v ，/w 采矿/v 、/w 冶金/n 、/w 造船/v 、/w 制陶/v 、/w 纺织/v 等/u 行业/n 都/d 很/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        197
                                     农业/n 和/c 手工业/n 的/u 兴旺/a 促进/v 了/u 商业/n 的/u 发展/v ，/w 新罗/ns 和/c 唐朝/nt 、/w 日本/ns 的/u 贸易/v 往来/v 都/d 很/d 频繁/a 。/w 
		
			
                                        198
                                     ９/m 世纪/nt 时/nt ，/w 新罗/n 统治阶级/n 内部/nd 争权夺利/v ，/w 赋税/n 日益/d 繁重/a ，/w 许多/a 地方/n 发生/v 农民/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     １０/m 世纪/nt 初/a ，/w 朝鲜/ns 半岛/n 重新/d 形成/v 三/m 国/q 鼎立/v 局面/n ，/w 称为/v 后/nd 三/m 国/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     后/nd 高句丽/ns 武将/n 王建/nh 建立/v 的/u 高丽/ns 王朝/n ，/w 于/p ９３６/m 年/nt 统一/v 朝鲜/ns 半岛/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     高丽/ns 王朝/n 实行/v 田柴科/n 制度/n ，/w 由/p 国家/n 把/p 全国/n 的/u 耕地/n 和/c 山林/n 登记/v 下来/vd ，/w 其中/nd 很/d 大/a 一/m 部分/n 由/p 国家/n 掌握/v ，/w 其余/r 的/u 分给/v 文武/n 官吏/n 、/w 地方/n 土豪/n 和/c 士兵/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     国家/n 把/p 这些/r 人/n 分成/v 许多/a 等级/n ，/w 等级/n 越/d 高/a ，/w 分给/v 他们/r 的/u 耕地/v 和/c 林地/n 越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        203
                                     只有/v 功臣/n 和/c 归顺/v 的/u 豪族/n 另外/d 得到/v 世袭/v 土地/n ，/w 其余/r 的/u 土地/n 在/p 本人/n 死后/nt 都/d 要/v 归还/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     这样/r ，/w 国家/n 就/d 可以/vu 基本/n 上/nd 把/p 土地/n 和/c 农民/n 控制/v 在/p 自己/r 的/u 手里/nl ，/w 限制/v 地方/n 割据/v 势力/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     高丽/ns 王朝/n 大力/d 加强/v 中央/n 权力/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     生产/v 也/d 得到/v 恢复/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     但是/c 土地/n 兼并/v 却/d 没有/d 被/p 制止/v ，/w 到/v １２/m 世纪/nt 已经/d 十分/d 严重/a ，/w 田柴科/n 制度/n 被/p 破坏/v ，/w 农民起义/n 频繁/a ，/w 国家/n 衰落/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        208
                                     １３９２/m 年/nt ，/w 高丽/ns 大将/n 李成桂/nh 建立/v 李/nhf 朝/nt ，/w 建都/v 汉城/ns ，/w 改/v 国号/n 为/p 朝鲜/ns 。/w 
		
			
                                        209
                                     １６/m 世纪/nt ，/w 朝鲜/ns 政治/n 腐败/a ，/w 统治阶级/n 内部/nd 长期/n 互相/d 争权夺利/v ，/w 彼此/d 倾轧/v ，/w 多/m 次/q 发生/v 政变/v ，/w 使/v 国家/n 的/u 武备/n 松弛/a ，/w 力量/n 削弱/v ，/w 给/v 人民/n 造成/v 无穷/a 祸害/n ，/w 给/v 日本/ns 侵略者/n 造成/v 可乘之机/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     １６/m 世纪/nt 晚期/n ，/w 日本/ns 大/a 封建主/n 丰臣秀吉/nh 掌握/v 大权/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     日本/ns 侵略军/n 在/p 釜山/ns 登陆/v 以后/nt ，/w 侵占/v 了/u 汉城/ns 、/w 开城/ns 、/w 平壤/ns 等/u 城市/n ，/w 向/p 东北/ns 窜到/v 咸镜道/ns 北部/nd ，/w 到处/d 烧/v 杀/v ，/w 野蛮/a 破坏/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     朝鲜/ns 人民/n 组织/v 义兵/n ，/w 奋起/v 抗战/v ，/w 给/v 日军/n 以/p 重大/a 打击/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     水师/n 大将/n 李舜臣/nh 在/p 南部/nd 领导/n 水军/n 抗敌/v ，/w 得到/v 广大/a 人民/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     他/r 利用/v 群众/n 的/u 智慧/n 创制/v 了/u 灵巧/a 的/u 龟/n 船/n ，/w 连/d 战/v 连/d 胜/v ，/w 击沉/v 敌舰/n ３００/m 多/m 艘/q ，/w 杀伤/v 大量/a 敌军/n ，/w 打乱/v 了/u 侵略/v 者/k 水陆/n 并进/v 的/u 进攻/v 计划/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     这时候/nt ，/w 朝鲜/ns 官兵/n 已经/d 逐渐/d 整顿/v 起来/vd ，/w 中国/ns 明朝/nt 政府/n 又/d 派/v 援军/n 去/vd 支援/v 唇齿相依/i 的/u 邻邦/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     １５９３/m 年初/nt ，/w 朝/j 中/j 军队/n 击溃/v 日军/n 主力/n ，/w 收复/v 平壤/ns ，/w 然后/c 乘胜/d 追击/v ，/w 直取/v 开城/ns 。/w 
		
			
                                        217
                                     日军/n 给养/n 困难/n ，/w 士气/n 低落/v ，/w 节节败退/i ，/w 被迫/v 撤出/v 汉城/ns 。/w 
		
			
                                        218
                                     朝鲜/ns 国土/n 大部分/n 光复/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     日军/n 退到/v 南部/nd 沿海/n 一带/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     １５９７/m 年/nt ，/w 丰臣秀吉/nh 又/d 派/v 军/n 从/p 水/n 陆/n 两/m 路/n 进犯/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     第二/m 年/nt ，/w 明朝/nt 也/d 增派/v 援军/n ，/w 抵抗/v 丰巨秀吉/nh 的/u 侵略/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     朝/j 中/j 军队/n 在/p 水陆/n 两/m 路/n 大败/v 日军/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     不久/n ，/w 丰臣秀吉/nh 忧急/a 病死/v ，/w 留下/v 遗言/n 从/p 朝鲜/ns 撤兵/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     朝/j 中/j 军队/n 英勇/a 追击/v ，/w 在/p 东南/nd 海面/n 的/u 战役/n 中/nd ，/w 一举/d 击沉/v 敌舰/n ４５０/m 艘/q ，/w 歼敌/v １．５万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     李舜臣/nh 和/c 明朝/nt ７０/m 岁/nt 老将/n 邓子龙/nh 在/p 这次/r 战役/n 中/nd 并肩作战/i ，/w 最后/a 都/d 壮烈/a 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     经过/v ７/m 年/nt 的/u 艰苦/a 战斗/v ，/w 朝鲜/ns 军民/n 终于/d 驱逐/v 了/u 日本/ns 侵略军/n ，/w 取得/v 了/u 卫国/v 战争/n 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     中/j 朝/j 人民/n 有着/v 悠久/a 的/u 友好/a 关系/n ，/w 不断/d 进行/v 文化/n 交流/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     唐朝/nt 都城/n 长安/ns 有/v 许多/a 朝鲜/ns 留学生/n ，/w 单/d 是/v ８４０/m 年/nt ，/w 从/p 唐朝/nt 回去/v 的/u 一/m 次/q 就/d 有/v １０５/m 人/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     也/d 有/v 不少/a 中国人/n 住/v 在/p 朝鲜/ns 。/w 
		
			
                                        230
                                     朝鲜/ns 曾/d 长期/n 使用/v 汉字/n ，/w 许多/a 学者/n 对/p 汉文/n 有/v 很/d 深/a 的/u 造诣/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     唐朝/nt 诗人/n 白居易/nh 的/u 诗/n 深/a 受/v 朝鲜/ns 人民/n 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     朝鲜/ns 画家/n 李宁/nh 在/p 宋朝/nt 时候/n 来到/v 中国/ns ，/w 他/r 的/u 作品/n 在/p 中国/ns 受到/v 高度/d 的/u 赞扬/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     １１/m 世纪/nt ，/w 中国人/n 发明/v 泥/n 活字/n 印刷术/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     １３/m 世纪/nt ，/w 朝鲜/ns 人/n 推陈出新/i ，/w 发明/v 铜/n 活字/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     后来/nt ，/w 中国/ns 有/v 了/u 木/n 活字/n ，/w 朝鲜/ns 有/v 了/u 铅/n 活字/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     活字/n 印刷术/n 在/p 两国/n 之间/nd 互相/d 流传/v ，/w 彼此/d 促进/v ，/w 共同/d 对/p 世界/n 文化/n 作出/v 重要/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     两国/n 不断/d 交流/v 医学/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     １７/m 世纪/nt 初/a 朝鲜/ns 出版/v 的/u 《/w 东/nd 医/v 宝鉴/n 》/w ，/w 长期/n 受到/v 中国/ns 和/c 日本/ns 医学界/n 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     中国/ns 人民/n 十分/d 爱好/v 朝鲜/ns 的/u 墨/n 、/w 笔/n 、/w 纸/n 和/c 精巧/a 的/u 折扇/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     细密/a 精致/a 的/u 纸/n 是/vl 刊印/v 书籍/n 和/c 书写/v 的/u 佳品/n ，/w 坚固耐用/a 的/u 纸/n 流传/v 北方/nl 民间/n ，/w 深受/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     中国/ns 的/u 丝绸/n 、/w 瓷器/n 、/w 茶叶/n 等/u 特产/n 也/d 不断/d 输往/v 朝鲜/ns 。/w 
		
			
                                        242
                                     日本/ns 各/r 岛/n 很/d 早/a 就/d 住有/v 居民/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     公元/n 前/nd ３/m 世纪/nt 到/v 公元/n ３/m 世纪/nt 期间/nt ，/w 日本/ns 从/p 中国/nd 和/c 朝鲜/nd 传入/v 种植/v 水稻/n 的/u 方法/n ，/w 又/d 传入/v 青铜器/n 、/w 铁器/n 和/c 铸造/v 金属/n 的/u 技术/n ，/w 生产/v 不断/f 发展/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     公元/n ２/m 世纪/nt ，/w 在/p 日本/ns 开始/v 出现/v 奴隶制/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     ３/m 世纪/nt 时/nt ，/w 本州/ns 中部/nl 兴起/v 了/u 一/m 个/w 比较/d 强大/a 的/u 奴隶制/n 国家/n &quot;/w 大和/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        246
                                     大和/ns 不断/d 扩张/v ，/w 到/v ５/m 世纪/nt 统一/v 了/u 日本/ns 。/w 
		
			
                                        247
                                     大和/ns 的/u 最高/a 统治者/n 称为/v 大王/n ，/w 后来/nt 又称/v 天皇/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     在/p 扩张/v 过程/n 中/nd ，/w 朝廷/n 和/c 奴隶主/n 贵族/n 霸占/v 了/u 大量/a 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     他们/r 强迫/v 被/p 征服/v 的/u 氏族/n 转变/v 为/p 一/m 个个/q 从事/v 农业/n 或/c 手工业/n 生产/v 的/u 部/n ，/w 如/v 田/n 部/n 、/w 舂米/v 部/n 等/u ，/w 氏族/n 成员/n 成为/v 部民/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     部民/n 的/u 地位/n 近似/v 奴隶/n ，/w 他们/r 没有/v 人身/n 自由/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     奴隶主/n 虽然/c 不能/v 把/p 他们/r 任意/d 处死/v ，/w 但是/c 可以/vu 赠送/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     他们/r 有/v 少量/m 的/u 财物/n ，/w 有/v 自己/r 的/u 工具/n ，/w 在/p 氏族/n 首领/n 的/u 统辖/v 下/nd 从事/v 劳动/v ，/w 向/p 奴隶主/n 交纳/v 贡物/n ，/w 提供/v 劳役/n ，/w 集体/n 受/v 着/u 奴隶主/n 阶级/n 的/u 剥削/v 和/c 奴役/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     当时/n 中国/ns 和/c 朝鲜/ns 的/u 不少/a 劳动人民/n 为了/p 逃避/v 本/r 国/n 的/u 阶级/n 剥削/v 和/c 战乱/n ，/w 东渡/v 日本/ns ，/w 也/d 被/p 强制/v 编入/v 锦织/v 部/n 、/w 鞍/n 部/n 等/u 手工业/n 生产/v 的/u 部/n ，/w 或/c 从事/v 农业/n 生产/v 的/u 部/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     他们/r 带去/v 了/u 较/d 高/a 的/u 生产/v 技术/n ，/w 在/p 生产/v 上/nd ，/w 尤其/d 在/p 手工业/n 方面/n ，/w 发挥/v 了/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     部民/n 的/u 辛勤/a 劳动/v 使/v 大和/ns 的/u 奴隶制/n 经济/n 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        256
                                     从/p ３/m 世纪/nt 开始/v ，/w 奴隶主/n 统治/v 集团/n 驱使/v 部民/n 和/c 劳动人民/n 为/p 自己/r 修建/v 了/u 许多/a 高大/a 的/u 坟墓/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     随葬/v 品/n 有/v 铜镜/n 、/w 玉器/n 、/w 刀/n 、/w 剑/n 以及/c 镰刀/n 、/w 斧头/n 、/w 锄头/n 、/w 锯/n 等/u 劳动/v 工具/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     ５/m 世纪/nt 的/u 一/m 座/q 陵墓/n 长/a ４８０/m 米/q ，/w 周围/nd 有/v 三/m 道/q 壕沟/n ，/w 陵/n 内/nd 铺/v 着/u 从/p 外地/n 运来/v 的/u 石板/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     修建/v 这/r 样/q 巨大/a 的/u 陵墓/n 要/v 耗费/v 大量/a 的/u 人力/n 、/w 物力/n 和/c 时间/n ，/w 充分/a 说明/v 奴隶主/n 对/p 劳动人民/n 的/u 剥削/v 的/u 日益/d 加深/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     ７/m 世纪/nt 时/nt ，/w 日本/ns 奴隶社会/n 的/u 各种/r 矛盾/n 已经/d 非常/d 尖锐/a 。/w 
		
			
                                        261
                                     天皇/n 和/c 奴隶主/n 贵族/n 不断/d 把/p 劳动人民/n 变为/v 部民/n ，/w 任意/d 奴役/v ，/w 激起/v 人民/n 的/u 极/d 大/a 愤慨/a ，/w 阶级/n 矛盾/n 不断/d 激化/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     皇室/n 和/c 奴隶主/n 贵族/n 之间/nd 互相/d 争夺/v 权势/n 、/w 土地/n 和/c 部民/n 的/u 斗争/n 也/d 很/d 激烈/a 。/w 
		
			
                                        263
                                     日本/ns 皇室/n 和/c 一些/m 留学/v 中国/ns 的/u 人/n 想/v 仿效/v 中国/ns 随/n 唐/n 的/u 制度/n ，/w 建立/v 中央集权/v ，/w ６４５/m 年/nt ，/w 皇室/n 和/c 一部分/n 要求/v 改革/v 的/u 贵族/n 发动/v 政变/j ，/w 拥立/v 孝德/nh 天皇/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     ６４６/m 年/nt ，/w 孝德/nh 天皇/n 颁布/v 改/v 新/a 诏书/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     孝德/nh 天皇/n 的/u 年号/n 叫/v 大化/n ，/w 这次/r 改革/v 历史/n 上nd叫做/v &quot;/w 大化/n 改/v 新/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        266
                                     改革/v 的/u 主要/a 内容/n 是/vl ：/w 废除/v 贵族/n 对/p 土地/n 和/c 部民/n 的/u 私有制/n ，/w 土地/n 属于/v 国家/n ，/w 部民/n 和/c 自由民/n 一样/a 成为/v 属于/v 国家/n 的/u &quot;/w 公民/n &quot;/w ；/w 取法/v 隋/n 唐/n 的/u &quot;/w 均田制/n &quot;/w ，/w 实行/v &quot;/w 班/v 田/n 收/v 授/v 法/n &quot;/w ，/w 国家/n 每/r 六/m 年/nt 按/p 人口/n 把/p 土地/n 分给/v 农民/n ，/w 土地/n 不得/d 买卖/n ，/w 死后/nt 归还/v ；/w 赋税/n 仿效/v 唐代/nt &quot;/w 租/v 庸/v 调/v &quot;/w 制/k ，/w 农民/n 必须/d 交纳/v 稻谷/n （/w 租/v ）/w ，/w 服/v 劳役/n （/w 庸/a ）/w ，/w 或者/d 纳/v 布/n 代替/v 服役/v ，/w 还要/v 交纳/v 地方/n 土产/n （/w 调/v ）/w 。/w 
		
			
                                        267
                                     国家/n 也/d 按/p 贵族/n 的/u 身分/n 和/c 官职/n ，/w 分给/v 他们/r 一部分/n 土地/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     同时/d 改革/v 行政/n 制度/n ，/w 实行/v 中央集权/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     大化/n 改/v 新/a 打击/v 了/u 奴隶主/n 贵族/n 的/u 势力/n ，/w 虽然/c 遭到/v 奴隶主/n 贵族/n 的/u 反抗/v ，/w 但是/c 中央集权/v 制度/n 终于/d 建立/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        270
                                     大化/n 改/v 新/a 标志/v 着/u 日本/ns 从/p 奴隶社会/n 向/p 封建社会/n 的/u 过渡/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     实行/v 班/v 田/n 收/v 授/v 法/n 以后/nt ，/w 生产力/n 得到/v 一定/d 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     但是/c 农民/n 的/u 负担/n 很/d 重/a ，/w 到/v ８/m 世纪/nt ，/w 许多/a 农民/n 已经/d 破产/v ，/w 有的/r 逃亡/v ，/w 有的/r 成为/v 贵族/n 土地/n 上/nd 的/u 依附/v 农民/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     豪强/a 贵族/n 却/d 经常/d 得到/v 国家/n 赏赐/v 的/u 土地/n ，/w 又/d 不断/d 役使/v 破产/v 农民/n 开垦/v 荒地/n ，/w 或/c 兼并/v 农民/n 的/u 土地/n ，/w 建立/v 庄园/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     大化/n 改/v 新/a 以后/nt 的/u ６７/m 年/nt 中/nd ，/w 曾经/d 授/v 田/n １２/m 次/q 。/w 
		
			
                                        275
                                     后来/nt ，/w 贵族/n 私有/v 土地/n 继续/v 增长/a ，/w 班/v 田/n 收/v 授/v 法/n 越来越/d 遭到/v 破坏/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     到/v １０/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 庄园/n 占/v 统治/v 地位/n ，/w 班/v 田/n 收/v 授/v 法/n 完全/d 废除/v 了/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     各地/n 的/u 庄园主/n 为了/p 维持/v 自己/r 的/u 统治/v ，/w 蓄养/v 一/m 批/q 武士/n ，/w 在/p 日本/ns 出现/v 了/u 一/m 个/q 特殊/a 的/u 武士/n 阶层/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     由于/p 封建/n 混战/v 频繁/a ，/w 地方/n 上/nd 逐渐/d 形成/v 势力/n 强大/a 的/u 武士/n 集团/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     他们/r 的/u 首领/n 经常/d 参预/v 皇室/n 和/c 贵族/n 的/u 内部/nd 斗争/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     其中/nd 一/m 个/q 首领/n 于/p １２/m 世纪末/nt 建立/v 幕府/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     １１９２/m 年/nt ，/w 他/r 从/p 朝廷/n （/w 当时/nt 的/u 首都/n 是/vl 京都/ns ）/w 那里/r 取得/v 征/v 夷/n 大将军/n 的/u 称号/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     从此/c ，/w 幕府/n 的/u 首脑/n 称为/v 将军/n ，/w 实际/n 上/nd 把持/v 国家/n 大权/n ，/w 实行/v 封建/n 军事/n 专政/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     天皇/n 成为/v 傀儡/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     从/p 这时/nt 起/p ，/w 日本/ns 进入/v 历时/n ６００/m 多/m 年/nt 的/u 幕府/n 政治/n 时期/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     中/j 日/j 两国/n 人民/n 自古以来/i 交往/v 密切/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     从/p ７/m 世纪/nt 到/v ９/m 世纪末/nt ，/w 日本/ns 先后/d 派出/v 了/u １３/m 批/q &quot;/w 遣/v 唐/n 使/n &quot;/w 来到/v 中国/ns ，/w 有时/d 使团/n 人员/n 多达/v ５００/m 余/m 人/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     他们/r 把/p 中国/ns 的/u 典章/n 制度/n 、/w 文化/n 技术/n 带回/v 日本/ns 。/w 
		
			
                                        288
                                     日文/n 的/u 片假名/n 和/c 平假名/n ，/w 就是/vl 利用/v 汉字/n 创制/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     中国人/n 也/d 不断/d 到/v 日本/ns 去/vd 。/w 
		
			
                                        290
                                     年/n 过/v ６０/m 、/w 双目/n 失明/v 的/u 高僧/n 鉴真/nh 东渡/v 日本/ns ，/w 带去/v 佛教/n 经典/n 和/c 与/c 佛教/n 有关/v 的/u 建筑/n 、/w 雕刻/n 艺术/n ，/w 医学/n 知识/n 等/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     中国/ns 的/u 文学/n 、/w 书法/n 、/w 美术/n 、/w 工艺/n 在/p 日本/ns 风行一时/i 。/w 
		
			
                                        292
                                     不少/a 日本人/n 善于/v 写/v 中国/ns 诗/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     人民/n 之间/nd 的/u 友好/a 往来/vd 对/p 两国/n 的/u 文化/n 交流/v 作出/v 了/u 重要/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     阿拉伯半岛/ns 大部分/n 是/vl 草原/n 和/c 沙漠/n ，/w 气候/n 干旱/a 。/w 
		
			
                                        295
                                     半岛/n 上/nd 的/u 大部分/n 阿拉伯/ns 部落/n 长期/n 过/v 着/u 游牧/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     哪里/r 找到/v 水草/n ，/w 他们/r 就/d 在/p 哪里/r 放牧/v 骆驼/n 和/c 山羊/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     从/p 半岛/n 南端/nl 的/u 也门/ns 沿/p 红海/ns 东岸/nl 向/p 北/nd ，/w 延伸/v 着/u 一/m 条/q 重要/a 商路/n ，/w 它/r 是/vl 东西方/nl 的/u 交通/n 要道/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     中国/ns 的/u 丝绸/n 、/w 印度/ns 的/u 香料/n 、/w 非洲/ns 的/u 黄金/n 和/c 奴隶/n 等/u ，/w 从/p 海上/nl 运到/v 也门/ns ，/w 再/d 从/p 这里/r 由/p 骆驼/n 队/n 沿着/p 商路/n 驮运/v 到/vd 地中海/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     半岛/n 上/nd 的/u 椰/n 枣/n 、/w 葡萄干/n 、/w 皮革/n 等/u 产品/n 也/d 从/p 这/r 条/q 商路/n 运到/v 外地/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     商路/n 上/nd 兴起/v 了/u 城市/n ，/w 最/d 著名/a 的/u 是/vl 麦加/ns 和/c 麦地那/ns 。/w 
		
			
                                        301
                                     ６/m 世纪末/nt 到/v ７/m 世纪/nt 初/a ，/w 阿拉伯/ns 的/u 氏族/n 制度/n 开始/v 解体/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     氏族/n 贵族/n 霸占/v 了/u 肥沃/a 的/u 牧场/n 和/c 绿洲/n ，/w 他们/r 占有/v 畜群/n ，/w 役使/v 大量/a 奴隶/n ，/w 也/d 剥削/v 牧民/n 和/c 农民/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     在/p 通商/v 要道/n 上/nd 的/u 麦加/ns ，/w 阶级/n 分化/v 更加/d 剧烈/a 。/w 
		
			
                                        304
                                     麦加/ns 城里/nl 有/v 一/m 座/q 神庙/n ，/w 里面/nd 有/v 一/m 块/q 黑/a 陨石/n ，/w 砌/v 在/p 墙上/nl 。/w 
		
			
                                        305
                                     阿拉伯人/n 把/p 它/r 看成/v 神物/n ，/w 每年/nt 冬季/nt 有/v 许多/a 人/n 前来/v 朝拜/v ，/w 同时/d 就/d 在/p 神庙/n 周围/nd 举行/v 集市贸易/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     阿拉伯人/n 赶/v 着/u 牲畜/n 到/v 这里/r 来/vd 换取/v 织物/n 、/w 武器/n 和/c 手工业/n 品/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     麦加/ns 贵族/n 从/p 集市贸易/n 中/nd 得到/v 大量/a 利润/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     他们/r 经营/v 商业/n ，/w 贩卖/v 奴隶/n ，/w 每年/nt 还要/v 自己/r 组织/v 几/m 次/q 商队/n 到/v 地中海/ns 东岸/nl 去/vd 做生意/v ，/w 从中/d 发/v 了/u 大/a 财/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     他们/r 用/v 剥削/v 来/vd 的/u 钱/n 放高利贷/v ，/w 利息/n 往往/d 达到/v １００％/m 。/w 
		
			
                                        310
                                     广大/a 的/u 小/a 手工业者/n 、/w 牧民/n 、/w 农民/n 在/p 贵族/n 的/u 奴役/v 和/c 重利/n 盘剥/v 下/nd ，/w 日益/d 贫困/a 破产/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     贫苦/a 劳动人民/n 和/c 贵族/n 的/u 矛盾/n 日益/d 尖锐/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        312
                                     他们/r 一再/d 发动/v 起义/v ，/w 烧毁/v 贵族/n 的/u 帐幕/n ，/w 夺回/v 被/p 占/v 的/u 牲畜/n ，/w 甚至/d 杀/v 死/a 贵族/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     为了/p 加强/v 对/p 劳动人民/n 的/u 统治/v ，/w 掠夺/v 新/a 的/u 土地/n 和/c 财富/n ，/w 阿拉伯/ns 贵族/n 希望/v 把/p 各/r 部落/n 统一/v 起来/vd ，/w 建立/v 强有力/a 的/u 政权/n ，/w ７/m 世纪/nt 兴起/v 的/u 伊斯兰教/n 就是/d 这/r 种/q 要求/n 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     伊斯兰数/n 的/u 创始人/n 穆罕默德/nh （/w ５７０/m -/w ６３２/m 年/nt ）/w 出身/v 于/p 麦加/ns 的/u 一/m 个/q 没落/a 贵族/n 家庭/n ，/w 曾经/d 跟随/v 商队/n 到/v 过/u 地中海/ns 东岸/nl 的/u 一些/m 地方/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     ７/m 世纪/nt 初/a ，/w 他/r 开始/v 在/p 麦加/ns 传教/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     他/r 宣称/v 宇宙/n 间/nd 只有/v 一/m 个/q &quot;/w 真主/n &quot;/w 安拉/nh ，/w 此外/n 别/d 无/v 神灵/n ，/w 号召/v 各/r 部落/n 的/u 人们/n 放弃/v 对/p 本/r 部落/n 神/n 的/u 信仰/n ，/w 而/c 信仰/n 并/c 绝对/a 顺从/v &quot;/w 真主/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        317
                                     穆罕默德/nh 自称/v 是/vl &quot;/w 真主/n &quot;/w 的/u 使者/n ，/w 信徒/n 的/u 先知/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     他/r 主张/v 凡是/d 伊斯兰教徒/n ，/w 不/d 分/v 部落/n 氏族/n ，/w 都/d 是/vl 兄弟/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     这些/r 主张/n 有利于/v 阿拉伯/ns 的/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     为了/p 取得/v 群众/n 的/u 支持/v ，/w 他/r 曾经/d 主张/v 限制/v 高利贷/n ，/w 赈济/v 贫民/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     他/r 的/u 说教/n 后来/nt 集录/v 成为/v 伊斯兰教/n 的/u 经典/n 《/w 古兰经/n 》/w 。/w 
		
			
                                        322
                                     伊斯兰教/n 关于/p 一/m 神/n 教/n 的/u 宣传/v ，/w 遭到/v 麦加/ns 贵族/n 的/u 反对/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     他们/r 害怕/v 它/r 会/vu 影响/v 阿拉伯/ns 人/n 对/p 神庙/n 陨石/n 的/u 朝拜/v ，/w 损害/v 他们/r 的/u 政治/n 权势/n 和/c 得/v 自/p 集市贸易/n 的/u 经济/n 利益/n ，/w 因此/c 多方/d 迫害/v 伊斯兰教徒/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     ６２２/m 年/nt ，/w 穆罕默德/nh 带/v 着/u 少数/a 信徒/n 出走/v 麦地那/ns 。/w 
		
			
                                        325
                                     麦地那/ns 人/n 憎恨/v 麦加/ns 贵族/n 的/u 高利贷/n 剥削/v ，/w 许多/a 农民/n 和/c 手工业者/n 接受/v 了/u 伊斯兰教/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     穆罕默德/ns 在/p 麦地那/ns 建立/v 了/u 政教/j 合一/v 的/u 国家/n ，/w 又/d 利用/v 当地/n 的/u 武装力量/n ，/w 征服/v 周围/nd 地区/n ，/w 袭击/v 麦加/ns 商队/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     ６３０/m 年/nt ，/w 穆罕默德/nh 兵/n 临/v 麦加/ns 城/n 下/nd ，/w 结果/n 双方/n 达成/v 协议/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     麦加/ns 贵族/n 接受/v 伊斯兰教/n ，/w 承认/v 穆罕默德/nh 为/p 政治/n 和/c 宗教/n 的/u 领袖/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     穆罕默德/nh 也/d 承认/v 麦加/ns 神庙/n 里/nd 的/u 黑/a 陨石/n 是/vl 伊斯兰教/n 的/u 圣物/n ，/w 麦加/ns 神庙/n 改为/v 清真寺/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     这样/r 就/d 保留/v 了/u 麦加/ns 贵族/n 的/u 宗教/n 和/c 经济/n 利益/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     伊斯兰教/n 迅速/a 传播/v ，/w 阿拉伯/ns 各/r 部落/n 迅速/a 统一/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        332
                                     ６３２/m 年/nt 穆罕默德/nh 死/v 时/nt ，/w 阿拉伯/ns 半岛/n 已经/d 大体/d 统一/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     穆罕默德/nh 死后/nt ，/w 他/r 的/u 继承人/n 称为/v &quot;/w 哈里发/n &quot;/w ，/w 掌握/v 全国/n 宗教/n 、/w 政治/n 和/c 军事/n 的/u 最/d 高/a 权力/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     阿拉伯/ns 哈里发/n 国家/n 迅速/a 统一/v 了/u 阿拉伯半岛/ns 。/w 
		
			
                                        335
                                     阿拉伯/ns 帝国/n 接着/d ，/w 阿拉伯/ns 统治阶级/n 立即/d 利用/v 伊斯兰教/n 进行/v 掠夺/v 战争/n ，/w 他们/r 号召/v 信徒/n 一致/a 对外/p 进行/v &quot;/w 圣战/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        336
                                     北段/n 和/c 中国/ns 唐朝/nt 的/u 边境/n 连接/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     ８/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 阿拉伯/ns 国家/n 成为/v 一/m 个/q 地/n 跨/v 亚/j 、/w 非/j 、/w 欧/j 三/m 洲/n 的/u 大/a 帝国/n ，/w 在/p 我国/r 史书/n 中/nd 称为/v &quot;/w 大食/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        338
                                     伊斯兰教/n 也/d 随着/v 阿拉伯人/n 的/u 征服/v 而/c 不断/d 传播/v 开来/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     在/p 被/p 征服/v 的/u 广大/a 地区/n 里/nd ，/w 阿拉伯/ns 哈里发/n 以/p 国家/n 的/u 名义/n 占据/v 了/u 大片/n 土地/n ，/w 另外/d 又/d 把/p 土地/n 分配/v 给/v 阿拉伯/ns 贵族/n 和/c 伊斯兰教/n 寺院/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     他们/r 承袭/v 了/u 当地/n 的/u 封建/n 剥削/v 制度/n ，/w 役使/v 农民/n 耕种/v 土地/n ，/w 租税/n 达到/v 收获/n 量/n 的/u １/m ／/w ３/m 到/v ２/m ／/w ３/m 。/w 
		
			
                                        341
                                     为了/p 防止/v 农民/n 逃税/v 或/c 逃亡/v ，/w 封建/n 主/n 强迫/v 农民/n 在/p 脖子/n 上/nd 挂/v 着/u 铅/n 牌/n ，/w 标明/v 住址/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     在/p 阿拉伯/ns 帝国/n 还有/v 许多/a 战俘/n 奴隶/n 和/c 从/p 非洲/ns 劫/v 运/v 来/v 的/u 黑人/n 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     他们/r 耕种/v 土地/n ，/w 开采/v 矿石/n ，/w 在/p 两河流域/n 的/u 出/vd 海口/ns 开辟/v 农田/n ，/w 担负/v 最/d 繁重/a 的/u 劳动/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     从/p ８/m 世纪/nt 中期/nt 开始/v 的/u 大约/d １００/m 年/nt 间/nd ，/w 是/vl 阿拉伯/ns 帝国/n 最/d 繁荣/a 强盛/a 的/u 时期/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     这时/nt 帝国/n 已经/d 停止/v 扩张/v ，/w 局面/n 比较/d 稳定/a ，/w 经济/n 发展/v 起来/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     农民/n 和/c 奴隶/n 的/u 血汗/n 创造/v 出/vd 大量/a 的/u 财富/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     尼罗河/ns 流域/n 和/c 两河流域/n 等/u 地/n 整修/v 了/u 水利/n 灌溉/v 系统/n ，/w 土地/n 肥沃/a ，/w 物产/n 丰饶/a ，/w 成为/v 鱼米之乡/i 。/w 
		
			
                                        348
                                     手工业/n 也/d 很/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     丝绸/n 织物/n 、/w 玻璃/n 制品/n 、/w 宝石/n 制品/n 和/c 刺绣/n 等/u ，/w 工艺/n 精良/a ，/w 运销/v 海外/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     阿拉伯/ns 商人/n 往来/v 于/p 欧/j 、/w 亚/j 、/w 非/j 三/m 大洲/n ，/w 促进/v 了/u 各地/n 的/u 物产/n 交流/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     在/p 我国/r 的/u 广州/ns 、/w 泉州/ns 、/w 扬州/ns 、/w 长安/ns 等/u 地/n ，/w 居住/v 着/u 许多/a 阿拉伯/ns 商人/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     经济/n 繁荣/a 为/p 哈里发/n 积聚/v 了/u 庞大/a 的/u 财富/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     帝国/n 建立/v 之/u 初/a ，/w 哈里发/n 就/d 在/p 底格里斯/ns 河岸/n 边/nd 营建/v 新/a 首都/n 巴格达/ns 。/w 
		
			
                                        354
                                     城/n 中央/nd 矗立/v 着/u 富丽/a 的/u 哈里发/n 皇宫/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     华贵/a 的/u 帐慢/n 和/c 地毯/n 布满/v 厅/n 殿/n ，/w 数目/n 惊人/a 的/u 金/n 银/n 珠宝/n 充斥/v 宫廷/n ，/w 供/v 统治阶级/n 过/v 腐化/v 糜烂/v 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     巴格达/ns 坐落/v 在/p 东西/nd 交通/v 的/u 要道/n 上/nd ，/w 水陆/n 运输/v 都/d 很/d 便利/a 。/w 
		
			
                                        357
                                     它/r 很快/a 发展/v 为/p 商船/n 云集/v 、/w 贸易/v 发达/a 的/u 大都市/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     城里/nl 还有/v 专门/d 出售/v 中国货/n 的/u 市场/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     阿拉伯/ns 的/u 统一/a 局面/n 并/d 没有/d 维持/v 很久/d 。/w 
		
			
                                        360
                                     帝国/n 成立/v 之/u 初/a ，/w 阿拉伯/ns 贵族/n 统治/v 下/nd 的/u 西班牙/ns 就/d 在/p ７５６/m 年/nt 宣告/v 独立/v ，/w ９２９/m 年/nt 宣布/v 为/p 哈里发/n 国家/n ，/w 首都/n 科尔多瓦/ns 。/w 
		
			
                                        361
                                     在/p 帝国/n 的/u 其余/r 部分/n ，/w 巴格达/ns 哈里发/n 的/u 统治/v 也/d 面临/v 种/q 种/q 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     帝国/n 虽然/c 一度/d 繁荣/a 强盛/a ，/w 但是/c 劳动/v 人民/n 由于/p 捐税/n 繁多/a ，/w 劳役/n 沉重/a ，/w 生活/n 十分/d 困苦/a 。/w 
		
			
                                        363
                                     境内/nl 时常/d 爆发/v 人民/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     ９/m 世纪/nt 有/v 几/m 次/q 起义/v 规模/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        365
                                     ８６９/m 年/nt 到/v ８８３/m 年/nt ，/w 在/p 两河流域/n 东南部/nd 开垦/v 土地/n 的/u 黑人/n 奴隶/n 不堪/v 劳役/n 和/c 饥饿/a 的/u 折磨/v ，/w 掀起/v 了/u 大/a 起义/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     许多/a 逃亡/v 奴隶/n 、/w 农民/n 和/c 黑人/n 士兵/n 都/d 参加/v 进来/v ，/w 队伍/n 发展/v 到/v ２０/m 万/m 人/n ，/w 控制/v 了/u 两河流域/n 下游/n ，/w 进逼/v 首都/n ，/w 使/v 帝国/n 受到/v 很/d 大/a 的/u 震动/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     同时/c ，/w 各地/n 封建主/n 的/u 势力/n 越来越/d 大/a ，/w 他们/r 因此/c 就/d 越来越/d 力求/v 摆脱/v 中央/n 控制/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     从/p ８/m 世纪末/nt 到/v ９/m 世纪/nt ，/w 许多/a 地方/n 都/d 出现/v 了/u 独立/a 的/u 封建/a 政权/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     ９０９/m 年/nt 在/p 突尼斯/ns 建立/v 了/u 一/m 个/q 新/a 王朝/n ，/w 它/r 的/u 统治者/n 也/d 称为/v 哈里发/n ，/w 它/r 在/p ９６９/m 年/nt 占领/v 埃及/ns ，/w 不久/n 迁都/v 开罗/ns ，/w 然后/c 继续/v 征服/v 地中海/ns 东岸/nl 和/c 红海/ns 东岸/nl 一带/n ，/w 成为/v 北非/ns 和/c 西亚/ns 的/u 一/m 个/q 强国/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     这样/r ，/w 在/p 原来/d 阿拉伯/ns 帝国/n 的/u 版图/n 内/nd ，/w 除了/p 一些/m 封建/n 割据/v 政权/n 以外/nd ，/w 有/v 三/m 个/q 哈里发/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     在/p 我国/n 史书/n 中/nd ，/w 巴格达/ns 哈里发/n 国家/n 称为/v 黑衣/n 大食/n ，/w 开罗/ns 哈里发/n 国家/n 称为/v 绿衣/n 大食/n ，/w 科尔多瓦/ns 哈里发/n 国家/n 称为/v 白衣/n 大食/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     这时候/nt ，/w 巴格达/ns 哈里发/n 的/u 管辖/v 范围/n 已经/d 大/d 为/p 缩小/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     １２５８/m 年/nt ，/w 它/r 被/p 西征/v 的/u 蒙古/ns 军队/n 所/u 灭/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     阿拉伯/ns 帝国/n 的/u 许多/a 地方/n ，/w 都/d 是/vl 古代/n 文化/n 发达/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     阿拉伯/ns 人民/n 吸取/v 了/u 境内/nl 各族/n 人民/n 的/u 文化/n ，/w 又/d 和/c 各族/n 人民/n 共同/d 加以/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     阿拉伯/ns 商人/n 的/u 远洋/n 航行/v 对/p 东西方/nl 之间/nd 的/u 文化/n 交流/v 起/v 了/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     阿拉伯/ns 帝国/n 有/v 很多/m 图书馆/n 和/c 学校/n ，/w 有/v 国家/n 设立/v 的/u ，/w 也/d 有/v 清真寺/n 附设/v 的/u ，/w 有的/r 图书馆/n 藏书/v 达/v 几/m 十万/m 册/q 。/w 
		
			
                                        378
                                     巴格达/ns 、/w 开罗/ns 、/w 科尔多瓦/ns 等/u 城市/n 都/d 有/v 高等学校/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     科尔多瓦/ns 大学/n 非常/d 著名/a ，/w 许多/a 欧洲/ns 、/w 非洲/ns 和/c 亚洲/ns 的/u 学生/n 在/p 这里/r 学习/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     阿拉伯人/n 翻译/v 了/u 许多/a 希腊/ns 著作/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     当时/nt 西欧/ns 在/p 经过/v 了/u 长期/n 动乱/n 之后/nt ，/w 古代/n 文化/n 遭到/v 严重/a 破坏/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     后来/nt 这些/r 阿拉伯/ns 文/n 译本/n 传到/v 西欧/ns ，/w 使/v 西欧/ns 人/n 重新/d 认识/v 到/v 古代/n 学者/n 的/u 光辉/n 成就/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     阿拉伯/ns 学者/n 们/k 精心/a 研究/v 许多/a 国家/n 的/u 科学/n 成果/n ，/w 并且/c 在/p 前人/n 的/u 基础/n 上/nd 有/v 了/u 新/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     天文/n 方面/n ，/w 他们/r 制造/v 出/vd 比较/d 精密/a 的/u 测天仪/n ，/w 在/p 一些/m 大/a 城市/n 设立/v 天文台/n ，/w 观测/v 天象/n ，/w 积累/v 了/u 丰富/a 的/u 资料/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     医学/n 方面/n ，/w 巴格达/ns 医院/n 院长/n 拉齐斯/nh （/w ８６５/m -/w ９２５/m 年/nt ）/w 是/vl 著名/a 的/u 临床/v 医生/n ，/w 著有/v 《/w 天花/n 和/c 麻疹/n 》/w 、/w 《/w 医学/n 集成/v 》/w 等/u 重要/a 著作/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     著名/a 医学家/n 阿维森纳/nh （/w ９８０/m -/w １０/m ３７/m 年/nt ）/w 所/u 著/v 的/u 《/w 医典/n 》/w ，/w 探讨/v 了/u 许多/a 种/q 疾病/n ，/w 记载/v 了/u ７６０/m 多/m 种/q 药物/n ，/w 长期/n 被/p 欧洲/ns 医学界/n 奉为/v 权威/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     数学/n 方面/n ，/w 阿拉伯人/n 吸收/v 了/u 印度/ns １０/m 个/q 数字/n 的/u 记数/v 法/n ，/w 把/p 它/r 传/v 到/v 欧洲/ns ，/w 称为/v &quot;/w 阿拉伯/ns 数字/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        388
                                     他们/r 还/d 确定/v 了/u 三角/n 学/k 中/nd 正弦/n 、/w 余弦/n 和/c 正切/n 的/u 概念/n ，/w 创立/v 了/u 完整/a 的/u 代数学/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     文学/n 方面/n ，/w 著名/a 的/u 阿拉伯/ns 作品/n 《/w 一/m 千/m 零/m 一/m 夜/nt 》/w （/w 又/d 译/v 称/v 《/w 天/n 方/n 夜/nt 谭/n 》/w ，/w 汇集/v 了/u 许多/a 民族/n 的/u 优美/a 动人/a 的/u 民间故事/n ，/w 在/p １２/m 世纪/nt 加工/v 成书/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     阿拉伯/ns 人民/n 同/c 中国/ns 人民/n 有着/v 广泛/a 的/u 文化/n 交流/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     前来/v 我国/r 的/u 阿拉伯/ns 商人/n 带来/v 了/u 天文/n 和/c 医学/n 知识/n ，/w 也/d 传来/v 了/u 伊斯兰教/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     阿拉伯/ns 哈里发/n 多/m 次/q 派遣/v 使节/n 来到/v 我国/r 唐/n 、/w 宋/n 朝廷/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     中国/ns 工匠/n 也/d 曾经/d 到/v 阿拉伯/ns 帝国/n 去/vd 。/w 
		
			
                                        394
                                     我国/n 人民/n 发明/v 的/u 罗盘/n 针/n 、/w 造纸/v 术/n 、/w 印刷术/n 、/w 火药/n 和/c 火器/n ，/w 都/d 由/p 阿拉伯人/n 传到/v 西方/nd 。/w 
		
			
                                        395
                                     罗盘/n 针/n 为/p 阿拉伯/ns 和/c 西方/nl 航海/v 事业/n 的/u 发展/v 创造/v 了/u 重要/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     造纸/v 术/n 和/c 印刷术/n 对/p 阿拉伯/ns 和/c 西方/nd 国家/n 发展/v 和/c 传播/v 文化/n 起/v 了/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     阿拉伯人/n 把/p 我国/n 制造/v 火药/n 的/u 主要/a 成分/n -/w -/w 硝石/n 叫做/v &quot;/w 中国/ns 雪/n &quot;/w ，/w 把/p 它/r 用于/v 医疗/n 和/c 冶炼/v 金银/n 等/u 方面/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     我国/n 的/u 数学/n 、/w 化学/n 、/w 医学/n 等/u 知识/n 也/d 由/p 阿拉伯人/n 传到/v 西方/nd 。/w 
		
			
                                        399
                                     在/p 西/nd 迁/v 的/u 突厥人/n 当中/nd ，/w 一/m 支/q 不大/a 的/u 突厥/ns 部落/n 在/p １３/m 世纪/nt 定居/v 于/p 小亚细亚/ns 靠近/v 西北/nd 角/n 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     １３/m 世纪末/nt ，/w 这/r 支/q 部落/n 的/u 首领/n 奥斯曼/nh 开始/v 扩张/v 势力/n ，/w 建立/v 国家/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     这个/r 国家/n 称为/v 奥斯曼/nh 土耳其/ns ，/w 这/r 支/q 部落/n 称为/v 奥斯曼/nh 土耳其/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     奥斯曼/nh 土耳其/ns 以/p 伊斯兰教/n 为/p 国教/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     国家/n 以/p 服/v 军役/n 为/p 条件/n ，/w 把/p 土地/n 分封/v 给/v 封建/n 贵族/n ，/w 封建/n 贵族/n 世袭/v 封地/n ，/w 向/p 农民/n 和/c 牧民/n 征税/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     他们/r 经常/d 发动/v 战争/n ，/w 夺取/v 新/a 的/u 土地/n 和/c 战利品/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     奥斯曼/nh 土耳其/ns 国家/n 很快/a 就/d 走上/v 了/u 对外/p 扩张/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     几/m 十/m 年/nt 内/nd ，/w 它/r 把/p 小亚细亚/ns 半岛/n 上/nd 的/u 其他/r 突厥人/n 不断/d 归并/v 到/v 自己/r 的/u 统治/v 下/nd ，/w 又/d 把/p 东/nd 罗马/ns 在/p 半岛/n 上/nd 的/u 残余/n 领土/n 侵占/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        407
                                     下一步/n 就/d 把/p 侵略/v 的/u 目标/n 指向/v 隔/v 海/n 相望/v 的/u 东/nd 罗马帝国/ns 。/w 
		
			
                                        408
                                     西/nd 罗马帝国/ns 灭亡/v 后/nd ，/w 东/nd 罗马帝国/ns 继续/v 存在/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     它/r 的/u 领域/n 包括/v 巴尔干半岛/ns 、/w 小亚细亚/ns 、/w 两河流域/n 上游/n 、/w 地中海/ns 东岸/nl 、/w 北非/ns 东部/nd 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     东/nd 罗马/ns 主要/a 靠/v 隶农/n 从事/v 农业/n 生产/v ，/w 还/d 保留/v 着/u 相当/d 多/a 的/u 自由/a 农民/n ，/w 奴隶/n 劳动/v 不/d 普遍/a ，/w 因此/c 没有/v 发生/v 像/v 西/nd 罗马帝国/ns 后期/nt 所/u 经历/v 的/u 那/r 种/q 奴隶制/n 危机/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     国家/n 比较/d 稳定/a ，/w 工商业/n 很/d 发达/a ，/w 经济/n 繁荣/a ，/w 是/vl 当时/nt 欧洲/ns 的/u 文化/n 发达/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     封建制度/n 在/p ７/m 世纪/nt 开始/v 发展/v ，/w 到/v １１/m 世纪末/nt ，/w 东/nd 罗马/ns 已经/d 过渡/v 到/vd 封建/n 社会/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     从/p ７/m 世纪/nt 起/v ，/w 东/nd 罗马/ns 的/u 领土/n 不断/d 缩小/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     阿拉伯人/n 占领/v 了/u 地中海/ns 东岸/nl 和/c 北非/ns 。/w 
		
			
                                        415
                                     后来/nt ，/w 突厥人/n 占领/v 了/u 大部分/n 小亚细亚/ns ，/w 最后/a 奥斯曼/nh 土耳其/ns 人/n 又/d 把/p 东/nd 罗马/ns 从/p 小亚细亚/ns 排除/v 出去/vd 。/w 
		
			
                                        416
                                     在/p 巴尔干半岛/ns 帝国/n 原来/d 的/u 土地/n 上/nd ，/w １２/m 世纪/nt 在/p 北部/nd 兴起/v 了/u 保加利亚/ns ，/w 西北/ns 部/n 兴起/v 了/u 塞尔维亚/ns 国家/n ，/w 它们/r 也/d 时常/d 在/p 巴尔干半岛/ns 上/nd 扩张/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     １４/m 世纪/nt ，/w 东/nd 罗马/ns 只/d 保/v 有/v 半岛/n 的/u 一/m 小部分/n 和/c 爱琴海/ns 北部/nd 的/u 一些/m 岛屿/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     加上/v 统治阶级/n 的/u 内讧/v 和/c 农民/n 起义/v 的/u 打击/v ，/w 国家/n 四分五裂/i ，/w 经济/n 衰退/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        419
                                     奥斯曼/nh 土耳其/ns 兴起/v 时/nt ，/w 东/nd 罗马/ns 已经/d 衰落/v 了/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     １４/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 奥斯曼/nh 土耳其/ns 就/d 在/p 达达尼尔/ns 海峡/n 对岸/n 占领/v 据点/n ，/w 作为/v 向/p 欧洲/ns 推进/v 的/u 基地/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     由于/p 君士坦丁堡/ns 的/u 形势/n 险要/a ，/w 城防/n 坚固/a ，/w 土耳其/ns 人/n 先/nt 向/p 它/r 的/u 西/nd 、/w 北/nd 两/m 个/q 方向/n 进攻/v ，/w １３６２/m 年/nt 占领/v 阿德里亚堡/ns ，/w 切断/v 了/u 君士坦丁堡/ns 同/c 帝国/n 其他/r 部分/n 的/u 陆路/n 联系/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     土/j 军/n 接着/d 占领/v 色雷斯/ns 的/u 东部/nd 。/w 
		
			
                                        423
                                     １３８９/m 年/nt ，/w 土/j 军/n 在/p 科索沃/ns 打败/v 巴尔干/ns 各国/n 的/u 联军/n ，/w 征服/v 塞尔维亚/ns ，/w 四/m 年/nt 之后/nt 征服/v 保加利亚/ns ，/w 使/v 欧洲/ns 国家/n 十分/d 震惊/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     为了/p 击退/v 土耳其/ns 的/u 势力/n ，/w 欧洲/ns 封建主/n 的/u 联军/n 于/p １３９６/m 年/nt 在/p 多瑙河/ns 边/nd 的/u 尼科堡/ns 附近/n 同/c 土耳其/ns 军队/n 会战/v ，/w 结果/n 大败/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     巴尔干/ns 大部分/n 土地/n 都/d 沦陷/v 了/u 。/w 
		
			
                                        426
                                     奥斯曼/nh 土耳其/ns 帝国/n 对/p 君士坦丁堡/ns 的/u 包围圈/n 越来越/d 小/a ，/w 最后/a 使/v 它/r 成为/v 一/m 座/q 孤城/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     １４５３/m 年/nt ，/w 奥斯曼/nh 土耳其/ns 素丹/n 向/p 君士坦丁堡/ns 发起/v 猛攻/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     他/r 亲自/d 统率/v 大军/n 约/d １５万/m 人/n ，/w 船只/n 约/d ３００/m 艘/q 攻城/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     东/nd 罗马/ns 临时/d 凑集/v 了/u 大约/d ８０００/m 人/n 的/u 军队/n 抵御/v 土耳其/ns 军队/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     ４/m 月初/nt ，/w 土/j 军/n 开始/v 从/p 西面/nl 炮轰/v 君士坦丁堡/ns 。/w 
		
			
                                        431
                                     但是/c 由于/p 城防/n 设施/n 十分/d 坚固/a ，/w 城北/nl 的/u 金角湾/ns 又/d 有/v 铁链/n 封锁/v ，/w 船只/n 不能/vu 通行/v ，/w 一时/nt 未能/v 攻下/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     最后/nt 土/j 军/n 在/p 金角湾/ns 对岸/n 的/u 陆地/n 上/nd 用/v 木板/n 铺/v 了/u 一/m 条/q 路/n ，/w 涂上/v 油脂/n ，/w 把/p 七八十/m 艘/q 船/n 从/p 板上/nl 拉/v 过去/vd ，/w 运进/v 海湾/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     土/j 军/n 立即/d 在/p 水面/n 上/nd 架起/v 浮桥/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     城中/nl 居民/n 受到/v 来自/v 水陆/n 两/m 方面/n 的/u 炮火/n ，/w 经过/v 七/m 个/q 多/m 星期/nt 的/u 奋勇/d 抵抗/v ，/w ５/m 月/nt ２９/m 日/nt ，/w 城市/n 陷落/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     土/j 军/n 一拥而入/i 。/w 
		
			
                                        436
                                     素丹/n 一连/d 三/m 天/nt 放纵/v 士兵/n 烧/v 杀/v 抢劫/v ，/w 许多/a 华丽/a 的/u 建筑物/n 和/c 珍贵/a 的/u 文物/n 被毁/v ，/w 无数/m 居民/n 被/p 掳去/v 当/v 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     奥斯曼/nh 土耳其/ns 把/p 君士坦丁堡/ns 作为/v 首都/n ，/w 改称/v 伊斯坦布尔/ns 。/w 
		
			
                                        438
                                     这样/r ，/w 在/p 西/nd 罗马帝国/ns 灭亡/v 近/a １０００/m 年/nt 之后/nt ，/w 东/nd 罗马帝国/ns 也/d 灭亡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        439
                                     灭/v 掉/v 东/nd 罗马/ns 以后/nt ，/w 奥斯曼/nh 土耳其/ns 继续/v 扩张/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     到/v １６/m 世纪/nt ，/w 它/r 发展/v 为/p 地/n 跨/v 欧/j 、/w 亚/j 、/w 非/j 三/m 洲/n 的/u 大/a 帝国/n ，/w １７/m 世纪/nt 疆域/n 达到/v 最大/a 规模/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     帝国/n 的/u 统治者/n 素丹/n 掌握/v 军事/n 、/w 政治/n 、/w 宗教/n 大权/n ，/w 又是/vl 最高/a 的/u 土地/n 所有者/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     他/r 占/v 有/v 全国/n 最好/a 的/u 土地/n ，/w 把/p 一部分/n 土地/n 分给/v 封建/n 贵族/n 和/c 清真寺/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     在/p 这些/r 土地/n 上/nd 劳动/v 的/u 农民/n ，/w 伊斯兰教徒/n 要/vu 交/v １/m ／/w １０/m 的/u 收成/n ，/w 非/d 伊斯兰教徒/n 要/vu 交/v １/m ／/w ４/m 到/v 一半/m 的/u 收成/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     农民/n 另外/d 还要/v 负担/n 各种/r 劳役/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     农民/n 被/p 固着/v 在/p 土地/n 上/nd ，/w 没有/v 封建主/n 的/u 许可/v ，/w 不能/vu 离开/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     帝国/n 境内/nl 还有/v 许多/a 战俘/n 奴隶/n ，/w 主要/a 用来/v 耕地/v ，/w 采矿/v ，/w 也/d 有的/r 当/v 桨手/n 或者/d 宫廷/n 奴仆/n ，/w 他们/r 的/u 处境/n 尤其/d 悲惨/a 。/w 
		
			
                                        447
                                     帝国/n 对/p 境内/nl 的/u 各族/n 人民/n 横征暴敛/i 。/w 
		
			
                                        448
                                     由于/p 连年/n 战争/n ，/w 国家/n 各种/r 开支/n 越来越/d 大/a ，/w 于是/c 赋税/n 名目/n 越来越/d 多/a ，/w 官吏/n 借/v 收税/v 的/u 机会/n 营私舞弊/i ，/w 封建/n 贵族/n 又/d 不断/d 地/u 霸占/v 农民/n 和/c 牧民/n 的/u 耕地/v 、/w 牧场/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     人民/n 贫困/a 不堪/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     １５/m 、/w １６/m 世纪/nt ，/w 小亚细亚/ns 几/m 次/q 爆发/v 人民/n 起义/v ，/w 反对/v 苛捐杂税/i ，/w 要求/v 归还/v 被/p 霸占/v 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     １６/m 世纪/nt 后半期/n ，/w 各/r 地/n 人民/n 起义/v 和/c 争取/v 独立/v 的/u 斗争/n 更加/d 激烈/a 。/w 
		
			
                                        452
                                     这些/r 起义/v 虽然/c 都/d 失败/v 了/u ，/w 却/d 沉重/a 地/u 打击/v 了/u 帝国/n 的/u 统治/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     与此同时/c ，/w 封建/n 贵族/n 逐渐/d 扩充/v 力量/n ，/w 不愿/v 服从/v 中央/n 管辖/v ，/w 形成/v 割据/v 势力/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     宫廷/n 内部/nd 时常/d 出现/v 夺权/v 流血/v 斗争/n ，/w 政治/n 腐败/a ，/w 帝国/n 的/u 统治/v 越来越/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        455
                                     １７/m 世纪/nt ，/w 奥斯曼/nh 土耳其/ns 日益/d 衰落/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        456
                                     奥斯曼/nh 土耳其/ns 的/u 统治/v 对内/p 对外/p 都/d 产生/v 了/u 很/d 大/a 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     在/p 封建/n 专制/n 压榨/v 下/nd ，/w 被/p 征服/v 的/u 各族/n 人民/n 长期/n 遭受/v 民族/n 压迫/v 和/c 阶级/n 压迫/v 的/u 灾难/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     居民/n 大批/m 地/u 被/p 屠杀/v 掳掠/v ，/w 卖/v 为/p 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     君士坦丁堡/ns 陷落/v 后/nd ，/w 城中/nl 一片/n 萧条/a ，/w 后来/nt 又/d 从/p 其他/r 地方/n 迁/v 来/vd 居民/n 补充/v 人口/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     希腊/ns 有些/r 海岛/n 上/nd 的/u 居民/n 大部分/n 被/p 迁往/v 首都/n ，/w 一部分/n 被/p 卖/v 为/p 奴隶/n ，/w 只/d 剩下/v 老弱病残/i 继续/v 耕种/v 土地/n ，/w 生产/v 大受/v 影响/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     繁重/a 的/u 捐税/n 和/c 劳役/n 更/d 给/v 劳动人民/n 套上/v 了/u 沉重/a 的/u 枷锁/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     封建/n 统治阶级/n 对/p 人民/n 的/u 压迫/v 奴役/v 政策/n 延缓/v 了/u 被/p 征服/v 地区/n 的/u 经济/n 、/w 政治/n 和/c 文化/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     奥斯曼/nh 土耳其/ns 占领/v 君士坦丁堡/ns 和/c 东部/nd 地中海/ns 地区/n 以后/nt ，/w 控制/v 了/u 通往/v 黑海/ns 和/c 东方/nd 的/u 交通/n 要道/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     它/r 在/p 境内/nl 设立/v 关卡/n ，/w 向/p 过境/v 的/u 商人/n 征收/v 很/d 高/a 的/u 税/n ，/w 加上/v 战争/n 频繁/a ，/w 海盗/n 骚扰/v ，/w 影响/v 了/u 商业/n 活动/n 的/u 进行/v ，/w 妨碍/v 了/u 东西方/nd 贸易/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     这里/r 是/vl 西非/j 的/u 艺术/n 中心/n ，/w 发掘/v 出来/vd 的/u 象牙/n 和/c 青铜/n 制品/n ，/w 刻工/n 精细/a ，/w 造型/n 美观/a ，/w 体现/v 了/u 非洲/ns 黑人/n 卓越/a 的/u 创造/v 才能/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     在/p 中非/j 和/c 南部/nd 非洲/ns ，/w 在/p 古代/n 也/d 产生/v 了/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     刚果/ns 位于/v 刚果/ns 河/n 下游/n ，/w 大约/d 在/p １２/m 世纪/nt 建国/v 。/w 
		
			
                                        468
                                     在/p １５/m 世纪末/nt 葡萄牙/ns 殖民者/n 来到/v 刚果/ns 河口/n 以前/nd ，/w 刚果/ns 已/d 是/vl 一/m 个/q 强盛/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     刚果/ns 人民/n 主要/a 从事/v 农业/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        470
                                     冶金/v 业/n 很/d 发达/a ，/w 开采/v 铁/n 、/w 铜/n 、/w 金矿/n ，/w 制造/v 各种/r 工具/n 和/c 器皿/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     在/p 国王/n 的/u 金矿/n 和/c 铜矿/n 里/nd 工作/n 的/u ，/w 绝大部分/n 是/vl 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     刚果/ns 对于/p 冶金/v 技术/n 十分/d 重视/v ，/w 按照/p 古老/a 传统/n ，/w 部落/n 首领/n 往往/d 从/p 本族/n 的/u 五金/n 工匠/n 中/nd 选出/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     古史/n 记载/v 南部/nd 非洲/ns 存在/v 着/u 一/m 个/q 盛产/v 黄金/n 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     它/r 的/u 境内/nl 有/v 许多/a 石头/n 城/n ，/w 当地/n 语言/n 叫做/v 津巴布韦/ns ，/w 其中/nd 有/v 一/m 座/q 石头/n 城/n 较/d 大/a ，/w 叫/v 大/a 津巴布韦/ns 。/w 
		
			
                                        475
                                     这/r 一/m 地区/n 出产/n 金银/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     公元/nt ５/m 世纪/nt 以后/nt ，/w 采矿/v 业/n 逐渐/d 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        477
                                     大量/a 黄金/n 运销/v 海外/nl 。/w 
		
			
                                        478
                                     大/a 津巴布韦/ns 是/vl 南部/nd 非洲/ns 古代/n 文化/n 的/u 中心/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     它/r 的/u 古城/n 遗址/n 包括/v 城墙/n 、/w 王宫/n 、/w 神庙/n 、/w 高塔/n 以及/c 各种/r 住宅/n 、/w 水井/n 、/w 地窖/n 等/u 。/w 
		
			
                                        480
                                     主要/a 建筑/n 都/d 是/vl 用/v 雕凿/v 平整/a 的/u 花岗石/n 砌成/v 的/u ，/w 气势/n 雄伟/a ，/w 坚固/a 异常/a ，/w 是/vl 南非/ns 民族/n 文化/n 的/u 典型/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     今天/nt ，/w 已经/d 取得/v 民族/n 独立/a 的/u 当地/n 人民/n 把/p 津巴布韦/ns 作为/v 自己/r 祖国/n 的/u 名称/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     中国/ns 和/c 非洲/ns 有着/v 长期/n 的/u 经济/n 文化/n 交流/v 。/w 
		
			
                                        483
                                     ３/m 世纪/nt 的/u 中国/ns 文献/n 提到/v 埃及/ns 的/u 亚历山大城/ns ，/w 唐朝/nt 的/u 文献/n 提到/v 肯尼亚/ns 和/c 索马里/ns 。/w 
		
			
                                        484
                                     中国/ns 和/c 非洲/ns 的/u 贸易/n 联系/n 也/d 很/d 悠久/a 。/w 
		
			
                                        485
                                     中非/j 贸易/n 起初/d 是/vl 通过/p 其他/r 国家/n 商人/n ，/w 主要/a 是/vl 阿拉伯/ns 商人/n 转运/v 来/vd 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        486
                                     宋/n 、/w 元/n 以后/nt ，/w 中国人/n 前往/v 东非/ns 的/u 渐渐/d 增多/v ，/w 而且/c 宋朝/nt 时候/n ，/w 中国/ns 的/u 造船/v 和/c 航海/v 技术/n 有/v 了/u 很/d 大/a 进步/v ，/w 此后/n 中国/ns 商船/n 有/v 可能/n 到/v 过/u 东非/ns 。/w 
		
			
                                        487
                                     中国/ns 输往/v 非洲/ns 的/u 商品/n 主要/a 有/v 瓷器/n 和/c 丝绸/n ，/w 非洲/ns 运来/v 中国/ns 的/u 商品/n 主要/a 有/v 象牙/n 和/c 香料/n ，/w 在/p 频繁/a 的/u 贸易/n 往来/v 中/nd ，/w 大量/a 的/u 中国/ns 钱币/n 也/d 流入/v 非洲/ns 。/w 
		
			
                                        488
                                     多/m 年/n 来/vd ，/w 在/p 东非/ns 、/w 北非/ns 和/c 南部/nd 非洲/ns 的/u 许多/a 地方/n 都/d 发掘/v 出/vd 中国/ns 瓷器/n 和/c 古钱/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     它们/r 是/vl 源远流长/i 的/u 中国/n 和/c 非洲/ns 人民/n 友谊/n 的/u 历史/n 见证/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     中国/ns 和/c 非洲/ns 的/u 一些/m 国家/n 之间/nd 有/v 政府/n 使节/n 的/u 交往/v ，/w 也/d 有/v 旅行家/n 的/u 访问/v 。/w 
		
			
                                        491
                                     １１/m 世纪/nt ，/w 桑给巴尔/ns 使节/n 两/m 次/q 访问/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        492
                                     １４/m 世纪/nt ，/w 中国/ns 大/a 旅行家/n 汪大渊/nh 曾经/d 搭/v 附/v 商船/n ，/w 航海/v 西行/v ，/w 到/v 过/u 桑给巴尔/ns 。/w 
		
			
                                        493
                                     摩洛哥/ns 大/a 旅行家/n 伊本&#183;白图泰/nh 也/d 曾经/d 来到/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        494
                                     两/m 人/n 对于/p 自己/r 的/u 旅途/n 见闻/n 都/d 著书/v 记载/v ，/w 成为/v 中非/j 人民/n 友好/a 往来/v 的/u 珍贵/a 记录/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     明朝/nt 初年/nt 郑和/nh 下/vd 西洋/ns ，/w 几/m 次/q 到达/v 非洲/ns ，/w 访问/v 了/u 今天/nt 的/u 肯尼亚/ns 、/w 索马里/ns 的/u 许多/a 地方/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     与此同时/c ，/w 东非/ns 和/c 北非/ns 的/u 一些/m 国家/n 也/d 向/p 明朝/nt 派出/v 了/u 使节/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     中非/j 人民/n 的/u 友好/a 往来/v ，/w 直到/v 西方/ns 的/u 殖民者/n 侵/v 入/vd 东非/j 海岸/n ，/w 才/d 遭到/v 阻挠/v 和/c 破坏/v 。/w 
		
			
                                        498
                                     大约/d 在/p 四五/m 万/m 年/nt 以前/nd ，/w 美洲/ns 就/d 有人/v 生活/v 。/w 
		
			
                                        499
                                     这些/r 美洲/ns 的/u 最/d 古/a 居民/n ，/w 生活方式/n 多种多样/a 。/w 
		
			
                                        500
                                     有的/r 主要/a 靠/v 捕鱼/v 和/c 打猎/v 为生/v ；/w 有的/r 开始/v 定居/v 生活/v ，/w 从事/v 农业/n 生产/v ，/w 驯养/v 家畜/n 。/w 
		
	