
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     第一/m 批/q 不平等/a 条约/n 给/v 我国/n 带/v 来/vd 的/u 危害/v 和/c 影响/v 《/w 南京/ns 条约/n 》/w 、/w 《/w 望厦/n 条约/n 》/w 、/w 《/w 黄埔/ns 条约/n 》/w 等/u 签订/v 后/nd ，/w 外国/n 侵略/v 者/k 依恃/v 这些/r 不平等/a 条约/n ，/w 在/p 通商/v 口岸/n 和/c 沿海/nl 地区/n 胡作非为/i ，/w 任意/d 欺凌/v 中国/ns 人民/n ，/w 而/c 不/d 受/v 中国/ns 法律/n 制裁/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     英国/ns 驻/v 上海/ns 领事/n 供认/v ：/w １８５６/m 年/nt ，/w 住在/v 上海/ns 的/u 六百三十/m 个/q 英国人/n 就/d 干出/v 了/u 杀人/v 、/w 抢劫/v 、/w 绑票/v 、/w 勒索/v 、/w 行凶/v 、/w 强奸/v 等/u 刑事/n 案件/n 五百/m 多/m 起/q 。/w 
		
			
                                        3
                                     一/m 个/q 曾/d 在/p 中国/ns 海关/n 任职/n 的/u 英国人/n 也/d 不得不/d 承认/v ，/w 上海/ns &quot;/w 已经/d 变成/v 了/u 无法无天/i 的/u 外国/n 人们/n 的/u 一/m 个/q 真正/d 黄金/n 国/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     其中/r 许多/m 人/n 都/d 是/vl 属于/v 这样/r 一/m 种/q 类型/n 的/u ：/w 只要/c 有利可图/i ，/w 那么/c 走私/v 犯禁/v ，/w 一切/r 都/d 不/d 顾忌/v ，/w 就是/d 行凶/v 杀人/v ，/w 也/d 在所不惜/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        5
                                     其他/r 通商/v 口岸/n 的/u 情形/n 和/c 上海/ns 也/d 相差无几/i 。/w 
		
			
                                        6
                                     香港/ns 被/p 侵占/v 后/nd ，/w 英国/ns 把/p 它/r 变成/v 了/u 侵略/v 中国/ns 的/u 基地/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     当时/nt 鸦片/n 走私/v 十分/d 猖獗/a ，/w 由/p 印度/ns 运至/v 中国/ns 的/u 鸦片/n ，/w 有/v 四/m 分之/u 三/m 经/p 香港/ns 转运/v 至/v 中国/ns 沿海/nl 各/r 口岸/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     １８４９/m 年/nt ，/w 葡萄牙/ns 殖民/v 者/k 强行/d 赶走/v 中国/ns 驻/v 澳门/ns 的/u 海关/n 人员/n ，/w 企图/v 把/p 澳门/ns 变成/v 它/r 的/u 殖民地/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     心/n 毒/a 手/n 黑/a 的/u 外国/n 侵略/v 者/k ，/w 利用/v 领事/n 裁判权/n 提供/v 的/u 方便/a ，/w 在/p 各/r 通商/v 口岸/n ，/w 肆无忌惮/i 地/u 干/v 着/u 掠夺/v 、/w 买卖/v 华工/n 的/u 罪恶/n 勾当/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     英国人/n 把/p 它/r 叫做/v &quot;/w 苦力/n 贸易/v &quot;/w ，/w 它/r 的/u 性质/n 与/c 欧美/j 资产阶级/n 从/p 黑/a 非洲/ns 贩卖/v 奴隶/n 完全/a 相同/a 。/w 
		
			
                                        11
                                     争相/d 参与/v 掠/v 卖/v 华工/n 的/u 有/v 英国/ns 、/w 美国/ns ，/w 法国/ns 、/w 荷兰/ns 、/w 意大利/ns 、/w 西班牙/ns 、/w 葡萄牙/ns 等/u 国/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     他们/r 在/p 沿海/nl 各地/n 公开/a 设立/v &quot;/w 卖/v 人/n 行业/n &quot;/w ，/w 连/p 美国/ns 驻/v 厦门/ns 、/w 广州/ns 的/u 领事/n 也/d 公开/a 设立/v 了/u &quot;/w 招工/v 馆/n &quot;/w ，/w 进行/v 肮脏/a 的/u 所谓/a &quot;/w 猪仔/n 贸易/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        13
                                     这/r 伙/q 殖民/v 强盗/n 捕/v 掠/v 华工/n 的/u 手段/n ，/w 既/c 凶残/a ，/w 又/c 卑鄙/a 。/w 
		
			
                                        14
                                     他们/r 收买/v 大批/m 的/u 中国/ns 流氓/n 、/w 匪徒/n 作为/v 爪牙/n ，/w 施展/v 各种/r 欺骗/v 手段/n ，/w 四出/n 活动/v ，/w 或/c 以/p &quot;/w 招工/v &quot;/w 、/w &quot;/w 淘金/v 致富/v &quot;/w 、/w &quot;/w 出/v 洋/n 发财/v &quot;/w 等/u 谎言/n 为/vl 诱饵/n ，/w 诱骗/v 我国/n 大批/m 破产/v 的/u 农民/n 、/w 小/a 手工业/n 者/k ，/w 远涉重洋/i ，/w 沦为/v 他们/r 的/u 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     甚至/d 用/v 药酒/n 将/p 人/n 灌醉/v ，/w 或/c 用/v 棍棒/n 将/p 人/n 打昏/v 后/nd 装入/v 麻袋/n 劫走/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     当时/nt ，/w 英国/ns 领事/n 阿利/nh 就/d 供认/v 过/v ：/w 在/p 广州/ns ，/w &quot;/w 光/a 天/n 白日/n 之下/nd ，/w 只要/c 人们/n 离开/v 自己/r 的/u 住宅/n ，/w 哪怕是/d 走到/v 通衢/v 大街/n ，/w 谁/r 也/d 免不了/i 有/v 被/p 人/n 假借/v 债务/n 纠纷/n 或/c 私人/n 嫌隙/n 推/v 架/v 而/c 去/vd 的/u 危险/a ，/w 这些/r 人/n 被/p 绑匪/n 带去/v ，/w 就/d 成为/vl 囚徒/n ，/w 按/p 每/r 头/q 若干/m 价钱/n 被/p 卖给/v 苦力/n 承包/v 人/n ，/w 运出/v 海面/nl 以后/nt ，/w 就/d 再也/d 听/v 不到/v 他们/r 的/u 消息/n 了/u 。/w 
		
			
                                        17
                                     广州/ns 城/n 和/c 邻近/nl 各地/n 的/u 全体/n 人民/n 中/nd ，/w 已经/d 掀起/v 一/m 种/q 塌/v 天/n 大祸/n 的/u 感觉/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        18
                                     英/j 夷/n 捉/v 人/n 于/p 上海/ns ，/w 乡人/n 卖/v 布/n 粜/v 米/n ，/w 独行/v 夷场/n （/w 租界/n ）/w 者/k ，/w 常/d 被/p 掠去/v ，/w 积/v 数/m 月/nt 竟/d 失/v 数/m 百/m 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        19
                                     可见/c ，/w 在/p 上海/ns 捕/v 掠/v 华工/n 的/u 活动/v 也/d 相当/d 猖獗/a 。/w 
		
			
                                        20
                                     英国人/n 在/p 他们/r 的/u 辞典/n 里/nd ，/w 曾/d 无耻/a 地/u 把/p 上海/ns 叫做/v &quot;/w 被/p 贩卖/v 了/u 的/u 城市/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        21
                                     殖民/v 强盗/n 把/p 捉/v 到/v 的/u 华工/n ，/w 关押/v 在/p 他们/r 私自/d 设立/v 的/u &quot;/w 奴隶/n 收容/v 所/n &quot;/w 中/nd ，/w 使/v 他们/r 受/v 尽/d 种种/q 折磨/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     香港/ns 总督/n 包令/nh 在/p 亲眼/d 看到/v 厦门/ns 掠/v 卖/v 华工/n 的/u 情况/n 后/nd ，/w 不得不/d 承认/v ：/w &quot;/w 几/m 百/m 名/n 苦力/n 被/p 集中/v 在/p 奴隶/n 收容/v 所/n 中/nd ，/w 他们/r 被/p 剥去/v 衣服/n ，/w 赤身露体/i ，/w 并且/c 在/p 他们/r 的/u 胸部/n 打/v 上/nd 或/c 涂上/v Ｃ/ws （/w 古巴/ns ）/w 、/w Ｐ/ws （/w 秘鲁/ns ）/w 的/u 字样/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        23
                                     华工/n 被/p 外国/n 人口/n 贩子/n 象/v 装/v &quot;/w 猪仔/n &quot;/w 一样/a 锁进/v 密不透风/i 的/u 夹板/n 船舱/n 里/nd ，/w &quot;/w 日/n 则/c 并肩/d 叠/v 膝/n 而/c 坐/v ，/w 夜/n 则/c 交/v 股/n 架/v 足/n 而/c 眠/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        24
                                     在/p 出/v 洋/n 途中/nl ，/w 死亡率/n 高达/v ４５％/m 。/w 
		
			
                                        25
                                     人们/n 把/p 这/r 种/q 船/n 叫/v &quot;/w 浮动/v 地狱/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        26
                                     当/p 一些/m 幸存/v 者/k 登上/vd 南北/nd 美洲/ns 、/w 西/nd 印度/ns 等/u 地/n 以后/nt ，/w 被迫/v 从事/v 繁重/a 的/u 劳动/v ，/w 过/v 着/u 牛马不如/i 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     至今/d 在/p 旧金山/ns 、/w 纽约/ns 等/u 地/u 的/u 华人/n 坟场/n 里/nd ，/w 还/d 长眠/v 着/u 无数/m &quot;/w 猪仔/n &quot;/w 华工/n 的/u 残骸/n 枯骨/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     据/p 不/d 完全/a 统计/v ，/w 光是/v 被迫/v 签订/v 卖身/v 契约/n 的/u 所谓/a &quot;/w 契约/n 华工/n &quot;/w ，/w 就/d 有/v 三百万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     从/p １８４５/m 至/v １８７５/m 的/u 三十/m 年间/nt ，/w 被/p 拐骗/v 贩卖/v 的/u 华工/n 总数/n 不下/v 五十万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     而/c 每个/r 华工/n 的/u 身价/n 不过/v 八/m 美元/q ，/w 比/p 一/m 头/q 像样/a 的/u 牲口/n 还/d 便宜/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        31
                                     但/c 运到/v 美国/ns 或/c 其它/r 地区/n 之/u 后/nd ，/w 可以/vu 卖到/v 一百/m 美元/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        32
                                     西方/ns 资产阶级/n 由于/c 从事/v 掠/v 卖/v 华工/n 的/u &quot;/w 人类/n 血肉/n 贸易/v &quot;/w ，/w 积累/v 了/u 巨额/n 财富/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     五/m 个/q 通商/v 口岸/n 的/u 开放/v ，/w 破坏/v 了清/j 政府/n 长期/f 顽固/a 坚持/v 的/u 闭关/v 政策/n ，/w 鸦片/n 和/c 外国/n 商品/n ，/w 如/v 堤/n 溃/v 潮涌/v 而/c 来/vd 。/w 
		
			
                                        34
                                     签订/v 《/w 南京/ns 条约/n 》/w 的/u 英国/ns 代表/n 璞鼎查/nh 曾/d 告诉/v 英国/ns 资本家/n 说/v ，/w 他/r &quot;/w 已/d 为/p 他们/r 的/u 生意/n 打开/v 了/u 一/m 个/q 新/a 的/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     这个/r 世界/n 是/vl 这样/r 的/u 广阔/a ，/w '/w 倾/v 兰开夏/ns 全部/n 工厂/n 的/u 出产/n 也/d 不够/a 供给/v 她/r 一/m 省/n 衣料/n 的/u '/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        36
                                     英国/ns 输/v 华/j 商品/n １８３７/m 年/nt 为/vl 九十/m 多/m 万/m 英镑/q ，/w １８４３/m 年/nt 增加/v 到/v 一百四十五/m 万/m 六千/m 多/m 英镑/q ，/w １８４５/m 年/nt 竟/d 达/v 二百三十九万/m 四千/m 多/m 英镑/q 。/w 
		
			
                                        37
                                     而/c 其中/r ，/w 棉/n 纺织品/n 占/v 了/u 很/d 大/a 比重/n ，/w １８４５/m 年/nt 为/vl 一百七十三万/m 五千/m 多/m 英镑/q ，/w 所/u 占/v 比重/n 高达/v ７２％/m 。/w 
		
			
                                        38
                                     棉/n 纺织品/n 的/u 倾销/v 增加/v 很快/a ，/w １８３０/m 至/v １８４５/m 的/u 十/m 多/m 年间/nt ，/w 英国/ns 对/p 华/j 输出/v 仅/d 洋布/n 一/m 项/q ，/w 就/d 从/p 六十万/m 码/q 激增/v 到/v 一亿一千二百万/m 码/q ，/w 几乎/d 增加/v 了/u 二百倍/m 。/w 
		
			
                                        39
                                     同期/d ，/w 美国/ns 输/v 华/j 商品/n 也/d 有/v 显著/a 的/u 增加/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     资本主义/n 各国/n 商品/n 不断/d 涌入/v 中国/ns 城乡/n 的/u 直接/a 后果/n ，/w 就是/d 排挤/v 了/u 中国/ns 的/u 民族/n 手工业/n ，/w 从而/c 使/v 中国/ns 的/u 自然/a 经济/n 逐步/d 解体/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     中国/ns 社会/n 经济/n 的/u 这/r 一/m 重要/a 变化/v ，/w 在/p 东南/nd 沿海/nl 地区/n 表现/v 最为/a 突出/a 。/w 
		
			
                                        42
                                     外国/n 棉纱/n 源源/d 输入/v ，/w 使/v 这/r 一/m 地区/n 的/u 纺织/v 手工业/n ，/w 受到/v 沉重/a 的/u 打击/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     江苏/ns 松江/ns 、/w 太仓/ns 一带/n 出现/v 了/u &quot;/w 无/v 纱/n 可/vu 纺/v &quot;/w 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     福建/ns 漳州/ns 、/w 同安/ns 一带/n 出产/n 的/u 土布/n ，/w 原来/d 畅销/v 台湾/ns 和/c 东北/ns ，/w 这时/nt 也/d 出现/v 产品/n 滞销/v 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     总之/c 《/w 南京/ns 条约/n 》/w 、/w 《/w 望厦/n 条约/n 》/w 等/u 的/u 签订/v ，/w 标志/v 着/u 古老/a 的/u 中国/ns ，/w 开始/v 进入/v 了/u 半殖民地/n 半封建/n 社会/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     由此/d ，/w 揭开/v 了/u 中国/ns 近/a 百/m 年/nt 悲壮/a 历史/n 的/u 第一/m 页/q 。/w 
		
			
                                        47
                                     中法/j 战争/n 后/nd ，/w 清/j 政府/n 在/p 台湾/ns 设立/v 了/u 行省/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     全省/n 分/v 台北/ns 、/w 台中/ns 及/c 台南/ns 三/m 部分/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     １８９５/m 年/nt ５/m 月/nt ２０/m 日/nt ，/w 清/j 政府/n 根据/p 《/w 马关/ns 条约/n 》/w 的/u 规定/n ，/w 决定/v 按期/d 交割/v 台湾/ns ，/w 命令/v 台湾/ns 巡抚/n 唐景崧/nh 即刻/d 回/v 京/j ，/w 并/c 把/p 台湾/ns 的/u 大小/a 文武/n 官员/n ，/w 陆续/d 撤回/v 大陆/n ，/w 台湾/ns 人民/n 则/c 被/p 他们/r 全部/n 出卖/v 了/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     不仅如此/i ，/w 李鸿章/nh 竟然/d 致电/v 日本/ns 首相/n 伊藤/nh ，/w 说/v 什么/r 台湾/ns 人民/n 异常/a 凶横/a ，/w 要求/v 日本/ns 派兵/v 镇压/v ，/w 以/p &quot;/w 保守/v 平安/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        51
                                     ６/m 月/nt ２/m 日/nt ，/w 李鸿章/nh 的/u 儿子/n 李经方/nh 被/p 任命/v 为/vl &quot;/w 割/v 台/j 大臣/n &quot;/w ，/w 在/p 基隆/ns 港外/nd 日本/ns 军舰/n &quot;/w 千代田/n &quot;/w 号/n 上/nd ，/w 向/p 日本/ns 双手/n 呈上/v 交割/v 清单/n ，/w 内/nd 开/v &quot;/w 台湾/ns 全/a 岛/n ，/w 澎湖/ns 全/a 岛/n 之/u 各/r 海口/ns ，/w 并/c 各/r 府/n 、/w 厅/n 、/w 县/n 所有/v 保垒/n 、/w 军器/n 、/w 工厂/n 及/c 属公/v 物件/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        52
                                     当年/nt 出卖/v 台湾/ns 土地/n 和/c 人民/n 的/u 民族/n 罪人/n ，/w 被/p 历史/n 钉在/v 耻辱/a 柱上/nd ，/w 永远/d 受到/v 后代/n 子孙/n 的/u 唾骂/v 和/c 谴责/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     但是/c ，/w 台湾/ns 人民/n 是/vl 英雄/n 的/u 人民/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     他们/r 反抗/v 侵略/v 者/k 的/u 斗争/v 业绩/n ，/w 将/d 永驻/v 史册/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     当/p 割让/v 台湾/ns 的/u 消息/n 传来/vd ，/w 台湾/ns 人民/n 奔走相告/i ，/w 义愤填膺/i 。/w 
		
			
                                        56
                                     他们/r 纷纷/d 表示/v ：/w &quot;/w 如其/c 生/v 为/vl 降虏/n ，/w 不如/c 死/a 为/vl 义民/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        57
                                     在/p 《/w 马关/ns 条约/n 》/w 签订/v 的/u 第二/m 天/nt ，/w 台北/ns 人民/n &quot;/w 鸣锣/v 罢市/v &quot;/w ，/w 蜂拥/v 至/v 台湾/ns 巡抚/n 衙门/n ，/w 愤怒/a 抗议/v 清/j 政府/n 的/u 卖国/v 罪行/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     人民/n 发布/v 抗战/v 檄文/n ，/w 号召/v 杀/v 李鸿章/nh 等/u 乱臣贼子/i ，/w 以/p 告慰/v 祖宗/n 在天之灵/i 。/w 
		
			
                                        59
                                     台中/ns 、/w 台南/ns 每天/nt 都/d 有数/m 以/p 千/m 百/m 计/v 的/u 人民/n ，/w 自愿/v 参加/v 抗/v 日/j 民军/n ，/w 时刻/d 准备/v 与/c 日本/ns 侵略/v 者/k &quot;/w 决一死战/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        60
                                     当/p 日本/ns 政府/n 大举/v 派兵/v 进占/v 台湾/ns 时/nt ，/w 抗/v 日/j 的/u 烽火/n ，/w 几乎/d 燃遍/v 全/a 台/j 。/w 
		
			
                                        61
                                     于是/c ，/w 他/r 倡议/v 建立/v &quot;/w 民主/a 国/n &quot;/w ，/w 抵抗/v 日本/ns 侵略/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     但/c 由于/c 没有/v 发动/v 群众/n 、/w 依靠/v 群众/n 的/u 支持/v ，/w &quot;/w 台湾/ns 民主/a 国/n &quot;/w 犹如/v 昙花一现/i ，/w 很快/a 就/d 凋谢/v 了/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     后来/nt ，/w 在/p 人民/n 抗/v 日/j 斗争/v 的/u 推动/v 下/vd ，/w 丘逢甲/nh 率领/v 一/m 支/q 义军/n 坚守/v 台中/ns 。/w 
		
			
                                        64
                                     不久/nt ，/w 台北/ns 告急/v ，/w 他/r 又/d 率部/v 驰援/v 台北/ns ，/w 行军/v 途中/nl ，/w 台北/ns 失陷/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     在/p 台中/ns 的/v 新竹/ns ，/w 丘逢甲/nh 指挥/n 义军/n 同/c 日军/n 血战/v 二十/m 余/m 昼夜/nt ，/w 后/nd 因/c 饷/n 尽/v 弹/v 绝/a ，/w 死伤/v 过重/a 而/c 失败/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     守卫/v 在/p 台南/ns 的/u 黑旗军/n 首领/n 刘永福/nh ，/w 在/p 人民/n 爱国/v 热情/a 鼓舞/v 下/vd ，/w 毅然/d 担当/v 起/v 领导/v 抗战/v 的/u 重任/n ，/w 立誓/v 死守/v 台湾/ns ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 虽/c 已/d 年/n 将/d 六十/m ，/w 但/c 万死不辞/i ，/w 惟/d 望/v 军民/n 团结/v 一致/d ，/w 敌忾/v 同仇/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        67
                                     台湾/ns 人民/n 在/p 斗争/v 中/vd ，/w 涌现/v 出/vd 一/m 批/q 杰出/a 的/u 抗/v 日/j 英雄/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     爱国/v 青年/n 姜绍祖/nh ，/w 在/p 新竹/ns 战役/n 中/nd 出生入死/i ，/w 力战/v 敌寇/n ，/w 最后/nt 壮烈/a 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     抗/v 日/j 英雄/n 徐骧/nh 和/c 吴汤兴/nh 都/d 是/vl 苗栗/ns 县/n 的/u 知识/n 分子/n ，/w 当/p 台北/ns 失陷/v ，/w 日军/n 进逼/v 台南/ns 时/nt ，/w 徐骧/nh 聚集/v 民众/n ，/w 满腔/n 悲愤/a ，/w 涕泣/v 陈词/v ：/w 台湾/ns 是/vl 我们/r 的/u 父母/n 之/u 乡/n ，/w 我们/r 的/u 土地/n 房舍/n 在/v 此/r ，/w 子孙/n 在/v 此/r ，/w 祖宗/n 的/u 坟墓/n 在/v 此/r ，/w 台湾/ns 如/v 亡/v 于/p 敌手/n ，/w 台湾/ns 人民/n 将/d 无/v 归宿/n 之/u 地/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     他/r 号召/v 大家/n &quot;/w 人/n 自/d 为/vl 战/v ，/w 家/n 自/d 为/vl 守/v &quot;/w ，/w 支持/v 、/w 配合/v 黑旗军/n ，/w 痛击/v 侵略/v 者/k ，/w 与/c 台湾/ns 共/d 存亡/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     他/r 被/p 群众/n 推选/v 为/vl 义军/n 首领/n ，/w 率众/v 参加/v 了/u 新竹/ns 保卫战/n ，/w 驰骋/v 在/p 抗/v 日/j 保/v 台/j 的/u 战场/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        72
                                     新竹/ns 陷落/v 后/nd ，/w 他/r 与/c 刘永福/nh 的/u 部下/n 吴彭年/nh 率/v 军/n 到/v 大甲溪/ns ，/w 隐蔽/v 在/p 深山/n 密林/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        73
                                     当/p 日军/n 到达/v 时/nt ，/w 他们/r 发起/v 猛攻/v ，/w 日军/n 落水/v 而/c 死/v 者/k 不计其数/i ，/w 致使/v 溪水/n 断流/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     在/p 嘉义/ns 保卫战/n 中/nd ，/w 徐骧/nh 与/c 嘉义/ns 守将/n 王德标/nh 挖掘/v 地道/n ，/w 把/p 地雷/n 埋进/v 日军/n 军营/n 之中/nd ，/w 半夜/nt ，/w 地雷/n 爆炸/v ，/w 炸/v 死/v 日军/n 七百/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     气急败坏/i 的/u 敌人/n 用/v 重炮/n 猛/a 轰/v 该城/n ，/w 徐骧/nh 临危不惧/i ，/w 亲临/v 城头/n ，/w 持/v 刀/n 督战/v ，/w 城/n 破/v ，/w 又/d 展斗/v 了/u 激烈/a 的/u 巷战/n ，/w 使/v 日本/ns 侵略/v 军/n 近卫师/n 团长/n 北白川能久/nh 亲王/n 重伤/n 而/c 死/v ，/w 徐骧/nh 也/d 不幸/a 中弹/v 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     徐骧/nh 自/p 率军/v 抗战/v 以来/d ，/w 大小/a 历/v 数/m 十/m 战/n ，/w 每战/n 总是/d 身先士卒/i ，/w 奋勇/d 向前/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     刘永福/nh 率领/v 的/u 黑旗军/n 和/c 台湾/ns 各/r 路/n 义军/n 的/u 抗/v 日/j 斗争/v ，/w 是/vl 在/p 极其/d 艰苦/a 的/u 情况/n 下/nd 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     他们/r 军事/n 上/nd 孤立无援/i ，/w 经济/n 上/nd 缺/v 粮/n 少/a 饷/n ，/w 经常/d 陷入/v 军械/n 不继/v ，/w 粮食/n 断绝/v 的/u 困境/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     卖国/v 的/u 清/j 政府/n 蓄意/d 破坏/v 台湾/ns 军民/n 的/u 抗/v 日/j 斗争/v ，/w 不仅/c 对/p 刘永福/nh 的/u 多/m 次/q 求援/v ，/w 置之不理/i ，/w 而且/c 丧心病狂/i 地/u 实行/v 经济/n 封锁/v ，/w 严令/n 沿海/nl 各/r 省/n ，/w 不准/v 接济/v 孤悬/v 海外/nl 、/w 浴血奋战/i 的/u 台湾/ns 军民/n ，/w 致使/v 台湾/ns 终/d 被/p 日本/ns 侵略/v 军/n 霸占/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     台湾/ns 人民/n ，/w 不/d 分/v 男女/n 老幼/n ，/w 人/n 自/d 为/vl 战/v ，/w 坚持/v 抗战/v 达/v 五/m 个/q 月/nt 之久/a ，/w 以/p 土炮/n 土枪/n 等/u 原始/a 武器/n ，/w 给予/v 日本/ns 侵略/v 者/k 以/p 沉重/a 打击/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     日本/ns 自/p 能久/nh 亲王/n 以下/nd 死伤/v 三万/m 余/m 人/n ，/w 占/v 侵/v 台/j 日军/n 半数/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        82
                                     从/p １８９５/m 年/nt 清/j 政府/n 割让/v 台湾/ns ，/w 到/v １９４５/m 年/nt 抗日战争/i 胜利/v 日本/ns 投降/v ，/w 我国/n 宝岛/n 台湾/ns 沦为/v 日本/ns 的/u 殖民地/n 达/v 五十/m 年/nt 之久/a 。/w 
		
			
                                        83
                                     台湾/ns 人民/n 的/u 反抗/v 一/m 天/nt 也/d 未/d 停止/v ，/w 牺牲/v 生命/n 的/u 人数/n 在/p 五十万/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        84
                                     在/p 日本/ns 统治/v 台湾/ns 的/u 苦难/n 岁月/n 里/nd ，/w 台湾/ns 人民/n 用/v 各种/r 方式/n 表达/v 对/p 故国/n 的/u 眷恋/v 和/c 怀念/v ，/w 甚至/c 在/p 丧礼/n 习俗/n 中/nd 也/d 有所/v 体现/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     当/p 为/p 亡故/v 亲人/n 穿/v 寿衣/n 时/nt ，/w 先/nt 由/p 其/r 长子/n 头/n 戴/v 竹笠/n ，/w 站在/v 门外/nl 的/u 小/a 椅子/n 上/nd ，/w 将/d 寿衣/n 一/m 件件/q 套在/v 身上/nl ，/w 再/d 整套/n 脱/v 下来/vd 为/p 亡故/v 者/k 穿上/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     最后/nt 以/p &quot;/w 吾/r 尽/v 我/r 矣/u ，/w 请/v 速/a 行刑/v &quot;/w 结束/v 了/u 他/r 的/u &quot;/w 供词/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        87
                                     １１/m 月/nt ７/m 日/nt 陆皓东/nh 与/c 另外/d 几/m 位/q 革命/n 志士/n 英勇/a 就义/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     孙中山/nh 称誉/v 他/r 为/vl &quot;/w 中国/ns 有史以来/i 为/p 共和/n 革命/n 而/c 牺牲/v 者/k 的/u 第一/m 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        89
                                     伦敦/ns 被/v 难/a 和/c 惠州/ns 起义/v 广州/ns 起义/n 流产/v 后/nd ，/w 孙中山/nh 偕同/v 兴中会/ns 会员/n 郑士良/nh 、/w 陈少白/nh 一起/d 逃亡/v 日本/ns ，/w 在/p 横滨/ns 建立/v 了/u 兴中会/n 分会/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     不久/nt ，/w 他/r 经/p 美国/ns 又/d 到/v 英国/ns 进行/v 革命/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     当时/nt ，/w 气急败坏/i 的/u 清/j 政府/n ，/w 悬赏/v 一千/m 两/q 银子/n ，/w 买/v &quot;/w 首/n 逆/v &quot;/w 孙中山/nh 的/u 头/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     １８９６/m 年/nt １０/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 孙中山/nh 在/p 伦敦/ns 被/p 清/j 驻/v 英/j 公使馆/n 官员/n 诱捕/v 被/v 难/a ，/w 清/j 驻/v 英/j 公使/n 准备/v 把/p 他/r 秘密/a 运回/v 国内/nl 杀害/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     由于/c 他/r 的/u 英/j 籍/n 老师/n 、/w 曾任/v 过/u 香港/ns 西医/n 书院/n 教务长/n 的/u 康德黎/nh 等/u 日夜/n 奔走/v 、/w 到处/d 呼吁/v 进行/v 营救/v ，/w 终于/d 在/p 英国/ns 群众/n 抗议/v 和/c 社会/n 舆论/n 的/u 压力/n 下/nd ，/w 英国/ns 外交部/n 和/c 警察/n 署/n 不得不/d 派人/v 同/c 清/j 公使馆/n 交涉/v ，/w 要求/v 放出/v 孙中山/nh 。/w 
		
			
                                        94
                                     １０/m 月/nt ２３/m 日/nt ，/w 囚禁/v 了/u 十二/m 天/n 的/u 孙中山/nh 终于/d 获释/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     孙中山/nh 脱险/v 后/nd ，/w 用/v 英文/n 写/v 了/u 《/w 伦敦/ns 被/v 难/a 记/n 》/w 一/m 书/n ，/w 扩大/v 了/u 中国/ns 革命/n 党/n 人/n 的/u 国际/n 影响/v ，/w 从此/c ，/w 孙中山/nh 的/u 名字/n 传遍/v 了/u 全世界/n ，/w 赢得/v 极/d 高/a 的/u 声誉/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     孙中山/nh 留居/v 英国/ns 期间/nt ，/w 认真/a 研读/v 有关/v 西方/ns 资产阶级/n 社会/n 政治/n 学说/n 的/u 书籍/n ，/w 仔细/a 考察/v 了/u 西方/ns 国家/n 的/u 社会/n 政治/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     他/r 反复/d 考虑/v 怎样/r 才/d 能/vu 避免/v 资本主义/n 社会/n 的/u 经济/n 和/c 政治/n 危机/n ，/w 认为/v 在/p 解决/v 民族/n 、/w 民权/n 问题/n 时/nt ，/w 必须/d 同时/d 解决/v 民生/n 问题/n ，/w 此/r 乃/d &quot;/w 一劳永逸/i 之/u 计/v &quot;/w ，/w 这/r 就/d 初步/d 形成/v 了/u 三民主义/j 的/u 思想体系/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     １８９７/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 孙中山/nh 离开/v 伦敦/ns 到达/v 日本/ns 。/w 
		
			
                                        99
                                     在/p 此后/nd 的/u 几/m 年/nt 中/nd ，/w 他/r 历尽艰辛/i ，/w 仆仆/a 风尘/n 于/p 亚/j 、/w 欧/j 、/w 美洲/ns 各地/n ，/w 宣传/v 革命/n 思想/n ，/w 组织/v 革命/n 力量/n ，/w 准备/v 在/p 粤/j 、/w 湘/j 、/w 鄂/j 地区/n 发动/v 武装/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     １９００/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 当/p 义和团/n 运动/n 趋于/v 高涨/a 之际/nt ，/w 孙中山/nh 利用/v 会党/n 群众/n ，/w 在/p 广东/ns 惠州/ns 三洲田/ns 发动/v 武装/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     这/r 是/vl 兴中会/n 时期/n 一/m 次/q 重要/a 的/u 武装/n 斗争/v ，/w 队伍/n 曾/d 发展/v 到/v 两万/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     后/nd 因/c 日本/ns 帝国主义/n 的/u 破坏/v ，/w 使/v 起义军/n 陷入/v 弹/v 尽/v 援/v 绝/a 的/u 境地/n ，/w 惠州/ns 起义/v 又/d 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     但是/c ，/w 这/r 次/q 起义/v 产生/v 了/u 积极/a 的/u 政治/n 影响/v ，/w 得到/v 国内外/nl 广泛/a 的/u 声援/v 和/c 同情/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     孙中山/nh 的/u 威望/n 更/d 高/a 、/w 影响/v 更/d 大/a 了/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     此后/nt ，/w 资产阶级/n 民主革命/i 发展/v 成为/vl 浩浩荡荡/a 的/u 群众性/n 的/u 革命/n 潮流/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     孙中山/nh 的/u 亲密/a 战友/n 黄兴/nh 及/c 华兴/n 光复会/n 的/u 成立/v 在/p 孙中山/nh 建立/v 兴中会/n 后/nt ，/w 资产阶级/n 革命派/n 纷纷/d 组织/v 革命/n 团体/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     这些/r 革命/n 团体/n 为/p 资产阶级/n 政党/n 的/u 建立/v 打下/vd 了/u 群众/n 基础/n ，/w 而且/c 在/p 革命/n 活动/n 中/nd 成长/v 起/v 一/m 批/q 杰出/a 的/u 资产阶级/n 革命/n 家/k 。/w 
		
			
                                        108
                                     黄兴/nh ，/w 就是/v 其中/r 很/d 突出/a 的/u 一/m 个/q 。/w 
		
			
                                        109
                                     辛亥革命/n 前/nd 的/u 十六/m 年/nt 中/nd ，/w 孙中山/nh 等/u 发动/v 的/u 一系列/a 武装/n 起义/v ，/w 多/a 由/p 黄兴/nh 亲自/d 领导/v 和/c 指挥/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     他/r 一生/n 戎马/n 疆场/n ，/w 血染/v 征鞍/n ，/w 为/p 缔造/v 中华民国/n 鞠躬尽瘁/i ，/w 立下/vd 了/u 卓越/a 的/u 功勋/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     黄兴/nh 是/vl 孙中山/nh 风雨同舟/i 、/w 休戚与共/i 的/u 亲密/a 战友/n ，/w 当时/nt 人们/n 把/p 他/r 和/c 孙中山/nh 并/c 称为/v &quot;/w 孙/nhf 黄/nhf &quot;/w 。/w 
		
			
                                        112
                                     １８７４/m 年/nt ，/w 黄兴/nh 出生/v 在/p 湖南/ns 善化/ns （/w 今/nt 之/u 长沙/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        113
                                     戊戌变法/n 时/nt ，/w 他/r 正在/d 武昌/ns 两湖/ni 书院/n 读书/v ，/w 同情/v 维新/n 运动/n ，/w 赞成/v 变法/v 主张/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     戊戌变法/n 的/u 失败/v ，/w 给/v 黄兴/nh 以/p 很/d 大/a 教育/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     １９０２/m 年/nt 春/nt ，/w 他/r 被/p 派到/v 日本/ns 留学/v ，/w 入/vd 东京/ns 弘文/ni 学院/n 师范/n 科/n 学习/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     这/r 是/vl 他/r 一生/n 的/u 转折点/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     黄兴/nh 积极/a 参与/v 组织/v 了/u 留/v 日/j 学生/n 的/u 爱国/v 活动/n ，/w １９０３/m 年/nt ，/w 和/c 一些/m 留/v 日/j 的/u 激进/v 学生/n ，/w 成立/v 了/u 一/m 个/q 秘密/n 组织/n ，/w 叫/v &quot;/w 军/n 国民/n 教育/n 会/n &quot;/w ，/w 其/r 宗旨/n 是/vl ：/w &quot;/w 养成/v 尚武/v 精神/n ，/w 实行/v 民族主义/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     事/n 成/v 即/d 为/vl 独立/v 之/u 国民/n ，/w 不/d 成/v 则/c 为/vl 独立/v 之/u 雄鬼/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        119
                                     同年/d ５/m 月/nt ，/w 他/r 奉/v 派/v 回国/v 筹划/v 反/v 清/j 活动/n ；/w 到/v 上海/ns 后/nd ，/w 应/v 长沙/ns 明德/ni 学堂/n 之/u 聘/v 回/v 湘/j 任教/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     在/p 明德/ni 学堂/n ，/w 他/r 暗中/d 积极/a 进行/v 革命/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     １９０３/m 年/nt １１/m 月/nt ４/m 日/nt ，/w 正值/v 黄兴/nh 三十/m 岁/nt 生日/n ，/w 在/p 友人/n 为/p 他/r 举办/v 的/u 祝寿/v 酒宴/n 上/nd ，/w 秘密/a 联络/v 刘揆一/nh 、/w 章士钊/nh 、/w 宋教仁/nh 、/w 周震鳞/nh 、/w 胡瑛/nh 、/w 张继/nh 、/w 谭人凤/nh 等/u ，/w 发起/v 组织/v 反/v 清/j 革命/n 团体/n 华兴会/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     １９０４/m 年/nt ２/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 华兴会/n 正式/a 成立/v ，/w 以/v &quot;/w 驱除/v 鞑虏/n ，/w 复兴/v 中华/j &quot;/w 为/vl 政纲/n ，/w 黄兴/nh 被/p 推举/v 为/vl 会长/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     华兴会/n 成立/v 时/nt ，/w 即/d 决定/v 从/p 联络/v 会党/n 入手/v ，/w 准备/v 武装/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     １９０４/m 年/nt 春/nt ，/w 黄兴/nh 与/c 湖南/ns 著名/a 的/u 哥老会/n 首领/n 马福益/nh 会晤/v ，/w 互/d 倾/v 肝胆/n ，/w 共商/v 起义/v 大计/n ，/w 遂/d 决定/v 于/p 该/r 年/nt 旧历/n １０/m 月/nt １０/m 日/nt 慈禧/nh 七十/m 岁/nt 生日/n 时/nt ，/w 在/p 长沙/ns 发动/v 起义/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     常德/ns 、/w 衡山/ns 等/u 五/m 路/n 同时/d 举事/v ，/w 黄兴/nh 被/p 推为/v 主帅/n ，/w 刘揆一/nh 、/w 马福益/nh 任/v 正/h 、/w 副/h 总/d 指挥/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     为/p 筹备/v 起义/v 经费/n ，/w 黄兴/nh 慨然/a 出卖/v 了/u 长沙/ns 东乡/ns 凉塘/ns 的/u 三百石谷/ns 的/u 祖/n 遗/v 田产/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     １０/m 月/nt 下旬/nt ，/w 由于/c 起义/v 事机/n 不慎/a 泄漏/v ，/w 华兴会/n 机关/n 多/m 处/n 被/p 破坏/v ，/w 长沙/ns 府/n 县/n 衙门/n 搜捕/v 革命/n 党/n 人/n ，/w 并/c 悬赏/v 缉捕/v 黄兴/nh 和/c 刘揆一/nh 、/w 宋教仁/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     黄兴/nh 被迫/v 离开/v 长沙/ns ，/w 流亡/v 日本/ns 。/w 
		
			
                                        129
                                     １９０４/m 年/nt 冬/nt ，/w 辛亥革命/n 时期/n 的/u 另/r 一/m 个/q 重要/a 革命/n 组织/n 光复会/n ，/w 也/d 在/p 上海/ns 宣告/v 成立/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     它/r 的/u 入会/v 誓词/n 是/vl ，/w &quot;/w 光复/v 汉族/ns ，/w 还/v 我/r 山河/n ，/w 以身许国/i ，/w 功成身退/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        131
                                     原/d 中国/ns 教育会/n 会长/n 、/w 著名/a 学者/n 蔡元培/nh 被/p 推为/v 光复会/n 会长/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     浙江/ns 的/u 革命/n 者/k 陶成章/nh 经/p 蔡元培/nh 介绍/v 入会/v ，/w 并/c 在/p 往后/v 的/u 活动/n 中/nd ，/w 逐渐/d 成为/v 光复会/n 的/u 实际/n 领袖/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     在/p 陶成章/nh 的/u 影响/v 下/vd ，/w 绍兴/ns 商/n 、/w 学/n 界/n 和/c 各/r 会/n 党/n 头目/n 纷纷/d 入会/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     １０/m 月/nt １２/m 日/nt ，/w 长沙/ns 新军/n 起义/v ，/w 立宪派/n 黄瑛/nh 等/u 在/p 城内/nl 举火/v 响应/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     当晚/nt ，/w 湖南/ns 军政府/n 成立/v ，/w 焦达峰/nh 、/w 陈作新/nh 二/m 人/n 被/p 举/v 为/vl 正副/h 都督/n ，/w 从而/c ，/w 巩固/v 了/u 湖北/ns 的/u 后方/n ，/w 并/c 派/v 军/n 出援/v 武汉/ns ，/w 抗击/v 清军/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     接着/v ，/w 江西/ns 、/w 陕西/ns 、/w 山西/ns 、/w 云南/ns 等/u 省/n 及/c 上海/ns 等/u 地/n ，/w 也/d 先后/d 起义/v ，/w 建立/v 了/u 军政府/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     贵州/ns 、/w 安徽/ns 、/w 江苏/ns 、/w 浙江/ns 、/w 广西/ns 、/w 广东/ns 、/w 福建/ns 、/w 山东/ns 等/u 省/n ，/w 纷纷/d 宣布/v 和平/n 光复/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     武昌/ns 首义/n 后/nd 五十/m 天/n 内/nd ，/w 全国/n 共/d 有/v 十四/m 个/q 省/n ，/w 脱离/v 了/u 清/j 政府/n 的/u 羁绊/n 宣布/v 独立/v ，/w 占/v 当时/nt 全国/n 二十四/m 个/q 省区/n 的/u 半数/m 以上/nd ，/w 这/r 就/d 奠定/v 了/u &quot;/w 倾覆/v 清廷/n ，/w 肇造/v 中华民国/n &quot;/w 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     当时/nt ，/w 由于/c 革命/n 力量/n 发展/v 不/d 平衡/a ，/w 所以/c ，/w 各/r 省/n 独立/v 的/u 方式/n 也/d 各/r 不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        140
                                     有的/r 采用/v 了/u 武装/n 起义/v ，/w 有的/r 采用/v 了/u 和平/n 光复/v ，/w 有的/r 省/n 则/c 两/m 种/q 方式/n 兼而有之/i 。/w 
		
			
                                        141
                                     比如/v ，/w 四川/ns 开始/v 曾/d 出现/v 两/m 个/q 政权/n 并存/v 的/u 局面/n ：/w 一/m 个/q 是/vl 在/p 同盟会/n 领导/v 下/vd ，/w 进行/v 武装/n 斗争/n 建立/v 起来/vd 的/u 重庆/ns 蜀军/n 军政府/n ；/w 另/r 一/m 个/q 是/vl 以/p 立宪派/n 为/vl 首/n 建立/v 的/u 成都/ns 大汉/n 军政府/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     在/p 各/r 省/n 独立/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 革命/n 党/n 领导/v 会党/n 群众/n 、/w 民军/n 和/c 新军/n ，/w 进行/v 了/u 浴血/v 斗争/n ，/w 起/v 了/u 主导/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     特别/d 是/vl 由于/c 革命/n 党/n 人/n 在/p 新军/n 中/nd 进行/v 了/u 长期/f 艰苦/a 的/u 宣传/v 、/w 组织/v 工作/n ，/w 使/v 清/j 政府/n 直接/a 控制/v 的/u 一/m 支/q 反动/a 武装/n ，/w 约/d 有/v 一半/m 左右/nd ，/w 却/d 以/p 清/j 王朝/n 的/u 掘墓人/n 活跃/a 在/p 历史/n 舞台/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        144
                                     武昌/ns 首义/n ，/w 是/vl 由/p 湖北/ns 新军/n 首先/d 发难/v 的/u ，/w 相继/d 而/c 起/v 的/u 各/r 省/n 独立/v ，/w 也/d 都/d 程度/n 不同/a 的/u 与/c 当地/nl 新军/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     据/p 统计/v ，/w 约/d 有/v 七/m 个/q 镇/n 、/w 十/m 个/q 协/n 的/u 新军/n 倒戈/v 反正/v ，/w 发动/v 和/c 参/v 与/c 了/u 起义/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     另外/c ，/w 在/p 独立/v 各/r 省/n ，/w 立宪派/n 人士/n 曾/d 不同/a 程度/n 地/u 协助/v 了/u 反/v 清/j 运动/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     在/p 联翩/a 举行/v 的/u 反/v 清/j 起义/v 中/nd ，/w 大部分/m 立宪派/n 人士/n 先后/d 做出/v 了/u 脱离/v 清/j 王朝/n 、/w 附从/v 革命/n 的/u 抉择/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     他们/r 态度/n 上/nd 的/u 这/r 种/q 变化/v ，/w 对/p 起义/v 在/p 各/r 省/n 的/u 胜利/v 及/c 瓦解/v 清朝/nt 统治/v 起/v 了/u 一定/d 的/u 促进/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     比如/v ，/w 上海/ns 的/u 反正/v ，/w 立宪派/n 就/d 做出/v 了/u 显著/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     １９１１/m 年/n 春/nt ，/w 上海/ns 总商会/n 的/u 沈懋昭/nh ，/w 活动/v 南北/nd 商团/n 公会/n 成立/v 全国/n 商团/n 联合会/n ，/w 举/v 李平书/nh 为/vl 会长/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     后/nd 又/d 成立/v 中国/ns 国民/n 总会/v ，/w 由/p 沈/nhf 出任/v 会长/n ，/w 一/m 批/q 同盟会/n 会员/n 宋教仁/nh 、/w 陈其美/nh 、/w 谭人凤/nh 等/u ，/w 都/d 是/vl 国民/n 总会/n 的/u 重要/a 成员/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     １９１１/m 年/nt ７/m 月/nt 底/nt ，/w 中部/nd 同盟会/n 在/p 沪/j 成立/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     在/p 此/r 前后/n ，/w 沈懋昭/nh 、/w 李平书/nh 和/c 商会/n 、/w 商团/n 的/u 一些/m 重要/a 负责人/n ，/w 又/d 相继/d 参加/v 了/u 同盟会/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     这样/r ，/w 革命派/n 和/c 立宪派/n 建立/v 了/u 较为/v 密切/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     １１/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 上海/ns 革命/n 党/n 人/n 发动/v 起义/v ，/w 李平书/nh 等/u 控制/v 的/u 商团/n 武装/n 积极/a 参战/v ，/w 通力合作/i ，/w 继/v 占领/v 上海/ns 县署/n 后/nd ，/w 又/d 获得/v 攻克/v 江南/ns 制造局/n 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     ６/m 日/nt ，/w 沪/j 军政府/n 成立/v ，/w 李平书/nh 出任/v 民政长/n ，/w 沈懋昭/nh 担任/v 财政长/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     上海/ns 是/vl 中国/ns 工业/n 、/w 商业/n 、/w 金融/n 、/w 外贸/j 的/u 中心/n ，/w 没有/v 商会/n 和/c 商团/n 武装/n 配合/v ，/w 是/vl 较/d 难/a 取得/v 起义/v 胜利/v 的/u 。/w 
		
			
                                        158
                                     它/r 的/u 宣告/v 独立/v ，/w 对/p 清/j 政府/n 是/vl 一/m 个/q 致命/v 打击/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     大批/m 立宪派/n 人士/n 在/p 武昌/ns 起义/v 后/nd 转向/v 革命/n ，/w 是/vl 基于/v 民族/n 资产阶级/n 上层/nl 在/p 政治/n 上/nd 失意/n ，/w 经济/n 上/nd 受/v 损害/v ，/w 因而/c 对/p 清/j 政府/n 从/p 不满/a 发展/v 到/v 反对/v ；/w 在/p 革命/n 形势/n 高涨/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 他们/r 从/p 维护/v 自身/r 利益/n 出发/v 而/c 采取/v 的/u 从/v 权/n 应变/v 策略/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     当然/d ，/w 立宪派/n 人士/n 情况/n 比较/d 复杂/a ，/w 需要/v 进行/v 具体/a 分析/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     其中/r 少数/m 人/n 如/v 浙江/ns 的/u 沈钧儒/nh 、/w 马叙伦/nh ，/w 四川/ns 的/u 张澜/nh 等/u 人/n ，/w 平素/d 就/d 倾向/n 革命/n ，/w 对/p 孙中山/nh 及/c 革命/n 党/n 人/n 表示/v 崇敬/v 和/c 同情/v ，/w 后来/nt ，/w 他们/r 随着/p 历史/n 的/u 发展/v 不断/d 前进/v ，/w 为/p 中国/ns 革命/n 事业/n ，/w 做出/v 了/u 应/vu 予/p 高度/a 肯定/v 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     但是/c ，/w 由于/c 大批/m 立宪派/n 分子/n 和/c 旧/a 官僚/n 卷入/v 革命/n 洪流/n ，/w 造成/v 革命/n 队伍/n 严重/a 不/d 纯/a ，/w 出现/v 了/u 泥沙俱下/i ，/w 鱼龙混杂/i 的/u 复杂/a 情况/n ，/w 而/c 大多数/m 革命/n 党/n 人/n 对/p 此/r 却/d 毫无/v 警惕/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     事实/n 上/nd ，/w 各/r 省/n 立宪派/n 人士/n 在/p 附从/v 革命/n 的/u 同时/d ，/w 就/d 勾结/v 旧/a 官僚/n ，/w 干出/v 了/u 攘夺/v 权力/n 、/w 挑拨离间/i 、/w 诱/v 胁/v 革命派/n 向/p 帝国主义/n 及其/c 走狗/n 袁世凯/nh 妥协/v 等/u 卑鄙/a 勾当/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     湖南/ns 汤化龙/nh 等/u 撺掇/v 黎元洪/nh 排挤/v 首义/n 有功/v 诸人/r ，/w 篡夺/v 了/u 湖北/ns 军政府/n 的/u 权力/n ；/w 湖南/ns 的/u 立宪派/n 利用/v 兵变/v ，/w 杀害/v 了/u 焦达蜂/nh 和/c 陈作新/nh ，/w 拥戴/v 谭廷闿/nh 为/vl 都督/n ，/w 攫取/v 了/u 军政府/n 的/u 主要/a 权力/n ；/w 此外/c ，/w 贵州/ns 、/w 江苏/ns 、/w 广西/ns 的/u 政权/n ，/w 几乎/d 全部/n 落入/v 旧/a 官僚/n 和/c 立宪派/n 之/u 手/n ，/w 其他/r 各/r 省/n 也/d 程度/n 不同/a 地/u 被/p 他们/r 控制/v 了/u 一部分/m 权力/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     当/p 清朝/nt 的/u 覆亡/v 已/d 在/p 指/v 顾/v 之间/nd ，/w 在/p 中国/ns 究竟/d 要/vu 建立/v 一/m 个/q 什么样/r 的/u 政权/n 问题/n 上/nd ，/w 立宪派/n 和/c 旧/a 官僚/n 倒/v 向/p 袁世凯/nh 一边/d 。/w 
		
			
                                        166
                                     南京/ns 临时/d 政府/n 的/u 成立/v 及其/c 革命/n 措施/n 由于/c 全国/n 革命/n 形势/n 发展/v 的/u 需要/v ，/w 相继/d 独立/v 的/u 各/r 省/n ，/w 应/v 湖北/ns 都督/n 府/n 的/u 邀请/v ，/w 先后/d 派出/v 代表/n ，/w 从/p １１/m 月/nt ３Ｏ/m 日/nt 起/v ，/w 在/p 武汉/ns 举行/v 了/u 各/r 省/n 都督/n 府/n 代表/n 联席/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     １２/m 月/nt 中/nd ，/w 会议/n 又/d 移至/v 南京/ns 举行/v ，/w 十七/m 省/n 的/u 代表/n ，/w 出席/v 讨论/v 建立/v 全国/n 统一/v 的/u 中央/n 政权/n 问题/n ，/w 通过/p 了/u 《/w 中华民国/ns 临时/d 政府/n 组织/n 大纲/n 》/w ，/w 确定/v 临时/d 政府/n 为/vl 总统/n 制/k 共和/n 政府/n ，/w 南京/ns 为/vl 临时/d 政府/n 所在地/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     正在/d 美国/ns 进行/v 革命/n 活动/n 的/u 孙中山/nh 获悉/v 武昌/ns 起义/v 的/u 消息/n 后/nd ，/w 经/p 欧洲/ns 返回/v 祖国/n ，/w 于/p １２/m 月/nt ２５/m 日/nt 抵达/v 上海/ns ，/w 受到/v 黄兴/nh 等/u 人/n 的/u 热烈/a 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     由于/c 他/r 的/u 崇高/a 威望/n ，/w ２９/m 日/nt 各/r 省/n 代表/n 以/p 十六/m 票/n 对/p 一/m 票/n 的/u 绝大多数/i （/w 只有/c 浙江/ns 代表/n 投/v 了/u 黄兴/nh 一/m 票/n ）/w 选举/v 他/r 为/vl 中华民国/ns 临时/d 大总统/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     １９１２/m 年/nt 元旦/nt ，/w 孙中山/nh 在/p 南京/ns 长江/ns 路/n ２９２/m 号/n 宣誓/v 就职/v ，/w 宣告/v 中华民国/ns 成立/v ，/w 发表/v 了/u 《/w 临时/d 大总统/n 就职/v 宣言/n 》/w 和/c 《/w 告/v 全国/n 同胞/n 书/n 》/w 。/w 
		
			
                                        171
		
			
                                        172
                                     对内/a 方针/n 为/vl &quot;/w 民族/n 之/u 统一/v &quot;/w ，/w &quot;/w 领土/n 之/u 统一/v &quot;/w ，/w &quot;/w 军政/j 之/u 统-/v &quot;/w ，/w &quot;/w 内治/vd 之/u 统一/v &quot;/w ，/w &quot;/w 财政/n 之/u 统一/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        173
                                     贞观/nt 时/nt 封驳权/n 的/u 使用/v 范围/n 很/d 广/a ，/w 官员/n 们/k 对/p 许多/m 问题/n 都/d 能/vu 各抒己见/i ，/w 诸如/v 政治/n 、/w 经济/n 、/w 法律/n 、/w 军事/n 及/c 帝王/n 的/u 巡游/v 、/w 外戚/n 的/u 不法/a 、/w 宗室/n 的/u 家事/n 等等/u ，/w 均可/v 封驳/v 谏诤/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     这/r 对于/p 生产关系/i 的/u 调整/v ，/w 经济/n 政策/n 的/u 制定/v ，/w 扼止/v 帝王/n 的/u 放纵/v 都/d 起/v 了/u 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     如/v 在/p 贞观/nt 初年/nt ，/w 皇帝/n 根据/p 右/nd 仆射/n 封德彝/nh 的/u 建议/v ，/w 违反/v 规定/n ，/w 把/p 未/d 满/a １８/m 岁/nt 的/u 中男/n 签发/v 为/vl 府兵/n ，/w 诏敕/n 发出/v 之后/nt ，/w 门下省/n 不肯/v 签署/v ，/w 接连/v ４/m 次/q ，/w 都/d 被/p 驳回/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     魏征/nh 郑重/a 地/u 回答/v ：/w &quot;/w 我/r 听说/v ，/w 把/p 水/n 淘/v 干/v 了/u 捕鱼/v ，/w 不是/c 得不到/v 鱼/n ，/w 但/c 明年/nt 恐怕/v 就/d 不会/v 有/v 鱼/n 了/u ；/w 把/p 森林/n 砍光/v 了/u 猎/v 兽/n ，/w 不是/c 打不到/v 野兽/n ，/w 但/c 明年/nt 就/d 无/v 兽/n 可/vu 猎/v 了/u 。/w 
		
			
                                        177
                                     兵员/n 不/d 在/p 多/a ，/w 关键/n 在于/v 是否/v 训练有素/i ，/w 指挥/n 有方/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     一番话/n 说/v 得/u 皇帝/n 无言以对/i ，/w 收回/v 了/u 成命/n ，/w 纠正/v 了/u 这次/r 不/d 符合/v 征兵/v 制度/n 的/u 作法/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     唐朝/nt 初年/nt ，/w 编定/v 有/v 完整/a 的/u 成文/v 法典/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     但/c 皇帝/n 仍/d 经常/a 凭/p 喜怒/n 来/vd 左右/v 法律/n ，/w 所以/c ，/w 臣下/n 的/u 封驳/v 有/v 许多/m 是/vl 对/p 此/r 而/c 发/v 的/u 。/w 
		
			
                                        181
                                     贞观/nt 之初/nt ，/w 听说/v 各/r 部/n 官员/n 受贿/v 严重/a ，/w 便/d 派人/v 行贿/v 以/p 试/v 官员/n ，/w 有/v 个/q 官员/n 受/v 绢/n 一/m 匹/q ，/w 太宗/nh 诏令/n 杀/v 之/r 。/w 
		
			
                                        182
                                     大臣/n 以为/v 这样/r 是/vl 陷/v 人/n 以/p 罪/n ，/w 驳回/v 了/u 诏令/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     给事中/n 魏征/nh 在/p 一/m 次/q 驳回/v 诏令/n 时/nt 指出/v ，/w 国家/n 立法/v ，/w 是/vl 要/vu 皇帝/n &quot;/w 与/c 天下/n 共/v 之/r &quot;/w ，/w 不能/v 随意/a 更改/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     贞观/nt 七/m 年/nt （/w ６３３/m ）/w ，/w 太宗/nh 的/u 儿子/n 蜀/n 王妃/n 之/u 父/n 杨誉/nh 触犯/v 了/u 法律/n ，/w 被/p 有司/n 留/v 身/n 勘/v 问/v ，/w 太宗/nh 大怒/v ，/w 认为/v 是/vl 有意/d 刁难/v 他/r 的/u 亲戚/n ，/w 将/d 有关/v 官员/n 免职/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     魏征/nh 驳/v 道/v ，/w 外戚/n 不法/a ，/w 理应/v 处理/v ，/w 官员/n 为/p 国家/n 守法/v ，/w 不/d 该/vu 惩处/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     太宗/nh 被/p 说服/v 了/u ，/w 恢复/v 了/u 被/p 免/v 官员/n 的/u 官职/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     贞观/nt 六/m 年/nt （/w ６３２/m ）/w ，/w 内侍/v 宫人/n 途经/v 川/ns 县/n ，/w 住在/v 官舍/n ，/w 时值/v 宰臣/n 李靖/nh 、/w 王珪/nh 出使/v 经过/v 这里/r ，/w 县吏/n 把/p 宫人/n 移/v 宿/n 他处/n ，/w 让出/v 官舍/n 与/c 二/m 位/q 宰相/n 住/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     太宗/nh 以为/v 是/vl 轻视/v 他/r 的/u 宫人/n ，/w 要/vu 追究/v 川/ns 县吏/n 和/c 李靖/nh 、/w 王珪/nh ，/w 这/r 件/q 事/n 也/d 被/p 王珪/nh 据/p 理/n 驳回/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     由于/c 封驳/v 制度/n 的/u 有效/a 监督/v ，/w 唐初/nt 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 避免/v 了/u 冤/a 滥/a 之/u 狱/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     除了/p 对/p 政策/n 、/w 制度/n 、/w 法律/n 等/u 问题/n 行使/v 封驳权/n 外/nd ，/w 限制/v 帝王/n 过分/a 的/u 奢侈/a 生活/n ，/w 也/d 是/vl 封驳/v 制度/n 的/u 一/m 项/q 重要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     贞观/nt 五/m 年/nt （/w ６３１/m ）/w 九/m 月/nt ，/w 诏令/n 修/v 仁寿宫/n ，/w 更/d 命?/n 为/p 九成宫/n ，/w 又/d 将/p 修/v 洛阳宫/n ，/w 民部/n 尚书/n 戴胄/nh 上/vd 表/n 谏/v 止/v ，/w 以为/v 乱离/v 之后/nt 百姓/n 凋敝/a ，/w 府库/n 空虚/a ，/w 如果/c 营造/v 无休/v ，/w 局面/n 将/d 不堪/v 收拾/v ，/w 皇帝/n 无言以对/i ，/w 只好/d 作罢/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     贞观/nt 十五/m 年/nt （/w ６４１/m ）/w 十二/m 月/nt ，/w 房玄龄/nh 、/w 高士廉/nh 上朝/vd ，/w 经过/v 玄武门/ns ，/w 见/v 北边/nl 正/d 大兴土木/i ，/w 修建/v 宫殿/n ，/w 正在/d 纳闷/a ，/w 主管/n 营建/v 的/u 少府/n 少监/n 窦德素/nh 迎面/v 走来/vd 。/w 
		
			
                                        193
                                     房玄龄/nh 吓/v 得/u 非同小可/i ，/w 赶紧/d 拜谢/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     魏征/nh 却/d 挺身而出/i 说/v ：/w &quot;/w 臣/n 不/d 知道/v 陛下/n 为何/r 责备/v 房玄龄/nh 等/u ，/w 也/d 不/d 知道/v 房玄龄/nh 为何/r 谢罪/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     假使/v 北/nd 门/n 的/u 建筑/v 是/vl 应该/vu 的/u ，/w 他们/r 理应/v 协助/v 陛下/n 完成/v ；/w 假使/v 不/d 很/d 妥当/a ，/w 就/d 应该/vu 请/v 陛下/n 停止/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     一席话/n ，/w 说/v 得/u 唐太宗/nh 哑口无言/i 。/w 
		
			
                                        197
                                     朝廷/n 重臣/n 外戚/n 宇文士及/nh 死/v 后/nt ，/w 谥号/n 为/vl &quot;/w 恭/a &quot;/w ，/w 也/d 被/p 门下省/n 驳回/v ．/w 指出/v 宇文士及/nh &quot;/w 居家/v 侈/a 纵/a ，/w 不宜/v 为/vl 恭/a &quot;/w ，/w 建议/v 改/v 谥/n 为/vl &quot;/w 纵/a &quot;/w ，/w 以/p 正/v 时风/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     总之/c ，/w 在/p 封驳/v 制度/n 的/u 监督/v 下/vd ，/w 君臣/n 之间/nd ，/w 中央/n 政府/n 各/r 部门/n 之间/nd ，/w 中央/n 和/c 地方/n 之间/nd 的/u 矛盾/n 减少/v ，/w 从而/c 使/v 统治/v 意图/n 得到/v 了/u 有力/a 贯彻/v ，/w 经济/n 政策/n 得到/v 了/u 顺利/a 推行/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     唐初/nt 社会/n 的/u 繁荣/a 与/c 在/p 政治/n 生活/n 中/nd 倡行/v 封驳/v 有/v 密切/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     在/p 封驳/v 制度/n 的/u 监督/v 下/vd ，/w 唐初/nt 还/d 积极/a 慎重/a 地/u 处理/v 解决/v 民族/n 关系/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     凡/d 不/d 符合/v 国家/n 民族/n 方针/n 政策/n 的/u 诏令/n ，/w 经常/a 被/p 门下省/n 驳回/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     贞观/nt 四/m 年/nt （/w ６３０/m ）/w ，/w 高昌王/nh 入/vd 朝/n ，/w 西域/ns 诸/r 国/n 都/d 要/vu 谴/v 使/n 入/vd 贡/n ，/w 唐太宗/nh 准备/v 大操大办/i ，/w 派/v 使臣/n 迎/v 各国/n 入/vd 贡/n 使节/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     门下省/n 谏官/n 认为/v 几千/m 人/n 往来/v 中原/ns ，/w 沿途/nl 接待/v ，/w &quot;/w 边民/n 荒/v 耗/v ，/w 将/d 不胜/d 其弊/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        204
                                     唐太宗/nh 只好/d 追回/v 已/d 派出/v 的/u 使臣/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     贞观/nt 十五/m 年/nt （/w ６４１/m ）/w ，/w 西/nd 突厥/ns 沙钵略/nh 可汗/n 遣/v 使/n 入/vd 贡/n ，/w 唐太宗/nh 派/v 使节/n 到/v 突厥/ns 册立/v 可汗/n ，/w 同时/c 加派/v 使臣/n 去/vd 西域/ns 各/r 国/n 买/v 马/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     诏敕/n 发出/v ，/w 使臣/n 将/d 行/v ，/w 魏征/nh 恐/d 人/n 误/v 以/p 中原/ns 志/n 在/p 买/v 马/n 而/c 不/d 专/a 为/p 抚慰/v 突厥/ns ，/w 遂/d 上疏/vd 制止/v 了/u 买/v 马/n 之/u 举/v ，/w 用以/v 安抚/v 少数/m 民族/n 首领/n ，/w 稳定/v 边疆/n 局势/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     此外/c ，/w 封驳/v 制度/n 还/d 对/p 唐初/nt 政治/n 生活/n 的/u 许多/m 方面/n 发挥/v 了/u 重大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     例如/v 与/c 谏官/n 、/w 御史/n 大夫/n 分工/v 合作/v ，/w 共同/a 监督/v 政令/n 的/u 实施/v ；/w 在/p 选用/v 官吏/n 上/nd ，/w 促成/v 唐初/nt 任用/v 贤能/n 、/w 亲/a 者/k 不/d 亲/a 、/w 疏/a 者/k 不/d 疏/a 的/u 吏治/n 局面/n ；/w 在/p 培养/v 统治/v 阶级/n 后继/v 人/n 上/nd ，/w 教育/v 太子/n 、/w 诸/r 王/n 和/c 贵族/n 子弟/n 忠于/v 封建/n 的/u 传统/n 道德/n ，/w 建议/v 或/c 谏/v 止/v 对外/v 军事/n 征伐/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        209
                                     唐初/nt 封驳/v 制度/n 得以/vu 认真/a 实施/v ，/w 一/m 个/q 重要/a 的/u 原因/n 是/vl 恢复/v 封建/n 秩序/n 、/w 重建/v 封建/a 地主/n 阶级/n 统治/v 政权/n 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     面对/v 经济/n 凋敝/a 、/w 财政/n 崩溃/v 的/u 局面/n ，/w 急需/v 一/m 个/q 强有力/a 的/u 中央/n 集权/n 的/u 封建/n 政权/n 来/vd 加强/v 控制/v 局势/n ，/w 同时/c ，/w 统治/v 阶级/n 内部/nd 也/d 需要/v 一/m 个/q 有效/a 的/u 制度/n 相互/d 制约/v ，/w 驳/v 正/a 违/v 失/v ，/w 以/p 保证/v 政策/n 的/u 推行/v ，/w 维持/v 封建/n 统治/v 的/u 长治久安/i 。/w 
		
			
                                        211
                                     因此/c ，/w 必须/d 改变/v 隋王朝/n &quot;/w 上下/n 相/d 蒙/v ，/w 君臣/n 隔/v 道/v &quot;/w 的/u 统治/v 方式/n ，/w 恢复/v 前/nd 代/n 形同/v 虚设/v 的/u 封驳/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     贞观/nt 十一/m 年/nt （/w ６３７/m ）/w 四/m 月/nt ，/w 魏征/nh 向/p 唐太宗/nh 上/vd 了/u 一/m 道/n 《/w 十/m 思/v 疏/n 》/w ，/w 内中/n 充满/v 了/u 警世/n 之/u 言/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     他/r 写道/v ：/w  &quot;/w 我/r 听说/v ，/w 要/vu 想/v 使/v 树木/n 健壮/a 成长/v ，/w 就/d 一定/d 要/vu 巩固/v 它/r 的/u 根本/n ；/w 希望/v 流水/n 源远流长/i ，/w 就/d 必须/d 疏通/v 它/r 的/u 源头/n ；/w 要求/v 国家/n 安定/a ，/w 就/d 必须/d 积累/v 德/n 义/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     国君/n 担负/v 着/u 重任/n ，/w 处于/v 天下/n 最高/a 的/u 地位/n ，/w 如/v 不能/v 居安思危/i ，/w 力戒/v 奢侈/a ，/w 励行/v 节俭/a ，/w 这/r 就/d 象/v 砍断/v 树根/n 却/c 要求/v 树木/n 茂盛/a ，/w 堵塞/v 源泉/n 却/c 要/vu 流水/n 长远/a 一样/a 。/w 
		
			
                                        215
                                     &quot;/w 前/nd 代/n 许多/m 开国/v 帝王/n ，/w 创业/v 时/nt 大都/d 道德/n 卓著/n ，/w 但/c 坚持/v 到底/d 的/u 却/d 很少/m 。/w 
		
			
                                        216
                                     这/r 大概/d 是/vl 因为/c 他们/r 在/p 创业/v 的/u 时候/n ，/w 能够/vu 尽心/v 尽意/v 地/u 对待/v 下人/n ，/w 而/c 一旦/d 得志/v ，/w 便/d 放纵/v 欲望/n ，/w 傲视/v 他人/r 。/w 
		
			
                                        217
                                     如果/c 尽心/v 尽意/v 地/u 待人/v ，/w 即使/c 象/v 吴越/j 这样/r 疏远/v 的/u 也/d 会/vu 成为/vl 一体/n ；/w 如果/c 盛气凌人/i ，/w 就是/d 骨肉/n 至亲/n 也/d 会/vu 成为/vl 路人/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     &quot;/w 看见/v 自己/r 喜爱/v 的/u 东西/n ，/w 就/d 要/vu 想到/v 知足/a ，/w 以便/d 警诫/v 自己/r ；/w 将/p 要/vu 大兴土木/i ，/w 就/d 要/vu 想到/v 适可而止/i ，/w 以便/d 使/v 人民/n 安定/a ；/w 考虑/v 到/v 地位/n 高/a 时/nt 会/vu 有/v 危险/a ，/w 就/d 要/vu 想到/v 谦虚/a ，/w 以/p 控制/v 自己/r ；/w 怕/v 自己/r 骄傲自满/i ，/w 就/d 要/vu 想到/v 象/v 江河/n 一样/a 甘/a 居/v 百川/n 的/u 下游/nd ，/w 容纳/v 一切/r ；/w 喜好/v 游乐/v ，/w 就/d 要/vu 想到/v 国君/n 每年/nt 打猎/v 三/m 次/q 的/u 限度/n ；/w 担心/v 意志/n 衰退/v ，/w 就/d 要/vu 想到/v 始终/d 谨慎/a ，/w 担心/v 上下/n 蔽/v 塞/v ，/w 就/d 要/vu 想到/v 虚心/a 地/u 接受/v 臣下/n 的/u 意见/n ；/w 怕/v 偏/a 听/v 谗谄/a 之/u 言/v ，/w 就/d 要/vu 想到/v 正/v 心/n 修/v 身/n ，/w 斥退/v 邪恶/a 的/u 人/n ；/w 有所/v 赏赐/n 时/nt ，/w 就/d 要/vu 想到/v 不要/v 因为/c 高兴/a 而/c 赏/v 错/v 了/u ；/w 对人/v 惩罚/v ，/w 就/d 要/vu 想到/v 不要/v 因为/c 愤怒/a 而/c 罚/v 过了头/a 。/w 
		
			
                                        219
                                     要/vu 完全/a 做到/v 这/r '/w 十/m 思/v '/w ，/w 发扬/v 九/m 种/q 美德/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     选拔/v 有/v 才能/n 的/u 而/c 任用/v 他/r ，/w 择取/v 好/a 的/u 意见/n 而/c 听从/v 它/r ，/w 那么/c ，/w 聪明/a 的/u 人/n 就/d 会/vu 竭尽/v 他/r 的/u 智谋/n ，/w 勇敢/a 的/u 人/n 就/d 会/vu 竭尽/v 他/r 的/u 气力/n ，/w 仁义/a 的/u 人/n 就/d 会/vu 传播/v 他/r 的/u 美德/n ，/w 诚实/a 的/u 人/n 就/d 会/vu 贡献/v 他/r 的/u 忠心/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     这样/r ，/w 国君/n 不必/d 费心/v 劳神/v ，/w 就/d 可以/vu 长保/v 帝位/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        222
                                     魏征/nh 劝谏/v 太宗/nh 的/u 这/r &quot;/w 十/m 思/v &quot;/w 是/vl 非常/d 中肯/a 的/u ，/w 它/r 表现/v 了/u 一/m 位/q 老臣/n 的/u 赤诚/a 和/c 坦率/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        223
                                     十/m 思/v &quot;/w 是/vl 从/p 正面/n 讲/v 的/u ，/w 但/c 我们/r 仍/d 可/vu 发现/v ，/w 这/r 十/m 个/q 方面/n 并非/d 凭空/d 议论/v ，/w 它/r 是/vl 有/v 针对/v 性/k 的/u 。/w 
		
			
                                        224
                                     这/r 道/n 奏疏/n 的/u 上/nd 呈/v 表明/v 了/u 魏征/nh 已经/d 注意/v 到/v 唐太宗/nh 的/u 某些/r 错误/n '/w 因而/c 提请/v 他/r 注意/v ，/w 认真/a 思考/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        225
                                     十/m 思/v &quot;/w 可/vu 概括/n 为/vl 一/m 思/v ，/w 那/r 就是/d 要/vu 居安思危/i ，/w 思/v 其/r 终始/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     此/r 疏/n 切中/v 要害/n ，/w 如/v 一/m 声/n 惊雷/n 唤醒/v 了/u 沉醉/a 于/p 胜利/v 之中/nd 的/u 唐太宗/nh 。/w 
		
			
                                        227
                                     他/r 阅/v 过/u 之后/nt ，/w 很/d 受/v 感动/n ，/w 手诏/n 答复/v 说/v ：/w &quot;/w 魏/nhf 公/n 的/u 奏疏/n ，/w 言辞/n 中肯/a ，/w 我/r 读/v 着/u 它/r 忘记/v 了/u 疲劳/a ，/w 常/d 到/v 半夜/nt 。/w 
		
			
                                        228
                                     若/c 不是/c 你/r 一心/d 为/p 国家/n 考虑/v ，/w 决/d 不会/v 说出/v 这样/r 的/u 话/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        229
                                     你/r 的/u 陈述/v ，/w 使/v 我/r 知道/v 了/u 自己/r 的/u 过错/n ，/w 我/r 要/vu 把/p 它/r 放在/v 案头/n ，/w 经常/a 对照/v 反省/v ，/w 并/c 将/d 虚/a 怀/v 以/p 待/v ，/w 盼/v 你/r 再/d 进/vd 忠言/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        230
                                     贞观/nt 十二/m 年/nt （/w ６３８/m ）/w ，/w 魏征/nh 再次/d 指出/v ：/w 今/nt 四/m 夷/n 宾服/v ，/w 天下/n 无/v 事/n ，/w 实在/a 是/vl 旷古/a 未有/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     自古/d 帝王/n 初/d 即位/v 时/nt ，/w 大都/d 想/vu 励精图治/i ，/w 以/p 尧/nh 、/w 舜/nh 这样/r 的/u 明君/n 为/vl 榜样/n ，/w 但/c 一旦/d 有/v 了/u 一/m 个/q 安乐/a 的/u 环境/n ，/w 便/d 骄奢/a 放/v 逸/v ，/w 不能/v 善始善终/i 。/w 
		
			
                                        232
                                     人臣/n 也/d 是/vl 这样/r ，/w 初/d 被/p 任用/v 时/nt ，/w 都/d 想/vu 匡/v 主/n 济/v 时/nt ，/w 学习/v 稷/nh 、/w 契/nh 这样/r 的/u 名臣/n ，/w 但/c 待到/v 富贵/a 之后/nt ，/w 便/d 为了/p 保全/v 官爵/n 而/c 苟且/d 偷安/v ，/w 不能/v 尽/v 其/r 忠节/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     如果/c 君臣/n 都/d 能/vu 永不/d 懈怠/a ，/w 各/r 保/v 其/r 终/v ，/w 天下/n 便/d 可/vu 无/v 忧/v 不理/v ，/w 超越/v 前/nd 代/n 是/vl 没有/v 问题/n 的/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     最/d 深刻/a 地/u 揭露/v 唐太宗/nh 日益/d 走向/v 腐朽/a ，/w 逐渐/d 不能/v 善始善终/i 的/u 是/vl 著名/a 的/u 《/w 十/m 渐/d 不/d 克/v 终/v 疏/n 》/w （/w 贞观/nt 十三/m 年/nt 五/m 月/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        235
                                     此/r 疏/n 以/p 准确/a 的/u 洞察/v 、/w 尖锐/a 的/u 措辟/n 、/w 深刻/a 的/u 论理/v ，/w 将/d 唐太宗/nh 的/u 有/v 始/v 无/v 终/v 问题/n 分/v 十/m 个/q 方面/n 作/v 了/u 全面/a 的/u 勾画/v 和/c 批评/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     然而/c ，/w 近年/nt 以来/d ，/w 陛下/n 多少/m 离开/v 了/u 往日/nt 励精图治/i 的/u 作风/n ，/w 渐渐/a 有/v 始/v 无/v 终/v 了/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     现在/nt ，/w 谨/d 向/p 陛下/n 分别/d 陈说/v ，/w 希望/v 会/vu 有/v 万/m 分之/u 一/m 的/u 帮助/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     &quot;/w 贞观/nt 初年/nt ，/w 陛下/n 不/d 烦扰/v 百姓/n ，/w 也/d 不/d 追求/v 物质/n 享受/v ，/w 教化/v 远至/v 边区/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     现在/nt 却/c 派遣/v 使者/n 到/v 万/m 里/q 之外/nd 搜求/v 良/a 马/n ，/w 访寻/v 珍奇/a 异物/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     这/r 是/vl 逐渐/d 不能/v 善始善终/i 的/u 第一/m 点/q 。/w 
		
			
                                        241
                                     《/w 书经/n 》/w 上/nd 说/v ：/w '/w 百姓/n 是/vl 国家/n 的/u 根本/n ，/w 只要/c 根本/n 巩固/v ，/w 国家/n 才/d 能/vu 太平无事/i 。/w '/w 
		
			
                                        242
                                     贞观/nt 初年/nt ，/w 陛下/n 尽心/v 竭力/v 地/u 爱护/v 百姓/n ，/w 象/v 对待/v 子女/n 一样/a 给/v 他们/r 以/p 温暖/a ，/w 不肯/v 随便/a 大兴土木/i 。/w 
		
			
                                        243
                                     现在/nt 奢侈/a 放纵/v 多/m 了/u ，/w 总/d 想/vu 动用/v 民力/n ，/w 并/c 说/v '/w 百姓/n 无/v 事/n ，/w 容易/a 产生/v 骄/a 惰/a ，/w 让/v 他们/r 多/m 服/v 些/m 劳役/n 才/d 容易/a 听/v 使唤/v 。/w '/w 
		
			
                                        244
                                     这/r 恐怕/v 不是/c 使/v 国家/n 兴盛/a 的/u 至理名言/i ，/w 不是/c 安抚/v 百姓/n 的/u 好/a 主意/n ，/w 这/r 是/vl 逐渐/d 不能/v 善始善终/i 的/u 第二/m 点/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     &quot;/w 贞观/nt 初年/nt ，/w 陛下/n 力求/v 克制/v 自己/r ，/w 凡/d 事/n 都/d 想到/v 对/p 百姓/n 有利/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     近来/nt 却/d 放纵/v 嗜欲/n ，/w 烦劳/v 百姓/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     谦逊/a 节俭/a 的/u 作风/n 一/m 年年/n 在/p 改变/v ；/w 骄横/a 奢侈/a 的/u 欲望/n 越来越/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        248
                                     虽然/c 体恤/v 百姓/n 的/u 话/n 常/d 挂在/v 嘴边/nl ，/w 但/c 却/d 念念不忘/i 自己/r 的/u 享乐/v ，/w 任意/d 营建/v ，/w 总是/d 说/v '/w 不/d 这样/r 对/p 我/r 身体/n 不便/a 。/w '/w 
		
			
                                        249
                                     这/r 简直/d 是/vl 在/p 杜绝/v 人们/n 开口/v 讲话/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     这/r 是/vl 逐渐/d 不能/v 善始善终/i 的/u 第三/m 点/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     &quot;/w 贞观/nt 初年/nt ，/w 陛下/n 亲近/v 君子/n ，/w 斥退/v 小人/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     近来/nt 对/p 小人/n 却/c 轻慢/a 而/c 亲热/a ，/w 对/p 君子/n 只/d 在/p 礼貌/n 上/nd 加以/v 尊重/v ，/w 实际/n 是/vl 敬而远之/i 。/w 
		
			
                                        253
                                     接近/v 小人/n 欲/vu 看不见/v 他们/r 的/u 缺点/n ，/w 疏远/v 君子/n 就/d 不/d 知道/v 他们/r 的/u 优点/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     由于/c 唐太宗/nh 的/u 偏袒/v ，/w 魏王/n 泰/nhs 愈发/d 趾高气扬/i 。/w 
		
			
                                        255
                                     他/r 不/d 把/p 大臣/n 们/k 的/u 反对/v 放在/v 眼里/nl ，/w 而且/c 暗地/d 积极/a 进行/v 夺取/v 储位/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     他/r 拉拢/v 了/u 驸马/n 都尉/n 柴令武/nh 、/w 房遗爱/nh 等/u ２０/m 余/m 人/n ，/w 厚/a 加/v 赠/v 遗/v ，/w 引为/v 朋党/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     黄门/n 侍郎/n 韦挺/nh 、/w 工部/n 尚书/n 杜楚客/nh 相继/d 在/p 魏王/n 府/n 奉/v 事/n ，/w 二/m 人/n 一心/d 效命/v 魏王/n 泰/nhs ，/w 为/p 他/r 拉拢/v 交结/v 朝臣/n ，/w 一/m 支/q 与/c 太子/n 承乾/nh 相/d 抗衡/v 的/u 政治/n 势力/n 渐渐/d 培植/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        258
                                     魏王/n 泰/nhs 得宠/v 的/u 过程/n ，/w 也/d 是/vl 太子/n 承乾/nh 被/p 冷遇/n 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     承乾/nh 预感/v 到/v 前景/n 不妙/a ，/w 储位/n 难/a 保/v ，/w 又/d 恼/v 又/d 气/v ，/w 嫉火中烧/i 。/w 
		
			
                                        260
                                     一/m 种/q 自暴自弃/i 的/u 心理/n 促使/v 着/u 他/r ，/w 使/v 他/r 愈发/d 沉缅/v 酒色/n ，/w 胡作非为/i ，/w 以/p 排遣/v 心中/nl 的/u 愤懑/a 。/w 
		
			
                                        261
                                     他/r 在/p 宫内/nd 铸造/v 了/u 八/m 尺/q 铜炉/n ，/w 六/m 隔/q 大鼎/n ，/w 招募/v 逃亡/v 在外/v 的/u 官奴/n 为/p 他/r 盗窃/v 民间/n 马/n 牛/n ，/w 亲自/d 看/v 着/u 烹煮/v ，/w 与/c 所/u 宠信/v 的/u 厮役/n 大吃/v 大嚼/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     他/r 还/d 模仿/v 突厥/ns 的/u 语言/n ，/w 穿戴/v 突厥/ns 的/u 服饰/n ，/w 装作/v 突厥人/n 以/p 取乐/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     并/c 于/p 东宫/n 中/nd 选/v 了/u 一些/m 相貌/n 与/c 突厥人/n 相似/a 的/u 人/n ，/w 每/r ５/m 人/n 分成/v 一/m 落/n ，/w 将/d 头发/n 结成/v 辫子/n ，/w 披上/vd 羊裘/n 牧羊/v ．/w 又/d 作/v 五/m 狼/n 头纛/n 及/c 幡旗/n ，/w 设/v 穹庐/n 帐/n ，/w 承乾/nh 坐/v 在/p 帐中/nl ，/w 敛/v 羊/n 而/c 烹/v ，/w 用/v 佩刀/v 割肉/v 相/d 啖/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     他/r 曾/d 对/p 左右/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 试/v 作/v 可汗/n 身死/v ，/w 你们/r 可以/vu 仿效/v 突厥/ns 的/u 丧仪/n 哭/v 悼/v 我/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        265
                                     说/v 着/u ，/w 身子/n 一/m 挺/v ，/w 躺在/v 地上/nl ，/w 闭目/v 装死/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     过/v 了/u 一会儿/nt ，/w 他/r 又/d 忽/d 地/u 站起身/v ，/w 说/v ：/w &quot;/w 有朝一日/i 得/v 了/u 天下/n ，/w 一定/d 率/v 数/m 万/m 骑/q 到/v 金城/ns 西/nd 游猎/v ，/w 然后/c 解/v 发/n 为/vl 突厥/ns ，/w 委/v 身/n 于/p 思摩/n ，/w 为/p 其/r 典/v 兵/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     承乾/nh 还/d 和/c 多/a 行/v 不法/a 的/u 汉王/n 元昌/nh 友善/a ，/w 每天/nt 在/p 一起/d 胡闹/v 嘻戏/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     他/r 把/p 左右/n 随从/n 分为/v 二/m 队/n ，/w 承乾/nh 与/c 元昌/nh 各/r 率/v 一/m 队/n ，/w 披/v 着/u 毡甲/n ，/w 持/v 着/u 竹槊/n ，/w 摆开/v 阵势/n ，/w 大呼/v 大喊/v 着/u 交战/v ，/w 击/v 刺/v 流血/v ，/w 以为/v 娱乐/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     有/v 不/d 听令/v 的/u ，/w 便/d 大/a 施/v 挞/n 罚/v ，/w 有的/r 竟/d 被/p 打死/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     承乾/nh 的/u 东宫/n 中/nd ，/w 有/v 一/m 个/q 太常/ns 乐人/n ，/w 年/n 仅/d １０/m 余/m 岁/nt ，/w 姿色/n 俊美/a ，/w 颇/d 善/v 歌舞/n ，/w 很/d 得/v 承乾/nh 宠幸/v ，/w 号/n 曰/v &quot;/w 称心/nh &quot;/w ，/w 即/vl 称心如意/i 。/w 
		
			
                                        271
                                     承乾/nh 和/c 称心/nh 十分/d 亲密/a ，/w 形影不离/i 。/w 
		
			
                                        272
                                     还/d 有/v 两/m 个/q 道士/n ，/w 一/m 个/q 叫/v 秦英/nh ，/w 一/m 个/q 叫/v 韦灵符/nh ，/w 也/d 得幸/v 于/p 太子/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     唐太宗/nh 得知/v 此/r 事/n ，/w 怒不可遏/i ，/w 下令/vd 将/p 称心/nh 等/u 杀死/v ，/w 还/d 有/v 数/m 人/n 因/c 此/r 案/n 被/p 杀/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     唐太宗/nh 对/p 承乾/nh 大加/v 责备/v ，/w 承乾/nh 以为/v 是/vl 李泰/nh 告发/v 的/u ，/w 对/p 李泰/nh 更加/d 怨怒/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     承乾/nh 十分/d 思念/v 称心/nh ，/w 在/p 宫中/nd 构筑/v 灵堂/n ，/w 立/v 其/r 形象/n ，/w 朝夕/nt 祭奠/v ，/w 徘徊/v 流涕/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     他/r 还/d 在/p 苑中/nd 为/p 称心/nh 起/v 坟/n ，/w 又/d 是/vl 赠/v 官/n ，/w 又/d 是/vl 树/v 碑/n ，/w 悲切/a 哀悼/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     他/r 还/d 称病/v 不/d 朝/v ，/w 一连/d 数/m 月/nt 。/w 
		
			
                                        278
                                     太子/n 承乾/nh 的/u 行为/n 看/v 起来/vd 十分/d 荒唐/a ，/w 大/a 失/v 太子/n 的/u 身分/n ，/w 实际/n 上/nd 是/vl 一/m 种/q 心理/n 变态/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     他/r 因/c 不得/v 恩宠/n 而/c 怨怒/a ，/w 因/c 储位/n 危急/a 而/c 焦虑/a 。/w 
		
			
                                        280
                                     严重/a 的/u 局势/n 、/w 可悲/a 的/u 前途/n 使/v 他/r 心灰意冷/i ，/w 精神/n 萎靡/a 。/w 
		
			
                                        281
                                     他/r 无法/v 从/p 这/r 种/q 忧愤/v 和/c 苦恼/a 中/nd 解脱/v ，/w 只好/d 在/p 这/r 种/q 近似/v 于/p 疯狂/a 的/u 纵欲/v 中/nd 寻求/v 灵魂/n 的/u 安慰/v 和/c 平静/a 。/w 
		
			
                                        282
                                     在/p 太子/n 承乾/nh 一意孤行/i 的/u 时候/n ，/w 东宫/n 官员/n 曾/d 多/m 次/q 进行/v 劝谏/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     太子/n 詹事/n 于志宁/nh 看到/v 太子/n 承乾/nh 治/v 宫室/n ，/w 妨/v 农功/n ，/w 又/d 好/v 郑/j 、/w 卫/j 之/u 乐/n ，/w 便/d 劝说/v 他/r 应/vu 有所/v 节制/v ，/w 承乾/nh 根本/d 不听/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     承乾/nh 还/d 和/c 宦官/n 们/k 打得火热/i ，/w 这些/r 人/n 常常/d 在/p 他/r 身边/nl 厮混/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     在/p 唐初/nt 的/u 宫廷/n 中/nd ，/w 宦宫?/n 的/u 地位/n 比较/d 低下/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     唐太宗/nh 着力/v 恢复/v 和/c 发展/v 社会/n 经济/n ，/w 选/v 贤/a 任/v 能/a ，/w 不准/v 太监/n 干预/v 政事/n ，/w &quot;/w 权/n 未/d 假/v 于/p 内官/n ，/w 但/c 在/p 阁门/n 守御/v ，/w 黄衣/n 廪食/v 而已/u &quot;/w 宦官/n 之中/nd ，/w 最高/a 的/u 官职/n 是/vl 内侍/n ，/w 其/r 品级/n 只有/c 四/m 品/n ，/w 规定/v 不得/d 超过/v 三/m 品/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     大臣/n 们/k 对/p 这些/r 刑/v 余/v 之/u 人/n 也/d 很/d 看不起/i ，/w 耻于/v 和/c 他们/r 接触/v ，/w 因此/c ，/w 于志宁/nh 对/p 承乾/nh 的/u 所为/v 很/d 反感/a ，/w 上疏/vd 痛陈/v 利害/n ，/w 指出/v ，/w 自古以来/i ，/w 宦官/n 祸/v 国/n 的/u 事例/n 很多/m ，/w 殿下/n 亲近/v 这些/r 人/n ，/w 决非/d 国家/n 之/u 福/a 。/w 
		
			
                                        288
                                     于志宁/nh 还/d 上疏/vd 针砭/v 承乾/nh 私/a 引/v 突厥/ns 达哥友/nh 入/vd 宫/n 等/u 事/n ，/w 承乾/nh 恼羞成怒/i ，/w 派/v 刺客/n 张思政/nh 、/w 纥千承基/nh 前去/v 暗杀/v 于志宁/nh 。/w 
		
			
                                        289
                                     二/m 人/n 领命/v ，/w 便/d 消悄/a 地/u 潜入/v 于志宁/nh 的/u 住宅/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     此时/nt ，/w 于志宁/nh 的/u 母亲/n 刚/d 死/v 不久/nt ，/w 于志宁/nh 正/d 象/v 一般/a 孝子/n 那样/r 卧在/v 草垫子/n 上/nd ，/w 头/n 枕/v 土块/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     这/r 种/q 情景/n 感动/n 了/u 两/m 个/q 刺客/n ，/w 他们/r 没/v 忍心/v 下手/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     太子/n 左/nd 庶子/n 张玄素/nh 也/d 曾/d 上疏/vd 唐太宗/nh ，/w 请求/v 对/p 太子/n 的/u 用物/v 有所/v 节限/v ，/w 承乾/nh 怀恨/v 在/p 心/n ，/w 趁/p 张玄素/nh 早朝/n 之/u 机/n ，/w 派/v 户奴/n 拦路/v 一阵/m 暴打/v ，/w 几乎/d 使/v 张玄素/nh 丧命/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     如果/c 将/d 承乾/nh 姿情/v 纵欲/v 视为/v 他/r 空虚/a 心理/n 的/u 寄托/v ，/w 那么/c ，/w 他/r 对/p 劝谏/v 者/k 的/u 报复/v 则/c 可以/vu 认为/v 是/vl 他/r 愤懑/a 情绪/n 的/u 发泄/v 了/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     承乾/nh 没有/v 停留/v 在/p 这/r 种/q 于事无补/i 的/u 发泄/v 和/c 排遣/v 上/vd ，/w 他/r 也/d 把/p 矛头/n 指向/v 了/u 他/r 的/u 政敌/n 和/c 对手/n 魏王/n 泰/nhs 。/w 
		
			
                                        295
                                     他/r 指派/v 了/u 一/m 名/n 亲信/n ，/w 让/v 他/r 谎称/v 是/vl 魏/nhf 王/n 府/n 掌管/v 占卜/v 的/u 典签/n ，/w 到/v 玄武门/ns 上/vd 了/u 一/m 道/n 封事/n ，/w 内中/nl 罗列/v 了/u 魏王/n 泰/nhs 的/u 一系列/a 罪状/n ，/w 企图/v 以/p 告/v 阴/a 状/n 的/u 办法/n 将/p 魏王/n 泰/nhs 扳倒/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     可是/c ，/w 承乾/nh 的/u 作法/n 过于/d 拙劣/a 了/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     唐太宗/nh 马上/d 识破/v 这/r 不/d 是/vl 真的/a ，/w 所以/c 根本/d 没往心里去/i 。/w 
		
			
                                        298
                                     奇怪/a 的/u 是/vl ，/w 对/p 承乾/nh 也/d 未/d 查问/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     这/r 大概/d 是/vl 怕/v 引起/v 他/r 兄弟/n 间/nd 矛盾/n 的/u 激化/v ，/w 唐太宗/nh 故意/d 把/p 大事/n 化/v 了/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     此外/c ，/w 如果/c 处理/v 承乾/nh ，/w 或者/c 借机/v 将/p 承乾/nh 废掉/v ，/w 实现/v 其/r 更/d 立/v 魏王/n 泰/nhs 的/u 意图/n ，/w 唐太宗/nh 也/d 怕/v 引起/v 朝野/n 的/u 议论/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     唐太宗/nh 的/u 虚荣心/n 是/vl 很/d 强/a 的/u ，/w 他/r 最/d 担心/v 自己/r 的/u 声誉/n 受损/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     唐太宗/nh 对/p 他/r 的/u 臣僚/n 们/k 曾经/d 是/vl 了如指掌/i 的/u 。/w 
		
			
                                        303
                                     从/p 他们/r 的/u 能力/n 、/w 长短/n 乃至/c 脾气/n 秉性/n 都/d 摸/v 得/u 烂熟/a ，/w 但/c 由于/c 猜/v 嫉/v 心理/n 的/u 作怪/v ，/w 他/r 对/p 臣僚/n 们/k 陌生/a 了/u ，/w 疏远/v 了/u ，/w 需要/v 重新/d 认识/v ，/w 重新/d 检验/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     他/r 感到/v ，/w 当今/nt 臣僚/n 不管/c 有/v 多/d 高/a 的/u 荣誉/n ，/w 多/d 大/a 的/u 功绩/n ，/w 都/d 不能/v 绝对/a 地/u 信任/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     然而/c ，/w 他们/r 却/c 可恶/a 地/u 背叛/v 了/u 他/r ，/w 若/c 不是/c 及时/a 识破/v ，/w 改变/v 未遂/v ，/w 他/r 惨淡/a 经营/v 多/m 年/nt 的/u 大唐/ns 基业/n 很/d 可能/vu 断送/v 在/p 这些/r 人/n 手里/nl 。/w 
		
			
                                        306
                                     所以/c ，/w 他/r 打定/v 主意/n ，/w 坚决/v 彻底/a 地/u 扫除/v 一切/r 危险/a 者/k ，/w 即使/c 招来/v 怨恨/v 和/c 混乱/a 也/d 在所不惜/i ：/w 皇权/n 和/c 帝业/n 是/vl 高于/a 一切/r 的/u 。/w 
		
			
                                        307
                                     承乾/nh 被/p 废/v 时/nt ，/w 唐太宗/nh 以/p 叛逆/v 罪/n 杀死/v 了/u 凌烟阁/n 功臣/n 侯君集/nh ，/w 这/r 是/vl 他/r 执政/v 以来/d 第一/m 次/q 诛杀/v 这样/r 功/n 高/a 位/n 崇/a 的/u 大臣/n ，/w 他/r 恪守/v 已/d 久/a 的/u &quot;/w 用人不疑/i &quot;/w 的/u 信条/n 从此/d 被/p 抛到/v 一边/d ，/w 代/v 之/u 以/p 猜/v 嫉/v 和/c 不/d 信任/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     这/r 次/m 事件/n 的/u 被/p 牵连/v 者/k 还有/v 一/m 个/q 杜正伦/nh 。/w 
		
			
                                        309
                                     他/r 是/vl 相州/ns 洹水/ns 人/n ，/w 能/vu 写/v 一手/n 好/a 文章/n ，/w 隋/j 仁寿/nt 年间/nt 与/c 其/r 兄/n 正玄/nhs 、/w 正藏/nhs 都/d 以/p 秀才/n 擢第/v ，/w 一家/n 出/vd 了/u 三/m 个/q 秀才/n ，/w 因此/c 称誉/v 一时/nt 。/w 
		
			
                                        310
                                     杜正伦/nh 仕/v 隋/j 时/nt 为/vl 羽骑尉/n ，/w 唐/j 武德/nt 年间/nt 被/p 唐太宗/nh 召入/v 秦王/n 府/n 文学/n 馆/n ，/w 贞观/nt 二/m 年/nt （/w ６２８/m ）/w 拜/v 给事中/n ，/w 兼/v 知起居注/n ，/w 贞观/nt 四/m 年/nt （/w ６３０/m ）/w 累/d 迁/v 中书/n 侍郎/n ，/w 以后/nt 又/d 担任/v 散骑常传/n 、/w 中书/n 侍郎/n 、/w 太子/n 右/nd 庶子/n 、/w 太子/n 左/nd 庶子/n 等/u 职/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     唐太宗/nh 对/p 杜正伦/nh 曾经/d 是/vl 很/d 器重/v 的/u 。/w 
		
			
                                        312
                                     贞观/nt 二/m 年/nt （/w ６２８/m ）/w ，/w 因/c 其/r 对/p 起居注/n 工作/n 尽/v 心/n 尽/v 职/n ，/w 太宗/nh 赐/v 绢/n ２００/m 段/q 。/w 
		
			
                                        313
		
			
                                        314
                                     就/d 这样/r ，/w 一/m 位/q 忠心耿耿/i 、/w 奉事/v 太宗/nh 多/m 年/nt 的/u 一代/n 名臣/n 终于/d 没有/v 逃脱/v 兔死狗烹/i 的/u 结局/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     尽管/c 两/m 年/nt 后/nd 唐太宗/nh 又/d 将/p 魏征/nh 碑/n 复/v 立/v 起来/vd ，/w 但/c 仍/d 造成/v 了/u 难以/d 挽回/v 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     刘洎/nh 也/d 是/vl 唐太宗/nh 猜疑/v 病/v 的/u 受害/v 者/k 。/w 
		
			
                                        317
                                     刘洎/nh 是/vl 贞观/nt 七/m 年/nt （/w ６３３/m ）/w 拜/v 给事中/n 的/u ，/w 贞观/nt 十五/m 年/nt （/w ６４１/m ）/w 转/v 治书侍/n 御史/n 、/w 尚书/n 右/nd 丞/n ，/w 后/nd 迁/v 黄门/n 侍郎/n ，/w 属于/v 贞观/nt 中期/nt 起用/v 的/u 寒族/n 地主/n 官僚/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     刘洎/nh 忠直/a 敢言/v ，/w 有/v 似/v 于/p 魏征/nh 。/w 
		
			
                                        319
                                     贞观/nt 十五/m 年/nt （/w ６４１/m ）/w ，/w 他/r 针对/v 尚书省/n &quot;/w 诏敕/n 稽停/v ，/w 文案/n 雍滞/v &quot;/w 的/u 问题/n ，/w 上疏/vd 指出/v ，/w 贞观/nt 初年/nt ，/w 尚书省/n 事务/n 比/p 现在/nt 繁杂/a 得/u 多/a ，/w 但/c 那时/nt 的/u 左右/nd 丞/n 戴胄/nh 和/c 魏征/nh 却/d 因/c 其/r &quot;/w 晓达/v 吏方/n ，/w 质性/n 平直/a &quot;/w ，/w 处理/v 得/u 十分/d 得体/a ，/w 后来/nt 继任/v 的/u 右/nd 丞/n 杜正伦/nh 也/d 颇/d 称职/a 。/w 
		
			
                                        320
                                     但/c 现在/nt 的/u 尚书省/n 官员/n 却/d 大为/d 逊色/a 。/w 
		
			
                                        321
                                     凡/d 在/p 官僚/n ，/w 未/d 循/v 公道/a ，/w 办事/v 效率/n 很/d 低/a 。/w 
		
			
                                        322
                                     如/v 清朝/nt 参赞/n 大臣/n 杨芳/nh ，/w 不/d 在/p 英军/n 入侵/v 的/u 水道/n 设防/v 置/v 炮/n ，/w 却/d 把/p 大炮/n 安在/v 离/v 河道/n 五/m 、/w 六/m 里/q 远/a 的/u 地方/n ，/w 使/v 炮弹/n 无法/v 打到/v 河面/nl 。/w 
		
			
                                        323
                                     当/p 英舰/n 长驱直入/i 时/nt ，/w 他/r 又/d 荒谬/a 地/u 认为/v ：/w 清军/n 大炮/n 之所以/c 不能/v 击中/v 敌舰/n ，/w 是/vl 因为/c 英军/n 有/v &quot;/w 邪/a 术/n &quot;/w ，/w 竟/d 下令/v 保甲/n 遍/d 收/v 马桶/n ，/w 让/v 士兵/n 背/v 着/u 马桶/n 去/vd &quot;/w 破/v 邪/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        324
                                     结果/n &quot;/w 邪/a &quot;/w 没有/v 破/v ，/w 英军/n 却/d 直抵/v 黄埔/ns ，/w 他/r 只/d 有/v 屈膝/v 求降/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     广州/ns 战役/n 中/nd ，/w 清军/n 最高/a 负责人/n 奕山/nh 拒不/d 采纳/v 林则徐/nh 的/u 防御/v 建议/n ，/w 却/d 一/m 到/v 广州/ns 就/d 盲目/a 进行/v 了/u 一/m 次/q 可笑/a 的/u 夜袭/v ：/w 兵分/v 三/m 路/n 去/vd 夹击/v 英军/n ，/w 号称/v &quot;/w 铁骑/n 突出/a ，/w 刀枪/n 齐鸣/v ，/w 炮声/n 火焰/n 中/nd ，/w 弁兵/n 称/v 报/n 获胜/v ，/w 烧毁/v 夷船/n ，/w 溺死/v 者/k 甚众/d &quot;/w 。/w 
		
			
                                        326
                                     到/v 天亮/n 时/nt 才/d 发现/v ：/w 他们/r 烧毁/v 的/u 原来/d 是/vl 无数/m 民船/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     当/p 英军/n 反击/v 时/nt ，/w 这/r 支/q 清军/n 慌忙/a 逃窜/v ，/w 龟缩/v 进/vd 广州/ns 城/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     在/p 英军/n 兵临城下/i 时/nt ，/w 满城/n 风声鹤唳/i 、/w 草木皆兵/i ，/w 文武/n 官员/n 惶惶/a 如/v 丧家之犬/i 。/w 
		
			
                                        329
                                     一/m 次/q 高级/f 官吏/n 开会/v ，/w 一/m 个/q 官吏/n 打/v 了/u 一/m 声/n 喷嚏/n ，/w 督抚/n 竟/d 吓/v 得/u 以为/v 是/vl 英军/n 的/u 火箭/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        330
                                     英军/n 占领/v 四方/ns 炮台/n 后/nd ，/w 奕山/nh 吓破/v 了/u 胆/n ，/w 不/d 战/v 自/d 降/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     此外/c ，/w 清王朝/n 在/p 经济/n 技术/n 上/nd 的/u 落后/a ，/w 也/d 使/v 它/r 无力/v 御敌/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     由于/c 封建/n 专制主义/n 的/u 压制/v ，/w 当时/nt 中国/ns 的/u 社会/n 生产力/n 和/c 科学/n 技术/n 水平/n 都/d 已/d 远远/d 落后/a 于/p 西方/ns 资本主义/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     清军/n 在/p 武器/n 装备/n 、/w 交通/v 运输/v 、/w 通讯/n 联络/v 等/u 方面/n 都/d 处于/v 劣势/n ，/w 这/r 就/d 使/v 本来/d 战斗力/n 很/d 差/a 的/u 清军/n 更/d 不堪一击/i 。/w 
		
			
                                        334
                                     总之/c ，/w 清王朝/n 的/u 腐朽/a 落后/a ，/w 不仅/c 是/vl 导致/v 中国/ns 在/p 鸦片战争/i 中/nd 失败/v 的/u 主要/a 原因/n ，/w 也/c 是/vl 以后/nt 一/m 步/n 一/m 步/n 沦为/v 半殖民地/n 的/u 主要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     １８４２/m 年/nt ８/m 月/nt ２９/m 日/nt ，/w 是/vl 近代/nt 中国/ns 的/u 第一/m 个/a 国耻/n 纪念日/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     这/r 一/m 天/nt ，/w 停泊/v 在/p 南京/ns 下关/ns 江面/nl 上/nd 的/u 英国/ns 军舰/n 向/p 中国/ns 大地/n 伸出/v 了/u 炮口/n ，/w 气焰嚣张/i 地/u 以/p 胜利/v 者/k 的/u 姿态/n 在/p 船头/n 耀武扬威/i 。/w 
		
			
                                        337
                                     清朝/nt 的/u 钦差大臣/n 耆英/nh 、/w 伊里布/nh 等/u 人/n 在/p 英国/ns 军舰/n 汉华丽/n 号/n 上/nd ，/w 签订/v 了/u 出卖/v 国家/n 民族/n 利益/n 的/u 《/w 中/j 英/j 南京/ns 条约/n 》/w ，/w 这/r 就是/d 中国/ns 近代史/n 上/nd 的/u 第一/m 个/q 不平等/a 条约/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     次年/nt ７/m 月/nt ２２/m 日/nt 、/w １０/m 月/nt ８/m 日/nt ，/w 英国/ns 又/d 强迫/v 清/j 政府/n 签订/v 了/u 《/w 中/j 英/j 五/m 口/n 通商/v 章程/n 》/w 和/c 《/w 中/j 英/j 虎门/ns 条约/n 》/w ，/w 作为/v 《/w 南京/ns 条约/n 》/w 的/u 补充/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     通过/p 这/r 三/m 个/q 不平等/a 条约/n ，/w 英国/ns 获得/v 了/u 他们/r 梦寐以求/i 的/u 许多/m 重大/a 特权/n ：/w  一/m 、/w 中国/ns 割让/v 香港/ns 给/v 英国/ns 。/w 
		
			
                                        340
                                     夺取/v 中国/ns 的/u 香港/ns ，/w 是/vl 英国/ns 资产阶级/n 蓄谋/v 已/d 久/a 的/u 策划/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     早在/d １８３０/m 年/nt ，/w 四十七/m 名/n 在/p 华/j 英商/n 就/d 联名/v 上书/vd 英/j 议会/n ，/w 要求/v 占领/v 中国/ns 的/u 沿海/nl 岛屿/n 一/m 处/n ，/w 以/p 保护/v 他们/r 罪恶/n 的/u 鸦片/n 贸易/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     鸦片战争/i 一开始/v ，/w 英国/ns 代表/n 义律/nh 就/d 策划/v 夺取/v 香港/ns 。/w 
		
			
                                        343
                                     在/p 与/c 琦善/nh 签订/v 的/u 《/w 穿鼻/ns 条约/n 》/w 中/nd ，/w 曾/d 把/p 中国/ns 割让/v 香港/ns 写进/v 条文/n ，/w 但是/c 未/d 得/v 清/j 政府/n 批准/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     在/p 《/w 南京/ns 条约/n 》/w 中/nd ，/w 英国/ns 资产阶级/n 的/u 侵略/v 野心/n 终于/d 得逞/v ，/w 中国/ns 的/u 领土/n 完整/a 遭到/v 破坏/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     二/m 、/w 赔款/v ２１００万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        346
                                     《/w 南京/ns 条约/n 》/w 规定/n ：/w 中国/ns 政府/n 应/vu 赔偿/v 鸦片/n 烟价/n ６００万/m 元/q ，/w 商欠/v ３００万/m 元/q ，/w 军费/n １２００万/m 元/q ，/w 共计/v ２１００万/m 元/q ，/w 相当/v 于/p 清/j 政府/n 全年/n 收入/n 的/u 三/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        347
                                     三/m 、/w 协定/n 关税/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     《/w 南京/ns 条约/n 》/w 规定/n ：/w 英国/ns 商人/n 在/p 各/r 通商/v 口岸/n 应/vu 缴纳/v 的/u 进出口/n 货税/n 、/w 饷费/n ，/w &quot;/w 均/d 宜/a 秉公/d 议定/v 规则/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        349
                                     所谓/a &quot;/w 秉公/d &quot;/w 实际/n 上/nd 是/vl 秉/v 英国/ns 之/u 私/a 。/w 
		
			
                                        350
                                     从此/c ，/w 中国/ns 政府/n 不能/v 自主/v 地/u 决定/v 中国/ns 的/u 关税/n 税率/n ，/w 必须/d 按照/p 英国/ns 的/u 意图/n 来/vd 协定/n ，/w 从而/c 丧失/v 了/u 中国/ns 的/u 海关/n 自主权/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     １８４３/m 年/nt ７/m 月/nt 在/p 香港/ns 公布/v 的/u 海关/n 税则/n 中/nd 规定/n ：/w 进口/v 税率/n 值/n 百/m 抽/v 五/m 和/c 英/j 货/n 内销/v 轻/a 税/n ，/w 就是/d 按照/p 英国/ns 资产阶级/n 的/u 意愿/n 制定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     中国/ns 关税/n 被/p 压/v 得/u 如此/r 之/u 低/a ，/w 而且/c 没有/v 自行/d 调整/v 的/u 权力/n ，/w 这/r 使/v 中国/ns 的/u 海关/n 失去/v 了/u 保护/v 本/r 国/n 工/n 、/w 农/n 、/w 商业/n 发展/v 的/u 作用/n ，/w 成为/vl 外国/n 侵略/v 者/k 推销/v 商品/n 、/w 掠夺/v 原料/n 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     四/m 、/w 五/m 口/n 通商/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     《/w 南京/ns 条约/n 》/w 规定/n ：/w 中国/ns 开放/v 广州/ns 、/w 福州/ns 、/w 厦门/ns 、/w 宁波/ns 、/w 上海/ns 五/m 处/n 为/vl 通商/v 口岸/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     在/p 这些/r 口岸/n 上/nd 允许/v 英国/ns 设立/v 领事馆/n ，/w 派驻/v 领事/n 官员/n ，/w 维护/v 侵华/v 利益/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     《/w 五/m 口/n 通商/v 章程/n 》/w 还/d 规定/n ：/w 准许/v 在/p 各/r 通商/v 口岸/n 停泊/v 一/m 艘/q 英舰/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     中国/ns 东南/nd 沿海/nl 的/u 门户/n 被/p 打开/v 了/u ，/w 西方/ns 资本主义/n 的/u 商品/n 包括/v 鸦片/n ，/w 就/d 得以/vu 从/p 这些/r 口岸/n 长驱直入/i ，/w 从而/c 逐步/d 破坏/v 了/u 中国/ns 自给自足/i 的/u 经济/n 体系/n ，/w 并/c 使/v 之/u 走上/vd 了/u 畸形/n 的/u 半殖民/v 化/k 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     五/m 、/w 领事/n 裁判权/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     《/w 南京/ns 条约/n 》/w 规定/n ：/w 凡是/d 英国人/n （/w 因/c 侵略/v 中国/ns ）/w 被/p 监禁/v 者/k ，/w 立即/d 无/v 条件/n 释放/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     其后/c 又/d 在/p 《/w 五/m 口/n 通商/v 章程/n 》/w 中/nd 明确/a 规定/n ：/w 英国人/n 在/p 中国/ns 犯法/v 或/c 与/c 中国人/n 打/v 官司/n ，/w 中国/ns 政府/n 无权/v 按/p 中国/ns 法律/n 来/vd 定罪/v ，/w 应/vu 由/p 英国/ns 领事/n 根据/p 英国/ns 法律/n 来/vd 裁决/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     这/r 一/m 规定/n 严重/a 地/u 破坏/v 了/u 中国/ns 司法/n 自主权/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     从此以后/i ，/w 殖民主义/n 者/k 便/d 可以/vu 肆无忌惮/i 地/u 在/p 中国/ns 土地/n 上/nd 胡作非为/i ，/w 犯/v 下/vd 无数/m 伤天害理/i 、/w 摧残/v 中国/ns 人民/n 的/u 罪行/n ，/w 直至/v 把/p 中国/ns 变成/v 帝国主义/n 冒险家/n 的/u 乐园/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     六/m 、/w 片面/a 最惠国/n 待遇/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     《/w 虎门/ns 条约/n 》/w 规定/n ：/w 中国/ns 政府/n 将来/nt 如果/c 再/d 有/v 新/a 的/u 权益/n 给予/v 别国/n 时/nt ，/w 英国/ns 也/d 有权/v 同时/d 分享/v 一/m 份/q ，/w 这/r 是/vl 对/p 中国/ns 主权/n 的/u 更/d 严重/a 的/u 侵犯/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     后来/nt ，/w 在/p 中美/j 、/w 中法/j 的/u 条约/n 中/nd 都/d 沿袭/v 了/u 这/r 一/m 规定/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     各国/n 侵略/v 者/k 在/p 片面/a 最惠国/n 条约/n 下/vd 结成/v 侵华/v 的/u 伙伴/n ，/w 共同/a 瓜分/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        367
                                     英国/ns 在/p 中国/ns 取得/v 的/u 权益/n 使/v 另外/d 两/m 个/q 资本主义/n 大国/n -/w 一/m 美国/ns 和/c 法国/ns 眼红/a 。/w 
		
			
                                        368
                                     美国/ns 资产阶级/n 首先/d 对/p 清/j 政府/n 实行/v 讹诈/v ，/w 乘机/v 闯进/v 中国/ns 的/u 大门/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     颁布/v 于/p １８５３/m 年/nt 的/u 《/w 天朝/n 田亩/n 制度/n 》/w ，/w 以/p 废除/v 封建/n 地主/n 土地/n 所有制/n 为/vl 核心/n ，/w 包括/v 了/u 政治/n 、/w 军事/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 等等/u 各/r 方面/n 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     其/r 基本/a 思想/n ，/w 是/vl 把/p 在/p 太平军/n 中/nd 已经/d 行之有效/i 的/u 制度/n 移植/v 到/v 社会/n 组织/n 中/nd 来/vd 。/w 
		
			
                                        371
                                     它/r 规定/v 县/n 以下/nd 设立/v 乡官/n ，/w 社会/n 最/d 基层/n 的/u 组织/n 为/vl &quot;/w 两/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        372
                                     每/r &quot;/w 两/n &quot;/w 设/v 两司马/n 一/m 人/n ，/w 总/d 管/v 二十五/m 家/q 的/u 生产/v 、/w 分配/v 、/w 政治/n 、/w 军事/n 、/w 教育/v 、/w 宗教/n 等/u 事/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     农民/n 除了/p 耕种/v 土地/n 外/nd ，/w 还/d 要/vu 从事/v 家庭/n 副业/n 和/c 手工业/n ：/w 植/v 桑/n 养/v 蚕/n ，/w 纺织/v 缝衣/v 和/c 饲养/v 五/m 只/q 母鸡/n 、/w 两/m 头/q 母猪/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     作物/n 收成/v 后/vd ，/w 由/p 两司马/n 监督/v 伍长/n 留下/vd 二十五/m 家/q 每人/r 所/u 需/vu 的/u 口粮/n ，/w 其余/r 全/a 归/p 国库/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     副业/n 生产/v 如/v 苎麻/n 、/w 布帛/n ，/w 鸡/n 犬/n 等/u 也/d 是/vl 一样/a 。/w 
		
			
                                        376
                                     婚/v 娶/v 、/w 弥月/n 等/u 喜事/n ，/w 统/v 由/p 国库/n 给/v 钱/n 一千/m ，/w 谷/n 一百/m 斤/q ，/w 天下/n 皆/d 一式/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     二十五/m 家/q 中/nd 的/u 陶/n 冶/n 木/n 石/n 等/u 匠/n ，/w 由/p 伍长/n 或/c 伍卒/n 为/vl 之/u ，/w 但/c 只能/v 在/p 农闲/n 时/nt 去/vd 进行/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     基于/v &quot;/w 鳏寡/n 孤独/a 废/v 疾/v &quot;/w 的/u 生活/n 来源/n ，/w 概/d 由/p 国库/n 供给/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     由/p 两司马/n 管辖/v 的/u 二十五/m 家/q ，/w 既是/c 公有制/n 的/u 基本/a 经济/n 单位/n ，/w 同时/c 也是/c 开展/v 文化/n 、/w 教育/v 、/w 武装/n 、/w 司法/n 、/w 行政/n 等/u 事务/n 的/u 基本/a 单元/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     每/r 二十五/m 家/q 中/nd 设/v 一/m 礼拜堂/n ，/w 每到/v 礼拜日/nt ，/w 由/p 伍长/n 率/v 全体/n 到/v 礼拜堂/n 听/v 宣讲/v 圣书/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     实施/v 乡兵/n 制度/n ，/w 每/r 家/q 出/vd 一/m 人/n 为/vl 伍卒/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     有/v 警/n 时/nt ，/w 参加/v 杀/v 敌/n 捕/v 贼/n ，/w 无/v 事/n 时/nt 在家/v 耕种/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     在/p 两司马/n 以上/nd ，/w 还/d 有/v 旅帅/n 、/w 师帅/n 、/w 军帅/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     一/m 个/q 军帅/n 管辖/v 一万三千一百五十六/m 家/q 。/w 
		
			
                                        385
                                     此外/c ，/w 关于/p 国家/n 的/u 司法/n ，/w 官吏/n 的/u 保举/v 、/w 升贬/v 、/w 奖惩/v 等/u 也/d 有/v 相应/v 的/u 规定/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     这/r 是/vl 因为/c 它/r 企图/v 把/p 解决/v 农民/n 的/u 土地/n 问题/n ，/w 放在/v 革命/n 的/u 首要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     为了/p 实现/v 农民/n 梦寐以求/i 的/u &quot;/w 有/v 田/n 同/d 耕/v ，/w 有/v 饭/n 同/d 食/v ，/w 有/v 衣/n 同/d 穿/v ，/w 有/v 钱/n 同/d 使/v ，/w 无/v 处/n 不/d 均匀/a ，/w 无/v 人/n 不/d 饱/a 暖/a &quot;/w 的/u 理想/n ，/w 《/w 天朝/n 田亩/n 制度/n 》/w 把/p 平分/v 土地/n 的/u 方法/n 规定/n 得/u 很/d 具体/a ：/w 土地/n 按/p 产量/n 分为/v 九/m 等/n ，/w 人/n 不论/c 男女/n ，/w 凡/d 十六/m 岁/nt 以上/nd 者/k 均/d 可/vu 分/v 一/m 份/q ，/w 十五/m 岁/nt 以下/nd 减半/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     这/r 种/q 分法/n ，/w 当然/d 是/vl 在/p 否定/v 了/u 地主/n 对/p 土地/n 的/u 所有权/n ，/w 承认/v 土地/n 为/vl 天下人/n 所/u 共/d 有/v 的/u 前提/n 下/nd 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     在/p 中国/ns 旧式/a 的/u 农民/n 战争/n 中/nd ，/w 这/r 种/q 革命/n 理想/n 的/u 实现/v 无疑/d 是/vl 前所未有/i 的/u 。/w 
		
			
                                        390
                                     然而/c ，/w 《/w 天朝/n 田亩/n 制度/n 》/w 毕竟/d 只能/v 是/vl 在/p 个体/n 劳动/v 、/w 分散/a 经营/v 的/u 小农经济/i 基础/n 上/nd ，/w 企图/v 达到/v 废除/v 封建/n 土地/n 所有制/n ，/w 平均/a 一切/r 财富/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     这/r 种/q 绝对/a 平均主义/i 虽然/c 充满/v 着/u 诱人/a 的/u 理想/n 色彩/n ，/w 又/d 有/v 反对/v 封建/n 农奴/n 制/k 的/u 革命/n 性质/n ，/w 但/c 归根到底/i ，/w 是/vl 不/d 可能/vu 实现/v 的/u 空中楼阁/i 。/w 
		
			
                                        392
                                     原因/n 是/vl 明白/a 的/u :/w 在/p 中国/ns 已/d 进入/v 半殖民地/n 半封建/n 社会/n 的/u 特定/a 历史/n 条件/n 下/nd ，/w 农民/n 无论/c 怎样/r 要求/v 平均/a ，/w 总是/d 不能/v 避免/v 阶级/n 分化/v ，/w 从而/c 导致/v 破坏/v 这/r 种/q 闭塞/a 的/u 、/w 狭隘/a 的/u 、/w 单一/a 的/u 小农经济/i ，/w 并/c 为/p 新/a 的/u 阶级/n 分化/v 和/c 剥削/v 方式/n 的/u 产生/v 创造/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     事实/n 上/nd ，/w 太平天国/n 革命/n 对/p 封建/n 制度/n 的/u 任何/r 冲击/v 和/c 破坏/v ，/w 都/d 必然/d 为/p 资本主义/n 的/u 产生/v 和/c 新/a 的/u 阶级/n 矛盾/n 的/u 出现/v 铺平/v 道路/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     在/p 《/w 天朝/n 田亩/n 制度/n 》/w 这/r 幅/q 乌托邦/n 式/k 的/u 图画/n 中/nd ，/w 没有/v 城市/n 商业/n 和/c 手工业/n 的/u 位置/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     因此/c ，/w 太平军/n 一/m 进入/v 南京/ns ，/w 就/d 取消/v 了/u 原来/d 的/u 城市/n 商业/n ，/w 没收/v 了/u 商店/n 的/u 物资/n ，/w 把/p 财物/n 集中/v 起来/vd 作为/v 公有/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     手工业/n 者/k 被/p 编入/v &quot;/w 诸/r 匠/n 营/n &quot;/w 和/c &quot;/w 百/m 工/n 衙/n &quot;/w ，/w 实行/v 军事/n 化/k 管理/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     这/r 种/q 对待/v 城市/n 工商业/n 的/u 政策/n ，/w 尽管/c 发泄/v 了/u 农民/n 群众/n 对/p 地主/n 、/w 商人/n 、/w 高利贷/n 者/k 这些/r 吸血虫/n 的/u 愤恨/v ，/w 但/c 作为/v 国策/n 之一/r ，/w 却/c 又/d 是/vl 无可/d 否认/v 的/u 狭隘/a 性/k 和/c 倒退/v 的/u 表现/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     因为/c 在/p 近代/nt 中国/ns 各地/n ，/w 特别/d 是/vl 太平军/n 势力/n 范围/n 内/nd 的/u 长江/ns 中下游/nl 地区/n ，/w 商业/n 经济/n 早已/d 相当/d 发达/v 消灭/v 商业/n 是/vl 一/m 种/q 违背/v 生产力/n 发展/v 规律/n 的/u ，/w 不/d 利于/v 革命/n 发展/v 的/u 蠢事/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     事实/n 证明/n ，/w 尽管/c 太平军/n 开初/nt 只/d 特许/v 在/p 天京/ns 城外/nd 设立/v &quot;/w 公营/f 商店/n &quot;/w 以/p 代替/v 私营/f ，/w 但/c 在/p 城镇/n 的/u 商业/n 被/p 消灭/v 或/c 衰落/v 以后/nt ，/w 附近/nl 农民/n 的/u 集镇/n 反而/d 繁荣/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        400
                                     太平军/n 痛苦/a 地/u 感到/v 这个/r 办法/n 行不通/v ，/w 随后/d 不得不/d 又/d 允许/v 在/p 城市/n 中/nd 开设/v 市场/n ，/w 发给/v 商凭/n ，/w 以/p 缓和/v 供需/n 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     这/r 就/d 表明/v ：/w 商品/n 经济/n 的/u 发展/v 是/vl 不可/v 抗拒/v 的/u ，/w 谁/r 要/vu 想/v 过早/a 地/u 、/w 人为/a 地/u 消灭/v 它/r ，/w 只能/v 是/vl 一/m 种/q 徒劳/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     《/w 天朝/n 田亩/n 制度/n 》/w 中/nd 所/u 提出/v 的/u 社会/n 改革/v ，/w 特别/d 是/vl 分配/v 土地/n 的/u 方案/n ，/w 也/d 从未/d 真正/d 实行/v 过/u 。/w 
		
			
                                        403
                                     从/p 颁布/v 这/r 一/m 制度/n 的/u 那天/nt 起/v ，/w 不仅/c 分田/v 是/vl 一纸空文/i ，/w 甚至/c 连/p 要/vu 农民/n 把/p 多余/a 的/u 粮食/n 上缴/v 国库/n 也/d 没/v 办到/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     这/r 是/vl 由于/c 太平军/n 定都/v 后/nd 不久/nt ，/w 又/d 忙于/v 西/nd 征/v 、/w 北/nd 伐/v ，/w 军粮/n 每每/r 不济/a 。/w 
		
			
                                        405
                                     因此/c ，/w 东/nd 王/n 杨秀清/nh 等/u 在/p 下令/v 催/v 督/v 时/nt ，/w 曾/d 提出/v 《/w 照/p 旧/a 交/v 粮/n 纳税/v 》/w 。/w 
		
			
                                        406
                                     这个/r &quot;/w 照/p 旧/a &quot;/w ，/w 就是/d 照/p 土地/n 私有制/n 之/u 旧/a ，/w 虽然/c 这/r 是/vl 出于/v 不得已/a 。/w 
		
			
                                        407
                                     这/r 就/d 表明/v ：/w 没有/v 先进/a 阶级/n 思想/n 领导/v 的/u 太平天国/n 革命/n ，/w 是/vl 不/d 可能/vu 提出/v 一/m 个/q 科学/n 的/u 政治/n 纲领/n ，/w 用/v 新/a 的/u 社会/n 制度/n 来/vd 代替/v 旧/a 的/u 封建/n 制度/n 的/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     因此/c ，/w 当/p 他们/r 在/p 改变/v 现行/a 制度/n ，/w 实现/v 其/r 理想/n 社会/n 的/u 斗争/v 中/vd ，/w 一旦/d 遇到/v 现实/n 的/u 挑战/v 时/nt ，/w 就/d 不得不/d 向/p 现实/n 妥协/v ，/w 使/v 理想/n 落空/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     这样/r ，/w 建立/v 一/m 个/q 没有/v 剥削/v 压迫/v 的/u &quot;/w 新/a 朝/n &quot;/w ，/w 始终/d 只是/c 可望而不可及/i 的/u 海市蜃楼/i 而已/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     尽管/c 《/w 天朝/n 田亩/n 制度/n 》/w 未能/v 付诸/v 实践/v ，/w 但/c 这/r 并不/d 等于/vl 说/v 它/r 的/u 历史/n 地位/n 和/c 作用/n 可以/vu 低估/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     它/r 的/u 反对/v 封建/n 制度/n 的/u 革命/n 精神/n ，/w 对/p 千千万万/i 农民/n 群众/n 争取/v 解放/v 的/u 斗争/v 是/vl 一/m 个/q 鼓舞/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     农民/n 们/k 自发/d 没收/v 地主/n 、/w 官僚/n 的/u 浮财/n ；/w 焚烧/v 田契/n 、/w 债券/n ；/w 限制/v 地主/n 收租/v 或/c 收回/v 道观/n 寺院/n 的/u 田产/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     湖北/ns 、/w 湖南/ns 一些/m 地区/n 的/u 群众/n 还/d 成立/v 了/u &quot;/w 穷/a 团/n &quot;/w ，/w 勒令/v 高利贷/n 主/n 减息/v ，/w 地主/n 减租/v ，/w 给/v 雇工/n 增加/v 工价/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     一/m 位/q 叫/v 康有为/nh ，/w 字/n 广厦/nh ，/w 号/n 长素/nh ，/w 广东/ns 南海/ns 人/n ，/w 是/vl 戊戍/nt 维新/n 运动/n 的/u 中心/n 人物/n 和/c 著名/a 领袖/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     他/r 出身/v 在/p 一/m 个/q 官僚/n 地主/n 家庭/n ，/w 从小/d 受/v 严格/a 的/u 封建/n 教育/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     １８７９/m 年/nt 他/r 游历/v 了/u 香港/ns ，/w 不久/nt 又/d 经过/v 上海/ns ，/w 阅读/v 了/u 一些/m 西方/ns 的/u 书籍/n ，/w 使/v 他/r 那/r 从小/d 填满/v 儒家/n 经典/n 的/u 大脑/n ，/w 又/d 注入/v 了/u 一些/m 资产阶级/n 的/u 思想/n 养料/n ，/w 逐步/d 从/p 封建/n 士大夫/n 转化/v 为/vl 资产阶级/n 的/u 代言人/n ，/w 走上/vd 了/u 向/p 西方/ns 追求/v 真理/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     １８８８/m 年/nt ，/w 康有为/nh 又/d 一/m 次/q 上京/vd 应试/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     当时/nt 正值/n 中法/j 战争/n 后/nd 不久/nt ，/w 民族/n 危机/n 日益/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        419
                                     他/r 把/p 自己/r 的/u 变法/v 主张/n 写成/v 一/m 封/q 五千/m 字/n 的/u 上/vd 皇帝/n 书/n ，/w 陈述/v 了/u 列强/n 侵/v 侮/v 中国/ns 的/u 惨况/n 和/c 国家/n 兵/n 弱/a 财/n 穷/a 的/u 危机/n ，/w 提出/v 了/u &quot;/w 变/v 成法/n 、/w 通/v 下情/nd 、/w 慎/v 左右/n &quot;/w 三/m 条/q 纲领/n 性/k 主张/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     然而/c ，/w 康有为/nh 的/u 举动/n ，/w 却/c 遭到/v 守旧/a 官僚/n 们/k 的/u 蔑视/v 、/w 阻挠/v ，/w 这/r 封/q 上书/nd 也/d 未能/v 转呈/v 到/v 皇帝/n 手中/nd 。/w 
		
			
                                        421
                                     康有为/nh 本来/a 考中/v 了/u 第三/m 名/n ，/w 结果/n 竟/d 不/d 予/vu 录取/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     不过/c ，/w 康有为/nh 的/u 变法/v 主张/n 还是/c 引起/v 了/u 一些/m 人/n 的/u 注意/v ，/w 他/r 的/u 名字/n 也/d 渐渐/a 为人/n 所知/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     另/r 一/m 位/q 叫/v 梁启超/nh ，/w 字/n 卓如/nh ，/w 号/n 任公/nh ，/w 广东/ns 新会/ns 人/n ，/w 是/vl 康有为/nh 的/u 学生/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     他/r 少年/n 及第/v ：/w 十一/m 岁/nt 中/v 秀才/n ，/w 十六/m 岁/nt 中/v 举人/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     正当/d 他/r 春风得意/i 马蹄/n 疾/v 时/nt ，/w 遇上/vd 了/u 维新/v 大师/n 的/u 教鞭/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     １８９０/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 廿三/m 岁/nt 的/u 梁启超/nh ，/w 从/p 康有为/nh 的/u 学生/n 陈千秋/nh 那里/r 第一/m 次/q 听到/v 了/u 康有为/nh 的/u 维新/v 主张/n ，/w 便/d 大为/d 震动/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     在/p 陈千秋/nh 的/u 引见/v 下/vd ，/w 梁启超/nh 以/p 少年/n 举人/n 的/u 身份/n 向/p 还/d 不/d 是/vl 举人/n 的/u 康有为/nh 拜/v 门/n 作/v 了/u 弟子/n ，/w 从此/c 弃/v 旧/a 求/v 新/a 。/w 
		
			
                                        428
                                     １８９１/m 年/nt 康有为/nh 在/p 广州/ns 长兴里/ns 设立/v 名叫/v &quot;/w 万/m 木/n 草堂/n '/w 的/u 学馆/n ，/w 以/p 讲学/v 来/vd 宣传/v 维新/v 主张/n ，/w 培养/v 造就/v 变法维新/i 的/u 人材/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     梁启超/nh 、/w 陈千秋/nh 等/u 二十/m 多/m 个/q 青年/n 学子/n ，/w 荟萃/v 一堂/n ，/w 在/p 康有为/nh 的/u 启迪/v 下/vd ，/w 关心/v 国事/n ，/w 讨论/v 变法/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     以/p 康/nhf 、/w 梁/nhf 为/vl 首/n 的/u 资产阶级/n 维新/v 派/k 政治/n 集团/n 便/d 由此/d 诞生/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     当/p 《/w 马关/ns 条约/n 》/w 签订/v 的/u 消息/n 传到/v 北京/ns ，/w 康有为/nh 义愤填膺/i ，/w 立即/d 和/c 梁启超/nh 一道/d ，/w 发动/v 在/p 京/j 应考/v 的/u 各/r 省/n 举人/n ，/w 上书/vd 当道/n ，/w 请求/v 清/j 政府/n 不要/v 批准/v 卖国/v 条约/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     一时间/d ，/w 都察院/n 每逢/v 双日/n 堂期/n ，/w 门前/nl 车马/n 如/v 流水/n ，/w 人群/n 似/v 浪潮/n ，/w 反对/v 签约/v 的/u 呼声/n 一片/n 鼎沸/a 。/w 
		
			
                                        433
                                     台湾/ns 的/u 举人/n 更是/d 悲痛欲绝/i 、/w 声泪俱下/i 地/u 反对/v 割让/v 自己/r 的/u 家乡/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     举人/n 们/k 高涨/a 的/u 爱国/v 情绪/n ，/w 使/v 康有为/nh 大受/v 鼓舞/v ，/w 决定/v 联合/v 在/p 京/j 举人/n ，/w 来/vd 一/m 次/q 更/d 大/a 规模/n 的/u 上书/v 请愿/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     ５/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 康/nhf 、/w 梁/nhf 邀集/v 十八/m 省/n 举人/n 在/p 达智桥/ns 松筠庵/n 集会/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     会上/nd ，/w 康有为/nh 发表/v 了/u 慷慨激昂/i 的/u 讲演/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     古朴/a 幽雅/a 的/u 松筠庵/n ，/w 响起/v 一片/n 痛哭/v 之/u 声/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     午后/nt ，/w 突然/d 大雨/n 雷电/n ，/w 风/n 雹/n 交/v 作/v ，/w 更/d 增加/v 了/u 会场/n 悲愤/a 的/u 气氛/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     大家/n 一致/a 通过/p 康有为/nh 上书/v 朝廷/n 的/u 建议/v ，/w 并/c 公推/v 他/r 起草/v 书稿/n ，/w 康有为/nh 墨/n 和/v 热泪/n ，/w 笔/n 带/v 激情/n ，/w 连夜/n 草就/v 了/u 一/m 封/q 长达/v 一万/m 多/m 字/n 的/u 上/vd 皇帝/n 书/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     书中/nd 痛陈/v 了/u 《/w 马关/ns 条约/n 》/w 给/v 中国/ns 带来/vd 的/u 严重/a 危害/v ，/w 提出/v 了/u 四/m 项/q 主张/n ：/w &quot;/w 下诏/v 鼓/v 天下/n 之/u 气/n ，/w 迁都/v 定/v 天下/n 之/u 本/n ，/w 练兵/v 强/a 天下/n 之/u 势/n ，/w 变法/v 成/v 天下/n 之/u 治/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        441
                                     就是/d 说/v ，/w 一/m 、/w 皇帝/n 赶快/d 下/vd 一/m 个/q 检讨/v 自己/r 罪过/n 的/u 诏书/n ，/w 来/vd 激励/v 天下/n ，/w 同/d 雪/v 国耻/n ；/w 二/m 、/w 把/p 首都/n 迁到/v 西安/ns ，/w 避免/v 受敌/v 挟制/v ，/w 以/p 利/v 再/d 战/v ；/w 三/m 、/w 将/d 二万万/m 赔款/n 作为/v 军费/n ，/w 加紧/v 练兵/v ，/w 增强/v 国防/j ；/w 四/m 、/w 变法维新/i ，/w 推行/v 富国/n 、/w 养/v 民/n 、/w 教/v 民/n 的/u 变法/v 措施/n ，/w 改进/v 工农/n 商业/n 、/w 财政/n 、/w 教育/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     尤其/d 在/p 政治/n 上/nd 改变/v 上下/n 隔阻/v ，/w 下情/nd 不能/v 上达/vd 的/u 状况/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     提出/v 以/p 府/n 县/n 为/vl 范围/n ，/w 每/r 十万/m 户/q 中/nd ，/w 公举/v 一/m 人/n 作为/v &quot;/w 议郎/n &quot;/w ，/w 有/v 功名/n 和/c 没有/v 功名/n 的/u 都/d 可以/vu 充/v 选/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        444
                                     议郎/n &quot;/w 不仅/c 供/v 皇帝/n 咨询/v ，/w 还/d 可以/vu &quot;/w 上/nd 驳/v 诏书/n &quot;/w ，/w &quot;/w 下/nd 达/v 民/n 词/n &quot;/w ，/w 讨论/v 中央/n 和/c 地方/n 的/u 重要/a 政令/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     康有为/nh 把/p 前/nd 三/m 项/q 叫作/v &quot;/w 权宜/n 应敌/v 之/u 谋/n &quot;/w ，/w 第四/m 项/q 则/c 称为/v &quot;/w 立国/v 自强/v 之/u 策/n &quot;/w ，/w 是/vl 最/d 重要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        446
                                     显然/a ，/w 这个/r &quot;/w 立国/v 自强/v 之/u 策/n &quot;/w ，/w 就是/d 要求/v 在/p 基本/a 上/nd 不/d 触动/v 封建/n 体制/n 的/u 基础/n 上/nd ，/w 采取/v 若干/m 资本主义/n 的/u 措施/n ，/w 特别/d 是/vl 要/vu 向/p 资产阶级/n 敞开/v 政权/n 的/u 大门/n ，/w 让/v 他们/r 有/v 参政/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     这/r 封/q 上书/v 公开/a 打出/v 了/u 维新/v 派/k 的/u 政治/n 旗号/n ，/w 当时/nt ，/w 在/p 书后/nd 签名/v 的/u 举人/n 约/d 有/v 一千三百/m 余/m 人/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     ５/m 月/nt ２/m 日/nt ，/w 各/r 省/n 举人/n 列成/v 一/m 里/q 多/m 长/a 的/u 队伍/n 将/d 上/vd 皇帝/n 书/n 呈/v 递到/v 都察院/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     由于/c 当时/nt 清廷/n 的/u 投降/v 派/k 急于/d 卖国/v ，/w 不断/d 要求/v 慈禧/nh 太后/n 强迫/v 光绪/nh 皇帝/n 提前/v 批准/v 条约/n ，/w 因此/c ，/w 都察院/n 便/d 推说/v &quot;/w 条约/n 已经/d 批准/v ，/w 无以/v 挽回/v &quot;/w ，/w 拒绝/v 接受/v 上书/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     这次/r 上书/v ，/w 是/vl 中国/ns 近代史/n 上/nd 第一/m 次/q 爱国/v 知识分子/i 的/u 请愿/v 运动/n ，/w 史称/v &quot;/w 公车/n 上书/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        451
                                     （/w 汉代/nt 用/v 公家/n 车马/n 接送/v 被/p 征/v 举/v 的/u 士人/n ，/w 后来/nt 人们/n 就/d 用/v &quot;/w 公车/n &quot;/w 作为/v 举人/n 入/vd 京/j 应试/v 的/u 代称/n ）/w  &quot;/w 公车/n 上书/v &quot;/w 的/u 参加/v 者/k ，/w 都/d 是/vl 进入/v 了/u 封建/n 士大夫/n 行列/n 的/u 举人/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     他们/r 从小/d 在/p 儒家/n 经典/n 、/w 八股/n 文章/n 中/nd 讨/v 生活/n ，/w 宋仁宗/nh &quot;/w 书中/nd 自/d 有/v 黄金/n 屋/n ，/w 书中/nd 自/d 有/v 千/m 钟/q 粟/n ，/w 书中/nd 自/d 有/v 颜/n 如/v 玉/n &quot;/w 的/u 诗句/n ，/w 几乎/d 成/v 了/u 他们/r 的/u 座右铭/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     严酷/a 的/u 现实/n 证明/v ：/w 由/p 童生/n 而/c 秀才/n 而/c 举人/n 而/c 进士/n 而/c 官吏/n 的/u 道路/n ，/w 并/c 不能/v 通往/v 经/v 世/n 济/v 民/n 的/u 鹏程/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     在/p 国土/n 破碎/v 、/w 生灵涂炭/i 的/u 时局/n 的/u 刺激/v 下/vd ，/w 圣贤/n 弟子/n 们/k 也/d 开始/v 觉醒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        455
                                     他们/r 当中/nd 有/v 一些/m 人/n 已/d 接受/v 了/u 西方/ns 资产阶级/n 的/u 政治/n 理论/n 和/c 文化/n 思想/n ，/w 如今/nt 眼见/v 国/n 弱/a 民/n 穷/a ，/w 自然/a 要求/v 变法维新/i 。/w 
		
			
                                        456
                                     &quot;/w 二次革命/i &quot;/w 被/p 镇压/v 后/nd ，/w 袁世凯/nh 以/p 翻/v 手/n 为/vl 云/n 、/w 覆/v 手/n 为/vl 雨/n 的/u 伎俩/n ，/w 在/p １０/m 月/nt ６/m 日/nt ，/w 强令/v 国会/n 选举/v 他/r 为/vl 正式/a 大总统/n 。/w 
		
			
                                        457
