
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     南部/nd 沿海/n 地区/n 滨/n 临/v 海洋/n ，/w 是/vl 我国/n 受/v 海洋/n 影响/v 最大/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     全国/n 大陆/nl 海岸线/n 总/a 长度/n 为/vl １８/m ，/w ０００/m 多/m 公里/q ，/w 本/r 区/n 约/d 占/v 一半/m 。/w 
		
			
                                        3
                                     丘陵/n 山地/n 分布/v 很/d 广/a 南部/nd 沿海/n 地区/n 的/u 地形/n 大部分/n 为/p 丘陵/n 山地/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     ５００/m 米/q 以下/nd 的/u 丘陵/n 分布/v 最为/d 普遍/a ，/w 但/c 绵延/v 成为/v 大片/n 的/u 较/d 少/a 。/w 
		
			
                                        5
                                     山地/n 海拔/n 多/a 为/vl 一/m 、/w 两/m 千米/q 。/w 
		
			
                                        6
                                     山脉/n 多/a 呈/v 东北/nl －/w 西南/nd 走向/v ，/w 如/v 福建/ns 西部/nd 的/u 武夷山/ns 脉/n ，/w 两广/j 之间/nd 的/u 云开/ns 大山/n ，/w 海南岛/ns 上/nd 的/u 五指山/ns ，/w 台湾/ns 岛上/nl 的/u 台湾/ns 山脉/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     台湾/ns 山脉/n 最高/a ，/w 主峰/n 玉山/ns 海拔/n ３/m ，/w ９９７/m 米/q ，/w 是/vl 我国/n 东部/nd 的/u 最高峰/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     武夷山/ns 等/u 山地/n 林木/n 繁茂/a ，/w 是/vl 南方/nd 的/u 主要/a 林区/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     南岭/ns 横亘/v 于/p 粤/ns 、/w 桂/ns 、/w 湘/ns 、/w 赣/ns 之间/nd ，/w 呈/v 东西/n 走向/v ，/w 山地/n 由于/c 久经/v 侵蚀/v ，/w 比较/d 破碎/v ，/w 山岭/n 间/n 有/v 许多/a 较/d 低/a 的/u 缺口/n ，/w 成为/v 南北/nd 交通/n 的/u 要道/n ，/w 也/d 成为/v 寒潮/n 南下/v 的/u 通道/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     南岭/ns 又/d 叫/v 五岭/ns ，/w 包括/v 越城岭/ns 、/w 都庞岭/ns 、/w 萌渚/ns （/w ｚｈ/ws ǔ/x ）/w 岭/n 、/w 骑田岭/ns 、/w 大庾/ns （/w ｙ/ws ǔ/x ）/w 岭/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     南岭/ns 是/vl 长江/ns 水系/n 和/c 珠江/ns 水系/n 的/u 分水岭/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     长江/ns 水系/n 的/u 湘江/ns 和/c 珠江/ns 水系/n 的/u 桂江/ns 上游/n 漓江/ns 之间/nd ，/w 分水岭/n 很/d 低/a 。/w 
		
			
                                        13
                                     早在/v ２/m ，/w ０００/m 多/m 年/nt 前/nd ，/w 我国/n 劳动人民/n 就/d 在/p 这里/r 开凿/v 了/u 运河/ns ，/w 后来/nt 称为/v 灵渠/ns 或/c 湘/ns 桂/ns 运河/ns 。/w 
		
			
                                        14
                                     这/r 是/vl 我国/n 古代/nt 著名/a 的/u 水利工程/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        15
                                     南岭/ns 地区/n 蕴藏/v 着/u 大量/a 的/u 有色金属/n 矿产/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     黑色金属/n 中的/v 锰矿/n 也/d 很/d 丰富/a ，/w 如/v 广西/ns 的/u 锰矿/n 在/p 全国/n 就/d 占/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     平原/n 面积/n 不大/a ，/w 只/d 在/p 河流/n 两岸/nl 、/w 河流/n 入/v 海/n 的/u 地方/n ，/w 形成/v 一些/m 宽窄/n 不等/a 的/u 河谷/n 平原/n 和/c 河口/nl 三角洲/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     广东/ns 的/u 珠江三角洲/ns 和/c 台湾/ns 西部/nd 平原/n 是/vl 本/r 区/n 最大/a 的/u 两/m 个/q 冲积/v 平原/n ，/w 也是/vl 本/r 区/n 重要/a 的/u 农区/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     桂林/ns 山水/n 桂林/ns 一带/n 山/n 奇/a ，/w 水秀/a ，/w 石/n 美/a ，/w 洞/n 异/a ，/w 一向/d 有/v &quot;/w 桂林/ns 山水/n 甲/v 天下/nl &quot;/w 的/u 美称/n ，/w 是/vl 中外/j 旅游者/n 向往/v 的/u 风景区/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     广西/ns 有/v 大面积/n 的/u 厚/a 层/n 石灰岩/n 分布/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     桂林/ns 一带/n 石灰岩/n 地区/n 奇峰/n 林立/v ，/w 形态/n 万千/m ，/w 象/p 玉/n 笋/n ，/w 象/p 翠/a 屏/n ，/w 象/p 老人/n ，/w 象/p 斗鸡/v ，/w 引人入胜/i 。/w 
		
			
                                        22
                                     桂林/ns 的/u 山/n 多/a 岩洞/n ，/w 这/r 也是/vl 石灰岩/n 地区/n 的/u 地形/n 特征/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        23
                                     洞内/nl 的/u 石钟/n 乳/n 、/w 石笋/n 、/w 石柱/n 发育/v 得/u 很/d 好/a ，/w 有的/r 象/p 瓜果/n 、/w 森林/n ，/w 有的/r 象/p 飞禽/n 、/w 走兽/n ，/w 还有/v 的/u 象/p 瀑布/n 飞泻/v 而/c 下/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     它们/r 是/vl 由/p 地下水/n 中/nd 的/u 石灰/n 质/n 沉淀/v 而/c 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     我国/n 古代/nt 的/u 地理学家/n 徐霞客/nh ，/w 在/p 旅游/v 途中/nl 考察/v 了/u 很多/a 石灰岩/n 地区/n ，/w 形容/v 桂林/ns 、/w 阳朔/ns 一带/n 的/u 景色/n 如/v &quot;/w 碧/a 莲/n 玉/n 笋/n 世界/n &quot;/w ，/w 描述/v 是/vl 很/d 生动/a 形象/n 的/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     南海/ns 诸/r 岛/n 美丽/a 富饶/a 的/u 南海/ns 诸岛/ns ，/w 象/p 一/m 颗/q 颗/q 闪闪/a 发亮/v 的/u 明珠/n ，/w 镶嵌/v 在/p 碧波/n 浩荡/a 的/u 南海/ns 上/nd 。/w 
		
			
                                        27
                                     南海/ns 诸岛/ns 自古以来/i 就是/vl 我国/n 领土/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     这些/r 岛屿/n 绝大部分/n 是/vl 珊瑚/n 的/u 遗体/n 堆积/v 而/c 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     南海/ns 诸岛/ns 的/u 地理/n 位置/n 非常/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        30
                                     它们/r 处在/v 太平洋/ns 和/c 印度洋/ns 之间/nd 的/u 交通/n 要道/n 上/nd ，/w 是/vl 我国/n 的/u 海防/n 前哨/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     南海/ns 诸/r 岛/n 又是/vl 我国/n 开发/v 南海/ns 海洋/n 资源/n 的/u 主要/a 基地/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     众多/a 的/u 鱼群/n ，/w 吸引/v 大量/a 的/u 海鸟/n ，/w 一些/m 岛屿/n 成为/v 鸟类/n 栖息/v 的/u 良好/a 场所/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     岛上/nl 的/u 鸟粪/n 层/n ，/w 是/vl 优质/n 的/u 天然/a 肥料/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 看/v &quot;/w 南部/nd 沿海/n 地区/n 山河/n 分布/v 示意图/n &quot;/w ，/w 北回归线/n 穿过/v 哪些/r 省/n 、/w 自治区/n ，/w 以及/c 各/r 省/n 、/w 自治区/n 分别/d 临/v 哪些/r 海域/n ，/w 初步/a 判断/v 南部/nd 沿海/n 地区/n 地理/n 位置/n 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     ２/m ．/w 简要/a 说出/v 南部/nd 沿海/n 地区/n 地形/n 的/u 特点/n 及/c 主要/a 山脉/n 、/w 主要/a 平原/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     ３/m ．/w 说明/v 桂林/ns 山水/n 的/u 景色/n 特点/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     ４/m ．/w 看/v &quot;/w 中国/ns 政区/n 图/n &quot;/w 了解/v 南海/ns 诸岛/ns 的/u 位置/n ，/w 量/v 算/v 曾母暗沙/ns 的/u 纬度/n 约数/n ，/w 认识/v 南海/ns 诸/r 岛/n 在/p 国际/n 航线/n 上/nd 的/u 交通/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     ５/m ．/w 从/p 自然环境/n 方面/n 说明/v 南海/ns 诸/r 岛上/nl 天然/a 肥料/n 丰富/a 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     高温/n 多/a 雨/n 的/u 气候/n 南部/nd 沿海/n 地区/n 纬度/n 低/a ，/w 北回归线/n 横穿/v 台湾/ns 和/c 两广/j ；/w 滨/n 临/v 广阔/a 的/u 海洋/n ，/w 夏季/nt 风/n 从/p 太平洋/ns 、/w 印度洋/ns 带来/v 大量/a 的/u 水汽/n ，/w 造成/v 这里/r 丰沛/a 的/u 降水/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     因此/c ，/w 高温/n 多/a 雨/n 的/u 热带/nl 、/w 亚热带/nl 季风气候/n 成/v 了/u 本/r 区/n 的/u 共同/a 特色/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     本/r 区/n 是/vl 我国/n 热量/n 和/c 水分/n 最/d 丰富/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     南部/nd 沿海/n 地区/n 夏季/nt 很/d 长/a ，/w 可达/v ６/m -/w ９/m 个/q 月/nt ，/w 南海/ns 诸岛/ns 更是/vl 全年/nt 皆/d 夏/nt 。/w 
		
			
                                        43
                                     许多/a 地方/n 秋/nt 春/nt 相连/v ，/w 没有/v 冬季/nt 。/w 
		
			
                                        44
                                     除了/p 闽/ns 、/w 粤/ns 、/w 桂/ns 北部/nd 和/c 台湾/ns 较/d 高/a 的/u 山岭/n 以外/nd ，/w 各地/nl 霜雪/n 罕见/a ，/w 草木/n 终年/nt 苍翠/a ，/w 全年/nt 都/d 可/vu 耕种/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     但/c 在/p 强/a 寒潮/n 南/nd 侵/v 的/u 短短/a 几/m 天/nt 中/nd ，/w 也/d 会/vu 出现/v 霜冻/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     南部/nd 沿海/n 地区/n 的/u 大部分/n 地方/n ，/w 年/nt 降水量/n 在/p １/m ，/w ６００/m 毫米/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        47
                                     山地/n 迎风/v 坡/n 降水/v 更加/d 丰沛/a 。/w 
		
			
                                        48
                                     台湾/ns 岛/n 东北角/nl 的/u 火烧/v 寮/x 年/nt 平均/a 降水量/n 达/v ６/m ，/w ０００/m 多/m 毫米/q ，/w 是/vl 我国/n 降水/v 最多/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     南部/nd 沿海/n 地区/n 是/vl 我国/n 台风/n 登陆/v 最多/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     台风/n 是/vl 来自/v 太平洋/ns 西部/nd 的/u 热带/nl 空气/n 漩涡/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     湿热/a 的/u 空气/n 大规模/n 地/u 旋转/v 上升/v ，/w 产生/v 狂风暴雨/i 。/w 
		
			
                                        52
                                     台风/n 带来/v 的/u 雨/n 叫/v 台风/n 雨/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     台/ns 、/w 闽/ns 、/w 粤/ns 、/w 琼/ns 四/m 省/n 的/u 降水/v 中/nd ，/w 台风/n 雨/n 占/v 的/u 比重/n 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        54
                                     河流/n 流量/n 大/a 、/w 汛期/nt 长/a 本/r 区/n 降雨/v 多/a ，/w 且/c 雨季/nt 较/d 长/a ，/w 因此/c ，/w 河流/n 流量/n 大/a 、/w 汛期/nt 长/a 。/w 
		
			
                                        55
                                     河流/n 汛期/nt 一般/a 长达/v ６/m 个/q 月/nt ，/w 每年/nt ４/m 月/nt 以后/nt ，/w 河水/n 便/d 开始/v 上涨/v ，/w 直到/v １０/m 月/nt 才/d 逐渐/d 下降/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     珠江/ns 、/w 闽江/ns 是/vl 两/m 个/q 较/d 大/a 的/u 水系/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     珠江/ns 由/p 西江/ns 、/w 北江/ns 和/c 东江/ns 汇流/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     西江/ns 最/d 长/a ，/w 流域/n 面积/n 约/d 占/v 珠江/ns 水系/n 全/a 流域/n 面积/n 的/u ８０/m ％/w ，/w 是/vl 珠江/ns 的/u 主干/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     西江/ns 上游/n 发源/v 于/p 云南/ns ，/w 流经/v 贵州/ns 和/c 两广/j ，/w 各/r 段/q 名称/n 不同/a ，/w 在/p 三/m 水/n 与/c 北江/ns 会合/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     北江/ns 和/c 东江/ns 两/m 个/q 水系/n 几乎/d 全部/n 在/p 广东/ns 境内/nl 。/w 
		
			
                                        61
                                     西/nd 、/w 北/nd 、/w 东三江/ns 经/v 珠江三角洲/ns 后/nd ，/w 注入/v 南海/ns 。/w 
		
			
                                        62
                                     珠江/ns 流经/v 多/a 雨/n 的/u 丘陵/n 山地/n ，/w 水量/n 丰富/a 、/w 落差/n 大/a ，/w 有利于/v 发展/v 水电/n 事业/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     重要/a 的/u 水电站/n 有/v 广东省/ns 东江/ns 上/nd 的/u 新丰江水电站/n 和/c 广西/ns 红水河/ns 上/nd 的/u 大化/ns 水电站/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     山区/n 小型/a 水电站/n 发展/v 尤为/d 迅速/a 。/w 
		
			
                                        65
                                     水稻/n 和/c 甘蔗/n 水稻/n 在/p 本/r 区/n 普遍/a 种植/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     本/r 区/n 气候/n 湿热/a ，/w 生长期/nt 很/d 长/a ，/w 水稻/n 种植/v 多/a 为/vl 双/q 季/nt 稻/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     海南岛/ns 等/u 地/n 还/d 可/vu 一/m 年/nt 三/m 熟/a 。/w 
		
			
                                        68
                                     珠江三角洲/ns 和/c 台湾/ns 西部/nd 平原/n 都/d 是/vl 重要/a 的/u 稻米/n 产区/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     甘蔗/n 是/vl 本/r 区/n 最/d 重要/a 的/u 经济作物/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     这里/r 热量/n 大/a ，/w 生长期/nt 长/a ，/w 甘蔗/n 的/u 含糖/v 率/k 和/c 单位/n 面积/n 产量/n 都/d 比较/d 高/a 。/w 
		
			
                                        71
                                     建国/v 以来/nt ，/w 粤/ns 、/w 闽/ns 、/w 桂/ns 的/u 甘蔗/n 种植/v 和/c 制糖/v 工业/n 都/d 有/v 很/d 大/a 的/u 发展/v ，/w 成为/v 全国/n 重要/a 的/u 蔗糖/n 供应/v 地/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     其中/nd ，/w 珠江三角洲/ns 的/u 产量/n 更/d 占/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     基/a 塘/n 生产/v 珠江三角洲/ns 农民/n 充分/a 利用/v 自然/a 条件/n ，/w 在/p 低洼/a 易/a 涝/a 的/u 地方/n 挖地/v 成/v 塘/n ，/w 堆/v 泥/n 成/v 基/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     在/p 塘/n 中/nd 养鱼/v ，/w 基/n 上/nd 种/v 蔗/n 、/w 栽/v 桑/n 或/c 种/v 果树/n ，/w 利用/v 蚕/n 粪/n 、/w 蔗/n 叶/n 养鱼/v ，/w 塘/n 泥/n 肥/a 田/n ，/w 构成/v 珠江三角洲/ns 特有/v 的/u 蔗/n 基/n 鱼塘/n 、/w 桑/n 基/n 鱼塘/n 和/c 果/n 基/n 鱼塘/n （/w 见/v 封面/n ）/w 。/w 
		
			
                                        75
                                     这样/r ，/w 农业/n 和/c 副业/n 生产/v 紧密/a 联系/n ，/w 农产品/n 加工/v 工业/n 也/d 得到/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     热带/nl 作物/n 和/c 水果/n 海南岛/ns 、/w 雷州/ns 半岛/n 等/u 热带/nl 地区/n ，/w 是/vl 我国/n 发展/v 热带/nl 作物/n 的/u 重要/a 基地/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     热带/nl 作物/n 主要/a 有/v 橡胶/n 、/w 剑/n 麻/n （/w 见/v 彩/n 图/n ②/w ）/w 、/w 油棕/n 、/w 椰子/n 、/w 咖啡/n 、/w 可可/n 、/w 胡椒/n 等/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     海南岛/ns 的/u 橡胶/n 种植/v 在/p 全国/n 占/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     本/r 区/n 高温/n 多/a 雨/n ，/w 热带/nl 、/w 亚热带/nl 的/u 果树/n 种类/n 繁多/a ，/w 主要/a 有/v 香蕉/n 、/w 柑橘/n 、/w 菠萝/n 、/w 芒果/n 、/w 荔枝/n 、/w 龙眼/n 等/u 。/w 
		
			
                                        80
                                     许多/a 地方/n 水果/n 终年/nt 不断/d ，/w 夏秋/nt 两/m 季/nt 更/d 盛/a 。/w 
		
			
                                        81
                                     各种/r 水果/n 中/nd ，/w 产量/n 较/d 大/a 的/u 要/vu 数/v 香蕉/n 、/w 柑橘/n 和/c 菠萝/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     荔枝/n 是/vl 名贵/a 的/u 特产/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 根据/p 我国/n 一月/nt 平均/a 气温/n 、/w 七月/nt 平均/a 气温/n 和/c 年/nt 降水量/n 三/m 幅/n 地图/n ，/w 说明/v 南部/nd 沿海/n 地区/n 气候/n 的/u 特征/n 及其/c 成因/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     ２/m ．/w 指/v 图/n 说出/v 闽/ns 、/w 台/ns 、/w 粤/ns 、/w 桂/ns 的/u 主要/a 河流/n ，/w 它们/r 在/p 长度/n 、/w 流量/n 和/c 汛期/nt 长短/n 方面/n 有/v 什么/r 共同/a 特点/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     ３/m ．/w 绘/v 一/m 幅/n 珠江/ns 水系/n 简略/a 示意图/n ，/w 标出/v 红水河/ns 、/w 西江/ns 、/w 北江/ns 、/w 东江/ns 和/c 大型/a 水电站/n 的/u 位置/n ；/w 根据/p 彩色/n 地/u 图册/n 中/nd 的/u 中国/ns 水系/n 图/n ，/w 用/v 同样/a 方法/n 绘制/v 一/m 幅/n 黄河/ns 及其/c 主要/a 支流/n 示意图/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     ４/m ．/w 根据/p &quot;/w 珠江三角洲/ns 的/u 基/n 塘/n 生产/v 联/v 环/n 图/n &quot;/w 说明/v 植/v 桑/n 、/w 丝/n 厂/n 和/c 鱼塘/n 的/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     海港/n 、/w 铁路/n 和/c 城市/n 闽/ns 、/w 粤/ns 、/w 桂/ns 、/w 琼/ns 都/d 滨/v 临/v 海洋/n ，/w 海岸线/n 曲折/a ，/w 有/v 许多/a 海港/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     广东省/ns 有/v 广州/ns 、/w 湛/x （/w ｚｈ/ws &#224;/x ｎ/ws ）/w 江/n 、/w 汕/x （/w ｓｈ/ws &#224;/x ｎ/ws ）/w 头/n 等/u 港/n ；/w 海南省/ns 有/v 海口/ns 、/w 三亚/ns 等/u 港/n ；/w 福建省/ns 有/v 福州/ns 、/w 厦门/ns 等/u 港/n ；/w 广西/ns 有/v 北/nd 海港/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     广州/ns 在/p 珠江三角洲/ns 的/u 北部/nd ，/w 是/vl 京广/j 、/w 广/j 深/j （/w 广州/ns －/w 深圳/ns 〔/w ｚｈ/ws &#232;/x ｎ/ws 〕/w ）/w 等/u 铁路/n 的/u 交会/v 点/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     京广/j 线/n 使/v 广州/ns 同/p 我国/n 中部/nd 和/c 北部/nd 的/u 广大/a 地区/n 连结/v 在/p 一起/n ，/w 成为/v 我国/n 南部/nd 出海/v 的/u 大门/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     广州/ns 的/u 轻/a 、/w 重工业/n 都/d 比较/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        92
                                     黄埔/ns 港/n 在/p 广州市/ns 东面/nd 的/u 珠江口/ns 内/nd ，/w 是/vl 我国/n 重要/a 的/u 对外贸易/v 港口/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     广州/ns 又是/vl 我国/n 对外贸易/v 的/u 重要/a 城市/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     每年/nt 春秋/n 两/m 季/nt 在/p 这里/r 定期/v 举办/v 中国/ns 出口/n 商品/n 交易会/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     广州/ns 北面/nd 的/u 从化/ns 温泉/n ，/w 是/vl 出名/v 的/u 风景区/n 和/c 疗养/v 地/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     湛江/ns 港/n 位于/v 雷州/ns 半岛/n 的/u 东岸/nl ，/w 港/n 阔/a 、/w 水/n 深/a 、/w 风浪/n 小/a ，/w 是/vl 我国/n 重要/a 的/u 对外贸易/v 港口/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     湛江/ns 港/n 往/p 北/nd 有/v 黎湛/j 铁路/n （/w 黎塘/ns －/w 湛江/ns ）/w 同/p 湘/ns 桂/ns 铁路/n 接轨/v ，/w 海/n 陆/n 联运/v 便利/a 。/w 
		
			
                                        98
                                     福州/ns 、/w 厦门/ns 是/vl 福建省/ns 的/u 两/m 个/q 重要/a 海港/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     厦门/ns 位于/v 闽南/nl 的/u 厦门/ns 湾中/nl ，/w 港/n 阔/a 水/n 深/a ，/w 是/vl 天然/a 良港/n ，/w 现在/nt 也/d 开辟/v 为/vl 经济特区/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     从/p 厦门/ns 到/v 江西/ns 鹰潭/ns 的/u 鹰厦/j 铁路/n ，/w 在/p 鹰潭/ns 同/p 浙赣/j 铁路/n 接轨/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     从/p 福州/ns 到/v 南平/ns 的/u 铁路/n ，/w 在/p 南平/ns 以西/nd 同/p 鹰厦/j 铁路/n 接轨/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     这/r 两/m 条/q 铁路/n 把/p 福建省/ns 纳入/v 了/u 全国/n 统一/v 的/u 铁路/n 运输网/n ，/w 对于/p 本省/n 的/u 工农业/j 生产/v 有/v 很/d 大/a 促进/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     福建/ns 森林/n 资源/n 丰富/a ，/w 铁路/n 通车/v 后/nd ，/w 大量/a 木材/n 已/d 可/vu 源源/d 外运/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     福建/ns 境内/nl 多/a 山/n ，/w 过去/nt 是/vl 沿海/n 各/r 省/n 中/nd 交通/n 最/d 困难/a 的/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     有/v 一/m 首/n 流行/v 的/u 民谣/n 说/v ：/w &quot;/w 山岭/n 高/a ，/w 山路/n 长/a ，/w 样样/q 东西/n 用/v 肩/n 扛/v ，/w 半世/nt 光阴/n 路上/nl 忙/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        106
                                     建国/v 后/nd 修建/v 了/u 鹰厦/j 铁路/n 和/c 来福/ns 铁路/n ，/w 以及/c 大量/a 的/u 公路/n ，/w 并且/c 改善/v 了/u 一些/m 内河/n 航线/n ，/w 全省/n 交通/n 面貌/n 得以/vu 改观/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     鹰厦/j 铁路/n 从/p 大陆/nl 通到/v 厦门/ns 岛/n ，/w 填海/v 筑堤/v ，/w 工程/n 艰巨/a 。/w 
		
			
                                        108
                                     广西/ns 境内/nl 的/u 南宁/ns 有/v 湘/ns 桂/ns 铁路/n 通过/v ，/w 水陆交通/n 便利/a 。/w 
		
			
                                        109
                                     南宁/ns 的/u 食品/n 加工/v 、/w 制糖/v 、/w 纺织/v 等/u 轻工业/n 发达/a 。/w 
		
			
                                        110
                                     柳州/ns 在/p 桂/ns 北/nd ，/w 有/v 湘/ns 桂/ns 、/w 黔/ns 桂/ns （/w 柳州/ns －/w 贵阳/ns ）/w 、/w 焦柳/j 三/m 条/q 铁路/n 干线/n 交会/v ，/w 是/vl 我国/n 南方/nd 的/u 重要/a 铁路/n 交通/n 中心/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        111
                                     北/nd 海港/n 是/vl 广西/ns 的/u 优良/a 港口/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     开发/v 海南岛/ns 海南岛/ns 在/p 南海/ns 的/u 西北部/n ，/w 面积/n 约/d 有/v ３４/m ，/w ０００/m 平方公里/q ，/w 是/vl 我国/n 第二/m 大岛/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     岛上/nl 四周/nl 地势/n 低平/a ，/w 可/vu 垦荒/v 地/n 较/d 多/a ，/w 气候/n 温暖/a 多雨/ns ，/w 一月/nt 平均/a 气温/n 多/a 在/p １７/m &#176;/w Ｃ/ws 以上/nd ，/w 可/vu 扩大/v 橡胶/n 等/u 热带/nl 经济作物/n 的/u 种植/v 面积/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     在/p 矿产/n 资源/n 和/c 海洋/n 资源/n 方面/n ，/w 海南岛/ns 西部/nd 有/v 品位/n 很/d 高/a 的/u 铁矿/n ，/w 北部湾/ns 和/c 莺歌海/ns 附近/n 有/v 丰富/a 的/u 海底/nl 石油/n 和/c 天然气/n ，/w 莺歌海/ns 盛产/v 海盐/n ，/w 周围/nd 海洋/n 渔场/n 和/c 海水/n 养殖/v 条件/n 良好/a 。/w 
		
			
                                        115
                                     为了/p 加快/v 海南/ns 的/u 经济/n 发展/v ，/w 我国/n 在/p １９８８/m 年/nt 设立/v 了/u 海南省/ns ，/w 省会/n 是/vl 海口/ns 市/n ，/w 并/c 划定/v 海南省/ns 的/u 海南岛/ns 为/vl 经济特区/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     海南岛/ns 旅游/v 资源/n 的/u 条件/n 也/d 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        117
                                     这里/r 纬度/n 低/a ，/w 入冬/v 气候/n 仍/d 温暖/a 如/v 春/nt ，/w 椰/n 果/n 累累/a ，/w 鲜花/n 盛开/v ，/w 是/vl 我国/n 南方/nd 旅游/v 避寒/v 胜地/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     南端/nd 三亚/ns 市/n 的/u 观海/v 亭/n 、/w 天涯海角/i 、/w 鹿回头/ns 等/u 名胜古迹/i 尤其/d 吸引/v 游人/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     宝岛/n 台湾/ns 台湾省/ns 包括/v 台湾/ns 岛/n 和/c 澎湖列岛/ns 、/w 钓鱼岛/ns 等/u 许多/a 小/a 岛/n ，/w 面积/n 共/d 约/d ３６/m ，/w ０００/m 平方公里/q 。/w 
		
			
                                        120
                                     它/r 的/u 北面/nd 是/vl 东海/ns ，/w 西南/nd 面/n 是/vl 南海/ns ，/w 东面/nd 是/vl 一望无际/i 的/u 太平洋/ns 。/w 
		
			
                                        121
                                     西/nd 隔/v 台湾海峡/ns 与/c 福建省/ns 相望/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     台湾海峡/ns 中/nd 的/u 澎湖列岛/ns 扼/v 台湾海峡/ns 的/u 咽喉/n ，/w 为/vl 南北/nd 航路/n 的/u 要冲/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     台湾/ns 岛/n 形似/v 纺锤/n ，/w 是/vl 我国/n 最大/a 的/u 岛屿/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     它/r 是/vl 一个/mq 年轻/a 的/u 海岛/n ，/w 山地/n 约/d 占/v 全/a 岛/n 面积/n 的/u 三/m 分之/u 二/m 。/w 
		
			
                                        125
                                     山势/n 巍峨/a ，/w 群峰/n 挺秀/a 。/w 
		
			
                                        126
                                     台湾/ns 山脉/n 中/nd 的/u 中央/n 山脉/n 纵贯/v 全/a 岛/n ，/w 象/p 个/q &quot;/w 屋脊/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        127
                                     台湾/ns 岛/n 山势/n 陡/a 峻/a ，/w 河流/n 短/a 急/a ，/w 水力/n 资源/n 蕴藏量/n 大/a 。/w 
		
			
                                        128
                                     岛上/nl 最/d 长/a 的/u 河流/n 是/vl 浊水/n 溪/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     日月潭/ns 是/vl 台湾/ns 岛上/nl 最大/a 的/u 湖泊/n ，/w 建有/v 日月潭/ns 水电站/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     这里/r 风光/n 绮丽/a ，/w 是/vl 游览/v 胜地/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     台湾/ns 岛/n 资源/n 丰富/a ，/w 是/vl 我国/n 的/u 宝岛/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     台湾/ns 山地/n 森林/n 资源/n 丰富/a ，/w 从/p 山麓/n 到/v 山顶/nl ，/w 分布/v 着/u 热带/nl 、/w 亚热带/nl 、/w 温带/n 和/c 寒/a 温带/n 的/u 森林/n ，/w 树种/n 很多/a ，/w 台湾/ns 是/vl 亚洲/ns 有名/a 的/u 天然/a 植物园/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     樟树/n 最为/d 著名/a ，/w 樟脑/n 产量/n 居/v 世界/n 首位/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     台湾/ns 西部/nd 平原/n ，/w 气候/n 温暖/a 湿润/a ，/w 土壤/n 肥沃/a ，/w 水稻/n 种植/v 普遍/a 。/w 
		
			
                                        135
                                     甘蔗/n 和/c 蔗糖/n 的/u 产量/n 也/d 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        136
                                     台湾/ns 享有/v 热带/nl 、/w 亚热带/nl &quot;/w 水果/n 之/u 乡/n &quot;/w 的/u 美名/n ，/w 四季/nt 鲜果/n 不/d 断/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     香蕉/n 、/w 菠萝/n 和/c 茶叶/n 驰名中外/i 。/w 
		
			
                                        138
                                     台湾/ns 的/u 地下/nl 矿藏/n 多种多样/i 。/w 
		
			
                                        139
                                     中央/n 山脉/n 是/vl 金/n 、/w 铜/n 等/u 金属/n 矿/n 的/u 重要/a 产地/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     西部/nd 是/vl 煤/n 、/w 石油/n 等/u 的/u 主要/a 分布区/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     台湾/ns 岛/n 北部/nd 的/u 火山/n 有/v 丰富/a 的/u 天然/a 硫磺/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     台湾/ns 周围/nd 浅海/n 还/d 蕴藏/v 着/u 石油/n 和/c 天然气/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     广阔/a 的/u 浅海/n 多/a 水产/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     西/nd 海岸/n 又是/vl 重要/a 的/u 海盐/n 产区/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     主要/a 工业/n 有/v 纺织/v 、/w 服装/n 、/w 电子/n 、/w 食品/n 加工/v 等/u 。/w 
		
			
                                        146
                                     台北/ns 是/vl 台湾/ns 最大/a 的/u 城市/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     基隆/ns 和/c 高雄/ns 是/vl 两/m 个/q 优良/a 的/u 海港/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     高雄/ns 是/vl 台湾/ns 的/u 第二/m 大城/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     台湾/ns 是/vl 我国/n 的/u 神圣/a 领土/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     台湾/ns 两千/m 多/m 万/m 人民/n 是/vl 我们/r 的/u 骨肉/n 同胞/n ，/w 居民/n 绝大部分/n 是/vl 从/p 福建/ns 和/c 广东/ns 迁移/v 去/v 的/u ，/w 语言/n 、/w 风俗/n 、/w 习惯/n 都/d 与/p 大陆/nl 相同/a 。/w 
		
			
                                        151
                                     在/p 台湾同胞/n 中/nd ，/w 除了/p 汉族/ns 以外/nd ，/w 还有/v 高山族/ns 。/w 
		
			
                                        152
                                     台湾/ns 海峡两岸/n 人民/n 都/d 有/v 统一/v 祖国/n 的/u 强烈/a 愿望/n ，/w 要求/v 消除/v 台湾/ns 同/p 祖国/n 大陆/nl 的/u 分裂/v 状态/n ，/w 实现/v 祖国/n 的/u 完全/d 统一/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     香港/ns 和/c 澳门/ns 香港/ns 和/c 澳门/ns 都/d 是/vl 中国/ns 领土/n 的/u 一部分/n ，/w 本/r 书/n 放/v 在/p 这里/r 讲述/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     香港/ns 、/w 澳门/ns 问题/n 是/vl 历史上/n 遗留/v 下来/vd 的/u 、/w 帝国主义/n 强加/v 于/p 中国/ns 的/u 一系列/a 不平等条约/n 所/u 造成/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     中/j 英/j 两国/n 政府/n 经过/p 外交/n 谈判/n ，/w 于/p １９８４/m 年/nt 签署/v 了/u 关于/p 香港/ns 问题/n 的/u 联合声明/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     根据/p 《/w 联合声明/v 》/w ，/w 中国/ns 政府/n 将于/p １９９７/m 年/nt ７/m 月/nt １/m 日/nt 对/p 香港/ns 恢复/v 行使/v 主权/n ；/w 英国/ns 政府/n 将于/p 这/r 一/m 日/nt 将/p 香港/ns 交还/v 给/p 中国/ns 。/w 
		
			
                                        157
                                     中国/ns 政府/n 已/d 宣布/v ，/w 届时/v 将/d 设立/v 香港特别行政区/ns ，/w 享有/v 高度/n 自治权/n ，/w 现行/a 社会/n 、/w 经济制度/n 五十/m 年/nt 不变/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     澳门/ns 问题/n 已/d 由/p 中/j 葡/j 两国/n 政府/n 签署/v 了/u 联合声明/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     联合声明/v 说/v ，/w 澳门/ns 是/vl 中国/ns 的/u 领土/n ，/w 中国/ns 政府/n 将于/p １９９９/m 年/nt １２/m 月/nt ２０/m 日/nt 对/p 澳门/ns 恢复/v 行使/v 主权/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     中国/ns 对/p 澳门/ns 恢复/v 行使/v 主权/n 时/nt ，/w 将/d 设立/v 澳门特别行政区/n ，/w 由/p 当地人/n 管理/v ，/w 实行/v 高度/n 自治/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     香港/ns 位于/v 广东省/ns 珠江口/ns 东侧/nd ，/w 由/p 香港/ns 岛/n 、/w 九龙/ns 和/c &quot;/w 新界/ns &quot;/w 三/m 部分/n 组成/v ，/w 总面积/n 略微/d 超过/v １/m ，/w ０００/m 平方公里/q 。/w 
		
			
                                        162
                                     现有/v 人口/n ５７０/m 多/m 万/m ，/w 其中/nd 中国/ns 血统/n 居民/n 占/v ９８/m ％/w 。/w 
		
			
                                        163
                                     香港/ns 岛/n 与/c 九龙/ns 半岛/n 之间/nd 的/u 水域/n ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 最/d 优良/a 的/u 天然/a 海港/n 之一/m ，/w 可以/vu 停泊/v 多/a 艘/q 万/m 吨/q 巨轮/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     香港/ns 人/n 多/a 地/n 狭/a ，/w 燃料/n 、/w 工业/n 原料/n 和/c 食品/n 绝大部分/n 依靠/v 进口/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     工业/n 以/p 生产/v 服装/n 、/w 电子/n 产品/n 和/c 钟表/n 为主/v ，/w 大多/d 供/v 出口/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     香港/ns 是/vl 世界/n 著名/a 的/u 金融/n 中心/n 和/c 自由/a 贸易/v 港/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     我国/n 进出口/j 贸易/v 有/v 相当/d 一部分/n 是/vl 通过/p 香港/ns 转口/v 的/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     澳门/ns 位于/v 珠江口/ns 西岸/nl ，/w 包括/v 澳门半岛/ns 和/c 附近/a 的/u 两/m 个/q 小/a 岛/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     面积/n 约/d １６/m 平方公里/q ，/w 人口/n 约/d ５０/m 万/m 。/w 
		
			
                                        170
                                     澳门/ns 过去/nt 长期/nt 靠/v 赌场/n 收入/n 维持/v 其/r 经济/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     近/v 十/m 多/m 年/nt 来/u ，/w 工业/n 、/w 外贸/j 、/w 旅游/v 等/u 业/n 有/v 较/d 快/a 的/u 发展/v ，/w 在/p 经济/n 中/nd 占/v 的/u 比重/n 逐渐/d 增长/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 根据/p 珠江三角洲/ns 农业/n 资源/n 和/c 对外/d 交通/n 便利/a 等/u 条件/n ，/w 说明/v 珠江三角洲/ns 可/vu 发展/v 哪些/r 工业/n 部门/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     ２/m ．/w 在/p 地图/n 上/nd 找出/v 广州/ns 、/w 湛江/ns 、/w 福州/ns 、/w 厦门/ns ，/w 看/v 它们/r 分别/d 通过/p 哪些/r 铁路线/n 同/p 浙赣/j 线/n 或/c 湘/ns 黔/ns 线/n 联系/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     ３/m ．/w 在/p 地图/n 上/nd 指出/v 广东/ns 、/w 福建/ns 两/m 省/n 的/u 经济特区/n 各/d 在/p 什么/r 位置/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     ５/m ．/w 在/p 地图/n 上/nd 找出/v 台北/ns 、/w 基隆/ns 和/c 高雄/ns ，/w 看/v 它们/r 之中/nd 哪些/r 是/vl 海港/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     ６/m ．/w 列表/v 比较/v 海南岛/ns 和/c 台湾/ns 岛/n 的/u 农产/v 、/w 矿产/n 和/c 海洋/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     ７/m ．/w 列表/v 说明/v 香港/ns 和/c 澳门/ns 的/u 位置/n 、/w 面积/n 、/w 人口/n 、/w 经济/n 状况/n ，/w 以及/c 我国/n 何时/r 对/p 这/r 两地/nl 恢复/v 行使/v 主权/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     西南/nd 三/m 省/n 包括/v 四川/ns 、/w 贵州/ns 和/c 云南/ns 。/w 
		
			
                                        179
                                     云南省/ns 南部/nd 同/p 越南/ns 、/w 老挝/ns 接壤/v ，/w 西部/nd 同/p 缅甸/ns 毗连/v ，/w 是/vl 我国/n 边疆/n 省份/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        180
                                     云南/ns 、/w 贵州/ns 、/w 四川/ns 三省/ns 分别/d 简称/v 云/ns 、/w 贵/ns 、/w 川/ns ，/w 或/c 滇/ns 、/w 黔/ns 、/w 蜀/ns 。/w 
		
			
                                        181
                                     少数民族/n 聚居/v 地区/n 西南/nd 三/m 省/n 有/v 一/m 亿/m 多/m 人口/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     这里/r 聚居/v 的/u 少数民族/n 有/v ２０/m 多/m 个/q ，/w 约/d 占/v 全国/n 少数民族/n 总数/n 的/u 一半/m 。/w 
		
			
                                        183
                                     少数民族/n 分布/v 很/d 广/a ，/w 许多/a 地方/n 是/vl 少数民族/n 的/u 聚居/v 区/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     新中国/n 成立/v 以后/nt ，/w 在/p 党/n 的/u 民族区域自治/v 政策/n 光辉/n 照耀/v 下/nd ，/w 少数民族/n 聚居/v 的/u 地区/n 相继/d 成立/v 了/u 自治州/n 和/c 自治县/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     在/p 民族/n 聚居/v 地区/n ，/w 各个/r 兄弟/n 民族/n 互相/d 尊重/v ，/w 互相/d 学习/v ，/w 团结/v 合作/v ，/w 齐心协力/i ，/w 为/p 建设/v 我们/r 伟大/a 的/u 社会主义/n 祖国/n ，/w 作出/v 了/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     西部/nd 的/u 高原/n 和/c 横断/ns 山区/n ，/w 地势/n 北/nd 高/a 南/nd 低/a ，/w 海拔/n 从/p 四/m 、/w 五/m 千米/q 降到/v 近/v 两/m 千米/q 。/w 
		
			
                                        187
                                     东部/nd 的/u 云贵高原/ns 多/a 在/p 一/m 、/w 两/m 千米/q ，/w 四川盆地/ns 内部/nd 有些/m 地方/n 仅/d 两/m 、/w 三百/m 米/q 。/w 
		
			
                                        188
                                     西南/nd 三/m 省/n 在/p 北纬/n ３５/m &#176;/w 以南/nd ，/w 云南省/ns 南部/nd 还/d 伸入/v 到/v 北回归线/n 以南/nd 。/w 
		
			
                                        189
                                     四川/ns 、/w 贵州/ns 两/m 省/n 和/c 云南/ns 大部分/n 地区/n 属/v 亚热带/nl ，/w 云南/ns 的/u 南部/nd 属/v 热带/nl 。/w 
		
			
                                        190
                                     不过/c ，/w 川/n 滇/n 西部/nd 的/u 高原/n 和/c 山地/n 海拔/n 很/d 高/a ，/w 气温/n 显著/a 降低/v ，/w 成为/v 高山/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     海拔/n 高低/n 对/p 本/r 区/n 气温/n 影响/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        192
                                     川/ns 西/nd 高原/n 上/nd 的/u 贡嘎/ns （/w ｇ/ws ǎ/x ）/w 山/n （/w ７/m ，/w ５５６/m 米/q ）/w 、/w 峨眉山/ns （/w ３/m ，/w ０９９/m 米/q ）/w 和/c 东部/nd 四川盆地/ns 的/u 重庆/ns （/w 约/d ２００/m 米/q ）/w ，/w 虽然/c 都/d 在/p 北纬/n ３０/m &#176;/w 稍/d 南/nd 的/u 纬度/n 位置/n ，/w 但是/c 海拔/n 高低/d 悬殊/a ，/w 气温/n 差别/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        193
                                     峨眉山/ns 的/u 平均/a 气温/n 比/p 重庆/ns 低/a １６/m &#176;/w Ｃ/ws 左右/n ，/w 贡嘎/ns 山/n 比/p 重庆/ns 低/a ４０/m &#176;/w Ｃ/ws 以上/nd 。/w 
		
			
                                        194
                                     峨眉山/ns 风景/n 优美/a ，/w 一向/d 以/p &quot;/w 峨眉/ns 天下/nl 秀/a &quot;/w 著称/v ，/w 还/d 以/p 避暑/v 胜地/n 驰名/v ；/w 贡嘎/ns 山/n 则/c 是/vl 四季/nt 寒冷/a ，/w 终年/nt 积雪/v ，/w 山上/nl 年复一年/i 积累/v 很/d 厚/a 的/u 雪/n ，/w 变成/v 浅/a 蓝色/n 透明/a 的/u 巨大/a 冰/n 体/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     它们/r 向/p 山下/nl 缓慢/a 滑动/v ，/w 形成/v 晶莹/a 夺目/a 的/u 冰川/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     西南/nd 三/m 省/n 整个/a 地势/n 西北/nd 高/a ，/w 东南/nd 低/a ，/w 太平洋/ns 和/c 印度洋/ns 的/u 水汽/n 都/d 能/vu 沿着/p 地势/n 爬坡/v 而/c 上/v ，/w 多数/n 地方/n 年/nt 降水量/n 超过/v １/m ，/w ０００/m 毫米/q 。/w 
		
			
                                        197
                                     由于/c 地势/n 的/u 影响/v ，/w 三/m 省/n 的/u 河流/n 向/p 东/nd 、/w 向/p 南/nd 和/c 东南/nd 三/m 面/n 作/v 扇形/n 分流/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     许多/a 大河/n 源远流长/i ，/w 在/p 高山/n 峡谷/n 中/nd 奔腾/v 咆哮/v ，/w 航运/v 不便/a ，/w 但是/c 水力/n 资源/n 却/d 很/d 富饶/a 。/w 
		
			
                                        199
                                     例如/v 长江/ns 的/u 支流/n 乌江/ns 和/c 岷江/ns ，/w 长江/ns 的/u 上游/n 金沙江/ns ，/w 还有/v 流经/v 横断/ns 山区/n 的/u 澜沧江/ns 、/w 怒江/ns ，/w 都/d 蕴藏/v 着/u 巨大/a 的/u 水力/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     西南/nd 三/m 省/n 的/u 水力/n 资源/n 占/v 全国/n 总量/n 的/u ４０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        201
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 在/p 中国/ns 政区/n 图上/nl ，/w 看/v 四川/ns 、/w 贵州/ns 和/c 云南/ns 三/m 省/n 的/u 位置/n ，/w 指出/v 云南省/ns 同/p 哪些/r 邻国/n 接壤/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     ２/m ．/w 从/p 西南/nd 三/m 省/n 民族/n 自治州/n 分布/v 图上/nl ，/w 了解/v 西南/nd 三/m 省/n 主要/a 有/v 哪些/r 聚居/v 的/u 少数民族/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     ３/m ．/w 看/v 彩色/n 地形图/n ，/w 根据/p 高度/n 表/n 了解/v 西南/nd 三/m 省/n 西部/nd 和/c 东部/nd 的/u 四川盆地/ns 内部/nd 、/w 云贵高原/ns 海拔/n 高度/n 概况/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     四川盆地/ns 四川盆地/ns 在/p 长江/ns 上游/n ，/w 四周/nl 环绕/v 高原/n 和/c 山地/n ，/w 面积/n 约/d 有/v １６/m 万/m 平方公里/q ，/w 是/vl 我国/n 著名/a 的/u 盆地/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        205
                                     （/w 一/m ）/w 紫色/n 盆地/n 温暖/a 湿润/a 四川盆地/ns 在/p 形成/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 周围/nd 山地/n 、/w 高原/n 的/u 细沙/n 和/c 泥土/n 被/p 流水/n 冲积/v 到/v 盆底/nl ，/w 有些/m 矿物质/n 经过/p 氧化/v ，/w 变成/v 紫红色/n ，/w 久而久之/i ，/w 形成/v 紫红色/n 的/u 砂岩/n 和/c 页岩/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     四川盆地/ns 又/d 被/p 称为/v &quot;/w 紫色/n 盆地/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        207
                                     盆地/n 内部/nd 丘陵/n 、/w 低/a 山/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     四川盆地/ns 终年/nt 温暖/a ，/w 霜雪/n 少见/v ，/w 无/v 霜期/nt 长达/v ３００/m 天/nt 以上/nd 。/w 
		
			
                                        209
                                     这里/r 热量/n 条件/n 同/p 两广/j 的/u 许多/a 地方/n 差不多/a ，/w 可以/vu 生长/v 甘蔗/n 、/w 柑橘/n 、/w 柚子/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     盆地/n 雨量/n 充沛/a ，/w 降水量/n 大于/v 蒸发/v 量/n ，/w 属/v 湿润/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     这些/r 都/d 是/vl 农业/n 生产/v 的/u 有利/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     四川盆地/ns 周围/nd 的/u 山岭/n ，/w 海拔/n 多/a 在/p １/m ，/w ０００/m 米/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        213
                                     北方/nd 的/u 秦岭/ns 海拔/n ２/m ，/w ０００/m 米/q 以上/nd ，/w 对于/p 寒潮/n 和/c 冷空气/n 活动/v 有/v 明显/a 的/u 阻挡/v 作用/n ，/w 因而/c 盆地/n 内部/nd 冬季/nt 温暖/a 。/w 
		
			
                                        214
                                     长江/ns 沿岸/n 谷地/n 处于/v 大娄山/ns 的/u 北坡/ns ，/w 位于/v 夏季/nt 风/n 的/u 背风/v 坡/n ，/w 下沉/v 气流/n 助长/v 了/u 夏季/nt 炎热/a 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     例如/v 重庆/ns 在/p ７/m 月/nt 和/c ８/m 月/nt ，/w 平均/a 气温/n 都/d 在/p ２８/m &#176;/w Ｃ/ws 以上/nd ，/w 是/vl 全国/n 夏/nt 热/a 中心/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        216
                                     四川盆地/ns 温暖/a 多雨/ns ，/w 紫红色/n 的/u 砂岩/n 、/w 页岩/n 很/d 容易/a 风化/n ，/w 成/v 土/n 也/d 快/a ，/w 而/c 土色/n 不变/v ，/w 所以/c 四川盆地/ns 的/u 土壤/n 多/a 为/vl 紫色/n 土/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     紫色/n 土/n 含有/v 丰富/a 的/u 磷/n 、/w 钾/n 等/u 养分/n ，/w 比较/d 肥沃/a 。/w 
		
			
                                        218
                                     （/w 二/m ）/w 成都/ns 平原/n 和/c 都江堰/ns 水利工程/n 四川盆地/ns 西北部/n ，/w 由/p 岷江/ns 、/w 沱江/ns 及其/c 支流/n 冲积/v 成/v 一系列/a 的/u 冲积/v 扇/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     在/p 冲积/v 扇/n 形成/v 的/u 平原/n 上/nd 有/v 历史/n 名城/n 成都/ns ，/w 所以/c 叫/v 成都/ns 平原/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     成都/ns 平原/n 面积/n 有/v ６/m ，/w ０００/m 多/m 平方公里/q ，/w 是/vl 西南/nd 三/m 省/n 面积/n 最大/a 的/u 平原/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     两千/m 多/m 年/nt 来/u ，/w 当地/n 人民/n 利用/v 这里/r 由/p 西北/nd 向/p 东南/nd 微微/a 倾斜/v 的/u 地势/n ，/w 开挖/v 了/u 密/a 如/v 蛛网/n 的/u 人工/n 河渠/n ，/w 进行/v 自流/v 灌溉/v ，/w 成为/v 我国/n 水利/n 事业/n 发达/a 的/u 地区/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        222
                                     平原/n 上/nd 水利工程/n 很多/a ，/w 最/d 有名/a 的/u 是/vl 都江堰/ns 水利工程/n （/w 见/v 封面/n 上/nd 图/n ）/w 。/w 
		
			
                                        223
                                     早在/v ２/m ，/w ０００/m 多/m 年前/nt ，/w 李冰/nh 父子/n 带领/v 民工/n ，/w 兴建/v 了/u 都江堰/ns 水利工程/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     这/r 项/q 举世闻名/i 的/u 水利工程/n ，/w 延续/v 使用/v 到/v 今天/nt ，/w 不仅/c 防止/v 了/u 洪水/n 泛滥/v ，/w 而且/c 使/v 成都/ns 平原/n 的/u 广大/a 农田/n 得到/v 便利/a 的/u 灌溉/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     建国/v 以来/nt ，/w 都江堰/ns 灌区/n 经过/p 多次/mq 改建/v 和/c 扩建/v ，/w 灌溉/v 面积/n 大大/d 增加/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     云贵高原/ns 云贵高原/ns 在/p 西南/nd 地区/n 的/u 东南部/nl ，/w 包括/v 云南省/ns 东部/nd 和/c 贵州省/ns 大部/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     （/w 一/m ）/w 喀斯特/n 地形/n 云贵高原/ns 上/nd 石灰岩/n 分布/v 很/d 广/a ，/w 云南省/ns 东部/nd 约/d 有/v 一半/m 面积/n 是/vl 石灰岩/n ，/w 贵州/ns 境内/nl 约/d 有/v ８０/m ％/w 的/u 面积/n 有/v 石灰岩/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     石灰岩/n 地层/n 的/u 厚度/n ，/w 有的/r 地方/n 达/v 几/m 千米/q 。/w 
		
			
                                        229
                                     云贵高原/ns 地质/n 时期/nt 的/u 古/a 气候/n ，/w 一度/d 比/p 现在/nt 还要/vu 暖热/a 多/a 雨/n ，/w 属/v 热带/nl 气候/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     那时/r 暖热/a 多/a 雨/n 的/u 气候/n ，/w 使/v 石灰岩/n 受到/v 水/n 的/u 溶解/v 、/w 侵蚀/v ，/w 就/d 开始/v 把/p 高原/n 切割/v 成/v 地面/n 崎岖/a 、/w 峰岭/ns 众多/a 的/u 山地/n ；/w 以后/nt ，/w 石灰岩/n 地形/n 又/d 不断/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     石灰岩/n 地区/n 长期/nt 被/p 水/n 溶解/v 、/w 侵蚀/v 而/c 成/v 的/u 地形/n ，/w 统称/v 为/vl 喀斯特/n 地形/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     云南/ns 、/w 贵州/ns 、/w 广西/ns 有/v 广阔/a 的/u 喀斯特/n 地形/n ，/w 这/r 一带/n 是/vl 世界/n 著名/a 的/u 喀斯特/n 地形/n 区/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        233
                                     云贵高原/ns 的/u 喀斯特/n 地形/n 多种多样/i ，/w 地面/n 有/v 石/n 芽/n 、/w 石林/n 、/w 峰/n 林/n 、/w 漏斗/n 、/w 洼地/n 等/u ，/w 地下/nl 有/v 溶洞/n 、/w 地下/nl 河/n （/w 伏流河/ns ）/w 等/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     贵州/ns 境内/nl 的/u 溶洞/n 、/w 地下/nl 河/n 有的/r 蜿蜒/a 达/v 几十/m 公里/q ，/w 洞内/nl 的/u 石钟/n 乳/n 、/w 石笋/n 千奇百怪/i ，/w 地下/nl 河/n 可以/vu 行船/v ，/w 为/vl 具有/v 特殊/a 风光/n 的/u 旅游区/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     云贵高原/ns 的/u 喀斯特/n 地区/n 多/a 溶洞/n 、/w 地下/nl 河/n ，/w 而/c 地面/n 往往/d 缺乏/v 水流/n ，/w 显得/v 干燥/a ，/w 所以/c 要/vu 兴修/v 水利工程/n ，/w 保证/v 工农业/j 生产/v 用/v 水/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     但是/c 兴建/v 水库/n 和/c 渠道/n 必须/d 注意/v 防止/v 漏水/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     有的/r 地方/n ，/w 利用/v 地下/nl 河/n 的/u 水流/n 落差/n 发电/v ，/w 六郎洞/ns 水电站/n 就是/vl 这样/r 的/u 电站/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     此外/c ，/w 修筑/v 铁路/n ，/w 建设/v 厂房/n ，/w 都/d 要/vu 考虑/v 地下/nl 河/n 、/w 溶洞/n 的/u 问题/n ，/w 做到/v 地基/n 坚实/a 稳固/a 。/w 
		
			
                                        239
                                     乌江/ns 是/vl 云贵高原/ns 上/nd 的/u 大河/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        240
                                     它/r 的/u 中游/nl 穿行/v 在/p 崇山峻岭/i 之间/nd ，/w 由于/c 河水/n 侵蚀/v 和/c 地下水/n 溶/v 蚀/v ，/w 往往/d 形成/v 两/m 、/w 三百/m 米/q 深/n 的/u 峡谷/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     乌江/ns 干支/j 流水/n 急/a 滩/n 多/a ，/w 水力/n 资源/n 丰富/a 。/w 
		
			
                                        242
                                     当年/nt 红军/n 强渡/v 的/u 乌江/ns 渡口/n ，/w 现在/nt 已经/d 兴建/v 了/u 大型/a 水电站/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     （/w 二/m ）/w 高原/n 东部/nd 与/c 西部/nd 气候/n 的/u 差异/n 云贵高原/ns 位于/v 亚热带/nl 和/c 热带/nl ，/w 来自/v 印度洋/ns 的/u 西南/nd 季风/n 和/c 来自/v 太平洋/ns 的/u 东南/nd 季风/n 都/d 可/vu 到达/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     夏季/nt ，/w 太平洋/ns 和/c 印度洋/ns 的/u 湿润/a 气流/n 都/d 带来/v 丰富/a 的/u 降水/v ，/w 加上/v 地势/n 的/u 影响/v ，/w 降水量/n 一般/a 在/p １/m ，/w ０００/m 毫米/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     各地/nl 气候/n 差异/n 不大/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     冬季/nt ，/w 约/d 以/p 东经/n １０４/m &#176;/w 为/vl 界/n ，/w 东部/nd 气候/n 跟/p 西部/nd 气候/n 有所不同/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     冬/nt 半年/nt ，/w 东部/nd 云雾/n 笼罩/v ，/w 多/a 阴雨/n 冷/a 湿/a 的/u 天气/n ；/w 西部/nd 碧空/n 如/v 洗/v ，/w 多/a 晴朗/a 温暖/a 的/u 天气/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     昆明/ns 地势/n 高/a ，/w 夏季/nt 不/d 热/a ，/w 冬季/nt 又/d 不/d 冷/a ，/w 所以/c 被/p 称为/v 四季如春/i 的/u &quot;/w 春城/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        249
                                     不过/c ，/w 一旦/d 下雨/v ，/w 气温/n 就/d 显著/a 降低/v ，/w 所以/c 又/d 有/v &quot;/w 四季/nt 无/v 寒暑/n ，/w 一/d 雨/v 便/d 成/v 秋/nt &quot;/w 的/u 说法/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     横断/ns 山区/n 川/ns 、/w 滇/ns 两/m 省/n 的/u 西部/nd ，/w 大/a 雪山/n 、/w 云岭/ns 、/w 怒山/ns 等/u 南北/nd 向/n 的/u 山脉/n 平行/a 排列/v ，/w 横断/v 东西/n 交通/n ，/w 总称/v 横断山/n 脉/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     横断/v 山区/n 在/p 青藏高原/ns 的/u 东/nd 缘/n ，/w 各/r 条/q 大山/n 北/nd 高/a 南/nd 低/a ，/w 向/p 南/nd 散开/v ，/w 延伸/v 出国/v ，/w 是/vl 巨大/a 的/u 弧形/n 山系/n 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     这个/r 弧形/n 山系/n 是/vl 在/p 较/d 近/a 地质/n 时期/nt 形成/v 的/u ，/w 地壳/n 很/d 不/d 稳定/a ，/w 地震/v 比较/d 频繁/a 。/w 
		
			
                                        253
                                     （/w 一/m ）/w 山河/n 相间/v 的/u 形势/n 各/r 条/n 大山/n 之间/nd 有/v 大河/n 相间/v 排列/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     它们/r 由/p 北/nd 向/p 南/nd 奔腾/v 而/c 下/v ，/w 呈/v 扇形/n 分布/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     主要/a 大河/n 自/p 东/nd 向/p 西/nd 有/v 大渡河/ns 、/w 雅砻江/ns 、/w 金沙江/ns 、/w 澜沧江/ns 、/w 怒江/ns 。/w 
		
			
                                        256
                                     这里/r 的/u 河流/n 水/n 深/a 流/v 急/a ，/w 是/vl 我国/n 水力/n 资源/n 最/d 集中/v 、/w 最/d 丰富/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     横断/ns 山区/n 山河/n 相间/v ，/w 山/n 高/a 谷/n 深/a ，/w 反映/v 在/p 地形/n 、/w 地势/n 上/nd 的/u 复杂多变/v ，/w 这/r 在/p 世界/n 上/nd 也/d 少见/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     只有/c 四川省/ns 西北部/n 呈/v 高原/n 形态/n ，/w 一般/a 海拔/n 在/p ３/m ，/w ５００/m 米/q 以上/nd ，/w 有/v 大片/n 的/u 沼泽/n 草地/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     海拔/n ４/m ，/w ５００/m 米/q 以上/nd 的/u 地方/n ，/w 还有/v 雪山/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     当年/nt 红军/n 北上/v 抗日/j ，/w 跨越/v 岷山/ns 地区/n ，/w 经过/p 川/ns 西北/nd 草地/n ，/w 历尽/v 艰难险阻/i 。/w 
		
			
                                        261
                                     （/w 二/m ）/w 气候/n 、/w 植被/n 的/u 垂直/a 变化/v 横断/ns 山区/n 地形/n 复杂/a ，/w 山岭/n 与/c 河谷/n 之间/nd 气候/n 差别/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        262
                                     在/p 一些/m 高山/n 峡谷/n 区/n ，/w 从/p 山下/nl 的/u 热带/nl 气候/n 到/v 高山/n 的/u 亚/a 寒带/nl 气候/n ，/w 垂直/a 分/v 带/n 非常/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        263
                                     植物/n 生长/v 的/u 情况/n 也/d 一样/a ，/w 从/p 热带/nl 植物/n 或/c 亚热带/nl 植物/n 一/m 直到/v 高山/n 寒/a 漠/n 的/u 植物/n ，/w 都/d 可/vu 见到/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     当地/n 人民/n 说/v 这里/r 的/u 气候/n ，/w 是/vl &quot;/w 一/m 山/n 有/v 四季/nt &quot;/w ，/w &quot;/w 十/m 里/q 不同/a 天/nt &quot;/w ，/w 写照/n 很/d 真切/a 。/w 
		
			
                                        265
                                     高山/n 峡谷/n 区/n 气候/n 垂直/a 变化/v 显著/a ，/w 所以/c 植物/n 种类/n 繁多/a ，/w 种子/n 植物/n 就/d 有/v １０/m ，/w ０００/m 多种/mq 。/w 
		
			
                                        266
                                     农作物/n 也/d 丰富多彩/i ，/w 我国/n 所能/n 种植/v 的/u 农作物/n ，/w 一般/a 都/d 可以/vu 在/p 这里/r 栽培/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     森林/n 、/w 草地/n 野生动物/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        268
                                     大熊猫/n 产/v 在/p 川/ns 甘/ns 陕/ns 狭小/a 地带/n ，/w 它/r 是/vl 世界/n 上/nd 罕见/a 的/u 珍贵/a 动物/n ，/w 不仅/c 形态/n 美观/a ，/w 而且/c 在/p 科学/n 上/nd 为/p 研究/v 古/a 地理/n 、/w 古/a 气候/n 提供/v 了/u 珍贵/a 资料/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     我国/n 已/d 在/p 汶川县/ns 卧龙/ns 、/w 平武/ns 县/n 王朗/ns 、/w 南坪县/ns 九寨沟/ns 等/u 地/u 建立/v 了/u 大熊猫/n 自然保护区/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     麝/n （/w ｓｈｅ/ws ）/w 产/v 在/p 川/ns 西/nd 高原/n 上/nd ，/w 麝/x 体/n 上/nd 麝香/n 是/vl 名贵/a 的/u 药材/n 和/c 香料/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     横断/v 山区/n 地势/n 、/w 地形/n 、/w 气候/n 特殊/a ，/w 而且/c 人口/n 稀少/a ，/w 开发/v 较/d 晚/a ，/w 所以/c 原始/a 森林/n 较/d 多/a ，/w 从/p 常绿/a 阔叶林/n 到/v 针叶林/n ，/w 面积/n 都/d 很/d 广/a 。/w 
		
			
                                        272
                                     这里/r 林木/n 蓄积量/n 很/d 大/a ，/w 是/vl 我国/n 重要/a 的/u 林区/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        273
                                     （/w 三/m ）/w 滇/ns 南/nd 谷地/n 的/u 热带/nl 风光/n 云南省/ns 的/u 南部/nd 基本上/d 在/p 热带/nl 范围/n ，/w 许多/a 谷地/n 是/vl 热带/nl 风光/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     这里/r 不/d 受/v 寒潮/n 侵袭/v ，/w 也/d 无/v 台风/n 危害/v ，/w 有/v 发展/v 热带/nl 作物/n 的/u 良好/a 环境/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     建国/v 以来/nt ，/w 橡胶/n 等/u 热带/nl 作物/n 的/u 种植/v 面积/n 增长/v 很快/a 。/w 
		
			
                                        276
                                     滇/ns 南/nd 气候/n 属/v 热带/nl 季风气候/n ，/w 四季/nt 不/d 明显/a ，/w 旱季/nt 、/w 雨季/nt 却/d 很/d 分明/a 。/w 
		
			
                                        277
                                     旱季/nt 从/p １１/m 月/nt 到/v 第二/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 气候/n 特点/n 是/vl 湿度/n 小/a ，/w 云量/n 少/a ，/w 晴天/n 多/a ，/w 日/n 照/v 充足/a ，/w 气温/n 日/nt 变化/v 大/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     雨季/nt 从/p ５/m 月/nt 到/v １０/m 月/nt ，/w 气候/n 特点/n 是/vl 湿度/n 大/a ，/w 云量/n 多/a ，/w 阴天/n 多/a ，/w 日/n 照/v 短/a 而/c 强/a ，/w 气温/n 日/nt 变化/v 小/a 。/w 
		
			
                                        279
                                     这里/r 季/nt 季/nt 花/n 开/v 果/n 熟/a ，/w 林木/n 郁郁葱葱/i ，/w 到处/nl 有/v 鸟语花香/i 的/u 景象/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     植物/n 很多/a ，/w 这/r 就/d 为/p 动物/n 栖息/v 和/c 寻找/v 食物/n 准备/v 了/u 条件/n ，/w 所以/c 飞禽走兽/i 也/d 很多/a 。/w 
		
			
                                        281
                                     珍奇/a 动物/n 有/v 大象/n 、/w 孔雀/n 、/w 长臂猿/n 等/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 绘/v 一/m 幅/n 四川盆地/ns 水系/n 简略/a 示意图/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     ５/m ．/w 根据/p 横断/v 山区/n 森林/n 垂直/a 分布/v 示意图/n ，/w 说明/v 植物/n 分布/v 的/u 规律/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     ６/m ．/w 根据/p 课文/n ，/w 口头/n 描述/v 滇/ns 南/nd 谷地/n 的/u 热带/nl 风光/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     矿产/n 和/c 工业/n 西南/nd 三/m 省/n 金属/n 矿产/n 和/c 非金属/n 矿产/n 都/d 很/d 富饶/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     金属/n 矿产/n 中/nd ，/w 以/p 铁/n 、/w 铜/n 、/w 铅/n 、/w 锌/n 、/w 铝/n 、/w 汞/n （/w 水银/n ）/w 为/vl 最/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        287
                                     个旧/ns 锡矿/n 、/w 东川/ns 铜矿/n 和/c 铜仁/ns 汞/n 矿/n ，/w 很/d 早/a 就/d 已/d 开采/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     建国/v 以后/nt 发现/v 的/u 攀枝花/ns 铁矿/n 不仅/c 含铁/v ，/w 而且/c 含/v 钒/n 和/c 钛/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     钒/n 和/c 钛/n 能/vu 耐/v 高温/n ，/w 是/vl 冶炼/v 合金钢/n 和/c 制造/v 宇宙/n 航空/n 器材/n 的/u 原料/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     现在/nt ，/w 这个/r 矿/n 已经/d 大规模/n 开采/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     在/p 这个/r 基础上/nl 建立/v 起来/vd 的/u 攀枝花/ns 钢铁/n 企业/n ，/w 是/vl 我国/n 西南/nd 重要/a 的/u 冶金/v 工业/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     非金属/n 矿产/n 以/p 煤/n 、/w 天然气/n 、/w 井/n 盐/n 、/w 磷/n 为/vl 最/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        293
                                     云贵高原/ns 的/u 所在/n 地区/n ，/w 地质/n 时代/nt 曾经/d 是/vl 海洋/n ，/w 古/a 海湾/ns 中/nd 有/v 不少/a 沉积/v 很/d 厚/a 的/u 煤层/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     黔/ns 西/nd 六盘水/ns 煤田/n 可以/vu 称为/v 西南/nd 的/u &quot;/w 煤/n 海/n &quot;/w ，/w 煤质/n 优良/a ，/w 品种/n 齐全/a ，/w 是/vl 冶金/v 用/v 的/u 炼焦/v 煤/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     四川省/ns 重庆/ns 的/u 天府/n 煤矿/n 和/c 攀枝花市/ns 的/u 攀枝花/ns 煤矿/n ，/w 也是/vl 重要/a 的/u 煤炭/n 产地/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     自贡/ns 的/u 井/n 盐/n 和/c 天然气/n ，/w 古代/nt 就/d 已/d 利用/v ，/w 现在/nt 开采/v 的/u 规模/n 更/d 大/a 。/w 
		
			
                                        297
                                     贵州/ns 中部/nd 和/c 云南/ns 滇池/ns 附近/n 磷/n 的/u 储量/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        298
                                     西南/nd 三/m 省/n 资源/n 丰富/a ，/w 无论/c 是/vl 金属/n 矿产/n 、/w 非金属/n 矿产/n ，/w 还是/d 水力/n 资源/n 、/w 农林/j 资源/n 都/d 很/d 富饶/a ，/w 这/r 是/vl 发展/v 工业/n 很/d 有利/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     三/m 省/n 过去/nt 工业/n 比较/d 落后/a 。/w 
		
			
                                        300
                                     现在/nt ，/w 成都/ns 、/w 重庆/ns 一带/n 的/u 工业/n 已/d 有/v 相当/d 规模/n ，/w 形成/v 了/u 轻重/n 工业/n 都/d 比较/d 发达/a 的/u 工业区/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     攀枝花/ns 、/w 昆明/ns 、/w 贵阳/ns 、/w 六盘水/ns 也是/vl 重要/a 的/u 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     攀枝花市/ns 位于/v 雅砻江/ns 汇入/v 金沙江/ns 处/n ，/w 附近/a 的/u 攀枝花/ns 铁矿/n 含/v 稀有金属/n 钒/n 和/c 钛/n ，/w 又/d 有/v 煤矿/n ，/w 并且/c 距离/n 六盘水/ns 煤矿/n 也/d 不远/a 。/w 
		
			
                                        303
                                     成昆/j 铁路/n 建成/v 以后/nt ，/w 为/p 攀枝花/ns 发展/v 钢铁/n 工业/n 创造/v 了/u 条件/n ，/w 也/d 为/p 我国/n 冶炼/v 钛合金/n 提供/v 了/u 便利/a 。/w 
		
			
                                        304
                                     交通/n 面貌/n 的/u 变化/v 西南/nd 三/m 省/n 地形/n 崎岖/a ，/w 交通/n 一向/d 困难/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     建国/v 前/nd ，/w 只有/c 互不/d 联系/n 的/u 几/m 段/q 铁路/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     以/p 开发/v 较/d 早/a 、/w 人口/n 众多/a 的/u 四川盆地/ns 来说/v ，/w 对外/d 联系/v 历来/d 很/d 困难/n ，/w 有/v &quot;/w 蜀道/n 之/u 难/a ，/w 难于/d 上/v 青天/n &quot;/w 的/u 说法/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     五十/m 年代/nt 以来/nt ，/w 成渝/j （/w ｙ/ws &#250;/x ）/w 、/w 宝成/j 、/w 黔/ns 桂/ns 、/w 川/ns 黔/ns 、/w 贵昆/j 、/w 成昆/j 、/w 湘/ns 黔/ns 、/w 襄渝/j 等/u 铁路/n 陆续/d 建成/v ，/w 这些/r 铁路/n 修筑/v 多/a 很/d 困难/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     成昆/j 铁路/n 就/d 以/p 工程/n 艰巨/a 著称/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     这些/r 铁路/n 把/p 三/m 省/n 的/u 省会/n 和/c 重庆/ns 联系/v 起来/vd ，/w 形成/v 环状/n 铁路/n ，/w 再/d 由/p 宝成/j 线/n 同/p 陇海/j 线/n 联系/v ，/w 由/p 湘/ns 黔/ns 线/n 同/p 焦柳/j 线/n 、/w 京广/j 线/n 联系/n ，/w 从而/c 成为/v 全国/n 铁路网/n 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     同时/c ，/w 还/d 修建/v 了/u 川藏/j 、/w 滇藏/j 等/u 许多/a 公路/n ，/w 加强/v 了/u 与/c 边疆/n 地区/n 和/c 偏僻/a 山区/n 的/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     这样/r ，/w 就/d 大大/d 改变/v 了/u 川/ns 、/w 滇/ns 、/w 黔/ns 三/m 省/n 陆路/n 交通/n 的/u 落后/a 面貌/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     水运/v 方面/n ，/w 川江/ns 航道/n 原来/d 暗礁/n 、/w 险滩/n 很多/a ，/w 夜间/nt 无/v 航标/n ，/w 不能/vu 顺利/a 通航/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     建国/v 后/nd ，/w 先后/d 对/p 长江/ns 及其/c 支流/n 进行/v 了/u 全面/a 整治/v ，/w 使/v 航道/n 里程/n 不断/d 延长/v ，/w 货物/n 运量/n 成倍/n 增加/v ，/w 运输/v 时间/n 大大/d 缩短/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     川江/ns 和/c 乌江/ns 、/w 嘉陵江/ns 等/u 航道/n ，/w 经过/p 炸/v 暗礁/n ，/w 除/v 险滩/n ，/w 改善/v 了/u 航道/n ，/w 有力/a 地/u 改善/v 了/u 川/ns 、/w 黔/ns 两/m 省/n 的/u 水运/v 交通/n 状况/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     重庆/ns 、/w 成都/ns 和/c 昆明/ns 、/w 贵阳/ns 重庆/ns 简称/n 渝/j ，/w 位于/v 四川盆地/ns 的/u 东南部/nl ，/w 在/p 嘉陵江/ns 和/c 长江/ns 的/u 会合/v 处/n ，/w 市区/n 依/v 山/n 建筑/v ，/w 是/vl 有名/a 的/u 山城/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     附近/n 有/v 丰富/a 的/u 煤/n 、/w 铁/n 、/w 天然气/n 等/u 矿产/n 资源/n 和/c 水力/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     建国/v 以来/nt ，/w 重庆/ns 工业/n 、/w 交通/n 发展/v 迅速/a ，/w 不仅/c 成为/v 长江/ns 上游/n 水陆/n 交通枢纽/i （/w 见/v 彩/n 图/n ③/w ）/w ，/w 而且/c 是/vl 西南/nd 三/m 省/n 最大/a 的/u 工业/n 城市/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     成都/ns 简称/n 蓉/ns ，/w 位于/v 四川省/ns 中部/nd ，/w 在/p 成都/ns 平原/n 中央/n ，/w 为/p 成渝/j 、/w 宝成/j 、/w 成昆/j 等/u 铁路/n 的/u 交点/n ，/w 是/vl 四川省/ns 的/u 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 和/c 交通/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     成都/ns 在/p 建国/v 后/nd ，/w 工业/n 发展/v 很快/a ，/w 已/d 有/v 多种/mq 工业/n ，/w 其中/nd 机械/n 、/w 仪表/n 、/w 电子/n 工业/n 最/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        320
                                     名胜古迹/i 有/v 杜甫/nh 草堂/n 、/w 武侯祠/n 等/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     昆明/ns 在/p 云南省/ns 东部/nd 的/u 滇池/ns 北岸/nl ，/w 是/vl 云南省/ns 最/d 重要/a 的/u 城市/n ，/w 为/vl 成昆/j 、/w 贵昆/j 、/w 昆河/ns （/w 昆明/ns －/w 河口/nl ）/w 铁路/n 的/u 交会/v 点/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     工业/n 有/v 冶金/v 、/w 机械/n 、/w 光学/n 仪器/n 制造/v 等/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     昆明/ns 晴天/n 多/a ，/w 便于/v 观测/v 天象/n ，/w 在/p 东郊/nl 凤凰山/ns 建立/v 了/u 云南/ns 天文台/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     风景区/n 有/v 滇池/ns 、/w 西山/ns 、/w 温泉/n 等/u 。/w 
		
			
                                        325
                                     贵阳/ns 在/p 贵州省/ns 中部/nd ，/w 位于/v 黔/ns 桂/ns 、/w 湘/ns 黔/ns 、/w 川/ns 黔/ns 、/w 贵昆/j 铁路/n 的/u 交点/n 上/nd ，/w 是/vl 贵州/ns 最大/a 的/u 城市/n ，/w 工业/n 在/p 全省/n 最/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        326
                                     历史/n 名城/n 遵义/ns 在/p 贵阳/ns 以北/nd 的/u 川/n 黔/ns 铁路线/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        327
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 指/v 图/n 说出/v 西南/nd 三/m 省/n 的/u 锡/n 、/w 铜/n 、/w 铁/n 、/w 钒/n 、/w 钛/n 五/m 种/q 金属/n 矿产/n 分布/v 在/p 哪些/r 地方/n ２/m ．/w 说明/v 西南/nd 三/m 省/n 发展/v 工业/n 有/v 哪些/r 资源/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     ４/m ．/w 绘制/v 一/m 幅/n 西南/nd 三/m 省/n 铁路/n 干线/n 和/c 主要/a 城市/n 分布/v 示意/v 略/a 图/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     一/m 、/w 运用/v 地图/n ，/w 指出/v 长江/ns 水系/n 所/u 经过/v 的/u 地形/n 区/n 、/w 温度/n 带/n 和/c 干湿/n 地区/n ，/w 以及/c 沿岸/n 的/u 重要/a 城市/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     二/m 、/w 分析/v 上海/ns 、/w 武汉/ns 、/w 重庆/ns 、/w 广州/ns 四/m 个/q 城市/n 交通/n 位置/n 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     三/m 、/w 利用/v 地图/n 设计/v 旅游/v 路线/n ：/w 假使/c 从/p 徐州/ns 出发/v 乘/v 火车/n ，/w 经/v 上海/ns 到/v 昆明/ns ，/w 沿途/n 经过/p 哪些/r 重要/a 城市/n （/w 选择/v 最近/nt 的/u 路线/n ）/w 。/w 
		
			
                                        332
                                     青海省/ns 和/c 西藏/ns 自治区/n 在/p 我国/n 西部/nd 的/u 青藏高原/ns 上/nd ，/w 占有/v 这个/r 高原/n 的/u 绝大部分/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     西藏/ns 自治区/n 全/a 区/n 和/c 青海省/ns 南部/nd ，/w 是/vl 藏族/ns 主要/a 分布/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     &quot;/w 世界屋脊/n &quot;/w 青藏高原/ns 是/vl 地球/n 上/nd 海拔/n 最高/a 的/u 大/a 高原/n ，/w 平均/a 海拔/n 在/p 四/m 千米/q 以上/nd ，/w 许多/a 山峰/n 高达/v 七/m 、/w 八/m 千米/q ，/w 号称/v &quot;/w 世界屋脊/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        335
                                     青藏高原/ns 又是/vl 地球/n 上/nd 最/d 年轻/a 的/u 大/a 高原/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     早在/v 一/m 亿/m 多/m 年/nt 前/nd ，/w 这里/r 是/vl 一片/mq 浩瀚/a （/w ｈ/ws &#224;/x ｎ/ws ）/w 的/u 海洋/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     直到/v 近/v 几/m 百年/nt ，/w 这/r 块/q 地壳/n 大幅度/n 强烈/a 隆起/v ，/w 才/d 形成/v 现在/nt 的/u &quot;/w 世界屋脊/n &quot;/w ，/w 而且/c 隆起/v 抬升/v 的/u 情况/n 延续/v 至/v 今/nt 。/w 
		
			
                                        338
                                     藏北/nl 高原/n 表面/nd 波状/n 起伏/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     站/v 在/p 高原/n 上/nd ，/w 极目/v 远望/v ，/w 只见/v 一片/mq 莽莽苍苍/a 的/u 原野/n ，/w 与/p 侵蚀/v 平原/n 近似/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     青藏高原/ns ，/w 尤其/d 是/vl 藏北/nl 高原/n ，/w 地/u 面呈/v 波状/n 起伏/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     高原/n 上/nd 分布/v 着/u 一系列/a 高大/a 山脉/n ，/w 但/c 相对/a 高度/n 一般/a 不大/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        342
                                     远看/v 是/vl 山/n ，/w 近/a 看/v 成/v 川/n （/w 平地/n ）/w &quot;/w ，/w 是/vl 青藏高原/ns 地表/n 形态/n 的/u 极/d 好/a 写照/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     这些/r 山脉/n 主要/a 是/vl 近似/v 东西/n 走向/v 的/u ，/w 自/p 北/nd 而/c 南/nd 有/v 昆仑山/ns 、/w 唐古拉山/ns 、/w 冈底斯山/ns －/w 念青唐古拉山/ns 、/w 喜马拉雅山/ns 等/u 山脉/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     世界/n 上/nd 最/d 雄伟/a 、/w 高大/a 而/c 又/d 年轻/a 的/u 喜马拉雅山/ns 脉/n ，/w 绵延/v 在/p 青藏高原/ns 的/u 南部/nd 边缘/n ，/w 大致/d 呈/v 弧形/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     唐古拉山/ns 脉/n 、/w 念青唐古拉山/ns 脉/n 转折/v 向/p 南/nd ，/w 延伸/v 为/vl 南北/nd 向/p 的/u 横断山/ns 脉/n ，/w 也/d 大致/d 呈/v 弧形/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     这些/r 东西/n 向/n 和/c 南北/nd 向/n 的/u 山脉/n ，/w 形成/v 青藏高原/ns 的/u 骨架/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     大/a 高原/n 上/nd 的/u 高山/n 终年/nt 积雪/v ，/w 冰川/n 分布/v 很/d 广/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     冰川/n 融/v 水/n 是/vl 许多/a 河湖/ns 水源/n 的/u 补给/n 来源/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     青藏高原/ns 是/vl 许多/a 大河/n 的/u 发源地/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     东流/v 的/u 有/v 长江/ns 、/w 黄河/ns 。/w 
		
			
                                        351
                                     独特/a 的/u 高原/n 气候/n 青海/ns 和/c 西藏/ns 的/u 纬度/n ，/w 同/p 黄河/ns 中下游/n 、/w 长江/ns 中下游/n 地区/n 相当/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     但/c 因/c 青藏高原/ns 地势/n 很/d 高/a ，/w 形成/v 独特/a 的/u 高原/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     （/w 一/m ）/w 青藏高原/ns 地势/n 高/a ，/w 空气/n 比较/d 稀薄/a ，/w 空气/n 密度/n 比/p 东部/nd 平原/n 地区/n 小/a 。/w 
		
			
                                        354
                                     但/c 空气/n 的/u 透明度/n 好/a ，/w 因而/c 日/n 照/v 强烈/a 。/w 
		
			
                                        355
                                     拉萨/ns 是/vl 有名/a 的/u &quot;/w 日光/n 城/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        356
                                     高原/n 上/nd 日/n 照/v 强/a ，/w 可/vu 使/v 麦/n 类/n 、/w 蔬菜/n 生长/v 良好/a 。/w 
		
			
                                        357
                                     （/w 二/m ）/w 由于/c 海拔/n 高/a ，/w 高原/n 上/nd 的/u 气温/n 较/d 低/a ，/w 冬/nt 寒/a 夏/nt 凉/a ，/w 无/v 霜期/nt 短/a 。/w 
		
			
                                        358
                                     这些/r 气候/n 特征/n 使/v 高原/n 上/nd 农业/n 生产/v 受到/v 一定/a 的/u 限制/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     但/c 在/p 海拔/n 较/d 低/a 的/u 河谷/n 地区/n ，/w 适于/v 喜/v 凉/a 的/u 青稞/n 、/w 小麦/n 等/u 农作物/n 生长/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     温度/n 较/d 低/a ，/w 农作物/n 的/u 生育/v 期/nt 延长/v ，/w 使得/v 麦/n 类/n 作物/n 有/v 充足/a 的/u 时间/n 积/v 贮/v 营养/n 物质/n ，/w 有利于/v 麦/n 类/n 作物/n 的/u 高产/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     牦牛/n 、/w 绵羊/n 、/w 山羊/n 耐寒/a 能力/n 强/a ，/w 是/vl 大/a 高原/n 上/nd 分布/v 最/d 广/a 的/u 三/m 大/a 牲畜/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     牦牛/n 更是/vl 青藏高原/ns 的/u 特有/v 动物/n ，/w 毛/n 厚/a 而/c 长/a ，/w 可以/vu 卧/v 雪/n 御寒/v ；/w 体/n 矮/a 身/n 健/a ，/w 善于/v 爬山/v 负重/v ，/w 被/p 称为/v &quot;/w 高原/n 之/u 舟/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        363
                                     （/w 三/m ）/w 昼夜/nt 温差/n 大/a 。/w 
		
			
                                        364
                                     白天/nt ，/w 日/n 照/v 强/a ，/w 气温/n 迅速/a 上升/v ，/w 夜间/nt 气温/n 迅速/a 下降/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     青藏高原/ns 的/u 降水/v 主要/a 来自/v 印度洋/ns 的/u 西南/nd 季风/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     西南/nd 季风/n 沿着/p 雅鲁藏布江/ns 、/w 怒江/ns 等/u 河谷/n 进入/v 西藏/ns 东南部/nl ，/w 所以/c 这/r 一带/n 迎风/v 坡/n 降水/v 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        367
                                     由于/c 高原/n 边缘/n 山脉/n 阻隔/v 了/u 湿润/a 气流/n 的/u 进入/v ，/w 高原/n 上/nd 的/u 降水/v 则/c 较/d 少/a 。/w 
		
			
                                        368
                                     湖泊/n 众多/a 的/u 高原/n 湖区/n 青藏高原/ns 湖泊/n 众多/a ，/w 在/p 藏北/nl 高原/n 、/w 柴达木盆地/ns 、/w 江河/n 源头/n ，/w 到处/nl 可以/vu 看到/v 蔚蓝色/a 的/u 湖泊/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     西藏/ns 是/vl 我国/n 湖泊/n 最多/a 的/u 地区/n ，/w 也是/vl 世界/n 上/nd 海拔/n 最高/a 的/u 高原/n 湖区/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     青藏高原/ns 的/u 湖泊/n ，/w 绝大多数/n 属/v 内流湖/ns ，/w 湖水/n 含有/v 丰富/a 的/u 食盐/n ，/w 以及/c 硼/n 、/w 钾/n 、/w 钠/n 、/w 锂/n 等/u 成分/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     较/d 淡/a 的/u 咸水湖/n ，/w 一般/a 都/d 盛产/v 鱼类/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     湖滨/nl 水草/n 丰美/a ，/w 是/vl 很/d 好/a 的/u 牧场/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     有些/m 湖滨/nl 平地/n ，/w 还/d 可/vu 开垦/v 成为/v 农田/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     星罗棋布/i 的/u 湖泊/n ，/w 为/p 发展/v 工业/n 和/c 农牧业/j 提供/v 了/u 良好/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     青海湖/ns 是/vl 我国/n 最大/a 的/u 咸水湖/n ，/w 面积/n ４/m ，/w ５００/m 多/m 平方公里/q 。/w 
		
			
                                        376
                                     在/p 碧蓝/a 的/u 湖边/nl 有/v 个/q 鸟岛/n ，/w 每年/nt 夏秋/nt 季节/nt ，/w 有/v 许多/a 候鸟/n 由/p 南方/nd 飞到/v 这里/r 栖息/v 繁殖/v ，/w 是/vl 研究/v 鸟类/n 的/u 好/a 地方/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     纳木错/ns （/w 错/a 即/v 湖泊/n ）/w 海拔/n ４/m ，/w ７００/m 多/m 米/q ，/w 藏语/n 纳木错/ns 就是/d &quot;/w 天/nt 湖/n &quot;/w 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     丰富/a 的/u 地热/n 资源/n 青藏高原/ns 形成/v 的/u 时代/nt 新/a ，/w 许多/a 地方/n 岩浆/n 活动/v 频繁/a ，/w 地热/n 资源/n 十分/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        379
                                     冈底斯山/ns 脉/n 以南/nd 到/v 喜马拉雅山脉/ns 以北/nd 的/u 广大/a 地区/n ，/w 是/vl 强烈/a 的/u 地热/n 活动/v 带/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     地热/n 显示/v 出/vd 的/u 类型/n 有/v 温泉/n 、/w 沸/v 泉/n 、/w 间歇/v 喷泉/n 等/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     类型/n 之/u 多/a ，/w 活动/v 之/u 强烈/a ，/w 在/p 世界/n 上/nd 是/vl 比较/d 突出/a 的/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     西藏/ns 的/u 沸/v 泉/n 象/p 锅里/nl 哗哗/o 翻滚/v 的/u 开水/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     喷气/v 孔/n 呼呼/o 不停/v 地/u 喷/v 着/u 天然/a 蒸汽/n ，/w 蒸汽/n 从/p 穴/n 口/n 喷出/v ，/w 活象/v 蒸笼/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     间歇/v 喷泉/n 喷发/v 时/nt ，/w 汽水/n 柱/n 可/vu 高达/v 一/m 、/w 二十/m 米/q ，/w 柱/n 顶/n 的/u 蒸汽/n 团/n 翻滚/v 腾跃/v ，/w 直冲/v 蓝天/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     有的/r 间歇/v 泉/n 更为/d 强烈/a ，/w 象/p 火山/n 喷发/v 一样/a ，/w 爆炸/v 时/nt 音响/n 很/d 大/a ，/w 汽水/n 混合物/n 挟带/v 着/u 泥沙/n 、/w 石块/n ，/w 腾空/v 而/c 起/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     丰富/a 的/u 地热/n 资源/n ，/w 可为/v 工农业/j 生产/v 提供/v 廉价/n 的/u 动力/n 和/c 热能/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     地热/n 发电/v 成本/n 低/a ，/w 又/d 不/d 污染/v 环境/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     现在/nt ，/w 羊八井/ns 已经/d 建立/v 地热/n 试验/v 电站/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     有的/r 地方/n 利用/v 地热/n 发展/v 温室/n 生产/v ，/w 既/c 利用/v 地下/nl 热能/n ，/w 又/d 可/vu 充分/a 利用/v 高原/n 地区/n 优越/a 的/u 太阳光/n 能/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 看/v 彩色/n 地形图/n ，/w 说出/v 青藏高原/ns 的/u 大致/d 高度/n 及/c 西藏/ns 自治区/n 相邻/v 国家/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     ２/m ．/w 看/v &quot;/w 青海/ns 和/c 西藏/ns 山河/n 分布/v 示意图/n &quot;/w ，/w 了解/v 昆仑山脉/ns 、/w 念青唐古拉山脉/ns 、/w 横断山脉/ns 、/w 喜马拉雅山脉/ns 的/u 大致/d 走向/v 和/c 主要/a 河流/n 的/u 流向/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     ３/m ．/w 简要/a 说出/v 青藏高原/ns 气候/n 的/u 主要/a 特征/n 及其/c 成因/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     ４/m ．/w 看/v &quot;/w 藏北/nl 高原/n 的/u 高原/n 面/n &quot;/w 和/c &quot;/w 雪峰/n 林立/v 的/u 喜马拉雅山/ns &quot;/w 两/m 幅/n 插画/n ，/w 说明/v 它们/r 在/p 地形/n 上/nd 有/v 什么/r 不同/a 。/w 
		
			
                                        394
                                     ５/m ．/w 看/v &quot;/w 西藏/ns 地热/n 分布/v 示意图/n &quot;/w ，/w 熟悉/v 地热/n 符号/n ，/w 了解/v 羊八井/ns 地热/n 所在/n 的/u 位置/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     雅鲁藏布江/ns 谷地/n 冬季/nt 不/d 受/v 寒潮/n 影响/v ，/w 比较/d 温暖/a 。/w 
		
			
                                        396
                                     这里/r 荒地/n 很多/a ，/w 许多/a 地方/n 可以/vu 引水/v 、/w 提/v 水/n 灌溉/v ，/w 发展/v 农牧业/j 生产/v 的/u 自然/a 条件/n 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        397
                                     西藏/ns 的/u 重要/a 粮食作物/n -/w -/w 青稞/n ，/w 主要/a 分布/v 在/p 雅鲁藏布江/ns 谷地/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     藏民/n 爱/v 用/v 炒熟/v 的/u 青稞/n 面/n 做/v &quot;/w 糌/x （/w ｚ/ws ā/x ｎ/ws ）/w 粑/n &quot;/w 吃/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     &quot;/w 西藏/ns 的/u 江南/nl &quot;/w 我国/n 境内/nl 的/u 喜马拉雅山脉/ns 的/u 南/nd 坡/n （/w 包括/v 亚东/ns ）/w ，/w 依着/v 山势/n ，/w 向/p 南/nd 逐级/d 降低/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     来自/v 印度洋/ns 的/u 西南/nd 季风/n ，/w 迎着/v 山坡/n 而/c 上/v ，/w 在/p 这里/r 降下/v 大量/a 的/u 地形/n 雨/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     特别/d 是/vl 雅鲁藏布江/ns 大/a 拐弯处/n 往/p 东/nd 的/u 察隅/ns （/w ｙ/ws &#250;/x ）/w 一带/n ，/w 海拔/n 多/a 在/p ３/m ，/w ０００/m 米/q 以下/nd 。/w 
		
			
                                        402
                                     在/p 肥沃/a 的/u 河谷/n 地带/n ，/w 橘子/n 树枝/n 青叶/n 茂/a ，/w 香蕉/n 园/n 终年/nt 翠绿/a ，/w 水/n 稻田/n 随处可见/i ，/w 新辟/v 的/u 茶园/n 散布/v 在/p 缓坡/n 山岗/n 上/nd ，/w 人们/n 把/p 这里/r 叫做/v &quot;/w 西藏/ns 的/u 江南/nl &quot;/w 。/w 
		
			
                                        403
                                     急待/v 发展/v 的/u 交通/n 青藏高原/ns 地势/n 高亢/a ，/w 许多/a 山岭/n 积有/v 万年/nt 冰雪/n ；/w 河流/n 湍急/a ，/w 不/d 利/v 通航/v ；/w 高寒/a 地区/n ，/w 空气/n 稀薄/a ，/w 还有/v 荒漠/n 、/w 冻土/n 地区/n ；/w 加上/v 过去/nt 封建/n 农奴主/n 的/u 长期/nt 统治/v ，/w 生产/v 水平/n 很/d 低/a ，/w 交通/n 极为/d 落后/a 。/w 
		
			
                                        404
                                     交通/n 运输/v 主要/a 靠/v 牦牛/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     建国/v 以后/nt ，/w 随着/p 生产/v 的/u 发展/v ，/w 修筑/v 了/u 兰青/j 铁路/n （/w 兰州/ns －/w 西宁/ns ）/w ，/w 青藏/j 铁路/n 的/u 西宁/ns －/w 格尔木/ns 段/n ；/w 修建/v 了/u 川/ns 藏/ns 、/w 青藏/j 、/w 新藏/v 、/w 滇/ns 藏/ns 等/u 公路/n ；/w 开辟/v 了/u 拉萨/ns －/w 成都/ns 、/w 拉萨/ns －/w 格尔木/ns －/w 西安/ns 间/n 的/u 航空/n 线路/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     川藏公路/n 由/p 成都/ns 西行/v ，/w 跨过/v 横断山区/ns 北段/n 的/u 大渡河/ns 、/w 雅砻江/ns 、/w 金沙江/ns 、/w 澜沧江/ns ，/w 到/v 西藏/ns 东部/nd 的/u 昌都/ns 往/p 南/nd ，/w 再/d 向/p 西/nd 经/v 波密/ns 、/w 林芝/ns ，/w 到/v 拉萨/ns 。/w 
		
			
                                        407
                                     青藏/j 公路/n 由/p 西宁/ns 西行/v ，/w 沿/p 青海湖/ns 南缘/n ，/w 经/v 柴达木盆地/ns 的/u 格尔木/ns 向/p 南/nd ，/w 穿/v 唐古拉山/ns 口/n ，/w 进入/v 西藏/ns 到/v 拉萨/ns ，/w 中间/nd 经过/p 大片/n 冻土/n 区/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     新藏/v 公路/n 从/p 新疆/ns 的/u 叶城/ns 起/v ，/w 向/p 南/nd 进入/v 西藏/ns ，/w 穿/v 马攸木拉/ns 山口/nl ，/w 再/d 向/p 东/nd 经/v 日喀则/ns 到/v 拉萨/ns 。/w 
		
			
                                        409
                                     滇藏/j 公路/n 从/p 云南/ns 的/u 大理/ns 北上/v ，/w 进入/v 西藏/ns ，/w 到/v 芒康/ns 后/nd 向/p 西/nd ，/w 同/p 川藏公路/n 相会/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     铁路/n 、/w 公路/n 的/u 建设/v ，/w 为/p 青海/ns 和/c 西藏/ns 发展/v 工业/n 创造/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     现在/nt ，/w 西宁/ns 、/w 格尔木/ns 、/w 拉萨/ns 等/u 地/n ，/w 都/d 建立/v 了/u 一些/m 工业/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     冷湖/ns 的/u 石油/n 工业/n ，/w 对/p 就近/d 供应/v 青藏/j 地区/n 的/u 石油/n 制品/n ，/w 意义/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     但是/c ，/w 现有/v 的/u 交通/n 运输/v 条件/n 远远/a 不能/vu 适应/v 需要/v ，/w 辽阔/a 的/u 大/a 高原/n 上/nd ，/w 发展/v 交通/n 的/u 任务/n 还/d 很/d 艰巨/a ，/w 也/d 很/d 急迫/a 。/w 
		
			
                                        414
                                     西宁/ns 位于/v 湟水/ns 谷地/n ，/w 自从/p 兰青/j 铁路/n 通车/v 到/v 这里/r 以后/nt ，/w 工业/n 就/d 很快/a 地/u 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        415
                                     现在/nt 西宁/ns 是/vl 青藏/j 地区/n 最大/a 的/u 工业/n 城市/n ，/w 工业/n 部门/n 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        416
                                     拉萨/ns 是/vl 历史/n 悠久/a 的/u 古城/n ，/w 金碧辉煌/i 的/u 布达拉宫/ns （/w 见/v 彩/n 图/n ④/w ）/w 为/vl 有名/a 的/u 古代/nt 建筑/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     现在/nt 拉萨/ns 是/vl 西藏/ns 公路/n 网/n 的/u 中心/n ，/w 并/c 有/v 航空/n 线/n 同/p 成都/ns 、/w 西安/ns 联系/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     工业/n 、/w 城市/n 建设/v 发展/v 较/d 快/a 。/w 
		
			
                                        419
                                     古城/n 拉萨/ns 正/d 以/p 崭新/a 的/u 面貌/n 出现/v 在/p 青藏高原/ns 上/nd 。/w 
		
			
                                        420
                                     ５/m ．/w 指/v 图/n 说出/v 青藏高原/ns 上/nd 的/u 主要/a 铁路/n 、/w 公路/n 和/c 航空/n 线/n ，/w 并用/v 不同/a 色笔/n 把/p 它们/r 描/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        421
                                     新疆/ns 维吾尔/ns 自治区/n 位于/v 祖国/n 的/u 西北/nd 边疆/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     东北/nl 面/n 、/w 西北/nd 面/n 分别/d 同/p 蒙古/ns 、/w 苏联/ns 两国/n 接/v 界/n ，/w 西南/nd 面/n 同/p 阿富汗/ns 、/w 巴基斯坦/ns 、/w 印度/ns 相邻/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     新疆/ns 面积/n １６０/m 多/m 万/m 平方公里/q ，/w 是/vl 我国/n 面积/n 最大/a 的/u 省级/n 行政区/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     全/a 区/n 聚居/v 的/u 民族/n 有/v 维吾尔/ns 、/w 汉/j 、/w 哈萨克/ns 、/w 回/ns 、/w 柯尔克孜/ns 等/u 民族/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     在/p 各/r 民族/n 中/nd ，/w 维吾尔族/ns 人口/n 最多/a 。/w 
		
			
                                        426
                                     三/m 大/a 山脉/n 新疆/ns 的/u 三/m 大/a 山脉/n ，/w 是/vl 指/v 北边/nd 的/u 阿尔泰山脉/ns ，/w 中间/nd 的/u 天山/ns 山脉/n ，/w 南边/nd 的/u 昆仑山脉/ns 。/w 
		
			
                                        427
                                     在/p 阿尔泰山/ns 和/c 天山/ns 之间/nd ，/w 是/vl 北疆/nl 的/u 准噶尔/ns 盆地/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     在/p 天山/ns 和/c 昆仑山/ns 之间/nd ，/w 是/vl 南疆/nl 的/u 塔里木盆地/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        429
                                     三/m 山/n 夹/v 两/m 盆/n &quot;/w ，/w 是/vl 新疆/ns 地形/n 轮廓/n 的/u 主要/a 特点/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     天山/ns 是/vl 新疆/ns 很/d 重要/a 的/u 山脉/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     它/r 是/vl 由/p 几/m 条/q 大致/d 平行/a 的/u 山脉/n ，/w 以及/c 山脉/n 之间/nd 断裂/v 下陷/v 的/u 盆地/n 和/c 谷地/n 组成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        432
                                     天山/ns 地区/n 的/u 峰岭/ns ，/w 多/a 终年/nt 积雪/v ，/w 并/c 有/v 巨大/a 的/u 冰川/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     吐鲁番/ns 盆地/n 是/vl 天山/ns 地区/n 陷落/v 最/d 深/a 的/u 盆地/n ，/w 最低/a 处在/v 海平面/n 以下/nd １５５/m 米/q ，/w 是/vl 我国/n 陆地/n 最低/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     吐鲁番/ns 盆地/n 东面/nd 的/u 哈密/ns 盆地/n ，/w 也是/vl 天山/ns 地区/n 的/u 一个/mq 陷落/v 盆地/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     吐鲁番/ns 盆地/n 面积/n 约/d ５０/m ，/w ０００/m 平方公里/q ，/w 周围/nd 环绕/v 的/u 山岭/n ，/w 海/n 拨/v 从/p 千米/q 以上/nd 到/v 四/m 、/w 五/m 千米/q 不等/a 。/w 
		
			
                                        436
                                     盆地/n 内部/nd 干燥/a ，/w 夏季/nt 炎热/a ，/w 素有/v &quot;/w 火州/ns &quot;/w 之/u 称/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     ６/m 、/w ７/m 、/w ８/m 月/nt 的/u 平均/a 气温/n 都/d 在/p ３０/m &#176;/w Ｃ/ws 以上/nd 。/w 
		
			
                                        438
                                     绝对/a 最高/a 气温/n 达/v ４９/m ．/w ６/m &#176;/w Ｃ/ws ，/w 这/r 是/vl 全国/n 的/u 最高/a 记录/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     盆地/n 中部/nd 有/v 一/m 条/q 东西/n 向/n 红色/n 砂岩/n 构成/v 的/u 低/a 山/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     山上/nl 岩石/n 裸露/v ，/w 夏季/nt 骄阳/n 照射/v 在/p 红色/n 砂岩/n 上/nd ，/w 红光/n 反射/v ，/w 犹如/v 火焰/n ，/w 这/r 就是/vl 自古/d 有名/a 的/u &quot;/w 火焰/n 山/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        441
                                     阿尔泰山/ns 位于/v 新疆/ns 的/u 北部/nd 和/c 东北部/nl 。/w 
		
			
                                        442
                                     它/r 同/p 天山/ns 一样/a ，/w 也是/vl 经过/p 多次/mq 地壳/n 抬升/v 而/c 成/v 的/u 山脉/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     阿尔泰山/ns 海/n 拨/v 在/p ３/m ，/w ０００/m 米/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        444
                                     山地/n 降水/v 比较/d 丰富/a ，/w 为/p 额尔齐斯河/ns 提供/v 充足/a 的/u 水源/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     额尔齐斯河/ns 是/vl 我国/n 唯一/a 注入/v 北冰洋/ns 的/u 外流/v 河/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     昆仑山/ns 脉/n 平均/a 海/n 拨/v ６/m ，/w ０００/m 米/q 以上/nd ，/w 各/r 大/a 海洋/n 的/u 水汽/n 都/d 难/a 到达/v ，/w 所以/c 降水/v 稀少/a 。/w 
		
			
                                        447
                                     我国/n 和/c 巴基斯坦/ns 边境/n 上/nd 的/u 喀喇昆仑/ns 山脉/n ，/w 海拔/n ７/m ，/w ０００/m 米/q 以上/nd 的/u 高峰/n 很多/a ，/w 其中/nd 乔戈里峰/ns 海拔/n ８/m ，/w ６１１/m 米/q ，/w 是/vl 世界/n 第二/m 高峰/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     在/p 天山/ns 、/w 昆仑山/ns 、/w 喀喇昆仑/ns 山/n 等/u 山脉/n 交会/v 处/n ，/w 形成/v 帕米尔高原/ns 。/w 
		
			
                                        449
                                     这里/r 有/v 许多/a 高峰/n 峻岭/n ，/w 冰川/n 也/d 不少/a 。/w 
		
			
                                        450
                                     塔里木盆地/ns 塔里木盆地/ns 底部/nd 面积/n 约/d ５３/m 万/m 平方公里/q ，/w 是/vl 我国/n 最大/a 的/u 内陆/n 盆地/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     平均/a 海拔/n 约/d １/m ，/w ０００/m 米/q 。/w 
		
			
                                        452
                                     盆地/n 深/a 居/v 内陆/n ，/w 周围/nd 高山/n 环绕/v ，/w 海洋/n 水汽/n 不易/a 到达/v ，/w 干旱少雨/i ，/w 气温/n 的/u 日/nt 较/v 差/n 和/c 年/nt 较/v 差/n 都/d 很/d 大/a ，/w 属/v 暖/a 温带/n 大陆性/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     气温/n 的/u 年/nt 较/v 差/n 可达/v ５０/m &#176;/w Ｃ/ws -/w -/w ６０/m ℃/w ，/w 日/nt 较/v 差/n 在/p １５/m &#176;/w Ｃ/ws -/w ２０/m ℃/w 。/w 
		
			
                                        454
                                     每当/p 春夏/nt 之/u 交/v 和/c 秋冬/nt 之/u 交/v ，/w 早晚/d 寒冷/a ，/w 常常/d 要/vu 穿/v 棉衣/n ；/w 中午/nt 气温/n 很/d 高/a ，/w 穿/v 着/u 单衣/n 还/d 热/a 。/w 
		
			
                                        455
                                     所以/c 有人/r 用/v &quot;/w 早/a 穿/v 皮袄/n 午/n 穿/v 纱/n &quot;/w 来/vd 形容/v 这里/r 气温/n 日/nt 变化/v 剧烈/a 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     从/p 盆地/n 边缘/n 到/v 中心/n ，/w 依次/d 出现/v 戈壁滩/n 、/w 冲积/v 扇/n 平原/n 和/c 沙丘/n 地区/n ，/w 整个/a 盆地/n 呈/v 环状/n 结构/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     河流/n 从/p 周围/nd 山地/n 下注/v ，/w 流出/v 山谷/n ，/w 形成/v 冲积/v 平原/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     盆地/n 中心/n 是/vl 塔克拉玛干/ns 沙漠/n ，/w 面积/n 约/d ３３/m 万/m 平方公里/q ，/w 是/vl 我国/n 最大/a 的/u 沙漠/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     沙漠/n 中/nd 有的/r 沙丘/n 相对/a 高度/n 超过/v ２００/m 米/q 。/w 
		
			
                                        460
                                     由于/c 地面/n 极端/a 缺水/v ，/w 旧社会/n 很少/a 有人/r 能/vu 进入/v 沙漠/n 中心/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     建国/v 以后/nt ，/w 我们/r 的/u 勘探队/n 多次/mq 进入/v 沙漠/n ，/w 调查/v 沙漠/n 的/u 变化/v 和/c 荒地/n 、/w 石油/n 等/u 资源/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     现在/nt 已/d 发现/v 有/v 丰富/a 的/u 石油/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     塔里木河/ns 上/nd 源/n 接纳/v 昆仑山/ns 、/w 帕米尔高原/ns 、/w 天山/ns 的/u 冰雪/n 融/v 水/n ，/w 流量/n 较/d 大/a ，/w 支流/n 很多/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        464
                                     塔里木/ns &quot;/w ，/w 维吾尔/ns 语/n 就是/vl 河流/n 汇集/v 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     近年/nt 由于/c 塔里木/ns 河上/nl 中游/nl 灌溉/v 用/v 水/n 增多/v ，/w 下游/n 水量/n 锐减/v ，/w 逐渐/d 消失/v 在/p 沙漠/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        466
                                     盆地/n 中/nd 的/u 罗布泊/ns ，/w 原为/vl 著名/a 的/u 内陆/n 湖/n ，/w 现/v 已/d 干涸/a 。/w 
		
			
                                        467
                                     准噶尔/ns 盆地/n 准噶尔/ns 盆地/n 大致/d 呈/v 三角形/n ，/w 海拔/n 比/p 塔里木盆地/ns 低/a 。/w 
		
			
                                        468
                                     盆地/n 的/u 西北/nd 边缘/n 有/v 一些/m 缺口/n ，/w 大西洋/ns 的/u 水汽/n 可以/vu 进入/v ，/w 因而/c 降水/v 稍/d 多/a ，/w 植物/n 生长/v 的/u 条件/n 比/p 塔里木盆地/ns 好/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        469
                                     天山/ns 北坡/ns 的/u 山腰/nl 地带/n 有/v 生长/v 良好/a 的/u 云杉/n 林/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     准噶尔/ns 盆地/n 属/v 中/nd 温带/n ，/w 气温/n 低于/v 塔里木盆地/ns 。/w 
		
			
                                        471
                                     准噶尔/ns 盆地/n 属/v 干旱/a 地区/n ，/w 但/c 沙漠/n 面积/n 比/p 塔克拉玛干/ns 沙漠/n 小/a 得/u 多/a ，/w 并且/c 大部分/n 沙丘/n 被/p 植物/n 固定/v 起来/vd ，/w 可/vu 作/v 冬季/nt 牧场/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     盆地/n 中/nd 有些/m 地方/n ，/w 由于/c 风蚀/v 作用/n ，/w 岩石/n 比较/d 坚硬/a 的/u 部分/n ，/w 残存/v 地表/n ，/w 千姿百态/i ，/w 有的/r 象/p 城堡/n ，/w 有的/r 象/p 蘑菇/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     盆地/n 西部/nd 的/u 克拉玛依/ns 油田/n 是/vl 建国/v 以来/nt 最/d 早/a 开发/v 的/u 油田/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        474
                                     绿洲/n 和/c 垦区/n 新疆/ns 在/p 非/h 季风/n 区/n ，/w 属/v 中/nd 温带/n 和/c 暖/a 温带/n 的/u 大陆性/n 气候/n ，/w 耕地/v 依靠/v 灌溉/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     绿洲/n 主要/a 分布/v 在/p 水源/n 充足/a 、/w 土质/n 较/d 好/a 的/u 冲积/v 平原/n 上/nd ，/w 这/r 在/p 塔里木盆地/ns 尤为/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        476
                                     绿洲/n 农业/n 是/vl 本/r 区/n 的/u 特色/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     新疆/ns 各族/n 人民/n 引/v 河水/n 灌溉/v ，/w 发展/v 绿洲/n 农业/n ，/w 历史/n 悠久/a 。/w 
		
			
                                        478
                                     吐鲁番/ns 盆地/n 等/u 处/n ，/w 还有/v 引/v 地下水/n 灌溉/v 的/u 特殊/a 工程/n -/w -/w 坎儿井/nz 。/w 
		
			
                                        479
                                     新疆/ns 解放/v 以来/nt 农业/n 生产/v 发展/v 较/d 快/a 。/w 
		
			
                                        480
                                     在/p 兴修/v 水利/n 、/w 开荒/v 造田/v 的/u 事业/n 中/nd ，/w 农垦/n 战士/n 作出/v 了/u 巨大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     他们/r 保卫/v 边疆/n ，/w 建设/v 边疆/n ，/w 多年/nt 以来/nt 在/p 天山/ns 南北/nd 开辟/v 了/u 许多/a 垦区/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     北疆/nl 的/u 玛纳斯/ns 垦区/n 最大/a ，/w 为/p 国家/n 提供/v 了/u 大量/a 的/u 商品粮/n 和/c 甜菜/n 糖/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     这里/r 营造/v 的/u 防护林/n ，/w 多/a 已/d 起到/v 防风/v 、/w 固沙/v 、/w 护/v 田/n 的/u 良好/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     石河子/ns 是/vl 垦区/n 的/u 新兴/a 城市/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     坎儿井/nz 由/p 直/a 井/n 、/w 暗/a 渠/n 、/w 明渠/n 、/w 蓄水池/n 几/m 部分/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        486
                                     直/a 井/n 又/d 叫/v 工作/n 井/n ，/w 在/p 开掘/v 和/c 修理/v 时/nt 用来/v 出土/v 和/c 通风/v 。/w 
		
			
                                        487
                                     暗/a 渠/n 为/vl 输水/v 道/n ，/w 使/v 地下水/n 由/p 地下/nl 流出/v 地面/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     暗/a 渠/n 同/p 明渠/n 接头/v 处/n 的/u 蓄水池/n ，/w 为/vl 蓄水/v 用/v ，/w 又/d 可/vu 减缓/v 暗/a 渠/n 水流/n 的/u 冲力/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     新疆/ns 农作物/n 多种多样/i ，/w 主要/a 有/v 小麦/n 、/w 玉米/n 、/w 棉花/n ，/w 甜菜/n 等/u 。/w 
		
			
                                        490
                                     哈密瓜/n （/w 见/v 封底/n ）/w 、/w 吐鲁番/ns 葡萄/n 都/d 是/vl 名产/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     新疆/ns 云量/n 少/a ，/w 光照/v 强/a ，/w 气温/n 日/nt 较/v 差/n 大/a ，/w 植物/n 体内/nl 的/u 糖分/n 积累/v 多/a ，/w 这/r 是/vl 新疆/ns 瓜果/n 特别/d 甜/a 的/u 主要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     塔里木盆地/ns 和/c 吐鲁番/ns 盆地/n 无/v 霜期/nt 较/d 长/n ，/w 夏季/nt 气温/n 高/a ，/w 积/v 温/n 量/n 大/a ，/w 日/n 照/v 充分/a ，/w 是/vl 我国/n 长绒/n 棉/n 的/u 主要/a 产区/n 。/w 
		
			
                                        493
                                     牧场/n 广大/a 新疆/ns 是/vl 我国/n 重要/a 的/u 畜牧业/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     盆地/n 内部/nd 虽然/c 气候/n 干旱/a ，/w 但是/c 周围/nd 广大/a 的/u 山地/n 仍然/d 比较/d 湿润/a ，/w 从/p 低处/n 的/u 荒漠/n 到/v 高山/n 草地/n ，/w 形成/v 垂直/a 分布/v 的/u 牧场/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     天山/ns 山地/n 是/vl 新疆/ns 的/u 主要/a 牧区/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     以/p 天山/ns 北坡/ns 为/vl 例/n ，/w 在/p 海拔/n ２/m ，/w ０００/m 米/q 左右/n 的/u 地带/n 有/v 云杉/n 林/n （/w 见/v 彩/n 图/n ⑤/w ）/w 。/w 
		
			
                                        497
                                     森林/n 带/n 以下/nd 的/u 草场/n 适宜/a 作为/v 冬季/nt 牧场/n ，/w 森林/n 带/n 以上/nd 的/u 草场/n 适宜/a 作为/v 夏季/nt 牧场/n 。/w 
		
			
                                        498
                                     阿尔泰山/ns 冬/nt 夏/nt 牧场/n 的/u 高度/n 相应/v 地/u 降低/v 一些/m 。/w 
		
			
                                        499
                                     新疆/ns 有/v 不少/a 优良/a 的/u 畜/n 种/n ，/w 其中/nd 毛/n 肉/n 兼/v 用/v 的/u 新疆/ns 细毛羊/n ，/w 已经/d 在/p 全国/n 许多/a 地方/n 推广/v 。/w 
		
			
                                        500
                                     交通/n 和/c 城市/n 新疆/ns 的/u 公路/n 交通/n 很/d 重要/a ，/w 全/a 区/n 初步/a 形成/v 了/u 以/p 乌鲁木齐/ns 为/vl 中心/n 的/u 公路/n 网/n 。/w 
		
	