
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     中夏/nh 挥/v 着/u 胳膊/n ，/w 激动/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 如果/c 英/j 帝国主义/n 这/r 一/m 阴谋/n ，/w 真的/a 得到/v 实现/v ，/w 那么/r 两/m 路/n 接轨/v 和/c 省/n 港/n 通车/v 的/u 日子/nt ，/w 也就是/d 香港/ns 繁荣/a 、/w 广州/ns 衰落/v 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     一些/m 商界/n 代表/v 纷纷/d 着急/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        3
                                     中夏/nh 接着/v 说/v ：/w &quot;/w 当前/nt ，/w 最/d 要紧/a 的/u ，/w 是/vl 首先/d 修通/v 广州/ns 到/v 黄埔/ns 的/u 公路/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     这样/r ，/w 可以/vu 使/v 黄埔港/ns 更/d 快/a 地/u 建成/v ，/w 使/v 各国/n 大/a 轮船/n 更/d 早/a 地/u 进来/v ，/w 我国/n 的/u 货物/n 可以/vu 出口/n ，/w 广州/ns 经济/n 得到/v 繁荣/a ，/w 南/nd 中国/ns 的/u 工商业/j ，/w 也/d 就/d 可以/vu 得到/v 更/d 大/a 的/u 发展/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        5
                                     孙科/nh 在/p 形势/n 逼迫/v 下/nd ，/w 结结巴巴/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 这个/r ，/w 这个/r ，/w 政府/n 也是/vl 这样/r 主张/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        6
                                     孙科/nh 不安/a 地/u 解释/v 说/v ：/w &quot;/w 现在/nt 主要/a 问题/n ，/w 还不是/v 钱/n ，/w 而是/vl 人力/n 不够/a 。/w 
		
			
                                        7
                                     就是/d 有钱/v ，/w 一下/mq 也是/vl 没法/v 修成/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        8
                                     大家/n 纷纷/d 鼓掌/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     孙科/nh 在/p 这/r 种/q 气氛/n 的/u 压力/n 下/nd ，/w 极为/d 狼狈/a ，/w 慌忙/a 表示/v 说/v ，/w &quot;/w 我们/r 也/d 可以/vu 拨/v 出/vd 一/m 笔/n 经费/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        10
                                     最后/n ，/w 大家/n 一致/a 通过/v ，/w 决定/v 商会/n 筹备/v 两万/m 元/q ，/w 政府/n 拨/v 出/vd 两万/m 元/q ，/w 马上/d 修建/v 黄埔/ns 公路/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     会后/nt ，/w 中夏/nh 兴致勃勃/i 地/u 回到/v 罢/v 委会/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     苏兆征/nh 高兴/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 对/a ，/w 我/r 和/c 耀全/nhs 马上/d 去/v 组织/v 工人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        13
                                     当天/nt 夜里/nt ，/w 中夏/nh 拟出/v 了/u 详细/a 的/u 筑路/v 计划/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     没有/v 几/m 天/nt ，/w 筑路/v 工作/n 就/d 很快/a 地/u 展开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     一开始/v ，/w 遇到/v 很多/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     因为/c 公路/n 要/vu 经过/p 一部分/n 农田/n ，/w 遭到/v 了/u 农民/n 们/k 强烈/a 的/u 反对/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     白天/nt ，/w 测量/v 队/n 好容易/d 设好/v 标志/n ，/w 夜晚/nt 就/d 被/p 农民/n 平/v 了/u 。/w 
		
			
                                        18
                                     这样/r 反复/v 几/m 次/q ，/w 工作/n 简直/d 没法/v 进行/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     罢/v 委会/n 只好/d 组织/v 大批/q 工人/n 宣传队/n 下乡/v ，/w 与/c 农民协会/n 联系/v ，/w 召开/v 工农/n 联欢会/n ，/w 向/p 农民/n 宣传/v 筑路/v 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     后来/nt ，/w 这个/r 问题/n 总算/d 得到/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     可是/c ，/w 不久/nt 地主/n 又/d 派/v 民团/n 向/p 筑路/v 工人/n 打/v 冷枪/n ，/w 使/v 工作/n 受到/v 很/d 大/a 威胁/v ，/w 罢/v 委会/n 只得/vu 又/d 派出/v 几/m 支/q 工人/n 纠察队/n ，/w 在/p 公路/n 两旁/nl 巡逻/v ，/w 压下/v 了/u 他们/r 的/u 气焰/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     和/p 她/r 有/v 瓜葛/n 的/u 案子/n 只有/d 中夏/nhs 和/c 与/c 她/r 同时/n 被捕/v 的/u 那个/r 姓/v 朱/nhf 的/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     因为/c 那个/r 姓/v 朱/nhf 的/u 已经/d 叛变/v ，/w 供出/v 了/u 她/r 与/c 中夏/nh 是/vl 夫妻/n 了/u 。/w 
		
			
                                        24
                                     …/w …/w 又/d 一/m 想/v ，/w 也/d 可能/vu 是/vl 敌人/n 还/d 没有/d 抓住/v 中夏/nhs 的/u 真凭实据/i ，/w 只要/vu 自己/r 死/v 不/d 承认/v 他/r 是/vl 中夏/nhs ，/w 他/r 就/d 有/v 得救/v 的/u 可能/vu 。/w 
		
			
                                        25
                                     就/d 在/p 这/r 种/q 极端/a 矛盾/a 的/u 心情/n 里/nd ，/w 她/r 被/p 士兵/n 押/v 着/u ，/w 拐/v 了/u 好几/m 道/q 弯/n ，/w 来到/v 了/u 法庭/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     法庭/n 门口/nl ，/w 一/m 左/nd 一/m 右/nd 站/v 着/u 两/m 个/q 持枪/v 的/u 国民党/ni 兵/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     进/v 了/u 法庭/n ，/w 右/nd 前方/nd 是/vl 法庭/n 的/u 正面/nd ，/w 高/a 高/a 的/u 台阶/n 上/nd 是/vl 法官/n 的/u 席位/n ，/w 上面/nd 坐/v 着/u 审判长/n 、/w 推事/n 、/w 检查/v 官/n 和/c 书记/n 官/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     屋里/nl 阴森森/a 的/u ，/w 审判官/n 们/k 被/p 暗淡/a 的/u 光/n 一/m 照/v ，/w 一/m 个/q 个/q 的/u 脸/n 半边/n 明/a 半边/n 暗/a ，/w 活象/v 传说/n 中/nd 的/u 鬼/n 判官/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     李瑛/nh 站/v 在/p 审判长/n 的/u 面前/nd 。/w 
		
			
                                        30
                                     审判长/n 看/v 看/v 她/r ，/w 说/v ：/w &quot;/w 今天/nt 叫/v 你/r 来/vd 认/v 一/m 个/q 人/n ，/w 这/r 个/q 人/n 就是/vl 你/r 原来/d 的/u 丈夫/n ：/w 邓中夏/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        31
                                     李瑛/nh 心里/nl 很/d 沉着/a ，/w 入狱/v 后/nd ，/w 为了/p 掩护/v 自己/r ，/w 她/r 假称/v 已/d 和/p 中夏/nhs 离婚/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     审判长/n 笼络/v 她/r 说/v ：/w &quot;/w 这/r 事/n ，/w 对/p 你/r 也/d 有/v 很/d 大/a 好处/n ，/w 如果说/i 了/u 实话/n ，/w 证明/v 他/r 就是/vl 邓中夏/nh ，/w 就/d 可以/vu 提早/v 放/v 你/r 出去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        33
                                     审判长/n 奸笑/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 好/a ，/w 好/a ，/w 你/r 认/v 认/v 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        34
                                     他/r 叫/v 士兵/n 把/p 她/r 带到/v 隔壁/n 一个/mq 犯人/n 候审/v 的/u 小/a 屋里/nl 等/v 着/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     李瑛/nh 看/v 看/v 周围/nd ，/w 这/r 是/vl 一/m 间隔/v 开/v 的/u 小屋/n ，/w 只有/d 一面/n 是/vl 窗/n ，/w 把/p 头/n 从/p 窗户/n 里/nd 探/v 出去/v ，/w 正好/d 望见/v 下边/nd 看守所/n 的/u 大门/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     她/r 见/v 方才/d 押/v 自己/r 来/vd 的/u 那些/r 士兵/n ，/w 又/d 去/v 提/v 中夏/nhs 了/u 。/w 
		
			
                                        37
                                     她/r 的/u 心/n ，/w 从/p 狱中/nl 出来/vd 时/nt 就/d 已/d 非常/d 不安/a ，/w 这时/r 跳/v 的/u 更/d 厉害/a 了/u 。/w 
		
			
                                        38
                                     她/r 多么/d 想/v 看到/v 中夏/nhs 呵/u ，/w 不知/v 他/r 被/p 敌人/n 摧残/v 成/v 什么样/r 了/u 。/w 
		
			
                                        39
                                     想/v 着/u 想/v 着/u ，/w 她/r 的/u 心/n 痛/v 起来/vd 了/u ，/w 手脚/n 冰冷/a ，/w 头/n 发昏/v ，/w 全身/n 止/v 不住/v 地/u 发抖/v ，/w 眼泪/n 象/p 泉水/n 似地/u 不住/v 地/u 流/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     由于/c 不敢/vu 放声/v 痛哭/v ，/w 憋/v 的/u 透不过气/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        41
                                     敌人/n 就是/d 希望/v 她/r 这样/r 的/u 。/w 
		
			
                                        42
                                     这/r 种/q 有害/v 的/u 儿女/n 之/u 情/n ，/w 在/p 今天/nt 这/r 种/q 场合/n 是/vl 会/vu 坏/v 大事/n 的/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     但是/c 那/r 眼泪/n ，/w 那/r 猛烈/a 跳动/v 的/u 心/n ，/w 那/r 发抖/v 的/u 全身/n 呀/u ，/w 都/d 不/d 理睬/v 这些/r 。/w 
		
			
                                        44
                                     忽然/d ，/w 中夏/nhs 出现/v 在/p 看守所/n 门前/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     她/r 的/u 感情/n 象/p 一/m 匹/q 脱/v 了/u 缰/n 的/u 野马/n ，/w 在/p 疯狂/a 地/u 奔跑/v 、/w 冲撞/v ，/w 怎么/r 也/d 控制/v 不住/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     说/v 也/d 奇怪/a ，/w 这么/r 一/m 骂/v ，/w 不知怎的/i ，/w 自己/r 的/u 心/n 立刻/d 安静/a 下来/v ，/w 脑子/n 也/d 清醒/a 了/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     中夏/nhs 迈/v 着/u 有力/a 的/u 步伐/n 走/v 过来/vd ，/w 从/p 房门口/n 过去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     敌人/n 来/vd 传/v 李瑛/nh 了/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     她/r 走上/v 法庭/n ，/w 见/v 中夏/nhs 在/p 挨着/v 窗户/n 的/u 一边/n 站/v 着/u ，/w 距/v 自己/r 只有/d 四/m 、/w 五/m 步/n 远/a 。/w 
		
			
                                        50
                                     他/r 半/m 侧/v 着/u 脸/n ，/w 面对/v 着/u 窗户/n ，/w 透过/v 玻璃/n 凝视/v 着/u 远方/nl ，/w 象是/vl 在/p 了望/v 遥远/a 的/u 未来/nt 。/w 
		
			
                                        51
                                     红/a 红/a 的/u 朝霞/n 照/v 在/p 他/r 的/u 身上/nl ，/w 身躯/n 显得/v 非常/d 高大/a 。/w 
		
			
                                        52
                                     李瑛/nh 好似/v 听到/v 了/u 他/r 脉搏/n 的/u 跳动/v ，/w 嗅到/v 了/u 他/r 周身/n 清/a 馨/a 的/u 气息/n ，/w 心中/nl 感到/v 了/u 极/d 大/a 的/u 安慰/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     中夏/nhs 穿着/v 他/r 喜爱/v 的/u 那/r 件/q 长/a 大褂/n ，/w 泰然/a 地/u 站/v 在/p 那里/r ，/w 他/r 的/u 钮扣/n 系/v 的/u 整整齐齐/a ，/w 就是/d 头发/n 长/v 的/u 很/d 长/a ，/w 倔强/a 地/u 向/p 四处/n 伸/v 着/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     头/n 的/u 右侧/nd 有/v 一块/n 耳朵/n 大/a 的/u 伤疤/n ，/w 还/d 在/p 往/p 外渗/v 着/u 血水/n …/w …/w 。/w 
		
			
                                        55
                                     看到/v 中夏/nhs 被/p 敌人/n 摧残/v 成/v 这样/r ，/w 人/n 也/d 憔悴/a 、/w 消瘦/a 多/a 了/u ，/w 李瑛/nh 心里/nl 有/v 说/v 不出/v 的/u 悲痛/a 。/w 
		
			
                                        56
                                     审判长/n 坐/v 在/p 高/a 高/a 的/u 台上/nl ，/w 一直/d 盯/v 着/u 他俩/r 。/w 
		
			
                                        57
                                     李瑛/nh 微微/a 抬起/v 头/n ，/w 看/v 看/v 中夏/nhs 。/w 
		
			
                                        58
                                     恰好/d 中夏/nhs 也/d 转过身/v 来看/v 她/r ，/w 给/p 她/r 递/v 了/u 个/q 眼色/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     中夏/nhs 神色/n 不/d 动/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     审判长/n 每/r 骂/v 一/m 句/n ，/w 李瑛/nh 的/u 心/n 便/d 象/p 针/n 扎/v 一样/a ，/w 感到/v 比/p 骂/v 自己/r 还/d 难受/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     她/r 低/v 着/u 头/n ，/w 一/d 看/v 也/d 不敢/vu 看/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     再说/c ，/w 今后/nt 也许/d 再也/d 见/v 不/d 到了/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     她/r 便/d 缓缓/d 地/u 抬起/v 头/n ，/w 见/v 中夏/nhs 站/v 在/p 那里/r ，/w 样子/n 好象/d 很/d 吃力/a ，/w 手腕/n 和/c 脚腕/n 都/d 有/v 血迹斑斑/a 的/u 伤痕/n ，/w 瘀/v 在/p 袖口/nl 和/c 裤脚/n 的/u 血/n 痂/n ，/w 呈/v 着/u 紫红色/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     她/r 真/d 想/v 好好/d 地/u 看/v 个/q 够/v 啊/e ，/w 又/d 怕/v 敌人/n 看出/v 他们/r 的/u 关系/n ，/w 便/d 尽力/v 不/d 使/v 自己/r 的/u 脸色/n 有/v 变化/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     妈妈/n 想/v 给/p 她/r 打/v 几/m 件/q 首饰/n ，/w 开慧/nhs 不要/vu ，/w 认为/v 那是/vl &quot;/w 俗人/n 之/u 举/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        66
                                     十七/m 岁/nt 的/u 杨开慧/nh 没有/d 改变/v 以往/nt 的/u 习惯/n ，/w 不/d 讲/v 吃/v ，/w 不/d 讲/v 穿/v ，/w 不/d 追求/v 个人/n 享受/v ，/w 仍然/d 穿着/v 粗/a 衣/n 布裙/n ，/w 梳/v 着/u 普通/a 的/u 蝴蝶/n 头/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     她/r 无意/v 于/p 京城/n 的/u 繁华/a ，/w 古建筑/n 的/u 美好/a ，/w 一心/d 追求/v 着/u 革命/v 真理/n ，/w 关心/v 着/u 时局/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     时代/nt 确实/d 在/p 向前/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     十月革命/n 的/u 隆隆/o 炮声/n ，/w 越过/v 高山/n ，/w 飞过/v 重洋/n ，/w 震撼/v 着/u 全世界/n ，/w 也/d 震动/v 了/u 古老/a 的/u 中国/ns 。/w 
		
			
                                        70
                                     被/p 称为/v 最高学府/n 的/u 北京大学/ni ，/w 成/v 了/u 新/a 思潮/n 的/u 会聚/v 地点/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     毛泽东/nh 同志/n 亲切/a 地/u 告诉/v 她/r 说/v ，/w 我们/r 要/vu 有人/r 到/v 外国/n 去/v ，/w 看/v 些/q 新/a 东西/n ，/w 学/v 点/n 新/a 道理/n ，/w 研究/v 些/q 有用/a 的/u 学问/n ，/w 拿/v 回来/vd 改造/v 我们/r 的/u 国家/n ；/w 也/d 要/vu 有人/r 留/v 在/p 本/r 国/n ，/w 研究/v 本/r 国/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     他/r 觉得/v 他/r 对于/p 自己/r 的/u 国家/n 还/d 知道/v 得/u 太/d 少/a ，/w 就/d 决定/v 留/v 在/p 国内/nl ，/w 可以/vu 更/d 有益/a 地/u 在/p 中国/ns 化/v 费/v 自己/r 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     还/d 说/v ，/w 他/r 准备/v 马上/d 回/v 湖南/ns 去/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     杨开慧/nh 被/p 毛泽东/nh 同志/n 这/r 种/q 胸怀/v 全局/n ，/w 心忧/v 天下/nl 的/u 感情/n 深深/a 激动/v 着/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     毛泽东/nh 同志/n 笑/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 希望/v 你/r 也/d 快/a 些/q 回到/v 湖南/ns 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        76
                                     两/m 个/q 人/n 约好/v ，/w 分别/v 以后/nt 互相/d 通信/v ，/w 交流/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     这/r 年/nt 四月/nt ，/w 毛泽东/nh 同志/n 转道/v 上海/ns 回到/v 了/u 湖南/ns 。/w 
		
			
                                        78
                                     开慧/nhs 写给/v 毛泽东/nh 同志/n 的/u 信/n ，/w 称呼/v 就是/vl 一个/mq 字/n ：/w 润/nhs 。/w 
		
			
                                        79
                                     毛泽东/nh 同志/n 回信/v ，/w 称呼/v 也是/vl 一个/mq 字/n ：/w 霞/nhs 。/w 
		
			
                                        80
                                     一九一八/m 年/nt ，/w 第一次世界大战/n 结束/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     一九一九/m 年初/nt ，/w 打/v 了/u 胜仗/n 的/u 帝国主义/n 国家/n 在/p 法国/ns 召开/v 分赃/v 的/u &quot;/w 巴黎和会/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        82
                                     中国/ns 因为/c 是/vl &quot;/w 参战/v 国/n &quot;/w ，/w 也/d 派出/v 代表/n 去/v 参加/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     中国/ns 人民/n 一致/a 要求/v 巴黎和会/ni 应该/vu 取消/v 帝国主义/n 在/p 中国/ns 的/u 特权/n ，/w 废除/v 袁世凯/nh 与/c 日本人/n 签订/v 的/u 二十一/m 条/n 卖国/v 条约/n ，/w 收回/v 德国/ns 在/p 山东/ns 的/u 占有/v 权利/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     但是/c 帝国主义/n 强盗/n 们/k 说/v ，/w 会议/n 不/d 讨论/v 这些/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     不但/c 不/d 讨论/v 这些/r 问题/n ，/w 反而/d 决定/v 把/p 德国/ns 在/p 山东/ns 占有/v 的/u 各种/r 权利/n ，/w 全部/n 转让/v 给/p 日本/ns 。/w 
		
			
                                        86
                                     中国/ns 的/u 军阀/n 政府/n ，/w 竟/d 命令/v 参加/v 巴黎和会/ni 的/u 代表/n ，/w 准备/v 在/p 和约/n 上/nd 签字/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     消息/n 传来/v ，/w 全国/n 愤慨/a 。/w 
		
			
                                        88
                                     毛泽东/nh 同志/n 仍然/d 穿着/v 那/r 件/n 灰布/n 长衫/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     今天/nt ，/w 开慧/nhs 除/p 带/v 着/u 笔记本/n 外/nd ，/w 腋下/nl 还/d 夹/v 着/u 一/m 迭/n 图表/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     走到/v 教室/n 门口/nl ，/w 她/r 先/d 将/p 那/r 迭/n 图表/n 交给/v 毛泽东/nh 同志/n ，/w 自己/r 便/d 走到/v 门边/nl 一/m 条/n 长凳/n 前/nd ，/w 安安静静/a 地/u 坐/v 下来/v 听课/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     接着/v ，/w 有/v 好几个/q 妇女/n 走进/v 来/vd ，/w 坐/v 在/p 她/r 身边/nl 。/w 
		
			
                                        92
                                     课堂/n 是/vl 用/p 楠竹/n 搭/v 成/v 的/u ，/w 倒/d 也/d 宽敞/a 明亮/a 。/w 
		
			
                                        93
                                     学员/n 们/k 一/m 排/n 排/n 地/u 坐/v 在/p 条凳/n 上/nd ，/w 全神贯注/i 地/u 望/v 着/u 黑板/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     毛泽东/nh 同志/n 用/p 粉笔/n 在/p 黑板/n 上/nd 写/v 了/u 十/m 个/q 刚劲/a 挺拔/a 的/u 大字/n ：/w 中国/ns 社会/n 各/r 阶级/n 的/u 分析/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     并且/c 用/p 图钉/n 在/p 墙上/nl 钉/v 好/a 图表/n ，/w 开始/v 了/u 中国/ns 革命/v 史/n 上/nd 最/d 重要/a 的/u 一/m 课/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     毛泽东/nh 同志/n 首先/d 指出/v ：/w 革命/v 党/n 人/n 要/vu 引导/v 中国/ns 革命/v 走向/v 胜利/v ，/w 必须/d 分清/v 谁/r 是/vl 我们/r 的/u 敌人/n ，/w 谁/r 是/vl 我们/r 的/u 朋友/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     要/vu 分清/v 真正/a 的/u 敌友/n ，/w 就/d 必须/d 将/p 中国/ns 社会/n 各/r 阶级/n 的/u 经济/n 地位/n 及其/c 对/p 革命/v 的/u 态度/n ，/w 作出/v 科学/n 的/u 分析/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     接着/v ，/w 他/r 在/p 黑板/n 上/nd 画/v 了/u 一/m 座/q 宝塔/n ，/w 指/v 着/u 宝塔/n 对/p 大家/n 说/v ，/w 你们/r 看/v ，/w 最/d 下层/n 是/vl 塔基/n ，/w 有/v 工人/n 、/w 农民/n ，/w 还有/v 小资产阶级/n ，/w 人数/n 最多/a ，/w 受/v 压迫/v 和/c 剥削/v 最/d 深/a ，/w 生活/n 也/d 最/d 苦/a 。/w 
		
			
                                        99
                                     压/v 在/p 他们/r 上面/nd 的/u 一/m 层/q ，/w 有/v 地主阶级/n 、/w 买办/n 阶级/n ，/w 人数/n 不/d 多/a 。/w 
		
			
                                        100
                                     再/d 上/nd 一/m 层/q ，/w 是/vl 贪官污吏/n ，/w 土豪劣绅/n ，/w 人数/n 更/d 少/a 。/w 
		
			
                                        101
                                     更/d 高/a 一/m 层/q 是/vl 军阀/n ，/w 塔顶/nl 是/vl 帝国主义/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     讲到/v 剥削阶级/n 之间/nd 的/u 关系/n 时/nt ，/w 他/r 运用/v 自己/r 亲自/d 调查/v 和/p 开慧/nhs 收集/v 整理/v 的/u 大量/a 材料/n ，/w 反复/d 说明/v 地主/n 、/w 军阀/n 和/c 买办/n 阶级/n 完全/d 是/vl 国际/n 资产阶级/n 的/u 附庸/n ，/w 帝国主义/n 的/u 走狗/n ，/w 不/d 打倒/v 他们/r ，/w 中国/ns 人民/n 就/d 抬/v 不/d 起头/v ，/w 直/v 不/d 起/v 腰/n ，/w 中国/ns 就/d 没有/v 出路/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     接着/v ，/w 他/r 又/d 指出/v ：/w 剥削阶级/n 勾结/v 在/p 一起/n ，/w 样子/n 很/d 凶/a ，/w 骨子里/n 却/d 很/d 虚弱/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        104
                                     百姓/n 齐/a ，/w 泰山/ns 移/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        105
                                     只要/vu 大家/n 齐心/v ，/w 团结/v 劳苦大众/n 起来/vd 斗争/v ，/w 压/v 在/p 工农/n 身上/nl 的/u 几/m 座/q 大山/n 就/d 可以/vu 推翻/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     毛泽东/nh 同志/n 还/d 十分/d 坚定/a 地/u 告诉/v 大家/n ：/w 工业/n 无产阶级/n 人数/n 虽然/c 不/d 多/a ，/w 但/c 他们/r 是/vl 近代/nt 中国/ns 最/d 进步/a 的/u 阶级/n ，/w 是/vl 革命/v 运动/n 的/u 领导/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     农民/n 则/c 是/vl 中国/ns 无产阶级/n 的/u 最/d 广大/a 和/c 最/d 忠实/a 的/u 同盟军/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     他/r 指/v 着/u 墙上/nl 的/u 图表/n 向/p 学员/n 们/k 详细/a 揭露/v 了/u 帝国主义/n 对/p 中国/ns 农民/n 的/u 剥削/v 方式/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     他/r 又/d 指/v 着/u 另/r 一些/m 图表/n ，/w 揭露/v 封建/n 军阀/n 和/c 地主/n 豪绅/n 对/p 农民/n 残酷/a 压迫/v 剥削/v 的/u 罪行/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     毛泽东/nh 同志/n 在/d 作/v 了/u 极有/v 说服力/n 的/u 分析/v 后/nd ，/w 还给/v 学员/n 指出/v ：/w 农民/n 辛辛苦苦/a 终年/nt 劳动/v ，/w 过/vd 着/u 牛马/n 不如/v 的/u 生活/n ，/w 他们/r 活/v 不/d 下去/v 了/u ，/w 就/d 一定/d 要/vu 起来/vd 闹革命/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     他/r 说/v ，/w 革命/v 是/vl 要/vu 联合/v 大多数/n 人/n 才能/c 取得/v 成功/a 的/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     农民/n 约/d 占/v 中国/ns 人口/n 的/u 百/m 分之/u 八十/m 以上/nd ，/w 一定/d 不能/vu 抛掉/v 农民/n 这/r 支/q 大军/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     因此/c ，/w 中国/ns 革命/v 的/u 基本/a 问题/n 就是/vl 农民/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     大家/n 都/d 在/p 聚精会神/i 地/u 听课/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     毛泽东/nh 同志/n 那/r 坚定/a 有力/a 的/u 声音/n ，/w 就/d 象/p 一/m 把/q 锋利/a 无比/a 的/u 解剖刀/n ，/w 把/p 中国/ns 社会/n 错综复杂/i 的/u 阶级/n 关系/n 剖析/v 得/u 一清二楚/i ，/w 使/v 大家/n 辨明/v 了/u 方向/n ，/w 分清/v 了/u 阵线/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     &quot;/w …/w …/w 那/r 动摇/v 不定/d 的/u 中产阶级/n ，/w 其/r 右翼/n 可能/vu 是/vl 我们/r 的/u 敌人/n ，/w 其/r 左翼/n 可能/vu 是/vl 我们/r 的/u 朋友/n -/w -/w 但/c 我们/r 要/vu 时常/d 提防/v 他们/r ，/w 不要/vu 让/p 他们/r 扰乱/v 了/u 我们/r 的/u 阵线/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        117
                                     杨开慧/nh 在/p 自己/r 的/u 笔记本/n 上/nd ，/w 工工整整/a 地/u 记下/v 了/u 这/r 一/m 段/q 话/n ，/w 并且/c 认真/a 思考/v 起来/vd ，/w 感到/v 一时/nt 还/d 吃/v 不/d 透/a 这/r 段/q 话/n 的/u 深刻/a 意义/n ；/w 但/c 又/d 鲜明/a 地/u 觉得/v ，/w 这/r 是/vl 毛泽东/nh 同志/n 敲起/v 的/u 警钟/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     一九二六/m 年/nt 三月/nt 十八/m 日/nt 至/v 二十/m 日/nt ，/w 混入/v 革命/v 队伍/n 、/w 骗取/v 了/u 黄埔军校/ni 校长/n 的/u 蒋介石/nh 一手/d 制造/v 了/u &quot;/w 中山舰/n 事件/n &quot;/w ，/w 逮捕/v 共产党员/n 五十/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     形势/n 陡然/d 紧张/a ，/w 很多/a 人/n 都/d 感到/v 事/n 出/vd 意外/a 。/w 
		
			
                                        120
                                     杨开慧/nh 心里/nl 明白/a ，/w 毛泽东/nh 同志/n 是/vl 早/d 有/v 思想/n 准备/v 的/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     果然/d ，/w 事件/n 发生/v 之后/nt ，/w 毛泽东/nh 同志/n 认为/v 这/r 是/vl 一个/mq 严重/a 的/u 反革命/n 信号/n ，/w 立即/d 找/v 周恩来/nh 等/u 同志/n 商量/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     他们/r 分析/v 了/u 当时/nt 的/u 力量/n 对比/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     毛泽东/nh 同志/n 指出/v ：/w 就/p 广州/ns 一个/mq 地方/n 来看/v ，/w 反动派/n 的/u 实力/n 是/vl 大/a 的/u ，/w 但/c 就/p 粤/ns 桂/ns 全局/n 来说/v ，/w 反动派/n 的/u 实力/n 是/vl 小/a 的/u ，/w 只要/vu 我党/n 坚持/v 原则/n ，/w 坚决/a 予以/v 反击/v ，/w 就/d 一定/d 能够/vu 争取/v 团结/v 那些/r 动摇/v 的/u 中间/nd 力量/n ，/w 粉碎/v 蒋介石/nh 的/u 反革命/n 阴谋/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     接着/v ，/w 毛泽东/nh 同志/n 又/d 提出/v 了/u 以/p 武力/n 对/v 武力/n 的/u 正确/a 政策/n ，/w 主张/v 把/p 我党/n 掌握/v 的/u 武装/n 集中/v 到/v 西江/ns 一带/n ，/w 说服/v 国民党/ni 左派/n 离开/v 广州/ns ，/w 争取/v 第一/m 军/n 以外/nd 的/u 其他/r 各军/n ，/w 正式/a 声讨/v 蒋介石/nh 背叛/v 革命/v 的/u 罪行/n ，/w 通过/p 武装/n 斗争/n 逼/v 蒋/nhf 下台/v ，/w 剥夺/v 他/r 的/u 兵权/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     毛泽东/nh 同志/n 的/u 正确/a 主张/v ，/w 得到/v 周恩来/nh 等/u 同志/n 的/u 大力/d 支持/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     杨开慧/nh 打心眼里/i 赞成/v 他们/r 的/u 主张/n ，/w 并/c 积极/a 行动/v 起来/vd ，/w 往来/v 奔走/v ，/w 努力/v 协助/v 毛泽东/nh 同志/n 反击/v 国民党/ni 右派/n 的/u 进攻/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     正在/d 这时/r ，/w 陈独秀/nh 拒绝/v 了/u 毛泽东/nh 同志/n 和/c 周恩来/nh 同志/n 等/u 的/u 正确/a 主张/n ，/w 一意孤行/i ，/w 继续/v 推行/v 以/p 退让/v 求/v 团结/v 的/u 策略/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     结果/v ，/w 这/r 就/d 更加/d 助长/v 了/u 蒋介石/nh 的/u 反动/a 野心/n ，/w 以致/c 留下/v 后来/nt 蒋介石/nh 发动/v 反革命/n 军事/n 政变/v 的/u 祸根/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     毛泽东/nh 同志/n 同/p 国民党/ni 右派/n 和/c 党内/nl 机会主义/n 分子/n 进行/v 了/u 不屈不挠/i 的/u 斗争/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     这些/r 天/nt 里/nd ，/w 他/r 有时/d 忙/a 得/u 忘/v 了/u 回家/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     杨开慧/nh 坐/v 在/p 家里/nl 等候/v 毛泽东/nh 同志/n 回来/vd ，/w 有时/d 要/vu 等/v 一个/mq 通宵/nt 。/w 
		
			
                                        132
                                     平时/nt ，/w 毛泽东/nh 同志/n 回到/v 家里/nl ，/w 总是/d 有说有笑/i 。/w 
		
			
                                        133
                                     有一天/v 回来/vd 后/nd 却/d 一声不响/i 。/w 
		
			
                                        134
                                     后来/nt ，/w 杨开慧/nh 才/d 听到/v 别的/r 同志/n 告诉/v 她/r ，/w 陈独秀/nh 一味/d 向/p 蒋介石/nh 妥协/v 让步/v ，/w 要/vu 共产党员/n 从/p 蒋介石/nh 的/u 第一/m 军/n 退/v 出来/vd ，/w 还/d 说/v ，/w 现在/nt 是/vl 资产阶级/n 领导/v 中国/ns 革命/v ，/w 因此/c ，/w 共产党/n 只能/vu 帮助/v 国民党/ni ；/w 等到/v 国民党/ni 革命/v 成功/a 之后/nt ，/w 才能/c 由/p 无产阶级/n 来/vd 领导/v 中国/ns 的/u 革命/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     开慧/nhs 听说/v 这些/r 情况/n 后/nd ，/w 对/p 陈独秀/nh 的/u 所作所为/i 十分/d 愤慨/a ，/w 对/p 当前/nt 这/r 股/n 逆流/n 深感/v 不安/a 。/w 
		
			
                                        136
                                     毛泽东/nh 同志/n 完全/d 了解/v 她/r 的/u 心情/n ，/w 却/d 安慰/v 她/r 说/v ：/w 不要紧/a ，/w 天/n 不会/vu 塌/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        137
                                     孙/nhf 嫂/n 哭/v 得/u 更/d 厉害/a 。/w 
		
			
                                        138
                                     开慧/nhs 又/d 说/v ：/w &quot;/w 孙/nhf 嫂/n ，/w 你/r 莫/d 哭/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     你/r 带/v 岸英/nhs 回去/vd ，/w 等/v 孩子/n 长大/v 以后/nt ，/w 你们/r 就/d 会/vu 好/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        140
                                     开慧/nhs 抬起/v 头/n ，/w 望见/v 了/u 难友/n 们/k 的/u 一/m 双/q 双/q 泪眼/n ，/w 充满/v 期望/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 同志们/n ，/w 别/d 难过/a ，/w 只要/vu 坚持/v 斗争/v ，/w 总/d 有一天/v 会/vu 胜利/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        141
                                     难友/n 们/k 挥泪/v 送别/v ，/w 她/r 才/d 转身/v 往/p 外/nd 走/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     身后/nl 传来/v 了/u 孙/nhf 嫂/n 的/u 痛哭/v 声/n ，/w 岸英/nhs 的/u 呼喊声/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     她/r 顶着/v 凛冽/a 的/u 寒风/n ，/w 迎着/v 敌人/n 的/u 刺刀/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     天/n 是/vl 阴森森/a 的/u 天/n ，/w 地/u 是/vl 黑沉沉/a 的/u 地/n ，/w 从/p 师敬湾/ns 到/v 督军/n 署/n 的/u 路上/nl ，/w 除去/v 几个/mq 流浪/v 的/u 孤儿/n ，/w 一些/m 衣衫/n 褴褛/a 的/u 乞丐/n 在/p 寒风/n 中/nd 发抖/v 以外/nd ，/w 街上/nl 很少/a 行人/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     又/d 到/v 督军/n 署/n 门口/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        146
                                     从前/nt 的/u &quot;/w 府台/n &quot;/w 衙门/n ，/w 现在/nt 的/u 督军/n 署/n ，/w 是/vl 国民党/ni 湖南省/ns 政府/n 的/u 所在地/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     杨开慧/nh 斜眼/n 望去/v ，/w 一切/r 都/d 是/vl 老/a 样子/n ，/w 只是/d 院子/n 里/nd 三/m 步/n 一/m 哨/n ，/w 五/m 步/n 一/m 岗/n ，/w 刀光剑影/i ，/w 如临大敌/i 。/w 
		
			
                                        148
                                     依旧/a 是/vl 清乡司令部/ni 中厅/nl 那/r 间/n 特种/n 刑/n 庭/n 的/u 审讯/v 室/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     开慧/nhs 斩钉截铁/i 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     &quot;/w 对/p 你们/r 这/r 帮/q 禽兽/n ，/w 没有/v 什么/r 话/n 好讲/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        151
                                     &quot;/w 你/r 可以/vu 告诉/v 他们/r ，/w 我/r 死后/nt ，/w 不要/vu 作/v 俗人/n 之/u 举/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        152
                                     刑/n 庭上/nl 寂静/a 下来/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     转过身/v ，/w 大义凛然/i 地/u 走出/v 了/u 省/n 清乡司令部/ni 的/u 特种/n 刑/n 庭/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     屋子/n 外面/nd ，/w 天色/n 越发/d 灰暗/a 了/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     杨开慧/nh 来到/v 督军/n 署/n 大门口/n ，/w 被/p 敌人/n 五花大绑/v ，/w 推向/v 街头/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     长沙/ns 上空/n ，/w 西风/n 萧瑟/a ，/w 黑云/n 滚滚/a ，/w 愈/d 显得/v 阴冷/a 凄凉/a 。/w 
		
			
                                        157
                                     杨开慧/nh 被/p 两/m 个/q 刽子手/n 夹/v 着/u 走/v 在/p 中间/nd ，/w 她/r 后面/nl 还有/v 一起/d 就/v 义/n 的/u 六/m 个/q 难友/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     在/p 他们/r 后头/nl 是/vl 骑/v 在/p 马上/d 满脸/n 杀气/n 的/u 监/n 斩/v 官/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     已/d 是/vl 中午/nt 时分/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     街/n 两边/nl 的/u 店铺/n 忙/a 着/u 插/v 板/n 、/w 关门/v ，/w 象/p 怕/v 遭/v 匪兵/n 抢劫/v 一样/a ，/w 行人/n 多/a 靠/v 在/p 滴水/v 檐前/nl ，/w 象/p 木头人/n 那样/r 呆呆/a 地/u 看/v 着/u 他们/r 。/w 
		
			
                                        161
                                     开慧/nhs 注视/v 着/u 这/r 一切/r ，/w 她/r 完全/d 理解/v 这些/r 群众/n 的/u 心情/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     店铺/n 里/nd 的/u 门/n 突然/d 一/m 扇/n 一/m 扇/n 打开/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     男/n 的/u 、/w 女的/n 、/w 细/a 伢子/n 和/c 老/a 娭毑/n ，/w 不断/d 地/u 从/p 门/n 缝里/nl 挤/v 出来/vd ，/w 向/p 街上/nl 张望/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     难友/n 们/k 在/p 喊/v 着/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     刽子手/n 在/d 骂/v 着/u ，/w 甚至/d 用/p 枪托/n 砸/v 她/r 的/u 脊背/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     开慧/nhs 全然/d 不顾/v ，/w 继续/v 高呼/v 口号/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     街头/n 的/u 群众/n 越/d 挤/v 越/d 多/a ，/w 有的/r 投来/v 敬佩/v 的/u 目光/n ，/w 有的/r 挥洒/v 着/u 悲愤/a 的/u 眼泪/n ，/w 有的/r 面对/v 敌人/n 捏紧/v 拳头/n …/w …/w 一/m 种/q 共产党员/n 的/u 自豪感/n ，/w 在/p 开慧/nhs 的/u 心灵/n 深处/n 升/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        168
                                     你/r 胸中/nl 蕴藏/v 的/u 革命/v 烈火/n ，/w 并/c 没有/d 被/p 敌人/n 的/u 刺刀/n 扑灭/v ；/w 共产党人/n 的/u 声音/n ，/w 在/p 你/r 苦难/n 的/u 土地/n 上/ns 会/vu 引起/v 强烈/a 的/u 反响/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     严冬/nt 终将/d 过去/vd ，/w 春光/n 就/d 在/v 前头/nd 。/w 
		
			
                                        170
                                     开慧/nhs 不停/v 地/u 高呼/v 口号/n ，/w 她/r 被/p 敌人/n 打倒/v 在/p 地上/nl ，/w 爬/v 起来/vd 又/d 喊/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     难友/n 们/k 互相/d 鼓励/v ，/w 互相/d 声援/v ，/w 直喊/v 得/u 行人/n 频频/d 掉泪/v ，/w 匪兵/n 丧气/a 低头/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     监/n 斩/v 官/n 急/a 得/u 骑马/v 团团转/v ，/w 只好/d 叫来/v 几/m 部/n 人力车/n ，/w 拉/v 着/u 杨开慧/nh 等/u 人/n 赶往/v 识字岭/ns 刑场/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     杨开慧/nh 来到/v 识字岭/ns 。/w 
		
			
                                        174
                                     她/r 绕过/v 那/r 一块/n 又/d 一块/n 大/a 石碑/n ，/w 冷眼/n 看/v 着/u 石碑/n 上/nd 那些/r 八卦/n 、/w 太极图/n ，/w 背/n 对着/v 几/m 丈/q 高/a 的/u 天灯/n 柱子/n ，/w 面向/v 井冈山/ns ，/w 面向/v 她/r 亲爱的/n 故乡/n -/w -/w 板/n 仓/n 挺立/v 着/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     附近/n 庙宇/n 里/nd 撞/v 响/v 了/u &quot;/w 幽冥/a 钟/n &quot;/w ，/w 钟声/n 低沉/a 而/c 凄怆/a 。/w 
		
			
                                        176
                                     湘江/ns 在/p 她/r 身后/nl 静/a 静/a 地/u 流淌/v ，/w 远方/nl 的/u 山川/n 被/p 乌云/n 笼罩/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     寒风/n 轻拂/v 着/u 她/r 的/u 短发/n ，/w 抚摸/v 着/u 她/r 的/u 伤痕/n ，/w 她/r 面带/v 笑容/n ，/w 满怀/v 深情/n 地/u 望/v 着/u 东方/nd ，/w 眼神/n 里/nd 充满/v 着/u 对/p 祖国/n 未来/nt 的/u 向往/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     你/r 要/vu 听话/v ，/w 下次/n 不能/vu 再/d 这样/r 干/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     还/d 好/a ，/w 我/r 的/u 脑子/n 一点/mq 没有/d 受/v 影响/v ，/w 念/v 的/u 书/n 完全/d 记得/v 着/u ，/w 背/v 得/u 出/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     看书/v 同/p 以前/nt 一样/a ，/w 毫不费力/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        181
                                     母亲/n 笑/v 了/u ，/w 不再/d 责备/v 他/r 了/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     他/r 常/d 采用/v 这样/r 的/u 方法/n 来/vd 安慰/v 母亲/n 的/u 苦心/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     少年儿童/n 爱/v 听/v 大人/n 说/v 故事/n ，/w 这/r 是/vl 常情/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     胡适/nh 少时/nt 爱/v 听/v 故事/n ，/w 可是/d 与/c 别的/r 小孩/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        185
                                     他/r 不但/c 爱/v 听/v ，/w 而且/c 爱/v 问/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     遇着/v 大人/n 说/v 历史/n 故事/n ，/w 他/r 常/d 问/v 故事/n 发生/v 在/p 什么/r 时代/nt ，/w 距今/v 有/v 多少/m 年/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        187
                                     打破/v 砂锅/n 纹/n （/w 问/v ）/w 到底/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        188
                                     与/c 戴东原/nh 幼时/nt 问/v 老师/n 的/u 情况/n 相似/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     村/n 人/n 奇/a 之/u 曰/v ：/w &quot;/w 此/r 儿/n 不凡/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        190
                                     胡适/nh 最/d 快活/a 的/u 日子/nt 是/vl 跟/p 母亲/n 到/v 中屯/ns 外婆/n 家/n ，/w 外婆/n 非常/d 疼爱/v 他/r 。/w 
		
			
                                        191
                                     他/r 有/v 外婆/n 的/u 保护/v ，/w 就/d 玩/v 得/u 更/d 痛快/a ，/w 与/c 冯志奎/nh 、/w 曹筱庄/nh 等/u 砸/v 铜钱/n ，/w 演/v 徽/ns 戏/n ，/w 打/v 菩萨/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     中屯村/ns 前/nd 有/v 一个/mq 三门亭/ns ，/w 亭/n 中/nd 塑/v 有关/v 老爷/n 的/u 像/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     村/n 傍/v 有/v 一/m 座/q 小庙/n ，/w 塑/v 了/u 几个/mq 罗汉/n 菩萨/n ，/w 他/r 带领/v 伙伴/n 儿/k ，/w 打/v 菩萨/n 的/u 脸/n ，/w 不敢/vu 打坏/v ；/w 拔去/v 菩萨/n 几/m 根/n 胡须/n ，/w 不敢/vu 全部/n 拔掉/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     倘若/c 脸部/n 和/c 手足/n 被/p 打坏/v ，/w 或/c 胡子/n 被/p 拔光/v ，/w 肯定/d 立刻/d 被/p 人/n 发觉/v ，/w 追根/v 寻/v 底/n ，/w 他/r 这个/r 头儿/n 就要/vu 被/p 母亲/n 知道/v ，/w 受/v 母亲/n 的/u 责备/v 还是/vl 小事/n ，/w 伤/v 了/u 母亲/n 的/u 心/n ，/w 那/r 就/d 事/n 大/a 了/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     他/r 是/vl 处处/nl 、/w 事/n 事/n 都/d 想/v 着/u 母亲/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     现在/nt 谈/v 一/m 谈/v 他/r 童年/n 时代/nt 一个/mq 最/d 要好/a 的/u 朋友/n ，/w 那/r 就是/d 第一/m 章/n 里/nd 所/u 说/v 的/u 胡祥木/nh 。/w 
		
			
                                        197
                                     胡祥木/nh 是/vl 他/r 的/u 族/n 叔/n ，/w 字/n 近仁/nh ，/w 又/d 字/n 堇人/nh ，/w 乳名/n 灶松/nh 。/w 
		
			
                                        198
                                     就是/d 我/r 的/u 表姐/n 丈/n 胡祥涣/nh （/w 灶柱/nh ）/w 的/u 二哥/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     他/r 比/p 胡适/nh 大/a 四/m 岁/nt ；/w 生于/v 一八八七/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        200
                                     受业/v 于/p 朗山/nh 老师/n ，/w 虽/c 与/c 胡适/nh 不是/vl 同/v 一个/mq 老师/n ，/w 但/c 却/d 朝夕/nt 往还/v ，/w 互相/d 切磋/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     近仁/nh 家中/nl 的/u 屋宇/n 稍/d 宽大/a ，/w 胡适/nh 每日/nt 都/d 到/v 近仁/nh 家/n 共同/d 阅读/v ，/w 互相/d 质疑/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     胡适/nh 留学/v 日记/n 中/nd 有/v ：/w &quot;/w 师友/n 中/nd 惟/d 四/m 叔/n 介/v 如/v 公/n ，/w 禹臣/nh 兄/n （/w 观象/nh ）/w ，/w 近仁/nh 叔/n 切/v 嗟/v 指导/v 之/u 功/n 为/vl 最/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        203
                                     这/r 是/vl 实情/n ，/w 尤其/d 得/v 族/n 叔/n 近仁/nh 的/u 帮助/v 最大/a 。/w 
		
			
                                        204
                                     近仁/nh 年/nt 十七/m 岁/nt ，/w 入/v 郡庠/n （/w 中/v 秀才/n ）/w ，/w 次年/nt 第一/m 名/n 补廪生/nh ，/w 十八/m 岁/nt 赴/v 南京/ns 应/vu 举人/n 之/u 试/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     他/r 自恃/v 才/d 高/a ，/w 在/p 试场/n 中/nd ，/w 先/d 作/v 了/u 一/m 篇/q 文章/n 卖给/v 人家/r ，/w 然后/c 自己/r 再/d 做/v ，/w 因/c 时间/n 关系/n ，/w 不能/vu 仔细/a 思考/v ，/w 草草/a 成文/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     结果/v ，/w 买/v 他/r 的/u 文章/n 的/u 人/n 中/v 了/u 举人/n ，/w 他/r 自己/r 反而/d 名落孙山/i 。/w 
		
			
                                        207
                                     回家/v 后/nd ，/w 他/r 的/u 大哥/n 祥吉/nhs （/w 灶产/nh ）/w 怪/v 他/r 卖掉/v 了/u 一个/mq 举人/n ，/w 他/r 却/d 淡然/a 视/v 之/u 。/w 
		
			
                                        208
                                     他/r 与/c 胡适/nh 情谊/n 最/d 深/a ，/w 互相/d 督促/v ，/w 互相/d 规劝/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     胡祥木/nh 家/n 在/p 旌德县三溪镇/ns 开设/v 胡景隆/nz 号/n ，/w 有/v 杂货/n 、/w 布匹/n ，/w 有/v 当铺/n ，/w 有/v 药店/n ，/w 并置/v 有/v 田产/n ，/w 可以说/v 是/vl 一个/mq 富裕/a 的/u 家庭/n ，/w 他/r 却/d 染有/v 抽/v 鸦片/n 的/u 恶习/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     后来/nt 他家/n 生意/n 失败/v ，/w 家道中落/i ，/w 生活/n 还/d 能/vu 维持/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     胡适/nh 在/p 一九二八/m 年/nt 七月/nt 二十四/m 日/nt 曾/d 写/v 了/u 一/m 封/q 信/n 给/v 他/r ，/w 规劝/v 他/r 戒烟/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     又/d 说/v ：/w &quot;/w 若/c 糊糊涂涂/a 过去/vd ，/w 世间/nl 有/v 我/r 不/d 加多/v ，/w 无/v 我/r 不/d 减少/v ，/w 这/r 才是/vl 睁开/v 眼睛/n 做梦/v ，/w 上/nd 无以/v 对/v 先人/n ，/w 中/nd 无以/v 对/v 自己/r 的/u 天才/n ，/w 下/nd 无以/v 对/v 子女/n 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        213
                                     言词/n 恳切/a ，/w 可见/c 他俩/r 的/u 深交/v 了/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     胡适/nh 老家/n 的/u 事情/n ，/w 都/d 是/vl 托/v 他/r 照料/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     他/r 殁/v 于/p 一九三四/m 年/nt ，/w 享/v 年/nt 四十九/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        216
                                     妻/n 石/nhf 氏/k ，/w 子/n 二/m ，/w 长子/n 未婚/v 而/c 逝/v ，/w 次子/n 也/d 去世/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     现有/v 两/m 个/q 孙子/n ，/w 都/d 已/d 高中/j 毕业/v 了/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     十年/nt 内乱/n ，/w 他家/n 因/c 与/c 胡适/nh 的/u 密切/a 关系/n ，/w 也/d 受/v 抄家/v 之/u 累/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     他俩/r 千方百计/i 地/u 保存/v 了/u 四十几/m 封/q 胡适/nh 的/u 书信/n ，/w 余悸/n 尚存/v ，/w 不敢/vu 轻易/a 示人/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     叨/v 有/v 姻/n 谊/n ，/w 得/v 看到/v 胡适/nh 的/u 书信/n ，/w 并/c 允/v 我/r 抄录/v 数/m 纸/n ，/w 在/p 此/r 聊表/v 谢忱/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     因为/c ，/w 《/w 附录/n 一/m 》/w 的/u 信/n 约/d 在/p 一九０七/m 年/nt 写/v 的/u ，/w 那时/r 还是/d 大清/nt 帝国/n 时代/nt ，/w 一切/r 老/a 风俗/n 、/w 老规矩/n 都/d 没有/d 改变/v ，/w 他/r 是/vl 按/p 族/n 侄/n 的/u 身分/n 写/v 的/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     《/w 附录/n 二/m 》/w 的/u 信/n 是/vl 在/p 一九一八/m 年/nt 写/v 的/u ，/w 那时/r 他/r 提倡/v 文学革命/n ，/w 思想/n 革命/v ，/w 他/r 是/vl 按/p 老友/n 的/u 身分/n 写/v 的/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     （/w ２/m ）/w 少年/n 时代/nt 的/u 情况/n ：/w 胡适/nh 写信/v 给/p 二哥/n 要求/v 读书/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     -九０四/m 年/nt ，/w 胡绍之/nh 从/p 上海/ns 回家/v ，/w 认为/v 适之/nhs 天资/n 聪敏/a ，/w 父亲/n 的/u 遗命/n ，/w 不可/vu 违抗/v ，/w 今/nt 竟/d 做/v 学徒/n ，/w 深为/d 可惜/a 。/w 
		
			
                                        225
                                     胡/nhf 母/n 说/v ：/w &quot;/w 好/a ，/w 哥哥/n 带/v 弟弟/n 外出/v 读书/v ，/w 我/r 哪/r 有/v 不/d 放心/v 的/u 道理/n 呢/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        226
                                     于是/c 就/d 做/v 了/u 决定/v ，/w 把/p 胡适/nh 从/p 泾县/ns 叫/v 回家/v ，/w 准备/v 了/u 一些/m 行装/n ，/w 跟着/v 绍之/nhs 到/v 上海/ns 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     这/r 是/vl 胡适/nh 一生/nt 的/u 关键性/n 大/a 事情/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     因此/c ，/w 他/r 说/v ，/w 哥哥/n 是/vl 他/r 的/u 恩人/n 之一/m 呀/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     他/r 在/p 《/w 先母/n 行/v 述/v 》/w 中/nd ，/w 说/v 他/r 十四/m 岁/nt 到/v 上海/ns ，/w 但/c 他/r 在/p 别的/r 地方/n 却说/v 是/vl 十三/m 岁/nt 到/v 上海/ns 。/w 
		
			
                                        230
                                     如/v 他/r 说/v ：/w &quot;/w 故/c 十三/m 岁/nt 出门/v 乃/d 恇/a 怯/a 如/v 妇人/n 女子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        231
                                     又/d 曾/d 说/v ，/w &quot;/w 吾/r 十四/m 岁/nt 入/v 澄衷学堂/ni 识/v 希/a 古/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        232
                                     实际上/nl 他/r 十三/m 岁/nt 到/v 泾县/ns 做/v 学徒/n 的/u 时间/n 很/d 短/a ，/w 那年/r 就/d 随/p 他/r 的/u 哥哥/n 到/v 上海/ns ，/w 住/v 在/p 瑞馨泰茶叶店/ni ，/w 他家/n 在/p 店里/nl 有些/v 股子/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     经理/n 是/vl 上庄/ns 邻村/n 的/u 程/nhf 某/r ，/w 程/nhf 的/u 儿子/n 程伯辉/nh 比/p 胡适/nh 先/d 进/v 了/u 梅溪小学/ni ，/w 所以/c 胡/nhf 也/d 进/v 了/u 梅溪小学/ni 。/w 
		
			
                                        234
                                     初/n 入学/v ，/w 读/v 四/m 年级/n ，/w 不久/nt 连/d 跳/v 两/m 级/n ，/w 当年/nt 就/d 在/p 梅小/j 毕业/v 了/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     十四/m 岁入/n 澄衷学堂/ni ，/w 读/v 了/u 两/m 年/nt ，/w 考入/v 中国公学/ni 。/w 
		
			
                                        236
                                     一九０五/m 年/nt 冬/nt ，/w 中国/ns 留/v 日/j 学生/n ，/w 因/c 反对/v 日本文部省/ns 颁布/v 取缔/v 中国/ns 留学生/n 规则/n ，/w 愤/v 而/c 归国/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     当时/nt 归国/v 的/u 数千人/n ，/w 留/v 在/p 上海/ns 的/u 也/d 有/v 数/m 百/m 人/n ，/w 大家/n 开会/v 讨论/v ，/w 成立/v 一个/mq 自办/v 学校/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     遂/v 于/p 一九０六/m 年/nt 二月/nt 成立/v 中国公学/ni 。/w 
		
			
                                        239
                                     学校/n 为/vl 留/v 日/j 学生/n 所/u 创办/v ，/w 发起/v 的/u 人/n 为/vl 学生/n ，/w 办事/v 的/u 人/n 也是/vl 学生/n ，/w 读书/v 的/u 人/n 也是/vl 学生/n ，/w 所以/c 采取/v 以/p 学生/n 为/vl 主体/n 的/u &quot;/w 共和制/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        240
                                     这/r 种/q &quot;/w 共和制/n &quot;/w 实行/v 了/u 九/m 个/q 月/nt 即/d 行/v 修改/v ，/w 取消/v 评议/v 会/n ，/w 组织/v 董事会/n ，/w 为/vl 一九０六/m 年/nt 冬/nt 修改/v 章程/n 之/u 重要/a 事件/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     有/v 许多/a 同学/n 对于/p 修改/v 章程/n 有/v 意见/n ，/w 起来/vd 反对/v ，/w 就/d 闹/v 风潮/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     从此/d ，/w 他们/r 不再/d 审讯/v 我/r 了/u 。/w 
		
			
                                        243
                                     我/r 遍体鳞伤/i ，/w 身体/n 不能/vu 动弹/v ，/w 特务/n 叫/v 宋亦英/nh 代/v 我/r 盛饭/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     宋/nhf 也是/vl 一九四五/m 年/nt 夏/nt （/w 阴历/n ）/w 参加/v 对敌/v 工作/n 的/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     一天/nt 晚上/nt ，/w 她/r 告诉/v 我/r ，/w 她/r 明天/nt 可以/vu 取保/v 出去/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     我/r 告诉/v 宋/nhf ，/w 速/a 通知/v 方向明/nh ，/w 叫/v 他/r 放心/v ，/w 我/r 只/d 承认/v 与/c 新四军/ni 做生意/v ，/w 别的/r 都/d 不/d 承认/v ；/w 叫/v 宋/nhf 赶快/d 离/v 沪/ns ，/w 到/v 皖南/nl 游击队/n 去/v ；/w 要/vu 我/r 的/u 家眷/n 回老家/i ；/w 叫/v 我/r 的/u 哥哥/n 出来/vd 设法/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     第二/m 天/nt ，/w 宋亦英/nh 保释/v ，/w 华士润/nh 也/d 花钱/v 保出/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     我/r 和/c 谢濬/nh 夫妇/n 、/w 谢/nhf 的/u 弟弟/n 、/w 汪伯威/nh 等/u 押到/v 南京/ns ，/w 初/n 关/v 在/p 南京宪兵司令部看守所/ni ，/w 后/nd 转到/v 南京陆军看守所/ni ，/w 再/d 转到/v 南京水西门/ns 外/nd 陆军/n 监狱/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     我/r 被捕/v 的/u 次日/nt ，/w 方向明/nh 到/v 谢/nhf 家/n 找/v 我/r ，/w 未/d 上楼/v ，/w 遇着/v 谢/nhf 的/u 姨母/n ，/w 她/r 告诉/v 方/nhf ，/w 我等/r 已/d 被/p 宪兵/n 第三/m 营/n 捕/v 去/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     方/nhf 掉/v 转头/v ，/w 赶快/d 找着/v 陈次泽/nh 的/u 妻子/n 商量/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     陈/nhf 妻/n 有/v 一/m 族/n 弟/n 在/p 宪兵/n 第三/m 营/n 当/v 特务/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     要/vu 她/r 把/p 特务/n 叫来/v ，/w 托/v 他/r 设法/v ，/w 打算/v 用/p 重金/n 赎出/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     过/vd 了/u 几/m 天/nt ，/w 特务/n 来/vd 说/v ，/w 案情/n 重大/a ，/w 报纸/n 已/d 登载/v ；/w 杜月笙/nh 、/w 杨虎/nh 派人/v 去/v 保/v 谢濬/nh ，/w 也/d 没有/d 答应/v ，/w 决定/v 日内/nt 押送/v 南京/ns 惩处/v ，/w 现在/nt 无论/c 花/v 多少/m 钱/n ，/w 都/d 无济于事/i 。/w 
		
			
                                        254
                                     最/d 怕/v 的/u 是/vl 特务/n 捉/v 了/u 人/n ，/w 秘而不宣/i ，/w 私下/d 干掉/v ，/w 来/vd 一个/mq 不/d 承认/v ；/w 现在/nt ，/w 他们/r 既然/c 登报/v 捉/v 了/u 人/n ，/w 就/d 不能/vu 秘密/n 迫害/v ，/w 这样/r ，/w 就/d 可以/vu 找/v 机会/n 设法/v 营救/v 了/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     不久/nt ，/w 我/r 的/u 哥哥/n 和/c 方向明/nh 赶到/v 南京/ns ，/w 方/nhf 叫/v 我/r 哥哥/n 第一/m 步/n 探听/v 关/v 在/p 何处/r ；/w 再/d 请/v 秉志/nhs 、/w 程士范/nh 写信/v 给/p 胡适/nh ；/w 我/r 哥哥/n 也/d 写信/v 给/p 江冬秀/nh 。/w 
		
			
                                        256
                                     一天/nt ，/w 陆军/n 监狱/n 的/u 看守/v 人员/n 对/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 会客室/n 有人/r 等/v 你/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        257
                                     我/r 走出/v 牢房/n ，/w 跟/p 他/r 到/v 会客室/n ，/w 看见/v 中央/n 大学/n 程仰之/nh 教授/n 和/c 吴铸人/nh 二/m 人/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     我/r 知道/v 是/vl 胡适/nh 叫/v 他俩/r 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        259
                                     程仰之/nh 是/vl 同乡/n 老友/n ，/w 在/p 中大法学院/ni 当/v 教授/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     吴铸人/nh 是/vl 中学/n 同学/n ，/w 在/p 北大/j 时/nt 是/vl 同学/n 又是/vl 同/d 读/v 生物系/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     约/d 在/p 一九二四/m 年/nt ，/w 他/r 介绍/v 我/r 参加/v 了/u 国民党/ni 的/u 左派/n 组织/n 实践社/ni 。/w 
		
			
                                        262
                                     实践社/ni 的/u 负责人/n 邓文辉/nh ，/w 也是/vl 北大/j 同学/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     邓/nhf 与/c 李大钊/nh 、/w 路友于/nh 同时/n 被捕/v ，/w 壮烈/a 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     后来/nt ，/w 吴铸人/nh 变/v 了/u ，/w 参加/v 了/u ＣＣ/ws ，/w 赴/v 英/j 留学/v ，/w 任/v 过/u 边疆/n 学校/n 校长/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     当时/nt ，/w 他/r 担任/v 国民党/ni 北平市/ns 党部/n 主任委员/n ，/w 是/vl ＣＣ/ws 的/u 重要/a 人物/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        266
                                     我们/r 三/m 人/n ，/w 十/m 多年/nt 没有/d 见面/v 了/u ，/w 寒暄/v 了/u 一会/nt ，/w 吴/nhf 又/d 假惺惺/a 地/u 安慰/v 我/r 一番/mq 。/w 
		
			
                                        267
                                     然后/c 吴/nhf 说/v ：/w &quot;/w 你/r 是/vl 研究/v 中国/ns 药物/n 的/u ，/w 不要/vu 丢掉/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     特效/n 药物/n 研究所/n 是/vl 专门/d 研究/v 中药/n 的/u 。/w 
		
			
                                        269
                                     研究员/n 都/d 是/vl 德国/ns 留学生/n ，/w 你/r 到/v 那里/r 任/v 研究员/n ，/w 发挥/v 你/r 的/u 所长/n ，/w 我/r 保/v 你/r 出去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        270
                                     我/r 一/d 听/v ，/w 是/vl 来/vd 诱降/v 的/u 。/w 
		
			
                                        271
                                     我/r 知道/v ，/w 特效/n 药物/n 研究所/n 是/vl 陈果夫/nh 主办/v 的/u ，/w 不禁/d 心头火起/i ，/w 我/r 发/v 牌/n 气/n 说/v ：/w &quot;/w 你/r 升官发财/i 了/u ，/w 不顾/v 老百姓/n 的/u 死活/n 了/u 。/w 
		
			
                                        272
                                     你/r 不要/vu 妄想/v 我/r 帮/v 你们/r 做事/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     关/v 也好/u ，/w 杀/v 也好/u ，/w 听/v 你们/r 的/u 便/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     我/r 决不/d 会/vu 帮/v 你们/r 做事/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        275
                                     程仰之/nh 见/v 我/r 发火/v ，/w 吴铸人/nh 很/d 尴尬/a ，/w 程/nhf 赶快/d 打圆场/i ，/w 用/p 话/n 岔开/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     稍微/d 敷衍/v 了/u 一阵/mq ，/w 他俩/r 遂/v 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     我/r 在/p 狱中/nl ，/w 每/r 星期/nt 允许/v 我/r 会见/v 我/r 的/u 哥哥/n 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        278
                                     过/vd 了/u 两/m 天/nt ，/w 我/r 哥哥/n 来看/v 我/r ，/w 我俩/r 用/p 徽州/ns 话/n 谈话/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     看守/v 人员/n 是/vl 听/v 不/d 懂/v 的/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     哥哥/n 劝/v 我/r 说/v ：/w &quot;/w 你/r 假/a 答应/v ，/w 待/v 出去/v 后/nd ，/w 你/r 立刻/d 到/v 皖南/nl 游击队/n 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        281
                                     我/r 决不/d 干/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        282
                                     我/r 哥哥/n 知道/v 我/r 的/u 脾气/n ，/w 不再/d 劝说/v ，/w 只好/d 同意/v 我/r 的/u 意见/n 了/u 。/w 
		
			
                                        283
                                     胡适/nh 在/p 南京/ns 尚未/d 回到/v 北平/ns ，/w 我/r 哥哥/n 再/d 去/v 找/v 他/r ，/w 看见/v 桌上/nl 有/v 吴铸人/nh 留下/v 的/u 名片/n ，/w 上面/nd 写/v 着/u &quot;/w 石头/n 还要/v 管教/v &quot;/w 数字/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     我/r 没有/d 中/v 吴铸人/nh 诱降/v 之/u 计/n ，/w 他/r 向/p 胡/nhf 交差/v ，/w 留下/v 这/r 几个/mq 字/n ，/w 意思/n 是/vl 要/vu 胡适/nh 不再/d 管/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     同时/c ，/w 胡梦华/nh 在/p 胡适/nh 面前/nd 也/d 不好/a 多/a 说话/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     胡梦华/nh 是/vl 我/r 的/u 表兄/n ，/w 也/d 参加/v ＣＣ/ws ，/w 当时/nt 任/v 天津市/ns 社会/n 局长/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     一九四七/m 年/nt 秋/nt ，/w 我/r 从/p 山东烟台/ns 带领/v 几/m 位/q 同志/n ，/w 乘/v 民船/n 外出/v ，/w 取道/v 汉沽/ns ，/w 再/d 到/v 天津/ns ，/w 直奔/v 天津市胡开文墨店/ni ，/w 问/v 清楚/a 胡梦华/nh 家中/nl 的/u 地址/n ，/w 我/r 到/v 他家/n ，/w 他/r 已/d 上班/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     表嫂/n 打电话/v 把/p 他/r 找来/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     我/r 告诉/v 他/r ，/w 我/r 同/p 几个/mq 朋友/n 到/v 青岛/ns 做生意/v ，/w 顺道/d 来/vd 天津/ns ，/w 要/vu 他/r 代/v 我们/r 找/v 旅馆/n ，/w 买到/v 上海/ns 的/u 船票/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     他/r 没有/d 怀疑/v ，/w 热情/a 招待/v ，/w 并/c 派人/v 找/v 旅馆/n ，/w 把/p 我们/r 安顿/v 了/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     他/r 在/p 家中/nl 请/v 我/r 吃/v 了/u 一/m 顿/q 丰盛/a 的/u 午餐/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     我/r 被捕/v 后/nd ，/w 他/r 想起/v 前事/n ．/w 认为/v 我/r 是/vl 共产党/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     虽然/c 对/p 我/r 哥哥/n 的/u 营救/v 工作/n ，/w 尽/v 了/u 一些/m 微小/a 的/u 力量/n ，/w 但/c 在/p 胡适/nh 面前/nd ，/w 却/d 不/d 愿意/vu 说话/v 了/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     胡适/nh 原来/d 不想/v 管/v ，/w 经不起/i 江冬秀/nh 一再/d 吵闹/v ，/w 他/r 不得/vu 不管/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     只好/d 写信/v 给/p 国防部/ni 次/a 长/n 秦德纯/nh ，/w 青年/n 部/n 部长/n 陈雪屏/nh 。/w 
		
			
                                        296
                                     他们/r 都/d 给/p 他/r 回/v 了/u 信/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     他/r 到/v 南京/ns ，/w 把/p 他们/r 的/u 回信/v 都/d 交给/v 我/r 哥哥/n 了/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     我/r 哥哥/n 以为/v 我/r 很快/a 就/d 可/vu 出狱/v 了/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     由于/c 我/r 不中/v 他们/r 诱降/v 之/u 计/n ，/w 胡适/nh 借口/n 不管/v ，/w 回/v 北平/ns 去/v 了/u ，/w 他/r 以为/v 这样/r 可以/vu 向/p 江冬秀/nh 交差/v 了/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     江冬秀/nh 认为/v 他/r 没有/v 真正/a 出力/v ，/w 还是/d 同/p 他/r 闹/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     闹/v 得/u 他/r 没有/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     此时/nt ，/w 东北/nl 战役/n 已/d 告/v 结束/v ，/w 国民党/ni 军/n 全军覆没/i ；/w 淮海战役/n 胜负/n 也/d 已/d 成/v 定局/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     他/r 感觉到/v 国民政府/n 末日/nt 已/d 临/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     一天/nt 晚上/nt ，/w 乡/n 友/n 曹孔修/nh 看望/v 他们/r ，/w 江冬秀/nh 闹/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 曹/nhf 先生/n ，/w 你/r 看/v ，/w 石头/n 这样/r 的/u 好人/n 他/r 都/d 不管/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     现在/nt 时局/n 一天/nt 紧/a 一天/nt ，/w 难保/v 国民党/ni 不/d 下毒手/v ，/w 石头/n 的/u 生命/n 也/d 很/d 危险/a 。/w 
		
			
                                        306
                                     曹孔修/nh 也/d 帮/v 着/u 说话/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     胡适/nh 本来/d 听/v 了/u 吴铸人/nh 的/u 话/n ，/w 想/v 压/v 压/v 我/r 的/u 犟/a 脾气/n ，/w 胡适/nh 听/v 着/u 俩/m 人/n 的/u 话/n ，/w 觉得/v 有道理/v ，/w 他/r 不能/vu 再/d 袖手/v 不管/v 了/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     他/r 提笔/v 写信/v 给/p 陈雪屏/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        309
                                     这次/r 信/n 不是/vl 敷衍/v 的/u ，/w 陈/nhf 等/u 也/d 就/d 不得不/d 出力/v 了/u 。/w 
		
			
                                        310
                                     我/r 哥哥/n 和/c 程仰之/nh 再/d 去/v 找/v 陈雪屏/nh ，/w 他/r 满口/n 答应/v ，/w 设法/v 奔走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     最后/n ，/w 我/r 被/p 关/v 在/p 羊皮巷特种刑庭看守所/ni 。/w 
		
			
                                        312
                                     我/r 哥哥/n 聘请/v 中大/j 法律/n 系/n 教授/n 戴修瓒/nh 大/a 律师/n 做/v 我/r 的/u 辩护人/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     戴/nhf 撰/v 辩/v 诉/v 书/n ，/w 大/a 意/n 是/vl ：/w 在/p 一九四七/m 年/nt ，/w &quot;/w 勘/v 乱/a 法/n &quot;/w 未/d 颁布/v 以前/nt ，/w 同/p 共产党/n 做生意/v ，/w 是/vl 允许/v 的/u ，/w 是/vl 合法/a 的/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     我/r 和/c 共产党/n 做生意/v 是/vl 一九四六/m 年/nt 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     金/nhf 某/r 、/w 沈/nhf 某/r 因/c 讹诈/v 未/d 成/v ，/w 有意/d 诬陷/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     既/c 无/v 物证/n ，/w 又/d 无/v 其他/r 人证/n 和/c 旁证/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     单凭/v 金/nhf 、/w 沈/nhf 二/m 人/n 一面之词/i ，/w 于/p 法/n 于/p 理/n 都/d 不能/vu 定罪/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     不久/nt ，/w 开/v 了/u 一/m 庭/n ，/w 戴/nhf 教授/n 出庭/v 辩/v 诉/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     过/vd 了/u 几/m 天/nt 发下/v 判决书/n ，/w 以/p 事出有因/i ，/w 查无实据/i ，/w 准予/v 取保/v 释放/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     我/r 由/p 友人/n 黄炳琳/nh 保出/v ，/w 汪伯威/nh 由/p 某/r 酱园/n 店/n 保出/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     方向明/nh 得知/v 我/r 出狱/v 后/nd ，/w 要/vu 我/r 稍事/v 休养/v ，/w 即/d 去/v 芜湖/ns ，/w 与/c 他/r 一道/d 投入/v 迎接/v 大军/n 渡江/v 的/u 紧张/a 工作/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     江冬秀/nh 语言/n 不通/v ，/w 只/d 会/vu 说/v &quot;/w ＧＯ/ws &quot;/w ，/w 不会/vu 买/v 菜/n ，/w 这样/r ，/w 买/v 菜/n 事/n 就/d 落/v 在/p 胡适/nh 的/u 肩上/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     他/r 不能/vu 象/p 在/p 国内/nl 那样/r ，/w 四体/n 不/d 勤/a 了/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     可是/d &quot;/w 她/r （/w 江冬秀/nh ）/w 在/p 那个/r 小/a 公寓/n 内/nd ，/w 也是/vl 不/d 出门/v 三十/m 里/q ，/w 忙/a 个/q 不停/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        325
                                     《/w 杂/a 忆/n 》/w 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 她/r 烧/v 的/u 一手/n 好吃/a 的/u 徽州/ns 菜/n ，/w 很/d 多样/a 我/r 都/d 从未/d 吃/v 过/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     但是/c 她/r 老人家/n 偏/d 说/v 是/vl '/w 安徽/ns 菜/n '/w ，/w 一定/d 合/v 我/r 的/u 口/n 胃/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     等到/v 我/r 吃/v 后/nd 才/d 想起/v ，/w 那/r 原是/vl 做/v 豆腐/n 时/nt 剩下/v 的/u 渣滓/n ，/w 加/v 五香/n 杂/a 料/n 炒出/v ，/w 十分/d 可口/a ，/w 是/vl 安徽/ns 农民/n 最/d 普通/a 的/u '/w 下/v 饭菜/n '/w 。/w 
		
			
                                        328
                                     我/r 在/p 此/r 顺便/d 将/p 唐德刚/nh 与/c 胡适/nh 的/u 关系/n 谈/v 一/m 谈/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     唐/nhf 先生/n 是/vl 安徽省舒城县唐家圩/ns 人/n ，/w 先辈/n 是/vl 李鸿章/nh 手下/nl 的/u 大将/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     江冬秀/nh 的/u 族/n 祖/n 江/n 朝/n 宗/n 做/v 过/u 李鸿章/nh 家/n 的/u 总管/n ，/w 她/r 的/u 曾/a 外祖/n 吕探花/nh 家/n 与/c 李/nhf 家/n 也/d 有/v 渊源/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     铁花公/nh 的/u 乡/n 友/n 章鸿钧/nh 翰林公/nh 做/v 过/u 李鸿章/nh 家/n 的/u 教书匠/n ，/w 因为/c 这些/r 千丝万缕/i 的/u 关系/n ，/w 胡适/nh 与/c 唐德刚/nh 既/c 有/v 乡/n 谊/n ，/w 又/d 有点/d 世交/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     胡/nhf 能/vu 数出/v 唐/nhf 家/n 长辈/n 的/u 一/m 大/a 堆/n 名字/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        333
                                     唐德刚/nh 就/d 由/p &quot;/w 胡适/nh 学生/n 的/u 学生/n &quot;/w 一/d 变为/v &quot;/w 胡适/nh 的/u 学生/n &quot;/w ，/w 再/d 变为/v &quot;/w 胡适/nh 的/u 朋友/n &quot;/w ，/w 最后/n 江冬秀/nh 称/v 他/r &quot;/w 适之/nhs 的/u 好/a 后学/n &quot;/w 和/c &quot;/w 最好/a 的/u 后学/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        334
                                     唐/nhf 先生/n 在/p 几/m 次/q 访问/v 之后/nt ，/w 他/r &quot;/w 在/p 她/r 的/u 厨房/n 内/nd 烧/v 咖啡/n 、/w 找/v 饼干/n …/w …/w 就/d 自由/a 行动/v 起来/vd &quot;/w ，/w 成为/v 纽约东城/ns 八十一街/ns 简陋/a 小/a 公寓/n 里/nd 主人公/n 所/u 说/v &quot;/w 加/v 双/q 筷子/n &quot;/w 的/u 客人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     胡适/nh 老俩口/n 饭量/n 奇/d 小/a ，/w 唐/nhf 先生/n 的/u 饭量/n 特大/a ，/w 他俩/r 人/n 一/m 周/nt 的/u 口粮/n ，/w 唐/nhf 先生/n 一/m 顿/q 可以/vu 吃完/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     他/r 只是/d 应召/v 吃/v 一/m 两/m 餐/n 胡/nhf 伯母/n 所/u 烧/v 的/u &quot;/w 安徽/ns 菜/n &quot;/w 啊/e 。/w 
		
			
                                        337
                                     如若/c &quot;/w 和/p 他/r 二老/n 不客气/v ，/w 则/c 胡/nhf 府/n 便/d 无/v 隔/v 宿/n 之/u 粮/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        338
                                     后来/nt ，/w 哥大/nh 请/v 胡适/nh &quot;/w 口述/v &quot;/w 历史/n ，/w 唐/nhf 先生/n &quot;/w 也/d 被/p 指派/v 为/vl 胡/nhf 公/n 的/u 助手/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        339
                                     胡适/nh &quot;/w 每/r 周/nt 上午/nt 来/vd 二/m 三/m 次/q ，/w 工作/n 完毕/v 由/p 校方/n 招待/v 午餐/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        340
                                     他俩/r 就/d 到/v 纽约东城/ns 去/v 吃/v 洋/a 馆子/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     每/r 周/nt 二/m 三/m 次/q ，/w 极/d 少/a 重复/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     如是/c 者/n 数/m 月/nt ，/w 他俩/r &quot;/w 真/d 把/p 纽约市东城/ns 欧洲/ns 式/k 的/u 小/a 馆子/n 都/d 吃/v 尽/v 了/u &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        343
                                     这/r 种/q 小/a 馆子/n 内/nd 的/u 食客/n ，/w 是/vl 每餐/n 必/d 吃酒/v 的/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     胡/nhf 公/n 不愿/vu 异于/v 常人/n ，/w 加以/v 他老人家/n 亦/d 有/v 杜康/n 之/u 好/v ，/w 午餐/n 非/d 酒/n 不乐/a &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        345
                                     酒/n 仅/d 微醺/a ，/w 饭/n 才/d 半饱/a ，/w 幽/a 窗/n 对坐/v ，/w 听/v 胡/nhf 老师/n 娓娓/a 讲古/v ，/w 也/d 真/d 是/vl 人生/n 难得/a 的/u 际遇/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     笔者/n 少年/n 无/v 大志/n ，/w 长好/v 闲书/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     中西/j 闲书/n 读/v 多/a 了/u ，/w 对/p 胡/nhf 氏/k 所/u 谈/v 的/u 天文/n 地理/n ，/w 三教九流/i …/w …/w 也/d 颇/d 能/vu 领悟/v ；/w 至少/d 也/d 可/vu 使/v 他老人家/n 无/v 对牛弹琴/i 之/u 感/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     他/r 谈/v 起来/vd 就/d 更有/v 兴致/n 了/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        349
                                     曾/d 发誓/v 戒酒/v 的/u 胡适/nh ，/w 今/nt 在/p 国外/nl ，/w 万分/d 无聊/a ，/w 何以/r 解忧/v ，/w 惟有/c 杜康/n 了/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     直到/v 一九六二/m 年/nt ，/w 他/r 在/p 台湾/ns 一/m 次/q 酒会/n 上/nd ，/w 宾朋/n 云集/v ，/w 精神/n 兴奋/a ，/w &quot;/w 一/m 杯/n 在手/v ，/w 含笑/v 而/c 终/d 而/c 后/nd 已/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        351
                                     他/r 在/p 资本主义/n 的/u 美国/ns 社会/n ，/w 手无缚鸡之力/i ，/w 发财/v 乏术/v ，/w 就/d 有/v &quot;/w 出/vd 无/v 车/n &quot;/w 之/u 叹/v 了/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     唐德刚/nh 常/d 拿/v 打工/v 用/v 的/u 汽车/n 来/vd 接送/v 他/r 。/w 
		
			
                                        353
                                     唐/nhf 说/v ：/w &quot;/w 记得/v 有一次/v 我/r 开车/v 去/v 接/v 他/r ，/w 但是/c 电话/n 内/nd 我们/r 未/d 说清楚/v ，/w 他/r 等/v 错/a 了/u 街口/nl 。/w 
		
			
                                        354
                                     最后/n 我/r 总算/d 把/p 他/r 找到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     …/w …/w 等到/v 他/r 看见/v 我/r 的/u 车子/n 时/nt ，/w 那/r 种/q 喜悦/a 之/u 情/n ，/w 真/d 象/p 三/m 岁/nt 孩子/n 一样/a 的/u 天真/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        356
                                     言语/n 不通/v ，/w 交通/n 不便/a ，/w 只好/d 蜷伏/v 在/p 小/a 公寓/n 里/nd ，/w 烧饭/v 、/w 打/v 麻将/n ，/w 看/v 武侠小说/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     江冬秀/nh 一/d 打牌/v ，/w 家里/nl 客人/n 多/a ，/w 房子/n 小/a ，/w 胡适/nh 不能/vu 安心/a 读书/v 写/v 文章/n ，/w 干脆/a 侍候/v 她/r 打牌/v ，/w 有时/d 他/r 也/d 亲自/d 参加/v 牌/n 战/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     江冬秀/nh 牌/n 术/n 很/d 精/a ，/w 几乎/d 每战/n 都/d 胜/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     胡适/nh 牌/n 术/n 很/d 差/a ，/w 几乎/d 每战/n 都/d 败/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     口中/nl 大呼/v &quot;/w 牌/n 中/nd 有鬼/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        361
                                     江冬秀/nh 可以/vu 终日/nt 过/vd 烧饭/v 、/w 打牌/v 、/w 看/v 武侠小说/n 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     胡适/nh 不能/vu 这样/r ，/w 要/vu 吃饭/v ，/w 要/vu 生活/v ，/w 就要/vu 干/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     胡适/nh 到/v 美国/ns ，/w 初/n 在/p 纽约普林斯登大学/ni 任/v 格斯德中文藏书部/ni 馆长/n 之/u 职/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     这/r 一/m 职位/n ，/w 很少/a 洋/a 学者/n 可以/vu 担任/v ，/w 是/vl 一/m 分/q 闲/a 差/n ，/w 每年/nt 领取/v 几千/m 美金/n 贴补/v 家用/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        365
                                     他/r 也/d 在/p 美国/ns 著名/a 学府/n 作过/v 短期/nt 讲学/v ，/w 零星/a 讲演/v 的/u 机会/n 当然/d 更/d 多/a ，/w 但/c 这些/r 都/d 算/v 不/d 上/v 是/vl 长期性/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     胡适/nh 经常/d 在/p 哥伦比亚图书馆/ni 内/nd 看书/v ，/w 那时/r 唐德刚/nh 在/p 哥大/j 半工半读/i ，/w 去/v 时/nt 胡/nhf 总是/d 找/v 唐/nhf ，/w 因为/c 唐/nhf 是/vl 馆内/nl 他/r 所/u 认识/v 的/u 唯一/a 的/u 一/m 位/q 华裔/n 小/a 职员/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     唐/nhf 替/v 他/r 借/v 借书/v ，/w 查查书/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     从此/d 唐/nhf 变成/v 为/vl 胡适/nh 的/u 朋友/n 了/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     哥大/nh 罗致/v 人才/n 来/vd 充实/a 有关/v 汉学/n 之/u 教研/j ，/w 也/d 把/p 胡适/nh 排除/v 在外/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     胡适/nh 闲/v 得/u 无聊/a ，/w 常/d 去/v 哥大/nz 图书馆/n 看/v 中文/n 报纸/n ，/w 所有/a 的/u 侨报/n 都/d 看/v ，/w 而且/c 把/p 他们/r 的/u 副刊/n 看/v 得/u 很/d 仔细/a ，/w 而/c 这些/r 副刊/n &quot;/w 实在/a 不/d 值得/v 浪费/v 太多/a 时间/n 的/u &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        371
                                     胡/nhf 先生/n 有/v 时间/n 批阅/v 纽约旧金山/ns 出版/v 的/u 侨报/n 副刊/n ，/w 比/p 她/r 太太/n 靠/v 打牌/v 消磨/v 岁月/nt ，/w 实在/a 好/v 不了/v 多少/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        372
                                     可见/c ，/w 他/r 真/d 是/vl 闲/v 得/u 无聊/a 之/u 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     这时/r ，/w 胡适/nh 在/p 纽约/ns 连/p 一个/mq 学生/n 都/d 找/v 不/d 到了/v ，/w 他/r 空虚/a 无比/a ，/w 难过/a 无比/a ，/w 变成/v 了/u '/w 无人/v 打/v 影/n '/w 的/u 拳师/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     幸好/d 唐德刚/nh 恰巧/d 变成/v 胡适/nh '/w 有人/r 打人/v '/w 时/nt 唯一/a 可/vu 打/v 之/u 人/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     他/r 看到/v 了/u 一/m 首/q 好/a 的/u 白话诗/n ，/w 便/d 向/p 唐/nhf 解释/v 半天/nt 。/w 
		
			
                                        376
                                     前文/n 曾/d 说过/v 胡适/nh 有/v 许多/a 三/m 朋/n 四/m 友/n ，/w 各/r 阶层/n 的/u 人物/n 都/d 有/v ，/w 各色各样/i 的/u 人物/n 都/d 喜欢/v 拜望/v 他/r ，/w 他/r 也/d 高兴/a 走访/v 名人/n ，/w 连/p 废帝/v 溥仪/nh ，/w 他/r 也/d 不怕/v 清议/n ，/w 胆敢/d 去/v 看/v 末代/nt 皇帝/n ，/w 并/c 帮/v 他/r 说话/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     当年/nt 在/p 北大/j 时/nt ，/w 少年/n 成名/v ，/w 许多/a 青年/n 学生/n 及/c 学校/n 中/nd 的/u 教职员/j 都/d 想/v 登门/v 拜访/v ，/w 大/d 有/v 一/m 识/v 韩/ns 荆州/ns 、/w 身价/n 十/m 倍/n 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     可是/d 他/r 非常/d 忙碌/a ，/w 不能/vu 所有/a 的/u 客人/n 都/d 能/vu 接见/v ，/w 难免/a 有时/d 也/d 有/v 挡驾/v 的/u 举动/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     因此/c ，/w 恼怒/v 了/u 一些/m 人/n ，/w 他/r 也/d 觉得/v 不安/a 。/w 
		
			
                                        380
                                     不过/c ，/w 他/r 特别/d 欢喜/v 同/p 青年人/n 交朋友/v ，/w 发掘/v 他们/r ，/w 鼓励/v 他们/r ，/w 直到/v 晚年/nt 都/d 是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        381
                                     胡适/nh 在/p 纽约/ns 时/nt ，/w 与/c 唐德刚/nh 等/u 年龄/nt 和/c 地位/n 相差/v 一/m 大/a 截/n ，/w 但/c 老少/n 同/d 处/v ，/w 一齐/d 嘻嘻哈哈/i 。/w 
		
			
                                        382
                                     湖南/ns 、/w 湖北/ns 是/vl 北伐/v 的/u 主要/a 战场/n ，/w 在/p 这个/r 方向/n 上/nd 作战/v 的/u 国民/n 革命/n 第/h 四/m 、/w 七/m 、/w 八/m 军/n 中/nd ，/w 有/v 很多/a 是/vl 共产党员/n 和/c 共青团员/n ，/w 战斗力/n 较/d 强/a 。/w 
		
			
                                        383
                                     特别/d 是/vl 作为/v 先锋/n 的/u 叶挺/nh 独立团/n ，/w 英勇/a 善战/v ，/w 一路/n 挺进/v ，/w 所向披靡/i 。/w 
		
			
                                        384
                                     七月/nt 十二/m 日/nt ，/w 北伐军/n 已经/d 占领/v 长沙/ns 。/w 
		
			
                                        385
                                     贺诚/nh 带领/v 运送/v 药品/n 的/u 车队/n 一路/n 追赶/v ，/w 到/v 衡阳/ns 才/d 赶上/v 总兵/n 站/n 卫生/n 处/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     交完/v 药品/n 后/nd ，/w 卫生/n 处长/n 金诵盘/nh 却/d 要/vu 贺诚/nh 留下/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     他/r 以/p 北伐军/n 进展/v 很快/a ，/w 前方/nd 十分/d 需要/v 医生/n 为/vl 理由/n ，/w 要/vu 贺诚/nh 不要/vu 回/v 广州/ns 了/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     贺诚/nh 急于/v 要/vu 同/p 党组织/n 取得/v 联系/v ，/w 强调/v 自己/r 的/u 任务/n 是/vl 押送/v 药品/n ，/w 任务/n 已/d 完成/v ，/w 必须/d 返回/v 广州/ns 交代/v 手续/n ，/w 接受/v 新/a 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     金诵盘/nh 不肯/vu 答应/v ，/w 说/v ：/w &quot;/w 这些/r 事/n 你/r 都/d 不必/d 担心/v ，/w 由/p 我/r 负责/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        390
                                     不由分说/i ，/w 马上/d 把/p 贺诚/nh 派到/v 衡阳/ns 一个/mq 预备/v 医院/n 当/v 医生/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     这/r 是/vl 一/m 所/n 规模/n 不大/a 的/u 医院/n ，/w 因为/c 伤病员/n 太多/a ，/w 又/d 占用/v 了/u 附近/n 几/m 处/n 机关/n 的/u 房子/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     医生/n 很少/a ，/w 药品/n 器械/n 也/d 比较/d 缺/v ，/w 工作/n 十分/d 忙乱/a 。/w 
		
			
                                        393
                                     贺诚/nh 不/d 分/v 昼夜/nt 地/u 工作/v 着/u 。/w 
		
			
                                        394
                                     他/r 感到/v ，/w 自己/r 作为/v 一个/mq 医生/n ，/w 能为/v 北伐军/n 将士/n 解除/v 伤病/n 之/u 苦/n ，/w 心里/nl 颇/d 有/v 几分/mq 宽慰/v ，/w 工作/n 得/u 很/d 起劲/a 。/w 
		
			
                                        395
                                     常常/d 使/v 他/r 不安/a 的/u 是/vl ，/w 一时/nt 还/d 没有/d 去/v 广州/ns 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     由于/c 共产党员/n 、/w 共青团员/n 在/p 北伐军/n 中/nd 的/u 中坚/n 作用/n ，/w 党/n 领导/v 的/u 工人/n 农民运动/n 蓬勃/a 兴起/v ，/w 直接/a 支援/v 了/u 北伐战争/n ，/w 革命/v 形势/n 发展/v 很快/a 。/w 
		
			
                                        397
                                     一九二六/m 年/nt 十月/nt ，/w 北伐军/n 占领/v 武汉/ns 。/w 
		
			
                                        398
                                     十二月/nt ，/w 国民政府/n 从/p 广州/ns 北/nd 迁/v 武汉/ns 。/w 
		
			
                                        399
                                     不久/nt ，/w 北伐军/n 攻入/v 河南/ns ，/w 横行/v 一时/nt 的/u 直系/n 军阀/n 吴佩孚/nh 被/p 打垮/v 了/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     与此同时/i ，/w 在/p 江西/ns 和/c 福建/ns 、/w 浙江/ns 方向/n ，/w 北伐军/n 节节胜利/i ，/w 孙传芳/nh 的/u 军队/n 大部/n 被歼/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     这/r 年/nt 年底/nt 革命/v 势力/n 迅速/a 发展/v 到/v 整个/a 长江/ns 流域/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     这时/r ，/w 贺诚/nh 已经/d 离开/v 医院/n ，/w 来到/v 武汉/ns ，/w 在/p 总/a 司令部/n 军医/n 处/n 任/v 科员/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     他/r 仍然/d 无法/d 同/p 党组织/n 取得/v 联系/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     他/r 省吃俭用/i ，/w 把/p 发给/v 他/r 的/u 津贴/n 存/v 了/u 一百/m 元/q 寄回/v 家乡/n ，/w 不知/v 什么/r 原因/n ，/w 这/r 笔/n 钱/n 后来/nt 又/d 退/v 了/u 回来/vd 。/w 
		
			
                                        405
                                     这/r 不能不/d 使/v 他/r 对/p 家人/n 的/u 命运/n 产生/v 忧虑/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     然而/c 更/d 使/v 他/r 感到/v 担心/v 的/u 是/vl 革命/v 的/u 前途/n 出现/v 了/u 阴云/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     在/p 同/p 北伐军/n 上层/nl 军官/n 的/u 接触/v 中/nd ，/w 他/r 看到/v 了/u 不少/a 人/n 抱有/v 政治/n 野心/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     从/p 军校/n 回来/vd ，/w 贺诚/nh 心情/n 很/d 沉重/a 。/w 
		
			
                                        409
                                     王侃予/nh 、/w 陆更夫/nh 都/d 是/vl 思想/n 进步/a ，/w 年轻有为/i 的/u 好朋友/n ，/w 可以/vu 经常/d 来往/v ，/w 互通/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     但是/c 在/p 错综复杂/i 的/u 斗争/n 形势/n 下/nd ，/w 失掉/v 了/u 党/n 的/u 关系/n ，/w 毕竟/d 使/v 他/r 有/v 几分/mq 孤单/a 寂寞/a 的/u 感觉/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     不久/nt ，/w 导致/v 大/a 革命/v 失败/v 的/u 政治/n 事变/n 发生/v 了/u ，/w 严峻/a 的/u 考验/v 接踵而来/i 。/w 
		
			
                                        412
                                     在/p 帝国主义/n 、/w 买办/n 资产阶级/n 及/c 流氓/n 帮会/n 的/u 共同/d 合作/v 下/nd ，/w 蒋介石/nh 终于/d 剥下/v 了/u 最后/n 一点/mq 伪装/v ，/w 在/p 上海/ns 发难/v ，/w 制造/v 了/u 血腥/a 屠杀/v 共产党人/n 和/c 革命/v 群众/n 的/u &quot;/w 四一二/j &quot;/w 政变/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     接着/v 广州/ns 发生/v &quot;/w 四一五/j &quot;/w 事变/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     反革命/n 的/u 大/a 屠杀/v 遍及/v 蒋介石/nh 控制/v 下/nd 的/u 江浙/ns 闽/ns 粤/ns 各/r 省/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     当/p 他/r 接到/v 学习/v 通知/n 时/nt ，/w 正在/d 宁都/ns 的/u 江西省军区医院/ni 执行/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     经/v 医院/n 熟悉/v 他/r 的/u 一/m 位/q 医生/n 引荐/v ，/w 他/r 找到/v 了/u 正在/d 医院/n 看望/v 伤员/n 的/u 陈毅/nh 同志/n 转/v 介绍信/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     陈毅/nh 同志/n 立即/d 给/p 他/r 开/v 了/u 介绍信/n ，/w 盖/v 了/u 自己/r 的/u 名章/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     陈毅/nh 哈哈大笑/v 起来/vd ：/w &quot;/w 你/r 这个/r 小鬼/n 心眼/n 真/d 多/a 。/w 
		
			
                                        419
                                     你/r 就/d 先/d 去/v 试试看/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        420
                                     游胜华/nh 还/d 不肯/vu 走/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     陈毅/nh 拍/v 了/u 拍/v 他/r 的/u 肩膀/n ，/w 接着/v 说/v ：/w &quot;/w 见/v 了/u 贺诚/nh 校长/n ，/w 你/r 就/d 说/v 我/r 问/v 他/r 好/a 。/w 
		
			
                                        422
                                     从/p 宁都/ns 到/v 瑞金/ns ，/w 走/v 了/u 四/m 天/nt 的/u 路程/n ，/w 游胜华/nh 找到/v 卫生学校/ni ，/w 顾不上/v 休息/v 就/d 去/v 见/v 贺诚/nh 。/w 
		
			
                                        423
                                     这/r 小鬼/n 够/v 天真/a 可爱/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        424
                                     说罢/v ，/w 叫人/v 安排/v 游胜华/nh 休息/v 、/w 吃饭/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     游胜华/nh 心里/nl 一块/n 石头/n 落/v 了/u 地/n ，/w 高兴/a 地/u 跳/v 着/u 蹦/v 着/u 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        426
                                     各/r 部队/n 派来/v 的/u 二百/m 多/m 名/n 学员/n ，/w 差不多/d 都/d 是/vl 带/v 着/u 象/p 游胜华/nh 一样/a 的/u 惊喜/v 心情/n 来到/v 卫生学校/ni 报到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        427
                                     这/r 二百/m 多/m 名/n 报名/v 学生/n 中/nd ，/w 有/v 看护/v 员/n 、/w 通讯员/n 、/w 战士/n ，/w 也/d 有/v 医生/n 、/w 队长/n 、/w 支书/n ，/w 年龄/nt 从/p 十六/m 岁/nt 到/v 三十/m 岁/nt ，/w 文化/n 水平/n 高/a 的/u 不/d 多/a ，/w 经过/p 文化/n 考试/v ，/w 只/d 录取/v 了/u 二十五/m 名/n （/w 十九/m 名/n 正式/a 学员/n ，/w 其中/nd 有/v 一/m 名/n 女/n 同志/n ；/w 六/m 名/n 旁听生/n ，/w 其中/nd 三/m 名/n 女/n 同志/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     六/m 名/n 旁听生/n 在/p 开课/v 不久/nt ，/w 因/c 文化/n 程度/n 太/d 低/a ，/w 无法/d 坚持/v 学习/v 而/c 中途/nl 退学/v ）/w 。/w 
		
			
                                        429
                                     贺诚/nh 特意/d 找到/v 工农红军/n 学校/n 校长/n 刘伯承/nh 同志/n ，/w 请/v 他/r 介绍/v 办/v 学校/n 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     刘伯承/nh 同志/n 说/v ：/w 办/v 学校/n 是/vl 件/n 大事/n ，/w 要/vu 注意/v 征求/v 各方面/n 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     工农红军/n 学校/n 的/u 办学/v 方针/n 是/vl 教学/v 直接/a 为/p 革命/n 战争/n 服务/v ，/w 理论/n 联系/v 实际/n ，/w 在/p 战争/n 中/nd 学习/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     你/r 可以/vu 参照/v 这些/r 原则/n 考虑/v 卫生学校/ni 怎么办/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     办好/v 学校/n ，/w 教员/n 和/c 教材/n 至关重要/i 。/w 
		
			
                                        434
                                     工农红军/n 学校/n 的/u 教员/n 来自/v 黄埔军校/ni 、/w 保定/ns 军校/n 、/w 西北/nd 军校/n 以及/c 苏联/ns 红军/n 大学/n 毕业/v 的/u 同志/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     虽然/c 这些/r 同志/n 过去/nt 受/v 的/u 训练/v 不一定/d 都/d 适合于/v 红军/n 的/u 需要/v ，/w 但/c 他们/r 具有/v 较/d 高/a 的/u 军事/n 理论/n 水平/n ，/w 可以/vu 在/p 此/r 基础上/nl ，/w 结合/v 红军/n 的/u 作战/v 实际/n ，/w 总结/v 红军/n 的/u 实战/n 经验/n ，/w 编写/v 出/vd 我们/r 自己/r 的/u 教材/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     卫生学校/ni 开学/v 前/nd ，/w 总卫生部/ni 从/p 瑞金/ns 迁到/v 于都/ns 。/w 
		
			
                                        437
                                     卫生学校/ni 的/u 校址/n 便/d 选/v 在/p 于都县城/ns 的/u 一/m 座/q 空/a 教堂/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        438
                                     正式/a 开课/v 前/nd ，/w 学校/n 组织/v 了/u 一/m 次/q 政治/n 测验/v ，/w 其中/nd 有/v 一道/n 试题/n 是/vl 根据/p 土地/n 的/u 分配/v 政策/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     由于/c 王明/nh &quot;/w 左/a &quot;/w 倾/n 路线/n 的/u 干扰/v ，/w 否定/v 毛主席/nh 关于/p 按/p 人口/n 平均/a 分配/v 土地/n 的/u 正确/a 政策/n ，/w 提出/v &quot;/w 地主/n 不/d 分田/v ，/w 富农/n 分/v 坏/a 田/n &quot;/w 的/u 过/d &quot;/w 左/a &quot;/w 政策/n ，/w 这/r 道/n 试题/n 许多/a 人/n 都/d 没有/d 答对/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     一九三二/m 年/nt 一月/nt 十五/m 日/nt ，/w 举行/v 了/u 开学/v 典礼/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     这样/r 一/m 支/q 小/a 小/a 的/u 学员/n 队伍/n ，/w 引起/v 军委/j 领导/n 同志/n 的/u 重视/v 和/c 关怀/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     中央军委/ni 主席/n 朱德/nh 同志/n 、/w 红军/n 总参谋长/n 叶剑英/nh 同志/n 、/w 总政治部/ni 主任/n 王稼祥/nh 同志/n 等/u 都/d 赶来/v 参加/v 开学/v 典礼/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     会场/n 布置/v 得/u 庄严/a 肃穆/a 。/w 
		
			
                                        444
                                     主席台/n 中央/n 挂/v 着/u 列宁/nh 画像/n ，/w 两侧/nl 是/vl 中华苏维埃共和国/ns 的/u 旗帜/n 和/c 工农红军/n 军旗/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     朱德/nh 同志/n 身着/v 灰布/n 军装/n ，/w 打/v 着/u 绑腿/n ，/w 肩上/nl 背着/v 雨伞/n ，/w 骑/v 着/u 一/m 匹/q 火红色/n 的/u 高头大马/i ，/w 风尘仆仆/i 地/u 赶到/v 会场/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     开学/v 典礼/n 首先/d 由/p 朱德/nh 同志/n 致/v 贺词/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     他/r 简略/a 分析/v 了/u 国内/nl 革命/v 形势/n ，/w 介绍/v 了/u 全国/n 各/r 革命/n 根据地/n 和/c 各/r 路/n 红军/n 的/u 发展/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     &quot;/w 医疗卫生/n 战线/n 是/vl 我们/r 进行/v 革命/v 战争/n 的/u 一/m 条/n 重要/a 战线/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     军政/n 方面/n ，/w 我们/r 有/v 工农红军/n 学校/n ，/w 我们/r 还/d 必须/d 建立/v 各种/r 专业/n 技术学校/n ，/w 有/v 军医/n 学校/n ，/w 培养/v 我们/r 自己/r 的/u 红色/n 军医/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     同志们/n 是/vl 从/p 各/r 军团/n 派来/v 这里/r 学习/v 的/u ，/w 要/vu 十分/d 珍惜/v 这个/r 机会/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     我们/r 的/u 红色/n 军医/n ，/w 应当/vu 具有/v 坚定/a 的/u 政治/n 立场/n ，/w 对/p 人民/n ，/w 对/p 伤病员/n 要/vu 满怀/v 阶级/n 感情/n ，/w 要/vu 有/v 艰苦奋斗/i ，/w 舍己为人/i ，/w 救死扶伤/i 的/u 工作/n 精神/n ，/w 同时/c 还/d 必须/d 具备/v 科学/n 知识/n 和/c 精湛/a 的/u 医疗/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     接着/v ，/w 校长/n 贺诚/nh 、/w 教育/v 主任/n 陈志方/nh 就/p 学校/n 的/u 教学/v 方针/n 和/c 教学计划/n 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     最后/n 由/p 学生/n 代表/n 刘放/nh 同志/n 讲话/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     同志们/n 以/p 热烈/a 的/u 掌声/n 来/vd 回答/v 朱德/nh 同志/n 和/c 贺诚/nh 校长/n 、/w 陈志方/nh 主任/n 的/u 殷切/a 勉励/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     晚上/nt ，/w 总部/n 的/u 业余/n 文工团/n 还/d 为/p 卫生学校/ni 演/v 了/u 话剧/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     第一/m 期/nt 开学/v 时/nt ，/w 除/p 校长/n 、/w 教务/n 主任/n 外/nd ，/w 学校/n 配/v 了/u 两/m 名/n 业务/n 教员/n 和/c 一/m 名/n 政治/n 教员/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     贺诚/nh 为/p 卫生学校/ni 规定/v 了/u 教育方针/n ：/w 培养/v 政治/n 坚定/a ，/w 技术/n 优良/a 的/u 红色/n 医生/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     业务/n 学习/v 方面/n ，/w 除/p 学习/v 必要/a 的/u 医学/n 基础/n 知识/n 外/nd ，/w 以/p 战伤/v 治疗/v 和/c 防治/v 四/m 种/q 疾病/n 为/vl 重点/n ，/w 学制/n 为/vl 八/m 个/q 月/nt 至/v 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        459
                                     学员/n 过/vd 严格/a 的/u 军事/n 生活/n ，/w 参加/v 助/v 民/n 劳动/v 和/c 建/v 校/n 劳动/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     军政/n 训练/v 和/c 业务/n 学习/v 安排/v 得/u 很/d 紧张/a 。/w 
		
			
                                        461
                                     卫生学校/ni 的/u 办学/v 条件/n 是/vl 十分/d 艰苦/a 的/u ，/w 但/c 学员/n 们/k 充满/v 高度/n 的/u 学习/v 热情/n 和/c 革命/v 乐观主义/i 精神/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     他们/r 自己/r 挑/v 粮/n 、/w 砍柴/v ，/w 修建/v 校舍/n ，/w 自制/v 教具/n ，/w 自/r 印/v 教材/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     学校/n 早晚/n 歌声/n 一片/mq ，/w 欢声笑语/i 飞扬/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     晚上/nt ，/w 学员/n 们/k 利用/v 每人/n 五/m 钱/n 灯油/n ，/w 捻/v 细/a 灯芯/n ，/w 刻苦/a 学习/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     灯/n 油/n 耗/v 完了/v ，/w 就/d 在/p 夜/nt 暗中/d 独自/d 默诵/v 记忆/n 或/c 互相/d 问答/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     中央卫生部/ni 的/u 这/r 一/m 规划/n 经过/p 努力/v ，/w 到/v 一九五四/m 年/nt ，/w 已/d 基本/a 实现/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     全国/n 全部/n 县/n 、/w 区/n 都/d 建立/v 了/u 卫生/n 基层/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     许多/a 地区/n 的/u 县/n 、/w 区/n 、/w 村/n ，/w 通过/p 联合/v 诊所/n 、/w 医药/n 合作社/n 、/w 卫生/n 工作者/n 协会/n 等/u ，/w 初步/a 形成/v 了/u 农村/n 卫生/n 工作/n 网/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     千百/m 年/nt 来/u ，/w 我国/n 农民/n 身受/v 封建迷信/n ，/w 巫医/n 神道/n 愚弄/v 的/u 骇人听闻/i 的/u 惨景/n ，/w 广大/a 农村/n 缺/v 医/n 少/v 药/n 的/u 落后/a 面貌/n ，/w 开始/v 得到/v 扭转/v 。/w 
		
			
                                        470
                                     由于/c 我国/n 人民/n 长期/nt 遭受/v 反动/a 统治/v ，/w 经济/n 落后/a ，/w 文化/n 卫生事业/n 不/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        471
                                     建国/v 初期/nt ，/w 全国/n 各地/nl 传染病/n 流行/v 甚/d 广/a ，/w 严重/a 地/u 损害/v 了/u 人民群众/n 的/u 身体/n 健康/a 。/w 
		
			
                                        472
                                     人口/n 的/u 高出/v 率/k 、/w 高/a 死亡率/n 和/c 平均/a 寿命/n 的/u 低下/v ，/w 就是/d 这/r 种/q 状况/n 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     贺诚/nh 领导/n 卫生部/ni ，/w 首先/d 抓/v 了/u 防疫/v 工作/n 和/c 妇幼保健/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     新中国/n 刚/d 一/d 成立/v ，/w 新法/n 接生/v 的/u 宣传/v 便/d 象/p 春风/n 一样/a 吹进/v 祖国/n 的/u 城市/n 乡村/n ，/w 深入/v 到了/v 每/r 一个/mq 家庭/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     一九五二/m 年/nt ，/w 全国/n 已/d 组织/v 起/v 一万七千八百三十/m 多/m 个/q 接生/v 站/n ，/w 训练/v 新法/n 接生/v 员/k 和/c 改造/v 旧/a 产婆/n 十二万七千/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     建国/v 初年/nt ，/w 我国/n 许多/a 地区/n 发生/v 自然灾害/n ，/w 每年/nt 受灾/v 人口/n 达/v 数/m 千万/m 。/w 
		
			
                                        477
                                     从/p 北方/nd 到/v 南方/nd ，/w 各种/r 流行病/n ，/w 传染病/n 蔓延/v 很/d 广/a 。/w 
		
			
                                        478
                                     中央卫生部/ni 坚决/a 贯彻/v 预防/v 为主/v 方针/n ，/w 投入/v 很/d 大/a 力量/n 扑灭/v 瘟疫/n ，/w 救民/v 于/p 水火/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     为此/c ，/w 卫生部/ni 除/p 指导/v 各地/nl 迅速/a 建立/v 健全/v 海关/n 、/w 疫区/n 的/u 检疫/v 所/n 、/w 站/n 外/nd ，/w 还/d 派出/v 防疫/v 队/n 、/w 医疗队/n 奔赴/v 灾区/n 、/w 疫区/n ，/w 帮助/v 人民群众/n 防病/v 治病/v 。/w 
		
			
                                        480
                                     仅/d 一九五０/m 年/nt ，/w 中央/n 、/w 各/r 大区/n 、/w 各/r 省市/n 组织/n 的/u 防疫/v 队/n 就/d 有/v 一百二十五/m 个/q ，/w 队员/n 达/v 五千四百/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     到/v 一九五三/m 年/nt ，/w 卫生部/ni 直属/v 的/u 中央/n 防疫/v 总队/n 即/d 发展/v 为/vl 一千/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     期间/nt ，/w 军队/n 的/u 防疫/v 工作/n 成绩/n 尤为/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        483
                                     我军/n 进入/v 南方/nd 水网/n 地区/n 后/nd ，/w 受到/v 疟疾/n 、/w 血吸虫病/n 、/w 血丝虫病/n 等/u 传染病/n 的/u 严重/a 威胁/v 。/w 
		
			
                                        484
                                     贺诚/nh 领导/v 军委/j 总卫生部/ni 协同/v 各/r 有关/v 军区/n 卫生/n 部门/n ，/w 集中/v 一/m 批/q 医学/n 专家/n 进行/v 了/u 普查/v 普/a 治/v 和/c 科研/n 攻关/v ，/w 短短/a 几/m 年/nt 即/d 有效/a 地/u 控制/v 了/u 这些/r 疫病/n 在/p 部队/n 的/u 流行/v ，/w 同时/c 带动/v 了/u 驻地/n 的/u 防疫/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     与此同时/i ，/w 全国/n 广泛/a 开展/v 了/u 爱国/v 卫生/n 运动/n 和/c 大规模/n 的/u 预防/v 接种/v ，/w 许多/a 长期/nt 危害/v 我们/r 人民/n 健康/a 的/u 传染病/n 、/w 流行病/n 开始/v 受到/v 控制/v ，/w 天花/n 基本上/d 被/p 消灭/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        486
                                     千/m 村/n 薜荔/a 人/n 遗/v 矢/v ，/w 万/m 户/n 萧疏/a 鬼/n 唱歌/v &quot;/w 的/u 景象/n 成为/v 历史/n 的/u 陈迹/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     在/p 工业/n 卫生/n 方面/n ，/w 全国/n 解放/v 之初/n ，/w 根据/p 当时/nt 的/u 实际/n 情况/n ，/w 卫生部/ni 决定/v 工矿企业/n 的/u 卫生/n 基层/n 组织/n ，/w 由/p 工业/n 、/w 劳动/v 部门/n 和/c 工会/n 在/p 卫生/n 部门/n 的/u 指导/v 、/w 合作/v 下/nd 建立/v 。/w 
		
			
                                        488
                                     一九五三/m 年/nt ，/w 抗美援朝/i 战争/n 结束/v ，/w 两/m 个/q 卫生部/ni 为/p 战争/n 服务/v 的/u 重担/n 减轻/v 了/u ，/w 从而/c 有可能/v 进一步/v 加强/v 对/p 工业/n 卫生/n 的/u 领导/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     工业/n 卫生/n 进一步/v 发展/v ，/w 各级/n 卫生/n 机构/n 初具规模/i ，/w 基本/a 适应/v 了/u 第一个五年计划/n 工业/n 建设/v 的/u 要求/v 。/w 
		
			
                                        490
                                     据/p 七/m 个/q 工业/n 部门/n 的/u 统计/v ，/w 一九五三/m 年底/nt 已/d 设立/v 卫生/n 行政/n 及/c 事业/n 机构/n 二千五百五十二/m 个/q ，/w 医生/n 与/c 职工/n 人数/n 之/u 比/v 为/vl 一/m 比/v 六百四十九/m 人/n ，/w 病床/n 与/c 职工/n 人数/n 之/u 比/v 为/vl 八点九/m 比/v 一千/m 。/w 
		
			
                                        491
                                     此外/c ，/w 全国/n 还/d 先后/d 建立/v 了/u 工业/n 卫生/n 实验/n 院/n 、/w 所/n 十六/m 个/q 。/w 
		
			
                                        492
                                     贺诚/nh 历来/d 重视/v 卫生/n 干部/n 的/u 思想/n 进步/a 和/c 医德/n 修养/n ，/w 他/r 总是/d 适应/v 各个/r 革命/v 时期/nt 的/u 实际/n 情况/n ，/w 向/p 医务/v 工作人员/n 提出/v 总的/n 思想/n 、/w 道德/n 要求/v 。/w 
		
			
                                        493
                                     红军/n 时期/nt ，/w 他/r 提出/v 救治/v 伤病员/n 要/vu 从/p 阶级/n 友爱/v 出发/v ，/w 解放战争/nt 时期/nt 则/c 提出/v 技术/n 与/c 同情心/n 相/d 结合/v ，/w 全国/n 解放/v 以后/nt ，/w 他/r 提出/v 对/p 人民/n 疾苦/n 的/u 同情/v 不是/vl 用/v 眼泪/n ，/w 而是/vl 要/vu 用/v 心血/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     一九五二/m 年初/nt ，/w 我/r 发现/v 美/j 帝国主义/n 在/p 朝鲜/ns 战场/n 和/c 我国/n 东北/nl 使用/v 细菌武器/n ，/w 为/p 彻底/a 粉碎/v 敌人/n 的/u 细菌战/n ，/w 全国/n 展开/v 了/u 空前/a 规模/n 的/u 爱国/v 卫生/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     周恩来/nh 总理/n 亲任/v 中央/n 爱国/v 卫生/n 运动/n 委员会/n 主任/n ，/w 贺诚任/nh 副/h 主任/n 兼/v 爱委会/ni 办公室/n 主任/n ，/w 具体/a 组织/v 领导/v 了/u 这/r 场/q 声势浩大/i 的/u 群众/n 卫生/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     为了/p 向/p 全世界/n 揭露/v 、/w 控诉/v 美/j 帝国主义/n 进行/v 细菌战/n 的/u 罪行/n ，/w 一九五二/m 年/nt 三月/nt 八/m 日/nt ，/w 周恩来/nh 总理/n 发表/v 讲话/v ，/w 向/p 美国/ns 政府/n 提出/v 最/d 强烈/a 抗议/v 。/w 
		
			
                                        497
                                     中国/ns 人民/n 保卫/v 世界/n 和平/n 委员会/n 主席/n 郭沫若/nh 同志/n 向/p 世界/n 和平/n 理事会/n 提出/v 了/u 对/p 美国/ns 罪行/n 的/u 控诉/v 。/w 
		
			
                                        498
                                     五月/nt 二/m 日/nt ，/w 我国/n 在/p 北京/ns 举办/v 了/u 《/w 美国/ns 政府/n 细菌战/n 罪行/n 展览/v 》/w 。/w 
		
			
                                        499
                                     在/p 我国/n 政府/n 的/u 努力/v 下/nd ，/w 世界/n 进步/a 势力/n 先后/d 组织/v 了/u 国际/n 民主/n 法律/n 工作者/n 协会/n 调查团/n 和/c 国际/n 科学/n 委员会/n 前来/v 中国/ns 进行/v 调查/v 。/w 
		
			
                                        500
                                     我国/n 政府/n 为/p 接待/v 国际/n 科学/n 委员会/n 调查团/n ，/w 成立/v 了/u 以/p 李德全/nh 为/vl 主席/n 、/w 以/p 廖承志/nh 、/w 贺诚/nh 为/vl 副主席/n 的/u 接待/v 委员会/n 。/w 
		
	