
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     郎平/nh 跑动/v 强攻/v ，/w 球/n 直/a 钉/v 地板/n ，/w 孙晋芳/nh 假/a 传/v 真/a 吊/v 得分/v ，/w 周晓兰/nh 在/p 三/m 号/n 位/q 打/v 快/a 球/n 都/d 成功/a 了/u 。/w 
		
			
                                        2
                                     双方/n 队员/n 打/v 得/u 汗流浃背/i ，/w 主力/n 队员/n 一/m 组/n 终于/d 把/p 比分/n 追/v 回来/vd ，/w 取得/v 了/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     在/p 食堂/n 吃饭/v 的/u 时候/n ，/w 我们/r 和/c 郎平/nh 坐/v 在/p 一/m 桌/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     边/d 吃/v 边/d 问/v 她/r ，/w 对/p 这次/r 世界杯/n 比赛/v ，/w 有/v 什么/r 打算/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     她/r 回答/v 说/v ：/w 我们/r 心里/nl 很/d 明确/a ，/w 就是/d 要/vu 夺取/v 冠军/n ，/w 为了/p 使/v 我国/n 的/u 排球/n 运动/n 达到/v 世界/n 水平/n ，/w 老/a 一代/nt 的/u 运动员/n 在/p 运动/n 场上/nl 献出/v 了/u 青春/n ，/w 我们/r 这/r 一代/nt 就是/d 要/vu 埋头/v 苦练/v ，/w 为/p 国/n 争光/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     这次/r 比赛/v ，/w 我们/r 要/vu 打出/v 风格/n 和/c 水平/n ，/w 一定/d 要/vu 为/p 夺取/v 冠军/n 而/c 拼搏/v ，/w 即使/c 我们/r 这/r 一代/nt 得/v 不了/v 冠军/n ，/w 也/d 要/vu 为/p 下一代/n 拿/v 冠军/n 积累/v 经验/n ，/w 当/v 铺路石/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     郎平/nh 这/r 铿锵有力/i 的/u 语言/n ，/w 给/p 我们/r 留下/v 了/u 深刻/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     我们/r 在/p 下午/nt 看/v 训练/v 的/u 时候/n ，/w 看到/v 周晓兰/nh 做/v 大运动量/n 训练/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     听说/v 她/r 前/nd 一/m 段/q 身体/n 不太/d 好/a ，/w 就/d 问/v 她/r 恢复/v 得/u 怎么样/r ，/w 小/h 周/nhf 说/v ：/w &quot;/w 恢复/v 得/u 可以/vu ，/w 这次/r 比赛/v 都/d 是/vl 强/a 队/n ，/w 我们/r 是/vl 准备/v 拼/v 的/u 。/w 
		
			
                                        10
                                     拼/v 要/vu 有/v 体力/n ，/w 特别/d 是/vl 连续/v 作战/v ，/w 体力/n 要/vu 充沛/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        11
                                     从/p 中国/ns 姑娘/n 的/u 嘴里/nl ，/w 连续/v 听到/v 了/u &quot;/w 拼/v &quot;/w 字/n ，/w 这/r 说明/v 她们/r 有/v 信心/n ，/w 有/v 勇气/n ，/w 使/v 我们/r 在/p 战幕/n 拉开/v 之前/nt ，/w 也/d 对/p 这次/r 比赛/v 充满/v 了/u 信心/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     １１/m 月/nt ７/m 日/nt 世界杯赛/n 揭开/v 战幕/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     中国/ns 女队/n 首战告捷/i ，/w 以/p ３/m 比/v ０/m 轻取/v 南美/ns 冠军/n 巴西队/n ，/w 全场/n 比赛/v 只用/v 了/u 四十五/m 分钟/q 。/w 
		
			
                                        14
                                     这/r 一天/nt ，/w 日本/ns 女排/j 也/d 打出/v 了/u 超水平/a ，/w 在/p 不到/v 五十/m 分钟/q 的/u 时间/n 里/nd ，/w 以/p ３/m 比/v ０/m 赢/v 了/u 苏联/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     按照/p 比赛/v 规程/n ，/w 主办/v 国/n 可以/vu 自行/d 选择/v 安排/v 两/m 场/q 比赛/v ，/w 日本队/n 把/p 苏联/ns 队/n 放/v 在/p 第一/m 场/q ，/w 做为/v 战胜/v 奥运会/j 冠军/n 以/p 壮/a 声威/n ，/w 而/c 把/p 中/j 、/w 日/j 之/u 战/n 排/v 在/p 最后/n 一/m 场/q ，/w 也是/vl 为/p 最后/n 和/c 中国队/n 决战/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     日/j 苏/j 比赛/v 结束/v 以后/nt ，/w 日本/ns 女队/n 教练/n 小岛孝治/nh 对/p 苏联/ns 队/n 的/u 教练/n 卡鲁波利/nh 说/v ：/w &quot;/w 明天/nt 对/p 中国/ns 之/u 战/n 希望/v 你们/r 加油/v 干/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        17
                                     卡鲁波利/nh 回答/v ：/w &quot;/w 我们/r 要/vu 把/p 最好/a 的/u 力量/n 拿/v 出来/vd ，/w 全力以赴/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        18
                                     日本/ns 记者/n 大谷/ns 也/d 在/p 报/n 上/nd 写道/v ：/w &quot;/w 苏联/ns 队/n 如果/c 能/vu 制服/v 中国队/n ，/w 日本队/n 就/d 有希望/v 第二/m 次/q 取得/v 世界杯赛/n 的/u 冠军/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        19
                                     中/j 苏/j 女排/j 已经/d 几/m 年/nt 没/d 交锋/v 了/u ，/w 对/p 她们/r 的/u 打法/n 不/d 熟悉/v ，/w 这/r 是/vl 一/m 场/q 遭遇战/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     为了/p 打好/v 这/r 场/q 球/n ，/w 当天/nt 上午/nt ，/w 女排/j 开/v 了/u 个/q 很/d 认真/a 的/u 准备/v 会/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     曹慧英/nh 说/v ：/w &quot;/w 昨天/nt 苏联/ns 队/n 没有/d 发挥/v 出/vd 水平/n ，/w 她们/r 进攻/v 有/v 一定/a 威力/n ，/w 但是/c 拦网/v 防守/v 差/a ，/w 特别/d 是/vl 拦/v 快/a 球/n 不好/a ，/w 我们/r 要/vu 在/p ３/m 号/n 位/q 多/a 打/v 快/a 球/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        22
                                     杨希/nh 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 要/vu 立足于/v 发挥/v 高/a 水平/n ，/w 不要/vu 比/p 日本/ns 女队/n 的/u 高/a 比分/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        23
                                     郎平/nh 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 要/vu 对/p 苏联/ns 女队/n 采用/v 两/m 分/q 法/n ，/w 看到/v 她/r 强攻/v 的/u 长处/n ，/w 也/d 要/vu 看到/v 防/v 快/a 球/n 的/u 弱点/n ，/w 让/p 她/r 扣/v 几个/mq 也/d 没关系/i ，/w 我们/r 有/v 信心/n 拿下/v 这/r 场/q 球/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        24
                                     袁伟民/nh 在/p 集中/v 大家/n 意见/n 的/u 基础上/nl ，/w 提出/v 了/u 作战/v 方案/n ：/w 顶住/v 对方/n 第一次/mq 进攻/v ，/w 多/a 制造/v 快攻/v 反击/v 的/u 机会/n ，/w 和/c 对方/n 拼/v 拦网/v ，/w 力争/v 在/p 网上/nl 占优势/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     她们/r 第一/m 场/q 输/v 得/u 惨/a ，/w 思想/n 不/d 稳定/a ，/w 我们/r 要/vu 抓住/v 时机/n ，/w 扩大/v 战果/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     中/j 苏/j 之/u 战/n 开始/v ，/w 苏联/ns 队/n 把/p 第一/m 天/nt 没/d 出场/v 的/u 有经验/v 的/u 老将/n 罗泽比奇/nh 换上/v 场/n ，/w 加强/v 了/u 进攻/v 的/u 火力/n ；/w 重点/n 防守/v 中国队/n 的/u 主攻手/n 郎平/nh 。/w 
		
			
                                        27
                                     但是/c ，/w 中国/ns 女排/j 善于/v 打/v 快速/a 多变/v 的/u 战术/n ，/w 除了/p 郎平/nh 的/u 强攻/v ，/w 还有/v 周晓兰/nh 的/u 短平快/i 和/c 张蓉芳/nh 的/u 打手/n 出界/v 和/c 孙晋芳/nh 的/u 两下/mq 吊/v 球/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     结果/n 苏联/ns 队/n 第一/m 局/n 以/p ４/m 比/v １５/m 失利/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     第二/m 局/n ，/w 苏联/ns 队/n 力争/v 主动/a ，/w 发球/v 有/v 威力/n ，/w 使/v 中国队/n 一/m 传/v 不/d 理想/a ，/w 影响/v 了/u 组织/v 快/a 变/v 的/u 战术/n ，/w 同时/c 对方/n 的/u 高/a 点/n 强攻/v 发挥/v 了/u 作用/n ，/w 苏联/ns 以/p ９/m 比/v ０/m 领先/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 中国队/n 教练/n 袁伟民/nh 果断/a 地/u 把/p 老将/n 曹慧英/nh 换上/v 场/n 加强/v 拦网/v ，/w 经过/p 顽强/a 奋战/v ，/w 中国队/n 又/d 追/v 成/v １１/m 平/a ，/w 并且/c 以/p １６/m 比/v １４/m 拿下/v 第二/m 局/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     第三/m 局/n ，/w 苏联/ns 队/n 已经/d 丧失/v 了/u 争取/v 胜利/v 的/u 信心/n ，/w 几乎/d 没有/d 还手/v 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     中国/ns 姑娘/n 却/d 越/d 打/v 越/d 勇/a ，/w 主攻手/n 张蓉芳/nh 在/p 第二/m 局/n 比赛/v 当/p 中/nd 扭伤/v 了/u 脚/n ，/w 行动/n 不便/a ，/w 教练/n 问/v 她/r 要/vu 不要/vu 换/v 下来/v ，/w 她/r 说/v ：/w &quot;/w 不/d 换/v ，/w 打/v 到底/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        33
                                     中国/ns 运动员/n 就是/d 以/p 这/r 种/q 顽强/a 拼/v 博/v 的/u 精神/n ，/w 在/p 第三/m 局/n 把/p 苏联/ns 队/n 打/v 了/u 个/q １５/m 比/v ０/m 。/w 
		
			
                                        34
                                     女排/j 的/u 第/h 五/m 轮/n 比赛/v 是/vl 分散/v 在/p 四/m 个/q 城市/n 举行/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     中国/ns 和/c 古巴/ns 女队/n ，/w 是/vl 在/p 沿海/n 的/u 中等/a 城市/n 富山/ns 进行/v 比赛/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     两/m 个/q 队/n 同/d 住/v 在/p 离/v 体育馆/n 很/d 近/a 的/u 东/nd 急/a 饭店/n 里/nd ，/w 而且/c 在/p 一个/mq 饭/n 所/n 吃饭/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     两/m 队/n 队员/n 碰面/v 都/d 热情/a 地/u 打招呼/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     队员/n 们/k 说/v 这/r 和/p 三/m 个/q 月/nt 前/nd 在/p 布加勒斯特/ns 举行/v 的/u 世界大学生运动会/n 上/nd 有/v 明显/a 的/u 改变/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     那时候/r ，/w 古巴/ns 女队/n 以/p １９７８/m 年/nt 世界/n 锦标赛/n 冠军/n 的/u 身份/n 自居/v ，/w 再/d 加上/v 政治/n 原因/n ，/w 对/p 中国队/n 很/d 冷漠/a ，/w 甚至/d 在/p 比赛/v 场上/nl 对/p 中国队/n 的/u 啦啦队/n 往/p 地上/nl 唾/v 吐沫/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     中国/ns 女队/n 最后/n 在/p 大学生/n 运动会/n 女排/j 决赛/n 当/p 中/nd 以/p ３/m ：/w ０/m 战胜/v 了/u 古巴队/n ，/w 使/v 古巴队/n 的/u 态度/n 有所/v 改变/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     随着/p 中国/ns 女队/n 在/p 这次/r 世界杯赛/n 当/p 中/nd 连/d 战/v 连/d 胜/v ，/w 古巴队/n 已经/d 输/v 了/u 两/m 场/q ，/w 她们/r 对/p 中国队/n 更/d 热情/a 了/u ，/w 见面/v 主动/a 打招呼/v ，/w 友好/a 地/u 笑/v 笑/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     中古/j 之/u 战/n 对/p 双方/n 都/d 是/vl 关键/n 战/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     古巴/ns 女队/n 号称/v &quot;/w 黑色/n 橡胶/n &quot;/w ，/w 弹跳/v 力/n 惊人/a ，/w 有/v 攻击/v 的/u 实力/n ，/w 但是/c 她们/r 的/u 串连/v 技术/n 不太/d 好/a ，/w 情绪/n 波动/v 大/a ，/w 打起/v 顺风/v 球/n 来/u ，/w 扣杀/v 很/d 凶/a ，/w 打/v 不顺/a 就/d 会/vu 轻易/a 输掉/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     这/r 场/q 比赛/v 的/u 第一/m 局/n 古巴队/n 打/v 得/u 拘谨/a ，/w 拦网/v 接/v 发球/v 连续/v 失误/v ，/w 而/c 中国队/n 的/u 快攻/v 拦网/v 连连/d 得分/v ，/w 中国队/n 以/p １５/m 比/v ４/m 拿下/v 第一/m 局/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     第二/m 局/n ，/w 古巴队/n 发挥/v 了/u 发球/v 的/u 特长/n ，/w 破坏/v 了/u 中国队/n 的/u 一/m 传/v ，/w 使/v 快攻/v 组织/v 不/d 起来/vd 。/w 
		
			
                                        46
                                     而/c 她们/r 的/u ３１/m 岁/nt 的/u 老将/n 佩雷斯/nh ，/w 发挥/v 了/u 猛/a 扣/v 的/u 威力/n ，/w 比分/n 一度/d 领先/v ；/w 后来/nt 中国队/n 换上/v 朱玲/nh 、/w 曹慧英/nh 加强/v 网上/nl 争夺/v ，/w 中国队/n 以/p １５/m 比/v １３/m 拿下/v 第二/m 局/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     第三/m 局/n ，/w 经过/p 几/m 番/q 争夺/v ，/w 古巴队/n 又/d 几/m 次/q 出现/v 了/u 失误/v ，/w 以/p ９/m 比/v １５/m 又/d 输/v 了/u 第三/m 局/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     李永波/nh 属虎/v ，/w 在/p 球场/n 上/nd 多/a 象/v 只/q 小老虎/n ，/w 蹦/v /u ，/w 跳/v 呀/u ，/w 奔/v 呀/u ，/w 笑/v 呀/u ，/w 把/p 个/q 小/a 小/a 的/u 羽毛球/n ，/w 玩/v 儿/n 得/u 呼呼/o 生风/v ；/w 可/vu 有时/d 冒冒失失/a 地/u 把/p 眼看/d 到手/v 的/u 猎物/n 放跑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     田秉毅/nh 属/v 兔/n ，/w 那/r 温顺/a 劲/n 真/a 象/v 只/q 兔子/n ，/w 跟/p 谁/r 都/d 能/vu 和平共处/i ，/w 不/d 磕/v ，/w 不/d 碰/v ，/w 不/d 急/a ，/w 不/d 躁/a ，/w 被/p 伙伴/n 抓/v 一下/mq ，/w 挠/v 一下/mq ，/w 他/r 从不/d 反抗/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     这么/r 性格/n 迥异/a 的/u 两/m 个/q 人/n ，/w 却/d 配成/v 了/u 一对/n 优秀/a 的/u 男子/n 羽毛球/n 双打/n 搭档/n ，/w 融洽/a 得/u 如同/v 手足/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     他们/r 好象/d 真/d 有点/d 缘份/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     １９８４/m 年/nt 世界杯/n 羽毛/n 球赛/n 组委会/j ，/w 邀请/v 中国/ns 去/v 一对/n 双打/n 选手/n ，/w 其中/nd 一/m 人/n 要/vu 参加/v 过/u 那年/r 的/u 汤姆斯/ni 杯赛/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     李永波/nh 和/c 田秉毅/nh 临时/a 组成/v 为/vl 一对/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     理由/n 很/d 简单/a ，/w 李永波/nh １９８１/m 年/nt 就是/vl 全国/n 双打/n 冠军/n ，/w 以后/nt 双打/n 成绩/n 一直/d 不错/a ，/w 他/r 速度/n 快/a ，/w 反应/n 快/a ，/w 杀/v 球/n 凶/a ，/w 网上/nl 技术/n 好/a ，/w 是/vl 块/q 双打/n 的/u 好/a 材料/n ；/w 但是/c 好/v 发急/v ，/w 别人/r 急/v 在/p 心里/nl ，/w 他/r 急/v 在/p 脸上/nl ，/w 急/v 在/p 嘴上/nl ，/w 得/u 有/v 个/q 好/a 脾气/n 的/u 合作/v 才行/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     田秉毅/nh 脾气/n 好/a ，/w 又是/vl 汤姆斯/ni 杯赛/n 的/u 参加者/n ，/w 符合/v 组委会/j 要求/v 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     李永波/nh 和/c 田秉毅/nh 完全/d 没想到/v ，/w 他们俩/r 会/vu 一拍即合/i ，/w 一/m 扫/v 中国/ns 男子/n 羽毛球/n 双打/n 将近/v 三/m 年/nt 拿/v 不/d 着/v 前/nd 四/m 名/n 的/u 晦气/n ，/w 而且/c ，/w 拿/v 回来/vd 的/u 还是/vl 块/q 银牌/n 牌/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     世界杯/n 是/vl 强手/n 如/v 林/n 的/u 比赛/v ，/w 第一/m 轮/n 他们/r 就/d 遇上/v 了/u 纪明发/nh 和/c 陈财富/nh 。/w 
		
			
                                        58
                                     这/r 一对/n 印尼/j 男子/n 双打/n 选手/n ，/w 在/p 前不久/nt 的/u 汤/n 杯赛/n 中/nd 所向披靡/i ，/w 没有/d 丢/v 过/u １/m 分/q 。/w 
		
			
                                        59
                                     也许/d 是/vl 纪/nhf 和/c 陈/nhf 太/d 大/a 意/n 了/u ，/w 没/d 料想/v 到/v 男双/j 一蹶不振/i 的/u 中国/ns ，/w 平地/n 冒出/v 来/vd 一对/n 强手/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     于是/c ，/w 他们/r 犯/v 了/u 不少/a 选手/n 曾/d 犯/v 过/u 的/u 错误/n ：/w 始/v 则/c 轻视/v ，/w 继/v 则/c 慌乱/a ，/w 终/v 则/c 不可收拾/i 。/w 
		
			
                                        61
                                     大/a 意/n 失/v 了/u 荆州/ns 。/w 
		
			
                                        62
                                     结果/n ，/w 他们/r 又/d 赢/v 下来/v 了/u ，/w 而且/c 一路/n 过关斩将/i 闯进/v 了/u 决赛/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     他们/r 的/u 成绩/n 没有/d 引起/v 人们/n 多/d 大/a 的/u 注意/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     从/p 印尼/j 回国/v 后/nd ，/w 他们/r 这/r 一对/n 又/d 被/p 拆散/v 了/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     当时/nt 男子/n 单打/n 也/d 有些/d 青黄不接/i ，/w 田秉毅/nh 曾/d 在/p 全国/n 锦标赛/n 上/nd 得/v 过/u 铜牌/n ，/w 又/d 让/p 他/r 去/v 攻/v 单打/n 了/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     李永波/nh 和/c 丁其庆/nh 配成/v 了/u 搭档/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     配/v 配/v 拆/v 拆/v ，/w 拆/v 拆/v 配/v 配/v ，/w 一晃/v 半年/nt 。/w 
		
			
                                        68
                                     到/v １９８５/m 年/nt 世界/n 锦标赛/n ，/w 他们/r 又/d 配成/v 了/u 对/n 子/k 。/w 
		
			
                                        69
                                     &quot;/w 我们/r 这样/r 搭配/v ，/w 有/v 它/r 的/u 好处/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     我/r 慢/a ，/w 他/r 快/a 。/w 
		
			
                                        71
                                     在/p 击球/v 的/u 快速/a 和/c 凶狠/a 上/nd ，/w 我/r 不如/v 他/r 。/w 
		
			
                                        72
                                     他/r 和/c 我/r 配合/v ，/w 有/v 多/d 大/a 劲/n 都/d 能/vu 使/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        73
                                     两/m 人/n 都/d 一样/a 不行/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     要么/c 场上/nl 就/d 乱/a 了/u 或者/c 气氛/n 出/vd 不/d 来/vd 。/w 
		
			
                                        75
                                     &quot;/w 我们/r 之间/nd 好象/d 有/v 一/m 种/q 默契/a ，/w 一个/mq 球/n 该/vu 谁/r 打/v ，/w 谁/r 就/d 上去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        76
                                     我/r 从不/d 计较/v ，/w 场上/nl 一/d 别扭/a ，/w 肯定/d 打/v 不/d 好球/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     场上/nl 的/u 情绪/n 要/vu 带到/v 场/n 下来/v ，/w 生活/n 上/nd 也/d 融洽/a 不了/v ，/w 反过来/d 又/d 影响/v 场上/nl 气氛/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     他/r 这/r 人/n 就/v 那/r 脾气/n ，/w 说过/v 就/d 算/v 了/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     少言寡语/i 的/u 田秉毅/nh ，/w 居然/d 也/d 能/vu 话语/n 滔滔/a 。/w 
		
			
                                        80
                                     他/r 比/p 李永波/nh 还/d 小/a 一/m 岁/nt ，/w 经历/n 也/d 相似/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     出生/v 在/p 大连/ns 的/u 李永波/nh ，/w 是/vl 父母/n 最小/a 的/u 儿子/n ，/w 北方人/n 叫/v &quot;/w 老/a 儿子/n &quot;/w ，/w 而/c 出生/v 在/p 武汉/ns 的/u 田秉毅/nh ，/w 是/vl 父母亲/j 唯一/a 的/u 儿子/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     若/c 论/v 在家/v 受/v 娇惯/v ，/w 两/m 人/n 似乎/d 不相上下/i 。/w 
		
			
                                        83
                                     田秉毅/nh 认为/v 自己/r 的/u 修养/n 是/vl 在/p 集体生活/n 里/nd 养成/v 的/u ，/w 他/r １３/m 岁/nt 就/d 住进/v 了/u 业余体校/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     两/m 人/n 的/u 教练/n 也/d 都/d 是/vl 很/d 严格/a 的/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     田秉毅/nh 的/u 启蒙/v 老师/n 是/vl 归国华侨/n 陈福成/nh ，/w 那/r 可是/d 位/q 严师/n ，/w 他/r 训练/v 学生/n ，/w 一开始/v 三/m 个/q 月/nt 不/d 让/v 摸/v 球拍/n ，/w 只/d 练/v 基本/a 动作/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     这/r 对/q １０/m 岁/nt 左右/n 的/u 孩子/n ，/w 简直/d 像/v 刑罚/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     李永波/nh 的/u 教练/n 是/vl 全国/n 知名/a 的/u 王晓/nh ，/w 那/r 也是/vl 个/q 全身心/n 扑/v 在/p 事业/n 上/nd ，/w 对/p 队员/n 极为/d 严格/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     也许/d 由于/c 遗传/v 的/u 因素/n 和/c 幼年/nt 的/u 影响/v 吧/u ，/w 那/r 一/m 急/a 一/m 缓/a ，/w 一/m 快/a 一/m 慢/a ，/w 一动/v 一/m 静/a ，/w 一/m 兴奋/a 一/m 稳重/a ，/w 一/m 外露/v 一/m 深沉/a 的/u 个性/n 却/d 难以/d 改变/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     他们/r 这/r 矛盾/n 统一/a 的/u 一对/n ，/w 在/p 世界/n 锦标赛/n 上/nd ，/w 由于/c 默契/a 配合/v 又/d 拿到/v 亚军/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     亚军/n 和/c 冠军/n 一/m 字/n 之/u 差/n ，/w 奖台/n 也/d 只/d 矮/a 那么/r 一/m 点/q 点/q 。/w 
		
			
                                        91
                                     更/d 何况/c 那/r 场/q 决赛/n 他们/r 不是/vl 没有/d 拿/v 下来/v 的/u 希望/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     在/p 那/r 之前/nt ，/w 他们/r 和/c 朴柱奉/nh 、/w 金文秀/nh 这/r 一对/n 南朝鲜/ns 选手/n 交手/v 过/u 两/m 次/q ，/w 一/m 胜/v 一/m 负/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     决赛/n 的/u 第一/m 局/n ，/w 他们/r 以/p １５/m 比/v ５/m 的/u 优势/n 赢/v 了/u 下来/v ，/w 没想到/v 第二/m 局/n 一/m 换/v 场地/n ，/w 处在/v 了/u 顺风/v 的/u 位置/n 上/nd ，/w 输/v 了/u 。/w 
		
			
                                        94
                                     第三/m 局/n 开始/v 还/d 打/v 得/u 不错/a ，/w 但/c 一连/d 几个/mq 失误/v 的/u 李永波/nh 又/d 急/a 了/u ，/w 越/d 急/a 越/d 打/v 不好/a 。/w 
		
			
                                        95
                                     不过/c ，/w 世界/n 亚军/n 毕竟/d 不简单/a ，/w 他们/r 的/u 合作/v 终于/d 被/p 肯定/d 下来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     在/p １９８５/m 年/nt 的/u 世界杯/n 上/nd ，/w 他们/r 又/d 一/m 次/q 拿到/v 了/u 世界/n 亚军/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     教练员/n 们/k 觉得/v ，/w 还要/v 狠抓/v 李永波/nh 的/u 场上/nl 修养/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     过去/nt ，/w 也/d 不是/vl 没/d 抓/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     小/h 李/nhf 从/p １９８１/m 年/nt 以后/nt 四/m 进/v 四出/v 国家队/n ，/w 其中/nd 一个/mq 因素/n 就是/d 他/r 脾气/n 太/d 急/a ，/w 想/v 促/v 他/r 改/v ，/w 王晓/nh 教练/n 和/c 他/r 谈/v 过/u 多次/mq ，/w 他/r 自己/r 也/d 知道/v 自己/r 的/u 毛病/n ，/w 而且/c 改/v 了/u 许多/a 。/w 
		
			
                                        100
                                     不然/c 他/r 也/d 不会/vu 成为/v 今天/nt 国家队/n 的/u 主力/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     眼前/nl 最/d 迫切/a 的/u 任务/n ，/w 就是/d 世界/n 羽毛球/n 的/u 最/d 重要/a 的/u 最大/a 的/u 汤姆斯/ni 杯赛/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     要/vu 夺回/v 被/p 印尼/j 捧走/v 两/m 年/nt 的/u 杯子/n ，/w 这/r 任务/n 全/d 靠/v 单打/n 已/d 很/d 难/a 完成/v ，/w 双打/n 需要/v 挑起/v 担子/n 了/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     汤/n 杯赛/n 前/nd 的/u 一/m 次/q 集训/v 比赛/v ，/w 王文教/nh 教练/n 在/p 打完/v 一/m 局/n 后/nd ，/w 来到/v 训练馆/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     正好/d 李永波/nh 打/v 得/u 不/d 顺手/a ，/w 正在/d 用/p 脚/n 去/v 踢球/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     王/nhf 教练/n 一/m 看/v ，/w 火/v 了/u ，/w 狠狠/d 地/u 批评/v 了/u 他/r 一/m 顿/q 。/w 
		
			
                                        106
                                     平心而论/i ，/w 那天/r ，/w 小/h 李/nhf 并没/d 太/d 犯/v 急/a ，/w 他/r 已经/d 比较/d 注意/v 克制/v 自己/r 了/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     要/vu 在/v 过去/nt ，/w 他/r 早/d 翻/v 了/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     一/m 次/q 在/p 印尼/j 比赛/v ，/w 他/r 在/p 场上/nl 发毛/n ，/w 王/nhf 指导/n 批评/v 了/u 他/r ，/w 他/r 不服气/v ，/w 比赛/v 完/v 回/v 旅馆/n 深夜/nt １/m 点/nt 了/u ，/w 他/r 愣是/d 和/p 王/nhf 指导/n 吵/v 到/v 快/a ５/m 点/nt 。/w 
		
			
                                        109
                                     对于/p 这/r 忍/v ，/w 他/r 没/d 觉得/v 是/vl 一/m 次/q 飞跃/v ，/w 不过/c ，/w 在/p 汤姆斯/ni 杯/n 比赛/v 过程/n 中/nd ，/w 他/r 的确/d 再/d 没有/v 发急/v ，/w 再/d 没有/v 埋怨/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     汤/n 杯赛/n 李永波/nh 和/c 田秉毅/nh 唱/v 的/u 是/vl 压轴戏/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     他们/r 出场/v 时/nt ，/w 场上/nl 的/u 比分/n ２/m ：/w ２/m 。/w 
		
			
                                        112
                                     这/r 局面/n 不/d 算/v 意外/a ，/w 但/c 面对/v 这/r 局面/n 谁/r 也/d 无法/d 轻松/a 。/w 
		
			
                                        113
                                     肩上/nl 的/u 担子/n 看来/v 只是/vl １/m 分/q ，/w 这/r &quot;/w １/m &quot;/w 可是/d &quot;/w 千/m &quot;/w 的/u 瘠/a ，/w &quot;/w 万/m &quot;/w 字/n 的/u 头/n ，/w 是/vl 千斤/n 万/m 斤/q 的/u 分量/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     站/v 在/p 网子/n 另/r 一侧/nd 的/u 是/vl 林水镜/nh 和/c 叶忠明/nh ，/w 真/d 是/vl 冤家路窄/i ，/w 又是/vl 林水镜/nh 。/w 
		
			
                                        115
                                     １９８４/m 年/nt 和/c １９８５/m 年/nt 两/m 次/q 世界杯赛/n 李永波/nh 和/c 田秉毅/nh 就是/d 栽/v 在/p 林水镜/nh 和/c 卡托诺/nh 拍/n 下/nd 的/u ，/w 地点/n 也是/vl 这/r 塞纳扬/ns 体育馆/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     记分牌/n 不停/v 地/u 翻动/v 着/u ，/w 在/p 有/v 中国/ns 字样/n 的/u 那边/r ，/w 数字/n 显示/v 出/vd １４/m 时/nt ，/w 印尼/j 那边/r 才/d 显出/v ５/m 。/w 
		
			
                                        117
                                     只见/v 小老虎/n 威风/n 抖/v 抖/v 地/u 在/p 前场/nl 连/d 封/v 带/v 扑/v ，/w 田秉毅/nh 在/p 后/nd 场/n 稳扎稳打/i 。/w 
		
			
                                        118
                                     林水镜/nh 真/d 不愧为/v &quot;/w 巨星/n &quot;/w ，/w 他/r 不/d 为/p 打/v 得/u 不顺/a 而/c 急躁/a ；/w 也/d 不/d 为/p 比分/n 悬殊/a 胜利/v 无望/v 而/c 懈怠/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     他/r 不紧不慢/i ，/w 一/m 拍/n 又/d 一/m 拍/n 地/u 打/v ，/w 一/m 分/q 又/d 一/m 分/q 地/u 赶/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     他/r 和/c 伙伴/n 叶忠明/nh 一连/d 赶上/v 了/u ７/m 分/q 。/w 
		
			
                                        121
                                     李永波/nh 和/c 田秉毅/nh 曾经/d 得到/v 了/u １６/m 次/q 发球/v 权/n ，/w 也就是说/c 有/v １６/m 个/q 得分/v 的/u 机会/n ，/w 可/d 就是/d 拿/v 不下/v 最后/n 这/r 一/m 分/q ，/w 急/v 得/u 看球/v 的/u 人/n 眼/n 都/d 红/v 了/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     在/p 体育界/n ，/w 他/r 称得上/v 是/vl 个/q 家喻户晓/i 的/u 英雄/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     从/p １９８３/m 年/nt ６/m 月/nt １１/m 日/nt 开始/v ，/w 在/p 以后/nt 的/u ３６４/m 天/nt 里/nd ，/w 他/r 三/m 次/q 打破/v 世界/n 纪录/n ，/w 成为/v 世界/n 男子/n 跳高/n 历史上/n 第三/m 个/q 接连/d 三/m 次/q 打破/v 世界/n 纪录/n 的/u 选手/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     多少/r 人/n 拿/v 着/u 签名/v 簿/n 想/v 请/v 他/r 签/v 个/q 名/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     每逢/v 他/r 取得/v 成功/v ，/w 他家/n 那/r 间/n 约/v ２０/m 平方米/q 的/u 住房/n 里/nd 坐满/v 了/u 人/n ，/w 报社/n 的/u 记者/n ，/w 赶来/v 祝贺/v 的/u 相识/v 的/u 和/c 不/d 相识/v 的/u 朋友/n 络绎不绝/i ，/w 欢笑声/n 不/d 断/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     但是/c ，/w 在/p 高/a 高/a 的/u 横杆/n 前/nd ，/w 他/r 毕竟/d 又是/vl 一个/mq 失败者/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     刚刚/d 结束/v 的/u 第/h ２４/m 届/q 奥运会/j 他/r 竟/d 以/p ２．１９/m 米/q 失利/v ，/w 连/p 复赛/n 的/u 资格/n 都/d 没/d 取得/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     因为/c 他/r 过去/nt 取得/v 的/u 成功/v 太/d 突出/a 了/u ，/w 以致/c 他/r 在/p 成功/v 之后/nt 出现/v 的/u 失败/v ，/w 不能/vu 被/p 人/n 接受/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     特别/d 是/vl １９８４/m 年/nt 洛杉矶/ns 奥运会/j ，/w 他/r 虽然/c 也/d 取得/v 了/u 一/m 枚/q 铜牌/n -/w -/w 亚洲/ns 选手/n 获得/v 的/u 唯一/a 田径/n 铜牌/n ，/w 但/c 却/d 未能/vu 取得/v 金牌/n ，/w 一些/m 人/n 为/p 此/r 十分/d 不满/a 。/w 
		
			
                                        130
                                     那天/r 在/p 上海/ns ，/w 登门/v 祝贺/v 的/u 客人/n 不/d 见/v 了/u ，/w 相反/v 地/u ，/w 却/d 有/v 一/m 批/q 人/n 围/v 在/p 他/r 家门口/n 不断/d 起哄/v 、/w 高声/n 漫骂/v ，/w 甚至/d 砸碎/v 他家/n 的/u 玻璃/n ，/w 搅/v 得/u 他/r 父母/n 全家/n 都/d 不得/vu 安宁/a ，/w 只好/d 拉上/v 窗帘/n ，/w 含/v 着/u 眼泪/n ，/w 躲/v 在/p 屋子/n 里/nd 忍气吞声/i …/w …/w 。/w 
		
			
                                        131
                                     １９８３/m 年/nt ６/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 在/p 北京/ns 工人/n 体育场/n 举行/v 的/u 第/h ５/m 届/q 全运会/j 田径/n 预赛/n 上/nd ，/w 朱建华/nh 飞身/v 跃过/v ２．３７/m 米/q ，/w 打破/v 了/u 民主德国/ns 选手/n 韦西希/nh １９８０/m 年/nt 在/p 莫斯科/ns 奥运会/j 上/nd 创造/v 的/u ２．３６/m 米/q 的/u 世界/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     ３/m 个/q 月/nt 后/nd ，/w 在/p 上海/ns 举行/v 的/u 第/h ５/m 届/q 全运会/j 上/nd ，/w 他/r 把/p 这/r 项/q 纪录/v 提高/v 了/u １/m 厘米/q -/w ２．３８/m 米/q ，/w 作为/v 一/m 项/q 崭新/a 的/u 田径/n 世界/n 纪录/n ，/w 朱建华/nh 的/u 成就/n 也/d 成为/v 那/r 届/q 全运会/j 的/u 最大/a 收获/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        133
                                     １９８４/m 年/nt ６/m 月/nt １０/m 日/nt ，/w 联邦德国/ns 在/p 埃伯斯塔/ns 特/d 邀请/v 当今/nt 世界/n 上/nd 最/d 优秀/a 的/u 十/m 几/m 名/n 男子/n 跳高/n 选手/n 进行/v 单项/n 比赛/v ，/w 朱建华/nh 跳过/v 了/u ２．３９/m 米/q ，/w 夺得/v 冠军/n ，/w 并/c 把/p 他/r 本人/n 保持/v 的/u 世界/n 纪录/v 又/d 提高/v 了/u １/m 厘米/q 。/w 
		
			
                                        134
                                     那时/r ，/w 距/v 第/h ２３/m 届/q 奥运会/j 还有/v 两/m 个/q 多/m 月/nt ，/w 国内外/j 舆论/n 大都/d 看好/v 朱建华/nh ，/w 认为/v 奥运会/j 跳高/n 金牌/n 非/v 他/r 莫/d 属/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     跳高/n 比赛/v ８/m 月/nt １１/m 日/nt 下午/nt 开始/v 举行/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     但是/c ，/w 他/r 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        137
                                     当/p 第三/m 次/q 试跳/v 时/nt ，/w 身体/n 又/d 把/p 那/r 根/q 标志/v 着/u ２．３５/m 米/q 高度/n 的/u 横杆/n 碰/v 落下/v 来/vd ，/w 他/r 脑子/n 里/nd 马上/d 变成/v 一片/mq 空白/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     跪/v 在/p 柔软/a 的/u 海绵/n 包/n 上/nd ，/w 他/r 不知所措/i ，/w 用力/v 捶打/v 着/u 自己/r 的/u 双腿/n ，/w 悔恨交加/i ，/w 泪流满面/i 。/w 
		
			
                                        139
                                     １９６３/m 年/nt ，/w 我们/r 的/u 祖国/n 还/d 未能/vu 从/p 严重/a 的/u 天灾人祸/i 成/v 的/u 三/m 年/nt 困难/n 中/nd 恢复/v 元气/n ，/w 一大批/n 婴儿/n 又/d 呱呱坠地/i ，/w 来到/v 这个/r 人口/n 拥挤/a 、/w 食品/n 也/d 相当/d 匮乏/v 的/u 世界/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     朱建华/nh 便是/vl 其中/nd 的/u 一个/mq 。/w 
		
			
                                        141
                                     先天不足/i ，/w 母亲/n 产后/nt 无/v 奶水/n ，/w 又/d 使/v 他/r 后天/nt 失调/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     成为/v 学校/n 里/nd 有名/a 的/u &quot;/w 豆芽菜/n &quot;/w &quot;/w 羊/n 脚骨/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        143
                                     １９７４/m 年/nt 春天/nt ，/w 上海/ns 南市区/ns 青少年/j 业余体校/n 跳高/n 教练/n 胡鸿飞/nh 从/p 中华路/ns 四小/j 体育/n 教师/n 那里/r 得到/v 一个/mq 消息/n ：/w 这个/r 学校/n 二/m 年级/n 有/v 个/q １０/m 岁/nt 的/u 孩子/n 身高/n 已/d 长/v 到/v １．４７/m 米/q ，/w 两腿/n 奇/v 长/a ，/w 脚/n 弓/n 深/a ，/w 脚踝/n 细/a ，/w 弹跳/v 好/a 。/w 
		
			
                                        144
                                     这/r 事/n 引起/v 胡鸿飞/nh 的/u 极/d 大/a 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     一天/nt 晚上/nt 他/r 作为/v 不速之客/i 推开/v 了/u 朱/nhf 家/n 的/u 房门/n ，/w 怯生生/a 的/u 朱建华/nh 虽然/c 十分/d 瘦弱/a 、/w 面色/n 苍白/a ，/w 但/c 长相/n 却/d 和/p 身材/n 高大/a 的/u 哥哥/n 、/w 姐姐/n 一样/a ，/w 特别/d 是/vl 他/r 那/r 双/q 长/a 腿/n ，/w 胡鸿飞/nh 眼睛/n 一/m 亮/a 。/w 
		
			
                                        146
                                     就/d 这样/r 患/v 过/u 两/m 次/q 肺结核/n 的/u 朱建华/nh 被/p 领进/v 了/u 少年/n 体校/j 的/u 大门/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     起初/nt ，/w 胡鸿飞/nh 并/d 没有/d 让/p 他/r 练/v 跳高/n ，/w 只是/d 做/v 一些/m 跑跳/v 游戏/n ，/w 通过/p 游戏/n 提高/v 他/r 的/u 身体/n 素质/n 和/c 参加/v 田径/n 训练/v 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     慢慢/a 地/u ，/w 朱建华/nh 面色/n 开始/v 红润/a 了/u ，/w 身上/nl 也/d 有些/v 肌肉/n 了/u ，/w 开始/v 进行/v 专项/n 训练/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     由于/c 基础/n 打/v 得/u 好/a ，/w 小/h 朱/nhf 练/v 得/u 也/d 刻苦/a ，/w 到/v １９７８/m 年时/nt ，/w １５/m 岁/nt 的/u 朱建华/nh 已经/d 崭露头角/i 。/w 
		
			
                                        150
                                     １９７９/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 胡鸿飞/nh 带/v 着/u 他/r 到/v 福建/ns 莆田/ns 参加/v 全国/n 中学生/n 田径/n 选拔赛/n ，/w 他/r 以/p ２．０５/m 米/q 的/u 成绩/n 打破/v 全国/n 少年/n 跳高/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     １９８０/m 年/nt ６/m 月/nt 。/w 
		
			
                                        152
                                     朱建华/nh 在/p 墨西哥城/ns 参加/v &quot;/w 圣地亚哥/ns &#183;/w 中/h 泽/h &quot;/w 国际/n 青年/n 田径运动/n 会/n ，/w 跳过/v 了/u ２．２５/m 米/q ，/w 获得/v 冠军/n ，/w 这/r 是/vl 自/p １９７０/m 年/nt 倪志钦/nh 跳过/v ２．２９/m 米/q 之后/nt 中国/ns 运动员/n 创造/v 的/u 第二/m 个/q 好/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     １９８５/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 在/p 日本/ns 东京/ns 举行/v 的/u 亚洲/ns 田径/n 锦标赛/n 上/nd ，/w １８/m 岁/nt 的/u 朱建华/nh 又/d 以/p ２．３０/m 米/q 打破/v 倪志钦/nh 保持/v 了/u １１/m 年/nt 的/u 亚洲/ns 男子/n 跳高/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     １９８２/m 年/nt １２/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 在/p 新德里/ns 举行/v 的/u 第/h 九/m 届/q 亚运会/j 上/nd ，/w 朱建华/nh 顺利/a 地/u 跳过/v 了/u ２．３３/m 米/q ，/w 在/p 第一次/mq 冲击/v ２．３７/m 米/q 的/u 世界/n 纪录/n 时/nt ，/w 他/r 的/u 身体/n 已经/d 跃过/v 横杆/n ，/w 而且/c 还/d 高出/v 横杆/n 一/m 截/n ，/w 可惜/d 在/p 杆上/nl 没有/v 及时/a 做/v 收/v 腿/n 动作/n 而/c 导致/v 失败/v ，/w 数/m 万/m 观众/n 在/p 顿足/v 叹惜/v 之余/n 深信/v ，/w 打破/v ２．３６/m 米/q 的/u 男子/n 跳高/n 世界/n 纪录/n 对/p 这个/r 中国/ns 青年/n 来说/v 已经/d 是/vl 指日可待/i 了/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     果然/d ，/w 半年/nt 之后/nt -/w -/w １９８３/m 年/nt ６/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 朱建华/nh 在/p 北京/ns 以/p ２．３７/m 米/q 实现/v 了/u 这/r 一/m 震动/v 世界/n 的/u 壮举/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     １９６２/m 年/nt ，/w 苏联/ns 运动员/n 布鲁梅尔/nh 创造/v 了/u ２．２６/m 米/q 的/u 世界/n 纪录/n ，/w 第二/m 年/nt 他/r 把/p 这/r 项/q 纪录/n 提高/v 到/v ２．２８/m 米/q 。/w 
		
			
                                        157
                                     直到/v ７/m 年/nt 之后/nt 的/u １９７０/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        158
                                     中国/ns 选手/n 倪志钦/nh 才/d 以/p ２．２９/m 米/q 超出/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     １９７３/m 年/nt ，/w 美国人/n 斯通斯/nh 以/p ２．３０/m 米/q 突破/v ，/w ３/m 年/nt 之后/nt ，/w 他/r 又/d 艰难/a 地/u 把/p 这/r 项/q 世界/n 纪录/n 提高/v 了/u 两/m 厘米/q ，/w 此后/c 世界/n 纪录/n 继续/v 停步/v 不前/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     １９７７/m 年/nt 和/c １９７８/m 年/nt ，/w 苏联/ns 选手/n 亚辛科/nh 分别/d 以/p ２．３３/m 米/q 和/c ２．３４/m 米/q 两/m 破/v 世界/n 纪录/n ，/w 此后/c 两/m 年/nt ，/w 世界/n 男子/n 跳高/n 纪录/n 无人问津/i ，/w 直到/v １９８０/m 年/nt 莫斯科/ns 奥运会/j 上/nd ，/w 民主德国/ns 选手/n 韦西希/nh 才/d 以/p ２．３６/m 米/q 创造/v 了/u 世界/n 新/a 纪录/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     而/c 这/r 项/q 记录/n 竟/d 又/d 保持/v 了/u 两/m 年/nt 之/u 久/a 。/w 
		
			
                                        162
                                     从/p １９６２/m 年/nt 的/u ２．２６/m 米/q 到/v １９８２/m 年/nt 的/u ２．３６/m 米/q ，/w 全世界/n 虽/c 有/v 成百上千/i 的/u 人/n 不断/d 为/p 之/r 奋斗/v ，/w 但是/c ，/w 男子/n 跳高/n 世界/n 纪录/n 提高/v 这/r １０/m 厘米/q 却/d 整整/d 用/v 了/u ２０/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        163
                                     就/p 身体/n 条件/n 来说/v ，/w 他/r 确实/d 是/vl 个/q 天才/n ；/w 坐/v 在/p 地上/nl ，/w 两脚/n 着地/v ，/w 膝盖/n 竖起/v ，/w 两/m 膝/n 比/p 头部/n 还要/v 高出/v ４/m 厘米/q 。/w 
		
			
                                        164
                                     朱建华/nh 不但/c 腿/n 长/a ，/w 而且/c 人/n 瘦/a ，/w 身高/n １．９４/m 米/q 而/c 体重/n 却/d 只有/d ６８．５/m 公斤/q ，/w 对/p 跳高/n 特别/d 有利/a 。/w 
		
			
                                        165
                                     １９８２/m 年/nt 世界/n 上/nd 有/v １３/m 个/q 人/n 跳过/v ２．３０/m 米/q ，/w 据/p 科研/n 人员/n 调查/v ，/w 其中/nd １２/m 个/q 人/n 膝/n 部/n 都/d 有/v 伤/n ，/w 只有/c 朱建华/nh 除外/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     这/r 尤其/d 难能可贵/i 。/w 
		
			
                                        167
                                     他/r 被/p 视为/v &quot;/w 国宝/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        168
                                     除/p 到/v 外地/nl 参加/v 比赛/v ，/w 其他/r 时间/n 他/r 都/d 留/v 在/p 上海/ns ，/w 由/p 胡鸿飞/nh 教练/n 单独/a 指导/v 训练/v ，/w 为了/p 帮肋/v 他/r 破/v 世界/n 纪录/n 、/w 夺/v 奥运会/j 冠军/n ，/w 有关/v 方面/n 成立/v 了/u 一个/mq 科研/n 攻关/v 组/n ，/w 包括/v 科研/n 人员/n 、/w 医生/n 、/w 营养师/n 在内/v ，/w 十/m 几/m 二十/m 个/q 人/n 直接/a 为/p 朱建华/nh 服务/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     教练/n 科研/n 人员/n 不断/d 为/p 他/r 进行/v 技术/n 会诊/v ，/w 医护人员/n 为/p 他/r 建立/v 了/u 特别/d 健康/a 档案/n ；/w 年过半百/i 的/u 营养师/n 提/v 着/u 菜篮子/n ，/w 经常/d 天/nt 蒙蒙亮/a 就/d 跑遍/v 好几个/q 菜市场/n ，/w 为/p 他/r 单独/a 选购/v 新鲜/a 的/u 鱼虾/n 、/w 蔬菜/n 、/w 水果/n ；/w 场地/n 工人/n 不/d 长/a 时间/n 里/nd 就/d 把/p 他/r 训练/v 时/nt 经常/d 使用/v 的/u 那/r 条/n 助跑/v 跑道/n 翻修/v 了/u ３/m 次/q ，/w 在/p 起跑/v 的/u 地方/n ，/w 即使/c 有/v 小拇指/n 尖/n 大/a 的/u 一点/mq 小/a 坑/n 也/d 要/vu 马上/d 修整/v 好/a 。/w 
		
			
                                        170
                                     他/r 参加/v 比赛/v ，/w 特别/d 是/vl 在/p 准备/v 冲击/v 世界/n 纪录/n 时/nt ，/w 主管部门/n 都/d 要/vu 创造/v 一个/mq 最/d 适宜/a 他/r 的/u 气氛/n 和/c 环境/n ：/w 偌大/a 的/u 田径场/n 里/nd 其它/r 项目/n 的/u 比赛/v 都/d 结束/v 了/u 或/c 暂停/v 了/u ；/w 成千上万/i 的/u 观众/n 这时/r 即使/c 已经/d 鸦雀无声/i ，/w 高音喇叭/n 仍/d 要/vu 叮嘱/v 大家/n 要/vu 保持/v 安静/a ；/w 甚至/d 要/vu 等/v 朱建华/nh 举手/v 示意/v 、/w 表示/v 一切/r 都/d 准备/v 就绪/v ，/w 裁判员/n 才/d 开动/v 起跳/v 前/nd 一/m 分/q 半/m 钟/n 的/u 计时器/n …/w …/w 。/w 
		
			
                                        171
                                     毛主席/nh 对/p 青年/n &quot;/w 身体/n 好/a 、/w 学习/v 好/a 、/w 工作/n 好/a &quot;/w 的/u 号召/v ，/w 农村/n 青年/n 热烈/a 响应/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     对于/p 这/r 种/q 心情/n ，/w 我们/r 是/vl 很/d 容易/a 理解/v 的/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     拿/p 青年/n 的/u 身体/n 健康/a 问题/n 来说/v ，/w 我们/r 这/r 一代/nt 的/u 青年/n 农民/n ，/w 在/p 解放/v 以前/nt 的/u 旧/a 中国/ns 里/nd ，/w 从/p 幼年/nt 时候/n 起/v 就/d 挨饿/v 受冻/v ，/w 参加/v 繁重/a 的/u 劳动/v ，/w 忍受/v 着/u 封建制度/n 的/u 种/q 种/q 摧残/v ，/w 遭遇/v 各种/r 瘟疫/n 的/u 侵害/v ，/w 那时候/r 没有/v 人/n 关心/v 过/u 他们/r 。/w 
		
			
                                        174
                                     今天/nt ，/w 农村/n 已经/d 解放/v 了/u ，/w 几/m 年/nt 来/u 党/n 领导/v 农民/n 发展/v 生产/v ，/w 组织/v 互助/v 合作/v ，/w 农民/n 实际/a 收入/v 增加/v 了/u ，/w 他们/r 才/d 有/v 了/u 可能/vu 逐步/d 改善/v 生活/n ，/w 适当/a 改良/v 文化/n 卫生/n 条件/n ，/w 改进/v 健康/a 状况/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     青年/n 农民/n 在/p 党/n 和/c 团/n 的/u 教育/v 下/nd ，/w 提高/v 了/u 政治/n 认识/v 以后/nt ，/w 他们/r 热情/a 的/u 向往/v 着/u 社会主义社会/n ，/w 为了/p 更/d 好/a 地/u 学习/v 和/c 创造/v 明天/nt 的/u 幸福/n ，/w 长好/v 身体/n ，/w 获得/v 健康/a 的/u 成长/v ，/w 也/d 正是/vl 他们/r 最/d 迫切/a 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     只有/c 既/c 具有/v 好/a 的/u 思想/n 品质/n ，/w 而/c 又/d 具有/v 健全/a 的/u 体魄/n 的/u 青年/n 农民/n ，/w 才能/c 在/p 我国/n 的/u 社会主义建设/n 中/nd ，/w 担负/v 起/v 艰巨/a 的/u 任务/n ，/w 发挥/v 巨大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     农村/n 青年/n 团组织/n 应/vu 密切/a 关心/v 农村/n 青年/n 长/v 身体/n 的/u 问题/n ，/w 根据/p 农村/n 情况/n 和/c 目前/nt 的/u 实际/n 条件/n ，/w 在/p 教导/v 农村/n 青年/n 长好/v 身体/n 的/u 时候/n ，/w 应/vu 注意/v 两/m 个/q 问题/n ：/w 首先/d 应该/vu 把/p 帮助/v 青年/n 长好/v 身体/n 的/u 各项/r 活动/v 和/c 当前/nt 农村/n 青年/n 自己/r 的/u 生产/v 活动/v 和/c 农村/n 的/u 各项/r 工作/n 紧密/a 地/u 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        178
                                     其次/r ，/w 在/p 开展/v 各种/r 帮助/v 青年/n 搞好/v 身体/n 的/u 活动/v 时/nt ，/w 要/vu 注意/v 从/p 当前/nt 农村/n 的/u 实际/a 条件/n 出发/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     要/vu 明白/v 逐步/d 改进/v 农村/n 的/u 文化/n 卫生/n 条件/n ，/w 必须/d 建立/v 在/p 农业/n 生产/v 的/u 不断/d 发展/v 与/c 提高/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        180
                                     我们/r 有些/m 农村/n 青年团员/n 和/c 青年/n 积极分子/n 热情/a 积极/a ，/w 为了/p 身体/n 好/a ，/w 就/d 白天/nt 在/p 村里/nl 组织/v 青年/n 集体/n 跑步/v ；/w 不/d 分/v 忙/a 闲/a 排/v 剧/n 演剧/v ；/w 有的/r 灾区/n 还/d 组织/v 青年/n 参加/v 篮球/n 比赛/v ，/w 结果/n 妨碍/v 生产/v ，/w 引起/v 了/u 附近/n 农民/n 的/u 不满/v ，/w 这/r 是/vl 不好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        181
                                     当然/d 有的/r 团干部/n 因为/c 发生/v 了/u 这/r 种/q 妨碍/v 生产/v 的/u 现象/n ，/w 就/d 怕/v 在/p 农村/n 中/nd 提出/v 青年/n 要/vu 身体/n 好/a 的/u 问题/n ，/w 这/r 也是/vl 不对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     应该/vu 了解/v ，/w 身体/n 好/a 是/vl 为了/p 明天/nt ，/w 也/d 为了/p 今天/nt 的/u 生产/v 、/w 工作/n 和/c 学习/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     我们/r 必须/d 做到/v 而且/c 也/d 可能/vu 做到/v 既/c 长好/v 身体/n ，/w 同时/c 又/d 提高/v 了/u 劳动/v 效率/n ，/w 搞好/v 了/u 工作/n 与/c 学习/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     脱离/v 生产/v ，/w 抛下/v 工作/n ，/w 来/vd 搞/v 身体/n 好/a ，/w 就/d 失去/v 了/u 身体/n 好/a 的/u 重大/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     只有/c 把/p 生产/v 、/w 工作/n 搞/v 得/u 更/d 好/a ，/w 才能/c 获得/v 长好/v 身体/n 的/u 前提/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     至于/v 有些/m 同志/n 认为/v 只有/c 工厂/n 学校/n 才能/c 做到/v 身体/n 好/a ，/w 农村/n 条件/n 差/a ，/w 就/d 不/d 可能/vu 做到/v ，/w 他们/r 认为/v 农村/n 青年/n 要/vu 身体/n 好/a ，/w 就/d 得/vu 像/v 工厂/n 一样/a 规定/v 一定/a 的/u 劳动/v 时间/n ，/w 并且/c 每天/nt 减少/v 两/m 小时/nt 作/v 活/n ，/w 让/p 他们/r 去/v 休息/v ；/w 就要/vu 在/p 农村/n 多/a 办/v 医院/n ，/w 就要/vu 多/a 买/v 篮球/n ，/w 多/a 搞/v 剧团/n ，/w 这些/r 在/p 目前/nt 农村/n 显然/a 是/vl 行不通/v 的/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     我们/r 必须/d 要/vu 从/p 农村/n 的/u 今天/nt 实际/a 条件/n 出发/v ，/w 首先/d 办/v 那些/r 有/v 条件/n 办成/v 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     事实上/nl ，/w 只要/vu 我们/r 认真/a 重视/v 这个/r 工作/n ，/w 在/p 农村/n 中/nd ，/w 不/d 花钱/v 或/c 只/d 极/d 少/a 花费/v 也/d 可以/vu 办/v 许多/a 有益于/v 农村/n 青年/n 健康/a 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     农村/n 青年团/n 应该/vu 从/p 那些/r 方面/n 关心/v 青年/n 农民/n 长好/v 身体/n ，/w 我们/r 认为/v 有/v 以下/nd 几/m 点/n ：/w 第一/m 、/w 我们/r 要/vu 帮助/v 青年/n 农民/n 学会/v 善于/v 合理/a 的/u 劳动/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     青年/n 们/k 劳动/v 操作/v 不/d 熟练/a ，/w 但/c 热情/n 很/d 高/a ，/w 他们/r 为了/p 把/p 生产/v 搞好/v ，/w 常/d 过分/a 地/u 加强/v 劳动强度/n ，/w 过去/nt 曾/d 有些/m 男女/n 青年/n 因此/c 而/c 累病/v ，/w 损害/v 身体/n ，/w 或者/c 小产/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     我们/r 应该/vu 帮助/v 青年/n 农民/n 提高/v 劳动/v 技能/n ，/w 合理/a 地/u 计划/n 与/c 安排/v 他们/r 自己/r 的/u 活计/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     青年/n 团组织/n 特别/d 应该/vu 注意/v 教育/v 青年/n 不要/vu 为了/p 一时/nt 好胜/a ，/w 不顾/v 身体/n 条件/n 而/c 过分/a 地/u 使劲/v ，/w 结果/n 累/v 得/u 吐血/v 、/w 折腰/v 、/w 肿/v 肩/n ，/w 甚至/d 发生/v 死亡/v 事故/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     第二/m ，/w 要/vu 组织/v 青年/n 学习/v 卫生/n 常识/n ，/w 并/c 根据/p 当地/n 条件/n ，/w 倡导/v 一些/m 新/a 的/u 卫生/n 习惯/n ，/w 譬如/v 推广/v 新/a 接生/v 法/k 、/w 种/v 痘/n 、/w 打/v 防疫针/n 、/w 多/a 洗/v 换/v 、/w 清除/v 跳蚤/n 、/w 虱子/n 、/w 宣传/v 不要/vu 迷信/v 求神/v 用/p 香灰/n 治病/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     青年/n 们/k 有/v 了/u 卫生/n 知识/n 和/c 良好/a 的/u 卫生/n 习惯/n ，/w 还/d 可以/vu 要/vu 他们/r 进一步/v 去/v 推动/v 周围/nd 的/u 农民/n 群众/n 改进/v 卫生/n 工作/n ，/w 整个/a 农村/n 的/u 卫生/n 工作/n 做好/v 了/u ，/w 当然/d 也/d 就/d 对/p 青年/n 的/u 健康/a 有/v 很/d 大/a 的/u 好处/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     第三/m ，/w 要/vu 适当/a 地/u 开展/v 一些/m 文化/n 娱乐/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     譬如/v 在/p 有/v 条件/n 的/u 地方/n ，/w 可以/vu 教/v 大家/n 唱唱歌/v 、/w 跳跳舞/v ，/w 春节/nt 闲暇/n 中/nd 组织/v 剧团/n 演/v 一些/m 短剧/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     类似/v 这些/r 不/d 防/v 害/v 生产/v ，/w 而/c 却/d 有助于/v 青年/n 恢复/v 疲劳/a 、/w 愉快/a 身心/n 的/u 活动/n ，/w 群众/n 是/vl 会/vu 赞成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     我们/r 要/vu 注意/v 利用/v 农民/n 中/nd 固有/v 的/u 文娱/n 活动/v ，/w 如/v 拉胡琴/v 、/w 吹/v 笛/n 、/w 秧/n 歌舞/n 、/w 小/a 花/a 戏/n 等/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     这些/r 活动/n 都/d 很/d 简单/a 灵活/a ，/w 与/p 青年/n 生活/n 联系/v 也/d 较/d 密切/a ，/w 只要/vu 我们/r 稍加/v 注意/v ，/w 对/p 其中/nd 不/d 健康/a 的/u 因素/n 加以/v 改进/v ，/w 然后/c 在/p 青年/n 中/nd 适当/a 提倡/v 和/c 推广/v ，/w 农村/n 青年/n 中/nd 的/u 文娱/n 活动/v 就/d 会/vu 较/d 容易/a 地/u 搞/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        200
                                     第/h 四/m ，/w 要/vu 改进/v 团/n 的/u 会议/n 和/c 减少/v 青年/n 所/u 担负/v 的/u 过多/a 的/u 社会/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     现在/nt 我们/r 有些/m 团/n 的/u 基层/n 组织/n 会议/n 开/v 的/u 太多/a ，/w 而/c 内容/n 贫乏/a 枯燥/a ，/w 且/c 许多/a 会议/n 的/u 时间/n 拖/v 的/u 很/d 长/a 、/w 也/d 有/v 不少/a 团/n 的/u 基层干部/n 和/c 活动分子/n 兼职/v 过多/a ，/w 担任/v 社会/n 工作/n 过多/a ，/w 或者/c 分配/v 给/p 他们/r 的/u 工作/n 超出/v 他们/r 力所能及/i 的/u 范围/n ，/w 影响/v 青年/n 农民/n 的/u 休息/v 和/c 睡眠/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     只要/vu 我们/r 注意/v 改进/v 团/n 的/u 领导/n 方法/n ，/w 使团/n 的/u 活动/v 更有/v 组织性/n ，/w 对/p 农村/n 青年/n 的/u 健康/a 也/d 就/d 有/v 好处/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     第/h 五/m ，/w 要/vu 关怀/v 青年/n 农民/n 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     在/p 我们/r 的/u 青年/n 农民/n 中/nd ，/w 还有/v 极少数/n 的/u 人/n ，/w 沾染/v 上/nd 一些/m 旧社会/n 的/u 恶习/n ，/w 如/v 赌博/v 、/w 酗酒/v 、/w 乱搞/v 男女关系/n 等/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     我们/r 要/vu 在/p 生产/v 和/c 日常生活/n 中/nd 教育/v 他们/r ，/w 帮助/v 他们/r 克服/v 这些/r 缺点/n ，/w 并/c 帮助/v 他们/r 学会/v 过好/v 生活/n ，/w 学会/v 正确/a 地/u 处理/v 自己/r 的/u 恋爱/v 婚姻/n 等/u 问题/n ，/w 使/v 他们/r 在/p 各方面/n 都/d 可以/vu 得到/v 健全/a 的/u 成长/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     为了/p 要/vu 把/p 上述/v 工作/n 做好/v ，/w 除了/p 团/n 的/u 组织/n 要/vu 重视/v 这/r 一/m 工作/n 外/nd ，/w 还要/v 注意/v 与/p 有关/v 部门/n 配合/v ，/w 许多/a 工作/n 和/c 活动/v 必须/d 与/p 其他/r 部门/n 配合/v 才/d 容易/a 开展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        207
                                     我们/r 还要/v 注意/v 与/p 青年/n 的/u 家庭/n 取得/v 联系/n ，/w 并/c 向/p 社会/n 作/v 宣传/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     农村/n 青年/n 不/d 像/v 工厂/n 、/w 学校/n 青年/n 过/v 的/u 是/vl 集体生活/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     青年/n 农民/n 长好/v 身体/n ，/w 关系/n 家庭/n 很/d 密切/a ，/w 家庭/n 虽然/c 也/d 都/d 希望/v 自己/r 的/u 子弟/n 身体/n 好/a ，/w 但/c 常常/d 关心/v 得/u 不/d 适当/a 。/w 
		
			
                                        210
                                     我们/r 应/vu 向/p 家长/n 和/c 一般/a 群众/n 做好/v 解释/v 宣传/v 工作/n ，/w 使/v 家庭/n 和/c 社会/n 群众/n 也/d 善于/v 关怀/v 和/c 爱护/v 青年/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     最后/n ，/w 我们/r 应该/vu 认识/v ：/w 关心/v 农村/n 青年/n 的/u 健康/a 和/c 成长/v ，/w 是/vl 一个/mq 逐步/d 改进/v 、/w 长期/nt 要/vu 做/v 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     我们/r 决不/d 可能/vu 在/p 一个/mq 早晨/nt 就/d 把/p 所有/a 的/u 工作/n 都/d 开展/v 起来/vd ，/w 也/d 不能/vu 突击/v 一阵/mq 就算/c 完事/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     目前/nt 我们/r 在/p 这/r 方面/n 经验/n 还/d 很少/a ，/w 希望/v 各级/n 团/n 的/u 组织/n 在/p 今后/nt 注意/v 积累/v 经验/n ，/w 使/v 我们/r 今后/nt 的/u 工作/n 能够/vu 做得/v 一天/nt 比/p 一天/nt 好/a 。/w 
		
			
                                        214
                                     我/r 和/c 我/r 的/u 丈夫/n 是/vl 经过/p 半年/nt 恋爱/v 而/c 结婚/v 的/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     我/r 也/d 想/v 夫妻/n 间/nd 只要/vu 互敬互爱/i ，/w 这些/r 小/a 商量/v 也是/vl 好/a 解决/v 的/u ，/w 于是/c ，/w 我们/r 就/d 结了/v 婚/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     谁知/v 结婚/v 以后/nt ，/w 他/r 对/p 我/r 的/u 态度/n 就/d 大大/d 改变/v 了/u ；/w 以前/nt 的/u 热情/n 逐渐/d 消失/v ，/w 一些/m 错误/n 思想/n 开始/v 暴露/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        217
                                     他/r 认为/v 自己/r 当/v 了/u 丈夫/n ，/w 就/d 得/vu 有/v 个/q 丈夫/n 样子/n ，/w 处处/nl 要/vu 我/r 服从/v 他/r ，/w 并且/c 在/p 生活/n 上/nd 干涉/v 我/r 。/w 
		
			
                                        218
                                     例如/v ，/w 每逢/v 星期六/nt 晚上/nt ，/w 我/r 想/v 去/v 跳舞/v ，/w 他/r 却/d 认为/v 跳舞/v &quot;/w 不/d 正派/a &quot;/w ，/w 要/vu 我/r 呆/v 在/p 家里/nl 打/v 扑克/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     开始/v ，/w 为了/p 不/d 使/v 夫妻/n 关系/n 受到/v 影响/v ，/w 我/r 顺从/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        220
                                     可是/c ，/w 他/r 只/d 要求/v 我/r 迁就/v 他/r ，/w 他/r 一/m 次/q 也/d 不愿/vu 迁就/v 我/r 。/w 
		
			
                                        221
                                     他/r 这/r 种/q 态度/n 使/v 我/r 很/d 不满/a 。/w 
		
			
                                        222
                                     我们/r 的/u 感情/n 逐渐/d 恶化/v 了/u ，/w 经常/d 为/p 一些/m 小/a 事情/n 吵架/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     后来/nt ，/w 我/r 怀孕/v 了/u ，/w 每天/nt 呕吐/v 不能/vu 吃饭/v ，/w 还要/v 坚持/v 工作/v 和/c 学习/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     他/r 不但/c 不/d 体贴/v 我/r ，/w 反而/d 鄙视/v 我/r 。/w 
		
			
                                        225
                                     有一次/v 我/r 向/p 他/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 想/v 吃/v 点/q 酸/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        226
                                     孩子/n 生/v 下来/v 以后/nt ，/w 晚上/nt 吵闹/v 得/u 厉害/a ，/w 他/r 就/d 抱起/v 被子/n 到/v 别/r 屋/n 去/v 睡觉/v ，/w 不肯/vu 帮助/v 我/r 。/w 
		
			
                                        227
                                     在/p 我/r 生/v 孩子/n 还/d 没/v 满月/v 的/u 时候/n ，/w 有一天/v ，/w 我们/r 又/d 吵/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     原因/n 是/vl 孩子/n 闹/v ，/w 我/r 没/d 及时/a 哄/v 好/a ，/w 房间/n 也/d 堆/v 得/u 很/d 乱/a 。/w 
		
			
                                        229
                                     就/d 这样/r ，/w 我们/r 越/d 吵/v 越/d 厉害/a ，/w 最后/n ，/w 他/r 竟/d 动手/v 打/v 了/u 我/r 两下/mq 。/w 
		
			
                                        230
                                     到/v 这时/r ，/w 我们/r 的/u 矛盾/n 发展/v 到了/v 最高峰/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     我/r 感到/v 非常/d 痛苦/a 。/w 
		
			
                                        232
                                     我/r 开始/v 认识/v 到/v 自己/r 不/d 应该/vu 对/p 他/r 一味/d 地/u 迁就/v ；/w 我/r 愈是/d 迁就/v 他/r ，/w 他/r 就/d 愈/d 认为/v 我/r 软弱/a ，/w 可欺/a ，/w 不/d 能够/vu 使/v 他/r 认识/v 错误/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     因此/c 我/r 想到/v 只有/c 向/p 他/r 的/u 错误/n 思想斗争/v ，/w 才能/c 促使/v 他/r 反省/v 自己/r ，/w 我/r 又/d 想到/v 在/p 斗争/n 的/u 方式/n 上/nd 应/vu 采取/v 说理/v 和/c 耐心/a 的/u 帮助/v ，/w 争吵/v 是/vl 无济于事/i 的/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     刚好/d 这时候/nt ，/w 他/r 被/p 调到/v 南京/ns 去/v 学习/v ，/w 我们/r 暂时/nt 分开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     开始/v 在/p 和/p 他/r 的/u 通信/v 中/nd ，/w 我/r 采取/v 了/u 讲/v 道理/n 的/u 办法/n ，/w 给/p 他/r 提意见/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     他/r 不/d 接受/v ，/w 反而/d 来/vd 教训/v 我/r 。/w 
		
			
                                        237
                                     我/r 决心/d 和/p 他/r 斗争/v 到底/v ，/w 他/r 不/d 承认/v 错误/n ，/w 我/r 就/d 根据/p 很多/a 具体/a 事例/n 细致/a 地/u 和/p 他/r 讲/v 道理/n ，/w 他/r 无/v 可/vu 辩驳/v 了/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     但/c 又/d 对/p 我/r 发生/v 怀疑/v ，/w 认为/v 我/r 故意/a 和/p 他/r 闹/v ，/w 也许/d 是/vl 别有用心/i 。/w 
		
			
                                        239
                                     我/r 便/d 严肃/a 地/u 告诉/v 他/r ：/w &quot;/w 我/r 虽然/c 比较/d 爱/v 活动/v ，/w 但/c 在/p 这/r 方面/n 并/c 没有/d 值得/v 你/r 指责/v 的/u 地方/n ，/w 我/r 尊重/v 别人/r 的/u 人格/n ，/w 也/d 尊重/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        240
                                     我/r 在/p 工作/n 上/nd 是/vl 忠实/v 于/p 革命/v 事业/n 的/u ，/w 在/p 家庭/n 中/nd 也是/vl 你/r 忠实/a 的/u 妻子/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     你/r 的/u 怀疑/v ，/w 是/vl 没有/v 根据/n 的/u ，/w 而且/c 也/d 不/d 应该/vu 怀疑/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        242
                                     同时/c ，/w 为了/p 解除/v 他/r 的/u 疑虑/n ，/w 我/r 在/p 生活/n 上/nd 还是/d 很/d 体贴/v 他/r 。/w 
		
			
                                        243
                                     我/r 知道/v 南京/ns 很/d 冷/a ，/w 便/d 用/p 自己/r 的/u 薪金/n 给/p 他/r 买/v 了/u 一/m 双/q 棉/n 皮鞋/n ；/w 在/p 工作/n 繁忙/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 抽出/v 晚上/nt 睡眠/n 时间/n 给/p 他/r 织/v 毛袜/n 、/w 手套/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     但/c 他/r 始终/d 没有/v 很/d 好/a 地/u 检查/v 自己/r ，/w 在/p 给/v 我/r 的/u 一/m 封/q 信中/nl 还/d 这样/r 写道/v ：/w &quot;/w 一/m 个/q 人/n 想/v 在/p 自行车/n 上/nd 有/v 自由/n ，/w 他/r 就/d 必须/d 会/vu 骑车/v ；/w 想/v 在/p 水里/nl 有/v 自由/n ，/w 他/r 就/d 必须/d 会/vu 游泳/v ；/w 如果/c 想/v 在/p 经济/n 上/nd 自由/n ，/w 就/d 必须/d 不/d 依附/v 别人/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        245
                                     他/r 的/u 意思/n 是/vl 说/v 我/r 一个/mq 月/nt 拿/v 几十/m 元/q ，/w 他/r 一个/mq 月/nt 拿/v 二百/m 多/m 元/q ，/w 我/r 要/vu 想/v 在/p 生活/n 上/nd 得到/v 更/d 高/a 的/u 享受/v ，/w 就/d 必须/d 依附/v 他/r 。/w 
		
			
                                        246
                                     我/r 想/v ，/w 在/p 这个/r 问题/n 上/nd 用不着/v 和/p 他/r 争论/v ，/w 我/r 只要/vu 努力/v 搞好/v 工作/n ，/w 依靠/v 自己/r 的/u 劳动/v 所得/n 来/vd 维持/v 生活/n ，/w 不要/vu 他/r 在/p 经济/n 上/nd 的/u 帮助/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     他/r 对/p 我/r 就/d 无可奈何/i 。/w 
		
			
                                        248
                                     以后/nt ，/w 他/r 一连/d 来/vd 几/m 封/q 信/n ，/w 我/r 都/d 没有/d 理/v 他/r 。/w 
		
			
                                        249
                                     直到/v 他/r 来信/v 请求/v 我/r 回信/v ，/w 说/v 什么/r &quot;/w 一/m 日/nt 夫妻/n 百日/nt 恩/n ，/w 过去/nt 我/r 有/v 什么/r 不对/a ，/w 就/d 请/v 原谅/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        250
                                     我/r 才/d 给/p 他/r 回信/v 说/v ：/w &quot;/w 我/r 离开/v 了/u 你/r ，/w 生活/n 很/d 愉快/a ，/w 再也/d 用不着/v 无聊/a 地/u 哭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     我/r 知道/v 我/r 的/u 本领/n 小/a ，/w 我/r 从来/d 也/d 不敢/vu 设想/v 作/v 更/d 多/a 的/u 享受/v ，/w 我/r 更/d 不想/v 依附/v 别人/r 。/w 
		
			
                                        252
                                     我/r 认为/v 夫妻/n 之间/nd 没有/v 互相/d 的/u 尊敬/v 和/c 体贴/v ，/w 只有/c 一方/n 对/p 另/r 一方/n 的/u 统治/v ，/w 是/vl 没有/v 办法/n 和/c 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     如果/c 你/r 不能/vu 改变/v 你/r 的/u 错误/n 思想/n ，/w 只好/d 你/r 干/v 你/r 的/u ，/w 我/r 干/v 我/r 的/u ，/w 孩子/n 由/p 我/r 来/vd 负担/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     要知道/v ，/w 我/r 离开/v 你/r ，/w 也/d 能/vu 生活/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        255
                                     他/r 看到/v 我/r 的/u 态度/n 如此/r 坚决/a ，/w 开始/v 认识/v 到/v 自己/r 过去/nt 有些/d 不对/a 了/u ，/w 就/d 决定/v 在/p １９５５/m 年/nt 春节/nt 请假/v 回来/vd 和/p 我/r &quot;/w 谈判/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        256
                                     他/r 回来/vd 的/u 时候/n ，/w 我/r 去/v 车站/n 迎接/v 他/r ，/w 并/c 准备/v 了/u 他/r 喜欢/v 吃/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     当天/nt 晚上/nt ，/w 我们/r 差不多/d 谈/v 了/u 一个/mq 通宵/nt 。/w 
		
			
                                        258
                                     我/r 诚恳/a 而/c 又/d 严肃/a 地/u 向/p 他/r 说明/v ，/w 我们/r 关系/n 破裂/v 的/u 原因/n ，/w 主要/a 在于/v 他/r 存在/v 着/u 严重/a 的/u 夫权/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     如果/c 他/r 不/d 改正/v 自己/r 的/u 错误/n ，/w 那/r 只好/d 各自/r 分散/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     他/r 在家/v 的/u 这/r 段/q 时间/n ，/w 思想斗争/v 得/u 很/d 厉害/a 。/w 
		
			
                                        261
                                     我/r 自己/r 也/d 有些/d 难过/a ，/w 但/c 对/p 他/r 的/u 要求/v 还是/d 很/d 严格/a 。/w 
		
			
                                        262
                                     我/r 还/d 找/v 了/u 一些/m 和/p 我们/r 关系/n 比较/d 密切/a 的/u 朋友/n 去/v 跟/p 他/r 谈/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     他/r 的/u 胃病/n 犯/v 了/u ，/w 我/r 细心/a 地/u 照顾/v 他/r ，/w 尽量/d 减轻/v 他/r 的/u 痛苦/a 。/w 
		
			
                                        264
                                     经过/p 激烈/a 的/u 思想斗争/v 以后/nt ，/w 他/r 终于/d 认识/v 了/u 自己/r 的/u 错误/n ，/w 临走/v 的/u 前夕/nt ，/w 向/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 是/vl 爱/v 你/r 的/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     过去/nt 我/r 喜欢/v 你/r 坚强/a 的/u 性格/n ，/w 但/c 也/d 嫌弃/v 你/r 不/d 像/v 一个/mq '/w 女人/n '/w 似的/u 温柔/a ，/w 我/r 不/d 尊重/v 你/r 的/u 志趣/n 爱好/n ，/w 没有/d 把/p 你/r 当作/v 亲密/a 的/u 同志/n 来/vd 看待/v ，/w 而是/vl 要/vu 你/r 服从/v 我/r ，/w 迁就/v 我/r 。/w 
		
			
                                        266
                                     当/p 他/r 真正/d 从/p 思想上/nl 认识/v 到/v 自己/r 的/u 错误/n 以后/nt ，/w 我/r 不仅/c 完全/d 原谅/v 了/u 他/r ，/w 而且/c 更加/d 爱/v 他/r 了/u 。/w 
		
			
                                        267
                                     从此以后/i ，/w 他/r 的/u 态度/n 改变/v 了/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     他/r 由/p 学校/n 回来/vd 时/nt ，/w 看到/v 我/r 上下班/v 走路/v 很/d 远/a ，/w 主动/a 给/p 我/r 买/v 了/u 自行车/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     每逢/v 星期六/nt 先/d 征求/v 我/r 的/u 意见/n ，/w 决定/v 到/v 那儿/r 去/v 玩/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     他/r 经常/d 和/p 我/r 一起/d 去/v 参加/v 晚会/n ；/w 在/p 家里/nl 也/d 经常/d 帮助/v 我/r 搞/v 些/q 家务事/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     再/d 不是/vl 他/r 瞪/v 眼睛/n ，/w 我/r 撅嘴/v 了/u 。/w 
		
			
                                        272
                                     现在/nt ，/w 我们/r 的/u 生活/n 很/d 愉快/a ，/w 我们/r 的/u 家里/nl 再也/d 听/v 不到/v 吵闹/v 声/n ，/w 好像/d 过去/nt 没有/d 发生/v 过/u 什么/r 事情/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        273
                                     我/r 就/d 这样/r ，/w 你/r 爱/v 怎么/r 着/v 就/d 怎么/r 着/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        274
                                     我们/r 很/d 是/vl 开心/a 地/u 笑/v 了/u 一阵/mq 。/w 
		
			
                                        275
                                     也许/d ，/w 他/r 在/p 留恋/v 最初/nt 感情/n 萌发/v 时/nt 的/u 那/r 种/q 动人/a 的/u 吸引力/n ，/w 幻想/v 将/p 这/r 种/q 吸引力/n 永远/d 保持/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     后来/nt 我/r 发现/v ，/w 有/v 类似/v 这/r 种/q 想法/n 的/u 青年/n 还/d 真/d 不少/a 。/w 
		
			
                                        277
                                     有/v 个/q 女/n 青年/n 给/p 她/r 的/u 爱人/n 写信/v 说/v ：/w &quot;/w 我/r 不/d 希望/v 结婚/v 后/nd 生活/n 那么/r 平淡/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     结婚/v 后/nd 仍然/d 要/vu 继续/v 恋爱/v ，/w 恋爱/v 一/d 中止/v ，/w 家庭/n 的/u 幸福/n 也/d 就/d 完了/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        279
                                     他们/r 的/u 担心/v 不是/vl 没有/v 道理/n 的/u ，/w 因为/c 在/p 现实/n 中/nd ，/w 没有/v 爱情/n 的/u 家庭/n 并/c 不乏/v 见/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     应该说/v ，/w 家庭/n 生活/n 并不/d 仅仅/d 就是/d &quot;/w 过日子/v &quot;/w ，/w 家庭/n 中/nd 必须/d 有/v 爱情/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     &quot;/w 这/r 是/vl 真的/a ，/w 爱情/n 必须/d 时时/d 更新/v 、/w 生长/v 、/w 创造/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        282
                                     有人/r 说/v ：/w 爱情/n 是/vl 有/v 一定/a 迷惑/v 性/k 的/u 。/w 
		
			
                                        283
                                     这/r 话/n 不是/vl 完全/d 没有/v 道理/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     当/p 你/r 热烈/a 地/u 爱上/v 一/m 个/q 人/n 后/nd ，/w 你/r 常常/d 身不由己/i 地/u 把/p 对方/n 理想化/v ，/w 对方/n 的/u 音容笑貌/i 、/w 一举一动/i 都/d 那么/r 打动/v 你/r ；/w 包括/v 对方/n 的/u 缺点/n ，/w 你/r 也/d 总是/d 带/v 着/u 微笑/v ，/w 宽容/v ，/w 甚至/d 是/vl 赞许/v 地/u 去/v 看待/v ，/w 以为/v 婚后/nt 也/d 一定/d 能/vu 这样/r 宽容/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     可以说/v ，/w 只有/c 结婚/v 以后/nt ，/w 对/p 自己/r 爱人/n 的/u 认识/v 才是/vl 清醒/a 的/u 、/w 全面/a 的/u 。/w 
		
			
                                        286
                                     我/r 有/v 个/q 朋友/n ，/w 恋爱/v 十年/nt ，/w 始终/d 对/p 她/r 的/u 爱人/n 保持/v 着/u 仰慕/v 、/w 尊崇/v 的/u 情感/n ，/w 认为/v 她/r 的/u 爱人/n 是/vl 完美/a 的/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     她/r 笑笑说/v ：/w &quot;/w 平常/a 人/n 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        288
                                     如果/c 一/m 个/q 人/n 的/u 优点/n 和/c 缺点/n 都/d 特别/d 突出/a ，/w 这/r 种/q 差异/n 就/d 更/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        289
                                     有/v 个/q 女/n 青年/n ，/w 她/r 的/u 爱人/n 非常/d 要强/a 、/w 慷慨/a 。/w 
		
			
                                        290
                                     她/r 很/d 喜欢/v ，/w 把/p 这些/r 都/d 悄悄/a 记/v 在/p 日记本/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        291
                                     可/d 婚后/nt ，/w 要强/a 变成/v 了/u 大男子主义/n ，/w 慷慨/a 变成/v 了/u 不会/vu 过日子/v ，/w 她/r 气/v 得/u 把/p 日记本/n 也/d 烧/v 了/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     再有/c ，/w 很多/a 人/n 虽然/c 对/p 爱人/n 的/u 本质/n 认识/v 在/p 婚后/nt 没有/d 多/d 大/a 变化/v ，/w 但/c 都/d 或多或少/i 地/u 从/p 对方/n 身上/nl 发现/v 了/u 自己/r 过去/nt 所/u 不/d 了解/v 的/u 缺点/n 、/w 弱点/n 、/w 习惯/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     虽然/c 常/d 是/vl 些/q 小/a 地方/n ，/w 但/c 有时/d 也/d 很/d 不/d 让/p 人/n 喜欢/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     婚前/nt 婚后/nt 对/p 自已/r 爱人/n 的/u 认识/v 的/u 这/r 种/q 差异/n ，/w 恐怕/d 大多数/n 青年/n 都/d 有/v 感受/v ，/w 但/c 面对/v 这/r 种/q 差异/n 应该/vu 怎样/r 去/v 做/v ，/w 可能/vu 就/d 没有/d 仔细/a 考虑/v 过/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     多数/n 情况/n 是/vl 任其自然/i ，/w 大概/d 结婚/v 给/p 人们/n 造成/v 了/u 一/m 种/q 惰性/n ，/w 认为/v 在/p 爱人/n 心目中/nl 保持/v 美好/a 的/u 形象/n 只是/d 婚前/nt 的/u 事情/n ，/w 婚后/nt 彼此/r 已/d 完全/a 知底/v ，/w 没有/v 必要/a 再/d 做/v 任何/r 努力/v 了/u 。/w 
		
			
                                        296
                                     其实/d 恰恰相反/i 。/w 
		
			
                                        297
                                     爱情/n ，/w 本身/n 就/d 包含/v 着/u 对/p 理想/n 事物/n 的/u 追求/v ，/w 这/r 种/q 追求/v 是/vl 需要/v 不断/d 得到/v 满足/a 的/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     任何/r 一点/mq 厌恶/v 或/c 轻视/v 情绪/n 的/u 产生/v 都/d 可能/vu 导致/v 爱情/n 的/u 损伤/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     因此/c ，/w 每/r 一个/mq 青年/n ，/w 在/p 他/r （/w 她/r ）/w 结婚/v 的/u 时候/n ，/w 就/d 需要/v 清醒/a 地/u 认识/v 到/v ：/w 从/p 恋爱/v 到/v 结婚/v ，/w 是/vl 一/m 个/q 人/n 爱情/n 生活/n 的/u 重大/a 转折/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     随着/p 了解/v 的/u 加深/v ，/w 自己/r 的/u 某些/r 缺点/n 可能/vu 会/vu 使/v 对方/n 感到/v 遗憾/v ，/w 所以/c ，/w 要/vu 更加/d 珍惜/v 自已/r 的/u 优点/n ，/w 不断/d 地/u 发展/v 、/w 完善/v 自己/r 的/u 品德/n 、/w 性格/n 、/w 气质/n （/w 因为/c 一/m 个/q 人/n 的/u 品德/n 、/w 性格/n 、/w 气质/n 是/vl 最/d 富有/v 深刻/a 和/c 持久/a 吸引力/n 的/u 了/u ）/w ，/w 始终/d 在/p 爱人/n 心目中/nl 保持/v 美好/a 的/u 形象/n -/w -/w 真实/a 的/u 而/c 不是/vl 虚伪/a 的/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     这/r 是/vl 爱情/n 常青/a 的/u 关键/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     虽然/c 还是/vl 这个/r 品质/n ，/w 这个/r 性格/n ，/w 你/r 却/d 可以/vu 使/v 它/r 有/v 新/a 的/u 面貌/n 、/w 新/a 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     生活/n 中/nd 这样/r 的/u 例子/n 并/c 不少/a ：/w 由于/c 一方/n 的/u 努力/v ，/w 反而/d 在/p 婚后/nt 更加/d 吸引/v 了/u 另/r 一方/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     有/v 个/q 女/n 青年/n ，/w 她/r 第一/m 个/q 爱上/v 的/u 是/vl 一个/mq 意志/n 坚强/a 、/w 很/d 有/v 才华/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     初恋/v 失败/v 后/nd ，/w 她/r 和/c 另/r 一个/mq 相爱/v 的/u 人/n 结了/v 婚/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     开始/v ，/w 她/r 总/d 觉得/v 爱人/n 不如/v 第一/m 个/q 人/n 富有/v 男子气/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     后来/nt ，/w 这个/r 男/n 青年/n 以/p 他/r 可贵/a 的/u 自尊/v 、/w 沉稳/a 和/c 刻苦/a 表现/v 出/vd 了/u 内在/a 的/u 力量/n ，/w 使/v 妻子/n 常常/d 情不自禁/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 你/r 很/d 有/v 男子气/n ，/w 我/r 过去/nt 没有/d 真正/a 了解/v 你/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        308
                                     有些/m 人/n ，/w 在/p 他们/r 年轻/a 的/u 时候/n ，/w 有着/v 很/d 可爱/a 的/u 性格/n ，/w 可/d 结婚/v 日子/nt 一/m 长/a ，/w 可爱/a 的/u 地方/n 就/d 磨/v 得/u 差不多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        309
                                     比如/c 不/d 少女/n 同志/n ，/w 当/v 姑娘/n 时/nt 热情/a ，/w 有/v 朝气/n ，/w 聪明/a 能干/a 、/w 干脆/a 利索/a 。/w 
		
			
                                        310
                                     这些/r 都/d 很/d 使/v 小伙子/n 倾心/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     可/d 结婚/v 以后/nt ，/w 渐渐/d 变/v 得/u 婆婆妈妈/a 、/w 絮絮叨叨/a ，/w 和/p 过去/nt 相比/v ，/w 判若两人/i 。/w 
		
			
                                        312
                                     要知道/v ，/w 太/d 琐碎/a 了/u 对/p 爱情/n 的/u 发展/v 是/vl 很/d 不利/a 的/u 。/w 
		
			
                                        313
                                     我/r 问/v 过/u 一些/m 男/n 青年/n ，/w 他们/r 都/d 表示/v 决不/d 希望/v 自己/r 的/u 妻子/n 变成/v &quot;/w 事/n 妈/n &quot;/w （/w 指/v 整天/nt 叨唠/v 琐事/n ）/w 。/w 
		
			
                                        314
                                     所以/c ，/w 青年/n 夫妇/n ，/w 特别/d 是/vl 女/n 同志/n ，/w 切忌/v 变/v 得/u 琐碎/a 。/w 
		
			
                                        315
                                     不可/vu 放弃/v 事业/n 和/c 工作/n ，/w 是/vl 克服/v 这/r 种/q 变化/v 的/u 灵丹妙药/i 。/w 
		
			
                                        316
                                     人/n 应该/vu 在/p 家庭/n 和/c 爱情/n 之外/nd 另有/v 精神/n 寄托/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     很多/a 青年/n 都/d 有/v 这/r 种/q 体会/n ：/w 人/n 需要/v 两/m 种/q 满足/v ，/w 一/m 是/vl 事业/n （/w 不一定/d 理解/v 成/v 惊天动地/i 的/u 业绩/n ，/w 可以/vu 指/v 你/r 毕生/n 想/v 完成/v 的/u 一/m 件/n 事/n ）/w ，/w 一/m 是/vl 爱情/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     只有/c 事业/n 没有/v 爱情/n ，/w 会/vu 感到/v 不幸/a ；/w 只有/c 爱情/n 没有/v 事业/n ，/w 会/vu 感到/v 空虚/a 。/w 
		
			
                                        319
                                     事业/n 和/c 工作/n 最/d 能/vu 激发/v 一/m 个/q 人/n 的/u 创造力/n 和/c 对/p 生活/n 的/u 热情/n ，/w 同时/c 它/r 又/d 能/vu 深化/v 一/m 个/q 人/n 的/u 性格/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     对/p 事业/n 和/c 工作/n 的/u 专注/v ，/w 可以/vu 使/v 你/r 站/v 在/p 一个/mq 较/d 高/a 的/u 位置/n 去/v 看待/v 和/c 处理/v 家庭/n 中/nd 的/u 琐事/n ，/w 迫使/v 你/r 用/p 较/d 少/a 的/u 精力/n 较/d 快/a 地/u 去/v 处理/v 它/r ，/w 而/c 不致/v 陷/v 进去/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     有/v 个/q 青年/n 就/d 曾/d 深有体会/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 越是/c 全力/n 投入/v 工作/n ，/w 爱情/n 生活/n 倒/d 越/d 有意思/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        322
                                     的确/d ，/w 事业/n 可以/vu 加深/v 和/c 巩固/v 夫妻/n 感情/n ，/w 使/v 家庭/n 生活/n 的/u 内容/n 更加/d 充实/a 、/w 丰富/a ，/w 更有/v 意义/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     热恋/v 时/nt 的/u 激情/n 确实/d 使/v 人/n 陶醉/v ，/w 可以说/v 它/r 将/d 一去不复返/i 。/w 
		
			
                                        324
                                     但/c 婚后/nt 的/u 爱情/n 将/d 变/v 得/u 更为/d 内在/a ，/w 悠长/a ，/w 深厚/a ，/w 坚实/a ，/w 这/r 也是/vl 前者/n 所/u 不能/vu 比拟/v 的/u 。/w 
		
			
                                        325
                                     可/d 有/v 一点/mq ，/w 它/r 是/vl 需要/v 培育/v 和/c 滋润/a 的/u ，/w 需要/v 夫妻/n 双方/n 精心/a 地/u 维护/v 那/r 种/q 优美/a 、/w 动人/a 的/u 感情/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     我/r 想/v ，/w 夫妻/n 间/nd 的/u 敬重/v 和/c 体贴/v ，/w 虽然/c 不是/vl 爱情/n 生活/n 的/u 核心/nl 内容/n ，/w 但/c 却是/vl 漫长/a 生活/n 中/nd 每日/nt 不可/vu 缺少/v 的/u 雨露/n 春风/n ，/w 它/r 点点滴滴/i 地/u 滋润/v 和/c 生长/v 着/u 爱情/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     家务事/n 需要/v 夫妻/n 共同/d 分担/v ，/w 但/c 又/d 不/d 可能/vu 绝对/a 平均/a ，/w 总/d 有/v 一方/n 干/v 得/u 多/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        328
                                     实事求是/i 地/u 讲/v ，/w 繁琐/a 的/u 家务事/n 里/nd 并/c 没有/v 多少/r 诗意/n ，/w 列宁/nh 就/d 说过/v 这/r 是/vl &quot;/w 劳神/v 的/u 、/w 使/v 人/n 愚钝/a 的/u 、/w 折磨/v 人/n 的/u &quot;/w 劳动/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     要/vu 说/v 还有/v 一点/mq 乐趣/n ，/w 那/r 就是/d 为/p 所/u 爱/v 的/u 人/n 服务/v ，/w 使/v 所/u 爱/v 的/u 人/n 得到/v 满足/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     但/c 要知道/v ，/w 当/p 一方/n 给予/v 另/r 一方/n 时/nt ，/w 他/r 是/vl 需要/v 感情/n 的/u 回报/v 的/u 。/w 
		
			
                                        331
                                     当然/d 需要/v ，/w 爱人/n 之间/nd 尤其/d 需要/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     一方/n 从/p 对方/n 无私/a 的/u 牺牲/v 中/nd 感受到/v 了/u 对/p 自己/r 的/u 爱/v ，/w 同时/c 用/p 由衷/a 的/u 尊重/v 和/c 感激/v 来/vd 回报/v 对方/n ，/w 使/v 对方/n 也/d 得到/v 感情/n 上/nd 的/u 满足/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     这样/r ，/w 你们/r 的/u 爱情/n 就/d 能/vu 不断/d 增长/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     反之/c ，/w 在/p 一方/n 是/vl 无穷无尽/i 的/u 服务/v ，/w 另/r 一方/n 则/c 无动于衷/i ，/w 认为/v &quot;/w 你/r 理当/v 如此/r ，/w 你/r 只/d 配/v 如此/r &quot;/w ，/w 那么/r 感情/n 就/d 会/vu 失去/v 平衡/a ，/w 受到/v 挫伤/v ，/w 长/n 此/r 下去/v ，/w 爱/v 就/d 难免/a 要/vu 消失/v 了/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     青年人/n 往往/d 对/p &quot;/w 相敬如宾/i &quot;/w 这/r 类/n 中国/ns 的/u 传统/n 美德/n 不/d 感兴趣/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     诚然/a ，/w 在/p 爱人/n 面前/nd 使/v 点/q 小/a 性子/n ，/w 发/v 个/q 脾气/n ，/w 也/d 在所难免/i 。/w 
		
			
                                        337
                                     但/c 若/c 认为/v 可以/vu 毫不/d 束缚/v 自己/r ，/w 把/p 家庭/n 当成/v 发/v 泄愤/v 怨/v 的/u 场所/n ，/w 那/r 可就/d 错/a 了/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     我/r 敢/vu 说/v ，/w 没有/d 对/p 自已/r 情绪/n 的/u 克制/v ，/w 没有/d 对/p 自已/r 某些/r 习惯/n 的/u 舍弃/v ，/w 就/d 没有/v 爱/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     最近/nt 我/r 在/p 湖北省/ns 的/u 农村/n 工作/v ，/w 听到/v 有些/m 农村/n 县/n 、/w 区/n 团/n 的/u 干部/n ，/w 对于/p 农村/n 青年/n 如何/r 做到/v 身体/n 好/a 这/r 一点/mq ，/w 有些/m 不/d 正确/a 的/u 认识/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     有的人/n 认为/v ：/w &quot;/w 农村/n 青年/n 成天/nt 在/d 劳动/v ，/w 身体/n 本来/d 很/d 好/a ，/w 用不着/v 特别/d 关心/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        341
                                     就/d 拿/p 湖北省大悟县邓畈乡/ns 的/u 青年团员/n 来说/v 吧/u ，/w 该/r 乡/n 有/v 二十九/m 个/q 团员/n ，/w 身体/n 真正/d 健康/a 的/u 只有/d 十/m 人/n ，/w 体质/n 不/d 很/d 好/a ，/w 但/c 也/d 不太/d 坏/a 的/u 十二/m 人/n ，/w 身体/n 有病/v 的/u 七/m 人/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     再/d 从/p 农村/n 团/n 的/u 工作/n 来看/v ，/w 由于/c 有些/m 青年团/n 的/u 干部/n 不/d 重视/v 青年/n 长/v 身体/n 的/u 特点/n ，/w 不/d 实事求是/i 地/u 要求/v 青年/n 在/p 生产/v 中/nd 带头/v ，/w 也/d 影响/v 青年/n 的/u 身体/n 健康/a 。/w 
		
			
                                        343
                                     譬如/v 大悟县/ns 十八/m 岁/q 的/u 团员/n 岳昌仁/nh 的/u 母亲/n 说/v ：/w &quot;/w 抗旱/v 的/u 时候/n 真/d 把/p 我/r 急坏/v 了/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     那/r 热/a 的/u 天/n ，/w 天/nt 天/nt 叫去/v 车水/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     从/p 这些/r 事例/n 说明/v ：/w 农村/n 青年团/n 的/u 组织/n ，/w 并不是/v &quot;/w 用不着/v 特别/d 关心/v &quot;/w 青年/n 的/u 身体/n 健康/a ，/w 而是/vl 应该/vu 随时/d 关心/v 农村/n 青年/n 的/u 身体/n 健康/a 的/u 。/w 
		
			
                                        346
                                     又/d 有人/r 认为/v ：/w &quot;/w 在/p 农村/n 提倡/v 身体/n 好/a ，/w 就是/d 叫/v 青年/n 做/v 懒汉/n ，/w 影响/v 农业/n 生产/v ，/w 家庭/n 要/vu 反对/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        347
                                     我/r 觉得/v 这样/r 的/u 想法/n 是/vl 没有/v 根据/n 的/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     我们/r 要/vu 青年/n 长/v 身体/n ，/w 是/vl 和/p 当前/nt 的/u 农业/n 生产/v 和/c 农村/n 各项/r 工作/n 结合/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     因为/c 只有/c 身体/n 好/a ，/w 才能/c 更/d 好/a 地/u 劳动/v 、/w 工作/v 和/c 学习/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     事实上/nl 群众/n 对于/p 自己/r 的/u 子女/n 的/u 身体/n 健康/a 是/vl 十分/d 关怀/v 的/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     如/v 许多/a 家长/n 都/d 教育/v 青年/n 要/vu 量力/v 劳动/v ，/w 教/v 他们/r ：/w &quot;/w 不怕/v 一天/nt 挑/v 到/v 晚/a ，/w 只怕/v 一/m 担/q 压/v 了/u 腰/n &quot;/w ，/w &quot;/w 轻/a 挑/v 勤/a 跑/v 不出/v 过头/a 劲/n &quot;/w ；/w 督促/v 青年/n 早起/v 早/a 睡/v ，/w 热天/nt 不/d 喝/v 冷水/n ，/w 夏末/nt 秋初/nt 不/d 在/p 露天/n 睡觉/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     老/d 只/d 晓得/v 带头/v 搞/v 工作/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        353
                                     因此/c 要/vu 青年/n 们/k 身体/n 好/a 是/vl 受到/v 群众/n 的/u 积极/a 支持/v 和/c 拥护/v 的/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     我/r 觉得/v 并不/d 完全/a 如此/r 。/w 
		
			
                                        355
                                     农村/n 经过/p 土地改革/v 以后/nt ，/w 农业/n 生产/v 有/v 了/u 很/d 大/a 的/u 发展/v ，/w 农民/n 的/u 生产/v 条件/n 和/c 生活/n 条件/n 都/d 比/p 过去/nt 好/a 了/u ，/w 已经/d 有/v 一定/a 条件/n 可以/vu 适当/a 地/u 注意/v 身体/n 健康/a 了/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     青年团/n 的/u 组织/n 也/d 可以/vu 结合/v 发展/v 农业/n 生产/v ，/w 并/c 从/p 农村/n 的/u 实际/a 条件/n 出发/v ，/w 为/p 青年/n 的/u 健康/a 做/v 一些/m 工作/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     譬如/v 我们/r 应该/vu 教育/v 青年/n 努力/v 生产/v ，/w 但/c 又/d 不要/vu 叫/v 他们/r &quot;/w 出/vd 过头/a 劲/n &quot;/w ，/w 要/vu 量力而行/i ，/w 不能/vu 硬拚/v 盲/v 干/v ；/w 教育/v 他们/r 从/p 学习/v 劳动/v 技术/n 方面/n 来/vd 提高/v 生产率/n ，/w 改进/v 那些/r 旧/a 有/v 的/u 不/d 合理/a 的/u 劳动/v 操作/v ，/w 不要/vu 单纯/a 加强/v 劳动强度/n ；/w 教育/v 青年/n 不要/vu 因为/c 活动/v 过多/a 而/c 不能/vu 得到/v 一定/a 的/u 休息/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     另外/c ，/w 农村/n 青年/n 也是/vl 爱/v 活动/v 的/u ，/w 他们/r 在/p 一起/n 时/nt ，/w 就/d 说说唱唱/v 、/w 跳跳闹闹/v 的/u ，/w 女/n 青年/n 就/d 连/p 做/v 针线活/n 时/nt ，/w 也/d 喜欢/v 在/p 一起/n 边/d 做/v 、/w 边/d 谈/v 、/w 边/d 唱/v ，/w 青年团/n 的/u 组织/n 可以/vu 帮助/v 青年/n 适当/a 地/u 开展/v 一些/m 文化/n 娱乐/v 和/c 体育活动/n ，/w 使/v 他们/r 在/p 劳动/v 时/nt 感到/v 愉快/a ，/w 劳动/v 后/nd 得到/v 休息/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     在/p 春节/nt 和/c 冬闲/nt 的/u 时候/n ，/w 可以/vu 鼓励/v 青年/n 适当/a 参加/v 一些/m 地方性/n 剧团/n ，/w 排演/v 短剧/n 等/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     （/w 当然/d ，/w 不/d 适当/a 的/u 、/w 过多/a 的/u 文娱/n 活动/v 也是/vl 不好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     ）/w 农村/n 中/nd 有/v 一些/m 旧/a 有/v 的/u 文娱/n 和/c 体育活动/n ，/w 如/v 拉胡琴/v 、/w 吹笛子/v 、/w 跳/v 秧歌/n 、/w 游泳/v 、/w 翻/v 杠子/n 等等/u ，/w 青年/n 也/d 很/d 爱好/v ，/w 只要/vu 我们/r 正确/a 地/u 引导/v ，/w 提倡/v 其中/nd 对/p 青年/n 健康/a 积极/a 有利/a 的/u 活动/n ，/w 去掉/v 其中/nd 某些/r 不/d 健康/a 的/u 因素/n ，/w 也是/vl 很/d 好/a 的/u 活动/v 形式/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     其他/r 如/v 教育/v 青年/n 讲卫生/v ，/w 养成/v 卫生/n 习惯/n ，/w 不/d 喝/v 沟里/nl 水/n ，/w 饭前/nt 洗手/v ，/w 经常/d 洗澡/v 换/v 衣/n 等等/u ，/w 对于/p 增进/v 身体/n 健康/a 也是/vl 有益/a 的/u 。/w 
		
			
                                        363
                                     因此/c ，/w 我/r 觉得/v 农村/n 青年团/n 的/u 组织/n 不但/c 应该/vu 随时/d 关心/v 农村/n 青年/n 的/u 身体/n 健康/a ，/w 而且/c 也是/vl 有/v 许多/a 工作/n 可以/vu 做/v 的/u 。/w 
		
			
                                        364
                                     在/p 生活/n 中/nd 常有/v 老年人/n 深有感触/i 地/u 叹道/v ：/w 假如/c 能/vu 使/v 我/r 的/u 年龄/nt 减去/v １０/m 岁/q ，/w 那/r 我/r 的/u 生活/n 一定/d 会/vu 更/d 充实/a 、/w 更/d 美好/a 。/w 
		
			
                                        365
                                     其实/d ，/w 减去/v １０/m 岁/q 的/u 秘诀/n 就/d 在/p 每/r 个/q 人/n 的/u 手中/nl 。/w 
		
			
                                        366
                                     据/p 中外/j 大量/a 医学/n 资料/n 表明/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     倘若/c 老人/n 能/vu 精心/a 安排/v 衣/n 、/w 食/v 、/w 住/v 、/w 行/v ，/w 就/d 可以/vu 推迟/v 衰老/a 的/u &quot;/w 脚步/n &quot;/w ，/w 让/p 生命/n 的/u 时钟/n 倒/v 拨/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     有人/r 以为/v 着装/v 打扮/v 是/vl 青年人/n 的/u &quot;/w 专利/n &quot;/w ，/w 其实/d ，/w 这/r 是/vl 一/m 种/q 偏见/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     就/p 心理学/n 角度/n 来看/v ，/w 老人/n 穿/v 得/u 美/a 和/c 俏/a 一些/m ，/w 能/vu 给/p 人/n 以/p 活力/n ，/w 有助于/v 身心健康/n ，/w 它/r 能/vu 给/p 老人/n 一/m 种/q 良好/a 的/u 自我/r 暗示/v ，/w 让/p 生活/n 充满/v 轻松/a 、/w 活泼/a 、/w 愉悦/a 的/u 气氛/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     据/p 英国/ns 一家/mq 杂志/n 调查/v 了/u ３０００/m 余/n 名/q 老年人/n ，/w 发现/v 注意/v 着装/v 打扮/v 者/k 患/v 高血压/n 、/w 溃疡病/n 、/w 癌症/n 等/u 与/c 精神/n 因素/n 有关/v 的/u 疾患/n ，/w 比/p 不/d 善于/v 穿/v 得/u 俏/a 的/u 老人/n 少/a ３０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        371
                                     享/v 年/nt １４２/m 岁/q 的/u 唐朝/nt 名医/n 孙思邈/nh 说过/v ：/w &quot;/w 食欲/n 数/n 而/c 少/a ，/w 不欲/v 顿/q 而/c 多/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        372
                                     也就是说/c ，/w 宜/a 少/a 吃/v 多/a 餐/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     据/p 报道/v ，/w 苏联/ns 有/v 位/q １４０/m 岁/q 的/u 老太太/n ，/w 迄今/v 仍/d 精力充沛/i 。/w 
		
			
                                        374
                                     她/r 的/u 长寿/a 之/u 道/n 很/d 简单/a ，/w １/m 日/nt ５/m 餐/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     捷克斯洛伐克/ns 科学家/n 也/d 发现/v ，/w 若/c 吃/v 同量/v 饮食/n 的/u 老人/n ，/w １/m 日/nt ５/m 餐/n 者/k 远比/a １/m 日/nt ２/m 餐/n 或/c ３/m 餐/n 的/u 人/n 患/v 心血管/n 病/n 为/vl 少/a 。/w 
		
			
                                        376
                                     老人/n 加餐/v 力求/v 在/p 早/nt 、/w 午/nt 之间/nd ，/w 以及/c 睡前/nt ２/m 小时/nt 进行/v ，/w 加餐/v 饮食/n 宜/a 清淡/a ，/w 荤素/n 搭配/v 为宜/v ，/w 荤/n 食/v 以/p 瘦肉/n 为主/v ，/w 吃/v 时/nt 将/p 肉/n 的/u 包/n 膜/n 、/w 筋/n 膜/n 去除/v ；/w 尽量/d 吃/v 些/q 软/a 食/n ，/w 如/v 菜/n 泥/n 、/w 菜场/n 、/w 果汁/n 等/u ，/w 以/c 利/v 消化/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     几/m 世/nt 同堂/v ，/w 自然/d 别/d 有/v 乐趣/n ，/w 不过/c 以往/nt 的/u 家庭/n 体系/n 已/d 变革/v ，/w 如今/nt 老/a 夫妻/n 独居/v 现象/n 日益/d 普遍/a 。/w 
		
			
                                        378
                                     有人/r 说/v ，/w 独居/v 会/vu 带来/v 孤独/a ，/w 不利/a 健康/a 。/w 
		
			
                                        379
                                     其实不然/c 。/w 
		
			
                                        380
                                     首先/d ，/w 独居/v 可以/vu 保/v 心安/a 。/w 
		
			
                                        381
                                     老人/n 有/v 一/m 大/a 生理/n 特点/n ，/w 对/p 家庭/n 琐事/n ，/w 总/d 愿/vu 喋喋不休/i ，/w 固执己见/i ，/w 为此/c ，/w 很/d 容易/a 与/p 下一代/n 之间/nd 产生/v 鸿沟/n ，/w 而/c 老/a 夫妻/n 独居/v ，/w 既/c 可/vu 避免/v 不/d 必要/a 的/u 矛盾/n ，/w 又/d 可/vu 在/p 自己/r 的/u 小天地/n 里/nd 得到/v 安宁/a 和/c 舒适/a 。/w 
		
			
                                        382
                                     同时/c ，/w 周末/nt 假日/nt 来临/v ，/w 儿孙/n 共/d 探/v 老人/n ，/w 欢聚一堂/i ，/w 会/vu 倍/d 觉/v 舒畅/a 、/w 惬意/a ，/w 这/r 等于/v 给/p 老人/n 身体/n 的/u &quot;/w 蓄电池/n &quot;/w 充足/a 了/u &quot;/w 电/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        383
                                     独居/v 老人/n 既/c 要/vu 料理/v 生活/n ，/w 还/d 得/vu 工作/v 学习/v ，/w 老人/n 在/p 这/r 种/q 快/a 节奏/n 生活/n 当中/nd ，/w 就/d 会/vu 觉到/v &quot;/w 忙/v 愉快/a ，/w 累/v 愉快/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        384
                                     联邦德国/ns 统计/v 表明/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     高寿/n 的/u 老人/n 大多/d 是/vl 对/p 生活/n 充满/v 希望/v ，/w 凡事/nl 自己/r 动手/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     人/n 老/v 腿/n 先/d 老/v ，/w 而/c 快慢/n 交替/v 既/c 可/vu 锻炼/v 腿部/n 肌肉/n ，/w 又/d 能/vu 祛病/v 延寿/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     快走/v 有利于/v 提高/v 氧气/n 的/u 消耗/v ，/w 增加/v 心脏/n 的/u 功能/n ；/w 还/d 有助于/v 提高/v 中枢/n 的/u 兴奋性/n ，/w 是/vl 对付/v 忧郁/a 的/u 良/a 剂/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     慢走/v 则/c 可以/vu 缓和/v 人脑/n 和/c 身体/n 的/u 紧张/a 状态/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     漫不经心/i 地/u 走路/v ，/w 还/d 可能/vu 达到/v 类似/v 瑜珈/n 的/u 效果/n ，/w 如此/r ，/w 快慢/n 交替/v 、/w 一张一弛/i ，/w 对/p 身心健康/n 大有裨益/i 。/w 
		
			
                                        390
                                     时间/n 对/p 任何/r 人/n 都/d 是/vl 不可/vu 逆/a 的/u ，/w 从而/c 是/vl 那样/r 的/u 无情/a 。/w 
		
			
                                        391
                                     但是/c ，/w 如果/c 人们/n 都/d 来/vd 注意/v 保持/v 自己/r 的/u 身心健康/n ，/w 同样/a 会/vu 使/v 自己/r 愈发/d 年轻/a 。/w 
		
			
                                        392
                                     市场/n 是/vl 一/m 种/q 诱惑/v ，/w 对/v 消费者/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     不/d 信/v 打开/v 你/r 的/u 箱子/n 、/w 柜子/n 、/w 抽屉/n ，/w 总/d 有/v 不少/a 大大小小/a 的/u 物品/n 闲置/v 着/u ，/w 有的/r 只用/v 过/u 有限/a 几/m 回/q ，/w 有的/r 买来/v 后/nd 压根/d 儿/k 没/d 发挥/v 它/r 的/u 使用价值/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     一/m 女士/n 说/v ，/w 当/p 她/r 不/d 抱有/v 购买/v 目的/n 而是/vl 闲逛/v 市场/n 时/nt ，/w 口袋/n 不敢/vu 带/v 钱/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     带/v 了/u 钱/n 便/d 禁不住/v 诱/v 感/v ，/w 管/v 不了/v 自己/r 了/u 。/w 
		
			
                                        396
                                     这/r 是/vl 市场/n 的/u 本质/n 和/c 规律/n 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     两/m 个/q 卖/v 梨/n 的/u 摊子/n ，/w 一个/mq 卖/v 一/m 元/q 一/m 公斤/q ，/w 一个/mq 只/d 卖/v ６/m 角/q ，/w 只是/d 个儿/n 稍/d 小/a 一些/m ，/w 看起来/v 不如/v 前者/n 橙黄/a 、/w 漂亮/a 。/w 
		
			
                                        398
                                     自己/r 吃/v ，/w 又/d 不是/vl 送礼/v ，/w 这/r 无所谓/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     你/r 动心/v 了/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     岂/d 不知/v 你/r 家里/nl 的/u 水果/n 够吃/v 一/m 周/nt 的/u ，/w 待/v 一/m 周/nt 后/nd 轮到/v 吃/v 这些/r 梨/n 时/nt ，/w 已/d 烂掉/v 了/u 一半/m 。/w 
		
			
                                        401
                                     诱惑/v 并不是/v 一律/d 带来/v 损失/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     倘若/c 你/r 家里/nl 正/d 没有/v 水果/n ，/w 倘若/c 你/r 买/v 两/m 公斤/q 梨/n 当晚/nt 全家/n 都/d 吃/v 了/u ，/w 你/r 就/d 便宜/a 了/u 八/m 角/q 钱/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     可见/c 在/p 诱/v 感/v 面前/nd ，/w 消费者/n 要/vu 有/v 自己/r 的/u 策略/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     要/vu 利用/v 它/r 以/p 使/v 自已/r 得益/v ，/w 而/c 不是/vl 因/c 被/p 它/r 迷惑/v 而/c 受损/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     多年来/nt 一/m 种/q 僵死/v 的/u 经济模式/n 使/v 我们/r 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 丧失/v 了/u 这/r 种/q 能力/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     一/m 种/q 衬衫/n 上市/v 时/nt 卖/v １０/m 元/q 便/d 永远/d 是/vl １０/m 元/q ，/w 哪怕/c 它/r 旧/a 了/u 、/w 过时/v 了/u 、/w 没人/v 买/v 了/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     那时/r 我们/r 买/v 衬衫/n 时/nt 可以/vu 毫不/d 思索/v ，/w 什么/r 时候/n 买/v 、/w 到/v 哪/r 家/n 商店/n 买/v 都/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        408
                                     当/p 这/r 一切/r 习以为常/i 之后/nt ，/w 面对/v 当今/nt 繁花似锦/i ，/w 琳琅满目/i 的/u 商品/n 时/nt ，/w 我们/r 有时/d 便/d 眼花缭乱/i ，/w 困惑不解/i 甚至/d 不知所措/i 了/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     需要/v 补/v 一/m 门/q 课/n ，/w 补/v 一/m 门/q 如何/r 面对/v 市场/n 诱/v 感/v 的/u 课/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     实践/v 是/vl 最好/a 的/u 老师/n ，/w 改革开放/i 十/m 多/m 年/nt 来/u 我们/r 已经/d 学到/v 了/u 不少/a 东西/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     但/c 我们/r 还要/v 继续/v 学习/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     我们/r 还/d 远没/v 学会/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     现代人/n 面对/v 市场/n ，/w 不只/c 需要/v 有/v 一般/a 的/u 经济/n 头脑/n ，/w 还要/v 知道/v 点/q 管理学/n 、/w 心理学/n 、/w 社会学/n 、/w 销售/v 学/k ，/w 甚至/d 当代/nt 最新/a 系统论/n 、/w 信息论/n 、/w 行为/n 科学/n 和/c 技术/n 经济/n 分析/v 理论/n 等/u ，/w 也/d 应/vu 有所/v 涉猎/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     不是/vl 象/p 小学生/n 啃/v 书本/n 那样/r 去/v 背/v 条条/n ，/w 而是/vl 了解/v 其/r 精髓/n 大概/n ，/w 并/c 用以/v 指导/v 自己/r 的/u 消费/v 行为/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     并非/d 高不可攀/i ，/w 深不可测/i 。/w 
		
			
                                        416
                                     洗衣机/n 有/v 金属/n 筒/n 的/u 。/w 
		
			
                                        417
                                     有/v 塑料/n 筒/n 的/u ，/w 当然/d 金属/n 筒/n 的/u 贵/a 。/w 
		
			
                                        418
                                     我们/r 常/d 想/v ，/w 这/r 是/vl 家庭/n 基本建设/n ，/w 多/a 花/v 点/q 钱/n 也/d 应/vu 买好/v 的/u ，/w 可是/d 忘/v 了/u 分析/v 一下/mq 那/r &quot;/w 好/a &quot;/w 是否/d 有必要/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     这/r 是/vl 运用/v 技术/n 经济/n 分析/v 的/u 理论/n ，/w 能/vu 使/v 我们/r 做到/v 消费/v 合理/a 的/u 一例/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     这/r 不是/vl 很/d 复杂/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     一对/n 要/vu 结婚/v 的/u 青年/n 向/p 我/r 征求/v 意见/n ，/w 说/v 他们/r 的/u 财力/n 有限/a ，/w 买/v 彩电/n 、/w 冰箱/n 、/w 家具/n 、/w 录音机/n 等/u 都/d 不得不/d 降低/v 档次/n ，/w 但/c 又/d 觉得/v 寒酸/a ，/w 因为/c 比不上/v 单位/n 的/u 同事/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     这/r 要/vu 看/v 需要/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     更/d 不要说/v 过时/v 了/u 。/w 
		
			
                                        424
                                     倘若/c 你/r 还/d 没有/v 大衣/n ，/w 而且/c 你/r 对/p 新潮/n 与/c 否/d 并不/d 在乎/v ，/w 就/d 应/vu 等到/v １００/m 元/q 再/d 买/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     那是/vl 上乘/n 的/u 好/a 料子/n ，/w 款式/n 虽/c 不/d 时髦/a 倒/d 也/d 大方/a ，/w 你/r 是/vl 合算/v 的/u 。/w 
		
			
                                        426
                                     没有/v 一定之规/i ，/w 只有/c 依据/p 自身/n 条件/n 灵活/a 掌握/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     现代/nt 市场/n 充满/v 陷阱/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     如果/c 单/d 看/v 报刊/n 上/nd 那些/r 有关/v 消费者/n 上当/v 受骗/v 的/u 披露/v ，/w 我们/r 几乎/d 不敢/vu 买/v 东西/n 了/u 。/w 
		
			
                                        429
                                     家务/n ，/w 对于/p 每个/r 家庭/n 来说/v ，/w 都/d 或多或少/i 地/u 存在/v 着/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     在/p 我国/n 目前/nt 的/u 社会/n 经济/n 条件/n 下/nd ，/w 一些/m 双职工/n 家庭/n ，/w 特别/d 是/vl 夫妻/n 双方/n 都/d 是/vl 知识分子/n 的/u 家庭/n 中/nd ，/w 家务/n 确实/d 是/vl 一个/mq 不小/a 的/u 拖累/v ，/w 往往/d 会同/v 事业/n 发生/v 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     怎祥/r 正确/a 处理/v 好/a 这/r 两者/n 的/u 关系/n ，/w 有些/m 同志/n 提出/v &quot;/w 二/m 保/v 一/m &quot;/w ，/w 即/d 夫妻/n 双方/n 如果/c 因/c 家务/n 拖累/v 而/c 影响/v 事业/n ，/w 与其/c 双方/n 在/p 事业/n 上/nd 搞/v 不出/v 成绩/n ，/w 不如/v 让/p 一方/n 作出/v 牺牲/v ，/w 多/a 操持/v 家务/n ，/w 让/p 另/r 一方/n 在/p 事业/n 上/nd 有成就/v ，/w 于是/c 有人/r 认为/v ，/w 这/r 是/vl 目前/nt 解决/v 事业/n 与/c 家务/n 矛盾/n 的/u 良方/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     对/p &quot;/w 二/m 保/v 一/m &quot;/w 的/u 具体/a 设想/v ，/w 大致/d 有/v 这样/r 的/u 说法/n ：/w 妻子/n 应该/vu 保/v 丈夫/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     因为/c 家务/n 而/c 影响/v 双方/n 集中/v 精力/n 去/v 从事/v 事业/n 的/u 发展/v ，/w 做/v 妻子/n 的/u 应/vu 主动/a 退/v 下来/v ，/w 让/p 丈夫/n 全力以赴/i 地/u 去/v 从事/v 自己/r 的/u 事业/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     理由/n 有/v 三/m ：/w 第一/m ，/w 现阶段/nt 家务/n 劳动/v 状况/n 决定/v 了/u 夫妻/n 俩/m 一起/d 上/v 是/vl 困难/a 的/u ，/w 势必/d 牺牲/v 一方/n ；/w 第二/m ，/w 男/n 同志/n 业务/n 好/a ，/w 从事/v 工作/n 时间/n 一般/a 长/a 一些/m ，/w 社会/n 对/p 男/n 同志/n 的/u 期望值/n 高/a ；/w 第三/m ，/w 女/n 同志/n 善于/v 处/v 埋/v 家务/n ，/w 教育/v 子女/n ，/w 保证/v 丈夫/n 一心一意/i 搞/v 事业/n 是/vl 理所当然/i 的/u 。/w 
		
			
                                        435
                                     这/r 也/d 体现/v 了/u 妇女/n 的/u 传统/n 美德/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     我/r 愿意/vu 谈/v 点/q 粗浅/a 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     这里/r 所/u 述/v 的/u &quot;/w 二/m 保/v 一/m &quot;/w ，/w 尽管/d 具体/a 说法/n 不一/a ，/w 但/c 实质/n 是/vl 一个/mq ，/w 妻/n 保/v 夫/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     女/n 同志/n 退出/v 社会/n 工作/n 或/c 半/m 退出/v 社会/n 工作/n 围/v 着/u 锅台/n 转/v ，/w 只能/vu 再/d 做/v &quot;/w 马/nhf 大嫂/n &quot;/w （/w 上海/ns 话/n 谐音/n &quot;/w 买/v 菜/n 、/w 汰/v 衣裳/n 、/w 烧饭/v &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        439
                                     恩格斯/nh 说/v ：/w &quot;/w 只要/vu 妇女/n 仍然/d 被/p 排除/v 于/p 社会/n 的/u 生产/v 劳动/v 之外/nd 而/c 只/d 限于/v 从事/v 家庭/n 的/u 私人/n 劳动/v ，/w 那末/r 妇女/n 的/u 解放/v ，/w 妇女/n 同/c 男子/n 的/u 平等/a ，/w 现在/nt 和/c 将来/nt 都/d 是/vl 不/d 可能/vu 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        440
                                     （/w 《/w 马克思/nh 恩格斯/nh 选集/n 》/w 第/h 四/m 卷/n 第/h １５８/m 页/q ）/w 。/w 
		
			
                                        441
                                     我国/n 清末/nt 女/n 革命家/n 秋瑾/nh 也/d 极力/d 倡导/v 妇女/n 解放/v ，/w 提出/v ：/w &quot;/w 欲/d 脱/v 男子/n 之/u 范围/n ，/w 非/d 自立/v 不可/vu ；/w 欲/d 自立/v ，/w 非/d 求/v 学艺/v 不可/vu ，/w 非/d 合群/a 不可/vu 。/w &quot;/w 
		
			
                                        442
                                     这些/r 主张/v 都/d 阐述/v 了/u 妇女/n 解放/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     可是/c ，/w 我国/n 数/m 千/m 年/nt 的/u 封建社会/n ，/w 男尊女卑/i 的/u 传统观念/n ，/w 根深蒂固/i 地/u 统治/v 着/u 人们/n 的/u 头脑/n ，/w 致使/v 女子/n 长期/nt 处于/v 依附/v 男子/n 的/u 地位/n ，/w 什么/r &quot;/w 未/d 嫁/v 从/v 父/n ，/w 既/c 嫁/v 从/v 夫/n ，/w 夫/n 死/v 从/v 子/n &quot;/w 、/w &quot;/w 女子/n 无/v 才/d 便是/vl 德/n &quot;/w 等/u 一套/mq 封建/n 伦理/n 道德/n ，/w 象/p 绳索/n 一样/a 套/v 在/p 妇女/n 的/u 脖子/n 上/nd ，/w 扼杀/v 了/u 广大/a 妇女/n 的/u 才智/n ，/w 更/d 谈不上/v 为/p 社会/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     这个/r 封建/n 的/u 束缚/v ，/w 还给/v 女子/n 本身/n 带来/v 了/u 依附/v 思想/n ，/w 形成/v 了/u 一/m 种/q 顽固/a 的/u 习惯/n 势力/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     有些/m 妇女/n 为什么/r 安于现状/i ，/w 不/d 爱/v 动脑/v ，/w 仅/d 把/p 服侍/v 丈夫/n ，/w 照看/v 孩子/n ，/w 料理/v 家务/n 看做/v 自己/r 的/u 天职/n ，/w 这/r 不能不/d 认为/v 是/vl 历史/n 造成/v 的/u 过错/n ，/w 成/v 了/u 妇女/n 解放/v 道路/n 上/nd 的/u 障碍/n ，/w 新中国/n 诞生/v 三十/m 多/m 年/nt 来/u ，/w 妇女/n 在/p 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 上/nd 也/d 获得/v 了/u 解放/v ，/w 在/p 法律/n 上/nd 已/d 取得/v 与/p 男子/n 享有/v 完全/a 平等/a 的/u 地位/n ，/w 在/p 各/r 条/n 战线/n 上/nd 也/d 发挥/v 了/u &quot;/w 半边天/n &quot;/w 作用/n ，/w 涌现/v 出/vd 许多/a 女/n 科学家/n 、/w 女/n 教授/n 、/w 女/n 干部/n 、/w 女/n 先进生产者/n ，/w 她们/r 对/p 社会/n 作出/v 了/u 巨大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     但/c 我们/r 同时/n 也/d 看到/v ，/w 由于/c 传统观念/n 的/u 影响/v ，/w 男女/n 生理/n 特点/n 不同/a ，/w 以及/c 我国/n 目前/nt 生产/v 水平/n 、/w 科学/n 教育/v 文化/n 的/u 现实/n 条件/n 限制/v ，/w 男女/n 之间/nd 在/p 社会/n 地位/n 、/w 身心/n 和/c 智力/n 发展/v 等/u 方面/n 还/d 存在/v 着/u 实际上/nl 的/u 不/d 平等/a 。/w 
		
			
                                        447
                                     如果/c 再/d 搞/v &quot;/w 二/m 保/v 一/m &quot;/w ，/w 让/p 妻子/n 牺牲/v 自己/r 事业/n 换取/v 丈夫/n 的/u 成功/v ，/w 那么/r ，/w 这/r 种/q 不/d 平等/a 的/u 距离/n 将/d 会/vu 拉大/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     事实上/nl ，/w 在/p 经济/n 腾飞/v 的/u 今天/nt ，/w 很多/a 围/v 着/u 锅台/n 转/v 的/u 农村/n 妇女/n 都/d 进入/v 了/u 商品/n 领域/n ，/w 成为/v 社会/n 生产/v 的/u 主人/n ，/w 如果/c 再/d 让/p 肩负/v 一定/a 工作/n 的/u 知识/n 妇女/n 回到/v 家庭/n 里/nd 去/v ，/w 侍候/v 丈夫/n ，/w 照顾/v 孩子/n ，/w 这/r 不能/vu 不说/v 是/vl 一/m 种/q 历史/n 的/u 倒退/v ，/w 也/d 不/d 符合/v 多数/n 知识/n 妇女/n 的/u 意愿/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     在/p 社会/n 生活/n 中/nd ，/w 男女/n 的/u 平等/a 地位/n ，/w 决定/v 了/u 夫妻/n 双方/n 都/d 有/v 参加/v 社会/n 工作/n 的/u 权利/n ，/w 因而/c 都/d 有/v 在/p 事业/n 上/nd 作出/v 贡献/n 的/u 义务/n ，/w 这/r 是/vl 国家/n 和/c 社会/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     在/p 家庭/n 生活/n 中/nd ，/w 夫妻/n 在/p 家庭/n 中/nd 的/u 平等/a 地位/n ，/w 决定/v 了/u 双方/n 都/d 应有/v 承担/v 家务/n 的/u 义务/n ，/w 这/r 是/vl 家庭/n 生活/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     这/r 两/m 种/q 义务/n ，/w 在/p 本质上/n 是/vl 一致/a 的/u ，/w 只是/d 由于/c 人们/n 在/p 时间/n 和/c 精力/n 上/nd 的/u 有限性/n 才/d 有/v 了/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     因此/c ，/w 就/p 目前/nt 条件/n 下/nd ，/w 寻求/v 解决/v 的/u 办法/n ，/w 不应/vu 以/p 牺牲/v 一方/n 来/vd 保全/v 另/r 一方/n ，/w 而/c 应当/vu 在/p 缩短/v 家务/n 劳动/v 的/u 时间/n 上/nd 动脑筋/v ，/w 如/v 怎样/r 使/v 家务/n 的/u 安排/v 更加/d 合理/a ，/w 效率/n 上/nd 加以/v 提高/v ；/w 怎样/r 根据/p 夫妻/n 双方/n 各自/r 所长/n 分工/v 合作/v ，/w 把/p 家务/n 处理/v 得/u 井井有条/i 。/w 
		
			
                                        453
                                     事实上/nl ，/w 事业/n 与/c 家庭/n 两者/n 兼顾/v 也是/vl 可以/vu 做到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        454
                                     我们/r 在/p 某/r 大学/n 抽样调查/v 表明/v ：/w 夫妻/n 双方/n 都/d 是/vl 知识分子/n 的/u 家庭/n ，/w 由/p 夫妻/n 共同/d 承担/v 家务/n 的/u 占/v ８９/m ％/w ，/w 其中/nd 男方/n 为主/v ，/w 女方/n 协助/v 的/u 占/v ５０/m ％/w ，/w 女方/n 为主/v 、/w 男方/n 协助/v 的/u 占/v ３７/m ％/w ，/w 而/c 雇请/v 保姆/n 或/c 由/p 老人/n 为主/v 承担/v 家务/n 的/u 占/v １０/m ％/w ，/w 而且/c 是/vl 在/p 丈夫/n 出国/v 或/c 其它/r 特殊/a 情况/n 下/nd 不得/vu 不由/d 妻子/n 暂时/nt 单独/a 操持/v 家务/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     这些/r 人/n 并/c 没有/d 因为/c 家务/n 而/c 保/v 不了/v 自己/r 的/u 事业/n ，/w 同样/a ，/w 有些/m 男/n 同志/n 也/d 不/d 因为/c 不/d 做/v 家务/n 就/d 能/vu 在/p 事业/n 上/nd 取得/v 好/a 成绩/n ，/w 这/r 两者/n 并没/d 存/v 必然/a 的/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     这里/r 还/d 应/vu 改变/v 一/m 种/q 错误/a 的/u 观念/n ，/w 似乎/d 某些/r 男性/n 从事/v 脑力劳动/n 的/u 知识分子/n 或者/c 领导/n 干部/n ，/w 就/d 应当/vu 是/vl &quot;/w 自命不凡/i &quot;/w ，/w 应当/vu &quot;/w 清高/a &quot;/w ，/w 可/d 置家/v 事/v 于/p 不顾/v ，/w 否则/c 就/d 会/vu 影响/v 他/r 的/u 事业/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     从/p 生物学/n 上/nd 看/v ，/w 任何/r 分工/v 不同/a 的/u 人/n ，/w 同样/a 是/vl 个/q 普通人/n ，/w 一样/a 要/vu 吃饭/v 、/w 穿衣/v 、/w 休息/v ，/w 一样/a 要/vu 恋爱/v 、/w 结婚/v 成家/v ，/w 一样/a 有/v 生活/n 上/nd 的/u 琐事/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     革命/n 导师/n 恩格斯/nh 工作/n 那么/r 繁忙/a ，/w 但/c 他/r 在/p 家庭/n 生活/n 中/nd 也是/vl 很/d 勤快/a 的/u 。/w 
		
			
                                        459
                                     他/r 曾/d 幽默/a 地/u 告诉/v 别人/r 说/v ，/w 如果/c 你/r 看见/v 了/u 昨天/nt 晚上/nt 我/r 是/vl 如何/r 铺床/v ，/w 今天/nt 早晨/nt 是/vl 如何/r 在/p 厨房/n 里/nd 生火/v ，/w 你/r 一定/d 会/vu 发笑/v 的/u 。/w 
		
			
                                        460
                                     但/c 这/r 并没/d 有影响/v 恩格斯/nh 的/u 光辉/n 事业/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     可见/c ，/w 从/p 某/r 一/m 角度/n 讲/v ，/w 家务/n 与/c 事业/n 并非/d 是/vl 绝对/a 矛盾/n 的/u ，/w 问题/n 是/vl 在于/v 如何/r 协调/v 和/c 安排/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     许多/a 善于/v 工作/n 、/w 善于/v 生活/n 的/u 知识分子/n ，/w 往往/d 把/p 做/v 些/q 家务/n ，/w 看作/v 调节/v 大脑/n 活动/v 和/c 休息/v 的/u 一/m 种/q 方法/n ，/w 也/d 看作/v 是/vl 家庭/n 成员/n 间/nd 相互/d 帮助/v 增进/v 感情/n 的/u 一/m 种/q 必要/a 补充/v ，/w 看来/v 这/r 不是/vl 没有/v 道理/n 的/u 。/w 
		
			
                                        463
                                     再说/c ，/w 解决/v 家务/n 劳动/v 的/u 拖累/v ，/w 其/r 根本/a 出路/n 不是/vl &quot;/w 二/m 保/v 一/m &quot;/w ，/w 而是/vl 在/p 发展/v 社会/n 经济/n 基础上/nl ，/w 改善/v 社会/n 生活/n 服务/v 条件/n ，/w 在于/v 提高/v 家务/n 劳动/v 社会化/v 程度/n 和/c 家庭/n 生活/n 用具/n 的/u 现代化/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     目前/nt 发达国家/n 里/nd ，/w 家务/n 劳动/v 的/u 现代化/v 程度/n 已经/d 达到/v 相当/d 高/a 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     据/p 苏联/ns 有关/v 部门/n 调查/v 表明/v ，/w 莫斯科/ns 青年/n 家庭/n 中/nd 拥有/v 主要/a 家用/n 设备/n 的/u 百分比/n ，/w 洗衣机/n 为/vl ６５/m ％/w ，/w 吸尘/v 机/n 为/vl ７０/m ％/w ，/w 电冰箱/n 为/vl １００/m ％/w 。/w 
		
			
                                        466
                                     日本/ns 由于/c 家务/n 劳动/v 现代化/v ，/w ４５/m ％/w 的/u 家庭主妇/n 在/p ３０/m 分钟/q 左右/n 就/d 能/vu 做出/v 一/m 席/n 丰盛/a 的/u 晚餐/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     美国/ns 家庭/n 已/d 普遍/a 吃/v 省工/v 节/v 时/nt 的/u 快餐/n ，/w 一日三餐/i 用/v 不了/v 一个/mq 半/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        468
                                     目前/nt 我国/n 家务/n 劳动/v 的/u 社会化/v 程度/n 与/c 发达国家/n 比/v ，/w 虽然/c 相差/v 甚/d 远/a ，/w 但/c 却/d 正在/d 逐步/d 缩小/v 这个/r 距离/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     京津/j 沪/ns 等/u 大/a 城市/n 洗衣机/n 、/w 电冰箱/n 的/u 普及率/n 正在/d 大幅度/n 提高/v ，/w 农村/n 实行/v 联产承包责任制/n 后/nd ，/w 农民/n 富裕/a 了/u ，/w 电冰箱/n 、/w 电饭锅/n 、/w 洗衣机/n 等/u 家用电器/n 设备/n 也/d 大批/q 拥进/v 了/u 他们/r 的/u 家庭/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     深圳/ns 特区/n 的/u 渔民/n 村/n ，/w 家家户户/n 住上/v 舒适/a 的/u 房屋/n ，/w 添上/v 了/u 电冰箱/n 、/w 洗衣机/n ，/w 不少/a 人家/r 还/d 用上/v 了/u 吸尘/v 机/n 和/c 空调机/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     国家/n 也/d 在/d 大力/d 兴办/v 各种/r 社会/n 服务/v 事业/n ，/w 前景/n 表明/v ，/w 人们/n 正在/d 越来越/d 多/a 地/u 摆脱/v 家务/n 劳动/v 的/u 羁绊/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     在/p 这/r 种/q 形势/n 下/nd ，/w 提出/v &quot;/w 二/m 保/v 一/m ，/w 至少/d 有点/d 落后/v 于/p 形势/n ，/w 更/d 何况/c 社会主义/n 事业/n 需要/v 妇女/n ，/w 妇女/n 需要/v 参加/v 社会主义/n 事业/n 。/w 
		
			
                                        473
