
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     在/p 联欢会/n 上/nd ，/w 聂耳/nh 也是/v 一/m 个/q 特别/d 活跃/a 的/u 人物/n ，/w 他/r 最/d 喜欢/v 表演/v 的/u 一/m 个/q 节目/n ，/w 是/vl 扮演/v 一/m 位/q 万能/n 的/u “/w 非洲/ns 博士/n ”/w ，/w 他/r 学/v 着/u 各种/r 人/n 的/u 腔调/n 讲话/v ，/w 以及/c 口技/n 、/w 日本人/n 的/u 训话/v 、/w 火奴鲁鲁/n 的/u 土风/n 舞/n 等/u 。/w 
		
			
                                        2
                                     有/v 一/m 次/q ，/w 明月/n 歌舞/n 班/n 参加/v 联华/ni 电影厂/n 给/v 总经理/n 罗明佑/nh 祝寿/v ，/w 聂耳/nh 就/d 表演/v 了/u 这个/r 节目/n ，/w 罗明佑/nh 会后/nt 送/v 了/u 一/m 只/q 大/a 花篮/n ，/w 上/nd 写/v 着/u 送/v “/w 聂耳/nh 博士/n ”/w 。/w 
		
			
                                        3
                                     从此以后/c ，/w 聂耳/nh 自己/r 也/d 开始/v 用/v “/w 聂耳/nh ”/w 这个/r 名字/n 了/u 。/w 
		
			
                                        4
                                     １９１２/m 年/nt ２/m 月/nt １５/m 日/nt 聂耳/nh 诞生/v    疯狂/a 的/u 音乐/n 天才/n  “/w 精神分析/v ”/w 学说/n 的/u 创始人/n 弗洛伊德/nh 说过/v ：/w “/w 艺术家/n 都/d 是/vl 内向/a 人物/n ，/w 离/v 患/v 精神病/n 不远/a 。/w ”/w 
		
			
                                        5
                                     这/r 句/q 话/n 加诸/v 于/p 艺术家/n 全体/n 简直/d 是/vl 诬蔑/v ，/w 但/c 就/p 个别/a 而言/v ，/w 可能/vu 倒是/d 对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        6
                                     音乐界/n 就/d 有/v 两/m 个/q 实例/n —/w —/w 舒曼/nh 和/c 沃尔夫/nh ．/w 他们/r 都/d 是/vl 绝顶/n 的/u 音乐/n 天才/n ，/w 晚年/nt 都/d 得了/v 精神病/n ，/w 都/d 曾/d 想/v 跳河/v 自杀/v ，/w 最后/nt 又/d 都/d 在/p 痛苦/a 中/nd 受/v 精神/n 折磨/v 而/c 死/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     其中/r 沃尔夫/nh 真/d 称得上/v 是/vl 一/m 个/q “/w 疯狂/a 的/u 天才/n ”/w 。/w 
		
			
                                        8
                                     他/r 一生/n 只/d 活/v 了/u 四十三/m 岁/nt ，/w 二十七/m 岁/nt 时/nt 才/d 真正/d 开始/v 创作/v ，/w 三十七/m 岁/nt 以后/nt 即/d 已/d 完全/a 陷于/v 疯狂/a 状态/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     在/p 仅/d 剩/v 的/u 十/m 年/nt 中/nd ，/w 还/d 有/v 整整/d 五/m 年/nt （/w １８９０/m —/w １８９５/m ）/w 处于/v 他/r 自己/r 所/u 说/v 的/u “/w 灵感/n 终结/v ”/w 、/w “/w 精神/n 衰竭/v ”/w 以至/c 连/p 一/m 个/q 音符/n 也/d 写/v 不/d 出来/vd 的/u 情况/n ，/w 他/r 一生/n 真正/a 的/u 创作/v 生命/n 只有/c 短短/a 四/m 、/w 五/m 年/nt 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     但/c 他/r 的/u 创作/v 激情/n 就/d 象是/v 火山/n 爆发/v 一样/a 。/w 
		
			
                                        11
                                     在/p 一八八八/m 年/nt 到/v 一八九０/m 年间/nt ，/w 就/d 狂热/a 地/u 连续/v 写/v 了/u 约/d 两百/m 首/n 歌曲/n ，/w 然后/c 停顿/v 了/u 一/m 年/nt 半/m ，/w 天才/n 的/u 洪流/n 重/d 又/d 奔腾/v 起来/vd ，/w 一口气/n 又/d 写/v 了/u 十五/m 首/n 歌曲/n ，/w 有时/d 一天/nt 写/v 好几/m 首/n ，/w 然后/c 又是/vl 长达/v 五/m 年/nt 的/u 创作/v 源泉/n 的/u 干涸/a …/w …/w 。/w 
		
			
                                        12
                                     直到/v 一八九七/m 年/nt 正在/d 创作/v 歌剧/n 《/w 曼纽尔&#183;维里加/nh 》/w 高潮/n 阶段/n ，/w 诱发/v 了/u 疯病/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     就此/d 结束/v 了/u 他/r 的/u 艺术/n 生命/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     w爱/a 夫妇/n  人/n 说/v 音乐/n 家/k 中/nd 舒曼/nh 与/c 其/r 妻/n 克拉拉/nh 是/vl 一/m 对/q 最/d 恩爱/a 的/u 夫妻/n ，/w 其实/d 西班牙/ns 作曲家/n 格拉那多斯/nh 和/c 其/r 妻/n 的/u 家庭/n 生活/n 之/u 恩爱/a ，/w 和睦/a 并不/d 亚于/a 舒曼/nh 夫妇/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     他们/r 生有/v 三/m 男/f 三/m 女/f ，/w 夫妇/n 俩/m 常常/d 双双/q 外出/v 旅行/v 演出/v ，/w 而/c 最终/d 落到/v 他们/r 头上/nl 的/u 可悲/a 结局/n 也/d 证实/v 了/u 他们/r 的/u 相亲/v 相爱/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     那是/v 第一次世界大战/n 期间/nt 的/u 一九一六/m 年/nt ，/w 格拉那多斯/nh 应/v 约/n 前往/v 美国/ns 纽约/ns 大都会/n 歌剧院/n 上演/v 他/r 的/u 二/m 幕/n 歌剧/n 《/w 戈耶斯卡斯/nh 》/w ，/w 没有/v 例外/n ，/w 他/r 带/v 着/u 妻子/n 同行/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     在/p 美国/ns 他/r 获得/v 极/d 大/a 成功/a ，/w 其后/c 他们/r 还/d 被/p 邀/v 在/p 总统府/n 白宫/n 演出/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     三月/nt 初/a ，/w 他们/r 登上/v 归途/n 的/u 轮船/n ，/w 当/p 三月/nt 二十四/m 日/nt ，/w 他们/r 乘坐/v 的/u 轮船/n 行至/v 英吉利/ns 海峡/n 时/nt ，/w 突然/a 轰/o 地/u 一/m 声/n 巨响/n ，/w 德国/ns 潜艇/n 袭击/v 了/u 他们/r 乘坐/v 的/u 轮船/n ，/w 转眼间/n 轮船/n 沉入/v 了/u 大洋/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     格拉那多斯/nh 夫妇/n 和/c 其他/r 旅客/n 都/d 堕入/v 冰冷/a 的/u 海水/n 之中/nd ，/w 他们/r 竭尽全力/i 与/p 已/d 吞噬/v 了/u 轮船/n 的/u 海水/n 搏斗/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     后来/nt ，/w 格拉那多斯/nh 先/nt 被/p 救上/v 了/u 救生艇/n ，/w 但/c 他/r 看见/v 正/d 在/p 波涛/n 中/nd 逐渐/d 下沉/v 的/u 爱妻/n ，/w 又/d 奋不顾身/i 地/u 重新/d 跳入/v 大海/n 去救/v 他/r 的/u 妻子/n ，/w 他/r 已经/d 游到/v 妻子/n 的/u 身边/nl ，/w 但是/c 离/v 救生艇/n 却/d 已经/d 很/d 远/a 了/u 。/w 
		
			
                                        21
                                     人们/n 眼见/v 两/m 人/n 紧紧/d 地/u 拥抱/v 着/u 一起/d 被/p 冲向/v 大洋/n 的/u 深处/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     忠于/v 艺术/n  世界/n 著名/a 的/u 意大利/ns 指挥家/n 托斯卡尼尼/nh 几乎/d 指挥/v 过/v 世界/n 各地/n 任何/r 一/m 个/q 最/d 著名/a 的/u 管弦/n 乐团/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     为了/p 托斯卡尼尼/nh 的/u 才能/n 还/d 组织/v 过/v 由/p 各地/n 最/d 优秀/a 的/u 演奏员/n 组成/v 的/u ＮＢＣ/ws 交响乐团/n 供/v 他/r 指挥/v 演奏/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     他/r 强调/v &quot;/w 要/v 忠实/a 再现/v 原谱/n &quot;/w ，/w 传达/v 原作/n 本身/n 直率/a 的/u 美/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     托斯卡尼尼/nh 对/p 音乐/n 极为/v 敏感/a ，/w 他/r 的/u 听觉/n 惊人/a ，/w 据说/v 在/p 一/m 次/q 排练/v 中/nd 他/r 凭/p 听觉/n &quot;/w 捉/v &quot;/w 出/vd 一/m 位/q 借用/v 他人/r 提琴/n 的/u 演奏员/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     他/r 对/p 自己/r 和/c 团员/n 要求/v 极/d 严/a ，/w 容不得/v 半点/m 差错/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     演出/v 的/u 好坏/a 又/d 常常/d 直接/a 影响/v 他/r 的/u 情绪/n ，/w 有时/d 兴高采烈/i ，/w 有时/d 粗暴/a 狂/a 骂/v 演奏员/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     更有甚者/i ，/w 他/r 会/vu 走到/v 他/r 不/d 满意/a 的/u 演奏员/n 面前/nd 将/p 乐谱/n 撕/v 个/q 粉碎/v ，/w 将/d 演奏员/n 赶出/v 排练厅/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     更/d 多/a 的/u 时候/n 是/vl 一气之下/i 将/p 指挥棒/n 折断/v ，/w 有时/d 还/d 会/vu 将/p 手帕/n 或/c 上衣/n 撕裂/v ，/w 在/p 演出/v 中/nd 的/u 不/d 顺利/a 产生/v 的/u 怒气/n 有时/d 还/d 殃及/v 家人/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     有一次/n 在/p 米兰/ns &quot;/w 斯卡拉/n &quot;/w 歌剧院/n 演出/v 后/nd ，/w 满肚子/n 气/n 回家/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     全家/n 大小/a 只得/d 饿/a 着/u 肚子/n 去/v 睡觉/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     墓前/nl 音乐会/n   人们/n 都/d 喜欢/v 离/v 自己/r 崇拜/v 的/u 人/n 越/d 近/a 越/d 好/a 。/w 
		
			
                                        33
                                     生前/nt 未能/v 实现/v 死后/nt 也/d 还/d 有/v 一/m 次/q 机会/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     舒柏特/nh 一生/n 极为/d 崇拜/v 贝多芬/nh ，/w 临终/v 前/nd 留下/v 遗愿/n ，/w 希望/v 将/p 自己/r 葬于/v 贝多芬/n 墓/n 旁/nd ，/w 人们/n 满足/v 了/u 他/r 的/u 夙愿/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     今日/nt 每/r 一/m 个/q 去/v 维也纳/ns 的/u 游客/n 都/d 可以/vu 在/p 中央/n 公墓/n 见到/v 和/p 贝多芬/nh 并列/v 的/u 舒柏特/nh 墓/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     法国/ns 钢琴家/n 丹尼埃尔&#183;/w 瓦尔萨诺/nh 有/v 个/q 宿愿/n ，/w 他/r 一直/d 希望/v 能够/vu 在/p 巴黎/ns 的/u 彼尔-/w 拉舍兹/nz 公墓/n 的/u 肖邦/nh 墓/n 旁/nd 举行/v 一/m 次/q 音乐会/n ，/w 因为/p 钢琴家/n 对/p 肖邦/nh 太/d 五体投地/i 了/u 。/w 
		
			
                                        37
                                     这/r 是/vl 一/m 个/q 别出心裁/i 的/u 好/a 主意/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     可是/c 不知/v 由于/c 在/p 冥间/nd 的/u 肖邦/nh 不/d 赞成/v 这样/r 的/u 礼拜/n 、/w 他/r 对/p 丹尼埃尔/nh 的/u 艺术/n 水平/n 不/d 欣赏/v ，/w 还是/v 其他/r 什么/r 原因/n ，/w 这个/r 愿望/n 始终/d 无法/v 实行/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     因为/p 法国/ns 政府/n 有/v 许多/a 理由/n 可以/vu 使/v 这种/r 设想/v 归于/v 落空/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     据/p 报导/v ：/w 有人/v 给/v 这位/r 多情善感/i 的/u 钢琴家/n 出/v 了/u 新/a 的/u 主意/n ，/w 是否/v 可以/vu 把/p 音乐会/n 的/u 地点/n 改/v 在/p 其他/r 大师/n 的/u 墓前/nl 进行/v ，/w 比如说/v 维也纳/ns 的/u 贝多芬/nh 墓/n ，/w 须知/v 在/p 那个/r 公墓/n 中/nd 可以/vu 遇到/v 多/a 得/u 多/a 的/u 音乐/n 大师/n 来/v 鉴赏/v 他/r 的/u 表演/v 艺术/n ，/w 可是/d 丹尼埃尔/nh 只/d 希望/v 在/p 肖邦/nh 墓前/nl 。/w 
		
			
                                        41
                                     纵然/d 他/r 死后/nt 绝无/v 可能/n 葬在/v 肖邦/nh 身旁/nl ，/w 可是/c 他/r 死前/nt 还是/v 有/v 足够/a 的/u 时间/n 可以/vu 争取/v 计划/n 实现/v 的/u 呢/u 。/w 
		
			
                                        42
                                     音符/n 写/v 的/u &quot;/w 游记/n &quot;/w   &quot;/w 游记/n &quot;/w 是/vl 一/m 种/q 文学/n 体载/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     音乐/n 中/nd 也/d 有/v &quot;/w 游记/n &quot;/w ，/w 如/v 李斯特/nh 的/u 钢琴曲/n 集/n 《/w 旅游/v 岁月/n 》/w ，/w 就是/v 一/m 部/n 用/v 音乐/n 语言/n 写下/v 的/u 关于/p 瑞士/ns 、/w 意大利/ns 等/u 地/u 风土人情/n 的/u 旅游/v 笔记/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     在/p 现代/n 作品/n 中/nd ，/w 就/p 音乐/n 游记/n 体裁/n 而论/v ，/w 大概/d 要/vu 算/v 雷斯庇基/nh 的/u 三/m 部/n 描写/v 罗马/ns 景色/n 的/u 交响诗/n 《/w 罗马/ns 的/u 节日/n 》/w 、/w 《/w 罗马/ns 的/u 松树/n 》/w 、/w 《/w 罗马/ns 的/u 喷泉/n 》/w 以及/c 格罗菲/nh 的/u 《/w 大峡谷/n 》/w 组曲/n 最为/d 出色/a 了/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     位于/v 美国/ns 亚利桑那州/ns 北部/nd 的/u 大峡谷/n ，/w 全长/n 二百十七/m 公里/q ，/w 宽/a 二十/m 公里/q ，/w 最/d 深处/n 达/v 二千/m 公尺/q ，/w 气象万千/i ，/w 蔚为壮观/i 。/w 
		
			
                                        46
                                     格罗菲/nh 以/p 一/m 支/q 生花妙笔/i 描画/v 了/u 大峡谷/n 一天/nt 中/nd 五/m 个/q 不同/a 时辰/n 所/u 显现/v 的/u 不同/a 景色/n ：/w 《/w 日出/v 》/w 是/vl 写/v 黎明/nt 的/u 景色/n ；/w 《/w 如/v 画/n 的/u 沙漠/n 》/w 是/vl 写/v 寂静/a 而/c 肃穆/a 的/u 上午/nt 景色/n ；/w 《/w 在/p 山径/n 上/nd 》/w 是/vl 写/v 由/p 几/r 十/m 里/q 路/n 外/nd 赶来/v 的/u 牧童/n 与/c 毛驴/n 悠闲/a 地/u 行走/v ，/w 是/vl 中午/nt 与/c 下午/nt 才能/v 看到/v 的/u 景色/n ；/w 《/w 日落/v 》/w 与/c 《/w 暴风雨/n 》/w 则/c 是/vl 描写/v 傍晚/nt 至/v 夜间/nt 的/u 景色/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     所以/c ，/w 旅游者/n 要/vu 了解/v 大峡谷/n 的/u 情况/n ，/w 与其/c 去看/v &quot;/w 大峡谷/n 旅游/v 指南/n &quot;/w 之类/n 小/a 册子/n ，/w 不如/c 将/p 《/w 大峡谷/n 》/w 组曲/n 细致/a 地/u 听/v 一/m 遍/q 更有/v 收获/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     求学/v 记/v   著名/a 小提琴家/n 梅纽因/nh 七/m 岁/nt 就/d 和/p 旧金山/ns 交响乐团/n 合作/v 演奏/v 了/u 门德尔松/nh 小提琴/n 协奏曲/n ，/w 未/d 满/a 十/m 岁/nt 就/d 在/p 巴黎/ns 举行/v 公演/v ，/w 饱/a 享/v 神童/n 声誉/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     但是/c 他/r 要/vu 成为/v 艾涅斯库/nh 门/n 下/nd 的/u 学生/n 却/d 并不/d 容易/a 。/w 
		
			
                                        50
                                     一九二六/m 年/nt ，/w 十/m 岁/nt 的/u 梅纽因/nh 随/p 父母/n 来到/v 巴黎/ns 拜见/v 名师/n 艾涅斯库/nh ：/w  &quot;/w 我/r 想/v 跟/v 您/r 学琴/v &quot;/w ，/w 梅纽因/nh 说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        51
                                     大概/d 您/r 弄错/v 了/u 吧/u ，/w 我/r 向来/d 不/d 给/v 私人/n 上课/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        52
                                     艾涅斯库/nh 回答/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        53
                                     但是/c 我/r 一定/d 要/vu 跟/v 您/r 学琴/v ，/w 我/r 求/v 您/r 听听/v 我/r 拉琴/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        54
                                     &quot;/w 这/r 件/q 事/n 不好/a 办/v ，/w 我/r 正要/v 出远门/v ，/w 明天/nt 清早/nt 六/m 点/n 半/m 就要/v 出发/v &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        55
                                     孩子/n 恳求道/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     孩子/n 的/u 直率/a 又/d 天真烂漫/a ，/w 稚气/a 十足/d 却/d 意志/n 坚决/v ，/w 使/v 艾涅斯库/nh 产生/v 了/u 好感/n ：/w &quot;/w 明天/n 五/m 点/n 半/m 到/v 克里希/nh 街/n ２６/m 号/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     我/r 在/p 那里/r 恭候/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        58
                                     翌晨/nt 六/m 点/n 钟/nt ，/w 艾涅斯库/nh 听完/v 梅纽因/nh 的/u 演奏/v ，/w 满意/a 地/u 走出/v 房间/n ，/w 向/p 等候/v 在/p 门外/nl 的/u 孩子/n 的/u 父亲/n 说/v ：/w &quot;/w 上课/v 不用/v 付/v 学费/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     孩子/n 给/v 我/r 带来/v 的/u 欢乐/n 完全/d 抵/v 得/u 过/v 我/r 给/v 他/r 的/u 好处/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        60
                                     １９１６/m 年/nt ４月/nt ２２/m 日/nt 梅纽因/nh 诞生/v    悲剧/n 的/u 结尾/n   莎士比亚/nh 的/u 爱情/n 悲剧/n 《/w 罗米欧/nh 与/c 朱丽叶/nh 》/w 说/v 的/u 是/vl 意大利/ns 维洛那城/ns 有/v 蒙泰古/nh 和/c 卡布莱特/nh 两/m 大/a 家族/n ，/w 世代/n 为/vl 仇/n ，/w 相互/d 械斗/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     在/p 一/m 次/q 假面/n 舞会/n 上/nd ，/w 蒙/j 家/k 的/u 罗米欧/nh 结识/v 了/u 卡/j 家/k 的/u 朱丽叶/nh ，/w 两/m 人/n 一见钟情/i ，/w 海誓山盟/i 。/w 
		
			
                                        62
                                     但是/c 家族/n 间/nd 的/u 偏见/n 使/v 两/m 位/q 年轻人/n 无法/v 如愿以偿/i ，/w 他们/r 求助/v 于/p 劳伦斯/nh 神父/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     神父/n 设计/v 用/v 麻药/n 使/v 朱丽叶/nh 假死/v ，/w 然后/c 通知/n 罗米欧/nh 和/c 朱丽叶/nh 私奔/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     但/c 不明/v 真情/n 的/u 罗米欧/nh 误/v 以为/v 朱丽叶/nh 真/a 已/d 死去/v ，/w 也/d 服毒/v 身/n 死于/v 朱丽叶/nh 身边/n ，/w 待/v 朱丽叶/nh 醒来/v 见到/v 死于/v 身边/nl 的/u 情人/n ，/w 悲痛欲绝/i ，/w 拔出/v 罗米欧/nh 身上/nl 的/u 佩剑/n 自戕/v 殉情/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     脍炙人口/i 的/u 《/w 罗米欧/nh 与/c 朱丽叶/nh 》/w 一/m 剧/n 被/p 不少/a 音乐家/n 选/v 作/v 音乐/n 作品/n 的/u 题材/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     至/v 一九七Ｏ/m 年/nt 止/v ，/w 以/p 此/r 为/vl 题材/n 的/u 歌剧/n 就/d 有/v ３０/m 多/m 部/n ，/w 还有/v 同样/a 题材/n 的/u 交响曲/n ，/w 幻想/v 序曲/n 等/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     苏联/ns 作曲家/n 普罗柯菲耶夫/nh 根据/p 此/r 题材/n 创作/v 了/u 三/m 幕/n 芭蕾/n 舞剧/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     有趣/a 的/u 是/vl 舞剧/n 初/a 演/v 时/nt ，/w 悲剧/n 的/u 终局/n 被/p 改作/v 了/u 喜剧/n ：/w 罗米欧/nh 与/c 朱丽叶/nh 在/p 欢快/a 的/u 舞蹈/n 中/nd 喜结良缘/i 。/w 
		
			
                                        69
                                     熟悉/v 莎士比亚/nh 悲剧/n 的/u 人们/n 对/p 此/r 不能/v 接受/v ，/w 演出/v 结果/n 完全/d 令人/v 失望/v ，/w 真/a 成了/v &quot;/w 悲剧/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        70
                                     于是/c 普罗柯菲耶夫/nh 只好/d 又/d 将/d 剧本/n 改/v 回到/v 悲剧/n 的/u 结局/n ，/w 遂/d 博得/v 人们/n 的/u 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     １８９１/m 年/nt ４月/nt ２３/m 日/nt 普罗柯菲耶夫/nh 诞生/v   冬不拉/n 的/u 传说/n  很久/a 以前/nd ，/w 一/m 个/q 英俊/a 、/w 勇敢/a 的/u 哈萨克/ns 青年/n 爱上/v 了/u 一/m 位/q 美丽/a 的/u 姑娘/n ，/w 当/p 他/r 向/p 姑娘/n 求婚/v 时/nt ，/w 调皮/a 的/u 姑娘/n 却/d 指/v 着/u 身旁/nl 的/u 一/m 棵/q 青松/n 说/v ：/w &quot;/w 你/r 如果/c 能/vu 让/v 青松/n 开口/v 替/v 你/r 求婚/v ，/w 我/r 就/d 嫁给/v 你/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        72
                                     到了/v 约定/v 的/u 日子/n ，/w 机智/a 的/u 青年/n 拿/v 了/u 一/m 把/q 用/v 松木/n 制成/v 的/u &quot;/w 冬不拉&quot;/w 琴/n ，/w 用/v 手/n 弹拨/v 着/u 琴/n 身上/nl 的/u 羊肠/n 弦/n 线/n ，/w 用/v 婉转/a 动听/a 的/u 琴声/n 表达/v 了/u 心中/nl 真挚/a 的/u 爱情/n ，/w 终于/d 打动/v 了/u 姑娘/n 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     从此/c ，/w 哈萨克族/ns 就/d 流传/v 冬不拉/n 这/r 一/m 乐器/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     后来/nt 到了/v 十三/m 世纪/nt 时/nt ，/w 据说/v 有一天/v ，/w 当时/nt 的/u 皇帝/n 成吉思汗/nh 正在/d 大摆/v 宴席/n 招待/v 宾客/n ，/w 突然/a 传来/v 一/m 个/q 消息/n 说/v ：/w 他/r 的/u 爱子/n 术赤/nh 得/v 急/a 病/n 死/v 了/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     左右/nd 的/u 侍从/n 们/k 谁/r 也/d 不敢/v 把/p 这/r 一/m 噩耗/n 告诉/v 成吉思汗/n ，/w 但/c 又/d 怕/v 事后/n 遭到/v 追究/v 和/c 责难/v ，/w 正在/d 左右为难/i 时/nt ，/w 一/m 位/q 名叫/v 克尔布哈/nh 的/u 当时/nt 最/d 有名/a 的/u 哈萨克/ns 冬不拉/n 琴手/n 自告奋勇/i 去/v 完成/v 这/r 一/m 任务/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     他/r 来到/v 宴会/n 上/nd 要求/v 为/p 大家/n 奏/v 一/m 支/q 冬不拉/n 乐曲/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     悲切切/a 的/u 乐声/n 传达/v 了/u 死亡/v 的/u 消息/n ，/w 成吉思汗/nh 从/p 乐曲/n 中/nd 听出/v 了/u 是/vl 自己/r 亲爱/a 的/u 儿子/n 遭到/v 了/u 不幸/a 而/c 流下/v 了/u 辛酸/a 的/u 泪/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     嗣后/n ，/w 成吉思汗/nh 不但/c 没有/v 发怒/v ，/w 还/d 下令/v 重赏/v 了/u 这位/r 民间/n 艺人/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     此后/n 冬不拉/n 的/u 美妙/a 琴声/n 开始/v 传入/v 了/u 中原/ns 。/w 
		
			
                                        80
                                     天鹅/n 之/u 歌/n  据说/v ，/w 天鹅/n 只有/c 在/p 临死/v 前/nd 才/d 会/vu 曼声/n 长歌/v ，/w 动人/v 心扉/n ，/w 于是/c 人们/n 经常/a 把/p 作家/n 临终/v 前/nd 的/u 最后/a 作品/n 称作/v &quot;/w 天鹅/n 之/u 歌/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        81
                                     几乎/d 所有/a 作曲家/n 都/d 有/v 未/d 完成/v 的/u 作品/n ，/w 那是/v 因为/c 作曲家/n 个个/q 都/d 抱有/v 生命/n 不息/v 、/w 创作/v 不止/v 的/u 坚强/a 毅力/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     对待/v 作曲家/n 未/d 完成/v 之/u 作/n ，/w 演奏家/n 们/k 各/r 有/v 不同/a 的/u 处理/v ：/w 有的/r 只/d 取/v 作曲家/n 已/d 完成/v 的/u 完整/a 乐章/n 、/w 段落/n 来/v 演奏/v ，/w 认为/v 为/p 作品/n 接续/v 是/vl 多此一举/i ，/w 无论如何/c 也/d 达/v 不到/v 作曲家/n 原有/v 的/u 境界/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     对/p 舒柏特/nh 的/u &quot;/w 未/d 完成/v &quot;/w 交响曲/n 人们/n 撇去/v 了/u 第三/m 乐章/n 仅有/v 的/u 几/r 小节/n 音符/n ，/w 只/d 演奏/v 前/nd 两/m 个/q 乐章/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     也/d 有的/r 是/vl 替/v 作曲家/n 续完/v 了/u 全部/n 作品/n 后/nd 再/d 上演/v ，/w 那/r 是/vl 认为/v 每/r 一/m 部/n 上演/v 作品/n 必须/d 是/vl 完整/a 的/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     如/v 包罗丁/nh 的/u 四/m 幕/n 歌剧/n 《/w 伊戈尔/nh 王子/n 》/w ，/w 即/d 由/p 里姆斯基－/w 柯萨科夫/nh 和/c 格拉祖诺夫/nh 完成/v 后/nd ，/w 于/p 作者/n 死/v 后/nd 三/m 年/nt 在/p 彼得堡/ns 上演/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     普契尼/nh 的/u 三/m 幕/n 歌剧/n 《/w 图兰多/nh 》/w 也是/v 一/m 部/n 未/d 完成/v 之/u 作/n ，/w 而/c 指挥家/n 托斯卡尼尼/nh 一九二六/m 年/nt 四月/nt 二十五/m 日/nt 在/p 米兰/ns 斯卡拉/ns 歌剧院/n 第一/m 次/q 上演/v 这/r 部/q 作品/n 时/nt ，/w 处理/v 却/d 很/d 特别/a ：/w 当/p 演/v 到/v 第三/m 幕/n 女奴/n 殉节/v 时/nt ，/w 托斯卡尼尼/nh 突然/a 放下/v 指挥棒/n ，/w 转身/v 对/p 观众/n 说/v ：/w &quot;/w 作曲家/n 就/d 在/p 这里/r 放下/v 了/u 他/r 的/u 羽毛/n 笔/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        87
                                     于是/c 全/a 剧/n 以/p 没有/v 结束/v 而/c 告终/v ，/w 全场/n 为/p 之/r 动容/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     但是/c ，/w 《/w 图兰多/nh 》/w 最后/a 还是/v 由/p 普契尼/nh 的/u 学生/n ，/w 作曲家/n 阿尔法诺/nh 续/v 成/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     美国/ns 乡村/n 音乐/n   据统计/v ，/w 一九八０/m 年/nt ，/w 美国/ns 有/v 一千五百三十四/m 家/q 电台/j 经常/d 播放/v 乡村/n 音乐/n ，/w 在/p 全国/n 最/d 畅销/v 的/u 五十/m 张/q 唱片/n 中/nd ，/w 乡村/n 音乐/n 就/d 占/v 二十/m 张/q ，/w 可以说/v ，/w 乡村/n 音乐/n 已/d 成为/v 今日/nt 美国/ns 流行/a 音乐/n 最/d 重要/a 的/u 形式/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        90
                                     所谓/v &quot;/w 乡村/n 音乐/n &quot;/w ，/w 最/d 早/a 兴起/v 于/p 美国/ns 东部/nd 偏/a 南/nd 的/u 肯塔基/ns 州/n ，/w 南/nd 、/w 北/nd 卡罗来纳/ns 州/n ，/w 田纳西州/ns 和/c 西/nd 弗吉尼亚/ns 州/n 等/u 广大/a 农村/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     十九/m 世纪/nt 末/n 开始/v 流行/v 时/nt ，/w 并不/d 被/p 重视/v ，/w 只是/v 一些/m 乡村/n 业余/n 歌手/n 在/p 小提琴/n 、/w 五弦琴/n 和/c 曼陀林/n 的/u 伴奏/n 下/nd 作为/v 自娱/v 而/c 演唱/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     大约/d 在/p 二十/m 世纪/nt 初/a 逐渐/d 作为/v 一/m 种/q 表演/v 形式/n 进入/v 城市/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     二十/m 年代/nt 开始/v 录制/v 了/u 最/d 早/a 一/m 批/q 乡村/n 音乐/n 的/u 唱片/n ，/w 同时/v 也/d 受到/v 得克萨斯/ns 州/n 一带/n 西部/ns 流行/a 音乐/n 及/c 黑人/n 歌曲/n 的/u 影响/v ，/w 加入/v 了/u 电/n 吉他/n 作为/v 伴奏/n 乐器/n ，/w 表演/v 形式/n 逐渐/d 丰富/a 起来/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     这/r 一/m 时期/n 最/d 著名/a 的/u 职业/n 歌手/n 是/vl 吉姆&#183;罗杰斯/nh 。/w 
		
			
                                        95
                                     直至/v 六十/m -/w -/w 七十/m 年代/nt ，/w 乡村/n 音乐/n 才/d 真正/d 进入/v 繁荣/a 时期/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     对/p 其他/r 城市/n 流行/a 音乐/n 开始/v 表示/v 厌倦/a 的/u 听众/n 们/k ，/w 好象/d 突然/a 发现/v 了/u 这种/r 反映/v 乡村/n 生活/n 、/w 风格/n 朴实/a 清新/a 的/u 乡村/n 音乐/n 的/u 迷人/a 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     八十/m 年代/nt 以来/nd 美国/ns 乡村/n 音乐/n 更是/v 兴旺发达/i ，/w 目前/nt 正/d 处于/v 方兴未艾/i 的/u 黄金/n 时期/n ，/w 并/c 逐渐/d 流传/v 到/v 世界/n 各国/n 的/u 广大/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     １９３３/m 年/nt ５月/nt ２６/m 日/nt 罗杰斯/nh 逝世/v    魔/n 弓/n 神/n 弦/n   有/v 一次/n ，/w 帕格尼尼/nh 上台/v 演奏/v ，/w 在/p 向/p 观众/n 致/v 礼/n 的/u 时侯/n ，/w 突然/a 琴/n 上/nd 一/m 根/q 弦/n 绷断/v 了/u ，/w 机敏/a 的/u 小提琴家/n 依然/d 不动声色/i ，/w 从容/a 地/u 举起/v 小提琴/n ，/w 丝毫/n 无/v 差/a 地/u 演奏/v 完全/a 曲/n ，/w 目瞪口呆/i 的/u 观众/n 沸腾/v 了/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     意外/a 之/u 举/v 启发/v 了/u 小提琴家/n 的/u 灵感/n ，/w 不久/n 一/m 首/q 只用/v 二/m 根/q 弦/n 的/u 作品/n 问世/v 了/u ：/w Ｇ/ws 弦/n 被/p 用来/v 代表/v 一/m 位/q 绅士/n ，/w 而/c Ｅ/ws 弦/n 则/c 代表/v 一/m 位/q 女士/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     此外/n ，/w 帕格尼尼/nh 还/d 用/v 一/m 根/q Ｇ/ws 弦/n 写成/v 著名/a 的/u 提琴/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     从/p 这位/r 提琴/n 上/nd 的/u 魔术师/n 的/u 发明/v 开始/v ，/w 随着/v 时代/n 变/v 移/v ，/w 小提琴/n 上/nd 各种/r 新奇/a 奏/v 法/n 越来越/d 多/a ：/w 圣&#183;桑/nh 的/u 交响诗/n 《/w 骷髅/n 之/u 舞/n 》/w 中/nd 有意/d 将/p Ｅ/ws 弦/n 调/v 低/a 半/m 音/n 演奏/v ，/w 以求/v 获得/v 暗/a 涩/a 的/u 音响效果/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     柏辽兹/nh 在/p 《/w 幻想/v 交响曲/n 》/w 中/nd 使用/v 了/u 弓/n 杆/n 敲击/v 琴弦/n 的/u 方法/n 来/v 发声/v ，/w 用以/v 表现/v 骨头/n 碰击/v 的/u 声音/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     波兰/ns 作曲家/n 波德莱斯基/nh 的/u 《/w 广岛/ns 殉难者/n 的/u 挽歌/n 》/w 的/u 总/a 谱/n 中/nd ，/w 则/c 注明/v 小提琴/n 演奏/v 者/k 必须/d 用/v 手指/n 敲击/v 琴弦/n 和/c 共鸣/n 箱/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     为了/p 更/d 特殊/a 的/u 效果/n ，/w 现代/n 作曲家/n 还/d 要求/vu 演奏/v 者/k 在/p 琴/n 马/n 的/u &quot;/w 错误/a 的/u &quot;/w 那/r 一端/nl 演奏/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     以至于/p 直接/a 将/p 调弦/v 时/nt 的/u 声音/n 用进/v 乐曲/n 、/w 在/p 小提琴/n 弦/n 上/nd 挂/v 各种各样/i 附件/n 等等/u 千奇百怪/i 的/u 演奏/v 法/n 在/p 本世纪/nt 是/vl 更加/d 花样/n 百/m 出/v 了/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     １８４０/m 年/nt ５月/nt ２７/m 日/nt 帕格尼尼/nh 逝世/v   朦胧/a 音乐/n   诗歌/n 中/nd 有/v &quot;/w 朦胧诗/n &quot;/w ，/w 音乐/n 中/nd 也/d 有/v 类似/a 的/u &quot;/w 朦胧/a 的/u 音乐/n &quot;/w ，/w 作曲家/n 德彪西/nh 的/u 许多/a 作品/n 即/d 给/v 人/n 以/p &quot;/w 朦胧/a &quot;/w 的/u &quot;/w 印象/n &quot;/w ，/w 匈牙利/ns 作曲家/n 哲吉&#183;利盖特/nh 的/u 管弦/n 乐曲/n 《/w 气氛/n 》/w 大概/d 可以/vu 看作/v 是/vl 后起/v 的/u 这/r 方面/n 创作/v 的/u 有趣/a 实例/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     这/r 首/n 乐曲/n 长度/n 只有/v 九/m 分钟/q ，/w 却/d 需要/vu 由/p 一/m 个/q 一百/m 人/n 组成/v 的/u 管弦乐队/n （/w 没有/v 定音/v 鼓/n ）/w 分成/v 一百/m 个/q 声部/n 来/v 演奏/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     整个/a 音量/n 控制/v 在/p ｐｐｐ/ws -/w ｐ/ws 之内/nd ，/w 由此/c 造成/v 了/u 非常/d 奇特/a 的/u 效果/n ：/w 听起来/v 所有/a 人/n 都/d 在/p 演奏/v ，/w 但/c 又/d 似乎/d 没有/v 人/n 演奏/v ；/w 既/c 有/v 音响/n ，/w 但/c 又/d 没有/v 任何/r 确切/a 的/u 音响/n ；/w 就/d 好象/v 看到/v 一/m 大/a 片/q 朦胧/a 的/u 云彩/n 或/c 烟雾/n 在/p 飘浮/v 着/u ，/w 又/d 好象是/v 千万/m 只/q 飞蝇/n 发出/v 的/u 嗡/o 嗡/o 声/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     乐曲/n 以/p 一/m 个/q 非常/d 轻柔/a 的/u 弱/a 奏/v 开始/v ，/w 奏出/v 的/u 一/m 个/q 音程/n 很/d 宽/a 的/u 和弦/n ，/w 因为/p 没有/v 节拍/n ，/w 其中/nd 音色/n 的/u 变换/v 细微/a 到/v 几乎/d 难以/d 觉察/v ，/w 这个/r 和弦/n 就/d 象是/v 悬挂/v 在/p 空中/nl 的/u 天体/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        110
                                     后来/nt 出现/v 了/u 颤音/n 、/w 半/m 音/n 音阶/n 等/u 各种/r 虽/c 不/d 响亮/a 却/d 使/v 人/n 有/v 恐惧感/n 的/u 音响/n ，/w 乐曲/n 结尾/n 时/nt 又/d 逐渐/d 消逝/v 于/p 沉寂/a 之中/nd 。/w 
		
			
                                        111
                                     这/r 首/q 乐曲/n 后来/nt 用于/v 电影/n 《/w ２００１/m 年/nt 》/w 中/nd 的/u 外层空间/n 景色/n 配音/v ，/w 与/p 影片/n 所/u 需要/vu 的/u 情景/n 气氛/n 非常/d 切合/v 因而/c 成为/v 一/m 首/q 名曲/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     １９２３/m 年/nt ５月/nt ２８/m 日/nt 利盖特/nh 诞生/v   六十/m 年/nt 后/nd   剧院/n 的/u 帷幕/n 拉开/v 了/u ，/w 舞台/n 上/nd 正在/d 演出/v 舞剧/n 《/w 春/nt 之/u 祭/v 》/w ，/w 这/r 是/vl 法国/ns 巴黎/ns 香榭里榭/ns 大/a 剧院/n 在/p 孟都/nh 指挥/v 下/nd 举行/v 这/r 部/q 芭蕾/n 新作/n 的/u 首演/v 式/k 。/w 
		
			
                                        113
                                     头/n 也/d 不/d 回/v 地/u 走出/v 了/u 剧院/n 大门/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     两/m 分钟/q 以后/nt ，/w 首先/c 从/p 楼/n 厅/n 上/nd 开始/v 传出/v 表示/v 厌恶/a 的/u 声音/n ，/w 装/v 猫/n 叫/v 的/u 声音/n ，/w 底层/n 的/u 听众/n 也/d 开始/v 附和/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     虽然/c 乐队/n 还/d 在/p 继续/v 演奏/v ，/w 已经/d 受不了/v 单调/a 反复/a 的/u 节奏/n 和/c 强烈/a 不/d 协和/a 音/n 刺激/v 的/u 听众/n 们/k 在/p 席上/nl 发出/v 阵/q 阵/q 嘲笑/v 声/n ，/w 并/c 将/p 糖果/n 、/w 废纸/n 等/u 一切/r 可以/vu 找到/v 的/u 东西/n 以/p 乐队/n 为/vl 目标/n 发射/v 过来/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     在/p 动人心魄/i 的/u 管弦/n 乐声/n 中/nd ，/w 观众/n 中/nd 显然/d 分成/v 赞同者/n 与/c 反对者/n 两/m 派/n ，/w 并/c 由/p 争吵/v 而/c 发展/v 到/v 打斗/v ，/w 坐椅/n 成了/v 临时/a 的/u 武器/n ，/w 剧场/n 大乱/v 起来/v ，/w 以至/c 不得不/d 叫来/v 大队/n 警察/n 在/p 已经/d 疯狂/a 的/u 观众/n 中/nd 维持/v 秩序/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     反对者/n 中/nd 有人/v 甚至/c 大叫/v 要/vu 杀死/v 斯特拉文斯基/nh ，/w 吓/v 得/u 作曲/v 者/k 只能/v 从/p 窗口/n 跳/v 出去/vd 逃命/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     六十/m 年/nt 以后/nt ，/w -九七三/m 年/nt 六月/nt 六/m 日/nt 在/p 同一/a 剧院/n 里/nd 又/d 上演/v 该剧/n ，/w 剧院/n 里/nd 同样/d 发生/v 了/u 狂热/a 的/u 景象/n ，/w 但/c 这次/r 是/vl 全体/n 观众/n 从/p 席位/n 上/nd 站/v 起来/vd ，/w 向/p 这/r 部/q 伟大/a 的/u 舞剧/n 音乐/n 作品/n 表示/v 热情/a 的/u 欢呼/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     有/v 见地/n 的/u 母亲/n  法国/ns 作曲家/n 古诺/nh 的/u 名字/n 是/vl 和/p 歌剧/n 《/w 浮士德/nh 》/w 紧紧/d 系在/v 一起/n 的/u 。/w 
		
			
                                        120
                                     在/p 古诺/nh 读/v 中学/n 的/u 时候/n ，/w 学校/n 有/v 这样/r 的/u 规定/n ：/w 考试/v 成绩/n 中/nd 有/v 一/m 门/q 得/v 第一/m ，/w 或者/c 两/m 门/q 第二/m 的/u 学生/n ，/w 得以/vu 出席/v 学校/n 举办/v 的/u 宴会/n ，/w 然后/c 放/v 荣誉/n 假/n 两/m 天/nt ，/w 可以/vu 回家/v 与/p 父母/n 团聚/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     古诺/nh 在/p 十三/m 岁/nt 那/r 年/nt 得到/v 了/u 这样/r 的/u 假期/n ，/w 母亲/n 十分/d 高兴/a ，/w 她/r 给/v 儿子/n 的/u 奖励/v 是/vl ：/w 带/v 他/r 去看/v 歌剧/n 《/w 奥赛罗/nh 》/w 。/w 
		
			
                                        122
                                     这/r 一/m 次/q 看/v 歌剧/n 演出/v 对/p 儿子/n 的/u 影响/v 竟/d 有/v 那么/r 大/a ，/w 以至/c 古诺/nh 从此/d 感到/v 有/v 了/u 一/m 个/q 固执/a 而/c 崇高/a 的/u 目标/n ，/w 他/r 用/v 了/u 毕生/n 的/u 精力/n 在/p 追求/v 这个/r 目标/n ，/w 并/c 取得/v 了/u 成功/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     那/r 次/q 考试/v 的/u 七/m 年/nt 后/nd ，/w 古诺/nh 又/d 面临/v 着/u 音乐/n 学院/n 的/u 罗马/ns 大奖/n 比赛/v ，/w 可是/c 这回/r 他/r 却/d 接连/v 两/m 年/nt 落第/v ，/w 因为/c 年龄/n 的/u 限制/v ，/w 只/d 剩下/v 最后/a 一/m 次/q 机会/n 了/u 。/w 
		
			
                                        124
                                     就/d 在/p 儿子/n 取得/v 第二/m 次/q 败绩/n 时/nt ，/w 已/d 年/nt 近/a 六十/m 的/u 老母亲/n 却/d 毅然/d 带/v 了/u 情绪/n 忧郁/a 的/u 儿子/n 前往/v 瑞士/ns 。/w 
		
			
                                        125
                                     一/m 个/q 月/nt 的/u 假期/n 很/d 快/a 过去了/v ，/w 可是/c 年轻人/n 已/d 从/p 这/r 母亲/n 给予/v 的/u 假期/n 中/nd ，/w 忘却/v 了/u 烦恼/n ，/w 精神/n 振奋/v 地/u 重新/d 投入/v 准备/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     决定/v 这位/r 音乐/n 学院/n 学生/n 前程/n 的/u 最后/a 一/m 次/q 考试/n 结束/v 了/u ，/w 当/p 母亲/n 看到/v 儿子/n 以/p 胜利/a 的/u 微笑/v 向/p 她/r 走来/v 时/nt ，/w 她/r 激动/v 得/u 哭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        127
                                     &quot;/w 未来/n 派/n &quot;/w 音乐/n   当/p 一/m 个/q 新/a 的/u 音乐/n 创作/v 流派/n -/w -/w &quot;/w 未来/n 派/n &quot;/w 在/p 欧洲/ns 崛起/v 之/u 时/nt ，/w 曾/d 使/v 欧洲/ns 乐坛/n 为/p 之/r 侧目而视/i 。/w 
		
			
                                        128
                                     一九０九/m 年/nt ，/w 一/m 批/q 未来/n 派/n 音乐家/n 在/p 巴黎/ns 《/w 费加罗报/n 》/w 上/nd 发表/v &quot;/w 未来/n 主义/n 宣言/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        129
                                     他们/r 宣告/v &quot;/w 要/vu 全面/a 废弃/v 迄今为止/i 的/u 一切/r 音乐/n 形式/n &quot;/w ，/w 要/vu &quot;/w 以/p 机械式/n 的/u 理想/n 性/k 法则/n 创造/v 未来/n 音乐/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        130
                                     不久/a 以后/nt ，/w &quot;/w 未来/n 派/n &quot;/w 的/u 音乐/n 作品/n 就/d 开始/v 问世/v 了/u ，/w 一九二一/m 年/nt 六月/nt 十八/m 日/nt 意大利/nh 未来/n 派/n 作曲家/n 路易斯&#183;鲁沙罗/nh 在/p 法国/ns 巴黎/ns 香榭里榭/ns 剧院/n 亲自/d 指挥/v 演出/v 了/u 他/r 的/u 交响/v 作品/n 音乐会/n ，/w 这/r 是/vl 一/m 次/q 完全/d 由/p 能够/vu 奏出/v 雷击/v 声/n 、/w 警笛/n 声/n 、/w 口哨声/n 、/w 爆炸/v 声/n 、/w 轰鸣声/n 、/w 呼啸/v 声/n 、/w 尖叫声/n 、/w 呐喊/v 声/n 、/w 呻吟/v 声/n 、/w 呜咽/v 声/n 、/w 流水声/n 、/w 树叶/n 沙沙/o 声/n 等/u 二十五/m 种/q 噪音/n 乐器/n 演奏/v 的/u 交响/v 音乐会/n ，/w 从而/c 在/p 音乐/n 作品/n 中/nd 运用/v 噪音/n 上/nd 创造/v 了/u 世界/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     未来/n 派/n 作曲家/n 尤其/d 喜欢/v 在/p 音乐/n 作品/n 中/nd 加入/v 机器/n 声/n 和/c 马达/n 声/n ，/w 因为/c 他们/r 认为/v 未来/n 的/u 时代/n 将/d 是/vl &quot;/w 机器/n 统治/v 世界/n &quot;/w 的/u 时代/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     现在/n 看来/v ，/w 这种/r 思想/n 其实/d 是/vl 音乐/n 中/nd 典型/a 的/u &quot;/w 第二/m 次/q 浪潮/n &quot;/w 的/u 观点/n ，/w 所以/c ，/w 随着/v 二十/m 世纪/nt 六十/m 年代/nt 以后/nt ，/w 世界/n 进入/v &quot;/w 第三/m 次/q 浪潮/n &quot;/w 的/u 时代/n ，/w 与/p &quot;/w 未来/n 派/n &quot;/w 音乐家/n 们/k 的/u 主观/a 愿望/n 相反/v ，/w 这些/r &quot;/w 未来/n 的/u 音乐/n &quot;/w ，/w 不仅/c 没有/v 留传/v 于/p 未来/n ，/w 反而/d 很快/a 成为/v &quot;/w 过去/nt 的/u 音乐/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        133
                                     &quot;/w 音乐/n 的/u 美/a 在于/v 和谐/a &quot;/w ，/w 这种/r 观念/n 由来已久/i 。/w 
		
			
                                        134
                                     特别/d 在/p 欧洲/ns 中世纪/nt 和/c 中国/ns 封建/a 时代/n 这/r 一/m 理论/n 很/d 流行/a 。/w 
		
			
                                        135
                                     欧洲/ns 中世纪/nt 大/a 神学家/n 阿奎那/nh 认为/v ：/w 上帝/n 给/v 万物/n 以/p 秩序/n ，/w 产生/v 和谐/a ，/w 音乐/n 则/c 是/vl 和谐/a 的/u 音响/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     《/w 乐记/n 》/w 中/nd 也/d 有/v 相似/a 的/u 说法/n ：/w &quot;/w 乐/n 者/k ，/w 天地/n 之/u 和/v 也/u &quot;/w ，/w &quot;/w 乐/n 者/k 敦和/v ，/w 率/v 神/n 而/c 从/v 天/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        137
                                     但是/c 历史/n 证明/v 了/u 这/r 一/m 理论/n 很/d 成/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     中世纪/nt 的/u 复调/v 音乐/n &quot;/w 奥加农/n &quot;/w ，/w 以/p 平行/a 四/m 、/w 五/m 度/q 造成/v 绝对/d 谐和/a 的/u 音响/n ，/w 其/r 结果/n 导至/v 音乐/n 苍白无力/i ，/w 终/d 为/p 历史/n 所/u 淘汰/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     中国/ns 的/u 雅/a 乐/n 其/r 命运/n 也/d 大致/d 差不多/a 。/w 
		
			
                                        140
                                     而/c 现代/n 音乐/n 生理学家/n 们/k 认为/v ，/w 如果/c 长/a 时间/n 给/v 人/n 听/v 一/m 种/q 绝对/d 和谐/a 的/u 音响/n ，/w 结果/n 可能/vu 产生/v 某种/r 神经/n 失常/v 的/u 病理/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     &quot;/w 和谐/a &quot;/w 理论/n 的/u 破产/v ，/w 导致/v 现代/n 许多/a 作曲家/n 在/p 作品/n 中/nd 大量/a 使用/v 不/d 协和/a 音/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     美国/ns 作曲家/n 艾夫斯/nh 一八八七/m 年/nt 创作/v 的/u 《/w 假日/n 的/u 快速/a 进行曲/n 》/w 就/d 用/v 了/u 两/m 个/q 乐队/n 在/p 两/m 个/q 不同/a 的/u 调/n 上/nd 演奏/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     也许/d ，/w 再/d 要/vu 经过/v 几/r 代/q 音乐家/n 的/u 反复/d 实践/v ，/w 才/d 会/vu 重新/d 认识/v 到/v 二千五百/m 年/nt 前/nt 古希腊/ns 哲学家/n 赫拉克利特/nh 说/v 的/u ：/w &quot;/w 互相/d 排斥/v 的/u 东西/n 结合/v 在/p 一起/n ，/w 不同/a 的/u 音调/n 造成/v 最/d 美/a 的/u 和谐/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        144
                                     美/a ，/w 应该/vu 是/vl 和谐/a 与/c 不/d 和谐/a 的/u 对立/v 统一/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     友谊/n 与/c 性格/n  斯特拉文斯基/nh 是/vl 位/q 一生/n 风格/n 多变/v 的/u 作曲家/n ，/w 他/r 以/p 晚期/n 浪漫主义/n 为/vl 起点/n ，/w 继而/c 转到/v 表现主义/n 、/w 民族主义/n ，/w 又/d 到/v 新/a 古典主义/n ，/w 最后/a 步入/v 序列/n 音乐/n 体系/n 之中/nd ，/w 他/r 活/v 了/u 九十二/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        146
                                     无独有偶/i ，/w 比/p 斯特拉文斯基/nh 年/nt 长/a 一/m 岁/nt 且/c 又/d 多/a 活/v 二/m 年/nt 的/u 毕加索/nh ，/w 也是/v 一/m 位/q 风格/n 迭/d 变/v ，/w 令人/v 目不暇接/i 的/u 画家/n ，/w 他/r 从/p 早期/nt 表现主义/n 转到/v 原始主义/n 、/w 写实主义/n 、/w 超/v 现实主义/n ，/w 又/d 转到/v 立体主义/n 、/w 新/a 古典主义/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     可是/c 两/m 人/n 的/u 生活/n 习惯/n 却是/v 截然/d 的/u 不同/a ；/w 斯特拉文斯基/nh 的/u 工作室/n 整洁/a ，/w 一尘不染/i ，/w 他/r 的/u 工作台/n 完全/d 象/v 外科/n 医生/n 的/u 手术台/n ，/w 各种/r 颜色/n 墨水/n 、/w 大小/n 不同/a 的/u 橡皮/n 、/w 各种/r 尺子/n 、/w 去/v 墨水/n 的/u 褪色/v 灵/a 、/w 铅笔/n 刀/n 、/w 绘画/v 笔/n ，/w 画/v 五/m 线/n 的/u 工具/n ，/w 整齐/a 排列/v ，/w 次序/n 井然/a ，/w 他/r 写/v 的/u 曲谱/n 以/p 各种/r 颜色/n 注明/v 各种/r 符号/n ，/w 令人/v 一目了然/i ，/w 清晰/a 舒雅/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     毕加索/nh 的/u 工作室/n 则/c 象/v 仓库/n 的/u 顶楼/n ，/w 十分/d 寒伧/a ，/w 屋顶/nl 椽木/n 上/nd 的/u 铁钉/n 上/nd 吊/v 着/u 光溜溜/a 的/u 灯泡/n ，/w 吱嘎/o 发/v 声/n 的/u 铁床/n 摇摇晃晃/a ，/w 坏/a 了/u 的/u 炉子/n 塞满/v 废纸/n ，/w 地上/nl 到处/d 是/vl 积满/v 灰尘/n 的/u 旧/a 油画/n ，/w 不过/c 这/r 一切/r 都/d 丝毫/n 影响/v 不了/v 两/m 位/q 艺术家/n 的/u 友谊/n ，/w 他们/r 有/v 完全/d 一致/a 的/u 共同/a 艺术/n 语言/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     音乐/n 与/c 爱情/n  以/p 爱情/n 为/vl 题材/n 的/u 作品/n 真/d 是/vl 太多/a 了/u ，/w 俄国/ns 文艺/n 评论家/n 车尔尼雪夫斯基/nh 抱怨/v 说/v ：/w &quot;/w 老是/d 描写/v 恋爱/v 的/u 习惯/n ，/w 使得/v 诗人/n 忘记/v 了/u 生活/n 还有/v 更/d 使/v 一般/a 人/n 发生/v 兴趣/n 的/u 其他/r 方面/n &quot;/w ，/w 而且/c 那些/r 作品/n 总是/d &quot;/w 带/v 着/u 一/m 种/q 感伤/n 的/u 、/w 玫瑰色/n 的/u 调子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        150
                                     比起/v 诗歌/n 来/v ，/w 这种/r 情况/n ，/w 在/p 浪漫/a 派/n 作曲家/n 的/u 作品/n 中/nd 可/vu 说是/v 有过之而无不及/i 的/u 。/w 
		
			
                                        151
                                     非常/d 意外/a 的/u 是/vl ，/w 著名/a 远古/nt 文化史/n 学者/n 格罗塞/nh 通过/p 对/p 澳大利亚/ns 原始/a 文化/n 的/u 长期/n 研究/v ，/w 发现/v 在/p 当地/n 原始/a 居民/n 所唱/n 的/u 歌曲/n 中/nd 却/d &quot;/w 绝对/a 找/v 不到/v 一/m 首/q 恋歌/n &quot;/w ，/w 后来/nt 他/r 发现/v 在/p 另/a 一些/m 原始/a 民族/n 中/nd 也/d 有/v 相同/a 情况/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     心理学家/n 告诉/v 我们/r ：/w 人/n 的/u 感情/n 产生/v 于/p 人/n 的/u 需要/n ，/w 越是/c 人/n 的/u 需要/n 不能/v 满足/v ，/w 感情/n 便/d 越是/c 强烈/a 。/w 
		
			
                                        153
                                     原始/a 人类/n 过/v 着/u 群居/v 杂交/v 的/u 生活/n ，/w 性/n 的/u 要求/n 容易/a 满足/v ，/w 无需/d 经过/v 长期/n 对/p 异性/n 的/u 追求/v ，/w 因而/c 情歌/n 也/d 就/d 失去/v 其/r 存在/v 的/u 社会/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     封建社会/n 用/v 禁欲主义/n 来/v 压制/v 性/n 的/u 本能/n ，/w 其/r 结果/n 反而/d 造成/v 了/u 世俗/n 音乐/n 中/nd 色情/n 因素/n 的/u 泛滥/v ，/w 以及/c 随着/v &quot;/w 个性/n 解放/v &quot;/w 而/c 使/v 爱情/n 歌曲/n 兴盛/a 不衰/a 。/w 
		
			
                                        155
                                     由此看来/i ，/w 在/p 人类/n 向/p 更/d 高/a 阶段/n 的/u 社会/n 进化/v 之前/nt ，/w 爱情/n 歌曲/n 仍/d 将/d 有/v 它/r 一定/a 的/u 地位/n ，/w 但/c 随着/v 男女/n 社交/v 来往/v 的/u 正常化/v ，/w 这种/r 反映/v 不/d 应当/vu 充斥/v 一切/r 。/w 
		
			
                                        156
                                     瓦格纳/nh 与/c 十三/m  不少/a 欧洲人/n 笃信/v &quot;/w 十三/m &quot;/w 为/vl 不祥/a 之/u 数/n ，/w 据说/v 事/n 出于/v 耶稣/nh 与/c 他/r 的/u 十二/m 个/q 门徒/n 因/p 凑成了/v 十三/m 的/u 数/n 而/c 导致/v 耶稣/nh 受难/v 的/u 悲惨/a 结局/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     瓦格纳/nh 尤其/d 忌讳/v 十三/m ，/w 他/r 认为/v 自己/r 坎坷/a 的/u 经历/n 也是/v 十三/m 的/u 数/n 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        158
                                     可是/c 偏偏/d 他/r 的/u 一生/n 与/p 十三/m 结下/v 了/u 不解之缘/i 。/w 
		
			
                                        159
                                     瓦格纳/nh 生于/v 一八一三/m 年/nt ，/w 他/r 的/u 名字/n Ｒｉｃｈａｒｄ/ws Ｗａｇｎｅｒ/ws 恰/d 由/p 十三/m 个/q 字母/n 组成/v ，/w 他/r 生下/v 仅/d 几/m 个/q 月/nt ，/w 父亲/n 就/d 去世/v 了/u ，/w 跟着/v 后父/n 生活/n 并不/d 称心如意/i 。/w 
		
			
                                        160
                                     十三/m 岁/nt 起/p 他/r 开始/v 脱离/v 家庭/n 独立/a 生活/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     前/nd 半生/n 他/r 一直/d 都/d 处于/v 动荡/a 不定/a 的/u 生活/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        162
                                     瓦格纳/nh 毕生/n 致力于/v 歌剧/n 创作/v ，/w 他/r 的/u 歌剧/n 每/r 逢/v 十三/m 日/nt 上演/v 都会/v 使/v 他/r 提心吊胆/i ，/w 特别/d 是/vl 他/r 的/u 那/r 部/q 重要/a 歌剧/n 《/w 汤豪塞/n 》/w 于/p 一八六一/m 年/nt 三月/nt 十三/m 日/nt 在/p 巴黎/ns 大/a 歌剧院/n 上演/v 惨遭/v 失败/v 后/nd ，/w 更/d 加深/v 了/u 他/r 的/u 这/r 一/m 观念/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     说来/v 也/d 巧/a ，/w 代表/v 瓦格纳/nh 歌剧/n 改革/v 的/u 最高/a 成就/n 、/w 分/v 四/m 晚/nt 连续/v 上演/v 的/u 大型/n 乐剧/n 《/w 尼伯龙根/nh 的/u 指环/n 》/w ，/w 仍/d 在/p 一八七六/m 年/nt 八月/nt 十三/m 日/nt 起/v 在/p 拜垒特/ns 节日/n 剧院/n 首演/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     更/d 巧/a 的/u 是/vl ，/w 一八八三/m 年/nt 二月/nt 十三/m 日/nt ，/w 这位/r 杰出/a 的/u 作曲家/n 终/d 因/p 心脏病/n 死/v 在/p 他/r 的/u 写字台/n 旁/nd 。/w 
		
			
                                        165
                                     当然/d 这种/r 巧合/n 并/d 不能/v 引以为/v 证/n ，/w 因为/c 事实上/d 他/r 该/r 成功/n 的/u 作品/n 依然/d 是/vl 成功/a 的/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     音乐/n 与/c 数学/n  一天/nt ，/w 古希腊/ns 哲学家/n 毕达哥拉斯/nh 散步/v 时/nt ，/w 经过/v 一/m 家/q 铁匠铺/n ，/w 意外/a 地/u 发现/v 里面/n 传出/v 的/u 打铁/v 声响/n ，/w 要/v 比/p 别的/r 铁匠铺/n 更加/d 协调/a 、/w 悦耳/a 。/w 
		
			
                                        167
                                     他/r 对/p 此/r 发生/v 了/u 兴趣/n ，/w 于是/c 走进/v 铺子/n ，/w 量/v 了/u 量/v 铁锤/n 和/c 铁砧/n 的/u 大小/a ，/w 终于/d 发现/v 了/u 一/m 个/q 规律/n ：/w 音响/n 的/u 和谐/a 是/vl 与/p 发声/v 体/n 体积/n 的/u 一定/a 比例/n 有关/v 的/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     后来/nt ，/w 他/r 又/d 在/p 琴弦/n 上/nd 做/v 试验/v ，/w 进一步/v 发现/v 只要/c 按/p 比例/n 划分/v 一/m 根/n 振动/v 着/u 的/u 弦/n ，/w 就/d 可以/vu 产生/v 悦耳/a 的/u 音程/n 如/v １/m ：/w ２/m ＝/w 八/m 度/q ，/w ２/m ：/w ３/m ＝/w 五/m 度/q ，/w ３/m ：/w ４/m ＝/w 四/m 度/q 等等/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     就/d 这样/r ，/w 毕达哥拉斯/nh 学派/n 在/p 世界/n 上/nd 第一/m 次/q 发现/v 了/u 音乐/n 和/c 数学/n 的/u 联系/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     千百/m 年/nt 来/nd ，/w 研究/v 音乐/n 和/c 数学/n 的/u 关系/n 在/p 西方/nd 一直/d 是/vl 一/m 个/q 热门/a 的/u 课题/n ，/w 从事/v 研究/v 的/u 著名/a 的/u 数学家/n 和/c 物理学家/n 就/d 有/v 欧几米德/nh 、/w 伽里略/nh 、/w 里昂哈德&#183;尤勒/nh 、/w 约翰尼斯&#183;/w 凯普勒/nh 、/w 简&#183;帕波蒂斯特/nh 、/w 富利叶&#183;哈代/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        171
                                     现代/n 音乐家/n 当中/nd 如/v 巴托克/nh 、/w 勋伯格/nh 、/w 凯奇/nh 等/u 人/n 对/p 此/r 也/d 很/d 感兴趣/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     当代/nt 科学家/n 当中/nd 将/p 音乐/n 和/c 数学/n 完美/a 结合/v 的/u 典型/n 则/c 是/vl 伟大/a 的/u 爱因斯坦/nh 。/w 
		
			
                                        173
                                     当/p 他/r 在/p 世界/n 各地/n 周游/v 时/nt ，/w 总是/d 一面/d 带/v 着/u 他/r 的/u 数学/n 公式/n ，/w 一面/d 夹/v 着/u 一/m 把/q 小提琴/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     他/r 曾/d 说过/v ：/w &quot;/w 伟大/a 的/u 科学家/n 和/c 伟大/a 的/u 音乐家/n 两者/n 在/p 这/r 一点/m 上/nd 是/vl 相同/a 的/u -/w -/w 他们/r 都/d 是/vl 伟大/a 的/u 诗人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        175
                                     这/r ，/w 也/d 正是/v 爱因斯坦/nh 本人/n 形象/a 的/u 写照/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     &quot;/w 别/v 姬/n &quot;/w  我国/n 历代/n 音乐/n 文化/n 最/d 繁荣/a 的/u 时期/n 恐怕/v 要/vu 数/v 唐朝/nt 。/w 
		
			
                                        177
                                     大约/d 在/p 唐高宗/n 至/v 唐玄宗/n 年间/nt 在/p 中东/j 有/v 一/m 个/q &quot;/w 白衣/n 大/a 食/v &quot;/w 国/n ，/w 即/d 阿拉伯/ns 的/u 伍麦叶/nh 王朝/n ，/w 那/r 也是/v 一/m 个/q 音乐/n 获得/v 很/d 大/a 发展/v ，/w 对/p 世界/n 文化/n 作出/v 贡献/n 的/u 朝代/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     唐朝/nt 和/c 伍麦叶/nh 不仅/c 时间/n 上/nd 相当/a ，/w 而且/c 在/p 当政者/n 爱好/v 音乐/n ，/w 创办/v 音乐/n 学校/n 及/c 涌现/v 一/m 批/q 卓越/a 的/u 音乐/n 演奏/v 、/w 演唱/v 、/w 创作/v 人才/n 等/u 方面/n 也/d 有/v 许多/a 相象/v 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     伍麦叶/n 有/v 个/q 名噪一时/i 的/u 歌婢/n ，/w 名叫/v 哈巴布/nh ，/w 深得/v 在朝/v 的/u 亚吉特/nh 二/m 世/q 的/u 宠爱/v ，/w 她/r 和/c 先/nt 她/r 受宠/v 的/u 另/a 一/m 出众/a 的/u 歌婢/n 赛米拉/nh 同/d 为/vl 王朝/n 最/d 著名/a 的/u 歌姬/n 加米拉/nh 的/u 学生/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     一/m 次/q 以/p 加米拉/nh 为首/v 的/u 百/m 余/n 乐人/n 前往/v 麦/ 加/n 朝觐/v ，/w 回/v 麦地那/n 后/nd 又/d 连续/v 三/m 天/nt 举行/v 演出/v ，/w 引起/v 轰动/v ，/w 成为/v 这个/r 亡轶王朝/n 历史/n 上/nd 的/u 一/m 件/q 盛举/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     亚吉特/nh 以/p 四千/m 第纳尔/n 买/v 得/u 哈巴布/nh 时/nt ，/w 还/d 只/d 是/vl 个/q 王储/n ，/w 他/r 的/u 兄长/n 显然/d 是/vl 个/q 虔诚/a 的/u 清教徒/n ，/w 当/p 他/r 得知/v 后/nd ，/w 强令/v 其/r 弟/n 辞退/v 哈巴布/nh ，/w 亚吉特/nh 被迫/v 第一/m 次/q &quot;/w 别/v 姬/n &quot;/w ，/w 公元/nt 三二０/m 年/nt 他/r 即位/v 后/nd ，/w 又/d 使/v 哈巴布/nh 得宠/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     可惜/a 美景/n 不/d 长/a ，/w 四/m 年/nt 后/nd &quot;/w 贵妃/n &quot;/w 去世/v ，/w 亚吉特/nh 潸然泪下/i ，/w 不久/a 抑郁/a 成/v 疾/n ，/w 竟/d 也/d 相随/v 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     此后/n 三十/m 年/nt ，/w 唐明皇/n 出于/v 无奈/a ，/w 演出/v 了/u 马嵬坡/nh &quot;/w 别/v 姬/n &quot;/w 一幕/n ，/w 成为/v 许多/a 文学/n 、/w 戏剧/n 乃至/c 音乐/n 作品/n 所/u 依据/v 的/u 源本/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     优秀/a 的/u 电影/n 、/w 电视/n 主题歌/n 或/c 插曲/n ，/w 往往/d 是/vl 荧屏/n 画面/n 的/u 补充/v 或/c 深化/v ，/w 能够/vu 起到/v 更/d 深/a 地/u 揭示/v 影片/n 的/u 主题/n 思想/n 和/c 刻划/v 人物/n 内心/n 情感/n 的/u 作用/n ，/w 同时/v 本身/r 又/d 具有/v 鲜明/a 的/u 音乐/n 美/a ，/w 因此/c 它们/r 常常/d 不胫而走/i ，/w 广泛/a 流传/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     优秀/a 的/u 电影/n 、/w 电视/n 音乐/n ，/w 往往/d 能/vu 做到/v 与/p 影片/n 基调/n 风格/n 的/u 统一/v ，/w 如/v 在/p 国际/n 上/nd 获奖/v 的/u 《/w 城/n 南/nd 旧事/n 》/w ，/w 影片/n 的/u 风格/n 就/d 犹如/v 一/m 首/q 淡淡/a 的/u 散文诗/n ，/w 音乐/n 也/d 十分/d 清淡/a ，/w 作曲家/n 只/d 用/v 了/u 弦/n 乐器/n 和/c 抱笙/n 、/w 新笛/n 等/u 音色/n 内互/a 、/w 深沉/a 的/u 色彩/n 乐器/n ，/w 而且/c 弦乐/n 从头至尾/i 都/d 加/v 了/u 弱/a 音/n 器/k ，/w 用以/v 衬托/v 影片/n 所/u 要/vu 表现/v 的/u 那种/r 凄凉/a 的/u 离愁别恨/i ，/w 取得/v 了/u 很/d 好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     再者/c ，/w 还要/v 在/p 欣赏/v 时/nt 注意/v 音乐/n 的/u 地方/n 色彩/n 与/c 时代/n 特点/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     例如/v 电视剧/n 《/w 武松/nh 》/w 的/u 主题/n 音乐/n ，/w 作曲家/n 选用/v 了/u 山东/ns 民间/n 唢呐/n 曲/n 《/w 一/m 枝/q 花/n 》/w 加以/v 改编/v ，/w 仍/d 以/p 唢呐/n 主奏/v ，/w 民乐队/n 应和/v ，/w 音乐/n 于/p 悲/a 感/n 之中/nd 又/d 见/v 英武/a 挺拔/a ，/w 不仅/c 很/d 好/a 地/u 表现/v 了/u 武松/nh 的/u 气概/n 和/c 内心世界/n ，/w 而且/c 一/d 听/v 音乐/n 就/d 令人/v 想起/v 水浒/n 英雄/n 的/u 根据地/n -/w -/w 山东/ns 梁山泊/ns 。/w 
		
			
                                        188
                                     在/p 看/v 电影/n 、/w 电视剧/n 中/nd ，/w 还/d 应/vu 注意/v 音乐/n 与/c 剧情/n 的/u 有机/a 联系/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     除了/p 一些/m 烘托/v 场景/n 、/w 渲染/v 气氛/n 的/u 配乐/v 外/nd ，/w 编导/n 和/c 作曲家/n 往往/d 会/vu 别具匠心/i 地/u 利用/v 音乐/n 这/r 一/m 艺术/n 手段/n ，/w 使/v 之/r 成为/v 剧情/n 发展/v 不可/v 缺少/v 的/u 部分/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     例如/v 美国/ns 优秀/a 影片/n 《/w 卡萨布兰卡/ns 》/w 中/nd ，/w 黑人/n 歌手/n 唱/v 的/u 那/r 首/q 歌/n 《/w 时光/n 的/u 流逝/v 》/w 和/c 中国/ns 影片/n 《/w 冰山/n 上/nd 的/u 来客/n 》/w 中/nd 《/w 花/n 儿/k 为什么/r 这样/r 红/a 》/w 这/r 首/q 歌/n 都/d 不仅/c 本身/r 就是/v 很/d 好/a 的/u 抒情/v 歌曲/n ，/w 而且/c 也是/v 剧情/n 展开/v 所/u 必须/v 的/u 。/w 
		
			
                                        191
                                     近年/nt 来/nd ，/w 电影音乐/n 作曲家/n 还/d 往往/d 采用/v 一/m 种/q &quot;/w 音/n 画/n 反差/n &quot;/w 的/u 手法/n ，/w 使/v 之/r 更/d 能/vu 深刻/a 地/u 揭示/v 人物/n 的/u 内心/n 情感/n ，/w 起到/v 强烈/a 对比/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     如/v 《/w 小街/n 》/w 中/nd 小/h 俞/nhf 唱/v 的/u 《/w 妈妈/n 留给/v 我/r 一/m 首/q 歌/n 》/w 是/vl 俞/nhf 在/p 心情/n 极/d 忧郁/a 烦闷/a 时/nt 唱/v 的/u ，/w 然而/c 歌/n 中/nd 所/u 唱出/v 的/u 却是/v &quot;/w 没有/v 眼泪/n ，/w 没有/v 哀愁/n ，/w 唱起/v 它/r 心中/nl 充满/v 欢乐/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        193
                                     欢乐/a 与/c 压抑/a 、/w 悲哀/a ，/w 感情/n 的/u 对比/v 极为/v 强烈/a ，/w 达到/v 了/u 极其/d 感人/v 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     怎样/r 欣赏/v 小提琴/n 艺术/n ?/w  小提琴/n 被/p 人/n 称为/v &quot;/w 音乐/n 王冠/n 上/nd 的/u 明珠/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        195
                                     在/p 浩瀚/a 的/u 小提琴/n 文献/n 中/nd 既/c 有/v 通俗/a 精巧/a 的/u 小品/n ，/w 又/d 有/v 博大/a 宏深/a 的/u 奏鸣曲/n 、/w 协奏曲/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     对于/p 初/d 入门/v 的/u 音乐/n 爱好者/n 来说/v ，/w 似乎/d 以/p 一些/m 小品/n 作为/v 初步/n 的/u 欣赏/v 对象/n 更为/v 适宜/a ，/w 如/v 中国/ns 的/u 《/w 新疆/ns 之/u 春/nt 》/w 、/w 《/w 阳光/n 照耀/v 着/u 塔什库尔干/ns 》/w 、/w 外国/n 的/u 《/w 吉普赛/ns 之/u 歌/n 》/w 、/w 《/w 沉思/v 》/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     通过/p 这些/r 作品/n ，/w 可以/vu 基本/n 上/nd 了解/v 小提琴/n 的/u 常用/v 技巧/n 及/c 它们/r 的/u 表现/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     如/v 慢/a 速/n 的/u 连弓/n 加上/v 揉/v 弦/n 一般/a 多/a 用于/v 歌唱/v 性/k 的/u 抒情/v 旋律/n ；/w 跳/v 弓/n 一般/a 多/a 演奏/v 轻快/a 跳荡/v 的/u 快速/n 乐句/n ；/w 快速/n 的/u 音阶/n 式/k 琶/x 音/n 和/c 十六/m 分/q 音符/n 的/u 连续/v 演奏/v 常/d 表现/v 出/vd 一/m 种/q 情绪/n 的/u 激动/a 与/c 紧张/a ；/w 双/a 音/n 和/c 三/m 音/n 和弦/n 则/c 起/v 着/u 加强/v 力度/n 、/w 突出/v 节奏/n 重音/n 和/c 加强/v 色彩/n 变化/v 的/u 作用/n ；/w …/w …/w 这些/r 常用/v 技法/n 往往/d 在/p 一/m 首/q 小提琴/n 曲/n 中/nd 有机/a 的/u 结合/v 运用/v ，/w 使/v 小提琴/n 曲/n 显得/v 有声有色/i ，/w 丰富/a 多姿/a 。/w 
		
			
                                        199
                                     在/p 这个/r 基础/n 上/nd ，/w 我们/r 第二/m 步/n 欣赏/v 的/u 重点/n 可/vu 放在/v 一些/m 标题/n 协奏曲/n 上/nd ，/w 如/v 《/w 梁山伯/nh 与/c 祝英台/nh 》/w 、/w 《/w 鹿/n 回头/v 传奇/n 》/w 等等/u ，/w 这些/r 协奏曲/n 的/u 音乐/n 形象/n 比较/d 鲜明/a ，/w 内容/n 也/d 较/d 具体/a ，/w 很/d 容易/a 理解/v 和/c 欣赏/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     通过/p 这/r 一/m 步/n ，/w 可以/vu 熟悉/v 较/d 大型/n 的/u 小提琴/n 曲/n 的/u 结构/n 、/w 主题/n 的/u 陈述/v 、/w 变化/v 与/c 再现/v 、/w 独奏/v 小提琴/n 与/c 乐队/n 的/u 关系/n 等/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     这/r 为/p 进一步/v 欣赏/v 更/d 复杂/a 大型/n 的/u 小提琴/n 奏鸣曲/n 、/w 协奏曲/n 打下/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     在/p 欣赏/v 如/v 贝多芬/nh 的/u 《/w Ｄ/ws 大调/n 小提琴/n 协奏曲/n 》/w 、/w 门德尔松/nh 的/u 《/w ｅ/ws 小调/n 小提琴/n 协奏曲/n 》/w 等/u 大型/n 作品/n 时/nt ，/w 那/r 就/d 需要/v 对/p 作品/n 的/u 创作/v 背景/n 、/w 艺术/n 特点/n 等/u 作/v 进一步/v 了解/v 了/u ，/w 并且/c 还/d 应该/vu 对/p 当代/nt 世界/n 著名/a 的/u 小提琴家/n 的/u 演奏/v 风格/n 、/w 技术/n 特点/n 等/u 作/v 些/q 了解/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     您/r 不妨/v 可/vu 找/v 一些/m 音乐/n 欣赏/v 书刊/n 一/d 读/v ，/w 然后/c 再/d 听/v ，/w 久而久之/i ，/w 您/r 对/p 小提琴/n 音乐/n 的/u 知识/n 和/c 欣赏/v 水平/n 一定/d 会/vu 提高/v 的/u 。/w 
		
			
                                        204
                                     民族/n 音乐/n 范围/n 很/d 广/a ，/w 包括/v 传统/a 的/u 民间音乐/n 、/w 戏曲音乐/n 、/w 新/a 创作/v 的/u 民族/n 乐曲/n 等等/u ，/w 论/v 欣赏/v 自然/a 又/d 各/r 有/v 不同/a 处/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     欣赏/v 广东/ns 音乐/n ，/w 就/d 须/d 先/nt 了解/v 它/r &quot;/w 音色/n 清秀/a 明亮/a ，/w 曲调/n 流畅/a 优美/a ，/w 节奏/n 活泼/a 明快/a &quot;/w 的/u 特点/n ，/w 这样/r ，/w 无论/c 是/vl 听/v 《/w 雨/n 打/v 芭蕉/n 》/w 还是/v 《/w 旱天/n 雷/n 》/w ，/w 就/d 较/d 容易/a 感知/v 其/r 音响/n ；/w 欣赏/v 江南/nd 丝竹/n ，/w 应/vu 了解/v 其/r &quot;/w 音乐/n 格调/n 清新/a 秀丽/a ，/w 曲调/n 流畅/a 委婉/a ，/w 富有/a 情韵/n ；/w 合奏/v 时/nt 各个/r 乐器/n 声部/n 既/c 富有/a 个性/n 而/c 又/d 互相/d 和谐/a ，/w 演奏/v 效果/n 生动/a 活泼/a ，/w 富有/a 情趣/n &quot;/w 的/u 特点/n ，/w 无论/c 是/vl 听/v 《/w 三/m 六/m 》/w 还是/v 《/w 行/v 街/n 》/w 均/d 容易/a 早/a 获/v 情感/n 的/u 体验/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     欣赏/v 戏曲音乐/n ，/w 则/c 除/p 须/d 了解/v 特定/a 剧种/n 的/u 基本/a 曲牌/n 特征/n 外/nd ，/w 最好/a 对/p 传统/a 戏曲/n 的/u 几/r 个/q 声/n 腔/n （/w 昆腔/n 、/w 高腔/n 、/w 梆子腔/n 、/w 皮黄腔/n ）/w 的/u 特点/n 亦/d 有所/v 熟识/v ，/w 因为/c ，/w 近/a 、/w 现代/n 兴起/v 的/u 大量/a 戏曲/n 剧种/n （/w 如/v 越剧/n 、/w 淮剧/n 、/w 沪剧/n 等等/u ）/w 的/u 声/n 腔/n 均/d 与/p 这/r 四/m 种/q 声/n 腔/n 有着/v 直接/a 或/c 间接/a 的/u 血缘/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     （/w 关于/p 各/r 戏曲/n 剧种/n 的/u 各种/r 唱腔/n 与/c 曲牌/n 特点/n 可/vu 查阅/v 《/w 音乐/n 欣赏/v 手册/n 续编/v 》/w 一/m 书/n ）/w 有些/r 新/a 创作/v 的/u 民族/n 乐曲/n ，/w 或多或少/i 借鉴/v 了/u 西洋/ns 作曲/v 法/n 的/u 特点/n 就/d 与/p 传统/a 的/u 民族/n 民间/n 音乐/n 有所不同/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     民族/n 音乐/n 与/c 西洋/ns 音乐/n ，/w 既然/c 都/d 是/vl 音乐/n ，/w 欣赏/v 时/nt ，/w 在/p 进行/v 音乐/n 感知/v 、/w 感情/n 体验/v 和/c 联想/v 、/w 理解/v 等/u &quot;/w 欣赏/v 活动/v &quot;/w 时/nt 应/vu 是/vl 一致/a 的/u ，/w 包括/v 戏曲音乐/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     越剧/n 《/w 红楼梦/n 》/w 中/nd ，/w 徐玉兰/nh 一/m 曲/n &quot;/w 宝玉/n 哭/v 灵/n &quot;/w ，/w 使/v 人/n 闻声/v 而/c 泣/v ，/w 足以/d 说明/v 戏曲音乐/n 与/c 其他/r 音乐/n 都/d 具有/v 巨大/a 的/u 感染力/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     故/c 熟悉/v 了/u 戏曲音乐/n 形式/n 对/p 欣赏/v 其他/r 形式/n 的/u 音乐/n 也是/v 有/v 帮助/v 的/u 。/w 
		
			
                                        211
                                     中国/ns 传统/a 的/u 琵琶/n 作品/n 大都/d 是/vl 一些/m 标题/n 音乐/n ，/w 在/p 欣赏/v 琵琶/n 曲/n 时/nt ，/w 我们/r 除了/p 对/p 乐曲/n 背景/n 、/w 表现/n 内容/n 等/u 方面/n 应/vu 加强/v 领会/v 和/c 理解/v 外/nd ，/w 还/d 应该/v 对/p 琵琶/n 的/u 一些/m 演奏/v 特点/n 及/c 其/r 在/p 乐曲/n 中/nd 的/u 运用/v 有所/v 了解/v ，/w 这样/r 才能/v 更/d 好/a 地/u 欣赏/v 琵琶/n 曲/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     琵琶/n 是/vl 一/m 件/q 弹拨/v 乐器/n ，/w 它/r 的/u 低音/n 区/n 淳厚/a 结实/a ，/w 中音/n 区/n 优美/a 清丽/a ，/w 高音/n 区/n 清脆/a 明亮/a ，/w 泛音/n 则/c 清越/a 圆润/a 。/w 
		
			
                                        213
                                     它/r 不但/c 能/vu 演奏/v 单/a 音/n 、/w 双/a 音/n ，/w 还/d 能/vu 弹奏/v 简单/a 的/u 和弦/n 和/c 复调/v 旋律/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     琵琶/n 最/d 有/v 特点/n 的/u 指法/n 是/vl &quot;/w 轮指/v &quot;/w ，/w 即/d 右手/n 五/m 个/q 手指/n 连续/v 快速/a 弹奏/v 同/a 一/m 个/q 音/n ，/w 出来/v 的/u 音/n 既/c 连贯/v 又/d 有/v 很/d 强/a 的/u 颗粒/n 性/k ，/w 它/r 最/d 擅长/v 于/p 表现/v 那些/r 歌唱/v 性/k 的/u 抒情/v 旋律/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     另外/c ，/w 经验/n 告诉/v 我们/r ，/w 若/c 有/v 更/d 多/a 的/u 感官/n 参加/v 认识/v 和/c 欣赏/v 活动/n ，/w 能/vu 使/v 幼儿/n 对/p 音乐/n 的/u 感知/v 来得/v 更/d 全面/a ，/w 更/d 深刻/a 。/w 
		
			
                                        216
                                     在/p 听/v 音乐/n 时/nt ，/w 除了/p 宜/a 配/v 之/r 以/p 动作/n 外/nd ，/w 最好/a 还/d 能/vu 让/v 孩子/n 的/u 视觉/n 感官/n 也/d 加入/v ，/w 这样/r 效果/n 更佳/a 。/w 
		
			
                                        217
                                     有人/v 做/v 过/v 这样/r 的/u 试验/v ，/w 当/p 一/m 个/q 孩子/n 在/p 欣赏/v 钢琴/n 曲/n 《/w 火车/n 》/w 时/nt ，/w 家长/n 随/p 音乐/n 拉动/v 一/m 列/q 火车/n ，/w 由/p 慢/a 到/v 快/a ，/w 再/d 由/p 快/a 到/v 慢/a ，/w 孩子/n 由于/p 清楚/a 地/u 看到/v 了/u 火车/n 行进/v 的/u 全/a 过程/n ，/w 便/d 很快/a 理解/v 了/u ，/w 记住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     而/c 让/v 孩子/n 欣赏/v &quot;/w 划船/v &quot;/w 曲/n 时/nt ，/w 家长/n 则/c 折/v 了/u 条/q 小船/n ，/w 在/p 蓝色/n 皱/a 纸/n 做/v 的/u 水波/n 中/nd 随/p 音乐/n 起伏/v ，/w 让/v 幼儿/n 看见/v 了/u 船/n 的/u &quot;/w 摇动/v &quot;/w ，/w 很快/a 获得/v 了/u 乐曲/n 是/vl 表现/v &quot;/w 船/n 儿/k 晃动/v &quot;/w 的/u 感受/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     以此类推/i ，/w 在/p 给/v 孩子/n 欣赏/v 其他/r 动物/n 或/c 场景/n 的/u 模拟/v 音乐/n 时/nt ，/w 做/v 一些/m 或/c 找/v 一些/m 实物/n 及/c 图画/n 等/u ，/w 让/v 它们/r 给/v 幼儿/n 增添/v 些/q 视觉/n 印象/n ，/w 这样/r 配合/v 音乐/n 的/u 欣赏/v ，/w 必然/d 能/vu 使/v 幼儿/n 较/d 快/a 地/u 产生/v 联想/v （/w 联想/v 对/p 幼儿/n 的/u 欣赏/v 是/vl 必不可少/i 的/u 途径/n ）/w ，/w 从而/c 提高/v 欣赏/v 音乐/n 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     这/r 就是/d 通过/p 音乐/n 的/u 联想/v 发展/v 儿童/n 的/u 音乐/n 思维/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     这种/r 询问/v 是/vl 以/p 征求/v 意见/n 的/u 方式/n 问/v 孩子/n 的/u ，/w 促使/v 孩子/n 认真/a 思索/v ，/w 获得/v 正确/a 感受/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     还有/v 如/v 比较/v 法/n ：/w 将/p 两/m 首/q 音乐/n 形象/n 有些/r 差别/n 的/u 乐曲/n 放在/v 一起/n 让/v 他们/r 比较/v 相同/a 处/n 与/c 不同处/n ，/w 久而久之/i 可/vu 培养/v 他们/r &quot;/w 辨察/v 细微/n &quot;/w 的/u 能力/n ，/w 从而/c 使/v 幼儿/n 不仅/c 能/vu 粗线条/n 地/u 欣赏/v 音乐/n ，/w 还/d 能/vu 欣赏/v 到/v 音乐/n 中/nd 细腻/a 的/u 、/w 不易/a 感知/v 的/u 部分/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     将/p 音乐/n 进行/v 比较/v ，/w 区分/v 它们/r 的/u 差异/n ，/w 这/r 是/vl 较/d 前面/nd 几/r 种/q 办法/n 而论/v 最为/d &quot;/w 深奥/a &quot;/w 和/c 幼儿/n 较/d 难/a 做到/v 的/u ，/w 家长/n 应该/vu 给予/v 孩子/n 必要/a 的/u 解释/n 才行/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     可以/vu 先/nt 比较/v 差别/n 大/a 的/u 乐曲/n ，/w 继而/c 再/d 比较/v 差别/n 小/a 的/u 乐曲/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     这里/r 说/v 的/u 所谓/v &quot;/w 成人/n 音乐/n &quot;/w 则/c 是/vl 指/v 不是/v 特意/d 为/p 儿童/n 写/v ，/w 童趣/n 较/d 少/a 或/c 没有/v 的/u 、/w 难/a 以/p 直接/a 被/p 儿童/n 理解/v 的/u 作品/n ，/w 如/v 交响曲/n 《/w 命运/n 》/w 、/w 歌剧/n 《/w 卡门/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        226
                                     但/c 音乐/n 是/vl 没有/v 绝对/a 的/u 年龄/n 分界线/n 的/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     不少/a 童趣/n 甚/d 浓/a 的/u 作品/n 如/v 《/w 童年/n 情景/n 》/w 等/u 照例/v 是/vl 成年人/n 欣赏/v 的/u 佳品/n ，/w 而/c 一些/m &quot;/w 成人/n 音乐/n &quot;/w 也/d 照例/v 被/p 列入/v 儿童/n 欣赏/v 范例/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        228
                                     这/r 是/vl 由于/c ：/w １/m 、/w 一/m 首/q &quot;/w 成人/n 音乐/n &quot;/w 作品/n ，/w 也许/d 从/p 整体/n 上/nd 讲/v ，/w 孩子/n 不易/a 理解/v 、/w 欣赏/v ，/w 但/c 局部/n 的/u 片断/n 性/k 的/u 来说/v ，/w 音乐/n 流露/v 的/u 成人/n 情感/n 与/p 孩子/n 的/u 某些/r 情感/n 有/v 共通/v 之/u 处/n ，/w 仍然/d 是/vl 可能/vu 被/p 孩子/n 感知/v 的/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     如/v 《/w 田园/n 》/w ，/w 孩子/n 确实/v 不能/v 直接/a 理解/v 整/a 部/n 交响曲/n 的/u 真谛/n ，/w 但/c 《/w 田园/n 》/w 中/nd 有些/r 音乐/n 的/u 片断/n ，/w 如/v &quot;/w 暴风雨/n '/w 等/u 孩子/n 们/k 是/vl 能够/vu 理解/v 的/u ，/w 孩子/n 在/p 听/v 《/w 田园/n 》/w 的/u 过程/n 中/nd 会/vu 有/v 他们/r 自已/v 的/u 感受/n 与/c 发现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     ２/m 、/w 不少/a &quot;/w 成人/n 音乐/n &quot;/w 名作/n 都/d 是/vl 音乐/n 艺术美/n 的/u 结晶/n ，/w 孩子/n 纵然/c 听不懂/v ，/w 但/c 还是/v 可以/vu 感受到/v 它们/r 的/u &quot;/w 美/n &quot;/w 之/u 所在/n ，/w 有利于/v 陶冶/v 情操/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     ３/m 、/w 孩子/n 总/d 会/vu 成人/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     他们/r 的/u 好奇心/n 及/c 社会/n 的/u 客观性/n 使/v 他们/r 总会/v 自然而然/i 接触/v 到/v &quot;/w 成人/n 音乐/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        233
                                     有意识/v 地/u 多/a 安排/v 些/q 有意义/v 的/u 名作/n 让/v 孩子/n 们/k 欣赏/v ，/w 可以/vu 扩大/v 他们/r 的/u 眼界/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     就算/c 一时/nt 不/d 易/a 理解/v ，/w 但/c 熟悉/v 了/u 它们/r ，/w 留下/v 了/u 记忆/v ，/w 待/v 孩子/n 长大/v 后/nd ，/w 自/d 会/vu 较/d 容易/a 地/u 理解/v 它们/r 。/w 
		
			
                                        235
                                     当然/d ，/w 从/p 教育/v 的/u 角度/n 看/v ，/w 为/p 切实可行/i 地/u 培养/v 孩子/n 的/u 欣赏/v 能力/n ，/w 仍/d 要/vu 让/v 他们/r 以/p 多/a 听/v 具有/v 童趣/n 的/u 儿童/n 音乐/n 为主/v ，/w 以/p 听/v &quot;/w 成人/n 音乐/n &quot;/w 为辅/v ，/w 决/d 不能/v 本末倒置/i 。/w 
		
			
                                        236
                                     优秀/a 的/u 音乐/n 是/vl 不/d 受/v 国界/n 限制/v 的/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     从/p 欣赏/v 的/u 角度/n 讲/v ，/w 只要/c 是/vl 适宜/v 孩子/n 欣赏/v 的/u ，/w 无论/c 是/vl 中国/ns 的/u ，/w 还是/v 外国/n 的/u ，/w 都/d 应该/vu 让/v 孩子/n 多/a 听/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     由于/p 中外/j 音乐/n 作品/n 众多/a ，/w 作为/v 给/v 孩/n 子/n 欣赏/v 的/u 音乐/n 曲目/n 应/vu 有/v 个/q 统筹/v 安排/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     一般地说/i ，/w 孩子/n 先/nt 接触/v 本/r 民族/n 的/u 音乐/n 文化/n 与/c 他们/r 从/p 长辈/n 那里/r 学习/v 民族/n 语言/n 、/w 民族/n 心理/n 气质/n 是/vl 比较/d 接近/v 的/u 。/w 
		
			
                                        240
                                     可/vu 有/v 选择/v 地/u 让/v 孩子/n 多/a 听/v 一些/m 我国/n 优秀/a 的/u 民间/n 乐曲/n ，/w 让/v 他们/r 了解/v 中国/ns 民族/n 民间音乐/n 宝库/n 的/u 丰富/a 珍宝/n ，/w 培养/v 孩子/n 从/p 小/a 对/p 中华民族/n 音乐/n 文化/n 的/u 热爱/v 之/u 情/n ；/w 各/r 民族/n 都/d 有/v 自己/r 的/u 音乐/n 风格/n ，/w 了解/v 各种/r 音乐/n 风格/n ，/w 学会/v 欣赏/v 各种/r 音乐/n 文化/n 同样/d 是/vl 有益/a 的/u 。/w 
		
			
                                        241
                                     在/p 欣赏/v 曲目/n 内容/n 的/u 安排/v 上/nd ，/w 当/vu 先/nt 从/p 欣赏/v 儿童/n 题材/n 、/w 情趣/n 的/u 作品/n 入手/v ，/w 从/p 较/d 通俗/a 易/a 解/v 的/u 作品/n 逐渐/d 过渡/v 到/v 较/d 复杂/a 的/u 艺术性/n 较/d 强/a 的/u 作品/n ；/w 从/p 小型/f 的/u 过渡/v 到/v 较/d 大型/f 的/u 作品/n ；/w 从/p 声乐/n 作品/n 过渡/v 到/v 器乐/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     并/c 让/v 孩子/n 在/p 欣赏/v 音乐/n 时/nt ，/w 将/p 中/nd 、/w 西/nd 音乐/n 文化/n 互相/d 作/v 一/m 比较/v ，/w 借以/v 扩大/v 孩子/n 的/u 音乐/n 视野/n ，/w 发展/v 音乐/n 想像力/n ，/w 提高/v 孩子/n 理解/v 音乐/n 的/u 能力/n ，/w 培养/v 高尚/a 的/u 情操/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     千万/d 不可/v 失/v 之/u 偏颇/a ，/w 要/vu 让/v 孩子/n 在/p 欣赏/v 中外/j 优秀/a 音乐/n 作品/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 热爱/v 世界/n 音乐/n 艺术/n ，/w 获得/v 丰富/a 的/u 音乐/n 美感/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     在/p 剧场/n 里/nd 欣赏/v 音乐/n ，/w 假如/v 有人/v 不/d 愿意/vu 听/v ，/w 而是/v 随便/a 说话/v 、/w 走动/v 、/w 起哄/v ，/w 便/d 会/vu 有/v 人/n 斥责/v 他们/r 没/v 教养/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     恐怕/v 很少/a 有/v 家长/n 愿意/vu 让/v 自己/r 的/u 孩子/n 被/p 人/n 斥责/v 为/vl 没/v 教养/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        246
                                     这/r 就/d 需要/vu 家长/n 不断/d 地/u 对/p 孩子/n 进行/v 良好/a 的/u 欣赏/v 行为/n 的/u 教育/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     首先/c ，/w 要/vu 告诉/v 孩子/n 必要/a 的/u 欣赏/v 常识/n ，/w 如/v 欣赏/v 音乐/n 必须/d 要/vu 全神贯注/i ，/w 在/p 肃静/a 的/u 气氛/n 中/nd 追捕/v 音乐/n 形象/a ，/w 去/v 努力/v 获得/v 丰富/a 的/u 感受/n ，/w 进而/c 理解/v 音乐/n ，/w 决不/d 可以/vu 乱/a 说话/v 、/w 啃/v 瓜子/n ，/w 更/d 不能/v 喝倒彩/v 、/w 吹口哨/v 、/w 乱喊/v 乱叫/v ；/w 乐曲/n 进行/v 中/nd 不要/v 随便/a 走动/v ，/w 迟到/v 时/nt 要/vu 等/v 乐曲/n 告/v 一段落/n 再/d 进场/v ，/w 乐曲/n 停顿/v 时/nt 不/d 鼓掌/v ，/w 整个/a 音乐会/n 结束/v ，/w 演员/n 谢幕/v 后/nd 要/vu 注意/v 有/v 礼貌/n 的/u 退场/v 等/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     而/c 如果/c 发现/v 孩子/n 有/v 不/d 符合/v 欣赏/v 规矩/n 或/c 不/d 文明/a 的/u 地方/n ，/w 则/c 须/d 及时/a 给予/v 批评/v 教育/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     在/p 音乐/n 欣赏/v 中/nd 的/u 良好/a 教养/n 应/v 从小/d 抓起/v ，/w 经常/d 督促/v ，/w 才能/v 养成/v 习惯/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     唱片/n 的/u 声槽/n 精密度/n 较/d 高/a ，/w 使用/v 时/nt ，/w 双手/n 握住/v 唱片/n 对边/n ，/w 不宜/d 指/v 触/v 声槽/n ，/w 并/c 注意/v 轻/a 拿/v 轻/a 放/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     不能/v 在/p 唱片/n 的/u 中间/nd “/w 拦腰/v ”/w 起放/v ，/w 而/c 要/vu 从/p 唱片/n 边缘/n 起放/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     也/d 不要/v 在/p 中途/d 关机/v 停/v 唱/v ，/w 使/v 唱针/n 在/p 唱片/n 中间/nd “/w 熄火/v ”/w ，/w 这样/r 都会/n 损伤/v 音槽/n ，/w 缩短/v 唱片/n 使用/v 寿命/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     唱片/n 的/u 另/a 一/m 个/q 危险/a 在于/v 变形/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     它/r 虽/c 是/vl 胶木/n 或/c 塑料/n 作/v 原料/n ，/w 但/c 不能/v 用/v 水/n 洗刷/v ，/w 一旦/d 油污/n 尘土/n 落入/v 槽纹/n ，/w 干/d 刷/v 无法/v 刷/v 净/a 时/nt ，/w 可/vu 用/v 毛刷/n 蘸/v 少许/m 汽油/n 、/w 酒精/n 等/u 顺/a 槽纹/n 轻轻/a 刷洗/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     刷洗/v 后/nd 放平/v 晾干/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     唱片/n 要/vu 装入/v 纸袋/n 里/nd 放在/v 通风/v 的/u 木制/f （/w 不能/v 用/v 樟木/n ）/w 柜/n 格/n 中/nd ，/w 冬季/nt 不要/v 把/p 唱片/n 放在/v 火炉/n 、/w 暖气管/n 近旁/n ；/w 不要/v 放在/v 樟脑/n ，/w 丙酮/n 等/u 物/n 旁/nd 。/w 
		
			
                                        257
                                     当然/a 还/d 得/u 避免/v 唱片/n 互相/d 摩擦/v ，/w 和/c 受压/v 太/d 大/a 。/w 
		
			
                                        258
                                     以上/nd 任何/r 一点/m 疏忽/a ，/w 都/d 可能/vu 使/v 你/r 喜爱/v 的/u 唱片/n 毁于一旦/i 。/w 
		
			
                                        259
                                     使用/v 音箱/n ，/w 目的/n 在于/v 增大/v 必要/d 的/u 音量/n ，/w 和/c 提供/v 更/d 优质/f 的/u 音响/n ，/w 对于/p 立体声/n 来/v 说/v ，/w 可/vu 借以/v 拉开/v 不同/a 声源/n 的/u 距离/n ，/w 增强/v 立体感/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     不同/a 音箱/n 的/u 差别/n ，/w 也/d 主要/a 在于/v 音量/n 的/u 大小/a 和/c 保真/v 度/k 的/u 高低/a 上/nd 。/w 
		
			
                                        261
                                     一般/a 讲/v ，/w 音量/n 大/a 点/m 的/u 音箱/n ，/w 其/r 音响效果/n 总/d 比/p 小/a 的/u 好/a 。/w 
		
			
                                        262
                                     选购/v 音箱/n 一般/a 总/d 挑/v 音量/n 大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     但/c 这/r 又/d 不是/v 绝对/a 的/u 挑选/v 标准/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     就/d 音量/n 讲/v ，/w 还/d 有/v 个/q 与/c 家庭/n 房间/n 大小/a 和/c 设置/v 音箱/n 空间/n 大小/a 的/u 比例/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     比如/c ，/w 家里/n 设置/v 音箱/n 空间/n 适宜/a 着地/v ，/w 就/d 首先/c 得/u 考虑/v 选购/v 卧地/v 式/k 的/u 音箱/n ，/w 音量/n 也/d 只能/v 从/p 卧地/v 式/k 音箱/n 中/nd 挑/v “/w 高个子/n ”/w 。/w 
		
			
                                        266
                                     但/c 对于/p 很/d 小/a 的/u 房间/n 来/v 说/v ，/w 设置/v 的/u 音箱/n ，/w 音量/n 大小/a 就/d 没/d 那么/c 重要/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     对/p 音箱/n 的/u 要求/v 还有/v 个/q “/w 保真/v 度/k ”/w 要/v 考虑/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     所谓/v “/w 保真/v 度/k ”/w ，/w 即/d 指/v 音箱/n 传/v 声/n “/w 不/d 失真/v ”/w 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     这/r 对/p 专/a 听/v 轻/a 歌曲/n ，/w 特别/d 是/vl 专/a 听/v 靠/v 电声器/n 强化/v 、/w 改良/v 的/u 歌手/n 的/u 歌声/n 是/vl 无足轻重/i 的/u ，/w 因为/c ，/w 他们/r 的/u 声音/n 经过/v 改良本/n 已/d 失真/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     但/c 对于/p 爱/v 听/v 交响乐/n 、/w 器乐/n 独奏/v 、/w 合奏曲/n 和/c 歌剧/n 的/u 人/n 来/v 说/v 就/d 显得/v 至关重要/i 了/u 。/w 
		
			
                                        271
                                     因/c 对/p 熟悉/v 、/w 偏爱/v 这些/r 音乐/n 的/u 人/n 说来/v ，/w 多/a 一/m 分/q “/w 失真/v ”/w ，/w 感受/n 上/nd 就/d 多/a 一/m 层/q “/w 别扭/a ”/w 。/w 
		
			
                                        272
                                     因此/c ，/w 挑选/v 时/nt 就/d 得/vu 以/p 找/v “/w 高/a 保真/n 度/q ”/w 的/u 音箱/n 为/v 第一/m 条件/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     挑选/v 音箱/n ，/w 对/p 音响/n 作/v 鉴别/v 时/nt ，/w 应/vu 尽可能/v 把/p 音箱/n 放在/v 与/c 家庭/n 房间/n 类似/a 的/u 位置/n 听/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     有的/r 音箱/n 主要/a 是/vl 靠/v 反射/v 产生/v 良好/a 的/u 音响/n ，/w 试听/v 时/nt 还/d 得/u 找/v 合适/a 的/u 墙面/n 和/c 天花板/n 作/v “/w 反射/v 板/v ”/w ，/w 不要/v 靠/v 着/u 墙/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     如/v 购/v 书架/n 式/k 的/u ，/w 试听/v 时/nt 应/vu 使/v 音箱/n 离地/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     购/v 卧地/v 式/k 的/u ，/w 试听/v 时/nt 应/vu 使/v 音箱/n 着地/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     这样/r “/w 实地/n ”/w 察/v 听/v ，/w 才能/v 辨/v 其/r “/w 真伪/a ”/w 。/w 
		
			
                                        278
                                     另外/c ，/w 比较/v 音箱/n ，/w 要/vu 使用/v 相同/a 的/u 扩音机/n 和/c 相同/a 的/u 音乐/n ，/w 故/c 应/vu 带上/v 自己/r 的/u 立体声/n 音乐/n 磁带/n （/w 为/p 鉴定/v 音箱/n 的/u “/w 保真/v 度/k ”/w ，/w 所/u 带/v 的/u 最好/a 是/vl 包括/v 有/v 铜管/n 乐器/n 和/c 木管/n 乐器/n 、/w 弦/n 乐器/n 、/w 打击乐器/n 的/u 交响曲/n ）/w 。/w 
		
			
                                        279
                                     放/v 时/nt 注意/v 检验/v 音箱/n 传/v 声/n 的/u 高音/n 部/n 、/w 低音/n 部/n 、/w 音响/n 的/u 扩散/v 性能/n 等/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     检验/v 高音/n 部/n ：/w 注意/v 听/v 录音/v 中的/v 长号/n 和/c 小号/n 声/n 是否/v 尖利/a ，/w 钗/n 、/w 钹/n 和/c 三角/n 铁/n 、/w 打击乐器/n 中/nd “/w 咝/o ”/w 音/n 是否/v 太/d 明显/a ，/w 如/c 那样/r ，/w 说明/v 音箱/n 高音/n 过足/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     检验/v 低音/n 部/n ：/w 注意/v 听/v 定音鼓/n 、/w 管风琴/n 和/c 大号/n 的/u 音/n ，/w 如/v 有/v 持续/d 的/u “/w 嗡嗡/o ”/w 声/n ，/w 说明/v 低音/n 部/n 不/d 佳肴/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     检验/v 音响/n 的/u 扩散/v 性能/n ：/w 边/c 听/v 边/c 从/p 房/n 内/nd 一端/nl 走到/v 另/a 一端/nl ，/w 从/p 各/r 角度/n 感觉/v 并/c 比较/v 各/r 音箱/n 之间/nd 不同/a 的/u 音响效果/n 和/c 最佳/a 音响/n 宽/a 度/k 。/w 
		
			
                                        283
                                     在/p 音响/n 等/u 均/d 挑选/v 满意/a 后/nd ，/w 再/d 考虑/v 音箱/n 外表/n 式样/n 的/u 美观/a 与否/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     单/a 声道/n 系统/n 和/c 立体声/n 系统/n 对/p 扬声器/n 的/u 布设/v 要求/v 有/v 所/u 不同/a 。/w 
		
			
                                        285
                                     在/p 单/a 声道/n 系统/n 中/nd ，/w 只/d 需/v 将/d 两/m 只/d 扬声器/n 安装/v 在/p 同/a 一/m 面/q 墙上/nl 或/c 同/a 一/m 角上/nl ，/w 高度/n 与/c 坐/v 着/u 时/nt 人/n 的/u 耳朵/n 一样/a 高/a 即/d 可/v （/w 切/d 不要/v 把/p 扬声器/n 装在/v 地板/n 上/nd 或/c 天花板/n 上/nd ，/w 也/d 不要/v 把/p 扬声器/n 分别/d 放在/v 房间/n 两端/n ）/w 。/w 
		
			
                                        286
                                     在/p 立体声/n 系统/n 中/nd ，/w 布设/v 扬声器/n 则/c 先/nt 要/vu 确定/v 房间/n 的/u 布局/n 和/c 欣赏/v 时/nt 的/u 方位/n ，/w 然后/c ，/w 在/p 欣赏/v 者/k 坐立/v 的/u 地方/n 向/p 放/v 扬声器/n 的/u 那/r 面/q 墙/n 测/v 一/m 个/q ３０/m &#176;/ws ～/w ４０/m &#176;/ws 的/u 角/n ，/w 和/c 墙壁/n 的/u 相交/v 处/nl ，/w 就/d 应/vu 是/vl 两/m 个/q 扬声器/n 布设/v 的/u 位置/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     当然/d ，/w 也/d 可以/vu 用/v 另/a 一/m 种/q 方法/n ：/w 先/nt 确定/v 布设/v 扬声器/n 最/d 佳/a 位置/n ，/w 然后/c 再/d 定/v 欣赏者/n 位置/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     这时/nt ，/w 扬声器/n 可/vu 考虑/v 布设/v 在/p 房间/n 一侧/n 的/u 两/m 角/n 上/n ，/w 因为/c 这样/r 两/m 个/q 扬声器/n 传声波/n 交叠/v 覆盖/v 的/u 面积/n 最大/a ，/w 也就是/c ，/w 立体声/n 效果/n 的/u 覆盖/v 面积/n 最/d 大/a ，/w 能/vu 欣赏/v 立体声/n 效果/n 的/u “/w 座位/n ”/w 也/d 就/d 可以/vu 增多/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     除了/d 扬声器/n 布设/v 的/u 位置/n ，/w 居室/n 条件/n 对/p 声音/n 也/d 会/vu 产生/v 一定/d 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     如/v 有的/r 房间/n 是/vl 卧室/n 与/c 客厅/n 兼/v 用/v 的/u ，/w 窗帘/n 、/w 沙发/n 、/w 床上用品/n 等/u 吸/v 音/n 的/u 东西/n 较/d 多/a ，/w 就/d 需要/v 增强/v 中音/n 和/c 高音/n ；/w 有的/r 房间/n 四壁/n 比较/d 空/a ，/w 家俱/n 多/a 是/vl 光滑/a 坚硬/a 的/u ，/w 再/d 加上/v 水泥/n 地板/n 等/u 反射/v 面/n 大/a ，/w 需要/v 减弱/v 中音/n 和/c 高音/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     要/vu 达到/v 更加/d 满意/a 的/u 效果/n ，/w 还/d 需要/v 反复/d 调试/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     要/vu 有/v 一/m 件/q 得心应手/i 的/u 好/a 乐器/n ，/w 除了/d 购置/v 时/nt 精心/a 挑选/v 外/nd ，/w 更/d 重要/a 的/u 在于/v 保养/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     乐器/n 的/u 保养/v 因/c 制作/v 材料/n 而/c 异/a ，/w 但/c 一般说/c 都/d 需/v 注意/v 防潮/v 、/w 防蛀/v 霉/n 、/w 防热/v 、/w 防晒/v 、/w 防灰/v 、/w 防污/v 以及/c 避免/v 打击/v 、/w 硬伤/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     对于/p 皮/n 、/w 膜/n 、/w 毛/n 、/w 弦/n 等/u 部位/n ，/w 还/d 应/vu 注意/v 在/p 不/d 使用/v 时/nt 使/v 之/u 处于/v 松弛/a 、/w 自然/a 的/u 状态/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     如/v 放松/a 弓毛/n ，/w 移动/v 压在/v 蛇皮/n 上/nd 的/u “/w 马/n ”/w ，/w 使/v “/w 弦/n ”/w 不要/v 老/a 是/vl 张/v 得/u 那么/r 紧/a 。/w 
		
			
                                        296
                                     乐器/n 一般/a 应/vu 放置/v 在/p 通风/v 的/u 地方/n ，/w 可/vu 防止/v 因/c 受潮/v 而/c 引起/v 的/u 脱/v 胶/n 、/w 胀/a 滞/v 、/w 锈蚀/v 、/w 蛀/v 霉/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     可/vu 适当/a 使用/v 干燥剂/n （/w 勿/d 太多/a ，/w 但/c 须/d 勤/a 更换/v ）/w 帮助/v 保持/v 较/d 低/a 的/u 湿度/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     对于/p 口琴/n 、/w 笛子/n 类/n 因/c 使用/v 而/c 致/v 潮湿/a 的/u 乐器/n ，/w 在/p 使用/v 后/nd 最好/a 凉/a 干/d 收藏/v ，/w 口琴/n 可/vu 水洗/v 后/nd 风干/v ，/w 竹笛/n 不宜/d 洗/v ，/w 一般/a 用/v “/w 笛胆/n ”/w （/w 一/m 种/q 绒/n 质/n 的/u 捅条/n ）/w 及时/a 清除/v 管/n 内/nd 的/u 积物/n ，/w 放置/v 时/nt 注意/v 吹口/n 向上/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     受潮/v 后/nd 更/d 不能/v 用/v 烤/v 晒/v 的/u 方法/n ，/w 若/c 因此/c 而/c 引起/v 收缩/v 开胶/v 、/w 变形/v 开裂/v ，/w 则/c 将/d 造成/v 难/a 以/p 弥补/v 的/u 损坏/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     乐器/n 应/vu 经常/a 用/v 干/a 绒布/n 擦拭/v ，/w 保持/v 清洁/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     吉他/n /u 箱面/n 可/vu 上/v 些/m 光腊/n ，/w 提琴/n 的/u 面板/n 则/c 宜/a 用/v 绒布/n 蘸/v 少许/m 松节油/n 与/c 亚麻仁油/n 的/u 混合剂/n 快速/a 擦拭/v （/w 慢/a 了/u 会/vu 掉/v 漆/n ）/w ，/w 除去/v 松香末/n 等/u 积垢/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     对于/p 共鸣箱/n 内部/nd 可/vu 用/v 洗净/v 炒/v 干/a 的/u 米粒/n 从/p 孔/n 注入/v 摇动/v 后/nd 倒出/v 的/u 方法/n 清除/v 灰尘/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     吉他/n 的/u 弦钮/n 部位/n 可/vu 稍加/d 钟油/n ，/w 保持/v 滑润/a ，/w 提琴/v 等/u 木质/n 的/u 弦钮/n 可/vu 用/v 些微/a 松香末/n 调节/v 粘着/v 度/k 。/w 
		
			
                                        304
                                     大提琴/n 的/u 体积/n 比/p 前/nd 两/m 种/q 提琴/v 都/d 大/a 得/u 多/a ，/w 只能/v 竖立/v 在/p 地上/nl 由/p 演奏/v 者/k 坐/v 着/u 演奏/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     大/a 提琴/v 的/u 音色/n 又/d 深厚/a ，/w 又/d 明亮/a ，/w 又/d 温暖/a ，/w 又/d 热情/a ，/w 演奏/v 宽广/a 的/u 歌唱/v 性/k 旋律/n 或者/d 朗诵/v 式/k 的/u 宣叙调/n ，/w 都/d 很有/v 感染力/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     同/c 小提琴/n 相/d 比较/v ，/w 大提琴/n 的/u 声音/n 较/d “/w 男性/n ”/w 化/k ，/w 高尔基/nh 有一次/n 写到/v 大提琴/n 演奏/v 时/nt ，/w 就/d 曾/d 把/p 它/r 比作/v 一/m 个/n 强壮/a 而/c 善良/a 的/u 人/n 在/p 哼唱/v ，/w 听/v 它/r 演奏/v 甚至/d 感动/v 得/u 掉下/v 了/u 眼泪/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     大提琴/n 一般/a 排在/v 舞台/n 右/nd 前方/nd ，/w 但/c 如/v 把/p 第二/m 小提琴/n 排在/v 右/nd 前方/nd 时/nt ，/w 它/r 则/c 移到/v 第一/m 小提琴/n 的/u 后面/nd 。/w 
		
			
                                        308
                                     大提琴/n 除/p 独立/v 演奏/v 旋律/n 外/nd ，/w 还/d 时常/d 同/c 低音/n 提琴/v 共同/a 组成/v 弦/n 乐器/n 组/n 的/u 低声部/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     有时/d ，/w 大提琴/n 还/d 细分/v 为/p 两/m 个/q 、/w 三/m 个/q 或/c 更/d 多/a 的/u 声部/n ，/w 例如/v ，/w 在/p 意大利/n 作曲家/n 罗西尼/nh 的/u 歌剧/n 《/w 威廉&#183;退尔/nh 》/w 序曲/n 第一/m 段/q 开始/v 时/nt ，/w 大提琴/n 分成/v 五/m 个/q 声部/n 合奏/v ，/w 很有/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     低音/n 提琴/v 在/p 弦/n 乐器/n 组/n 中/nd 体积/n 最大/a ，/w 只能/v 站/v 着/u 或/c 坐/v 在/p 高凳/n 上/nd 演奏/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     低音/n 提琴/v 可以/vu 发出/v 最低/d 的/u 音/n ，/w 在/p 乐队/n 中/nd 多半/m 起/v 低音/n 基础/n 的/u 作用/n ，/w 这/r 同/c 它/r 的/u 名称/n 正/d 相/d 符合/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     低音/n 提琴/n 比较/d 难于/a 演奏/v 快速/a 活跃/a 的/u 旋律/n ，/w 常/d 用/v 来/vd 支持/v 大提琴/n 声部/n ，/w 所以/c 在/p 舞台/n 上/nd 它/r 总是/d 紧/a 挨/v 在/p 大提琴/n 后面/nd ，/w 在/p 舞台/n 右侧/nl 或/c 左侧/nl 围成/v 一/m 个/n 半圆形/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     交响乐队/n 的/u 第二/m 类/n 乐器/n 叫/v 管乐器/n ，/w 这/r 类/n 乐器/n 由于/c 构造/n 的/u 质料/n 和/c 性能/n 不同/a ，/w 又/d 可以/vu 分为/v 木管/n 乐器/n 和/c 铜管/n 乐器/n 两/m 小/a 类/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     木管/n 乐器/n 是/vl 用/v 精选/v 的/u 木头/n 挖成/v 管形/n 并/c 借/v 吹气/v 以/p 发声/v 的/u ，/w 但是/c 木管/n 乐器/n 实质上/d 并非/d 全/a 是/vl 木质/n ，/w 早在/d 十八/m 世纪/nt 常有/v 用/v 象牙/n 、/w 水晶/n 甚至/c 金子/n 制作/v 的/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     木管/n 乐器/n 有的/r 横/a 吹/v ，/w 有的/r 竖/a 吹/v ，/w 形状/n 也/d 不/d 象/v 弦/n 乐器/n 组/n 的/u 各种/r 提琴/v 那样/r 大致/d 相似/a 。/w 
		
			
                                        316
                                     一般说来/c ，/w 木管/n 乐器/n 的/u 技术/n 手段/n 不如/c 弦/n 乐器/n 那样/r 丰富/a ，/w 音域/n 和/c 力度/n 变化/n 相对/d 地/u 也/d 比较/d 有限/a ，/w 因此/c ，/w 它/r 不/d 象/v 弦/n 乐器/n 组/n 那样/r 主要/a 是/vl 集体/n 的/u 表演/v ，/w 而是/v 发挥/v 它/r 以/p 独奏/v 为主/v 的/u 特长/n ，/w 所以/c 人数/n 也/d 比/p 弦/n 乐器/n 组/n 要/vu 少/a 得/u 多/a ，/w 大约/d 只/d 占/v 弦/n 乐器/n 组/n 的/u 四/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        317
                                     木管/n 乐器/n 组/n 只/d 使用/v 四/m 种/q 乐器/n ，/w 那/r 就是/d 长笛/n 、/w 双簧管/n 、/w 单簧管/n 和/c 大管/n （/w 包括/v 各种/r 乐器/n 的/u 变形/v 乐器/n ）/w 。/w 
		
			
                                        318
                                     为了/p 取得/v 完整/a 的/u 和声/n ，/w 木管/n 乐器/n 中/nd 每种/r 乐器/n 都/d 用/v 四/m 支/q ，/w 即/d 所谓/v 四/m 管/v 编制/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     木管/n 乐器/n 的/u 数量/n 的/u 多寡/d ，/w 是/vl 决定/v 乐队/n 编制/n 大小/a 的/u 标记/n ，/w 古典/a 交响乐队/n 中/nd 每/r 一/m 种/q 木管/n 乐器/n 只用/v 两/m 支/q ，/w 弦/n 乐器/n 的/u 数量/n 也/d 相应/v 地/u 减少/v ，/w 这/r 种/q 乐队/n 叫/v 双/m 管/n 编制/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     木管/n 乐器/n 的/u 形成/v 和/c 发展/v 也/d 很/d 不/d 平衡/a ，/w 有的/r 在/p 远古/nt 早已/d 闻名/v ，/w 有的/r 则/c 较/d 晚/a 出现/v ，/w 而且/c 至今/d 还/d 在/v 不/d 断/v 改进/v 和/c 完善/a 。/w 
		
			
                                        321
                                     长笛/n 是/vl 最/d 古老/a 的/u 乐器/n 之一/r ，/w 在/p 木管/n 乐器/n 中/nd 又是/vl 最/d 灵活/a 的/u 一/m 种/q ，/w 便于/v 演奏/v 音阶/n 、/w 琶音/n 、/w 断/v 音/n 等/u 技巧/n 性/k 乐句/n ，/w 在/p 专/a 为/p 花腔/n 女高音/n 写作/v 的/u 作品/n 中/nd 更/d 常/d 能/vu 听到/v 它/r 。/w 
		
			
                                        322
                                     长笛/n 的/u 前身/n 是/vl 用/v 芦苇/n 制成/v 的/u 牧笛/n ，/w 它/r 的/u 音色/n 清澈/a 、/w 甜美/a ，/w 但/c 有点/a 冰冷/a 之/u 感/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     长笛/n 是/vl 木管/n 乐器/n 组/n 的/u 高声/n 部/n 乐器/n ，/w 它/r 同/c 双簧管/n 和/c 英国/ns 管/n 常用/v 以/p 描绘/v 田园/n 景色/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     长笛/n 的/u 变形/v 乐器/n 叫/v 短笛/n ，/w 技术/n 性能/n 同/c 长笛/n 相近/a ，/w 但/c 因/c 管身/n 短小/a ，/w 声音/n 更/d 高/a ，/w 更/d 尖/a ，/w 富于/a 穿透/v 性/k ，/w 即使/c 在/p 乐队/n 全/a 奏/v 中/nd ，/w 它/r 的/u 尖锐/a 啸叫/v 同样/d 清晰/a 可/vu 闻/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     现在/n 的/u 长笛/n 和/c 短笛/n 都/d 用/v 金属/n 制成/v ，/w 但/c 音色/n 明显/a 属于/v 木管/n 乐器/n 一/m 类/q 。/w 
		
			
                                        326
                                     在/p 木管/n 乐器/n 组/n 中/nd ，/w 除/p 长笛/n 和/c 短笛/n 外/nd ，/w 都/d 通过/p 哨片/n 发声/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     双簧管/n 和/c 大管/n 用/v 两/m 片/q 哨片/n ，/w 单簧管/n 用/v 一/m 片/q 哨片/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     双簧管/n 的/u 音色/n 比较/d 温柔/a 、/w 清新/a 而/c 典雅/a ，/w 双簧管/n 由于/c 构造/n 上/nd 的/u 特点/n ，/w 音准/n 相当/d 稳定/a ，/w 因此/c 形成/v 一/m 种/q 习惯/n ，/w 乐队/n 中/nd 所有/a 乐器/n 的/u 调音/v 都/d 要/vu 以/p 它/r 为准/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     双簧管/n 的/u 变形/v 乐器/n 叫/v 英国管/n ，/w 它/r 的/u 管身/n 比/p 双簧管/n 稍/d 长/a 一些/m ，/w 声音/n 也/d 比/p 双簧管/n 低/a 五/m 度/q ，/w 它/r 的/u 音色/n 比较/d 特别/d ，/w 带有/v 一/m 种/q 沉思/v 、/w 忧郁/a 和/c 冥想/v 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     单簧管/n 也是/v 一/m 种/q 十分/d 灵活/a 的/u 乐器/n ，/w 不管/c 是/vl 富有/v 表情/n 的/u 歌唱/v ，/w 还是/v 快/a 速度/n 的/u 技巧/n 性/k 乐句/n ，/w 或/c 是/vl 音阶/n 、/w 琶音/n 、/w 颤音/n 和/c 跳越/v 进行/v 等/u ，/w 它/r 都/d 能/vu 胜任/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     单簧管/n 还有/v 一/m 个/n 可贵/a 的/u 特点/n ，/w 那/r 就是/d 可以/vu 随意/a 变换/v 音响/n 的/u 力度/n ，/w 特别/d 是/vl 渐/d 强/a 和/c 渐/d 弱/a 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     单簧管/n 在/p 军乐队/n 中的/v 作用/n ，/w 相当于/v 管弦乐队/n 中的/v 小提琴/n ，/w 它/r 在/p 齐奏/v 时/nt 声音/n 响亮/a 而/c 富于/v 表情/n ，/w 在/p 独奏/v 时/nt 则/c 显得/v 精美/a 、/w 风雅/n 而/c 温柔/a 。/w 
		
			
                                        333
                                     单簧管/n 只是/c 到/v 十八/m 、/w 十九/m 世纪/nt 之/u 交/v 才/d 开始/v 用/v 入/vd 交响乐队/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     单簧管/n 的/u 变形/v 乐器/n —/w —/w 低音/n 单簧管/n ，/w 声音/n 严峻/a ，/w 近于/v 悲剧性/n 色彩/n ，/w 演奏/v 旋律/n 的/u 机会/n 较/d 少/a 。/w 
		
			
                                        335
                                     大管/n 的/u 管身/n 很/d 长/a ，/w 所以/c 只好/d 把/p 它/r 截/v 成/v 两/m 段/q 叠在/v 一起/d ，/w 它/r 的/u 意大利/ns 原名/n ｆａｇｏ/ws ｔｔｏ/ws ，/w 意/n 即/d 一/m 捆/q 木柴/n ，/w 很/d 好/a 地/u 点明/v 了/u 它/r 的/u 外形/n 特点/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     大管/n 在/p 技术/n 上/nd 也/d 是/vl 一/m 种/q 相当/a 灵活/a 的/u 乐器/n ，/w 但/c 它/r 的/u 特长/n 并不/d 在于/v 技巧/n 性/k 表演/v ，/w 而是/v 很/d 好/a 地/u 演奏/v 旋律/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     大管/n 的/u 音色/n 特殊/a ，/w 所以/c 时常/d 扮演/v 幽默/a 的/u 角色/n ，/w 在/p 乐队/n 中/nd 大管/n 相当于/v 大提琴/n 在/p 弦/n 乐器/n 组/n 中的/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     大管/n 的/u 变形/v 乐器/n 叫/v 低音/n 大管/v ，/w 在/p 乐队/n 中/nd 常/d 用以/v 加强/v 木管/n 乐器/n 组/n 或/c 乐队/n 的/u 低声/n 部/n ，/w 它/r 的/u 最大/d 的/u 特点/n 是/vl 声音/n 可以/vu 持续/v 很/d 长/a 时间/n ，/w 在/p 一些/m 要求/v 特殊/a 效果/n 的/u 地方/n ，/w 偶尔/d 也/d 可以/vu 听到/v 它/r 的/u 独奏/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     铜管/n 乐器/n 的/u 演奏/v 技巧/n 虽然/c 不如/c 弦/n 乐器/n 和/c 木管/n 乐器/n 那样/r 灵活/a ，/w 但是/c 它/r 的/u 威力/n 却/d 非/d 其他/r 各/r 组/n 乐器/n 所/u 能/vu 企及/v ，/w 其/r 雄厚/a 、/w 威武/a 之/u 音响/n 常/d 用/v 以/p 促成/v 弦/n 乐器/n 和/c 木管/n 乐器/n 本身/n 无法/d 达到/v 的/u 高潮/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     铜管/n 乐器/n 包括/v 圆号/n （/w 法国/ns 号/n ）/w 、/w 小号/n 、/w 长号/n 和/c 大号/n 四/m 种/q ，/w 以及/c 它们/r 各自/d 的/u 变形/v 乐器/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     圆号/n 的/u 前身/nl 是/vl 打猎/v 时/nt 吹奏/v 的/u 猎号/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     古老/a 的/u 自然/a 音/n 圆号/n ，/w 它/r 的/u 管身/n 很/d 长/a ，/w 如果/c 把/p 号管/n 全都/d 放/v 直/a ，/w 有的/r 近/a 六/m 米/q 长/a ，/w 号管/n 盘/v 成/v 圆形/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     它/r 的/u 声音/n 柔和/a ，/w 但/c 有点/d 闷暗/a ，/w 不如/v 其他/r 铜管/n 乐器/n 那样/r 明亮/a ，/w 所以/c 很/d 自然/a 地/u 成为/v 联系/v 木管/n 乐器/n 和/c 铜管/n 乐器/n 两/m 组/n 之间/nd 的/u 纽带/n ，/w 即/d 从/p 木管/n 乐器/n 一般/a 比较/d 温柔/a 的/u 音色/n 到/v 铜管/n 乐器/n 比较/d 雄壮/a 的/u 音响/n 之间/nd 的/u 过渡/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     圆号/n 的/u 技术/n 性能/n 也/d 很/d 丰富/a ，/w 便于/v 演奏/v 长音/n 、/w 顿音/n 、/w 颤音/n 、/w 快速/a 同音/v 反复/v 和/c 跳跃/v 进行/v 等/u ，/w 不过/c 它/r 的/u 特长/n 还是/v 在于/v 如/v 歌/n 的/u 咏唱/v ，/w 在/p 乐队/n 中/nd 时常/d 演奏/v 旋律/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     圆号/n 的/u 阻塞音/n 和/c 号口/n 朝/p 上/nd 的/u 奏法/n ，/w 都/d 特别/d 有/v 效果/n ，/w 圆号/n 以/p 四重奏/n 的/u 方式/n 在/p 乐队/n 中/nd 出现/v 的/u 情况/n 也/d 是/vl 屡见不鲜/i 的/u 。/w 
		
			
                                        346
                                     五光十色/a 的/u 现代/n 音乐/n  现今/nt 西方/ns 世界/n 的/u 音乐/n 艺术/n ，/w 随着/v 科学/n 技术/n 的/u 发展/v ，/w 各种/r 体系/n 派别/n 的/u 音乐/n 门类/n ，/w 如同/v 雨后春笋/i 般/u 地/u 蓬勃/a 生长/v ，/w 其中/nd 尤以/d 电子音乐/n 更为/v 盛行/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     它/r 广泛/a 地/u 被/p 世界/n 各国/n 音乐界/n 所/u 应用/v ，/w 在/p 现代/n 音乐/n 的/u 发展/v 中/nd ，/w 是/vl 一/m 支/q 生机勃勃/i 的/u 主力军/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     西方/ns 的/u 现代/n 音乐/n ，/w 最/d 具/v 代表性/n 的/u 有/v ：/w 印象主义/n 音乐/n 、/w 新/a 古典主义/n 音乐/n 、/w 表现主义/n 音乐/n 、/w 十二/m 音/n 音乐/n 、/w 序列/n 音乐/n 、/w 新/a 即物主义/n 音乐/n 、/w 具体/a 音乐/n 、/w 空间/n 音乐/n 、/w 机遇/n 音乐/n 、/w 偶然/a 音乐/n 、/w 镶贴/v 音乐/n 、/w 组合/v 音乐/n 、/w 事件/n 作品/n 、/w 新/a 即兴/v 演奏/v 与/c 直观/a 音乐/n 等/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     在/p 这些/r 五光十色/a 的/u 现代/n 音乐/n 中/nd ，/w 有的/r 是以/v 数学/n 记号/n 、/w 方程式/n 、/w 表格/n 来/vd 作为/v 作曲/v 依据/n 的/u ；/w 有的/r 是以/v 各种/r 自然界/n 音响/n 用/v 电子/n 技术/n 处理/v 后/nd 组合/v 而/c 成/v 的/u ；/w 还有/v 的/u 是/vl 凭借/v 一/m 份/q 农业/n 展览会/v 说明书/n 或/c 火车/n 时刻表/n 而/c 作为/n 依据/n 作曲/v 的/u …/w …/w 真/a 可谓/v 各显神通/i 了/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     下面/nd ，/w 我们/r 以/p 几/r 种/q 现代/n 音乐/n 作为/v 实例/n 介绍/v 一下/m ：/w  “/w 空间/n 音乐/n ”/w —/w —/w 它/r 通过/p 多/a 声道/n 的/u 音响/n 设备/n ，/w 将/d 各个/r 音源/n 分离/v 安置/v ，/w 然后/c 从/p 各个/r 方位/n 将/d 它们/r 再现/v 出来/vd ，/w 从而/c 造成/v 了/u 一/m 种/q 极其/d 精致/a 逼真/a 的/u 音响效果/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     这/r 种/q 音乐/n 在/p 十六/m 世纪/nt 已/d 开始/v 萌芽/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     “/w 机遇/n 音乐/n ”/w ，/w 则/c 是/vl 任意/d 选择/v 某/r 一/m 音乐/n 素材/n 或/c 演奏/v 记号/n ，/w 然后/c 由/p 一/m 位/q 或/c 数/m 位/n 演奏/v 者/k 不/d 受/v 任何/r 法则/n 限制/v 进行/v 即兴/v 演奏/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     这/r 种/q 演奏/v 往往/d 造成/v 独一无二/i 的/u 特色/n ，/w 它/r 只能/v 通过/p 录音/v 保留/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     “/w 偶然/a 音乐/n ”/w 是/vl 由/p 美国/ns 音乐家/n 凯奇/nh 所/u 创造/v 的/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     他/r 的/u 论点/n 是/vl 认为/v 一切/r 音乐/n 都/d 是/vl 虚构/v 的/u ，/w 无/v 目的/n 的/u ，/w 它/r 的/u 真正/d 美/a 应/vu 产生/v 于/p 与/c 听众/n 同时/v 存在/v 的/u 瞬间/nt ，/w 即/d “/w 偶然/a ”/w 发生/v 的/u 音响/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     为了/p 造成/v 这/r 一/m 种/q 音响/n ，/w 它/r 把/p 橡皮/n 、/w 铁钉/n 、/w 玻璃/n 都/d 置入/v 于/p 钢琴/n 弦架/n 上/nd ，/w 然后/c 即兴/v 弹奏/v ，/w 使/v 它们/r 发出/v 一/m 种/q 意想不到/i 的/u 怪/a 音/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     这样/r ，/w 一/m 首/q “/w 偶然/a 音乐/n ”/w 就/d 告/v 成功/n 了/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     “/w 事件/n 作品/n ”/w 的/u 现代派/n 音乐/n ，/w 更/d 使/v 人/n 难以/d 接受/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     这/r 种/q 音乐/n 是/vl 把/p 空间/n 存在/v 的/u 音响/n 现象/n 和/c 视觉/n 行为/n 进行/v 各种/r 独立/v 的/u 组合/v 交替/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     它/r 并/c 没有/v 什么/r 乐谱/n ，/w 只有/c 一/m 种/q 舞台/n 调动/v 的/u 提示/v ，/w 其/r 创始人/n 是/vl 斯托克豪森/nh 。/w 
		
			
                                        361
                                     他/r 创作/v 了/u 这样/r 一/m 个/q 作品/n ：/w 演出/v 开始/v 了/u ，/w 先/nt 由/p 舞台/n 监督/v 大声/n 吼叫/v ，/w 接着/v 就是/d 一/m 个/q 风流/a 少妇/n 在/p 换/v 衣服/n ，/w 小提琴家/n 吹/v 警笛/n ，/w 摄影师/n 在/p 拍摄/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     跟着/v 是/vl 话剧/n 演员/n 出台/v 演说/v ，/w 老太太/n 在/p 叫卖/v 报纸/n ，/w 先锋派/n 在/p 绘画/v ，/w 最后/a 以/p “/w 康塔塔/n ”/w 乐曲/n 结束/v 全/a 曲/n ，/w 完成/v 了/u 这/r 一系列/a 的/u 事件/n ，/w 故此/c 称之为/v “/w 事件/n 作品/n ”/w 。/w 
		
			
                                        363
                                     实际上/d 这/r 已/d 超出/v 音乐/n 的/u 范围/n ，/w 不过/c 它/r 也/d 引起/v 了/u 西方/ns 不少/a 喜欢/v 猎奇/v 的/u 人/n 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     此外/n ，/w 还有/v 产生/v 于/p 十九/m 世纪/nt 的/u “/w 印象主义/n 音乐/n ”/w ，/w 它/r 力求/v 摆脱/v 浪漫主义/n ，/w 着意/d 于/p 追求/n 和声/n 的/u 新/a 发现/v ，/w 大量/a 采用/v 全/a 音阶/n 和/c 不/d 解决/v 的/u 七九/m 和弦/n ，/w 造成/v 调性/k 的/u 扑朔迷离/i ，/w 旋律/n 片段/n 零散/a 。/w 
		
			
                                        365
                                     产生/v 于/p 二十/m 世纪/nt 初/nt 由/p 奥地利/ns 音乐家/n 勋伯格/nh 所/u 创始/v 的/u 渲染/v 紧张/a 、/w 恐惧/a 、/w 悲观/a 、/w 变态/n 的/u “/w 表现主义/n ”/w 与/c “/w 十二/m 音/n 音乐/n ”/w ，/w 都/d 是/vl 现代派/n 音乐/n 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     国歌/n 拉杂谈/v  代表/v 一/m 个/q 国家/n 的/u 国性/n 与/c 民族/n 精神/n 的/u 歌曲/n ，/w 称之为/v 国歌/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     它/r 与/c 一/m 个/q 国家/n 的/u 国徽/n 、/w 国旗/n 一样/a 严肃/a 、/w 庄重/a 。/w 
		
			
                                        368
                                     世界/n 上/nd 最/d 早/a 出现/v 国歌/n 的/u 国家/n 是/vl 荷兰/ns 。/w 
		
			
                                        369
                                     一五六八/m 年/nt ，/w 荷兰/ns 人民/n 为/p 反抗/v 西班牙/ns 统治者/n 的/u 奴役/v 与/c 压迫/v ，/w 高唱/v 着/u 《/w 威廉&#183;凡&#183;那骚/nh 进行曲/n 》/w 冲向/v 敌人/n ，/w 取得/v 了/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     这/r 首/q 歌/n 原先/d 被/p 称为/v “/w 乞丐/n 歌曲/n ”/w 。/w 
		
			
                                        371
                                     所谓/v “/w 乞丐/n ”/w 是/vl 一五六六/m 年/nt “/w 贵族/n 同盟/n ”/w 向/p 总督/n 请愿/v 时/nt ，/w 西班牙/ns 大臣/n 骂/v 他们/r 的话/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     “/w 贵族/n 同盟/n ”/w 却/d 以/p “/w 乞丐/n ”/w 为荣/v ，/w 以/p 此/r 为/v 自己/r 命名/v ，/w 并/c 把/p 乞食袋/n 和/c 讨饭碗/n 的/u 图样/n 作为/n 同盟/n 的/u 标志/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     后来/nt ，/w 广大/a 革命/a 群众/n 也/d 自命为/v “/w 乞丐/n ”/w ，/w 在/p 起义/v 队伍/n 中/nd 常/d 呼/v “/w 乞丐/n 万岁/n ”/w ，/w 唱/v 着/u ：/w “/w 我/r 威廉&#183;凡&#183;那骚/nh 出身/v 日耳曼/ns 血统/n ，/w 我/r 一/m 心/n 忠于/v 祖国/n 直到/v 我/r 的/u 生命/n 告终/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     歌/n 中/nd 提到/v 的/u 威廉/nh ，/w 出身/v 于/p 奥伦治/nh 亲王/n ，/w 一五六八/m 年/nt 他/r 领导/nt 北方/nl 义军/n 反对/v 西班牙/ns 的/u 镇压/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     矛头/n 直指/v 压迫/v 尼德兰/n 人民/n 的/u 西班牙/ns 官吏/n ，/w 而/c 对/p 西班牙/ns 统治者/n 则/c 采取/v 妥协/v 政策/n ，/w 声言/v “/w 永远/d 效忠/v ”/w 。/w 
		
			
                                        376
                                     全/a 曲/n 歌词/n 有/v 十五/m 段/q ，/w 把/p 每/r 段/q 词/n 的/u 第一/m 个/q 字母/n 联结/v 起来/v 即/d 为/v 威廉&#183;凡&#183;那骚/nh 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     这/r 是/vl 一/m 种/q 中世纪/nt 欧洲/ns 民间/n 诗歌/n 极为/v 流行/v 的/u “/w 拆/v 字体/n ”/w 形式/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     人民/n 对/p 这/r 首/q 代表/v 着/u 民族/n 精神/n 并/c 曾/d 与/c 人民/n 在/p 一起/d 战斗/v 直至/v 取得/v 斗争/n 胜利/v 的/u 乐曲/n 无比/d 热爱/v ，/w 这样/r ，/w 这/r 首/q 曲子/n 就/d 成为/v 荷兰/ns 的/u 国歌/n 了/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     此后/n ，/w 许多/a 国家/n 也/d 效仿/v 其/r 例/n ，/w 制定/v 出/vd 自己/r 的/u 国歌/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     荷兰/ns 的/u 这/r 首/n 国歌/n ，/w 歌词/n 并不/d 算/v 最/d 为/vl 古老/a ，/w 在/p 全世界/n 国歌/n 中/nd ，/w 歌词/n 最为/a 古老/a 的/u 应/v 首推/v 日本/ns 国歌/n 《/w 君/n 之/u 代/v 》/w ，/w 歌词/n 产生/v 于/p 延喜/nz 五/m 年/nt （/w 即/d 公元/nt 一五六五/m 年/nt ）/w 醍醐/nz 天皇/n 敕选/v 的/u 《/w 古今/nt 和歌集/n 》/w 卷/q 第七/m 的/u 一/m 首/n 贺歌/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        381
                                     目前/nt 世界/n 上/nd 的/u 国歌/n 可/vu 分为/v 正式/a 国歌/n 、/w 半/m 正式/a 国歌/n （/w 即/d 代/v 国歌/n ）/w 、/w 准/h 国歌/n 和/c 临时/n 国歌/n 几/r 类/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     著名/a 的/u 正式/a 国歌/n 有/v 英国/ns 国歌/n 《/w 上帝/n 保佑/v 女王/n 》/w ，/w 其/r 歌词/n 出自/v 旧/a 圣经/n ，/w 英国/ns 人/n 开端/n 作曲/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     法国/ns 国歌/n 《/w 马赛曲/n 》/w ，/w 为/vl 法国/ns 工程师/n 鲁赛德利尔/nh 所/p 作/v ，/w 该/r 曲/n 于/p 一七九二/m 年/nt 四月/nt 二十四/m 日/nt 一/m 夜/nt 作成/v ，/w 原名/n 《/w 莱茵河/ns 战歌/n 》/w ，/w 同年/d 十二月/nt 因/c 革命/a 士兵/n 马赛/ns 一/m 团/q 高唱/v 着/u 这/r 首/q 战歌/n 进军/v 巴黎/ns 而/c 得名/v 《/w 马赛曲/n 》/w ，/w 一七九五/m 年/nt 被/p 革命/a 政府/n 宣布/v 为/vl 法国/ns 正式/a 国歌/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     奥地利/ns 的/u 《/w 皇帝/n 颂歌/n 》/w 于/p 一七九六/m 年/nt 由/p 国务/n 大臣/n 胡希卡/nh 作词/v ，/w 一七九七/m 年/nt 由/p 作曲家/n 海顿/nh 谱曲/v ，/w 也/d 为/vl 正式/a 国歌/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     美国/ns 的/u 《/w 星条旗/n 》/w ，/w 原/d 词/n 写于/v 一八一四/m 年/nt ，/w 作者/n 弗朗西斯&#183;斯科特&#183;克伊/nh ，/w 其/r 曲调/n 采用/v 约翰&#183;斯塔福德&#183;史密斯/nh 的/u 《/w 安纳克利翁/nh 在/p 天宫/n 》/w 一/m 曲/n 的/u 旋律/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     一八九五/m 年/nt 美西/ns 战争/n 后/nd ，/w 美国/ns 海军/n 首先/c 把/p 《/w 星条旗/n 》/w 作为/vl 国歌/n ，/w 后来/nt 陆军/n 也/d 传唱/v 起来/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     一九三一/m 年/nt ，/w 美国/ns 第七十一/m 次/q 国会/n 第三/m 次/q 会议/n ，/w 才/d 确定/v 《/w 星条旗/n 》/w 为/vl 美利坚合众国/n 国歌/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     同年/nt 三/m 月/nt 三/m 日/nt 由/p 总统/n 胡佛/nh 签字/v ，/w 正式/a 生效/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     如/v 苏维埃/n 革命政权/n 诞生/v 初期/nt 就/d 把/p 《/w 国际歌/n 》/w 作为/vl 苏联/ns 的/u 代/v 国歌/n ；/w 我国/r 建国/v 初期/nt 也/d 把/p 《/w 义勇军/n 进行曲/n 》/w 作为/vl 我国/r 的/u 代/v 国歌/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     美丽/a 的/u 澳大利亚/ns 》/w ，/w 加拿大/ns 的/u 《/w 啊/u ，/w 加拿大/ns 》/w ，/w 这些/r 国家/n ，/w 隶属/v 英联邦/j ，/w 凡是/a 举行/v 与/c 英联邦/j 有关/n 的/u 仪式/n ，/w 都/d 奏/v 英国/ns 国歌/n 《/w 上帝/n 保佑/v 女王/n 》/w ，/w 如果/c 其/r 仪式/n 与/c 英联邦/j 无关/a 的/u ，/w 则/c 奏本/r 国/n 国歌/n ，/w 这/r 类/n 国歌/n 就/d 称为/v 准/h 国歌/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     在/p 世界/n 众多/a 的/u 国家/n 中/nd ，/w 国歌/n 从/p 形式/n 到/v 内容/n 是/vl 多种多样/i 的/u ，/w 有的/r 曲调/n 、/w 歌词/n 冗长/a ，/w 有的/r 则/c 简短/a 成为/v 几/r 小节/n ；/w 有的是/v 民族/n 斗争/n 的/u 产物/n ，/w 有的/r 则/c 为/vl 和平/a 时代/n 的/u 颂歌/n ；/w 有的/r 叙说/v 国家/n 的/u 悠久/a 历史/n ，/w 有的/r 则/c 描写/v 自然/a 风光/n ；/w 有的/r 一/m 国/n 兼有/v 两/m 首/n 国歌/n ，/w 有的/r 同一/a 曲调/n 被/p 填上/v 不同/a 的/u 词/n 而/c 作为/vl 好几个/q 国家/n 的/u 国歌/n ，/w 应有尽有/i ，/w 五花八门/i 。/w 
		
			
                                        392
                                     世界/n 上/nd 最/d 长/a 的/u 国歌/n 大多/m 是/vl 拉美/j 各国/n 的/u 国歌/n ，/w 这/r 与/c 他们/r 艰苦/a 斗争/n 获得/v 独立/v 的/u 历史/n 史实/n 是/vl 分不开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     像/v 乌拉圭/ns 、/w 萨尔瓦多/ns 等/u 国/n 国歌/n ，/w 大都/d 在/p 九十/m 小节/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        394
                                     世界/n 最/d 长/a 的/u 国歌/n 要/v 数/v 孟加拉/ns 人民共和国/n 的/u 《/w 金色/n 的/u 孟加拉/ns 》/w ，/w 全/a 曲/n 长达/v 一百四十二/m 小节/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        395
                                     歌词/n 作者/n 是/vl 印度/ns 大/a 诗人/n 泰戈尔/nh ，/w 当时/n 孟加拉/ns 是/vl 印度/ns 的/u 一/m 个/q 邦/n ，/w 泰戈尔/nh 出生/v 在/p 孟加拉/ns 的/u 首府/n 加尔各答/ns （/w 现/v 属/v 印度/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        396
                                     歌词/n 意境/n 清新/a ，/w 情辞真切/i ，/w 透过/v 引人入胜/i 的/u 诗情画意/i ，/w 流露/v 出/vd 对/p 祖国/n 深厚/a 的/u 爱/a 。/w 
		
			
                                        397
                                     最/d 短/a 的/u 国歌/n 是/vl 西南亚/ns 波斯湾/ns 沿岸/n 和/c 海上/nd 的/u 两/m 个/q 互为/v 毗邻/v 而/c 同在/v 一九七一/m 年/nt 宣告/v 独立/v 的/u 国家/n —/w —/w 巴林/ns 和/c 卡塔尔/ns 。/w 
		
			
                                        398
                                     巴林/ns 的/u 国歌/n 只有/c 七/m 小节/n 的/u 号角/n 之/u 音/n ，/w 卡塔尔/ns 的/u 国歌/n 虽/c 比/p 巴林/ns 国歌/n 多/a 三/m 小节/n ，/w 但/c 每/r 小节/n 只有/c 两/m 拍/v ，/w 中间/nd 还/d 休止/v 了/u 两/m 小节/n ，/w 这/r 就/d 更为/v 简短/a 了/u ，/w 这/r 两/m 个/q 国家/n 的/u 国歌/n 都/d 是/vl 没有/v 歌词/n 的/u 。/w 
		
			
                                        399
                                     有/v 歌词/n 的/u 国歌/n ，/w 最/d 短/a 的/u 要/v 算/v 乌干达/ns ，/w 这个/r 国家/n 于/p 一九六二/m 年/nt 十月/nt 九/m 日/nt 宣告/v 独立/v 后/nd ，/w 在/p 全国/n 范围/n 内/nd 举行/v 征集/v 国歌/n 比赛/v ，/w 由/p 音乐/n 教师/n 卡科马/nh 作/v 词曲/n 的/u 一/m 首/n 国歌/n 终于/d 获胜/v ，/w 全长/n 只有/c 八/m 小节/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     歌词/n 写/v 得/u 最/d 长/a 的/u 国歌/n ，/w 则/c 应/v 首推/v 希腊/ns 国歌/n 了/u ，/w 该/r 歌词/n 取自/v 希腊/ns 杰出/a 诗人/n 索洛莫斯/nh 所/p 写/v 的/u 长诗/n 《/w 自由/a 颂/v 》/w 。/w 
		
			
                                        401
                                     全/a 诗/n 共/d 一百五十八/m 段/q ，/w 从/p 一八二三/m 年/nt 开始/v 写作/v ，/w 直至/v 一八二四/m 年/nt 五月/nt 完稿/v ，/w 诗/n 成/v 后/nd 广泛/a 流传/v ，/w 对/p 希腊/ns 民族/n 解放战争/n 起/p 着/u 巨大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     一八二八/m 年/nt 希腊/ns 作曲家/n 曼查罗斯为/vl 《/w 自由/a 颂/v 》/w 谱/v 了/u 曲/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     一八六三/m 年/nt 由/p 国王/n 乔治一世/nz 定为/v 国歌/n ，/w 一直/d 沿用/v 至今/d 。/w 
		
			
                                        404
                                     有的/r 国歌/n 描写/v 自己/r 国家/n 的/u 地理/n 环境/n ，/w 如/v 列支敦士登/ns ；/w 有的/r 国歌/n 赞颂/v 自己/r 民族/n 的/u 革命/a 斗争/n 历史/n ，/w 如/v 瑞士/ns 的/u 两/m 首/n 代/v 国歌/n —/w —/w 《/w 祖国/n 请/v 你/r 召唤/v 》/w 和/c 《/w 瑞士/ns 诗篇/n 》/w ，/w 歌词/n 叙说/v 了/u 圣雅各/ns 之/u 战/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     战争/n 发生/v 于/p 一四四四/m 年/nt ，/w 当时/n 法皇/n 查理七世/nz 派遣/v 三/m 万/m “/w 自由/a 骑士/n ”/w 进攻/v 瑞士/ns ，/w 一千六百/m 名/n 瑞士/ns 山民/n 以寡敌众/i ，/w 在/p 八月/nt 廿六/m 日/nt 圣雅各/ns 一/m 战/v ，/w 全部/n 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     歌中/n 赞誉/v 了/u 在/p 民族/n 斗争/n 牺牲/v 的/u 勇士/n 们/k 。/w 
		
			
                                        407
                                     曲调/n 相同/a 的/u 国歌/n ，/w 如/v 西德/ns 与/c 奥地利/ns 的/u 国歌/n ；/w 南斯拉夫/ns 与/c 波兰/ns 的/u 国歌/n ；/w 赞比亚/ns 与/c 坦桑尼亚/ns 的/u 国歌/n ；/w 而/c 英国/ns 的/u 国歌/n 《/w 上帝/n 保佑/v 女王/n 》/w 的/u 曲调/n 却/d 曾/d 同时/v 为/p 德国/ns 、/w 美国/ns 、/w 俄国/ns 、/w 瑞典/ns 、/w 瑞士/ns 和/c 列支敦士登/ns 所/p 共用/v 过/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     至今/d 瑞士/ns 和/c 列支敦士登/ns 的/u 国歌/n ，/w 仍/d 用/v 《/w 上帝/n 保佑/v 女王/n 》/w 的/u 曲调/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     国歌/n 虽/c 为/p 严肃/a 神圣/a 和/c 不可/v 侵犯/v 的/u ，/w 但/c 也/d 有些/r 国家/n 在/p 产生/v 与/c 应用/v 国歌/n 时/nt 曾/d 闹出/v 不少/a 笑话/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        410
                                     哥斯达黎加/ns 一八五三/m 年/nt 为了/p 欢迎/v 外国/n 使者/n ，/w 总统/n 临急抱佛脚/i ，/w 不分青红皂白/i 地/u 硬/a 迫/v 着/u 一/m 个/q 不会/v 作曲/v 的/u 演奏家/n 古蒂雷兹/nh 五/m 天/n 内/nd 写出/v 一/m 首/n 国歌/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        411
                                     古蒂雷兹/nh 婉言/v 解释/v 还/d 因此/c 坐/v 了/u 牢/a ，/w 由于/c 受不了/v 狱中/nd 之/u 苦/a ，/w 第四/m 天/n 古蒂雷兹/nh 终于/d 写/v 了/u 一/m 首/n 进行曲/n 应付/v 了事/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     这/r 首/n 曲/n 一直/d 作为/vl 国歌/n 沿用/v 至今/d 。/w 
		
			
                                        413
                                     还有/v 一/m 例/q ：/w 一/m 位/q 土耳其/ns 的/u 政府/n 要员/n 从/p 维也纳/ns 到了/v 波希米亚/ns ，/w 当地/n 乐队/n 奉命/v 奏/v 土耳其/ns 国歌/n 迎/v 贵宾/n 。/w 
		
			
                                        414
