
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     队/n 领导/n 知道/v 这/r 件/n 事后/nt ，/w 立即/d 找/v 他/r 谈心/v ，/w 从/p 精神/n 上/nd 安慰/v 他/r ，/w 并/c 给/p 他/r 补助/v 了/u 五十/m 元/q 钱/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     同学/n 们/k 也/d 纷纷/d 向/p 他/r 伸出/v 温暖/a 的/u 手/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     看/v 着/u 这/r 感人/v 的/u 一幕/n ，/w 刘少陶/nh 流下/v 了/u 感激/v 的/u 热泪/n …/w …/w 如今/nt ，/w 他/r 又/d 欢乐/a 地/u 弹起/v 吉他/n 唱起/v 歌/n ，/w 学习/v 训练/v 成绩/n 也/d 在/d 回升/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     １９８０/m 年/nt １２/m 月/nt ４/m 日/nt ，/w 济南/ns 部队/n 某/r 军/n 政治部/n 领导/n 同志/n ，/w 到/v 驻地/n 地委/j 联系/v 新年/nt 春节/nt 期间/nt 召开/v 拥军优属/i 、/w 拥政爱民/i 先进/a 代表大会/n 的/u 事项/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     这个/r 军/n 的/u 一些/m 领导/n 同志/n 象/p 这样/r 分别/d 到/v 地方/n 联系/v 工作/n ，/w 征求/v 意见/n ，/w 一/m 年/nt 来/u 已经/d ３０/m 多次/mq 了/u 。/w 
		
			
                                        6
                                     在/p 和/p 地方/n 政府/n 交往/v 中/nd ，/w 军/n 的/u 领导/n 同志/n 不/d 搞/v &quot;/w 对/v 等/v 外交/n &quot;/w ，/w 处处/nl 尊重/v 地方/n 政府/n ，/w 经常/a 保持/v 和/c 他们/r 的/u 联系/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     五/m 年/nt 来/u ，/w 他们/r 两/m 次/q 调防/v ，/w 每到/v 一个/mq 新/a 驻区/n ，/w 不/d 等/v 部队/n 安排/v 就绪/v ，/w 军长/n 、/w 政委/j 首先/d 去/v 看望/v 当地/n 党政/n 领导/n 同志/n ，/w 汇报/v 部队/n 的/u 有关/v 情况/n ，/w 征求/v 意见/n 和/c 要求/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     平时/nt ，/w 他们/r 做到/v 有关/v 工作/n 情况/n ，/w 主动/a 上门/v 汇报/v ；/w 发生/v 矛盾/n 纠纷/n ，/w 主动/a 上门/v 解决/v ；/w 地方/n 有/v 困难/n ，/w 主动/a 上门/v 支援/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     近/a 两/m 年/nt 来/u ，/w 军长/n 、/w 政委/j 等/u 领导/n 同志/n 几/m 次/q 走访/v 地/n 、/w 市/n 、/w 县领导/n ，/w 并/c 四/m 次/q 向/p 地/n 、/w 市/n 、/w 县领导/n 专题/n 汇报/v 部队/n 的/u 有关/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     一/m 位/q 地委/j 副/h 书记/n 因/c 病/v 住院/v ，/w 军长/n 和/c 副/h 政委/j 还/d 去/v 医院/n 探视/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     由于/c 联系/n 密切/a ，/w 感情/n 融洽/a ，/w 军队/n 和/c 地方/n 的/u 许多/a 问题/n 都/d 能/vu 及时/a 得到/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     这个/r 军/n 的/u 驻地/n 有/v 地区/n 级/n 党政机关/n ，/w 也/d 有/v 市/n 、/w 县级/n 政府/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     军/n 的/u 领导/n 在/d 同/p 他们/r 接触/v 的/u 时候/n ，/w 注意/v 谦虚/a 礼让/v ，/w 平等相待/i 。/w 
		
			
                                        14
                                     一/m 次/q 群众/n 集会/n ，/w 地方/n 确定/v 一/m 名/n 副/h 秘书长/n 讲话/v ，/w 有的/r 机关干部/n 说/v ，/w 咱们/r 派/v 一/m 名/n 处长/n 讲/v 也/d 就/d 行/v 了/u ，/w 可是/c 军/n 的/u 领导/n 还是/d 决定/v 由/p 一/m 名/n 副/h 政委/j 去/v 讲话/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     地方/n 政府/n 来/vd 部队/n 联系/v 工作/n ，/w 也/d 以礼相待/i 。/w 
		
			
                                        16
                                     军/n 驻地/n 附近/n 一/m 所/n 小学/n 扩建/v 校舍/n ，/w 急需/v 材料/n ，/w 派/v 一/m 名/n 教师/n 直接/a 找/v 军长/n 求援/v ，/w 军长/n 热情/a 地/u 接待/v 了/u 他/r ，/w 并/c 帮助/v 解决/v 了/u 部分/n 困难/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     去年/nt 春节/nt 期间/nt ，/w 附近/n 人民公社/n 的/u 干部/n 来/vd 部队/n 拜年/v ，/w 军/n 领导/n 也/d 参加/v 座谈/v ，/w 热情/a 相待/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     对于/p 当地/n 政府/n 制定/v 的/u 一些/m 和/c 部队/n 有关/v 的/u 规定/v ，/w 如/v 计划生育/i 、/w 植树造林/i 、/w 爱国/v 卫生/n 运动/n 、/w 子女/n 入学/v 招工/v 等/u 问题/n ，/w 他们/r 都/d 自觉/a 地/u 执行/v ，/w 地方/n 政府/n 和/c 群众/n 都/d 很/d 满意/a 。/w 
		
			
                                        19
                                     去年/nt １２/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w ５５２３２/m 部队/n 举行/v 的/u 年终/nt 总结/v 授奖/v 大会/n 上/nd ，/w 五/m 连/n 又/d 一/m 次/q 评为/v 先进/a 连队/n ，/w 被/p 授予/v 一面/n 奖/v 旗/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     人们/n 赞扬/v 五/m 连/n ，/w 更/d 赞扬/v 五/m 连/n 连长/n 于启祥/nh 。/w 
		
			
                                        21
                                     他/r 在/p 工作/n 中/nd 始终/d 坚持/v 思想/n 领先/v 的/u 原则/n ，/w 努力/v 使/v 连队/n 建设/v 得到/v 全面/a 加强/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     他/r 经常/d 和/p 指导员/n 一起/d 研究/v 战士/n 的/u 思想/n 动向/n ，/w 及时/a 提出/v 教育/v 意见/n ，/w 认真/a 上好/a 分工/v 讲/v 的/u 政治/n 教育/v 课/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     他/r 主动/a 和/c 战士/n 谈心/v ，/w 了解/v 战士/n 的/u 疾苦/n ，/w 帮助/v 战士/n 解/v 思想/n 疙瘩/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     去年/nt 老兵/n 退伍/v 工作/n 开始/v 后/nd ，/w 指导员/n 不/d 在/v 连队/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     于启祥/nh 军政/n 工作/n 一/m 肩/n 挑/v ，/w 除了/p 搞好/v 军事/n 训练/v 、/w 年终/nt 总结/v 、/w 行政/n 管理/v 工作/n 外/nd ，/w 还/d 积极/a 抓好/v 老兵/n 思想/n 教育/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     他/r 和/c 其他/r 干部/n 分别/d 找/v 老战士/n 谈心/v ，/w 摸/v 了/u 思想/n 底/n ，/w 然后/c 发动/v 全/a 连/n 开展/v &quot;/w 一/m 周/nt 评/v 十/m 件/n 好事/n 活动/n &quot;/w ，/w 宣扬/v 老战士/n 的/u 先进/a 事迹/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     经过/p 动员/v ，/w 老战士/n 开展/v 了/u 看/v 谁/r 自觉/a 服从/v 组织/n 决定/v 、/w 遵守/v 纪律/n 、/w 勤俭节约/i 、/w 不/d 损公肥私/i 、/w 不/d 提/v 无理/a 要求/v 的/u &quot;/w 五/m 比/v 五/m 看/v &quot;/w 活动/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     全/a 连/n ３４/m 名/n 老战士/n 思想/n 稳定/a ，/w 工作/n 积极/a ，/w 联名/v 向/p 全/a 团/n 老兵/n 发出/v 了/u &quot;/w 不/d 闹情绪/v 、/w 不/d 背包袱/v ，/w 一/m 颗/q 红心/n 任/v 去留/v &quot;/w 的/u 倡议/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     １９/m 名/n 退伍/v 老兵/n ，/w 个/q 个/q 站好/v 最后/n 一/m 班/n 岗/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     １５/m 名/n 留/v 队/n 老战士/n ，/w 个/q 个/q 积极/a 带好/v 新/a 战友/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     于启祥/nh 还/d 注意/v 搞好/v 各项/r 任务/n 的/u 思想/n 动员/v ，/w 并/c 把/p 鼓动/v 工作/n 做到/v 现场/n ，/w 使/v 干部/n 战士/n 在/p 完成/v 任务/n 的/u 过程/n 中/nd 保持/v 旺盛/a 的/u 革命/v 斗志/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     由于/c 全/a 连/n 思想/n 工作/n 活跃/a ，/w 五/m 连/n 的/u 工作/n 取得/v 突出/a 成绩/n ：/w 实弹射击/n 四/m 门/q 火炮/n 全部/n 打/v 优秀/a ；/w 敷设/v 一万/m 多/m 米/q 国防/n 电缆/n 的/u 施工/v 任务/n 提前/v 超额/v 完成/v ；/w ２０/m 多/m 名/n 探家/v 战士/n 无/v 一/m 人/n 超/v 假/n ；/w 全年/nt 大批/q 人员/n 立功/v 受奖/v ，/w 无/v 一/m 人/n 违纪/v 受/v 处分/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     连队/n 干部/n 战士/n 一致/a 为/vl 于启祥/nh 请功/v ，/w 上级/n 给/p 他/r 记/v 了/u 三/m 等/q 功/n 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        34
                                     只有/c 靠/v 强有力/a 的/u 思想/n 政治/n 工作/n ，/w 使/v 战士/n 树立/v 为/p 人民/n 服务/v 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     坚持/v 思想/n 领先/v 的/u 原则/n ，/w 把/p 思想/n 政治/n 工作/n 与/c 各项/r 实际/a 工作/n 结合/v 起来/vd ，/w 政治/n 干部/n 责无旁贷/i ，/w 军事/n 干部/n 也/d 必须/d 遵循/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        36
                                     济南/ns 部队/n 某/r 军/n 领导/n 同志/n 处处/nl 尊重/v 地方/n 政府/n ，/w 信赖/v 地方/n 干部/n ，/w 和/p 当地/n 政府/n 保持/v 着/u 密切/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     他们/r 的/u 经验/n 表明/v ，/w 要/vu 搞好/v 军政/n 军民/n 关系/n ，/w 首先/d 是/vl 领导/n 干部/n 要/vu 有/v 很/d 高/a 的/u 自觉性/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     有/v 了/u 这/r 种/q 自觉性/n ，/w 就/d 能/vu 平等/a 待人/v ，/w 谦虚/a 礼让/v ；/w 就/d 能/vu 开诚布公/i ，/w 严于律己/i ，/w 宽以待人/i ；/w 与/p 地方/n 有关/v 的/u 工作/n ，/w 就/d 能/vu 自觉/a 接受/v 当地/n 党委/n 和/c 政府/n 的/u 领导/n ，/w 模范/n 遵守/v 地方/n 的/u 有关/v 政策/n 和/c 规定/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     军政/n 一致/a ，/w 历来/d 是/vl 我军/n 的/u 优良/a 传统/n ，/w 我们/r 要/vu 发扬/v 这/r 一/m 光荣/n 传统/n ，/w 不断/d 增强/v 自觉性/n ，/w 把/p 军政/n 军民/n 团结/v 搞/v 得/u 更/d 好/a 。/w 
		
			
                                        40
                                     驻守/v 在/p 塞外/nl 高原/n 的/u 北京/ns 部队/n 某/r 师/n 后勤部/ni ，/w 加强/v 后勤/n 战斗/v 化/k 建设/v ，/w 做好/v 寒区/nl 实战/n 条件/n 下/nd 的/u 后勤/n 保障/v 工作/n ，/w 取得/v 可喜/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     不久前/nt ，/w 上级/n 机关/n 召开/v 现场会/n ，/w 推广/v 了/u 他们/r 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     １９８０/m 年/nt ，/w 这个/r 师/n 的/u 后勤部/ni 根据/p 未来/nt 战争/n 突然性/n 、/w 机动性/n 和/c 破坏性/n 大/a 的/u 特点/n ，/w 改革/v 现有/v 装备/n ，/w 确保/v 战时/nt 能够/vu 开/v 得/u 动/v 、/w 打/v 得/u 响/v 、/w 供/v 得/u 上/v 、/w 救/v 得/u 下/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     他们/r 发动/v 群众/n ，/w 研制/v 改革/v 出/vd 适应/v 寒区/nl 特点/n 的/u 野外/nl 汽/n 垫/n 手术/n 帐篷/n 、/w 野战/v 炊事/n 车/n 、/w 群/n 车/n 加油/v 车/n 和/c 冷/a 车/n 启动/v 器/n 等/u 器材/n ２１/m 项/q ，/w 并/c 革新/v 仿制/v 了/u 火炮/n 、/w 汽车/n 维修/v 工具/n ２００/m 多/m 件/n ，/w 使/v 修理/v 工具/n 逐步/d 趋向/n 轻型/n 化/k 、/w 野战/v 化/k ，/w 战时/nt 维修/v 快速/a 化/k 。/w 
		
			
                                        44
                                     &quot;/w 怎样/r 使/v 战斗/v 部队/n 及时/a 吃上/v 热/a 饭/n &quot;/w 等/u 问题/n ，/w 尽可能/d 把/p 情况/n 设想/v 得/u 复杂/a 些/q ，/w 并/c 找出/v 了/u 一些/m 解决/v 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     他们/r 还/d 注意/v 加强/v 战时/nt 业务/n 训练/v ，/w 学会/v &quot;/w 在/p 工作/n 中/nd 战斗/v ，/w 在/p 战斗/v 中/nd 工作/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        46
                                     结合/v 演习/v 、/w 拉练/v 和/c 执行/v 任务/n ，/w 组织/v 后勤/n 干部/n 勘察/v 熟悉/v 作战/v 地区/n 的/u 地形/n 、/w 道路/n 、/w 水源/n ，/w 修订/v 完善/v 了/u 行动/n 方案/n 、/w 保障/v 计划/n ，/w 并/c 多次/mq 演练/v 了/u 后勤/n 组织/v 指挥/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     现场/n 会上/nl ，/w 该师/n 战时/nt 后勤/n 保障/v 表演/v 吸引/v 着/u 观众/n ：/w 指挥员/n 一声令下/i ，/w 车辆/n 紧急/a 启封/v ，/w ２５/m 分钟/q 后/nd ，/w ２０/m 辆/q 汽车/n 就/d 全部/n 冲出/v 车场/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     奔驰/v 中/nd 的/u 汽车/n 没/v 油/n 了/u ，/w 加油/v 车/n 迅疾/a 赶来/v ，/w 司机/n 一/d 扳动/v 油/n 阀/n ，/w １０/m 辆/q 汽车/n ６/m 至/v １０/m 分钟/q 就/d 加油/v 完毕/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     野战/v 炊事/n 车/n &quot;/w 边/d 走/v &quot;/w 边/d 烤/v 面包/n 、/w 焖/v 米饭/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     最/d 精彩/a 的/u 要/vu 数/v 医院/n 的/u 战地/n 救护/v 表演/v 了/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     战斗/v 一/d 打响/v ，/w 医务/v 人员/n 迅速/a 展开/v 战场/n 救护/v ，/w 包扎/v 、/w 收/v 送/v 紧张/a 有序/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     手术/n 组/n 马上/d 把/p 随身/v 携带/v 的/u 气/n 帐篷/n 组装/v 充气/v ，/w 只/d １５/m 分钟/q 时间/n ，/w 一/m 座/q 能/vu 放置/v 两/m 个/q 手术台/n 的/u 帐篷/n 便/d 搭/v 成/v 投入/v 手术/n 救治/v ，/w 既/c 保暖/v ，/w 又/d 防潮/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     福州/ns 部队/n 某/r 团/n 政委/j 苏耀璠/nh 到/v 去年/nt 十二/m 月/nt 十八/m 日/nt ，/w 任职/v 刚/d 满/v 两/m 个/q 月/nt ，/w 已/d 在/p 基层/n 蹲点/v 四十/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        54
                                     苏耀璠/nh 原是/vl 广西/ns 边防/n 某/r 团/n 政治处/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     在/p 对/v 越/j 自卫/v 还击/v 战/v 攻打/v 谅山/ns 的/u 战斗/v 中/nd ，/w 所在/n 团/n 英勇/a 顽强/a ，/w 首先/d 突入/v 城内/nl ，/w 他/r 也/d 由于/c 任务/n 完成/v 得/u 好/a ，/w 荣立/v 战功/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     去年/nt 十月/nt 中旬/nt ，/w 他/r 调到/v 福州/ns 部队/n 某/r 团/n 任/v 政委/j 。/w 
		
			
                                        57
                                     他/r 继续/v 发扬/v 艰苦奋斗/i 的/u 精神/n ，/w 到职/v 第一/m 天/nt 听/v 了/u 一下/mq 全/a 团/n 情况/n 介绍/v 后/nd ，/w 第二/m 天/nt 就/d 打起/v 背包/n 蹲/v 到了/v 一/m 营/n 二/m 连/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     当时/nt 一/m 营/n 的/u 干部/n 给/p 他/r 在/p 营部/n 安排/v 了/u 一/m 间/n 小/a 房子/n 住/v ，/w 苏耀璠/nh 谢绝/v 了/u 照顾/v ，/w 在/p 二/m 连/n 安/v 了/u 「/w 家/n 」/w 。/w 
		
			
                                        59
                                     他/r 从/p 班/n 排到/v 伙房/n ，/w 从/p 猪圈/n 到/v 马厩/n ，/w 同/p 许多/a 干部/n 战士/n 谈心/v ，/w 认真/a 听取/v 了/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     蹲点/v 的/u 第一/m 个/q 星期/nt ，/w 他/r 就/d 帮助/v 一/m 营/n 解决/v 了/u 五/m 个/q 实际/a 问题/n ，/w 其中/nd 有/v 件/n 事/n 过去/nt 由于/c 有关/v 部门/n 互相/d 「/w 踢/v 皮球/n 」/w ，/w 拖/v 了/u 长达/v 十一/m 个/q 月/nt 仍/d 无/v 结果/n ，/w 苏耀璠/nh 一天/nt 内/nd 就/d 责成/v 后勤/n 部门/n 给/p 解决/v 了/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     去年/nt 十一/m 月/nt 十六/m 日/nt ，/w 上级/n 批/v 了/u 半/m 个/q 月/nt 的/u 假/n ，/w 让/p 他/r 回/v 广西/ns 边防/n 接/v 家属/n ，/w 他/r 没有/d 走/v 亲/n 访友/v ，/w 只用/v 了/u 十/m 天/nt 时间/n ，/w 就/d 把/p 全家/n 搬/v 了/u 来/vd 。/w 
		
			
                                        62
                                     第二/m 天/nt ，/w 没/d 等/v 安/v 好/a 家/n ，/w 又/d 到了/v 二/m 连/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     两/m 个/q 月/nt 里/nd ，/w 他/r 除/p 回/v 广西/ns 接/v 家属/n 和/c 参加/v 团里/nl 一些/m 必要/a 的/u 会议/n 外/nd ，/w 其余/r 时间/n 都/d 在/v 连队/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     经/v 上级/n 考核/v 验收/v ，/w 在/p １４/m 个/q 项目/n 中/nd ，/w １２/m 项/q 优秀/a ，/w ２/m 项/q 良好/a 。/w 
		
			
                                        65
                                     这个/r 连/n 的/u 训练/v 效率/n 高/a 、/w 质量/n 好/a ，/w 同/p 连长/n 陈双喜/nh 解放思想/i ，/w 实行/v 科学/n 练兵/v 分/v 不/d 开/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     上级/n 召开/v 现场会/n 推广/v 了/u 他们/r 的/u 经验/n ，/w 陈双喜/nh 还/d 应邀/v 向/p 南京/ns 部队/n 步/n 校/n 学员/n 作/v 了/u 介绍/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     陈双喜/nh 从/p １９７８/m 年/nt 当/v 连长/n 后/nd ，/w 就/d 注意/v 刻苦/a 学习/v ，/w 探索/v 科学/n 练兵/v 的/u 道道/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     他/r 千方百计/i 借阅/v 各种/r 战术/n 技术/n 教材/n 、/w 战例/n 选编/v 以及/c 《/w 军事/n 学术/n 》/w 、/w 《/w 外军/j 知识/n 》/w 等/u 资料/n 刊物/n ，/w 进行/v 学习/v 和/c 研究/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     他/r 还/d 注意/v 向/p 有/v 实践/v 经验/n 的/u 同志/n 学习/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     去年/nt 有/v 五/m 个/q 兄弟/n 连队/n 先后/d 在/p 三/m 连/n 战术/n 场上/nl 搞/v 训练/v ，/w 他/r 一/d 有空/v 就/d 去/v 仔细/a 观摩/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     一/m 次/q ，/w 一/m 位/q 参加/v 过/u 对/v 越/j 自卫/v 还击/v 战/n 的/u 同志/n 来/vd 连队/n 看望/v 战友/n ，/w 他/r 就/d 请/v 这个/r 同志/n 到/v 现场/n 看/v 连队/n 训练/v ，/w 请/v 他/r 用/p 实战/n 的/u 标准/n 来/vd 衡量/v 一下/mq 训练/v 内容/n 和/c 方法/n ，/w 提出/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     为/p 取得/v 搞好/v 训练/v 的/u 第一手/n 资料/n ，/w 他/r 和/c 战士/n 一起/d 摸爬滚打/i ，/w 随时/d 把/p 观察/v 体会/v 到/v 的/u 东西/n 记/v 在/p 笔记本/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        73
                                     当/v 连长/n 两/m 年/nt 来/u ，/w 他/r 记/v 了/u 三/m 大/a 本/q 笔记/n ，/w 整理/v 了/u 几十/m 份/q 教案/n ，/w 摘/v 记/v 了/u 许多/a 军事/n 知识/n 资料/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     陈双喜/nh 在/p 刻苦/a 学习/v 的/u 基础上/nl ，/w 认真/a 研究/v 训练/v 中/nd 的/u 新/a 情况/n ，/w 解决/v 新/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     对/p 上级/n 虽/c 有/v 规定/v ，/w 但/c 不/d 符合/v 本/r 连/n 实际/a 情况/n 的/u ，/w 他/r 敢于/vu 改/v ；/w 对/p 一些/m 利/n 少/a 弊/n 多/a ，/w 过去/nt 袭用/v 的/u 习惯/n 做法/n ，/w 他/r 敢于/vu 变/v ；/w 对/p 训练/v 教材/n 上/nd 没有/d 具体/a 规定/v 、/w 上级/n 没有/v 明确/a 指示/n ，/w 而/c 实际/a 工作/n 中/nd 又/d 急需/v 解决/v 的/u ，/w 他/r 敢于/vu 创/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     如/v 队列/n 、/w 战术/n 、/w 土/n 工/n 作业/v 等/u 训练/v 成绩/n 的/u 评定/v ，/w 一直/d 没有/v 具体/a 的/u 考核/v 标准/n ，/w 训练/v 中/nd 往往/d 搞/v &quot;/w 大呼隆/a &quot;/w ，/w 走过场/i ，/w 影响/v 了/u 训练/v 质量/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     为此/c ，/w 他/r 召集/v 骨干/n ，/w 拟定/v 每个/r 项目/n 评分/v 、/w 扣分/v 标准/n ，/w 经/v 全/a 连/n 讨论/v 修改/v 后/nd 在/p 训练/v 中/nd 实行/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     有/v 了/u 具体/a 的/u 考核/v 标准/n ，/w 战士/n 们/k 在/p 训练/v 中/nd 从严/v 从难/v 要求/v 自己/r 的/u 自觉性/n 显著/a 提高/v 了/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     &quot;/w 全国/n 新长征突击手/n &quot;/w 、/w 广州/ns 部队/n 空军/n 某/r 场站/n 老战士/n 李广厚/nh ，/w 去年/nt 留/v 队/n 继续/v 服役/v 后/nd ，/w 努力/v 工作/n ，/w 刻苦/a 训练/v ，/w 发挥/v 骨干/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     在/p 军/n 组织/v 的/u 业务/n 统考/v 中/nd ，/w 他/r 取得/v 两/m 项/q 优秀/a 成绩/n ，/w 名列/v 第一/m ，/w 去年/nt １２/m 月初/nt 光荣/a 地/u 出席/v 了/u 空军/n 党/n 代表大会/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     李广厚/nh 是/vl １９７７/m 年/nt 入伍/v 的/u 老战士/n ，/w 担任/v 消防/n 班/n 班长/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     去年/nt 一些/m 战友/n 退伍/v 了/u ，/w 他/r 想/v ，/w 我/r 是/vl 个/q 共产党员/n ，/w 组织上/nl 安排/v 我/r 留/v 队/n ，/w 我/r 要/vu 象/v 个/q 老兵/n 的/u 样子/n ，/w 始终/d 保持/v 旺盛/a 的/u 革命/v 精神/n ，/w 为/p 连队/n 建设/v 作贡献/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     连队/n 自来水/n 龙头/n 坏/a 了/u ，/w 他/r 拿起/v 钳子/n 扳手/n 修理/v 好/a 。/w 
		
			
                                        84
                                     厕所/n 脏/a 了/u ，/w 他/r 抽空/v 打扫/v 得/u 干干净净/a 。/w 
		
			
                                        85
                                     连队/n 沼气池/n 换/v 料/n 时/nt ，/w 他/r 第一/m 个/q 跳进/v 又/d 闷/a 又/d 臭/a 的/u 深/a 池/n ，/w 把/p 粪/n 料/n 装进/v 木桶/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     他/r 不但/c 自己/r 抓紧/v 时间/n 刻苦/a 训练/v ，/w 还/d 带领/v 全班/n 攻克/v 训练/v 难关/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     消防/n 着装/v 和/c 三/m 盘/n 消防水/n 带/n 连接/v 是/vl 业务/n 训练/v 的/u 基本功/n ，/w 消防/n 班/n 过去/nt 很少/a 人/n 达到/v 训练/v 标准/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     他/r 和/c 同志们/n 一道/d ，/w 认真/a 琢磨/v 要领/n ，/w 一动/v 一动/v 地/u 反复/d 练习/v 基本/a 动作/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     军/n 里/nd 统考/v 时/nt ，/w 全班/n 成绩/n 优秀/a ，/w 李广厚/nh 受到/v 上级/n 的/u 奖励/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     江苏省/ns 军区/n 某/r 团/n 四/m 连/n 班长/n 陈士发/nh 因为/c 研究/v 思想/n 政治/n 工作/n 做出/v 成绩/n ，/w 被/p 提升/v 为/vl 副/h 政治指导员/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     陈士发/nh １９７５/m 年/nt １/m 月/nt 入伍/v ，/w 六/m 年/nt 来/u 他/r 多次/mq 被/p 评为/v 学/v 雷锋/nh 积极分子/n 、/w 优秀/a 党员/n 、/w 优秀/a 义务兵/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     他/r 关心/v 连队/n 建设/v ，/w 认真/a 研究/v 思想/n 政治/n 工作/n 和/c 管理/v 教育/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     他/r 写/v 的/u 《/w 后进/a 战士/n 的/u 心理/n 特点/n 与/c 教育/v 方法/n 》/w 一/m 文/n 在/p 报纸上/nl 发表/v 后/nd ，/w 引起/v 了/u 较/d 大/a 反响/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     他/r 还/d 写/v 了/u 《/w 怎样/r 当好/v 班长/n 的/u 经验/n 》/w 等/u 文章/n ，/w 也/d 受到/v 了/u 南京/ns 部队/n 、/w 省军区/n 有关/v 部门/n 的/u 肯定/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     鉴于/v 陈士发/nh 取得/v 的/u 成就/n 和/c 德才/n 表现/n ，/w 部队/n 党委/n 将/p 他/r 提升/v 为/vl 这个/r 团/n 的/u 四/m 连/n 副/h 指导员/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     为/p 表彰/v 他/r 的/u 先进/a 事迹/n ，/w 党委/n 给/p 他/r 荣记/v 二/m 等/q 功/n ，/w 并/c 号召/v 全体/n 干部/n 战士/n 向/p 他/r 学习/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     去年/nt １１/m 月/nt ２４/m 日/nt ，/w 昆明/ns 部队/n 某/r 团/n 通信/v 连/n 党支部/n 决定/v 嘉奖/v 战士/n 何文华/nh 、/w 崔庆伟/nh ，/w 表彰/v 他俩/r 辛勤/a 养蜂/v ，/w 为/p 连队/n 增加/v 收入/n 、/w 改善/v 生活/n 的/u 事迹/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     通信/v 连/n 战备/n 值班/v 任务/n 重/a ，/w 调防/v 后/nd 没有/v 菜地/n ，/w 给/p 搞好/v 农副业/j 生产/v 、/w 办好/v 伙食/n 带来/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     去年/nt ４/m 月/nt ，/w 连队/n 考虑到/v 驻地/n 附近/n 蜜/n 源/n 较/d 好/a ，/w 决定/v 放养/v 蜜蜂/n ，/w 改善/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     经/v 上级/n 批准/v ，/w 他们/r 从/p 地方/n 外贸/j 部门/n 买回/v ２０/m 箱/n 意大利/ns 良种/n 蜜蜂/n ，/w 让/p 有/v 养蜂/v 经验/n 的/u 何文华/nh 和/c 另/r 一/m 名/n 战士/n 放养/v ，/w 后来/nt 连里/nl 又/d 调换/v 战士/n 党员/n 崔庆伟/nh 和/c 小/h 何/nhf 一起/d 管理/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     两/m 个/q 战士/n 风餐露宿/i ，/w 追赶/v 花/n 源/n ，/w 精心/a 放养/v 蜂群/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     经过/p 七/m 个/q 多/m 月/nt 的/u 努力/v ，/w 蜜峰/n 已经/d 发展/v 到/v ３２/m 箱/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     连队/n 自/r 食/v 蜂蜜/n ５００/m 余/n 斤/q ，/w 卖给/v 国家/n ２００/m 多/m 斤/q ，/w 收入/v 一千/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        104
                                     要/vu 使/v 训练/v 有/v 新/a 的/u 突破/v ，/w 必须/d 以/p 加强/v 学术/n 研究/v 为/vl 先导/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     这/r 是/vl 沈阳/ns 部队/n 炮兵/n 领导/n 机关/n 在/p １９８０/m 年/nt 的/u 实践/v 中/nd 认识/v 到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     为此/c ，/w 在/p 新/a 年度/nt 开训/v 之前/nt ，/w 他们/r 召开/v 了/u 一/m 次/q 学术/n 研究会/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     根据/p 坚固/a 阵地/n 防御/v 作战/v 是/vl 未来/nt 战争/n 初期/nt 的/u 主要/a 作战/v 形式/n ，/w 又是/vl 新/a 年度/nt 炮兵/n 部队/n 训练/v 的/u 重点/n 课题/n ，/w 他们/r 把/p 这个/r 课题/n 作为/v 开展/v 学术/n 探讨/v 和/c 交流/v 的/u 重点/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     来自/v 部队/n 和/c 机关/n 的/u １９/m 名/n 同志/n ，/w 在/p 大会/n 上/nd 作/v 了/u 军事/n 学术/n 报告/n ，/w 还/d 印发/v 了/u ２５/m 份/q 学术/n 材料/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     研究/v 中/nd ，/w 大家/n 面对/v 实际/n ，/w 开动/v 脑筋/n ，/w 独立思考/v ，/w 勇于/v 探索/v ，/w 提出/v 一些/m 有价值/v 的/u 学术/n 论点/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     通过/p 交流/v 学术/n 思想/n 和/c 研究/v 成果/n ，/w 会议/n 集中/v 群众/n 的/u 智慧/n ，/w 对/p 坚固/a 阵地/n 防御/v 作战/v 炮兵/n 运用/v 和/c 提高/v 炮兵/n 火力/n 反应/n 能力/n 、/w 生存/v 能力/n 及/c 有关/v 战斗/v 保障/v 等/u 问题/n 一/m 一/m 进行/v 了/u 深入/a 探讨/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     有一天/v ，/w 吕文华/nh 听到/v 射击场/n 打靶/v 的/u 坦克/n 中/nd ，/w 有/v 一/m 台/n 发动机/n 声音/n 异常/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     他/r 侧耳细听/i ，/w 断定/v 这/r 是/vl 单缸/n 供/v 油/n 量/n 过大/a 造成/v 的/u ，/w 便/d 急奔/v 射击场/n ，/w 立即/d 进行/v 停车/v 检查/v ，/w 毛病/n 果然/d 在/v 这里/r ，/w 避免/v 了/u 一/m 起/q 发动机/n 损坏/v 事故/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     又/d 一/m 次/q ，/w 吕文华/nh 正在/d 饭堂/n 吃饭/v ，/w 师长/n 来/vd 电话/n 询问/v 全/a 团/n 车辆/n 装备/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     吕文华/nh 撂下/v 碗筷/n ，/w 连/p 本子/n 也/d 没/d 拿/v ，/w 就/d 把/p 全/a 团/n 车辆/n 的/u 技术/n 状态/n ，/w 修复/v 情况/n ，/w 存在/v 的/u 问题/n ，/w 汇报/v 得/u 一清二楚/i 。/w 
		
			
                                        115
                                     这样/r ，/w 时间/n 一/m 长/a ，/w &quot;/w 好/a 管家/n &quot;/w 的/u 美名/n 便/d 传开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     吕文华/nh 有/v 一/m 种/q 为/p 训练/v 服务/v 和/c 为/p 战备/n 负责/v 的/u 精神/n ，/w 对/p 装备/n 把/v 得/u 严格/a ，/w 管/v 得/u 合理/a 。/w 
		
			
                                        117
                                     上级/n 举行/v 建制/n 坦克/n 连/n 考核/v ，/w 这个/r 团/n 带队/v 的/u 副/h 团长/n 包福余/nh 担心/v 教练/n 车/n 车况/n 不好/a ，/w 影响/v 考核/v 成绩/n ，/w 想/v 换/v 几/m 台/n 战备/n 车/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     吕文华/nh 考虑/v ，/w 没/d 接到/v 上级/n 通知/n ，/w 战备/n 车/n 谁/r 也/d 不许/v 动/v ，/w 就/d 向/p 包/nhf 副/h 团长/n 说明/v ，/w 车辆/n 是/vl 我们/r 亲手/d 检查/v 过/u 的/u ，/w 保证/v 考核/v 没问题/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     结果/n ，/w 这个/r 团/n 考核/v 获得/v 第一/m 。/w 
		
			
                                        120
                                     包/nhf 副/h 团长/n 找到/v 吕文华/nh 说/v ：/w &quot;/w 还是/d 你/r 对/p 装备/n 心中/nl 有谱/v ，/w 原来/d 我/r 的/u 担心/v 是/vl 多余/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        121
                                     吕文华/nh 在/p 车务/n 股/n 工作/n 的/u １０/m 个/q 春秋/n ，/w 和/p 全/a 股/n 同志/n 积累/v 了/u ８/m 种/q 技术/n 资料/n 档案/n ，/w 共/d ２００/m 多/m 份/q 。/w 
		
			
                                        122
                                     其中/nd 有/v 年度/nt 摩托/n 小时/nt 盈亏/v 登记表/n 、/w 坦克/n 机/n 部件/n 号码/n 登记表/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     有人/r 比喻/v 吕文华/nh 象/v 一/m 根/n 履带/n 销子/n ，/w 为了/p 坦克/n 的/u 运转/v ，/w 一心一意/i 地/u 铆/v 在/p 履带/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        124
                                     去年/nt 元旦/nt 前/nd 的/u 一天/nt 晚上/nt ，/w 部队/n 会/vu 完/v 餐/n 都/d 放假/v 了/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     吕文华/nh 却/d 惦记/v 着/u 四/m 连/n 有/v 一/m 台/n 坦克/n &quot;/w 趴/v 窝/n &quot;/w ，/w 节后/nt 还要/v 参加/v 训练/v ，/w 便/d 不声不响/i 地/u 顶着/v 寒风/n ，/w 翻过/v 山梁/n ，/w 向/p 四/m 连/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     他/r 和/c 连队/n 同志/n 以及/c 修理工/n 一起/d ，/w 挑灯夜战/v ，/w 抢修/v 车辆/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     当/p 他们/r 排除/v 了/u 故障/n ，/w 修复/v 了/u 坦克/n 时/nt ，/w 已/d 是/vl 午夜/nt １１/m 点/nt 多/m 钟/n 了/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     国务院/ni 各/r 部委/j 和/c 首都/n 的/u 二百三十/m 多/m 名/n 劳动模范/n 、/w 先进/a 生产/v （/w 工作/n ）/w 者/k ，/w 今天/nt 欢聚/v 在/p 中南海怀仁堂/ns ，/w 向/p 党中央/n 、/w 国务院/ni 汇报/v 他们/r 在/p 生产/v 和/c 工作/n 中/nd 取得/v 的/u 成绩/n ，/w 表达/v 他们/r 建设/v 四化/j 、/w 建设/v 首都/n 的/u 决心/n ，/w 庆祝/v &quot;/w 五一/j &quot;/w 国际劳动节/nt 。/w 
		
			
                                        129
                                     这次/r 劳动模范/n 、/w 先进/a 生产/v （/w 工作/n ）/w 者/k 座谈会/n ，/w 是/vl 由/p 中华全国总工会/ni 和/c 北京市总工会/ni 联合/v 召开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     应邀/v 参加/v 座谈会/n 的/u ，/w 有/v 工业/n 、/w 交通/n 、/w 财贸/j 、/w 城市/n 建设/v 、/w 农林/j 、/w 军工/n 、/w 文教/j 、/w 科学/n 、/w 卫生/n 等/u 部门/n 的/u 劳动/v 英雄/n 、/w 劳动模范/n 、/w 先进生产者/n 和/c 先进工作者/n ，/w 既/c 有/v 老/a 劳动模范/n ，/w 又/d 有/v 新/a 的/u 劳动模范/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     党/n 和/c 国家/n 领导人/n 邓小平/nh 、/w 方毅/nh 、/w 倪志福/nh 、/w 万里/nh 、/w 谷牧/nh 、/w 宋任穷/nh 、/w 薄一波/nh 、/w 杨静仁/nh 、/w 张爱萍/nh ，/w 参加/v 了/u 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     座谈会/n 由/p 中共中央政治局/ni 委员/n 、/w 中华全国总工会/ni 主席/n 倪志福/nh 主持/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     中共中央/j 副主席/n 邓小平/nh 在/p 座谈会/n 上/nd 说/v ：/w 我/r 利用/v 这个/r 机会/n ，/w 对于/p 同志们/n 的/u 模范/n 行动/n 和/c 努力/v 的/u 工作/v ，/w 为/p 党/n 和/c 社会主义/n 事业/n 所/u 作出/v 的/u 贡献/n ，/w 表示/v 感谢/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     北京市西单菜市场/ni 经理/n 许俊权/nh ，/w 市皮革公司/ni 总工程师/n 邢德海/nh ，/w 京棉二厂/ni 细纱/n 挡车工/n 朱亚珍/nh ，/w 市公共电车一场一零六车队/ni 售票员/n 赵淑珍/nh ，/w 市园林局/ni 绿化/v 二/m 大队/n 队长/n 刘玉藩/nh ，/w 北京东城区环卫局/ni 清洁/a 三/m 队/n 队长/n 崔跃/nh ，/w 市人民医院/ni 检验/v 科/n 主任/n 陶其敏/nh 等/u 在/p 会上/nl 发言/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     他们/r 以/p 生动/a 的/u 事例/n ，/w 汇报/v 了/u 自己/r 所在/n 单位/n 贯彻/v 执行/v 党/n 的/u 三中全会/j 路线/n ，/w 执行/v 中央书记处/ni 关于/p 首都/n 建设/v 方针/n 的/u 四/m 项/q 指示/n 所/u 取得/v 的/u 成效/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     他们/r 表示/v ，/w 一定/d 不/d 辜负/v 党/n 和/c 人民/n 的/u 期望/n ，/w 进一步/v 增强/v 主人翁/n 责任感/n ，/w 发挥/v 实干/v 精神/n ，/w 发扬/v 带头作用/v 、/w 骨干/n 作用/n 、/w 桥梁/n 作用/n ，/w 以/p &quot;/w 为/p 人民/n 服务/v &quot;/w 、/w &quot;/w 对/p 人民/n 负责/v &quot;/w 的/u 精神/n 严格/a 要求/v 自己/r ，/w 团结/v 广大/a 职工/n ，/w 同心同德/i ，/w 齐心协力/i ，/w 建设/v 社会主义/n 的/u 物质文明/n 和/c 精神文明/n ，/w 为/p 实现/v 四个现代化/i 的/u 宏伟/a 目标/n ，/w 贡献/n 最大/a 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     中共中央/j 书记处/n 书记/n 宋任穷/nh 在/p 座谈会/n 上/nd 讲话/v ，/w 强调/v 劳动模范/n 一定/d 要/vu 把/p 团结/v 、/w 带动/v 广大/a 职工/n 群众/n ，/w 特别/d 是/vl 团结/v 、/w 带动/v 青年/n 职工/n 共同/d 前进/v ，/w 作为/v 自己/r 的/u 光荣/n 职责/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     他/r 说/v ，/w 劳动模范/n 之所以/c 可贵/a ，/w 不仅仅/d 在于/v 劳动模范/n 本身/n 以/p 自己/r 崇高/a 的/u 思想/n 、/w 忘我/v 劳动/v 的/u 精神/n 和/c 先进/a 的/u 技术/n ，/w 为/p 社会主义建设/n 事业/n 做出/v 了/u 积极/a 贡献/n ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl 善于/v 用/p 自己/r 的/u 模范/n 行动/n 带动/v 广大/a 职工/n 一道/d 前进/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     他/r 希望/v 劳动模范/n 们/k 进一步/v 以/p 自己/r 的/u 模范/n 行动/n 去/v 影响/v 和/c 带动/v 广大/a 职工/n ，/w 使/v 越来越/d 多/a 的/u 人/n 也/d 先进/a 起来/vd ，/w 使/v 少数/n 先进/a 分子/n 的/u 生产/v 水平/n 变为/v 全/a 社会/n 的/u 生产/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     宋任穷/nh 说/v ，/w 搞好/v 对/p 青年/n 职工/n 的/u 传/v 、/w 帮/v 、/w 带/v ，/w 是/vl 我们/r 劳动模范/n 、/w 特别/d 是/vl 老/a 劳模/j 、/w 老工人/n 义不容辞/i 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     现在/nt ，/w 全国/n 三十/m 岁/q 以下/nd 的/u 青年/n 职工/n 占/v 职工/n 总数/n 的/u ６０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        142
                                     把/p 这/r 部分/n 青年/n 职工/n 培养/v 好/a 、/w 教育/v 好/a ，/w 是/vl 关系/v 到/v 我们/r 社会主义/n 国家/n 前途/n 和/c 命运/n 的/u 大事/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     各级/n 领导/n 同志/n 和/c 劳动模范/n 同志/n 要/vu 主动/a 地/u 去/v 接触/v 他们/r ，/w 了解/v 他们/r ，/w 熟悉/v 他们/r ，/w 针对/p 青年/n 职工/n 的/u 特点/n ，/w 进行/v 教育/v 引导/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     新/a 老/a 职工/n 一定/d 要/vu 加强/v 团结/v ，/w 树立/v &quot;/w 尊师/v 爱/v 徒/n &quot;/w 的/u 好/a 风尚/n ，/w 互相/d 学习/v ，/w 取长补短/i ，/w 做到/v 统一/v 思想/n ，/w 统一/v 认识/v ，/w 拧成一股绳/i ，/w 在/p 党/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 肩并肩/v 、/w 手/n 携手/v 地/u 共同/d 前进/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     宋任穷/nh 说/v ，/w 我们/r 全体/n 职工/n ，/w 特别/d 是/vl 劳动模范/n ，/w 一定/d 以/p 主人翁/n 的/u 态度/n ，/w 振奋/v 精神/n ，/w 艰苦奋斗/i ，/w 积极/a 搞好/v 国民经济/n 的/u 调整/v 工作/n ，/w 努力/v 实现/v 经济/n 结构/n 、/w 管理/v 体制/n 和/c 企业/n 组织/n 的/u 合理化/v ，/w 创造性/n 地/u 走出/v 一/m 条/n 花钱/v 少/a 、/w 效益/n 高/a 、/w 适合/v 我们/r 国情/n 的/u 社会主义建设/n 道路/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     企业/n 事业单位/n 都/d 要/vu 努力/v 采取/v 各种/r 形式/n ，/w 吸引/v 广大/a 职工/n 参加/v 民主管理/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     他/r 说/v ，/w 在/p 党委/n 领导/n 下/nd 的/u 职工/n 代表大会/n ，/w 是/vl 发扬/v 企业/n 民主/n 、/w 实现/v 工人/n 当家作主/i 的/u 一/m 种/q 好/a 形式/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     把/p 建立/v 和/c 健全/a 职工/n 代表大会/n 制度/n 这/r 件/n 事/n 办好/v 了/u ，/w 有利于/v 加强/v 和/c 改善/v 党/n 的/u 领导/v ，/w 有利于/v 更/d 好/a 地/u 调动/v 和/c 发挥/v 广大/a 职工/n 的/u 积极性/n ，/w 使/v 他们/r 真正/d 成为/v 四化建设/i 的/u 主人/n ，/w 社会/n 的/u 主人/n ，/w 历史/n 的/u 主人/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     宋任穷/nh 希望/v 劳动模范/n 能够/vu 成为/v 学习/v 的/u 模范/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     他/r 说/v ，/w 新/a 老/a 职工/n 要/vu 努力/v 学习/v 马克思主义/n 的/u 基本/a 理论/n 和/c 毛泽东/nh 同志/n 的/u 著作/n ，/w 学习/v 党/n 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n ，/w 学习/v 文化/n 科学/n 知识/n ，/w 学习/v 生产/v 技术/n ，/w 学习/v 经营/v 管理/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     青年/n 职工/n 还要/v 学/v 一点/mq 历史/n ，/w 要/vu 学习/v 我国/n 一/m 百/m 多/m 年/nt 来/u 的/u 近代史/n ，/w 特别/d 要/vu 学习/v 中国共产党/ni 成立/v 六十/m 年/nt 以来/nt 的/u 革命/v 历史/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     出席/v 今天/nt 座谈会/n 的/u ，/w 还有/v 中华全国总工会/ni 、/w 中共北京市委/ni 和/c 北京市总工会/ni 的/u 负责人/n 康永和/nh 、/w 黄民伟/nh 、/w 陈宇/nh 、/w 宋侃夫/nh 、/w 金直夫/nh 、/w 韩荣华/nh 、/w 段君毅/nh 、/w 焦若愚/nh 、/w 贾庭三/nh 、/w 彭思明/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        153
                                     国家统计局/ni 今天/nt 发布/v 的/u 公报/n 说/v ，/w １９８０/m 年/nt ，/w 我国/n 各族/n 人民/n 在/p 中国共产党/ni 和/c 人民政府/n 领导/v 下/nd ，/w 认真/a 贯彻/v 执行/v 国民经济/n 调整/v 、/w 改革/v 、/w 整顿/v 、/w 提高/v 的/u 方针/n ，/w 经过/p 积极/a 努力/v ，/w 取得/v 新/a 的/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     公报/n 说/v ，/w １９８０/m 年/nt 全年/nt 工农业/j 总产值/n 按/p １９７０/m 年/nt 不变价格/n 计算/v 为/vl 六千六百一十九亿/m 元/q ，/w 完成/v 计划/n １０３．２/m ％/w ，/w 比/p 上年/nt 增长/v ７．２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        155
                                     国民收入/n 初步/a 计算/v 为/vl 三千六百三十亿/m 元/q ，/w 按/p １９７０/m 年/nt 不变价格/n 计算/v ，/w 比/p 上年/nt 增长/v ６．９/m ％/w ，/w 在/p 生产/v 发展/v 的/u 基础上/nl ，/w 人民/n 生活/n 有/v 了/u 进一步/v 改善/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     存在/v 的/u 主要/a 问题/n 是/vl ：/w 国家/n 财政/n 继续/v 出现/v 较/d 大/a 的/u 赤字/n ，/w 货币/n 发行量/n 增加/v 较/d 多/a ，/w 不少/a 商品/n 价格/n 上涨/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     这/r 项/q 关于/p １９８０/m 年/nt 国民经济/n 计划/n 执行/v 结果/n 的/u 公报/n 长/n 约/v 九千/m 字/n ，/w 包括/v 十/m 个/q 部分/n ：/w 一/m 、/w 工业/n ；/w 二/m 、/w 农业/n ；/w 三/m 、/w 基本建设/n ；/w 四/m 、/w 交通/n 、/w 邮电/j ；/w 五/m 、/w 国内/nl 商业/n ；/w 六/m 、/w 外贸/j 、/w 旅游/v ；/w 七/m 、/w 科学/n 技术/n 、/w 教育/n 、/w 文化/n ；/w 八/m 、/w 卫生/n 、/w 体育/n ；/w 九/m 、/w 人民/n 生活/n ；/w 十/m 、/w 人口/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     本/r 报/n 讯/n 北京/ns 部队/n 某/r 师/n 师团/n 两/m 级/n 党委/n 按照/p 中央军委/ni 和/c 全军/n 政工/n 会议/n 的/u 部署/v 搞好/v 检查/v 总结/v ，/w 他们/r 的/u 主要/a 做法/n 是/vl ：/w 认认真真/a 地/u 学好/v 文件/n ，/w 切切实实/a 地/u 清理/v 思想/n ，/w 从而/c 提高/v 了/u 坚持/v 四项基本原则/n 和/c 执行/v 党/n 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n 的/u 自觉性/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     这个/r 师/n 的/u 师团/n 两/m 级/n 党委/n 最近/nt 分别/d 召开/v 了/u 党委/n 常委/j 扩大会议/n ，/w 检查/v 党委/n 对/p 坚持/v 四项基本原则/n ，/w 执行/v 党/n 的/u 三中全会/j 以来/nt 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n 的/u 认识/v 和/c 态度/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     他们/r 首先/d 在/p 学/v 好/a 中央文件/n 上/nd 下功夫/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     有的/r 同志/n 为了/p 搞清/v 党中央/n 正确/a 评价/v 毛主席/nh 和/c 毛泽东思想/n 的/u 问题/n ，/w 仔细/a 阅读/v 了/u 三中全会/j 以来/nt 有关/v 这个/r 问题/n 的/u 文件/n ，/w 还/d 学习/v 了/u 邓/nhf 副主席/n 前后/nt 八/m 次/q 讲话/v 中/nd 有关/v 的/u 论述/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     由于/c 对/p 文件/n 作/v 了/u 系统/a 的/u 学习/v ，/w 使/v 他们/r 认识/v 到/v ，/w 党中央/n 对/p 毛主席/nh 、/w 毛泽东思想/n 的/u 评价/v 是/vl 完全/d 正确/a 的/u ，/w 这样/r 做/v ，/w 正是/vl 为了/p 恢复/v 毛泽东思想/n 的/u 本来面目/n ，/w 高举/v 毛泽东思想/n 旗帜/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     在/p 学习/v 好/a 文件/n 的/u 基础上/nl ，/w 党委/n 主要/a 成员/n 经过/p 认真/a 思考/v 和/c 准备/v ，/w 围绕/v 坚持/v 四项基本原则/n 和/c 对/p 三中全会/j 以来/nt 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n 的/u 认识/v 和/c 态度/n ，/w 清理/v 了/u 自己/r 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     他们/r 注意/v 抓住/v 个人/n 思想上/nl 的/u 主要/a 问题/n ，/w 解剖/v 自己/r ，/w 找出/v 经验教训/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     这些/r 问题/n 归纳/v 起来/vd 是/vl ：/w 如何/r 正确/a 认识/v 三中全会/j 以来/nt 的/u 形势/n ；/w 如何/r 正确/a 理解/v 三中全会/j 以来/nt 制定/v 的/u 一系列/a 方针/n 、/w 政策/n ，/w 尤其/d 是/vl 农村经济/n 政策/n 和/c 调整/v 国民经济/n 的/u 八字方针/n ；/w 如何/r 正确/a 理解/v 评价/v 毛主席/nh 和/c 毛泽东思想/n ；/w 如何/r 正确/a 认识/v &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 和/c &quot;/w 三/m 支/q 两/m 军/n &quot;/w 等/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     不论/c 检查/v 哪/r 一个/mq 问题/n ，/w 都/d 从实际出发/i ，/w 坚持/v 实事求是/i ，/w 具体/a 分析/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     有/v 位/q 同志/n 分析/v 了/u 从/p 三中全会/j 以来/nt 自己/r 思想/n 发展/v 变化/v 的/u 三/m 个/q 阶段/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     第一/m 阶段/n 从/p 三中全会/j 到/v １９７９/m 年/nt 学习/v 叶/nhf 副主席/n 国庆/nt 讲话/v 之前/nt 。/w 
		
			
                                        169
                                     这/r 一/m 段/q ，/w 对/p 党/n 的/u 工作/n 着重点/n 的/u 转移/v 衷心/a 拥护/v ，/w 但/c 对/p 党/n 的/u 一些/m 新/a 的/u 方针政策/n 不够/a 理解/v ，/w 担心/v &quot;/w 右/a &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        170
                                     真理/n 标准/n 讨论/v 的/u 补课/v ，/w 打开/v 了/u 他/r 思想上/nl 的/u 一/m 扇/n 大门/n ，/w 开始/v 从/p &quot;/w 左/a &quot;/w 的/u 束缚/v 下/nd 逐渐/d 解放/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        171
                                     第二/m 阶段/n 从/p 学习/v 叶/nhf 副主席/n 国庆/nt 讲话/v 到/v １９８０/m 年/nt 学习/v 中央/n 关于/p 农村/n 政策/n 问题/n 的/u 文件/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     这/r 一/m 段/q ，/w 对/p 党/n 的/u 一系列/a 方针政策/n 有/v 了/u 认识/v ，/w 但/c 由于/c 学习/v 不够/a ，/w 还/d 不能/vu 更/d 深刻/a 地/u 理解/v ，/w 有的/r 疑虑/n 没有/v 彻底/a 消除/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     第三/m 阶段/n ，/w 学习/v 中央/n 工作会议/n 文件/n 以来/nt ，/w 又/d 打开/v 了/u 思想上/nl 的/u 一/m 扇/n 大门/n ，/w 认识/v 到/v 阻碍/v 自己/r 理解/v 和/c 贯彻/v 中央/n 路线/n 方针政策/n 的/u 思想/n 障碍/n 主要/a 是/vl &quot;/w 左/a &quot;/w 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     现在/nt ，/w 对/p 党/n 的/u 一系列/a 方针政策/n 进一步/v 打心眼里/i 拥护/v 了/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     许多/a 同志/n 说/v ：/w 我们/r 十/m 多/m 年/nt 工作/v 、/w 生活/v 在/p &quot;/w 左/a &quot;/w 倾/n 思想/n 占/v 主导/n 地位/n 的/u 环境/n 里/nd ，/w 受/v &quot;/w 左/a &quot;/w 的/u 影响/v 深/n ，/w 对/p 党/n 的/u 三中全会/j 制定/v 的/u 方针政策/n ，/w 往往/d 用/p &quot;/w 左/a &quot;/w 的/u 眼光/n 去/v 看/v ，/w 结果/n 看/v 偏/a 了/u 。/w 
		
			
                                        176
                                     大家/n 决心/d 努力/v 学习/v 中央文件/n ，/w 努力/v 把/p &quot;/w 左/a &quot;/w 的/u 思想/n 影响/v 和/c 其它/r 错误/n 思想/n 清理/v 掉/v ，/w 紧密/a 地/u 团结/v 在/p 党中央/n 周围/nd ，/w 同心同德/i ，/w 把/p 我们/r 的/u 军队/n 建设/v 好/a ，/w 担负/v 起/v 保卫/v 祖国/n 四化建设/i 的/u 历史/n 使命/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     许多/a 团/n 以上/nd 党委/n 在/p 学习/v 中央文件/n ，/w 清理/v 思想/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 取得/v 了/u 初步/a 的/u 成效/n ，/w 也/d 得到/v 不少/a 有益/a 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     其中/nd 很/d 重要/a 的/u 一/m 条/n ，/w 就是/d 要/vu 实实在在/a 。/w 
		
			
                                        179
                                     这/r 一/m 次/q 检查/v 总结/v ，/w 不是/vl 搞/v 什么/r 运动/n ，/w 进行/v 的/u 时间/n 也/d 有限/a 。/w 
		
			
                                        180
                                     但是/c ，/w 决不/d 能/vu &quot;/w 走过场/i &quot;/w ，/w 要/vu 在/p 有限/a 的/u 时间/n 内/nd ，/w 尽可能/d 地/u 学得/v 好/a 一些/m ，/w 检查/v 总结/v 得/u 深刻/a 一些/m ，/w 收到/v 的/u 成效/n 大/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        181
                                     这/r 就/d 要求/v 我们/r 要/vu 搞/v 得/u 实实在在/a 。/w 
		
			
                                        182
                                     首先/d 学习/v 文件/n 要/vu 实实在在/a 。/w 
		
			
                                        183
                                     一定/d 要/vu 树立/v 一个/mq 好/a 的/u 学风/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     不要/vu 走马观花/i ，/w 不要/vu 囫囵吞枣/i ，/w 不求甚解/i ，/w 而/c 要/vu 认真/a 、/w 系统/a 地/u 学习/v ，/w 弄通/v 文件/n 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     从/p 三中全会/j 始/v ，/w 我们/r 党/n 制定/v 了/u 正确/a 的/u 政治路线/n 、/w 思想路线/n 、/w 组织路线/n 和/c 一系列/a 方针政策/n ，/w 重新/d 回到/v 了/u 马克思主义/n 的/u 轨道/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     这次/r 中央/n 工作会议/n ，/w 是/vl 三中全会/j 精神/n 的/u 继续/v 、/w 发展/v 和/c 进一步/v 的/u 完善/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     要/vu 充分/a 认识/v 到/v 这/r 一点/mq ，/w 不仅/c 需要/v 重点/n 学习/v 好/a 这次/r 中央/n 工作会议/n 的/u 文件/n ，/w 而且/c 有必要/v 针对/p 思想上/nl 理解/v 不/d 透/a 的/u 问题/n ，/w 有/v 重点/n 地/u 重新/d 学习/v 三中全会/j 以来/nt 的/u 中央文件/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     这样/r 前后/nt 连贯/v 起来/vd 学习/v 和/c 理解/v ，/w 就/d 能/vu 比较/d 清楚/a 地/u 看到/v 三中全会/j 精神/n 和/c 这次/r 中央/n 工作会议/n 精神/n 的/u 一致性/n ，/w 看到/v 四项基本原则/n 和/c 三中全会/j 以来/nt 党/n 的/u 路线/n 方针政策/n 的/u 一致性/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     学习/v 这/r 一/m 步/n 搞好/v 了/u ，/w 清理/v 思想/n 就/d 有/v 了/u 武器/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     检查/v 总结/v 也/d 要/vu 实实在在/a 。/w 
		
			
                                        191
                                     就是/d 要/vu 从/p 部队/n 和/c 自己/r 的/u 思想/n 实际/n 出发/v ，/w 具体/a 问题/n 具体/a 分析/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     重点/n 是/vl 清理/v &quot;/w 左/a &quot;/w 的/u 错误/n 思想/n ，/w 但/c 又/d 不/d 搞/v &quot;/w 一刀切/i &quot;/w ，/w 不/d 把/p 什么/r 都/d 说成/v 是/vl &quot;/w 左/a &quot;/w ，/w 不/d 把/p 一时/nt 认识/v 不清/a 说成/v 是/vl 政治/n 倾向/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     同时/c ，/w 要/vu 抓住/v 重点/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     例如/v ，/w 党/n 的/u 三中全会/j 至今/d ，/w 已/d 有/v 两/m 年/nt 多/m 时间/n ，/w 在/p 回顾/v 这/r 段/q 历史/n 的/u 时候/n ，/w 应当/vu 着重/v 抓住/v 对/p 三中全会/j 精神/n 、/w 对/p 四项基本原则/n 、/w 对/p 党/n 的/u 路线/n 方针政策/n 等/u 重大/a 问题/n 的/u 认识/v 过程/n ，/w 进行/v 历史/n 的/u 回顾/v ，/w 从中/d 找出/v 坚持/v 四项基本原则/n 、/w 执行/v 党/n 的/u 路线/n 方针政策/n 的/u 主要/a 思想/n 障碍/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     把/p 这些/r 重点/n 问题/n 解决/v 好/a 了/u ，/w 就/d 能够/vu 举一反三/i ，/w 触类旁通/i 。/w 
		
			
                                        196
                                     除了/p 要/vu 抓好/v 重点/n 外/nd ，/w 还要/v 避免/v 大而化之/i 、/w 笼/n 而/c 统/v 之/u 的/u 做法/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     要/vu 在/p 进行/v 历史/n 回顾/v 的/u 基础上/nl ，/w 抓住/v 那些/r 确实/d 具有/v 代表性/n 的/u 典型/a 事例/n ，/w 作/v 认真/a 的/u 解剖/v 和/c 深入/a 的/u 分析/v ，/w 实事求是/i 地/u 查出/v 思想/n 认识/v 上/nd 确实/d 存在/v 的/u 问题/n ，/w 总结/v 出/vd 实实在在/a 的/u 经验教训/n ，/w 使/v 思想/n 认识/v 来/vd 一/m 次/q 飞跃/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     清理/v 思想/n 的/u 工作/n 能否/d 做得/v 实在/a ，/w 还/d 取决于/v 在/p 此/r 过程/n 中/nd ，/w 能不能/i 做到/v 和风细雨/i ，/w 心平气和/i ，/w 采取/v 我们/r 党/n 所/u 一贯/d 倡导/v 的/u 治病救人/i 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     许多/a 单位/n 在/p 清理/v 思想/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 严格/a 实行/v 不/d 扣帽子/v 、/w 不/d 抓/v 辩子/n 、/w 不/d 打/v 棍子/n 、/w 不/d 装/v 袋子/n 的/u 方针/n ，/w 让/p 大家/n 敞开/v 思想/n ，/w 畅所欲言/i ，/w 讲/v 心里话/n ，/w 这/r 是/vl 很/d 值得/v 提倡/v 的/u 。/w 
		
			
                                        200
                                     面临/v 重大/a 的/u 历史/n 转折/v ，/w 一部分/n 同志/n 的/u 思想/n 一时/nt 没有/v 跟上/v ，/w 或者/c 对/p 党/n 的/u 某些/r 具体/a 政策/n 一时/nt 不/d 理解/v ，/w 这/r 有/v 多方面/n 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     因此/c ，/w 检查/v 总结/v 的/u 时候/n ，/w 简单/a 了/u 不行/v ，/w 急躁/a 了/u 更/d 不行/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     不/d 能够/vu 把/p 思想/n 认识/v 上/nd 的/u 问题/n ，/w 说成/v 政治/n 立场/n 问题/n ；/w 更/d 不能/vu 把/p 一时/nt 认识/v 不/d 清楚/a 的/u 问题/n ，/w 说成/v 是/vl 一贯/a 的/u 错误/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     这/r 就/d 需要/v 端正/v 思想路线/n ，/w 实事求是/i ，/w 坚决/a 克服/v 思想/n 工作/n 上/nd 随意/v 上纲/v ，/w 片面/a 绝对/a ，/w 形而上学/n 的/u 错误/n 做法/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     任何/r 一个/mq 正确/a 思想/n 观点/n 的/u 形成/v ，/w 都/d 是/vl 由/p 不/d 正确/a 或/c 不/d 完全/d 正确/a 逐步/d 发展/v 而/c 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     对/p 干部/n 思想/n 的/u 发展/v ，/w 也/d 必须/d 看/v 他/r 的/u 全/a 过程/n 和/c 总/a 倾向/n ，/w 不能/vu 片面/a 孤立/a 地/u 强调/v 一点/mq 。/w 
		
			
                                        206
                                     无论/c 是/vl 进行/v 批评/v 还是/d 自我批评/v ，/w 都/d 必须/d 充分/a 地/u 摆事实/v ，/w 讲/v 道理/n ，/w 不要/vu 乱/a 扣帽子/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     对于/p 某些/r 暂时/nt 还/d 不能/vu 完全/d 想通/v 的/u 问题/n ，/w 应当/vu 作/v 耐心/a 细致/a 的/u 说服/v 教育/v ，/w 不要/vu 强迫/v 表态/v ，/w 允许/v 有/v 一个/mq 继续/v 学习/v ，/w 逐步/d 认识/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     对于/p 已经/d 认识/v 到/v 的/u 问题/n ，/w 也/d 要/vu 切实/a 分析/v 原因/n ，/w 正确/a 总结/v 经验教训/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     总之/c ，/w 要/vu 通过/p 艰苦/a 的/u 努力/v 和/c 细致/a 的/u 工作/n ，/w 使/v 这次/r 清理/v 思想/n ，/w 真正/d 达到/v 弄通/v 思想/n ，/w 分清/v 是非/n ，/w 自觉/a 坚持/v 四项原则/n ，/w 坚决/a 执行/v 中央/n 路线/n 方针政策/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     ３/m 月/nt 下旬/nt ，/w 广州/ns 部队/n 某部/n 给/p 二/m 营/n 炮/n 连/n 班长/n 文德荣/nh 记/v 了/u 二/m 等/q 功/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     文德荣/nh 入伍/v 一/m 年/nt ，/w 先后/d 掌握/v 了/u 八/m 二/m 迫击炮/n 、/w 八/m 二/m 无/v 后座/n 力/n 炮/n 、/w 四○/m 火箭筒/n 、/w 重机枪/n 、/w 轻机枪/n 、/w 六○/m 迫击炮/n 等/u 八/m 种/q 火器/n 的/u 操作/v 技能/n ，/w 三十二/m 次/q 实弹射击/n 除/p 一/m 次/q 及格/v 、/w 两/m 次/q 良好/a 外/nd ，/w 其余/r 都/d 获/v 优秀/a ，/w 被/p 树为/v &quot;/w 全能/a 炮手/n 标兵/n &quot;/w 、/w &quot;/w 训练/v 标兵/n &quot;/w 、/w &quot;/w 优秀/a 义务兵/n 标兵/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        212
                                     今年/nt 担任/v 班长/n 后/nd ，/w 仅/d 一个/mq 月/nt 时间/n ，/w 就/d 使/v 全班/n 人人/n 成为/v 多/a 能/n 炮手/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     三四三一二/m 部队/n 警通连/n 炊事员/n 杨继锋/nh ，/w 白天/nt 自学/v 军事/n 地形/n 学/k 知识/n ，/w 晚上/nt 跟/p 通信/v 班/n 进行/v 实地/d 训练/v ，/w 掌握/v 了/u 在/p 复杂/a 情况/n 下/nd 火线/n 送/v 饭/n 既/c 快/a 又/d 准/a 的/u 本领/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     考核/v 时/nt ，/w 提前/v 十/m 分钟/q 到达/v 指定/v 位置/n ，/w 以/p 满分/n 成绩/n 夺魁/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     广州/ns 部队/n 空军/n 航空兵/n 某/r 师/n ，/w 教育/v 在/p 地方/n 工作/n 的/u 随军/v 家属/n 积极/a 工作/v ，/w 自觉/a 遵守/v 地方/n 的/u 各项/r 规章制度/n ，/w 维护/v 部队/n 的/u 声誉/n ，/w 增强/v 了/u 军政/n 、/w 军民/n 团结/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     这个/r 师/n 把/p 加强/v 对/p 在/p 地方/n 工作/n 的/u 随军/v 家属/n 的/u 思想/n 教育/v ，/w 列入/v 部队/n 工作/n 的/u 议事日程/n ，/w 分工/v 专人/n 负责/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     他们/r 派人/v 到/v 随军/v 家属/n 所在/n 的/u 工作/n 单位/n ，/w 了解/v 她们/r 的/u 实际/a 表现/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     各/r 团/n 、/w 站/n 还/d 根据/p 她们/r 在/p 地方/n 的/u 情况/n 进行/v 讲评/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     在/p 开展/v 「/w 模范/n 家属/n 」/w 的/u 活动/n 中/nd ，/w 他们/r 把/p 随军/v 家属/n 在/p 地方/n 工作/n 的/u 情况/n 列为/v 一/m 项/q 评比/v 内容/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     在/p 地方/n 工作/n 的/u 随军/v 家属/n 把/p 自己/r 的/u 表现/n 与/c 军队/n 的/u 声誉/n 联系/n 在/v 一起/n ，/w 珍惜/v 军人/n 家属/n 的/u 荣誉/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     她们/r 在/p 所在/n 单位/n 积极/a 工作/n ，/w 谦虚谨慎/i ，/w 注意/v 和/c 地方/n 的/u 同志/n 搞好/v 团结/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     某/r 团/n 飞行/v 副/h 参谋长/n 易治敬/nh 的/u 爱人/n 袁秀英/nh ，/w 是/vl 个/q 大学生/n ，/w 原/d 在/p 某/r 大/a 城市/n 工作/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     随军/v 后/nd 被/p 安排/v 在/p 驻地/n 附近/n 县城/n 的/u 烟/n 酒厂/n 当/v 技术员/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     她/r 在/p 厂里/nl 积极/a 工作/v ，/w 同/p 工人/n 打成一片/i ，/w 多次/mq 较/d 好/a 地/u 完成/v 技术革新/v 和/c 安装/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     部队/n 驻地/n 离/v 她/r 工作/n 的/u 厂/n 有/v 十/m 多/m 里/q 远/a ，/w 但/c 她/r 从不/d 迟到/v 早退/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     厂里/nl 分配/v 给/p 她/r 一/m 间/n 带/v 厨房/n 的/u 房子/n ，/w 她/r 看到/v 有/v 位/q 女工/n 结婚/v 急需/v 房子/n ，/w 就/d 主动/a 让/v 了/u 出来/vd ，/w 搬进/v 一/m 间/n 不/d 带/v 厨房/n 的/u 小/a 房子/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     最近/nt ，/w 厂里/nl 工人/n 推选/v 她/r 为/vl 「/w 三八/j 」/w 红旗手/n ，/w 部队/n 也/d 评/v 她/r 为/vl 「/w 模范/n 家属/n 」/w 。/w 
		
			
                                        228
                                     今年/nt 「/w 三八/j 」/w 节/n 前夕/nt ，/w 在/p 这个/r 师/n 驻地/n 附近/n 县城/n 工作/v 的/u 二十五/m 名/q 随军/v 家属/n 中/nd ，/w 就/d 有/v 八/m 人/n 被/p 评选/v 为/vl 县里/nl 的/u 「/w 三八/j 」/w 红旗手/n ，/w 有的/r 还/d 被/p 选为/v 县/n 人民代表大会/n 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     赵紫阳/nh 总理/n 同/c 塞拉利昂/ns 总统/n 西亚卡&#183;史蒂文斯/nh 今天/nt 圆满/a 结束/v 了/u 在/p 北京/ns 的/u 会谈/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     双方/n 对/p 两国/n 的/u 友好合作/v 关系/n 表示/v 满意/v ，/w 并/c 保证/v 今后/nt 在/p 国际/n 事务/n ，/w 特别/d 是/vl 非洲/ns 事务/n 中/nd 继续/v 进行/v 密切/a 的/u 合作/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     赵紫阳/nh 在/p 会谈/v 中/nd 重申/v ，/w 中国/ns 永远/d 是/vl 非洲/ns 人民/n 可以/vu 信赖/v 的/u 朋友/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     他/r 说/v ，/w 毛泽东/nh 主席/n 生前/nt 关于/p 三个世界/n 的/u 战略/n 划分/v ，/w 现在/nt 仍然/d 是/vl 中国/ns 制订/v 对外/v 政策/n 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     加强/v 同/p 非洲/ns 以及/c 整个/a 第三世界/n 的/u 团结/v ，/w 是/vl 我国/n 的/u 基本/a 政策/n ，/w 我们/r 要/vu 坚定不移/i 地/u 执行/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     他/r 说/v ，/w 中国/ns 近年来/nt 由于/c 进行/v 现代化/v 建设/v ，/w 增加/v 了/u 同/p 发达国家/n 的/u 经济/n 来往/v ，/w 但/c 这/r 绝不/d 意味/v 着/u 改变/v 了/u 上述/v 方针/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     中国/ns 政府/n 和/c 人民/n 对/p 非洲/ns 大陆/nl 事务/n 非常/d 关注/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     中国/ns 坚决/a 支持/v 纳米比亚/ns 人民/n 争取/v 独立/v 的/u 斗争/n ，/w 支持/v 南非/ns 人民/n 反对/v 种族主义/n 和/c 种族/n 隔离/v 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     中国/ns 衷心/a 希望/v 非洲/ns 大陆/nl 已经/d 获得/v 独立/v 的/u 国家/n 和/c 人民/n 在/p 发展/v 经济/n 文化/n 方面/n 取得/v 更/d 大/a 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     赵紫阳/nh 在/p 阐述/v 中国/ns 对/p 当前/nt 国际/n 形势/n 的/u 看法/n 时/nt 指出/v ，/w 苏联/ns 霸权主义/n 的/u 侵略/v 扩张/v 政策/n 对/p 和平/a 的/u 威胁/v ，/w 但是/c ，/w 他/r 强调/v 说/v ，/w 苏联/ns 的/u 侵略/v 扩张/v 不是/vl 不能/vu 制止/v 的/u 。/w 
		
			
                                        239
                                     我们/r 一方面/c 要/vu 看到/v 苏联/ns 张牙舞爪/i 的/u 扩张/v 势头/n ，/w 另一方面/c 也/d 要/vu 看到/v 它/r 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     因此/c ，/w 要/vu 加强/v 一切/r 反对/v 霸权主义/n 侵略/v 扩张/v 的/u 人民/n 的/u 联合/v ，/w 共同/d 进行/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     史蒂文斯/nh 说/v ，/w 塞/j 中/j 两国/n 政府/n 在/p 国际/n 事务/n 中/nd 保持/v 着/u 良好/a 的/u 合作/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     在/p 所有/a 有关/v 非洲/ns 和/c 塞拉利昂/ns 的/u 重大/a 事件/n 中/nd ，/w 中国/ns 人民/n 的/u 代表/n 总是/d 很/d 愿意/vu 同/p 我们/r 合作/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     他/r 说/v ，/w 我们/r 赞赏/v 中国/ns 在/p 国际/n 事务/n ，/w 特别/d 是/vl 非洲/ns 事务/n 中/nd 所/u 起/v 的/u 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     十年/nt 来/u 中国/ns 在/p 国际/n 事务/n 中/nd 发挥/v 的/u 积极/a 作用/n ，/w 对/p 第三世界/n 的/u 发展/v 产生/v 了/u 重大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     史蒂文斯/nh 说/v ，/w 他/r 衷心/a 希望/v 中国/ns 政府/n 在/p 国际/n 事务/n ，/w 特别/d 是/vl 非洲/ns 大陆/nl 的/u 事务/n 中/nd 继续/v 发挥/v 积极/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     他/r 说/v ，/w 在/p 当前/nt 的/u 世界/n 上/nd ，/w 必须/d 保持/v 警惕/v ，/w 密切/a 注视/v 国际/n 动向/n ，/w 做好/v 准备/v ，/w 以防不测/i 。/w 
		
			
                                        247
                                     双方/n 满意/a 地/u 回顾/v 了/u 中/j 塞/j 之间/nd 的/u 经济/n 技术/n 合作/v 的/u 进展/v 以及/c 取得/v 的/u 成果/n ，/w 并/c 商定/v 了/u 今后/nt 的/u 合作/v 计划/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     赵紫阳/nh 感谢/v 史蒂文斯/nh 为/p 发展/v 两国/n 友好/a 关系/n 所/u 做/v 的/u 贡献/n ，/w 并/c 欢迎/v 他/r 再度/d 来/vd 中国/ns 访问/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     在/p 波兰/ns 首都/n 华沙/ns 乘车/v ，/w 朝/p 东南/nd 行驶/v ５０/m 多/m 公里/q ，/w 就/d 到了/v 波兰高等航空军官学校/ni 的/u 所在地/n -/w -/w 登/v 布林市/ns 。/w 
		
			
                                        250
                                     汽车/n 进入/v 登布林/ns 市郊/n 不久/nt ，/w 远远/a 就/d 望见/v 一/m 架/n 双翼/n 后/nd 掠/v 的/u 喷气式/n 战斗机/n 垂直/a 向/p 蓝天/n 白云/n 冲去/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     走近/v 一/m 看/v ，/w 原来/d 却是/vl 刻/v 在/p １０/m 多/m 米/q 高/a 的/u 大理石/n 纪念碑/n 上端/nd 的/u 一/m 架/n 飞机/n 图案/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     碑上/nl 刻/v 着/u &quot;/w 献给/v 为/p 祖国/n 流血/v 牺牲/v 的/u 波兰/ns 飞行员/n &quot;/w 的/u 字样/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     碑/n 身/n 底座/n 上/nd 放/v 着/u 七/m 个/q 大/a 金属/n 罐/n ，/w 里面/nd 盛/v 着/u 波兰/ns 飞行员/n 当年/nt 进行/v 过/u 激烈/a 空战/n 地区/n 的/u 泥土/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     负责/v 接待/v 我们/r 的/u 是/vl 该/r 校/n 副/h 校长/n 、/w 波兰/ns 第一/m 位/q 宇航员/n 海尔马谢夫斯基/nh 上校/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     在/p 我们/r 到来/v 时/nt ，/w 他/r 已/d 等候/v 在/p 他/r 的/u 办公室/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        256
                                     办公室/n 约/d 有/v ２０/m 多/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        257
                                     室内/nl 正中/nd 墙壁/n 上/nd 挂/v 着/u 波兰/ns 国徽/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     国徽/n 下面/nd 放/v 着/u 一/m 张/q 大/a 写字台/n ，/w 一侧/nd 有/v 一/m 张/q 长桌/n 和/c 几/m 把/q 木椅/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     墙上/nl 挂/v 着/u 一些/m 教学/v 图表/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     海尔马谢夫斯基/nh 建议/v 我们/r 先/d 看/v 后/nd 谈/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     我们/r 首先/d 来到/v 了/u 校史/n 陈列室/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     这里/r 以/p 大量/a 实物/n 、/w 照片/n 和/c 图表/n 展示/v 了/u 学校/n 走过/v 的/u 光辉/n 历程/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     学校/n 的/u 历史/n 要/vu 追溯到/v １９２５/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        264
                                     当时/nt 波兰/ns 在/p 亡国/v １２０/m 年/nt 后/nd 重建/v 自己/r 的/u 国家/n 不久/nt ，/w 就/d 在/p 波兰/ns 北方/nd 的/u 格鲁齐翁兹/ns 成立/v 了/u 航空军官学校/ni 。/w 
		
			
                                        265
                                     １９２７/m 年/nt 学校/n 迁到/v 登布林/ns 。/w 
		
			
                                        266
                                     它/r 培养/v 出/vd 的/u 第一/m 批/q 飞行员/n 在/p 第二次世界大战/n 中/nd 一共/d 击落/v １２００/m 多/m 架/n 德国/ns 飞机/n ，/w 为/p 祖国/n 的/u 解放/v 建立/v 了/u 不朽/v 的/u 功勋/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     这里/r 展出/v 了/u 波兰/ns 自己/r 设计/v 、/w 制造/v 的/u 各种/r 飞机/n 和/c 第二次世界大战/n 中/nd 使用/v 过/u 的/u 飞机/n 模型/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     １９４４/m 年/nt １１/m 月/nt ，/w 在/p 刚刚/d 解放/v 的/u 波兰/ns 东南/nd 边境/n 城市/n 扎莫希奇/ns 重建/v 航校/j 。/w 
		
			
                                        269
                                     在/p 登布林/ns 解放/v 以后/nt ，/w 学校/n 于/p １９４５/m 年/nt ４/m 月/nt 迁/v 回/v 登布林/ns 。/w 
		
			
                                        270
                                     当时/nt ，/w 登布林/ns 学校/n 旧址/n 已/d 是/vl 一片/mq 废墟/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     在/p 极其/d 困难/a 的/u 条件/n 下/nd ，/w 学校/n 一面/d 重建/v ，/w 一面/d 进行/v 教学/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     校/n 史馆/n 陈列/v 的/u 照片/n 使/v 人们/n 不禁/d 浮现/v 当年/nt 师生/n 挥/v 镐/n 清理/v 废墟/n 的/u 情景/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     １９６８/m 年/nt ，/w 学校/n 获得/v 了/u 高等学校/n 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     上校/n 告诉/v 我们/r ，/w 学校/n 的/u 主要/a 专业/n 是/vl 培养/v 军用飞机/n 和/c 民航机/n 驾驶员/n 和/c 领航员/n ，/w 此外/c ，/w 还/d 培养/v 航空/n 参谋/n 、/w 航空/n 通讯/n 、/w 航空/n 情报/n 、/w 航空/n 气象/n 、/w 空降兵/n 指挥/v 、/w 飞行/v 服务/v 等/u 方面/n 的/u 人员/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     学校/n 本科/n 学制/n 四/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        276
                                     学员/n 毕业/v 时/nt 应/vu 掌握/v 全天候/a 飞行/v 、/w 空战/n 指挥/v 等/u 方面/n 的/u 技艺/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     毕业生/n 经/v 国家/n 考试/v 合格/a 后/nd ，/w 可/vu 获得/v 少尉/n 军衔/n 和/c 工程师/n 的/u 飞行员/n 职称/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     随后/d 我们/r 参观/v 了/u 一些/m 专业/n 教室/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     驾驶/v 训练/v 教室/n 里/nd 一共/d 有/v 十二/m 个/q 模拟/v 飞机/n 驾驶/v 座舱/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     每/r 一/m 座舱/n 前面/nd 有/v 一个/mq 情况/n 模拟/v 控制台/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     教官/n 通过/p 模拟/v 台/n 给/p 学员/n 出/vd 可能/vu 遇到/v 的/u 各种/r 情况/n ，/w 以/c 训练/v 他们/r 的/u 处理/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     在/p 空气动力学/n 教室/n 里/nd 有/v 小型/a 风洞/n 和/c 气流/n 模型/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     我们/r 在/p 这里/r 亲眼/d 看到/v 了/u 不同/a 流速/n 的/u 气流/n 对/p 机翼/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     在/p 雷达/n 教室/n 里/nd ，/w 学员/n 通过/p 操作/v 雷达/n 以及/c 与其/c 配套/v 的/u 电子计算机/n ，/w 可以/vu 掌握/v 利用/v 雷达/n 搜索/v 敌机/n 、/w 指挥/v 飞机/n 起降/v 等/u 技艺/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     我们/r 还/d 参观/v 了/u 设备/n 完善/a 的/u 体育馆/n 、/w 室内/nl 游泳池/n 、/w 图书馆/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     上校/n 说/v ，/w 这个/r 学校/n １９７２/m 年/nt 开办/v 了/u 附属/v 的/u 中等/a 航空/n 学校/n ，/w 并/c 设有/v 各种/r 中级/a 航空/n 人员/n 训练班/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     复/v 校/n 以来/nt ，/w 已/d 有/v 几千/m 人/n 从/p 高等/a 航校/j 毕业/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     他们/r 现在/nt 遍布/v 波兰/ns 空军/n 和/c 民航/j 系统/n ，/w 从/p 飞行/v 、/w 指挥/v 、/w 参谋/n 直到/v 科研/n 、/w 教学/v 等/u 部门/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     不少/a 人/n 已/d 成为/v 领导/n 干部/n 和/c 专家/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     这/r 所/n 学校/n 还/d 设计/v 了/u 一些/m 不同/a 类型/n 的/u 飞机/n 和/c 各种/r 航空/n 器材/n ，/w 完成/v 了/u 飞机/n 制造/v 和/c 飞行/v 理论/n 方面/n 的/u 某些/r 研究/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     海尔马谢夫斯基/ns 是/vl 于/p １９７８/m 年/nt 飞入/v 太空/n 的/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     他/r 和/c 当时/nt 的/u 波兰/ns 预备/v 宇航员/n 都/d 是/vl 这个/r 学校/n 的/u 毕业生/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     在/p 临别/v 的/u 时候/n ，/w 上校/n 深情/n 地/u 说/v ：/w &quot;/w 波兰/ns 飞行员/n 同/c 中国/ns 飞行员/n 有/v 传统/a 的/u 友谊/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     ５０/m 年代/nt ，/w 不少/a 波兰/ns 飞行员/n 曾/d 在/p 中国/ns 同/c 中国/ns 朋友/n 一起/d 生活/v 过/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     当时/nt 结成/v 的/u 友谊/n 至今/d 还/d 铭记/v 在/p 他们/r 心中/nl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        296
                                     最后/n ，/w 他/r 特意/d 写/v 了/u 向/p 中国/ns 朋友/n 问候/v 的/u 题词/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     里根/nh 政府/n 在/p 推行/v 战略/n 防御/v 计划/n 时/nt ，/w 竭力/v 鼓吹/v 实现/v 该/r 计划/n 所/u 能/vu 带来/v 的/u 巨大/a 商业/n 价值/n 和/c 民用/a 效益/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     为此/c ，/w 他们/r 还/d 在/p 整个/a 计划/n 下/nd 成立/v 了/u &quot;/w 民用/a 教育/v 办公室/n &quot;/w ，/w 以/c 表示/v 政府/n 对/p 此/r 的/u 重视/v 和/c 努力/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     他们/r 一方面/c 声称/v ，/w 战略/n 防御/v 计划/n 的/u 价值/n &quot;/w 并不/d 取决于/v 民用/a &quot;/w ，/w 另/r 方面/n 又/d 到处/nl 拿/p &quot;/w 民用/a &quot;/w 作/v 诱饵/n ，/w 目的/n 是/vl 为了/p 赢得/v 厂家/n 和/c 民间/n 的/u 广泛/a 支持/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     据说/v ，/w 战略/n 防御/v 计划/n 的/u 研究/v 可/vu 带来/v 为数众多/i 的/u 副产品/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     科学家/n 杨纳斯/nh 认为/v ，/w 仅/d 空间/n 监视/v 系统/n 这/r 一/m 领域/n 的/u 副产品/n ，/w 就/d 能/vu &quot;/w 渗透/v 到/v 整个/a 经济/n 中/nd 去/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        302
                                     空军/n 特别/d 助理/n 兰肯准/nh 将/d 具体/a 解释/v 说/v ，/w 为/p 监视/v 系统/n 开发/v 的/u 跟踪/v 定位/v 技术/n 在/p 商业/n 飞机/n 导航/v 和/c 地面/n 交通/n 监督/v 中/nd 有/v 很/d 大/a 价值/n ，/w 在/p 生产/v 自动化/v 的/u 传感/n 和/c 测量/v 工艺/n 中/nd 也/d 具有/v 潜在/a 用途/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     他们/r 所/u 列举/v 的/u 副产品/n ，/w 还/d 包括/v 能源/n 开发/v 和/c 存贮/v 技术/n 、/w 巨型/n 计算机/n 硬件/n 、/w 人工智能/n 软件/n 以及/c 光电/n 计算机/n 等/u 。/w 
		
			
                                        304
                                     商业/n 利益/n 是/vl 公司/n 的/u 命根子/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     只要/vu 有/v 油水/n 可/vu 捞/v ，/w 自然/d 乐此不疲/i 。/w 
		
			
                                        306
                                     于是/c 不少/a 公司/n 便/d 将/p 自己/r 绑到/v 了/u 战略/n 防御/v 计划/n 的/u 战车/n 上/nd ，/w 急切/a 地/u 想得到/v 那些/r &quot;/w 具有/v 商业/n 价值/n &quot;/w 的/u 技术/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     负责/v 战略/n 防御/v 计划/n 的/u 官员/n 们/k 明白/v ，/w 厂家/n 信心/n 的/u 动摇/v 对/p 计划/n 的/u 实施/v 意味/v 着/u 什么/r 。/w 
		
			
                                        308
                                     于是/c 他们/r 便/d 纷纷/d 出来/vd 做/v 安抚/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     扬纳斯/nh 说/v ：/w &quot;/w 真正/a 的/u 商品/n 是/vl 基础/n 知识/n ，/w 它/r 所/u 带来/v 的/u 好处/n 不是/vl 直接/a 的/u ，/w 却是/vl 真实/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        310
                                     民用/a 教育/v 办公室/n 主任/n 鲁格奥/nh 则/c 强调/v ，/w 商业/n 用途/n 要/vu 取决于/v &quot;/w 公司/n 的/u 创造力/n 和/c 想象力/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        311
                                     话/n 虽/c 这样/r 说/v ，/w 但/c 包括/v 在/p 战略/n 防御/v 计划/n 中/nd 唱主角/v 的/u 波音/ni 、/w 休斯/ni 、/w 洛克希德/ni 、/w 劳克韦尔/ni 这些/r 大/a 公司/n 都/d 感到/v ，/w 在/p 它们/r 面前/nd 横亘/v 着/u 一个/mq 又/d 一个/mq 难以/d 逾越/v 的/u 障碍/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     首先/d 就是/d &quot;/w 保密/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        313
                                     战略/n 防御/v 计划/n 的/u 官员/n 们/k 一再/d 声明/v ，/w 全部/n 研究/v 项目/n 均为/vl &quot;/w 尖端/n 开发/v &quot;/w ，/w 几乎/d 都/d 被/p 列入/v &quot;/w 永久性/n 保密/v 范畴/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        314
                                     激光/n 学院/n 技术/n 总监/n 格兰/nh 说/v 得/u 好/a ：/w &quot;/w 那么/r 多/a 的/u 研究/v 项目/n 属于/v 保密/v 范畴/n ，/w 以致/c 根本/d 就/d 无法/d 知道/v 它们/r 具有/v 什么样/r 的/u 商业/n 用途/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        315
                                     即便是/c 解/v 了/u 密/n 的/u 技术/n 数据/n ，/w 五角大楼/n 也/d 有权/v 控制/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     想/v 把/p 它们/r 商品化/v ，/w 单是/vl 国防部/ni 这/r 一/m 关/n 就/d 不/d 知道/v 要/vu 走到/v 何年何月/i 。/w 
		
			
                                        317
                                     还有/v 一个/mq 最/d 根本/a 的/u 问题/n 是/vl ，/w 战略/n 防御/v 计划/n 中/nd 的/u 大多数/n 技术/n ，/w 其/r 本身/n 就/d 证明/v 无法/d 商业化/v ，/w 尤其/d 是/vl 那些/r 迅速/a 进入/v 演习/v 阶段/n 的/u 项目/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     斯坦福大学/ni 激光/n 物理学家/n 罗伯特&#183;贝埃/nh 说/v ：/w 激光/n 项目/n 大约/d ９０/m ％/w 的/u 投资/v 被/p 用于/v 开发/v 专用/v 硬件/n 设备/n ，/w 其中/nd 大多数/n 是/vl 些/q 特大/a 的/u 高能/n 设备/n ，/w 丝毫/n 没有/v 商业/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     以/p Ｘ/ws 射线/n 激光器/n 为/vl 例/n ，/w 要/vu 驱动/v 这样/r 的/u 激光器/n 需要/v 一/m 次/q 核爆炸/v 的/u 能量/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     这/r 同/p 其它/r 国家/n 致力于/v 开发/v 激光/n 焊接/v 、/w 激光/n 热处理/v 、/w 小型/a 光盘/n 放/v 音/n 放像/v 以及/c 光纤通信/n 技术/n 相比/v ，/w 简直/d 是/vl 一/m 种/q 讽剌/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     从/p 理论上/nl 讲/v ，/w 军用/a 技术/n 进步/v 固然/c 可以/vu 推动/v 民用/a 技术/n 开发/v ，/w 然而/c 战略/n 防御/v 计划/n 的/u 实施/v 情况/n 却/d 使/v 美国/ns 不少/a 人/n 对/p 这/r 种/q 理论/n 产生/v 了/u 怀疑/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     全/a 美/j 科学家/n 协会/n 空间/n 军事/n 政策/n 分析家/n 约翰&#183;派克/nh 就/d 指出/v ：/w 在/p 实践/v 中/nd ，/w 战略/n 防御/v 计划/n 抢占/v 了/u 许多/a 科学家/n 和/c 工程师/n ，/w 导致/v 一些/m 关键/n 商业/n 技术/n 领域/n 人才/n 的/u 短缺/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     显而易见/i ，/w 起码/a 在/p 相当/a 一/m 段/q 时间/n 里/nd ，/w 厂家/n 希求/v 从/p 战略/n 防御/v 计划/n 中/nd 得到/v 实惠/a 是/vl 难以/d 兑现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     里根/nh 推行/v 战略/n 防御/v 计划/n 所/u 面临/v 的/u 这/r 种/q 利益/n 上/nd 的/u 矛盾/n 日趋/d 尖锐/a ，/w 给/p 计划/n 的/u 实施/v 笼罩/v 了/u 一/m 层/q 浓厚/a 的/u 阴影/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     据/p 澳大利亚/ns 政府/n 最近/nt 发表/v 的/u 防务/n 白皮书/n 透露/v ，/w 澳/j 政府/n 已/d 决定/v 在/p 珀斯/ns 以北/nd ６３０/m 多/m 公里/q 处/n 的/u 杰拉尔顿/nh 修建/v 澳/j 规模/n 最大/a 的/u 电子/n 信号/n 拦截/v 中心/n ，/w 人员编制/n １２０/m 多/m 名/n ，/w 由/p 国防部/ni 单独/a 管理/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     该/r 中心/n 可/vu 截/v 收/v 太平洋/ns 和/c 印度洋/ns 上空/n 的/u 外国/n 军用/a 、/w 商业/n 卫星/n 和/c 无线电台/n 发出/v 的/u 各种/r 信号/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     预计/v 整个/a 工程/n 将于/p ９０/m 年代/nt 中期/nt 投入/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     为/p 提高/v 北约/j 战时/nt 处置/v 伤病员/n 的/u 能力/n ，/w 挪威/ns 政府/n 近日/nt 决定/v ，/w 挪威/ns 将/d 为/p 美国/ns 贮备/v ２/m 所/n 野战医院/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     每/r 所/n 医院/n 有/v ５００/m 张/q 床位/n ，/w 战时/nt 可/vu 迅速/a 扩大/v 到/v １４００/m 张/q 床位/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     医院/n 将/d 修建/v 在/p 挪威北部山脉/ns 的/u 山洞/n 中/nd ，/w 整个/a 工程/n 将于/p １９８８/m 至/v １９８９/m 年/nt 完成/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     据/p 《/w 太平洋/ns 星条旗/n 报/n 》/w 报道/v ，/w 在/p 阿富汗/ns 的/u 苏联/ns 部队/n 正在/d 赫尔曼德省/ns 的/u 马戈沙漠/ns 修建/v 大型/a 军事基地/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     这个/r 位于/v 喀布尔市/ns 西南/nd ８０４．５/m 公里/q 、/w 靠近/v 伊朗/ns 边境/n 的/u 基地/n 的/u 大部分/n 建于/v 地下/nl 。/w 
		
			
                                        333
                                     据/p 美/j 报/n 报道/v ，/w 今年/nt 美军/n 将/d 裁减/v 机关/n 人员/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     其中/nd 空军/n 约/d 裁减/v ２０００/m 人/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     海军/n 除/p 前不久/nt 撤销/v 了/u 编制/v 为/vl ２４００/m 人/n 的/u 海军/n 器材/n 司令部/n 外/nd ，/w 还要/v 裁减/v １６００/m 人/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     陆军/n 也/d 将/d 裁减/v 机关/n 人员/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     被/p 精简/v 的/u 人员/n 充实/a 作战/v 部队/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     据/p 法新社/ni 报道/v ，/w 西德/ns 国防部/ni ４/m 月/nt ２２/m 日/nt 宣布/v ，/w 部署/v 在/p 西德/ns 境内/nl 的/u 美国/ns 潘兴/ni Ⅱ/w 型/n 核导弹/n 在/p 中断/v 了/u 两/m 年/nt 的/u 训练/v 后/nd ，/w 将/d 恢复/v 日常/a 训练/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     两/m 年/nt 前/nd ，/w 部署/v 在/p 海尔布隆/ns 美国/ns 空军/n 基地/n 的/u 一/m 枚/q 未/d 装/v 弹头/n 的/u 潘兴/ni Ⅱ/w 型/n 导弹/n 在/p 卸车/v 时/nt 失火/v ，/w 致使/v ３/m 名/n 美军/n 士兵/n 丧生/v ，/w １６/m 人/n 受伤/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     国防部/ni 在/p 公报/n 中/nd 说/v ，/w 美军/n 基地/n 司令部/n 已/d 制定/v 了/u 新/a 的/u 规定/v ，/w 并/c 加强/v 了/u 导弹/n 运输/v 的/u 安全/a 。/w 
		
			
                                        341
                                     此外/c ，/w 导弹/n 进行/v 操练/v 时/nt 是/vl 不会/vu 装上/v 核弹头/n 的/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     １９３６/m 年/nt ，/w 墨索里尼/nh 统治/v 的/u 意大利/ns 与/c 希特勒/nh 德国/ns 结成/v &quot;/w 柏林/ns ─/x ─/x 罗马/ns 轴心/n &quot;/w ，/w １９４０/m 年/nt 向/p 英/j 、/w 法/j 宣战/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     意大利/ns 武装力量/n 成/v 了/u 当时/nt 欧洲/ns 的/u 第二/m 支/q 强大/a 的/u 法西斯/n 军队/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     １９４３/m 年/nt ９/m 月/nt 意大利/ns 宣布/v 投降/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     １９４５/m 年/nt ４/m 月/nt ２５/m 日/nt 意大利/ns 人民/n 举行/v 起义/v ，/w 消灭/v 了/u 境内/nl 的/u 希特勒/nh 军队/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     １９４６/m 年/nt ６/m 月/nt ２/m 日/nt 宣布/v 成立/v 意大利/ns 共和国/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     从此/d ，/w 意大利/ns 开始/v 重建/v 军队/n ，/w 目前/nt 已/d 成为/v 北约/j 南翼/n 的/u 一/m 支/q 重要/a 力量/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     意大利/ns 正规军/n 总/a 兵力/n ３８．７８万/m 人/n ，/w 其中/nd 士兵/n ２７．４５万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     士兵/n 服役/v 年限/n ，/w 陆/n 、/w 空军/n 为/vl １２/m 个/q 月/nt ，/w 海军/n １８/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        350
                                     另有/v ７９．９万/m 后备役/n 部队/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     其中/nd 陆军/n ５２万/m 人/n ，/w 年龄/nt 可达/v ４５/m 岁/q ；/w 海军/n ２２．１万/m 人/n ，/w 男性/n 年龄/nt 可达/v ３８/m 岁/q ；/w 空军/n ２．８万/m 人/n ，/w 年龄/nt 限/v ２５/m 岁/q ，/w 特种/n 专业/n 人员/n 可达/v ４５/m 岁/q 。/w 
		
			
                                        352
                                     陆军/n ２７万/m 人/n ，/w 主要/a 作战/v 部队/n 为/vl ３/m 个/q 军部/n 辖/v ４/m 个/q 师/n 和/c １４/m 个/q 各种/r 独立/v 旅/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     拥有/v 坦克/n １７２０/m 辆/q ，/w 各/r 型/n 装甲车/n ４１１０/m 辆/q ，/w 各/r 型/n 火炮/n ２０００/m 余/n 门/q ，/w 改进/v 型/n &quot;/w 霍克/ni &quot;/w 、/w &quot;/w 毒/a 剌/n &quot;/w 、/w &quot;/w 长矛/n &quot;/w 等/u 型/n 导弹/n 发射架/n １００/m 余/n 具/q ，/w 陆军/n 航空兵/n 轻型/n 机/n 和/c 直升机/n 数/m 百/m 架/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     海军/n ４．７２万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     主要/a 作战/v 部队/n 由/p 海军/n 作战/v 舰队/n 司令部/n 指挥/v ，/w 辖/v 作战/v 分/v 舰队/n 和/c 潜艇/n 大队/n 各/r ２/m 个/q ，/w 两栖/v 分/v 舰队/n １/m 个/q ，/w 另有/v 岸基/n 直升机/n 部队/n 、/w 水下/nl 袭击/v 司令部/n 和/c 海军航空兵/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     拥有/v 基地/n １０/m 处/n ，/w 作战/v 舰船/n 百/m 余/n 艘/q ，/w 其中/nd 直升机/n 航母/j ２/m 艘/q 、/w 导弹/n 驱逐舰/n ７/m 艘/q 、/w 潜艇/n ９/m 艘/q 、/w 护卫舰/n １６/m 艘/q 、/w 扫雷舰/n ２４/m 艘/q 、/w 作战/v 直升机/n ８３/m 架/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     空军/n ７．０６万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     编为/v ３/m 个/q 军区/n ，/w 各/r 型/n 中队/n 近/a ５０/m 个/q 。/w 
		
			
                                        359
                                     拥有/v 各/r 型/n 飞机/n ７００/m 余/n 架/n ，/w 另有/v 直升机/n １００/m 余/n 架/n ，/w &quot;/w 奈基/n &quot;/w 、/w &quot;/w 麻雀/n &quot;/w 等/u 型/n 导弹/n 发射架/n 近/a １００/m 具/q 。/w 
		
			
                                        360
                                     意大利/ns 总统/n 为/p 意/j 军/n 最高统帅/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     国防/n 最高/a 委员会/n 为/vl 国防/n 政策/n 最高/a 决策/n 机关/n ，/w 总统/n 任/v 主席/n ，/w 政府/n 总理/n 任/v 副主席/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     国防部长/n 任/v 参谋长/n 委员会/n 主席/n ，/w 其/r 成员/n 包括/v 国防/n 参谋长/n 和/c 三/m 军种/n 参谋长/n 及/c 国防/n 秘书长/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     意大利/ns 参加/v 北约/j 军事/n 一体化/v 组织/n ，/w 防务/n 上/nd 依靠/v 北约/j 。/w 
		
			
                                        364
                                     意大利/ns 在/p 南欧/nl 的/u 重要/a 战略/n 地位/n 一直/d 为/p 北约/j 所/u 重视/v ，/w 北约/j 盟军/n 南翼/n 司令部/n 就/d 设/v 在/p 意大利/ns 的/u 那波利/ns （/w 又/d 译/v 那不勒斯/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        365
                                     战时/nt ，/w 意大利/ns 作战/v 部队/n 基本/d 由/p 北约/j 盟军/n 指挥/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     意大利/ns 同/c 西欧/ns 其他/r 国家/n 一样/a ，/w 要求/v 与/c 美国/ns 建立/v &quot;/w 平等/a 的/u 伙伴关系/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        367
                                     美军/n 在/p 意大利/ns 驻有/v 近/a １０/m 个/q 重要/a 军事基地/n ，/w 其中/nd 包括/v 欧洲/ns 美军/n 司令部/n 、/w 第/h 六/m 舰队/n 司令部/n 、/w 巡航导弹/n 基地/n 、/w 核潜艇/n 支援/v 基地/n 等/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     意大利/ns 现任/v 国防部长/n 是/vl 斯帕多利尼/nh ，/w 国防/n 参谋长/n 是/vl 毕绍涅罗/nh 陆军/n 中将/n ，/w 陆/n 、/w 海/n 、/w 空/n 三/m 种/q 军/n 参谋长/n 分别/d 是/vl 波利/nh 中将/n 、/w 皮乔尼/nh 中将/n 和/c 科托内/nh 中将/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     据/p 报道/v ：/w 英国/ns 一家/mq 公司/n 最近/nt 研制/v 成/v 一/m 种/q 被/p 称为/v ＳＯＡＲｆｌｙ/ws 的/u 新型/a 智能机器人/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     这/r 种/q 机器人/n 有/v 一个/mq 十/m 字型/n 机翼/n ，/w 使用/v 时/nt 由/p 专用/v 发射架/n 发射/v 至/v 作战/v 高度/n ，/w 它/r 便/d 自行/d 飞到/v 预定/v 的/u 侦察/v 或/c 攻击/v 阵/n 位/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        371
                                     由于/c 它/r 装有/v 人工智能/n 计算机/n ，/w 因而/c 能/vu 脱离/v 地面/n 的/u 指挥/v ，/w 独立/v 执行/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     这/r 种/q 机器人/n 的/u 个头/n 小/a ，/w 执行/v 任务/n 时/nt 能/vu 保持/v 无线电/n 静默/v ，/w 发现/v 目标/n 后/nd 向/p 地面/n 发报/v 的/u 时间/n 也/d 只/d 需用/v 几/m 秒/q 钟/n ，/w 加上/v 它/r 发动机/n 声音/n 极/d 小/a ，/w 故/c 红/a 外/nd 侦察/v 设备/n 及/c 雷达/n 几乎/d 无法/d 发现/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     目前/nt ，/w 这/r 种/q 机器人/n 已经/d 投入/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     有人/r 预测/v ，/w 下/nd 个/q 世纪/nt 它/r 很/d 可能/vu 成为/v 陆军/n 指挥官/n 的/u &quot;/w 空中/nl 侦察员/n &quot;/w ，/w 可望/v 结束/v 派/v 侦察兵/n 掌握/v 敌人/n 行动/n 情报/n 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     克里希纳&#183;钱德拉&#183;潘特/nh １９３８/m 年/nt ８/m 月/nt 出生/v 于/p 印度/ns 北方/nd 邦奈尼塔尔县/ns 。/w 
		
			
                                        376
                                     他/r 早年/nt 加入/v 印度/ns 国/n 大党/n 北方/nd 邦/n 委员会/n ，/w 后来/nt 当选/v 为/vl 国/n 大党/n 全国/n 委员会/n 委员/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     １９６２/m 至/v １９７７/m 年/nt ，/w 他/r 一直/d 是/vl 印度/ns 国会/ni 人民/n 院/n 议员/n ，/w １９７８/m 至/v １９８４/m 年/nt 为/vl 联邦/n 院/n 议员/n ，/w １９８５/m 年/nt 又/d 当选/v 为/vl 人民/n 院/n 议员/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     潘特/nh 是/vl 印度/ns 执政党/n 内/nd 一/m 位/q 老资格/n 的/u 党员/n ，/w 具有/v 多方面/n 的/u 工作/n 经验/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     １９６７/m 年/nt 进入/v 印度/ns 政府/n 工作/n ，/w 任/v 财政/n 国务部长/n ，/w １９６９/m 年/nt 任/v 钢铁/n 和/c 工程/n 国务部长/n ，/w １９７０/m 年/nt 任/v 内政/n 电子/n 科技/n 和/c 原子能/n 国务部长/n ，/w １９７３/m 年/nt 任/v 水电/n 国务部长/n ，/w １９７４/m 年/nt 任/v 能源/n 电子/n 和/c 空间/n 国务部长/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     １９８５/m 年/nt １/m 月/nt 进入/v 印度/ns 内阁/n ，/w 任/v 教育/v 部长/n ，/w １９８６/m 年/nt ５/m 月/nt 调任/v 钢铁/n 和/c 矿产/n 部/n 部长/n ，/w 今年/nt ４/m 月/nt 又/d 接替/v 维&#183;普&#183;辛格/nh 升任/v 国防部长/n ，/w 成为/v 权力/n 很/d 大/a 的/u 印度/ns 内阁/n 政治/n 事务/n 委员会/n （/w 政府/n 最高/a 决策/n 机构/n ）/w 的/u 成员/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     原来/d 美国/ns 青年/n 当兵/v 除了/p 各种各样/i 的/u 个人/n 目的/n 之外/nd ，/w 还有/v 相当/a 数量/n 的/u 士兵/n 是/vl 受/v 募兵/v 宣传/v 的/u 影响/v 来到/v 部队/n 的/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     在/p 美国/ns 旅行/v 中/nd ，/w 一些/m 美国人/n 告诉/v 我/r ，/w 从/p 里根/nh 政府/n 上台/v 以后/nt ，/w 为了/p 重新/d 树立/v 美军/n 的/u &quot;/w 强悍/a &quot;/w 形象/n ，/w 在/p 募兵/v 方面/n 下/v 了/u 不少/a 功夫/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     首先/d 他们/r 用/p 各种/r 形式/n 大/a 造舆论/v ，/w 进行/v &quot;/w 爱国主义/n 教育/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     一时间/nt 象/p 《/w 第一/m 滴血/v 》/w 、/w 《/w 失踪/v 的/u 人/n 》/w 等/u 宣扬/v 兰博/nh 式/k &quot;/w 英雄/n &quot;/w 的/u 电影/n 、/w 电视/n 应运而生/i ，/w 使/v 美国/ns 对/p 侵/v 越/j 战争/n 进行/v 反思/v 的/u 潮流/n 低落/v 下去/v ，/w 青少年/j 的/u 思想/n 感情/n 也/d 随/p 之/r 发生/v 了/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     我/r 在/p 华盛顿/ns 、/w 纽约/ns 等/u 城市/n 看到/v ，/w 商店/n 里/nd 的/u 玩具/n 武器/n 相当/d 畅销/v ，/w 甚至/d 连/p 迷彩服/n 、/w 跳伞/v 用具/n 、/w 特工/n 刀/n 等/u 仿/v 军用/a 商品/n 也/d 很/d 受/v 青少年/j 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     其次/r ，/w 美国/ns 军方/n 很/d 注意/v 对/p 役/n 龄/n 社会/n 青年/n 的/u 心理/n 进行/v 研究/v ，/w 不断/d 改进/v 募兵/v 的/u 宣传/v 方式/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     据统计/v ，/w 近/a 几/m 年/nt 美军/n 每年/nt 花/v 在/p 募兵/v 宣传/v 和/c 募兵/v 人员/n 身上/nl 的/u 费用/n 就/d 达/v 四/m 五千万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     过去/nt 募兵/v 人员/n 用来/v 招引/v 青年/n 的/u 宣传/v 口号/n 是/vl ：/w 当兵/v 经济/n 收入/v 高/a 、/w 衣装/n 好/a 、/w 食品/n 充足/a ；/w 当兵/v 可以/vu 周游/v 世界/n ；/w 当兵/v 有/v 晋升/v 机会/n ，/w 并/c 能/vu 建立/v 功勋/n ，/w 获得/v 荣誉/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     这/r 几/m 年/nt ，/w 由于/c 美国/ns 经济/n 萎缩/v ，/w 失业率/n 上升/v ，/w 役/n 龄/n 青年/n 更加/d 关心/v 升学/v 、/w 就业/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     因此/c ，/w 募兵/v 人员/n 的/u 宣传/v 也/d 相应/v 地/u 增加/v 了/u 新/a 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     在/p 纽约/ns 、/w 华盛顿/ns 街头/n ，/w 我/r 就/d 看到/v 那里/r 的/u 募兵/v 站/n 的/u 玻璃/n 橱窗/n 上/nd ，/w 都/d 帖/v 着/u &quot;/w 参加/v 陆军/n ，/w 将来/nt 可以/vu 上/v 大学/n &quot;/w ，/w &quot;/w 参加/v 特种部队/n ，/w 退役/v 后/nd 可以/vu 找到/v 年薪/n 高/a 的/u 工作/n &quot;/w 等/u 标语/n 、/w 广告/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     在/p 芝加哥/ns 附近/n 的/u 谢里登堡/ns 陆军/n 募兵/v 司令部/n ，/w 一/m 位/q 士官/n 向/p 我/r 谈/v 了/u 他/r 研究/v 役/n 龄/n 青年/n 心理/n 状态/n 的/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 从/p 表面上/nl 看/v ，/w 学生/n 们/k 对/p 奖学金/n 感兴趣/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     但/c 我/r 与/c 他们/r 深谈/v 下去/v ，/w 就/d 发现/v 他们/r 最/d 关心/v 的/u 还有/v 职业/n 训练/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     直接/a 的/u 工资/n 实际/a 是/vl 青年/n 愿意/vu 当兵/v 的/u 第二/m 位/q 因素/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        396
                                     青年/n 时期/nt ，/w 是/vl 人生/n 充满/v 幻想/v 的/u 时代/nt ，/w 美国/ns 政府/n 和/c 军方/n 这些/r 宣传/v ，/w 对/p 一些/m 涉世不深/i 的/u 青年/n 还是/d 很/d 有/v 吸引力/n 的/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     我/r 在/p 一些/m 学校/n 、/w 游乐场/n 同/p 美国/ns 青年/n 交谈/v 时/nt ，/w 有些/m 人/n 就/d 表示/v ：/w 那些/r 体格/n 健壮/a 、/w 训练有素/i 、/w 能/vu 在/p 各种/r 条件/n 下/nd 取得/v 胜利/v 的/u 特种部队/n 官兵/n ，/w 是/vl 他们/r 仿效/v 的/u 榜样/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     有的/r 中学生/n 则/c 表示/v 希望/v 到/v 军队/n 学习/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     然而/c ，/w 军队/n 毕竟/d 不是/vl 学校/n ，/w 因此/c 有/v 不少/a 青年/n 入伍/v 后/nd ，/w 都/d 经历/v 过/u 幻灭/v 、/w 孤独/a 和/c 失望/v 的/u 痛苦/a 。/w 
		
			
                                        400
                                     有些/m 人/n 甚至/d 沾染/v 上/nd 吸毒/v 、/w 赌博/v 等/u 恶习/n ，/w 从此/d 沉沦/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     有一次/v 我/r 随/p 一些/m 美国/ns 朋友/n 到/v 核武器/n 发射场/n 参观/v ，/w 我/r 和/c 那里/r 的/u 士兵/n 谈起/v 他们/r 在/p 部队/n 的/u 学习/v 、/w 生活/v 时/nt ，/w 其中/nd 一/m 位/q 很/d 不满/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 在/p 高中/j 读书/v 时/nt ，/w 招兵/v 的/u 去/v 说到/v 这儿/r 能/vu 当/v 核武器/n 技师/n ，/w 退役/v 后/nd 能/vu 找到/v 年薪/n 几万/m 美元/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     但/c 到/v 这里/r 后/nd 整天/nt 让/p 我/r 站岗/v 放哨/v ，/w 学/v 一些/m 简单/a 技术/n ，/w 生活/n 乏味/a 极/d 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        403
                                     一/m 、/w 教育/v 效益/n 观/v ：/w 人们/n 纠正/v 了/u 以往/nt 认为/v 教育事业/n 是/vl 消费/v 事业/n 的/u 错误/n 观点/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     树立/v 了/u 教育/v 投资/v 是/vl 最/d 有效/a 的/u 投资/v 的/u 新/a 观念/n ，/w 国家/n 的/u 教育/v 经费/n 逐步/d 增加/v ，/w 教育/v 被/p 列入/v 经济/n 发展/v 的/u 战略/n 重点/n 之一/m ，/w 与/p 农业/n 、/w 能源/n 、/w 交通/n 发展/v 相提并论/i 。/w 
		
			
                                        405
                                     二/m 、/w 新型/a 人才/n 观/n ：/w 追求/v 培养/v 富于/v 开拓/v 创新/v 、/w 具有/v 强烈/a 进取/v 意识/n 的/u 新型/a 人才/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     除/p 书本/n 知识/n 外/nd ，/w 渴望/v 更/d 多/a 地/u &quot;/w 参与/v 社会/n &quot;/w ，/w 追求/v 有/v 知识/n 、/w 有/v 适应/v 社会/n 能力/n 和/c 勇于/v 创新/v 的/u 成才/v 目标/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     三/m 、/w 育人/v 教育/v 观/n ：/w 全面/a 成才/v 观念/n 取代/v 了/u 单纯/a &quot;/w 升学/v 观念/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        408
                                     中学/n 教育/v 由/p &quot;/w 应试/v &quot;/w 向/p &quot;/w 育人/v &quot;/w 转变/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     四/m 、/w &quot;/w 超前/v 教育/v &quot;/w 观/n ：/w &quot;/w 超前/v 教育/v &quot;/w 已/d 成为/v 教育学/n 上/nd 的/u 科学/n 概念/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     早期/nt 教育/v 愈来愈/d 受到/v 重视/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     根据/p 儿童/n 的/u 个性/n 、/w 特点/n ，/w 因势利导/i 的/u 家庭教育/n 已经/d 兴起/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     五/m 、/w 现代/nt 教学/v 观/n ：/w 与/p 传统/n 教学/v 观/n 中/nd 的/u 封闭式/n 、/w 程式化/v 、/w 平面/n 式/k 的/u 老式/a 教育/v 观念/n 相/d 对立/v ，/w 个性化/v 、/w 开放/v 化/k 、/w 探索/v 化/k 的/u 现代/nt 教学/v 观/n 正在/d 形成/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     六/m 、/w 职业教育/n 观/n ：/w 适合/v 中国/ns 国情/n 的/u 职业教育/n ，/w 在/p 城市/n 经济体制/n 改革/v 和/c 农村/n 商品生产/v 发展/v 的/u 基础上/nl 应运而生/i ，/w 异军突起/i 。/w 
		
			
                                        414
                                     七/m 、/w 终身教育/n 观/n ：/w 打破/v &quot;/w 学历/n 主义/n &quot;/w 的/u 束缚/v ，/w 提高/v 了/u &quot;/w 基础/n 学历/n &quot;/w 的/u 水准/n ，/w 成人教育/n 呈现/v 从/p &quot;/w 文凭/n 观/n &quot;/w 向/p &quot;/w 实用/a 观/n &quot;/w 的/u 转变/v ，/w &quot;/w 终身教育/n &quot;/w 观念/n 正在/d 树立/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     目前/nt ，/w 我国/n 约/d 有/v 五亿/m 成人/n 在/p 不同/a 的/u 领域/n 学习/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     １/m 、/w 按/p 生产/v 装备/n 划分/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     美国/ns 军方/n 习惯于/v 把/p 核武器/n 分为/v 三代/nt ：/w 第一/m 代/nt 指/v ４０/m 年代/nt 和/c ５０/m 年代/nt 研制/v 的/u 大/a 当量/n 核弹头/n 和/c 核/n 炸弹/n ，/w 其/r 爆炸/v 当量/n 都/d 在/p 万/m 吨级/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        418
                                     第二/m 代/nt 指/v ６０/m 年代/nt 研制/v 的/u 小型化/v 核弹头/n ，/w 爆炸/v 当量/n 在/p 千/m 吨/q 以下/nd 。/w 
		
			
                                        419
                                     第三/m 代/nt 核武器/n 是/vl 指/v ７０/m 年代/nt 至今/d 研制/v 的/u ，/w 具有/v 高度/n 选择性/n 效应/n 的/u 新型/a 核武器/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     把/p 核爆炸/v 激励/v 的/u Ｘ/ws 射线/n 激光器/n 等/u 定向/v 能/vu 武器/n 称为/v 第/h 四/m 代/nt 核武器/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     ２/m 、/w 按/p 设计/v 原理/n 划分/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     第一/m 代/nt 指/v 原子弹/n 、/w 氢弹/n 和/c 三相弹/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     第二/m 代/nt 核武器/n 是/vl 指/v 通过/p 设计/v 调整/v 核武器/n 效应/n ，/w 按照/p 不同/a 需要/v 增强/v 或/c 削弱/v 某种/r 杀伤/v 破坏/v 因素/n 的/u 核武器/n ，/w 包括/v 中子弹/n 、/w 冲击波/n 弹/n 、/w 电磁/n 脉冲/n 弹/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     第三/m 代/nt 核武器/n 具有/v 使/v 破坏/v 效应/n 定向/v 的/u 能力/n ，/w 甚至/d 使/v 核爆炸/v 产生/v 的/u 效应/n &quot;/w 聚焦/v &quot;/w 在/p 一个/mq 目标/n 上/nd ，/w 所以/c 叫/v 定向/v 核能/n 武器/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     ３/m 、/w 按/p 战略/n 思想/n 划分/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     美国/ns 在/p ５０/m 年代/nt 举行/v &quot;/w 确保/v 大规模/n 摧毁/v &quot;/w 的/u 核威慑/v 战略/n ，/w 发展/v 的/u 是/vl 万/m 吨级/n 以上/nd 的/u 战略/n 核武器/n ，/w 称之为/v 第一/m 代/nt 核武器/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     ６０/m 年代/nt 起/v ，/w 美国/ns 出现/v &quot;/w 有限/a 核战争/n &quot;/w 理论/n 和/c &quot;/w 灵活/a 反应/n &quot;/w 学说/n ，/w 主张/v 用/p 为数不多/i 的/u 低/a 当量/n 核武器/n 摧毁/v 敌方/n 的/u 军事/n 目标/n ，/w 即/d 第二/m 代/nt 核武器/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     ８０/m 年代/nt 初/n ，/w 美国/ns 拟定/v 了/u &quot;/w 高/a 边疆/n &quot;/w 战略/n 并/c 提出/v &quot;/w 星球大战/n &quot;/w 计划/n ，/w 这/r 类/n 武器/n 也/d 称/v 定向/v 能/n 武器/n 或/c 高能/n 射束/v 武器/n ，/w 俗称/v 第三/m 代/nt 核武器/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     根据/p 日本劳动省/ns １９８６/m 年/nt 的/u 统计/v 数字/n ，/w 日本人/n 每年/nt 工作/v ２１８０/m 小时/nt ，/w 英国人/n １９４１/m 小时/nt ，/w 美国人/n １９３４/m 小时/nt ；/w 日本人/n 每年/nt 利用/v 的/u 节假日/j 为/vl ９．６/m 天/nt ，/w 英国人/n ２２．５/m 天/nt ，/w 美国人/n １９．５/m 天/nt ；/w 日本人/n 每年/nt 公/a 假/n １８．１/m 天/nt ，/w 英国人/n ８/m 天/nt ，/w 美国人/n ９．１/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        430
                                     由此可见/i ，/w 与/p 美国/ns 和/c 西欧/ns 人/n 相比/v ，/w 日本人/n 工作/v 时间/n 最/d 长/a ，/w 休息/v 时间/n 最/d 短/a 。/w 
		
			
                                        431
                                     日本/ns 政府/n 成立/v 的/u 消遣/v 发展/v 中心/n 建议/v ，/w 把/p 每年/nt 的/u 工作/n 时间/n 从/p ２１８０/m 小时/nt 减为/v １５００/m 小时/nt ，/w 把/p 消遣/v 时间/n 增加/v ４０/m ％/w ，/w 这样/r 不仅/c 会/vu 剌/v 激/v 日本/ns 服务业/n ，/w 乃至/c 整个/a 经济/n 的/u 发展/v ，/w 还/d 会/vu 对/p 美国/ns 和/c 欧洲/ns 市场/n 减少/v 一点/mq 竞争/v 压力/n ，/w 缓和/v 贸易/v 摩擦/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     但/c 有些/m 专家/n 担心/v ，/w 日本/ns 会/vu 因/c 减少/v 工作/n 时间/n ，/w 落后/v 于/p 其他/r 发达国家/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     为了/p 让/p 外国/n 朋友/n 领略/v 中国/ns 评剧/n 的/u 艺术/n 之/u 美/a ，/w 天津市艺术研究所/ni 的/u 韩瑞杰/nh 最近/nt 将/p 传统/n 评剧/n 《/w 秦香莲/nh 》/w 译成/v 英文/n 本/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     英/j 译/v 《/w 秦香莲/nh 》/w 并非/d 易事/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     汉语/n 是/vl 单/a 音/n 字/n ，/w 英语/n 本/n 则/c 需要/v 把/p 多/a 音/n 字/n 纳入/v 单/a 音/n 字/n 构成/v 的/u 旋律/n 之中/nd ，/w 准确/a 、/w 完整/a 、/w 生动/a 、/w 优美/a 地/u 表/v 词/n 达意/v ，/w 使/v 之/r 成为/v &quot;/w 洋人/n &quot;/w 们/k 既/c &quot;/w 可读/v &quot;/w ，/w 又/d &quot;/w 可/vu 歌/n &quot;/w ，/w 具有/v 特色/n 的/u 中国/ns 戏曲/n 译本/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     韩瑞杰/nh 下/v 了/u 很/d 大/a 功夫/n ，/w 一/m 字/n 一/m 字/n 地/u 琢磨/v 推敲/v ，/w 虚心/a 求教/v 于/p 专家/n 和/c 外语/n 老师/n ，/w 终于/d 获得/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        437
                                     今年/nt ５/m 月/nt ，/w 韩瑞杰/nh 将/d 应邀/v 赴京/v 参加/v 纪念/v 著名/a 评剧/n 表演艺术家/n 小/a 白玉霜/nh 逝世/v ２０/m 周年/nt 的/u 演出/v 活动/n ，/w 并/c 亲自/d 用/p 英语/n 试唱/v 《/w 秦香莲/nh 》/w 片段/n ，/w 听取/v 广大/a 观众/n 和/c 外国/n 朋友/n 的/u 意见/n ，/w 以/c 利/v 进一步/v 加工/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     有/v 这么/r 一/m 笔/n 帐/n ：/w 如果/c 您/r 是/vl 吸烟/v 者/k ，/w 就/d 以/p 每天/nt 吸/v １/m 包/n 烟/n ，/w 每/r 包/n 烟/n 以/p ６/m 角/n 钱/n 计算/v ，/w 您/r １/m 个/q 月/nt 就/d 有/v １８/m 元/q 钱/n 被/p 烧掉/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     假如/c 您/r 戒掉/v 烟/n ，/w 将/d 每月/nt 省下/v 的/u １８/m 元/q 钱以/nh &quot;/w 零存整取/i &quot;/w 存入/v 银行/n ，/w ５/m 年/nt 后/nd 本利/n 就/d 得/v １２９７．４/m 元/q 钱/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     然后/c 您/r 将/p 这/r 笔/n 款/n 再/d 以/p &quot;/w 整/a 存/v 整取/v &quot;/w 定期/v 储蓄/n 存入/v １/m 年/nt ，/w 并/c 将/p 您/r 第/h ６/m 年/nt 每月/nt 的/u １８/m 元/q 再/d 以/p &quot;/w 零存整取/i &quot;/w 存入/v 银行/n １/m 年/nt ，/w 到/v 第/h ６/m 年头/nt 这/r 两/m 笔/n 存款/n 本利/n 就是/vl １６１４．５２/m 元/q ，/w 这时/r 您/r 就/d 可以/vu 买/v 一/m 部/n ２０/m 英寸/q 的/u 彩色/n 电视机/n 了/u 。/w 
		
			
                                        441
                                     在/p 美国/ns ，/w 要/vu 想/v 找到/v 一/m 份/q 好/a 工作/n ，/w 是/vl 必须/d 有/v 学历/n 证明/v 文件/n 的/u 。/w 
		
			
                                        442
                                     但是/c ，/w 文凭/n 不一定/d 非/d 靠/v 自己/r 学习/v 得/v 来/vd ，/w 而是/vl 可以/vu 花钱/v 去/v 买/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     据/p 《/w 纽约/ns 时报/n 》/w 最近/nt 报道/v ，/w 目前/nt 已/d 有/v 几百/m 家/n &quot;/w 文凭/n 工厂/n &quot;/w 在/p 做/v 这/r 种/q 生意/n ，/w 仅/d 去年/nt 一/m 期/nt 《/w 教育/v 纪事/n 》/w 季刊/n 上/nd ，/w 就/d 披露/v 了/u 将近/v ３００/m 个/q 出现/v 在/p 假/a 文凭/n 上/nd 的/u 学校/n 名单/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        444
                                     文凭/n 工厂/n &quot;/w 收费/v 标准/n 一般/a 是/vl ：/w 大学/n 文凭/n ８００/m 美元/n ，/w 硕士/n １２５０/m 美元/n ，/w 博士/n ２３００/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     如果/c 从/p 学士/n 文凭/n 一直/d 买到/v 博士/n 文凭/n ，/w 还/d 可/vu 享受/v &quot;/w 优惠/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        446
                                     Ｊ/ws ３０２/m 船/n 正在/d 远海/n 执勤/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     浩瀚/a 的/u 大海/n ，/w 一望无际/i 。/w 
		
			
                                        448
                                     风/n 是/vl 咸/a 的/u ，/w 溅/v 在/p 水兵/n 脸上/nl 的/u 水珠/n 也是/vl 咸/a 的/u 。/w 
		
			
                                        449
                                     勇敢/a 、/w 聪明/a 、/w 活泼/a 的/u 水兵/n 们/k ，/w 在/p 艰苦/a 的/u 环境/n 和/c 有限/a 的/u 天地/n 里/nd 创造/v 着/u 富有/v 魅力/n 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     清晨/nt ，/w 通红/a 的/u 太阳/n 象/v 一团/mq 火球/n 从/p 水/n 天/n 相连/v 之/u 处/n 倏地/d 升起/v ，/w 早已/d 起床/v 在/p 甲板/n 上/nd 漫步/v 的/u 水兵/n ，/w 沐浴/v 在/p 绚丽/a 的/u 朝霞/n 里/nd ，/w 尽情/d 欣赏/v 着/u 蔚为壮观/i 的/u 海上/nl 奇景/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     摄影/v 爱好者/n 举起/v 照像机/n ，/w 忙不迭/i 地/u 摄下/v 一/m 张/q 又/d 一/m 张/q 海上/nl 日出/v 图/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     爱好/n 文艺/n 的/u 水兵/n 对着/p 太阳/n 即兴/v 赋/v 起/v 诗/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        453
                                     水兵/n 爱/v 唱歌/v ，/w 这/r 几乎/d 是/vl 传统/a 了/u 。/w 
		
			
                                        454
                                     无论/c 舰船/n 航行/v 到/v 天涯海角/i ，/w 歌声/n 永远/d 伴随/v 着/u 豪爽/a 达观/a 的/u 水兵/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     每当/p 工作/n 之余/n ，/w 舰船/n 静/a 静/a 地/u 躺/v 在/p 一/m 平/a 如/v 镜/n 的/u 碧波/n 上/nd ，/w 水兵/n 们/k 对着/p 无垠/a 的/u 大海/n 引吭高歌/i ，/w 那/r 滋味/n 儿/k ，/w 绝不/d 是/vl 久居/v 城市/n 里/nd 的/u 人/n 所/u 能/vu 想象/v 的/u 。/w 
		
			
                                        456
                                     吉他/n ，/w 是/vl 水兵/n 的/u 忠实/a 伴侣/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     年轻/a 的/u 水兵/n ，/w 只要/vu 稍/d 有/v 一点/mq 音乐/n 细胞/n ，/w 都/d 喜欢/v 买/v 一/m 把/q 吉他/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     带/v 着/u 它/r ，/w 生活/n 中/nd 就/d 添/v 了/u 不少/a 情趣/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     没有/v 老师/n 教/v ，/w 就/d 自个儿/r 学/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     一/m 本/n 《/w 西班牙/ns 吉他/n 演奏/v 法/k 》/w ，/w 在/p 吉他/n 爱好者/n 手中/nl 传来/v 传去/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     书皮/n 磨/v 烂/a 了/u ，/w 他们/r 的/u 演奏/v 技艺/n 也/d &quot;/w 出师/v &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        462
                                     一/m 曲/n 《/w 军港/n 之/u 夜/nt 》/w ，/w 竟会/vu 变/v 得/u 那样/r 多情/a ，/w 就是/d 不/d 懂/v 音乐/n 的/u 人/n 听/v 了/u ，/w 也/d 会/vu 醉/v 的/u 。/w 
		
			
                                        463
                                     海上/nl 的/u 月亮/n 格外/d 明/a 。/w 
		
			
                                        464
                                     在/p 海上/nl 颠簸/v 了/u 一天/nt 的/u 水兵/n 来到/v 甲板/n 上/nd ，/w 望/v 着/u 纯净/a 如/v 水/n 的/u 银/n 月/n ，/w 一天/nt 的/u 疲劳/a 全/d 消除/v 了/u 。/w 
		
			
                                        465
                                     月色/n 下/nd ，/w 水兵/n 们/k 三三两两/i 或/c 坐/v 在/p 甲板/n 上/nd ，/w 或/c 倚/v 在/p 栏杆/n 边/n ，/w 憧憬/v 着/u 未来/nt ，/w 畅谈/v 着/u 理想/n ，/w 心胸/n 不知不觉/i 地/u 感到/v 象/p 大海/n 一样/a 宽阔/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        466
                                     一/m 次/q ，/w 在/p 某/r 高炮/n 团/n 看/v 电影/n ，/w 放映/v 之前/nt ，/w 随着/p 有/v 节奏/n 的/u 掌声/n 和/c 互相间/n 的/u &quot;/w 激将/v &quot;/w 、/w &quot;/w 点名/v &quot;/w ，/w 雄壮/a 嘹亮/a 的/u 歌声/n 此起彼落/i 。/w 
		
			
                                        467
                                     整个/a 放映/v 场/n 热气腾腾/i 。/w 
		
			
                                        468
                                     可/d 另/r 一个/mq 单位/n 放/v 电影/n 时/nt 却是/vl 别/r 一番/mq 情景/n ：/w 影片/n 未/d 到/v ，/w 队伍/n &quot;/w 晾/v &quot;/w 在/p 场子/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        469
                                     每次/r 集合/n 唱歌/v ，/w 有的/r 张嘴/v 不/d 出声/v ，/w 有的/r 出声/v 光/d 哼哼/v 。/w 
		
			
                                        470
                                     可/d 这些/r 小青年/n 一/d 唱起/v 抒情/v 小调/n 、/w 电影/n 插曲/n 什么/r 的/u 就/d 来劲/v 了/u ，/w 根本/d 不用/d 点名/v 、/w 激将/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     对/p 这位/r 指导员/n 的/u 反映/v 我/r 没有/d 去/v &quot;/w 考证/v &quot;/w ，/w 但愿/vu 是/vl 个别/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     按说/c 嘛/u ，/w 部队/n 是/vl 战斗/v 集体/n ，/w 理所当然/i 要/vu 学会/v 唱/v 战斗/v 歌/n 、/w 队列/n 歌/n 、/w 进行曲/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     一/m 首/n 高昂/a 激越/a 的/u 歌曲/n 就是/d 战斗/v 的/u 鼓/n 、/w 进军/v 的/u 号/n 。/w 
		
			
                                        474
