
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     南北/nd 和议/n 开始/v ，/w 关税/n 是/vl 不再/d 分给/v 清廷/n 了/u ，/w 可是/c 仍/d 主张/v 继续/v 贷款/v 支持/v 清廷/n ，/w 实/d 即/d 支持/v 袁世凯/nh 。/w 
		
			
                                        2
                                     美国/ns 公使芮/nh 恩施/v 就/d 毫不/d 隐讳/v 地/u 认为/v ，/w &quot;/w 在/p 此/r 紧急/a 关头/n 如/v 不/d 给以/v 财政/n 援助/v ，/w 袁/nhf 将/d 不能/vu 维持/v 他/r 的/u 军队/n ，/w 而/c 谈判/n 终将/d 失败/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        3
                                     且/c &quot;/w 列强/n 合作/v 借款/v 与/c 袁世凯/nh ，/w 亦可/vu 对/p 中国/ns 南方/nd 领袖/n 之/u 气焰/n 予以/v 打击/v ，/w 不致/v 要求/v 过/vd 奢/a ，/w 致/v 中国/ns 南北/nd 两/m 方/n 和/v 战/v 不能/vu 成立/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        4
                                     帝国主义/n 对/p 革命军/n 方面/n 态度/n 就/d 迥然不同/i 了/u 。/w 
		
			
                                        5
                                     南京政府/ni 成立/v ，/w 军费/n 浩大/a ，/w 财政/n 十分/d 困难/a ，/w 曾/d 向/p 各国/n 借款/v ，/w 可是/c ，/w 帝国主义/n 却/d 不/d 借给/v 一个/mq 铜/n 子/k ，/w 企图/v 困死/v 革命/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     南方政府/ni 缺乏/v 广大/a 革命/v 人民/n 为/vl 基础/n ，/w 不/d 求/v 发愤图强/i ，/w 自力更生/i ，/w 因此/c ，/w 帝国主义/n 的/u 压力/n 发生/v 了/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     他们/r 害怕/v 继续/v 跟/p 清军/n 打/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        8
                                     只/d 几/m 天/nt 工夫/n ，/w 即/v １/m 月初/nt ，/w 南北/nd 的/u 秘密/n 协商/v 就/d 有/v 了/u 结果/n ，/w 就是/d ，/w 袁世凯/nh 负责/v 使/v 清帝/nh 退位/v ，/w 给予/v 优待/v 条件/n ；/w 南京政府/ni 则/c 保证/v 在/p 清帝/nh 退位/v 后/nd ，/w 让/p 袁世凯/nh 当/v 大总统/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     秘密/n 协商/v 到/v 这里/r ，/w 袁世凯/nh 对/p 革命军/n 方面/n 可/vu 放心/v 了/u ，/w 回过头/v 来/u 便/d 对/p 被/p 他/r 口口声声/i 称为/v &quot;/w 孤儿寡妇/n &quot;/w 的/u 宣统帝/nh 和/c 隆裕太后/nh 进行/v 逼宫/v 了/u 。/w 
		
			
                                        10
                                     像/v 他/r 挟持/v 清朝/nt 的/u 力量/n ，/w 威胁/v 革命/v 向/p 他/r 妥协/v 一样/a ，/w 这时/r ，/w 他/r 又/d 该/vu 借用/v 革命/v 声势/n ，/w 压迫/v 清帝/nh 退位/v 了/u 。/w 
		
			
                                        11
                                     他/r 把/p 退位/v 优待/v 条件/n 交给/v 庆亲王/n 奕劻/nh ，/w 说/v 是/vl 大势已去/i ，/w 革命/v 党/n 既/c 不肯/vu 让步/v ，/w 用兵/v 不见得/d 有/v 多/d 大/a 把握/n ，/w 现在/nt 只有/d 清帝/nh 辞/v 位/n 了/u 。/w 
		
			
                                        12
                                     同时/c ，/w 放出/v 了/u 空气/n ：/w 革命/v 党/n 人/n 已经/d 布满/v 京师/n 了/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     因此/c ，/w 一部分/n 议员/n 最初/nt 两/m 次/q 投票/v ，/w 都/d 没有/d 投/v 袁世凯/nh 。/w 
		
			
                                        14
                                     这/r 两/m 次/q 袁世凯/nh 虽然/c 都/d 得票/v 较/d 多/a ，/w 一/m 次/q 是/vl 四百七十一/m 票/n ，/w 一/m 次/q 是/vl 四百七十九/m 票/n ；/w 但/c 票数/n 都/d 不到/v 法定/a 的/u 三/m 分之/u 二/m 。/w 
		
			
                                        15
                                     第三/m 次/q 由/p 得票/v 较/d 多/a 的/u 袁世凯/nh 和/c 黎元洪/nh 两/m 人/n 进行/v 决/v 选/v ，/w 袁世凯/nh 才/d 以/p 五百零七/m 票/n 对/v 黎元洪/nh 的/u 一百七十九/m 票/n 当选/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     当/p 会场/n 传出/v 袁世凯/nh 当选/v 的/u 结果/n 时/nt ，/w &quot;/w 公民/n 团/n &quot;/w 高呼/v &quot;/w 大总统/n 万岁/n &quot;/w ，/w 鼓噪/v 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     这/r 一天/nt ，/w 从/p 上午/nt ８/m 时/nt 到/v 下午/nt １０/m 时/nt ，/w 议员/n 们/k 给/p &quot;/w 公民团/ni &quot;/w 围/v 在/p 会场/n 里/nd ，/w 整整/d 挨/v 了/u 一天/nt 饿/a 。/w 
		
			
                                        18
                                     １０/m 月/nt １０/m 日/nt ，/w 袁世凯/nh 就/v 正式/a 总统/n 之/u 职/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     他/r 选定/v 前清/nt 皇帝/n 登极/v 的/u 太和殿/ns 行/v 就职/v 典礼/n ，/w 礼毕/v ，/w 在/p 天安门/ns 阅兵/v ，/w 并/c 颁/v 授勋/v 令/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     这/r 一切/r ，/w 俨然/a 皇帝/n 的/u 登极/v 大典/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     不/d 早/a 不/d 晚/a ，/w 就/d 在/p 这/r 一天/nt ，/w 俄/j 、/w 法/j 、/w 英/j 、/w 德/j 、/w 意/j 、/w 日/j 、/w 比/j 、/w 葡/j 、/w 荷/j 等/u 帝国主义/n ，/w 以/p 袁世凯/nh 公开/v 承认/v 一切/r 不平等条约/n 为/vl 条件/n ，/w 都/d 正式/a 发出/v 照会/n ，/w 承认/v 民国/nt 。/w 
		
			
                                        22
                                     &quot;/w …/w …/w 乃/d 本/r 年/nt ７/m 月/nt 间/nd ，/w 少数/n 暴民/n （/w 指/v 国民党/ni 的/u 反/v 袁/nhf 派/n ）/w ，/w 破坏/v 统一/v ，/w 倾/v 复/v 国家/n ，/w 此/r 东亚/ns 初生/v 之/u 民国/nt ，/w 惴惴/a 焉/r 将/d 不/d 保/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     余/r 为/p 救国/v 救民/v 计/v ，/w 不得已/a 而/c 用兵/v ，/w 幸/v 人心/n 厌/v 乱/a ，/w 将士/n 用命/v ，/w 不及/v 两/m 月/nt ，/w 内乱/n 敉/v 平/a 。/w 
		
			
                                        24
                                     盖/v 余/r 亦/d 国民/n 一/m 分子/n ，/w 耿耿/a 此心/n ，/w 但/c 知/v 救国/v 救民/v ，/w 成败/n 利/a 钝/a 不敢/vu 知/v ，/w 劳/v 逸/v 毁誉/v 不敢/vu 计/v ，/w 是/vl 以/p 勉/v 就/v 兹/r 职/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        25
                                     这/r 言外之意/i 是/vl ：/w 他/r 袁世凯/nh 本/d 是/vl 不想/v 要/vu 权力/n 的/u ，/w 但/c ，/w 国会/ni &quot;/w 群/n 相/d 推举/v &quot;/w ，/w 硬要/v &quot;/w 授/v 与/v &quot;/w ，/w 各/r &quot;/w 友邦/n &quot;/w 也/d 非/d 他/r 当/v 大总统/n ，/w 就/d 不/d 承认/v 民国/nt 。/w 
		
			
                                        26
                                     原来/d 他/r 当/v 大总统/n 完全/d 是/vl 为了/p &quot;/w 救民/v 救国/v &quot;/w ，/w 而且/c 还有/v 说/v 不出/v 的/u &quot;/w 苦衷/n &quot;/w 呵/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     在/p 袁世凯/nh 眼里/nl ，/w 国会/ni 不过/d 是/vl 他/r &quot;/w 合法/a &quot;/w 攫取/v 大总统/n 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     现在/nt ，/w 他/r 被/p &quot;/w 选/v &quot;/w 为/vl 正式/a 总统/n ，/w 这个/r 工具/n 就/d 立刻/d 成/v 了/u 无用/a 的/u 废物/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     他/r 要/vu 打碎/v 、/w 丢掉/v 这/r 碍手碍脚/i 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     在/p 就任/v 正式/a 总统/n 后/nd 不过/d 一/m 星期/nt ，/w 他/r 就要/vu 国会/ni 增/v 修/v 《/w 临时/a 约法/n 》/w 。/w 
		
			
                                        31
                                     他/r 要求/v 增加/v 的/u 是/vl ：/w 总统/n 应有/v 紧急/a 命令/n 权/n 、/w 财政/n 紧急/a 处分/n 权/n 以及/c 国会/ni 闭会/v 时/nt 可/vu 制定/v 与/c 法律/n 具有/v 同等/a 效力/n 之/u 教令/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     要求/v 修改/v 的/u 是/vl ：/w 取消/v 参议院/ni 的/u 同意/v 权/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     照/p 这个/r 增/v 修/v 意见/n ，/w 就是/d 要/vu 把/p 《/w 临时/a 约法/n 》/w 规定/v 的/u 责任/n 内阁制/n 改为/v 总统制/n ，/w 扩大/v 总统/n 权力/n 到/v 最大/a 限度/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     这/r 表明/v 了/u 他/r 对/p 正式/a 宪法/n 的/u 主张/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     可是/c ，/w 袁世凯/nh 还/d 没有/d 等到/v 国会/ni 的/u 答复/v ，/w １０/m 月/nt ２４/m 日/nt 便/d 派/v 了/u 施愚/nh 、/w 顾鳌/nh 等/u 八/m 人/n 要求/v 列席/v 宪法/n 会议/n 和/c 宪法/n 起草/v 委员会/n ，/w &quot;/w 代/v 达/v 本/r 大总统/n 之/u 意见/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        36
                                     本来/d ，/w 国会/ni 在/p 选举/v 袁世凯/nh 当/v 大总统/n 之后/nt ，/w 已经/d 为/p 袁世凯/nh 所/u 驾驭/v ，/w 它/r 虽然/c 可以/vu 制定/v 袁世凯/nh 中意/v 的/u 宪法/n ，/w 但/c 在/p 程序/n 上/nd ，/w 大部分/n 议员/n 还/d 想/v 维持/v 一点/mq &quot;/w 尊严/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        37
                                     照/p 规定/v ，/w 宪法/n 起草/v 委员会/n 会议/n 除/p 国会/ni 议员/n 可以/vu 旁听/v 外/nd ，/w 任何/r 人/n 都/d 不得/vu 与会/v ，/w 因此/c 宪法/n 起草/v 委员会/n 拒绝/v 了/u 袁世凯/nh 派遣/v 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     袁世凯/nh 派人/v 干预/v 起草/v 宪法/n ，/w 本/d 就是/vl 蔑视/v 国会/ni ，/w 向/p 国会/ni 挑战/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     现在/nt ，/w 国会/ni 公然/d 忤逆/a 他/r 的/u 意旨/n ，/w 这/r 还/d 了得/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     第二/m 天/nt ，/w 立即/d 通电/v 各/r 省/n 都督/n 、/w 民政/n 长/n 说/v ：/w &quot;/w 宪法/n 起草/v 委员会/n 由/p 国民党/ni 议员/n 操纵/v 把持/v ，/w 宪法/n 草案/n 侵犯/v 政府/n 特权/n ，/w 消灭/v 行政/n 独立/v ，/w 形成/v 国会/ni 专制/a 。/w 
		
			
                                        41
                                     …/w …/w 各/r 该/r 文武/n 长官/n 同/d 为/vl 国民/n 一/m 分子/n ，/w 且/c 各/d 负/v 保卫/v 治安/n 之/u 责/n ，/w 对于/p 国家/n 根本/a 大法/n ，/w 利害/n 与共/v ，/w 未便/v 知/v 而/c 不/d 言/v ，/w 务/d 望/v 逐条/d 研究/v ，/w 共/d 抒/v 谠/a 论/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     于/p 电/n 到/v 五/m 日/nt 内/nd 迅速/a 条陈/v 复电/v ，/w 以/p 凭/p 采选/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        43
                                     爪牙/n 们/k 当然/d 懂得/v 主子/n 的/u 心理/n ，/w 他们/r 纷纷/d 通电/v 主张/v &quot;/w 诛/v 锄/v 叛逆/v &quot;/w ，/w &quot;/w 取消/v 党会/ni ，/w 扫除/v 机关/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        44
                                     这一来/i ，/w 国会/ni 里/nd 的/u 国民党/ni 议员/n 就/d 成为/v 袁世凯/nh 及其/c 死党/n 公开/v 斥骂/v 和/c 打击/v 的/u 对象/n 了/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     而/c 这时/r ，/w 进步/a 党/n 议员/n 也/d 感到/v 情况/n 有些/d 不妙/a 。/w 
		
			
                                        46
                                     抨击/v 国民党/ni ，/w 他们/r 鼓掌/v ；/w 袁世凯/nh 独裁/v ，/w 他们/r 赞同/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     国会/ni 一/d 解散/v ，/w 议员/n 便/d 做/v 不/d 成/v ，/w 想/v 分/v 一/m 杯/q 残羹/n 吃/v 也/d 就/d 不可/vu 得了/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     进步/a 党/n 议员/n 和/c 一部分/n 国民党/ni 议员/n ，/w 此刻/nt 忽然/d &quot;/w 同病相怜/i &quot;/w 起来/vd ，/w 他们/r 于是/c 临时/d 组成/v 了/u &quot;/w 民宪社/ni &quot;/w ，/w &quot;/w 拥护/v 民主/n ，/w 拥护/v 宪法/n 草案/n &quot;/w ，/w 企图/v 最后/n 挣扎/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     然而/c ，/w 晚/a 了/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     １１/m 月/nt ４/m 日/nt ，/w 袁世凯/nh 根据/p 各/r 省/n 军政/n 长官/n 的/u &quot;/w 意见/n &quot;/w ，/w 借口/v 在/p 南昌/ns 李烈钧/nh 官署/n 里/nd 查获/v 到/v 国民党/ni 议员/n 与/c 李/nhf 往来/v 的/u 密件/n ，/w 下令/v 解散/v 国民党/ni ，/w 撤销/v 国民党/ni 国会/ni 议员/n ；/w 同时/c ，/w 派出/v 军警/n 追缴/v 国民党/ni 议员/n 的/u 证书/n 、/w 证章/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     军警/n 不仅/c 包围/v 了/u 国民党北京支部/ni 、/w 国会参/ni 、/w 众两院/ni ，/w 而且/c 还/d 跑到/v 国民党/ni 议员/n 的/u 家里/nl 搜查/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     袁世凯/nh 的/u 用意/n ，/w 不只/c 解散/v 国民党/ni ，/w 还/d 打算/v 在/p 撤销/v 国民党/ni 议员/n 之后/nt ，/w 国会/ni 不足/v 法定人数/n ，/w 开/v 不了/v 会/n ，/w 乘机/v 解散/v 国会/ni 。/w 
		
			
                                        53
                                     但是/c 追缴/v 国会/ni 证书/n 、/w 证章/n ，/w 起初/nt 限于/v 李烈钧/nh 湖口/ns 起义/v 以后/nt 仍然/d 在/p 国民党/ni 的/u 议员/n ，/w 只/d 追缴/v 了/u 三百五十/m 多/m 人/n ，/w 国会/ni 仍/d 足/a 法定人数/n ，/w 因此/c 他/r 扩大/v 了/u 追缴/v 的/u 范围/n ，/w 不但/c 湖口/ns 起义/v 以前/nt 已经/d 脱离/v 国民党/ni 的/u 议员/n 要/vu 撤销/v ，/w 甚至/d 跨/v 党/n 的/u 也/d 给/p 撤销/v 了/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     先后/d 一共/d 撤销/v 了/u 四百三十八/m 人/n ，/w 这一来/i ，/w 国会/ni 不足/v 法定人数/n ，/w 再也/d 开/v 不/d 成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        55
                                     还/d 没有/d &quot;/w 讨论/v &quot;/w ，/w 就/d 肯定/v 了/u &quot;/w 君主/n 实/d 较/v 民主/a 为/vl 优/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        56
                                     筹安会/ni 原/d 打算/v 在/p 各/r 省/n 招兵买马/i 之后/nt ，/w 才/d 开/v 成立/v 大会/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     可是/c ，/w 袁世凯/nh 活动/v 帝制/n ，/w &quot;/w 实有/v 迫不及待/i 之/u 势/n &quot;/w ，/w （/w 筹安会/ni 成立/v 《/w 启事/n 》/w ）/w ，/w 于是/c ，/w 在/p ８/m 月/nt ２３/m 日/nt 草草/a 议定/v 了/u 简章/n ，/w 内定/v 杨度/nh 、/w 孙毓筠/nh 为/vl 正副/n 理事长/n ，/w 严/nhf 、/w 刘/nhf 、/w 李/nhf 、/w 胡/nhf 为/vl 理事/n ，/w 就/d 登台/v 了/u 。/w 
		
			
                                        58
                                     筹安会/ni 开锣/v 上场/v ，/w 自然/d 是/vl 宣扬/v 君主立宪/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     杨度/nh 的/u 《/w 君/n 宪/n 救国/v 论/n 》/w 在/p 这时/r 公开/v 发表/v 了/u ，/w 刘师培/nh 也/d 写/v 了/u 《/w 国情/n 论/n 》/w 。/w 
		
			
                                        60
                                     同时/c ，/w 他们/r 从/p 袁世凯/nh 那里/r 领来/v 大/a 笔/n 宣传费/n ，/w 大量/a 印行/v 古德诺/nh 的/u 《/w 共和/n 与/c 君主/n 论/n 》/w 。/w 
		
			
                                        61
                                     他们/r 又/d 悬/v 出/vd 重赏/n ，/w 收买/v 无耻/a 文人/n ，/w 撰写/v 成/v 《/w 国贼/n 孙文/nh 》/w 、/w 《/w 无耻/a 黄兴/nh 》/w 等/u 小册子/n ，/w 恣意/d 造谣中伤/i ，/w 卑鄙/a 地/u 进行/v 人身/n 攻击/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     这些/r 小册子/n ，/w 广为/v 传布/v ，/w 每种/r 印行/v 竟/d 达/v 十万/m 册/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        63
                                     筹安会/ni 的/u &quot;/w 研究/v &quot;/w &quot;/w 讨论/v &quot;/w 国体/n ，/w 本/d 是/vl 幌子/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     它/r 成立/v 后/nd 马上/d 就/d 计划/v 组织/v 所谓/a 各/r 省/n 代表/n ，/w 向/p 参政院/ni 请愿/v 变更/v 国体/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     但/c 由于/c 参政院/ni 要/vu 在/p ９/m 月/nt １/m 日/nt 开会/v ，/w 各/r 省/n 的/u 冒充/v 代表/n ，/w 要/vu 赶到/v 北京/ns 也/d 来不及/v 了/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     于是/c ，/w 又/d 以/p 各/r 省/n 旅/v 京/ns 人士/n 的/u 名义/n 分别/d 组成/v 各/r 省/n 公民/n 请愿/v 团/n ，/w 发给/v 他们/r 统一/v 起草/v 的/u 请愿书/n ，/w 在/p 参政院/ni 开会/v 时/nt ，/w 递/v 了/u 上去/vd 。/w 
		
			
                                        67
                                     筹安会/ni 的/u 猖狂/a 活动/n ，/w 引起/v 一些/m 不谙/v 隐情/n 和/c 好心人/n 的/u 不满/a ，/w 要求/v 政府/n 取缔/v 筹安会/ni ，/w 严/a 拿/v 杨度/nh 等/u 人/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     袁世凯/nh 政府/n 可/d 一下/mq 变/v 得/u &quot;/w 开明/a &quot;/w 起来/vd ，/w 它/r 回答/v 说/v ：/w &quot;/w 筹安会/ni 乃/d 绩/n 学/v 之/u 士/n 所/u 组织/v ，/w 所/u 研究/v 君主制/n 与/c 民主制/n 之/u 优劣/n ，/w 不/d 涉/v 政治/n ，/w 苟/c 不/d 扰乱/v 国家/n 治安/n ，/w 则/c 政府/n 未便/v 干涉/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        69
                                     袁世凯/nh 帝制/n 自为/v ，/w 已经/d 是/vl 司马昭之心/i ，/w 路人皆知/i 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     ９/m 月/nt ６/m 日/nt ，/w 他/r 却/d 派/v 杨士琦/nh 到/v 参政院/ni 表示/v 他/r 对/p 变更/v 国体/n 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     他/r 假惺惺/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 国民/n &quot;/w 请愿/v 改变/v 国体/n ，/w 是/vl &quot;/w 不合时宜/i 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        72
                                     但/c 又/d 说/v ：/w &quot;/w 国民/n 请愿/v ，/w 不外乎/v 巩固/v 国/n 基/n ，/w 振兴/v 国势/n ，/w 为/p 征求/v 多数/n 国民/n 之/u 公意/n ，/w 自/d 必有/v 妥善/a 之上/nd 法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        73
                                     请看/v ，/w 他/r 是/vl 多么/d &quot;/w 民主/a &quot;/w 呵/u ，/w 一切/r 决定/v 于/p &quot;/w 多数/n 国民/n 之/u 公意/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        74
                                     这就是说/i ，/w 你们/r 硬要/v &quot;/w 推举/v &quot;/w 我/r 做/v 皇帝/n ，/w 我/r 也/d 只好/d 服从/v 了/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     在/p 袁世凯/nh 走狗/n 们/k 的/u 支使/v 下/nd ，/w 刹时间/nt ，/w 全国/n 出现/v 了/u 许许多多/a &quot;/w 请愿/v 团/n &quot;/w ，/w 乞丐/n 请愿/v 团/n 出现/v 了/u ，/w 妓女/n 请愿/v 团/n 也/d 出现/v 了/u ，/w 真/d 是/vl 五光十色/i ，/w 热闹/a 得/u 很/d 。/w 
		
			
                                        76
                                     袁世凯/nh 手下/nl 的/u 官僚/n 如/v 梁士诒/nh 、/w 张镇芳/nh 、/w 周自齐/nh 、/w 袁乃宽/nh 等/u 感到/v 立/v 袁/nhf 的/u 首功/n 不能/vu 叫/v 杨度/nh 等/u 一般/a 幕僚/n 清客/n 夺去/v ，/w 于是/c 赶紧/d 出来/vd 组织/v 全国/n 请愿/v 联合会/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     ９/m 月/nt １９/m 日/nt ，/w 全国/n 请愿/v 联合会/n 在/p 安福胡同/ns 成立/v ，/w 推/v 沈云沛/nh 为/vl 正/a 会长/n ，/w 那彦图/nh 、/w 张镇芳/nh 为/vl 副/h 会长/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     这/r 一/m 批/q 官僚/n 跟/p 各/r 省/n 军阀/n 有/v 勾结/v ，/w 有的/r 跟/p 帝国主义/n 还有/v 来往/v ，/w 因此/c ，/w 这个/r 联合会/n 比/p 筹安会/ni 背景/n 深广/a 、/w 实力/n 雄厚/a ，/w 它/r 活动/v 更为/d 猖狂/a ，/w 很快/a 就/d 取代/v 了/u 筹安会/ni 的/u 地位/n ，/w 成为/v 帝制/n 活动/v 的/u 领导者/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     而/c 筹安会/ni 却/d 改为/v &quot;/w 宪政/n 协进/v 会/n &quot;/w ，/w 给/p 袁世凯/nh 打入/v 了/u 冷宫/n ，/w 不久/nt 便/d 烟消云散/i 了/u 。/w 
		
			
                                        80
                                     ９/m 月/nt ２０/m 日/nt ，/w 参政院/ni 根据/p 全国/n 请愿/v 联合会/n 的/u 建议/v ，/w 议决/v &quot;/w 请/v 政府/n 于/p 本/r 年/nt １１/m 月/nt ２１/m 日/nt 召集/v 国民/n 会议/n &quot;/w ，/w 或/c &quot;/w 另/r 筹/v 征求/v 民意/n 妥善/a 办法/n &quot;/w ，/w 来/vd 解决/v 国体/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     可是/c 袁世凯/nh 觉得/v 距/v １１/m 月/nt 尚/d 有/v 两/m 个/q 月/nt ，/w 夜长梦多/i ，/w 迫不及待/i 。/w 
		
			
                                        82
                                     全国/n 请愿/v 联合会/n 立即/d 秉承/v 意旨/n ，/w 再一次/d 向/p 参政院/ni 请愿/v ，/w 说/v 国民/n 会议/n 是/vl 决定/v 宪法/n 的/u 机关/n ，/w 不能/vu 代/v 决/v 国体/n 问题/n ，/w 应/vu 另/d 设立/v 征求/v 民意/n 的/u 机关/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     ９/m 月/nt ２８/m 日/nt ，/w 参政院/ni 即/d 通过/p 了/u 梁士诒/nh 等/u 起草/v 的/u 国民/n 代表大会/n 组织法/n ，/w 以/p 国民/n 会议/n 初选/v 人/n 作/v 基础/n ，/w 选出/v 国民/n 代表/n ，/w 决定/v 国体/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     １０/m 月/nt ８/m 日/nt ，/w 袁世凯/nh 便/d 正式/a 公布/v 国民/n 代表大会/n 组织法/n ，/w 并且/c ，/w 通令/v 全国/n ，/w 申述/v 他/r &quot;/w 受/v 国民/n 之/u 付托/v ，/w 以/p 救国/v 救民/v 为/vl 己任/n ，/w 民/n 所/u 好恶/n ，/w 良/a 用/v 兢/a 兢/a ，/w 惟有/c 遵照/v 约法/n ，/w 以/p 国民/n 为/vl 主体/n ，/w 务/v 得/u 全国/n 多数/n 正确/a 之/u 民意/n 以/p 定/v 从/v 违/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        85
                                     在/p 全国/n 开始/v &quot;/w 选举/v &quot;/w 前/nd ，/w 请愿/v 联合会/n 发挥/v 了/u 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     它/r 指示/v 各/r 省/n 如何/r 操纵/v 利用/v 公民/n 大会/n ，/w 如何/r 利用/v 各种/r 名义/n ，/w 如何/r 向/p 代表/n 疏通/v 意见/n ，/w 甚至/d 连/p 推戴/v 书/n 从/p 内容/n 到/v 行文/v 都/d 规定/v 了/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     １０/m 月/nt ２５/m 日/nt ，/w 全国/n 开始/v 选举/v ，/w 过/v 了/u 三/m 天/nt ，/w １０/m 月/nt ２８/m 日/nt 便/d 开始/v 国体/n 投票/v 了/u 。/w 
		
			
                                        88
                                     １１/m 月/nt ２０/m 日/nt ，/w 全国/n 各地/nl 投票/v 便/d 告/v 结束/v ，/w 前后/nt 时间/n 不到/v 一个/mq 月/nt 。/w 
		
			
                                        89
                                     全国/n 共有/v 票数/n 一千九百九十三/m 张/q ，/w 赞成/v 君主立宪/v 的/u 也是/vl 一千九百九十三/m 张/q ，/w 没有/v 一/m 张/q 反对票/n ，/w 也/d 没有/v 一/m 张/q 废/a 票/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     各/r 省/n 代表/n 连/p 皇帝/n 都/d 推定/v 了/u ，/w 他们/r 在/p 推戴/v 书/n 上/nd 一/m 字/n 不/d 差/v 地/u 写道/v ：/w &quot;/w 谨/a 以/p 国民/n 公意/n 恭/a 戴/v 今/nt 大总统/n 袁世凯/nh 为/vl 中华/ns 帝国/n 皇帝/n ，/w 并/c 以/p 国家/n 最上/nd 完全/a 主权/n 奉/v 之于/p 皇帝/n ，/w 承/v 天/n 建/v 极/n ，/w 传/v 之/r 万世/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        91
                                     一/m 场/q 选举/v 把戏/n ，/w 在/p 袁世凯/nh 党徒/n 们/k 导演/v 下/nd ，/w 完全/d 按照/p 原定/v 计划/n 进行/v ，/w 得到/v 成功/a 了/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     １２/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 参政院/ni 代表/v 国民/n 代表大会/n 向/p 袁世凯/nh 恭/a 上/nd 推戴/v 书/n ，/w 称/v 袁世凯/nh 是/vl &quot;/w 应运/v 而/c 出/vd &quot;/w ，/w 希望/v &quot;/w 俯/v 顺/v 民情/n ，/w 早/d 登/v 大/a 宝/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        93
                                     袁世凯/nh 还/d 装/v 模/n 做/v 样/n ，/w 学/v 尧舜/j 之/u 谦让/v ，/w 没有/v 立即/d 接受/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     他/r 答复/v 说/v ：/w &quot;/w 查/v 约法/n 内/nd 载/v 民国/nt 之/u 主权/n ，/w 本/d 于/p 国民/n 之/u 全体/n ，/w 既/c 经/v 国民/n 代表大会/n 全体/n 表决/v ，/w 改用/v 君主立宪/v ，/w 本/r 大总统/n 自/d 无/v 讨论/v 之/u 余地/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        95
                                     只是/d &quot;/w 追怀/v 故/c 君/n ，/w 已/d 多/a 惭/a 疚/a ，/w 今/nt 若/c 骤/d 跻/v 大/a 位/n ，/w …/w …/w 于/p 道德/n 不能/vu 无/v 惭/x 。/w &quot;/w 
		
			
                                        96
                                     再说/c ，/w &quot;/w 曾/d 向/p 参议院/ni 宣誓/v 愿/vu 竭/v 能力/n 发扬/v 共和/n ，/w 今/nt 若/c 帝制/n 自为/v …/w …/w 于/p 信义/n 无/v 可/vu 自解/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     他/r 希望/v 另/r 选/v 贤能/n ，/w 假意/d 退还/v 了/u 推戴/v 书/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     参政院/ni 立即/d 再度/d 集会/v ，/w 只用/v 了/u 十五/m 分钟/q 便/d &quot;/w 起草/v &quot;/w 并/c 通过/p 了/u 长达/v 二千六百/m 字/n 的/u 第二/m 次/q 推戴/v 书/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     同时/c ，/w 历次/r 对外/d 战争/n 的/u 失败/v 和/c 帝国主义/n 列强/n 瓜分/v 中国/ns 的/u 形势/n ，/w 刺激/v 了/u 一部分/n 染有/v 资本主义/n 思想/n 的/u 知识分子/n 要求/v &quot;/w 变法/v 图强/v &quot;/w ，/w 希望/v 从/p 改良/v 政治/n 而/c 使/v 中国/ns 走上/v 资本主义/n 道路/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     他/r 的/u 父亲/n 曾经/d 受到/v 民族资产阶级/n 改良主义/n 者/k &quot;/w 实业/n 救国/v &quot;/w 的/u 思想/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     一九一五/m 年前/nt 后/nd 他/r 的/u 父亲/n 迁居/v 北京/ns ，/w 在/p 北京/ns 财政部/ni 印花税/n 处/n 任/v 第二/m 科/n 科长/n 的/u 时候/n ，/w 虽然/c 薪资/n 微薄/a ，/w 却/d 还/d 非常/d 热心/a 地/u 集资/v 筹办/v 纱厂/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     结果/n 欠/v 了/u 一身/n 巨/a 债/n ，/w 弄/v 得/u 终生/nt 潦倒/a ，/w 一事无成/i 。/w 
		
			
                                        103
                                     从/p 韬奋/nhs 后来/nt 所/u 写/v 的/u 一些/m 回忆录/n 看来/v ，/w 他/r 一度/d 在/p 南洋公学/ni 攻读/v 电机/n 工程/n 科/n ，/w 就是/d 跟/p 他/r 父亲/n 这/r 种/q &quot;/w 实业/n 救国/v &quot;/w 的/u 思想/n 直接/a 有关/v 的/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     这个/r &quot;/w 实业/n 救国/v &quot;/w 的/u 主张/n ，/w 对/p 韬奋/nh 的/u 思想/n 有/v 一定/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     韬奋/nh 初期/nt 的/u 资产阶级/n 民主主义/n 思想/n ，/w 他/r 的/u 反对/v 帝国主义/n 、/w 反对/v 封建主义/n 正是/vl 起源/v 于/p &quot;/w 实业/n 救国/v &quot;/w ，/w 是/vl 从/p 要/vu 在/p 中国/ns 建立/v 一个/mq 资产阶级/n 共和国/n 的/u 观点/n 出发/v 的/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     自然/c ，/w 这/r 种/q 思想/n 也/d 有/v 它/r 积极/a 的/u 一面/n ，/w 曾/d 有助于/v 韬奋/nh 早期/nt 朴素/a 的/u 爱国主义/n 思想/n 的/u 确立/v ；/w 但是/c 整个/a 看来/v ，/w 它/r 的/u 消极/a 面/n 是/vl 主要/a 的/u ，/w 结果/n 使/v 他/r 长期/nt 不能/vu 摆脱/v 资产阶级/n 思想/n 的/u 束缚/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     此外/c ，/w 韬奋/nh 以后/nt 在/p 相当/d 长/a 时期/nt 没有/d 完全/d 克服/v 的/u 某些/r 知识分子/n 的/u 缺点/n ，/w 也是/vl 从/p 这样/r 的/u 家庭/n 承受/v 的/u &quot;/w 遗产/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        108
                                     虽/c 生长/v 在/p &quot;/w 官宦/n 之/u 家/n &quot;/w ，/w 韬奋/nh 幼年/nt 过/v 的/u 日子/nt 却是/vl 很/d 不/d 宽裕/a 的/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     幼时/nt 家中/nl 一贫如洗/i ，/w 经常/d 要/vu 靠/p 领/v 些/q &quot;/w 仓/n 米/n &quot;/w 来/vd 补贴/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     每逢/v 没/v 米/n 下锅/v ，/w 母亲/n 便/d 叫/v 她/r 从/p 娘家/n 带来/v 的/u 女仆/n 妹/n 仔/n 去/v 领/v 施/v 米/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     这时/r ，/w 幼小/a 的/u 韬奋/nh 就/d 常/d 望/v 着/u 愁容满面/i 的/u 母亲/n 发呆/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     所/u 幸/v 他/r 母亲/n 的/u 性格/n 温柔/a 敦厚/a ，/w 家庭/n 里/nd 的/u 生活/n 还是/d 和谐/a 愉快/a 的/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     当时/nt 福州/ns 本来/d 已经/d 办有/v 新式/a 的/u 学校/n ，/w 但/c 像/v 他们/r 这样/r 的/u 家庭/n ，/w 教育/v 子女/n 的/u 办法/n 一般/a 都/d 是/vl 自/r 设/v 私塾/n ，/w 延聘/v 教师/n 到/v 家里/nl 来/vd 传授/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     由于/c 经济/n 困窘/a ，/w 他们/r 兄弟/n 开始/v 读书/v 的/u 时候/n ，/w 是/vl 由/p 父亲/n 教/v 的/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     后来/nt 家境/n 稍微/d 宽裕/a 了/u ，/w 才/d 请来/v 一/m 位/q &quot;/w 西席/n &quot;/w 老夫子/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     家/n 塾/n 的/u 教育/v 方法/n 十分/d 野蛮/a ，/w 他/r 的/u 手掌/n 常/d 被/p 父亲/n 用/p 戒尺/n 打/v 得/u 肿/v 起/vd 好/d 高/a 。/w 
		
			
                                        117
                                     他/r 从/p 五/m 岁/nt 起/v 就/d 攻读/v 经书/n ，/w 漫长/a 时间/n 的/u 私塾/n 生活/n 堵塞/v 了/u 韬奋/nh 接触/v 新/a 思潮/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     但/c 因/p 这时/r 读/v 的/u 经书/n 很多/a ，/w 对于/p 中国/ns 的/u 古典文学/n 下/v 过/u 一番/mq 功夫/n ，/w 他/r 的/u 语文/n 修养/n 却/d 打下/v 了/u 比较/d 厚实/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     一九一０/m 年/nt 春天/nt ，/w 韬奋/nh 结束/v 了/u 牢狱/n 式/k 的/u 家/n 塾/n 生活/n ，/w 进入/v 福建工业学校/ni 。/w 
		
			
                                        120
                                     一九一二/m 年/nt ，/w 父亲/n 为了/p 要/vu 他/r 将来/nt 做/v 一个/mq 工程师/n ，/w 送/v 他/r 进/v 上海南洋公学/ni （/w 交通大学/ni 的/u 前身/n ）/w 附属小学/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     在/p 这里/r ，/w 他/r 由/p 小学/n 、/w 中学/n 一直/d 读到/v 大学/n 电机/n 工程/n 科/n 二/m 年级/n ，/w 但/c 他/r 并不/d 专心/a 于/p 准备/v 做/v 工程师/n ，/w 对于/p 做/v 工程师/n 必须/d 学好/v 的/u 数学/n 、/w 物理/n 一/m 类/n 课程/n 全/d 无/v 兴趣/n ，/w 却/d 分/v 了/u 大部分/n 的/u 心力/n 去/v 看/v 各种/r &quot;/w 闲书/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        122
                                     造成/v 精神/n 上/nd 的/u 极/d 大/a 苦闷/a ，/w 所以/c 工程师/n 的/u 幻想/v 逐渐/d 归于/v 破灭/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     到/v 一九一九/m 年/nt 暑假/n 过/v 后/nd ，/w 他/r 便/d 像/v &quot;/w 逃难/v 似地/u &quot;/w 转入/v 上海圣约翰大学/ni 文科/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     韬奋/nh 从/p 小学/n 起/v ，/w 所/u 最/d 感兴趣/v 的/u 科目/n 是/vl 国文/n 和/c 历史/n ，/w 最/d 敬爱/v 的/u 先生/n 就是/vl 这/r 两/m 门/q 课/n 的/u 教师/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     他/r 原来/d 的/u 语文/n 根柢/n 比较/d 厚/a ，/w 只/d 靠/v 教师/n 在/p 课堂上/n 教/v 的/u 几/m 篇/q 古文/n 感到/v 不/d 满足/a ，/w 在/p 课外/nt 读/v 了/u 很多/a 书/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     这些/r 书/n 的/u 内容/n 很/d 杂/a ，/w 其中/nd 他/r 最/d 喜欢/v 看/v 、/w 对/p 他/r 影响/v 也/d 最大/a 的/u 是/vl 新书报/ni 。/w 
		
			
                                        127
                                     他/r 是/vl 当着/v 中国/ns 人民/n 正/d 处在/v 极端/a 痛苦/a 的/u 黑暗/a 岁月/nt 中/nd 开始/v 自己/r 的/u 生命/n 的/u ，/w 幼年/nt 时代/nt 目睹/v 耳闻/v 的/u 中国/ns 社会/n 情况/n ，/w 曾/d 使/v 他/r 和/p 同/v 时代/nt 的/u 许多/a 青年/n 一样/a 感受/v 很/d 深/a 。/w 
		
			
                                        128
                                     当/p 他/r 进入/v 南洋公学附属中学/ni 时/nt ，/w 就/d 把/p 他/r 原先/d 在/p 私塾/n 中/nd &quot;/w 看/v 纲/n 鉴/n ，/w 读/v 史论/n &quot;/w 的/u 兴趣/n ，/w 很快/a 转为/v 对于/p 新书报/ni 的/u 爱好/n ，/w 一度/d 热中/v 梁启超/nh 主编/v 的/u 《/w 新民丛报/ni 》/w ，/w &quot;/w 简直/d 看/v 的/u 入/v 了/u 迷/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        129
                                     梁启超/nh 的/u 文章/n 清/a 隽/a 流畅/a ，/w &quot;/w 笔锋/n 常/d 带/v 感情/n &quot;/w ，/w 富有/v 极/d 大/a 的/u 感染/v 力量/n ，/w 对/p 韬奋/nh 学习/v 写作/v 很/d 有/v 帮助/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     当时/nt 他/r 的/u 热中/v 《/w 新民丛报/ni 》/w ，/w 正是/vl 由于/c 欣赏/v 梁启超/nh 的/u 文采/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     但是/c 对于/p 像/v 他/r 那样/r 一个/mq 思想/n 尚未/d 定型/v 、/w 缺乏/v 批判/v 能力/n 的/u 青年人/n 说来/v ，/w 梁启超/nh 的/u 改良主义/n 思想/n 也/d 难免/a 不/d 发生/v 一定/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     这/r 种/q 作用/n 在/p 韬奋/nh 早期/nt 所/u 具有/v 资产阶级/n 观点/n 中/nd ，/w 是/vl 能/vu 找到/v 一些/m 痕迹/n 的/u 。/w 
		
			
                                        133
                                     除开/v 梁启超/nh 的/u 《/w 新民丛报/ni 》/w ，/w 韬奋/nh 对于/p 上海/ns 《/w 时报/n 》/w 上面/nd 远生/nhs （/w 黄远庸/nh ）/w 写/v 的/u 《/w 北京/ns 通讯/n 》/w 也/d &quot;/w 着/v 了/u 迷/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        134
                                     远生/nhs 通讯/n 里面/nd 的/u 丰富/a 内容/n ，/w 他/r 特有/v 的/u 写作/v 技术/n ，/w 都/d 使/v 年轻/a 的/u 韬奋/nh 佩服/v 得/u 很/d ，/w 非常/d 羡慕/v 他/r ，/w 希望/v 自己/r 将来/nt 也/d 能/vu 做/v 一个/mq 优秀/a 的/u 新闻记者/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     一九一三/m 年/nt ，/w 在/p 韬奋/nh 十八/m 岁/nt 由/p 南洋公学/ni 附小/j 升入/v 附中/j 的/u 时候/n ，/w 正/d 逢/v 他/r 的/u 父亲/n 失业/v ，/w 经济/n 上/nd 十分/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        136
                                     他/r 只得/vu 在/p 学校/n 里/nd 争取/v 头/n 三/m 名/q 的/u 优良/a 成绩/n ，/w 获得/v &quot;/w 优/a 行/n 生/n &quot;/w 的/u 资格/n ，/w 以/p 此/r 得到/v 豁免/v 学费/n 的/u 待遇/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     为此/c 他/r 就/d 日夜/nt 苦读/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     有/v 两/m 次/q 因/p 用功/v 过度/d ，/w 竟/d 累/v 得/u 咯血/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     这样/r 苦读/v 的/u 结果/n ，/w 他/r 在/p 整个/a 中学/n 时期/nt ，/w 直到/v 大学/n 二/m 年级/n ，/w 每/r 学期/nt 都/d 是/vl &quot;/w 优/a 行/n 生/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        140
                                     &quot;/w 优/a 行/n 生/n &quot;/w 免除/v 的/u 只是/d 学费/n ，/w 其他/r 费用/n 仍/d 无/v 着落/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     每逢/v 暑假/n ，/w 他/r 还/d 极力/d 谋求/v 短期/nt 家庭/n 教师/n 的/u 职务/n ，/w 预/d 筹/v 所/u 需要/v 的/u 部分/n 费用/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     同时/c ，/w 为了/p 补助/v 生活/n 上/nd 的/u 费用/n ，/w 韬奋/nh 从/p 中学/n 时代/nt 起/v 就/d 向/p 报刊/n 投稿/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     当/p 他/r 决心/n 转学/v 到/v 圣约翰大学/ni 的/u 时候/n ，/w 面对/v 着/u 这个/r 贵族化/v 的/u 学校/n ，/w 经济/n 问题/n 成/v 了/u 不易/a 解决/v 的/u 大/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     他/r 便/d 辍学/v 数/m 月/nt ，/w 到/v 江苏省宜兴县蜀山镇/ns 去/v 当/v 家庭/n 教师/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     因此/c ，/w 在/p 相当/a 时间/n 以内/nd ，/w 它/r 未能/vu 表现/v 出/vd 很/d 大/a 的/u 进步/a 。/w 
		
			
                                        146
                                     拿/p 第二/m 卷/q 来说/v ，/w 主要/a 还是/d 偏重/v 职业/n 青年/n 的/u &quot;/w 修养/n &quot;/w ，/w 也/d 开始/v 了/u 趣味/n 化/k 。/w 
		
			
                                        147
                                     偶有/v 接触/v 到/v 重大/a 政治/n 问题/n 的/u 文章/n ，/w 仍/d 可/vu 看到/v 韬奋/nh 这/r 种/q 摇摆不定/i 的/u 政治/n 态度/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     第三/m 卷/q 的/u 内容/n ，/w 一方面/c 保持/v 着/u 趣味/n 化/k 的/u 特色/n ，/w 另一方面/c 他/r 所/u 增设/v 的/u 《/w 信箱/n 》/w 已经/d 发展/v 起来/vd ，/w 同/p 群众/n 的/u 联系/v 逐渐/d 增强/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     第/h 四/m 卷/q 又/d 增设/v 《/w 健/a 而/c 美/a 的/u 体格/n 》/w 专栏/n ，/w 经常/d 刊载/v 一些/m 半/m 裸/v 的/u 妇女/n 照片/n ；/w 并/c 曾/d 连续/v 介绍/v 许多/a 资本主义/n 国家/n 政治/n 人物/n 的/u 生平/n 事迹/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     一九三０/m 年/nt 出版/v 的/u 第/h 五/m 卷/q ，/w 仍然/d 贯穿/v 着/u 这些/r 特色/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     他/r 在/p 这时/r 也/d 曾/d 抱/v 着/u 一/m 种/q 求/v 国家/n 进步/a 的/u 善良/a 愿望/n ，/w 和/c 为/p 民众/n 服务/v 的/u 好心/n ，/w 发表/v 过/u 些/q 评论/v 社会/n 和/c 政治/n 问题/n 的/u 文章/n ，/w 对于/p 代表/v 大/a 地主/n 大资产阶级/n 利益/n 的/u 国民党/ni 政府/n 的/u 腐朽/a 黑暗/a 统治/v 深表/v 不满/a ，/w 但/c 因/p 受/v 着/u 资产阶级/n 观点/n 的/u 限制/v ，/w 使/v 他/r 还/d 不/d 可能/vu 提出/v 根本性/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     他/r 还/d 继续/v 鼓吹/v &quot;/w 振兴/v 实业/n &quot;/w ，/w 认为/v &quot;/w 中国/ns 目前/nt 所/u 急需/v 的/u 有/v 三/m 件/q 东西/n ，/w 一/m 是/vl 统一/v ，/w 二/m 是/vl 生产/v ，/w 三/m 是/vl 国防/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        153
                                     这些/r 主张/n 并/c 不/d 同/p 国民党/ni 反动/a 统治/v 秩序/n 根本/d 对立/v ，/w 依旧/d 是/vl 倾向/v 于/p 不必/d 根本/d 改变/v 这/r 种/q 统治/v 秩序/n 、/w 而/c 使/v 中国/ns 按/p 资本主义/n 的/u 方向/n 前进/v 的/u 改良主义/n 的/u 幻想/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     直到/v 一九三０/m 年/nt 三月/nt 间/nd ，/w 他/r 发表/v 的/u 某些/r 文章/n ，/w 仍/d 不/d 赞成/v &quot;/w 阶级斗争/n 的/u 激烈/a 手段/n &quot;/w ，/w 而/c 错误/a 地/u 认为/v 这/r 是/vl &quot;/w 杀人/v 放火/v &quot;/w &quot;/w 残酷/a 无/v 伦/n &quot;/w 的/u &quot;/w 末流/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        155
                                     提到/v 中国共产党/ni 领导/v 人民/n 所/u 进行/v 的/u 第二次国内革命战争/n ，/w 提到/v 对于/p 社会主义/n 国家/n 苏联/ns 的/u 关系/n 时/nt ，/w 也/d 都/d 显露/v 出/vd 不少/a 谬误/n 观点/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     韬奋/nh 和/c 他/r 所/u 编/v 的/u 刊物/n 在/p 思想上/nl 发生/v 急剧/d 转变/v ，/w 是/vl 在/p 一九三一/m 年/nt &quot;/w 九一八/j &quot;/w 事变/n 以后/nt 。/w 
		
			
                                        157
                                     从/p &quot;/w 九一八/j &quot;/w 事变/n 起/v ，/w 日本/ns 帝国主义/n 的/u 武装/n 侵略/v ，/w 根本/d 改变/v 了/u 中国/ns 的/u 政治/n 情况/n ，/w 抵抗/v 日本/ns 的/u 进攻/v 成为/v 全国/n 人民/n 紧急/a 的/u 任务/n 和/c 普遍/a 要求/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     工人/n 、/w 农民/n 、/w 学生/n 的/u 抗日/j 运动/n ，/w 在/p 国民党/ni 卖国/v 政府/n 的/u 统治/v 区/n 内/nd 汹涌澎湃/i 地/u 高涨/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        159
                                     可是/c ，/w 以/p 蒋介石/nh 为首/v 的/u 国民党/ni 反动派/n ，/w 仍然/d 在/d 叫嚣/v 着/u &quot;/w 先/d 安/v 内/nd 而/c 后/nd 攘外/v &quot;/w ，/w 继续/v 引狼入室/i 。/w 
		
			
                                        160
                                     就是/d 这样/r ，/w 一方面/c 是/vl 人民/n 要求/v 抗日救亡/i 的/u 高昂/a 情绪/n ，/w 一方面/c 是/vl 国民党/ni 卖国/v 政府/n 向/p 侵略者/n 屈膝/v 投降/v 的/u 可耻/a 政策/n ，/w 两者/n 形成/v 尖锐/a 的/u 对立/v ，/w 展开/v 激烈/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     在/p 这/r 以后/nt ，/w 随着/p 民族/n 危机/n 的/u 加深/v ，/w 中国/ns 社会/n 阶级/n 关系/n 开始/v 发生/v 变化/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     经过/p 一九二七/m 年/nt 的/u 革命/v 失败/v 而/c 退出/v 革命/v 的/u 小资产阶级/n 的/u 上层/nl 分子/n 和/c 民族资产阶级/n ，/w 因/c 受/v 民族/n 危机/n 的/u 刺激/v ，/w 已/d 逐渐/d 改变/v 了/u 他们/r 的/u 政治/n 态度/n ，/w 开始/v 要求/v 蒋介石/nh 改变/v 政策/n ；/w 一般/a 没有/d 参加/v 革命/v 的/u 小资产阶级/n 群众/n ，/w 原来/d 主要/a 是/vl 苦于/v 个人/n 的/u 出路/n 问题/n ，/w 这时/r 更/d 不能不/d 警觉/v 到/v 个人/n 的/u 出路/n 和/c 整个/a 民族/n 的/u 出路/n 之间/nd 的/u 关联/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     还有/v &quot;/w 九一八/j &quot;/w 事变/n 以前/nt ，/w 《/w 生活/n 》/w 就/d 对/p 日本/ns 准备/v 大举/d 侵略/v 东北/nl 的/u 迹象/n 不断/d 地/u 加以/v 揭露/v ，/w 表示/v 极/d 大/a 的/u 愤慨/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        164
                                     九一八/j &quot;/w 的/u 事变/n ，/w 在/p 九月/nt 二十六/m 日/nt 出版/v 的/u 刊物/n 上/nd 有/v 强烈/a 的/u 反应/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     韬奋/nh 以/p 抑制/v 不住/v 的/u 激愤/a 情绪/n ，/w 一口气/n 写/v 了/u 四/m 篇/q 《/w 小/a 言论/n 》/w ，/w 呼吁/v 全国/n 人民/n 正视/v 中华民族/n 所/u 面临/v 的/u 严重/a 危机/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     此后/c 的/u 《/w 生活/n 》/w 周刊/n ，/w 就/d 全/d 是/vl 以/p 抗日/j 救国/v 为/vl 中心/n 内容/n ，/w 并且/c 逐渐/d 成为/v 新闻/n 评述/v 性质/n 的/u 周报/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     直到/v 它/r 被/p 查封/v 之前/nt ，/w 始终/d 高举/v 着/u 抗日/j 救国/v 的/u 大旗/n 前进/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     韬奋/nh 这/r 种/q 坚决/a 反/v 日/j 的/u 态度/n ，/w 对于/p 他/r 的/u 思想/n 发展/v ，/w 他/r 的/u 走向/v 革命/v 道路/n ，/w 是/vl 有/v 重大/a 意义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     这/r 是/vl 因为/c ：/w 如何/r 对待/v 帝国主义/n 是/vl 中国/ns 革命/v 中/nd 的/u 一个/mq 根本/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     在/p 被/p 帝国主义/n 侵略/v 压迫/v 了/u 一百/m 多/m 年/nt 而/c 沦为/v 半殖民地/n 的/u 中国/ns ，/w 任何/r 人/n 如果/c 对于/p 帝国主义/n 存有/v 幻想/v ，/w 企图/v 在/p 帝国主义/n 的/u &quot;/w 恩惠/n &quot;/w 下/nd 找寻/v 中国/ns 的/u 出路/n ，/w 这样/r 的/u 人/n 就/d 必然/a 要/vu 堕落/v 到/v 最/d 卑污/a 的/u 泥坑/n 里面/nd ；/w 反过来说/i ，/w 只要/vu 真正/d 敢于/vu 反对/v 帝国主义/n ，/w 愿意/vu 为/p 中国/ns 民族/n 的/u 真正/d 独立/v 而/c 奋斗/v ，/w 这样/r 的/u 人/n 就/d 终究/d 能够/vu 成为/v 人民大众/n 的/u 朋友/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     这/r 正/d 像/v 毛泽东/nh 同志/n 所/u 指出/v 的/u ：/w &quot;/w 不管/c 被/p 压迫/v 民族/n 中间/nd 参加/v 革命/v 的/u 阶级/n 、/w 党派/n 或/c 个人/n ，/w 是/vl 何种/r 的/u 阶级/n 、/w 党派/n 或/c 个人/n ，/w 又/d 不管/c 他们/r 意识/v 着/u 这/r 一点/mq 与/c 否/d ，/w 他们/r 主观上/nl 了解/v 了/u 这/r 一点/mq 与/c 否/d ，/w 只要/vu 他们/r 反对/v 帝国主义/n ，/w 他们/r 的/u 革命/v ，/w 就/d 成/v 了/u 无产阶级/n 社会主义/n 世界/n 革命/v 的/u 一部分/n ，/w 他们/r 就/d 成/v 了/u 无产阶级/n 社会主义/n 世界/n 革命/v 的/u 同盟军/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        172
                                     那个/r 时候/n ，/w 在/p 中国/ns 的/u 知识分子/n 当中/nd ，/w 在/p &quot;/w 如何/r 对待/v 帝国主义/n &quot;/w 这个/r 问题/n 的/u 看法/n 上/nd 是/vl 不/d 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     有/v 一小撮/a 代表/v 大/a 地主/n 大资产阶级/n 利益/n 的/u 知识分子/n ，/w 在/p 帝国主义/n 面前/nd 完全/d 丧失/v 了/u 民族/n 自尊心/n ，/w 所有/v 的/u 只是/d 一/m 副/q 奴颜婢膝/i ，/w 他们/r 认为/v 中国/ns 的/u 什么/r 都/d 不行/v ，/w 就/d 连/p &quot;/w 月亮/n 也是/vl 外国/n 的/u 圆/a &quot;/w ；/w 甚至/d 认贼作父/i ，/w 把/p 帝国主义/n 侵略/v 中国/ns 的/u 行动/n 看成/v 是/vl 当然/a 的/u 现象/n ，/w 认为/v 中国/ns 人民/n 离开/v 侵略者/n 就/d 不能/vu 活/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     还有/v 一些/m 受到/v 资产阶级/n 思想/n 严重/a 影响/v 的/u 知识分子/n ，/w 常常/d 在/p 反对/v 帝国主义/n 的/u 斗争/n 中/nd 表现/v 出/vd 一/m 种/q 动摇/v 性/k 和/c 妥协/v 性/k 。/w 
		
			
                                        175
                                     而/c 大多数/n 的/u 知识分子/n ，/w 是/vl 在/p 反对/v 帝国主义/n 的/u 斗争/n 中/nd 才/d 有/v 了/u 坚定/a 的/u 立场/n 的/u 。/w 
		
			
                                        176
                                     一九三三/m 年/nt 七月/nt 十四/m 日/nt ，/w 韬奋/nh 搭/v 意轮佛尔第号/n 离开/v 上海/ns ，/w 穿越/v 西南/nd 太平洋/ns 与/c 印度洋/ns ，/w 于/p 八月/nt 七/m 日/nt 结束/v 了/u 三万/m 里/q 的/u 海/n 程/n ，/w 到达/v 意大利/ns 名城/n 威尼斯/ns 。/w 
		
			
                                        177
                                     继而/d 到了/v 意大利/ns 中部/nd 最/d 负/v 盛名/n 的/u 城市/n 佛罗伦斯/ns 、/w &quot;/w 表面/nd 辉煌/a &quot;/w 的/u 首都/n 罗马/ns 和/c &quot;/w 穷/a 相/d 毕露/v &quot;/w 的/u 那不勒斯/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     一/m 周/nt 后/nd 到/v 瑞士/ns ，/w 转往/v 巴黎/ns ，/w 九/m 月/nt 底/nd 到/v 伦敦/ns 。/w 
		
			
                                        179
                                     和/p 他/r 同船/v 出国/v 的/u 一些/m 中国/ns 同胞/n ，/w 多/a 是/vl 流落/v 异乡/n 求/v 生活/n 的/u 华侨/n ；/w 韬奋/nh 通过/p 他们/r ，/w 又/d 在/p 沿途/n 轮船/n 停泊/v 的/u 地方/n 遇到/v 不少/a 侨胞/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     但/c 他/r 每次/r 跟/p 侨胞/n 接触/v 或/c 谈话/v 的/u 时候/n ，/w 都/d 可/vu 看到/v &quot;/w 他们/r 深痛/v 于/p 祖国/n 的/u 不/d 振/v 外/nd ，/w 在外/v 随时随地/i 受/v 着/u 异族/n 的/u 凌辱/v 蹂躏/v ，/w 呼吁/v 无门/v ，/w 所/u 表示/v 的/u 民族/n 意识/n 也/d 特别/d 的/u 坚强/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        181
                                     这/r 种/q 受/v 人/n 轻/a 谩/v ，/w 被/p 人/n 凌辱/v 的/u 情景/n ，/w 韬奋/nh 很快/a 就/d 在/p 船/n 上/nd 亲身/d 感受到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     这些/r 情况/n 使/v 他/r 深受/v 刺激/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     自然/c ，/w 韬奋/nh 在/p 旅途/n 中/nd 的/u 情绪/n 并非/d 全/d 是/vl 不/d 愉快/a 的/u 。/w 
		
			
                                        184
                                     一路上/nl 使/v 最/d 感/v 欣慰/a 的/u 事/n ，/w 就是/vl 随处/d 可以/vu 见到/v 《/w 生活/n 》/w 周刊/n 的/u 热心/a 读者/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     尽管/c 敌人/n 十分/d 地/u 不/d 喜欢/v 他/r ，/w 摧残/v 他/r 最/d 心爱/a 的/u 事业/n ，/w 逼/v 得/u 他/r 到处/nl 颠沛/v 流亡/v ；/w 他/r 却/d 能/vu 从/p 遍布/v 海外/nl 各地/nl 的/u &quot;/w 《/w 生活/n 》/w 读者/n &quot;/w 中间/nd ，/w 到处/nl 找到/v 真挚/a 的/u 朋友/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     对于/p 一个/mq 进步/a 报刊/n 的/u 编辑/v 人员/n 来说/v ，/w 最大/a 的/u 愉快/a 和/c 安慰/a ，/w 就是/vl 他/r 的/u 报刊/n 能够/vu 得到/v 广大/a 读者/n 的/u 热爱/v ，/w 能/vu 有/v 广泛/a 而/c 深入/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     这就是说/i ，/w 他/r 在/p 这个/r 报刊/n 上/nd 所/u 费/v 的/u 心血/n 有/v 了/u 代价/n ，/w 所/u 支付/v 的/u 辛勤/a 劳动/n 有/v 了/u 收获/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     《/w 生活/n 》/w 周刊/n 的/u 影响/v 既然如此/i 深入/a 而/c 广阔/a ，/w 这/r 就/d 使得/v 韬奋/nh 心里/nl 感到/v 一/m 种/q 超乎寻常/i 的/u 喜悦/a 和/c 兴奋/a 。/w 
		
			
                                        189
                                     韬奋/nh 前后/nt 在/p 伦敦/ns 住过/v 十四/m 个/q 半/m 月/nt ，/w 除了/p 挤/v 时间/n 写作/v 《/w 萍踪/n 寄语/v 》/w ，/w 几乎/d 所有/a 的/u 时间/n 都/d 在/p 大英博物馆/ni 攻读/v 马克思列宁主义/n 书籍/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     他/r 在/p 这时/r 已/d 认识/v 到/v &quot;/w 理论/n 和/c 实践/n 是/vl 应该/vu 统一/v 的/u &quot;/w ，/w 并且/c 注意/v 学习/v 运用/v 这个/r 原则/n ，/w 力求/v 在/p 学习/v 中/nd 改造/v 自己/r 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     后来/nt 到了/v 莫斯科/ns ，/w 韬奋/nh 又/d 和/p 一/m 群/q 美国/ns 大学生/n 一起/n ，/w 进/v 莫斯科暑期大学/ni 学习/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     他/r 选/v 的/u 课程/n 是/vl 社会学/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     经过/p 刻苦/a 地/u 学习/v 革命/v 理论/n ，/w 加上/v 对于/p 社会主义社会/n 和/c 资本主义社会/n 的/u 实地/d 考察/v ，/w 韬奋/nh 在/p 思想上/nl 有/v 了/u 飞跃/v 的/u 进步/a ，/w 看/v 问题/n 的/u 立场/n 、/w 观点/n 、/w 方法/n 都/d 开始/v 有所/v 改变/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     从/p 他/r 写/v 的/u 《/w 萍踪/n 寄语/v 》/w 看/v ，/w 他/r 的/u 观察/v 是/vl 锐敏/a 的/u ，/w 能够/vu 透视/v 资本主义社会/n 的/u &quot;/w 表面/nd 和/c 里面/nd &quot;/w ，/w 看到/v &quot;/w 华美/a 窗帷/n 的/u 后面/nl &quot;/w 乃是/vl &quot;/w 大规模/n 的/u 贫民窟/n &quot;/w ，/w 认识/v 到/v 资本主义制度/n 必然/a 崩溃/v 的/u 前景/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     韬奋/nh 出国/v 的/u 时候/n ，/w 国民党/ni 统治/v 地区/n 特务/n 横行/v ，/w 蒋介石/nh 辈/n 正在/d 鼓吹/v 希特勒/nh 、/w 墨索里尼/nh 的/u &quot;/w 领袖/n 政治/n &quot;/w ，/w 极力/d 把/p 法西斯/n 暴政/n 移植/v 到/v 中国/ns 来/vd 。/w 
		
			
                                        196
                                     蒋介石/nh 先/d 和/p 法西斯/n 的/u 老祖宗/n 墨索里尼/nh 成为/v 密友/n ，/w 他/r 还/d 派遣/v 了/u 许多/a 党徒/n 到/v 意大利/ns 去/v 留学/v ；/w 以后/nt 希特勒/nh 在/p 德国/ns 登台/v ，/w 蒋介石/nh 又/d 把/p 希特勒/nh 当成/v &quot;/w 天神/n &quot;/w 看待/v ，/w 继/d 又/d 派遣/v 了/u 大批/q 党徒/n ，/w 包括/v 他/r 的/u 儿子/n 蒋纬国/ns 到/v 德国/ns 去/v 留学/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     蒋介石/nh 党徒/n 把/p 他/r 和/c 希特勒/nh 、/w 墨/n 索里尼/nh 相提并论/i ，/w 称为/v 三/m 个/q 头子/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     正当/v 中国/ns 的/u 土/a 法西斯/n 在/p 大张旗鼓/i 地/u 歌颂/v 德/j 、/w 意/j 法西斯/n 的/u &quot;/w 丰功伟绩/i &quot;/w 的/u 时候/n ，/w 社会/n 上/nd 如果/c 能/vu 对/p 德/j 、/w 意/j 法西斯/n 统治/v 的/u 真相/n 加以/v 揭露/v ，/w 及时/d 引起/v 全国/n 人民/n 的/u 警惕/v ，/w 设法/v 抵制/v 法西斯/n 暴政/n ，/w 是/vl 具有/v 重大/a 意义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     因此/c ，/w 韬奋/nh 在/p 欧洲/ns 旅行/v 的/u 时候/n ，/w 曾/d 强/a 写/v 了/u 许多/a 通讯/n ，/w 揭露/v 法西斯/n 暴政/n 带给/v 德/j 、/w 意/j 人民/n 的/u 悲惨/a 生活/n ，/w 揭露/v 了/u 法西斯/n 野兽/n 屠杀/v 劳动人民/n 的/u 无数/m 血腥/a 的/u 恐怖/v 事实/n ，/w 进而/c 揭露/v 所谓/a &quot;/w 领袖/n 政治/n &quot;/w 的/u 罪恶/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     他/r 还/d 从/p 法西斯/n 匪徒/n 的/u 不得人心/i ，/w 联系/v 到/v 当时/nt &quot;/w 唯/d 希特勒/nh 马首是瞻/i &quot;/w 的/u 蒋介石/nh 。/w 
		
			
                                        201
                                     在/p 谈到/v 法西斯/n 的/u &quot;/w 领袖/n 政治/n &quot;/w 的/u 时候/n ，/w 他/r 愤然/a 地/u 向/p 蒋/nhf 家/n 小/a 朝廷/n 挑战/v ：/w &quot;/w 中国人/n 所/u 要/vu 重视/v 的/u 领袖/n 是/vl 在/p 行动/n 上/nd 事实上/nl 有/v 办法/n 为/p 大众/n 努力/v 的/u 领袖/n ，/w 不是/vl 挂/v 空/a 招牌/n 摆/v 着/u 空架子/n 的/u 领袖/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     他/r 在/p 世界/n 上/nd 第/h 一个/mq 社会主义/n 国家/n 苏联/ns 参观/v 以后/nt ，/w 写/v 了/u 近/v 二十万/m 字/n 的/u 通讯/n ，/w 如实/d 地/u 报道/v 了/u 苏联/ns 社会主义建设/n 的/u 伟大/a 成就/n -/w -/w 政治/n 的/u 民主/a ，/w 经济/n 的/u 繁荣/a ，/w 人民/n 的/u 幸福/a 生活/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     这些/r 通讯/n 构成/v 一/m 部/q 感情/n 充沛/a 的/u 社会主义/n 赞歌/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     它/r 有/v 烈火/n 一样/a 的/u 燃烧/v 力量/n ，/w 给/p 每/r 一个/mq 读者/n 以/p 巨大/a 的/u 鼓舞/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     他/r 详尽/a 地/u 宣传/v 了/u 社会主义建设/n 的/u 成就/n ，/w 也/d 不/d 掩饰/v 当时/nt 还/d 存在/v 着/u 的/u 某些/r 缺点/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     但/c 和/p 那些/r 专门/a 到/v 苏联/ns 寻找/v &quot;/w 缺点/n &quot;/w 、/w 妄想/v 以/p 此/r 否定/v 整个/a 社会主义制度/n 的/u 西方/nd 记者/n 不同/a 的/u 是/vl ，/w 韬奋/nh 能/vu 以/p 客观/a 的/u 态度/n ，/w 实事求是/i 地/u 看待/v 这些/r 缺点/n ，/w 认为/v &quot;/w 这些/r 缺憾/n 都/d 是/vl 革命/v 前/nd 遗下/v 而/c 在/p 革命/v 后/nd 未/d 除尽/v 的/u 产物/n &quot;/w ，/w 而且/c 亲眼/d 看到/v 苏联/ns 人民/n 纠正/v 这些/r 缺点/n 的/u 态度/n 是/vl 坚决/a 的/u ，/w 改进/v 的/u 速度/n 是/vl 快/a 的/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     他/r 在/p 综述/v 对/p 苏联/ns 的/u 总/a 印象/n 的/u 时候/n 一再/d 讲/v 道/v ：/w &quot;/w 他们/r 已/d 成功/a 部分/n 的/u 事实/n ，/w 任何/r 人/n 不能/vu 一手/d 抹煞/v （/w 例如/v 一般人/n 的/u 物质/n 和/c 精神/n 的/u 生活/n 水准/n 一天/nt 一天/nt 地/u 在/p 那里/r 提高/v ）/w ；/w 而/c 由/p 旧社会/n 的/u 现实/n 中/nd 遗下/v 的/u 缺点/n ，/w 诚然/a 也是/vl 事实/n （/w 例如/v 机关/n 办事/v 效率/n 之/u 有待于/v 更为/d 增进/v ）/w ，/w 但/c 在/p 新/a 社会制度/n 中/nd ，/w 这些/r 由/p 旧社会/n 遗下/v 的/u 缺点/n 之/u 逐渐/d 消除/v ，/w 却是/vl 显然/a 的/u 趋势/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        208
                                     报馆/n 无/v 钱/n 自备/v 印刷厂/n ，/w 报纸/n 由/p 别家/n 报馆/n 代印/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     香港/ns 的/u 印刷业/n 在/p 经营/v 上/nd 很/d 落后/a ，/w 每天/nt 都/d 不/d 按照/p 所/u 规定/v 的/u 时间/n 出版/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        210
                                     千呼万唤/i &quot;/w 出来/vd 了/u ，/w 拿起/v 一/m 看/v ，/w 又是/vl 错字/n 连篇/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     韬奋/nh 为了/p 改进/v 印刷/v 的/u 质量/n ，/w 亲自/d 到/v 印刷所/n 里/nd 去/v &quot;/w 坐镇/v &quot;/w ，/w &quot;/w 彻夜/nt 不/d 睡/v 地/u 看/v 着/u 他们/r 做/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        212
                                     总是/d 一直/d &quot;/w 坐镇/v &quot;/w 到/v 版/n 子/k 铸/v 好/a 上机/v ，/w 才/d 放心/v 地/u 走出/v 印刷所/n 的/u 门口/nl 。/w 
		
			
                                        213
                                     在/p 香港/ns 办报/v 遇到/v 的/u 最大/a 困难/n ，/w 则/c 是/vl 英国/ns 统治者/n 政治/n 压迫/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     报纸/n 还/d 未/d 出版/v ，/w 登记/v 问题/n 先是/c 一个/mq 难关/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     幸得/v 一个/mq 朋友/n 的/u 热心/a 赞助/v ，/w 才/d 的/u 解决/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     那里/r 有/v 严格/a 的/u &quot;/w 新闻/n 检查/v &quot;/w ，/w 稿子/n 时常/d 被/p 扣留/v ，/w 许多/a 话/n 都/d 说/v 不/d 出来/vd 。/w 
		
			
                                        217
                                     在/p 香港/ns 报纸上/nl ，/w 甚至/d 连/p &quot;/w 帝国主义/n &quot;/w 这个/r 名词/n 都/d 不准/v 用/v ，/w 只能/vu 写作/v &quot;/w &#215;/w &#215;/w 主义/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        218
                                     比方/v 要/vu 想/v 在/p 报纸上/nl 刊出/v &quot;/w 反对/v 日本/ns 帝国主义/n &quot;/w 这/r 一句话/n ，/w 就是/d 异常/d 困难/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     那时/r 在/p 上海/ns ，/w 国民党/ni 政府/n 在/p 所谓/a &quot;/w 敦睦邦交/n &quot;/w 的/u 无耻/a 名义/n 下/nd ，/w 是/vl 不准/v 报纸/n 提出/v 日本/ns 帝国主义/n 来/vd 反对/v 的/u ，/w 只能/vu 写作/v &quot;/w 反对/v &#215;/w &#215;/w 帝国主义/n &quot;/w ；/w 在/p 香港/ns ，/w 报纸上/nl 印出/v &quot;/w 日本/ns &quot;/w 二/m 字/n 倒是/d 可以/vu ，/w &quot;/w 帝国主义/n &quot;/w 却是/vl 犯/v 忌讳/v 的/u ，/w 这/r 句/q 话/n 又/d 只能/vu 写作/v &quot;/w 反对/v 日本/ns &#215;/w &#215;/w 主义/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        220
                                     韬奋/nh 跑来/v 跑去/v ，/w 无论/c 在/p 上海/ns 或/c 在/p 香港/ns ，/w 这/r 一句话/n 都/d 不能/vu 说/v 完全/a 。/w 
		
			
                                        221
                                     在/p 韬奋/nh 流亡/v 到/v 香港/ns 这个/r 时期/nt ，/w 中国共产党/ni 的/u 抗日民族统一战线/n 的/u 政治路线/n ，/w 已/d 收到/v 了/u 巨大/a 的/u 效果/n ，/w 促成/v 了/u 全国/n 抗日救亡/i 运动/n 的/u 进一步/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     韬奋/nh 在/p 《/w 生活日报/ni 》/w 时期/nt 的/u 全部/n 言论/n ，/w 十分/d 成功/a 地/u 宣传/v 了/u 党/n 的/u 抗日/j 主张/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     他/r 曾/d 一再/d 撰文/v ，/w 阐述/v 抗日民族统一战线/n 的/u 理论/n ，/w 既/c 抨击/v 狭隘/a 的/u 宗派主义/n 、/w 关门/v 主义/n 倾向/n ，/w 又/d 责斥/v 妥协/v 屈服/v 的/u 投降主义/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     对于/p 国际/n 帝国主义/n 走狗/n 托洛茨基/nh 派/n 的/u &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 破坏/v 统一战线/n 的/u 无耻/a 伎俩/n ，/w 更/d 不断/d 地/u 加以/v 揭露/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     韬奋/nh 根据/p 党/n 的/u 政策/n ，/w 为了/p 实现/v 团结/v 抗日/j 的/u 方针/n 所/u 作/v 的/u 斗争/n 是/vl 坚决/a 的/u 。/w 
		
			
                                        226
                                     他/r 对/p 中国/ns 各/r 社会/n 阶级/n 的/u 分析/v ，/w 也是/vl 跟/p 党/n 的/u 认识/v 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     他/r 对/p 党/n 的/u 统一战线/n 政策/n 的/u 深刻/a 理解/v ，/w 更/d 集中/v 地/u 表现/v 在/p 《/w 团结/v 御侮/v 的/u 几个/mq 基本/a 条件/n 与/c 最低/a 要求/n 》/w 这个/r 小册子/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        228
                                     这/r 是/vl 一九三六/m 年/nt 七月/nt 他/r 与/c 沈钧儒/nh 、/w 陶行知/nh 等/u 联名/v 发表/v 的/u 。/w 
		
			
                                        229
                                     他/r 在/p 这个/r 文件/n 里面/nd ，/w 列举/v 充分/a 的/u 理由/n ，/w 论证/v 日本/ns 侵略者/n 并/c 不足/v 畏/v ，/w 驳斥/v 了/u 蒋介石/nh 集团/n 的/u &quot;/w 唯/d 武器/n 论/n &quot;/w ，/w &quot;/w 准备/v 论/n &quot;/w ；/w 站/v 在/p 中国/ns 人民/n 的/u 立场/n 上/nd ，/w 分别/d 对/p 各/r 党派/n 提出/v 公正/a 的/u 评价/n 与/c 希望/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     其中/nd 提出/v 的/u 基本/a 纲领/n 是/vl ：/w 要求/v 国民党/ni 停止/v 内战/n ，/w 承认/v 共产党/n 势力/n 存在/v ；/w 各/r 党/n 各/r 派/n 合作/v ，/w 联合/v 抗日/j ；/w 联合/v 战线/n 以/p 抗日/j 为/vl 目的/n ，/w 不/d 为/p 任何/r 派别/n 利用/v ；/w 主要/a 是/vl 扩大/v 抗日/j 的/u 队伍/n ，/w 除/p 汉奸/n 外/nd 不/d 排斥/v 任何/r 一/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     这个/r 纲领/n 是/vl 单纯/a 的/u 以/p 救国/v 为/vl 目的/n ，/w 和/p 当时/nt 中国共产党/ni 的/u 抗日民族统一战线/n 政策/n 的/u 精神/n 是/vl 相/d 符合/v 的/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     它/r 是/vl 各/r 党/n 各/r 派/n 进步/a 人士/n 的/u 思想/n 反映/v ，/w 尤其/d 表现/v 了/u 广大/a 的/u 不愿/vu 做/v 亡国奴/n 的/u 人民群众/n 的/u 抗日/j 愿望/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     因此/c ，/w 引起/v 了/u 全国/n 各界/n 人士/n 的/u 强烈/a 的/u 反应/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     在/p 异常/d 困难/a 的/u 条件/n 下/nd 出版/v 的/u 《/w 生活日报/ni 》/w ，/w 对于/p 报纸/n 的/u 编辑/v 业务/n 作/v 了/u 许多/a 大胆/a 的/u 改革/n ，/w 从/p 形式/n 到/v 内容/n 都/d 创造/v 了/u 独特/a 的/u 风格/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     这个/r 报纸/n 最/d 主要/a 的/u 特点/n ，/w 就是/vl 它/r 所/u 表现/v 的/u 人民/n 立场/n 和/c 进步/a 思想/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     报纸/n 始终/d 站定/v 人民/n 的/u 立场/n ，/w 坚决/a 反对/v 日本/ns 法西斯/n 的/u 疯狂/a 侵略/v ，/w 反对/v 国民党/ni 反动派/n 发动/v 的/u 反/v 共/j 反/v 人民/n 内战/n ，/w 反对/v 一切/r 腐朽/a 丑恶/a 的/u 政治/n 势力/n ；/w 努力/v 争取/v 中华民族/n 的/u 解放/v ，/w 人民大众/n 的/u 解放/v 与/c 人民大众/n 的/u 文化/n 的/u 自由/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     《/w 生活日报/ni 》/w 对于/p 这个/r 时期/nt 国内外/j 发生/v 的/u 重大/a 政治/n 事件/n ，/w 不管/c 在/p 刊载/v 新闻/n 或是/vl 写作/v 评论/v 的/u 时候/n ，/w 都/d 是/vl 和/p 国民党/ni 政府/n 针锋相对/i ，/w &quot;/w 抓破/v 脸皮/n &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     它/r 对/p 蒋介石/nh 集团/n 的/u 各种/r 卖国/v 谬论/n ，/w 进行/v 了/u 最/d 猛烈/a 的/u 冲击/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     韬奋/nh 特别/d 注意/v 报纸/n 的/u 评论/v 工作/n ，/w 主张/v &quot;/w 每天/nt 除了/p 正确/a 精/a 警/v 的/u 一/m 篇/q 社论/n 外/nd ，/w 还要/vu 有/v 两/m 篇/q 以上/nd 的/u 很/d 有/v 精彩/a 的/u 有关/v 各种/r 专门/a 问题/n 的/u 论文/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        240
                                     这些/r 论文/n 的/u 内容/n 极其/d 广泛/a ，/w 涉及/v 当时/nt 人民群众/n 所/u 注意/v 所/u 要/vu 解决/v 的/u 各种/r 实际/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     其中/nd 有/v 极/d 重大/a 的/u 国家大事/n ，/w 也/d 有/v 极/d 细微/a 的/u 人们/n 日常生活/n 中/nd 遇到/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     这个/r 时期/nt 韬奋/nh 写/v 的/u 许多/a 政论/n 文章/n ，/w 都/d 很/d 精彩/a ，/w 分量/n 重/a ，/w 肯/vu 讲/v 一般/a 报刊/n 所/u 不敢/vu 讲/v 的/u 话/n ，/w 能/vu 对/p 生活/n 苦闷/a 的/u 青年/n 读者/n 给予/v 适当/a 的/u 有益/a 的/u 指导/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     他/r 不/d 像/v 某些/r 知识分子/n 那样/r ，/w 写/v 文章/n 的/u 时候/n 只是/d 站/v 在/p 第三者/n 的/u 地位/n ，/w 作/v 一点/mq 客观/a 的/u 说明/v 或/c 解释/v 就/d 算数/v ；/w 他/r 总是/d 把/p 自己/r 整个/a 的/u 人格/n 、/w 精神/n 、/w 感情/n 融和/v 渗透/v 在/p 文章/n 里面/nd 。/w 
		
			
                                        244
                                     这些/r 文章/n 不仅/c 随处/d 显示/v 他/r 的/u 真知/n 卓见/n ，/w 也/d 闪烁/v 着/u 他/r 那/r 富有/v 正义感/n 的/u 人格/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     他/r 所/u 具有/v 的/u 言行一致/i 、/w 忠诚/a 老实/a 的/u 特色/n ，/w 都/d 体现/v 在/p 这些/r 正气/n 磅礴/a 的/u 文章/n 里面/nd 。/w 
		
			
                                        246
                                     正是/vl 因为/c 他/r 的/u 全/a 人格/n 都/d 燃烧/v 在/p 他/r 的/u 文字/n 中间/nd ，/w 才/d 使/v 它/r 具有/v 强大/a 的/u 吸引力/n ，/w 才能/c 给予/v 千万/m 人/n 以/p 那样/r 深/a 的/u 感染/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     当时/nt 一般/a 报纸/n 在/p 版面/n 上/nd 很/d 不/d 统一/a ，/w 各/r 版/n 往往/d 自/r 成/v 一个/mq &quot;/w 独立王国/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        248
                                     同样/a 一/m 条/q 新闻/n ，/w 往往/d 在/p 各/r 栏/n 重复/v 互见/v ，/w 甚至/d 互相/d 抵触/v ，/w 弄/v 得/u 读者/n 莫名其妙/i 。/w 
		
			
                                        249
                                     一般/a 报纸/n 又/d 常/d 只/d 注意/v 新闻/n 的/u 登载/v ，/w 对于/p 具体/a 的/u 通讯/n 材料/n 和/c 可/vu 供/v 参考/v 的/u 特/d 载/v 材料/n ，/w 往往/d 不予/v 重视/v ；/w 至于/v 能/vu 使/v 新闻/n 显得/v 活泼/a ，/w 能够/vu 增加/v 读者/n 兴趣/n 的/u 插图/n 材料/n ，/w 就/d 更/d 少/a 得/u 可怜/a 。/w 
		
			
                                        250
                                     现实/n 的/u 斗争/n 推动/v 着/u 他/r 不断/d 前进/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     他/r 从/p 实际/a 的/u 经验/n 中/nd ，/w 深刻/a 体会/v 到/v 党/n 的/u 政策/n 、/w 主张/v 是/vl 代表/v 中国/ns 人民/n 利益/n ，/w 代表/v 真理/n 的/u ，/w 而/c 这/r 一切/r 又是/vl 根据/p 马克思列宁主义/n 制定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     因此/c ，/w 他/r 相信/v 党/n ，/w 相信/v 党/n 的/u 政策/n 和/c 主张/n ，/w 坚信/v 只有/c 共产党/n 才能/c 救/v 中国/ns ，/w 决心/n 无条件/v 地/u 靠拢/v 党/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     他/r 在/p 抗日战争/i 时期/nt ，/w 完全/d 不/d 像/v 其他/r 有些/m 知识分子/n 那样/r ，/w 在/p 国共/j 两/m 党/n 之间/nd ，/w 站/v 在/p 中立/v 的/u 地位/n ，/w 幻想/v &quot;/w 第三/m 条/q 道路/n &quot;/w ，/w 他们/r 做/v 事情/n 看/v &quot;/w 行情/n &quot;/w ，/w 在/p 对/p 国民党/ni 的/u 关系/n 上/nd 留/v &quot;/w 后路/n &quot;/w ，/w 而且/c 是/vl 一/d 遇到/v 困难/n 就要/vu 动摇/v 的/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     相反/v 地/u ，/w 他/r 是/vl 遇事/v 和/p 党/n 商量/v ，/w 他/r 的/u 立场/n 是/vl 明确/a 的/u ，/w 总是/d 和/p 党/n 的/u 立场/n 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     他/r 曾/d 不止/v 一/m 次/q 地/u 告诉/v 他/r 的/u 夫人/n 说/v ：/w &quot;/w 只有/c 共产党/n 才能/c 领导/v 中国/ns 人民/n 获得/v 解放/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        256
                                     并且/c 觉悟/v 到/v 自认/v 是/vl 中国共产党/ni 政治/n 上/nd 的/u 助手/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     从/p 他/r 被/p 聘请/v 为/vl 参政/v 员/n ，/w 直到/v 辞去/v 这个/r 职务/n ，/w 他/r 在/p 参政/v 会/n 上/nd 的/u 政治/n 态度/n 一贯/d 是/vl 鲜明/a 的/u ，/w 始终/d 坚决/a 地/u 站定/v 人民/n 立场/n ，/w 在/p 敌人/n 的/u 讲坛/n 上/nd 与/c 党/n 的/u 参政/v 员/n 相/d 呼应/v ，/w 斥责/v 国民党/ni 反动派/n 的/u 种/q 种/q 罪行/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     在/p 国民党/ni 反动派/n 统治/v 下面/nd ，/w 韬奋/nh 决心/n 无条件/v 地/u 靠拢/v 党/n ，/w 很/d 显然/a 地/u 并/c 不能/vu 因此/c 得到/v 什么/r 个人/n 利益/n ，/w 而是/vl 意味/v 着/u 要/vu 准备/v 牺牲/v 掉/v 许多/a 东西/n ，/w 要/vu 遭受/v 种/q 种/q 诬蔑/v 和/c 迫害/v ，/w 要/vu 过/v 穷困/a 的/u 日子/nt ，/w 要/vu 颠沛流离/i ，/w 要/vu 失去/v 自由/a ，/w 甚至/d 有/v 丢掉/v 脑袋/n 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        259
                                     韬奋/nh 既已/d 决心/n 准备/v 为了/p 革命/v 事业/n 而/c 牺牲/v 个人/n 利益/n ，/w 就/d 没有/v 为/p 这/r 一切/r 所/u 吓倒/v ，/w 他/r 坚决/a 地/u 向/p 党/n 靠拢/v ，/w 因为/c 他/r 相信/v 真理/n 与/c 正义/n 是/vl 在/p 这/r 一方面/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     某些/r 自视/v 清高/a 的/u 知识分子/n 在/p 谈到/v 和/c 共产党/n 的/u 关系/n 时/nt ，/w 喜欢/v 强调/v 所谓/a &quot;/w 独立/v 思想/n &quot;/w 和/c &quot;/w 独立/v 人格/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        261
                                     我们/r 知道/v ，/w 韬奋/nh 正是/vl 一个/mq 有/v 独立/v 人格/n 和/c 独立/v 思想/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     胡绳/nh 同志/n 曾/d 说过/v ：/w &quot;/w '/w 有所/v 为/vl ，/w 有所/v 不/d 为/vl '/w 是/vl 标识/n 出/vd 一个/mq 独立/v 的/u 人格/n 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     但/c 人们/n 可以/vu 根据/p 这/r 一个/mq 标准/n ，/w 也/d 可以/vu 根据/p 那/r 一个/mq 标准/n ，/w 来/vd 决定/v '/w 为/vl '/w 与/c '/w 不/d 为/vl '/w 。/w 
		
			
                                        264
                                     所/u 根据/p 的/u 标准/n 是/vl 千万/m 人/n 所/u 赞同/v 的/u 标准/n ，/w 那/r 才/d 值得/v 为/p 千万/m 人/n 敬仰/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     把/p 千万/m 人/n 共同/a 的/u 标准/n ，/w 融化/v 在/p 自己/r 的/u 精神/n 内部/nd ，/w 不是/vl 自己/r 勉强/a 来/vd 尊/v 奉/v 这/r 标准/n ，/w 而是/vl 心甘情愿/i 地/u 用/p 自己/r 的/u 血肉/n 来/vd 供奉/v 给/p 它/r ：/w 是/vl 应该/vu 做/v 的/u ，/w 就/d 非/d 如此/r 做/v 不可/vu ；/w 不/d 应该/vu 做/v 的/u ，/w 无论/c 怎样/r 也/d 不/d 做/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     这/r 就/d 形成/v 了/u 最/d 坚贞/a 不/d 拔/v 的/u 战斗/v 的/u 人格/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     -/w -/w 韬奋/nh 先生/n 就是/vl 这样/r 的/u 人格/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        268
                                     韬奋/nh 尊重/v 共产党/n ，/w 接受/v 党/n 的/u 领导/v ，/w 不但/c 不曾/d 减弱/v 他/r 的/u 独立/v 思想/n 和/c 独立/v 人格/n ，/w 相反/v 地/u ，/w 是/vl 更加/d 发扬/v 了/u 他/r 的/u 独立/v 思想/n 和/c 独立/v 人格/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     道理/n 十分/d 简单/a ，/w 马克思列宁主义/n 是/vl 给/p 人/n 以/p 真理/n ，/w 而/c 不是/vl 叫人/v 盲从/v 的/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     因为/c 韬奋/nh 坚决/a 靠拢/v 共产党/n ，/w 国民党/ni 反动派/n 便/d 千方百计/i 地/u 迫害/v 他/r 。/w 
		
			
                                        271
                                     他/r 从/p 上海/ns 初/a 到/v 武汉/ns 不久/nt ，/w 蒋介石/nh 就/d 找/v 他/r 和/c 杜重远/nh 一块/d 去/v 谈话/v ，/w 诱/v 迫/v 他们/r 加入/v 国民党/ni ，/w 蒋介石/nh 的/u 大/a 奴才/n 陈布雷/nh 也/d 在/p 一旁/nd 帮腔/v ；/w 后来/nt ，/w 国民党/ni 又/d 以/p 官爵/n 诱/v 迫/v 他/r ，/w 以/p &quot;/w 三民主义/n 青年团/n &quot;/w 的/u &quot;/w 中央/n 干事/n &quot;/w 诱/v 逼/v 他/r ，/w 全都/d 遭到/v 他/r 的/u 拒绝/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     以后/nt 到/v 重庆/ns ，/w 敌人/n 对于/p 韬奋/nh 以及/c 他/r 所/u 主持/v 的/u 新闻/n 出版/v 事业/n ，/w 进行/v 了/u 更/d 疯狂/a 的/u 迫害/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     国民党/ni 政府/n 对于/p 抗日/j 言论/n 所/u 采取/v 的/u 最/d 恶毒/a 的/u 办法/n 之一/m ，/w 就是/vl 图书/n 杂志/n 在/p 出版/v 前/nd 的/u 原稿/n 审查/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     这/r 种/q 审查/v 办法/n 是/vl 极端/a 蛮横无理/i 的/u ，/w 他们/r 常常/d 禁止/v 刊登/v 一些/m 文字/n ，/w 或/c 对/p 那些/r 没有/v 全文/n 禁/v 刊/v 的/u 文章/n 进行/v 删节/v ，/w 删掉/v 的/u 地方/n 还/d 不准/v 你/r 标/v 打/v &quot;/w &#215;/w &#215;/w &#215;/w &quot;/w 等/u 记号/n 或/c 注明/v &quot;/w 被/p 略/v &quot;/w 字样/n ，/w 常/d 使/v 文字/n 接/v 不/d 上/v 气/n ，/w 弄/v 得/u 前言/n 不/d 对/v 后/nd 语/n ，/w 使/v 人/n 读到/v 那个/r 地方/n 莫明其妙/i 。/w 
		
			
                                        275
                                     尤其/d 可恶/a 的/u 是/vl ，/w 他们/r 拿起/v 笔/n 来/vd 随便/a 替/v 你/r 修改/v ，/w 把/p 你/r 的/u 原文/n 用/p 墨/n 浓浓/a 地/u 涂/v 得/u 丝毫/n 看/v 不/d 见/v ，/w 另外/r 替/v 你/r 写上/v 他/r 的/u &quot;/w 高见/n &quot;/w ，/w 算/v 为/vl 你/r 的/u 文章/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     他们/r 对于/p 有/v 引号/n 的/u 名著/n 原/a 语/n ，/w 也/d 随便/a 加以/v 修改/v ；/w 不但/c 修改/v 中国/ns 作家/n 的/u 著作/n ，/w 还要/vu 修改/v 外国/n 的/u 名著/n 原文/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     甚至/d 引用/v 孙中山/nh 遗著/n 中/nd 的/u 语句/n ，/w 也/d 被/p 这些/r 以/p &quot;/w 总理/n 信徒/n &quot;/w 自居/v 的/u 家伙/n 删改/v 得/u 一塌糊涂/i 。/w 
		
			
                                        278
                                     结果/n ，/w 在/p 这/r 班/n &quot;/w 审查/v 老爷/n &quot;/w 的/u 笔下/n 笑话/n 百出/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     因/c 反动派/n 十分/d 害怕/v &quot;/w 解放/v &quot;/w ，/w &quot;/w 前进/v &quot;/w ，/w &quot;/w 光明/n &quot;/w ，/w &quot;/w 阶级/n &quot;/w 等/u 字样/n ，/w 就/d 把/p &quot;/w 农民/n 阶级/n &quot;/w 改成/v &quot;/w 农民/n 社会/n 集团/n &quot;/w ，/w 把/p &quot;/w 民族/n 解放/v &quot;/w 一定/d 要/vu 改成/v &quot;/w 民族/n 复兴/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        280
                                     以至/c 发生/v 过/u 这样/r 的/u 事/n ：/w &quot;/w 妇女/n 解放/v &quot;/w 也/d 被/p 他们/r 窜改/v 成/v &quot;/w 妇女/n 复兴/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        281
                                     对/p 国民党/ni 这/r 种/q 摧残/v 言论/n 的/u 罪行/n ，/w 韬奋/nh 坚守/v 岗位/n 进行/v 斗争/v ，/w 常/d 亲自/d 跑到/v 国民党/ni 审查/v 机关/n 去/v ，/w 严词/n 驳斥/v &quot;/w 审查/v 老爷/n &quot;/w 的/u 无理取闹/i 。/w 
		
			
                                        282
                                     一/m 次/q 重庆/ns 审查/v 会/n 发还/v 《/w 全民/n 抗战/n 》/w 送审/v 的/u 稿件/n 时/nt ，/w 有/v 一/m 篇/q 文章/n 被/p 认为/v 有/v 几/m 句/q 不/d 妥当/a ，/w 全文/n 不许/v 用/v ，/w 时/nt 已/d 傍晚/nt ，/w 刊物/n 当晚/nt 等/v 着/u 要/vu 排印/v ，/w 而/c 审查/v 机关/n 的/u &quot;/w 办公/v 时间/n &quot;/w 已/d 过/v ，/w 要/vu 去/v &quot;/w 讲理/v &quot;/w 已/d 来不及/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     他/r 便/d 亲到/v 青年/n 会/n 国民党/ni 审查/v 机关/n 的/u 头子/n 刘百闵/nh 的/u 家里/nl 去/v ，/w 因/c 刘百闵/nh 不/d 在家/v ，/w 韬奋/nh 就/d 在/p 他/r 的/u 客厅/n 里/nd 从/p 晚/nt 八/m 时/nt 坐到/v 十二时/nt ，/w 终于/d 把/p 这/r 篇/q 文章/n 救出/v 来/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     韬奋/nh 在/p &quot;/w 和/c 审查/v 老爷/n 力争/v &quot;/w ，/w 去/v 和/c 他们/r &quot;/w 讲理/v &quot;/w 的/u 时候/n ，/w 受过/v 不少/a 气/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     有一天/v ，/w 在/p 下午/nt 三/m 点/q 钟/n 左右/n ，/w 《/w 全民/n 抗战/n 》/w 已经/d 排好/v ，/w 正/d 等/v 着/u 打/v 纸型/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     临时/d 加/v 进去/vd 的/u 一/m 篇/q 重要/a 的/u 国际/n 论文/n 突然/d 被/p 扣留/v 了/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     韬奋/nh 忙/a 又/d 冒雨/v 去/v 找/v 审查/v 机关/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     紧绷/v 着/u 满脸横肉/i 的/u 审查/v 官/n ，/w 竟然/d 对/p 韬奋/nh 说/v ：/w &quot;/w 你/r 和/p 我/r 讲理/v 没有用/v ，/w 只有/c 处于/v 平等/a 地位/n 的/u 彼此/r 才/d 可以/vu 讲理/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     为了/p 避免/v 天/m 翻/v 地/n 复/v 的/u 大/a 乱子/n ，/w 倒不如/v 保持/v 原来/d 的/u 君主/n 制度/n ，/w 通过/p 皇帝/n 来/vd 改良/v 政治/n ，/w 这样/r 既/c 能/vu 改良/v 制度/n ，/w 又/d 不至于/v 有/v 亡国/v 灭种/v 的/u 危险/a ，/w 实在/d 是/vl 个/q 十分/d 稳妥/a 的/u 好/a 办法/n ，/w 是/vl 值得/v 好好/d 提倡/v 并/c 予以/v 实行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     康有为/nh 以/p 保皇党/n 党魁/n 的/u 身分/n 发表/v 了/u 这/r 一套/mq 系统/n 的/u 改良主义/n 理论/n 以后/nt ，/w 他/r 的/u 门徒/n 认为/v 自己/r 有/v 了/u 一套/mq 理论/n 武器/n ，/w 便/d 也/d 齐声/d 地/u 呐喊助威/i ，/w 到处/nl 兜售/v 改良主义/n 的/u 货色/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     他们/r 把/p 康有为/nh 的/u 这/r 篇/q 荒谬/a 文章/n 印刷/v 了/u 好几/m 千/m 份/q ，/w 装订/v 成/v 小册子/n ，/w 题名/n 为/vl 《/w 南海/nh 先生/n 最近/nt 政见/n 书/n 》/w ，/w 到/v 南北美洲/ns 和/c 南洋群岛/ns 等/u 地/n 华侨/n 中间/nd 去/v 散发/v ，/w 企图/v 拉拢/v 华侨/n ，/w 并/c 进一步/v 哄骗/v 他们/r 捐钱/v 给/p 保皇党/n 作为/v 活动/v 费/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     对于/p 康有为/nh 这/r 种/q 蛊惑人心/i 的/u 伎俩/n ，/w 革命/v 党/n 人/n 对/p 之/r 深恶痛绝/i 。/w 
		
			
                                        293
                                     章太炎/nh 以/p 革命/v 急先锋/n 的/u 姿态/n ，/w 立即/d 写/v 了/u 一/m 篇/q 《/w 驳/v 康有为/nh 论/n 革命/v 书/n 》/w ，/w 登载/v 在/p １９０３/m 年/nt ６/m 月/nt ２９/m 日/nt 的/u 《/w 苏报/ni 》/w 上/nd ，/w 逐/d 点/n 驳斥/v 了/u 康有为/nh 的/u 荒谬/a 论调/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     章太炎/nh 首先/d 揭破/v 康有为/nh 的/u 改良主义/n 不是/vl 从/p 千百万/m 人/n 的/u 利益/n 出发/v ，/w 而是/vl 为了/p 自己/r 一时/nt 之/u 富贵/a 的/u 政治/n 手段/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     接着/v ，/w 章太炎/nh 指出/v ：/w 满洲/ns 贵族/n 并/c 没有/v 与/c 汉人/n 同化/v ，/w 而是/vl 骑/v 在/p 汉族/ns 人民/n 头上/nl 作威作福/i 的/u 压迫者/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     满/ns 汉/ns 之间/nd 所以/c 会/vu 有/v 矛盾/n ，/w 完全/d 是/vl 由于/c 满洲/ns 贵族/n 对/p 广大/a 汉族/ns 人民/n 恣意/d 压迫/v 所/u 引起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     这/r 种/q 仇恨/n ，/w 只有/c 推翻/v 满洲/ns 贵族/n 的/u 统治/v 才能/c 消灭/v ，/w 而/c 汉族/ns 人民/n 一/m 日/nt 开通/v ，/w 也就是/d 满洲/ns 贵族/n 的/u 统治/v 全部/n 垮台/v 的/u 日子/nt 。/w 
		
			
                                        298
                                     章太炎/nh 列举/v 事实/n 证明/v 满/ns 汉/ns 并/c 未/d 平等/a 。/w 
		
			
                                        299
                                     在/p 清朝/nt 政府/n 里/nd ，/w 重要/a 的/u 官职/n 都/d 由/p 满族/ns 人/n 担任/v ，/w 汉人/n 官吏/n 只/d 供/v 驱使/v ，/w 满洲/ns 贵族/n 却/d 坐享其成/i ，/w 这/r 分明/d 表示/v 出/vd 满洲/ns 贵族/n 是/vl 主人/n ，/w 而/c 汉人/n 则/c 是/vl 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     并且/c 自/p 康熙/nh 以来/nt ，/w 文字狱/n 事件/n 层出不穷/i ，/w 汉人/n 因为/c 作诗/v 写/v 文/n ，/w 就/d 被/p 清/nt 政府/n 借故/d 残杀/v ，/w 汉族/ns 人/n 可以说/v 丝毫/n 也/d 没有/v 自由/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     康有为/nh 说/v 清/nt 政府/n 不/d 迫害/v 汉人/n ，/w 而/c 实际上/nl 戊戌政变/n 时/nt ，/w 康有为/nh 本人/n 就/d 受到/v 了/u 清/nt 政府/n 的/u 迫害/v ，/w 由此可见/i 不/d 迫害/v 汉人/n 之/u 说/v 实在/d 是/vl 胡说八道/i 。/w 
		
			
                                        302
                                     章太炎/nh 把/p 出/v 君主立宪/v 不能/vu 根本/d 解决/v 人民/n 无权/v 的/u 问题/n ，/w 因为/c 清/nt 政府/n 在/p 立宪/v 方案/n 里/nd 所/u 要/vu 设立/v 的/u 上下/n 两/m 议院/ni 中/nd ，/w 下议院/ni 并/c 没有/v 实权/n ，/w 它/r 的/u 决议/n 上议院/ni 可以/vu 否决/v ，/w 操/v 实权/n 的/u 是/vl 上议院/ni ，/w 而/c 能够/vu 当选/v 为/vl 上议院/ni 议员/n 的/u 人/n ，/w 不外乎/v 是/vl 满洲/ns 皇族/n 和/c 贵人/n ，/w 汉人/n 很/d 难/a 进入/v 上议院/ni 。/w 
		
			
                                        303
                                     因此/c ，/w 君主立宪/v 的/u 实质/n 仍然/d 是/vl 汉人/n 无/v 民权/n ，/w 满人/n 有/v 民权/n 而/c 又/d 有/v 贵族/n 特权/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 彻头彻尾/i 的/u 政治/n 欺骗/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     对于/p 革命/v 要/vu 流血/v 的/u 问题/n ，/w 章太炎/nh 指出/v 说/v ：/w 为/p 革命/v 而/c 流血/v 是/vl 有价值/v 的/u ，/w 事实上/nl 革命/v 固然/c 要/vu 流血/v ，/w 而/c 立宪/v 也/d 并不是/v 可以/vu 不/d 流血/v 而/c 得到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        305
                                     英/j 、/w 奥/j 、/w 德/j 、/w 意/j 都/d 是/vl 立宪/v 国家/n ，/w 它们/r 的/u 人民/n 都/d 是/vl 经过/p 了/u 无数/m 次/q 的/u &quot;/w 民变/n &quot;/w 才/d 得到/v 自由/a 议政/v 的/u 权利/n 的/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     有/v &quot;/w 民变/n &quot;/w 就/d 有/v 流血/v ，/w 因此/c 真正/a 的/u 立宪/v 实际上/nl 也/d 还是/d 要/vu 靠/p 流血/v 去/v 获得/v 而/c 不是/vl 靠/p 上书/v 请愿/v 能/vu 获得/v 的/u 。/w 
		
			
                                        307
                                     至于/v 革命/v 和/c 立宪/v 的/u 难易/n 问题/n ，/w 章太炎/nh 从/p 当时/nt 他/r 自己/r 的/u 认识/v 水平/n 出发/v ，/w 认为/v 正确/a 的/u 答案/n 是/vl 革命/v 容易/a 立宪/v 难/a 。/w 
		
			
                                        308
                                     他/r 说/v ：/w 实行/v 君主立宪/v 的/u 政体/n 必须/d 有/v 两/m 个/q 先决条件/n ，/w 在/p 上面/nd 要/vu 有/v 有/v 才能/n 的/u 君主/n ，/w 在/p 下面/nd 要/vu 有/v 人民/n 的/u 拥护/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     现在/nt 人民/n 普遍/a 痛恨/v 清/nt 政府/n ，/w 而/c 清/nt 政府/n 里/nd 被/p 康有为/nh 吹捧/v 为/vl 有/v 才能/n 的/u 圣明/a 之/u 主/n 的/u 光绪/nh 皇帝/n 却是/vl 个/q &quot;/w 未/d 辨/v 菽/x 麦/n &quot;/w 的/u &quot;/w 小丑/n &quot;/w ，/w 根本/d 不是/vl 什么/r 圣明/a 之/u 主/n ，/w 所以说/v 想/v 要/vu 立宪/v 是/vl 十分/d 困难/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     而/c 谈到/v 革命/v ，/w 人民/n 的/u 拥护/v 已经/d 有/v 了/u ，/w 其中/nd 的/u 一个/mq 问题/n 已经/d 解决/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     并且/c 在/p 革命/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 有/v 才能/n 的/u 领导人/n 一定/d 能够/vu 产生/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        312
                                     例如/v 美国/ns 独立/v 革命/v 以前/nt ，/w 根本/d 没有/d 出现/v 过/u 像/v 华盛顿/ns 这样/r 的/u 能人/n ，/w 而/c 一/d 进行/v 革命/v ，/w 华盛顿/ns 就/d 应运而生/i 。/w 
		
			
                                        313
                                     如果/c 出/v 了/u 华盛顿/ns ，/w 事情/n 就/d 好/a 办/v 了/u ，/w 所以说/v 革命/v 是/vl 快刀斩乱麻/i ，/w 在/p 实际上/nl 比/p 立宪/v 还要/vu 容易/a 。/w 
		
			
                                        314
                                     章太炎/nh 否定/v 了/u 中国/ns 民智/n 未/d 开/v 不能/vu 革命/v 的/u 说法/n ，/w 他/r 认为/v 人民/n 的/u 智慧/n 是/vl 在/p 斗争/n 中/nd 发生/v 发展/v 的/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     民智/n 未/d 开/v ，/w 就/d 需要/v 用/p 革命/v 来/vd 加以/v 开发/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     例如/v 李自成/nh 起义/v ，/w 起初/nt 是/vl 迫于/v 饥寒/n ，/w 揭竿而起/i ，/w 并/c 没有/v 什么/r 革命/v 的/u 观念/n ，/w 也/d 根本/d 没有/d 想到/v 均/v 田/n 免/v 赋/n 等/u 革命/v 措施/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     起义/v 发动/v 起来/vd 以后/nt ，/w 革命/v 的/u 观念/n 有/v 了/u ，/w 均/v 田/n 免/v 赋/n 的/u 革命/v 措施/n 也/d 有/v 了/u ，/w 这/r 就是/vl 革命/v 开通/v 了/u 民智/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     如今/nt 的/u 革命/v ，/w 推翻/v 了/u 清朝/nt 政府/n 的/u 统治/v 以后/nt ，/w 必然/a 地/u 会/vu 走上/v 民主/a 共和/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     明确/a 一点/mq 说/v ，/w &quot;/w 公理/n 之/u 未明/v ，/w 即/v 以/p 革命/v 明/v 之/r 。/w 
		
			
                                        320
                                     旧俗/n 之/u 俱/d 在/v ，/w 即/v 以/p 革命/v 去/v 之/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        321
                                     革命/v 不但/c 可以/vu 作为/v &quot;/w 天/n 雄/a 大/a 黄/a 之/u 猛/a 剂/n &quot;/w ，/w 并且/c 还/d 能/vu 成为/v &quot;/w 补/v 泻/v 兼备/v 之/u 良药/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        322
                                     通过/p 革命/v ，/w 能够/vu 把/p 中国/ns 社会/n 进行/v 一番/mq 彻底/a 改造/v ，/w 改造/v 成为/v 一个/mq 民主/a 共和国/n ，/w 这/r 是/vl 丝毫/n 也/d 不容/v 怀疑/v 的/u 真理/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     章太炎/nh 在/p 逐/d 点/n 驳斥/v 了/u 康有为/nh 的/u 荒谬/a 言论/n 后/nd ，/w 最后/n 着重/v 指出/v ：/w 康有为/nh 的/u 文章/n 通篇/n 都/d 是/vl 自欺欺人/i 之/u 谈/v ，/w 如果/c 他/r 还/d 不/d 愿意/vu 自绝/v 于/p 国人/n 的话/u ，/w 那末/r 他/r 应当/vu 悬崖勒马/i ，/w 及时/d 收回/v 自己/r 的/u 荒谬/a 主张/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     他/r 认为/v 汉族/ns 人民/n 之所以/c 要/vu 推翻/v 清朝/nt 政府/n 的/u 原因/n 很/d 简单/a ，/w 主要/a 原因/n 就是/vl 满洲/ns 贵族/n 对/p 汉族/ns 人民/n 的/u 压迫/v 太/d 厉害/a 了/u ，/w 无情/a 地/u 剥夺/v 了/u 汉族/ns 人民/n 的/u 生存/v 权利/n ，/w 因此/c 汉族/ns 人民/n 一定/d 要/vu 推翻/v 满洲/ns 贵族/n 掌权/v 的/u 清朝/nt 政府/n ，/w 光复/v 汉/ns 室/n 江山/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     章太炎/nh 不仅/c 反对/v 满族/ns 压迫/v 汉族/ns ，/w 同进/nh 也/d 反对/v 帝国主义/n 压迫/v 中国/ns 人民/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 西/nd 人/n 之/u 祸/n 吾/r 族/n ，/w 其/r 烈/a 千万/m 倍/n 于/p 满洲/ns &quot;/w ，/w 不过/c 因为/c 帝国主义/n 善于/v 伪装/v ，/w 常常/d 挂/v 着/u 自由/a 平等/a 的/u 骗人/v 招牌/n 来/vd 麻痹/v 别人/r ，/w 所以/c 人们/n 不易/a 识破/v 他们/r 的/u 真面目/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     其实/d ，/w 这/r 种/q 满口/n 自由/a 平等/a 的/u 人/n ，/w 对于/p 被/p 压迫/v 人民/n 实施/v 的/u 却是/vl 最最/d 不/d 自由/a 、/w 最最/d 不/d 平等/a 的/u 野蛮/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     他们/r 对于/p 中国/ns 人民/n 软/a 骗/v 硬抢/v ，/w 以/p 征服者/n 自居/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     中国/ns 人民/n 为了/p 谋求/v 自由/a 平等/a ，/w 不但/c 要/vu 推翻/v 清朝/nt 政府/n ，/w 并且/c 也/d 必须/d 驱逐/v 帝国主义/n 侵略者/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     不过/c ，/w 章太炎/nh 认为/v 反/v 清/nt 和/c 反帝/v 这/r 两/m 个/q 革命/v 任务/n 有/v 先后/n 之/u 分/n ，/w 不能/vu 同时/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     为了/p &quot;/w 无/v 使/v 清人/n 白人/n 协/v 以/p 谋/v 我/r &quot;/w ，/w 应当/vu 先/d 反/v 清/nt ，/w 然后/c 再/d 反帝/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     章太炎/nh 知道/v 全世界/n 受/v 压迫/v 民族/n 的/u 利害/n 是/vl 共同/a 的/u ，/w 只有/c 共同/d 起来/vd 斗争/v ，/w 打倒/v 帝国主义/n 压迫者/n ，/w 才能/c 实现/v 世界/n 大/d 同/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     因此/c 他/r 同情/v 其他/r 受/v 压迫/v 的/u 民族/n ，/w 希望/v 他们/r 能够/vu 翻身/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     他/r 与/c 旅居/v 日本/ns 的/u 印度/ns 爱国志士/n 建立/v 了/u 亲密/a 的/u 友谊/n ，/w 并/c 一再/d 在/p 《/w 民报/ni 》/w 上/nd 发表/v 支持/v 印度/ns 人民/n 反/v 英/j 斗争/n 的/u 文章/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     章太炎/nh 的/u 民族主义/n 思想/n 在/p 当时/nt 的/u 历史/n 条件/n 下/nd 是/vl 起好/v 作用/n 的/u 。/w 
		
			
                                        336
                                     他/r 用/p 感情/n 充沛/a 的/u 文字/n 鼓舞/v 了/u 人们/n 为/p 争取/v 民族/n 解放/v 和/c 民主/a 自由/a 而/c 斗争/v 的/u 勇气/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     在/p 当时/nt ，/w 他/r 是/vl 一个/mq 鼓吹/v 民族/n 革命/v 的/u 号手/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     章太炎/nh 发表/v 在/p 《/w 民报/ni 》/w 上/nd 的/u 文章/n 当中/nd ，/w 革命/v 的/u 民主主义/n 思想/n 也/d 十分/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        339
                                     他/r 根据/p 自己/r 所/u 观察/v 到/v 的/u 情况/n ，/w 认为/v 中国/ns 社会/n 上/nd 有着/v 农民/n 、/w 工人/n 、/w 商贩/n 、/w 官僚/n 等等/u 十六/m 个/q 等级/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     农民/n 、/w 工人/n 和/c 小商贩/n 终岁/nt 勤劳/a ，/w 以/p 自己/r 的/u 劳动/v 去/v 换取/v 衣食/n ，/w 不/d 偷/v 不/d 抢/v ，/w 不/d 骗/v 不/d 诈/v ，/w 道德/n 十分/d 崇高/a 。/w 
		
			
                                        341
                                     地主/n 、/w 官僚/n 、/w 军官/n 、/w 买办/n 等/u 人/n ，/w 自己/r 不/d 劳动/v ，/w 依靠/v 着/u 土地/n 、/w 权势/n 、/w 官爵/n 或/c 枪杆/n 去/v 掠夺/v 别人/r 的/u 财产/n ，/w 据/v 为/vl 已/d 有/v ，/w 都/d 是/vl 些/q 最最/d 没有/v 道德/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     对于/p 有/v 道德/n 的/u 人/n ，/w 应当/vu 给予/v 他们/r 一定/a 的/u 社会/n 地位/n ，/w 政治/n 上/nd 的/u 民主/a 或/c 经济/n 上/nd 的/u 民主/a 都/d 应当/vu 以/p 他们/r 的/u 利益/n 为/vl 出发点/n ；/w 对于/p 没有/v 道德/n 的/u 人/n ，/w 应当/vu 剥夺/v 他们/r 的/u 权利/n ，/w 甚至/d 还/d 应当/vu 给/p 他们/r 标上/v 特别/a 的/u 记号/n ，/w 让/p 大家/n 都/d 歧视/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        343
                                     关于/p 政治/n 上/nd 的/u 民主/a ，/w 章太炎/nh 主张/v 由/p 平民/n 直接/a 常/d 握/v 民权/n ，/w 反对/v 实行/v 代/v 议/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     他/r 在/p 一/m 篇/q 题为/v 《/w 代/v 议/v 然/u 否/d 论/n 》/w 的/u 文章/n 中/nd 批判/v 了/u 代/v 议/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     他/r 以/p 美国/ns 的/u 竞选/v 活动/v 为/vl 例/n ，/w 指出/v 竞选/v 优胜者/n 并不是/v 真正/d 依靠/v 自己/r 的/u 威信/n 来/vd 获得/v 选票/n 的/u ，/w 而是/vl 依靠/v 权势/n 、/w 欺骗/v 、/w 甚至/d 牺牲/v 老婆/n 的/u 色相/n 才/d 拉到/v 选票/n 的/u 。/w 
		
			
                                        346
                                     这样/r 选出/v 来/u 的/u 议会/n ，/w 上议院/ni 固然/c 为/p 贵族/n 所/u 把持/v ，/w 下议院/ni 也/d 逃/v 不出/v 有权/v 有/v 势/n 者/k 的/u 掌握/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     结果/n ，/w 上下/n 两/m 院/n 都/d 代表/v 不了/v 人民/n 的/u 意志/n ，/w 人民/n 依旧/d 处于/v 无权/v 的/u 地步/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     为了/p 把/p 政权/n 真正/a 地/u 交到/v 人民/n 手中/nl ，/w 他/r 认为/v 最好/a 实行/v 集权/n 的/u 总统制/n ，/w 而/c 总统/n 则/c 由/p 人民/n 直接选举/v 或/c 罢免/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     章太炎/nh 对/p 资本主义/n 国家/n 的/u 腐朽/a 性/k 和/c 侵略/v 性/k 也/d 有/v 相当/a 程度/n 的/u 认识/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     他/r 在/p 一/m 篇/q 《/w 清美/j 同盟/n 之/u 利/n 病/n 》/w 的/u 时评/n 中/nd 剖析/v 了/u 美国/ns 。/w 
		
			
                                        351
                                     他/r 认为/v 美国/ns 是/vl 中国/ns 人民/n 最/d 凶恶/a 的/u 敌人/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        352
                                     它/r 表面上/nl 与/c 中国/ns 亲昵/a ，/w 实际上/nl 则/c 是/vl 想/v 把/p 中国/ns 作为/v 推销/v 美国/ns 货/n 的/u 市场/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     因此/c 章太炎/nh 坚决/a 反对/v 当时/nt 有人/r 主张/v 的/u 清美/j 同盟/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     他/r 认为/v 清美/j 同盟/n 实质上/nl 就是/vl 中美/j 同盟/n ，/w 这样/r 不仅/c 使/v 汉人/n 受害/v ，/w 并且/c 满人/n 也/d 受害/v ，/w 甚而/d 至于/v 整个/a 亚洲/ns 都/d 将/d 受害/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     他/r 驳斥/v 了/u 清美/j 同盟/n 能/vu 使/v 美国/ns 取消/v 华侨/n 进口/v 条例/n 的/u 说法/n ，/w 他/r 认为/v 美国/ns 是/vl 个/q 实行/v 虚伪/a 民主制/n 的/u 联邦/n 国家/n ，/w 中央政府/n 为了/p 装点/v 门面/n ，/w 或许/d 可能/vu 会/vu 取消/v 华侨/n 进口/v 条例/n ，/w 而/c 具体/a 到/v 地方/n 上/nd 却是/vl 实行/v 不了/v 的/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     他/r 认为/v 清美/j 同盟/n 将/d 使/v 中国/ns 留/v 美/j 学生/n 大大/d 增加/v ，/w 而/c 美国/ns 却是/vl 一个/mq 腐朽/a 透顶/a 的/u 拜金主义/n 的/u 国家/n ，/w 风气/n 最/d 劣/a ，/w 留/v 美/j 学生/n 回国/v 以后/nt ，/w 多数/n 都会/vu 成为/v 贪/v 鄙/n 嗜/v 利/n 之/u 人/n ，/w 对于/p 国家/n 民族/n 有害/v 无益/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     章太炎/nh 对于/p 怎样/r 才能/vu 成为/v 一个/mq 革命者/n 的/u 标准/n 谈/v 得/u 很多/a 。/w 
		
			
                                        358
                                     他/r 认为/v 革命/v 与/c 道德/n 有着/v 密切/a 的/u 关系/n ，/w 道德/n 衰亡/v 是/vl 亡国/v 灭种/v 的/u 根源/n ，/w 而/c 想/v 要/vu 振兴/v 国家/n 、/w 改造/v 社会/n ，/w 首先/d 就/d 应当/vu 使/v 自己/r 成为/v 一个/mq 有/v 道德/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     他/r 认为/v 私德/n 与/c 公德/n 有/v 密切/a 关系/n ，/w 凡是/d 优于/v 私德/n 者/k ，/w 亦/d 必/d 优于/v 公德/n ；/w 薄/v 于/p 私德/n 者/k ，/w 亦/d 必/d 薄/v 于/p 公德/n ；/w 无/v 道德/n 者/k ，/w 决不/d 能/vu 担当/v 革命/v 的/u 重任/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     他/r 认为/v 道德/n 的/u 主要/a 内容/n 是/vl 从前/nt 顾炎武/nh 提倡/v 过/u 的/u &quot;/w 知耻/v &quot;/w 、/w &quot;/w 重/a 厚/a &quot;/w 、/w &quot;/w 耿介/a &quot;/w 三/m 项/q ，/w 再/d 加上/v &quot;/w 必/d 信/v &quot;/w 一/m 项/q ，/w 总共/d 四/m 项/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        361
                                     知耻/v &quot;/w 就是/vl 一/m 个/q 人/n 要/vu 懂得/v 廉耻/n ，/w 不要/vu 成为/v 一个/mq 寡廉鲜耻/i 之/u 徒/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        362
                                     重/a 厚/a &quot;/w 是/vl 说/v 一/m 个/q 人/n 应当/vu 庄重/a 厚道/a ，/w 做/v 事情/n 不要/vu 轻率/a 从事/v ，/w 对待/v 人/n 不要/vu 尖酸刻薄/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        363
                                     耿介/a &quot;/w 是/vl 说/v 一/m 个/q 人/n 应当/vu 忠诚/a 正直/a ，/w 不要/vu 口是心非/i ，/w 言行不一/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        364
                                     必/d 信/v &quot;/w 是/vl 说/v 一/m 个/q 人/n 应当/vu 讲究/v 信用/n ，/w 要/vu 勇于/v 担负/v 社会/n 所/u 付予/v 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     章太炎/nh 不/d 知道/v 用/p 阶级/n 观点/n 来/vd 区分/v 革命/v 与/c 不/d 革命/v 的/u 界线/n ，/w 只是/d 从/p 抽象/a 的/u 道德/n 观念/n 出发/v ，/w 认为/v 做得/v 到/v 这/r 四/m 项/q 的/u 人/n ，/w 必定/d 能够/vu 对/p 革命/v 有所/v 贡献/n ，/w 否则/c 就/d 不配/v 做/v 一个/mq 革命/v 党/n 人/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     他/r 从/p 怀疑/v 议会/n 制度/n 出发/v ，/w 又/d 回到/v 了/u 专制/v 政体/n 上/nd 来/vd 。/w 
		
			
                                        367
                                     他/r 认为/v 如果/c 有/v 一个/mq 好/a 皇帝/n ，/w 能/vu 实施/v 贞观/nt 、/w 开元/nt 时代/nt 那样/r 的/u 开明/a 专制/v ，/w 那么/r 也/d 就/d 不一定/d 非要/vu 用/p 民主政治/n 来/vd 代替/v 它/r 。/w 
		
			
                                        368
                                     他/r 认为/v 君权/n 专制/v 虽然/c 没有/v 什么/r 可贵/a 之/u 处/n ，/w 但是/c 专制/v 政体/n 下/nd 的/u 种/q 种/q 政治/n 设施/n ，/w 诸如/v 官/n 制/n 的/u 建/v 置/v ，/w 州/n 郡/n 的/u 划分/v ，/w 军队/n 的/u 编制/v ，/w 赋税/n 的/u 征调/v ，/w 都/d 是/vl 有/v 一定/a 道理/n 的/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     也就是说/c ，/w 他/r 对于/p 专制/v 政体/n 作/v 了/u 抽象/a 的/u 否定/v ，/w 具体/a 的/u 肯定/v ，/w 前言/n 后/nd 语/n 之间/nd 存在/v 着/u 许多/a 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     章太炎/nh 对于/p 与/c 国计民生/i 有/v 密切/a 关系/n 的/u 土地/n 问题/n 也/d 存在/v 着/u 矛盾/a 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     他/r 一方面/c 认为/v 中国/ns 存在/v 着/u 土地/n 分配/v 不均/a 的/u 问题/n ，/w 因此/c 主张/v 不/d 自耕/v 者/k 不得/vu 占有/v 土地/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     另一方面/c 他/r 又/d 说/v 中国/ns 没有/v 土地/n 兼并/v 现象/n ，/w 中国/ns 的/u 农民/n 大半/n 是/vl 自耕农/n ，/w 因此/c 在/p 农村/n 中/nd 无须/d 乎/u 进行/v 土地/n 制度/n 的/u 变革/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     他/r 甚至/d 歌颂/v 周朝/nt 的/u 井/n 田/n 制/n 和/c 魏晋/nt 至/v 唐/nt 的/u 均/v 田/n 制/n ，/w 认为/v 这些/r 土地/n 制度/n 是/vl 符合/v 他/r 所谓/a 的/u 社会主义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     章太炎/nh 对/p 宗教/n 问题/n 的/u 看法/n ，/w 最最/d 突出/a 地/u 反映/v 了/u 他/r 思想/n 深处/n 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     他/r 在/p 《/w 无神论/n 》/w 一/m 文/n 中/nd 猛烈/a 地/u 反对/v 有神论/n ，/w 反对/v 宗教/n ，/w 有力/a 地/u 宣传/v 了/u 无神论/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     他/r 认为/v 主张/v 有神论/n 的/u 宗教/n &quot;/w 崇奉/v 一/m 尊/q &quot;/w ，/w 反对/v 平等/a ，/w 因而/c 是/vl 反动/a 的/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     革命/v 的/u 目的/n 是/vl 要/vu 使/v 众生/n 平等/a ，/w 因此/c 首先/r 就要/vu 打倒/v 有神论/n ，/w 建立/v 无神论/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     他/r 特别/d 反对/v 基督教/n ，/w 对/p 基督教/n 进行/v 了/u 系统/n 的/u 批判/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     基督教/n 把/p 上帝/n 说成/v 是/vl 无/v 始/n 无/v 终/n 的/u ，/w 全/a 知/n 全能/a 的/u ，/w 绝对/d 无/v 二/m 、/w 独立/v 于/p 万物/n 之上/nd 的/u ，/w 无所/v 不备/v 的/u ，/w 是/vl 众生/n 之/u 父/n ，/w 是/vl 创造/v 主/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     章太炎/nh 逐/d 点/n 驳斥/v 了/u 这/r 种/q 种/q 说法/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     其次/r ，/w 上帝/n 希望/v 人们/n 为/vl 善/a ，/w 最后/n 进入/v 天国/n ，/w 但是/c 事实上/nl 世间/nl 还有/v 恶人/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     据/p 基督教/n 说/v ，/w 恶人/n 是/vl 魔鬼/n 的/u 化身/n ，/w 或者/c 受/v 了/u 魔鬼/n 的/u 诱惑/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     如果/c 魔鬼/n 不是/vl 上帝/n 所/u 创造/v ，/w 或者说/c 它/r 不/d 受/v 上帝/n 的/u 约束/v ，/w 这样/r ，/w 上帝/n 也/d 就/d 不能/vu 算是/vl 全/a 知/n 全能/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     第三/m ，/w 上帝/n 如果/c 是/vl 独一无二/i 地/u 具备/v 了/u 万物/n 的/u 质料/n ，/w 那末/r 万物/n 就是/vl 自然/a 产生/v 而/c 不是/vl 由/p 上帝/n 创造/v 的/u 了/u ，/w 因为/c 它/r 总/d 不能/vu 自己/r 创造/v 自己/r 呀/u ；/w 如果/c 上帝/n 没有/d 具备/v 万物/n 的/u 质料/n ，/w 那末/r 万物/n 与/c 上帝/n 并存/v ，/w 上帝/n 就/d 不是/vl 独一无二/i 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     第/h 四/m ，/w 如果/c 上帝/n 是/vl 无所/v 不备/v 的/u ，/w 那末/r 他/r 就/d 万/m 善/a 俱/d 足/a ，/w 人类/n 为/vl 善/a ，/w 对/p 它/r 也/d 无所/v 增益/v ，/w 人类/n 为/vl 恶/a ，/w 对/p 它/r 也/d 无所/v 损害/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     然而/c 基督教/n 宣传/v 说/v 人类/n 的/u 恶/a 与/c 善/a 对于/p 上帝/n 是/vl 有/v 损益/v 的/u ，/w 它/r 希望/v 人们/n 为/vl 善/a 。/w 
		
			
                                        387
                                     这样/r ，/w 上帝/n 就/d 不/d 可能/vu 是/vl 万/m 善/a 俱/d 足/a ，/w 也/d 不/d 可能/vu 是/vl 无所/v 不备/v 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     第/h 五/m ，/w 如果说/i 上帝/n 是/vl 众生/n 之/u 父/n ，/w 那末/r 事实上/nl 父子/n 异体/n ，/w 不能/vu 复合/v 为/vl 一/m ，/w 基督教/n 所/u 一再/d 宣传/v 的/u 父/n 、/w 子/n 、/w 圣灵/n 三位一体/i 说/k 不攻自破/i 。/w 
		
			
                                        389
                                     并且/c 有/v 父/n 必有/v 母/n ，/w 父母/n 是/vl 相对/a 的/u ，/w 这样/r 又/d 证明/v 了/u 上帝/n 决不/d 是/vl 绝对/d 无/v 二/m 的/u 。/w 
		
			
                                        390
                                     如果说/i 另外/d 还有/v 创造/v 上帝/n 的/u 创造/v 主/n ，/w 那末/r 这/r 创造/v 主/n 一定/d 也/d 还/d 会/vu 有/v 他/r 的/u 创造/v 主/n ，/w 这样/r 推论/v 下去/vd ，/w 也/d 就/d 没有/v 止境/n ，/w 成为/v 虚无缥缈/i 的/u 了/u ，/w 这/r 事实上/nl 也就是/d 告诉/v 人们/n ，/w 上帝/n 在/p 事实上/nl 是/vl 根本/d 不/d 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     章太炎/nh 站/v 在/p 无神论/n 的/u 立场/n 上/nd ，/w 对/p 基督教/n 的/u 深刻/a 批判/v 是/vl 很/d 有道理/v 的/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     当时/nt 帝国主义/n 正在/d 利用/v 宗教/n 作为/v 掩护/v ，/w 大肆/d 侵略/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        393
                                     他/r 这/r 种/q 大胆/a 否定/v 基督教/n 、/w 否定/v 上帝/n 的/u 言论/n ，/w 不仅/c 在/p 哲学/n 思想上/nl 显示/v 了/u 先进性/n ，/w 并且/c 对于/p 当时/nt 的/u 革命/v 要求/n 也是/vl 吻合/v 的/u ，/w 在/p 思想/n 战线/n 上/nd 为/p 革命/v 壮大/v 了/u 声势/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     然而/c ，/w 章太炎/nh 并不是/v 彻底/a 的/u 无神论者/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     他/r 在/p 《/w 建立/v 宗教/n 论/n 》/w 一/m 文/n 中/nd 转到/v 相反/v 的/u 立场/n 上/nd ，/w 又/d 主张/v 要/vu 建立/v 宗教/n 了/u 。/w 
		
			
                                        396
                                     他/r 认为/v 人类/n 的/u 心灵/n 应当/vu 有所/v 寄托/v ，/w 应当/vu 建立/v 一/m 种/q &quot;/w 上/nd 不/d 失真/v ，/w 下/nd 有益于/v 生民/n 之/u 道德/n &quot;/w 的/u 宗教/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     信仰/v 这/r 种/q 宗教/n 的/u 人/n ，/w 不/d 崇拜/v 某/r 一/m 种/q 神/n ，/w 而是/vl 从/p 自己/r 的/u 主观/n 意识/n 出发/v ，/w 以/p 万物/n 为/vl 神明/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     这/r 也就是说/c ，/w 章太炎/nh 虽然/c 不/d 相信/v 崇拜/v 上帝/n 的/u 一/m 神/n 教/n ，/w 但是/c 他/r 却/d 相信/v 类似/v 于/p 佛教/n 或/c 印度教/n 那样/r 的/u 多/a 神/n 教/n 或/c 泛/a 神/n 教/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     这/r 就/d 告诉/v 我们/r ，/w 章太炎/nh 并不是/v 站/v 在/p 唯物论/n 的/u 立场/n 上/nd 来/vd 反对/v 有神论/n 提倡/v 无神论/n 的/u ，/w 他/r 是/vl 站/v 在/p 唯心/v 的/u 立场/n 上/nd 来/vd 反对/v 一/m 神/n 教/n 提倡/v 多/a 神/n 教/n 或/c 泛/a 神/n 教/n 的/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     章太炎/nh 对于/p 进化论/n 抱/v 怀疑/v 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     他/r 在/p 《/w 俱/d 分/v 进化论/n 》/w 一/m 文/n 中/nd 承认/v 了/u 人类/n 不断/d 进化/v 的/u 事实/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     但是/c ，/w 他/r 认为/v 人类/n 的/u 进化/v 并不是/v 单一/a 方面/n 的/u 进化/v ，/w 而是/vl 好/a 的/u 方面/n 和/c 坏/a 的/u 方面/n 同时/n 进化/v ，/w 也就是/d &quot;/w 俱/d 分/v 进化/v &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        403
                                     俱/d 分/v 进化/v &quot;/w 的/u 涵义/n 如果说/i 得/u 更/d 明白/a 一些/m ，/w 就是/vl &quot;/w 善/a 亦/d 进化/v ，/w 恶/a 亦/d 进化/v &quot;/w ，/w &quot;/w 乐/a 亦/d 进化/v ，/w 苦/a 亦/d 进化/v &quot;/w ，/w &quot;/w 双方/n 并进/v ，/w 如/v 影/n 之/u 随/p 形/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        404
                                     既然/c 是/vl 这样/r ，/w 那末/r 善恶/n 相/d 抵消/v ，/w 苦/a 乐/a 相/d 抵消/v ，/w 实际上/nl 就是/vl &quot;/w 进化/v 之/u 用/v 无所/v 取/v &quot;/w ，/w 从/p 根本上/nl 否定/v 了/u 进化论/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     １９１１/m 年/nt １０/m 月/nt １０/m 日/nt ，/w 武昌/ns 城里/nl 一/m 声/q 枪响/n ，/w 辛亥革命/n 爆发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     因为/c 这次/r 革命/v 是/vl 在/p 经过/p 了/u 长/a 时期/nt 的/u 酝酿/v ，/w 并且/c 经过/p 了/u 一/m 次/q 又/d 一/m 次/q 的/u 不断/d 起义/v 以后/nt 才/d 爆发/v 的/u ，/w 所以/c 革命/v 的/u 火花/n 很快/a 就/d 蔓延/v 开来/vd ，/w 形成/v 了/u 全国/n 范围/n 的/u 革命/v 大/a 风暴/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     内部/nd 业已/d 溃烂/v 不堪/v 的/u 大清/nt 封建王朝/n ，/w 像/v 被/p 挖/v 倒/v 了/u 一面/n 墙脚/n 的/u 破/a 屋子/n 一样/a ，/w 很快/a 地/u 就/d 整个/a 坍塌/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        408
                                     统治/v 中国/ns 达/v 两千/m 多/m 年/nt 之/u 久/a 的/u 君主专制/n 政体/n 终于/d 结束/v 了/u ，/w 中华民国/n 宣告/v 诞生/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     这时/r ，/w 章太炎/nh 和/c 其他/r 许多/a 流亡/v 国外/nl 的/u 革命/v 党/n 人/n 一道/n ，/w 热烈/a 地/u 欢庆/v 革命/v 胜利/v ，/w 并/c 立即/d 动身/v 回到/v 国内/nl 来/vd 。/w 
		
			
                                        410
                                     在/p 辛亥革命/n 的/u 胜利/v 之初/n ，/w 大多数/n 资产阶级/n 革命家/n 因为/c 没有/d 经历/v 过/u 这样/r 的/u 局面/n ，/w 都/d 被/p 胜利/n 冲昏/v 了/u 头脑/n ，/w 他们/r 不/d 知道/v 在/p 革命/v 胜利/v 之后/nt 还有/v 一个/mq 革命/v 专政/v 的/u 问题/n ，/w 而是/vl 错误/a 地/u 认为/v 推翻/v 清朝/nt 政府/n 以后/nt ，/w 天下/nl 从此/d 就/d 太平无事/i ，/w 可以/vu 垂/v 拱/v 而/c 治/v 了/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     于是/c ，/w 他们/r 都/d 忙/a 着/u 去/v 搞/v 资产阶级/n 的/u 议会/n 政治/n ，/w 纷纷/d 地/u 去/v 自立门户/i ，/w 组织/v 党派/n ，/w 准备/v 在/p 将来/nt 的/u 议会/n 中/nd 争取/v 一/m 席/q 地位/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     这时候/nt 的/u 章太炎/nh 也/d 非常/d 热中/v 于/p 在/p 议会/n 里/nd 争权夺利/i 。/w 
		
			
                                        413
                                     他/r 回到/v 上海/ns 以后/nt ，/w 高喊/v &quot;/w 革命军/n 兴/v ，/w 革命/v 党/n 消/v &quot;/w 的/u 口号/n ，/w 要求/v 解散/v 中国革命同盟会/ni ，/w 改组/v 成为/v 新/a 的/u 政党/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     他/r 自己/r 就/d 联合/v 了/u 孟森/nh 、/w 黄云鹏/nh 、/w 王伯群/nh 、/w 王绍鏊/nh 、/w 张弧/nh 等/u 人/n ，/w 在/p 上海/ns 成立/v 了/u 一个/mq 新/a 的/u 政党/n -/w -/w 中华民国联合会/ni 。/w 
		
			
                                        415
                                     当时/nt 章太炎/nh 的/u 野心/n 是/vl 很/d 大/a 的/u ，/w 他/r 以/p 革命/v 元勋/n 自居/v ，/w 想/v 把/p 革命派/n 全都/d 网罗/v 在/p 中华民国联合会/ni 里面/nd ，/w 然后/c 通过/p 这个/r 中华民国联合会/ni 去/v 控制/v 新/a 政府/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     不过/c ，/w 他/r 也/d 知道/v 自己/r 的/u 威望/n 不如/v 孙中山/nh ，/w 因此/c 他/r 虽然/c 想/v 以/p 中华民国联合会/ni 代替/v 中国革命同盟会/ni ，/w 在/p 实质上/nl 是/vl 要/vu 取消/v 孙中山/nh 革命/v 领袖/n 的/u 资格/n ，/w 而/c 在/p 表面上/nl 他/r 却/d 还/d 不敢/vu 和/p 孙中山/nh 公开/v 的/u 分庭抗礼/i 。/w 
		
			
                                        417
                                     他/r 还/d 想/v 利用/v 孙中山/nh ，/w 以便/c 扩大/v 自己/r 的/u 号召力/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     就/d 在/p 中华民国联合会/ni 成立/v 以后/nt 不久/nt ，/w 章太炎/nh 到/v 南京/ns 去/v 会见/v 当时/nt 已/d 就任/v 中华民国/n 临时/a 大总统/n 的/u 孙中山/nh ，/w 想/v 把/p 孙中山/nh 也/d 拉入/v 中华民国联合会/ni 。/w 
		
			
                                        419
                                     他/r 对/p 孙中山/nh 说/v ：/w 中华民国联合会/ni 是/vl 团结/v 全国/n 各地/nl 革命/v 力量/n 的/u 组织/n ，/w 有/v 了/u 这个/r 组织/n ，/w 就/d 可以/vu 对付/v 其他/r 政治/n 势力/n 了/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     当时/nt 孙中山/nh 正/d 碰到/v 许多/a 棘手/a 的/u 问题/n ，/w 很/d 需要/v 团结/v 像/v 章太炎/nh 这样/r 的/u 老同志/n ，/w 他/r 虽然/c 没有/d 参加/v 中华民国联合会/ni ，/w 但是/c 也/d 没有/v 正面/nd 反对/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     他/r 委任/v 章太炎/nh 为/vl 总统府/n 的/u 枢/a 密/a 顾问/n ，/w 请/v 他/r 参与/v 国家/n 的/u 建设/v 大计/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     可是/c ，/w 从/p 实际/a 情况/n 来看/v ，/w 章太炎/nh 和/c 孙中山/nh 两/m 人/n 是/vl 不能/vu 永远/d 团结/v 在/p 一起/n 的/u ，/w 因为/c 早在/v 武昌起义/n 以前/nt ，/w 他们/r 两/m 人/n 对/p 革命/v 的/u 看法/n 已经/d 有/v 了/u 分歧/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     孙中山/nh 的/u 革命/v 主张/v 是/vl 三民主义/n ，/w 他/r 鼓吹/v 革命/v 的/u 目的/n 不仅/c 要/vu 解决/v 民族/n 压迫/v 问题/n ，/w 并且/c 也/d 要/vu 解决/v 人民/n 无权/v 和/c 民生/n 困窘/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     孙中山/nh 的/u 政治/n 方案/n 基本上/d 是/vl 按照/p 资产阶级/n 民主/a 共和国/n 的/u 模样/n 来/vd 设计/v 的/u ，/w 他/r 希望/v 把/p 中国/ns 改造/v 成为/v 一个/mq 资产阶级/n 民主/a 共和国/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     章太炎/nh 的/u 想法/n 和/p 孙中山/nh 截然不同/i ，/w 他/r 的/u 思想/n 核心/nl 是/vl 民族主义/n ，/w 虽然/c 他/r 在/p 主编/v 《/w 民报/ni 》/w 时期/nt 负责/v 撰写/v 《/w 讨/v 满洲/ns 檄/x 》/w 时/nt ，/w 也/d 曾/d 同意/v 中国/ns 革命/v 除掉/v &quot;/w 驱除/v 鞑/n 虏/n &quot;/w 以外/nd ，/w 还有/v 民权/n 、/w 民生/n 的/u 问题/n ，/w 可是/c 越/d 到/v 后来/nt ，/w 他/r 对/p 民权/n 、/w 民生/n 这/r 两/m 个/q 革命/v 问题/n 就/d 越加/d 不/d 热心/a 了/u 。/w 
		
			
                                        426
                                     他/r 十分/d 欣赏/v 唐朝/nt 初年/nt 贞观/nt 君臣/n 论/v 治/v 的/u 政治/n 局面/n ，/w 认为/v 早在/v 那个/r 时候/n ，/w 中国/ns 已/d 基本上/d 有/v 了/u 民权/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     也就是说/c ，/w 章太炎/nh 认为/v 民权/n 是/vl 包含/v 在/p 开明/a 专制/v 或/c 新式/a 集权/n 政治/n 当中/nd 的/u ，/w 有/v 了/u 开明/a 的/u 专制/v 统治者/n ，/w 不论/c 其/r 名称/n 是/vl 叫做/v 皇帝/n 或/c 叫做/v 总统/n ，/w 民众/n 的/u 意见/n 就/d 都会/vu 被/p 他/r 所/u 重视/v ，/w 因此/c 也/d 就/d 不一定/d 需要/v 采取/v 民主/a 共和/n 的/u 形式/n 了/u 。/w 
		
			
                                        428
                                     至于/v 民生/n 问题/n ，/w 章太炎/nh 认为/v 只要/vu 政治/n 清/a 明/a ，/w 这个/r 问题/n 自然/d 也/d 就/d 能够/vu 迎刃而解/i 。/w 
		
			
                                        429
                                     总之/c ，/w 章太炎/nh 的/u 政治/n 方案/n 虽然/c 也/d 包含有/v 一些/m 资产阶级/n 民主/a 思想/n 的/u 因素/n ，/w 但是/c 更/d 多/a 的/u 却是/vl 中国/ns 过去/nt 历史上/n 开明/a 专制/v 的/u 影子/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     他/r 鼓吹/v 革命/v 的/u 目的/n 第一/m 是/vl 打倒/v 满族/ns 人/n 的/u 皇帝/n ，/w 第二/m 是/vl 打倒/v 腐败/v 无能/a 的/u 皇帝/n ，/w 对于/p 君主专制/n 制度/n 本身/n ，/w 他/r 虽然/c 在/p 一些/m 文章/n 中/nd 也/d 曾/d 批判/v 过/u ，/w 但是/c 却/d 并/c 没有/v 从/p 根本上/nl 否定/v 它/r ，/w 而是/vl 认为/v 通过/p 革命/v 的/u 改造/v ，/w 可以/vu 赋予/v 它/r 新/a 的/u 内容/n ，/w 即/v 变成/v 为/vl 新式/a 集权/n 政治/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     孙/nhf 、/w 章/nhf 之间/nd 政治/n 见解/n 的/u 分歧/n ，/w 也/d 早在/v 武昌起义/n 以前/nt 就/d 已经/d 造成/v 过/u 一些/m 磨擦/v 了/u 。/w 
		
			
                                        432
                                     孙中山/nh 对于/p 章太炎/nh 发表/v 在/p 《/w 民报/ni 》/w 上/nd 的/u 若干/m 文章/n 是/vl 不/d 喜欢/v 的/u ，/w 认为/v 那是/vl 些/q 迂腐/a 的/u 言论/n ，/w 学究/n 气味/n 太/d 重/a 。/w 
		
			
                                        433
                                     因此/c ，/w 当/p 国内/nl 革命/v 形势/n 日益/d 高涨/v 、/w 革命/v 党/n 人/n 发动/v 的/u 武装/n 起义/v 普遍/a 爆发/v 的/u 时候/n ，/w 孙中山/nh 寄予/v 《/w 民报/ni 》/w 的/u 希望/v 就/d 越来越/d 小/a 了/u ，/w 在/p 支配/v 革命/v 经费/n 的/u 时候/n ，/w 拨给/v 《/w 民报/ni 》/w 的/u 也/d 只是/d 一个/mq 不大/a 的/u 数字/n 了/u 。/w 
		
			
                                        434
