
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     可/d 那是/vl 个/q 死/a 口/n 顶针/n ，/w 许多/a 人/n 都/d 戴/v 不/d 上/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     外祖母/n 每逢/v 教/v 我们/r 做针线/v 时/nt 就/d 说/v ，/w 谁/r 能/vu 戴上/v 它/r 谁/r 有/v 福/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     姐妹/n 们/k 都/d 抢/v 着/u 戴/v ，/w 我/r 的/u 手指/n 太/d 细/a ，/w 戴上/v 直/d 耍/v 圈/n ，/w 只有/d 桂/nhs 表姐/n 戴上/v 不大不小/i ，/w 我们/r 都/d 叫/v 她/r 福人/n 儿/k 。/w 
		
			
                                        4
                                     桂/nhs 表姐/n 大/a 我/r 九/m 岁/nt ，/w 出众/a 地/u 聪明/a 漂亮/a 手巧/a ，/w 上山下乡/i 的/u 时候/n 嫁给/v 了/u 外省/n 的/u 一个/mq 军人/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     以后/nt 我们/r 很少/a 见面/v 了/u 。/w 
		
			
                                        6
                                     直到/v 我/r 生/v 孩子/n 那年/r 春天/nt ，/w 桂/nhs 表姐/n 出差/v 回来/vd ，/w 姐妹/n 们/k 才/d 又/d 见面/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     桂/nhs 表姐/n 没有/v 孩子/n ，/w 她/r 的/u 脸/n 跟/p 十八/m 九/m 岁/nt 差不多/a ，/w 时间/n 仿佛/d 没有/d 动/v 过/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     只是/d 她/r 一/m 笑/v 时/nt ，/w 眼角/n 处/n 的/u 细/a 纹/n 才/d 让/p 人/n 想到/v 起皱/v 的/u 白/a 月季/n ，/w 那是/vl 一/m 分钟/q 前/nd 还/d 在/d 盛开/v 着/u 的/u 月季/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     我/r 说/v 记/v 着/u 。/w 
		
			
                                        10
                                     桂/nhs 表姐/n 又/d 问/v 我/r 奶水/n 够/v 不够/a 吃/v ，/w 我/r 说/v 还行/a 。/w 
		
			
                                        11
                                     我/r 都/d 三十/m 了/u 。/w 
		
			
                                        12
                                     桂/nhs 表姐/n 贬/v 贬/v 眼睛/n ，/w 然后/c 一/m 抿嘴/v 笑/v 了/u ，/w 可不/d ，/w 你/r 都/d 三十/m 了/u ，/w 我/r 这/r 还/d 总/d 觉得/v 你/r 是/vl 个/q 孩子/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     她/r 摸/v 摸/v 孩子/n 的/u 头发/n ，/w 她/r 说/v ，/w 你/r 真/d 有/v 能耐/n ，/w 生/v 了/u 个/q 接/v 户口本/n 儿/k 的/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     我/r 又/d 一/m 次/q 想/v 坐/v 起来/vd ，/w 桂/nhs 表姐/n 轻轻/a 一/m 按/v 我/r 的/u 双肩/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     她/r 伸手/v 摸/v 摸/v 婴儿/n 的/u 被窝/n ，/w 没/v 尿/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     她/r 说/v ，/w 婴儿/n 在/p 熟睡/v 中/nd 长/a 长/a 地/u 出/v 了/u 口/q 气/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     桂/nhs 表姐/n 悄悄/a 地/u 笑/v 着/u ：/w 你/r 看/v ，/w 小/a 小/a 的/u 人/n 儿/k 还/d 会/vu 叹气/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     我/r 说/v 还/d 没/v 名/n ，/w 桂/nhs 姐/n 给/p 起/v 一个/mq 吧/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     你/r 姐/n 现在/nt 可/d 不行/v 了/u ，/w 肚里/nl 没/v 词儿/n ，/w 起/v 个/q 老/a 名儿/n 不/d 时兴/v ，/w 叫/v 你/r 婆婆/n 笑话/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     有/v 了/u 苗/n 不/d 愁/v 长/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     现在/nt 讲/v 科学/n ，/w 哪/r 有/v 养/v 不/d 活/v 的/u 孩子/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     桂/nhs 表姐/n 说/v 着/u 就/d 拉开/v 了/u 她/r 的/u 手提包/n ，/w 拿出/v 一套/mq 小/a 毛衣/n 说/v 是/vl 给/p 孩子/n 打的/v ，/w 又/d 掏出/v 一个/mq 素/a 缎/n 小/a 荷包/n ，/w 那是/vl 我们/r 小时候/nt 学/v 针线/n 时/nt 做/v 的/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     我/r 一/m 看见/v 小/a 荷包/n 就/d 猜着/v 那/r 里面/nd 的/u 东西/n 了/u 。/w 
		
			
                                        24
                                     喏/e ，/w 桂/nhs 表姐/n 把/p 小/a 荷包/n 塞到/v 我/r 手里/nl ，/w 这/r 东西/n 给/p 你/r 吧/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     我/r 打开/v 小/a 荷包/n ，/w 就/d 看见/v 了/u 那/r 只/q 银/n 顶针/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     &quot;/w 直鲁噶举/ns &quot;/w 的/u &quot;/w 抛哇/ns &quot;/w 仪式/n 理当/v 每/r 隔/v １２/m 年/nt 举行/v 一/m 次/q ，/w 唯有/c 此次/r 距/v 上次/n 的/u １９５６/m 年/nt 逾/v ３６/m 年/nt 之/u 久/a 。/w 
		
			
                                        27
                                     信徒/n 们/k 翘/v 盼/v 已/d 久/a ，/w 我们/r 也/d 等待/v 有/v 日/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        28
                                     此刻/nt ，/w 是/vl 该/vu 走进/v 德中/ns 山谷/n ，/w 走向/v 仲吾如/ns 圣地/n 了/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     墨竹工卡/ns 县城/n 东/nd 距/v 拉萨/ns ８０/m 公里/q ，/w 出/v 县城/n 北/nd 行/v 约/v ６０/m 公里/q 处/n ，/w 德中/ns 山谷/n 谷/n 深/a 壁/n 陡/a 、/w 山清水秀/i 。/w 
		
			
                                        30
                                     前不久/nt 特意/d 询问/v 过/u 一/m 位/q 刚刚/d 踏勘/v 过/u 此地/n 的/u 地质学家/n ，/w 得知/v 德中/ns 不同/a 凡俗/n 的/u 地貌/n 之/u 地质/n 结构/n 果然/d 不同寻常/i ：/w 德中/ns 山谷/n 一线/n 为/vl 欧亚/j 板块/n 所属/n 较/d 小/a 板块/n 之间/nd 的/u 结合部/n ，/w 是/vl 一/m 深/a 大/a 断裂带/n ，/w 其/r 大/a 者/k ，/w 东/nd 起/v 横断山/ns ，/w 西/nd 连/v 岗底斯/ns 长达/v 数/m 百/m 公里/q ；/w 其/r 深/a 者/k ，/w 自/p 地表/n 之下/nd 纵/a 切/v 全部/n 固体/n 地壳/n 直至/v 岩浆/n 层/q 。/w 
		
			
                                        31
                                     地质学家/n 提示/v 说/v ，/w 凡/d 断裂带/n 上/nd ，/w 必有/v 热/a 泉/n 出/vd 露/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     这个/r 山谷/n 已/d 发现/v 温泉/n 十/m 数/m 处/n ；/w 继续/v 提示/v 说/v ，/w 凡/d 断裂带/n 上/nd ，/w 必是/vl 地震/v 频发/v 区/n -/w -/w 不幸/a 而/c 言中/v ：/w 结束/v &quot;/w 抛哇/ns &quot;/w 后来/nt 几/m 日/nt ，/w 我们/r 在/p 直径/n 不及/v 百/m 公里/q 外/nd 的/u 拉萨/ns 河/n 对岸/n 查古村/ns 那个/r 凌晨/nt ，/w 被/p 轰轰/o 地/u 摇醒/v ；/w 又/d 未几/nt 日/nt ，/w 电视/n 上/nd 便/d 报道/v 了/u 震中/nl 正在/d 德中/ns 附近/n ，/w 一些/m 房屋/n 被/p 震/v 毁/v ，/w 死/v 了/u 七/m 头/q 牛/n ，/w 伤/v 了/u 几/m 个/q 人/n ，/w 云云/r 。/w 
		
			
                                        33
                                     德中/ns 山谷/n 谷口/nl 景观/n 已/d 显现/v 出/vd 它/r 的/u 超绝/a 凡俗/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     巨大/a 浑圆/a 的/u 灰色/n 岩石/n 叠/v 相/d 垒/v 加/v ，/w 直逼/v 碧蓝/a 苍穹/n ；/w 石崖/n 间/n 覆/v 以/p 青松/n 灌/v 丛/n ，/w 其/r 下/nd 涧水/n 淙淙/o 。/w 
		
			
                                        35
                                     由于/c 名/n 满/v 四方/n 的/u 德中/ns 温泉/n 对于/p 胃病/n 及/c 关节炎/n 之类/n 据说/v 具有/v 相当/d 疗效/n ，/w 每年/nt 前往/v 洗浴/v 者/k 甚众/a ，/w 汽车/n 路/n 已/d 于/p 去年/nt 就/d 修通/v 了/u 的/u 。/w 
		
			
                                        36
                                     靠近/v 德中寺/ns 的/u 达雅/ns 地方/n ，/w 临时/a 做/v 了/u 前往/v 仲吾如/ns 的/u 僧俗/n 人/n 等/u 的/u 转运站/n ：/w 凡/d 汽车/n 运抵/v 的/u 粮/n 、/w 柴/n 、/w 搭/v 帐篷/n 的/u 木料/n 之类/n ，/w 皆/d 由/p 此处/n 改/v 由/p 牦牛/n 队/n 驮/v 了/u 去/v -/w -/w 公路/n 只/d 通到/v 温泉/n ，/w 余下/v 的/u 山道/n 须/d 靠/v 徒步/v 了/u 。/w 
		
			
                                        37
                                     达雅/ns 之/u 名/n 即/v 马/n 与/c 牦牛/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     从前/nt 这/r 山坡/n 两侧/nl 各/r 有/v 一/m 自然/a 形成/v 的/u 石马/n 和/c 石/n 牦牛/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     一则/mq 古老/a 预言/v 宣示/v ：/w 当/p 石马/n 和/c 石/n 牦牛/n 相撞/v 之/u 日/nt ，/w 便是/vl 宗教/n 毁灭/v 之/u 时/nt 。/w 
		
			
                                        40
                                     文革/j 中/nd 炸毁/v 了/u 它们/r ，/w 据说/v 把/p 碎石/n 扔/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     当地人/n 在/p 解说/v 这/r 一/m 公案/n 时/nt 也/d 解嘲/v 地/u 说/v ，/w 虽然/c 它们/r 以/p 这/r 种/q 形式/n &quot;/w 相撞/v &quot;/w 了/u ，/w 宗教/n 还是/d 没有/d 毁灭/v 啊/e 。/w 
		
			
                                        42
                                     在/p 原址/n ，/w 有人/r 拿/p 石头/n 又/d 仿造/v 过/u ，/w 非/h 马/n 非/h 牛/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     这/r 条/n 山谷/n 之/u 成为/v 圣地/n ，/w 传说/n 比比皆是/i ，/w 盖/d 源于/v 祖师/n 莲花/n 生/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     当年/nt 他/r 应/vu 藏王/n 赤松德赞/nh 迎请/v ，/w 降伏/v 并/c 役使/v 鬼神/n 们/k 修建/v 好/a 桑耶寺/ns 后/nd ，/w 便/d 乘坐/v 白马/n 以/p 白云/n 包裹/n 飞往/v 北方/nd 。/w 
		
			
                                        45
                                     行至/v 德中/ns 温泉/n 上空/n 发现/v 此处/n 虽/c 为/vl 圣地/n ，/w 但/c 为/p 孽/n 龙/n 盘踞/v ，/w 温泉/n 里/nd 毒气/n 蒸腾/v ，/w 有/v 鸟/n 飞过/v 上空/n ，/w 便/d 垂直/a 地/u 殒落/v 水中/nl 。/w 
		
			
                                        46
                                     于是/c ，/w 莲花/n 生/v 便/d 以/p 手中/nl 金刚/n 杵/n 掷/v 向/p 孽/n 龙/n ，/w 遂/v 降伏/v 并/c 使/v 成为/v 保护神/n ，/w 并/c 使/v 毒/n 水/n 化为/v 药水/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     随后/d ，/w 莲花/n 生/v 在/p 此/r 修行/v 多年/nt ，/w 山谷/n 里/nd 遍布/v 其/r 脚印/n 之类/n 圣迹/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     又/d 说/v ，/w 南/nd 瞻/v 部/n 洲/n 有/v 七/m 圣地/n ，/w 德中/ns 便是/vl 其中/nd 之一/m ；/w 有/v 一亿/m 神女/n 聚集/v 在/p 德中/ns 的/u 神/n 山上/nl 。/w 
		
			
                                        49
                                     这/r 也许/d 是/vl 在/p 此/r 建立/v 尼姑/n 寺/n 的/u 依据/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        50
                                     德中/ns 温泉/n 这儿/r ，/w 海拔/n 大概/d 足/d 有/v ４２００/m 米/q 以上/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     由于/c 小气候/n 的/u 缘故/n ，/w 温暖/a 而/c 湿/a ，/w 多/d 有/v 藏/j 地/n 罕见/a 的/u 小/a 蛇/n 出没/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     尤其/d 是/vl ，/w 分隔/v 成/v 两/m 个/q 圆圆/n 石/n 圈/n 的/u 男女/n 露天/n 浴池/n 中/nd ，/w 随时/d 有/v 柔滑/a 蛇身/n 在/p 石缝/n 、/w 在/p 水面/nl 浮游/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     那些/r 蛇/n 们/k 从未/d 伤害/v 过/u 人/n ，/w 洗浴/v 者/k 与/c 之/r 同/v 沐/v 于/p 水/n 习以为常/i 。/w 
		
			
                                        54
                                     但/c 去年/nt 我/r 来/vd 这里/r 时/nt ，/w 经/v 人/n 百般/d 劝说/v 也/d 终于/d 未敢/vu 下水/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     此/r 番/q 前来/v 连/p 同伴/n 们/k 也/d 没/d 再/d 下水/v ：/w 数以万计/i 、/w 数/m 十万/m 人次/q 地/u 路经/v 此处/n 的/u 人们/n 都/d 以/p 一/m 洗/v 为/vl 快/a ，/w 通宵/nt 人流/n 不息/v ，/w 而/c 浊流/n 滔滔/a 了/u 。/w 
		
			
                                        56
                                     我们/r 的/u 摄制组/n 是/vl 在/p 仪式/n 进行/v 的/u 第二/m 天/nt 、/w 藏历/n 六月/nt 初九/nt 这/r 一天/nt 的/u 黄昏时分/nt 赶往/v 现场/n 的/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     雇/v 了/u 两/m 匹/q 马/n 驮/v 我们/r 的/u 行李/n 沿/p 德中河/ns 淙淙/o 涧水/n 边/nd 的/u 山道/n 上行/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     听说/v 在/p 仲吾如/ns 地方/n 已/d 聚集/v 了/u 大约/d 三万/m 人/n ，/w 他们/r 分别/v 来自/v 藏北/nl 的/u 那曲/ns 、/w 藏东/ns 的/u 昌都/ns 、/w 西部/nd 阿里/ns 、/w 南面/nd 的/u 林芝/ns 、/w 山南/ns ，/w 来自/v 拉萨/ns 一带/n 的/u 农民/n 或者/c 城里/nl 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     全/a 西藏/ns 的/u 人/n 都/d 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     我/r 亲见/v 有/v 孝子/n 从/p 很/d 远/a 的/u 地方/n 背着/v 年老/a 的/u 父亲/n 一/m 步/n 步/n 走到/v 仲吾如/ns ，/w 还有/v 一/m 位/q 垂死/v 的/u 病人/n 被/p 用/p 担架/n 抬/v 了/u 来/vd ，/w 我/r 亲见/v 他/r 就/d 死/v 在/v 了/u 第二/m 天/nt 的/u &quot;/w 抛哇/ns &quot;/w 现场/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     他/r 荣幸/a 地/u 在/p 临终/v 前/nd 接受/v 了/u &quot;/w 抛哇/ns &quot;/w ，/w 使/v 灵魂/n 即时/d 往/p 生/v 西天/n 乐土/n ，/w 这样/r 的/u 人/n 有福/v 了/u 。/w 
		
			
                                        62
                                     地势/n 越/d 走/v 越/d 高/a ，/w 灌木丛/n 就/d 越/d 矮小/a ，/w 而/c 两/m 壁/n 山/n 就/d 更加/d 高大/a 陡峭/a 不可/vu 仰视/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     青灰/a 的/u 金属/n 般/a 的/u 山/n 体/n 上/nd 有/v 土黄/a 的/u 岁月/nt 流/v 痕/n ，/w 如/v 锈迹/n 斑驳/a ，/w 愈/d 显/v 刚硬/a 挺拔/a 。/w 
		
			
                                        64
                                     夕阳/n 照射/v 于/p 山/n 尖/n ，/w 温和/a 富丽/a 。/w 
		
			
                                        65
                                     这/r 条/n 狭长/a 的/u 山谷/n 做/v 圣地/n 日/nt 久/a ，/w 被/p 称为/v 此地/n &quot;/w 松玛/ns &quot;/w 护法/v 神/n 的/u 阿吉曲珍/nh 就/d 一定/d 是/vl 位/q 前/nd 佛教/n 时代/nt 的/u 本/r 教/n 女神/n ，/w 因为/c 她/r 是/vl 被/p 莲花生/n 降伏/v 过/u 了/u 的/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     千/m 年/nt 以来/nt 的/u 佛教/n 时代/nt 里/nd ，/w 这/r 山谷/n 又/d 被/p 宁玛/ns 派/n 的/u 、/w 噶举/ns 派/n 的/u 僧人/n 们/k 做/v 了/u 修身/v 之/u 所/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     不仅/c 修行/v 洞/n 依然/d 可/vu 寻见/v ，/w 高/a 在/p 危崖/n 上/nd 的/u 莲花生/n 修行/v 洞/n 成为/v 朝圣者/n 必/d 去/v 之/u 处/n ，/w 更/d 何况/c 眼下/nt 仍/d 有/v 僧尼/n 在/p 人迹罕至/i 处/n 幽闭/v 密/a 修/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     这/r 一/m 条/n 神圣/a 的/u 山谷/n ，/w 古往今来/i 栖居/v 过/u 多少/r 自/r 甘/v 寂寞/a 的/u 灵魂/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     仲吾如/ns 地名/n 是/vl 野/a 耗牛/n 吼叫/v 的/u 意思/n ，/w 极/d 言/v 此/r 深谷/n 之/u 荒凉/a 。/w 
		
			
                                        70
                                     然而/c 圣地/n 总/d 有/v 圣迹/n ，/w 左右/n 远近/n 的/u 四座/n 山/n 都/d 为/vl 传说/n 所/u 累/v ，/w 例如/v 左/nd 前方/nd 的/u 这/r 座/q 山/n 被/p 称作/v &quot;/w 噶举颇章/ns &quot;/w ，/w 意/n 即/v 噶举/ns 派/n 的/u 宫殿/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     而/c 居中/v 的/u 一/m 山/n ，/w 名/n 为/vl 多吉帕姆/ns ，/w 猪头/n 金刚/n 亥/n 母/n ，/w 她/r 长/a 坐/v 于/p 此/r ，/w 右腿/n 曲/v ，/w 左腿/n 伸/v ，/w 丰硕/a 漫长/a 的/u 左腿/n 从/p 山腰/nl 下/nd 穿过/v &quot;/w 抛哇/ns &quot;/w 会场/n 一侧/nd ，/w 直/d 延伸/v 至/v 草坝子/ns 末端/nd 山涧/n 水中/nl 。/w 
		
			
                                        72
                                     仲吾如寺/ns 就/d 建/v 在/p 她/r 的/u 怀抱/n 里/nd ，/w 我们/r 的/u 营地/n ，/w 红/a 、/w 黄/a 、/w 紫/a 三/m 顶/n 艳丽/a 异常/a 的/u 尼龙/n 帐篷/n 就/d 扎/v 在/p 她/r 左膝/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        73
                                     -/w -/w 各/r 教派/n 对于/p 灵魂/n 的/u 说法/n 确乎/d 不一/a ，/w 直贡噶举/nh 自有/v 其/r 独到/a 看法/n ；/w 我们/r 向/d 以/p 宗师/n 之一/m 的/u 罗珠/nh 的/u 灵魂/n 而/c 灵魂/n ，/w 以/p 堪/v 金布德萨多/nh 的/u 行为/n 而/c 行为/n ；/w 对于/p 你们/r 这些/r 未/d 入/v 门道/n 的/u 俗人/n 来说/v ，/w 我们/r 对于/p 灵魂/n 的/u 独到/a 看法/n 还是/d 密/a 而/c 不/d 宣/v 为宜/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     海拔/n 约/d 在/p ４５００/m 米/q 的/u 仲吾如/ns 草坝子/ns 果然/d 沸沸扬扬/i ，/w 由/p 各色/a 帐篷/n 搭/v 成/v 的/u 临时/a 城镇/n 晚/a 炊/v 弥漫/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     帐篷/n 城/n 自/p 下方/nd 沟谷/n 蔓延/v ，/w 上方/nd 触角/n 伸向/v 多吉帕姆/ns 巨大/a 山/n 体/n 两侧/nl 狭/a 谷/n 地带/n 德中河/ns 的/u 两/m 个/q 上/nd 源/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     山坡/n 的/u 小叶/n 杜鹃/n 已/d 被/p 新鲜/a 地/u 砍/v 斫/v 或/c 被/p 连根拔/v 来/vd 作/v 了/u 燃料/n ，/w 遍地/n 厕所/n ；/w 人们/n 汲水/v 要/vu 穿越/v 整个/a 帐篷/n 城/n 去往/v 上方/nd 洁净/a 处/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     往年/nt 孤寂/a 如/v 世外/nl 的/u 圣地/n ，/w 忽然/d 就/d 烦/a 嚣/v 凡俗/n 不堪/v 了/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     我们/r 在/p 此/r 一/m 住/v 三/m 昼夜/nt 。/w 
		
			
                                        79
                                     当/p 确信/v 无疑/d 地/u 断定/v 春天/nt 果真/d 是/vl 来到/v 了/u 的/u 时候/n ，/w 便/d 勃然/a 抖动/v 衣冠/n ，/w 不/d 多日/nt 就/d 长出/v 手掌/n 般/a 大小/n 的/u 叶片/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        80
                                     枝/n 与/c 枝/n 之间/nd ，/w 树/n 与/c 树/n 之间/nd ，/w 便/d 挽起/v 了/u 绿色/n 的/u 手臂/n ，/w 给/p 故乡/n 的/u 山野/n ，/w 架起/v 了/u 浓浓/a 的/u 春天/nt 的/u 绿色/n 彩虹/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     它/r 的/u 树冠/n 之/u 大/a ，/w 可以/vu 和/c 上/nd 百年/nt 的/u 老/a 槐树/n 媲美/v ，/w 什么/r 桃/n 儿/k 、/w 杏/n 儿/k 之类/n 就/d 显得/v 渺小/a 得/u 可怜/a 了/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     柿树/n 的/u 开花/v 时代/nt ，/w 却/d 不如/v 桃李/n 那般/r 富丽堂皇/i ，/w 轰轰烈烈/i ，/w 它/r 的/u 花/n 儿/k 是/vl 在/p 绿叶/n 的/u 掩盖/v 下/nd 悄悄/a 儿/k 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        83
                                     可/vu 它/r 的/u 甜丝丝/a 的/u 芳香/a ，/w 却/d 很/d 浓/a 很/d 醇/a ，/w 站/v 在/p 树下/nl ，/w 似乎/d 用/p 嘴唇/n 可以/vu 品出/v 那/r 味道/n 儿/k 来/vd 。/w 
		
			
                                        84
                                     这时候/nt ，/w 它/r 的/u 花/n 蒂/n 已/d 托起/v 了/u 指头/n 脸/n 儿/k 大小/n 的/u 果实/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     它/r 默默/a 地/u 长/v 着/u ，/w 不慌不忙/i 地/u 度过/v 了/u 盛夏/nt 。/w 
		
			
                                        86
                                     炎热/a ，/w 暴雨/n ，/w 在/p 它/r 看来/v ，/w 似乎/d 有点/d 儿/k 不屑一顾/i 。/w 
		
			
                                        87
                                     当/p 第一/m 缕/n 秋风/n 吹来/v ，/w 树冠/n 上/nd 最/d 敏感/a 的/u 叶子/n 便/d 收到/v 了/u 秋天/nt 的/u 讯息/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     于是/c ，/w 每/r 一片/mq 绿叶/n ，/w 便/d 把/p 自己/r 的/u 青春/n 和/c 生命/n 输送/v 给/p 就要/vu 成熟/a 了/u 的/u 果实/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     叶子/n 便/d 由/p 绿/a 变/v 黄/a ，/w 由/p 黄/a 变/v 红/a ，/w 由/p 厚/a 变/v 薄/a ，/w 薄/a 得/u 红/a 得/u 象/p 一/m 张/q 张/q 秋天/nt 的/u 请帖/n ，/w 飘动/v 在/p 每/r 一/m 颗/q 果实/n 的/u 身边/nl 。/w 
		
			
                                        90
                                     呵/e ，/w 该/vu 轮到/v 我们/r 质朴/a 的/u 柿子/n 富丽堂皇/i 、/w 轰轰烈烈/i 的/u 时候/n 了/u 。/w 
		
			
                                        91
                                     一/m 颗/q 颗/q 鹅蛋/n 大/a 的/u 柿子/n 露/v 了/u 面/n ，/w 出/vd 了/u 叶/n ，/w 由/p 浅绿/a 变成/v 红/a 黄色/n ，/w 灯笼/n 似的/u 挑/v 在/p 枝/n 枝/n 梢/n 梢/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        92
                                     这时/r ，/w 血红/a 的/u 树叶/n 便/d 扬扬洒洒/a ，/w 纷纷/d 凋落/v ，/w 有如/v 送/v 捷报/n 的/u 使者/n ，/w 扑向/v 了/u 收获/v 时节/n 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     故乡/n 的/u 柿子/n 有/v 两/m 个/q 品种/n ，/w 一/m 种/q 是/vl 板/n 柿/n ，/w 一/m 种/q 是/vl 尖/a 柿/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     大概/d 是/vl 依照/p 柿子/n 的/u 形状/n 命名/v 的/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     四/m 个/q 角儿/n 的/u 板/n 柿/n ，/w 在/p 八月/nt 十五/m 就/d 可以/vu 用/p 温水/n 泡/v 熟/a 吃/v ；/w 圆锥/n 形/k 的/u 尖/a 柿/n 却/d 要/vu 待到/v 秋后/nt 摘下/v 来/vd 放软/v 后/nd 吃/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     柿子/n 是/vl 质朴/a 的/u ，/w 却/d 也是/vl 娇贵/a 的/u ，/w 卸下/v 来/vd 保存/v 不好/a ，/w 就/d 容易/a 烂掉/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     故乡/n 的/u 埝/n 塄/n 上/nd 、/w 沟/n 畔/n 上/nd 长/v 着/u 长生不老/i 的/u 金针/n ，/w 城里人/n 叫/v 它/r 黄花菜/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     埝/n 子/n 熟/a 的/u 当儿/n ，/w 针/n 金/n 的/u 花蕾/n 就/d 陆续/d 开/v 败/v 了/u ，/w 杆/n 儿/k 也/d 干/v 了/u ，/w 翠绿/a 的/u 叶子/n 也/d 变成/v 金黄色/n 的/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     绿/a 的/u 时候/n 它/r 很/d 脆/a ，/w 一/m 捋/v 就/d 断/v ；/w 呈/v 显/v 金黄色/n 时/nt ，/w 就/d 又/d 柔/a 又/d 韧/a 。/w 
		
			
                                        100
                                     把/p 它/r 拔/v 下来/v ，/w 就/d 可以/vu 拧成/v 指头/n 粗/a 的/u 带/v 环/n 儿/k 的/u 绳子/n ，/w 悬挂/v 在/p 草棚/n 里/nd ，/w 每/r 根/n 绳/n 可以/vu 辫/n 蒜/n 似的/u 吊上/v 百十/m 个/q 柿子/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     这/r 带/v 着/u 丁字/n 形/k 蒂/n 儿/k 的/u 柿子/n ，/w 细心/a 人/n 就/d 一直/d 可以/vu 挂到/v 过/vd 罢/v 阴历/n 年/nt 。/w 
		
			
                                        102
                                     到/v 那/r 阵/q 儿/k ，/w 柿子/n 便/d 呈现/v 紫红色/n ，/w 皮/n 皱/v 了/u ，/w 经过/p 风干/v ，/w 汁/n 少/a 了/u ，/w 浓缩/v 了/u ，/w 却/d 又/d 醇/a 又/d 甜/a 了/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     吃上/v 一口/n 这阵/r 儿/k 的/u &quot;/w 挂/v 柿/n &quot;/w ，/w 似乎/d 连/p 葡萄干/n 、/w 蜂蜜/n 也/d 要/vu 逊色/a 了/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     卸/v 柿子/n 时/nt 摔/v 烂/a 的/u 就/d 酿/v 了/u 醋/n ，/w 故乡/n 的/u 柿子/n 醋/n 确是/vl 又/d 香/a 又/d 酸/a ，/w 带/v 着/u 淡淡/a 的/u 酒味/n ，/w 想/v 起来/vd 就/d 满口/n 涎水/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     软/a 柿子/n 可以/vu 做/v 柿子/n 饼/n 吃/v ，/w 也/d 可以/vu 拌/v 炒面/n 吃/v ，/w 那/r 更是/vl 有着/v 特殊/a 的/u 风味/n 的/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     柿子/n 叶子/n 也/d 不/d 废/v ，/w 卸/v 罢/v 柿子/n ，/w 把/p 落叶/n 扫/v 起来/vd ，/w 贮存/v 在/p 干/a 处/n ，/w 既是/c 羊/n 的/u 优等/a 越冬/v 饲料/n ，/w 又是/vl 烧/v 热炕/n 的/u 好/a 柴禾/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     它/r 易燃/v ，/w 还/d 耐火/a ，/w 能/vu 保持/v 土炕/n 的/u 恒温/n ，/w 赐予/v 农家/n 人/n 以/p 甜蜜/a 的/u 梦/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     从/p 我/r 挣开/v 母亲/n 的/u 怀抱/n ，/w 溜下/v 土/n 炕沿/n ，/w 能/vu 撒开/v 两/m 条/n 小腿/n 跑出/v 大/a 窑/n 的/u 门槛/n 起/v ，/w 就/d 和/p 柿子/n 结下/v 了/u 不解/v 的/u 缘份/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     春天/nt ，/w 我/r 和/c 小伙伴/n 们/k ，/w 用/p 一/m 根/n 细/a 枝条/n 穿/v 起落/v 在/p 地上/nl 的/u 柿子/n 花/n 儿/k ，/w 当/p 项链/n 套/v 在/p 脖子/n 上/nd 玩/v 儿/k 。/w 
		
			
                                        110
                                     夏/nt 里/nd ，/w 每天/nt 天/nt 刚/d 亮/v ，/w 就/d 奔到/v 树下/nl 捡/v 落/v 蒂/n 的/u 小/a 柿子/n 丁/n 儿/k ，/w 然后/c 秘密/a 地/u 放/v 在/p 早/a 用/p 小刀/n 凿/v 好/a 的/u 小/a 土窑/n 里/nd ，/w 过/vd 几/m 天/nt 一/m 软/a ，/w 就/d 可以/vu 吃鲜/v 了/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     炎热/a 天/nt 的/u 晌午/nt ，/w 临到/v 山里/nl 去/v 割/v 牛/n 草/n 前/nd ，/w 先/d 要/vu 在/p 柿树/n 的/u 绿/a 伞下/nl 铺上/v 盖上/v 浓荫/n ，/w 甜甜/a 地/u 睡/v 上/nd 一/m 觉/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     或/c 和/p 小伙伴/n 们/k 一起/d ，/w 在/p 渗/v 凉/a 的/u 荫凉/a 下/nd 玩/v 抓/v 石头/n 子儿/n ，/w 或/c 用/p 小/a 树枝/n 儿/k 在/p 棋盘/n 似的/u 方/a 格格/n 里/nd 摆开/v 阵势/n ，/w 玩/v &quot;/w 狼/n 吃/v 娃/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        113
                                     秋天/nt 到了/v ，/w 便/d 小/a 猴/n 儿/k 般/a 地/u 爬上/v 柿树/n 瞅/v 早熟/a 的/u &quot;/w 淡/a 柿/n &quot;/w 吃/v ，/w 或/c 摘下/v 些/q 硬/a 生/a 柿子/n ，/w 在/p 埝/n 畔/n 上/nd 挖开/v 炉子/n ，/w 用/p 柴禾/n 烧着/v 吃/v ，/w 一/m 个/q 个/q 都/d 吃/v 得/u 成/v 了/u 黑/a 嘴巴/n ，/w 涩/a 得/u 直/a 嚼/v 牙根/n 儿/k 。/w 
		
			
                                        114
                                     最/d 快活/a 是/vl 卸/v 柿子/n 的/u 时候/n 了/u ，/w 大/a 人们/n 操/v 着/u 长/a 夹/n 杆/n ，/w 骑/v 在/p 高高/a 的/u 树杈/n 上/nd 摘/v 柿子/n ，/w 孩子/n 们/k 就/d 在/p 树/n 底下/nd 一边/d 拣/v 软呼呼/a 的/u 吃/v 着/u ，/w 一边/d 帮忙/v 往/p 笼里/nl 拾/v 着/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     有时/d ，/w 就/d 忘记/v 干/v 活儿/n ，/w 贪玩/v 地/u 叠/v 着/u 红/a 柿/n 叶/n 当/v 纸钱/n ，/w 编/v 起来/vd 当/v 帽子/n 耍/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     后来/nt ，/w 我/r 慢慢/a 长大/v 了/u ，/w 上学/v 了/u ，/w 也/d 能/vu 挑起/v 扁担/n 了/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     那/r 几/m 年/nt ，/w 父亲/n 当/v 队长/n ，/w 整天/nt 忙/a 得/u 不/d 沾/v 家/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     每年/nt 分得/v 的/u 千/m 二八/m 百/m 斤/q 柿子/n ，/w 就/d 靠/v 我/r 这个/r &quot;/w 老大/n &quot;/w 去/v 卖/v 了/u 。/w 
		
			
                                        119
                                     为了/p 赶早/v 上路/v ，/w 前一天/nt 晚上/nt ，/w 就/d 得/vu 把/p 柿子/n 拾/v 好/a 。/w 
		
			
                                        120
                                     在/p 挂/v 柿子/n 的/u 谷草/n 棚子/n 里/nd ，/w 母亲/n 掌/v 着/u 煤油灯/n ，/w 父亲/n 站/v 在/p 凳子/n 上/nd 摘/v 着/u ，/w 我/r 从/p 父亲/n 手里/nl 接过/v 柿子/n ，/w 一个/mq 一个/mq 放/v 在/p 筐里/nl ，/w 一/m 排/n 一/m 排/n 、/w 一/m 层/q 一/m 层/q 放好/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     第二/m 天/nt 天/n 麻麻亮/a ，/w 我/r 就/d 从/p 土炕/n 上/nd 爬/v 起来/vd ，/w 吃完/v 母亲/n 打/v 早/a 做好/v 的/u &quot;/w 特殊/a 饭/n &quot;/w ，/w 父亲/n 把/p 担子/n 用/p 胳膊/n 搀/v 起来/vd ，/w 沉甸甸/a 地/u 放/v 在/p 我/r 的/u 稚嫩/a 的/u 肩头/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        122
                                     有一次/v ，/w 对/p 我/r 的/u 印象/n 太/d 深/a 了/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     上路/v 时/nt ，/w 天/n 阴/v 着/u 脸/n ，/w 路上/nl 就/d 下起/v 大雪/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        124
                                     肩膀/n 疼/a 了/u ，/w 扁担/n 、/w 衣服/n 和/c 肉/n 粘/v 在/v 了/u 一起/n ，/w 我/r 不肯/vu 停下来/v 歇/v 歇/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     脸上/nl 汗水/n 淋淋/a ，/w 我/r 顾不上/v 放下/v 柿子/n 担/n 儿/k 擦/v 一/m 把/q ，/w 只是/d 摇/v 摇头/v 把/p 汗珠/n 甩/v 落/v 在/p 雪地上/nl 。/w 
		
			
                                        126
                                     柿子/n 担/n 儿/k 摆/v 在/p 街头/n 上/nd ，/w 过/vd 了/u 一会儿/nt ，/w 市场/n 管理/v 委员会/n 的/u 值勤/v 来/vd 了/u ，/w 说/v 卖/v 柿子/n 是/vl 投机倒把/i ，/w 破坏/v 市场/n 秩序/n ，/w 挑/v 走/v 了/u 我/r 的/u 柿子/n 担/n 儿/k 。/w 
		
			
                                        127
                                     我/r 乞求/v 着/u ，/w 跟/v 到了/v 市管/j 会/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     谁知/v 这/r 不/d 讲理/v 的/u 衙门/n ，/w 很/d 简单/a 地/u &quot;/w 没收/v 了/u &quot;/w ，/w 把/p 柿子/n 倒进/v 屋里/nl ，/w 将/p 筐子/n 给/p 我/r 扔出/v 了/u 门/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     我/r 痛心/a 极/d 了/u ，/w 但/c 还/d 没有/v 哭/v ，/w 坐/v 在/p 门口/nl 等/v 他们/r 给/v 钱/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     一直/d 等到/v 天黑/a ，/w 他们/r 锁门/v 下班/v 了/u ，/w 我/r 才/d 失望/v 地/u 踏上/v 雪花/n 飘飘/v 的/u 归途/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     带/v 着/u 几分/mq 焦急/a ，/w 带/v 着/u 几分/mq 恐慌/a ，/w -/w -/w 那是/vl 我/r 的/u 慈祥/a 的/u 母亲/n 在/d 呼唤/v 着/u 她/r 迟迟/a 不归/v 的/u 儿子/n 的/u 乳名/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     我/r 不知/v 怎么/r ，/w 鼻子/n 一/d 酸/a ，/w 强忍/v 了/u 一天/nt 的/u 泪水/n 刷地/v 涌/v 了/u 出来/vd ，/w 直流/v 到/v 脖子/n 里/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     我/r 想/v 回答/v 母亲/n 的/u 呼唤/v ，/w 张开/v 嘴巴/n ，/w 喉咙/n 却/d 哽噎/v 住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     母亲/n ，/w 我/r 慈爱/a 的/u 母亲/n 的/u 带/v 哭声/n 的/u 呼唤/v ，/w 在/p 飘/v 着/u 雪片/n 的/u 夜/nt 的/u 茫/a 野/n 里/nd 回荡/v 着/u ，/w 追逐/v 着/u …/w …/w 这/r 唤/v 声/n ，/w 便/d 一直/d 留/v 在/v 了/u 我/r 记忆/n 的/u 回音壁/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        135
                                     去年/nt 冬/nt 上/nd ，/w 父亲/n 从/p 故乡/n 来看/v 我/r ，/w 竟/d 远迢迢/a 地/u 给/p 我/r 用/p 小/a 篮子/n 提/v 了/u 几个/mq 柿子/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        136
                                     我/r 打开/v 一/d 看/v ，/w 紫红色/n 的/u ，/w 皱/v 了/u 皮/n 的/u ，/w 呈/v 长/a 吊/v 形/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     父亲/n 告诉/v 我/r ，/w 他/r 这/r 几/m 年/nt 再/d 没/d 当/v 队长/n ，/w 专门/d 给/p 队里/nl 务/v 柿树/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     眼下/nt ，/w 又是/vl 深秋/nt 了/u ，/w 又/d 该/vu 是/vl 故乡/n 柿子/n 收获/v 的/u 季节/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        139
                                     农村/n 放宽/v 了/u 经济/n 政策/n ，/w 故乡/n 的/u 柿树/n 怕/v 也/d 分/v 到户/v 里/nd 照管/v 了/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     每当/p 我/r 看见/v 红叶/n ，/w 就/d 当作/v 了/u 故乡/n 埝/n 畔/n 上/nd 那/r 血红/a 如/v 火/n 的/u 柿/n 叶/n ，/w 那/r 收获/v 的/u 秋天/nt 的/u 请帖/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     他/r 当然/d 没有/v 能够/vu 回到/v 上海/ns 。/w 
		
			
                                        142
                                     当时/nt 有/v 很多/a 象/p 我/r 那个/r 同学/n 那样/r 的/u 人/n ，/w 他们/r 几/m 年前/nt 从/p 上海/ns 热情/a 地/u 奔赴/v 重庆/ns ，/w 而/c 重庆/ns 最后/n 并/d 没有/v 能够/vu 让/p 他们/r 安全/a 地/u 返回/v 上海/ns 。/w 
		
			
                                        143
                                     出乎/v 上海/ns 人民/n 意料之外/i 的/u ，/w 则/c 是/vl 大批/q 接收/v 大员/n ，/w 却/d 从/p 重庆/ns 飞来/v ，/w 使/v 沦陷区/n 人民/n 在/p 吃/v 尽/v 战争/n 苦头/n 之后/nt ，/w 接着/v 又/d 遭受/v 到/v 一/m 次/q 新/a 的/u 剥削/v 和/c 掠夺/v ，/w 承担/v 了/u 一/m 次/q &quot;/w 胜利/v &quot;/w 的/u 灾难/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     这些/r 重庆/ns 来/vd 的/u 人/n ，/w 甚至/d 乘/v 公共汽车/n ，/w 也/d 要/vu 享受/v 与/c 一般/a 乘客/n 不同/a 的/u 特殊/a 的/u &quot;/w 胜利者/n &quot;/w 的/u 待遇/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     一/m 次/q ，/w 我/r 在/p 上海/ns 从/p 静安寺/ns 搭车/v 到/v 外滩/ns ，/w 人们/n 在/p 站/n 头上/nl ，/w 正/d 排队/v 依次/d 上车/v ，/w 忽然/d 有/v 一个/mq 壮汉/n 从/p 远处/n 窜/v 过来/vd ，/w 二话不说/i ，/w 就/d 抢先/v 登车/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     这/r 就/d 上车/v 了/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     当时/nt 正好/d 是/vl 一九四六/m 年/nt 春天/nt ，/w 上海/ns 《/w 文汇报/n 》/w 增添/v 了/u 两/m 个/q 副刊/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     一个/mq 是/vl 《/w 笔会/n 》/w ，/w 唐弢/nh 同志/n 主编/v ；/w 一个/mq 是/vl 《/w 读者/n 的/u 话/n 》/w ，/w 柯灵/nh 同志/n 主编/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     他们俩/r 人/n 同时/n 又/d 联合/v 主编/v 一个/mq 十六/m 开/q 的/u 《/w 周报/n 》/w ，/w 地点/n 在/p 上海/ns 厦门路/ns 厦门里/ns 。/w 
		
			
                                        150
                                     当时/nt 我/r 经常/d 去/v 那边/r 。/w 
		
			
                                        151
                                     有一次/v ，/w 柯灵/nh 同志/n 正/d 张罗/v 《/w 读者/n 的/u 话/n 》/w 最初/nt 几/m 期/nt 稿件/n ，/w 我/r 就/d 把/p 公共汽车站/n 头上/nl 所/u 见/v 写成/v &quot;/w 读者/n 的/u 话/n &quot;/w 给/v 拿去/v 发表/v 了/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     这里/r 接连/d 的/u 三/m 句/n &quot;/w 是/vl 重庆/ns 来/vd 的/u ，/w &quot;/w 确实/d 表达/v 了/u 当时/nt 沦陷区/n 人民/n 对/p &quot;/w 重庆/ns 人/n &quot;/w 的/u 惊讶/a 失望/v 和/c 愤懑/a 的/u 神情/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     事情/n 正是/vl 这样/r ，/w 就/d 在/p 这/r 批/q 天上/nl 飞来/v 的/u &quot;/w 重庆/ns 人/n &quot;/w 来到/v 上海/ns 后/nd ，/w &quot;/w 重庆/ns 人/n &quot;/w 一时/nt 竟/d 成为/v 国民党/ni &quot;/w 劫/v 收/v 大员/n &quot;/w 的/u 代名词/n ，/w &quot;/w 重庆/ns &quot;/w 这个/r 名词/n 在/p 上海/ns 人民/n 的/u 心目中/nl ，/w 也/d 在/v 我/r 的/u 心目中/nl ，/w 渐渐/d 失去/v 光采/n 了/u 。/w 
		
			
                                        154
                                     现在/nt ，/w 一/m 段/q 漫长/a 的/u 岁月/nt 已/d 向/p 我们/r 告别/v ，/w 无数/m 个/q 多变/v 的/u 晨/n 夕/nt 早在/v 我们/r 身边/nl 飞驰/v 而/c 去/v ，/w 它们/r 留给/v 我们/r 一些/m 若隐若现/i 的/u 影子/n ，/w 只/d 为/p 我们/r 点缀/v 了/u 一些/m 记忆/n 上/nd 的/u 空白/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     属于/v 过去/nt 年代/nt 的/u 对于/p 重庆/ns 人/n 的/u 偏见/n ，/w 象/p 过眼烟云/i 一样/a ，/w 早已/d 在/p 我/r 的/u 心头/nl 消失/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     但是/c ，/w 在/p 十年浩劫/n 中/nd ，/w 重庆/ns 这个/r 山城/n 的/u 雾/n ，/w 忽然/d 有一天/v 又/d 在/p 我/r 的/u 心中/nl 冉冉/d 地/u 升起/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        157
                                     那是/vl 一九六六/m 年/nt 夏天/nt 的/u 一个/mq 早晨/nt ，/w 有/v 个/q 多/a 年前/nt 的/u 旧/a 邻居/n 忽然/d 兴冲冲/a 地/u 走来/v 向/p 我/r 告辞/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     他/r 是/vl 个/q 身强力壮/i 的/u 青年/n ，/w 满脸/n 的/u 笑/v ，/w 飞跃/v 着/u 满心/n 的/u 希望/n ，/w 说/v 他/r 厂里/nl 有/v 个/q 车间/n 内迁/v ，/w 去/v 支援/v 三线/n 建设/v ，/w 他/r 已/d 报名/v 参加/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     这个/r 新建/v 的/u 厂/n 就/d 在/v 重庆/ns 的/u 远郊/nl 。/w 
		
			
                                        160
                                     当/p 我/r 在/p 第二/m 天/nt 把/p 他/r 送上/v 火车站/n ，/w 只见/v 他/r 单身/n 只/a 汉/n ，/w 携/v 着/u 沉重/a 的/u 行李/n ，/w 挤进/v 人山人海/i 之中/nd ，/w 如入无人之境/i ，/w 很快/a 就/d 钻入/v 车厢/n 里/nd 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        161
                                     我/r 为/p 他/r 朝阳/n 一般/a 的/u 意气/n 感到/v 歆/v 羡/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     大概/d 九/m 年/nt 以后/nt 的/u 一个/mq 春节/nt ，/w 我/r 好不容易/i 终于/d 看到/v 了/u 他/r 携/v 着/u 孩子/n 回来/vd 探亲/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     这次/r 见到/v 的/u 他/r ，/w 却/d 已/d 变成/v 一个/mq 满面/n 愁容/n 的/u 老人/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     原来/d 他/r 到了/v 四川/ns 后/nd ，/w &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 就/d 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     九/m 年/nt 之中/nd ，/w 他们/r 那个/r 厂/n 几乎/d 没有/v 一天/nt 开过/v 工/n ，/w 武斗/v 把/p 我们/r 的/u 事业/n 毁/v 了/u ，/w 也/d 把/p 所有/a 善良/a 的/u 人们/n 的/u 日子/nt 毁/v 了/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     他/r 在/p 那边/r 结了/v 婚/n ，/w 有/v 了/u 孩子/n ，/w 孩子/n 长/v 到了/v 八/m 岁/nt ，/w 还/d 不曾/d 有/v 机会/n 上学/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     当/p 这次/r 我们/r 见/v 了/u 面/n ，/w &quot;/w 你/r 叫/v 伯伯/n 吧/u ，/w &quot;/w 他/r 关照/v 着/u 他/r 的/u 孩子/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     孩子/n 叫/v 了/u 一下/mq ，/w 闪/v 着/u 光溜溜/a 的/u 大/a 眼/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        169
                                     做/v 父亲/n 的/u 露出/v 一/m 脸/n 苦笑/v ，/w 说/v 大家/n 的/u 日子/nt 全/d 在/p 喝酒/v 猜拳/v 中/nd 度过/v 了/u 。/w 
		
			
                                        170
                                     我/r 在/p 他/r 的/u 苦笑/v 中/nd ，/w 猛然/d 想起/v 我/r 年轻/a 时代/nt 我/r 那个/r 同学/n 的/u 一生/nt 。/w 
		
			
                                        171
                                     他/r 在/p 抗战/n 的/u 烽火/n 中/nd ，/w 远离/v 父母/n ，/w 逃出/v 沦陷/v 了/u 的/u 上海/ns ，/w 远/a 奔/v 雾/n 一样/a 迷惑/v 他/r 的/u 重庆/ns 。/w 
		
			
                                        172
                                     他/r 的/u 热情/n 的/u 形象/n ，/w 一如/v 扑向/v 灯花/n 的/u 飞蛾/n ；/w 而/c 他/r 的/u 遭遇/n ，/w 恰如/v 一/m 滴/n 清水/n 误/v 落/v 在/p 凶猛/a 的/u 大火/n 中/nd ，/w 顷刻/nt 之间/nd 归于/v 消失/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     一/m 种/q 意料/v 不到/v 的/u 机会/n ，/w 终于/d 降临/v 到/v 我/r 的/u 身上/nl 。/w 
		
			
                                        174
                                     今年/nt 我/r 有/v 机会/n 来到/v 这/r 曾经/d 在/p 四十/m 年前/nt 日夜/nt 向往/v 的/u 山城/n ，/w 而且/c 在/p 这里/r 逗留/v 已经/d 几/m 天/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     此刻/nt ，/w 初冬/nt 的/u 黄昏/nt ，/w 我/r 终于/d 登上/v 了/u 这里/r 的/u 枇杷/ns 公园/n 的/u 枇杷山/ns ，/w 重庆/ns 市区/n 最高/a 的/u 地方/n ：/w 枇杷/n 山上/nl 的/u 红星/n 亭/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     呈现/v 在/p 我/r 眼前/nl 的/u ，/w 确是/vl 一/m 幅/n 奇景/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     无边无际/i 的/u 灯/n 海/n ，/w 从/p 山脚/n 下/nd ，/w 一直/d 延伸/v 到/v 遥远/a ，/w 遥远/a 。/w 
		
			
                                        178
                                     分/v 不清/a 哪/r 是/vl 市区/n ，/w 哪/r 是/vl 北碚/ns ；/w 哪/r 是/vl 嘉陵江/ns ，/w 哪/r 是/vl 长江/ns 。/w 
		
			
                                        179
                                     但见/v 有些/m 灯光/n ，/w 结成/v 一团/mq ，/w 成为/v 一个/mq 巨大/a 的/u 灯/n 球/n ；/w 有些/m 灯光/n ，/w 联/v 在/p 一起/n ，/w 象/p 一/m 条/n 狭长/a 的/u 银链/n ；/w 有些/m 灯光/n ，/w 则/c 是/vl 若/c 断/v 若/c 续/v ，/w 似/v 明/a 似/v 暗/a 飘荡/v 着/u ，/w 似有/v 无限/d 诗情/n ，/w 无限/d 画/n 意/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     在/p 灯/n 海/n 里/nd ，/w 有/v 无数/m 的/u 往事/n 可以/vu 回溯/v ，/w 有/v 无穷/a 的/u 想象/v 可以/vu 驰骋/v ，/w 有/v 无限/a 的/u 情理/n 可以/vu 探索/v ，/w 有/v 无尽/v 的/u 力量/n 可以/vu 汲取/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     萦/v 系/v 在/p 我/r 心头/nl 的/u ，/w 仍是/vl 这个/r 山城/n 的/u 昨天/nt 和/c 今天/nt 。/w 
		
			
                                        182
                                     一些/m 影子/n 仍/d 在/p 我/r 的/u 脑海/n 里/nd 不断/d 沉浮/v ，/w 一片/mq 记忆/n 王国/n 里/nd 的/u 残云/n 仍/d 在/p 我/r 的/u 心头/nl 飘动/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     我/r 心里/nl 有些/d 惆怅/a ，/w 因为/c 我/r 想起/v 我/r 年轻/a 时候/n 那个/r 同学/n 短暂/a 的/u 一生/nt ；/w 同时/c 我/r 心里/nl 也/d 得到/v 了/u 一些/m 宽慰/v ，/w 因为/c 我/r 想到/v 我/r 那个/r 十/m 多年/nt 前来/v 这里/r 支援/v 建设/v 的/u 邻居/n ，/w 他/r 终于/d 在/p 最近/nt 两/m 年/nt 开始/v 有/v 了/u 劳动者/n 正常/a 的/u 生活/n ，/w 因为/c 党/n 的/u 三中全会/j 以后/nt ，/w 这个/r 山城/n 的/u 工业/n 建设/v 已/d 恢复/v 发展/v ，/w 他们/r 的/u 厂/n 也/d 终于/d 正式/a 复工/v 了/u 。/w 
		
			
                                        184
                                     几/m 天/nt 来/u ，/w 我/r 在/p 这/r 山城/n 旅游/v 过程/n 中/nd 所/u 接触/v 到/v 的/u 重庆/ns 人民/n 热情/a 、/w 豪爽/a 的/u 性格/n ，/w 使/v 我/r 意识到/v 在/p 四十/m 年代/nt 中期/nt 上海/ns 人民/n 因/c &quot;/w 重庆/ns 人/n &quot;/w 的/u 到来/v 而/c 遭受/v 到/v 的/u &quot;/w 胜利/v &quot;/w 的/u 灾难/n ，/w 与/c 真正/a 的/u 重庆/ns 人民/n 实在/d 毫无/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     而/c 从/p 六十/m 年代/nt 中期/nt 到/v 七十/m 年代/nt 中期/nt 重庆/ns 的/u 动乱/n 局面/n ，/w 当然/d 实际上/nl 也/d 不应/vu 由/p 重庆/ns 人民/n 负责/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     看到/v 眼前/nl 灯海/ns 所/u 呈现/v 的/u 一片/mq 兴旺/a 景象/n ，/w 想起/v 日间/nt 在/p 一个/mq 座谈会/n 上/nd 听到/v 长江/ns 农工/n 联合/v 企业/n 一个/mq 负责人/n 关于/p 新/a 的/u 经济/n 政策/n 落实/v 情况/n 的/u 介绍/v ，/w 我/r 意识到/v 这个/r 山城/n 已经/d 开始/v 苏醒/v ，/w 人民/n 正在/d 用/p 自己/r 的/u 双手/n 把/p 困窘/a 摆脱/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     历史/n 终究/d 不会/vu 永远/d 停滞不前/v ；/w 而/c 历代/nt 的/u 反动/a 统治者/n 只能/vu 给/p 历史/n 长河/n 投/v 几/m 块/q 石头/n ，/w 增加/v 一些/m 漩涡/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     当/p 我/r 想起/v 日间/nt 在/p &quot;/w 白公馆/ni &quot;/w 院子/n 里/nd 看到/v 烈士/n 手植/v 的/u 石榴树/n ，/w 已/d 亭亭玉立/i ，/w 虽/c 时/nt 届/q 深秋/nt ，/w 它/r 仍/d 红艳/a 如/v 火/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     这/r 就/d 更加/d 使/v 我/r 相信/v 真理/n 不/d 倒/v ，/w 人民/n 永存/v ，/w 历史/n 永远/d 向前/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     我/r 一/d 听/v 这个/r 名字/n ，/w 又/d 看到/v 他/r 的/u 神态/n ，/w 前/nd 虑/v 全/a 消/v ，/w 警惕/v 顿/d 息/v ，/w &quot;/w 他/r 和/c 我/r 是/vl 一样/a 的/u 人/n ，/w 量/v 来/vd 和/c 我/r 有/v 同样/a 的/u 遭遇/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        191
                                     我/r 内心/n 这样/r 想/v 着/u ，/w 向/p 他/r 伸出/v 手/n 去/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     我们/r 当即/d 交换/v 了/u 各自/r 的/u 住址/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     我们/r 立即/d 到/v 庆云堂/ns ，/w 按/p 颜地/nh 同志/n 说/v 的/u ，/w 买/v 了/u 一/m 部/n 《/w 宋/nt 元/nt 明清/nt 名画/n 大观/n 》/w 。/w 
		
			
                                        194
                                     我/r 很/d 感激/v 的/u 是/vl ，/w 当时/nt 颜地/nh 同志/n 完全/d 洞察/v 、/w 理解/v 我/r 的/u 思想/n 感情/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     文化大革命/n 中/nd ，/w 即使是/c 老战友/n ，/w 老朋友/n 家/n ，/w 我们/r 也/d 绝少/a 来往/v ，/w 因为/c 我/r 是/vl 被/p 江青/nh 两/m 度/n 点名/v 打倒/v 的/u 对象/n ，/w &quot;/w 问题/n 很/d 大/a &quot;/w 的/u 人/n ，/w 恐怕/d 株连/v 别人/r 。/w 
		
			
                                        196
                                     我/r 深情/n 地/u 看/v 着/u 他/r ，/w 不/d 由得/v 说出/v 我/r 生平/n 交友/v 的/u 自铭/nh ：/w &quot;/w 难/n 中/nd 结/v 好汉/n ，/w 只/d 需/v 两/m 句/n 半/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        197
                                     他/r 看到/v 我/r 的/u 情绪/n 极/d 坏/a ，/w 身体/n 不好/a ，/w 常/d 来/vd 跟/p 我/r 聊天/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     在/p 那/r 种/q 年月/nt ，/w 人们/n 往往/d 因为/c 闲聊/v 天/n 而/c 遭到/v 批斗/v 、/w 打倒/v ，/w 棍子/n 、/w 帽子/n 一齐/d 来/vd ，/w 但/c 我们/r 却/d 仍然/d 是/vl 海阔天空/i ，/w 无所/v 不/d 谈/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     有一次/v ，/w 他/r 见/v 我/r 家/n 笔筒/n 里/nd 有/v 毛笔/n ，/w 便/d 说/v ：/w &quot;/w 来/vd ，/w 找/v 张/q 纸/n ，/w 弄/v 点/n 墨/n ，/w 我/r 教/v 你/r 画画/v ，/w 这/r 对/p 你/r 的/u 精神/n 和/c 身体/n 都会/vu 有/v 好处/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        200
                                     没有/v 什么/r 难/a ，/w 就/d 这样/r 抹/v ，/w 就/d 这样/r 抹/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        201
                                     我们/r 看/v 着/u 他/r 飞/v 笔/n 走/v 墨/n ，/w 好似/v 在/d 游戏/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     说实在的/i ，/w 我/r 当时/nt 确实/d 无心/v 学画/v ，/w 也/d 自知/v 没有/v 这个/r 天赋/n ，/w 但/c 却/d 不禁/d 被/p 他/r 那/r 浓浓/a 淡淡/a 墨迹/n 所/u 吸引/v ，/w 忧思/n 烦恼/a 都/d 暂/d 被/p 驱走/v ，/w 全神贯注/i 地/u 看/v 他/r 作画/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     不到/v 两/m 个/q 小时/nt ，/w 一/m 幅/n 有/v 山/n ，/w 有/v 水/n ，/w 有/v 村落/n ，/w 有/v 树木/n 的/u 南方/nd 风光/n ，/w 已/d 挂在/v 我/r 家/n 的/u 空/a 墙上/nl 。/w 
		
			
                                        204
                                     后来/nt 画/n 裱/v 好/a ，/w 一直/d 挂在/v 我/r 的/u 屋子/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        205
                                     这/r 幅/n 画/n ，/w 用/v 的/u 是/vl 写字/v 的/u 旧/a 笔/n ，/w 不是/vl 画画/v 的/u 笔/n ，/w 墨/n 也是/vl 普通/a 的/u 墨/n ，/w 纸/n 也是/vl 次/a 的/u ，/w 可/vu 说/v 是/vl 在/p 没有/d 作画/v 的/u 条件/n 下/nd 随便/a 画/v 的/u ，/w 但/c 这/r 幅/n 画/n 却是/vl 在/p 非常/d 时期/nt ，/w 非常/d 情况/n 下/nd 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     在/p 我/r 的/u 思想/n 感情/n 上/nd ，/w 颜地/nh 同志/n 这/r 幅/n 遗/n 作/n ，/w 有着/v 特殊/a 的/u 意义/n ：/w 祖国/n 山山水水/i 的/u 雄壮/a 秀美/a ，/w 和/p 颜地/nh 的/u 人品/n 、/w 道德/n 、/w 思想/n 、/w 灵魂/n 、/w 才情/n 、/w 骨气/n ，/w 全/d 熔融/v 在/p 这/r 幅/n 珍品/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        207
                                     当时/nt ，/w 我/r 感激/v 他/r 对/p 我/r 的/u 关怀/v 和/c 热情/a ，/w 说/v ：/w &quot;/w 颜地/nh 同志/n ，/w 我/r 不会/vu 画画/v ，/w 也/d 学/v 不了/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     &quot;/w 他/r 耿直/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 你/r 若/c 不是/vl 这/r 种/q 处境/n ，/w 我/r 是/vl 不会/vu 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        209
                                     我/r 这/r 个/q 人/n ，/w 对/p 同志/n ，/w 对/p 朋友/n ，/w 一向/d 只/d 会/vu 雪里/nl 送炭/v ，/w 从来/d 不/d 作/v 锦上添花/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        210
                                     后来/nt ，/w 听/v 颜地/nh 同志/n 的/u 爱人/n 谷梅/nh 同志/n 说/v ：/w &quot;/w 这/r 是/vl 颜地/nh 同志/n 一生/nt 为人/n 的/u 格言/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        211
                                     他/r 这/r 高尚/a 的/u 美德/n ，/w 终生/nt 如一/v ，/w 凡/d 他/r 相识/v 的/u 同志/n 、/w 朋友/n ，/w 遇到/v 了/u 不幸/a 和/c 困难/n ，/w 他/r 都/d 主动/a 关怀/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     当年/nt ，/w 有的/r 同志/n 被/p 错/a 划/v 成/v 右派/n ，/w 他/r 总/d 以/p 党员/n 干部/n 的/u 身分/n ，/w 主动/a 地/u 到/v 这/r 同志/n 家中/nl 去/v ，/w 给予/v 开导/v 、/w 鼓励/v 和/c 关怀/v ，/w 见/v 这样/r 同志/n 作画/v 也/d 作/v 不/d 成/v 了/u ，/w 生活/n 也/d 困难/a ，/w 他/r 就/d 鼓励/v 其/r 坚持/v 作画/v ，/w 支持/v 其/r 振作/v 精神/n ，/w 并/c 关心/v 和/c 资助/v 其/r 生活/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     颜地/nh 同志/n 所以/c 能够/vu 这样/r ，/w 是/vl 他/r 本身/n 生活/n 里程/n 中/nd 所/u 养成/v 的/u 德性/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     他/r 少年/n 时期/nt 家/n 贫/a 如/v 洗/v ，/w 在/p 繁重/a 的/u 劳动/v 中/nd ，/w 酷爱/v 绘画/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     无/v 钱/n 买/v 绘画/n 用品/n ，/w 买/v 点/n 铅笔/n 、/w 草纸/n 也/d 不/d 容易/a ，/w 有时/d 在/p 泥地/n 、/w 沙滩/n 上/nd 画/v ，/w 有时/d 在/p 山石/n 上/nd 画/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     为/p 谋/v 升/q 斗/q 之/u 需/v ，/w 他/r 十六/m 岁/nt 就/d 去/v 大连/ns 当/v 学徒工/n ，/w 每月/nt 仅/d 两/m 元/q 钱/n 的/u 工资/n ，/w 生活/n 困难/a 到/v 夏天/nt 典当/v 出去/v 的/u 被褥/n ，/w 到了/v 冬天/nt 无/v 钱/n 赎回/v 的/u 地步/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     在/p 这样/r 的/u 困境/n 中/nd ，/w 他/r 仍/d 拜师/v 学画/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     后来/nt 到/v 博爱/v 医院/n ，/w 以/p 绘/v 解剖/v 生理/n 图/n 为/vl 职业/n ，/w 生活/n 、/w 绘画/n 才/d 有/v 了/u 保证/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     他/r 勤奋/a 地/u 苦学/v 实/a 练/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     正在/d 他/r 生活/n 境遇/n 稍/d 有/v 好转/v 的/u 时刻/n ，/w 基于/p 爱国主义/n 思想/n ，/w 他/r 抛弃/v 了/u 安定/a 的/u 生活/n ，/w 毅然/a 绝然/d 地/u 走上/v 了/u 民族/n 解放/v 的/u 战场/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     在/p 抗日战争/i 和/c 解放战争/nt 艰苦/a 的/u 岁月/nt ，/w 他/r 坚持/v 斗争/v ，/w 努力/v 工作/v 、/w 学习/v ，/w 用/p 自己/r 的/u 画笔/n 团结/v 同胞/n ，/w 打击/v 恶/a 敌/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     他/r 一向/d 谦虚/a 、/w 热情/a ，/w 青年人/n 跟/p 他/r 学画/v ，/w 向/p 他/r 求画/v ，/w 他/r 都/d 热情/a 地/u ，/w 尽可能/d 给予/v 帮助/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     他/r 的/u 画/n ，/w 作为/v 中外/j 文化/n 交流/v ，/w 早就/d 在/p 国内外/j 有/ 一定/a 的/u 声誉/n 和/c 影响/v ，/w 曾/d 在/p 日本/ns 、/w 美国/ns 、/w 加拿大/ns 展出/v 过/u 。/w 
		
			
                                        224
                                     就/d 这样/r 一/m 位/q 画家/n ，/w 也/d 遭受/v 了/u &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 的/u 残酷/a 迫害/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     一九七一/m 年/nt ，/w 周/nhf 总理/n 亲自/d 关心/v 宾馆/n 的/u 布置/v ，/w 要求/v 陈列/v 中国画/n ，/w 以/c 体现/v 我国/n 独特/a 的/u 历史/n 传统/n 和/c 民族/n 风格/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     为此/c 北京饭店/ni 邀请/v 了/u 一/m 批/q 画家/n ，/w 颜地/nh 同志/n 也/d 应邀/v 参加/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     他/r 带病/v 坚持/v ，/w 创作/v 山水画/n 达/v 七十/m 多/m 幅/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 却/d 把/p 这/r 事/n 作为/v 攻击/v 周/nhf 总理/n 的/u 一/m 颗/q 重型/a 炮弹/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     办/v 了/u 所谓/a &quot;/w 黑/a 画/n &quot;/w 展览/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     再/d 把/p 众多/a 的/u 国画/n 大师/n 打入/v 十八层地狱/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     他们/r 在/p 颜地/nh 同志/n 的/u 画上/nl 标明/v &quot;/w 党员/n 干部/n &quot;/w ，/w 诬蔑/v 颜地/nh 同志/n 是/vl 披/v 着/u 共产党员/n 外衣/n 的/u 黑/a 画家/n ，/w 使/v 他/r 久病/v 之/u 身/n ，/w 再一次/d 受到/v 了/u 极/d 大/a 的/u 摧残/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     我/r 和/c 爱人/n 看/v 了/u 所谓/a &quot;/w 黑/a 画/n &quot;/w 展览/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     答曰/v ：/w &quot;/w 调子/n 低沉/a ，/w 里面/nd 有/v 几/m 幅/n 是/vl 黑/a 白色/n ，/w 这/r 就是/vl 问题/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        234
                                     我们/r 听/v 了/u 感到/v 啼笑皆非/i ，/w 愚蠢/a 透顶/a 。/w 
		
			
                                        235
                                     他们/r 的/u 目的/n 是/vl 反对/v 周/nhf 总理/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        236
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 一点/mq 不错/a ，/w 他们/r 就是/d 逼/v 着/u 画家/n 们/k 交代/v 后台/n ，/w 画家/n 们/k 是/vl 不会/vu 屈服/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        237
                                     颜地/nh 同志/n 果然/d 一/m 顶/v 到底/v ，/w 无论/c 当时/nt 怎么/r 大/a 的/u 压力/n ，/w 他/r 根本/d 不/d 承认/v 自己/r 的/u 画/n 是/vl 黑/a 画/n ，/w 拒绝/v 作/v 检查/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     还/d 义正词严/i 地/u 驳斥/v 那些/r 不实之词/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 被/p 粉碎/v ，/w 他/r 和/c 大家/n 一样/a 地/u 庆幸/v ，/w 盼/v 着/u 自己/r 的/u 身体/n 好/v 起来/vd ，/w 赶快/d 画画/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     有一次/v 他/r 给/p 我们/r 看/v 了/u 他/r 在/p 黄山/ns 、/w 云南/ns 的/u 写生/v 稿/n ，/w 数量/n 多/a ，/w 质量/n 高/a 。/w 
		
			
                                        241
                                     他/r 说/v 他/r 要/vu 创作/v 大量/a 的/u 山水画/n ，/w 歌颂/v 大好/a 山河/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     可是/c 他/r 的/u 病/n 总/d 不/d 见好/v ，/w 病魔/n 终于/d 夺去/v 了/u 他/r 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     在/p 一九七九/m 年/nt 为/p 颜地/nh 同志/n 举办/v 了/u 遗/n 作/n 展览/v ，/w 有/v 一百/m 多/m 幅/n 遗/n 作/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     在/p 他/r 的/u 笔下/n ，/w 祖国/n 大好/a 河山/n ，/w 绚丽夺目/i ，/w 辉煌/a 灿烂/a ，/w 一/m 一/m 呈现/v 在/p 我们/r 眼前/nl 。/w 
		
			
                                        245
                                     我/r 在/p 展室/n 中/nd 观/v 画/n 思人/v ，/w 情感/n 万千/m 。/w 
		
			
                                        246
                                     当/v 学子/n 的/u 时候/n ，/w 血气方刚/i ，/w 常/d 要/vu 作/v 以/p 济/v 天下/nl 的/u 人物/n ；/w 莽撞撞/a 地/u 闯进/v 社会/n 几/m 年/nt ，/w 弄起/v 笔墨/n 文学/n ，/w 一事无成/i ，/w 才/d 知道/v 往日/nt 幼稚/a 得/u 可怜/a ，/w 不觉/v 心灰意懒/i ，/w 且/c &quot;/w 行于/v 当/v 所/u 行/v &quot;/w ，/w &quot;/w 止于/v 所/u 不可/vu 止/v &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     借/v 仲秋/nt 的/u 日子/nt ，/w 去/v 陕南/ns 度假/v 散心/v ，/w 坐/v 了/u 十/m 多日/nt 船/n ，/w 行/v 了/u 上千/m 里/q 路/n ，/w 随便/a 往/p 西岸/nl 的/u 山上/nl 一/m 望/v ，/w 便/d 见/v 秋收/n 后/nd 的/u 庄稼地/n 正在/d 深/a 翻/v ，/w 老牛/n ，/w 木/n 犁/n ，/w 疙瘩/n 绳/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     或者/c ，/w 是/vl 歇/v 晌/nt 的/u 时候/n 了/u ，/w 老牛/n 站/v 在/p 那里/r ，/w 四/m 蹄/n 直立/v 、/w 尾巴/n 直垂/v ，/w 犁/n 沟里/nl 坐/v 着/u 默默/a 的/u 农夫/n ：/w 劳作/v 后/nd 的/u 疲倦/a ，/w 瞬间/nt 凝固/v 的/u 雕塑/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     我/r 心中/nl 感慨/v ：/w 天下/nl 最/d 劳心/v 者/k ，/w 文人/n ；/w 最/d 劳力/n 者/k ，/w 农夫/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     夜里/nt ，/w 船/n 到了/v 山湾/n 间/n ，/w 月/n 显得/v 很/d 小/a ，/w 两岸/nl 黝黝/a 的/u 山影/n 憧憧/a 沉/v 在/p 水里/nl ，/w 使/v 人/n 觉得/v 山/n 在/p 水/n 上/nd 有/v 顶/n ，/w 水下/nl 有/v 根/n ，/w 但/c 河面/nl 却/d 铺/v 了/u 银/n ，/w 平静静/a 的/u 似乎/d 不/d 流/v ，/w 愈发/d 使/v 人/n 慌恐/a 。/w 
		
			
                                        251
                                     到了/v 渡口/n ，/w 船/n 不/d 走/v 了/u ，/w 只好/d 向/p 岸上/nl 的/u 山村/n 投宿/v ，/w 一道/n 石板/n 小路/n 引/v 着/u 向/p 山坡/n 根/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        252
                                     石板/n 是/vl 锃/a 蓝/a 的/u 、/w 赭/a 红/a 的/u ，/w 一块/n 不/d 连/v 着/u 一块/n ，/w 人/n 脚/n 踹/v 得/u 它/r 光滑/a 细腻/a ，/w 发/v 着/u 幽幽/a 的/u 光/n ，/w 像/v 池塘/n 平/a 浮/v 水面/n 的/u 荷叶/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     在/p 石板/n 路上/nl 走/v ，/w 一/m 步/n 一个/mq 响声/n ，/w 常常/d 使/v 人/n 觉得/v 后边/nd 有人/r 跟着/v ；/w 看/v 半山坡/n 上/nd 的/u 灯光/n ，/w 星星点点/a ，/w 似乎/d 对称/a ，/w 又/d 见/v 分散/a 。/w 
		
			
                                        254
                                     一直/d 到了/v 坡/n 根/n ，/w 那/r 灯光/n 却/d 再不/d 见/v ，/w 路/n 成/v 了/u 窄巷/n ，/w 陡然/d 向/p 坡上/nl 爬去/v ，/w 常常/d 是/vl 前边/nd 突然/d 无/v 路/n ，/w -/m 个/q 直角/n ，/w 巷子/n 向/p 旁边/nd 拐去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     两边/nl 高/a 高/a 的/u 人家/r ，/w 前/nd 院墙/n 石块/n 垒起/v 十/m 来/u 丈/q 高/a ，/w 后/nd 屋墙/n 却/d 依/v 山/n 而/c 筑/v ，/w 仅/d 二/m 尺/q 有余/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     灯光/n 正/d 从/p 那/r 家/n 小/a 小/a 的/u 石/n 窗/n 照/v 下来/v ，/w 犹如/v 一/m 道/n 白/a 柱/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     一个/mq 极/d 俊俏/a 的/u 女子/n ，/w 探头/v 往下/v 看/v 着/u ，/w 打/v 一个/mq 口哨/n ，/w 麻酥酥/a 的/u ，/w 立即/d 就/d 捂/v 了/u 脸/n ，/w 作/v 认错/v 了/u 人/n 的/u 害羞/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     我/r 走近/v 一家/mq 院落/n ，/w 院门/n 是/vl 桐木/n 板/n 的/u ，/w 窄/a 而/c 短/a ，/w 门环/n 却/d 小/a 碗口/n 般/a 大/a ，/w 挨/v 墙/n 弯/v 着/u 一/m 株/n 古柏/n ，/w 绳索/n 似的/u 皮/n 纹/n ，/w 疙疙瘩瘩/a 的/u 根/n 爬满/v 了/u 门前/nl 的/u 石阶/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     敲/v 一下/mq 门/n ，/w 响声/n 很/d 空/a ，/w 院子/n 有/v 了/u 脚步声/n ，/w 一个/mq 老头/n 把/p 门/n 开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     正要/vu 询问/v ，/w 坡/n 那边/r 的/u 石/n 窗/n 光/n 又/d 一/m 亮/v ，/w 那个/r 极/d 俊俏/a 的/u 女子/n 又/d 出现/v 了/u ，/w 一个/mq 口哨/n ，/w 麻酥酥/a 的/u ，/w 巷子/n 里/nd 有/v 了/u 脚步声/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     我/r 也/d 有些/d 奇怪/a 了/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     我/r 笑/v 了/u ，/w 不觉/v 向/p 河边/nl 望去/v ，/w 那/r 河/n 竟/d 离/v 得/u 很/d 近/a ，/w 看/v 得/u 见/v 了/u 那/r 并排/d 的/u 几/m 只/q 木船/n ，/w 月光/n 下/nd 亮/v 得/u 分明/a 。/w 
		
			
                                        263
                                     一/m 位/q 诗人/n 描写/v 过/u 这/r 种/q 境界/n ，/w 说/v 那/r 船/n 是/vl 河神/n 的/u 套鞋/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     如今/nt ，/w 两/m 个/q 人影/n 走上/v 了/u 空船/n ，/w 有/v 一个/mq 是/vl 那/r 极/d 俊悄/a 的/u 女子/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     船/n 客/n 走/v 了/u ，/w 河神/n 走/v 了/u ，/w 只有/c 明月/n ，/w 明月/n 初/n 照/v 人/n 哟/e 。/w 
		
			
                                        266
                                     老头/n 是/vl 个/q 厚道/a 人/n ，/w 热情/a 地/u 接待/v 了/u 我/r 。/w 
		
			
                                        267
                                     他/r 老伴/n 到/v 闺女/n 家/n 去/v 了/u ，/w 夜里/nt 剩下/v 他/r 一/m 人/n ，/w 正在/d 灶火/n 口/n 熬/v 茶/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     茶/n 锅/n 小/a 极/d 小/a 极/d ，/w 只有/c 拳头/n 那么/r 大/a ，/w 系/v 在/p 一/m 条/n 铁丝/n 上/nd ，/w 架/v 在/p 火上/nl ，/w 象/p 烧着/v 一个/mq 黑/a 瓷/n 蛋/n 儿/k 。/w 
		
			
                                        269
                                     火/n 不甚/d 旺/a ，/w 老头/n 几/m 次/q 俯下/v 身/n 去/v 吹/v ，/w 嘴/n 皱/v 得/u 象/v 个/q 火/n 筒/n ，/w 烟/n 就/d 罩/v 了/u 一/m 屋/n ，/w 我/r 咯咯/o 地/u 咳嗽/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        270
                                     &quot;/w 就/d 好/a ，/w 就/d 好/a ，/w &quot;/w 老头/n 抱歉/v 地/u 说/v ，/w &quot;/w 快/d 蹲下/v ，/w 烟/n 高/a 不/d 烟/n 低/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        271
                                     茶/n 熬好/v 了/u ，/w 老头/n 倒给/v 我/r 了/u 一/m 小/a 碗/n 黑/a 汤/n 儿/k 。/w 
		
			
                                        272
                                     喝/v 一口/n ，/w 苦/a 得/u 直吐/v 舌头/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     &quot;/w 龙/n 叶/n 茶/n ，/w 自己/r 上山/v 采/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        274
                                     我/r 该/vu 怎么说/v 呢/u ，/w 我/r 看/v 着/u 这/r 烟火/n 薰/v 得/u 黑漆漆/a 的/u 石屋/n ，/w 看/v 着/u 这/r 火光/n 一/m 闪/v 一/m 闪/v 泛/v 着/u 黑/a 瓷/n 一样/a 幽光/n 的/u 老人/n 脸/n ，/w 我/r 摇/v 摇/v 头/n 了/u ，/w 知道/v 这些/r 农夫/n ，/w 大都/d 没/v 钱/n 去/v 买/v 那/r 高/a 质/n 茶叶/n ，/w 便/d 自己/r 采/v 了/u 什么/r 叶子/n 去/v 熬/v 喝/v 这/r 又/d 苦/a 又/d 涩/a 的/u 汁/n 汤/n 了/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     &quot;/w 你们/r 城里人/n 是/vl 喝/v 不/d 惯/a 的/u ，/w &quot;/w 老头/n 苦笑/v 了/u ，/w &quot;/w 可/d 我们/r 却/d 珍贵/a 呢/u ，/w 你/r 喝/v 喝/v ，/w 后/nd 味/n 叫/v 香/a 呢/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        276
                                     但/c 我/r 无论如何/d 不敢/vu 去/v 喝/v 了/u ，/w 老头/n 便/d 接过/v 喝/v 起来/u ，/w 喝/v 一口/n ，/w 舌头/n 就/d 伸出/v 来/vd 在/p 毛绒绒/a 的/u 嘴唇/n 上/nd 舔/v 一下/mq ，/w 发出/v 一/m 种/q 很/d 响/v 的/u 声音/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     他/r 又/d 熬/v 了/u 第二/m 锅/n ，/w 喝/v 了/u ，/w 又/d 熬/v 了/u 第三/m 锅/n ，/w 喝/v 了/u 。/w 
		
			
                                        278
                                     然后/c ，/w 闭/v 了/u 眼睛/n ，/w 坐/v 在/p 地上/nl ，/w 将/p 那/r 弯/a 屈/v 的/u 背/n 、/w 脚/n 、/w 手/n 脖子/n ，/w 使劲/v 伸展/v ，/w 然后/c 鼻孔/n 里/nd 长/a 时间/n 地/u 出气/v ，/w 一/m 双/q 小/a 眼睛/n 显得/v 明亮/a 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     看/v 着/u 老人/n 的/u 舒服/a 劲/n ，/w 我/r 心里/nl 滋润/a 起来/vd ，/w 恨不能/v 自己/r 变成/v 个/q 小虫/n 儿/k ，/w 钻进/v 他/r 的/u 鼻孔/n ，/w 好/d 让/p 他/r 再/d 舒舒服服/a 地/u 打/v 个/q 喷嚏/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     &quot;/w 翻地/v 呗/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        281
                                     &quot;/w 真/d 苦/v 了/u 你/r ，/w 这么/r 大/a 年纪/nt 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        282
                                     一天/nt 不/d 喝/v 几/m 锅/n ，/w 头疼/v ，/w 骨头/n 也/d 散架/v 了/u ，/w 这/r 茶/n 是/vl 农家/n 乐/v ，/w 一/m 喝/v 乏/v 劲/n 没有/v 了/u ，/w 百/m 事/n 都/d 忘/v 了/u 呢/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        283
                                     &quot;/w 土/n 命/n 人/n 也/d 不/d 象/p 你/r 说/v 的/u 可怜/a ，/w 苦/a 是/vl 苦/a ，/w 苦/a 中/nd 仍/d 有/v 甜/a 呢/u ，/w 好比/v 是/vl 咱/r 这/r 茶/n ，/w 可惜/a 你/r 不愿/vu 喝/v 一口/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        284
                                     这/r 当儿/n ，/w 院门/n 又/d 在/p 很/d 空/a 地/u 敲响/v ，/w 老头/n 出去/v 开门/v 了/u ，/w 院子/n 里/nd 立即/d 有/v 了/u 一/m 老/a 一/m 少/a 的/u 女人/n 声/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     进/v 了/u 堂屋/n 来/vd ，/w 果然/d 是/vl 一个/mq 老太婆/n ，/w 和/c 一个/mq 穿/v 红/a 格子/n 新/a 袄/n 的/u 女子/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     那/r 女子/n 嘻皮笑脸/i 的/u ，/w 一/d 看见/v 我/r ，/w 却/d 嘎/o 地/u 止/v 了/u 声/n ，/w 躲进/v 灯影/n 黑/a 处/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     我/r 明白/v 这/r 是/vl 位/q 要/vu 做/v 新娘/n 的/u 女子/n ，/w 忙/a 连声/d 道喜/v ，/w 那/r 女子/n 扭扭捏捏/i 站/v 在/p 灯下/nl ，/w 却/d 转过/v 了/u 头/n ，/w 不/d 让/p 我/r 看/v 她/r 的/u 脸/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     你/r 躺/v 在/p 那/r 片/q 软绵绵/a 的/u 落叶/n 上/nd ，/w 轻轻/a 地/u 喘息/v 着/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     仅/d 剩/v 的/u 一/m 只/q 眼睛/n ，/w 象/p 失去/v 了/u 光泽/n 似地/u 凝视/v 着/u 暮色苍茫/i 的/u 山岭/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     到处/nl 都/d 是/vl 战斗/v 中/nd 遗弃/v 的/u 背包/n 和/c 行囊/n ，/w 残缺不全/i 的/u 敌人/n 枪炮/n ，/w 充满/v 了/u 恐怖/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     偶尔/d 从不/d 远处/n 响起/v 疯狂/a 的/u 扫射/v 声/n 和/c 炮弹/n 的/u 爆炸/v 声/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     你/r 弄/v 不/d 明白/a ，/w 是/vl 溃逃/v 的/u 敌人/n 打的/v 呢/u ，/w 还是/d 什么/r 地方/n 仍然/d 有/v 战斗/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     你/r 吃力/a 地/u 回想/v 了/u 好/d 长/a 时间/n ，/w 才/d 慢慢/a 地/u 想起/v 受伤/v 前/nd 的/u 情景/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     在/p 夜间/nt 的/u 热/a 尘土/n 中/nd ，/w 无声/v 地/u 走/v 着/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     山/n 是/vl 笔/n 陡/a 笔/n 陡/a 的/u ，/w 哪/r 是/vl 在/d 走/v 呀/u ，/w 是/vl 跌/v 跌/v 滚滚/a 地/u 在/p 山坡/n 上/nd 艰难/a 地/u 爬进/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     途中/nl ，/w 由于/c 情况/n 发生/v 变化/v ，/w 上级/n 命令/v 你们/r 超越/v 六/m 班/n ，/w 另行/v 开路/v ，/w 担任/v 尖兵/n 往前/d 插/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     最初/nt 的/u 一刹那/nt 是/vl 可怕/a 的/u 。/w 
		
			
                                        298
                                     呼啸/v 的/u 炮弹/n 拖/v 着/u 长/a 长/a 的/u 尾/n 光/n 划破/v 黑暗/a 。/w 
		
			
                                        299
                                     枪弹/n 从/p 每个/r 黑暗/a 的/u 角落/n 里/nd 放射/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        300
                                     到处/nl 是/vl 浓烟/n 和/c 纷乱/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     你/r 一面/d 防/v 炮/n ，/w 一面/d 在/p 密林/n 中/nd 寻找/v 战友/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     你/r 一/m 个/q 人/n 穿/v 林/n 破/v 障/n ，/w 向前/v 摸进/v 了/u 一百/m 多/m 米/q ，/w 似乎/d 到了/v 一个/mq 高地/n 下面/nd 。/w 
		
			
                                        303
                                     几个/mq 不同/a 方向/n 不断/d 传来/v 激烈/a 的/u 枪声/n 、/w 炮声/n ，/w 但/c 前面/nd 这个/r 高地/n 却/d 没什么/i 动静/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     你/r 思索/v 了/u 片刻/nt ，/w 便/d 绕到/v 高地/n 侧后/nd ，/w 顺着/p 五/m 六/m 十/m 度/q 的/u 陡坡/n 往上爬/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     那里/r 林木/n 茂密/a ，/w 还有/v 高低/n 不等/a 的/u 一/m 道道/n 土坎/n ，/w 你/r 钻出/v 荆棘/n 丛/n ，/w 悄悄/a 在/p 那里/r 观察/v ，/w 透过/v 铁丝网/n 望去/v ，/w 只见/v 一/m 条/n 弯/a 弯/a 拐/v 拐/v 的/u 堑壕/n 向/p 高地/n 两侧/nl 和/c 纵深/n 延伸/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     你/r 估计/v 这里/r 可能/vu 是/vl 敌人/n 防御/v 空隙/n ，/w 便/d 纵身/v 跃过/v 铁丝网/n ，/w 沿着/p 堑壕/n 搜索/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     突然/d ，/w 高地/n 顶端/nd 一个/mq 黑呼呼/a 的/u 坑道/n 内/nd ，/w 传出/v 来/vd 了/u &quot;/w 叽/o 哩/u 呱/o 啦/u &quot;/w 的/u 说话/v 声/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     毕竟/d 是/vl 第一次/mq 遭遇/v 敌人/n ，/w 你/r 的/u 心/n 似乎/d 要/vu 从/p 喉咙/n 口中/nl 冲/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        309
                                     你/r 深深/a 呼/v 了/u 两/m 口气/n ，/w 稍/d 一/d 镇定/v 下来/v ，/w 便/d 猛然/d 跨上/v 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     就/d 在/p 这时/r ，/w 坑道/n 里/nd 响起/v 了/u 几/m 个人/n 的/u 脚步声/n ，/w 越来越/d 近/a 。/w 
		
			
                                        311
                                     短促/a 的/u 一/m 排/n 子/k 弹射/v 了/u 出去/v ，/w 几个/mq 黑影/n 先后/d 倒下/v 了/u …/w …/w 里面/nd 什么/r 动静/n 也/d 没有/v 了/u ，/w 你/r 估计/v 敌人/n 全/d 被/p 打死/v 了/u ，/w 便/d 从/p 尸体/n 堆/v 往/p 坑道/n 里/nd 爬去/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     一时/nt 慌/a 了/u 手脚/n ，/w 只/d 忙/a 往后/nt 拽/v 枪/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     可/d 那/r 家伙/n 死死/d 拽住/v 你/r 的/u 枪管/n 不/d 放/v ，/w 你/r 拖/v 了/u 好几/m 下/q 也/d 没/d 挣脱/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     急中生智/i ，/w 将/p 枪柄/n 往/p 上/nd 一/d 抬/v ，/w 枪口/nl 恰巧/d 对准/v 了/u 那/r 家伙/n 的/u 脑门/n ，/w 你/r 一/d 扣/v 板机/n ，/w 一个/mq 短/a 点射/v 就/d 结束/v 了/u 他/r 的/u 性命/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     你/r 一/d 清查/v ，/w 共/d 击毙/v 七/m 个/q 敌人/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     刚才/d 短暂/a 的/u 慌乱/a 完全/d 消失/v 了/u ，/w 你/r 完全/d 沉浸/v 在/p 初战/n 胜利/v 的/u 喜悦/a 里/nd 。/w 
		
			
                                        317
                                     你/r 当即/d 又/d 换上/v 一个/mq 装/v 得/u 满满/a 的/u 弹匣/n ，/w 继续/v 向/p 坑道/n 深处/n 爬去/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     当/p 你/r 伸手/v 往/p 床上/nl 摸/v 时/nt ，/w 突然/d ，/w 前面/nd 又/d 传来/v 了/u &quot;/w 哇啦/o 哇啦/o &quot;/w 的/u 喊叫/v 声/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     随着/p 喊声/n ，/w 有/v 四/m 个/q 黑影/n 迎/v 你/r 而/c 来/vd 。/w 
		
			
                                        320
                                     你/r 静/a 静/a 卧/v 在/p 床边/nl 一动不动/i ，/w 不/d 让/p 敌人/n 察觉/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     等/v 敌人/n 快/d 撞/v 着/u 你/r 的/u 枪口/nl 时/nt ，/w 你/r 又/d 射出/v 几/m 发/q 子弹/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     来不及/v 躲开/v ，/w 也/d 根本/d 躲/v 不/d 开/v ，/w 敌人/n 一/m 个/q 个/q 倒/v 在/p 你/r 的/u 面前/nd ，/w 一/m 声/n 悲鸣/v 都/d 没有/d 发出/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     你/r 长/a 长/a 地/u 舒/v 了/u 一口气/n ，/w 擦/v 了/u 一/m 把/q 额头/n 上/nd 的/u 汗珠/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     在/p 交战/v 中/nd 你/r 体会/v 到了/v 疯狂/a 般/a 的/u 快乐/a 和/c 陶醉/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     你/r 象/v 个/q 醉汉/n ，/w 又/d 绕过/v 一个/mq 弯/n ，/w 听见/v 有/v &quot;/w 嘀/o 嘀/o 哒/o 哒/o &quot;/w 的/u 发报/v 声/n ，/w 你/r 隐蔽/v 着/u 往/p 里/nd 观察/v ，/w 几个/mq 敌人/n 正/d 慌慌张张/a 地/u 在/p 发报/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     很/d 显然/a ，/w 敌人/n 并不/d 知道/v 你/r 已/d 将/p 他们/r 的/u 十一/m 个/q 伙伴/n 送上/v 了/u 西天/n ，/w 更/d 没想到/v 你/r 已/d 钻到/v 了/u 他们/r 背后/nl 。/w 
		
			
                                        327
                                     这时/r ，/w 因/c 有/v 了/u 前/nd 两/m 次/q 的/u 胜利/v ，/w 你/r 显得/v 很/d 沉着/a 了/u ，/w 准备/v 用/p 另/r 一/m 种/q 方法/n 送/v 他们/r 归/v 西天/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     你/r 掏出/v 一/m 枚/q 手榴弹/n ，/w 拉出/v 了/u 拉/v 火/n 环/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        329
                                     应该/vu 用/v 两/m 枚/q ，/w 让/p 他们/r 痛快/a 一点/mq 。/w &quot;/w 
		
			
                                        330
                                     你/r 这样/r 想/v 着/u ，/w 又/d 掏出/v 一/m 枚/q ，/w 将/p 两/m 枚/q 手榴弹/n 同时/n 甩/v 进去/v ，/w &quot;/w 轰轰/o &quot;/w 两/m 声/n ，/w 洞内/nl 硝烟弥漫/i 。/w 
		
			
                                        331
                                     趁着/p 硝烟/n ，/w 你/r 端/v 着/u 冲锋枪/n 冲/v 了/u 进去/v ，/w 见/v 三/m 个/q 敌人/n 血肉模糊/i 地/u 倒/v 在/p 地上/nl 。/w 
		
			
                                        332
                                     你/r 钻出/v 坑道/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     这时/r ，/w 太阳/n 正/d 当/v 顶/v ，/w 你/r 又/d 沿/p 堑壕/n 继续/v 向前/v 搜索/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     然而/c 两/m 人/n 的/u 动作/n 是/vl 那样/r 快/a ，/w 都/d 猛地/d 缩回/v ，/w 隐蔽/v 在/p 凸出/v 物/n 后/nd ，/w 互相/d 在/d 准备/v 着/u 吃掉/v 对方/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     先/d 投/v 一/m 枚/q 手榴弹/n 过去/vd 。/w 
		
			
                                        336
                                     你/r 继续/v 沿/p 壕沟/n 搜索/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     你/r 忙/a 卧倒/v 在/p 拐角/n 的/u 隐蔽/v 处/n ，/w 等/v 着/u 射击/v 目标/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     不出所料/i ，/w 一个/mq 敌人/n 走/v 了/u 进来/v ，/w 还/d 没/d 弄清/v 是/vl 怎么回事/n ，/w 就/d 被/p 你/r 一/m 梭子/n 给/p 扫/v 倒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     外面/nd 的/u 敌人/n 听到/v 枪声/n ，/w 就/d 朝/p 洞内/nl 扫/v 了/u 两/m 梭子/n ，/w 接着/v 丢进/v 一/m 颗/q 手榴弹/n ，/w &quot;/w 轰/o &quot;/w 一/m 声/n ，/w 弹片/n 在/p 洞里/nl 乱/a 飞/v ，/w 你/r 的/u 耳朵/n 被/p 震/v 得/u 嗡嗡/o 叫/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     等/v 硝烟/n 散/v 后/nd ，/w 你/r 才/d 发现/v 左/nd 手腕/n 负/v 了/u 伤/n ，/w 一块/n 弹片/n 钻进/v 肉/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        341
                                     我/r 尊敬/a 的/u 老师/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     在/p 针对/p 知识分子/n 的/u 思想改造/v 运动/n 中/nd ，/w 他/r 作为/v 主要/a 对象/n ，/w 站/v 在/p 旧/a 北大/j 校园/n 大/a 饭厅/n 里/nd 临时/a 搭起/v 的/u 台子/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        343
                                     我/r 看见/v 他/r 还是/d 穿着/v 那/r 身/n 简朴/a 的/u 蓝布/n 衣裳/n ，/w 看起来/v 那样/r 单薄/a ，/w 又/d 那样/r 地/u 虚弱/a ，/w 但/c 又/d 总是/vl 神态/n 自若/a ，/w 毫无/v 沮丧/a 的/u 神情/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     大会/n 连/v 着/u 小/a 会/n ，/w 永无休止/i 的/u 批判/v 会/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     对/p 他/r 来说/v ，/w 这/r 是/vl 何等/d 地/u 痛苦/a 啊/e ：/w 他/r 的/u 美学/n 著作/n 《/w 给/p 青年人/n 的/u 十二/m 封/q 信/n 》/w ，/w 《/w 文艺/n 心理学/n 》/w ，/w 他/r 关于/p 康德/nh 和/c 克罗齐/nh 的/u 研究/v ，/w 他/r 那些/r 曾经/d 攫住/v 一代/nt 青年/n 的/u 心灵/n ，/w 唤醒/v 他们/r 的/u 美感/n 的/u 著作/n ，/w 所有/a 这/r 一切/r ，/w 通通/d 被/p 斥之为/v 毫无/v 价值/n 的/u ，/w 甚至/d 是/vl &quot;/w 反动/a &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        346
                                     对于/p 他/r 来说/v ，/w 这/r 又是/vl 何等/d 痛楚/a 的/u 斗争/n 啊/e ：/w 一方面/c ，/w 是/vl 做为/v 一/m 名/n 学者/n 的/u 自尊/v ，/w 另一方面/c ，/w 是/vl 他/r 在/p １９４９/m 年/nt 毅然/a 决定/v 留/v 在/p 北京/ns 时/nt ，/w 就/d 已/d 为/p 之/r 献身/v 的/u 对/v 国家/n 、/w 对/p 新/a 社会/n 的/u 忠诚/a 。/w 
		
			
                                        347
                                     而且/c ，/w 我/r 现在/nt 才/d 真正/d 认识/v 到了/v ，/w 面对/v 一片/mq 怒目而视/i 的/u 年轻人/n ，/w 面对/v 那些/r 高举/v 着/u 的/u 手臂/n ，/w 耳边/nl 响/v 着/u 那些/r 重复/v 的/u 口号/n ，/w 批判/v 一些/m 他们/r 自己/r 多半/d 是/vl 一无所知/i 的/u 著作/n ，/w 他/r 心中/nl 更/d 多/a 的/u 是/vl 哀伤/a ，/w 而/c 不是/vl 愤慨/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     承受/v 敌人/n 的/u 攻击/v 相对/a 说/v 要/vu 容易/a 一点/mq ，/w 但是/c 要/vu 承受/v 那些/r 你/r 为/p 之/r 奉献/v 心血/n 的/u 人/n 所/u 施加/v 的/u 伤害/v ，/w 那样/r 的/u 痛苦/a 一定/d 是/vl 双/a 倍/n 的/u 凄/a 烈/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     一/m 夜/nt 之间/nd ，/w 他/r 就/d 满头白发/i 了/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     朱光潜/nh 先生/n 选取/v 了/u 一/m 条/n 最为/d 艰难/a 的/u 道路/n ，/w 他/r 开始/v 研读/v 马克思主义/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     在/p 近/a 六十/m 岁/nt 高龄/n 时/nt ，/w 他/r 开始/v 学习/v 俄语/n ，/w 以便/c 能/vu 阅读/v 当时/nt 被/p 奉为/v 正宗/a 马列/j 的/u 苏联/ns 文学/n 理论/n 的/u 原著/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     从/p 五十/m 年代/nt 后期/nt 到/v 六十/m 年代/nt ，/w 朱/nhf 先生/n 一直/d 于/v 连绵不断/i 的/u 论争/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        353
                                     在/p 美学/n 和/c 文学/n 理论/n 的/u 小天地/n 中/nd ，/w 朱光潜/nh 的/u 名字/n 已经/d 成为/v 非/h 马克思主义/n 、/w 非/h 历史/n 主义/n 、/w 非/h 唯物主义/n 、/w 非/h 辩证法/n 以及/c 随便/a &quot;/w 非/h &quot;/w 什么/r 的/u 代名词/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     但/c 对/p 他/r 来说/v ，/w 这/r 小/a 小天地/n 乃是/vl 其/r 全部/n 生命/n 之/u 所在/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     他/r 仍然/d 坚持不懈/i 地/u 教课/v 和/c 翻译/v ，/w 此外/c ，/w 还/d 写出/v 了/u 中国/ns 的/u 第一/m 部/n 《/w 西方/nd 美学/n 史/n 》/w 。/w 
		
			
                                        356
                                     别人/r 可以/vu 夺走/v 他/r 的/u 一切/r ，/w 但是/c 谁/r 也/d 无法/d 阻止/v 他/r 用/p 头脑/n 进行/v 思考/v ，/w 也/d 无法/d 阻止/v 他/r 用/p 笔/n 进行/v 写作/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     他/r 经受/v 住/v 了/u &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 的/u 风暴/n ，/w 熬过/v 了/u 种/q 种/q 磨难/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     那/r 与其说/c 是/vl 靠/v 身体/n 的/u 抵抗力/n ，/w 倒不如/v 说/v 是/vl 靠/v 他/r 那/r 不屈不挠/i 的/u 意志力/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     他/r 住所/n 的/u 二/m 楼/n 在/p &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 中/nd 被/p 占住/v ，/w 当时/nt 仍然/d 被/p 占用/v 着/u 。/w 
		
			
                                        360
                                     只有/c 一/m 楼/n 住/v 着/u 全家/n 祖孙/n 三代/nt ，/w 照明/v 条件/n 极/d 差/a ，/w 也/d 没有/v 暖气/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     由于/c 临时/a 凑合/v ，/w 整个/a 房子/n 的/u 大门/n 直对/v 着/u 他/r 那/r 间/n 卧室/n 、/w 起居室/n 、/w 书房/n 三合一/n 的/u 房间/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     在/p 他/r 的/u 老式/a 的/u 已/d 用旧/v 的/u 书桌/n 上/nd 散放/v 着/u 各种/r 书籍/n 、/w 稿件/n 和/c 信函/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     很/d 明显/a ，/w 这/r 就是/vl 他/r 生活/v 的/u 中心/n ，/w 他/r 似乎/d 完全/d 不/d 介意/v 整个/a 环境/n 的/u 简陋/a 。/w 
		
			
                                        364
                                     后来/nt ，/w 楼上/nl 退还/v 给/v 他/r ，/w 全家/n 终于/d 安顿/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     一天/nt ，/w 朱/nhf 先生/n 让/p 我/r 随/p 他/r 来到/v 他/r 的/u 新/a 书房/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     我/r 感到/v 很/d 惊讶/a ，/w 这里/r 的/u 家俱/n 如此/r 稀少/a ：/w 一/m 床/n 、/w 一/m 桌/n 、/w 一/m 椅/n 、/w 一对/n 沙发/n 而已/u 。/w 
		
			
                                        367
                                     但/c 他/r 象/p 孩子/n 似的/u 那么/r 高兴/a 。/w 
		
			
                                        368
                                     他/r 说/v 现在/nt 他/r 可以/vu 更/d 好/a 地/u 工作/v 了/u ，/w 可以/vu 如期/d 完成/v 他/r 的/u 《/w 新/a 科学/n 》/w 的/u 翻译/v 了/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     后来/nt ，/w 王民源/nh 教授/n ，/w 他/r 的/u 朋友/n 和/c 同事/n ，/w 也是/vl 我/r 五十/m 年代/nt 的/u 老师/n ，/w 顺便/d 来访/v ，/w 我们/r 就坐/v 在/p 那里/r 安安静静/a 地/u 闲谈/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     他/r 是/vl 如此/r 完完全全/a 地/u 心满意足/i 。/w 
		
			
                                        371
                                     对/p 他/r 所/u 受/v 的/u 苦难/n 不予/v 计较/v ，/w 对/p 那些/r 不/d 公正/a 地/u 待/v 他/r 的/u 人/n 亦/d 无/v 责难/v ，/w 对/p 他/r 的/u &quot;/w 论敌/v &quot;/w 更/d 没有/v 片/q 言/n 支/q 语/n 的/u 贬损/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     同时/c ，/w 也/d 无意/v 炫耀/v 自己/r 的/u 宽容/v 大度/a 。/w 
		
			
                                        373
                                     他/r 只是/d 平静/a 地/u 谈/v 着/u ，/w 谈/v 着/u 他/r 的/u 工作/n ，/w 询问/v 着/u 他/r 那些/r 散布/v 在/p 全国/n 各地/nl 的/u 学生/n 的/u 去向/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     啊/e ，/w 他/r 的/u 学生/n 或/c 别人/r 可能/vu 把/p 他/r 看作/v 一/m 位/q 有影响/v 的/u 评论家/n ，/w 一/m 位/q 知名/a 的/u 学者/n ，/w 或者/c 一些/m 别的/r 什么/r ，/w 但/c 对于/p 我/r ，/w 他/r 首先/d 是/vl ，/w 而且/c 永远/d 是/vl 一/m 位/q 奉献/v 自己/r 心血/n 的/u 老师/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     是/vl 啊/e ，/w 因为/c 我/r 是/vl 他/r 的/u 学生/n ，/w 对/p 学生/n ，/w 他/r 认为/v 自己/r 有/v 尽/v 不/d 完/v 的/u 义务/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     有一次/v 他/r 给/p 我/r 看/v 我/r 的/u 同学/n 施咸荣/nh 翻译/v 并/c 题赠/v 给/p 他/r 的/u 一/m 本/q 小说/n 时/nt ，/w 他/r 深清/a 地/u 说/v ，/w 那些/r 放/v 在/p 书架/n 上/nd 的/u 他/r 的/u 学生/n 们/k 的/u 书/n ，/w 给/p 他/r 以/p 极/d 大/a 的/u 快慰/a ，/w 甚于/v 看到/v 他/r 自己/r 的/u 书/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     当/p 他/r 在/p 一个/mq 星期/nt 之内/nd 就/d 把/p 我/r 索求/v 的/u 前言/n 赶/v 出来/vd 并/c 迅速/a 寄给/v 我/r 时/nt ，/w 我/r 简直/d 无地自容/i 了/u 。/w 
		
			
                                        378
                                     我/r 在/p 心底/nl 暗暗/d 发誓/v 说/v ，/w 如果/c 下/nd 一/m 次/q 我/r 要/vu 去/v 麻烦/v 他/r ，/w 那/r 一定/d 是/vl 为/p 更有/v 价值/n 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     然而/c 现在/nt ，/w 先生/n 已/d 去/v 了/u ，/w 而/c 我/r 却/d 始终/d 没/d 写出/v 什么/r 有价值/v 的/u 东西/n 来/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     七十/m 年代/nt 的/u 后期/nt 和/c 八十/m 年代/nt 是/vl 他/r 丰收/v 的/u 时节/n ，/w 他/r 就/d 这样/r 进入/v 了/u 八/m 旬/nt 高龄/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     每当/p 他/r 的/u 书/n 出版/v ，/w 他/r 总要/vu 亲笔/v 签名/v 赠/v 我/r 一/m 本/q 。/w 
		
			
                                        382
                                     我/r 收藏/v 有/v 他/r 的/u 《/w 西方/nd 美学/n 史/n 》/w （/w 新版/n ）/w 、/w 《/w 美学/n 拾/v 穗/n 集/n 》/w 、/w 《/w 谈/v 美/a 》/w 、/w 《/w 文艺/n 杂谈/v 》/w 、/w 《/w 悲剧/n 心理学/n 》/w 还有/v 他/r 的/u 译著/n ：/w 莱辛/nh 的/u 《/w 拉奥孔/n 》/w 、/w 柏拉图/nh 的/u 《/w 文艺/n 对话/v 录/n 》/w 、/w 《/w 歌/n 德/nh 谈话/n 录/n 》/w ，/w 而/c 最/d 重要/a 的/u 则/c 是/vl 多/a 卷/n 集/n 的/u 《/w 朱光潜/nh 美学/n 文集/n 》/w ，/w 我/r 心中/nl 暗自/d 高兴/a ：/w &quot;/w 事情/n 始/d 有/v 公论/n ，/w 尽管/d 是/vl 迟到/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        383
                                     之/u 时/nt ，/w &quot;/w 资产阶级/n &quot;/w 一/m 词/n 在/p 这里/r 就/d 显得/v 不太/d 相称/a 了/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     是的/u ，/w 在/p 学者/n 的/u 称谓/n 上/nd 没有/d 附着/v 什么/r 诱人/v 的/u 魅力/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     但是/c ，/w 学者/n 的/u 劳动/v 是/vl 用/p 另外/r 的/u 方式/n ，/w 也是/vl 在/p 更/d 深刻/a 的/u 意义/n 上/nd ，/w 裨益/v 于/p 社会/n 的/u ，/w 它/r 具有/v 更加/d 久远/a 的/u 影响/v ，/w 并/c 终将/d 得到/v 公正/a 社会/n 的/u 承认/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     朱/nhf 先生/n ，/w 他/r 真/d 是/vl 自相矛盾/i 。/w 
		
			
                                        387
                                     他/r 对/p 信仰/n 是/vl 那样/r 地/u 不肯/vu 苟且/a ，/w 对/p 真理/n 的/u 寻求/v 是/vl 那样/r 地/u 不屈不挠/i ，/w 对/p 工作/n 中/nd 的/u 每个/r 细节/n 都/d 不/d 放过/v ；/w 但是/c ，/w 关系/v 到/v 个人/n 的/u 事/n 他/r 又是/vl 那样/r 地/u 漫不经心/i 、/w 那样/r 地/u 超脱/a 、/w 那样/r 地/u 漠然/a 视/v 之/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     有一次/v 我/r 对/p 他/r 的/u 女儿/n 提及/v 在/p 庆贺/v 他/r 执教/v 六十/m 周年/nt 的/u 纪念/v 会上/nl 的/u 讲话/v ，/w 她/r 说/v 根本/d 不/d 知道/v 此事/n ，/w 因为/c 她/r 的/u 父亲/n 没/d 让/p 她/r 出席/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     朱/nhf 先生/n 从/p 不在乎/v &quot;/w 后代/nt 的/u 评价/v &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 真正/a 的/u 虚怀若谷/i 。/w 
		
			
                                        390
                                     透过/v 他/r 的/u 谦虚/a ，/w 也/d 可以/vu 看到/v 他/r 深深/a 的/u 自信/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     我/r 最后/n 一/m 次/q 见到/v 他/r ，/w 是/vl 在/v 医院/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        392
                                     他/r 的/u 医生/n 童启进/nh ，/w 也是/vl 老/a 北大/j 的/u 学生/n ，/w 写信/v 要/vu 我/r 去/v 一下/mq 。/w 
		
			
                                        393
                                     不能/vu 送/v 吃/v 的/u &quot;/w ，/w 童/nhf 大夫/n 在/p 电话/n 中/nd 已/d 提醒/v 过/u 了/u 。/w 
		
			
                                        394
                                     我/r 带去/v 的/u 是/vl 一/m 束/n 生机勃勃/i 的/u 怒放/v 的/u 玫瑰/n ，/w 火焰/n 般/a 的/u 鲜明/a ，/w 在/p 严寒/a 中/nd 斗/v 妍/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     正如/p 做/v 其它/r 事情/n 一样/a ，/w 朱/nhf 先生/n 在/p 病房/n 中/nd 也是/vl 一/m 位/q 模范/n 病人/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     根据/p 医嘱/n ，/w 为了/p 保持/v 头脑/n 活动/v ，/w 他/r 每天/nt 抄/v 一/m 首/n 四/m 行/n 的/u 短诗/n 做为/v &quot;/w 作业/n &quot;/w ，/w 他/r 还/d 坐/v 在/p 电视/n 前/nd ，/w 去/v 看/v 些/q 电视连续剧/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     他/r 虚弱/a 地/u 轻轻/a 笑/v 着/u ：/w &quot;/w 我/r 做/v 了/u 一辈子/nt 教师/n ，/w 现在/nt 又/d 倒/v 过来/vd 当/v 学生/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        398
                                     他/r 似乎/d 在/d 玩味/v 这/r 情景/n 中/nd 所/u 包含/v 的/u 嘲讽/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     当/p 横扫/v 一切/r 的/u 那/r 场/q 风暴/n 席卷/v 鸡足山/ns 时/nt ，/w 几乎/d 所有/a 的/u 寺庙/n 都/d 被毁/v 了/u ，/w 但/c 天柱峰/ns 依旧/a 巍然屹立/i ，/w 这/r 棵/q 古老/a 而/c 又/d 神奇/a 的/u 空心/a 树/n 也/d 没有/d 倒下/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     有些/m 东西/n 是/vl 摧毁/v 不了/v 的/u 。/w 
		
			
                                        401
                                     上/v 鸡足山/ns ，/w 文人/n 学者/n 首先/d 要/vu 看/v 、/w 而且/c 最/d 想/v 去/v 看/v 的/u 是/vl 悉檀寺/ns 。/w 
		
			
                                        402
                                     因为/c 悉檀寺/ns 在/p 满月/ns 山下/nl ，/w 大龙潭/ns 上/nd ，/w 背靠/v 石鼓峰/ns ，/w 面对/v 万壑松/ns ，/w 建筑/n 雄伟/a ，/w 风景/n 秀丽/a ，/w 在/p 明代/nt 就/d 被/p 称为/v &quot;/w 鸡山/ns 之/u 冠/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        403
                                     因为/c 悉檀寺/ns 的/u 名家/n 字画/n 、/w 文物/n 古迹/n 、/w 各种/r 铜制/v 的/u 器皿/n （/w 如/v 铜/n 铸/v 圆形/n 八卦/n 香炉/n 、/w 八卦/n 大钟/n 、/w 大/a 花瓶/n 、/w 铜/n 油/n 缸/n 、/w 打/v 铜/n 大锅/n 等等/u ）/w 最多/a ，/w 而且/c 寺/n 内/nd 还有/v 座/q 大/a 花园/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     更/d 因为/c 徐霞客/nh 两/m 次/q 上山/v ，/w 都/d 住/v 悉檀寺/ns ，/w 在/p 这里/r 写下/v 了/u 第一/m 部/n 《/w 鸡足山/ns 志/n 》/w 。/w 
		
			
                                        405
                                     近现代/j 许多/a 著名/a 学者/n 、/w 画家/n 如/v 赵藩/nh 、/w 李根源/nh 、/w 徐悲鸿/nh 等/u 上/v 鸡山/ns ，/w 也/d 住/v 在/p 这里/r ，/w 留下/v 了/u 许多/a 独具/v 风采/n 的/u 书法/n 、/w 诗文/n 和/c 美术/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     &quot;/w 悉檀/n &quot;/w 是/vl 梵语/n ，/w 义/n 译为/v &quot;/w 成就/n &quot;/w 或/c &quot;/w 遍/v 施/v 众生/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        407
                                     明/nt 万历/nt 丁已/nt （/w 公元/nt １６１７/m 年/nt ）/w ，/w 丽江/ns 土/n 知府/n 木/n 增为/v 母亲/n 求/v 寿/n ，/w 向/p 朝廷/n 奏/v 准/v 在/p 鸡足山/ns 建/v 寺/n ，/w 延请/v 高僧/n 释/v 禅/n 住持/n 创/v 修/v ，/w 并/c 在/p 寺/n 的/u 大门/n 内/nd 建/v 万寿殿/ns ，/w 表示/v 祝/v 国/n 诚心/a 。/w 
		
			
                                        408
                                     天启/nt 四/m 年/nt （/w 公元/nt １６２４/m 年/nt ）/w ，/w 命/v 僧人/n 入/v 京/j 求/v 藏/n ，/w 天启/nt 皇帝/n 御赐/v 藏经/n ，/w 题/v 寺/n 名为/v &quot;/w 祝国悉檀寺/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        409
                                     崇祯/nt 己巳/nt （/w 公元/nt １６２９/m 年/nt ）/w ，/w 又/d 于/p 三/m 门/n 内/nd 建/v 圣旨坊/ns ，/w 在/p 大殿/n 右侧/nd 建/v 法云阁/ns 贮藏/v 经/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     崇祯/nt 辛巳/nt （/w 公元/nt １６４１/m 年/nt ）/w ，/w 僧/n 道/n 源/n 往/p 朝/v 南海/ns 普陀山/ns ，/w 又/d 请回/v 嘉兴/ns 藏/v 一/m 部/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     古人/n 游记/n 中/nd ，/w 说/v 悉檀寺/ns &quot;/w 绀殿/ns 十/m 笏/n ，/w 丹楼/ns 五/m 楹/n &quot;/w ，/w &quot;/w 游者/n 若/c 置身/v 琼楼/ns 云阁/ns 中/nd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        412
                                     这样/r 一/m 座/q 寺庙/n ，/w 建/v 寺/n 三百/m 多年/nt ，/w 历代/nt 都/d 不断/d 维修/v ，/w 严/a 加/v 保护/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     新中国/n 成立/v 后/nd ，/w 人民政府/n 也/d 曾/d 于/p １９５２/m 年/nt 、/w １９６３/m 年/nt 两/m 次/q 拨款/v 修理/v ，/w 却/d 在/p 十年浩劫/n 中/nd 被/p 全部/n 毁坏/v ，/w 至今/d 已/d 荡然无存/i 。/w 
		
			
                                        414
                                     说/v &quot;/w 遗址/n &quot;/w ，/w 实际上/nl 只/d 剩下/v 一片/mq 树林/n 和/c 几/m 堆/n 荒草/n ，/w 连/p 残/a 砖/n 断/v 瓦/n 也/d 看/v 不/d 见/v 了/u 。/w 
		
			
                                        415
                                     独/a 对/v 遗/v 踪/n 欲/d 泫然/a ，/w 蒿/n 莱/n 摇曳/v 晚风/n 前/nd 。/w 
		
			
                                        416
                                     有情/v 山/n 鸟/n 空/a 啼/v 血/n ，/w 无赖/a 闲/a 花/n 总/d 斗/v 妍/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     栋梁/n 安/v 在/p 可/vu 苍天/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     茫然/a 四顾/v 唯/d 荒谷/ns ，/w 恨/v 我/r 迟/a 来/vd 二十/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        419
                                     &quot;/w 梅树/n 何方/r 曾/d 挂/v 骨/n &quot;/w ，/w 是/vl 指/v 徐霞客/nh 当年/nt 从/p 广西/ns 南宁/ns 背/v 到/v 这里/r 的/u 静闻/nh 和尚/n 的/u 遗骨/n ，/w 在/p 埋葬/v 于/p 文笔/n 峰/n 前/nd 曾/d 在/p 悉檀寺/ns 的/u 梅树/n 上/nd 挂/v 过/u 几/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        420
                                     明/nt 崇祯/nt 九/m 年/nt （/w 公元/nt １６３６/m 年/nt ）/w ，/w 五十一/m 岁/nt 的/u 徐霞客/nh 以/p 鸡足山/ns 为/vl 主要/a 目标/n ，/w 开始/v 了/u 他/r 大西南/ns 地理/n 考察/v 的/u 万里/mq 之/u 行/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     他/r 从/p 江阴/ns 出发/v ，/w 在/p 南京/ns 迎福寺/ns 遇/v 静闻/nh 和尚/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     静闻/nh 早/a 有/v 誓愿/n ，/w 要/vu 在/p 有生之年/i 朝拜/v 鸡山/ns 圣地/n ，/w 二/m 人/n 便/d 结伴/v 同行/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     在/p 湖南/ns 湘江/ns 渡口/n ，/w 遭/v 土匪/n 抢劫/v ，/w 静闻/nh 为/p 掩护/v 徐霞客/nh 和/c 保住/v 自己/r 献给/v 鸡足山/ns 的/u 血/n 书/n 法华经/n ，/w 身负重伤/i 。/w 
		
			
                                        424
                                     二/m 人/n 行李/n 盘缠/n 被/p 一/m 抢/v 而/c 空/a 。/w 
		
			
                                        425
                                     克服/v 了/u 难以/d 想象/v 的/u 困难/n ，/w 他们/r 又/d 艰苦/a 跋涉/v 半年/nt 多/a ，/w 到达/v 广西/ns 南宁/ns 的/u 崇善寺/ns ，/w 静闻/nh 终/d 因/c 伤病/n 交加/v 、/w 过度/d 劳累/a 而/c 去世/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     临终/v 时/nt 他/r 嘱托/v 徐霞客/nh ，/w 代/v 他/r 把/p 法华经/n 送给/v 鸡山/ns ，/w 并/c 将/p 他/r 的/u 遗骨/n 带到/v 鸡山/ns 埋葬/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     徐霞客/nh 为/p 失去/v 这样/r 一/m 位/q 崇高/a 、/w 虔诚/a 的/u 和尚/n 和/c 亲密/a 、/w 无私/a 的/u 旅伴/n 而/c 无限/d 悲痛/a ，/w 含泪/v 写下/v 《/w 哭/v 静闻/nh 禅侣/n 》/w 诗/n 六/m 首/n ，/w 并/c 毅然/a 挑起/v 静闻/nh 的/u 遗骨/n 和/c 经文/n 继续/v 踏上/v 异常/a 艰苦/a 而/c 又/d 曲折/a 漫长/a 的/u 旅程/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     又/d 经过/p 整整/d 两/m 年/nt 的/u 跋涉/v ，/w 徐霞客/nh 终于/d 崇祯/nt 十一/m 年/nt （/w 公元/nt １６３８/m 年/nt ）/w 腊月/nt 二十二/m 日/nt ，/w 来到/v 渴慕/v 已/d 久/a 的/u 鸡足山/ns ，/w 并/c 将/p 静闻/nh 的/u 血/n 书/n 法华经/n 供/v 于/p 藏经楼/n ，/w 把/p 静闻/nh 的/u 遗骨/n 埋/v 在/p 风景/n 优美/a 的/u 文笔/n 峰/n 下/nd ，/w 实现/v 了/u 密友/n 的/u 遗愿/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     面对/v 悉檀寺/ns 的/u 遗址/n ，/w 想/v 着/u 徐霞客/nh 和/c 静闻/nh 和尚/n 这/r 段/q 令人/n 感动/v 的/u 故事/n ，/w 想/v 着/u 他们/r 为/p 实现/v 自己/r 的/u 理想/n 和/c 朋友/n 的/u 遗愿/n 而/c 顽强/a 拼搏/v 、/w 百折不挠/i 的/u 精神/n ，/w 我/r 感到/v 满/a 山/n 的/u 树木/n 似乎/d 都/d 因/c 时时/d 受到/v 鼓舞/v 而/c 长/v 得/u 更加/d 郁郁葱葱/i 了/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     在/p 修复/v 的/u 寺庙/n 中/nd ，/w 有/v 一个/mq 叫/v 铜佛殿/ns ，/w 原名/n 迦叶寺/ns ，/w 又名/v 传灯寺/ns 。/w 
		
			
                                        431
                                     在/p 危崖/n 千/m 仞/q 的/u 猢狲/n 梯/n 下/nd ，/w 上/nd 有/v 壁/n 陡/a 奇峰/n ，/w 下/nd 临/v 万/m 壑/n 松涛/n ，/w 视野/n 开阔/a ，/w 风光/n 险峻/a 。/w 
		
			
                                        432
                                     寺/n 左/nd 有/v 巨石/n 突起/v ，/w 青色/n 白/a 纹/n ，/w 条/n 片/q 分明/a ，/w 像/v 一/m 件/n 袈裟/n 披/v 在/p 山坡/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        433
                                     这/r 就是/d 被/p 古代/nt 诗人/n 形容/v 为/vl &quot;/w 石/n 作/v 袈裟/n 玉/n 裂纹/n &quot;/w 的/u &quot;/w 袈裟/n 石/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        434
                                     相传/v 是/vl 迦叶/nh 尊者/n 晒/v 衣/n 石上/nl 而/c 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        435
                                     寺/n 右/nd 接/v 华首门/ns ，/w 即/d 传说/n 中/nd 迦叶/nh 入定/v 处/n ，/w 这/r 就是/vl 寺/n 名/n 迦叶/nh 、/w 传/v 灯/n 的/u 来源/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     明/nt 正德/nt 年间/nt （/w １５０６/m -/w １５２１/m ）/w ，/w 僧圆成/nh 与/c 永胜/ns 土/n 官/n 高世懋/nh 在/p 建/v 寺/n 时/nt ，/w 因/c 山/n 高/a 风/n 急/a ，/w 严冬/nt 又/d 冰封/v 雪压/n ，/w 为/p 保护/v 殿堂/n 建筑/n ，/w 冶/v 铜/n 为/vl 瓦/n ，/w 覆盖/v 屋顶/nl ，/w 故/c 又名/v 铜瓦殿/ns 。/w 
		
			
                                        437
                                     １９７９/m 年/nt 重修/v 的/u 大殿/n 为/vl 三/m 间/n 单/a 檐/n 歇/v 山/n 式/k ，/w 中间/nd 供/v 燃/v 灯/n 古/a 佛/n ，/w 两边/nl 为/vl 文殊/nh 、/w 普贤/nh 、/w 达摩/nh 、/w 伽蓝/n 塑像/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     建筑/v 有/v 禅堂/n 、/w 客堂/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     来到/v 铜佛殿/ns ，/w 雨/n 越/d 下/v 越/d 大/a ，/w 一个/mq 年轻/a 的/u 和尚/n 抬出/v 几个/mq 小/a 杌/n 凳/n ，/w 招呼/v 我们/r 在/p 他/r 禅堂/n 前/nd 的/u 台阶/n 上/nd 躲雨/v 小坐/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     这个/r 和尚/n 法名/n 正智/nh ，/w 长/v 得/u 英俊/a 而/c 纯朴/a ，/w 有/v 一/m 双/q 很/d 明亮/a 聪慧/a 的/u 眼睛/n ，/w 说/v 一口/n 地道/n 的/u 东北/nl 长春/ns 话/n ，/w 一/m 问/v 果然/d 是/vl 东北/nl 吉林/ns 人/n ，/w 出家/v 才/d 四/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        441
                                     出家/v 前/nd 在/p 长春/ns 一个/mq 企业/n 工作/v ，/w 今年/nt 已/d 三十二/m 岁/nt ，/w 未婚/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     家里/nl 有/v 两/m 个/q 姐姐/n ，/w 三/m 个/q 妹妹/n ，/w 他/r 是/vl 独/a 儿子/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     &quot;/w 他们/r 不/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     我/r 是/vl 骑/v 自行车/n 跑/v 了/u 一百/m 多/m 公里/q 后/nd ，/w 才/d 写信/v 回去/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        445
                                     &quot;/w 伤心/v 是/vl 肯定/a 的/u ，/w 但/c 他们/r 也/d 知道/v 我/r 从小/d 就/d 信佛/v ，/w 阻止/v 了/u 十/m 多年/nt ，/w 已/d 无法/d 再/d 阻止/v 了/u 。/w 
		
			
                                        446
                                     我/r 认为/v 我/r 出家/v 修行/v ，/w 就是/d 对/p 父母/n 的/u 最好/a 孝敬/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        447
                                     &quot;/w 我/r 不光/c 没有/d 来过/v 云南/ns ，/w 过去/nt 连/p 关内/nl 都/d 没有/d 到/v 过/u 。/w 
		
			
                                        448
                                     北京/ns 当然/d 也是/vl 头/n 一/m 回/q 路过/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     五台山/ns 、/w 九华山/ns 、/w 峨眉山/ns 都/d 很/d 好/a ，/w 但/c 脚/n 往/p 哪里/r 去/v 我/r 就/d 往/p 哪里/r 去/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     既然/c 到了/v 这里/r ，/w 我/r 想/v 鸡足山/ns 对于/p 我/r 来说/v 就是/d 最好/a 的/u 地方/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        451
                                     &quot;/w 我/r 喜欢/v ，/w 但/c 绝不/d 是/vl 为了/p 想/v 成为/v 担当/v 而/c 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        452
                                     我/r 认为/v 我/r 能/vu 来到/v 鸡足山/ns ，/w 是/vl 一/m 种/q 缘分/n ，/w 今天/nt 同/p 你们/r 几/m 位/q 在/p 雨中/nl 相遇/v ，/w 也是/vl 一/m 种/q 缘分/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     雨/n 停/v 了/u ，/w 我们/r 站起来/v ，/w 同/p 他/r 合掌/v 告别/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     他/r 坦诚/a 的/u 语言/n 和/c 明亮/a 的/u 眼睛/n 久久/a 地/u 留/v 在/p 我/r 的/u 心里/nl 。/w 
		
			
                                        455
                                     我们/r 未必/d 都/d 同意/v 他/r 的/u 主张/n ，/w 但/c 相信/v 他/r 有/v 一/m 颗/q 纯朴/a 、/w 善良/a 的/u 心/n ，/w 他/r 的/u 信仰/n 是/vl 真诚/a 执著/a 的/u 。/w 
		
			
                                        456
                                     见到/v 她/r ，/w 我/r 想起/v 一/m 位/q 女/f 明星/n 的/u 话/n ，/w 说/v 当/p 女人/n 难/a 之类/n 的/u 意思/n ，/w 我/r 问/v 曹明/nh 婆姨/n 有/v 没有/v 这/r 种/q 同感/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     她/r 愣/v 了/u 一下/mq ，/w 笑/v 了/u ：/w &quot;/w 我/r 就/d 想/v ，/w 女人/n 也是/vl 人/n ，/w 就/d 觉得/v 活/v 得/u 很/d 有味/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        458
                                     看来/v ，/w 把/p 自己/r 看成/v 一/m 个/q 人/n ，/w 对于/p 不/d 算/v 人/n 的/u &quot;/w &#215;/w &#215;/w 婆姨/n &quot;/w 与/c &quot;/w &#215;/w &#215;/w 巨星/n &quot;/w 同样/a 是/vl 一个/mq 认识/v 上/nd 的/u 进步/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     有些/m 人/n 只是/d 活/v 在/p 你/r 的/u 眼前/nl ，/w 或者说/c 在/p 你/r 眼皮/n 前面/nd 活动/v ，/w 像/v 一/m 只/q 大花/n 蝴蝶/n ，/w 或者/c 像/v 一/m 只/q 绿/a 头/n 苍蝇/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     从/p 你/r 眼前/nl 消失/v 了/u ，/w 你/r 便/d 把/p 这个/r 活人/n 忘掉/v 了/u ，/w 十分/d 愉快/a 地/u ，/w 十分/d 惬意/a 地/u ；/w 幸好/d 有/v 这/r 种/q 遗忘/v ，/w 才/d 让/p 我们/r 逃出/v 一个/mq 又/d 一个/mq 假面舞/n 会/vu ，/w 长/a 长/a 地/u 吁/v 一口气/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     他/r 与/c 我/r 在/p 一/m 间/n 窑洞/n 里/nd 住/v 了/u 将近/v 一/m 年/nt ，/w 在/p 一/m 锅/n 汤里/nl 搅/v 勺子/n 也/d 将近/v 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        462
                                     他/r 叫/v 栗树昌/nh ，/w 是/vl 我/r 插队/v 时/nt 的/u 房东/n ，/w 我/r 叫/v 他/r 干/a 大/n -/w -/w 干爹/n 的/u 陕北/ns 叫法/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     但/c 我/r 确实/d 记/v 不/d 起/v 他/r 什么/r 动人/a 的/u 事迹/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     我/r 和/c 他/r 共同/d 生活/v 的/u 唯一/a 原因/n ，/w 是/vl 因为/c 他/r 是/vl 我/r 干妈/n 的/u 男人/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     他/r 活/v 在/p 你/r 面前/nd 的/u 时候/n ，/w 你/r 几乎/d 可以/vu 忘掉/v 他/r 的/u 存在/v ，/w 他/r 存在/v 的/u 方式/n 是/vl 尽可能/d 地/u 让/p 你/r 感受/v 不到/v 他/r 活/v 着/u 对/p 你/r 有/v 什么/r 妨碍/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     在/p 我/r 记忆/n 中/nd ，/w 他/r 没/d 说过/v 两/m 句/n 以上/nd 的/u 话/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        467
                                     我/r 想/v 不/d 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        468
                                     他/r 最/d 生动/a 的/u 表情/n 只有/d 一个/mq ，/w 扭头/v 一/m 笑/v ，/w 接着/v 用/p 指节/n 拭/v 着/u 眼角/n 里/nd 的/u 眼屎/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     他/r 不/d 傻/a ，/w 但/c 却/d 很/d 憨/a 。/w 
		
			
                                        470
                                     傻/a 是/vl 神经/n 有/v 缺陷/n ，/w 憨/a 是/vl 心灵/n 有/v 缺陷/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     说实在的/i ，/w 自从/p 有/v 了/u 与/c 他/r 共同/d 生活/v 的/u 经历/n 以后/nt ，/w 我/r 再也/d 不/d 把/p 憨厚/a 当作/v 美德/n 看待/v 了/u 。/w 
		
			
                                        472
                                     大家/n 选/v 他/r 当/v 仓库/n 保管员/n ，/w 因为/c 相信/v 他/r 绝不/d 会/vu 多/a 拿/v 一/m 颗/q 豆子/n 回家/v ，/w 他/r 厚道/a 并且/c 比/p 厚道/a 更/d 重要/a 的/u 是/vl 胆小/a 。/w 
		
			
                                        473
                                     大家/n 都/d 让/p 他/r 当/v 饲养员/n ，/w 除了/p 放心/v 他/r 会/vu 善/a 待/v 牲口/n 之外/nd ，/w 每当/p 干部/n 在/p 饲养/v 室/n 的/u 炕头/n 上/nd 召开/v 会议/n ，/w 在/p 灯油/n 熬/v 干/a 之前/nt ，/w 他/r 的/u 鼾声/n 会/vu 不断/d 地/u 打断/v 那些/r 很/d 激昂/a 很/d 无用/a 的/u 发言/v ，/w 这/r 一点/mq 也许/d 是/vl 他/r 当选/v 的/u 重要/a 理由/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     我/r 大概/d 是/vl 唯一/a 的/u 不/d 喜欢/v 他/r 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     因为/c 我/r 害怕/v 独自/d 和/p 他/r 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     如果/c 干妈/n 外出/v 了/u ，/w 你/r 想象/v 一下/mq ，/w 黑沉沉/a 的/u 土窑/n 里/nd ，/w 你/r 和/c 一个/mq 影子/n 在/v 一起/n ，/w 无论/c 你/r 说/v 什么/r ，/w 没有/d 回答/v ，/w 只有/c 烟袋/n 上/nd 的/u 火星/n 一/m 闪/v 一/m 闪/v 。/w 
		
			
                                        477
                                     有时/d 我俩/r 到/v 自留地/n 干活/v ，/w 我/r 感到/v 拉/v 犁/n 的/u 牛/n ，/w 驮/v 粪/n 的/u 驴/n 都/d 比/p 他/r 更/d 容易/a 交流/v ，/w 牛/n 累/v 了/u 会/vu 停下/v 不/d 动/v ，/w 驴/n 困/v 了/u 会/vu 尥/v 蹶子/n ，/w 而/c 他/r ，/w 我/r 连/p 一/m 声/n 叹气/v 都/d 听/v 不到/v 。/w 
		
			
                                        478
                                     这/r 句/n 话/n ，/w 我/r 曾/d 写进/v 诗里/nl ，/w 尽管/d 我/r 很/d 感激/v 干妈/n 对/p 我/r 的/u 照料/v ，/w 但/c 与/p &quot;/w 老实人/n &quot;/w 无法/d 相处/v 是/vl 我/r 下决心/v 搬出/v 的/u 原因/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        479
                                     二十/m 年/nt 过去/vd 了/u ，/w 我/r 才/d 发现/v 他/r 那/r 十分/d 沉重/a 甚至/d 可怕/a 的/u 沉默/a ，/w 那/r 种/q 几乎/d 纯净/a 到/v 百分之百/i 的/u 逆来顺受/i 的/u 农民/n 生存/v 方式/n ，/w 无论/c 是/vl 美德/n 还是/vl 劣根性/n ，/w 都/d 是/vl 沉甸甸/a 的/u 。/w 
		
			
                                        480
                                     他/r 像/v 一个/mq 尾随/v 我/r 二十/m 年/nt 的/u 影子/n ，/w 不准/v 我/r 忘掉/v 他/r 。/w 
		
			
                                        481
                                     我/r 仿佛/d 听见/v 他/r 沉重/a 的/u 喘气声/n ，/w 但/c 我/r 不敢/vu 扭过头/v 去/v 。/w 
		
			
                                        482
                                     在/p 这/r 道/n 拐/v 沟里/nl ，/w 水/n 比/p 油/n 还/d 金贵/a ，/w 她/r 却/d 起/v 了/u 这么个/r 江南/nl 味/n 的/u 名字/n ，/w 准是/vl 我/r 哥哥/n 的/u 杰作/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     我/r 哥哥/n 自从/p 知道/v 自己/r 是/vl 老八路/n 送给/v 曹/nhf 家/n 的/u 以后/nt ，/w 总/d 对/p 自己/r 生身父母/i 所在/n 的/u 四川/ns 充满/v 了/u 种/q 种/q 水汪汪/a 的/u 遐想/v ，/w 因此/c ，/w 小妹/n 出世/v ，/w 他/r 这个/r 读/v 中学/n 的/u 秀才/n ，/w 就/d 起/v 了/u 这么个/r 水份/n 很多/a 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     我/r 第一次/mq 听见/v 这个/r 名字/n ，/w 觉得/v 很/d 奇怪/a 。/w 
		
			
                                        485
                                     头/n 一/m 次/q 见到/v 水萍/nhs ，/w 是/vl 刚/d &quot;/w 文革/j &quot;/w ，/w 我/r 串连/v 到了/v 延安/ns ，/w 也/d 串/v 到了/v 这个/r 小/a 山村/n 来看/v 亲戚/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     晴/a 日/nt 天/n ，/w 刀子/n 风/n 在/p 门外/nl 学/v 着/u 造反派/n 喊口号/v 闹/v 游行/v ，/w 全/a 家人/n 聚/v 在/p 窑洞/n 里/nd ，/w 趷蹴/v 在/p 炕上/nl 。/w 
		
			
                                        487
                                     水萍/n 才/d 五/m 岁/nt ，/w 不声不响/i ，/w 抱/v 着/u 一/m 只/q 肥溜溜/a 的/u 大黄/n 猫/n 。/w 
		
			
                                        488
