
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     首先/c 是/vl 创办/v 刊物/n ，/w 扩大/v 对/p 马克思主义/n 的/u 宣传/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     １９２２/m 年/nt 至/v １９２７/m 年/nt ，/w 中国共产党/n 及/c 其/r 领导/v 下/nd 的/u 各种/r 群众组织/n 并/d 通过/p 国民党/n 这个/r 统-/a 战线/n 的/u 组织/v ，/w 创办/v 了/u 大量/a 的/u 革命/a 刊物/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     《/w 向导/n 》/w 周报/n ，/w 是/vl １９２２/m 年/nt ９月/nt １３日/nt 在/p 上海/ns 创刊/v 的/u 中共中央/j 机关报/n ，/w 至/v １９２７/m 年/nt ７月/nt １８日/nt ，/w 共/d 出版/v 二百零一/m 期/q 。/w 
		
			
                                        4
                                     蔡和森/nh 任/v 主编/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     《/w 向导/n 》/w 周报/n ，/w 在/p 宣传/v 反对/v 帝国主义/n 和/c 封建主义/n 方面/n ，/w 在/p 宣传/v 党/n 的/u 主张/n 和/c 运用/v 马克思主义/n 观点/n 研究/v 中国/ns 革命/n 实际/a 方面/n ，/w 以及/c 在/p 反对/v 各种/r 错误/n 政治/n 主张/n 的/u 斗争/n 方面/n ，/w 都/d 发挥/v 了/u 重大/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     《/w 新青年/n 》/w 季刊/n ，/w 是/vl １９２３/m 年/nt ６月/nt 在/p 广州/ns 创刊/v 的/u 中共中央/j 的/u 理论性/n 刊物/n ，/w 至/v １９２４/m 年/nt １２月/nt 休/v 刊/n ，/w 共/d 四/m 期/q 。/w 
		
			
                                        7
                                     瞿秋白/nh 任/v 主编/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     《/w 新青年/n 》/w 季刊/n ，/w 主要/a 担负/v 着/u 马克思列宁主义/n 的/u 理论/n 宣传/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     第一/m 期/q 为/vl 共产国际/n 号/n ，/w 介绍/v 了/u 共产国际/n 的/u 纲领/n 、/w 策略/n 及/c 其/r 发展/v 概况/n ；/w 第二/m 、/w 三/m 两/m 期/q 着重/d 宣传/v 了/u 辩证唯物主义/n 和/c 历史唯物主义/n 思想/n ；/w 第四/m 期/q 介绍/v 了/u 列宁/nh 和/c 斯大林/nh 的/u 一些/m 著作/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     《/w 前锋/n 》/w ，/w 是/vl １９２３/m 年/nt ７月/nt １日/nt 在/p 上海/ns 创刊/v （/w 为/p 蒙蔽/v 敌人/n ，/w 假托/v 在/p 广州/ns 出版/v ）/w 的/u 中共中央/j 机关刊物/n ，/w 至/v １９２４/m 年/nt ２/m 月/nt １/m 日/nt 停刊/v ，/w 共/d 三/m 期/q 。/w 
		
			
                                        11
                                     瞿秋白/nh 任/v 主编/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     １９３１/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 红/j 一/m 军/n 与/c 红/j 十五/m 军/n （/w 湘鄂赣/j 区/n 红/j 八/m 军/n 一/m 部/n 扩编/v 而/c 成/v ，/w １９３０/m 年/nt １０/m 月/nt 由/p 鄂/j 中/nd 进入/v 鄂豫皖/j ）/w 合编/v 为/vl 红四军/n ，/w 邝继勋/nh 任/v 军长/n ，/w 余笃山/nh 任/v 政委/j ，/w 徐向前/nh 任/v 参谋长/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     洪湖/ns 、/w 湘鄂/j 西区/n ：/w 大革命/n 失败/v 后/nd ，/w 回到/v 洪湖/ns 一带/n 的/u 共产党人/n 段德昌/nh 、/w 段玉林/nh 等/u ，/w 与/p 地方/n 党组织/n 取得/v 联系/v ，/w 开展/v 了/u 游击/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     １９２８/m 年/nt 春/nt ，/w 根据/p 党/n 的/u 指示/n ，/w 贺龙/nh 、/w 周逸群/nh 回到/v 湘鄂/j 西/nd 地区/n ，/w 会合/v 当地/n 游击队/n ，/w 开展/v 斗争/n ，/w 一度/d 攻占/v 桑植/ns 县城/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     ４/m 月/nt ，/w 部队/n 遭到/v 挫折/n ，/w 贺龙/nh 坚持/v 在/p 湘鄂边/j 地区/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     周逸群/nh 转移/v 到/v 沙市/j ，/w 组织/v 鄂/j 西/nd 特委/n ，/w 坚持/v 在/p 洪湖/ns 区/n 的/u 斗争/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     段德昌/nh 、/w 段玉林/nh 领导/v 的/u 游击队/n 有/v 相当/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     １９２９/m 年/nt ，/w 根据地/n 已/d 包括/v 江陵/ns 、/w 石首/ns 、/w 监利/ns 、/w 沔阳/ns 等/u 大部/n 村镇/n ，/w 成立/v 了/u 洪湖/ns 区/n 工农/n 政府/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     １９３０/m 年/nt 春/nt ，/w 组成/v 红六军/n 。/w 
		
			
                                        20
		
			
                                        21
                                     同一/a 时期/n ，/w 贺龙/nh 在/p 湘鄂/j 西区/n ，/w 经过/v 曲折/a 艰苦/a 的/u 斗争/v ，/w 到/v １９２９/m 年/nt 春/nt ，/w 已/d 有/v 很/d 大/a 发展/v ，/w 使/v 湘鄂/j 西/nd 革命/a 根据地/n 初步/d 形成/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     部队/n 编成/v 红四军/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     １９３０/m 年/nt 夏/nt ，/w 贺龙/nh 率/v 红四军/n 东/nd 下/v 洪湖/ns 地区/n ，/w ７月/nt 初/a ，/w 红四军/n （/w 后/nd 改称/v 红/j 二/m 军/n ）/w 与/c 红六军/n 于/p 公安/ns 会师/v ，/w 两/m 军/n 合组成/v 红/j 二/m 军团/n ，/w 贺龙/nh 任/v 总指挥/n ，/w 周逸群/nh 任/v 政委/j （/w 后/nd 为/vl 邓中夏/nh ）/w 。/w 
		
			
                                        24
                                     左右江/ns 地区/n ：/w 大革命/n 失败/v 后/nd ，/w 为/p 恢复/v 广西/ns 的/u 工作/n ，/w １９２９/m 年/nt 夏/nt ，/w 党/n 中央/n 派/v 邓小平/nh 、/w 张云逸/nh 、/w 叶季壮/nh 等/u 到/v 广西/ns 开展/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     当时/nt ，/w 蒋/j 桂/j 战争/n 已/d 结束/v ，/w 新任/v 广西/ns 省/n 政府/n 主席/n 俞作柏/nh 和/c 广西/ns 编遣/v 区/n 主任/n 李明瑞/nh 等/u ，/w 愿/v 与/p 共产党/n 合作/v ，/w 党/n 利用/v 这/r 一/m 有利/a 时机/n ，/w 大力/a 开展/v 农民运动/n ，/w 并/c 派遣/v 一/m 批/q 党员/n 干部/n ，/w 掌握/v 了/u 部分/n 武装力量/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     １９２９/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 俞/nhf 、/w 李/nhf 宣布/v 反/v 蒋/nhf ，/w 旋即/d 失败/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     由于/p 形势/n 变化/v ，/w 党/n 决定/v 由/p 邓小平/nh 、/w 张云逸/nh 率领/v 部分/n 武装/v 部队/n 转入/v 右江/ns 地区/n ，/w 和/p 早/a 在/p 这个/r 地区/n 坚持/v 斗争/v 的/u 韦拔群/nh 领导/v 的/u 农民/n 武装/n 会合/v ，/w １９２９/m 年/nt １２/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 张云逸/nh 率/v 警备/n 第四/m 大队/n 、/w 教导/v 总队/n 和/c 当地/n 农民/n 军/n 在/p 百色/ns 举行/v 起义/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     起义/v 后/nd 成立/v 了/u 红七军/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     军长/n 张云逸/nh 、/w 政委/j 邓小平/nh 。/w 
		
			
                                        30
                                     成立/v 了/u 右江/ns 工农/n 政府/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     １９３０/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 李明瑞/nh 、/w 俞作豫/nh 率/v 广西/ns 警备/n 第五/m 大队/n 于/p 龙州/ns 起义/v ，/w 成立/v 了/u 红/j 八/m 军/n ，/w 军长/n 俞作豫/nh ，/w 邓小平/nh 兼/v 政委/j ，/w 李明瑞/nh 任/v 红/j 七/m 、/w 八/m 军/n 总指挥/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     成立/v 了/u 左江/ns 革命/a 军事/n 委员会/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     不久/n ，/w 红/j 八/m 军/n 被/p 打败/v ，/w 一部分/n 转入/v 右江/ns ，/w 与/p 红七军/n 汇合/v ，/w 编入/v 红七军/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     １９３１/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 红七军/n 奉命/v 北/nd 调/v ，/w 转战/v 到/v 中央/n 苏区/j 。/w 
		
			
                                        35
                                     韦拔群/nh 率领/v 部分/n 队伍/n 坚持/v 当地/n 斗争/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     韦拔群/nh 于/p １９３２/m 年/nt 壮烈/a 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     从/p 井冈山/ns 革命/a 根据地/n 建立/v 开始/v ，/w 到/v １９３０/m 年/nt 上半年/nt ，/w 经过/v 三/m 年/nt 多/a 的/u 艰苦/a 曲折/a 的/u 斗争/v ，/w 全国/n 红军/n 已/d 发展/v 到/v 十万/m 人/n 左右/nd ，/w 在/p 江西/ns 、/w 湖南/ns 、/w 湖北/ns 、/w 河南/ns 、/w 广东/ns 、/w 广西/ns 、/w 安徽/ns 、/w 浙江/ns 等/u 省/n 建立/v 了/u 大小/a 十五/m 块/q 革命/a 根据地/n ，/w 革命/n 的/u 星星之火/i ，/w 已经/d 发展/v 成/v 燎原/v 的/u 大火/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     随着/v 农村/n 革命/a 根据地/n 的/u 扩大/v 和/c 红军/n 的/u 日益/d 发展/v ，/w 如何/r 加强/v 人民军队/n 的/u 建设/v ，/w 成为/v 一/m 个/q 重要/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     由于/c 红军/n 长期/n 处于/v 分散/a 的/u 农村/n 游击/v 战争/n 的/u 环境/n ，/w 它/r 的/u 主要/a 来源/n 是/vl 农民/n 和/c 其他/r 小资产阶级/n 群众/n ，/w 还有/v 部分/n 旧/a 军队/n ，/w 各种/r 非/f 无产阶级/n 思想/n 和/c 旧/a 军队/n 的/u 影响/v ，/w 大量/a 地/u 反映/v 到/v 红军/n 和/c 党/n 里/nd 来/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     党内/n 和/c 红军/n 内部/nd 一些/m 人/n 对/p 此/r 缺乏/v 清醒/a 的/u 认识/v ，/w 甚至/c 提出/v 一些/m 错误/a 主张/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     为此/c ，/w 彻底/a 纠正/v 党内/n 各种/r 错误/a 思想/n ，/w 肃清/v 旧/a 军队/n 的/u 影响/v ，/w 按照/p 马克思主义/n 原则/n ，/w 结合/v 中国/ns 党/n 和/c 红军/n 实际/a 情况/n ，/w 来/v 加强/v 红军/n 和/c 党/n 的/u 建设/v ，/w 具有/v 十分/d 重大/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     在/p 这/r 过程/n 中/nd 中共中央/j 于/p １９２９/m 年/nt ９/m 月/nt 给/v 红四军/n 前委/n 的/u 指示信/n 和/c 毛泽东/nh 为/p 红四军/n 第九/m 次/q 党/n 代表大会/n 起草/v 的/u 决议案/n ，/w 对/p 党/n 和/c 红军/n 的/u 建设/v 中/nd 起/v 了/u 重大/a 的/u 作/v 用/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     毛泽东/nh 一贯/d 重视/v 红军/n 和/c 党/n 的/u 建设/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     从/p 三湾/ns 改编/v 确立/v 党/n 对/p 军队/n 的/u 绝对/a 领导/n 开始/v ，/w 井冈山/ns 时期/n 一再/d 强调/v 无产阶级/n 思想/n 教育/v ，/w 在/p 党/n 和/c 红军/n 建设/v 中/nd 的/u 重要/a 作用/n ，/w 提出/v 了/u 红军/n 的/u 三/m 项/q 任务/n （/w 打仗/v 、/w 筹款/v 、/w 做/v 群众/n 工作/n ）/w ，/w 制定/v 了/u &quot;/w 三大纪律/j ，/w 六/m 项/q 注意/v &quot;/w ，/w 以及/c 加强/v 政治/n 工作/n 、/w 建立/v 军内/n 民主/a 制度/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     但是/c ，/w 党/n 的/u 领导/n 机关/n 对于/p 红军/n 党内/n &quot;/w 不/d 正确/a 的/u 思想/n 缺乏/v 一致/a 的/u 坚决/v 的/u 斗争/n ，/w 缺乏/v 对/p 党员/n 作/v 正确/a 路线/n 的/u 教育/v &quot;/w ，/w 使得/v 各种/r 错误/a 思想/n 得以/vu 存在/v 和/c 发展/v ，/w 诸如/v 单纯/a 军事/n 观点/n ，/w 极端/d 民主化/v ，/w 非/d 组织/n 观点/n ，/w 绝对/a 平均主义/n ，/w 主观主义/n ，/w 个人主义/n ，/w 流寇/n 思想/n ，/w 盲动主义/n 残余/n 等/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     特别/d 是/vl 单纯/a 军事/n 观点/n 有/v 严重/a 的/u 发展/v ，/w 有些/r 同志/n 把/p 政治/n 和/c 军事/n 对立/v 起来/vd ，/w 主张/v 军事/n 领导/v 政治/n ，/w 轻视/v 党/n 对/p 军队/n 的/u 领导/n ；/w 把/p 红军/n 中/nd 的/u 政治/n 机关/n 隶属/v 于/p 军事机关/n ，/w 提出/v &quot;/w 司令部/n 对/p 外/nd &quot;/w 的/u 口号/n ；/w 把/p 红军/n 的/u 任务/n 只/d 看成/v 是/vl 单纯/a 打仗/v ，/w 不要/v 群众/n 工作/n ；/w 片面/a 强调/v 军官/n 的/u 权威/n ，/w 主张/v 打骂/v ；/w 不/d 尊重/v 地方/n 政权/n ，/w 不/d 严格/a 执行/v 群众/n 纪律/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     这些/r 错误/n 思想/n ，/w 极/d 大/a 地/u 妨碍/v 了/u 党/n 的/u 正确/a 路线/n 的/u 贯彻/v 执行/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     对于/p 红四军/n 中/nd 各种/r 非/d 无产阶级/n 思想/n 的/u 认识/n ，/w 红四军/n 党/n 的/u 领导/n 上/nd 认识/v 不/d 统一/a ，/w 在/p 红四军/n 党/n 的/u 七大/j 、/w 八大/j 上/nd 都/d 没有/v 得到/v 很/d 好/a 的/u 解决/v ，/w 毛泽东/nh 也/d 离开/v 了/u 红四军/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     １９２９/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 陈毅/nh 到/v 上海/ns 参加/v 中共中央/j 召开/v 的/u 军事/n 会议/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     这/r 期间/nt ，/w 陈毅/nh 向/p 中共中央/j 军委/j 书记/n 周恩来/nh 汇报/v 了/u 红四军/n 的/u 状况/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     陈毅/nh 根据/p 周恩来/nh 多次/m 谈话/n 和/c 中共中央/j 会议/n 的/u 精神/n ，/w 代/v 中央/n 起草/v 并/c 经/v 周恩来/nh 审定/v ，/w 对/p 红四军/n 前委/n 发出/v 了/u 指示信/n ，/w 即/d 有名/a 的/u 中央/n 九月/nt 来信/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     根据/p 全国/n 抗日/j 斗争/n 形势/n 的/u 发展/v ，/w 考虑到/v 自/p 华北/ns 事变/n 以来/nd ，/w 蒋介石/nh 对/p 日本/ns 态度/n 有/v 若干/m 变化/n ，/w 又/d 鉴于/v 蒋介石/n 是/vl 国民党/n 的/u 头子/n ，/w 掌握/v 全国/n 的/u 政权/n 和/c 军权/n ，/w 如果/c 能/vu 争取/v 蒋介石/n 站到/v 抗日/j 立场/n 上来/vd ，/w 将/d 更/d 有利于/v 团结/v 那些/r 愿意/v 抗日/j 而/c 不/d 愿意/v 反/v 蒋/nhf 的/u 国民党/n 将领/n ，/w 更/d 有利于/v 团结/v 国民党/n 的/u 大多数/m 。/w 
		
			
                                        53
                                     为此/c ，/w 中国共产党/n 适时/d 地/u 把/p 反/v 蒋/nhf 抗日/j 的/u 政策/n 改为/v 逼/v 蒋/nhf 抗日/j 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     ５/m 月/nt ５/m 日/nt ，/w 中共/j 中央军委/n 向/p 国民党/n 军委会/j 和/c 各/r 军队/n 、/w 各/r 党派/n 、/w 各/r 团体/n 发出/v 《/w 停战/v 议和/v 一致/d 抗日/j 》/w 通电/n ，/w 揭露/v 了/u 蒋介石/nh 、/w 阎锡山/nh 阻拦/v 红军/n 抗日/j 的/u 罪行/n ，/w 申明/v 我/r 抗日/j 先锋/n 军/n 虽然/c 能够/vu 打破/v 反动/a 军队/n 的/u 阻拦/v 继续/d 挺进/v ，/w 但/c 为/p 避免/v 大规模/a 内战/n 、/w 损耗/v 国防/j 力量/n ，/w 红军/n 撤回/v 河西/nl 。/w 
		
			
                                        55
                                     通电/v 敦促/v 南京/ns 政府/n ，/w 在/p 亡国/v 灭种/v 的/u 紧急/a 关头/n ，/w 应当/vu 幡然/d 改悔/v ，/w 在/p 全国/n 范围/n ，/w 首先/c 在/p 陕甘晋/j 停止/v 内战/v ，/w 互派/v 代表/n 磋商/v 抗日/j 救国/v 的/u 具体/a 办法/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     如果/c 执迷不悟/i ，/w 甘为/v 汉奸/n 卖国贼/n ，/w 则/c 必/d 为/p 全国/n 人民/n 所/u 唾弃/v 所/u 倾覆/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     回师/v 通电/v 放弃/v 了/u 反/v 蒋/nhf 抗日/j 的/u 口号/n ，/w 第一/m 次/q 把/p 蒋介石/n 作为/v 联合/v 对象/n ，/w 要求/v 国民党/n 政府/n 停止/v 内战/n ，/w 一致/a 抗日/j 。/w 
		
			
                                        58
                                     但是/c ，/w 蒋介石/n 反动/a 集团/n ，/w 却/d 错误/a 地/u 估计/v 形势/n ，/w 决心/v 继续/v “/w 剿/v 共/j ”/w ，/w 妄图/v 乘/p 我/r 红军/n 元气/n 未/d 得/u 恢复/v 之际/nt ，/w 一举/d 消灭/v 。/w 
		
			
                                        59
		
			
                                        60
                                     为/p 粉碎/v 蒋介石/n 的/u 阴谋/n ，/w 保卫/v 西北/ns 抗日/j 阵地/n ，/w 迎接/v 红军/n 三/m 大/a 主力/n 会师/v ，/w 进一步/v 争取/v 与/c 团结/v 一切/r 愿意/v 抗日/j 的/u 武装力量/n ，/w 红军/n 于/p 回师/v 后/nd 稍/d 作/v 休整/v ，/w 又/d 挥戈/v 西征/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     从/p １９３６/m 年/nt ５/m 月/nt １８/m 日/nt 起到/v １２/m 月/nt １２/m 日/nt 止/v ，/w 共/d 经历/v 六/m 个/q 月/nt ，/w 先后/d 击/v 溃/a 马鸿逵/nh 、/w 马鸿宾/nh 等/u 部/n ，/w 解放/v 了/u 甘肃/ns 环县/ns 和/c 陕西/ns 宝边/ns 等/u 县城/n ，/w 以及/c 东/nd 西/nd 千/m 余/m 里/q ，/w 南/nd 北/nd 数百/m 里/q 的/u 广大/a 地区/n ，/w 扩大/v 了/u 陕甘/j 革命/v 根据地/n ，/w 胜利/a 地/u 迎接/v 了/u 一/m 、/w 二/m 、/w 四/m 方面军/n 主力/n 红军/n 的/u 会师/v ，/w 并且/c 团结/v 争取/v 了/u 回族/n 人民/n ，/w 推动/v 了/u 回族/n 人民/n 的/u 抗日/j 运动/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     １９３６/m 年/nt ８/m 月/nt ２５/m 日/nt ，/w 中共中央/j 发表/v 《/w 致/v 中国/n 国民党/n 书/n 》/w ，/w 对/p 国民党/n 的/u 反动/a 统治/v 和/c 卖国/v 内战/v 政策/n 作/v 了/u 义正词严/i 的/u 批评/v ，/w 坚决/d 要求/v 国民党/n 把/p 敌对/a 的/u 目标/n 由/p 国内/n 移/v 向/p 日本/ns 侵略者/n ，/w 恢复/v 孙中山/nh 先生/n 的/u 联/v 俄/w 、/w 联/v 共/d 与/c 扶助/v 农工/n 的/u 三/m 大/a 政策/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     再度/d 申明/v 中国/n 共产党/n 的/u 抗日民族统一战线/n 政策/n 和/c 重新/d 建立/v 与/c 国民党/n 合作/v 的/u 诚意/a 。/w 
		
			
                                        64
                                     对/p 国民党/n 较之/v 过去/nt 有/v 若干/m 进步/a 的/u 地方/n 表示/v 诚恳/a 欢迎/v ，/w 希望/n 国民党/n 能/vu 有/v 所/u 改变/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     在/p 致/v 国民党/n 书/n 中/nd ，/w 以/p “/w 民主/a 共和国/n ”/w 的/u 口号/n 代替/v 了/u “/w 人民/n 共和国/n ”/w 的/u 口号/n ，/w 以便/c 更/d 好/a 地/u 动员/v 和/c 团结/v 一切/r 赞成/v 民主/a ，/w 拥护/v 抗战/v 的/u 阶级/n 、/w 阶层/n 和/c 个人/n ，/w 参加/v 广泛/a 的/u 抗日民族统一战线/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     致/v 国民党/n 书/n 发表/v 以后/nt ，/w 国民党/n 内/nd 的/u 进步/a 人士/n 宋庆龄/nh 、/w 何香凝/nh 等/u 向/p 国民党/n 当局/n 提议/v 召开/v 国民党/n 三中全会/j 讨论/v 国共/j 合作/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     某些/r 上层/nl 人物/n 也/d 表示/v 赞同/v 我党/r 提出/v 的/u “/w 停止/v 内战/n ，/w 一致/a 抗日/j ”/w 的/u 主张/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     国民党/n 内部/nd 赞成/v 抗日/j 的/u 势力/n ，/w 不/d 断/v 对/p 蒋介石/nh 施加/v 压力/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     为/p 统一/a 全/a 党/n 思想/n ，/w １９３６/m 年/nt ９/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 党中央/n 向/p 党内/nl 正式/a 发出/v 《/w 关于/p 逼/v 蒋/nhf 抗/v 日/nt 问题/n 的/u 指示/n 》/w ，/w 指出/v ：/w “/w 目前/nt 中国/n 人民/n 的/u 主要/a 敌人/n 是/vl 日本/ns 帝国主义/n ，/w 所以/c 把/p 日本/ns 帝国主义/n 与/c 蒋介石/n 同等/d 看待/v 是/vl 错误/n 的/u ，/w ‘/w 抗日/j 反/v 蒋/nhf ’/w 的/u 口号/n 也/d 是/vl 不/d 适当/a 的/u ”/w ，/w “/w 在/p 日本/ns 帝国主义/n 继续/v 进攻/v ，/w 全国/n 民族/n 革命/a 运动/n 继续/v 发展/v 的/u 条件/n 下/nd ，/w 国民党/n 中央军/n 全部/n 或/c 其/r 大部/n 有/v 参加/v 抗日/j 的/u 可能/n 。/w 
		
			
                                        70
		
			
                                        73
                                     同年/d ９/m 月/nt １７/m 日/nt ，/w 党中央/n 又/d 作出/v 《/w 关于/p 抗日救亡/i 运动/n 的/u 新/a 形势/n 与/c 民主/a 共和国/n 的/u 决议/n 》/w 。/w 
		
			
                                        74
                                     决议/n 指出/v ，/w 在/p 日寇/n 继续/v 进攻/v ，/w 抗日救亡/i 运动/n 继续/v 发展/v ，/w 国际/n 形势/n 发生/v 新/a 的/u 变动/v 等/v 条件/n 下/vd ，/w 国民党/n 南京/ns 政府/n 有/v 缩小/v 以至/c 结束/v 其/r 动摇/v 地位/n ，/w 而/c 转向/v 参加/v 抗日/j 的/u 可能/vu 。/w 
		
			
                                        75
                                     为/p 集中/v 全国/n 一切/r 可能/vu 集中/v 的/u 力量/n ，/w 驱逐/v 日寇/n 出/vd 中国/n ，/w 决议/n 对/p 民主/a 共和国/n 的/u 口号/n 做/v 了/u 具体/a 说明/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     指出/v ：/w 民主/a 共和国/n 和/c 人民共和国/i 形式/n 虽然/c 不同/a ，/w 但/c 实质/n 是/vl 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     民主/a 共和国/n 的/u 口号/n 有利/a 于/p 更/d 广泛/a 地/u 团结/a 一切/r 赞成/v 抗日/j 和/c 民主/a 的/u 人/n ，/w 有利于/v 促使/v 蒋介石/n 转向/v 抗战/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     “/w 逼/v 蒋/nhf 抗日/j ”/w 的/u 过程/n ，/w 也是/v 斗争/n 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     在/p 揭露/v 和/c 痛斥/v 蒋介石/nh 国民党/n 政府/n 推行/v 的/u 卖国/v 、/w 内战/v 、/w 反/v 共/j 反/v 人民/n 的/u 反动/a 政策/n ，/w 敦促/v 其/r 停止/v 内战/n 、/w 联合/v 抗日/j 的/u 同时/n ，/w 对/p 蒋介石/nh 的/u 军事/n 进攻/v 进行/v 坚决/v 自卫/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     １９３６/m 年/nt １０/m 月/nt １２/m 日/nt ，/w 红/a 二/m 、/w 四/m 方面军/n 和/c 一/m 方面军/n 在/p 甘肃/ns 会宁/ns 、/w 静宁/ns 地区/n 会师/v 。/w 
		
			
                                        81
		
			
                                        84
                                     当时/nt ，/w 敌我/n 众寡悬殊/i ，/w 红军/n 内部/nd 又/d 有/v 张国焘/n 的/u 分裂/v 活动/n ，/w 困难/n 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        85
                                     但是/c ，/w 红军/n 在/p 党中央/n 指挥/n 下/vd ，/w 逐次/d 转移/v ，/w 诱敌深入/v ，/w 在/p 预定/v 地区/n 集中/v 优势/n 兵力/n ，/w 给/v 敌人/n 主力/n 胡宗南/nh 部/n 以/p 歼灭/v 性/k 打击/v ；/w 对敌/v 毛炳文/nh 、/w 王均/nh 部/n 则/c 予以/v 威胁/v ，/w 相机/v 予以/v 打击/v ；/w 而/c 对/p 东北/ns 军/n 王以哲/nh 部/n ，/w 因/c 双方/n 已/d 有/v 秘密/n 的/u 抗日/j 协定/n ，/w 则/c 积极/a 采取/v 统一战线/n 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     新四军/n 军部/n 同时/v 由/p 南昌/ns 移到/v 岩寺/ns 。/w 
		
			
                                        87
                                     各地/n 游击队/n 挺进/v 到/v 指定/v 地点/n 集中/v 整编/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     江南/ns 各/r 省/n 游击队/n 改编/v 为/v 三/m 个/q 支队/n ，/w 第一/m 支队/n 司令员/n 陈毅/nh ，/w 副/h 司令员/n 傅秋涛/nh ；/w 第二/m 支队/n 司令员/n 张鼎丞/nh ，/w 副/n 司令员/n 粟裕/nh ，/w 第三/m 支队/n 司令员/n 张云逸/nh 兼/v ，/w 副/h 司令员/n 谭震林/nh 。/w 
		
			
                                        89
                                     江北/ns 游击队/n 改编/v 为/v 第四/m 支队/n ，/w 司令员/n 高敬亭/nh 。/w 
		
			
                                        90
                                     全军/n 共/d 一万零三百/m 人/q 。/w 
		
			
                                        91
                                     １９３８/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 粟裕/nh 率/v 江南/ns 部队/n 先遣/v 支队/n ，/ 向/p 苏南/ns 敌后/nl 出动/v ，/w 进行/v 战略/n 侦察/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     ５/m 月/nt ，/w 党中央/n 指示/v 新四军/n 应/vu 立即/d 深入/v 敌后/nl ，/w 创造/v 根据地/n ，/w 然后/c 继续/v 向/p 东/nd 、/w 向/p 北/nd 发展/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     ６/m 月/nt ，/w 陈毅/nh 率/v 第一/m 支队/n 向/p 苏南/ns 敌后/nl 挺进/v ，/w 并/c 于/p １７/m 日/nt 在/p 镇江/ns 西南/ns 的/u 卫岗/ns 设伏/v ，/w 袭击/v 由/p 镇江/ns 南下/v 的/u 日军/n 汽车队/n ，/w 击毁/v 敌/n 汽车/n 四/m 辆/q ，/w 毙敌/v 少佐/n 以/p 下/nd 数十/m 人/q ，/w 初/d 战/v 告捷/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     ７/m 月/nt ，/w 第二/m 支队/n 在/p 张鼎丞/nh 率领/v 下/vd 也/d 进入/v 苏南/ns 敌后/nl 。/w 
		
			
                                        95
                                     随后/d ，/w 第一/m 、/w 二/m 支队/n 在/p 镇江/ns 、/w 句容/ns 、/w 丹阳/ns 、/w 金坛/ns 地区/n 和/c 江宁/ns 、/w 当涂/ns 、/w 溧水/ns 、/w 高淳/ns 地区/n ，/w 积极/a 打击/v 敌伪/j ，/w 开展/v 统一战线/n 工作/ns ，/w 团结/v 改造/v 游击/v 武装/n ，/w 配合/v 地方/n 党组织/n 发动/v 群众/n ，/w 迅速/a 打开/v 了/u 江南/ns 敌后/nl 的/u 抗战/v 局面/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     ６/m 月/nt 至/v ８/m 月/nt ，/w 取得/v 大小/a 百/m 余/m 次/q 战斗/v 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     其中/n ，/w ７/m 月/nt １/m 日/nt 袭击/v 沪宁/ns 路上/nl 的/u 新丰/ns 车站/n ，/w 全歼/v 敌军/n 四十/m 余/m ；/w ８/m 月/nt １３/m 日/nt 袭击/v 句容/ns 县城/n ，/w 毙伤/v 敌伪/j 四十/m 余/m ，/w 摧毁/v 伪/h 县/n 政府/n ；/w ８/m 月/nt 下旬/nt ，/w 粉碎/v 敌军/n 对/p 小/a 丹阳/ns 地区/n 的/u “/w 扫荡/v ”/w ，/w 毙伤/v 敌军/n 五十/m 余/m 。/w 
		
			
                                        98
                                     ９/m 月/nt 至/v １２/m 月/nt ，/w 又/d 粉碎/v 敌人/n 大小/a “/w 扫荡/v ”/w 二/m 、/w 三十/m 次/q 。/w 
		
			
                                        99
                                     总计/n ，/w ６/m 月/nt 至/v １２/m 月底/nt ，/w 共/d 战斗/v 二百/m 余/m 次/q ，/w 沉重/a 地/u 打击/v 了/u 敌人/n ，/w 建立/v 了/u 以/p 茅山/ns 为/v 中心/n 的/u 抗日/j 根据地/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     此间/nd ，/w 第三/m 支队/n 在/p 张云逸/nh 、/w 谭震林/nh 领导/v 下/vd ，/w 策应/v 第一/m 、/w 二/m 支队/n 挺进/v 苏南/ns ，/w 进抵/v 皖南/ns 长江/ns 沿线/n 对敌/v 作战/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     １９３８/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 江北/ns 的/u 第四/m 支队/n 东进/v 到/v 舒城/ns 、/w 桐城/ns 、/w 庐江/ns 、/w 无为/ns 地区/n ，/w 开展/v 抗日/j 游击/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     ５/m 月/nt １６/m 日/nt ，/w 在/p 巢县/ns 东南/nd 蒋家河口/ns 伏击/v 出/vd 扰/v 之/u 敌/n ，/w 毙伤/v 敌/n 二十/m 余/m 人/q ，/w 首/d 战/v 告捷/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     ６/m 月/nt 中旬/nt ，/w 在/p 安/j （/w 庆/n ）/w 合/j （/w 肥/n ）/w 公路/n 两侧/n ，/w 连续/v 进行/v 了/u 大小/a 数十/m 次/q 战斗/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     其中/nd ，/w 铜城/ns 南/nd 的/u 棋盘/ns 岭/w 伏击战/n ，/w 毙敌/v 七十/m 余/m ，/w 生俘/v 四/m 人/q ，/w 毁/v 汽车/n 五十/m 余/m 辆/q 。/w 
		
			
                                        105
                                     １０/m 月/nt 下旬/nt ，/w 先后/d 攻克/v 无为/ns 、/w 庐江/ns 两/m 城/n 和/c 襄安/ns 等/u 镇/n ，/w 歼灭/v 反动/a 的/u 保安/n 团队/n 三千/m 余/m 。/w 
		
			
                                        106
                                     １１/m 月/nt ，/w 张云逸/nh 率/v 军部/n 特务营/n 抵达/v 江北/ns 无为/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     接着/v ，/w 江北/ns 部队/n 开展/v 了/u 皖/j 中/nd 、/w 皖/j 东/nd 的/u 游击/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     从/p 芦沟桥事变/n 到/v １９３８/m 年底/nt ，/w 由于/c 八路军/n 和/c 新四军/n 高举/v 民族/n 革命/v 的/u 旗帜/n ，/w 坚决/a 贯彻/v 党/n 的/u 全面/a 抗战/v 路线/n ，/w 使/v 人民武装/n 得到/v 迅速/a 发展/v ，/w 八路军/n 发展/v 到/v 十五万六千/m 余/m 人/q ，/w 新四军/n 发展/v 到/v 二万五千/m 余/m 人/q ，/w 抗击/v 着/u 四十万/m 日军/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     我/r 敌后/nl 军民/n 经过/v 一/m 年/nt 多/a 艰苦/a 卓绝/a 的/u 斗争/n ，/w 打死/v 打/v 伤/a 敌/v 伪军/n 三万四千/m 余/m 人/q ，/w 俘虏/n 敌伪/j 军/n 二千/m 余/m 人/q ，/w 建立/v 了/u 十几/m 块/q 抗日/j 根据地/n 和/c 广大/a 的/u 游击区/n ，/w 使/v 日本/ns 侵略者/n “/w 速战速决/i ”/w 的/u 计划/n 遭到/v 彻底/a 破产/v ，/w 促/v 进/vd 了/u 战略/n 相持/v 阶段/n 的/u 到来/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     洛川/ns 会议/n 确立/v 了/u 党/n 的/u 全面/a 抗战/v 路线/n ，/w 规定/v 了/u 党/n 及其/c 领导/v 的/u 人民军队/n 的/u 基本/a 任务/n 和/c 作战/v 方针/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     但是/c ，/w 党/n 的/u 全面/a 抗战/v 路线/n 在/p 实际/a 贯彻/v 中/nd 遇到/v 种种/q 阻力/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     抗日战争/j 爆发/v 后/nd ，/w 大/a 地主/n 大/a 资产阶级/n 的/u 代表/n 蒋介石/nh 集团/n ，/w 虽然/c 参加/v 了/u 抗战/v ，/w 实行/v 国共/j 合作/v ，/w 但是/c ，/w 大/a 地主/n 大/a 资产阶级/n 的/u 反动/a 性/k 、/w 动摇/v 性/k 和/c 投机/v 性/n 并/c 没有/d 改变/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     抗战/j 初期/nt ，/w 蒋介石/n 集团/n 曾/d 幻想/v 依靠/n 英/j 、/w 美/j 帝国主义/n 的/u 援助/v ，/w 迅速/a 取得/v 抗战/v 胜利/v ，/w 对抗战/j 存在/v 侥幸/a 心理/n ，/w “/w 速/a 胜/v 论/k ”/w 曾/d 流行/v 一时/nt 。/w 
		
			
                                        114
                                     随着/v 国民党/n 正面/nd 战场/n 的/u 不/d 断/v 溃败/v ，/w 蒋介石/nh 集团/n 则/c 由/p “/w 速/a 胜/v 论/k ”/w 转向/v “/w 亡国/v 论/k ”/w ，/w 对/p 抗战/v 失去/v 信心/n ，/w 大肆/d 宣扬/v 亡国/v 论调/n ，/w 借/v 以/p 推卸/v 罪责/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     以/p 汪精卫/nh 为首/v 的/u 国民党/n 亲日派/n ，/w 一直/d 公开/a 散布/v “/w 亡国/v 论/k ”/w ，/w 在/p 抗战/v 爆发/v 前/nd 就/d 叫嚷/v ：/w “/w 中国/ns 武器/n 不如/v 人/n ，/w 战/v 必/d 败/v 。/w ”/w 
		
			
                                        116
                                     抗战/v 爆发/v 后/nd ，/w 又/d 叫嚣/v “/w 再/d 战/v 必/d 亡/v ”/w ，/w 制造/v 公开/a 投敌/v 舆论/n ，/w 宣传/v 民族/n 失败/v 主义/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     汪精卫/nh 、/w 周佛海/nh 、/w 陶希圣/nh 等/u 人/n 还/d 组织/v 了/u “/w 低调/n 俱乐部/n ”/w ，/w 公开/a 和/c 抗战/v 唱反调/i 。/w 
		
			
                                        118
                                     “/w 速/a 胜/v 论/k ”/w 和/c “/w 亡国/v 论/k ”/w 都/d 是/vl 推行/v 全面/a 抗战/v 路线/n 的/u 主要/a 障碍/n ，/w 其/r 核心/n 是/vl 民族/n 失败/v 主义/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     中间/nd 阶级/n ，/w 在/p 抗日战争/j 爆发/v 后/nd ，/w 抗战/v 态度/n 比较/d 坚决/v 。/w 
		
			
                                        120
		
			
                                        121
                                     由于/c 阶级/n 的/u 局限/a 和/c 蒋介石/nh 冠冕堂皇/i 的/u 抗日/j 言词/n 的/u 蛊惑/v ，/w 几乎/d 把/p 中间/nd 集团/n 在/p 某种/r 程度/n 上/nd 的/u 独立性/n 完全/a 抛弃/v 了/u ，/w 成为/v 国民党/n 片面/a 抗战/v 路线/n 的/u 追随/v 者/k 。/w 
		
			
                                        122
                                     １９３７/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 以/p 李济深/nh 、/w 陈铭枢/nh 为首/v 的/u “/w 中华民族/n 革命/a 同盟/n ”/w ，/w 为了/p 表示/v 拥护/v 蒋介石/nh 的/u “/w 诚意/nh ”/w ，/w 宣布/v 自动/a 解散/v 。/w 
		
			
                                        123
		
			
                                        124
                                     在/p 党内/nl ，/w 以/p 王明/nh 为/v 代表/n 的/u 右倾/a 投降主义/n ，/w 极力/d 散布/v 阶级/n 投降/v 论调/n 。/w 
		
			
                                        125
		
			
                                        126
                                     这/r 种/q 阶级/n 投降主义/n 成为/v 党内/nl 贯彻/v 执行/v 全面/a 抗战/v 路线/n 的/u 主要/a 障碍/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     这/r 是/vl 全/a 党/n 全/a 军/n 和/c 全国/n 人民/n 迫切/a 需要/n 解答/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     其他/r 各/r 根据地/n 小学/n 教育/n 也/d 都/d 有/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     中等教育/n ，/w 尤/d 注意/v 师范学校/n 的/u 创立/v ，/w 以/p 应/v 师资/n 的/u 急需/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     整风运动/n 推动/v 了/u 教育/v 改革/v ，/w 大生产运动/n 为/p 教育/n 的/u 发展/v 奠定/v 了/u 物质/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     教育/v 事业/n 在/p 抗战/j 后期/nt 又/d 有/v 了/u 进一步/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     １９４４/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 《/w 解放/v 日报/n 》/w 发表/v 题/n 为/v 《/w 根据地/n 普通教育/n 的/u 改革/v 问题/n 》/w 的/u 社论/n ，/w 号召/v 教育/v 工作者/n ，/w 从/p 旧/a 的/u 教育/v 制度/n 、/w 课程/n 内容/n 和/c 办学/v 方法/n 中/nd 彻底/a 解放/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        133
                                     各级/n 学校/n 根据/v 党/n 的/u 文化教育/n 总方针/n ，/w 坚决/v 肃清/v 奴/n 化/k 教育/v 与/c 封建/a 法西斯/n 教育/v 的/u 残余/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     在/p 抗日战争/n 的/u 艰苦/a 条件/n 下/nd ，/w 学制/n 形式/n 多样/a ，/w 教材/n 根据/n 实际/a 需要/n 增加/v 了/u 生产/v 、/w 卫生/a 、/w 政治/n 常识/n 等/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     教学/v 方法/n 采用/v 启发/v 式/k ，/w 废除/v 注入/v 式/k 。/w 
		
			
                                        136
                                     小学/n 实行/v 免费/v 教育/v ，/w 普通教育/n 酌/v 收/v 学费/n ，/w 便利/v 了/u 工农/n 劳动人民/n 子女/n 的/u 入学/v ，/w 使/v 各/r 类/q 学校/n 都/d 得以/vu 进一步/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     为了/p 提高/v 广大/a 群众/n 的/u 政治/n 和/c 文化/n 水平/n ，/w 为了/p 扫除/v 文盲/n ，/w 各/r 根据地/n 都/d 很/d 重视/v 社会/n 教育/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     经常性/n 的/u 民/n 校/n ，/w 临时性/n 的/u 冬学/n 、/w 识字班/n 普遍/a 建立/v 起来/vd ，/w 内容/n 均/d 以/p 政治/n 、/w 生产/v 知识/n 和/c 识字/v 为主/v ，/w 此外/c ，/w 还/d 建立/v 了/u 平民/n 教育/v 馆/n 、/w 抗战/v 剧团/n 等/u ，/w 对/p 提高/n 群众/n 的/u 觉悟/n ，/w 争取/v 抗战/v 的/u 胜利/v 起/v 着/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     抗战/v 的/u 文艺/n 工作者/n 在/p 敌后/nl 根据地/n 也/d 很/d 活跃/a 。/w 
		
			
                                        140
                                     陕甘宁/j 边区/n 和/c 各/r 根据地/n 都/d 设有/v 剧团/n ，/w 出版/v 文艺/n 刊物/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     各地/n 报纸/n 均/d 设有/v 文艺/n 副刊/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     如/v 《/w 新华/ns 日报/n 》/w （/w 华北/ns 版/n ）/w 的/u 《/w 新华/ns 文/n 艺/n 》/w 、/w 《/w 敌后方/n 》/w 、/w 《/w 新/a 地/u 》/w ；/w 文艺/n 刊物/n 有/v 《/w 战地/n 文艺/n 通讯/n 》/w 、/w 《/w 文艺/n 轻骑/n 》/w 、/w 《/w 边区/n 文化/n 》/w 、/w 《/w 战地/n 文艺/n 》/w 等/u ，/w 登载/v 大量/a 文艺/n 作品/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     １９４２/m 年/n ５/m 月/nt ，/w 中共中央/j 宣传部/n 在/p 延安/ns 召开/v 了/u 文艺/n 工作/n 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     毛泽东/n 作/v 了/u 《/w 在/p 延安/ns 文艺/n 座谈会/n 上/nd 的/u 讲话/v 》/w 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     这/r 是/vl 我国/r 文学/n 艺术/n 发展史/n 上/nd 具有/v 划时代/n 意义/n 的/u 历史性/n 文献/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     它/r 正确/a 地/u 解决/v 了/u 文艺/n 必须/d 与/c 工农兵/n 相/d 结合/v ，/w 必须/d 为/p 人民/n 服务/v 的/u 根本/d 方向/n 问题/n ，/w 为/p 无产阶级/n 文艺/n 运动/n 指明/v 了/u 前进/v 的/u 方向/n ，/w 开辟/v 了/u 文艺/n 运动/n 的/u 新/a 阶段/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     解放区/n 广大/a 文艺/n 工作者/n ，/w 以/p 《/w 讲话/v 》/w 为/p 武器/n ，/w 深入/a 斗争/n 实践/v ，/w 改造/v 自己/r ，/w 从事/v 创作/v ，/w 使/v 解放区/n 文艺/n 工作/n 取得/v 了/u 丰硕/a 的/u 战果/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     戏剧/n 方面/n ，/w 在/p 改造/v 旧/a 秧歌/n 的/u 基础上/n ，/w 创造/v 了/u 新/a 秧歌剧/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     著名/a 剧本/n 有/v 《/w 兄妹/n 开荒/v 》/w 、/w 《/w 买卖/n 婚姻/n 》/w 、/w 《/w 货郎/n 担/n 》/w 、/w 《/w 夫妻/n 识字/v 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        150
                                     新/a 秧歌剧/n 是/vl 反映/v 解放区/n 人民/n 在/p 共产党/n 领导/n 下/vd ，/w 生产/v 和/c 斗争/v 的/u 最/d 大众化/n 的/u 艺术/n 形式/n ，/w 深受/v 群众/n 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     秧歌剧/n 的/u 产生/v ，/w 是/vl 文艺/n 实践/v 工农兵/n 方向/n 的/u 最初/nt 成果/n ，/w 是/vl 我国/r 戏剧/n 革命/a 运动史/n 上/nd 的/u 重要/a 收获/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     １９４４/m 年/nt ４/m 月/nt 延安/ns 鲁艺/j 创作/v 并/c 演出/v 了/u 歌剧/n 《/w 白毛女/n 》/w （/w 贺敬之/nh 、/w 丁毅/nh 执笔/v ）/w 。/w 
		
			
                                        153
                                     它/r 成功/a 的/u 反映/v 了/u 农民/n 反抗/v 地主/n 压迫/v 以及/c 广大/a 农民/n 彻底/a 翻身/v 的/u 历史/n 现实/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     唱出/v 了/u “/w 旧社会/n 把/p 人/n 变成/v 鬼/n ，/w 新/a 社会/n 把/p 鬼/n 变成/v 人/n ”/w 的/u 颠扑不灭/i 的/u 真理/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     它/r 的/u 演出/v 轰动/v 了/u 边区/n 和/c 部队/n ，/w 为/p 我国/r 歌剧/n 发展史/n 树立/v 了/u 第一/m 块/q 里程碑/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     此外/c ，/w 还有/v 傅铎/nh 的/u 《/w 王秀鸾/nh 》/w 等/u 都/d 是/vl 成功/a 之/u 作/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     旧/a 剧/n 改革/v ，/w 也/d 取得/v 新/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     根据/n 《/w 水浒传/n 》/w 中的/v 英雄/n 故事/n ，/w 改编/v 创作/v 的/u 京剧/n 《/w 逼/v 上/vd 梁山/ns 》/w （/w 杨绍萱/nh 、/w 齐燕铭/nh 等/u 执笔/v ）/w 、/w 《/w 三/m 打/v 祝家庄/ns 》/w （/w 李纶/nh 等/u 执笔/v ）/w 等/u 都/d 受到/v 广大/a 干部/n 和/c 群众/n 的/u 赞扬/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     毛泽东/nh 则/c 称/v 它/r 是/vl “/w 旧/a 剧/n 革命/n 的/u 划/v 时期/n 的/u 开端/n 。/w ”/w 
		
			
                                        160
                                     小说/n 、/w 散文/n 的/u 创作/v 也/d 获得/v 了/u 显著/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     出现/v 一/m 批/q 反映/v 劳动人民/n 优秀/a 品质/n 和/c 农民/n 翻身/v 解放/v 斗争/n 场面/n 的/u 好/a 作品/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     其/r 代表/n 作品/n 有/v 赵树理/nh 的/u 《/w 小二黑/nh 结婚/v 》/w 、/w 《/w 李有才/nh 板/v 话/n 》/w 等/u ，/w 此外/c ，/w 还有/v 反映/v 抗日战争/n 的/u 优秀/a 作品/n ，/w 如/v 邵子南/nh 的/u 《/w 李勇/nh 大/d 摆/v 地雷阵/n 》/w 、/w 马烽/nh 、/w 西戎/nh 的/u 《/w 吕梁/ns 英雄/n 传/n 》/w 等/u 。/w 
		
			
                                        163
                                     这些/r 作品/n 反映/v 了/u 抗日战争/n 的/u 现实/a 生活/n ，/w 鼓舞/v 着/u 广大/a 群众/n 向/p 日本/ns 侵略者/n 进行/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     解放区/n 群众性/n 文艺/n 活动/v 也/d 很/d 活跃/a 。/w 
		
			
                                        165
                                     群众/n 歌声/n 洋溢/v 于/p 各/r 村庄/n ，/w 秧歌/n 到处/d 有/v ，/w 农村/n 剧团/n 到处/d 演/v ，/w 呈现/v 文艺/n 活动/v 新/a 高潮/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     部队/n 、/w 农村/n 、/w 工厂/n 群众/n 利用/v 战地/n 画报/n 、/w 墙报/n 、/w 节日/n 晚会/n ，/w 发表/v 、/w 演出/v 自己/r 的/u 作品/n ，/w 反映/v 生产/v 和/c 对敌/v 斗争/n 事迹/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     解放区/n 执行/v 新民主主义/n 的/u 文化/n 教育方针/n ，/w 取得/v 了/u 重大/a 成就/n ，/w 对/p 促进/v 抗日战争/i 的/u 最后/a 胜利/v 具有/v 十分/d 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     广州/ns 失守/v 后/nd ，/w 中国共产党/n 为/p 挽救/v 华南/nl 危局/n ，/w 派/v 曾生/nh 等/u 组织/v 了/u 东江/ns 游击/v 纵队/n ，/w 在/p 民众/n 武装/n 的/u 配合/v 下/vd 不断/d 袭击/v 敌人/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     至/v １９３９/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 东江/ns 纵队/n 发展/v 到/v 四/m 、/w 五/m 千/m 人/n ，/w 建立/v 了/u 以/p 淡水/ns 为/vl 中心/n 的/u 抗日/j 根据地/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     同时/v ，/w 战斗/v 在/p 海南岛/ns 的/u 原/d 红军/n 游击队/n ，/w 也/d 在/p 冯白驹/nh 领导/n 下/vd 奋起/v 抗战/v ，/w 由/p 原来/d 不到/v ２００/m 人/n 的/u 队伍/n ，/w 很快/a 发展/v 成/v 有/v 汉/j 、/w 黎/j 、/w 苗/j 各族/n 人民/n 参加/v 的/u 几千/m 人/n 的/u 琼崖/ns 纵队/n ，/w 并/c 在/p 美白/ns 、/w 六连岭/ns 、/w 白沙/ns 等/u 地/n 相继/d 建立/v 了/u 游击/v 根据/n 地/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     从/p １９３８/m 到/v １９４０/m 年/nt ，/w 人民军队/n 英勇/a 杀敌/v ，/w 收复/v 县城/n １５０/m 座/q ，/w 解放区/n 发展/v 到/v 近/a １０/m ，/w ０００/m 万/m 人口/n ，/w 军队/n 从/p ４０/m ，/w ０００/m 多/m 发展/v 到/v 近/a ５０/m 万/m 人/n ，/w 共产党员/n 从/p ４/m 万/m 人/n 增加/v 到/v ８０/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     这/r 是/vl 中国共产党/n 领导/n 的/u 人民/n 抗日/j 力量/n 大/a 发展/v 的/u 时期/nt 。/w 
		
			
                                        173
                                     １９４０/m 年/nt ，/w 国际/n 形势/n 进入/v 了/u —/m 个/q 新/a 的/u 紧张/a 阶段/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     四/m 、/w 五月/nt 间/nd ，/w 德国/ns 法西斯/n 先后/d 侵占/v 了/u 挪威/ns 、/w 丹麦/ns 、/w 荷兰/ns 、/w 比利时/ns 和/c 卢森堡/ns 。/w 
		
			
                                        175
                                     ６/m 月/nt ，/w 法国/ns 贝当/nh 政府/n 投降/v 德国/ns 。/w 
		
			
                                        176
                                     在/p 德国/ns 的/u 怂恿/v 下/vd ，/w 日本/ns 竭力/v 推行/v 南进/v 政策/n ，/w 准备/v 发动/v 太平洋战争/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     为此/c ，/w 日本/ns 急于/d 尽快/d 结束/v 中国/ns 战争/n ，/w 因而/c 扬言/v 要/v 进攻/v 昆明/ns 、/w 西安/ns 等/u 地/n ，/w 以/p 施用/v 外交/n 诱降/v 和/c 军事/n 压力/n 等/u 手段/n 逼迫/v 蒋介石/nh 投降/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     针对/p 此种/n 形势/n ，/w 八路军/n 决定/v 在/p 华北/ns 发动/v 一/m 次/q 大规模/n 的/u 战役/n 进攻/v ，/w 借以/v 打击/v 日本/ns 法西斯/n 的/u 嚣张/a 气焰/n ，/w 稳定/v 国内/nl 局势/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     这次/r 战役/n 进攻/v 在/p 朱德/nh 、/w 彭德怀/nh 的/u 指挥/n 下/vd ，/w 干/v ８/m 月/nt ２０/m 日/nt 开始/v 至/v １２/m 月/nt ５/m 日/nt 结束/v ，/w 在/p 敌后/nl 长达/v ５/m ，/w ０００/m 里/q 的/u 战线/n 上/nd 持续/d 战斗/v 三/m 个/q 半/m 月/nt 。/w 
		
			
                                        180
                                     原/d 计划/n 启用/v 兵力/n ２３/m 个/q 主力/n 团/n ，/w 战役/n 展开/v 后/nd ，/w 实际/d 参战/v 的/u 部队/n 逐渐/d 发展/v 到/v １１５/m 个/q 团/n ，/w 近/a ４０/m 万/m 大军/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     故/c 称/v “/w 百/m 团/n 大战/v ”/w 。/w 
		
			
                                        182
                                     整个/a 战役/n 经历/v 了/u 三/m 个/q 阶段/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     第一/m 阶段/n ，/w 从/p ８/m 月/nt ２０/m 日/nt 到/v ９/m 月/nt １０/m 日/nt ，/w 中心/n 任务/n 是/vl 开展/v 交通/v 总/d 破击/v 战/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     打击/v 重点/n 为/vl 正太/j 路/n ，/w 同时/v 包括/v 同蒲/j 、/w 平汉/j 、/w 津浦/j 、/w 平绥/j 等/u 线/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     ２０/m 日/nt 晚/nt ８/m 时/nt ，/w 按/p 预定/v 部署/n 在/p ５０/m 个/q 地点/n 同时/v 发起/v 攻击/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     战斗/v 异常/a 激烈/a 。/w 
		
			
                                        187
                                     八路军/n 一/m 战/v 攻克/v 正太/j 路/n 重要/a 据点/n 、/w 被/p 敌/n 盘踞/v 三/m 年/nt 之/u 久/a 的/u 天险/n 娘子关/ns 。/w 
		
			
                                        188
                                     在/p 袭击/v 阳泉/ns 的/u 战斗/v 中/nd ，/w 敌/n 凶猛/a 反扑/v ，/w 前后/n 出动/v 百/m 余/n 架/q 飞机/n 对/p 狮堖山/ns 阵地/n 轮番/d 轰炸/v ，/w 恶战/n 兼/v 旬/nt ，/w 八路军/n 终于/d 攻克/v 阳泉/ns 。/w 
		
			
                                        189
                                     此外/c ，/w 八路军/n 还/d 攻克/v 河北/ns 的/u 定县/ns 、/w 高碑店/ns 等/u 重要/a 城镇/n ，/w 前锋/n 部队/n 直抵/v 北平/ns 城郊/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     八路军/n 以/p ２０/m 天/nt 时间/n 完成/v 原定/v 的/u 一个/mq 月/nt 作战/v 任务/n ，/w 彻底/a 破坏/v 了/u 正太/j 铁路/n ，/w 捣毁/v 了/u 井陉/ns 煤矿/n ，/w 切断/v 了/u 同蒲/j 、/w 平汉/j 、/w 德石/j 、/w 北宁/j 等/u 铁路/n 以及/c 主要/a 公路/n ，/w 使/v 敌/n 在/p 华北/ns 的/u 主要/a 交通/v 陷于/v 瘫痪/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     第二/m 阶段/n ，/w 从/p ９/m 月/nt ２０/m 日/nt 至/v １０/m 月初/nt 。/w 
		
			
                                        192
                                     中心/n 任务/n 是/vl 扩大/v 第一/m 阶段/n 战果/n ，/w 重点/n 是/vl 消灭/v 交通线/n 两侧/nl 和/c 深入/v 根据地/n 中心/n 的/u 敌伪/n 据点/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     这/r 一/m 阶段/n 较/d 大/a 的/u 战役/n ，/w 有/v 晋/j 东南/nd 的/u 辽/j 榆/j 战役/n ，/w 晋察冀/j 的/u 涞灵/ns 战役/n ．/w 冀中/ns 的/u 任河/ns 战役/n ，/w 晋/j 西北/ns 的/u 同蒲/j 路/n 宁武/j 南北/nd 段/q 破击/v 战役/n ，/w 冀南/ns 的/u 破击/v 德石/j 路/n 邯济/j 路/n 战役/n 等/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     在/p 冀中/ns ，/w 八路军/n 对/p 任邱/ns 、/w 河间/ns 等/u 地区/n 发起/v 进攻/v ，/w 共/d 攻克/v 敌/n 据点/n ２９/m 个/q ，/w 破坏/v 了/u 津浦/j 铁路/n 一/m 段/q 和/c 津/j 保/j 等/u 公路/n １５０/m 余/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        195
                                     在/p 冀南/ns ，/w 八路军/n 先后/d 动员/v 民众/n ３０/m ，/w ０００/m 余/m 人/n ，/w 大举/v 击破/v 德石/j 、/w 邯/j 济/j 两/m 大/a 交通线/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     在/p 这/r 一/m 阶段/n 作战/v 中/nd ，/w 拔除/v 了/u 数/m 千/m 敌人/n 的/u 营盘/n 碉堡/n ，/w 并/c 消灭/v 了/u 大量/a 敌人/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     第三/m 阶段/n ，/w 从/p １０/m 月/nt ６/m 日/nt 至/v １２/m 月/nt ５/m 日/nt ，/w 中心/n 任务/n 是/vl 反/v “/w 扫荡/v ”/w 。/w 
		
			
                                        198
                                     华北/ns 日军/n 在/p 遭到/v 连续/v 一个/mq 半/m 月/nt 的/u 严重/a 打击/v 之后/nt ，/w 陷入/v 了/u 大/a 混乱/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        199
		
			
                                        200
                                     据/p 不/d 完全/a 调查/v ，/w 仅/d 正太/j 路/n 南北/nd 地区/n 被/p 敌/n 烧毁/v 的/u 房屋/n 达/v 数/v 万/m 间/q ，/w 群众/n 被/p 杀/v ２/m ，/w ０００/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     在此期间/nt ，/w 敌/n 使用/v 兵力/n ３０/m ，/w ００/m ０/m 多/m 人/n ，/w 企图/v 寻找/v 八路军/n 主力/n 作战/v ，/w 破坏/v 八路军/n 领导/n 机关/n 和/c 恢复/v 其/r 交通线/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     解放区/n 军民/n 英勇/a 截击/v ，/w 展开/v 了/u 激烈/a 的/u 反/v “/w 扫荡/v ”/w 战争/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     １２/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 晋/j 东南/nd 军民/n 展开/v 了/u 反对/v 敌人/n 的/u 第五/m 次/q “/w 扫荡/v ”/w 的/u 战斗/v ，/w 战斗/v 主要/a 在/p 太/j 南/nd 的/u 长治/ns 、/w 壺关/ns 、/w 平顺/ns 地区/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     由于/c 八路军/n 英勇/a 顽强/a ，/w 连/p 战/v 皆/d 捷/a ，/w 经/p 五/m 天/n 激烈/a 作战/v ，/w 各/r 路/n 进攻/v 之/u 敌/n 均/d 被/p 击退/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     在/p 历时/nt 两/m 个/q 月/nt 的/u 反/v “/w 扫荡/v ”/w 战斗/v 中/nd ，/w 毙伤/v 敌伪/n 军/n ８/m ，/w ０００/m 多/m 人/n ，/w 终于/d 粉碎/v 了/u 敌人/n 的/u 大/a 反扑/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     百/m 团/n 大战/v 至此/v 胜利/v 结束/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     百/m 团/n 大战/v 取得/v 了/u 重大/a 的/u 战果/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     据统计/v ：/w 八路军/n 共/d 进行/v 大小/a 战斗/v 凡/d １/m ，/w ８２４/m 次/q ，/w 毙伤/v 日伪军/j ２５/m ，/w ８００/m 余/m 人/n ，/w 摧毁/v 敌伪/n 据点/n ２/m ，/w ９９３/m 个/q ，/w 破坏/v 铁路/n ９４０/m 多/m 里/q ，/w 公路/n ３/m ，/w ０００/m 多/m 里/q ，/w 桥梁/n 隧道/n 、/w 火车站/n 等/u ２６１/m 处/v ，/w 破坏/v 煤矿/n 五/m 所/n ，/w 炸毁/v 敌/n 飞机/n 六/m 架/q ，/w 坦克/n 和/c 装甲/n 汽车/n １８/m 辆/q ，/w 并/c 缴获/v 大批/q 武器/n 弹药/n 和/c 物资/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     在/p 此次/n 战役/n 中/nd ，/w 八路/n 军/n 伤亡/v １７/m ，/w ６００/m 余/m 人/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     百/m 团/n 大战/v 是/vl 人民军队/n 在/p 八/m 年/nt 抗战/v 中/nd 进行/v 的/u 规模/n 最/d 大/a 、/w 战果/n 显著/a 的/u 一/m 次/q 战役/n ，/w 它/r 极/d 大/a 地/u 鼓舞/v 了/u 全国/n 军民/n 抗战/v 必胜/v 的/u 坚强/a 信心/n ，/w 提高/v 了/u 中国/ns 共产党/n 及其/d 领导/n 的/u 军队/n 的/u 威望/n ；/w 沉重/a 地/u 打击/v 了/u 日军/n ，/w 破坏/v 了/u 敌人/n 的/u 战略/n 进攻/v 和/c 诱降/v 逼/v 降/v 阴谋/n ，/w 稳定/a 了/u 抗日/j 大局/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     但是/c ，/w 这次/r 战役/n 过早/a 地/u 暴露/v 了/u 人民军队/n 的/u 实力/n ，/w 致使/v 日本/ns 帝国主义/n 惊呼/v “/w 对/p 华北/ns 应有/v 再认识/v ”/w ，/w 决定/v 对/p 华北/ns 解放区/n 实行/v “/w 更/d 大规模/n 的/u 报复/v 作战/v ”/w ，/w 这/r 就/d 给/v 尔后/nt 的/u 斗争/n 增加/v 了/u 一定/a 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     正当/v 中国共产党/n 领导/v 的/u 人民军队/n 在/p 敌后/nl 浴血奋战/i 的/u 时候/n ，/w 国民党/n 顽固派/n 却/d 更/d 加紧/v 其/r 对/p 外/nd 谋求/v 妥协/v 投降/v 、/w 对/p 内/nd 积极/a 反/v 共/j 的/u 活动/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     １９４０/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 国民党/n 拟定/v 了/u 一/m 个/q 所谓/v “/w 中央/n 提示/n 案/n ”/w ，/w 主要/a 内容/n 为/vl 取消/v 陕甘宁/j 边区/n ，/w 并/c 将/d ５０/m 万/m 人/n 的/u 八路军/n 、/w 新四军/n 合并/v 缩编/v 为/vl １０/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     挺/nh 军长/n ，/w 对/p 共产党/n 及/c 其/r 领导/v 的/u 人民军队/n 大肆/d 诬蔑/v ，/w 并/c 限令/v 黄河/ns 以南/nl 的/u 八路军/n 、/w 新四军/n 于/p 一个/mq 月/nt 之内/nd 撤到/v 黄河/ns 以北/nl ，/w 妄图/v 实现/v 其/r 沿河/v 封锁/v ，/w 配合/v 日军/n 消灭/v 人民军队/n 的/u 毒/a 辣/a 阴谋/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     何/nhf 、/w 白/nhf 皓电/n 明显/a 地/u 暴露/v 了/u 国民党/n 制造/v 分裂/v 、/w 挑动/v 内战/n 的/u 险恶/a 用心/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     当时/nt ，/w 多数/m 青年/n 都/d 还/d 没有/v 确定/v 自己/r 的/u 信仰/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     思想/n 的/u 知识分子/n 转变/v 成/v 马克思主义者/n 的/u ，/w 还是/v 极/d 个别/a 的/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     １９２０/m 年/nt 夏秋/nt ，/w 陈独秀/nh 的/u 思想/n 发生/v 了/u 质/n 的/u 飞跃/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     一/m 需要/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        220
                                     早期/nt 的/u 马克思主义者/n 了/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     思主义/n 的/u 信仰/n ，/w 积极/a 宣传/v 马克思主义/n ，/w 先后/d 成长/v 为/vl 马克思主义者/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     马克思主义/n 与/c 反/h 马克思主义/n 之间/nd 的/u 斗争/n 不可避免/i 。/w 
		
			
                                        223
                                     １/m 年/nt 中国共产党/n 成立/v 前后/nt ，/w 曾/d 出现/v 过/v 三/m 次/q 大/a 的/u 论战/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     论战/v ─/w ─/w &quot;/w 问题/n 与/c 主义/n 的/u 论战/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        225
                                     五四/j 爆发/v 的/u 前几天/nt ，/w 杜威/nh 应/v 胡适/nh 等/u 人/n 邀请/v 来/v 中国/ns 讲学/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     威/nh 到了/v 十一/m 个/q 省/n 讲演/v ，/w 反对/v 马克思主义/n 在/p 中国/ns 的/u 传播/v 和/c 根本/d 改造/v 中国/ns 社会/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     导/v 权/n ，/w 从/p ２６/m 号/n （/w ６/m 月/nt １５/m 日/nt ）/w 起/v ，/w 《/w 每/r 周/q 评论/v 》/w 连篇累牍/i 地/u 介绍/v 杜威/nh 的/u 讲演/v 录/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     些/q &quot;/w 主义/n &quot;/w 》/w 的/u 文章/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     '/w 主义/n '/w ，/w 是/vl 很/d 危险/a 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        230
                                     要/vu 挂在嘴上/v 做/v 招牌/n &quot;/w ，/w 反对/v 用/v 马克思主义/n 指导/v 中国/ns 革命/a 。/w 
		
			
                                        231
                                     高谈/v 这/r 种/q 主义/n 如何/r 新奇/a ，/w 那/r 种/q 主义/n 如何/r 奥妙/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        232
                                     ，/w &quot;/w 中国/ns 思想界/n 破产/v 的/u 铁证/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        233
                                     锋相对/i 地/u 驳斥/v 了/u 胡适/nh 的/u 谬论/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     的/u 主义/n &quot;/w ，/w 研究/v 和/c 解决/v 问题/n 都/d 离不开/v 主义/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     马克思主义/n 的/u 社会/n 革命/a 论/k 为/vl 指导/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     有/c 打破/v 旧/a 的/u 经济基础/n ，/w 建立/v 新/a 的/u 经济制度/n 之后/nt ，/w 各种/r 具体/a 的/u 社会/n 问题/n 才能/vu 得到/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     &quot;/w 经济/n 问题/n 的/u 解决/v ，/w 是/vl 根本/d 解决/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     家族/n 制度/n 问题/n 、/w 女子/n 解放/v 问题/n 、/w 工人/n 解放/v 问题/n ，/w 都/d 可以/vu 解决/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        239
                                     解决/v ，/w 必须/d 进行/v 阶级斗争/n ，/w 用/v 暴力/n 推翻/v 反动/a 政权/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     良/a 主义/n 道路/n ，/w 巩固/a 了/u 马克思主义/n 进一步/v 广泛/a 传播/v 的/u 思想/n 阵地/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     次/q 论战/v ─/w ─/w &quot;/w 关于/p 社会主义/n 的/u 论战/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        242
                                     １９１８/m 年底/nl ，/w 梁启超/nh 去/vd 欧洲/ns 考察/v 英/j 、/w 法/j 、/w 比/j 等/u 国/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     写/v 了/u 《/w 欧/j 游/v 心/n 影/n 录/v 》/w 一/m 书/n ，/w 鼓吹/v 资产阶级/n 改良主义/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     年/nt ９/m 月/nt 创办/v 了/u 《/w 解放/v 与/c 改造/v 》/w 半月刊/n ，/w 由/p 张东荪/nh 任/v 主编/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     在/p 研究/v &quot;/w 社会主义/n &quot;/w 的/u 幌子/n 下/nd ，/w 贩运/v 社会/n 改良主义/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     ７/m 月/nt 间/nd ，/w 英国/ns 唯心主义/n 哲学家/n 罗素/nh 来/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        247
                                     会/n ）/w 社会主义/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     他/r 的/u 一些/mq 谬论/n 被/p 研究/v 系/vl 分子/n 用来/v 作为/v 攻击/v 马克思主义/n 的/u 武器/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     新/a 报/n 》/w 上/nd ，/w 发表/v 了/u 一/m 篇/q 为/vl 《/w 由/p 内地/n 旅行/v 而/c 得/v 之/u 又/d 一/m 教训/n 》/w 的/u 时评/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     上海/ns 总商会/n 也/d 决定/v 单独/d 停止/v 罢市/v ，/w 于/p ６/m 月/nt ２６/m 日/nt 开市/v ；/w 接着/v ，/w 学生/n 因/c 暑假/n 到来/v 而/c 纷纷/d 离校/v ，/w 学生/n 联合会/n 的/u 力量/n 也/d 大/a 为/p 削弱/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     这样/r ，/w 工人阶级/n 处于/v 孤立/v 的/u 地位/n ，/w &quot;/w 五/m 卅/m &quot;/w 运动/n 中/nd 建立/v 起来/vd 的/u 联合/v 战线/n 遭到/v 破坏/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     为了/p 保存/v 工人阶级/n 的/u 力量/n ，/w 准备/v 将来/nt 的/u 进攻/v ，/w 中国共产党/n 决定/v 改变/v 策略/n ，/w 以/p 经济/n 要求/n 为主/v ，/w 通过/p 个别/a 谈判/n 以求/v 局部/n 解决/v ，/w 逐步/d 复工/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     从/p ８/m 月/nt ２５/m 日/nt 开始/v 至/v ９/m 月/nt ３０/m 日/nt 止/v ，/w 名/n 业/n 工人/n 在/p 资方/n 承认/v 一定/a 条件/n 的/u 前/nd 提/v 下/vd 先后/d 复工/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     上海/ns 反帝/v 斗争/n 告一段落/v 。/w 
		
			
                                        255
		
			
                                        256
                                     &quot;/w 五/m 卅/m &quot;/w 惨案/n 震动/v 全国/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     革命/a 风暴/n 从/p 上海/ns 迅速/a 席卷/v 神州/n 大地/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     北京/ns 、/w 汉口/ns 、/w 长沙/ns 、/w 南京/ns 、/w 镇江/ns 、/w 济南/ns 、/w 福州/ns 、/w 厦门/ns 、/w 青岛/ns 、/w 大连/ns 、/w 开封/v 、/w 郑州/ns 、/w 焦作/ns 、/w 西安/ns 、/w 重庆/ns 、/w 成都/ns 、/w 南昌/ns 、/w 杭州/ns 、/w 广州/ns 、/w 香港/ns 、/w 天津/ns 等/u 地/n 广大/a 人民群众/i 先后/d 开展/v 了/u &quot;/w 三/m 罢/v &quot;/w 斗争/n 和/c 抵制/v 英/j 货/n 、/w 日/j 货/n 的/u 群众运动/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     许多/a 县城/n 乡镇/n 、/w 有的/r 地区/n 农民/n 也/d 参加/v 了/u 这/r 一/m 斗争/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        260
                                     打倒/v 帝国主义/n &quot;/w 、/w &quot;/w 取消/v 不平等条约/n &quot;/w 、/w &quot;/w 撤退/v 外国/n 军队/n &quot;/w 、/w &quot;/w 收回/v 租界/n &quot;/w 、/w &quot;/w 为/p 死难/n 同胞/n 报仇/v &quot;/w ，/w 是/vl 全国/n 人民/n 一致/a 的/u 强烈/a 呼声/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     &quot;/w 五/m 卅/m &quot;/w 运动/n 在/p 中国/ns 人民/n 反帝/v 解放/v 运动史/n 上/nd 增添/v 了/u 不朽/a 的/u 篇章/n ，/w 由此/d 掀起/v 了/u 全/a 国/n 大/a 革命/n 的/u 风暴/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     由/p &quot;/w 五/m 卅/m &quot;/w 运动/n 而/c 掀起/v 的/u 全国/n 革命/a 大/a 风暴/n 中/nd ，/w 规模/n 最大/d 、/w 影响/v 最/d 深/a 、/w 时间/n 最/d 长/a 的/u 是/vl 广州/ns 和/c 香港/ns 工人/n 的/u &quot;/w 省/n 港/n 大/a 罢工/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        263
                                     这次/r 罢工/v 是/vl 在/p 中国共产党/n 的/u 直接/a 领导/v 下/vd ，/w 为/p 支援/v 上海/ns 工人阶级/n 的/u 反帝/v 斗争/n 而/c 爆/v 发/v 的/u 。/w 
		
			
                                        264
		
			
                                        265
                                     ２１/m 日/nt ，/w 广州/ns 沙/n 面/n 工人/n 、/w 广州/ns 英/j 、/w 日/j 、/w 美/j 洋行/j 和/c 各/r 行业/n 职工/n 也/d 举行/v 罢工/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     ２３/m 日/nt ，/w 广州/ns 罢工/v 工人/n 、/w 效/n 区/n 农民/n 、/w 学生/n 、/w 黄埔/ns 军校/n 学生/n 等/u １０万/m 余/m 人/n 举行/v 示威/v 游行/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     当/p 游行/v 队伍/n 路过/v 沙/n 面/n 对/v 岸/n 的/u 沙基/n 时/nt ，/w 英/j 帝国/n 主义/n 军队/n 竟/d 开枪/v 扫射/v 和/c 用/v 军舰/n 炮轰/v ，/w 示威/v 群众/n 当场/v 死亡/v ５０/m 余/m 人/n ，/w 重伤/n １７０/m 余/m 人/n ，/w 轻伤/n 无数/m ，/w 造成/v 了/u 沙基/n 惨案/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     帝国主义/n 的/u 野蛮/a 屠杀/v 激起/v 省/n 港/n 人民/n 的/u 反帝/v 烈火/n ，/w 香港/ns 罢工/v 工人/n 增加/v 到/v ２５万/m 人/n 以上/nd ，/w 并/c 有/v １３万/m 人/n 回到/v 广州/ns ，/w 准备/v 长期/nt 斗争/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     为了/p 加强/v 对/p 罢工/v 的/u 领导/n ，/w 成立/v 了/u 以/p 苏兆征/nh 为/vl 委员长/n ，/w 邓中夏/nh 、/w 李启汉/nh 等/u 参加/v 领/v 导/v 的/u 省/n 港/n 罢工/v 委员会/n ，/w 组织/v 了/u 二千/m 余/m 人/n 的/u 工人/n 武装/n 纠察队/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     广东/ns 革命/a 政府/n 宣布/v 对/p 香港/ns 实行/v 封锁/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     财经/n 混乱/a 。/w 
		
			
                                        272
                                     省/n 港/n 大/a 罢工/v 不仅/d 在/p 政治/n 上/nd ，/w 而且/c 在/p 经济/n 上/nd 沉重/a 地/u 打击/v 了/u 英/j 帝国主义/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     据统计/v ，/w 香港/ns １９２５/m 年/nt 的/u 输出/v 输入/v 比/p １９２４/m 年/nt 减少/v 一半/m 。/w 
		
			
                                        274
                                     罢工/v 中/nd ，/w 英/j 帝国主义/n 平均/a 每月/nt 损/v 失/v 达/v ２亿１千万/m 元/q ，/w 香港/ns 殖民/v 当局/n 每日/nt 赤字/n 在/p ４０万/m 元/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        275
                                     省/n 港/n 罢工/v 在/p 全国/n 人民/n 的/u 支持/v 下/vd 坚持/v 了/u １６/m 个/q 月/nt 之/u 久/a ，/w 直到/v １９２６/m 年/nt １０/m 月/nt 才/d 胜利/v 结束/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     这/r 不仅/d 在/p 中国/ns 工人/n 运动史/n 上/nd 是/vl 空前/a 的/u ，/w 在/p 世界/n 工人/n 运动史/n 上/nd 也是/vl 罕见/a 的/u 。/w 
		
			
                                        277
		
			
                                        278
                                     这/r 场/q 斗争/n 有力/a 地/u 支持/v 了/u 广东/ns 革命/a 政府/n ，/w 促进/v 了/u 广东/ns 革命/a 根/n 据/p 地/n 的/u 巩固/a 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     全国/n 革命/a 形势/n 的/u 蓬勃/a 发展/v 和/c 广东/ns 工农/n 运动/n 的/u 不断/d 高涨/a ，/w 大大/d 促进/v 了/u 广东/ns 革命/a 根/n 据/p 地/n 统一/a 的/u 进程/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     １９２４/m 年/nt １０/m 月/nt 广东/ns 革命/a 政府/n 镇压/v 了/u 由/p 英/j 帝国主义/n 支持/v 的/u 商团/n 叛乱/v 之后/nt ，/w 初/d 步/n 得到/v 巩固/a 。/w 
		
			
                                        281
                                     但是/c ，/w 帝国主义/n 、/w 北洋军阀/n 、/w 滇/j 桂/j 军阀/n 以及/c 陈炯明/nh ，/w 都/d 妄想/v 推翻/v 这个/r 政府/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     为/p 实现/v 广东/ns 革命/a 根据地/n 的/u 统一/a ，/w 广东/ns 革命/a 政府/n 进行/v 了/u 两/m 次/q 东征/v 、/w 平定/v 杨/nhf 刘/nhf 叛/v 乱/a 和/c 南/nd 征/v 等/u 一系列/a 艰巨/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     １９２５/m 年初/nt ，/w 孙中山/nh 在/p 北京/ns 重病/n ，/w 早在/d １９２２/m 年/nt 冬/nt 退/v 踞/v 东江/ns 一带/n 的/u 陈炯明/nh ，/w 乘机/v 自封/v 为/vl &quot;/w 救/v 粤/j 军/n 总司令/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        284
                                     他/r 仰仗/v 英/j 帝国主义/n 和/c 段祺瑞/nh 政府/n 的/u 支持/v ，/w 同/c 粤/j 南/nd 军/n 阀/n 邓本殷/nh 勾结/v ，/w 联结/v 滇/j 、/w 桂/j 军阀/n ，/w 准备/v 进攻/v 广州/ns 。/w 
		
			
                                        285
                                     中国共产党/n 发出/v 《/w 檄/n 告/v 广东/ns 工农/n 群众/n ，/w 保卫/v 广州/ns ，/w 打倒/v 陈炯明/nh 》/w 的/u 宣言书/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     同年/nt ２/m 月/nt ，/w 广东/ns 革命/a 政府/n 在/p 中国共产党/n 的/u 支持/v 下/vd ，/w 举行/v 了/u 讨伐/v 陈炯明/nh 的/u 第一次/mq 东征/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     东征/v 军/n 以/p 黄埔/ns 学生/n 军/n ３千/m 人/n 为/vl 主力/n ，/w 由/p 蒋介石/nh 率领/v ，/w 时/nt 任/v 黄埔军校/n 政治部/n 主任/n 的/u 周恩来/nh 参加/v 了/u 东征/v 军/n 的/u 领导/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        288
		
			
                                        289
                                     海陆丰/j 的/u 农民/n 在/p 彭湃/nh 的/u 领/v 导/v 下/vd ，/w 积极/a 配合/v 革命军/n 扰乱/v 敌人/n 后方/n ，/w 担任/v 向导/n 和/c 运输/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     支持/v 东征/v 军/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     不到/v 两/m 个/q 月/nt ，/w 东征/v 军/n 就/d 打垮/v 了/u 陈炯明/nh 的/u 主力/n ３万/m 多/m 人/n ，/w 陈/nhf 军/n 败退/v 闽南/nd ，/w 第一次/mq 东征/v 胜利/v 结束/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     当时/nt ，/w 广东/ns 革命/a 政府/n 所/u 辖/v 的/u 滇/j 、/w 桂/j 、/w 湘/j 、/w 粤/j 各军/n ，/w 都/d 是/vl 旧/a 军阀/n 的/u 部队/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     其中/nd 滇/j 系/n 军阀/n 杨希闵/nh 和/c 桂/j 系/vl 军阀/n 刘震寰/nh ，/w 与/c 英/j 帝国主义/n 等/u 早/a 有/v 勾结/v ，/w 阴谋/v 推翻/v 革命/a 政府/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     第一次/mq 东征/v 期间/nt ，/w 杨/nhf 刘/nhf 分别/d 担任/v 左翼/n 和/c 围攻/v 惠州/ns 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        295
		
			
                                        297
                                     在/p 危急/a 的/u 情势/n 下/nd ，/w 广东/ns 革命/a 政府/n 决定/v 调/v 东征/v 军/n 回师/v 平叛/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     东征/v 军/n 在/p 广州/ns 工人/n 、/w 市郊/n 农民/n 的/u 支持/v 下/vd ，/w ６/m 月/nt １１/m 日/nt 发起/v 总攻/v ，/w １３/m 日/nt 滇/j 桂/j 军/n 全部/n 瓦解/v ，/w 广东/ns 革命/a 政府/n 转危为安/i 。/w 
		
			
                                        299
                                     为了/p 打破/v 敌人/n 的/u 经济/n 封锁/v ，/w 根据地/n 特别/d 需要/v 开展/v 对外贸易/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     革命/a 根据地/n 的/u 对外贸易/v ，/w 每年/nt 有/v 不少/a 的/u 数量/n ，/w 仅/d 就/p 中央/n 根据地/n 来说/v ，/w 每年/nt 约/d 有/v ３００万/m 担/q 谷子/n 出口/v ，/w ９００万/m 元/q 的/u 盐/n 和/c ６００万/m 元/q 的/u 布/n 进口/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     这些/r 贸易/v 一向/d 都/d 是/vl 商人/n 做/v 的/u ，/w 商人/n 在/p 中间/nd 进行/v 残酷/a 的/u 剥削/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     为此/c ，/w 各地/nl 苏维埃/n 政府/n 有/v 计划/n 地/u 组织/v 人民/n 的/u 对外贸易/v ，/w 并/c 由/p 政府/n 机关/n 直接/a 经营/v 粮食/n 、/w 布匹/n 、/w 食盐/n 等/u 项/q 重要/a 商品/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     财政/n 收入/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     合作社/n 经济/n 发展/v 也/d 很快/a ，/w 除了/p 工业/n 上/nd 的/u 手工业/n 生产合作社/n 以外/nd ，/w 还有/v 消费/v 合作/v 社/n 、/w 粮食/n 合作社/n 和/c 其他/r 合作社/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     到/v １９３４/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 中央/n 根据地/n 有/v 消费合作社/n １，１４０/m 个/q ，/w 社员/n ２９万/m 余/m 人/n ，/w 股金/n ３２万/m 余/m 元/q ；/w 粮食/n 合作社/n １，０７１/m 个/q ，/w 社员/n ２４万/m 余/m 人/n ，/w 股金/n ２４万/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        306
                                     其中/nd 兴国/ns 县/n 每个/r 乡/n 有/v 一个/mq 消费合作社/n ，/w 一个/mq 粮食/n 合作/v 社/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     由于/c 土地革命/n 和/c 经济/n 建设/v 的/u 开展/v ，/w 根据地/n 人民/n 的/u 生活/n 得到/v 了/u 初步/a 改善/v ，/w 以/p 上杭/ns 县/n 才溪/ns 乡/n 为例/v ，/w 那里/r 的/u 贫雇农/j ，/w 在/p 国民党/n 统治/v 时期/nt ，/w 平均/a 每年/nt 只有/v 三/m 个/q 月/nt 能/vu 吃/v 到/v 米饭/n ，/w 其余/r 九/m 个/q 月/nt 吃/v 杂粮/n 和/c 糠/n 菜/n ，/w 分配/v 土地/n 后/nd 的/u １９３３/m 年/nt ，/w 已/d 有/v 六/m 个/q 月/nt 的/u 米饭/n 吃/v ，/w 粮食/n 除/p 吃/v 用/v 外/nd ，/w 还/d 可以/vu 卖给/v 红军/n ，/w 缴纳/v 土地税/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     衣着/n 方面/n ，/w 平均/a 每人/n 每年/nt 可以/vu 做/v 一/m 套/q 新/a 衣服/n ，/w 比/p 以前/nd 大大/d 改善/v 了/u 。/w 
		
			
                                        309
                                     鄂豫皖/ns 根据地/n 的/u 黄安/ns 县/n 联山/ns 乡/n 农民/n 肖世宾/nh 一家/n 五/m 口/q ，/w 土地改革/n 前/nd ，/w 全家/n 一/m 年/nt 缺/v 粮/n 四/m 、/w 五/m 个/q 月/nt ，/w 上/nd 地/u 改革/v 后/nd ，/w 每人/n 分田/v 二/m 斗/q 五/m 升/q ，/w 不再/d 交/v 租/n ，/w 只/d 纳/v 少量/n 的/u 农业税/n ，/w 粮食/n 有余/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     文化教育/n 建设/v 方面/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     随着/v 经济/n 事业/n 的/u 发展/v ，/w 各个/r 根据地/n 的/u 文化/n 教育事业/n 也/d 得到/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     首先/c 是/vl 广泛/a 地/u 开办/v 了/u 列宁/nh 小学/n ，/w 让/v 劳动人民/n 子女/n 都/d 有/v 上学/v 受/v 教育/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     １９３４/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 据/p 中央/n 根据地/n 的/u 江西/ns 、/w 福建/ns 、/w 粤/j 赣/j 三/m 个/q 地区/n 的/u 统计/v ，/w 在/p ２，９３２/m 个/q 乡中/nl ，/w 有/v 列宁/nh 小学/n ３，０５２/m 所/q ，/w 学生/n ８９，７１１/m 人/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     湘鄂西/j 根据地/n ，/w 早在/d １９３１/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 仅/d 江陵/ns 、/w 石首/ns 、/w 华容/ns 和/c 沔阳/ns 四/m 个/q 县/n ，/w 就/d 有/v 列宁/nh 小学/n ２９２/m 所/q ，/w 学生/n １２，０００/m 人/n ，/w 以后/nt 又/d 有/v 较/d 大/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     鄂豫皖/ns 根据地/n 的/u 黄安/ns 一个/mq 县/n ，/w 就/d 有/v 小学/n １，０１０/m 多/m 所/q 。/w 
		
			
                                        316
                                     列宁/nh 小学/n 在/p 教学/v 时/nt ，/w 除了/p 学习/v 文化/n 和/c 科学/n 常识/n 以外/nd ，/w 还/d 注重/v 政治/n 思想/n 教育/v ，/w 使/v 儿童/n 能/vu 分清/v 敌我/n ，/w 拥护/v 土地革命/n 和/c 革命/a 战争/n 。/w 
		
			
                                        317
		
			
                                        318
                                     此外/c ，/w 还/d 通过/p 开办/v 夜校/n 、/w 识字/v 班/n 等/u 形式/n 普及/v 成人教育/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     当时/nt ，/w 为/p 适应/v 武装/n 斗争/n 的/u 迫切/a 需要/n ，/w 各个/r 根据地/n 大力/a 开办/v 各种/r 专门/a 学校/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     中央/n 根据地/n 创办/v 了/u 苏维埃/n 大学/n 、/w 马克思/n 共产主义/n 大学/n 、/w 中央/n 红军/n 大学/n 、/w 女子/n 大学/n 、/w 中央/n 列宁/nh 师范学校/n 等/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     鄂豫皖/ns 根据地/n 有/v 党务/n 干部学校/n 、/w 列宁/nh 高级/f 学校/n 、/w 中国工农红军/n 中央/n 政治/n 学校/n 第四/m 分校/n 、/w 彭杨/ni 学校/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     湘鄂赣/j 根据地/n 有/v 赤色/n 女子/n 职业/n 学校/n 、/w 工场/n 学校/n 、/w 农场/n 学校/n 、/w 教员/n 养成/v 所/n 等/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     这/r 类/n 学校/n 培养/v 了/u 大批/q 工作/n 干部/n 、/w 师资/n 和/c 一定/a 数量/n 的/u 技术/n 人员/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     各个/a 革命/a 根据地/n 的/u 出版/v 事业/n 也/d 很/d 活跃/a 。/w 
		
			
                                        325
                                     出版物/n 有/v 各种/r 教科书/n ，/w 如/v 《/w 工农/n 读本/n 》/w 、/w 《/w 青年/n 平民/n 读本/n 》/w 、/w 《/w 列宁/nh 小学/n 读本/n 》/w 等/u ，/w 有/v 军事/n 、/w 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 等/u 方面/n 的/u 一般/a 图书/n ，/w 还有/v 各种/r 报纸/n 、/w 杂志/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     据/p １９３４/m 年/nt 统计/v ，/w 中央/n 根据地/n 有/v 报纸/n ３４/m 种/q ，/w 其中/nd 如/v 中国共产党/n 、/w 中国共产主义青年团/n 、/w 临时/a 中央政府/n 和/c 中华全国总工会/n 的/u 联合/v 机关/n 报/n 《/w 红色/n 中华/j 》/w ，/w 发行/v 达/v ４万/m 多/m 份/q ，/w 超过/v 了/u 国民党/n 统治区/n 《/w 大公报/n 》/w 的/u 发行量/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     后来/nt 《/w 红色/n 中华/j 》/w 改名/v 为/vl 《/w 新/a 中华/j 报/n 》/w 。/w 
		
			
                                        328
                                     鄂豫皖/ns 根据地/n 也/d 先后/d 办/v 了/u 二/m 、/w 三十/m 种/q 报刊/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     此外/c ，/w 根据地/n 的/u 文艺/n 工作/n 都/d 有/v 广泛/a 的/u 发展/v ，/w 如/v 剧社/n 、/w 歌舞团/n 、/w 俱乐部/n 等/u 相应/v 建立/v ，/w 创编/v 了/u 许多/a 革命/a 的/u 话剧/n 、/w 歌舞剧/n 、/w 活/n 报/n 剧/n 、/w 歌谣/n 、/w 歌曲/n ，/w 并/c 改造/v 了/u 地方戏/n 等/u ，/w 内容/n 丰富多采/i 。/w 
		
			
                                        330
                                     中国共产党/n 六/m 届/q 三中全会/j 及其/d 以后/nt 的/u 中央/n ，/w 对/p 停止/v 执行/v 李立三/nh 冒险主义/n 起/v 了/u 积极/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     全/a 党/n 同志/n 本来/a 应该/vu 在/p 此/r 基础上/n 团结/v 起来/vd ，/w 彻底/a 肃清/v &quot;/w 左/nd &quot;/w 倾/v 错误/n 的/u 影响/v ，/w 推动/v 革命/n 向前/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     但是/c ，/w 以/p 王明/nh 为首/v 的/u 一些/mq 缺乏/v 实际/a 工作/n 经验/n 而/c 犯有/v 严重/a 教条/n 主义/n 错误/a 的/u 干部/n ，/w 却/d 不顾/v 革命/a 大局/n 和/c 全/a 党/n 的/u 团结/a ，/w 利用/v 三中全会/j 的/u 某些/r 缺点/n ，/w 错误/a 地/u 结合/v 起来/vd ，/w 进行/v 反对/v 中央/n 的/u 宗派主义/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     王明/nh ，/w 原名/n 陈绍禹/nh ，/w 安徽/ns 六安金/ns 寨/n 人/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     １９２５/m 年/nt 去/v 莫斯科/ns 中山大学/n 学习/v ，/w 毕业/v 后/nd 留校/v 工作/n ，/w 担任/v 中山大学/n 支部/n 局/n 宣传/v 干事/n ，/w 后来/nt 担任/v 支部/n 局/n 书记/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     １９３０/m 年/nt 前后/nt ，/w 王明/nh 等/u 人/n 相继/d 回国/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     他们/r 拒绝/v 接受/v 党/n 所/u 分配/v 的/u 工作/n ，/w 以/p &quot;/w 百分之百/i 的/u 布尔塞维克/n &quot;/w 自居/v ，/w 在/p &quot;/w 反对/v 立/v 三/m 路/n 战/v &quot;/w 、/w &quot;/w 反对/v 调和/a 主义/n &quot;/w 的/u 旗帜/n 下/nd ，/w 指责/v 六/m 届/q 三中全会/n 及其/c 以后/nt 的/u 中央/n &quot;/w 对立/v 三/m 路线/n 的/u 一贯/a 右倾机会主义/n 的/u 理论/n 与/c 实际/n ，/w 未/d 加/v 丝毫/n 揭破/v 和/c 打击/v &quot;/w ，/w 攻击/v 中央政治局/n 的/u 主要/a 负责人/n &quot;/w 没有/v 保障/n 执行/v 国际/n 路线/n 的/u 可能/vu &quot;/w ，/w 号召/v 成立/v 临时/a 中央/n ，/w 以/p 能/vu 积极/a 拥护/v 和/c 执行/v 国际/n 路线/n 的/u 干部/n 来/vd &quot;/w 改造/v 和/c 充实/v 各级/n 的/u 领导/n 机关/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        337
                                     王明/nh 等/u 人/n 的/u 宗派主义/n 活动/v ，/w 造成/v 了/u 党/n 的/u 领导/n 的/u 严重/a 危机/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     我军/r 经过/v 多次/m 战斗/v ，/w 歼敌/v 万/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     敌人/n 打通/v 了/u 邯（郸/ns ）/w 长（治/ns ）/w 公路/n ，/w 把/p 晋/w 东南/nd 根据地/n 分割/v 为/p 太南/nd 、/w 太北/nd 两/m 块/q ，/w 还/d 大肆/n 修筑/v 铁路/n 、/w 公路/n ，/w 推行/v &quot;/w 囚笼/n &quot;/w 政策/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     针对/p 敌人/n 企图/v 分割/v 和/c 封锁/v 根据地/n 的/u 阴谋/n ，/w 根据地/n 军民/n 开展/v 了/u 交通/v 破击/v 战/v ，/w 并/c 创造/v 了/u 挖/v 抗日/j 道沟/n 等/u 平原/n 游击战/n 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     冀鲁豫/ns 区/n 也/d 粉碎/v 了/u 敌人/n 三/m 次/q 大规模/n 的/u &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     经过/v 三/m 年/nt 苦战/v ，/w 一/m 个/q 以/p 太行山/ns 为/p 中心/n 的/u 包括/v 冀南/ns 、/w 冀鲁豫/ns 、/w 太行/ns 、/w 太岳/ns 四/m 区/n 的/u 根据地/n 建立/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        343
                                     １９４０/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 成立/v 晋冀鲁豫/j 行政/n 联合/v 办事处/n ，/w １９４１/m 年/nt 通过/p 选举/v 产生/v 了/u 边区/n 政府/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     在/p 山东/ns 区/n ，/w １９３９/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 罗荣桓/ns 、/w 乃东光/nh 率/v １１５/m 师/n 一/m 部/n 进入/v 鲁/j 西南/ns ，/w 在/p 郓城/nh 樊坝/nh 歼敌/v 一/m 个/q 团/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     ４/m 月/nt ，/w 日军/n 调/v １７/m 个/q 县/n 守备/v 兵力/n ５/m ，/w ０００/m 余/n 人/n ，/w 分/v 九/m 路/n 围攻/v 八路军/n 泰肥/ns 山区/n 驻地/n 陆房/ns ，/w 我军/r 歼敌/v １/m ，/w ０００/m 余/n 人/n 后/nd 胜利/v 突围/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     ８/m 月/nt ，/w 又/d 在/p 梁山泊/nh 附近/a 歼敌/v 一/m 个/q 大队/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     １９４０/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 又/d 粉碎/v 日军/n ３/m 万/m 余/n 人/n 的/u 进攻/v ，/w 打死/v 日军/n １/m ，/w ０００/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     到/v １９４０/m 年底/nl ，/w 山东/ns 已/d 有/v ７０/m 多/a 县/n 建立/v 了/u 抗日/j 政权/n ，/w 并/c 成立/v 了/u 山东/ns 战时/nt 行动/n 委员会/n ，/w 作为/v 山东/ns 区/n 最高/d 政权机关/n ，/w 下辖/v 渤海/ns 、/w 胶东/ns 、/w 鲁/j 中/nd 、/w 鲁南/j 、/w 滨海/ns ５/m 块/q 根据地/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     八路军/n 山东/ns 纵队/n 由/p ９/m 个/q 支队/n 扩编/v 为/p ５/m 个/q 旅/n 、/w ２/m 个/q 支队/n ，/w １１５/m 师/n 由/p 一/m 个/q 旅/n 发展/v 为/p ７/m 个/q 旅/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     １９４０/m 年/nt ８/m 月/nt ２０/m 日/nt 至/v １２/m 月/nt ５/m 日/nt ，/w 路军/n 总/h 司令部/n 在/p 华北/ns 发动/v 有/v 一百/m 多/a 个/q 团/n 参加/v 的/u &quot;/w 百/m 团/n 大战/v &quot;/w ，/w 共/d 进行/v 大小/a 战斗/v １/m ，/w ８２４/m 次/q ，/w 毙伤/v 日伪军/j ２５/m ，/w ８００/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     百/m 团/n 大战/v 给/v 了/u 日寇/j 沉重/a 打击/v ，/w 坚定/a 了/u 全国/n 人民/n 战胜/v 日本/ns 帝国主义/n 的/u 信心/n ，/w 提高/v 了/u 中国共产党/n 及其/d 领导/n 的/u 军队/n 的/u 威望/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     但是/c ，/w 这次/r 战役/n 过早/a 地/u 暴露/v 了/u 我军/r 力量/n ，/w 致使/v 日本/ns 帝国主义/n 惊呼/v &quot;/w 对/p 华北/ns 应有/v 再认识/v &quot;/w ，/w 决定/v 对/p 华北/ns 各/r 解放区/n 实行/v 更/d 大/a 规模/n 的/u &quot;/w 扫荡/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        353
                                     在/p 华中/ns ，/w １９３９/m 年/nt 春/nt ，/w 周恩来/nh 代表/v 中共中央/j 到/v 新四军/n 军部/n ，/w 敦促/v 项英/nh 贯彻/v 向/p 敌后/nl 发展/v 的/u 指示/n ，/w 确定/v 新四军/n 的/u 行动/n 方针/n 为/p 向/p 南/nd 巩固/a ，/w 向/p 东/nd 进攻/v ，/w 向/p 北/nd 发展/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     ５/m 月/nt 初/d ，/w 叶挺/nh 军长/n 过江/v 组织/v 江北/ns 指挥部/n ，/w 张云逸/nh 任/v 指挥/n ，/w 徐海东/nh 、/w 罗炳辉/nh 任/v 副/h 指挥/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     同时/c ，/w 成立/v 江北/ns 指挥部/n 前委/n ，/w 张云逸/nh 任/v 书记/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     前委/n 对/p 第４/m 支队/n 及/c 江北/ns 部队/n 进行/v 了/u 整编/v ，/w 由/p 徐海东/nh 兼任/v 第４/m 支队/n 司令员/n ；/w 罗炳辉/nh 兼任/v 新/a 组建/v 的/u 第５/m 支队/n 司令员/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     经过/v 两/m 个/q 月/nt 的/u 作战/v 和/c 发动/v 群众/n ，/w 第４/m 支队/n 开辟/v 了/u 以/p 定远/nh 东南/nd 藕塘/nh 为/p 中心/n 的/u 津浦/j 路西/nl 游击/v 根据地/n ；/w 第５/m 支队/n 开辟/v 了/u 以/p 来安/nh 东北/ns 半塔集/ns 为/p 中心/n 的/u 津浦/j 路东/nl 游击/v 根据地/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     两/m 个/q 支队/n 兵力/n 增/v 至/v １０/m ，/w ０００/m 人/n 以上/nd ，/w 并/c 在/p １２/m 月/nt 下旬/nt 粉碎/v 了/u 敌人/n 的/u &quot;/w 扫荡/v &quot;/w ，/w １９４０/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 又/d 取得/v 了/u 反/v 顽/a 斗争/n 的/u 胜利/v ，/w 从而/c 巩固/a 了/u 皖/j 东/nd 根据地/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     １９３８/m 年/nt １１/m 月/nt ，/w 彭雪枫/nh 游击/v 支队/n 打开/v 皖/j 东/nd 抗战/v 局面/n 后/nd ，/w 经过/v 一/m 年/nt 多/a 的/u 战斗/v ，/w 部队/n 有/v 很/d 大/a 发展/v ，/w 改编/v 为/p 新四军/n 第６/m 支队/n ，/w 开辟/v 了/u 豫皖苏/j 游击/v 根据地/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     １９４０/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 黄克诚/nh 率领/v 的/u 八路军/n 第５/m 纵队/n 南下/v ，/w 与/c 彭雪枫/nh 部/n 会合/v ，/w 编为/v 八路军/n 第４/m 、/w ５/m 纵队/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     彭雪枫/nh 任/c 第４/m 纵队/n 司令员/n ，/w 黄克诚/nh 任/v 第５/m 纵队/n 司令员/n ，/w ９/m 月/nt 进入/v 淮海/ns 区/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     １９３９/m 年/nt ５/m 月/nt 至/v ７/m 月/nt ，/w 八路军/n 苏/j 鲁/j 豫/j 支队/n 派出/v 部分/n 兵力/n 和/c 干部/n 进入/v 皖/j 东北/ns ，/w 开辟/v 了/u 皖/j 东北/ns 游击/v 根据地/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     １９３９/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 李先念/nh 率部/v 从/p 河南/ns 确山竹沟/ns 挺进/v 鄂/j 豫/j 边/j 抗日/j 前线/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     １９４０/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 鄂/j 豫/j 地区/n 各/r 抗日/j 武装/n 合编/v 为/p 新四军/n 鄂/j 豫/j 挺进/v 支队/n ，/w 李先念/nh 任/v 司令员/n ，/w 部队/n 发展/v 到/v １５/m ，/w ０００/m 余/n 人/n ，/w 开创/v 了/u 鄂/j 豫/j 边/n 根据地/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     １９３９/m 年/nt １１/m 月/nt ，/w 江南/ns 第１/m 、/w 第２/m 支队/n 领导/n 机关/n 合并/v ，/w 在/p 苏南/ns 溧阳/ns 成立/v 新四军/n 江南/ns 指挥部/n ，/w 陈毅/nh 任/c 指挥/n ，/w 粟裕/nh 任/c 副/h 指挥/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     接着/v ，/w 江南/ns 部队/n 一/m 面向/v 长江三角洲/ns 发展/v 游击/v 战争/n ，/w 一面/d 组织/v 苏/j 皖/j 支队/n ，/w 向/p 江北/ns 挺进/v ，/w 创造/v 了/u 向/p 北/nd 发展/v 的/u 有利/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     １９４０/m 年/nt ７/m 月/nt 上旬/nt ，/w 陈毅/nh 率/v 主力/n 挺进/v 苏北/ns ，/w 成功/n 地/u 进行/v 了/u 反/v 顽/a 斗争/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     接着/v 将/p 江南/ns 指挥部/n 改称/v 苏北/ns 指挥部/n ，/w 仍/d 由/p 陈毅/nh 、/w 粟裕/nh 任/c 正副/a 指挥/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     ７/m 月/nt 下旬/nt ，/w 挥戈/v 东进/v ，/w 占领/v 黄桥/ns 等/u 地/n ，/w 歼灭/v 顽军/n ２/m ，/w ０００/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     １０/m 月初/nt ，/w 又/d 进行/v 了/u 反击/v 顽固派/n 韩德勤/nh 的/u 黄桥/ns 战斗/v ，/w 歼敌/v １０/m ，/w ０００/m 余/n 人/n ，/w 奠定/v 了/u 苏/j 中/j 抗日/j 根据地/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     与此同时/i ，/w 苏南/ns 根据地/n 也/d 有/v 很/d 大/a 发展/v ，/w 成立/v 了/u 新/a 的/u 江南/ns 指挥部/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     新四军/n 军部/n 和/c 第３/m 支队/n 坚持/v 了/u 皖南/ns 的/u 斗争/n ，/w 虽/c 广大/a 指战员/n 英勇/a 奋战/v ，/w 但/c 因/c 项英/nh 右倾/a 错误/n ，/w 使/v 皖南/ns 斗争/n 受到/v 一定/d 影响/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     １９４０/m 年/nt １１/m 月/nt ，/w 中共中央/j 决定/v 成立/v 八路军/n 新四军/n 华中/ns 总指挥部/n ，/w 任命/v 叶挺/nh 、/w 陈毅/nh 为/p 正副/a 总指挥/n ，/w 刘少奇/n 为/p 政治委员/n ，/w 统一/a 指挥/n 华中/ns 八路军/n 和/c 新四军/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     新四军/n 经过/v 两/m 年/nt 多/a 的/u 奋战/v ，/w 先后/d 创建/v 和/c 发展/v 了/u 苏南/ns 、/w 皖/j 中/nd 、/w 苏北/ns 、/w 淮北/ns 、/w 鄂豫/j 边/c 、/w 豫皖苏/j 等/u 敌后/nl 抗日/j 根据地/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     在/p 华南/ns ，/w 广州/ns 失陷/v 后/nd ，/w 共产党/n 发动/v 当地/n 人民群众/n 起来/v 进行/v 抗日/j 斗争/n ，/w 在/p 淡水/ns 、/w 惠阳/ns 地区/n 和/c 在/p 东莞/ns 、/w 宝安/ns 地区/n 各/r 建立/v 了/u 一/m 支/q 抗日/j 游击队/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     １９３９/m 年/nt ，/w 这/r 两/m 支/q 抗日/j 武装/n 会合/v ，/w 战斗/v 在/p 广/a 九/m 路/n 两侧/n ，/w 不/d 断/v 打击/v 敌伪/j 军/n ，/w 建立/v 了/u 以/p 淡水/n 为/p 中心/n 的/u 抗日/j 游击/v 根据地/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     １９４１/m 年/nt ，/w 这/r 两/m 支/q 抗日/j 游击队/n 合编/v 为/p 东江/ns 人民/n 抗日/j 游击/v 纵队/n ，/w 曾生/nh 任/v 司令/n 员/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     海南岛/ns 的/u 红军/n 游击队/n 在/p 广州/ns 沦陷/v 后/nd 改编/v 为/p 琼崖/ns 抗日/j 自卫队/n 独立/v 队/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     １９３９/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 日军/n 侵入/v 海南岛/n ，/w 国民党/n 官兵/n 不/d 战/v 而/c 逃/v ，/w 只有/c 抗日/j 自卫队/n 独立/v 队/n 依靠/v 人民/n ，/w 到处/d 打击/v 敌人/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     部队/n 通过/p 斗争/n 有/v 很/d 大/a 发展/v ，/w 扩充/v 为/p ６/m 个/q 中队/n ，/w 共/d 两/m 千/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     从/p 十八/m 世纪末/nt ，/w 英国/ns 兵船/n 不/d 断/v 侵扰/v 中国/ns 东南沿海/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     １８３６/m 年/nt ，/w 英国/ns 政府/n 代表/n 、/w 驻华/v 商务/n 监督/v 义律/nh ，/w 扬言/v 要/vu 用/v 武力/n 征服/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        383
                                     同年/c ，/w 英国/ns 资本家/n 在/p 伦敦/ns 成立/v &quot;/w 印度/ns 和/c 中国/ns 协会/n &quot;/w ，/w 这个/r 协会/n 经常/a 向/p 英国/ns 政府/n 提供/v 情报/n ，/w 敦促/v 英国/ns 政府/n 加紧/v 侵略/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        384
                                     沙俄/ns 原是/d 一/m 个/q 欧洲/ns 国家/n ，/w 与/c 亚洲/ns 并不/d 接壤/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     十六/m 世纪/nt 八十/m 年代/nt ，/w 沙俄/ns 越过/v 乌拉尔/ns 山/n ，/w 迅速/a 向/p 东/nd 扩张/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     十七/m 世纪/nt 中叶/nt ，/w 沙俄/ns 武装/n 侵入/v 中国/ns 黑龙江/ns 流域/n 和/c 贝加尔湖/ns 以/p 东/nd 地区/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     在/p 中国/ns 军民/n 的/u 英勇/a 抗击/v 下/vd ，/w 沙俄/ns 的/u 武装/n 入侵/v 遭到/v 了/u 严重/a 挫折/n ，/w 不得不/d 接受/v 清/nt 政府/n 多次/m 提出/v 的/u 和平/a 倡议/n ，/w 同/c 中国/ns 举行/v 淡判/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     １６８９/m 年/nt ，/w 中/j 俄/j 两国/n 经过/v 平等/a 协商/v 订立/v 了/u 《/w 尼布楚/ns 条约/n 》/w ，/w 规定/v 两国/n 东/nd 段/q 边界/n 自/p 格尔必齐/ns 河/n 、/w 额尔古纳/ns 河/n 和/c 外兴安岭/ns 往/p 东/nd 至/v 海/n 为界/v ，/w 外兴安岭/ns 以北/nl ，/w 格尔必齐/ns 河/n 、/w 额尔古纳/ns 河/n 以西/nl 属/v 俄国/ns ，/w 外兴安岭/ns 以南/nl ，/w 格尔必齐/ns 河/n 、/w 额尔古纳/ns 河/n 以东/nl 属/v 中国/ns ，/w 从/p 法律/n 上/nd 肯定/d 了/u 黑龙江/ns 流域/n 和/c 乌苏里/ns 江/n 流域/n 的/u 广大/a 地区/n 都/d 是/vl 中国/ns 的/u 领土/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     １７２７/m 年/nt ，/w 中/j 俄/j 双方/n 又/d 鉴订/v 《/w 布连斯奇/nh 条约/n 》/w ，/w 划定/v 了/u 西/nd 起/p 沙宾达巴哈东/ns 至/v 额尔古纳/ns 河/n 中/j 俄/j 中段/nl 边界/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     这样/r ，/w 沙俄/ns 在/p 这个/r 地区/n 的/u 侵略/v 野心/n 暂时/d 地/u 受到/v 了/u 阻遏/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     中国/ns 的/u 西部/ns 疆界/n 在/p 巴尔喀什/ns 湖/n ，/w 该/r 湖/n 以东/nl 、/w 以南/nl 的/u 广大/a 地区/n 自古以来/i 就是/d 中国/ns 的/u 领土/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     十八/m 世纪/nt 初/d ，/w 沙俄/ns 武装/n 侵入/v 中国/ns 额尔齐斯/ns 河/n 和/c 斋桑泊/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     此后/r ，/w 沙俄/ns 不/d 断/v 侵占/v 巴尔喀什/ns 湖/n 以东/nl 、/w 以南/nl 中国/ns 领土/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     资本主义/n 、/w 帝国主义/n 列强/n 通过/p 发动/v 侵略/v 战争/n 把/p 中国/ns 变为/v 半殖民地/n ，/w 大致/d 可/vu 分/q 做/v 三/m 个/q 阶段/n ：/w  第一/m 阶段/n ，/w １８４０/m 年/nt 鸦片战争/n 后/nd ，/w 中国/ns 开始/v 被/p 加上/v 半殖民地/n 的/u 锁链/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     鸦片战争/n 前/nd ，/w 在/p 资本主义/n 各国/n 中/nd ，/w 英国/ns 是/vl 同/c 中国/ns 进行/v 贸易/v 的/u 主要/a 国家/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     在/p 正常/a 贸易/v 中/nd ，/w 英国/ns 商人/n 主要/a 向/p 中国/ns 输出/v 毛织品/n 和/c 印度/ns 棉花/n ，/w 而/c 从/p 中国/ns 输入/v 茶/n 、/w 丝/n 等/u 物/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     由于/c 中国/ns 社会/n 自给自足/i 的/u 经济/n 加上/v 政府/n 在/p 对外贸易/v 中/nd 实行/v 限制/v 和/c 防范/v 的/u 政策/n ，/w 英国/ns 不/d 可能/vu 在/p 中国/ns 为/p 自己/r 的/u 商品/n 打开/v 市场/n ，/w 因而/c 出现/v 贸易/v 逆差/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     英国/ns 商人/n 曾/d 努力/v 向/p 中国/ns 推销/v 棉/n 纺织品/n ，/w 但/c 销路/n 很/d 小/a ，/w 改变/v 不了/v 局面/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     于是/c ，/w 英国/ns 商人/n 非法/a 地/u 大规模/n 地/u 向/p 中国/ns 推销/v 鸦片/n ，/w 鸦片/n 贸易/v 成为/v 英国/ns 商人/n 攫取/v 高额/a 利润/n ，/w 并/c 改变/v 对/p 中国/ns 贸易/v 逆差/n 的/u 重要/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     由于/c 鸦片/n 输入/v 的/u 逐年/v 猛增/v ，/w 不仅/d 严重/a 损害/v 了/u 中国/ns 人民/n 的/u 健康/a ，/w 而旦/nt 出现/v 了/u 中国/ns 白银/n 大量/a 外流/v 的/u 严重/a 现象/n ，/w 造成/v 国内/n 银/n 贵/a 钱/n 贱/a ，/w 对/p 社会/n 经济/n 和/c 国家/n 财政/n 都/d 产生/v 了/u 不利/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     因此/c ，/w 禁止/v 鸦片/n 就/d 成为/v 一/m 个/q 十分/d 迫切/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     在/p 清/nt 政府/n 统治/v 集团/n 内部/nd ，/w 围绕/v 着/u 要/vu 不要/vu 禁烟/v 和/c 如何/r 禁烟/v 的/u 问题/n 展开/v 了/u 一/m 场/q 激烈/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     以/p 太常寺/n 少卿/n 许乃济/nh 为/p 代表/n 主张/v &quot;/w 驰禁/v &quot;/w ，/w 对/p 走私/v 鸦片/n ，/w 按/p 正常/a 贸易/v 征收/v 进口税/n ，/w 也就是/vl 使/v 鸦片/n 贸易/v 合法/v 化/k 。/w 
		
			
                                        404
                                     以/p 湖广/j 总督/n 林则涂/nh 和/c 鸿胪寺卿/n 黄爵滋/nh 为/p 代表/n 的/u 一/m 批/q 官员/n 坚决/v 主张/v 禁烟/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     黄爵滋/nh 强调/v 鸦片/n 进口/v 而/c 造成/v 的/u &quot;/w 漏/v 银/n &quot;/w 的/u 危机/n ，/w 林则徐/nh 认为/v 鸦片/n 流行/v ，/w 不但/c 吸食/v 者/k 受害/v ，/w 而且/c 使/v 财富/n &quot;/w 漏/v 向/p 外洋/n &quot;/w ，/w 所以/c 必须/d 视为/v 严重/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        406
		
			
                                        407
                                     １８３８/m 年/nt １２/m 月/nt ，/w 道光/nt 任命/v 林则徐/nh 为/p 钦差大臣/n 到/v 广州/ns 禁烟/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     林则徐/nh １８３９/m 年/nt ３/m 月/nt 到达/v 广州/ns ，/w 立即/d 雷厉风行/i 地/u 开展/v 禁烟/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     他/r 到/v 广州/ns 半/m 月/nt 后/nd ，/w 通知/v 外国/n 商人/n 把/p 运抵/v 海口/ns 存在/v 趸船/n 上/nd 的/u 鸦片/n 全部/n 交出/v ，/w 毫无/v 通融/v 余地/n ；/w 并/c 要求/v 外国/n 商人/n 具结/v 保证/v ：/w &quot;/w 永不/d 夹带/v 鸦片/n ，/w 如/v 有/v 再/d 来/v ，/w 一经/d 查出/v ，/w 货/n 尽/v 没/v 官/n ，/w 人/n 即/d 正法/v &quot;/w ；/w 他/r 还/d 指名/v 捉拿/v 多年/nt 从事/v 鸦片/n 走私/v 、/w 恶名昭著/i 的/u 英国/ns 商人/n （/w 后/nd 改为/v 驱逐/v 出境/v ）/w ；/w 他/r 加强/v 广东/ns 海防/n ，/w 准备/n 抵抗/v 来犯/n 之/u 敌/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     英国/ns 政府/n 代表/n 、/w 驻华/v 商务/n 监督/v 义律/nh 竭力/v 抵制/v 和/c 破坏/v 禁烟/v 命令/n ，/w 但/c 在/p 中国/ns 军民/n 的/u 共同/a 斗争/n 下/vd ，/w 义律/nh 被迫/v 答应/v 呈/v 缴/v 鸦片/n ，/w 英国/ns 和/c 美国/ns 等/u 国/n 的/u 商人/n 共/d 交出/v 鸦片/n 约/d 二/m 百三十/m 多/m 万/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        411
                                     ６/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 林则徐/n 下令/v 将/d 缴获/v 的/u 全部/n 鸦片/n ，/w 在/p 虎门/ns 海滩/n 当众/v 销毁/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     这/r 就是/d 历史上/n 著名/a 的/u 虎门/ns 销/v 烟/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     虎门/ns 销/v 烟/n ，/w 是/vl 中国/ns 人民/n 禁烟/v 斗争/n 的/u 伟大/a 胜利/v ，/w 林则徐/nh 领导/n 的/u 禁烟/v 运动/n ，/w 给/v 了/u 英国/ns 侵略者/n 以/p 沉重/a 的/u 打击/v ，/w 它/r 向/p 全世界/n 表明/v 了/u 中国/ns 人民/n 反抗/v 外国/n 侵略/v 的/u 坚强/a 意志/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     但是/c ，/w 英国/ns 资产阶级/n 绝不/d 甘心/v 放弃/v 鸦片/n 贸易/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     义律/nh 诬蔑/v 中国/ns 禁烟/v 破坏/v 中/j 英/j 正常/a 贸易/v ，/w 策动/v 英国/ns 政府/n 武装/n 入侵/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        416
                                     １８４０/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 英国/ns 政府/n 决定/v 出兵/v 中国/ns ，/w 任命/v 懿律/nh 和/c 义律/nh 为/p 正副/a 全权代表/n ，/w 率领/v 所谓/v &quot;/w 东方/nl 远征军/n &quot;/w 开往/v 中国/nh 。/w 
		
			
                                        417
                                     ６/m 月/nt ，/w 懿律/nh 率领/v 的/u 英国/ns 战舰/n 和/c 其它/r 舰只/n 四十/m 余/m 艘/q ，/w 士兵/n 四千/m 余/n 名/n 到达/v 中国/ns 广东/ns 海面/n ，/w 封锁/v 珠江口/ns 进行/v 挑衅/v ，/w 第一/m 次/q 鸦片战争/n 爆发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     林则徐/nh 和/c 闽/j 浙/j 总督/n 邓廷桢/nh 等/u 率领/v 沿海/n 军民/n 英勇/a 抵抗/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     三元里/ns 人民/n 奋起/v 抗/v 英/j 。/w 
		
			
                                        420
                                     清/nt 政府/n 直到/v １８４１/m 年/nt １/m 月/nt ２７/m 日/nt 才/d 对/p 英/j 宣战/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     这/r 场/q 战争/n 主要/a 在/p 东南沿海/n 进行/v ，/w 广东/ns 水师/n 提督/n 关天培/nh 、/w 两江/n 总督/n 裕谦/nh 、/w 定海/ns 总兵/n 葛云飞/nh 、/w 江南/ns 提督/n 陈化成/nh 等/u 率领/v 清军/n 奋勇/d 抗敌/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     五四运动/n 时期/n 虽然/c 作为/v 中国/ns 工人阶级/n 先锋队/n 的/u 共产党/n 还/d 没有/v 诞生/v ，/w 但是/c 已经/d 有/v 了/u 大批/q 的/u 赞成/v 俄国/ns 十月革命/i 的/u 具有/v 初步/n 共产主义/n 思想/n 的/u 知识分子/n 。/w 
		
			
                                        423
		
			
                                        424
                                     五四运动/n 后/nd ，/w 以/p 李大钊/nh 、/w 陈独秀/nh 、/w 毛泽东/nh 、/w 蔡和森/nh 、/w 周恩来/nh 等/u 为/p 代表/n 的/u 先进/a 知识分子/n ，/w 更加/d 深入/a 广泛/a 地/u 传播/v 马克思主义/n ，/w 使/v 新文化运动/n 发展/v 成为/v 以/p 宣传/v 马克思/n 列宁/c 主义/n 为/p 主流/n 的/u 思想/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     宣传/v 这/r 种/q 新/a 思想/n 的/u 社团/n 和/c 刊物/n ，/w 如/v 雨后春笋/i 般/u 地/u 涌现/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        426
                                     李大钊/nh 是/vl 中国/ns 最/d 早/a 的/u 马克思主义者/n ，/w 是/vl 中国/ns 共产主义/n 运动/n 的/u 先驱/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     在/p 五四运动/n 中/nd 和/c 五四运动/n 以后/nt ，/w 他/r 在/p 《/w 新青年/n 》/w 、/w 《/w 每/r 周/q 评论/v 》/w 、/w 《/w 晨报/n 副刊/n 》/w 、/w 《/w 少年/n 中国/ns 》/w 等/u 进步/a 报刊/n 上/nd 发表/v 了/u 大量/a 的/u 宣传/v 马克思主义/n 和/c 社会主义/n 的/u 文章/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     特别/d 是/vl 《/w 新青年/n 》/w 出版/v 了/u 由/p 李大钊/nh 主编/v 的/u 马克思/nh 研究/v 专号/n ，/w 发表/v 了/u 他/r 写/v 的/u 《/w 我/r 的/u 马克思主义/n 观/n 》/w 。/w 
		
			
                                        429
                                     这/r 篇/q 文章/n 系统/a 地/u 介绍/v 了/u 马克思主义/n 的/u 三/m 个/q 组成部分/n 即/d ：/w 唯物史观/n 、/w 政治经济学/n 和/c 科学/n 社会主义/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     虽然/c 这/r 篇/q 文章/n 由于/c 受/v 历史/n 条件/n 的/u 限制/v ，/w 不可避免/i 地/u 有/v 某些/r 不/d 完备/a 的/u 地方/n ，/w 但是/c 作为/v 最/d 早/a 的/u 比较/d 系统/a 地/u 宣传/v 马克思主义/n 的/u 著作/n ，/w 是/vl 具有/v 重大/a 的/u 历史/n 意义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        431
                                     １９２０/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 他/r 又/d 领导/v 组织/v 了/u 我国/r 第一/m 个/q &quot;/w 马克思/n 学说/n 研究会/n &quot;/w ，/w 翻译/v 、/w 研究/v 马克思列宁主义/n 著作/n ，/w 团结/v 教育/v 了/u 一大批/m 青年/n 走上/v 革命/a 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     陈独秀/nh 在/p 十月革命/i 和/c 五四运动/n 的/u 推动/v 下/vd ，/w 在/p １９２０/m 年前/nt 后/nd ，/w 也/d 发表/v 了/u 许多/a 宣传/v 马克思主义/n 的/u 文章/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     他/r 写/v 的/u 《/w 谈/v 政治/n 》/w 一/m 文/n ，/w 批判/v 了/u 假/a 社会主义/n 和/c 无政府主义/n ，/w 论述/v 了/u 无产阶级/n 革命/a 和/c 无产阶级专政/n 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     这/r 表明/v 他/r 由/p 一/m 个/q 激进/v 的/u 民主主义者/n 逐步/n 转向/v 马克思主义/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     毛泽东/nh 和/c 蔡和森/nh 早在/d 五四运动/n 前/nd ，/w 就/d 在/p 湖南/ns 青年/n 中/nd 深孚众望/i 。/w 
		
			
                                        436
                                     五四运动/n 中/nd ，/w 毛泽东/nh 以/p 湖南/ns 学生/n 联合会/n 的/u 名义/n 出版/v 了/u 《/w 湘江/ns 评论/v 》/w ，/w 发表/v 了/u 《/w 民众/n 大/a 联合/v 》/w 等/u 著名/a 文章/n ，/w 歌颂/n 了/u 十月革命/i 的/u 胜利/v ，/w 指出/v 俄国/ns 社会主义革命/n 的/u 胜利/v 是/vl 俄罗斯/ns 民众/n 大/a 联合/v 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     １９１９/m 年底/nl 到/v １９２０/m 年/nt 夏/nt ，/w 他/r 进一步/v 学习/v 和/c 研究/v 了/u 马克思主义/n 著作/n 和/c 俄国/ns 十月革命/i 的/u 经验/n ，/w 成长/v 为/p 一/m 个/q 马克思主义者/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     蔡和森/nh １９２０/m 年初/nt 赴/v 法/j 勤工俭学/i 。/w 
		
			
                                        439
                                     到/v 法国/ns 以后/nt ，/w 他/r &quot;/w 猛/a 看/v 猛/a 译/v &quot;/w 了/u 几/r 十/m 种/q 马克思主义/n 著作/n 和/c 有关/p 马克思主义/n 小/a 册子/n ，/w 组织/n 留/v 法/n 勤工俭学/i 学生/n 中/nd 的/u 新民/n 学会/n 的/u 会员/n ，/w 学习/v 和/c 讨论/v 马克思主义/n ，/w 批判/v 改良/v 主义/n 和/c 无政府主义/n ，/w 从而/c 确立/v 了/u 新民/n 学会/n 的/u 宗旨/n 为/p &quot;/w 改造/v 中国/ns 与/c 世界/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        440
                                     蔡和森/nh 等/u 一/m 批/q 留/v 法/n 勤工俭学/i 学生/n 中/nd 的/u 先进/a 青年/n ，/w 很快/a 成长/v 为/p 马克思主义者/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     他/r 同/c 毛泽东/n 通/v 信/n 讨论/v 建立/v 共产党/n 问题/n ，/w 为/p 中国共产党/n 的/u 建立/v 作出/v 了/u 重要/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     周恩来/nh 在/p 五四运动/n 前后/n ，/w 投身/v 到/v 反帝/v 反封建/n 的/u 斗争/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        443
                                     他/r 同/c 邓颖超/nh 、/w 郭隆真等/u 在/p 天津/ns 组织/v 了/u &quot;/w 觉悟/n 社/n &quot;/w ，/w 主办/v 《/w 觉悟/n 》/w 杂志/n ，/w 还/d 主编/v 了/u 《/w 天津/ns 学生/n 联合会/n 报/n 》/w ，/w 进行/v 反帝/v 反封建/n 的/u 革命/a 宣传/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     １９２０/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 周恩来/nh 因/c 领导/v 天津/ns 的/u 反帝/v 爱国/v 运动/n 被捕/v 入狱/v 。/w 
		
			
                                        445
		
			
                                        446
                                     年底/nl ，/w 周恩来/nh 赴/v 法/n 勤工俭学/i ，/w 一方面/n 钻研/v 革命/a 理论/n ，/w 一方面/n 参加/v 当地/n 华工/n 的/u 革命/a 斗争/n ，/w 致力于/v 研究/v 中国/ns 革命/n 的/u 道路/n ，/w 经过/v 反复/d 探求/v 、/w 研究/v 、/w 比较/v ，/w 确立/v 了/u 对/p 马克思主义/n 的/u 信仰/n ，/w 成为/v 马克思/n 主义/n 者/k ，/w 并/c 成为/v 留/v 法/n 共产主义/n 小组/n 的/u 成员/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     与此同时/i ，/w 董必武/nh 、/w 瞿秋白/nh 、/w 邓中夏/nh 、/w 恽代英/nh 、/w 王尽美/nh 等/u 也/d 都/d 在/p 学习/v 和/c 宣传/v 马克思主义/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 成长/v 为/p 马克思主义者/n 。/w 
		
			
                                        448
		
			
                                        449
                                     １９２０/m 年初/nt ，/w 就/d 在/p 李大钊/nh 同/c 陈独秀/nh 酝酿/v 创立/v 中国共产党/n 的/u 同时/v ，/w 列宁/nh 领导/n 的/u 共产国际/n 也/d 派/v 代表/n 来/v 华/j 帮助/v 建党/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     19２０/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 共产国际/n 代表/n 维经斯基/nh 来华/v ，/w 首先/c 在/p 北京/ns 会见/v 了/u 李大钊/nh ，/w 讨论/v 了/u 建党/v 问题/n ，/w 然后/c ，/w 又/d 经/p 李大钊/nh 的/u 介绍/v 在/p 上海/ns 同/c 陈独秀/nh 继续/v 研究/v 了/u 建立/v 中国共产党/n 事宜/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     在/p 共产国际/n 的/u 帮助/n 下/vd ，/w 同年/d 八月/nt ，/w 陈独秀/n 在/p 上海/ns 建立/v 起/p 第一/m 个/q 共产主义/n 小组/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     这个/r 小组/n 实际上/d 起到/v 了/u 中国共产党/n 发起/v 组/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     上海/ns 小组/n 建立/v 后/nd ，/w 联络/v 各地/n 共产主义者/n ，/w 相约/v 在/p 各地/n 建立/v 党组织/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     为了/p 从/p 组织上/n 和/c 思想上/d 指导/v 各地/n 党组织/n 的/u 建立/v ，/w １９２０/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 上海/ns 党组织/n 把/p 《/w 新青年/n 》/w ，/w 改为/v 党/n 的/u 公开/a 刊物/n ，/w 开辟/v 了/u 《/w 俄罗斯/ns 研究/v 专栏/n 》/w ，/w 加强/v 了/u 对/p 马克思列宁主义/n 理论/n 的/u 宣传/v 和/c 对/p 十月革命/i 经验/n 的/u 介绍/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     １９２０/m 年/nt １１/m 月/nt ７/m 日/nt ，/w 正值/v 俄国/ns 十月革命/i 三/m 周年/nt 的/u 时/nt 候/v ，/w 上海/ns 党组织/n 又/d 创办/v 了/u 党/n 的/u 秘密/n 刊物/n 《/w 共产党/n 》/w 月刊/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     《/w 共产党/n 》/w 月刊/n ，/w 注重/v 介绍/v 列宁/nh 的/u 建党/v 理论/n 和/c 第三/m 国际/n 及/c 各国/n 共产党/n 的/u 情况/n ，/w 它/r 成了/v 各地/n 共产主义者/n 学习/v 的/u 重要/a 教材/n ，/w 对/p 各地/n 党组织/n 的/u 建立/v 起/p 着/u 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     与此同时/i ，/w 上海/ns 党组织/n 还/d 制定/v 了/u 《/w 中国共产党/n 宣言/n 》/w 。/w 
		
			
                                        458
                                     １９２６/m 年底/nl ，/w 在/p 李立三/nh 的/u 主持/v 下/vd 武汉/ns 各界/n 群众/n 召开/v 反/v 英/j 大会/n ，/w 抗议/v 英/j 帝国/n 主义/n 干涉/v 中国/ns 革命/a 的/u 种种/q 暴行/n ，/w 提出/v 对/p 英/j 实行/v 经济/n 绝交/v ，/w 立即/d 收回/v 租界/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     １９２７/m 年/nt １/m 月/nt １/m 日/nt 至/v ３/m 日/nt 武汉/ns 各界/n 人民群众/n 举行/v 集会/n 庆祝/v 北伐/n 胜利/v 和/c 国民政府/n 迁都/v 武汉/ns 。/w 
		
			
                                        460
