
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     我/r 听/v 了/u 感到/v 非常/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        2
                                     晚饭/n 后/nd ，/w 余/nhf 先生/n 还/d 把/p 他/r 多年来/nt 收藏/v 的/u 一些/m 珍贵/a 文物/n 、/w 字画/n 等/u 拿给/v 我们/r 看/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     他/r 取出/v 一/m 张/q 郑扳桥/nh 写有/v &quot;/w 画/v 竹/n 多于/v 买/v 竹/n 钱/n ，/w 纸/n 高/a 八/m 尺/q 价/n 三千/m ，/w 亲朋/n 戚/a 友/n 论/v 交结/v ，/w 只/d 当/p 秋风/n 过/vd 耳边/nl &quot;/w 的/u 润/a 格/n 横幅/n ，/w 请/v 我们/r 给/p 他/r 鉴定/v 真假/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     他/r 说/v 前不久/nt 他/r 花钱/v 费力/v 才/d 买到/v 这/r 张/q 东西/n ，/w 有人/r 却说/v 这/r 是/vl 赝品/n ，/w 他/r 听/v 了/u 很/d 泄气/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     我/r 仔细/a 看过/v 之后/nt ，/w 肯定/v 这/r 是/vl 郑板桥/nh 的/u 真迹/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     庞镜塘/nh 便/d 和/p 我/r 开玩笑/i ，/w 说/v 我/r 冒充/v 内行/a 。/w 
		
			
                                        7
                                     我/r 说对/v 鉴定/v 字画/n 、/w 文物/n ，/w 我/r 过去/nt 的确/d 不/d 懂/v ，/w 但/c 抗战/n 胜利/v 后/nd ，/w 我/r 是/vl 接收/v 人员/n ，/w 到/v 各处/nl 抢劫/v 财物/n 和/c 参加/v 清点/v 故宫/n 古物/n 时/nt ，/w 向/p 许多/a 鉴赏家/n 学习/v 过/u ，/w 所以/c 多少/d 懂/v 点/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     他/r 说/v ，/w 一/m 位/q 朋友/n 告诉/v 他/r ，/w 在/p 别处/nl 也/d 见到/v 这/r 一样/a 的/u 东西/n ，/w 那是/vl 经过/p 多/a 人/n 鉴定/v 是/vl 真的/a ，/w 所以/c 肯定/v 这/r 便是/vl 假/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        9
                                     我/r 曾/d 听/v 人/n 说过/v ：/w 象/p 郑板桥/nh 这/r 一/m 类/n 名/a 书画家/n ，/w 无论/c 写/v 的/u 什么/r 画/v 的/u 什么/r ，/w 都/d 可能/vu 有人/r 偷去/v 据为己有/i 的/u 。/w 
		
			
                                        10
                                     他/r 当年/nt 卖/v 字画/n 的/u 润/a 格/n 贴/n 出来/vd 后/nd ，/w 肯定/d 会/vu 有人/r 趁/p 他/r 不/d 看见/v 时/nt 偷走/v ，/w 所以/c 他/r 只好/d 再/d 写/v 再/d 画/v 一/m 幅/n ，/w 再/d 偷走/v 还/d 可能/vu 再/d 写/v 再/d 画/v ，/w 因此/c 便/d 出现/v 了/u 几/m 张/q 一样/a 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     许多/a 书画家/n 有/v 同样/a 的/u 多/a 幅/n 作品/n ，/w 也是/vl 常有/v 的/u 事/n ，/w 不过/c 有些/d 是/vl 时间/n 上/nd 有/v 差别/n 或/c 题款/v 不同/a 。/w 
		
			
                                        12
                                     特别/d 是/vl 一些/m 出卖/v 字画/n 的/u 人/n ，/w 完全/d 一样/a 的/u 作品/n 就/d 更/d 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     他/r 听/v 了/u 很/d 高兴/a ，/w 说/v 名/a 书画家/n 同样/a 的/u 东西/n 很多/a ，/w 这/r 是/vl 没有/v 疑问/n 的/u ，/w 象/p 这/r 种/q 润/a 格/n 横幅/n 有/v 同样/a 的/u ，/w 就/d 使/v 人/n 容易/a 产生/v 怀疑/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     他/r 还/d 笑/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 没有/d 想到/v 被/p 偷/v 的/u 这个/r 方面/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        15
                                     不知/v 是/vl 哪位/r 同/d 去/v 的/u 朋友/n 插上/v 一/m 句/n ：/w &quot;/w 你/r 是/vl 正人君子/i ，/w 所以/c 不会/vu 想到/v 被/p 偷/v 的/u 方面/n ，/w 而/c 老/h 沈/nhf 是/vl 三教九流/i 都/d 懂/v 的/u 人/n ，/w 看/v 问题/n 和/c 想/v 问题/n 就/d 会/vu 从/p 多方面/n 去/v 联系/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        16
                                     一时/nt 说/v 得/u 大家/n 都/d 笑/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        17
                                     我/r 说/v ，/w 我/r 还/d 可以/vu 讲/v 一个/mq 偷/v 字/n 的/u 故事/n 给/p 你们/r 听/v ：/w 从前/nt 有/v 一/m 位/q 很/d 有名/a 的/u 书法家/n ，/w 许多/a 人/n 去/v 求/v 他/r 写字/v ，/w 他/r 不/d 高兴/a 便/d 不肯/vu 写/v ，/w 所以/c 得到/v 他/r 的/u 字/n 不/d 容易/a 。/w 
		
			
                                        18
                                     一/m 支/q 香烟/n 快/a 吸/v 掉/v 一半/m 了/u ，/w 我/r 还/d 在/d 沉思/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        19
                                     我/r 想/v 问/v 而/c 没有/d 问/v 的/u 话/n ，/w 他/r 倒/d 这么/r 顺口/a 说/v 了/u 出来/vd ，/w 那么/r ，/w 我/r 这次/r 再/d 入狱/v ，/w 他/r 是/vl 完全/d 了解/v 的/u ，/w 这样/r 叫/v &quot;/w 保护/v 措施/n &quot;/w ，/w 我/r 实在/d 不/d 领/v 这/r 种/q 好意/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     我/r 心里/nl 更/d 感到/v 问题/n 是/vl 很/d 严重/a 了/u 。/w 
		
			
                                        21
                                     我/r 一再/d 说/v 记/v 不/d 起/v 与/c 崔/nhf 往来/v 的/u 女人/n 是/vl 些/q 什么/r 人/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     还是/d 好好/d 认真/a 想/v 想/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        23
                                     &quot;/w 实在/d 想/v 不/d 起来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        24
                                     &quot;/w 如果/c 你/r 能/vu 想起/v 当年/nt 与/c 崔万秋/nh 有/v 过/u 往来/v 的/u 人/n 当中/nd ，/w 有/v 现在/nt 担任/v 党/n 和/c 国家/n 领导/n 职务/n 的/u 人/n ，/w 肯定/d 对/p 你/r 会/vu 大/d 有/v 好处/n ，/w 只要/vu 你/r 说/v 出来/vd ，/w 就/d 可以/vu 得到/v 极/d 大/a 的/u 照顾/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     也/d 感到/v 太/d 可惜/a 了/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     不能/vu 得到/v 很/d 好/a 的/u 照顾/v ，/w 错过/v 这/r 种/q 好/a 机会/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        27
                                     话说/v 到/v 这么/r 死/v ，/w 他们/r 知道/v 再/d 追/v 也/d 不会/vu 有/v 结果/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     过/vd 了/u 一/m 星期/nt 左右/n ，/w 我/r 又/d 为/p 此事/n 而/c 被/p 提审/v ，/w 来人/n 是/vl 三/m 位/q 穿/v 便衣/n 的/u ，/w 看/v 派头/n 也/d 不小/a ，/w 可/d 对/p 我/r 却/d 不/d 象/p 上次/n 客气/a ，/w 站/v 了/u 好久/a 才/d 让/p 我/r 坐下/v ，/w 熊猫牌/ni 香烟/n 也/d 没有/d 给/p 我/r 吸/v ，/w 一/d 开口/v ，/w 就/d 肯定/d 我/r 不/d 老实/a 交代/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     我/r 经过/p 一/m 星期/nt 的/u 思想斗争/v ，/w 早已/d 有所/v 准备/v ，/w 便/d 更/d 理直气壮/i 地/u 指出/v ：/w 我/r 过去/nt 杀害/v 过/u 那么/r 多/a 共产党员/n ，/w 党/n 和/c 政府/n 都/d 没有/d 惩罚/v 我/r ，/w 认识/v 几/m 个/q 人/n ，/w 而且/c 是/vl 认识/v 现在/nt 担任/v 党/n 和/c 国家/n 领导/n 职务/n 的/u 人/n ，/w 这/r 不但/c 无罪/v ，/w 而且/c 对/p 我/r 来说/v ，/w 是/vl 求之不得/i 的/u 大/a 好事/n 、/w 大喜事/n ，/w 我/r 为什么/r 滔天罪行/n 敢/vu 坦白/v 交代/v ，/w 认识/v 党/n 和/c 国家/n 领导人/n 反而/d 不敢/vu 说/v ，/w 天下/nl 再/d 傻/a 的/u 人/n ，/w 也/d 不会/vu 干/v 这/r 种/q 蠢事/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     ，/w 他们/r 抓住/v 我/r 的/u 头发/n 准备/v 往/p 墙上/nl 去/v 撞/v ，/w 扭/v 着/u 我/r 的/u 手臂/n 用力/v 向/p 外/nd 弯/v …/w …/w 总之/c ，/w 可以/vu 使/v 我/r 感到/v 恐惧/v 和/c 苦痛/a 的/u 动作/n 用/v 过/u 几/m 套/n 之后/nt ，/w 我/r 还是/d 表示/v 不/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     最后/n 他们/r 猛地/d 一下/mq 把/p 我/r 摔/v 在/p 水泥地/n 板上/nl ，/w 一个/mq 高大/a 个/q 举起/v 穿/v 皮鞋/n 的/u 脚/n ，/w 准备/v 向/p 我/r 头部/n 踢/v 来/vd ；/w 坐/v 在/p 中间/nd 的/u 那个/r ，/w 向/p 他/r 叫/v 了/u 一/m 声/n ，/w 使/v 了/u 个/q 眼色/n ，/w 才/d 没有/d 踢/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        32
                                     临走/v ，/w 他们/r 还/d 叮咛/v 再/d 四/m ，/w 什么/r 时候/n 反省/v 出来/vd ，/w 随时/d 向/p 管理/v 人员/n 报告/v ，/w 再/d 来/vd 提审/v 我/r 。/w 
		
			
                                        33
                                     这/r 一/m 关/n 总算/d 这样/r 顶/v 过去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     粉碎/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 后/nd ，/w 看到/v 崔万秋/nh 在/p 香港/ns 发表/v 的/u 洋洋/a 数/m 万/m 言/n 的/u 《/w 上海/ns 岁月/nt 话/v 江青/nh 》/w 的/u 长/a 文/n ，/w 我/r 深感/v 这位/r 朋友/n 高明/a 。/w 
		
			
                                        35
                                     江青/nh 正/d 走红/v 时/nt ，/w 他/r 没有/d 凭/p 他们/r 过去/nt 的/u 深交/v 而/c 回国/v 向/p 她/r 要/vu -/m 官/n 半/m 职/n ，/w 连/p 在/p 国外/nl 也/d 不敢/vu 把/p 他/r 和/c 江青/nh 的/u 关系/n 写/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        36
                                     直等/v 到/v 江青/nh 成/v 了/u 阶下囚/n ，/w 他/r 的/u 长/a 文/n 才/d 敢/vu 在/p 香港/ns 《/w 百姓/n 》/w 半月刊/n 上/nd 发表/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     在/p 这/r 件/n 事/n 上/nd ，/w 我/r 虽/c 常常/d 向/p 人/n 说/v ，/w 是/vl 我/r 一生/nt 中/nd 所/u 做/v 的/u 一/m 件/n 聪明/a 事/n ，/w 但/c 我/r 事后/nt 得到/v 确实/a 的/u 消息/n ，/w 就/d 在/p 他们/r 第二/m 次/q 提审/v 我/r ，/w 我/r 还/d 不/d 承认/v 认识/v 这/r 两/m 个/q 正在/d 企图/v 篡党夺权/i 的/u &quot;/w 领导人/n &quot;/w 时/nt ，/w 当时/nt 的/u 公安部/ni 部长/n 谢富治/nh ，/w 为了/p 讨好/v 这/r 两/m 个/q 与/c 崔万秋/nh 有/v 密切/a 关系/n 的/u 人/n ，/w 还/d 下/v 条子/n 要/vu 枪决/v 我/r 。/w 
		
			
                                        38
                                     因为/c 有人/r 向/p 他/r 提出/v ，/w 全国/n 找/v 我/r 写/v 材料/n 的/u 人/n 很多/a ，/w 等/v 我/r 把/p 材料/n 写完/v 后/nd 再/d 枪决/v ，/w 他/r 同意/v 了/u 。/w 
		
			
                                        39
                                     我/r 没想到/v ，/w 写/v 材料/n 竟/d 使/v 我/r 能/vu &quot;/w 死刑/n 缓期/v 执行/v &quot;/w ，/w 因而/c 能/vu 拖到/v 一九七二/m 年/nt ，/w 周/nhf 总理/n 下令/v 将/p 我/r 释放/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        40
                                     在/p 这/r 五/m 年/nt 狱中/nl 生活/n 中/nd ，/w 我/r 身心/n 都/d 受/v 了/u 很/d 大/a 的/u 摧残/v ，/w 但/c 也/d 有/v 一点/mq 小/a 小/a 的/u &quot;/w 收获/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        41
                                     事情/n 是/vl 这样/r 的/u 。/w 
		
			
                                        42
                                     我/r 在/p 解放前/nt 的/u 十/m 多年/nt 中/nd ，/w 一直/d 不/d 抽/v 香烟/n ，/w 也/d 不/d 喝酒/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     这/r 主要/a 是/vl 由于/c 我/r 母亲/n 对/p 我/r 管教/v 很/d 严/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     我/r 二十/m 岁/nt 不到/v ，/w 就/d 在/p 上海/ns 搞/v 特务/n 工作/n ，/w 二十/m 岁/nt 以后/nt ，/w 除/p 担任/v 特区/n 的/u 组长/n 外/nd ，/w 还/d 兼任/v 了/u 一个/mq 公开/v 的/u 工作/n ，/w 在/p 淞沪警备司令部侦察大队/ni 任/v 督察/n 员/k 和/c 行动/n 组长/n ，/w 每月/nt 收入/v 三/m 、/w 四/m 百/m 元/q ，/w 还/d 不/d 算/v 额外/a 的/u 奖金/n 等/u 收入/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     当时/nt 我/r 还/d 没有/d 结婚/v ，/w 在/p 十里洋场/i 的/u 上海/ns 生活/v 五/m 年/nt 多/m ，/w 不/d 吸烟/v 喝酒/v ，/w 更/d 不说/v 嫖赌/v 了/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     这/r 都/d 是/vl 我/r 母亲/n 经常/d 教导/v 所致/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     我/r 只/d 玩/v 玩/v 打猎/v 、/w 钓鱼/v 等/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     抗战/n 八/m 年/nt 中/nd ，/w 特别/d 是/vl 我/r 担任/v 军统局/ni 总务/n 处长/n 后/nd ，/w 应酬/v 很多/a ，/w 我/r 还是/d 保持/v 原来/d 那样/r ，/w 所以/c 身体/n 一直/d 很/d 健康/a 。/w 
		
			
                                        49
                                     说起/v 我/r 抽烟/v ，/w 是/vl 从/p 一九四九/m 年/nt 春天/nt 才/d 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     那是/vl 在/p 重庆/ns ，/w 由/p 毛人凤/nh 召集/v 西南/nd 和/c 西北/nd 地区/n 各/r 省市/n 的/u 负责人/n 开会/v ，/w 商谈/v 所谓/a &quot;/w 应变/v 计划/n &quot;/w ，/w 准备/v 在/p 西南/nd 和/c 西北/nd 开始/v 布置/v 潜伏/v 特务/n 与/c 准备/v 打游击/i 等/u 阴谋/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     会/n 开完/v 了/u ，/w 却/d 没有/v 钱/n ，/w 大家/n 推/v 我/r 去/v 上海/ns 找/v 保密局/ni 经理/n 处/n 要/vu 这/r 几/m 省/n 的/u 经费/n 和/c 布置/v 潜伏/v 等/u 费用/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     他们/r 提出/v ：/w &quot;/w 北京/ns 街道/n 太/d 脏/a ，/w 主要/a 是/vl 个/q 个/q 随地/d 吐痰/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        53
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 随地/d 吐痰/v 是/vl 一些/m 人/n 还/d 没/d 改/v 过来/vd 的/u 坏/a 习惯/n ，/w 现/n 正在/d 改/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     如果/c 个/q 个/q 吐痰/v ，/w 王府井/ns 大街/n 会/vu 成/v 口水/n 河/n ，/w 但/c 我/r 认为/v 北京/ns 街道/n 比/p 香港/ns 还是/d 干净/a 些/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        55
                                     他们/r 说/v ：/w &quot;/w 你/r 这/r 是/vl 强/a 辞/n 夺/v 理/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        56
                                     几/m 位/q 有/v 私人/n 小汽车/n 的/u 又/d 提出/v ：/w &quot;/w 北京/ns 交通/n 总/d 比/p 香港/ns 落后/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        57
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 交通/n 落后/a 不/d 落后/a ，/w 不能/vu 仅/d 以/p 小汽车/n 多少/m 为/vl 标准/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        58
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 当然/d 有/v ，/w 主要/a 是/vl 看/v 交通工具/n 落/v 不/d 落后/a ，/w 而/c 不是/vl 汽车/n 多少/m 。/w 
		
			
                                        59
                                     香港/ns 有/v 最/d 落后/a 的/u 有轨电车/n ，/w 这/r 种/q 落后/a 的/u 交通工具/n ，/w 不但/c 噪音/n 太/d 大/a ，/w 而且/c 不能/vu 让/v 别的/r 车辆/n ，/w 一/m 辆/q 出/vd 故障/n ，/w 全线/n 的/u 车/n 都/d 得/vu 停/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     我/r 越/d 说/v 越/d 起劲/a ：/w &quot;/w 还有/v 在/p 北京/ns 只有/c 博物/n 陈列馆/n 才能/c 看/v 得/u 到/v 的/u 人/n 拉/v 洋车/n ，/w 可是/c ，/w 香港/ns 马路/n 上/nd 还/d 能/vu 看到/v ，/w 这/r 种/q 交通工具/n 已/d 落后/a 到/v 几/m 十年/nt 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        61
                                     他们/r 说/v ：/w &quot;/w 香港/ns 马路/n 上/nd 的/u 人力车/n 是/vl 供/v 外国/n 旅游/v 客人/n 坐/v 在/p 上面/nd 照相/v 用/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        62
                                     又/d 问/v 得/u 他们/r 哑口无言/i 。/w 
		
			
                                        63
                                     香港/ns 用不着/v 象/p 过去/nt 买/v 平价/n 粮/n 一样/a 在/p 寒风/n 中/nd 去/v 排/v 长龙/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        64
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 这/r 正/d 说明/v 人民/n 的/u 生活/n 提高/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        65
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 因为/c 奶牛场/n 产/v 的/u 奶/n ，/w 跟/v 不/d 上/v 喝/v 奶/n 人/n 增长/v 的/u 速度/n ，/w 所以/c 得/vu 排队/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        66
                                     我/r 正在/d 考虑/v 如何/r 回答/v 时/nt ，/w 另/r 一/m 个/q 人/n 提出/v ：/w &quot;/w 这/r 是/vl 社会制度/n 问题/n ，/w 也是/vl 官僚主义/n 衙门/n 作风/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     香港/ns 和/c 东京/ns 都/d 是/vl 商人/n 经营/v 牛奶/n ，/w 相互/d 竞争/v ，/w 北京/ns 是/vl 政府/n 机关/n 经营/v ，/w 只此一家/i ，/w 赚钱/v 亏本/v 一样/a 领/v 工资/n ，/w 不必/d 费神/v 费力/v 想/v 办法/n ，/w 所以/c 三十/m 年/nt 还/d 不能/vu 解决/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     我/r 不愿/vu 听/v 下去/v ，/w 便/d 打断/v 他/r 的/u 话/n 说/v ：/w &quot;/w 北京/ns 喝/v 奶/n 有/v 困难/n ，/w 决不/d 是/vl 社会主义制度/n 下/nd 的/u 产物/n ，/w 官僚主义/n 衙门/n 作风/n 固然/c 要/vu 改/v ，/w 但/c 不能/vu 同/p 社会制度/n 混为一谈/i 。/w 
		
			
                                        69
                                     社会主义制度/n 是/vl 优越/a 的/u ，/w 它/r 的/u 一个/mq 重要/a 表现/v 是/vl 衣/n 、/w 食/v 、/w 住/v 、/w 行/v 有/v 保障/v ，/w 三十/m 年/nt 来/u 波动/v 极/d 小/a ，/w 甚至/d 可以说/v 没有/v 波动/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 只/d 谈/v 喝/v 牛奶/n ，/w 别的/r 不/d 扯上/v 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        71
                                     接着/v ，/w 一/m 张/q 照片/n 又/d 接着/v 一/m 张/q 照片/n 从/p 他/r 的/u 皮夹/n 中/nd 取出/v 来/vd ，/w 都/d 是/vl 照/v 的/u 北京/ns 一些/m 时候/n 买/v 食品/n 排/v 长队/n 的/u 镜头/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     我/r 知道/v 这/r 一个/mq 问题/n ，/w 是/vl 需要/v 在/p 今后/nt 加以/v 解决/v 的/u ，/w 不想/v 再/d 辩/v 下去/v ，/w 但/c 我/r 内心/n 不/d 服输/v ，/w 我/r 深信/v &quot;/w 四化/j &quot;/w 建设/v 对于/p 我们/r 祖国/n 发展/v 的/u 前景/n 是/vl 辉煌/a 灿烂/a 的/u ，/w 现在/nt 解决/v 不了/v 的/u 问题/n ，/w 今后/nt 一定/d 会/vu 得到/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     这/r 是/vl 事实/n ，/w 他们/r 没法/v 否认/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     我/r 又/d 接着/v 说/v ：/w &quot;/w 今天/nt 的/u 辩论/v ，/w 还是/d 我/r 胜/v 了/u ，/w 按照/p 刚才/d 的/u 协定/n ，/w 应当/vu 罗汉/n 请/v 观音/n ，/w 你们/r 作/v 东道主/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     但/c 我/r 想/v 把/p 祖国/n 关于/p 比赛/v 方面/n 的/u 一贯/a 标准/n 介绍/v 一下/mq ，/w 那/r 就是/d 我们/r 常用/v 的/u '/w 友谊/n 第一/m ，/w 比赛/v 第二/m '/w 。/w 
		
			
                                        76
                                     今天/nt 我/r 胜/v 了/u ，/w 还是/d 由/p 我/r 请客/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     因为/c 我/r 来自/v 首都/n ，/w 应当/vu 把/p 祖国/n 这/r 种/q 风气/n 带/v 出来/vd ，/w 请/v 接受/v 我/r 这/r 一/m 邀请/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        78
                                     于是/c 皆大欢喜/i ，/w 快快乐乐/a 地/u 来/vd 了/u 一/m 次/q 观音/n 请/v 罗汉/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     由于/c 经常/d 出入/v 一些/m 餐馆/n ，/w 也/d 曾/d 发生/v 过/u 一/m 件/n 意想不到/i 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     有/v 天/nt 一/m 位/q 老友/n 请/v 吃/v 晚饭/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     进/v 餐馆/n 后/nd ，/w 我/r 刚/d 跨出/v 电梯/n ，/w 一个/mq 大腹便便/i 的/u 人/n ，/w 老是/d 将/p 我/r 打量/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     我/r 刚/d 和/p 东道主/n 谈/v 了/u 几/m 句/n ，/w 这/r 人/n 也/d 跟/v 了/u 进来/v ，/w 把/p 我/r 的/u 那位/r 老友/n 拉/v 在/p 一边/n ，/w 问/v 了/u 一下/mq ，/w 立刻/d 走到/v 我/r 面前/nd ，/w 恭恭敬敬/a 地/u 向/p 我/r 鞠/v 了/u 一/m 躬/n ，/w 我/r 的/u 那位/r 老友/n 指/v 着/u 那/r 人/n 向/p 我/r 介绍/v 说/v ：/w &quot;/w 他/r 就是/d 这/r 家/n 大/a 酒家/n 的/u 老板/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        83
                                     这/r 是/vl 三十/m 年前/nt 一/m 段/q 小/a 小/a 的/u 往事/n ：/w 他/r 跟/c 我/r 工作/v 多年/nt ，/w 原来/d 我/r 只/d 知道/v 他家/n 过去/nt 开过/v 菜馆/n ，/w 却/d 不/d 知道/v 他/r 会/vu 做菜/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     一九四九/m 年/nt 九月/nt 间/nd ，/w 毛人凤/nh 来到/v 昆明/ns ，/w 住/v 在/p 我/r 家/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     我/r 怕/v 家里/nl 厨师/n 做出/v 的/u 菜/n 口味/n 不好/a ，/w 便/d 叫/v 他/r 去/v 雇/v 一个/mq 厨师/n 来/vd 帮忙/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     他/r 于是/c 毛遂自荐/i ，/w 说/v 他/r 会/vu 做/v 莱/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     我/r 叫/v 他/r 试/v 一下/mq 。/w 
		
			
                                        88
                                     果然/c ，/w 他/r 的/u 菜/n 做得/v 很/d 好/a ，/w 毛人凤/nh 很/d 满意/a 。/w 
		
			
                                        89
                                     一个/mq 多/m 月/nt 中/nd ，/w 都/d 是/vl 由/p 他/r 做菜/v 给/p 毛人凤/nh 吃/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     云南/ns 解放/v 前夕/nt ，/w 我/r 在/p 昆明/ns 的/u 家属/n 都/d 已/d 送往/v 香港/ns ，/w 我/r 一/m 个/q 人/n 吃饭/v ，/w 用不着/v 他/r 做菜/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     这/r 人/n 嗓门/n 大/a 极/d 了/u ，/w 嗓子/n 好/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     他/r 的/u 脑袋/n 是/vl 扁/a 的/u ，/w 我们/r 都/d 管/v 他/r 叫/v &quot;/w 蚕豆/n 脑袋/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        93
                                     于是/c 人们/n 就/d 来/vd 瞧/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     马戏/n 周围/nd 用/p 布/n 围/v 着/u ，/w 唱/v 蹦/v 蹦/v 儿戏/n 的/u 也/d 用/p 布/n 围/v 着/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     在/p 天桥/ns 讲/v ，/w 能/vu 这样/r 做/v 的/u 是/vl 阔/a 买卖/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     这/r 种/q 买卖/n 干/v 不/d 长/a ，/w 顶多/a 干/v 个把/q 月/nt ，/w 就/d 得/vu 挪/v 地方/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     每/r 场/q 时间/n 也/d 演/v 不/d 长/a ，/w 进去/v 看/v 要/vu 买票/v ，/w 所谓/a 买票/v 就是/d 进门/v 交/v 两/m 大/a 枚/q 铜板/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     节目/n 练完/v 人/n 就/d 散/v ，/w 回头/v 重新/d 招揽/v 观众/n ，/w 所以/c 门口/nl 老/d 得/vu 有/v 个人/n 喊/v 着/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     说书/v 的/u 、/w 变戏法/v 的/u 、/w 耍/v 马戏/n 的/u ，/w 这些/r 都/d 是/vl 卖艺/v 的/u ，/w 是/vl 正经/a 的/u 买卖/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     相面/v 、/w 算卦/v 、/w 卖/v 野/a 药/n ，/w 这/r 是/vl 坑人/v 的/u 买卖/n ，/w 其中/nd 赚钱/v 最多/a 、/w 骗人/v 最/d 凶/a 的/u 就是/d 卖/v 戏法/n 的/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     卖/v 戏法/n ，/w 不是/vl 变戏法/v ，/w 是/vl 两回事/n ，/w 这/r 是/vl 真正/a 的/u 江湖/n 术士/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     相面/v 、/w 算卦/v 、/w 卖/v 野/a 药/n 的/u 也是/vl 江湖/n 术士/n ，/w 可/d 都/d 比不上/v 卖/v 戏法/n 的/u 骗人/v 手段/n 厉害/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     我/r 见过/v 一个/mq 卖/v 戏法/n 的/u ，/w 后来/nt 这/r 人/n 被/p 枪毙/v 了/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     事情/n 是/vl 这样/r 的/u ：/w 有/v 一个/mq 军阀/n 的/u 副官/n 到/v 北京/ns 来/vd 领/v 饷/n ，/w 住/v 大/a 旅馆/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     有人/r 知道/v 他/r 有钱/v ，/w 围/v 着/u 他/r ，/w 非/d 跟/p 他/r 耍/v 钱/n 不可/vu ，/w 结果/n 他/r 输/v 了/u 很多/a 钱/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     他/r 没办法/v ，/w 来到/v 天桥/ns ，/w 想/v 找人/v 出/vd 个/q 主意/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     碰见/v 了/u 卖/v 戏法/n 的/u ，/w 就/d 教给/v 他/r 炼金术/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     卖/v 戏法/n 的/u 告诉/v 他/r 哪天/r 哪天/r 晚上/nt ，/w 一/m 过/vd 十二/m 点/nt ，/w 到/v &quot;/w 四面/nd 钟/n &quot;/w 去/v ，/w 从/p 南墙/n 数/v 到/v 第/h 几/m 棵/q 松树/n 下/nd ，/w 在/p 那/r 埋上/v 一/m 两/q 黄金/n ，/w 过/vd 些/q 时候/n 刨/v 出来/vd ，/w 准/v 能/vu 变/v 十/m 两/q 黄金/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     这个/r 副官/n 真的/a 这样/r 做/v 了/u ，/w 到时候/v 刨/v 出来/vd ，/w 真的/a 变成/v 了/u 十/m 两/q 黄金/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     这/r 人/n 真的/a 全/d 埋上/v 了/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     当天/nt 夜里/nt ，/w 卖/v 戏法/n 的/u 刨出/v 这些/r 黄金/n ，/w 逃走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     从此/d ，/w 再也/d 找/v 不/d 着/v 这/r 人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     副官/n 把/p 钱/n 丢光/v ，/w 没法/v 交/v 账/n ，/w 被/p 军阀/n 抓去/v ，/w 问清/v 怎么回事/n 后/nd ，/w 政府/n 就/d 找/v 那个/r 卖/v 戏法/n 的/u ，/w 找到/v 后/nd ，/w 把/p 他/r 枪毙/v 了/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     所以说/v 卖/v 戏法/n 是/vl 最/d 坑人/v 的/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     多少/m 年/nt 来/u ，/w 很多/a 人/n 概念/n 不清/a ，/w 把/p 这些/r 搞/v 坑蒙拐骗/i 的/u 和/c 卖艺/v 的/u 混为一谈/i ，/w 统称/v 跑江湖/i 的/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     其实/d ，/w 跑江湖/i 的/u 有/v 两/m 种/q ：/w 江湖/n 术士/n 算/v 一/m 种/q ，/w 象/p 上面/nd 说/v 的/u 卖/v 戏法/n 的/u 、/w 相面/v 的/u 、/w 算卦/v 的/u 等等/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     这/r 种/q 人/n 能说会道/i ，/w 心理学/n 研究/v 得/u 好/a ，/w 他/r 把/p 人/n 的/u 心理/n 捉摸/v 透/a 了/u 。/w 
		
			
                                        118
                                     比如/c 你/r 去/v 算卦/v ，/w 他/r 为了/p 骗/v 你/r 的/u 钱/n ，/w 就/d 先/d 吓唬/v 你/r ，/w 对/p 你/r 说/v ：/w &quot;/w 您/r 这/r 人/n 一辈子/nt 不/d 缺/v 吃/v 不/d 缺/v 喝/v ，/w 可是/c 有/v 件/n 事/n 对/p 您/r 不利/a ，/w 您/r 将来/nt 要/vu 凶/a 死/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        119
                                     所谓/a 凶/a 死/v ，/w 就是/d 指/v 非正常死亡/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     你/r 害怕/v 了/u ，/w 过/vd 两/m 天/nt 找/v 他/r ，/w 他/r 就/d 给/p 你/r &quot;/w 破/v &quot;/w ，/w 这/r 一/m &quot;/w 破/v &quot;/w ，/w 你/r 就/d 得/vu 花钱/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     这/r 就是/d 中国/ns 历史上/n &quot;/w 巫/n &quot;/w 所/u 做/v 的/u 那/r 一套/mq 。/w 
		
			
                                        122
                                     其他/r 如/v 圆梦/v 、/w 圆光/a 也是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        123
                                     丢/v 了/u 东西/n ，/w 帮/v 你/r 找/v 回来/vd 叫/v 圆光/a 。/w 
		
			
                                        124
                                     丢/v 东西/n ，/w 已经/d 够/v 倒霉/a 的/u 了/u ，/w 你/r 还/d 得/vu 在/p 他/r 身上/nl 再/d 花/v 一/m 份/q 钱/n ，/w 更/d 倒霉/a 。/w 
		
			
                                        125
                                     其实/d 花/v 了/u 钱/n 也/d 找/v 不/d 着/v 东西/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     我/r 知道/v 有/v 个/q 人/n 因为/c 听信/v 相面/v 、/w 算卦/v 这/r 一套/mq ，/w 自个儿/r 买好/v 棺材/n ，/w 自杀/v 了/u 。/w 
		
			
                                        127
                                     这/r 事/n 一点/mq 儿/k 也/d 不/d 奇怪/a 。/w 
		
			
                                        128
                                     他/r 知道/v 你/r 有/v 求/v 于/p 他/r ，/w 为了/p 让/p 你/r 花钱/v ，/w 就/d 吓唬/v 你/r ；/w 你/r 又/d 信/v 他/r 这/r 一套/mq ，/w 觉得/v 自己/r 没/d 希望/n 了/u ，/w 就/d 自杀/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     还/d 说/v ：/w &quot;/w 海水/n 滔滔/a 往/p 东流/v ，/w '/w 空子/n '/w 不到/v 头/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        130
                                     前面/nd 两/m 句/n 话/n 是/vl 说/v 他们/r 也/d 在/d 总结/v 经验/n ，/w 改进/v 骗人/v 的/u 招数/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     后面/nl 两/m 句/n 话/n 是/vl 说/v 受骗/v 上当/v 的/u 人/n 总是/d 有/v 的/u ，/w 这/r 是/vl 他们/r 赖以/v 存在/v 的/u 基础/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        132
                                     空子/n &quot;/w 是/vl 句/n 行话/n ，/w 指/v 上当/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     老/a &quot;/w 空子/n &quot;/w 坑/v 怕/v 了/u ，/w 小/a &quot;/w 空子/n &quot;/w 又/d 长大/v 了/u ，/w 上当/v 的/u 人/n 什么/r 时候/n 都/d 有/v ，/w 所以/c 骗子/n 也/d 什么/r 时候/n 都/d 存在/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     就/d 象/p 北京/ns 有一年/v 有人/r 造谣/v ，/w 说/v 东北/nl 运来/v 了/u 一/m 条/n 大/a 蟒/n ，/w 足足/d 装/v 了/u 一/m 车皮/n ，/w 运到/v 了/u 动物园/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     于是/c 动物园/n 里/nd 挤满/v 了/u 闻讯/v 去/v 看/v 的/u 人/n ，/w 还有/v 人/n 打电话/v 问/v 这/r 件/n 事/n ，/w 最后/n ，/w 政府/n 正式/a 出面/v 辟谣/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     江湖/n 术士/n 的/u 这/r 种/q 说法/n 说明/v 了/u 一/m 种/q 哲学/n 观点/n ，/w 也/d 反映/v 了/u 一/m 种/q 社会/n 现象/n ，/w 这/r 种/q 现象/n 直到/v 现在/nt 还/d 存在/v ，/w 这/r 是/vl 很/d 值得/v 深思/v 的/u 。/w 
		
			
                                        137
                                     另/r 一/m 种/q 跑江湖/i 的/u 就是/vl 我们/r 这些/r 卖艺/v 的/u 街头/n 艺人/n ，/w &quot;/w 老/a 云里/nl 飞/v &quot;/w 、/w &quot;/w 云里/nl 飞/v 二/m 世/nt &quot;/w 、/w 我/r 的/u 师傅/n 等/u ，/w 都/d 是/vl 。/w 
		
			
                                        138
                                     他们/r 以/p 自己/r 的/u 劳动/v 为/p 社会/n 创造/v 了/u 文明/a ，/w 满足/v 了/u 广大/a 劳动/v 群众/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     当然/d 他们/r 的/u 艺术/n 也/d 有/v 不足/a 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     这/r 两/m 种/q 跑江湖/i 的/u 是/vl 不能/vu 混为一谈/i 的/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     我/r 在/p 天桥/ns 的/u 学艺/v 生活/n 是/vl 艰苦/a 的/u ，/w 主要/a 是/vl 饿/a 。/w 
		
			
                                        142
                                     下午/nt 四/m 点/nt 钟/n 以后/nt 就/d 觉得/v 饿/v 了/u 。/w 
		
			
                                        143
                                     三角/n 市场/n 虽然/c 有/v 白/nhf 记/n 豆腐脑/n 、/w 鸡蛋/n 饼/n 这些/r 好吃/a 的/u 东西/n ，/w 但/c 我/r 是/vl 个/q 学徒/n ，/w 吃不起/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     有的/r 听戏/v 的/u 人/n 喜欢/v 小/a 孩儿/n ，/w 给/v 你/r 两/m 个/q 铜板/n ，/w 可以/vu 买/v 个/q 烧饼/n 吃/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     那/r 我们/r 也/d 不敢/vu ，/w 得/vu 老老实实/a 地/u 交给/v 老师/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     若是/c 不/d 说话/v ，/w 那/r 我/r 就/d 只好/d 饿/v 着/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     就/d 这样/r 锻炼/v 成/v 了/u 一天/nt 吃/v 两/m 顿/q 饭/n 老/a 挨饿/v 的/u 习惯/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     老师/n 家/n 人口/n 少/a ，/w 油水/n 大/a ，/w 他们/r 吃/v 两/m 顿/q 饭/n 不/d 觉得/v 饿/a 。/w 
		
			
                                        149
                                     我/r 不行/v ，/w 我/r 以前/nt 要/vu 过/u 饭/n ，/w 吃/v 得/u 多/a ，/w 他们/r 就/d 说/v 我/r 饭量/n 大/a 。/w 
		
			
                                        150
                                     后来/nt 师娘/n 总/d 闹病/v ，/w 也/d 没工夫/v 做饭/v ，/w 就/d 叫/v 我/r 到/v 外边/nd 买/v 饭/n 吃/v ，/w 每/r 顿/q 饭/n 给/p 十/m 个/q 大/a 铜板/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     十/m 个/q 大/a 铜板/n ，/w 真/d 要/vu 让/p 我/r 自己/r 支配/v ，/w 可以/vu 吃饱/v 肚子/n 了/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     马/nhf 先生/n 是/vl 相声/n 世家/n ，/w 他/r 的/u 外祖父/n 恩绪/nh 就是/vl &quot;/w 万/m 人/n 迷/v &quot;/w 的/u 师傅/n ，/w 父亲/n 、/w 哥哥/n 都/d 说/v 相声/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     按/p 相声/n 界/k 的/u 辈份/n 来讲/v ，/w 他/r 比/p 我/r 高/v ，/w 论/v 年纪/nt 他/r 大约/d 只/d 比/p 我/r 大/a 四/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        154
                                     马三立/nh 也是/vl 个/q 对/p 相声/n 艺术/n 承上启下/i 作出/v 过/u 重要/a 贡献/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     他/r 有/v 几个/mq 传统/n 节目/n 如/v 《/w 文章/n 会/n 》/w 、/w 《/w 开/v 粥/n 厂/n 》/w 、/w 《/w 暗/a 八/m 扇/n 》/w 、/w 《/w 卖/v 挂/v 票/n 》/w 、/w 《/w 西江/ns 月/n 》/w ，/w 演出/v 都/d 有/v 独到之处/i 。/w 
		
			
                                        156
                                     新/a 节目/n 如/v 《/w 买/v 猴/n 儿/k 》/w 、/w 《/w 八/m 点/nt 半/m 开始/v 》/w 、/w 《/w 精打细算/i 》/w 等/u 段子/n ，/w 内/nd 、/w 外行/n 听/v 了/u 都/d 佩服/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     因为/c 他/r 是/vl 个/q 有/v 性格/n 的/u 演员/n ，/w 相声/n 界/k 虽然/c 演员/n 很多/a ，/w 性格/n 演员/n 却是/vl 很少/a 的/u 。/w 
		
			
                                        158
                                     现在/nt 我/r 退出/v 了/u 舞台/n ，/w 当年/nt 活跃/v 在/p 天津/ns 舞台/n 上/nd 的/u 五/m 档/n 相声/n 就/d 只/d 剩下/v 马三立/nh 这/r 一/m 档/n 了/u 。/w 
		
			
                                        159
                                     我/r 自己/r 也/d 想/v 过/u 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     有人/r 说/v 我/r 是/vl 靠/v 个人奋斗/v 成名/v 的/u ，/w 不错/a ，/w 我/r 是/vl 靠/v 个人奋斗/v 成名/v 的/u 。/w 
		
			
                                        161
                                     个人奋斗/v 就是/d 个人/n 努力/v ，/w 我/r 是/vl 靠/v 努力/v 学习/v 成长/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        162
                                     先/d 说/v 学/v 文化/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     要/vu 说/v 相声/n ，/w 就要/vu 编/v 段子/n ，/w 要/vu 有/v 文化/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     我/r 的/u 文化/n 底子/n 太/d 薄/a ，/w 我/r 小/a 的/u 时候/n 只/d 念/v 过/u 三/m 个/q 月/nt 的/u 书/n ，/w 读/v 的/u 免费/v 班/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     免费/v 班/n 取消/v ，/w 我/r 就/d 失学/v 了/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     我/r 跟/c 颜/nhf 老师/n 学/v 唱戏/v ，/w 我/r 不/d 认字/v ，/w 只能/vu 死记/v 词儿/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     老师/n 早晨/nt 教/v 几/m 句/n 词儿/n ，/w 我/r 记住/v 了/u ，/w 把/p 词/n 背熟/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     老师/n 给/p 我/r 上/v 腔/n ，/w 我/r 就/d 老/d 唱/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     买/v 东西/n 也好/u ，/w 洗/v 菜/n 也好/u ，/w 走道/v 也好/u ，/w 我/r 老/d 想/v 着/u 这/r 词儿/n ，/w 老/d 唱/v 这/r 词儿/n ，/w 就/d 连/p 上厕所/v 也/d 唱/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     这/r 是/vl 真的/a 。/w 
		
			
                                        171
                                     我/r 是/vl 靠/v 自学/v ，/w 才/d 掌握/v 了/u 一点/mq 儿/k 艺术/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     后来/nt 我/r 爱上/v 了/u 相声/n ，/w 改行/v 说/v 相声/n ，/w 也/d 靠/v 自学/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     我/r 还/d 在/p 唱/v 着/u 戏/n 的/u 时候/n ，/w 没/v 时间/n 说/v 相声/n ，/w 那/r 就/d 在/p 开戏/v 之前/nt ，/w 到/v 别的/r 相声/n 场子/n 站/v 着/u 听/v 会儿/nt 。/w 
		
			
                                        174
                                     为了/p 学/v 说/v 相声/n ，/w 哪/r 家/n 小/a 场子/n 、/w 小/a 馆子/n 晚上/nt 有人/r 说/v 相声/n ，/w 我/r 跟/p 人家/r 客客气气/a 说/v 一/m 声/n ，/w 挤进/v 去/v 听/v ，/w 听完/v 了/u 回家/v ，/w 一路上/nl 都/d 背着/v 刚才/d 听到/v 的/u 词儿/n ，/w 有时/d 不知不觉/i 背/n 出声/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        175
                                     我们/r 是/vl 下午/nt 撂/v 地/u 唱戏/v ，/w 这样/r ，/w 第二/m 天/nt 早上/nt 八/m 点/nt 钟/n ，/w 我/r 就/d 能/vu 利用/v 空闲/v 时间/n 找/v 块/q 地/n 说/v 昨夜/nt 学来/v 的/u 相声/n 了/u 。/w 
		
			
                                        176
                                     我/r 不/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     我/r 想/v 这儿/r 有/v 个/q 动力/n ，/w 饿/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     不/d 学会/v 不行/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     要/vu 活/v 下去/v ，/w 我/r 就/d 得/vu 学会/v 它/r ，/w 我/r 就/d 如/v 饥/a 如/v 渴/a 地/u 学/v 说/v 相声/n ，/w 所以/c 我/r 变/v 得/u 聪明/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        180
                                     我/r 认字/v 不/d 多/a ，/w 得/vu 想/v 办法/n 多/a 认字/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     我/r 先/d 从/p 戏/n 折子/n 上/nd 学/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     我们/r 那时/r 串/v 妓院/n ，/w 挨着/v 门/n 递/v 折子/n 让/p 人家/r 点戏/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     那/r 上面/nd 写/v 着/u 《/w 武家坡/n 》/w 、/w 《/w 卖/v 马/n 》/w 、/w 《/w 黄金/n 台/n 》/w …/w …/w 。/w 
		
			
                                        184
                                     我/r 从/p 戏/n 折子/n 上/nd 学/v 了/u 点/n 字/n ，/w 记住/v 了/u ，/w 慢慢/a 就/d 能/vu 用/v 了/u 。/w 
		
			
                                        185
                                     另/r 一/m 种/q 学习/v 方法/n ，/w 就是/d 通过/p 白/a 沙/n 撒/v 字/n ，/w 也/d 能/vu 学/v 点/n 儿/k 文化/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     白/a 沙/n 撒/v 字/n ，/w 据/p 考据/v 始于/v 宋朝/nt 。/w 
		
			
                                        187
                                     宋朝/nt 有/v 个/q &quot;/w 沙/n 书/n 改/v 字/n &quot;/w 、/w &quot;/w 沙/n 书/n 改/v 画/n &quot;/w ，/w 用/p 沙子/n 写字/v ，/w 顾名思义/i ，/w 很/d 可能/vu 就是/d 白/a 沙/n 撒/v 字/n 了/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     当然/d 不是/vl 笔墨/n ，/w 而是/vl 沙子/n 了/u 。/w 
		
			
                                        189
                                     这些/r 传统/n 的/u 技艺/n ，/w 是/vl 我们/r 相声/n 演员/n 继承/v 下来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     白/a 沙/n 撒/v 字/n 有/v 好几/m 种/q ，/w 有/v 单/a 笔/n 的/u ，/w 有/v 双钩/n 的/u ，/w 可以/vu 用/p 白/a 沙/n 写/v 三/m 米/q 以上/nd 的/u 大幅/n 字/n ，/w 这/r 种/q 写法/n 就/d 叫/v &quot;/w 双钩/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        191
                                     白/a 沙/n 撤/v 字/n 是/vl 用/p 手/n 捏/v 着/u 沙子/n ，/w 拿/p 手/n 当/v 漏斗/n ，/w 白/a 沙子/n 漏/v 下去/v 形成/v 字/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     这/r 字/n 必须/d 有/v 笔锋/n ，/w 是/vl 行书/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     我/r 通过/p 白/a 沙/n 撒/v 字/n ，/w 确实/d 学/v 了/u 点/n 儿/k 文化/n ，/w 而且/c 学会/v 了/u 写/v 行书/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     每天/nt 地摊/n 开场/v 时候/n ，/w 我/r 先/d 给/p 大家/n 写/v 几个/mq 字/n ，/w 写/v 副/q 对联/n ，/w 写/v 个/q 大/a &quot;/w 福/n '/w 字/n 啦/u ，/w 大/a &quot;/w 寿/n &quot;/w 字/n 啦/u ，/w 写/v 什么/r &quot;/w 黄金/n 万/m 两/q &quot;/w 、/w &quot;/w 日/nt 进/v 斗/q 金/n &quot;/w 啦/u ，/w 这/r 都/d 是/vl 老百姓/n 过年/v 时候/n 家里/nl 贴/v 的/u 词儿/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     有时/d 还/d 画/v 点/n 儿/k 画/n ，/w 我/r 用/p &quot;/w 酒色/n 财气/n &quot;/w 四/m 个/q 字/n 组成/v 一/m 幅/n 画/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        196
                                     色/n &quot;/w 是/vl 个/q 船身/n ，/w &quot;/w 气/n &quot;/w 是/vl 船/n 后边/nd 划船/v 的/u 人/n ，/w &quot;/w 财/n &quot;/w 的/u &quot;/w 才/n &quot;/w 字/n 是/vl 个/q 桅杆/n ，/w 桅杆/n 顶上/nl 有/v 面/n 酒/n 旗/n ，/w 上/nd 写/v 个/q &quot;/w 酒/n &quot;/w 字/n ，/w &quot;/w 财/n &quot;/w 的/u &quot;/w 贝/n &quot;/w 字/n 正好/d 是/vl 船舱/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     解放前/nt ，/w 说/v 相声/n 的/u 场子/n 写/v 这些/r ，/w 画/v 这些/r ，/w 是/vl 为了/p 招揽/v 观众/n ，/w 吸引/v 大家/n 来/vd 听/v 相声/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     解放后/nt ，/w 我/r 在/p 毛主席/nh 家里/nl 给/p 他老人家/n 说/v 了/u 一/m 段/q 相声/n ，/w 也是/vl 用/v 白/a 沙/n 撤/v 字/n ，/w 边/d 写/v 边/d 说/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     后来/nt ，/w 我/r 练习/v 看/v 小说/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     一九四Ｏ/m 年/nt 我/r 到/v 天津/ns 演出/v ，/w 时间/n 宽裕/a 一些/m 了/u ，/w 我/r 就学/v 看/v 小说/n ，/w 什么/r 《/w 三国演义/n 》/w 、/w 《/w 红楼梦/n 》/w 、/w 《/w 列国/n 演义/n 》/w 等/u 小说/n ，/w 都/d 是/vl 那时候/r 看/v 的/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     那时候/r ，/w 书上/nl 的/u 字/n 我/r 不全/a 认识/v ，/w 但/c 我/r 努力/v 看/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     我/r 每天/nt 还/d 花/v 两/m 分/q 钱/n 买/v 张/q 小报/n 看/v ，/w 看/v 些/q 演员/n 花絮/n 之类/n 的/u 新闻/n ，/w 小/a 报/n 上/nd 的/u 人名/n 、/w 生活/n 琐事/n 等/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     这些/r 我/r 比较/d 容易/a 读/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     但是/c 就是/d 这么/r 一/m 段/n 三/m 、/w 五/m 百/m 字/n 的/u 小/a 文章/n ，/w 我/r 还/d 不一定/d 都/d 念/v 得/u 下来/v ；/w 一/m 串/q 字/n 总得/vu 蒙/v 二/m 、/w 三/m 个/q 字/n ，/w 才能/c &quot;/w 唬/v &quot;/w 着/u 念/v 下来/v ，/w 或者/c 叫/v &quot;/w 串/v '/w 下来/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     有时/d 遇到/v 一/m 串/q 字/n 净是/vl 生字/n ，/w 我/r 就/d 找人/v 请教/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     我/r 真正/d 拿起/v 笔/n 来/vd 写字/v ，/w 是/vl 在/p 解放/v 以后/nt ，/w 那年/r 我/r 三十二/m 岁/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     我/r 上/v 学习班/n 学习/v 社会/n 发展史/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     经过/p 一番/mq 秘密/n 准备/v ，/w 开化/v 派/n 决定/v １８８４/m 年/nt １２/m 月/nt ４/m 日/nt 庆祝/v 邮政局/n 新/a 厦/n 落成/v 举行/v 宴会/n 时/nt ，/w 发动/v 政变/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     当天/nt ，/w 邮局/n 总/a 办/v 洪英植/nh 邀请/v 政府/n 显贵/n 官员/n 、/w 外国/n 使节/n 以及/c 中国/ns 驻/v 朝鲜/ns 商务/n 委员/n 陈树棠/nh 赴宴/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     日本/ns 公使/n 竹添/nh 托病/v 未/d 到/v ，/w 在/p 使馆/n 等待/v 起事/v 的/u 信号/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     当/p 宴会/n 进行/v 时/nt ，/w 按照/p 预谋/v ，/w 开化/v 派/n 在/p 邮局/n 附近/n 纵火/v ，/w 并/c 趁机/d 刺伤/v 保守派/n 官吏/n 闵泳翊/nh ，/w 与会/v 众人/n 闻警/v 各自/r 逃走/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     金玉均/nh 等/u 趁/p 混乱/a 之际/nd ，/w 入/v 宫/n 进见/v 国王/n ，/w 谎报/v 清兵/n 作乱/v ，/w 逼迫/v 国王/n 招/v 竹添/nh 率兵/v 进/v 宫/n 保卫/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     竹添/nh 得讯/v ，/w 立即/d 率/v 日/j 兵/n 一百/m 余/n 人/n 入/v 宫/n 布防/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     当晚/nt ，/w 金/nhf 、/w 朴/nhf 等/u 又/d 矫/v 诏/n 召/v 保守派/n 大臣/n 闵台镐/nh 、/w 尹泰骏/nh 、/w 赵宁夏/nh 等/u 六/m 人/n 入/v 宫/n ，/w 将/p 他们/r 都/d 处死/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     １２/m 月/nt ６/m 日/nt ，/w 开化/v 派/n 组成/v 新/a 政府/n ，/w 公布/v &quot;/w 新/a 政纲/n &quot;/w ：/w &quot;/w 废止/v 朝贡/v 虚/a 礼/n &quot;/w ；/w &quot;/w 废除/v 门阀/n ，/w 确立/v 人民/n 平等/a 之/u 权/n ，/w 以/p 人/n 择/v 官/n ，/w 勿/d 以/p 官/n 择人/v &quot;/w ；/w &quot;/w 改革/v 全国/n 地租/n 法/k ，/w 杜/v 吏/n 奸/a 而/c 纾/v 民/n 困/a ，/w 兼/v 裕/v 国/n 用/n &quot;/w ；/w &quot;/w 革/v 罢/v 内侍/n 府/n &quot;/w ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     开化/v 派/n 的/u &quot;/w 新/a 政纲/n &quot;/w ，/w 企图/v 限制/v 国王/n 和/c 宫廷/n 的/u 权力/n ，/w 其/r 锋芒/n 主要/a 指向/v 以/p 闵妃/nh 为首/v 的/u 保守派/n 势力/n ，/w 自然/d 遭到/v 保守派/n 的/u 激烈/a 抵抗/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     袁世凯/n 一向/d 支持/v 保守派/n ，/w 排斥/v 开化/v 派/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     并/c 极力/d 主张/v 用/p 武力/n 支持/v 保守派/n 复辟/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     他/r 一面/d 会同/v 吴兆/nh 有/v 上报/v 李鸿章/nh ，/w 要求/v &quot;/w 派兵/v 轮/v 东/nd 来/vd &quot;/w ；/w 一面/d 随机应变/i ，/w 发号施令/i ，/w 准备/v 举兵/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     当时/nt ，/w 保守派/n 金允植/nh 、/w 南廷哲/nh （/w 户/n 曹/nhf 参/v 判/v ）/w 、/w 沈舜泽/nh （/w 右/nd 议政/v ）/w 等/u 又/d 恳切/a 要求/v 清军/n 援助/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     袁/nhf 乃/d 自行/d 决定/v 派兵/v 入/v 宫/n ，/w &quot;/w 保护/v 国王/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        222
                                     他/r 先/d 照会/v 竹添/nh ，/w 说明/v 入/v 宫/n 理由/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     竹添/nh 置之不理/i 。/w 
		
			
                                        224
                                     袁/nhf 等/u 即/d 率/v 清军/n 一千/m 余/n 人/n 闯入/v 王宫/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     日军/n 开枪/v 射击/v ，/w 双方/n 战事/n 遂起/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     曾/d 侈谈/v &quot;/w 援助/v 改革/v &quot;/w 的/u 竹添/nh ，/w 知/v 寡不敌众/i ，/w 便/d 违/v 肯/vu 诺言/n ，/w 对/p 开化/v 派/n 头目/n 说/v ，/w 他/r &quot;/w 必须/d 从/p 宫廷/n 撤退/v 本/r 国/n 的/u 军队/n &quot;/w ，/w 随即/d 率领/v 日/j 兵/n ，/w 自焚/v 使馆/n ，/w 狼狈/a 逃回/v 日本/ns 。/w 
		
			
                                        227
                                     洪英植/nh 、/w 朴泳孝/nh 挟持/v 国王/n 逃往/v 关帝庙/n 避难/v ，/w 被/p 清军/n 捕获/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     袁/nhf 护送/v 国王/n 回/v 宫/n ，/w 保守派/n 重新/d 掌权/v ，/w 恢复/v 旧/a 秩序/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     许多/a 与/c 这次/r 政变/v 有关/v 的/u 人/n 或/c 被/p 杀/v ，/w 或/c 被/p 投入/v 监狱/n ，/w 只有/c 金玉均/nh 等/u 少数/n 人/n 亡命/v 日本/ns 而/c 幸免/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     袁世凯/n 亲/d 率/v 清军/n 一/m 营/n 驻守/v 王宫/n ，/w 以/p &quot;/w 监/v 国/n 大臣/n &quot;/w 自视/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     １２/m 月/nt １５/m 日/nt ，/w 他/r 直接/a 给/p 李鸿章/nh 写/v 了/u 一/m 篇/q 长达/v 数/m 千/m 言/n 的/u 报告/n ，/w 洋洋得意/i 地/u 大谈/v 镇压/v 政变/v 的/u 细节/n ，/w 吹嘘/v 自己/r 的/u &quot;/w 功劳/n &quot;/w ，/w 并/c 献计/v 说/v ：/w &quot;/w 莫如/v 趁/p 此/r 民心/n 尚/d 知/v 感/v 服/v 中朝/j ，/w 即/d 派/v 大员/n ，/w 设立/v 监/v 国/n ，/w 统率/v 重兵/n ，/w 内/nd 治/v 外交/n ，/w 均/d 代为/v 理/n ，/w 则/c 此/r 机不可失/i 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        232
                                     这/r 是/vl 妄图/v 吞/v 灭/v 朝鲜/ns 的/u 一派/mq 呓语/n ，/w 赤裸裸/a 地/u 暴露/v 了/u 袁世凯/nh 的/u 野心/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     李鸿章/nh 接到/v 袁世凯/nh 的/u 报告/n ，/w 又惊又喜/i 。/w 
		
			
                                        234
                                     喜/v 的/u 是/vl 袁/nhf 能/vu 随机应变/i ，/w 在/p 军事/n 上/nd 外交/n 上/nd 作/v 周密/a 部署/v ，/w 迅速/a 摧毁/v 了/u 开化/v 派/n ，/w 恢复/v 守旧派/n 政权/n ，/w 巩固/v 了清/nt 政府/n 的/u &quot;/w 宗主国/n &quot;/w 地位/n ；/w 但/c 又/d 担心/v 得罪/v 日本/ns ，/w 问题/n 严重/a ，/w 不易/a 处理/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     当时/nt ，/w 竹添/nh 回国/v 以后/nt ，/w 诬/a 指/v 袁世凯/nh 无故/d 攻击/v 日军/n ，/w 伤害/v 日/j 商/n ，/w 烧毁/v 日/j 使馆/n ，/w 大肆/d 鼓动/v 惩/v 袁/nhf 反华/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     日本/ns 扩张/v 主义/n 者/k 借机/v 示威/v 游行/v ，/w 高呼/v &quot;/w 膺/v 惩/v 清国/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        237
                                     日本/ns 政府/n 中/nd &quot;/w 主战/v &quot;/w &quot;/w 主和/v &quot;/w 两/m 派/n 争论/v 激烈/a 。/w 
		
			
                                        238
                                     清/nt 政府/n 中/nd 也/d 有人/r 指/v 袁/nhf &quot;/w 擅/v 启/v 边/n 衅/v &quot;/w ，/w 对/p 他/r 不表/v 信任/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     李鸿章/nh 为了/p 应付/v 日本/ns ，/w 一面/d 电告/v 袁/nhf &quot;/w 勿/d 遽/v 与/c 倭人/n 开/v 衅/v &quot;/w ；/w 一面/d 奏/v 派/v 吴大澂/nh ，/w 续昌/nh 前往/v 朝鲜/ns 查办/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     １８８５/m 年/nt １/m 月/nt １/m 日/nt 吴/nhf 等/u 抵达/v 汉城/ns ，/w 命令/v 袁/nhf 率队/v 回营/v ，/w 不得/vu 妄动/v ，/w 听候/v 查办/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     袁世凯/nh 镇压/v 开化/v 派/n ，/w 本想/v 邀功/v 请赏/v ，/w 没想到/v 得罪/v 日本/ns ，/w 反/d 招致/v 各方面/n 的/u 指责/v ，/w 成为/v &quot;/w 众矢之的/i &quot;/w ，/w 不仅/c 升官/v 成/v 了/u 泡影/n ，/w 连/p 现在/nt 的/u 位子/n 都/d 有/v 倾覆/v 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        242
                                     在/p 不/d 如意/v 的/u 环境/n 中/nd ，/w 他/r 最/d 感/v 气恼/v 的/u 是/vl 吃/v 吴兆/nh 有/v 一/m &quot;/w 大/a 亏/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        243
                                     吴长庆/nh 离开/v 朝鲜/ns 以前/nt ，/w 他/r 已/d 蔑视/v 这个/r 提拔/v 他/r 的/u 恩人/n ，/w 而/c 通过/p 其/r 堂叔/n 袁保龄/nh ，/w 迳/v 自/p 攀援/v 李鸿章/nh ，/w &quot;/w 扶/v 北洋/ns 之/u 虚/a 声/n 以/c 笼罩/v 一切/r &quot;/w 。/w 
		
			
                                        244
                                     吴长庆/nh 离开/v 朝鲜/ns 后/nd ，/w 他/r 更加/d &quot;/w 妄自尊大/i &quot;/w ，/w &quot;/w 陵/v 蔑/v 一切/r &quot;/w ，/w &quot;/w 一切/r 更/d 革/v ，/w 露/v 才/d 扬/v 己/r &quot;/w ，/w 颇/d 令/v 吴长庆/nh 难堪/a 。/w 
		
			
                                        245
                                     以致/c 张謇/nh 写信/v 痛斥/v 了/u 他/r 一/m 顿/q 。/w 
		
			
                                        246
                                     至于/v 吴兆有/nh 、/w 张光/nh 前辈/n 自然/d 更/d 不/d 在/v 其/r 眼中/nl 。/w 
		
			
                                        247
                                     他/r 极力/d 排挤/v 吴/nhf 、/w 张/nhf 二/m 人/n ，/w 企图/v 把/p 庆军/j 全部/n 夺到/v 自己/r 手中/nl 。/w 
		
			
                                        248
                                     此次/r 举兵/v ，/w 几乎/d 由/p 他/r 一/m 人/n 主动/a ，/w 吴兆有/nh 等/u 虽/c 也/d 联/v 衔/v 参与/v 其/r 事/n ，/w 不过/c 挂名/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     现在/nt 惹/v 来/vd &quot;/w 查办/v &quot;/w 的/u 麻烦/n ，/w 自然/d 将/p 所有/a 责任/n 都/d 加/v 在/p 他/r 身上/nl ，/w 并/c 乘机/v 揭发/v 他/r 豢养/v 官/n 妓/n 、/w 贩卖/v 烟土/n 、/w 贪污/v 挪用/v 军饷/n 等等/u 劣迹/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     李鸿章/nh 乃/d 命令/v 吴兆有/nh ，/w 责令/v 袁/nhf &quot;/w 照/v 数/n 认/v 赔/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        251
                                     在/p &quot;/w 内外夹攻/i &quot;/w 的/u 处境/n 中/nd ，/w 袁世凯/nh 施展/v 以/p 屈/v 求/v 伸/v 的/u 策略/n ，/w 托故/v 母/n 病/v ，/w 请假/v 获准/v ，/w 于/p １/m 月/nt ３１/m 日/nt 离开/v 朝鲜/ns 回国/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     此后/c 便/d 到/v 陈州/ns &quot;/w 隐居/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        253
                                     １８８５/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 日本/ns 派/v 伊藤博文/nh 来/vd 天津/ns ，/w 和/p 李鸿章/nh 谈判/v &quot;/w 中/j 日/j 冲突/v &quot;/w 问题/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     伊藤/nh 提出/v 中/j 日/j 从/p 朝鲜/ns 撤兵/v 和/c 惩办/v 袁世凯/nh 等/u 无理/a 要求/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     经过/p 多次/mq 会议/n ，/w 双方/n 达成/v 协议/n ，/w 规定/v 中/j 日/j 军队/n 四/m 个/q 月/nt 内/nd 同时/n 自/p 朝鲜/ns 撤退/v ，/w 将来/nt 如/v 再/d 出兵/v ，/w 彼此/r 先行/v 知照/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     李鸿章/nh 为/p 保留/v 清/nt 政府/n 往/p 朝鲜/ns 的/u 派兵/v 权/n ，/w 不惜/v 也/d 给/v 了/u 日本/ns 同样/a 的/u 权利/n ，/w 等于/v 把/p 朝鲜/ns 置于/v 两国/n 的/u 共同/a 保护/v 之下/nd ，/w 这/r 就/d 成为/v 甲午战争/i 的/u 伏/v 机/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     关于/p 惩办/v 袁/nhf 等/u ，/w 李鸿章/nh 始终/d 不肯/vu 接受/v ，/w 最后/n 依据/p 李/nhf 的/u 折衷/v 办法/n ，/w 以/p 其/r 私人/n 名义/n &quot;/w 行文/v 戒/v 饬/v &quot;/w 袁世凯/nh 了事/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     袁世凯/nh 于/p １９０３/m 年/nt ３/m 月/nt 作/v 了/u 一个/mq 创办/v 新军/n 正规/a 学堂/n 的/u 计划/n ，/w 上奏/v 清/nt 政府/n ，/w 拟/v 建立/v 武备/n 小/a 学堂/n 、/w 中/nd 学堂/n 和/c 大/a 学堂/n ，/w &quot;/w 合计/v 通/v 筹/v 以/p 十二/m 年/nt 为/vl 卒业/n &quot;/w ，/w 培养/v 所谓/a &quot;/w 将/n 材/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        259
                                     但/c 他/r 又/d 认为/v ，/w &quot;/w 中国/ns 风气/n 初/n 开/v ，/w 根柢/n 尚/d 浅/a &quot;/w ，/w 中学/n 和/c 大学/n &quot;/w 只/d 可/vu 从缓/v 建立/v &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        260
                                     为/vl 今/nt 之/u 计/v ，/w 惟有/c 赶紧/d 兴办/v 小学/n ，/w 以为/v 造/v 端/n 之/u 基/n ，/w 并/c 拟/v 别/d 设/v 速成/v 学堂/n 一/m 区/n ，/w 以为/v 救/v 时/nt 之/u 用/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        261
                                     根据/p 这个/r 设想/v ，/w １０/m 月/nt ，/w 他/r 在/p 保定/ns 开办/v 北洋武备速成学堂/ni 。/w 
		
			
                                        262
                                     学堂/n 督办/n 先/d 为/vl 冯国璋/nh ，/w 后/nd 改为/v 段祺瑞/nh 。/w 
		
			
                                        263
                                     总/d 办/v 先/d 为/vl 郑汝成/nh ，/w 后/nd 改为/v 赵理泰/nh 。/w 
		
			
                                        264
                                     监督/v 为/vl 曲同丰/nh 。/w 
		
			
                                        265
                                     第一/m 年/nt 招收/v 二百/m 人/n ，/w 分为/v 步/n 、/w 马/n 、/w 炮/n 、/w 经理/n 、/w 测绘/v 各/r 科/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     二/m 年/nt 毕业/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     １９０６/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 该/r 堂/n 改/v 归/v 练兵/v 处/n 办/v ，/w 又名/v &quot;/w 通国陆军速成学堂/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        268
                                     学生/n 来自/v 各/r 省/n 武备/n 学堂/n 或/c 陆军/n 小/a 学堂/n 肄业/v 生/n ，/w 每年/nt 招收/v 六百/m 人/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     学生/n 在校/v 一/m 年/nt 半/m ，/w 完成/v 课堂/n 操场/n 学业/n 后/nd ，/w 还要/v 分派/v 到/v 北洋/ns 六镇/ns 中/nd 实习/v 半年/nt ，/w 期满/v 后/nd ，/w &quot;/w 该/r 管/n 协/n 标/n 统/v 官/n 出具/v 切实/a 考语/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        270
                                     练兵/v 处/n 据/p 学生/n 考试/v 分数/n 和/c 各/r 镇/n 考语/n ，/w 分别/d 授以/v 副/h 军校/n 或/c 协/n 军校/n 等/u 官衔/n ，/w 分发/v 到/v 各/r 省/n 新军/n 中/nd 补/v &quot;/w 排长/n 、/w 司务长/n 之/u 职/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        271
                                     如/v 分发/v 不/d 完/v ，/w 仍/d 在/p 北洋/ns 各/r 镇/n 充当/v 见习/v 军官/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     当时/nt ，/w 这个/r 学堂/n 在/p 全国/n 规模/n 最大/a ，/w 至/v １９０９/m 年/nt 并入/v 保定军官学堂/ni 时/nt 已/d 有/v 二千/m 多/m 人/n 毕业/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     毕业生/n 大都/d 担任/v 北洋/ns 各/r 镇/n 军官/n ，/w 其中/nd 不少/a 人/n 因/c 受/v 袁世凯/nh 或/c 冯国璋/nh 、/w 段祺瑞/nh 的/u 提拔/v ，/w 后来/nt 跻身于/v 北洋军阀/ni 行列/n ，/w 如/v 王承斌/nh 、/w 杨文恺/nh 、/w 齐燮元/nh 、/w 刘汝贤/nh 、/w 孙岳/nh 、/w 王为蔚/nh 、/w 张砚田/nh 、/w 李景林/nh 、/w 张国威/nh 、/w 张钫/nh 、/w 李如璋/nh ，/w 陈嘉谟/nh 、/w 齐振林/nh 、/w 陈光逵/nh 、/w 李济臣/nh 、/w 马湘/nh 、/w 郑俊彦/nh 、/w 张国溶/nh 、/w 阎治堂/nh 、/w 唐之道/nh 、/w 魏益三/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     另外/c ，/w 学堂/n 中/nd 还有/v 留学生/n 预备/v 班/n ，/w 自/p １９０７/m 年/nt 陆军/n 部/n 所/u 派/v 留学生/n 都/d 要/vu 在/p 此/r 学习/v ，/w 经/v 考查/v 合格/a 后/nd ，/w 再/d 派出/v 国/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     臭名/n 昭彰/a 的/u 国民党/ni 新/a 军阀/n 蒋介石/nh 和/c 张群/nh 等/u 人/n ，/w 就是/d 由/p 这里/r 选/v 送入/v 日本/ns 士官/n 学校/n 的/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     １９０３/m 年/nt １１/m 月/nt ，/w 又/d 开办/v 陆军/n 小/a 学堂/n 两/m 所/n ，/w 一/m 在/v 保定/ns ，/w 一/m 在/v 姚村/ns 。/w 
		
			
                                        277
                                     总/a 办/v 为/vl 廖宇春/nh 。/w 
		
			
                                        278
                                     每/r 所/n 学堂/n 一/m 年/nt 招收/v 学生/n 一百/m 名/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     三/m 年/nt 毕业/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     次年/nt ２/m 月/nt ，/w 又/d 奏/v 设/v 军医/n 、/w 马/n 医/n 、/w 军械/n 、/w 经理/n 等/u 四/m 所/n &quot;/w 专门/a 学堂/n &quot;/w ，/w 培养/v 军医/n 、/w 马/n 医/n 、/w 军械/n 官/n 及/c 军需/n 官/n ，/w 于/p １９０４/m 年底/nt 或/c 翌年/nt 初/nd 开学/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     三/m 年/nt 至/v 五/m 年/nt 毕业/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     １９０５/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 又/d 从/p 北洋/ns 速成/v 学堂/n 中/nd 考取/v 一百/m 名/n ，/w 加/v 习/v 师范/j 课程/n ，/w 名/a 陆军/n 师范/j 学堂/n ，/w 以/p 冯国璋/nh 为/vl 总/a 办/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     学生/n 毕业/v 后/nd ，/w 多/a 派/n 往/v 华北/nl 、/w 西北/nd 和/c 东北/nl 各/r 省/n 陆军/n 小/a 学堂/n ，/w 充当/v 总/a 教习/n 、/w 教习/n 或/c 监督/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     同年/nt ９/m 月/nt ，/w 又/d 开办/v 宪兵/n 学堂/n （/w 后/nd 改名/v 陆军/n 警察/n 学堂/n ）/w ，/w 监督/v 为/vl 张文元/nh 。/w 
		
			
                                        285
                                     由/p 各/r 镇/n 选拔/v 排长/n 或/c 武备/n 学堂/n 毕业生/n 五十/m 名/n 为/vl 学员/n ，/w 又/d 考取/v 兵/n 目/n 一百五十/m 名/n 为/vl 学/v 兵/n ，/w 均/d 一/m 年/nt 毕业/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     毕业/v 后/nd &quot;/w 编为/v 宪兵队/n ，/w 分驻/v 各/r 镇/n ，/w 以/c 维/v 军纪/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        287
                                     １９０６/m 年/nt 冬/nt ，/w 第一/m 届/q 学员/n 、/w 学/v 兵/n 毕业/v 后/nd ，/w 编成/v 中国/ns 最/d 早/a 的/u 宪兵队/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     为了/p 轮训/v 在职/v 军官/n ，/w １９０６/m 年/nt ８/m 月/nt 在/p 天津韩家墅/ns 地方/n 又/d 创办/v 了/u 北洋讲武堂/ni ，/w &quot;/w 为/p 带兵/v 者/k 研究/v 武学/n 之/u 所/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        289
                                     袁世凯/nh 规定/v &quot;/w 全省/n 带队/v 各/r 官/n 均须/d 分/v 班/n 轮流/v 到/v 堂/n 讲习/v 武备/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        290
                                     总/a 办/v 为/vl 蒋雁行/nh 。/w 
		
			
                                        291
                                     额/n 限/v 学员/n 一百八十/m 名/n ，/w 分为/v 三/m 班/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        292
                                     每/r 班/n 以/p 三/m 个/q 月/nt 为/vl 限/v ，/w 周而复始/i ，/w 以次/v 递/v 推/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        293
                                     先后/n 六/m 班/n ，/w 共/d 毕业/v 学员/n 七百四十/m 名/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     该/r 堂/n 还/d 附设/v 学/v 兵营/n ，/w 由/p 北洋/ns 各/r 镇/n 正副/n 兵/n 内/nd 考取/v 四百/m 名/n 为/vl 学/v 兵/n ，/w &quot;/w 授以/v 各种/r 战时/nt 实用/a 及/c 训练/v 新兵/n 等/u 法/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        295
                                     一/m 年/nt 毕业/v ，/w 仍/d 回/v 本/r 镇/n ，/w &quot;/w 专/d 备/v 拔/v 充/v 头目/n 之/u 选/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        296
                                     该/r 营/n 管带/n 先后/d 为/vl 卢金山/nh 、/w 田中玉/nh 。/w 
		
			
                                        297
                                     按照/p 练兵/v 处/n 颁布/v 的/u 陆军/n 学堂/n 章程/n ，/w 陆军/n 大/a 学堂/n 应/vu 由/p 练兵/v 处/n 在/p 北京/ns 创办/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     袁世凯/nh 对/p 这个/r 规定/n 未予/v 理会/v ，/w 为/p 把/p 大/a 学堂/n 置于/v 自己/r 的/u 直接/a 控制/v 之下/nd ，/w 他/r 借口/v 大/a 学堂/n 教习/v &quot;/w 不能不/d 借/v 才/n 异地/n &quot;/w （/w 指/v 用/v 外国/n 军官/n ）/w ，/w &quot;/w 在/p 京/ns 延/v 订/v 亦/d 多/a 不便/a &quot;/w ，/w 于/p １９０６/m 年/nt ６/m 月/nt &quot;/w 本/r 大/a 学堂/n 之/u 意/n &quot;/w ，/w 略/d 事/n 变通/v ，/w 奏请/v 开办/v 保定军官学堂/ni 。/w 
		
			
                                        299
                                     并/c 未经/v 清廷/n 批准/v ，/w 即/d 以/p 原/a 将弁学堂/ni 房舍/n &quot;/w 先行/v 开课/v &quot;/w ，/w &quot;/w 授以/v 各种/r 高等/a 兵学/n &quot;/w ，/w &quot;/w 为/p 造就/v 军官/n 总/a 会/n 之/u 所/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        300
                                     分为/v 速成/v 、/w 深造/v 两/m 科/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     速成/v 科/n 一/m 年/nt 半/m 毕业/v ，/w 额/n 限/v 学员/n 四十/m 至/v 六十/m 名/n ，/w 深造/v 科/n 三/m 年/nt 毕业/v ，/w 额/n 限/v 学员/n 五十/m 至/v 八十/m 名/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     学员/n 均/d 由/p 各/r 镇/n 军官/n 或/c 武备/n 学堂/n 学生/n 中/nd 考/v 选/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     督办/n 为/vl 段祺瑞/nh ，/w 总/a 办/v 为/vl 赵理泰/nh 。/w 
		
			
                                        304
                                     这/r 所/n 学堂/n 的/u 开办费/n 二万/m 两/q ，/w 常年/nt 经费/n 八万/m 两/q ，/w 袁世凯/nh 奏/v 称/v 北洋/ns 财力/n 窘困/a ，/w 无法/d 筹措/v 此项/r 经费/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     他/r 提请/v 练兵/v 处/n 和/c 兵部/ni &quot;/w 设法/v 筹/v 拨/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        306
                                     练兵/v 处/n 、/w 兵部/ni 合议/v 结果/n ，/w 只/d 愿/vu &quot;/w 与/c 北洋/ns 各/r 分/v 认/v 每年/nt 一半/m 经费/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        307
                                     言/v 下/nd 之/u 意/n ，/w 你们/r 不出/v 钱/n ，/w 就/d 不要/vu 送/v 学员/n ，/w 军官/n 学堂/n 由/p 我/r 一/m 人/n 包办/v 了/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     练兵/v 处/n 、/w 兵部/ni 只得/vu 照/p 袁/nhf 所/u 请/v ，/w 每年/nt 拨款/v 八万/m 两/q 。/w 
		
			
                                        309
                                     １９０８/m 年/nt ，/w 军官/n 学堂/n 名义上/n 由/p 陆军/n 部/n 接办/v ，/w 实际上/nl 一直/d 在/p 北洋/ns 派/n 的/u 控制/v 之下/nd 。/w 
		
			
                                        310
                                     上述/v 学堂/n ，/w 除/p 讲武堂/n 、/w 军医/n 、/w 马/n 医/n 学堂/n 在/v 天津/ns ，/w 宪兵/n 学堂/n 在/v 大沽/ns （/w 后/nd 迁/v 北京/ns ）/w ，/w 其余/r 都/d 在/v 保定/ns 。/w 
		
			
                                        311
                                     当时/nt 保定/ns 是/vl 全国/n 最大/a 的/u 陆军/n 训练/v 中心/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     袁世凯/nh 先后/d 派/v 冯国璋/nh 、/w 段祺瑞/nh &quot;/w 常川/nz 驻/v 保/ns &quot;/w 、/w &quot;/w 督/v 理/v 北洋/ns 武备/n 各/r 学堂/n 事宜/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        313
                                     西太后/nh 曾/d 于/p １９０３/m 年/nt ４/m 月/nt 亲自/d 到/v 保定/ns 视察/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     袁世凯/nh 身穿/v 黄/a 马褂/n ，/w 头/n 戴/v 珊瑚/n 顶/n 孔雀/n 翎/n ，/w 率领/v 全体/n 学生/n -千/m 多/m 人/n 跪/v 于/p 路旁/nl 迎接/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     西太后/nh 赏给/v 教习/v 和/c 学生/n 每人/n 银牌/n 一/m 枚/q ，/w 以示/v 恩/n 慰/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     封建/n 专制主义/n 的/u 旧/a 思想体系/n ，/w 在/p 漫长/a 的/u 中国/ns 封建社会/n 里/nd 一直/d 占/v 着/u 统治/v 地位/n ，/w 源远流长/i ，/w 根深蒂固/i ，/w 直到/v 辛亥革命/n 高潮/n 到来/v 时/nt ，/w 才/d 受到/v 一/m 次/q 空前未有/i 的/u 冲击/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     当时/nt ，/w 君主专制/n 和/c 官僚/n 特权/n 都/d 变为/v 非法/a ，/w &quot;/w 官府/n 之/u 文告/n ，/w 政党/n 之/u 宣言/n ，/w 报章/n 之/u 言论/n ，/w 街巷/n 之/u 谈说/v ，/w 道/n 及/c 君主/n ，/w 恒/a 必/d 以/p 恶语/n 冠/v 之/u 随/v 之/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        318
                                     封建/n 的/u 等级/n 伦理/n 观念/n ，/w 也/d 不再/d 被/p 认为/v 是/vl 天经地义/i 。/w 
		
			
                                        319
                                     政治/n 平等/a 和/c 思想/n 自由/a 在/p 形式上/nl 已/d 为/p 法律/n 所/u 承认/v ，/w 尤其/d 是/vl 在/p 革命/v 浪潮/n 所/u 直接/a 波及/v 的/u 南方/nd 各/r 省/n ，/w 自由/a 平等/a 的/u 空气/n 更为/d 浓厚/a ，/w 孔庙/n 改为/v 学堂/n ，/w 贞节/n 牌坊/n 被/p 砸/v 毁/v ，/w 人们/n 的/u 思想/n 来/vd 了/u 一/m 次/q 大/a 解放/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     但是/c ，/w 随着/p 北详/ns 军阀/n 集团/n 政治/n 势力/n 的/u 膨胀/v 和/c 袁世凯/nh 独裁/v 统治/v 的/u 加强/v ，/w 封建/n 专制主义/n 思想/n 又/d 死灰复燃/i ，/w 成为/v 北洋/ns 政权/n 的/u 主要/a 精神支柱/n ，/w 并/c 逐渐/d 地/u 渗透/v 到/v 政治/n 和/c 社会/n 生活/n 的/u 各个/r 角落/n ，/w 造成/v 了/u 野蛮/a 落后/a 的/u 封建/n 观念/n 习俗/n 的/u 大/a 泛滥/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     封建/n 专制主义/n 重新/d 盛行/v 起来/vd ，/w 是/vl 有/v 个/q 发展/v 过程/n 的/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     起初/nt ，/w 由于/c 辛亥革命/n 对/p 封建/n 统治/v 的/u 冲击/v 作用/n 还/d 没有/d 消失/v ，/w 袁世凯/nh 尚/d 不敢/vu 公开/v 地/u 否定/v 民主主义/n ，/w 总是/d 用/p 空泛/a 的/u 道德/n 说教/v 作/v 幌子/n ，/w 诋毁/v 民主主义/n ，/w 贩卖/v 专制主义/n 的/u 货色/n ；/w 并/c 借用/v 这/r 种/q 道德/n 说教/v 来/vd 掩饰/v 他/r 所/u 代表/v 的/u 阶级/n 的/u 私利/n ，/w 欺骗/v 人民/n 放弃/v 争取/v 、/w 捍卫/v 自己/r 政治/n 权益/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     早在/v １９１２/m 年/nt ９/m 月/nt ２０/m 日/nt ，/w 他/r 就/d 下令/v &quot;/w 尊崇/v 伦常/n &quot;/w ，/w 提倡/v &quot;/w 礼教/n &quot;/w ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 中华/ns 立国/v 以/p 孝悌/v 忠信/a 礼义廉耻/i 为/vl 人道/n 之/u 大/a 经/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     政体/n 虽/c 更/v ，/w 民/n 彝/n 无改/v &quot;/w ，/w &quot;/w 惟愿/vu 全国/n 人民/n 恪守/v 礼法/n ，/w 共/d 济/v 时/nt 艰/a …/w …/w 本/r 大总统/n 痛/a 时/nt 局/n 之/u 阽/a 危/a ，/w 怵/v 纪纲/n 之/u 废弛/v ，/w 每/r 念/v 今日/nt 大患/n ，/w 尚不/d 在/v 国势/n ，/w 而/c 在/v 人心/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     苟/c 人心/n 有/v 向/p 善/a 之/u 机/n ，/w 即/d 国/n 本/d 有/v 底/u 安/a 之/u 理/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        326
                                     正是/vl 在/p 这/r 道/n 恢复/v 礼教/n 的/u 号令/n 鼓舞/v 下/nd ，/w 社会/n 上/nd 出现/v 了/u 许多/a 尊/v 孔/nhf 小/a 团体/n ：/w 如/v 孔教会/ni 、/w 孔社/ni 、/w 宗圣会/ni 、/w 孔道会/ni 之类/n ，/w 形成/v 为/vl 一/m 股/n 宣传/v 封建/n 道德/n 的/u 复古/v 逆流/n ，/w 毒化/v 了/u 中国/ns 的/u 政治/n 空气/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     在/p 尊/v 孔/nhf 复古/v 逆流/n 甚嚣尘上/i 的/u 时候/n ，/w １９１３/m 年/nt ６/m 月/nt ２２/m 日/nt 和/c 次年/nt ９/m 月/nt ２５/m 日/nt ，/w 袁世凯/nh 先后/d 颁发/v 了/u &quot;/w 尊崇/v 孔/nhf 圣/a 文/n &quot;/w 和/c &quot;/w 祭/v 孔/nhf 令/n &quot;/w ，/w 公开/v 恢复/v 了/u 前清/nt 的/u 祀/v 孔/nhf 规定/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     历代/nt 封建/n 帝王/n 大都/d 利用/v 孔子/nh 的/u 学说/n 正/a 君臣/n 之/u 义/n ，/w 巩固/v 专制/a 统治/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     从/p 宋代/nt 以来/nt 孔子/nh 又/d 变成/v 封建/n 纲常/n 礼教/n 的/u 化身/n ，/w 享受/v 帝王/n 的/u 祭祀/v ；/w 至/v 清末/nt ，/w 祀/v 孔/nhf 已/d 升/v 为/vl 大/a 祭/v ，/w 其/r 规模/n 仪礼/n 与/c 祭天/v 同/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     袁世凯/nh 上台/v 不久/nt 就/d 认识/v 到/v ，/w 把/p 这个/r &quot;/w 圣人/n &quot;/w 抬举/v 出来/vd ，/w 足以/d 增强/v 自已/r 战胜/v 民主主义/n 的/u 精神/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     在/p 祭/v 孔/nhf 告/v 令/n 中/nd 他/r 写道/v ：/w &quot;/w 中国/ns 数/m 千/m 年/nt 来/u 立国/v 根本/d 在于/v 道德/n ，/w 凡/d 国家/n 政治/n 、/w 家庭/n 伦理/n 、/w 社会/n 风俗/n 无/v 一/m 非/h 先圣/n 学说/n 发/v 皇/n 流/v 衍/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     是/vl 以/p 国有/v 治乱/v ，/w 运/v 有/v 隆/v 替/v ，/w 惟/d 此/r 孔子/nh 之/u 道/n 亘古/v 常新/a ，/w 与/c 天/n 无/v 极/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        333
                                     并/c 规定/v 每年/nt 旧历/n 仲秋/nt 上/nd 丁/n 中央/n 和/c 地方/n 一律/d 举行/v &quot;/w 祀/v 孔/nhf 典礼/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        334
                                     １９１４/m 年/nt ９/m 月/nt ２８/m 日/nt ，/w 即/d 仲秋/nt 上丁/n ，/w 袁世凯/nh 在/p 一/m 大群/q 全副武装/n 的/u 侍从/n 护卫/v 下/nd 于/p 早晨/nt ６/m 点/nt 半/m 抵达/v 孔庙/n ，/w 换上/v 了/u 绣有/v 四/m 团/n 花/n 的/u 十二/m 章/n 大礼服/n ，/w 下/nd 围有/v 褶/n 紫/a 缎/n 裙/n ，/w 头带/v 平/a 天/n 冠/n ，/w 由/p 侍/v 仪/n 官/n 朱启钤/nh 、/w 周自齐/nh 及/c 待从/n 武官/n 廕昌/nh 前导/v 行礼/v ，/w 俎/n 豆/n 馨香/n ，/w 三/m 跪/v 九/m 叩/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     据/p 当时/nt 记者/n 报导/v ，/w 袁/nhf &quot;/w 跪拜/v 从容/a ，/w 自始至终/i ，/w 绝无/v 稍/d 倦/a &quot;/w ，/w 七点/nt 半/m 礼毕/v 回府/v ，/w 演出/v 了/u 民国/nt 以来/nt 第一/m 出/q 祀/v 孔/nhf 丑剧/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     在/p 上演/v 祀/v 孔/nhf 丑剧/n 的/u 前后/nt ，/w 袁世凯/nh 还/d 颁发/v 了/u 几/m 道/n 维护/v 纲常/n 名教/n 的/u 告/v 令/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     １９１４/m 年/nt ３/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 他/r 公布/v 《/w 褒扬/v 条例/n 》/w ，/w 规定/v 凡/d 孝/v 行/v 节妇/n &quot;/w 可以/vu 风/v 世/nt 者/k &quot;/w 均/d 由/p 他/r 给予/v &quot;/w 匾额/n 题字/v ，/w 受/v 褒/v 人/n 及其/c 家族/n 愿/vu 立/v 牌坊/n 者/k ，/w 得/v 自为/v 之/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        338
                                     １１/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 他/r 又/d 下/v 了/u 一道/n &quot;/w 箴/v 规/n 世道/n 人心/n &quot;/w 的/u 告/v 令/n ，/w 把/p 他/r 所/u 看不惯/v 的/u 新/a 现象/n 及/c 清末/nt 就/d 有/v 的/u 腐败/v 风气/n ，/w 一概/d 说成/v 是/vl 民主/n 共和/n 造成/v 的/u ，/w 他/r 作出/v 一/m 副/q 卫道/v 者/k 的/u 面孔/n 说/v ：/w 民国/nt 初年/nt &quot;/w 一二/m 桀/a 黠/a 之/u 徒/n （/w 指/v 孙中山/nh 等/u 民主派/n ）/w ，/w 利用/v 国民/n 弱点/n ，/w 遂/v 倡/v 为/vl 无/v 秩序/n 之/u 平等/a ，/w 无界/v 说/v 之/u 自由/a ，/w 谬/a 种/q 流传/v ，/w 人/n 禽/n 莫/d 辨/v ，/w 举/v 吾国/n 数/m 千/m 年/nt 之/u 教/n 泽/n 扫地/v 无余/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     求/v 如/v 前/nd 史/n 所/u 载/v 忠孝/v 节/n 义/n 诸/r 大端/n ，/w 几/m 几乎/d 如/v 凤毛麟角/i 之/u 不可多得/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        340
                                     接着/v 又/d 说/v ：/w 一个/mq 国家/n 不必/d 愁/v 贫/a ，/w 不必/d 忧/v 弱/a ，/w 惟独/d 国民/n 道德/n 若/c 丧/v 亡/v ，/w 则/c &quot;/w 乃/d 必/d 鱼/n 烂/a 土/n 崩/v 而/c 不可/vu 救/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        341
                                     最后/n ，/w 他/r 说/v 国民/n 既/c 把/p 国家/n &quot;/w 付托/v &quot;/w 给/p 他/r ，/w 首先/d 他/r 就要/vu &quot;/w 改良/v 社会/n &quot;/w ，/w &quot;/w 以/p 忠孝/v 节/n 义/n 四/m 者/k 为/vl 中华民族/n 之/u 特性/n ，/w 为/vl 立国/v 之/u 精神/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     并/c 传谕/v 内务部/ni 和/c 教育部/ni ，/w 把/p 这个/r 告/v 令/n 悬挂/v 于/p 各/r 学校/n 的/u 讲堂/n ，/w 刊印/v 于/p 各/r 课本/n 的/u 封面/n ，/w 令/v 学生/n 天/nt 天/nt 看/v 着/u ，/w &quot;/w 以资/v 警惕/v &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        343
                                     务期/v 家喻户哓/i ，/w 俾/v 人人/n 激发/v 其/r 天良/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        344
                                     同年/nt １２/m 月/nt ２０/m 日/nt ，/w 袁世凯/nh 下令/v 恢复/v 前清/nt 的/u 祭天/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     他/r 说/v &quot;/w 改革/v 以来/nt ，/w 群言/n 聚/v 讼/v ，/w 辄/v 谓/v 尊/v 天/n 为/vl 帝制/n 所/u 从/v 出/vd ，/w 郊/n 祀/v 非/h 民国/nt 所/u 宜/a 存/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     告/v 朔/n 饩/v 羊/n ，/w 并/c 去/v 其/r 礼/n ，/w 是/vl 泥/n 天下为公/i 之/u 旨/n ，/w 而/c 忘/v 上帝/n 临/v 汝/v 之/u 诚/a …/w …/w 古/a 之/u 莅/v 民/n 者/k ，/w 称/v 天/n 而/c 治/v ，/w 正/d 以/p 监/v 观/v 之/u 有/v 赫/a ，/w 示/v 临/v 保/v 之/u 无私/a ，/w 尤/d 与/c 民/n 之/u 精神/n 隐/v 相/d 翕/v 合/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     前/nd 经/v 政治/n 会议/n 议决/v ，/w 嗣/n 由/p 礼制/n 馆/n 拟定/v 祀/v 天/n 通/v 礼/n ，/w 业已/d 公布/v …/w …/w 本/r 年/nt 十二月/nt 二十三/m 日/nt 为/vl 冬至/nt 令/n 节/n ，/w 应/vu 举行/v 祀/v 天/n 典礼/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        348
                                     ２３/m 日/nt 清晨/nt ，/w 袁/nhf 至/v 天坛/ns ，/w 在/p 更衣/v 殿/n 换上/v 祀/v 孔/nhf 时/nt 那/r 套/n 离奇/a 古怪/a 的/u 衣冠/n ，/w 登坛/v 顶礼膜拜/i ，/w -切/r 仪礼/n 莫不/d 模仿/v 封建/n 帝王/n ，/w 只是/d 没有/v 斋戒/v 沐浴/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     在/p 阶级社会/n 里/nd ，/w 神权/n 往往/d 为/p 维护/v 统治阶级/n 的/u 政权/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     中国/ns 历代/nt 帝王/n ，/w 每每/d 假造/v 天意/n ，/w 做/v 他们/r 的/u 护身符/n ，/w 说/v 他们/r 的/u 特殊/a 地位/n 和/c 权利/n ，/w 都/d 是/vl 上承/v 天意/n ，/w 人民/n 只能/vu 俯首贴耳/i 接受/v 奴役/v ，/w 否则/c 便是/vl 逆/v 天/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     在/p 清/nt 王朝/nt 生活/v 了/u 半辈子/n 的/u 袁世凯/nh ，/w 对/p 这/r 套/n &quot;/w 君权/n 神/n 授/v &quot;/w 的/u 把戏/n 十分/d 熟悉/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     而且/c 一边/d 呈报/v 袁/nhf ，/w 一边/d 于/p ５/m 月/nt １/m 日/nt 通电/v 全国/n ，/w 并/c 提出/v 召开/v 未/d 独立/v 各/r 省/n 代表会议/n 的/u 建议/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     袁世凯/nh 对/p 冯/nhf 的/u 作法/n 虽然/c 深为/d 不满/a ，/w 但/c 无可奈何/i ，/w 便/d 转而/d 企图/v 利用/v 未/d 独立/v 各/r 省/n 会议/n 保/v 自己/r 留任/v 总统/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     蒋雁行/nh 于/p ５/m 月/nt ４/m 日/nt 致/v 冯密信/nh 透露/v 了/u 这/r 一点/mq ：/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 八/m 条/n 上/v 呈/v 主座/n ，/w 业/v 于/p 冬江/ns 两/m 电/n 详/a 陈/nhf ，/w 并/c 奉/v 复电/v 矣/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     现在/nt 大总统/n 及/c 北方/nd 同仁/n 均/d 深信/v 我/r 叔/n 决无/v 他/r 项/q 意见/n ，/w 并/c 相望/v 甚/d 殷/a 。/w 
		
			
                                        356
                                     侄/n 看/v 上边/nd 意思/n 颇/d 欲/v 我/r 叔/n 说/v 强硬/a 之/u 话/n ，/w 力/d 为/vl 维持/v ，/w 以/c 救/v 大局/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        357
                                     冯国璋/nh 于/p ５/m 月/nt ５/m 日/nt 赴/v 蚌埠/ns 约同/v 倪嗣冲/nh ，/w ６/m 日/nt 至/v 徐州/ns 会晤/v 张勋/nh ，/w 三/m 个/q 地方/n 实力派/n 于/p １１/m 日/nt 通电/v 发起/v 召开/v 未/d 独立/v 各/r 省/n 代表会议/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     在/p 会议/n 开幕/v 之前/nt ，/w 袁世凯/nh 派/v 阮忠枢/nh 到/v 徐州/ns 煽动/v 张勋/nh 说/v ：/w 总统/n 的/u 去留/v 不是/vl 个人/n 问题/n ，/w 关系/v 到/v 北洋/ns 集团/n 的/u 生死/n 安危/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     袁/nhf 又/d 指令/v 蒋雁行/nh 为/vl 中央/n 代表/n ，/w 临/v 会/n 监视/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     ５/m 月/nt １７/m 日/nt 又/d 亲自/d 致电/v 冯国璋/nh 、/w 张勋/nh 和/c 倪嗣冲/nh 说/v ：/w &quot;/w 近日/nt 唐继尧/nh 、/w 刘显世/nh 、/w 陆荣廷/nh 、/w 龙济光/nh 等/u 以/p 退位/v 为/vl 要求/v ，/w 陈宦/nh 亦/d 相劝/v 我/r 休息/v ，/w 均/d 实/a 获/v 我/r 心/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     予/v 德/n 薄/a 能/vu 鲜/a ，/w 自感/v 困苦/a ，/w 亟/d 盼/v 遂/v 我/r 初/n 服/v 之/u 愿/n ，/w 决无/v 贪恋/v 权位/n 之/u 意/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     然/c 苟/c 不妥/a 筹/v 善后/v ，/w 而/c 撒手/v 即/d 去/v ，/w 听/v 国/n 危亡/n ，/w 固非/d 我/r 救国/v 之/u 本愿/n ，/w 尤/d 觉/v 无以/v 对/v 国民/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     目下/nt 最/d 要/a ，/w 在/p 研/v 考/v 善后/v 之/u 道/n ，/w 一/m 有/v 妥善/a 办法/n ，/w 立/v 可/vu 解决/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     该/r 上/nd 将军/n 等/u 现/n 约同/v 各/r 省/n 代表/n ，/w 就近/d 齐集/v ，/w 讨论/v 大计/n ，/w 无任/v 欣慰/a 。/w 
		
			
                                        365
                                     时局/n 危/a 迫/v ，/w 内外/nd 险恶/a ，/w 相/d 逼/v 而/c 来/vd 。/w 
		
			
                                        366
                                     ５/m 月/nt １８/m 日/nt 南京/ns 会议/n 一/d 开场/v ，/w 就/d 遇到/v 袁世凯/nh 的/u 退位/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     山东/ns 、/w 湖南/ns 等/u 省/n 代表/n 主张/v 退位/v ，/w 张勋/nh 和/c 倪嗣冲/nh 的/u 代表/n 则/c 坚决/a 反对/v ，/w 双方/n 相持不下/i 。/w 
		
			
                                        368
                                     袁世凯/nh 急忙/a 密令/n 倪嗣冲/nh 带兵/v 到会/v ，/w 进行/v 威胁/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     冯国璋/nh 提出/v 承认/v 袁/nhf 为/vl 总统/n ，/w 召开/v 新/a 国会/ni 后/nd ，/w 由/p 袁/nhf 提出/v 辞职/v ，/w 再/d 选/v 新/a 总统/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     这个/r 方案/n 也/d 不能/vu 得到/v 与会/v 代表/n 一致/a 赞同/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     各/r 省/n 军阀/n 勾心斗角/i ，/w 意见/n 分歧/n ，/w 争执不下/i 。/w 
		
			
                                        372
                                     会议/n 开/v 了/u 五/m 天/nt ，/w 终/d 无/v 结果/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     段/nhf 内阁/n 的/u 成立/v 和/c 南京/ns 会议/n 不仅/c 都/d 未能/vu 达到/v 袁世凯/nh 预期/v 的/u 目的/n ，/w 而且/c 他/r 已/d 清楚/a 地/u 意识到/v 段祺瑞/nh 和/c 冯国璋/nh 正/d 袭用/v 他/r 于/p 辛亥革命/n 时/nt 逼迫/v 清廷/n 的/u 一套/mq 办法/n 来/vd 对付/v 他/r ，/w 因而/c 十分/d 沮丧/a 。/w 
		
			
                                        374
                                     同时/c ，/w 由于/c 军费/n 激增/v ，/w 政府/n 财政危机/n 越来越/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     袁/nhf 既/c 不能/vu 从/p 帝国主义/n 国家/n 取得/v 贷款/v ，/w 只得/vu 依靠/v 梁士诒/nh 于/p 中国银行/ni 和/c 交通银行/ni 筹款/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     当时/nt ，/w 这/r 两/m 个/q 银行/n 流行/v 市面/n 之/u 钞票/n 共/d 达/v 七千/m 余/n 万/m 元/q ，/w 而/c 库存/n 现金/n 仅/d 剩/v 约/v 二千万/m 元/q ，/w 除/p 放出/v 商/n 款/n 约/v 二千万/m 元/q 外/nd ，/w 被/p 政府/n 财政部/ni 支用/v 累计/v 达/v 四千万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        377
                                     广大/a 人民/n 对/p 袁/nhf 政府/n 失去/v 信赖/v ，/w 纷纷/d 到/v 中/j 、/w 交/j 两/m 行/n 提存/v 挤兑/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     段祺瑞/nh 组阁/v 后/nd ，/w 为/p 摆脱/v 银行/n 倒闭/v 的/u 危机/n ，/w 便于/v ５/m 月/nt １２/m 日/nt 悍然/d 下令/v 中/nd 、/w 交/v 两/m 行/n &quot;/w 一律/d 不准/v 兑现/v 付现/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        379
                                     命令/n 下达/v 后/nd ，/w 上海中国银行商股股东联合会/ni 首先/d 于/p １４/m 日/nt 通电/v ，/w 愤怒/a 地/u 指出/v ：/w 袁/nhf 政府/n 此举/n &quot;/w 无异/v 宣告/v 政府/n 破产/v ，/w 银行/n 倒闭/v ，/w 直接/a 间接/a 宰割/v 天下/nl 同胞/n ，/w 丧尽/v 国家/n 元气/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        380
                                     并/c 宣布/v 上海/ns 中国银行/ni 独立/v ，/w &quot;/w 照旧/v 兑/v 钞/n 付/v 存/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        381
                                     各处/nl 中国银行/ni 纷纷/d 效法/v ，/w 宣布/v 不/d 服从/v 袁/nhf 政府/n 命令/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     江苏/ns 、/w 山西/ns 、/w 河南/ns 、/w 湖北/ns 、/w 安徽/ns 等/u 省/n 亦/d 先后/d 电请/v 袁/nhf 政府/n 变通/v 办法/n ，/w &quot;/w 以/c 维持/v 金融/n &quot;/w 而且/c &quot;/w 均/d 照常/v 兑现/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        383
                                     袁世凯/nh 一筹莫展/i ，/w 陷于/v 四面楚歌/i 之中/nd 。/w 
		
			
                                        384
                                     自/p 云南/ns 起义/v 后/nd ，/w 袁世凯/nh 已/d &quot;/w 形神/n 颇/d 瘁/a &quot;/w ，/w 有/v 元旦/nt 入/v 贺/v 者/k 见/v 他/r &quot;/w 面目/n 黧黑/a ，/w 且/c 瘦削/a ，/w 至/v 不可/vu 辨认/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        385
                                     自/p 取消/v 帝制/n 后/nd ，/w &quot;/w 夜间/nt 失眠/v &quot;/w ，/w &quot;/w 喜怒/n 不定/d &quot;/w ，/w 又/d 患/v 腰痛/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     至此/v ，/w 病情/n 逐日/d 加重/v ，/w &quot;/w 失/v 其/r 自信/v 勇/a 断/v 之/u 力/n ，/w 仅存/v 一/m 形骸/n 矣/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        387
                                     据/p ５/m 月/nt 中旬/nt 谒见/v 他/r 的/u 禁卫军/n 团长/n 说/v ：/w &quot;/w 仰望/v 神气/n ，/w 大/d 失/v 常态/n ，/w 面带/v 愁容/n 矣/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        388
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 他/r 口头上/n 不得不/d -再/d 表示/v &quot;/w 极/d 愿/vu 早日/d 退位/v &quot;/w ，/w 实际/a 仍/d 借口/v 须/d 先/d &quot;/w 妥/a 筹/v 善后/v &quot;/w ，/w 拖延/v 时间/n ，/w 还是/d 不肯/vu 放弃/v 一点/mq 权力/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     多次/mq 传谕/v 阮忠枢/nh 等/u 人/n ，/w 所有/a 紧要/a 文件/n 必须/d 呈送/v 亲/d 阅/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     当/p 他/r 不能/vu 坐/v 写字/v 椅/n 时/nt ，/w 便/d 在/p 躺椅/n 上/nd 躺/v 着/u 批阅/v 公文/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     后来/nt ，/w &quot;/w 不能/vu 执笔/v ，/w 仍/d 阅/v 公事/n ，/w 口授/v 阮忠枢/nh 、/w 夏寿田/nh 二/m 氏/n 代行/v 批/v 答/v &quot;/w ，/w 或/c 由/p 袁克定/nh 代/v 阅/v ，/w 夏寿田/nh 代/v 批/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     但/c 这时/r 他/r 仍/d 讳疾忌医/i ，/w 否认/v 自己/r 有病/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     周围/nd 的/u 心腹/n 爪牙/n 对/p 他/r 的/u 病/n 也/d 讳莫如深/i 。/w 
		
			
                                        394
                                     某日/nt ，/w 徐世昌/nh 推荐/v 其/r 弟/n 徐世襄/nh 来/vd 给/p 他/r 治病/v ，/w 说/v &quot;/w 肝火/n 太/d 旺/a ，/w 神思/n 太/d 劳/a ，/w 宜/a 休养/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        395
                                     他/r 很/d 不/d 高兴/a ，/w 立即/d 令/v 徐/nhf 退出/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     全国/n 人民/n 反抗/v 怒潮/n 继续/v 汹涌澎湃/i 。/w 
		
			
                                        397
                                     山东/ns 、/w 湖南/ns 、/w ，/w 四川/ns 、/w 江苏/ns 、/w 陕西/ns 、/w 安徽/ns 、/w 江西/ns 等/u 省/n 接连/d 爆发/v 了/u 由/p 以/p 孙中山/nh 为首/v 的/u 民主派/n 领导/n 的/u 反/v 袁/nhf 起义/v ，/w 迫使/v 袁世凯/nh 安插/v 在/p 各/r 地方/n 的/u 爪牙/n 或/c 赶忙/d 改变/v 了/u 对/p 袁/nhf 的/u 顺从/v 态度/n ，/w 或/c 宣布/v &quot;/w 独立/v &quot;/w 以/c 保住/v 自己/r 的/u 权位/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     袁世凯/nh 完全/d 失去/v 了/u 对/p 各/r 省/n 的/u 控制/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     ４/m 月底/nt ，/w 山西/ns 北部/nd 反/v 袁/nhf &quot;/w 风声/n 逼紧/v &quot;/w ，/w 黑龙江/ns 也/d 有/v 酝酿/v &quot;/w 独立/v 之/u 事/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        400
                                     奉天/ns 二十七/m 师/n 师长/n 张作霖/nh 公然/d 把/p 袁/nhf 派往/v 东北/nl 的/u 镇安/ns 上/nd 将军/n 段芝贵/nh 赶回/v 北京/ns ，/w 还/d 扬言/v 要/vu 追究/v 段/nhf &quot;/w 盗卖/v 奉/v 荒/a 林/n 及/c 亏空/v 若干/m &quot;/w 之/u 事/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     袁/nhf 得悉/v 实情/n ，/w &quot;/w 不免/v 动怒/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        402
                                     但/c 又/d 不敢/vu 开罪/v 张/nhf ，/w 而/c 急忙/a 任命/v 张/nhf 为/vl 盛武/n 将军/n 督/v 理/v 奉天/ns 军务/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     接着/v ，/w 陕南/ns 镇守/v 使/v 陈树藩/nh 在/p 蒲城/ns 于/p ５/m 月/nt ９/m 日/nt 宣布/v &quot;/w 独立/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        404
                                     他/r 率兵/v 进/v 据/v 西安/ns ，/w 驱逐/v 了/u 陕西/ns 将军/n 陆建章/nh ，/w 自称/v 都督/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     陈树藩/nh 虽然/c 是/vl 陕军/n ，/w 但/c 属于/v 北洋/ns 系统/n ，/w 又是/vl 段祺瑞/nh 的/u 爪牙/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     袁世凯/nh 立即/d 意识到/v 这/r 是/vl 他/r -手/d 提拔/v 起来/vd 的/u 军阀/n 公开/v 倒戈/v 的/u 信号/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     ２２/m 日/nt ，/w 当/p 南京/ns 会议/n 失败/v 的/u 消息/n 传到/v 北京/ns 时/nt ，/w 陈宦/nh 宣布/v 四川/ns &quot;/w 与/c 袁/nhf 氏/k 个人/n 断绝/v 关系/n &quot;/w 的/u 电报/n 也/d 到达/v 了/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     岁月/nt 悠悠/a ，/w 浏阳/ns 河水/n 日夜/nt 奔流/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     １９１３/m 年/nt 旧历/n ９/m 月/nt ２９/m 日/nt ，/w 杨勇/nh 将军/n 就/d 出生/v 在/p 这/r 片/q 神奇/a 的/u 土地/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        410
                                     他/r 的/u 童年/n 是/vl 在/p 浏阳县南乡清江村/ns 度过/v 的/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     清江/ns 是/vl 个/q 不大/a 的/u 小/a 山村/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     如今/nt ，/w 它/r 已经/d 沉没/v 在/p 一/m 座/q 人工/n 水库/n 的/u 碧波/n 里/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        413
                                     当年/nt ，/w 村/n 中/nd 有/v 口/n 鱼塘/n ，/w 这/r 是/vl 财主/n 刘成/nh 安家/v 的/u &quot;/w 万/m 尾/n 鱼塘/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        414
                                     鱼塘/n 附近/n ，/w 像/v 堆/v 积木/n 似的/u 歪歪斜斜/a 挤/v 着/u 几/m 间/n 破土/v 房/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     房檐/n 下/nd 挺/d 招/v 眼/n 地/u 悬挂/v 着/u 一块/d 招徕/v 顾客/n 的/u 蓝布/n 幌子/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     这/r 是/vl 从/p 文家/nh 市/n 迁/v 来/vd 的/u 客户/n 杨贵/nh 蟾/x 开/v 的/u 小/a 饭铺/n ─/x ─/x &quot;/w 清江/ns 店/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        417
                                     杨勇/nh 的/u 父亲/n 杨贵/nh 蟾/x ４０/m 来岁/nt ，/w 身材/n 高/a 瘦/a ，/w 面色/n 微黄/a 。/w 
		
			
                                        418
                                     １９０６/m 年/nt ，/w 他/r 参加/v 了/u &quot;/w 洪江/ns 会/vu &quot;/w 发动/v 的/u 农民起义/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     起义/v 失败/v 后/nd ，/w 为/p 逃避/v 官府/n 追捕/v ，/w 他/r 和/c 妻子/n 刘氏/nh 拉扯/v 着/u ３/m 个/q 不/d 成年/n 的/u 伢子/n 躲到/v 清江/ns 来/vd 。/w 
		
			
                                        420
                                     那时/r ，/w 他/r 真/a 是/vl 一贫如洗/i 。/w 
		
			
                                        421
                                     除了/p 两/m 条/n 旧/a 被/p 、/w 一口/d 破/a 锅/n ，/w 剩下/v 的/u 就是/vl 五/m 张/q 吃饭/v 的/u 嘴/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     只因/p 清江/ns 是/vl 他/r 妻子/n 的/u 娘家/n 村/n ，/w 才/d 好歹/n 从/p 刘/nhf 氏/k 宗祠/n 租借/v 到/v 几/m 间/q 破土/v 房/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     扬贵蟾/nh 体弱多病/i ，/w 没有/v 力气/n 作/v 田/n ，/w 只好/d 东/nd 挪/v 西/nd 借/v 凑/v 了/u 些/q 钱/n ，/w 开/v 了/u 这个/r 小/a 饭铺/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     杨勇/nh 的/u 母亲/n 刘/nhf 氏/k 是/vl 个/q 贤慧/a 能干/a 的/u 女人/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     她/r 整天/nt 总是/d 手脚/n 不停/v 地/u 忙/v 里/nd 忙/v 外/nd ：/w 操持/v 家务/n ，/w 照顾/v 店面/n ，/w 烧水/v 、/w 做饭/v 、/w 带/v 孩子/n ，/w 有时/d 还/d 得/vu 替/v 多病/a 的/u 丈夫/n 喂/v 牛/n 、/w 种菜/v 、/w 打/v 豆腐/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     尽管/d 从早到晚/i 累/v 得/u 腰/n 都/d 直/v 不/d 起/v ，/w 但/c 她/r 睡觉/v 前/nd 总要/vu 跪/v 在/p 神龛/n 前/nd ，/w 虔诚/a 地/u 向/p 观音菩萨/n 祈祷/v 一番/mq 。/w 
		
			
                                        427
                                     这/r 种/q 精神/n 寄托/v ，/w 实在/d 是/vl 她/r 的/u 力量/n 源泉/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     刘/nhf 氏/k 的/u 任劳任怨/i ，/w 颇得/v 四邻/n 称道/v ，/w 人们/n 都/d 夸/v 她/r 心善/a 、/w 手巧/a 、/w 人缘/n 好/a 。/w 
		
			
                                        429
                                     自从/p 搬到/v 清江/ns 以后/nt ，/w 刘/nhf 氏/k 又/d 生/v 了/u ６/m 个/q 孩子/n ，/w 但/c 很快/a 就/d 被/p 穷苦/a 的/u 日子/nt 夺去/v 了/u ５/m 个/q 幼小/a 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     最后/n 存活/v 下来/v 的/u 只有/d 杨勇/nh 和/c 他/r 的/u 两/m 个/q 哥哥/n 、/w 一个/mq 妹妹/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     杨勇/nh 排行/v 老三/n ，/w 大名/n 叫/v 杨世峻/nh ，/w 小名/n 叫/v 统伢子/nh 。/w 
		
			
                                        432
                                     统伢子/nh 是/vl 吃/v 红薯/n 丝/n 、/w 南瓜/n 饭/n 长大/v 的/u ，/w 但/c 他/r 体格/n 天生/a 结实/a ：/w 宽/a 宽/a 的/u 肩膀/n ，/w 圆/a 圆/a 的/u 脸蛋/n ，/w 胳膊/n 腿/n 像/v 小/a 棒槌/n 似的/u 又/d 粗/a 又/d 有劲/v ，/w 一年四季/i 也/d 不/d 爱/v 闹病/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     他/r 的/u 长相/n 很/d 随/v 妈妈/n ，/w 浓眉/n 亮/a 眼/n ，/w 带/v 着/u 一/m 股/n 机灵/a 劲/n ；/w 但/c 身材/n 却/d 像/v 爸爸/n ，/w 比/p 许多/a 同龄/v 的/u 伢子/n 高出/v 半/m 个/q 头/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     统伢子/nh ６/m 岁/nt 的/u 时候/n ，/w 就/d 觉得/v 自己/r 是/vl 个/q 大人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        435
                                     他/r 不/d 愿意/vu 整天/nt 围/v 着/u 爹妈/n 的/u 膝头/n 转/v ，/w 有/v 空儿/n 就/d 在/p 村里/nl 撒欢/v 儿/k ，/w 东/nd 撞/v 一头/n ，/w 西/nd 撞/v 一头/n ，/w 像/v 头/q 小/a 牛犊/n 似的/u 不/d 闲着/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     他/r 能/vu 爬上/v 高/a 高/a 的/u 老/a 橡树/n ，/w 攀/v 着/u 颤巍巍/a 的/u 枝杈/n ，/w 把/p 鸟蛋/n 从/p 巢里/nl 掏出/v 来/vd ，/w 然后/c 用/p 泥巴/n 裹上/v ，/w 在/p 灶膛/n 里/nd 烧熟/v 了/u 送给/v 细妹/nh 吃/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     也/d 敢/vu &quot;/w 扑通/o '/w 一/m 声/n 扎进/v 门前/nl 的/u 鱼塘/n 里/nd ，/w 两/m 只/q 小/a 脚丫/n 朝/p 上/nd 翻/v 着/u 拍打/v 水花/n ，/w 自由自在/i 地/u 游/v &quot;/w 狗/n 刨/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        438
                                     碰巧/d 了/u ，/w 他/r 还/d 能/vu 抓着/v 一/m 两/m 条/q 活蹦乱跳/i 的/u 小/a 鲤鱼/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     然后/c 蹦蹦跳跳/i 地/u 跑/v 过去/vd 帮忙/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     他/r 认为/v 这/r 是/vl 人家/r 把/p 自己/r 当作/v 大人/n 看/v 哩/u ，/w 心里/nl 特别/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        441
                                     于是/c 他/r 就/d 去/v 牵/v 牛/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     傍晚/nt ，/w 妈妈/n 站/v 在/p 门口/nl 朝/p 他/r 招手/v ：/w &quot;/w 统伢子/nh ，/w 跟/p 妈/n 一块/d 摘/v 菜/n 去/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        443
                                     于是/c 他/r 就/d 去/v 摘/v 菜/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     不过/c ，/w 这/r 都/d 挡/v 不住/v 他/r 玩/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     给/p 牛/n 喂/v 水/n 时/nt ，/w 他/r 能/vu 骑/v 在/p 牛背/n 上/nd ，/w 跟/p 牛/n 一块/d 下水/v 洗澡/v ；/w 摘/v 菜/n 时/nt ，/w 他/r 会/vu 把/p 菜地/n 里/nd 的/u 小/a 虫子/n 一个/mq 个/q 挖/v 出来/vd ，/w 装进/v 小/a 竹筒/n ，/w 带给/v 鸡婆/n 作/v 美餐/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     中秋节/nt 快/d 到了/v ，/w 有钱/v 的/u 人家/r 都/d 在/p 忙/v 着/u 打/v 月饼/n 、/w 做/v 花糕/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     统伢子/nh 也/d 有/v 高兴/a 事/n ：/w 妈妈/n 用/p 淋/v 豆腐/n 的/u 摇/v 布/n 给/p 他/r 做/v 了/u 一/m 件/n 新/a 上衣/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     这/r 种/q 摇/v 巾/n 衣/n 经过/p 栀子/n 水/n 冲/v 冼/v ，/w 带/v 点/n 金黄色/n ，/w 穿/v 在/p 身上/nl 亮闪闪/a 的/u 。/w 
		
			
                                        449
                                     人们/n 都/d 说/v ，/w 统伢子/nh 的/u 这/r 件/n 新/a 衣服/n 好看/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        450
                                     那天/r ，/w 刘成安/nh 为/p 办喜事/v ，/w 要/vu 干/a 塘/n 捉鱼/v ，/w 雇/v 了/u 几个/mq 长工/n 用/p 水车/n 车水/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     统伢子/nh 和/c 许多/a 人/n 一起/d 围/v 在/p 鱼塘/n 边/nd 看热闹/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     他/r 正/d 看/v 得/u 入神/v ，/w 一/m 条/n 小/a 鱼/n 窜/v 上/v 塘/n 岸/n ，/w 恰巧/d 落/v 在/p 他/r 脚下/nl 。/w 
		
			
                                        453
                                     偷/v 一/m 条/n ，/w 罚/v 谷/n 三/m 斗/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        454
                                     &quot;/w 我/r 才/d 不管/v 呢/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        455
                                     围观/v 的/u 人们/n 都/d 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        456
                                     说/v 着/u 朝/p 统伢子/nh 奔/v 过去/vd 。/w 
		
			
                                        457
                                     他/r 本想/v 把/p 这/r 伢子/n 吓跑/v 算了/v ，/w 哪/r 成想/v ，/w 生性/n 倔犟/a 的/u 统伢子/nh 不但/c 没跑/v ，/w 反而/d 攥/v 着/u 拳/n ，/w 瞪/v 着/u 眼/n ，/w 像/v 只/q 好/v 斗/v 的/u 小/a 公鸡/n 似的/u 等/v 着/u 他/r 呢/u 。/w 
		
			
                                        458
                                     刘玉胜/nh 有气无力/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 是/vl 我/r 的/u 一个/mq 营/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        459
                                     刘玉胜/nh 见/v 大势已去/i ，/w 随即/d 写/v 了/u 一/m 封/q 信/n ，/w 派人/v 送去/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     不大/a 功夫/n ，/w 这个/r 营/n 的/u 官兵/n 就/d 左肩/n 扛/v 着/u 枪/n ，/w 右手/n 举/v 着/u 枪栓/n ，/w 走/v 了/u 过来/vd 。/w 
		
			
                                        461
                                     对于/p 接受/v 投降/v ，/w 八路军/n 是/vl 有经验/v 的/u ，/w 他们/r 把/p 准备/v 好/a 的/u 箩筐/n 放/v 在/p 路边/nl ，/w 伪军/n 们/k 一个/mq 接着/v 一个/mq 地/u 把/p 枪栓/n 扔到/v 箩筐/n 里/nd ，/w 然后/c 站队/v 集合/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     团/n 政治处/n 派人/v 向/p 他们/r 讲话/v ，/w 宣传/v 八路军/n 的/u 抗日/j 政策/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     至此/v ，/w 樊坝/ns 战斗/v 结束/v ，/w 缴获/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        464
                                     这次/r 战斗/v 的/u 胜利/v 打击/v 了/u 日伪军/j 的/u 气焰/n ，/w 鼓舞/v 了/u 鲁西/ns 人民/n 的/u 信心/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     在/p 这次/r 战斗/v 中/nd ，/w 具有/v 光荣/n 传统/n 的/u 鲁西/ns 人民/n ，/w 自发/a 地/u 组织/v 起来/vd ，/w 踊跃/a 捐献/v 粮食/n ，/w 组织/v 担架队/n ，/w 运输队/n 、/w 积极/a 抢救/v 伤员/n ，/w 运送/v 弹药/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     战斗/v 结束/v 后/nd ，/w 又/d 燃放/v 鞭炮/n 敲锣打鼓/i ，/w 进行/v 庆祝/v 和/c 慰问/v ，/w 并/c 自动/a 购买/v 棺木/n 隆重/a 安葬/v 烈士/n ，/w 焚香/v 、/w 化/v 纸/n 祭奠/v 英灵/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     这/r -切/r 都/d 使/v ６８６/m 团/n 的/u 干部/n 、/w 战士/n 深受/v 教育/v 。/w 
		
			
                                        468
                                     樊坝/ns 战斗/v 是/vl 东进/v 支队/n 进入/v 鲁西/ns 后/nd 与/c 伪军/n 打的/v 第一/m 仗/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     为了/p 争取/v 和/c 瓦解/v 伪军/n ，/w 扩大/v 共产党/n 的/u 政治/n 影响/v ，/w 杨勇/nh 对/p 刘玉胜/nh 采取/v 了/u 宽大/a 政策/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     刘玉胜/nh 在/p 鲁西/ns 曾/d 作恶多端/i ，/w 民愤/n 极/d 大/a ，/w 杀/v 了/u 他/r 也/d 不冤/v ，/w 是/vl 其/r 罪有应得/i ，/w 但是/c 宽大/a 他/r 对于/p 开辟/v 这里/r 的/u 工作/n 更为/d 有利/a 。/w 
		
			
                                        471
                                     为此/c ，/w 杨勇/nh 不但/c 派/v 医生/n 给/p 他/r 和/c 他/r 岳父/n 治疗/v 战伤/v ，/w 还/d 亲自/d 找/v 刘玉胜/nh 谈话/v ，/w 向/p 他/r 晓/v 以/p 抗日/j 救国/v 大义/n ，/w 希望/v 他/r 改邪归正/i ，/w 重新/d 作/v 人/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     樊坝/ns 战斗/v 结束/v 后/nd ，/w ６８６/m 团/n 本应/vu 随/p １１５/m 师/n 师部/n 东进/v 至/v 泰安/ns 西部/nd 一带/n ，/w 但/c 当地/n 群众/n 害怕/v 八路军/n 走/v 后/nd 日伪军/j 会/vu 卷土重来/i ，/w 进行/v 报复/v ，/w 便/d 派/v 代表/n 来到/v １１５/m 师/n 师部/n 极力/d 挽留/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     考虑到/v 人民群众/n 的/u 要求/v 和/c 斗争/n 发展/v 的/u 需要/v ，/w 罗荣桓/nh 、/w 陈光/nh 决定/v 由/p 杨勇/nh 率领/v ６８６/m 团/n 的/u ３/m 营/n 和/c 团/n 教导队/n 留下来/v ，/w 坚持/v 鲁西/ns 抗日/j 斗争/n ，/w 而/c １/m 、/w ２/m 营/n 重组/v ６８６/m 团/n 领导班子/n 随/p 师部/n 继续/v 东进/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     留下来/v 的/u 部队/n 改编/v 为/vl 独立/v 一团/mq 。/w 
		
			
                                        475
                                     在/p 这次/r 分兵/v ，/w 各自/r 组织/n 新/a 班子/n 时/nt ，/w 杨勇/nh 为/p 顾全大局/i ，/w 表现/v 出/vd 很/d 高/a 的/u 风格/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     他/r 把/p 团里/nl 各/r 部门/n 的/u 领导/n 干部/n 召集/v 在/p 一起/n 说/v ：/w &quot;/w 一个/mq 指挥/v 机构/n 分成/v 两/m 个/q 指挥/v 机构/n ，/w 确实/d 有/v 很多/a 困难/n ，/w 但是/c 一定/d 要/vu 分/v ，/w 这/r 是/vl 形势/n 发展/v 的/u 需要/v ，/w 革命/v 的/u 需要/v ，/w 是/vl 好事/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     在/p 抽调/v 人员/n 和/c 装备/n 器材/n 的/u 时候/n ，/w 首先/d 要/vu 保证/v ６８６/m 团/n 领导/n 机构/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        478
                                     新建/v 的/u 独立/v 一团/mq 领导/n 机构/n 要/vu 精干/a ，/w 只要/vu 能/vu 撑起/v 架子/n 开展/v 工作/n 就/d 行/v 了/u ，/w 以后/nt 再/d 逐步/d 扩充/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        479
                                     由于/c 杨勇/nh 注意/v 维护/v 团结/v ，/w 把/p 困难/n 留给/v 自己/r ，/w 因而/c 在/p 一/m 夜/nt 之间/nd 顺利/a 地/u 完成/v 了/u 两/m 个/q 领导/n 机构/n 的/u 组建/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     ３/m 月/nt １０/m 日/nt ，/w １１５/m 师/n 率/v ６８６/m 团/n 继续/v 东进/v 。/w 
		
			
                                        481
                                     郓城/ns 县委/j 成立/v 了/u 以/p 县委/j 书记/n 梁任千/nh 为/vl 团长/n 的/u 鲁西/ns 工作团/n ，/w 协同/v 独立/v 一团/mq 开展/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     从此/d ，/w 杨勇/nh 挑/v 起/v 了/u 开辟/v 鲁西/ns 抗日/j 根据地/n 的/u 重任/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     鲁西/ns 地区/n 的/u 战略/n 位置/n 是/vl 非常/d 重要/a 的/u ，/w 它/r 是/vl 联系/v 山东/ns 抗日/j 根据地/n 、/w 太行山/ns 抗日/j 根据地/n 与/c 延安/ns 的/u 枢纽/n 、/w 走廊/n ，/w 势/n 在/d 必争/v 。/w 
		
			
                                        484
                                     当时/nt 鲁西/ns 地区/n 的/u 环境/n 非常/d 复杂/a ，/w 日伪/j 已/d 占领/v 了/u 济宁/ns 和/c 郓城/ns ，/w 气焰嚣张/i 。/w 
		
			
                                        485
                                     国民党/ni 军/n 不/d 战/v 而/c 退/v ，/w 散兵/n 土匪/n 到处/nl 都/d 是/vl ，/w 地方/n 顽固派/n 也/d 乘机/v 扩充/v 势力/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     当时/nt ，/w 地处/v 三/m 省/n 交界/v 的/u 边区/n 真/d 是/vl 司令/n 多如牛毛/i ，/w 在/p 鲁西/ns 北部/nd 有/v 王金祥/nh 、/w 齐子修/nh 、/w 郁仁治/nh 、/w 田家宾/nh ；/w 在/p 两濮/ns 及/c 豫/ns 北/nd 有/v 石友三/nh 、/w 孙良诚/nh 、/w 丁树本/nh 、/w 杜淑/nh 、/w 李旭东/nh 、/w 孙殿英/nh 、/w 庞炳勋/nh 等等/u ；/w 在/p 湖/ns 西/nd 有/v 冯子固/nh 、/w 朱世勤/nh 、/w 耿继勋/nh ；/w 在/p 鲁/ns 西南/nd 有/v 孙秉贤/nh 、/w 孙瑞亭/nh 、/w 张子刚/nh 、/w 王志杰/nh 、/w 周倜/nh 等/u 人/n ；/w 在/p 水东/ns 地区/n 有/v 马逢乐/nh …/w …/w 他们/r 虽然/c 都/d 是/vl 反/v 共/j 顽固派/n ，/w 但/c 又/d 自成体系/i ，/w 抢占/v 地盘/n ，/w 各/r 霸/v 一方/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     地方/n 顽固派/n 中/nd ，/w 势力/n 较/d 大/a 的/u 有/v 河南濮阳地区/ns 专员/n 兼/v 保安/v 司令/n 丁树本/nh ，/w 山东濮县地区鲁西行署/ni 主任/n 李树春/nh ，/w 山东寿张/ns 、/w 梁山/ns 地区/n 的/u 保安/n 第/h １１/m 旅/n 齐子修/nh ，/w 保安/n 第二/m 旅/n 冯寿彭/nh 等/u 人/n ，/w 各自/r 都/d 拥有/v 数千人/n 枪/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     除此之外/i ，/w 各/r 县区/n 还有/v 保安/v 团/n 、/w 保安队/n 等/u 。/w 
		
			
                                        489
                                     他们/r 沆瀣一气/i ，/w 不断/d 挑起事端/v 、/w 进行/v 反/v 共/j 反/v 人民/n 的/u 勾当/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     面对/v 这样/r 复杂/a 的/u 环境/n ，/w 杨勇/nh 经常/d 告诫/v 大家/n 不要/vu 被/p 眼前/nl 的/u 困难/n 吓倒/v ，/w 一定/d 要/vu 树立/v 起/v 必胜/v 的/u 信心/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 困难/n 环境/n 最/d 能/vu 考验/v 我们/r 的/u 革命/v 意志/n 和/c 能力/n ，/w 干/v 革命/n 就要/vu 不怕/v 困难/n ，/w 而/c 胜利/v 则/c 是/vl 战胜/v 困难/n 的/u 结果/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        492
                                     为了/p 迅速/a 打开/v 局面/n ，/w 他/r 也/d 身体力行/i ，/w 亲自/d 带/v 一个/mq 连队/n 到/v 寿张六区吕垓/ns 等/u 地/n 开展/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        493
                                     各/r 连/n 分散/v 后/nd ，/w 立即/d 逐/v 家/n 逐户/d 地/u 发动/v 群众/n ，/w 一个/mq 村/n 、/w 一个/mq 区/n 、/w 一个/mq 县/n 地/u 建立/v 抗日/j 民主/n 政权/n 。/w 
		
			
                                        494
