
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     他/r 乘/v 着/u 张辉瓒/nh 看/v 赛球/v 的/u 时候/n ，/w 便/d 把/p 红/a 疙瘩/n 帽/n 和/c 米黄色/n 的/u 围巾/n 斢/v 给/v 了/u 挨着/v 他/r 坐/v 的/u 一个/mq 同学/n ，/w 自己/r 机灵/a 地/u 把/p 身子/n 往/p 后/nd 一/m 让/v ，/w 就/d 钻入/v 人群/n 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        2
                                     李受益/nh 问/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     郭亮/nh 答道/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     说/v 着/u 就/d 叫人/v 把/p 事先/nt 印好/v 的/u 营业/v 执照/n ，/w 都/d 搬到/v 桌子/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        5
                                     李受益/nh 上去/v 一/m 把/q 抓住/v 郭亮/nh 正要/vu 发作/v ，/w 待/v 认出/v 他/r 是/vl 郭亮/nh 时/nt ，/w 急忙/a 又/d 把/p 手/n 松开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        6
                                     郭亮/nh 说/v ：/w &quot;/w 你/r 那个/r 王法/n 是/vl 假/a 的/u ，/w 请/v 你/r 看/v 看/v 这个/r ，/w 我们/r 只能/vu 执行/v 一个/mq 王法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        7
                                     &quot;/w 撤销/v 征税/v 规定/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        8
                                     &quot;/w 励/v 行/v 自治/v ，/w 应/vu 予/v 照准/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        9
                                     工人/n 们/k 一/m 听/v ，/w 都/d 高兴/a 得/u 拍起/v 手掌/n 来/vd ，/w 三千/m 多/m 人/n 的/u 掌声/n ，/w 把/p 湘江/ns 里/nd 流水/n 的/u 声音/n 都/d 压/v 过去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        10
                                     豪绅/n 们/k 提上/v 火炉/n ，/w 垂/v 着/u 头/n ，/w 和/p 刘超/nh 狼狈/a 地/u 离开/v 了/u 福湘宫/ns 。/w 
		
			
                                        11
                                     在/p 这个/r 大会/n 上/nd ，/w 工人/n 们/k 选出/v 了/u 一些/m 人/n ，/w 和/p 郭亮/nh 一块/n 着手/v 筹备/v 组织/v 工会/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     经过/p 两/m 个/q 多/m 月/nt ，/w 即/d 筹备/v 停当/a 。/w 
		
			
                                        13
                                     到/v １９２３/m 年/nt 的/u 古历/n 正月/nt 十六/m 日/nt ，/w 就/d 在/p 铜官/ns 东头/nd 的/u 东山寺/ns 召开/v 全体/n 工人/n 大会/n ，/w 正式/a 成立/v 陶业工会/ni 。/w 
		
			
                                        14
                                     在/p 开/v 大会/n 的/u 头/n 三/m 天/nt ，/w 全体/n 工人/n 就/d 开始/v 做/v 参加/v 大会/n 的/u 准备/v 工作/n 了/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     大/a 铜锣/n 准备/v 了/u 三百/m 面/q ，/w 鞭炮/n 运来/v 了/u 两/m 船/n ，/w 音乐/n 队/n 二十四/m 人/n ，/w 耍/v 的/u 布/n 龙/n 六/m 条/n ，/w 狮子/n 十二/m 个/q ，/w 还有/v 采莲/v 船/n 二十/m 多/m 个/q 。/w 
		
			
                                        16
                                     此外/c ，/w 找/v 长沙/ns 的/u 师傅/n 给/p 陶业工会/ni 糊/v 了/u 两/m 个/q 特大/a 的/u 红/a 亮/a 壳子/n ，/w 一个/mq 上面/nd 写/v 着/u &quot;/w 工人/n 万岁/n &quot;/w ，/w 一个/mq 上面/nd 写/v 着/u &quot;/w 世界/n 大同/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        17
                                     到/v 开会/v 这天/r ，/w 接待/v 股/n 的/u 人/n 特别/d 的/u 忙/a ，/w 他们/r 接待/v 的/u 来宾/n 有/v 二百/m 多/m 名/n ，/w 粤汉铁路工会/ni 、/w 安源路矿工会/ni 、/w 水口山工会/ni 、/w 长沙泥木工会/ni 、/w 第一纱厂工会/ni 、/w 造币厂工会/ni 、/w 人力车工会/ni 、/w 理发工会/ni 、/w 铅印工会/ni 、/w 缝纫工会/ni 、/w 电灯公司工会/ni 等/u 二十/m 多/m 个/q 工人/n 团体/n ，/w 都/d 派/v 代表/n 来/vd 祝贺/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     铜官/ns 四周/nl 来看/v 热闹/n 的/u 农民/n 也/d 有/v 几百/m 人/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     除/v 此/r ，/w 工会/n 筹备会/n 还/d 特意/d 请/v 了/u 绅士/n 和/c 都团总/n 等/u 三十六/m 人/n ，/w 叫/v 他们/r 来/vd ，/w 一/m 则/c ，/w 请/v 他们/r 开/v 开/v 眼界/n ，/w 看/v 看/v 工人阶级/n 的/u 力量/n ；/w 再则/c ，/w 向/p 他们/r 交代/v 一下/mq ，/w 今后/nt 工人/n 的/u 事/n 工人/n 自己/r 能够/vu 做主/v 了/u ，/w &quot;/w 无/v 绅/n 不/d 成/v 事/n &quot;/w 的/u 那/r 种/q 时代/nt 过去/vd 了/u ；/w 三/m 则/c ，/w 示意/v 要/vu 他们/r 别/d 破坏/v 工会/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     大会/n 开始/v 以前/nt ，/w 首先/d 由/p 工人/n 乐队/n 吹/v 三通/j 、/w 打/v 三通/j ，/w 吹打/v 之后/nt ，/w 即/d 放/v 一刻/nt 钟/n 的/u 鞭炮/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     大会/n 开始/v ，/w 首先/d 由/p 筹备/v 主任/n 郭亮/nh 讲话/v ，/w 然后/c ，/w 选举/v 工会/n 领导/n 人员/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     郭亮/nh 被/p 选为/v 工会/n 主席/n ，/w 袁海清/nh 、/w 杨锡堂/nh 、/w 周方来/nh 、/w 蔡锡荣/nh 等/u 人/n 被/p 选为/v 工会/n 执行/v 委员/n ，/w 并/c 宣布/v 了/u 六/m 个/q 分/v 工会/n 的/u 领导人/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     接着/v 就是/vl 各/r 工会/n 来/vd 的/u 代表/n 讲话/v ，/w 讲完/v 话/n 之后/nt ，/w 就/d 开始/v 游行/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     游行/v 队伍/n 的/u 最/d 前面/nd ，/w 是/vl 工会/n 的/u 两/m 盏/q 大/a 红灯/n 和/c 一/m 杆/q 大/a 红旗/n 引路/v ，/w 三百/m 面/q 铜锣/n 开道/v ，/w 紧跟着/v 就是/vl 旗/n 鼓/n 锣/n 伞/n 和/c 四十八/m 个/q 鞭炮/n 手/n ，/w 放炮/v 带/v 打/v 铳/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     随后/d 是/vl 郭亮/nh 等/u 工会/n 的/u 领导人/n 、/w 各/r 工会/n 来/vd 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     次/n 后/nd 是/vl 四六二十四/m 个/q 音乐/n 队/n ，/w 吹吹打打/i 。/w 
		
			
                                        27
                                     再/d 后/nd 就是/vl 六/m 个/q 分/v 工会/n 的/u 游行/v 队伍/n ，/w 每个/r 分/v 工会/n 的/u 前面/nd ，/w 又/d 有/v 一/m 条/q 巨龙/n 戏/v 珠/n 和/c 两/m 个/q 狮子/n 滚/v 绣球/n ，/w 分/v 工会/n 的/u 后面/nl 都/d 是/vl 两/m 对/q 采莲/v 船/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     口号声/n ，/w 鞭炮声/n ，/w 锣鼓/n 声/n ，/w 铙/n 钹/n 声/n ，/w 唢呐/n 声/n ，/w 号/n 管/n 声/n ，/w 声/n 声/n 热烈/a ，/w 入耳/a 中听/a ，/w 采莲/v 船/n 飘飘/v ，/w 狮子/n 跳跃/v ，/w 六/m 条/q 巨龙/n ，/w 上下/n 翻腾/v ；/w 真/d 是/vl 惊天动地/i ，/w 人们/n 说/v 连/p 那/r 天/n 上/nd 的/u 九天/n 仙女/n 都/d 听得/v 着/v 了/u 迷/n ，/w 要不是/c 王母娘娘/n 拉/v 得/u 紧/a ，/w 都/d 下凡/v 到/v 铜官/ns 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     游行/v 队伍/n ，/w 游遍/v 了/u 铜官/ns 、/w 椅紫湾/ns 、/w 峡口子/ns 、/w 沅嘉湖/ns 、/w 沙湾/ns 和/c 誓港/ns 六/m 埠/n ，/w 每到/v 一/m 埠/n ，/w 本/r 埠/n 的/u 人们/n 都/d 放炮/v 打/v 铳/n ，/w 迎来送往/i ，/w 亲如一家/i 。/w 
		
			
                                        30
                                     游行/v 完了/v ，/w 集合/v 在/p 老/a 乌龟山/ns 上/nd ，/w 请/v 照相馆/n 的/u 老师傅/n 给/p 三千五百/m 工人/n 照/v 了/u 个/q &quot;/w 全家福/n &quot;/w ，/w 最后/n ，/w 由/p 郭亮/nh 带头/v 三/m 呼/v &quot;/w 工人/n 万岁/n &quot;/w ，/w 才/d 散会/v 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     陶业工会/ni 一/d 成立/v ，/w 加上/v 这么/r 一/m 次/q 大/a 游行/v ，/w 工人/n 们/k 都/d 觉得/v 好象/d 长高/v 了/u 三/m 尺/q 。/w 
		
			
                                        32
                                     工会/n 成立/v 起来/vd ，/w 更有/v 两/m 件/q 事/n 使/v 人/n 出奇/a ：/w 其一/r ，/w 从前/nt 无论/c 什么/r 纠纷/n 争执/v ，/w 是非/n 口角/n ，/w 不/d 经/v 绅士/n ，/w 是/vl 不得/vu 下地/v 的/u ，/w 自从/p 有/v 了/u 工会/n 之后/nt ，/w 事/n 事/n 都/d 找/v 工会/n 解决/v ，/w 再也/d 用不着/v 绅士/n 们/k 了/u 。/w 
		
			
                                        33
                                     其二/r ，/w 从前/nt 铜官/ns 六/m 埠/n 经常/d 打架/v ，/w 每次/r 赛/v 龙船/n 、/w 耍/v 龙/n ，/w 都/d 有/v 架/n 打/v ，/w 甚至/d 发生/v 命案/n ，/w 你/r 那个/r 埠/n 的/u 人/n 不准/v 到/v 我/r 这个/r 埠/n 来/vd 耍/v 龙/n ，/w 我/r 这个/r 埠/n 同样/a 也/d 不能/vu 挨/v 你/r 那个/r 埠/n 的/u 边/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     有/v 了/u 工会/n 之后/nt ，/w 各/r 埠/n 之间/nd ，/w 互相/d 登门/v 玩/v 龙/n 团拜/v ，/w 互/d 接/v 互/d 送/v ，/w 亲/a 如/v 家人/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     一/m 次/q ，/w 郭亮/nh 把/p 工会/n 的/u 干部/n 召集/v 在/p 工会/n 里/nd ，/w 研究/v 工作/n ，/w 制造/v 会员/n 名册/n ，/w 可是/c 工会/n 的/u 干部/n 们/k ，/w 都/d 是/vl 拿得起/v 锄头/n ，/w 拿/v 不/d 起/vd 笔/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     郭亮/nh 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 工人阶级/n 从前/nt 不/d 识字/v ，/w 吃/v 了/u 不少/a 的/u 亏/n ，/w 受/v 了/u 不少/a 的/u 气/n ，/w 今后/nt ，/w 一定/d 要/vu 掌握/v 文化/n ，/w 培养/v 我们/r 的/u 后代/nt 做/v 文化/n 的/u 主人/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     我/r 看/v 工人/n 夜校/n 和/c 子弟/n 小学/n 必须/d 办/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     同时/c ，/w 我们/r 办/v 工会/n ，/w 搞/v 自治/v ，/w 土豪劣绅/n 们/k 是/vl 不会/vu 甘休/v 的/u ，/w 工人/n 纠察队/n 也/d 得/vu 赶快/d 成立/v 起来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        39
                                     现在/nt 工会/n 里/nd 买/v 张/q 纸/n 的/u 钱/n 都/d 没有/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        40
                                     经过/p 这么/r 一/m 段/q 事变/n 之后/nt ，/w 赵恒惕/nh 的/u 反动/a 统治/v ，/w 又/d 须/d 重新/d 安顿/v 和/c 稳固/v ，/w 因此/c ，/w 他/r 再/d 回/v 长沙/ns 之后/nt ，/w 也/d 就/d 不敢/vu 马上/d 公开/v 的/u 逮捕/v 郭亮/nh ，/w 镇压/v 民众/n 团体/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     这样/r ，/w 郭亮/nh 等/u 人/n 就/d 又/d 公开/v 地/u 出来/vd 活动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        42
                                     １９２４/m 年/nt １/m 月/nt ２１/m 日/nt ，/w 全世界/n 人民/n 的/u 伟大/a 领袖/n 列宁/nh 逝世/v 了/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     全世界/n 的/u 工人阶级/n 惊闻/v 列宁/nh 逝世/v 的/u 噩耗/n ，/w 都/d 以/p 极/d 沉痛/a 的/u 心情/n 来/vd 追悼/v 他/r 。/w 
		
			
                                        44
                                     郭亮/nh 和/c 其他/r 的/u 共产党员/n 们/k 在/p 一块/n 研究/v 了/u 一下/mq ，/w 一致/d 决定/v 要/vu 公开/v 地/u 开/v 大会/n 追悼/v 列宁/nh ，/w 以便/c 宣传/v 十月革命/n ，/w 推进/v 革命/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     但是/c ，/w 赵恒惕/nh 不准/v 群众/n 追悼/v ，/w 他/r 怕/v 共产党人/n 借/v 此/r 又/d &quot;/w 滋事/v 生/v 非/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        46
                                     郭亮/nh 他们/r 想来想去/i ，/w 想到/v 省政府/n 交涉/v 司长/n 身上/nl 去/v 了/u ，/w 省/n 交涉/v 司长/n 杨宣诚/nh ，/w 是/vl 个/q 好/v 出风头/i 的/u 人物/n ，/w 也/d 最/d 喜欢/v 听/v 人/n 奉承/v 恭维/v ，/w 要是/c 利用/v 他/r 的/u 弱点/n ，/w 由/p 他/r 出面/v 来/vd 办/v 这/r 件/q 事/n ，/w 是/vl 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     研究/v 之后/nt ，/w 郭亮/nh 就/d 和/p 龚饮冰/nh 一同/d 到/v 交涉司/ni 会见/v 杨宣诚/nh 。/w 
		
			
                                        48
                                     列宁/nh 是/vl 俄国/ns 劳农政府/ni 的/u 领袖/n ，/w 怎么/r 不/d 知道/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        49
                                     郭亮/nh 说/v ：/w &quot;/w 在/p 世界/n 各国/n 的/u 元首/n 之中/nd ，/w 对/p 中国/ns 真正/a 讲/v 平等/a ，/w 实行/v 友好/a 政策/n 的/u ，/w 要/vu 算/v 列宁/nh 了/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     俄国/ns 革命/v 政府/n 一/d 成立/v ，/w 列宁/nh 就/d 宣布/v 无条件/v 废弃/v 中/nd 俄/j 一切/r 不平等条约/n ，/w 停止/v 庚子/n 赔款/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     如今/nt 列宁/nh 逝世/v 了/u ，/w 各界/n 人民/n 都/d 要求/v 开会/v 追悼/v 他/r 。/w 
		
			
                                        52
                                     我们/r 想/v ，/w 人民/n 的/u 请求/v 是/vl 对/a 的/u ，/w 因为/c 列宁/nh 是/vl 邻国/n 的/u 元首/n ，/w 又是/vl 中国/ns 人民/n 的/u 好朋友/n ，/w 确实/d 应该/vu 追悼/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        53
                                     杨宣诚/nh 说/v ：/w &quot;/w 不错/a 的/u ，/w 论理/v 应该/vu 追悼/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     郭亮/nh 立刻/d 答道/v ：/w &quot;/w 不/d 矛盾/a ，/w 不/d 矛盾/a 。/w 
		
			
                                        55
                                     这/r 是/vl 一/m 层/q 。/w 
		
			
                                        56
                                     再者/c ，/w 我们/r 湖南/ns 是/vl 个/q 自治/v 的/u 省/n 分/n ，/w 在/p 外交/n 上/nd 有/v 独立/v 之/u 权/n ，/w 况且/c 在/p 湘/ns 的/u 外人/n 也/d 很多/a ，/w 各/r 大国/n 在/p 我/r 省/n 都/d 有/v 领事馆/n ，/w 对/p 这样/r 一个/mq 大国/n 元首/n 的/u 逝世/v ，/w 若/c 不/d 好好/a 地/u 追悼/v 一下/mq ，/w 不仅/c 有失/v 外交/n 礼节/n ，/w 恐怕/d 今后/nt 会/vu 影响/v 和/c 其他/r 国家/n 的/u 关系/n ，/w 而/c 在/p 外交/n 上/nd 削弱/v 独立/v 自治/v 的/u 权威/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        57
                                     郭亮/nh 和/c 龚饮冰/nh 一齐/d 答道/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     郭亮/nh 说/v ：/w &quot;/w 省会/n 各/r 公法/n 团体/n ，/w 各/r 民众/n 组织/n 都/d 希望/v 杨/nhf 司长/n 领头/v 组织/v 筹备/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        59
                                     杨宣诚/nh 尽管/d 喜/v 人/n 奉承/v ，/w 但是/c 他/r 对/p 郭亮/nh 等/u 人/n ，/w 还是/d 有所/v 戒心/n 的/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 开/v 大会/n 追悼/v ，/w 要/vu 我/r 领头/v ，/w 也/d 可/vu 。/w 
		
			
                                        61
                                     但是/c ，/w 你们/r 工团联合会/ni 和/c 学生联合会/ni 必须/d 保证/v 两/m 件/q 事情/n ：/w 第一/m 、/w 不能/vu 闹/v 罢工/v 、/w 罢课/v ；/w 第二/m 、/w 不能/vu 游街/v 请愿/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     如/v 不/d 保证/v 这/r 两/m 件/q 事/n ，/w 我/r 杨/nhf 某/r 是/vl 不敢/vu 担/v 代/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        63
                                     到/v 开/v 大会/n 那天/r ，/w 按/p 追悼会/n 的/u 规矩/n ，/w 工人/n 、/w 商人/n 都/d 要/vu 停工/v 一/m 天/nt ，/w 学生/n 停课/v 一/m 天/nt ，/w 参加/v 大会/n 追悼/v ，/w 绝不/d 罢工/v 、/w 罢课/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        64
                                     郭亮/nh 和/c 龚饮冰/nh 这样/r 回答/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     追悼/v 列宁/nh 的/u 事/n 就/d 这样/r 商量/v 妥/a 了/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     杨宣诚/nh 马上/d 就/d 拟/v 了/u 个/q 通知/n ，/w 召集/v 了/u 各/r 团体/n 负责人/n 会议/n ，/w 成立/v 了/u 追悼/v 列宁/nh 筹备会/n ，/w 杨宣诚/nh 被/p 推为/v 筹备/v 主任/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     杨宣诚/nh 又/d 特别/d 与/c 郭亮/nh 商量/v 了/u 关于/p 大会/n 程序/n 、/w 追悼/v 方法/n 和/c 追悼/v 内容/n 等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     这/r 一切/r ，/w 杨宣诚/nh 都/d 同意/v 了/u ，/w 并且/c 在/p 筹备/v 大会/n 上/nd 也/d 通过/v 了/u 。/w 
		
			
                                        69
                                     在/p 大会/n 上/nd 的/u 讲演/v ，/w 推定/v 由/p 杨宣诚/nh 讲/v ，/w 因为/c 他/r 是/vl 追悼/v 大会/n 的/u 筹备/v 主任/n 和/c 主持人/n ，/w 纪念/v 文章/n 和/c 传单/n 、/w 小册子/n ，/w 由/p 郭亮/nh 写/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     分工/v 之后/nt ，/w 郭亮/nh 整整/d 花/v 了/u 一/m 天/nt 一/m 夜/nt 的/u 时间/n ，/w 写/v 了/u 一个/mq 湖南/ns 各界/n 人民/n 向/p 苏联/ns 政府/n 吊唁/v 的/u 电文/n ，/w 写/v 了/u 个/q 长达/v 几千/m 字/n 的/u 列宁/nh 的/u 历史/n ，/w 还/d 写/v 了/u 八/m 种/q 传单/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     郭亮/nh 把/p 这些/r 东西/n 写好/v 之后/nt ，/w 就/d 拿/v 着/u 去/v 给/p 杨宣诚/nh 看/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     杨宣诚/nh 一/m 看/v ，/w 尽是/vl 些/q 宣扬/v 列宁/nh 对/p 十月革命/n 的/u 丰功伟绩/i ，/w 列宁/nh 对/p 中国/ns 人民/n 的/u 关怀/v ，/w 列宁主义/n 必定/d 胜利/v ，/w 列宁主义/n 是/vl 打倒/v 帝国主义/n 的/u 最/d 有力/a 的/u 思想/n 武器/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     郭亮/nh 说/v ：/w &quot;/w 请/v 杨/nhf 司长/n 想/v 一/m 想/v ，/w 因为/c 你/r 是/vl 个/q 办/v 外交/n 的/u ，/w 懂得/v 外交/n 礼节/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     杨宣诚/nh 想/v 了/u 想/v ，/w 说/v ：/w &quot;/w 说/v 得/u 也是/vl ，/w 就/d 照/p 这样/r 去/v 印/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        75
                                     郭亮/nh 拿/v 了/u 这些/r 宣传品/n 就/d 到/v 印刷厂/n 去/v 印刷/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     印刷/v 工人/n 见/v 是/vl 印/v 追悼/v 列宁/nh 的/u 宣传品/n ，/w 连/p 郭亮/nh 都/d 亲自/d 送/v 稿/n ，/w 亲自/d 校对/v ，/w 也/d 都/d 长起/v 了/u 精神/n ，/w 轰隆/o ，/w 轰隆/o ，/w 一个/mq 通夜/nt 即/d 把/p 所有/a 的/u 宣传品/n 印/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        77
                                     赵恒惕/nh 一/d 听/v ，/w 睁开/v 眼睛/n ，/w 扔掉/v 念珠/n ，/w 急忙/a 爬/v 起来/vd 跑到/v 电话机/n 前/nd 打电话/v ，/w 叫/v 再/d 派/v 一个/mq 连/n 去/v 镇压/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     不大一会/nt ，/w 黄/nhf 连长/n 带/v 着/u 一/m 连/n 人/n 冲进/v 了/u 会场/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     他/r 看见/v 郭亮/nh 正在/d 讲话/v ，/w 士兵/n 们/k 都/d 在/p 台下/nl 抬头/v 听/v 着/u ，/w 不/d 去/v 抓捕/v ，/w 急/v 得/u 直跳/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     说/v 着/u 啪/o 的/u 一下/mq 掏出/v 手枪/n 来/vd 指/v 着/u 郭亮/nh 。/w 
		
			
                                        81
                                     李/nhf 连长/n 先/d 带来/v 的/u 那/r 连/n 人/n ，/w 已/d 把/p 刺刀/n 下/v 下来/vd 了/u ，/w 听/v 李/nhf 连长/n 一/m 声/q 命令/v ，/w 马上/d 把/p 刺刀/n 上/v 上/vd ，/w 一齐/d 对准/v 黄/nhf 连长/n 和/c 他/r 的/u 队伍/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     在场/v 开会/v 的/u 工人/n 和/c 学生/n 们/k ，/w 也/d 都/d 握拳/v 扬手/v ，/w 准备/v 战斗/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     其它/r 到会/v 的/u 人/n ，/w 也/d 都/d 两眼/n 紧盯/v 着/u 才/d 来/vd 的/u 士兵/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     郭亮/nh 讲/v 爱国/v 、/w 反对/v 帝国主义/n ，/w 是/vl 正当/a 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     黄/nhf 连长/n 见/v 李/nhf 连长/n 这样/r 强硬/a ，/w 况且/c 这里/r 的/u 群众/n 又/d 都/d 围/v 了/u 上来/vd ，/w 他/r 想/v ：/w 动/v 起/vd 手/n 来/vd ，/w 也/d 没有/v 面子/n 占/v ，/w 所以/c ，/w 就/d 软溜溜/a 地/u 把/p 手枪/n 放下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     李/nhf 连长/n 派兵/v 把/p 黄/nhf 连长/n 守住/v ，/w 他/r 又/d 对/p 黄/nhf 连长/n 带来/v 的/u 士兵/n 作/v 了/u 动员/v ，/w 这样/r ，/w 大会/n 又/d 照常/v 进行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     郭亮/nh 、/w 夏曦/nh 和/c 几个/mq 有/v 威望/n 的/u 首脑/n 人物/n 讲过/v 话/n 之后/nt ，/w 即/d 通过/p 了/u 对付/v 湘局/ns 的/u 二十四/m 条/q 主张/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     最后/n ，/w 开会/v 的/u 群众/n 在/p 二百/m 多/m 士兵/n 的/u 参加/v 和/c 保卫/v 下/nd ，/w 举行/v 了/u 游行/v 示威/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     在/p 游行/v 当中/nd ，/w 工人/n 、/w 学生/n 和/c 士兵/n 都/d 交上/v 了/u 朋友/n ，/w 不少/a 的/u 学生/n 把/p 小/a 旗子/n 插/v 在/p 士兵/n 的/u 枪口/nl 里/nd ，/w 或者/c 捆/v 在/p 枪/n 通条/n 上/nd ，/w 也/d 有的/r 把/p 小/a 旗/n 粘/v 在/p 刺刀/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        90
                                     游行/v 队伍/n 包围/v 了/u 省政府/n ，/w 叫/v 赵恒惕/nh 出来/vd 答应/v 这/r 二十四/m 条/q 。/w 
		
			
                                        91
                                     赵恒惕/nh 不敢/vu 出来/vd 与/c 人民/n 见面/v ，/w 他/r 把/p 窗门/n 紧闭/v ，/w 手里/nl 拿/v 着/u 两/m 个/q 电话/n 筒/n 呼/v 兵/n 求救/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     赵恒惕/nh 喊/v 他/r 的/u 第一/m 师/n 和/c 第二/m 师/n ，/w 第一/m 、/w 第二/m 两/m 师/n 全然/d 不应/vu 。/w 
		
			
                                        93
                                     喊/v 第三/m 师/n ，/w 第三/m 师/n 回/v 话/n 说/v ，/w 日夜兼程/i ，/w 也/d 得/vu 三/m 天/nt 才能/c 赶到/v 长沙/ns 。/w 
		
			
                                        94
                                     喊/v 第/h 四/m 师/n ，/w 第/h 四/m 师/n 的/u 回答/v 是/vl 责难/v 和/c 攻击/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     喊/v 到/v 吴佩孚/nh ，/w 吴佩孚/nh 说来/v 长沙/ns 的/u 那个/r 团/n 已经/d 登上/v 火车/n ，/w 在/p 两/m 小时/q 之内/nd 即可/vu 到达/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     随即/d 长起/v 精神/n 来/vd ，/w 叫人/v 传信/v ，/w 请/v 群众/n 代表/n 都/d 到/v 省长/n 的/u 议事/v 厅里/nl 谈判/v ，/w 并/c 说/v 在/p 两/m 小时/q 之内/nd 可/vu 圆满/a 答复/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     赵恒惕/nh 这里/r 所/u 说/v 的/u &quot;/w 圆满/a 答复/v &quot;/w ，/w 是/vl 把/p 郭亮/nh 等/u 人/n 骗进/v 衙门/n 里/nd 守住/v ，/w 待/v 吴佩孚/nh 的/u 一个/mq 团/n 来/vd 了/u ，/w 痛痛快快/a 地/u 任/v 他/r 打/v 杀/v 一/m 场/q 。/w 
		
			
                                        98
                                     郭亮/nh 和/c 大家/n 又/d 商量/v 了/u 一番/mq ，/w 认为/v 一定/d 要/vu 进去/v 谈判/v 才/d 好/a ，/w 不过/c ，/w 要/vu 准备/v 好/a 应付/v 赵恒惕/nh 的/u 屠杀/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     应付/v 的/u 方法/n ：/w 第一/m 、/w 参加/v 游行/v 的/u 四万/m 多/m 人/n 不/d 见/v 代表/n 出来/vd 不/d 散/v ；/w 第二/m 、/w 派人/v 到/v 城外/nl 水/n 、/w 陆/n 交通/n 要道/n 去/v 侦探/n ，/w 赵恒惕/nh 的/u 增兵/v 一/d 来/vd ，/w 就/d 回来/vd 报信/v ；/w 第三/m 、/w 调动/v 铁路/n 工人/n 和/c 长沙/ns 近郊/nl 的/u 农民/n ，/w 也/d 都/d 到/v 长沙/ns 来/vd 参加/v 驱/v 赵/nhf 斗争/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     这些/r 事情/n 布置/v 好/a 之后/nt ，/w 郭亮/nh 等/u 二百/m 余/n 人/n 就/d 进/v 了/u 省长/n 衙门/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     随后/d ，/w 一部分/n 工人/n 也/d 进到/v 院里/nl ，/w 怕/v 的/u 是/vl 赵恒惕/nh 把/p 大门/n 关/v 起来/vd ，/w 使/v 内外/nd 失掉/v 联系/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     郭亮/nh 等/u 人/n 坐/v 在/p 议事/v 厅里/nl ，/w 赵恒惕/nh 叫/v 吴景鸿/nh 和/c 赵恒哲/nh 等/u 人/n 出面/v 谈判/v ，/w 赵恒惕/nh 还是/d 躲/v 在/p 后面/nl ，/w 手/n 把/v 着/u 电话/n 机子/n 催/v 兵/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     现在/nt 赵恒惕/nh 唯一/a 的/u 希望/n 就/d 寄托/v 在/p 吴佩孚/nh 给/p 他/r 派来/v 的/u 这个/r 团/n 身上/nl ，/w 他/r 边/d 打电话/v 沿/p 车站/n 打听/v 火车/n 行进/v 的/u 情况/n ，/w 边/d 看/v 着/u 墙上/nl 的/u 大钟/n ，/w 一/m 分/q 一/m 秒/q 的/u 计算/v 时刻/nt 。/w 
		
			
                                        104
                                     确实/d 是/vl 坐/v 着/u 火车/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     开/v 火车/n 的/u 正是/vl 参加/v 过/vd 粤汉/j 铁路/n 大/a 罢工/v 的/u 那位/r 老/a 司机/n 王忠/nh 。/w 
		
			
                                        106
                                     火车/n 刚/d 开过/v 岳州车站/ns ，/w 他/r 就/d 得到/v 了/u 粤汉铁路工会/ni 的/u 口信/n ，/w 说/v 是/vl 郭亮/nh 叫/v 他/r 不要/vu 把/p 军队/n 拉到/v 长沙/ns 。/w 
		
			
                                        107
                                     老/a 王忠/nh 得了/v 这个/r 信/n ，/w 心里/nl 已/d 明白/v 了/u 七/m 、/w 八/m 分/q 。/w 
		
			
                                        108
                                     火车/n 开到/v 半路/n 中/nd ，/w 他/r 叫/v 司炉/n 替/v 他/r 在/p 机车/n 里/nd 掌握/v 着/u ，/w 他/r 自己/r 则/c 踏/v 着/u 火车头/n 外边/nd 的/u 铁架/n ，/w 爬到/v 车头/n 与/c 车厢/n 相/d 联接/v 的/u 地方/n ，/w 把/p 挂钩/v 打开/v ，/w 车头/n 就/d 与/c 车身/n 脱离/v 了/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     老/a 王忠/nh 又/d 迅速/a 地/u 回到/v 机车/n 里/nd ，/w 驾/v 着/u 个/q 空车/n 头/n ，/w 开足马力/v 哐啷哐啷/o 的/u 在/p 铁路/n 上/nd 飞奔/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     那/r 车身/n 却/d 象/p 死/a 蛇/n 一样/a 停/v 了/u 下来/vd 。/w 
		
			
                                        111
                                     他/r 走/v 出来/vd 一/d 看/v ，/w 原来/d 那/r 车头/n 把/p 车/n 身子/n 甩下/v 跑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     一团/mq 人/n 白/d 瞪/v 着/u 眼睛/n 看/v 着/u 这个/r 没/v 头/n 的/u 庞然大物/n ，/w 推/v 也/d 推/v 不/d 动/v ，/w 拉/v 也/d 拉/v 不/d 起/v ，/w 只是/d 束手/v 叫苦/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     士兵/n 们/k 在/p 那/r 叫苦/v ，/w 不大/a 吃紧/a ，/w 这下/r 可/d 把/p 赵恒惕/nh 给/p 急坏/v 了/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     赵恒惕/nh 看/v 看/v 时间/n 已/d 超过/v 了/u 二十/m 多/m 分钟/q 了/u ，/w 那/r 列/q 火车/n 还/d 未/d 到/v 长沙/ns 车站/n ，/w 急/v 得/u 摇/v 首/n 顿足/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     对方/n 的/u 回答/v ，/w 是/vl 已经/d 到站/v 了/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     队员/n 们/k 听/v 了/u 王忠/nh 的/u 话/n ，/w 搬来/v 梯子/n ，/w 撬开/v 望/v 板/n ，/w 把/p 队员/n 们/k 保/v 下来/vd 的/u 二十五/m 条/q 枪/n 和/c 工人/n 纠察队/n 的/u 袖章/n 都/d 藏/v 在/p 望/v 板/n 里/nd ，/w 然后/c ，/w 他们/r 都/d 躲藏/v 到/v 鲁班庙/ns 附近/n 的/u 老百姓/n 家里/nl 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     纠察/v 队员/n 们/k 刚/d 离开/v 鲁班庙/ns ，/w 许克祥/nh 就/d 带/v 着/u 叛军/n 冲到/v 庙/n 院/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        118
                                     &quot;/w 纠察队/n 没/d 走远/v ，/w 一定/d 都/d 藏到/v 老百姓/n 家里/nl 了/u ，/w 搜/v 不/d 出来/vd ，/w 就/d 把/p 老百姓/n 全部/n 押/v 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        119
                                     叛军/n 把/p 鲁班庙/ns 附近/n 的/u 老百姓/n ，/w 都/d 押/v 来/vd 了/u ，/w 男女老少/n 挤满/v 了/u 鲁班庙/ns 的/u 大院/n 坪/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     在/p 被/p 押/v 来/vd 的/u 群众/n 中/nd ，/w 也/d 有/v 刚才/d 和/c 叛军/n 作过/v 战/v 的/u 工人/n 纠察/v 队员/n 和/c 老/a 王忠/nh 。/w 
		
			
                                        121
                                     我/r 许克祥/nh 步/v 蒋/nhf 总司令/n 后尘/n ，/w 和/c 几/m 位/q 国民党/ni 元老/n ，/w 在/p 长沙/ns 高举/v 反/v 共/j 义旗/n ，/w 是/vl 为了/p 救/v 党/n 、/w 救民/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     人们/n 都/d 瞪/v 着/u 眼睛/n 望/v 着/u 他/r ，/w 一言不发/i 。/w 
		
			
                                        123
                                     人们/n 本来/d 都/d 是/vl 站/v 着/u 的/u ，/w 听/v 他/r 这/r 一/m 声/q 喊/v ，/w 都/d 一齐/d 坐下/v 去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        124
                                     人们/n 即刻/d 又/d 都/d 立/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        125
                                     这个/r 老头/n ，/w 头发/n 斑白/a ，/w 满嘴/n 胡子/n ，/w 他/r 是/vl 泥木工会/ni 的/u 工人/n ，/w 姓/v 周/nhf ，/w 人们/n 都/d 喊/v 他/r 周木匠/nh ，/w １９２２/m 年/nt 他/r 参加/v 过/u 毛泽东/nh 同志/n 领导/v 的/u 泥/n 木/n 工人/n 大/a 罢工/v ，/w 北伐军/n 未/d 入/v 湖南/ns 以前/nt ，/w 他/r 就/d 加入/v 了/u 共产党/n ，/w 在/p 北伐军/n 入/v 湖南/ns 后/nd ，/w 他/r 在/p 赶/v 叶开鑫/nh 的/u 战斗/v 中/nd ，/w 一/m 个/q 人/n 就/d 缴/v 了/u 两/m 条/q 步枪/n ，/w 一/m 条/q 被/p 许克祥/nh 到/v 长沙/ns 时/nt 收/v 了/u 去/v ，/w 另/r 一/m 条/q 他/r 藏/v 了/u 起来/vd ，/w 到/v 成立/v 泥木工会/ni 纠察队/n 的/u 时候/n ，/w 他/r 才/d 把/p 枪/n 取出/v 来/u 交给/v 了/u 工人/n 纠察队/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     刚才/d 纠察队/n 往/p 天花板/n 里/nd 藏/v 枪/n ，/w 他/r 也/d 在场/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     如今/nt ，/w 他/r 看见/v 许克祥/nh 叛变/v 革命/v 了/u ，/w 早/d 红/v 了/u 眼睛/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     许克祥/nh 又/d 逼/v 着/u 他/r 索/v 枪/n 要/v 人/n ，/w 这/r 如同/v 要/vu 他/r 的/u 命/n 一样/a ，/w 两眼/n 直愣愣/a 地/u 盯/v 着/u 许克祥/nh 不/d 说话/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     许克祥/nh 知道/v 周木匠/nh 是/vl 在/d 耍/v 笑/v 他/r ，/w 伸手/v 啪啪/o 就/d 给/p 了/u 周木匠/nh 两/m 个/q 耳光/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     周木匠/nh 转过/v 脸/n 来/vd ，/w 把/p 所有/a 的/u 群众/n 都/d 看/v 了/u 一/m 遍/q 。/w 
		
			
                                        131
                                     周木匠/nh 向/p 许克祥/nh 招/v 一/m 招/v 手/n ，/w 许克祥/nh 走近/v 周木匠/nh ，/w 伸/v 着/u 脖子/n ，/w 歪/v 着/u 脑袋/n ，/w 等/v 着/u 周木匠/nh 告发/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     许克祥/nh 被/p 突如其来/i 的/u 几个/mq 大/a 嘴巴/n ，/w 打/v 得/u 头晕眼花/i ，/w 稍/d 一/d 定神/v ，/w 一手/n 摸/v 着/u 打痛/v 了/u 的/u 脸/n ，/w 一手/m 指/v 着/u 周木匠/nh 暴跳/v 着/u 。/w 
		
			
                                        133
                                     十几/m 个/q 士兵/n 一窝蜂/i 似的/u 上去/v ，/w 把/p 周木匠/nh 抓/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        134
                                     许克祥/nh 把/p 抓着/v 周木匠/nh 的/u 几个/mq 士兵/n 支开/v ，/w 照着/v 周木匠/nh 的/u 胸膛/n ，/w 连/d 打/v 了/u 三/m 枪/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     周木匠/nh 倒/v 在/p 一/m 垛/n 大/a 竹木/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        136
                                     人们/n 回答/v 许克祥/nh 的/u ，/w 仍是/vl 一/m 双/q 怒目/v ，/w 不过/c 这次/r 多/v 了/u 两/m 行/q 眼泪/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     女人/n 擦/v 擦/v 眼泪/n ，/w 说/v ：/w &quot;/w 我/r 看到/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        138
                                     &quot;/w 不/d 使/v 点/q 厉害/a ，/w 你们/r 是/vl 不说/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        139
                                     女人/n 说/v ：/w &quot;/w 今天/nt 早晨/nt 看见/v 的/u ，/w 都/d 端/v 着/u 枪/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     人们/n 看/v 着/u 许克祥/nh 追逼/v 这个/r 女人/n ，/w 都/d 攥/v 着/u 一/m 把/q 汗/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     女人/n 说到/v 这里/r ，/w 没有/d 往下/v 说/v 了/u 。/w 
		
			
                                        142
                                     许克祥/nh 又/d 羞/v 又/d 恼/v ，/w 对/p 士兵/n 命令/v 道/v ：/w &quot;/w 把/p 她/r 吊/v 在/p 大门/n 楼下/nl 。/w &quot;/w 
		
			
                                        143
                                     在/p 每/r 纪/n 首/n 篇/q 以后/nt 有/v 四/m 篇/q 论文/n ，/w 都/d 是/vl 和/p 首/n 篇/q 的/u 内容/n 相/d 应/v 合/v 的/u 。/w 
		
			
                                        144
                                     春季/nt 是/vl 万物/n 生长/v 的/u 季节/nt ，/w 在/p 《/w 孟春/nt 纪/n 》/w 、/w 《/w 仲春/nt 纪/n 》/w 、/w 《/w 季春/nt 纪/n 》/w 后/nd 的/u 论文/n 如/v 《/w 本/n 生/v 》/w 、/w 《/w 重/a 己/r 》/w 、/w 《/w 贵/a 生/v 》/w 、/w 《/w 情欲/n 》/w 、/w 《/w 尽数/n 》/w 、/w 《/w 先/d 己/r 》/w 等/u 篇/q ，/w 谈/v 的/u 无非/d 是/vl 养生/v 的/u 道理/n ，/w 采用/v 了/u 道家/n 的/u 学说/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     夏季/nt 是/vl 万物/n 生长/v 旺盛/a 的/u 季节/nt ，/w 在/p 《/w 孟夏/nt 纪/n 》/w 、/w 《/w 仲夏/nt 纪/n 》/w 、/w 《/w 季夏/nt 纪/n 》/w 后/nd 的/u 论文/n 如/v 《/w 劝学/v 》/w 、/w 《/w 尊师/v 》/w 、/w 《/w 大/a 乐/n 》/w 、/w 《/w 侈/x 乐/n 》/w 、/w 《/w 音律/n 》/w 、/w 《/w 音/n 初/a 》/w 等/u 篇/q ，/w 谈/v 的/u 无非/d 是/vl 教学/v 和/c 作乐/v 的/u 理论/n ，/w 采用/v 了/u 儒家/n 的/u 学说/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     秋季/nt 万物/n 开始/v 凋零/a ，/w 多/a 肃杀/a 的/u 现象/n ，/w 《/w 孟秋/nt 纪/n 》/w 、/w 《/w 仲秋/nt 纪/n 》/w 、/w 《/w 季秋/nt 纪/n 》/w 后/nd 的/u 论文/n 如/v 《/w 荡/v 兵/n 》/w 、/w 《/w 振/v 乱/a 》/w 、/w 《/w 论/v 威/a 》/w 、/w 《/w 简/a 选/v 》/w 、/w 《/w 顺民/n 》/w 、/w 《/w 知/v 士/n 》/w 等/u 篇/q ，/w 谈/v 的/u 无非/d 是/vl 出动/v &quot;/w 义兵/n &quot;/w 和/c 选/v 练/v 军队/n 的/u 道理/n ，/w 采用/v 了/u 兵家/n 的/u 学说/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     冬季/nt 是/vl 万物/n 蓄/v 藏/v 的/u 季节/nt ，/w 《/w 孟冬/nt 纪/n 》/w 、/w 《/w 仲/n 冬/nt 纪/n 》/w 、/w 《/w 季冬/nt 纪/n 》/w 后/nd 的/u 论文/n 如/v 《/w 节/n 丧/v 》/w 、/w 《/w 安/a 死/v 》/w 、/w 《/w 至/v 忠/a 》/w 、/w 《/w 忠/a 廉/a 》/w 、/w 《/w 士/n 节/n 》/w 、/w 《/w 介/x 立/v 》/w 等/u 篇/q ，/w 谈/v 的/u 无非/d 是/vl 节约/v 和/c 忠/a 廉/a 的/u 道理/n ，/w 采用/v 了/u 墨家/n 的/u 学说/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     阴阳五行/n 家/k 把/p 各种/r 事物/n 的/u 变化/v 归纳/v 在/p 四/m 个/q 季节/nt 之内/nd ，/w 而/c 吕不韦/nh 的/u 宾客/n 们/k 更/d 巧妙/a 地/u 把/p 道/n 、/w 儒/n 、/w 兵/n 、/w 墨/n 四/m 家/n 学说/n 分配/v 在/p 四/m 个/q 季节/nt 内/nd ，/w 把/p 道/n 、/w 儒/n 、/w 兵/n 、/w 墨/n 四/m 家/n 学说/n 和/c 阴阳五行/n 家/k 学说/n 结合/v 了/u 起来/vd ，/w 可以说/v ，/w 已/d 尽/v 其/r 综合/v 各/r 派/n 学说/n 的/u 能事/n 了/u 。/w 
		
			
                                        149
                                     很/d 显然/a ，/w 这/r 是/vl 有/v 组织/v 的/u 联合/v 各个/r 学派/n 向/p 秦国/ns 传统/n 的/u 法/n 家/n 学说/n 进攻/v ，/w 企图/v 用/p 这/r 一套/mq 综合/v 的/u 学说/n 来/vd 代替/v 法/n 家/n 的/u 学说/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     第三/m ，/w 对/p 法/n 家/n 强/a 本/n 弱/a 末/n 政策/n 的/u 反击/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     商鞅/nh 在/p 秦国/ns 变法/v ，/w 首先/d 是/vl 对/p 领主/n 贵族/n 作斗争/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     他/r 曾经/d 开裂/v 领主/n 贵族/n 圈/v 占/v 土地/n 的/u &quot;/w 封疆/n &quot;/w &quot;/w 阡陌/n &quot;/w ，/w 确认/v 新兴/a 的/u 地主阶级/n 的/u 土地/n 所有制/n ，/w 在/p 法律/n 上/nd 准许/v 土地/n 自由/a 买卖/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     曾经/d 废除/v 贵族/n 的/u 世/nt 卿/n 、/w 世/nt 禄/n 制度/n ，/w 普遍/a 设立/v 县/n 的/u 地方/n 行政/n 组织/n ，/w 以/p 领取/v 俸禄/n 的/u 国家/n 官吏/n 代替/v 世袭/v 封地/n 的/u 领主/n 贵族/n 的/u 世袭/v 官职/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     取消/v 原有/v 的/u 领主/n 贵族/n 的/u 等级/n 制度/n ，/w 奖励/v 人民/n 为/p 地主/n 政权/n 建立/v 军功/n ，/w 按照/p 军功/n 的/u 大小/n 赏赐/v 官爵/n ，/w 重新/d 规定/v 封建/n 的/u 等级/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     商鞅/nh 为了/p 发展/v 新兴/a 的/u 地主/n 制/n ，/w 采用/v 了/u 一切/r 办法/n 来/vd 消灭/v 旧/a 有/v 的/u 领主/n 制/n ，/w 这/r 是/vl 符合/v 历史/n 发展/v 的/u 要求/n 的/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     秦国/ns 经过/p 了/u 商鞅/nh 的/u 变法/v ，/w 消除/v 了/u 领主/n 贵族/n 经济/n 组织/n 的/u 分裂/v 性/k 和/c 政治/n 、/w 军事/n 组织/n 的/u 割据/v 性/k ，/w 建立/v 了/u 比较/d 统一/a 的/u 地主/n 政权/n ，/w 并/c 奖励/v 农民/n 积极/a 生产/v 和/c 建立/v 军功/n ，/w 使得/v 原来/d 比较/d 落后/a 的/u 国家/n 一跃/v 而/c 为/vl 先进/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     商鞅/nh 在/p 秦国/ns 变法/v ，/w 除了/p 对/p 领主/n 贵族/n 作/v 了/u 猛烈/a 的/u 斗争/n ，/w 以/p 扫除/v 发展/v 新/a 制度/n 的/u 绊脚石/n 以外/nd ，/w 同时/c 对/p 商人/n 的/u 势力/n 加以/v 抑制/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     他/r 曾/d 在/p 法律/n 中/nd 规定/v ：/w 凡是/d 人民/n 努力/v 耕/v 织/v 而/c 增产/v 粟/n 帛/n 的/u ，/w 可以/vu &quot;/w 复/v 其身/n &quot;/w ，/w 即/v 免除/v 本身/n 徭役/n ；/w 凡是/d 经商/v 图谋/v 末/n 利/n 以及/c 因/p 怠惰/a 而/c 贫穷/a 的/u ，/w 要/vu &quot;/w 举/v 以为/v 收/v 孥/x &quot;/w ，/w 即/v 连同/c 妻子/n 儿女/n 没/v 入/v 官府/n 为/vl 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     这/r 便是/vl 商鞅/nh 著名/a 的/u &quot;/w 困/v 末/n 作/n 而/c 利/v 本事/n &quot;/w 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     代表/v 商人/n 利益/n 的/u 吕不韦/nh ，/w 对于/p 秦国/ns 所/u 推行/v 的/u 商鞅/nh 政策/n 中/nd 有关/v 统一/v 的/u 各种/r 措施/n ，/w 包括/v 统一/v 度量衡/n 制/n 在内/v ，/w 是/vl 不会/vu 反对/v 的/u ，/w 因为/c 这些/r 措施/n 也是/vl 符合/v 商人/n 利益/n 的/u ，/w 是/vl 便利/v 商人/n 所/u 经营/v 的/u 商业/n 发展/v 的/u 。/w 
		
			
                                        161
                                     至于/v 商鞅/nh 的/u &quot;/w 困/v 末/n 作/n 而/c 利/v 本事/n &quot;/w 的/u 政策/n ，/w 那是/vl 商人/n 的/u 死对头/n ，/w 必然/a 要/vu 被/p 吕不韦/nh 所/u 反对/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     在/p 吕不韦/nh 会合/v 宾客/n 所/u 编著/v 的/u 《/w 吕氏春秋/n 》/w 一/m 书/n 中/nd ，/w 《/w 长/a 见/v 篇/n 》/w 虽说/c ：/w &quot;/w 公孙鞅/nh （/w 即/v 商鞅/nh ）/w 西/nd 游/v 秦/ns ，/w 秦孝公/nh 听/v 之/u ，/w 秦/nhf 果/d 用/v 强/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        163
                                     但是/c 在/p 整/a 部/q 书/n 中/nd 从来/d 没有/d 称赞/v 商鞅/nh 所/u 推行/v 的/u 法/n 家/n 政策/n 的/u 地方/n ；/w 相反/v 的/u ，/w 在/p 《/w 无义/v 篇/n 》/w 中/nd 把/p 商鞅/nh 和/c 投降/v 赵国/ns 的/u 秦/ns 将/n 郑平/nh （/w 即/v 郑安平/nh ，/w 秦/ns 攻/v 赵/ns 邯郸/ns 时/nt 被/p 赵/nhf 包围/v 投降/v ）/w 相提并论/i ，/w 竭力/v 宣扬/v 商鞅/nh 用/p 欺诈/v 手段/n 擒获/v 魏/ns 将/n 公子卬/nh 的/u 事件/n ，/w 甚至/d 认为/v 秦惠文王/nh 所以/c 要/vu 杀死/v 商鞅/nh ，/w 也是/vl 由于/c 秦惠文王/nh &quot;/w 以/p 此/r 疑/v 公孙鞅/nh 之/u 行/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        164
                                     虽然/c 在/p 《/w 察/v 今/nt 篇/n 》/w 中/nd 主张/v 变法/v ，/w 认为/v &quot;/w 世/nt 易/v 时/nt 移/v ，/w 变法/v 宜/a 矣/u &quot;/w ，/w 但是/c 没有/d 主张/v 推行/v 法/n 家/n 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     大概/d 由/p 他们/r 看来/v ，/w 法/n 家/n 的/u 政策/n 已经/d 过时/v 了/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     虽然/c 在/p 《/w 上/v 农/n 篇/n 》/w 中/nd 曾经/d 反对/v 农民/n &quot;/w 舍本/v 而/c 事/n 末/n &quot;/w ，/w 但是/c 并/c 没有/d 像/v 法/n 家/n 那样/r 要/vu 排斥/v 商人/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     秦国/ns 自从/p 商鞅/nh 变法/v 以来/nt ，/w 强/a 本/n 弱/a 末/n 是/vl 个/q 传统/n 的/u 政策/n ，/w 已经/d 根深蒂固/i 了/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     在/p 这样/r 的/u 情势/n 之下/nd ，/w 吕不韦/nh 在/p 《/w 吕氏春秋/n 》/w 中/nd ，/w 对于/p 这个/r 政策/n 虽然/c 没有/v 很/d 明显/a 的/u 加以/v 反对/v ，/w 却/d 巧妙/a 地/u 采用/v 了/u 歪曲/v 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     在/p 《/w 孝/v 行/v 览/v 》/w 中/nd 曾经/d 提出/v &quot;/w 必/d 务本/v 而/c 后/nd 末/n &quot;/w 的/u 主张/n ，/w 而且/c 认为/v &quot;/w 所谓/a 本/n 者/k 非/d 耕耘/v 种/v 殖/v 之/u 谓/v &quot;/w ，/w &quot;/w 务本/v 莫/d 贵/a 于/p 孝/v &quot;/w ；/w 在/p 《/w 本味/n 篇/n 》/w 中/nd 又/d 提出/v &quot;/w 其/r 本/d 在/p 得/vu 贤/a &quot;/w 的/u 说法/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     不但/c 把/p &quot;/w 本/n &quot;/w 改变/v 了/u 解释/v ，/w 又/d 把/p &quot;/w 困/v 末/n &quot;/w &quot;/w 弱/a 末/n &quot;/w 改变/v 成/v 了/u &quot;/w 后/nd 末/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        171
                                     吕不韦/nh 对/p 法/n 家/n 强/a 本/n 弱/a 末/n 的/u 政策/n 是/vl 反对/v 的/u ，/w 这/r 是/vl 和/p 吕不韦/nh 所/u 代表/n 的/u 商人/n 利益/n 是/vl 有关/v 的/u 。/w 
		
			
                                        172
                                     《/w 史记/n 货/n 殖/v 列传/n 》/w 记述/v 秦始皇/nh 时/nt 曾经/d 使/v 畜牧/v 起家/v 的/u 大/a 商人/n 乌氏倮&quot;比封君/nh &quot;/w ，/w 又/d 曾/d 为/p 经营/v 开掘/v 丹/a 砂/n 起家/v 的/u 巴/v 寡妇/n 清/v 建筑/n 女/n 怀/v 清/v 台/n ，/w 使/v &quot;/w 抗/v 礼/n 万乘/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        173
                                     这/r 和/p 秦国/ns 向来/d 强/a 本/n 弱/a 末/n 的/u 政策/n 是/vl 不合/v 的/u ，/w 和/p 后来/nt 秦始皇/nh 把/p 商人/n 作为/v &quot;/w 迁/v 虏/n &quot;/w &quot;/w 谪/x 戍/x &quot;/w 的/u 政策/n 也是/vl 不/d 相容/v 的/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     我们/r 认为/v 这/r 两/m 件/q 事/n 应该/vu 就/d 在/p 吕不韦/nh 当政/v 的/u 时期/nt ，/w 由/p 吕不韦/nh 主持/v 的/u ，/w 这/r 是/vl 吕不韦/nh 对/p 强/a 本/n 弱/a 末/n 政策/n 的/u 一个/mq 有力/a 的/u 反击/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     可能/vu 他/r 的/u 学说/n 以/p 商鞅/nh 一派/mq 的/u 法/n 家/n 学说/n 为主/v ，/w 曾/d 融合/v 了/u 一些/m 其他/r 的/u 学说/n ，/w 所以/c 《/w 汉书/n 艺/v 文/n 志/n 》/w 把/p 他/r 列/v 在/p 杂家/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        176
                                     本来/d 李悝/nh 、/w 吴起/nh 、/w 商鞅/nh 这/r 一派/mq 讲究/v 法/n 的/u 法/n 家/n ，/w 是/vl 兼/v 讲/v 兵法/n 的/u ，/w 都/d 是/vl 出色/a 的/u 战略/n 战术/n 家/k ，/w 即/v 所谓/a 兵/n 权谋/n 家/k 和/c 兵/n 形势/n 家/k 。/w 
		
			
                                        177
                                     在/p 《/w 汉书/n 艺/v 文/n 志/n 》/w 兵家/n 类/n 的/u 兵/n 权谋/n 家/k 中/nd ，/w 就/d 有/v 《/w 李子/n 》/w 十/m 篇/q 、/w 《/w 吴起/nh 》/w 四十八/m 篇/q 、/w 《/w 公孙鞅/nh 》/w 二十七/m 篇/q ，/w 《/w 李子/n 》/w 该/vu 即是/vl 李悝/nh 的/u 兵法/n ，/w 《/w 吴起/nh 》/w 、/w 《/w 公孙鞅/nh 》/w 就是/vl 吴起/nh 、/w 商鞅/nh 的/u 兵法/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     缭/nhs 是/vl 个/q &quot;/w 为/vl 商鞅/nh 学/n &quot;/w 的/u 法/n 家/n ，/w 又是/vl 个/q 兵/n 形势/n 家/k ，/w 正是/vl 这时/r 商鞅/nh 一派/mq 法/n 家/n 中/nd 的/u 杰出/a 人才/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     他/r 一/d 见/v 秦始皇/nh 就/d 谈/v 得/u 很/d 投机/a ，/w 秦始皇/nh 不但/c 很/d 敬重/v 他/r ，/w 为/p 之/r 分庭抗礼/i ，/w 而且/c 和/p 缭/nhs 亲密/a 得/u 好比/v 兄弟/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     缭/nhs 是/vl 很/d 能/vu 识别/v 人/n 的/u ，/w 见到/v 秦始皇/nh 性格/n 强悍/a ，/w 曾经/d 说/v ：/w &quot;/w 秦王/nh 为人/v 隆/x 准/v （/w 高/a 鼻/n ）/w ，/w 长/a 目/n ，/w 挚/a 鸟/n 膺/n （/w 胸像/n 挚/a 鸟/n 那样/r 挺/v 突/v ，/w 挚/a 同/v 鸷/a ）/w ，/w 豺/n 声/n （/w 声音/n 象/p 豺/n 叫/v ）/w ，/w 很少/a 讲/v 恩情/n 而/c 心/n 像/v 虎狼/n 那样/r 狠/a 。/w 
		
			
                                        181
                                     在/p 困难/a 时/nt 很/d 能够/vu 自居/v 人/n 下/nd ，/w 一/d 得志/v 便/d 要/vu 随便/a 吃/v 人/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     …/w …/w 如果/c 真/d 使/v 秦王/nh 得志/v 於/p 天下/nl ，/w 天下/nl 人/n 都/d 要/vu 变成/v 他/r 的/u 奴隶/n 了/u ，/w 是/vl 不可/vu 和/p 他/r 长久/n 在/p 一起/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        183
                                     缭/nhs 想/v 离开/v 秦国/ns ，/w 秦始皇/nh 发觉/v 后/nd 挽留/v ，/w 起用/v 他/r 担任/v 国尉/n 的/u 要职/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     所谓/a 国尉/n ，/w 就是/vl 后来/nt 秦/ns 的/u 太尉/n ，/w 是/vl 一/m 国/q 的/u 军事/n 长官/n ，/w 辅助/v 国君/n 策划/v 和/c 指挥/v 军事/n 的/u 。/w 
		
			
                                        185
                                     秦始皇/nh 所以/c 要/vu 起用/v 商鞅/nh 一派/mq 法/n 家/n 中/nd 的/u 杰出/a 人才/n 缭/nhs 来/vd 担任/v 国尉/n 的/u 要职/n ，/w 就是/d 要/vu 缭/nhs 运用/v 法/n 家/n 的/u 策略/n ，/w 来/vd 策划/v 和/c 指挥/v 兼并/v 六/m 国/n 的/u 军事/n 行动/n ，/w 以/p 统一/v 全/a 中国/ns 。/w 
		
			
                                        186
                                     本来/d ，/w 秦国/ns 是/vl 由/p 商鞅/nh 变法/v 而/c 强盛/a 起来/vd 的/u ，/w 受/v 法/n 家/n 学说/n 和/c 政策/n 的/u 影响/v 是/vl 很/d 深/a 的/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     虽然/c 当时/nt 吕不韦/nh 曾经/d 联合/v 各个/r 学派/n ，/w 招徕/v 了/u 三千/m 宾客/n 编著/v 成/v 《/w 吕氏春秋/n 》/w 一/m 书/n ，/w 对/p 法/n 家/n 政策/n 作/v 了/u 猛烈/a 的/u 反击/v ，/w 但是/c 时间/n 很/d 短促/a ，/w 没有/d 能够/vu 把/p 秦国/ns 传统/n 的/u 法/n 家/n 政策/n 根本/d 推翻/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     这时/r 秦始皇/nh 既已/d 消灭/v 了/u 嫪毒/nh 和/c 吕不韦/nh 两/m 大/a 势力/n ，/w 回头/v 来/u 再/d 继承/v 这个/r 传统/n 的/u 法/n 家/n 政策/n ，/w 进一步/v 加以/v 发展/v ，/w 是/vl 比较/d 容易/a 见效/v 的/u 。/w 
		
			
                                        189
                                     过去/nt 秦国/ns 由于/c 商鞅/nh 的/u 变法/v ，/w 剥夺/v 了/u 好些/m 领主/n 贵族/n 的/u 特权/n ，/w 消除/v 了/u 领主/n 贵族/n 经济/n 上/nd 和/c 政治/n 上/nd 的/u 割据/v 势力/n ，/w 建立/v 了/u 统一/a 的/u 地主/n 政权/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     现在/nt 秦始皇/nh 要/vu 担任/v 起/v 统一/v 全/a 中国/ns 的/u 重大/a 历史/n 任务/n ，/w 这个/r 商鞅/nh 一派/mq 法/n 家/n 学说/n 和/c 政策/n 正是/vl 个/q 有力/a 的/u 武器/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     秦始皇/nh 重用/v 了/u 法/n 家/n 尉缭/nh ，/w 要/vu 尉缭/nh 策划/v 兼并/v 六/m 国/n 的/u 策略/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     尉缭/nh 兼并/v 六/m 国/n 的/u 主要/a 策略/n ，/w 首先/d 是/vl 广泛/a 的/u 开展/v 间谍/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     他/r 认为/v 这时/r 秦国/ns 已/d 很/d 强大/a ，/w 诸侯/n 已/d 好比/v 郡县/n 之/u 臣/n ，/w 所/u 怕/v 的/u 就是/vl 诸侯/n 合/v 纵/v ，/w 出其不意/i 的/u 联合/v 起来/vd 围攻/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     因而/c 他/r 主张/v 派遣/v 大批/q 间谍/n 前往/v 东方/nd 六/m 国/n ，/w 用/p 金钱/n 收买/v 六/m 国/n 的/u &quot;/w 豪/n 臣/n &quot;/w ，/w 扰乱/v 六/m 国/n 原定/v 的/u 种/q 种/q 计划/n ，/w 从而/c 灭亡/v 六/m 国/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     他/r 曾经/d 很/d 有把握/v 的/u 对/p 秦始皇/nh 说/v ，/w 只要/vu 花去/v 三十万/m 金/n 便/d 能/vu 达到/v 兼并/v 诸侯/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     尉缭/nh 这个/r 计划/n 很/d 得到/v 秦始皇/nh 的/u 赏识/v ，/w 便/d 被/p 采用/v 了/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     秦国/ns 这个/r 兼并/v 六/m 国/n 的/u 间谍/n 计划/n ，/w 策划/v 的/u 是/vl 尉缭/nh ，/w 而/c 具体/a 执行/v 的/u 却是/vl 李斯/nh 。/w 
		
			
                                        198
                                     李斯/nh 原是/vl 荀子/nh 的/u 学生/n ，/w 是/vl 学/v 荀子/nh 一派/mq 儒家/n 学说/n 的/u ，/w 刚/d 到/v 秦国/ns 时/nt 曾/d 做/v 吕不韦/nh 的/u 舍人/n ，/w 是/vl 吕不韦/nh 三千/m 宾客/n 之一/m ，/w 说不定/v 《/w 吕氏春秋/n 》/w 一/m 书/n 编著/v 时/nt 他/r 是/vl 一个/mq 重要/a 的/u 分子/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     这/r 是/vl 因为/c 李斯/nh 是/vl 尉缭/nh 所/u 保举/v 的/u 。/w 
		
			
                                        200
                                     秦始皇/nh 既/c 重用/v 尉缭/nh ，/w 采用/v 了/u 他/r 的/u 计划/n ，/w 也/d 就/d 接受/v 了/u 他/r 所/u 保举/v 的/u 具体/a 执行者/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     所以/c 《/w 史记/n 秦始皇/nh 本纪/n 》/w 曾/d 明确/a 的/u 说/v ：/w 秦始皇/nh 用/p 缭/nhs &quot;/w 以为/v 秦国/ns 尉/n ，/w 卒/v 用/v 其/r 计策/n 而/c 李斯/nh 用事/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        202
                                     他/r 的/u 具体/a 执行/v 方案/n 主要/a 有/v 两/m 点/q ：/w 一/m 、/w 暗中/n 派/v &quot;/w 谋士/n &quot;/w （/w 即/v 间谍/n ）/w 带/v 了/u 金玉/n 财宝/n 去/v 游说/v 诸侯/n ，/w 凡是/d 诸侯/n 的/u &quot;/w 名士/n &quot;/w （/w 指/v 著名/a 的/u 大臣/n ）/w 可以/vu 用/p 钱财/n 来/vd 收买/v 的/u ，/w 就/d 送给/v 他们/r 很多/a 的/u 钱财/n 而/c 和/c 他们/r 结交/v 起来/vd ，/w 如果/c 谁/r 不肯/vu ，/w 就/d 把/p 他/r 用/p 利剑/n 刺杀/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     二/m 、/w 这/r 项/q 间谍/n 工作/n 的/u 主要/a 目的/n ，/w 在于/v &quot;/w 离/v 其/r 君臣/n 之/u 计/v &quot;/w ，/w 等到/v &quot;/w 离/v 其/r 君臣/n 之/u 计/v &quot;/w 成功/v ，/w 秦始皇/nh 就/d &quot;/w 使/v 良将/n 随/p 其/r 后/nd &quot;/w ，/w 出兵/v 进攻/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     李斯/nh 这/r 一个/mq 执行/v 方案/n 是/vl 完全/d 按照/p 尉缭/nh 的/u 计划/n 而/c 定/v 的/u ，/w 手段/n 是/vl 很/d 辣/a 的/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     他/r 在/p 这个/r 方案/n 中/nd 把/p 收买/v &quot;/w 内间/n &quot;/w 、/w 暗杀/v 和/c 军事/n 进攻/v 三/m 方面/n 的/u 行动/n 配合/v 了/u 起来/vd ，/w 一方面/c 对/p 东方/nd 六/m 国/n 腐化堕落/v 的/u 官员/n 用/p 钱财/n 来/vd 收买/v ，/w 使/v 他们/r 成为/v &quot;/w 内间/n &quot;/w ，/w 以/p 达到/v 其/r &quot;/w 离/v 其/r 君臣/n 之/u 计/v &quot;/w 的/u 目的/n ，/w 从而/c 瓦解/v 六/m 国/n 的/u 抵抗/v 力量/n ，/w 瓦解/v 六/m 国/n 的/u 联合/v 行动/n ，/w 使/v 六/m 国/n 间/nd 关系/n 恶化/v ，/w 互相/d 火并/v ；/w 一方面/c 对/p 东方/nd 六/m 国/n 中/nd 不肯/vu 做/v &quot;/w 内间/n &quot;/w 的/u 官员/n 加以/v 暗杀/v ，/w 以/p 削弱/v 六/m 国/n 政权/n 中/nd 的/u 领导/v 力量/n ；/w 另一方面/c 又/d 和/p 间谍/n 工作/n 相/d 配合/v ，/w 采取/v 军事/n 行动/n ，/w 以/p 达到/v 其/r 兼并/v 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     很/d 显然/a ，/w 李斯/nh 在/p 秦始皇/nh 的/u 重用/v 下/nd 和/c 尉缭/nh 的/u 提拔/v 下/nd ，/w 完全/d 放弃/v 了/u 荀子/nh 一派/mq 儒家/n 的/u 学说/n 和/c 吕不韦/nh 一派/mq 的/u 杂家/n 学说/n ，/w 不但/c 成为/v 商鞅/nh 一派/mq 法/n 家/n 学说/n 的/u 继承者/n ，/w 而且/c 成为/v 秦国/ns 间谍/n 工作/n 的/u 首脑/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     由于/c 当时/nt 东方/nd 六/m 国/n 官员/n 的/u 腐化堕落/v ，/w 李斯/nh 所/u 主持/v 的/u 间谍/n 工作/n 是/vl 有些/d 成功/a 的/u 。/w 
		
			
                                        208
                                     当时/nt 秦国/ns 一方面/c 派遣/v 间谍/n 姚/nhf 贾/nhf 等/u 人/v 带/v 了/u 珍珠/n 重/a 宝/n 前往/v 赵/ns 、/w 齐/ns 、/w 楚/ns 、/w 燕/ns 四/m 国/n 活动/v ，/w 使/v 四/m 国/n 再也/d &quot;/w 合/v 纵/v &quot;/w 不/d 起来/vd ，/w 以便/c 把/p 东方/nd 六/m 国/n 逐/d 个/q 击破/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     邹衍/nh 这/r 种/q 五德终始说/n ，/w 在/p 吕不韦/nh 会集/v 宾客/n 所/u 著/v 的/u 《/w 吕氏春秋/n 》/w 中/nd ，/w 早/d 有/v 记述/v ，/w 但/c 还/d 没有/v 为/p 秦始皇/nh 所/u 注意/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     这时/r 齐国/ns 人/n 把/p 这/r 种/q 学说/n 上奏/v 说/v ：/w &quot;/w 从前/nt 秦文公/nh 出/v 猎/v 时/nt 获得/v 一/m 条/q 黑/a 龙/n ，/w 可见/c 水/n 德/n 的/u 符/v 应/v 已/d 在/p 五百/m 年/nt 前/nd 见/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        211
                                     因为/c 秦始皇/nh 正/d 想/v 替/v 他/r 新建/v 的/u 统一/a 的/u 王朝/n 建立/v 理论/n 根据/n ，/w 同时/c 使/v 皇帝/n 威权/n 神化/v ，/w 而/c 这/r 种/q 学说/n 正/d 合/v 秦始皇/nh 的/u 要求/n ，/w 因此/c 秦始皇/nh 便/d 采用/v 了/u 五德终始说/n ，/w 并/c 认为/v 秦代/nt 周/nt 而/c 兴/v ，/w 就是/vl &quot;/w 水/n 胜/v 火/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        212
                                     因为/c 秦/ns 是/vl 代表/v 水/n 德/n 的/u ，/w 于是/c 他/r 根据/p 水/n 德/n ，/w 采取/v 了/u 下列/v 各项/r 的/u 措施/n ：/w 一/m 、/w 按照/p 五行/n 学说/n ，/w 冬季/nt 属/v 水/n 德/n ，/w 因而/c 改用/v 十月/nt 作为/v 一/m 年/nt 的/u 第/h 一个/mq 月/nt 。/w 
		
			
                                        213
                                     二/m 、/w 按照/p 五行/n 学说/n ，/w 水/n 德/n 是/vl 尚/d 黑/a 的/u ，/w 因而/c 把/p 所有/a 衣服/n 、/w 旄/x 旌/x 、/w 节/n 旗/n 都/d 改用/v 黑色/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     三/m 、/w 按照/p 五行/n 学说/n ，/w 水/n 德/n 是/vl 和/p &quot;/w 五/m 数/n &quot;/w 中/nd 的/u &quot;/w 六/m &quot;/w 相/n 应/v 合/v 的/u ，/w 因而/c 各种/r 器物/n 都/d 用/p 六/m 来/vd 记数/v ，/w 符/n 、/w 法/n 冠/n 都/d 长/n 六/m 寸/q ，/w 车/n 舆/n 宽/n 六/m 尺/q ，/w 长度/n 以/p 六/m 尺/q 为/vl 步/n ，/w 马车/n 用/p 六/m 匹/q 来/vd 拉/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     四/m 、/w 音律/n 用/p &quot;/w 大/a 吕/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        216
                                     五/m 、/w 将河/ns （/w 黄河/ns ）/w 改名/v 为/vl 德水/ns 。/w 
		
			
                                        217
                                     六/m 、/w 处理/v 一切/r 的/u 事/n 都/d 要/vu 取决于/v 法律/n ，/w 应该/vu &quot;/w 刚毅/a &quot;/w 而/c &quot;/w 刻/v 削/v &quot;/w ，/w 不能/vu 讲究/v &quot;/w 仁/a 恩/n 和/a 义/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        218
                                     原来/d 阴阳五行/n 家/k 曾经/d 把/p 世间/nl 的/u 一切/r 事物/n 都/d 归纳/v 在/p 五行/n 的/u 系统/n 之中/nd ，/w 把/p 所有/a 事物/n 都/d 归结/v 为/vl 五行/n 的/u 属性/n 所/u 派生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        219
                                     《/w 礼记/n 月令/n 篇/n 》/w 和/c 《/w 吕氏春秋/n 十二/m 纪/n 》/w ，/w 曾经/d 按照/p &quot;/w 五行/n 相/n 生/n 说/k &quot;/w 把/p 四时/nt 、/w 五色/n 、/w 五/m 数/n 、/w 十二/m 律/n 和/c 五行/n 相/d 配合/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     这时/r 秦始皇/nh 因/p 秦/ns 是/vl 水/n 德/n ，/w 以/p 十月/nt 作/v 年首/nt ，/w 用/p 六/m 来/vd 记数/v ，/w 这/r 是/vl 和/p 《/w 礼记/n 月令/n 篇/n 》/w 相合/v 的/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     但是/c 按照/p 《/w 礼记/n 月令/n 篇/n 》/w ，/w 十二/m 律/n 中/nd 和/c 十月/nt 相应/v 的/u 是/vl &quot;/w 应/v 钟/n &quot;/w ，/w 和/p 十二月/nt 相应/v 的/u 才是/vl &quot;/w 大/a 吕/n &quot;/w ，/w 可能/vu 秦始皇/nh 是/vl 另/r 有/v 所/u 据/v 的/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     按照/p 《/w 礼记/n 月令/n 篇/n 》/w ，/w 金/n 德/n 的/u 神/n 是/vl 蓐收/n ，/w 蓐收/n 是/vl &quot;/w 天/n 之/u 刑/n 神/n &quot;/w ，/w 金/n 德/n 才/d 是/vl 崇尚/v 刑法/n 的/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     事/n 统/v 上/nd 法/n &quot;/w 本/d 是/vl 商鞅/nh 一派/mq 的/u 法/n 家/n 学说/n ，/w 和/p 阴阳五行/n 家/n 讲究/v &quot;/w 符/v 应/v &quot;/w &quot;/w 方术/n &quot;/w 是/vl 有/v 很/d 大/a 的/u 距离/n 的/u 。/w 
		
			
                                        224
                                     很/d 可能/vu ，/w 这/r 是/vl 由于/c 秦始皇/nh 既/c 要/vu 采用/v 法/n 家/n 的/u 政策/n 来/vd 实行/v 专制/a 统治/v ，/w 又/d 要/vu 采用/v 阴阳五行/n 家/k 的/u 学说/n 把/p 皇帝/n 威权/n 神化/v ，/w 于是/c 把/p 它们/r 结合/v 起来/vd ，/w 就/d 认定/v 水/n 德/n 是/vl &quot;/w 上/nd 法/n &quot;/w 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        225
                                     秦始皇/nh 是/vl 邹衍/nh 这/r 一派/mq 阴阳五行/n 学说/n 的/u 忠实/a 的/u 实践者/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     /ws 他/r 在/p 这/r 方面/n 的/u 实践/v 是/vl 很/d 彻底/a 的/u ，/w 我们/r 只要/vu 看/v 他/r 到处/nl 用/p 六/m 来/vd 记数/v ，/w 就/d 可以/vu 证明/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     他/r 在/p 统一/v 全/a 中国/ns 后/nd 分/v 全国/n 为/vl 三十六/m 郡/n ，/w 三十六/m 是/vl 六/m 的/u 自/r 乘数/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     他/r 在/p 咸阳/ns 所/u 建筑/v 的/u 宫殿/n 共有/v 二百七十/m 座/q ，/w 二百七十/m 是/vl 六/m 的/u 四十五/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     他/r 在/p 巡查/v 各地/nl 时/nt 所/u 立/v 的/u 刻石/n ，/w 文辞/n 都/d 用/p 三/m 句/n 为/vl 一/m 韵/n ，/w 一/m 句/n 四/m 字/n ，/w 每/r 三/m 句/n 十二/m 字/n ，/w 恰是/vl 六/m 的/u 倍数/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     《/w 秦阳陵/nh 虎符/n 》/w 铭文/n 说/v ：/w &quot;/w 甲兵/n 之/u 符/n ，/w 右/nd 在/p 皇帝/n ，/w 左/nd 在/p 阳陵/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        231
                                     阿房宫/n 的/u 瓦当/n ，/w 文/n 作/n &quot;/w 惟/d 天/n 降/v 灵/a ，/w 延/v 元/n 万年/nt ，/w 天下/nl 康宁/a &quot;/w ，/w 也/d 都/d 是/vl 十二/m 字/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     他/r 收/v 聚/v 全国/n 民间/n 兵器/n 所/u 销/v 铸/v 的/u &quot;/w 钟/n 鐻/x 金/n 人/n &quot;/w ，/w 也是/vl 十二/m 个/q 。/w 
		
			
                                        233
                                     邹衍/nh 一派/mq 的/u 五德终始说/n ，/w 认为/v 历史上/n 朝代/nt 兴/v 替/v 是/vl 按照/p &quot;/w 五行/n 相/d 胜/v &quot;/w 的/u 次序/n ，/w 在/p 那里/r 循环/v 变换/v 的/u ，/w 在/p 秦/ns 统一/v 以前/nt 就/d 曾/d 说/v ：/w &quot;/w 代/v 火/n 者/k 必/d 将/v 水/n &quot;/w ，/w &quot;/w 水气/n 至/v 而/c 不知/v 数/m 备/v ，/w 将/d 徙/v 於/p 土/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        234
                                     秦始皇/nh 是/vl 企图/v 建立/v 万世/nt 一/m 系/n 的/u 皇统/n 的/u ，/w 又/d 信奉/v 了/u 这个/r 五德终始说/n ，/w 因而/c 他/r 企求/v 把/p 代表/v 他/r 的/u 命运/n 的/u 水/n 德/n 永远/d 维持/v 下去/vd ，/w 不/d 让/p 它/r &quot;/w 徙/v 於/p 土/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        235
                                     我们/r 认为/v 主要/a 由于/c 下列/v 两/m 点/q ：/w 一/m 、/w 秦国/ns 本来/d 信奉/v 和/c 五/m 德/n 相应/v 的/u 五色/n 上帝/n ；/w 秦襄公/nh 自以为/v 居/v 於/p 西方/ns ，/w 曾/d 建/v 西畤/ns ，/w 祭祀/v 白帝/ns ；/w 秦文公/nh 因为/c 梦见/v 黄/a 蛇/n ，/w 说/v 是/vl &quot;/w 上帝/n 之/u 征/v &quot;/w ，/w 又/d 建/v 鄜/x 畤/x ，/w 祭祀/v 白帝/nhs ；/w 秦宣公/nh 曾/d 在/p 渭南/ns 建/v 密/a 畤/x ，/w 祭祀/v 青帝/nhs ；/w 秦灵公/nh 曾/d 在/p 吴阳/ns 建/v 上/nd 畤/x ，/w 祭祀/v 黄帝/nhs ，/w 建/v 下/nd 畤/x ，/w 祭祀/v 炎帝/nhs ；/w 秦献公/nhs 自以为/v 得到/v 金/n 德/n 的/u 祥瑞/n ，/w 曾/d 在/p 栎阳/ns 建/v 畦/n 畤/x ，/w 祭祀/v 白帝/nhs 。/w 
		
			
                                        236
                                     从/p 这里/r ，/w 可知/v 秦国/ns 向来/d 所/u 祭祀/v 的/u 五色/n 上帝/n 是/vl 和/p 五/m 德/n 相应/v 的/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     因为/c 秦国/ns 原有/v 宗教信仰/n 有/v &quot;/w 五/m 德/n &quot;/w 的/u 祥瑞/n ，/w 所以/c 这/r 种/q 讲究/v 五/m 德/n 祥瑞/n 的/u 五德终始说/n 很/d 容易/a 为/p 秦始皇/nh 所/u 信奉/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     二/m 、/w 秦始皇/nh 这时/r 刚/d 灭亡/v 六/m 国/n ，/w 新/a 建立/v 统一/a 的/u 王朝/n ，/w 六/m 国/n 残存/v 的/u 贵族/n 是/vl 不/d 甘心/v 灭亡/v 的/u ，/w 时刻/d 都/d 在/d 找寻/v 机会/n 企图/v 死灰复燃/i 。/w 
		
			
                                        239
                                     同时/c 秦/ns 在/p 短短/a 十年/nt 内/nd 灭亡/v 了/u 六/m 国/n ，/w 在/p 六/m 国/n 旧/a 有/v 的/u 领土/n 内/nd 新/a 建立/v 统治/v 人民/n 的/u 机构/n ，/w 许多/a 统一/a 的/u 设施/n 正/d 待/v 推行/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     秦始皇/nh 为了/p 巩固/v 其/r 新/a 创立/v 的/u 专制主义/n 的/u 统一/a 政权/n ，/w 推行/v 各项/r 统一/a 的/u 设施/n ，/w 是/vl 需要/v 把/p 皇帝/n 的/u 威权/n 抬到/v 至高无上/i 的/u 地位/n 的/u ，/w 是/vl 需要/v 一套/mq 学说/n 来/vd 显示/v 新/a 王朝/n 的/u 建立/v 出于/v 必然/a 的/u 趋势/n 的/u ，/w 是/vl 需要/v 一套/mq 理论/n 作为/v 推行/v 统一/v 设施/n 的/u 根据/n 的/u 。/w 
		
			
                                        241
                                     在/p 当时/nt 物质/n 条件/n 之下/nd ，/w 是/vl 不/d 可能/vu 创造/v 出/vd 一套/mq 科学/n 理论/n 来/vd 解说/v 的/u ，/w 秦始皇/nh 为了/p 加强/v 其/r 对/p 人民/n 的/u 专制/a 统治/v ，/w 企图/v 假借/v 超自然/a 力/n 的/u 力量/n 来/vd 加强/v 自己/r 的/u 威势/n ，/w 因而/c 这个/r 五德终始说/n 正/d 合于/v 秦始皇/nh 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     秦始皇/nh 是/vl 中国/ns 历史上/n 第/h 一个/mq 统一/a 的/u 封建王朝/n 的/u 皇帝/n ，/w 又是/vl 第/h 一个/mq 采用/v 五德终始说/n 来/vd 规定/v 制度/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     他/r 采用/v 这样/r 的/u 学说/n 来/vd 作为/v 政治/n 设施/n 的/u 理论/n 根据/n ，/w 无非/d 表示/v 他/r 自己/r 是/vl &quot;/w 真命/n 天子/n &quot;/w ，/w 他/r 是/vl 应/v 水/n 德/n 的/u 祥瑞/n 而/c 兴起/v 的/u ，/w 是/vl 受命于/v 天/n 的/u 。/w 
		
			
                                        244
                                     他/r 所有/a 的/u 设施/n 是/vl 顺着/p 天意/n 的/u ，/w 是/vl 在/p 替天行道/i ，/w 甚至/d &quot;/w 事/n 统/v 上/nd 法/n &quot;/w 也是/vl 出于/v 天意/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     公元前/nt 二一五/m 年/nt （/w 秦始皇/nh 三十二/m 年/nt ）/w ，/w 秦始皇/nh 首次/n 出巡/v 到/v 旧/a 燕国海滨/ns ，/w 就/d 听信/v 了/u 方士/n 燕/ns 人/n 卢生/nh 等人/u 的/u 话/n ，/w 派遣/v 卢生/nh 去/v 求/v 羡门/nh 、/w 高誓/nh 等/u 仙人/n ，/w 派遣/v 韩终/nh 、/w 侯公/nh 、/w 石生/nh 等/u 去/v 求/v 仙人/n 不/d 死/v 之/u 药/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     秦始皇/nh 这次/r 出巡/v 北边/nd ，/w 主要/a 目的/n 在/p 视察/v 北边/nd 的/u 国防/n ，/w 准备/v 进一步/v 进攻/v 匈奴/ns 。/w 
		
			
                                        247
                                     卢生/nh 为了/p 投合/v 秦始皇/nh 的/u 意图/n ，/w 从/p 海上/nl 求仙/v 回来/vd ，/w 就/d 奏/v 称/v 他/r 得到/v 了/u 《/w 录/v 图/n 书/n 》/w 说/v ：/w &quot;/w 亡/v 秦/ns 者/k 胡/a 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        248
                                     促使/v 秦始皇/nh 更/d 大规模/n 的/u 进攻/v 匈奴/ns 。/w 
		
			
                                        249
                                     这些/r 齐/ns 、/w 燕/ns 方士/n 想尽/v 办法/n 劝/v 秦始皇/nh 去/v 求仙/v ，/w 无非/d 是/vl 投合/v 秦始皇/nh 企图/v 长生不老/i 、/w 永远/d 做/v 皇帝/n 的/u 思想/n ，/w 原是/vl 一/m 种/q 迷惑/v 人/n 的/u 伎俩/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     到/v 公元前/nt 二一二/m 年/nt （/w 秦始皇/nh 三十五/m 年/nt ）/w ，/w 卢生/nh 等/u 为了/p 掩饰/v 自己/r 欺人/v 的/u 伎俩/n ，/w 进/v 说/v 秦始皇/nh 道/v ：/w &quot;/w 臣/n 等/u 求/v 芝/n 、/w 奇/a 药/n 、/w 仙/n 者/k 所以/c 求/v 不到/v ，/w 是/vl 由于/c 某种/r 东西/n 在/d 破坏/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     按照/p 方术/n ，/w 人主/n 必须/d 经常/d 秘密/a 行动/v ，/w 不/d 给/p 群臣/n 知道/v ，/w 以/p 避/v 恶鬼/n 破坏/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     避开/v 了/u 恶鬼/n ，/w '/w 真人/n '/w 就/d 来到/v 了/u 。/w '/w 
		
			
                                        253
                                     真人/n '/w 是/vl 入/v 水/n 不/d 濡/v 、/w 入/v 火/n 不/d 爇/x 、/w 陵/x 云气/n 、/w 与/c 天地/n 同样/a 久长/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        254
                                     秦始皇/nh 对/p 这些/r 迷人/v 的/u 话/n 听得/v 出神/v 了/u ，/w 说/v ：/w &quot;/w 吾/r 羡慕/v 真人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        255
                                     因而/c 就/d 自称/v &quot;/w 真人/n &quot;/w ，/w 不再/d 称/v &quot;/w 朕/x &quot;/w 。/w 
		
			
                                        256
                                     他/r 命令/v 把/p 咸阳/ns 旁/nd 二百/m 里/q 内/nd 二百七十/m 座/q 宫观/n 造/v 得/u &quot;/w 复/a 道/n &quot;/w &quot;/w 甬道/n &quot;/w 相/d 连通/v ，/w 布满/v 了/u 帷/n 帐/n 、/w 钟鼓/n 和/c 美人/n ，/w 他/r 就/d 在/p 这/r 中间/nd 穿/v 来/vd 穿/v 去/v ，/w 不许/v 泄漏/v 他/r 的/u 行踪/n 所在/n ，/w 有/v 泄漏/v 的/u 要/vu 处死/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     有一次/v 他/r 到/v 梁山宫/ns ，/w 从/p 山上/nl 望/v 下来/vd 见到/v 丞相/n 的/u 车骑/n 很多/a ，/w 表示/v 不满/a 。/w 
		
			
                                        258
                                     宦官/n 有/v 暗中/d 报告/v 丞相/n 的/u ，/w 丞相/n 下次/n 出行/v 就/d 减少/v 了/u 车骑/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     秦始皇/nh 大怒/v ，/w 把/p 当时/nt 在/p 旁/nd 侍从/v 的/u 人/n 全部/n 捉/v 来/vd 杀/v 了/u ，/w 从此/d 他/r 一/d 出行/v ，/w 群臣/n 就/d 不知/v 他/r 的/u 所在/n ，/w 如果/c 有/v 什么/r 事情/n 要/vu 请示/v ，/w 必须/d 到/v 咸阳宫/ns 等候/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     卢生/nh 、/w 侯公/nh 等/u 方士/n 虽然/c 骗得/v 秦始皇/nh 的/u 尊/v 信/v ，/w 但是/c 秦国/ns 的/u 法律/n 上/nd 有/v 这样/r 的/u 规定/v ：/w &quot;/w 不得/vu 兼/v 方/n （/w 人民/n 有/v 方术/n 的/u 不能/vu 把/p 多种/mq 方术/n 兼/v 试/v ）/w ，/w 不/d 验/v 辄/x 死/v （/w 如果/c 试验/v 不灵/a 就要/vu 处死/v ）/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        261
                                     这/r 就/d 使/v 卢生/nh 、/w 侯公/nh 等/u 方士/n 恐惧/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     他们/r 便/d 扬言/v 说/v 秦始皇/nh 这样/r 专制/a 独裁/v ，/w 贪/v 於/p 权势/n ，/w 是/vl 不/d 可能/vu 替/v 他/r 求/v 仙药/n 的/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     趁/p 秦始皇/nh 不/d 提防/v 就/d 逃跑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     这/r 件/q 事/n 引起/v 秦始皇/nh 大怒/v ，/w 因而/c 发生/v 了/u 坑/n 儒/n 的/u 事件/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     因为/c 秦始皇/nh 非常/d 迷信/v 方士/n ，/w 所/u 设置/v 的/u 博士/n 官/n 七十/m 人/n 中/nd 就/d 有/v 不少/a 是/vl 方士/n ，/w 例如/v 有所谓/v &quot;/w 占/v 梦/n 博士/n &quot;/w （/w 根据/p 梦/n 来/vd 断/v 吉凶/n 的/u 博士/n ）/w 和/c 做/v 《/w 仙/n 真人/n 诗/n 》/w 的/u 博士/n ，/w 必是/vl 属/v 於/p 方士/n 一/m 类/n 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     同时/c 秦始皇/nh 还/d 召来/v 许多/a 替/v 他/r 求/v 仙人/n 和/c 求/v 奇/a 药/n 的/u 方士/n ，/w 其中/nd 也/d 有/v 不少/a 占星/v 家/k （/w 专门/a 根据/p 星宿/n 来/vd 断/v 吉凶/n 的/u 人/n ）/w 在内/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     秦始皇/nh 自己/r 曾/d 说/v ，/w 他/r 召/v 文学/n 方术/n 士/n 甚众/a ，/w 是/vl 为了/p 求/v 太平/a 和/c 求/v 奇/a 药/n ，/w 卢生/nh 等/u 也/d 曾/d 说/v ，/w 当时/nt 秦/ns 朝廷/n 中/nd &quot;/w 候/v 星/n 气/n 者/k 至/v 三百/m 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        268
                                     秦始皇/nh 在/p 大怒/v 之下/nd ，/w 为了/p 肃清/v 咸阳/ns &quot;/w 诸生/n &quot;/w （/w 包括/v 所有/a 的/u 儒士/n 、/w 方士/n ）/w 中/nd 言论/n 上/nd 反对/v 他/r 的/u 人/n ，/w 就/d 派/v 了/u 御史/n 去/v 侦查/v &quot;/w 诸生/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        269
                                     在/p 侦查/v 中/nd &quot;/w 诸生/n &quot;/w 转/v 相/d 牵连/v 告发/v ，/w 查出/v 了/u 犯法/v 的/u 共有/v 四百六十/m 多/m 人/n ，/w 结果/n 全部/n 坑/n 死/v 了/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     秦始皇/nh 长子/n 扶苏/nh 为/p 此/r 曾/d 进谏/v 说/v ：/w &quot;/w 诸生/n 都/d 学习/v 孔子/nh 学说/n 的/u ，/w 如今/nt 皇上/n 都/d 用/p 重刑/n 来/vd 判罪/v ，/w 臣/n 恐/v 天下/nl 不安/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        271
                                     秦始皇/nh 又/d 因此/c 大怒/v ，/w 命令/v 扶苏/nh 离开/v 咸阳/ns 到/v 上郡/ns 去/v 监督/v 蒙恬/nh 的/u 军队/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     这个/r 坑/n 儒/n 事件/n 虽然/c 是/vl 由/p 方士/n 引起/v 的/u ，/w 但是/c 秦始皇/nh 为了/p 彻底/a 消灭/v 反对/v 他/r 的/u 人/n ，/w 命令/v 御史/n 侦查/v 的/u 是/vl &quot;/w 诸生/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        273
                                     在/p 这次/r 被/p 坑/n 死/v 的/u &quot;/w 诸生/n &quot;/w 中/nd 就/d 不全/a 是/vl 方士/n ，/w 其中/nd 有/v 不少/a 是/vl 学习/v 孔子/nh 学说/n 的/u 儒士/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     不用说/v ，/w 这个/r 坑/n 儒/n 事件/n 对于/p 儒士/n 、/w 方士/n 是/vl 个/q 严重/a 的/u 打击/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     不/d ，/w 他/r 还是/d 很/d 尊/v 信/v 的/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     就/d 在/p 坑/n 儒/n 事件/n 发生/v 的/u 次年/nt ，/w 即/v 公元前/nt 二一一/m 年/nt （/w 秦始皇/nh 三十六/m 年/nt ）/w ，/w 有/v 一块/n 陨石/n 落/v 在/p 东郡/ns ，/w 有人/r 在/p 石上/nl 刻/v 了/u &quot;/w 始/nhs 皇帝/n 死/v 而/c 地/n 分/v &quot;/w 七/m 个/q 字/n ，/w 秦始皇/nh 派/v 御史/n 去/v 追究/v 查问/v ，/w 杀死/v 了/u 住/v 在/p 石旁/nl 的/u 人民/n ，/w 销毁/v 了/u 这/r 块/q 陨石/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     秦始皇/nh 为/p 此/r 闷闷不乐/i ，/w 叫/v 博士/n 做/v 了/u 一/m 首/q 《/w 仙/n 真人/n 诗/n 》/w ，/w 到处/nl 传令/v 乐/v 人/n 奏/v 唱/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     公元前/nt 二一０/m 年/nt （/w 秦始皇/nh 三十七/m 年/nt ）/w ，/w 秦始皇/nh 东巡/v 到/v 琅邪/ns ，/w 方士/n 徐巿/nh 等/u 因/p 多年/nt 入/v 海/n 求/v 不到/v 仙药/n ，/w 很/d 恐惧/v ，/w 于是/c 再/d 欺骗/v 秦始皇/nh 说/v ：/w &quot;/w 蓬莱/ns 仙药/n 是/vl 可以/vu 得到/v 的/u ，/w 只因/p 常/d 为/p 大/a 鲛鱼/n 所/u 困/v ，/w 所以/c 不能/vu 到达/v 那里/r ，/w 愿/vu 请/v 善/d 射/v 的/u 人/n 一同/d 去/v ，/w 见到/v 大/a 鲛鱼/n 就/d 用/p 连弩/n （/w 可以/vu 连续/v 发射/v 的/u 弩/n ）/w 射死/v 它/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        279
                                     接着/v 秦始皇/nh 就/d 做/v 了/u 一个/mq 和/c 海神/n 战斗/v 的/u 梦/n ，/w 问/v 占/v 梦/n 博士/n ，/w 占/v 梦/n 博士/n 说/v ：/w &quot;/w 水神/n 是/vl 不/d 可/vu 见/v 的/u ，/w 大鱼/n 鲛龙/n 就是/vl 水神/n 的/u 征候/n ，/w 要/vu 除去/v 这/r 恶/a 神/n ，/w 善/a 神/n 才/d 会/vu 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        280
                                     于是/c 秦始皇/nh 自己/r 就/d 带/v 了/u 连弩/n 跑到/v 海边/nl 去/v ，/w 要/vu 等/v 大鱼/n 出来/vd 时/nt 射死/v 它/r 。/w 
		
			
                                        281
                                     他/r 从/p 琅邪/ns 一直/d 向/p 北/nd 到/v 劳山/ns （/w 今/nt 山东省/ns 即/v 墨县/ns 东南/nd ）/w 、/w 成山/ns （/w 今/nt 山东省/ns 文登县/ns 东北/nl ）/w ，/w 没有/d 见到/v 一/m 条/q 大鱼/n ，/w 到/v 之罘/ns 才/d 见到/v 大鱼/n ，/w 就/d 射杀/v 了/u 一/m 条/q 。/w 
		
			
                                        282
                                     秦始皇/nh 这样/r 一个/mq 专制/a 独裁/v 的/u 人/n ，/w 独/d 对于/p 方士/n 的/u 话/n 深信不疑/v ，/w 虽/c 一再/d 受骗/v 也/d 还/d 尊/v 信/v 他们/r ，/w 这/r 是/vl 可以/vu 理解/v 的/u ，/w 因为/c 秦始皇/nh 在/p 创立/v 专制主义/n 的/u 统一/v 国家/n 后/nd ，/w 企图/v 永远/d 把/p 全/a 中国/ns 据/v 为/vl 私有/v ，/w 方士/n 的/u 神仙/n 说/k 正/d 迎合/v 他/r 的/u 意愿/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     同时/c ，/w 限于/v 当时/nt 生产力/n 的/u 水平/n 和/c 科学/n 的/u 水平/n ，/w 宗教/n 迷信/v 又/d 向来/d 为/p 封建/n 统治阶级/n 所/u 信奉/v 和/c 利用/v ，/w 因而/c 秦始皇/nh 很/d 容易/a 迷信/v 方士/n 的/u 神仙/n 说/k 。/w 
		
			
                                        284
                                     当/p 秦始皇/nh 完成/v 统一/v 的/u 历史/n 任务/n 时/nt ，/w 人民/n 是/vl 把/p 他/r 看作/v 使/v 人们/n &quot;/w 更生/v &quot;/w 的/u &quot;/w 明天/nt 子/n &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     第三/m ，/w 秦/ns 的/u 完成/v 统一/v ，/w 不仅/c 消除/v 了/u 诸侯/n 割据/v 称雄/v 的/u 混乱/a 局面/n ，/w 同时/c 也/d 消除/v 了/u 六/m 国/n 贵族/n 在/p 经济/n 上/nd 和/c 政治/n 上/nd 的/u 残余/n 势力/n ，/w 使得/v 经济/n 和/c 政治/n 有/v 了/u 进一步/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     战国/nt 时代/nt ，/w 秦国/ns 由于/c 商鞅/nh 变法/v 的/u 成功/a ，/w 改革/v 比较/d 彻底/a ，/w 贵族/n 的/u 势力/n 已/d 基本/a 消除/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     但是/c 东方/nd 六/m 国/n 中/nd 存在/v 的/u 贵族/n 势力/n 还是/d 相当/d 强大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     赵/ns 、/w 魏/ns 、/w 韩/ns 、/w 齐/ns 等/u 国/n 国君/n 的/u 宗族/n 势力/n 是/vl 较/d 强/a 的/u ，/w 在/p 楚国/ns 更有/v 昭/nhf 、/w 景/nhf 、/w 屈/nhf 三/m 大/a 贵族/n 的/u 势力/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     这些/r 贵族/n 都/d 在/p 经济/n 上/nd 、/w 政治/n 上/nd 掌握/v 有/v 特权/n ，/w 严重/a 地/u 阻碍/v 着/u 经济/n 和/c 政治/n 的/u 发展/v ，/w 同时/c 这些/r 贵族/n 对于/p 人民/n 的/u 压迫/v 和/c 剥削/v 也是/vl 很/d 凶狠/a 的/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     秦/ns 兼并/v 了/u 六/m 国/n ，/w 这/r 对/p 六/m 国/n 贵族/n 是/vl 一个/mq 有力/a 的/u 打击/v ，/w 这样/r 便/d 可/vu 把/p 六/m 国/n 贵族/n 的/u 特殊/a 势力/n 消除/v ，/w 使/v 经济/n 和/c 政治/n 得到/v 进一步/v 的/u 发展/v ，/w 使/v 人民/n 能够/vu 从/p 凶狠/a 的/u 六/m 国/n 贵族/n 的/u 压迫/v 剥削/v 下/nd 解放/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        291
                                     这/r 在/p 历史上/n 也是/vl 具有/v 进步/a 意义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     第/h 四/m ，/w 统一/a 的/u 中央集权/n 国家/n 的/u 创建/v ，/w 可以/vu 强有力/a 的/u 巩固/v 国防/n ，/w 确保/v 自己/r 的/u 独立/v ，/w 并/c 促使/v 经济/n 和/c 文化/n 的/u 高涨/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     斯大林/nh 在/p 庆祝/v 莫斯科/ns 建/v 城/n 八百/m 周年/nt 的/u 贺词/n 中/nd 写道/v ：/w &quot;/w 如果/c 不/d 从/p 封建/n 割据/v 和/c 各/r 公国/n 的/u 混乱/a 状态/n 下/nd 解放/v 出来/vd ，/w 那末/r ，/w 世界/n 上/nd 任何/r 一个/mq 国家/n 都/d 不能/vu 指望/v 保持/v 自己/r 的/u 独立/v ，/w 不能/vu 指望/v 真正/a 的/u 经济/n 和/c 文化/n 的/u 高涨/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        294
                                     这/r 一/m 关于/p 封建/n 时代/nt 统一/v 国家/n 作用/n 的/u 原理/n ，/w 同样/a 适用/v 于/p 中国/ns 历史/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     自从/p 秦始皇/nh 统一/v 了/u 中国/ns ，/w 就/d 开始/v 把/p 全国/n 结成/v 统一/a 的/u 中央集权/n 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     虽然/c 秦始皇/nh 也/d 曾/d 推行/v 种/q 种/q 不/d 利于/v 经济/n 和/c 文化/n 发展/v 的/u 政策/n ，/w 曾/d 对/p 人民/n 进行/v 残暴/a 的/u 统治/v ，/w 因而/c 秦/ns 不久/nt 也/d 就/d 灭亡/v ，/w 但是/c 秦/ns 的/u 统一/v ，/w 对/p 此后/c 历史/n 的/u 发展/v ，/w 影响/v 还是/d 巨大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     此后/c 中国/ns 能够/vu 长期/nt 得到/v 统一/v ，/w 此后/c 中国/ns 的/u 独立/v 所以/c 能够/vu 长期/nt 得到/v 保障/v ，/w 中国/ns 的/u 经济/n 和/c 文化/n 所以/c 能够/vu 在/p 全国/n 范/n 国内/nl 继续/v 高涨/v ，/w 我们/r 不能不/d 归功于/v 秦/ns 的/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     秦始皇/nh 在/p 对/p 匈奴/ns 的/u 防御/v 战争/n 中/nd ，/w 收复/v 了/u 河套/n 一带/n 的/u 草原/n ，/w 解除/v 了/u 匈奴/ns 对/p 边境/n 的/u 骚扰/v 和/c 威胁/v ，/w 把/p 战国/nt 时代/nt 秦/ns 、/w 赵/ns 、/w 燕/ns 三/m 国/n 所/u 筑/v 的/u 长城/n 加以/v 联/v 贯/v ，/w 扩建/v 成/v 了/u 一/m 条/q 捍卫/v 祖国/n 北部/nd 边疆/n 的/u 万里长城/n ，/w 这/r 在/p 巩固/v 国防/n 上/nd 也是/vl 起/v 着/u 巨大/a 的/u 作用/n 的/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     秦始皇/nh 在/p 建立/v 中央集权/n 的/u 统一/v 国家/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 消除/v 了/u 诸侯/n 割据/v 的/u 形势/n ，/w 决裂/v 了/u 各国/n 在/p 内地/nl 利用/v 堤防/n 扩建/v 的/u 长城/n ，/w 铲除/v 了/u 阻碍/v 交通/n 和/c 正常/a 贸易/v 的/u 关/n 塞/n ，/w 修筑/v 了/u 驰/v 道/n ，/w 统一/v 了/u 货币/n ，/w 统一/v 了/u 度量衡/n 制/n ，/w 统一/v 了/u 文字/n ，/w 统一/v 了/u 道路/n 宽度/n ，/w 这/r 对于/p 加强/v 全国/n 经济/n 和/c 文化/n 的/u 联系/v ，/w 对于/p 此后/c 经济/n 和/c 文化/n 的/u 高涨/v ，/w 也/d 都/d 起/v 着/u 一定/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     自从/p 秦始皇/nh 采取/v 了/u 上列/n 各项/r 统一/v 的/u 措施/n 以后/nt ，/w 在/p 这个/r 大帝/n 国内/nl 就/d 使用/v 着/u 统一/a 的/u 文字/n ，/w 有着/v 大体/n 相同/a 的/u 文物/n 制度/n ，/w 成为/v 当时/nt 世界/n 上/nd 一个/mq 具有/v 高度/n 文化/n 的/u 最大/a 的/u 帝国/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     秦始皇/nh 还/d 曾/d 先后/d 策划/v 开凿/v 了/u 两/m 条/q 运河/ns ，/w 即/v 郑国渠/ns 和/c 灵渠/ns 。/w 
		
			
                                        302
                                     郑国渠/ns 的/u 开凿/v ，/w 不仅/c 沟通/v 了/u 泾水/ns 和/c 洛水/ns （/w 北/nd 洛水/ns ）/w 间/nd 的/u 航运/v ，/w 而且/c 对于/p 农业/n 灌溉/v 更为/d 有利/a ，/w 为/p 关中/nl 地区/n 的/u 人民/n 带来/v 了/u 长期/nt 的/u 幸福/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     灵渠/ns 的/u 开凿/v ，/w 沟通/v 了/u 湘江/ns 和/c 桂江/ns 的/u 支流/n 漓江/ns ，/w 把/p 长江/ns 水系/n 和/c 珠江/ns 水系/n 连接/v 了/u 起来/vd ，/w 使得/v 南方/nd 水/n 上/nd 交通/n 有/v 了/u 重大/a 发展/v ，/w 这/r 对于/p 加强/v 全国/n 经济/n 的/u 联系/v ，/w 对于/p 此后/c 南方/nd 地区/n 的/u 经济/n 发展/v ，/w 都/d 是/vl 有/v 一定/a 作用/n 的/u 。/w 
		
			
                                        304
                                     秦始皇/nh 在/p 征服/v 越族/ns 以后/nt ，/w 把/p 内地/nl 人民/n 大量/a 移到/v 西南/nd 地区/n ，/w 把/p 进步/a 的/u 生产工具/n 、/w 生产/v 技术/n 和/c 进步/a 文化/n 带去/v ，/w 使/v 越族/ns 人民/n 和/c 内地/nl 人民/n 逐渐/d 融合/v ，/w 使/v 西南/nd 地区/n 的/u 经济/n 和/c 文化/n 得到/v 进步/a ，/w 这/r 在/p 中国/ns 历史上/n 也是/vl 个/q 重大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     秦始皇/nh 所以/c 能够/vu 得到/v 这些/r 重大/a 成就/n ，/w 完全/d 是/vl 靠/p 广大/a 人民/n 来/vd 完成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     在/p 完成/v 统一/v 的/u 兼并/v 战争/n 中/nd ，/w 在/p 对/p 匈奴/ns 和/c 百越/ns 的/u 大规模/n 的/u 战争/n 中/nd ，/w 在/p 大规模/n 建筑/v 长城/n 和/c 开凿/v 运河/ns 的/u 工程/n 中/nd ，/w 在/p 被/p 迁往/v 边疆/n 地区/n 从事/v 垦荒/v 的/u 工作/n 中/nd ，/w 都/d 是/vl 由于/c 广大/a 人民/n 付出/v 了/u 无数/m 的/u 血汗/n 和/c 生命/n ，/w 历尽/v 了/u 无数/m 的/u 艰辛/a 和/c 痛苦/a ，/w 才/d 获得/v 了/u 史无前例/i 的/u 成就/n 的/u 。/w 
		
			
                                        307
                                     按照/p 秦/ns 的/u 制度/n ，/w 到达/v 一定/a 年龄/nt 的/u 壮丁/n ，/w 每年/nt 要/vu 向/p 政府/n 服/v 徭役/n 一个/mq 月/nt ，/w 叫做/v &quot;/w 更卒/n &quot;/w ，/w 接着/v 要/vu 在/p 本/r 郡/n 内/nd 服兵役/v 一/m 年/nt ，/w 叫做/v &quot;/w 为/v 正/v 一/m 岁/nt &quot;/w ，/w 接着/v 又/d 要/vu 到/v 边疆/n 戍守/v 或/c 到/v 京师/n 防守/v 一/m 年/nt ，/w 叫做/v &quot;/w 屯/v 戍/v 一/m 岁/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        308
                                     本来/d 秦国/ns 的/u 领土/n 还/d 不够/a 大/a ，/w 农民/n 要/vu 到/v 边疆/n 或/c 京师/n 去/v ，/w 路途/n 不会/vu 太/d 远/a ，/w 所/u 费/v 的/u 路费/n 不大/a ，/w 所/u 费/v 的/u 时间/n 也/d 不久/nt ，/w 屯/v 戍/v 期满/v 也/d 很/d 容易/a 回家/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     秦/ns 统一/v 全/a 中国/ns 后/nd ，/w 疆域/n 大大/d 的/u 扩张/v 了/u ，/w 远/a 地/n 的/u 农民/n 要/vu 到/v 边疆/n 或/c 京师/n 去/v 屯/v 戍/v ，/w 往返/v 既/c 要/vu 经年累月/i ，/w 负担/v 当然/d 是/vl 加重/v 了/u 。/w 
		
			
                                        310
                                     特别/d 是/vl 东方/nd 沿海/n 一带/n 的/u 农民/n 要/vu 出/vd 役/n 到/v 关中/nl 或/c 更/d 远/a 的/u 边地/n 去/v ，/w 负担/v 就/d 更/d 沉重/a 了/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     在/p 对/p 匈奴/ns 进行/v 防御/v 战争/n 和/c 对/p 百越/ns 进行/v 战争/n 中/nd ，/w 所有/a 的/u 成就/n ，/w 都/d 是/vl 人民/n 付出/v 了/u 极其/d 巨大/a 的/u 代价/n 才/d 获得/v 的/u 。/w 
		
			
                                        312
                                     不仅/c 由于/c 南北/nd 两/m 个/q 战场/n 比较/d 辽远/a ，/w 农民/n 前往/v 作战/v 需要/v 花费/v 很多/a ，/w 而且/c 和/c 匈奴/ns 作战/v 的/u 战场/n 是/vl 一片/mq 草原/n ，/w 和/p 百越/ns 作战/v 的/u 地区/n 又是/vl 山地/n ，/w 军队/n 根本/d 找/v 不到/v 必需/v 的/u 供应品/n ，/w 这样/r 就/d 必须/d 由/p 内地/nl 输送/v 大量/a 的/u 物资/n 前往/v 支援/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     输送/v 物资/n 是/vl 异常/d 艰苦/a 的/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     严复/nh 攻击/v 了/u 顽固派/n 之后/nt ，/w 就/d 在/p 《/w 原强/n 》/w 一/m 文/n 中/nd 全面/a 地/u 提出/v 他/r 自己/r 的/u 救国/v 理论/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     首先/r ，/w 他/r 根据/p 英国/ns 斯宾塞/nh （/w Ｈ/ws ．/w Ｓｐｅｎｃｅｒ/ws ）/w 的/u 学说/n ，/w 认为/v 一个/mq 国家/n 强弱/n 存亡/n ，/w 决定/v 于/p 那/r 一个/mq 国家/n 国民/n 的/u &quot;/w 血气/n 体力/n 之/u 强/a &quot;/w ，/w &quot;/w 聪明/a 智/n 虑/n 之/u 强/a &quot;/w ，/w &quot;/w 德行/n 仁义/n 之/u 强/a &quot;/w -/w -/w 即/v 力/n 、/w 智/n 、/w 德/n 三/m 者/k 的/u 高下/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     这/r 篇/q 论文/n 一开头/v 就/d 先/d 赞叹/v 达尔文/nh ，/w 说/v 自从/p １８５９/m 年/nt 他/r 的/u 《/w 物种/n 原始/a 》/w 出版/v 后/nd ，/w &quot;/w 欧美/j 二/m 洲/n ，/w 几/m 于/p 家/n 有/v 其/r 书/n ，/w 而/c 泰西/ns 之/u 学术/n 政教/j ，/w 一时/nt 斐/x 变/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        317
                                     跟着/v 就/d 赞叹/v 反动/a 的/u 庸俗/a 进化论/n 者/k 斯宾塞尔/nh ，/w 认为/v 他/r 的/u 功绩/n 就/d 在于/v 能/vu 以/p 达尔文/nh 在/p 生物/n 科学/n 中/nd 所/u 发明/v 的/u 进化/v 原理/n ，/w 普遍/a 应用/v 于/p 万事/n 万物/n ，/w 特别/d 应用/v 于/p 社会科学/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     他/r 认为/v 斯宾塞尔/nh &quot;/w 宗/n 天/n 演/v 之/u 术/n （/w 即/v 进化论/n -/w -/w 引者/n ）/w ，/w …/w …/w 谛/v 通/v 天地/n 人/n 禽兽/n 昆虫/n 草木/n 以为/v 言/v ，/w 以求/v 其/r 会通/v 之/u 理/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     这样/r ，/w 他/r 就/d 标明/v 自己/r 是/vl 一个/mq 庸俗/a 进化论/n 的/u 信徒/n ，/w 于是/c ，/w 他/r 就/d 提出/v 斯宾塞尔/nh 所/u 说/v 国家/n 强弱/n 存亡/n 的/u 三/m 大/a 标准/n ，/w 认为/v &quot;/w 生民/n 之/u 大/a 要/vu 三/m ，/w 而/c 强弱/n 存亡/n ，/w 莫不/d 视/v 此/r ，/w 一/m 曰/v 血气/n 体力/n 之/u 强/a ，/w 二/m 曰/v 聪明/a 智/n 虑/n 之/u 强/a ，/w 三/m 曰/v 德行/n 仁义/n 之/u 强/a 。/w 
		
			
                                        320
                                     是/vl 以/p 西洋/ns 观/v 化/v 言/v 政/n 之/u 家/n ，/w 莫不/d 以/p 民力/n 、/w 民智/n 、/w 民/n 德/n 三/m 者/k ，/w 断/v 民/n 种/q 之/u 高下/n ，/w 未有/v 三/m 者/k 备/v 而/c 民生/n 不/d 优/a ，/w 亦/d 未有/v 三/m 者/k 备/v 而/c 国威/n 不/d 奋/v 者/k 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        321
                                     这/r 是/vl 《/w 原强/n 》/w 第/h 一个/mq 论点/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     其次/r ，/w 严复/nh 运用/v 这/r 三/m 个/q 标准/n 来/vd 考察/v 当时/nt 中国/ns 的/u 实际/a 状况/n ，/w 他/r 认为/v 中国/ns 的/u 情况/n ，/w 特别/d 从/p 甲午战争/i 中/nd 所/u 暴露/v 出来/vd 的/u ，/w 非常/d 令/v 人/n 痛心/a 。/w 
		
			
                                        323
                                     且/c 看/v 在外/v 的/u 将士/n ，/w &quot;/w 将/n 不/d 素/a 学/v ，/w 士/n 不/d 素/a 练/v ，/w 器/n 不/d n/a 储/v ，/w 一旦/d 有/v 急/a ，/w 则/c …/w …/w 曳/x 兵/n 而/c 走/v ，/w 转/v 以/p 奉/v 敌/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        324
                                     且/c 看/v 庙堂/n 的/u 官吏/n ：/w &quot;/w 人/n 各/r 顾/v 私/n ，/w …/w …/w 于/p 时事/n 大势/n ，/w 瞢/x 未有/v 所知/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     …/w …/w 其/r 不肖/a 者/k ，/w 且/c 窃/v 幸事/n 之/u 纠纷/n ，/w 得以/vu 因缘/n 为/vl 利/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        326
                                     经过/p 这样/r 全面/a 的/u 检查/v 与/c 考察/v ，/w 严复/nh 认为/v 如果/c 再/d 这样/r 下去/vd ，/w 则/c &quot;/w 岁月/nt 悠悠/a ，/w 四邻/n 耽/v 耽/v ，/w 恐/v 未及/v 有为/v ，/w 已/d 先/d 作/v 印度/ns 、/w 波兰/ns 之/u 续/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     这/r 是/vl 原强/n 的/u 第二/m 个/q 论点/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     再/d 其次/r ，/w 严复/nh 指出/v ，/w 情况/n 虽然/c 这样/r 严重/a ，/w 但/c 还是/d 有/v 办法/n 的/u ，/w 只是/d 办法/n 不可/vu 太/d 急/a 。/w 
		
			
                                        329
                                     他/r 一再/d 引/v 据/v 斯宾塞/nh 的/u 话/n ，/w 以为/v &quot;/w 民/n 之/u 可/vu 化/v ，/w 至于/v 无穷/a ，/w 惟/d 不可/vu 期/nt 之/r 以/p 骤/v &quot;/w ，/w 以为/v 欲/v 谋/v 国家/n 的/u 富强/a ，/w 必须/d &quot;/w 相/d 其/r 宜/a ，/w 动/v 其/r 机/n ，/w 培/v 其/r 本/n 根/n ，/w 卫/v 其/r 成长/v ，/w 则/c 其效/n 乃/d 不/d 期/nt 而/c 自立/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        330
                                     这/r 就/d 可/vu 见/v ，/w 他/r 所/u 采取/v 的/u 是/vl 改良主义/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     严复/nh 对于/p 西洋/ns 的/u 政治/n 问题/n ，/w 看法/n 也是/vl 一样/a 。/w 
		
			
                                        332
                                     严复/nh 也/d 知道/v 西洋/ns 国家/n 虽然/c 富强/a ，/w 但/c 贫富/n 是/vl 非常/d 不均/a 的/u ，/w 所以/c 西洋/ns 近代/nt 有/v &quot;/w 均/v 贫富/n 之/u 党/n 起/v ，/w 毁/v 君臣/n 之/u 议/v 兴/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        333
                                     这/r 显然/a 是/vl 指/v 正在/d 蓬勃/a 发展/v 的/u 社会主义/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     但/c 严复/nh 接着/v 却/d 指出/v ，/w 这/r 种/q 主张/n 是/vl 不/d 正确/a 的/u ，/w 因为/c &quot;/w 此/r 之/u 为患/v ，/w 又/d 非/d 西洋/ns 言/v 理财/v 讲/v 群/a 学/n 者/k 之/u 所/u 不知/v 也/u ，/w 彼/r 固/c 合数/n 国/n 之/u 贤者/n ，/w 聚/v 千百/m 人/n 知/v 虑/n 而/c 图/v 之/r ，/w 而/c 卒/v 苦/n 于/p 无术/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     -/w -/w 引者/n ）/w 。/w 
		
			
                                        336
                                     夫/r 欲/v 贵贱/n 贫富/n 之/u 均/v 平/a ，/w 必/d 其民/n 皆/d 贤/a 而/c 少/a 不肖/a 者/k ，/w 皆/d 智/n 而/c 无/v 其/r 愚/a 而后/c 可/vu ，/w 否则/c 今日/nt 取/v 一/m 国/n 之/u 财产/n 而/c 悉/a 均/v 之/r ，/w 而/c 明日/nt 之/u 不/d 齐/a 又/d 见/v 矣/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        337
                                     他/r 认为/v 西洋/ns 资产阶级/n 的/u &quot;/w 政治家/n &quot;/w 与/c 思想家/n ，/w 都/d 是/vl 宅/n 心/n 公正/a 的/u ，/w 都/d 是/vl 为/p 全民/n 谋福利/v 的/u ，/w 只是/d 因为/c 他们/r 考虑到/v &quot;/w 人心/n 风俗/n &quot;/w 以及/c 聪明/a 知识/n 的/u 先决条件/n 未曾/d 具备/v ，/w 所以/c 就/d 不能/vu 骤/v 行/v 均/v 贫富/n 的/u 政治/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     因此/c ，/w 他/r 总结/v 说/v ：/w &quot;/w 是/vl 故国/n 之/u 强弱/n 贫富/n 治乱/v 者/k ，/w 其/r 民力/n 民智/n 民/n 德/n 三/m 者/k 之/u 征/v 验/v 也/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     必/d 三/m 者/k 既/c 立/v ，/w 而后/c 其/r 政法/j 从/v 之/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        340
                                     这/r 是/vl 《/w 原强/n 》/w 的/u 第三/m 个/q 论点/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     最后/n ，/w 严复/nh 提出/v 使/v 中国/ns 富强/a 的/u 根本/a 办法/n ，/w 他/r 认为/v 当时/nt 救国/v 的/u 根本/a 办法/n ，/w 就是/vl &quot;/w 一/m 曰/v 鼓/v 民力/n ，/w 二/m 曰/v 开/v 民智/n ，/w 三/m 曰/v 新/v 民/n 德/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     所谓/a 鼓/v 民力/n ，/w 就是/vl 禁止/v 鸦片/n 与/c 禁止/v 缠足/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     这/r 两/m 件/q 事/n ，/w &quot;/w 朝野/n 诸公/n ，/w 认为/v 难/a 变/v &quot;/w ，/w 但/c 他/r 认为/v 这/r 是/vl 有/v 办法/n 的/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     譬如/v 禁/v 鸦片/n ，/w 他/r 认为/v &quot;/w 假/c 令/v 天子/n 亲/d 察/v 二/m 品/n 以上/nd 之/u 近臣/n 大吏/n ，/w 必/d 其/r 不/d 染/v 者/k 而后/c 用/v 之/r ，/w 近臣/n 大吏/n ，/w 各/r 察/v 其/r 近/a 属/v ，/w 如是/c 而/c 转/v 相/d 察/v ，/w 藩/n 臬/x 察/v 郡守/n ，/w 郡守/n 察/v 州县/n ，/w 州县/n 察/v 佐贰/n ，/w 学/v 臣/n 之/u 察/v 士/n ，/w 将帅/n 之/u 察/v 兵/n ，/w 亦/d 用/v 是/vl 术/n 焉/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     务使/v 所/u 察/v 者/k ，/w 人数/n 至/v 简/a ，/w 以期/v 必/d 周/v ，/w 如是/c 定/v 相/n 坐/v 之/u 法/n ，/w 而/c 实力/n 行/v 之/r ，/w …/w …/w 俟/v 其/r 既/c 少/a ，/w 然后/c 著/v 令/v 禁/v 之/r 。/w 
		
			
                                        346
                                     旧/a 染/v 渐/d 去/v ，/w 新/a 染/v 不/d 增/v ，/w 三十/m 年/nt 之间/nd ，/w 可/vu 使/v 鸦片/n 之/u 害/v ，/w 绝/v 于/p 天下/nl &quot;/w 。/w 
		
			
                                        347
                                     又/d 如/v 禁止/v 缠足/v ，/w 他/r 认为/v 更/d 不/d 因/c 难/a ，/w &quot;/w 假/c 令/v 一/m 日/nt 者/k ，/w 天子/n 下/v 明/a 诏/n ，/w 为/p 民/n 言/v 缠足/v 之/u 害/v ，/w 且/c 曰/v ，/w 继/v 自/p 今/nt ，/w 自/p 某/r 年/nt 所/u 生/v 女子/n 而/c 缠足/v ，/w 吾/r 其/r 毋/d 封/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     但/c 严复/nh 在/p &quot;/w 鼓/v 民力/n &quot;/w &quot;/w 开/v 民智/n &quot;/w &quot;/w 新/v 民/n 德/n &quot;/w 三/m 者/k 之中/nd ，/w 其/r 精神/n 所/u 寄/v ，/w 还/d 不/d 在/p &quot;/w 鼓/v 民力/n &quot;/w ，/w 而/c 在/p &quot;/w 开/v 民智/n &quot;/w 与/c &quot;/w 新/v 民/n 德/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        349
                                     所谓/a 开/v 民智/n ，/w 严复/nh 认为/v 最/d 主要/a 的/u 是/vl 废除/v 八股/n ，/w 提倡/v 西学/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     他/r 认为/v 中国/ns 传统/n 的/u 学问/n ，/w 与/c 西洋/ns 国家/n 的/u 学问/n ，/w 有/v 一个/mq 根本/a 不同点/n ：/w 西洋/ns 的/u 学问/n ，/w &quot;/w 先/d 物理/n 而/c 后/nd 文词/n ，/w 重/d 达/v 用/v 而/c 薄/a 藻/n 饰/n ，/w 且/c 其/r 教/v 子弟/n 也/u ，/w 尤/d 必/d 使/v 自/r 竭/v 其/r 耳目/n ，/w 自/r 致/v 其/r 心思/n ，/w 贵/a 自得/a 而/c 贱/a 因/p 人/n ，/w 喜/v 善/d 疑/v 而/c 慎/a 信/v 古/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        351
                                     所以/c 他/r 引/v 赫胥黎/nh 的/u 话/n 说/v ：/w &quot;/w 读书/v 得/v 智/n ，/w 是/vl 第二/m 手/n 事/n ，/w 唯/d 能/vu 以/p 宇宙/n 为/vl 我/r 简/a 编/v ，/w 民/n 物/n 为/vl 我/r 文字/n 者/k ，/w 斯/r 真/a 学/n 耳/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        352
                                     他/r 以为/v 生物/n 的/u 历史/n 发展/v 过程/n ，/w 主要/a 是/vl 微/a 少/a 变异/n 的/u 逐渐/d 积累/v ；/w 在/p 进化/v 过程/n 中/nd ，/w 应该/vu 有/v 无数/m 个/q 新/a 的/u &quot;/w 代/v 趋于/v 微/a 异/a &quot;/w 的/u 类型/n 出现/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     人们/n 现在/nt 所以/c 只能/vu 看到/v 这个/r 类型/n 与/c 那个/r 类型/n 间/nd 非常/d 明显/a 的/u 区别/n ，/w 只是/d 因为/c 许多/a 中间/nd 类型/n 在/p 生存斗争/n 中/nd 消灭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     米丘林/n 生物学/n 发展/v 了/u 达尔文/nh 学说/n ，/w 指出/v 这/r 种/q 说法/n 是/vl 错误/a 的/u ，/w 而/c 认为/v &quot;/w 生物/n 类型/n 的/u 发展/v 之所以/c 不/d 按照/p 一贯/a 的/u 、/w 不/d 间断/v 的/u 直线/n 进行/v ，/w 并不是/v 像/v 达尔文/nh 所/u 想像/v 的/u 那样/r ，/w 因为/c 互相/d 竞争/v 引起/v 了/u 中间/nd 类型/n 的/u 消灭/v ，/w 而是/vl 因为/c 自然界/n 里/nd 不/d 可能/vu 有/v 这/r 种/q 一贯/d 连续/v 不/d 间断/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     发展/v 是/vl 不/d 间断/v 的/u 和/c 间断/v 的/u 统一/v ，/w 是/vl 运动/n 的/u 进化/v 形式/n 和/c 革命/v 形式/n 的/u 统一/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        356
                                     第二/m ，/w 关于/p 物种/n &quot;/w 变/v &quot;/w 的/u 主要/a 原因/n ，/w 达尔文/nh 虽然/c 正确/a 地/u 指出/v ，/w 是/vl 生存/v 竞争/v ；/w 但/c 他/r 却/d 错误/a 地/u 以为/v ，/w 生存/v 竞争/v 的/u 主要/a 方面/n 就是/vl 种/n 内/nd 斗争/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     所谓/a 生存/v 竞争/v ，/w 就是/vl 生物/n 对于/p 自然/n 条件/n 的/u 斗争/n ，/w 自然/n 条件/n 有/v &quot;/w 无机/f 的/u &quot;/w （/w 如/v 风/n 、/w 霜/n 、/w 雨/n 、/w 雪/n ）/w 与/c &quot;/w 有机/a 的/u &quot;/w （/w 如/v 各种/r 动植物/j ）/w 的/u 不同/a ，/w 因而/c 生物/n 的/u 生存斗争/n ，/w 也/d 有/v 与/c 风/n 、/w 霜/n 、/w 雨/n 、/w 雪/n 间/nd 的/u 斗争/n ，/w 以及/c 与/c 不同/a 种/q 动植物/j 间/nd 的/u 斗争/n （/w 种/n 间/nd 斗争/n ）/w 的/u 不同/a ，/w 但/c 决/v 没有/d 如/v 达尔文/nh 所/u 说/v 的/u 同/v 种/n 之间/nd 的/u &quot;/w 种/n 内/nd 斗争/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        358
                                     达尔文/nh 误信/v 了/u 马尔萨斯/ns 反动/a 的/u 人口/n 论/n ，/w 竟/d 将/p 这/r 种/q 学说/n 应用/v 到/v 生物/n 科学/n 上/nd ，/w 以为/v 生物/n 经常/d 生殖/v 过剩/a ，/w 而/c 食物/n 供给/v 有限/a ，/w 生物/n 为了/p 生存/v ，/w 就/d 发生/v 种/n 内/nd 斗争/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     并且/c 认为/v ，/w 种/n 内/nd 斗争/n 正是/vl 生物/n 进化/v 的/u 决定/v 因素/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     它们/r 之所以/c 生殖/v 力/n 较/d 强/a ，/w 只是/d 为/p 弥补/v 在/p 对/p 自然/n 条件/n 斗争/n 中/nd 的/u 损失/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     李森科/nh 指出/v ：/w &quot;/w 通常/d 在/p 自然界/n 中/nd ，/w 不论/c 过去/nt 和/c 现在/nt ，/w 都/d 没有/d 繁殖/v 过剩/a ，/w 而且/c 也/d 不/d 可能/vu 有/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        362
                                     他/r 指出/v ，/w 在/p 农业/n 实践/n 中/nd ，/w 种/n 内/nd 斗争/n 是/vl 不/d 存在/v 的/u ，/w &quot;/w 在/p 实践/n 中/nd ，/w 永远/d 注意/v 到/v 的/u ，/w 不是/vl 植物/n 种/n 内/nd 竞争/v ，/w 而是/vl 种/n 间/nd 斗争/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        363
                                     所以/c ，/w 我们/r 对于/p 达尔文/nh 的/u 进化论/n ，/w 必须/d 予以/v 正确/a 的/u 评价/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     一方面/c ，/w 必须/d 承认/v 它/r 在/p 科学/n 上/nd 有/v 其/r 伟大/a 的/u 贡献/n ，/w 这/r 是/vl 主要/a 的/u 一方面/n ；/w 但/c 另一方面/c ，/w 仍/d 必须/d 指出/v 它/r 的/u 严重/a 缺点/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     庸俗/a 进化论/n 扩大/v 了/u 达尔文/nh 进化论/n 的/u 错误/a 方面/n ，/w 并且/c 进一步/v 将/p 这/r 种/q 错误/a 的/u 观念/n ，/w 故意/a 用来/v 解释/v 社会/n 现象/n ，/w 而/c 构成/v 一/m 种/q 为/p 资本主义/n 、/w 帝国主义/n 服务/v 的/u 反动/a 理论/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     斯宾塞尔/nh 就是/vl 这/r 一派/mq 中/nd ，/w 最/d 早期/nt 同时/n 也是/vl 最/d 重要/a 的/u 代表人物/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     赫胥黎/nh 虽然/c 是/vl 一个/mq 杰出/a 的/u 生物学家/n ，/w 他/r 曾/d 勇猛/a 地/u 捍卫/v 了/u 进化论/n ，/w 说/v 他/r 自己/r 只是/d 达尔文/nh 的/u 一/m 只/q 猛犬/n ，/w 但/c 他/r 在/p 《/w 天/n 演/v 论/n 》/w 里/nd ，/w 也/d 想/v 以/p 进化论/n 的/u 原理/n 说明/v 社会/n 现象/n ，/w 因而/c 也/d 就/d 带有/v 浓厚/a 的/u 庸俗/a 进化论/n 的/u 倾向/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     庸俗/a 进化论/n 非常/d 强调/v 种/n 内/nd 斗争/n 的/u 观念/n ，/w 以为/v 生物/n 的/u 进化/v ，/w 既然/c 都/d 是/vl 种/n 内/nd 斗争/n 的/u 结果/n ，/w 那么/r 在/p 社会/n 现象/n 中/nd ，/w 也/d 就/d 永远/d 是/vl 种族/n 与/c 种族/n 间/nd 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     那些/r &quot;/w 文明/a &quot;/w 的/u 、/w &quot;/w 高贵/a &quot;/w 的/u 种/n （/w 民/n ）/w 族/n ，/w 消灭/v 了/u 那些/r &quot;/w 落后/a &quot;/w 的/u 、/w &quot;/w 低级/a &quot;/w 的/u 种/n （/w 民/n ）/w 族/n ，/w 也/d 就/d 完全/d 合于/v &quot;/w 优胜/v 劣/a 败/v &quot;/w &quot;/w 适者生存/i &quot;/w 的/u 原则/n ；/w 这样/r ，/w 庸俗/a 进化论/n 就/d 在/p 理论上/nl 支持/v 了/u 帝国主义/n 的/u 侵略/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     严复/nh 不/d 知道/v 这/r 种/q 庸俗/a 进化论/n 的/u 反动/a 本质/n ，/w 却/d 拿/v 它/r 向/p 中国/ns 人民/n 敲起/v 危亡/n 的/u 警钟/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     虽然/c 《/w 天/n 演/v 论/n 》/w 的/u 出版/v ，/w 也/d 曾/d 在/p 客观上/nl 对/p 中国/ns 人民/n 起/v 过/u 醒/v 觉/v 作用/n ，/w 但是/c 它/r 所/u 根据/p 的/u 反动/a 理论/n ，/w 却/d 也/d 同时/n 在/p 中国/ns 社会/n -/w -/w 特别/d 是/vl 在/p 资产阶级/n 及/c 知识分子/n 中/nd ，/w 散/v 下/vd 了/u 毒素/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     这/r 种/q 理论/n 使/v 人们/n 产生/v 崇/v 外/nd 与/c 自卑/a 的/u 心理/n ；/w 使/v 人们/n 误/v 以为/v 帝国主义/n 的/u 力量/n 是/vl 不可/vu 抵抗/v 的/u ，/w 而/c 看/v 不出/v 它/r 已/d 是/vl 垂死/v 的/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     庸俗/a 进化论/n 又/d 非常/d 强调/v &quot;/w 量变/n &quot;/w 的/u 观念/n ，/w 以为/v 生物/n 既然/c 都/d 是/vl 不/d 断/v 地/u 、/w 逐渐/d 地/u 进化/v （/w 量变/n ）/w 的/u 结果/n ；/w 那么/r ，/w 人类/n 社会/n 与/c 生物/n 一样/a ，/w 也/d 只能/vu 逐渐/d 地/u 进化/v ，/w 而/c 不能/vu 有/v &quot;/w 飞跃/v &quot;/w 和/c 革命/v ，/w 因而/c 为/p 资本主义制度/n 的/u 永存/v 作/v 辩护/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     严复/nh 不能/vu 区别/v 达尔文/nh 进化论/n 的/u 伟大/a 贡献/n 及/c 斯宾塞尔/nh 庸俗/a 进化论/n 的/u 反动/a 性质/n ，/w 以为/v 它们/r 都/d 是/vl 正确/a 的/u 、/w 科学/a 的/u ，/w 而/c 将/p 庸俗/a 进化论/n 作为/v 他/r 的/u 改良主义/n 的/u 理论/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     虽然/c 他/r 的/u 《/w 原强/n 》/w 、/w 《/w 辟/v 韩/ns 》/w 等/u 文/n ，/w 在/p 当时/nt 提倡/v 民主/a 的/u 运动/n 中/nd ，/w 也/d 有/v 其/r 客观上/nl 的/u 进步/a 作用/n ，/w 但是/c 这些/r 文章/n 所/u 根据/p 的/u 反动/a 理论/n ，/w 却/d 在/p 中国/ns 近代/nt 思想史/n 中/nd 散/v 下/vd 了/u 毒素/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     我们/r 可以/vu 了解/v 到/v ，/w 当日/nt 改良主义/n 运动/n 的/u 理论/n 根据/p 是/vl 非常/d 脆弱/a 的/u ，/w 康有为/nh 那/r 一套/mq 经/n 今/nt 文学/n 的/u 说法/n ，/w 本/d 极/d 牵强附会/i ，/w 更/d 何况/c 他/r 的/u 这/r 种/q 理论/n ，/w 在/p 顽固派/n 中/nd 已/d 遭受/v 到/v 猛烈/a 的/u 攻击/v ，/w 在/p 维新派/n 中/nd 也/d 未必/d 有/v 什么/r 说服/v 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     维新/v 运动/n 的/u 理想/n ，/w 既然/c 要/vu 建立/v 一个/mq 像/v 西洋/ns 英/j 美/j 那样/r 的/u 资本主义/n 国家/n ，/w 那么/r ，/w 建立/v 并/c 发展/v 这/r 种/q 社会/n 的/u 理论/n ，/w 也/d 应该/vu 最好/a 到/v 英/j 美/j 各国/n 去/v 找/v ，/w 于是/c 这/r 种/q 庸俗/a 进化论/n 就/d 很/d 自然/a 地/u 有/v 了/u 它/r 的/u 东方/nd 市场/n ，/w 在/p 近代/nt 中国/ns 改良主义/n 的/u 运动史/n 中/nd ，/w 从/p 甲午战争/i 后/nd 的/u 严复/nh ，/w 戊戌政变/n 后/nd 的/u 梁启超/nh ，/w 乃至/c 五四运动/n 以后/nt 的/u 胡适/nh ，/w 虽然/c 他们/r 在/p 各/r 阶段/n 历史/n 中/nd 所/u 起/v 的/u 客观/a 作用/n 各/d 有/v 不同/a ，/w 但是/c 他们/r 的/u 理论/n 根据/p 却是/vl 相同/a 的/u ，/w 他们/r 都/d 是/vl 庸俗/a 进化论/n 者/k 。/w 
		
			
                                        378
                                     可是/c ，/w 袁家寨/ns 又/d 与/c 一般/a 地主/n 的/u 寨子/n 不同/a ，/w 它/r 声势/n 赫/a 赫/a ，/w 远近闻名/i 。/w 
		
			
                                        379
                                     这/r 寨子/n 的/u 主人/n 袁甲三/nh ，/w 是/vl 屠杀/v 捻军/n 起家/v 的/u 一/m 员/q 大将/n ，/w 在/p 初期/nt &quot;/w 剿/v 捻/n &quot;/w 中/nd ，/w 与/c 清/nt 将/n 胜保/nhs 齐名/v ，/w 曾/d 以/p 钦差大臣/n 身分/n 在/p 豫/ns 皖/ns 一带/n 督率/v 大军/n 镇压/v 捻军/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     袁甲三/nh 有/v 两/m 个/q 儿子/n ：/w 保恒/nhs 、/w 保龄/nhs 。/w 
		
			
                                        381
                                     兄弟/n 二/m 人/n 从小/d 便/d 随/p 父亲/n &quot;/w 剿/v 捻/n &quot;/w ，/w 后来/nt 袁保恒/nh 官/n 至/v 侍郎/n ，/w 袁保龄/nh 一直/d 做到/v 道台/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     袁甲三/nh 还有/v 两/m 个/q 侄儿/n ：/w 保中/nhs 、/w 保庆/nhs ，/w 也/d 都/d 是/vl 项城县/ns 的/u 豪绅/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     袁保中/nh 讲究/v 宋儒/j 之/u 学/n ，/w 满口/n 仁义道德/i ，/w 十足/a 伪善/a ；/w 袁保庆/nh 曾/d 在/p 安徽/ns 、/w 河南/ns 一带/n 攻打/v 捻军/n ，/w 后来/nt 官/n 至/v 江南盐法道/ns 。/w 
		
			
                                        384
                                     １８５９/m 年/nt （/w 咸丰/nt 九/m 年/nt ）/w ９/m 月/nt １６/m 日/nt ，/w 袁保中/nh 在/p 项城县张营/ns 生下/v 第/h 四/m 个/q 儿子/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     那时/r ，/w 袁甲三/nh 正在/d &quot;/w 剿/v 捻/n &quot;/w 前线/nl 杀/v 得/u 眼红/a 。/w 
		
			
                                        386
                                     袁保中/nh 就/d 为/p 新生/n 的/u 儿子/n 取/v 名/n 世凯/nhs ，/w 字/v 慰亭/nhs ，/w 表示/v 祷祝/v 袁甲三/nh 凯旋归来/v ，/w 以/p 告慰/v 朝廷/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     这/r 年/nt ，/w 袁甲三/nh 被/p &quot;/w 命/v 署/n 钦差大臣/n ，/w 督办/v 安徽/ns 军务/n ，/w 实/d 授/v 漕运/v 总督/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        388
                                     第二/m 年/nt （/w １８６０/m 年/nt ，/w 咸丰/nt 十年/nt ）/w ，/w 袁甲三/nh 攻陷/v 了/u 捻军/n 重镇/n 安徽凤阳府/ns ，/w 切断/v 了/u 淮北/ns 捻军/n 与/c 淮南/ns 太平军/n 的/u 联系/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     清廷/n &quot;/w 诏/v 嘉/v 调度/v 有方/a ，/w 赐/v 黄/a 马褂/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        390
                                     再/d 过/v 两/m 年/nt ，/w 袁世凯/nh 四/m 岁/nt ，/w 因为/c 捻军/n 在/p 项城/ns 一带/n 活动/v 频繁/a ，/w 到处/nl 袭击/v 豪绅/n ，/w 袁保中/nh 在/p 张营/ns 势单力薄/i ，/w 大/a 受/v 威胁/v ，/w 就/d 带/v 着/u 一家/mq 迁入/v 袁家寨/ns ，/w 和/p 叔父/n 合住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     在/p 封建社会/n ，/w 袁/nhf 家/n 确实/d 是/vl 显赫/a 的/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     这个/r 身世/n ，/w 后来/nt 给/p 了/u 袁世凯/nh 以/p 深刻/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     这/r 也就是/d 袁世凯/nh 经常/d 夸耀/v 的/u &quot;/w 三/m 世/nt 受/v 国/n 恩/n 深重/a &quot;/w 的/u 谱系/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     袁世凯/nh 的/u 叔父/n 袁保庆/nh 没有/v 儿子/n ，/w 袁世凯/nh 自幼/d 就/d 过继/v 给/p 他/r 的/u 叔父/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     八/m 岁/nt 时/nt ，/w 他/r 随/p 袁保庆/nh 到/v 山东/ns 。/w 
		
			
                                        396
                                     像/v 当时/nt 地主/n 官僚/n 的/u 子弟/n 一样/a ，/w 袁保庆/nh 给/p 儿子/n 规定/v 的/u 道路/n 便是/vl 读书/v 、/w 应考/v 、/w 做官/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     可是/c ，/w 袁世凯/nh 十分/d 顽劣/a ，/w 不肯/vu 读书/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     在/p 山东/ns 发蒙/v 时/nt ，/w 因为/c 品行/n 太/d 坏/a ，/w 竟然/d 把/p 蒙/v 师/n 气走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        399
                                     １８６９/m 年/nt （/w 同治/nt 八/m 年/nt ）/w ，/w 袁保庆/nh 调任/v 江南盐法道/ns ，/w 袁世凯/nh 跟随/v 养父/n 到了/v 江宁/ns （/w 南京/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        400
                                     那时/r ，/w 太平天国/n 天京/ns 沦陷/v 已经/d 四/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        401
                                     太平天国/n 建都/v 南京/ns 时/nt ，/w 曾/d 大力/n 铲除/v 娼妓/n 、/w 赌博/v 、/w 酗酒/v 等/u 社会/n 恶习/n ，/w 社会风气/n 为/p 之/r 改变/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     现在/nt ，/w 仅仅/d 四/m 年/nt 工夫/n ，/w 南京/ns 又/d 恢复/v 了/u 旧时/nt 糜烂/v 的/u 景象/n ，/w 秦淮河畔/ns ，/w 夫子庙/ns 前/nd ，/w 灯红酒绿/i ，/w 彻夜/nt 笙歌/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     袁世凯/nh 在/p 南京/ns 的/u 几/m 年/nt 间/nd ，/w 开始/v 是/vl 逃学/v ，/w 跟/p 老师/n 恶作剧/v ；/w 以后/nt 更/d 伙同/v 纨绔子弟/i ，/w 在/p 花天酒地/i 中/nd 混日子/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     １８７３/m 年/nt （/w 同治/nt 十二/m 年/nt ）/w ，/w 袁保庆/nh 病死/v 在/p 南京/ns ，/w 袁世凯/nh 只好/d 回到/v 项城/ns 老家/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     第二/m 年/nt （/w １８７４/m 年/nt ）/w ，/w 袁甲三/nh 的/u 儿子/n 袁保恒/nh 回到/v 家乡/n ，/w 又/d 把/p 袁世凯/nh 带到/v 北京/ns 读书/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     这/r 一/m 住/v 有/v 四/m 年/nt 多/a 。/w 
		
			
                                        407
                                     北京/ns 是/vl 帝王/n 之/u 都/n ，/w 比起/v 南京/ns 来/vd 自然/d 又是/vl 一番/mq 景象/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     袁保恒/nh 曾任/v 户部/ni 、/w 刑部/ni 侍郎/n 等/u 职/n ，/w 官/n 儿/k 不小/a ，/w 往来/v 的/u 客人/n ，/w 少不了/v 当朝/v 显要/a 。/w 
		
			
                                        409
                                     袁世凯/nh 在/p 这里/r 耳濡目染/i 的/u ，/w 自然/d 是/vl 官场/n 的/u 富贵荣华/i 、/w 纸醉金迷/i 。/w 
		
			
                                        410
                                     这/r 使得/v 年轻/a 而/c 浪荡/a 的/u 袁世凯/nh 怦然心动/i ，/w 十分/d 向往/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     １８７６/m 年/nt （/w 光绪/nt 二/m 年/nt ）/w 秋天/nt ，/w 袁世凯/nh 十八/m 岁/nt 的/u 时候/n ，/w 回到/v 家乡/n 参加/v 秀才/n 考试/v ，/w 落/v 了/u 榜/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     １８７７/m 年/nt （/w 光绪/nt 三/m 年/nt ）/w 春天/nt ，/w 他/r 仍/d 回到/v 京师/n 袁保恒/nh 那里/r 。/w 
		
			
                                        413
                                     这/r 年/nt 年底/nt ，/w 袁保恒/nh 帮办/v 河南/ns 赈/x 务/n ，/w 就/d 把/p 他/r 带/v 在/p 身边/nl 。/w 
		
			
                                        414
                                     袁世凯/nh 读书/v 不行/v ，/w 办事/v 可/d 有/v 心眼/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     他/r 在/p 处理/v 实际/a 事务/n 中/nd 显出/v 了/u 鬼/n 聪明/a ，/w 讨得/v 袁保恒/nh 的/u 喜欢/v ，/w 袁保恒/nh 凡/d 有/v 机要/a 的/u 事/n ，/w 都/d 跟/p 他/r 商量/v ，/w 叫/v 他/r 去/v 办理/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     袁世凯/nh 在/p 这里/r 学/v 到了/v 官场/n 上/nd 进退/v 应对/v 的/u 法度/n ，/w 初步/a 培养/v 了/u 自己/r 反革命/n 的/u 才能/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     １８７８/m 年/nt （/w 光绪/nt 四/m 年/nt ）/w ，/w 袁保恒/nh 死/v 了/u ，/w 他/r 又/d 一/m 次/q 回到/v 家乡/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     １８７９/m 年/nt （/w 光绪/nt 五/m 年/nt ）/w ，/w 袁世凯/nh 再度/d 参加/v 县/n 试/v ，/w 又/d 没/d 能/vu 考中/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     从此以后/i ，/w 他/r 就/d 不再/d 应/v 科举/n 考试/v 了/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     袁世凯/nh 多年来/nt 跟随/v 叔父/n 们/k 在/p 官场/n 中/nd 周旋/v ，/w 他/r 看透/v 了/u 在/p 考试/v 做官/v 之外/nd 还有/v 一/m 条/q 更/d 合于/v 自己/r 的/u 路子/n ，/w 这/r 就是/vl 只要/vu 善于/v 钻营/v 拍马/v ，/w 沽名钓誉/i ，/w 不/d 愁/v 没有/v 官/n 做/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     他/r 在/p 家乡/n 就/d 利用/v 剥削/v 来/u 的/u 钱/n ，/w 施行/v 小恩小惠/i ，/w 有时/d 也/d 假装/v 为/p 人/n 鸣不平/i ，/w 以/p 博取/v 声誉/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     最/d 可笑/a 的/u 是/vl 他/r 还/d 建立/v 文/n 社/n ，/w 结/v 纳/v 朋党/n 。/w 
		
			
                                        423
