
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     从/p 四/m 月/nt 到/v 七/m 月/nt 打退/v 了/u 敌人/n 的/u 进攻/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     在/p 这个/r 时期/nt ，/w 毛主席/n 和/c 同志们/n 提出/v 了/u 一/m 套/q 著名/a 的/u 游击/v 战术/n ，/w 即/vl &quot;/w 敌/n 进/v 我/r 退/v 、/w 敌/n 驻/v 我/r 扰/v 、/w 敌/n 疲/a 我/r 打/v 、/w 敌/n 退/v 我/r 追/v &quot;/w 的/u 十六/m 字/n 诀/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     这个/r 打仗/v 的/u 方法/n ，/w 就/d 是/vl 革命/a 军队/n 新/a 的/u 战术/n ，/w 这时/nt 创造/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        4
                                     北伐战争/n 时/nt 打仗/v 还是/v 正规军/n 的/u 打法/n ，/w 到/v 这个/r 时候/nt 游击/v 战争/n 才/d 发展/v 成为/v 新/a 的/u 战术/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     以后/nt 毛主席/n 集中/v 大家/n 的/u 意见/n ，/w 又/d 把/p 它/r 发展/v 成/v 完整/a 的/u 中国共产党/ni 的/u 军事/n 路线/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     一九二八/m 年/nt 五/m 月/nt ，/w 湘赣/j 边界/n 党/n 召开/v 第一/m 次/q 代表大会/n ，/w 十/m 月/nt 开/v 第二/m 次/q 代表大会/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     毛主席/n 在/p 边界/n 党/n 第二/m 次/q 代表大会/n 上/nd 作/v 了/u 报告/n ，/w 写/v 了/u 决议/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     》/w 就/d 是/vl 决议/n 中/nd 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     这/r 篇/q 文章/n 提出/v 了/u 在/p 中国/ns 怎么样/r 建立/v 红色政权/n ，/w 提出/v 了/u 建立/v 革命/a 根据地/n 的/u 理论/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     这个/r 会/n 以后/nt ，/w 毛主席/n 又/d 向/p 中央/n 写/v 了/u 一/m 个/q 报告/n ，/w 叫做/v 《/w 井冈/ns 山/n 的/u 斗争/n 》/w 。/w 
		
			
                                        11
                                     到了/v 一九三Ｏ/m 年初/nt ，/w 毛主席/n 又/d 写/v 了/u 《/w 星星之火/i ，/w 可以/vu 燎原/v 》/w 。/w 
		
			
                                        12
                                     这/r 几/r 篇/q 文章/n ，/w 我们/r 把/p 它/r 综合/a 起来/vd ，/w 可以/vu 看出/v ：/w 毛主席/n 系统/a 地/u 提出/v 了/u 一/m 套/q 在/p 中国/ns 建立/v 革命/a 根据地/n 的/u 理论/n ，/w 找到/v 了/u 中国/ns 革命/a 的/u 正确/a 道路/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     这/r 是/vl 因为/c 毛主席/n 用/v 马列主义/n 的/u 理论/n 正确/a 地/u 总结/v 了/u 过去/nt 革命/n 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     既/c 总结/v 了/u 大/a 革命/n 失败/v 的/u 经验/n ，/w 因为/c 没有/v 这个/r 革命/n 失败/v 的/u 经验/n 也/d 不行/v ，/w 那时/nt 还/d 认为/v 那/r 条/q 路/n 走/v 得/u 通/a ，/w 现在/nt 证明/v 了/u 那/r 条/q 路/n 是/vl 走/v 不通/v 的/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     同时/c ，/w 也/d 总结/v 了/v 从/p 秋收起义/n 一直/d 到/v 井冈山/ns 进行/v 土地革命/n ，/w 打游击/v 战争/n 的/u 胜利/n 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     两/m 方面/n 的/u 经验/n 都/d 有/v 了/u ，/w 把/p 它/r 概括/v 起来/vd ，/w 上升/v 成为/v 理论/n ，/w 就/d 得出/v 了/u 在/p 中国/ns 建立/v 农村/n 革命/a 根据地/n 的/u 理论/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     毛主席/n 指出/v ，/w 红色政权/n 要/vu 能够/vu 存在/v 和/c 发展/v ，/w 必须/d 有/v 五/m 个/q 条件/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     这些/r 条件/n 大家/n 都/d 知道/v ，/w 我/r 就/d 讲/v 得/u 简单/a 些/m ，/w 但/c 非常/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        19
                                     前面/nd 已/d 讲过/v ，/w 由于/c 统一战线/n 工作/n 的/u 开展/v ，/w 我们/r 和/c 东北/ns 军/n ，/w 西北/ns 军/n 关系/n 都/d 较/d 好/a 了/u ，/w 建立/v 了/u 统一战线/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     为了/p 把/p 关系/n 向前/v 发展/v ，/w 一九三六/m 年/nt 八/m 月/nt 间/nd ，/w 我/r 党中央/n 派/v 叶剑英/nh 同志/n 到/v 西安/ns 去/vd ，/w 作为/v 党/n 的/u 正式/a 代表/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     同时/c 也是/v 应/v 张学良/nh 提/v 出来/vd 的/u 请求/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     他/r 希望/v 把/p 他/r 的/u 部队/n 改造/v 一/m 下/q ，/w 加强/v 抗日/v 的/u 准备/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     因为/c 张学良/nh 转向/v 抗日/v ，/w 除了/p 如/v 我们/r 上面/nd 说/v 的/u 原因/n 以外/nd ，/w 另外/c 还有/v 一/m 个/q 原因/n ，/w 就/d 是/vl 在/p 部队/n 内部/nd 有些/r 他/r 最/d 亲密/a 的/u 人/n （/w 抗日/v 分子/n ）/w 也/d 起/v 了/u 很/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     当时/nt 东北/ns 军/n 有/v 两/m 派/n ：/w 一/m 个/q 是/vl 新派/n ，/w 一/m 个/q 是/vl 老派/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     老派/n 就/d 是/vl 王以哲/nh 、/w 于学忠/nh 等/u 军长/n 、/w 大官/n 们/k 。/w 
		
			
                                        26
                                     新派/n 是/vl 比较/d 年轻/a 的/u ，/w 张学良/nh 最/d 相信/v 的/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     比方/c 后来/nt 西安事变/n 里边/nd 最/d 出/v 风头/n 的/u 有/v 这么/r 两/m 三/m 个/q 人/n ：/w 一/m 个/q 叫/v 应德田/nh ，/w 是/vl 给/v 张学良/nh 当/v 随从/n 秘书/n 的/u 。/w 
		
			
                                        28
                                     张学良/nh 在/p 沈阳/ns 当/v 东北/ns 大学/n 校长/n 时/nt ，/w 应德田/nh 学习/v 成绩/n 好/a ，/w 张/nh 看上/v 了/u 他/r ，/w 很/d 喜欢/v 他/r ，/w 自己/r 拿钱/v 送/v 他/r 到/v 美国/ns 去/v 留学/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     这个/r 人/n 是/vl 首先/c 接受/v 我们/r 党/n 的/u 抗日/v 思想/n 的/u 。/w 
		
			
                                        30
                                     张/nh 给/v 他/r 的/u 地位/n 是/vl 很/d 高/a 的/u ，/w 上校/n 秘书/n ，/w 以后/nt 还给/v 了/u 少将/n 衔/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     另/r 一/m 个/q 叫/v 孙铭九/nh ，/w 是/vl 留/v 日/j 的/u （/w 士官/n 学校/n 的/u 学生/n ）/w ，/w 他/r 也/d 是/vl 很/d 受/v 张/nh 相信/v 的/u ，/w 是/vl 张/nh 的/u 卫队/n 营长/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     西安事变/n 中/nd 捉/v 蒋介石/nh 的/u 就/d 是/vl 孙铭九/nh 。/w 
		
			
                                        33
                                     张学良/nh 最/d 亲近/v 的/u 就/d 是/vl 这/r 两/m 个/q ：/w 文/n 靠/v 应德田/nh ，/w 武/n 靠/v 孙铭九/nh 。/w 
		
			
                                        34
                                     这/r 两/m 个/q 都/d 是/vl 主张/n 联/v 共/j 抗日/v 的/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     还有/v 一/m 个/q 苗剑秋/nh ，/w 外号/n 叫/v 苗/nh 疯子/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     什么/r 都/d 敢/vu 说/v ，/w 到处/d 骂/v 国民党/ni ，/w 骂/v 蒋介石/nh ，/w 有/v 抗日/v 的/u 正义/a 感/k 。/w 
		
			
                                        37
                                     因为/c 他/r 内部/nd 有/v 这些/r 人/n ，/w 外部/nd 各方面/n 又/d 做工作/v ，/w 所以/c 他/r 就/d 容易/a 听/v 我们/r 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     这些/r 人/n 向/p 他/r 提出/v ：/w 你/r 要/vu 抗日/v ，/w 光/d 凭/p 东北/ns 军/n 这个/r 样子/n ，/w 是/vl 不行/v 的/u ，/w 是/vl 打/v 不/d 过/u 日本人/n 的/u 。/w 
		
			
                                        39
                                     你/r 必须/d 学/v 红军/ni ，/w 要/vu 搞/v 政治/n 工作/n ，/w 要/vu 训练/v 干部/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     所以/c 他/r 决定/v 学/v 红军/ni 这/r 一/m 套/q ，/w 要/vu 搞/v 政治/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     他/r 搞/v 政治/n 工作/n ，/w 主要/a 靠/v 应德田/nh ，/w 同时/c 也/d 请/v 我们/r 派/v 代表/n 去/v ，/w 帮/v 他/r 的/u 忙/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     在/p 一九三六/m 年/nt 五/m 、/w 六/m 月/nt 间/nd ，/w 他/r 就/d 在/p 西安/ns 附近/a 的/u 王曲/ns 办/v 了/u 一/m 个/q 军官/n 训练团/n 叫做/v &quot;/w 王曲/ns 军官/n 训练/v 团/n &quot;/w ，/w 是/vl 和/c 杨虎城/nh 合办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     他/r 想/vu 仿照/v 我们/r 延安/ns 红军/ni 大学/n 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     当然/d 他/r 灌输/v 的/u 思想/n 一方面/c 是/vl 抗日/v ，/w 另一方面/c 还是/v 以/p 他/r 为/v 中心/n ，/w 要/vu 忠实/a 于/p 他/r 张学良/nh （/w 十七路军/j 则/c 要/vu 忠实/a 于/p 杨虎城/nh ）/w 。/w 
		
			
                                        45
                                     同时/c ，/w 张/nh 、/w 杨/nh 的/u 关系/n 也/d 有/v 了/u 改善/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     过去/nt 虽然/c 都/d 在/p 联合/v 共产党/ni ，/w 但/c 他们/r 是/vl 彼此/d 不/d 通气/v 的/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     张学良/nh 也/d 联/v 共/j ，/w 杨虎城/nh 也/d 联/v 共/j ，/w 但/c 见面/v 时/nt ，/w 你/r 也/d 不说/v 联/v 共/j ，/w 我/r 也/d 不说/v 联/v 共/j ，/w 怕/v 揭发/v ，/w 蒋介石/nh 知道/v 不得了/a 。/w 
		
			
                                        48
                                     所以/c 他们/r 私自/d 联/v 共/j ，/w 当面/v 不说/v ，/w 其实/d 两/m 个/q 人/n 都/d 在/p 找/v 共产党/ni 。/w 
		
			
                                        49
                                     后来/nt 慢慢/a 明朗/a 了/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     这/r 当中/nd ，/w 在/p 东北/ns 军/n 方面/n 有/v 高崇民/nh 等/u 人/n ，/w 西北/ns 军/n 方面/n 有/v 申伯纯/nh 等/u 人/q ，/w 他们/r 都/d 是/vl 思想/n 进步/a 的/u 抗日/v 分子/n ，/w 他们/r 经常/a 联系/v ，/w 所以/c 就/d 把/p 张/nh 、/w 杨/nh 的/u 关系/n 搞/v 通/a 了/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     过去/nt 张学良/nh 、/w 杨虎城/nh 之间/nd 是/vl 有/v 利害/a 矛盾/n 的/u 。/w 
		
			
                                        52
                                     所以/c 他们/r 总是/d 互相/d 有/v 戒备/v 的/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     由于/c 有/v 进步/a 分子/n ，/w 抗日/v 分子/n 在/v 里边/n ，/w 就/d 使得/v 张学良/nh 采取/v 一些/m 政策/n ，/w 不/d 去/v 抢夺/v 杨虎城/nh 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     比方/c ，/w 地方/n 上/nd 的/u 县长/n 等/u 地方官/n ，/w 张学良/nh 不/d 去/v 更换/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     这样/r ，/w 杨虎城/nh 感到/v ，/w 他/r 不是/v 想/vu 来/v 搞/v 我/r 的/u 。/w 
		
			
                                        56
                                     后来/nt 由于/c 都/d 有/v 了/u 抗日/v 思想/n ，/w 彼此/d 都/d 联/v 共/j ，/w 所以/c 思想/n 就/d 一致/a 了/u ，/w 关系/n 就/d 密切/a 了/u 。/w 
		
			
                                        57
                                     等到/v 什么/r 都/d 搞好/v 了/u ，/w 最后/n 他/r 两/m 人/n 见面/v ，/w 才/d 敢/vu 说/v 真话/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     因/c 他/r 两/m 个/q 是/vl 最高/a 负责人/n ，/w 如果/c 下面/nd 发生/v 什么/r 事情/n ，/w 给/v 蒋介石/nh 察觉/v 了/u ，/w 他们/r 还/d 可以/vu 推/v ，/w 而/c 亲自/d 说/v 的/u 就/d 不/d 好办/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     咱们/r 干脆/a 和/p 共产党/ni 联合/v 起来/vd 吧/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     所以/c 他们/r 就/d 共同/d 办/v 了/u &quot;/w 王曲/ns 军官/n 训练团/n &quot;/w ，/w 准备/v 训练/v 他们/r 的/u 干部/n ，/w 准备/v 在/p 干部/n 中/nd 进行/v 抗日/v 思想/n 教育/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     另外/c ，/w 张学良/nh 还/d 组织/v 了/u 一/m 个/q 团体/n ，/w 组织/v 了/u 一/m 个/q 既/c 要/vu 抗日/v 又/d 要/vu 拥戴/v 他/r 的/u 团体/n ，/w 叫/v 做/v &quot;/w 抗日/v 同志/n 会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        62
                                     这个/r 团体/n 的/u 成员/n 都/d 要/v 东北/ns 军/n 的/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     这个/r 团体/n 的/u 主席/n 是/vl 张学良/nh （/w 他/r 是/vl 当然/a 主席/n ）/w ，/w 书记/n 是/vl 应德田/nh ，/w 实际上/d 是/vl 应德田/nh 在/d 管/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     行动/n 部长/n 就/d 是/vl 孙铭九/nh 。/w 
		
			
                                        65
                                     行动/n 就/d 是/vl 动武/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     孙铭九/nh 是/vl 他/r 的/u 卫队/n 营长/n ，/w 需要/v 动武/v 时/nt ，/w 就/d 叫/v 孙铭九/nh 来/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     理论/n 是/vl 苗剑秋/nh 。/w 
		
			
                                        68
                                     苗剑秋/nh 就是/d 爱/v 到处/d 放/v 大炮/n ，/w 说大话/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     组织/n 是/vl 刘澜波/nh 。/w 
		
			
                                        70
                                     刘澜波/nh 是/vl 共产党/ni 员/k ，/w 张学良/nh 知道/v 共产党/ni 会/vu 组织/v ，/w 就/d 叫/v 共产党员/n 来/v 搞/v 组织/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     他/r 这些/r 做法/n 虽然/c 是/vl 抗日/v ，/w 但/c 也是/v 为/p 他/r 服务/v 的/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     这个/r 团体/n 大概/d 是/vl 在/p 一九三六/m 年/nt 七/m 月/nt 间/nd 组织/v 的/u ，/w 是/vl 很/d 秘密/a 的/u ，/w 人/n 是/vl 很少/a 的/u ，/w 一/m 个/q 一/m 个/q 参加/v 的/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     一九三六/m 年/nt 八/m 月/nt 间/nd ，/w 他/r 又/d 组织/v 了/u 一/m 个/q 学/v 兵/n 队/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     他/r 觉得/v 过去/nt 东北/ns 军/n 部队/n 战斗力/n 不行/v ，/w 他/r 想/vu 组织/v 学/v 兵/n 队/n ，/w 训练/v 他/r 部队/n 将来/nt 的/u 下层/f 干部/n （/w 连/j 排长/n ）/w 。/w 
		
			
                                        75
                                     这个/r 学/v 兵/n 队/n 的/u 队员/n 主要/a 是/vl 在/p 北平/ns 、/w 天津/ns 一带/n 招收/v 的/u 学生/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     我们/r 党/n 为了/p 推动/v 张学良/nh 的/u 东北/ns 军/n 抗日/v ，/w 当时/nt 也/d 派/v 了/u 一些/m 民族/n 解放/v 先锋队/n （/w 民先队/j ）/w 员/k 和/c -些/m 党员/n 、/w 进步/a 分子/n 参加/v 他/r 的/u 学/v 兵/n 队/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     这个/r 学/v 兵/n 队/n 的/u 队员/n 在/p 西安事变/n 以后/nt ，/w 大部分/n 到了/v 延安/ns 。/w 
		
			
                                        78
                                     因为/c 西安事变/n 后/nd 蒋介石/nh 要/vu 整/v 东北/ns 军/n ，/w 他们/r 在/p 东北/ns 军/n 存在/v 不/d 下/v 去/vd ，/w 所以/c 都/d 跑到/v 延安/ns 去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     这个/r 学/v 兵/n 队/n 由/p 孙铭九/nh 当/v 队长/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     总之/c 他/r 文/n 的/u 用/v 应德田/nh ，/w 武/n 的/u 用/v 孙铭九/nh 。/w 
		
			
                                        81
                                     张/nh 、/w 杨/nh 联合/v 共产党/ni ，/w 准备/v 抗日/v ；/w 而/c 蒋介石/nh 要/vu 他们/r &quot;/w 剿/v 共/j &quot;/w ，/w 先/nt &quot;/w 安/v 内/nd &quot;/w 后/nd &quot;/w 攘/v 外/nd &quot;/w ；/w 这/r 就/d 不能/v 没有/v 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     并且/c 这个/r 矛盾/n 正在/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     国民党/ni 不是/v 一点/m 都/d 不/d 知道/v 的/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     何况/c 蒋介石/nh 叫/v 张学良/nh 在/p 当/v 代/h &quot;/w 西北/ns 剿匪/v 总司令/n &quot;/w 时/nt 也是/v 安/v 了/u 人/n 的/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     比如/c 他/r 安/v 了/u 一/m 个/q 参谋长/v 叫/v 晏道刚/nh 。/w 
		
			
                                        86
                                     同时/c 还有/v 特务/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     比方/c 曾扩情/nh 当时/nt 就/d 在/v 西安/ns 。/w 
		
			
                                        88
                                     他/r 是/vl 四川/ns 人/n ，/w &quot;/w 复兴/v 社/n &quot;/w 的/u 十三/m 太保/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        89
                                     张/nh 、/w 杨/nh 在/p 那里/r 从事/v 联/v 共/j 抗日/v 的/u 活动/v ，/w 他们/r 知道/v 了/u ，/w 就/d 给/v 蒋介石/nh 打/v 报告/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     在/p -九三六/m 年/nt 五/m 月/nt ，/w 曾/d 发生/v 一/m 个/q 事件/n 叫/v &quot;/w 活路/n 事件/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        91
                                     《/w 活路/n 》/w 这个/r 刊物/n ，/w 是/vl 由/p 高崇民/nh 等/u 办/v 的/u ，/w 写/v 些/q 文章/n 宣传/v 抗日/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     五/m 月/nt ，/w 国民党/ni 特务/n 机关/n 拿到/v 了/u 几/r 本/r 这个/r 刊物/n ，/w 但/c 不/d 知道/v 是/vl 谁/r 办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     他们/r 研究/v 来/vd 研究/v 去/vd ，/w 结果/n 并/c 没有/v 抓到/v 高崇民/nh ，/w 却/d 抓/v 了/u 另外/r 一/m 个/q 人/n 送到/v 南京/ns 。/w 
		
			
                                        94
                                     芦沟桥事变/n 发生/v 以后/nt ，/w 蒋介石/nh 并不是/v 坚决/v 抗战/v 的/u ，/w 而是/v 在/p 那里/r 动摇/v ，/w 一直/d 到/v 七/m 月/nt 十七/m 号/nt ，/w 蒋介石/nh 才/d 在/p 庐山/ns 发表/v 所谓/v &quot;/w 庐山/ns 谈话/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        95
                                     过去/nt 我们/r 大家/n 都/d 是/vl 认为/v &quot;/w 庐山/ns 谈话/n &quot;/w 好象/v 就/d 很/d 积极/a 的/u 了/u ，/w 现在/nt 来看/v 他/r 还是/v 动摇/v 的/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     他/r 这样/r 说/v ：/w &quot;/w 今日/nt 之/u 北平/ns 可能/vu 变为/v 沈阳/ns 第二/m ，/w 南京/ns 又/d 何尝/d 不可/v 变为/v 北平/ns 。/w 
		
			
                                        97
                                     此事/n （/w 指/v 芦沟桥/ns 事变/n ）/w 能否/v 结束/v ，/w 就/d 是/vl 最后/nt 关头/n 的/u 界限/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        98
                                     后头/nd 这/r 两/m 句/q 好象/v 还/d 象/v 点/m 样子/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     他/r 就是说/v 今天/nt 的/u 北平/ns 可能/vu 变成/v 沈阳/ns 。/w 
		
			
                                        100
                                     他/r 耽心/v 的/u 是/vl 这个/r 。/w 
		
			
                                        101
                                     这就是说/c ，/w 假使/c 同/p 日本/ns 谈判/n ，/w 恢复/v 芦沟桥事变/n 以前/nd 那/r 样子/n 还/d 可以/vu ，/w 要不然/d 那/r 就是/d 最后/nt 关头/n 的/u 界限/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     你/r 看/v ，/w 他/r 是/vl 从/p 他/r 的/u 统治/v 利益/n 出发/v 的/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     在/p 他/r 的/u 谈话/n 中/nd ，/w 还/d 说/v 什么/r 在/p 和平/a 绝望/a 之前/nt 一/m 秒/q 钟/n ，/w 还是/v 希望/v 由/p 和平/a 的/u 外交/n 方法/n 解决/v 芦事/j （/w 就/d 是/vl 芦沟桥/ns 事件/n ）/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        104
                                     和平/a 绝望/a 前/nd 的/u 一/m 秒钟/nt &quot;/w ，/w 你/r 看/v 他/r ，/w 没有/v 比/p 一/m 秒/q 钟/nt 再/d 少/a 了/u ，/w 还是/v 要/vu 用/v 和平/a 方法/n 来/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     可见/c 蒋介石/nh 的/u 态度/n 是/vl 动摇/v 的/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     芦沟桥事变/n 发生/v 后/nd ，/w 蒋介石/nh 那些/r 大员/n 们/k 都/d 在/p 庐山/ns 开会/v ，/w 议论/v 纷纭/a ，/w 莫衷一是/i ，/w 谁/r 也/d 提/v 不出/v 一/m 个/q 办法/n ，/w 打/v 不行/a ，/w 不/d 打/v 也/d 不行/a 。/w 
		
			
                                        107
                                     最后/nt 张群/nh 出来/v 说/v 了/u 一通/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     他/r 是/vl 最/d 有名/a 的/u 滑头/n ，/w 是/vl 我们/r 四川/ns 的/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     他/r 说/v 了/u 一/m 个/q 主张/n ，/w 他/r 分析/v ：/w &quot;/w 战/v 必/d 败/v &quot;/w ，/w 就/d 是/vl 跟/p 日本人/n 一/d 打/v 就/d 败/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     那么/c 就/d 和/v 吧/u ，/w &quot;/w 和/v 必/d 乱/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        111
                                     和/v 也/d 不行/a ，/w 和/v 就/d 天下大乱/v ，/w 老百姓/n 不/d 同意/v ，/w 共产党/ni 不/d 同意/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     他/r 提出/v &quot;/w 战/v 而/c 后/nd 和/v &quot;/w ，/w &quot;/w 和/v 而/c 后/nd 安/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        113
                                     打/v 一/m 下/q ，/w 再/d 和/v ，/w 然后/c 就/d 安/v 了/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     这/r 完全/a 是/vl 错误/a 的/u ，/w 要/vu 战/v ，/w 那/r 就/d 和/v 不了/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     要/vu 和/v 吗/u ，/w 和/v 就/d 安/v 不了/v ，/w 就/d 完蛋/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     所以/c 他/r 完全/a 是/vl 胡说八道/i 。/w 
		
			
                                        117
                                     但/c 张群/nh 这/r 一/m 套/q ，/w 后来/nt 实际上/d 成为/v 国民党/ni 的/u 抗战/v 指导/v 方针/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     芦沟桥事变/n 爆发/v 以后/nt ，/w 我们/r 党/n 对于/p 建立/v 抗日民族统一战线/n 又/d 作/v 了/u 进一步/v 的/u 努力/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     因为/c 要/vu 抗战/v ，/w 就/d 需要/vu 把/p 民族/n 统一战线/n 好好/d 地/u 建立/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        120
                                     七/m 月/nt 十五/m 日/nt ，/w 我/r 党中央/n 就/d 向/p 国民党/ni 送出/v 了/u 中共/j 为/p 公布/v 国共/j 合作/v 的/u 宣言/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     我们/r 提出/v 了/u 三/m 项/q 基本/a 政治纲领/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     这时候/nt 我们/r 就/d 把/p 三民主义/j 这个/r 旗帜/n 抓/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        123
                                     首先/c 提出/v &quot;/w 争取/v 中华民族/n 之/u 独立/v 自由/a 与/c 解放/v &quot;/w ，/w 把/p 这个/r 旗帜/n 抓住/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     我们/r 把/p 民族主义/n 给/v 他/r 作/v 这样/r 的/u 解释/v ，/w 即/vl 争取/v 中华民族/n 的/u 独立/v 自由/a 和/c 解放/v ，/w 要/vu 发动/v 抗战/v ，/w 恢复/v 失地/n ，/w 使/v 领土/n 主权/n 完整/a 。/w 
		
			
                                        125
                                     第二/m 条/q 纲领/n ：/w &quot;/w 实现/v 民权/n 政治/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        126
                                     把/p 民权/n 抓住/v ，/w 召开/v 国民/n 大会/n ，/w 制定/v 宪法/n ，/w 规定/v 救国/v 方针/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     第三/m 条/q ：/w &quot;/w 实现/v 中国/ns 人民/n 的/u 幸福/a 与/c 愉快/a 的/u 生活/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        128
                                     首先/c 救济/v 灾荒/n ，/w 安定/a 民生/n ，/w 发展/v 国民经济/n ，/w 解除/v 人民/n 的/u 痛苦/a ，/w 改善/v 人民/n 的/u 生活/n ，/w 我们/r 把/p 民生主义/n 作/v 了/u 这样/r 的/u 解释/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     最后/nt ，/w 把/p 它/r 概括/v 起来/vd ，/w 重申/v 四/m 项/q 保证/n ，/w 并且/c 表示/v &quot;/w 孙中山/nh 先生/n 的/u 三民主义/j 为/p 中国/ns 今日/nt 之/u 必需/v ，/w 中国共产党/ni 愿/vu 为/p 其/r 彻底/a 实现/v 而/c 奋斗/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        130
                                     这个/r 三民主义/j 就/d 是/vl 民族/n 独立/v ，/w 民权/n 自由/a ，/w 民生/n 幸福/a ，/w 就/d 是/vl 孙中山/nh 先生/n 在/p 国民党/ni 第一/m 次/q 代表大会/n 上/nd 说/v 的/u 那个/r 三民主义/j 。/w 
		
			
                                        131
                                     现在/nt 我们/r 把/p 这个/r 三民主义/j 旗帜/n 抓到/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     在/p 第二次国内革命战争/n 时期/nt ，/w 我们/r 还/d 很/d 傻/a ，/w 那时/nt &quot;/w 左/nd &quot;/w 倾/v ，/w 这个/r 旗帜/n 被/p 蒋介石/nh 抓去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        133
                                     七/m 月/nt 十五/m 日/nt 我们/r 把/p 宣言/n 送给/v 他/r ，/w 让/v 他/r 发表/v ，/w 但是/c 他/r 不/d 发表/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     因为/c 火/n 还/d 没有/v 烧到/v 他/r 的/u 眉毛/n ，/w 他/r 不/d 着急/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     七/m 月/nt 十七/m 日/nt 我/r 党/n 派/v 周恩来/nh 、/w 秦邦宪/nh 、/w 林伯渠/nh 三/m 个/q 同志/n 作/v 代表/n ，/w 和/p 蒋介石/nh 、/w 邵力子/nh 、/w 张冲/nh 等/u 国民党/ni 的/u 代表/n 在/p 庐山/ns 进行/v 谈判/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     在/p 这次/r 谈判/n 中/nd ，/w 国民党/ni 表示/v 承认/v 陕甘宁/j 边区/n 政府/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     可是/c 以后/nt 他/r 又/d 不/d 答应/v ，/w 以后/nt 他/r 还是/v 要/vu 取消/v 边区/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     但是/c 不管/c 答应/v 不/d 答应/v ，/w 我们/r 始终/d 要/vu 坚持/v ，/w 他/r 也/d 始终/d 没/d 把/p 陕甘宁/j 边区/n 吃/v 得/u 下去/vd 。/w 
		
			
                                        139
                                     到/v 八/m 月/nt 十三/m 号/n ，/w 日本/ns 进攻/v 上海/ns ，/w 这一下/c 他/r 着急/v 啦/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     因为/c 打/v 上海/ns 就/d 打到/v 他/r 头上/nl 来/v 了/u ，/w 也/d 威胁/v 着/u 英/j 、/w 美/j 在/p 上海/ns 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     英/j 、/w 美/j 着急/v 了/u ，/w 所以/c 这个/r 时候/nt 国民党/ni 比较/d 坚决/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     蒋介石/nh 如果/c 说是/v 真正/d 抗战/v ，/w 态度/n 比较/d 坚决/v 点/m ，/w 那/r 是/vl 在/p 八/m 月/nt 十三/m 号/n 以后/nt 。/w 
		
			
                                        143
                                     所以/c 到/v 八/m 月/nt 十四/m 号/n ，/w 国民党/ni 外交部/n 就/d 发表/v 声明/n 说/v ：/w &quot;/w 中国/ns 之/u 领土/n 主权/n 已/d 横/d 受/v 日本/ns 之/u 侵略/v ，/w …/w …/w 中国/ns 决不/d 放弃/v 领土/n 之/u 任何/r 部分/n ，/w 遇有/v 侵略/v ，/w 唯有/v 实行/v 天赋/n 之/u 自卫/v 权/n 以/p 应/v 之/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        144
                                     它/r 实行/v 抗战/v 就是/d &quot;/w 实行/v 天赋/n 之/u 自卫/v 权/n &quot;/w ，/w 这个/r 就/d 是/vl 它/r 的/u 抗战/v 声明/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     实际上/d 是/vl 个/q 自卫/v 声明/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     但是/c 它/r 还是/v 不敢/v 对/p 日/j 宣战/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     这个/r 时候/nt 全国/n 人民/n 都/d 主张/v 宣战/v ，/w 它/r 不敢/v ，/w 因为/c 一/d 宣战/v 就/d 不好/a 拉关系/v ，/w 不好/a 搞/v 投降/v 活动/v 了/u ，/w 所以/c 它/r 不/d 宣战/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     一方面/c 抗战/v ，/w 一方面/c 还/d 在/d 跟/p 日本/ns 拉关系/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     到了/v 太平洋战争/n 爆发/v ，/w 美国/ns 、/w 英国/ns 跟/p 日本/ns 宣战/v 了/u ，/w 它/r 才/d 跟到/v 屁股/n 后头/n 宣战/v 的/u 。/w 
		
			
                                        150
                                     这/r 就/d 是/vl 蒋介石/nh 国民党/ni 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     到/v 八/m 月/nt 二十二/m 日/nt 红军/ni 改编/v 为/v 八路军/ni ，/w 九/m 月/nt 二十二/m 日/nt 国民党/ni 的/u 中央社/n 才/d 正式/a 发表/v 我党/r 七/m 月/nt 十五/m 日/nt 给/v 他/r 的/u 宣言/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     因为/c 日本人/n 在/p 华北/ns 长驱直入/i ，/w 上海/ns 、/w 南京/ns 的/u 战事/n 已经/d 打/v 起来/vd 了/u ，/w 他/r 看到/v 必须/d 要/vu 共产党/ni 给/v 他/r 出力/v 了/u ，/w 要/vu 叫/v 全国/n 老百姓/n 给/v 他/r 抗战/v 了/u ，/w 必须/d 要/vu 利用/v 共产党/ni 了/u ，/w 他/r 才/d 发表/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     到/v 九/m 月/nt 二十三/m 号/n 蒋介石/nh 发表/v 了/u 一/m 个/q 谈话/n ，/w 承认/v 共产党/ni 合法/v ，/w 表示/v 两/m 党/n 合作/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     实际上/d 已经/d 合作/v 了/u ，/w 这时/nt 他/r 才/d 发表/v 谈话/n ，/w 公开/a 承认/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     但/c 他/r 还是/v 阿/h Ｑ/ws 精神/n ，/w 他/r 不/d 叫/v 两/m 党/n 合作/v ，/w 不是/v 用/v 平等/a 的/u 态度/n 来/v 对待/v 共产党/ni 。/w 
		
			
                                        156
                                     他/r 说/v 合作/v 是/vl 对/p 共产党/ni 的/u &quot;/w 接纳/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        157
                                     他/r &quot;/w 接纳/v &quot;/w 了/u 共产党/ni ，/w 他/r 是/vl 主人/n ，/w 并/c 说/v 什么/r &quot;/w 接纳/v &quot;/w 共产党/ni &quot;/w 使/v 有/v 效忠/v 国家/n 之/u 机会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        158
                                     明明/d 是/vl 国共/j 合作/v ，/w 明明/d 是/vl 全国/n 人民/n 逼迫/v 着/u 他/r 抗日/v ，/w 他/r 是/vl 被迫/v 抗日/v 的/u ，/w 却/d 反过来/v 说/v 是/vl &quot;/w 接纳/v &quot;/w 共产党/ni ，/w 使/v 之/r 有/v 效忠/v 国家/n 之/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     这/r 就/d 是/vl 中国/ns 大/a 地主/n 、/w 大资产阶级/n 的/u 阿/h Ｑ/ws 精神/n 的/u 充分/a 表现/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     从此/c 国共/j 两/m 党/n 实行/v 了/u 第二/m 次/q 合作/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     第一/m 次/q 是/vl 在/p 大/a 革命/a 时期/nt 。/w 
		
			
                                        162
                                     第二/m 项/q ，/w 提出/v 划定/v 八路军/ni 、/w 新四军/ni 受降/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     八路军/ni 、/w 新四军/ni 、/w 华南/ns 抗日/v 游击/v 纵队/n ，/w 包围/v 着/u 好多/m 日本/ns 军队/n 和/c 伪军/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     我们/r 抗战/v 有功/v ，/w 仗/n 是/vl 我们/r 打/v 的/u ，/w 日本/ns 投降/v 了/u ，/w 现在/nt 我们/r 把/p 他们/r 包围/v 住/v 了/u ，/w 你/r 蒋介石/nh 一方面/c 下令/v ，/w 叫/v 我们/r 八路军/ni &quot;/w 驻防/v 待命/v &quot;/w ，/w 原/a 地/n 不/d 动/v ，/w 不/d 叫/v 我们/r 发展/v ，/w 不/d 叫/v 我们/r 受降/v ；/w 另一方面/c ，/w 又/d 下令/v 给/v 那些/r 伪军/n 、/w 日本人/n ，/w 叫/v 他们/r 保护/v 那个/r 地方/n ，/w 如果/c 被/p 八路军/ni 占/v 了/u ，/w 还/d 叫/v 他们/r 夺/v 回来/vd 。/w 
		
			
                                        165
                                     现在/nt 你/r 说/v 不/d 打内战/v ，/w 那好/c 。/w 
		
			
                                        166
                                     第三/m ，/w 严惩/v 汉奸/n ，/w 解散/v 伪军/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     这/r 很/d 合理/a ，/w 把/p 日本/ns 打败/v 了/u ，/w 汉奸/n 当然/d 应该/v 惩办/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     你/r 惩办/v 汉奸/n ，/w 你/r 把/p 伪军/n 解散/v 了/u ，/w 就/d 证明/v 你/r 不/d 打内战/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     这个/r 时候/nt 他/r 不但/c 不/d 惩办/v 汉奸/n ，/w 而且/c 让/v 汉奸/n 都/d 当/p 了/u 他/r 的/u 大官/n ，/w 摇/v 身/n 一/d 变/v ，/w 成了/v 党国/n 要人/n ；/w 他/r 把/p 伪军/n 也/d 收/v 编成/v &quot;/w 中央军/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        170
                                     第四/m ，/w 公平/a 合理/a 地/u 整编/v 军队/n ，/w 办理/v 复员/v ，/w 救济/v 难胞/n ，/w 减轻/v 赋税/n ，/w 以/p 苏/v 民/n 困/a 。/w 
		
			
                                        171
                                     国民党/ni 说/v 要/vu &quot;/w 整编/v 军队/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        172
                                     抗战/v 胜利/v 后/nd ，/w 军队/n 还/d 这么/r 多/a ，/w 老百姓/n 受/v 不/d 了/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     他/r 说/v 的/u 整编/v 军队/n 是/vl 整/v 我们/r ，/w 把/p 我们/r 缩小/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     这/r 也是/v 戳穿/v 他/r 的/u 假面具/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     第五/m ，/w 承认/v 各/r 党/n 派/n 合法/v 地位/n ，/w 实行/v 民主/a 自由/a ，/w 取消/v 特务/n ，/w 释放/v 政治犯/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     这些/r 都/d 是/vl 全国/n 人民/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     各/r 党派/n 应该/vu 合法/v ，/w 抗战/v 胜利/v 了/u 应该/vu 讲/v 民主/a ，/w 取消/v 特务/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     抗战/v 胜利/v 后/nd ，/w 在/p 国民党/ni 统治/v 区/n ，/w 就/d 有/v 一/m 个/q 民主/a 运动/n 的/u 高潮/n ，/w 全国/n 人民/n 都/d 反对/v 特务/n ，/w 特务/n 成了/v 过街老鼠/i ，/w 人人喊打/i 。/w 
		
			
                                        179
                                     所以/c ，/w 我们/r 提出/v 取消/v 特务/n ，/w 释放/v 政治犯/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     第六/m ，/w 召开/v 各/r 党派/n 会议/n ，/w 成立/v 联合/v 政府/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     成立/v 联合政府/n 自/p 一九四四/m 年/nt 以来/nd ，/w 全国/n 人民/n 各/r 党/n 各/r 派/n 都/d 要求/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     蒋介石/nh 说/v 不/d 打/v 内/nd 战/v ，/w 实现/v 国内/n 和平/a 。/w 
		
			
                                        183
                                     那么/c ，/w 请/v 你/r 办/v ，/w 召开/v 各/r 党派/n 和/c 无党派/n 代表人物/n 的/u 会议/n ，/w 组织/v 联合/v 政府/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     这/r 实际上/d 是/vl 在/p 政治/n 上/nd 对/p 蒋介石/nh 的/u 一/m 个/q 进攻/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     我们/r 公开/a 发表/v 了/u 这个/r 宣言/n ，/w 我们/r 把/p 和平/a 、/w 民主/a 、/w 团结/a 的/u 旗帜/n 掌握/v 住/v ，/w 同时/c 又/d 给/v 他/r 一/m 个/q 进攻/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     在/p 党内/nl ，/w 一九四五/m 年/nt 八/m 月/nt 二十六/m 日/nt ，/w 毛主席/n 起草/v 了/u 一/m 个/q 《/w 中共中央/j 关于/p 同/p 国民党/ni 进行/v 和平谈判/n 的/u 通知/n 》/w ，/w 在/p 党内/nl 也/d 作准备/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     这个/r 通知/n 指出/v ：/w 由于/c 我们/r 的/u 斗争/n ，/w 国民党/ni 反动派/n 的/u 内战/n 阴谋/n ，/w 可能/vu 暂时/d 被/p 挫折/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        188
                                     所以/c ，/w 我们/r 要/vu 学会/v 各种各样/i 的/u 斗争/n 方法/n ，/w 既/c 要/vu 学会/v 打仗/v ，/w 这/r 种/q 斗争/n 方法/n 我们/r 是/vl 会/vu 的/u ；/w 但/c 同时/c 我们/r 也/d 要/vu 学会/v 其他/r 的/u 方法/n ，/w 比方/c 和平/a 斗争/n 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     并且/c 指出/v ：/w 为了/p 在/p 政治/n 上/nd 争取/v 主动/a ，/w 我们/r 在/p 与/p 国民党/ni 谈判/v 时/nt ，/w 也/d 可以/vu 作/v 一些/m 适当/a 的/u 让步/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     因为/c 谈判/n 要/vu 双方/n 让步/v ，/w 双方/n 都/d 让/v 一点/m ，/w 才/d 谈/v 得/u 拢/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     你/r 一点/m 都/d 不/d 让/v ，/w 中间/nd 人士/n 就/d 会/vu 感到/v 你/r 太/d 强硬/a 了/u ，/w 所以/c 谈/v 不/d 成/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     因此/c 我们/r 准备/v 作/v 一些/m 适当/a 的/u 让步/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     但是/c 这些/r 让步/v 要/vu 有/v 原则/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     有/v 原则/n 的/u 让步/v 对/p 共产党/ni 说来/v 是/vl 有利/a 的/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     无/v 原则/n 的/u 让步/v 是/vl 绝对/a 不/d 容许/v 的/u 。/w 
		
			
                                        196
                                     这个/r 原则/n 就/d 是/vl 毛主席/n 所/u 说/v 的/u ，/w 以/p 不/d 损害/v 人民/n 的/u 根本/a 利益/n 为/v 原则/n ，/w 人民/n 的/u 根本/a 利益/n 是/vl 不能/v 让/v 的/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     这/r 就/d 是/vl 人民/n 的/u 军队/n ，/w 人民/n 的/u 政权/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     解放军/ni 是/vl 不能/v 解除/v 武装/n 的/u ，/w 就/d 是/vl 毛主席/n 所/u 说/v 的/u ，/w &quot;/w 枪/n 一/m 根/n 也/d 不能/v 交/v 出去/vd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        199
                                     解放区/n 的/u 政权/n ，/w 是/vl 人民/n 英勇/a 奋斗/v 流血/v 牺牲/v 得来/v 的/u ，/w 叫/v 我们/r 把/p 解放区/n 交/v 出去/vd ，/w 那是/v 不行/a 的/u 。/w 
		
			
                                        200
                                     所以/c 我们/r 让步/v 是/vl 在/p 一些/m 比较/d 不/d 带/v 原则性/n 的/u 、/w 次要/a 的/u 问题/n 上/nd 让步/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     还有/v 一/m 条/q ，/w 就/d 是/vl 我们/r 取得/v 的/u 利益/n ，/w 我们/r 能够/vu 巩固/a 下去/vd 的/u ，/w 我们/r 就/d 不/d 让/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     我们/r 如果/c 没有/v 把握/v 的/u 、/w 巩固/a 不/d 下去/vd 的/u ，/w 国民党/ni 一/d 抢/v 就/d 能/vu 抢/v 过去/vd 的/u ，/w 那/r 也/d 可以/vu 让步/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     因为/c 你/r 不/d 让/v ，/w 国民党/ni 一/d 抢/v 就/d 能/vu 抢/v 过去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        204
                                     所以/c ，/w 让步/v 是/vl 要/v 有分寸/v 、/w 有/v 原则/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     这个/r 通知/n 还/d 告诉/v 我们/r ，/w 要/vu 用/v 革命/a 的/u 两手/n 来/v 反对/v 反革命/n 的/u 两手/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     反革命/n 总是/d 有/v 两/m 手/n 的/u ，/w 一手/n 是/vl 硬/a 的/u ，/w 一手/n 是/vl 软/a 的/u ，/w 就/d 是/vl 政治/n 欺骗/v 与/c 军事/n 斗争/n ，/w 总/d 是/vl 双管齐下/i 的/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     革命/n 方面/n 也/d 应该/vu 是/vl 这样/r ，/w 也/d 要/vu 懂得/v 政治/n 斗争/n 与/c 军事/n 斗争/n ，/w 他/r 来/v 什么/r ，/w 我们/r 就/d 去/v 什么/r 。/w 
		
			
                                        208
                                     我们/r 要/vu 学会/v 用/v 革命/a 的/u 两手/n 反对/v 反革命/n 的/u 两手/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     如果/c 让步/v 以后/nt ，/w 别人/r 还要/v 打/v ，/w 那么/c ，/w 我们/r 就/d 不客气/i 了/u ，/w 我们/r 就要/v 坚决/v 、/w 彻底/a 、/w 干净/a 、/w 全部/n 地/u 把/p 他/r 消灭/v ，/w 绝不/d 要/vu 被/p 反动派/n 的/u 气势汹汹/i 所/u 吓倒/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     对/p 反动派/n 不要/v 怕/v ，/w 他/r 的/u 样子/n 好象/v 很/d 凶/a ，/w 其实/d 他/r 是/vl 欺软怕硬/v 的/u 。/w 
		
			
                                        211
                                     毛主席/n 特别/d 指出/v ，/w 最/d 重要/a 的/u 是/vl 对/p 国民党/ni 不要/v 抱/v 幻想/v ，/w 不要/v 依靠/v 谈判/v ，/w 而/c 要/vu 依靠/v 自己/r 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     毛主席/n 这样/r 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 绝对/a 不要/v 依靠/v 谈判/v ，/w 绝对/a 不要/v 希望/v 国民党/ni 发善心/v ，/w 它/r 是/vl 不会/v 发善心/v 的/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     必须/d 依靠/v 自己/r 手里/nl 的/u 力量/n ，/w 行动/n 指导/v 上/nd 的/u 正确/a ，/w 党内/nl 兄弟/n 一样/a 的/u 团结/a 和/c 对/p 人民/n 有/v 良好/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     坚决/v 依靠/v 人民/n ，/w 就/d 是/vl 你们/r 的/u 出路/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        215
                                     毛主席/n 这/r 段/q 话/n 讲/v 得/u 非常/d 正确/a 。/w 
		
			
                                        216
                                     靠/v 谈判/v 是/vl 不/d 解决/v 问题/n 的/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     谈判/v 我们/r 是/vl 要/v 谈判/v 的/u ，/w 但/c 不能/v 指望/v 谈判/v 解决/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     要/vu 靠/v 我们/r 的/u 斗争/n ，/w 靠/v 我们/r 的/u 力量/n ，/w 靠/v 我们/r 指导/v 的/u 正确/a ，/w 靠/v 我们/r 党/n 内/nd 兄弟/n 一样/a 的/u 团结/a ，/w 靠/v 我们/r 跟/p 人民/n 有/v 良好/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     概括/v 地/u 说/v ，/w 就/d 是/vl 依靠/v 人民/n ，/w 才是/v 我们/r 的/u 出路/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     所以/c ，/w 毛主席/n 到/v 重庆/ns 之前/nt ，/w 一方面/c 发表/v 了/u 一/m 个/q 宣言/n ，/w 这/r 是/vl 对/p 外/nd 的/u ；/w 另/r 一方面/c ，/w 党内/nl 发/v 了/u 指示/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     准备/v 好/a 了/u 过后/nd ，/w 毛主席/n 、/w 周恩来/nh 、/w 王若飞/nh 于/p 八/m 月/nt 二十八/m 日/nt 就/d 到了/v 重庆/ns 。/w 
		
			
                                        222
                                     毛主席/n 到/v 重庆/ns ，/w 这/r 是/vl 一/m 件/q 大事/n ，/w 解放区/n 的/u 军民/n 很/d 耽心/v ，/w 因为/c 蒋介石/nh 是/vl 什么/r 事情/n 都/d 干/v 得/u 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     他/r 扣留/v 过/u 李济深/nh ，/w 扣留/v 过/u 胡汉民/nh ，/w 扣留/v 过/u 张学良/nh 。/w 
		
			
                                        224
                                     当然/d 没有/v 这个/r 事情/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     所以/c 好多/m 人/n 都/d 很/d 耽心/v ，/w 好多/m 人/n 想/v 不通/a ，/w 不/d 赞成/v 毛主席/n 去/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     比方/c 我们/r 研究所/n 所长/n 范文澜/nh 同志/n 的/u 爱人/n ，/w 我们/r 叫/v 她/r 戴/nh 老/n ，/w 也是/v 很/d 受/v 人/n 尊敬/a 的/u 一/m 个/q 老同志/n ，/w 她/r 就/d 不/d 赞成/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     她/r 特别/d 找到/v 吴/nh 老/n 说/v ：/w &quot;/w 吴/nh 老/n ，/w 你/r 给/v 毛主席/n 说/v 一/m 声/n ，/w 千万/d 不能/v 去/v ，/w 这/r 一/d 去/v 可/vu 不行/v ，/w 无论如何/c 不能/v 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        228
                                     她/r 是/vl 真心诚意/i ，/w 不/d 转达/v 上去/vd 不好/a 交代/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     当然/d 有些/r 没有/v 户口/n 的/u 他们/r 也/d 抓/v 了/u 几/r 个/q 去/vd 。/w 
		
			
                                        230
                                     被/p 抓去/v 的/u 人/n 大部分/n 有/v 户口/n ，/w 只有/d 几/r 个/q 没有/v 户口/n ，/w 抓去/v 后/nd 就/d 放在/v 现在/nt 教育部/n 附近/a 的/u 那个/r 地方/n ，/w 就是/d 二/m 龙/n 路/n 警察/n 分局/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     同时/c ，/w 不仅/c 搞/v 我们/r ，/w 还/d 搞/v 了/u 很多/a 老百姓/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     当时/nt 北平/ns 的/u 老百姓/n ，/w 因为/c 对/p 过去/nt 日本/ns 搞/v 什么/r 户口/n 、/w 良民/n 证/n 、/w 身份证/n ，/w 恨透/v 了/u ，/w 所以/c 对/p 国民党/ni 又/d 来/v 搞/v 户口/n 登记/v ，/w 很/d 反感/a ，/w 都/d 不/d 去/v 上/v 户口/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     这次/r 抓到/v 的/u 人/n 多/a 得/u 很/d ，/w 满/a 院子/n 都/d 是/vl 。/w 
		
			
                                        234
                                     当时/nt 我们/r 被/p 抓去/v 的/u 人/n 有/v 小孩/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     小孩/n 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 解放区/n 不要/v 户口/n ，/w 到处/d 都/d 可以/vu 走/v ，/w 通行无阻/v ，/w 路不拾遗/i ，/w 夜不闭户/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        236
                                     这/r 才/d 对/a ，/w 中国人/n 在/p 自己/r 的/u 土地/n 上/nd 居住/v 自由/a ，/w 这/r 才/d 对/a 。/w 
		
			
                                        237
                                     老百姓/n 赞成/v 得/u 很/d 。/w 
		
			
                                        238
                                     这时/nt 他们/r 搞/v 了/u 一/m 个/q 拘留/v 登记/v 单/n ，/w 要/vu 我们/r 去/v 登记/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     我们/r 说/v 你/r 这/r 是/vl 非法/a 的/u ，/w 所以/c 大家/n 都/d 不/d 登记/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     并/c 把/p 登记/v 单/n 翻过来/v ，/w 写/v 成/v 抗议书/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     这样/r 一/d 质问/v ，/w 他们/r 没有/v 办法/n ，/w 搞/v 得/u 很/d 狼狈/a ，/w 大家/n 一/m 阵/q 闹/v ，/w 一/m 阵/q 呼/v 口号/n ，/w 不久/nt 就/d 天亮/v 了/u 。/w 
		
			
                                        242
                                     第二/m 天/nt 滕代远/nh 就/d 来看/v 大家/n ：/w 他/r 穿/v 得/u 整整齐齐/a ，/w 中将/n 服装/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     当时/nt ，/w 他们/r 警察局/n 那些/r 官/n 都/d 很/d 小/a ，/w 看到/v 了/u 中将/n 进来/v ，/w 大家/n 都/d 立正/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     当时/nt ，/w 我们/r 为了/p 工作/n 的/u 方便/a ，/w 官/n 都/d 搞/v 得/u 比/p 他们/r 大/a ，/w 譬如/v 他/r 是/vl 少将/n ，/w 我们/r 就/d 搞/v 个/q 中将/n ，/w 他/r 是/vl 上校/nl ，/w 我们/r 就/d 挂/v 少将/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     当时/nt 办事处/n 的/u 人/n 就/d 根据/p 情况/n 挂/v 少校/n ，/w 中校/n ，/w 上校/n ，/w 反正/d 比/p 你/r 的/u 官/n 大/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     所以/c 把/p 他们/r 搞/v 得/u 很/d 狼狈/a 。/w 
		
			
                                        247
                                     一/m 家伙/n 问/v 得/u 他们/r 只是/d 说好话/v ：/w &quot;/w 这个/r …/w …/w 这个/r …/w …/w 我们/r 是/vl 受/v 上级/nl 的/u 命令/n ，/w 不得不/d 如此/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        248
                                     他们/r 只是/d 说/v 好话/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     滕代远/nh 骂/v 过/u 后/nd ，/w 又/d 对/p 我们/r 的/u 同志/n 说/v ，/w 你们/r 要/vu 斗争/v ，/w 但/c 要/vu 适可而止/i 。/w 
		
			
                                        250
                                     只要/c 他们/r 道歉/v ，/w 能够/vu 放/v 你们/r 出来/v ，/w 你们/r 就/d 出来/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     滕代远/nh 走/v 后/nd ，/w 他们/r 感觉/v 得/u 不/d 好办/v ，/w 抓/v 了/u 滕代远/nh 将军/n 公馆/n 里/nd 的/u 人/n ，/w 不好/a 收场/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     所以/c 赶快/d 去/v 请示/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     他们/r 上面/nd 的/u 人/n 也/d 感到/v 不/d 好办/v ，/w 所以/c 就/d 决定/v 放/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     放/v 的/u 时候/nt 他们/r 又/d 搞/v 了/u 一手/n ，/w 他/r 象/v 对待/v 老百姓/n 一样/a ，/w 要/v 我们/r 填/v 一/m 张/q 什么/r &quot;/w 愧悔/a 书/n &quot;/w ，/w 表示/v &quot;/w 惭愧/a &quot;/w ，/w 表示/v &quot;/w 忏悔/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        255
                                     所以/c 一/m 把/n 就/d 给/v 撕/v 了/u 。/w 
		
			
                                        256
                                     这时/nt 我们/r 看到/v 许多/a 老百姓/n 反对/v ，/w 我们/r 也/d 不好/a 单独/d 行动/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     他们/r 没有/v 办法/n ，/w 就/d 说/v 可以/vu 放/v ，/w 答应/v 都/d 放/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     然后/c ，/w 他们/r 的/u 分/h 局长/n 就/d 来/v 给/v 我们/r 道歉/v ，/w 把/p 我们/r 送/v 回去/vd 。/w 
		
			
                                        259
                                     滕/nh 公馆/n 的/u 人/n 就/d 这样/r 出来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     《/w 解放/v 》/w 报/n 更/d 热闹/a 。/w 
		
			
                                        261
                                     因为/c 他们/r 在/p 滕/nh 公馆/n 只/d 抓/v 了/u 几/r 个/q 人/n ，/w 不到/v 十/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     而/c 《/w 解放/v 》/w 报/n 的/u 人/n 就/d 有/v 好/a 几十/m ，/w 特别是/v 他们/r 对/p 《/w 解放/v 》/w 报/n 的/u 人/n 很/d 不客气/i ，/w 认为/v 《/w 解放/v 》/w 报/n 的/u 人/n 又/d 不是/v 执行/v 部/n 的/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     所以/c 双方/n 斗争/n 很/d 激烈/a 。/w 
		
			
                                        264
                                     可是/c 他们/r 后来/nt 又/d 感到/v 很/d 输/v 理/n ，/w 同时/c 他们/r 怕/v 超过/v 廿四/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        265
                                     因为/c 国民党/ni 的/u 法律/n 规定/v 只能/v 拘留/v 廿四/m 小时/nt ，/w 超过/v 时间/n 就要/vu 把/p 拘留/v 的/u 人/n 送/v 法律/n 机关/n 审理/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     他们/r 怕/v 过/v 了/u 廿四/m 小时/nt 更/d 输/v 理/n ，/w 所以/c ，/w 也/d 就/d 把/p 他们/r 放/v 了/u 。/w 
		
			
                                        267
                                     放/v 了/u 过后/nd ，/w 我们/r 执行/v 部/n 的/u 人/n 就/d 派/v 了/u 一/m 部/n 大/a 汽车/n ，/w 《/w 解放/v 》/w 报/n 的/u 人/n 都/d 坐上/v 汽车/n ，/w 准备/v 好/a 标语/n 、/w 口号/n 、/w 旗子/n ，/w 围/v 着/u 整个/a 北平城/ns ，/w 转/v 了/u 一/m 圈/n ，/w 游行/v 示威/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     我们/r 游到/v 那里/r ，/w 老百姓/n 到处/d 鼓掌/v 欢呼/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     所以/c ，/w 本来/d 他们/r 是/vl 想/vu 侮辱/v 我们/r ，/w 结果/n 倒/d 把/p 他们/r 自己/r 搞/v 得/u 很/d 狼狈/a 。/w 
		
			
                                        270
                                     以上/nd 是/vl 北平/ns 滕/nh 公馆/n 和/c 《/w 解放/v 》/w 报/n 的/u 事件/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     到/v 四/m 月/nt 廿一/m 日/nt ，/w 北平/ns 又/d 发生/v 了/u 中山/ns 公园/n 音乐/n 堂/n 的/u 事件/n ，/w 就/d 是/vl 特务/n 捣乱/v 中山/ns 音乐/n 堂/n 的/u 一/m 个/q 集会/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     从/p 这个/r 事件/n 中/nd ，/w 可以/vu 看出/v 我们/r 党/n 在/p 第三/m 次/q 国内/n 革命/a 战争/n 时期/n ，/w 在/p 国民党/ni 统治区/n 领导/v 群众/n 斗争/n 的/u 艺术/n 大大/d 提高/v 了/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     是/vl 关于/p 国民/n 大会/n 选举/v 问题/n 的/u 讲演/v 会/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     抗战/v 起来/vd 后/nd ，/w 有/v 许多/a 代表/n 当/v 了/u 汉奸/n ，/w 也/d 有的/r 死/a 了/u ，/w 它/r 说/v 那些/r 原来/a 的/u 代表/n 还要/v 算数/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     所以/c 老百姓/n 反对/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     它/r 没有/v 办法/n ，/w 就/d 补选/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     而/c 这个/r 补选/v ，/w 完全/a 是/vl 国民党/ni 操纵/v ，/w 所以/c 群众/n 很/d 不/d 满意/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     在/p 这个/r 时候/nt ，/w 我们/r 就/d 组织/v 群众/n 反对/v 它/r 包办/v 国大/j 选举/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     于是/c 就/d 举行/v 了/u 这么个/r 会议/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     会场/n 不好/a 找/v ，/w 经过/v 了/u 许多/a 的/u 周折/n 才/d 把/p 音乐/n 堂/n 租/v 出来/vd 开/v 这个/r 会/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     这个/r 会/n 参加/v 的/u 大都/d 是/vl 学生/n ，/w 还/d 有/v 些/m 教员/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     这个/r 时候/nt 是/vl 和平谈判/n 期间/nt ，/w 学生/n 中间/nd 彼此/d 都/d 很/d 了解/v ，/w 比方/c 你/r 这个/r 班/n 里边/n ，/w 谁/r 是/vl 进步/a 的/u ，/w 谁/r 是/vl 反动/a 的/u ，/w 都/d 了解/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     所以/c ，/w 进步/a 的/u 方面/n 搞/v 这个/r 会/n ，/w 反动/a 的/u 方面/n 都/d 知道/v 了/u 。/w 
		
			
                                        284
                                     他们/r 就/d 想/v 办法/n 来/v 破坏/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     他们/r 经过/v 调查/v ，/w 知道/v 音乐/n 堂/n 被/p 进步/a 的/u 方面/n 租/v 到手/v 了/u 。/w 
		
			
                                        286
                                     他们/r 就/d 举行/v 个/q 追悼会/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     就/d 是/vl 当时/nt 有/v 一/m 列/q 车/n 开往/v 东北/ns ，/w 到/v 山海关/ns 翻/v 了/u ，/w 他们/r 说/v 这/r 是/vl 共产党/ni 搞/v 的/u 阴谋/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     要/vu 为/p 这些/r 所谓/v 死难/a 的/u &quot;/w 烈士/n &quot;/w 开/v 个/q 追悼会/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     也/d 选/v 在/p 二十一/m 号/n 这天/nt ，/w 也是/v 在/p 中山/ns 公园/n 音乐/n 堂/n 开/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     他们/r 准备/v 开/v 追悼会/n ，/w 就是/d 准备/v 在/p 这/r 一/m 个/q 会场/n 开/v 两/m 个/q 会/n ，/w 进行/v 捣乱/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     实际上/d 就是/d 准备/v 打架/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     他们/r 那些/r 特务/n ，/w 每/r 一/m 个/q 人/n 把/p 鸡蛋/n 、/w 石头/n 装/v 了/u 一/m 口袋/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     这个/r 消息/n 进步/a 方面/n 也/d 知道/v 了/u ，/w 知道/v 他们/r 是/vl 要/vu 来/v 打架/v 的/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     本来/d 要/vu 参加/v 这个/r 讲演/v 会/n 的/u 人/n 很多/a ，/w 后来/nt 就/d 把/p 人数/n 减少/v 了/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     凡是/d 身体/n 有病/v 的/u ，/w 妇女/n ，/w 小孩/n ，/w 老头/n 都/d 不要/v 参加/v ，/w 专门/a 挑选/v 一些/m 青壮/a 小伙子/n ，/w 年轻/a 学生/n 去/v 开会/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     由于/c 我们/r 是/vl 先/nt 租/v 到了/v 会场/n ，/w 我们/r 有理/a 。/w 
		
			
                                        297
                                     一/d 到/v 了/u 会场/n ，/w 因为/c 那些/r 椅子/n 都/d 不/d 很/d 坚固/a ，/w 就/d 把/p 那些/r 椅子/n 、/w 桌子/n 的/u 腿/n 都/d 摇/v 活/a ，/w 准备/v 要/u 打/v 的/u 时候/nt 就/d 拿来/v 用/v ，/w 当/v 武器/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     将/d 抵/v 广州/ns 时/nt ，/w 陈廉伯/nh 通过/p 贿赂/v ，/w 向/p 军政府/n 领取/v 了/u 一/m 张/q 购/v 枪/n 护照/n ，/w 准备/v 枪械/n 一/d 到/v ，/w 即/vl 于/p 十三/m 日/nt 成立/v &quot;/w 全省/n 商团/n 联防/v 总部/n &quot;/w ，/w 发动/v 叛乱/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     但是/c ，/w 他们/r 的/u 阴谋/n 立即/d 被/p 粤/j 海关/n 发现/v ，/w 报告/v 了/u 广东/ns 革命/a 政府/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     护国/v 战争/n 爆发/v ，/w 张作霖/nh 自告奋勇/i ，/w 愿意/v 出兵/v ，/w &quot;/w 讨伐/v &quot;/w 西南/ns ，/w 向/p 袁世凯/nh 提出/v 补充/v 军饷/n 和/c 枪械/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     袁世凯/nh 照准/v ，/w 但/c 张作霖/nh 拿到/v 军饷/n 和/c 枪械/n 后/nd ，/w 却/d 指挥/v 奉天/ns 商会/n 等/u 团体/n 发出/v 通电/n ，/w 要求/v 张作霖/nh 留在/v 东北/ns ，/w 维持/v 秩序/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     张作霖/nh 即/d 以/p 此/r 为/v 借口/n ，/w 拒绝/v 出兵/v ，/w 并/c 准备/v 驱逐/v 段芝贵/nh ，/w 以/p 图/v 自/r 代/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     段芝贵/nh 不能/v 在/p 奉/j 立足/v ，/w 遂/d 荐/v 张作霖/nh 代/v ，/w 自己/r 辞职/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     袁世凯/nh 不得已/a 于/p 一九一六/m 年/nt 四/m 月/nt 二十二/m 日/nt 任命/v 张作霖/nh 为/v 盛武/a 将军/n 、/w 督理/v 奉天/ns 军务/n 兼/v 巡按/n 使/n ，/w 从而/c 使/v 张/nhf 夺得/v 了/u 奉天/ns 地盘/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     一九一七/m 年/nt 七/m 月/nt ，/w 张作霖/nh 趁/p 黑龙江/ns 军队/n 内/nd 哄/v 的/u 时机/n ，/w 推荐/v 他/r 的/u 亲信/n 鲍贵卿/nh 为/v 黑龙江/ns 督军/n ，/w 同年/nt 十一/m 月/nt 解除/v 黑龙江/ns 步兵/n 第一/m 旅/n 旅长/n 巴英额/nh 、/w 骑兵/n 第四/m 旅/n 旅长/n 英顺/nh 的/u 兵权/n ，/w 夺得/v 了/u 黑龙江/ns 地盘/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     一九一八/m 年/nt ，/w 张作霖/nh 被/p 委/v 为/v 东三省/ns 巡阅/v 使/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     一九一九/m 年/nt 七/m 月/nt ，/w 张作霖/nh 出兵/v 吉林/ns ，/w 吉林/ns 将军/n 孟/nhf 恩远/nh 被迫/v 下台/v ，/w 张/nhf 乃/d 调/v 鲍贵卿/nh 督/v 吉/j ，/w 另/a 调/v 孙/nhf 烈臣/nh 督/v 黑/j ，/w 又/d 夺得/v 了/u 吉林/ns 地盘/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     这样/r ，/w 东三省/nd 遂/d 为/v 奉/j 系/n 军阀/n 所/u 割据/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     奉/j 系/n 军阀/n 以/p 日本/ns 帝国主义/n 为/v 靠山/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     在/p 北洋军阀/n 反动/a 集团/n 内/nd ，/w 除/p 直/j 、/w 皖/j 、/w 奉/j 三/ 系/n 以外/nd ，/w 还有/v 依附/v 于/p 他们/r 或/c 从/p 他们/r 中/nd 孳生/v 出去/vd 的/u 较/d 小/a 的/u 军阀/n 或/c 派系/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     例如/v ，/w 直/j 系/n 军阀/n 后来/nt 又/d 分出/v 保/j 派/n （/w 曹/nhf 锟/nh ，/w 常住/v 保定/ns ）/w 和/c 洛/j 派/n （/w 吴/nhf 佩孚/nh ，/w 常住/v 洛阳/ns ）/w ；/w 保/j 派/n 还/d 可/vu 分为/v 保/j 派/n 和/c 津/j 派/n （/w 天津/ns ）/w ，/w 洛/j 派/n 中/nd 又/d 分出/v 冯玉祥/nh 国民/n 军/n 系/n 和/c 孙/nhf 传芳/nh 部/n ；/w 还有/v 依附/v 于/p 直/j 系/n 的/u 宁/j 派/n （/w 江苏/ns 军阀/n 齐燮元/nh ）/w 。/w 
		
			
                                        312
                                     浙/j 派/n （/w 浙江/ns 军阀/n 卢/nhf 永祥/nh ）/w 和/c 陕西/ns 军阀/n （/w 陈树藩/nh ）/w 则/c 依附/v 于/p 皖/j 系/n ；/w 所谓/v 交通/v 系/n 、/w 安/v 福/n 系/vl （/w 安/v 福/n 俱乐部/n ）/w 也/d 为/v 皖/j 系/n 军阀/n 所/u 卵/n 翼/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     奉/j 系/n 也/d 有/v 新/a 奉/j 系/n 、/w 旧/a 奉/j 系/n 派别/n 之分/n ，/w 又/d 有/v 直/j 鲁/j 派/n 之说/n （/w 直/j 军/n 李/nhf 景林/nh ，/w 鲁/j 军/n 张宗昌/nh ）/w ，/w 还/d 分化/v 出/vd 郭/nhf 松龄/nh 部/n 等/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     依附/v 于/p 北洋军阀/n 的/u 还有/v 以/p 阎/nhf 锡山/nh 为/v 头子/n 的/u 晋/j 系/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     阎/nhf 锡山/nh 在/p 辛亥革命/n 期间/nt ，/w 任/v 山西/ns 都督/n ，/w 后来/nt 投靠/v 袁世凯/nh ，/w 扩充/v 军队/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     袁世凯/nh 称帝/v 时/nt ，/w 阎/nhf 锡山/nh 上/v 书/n 劝进/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     袁世凯/nh 死/a 后/nd ，/w 阎/nhf 锡山/nh 又/d 依附/v 皖/j 系/n 军阀/n 段祺瑞/nh ，/w 继续/v 占据/v 山西/ns 。/w 
		
			
                                        318
                                     此外/r ，/w 姜桂题/nh 的/u &quot;/w 毅/a 军/n &quot;/w ，/w 倪/nhf 嗣冲/nh 的/u &quot;/w 安/v 武/n 军/n &quot;/w ，/w 张勋/nh 的/u &quot;/w 定/v 武/n 军/n &quot;/w 等/u ，/w 也是/v 依附/v 于/p 北洋军阀/n 的/u 武装/n 集团/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     当时/nt ，/w 全国/n 除/p 南方/nl 六/m 省/n 外/nd ，/w 差不多/a 都/d 处于/v 北洋军阀/n 的/u 直接/a 控制/v 之下/nd 。/w 
		
			
                                        320
                                     他们/r 有的/r 割据/v 一/m 省/n 称/v &quot;/w 督军/n &quot;/w ，/w 有的/r 割据/v 一/m 省/n 中/nd 的/u 某/r 一/m 地区/n 称/v &quot;/w 镇守/v 使/n &quot;/w ，/w 拥/v 兵/n 自立/v ，/w 实行/v 封建/a 军事/n 武装/n 割据/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     各/r 派/n 军阀/n 的/u 头子/n 都/d 是/vl 大/a 地主/n ，/w 大/a 买办/n ，/w 有的/r 还是/v 大/a 资本家/n ，/w 他们/r 是/vl 一切/r 反动/a 势力/n 的/u 总/d 代表/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     皖/j 系/n 军阀/n 头子/n 段祺瑞/nh ，/w 在/p 东北/ns 占有/v 大片/n 土地/n ，/w 又是/vl 龙/n 烟/n 煤矿/n 公司/n 和/c 八/m 个/q 机器/n 煤矿/n 的/u 大/a 股东/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     直/j 系/n 军阀/n 头子/n 冯/nhf 国璋/nh ，/w 在/p 苏北/ns 与/p 张謇/nh 合办/v 盐/n 垦/v 公司/n ，/w 占地/v 达/v 七十万/m 亩/q ，/w 在/p 南京/ns 等/u 地/n 设有/v 几个/m 钱庄/n ，/w 在/p 直隶/ns 夹山/ns 、/w 遵化/ns 、/w 兴隆沟/ns 拥有/v 金矿/n 三/m 处/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     徐/nhf 世昌/nh 在/p 河南/ns 辉县/ns 占有/v 土地/n 五千/m 亩/q ，/w 又是/vl 华北/ns 几个/m 大/a 企业/n 的/u 股东/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     奉/j 系/n 军阀/n 头子/n 张作霖/nh 在/p 东北/ns 拥有/v 一百五十万/m 亩/q 土地/n ，/w 而且/c 在/p 东三省/ns 的/u 一些/m 主要/a 官商/n 合办/v 企业/n 中/nd 多/a 有/v 大量/a 投资/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     和/c 其它/r 沿海/nl 省份/n 一样/a ，/w 在/p 山东/ns 省/n ，/w 洋纱/n 、/w 洋布/n 及/c 其它/r 洋货/n 的/u 大量/m 输入/v ，/w 许多/m 农产品/n 的/u 商品/n 化/k ，/w 严重/a 地/u 摧毁/v 农民/n 的/u 手工业/n ，/w 破坏/v 农村/n 的/u 自然/a 经济/n ，/w 使/v 农民/n 和/c 其他/r 劳动/v 者/k 生存/v 更加/d 艰难/a 。/w 
		
			
                                        327
                                     郁积/v 在/p 广大/a 人民/n 群众/n 中/nd 的/u 反对/v 和/c 仇视/v 外国/n 帝国主义/n 的/u 情绪/n ，/w 就/d 通过/p 义和团/n 的/u 斗争/v 而/c 爆发/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     在/p 光绪/nh 二十四/m 年/nt 到/v 二十五/m 年/nt （/w １８９８/m -/w １８９９/m 年/nt ）/w 间/nd ，/w 山东/ns 全省/n ，/w 包括/v 省城/n 附近/nl ，/w 几乎/d 到处/d 都/d 有/v 义和团/n 的/u 活动/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     在/p 山东/ns 西北/nd 部/n 沿/p 运河/ns 的/u 各地/n ，/w 包括/v 寿张/ns 、/w 聊城/ns 、/w 临清/ns 、/w 清平/ns 、/w 茌平/ns 以至/c 高唐/ns 、/w 恩县/ns 等/u ，/w 义和团/n 的/u 声势/n 最大/a 。/w 
		
			
                                        330
                                     南北/nd 运输/v 这时/nt 已/d 主要/a 转移/v 到/v 海运/n ，/w 失业/v 船工/n 、/w 搬运/v 夫/n 和/c 运河/ns 附近/nl 其他/r 生计/n 上/nd 受到/v 打击/v 的/u 劳动/v 人民/n ，/w 为/p 义和团/n 提供/v 了/u 骨干/n 分子/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     这里/r 又/d 是/vl 在/p 全省/n 中/nd 外国/n 教堂/n 最/d 密集/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     入教/v 的/u 中国人/n 中/nd 既/c 有/v 受/v 蛊惑/v 的/u 贫民/n ，/w 也/d 有/v 不少/m 地主/n 恶霸/n 流氓/n 分子/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     广大/a 群众/n 同/c 外国/n 教堂/n 和/c 依仗/v 洋/n 教堂/n 势力/n 为非作歹/i 的/u 坏人/n 的/u 矛盾/n 极/d 为/vl 尖锐/a 。/w 
		
			
                                        334
                                     光绪/nh 二十四/m 年/nt 山东/ns 巡抚/n 张汝梅/nh 奏折/n 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 直隶/ns 、/w 山东/ns 交界/v 之/u 区/n ，/w 拳民/n 年/nt 多/v 一/m 年/nt ，/w 往往/d 趁/p 商贾/n 墟市/v 之/u 场/n ，/w 约期/n 聚会/v ，/w 比较/v 拳/n 勇/a ，/w 名/n 曰/v 亮拳/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        335
                                     这/r 说/v 的/u 就是/d 鲁/j 西/nd 一带/n 的/u 情形/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     所谓/a &quot;/w 拳民/n &quot;/w ，/w 以/v 练拳/v 为/vl 名/n 形成/v 与/c 洋/n 教会/n 为/vl 敌/n ，/w 并/c 与/c 官府/n 为/vl 敌/n 的/u 组织/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     这/r 种/q 组织/n 也/d 传入/v 了/u 直隶/ns 省/n 境内/nl 。/w 
		
			
                                        338
                                     在/p 光绪/nh 二十五/m 年/nt 秋天/n ，/w 在/p 威县/ns 、/w 清河/ns 、/w 故城/ns 、/w 景州/ns 、/w 东光/ns 、/w 交河/ns 、/w 阜城/ns 这些/r 邻近/v 山东/ns 省/n 的/u 地方/n 都/d 已/d 有/v 义和团/n 的/u 活动/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     山东/ns 省/n 平原/ns 县/n 在/p 光绪/nh 二十五/m 年/nt 发生/v 了/u 一/m 次/q 义和团/n 与/c 官军/n 的/u 交战/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     这里/r 有/v 加入/v 基督/nh 教会/n 的/u 地主/n 分子/n ，/w 依仗/v 教会/n 的/u 势力/n ，/w 乘/p 连年/d 灾荒/n 之/u 机/n ，/w 高抬/v 粮价/n ，/w 囤积居奇/i 。/w 
		
			
                                        341
                                     被/p 压迫/v 的/u 劳动/v 群众/n 很多/m 人/n 组成/v 义和团/n 与/c 教会/n 发生/v 冲突/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     地方官/n 派兵/v 弹压/v ，/w 逮捕/v 了/u 六/m 个/q 义和团/n 员/k 。/w 
		
			
                                        343
                                     为了/p 营救/v 被捕/v 者/k ，/w 这里/r 的/u 义和团/n 就/d 到/v 附近/nl 的/u 茌平/ns 县/n 求救/v 于/p 朱红灯/nh 。/w 
		
			
                                        344
                                     朱红灯/nh 和/c 本明/nhs 和尚/n （/w 原/d 姓/n 杨/nhf ）/w 是/vl 高唐/ns 、/w 茌平/ns 、/w 长清/ns 一带/n 的/u 义和团/n 的/u 首领/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     朱红灯/nh 率领/v 二/m 三百/m 人/n 的/u 武装/v 部队/n 到/v 平原/ns ，/w 与/c 当地/nl 义和团/n 群众/n 相/d 会合/v ，/w 使/v 平原/ns 县/n 县令/n 蒋楷/nh 大为/d 恐慌/a 。/w 
		
			
                                        346
                                     济南/ns 府/n 知府/n 带/v 了/u 包括/v 骑兵/n 在内/v 的/u 部队/n 到/v 平原/ns 县/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     在/p 平原/ns 与/c 恩县/ns 交界/v 的/u 森罗殿/n ，/w 朱红灯/nh 的/u 队伍/n 同/c 官军/n 打/v 了/u 一/m 仗/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     官军/n 虽然/c 依仗/v 新式/a 的/u 枪械/n ，/w 也/d 没有/v 能/vu 取得/v 完全/a 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     朱红灯/nh 仍/d 回/v 茌平/ns ，/w 继续/v 同/c 本明/nhs 和尚/n 一起/d 领导/v 当地/nl 的/u 义和团/n 进行/v 反对/v 外国/n 教会/n 的/u 活动/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     不少/m 教堂/n 被/p 他们/r 烧掉/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     有/v 个/q 意大利/ns 教士/n 这时/nt 向/p 山东/ns 巡抚/n 毓贤/nh 控告/v 这里/r 的/u 义和团/n ，/w 说/v 他们/r 揭/v 有/v &quot;/w 保/v 清/j 灭/v 洋/n &quot;/w 的/u 大旗/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     毓贤/nh 派/v 了/u 军队/n 到/v 茌平/ns ，/w 但/c 并/c 没有/v 交战/v ，/w 却/d 计/v 诱/v 朱红灯/nh 和/c 本明/nhs 和尚/n ，/w 加以/v 拘捕/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     唐太宗/nh 宴请/v 了/u 他们/r ，/w 高兴/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 为/vl 君/n 不易/a ，/w 为/vl 君/n 极/d 难/a 。/w 
		
			
                                        354
                                     我/r 听说/v 龙/n 喉下/nd 有/v 逆/v 鳞/n ，/w 触/v 之/r 则/c 杀人/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     人主/n 也/d 有/v 逆/v 鳞/n ，/w 卿/n 等/u 不避/v 犯/v 触/v ，/w 各/r 进/vd 封事/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     杜正伦/nh 任职/n 东宫/n 也/d 足见/v 对/p 他/r 的/u 信任/v 程度/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     因/c 唐太宗/nh 十分/d 重视/v 太子/n 诸/r 王/n 的/u 教/v 诫/v ，/w 东宫/n 官员/n 都/d 是/vl 特殊/a 选配/v 的/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     可是/c ，/w 在/p 他/r 对/p 承乾/nh 屡/d 劝/v 不听/v 的/u 时候/n ，/w 将/p 太宗/nh 的/u 密谕/n 泄漏/v 给/v 了/u 承乾/nh 。/w 
		
			
                                        359
                                     杜正伦/nh 的/u 本意/n 是/vl &quot;/w 冀/v 其/r 有/v 惧/v ，/w 或/c 当/vu 反/v 善/a &quot;/w ，/w 但/c 却/c 因此/c 触怒/v 了/u 太宗/nh ，/w 被/p 贬/v 为/vl 谷州/ns 刺史/n ，/w 后来/nt 又/d 远/a 调/v 交州/ns 都督/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     事情/n 并/c 未/d 到此为止/i 。/w 
		
			
                                        361
                                     杜正伦/nh 、/w 侯君集/nh 的/u 案件/n 还/d 牵连/v 了/u 一/m 个/q 人/n ，/w 便/d 是/vl 已经/d 死去/v 的/u 一代/n 名相/n 魏征/nh 。/w 
		
			
                                        362
                                     因为/c &quot;/w 出入/v 两/m 宫/n 、/w 参/v 典/v 机密/n &quot;/w 的/u 杜正伦/nh 便/d 是/vl 魏征/nh 举荐/v 的/u 。/w 
		
			
                                        363
                                     这/r 是/vl 贞观/nt 元年/nt （/w ６２７/m ）/w 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     当时/nt ，/w 唐太宗/nh 初/d 执/v 国政/n ，/w 求贤若渴/i ，/w 号召/v 大臣/n 们/k 举荐/v 贤才/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     尚书/n 右/nd 丞/n 魏征/nh 向/p 唐太宗/nh 上/vd 了/u 一/m 道/n 荐/v 表/n ，/w 认为/v 杜正伦/nh 的/u 才能/n &quot;/w 古今/nt 难/a 匹/v &quot;/w ，/w 建议/v 授/v 其/r 官职/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     唐太宗/nh 接受/v 了/u 魏征/nh 的/u 举荐/v ，/w 将/p 杜正伦/nh 提拔/v 为/vl 兵部/n 员外郎/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     他/r 还/d 勉励/v 杜正伦/nh 说/v ：/w &quot;/w 我/r 下令/v 举荐/v 有/v 才行/n 的/u 人/n 并非/d 是/vl 我/r 偏爱/v 于/p 他们/r ，/w 是/vl 因为/c 他们/r 能/vu 有益/v 于/p 百姓/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     我/r 对/p 亲族/n 勋旧/n 无/v 才行/n 的/u 也/d 不/d 任用/v 他们/r ，/w 因为/c 你/r 忠直/a 所以/c 举荐/v 你/r ，/w 望/v 你/r 不要/v 辜负/v 对/p 我/r 的/u 举荐/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        369
                                     从/p 这/r 段/q 记载/v 来/vd 看/v ，/w 当时/nt 唐太宗/nh 对/p 魏征/nh 举荐/v 杜正伦/nh 一事/n 是/vl 表示/v 赞许/v 的/u ，/w 他/r 对/p 杜正伦/nh 本人/n 也/d 怀有/v 好感/n 的/u ，/w 但/c 现在/nt ，/w 因/c 杜正伦/nh 获罪/v ，/w 魏征/nh 也/d 被/p 认为/v 是/vl &quot;/w 荐/v 不/d 得/v 人/n &quot;/w ，/w 成为/vl 一/m 条/q 罪过/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     此外/c ，/w 魏征/nh 也/d 曾/d 向/p 唐太宗/nh 夸奖/v 过/v 侯君集/nh ，/w 说/v 他/r 有/v 宰相/n 之/u 材/n ，/w 实/a 勘/v 重用/v ，/w 因此/c ，/w 疑心/n 过重/a 的/u 唐太宗/nh 便/d 把/p 魏征/nh 和/c 他/r 二/m 人/n 联系/v 在/p 一起/d ，/w 怀疑/v 魏征/nh &quot;/w 阿/v 党/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        371
                                     还有/c ，/w 魏征/nh 在/p 生前/nt 是/vl 坚决/a 反对/v 废/v 承乾/nh 而/c 立/v 魏王/n 泰/nhs 的/u ，/w 他/r 是/vl 嫡长子/n 继承/v 制/k 的/u 维护/v 者/k ，/w 立场/n 分明/d 地/u 站在/v 了/u 承乾/nh 一边/d 。/w 
		
			
                                        372
                                     在/p 唐太宗/nh 对/p 魏征/nh 的/u 怀疑/v 越来越/d 重/a 的/u 时候/n ，/w 见/v 风/n 驶/v 舵/n 的/u 褚遂良/nh 又/d 向/p 唐太宗/nh 告发/v 了/u 一/m 件/q 事/n ，/w 说/v 魏征/nh 曾/d 将/p 他/r 谏诤/v 的/u 言辞/n 私自/d 记录/v 下来/vd ，/w 这/r 显然/a 是/vl 别有用心/i 。/w 
		
			
                                        373
                                     这/r 褚遂良/nh 曾/d 是/vl 魏征/nh 很/d 信任/v 的/u 人/n ，/w 因/c 他们/r 在/p 许多/m 问题/n 上/nd 见解/n 相同/a ，/w 在/p 敢于/vu 进谏/v 这/r 一点/m 上/nd 又/d 性情/n 相/d 投/v ，/w 因而/c 魏征/nh 将/d 他/r 引为/v 知己/n ，/w 并/c 将/d 亲自/d 录/v 写/v 的/u &quot;/w 前后/n 谏诤/v 言辞/n 往复/v &quot;/w 给/v 他/r 看/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     意想/v 不到/v 的/u 是/vl ，/w 在/p 承乾/nh 被/p 废/v 之后/nt ，/w 褚遂良/nh 见/v 形势/n 发生/v 变化/v ，/w 便/d 投靠/v 了/u 长孙无忌/nh ，/w 并/c 向/p 死/v 去/vd 的/u 魏征/nh 来/vd 了/u 个/q 反戈一击/i ，/w 企图/v 洗/v 清/a 自己/r ，/w 长/a 保/v 禄位/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     对于/p 褚遂良/nh 的/u 告发/v ，/w 唐太宗/nh 坚信/a 不/d 疑/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     再/d 联系/v 种种/q 疑点/n ，/w 唐太宗/nh 翻脸/v 了/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     盛怒/a 冲散/v 了/u 他/r 的/u 理智/n ，/w 魏征/nh 的/u 所有/v 好处/n 在/p 顷刻/d 之间/nd 都/d 如/v 轻/a 烟/n 飞去/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     一直/d 在/p 他/r 心中/nl 占据/v 着/u 重要/a 位置/n 的/u 魏征/nh ，/w 不再/d 是/vl 一个/m 忠耿/a 良臣/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     很/d 明显/a ，/w 这个/r 简单/a 刻板/a 的/u 公式/n ，/w 是/vl 彻头彻尾/i 的/u 主观/n 主义/n ，/w 同/c 马克思/nh 主义/n 毫无/v 共同/a 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     义和团/n 是/vl 农民/n 的/u 自发/d 斗争/v ，/w 一开始/v 就/d 使用/v 了/u 暴力/n 手段/n ，/w 矛头/n 对着/v 外国/n 侵略/v 者/k ，/w 具有/v 反帝/v 爱国/v 的/u 革命/n 性质/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     但是/c ，/w 它/r 笼统/a 排外/a ，/w 蔑视/v 一切/r 外国/n 事物/n ，/w 带有/v 农民/n 落后/a 的/u 封建/a 蒙昧/a 的/u 特点/n ，/w 因而/c 最后/nt 不能不/d 变成/v 顽固/a 派/k 手中/nd 的/u 工具/n 而/c 陷于/v 失败/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     戊戌/nt 维新/v 与/c 义和团/n 不可/v 同/d 日/n 而/c 论/v ，/w 它/r 是/vl 资产阶级/n 民主/a 性质/n 的/u 改良/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     这次/r 运动/n 企图/v 依靠/v 当时/nt 统治/v 阶级/n 的/u 开明/a 君主/n 的/u 支持/v ，/w 实行/v 自上而下/i 的/u 政治/n 改革/v ，/w 表现/v 了/u 它/r 的/u 软弱/a 性/k 。/w 
		
			
                                        384
                                     但是/c 这次/r 运动/n 代表/v 了/u 刚刚/d 登上/vd 政治/n 舞台/n 的/u 新兴/f 资产阶级/n 的/u 利益/n 和/c 要求/n ，/w 第一/m 次/q 提出/v 实行/v 君主立宪/i 的/u 政治/n 主张/n ，/w 要求/v 采取/v 一系列/a 有利于/v 资本主义/n 发展/v 的/u 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 措施/n ，/w 以/p 改变/v 国家/n 贫穷/a 落后/a 的/u 面貌/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     这样/r 一/m 种/q 变/v 封建主义/n 为/vl 资本主义/n 的/u 政治/n 理想/n 和/c 救国/v 途径/n ，/w 不管/c 它/r 多么/d 不/d 彻底/a 、/w 不/d 切实/a ，/w 但/c 却/d 是/vl 以往/nt 几千/m 年/nt 来/vd 农民/n 运动/n 从未/d 提出/v 、/w 也/d 不/d 可能/vu 提出/v 的/u ，/w 所以/c 有/v 划时代/n 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     戊戌/nt 维新/v 尽管/c 由于/c 本身/r 的/u 弱点/n 和/c 客观/n 条件/n 的/u 限制/v ，/w 最后/nt 归于/v 失败/v ，/w 然而/c 它/r 在/p 中国/ns 却/c 起/v 了/u 启蒙/v 运动/n 的/u 除/v 旧/a 布/v 新/a 的/u 作用/n ，/w 社会/n 影响/v 深远/a ，/w 在/p 历史/n 上/nd 的/u 地位/n 比/p 任何/r 一/m 次/q 农民/n 运动/n 重要/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        387
                                     关于/p 这个/r 问题/n ，/w 一九七九/m 年/nt 有/v 一些/m 文章/n 作/v 了/u 很/d 好/a 的/u 论述/v ，/w 这/r 对/p 拨乱反正/i ，/w 正确/a 认识/v 近代/nt 中国/ns 的/u 历史/n 进程/n ，/w 是/vl 很/d 有/v 意义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     这个/r 问题/n 在/p &quot;/w 文化大革命/i &quot;/w 中/nd 搞/v 得/u 很/d 混乱/a 。/w 
		
			
                                        389
                                     那时/nt 对/p 洋务/n 运动/n 是/vl 彻底/a 否定/v 的/u ，/w 对/p 戊戌/nt 维新/v 也/d 是/vl 否定/v 的/u ，/w 对/p 辛亥革命/i 虽然/c 没有/v 完全/a 否定/v ，/w 但/c 也/d 提出/v 了/u &quot;/w 立足/v 于/p 批/v &quot;/w 的/u 基调/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     而/c 太平天国/n 起义/v 和/c 义和团/n ，/w 却/d 作为/v 两/m 次/q 革命/n 高潮/n 而/c 给予/v 完全/a 的/u 肯定/v ，/w 这/r 实际/n 上/nd 是/vl 把/p 农民/n 运动/n 当成/v 了/u 近代史/n 的/u 主流/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     而/c 无产阶级/n 领导/v 的/u 新/a 民主主义/n 革命/n ，/w 则/c 似乎/d 是/vl 直接/a 与/c 农民/n 运动/n 相/d 衔接/v ，/w 成/v 了/u 旧式/f 农民/n 运动/n 的/u 继续/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     有些/r 作者/n 认为/v ，/w 这/r 也/d 是/vl 一/m 种/q 简单/a 化/k 、/w 绝对/a 化/k 的/u 倾向/n ，/w 应当/vu 拨乱反正/i 。/w 
		
			
                                        393
                                     这/r 个/q 看法/n 有/v 它/r 的/u 道理/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     在/p 鸦片战争/n 以后/nt ，/w 太平天国/n 起义/v 已/d 是/vl 旧式/f 农民/n 战争/n 的/u 尾声/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     洋务/n 运动/n 作为/v 太平天国/n 起义/v 的/u 反动/a ，/w 是/vl 统治/v 集团/n 的/u 部分/m 人/n 企图/v 采用/v 西方/ns 技术/n 挽救/v 垂死/v 的/u 封建/n 制度/n 所/u 作/v 的/u 努力/v ，/w 但是/c 它/r 在/p 客观/n 上/nd 却/d 是/vl 资本主义/n 发展/v 的/u 开端/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     其后/c ，/w 资本主义/n 有/v 了/u 一定/d 发展/v ，/w 才/d 开始/v 出现/v 反映/v 这/r 种/q 发展/v 要求/n 的/u 资产阶级/n 维新/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     资产阶级/n 维新/v 运动/n 的/u 失败/v ，/w 导致/v 资产阶级/n 革命/n 运动/n 的/u 兴起/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     当然/d ，/w 由于/c 中国/ns 资产阶级/n 的/u 软弱/a ，/w 他们/r 没有/v 完成/v 这个/r 使命/n ，/w 这/r 才/d 有/v 无产阶级/n 领导/v 的/u 新/a 民主主义/n 革命/n 代之而起/i 。/w 
		
			
                                        399
                                     所以/c 新/a 民主主义/n 革命/n 是/vl 旧/a 民主主义/n 革命/n 的/u 继续/v ，/w 而/c 不是/c 旧式/f 农民/n 战争/n 的/u 继续/v ；/w 它/r 的/u 目的/n 是/vl 在/p 无产阶级/n 领导/v 下/vd ，/w 完成/v 旧/a 民主主义/n 革命/n 所/u 未能/v 完成/v 的/u 建立/v 民主/a 政治/n 、/w 发展/v 现代/nt 经济/n 的/u 任务/n ，/w 为/p 实现/v 社会主义/n 的/u 革命/n 转变/v 准备/v 条件/n ，/w 而/c 不是/c 继续/v 走/v 旧式/f 农民/n 起义/v 所/u 走/v 过/u 的/u 老路/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     这/r 样/q 来/vd 解释/v 中国/ns 近代史/n 的/u 主流/n 及其/c 发展/v ，/w 才/d 比较/d 接近/v 事实/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     二/m 者/k 共同/a 之/u 处/n 是/vl 他们/r 的/u 迁移/v 都/d 是/vl 为了/p 追求/v 劳动力/n 自身/r 和/c 生产资料/i 更/d 好/a 的/u 结合/v ，/w 以便/d 提高/v 他们/r 自身/r 的/u 生活/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     二者/r 不同/a 之/u 处/n 是/vl 前者/r 把/p 开垦/v 的/u 土地/n 作为/v 私有财产/n 加以/v 占有/v ，/w 而/c 后者/r 仅仅/d 是/vl 把/p 垦殖/v 的/u 土地/n 作为/v 使用/v 的/u 生产资料/i 。/w 
		
			
                                        403
                                     所以/c ，/w 自发性/n 移民/n 活动/v 从/p 本质上/n 来说/v ，/w 是/vl 社会/n 多余/a 劳动力/n 和/c 空闲/a 生产资料/i （/w 主要/d 指/v 土地/n ）/w 结合/v 的/u 方式/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     一般来说/c ，/w 社会主义社会/n 的/u 劳动者/n 和/c 生产资料/i 都/d 是/vl 相/d 结合/v 的/u ，/w 特别是/v 土改/v 以后/nt ，/w 分得/v 土地/n 的/u 农民/n 和/c 生产资料/i 相/d 分离/v 的/u 情况/n 是/vl 不/d 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     而/c 自发性/n 移民/n 垦荒/v 则/c 是/vl 人口/n 稠密/a 地区/n 剩余/v 劳动力/n 和/c 人口/n 稀疏/a 地区/n 未/d 开发/v 的/u 土地/n 的/u 结合/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     从/p 社会主义/n 计划经济/n 的/u 角度/n 来/vd 观察/v 自发性/n 人口/n 迁移/v ，/w 它/r 是非/n 计划性/n 的/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     因此/c ，/w 自发性/n 人口/n 迁移/v 对于/p 经济/n 和/c 社会/n 的/u 发展/v 有/v 两/m 个/q 方面/n 的/u 作用/n ：/w 一方面/c 从/p 它/r 的/u 积极/a 作用/n 来说/v ，/w 在/p 局部/n 地区/n 生产/v 领域/n 中/nd ，/w 它/r 起/v 着/u 一定/a 的/u 补充/v 和/c 调剂/v 劳动力/n 需求/v 的/u 作用/n ，/w 在/p 一定/a 范围/n 内/nd 弥补/v 社会/n 计划/n 调配/v 劳动力/n 的/u 不足/a 。/w 
		
			
                                        408
                                     特别是/v 在/p 五十/m 年代/nt 初期/nt ，/w 国家/n 有/v 计划/v 地/u 从/p 农村/n 中/nd 招收/v 若干/m 农民/n 进入/v 城镇/n 企业/n 事业单位/n 和/c 工矿/j 、/w 林区/n 充当/v 工人/n 以外/nd ，/w 不少/m 企事业单位/n 还/d 从/p 流入/v 城镇/n 工矿/j 林区/n 的/u 自流/v 人口/n 中/nd 吸收/v 相当/d 部分/n 劳动力/n 从事/v 生产/v 劳动/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     边远/n 农村/n 在/p 有/v 计划/v 的/u 接收/v 移民/n 开荒/v 垦殖/v 以外/nd ，/w 还/d 以/p 较/d 低/a 的/u 费用/n 安置/v 了/u 为数众多/i 的/u 自发/v 移入/v 人口/n 插/v 社/n 落户/v ，/w 而且/c 他们/r 比/p 计划性/n 移民/n 在/p 移入/v 区/n 的/u 巩固/v 工作/n 也/d 容易/a 做得/v 多/a 。/w 
		
			
                                        410
                                     从/p 自发性/n 移民/n 垦荒/v 的/u 社会效益/n 来说/v ，/w 它/r 是/vl 一/m 种/q 在/p 国家/n 扶持/v 下/nd 的/u 生产自救/v ，/w 或是/c 群众/n 互济/v 的/u 生产/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     特别是/v 灾民/n ，/w 他们/r 并不/d 坐待/v 社会/n 救济/v ，/w 而是/c 移往/v 边疆/n 垦荒/v 自救/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     这/r 在/p 五十/m 年代/nt 初期/nt ，/w 国家/n 的/u 财力/n 物力/n 还/d 不/d 很/d 富裕/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 对于/p 减轻/v 国家/n 负担/n 和/c 减少/v 社会/n 后备/f 资金/n 的/u 消耗/v 是/vl 有/v 积极/a 意义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        413
                                     从/p 长远/a 来看/v ，/w 屯垦/v 戍边/v 对于/p 巩固/v 国防/n 也是/v 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     因此/c ，/w 在/p 社会主义/n 条件/n 下/nd ，/w 自发性/n 人口/n 迁移/v 和/c 垦荒/v 生产/v 既是/c 不可避免/i 的/u ，/w 其/r 基本/a 作用/n 也是/v 有益于/v 国家/n 和/c 社会/n 的/u 。/w 
		
			
                                        415
                                     自发性/n 移民/n 的/u 那/r 种/q 披荆斩棘/i 的/u 精神/n 和/c 向/p 处女/n 地/n 索取/v 财富/n 所/u 付出/v 的/u 艰辛/a 劳动/v ，/w 是/vl 值得/v 称赞/v 的/u ，/w 他们/r 的/u 垦荒/v 事业/n 应该/vu 获得/v 社会/n 的/u 重视/v 和/c 支持/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     但是/c 另一方面/c ，/w 自发性/n 人口/n 迁移/v ，/w 既然/c 是非/n 计划性/n 的/u 自发/d 活动/v ，/w 当然/d 有/v 其/r 盲目/a 的/u 、/w 无政府/v 的/u 和/c 冲击/v 计划经济/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     有些/r 地方/n 不仅/c 耕地/v 、/w 粮食/n 人均/j 数/n 和/c 商品率/n 下降/v ，/w 而且/c 在/p 非生产性/n 建设/v 方面/n ，/w 如/v 文教/j 事业/n 、/w 卫生/n 保健/n 以及/c 生活/n 服务行业/n 等/u 方面/n 也/d 都/d 出现/v 供应/v 不足/a 和/c 需求/v 紧张/a 的/u 状况/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     自发性/n 人口/n 迁移/v 对于/p 社会/n 经济/n 发展/v 过程/n 既/c 有/v 调剂/v 作用/n 也/d 有/v 冲击/v 作用/n ，/w 或/c 积极/a 作用/n 和/c 消极/a 作用/n ，/w 这/r 种/q 二重性/n 是/vl 始终/d 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     这/r 种/q 矛盾/n 在/p 一定/a 条件/n 下/nd 才/d 会/vu 发展/v 到/v 尖锐/a 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     如果/c 一/m 个/q 地区/n 的/u 移民/n 数量/n 超过/v 当地/n 经济/n 和/c 社会/n 发展/v 水平/n 所/u 能/vu 容纳/v 的/u 限度/n 时/nt ，/w 人口/n 迁移/v 对/p 当地/n 经济/n 和/c 社会/n 发展/v 的/u 冲击/v 作用/n 就/d 日益/d 显著/a 。/w 
		
			
                                        421
                                     这/r 种/q 矛盾/n 冲突/v 应该/vu 加以/v 妥善/a 解决/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     此外/c ，/w 在/p 络绎不绝/i 的/u 自流/v 人群/n 之中/nd ，/w 难免/a 泥沙俱下/i 、/w 清浊杂陈/i ，/w 有/v 各种/r 各/r 样/q 的/u 渣滓/n 混迹/v 其中/r ，/w 各种/r 不法之徒/i 在/p 移入/v 地/n 为非做歹/i ，/w 作奸犯科/i ，/w 这/r 在/p 中外/j 人口/n 迁移/v 史/n 上/nd 都/d 是/vl 屡见不鲜/i 的/u 。/w 
		
			
                                        423
                                     新中国/n 三十/m 多/m 年/nt 的/u 自发性/n 人口/n 迁移/v 中/nd 也/d 有/v 这/r 类/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     可/c 那/r 人/n 却/d 不依不饶/i 。/w 
		
			
                                        425
                                     于是/c 这/r 男方/n 的/u 本来/a 面貌/n 就/d 暴露/v 出来/vd 了/u ─/w ─/w 本来/a 初/a 次/q 恋爱/v ，/w 他/r 是/vl 打定/v 了/u 主意/n 说话/v 要/v 礼貌/n ，/w 举止/n 要/v 文明/a ，/w 动作/n 要/v 轻柔/a ，/w 买/v 东西/n 要/v 主动/a 的/u 。/w 
		
			
                                        426
                                     至少/d 不能/v 口/n 吐/v 脏字/n ，/w 张嘴/v 骂/v 人/n ，/w 就是/c 屠夫/n 也/d 得/vu 念佛/v ，/w 阿弥陀佛/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     我/r 入/v 你/r 娘/n '/w 就/d 凭/p 这/r 一/m 嗓子/n ，/w 且/c 别说/v 矛盾/n 的/u 双方/n 怎样/r ，/w 这/r 恋爱/v 的/u 双方/n 先/nt 得/vu 吹/v 了/u 。/w 
		
			
                                        428
                                     按理/v 说/v ，/w 一/m 个/q 有/v 深厚/a 道德/n 修养/n 的/u 人/n 应该/vu 能够/vu 有/v 与/p 任何/r 一/m 位/q 公民/n 相处/v 的/u 本领/n 和/c 度量/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     但/c 唯独/d 在/p 恋爱/v 与/c 确认/v 夫妻/n 关系/n 这/r 一点/m 上/nd ，/w 就是/c 对方/n 有/v 一点/m 粗野/a 怕/v 也/d 不行/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     （/w ４/m ）/w 性格/n 与/c 气质/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     气质/n 是/vl 性格/n 的/u 先天/n 基础/n ，/w 性格/n 是/vl 人/n 的/u 思维/n 、/w 情绪/n 、/w 感情/n 和/c 行为/n 特点/n 的/u 综合/v 与/c 概括/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     为着/v 叙述/v 之/r 使/v ，/w 我们/r 只/d 言/v 性格/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     性格/n 相合/v ，/w 则/c 容易/a 相聚/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     所谓/v 一见如故/i ，/w 相识/v 恨晚/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     这些/r 话/n 虽然/c 不必/d 非/d 是/vl 对于/p 性格/n 而言/v ，/w 却/d 与/p 性格/n 有/v 很/d 大/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     一/m 个/q 心胸/n 狭窄/a 的/u 人/n 和/c 一/m 个/q 宽容/a 大度/a 的/u 人/n 处在/v 一/m 处/n ，/w 就/d 有点/a 别扭/a ；/w 好/a 在/p 一方/n 既然/c 宽容/a 大方/a ，/w 还/d 能/vu 凑合/v ，/w 好象/d 李忠/nh 遇见/v 了/u 鲁达/nh ，/w 鲁达/nh 宁可/d 横/v 着/u 身子/n 滚/v 着/u 乱石/n 下山/v ，/w 也/d 不/d 入/v 他/r 的/u 伙/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     但/c 碰到/v 宋公明/nh 就/d 可以/vu 量才/v 录用/v ，/w 给/v 他/r 一/m 把/p 虎皮/n 交椅/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     一/m 个/q 十分/d 吝啬/a 的/u 人/n 和/c 一/m 个/q 仗义疏财/i 的/u 人/n 碰到/v 一起/d ，/w 准得/v 打架/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     这个/r 要/vu 给/v ，/w 那个/r 不肯/v ，/w 如果/c 各/r 执/v 己/r 见/n ，/w 非得/d 散伙/v 不可/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     然而/c 严格地说/v ，/w 这/r 还不是/v 狭义/a 上/nd 的/u 性格/n ，/w 性格/n 有/v 快/a 、/w 慢/a 之分/n ，/w 又/d 有/v 内向/a 外向/a 之分/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     有/v 爽直/a 泼辣/a 者/k 在/v ，/w 也/d 有/v 少言寡语/i 的/u 人/n ；/w 有/v 三/m 分钟/q 不/d 说话/v ，/w 就/d 浑身/n 难受/a 者/k ，/w 也/d 有/v 宁可/d 一/m 人/n 无/v 事/n 面壁/v 而/c 坐/v ，/w 也/d 不/d 去/v 闹市/n 走/v 一/m 圈/q 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     有人/v 说/v ，/w 性格/n 相反/v 的/u 人/n ，/w 正/d 好/a 相处/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     这/r 话/n 有/v 些/q 道理/n ，/w 但/c 也/d 不尽然/a 。/w 
		
			
                                        444
                                     从/p 理论上/d 讲/v ，/w 急/a 脾气/n 找/v 一/m 个/q 慢/a 性子/n ，/w 既/c 能/vu 办事/v 利索/a ，/w 又/d 能/vu 避免/v 打架/v ；/w 外向/a 人/n 找/v 一/m 个/q 内向/a 人/n ，/w 既/c 能/vu 有益于/v 社会/n 工作/n ，/w 又/d 不/d 失/v 人类/n 可爱/a 的/u 腼腆/a ，/w 一/m 个/q 情绪/n 活泼/a 的/u 姑娘/n 嫁/v 一/m 位/q 性格/n 深沉/a 的/u 小伙子/n ，/w 既/c 可/vu 增加/v 欢乐/a 气氛/n ，/w 又/d 能/vu 勇于/a 克服/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     一/m 位/q 性格/n 孤直/a 又/d 有/v 些/q 不/d 泛/v 流俗/n 者/k 配/v 一/m 位/q 随随便便/a 好/v 与/p 人/n 交际/v 者/k ，/w 既/c 可以/vu 高雅/a 脱俗/v 又/d 不至/v 成为/v 脱离/v 朋友/n 自暴自弃/i 的/u &quot;/w 孤猿/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        446
                                     心理学家/n 把/p 人/n 的/u 气质/n 分为/v ４/m 种/q 典型/a 的/u 类型/n ，/w 即/d ：/w 胆汁/n 质/n 型/k ；/w 多/a 血/n 质/n 型/k ；/w 粘液/n 质/n 型/k 和/c 抑郁/a 质/n 型/k 。/w 
		
			
                                        447
                                     兹/nt 就/d 推/v 考/v 所得/n ，/w 略/d 述/v 如下/v ：/w  （/w 一/m ）/w 为/p 应付/v 自然/a 势力/n 人类/n 为/p 谋/v 生存/v ，/w 须/d 取得/v 生存/v 资料/n ；/w 生存/v 资料/n ，/w 尽/d 存于/v 自然界/n ，/w 欲/d 向/p 自然界/n 取得/v 生存/v 资料/n ，/w 个人/n 力量/n 薄弱/a ，/w 常/d 不如/c 多/a 人/n 合作/v ，/w 取/v 之/u 较/d 易/a 而且/c 较/d 有把握/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     故/c 生存/v 竞争/v 之/u 结果/n ，/w 表明/v 个独/a 谋生/v 不如/c 多/a 人/n 合作/v 谋生/v 之/u 机会/n 较/d 多/a ，/w 故/c 人类/n 自/d 趋于/v 不得不/d 合作/v 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     他/r 如/v 抵御/v 毒蛇/n 猛兽/n ，/w 防备/v 风雨/n 寒暑/n ，/w 亦/d 觉/v 个独/a 不如/c 合作/v 之/u 较为/v 有效/a 。/w 
		
			
                                        450
                                     故/c 人类/n 从/p 应付/v 自然/a 势力/n 的/u 经验/n 中/nd ，/w 觉/v 有/v 合作/v 的/u 必要/d 。/w 
		
			
                                        451
                                     （/w 二/m ）/w 为/p 应付/v 超自然/a 势力/n 人类/n 谋/v 生存/v ，/w 不但/c 须/d 取得/v 生存/v 资料/n ，/w 尤/d 须/d 避免/v 生存/v 的/u 障碍/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     生存/v 最大/d 的/u 障碍/n ，/w 在/p 先民/n 看来/v ，/w 莫过于/v 超自然/a 的/u 伟大/a 势力/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     此/r 伟大/a 势力/n ，/w 在/p 我国/r 向/d 称为/v 鬼神/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     《/w 中庸/n 》/w 曰/v ：/w “/w 鬼神/n 之/u 为德/v ，/w 其/r 盛/a 矣/u 乎/u 。/w 
		
			
                                        455
                                     视之/v 而/c 弗/d 见/v ，/w 听/v 之/u 而/c 弗/d 闻/v ，/w 体/v 物/n 而/c 不可/v 遗/v ，/w 使/v 天下/n 之/u 人/n ，/w 齐/a 明/a 盛/a 服/v ，/w 以/p 承/v 祭祀/v ，/w 洋洋/a 乎/u 如/v 在/p 其/r 上/nd ，/w 如/v 在/p 其/r 左右/n 。/w ”/w 
		
			
                                        456
                                     鬼神/n 既/c 具有/v 此/r 伟大/a 力量/n ，/w 监临/v 人类/n ，/w 操纵/v 人类/n 之/u 祸福/n ，/w “/w 作/v 善/a 降/v 之/u 百/m 祥/n ，/w 作/v 不善/a 降/v 之/u 百/m 殃/n 。/w ”/w 
		
			
                                        457
                                     故/c 人类/n 须/d 敬畏/v 鬼神/n ，/w 勉力/v 作/v 善/a ；/w 要/vu 勉力/v 作/v 善/a ，/w 便/d 不能不/d 与/c 他人/r 合作/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     此/r 先民/n 时代/nt 应付/v 超自然/a 势力/n ，/w 一/m 如/v 其/r 应付/v 自然/a 势力/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     可知/v 人类/n 最初/nt 之/u 生活/n 环境/n ，/w 实/a 使/v 人/n 不能不/d 出于/v 互相/d 合作/v 之/u 途/n ，/w 以/p 谋/v 生活/n 的/u 安全/a 。/w 
		
			
                                        460
                                     （/w 三/m ）/w 为/p 应付/v 人事/n 在/p 人事/n 方面/n ，/w 人类/n 必须/d 合作/v 之/u 处/n 甚/d 多/a 。/w 
		
			
                                        461
                                     兹/nt 举/v 其/r 重要/a 事件/n 数/m 端/n ，/w 以/p 见/v 合作/v 之/u 起源/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     （/w 子/m ）/w 战争/n 人类/n 战争/n ，/w 为/p 激发/v 合作/v 的/u 最大/d 动力/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     盖/v 战争/n 之/u 时/nt ，/w 必须/d 团结/a ；/w 欲/d 团结/a 坚固/a ，/w 必须/d 合作/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     凡/d 在/p 战争/n 之/u 时/nt ，/w 而/c 不能/v 合作者/n ，/w 其/r 群/n 必/d 败/v ，/w 群/n 败/v 则/c 个人/n 亦/d 无以/v 自/r 存/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     故/c 人类/n 在/p 此种/n 经验/n 中/nd ，/w 获得/v 合作/v 之/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     （/w 丑/m ）/w 维持/v 社会/n 秩序/n 人类/n 为/p 谋/v 生存/v ，/w 即/d 不能不/d 谋/v 生存/v 的/u 秩序/n ，/w 欲/d 谋/v 生存/v 的/u 秩序/n ，/w 非/d 各自/r 为/v 谋/v ，/w 所能/vu 奏/v 效/n ，/w 故/c 必须/d 合作/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     举凡/d 预防/v 扰乱/v ，/w 清除/v 祸害/n 等/u 工作/n ，/w 均非/d 合作/v 不可/v 。/w 
		
			
                                        468
                                     故/c 人类/n 为/p 维持/v 社会/n 秩序/n ，/w 养成/v 合作/v 之/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     （/w 寅/k ）/w 图谋/v 社会/n 进步/a 人类/n 不仅/d 谋/v 生存/v ，/w 不仅/d 谋/v 秩序/n ，/w 尤/d 须/d 谋/v 生存/v 的/u 进步/a ，/w 秩序/n 的/u 进步/a 。/w 
		
			
                                        470
                                     举凡/d 一切/r 社会/n 组织/n ，/w 科学/n 研究/v ，/w 所以/c 谋/v 社会/n 之/u 进步/v 者/k ，/w 无/v 不/d 赖/v 合作/v 为/p 之/u 推进/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     能/vu 合作/v 则/c 事半功倍/i ，/w 不能/v 合作/v ，/w 则/c 事倍功半/i 。/w 
		
			
                                        472
                                     故/c 人类/n 为/p 谋/v 社会/n 进步/a ，/w 造就/v 合作/v 之/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     要/v 之/u ，/w 人类/n 全部/a 社会/n 生活/n ，/w 几/d 无不/d 有赖于/v 合作/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     合作/v 为/p 社会/n 生活/n 的/u 中心/n 势力/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     人类/n 在/p 过去/nt 的/u 经验/n 中/nd ，/w 知道/v 谋/v 生存/v 、/w 谋/v 秩序/n ，/w 谋/v 进步/a ，/w 无/v 不/d 赖/v 合作/v 为/v 之/u 推进/v ，/w 故/c 无形中/d ，/w 即/d 养成/v 合作/v 之/u 势力/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     四/m 、/w 合作/v 的/u 类别/n 合作/v 的/u 分类/v ，/w 极为/v 困难/a ，/w 故/c 尚无/d 完全/a 的/u 分类/v 。/w 
		
			
                                        477
                                     孙中山/v 立即/d 指令/v 廖仲恺/n h、/w 蒋介石/nh 将/p 其/r 全部/n 扣押/v 。/w 
		
			
                                        478
                                     八/m 月/nt 九/m 日/nt 晚/nt ，/w 蒋介石/nh 乘/v 江/n 固/a 号/n 军舰/n 往/p 沙角/ns 一带/n 侦缉/v ，/w 果然/d 发现/v 哈佛/ns 号/n 停泊/v 在/p 白鹅/n 潭/n ，/w 随即/d 监押/v 至/v 黄埔军校/ni 门外/nl ，/w 将/p 军械/n 全部/n 扣留/v ，/w 并/c 通令/v 禁止/v 商团/n 联防/v 总部/n 的/u 成立/v ，/w 通缉/v 陈廉伯/nh 。/w 
		
			
                                        479
                                     陈/nh 举家/n 逃往/v 香港/ns 。/w 
		
			
                                        480
                                     陈廉伯/nh 逃到/v 香港/ns 后/nd ，/w 在/p 英/j 帝国主义/n 支持/v 下/nd ，/w 指令/v 商团/n 联防/v 总部/n 如期/d 成立/v ，/w 煽动/v 各/r 县/n 和/c 广州/ns 商团/n 一律/d 罢市/v ，/w 举行/v 示威/v 请愿/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        481
                                     各/r 县/n 、/w 市/n 商团/n 闻风而动/i ，/w 纷纷/d 罢市/v ，/w 散发/v 传单/n ，/w 反对/v 革命/a 政府/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     有的/r 甚至/d 驱逐/v 县长/n ，/w 宣布/v 独立/v 。/w 
		
			
                                        483
                                     广州/ns 商团/n 代表/n 则/c 包围/v 了/u 大元帅/n 府/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     对于/p 商团/n 的/u 反叛/v 行为/n ，/w 孙中山/nh 在/p 中国共产党/ni 和/c 国民党/ni 左派/n 的/u 支持/v 下/nd ，/w 不顾/v 英/j 帝国主义/n 的/u 恐吓/v 和/c 干涉/v ，/w 决定/v 予以/v 严厉/a 镇压/v 。/w 
		
			
                                        485
                                     但/c 另/a 一部分/n 国民党/ni 人士/n 主张/v 宁人息事/i ，/w 反对/v 孙中山/nh 的/u 镇压/v 措施/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     一些/m 滇/j 、/w 桂/j 军/n 将领/n 甚至/d 为/p 商团/n 的/u 反叛/v 行为/n 辩护/v ，/w 向/p 孙中山/nh 提出/v 了/u 罢息/v 争端/n 的/u 五/m 条/q 协议/n ：/w 一/m 、/w 陈廉伯/nh 通电/v 谢罪/v ；/w 二/m 、/w 政府/n 撤消/v 对/p 陈廉伯/nh 、/w 陈恭受/nh 的/u 通缉令/n ；/w 三/m 、/w 商团/n 向/p 政府/n 报效/v 军费/n 五十万/m 元/q ；/w 四/m 、/w 政府/n 发还/v 所/u 扣/v 商团/n 枪械/n ；/w 五/m 、/w 商团/n 取消/v 罢市/v ，/w 即日/nt 开业/v 。/w 
		
			
                                        487
                                     由于/c 当时/nt 环境/n 险恶/a ，/w 孙中山/nh 为了/p 集中/v 全力/n 进行/v 北伐/n ，/w 接受/v 了/u 五/m 条/q 协议/n ，/w 指令/v 蒋介石/nh ：/w 如/c 得/v 圆满/a 结果/n ，/w 发还/v 五千/m 枝/q 枪械/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     然而/c ，/w 政府/n 的/u 委曲求全/i ，/w 商团/n 反/d 认为/v 软弱/a 可欺/v ，/w 一面/c 勾结/v 陈炯明/nh 进攻/v 广州/ns ，/w 一面/c 准备/v 于/p 十/m 月/nt 十/m 日/nt 发动/v 叛乱/v 。/w 
		
			
                                        489
                                     十/m 月/nt 十/m 日/nt ，/w 广州/ns 商团/n 实行/v 总/h 罢市/v ，/w 西关/ns 各/r 街口/n 严密/a 封锁/v 交通/v 。/w 
		
			
                                        490
                                     这天/nt 正好/d 是/vl 中华民国/ns 十三/m 周年/nt 纪念日/n ，/w 广州/ns 工农/n 群众/n 和/c 黄埔军校/ni 学生/n 举行/v 国庆/n 游行/v 。/w 
		
			
                                        491
                                     下午/nt 三/m 时/nt ，/w 当/p 游行/v 队伍/n 来到/v 太平路/ns 至/v 西濠口/ns 时/nt ，/w 遇上/v 商团/n 正在/d 散发/v 刚/d 发还/v 的/u 枪械/n ，/w 见到/v 群众/n 游行/v 队伍/n ，/w 陡/d 生/v 歹念/n ，/w 一齐/d 向/p 游行/v 队伍/n 开枪/v 射击/v ，/w 当场/d 打死/v 十/m 余/m 人/n ，/w 受伤/v 和/c 失踪/v 的/u 一百/m 余/m 人/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     对于/p 商团/n 的/u 叛乱/v 阴谋/n ，/w 孙中山/nh 曾/d 多/m 次/q 电示/v 蒋介石/nh ，/w 要/v 以/p 快刀斩乱麻/i 之/u 势/n ，/w &quot;/w 对付/v 种种/q 非常/a 之/u 事/n &quot;/w ，/w 十/m 日/nt 上午/nt ，/w 还/d 指令/v 立即/d 成立/v 革命委员会/n ，/w 警备/n 军/n 、/w 工/n 团/n 军/n 、/w 农民/n 自卫军/n 、/w 飞机/n 队/n 、/w 装甲车/n 、/w 兵工厂/n 警卫/n 队/n 、/w 陆军/n 讲武/v 堂/n 和/c 滇/j 军/n 干部学校/n 学生/n 等/u ，/w 通/d 归/v 蒋介石/nh 指挥/v ，/w 以/p 应付/v 非常/a 事变/n ，/w 其他/r 各军/n 协同/v 防守/v 各/r 街/n 。/w 
		
			
                                        493
                                     蒋介石/nh 接到/v 命令/n 后/nd ，/w 立即/d 组织/v 黄埔军校/ni 学生/n 队/n ，/w 开赴/v 广州/ns ，/w 并/c 督率/v 其他/r 各/r 队/n 分别/d 向/p 西瓜园/ns 、/w 太平门/ns 、/w 普济桥/ns 一带/n 警戒/v 。/w 
		
			
                                        494
                                     十五/m 日/nt 一早/nt ，/w 商团/n 军/n 来犯/v ，/w 蒋介石/nh 督率/v 各/r 部队/n 猛烈/a 还击/v ，/w 其他/r 各军/n 也/d 密切/a 配合/v ，/w 沿途/n 夹击/v ，/w 商团/n 军/n 纷纷/d 溃逃/v 。/w 
		
			
                                        495
                                     西关/ns 各处/n 尽/d 为/v 政府军/n 所/u 占/v 。/w 
		
			
                                        496
                                     陈廉伯/nh 再次/d 逃亡/v 香港/ns ，/w 陈恭受/nh 请降/v ，/w 商团/n 叛乱/v 平定/v 。/w 
		
			
                                        497
                                     革命/a 政府/n 平定/v 商团/n 叛乱/v 以后/nt ，/w 面临/v 的/u 迫切/a 任务/n ，/w 就/d 是/vl 消灭/v 陈炯明/nh 叛军/n 。/w 
		
			
                                        498
                                     当时/nt ，/w 陈炯明/nh 盘踞/v 于/p 东江/ns 一带/n ，/w 与/p 北洋军阀/n 和/c 帝国主义/n 相/d 勾结/v ，/w 时刻/d 准备/v 卷土重来/i ，/w 对/p 广州/ns 革命/a 政府/n 造成/v 严重/a 的/u 威胁/v 。/w 
		
			
                                        499
                                     为了/p 解除/v 这/r 一/m 隐患/n ，/w 广州/ns 革命/a 政府/n 派/v 蒋介石/nh 率师/v 东征/v 。/w 
		
			
                                        500
                                     一九二五/m 年/nt 二/m 月/nt 一/m 日/nt ，/w 蒋介石/nh 率/v 黄埔军校/ni 教导团/n 、/w 学生/n 军/n 和/c 粤/j 军/n 第二/m 师/n 张民达/nh 部/n 、/w 第七/m 旅/n 许济/nh 部/n ，/w 出发/v 东征/v ，/w 连/d 下/v 东莞/ns 、/w 石龙/ns 、/w 常平/ns 、/w 深圳/ns ，/w 十四/m 日/nt 进攻/v 淡水/ns ，/w 与/p 陈炯明/nh 叛军/n 展开/v 一/m 场/q 血战/v 。/w 
		
	