
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     例如/v 它/r 对/p 国家/n 资本主义/n 经济/n 和/c 个体经济/n ，/w 就/d 都/d 发生/v 作用/v 或/c 影响/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     由此可见/i ，/w 认为/v 新民主主义/n 社会/n 的/u 基本/a 经济/n 法则/n ，/w 就是/vl 一个/mq 社会主义/n 的/u 基本/a 经济/n 法则/n 的/u 结论/n ，/w 是/vl 不能/vu 成立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     和/p 上述/v 意见/n 刚好/d 相反/v 的/u ，/w 是/vl 王学文/nh 同志/n 的/u 意见/n ，/w 他/r 认为/v ，/w 在/p 新民主主义/n 社会/n 下/nd ，/w 既/c 有/v 五/m 种/q 经济/n 成份/n ，/w 就/d 应该/vu 有/v 五/m 种/q &quot;/w 主要/a 经济/n 法则/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        4
                                     这个/r 意见/n ，/w 同样/a 也是/vl 不/d 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        5
                                     但是/c ，/w 在/p 未/d 对/p 这/r 种/q 认识/v 进行/v 批判/v 以前/nt ，/w 应该/vu 先/d 解决/v 一个/mq 问题/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     因为/c ，/w 王学文/nh 同志/n 在/p 另/r 一/m 篇/q 论文/n 中/nd 曾经/d 声辩/v 说/v ，/w 他/r 所/u 说/v 的/u &quot;/w 主要/a 的/u &quot;/w 经济/n 法则/n 并不是/v &quot;/w 基本/a 的/u &quot;/w 经济/n 法则/n ，/w 他/r 只是/d 说/v 在/p 新民主主义/n 社会/n 下/nd ，/w 有/v 五/m 种/q &quot;/w 主要/a 经济/n 法则/n &quot;/w ，/w 而是/vl 别人/r &quot;/w 硬要/v 把/p 主要/a 经济/n 法则/n 说成/v 基本/a 经济/n 法则/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        7
                                     然而/c ，/w 这个/r 声辩/v 是/vl 不/d 符合/v 事实/n 的/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     他/r 曾经/d 给/p &quot;/w 主要/a 经济/n 法则/n &quot;/w 下/v 了/u 一个/mq 定义/n ：/w 所谓/a &quot;/w 主要/a 经济/n 法则/n ，/w 则/c 是/vl 决定/v 社会/n 中/nd 某/r 一/m 经济/n 成份/n 主要/a 方面/n 与/c 主要/a 过程/n 的/u 法则/n ，/w 也是/vl 某/r 一/m 种/q 经济/n 的/u 生产/v 法则/n 与/c 分配/v 法则/n 的/u 综合/v &quot;/w （/w &quot;/w 学习/v &quot;/w ，/w 一九五四/m 年/nt ，/w 第/h 七/m 期/q ）/w 。/w 
		
			
                                        9
                                     按照/p 这个/r 定义/n ，/w 我们/r 必然/a 会/vu 得出/v 如下/v 结论/n ，/w 即/vl ：/w &quot;/w 主要/a 经济/n 法则/n &quot;/w ，/w 就是/vl 某/r 一/m 种/q 经济/n 的/u 基本/a 法则/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     这样/r 了解/v 是/vl 决不/d 会/vu 与/p 作者/n 的/u 原意/n 相/d 违背/v 的/u 。/w 
		
			
                                        11
                                     果/d 如此/r ，/w 则/c 作者/n 在/p 另/r 一/m 处/n 所/u 作/v 的/u 说明/v ，/w 证明/v 了/u 他/r 确实/d 认为/v 是/vl 有/v 五/m 种/q 基本/a 经济/n 法则/n 的/u 。/w 
		
			
                                        12
                                     他/r 在/p 反对/v 认为/v 在/p 新民主主义/n 社会/n 中/nd ，/w 存在/v 有/v 两/m 种/q 基本/a 经济/n 法则/n 的/u 意见/n 时/nt 说道/v ：/w &quot;/w 我国/n 过渡/v 时期/nt 的/u 情况/n 要/vu 复杂/a 得/u 多/a ，/w 不能/vu 简单/a 地/u 看作/v 只是/d 从/p 资本主义/n 过渡/v 到/v 社会主义/n ，/w 这/r 两/m 种/q 经济/n 结构/n 的/u 特点/n 或/c 特征/n ，/w 并/c 不能/vu 概括/v 我国/n 现实/n 存在/v 着/u 的/u 五/m 种/q 经济/n 形式/n 的/u 特点/n 或/c 特征/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        13
                                     今年/nt 五月/nt 五/m 日/nt ，/w 是/vl 我们/r 伟大/a 的/u 革命/a 导师/n 马克思/nh 诞生/v 的/u 第一百四十/m 周年/nt 纪念日/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     在/p 这个/r 值得/v 纪念/v 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 在/p 太平洋/ns 的/u 彼岸/n ，/w 美/j 帝国主义/n 的/u 国家/n 里/nd 恰巧/d 传来/v 了/u 经济危机/i 已/d 愈来愈/d 趋于/v 严重/a 的/u 消息/n ，/w 这/r 就/d 不能不/d 使/v 人/n 更/d 深切/a 地/u 体会/v 到/v 马克思主义/n 的/u 再生产/v 和/c 危机/n 理论/n 的/u 无比/a 正确性/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     大家/n 都/d 知道/v ，/w 马克思主义/n 的/u 再生产/v 和/c 危机/n 理论/n 乃是/vl 我们/r 无产阶级/n 革命/a 学说/n 中间/nd 的/u 一个/mq 极/d 重要/a 的/u 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     也/d 正/d 因为/c 这样/r ，/w 所以/c 马克思主义/n 的/u 这/r 一部分/n 理论/n 是/vl 长期以来/i ，/w 比较/d 最多/a 受到/v 一切/r 反动/a 的/u 资产阶级/n 的/u &quot;/w 学者/n &quot;/w 们/k 以及/c 各色各样/i 的/u 修正主义/n 者/k 们/k 的/u 攻击/v 的/u 。/w 
		
			
                                        17
                                     第二次世界大战/n 后/nd ，/w 由于/c 美/j 帝国主义/n 较/d 长期/nt 地/u 维持/v 了/u 它/r 的/u 一些/m 表面上/nl 的/u &quot;/w 繁荣/a &quot;/w ，/w 资产阶级/n 的/u &quot;/w 学者/n &quot;/w 们/k 与/c 修正主义/n 者/k 们/k 更/d 曾/d 因此/c 大喊/v 马克思主义/n 的/u 危机/n 理论/n 已经/d &quot;/w 过时/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        18
                                     现在/nt 事实/n 证明/v 真正/a &quot;/w 过时/v &quot;/w 乃至/c 破产/v 了/u 的/u &quot;/w 理论/n &quot;/w ，/w 实际上/nl 正是/vl 这些/r 资产阶级/n &quot;/w 学者/n &quot;/w 们/k 以及/c 修正主义/n 者/k 们/k 的/u &quot;/w 理论/n &quot;/w ，/w 而/c 并不是/v 马克思主义/n 的/u 再生产/v 和/c 危机/n 理论/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     但/c 马克思主义/n 的/u 再生产/v 和/c 危机/n 理论/n 也/d 确实/d 并不是/v 易于/v 完全/a 掌握/v 的/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     因为/c 马克思主义/n 的/u 这/r 一/m 组成部分/n ，/w 也/d 正/d 与/c 其它/r 的/u 组成部分/n 一样/a ，/w 它/r 不是/vl 一/m 种/q 教条/n ，/w 例如/v 我们/r 在/p 对待/v 垄断/v 阶段/n 的/u 资本主义/n 经济危机/i 时/nt ，/w 当然/d 就/d 不能/vu 把/p 它/r 看作/v 相同/a 于/p 垄断/v 前/nd 阶段/n 的/u 资本主义/n 经济危机/i 。/w 
		
			
                                        21
                                     现在/nt 我/r 想/v 就/d 乘/v 这个/r 机会/n ，/w 把/p 我/r 学习/v 马克思主义/n 经济危机/i 理论/n ，/w 以及/c 对/p 当前/nt 的/u 美国/ns 经济危机/i 发展/v 情况/n 的/u 体会/n ，/w 简单/a 地/u 写/v 一些/m 在/p 下面/nd ，/w 借/v 供/v 同志们/n 的/u 参考/v ，/w 并/c 即/d 以/p 此/r 作为/n 我/r 个人/n 今年/nt 对/p 这位/r 伟大/a 的/u 革命/a 导师/n 诞生/v 第一百四十/m 周年/nt 的/u 一个/mq 小/a 小/a 的/u 纪念/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     我们/r 要/vu 结合/v 目前/nt 的/u 美国/ns 经济危机/i 来/vd 研究/v 马克思主义/n 的/u 经济危机/i 理论/n ，/w 我/r 认为/v ，/w 有/v 三/m 个/q 问题/n 值得/v 特别/d 注意/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     二/m 是/vl 它/r 的/u 表现/v 形式/n ，/w 三/m 是/vl 它/r 的/u 后果/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     我/r 认为/v 马克思/nh 所/u 说/v 的/u 经济危机/i ，/w 并不是/v 什么/r 普通/a 的/u 资本主义社会/n 内/nd 的/u 生产/v 下降/v ，/w 而是/vl 要/vu 在/p 资本主义社会/n 里/nd 周期性/n 地/u 出现/v 的/u 一/m 种/q 生产过剩/n 的/u 危机/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     马克思/nh 早在/v １８４８/m 年/nt 的/u 《/w 共产党/n 宣言/n 》/w 里/nd 就/d 曾经/d 这样/r 明白/a 地/u 指出/v 来过/v ：/w &quot;/w 现代/nt 的/u 资产阶级/n 社会/n 连同/c 其/r 资产阶级/n 的/u 生产/v 和/c 交换/v 关系/n ，/w 连同/c 资产阶级/n 的/u 所有制/n 关系/n ，/w 曾经/d 像/v 用/p 魔术/n 一样/a 造成/v 了/u 非常/d 庞大/a 的/u 生产/v 和/c 交换/v 工具/n ，/w 现在/nt 它/r 却/d 已经/d 好像/d 一个/mq 术士/n 那样/r 不能/vu 再/d 把/p 它/r 用/p 符咒/n 呼唤/v 出来/vd 的/u 魔鬼/n 镇/v 伏/v 下去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     所以/c ，/w 数/m 十/m 年/nt 以来/nt 的/u 工商业/j 史/n 不过/c 是/vl 现代/nt 生产力/n 反叛/v 现代/nt 生产关系/n ，/w 即/vl 反叛/v 作为/v 资产阶级/n 及其/c 统治/v 地位/n 存在/v 条件/n 的/u 所有制/n 关系/n 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     为了/p 证明/v 这点/r ，/w 只要/vu 指出/v 周期/nt 重复/v 发生/v 而/c 愈益/d 凶猛/a 地/u 危及/v 全部/n 资产阶级/n 社会/n 生存/v 的/u 商业/n 危机/n 就/d 够/v 了/u 。/w 
		
			
                                        28
                                     每当/p 商业/n 危机/n 的/u 时候/n ，/w 不仅/c 很/d 大/a 一部分/n 制成/v 的/u 产品/n 被/p 毁灭/v 下去/v ，/w 并且/c 很/d 大/a 一部分/n 业已/d 造成/v 的/u 生产力/n 也/d 被/p 毁灭/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     在/p 危机/n 期间/nt 爆发/v 出/vd 一/m 种/q 在/p 先前/nt 一切/r 时代/nt 看来/v 不免/v 觉得/v 是/vl 种/q 荒唐/a 现象/n 的/u 社会/n 瘟疫/n ，/w 即/vl 爆发/v 出/vd 生产过剩/n 的/u 瘟疫/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     就是/d 因为/c 社会/n 上/nd 文明/a 过度/d ，/w 生活资料/n 数量/n 太多/a ，/w 工商业/j 规模/n 太/d 大/a 。/w 
		
			
                                        31
                                     社会/n 所/u 拥有/v 的/u 生产力/n 已/d 不复/d 促进/v 资产阶级/n 文明/a 和/c 资产阶级/n 所有制/n 关系/n 的/u 发展/v ；/w 恰恰相反/i ，/w 生产力/n 已经/d 增长/v 到/v 这/r 种/q 关系/n 所/u 不能/vu 容纳/v 的/u 地步/n ，/w 资产阶级/n 的/u 关系/n 已/d 在/p 阻碍/v 着/u 生产力/n 的/u 发展/v ；/w 而/c 当/p 生产力/n 一开始/v 实行/v 打破/v 这/r 种/q 障碍/n 时/nt ，/w 就/d 使得/v 全部/n 资产阶级/n 社会/n 陷于/v 混乱/a ，/w 就/d 使得/v 资产阶级/n 所有制/n 的/u 存在/n 受到/v 威胁/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     资产阶级/n 的/u 关系/n 已/d 是/vl 过于/d 狭隘/a ，/w 再/d 容纳/v 不了/v 它们/r 所/u 造成/v 的/u 财富/n 了/u 。/w 
		
			
                                        33
                                     一方面/c 是/vl 不得不/d 毁灭/v 大批/q 生产力/n ，/w 另一方面/c 是/vl 夺取/v 新/a 市场/n 和/c 加紧/v 榨取/v 旧/a 市场/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     原来/d 就是/d 用/p 准备/v 着/u 更/d 普遍/a 更/d 厉害/a 的/u 危机/n 并/c 减少/v 着/u 防止/v 危机/n 的/u 办法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        35
                                     这/r 段/q 文字/n 的/u 所以/c 值得/v 全/d 引/v ，/w 就/d 因为/c 我们/r 可以/vu 在/p 这/r 段/q 文字/n 中/nd 看出/v ，/w 早在/v 马克思/nh 与/c 恩格斯/nh 一起/d 起草/v 《/w 共产党/n 宣言/n 》/w 时/nt ，/w 马克思/nh 就/d 已经/d 把/p 资本主义社会/n 中/nd 的/u 经济危机/i 的/u 性质/n 肯定/v 为/vl &quot;/w 生产过剩/n &quot;/w 的/u 危机/n ，/w 并且/c 是/vl 把/p 这/r 种/q 危机/n 的/u 产生/v 原因/n 归/v 之于/p 存在/v 在/p 这/r 一/m 制度/n 中/nd 的/u 矛盾/n 的/u 本身/n ，/w 即/vl 生产力/n 与/c 生产关系/n 之间/nd 的/u 矛盾/n 的/u 本身/n 的/u 。/w 
		
			
                                        36
                                     这/r 种/q 矛盾/n ，/w 实际上/nl 也就是/d 现在/nt 我们/r 经常/a 所/u 说/v 的/u &quot;/w 资本主义/n 生产能力/n 巨大/a 增长/v 和/c 广大/a 劳动人民/n 有/v 支付/v 能力/n 的/u 需求/n 相对/a 缩小/v 之间/nd 的/u 矛盾/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        37
                                     这/r 一/m 矛盾/n ，/w 在/p 资本主义社会/n 的/u 限度/n 内/nd ，/w 实际上/nl 是/vl 无法/d 克服/v 的/u 。/w 
		
			
                                        38
                                     因此/c 在/p 资本主义社会/n 内/nd 生产过剩/n 的/u 经济危机/i 也是/vl 无法/d 避免/v 的/u 。/w 
		
			
                                        39
                                     要/vu 消灭/v 危机/n 就/d 必须/d 消灭/v 资本主义/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     我们/r 与/c 一切/r 修正主义/n 者/k 的/u 根本/d 分歧/n 点/n 也/d 就/d 在/p 这里/r ，/w 因为/c 一切/r 修正主义/n 者/k 的/u 论点/n ，/w 归根结蒂/i 就是/d 要/vu 使/v 我们/r 相信/v ，/w 在/p 资本主义社会/n 内/nd 还是/d 有可能/v 避免/v 经济危机/i 或是/vl 消除/v 经济危机/i 的/u 产生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     但/c 马克思/nh 所/u 说/v 的/u 经济危机/i 既是/c 整个/a 社会/n 的/u 生产过剩/n 的/u 危机/n ，/w 因此/c 也/d 并不/d 可能/vu 经常/a 在/p 资本主义社会/n 内/nd 出现/v ，/w 而/c 只/d 可能/vu 在/p 间隔/v 一定/d 时期/nt 后/nd ，/w 周期性/n 地/u 出现/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     换句话说/i ，/w 即/d 必须/d 等/v 资本主义社会/n 中/nd 的/u 生产力/n 发展/v 到/v 一定/a 程度/n ，/w 它/r 所/u 创造/v 的/u 商品/n 绝大部分/n 再也/d 不能/vu 在/p 当时/nt 所/u 固有/v 的/u 市场/n 上/nd 得到/v 足够/a 的/u 销/v 场/n 时/nt ，/w 然后/c 才/d 会/vu 爆发/v 全/d 社会/n 的/u &quot;/w 生产过剩/n &quot;/w 的/u 危机/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     这/r 种/q &quot;/w 危机/n &quot;/w 在/p 爆发/v 前/nd 是/vl 需要/v 一定/a 时期/nt 的/u 危机/n 因素/n 的/u 积累/v 的/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     造成/v 危机/n 的/u 具体/a 因素/n 的/u 积累/v 时期/nt 如果/c 愈/d 长/a ，/w 愈/d 复杂/a ，/w 危机/n 爆发/v 后/nd 的/u 情况/n 也/d 就/d 愈/d 严重/a ，/w 而/c 决不/d 是/vl 相反/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     根据/p 这/r 种/q 理论/n 我们/r 来看/v 战后/nt 美国/ns 的/u 经济/n 发展/v 情况/n ，/w 则/c 我们/r 可以/vu 看出/v 由于/c 美国/ns 在/p 战后/nt 实施/v 了/u 国民经济/n 军事化/v 以及/c 加强/v 了/u 对外/d 经济/n 扩张/v 等/u 理由/n ，/w 虽然/c 在/p 战后/nt 的/u 生产/v 上/nd 已经/d 有/v 过/u 三/m 次/q 比较/d 严重/a 的/u 下降/v （/w 如/v 不/d 算/v １９４５/m －/w ４６/m 年/nt 的/u 带有/v 复员/v 性/k 的/u 生产/v 下降/v ，/w 则/c 有/v １９４８/m －/w １９４９/m 年/nt 和/c １９５３/m －/w １９５４/m 年/nt 两/m 次/q 的/u 生产/v 下降/v ）/w ，/w 但/c 只有/c 目前/nt 这/r 一/m 次/q 的/u 生产/v 下降/v ，/w 可称/v 已/d 是/vl 接近/v 属于/v 周期性/n 的/u 生产过剩/n 经济危机/i 中/nd 的/u 生产/v 下降/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     因为/c 美国/ns 在/p 过去/nt 两/m 次/q 的/u 生产/v 下降/v 时/nt ，/w 由于/c 其它/r 的/u 资本主义/n 国家/n 在/p 生产/v 上/nd 还/d 在/p 上升/v ，/w 美国/ns 的/u 出口/n 贸易/v 也/d 在/p 上升/v ，/w 再/d 加/v 美国/ns 国内/nl 的/u 某些/r 工业/n （/w 如/v 汽车/n 工业/n ）/w 也/d 在/p 上升/v ，/w 所以/c 严格/a 说来/v 是/vl 不能/vu 认为/v 美国/ns 当时/nt 已经/d 具备/v 了/u 产生/v 全面/a 的/u 生产过剩/n 的/u 经济危机/i 的/u 成熟/a 条件/n 的/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     目前/nt 的/u 情况/n ，/w 就/d 不同/a 了/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     目前/nt 的/u 美国/ns ，/w 不但/c 自/p 去年/nt 八月/nt 起/v ，/w 工业生产/v 指数/n 已经/d 连续/v 下降/v 了/u 七/m 个/q 月/nt ，/w 失业/v 人数/n 不断/d 增加/v ，/w 而且/c 出口/n 贸易/n 也/d 已/d 在/p 开始/v 较/v 前/nd 衰退/v ，/w 再/d 加/v 英国/ns 、/w 西德/ns 等/u 资本主义/n 国家/n 目前/nt 也/d 出现/v 了/u 经济/n 衰退/v 的/u 现象/n ，/w 所以/c 作为/v 美国/ns 社会/n 的/u 全面/a 的/u 生产过剩/n 性/k 的/u 经济危机/i 的/u 产生/v 条件/n 应该说/v 是/vl 较/v 前/nd 成熟/a 了/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     目前/nt 美国/ns 的/u 生产/v 减退/v 是/vl 由于/c 生产过剩/n ，/w 而/c 这/r 种/q 生产过剩/n 又是/vl 由于/c 生产力/n 超过/v 了/u 为/vl 生产关系/n 所/u 能/vu 适应/v 的/u 市场/n 吸收/v 能力/n 是/vl 很/d 明显/a 的/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     拿/p 美国/ns 的/u 汽车/n 工业/n 为/vl 例/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     这/r 是/vl 美国/ns 战后/nt 支持/v 美国/ns 经济/n 表面/nd &quot;/w 繁荣/a &quot;/w 的/u 强有力/a 的/u 因素/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        52
                                     马克思/nh 把/p 剩余价值/n 的/u 生产/v 分为/v 绝对/a 剩余价值/n 生产/v 和/c 相对/a 剩余价值/n 生产/v 两/m 种/q 形式/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     他/r 在/p 分析/v 了/u 这/r 两/m 种/q 形式/n 的/u 剩余价值/n 生产/v 过程/n 以后/nt 认为/v ，/w 在/p 工作日/n 与/c 劳动强度/n 不变/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 剩余价值/n 与/c 劳动力/n 价值/n 不/d 可能/vu 同时/c 提高/v 或/c 同时/c 降低/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     社会/n 劳动生产率/n 水平/n 的/u 提高/v ，/w 会/vu 使/v 劳动力/n 价值/n 与/c 剩余价值/n 按/p 相反/v 的/u 方向/n 变化/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     就是说/c ，/w 资本家/n 只有/c 用/p 降低/v 劳动力/n 价值/n 的/u 办法/n 才能/vu 增加/v 剩余价值/n 的/u 量/n ，/w 这样/r 增加/v 的/u 剩余价值/n 就是/d 相对/a 剩余价值/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     然而/c ，/w 现代/nt 资本主义/n 有/v 一个/mq 显著/a 的/u 特点/n ，/w 就是/d 在/p 劳动生产率/n 急剧/d 提高/v 的/u 同时/n ，/w 物价/n 、/w 实际工资/n 和/c 利润/n 却/d 保持/v 持续/v 的/u 上升/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     这个/r 事实/n 是/vl 难以/d 用/p 劳动力/n 价值/n 与/c 剩余价值/n 按/p 相反/v 方向/n 变动/v 的/u 规律/n 来/vd 解释/v 的/u 。/w 
		
			
                                        58
                                     问题/n 的/u 奥秘/n 在/p 超额/v 剩余价值/n 的/u 生产/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        59
                                     马克思/nh 是/vl 在/p 解释/v 相对/a 剩余价值/n 的/u 生产/v 过程/n 时/nt 阐述/v 超额/v 剩余价值/n 问题/n 的/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     他/r 在/p 《/w 资本论/n 》/w 第一/m 卷/q 第十/m 章/q 论述/v 超额/v 剩余价值/n 时/nt 说/v ，/w 如果/c 有/v 一个/mq 资本家/n 使/v 劳动生产率/n 提高/v 一/m 倍/n ，/w 在/p 一个/mq 十二/m 小时/nt 的/u 工作/n 日/nt 内/nd 不是/vl 生产/v 十二/m 件/q 这/r 种/q 商品/n ，/w 而是/vl 二十四/m 件/q 。/w 
		
			
                                        61
                                     这/r 就/d 会/vu 使/v 每/r 件/q 商品/n 的/u 个别/a 价值/n 大大/d 低于/v 它/r 的/u 社会/n 价值/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     但/c 商品/n 实现/v 的/u 价值/n 不是/vl 它/r 的/u 个别/a 价值/n 而是/vl 社会/n 价值/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     这样/r ，/w 这个/r 资本家/n 在/p 获得/v 原来/d 的/u 剩余价值/n 之外/nd ，/w 还/d 能/vu 获得/v 一定量/n 的/u 超额/v 剩余价值/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     所以/c ，/w 超额/v 剩余价值/n 是/vl 由于/c 商品/n 的/u 个别/a 价值/n 低于/v 社会/n 价值/n 而/c 多/a 得/v 的/u 那/r 部分/n 剩余价值/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     正如/p 马克思/nh 所/u 说/v ：/w &quot;/w 那些/r 既/d 不/d 提供/v 必要/a 生活资料/n ，/w 也/d 不/d 为/p 制造/v 必要/a 生活资料/n 提供/v 生产资料/n 的/u 生产/v 部门/n 中/nd 生产力/n 的/u 提高/v ，/w 并/c 不会/vu 影响/v 劳动力/n 的/u 价值/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        66
                                     所以/c ，/w 不能/vu 一概/d 说/v 追逐/v 超额/v 剩余价值/n 的/u 运动/n 都会/vu 使/v 劳动力/n 价值/n 下降/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     第三/m ，/w 在/p 资本主义/n 初期/nt ，/w 科学/n 技术/n 的/u 发展/v 还/d 处于/v 一/m 种/q 缓慢/a 的/u 原始/a 的/u 状态/n ，/w 新/a 技术/n 的/u 产生/v 无论/c 在/p 速度/n 上/nd 还是/d 在/p 数量/n 上都/n 远远/a 落后/v 于/p 资本/n 对/p 其/r 占有/v 的/u 程度/n ，/w 从而/c 可以/vu 出现/v 社会/n 资本/n &quot;/w 普遍/a 采用/v &quot;/w 某种/r 新/a 的/u 生产/v 方法/n 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     这样/r ，/w 超额/v 剩余价值/n 的/u 运动/n 也/d 就/d 明显/a 的/u 表现/v 出/vd 一/m 种/q 产生/v ─/w ─/w 消失/v ─/w ─/w 再/d 产生/v 的/u 形式/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     而/c 在/p 资本主义/n 进入/v 垄断/v 阶段/n 以后/nt ，/w 迅速/a 发展/v 的/u 科学/n 技术/n 使/v 资本/n 对/p 其/r 占有/v 处在/v 一/m 种/q 狂热/a 的/u 竞争/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        70
                                     一/m 种/q 新/a 生产/v 方法/n 被/p 整个/a 社会/n &quot;/w 普遍/a 采用/v &quot;/w 的/u 这/r 种/q 现象/n 已/d 不复存在/v ，/w 往往/d 是/vl 一/m 种/q 新/a 技术/n 还/d 未/d 被/p 推广/v ，/w 马上/d 又/d 被/p 另/r 一/m 种/q 新/a 技术/n 所/u 代替/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     因此/c ，/w 超额/v 剩余价值/n 的/u 生产/v 已/d 不是/vl 呈现/v 为/vl 产生/v ─/w ─/w 消失/v ─/w ─/w 再/d 产生/v 的/u 形式/n ，/w 而是/vl 呈现/v 连续不断/i 的/u 生产/v 和/c 获得/v 形式/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     这/r 已经/d 成为/v 一/m 种/q 最/d 重要/a 、/w 最/d 普遍/a 的/u 经济/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     资本家/n 获得/v 的/u 剩余价值/n 的/u 增长/v 根本/d 不/d 在于/v 生活资料/n 变/v 得/u 便宜/a ，/w 更/d 不/d 在于/v 依赖/v 劳动力/n 价值/n 的/u 降低/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     相反/v ，/w 在/p 现代/nt 科学/n 技术/n 突飞猛进/i 的/u 时代/nt ，/w 劳动力/n 价值/n 也/d 明显/a 地/u 表现/v 出/vd 提高/v 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     这里/r 根本/d 看/v 不到/v 超额/v 剩余价值/n 向/p 相对/a 剩余价值/n 的/u 转化/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     有些/m 人/n 用/p &quot;/w 一定/a 的/u 社会/n 劳动/v 时间/n 形成/v 一定量/n 的/u 价值/n &quot;/w 的/u 论断/n 来/vd 论证/v 超额/v 剩余价值/n 的/u 消失/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     他们/r 以/p 劳动生产率/n 与/c 商品/n 价值量/n 之间/nd 成/v 反/a 比例/n 关系/n 为/vl 依据/n ，/w 认为/v 当/p 整个/a 社会/n 的/u 生产力/n 水平/n 提高/v 后/nd ，/w 单位/n 商品/n 的/u 社会/n 价值量/n 就/d 按/p 反/a 方向/n 变动/v ，/w 从而/c 使得/v 先进/a 企业/n 的/u 产品/n 个别/a 价值/n 与/c 社会/n 价值/n 之间/nd 的/u 差额/n 消失/v ，/w 超额/v 剩余价值/n 也/d 随/p 之/r 消失/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     其实/d ，/w 许多/a 人/n 忽视/v 了/u 劳动/v 的/u 内涵/n 量/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     个别/a 企业/n 生产率/n 的/u 提高/v 之所以/c 会/vu 带来/v 超额/v 剩余价值/n ，/w 就是/d 因为/c 它/r 的/u 劳动/v 的/u 内涵/n 更/d 丰富/a ，/w 比/p 过去/nt 更/d 复杂/a 。/w 
		
			
                                        80
                                     虽然/c 从/p 工作日/n 的/u 角度/n 看/v ，/w 个别/a 先进/a 企业/n 的/u 劳动/v 时间/n 没有/v 增加/v ，/w 即/vl 工作日/n 没有/v 延长/v ，/w 但/c 从/p 形成/v 价值/n 的/u 简单劳动/n 的/u 角度/n 看/v ，/w 劳动/v 时间/n 却/d 因/c 劳动/v 复杂程度/n 的/u 提高/v 而/c 增加/v ，/w 所以/c ，/w 能/vu 创造/v 更/d 多/a 的/u 价值/n 而/c 形成/v 该/r 企业/n 的/u 超额/v 剩余价值/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        81
                                     一定/a 的/u 劳动/v 时间/n 形成/v 一定/a 的/u 价值/n &quot;/w 这/r 一/m 论断/n 中/nd 的/u &quot;/w 一定/a 的/u 劳动/v 时间/n &quot;/w 当然/d 是/vl 形成/v 价值/n 的/u 简单劳动/n 时间/n ，/w 不能/vu 误解/v 为/vl 工作日/n 的/u 长度/n 与/c 数量/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     资源/n 的/u 概念/n 资源/n 经济学/n 的/u 研究/v 对象/n 是/vl 资源/n 与/c 经济/n 的/u 相互/d 关系/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     资源/n 经济学/n 中/nd 的/u 资源/n ，/w 指/v 的/u 是/vl 不同/a 于/p 地理/n 资源/n 的/u 经济/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     经济学/n 研究/v 资源/n 的/u 目的/n 在于/v 使/v 社会/n 有限/a 的/u 资源/n 通过/p 合理/a 配置/v 产生/v 最大/a 的/u 社会效益/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     因此/c ，/w 资源/n 经济学/n 所/u 研究/v 的/u 资源/n 必须/d 具备/v 这样/r 一些/m 特征/n ：/w 第一/m ，/w 它/r 是/vl 为/p 生产/v 或/c 消费/v 所/u 需求/n 的/u 资源/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     也就是说/c ，/w 它/r 首先/d 要/vu 对/p 经济/n 生活/n 有用/a 。/w 
		
			
                                        87
                                     经济/n 生活/n 中/nd 不/d 需要/v 的/u 东西/n ，/w 不是/vl 经济/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     第二/m ，/w 它/r 是/vl 稀缺/a 的/u 资源/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     也就是/d 它/r 的/u 社会/n 需求量/n 与/c 存在/n 量/n 有/v 差距/n ，/w 并非/d 取/v 之/r 不竭/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     不/d 稀缺/a 的/u 东西/n ，/w 不/d 存在/v 经济学/n 上/nd 的/u 分配/v ，/w 因而/c 也/d 不是/vl 经济/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     第三/m ，/w 它/r 的/u 用途/n 是/vl 可以/vu 选择/v 的/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     有用/a 且/c 稀缺/a 的/u 东西/n ，/w 如果/c 只有/c 一/m 种/q 用途/n ，/w 无法/d 选择/v ，/w 也/d 不/d 属于/v 经济/n 资源/n 的/u 范畴/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     可见/c ，/w 经济/n 资源/n 是/vl 指/v 一切/r 直接/a 或/c 间接/a 地/u 为/p 人类/n 所/u 需要/v 并/c 构成/v 生产/v 要素/n 的/u 、/w 稀缺/a 的/u 、/w 具有/v 一定/a 开发/v 利用/v 选择性/n 的/u 资源/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     根据/p 成因/n 、/w 作用/n 和/c 形态/n 等/u 方面/n 所/u 存在/n 的/u 差异/n ，/w 经济/n 资源/n 又/d 可/vu 分为/v 三/m 类/n ：/w 第一/m 类/n 是/vl 自然资源/n ，/w 它/r 包括/v 土地/n 资源/n 、/w 水资源/n 、/w 矿产/n 资源/n 、/w 生物/n 资源/n 等/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     第二/m 类/n 是/vl 人力资源/n ，/w 它/r 包括/v 劳动力/n 资源/n 、/w 管理/v 与/c 技术/n 资源/n ；/w 人力资源/n 体现/v 在/p 人/n 的/u 体力/n 和/c 智力/n 两/m 个/q 方面/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     第三/m 类/n 是/vl 资本/n 资源/n ，/w 它/r 包括/v 非/d 货币/n 形式/n 的/u 有形/a 资本/n 资源/n （/w 厂房/n 、/w 设备/n 等/u ）/w 、/w 货币/n 资本/n 资源/n 和/c 信息/n 资本/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     资源/n 分配/v 的/u 概念/n  经济/n 资源/n 的/u 归宿/n 在于/v 经济/n 资源/n 的/u 合理/a 分配/v 和/c 有效/a 利用/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     一般/a 地/u 说/v ，/w 资源/n 分配/v 表现/v 为/vl 一/m 种/q 时间/n 上/nd 、/w 空间/n 上/nd 和/c 数量/n 上/nd 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     一/m 种/q 资源/n 的/u 分配/v 状态/n ，/w 一般/a 要/vu 给出/v 三/m 个/q 基本/a 要素/n ：/w 数量/n 、/w 时间/n 和/c 空间/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     资源/n 分配/v 的/u 数量/n 要求/n ，/w 具体/a 包括/v 总量/n 要求/n 与/c 增量/n 要求/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     一时/nt 一/m 地/n 使用/v 某种/r 资源/n 的/u 状态/n ，/w 不仅/c 取决于/v 这/r 种/q 资源/n 的/u 实际/a 使用/v 情况/n （/w 平均/a 成本/n 及/c 经济效益/n ）/w ，/w 也/d 取决于/v 资源/n 使用/v 的/u 增量/n 要求/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     平均/a 资源/n 利用/v 效益/n 好/a 并不/d 意味/v 着/u 增加/v 资源/n 投入/v 的/u 必要/a ，/w 有可能/v 在/p 新增/v 资源/n 投入/v 的/u 同时/n 而/c 新增/v 效果/n 却是/vl 零/m 值/n 甚至/d 是/vl 负/v 值/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     这/r 就是/d 现代/nt 经济/n 分析/v 中/nd 不仅/c 广泛/a 使用/v 平均/a 的/u 数量/n 分析/v ，/w 而且/c 更/d 重视/v 增量/n 的/u 或/c 边际/n 的/u 数量/n 分析/v 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     经济学/n 分析/v 表明/v ：/w 真正/a 决定/v 资源/n 合理/a 投向/v 的/u 重要/a 指标/n ，/w 是/vl 资源/n 的/u 边际/n 产出/v 率/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     资源/n 分配/v 在/p 时间/n 上/nd 的/u 要求/v 可以/vu 区分/v 为/vl 过去/nt 时/nt 、/w 现在/nt 时/nt 和/c 将来/nt 时/nt 。/w 
		
			
                                        106
                                     资源/n 具有/v 时间/n 价值/n ，/w 是/vl 资源/n 经济/n 分析/v 的/u 重要/a 原则/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        107
                                     根据/p 这/r 一/m 原则/n ，/w 不同/a 时间/n 使用/v 等量/v 资源/n ，/w 具有/v 不同/a 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     在/p 将/d 不同/a 时期/nt 使用/v 的/u 资源/n ，/w 比较/v 使用/v 的/u 成本/n 及/c 收益/v 时/nt ，/w 必须/d 进行/v 时间/n 的/u 修正/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     对/p 资源/n 时间/n 价值/n 的/u 分析/v ，/w 是/vl 现代/nt 经济/n 科学/n 的/u 重大/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     资源/n 分配/v 的/u 空间/n 要求/n 有/v 两/m 层/q 意思/n ：/w 一/m 是/vl 同/v 种/q 资源/n 在/p 不同/a 使用/v 方向/n 的/u 分配/v ；/w 二/m 是/vl 资源/n 在/p 不同/a 地区/n 的/u 分配/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     资源/n 如何/r 在/p 产业/n 间/nd 及/c 地区/n 间/nd 配置/v ，/w 是/vl 资源/n 合理/a 分配/v 的/u 核心/nl 内容/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     资源/n 及/c 资源/n 分配/v 概念/n 的/u 明确/a ，/w 是/vl 资源/n 经济学/n 形成/v 的/u 前提/n ，/w 也是/vl 确立/v 资源/n 经济学/n 科学/n 结构/n 的/u 依据/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     对/p 资源/n 经济/n 问题/n 的/u 研究/v ，/w 在/p 逻辑/n 上/nd 可以/vu 分成/v 两/m 大类/n ：/w 一/m 类/n 是/vl 从/p 一般/a 的/u 意义/n 上/nd 讨论/v 资源/n 经济/n 问题/n ，/w 即/d 各/r 类/n 资源/n 带/v 共性/n 的/u 一些/m 经济/n 问题/n （/w 可/vu 称为/v 资源/n 经济学/n 通论/n ）/w ；/w 另/r 一/m 类/n 是/vl 研究/v 各/r 类/n 资源/n 自身/n 各/r 具/v 特点/n 的/u 经济/n 问题/n （/w 可/vu 称为/v 资源/n 经济学/n 各/r 论/n ）/w 。/w 
		
			
                                        114
                                     从/p 一般/a 意义/n 上/nd 讨论/v 资源/n 经济/n 问题/n 的/u 逻辑/n 力量/n 来源于/v 对/p 资源/n 经济/n 问题/n 本质/n 的/u 、/w 系统/n 的/u 认识/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     按照/p 社会/n 再生产/v 过程/n ，/w 在/p 结构/n 上/nd 可/vu 分为/v 资源/n 的/u 生产/v 、/w 资源/n 的/u 流通/v 、/w 资源/n 的/u 使用/v 以及/c 资源/n 利用/v 的/u 经济/n 社会/n 效率/n 等/u 几/m 类/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     也/d 可以/vu 将/d 人类/n 社会/n 经济/n 与/c 资源/n 的/u 相互/d 关系/n 抽象/a 为/vl 几/m 大类/n 问题/n 来/vd 讨论/v ，/w 如/v 资源/n 与/c 产业/n 结构/n 、/w 资源/n 与/c 消费结构/n 、/w 资源/n 与/c 贸易/v 格局/n 、/w 资源/n 与/c 经济体制/n 、/w 资源/n 与/c 技术/n 进步/v 、/w 资源/n 与/c 区域/n 经济/n 发展/v ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     从/p 一般/a 意义/n 上/nd 讨论/v 资源/n 分配/v ，/w 也/d 包括/v 各种/r 不同/a 资源/n 在/p 经济/n 社会/n 中/nd 的/u 一般/a 均衡/a 或/c 总体/n 配置/v 效率/n 的/u 讨论/v ，/w 包括/v 经济/n 中/nd 克服/v 短缺/v 资源/n 的/u 行为/n 及/c 由此/d 产生/v 的/u 经济/n 影响/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     西方/nd 资源/n 经济学/n 说/v ，/w 一般/a 以/p 其/r 既定/a 的/u 商品市场/n 关系/n 为/vl 背景/n ，/w 把/p 资源/n 当作/v 一/m 种/q 商品/n ，/w 讨论/v 资源/n 的/u 供求/n 关系/n 及/c 价值/n 决定/v ，/w 讨论/v 在/p 各种/r 市场/n 情况/n 下/nd （/w 竞争/v 的/u 或/c 垄断/v 的/u 或/c 混合/v 的/u ）/w 资源/n 配置/v 机制/n 及/c 效率/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     苏联/ns 、/w 东欧/ns 的/u 资源/n 经济/n 学说/n ，/w 则/c 着重/v 讨论/v 按照/p 资源/n 赋/v 存/v 及/c 资源/n 产出/v 的/u 经济/n 布局/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     建立/v 适合/v 中国/ns 国情/n 并/c 能/vu 指导/v 中国/ns 经济/n 建设/v 实践/v 的/u 一般/a 资源/n 经济/n 学说/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 开创性/n 的/u 努力/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     不同/a 种类/n 的/u 资源/n ，/w 由于/c 其/r 自身/n 生产/v 的/u 特点/n 以及/c 服务/v 的/u 领域/n 不同/a ，/w 都/d 具有/v 一些/m 特殊/a 的/u 经济/n 问题/n ，/w 因而/c 在/p 资源/n 经济学/n 的/u 发展/v 中/nd ，/w 形成/v 了/u 若干/m 资源/n 经济学/n 分支/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     对/p 不同/a 资源/n 经济/n 问题/n 的/u 具体/a 讨论/v ，/w 建立/v 生产/v 、/w 分配/v 或/c 管理/v 各种/r 具体/a 资源/n 的/u 理论/n 方法/n ，/w 促使/v 各/r 类/n 资源/n 在/p 使用/v 过程/n 中/nd 的/u 节约/v ，/w 或/c 使/v 有限/a 资源/n 达到/v 尽可能/d 大/a 的/u 产出/v ，/w 具有/v 十分/d 重大/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     因而/c ，/w 资源/n 经济学/n 各/r 论/n ，/w 可以/vu 分成/v 自然资源/n 经济学/n 、/w 人力资源/n 经济学/n 、/w 资本/n 资源/n 经济学/n ，/w 每/r 一/m 大类/n 又/d 可/vu 分为/v 若干/m 分支/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     在/p 自然资源/n 经济学/n 中/nd ，/w 几乎/d 对/p 每种/r 不同/a 的/u 自然资源/n ，/w 都/d 可以/vu 进行/v 具有/v 特色/n 的/u 经济学/n 讨论/v ，/w 因而/c 可/vu 分为/v 土地/n 资源/n 经济学/n 、/w 水资源/n 经济学/n 、/w 矿产/n 资源/n 经济学/n 、/w 生物/n 资源/n 经济学/n 、/w 海洋/n 资源/n 经济学/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     由于/c 各/r 类/n 自然资源/n 的/u 生长/v 特征/n 、/w 使用/v 方向/n 及/c 方式/n 不同/a ，/w 会/vu 产生/v 不同/a 的/u 经济/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     例如/v ，/w 生物/n 资源/n 中/nd 的/u 林产品/n 作为/v 一/m 种/q 可/vu 再生/v 资源/n ，/w 具有/v 生长/v 周期/nt 长/a 、/w 投入/v 与/c 产出/v 时差/n 大/a 、/w 加工/v 链条/n 长/a 、/w 需求/n 广泛/a 、/w 兼具/v 经济/n 及/c 生态/n 环境/n 效益/n 等/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     土地/n 资源/n 经济/n 问题/n 可/vu 分成/v 农业/n 土地/n 资源/n 与/c 城市/n 土地/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     前者/n 具有/v 特色/n 的/u 重要/a 经济/n 问题/n ：/w 一/m 是/vl 土地/n 自然力/n 与/c 农产品/n 价值/n 表现/v 相互/d 关系/v 问题/n ；/w 二/m 是/vl 土地/n 与/c 其它/r 生产/v 要素/n 不同/a 的/u 组合/v 形式/n 产生/v 的/u 种/q 种/q 经济/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     后者/n 的/u 特征/n 性/k 的/u 问题/n 是/vl 工商业/j 及其/c 人/n 的/u 活动/n 对/p 城市/n 土地/n 需求/n 及/c 价格/n 形成/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     水资源/n 经济/n 问题/n ，/w 是/vl 综合/v 考虑/v 经济/n 、/w 生态/n 、/w 社会效益/n 的/u 公用事业/n 的/u 经济/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     矿产/n 资源/n 的/u 经济/n 问题/n ，/w 是/vl 矿产品/n 作为/v 一/m 种/q 加工/v 投入/v 品/n ，/w 即/vl 原料/n 、/w 燃料/n 所/u 面临/v 的/u 商品经济/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     因此/c ，/w 不同/a 自然资源/n 又/d 具有/v 不同/a 的/u 经济/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     人力资源/n 经济学/n 是/vl 资源/n 经济/n 科学/n 一个/mq 极其/d 复杂/a 的/u 领域/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     其/r 复杂性/n 就/d 在于/v 人/n 作为/v 一/m 种/q 生产性/n 资源/n 和/c 作为/v 一个/mq 消费者/n 的/u 两重/mq 属性/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     作为/v 一/m 种/q 生产性/n 资源/n ，/w 它/r 具有/v 与/c 其它/r 资源/n 最/d 明显/a 不同/a 的/u 特点/n ，/w 即/vl 人力资源/n 具有/v 主观/n 弹性/n （/w 或/c 精神/n 弹性/n ）/w 。/w 
		
			
                                        136
                                     也就是说/c ，/w 人力资源/n 随着/p 精神状态/n 的/u 变化/n ，/w 产生/v 不同/a 的/u 能量/n 和/c 价值/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     因此/c ，/w 人力资源/n 的/u 合理/a 配置/v 问题/n ，/w 与/c 如何/r 极/d 大/a 地/u 调动/v 人/n 的/u 积极性/n 这个/r 极其/d 复杂/a 的/u 经济/n 社会/n 问题/n 交织/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     作为/v 消费者/n 的/u 人/n ，/w 在/p 资源/n 配置/v 中/nd ，/w 必须/d 考虑/v 在/p 尽可能/d 使/v 资源/n 边际/n 产出/v 高/a 的/u 同时/n ，/w 促使/v 消费者/n 整体/n 效益/n 的/u 最大化/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     如何/r 协调/v 处理/v 、/w 科学/a 地/u 解释/v 上述/v 问题/n ，/w 是/vl 人力资源/n 经济学/n 的/u 研究/v 难点/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     牡丹江煤矿机械厂/ni 厂长/n 赵成业/nh ，/w 为了/p 办好/v &quot;/w 东方家具有限股份公司/ni &quot;/w ，/w 在/p 《/w 牡丹江/ns 日报/n 》/w 登报/v 招贤/v ，/w 招聘/v 公司/n 经理/n 及/c 主要/a 管理/v 人员/n ，/w 在/p 干部/n 制度/n 和/c 企业/n 管理/v 制度/n 的/u 改革/v 方面/n 作/v 了/u 大胆/a 的/u 尝试/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     此举/n ，/w 引起/v 了/u 社会/n 各/r 阶层/n 的/u 强烈/a 反响/n ，/w 议论纷纷/i ，/w 毁誉/v 交并/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     但/c 有/v 一点/mq 是/vl 共同/a 的/u ：/w 支持者/n 和/c 反对者/n 都/d 称/v 他/r 为/vl &quot;/w 赵大胆/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        143
                                     这/r 给/p 人/n 以/p 深刻/a 的/u 启示/v ：/w 改革/v 需/v 有/v 英雄/n 胆/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     我们/r 的/u 国家/n 需要/v 改革/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     人们/n 越来越/d 深切/a 地/u 感到/v ，/w 因袭/v 思想/n 的/u 重负/n ，/w 制度/n 上/nd 的/u 弊端/n ，/w 严重/a 地/u 阻碍/v 着/u 四化/j 的/u 步伐/n ；/w 需要/v 从/p 政治/n 到/v 经济/n ，/w 从/p 人事/n 制度/n 到/v 企业/n 管理/v 等/u 各方面/n ，/w 不断/d 进行/v 切实/a 的/u 改革/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     现在/nt 是/vl 人/n 心思/n 改/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     不/d 改革/v ，/w 四化/j 无望/v ，/w 国家/n 民族/n 无望/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     真/d 要/vu 把/p 改革/v 付诸/v 实践/v ，/w 颇/d 多/a 阻力/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        149
                                     赵大胆/nh &quot;/w 在/p 刊登/v 招贤/v 榜/n 之后/nt ，/w 立刻/d 就/d 有人/r 说/v 他/r &quot;/w 无法无天/i &quot;/w ，/w &quot;/w 不要/vu 党/n 的/u 领导/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        150
                                     但是/c ，/w 赵成业/nh 坚信/v ：/w 改革/v ，/w 是/vl 我们/r 党/n 倡导/v 和/c 支持/v 的/u ；/w 谁/r 赞成/v 干/v 四化/j ，/w 谁/r 就要/vu 赞成/v 改革/v ；/w 要/vu 改革/v ，/w 就要/vu 冲破/v 阻力/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     他/r 坚决/a 摈弃/v 那/r 种/q 任/v 人/n 唯/d &quot;/w 资/n &quot;/w 、/w 唯/d &quot;/w 亲/n &quot;/w 和/c &quot;/w 武大郎/nh 开店/v &quot;/w 式/k 的/u 选拔/v 干部/n 的/u 标准/n 和/c 方法/n ，/w 不怕/v &quot;/w 破格/v &quot;/w ，/w 不怕/v &quot;/w 出格/v &quot;/w ，/w 不拘一格/i ，/w 选贤/v 任/v 能/n ，/w 唯/d 才/n 是/vl 举/v ，/w 终于/d 组成/v 了/u 一个/mq 较/d 理想/n 的/u 领导班子/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     回顾/v 历史/n ，/w 大凡/d 改革/v ，/w 总要/vu 有/v 第一次/mq 吃/v 螃蟹/n 、/w 啃/v 酸/a 果/n 的/u 人/n ，/w 总要/vu 有/v 一/m 批/q &quot;/w 赵大胆/nh &quot;/w 先/d 迈出/v 第一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     并且/c ，/w 每/r 一/m 次/q 改革/v ，/w 都/d 要/vu 付出/v 一定/a 的/u 甚至/d 血/n 的/u 代价/n ；/w 历史上/n 改革/v 的/u 先驱者/n 的/u 结局/n 往往/d 是/vl 不妙/a 的/u 。/w 
		
			
                                        154
                                     所以/c ，/w 改革/v 需要/v 有/v 奋不顾身/i 的/u 英雄/n ，/w 这些/r 人/n ，/w 就是/d 鲁迅/nh 所/u 说/v 的/u &quot;/w 中国人/n 的/u 脊梁/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        155
                                     改革/v 需要/v 胆大/a ，/w 还/d 需要/v 识/v 高/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        156
                                     赵大胆/nh &quot;/w 胸有成竹/i ，/w 运筹/v 细致/a 。/w 
		
			
                                        157
                                     他/r 首先/d 对/p 报名/v 应聘/v 的/u ３４１/m 人/n 进行/v 书面/n 考试/v ，/w 筛选/v 出/vd １２７/m 人/n ；/w 又/d 对/p 这/r １２７/m 人/n 进行/v 口试/n 考核/v 和/c 答辩/v ，/w 确定/v １２/m 人/n 为/vl 公司/n 经理/n 和/c 主要/a 管理/v 人员/n 人选/n ；/w 然后/c ，/w 邀请/v 内行/a 、/w 权威/a １１/m 人/n ，/w 组成/v 考核/v 评选/v 委员会/n ，/w 对/p １２/m 人/n 逐/v 一/m 进行/v 全面/a 考核/v ，/w 择优录取/v ６/m 人/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     这样/r 经过/p 层/q 层/q 筛选/v 、/w 考核/v ，/w 最后/n 招聘/v 的/u 人/n ，/w 自然/a 是/vl 有/v 真才实学/i 的/u 佼佼者/n ，/w 非但/c 滥竽充数/i 者/k 不能/vu 混入/v ，/w 就是/d 低能/n 者/k 也/d 休想/v 侥幸/a 取胜/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     不/d 难/a 看出/v ，/w &quot;/w 赵大胆/nh &quot;/w 胆大/a 又/d 识/v 高/a ，/w 绝不/d 是/vl &quot;/w 妄为/v &quot;/w ，/w 更/d 不是/vl 鲁莽/a 之辈/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     &quot;/w 赵大胆/nh &quot;/w 进行/v 改革/v 还有/v 一个/mq 必不可少/i 的/u 条件/n ，/w 就是/d 党/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     牡丹江/ns 地委/j 书记/n 霍方侠/nh 、/w 副/q 书记/n 李福顺/nh 及/c 地区煤管局/ni 的/u 主要/a 负责人/n 曾/d 分别/v 亲临/v 考场/n ，/w 听取/v 考核/v 答辩/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     我们/r 的/u 党/n 是/vl 不断/d 革新/v 的/u 党/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     刚刚/d 结束/v 的/u 五/m 届/q 人大/j 三/m 次/q 会议/n 以/p 改革/v 的/u 大会/n 载入史册/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     我们/r 的/u 党/n 和/c 国家/n 决心/n 大大/d 加快/v 改革/v 的/u 步伐/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     为了/p 改革/v ，/w 要/vu 多/a 一些/m &quot;/w 赵大胆/nh &quot;/w ，/w 多/a 一些/m 霍方侠/nh 。/w 
		
			
                                        166
                                     市长/n 们/k 普遍/a 意识到/v ，/w 市场/n 的/u 发育/v 和/c 市场体系/n 的/u 发展/v 完善/a ，/w 离不开/v 政府/n ，/w 离不开/v 市长/n 的/u 有效/a 组织/v 和/c 大力/n 推进/v ，/w 特别/d 是/vl 城市/n 市场/n 的/u 建设/v ，/w 它/r 需要/v 精心/a 设计/v ，/w 具体/a 组织/v ，/w 多方/n 引导/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     培育/v 和/c 完善/v 市场/n ，/w 是/vl 改革/v 旧/a 体制/n 的/u 一个/mq 重要/a 方面/n ，/w 如果/c 政府/n 、/w 市长/n 不/d 去/v 组织/v 领导/v ，/w 而/c 任其自然/i 发育/v ，/w 是/vl 很/d 难/a 成长/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     我国/n 现有/v 建制/n 市/n ４７０/m 多/m 个/q 。/w 
		
			
                                        169
                                     这/r 一/m 期/nt 市长/n 研究班/n 的/u 成员/n 来自/v 全国/n 各地/nl ，/w 其中/nd 多数/n 是/vl 中小城市/n ，/w 他们/r 有着/v 丰富/a 的/u 实践/v 经验/n ，/w 对/p 本职工作/n 有着/v 真知灼见/i 。/w 
		
			
                                        170
                                     作为/v 中小城市/n 的/u 一/m 市/n 之/u 长/n 来说/v ，/w 他们/r 分管/v 的/u 工作/n 虽/c 各/r 有/v 侧重点/n ，/w 但/c 就/d 全/a 市/n 的/u 工作/n 来讲/v ，/w 较之/v 于/p 大/a 城市/n ，/w 则/c 更为/d 具体/a 、/w 细致/a ，/w 几乎/d 所有/a 事情/n 都/d 得/vu 抓/v ，/w 都/d 得/vu 顾及/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     因此/c ，/w 他们/r 在/p 谈到/v 市长/n 与/c 市场/n 的/u 关系/n 时/nt ，/w 都/d 不约而同/i 地/u 说/v ，/w 抓/v 经济/n ，/w 抓/v 市场/n ，/w 是/vl 市长/n 理所当然/i 的/u 事/n ，/w 古今中外/i 概莫能外/i 。/w 
		
			
                                        172
                                     首先/d ，/w 要/vu 从/p 过去/nt 领导者/n 的/u 姿态/n ，/w 转变/v 为/vl 公仆/n 、/w 服务/v 者/k 。/w 
		
			
                                        173
                                     鞍山市/ns 副/q 市长/n 韩广声/nh 很/d 有/v 感触/n 地/u 说/v ，/w 转变/v 思想/n ，/w 转变/v 观念/n ，/w 转变/v 作风/n ，/w 甚至/d 转变/v &quot;/w 地位/n &quot;/w ，/w 对/p 政府/n 与/c 党政机关/n 所有/a 的/u 干部/n 来说/v ，/w 不是/vl 轻而易举/i 的/u ，/w 甚至/d 可能/vu 是/vl 一/m 种/q 很/d 痛苦/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     过去/nt 我们/r 拥有/v 人/n 、/w 财/n 、/w 物/n 大权/n ，/w 当/v 惯/v 了/u 司令官/n ，/w 下边/nd 要/vu 什么/r ，/w 都/d 得/vu 来/vd 找/v 我们/r ，/w 求/v 我们/r 。/w 
		
			
                                        175
                                     现在/nt 一般/a 的/u 经济/n 活动/n 都/d 要/vu 以/p 市场/n 为/vl 中心/n ，/w 市场/n 成为/v 配置/v 资源/n 的/u 主要/a 手段/n ，/w 相对/v 过去/nt 而/c 言/v ，/w 我们/r 的/u 权力/n 缩小/v 了/u ，/w 活动/n 余地/n 也/d 变/v 了/u ，/w 这/r 就/d 要求/v 我们/r 的/u 干部/n 转为/v 服务/v ，/w 转为/v 监督/v ，/w 这/r 从/p 思想/n 方法/n 到/v 工作/n 方法/n 上/nd 都/d 得/vu 来/vd 个/q 大/a 的/u 转变/v ，/w 否则/c 你/r 就/d 适应/v 不了/v 形势/n ，/w 开展/v 不/d 起/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     这么/r 大/a 的/u 一个/mq 变化/v ，/w 对/p 干部/n 来说/v ，/w 是/vl 一个/mq 急转弯/n ，/w 没有/v 思想/n 准备/v ，/w 就/d 得/vu 落后/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     有的/r 市长/n 说/v ：/w 转变/v 观念/n 要/vu 动真格的/i ，/w 一点/mq 虚假/a 也/d 来/vd 不得/vu ，/w 要/vu 真正/a 去/v 抓/v 市场/n ，/w 要/vu 真正/d 地/u 去/v 为/p 企业/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     遗憾/n 的/u 是/vl ，/w 过去/nt 我们/r 说/v 得/u 多/a ，/w 做得/v 少/a 。/w 
		
			
                                        179
                                     我们/r 有些/m 干部/n 往往/d 是/vl 靠/v 权力/n 吃饭/v ，/w 而/c 不是/vl 靠/v 本事/n ，/w 靠/v 水平/n ，/w 靠/v 扎扎实实/a 地/u 干/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     这/r 就/d 要求/v 市长/n 本身/n 转变/v 职能/n 的/u 同时/n ，/w 也/d 要/vu 教育/v 政府/n 其他/r 干部/n 一起/d 转变/v 职能/n ，/w 转变/v 作风/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     十四大/j 确立/v 的/u 在/p 中国/ns 发展/v 市场/n 经济体制/n 的/u 历史性/n 突破/v ，/w 不仅/c 为/p 思想/n 解放/v 提供/v 了/u 理论/n 武器/n ，/w 而且/c 也/d 为/p 实际/a 工作/n 提供/v 了/u 理论/n 依据/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     最近/nt 几/m 天/nt ，/w 市长/n 们/k 在/p 认真/a 学习/v 和/c 领会/v 江泽民/nh 总书记/n 报告/n 精神/n 的/u 同时/n ，/w 还/d 着重/v 研讨/v 交流/v 了/u 市级/n 政府/n 的/u 职能/n 转换/v 这个/r 重大/a 而/c 又/d 实际/a 的/u 命题/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     他们/r 认为/v ，/w 市政府/ni 不能/vu 再/d 扮演/v &quot;/w 分钱/v 分/v 物/n 分/v 项目/n &quot;/w 的/u 角色/n ，/w 充当/v 企业/n &quot;/w 争/v 钱/n 争/v 物/n 争/v 项目/n 的/u 场所/n &quot;/w ，/w 而/c 应/vu 尽快/d 变/v 直接/a 管理/v 为/vl 间接/a 管理/v ，/w 变/v 领导/v 为/vl 服务/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     总之/c ，/w 建立/v 和/c 培育/v 市场经济/n 机制/n 应/vu 是/vl 市政府/ni 职能/n 转变/v 的/u 出发点/n 与/c 落脚点/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     在/p 热烈/a 的/u 讨论/v 中/nd ，/w 这些/r 来自/v 第一线/n 的/u 市长/n 们/k 不乏/v 冷静/a 的/u 思考/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     在/p 捉摸/v 结业/v 后/nd 回到/v 地方/n 如何/r 贯彻/v 执行/v 时/nt ，/w 他们/r 都/d 一致/a 认为/v ：/w 在/p 转变/v 职能/n 中/nd 应/vu 采取/v 措施/n ，/w 尽快/d 把/p 企业/n 推向/v 市场/n ，/w 才/d 有利于/v 市场/n 的/u 尽快/d 发育/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     市长/n 们/k 还/d 对/p 这个/r &quot;/w 推/v &quot;/w 字/n 作/v 了/u 一番/mq 推敲/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     有的/r 说/v ：/w &quot;/w 推/v &quot;/w ，/w 就是/d 要求/v 政府/n 不要/vu 再/d 把/p 企业/n 搂/v 在/p 怀里/nl 喂/v 吃/v 给/v 喝/v ，/w 干预/v 企业/n 的/u 自主经营/v ，/w 把/p 企业/n 当作/v 政府/n 的/u 附属品/n ，/w 而是/vl 要/vu 放手/v 让/p 企业/n 到/v 市场/n 上去/v 闯荡/v ，/w 去/v 拼搏/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     价值规律/n ，/w 优胜劣汰/i ，/w 自/p 会/vu 起作用/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     但是/c ，/w 他们/r 在/p 实际/a 工作/n 中/nd 又/d 感受到/v ：/w 这/r &quot;/w 推/v &quot;/w ，/w 绝不/d 是/vl 一/d 推/v 了/u 之/u 的/u 意思/n ，/w 政府/n 和/c 企业/n 都/d 在/p 计划经济体制/n 下/nd 生活/v 了/u 几十/m 年/nt ，/w 已经/d 习惯于/v 在/p 旧/a 的/u 框架/n 下/nd 处理/v 各种/r 关系/n ，/w 办理/v 各种/r 事情/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     千丝万缕/i 的/u 联系/n 真/d 是/vl 剪/v 不/d 断/v ，/w 理/v 还/d 乱/a 。/w 
		
			
                                        192
                                     因此/c ，/w 市长/n 们/k 要求/n ，/w 在/p 建立/v 和/c 培养/v 市场经济/n 新/a 体制/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 首先/d 应该/vu 强化/v 法制/n ，/w 尽快/d 立法/v ，/w 有/v 了/u 法律/n ，/w 市/n 这/r 一级/mq 政府/n 说话/v 、/w 办事/v 就/d 有/v 了/u 依据/n ，/w 企业/n 也/d 能/vu 依法/v 保护/v 自己/r 的/u 权益/n ，/w 约束/v 自己/r 的/u 行为/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     总之/c ，/w 为了/p 使/v 企业/n 健康/a 和/c 有序/v 地/u 进入/v 市场/n ，/w 为了/p 我国/n 新/a 体制/n 的/u 发育/v 和/c 发展/v ，/w 立法/v 工作/n 不能/vu 滞后/a 了/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     浙江省建德市/ns 副/h 市长/n 徐志生/nh 说/v ，/w 事实上/nl 在/p 企业/n 走向/v 市场/n 的/u 过程/n 中/nd 已/d 出现/v 了/u &quot;/w 抢道/v &quot;/w 行为/n ，/w 造成/v 了/u 不少/a 的/u 损失/v ，/w 甚至/d 某些/r 混乱/a 。/w 
		
			
                                        195
                                     国家/n 立法/v 就是/d 设置/v &quot;/w 红绿灯/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        196
                                     这样/r 政府/n 退出/v 跑道/n 后/nd ，/w 指挥/v 交通/n 就/d 规范/n 了/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     湖南省永州市/ns 副/h 市长/n 徐金荣/nh 也/d 认为/v ，/w 政府/n 转变/v 职能/n 就是/d 为了/p 给/p 企业/n 走向/v 市场/n 创造/v 一个/mq 良好/a 的/u 外部/nd 环境/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     现在/nt 中央/n 下放/v 的/u 权利/n ，/w 按/p 《/w 企业法/n 》/w 和/c 《/w 条例/n 》/w 的/u 规定/n 都/d 是/vl 给/v 企业/n 的/u ，/w 不是/vl 给/v 政府/n 的/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     这/r 一点/mq 必须/d 明确/a 。/w 
		
			
                                        200
                                     这位/r 女/f 市长/n 还/d 十分/d 坦率/a 地/u 说/v ，/w 原来/d 下放/v 给/p 企业/n 的/u 有些/m 权利/n ，/w 近年来/nt 有的/r 收/v 回去/v ，/w 有的/r 被/p &quot;/w 卡/v &quot;/w 住/v 了/u ，/w 而且/c 任何/r 人/n 如/v 信贷员/n 、/w 税收/n 员/k 等/u 如/v 伺候/v 不周/a 都/d 可/vu 治/v 企业/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     研究班/n 的/u 市长/n 们/k 都/d 同意/v 他们/r 两/m 位/q 的/u 看法/n ，/w 他们/r 还/d 进一步/v 谈到/v ，/w 市/n 这/r 一级/mq 政府/n 职能/n 的/u 转变/v 和/c 精/a 减/v ，/w 还/d 有赖于/v 上级/n 政府/n 和/c 有关/v 条条/n 机构/n 的/u 转变/v 和/c 精/a 减/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     只有/c 依照/p 《/w 企业法/n 》/w 和/c 《/w 条例/n 》/w 做到/v &quot;/w 上下/n 一齐/d 转/v ，/w 条块/n 一起/d 动/v &quot;/w 才能/c 真正/a 把/p 企业/n 推向/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     在/p 讨论/v 交流/v 中/nd ，/w 市长/n 们/k 还/d 谈/v 了/u 一个/mq 令人/n 不解/v 的/u 情况/n ，/w 尽管/d 企业/n 强烈/a 要求/v 自主经营/v ，/w 但是/c 真/d 把/p 权利/n 下放/v 之后/nt ，/w 有的/r 企业/n 竟/d 一筹莫展/i ，/w 无所适从/i ，/w 有的/r 企业/n 就/d 害怕/v 被/p &quot;/w 推/v &quot;/w 出去/v ，/w 有的/r 出去/v 了/u 又/d 缩/v 了/u 回来/vd 。/w 
		
			
                                        204
                                     市长/n 就此/d 也/d 作/v 了/u 一些/m 分析/v 和/c 研究/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     他们/r 认为/v 这/r 种/q 现象/n 正好/d 说明/v ，/w 政府/n 职能/n 转变/v 的/u 重要性/n 和/c 紧迫性/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     江西省景德镇市/ns 副/h 市长/n 张桂生/nh 说/v ：/w 尤其/d 是/vl 目前/nt 市场/n 的/u 软件/n 、/w 硬件/n 都/d 较/d 差/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 那些/r 原来/d 就/d 经营不善/i 的/u 企业/n ，/w 一下子/d 把/p 它/r 推到/v 市场/n 上/nd ，/w 它/r 真/d 不知/v 该/vu 从/p 哪里/r 干起/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     就/d 象/p 羊/n 只/d 在/p 圈里/nl 喂/v 得/u 太/d 久/a 了/u ，/w 一旦/d 放到/v 草原/n 上/nd 不知/v 怎样/r 览/v 食/v 、/w 撒欢/v 一样/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 市长/n 不管/v 企业/n ，/w 但/c 要/vu 管/v 市场/n ，/w 引导/v 企业/n 去/v 找/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     四川省永川市/ns 副/h 市长/n 肖坤华/nh 也是/vl 一/m 位/q 女/f 同志/n ，/w 她/r 以为/v 政府/n 把/p 企业/n 推向/v 市场/n 需要/v 做/v 大量/a 的/u 工作/n ，/w 创造/v 各种/r 条件/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     尤其/d 是/vl 一些/m 中小城市/n ，/w 交通/n 不便/a ，/w 信息/n 不灵/a ，/w 基础/n 设施/n 薄弱/a ，/w 市政府/ni 在/p 这/r 方面/n 要/vu 做/v 的/u 事情/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     主要/a 是/vl 做好/v &quot;/w 服务/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        212
                                     湖北省黄州市/ns 副/h 市长/n 万桃元/nh 认为/v ，/w 市政府/ni 从/p 现在/nt 起/v 就要/vu 多/a 为/p 企业/n 干/v 实事/n ，/w 一步一个脚印/i 地/u 为/p 企业/n 走向/v 市场/n 提供/v 信息/n ，/w 做好/v 咨询/v ，/w 加强/v 基础/n 设施/n 的/u 建设/v 等等/u ，/w 把/p 服务/v 工作/n 落到实处/i 。/w 
		
			
                                        213
                                     这些/r 在/p 基层/n 摔打/v 过/u 的/u 市长/n 们/k 强调/v ，/w 市政府/ni 应该/vu 在/p 可行性研究/v 的/u 基础上/nl ，/w 制订/v 一个/mq 建立/v 和/c 培育/v 市场经济/n 新/a 体制/n 的/u 总体/n 规划/n ，/w 尤其/d 需要/v 一个/mq 启动/v 战略/n ，/w 这样/r 方向/n 才能/vu 更加/d 明确/a ，/w 行动/n 更加/d 自觉/a ，/w 可/vu 避免/v 短期行为/n ，/w 又/d 可/vu 减少/v 失误/n ，/w 这/r 也是/vl 市长/n 义不容辞/i 的/u 职责/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     市长/n 们/k 不约而同/i 地/u 准备/v 做/v 一/m 件/q 事/n ：/w 尽快/d 清理/v 文件/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     对/p 那些/r 截留/v 企业/n 自主权/n 、/w 妨碍/v 企业/n 独立/v 经营/v 的/u 文件/n ，/w 该/vu 否定/v 的/u 否定/v 、/w 该/vu 修正/v 的/u 修正/v ，/w 该/vu 重订/v 的/u 重订/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     看来/v ，/w 市长/n 们/k 贯彻/v 执行/v 十四大/j 精神/n ，/w 真抓实干/i 的/u 劲头/n 很/d 足/a 。/w 
		
			
                                        217
                                     首先/d ，/w 近来/nt 美国/ns 固定资本/n 投资/v 停滞不前/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     马克思主义/n 政治经济学/n 认为/v ，/w 固定资本/n 的/u 更新/v 是/vl 危机/n 周期性/n 的/u 物质/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     在/p 恢复/v 阶段/n 后期/nt ，/w 如果/c 投资/v 上/vd 不/d 去/v 就/d 有可能/v 发生/v 大/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     一九四○/m 年/nt ─/w ─/w 一九七三/m 年/nt 期间/nt 美国/ns 固定资本/n 投资/v 平均/a 年/nt 增长率/n 是/vl 百/m 分之/u 五/m 点/n 一/m 。/w 
		
			
                                        221
                                     但/c 一九七四/m 年/nt 以来/nt ，/w 年/nt 增长率/n 平均/a 只有/c 百/m 分之/u 二/m 多/a 一点/mq 。/w 
		
			
                                        222
                                     在/p -九七四/m 年/nt 以后/nt ，/w 虽然/c 投资/v 增长率/n 低/a ，/w 但/c 出现/v 了/u 几个/mq 补充/v 因素/n ：/w （/w １/m ）/w 私人/n 消费/v 的/u 增长/v ，/w 特别/d 是/vl 以/p 小汽车/n 为/vl 代表/n 的/u 高级/a 消费品/n （/w 西方/nd 称为/v 耐用/a 消费品/n ）/w 销售额/n 的/u 增长/v ，/w 从/p 一九七五/m 年/nt 第二/m 季度/nt 到/v 一九七六/m 年/nt 第一/m 季度/nt ，/w 小汽车/n 销售额/n 增长/v 了/u 百/m 分之/u 十八/m 。/w 
		
			
                                        223
                                     （/w ２/m ）/w 民用/a 建筑/v 的/u 投资/v 在/p 上述/v 同期/nt 也/d 增长/v 得/u 很快/a ，/w 达到/v 百/m 分之/u 二十三/m 。/w 
		
			
                                        224
                                     到/v 一九七七/m 年/nt 第一/m 季度/nt 为止/v 的/u 一/m 年/nt 里/nd ，/w 以及/c 到/v 一九七七/m 年/nt 底/n 为止/v 的/u 九/m 个/q 月/nt 里/nd ，/w 又/d 连续/v 增长/v ，/w 比/p 过去/nt 同期/nt 各/r 增/v 百/m 分之/u 十八/m 。/w 
		
			
                                        225
                                     （/w ３/m ）/w 政府/n 开支/n 也/d 有/v 增长/v ，/w 在/p 一九七七/m 年/nt 的/u 后/nd 九/m 个/q 月/nt 里/nd ，/w 增长/v 了/u 百/m 分之/u 七/m 。/w 
		
			
                                        226
                                     有/v 了/u 上述/v 三/m 个/q 补充/v 因素/n ，/w 所以/c 在/p 这/r 段/q 期间/nt 经济/n 还/d 能/vu 回升/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     但是/c 这/r 三/m 个/q 因素/n ，/w 目前/nt 都/d 已/d 发生/v 变化/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     小汽车/n 生产/v 已/d 走下坡路/i ，/w 民用/a 建筑/v 的/u 增长/v 也/d 已/d 放慢/v ，/w 一九七九/m 年/nt 要/vu 靠/v 民用/a 消费/v 来/vd 推动/v 经济/n 增长/v ，/w 希望/v 不大/a 。/w 
		
			
                                        229
                                     而/c 卡特/nh 政府/n 目前/nt 采取/v 紧缩/v 政策/n ，/w 在/p 一九七九/m 年/nt 要/vu 利用/v 政府/n 投资/v 来/vd 填补/v 民用/a 投资/v 遗留/v 的/u 空白/n ，/w 也/d 有/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     至于/v 私人/n 企业/n 的/u 固定资本/n 投资/v ，/w 看来/v 一九七九/m 年/nt 的/u 增长率/n ，/w 肯定/d 比/p 一九七八/m 年/nt 还要/v 低/a ，/w 主要/a 是/vl 当前/nt 工业/n 企业/n 的/u 设备/n 利用率/n 低/a ，/w 市场/n 前景/n 、/w 利润/n 前景/n 都/d 很/d 暗淡/a ，/w 所以/c 资本家/n 还/d 没法/v 下决心/v 扩大/v 投资/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     前/nd 一/m 段/q 时期/nt ，/w 资本/n 有机/a 构成/v 提高/v 快/a ，/w 平均/a 利润率/n 下降/v ，/w 资本家/n 对/p 长期/nt 投资/v 缺乏/v 信心/n ，/w 从而/c 投资/v 难以/d 有/v 大量/a 增长/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     估计/v 固定资本/n 投资/v 的/u 增长率/n ，/w 将/d 在/p 百/m 分之/u 二/m 以下/nd ，/w 这/r 就/d 为/p 危机/n 的/u 爆发/v 开辟/v 了/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     其次/r ，/w 国外/nl 市场/n 的/u 前景/n ，/w 也/d 很/d 不妙/a 。/w 
		
			
                                        234
                                     国外/nl 市场/n 在/p 美国/ns 经济/n 中/nd 起/v 很/d 大/a 作用/n ，/w 目前/nt 美国/ns 商品/n 的/u 国外/nl 市场/n ，/w 可以说/v 是/vl 江河日下/i 。/w 
		
			
                                        235
                                     许多/a 商品/n 在/p 国外/nl 不能/vu 和/c 日本/ns 、/w 西欧/ns 的/u 产品/n 竞争/v ，/w 甚至/d 在/p 国内/nl ，/w 阵地/n 也/d 连连/d 丢失/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     美国/ns 政府/n 虽/c 一再/d 压/v 日本/ns 、/w 西欧/ns 政府/n ，/w 要求/v 放松/v 贸易保护主义/n ，/w 但/c 形势/n 并/c 未/d 好转/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     美元/n 贬值/v 之后/nt ，/w 虽/c 对/p 美/j 货/n 出口/n 比较/d 有利/a ，/w 但/c 一九七九/m 年/nt 美国/ns 仍/d 将/d 出现/v 巨额/n 贸易/v 逆差/n ，/w 这/r 一/m 情况/n 难以/d 改变/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     第三/m ，/w 从/p 一九七九/m 年/nt 元旦/nt 起/v 石油/n 将/d 分/v 阶段/n 提价/v ，/w 全年/nt 平均/a 涨价/v 百/m 分之/u 十/m ，/w 这/r 对/p 美国/ns 来说/v 也是/vl 一个/mq 坏/a 消息/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     我们/r 记得/v ，/w 一九七四/m 至/v 七五/m 年/nt 的/u 危机/n 是/vl 由/p 石油/n 提价/v 触发/v 的/u 。/w 
		
			
                                        240
                                     一九七九/m 年/nt 的/u 石油/n 提价/v ，/w 对/p 美国/ns 经济/n 的/u 冲击力/n ，/w 虽/c 不至/v 超过/v 上一次/n ，/w 但/c 其/r 影响/n 也/d 不能/vu 低估/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     总之/c ，/w 美国/ns 经济/n 现在/nt 是/vl 破绽百出/i ，/w 一/d 有/v 风吹草动/i ，/w 危机/n 就/d 有可能/v 爆发/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     虽然/c 从/p 经济/n 上/nd 看/v ，/w 美国/ns 已经/d 走到/v 爆发/v 经济危机/i 的/u 边缘/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     但是/c 从/p 政治/n 上/nd 看/v ，/w 美国/ns 今年/nt 上半年/nt 就要/vu 开始/v 大选/n 的/u 竞选/v 活动/n ，/w 明年/nt 年底/nt 前/nd 要/vu 进行/v 大选/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     卡特/nh 已经/d 宣布/v 要/vu 参加/v 竞选/v ，/w 如果/c 明年/nt 年底/nt 前/nd 爆发/v 危机/n ，/w 对/p 卡特/nh 是/vl 很/d 不利/a 的/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     因此/c ，/w 卡特/nh 政府/n 必然/a 要/vu 竭尽全力/i ，/w 阻止/v 在/p 一九八○/m 年/nt 前/nd 爆发/v 危机/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     当然/d ，/w 美国/ns 政府/n 要/vu 推迟/v 危机/n 的/u 爆发/v ，/w 还/d 没有/v 其它/r 的/u 灵丹妙药/i ，/w 依旧/a 只能/vu 乞/v 灵/n 于/p 凯恩斯主义/n ，/w 搞/v 赤字/n 财政/n ，/w 刺激/v 经济/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     今年/nt 一月/nt 一/m 日/nt 卡特/nh 政府/n 开始/v 实施/v 的/u 减税/v 法案/n ，/w 就是/d 凯恩斯主义/n 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     这次/r 减税/v ，/w 名义上/n 是/vl 减掉/v 了/u 一百八十七亿/m 美元/n ，/w 实际上/nl 并/c 没有/v 那么/r 多/a 。/w 
		
			
                                        249
                                     因为/c 在/p 通货膨胀/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 美国/ns 政府/n 一方面/c 在/p 减税/v ，/w 一方面/c 在/p 加/v 税/n （/w 所得税/n 的/u 级别/n 提高/v 了/u ）/w 。/w 
		
			
                                        250
                                     所以/c 纳税人/n 实际/a 所/u 得/v 的/u 好处/n ，/w 不过/c 三/m 、/w 四十亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     这/r 一/m 数目/n 不大/a ，/w 不/d 可能/vu 起/v 多/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     目前/nt 卡特/nh 政府/n 主要/a 是/vl 搞/v 紧缩/v ，/w 还/d 没有/v 准备/v 大搞/v 赤字/n 财政/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     到/v 必要/a 时/nt ，/w 不只是/v 减税/v ，/w 还/d 将/d 采取/v 诸如/v 增加/v 军费/n ，/w 举办/v 公共/a 工程/n ，/w 增加/v 福利/n 设施/n 等等/u 过去/nt 常用/v 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     美国/ns 的/u 国家/n 垄断/v 资本主义/n ，/w 美国/ns 的/u 政府/n ，/w 目前/nt 正/d 致力于/v 推迟/v 今年/nt 危机/n 的/u 爆发/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     西欧/ns 各国/n 经过/p 战后/nt 三十/m 年/nt 的/u 发展/v ，/w 虽然/c 实现/v 了/u 现代化/v ，/w 但/c 正如/p 许多/a 著名/a 人士/n 所/u 指出/v ，/w 经济/n 发展/v 的/u &quot;/w 黄金时代/nt &quot;/w 已/d 让位/v 于/p 社会/n 的/u &quot;/w 忧虑/v 时代/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        256
                                     事实上/nl ，/w 资本主义/n 的/u 表面/nd 繁荣/a ，/w 愈来愈/d 难以/d 掩盖/v 象/p 火/n 一样/a 燃烧/v 着/u 的/u 社会/n 危机/n ：/w 失业/v 象/p 恶魔/n 一样/a 鲸吞/v 着/u 成/a 百万/m 的/u 人/n ，/w 恐怖主义/n 日益/d 猖獗/a …/w …/w 。/w 
		
			
                                        257
                                     《/w 纽约/ns 时报/n 》/w 最近/nt 哀叹/v ：/w &quot;/w 整个/a 西欧/ns 虽然/c 有/v 物质/n 繁荣/a ，/w 然而/c 却/d 存在/v 着/u 一/m 股/q 模糊/a 的/u 不安/a 的/u 暗流/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        258
                                     据/p 欧洲共同体/ni 公布/v 的/u 数字/n ，/w 一九七八/m 年/nt 底/n ，/w 九/m 国/n （/w 西德/ns 、/w 比利时/ns 、/w 丹麦/ns 、/w 法国/ns 、/w 英国/ns 、/w 爱尔兰/ns 、/w 意大利/ns 、/w 卢森堡/ns 、/w 荷兰/ns ）/w 共有/v 六百一十四万三千/m 全/a 失业者/n ，/w 其中/nd 意大利/ns 和/c 英国/ns 各/r 一百五十万/m ，/w 法国/ns 一百二十万/m ，/w 西德/ns 一百万/m ，/w 比/p 创纪录/v 的/u 一九七七/m 年/nt 增加/v 了/u 百/m 分之/u 三/m 点/n 九/m 。/w 
		
			
                                        259
                                     就/d 连/p 享有/v &quot;/w 模范/n 福利/n 国家/n &quot;/w 之/u 称/n 的/u 瑞典/ns ，/w 一九七七/m 年/nt 实际/a 失业/v 人数/n 也/d 达/v 二十三万/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        260
                                     值得/v 注意/v 的/u 是/vl ，/w 在/p 这/r 支/q 惊人/a 的/u 失业/v 大军/n 中/nd ，/w 百/m 分之/u 四十/m 以上/nd 为/vl 不到/v 二十五/m 岁/nt 的/u 青年/n ，/w 在/p 英国/ns 和/c 意大利/ns ，/w 青年/n 几乎/d 占/v 一半/m 。/w 
		
			
                                        261
                                     严重/a 的/u 失业/v 给/p 西欧/ns 广大/a 劳动人民/n 造成/v 巨大/a 的/u 痛苦/a 。/w 
		
			
                                        262
                                     法国/ns 总理/n 巴尔/nh 指出/v ：/w &quot;/w 失业/v 问题/n 不管/c 怎么样/r 仍是/vl 一个/mq 严重/a 的/u 社会/n 和/c 人道/n 的/u 问题/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        263
                                     诚然/a ，/w 在/p 七十/m 年代/nt 的/u 今天/nt 的/u 西欧/ns ，/w 失业者/n 可以/vu 享有/v 失业/v 救济金/n ，/w 但/c 由于/c 重新/d 就业/v 极其/d 困难/a ，/w 救济金/n 随着/p 失业/v 时间/n 的/u 延长/v 而/c 锐减/v ，/w 造成/v 失业者/n 生活/n 水平/n 的/u 急剧/d 下降/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     即使/c 重新/d 找到/v 工作/n ，/w 为了/p 适应/v 新/a 的/u 技术/n 水平/n 或/c 新/a 的/u 职业/n 技能/n ，/w 也/d 需要/v 进/v 专业/n 培训班/n ，/w 这/r 笔/n 相当/d 大/a 的/u 学费/n 仍/d 需/v 个人/n 负担/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     一/m 位/q 巴黎/ns 女工/n ，/w 干/v 了/u 二十三/m 年/nt 花布/n 设计/v 工作/n 被/p 解雇/v 了/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     她/r 每月/nt 领取/v 一千五百/m 法郎/n 失业/v 救济/v ，/w 房租/n 一千一百/m 法郎/n ，/w 寄宿/v 饭费/n 八百/m 法郎/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     她/r 为了/p 担负/v 某/r 法院/n 的/u 书记/n 工作/n ，/w 报名/v 进/v 了/u 职业/n 培训班/n ，/w 交费/v 二千/m 法郎/n ；/w 在/p 这/r 之前/nt ，/w 她/r 为了/p 学习/v 速记/n 打字/v ，/w 又/d 支出/n 三千/m 法郎/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     巴黎/ns 南部/nd 地区/n 一/m 建筑/v 工程队/n 队长/n 勒迈尔/nh 失业/v 了/u ，/w 他/r 每天/nt 查阅/v 招工/v 广告/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     然后/c ，/w 他/r 满怀/v 希望/n 而/c 去/v ，/w 满腹/n 失望/a 而/c 归/v ：/w 人家/r 嫌/v 他/r 老/a 了/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     可是/d 他/r 才/d 五十四/m 岁/nt ，/w 没有/v 资格/n 领/v 养老金/n ，/w 现在/nt 只能/vu 靠/v 相当于/v 原/a 工资/n 的/u 百/m 分之/u 四十/m 的/u 失业/v 救济/v 勉强/a 过活/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     失业/v 不仅/c 给/p 劳动人民/n 带来/v 经济/n 困难/a ，/w 而且/c 社会/n 的/u 歧视/v 和/c 精神/n 上/nd 的/u 压力/n 严重/a 地/u 损害/v 他们/r 的/u 身心健康/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     法国/ns 某/r 一/m 研究/v 机构/n ，/w 通过/p 医生/n 、/w 社会学家/n 对/p 克勒佐钢铁公司/ni 解雇/v 的/u 三百六十七/m 名/n 工人/n 和/c 职员/n 连续/v 观察/v 十/m 年/nt 后/nd 发现/v ：/w 百/m 分之/u 八十九/m 的/u 人/n 患/v 了/u 失眠症/n ，/w 百/m 分之/u 七十八/m 的/u 人/n 食欲/n 大减/v ；/w 心血管/n 病人/n 由/p 原来/d 的/u 百/m 分之/u 四/m 点/n 八/m 迅速/a 上升/v 到/v 百/m 分之/u 四十/m 点/n 八/m ；/w 消化系统/n 紊乱/a 症/n 由/p 百/m 分之/u 十/m 点/n 八/m 达到/v 百/m 分之/u 二十五/m 点/n 五/m ；/w 在/p 重新/d 就业/v 以后/nt ，/w 仍/d 有/v 百/m 分之/u 五十五/m 点/n 四/m 的/u 人/n 继续/v 忍受/v 着/u 精神/n 刺激/v 留下/v 的/u 痛苦/a 。/w 
		
			
                                        273
                                     从/p 根本上/nl 看/v ，/w 是/vl 资本主义制度/n 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     资本家/n 为了/p 加强/v 竞争/v 能力/n ，/w 最大/a 限度/n 地/u 榨取/v 劳动/v 创造/v 的/u 剩余价值/n ，/w 竭力/v 提高/v 劳动强度/n ，/w 采用/v 新/a 技术/n ，/w 这/r 就/d 不可避免/i 地/u 大批/q 解雇/v 人员/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     法国/ns 一/m 玻璃/n 制造业/n 资本家/n 承认/v ：/w &quot;/w 生产/v 同等/a 数量/n 的/u 玻璃板/n ，/w 五/m 年/nt 期间/nt 人员/n 减少/v 了/u 百/m 分之/u 四十/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        276
                                     英国/ns 《/w 泰晤士报/n 》/w 集团/n 为/p 采用/v 电子计算机/n 新/a 技术/n 而/c 解雇/v 工人/n ，/w 引起/v 罢工/v ，/w 使/v 报纸/n 停刊/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     资本家/n 宁肯/d 让/p 报纸/n 在/p 国外/nl 出版/v 也/d 不/d 向/p 工人/n 让步/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     再/d 以/p 共同体/n 钢铁/n 为/vl 例/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     垄断/v 资产阶级/n 为了/p 提高/v 产品/n 在/p 世界/n 市场/n 上/nd 的/u 竞争/v 能力/n ，/w 对/p 企业/n 进行/v &quot;/w 结构/n &quot;/w 改革/v ，/w 实行/v 生产/v &quot;/w 合理化/v &quot;/w ，/w 在/p 一九七五/m 年/nt 十二月/nt 至/v 一九七八/m 年/nt 四月/nt 期间/nt ，/w 六万/m 人/n 失去/v 了/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     据/p 透露/v ，/w 法国/ns &quot;/w 三/m 分之/u 一/m 的/u 失业者/n 是/vl 被/p 解雇/v 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        281
                                     生产/v 管理/v 的/u 现代化/v 和/c 技术/n 的/u 进步/a 本来/d 是/vl 极/d 好/a 的/u 事情/n ，/w 但/c 在/p 资本主义制度/n 下/nd ，/w 资本家/n 的/u &quot;/w 合理化/v &quot;/w 却/d 成/v 了/u 工人/n 的/u &quot;/w 失业/v 化/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        282
                                     另外/c ，/w 七四/m -/w -/w 七五/m 年/nt 经济危机/i 以来/nt ，/w 西欧/ns 各国/n 经济/n 发展/v 的/u 明显/a 放慢/v 也/d 造成/v 就业/v 的/u 严重/a 萎缩/v ，/w 因为/c 危机/n 以前/nt 的/u 充分/a 就业/v 本来/d 就/d 含有/v 虚假/a 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     巴尔/nh 总理/n 率直/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 体现/v 一九七四/m 年/nt 危机/n 以前/nt 的/u 法国/ns 经济/n 特点/n 的/u 充分/a 就业/v ，/w 当时/nt 很/d 大/a 程度/n 上/nd 是/vl 人为/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        284
                                     危机/n 一/d 来/vd ，/w 西欧/ns 各国/n 政府/n 相继/d 采取/v 经济/n 紧缩/v 政策/n ，/w 以/p 压低/v 通货膨胀/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     但/c 经济/n 的/u 收缩/v 却/d 导致/v 失业/v 的/u 增加/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     法国/ns 《/w 快报/n 》/w 周刊/n 认为/v ，/w 法国/ns 经济/n 的/u 年/nt 增长/v 速度/n 由/p 危机/n 前/nd 的/u 百/m 分之/u 六/m 降到/v 目前/nt 的/u 百/m 分之/u 三/m ，/w 即使/c 生产/v 效率/n 不变/v ，/w 也/d &quot;/w 意味/v 着/u 减少/v 六十万/m 个/q 就业/v 机会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        287
                                     比利时/ns 一家/mq 报纸/n 指出/v ：/w &quot;/w 形势/n 是/vl 灾难性/n 的/u ，/w 唯有/c 资本主义/n 应对/v 此/r 负责/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        288
                                     除/p 失业/v 恶魔/n 外/nd ，/w 反映/v 当前/nt 世界/n 各种/r 尖锐/a 矛盾/n 的/u 恐怖主义/n 活动/n 也/d 在/p 西欧/ns 迅速/a 蔓延/v 开来/v ，/w 达到/v 了/u 使/v 统治阶级/n &quot;/w 震惊/v &quot;/w 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     在/p 罗马/ns 、/w 波恩/ns 、/w 伦敦/ns 、/w 巴黎/ns 的/u 繁华/a 的/u 大街/n 上/nd ，/w 恐怖主义/n 分子/n 们/k 戴/v 着/u 假面具/n ，/w 端/v 着/u 冲锋枪/n 等/u 武器/n ，/w 抢劫/v 银行/n ，/w 绑架/v 、/w 杀害/v 大/a 资本家/n 或/c 政府/n 要员/n ，/w 然后/c 迅速/a 地/u 消失/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     据/p 意大利/ns 报刊/n 披露/v ，/w 一九七七/m 年/nt ，/w 意大利/ns 发生/v 凶杀/v 案件/n 一千一百九十三/m 起/q ，/w 西德/ns 二千五百九十八/m 起/q ，/w 荷兰/ns 一千零五十八/m 起/q 。/w 
		
			
                                        291
                                     法国/ns 报刊/n 说/v ，/w 七五/m 至/v 七七/m 年/nt ，/w 恐怖/v 事件/n 数量/n 虽/c 有所/v 下降/v ，/w &quot;/w 炸弹/n 袭击/v 次数/n &quot;/w &quot;/w 日益/d 增多/v &quot;/w ，/w 七六/m 年/nt 是/vl 四百八十/m 次/q ，/w 七七/m 年/nt 则/c 增至/v 五百四十八/m 次/q 。/w 
		
			
                                        292
                                     其他/r 西欧/ns 国家/n 如/v 英国/ns 、/w 西班牙/ns 、/w 瑞典/ns 等/u &quot;/w 也/d 都/d 受到/v 了/u 暴力/n 浪潮/n 的/u 冲击/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        293
                                     西欧/ns 报刊/n 哀叹/v ，/w 一九七七/m 年/nt &quot;/w 欧洲/ns 是/vl 在/p 政治/n 暴力/n 的/u 气氛/n 中/nd 度过/v 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        294
                                     一九七八/m 年/nt 恐怖活动/n 又/d 有/v 了/u 新/a 的/u 升级/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     年初/nt 在/p 法国/ns 就/d 发生/v 了/u 绑架/v 昂班/nh -/w 施奈特财团/ni 大/a 老板/n 比利时/ns 男爵/n 昂班/nh 的/u 事件/n ；/w 三/m 月份/nt 意大利/ns 天民党/ni 主席/n 、/w 前/nd 总理/n 莫罗/nh 又/d 遭到/v &quot;/w 红色旅/ni &quot;/w 的/u 绑架/v 和/c 杀害/v ，/w 成为/v 二次大战/n 以来/nt 意大利/ns &quot;/w 最/d 严重/a 的/u 政治性/n 犯罪/v &quot;/w ，/w 使/v 整个/a 西方/nd 世界/n 为/vl 之/r 震动/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     西欧/ns 报刊/n 惊呼/v ，/w 暴力/n 恐怖活动/n 是/vl 对/p 西方/nd &quot;/w 民主/a 制度/n &quot;/w 的/u &quot;/w 严重/a 威胁/v &quot;/w 、/w &quot;/w 最大/a 挑战/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        297
                                     许多/a 西欧/ns 国家/n 政府/n 把/p 同/p 恐怖分子/n 作斗争/v 列为/v &quot;/w 重要/a 的/u 内政/n 任务/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        298
                                     石油/n ，/w 在/p 苏美/j 对/p 世界/n 霸权/n 的/u 角逐/v 中/nd ，/w 是/vl 一个/mq 牵动/v 全局/n 的/u 焦点/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     石油/n ，/w 又是/vl 苏联/ns 对外/d 推行/v 霸权主义/n 的/u 一/m 项/q 重要/a 工具/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     为了/p 增强/v 同/p 美国/ns 争霸/v 的/u 经济/n 军事/n 实力/n ，/w 苏联/ns 不/d 断/d 加速/v 发展/v 石油/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     一九七四/m 年/nt ，/w 苏联/ns 的/u 石油/n 产量/n 超过/v 了/u 美国/ns ，/w 此后/c 一直/d 居于/v 世界/n 首位/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     可是/c ，/w 苏联/ns 也/d 有/v 它/r 的/u 种/q 种/q 矛盾/n 和/c 困难/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     苏联/ns 的/u 石油/n 资源/n 与/c 消费/v 地区/n 分布/v 极/d 不/d 平衡/a 。/w 
		
			
                                        304
                                     据/p 美国/ns 《/w 油气/n 杂志/n 》/w 估计/v ，/w 苏联/ns 一九七八/m 年/nt 石油/n 勘探/v 储量/n 为/vl 九十七亿/m 多/m 吨/q ，/w 占/v 世界/n 估计/v 探明/v 储量/n 的/u 百/m 分之/u 十一/m 以上/nd ，/w 仅次于/v 沙特阿拉伯/ns ，/w 居/v 世界/n 第二/m 位/q 。/w 
		
			
                                        305
                                     但是/c ，/w 它/r 这些/r 石油/n 资源/n 集中/v 于/p 东部/nd 地区/n （/w 包括/v 西伯利亚/ns 、/w 中亚/j 和/c 远东/ns ）/w ，/w 而/c 它/r 的/u 主要/a 石油/n 消费/v 地区/n 却/d 在/p 西部/nd 的/u 欧洲/ns 部分/n 和/c 乌拉尔/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     四十/m 年代/nt 以来/nt ，/w 采油/v 中心/n 从/p 西/nd 向/p 东/nd 转移/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     西部/nd 老/a 油区/n 的/u 储量/n 和/c 产量/n 的/u 比重/n 逐步/d 下降/v ，/w 以/p 巴库/ns 为/vl 中心/n 的/u 外/nd 高加索/ns 阿塞拜疆/ns 油区/n 已/d 濒于/v 枯竭/a ，/w 号称/v 第二/m 巴库/ns 的/u 伏尔加/ns -/w 乌拉尔/ns 油区/n 也/d 已/d 进入/v 开发/v 后期/nt 。/w 
		
			
                                        308
                                     目前/nt ，/w 采油/v 重心/n 已/d 移向/v 西伯利亚/ns 的/u 新/a 油区/n ，/w 即/vl 秋明/ns 油田/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     一九七八/m 年/nt 苏联/ns 五亿七千二百万/m 吨/q 的/u 石油/n 产量/n 中/nd ，/w 一半/m 来自/v 秋明/ns 油田/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     可是/c ，/w 这个/r 新/a 油区/n 的/u 自然/a 条件/n 极为/d 不利/a ，/w 气候/n 严寒/a ，/w 冬季/nt 漫长/a ，/w 地势/n 低洼/a ，/w 几乎/d 全/a 是/vl 沼泽/n 、/w 湖泊/n 和/c 冻土/n 带/n ；/w 又/d 加/v 交通/n 不便/a ，/w 地/n 荒/a 人/n 稀/a ，/w 施工/v 困难/a ，/w 基本建设/n 投资/v 要/vu 比/p 其它/r 油区/n 高/a 几/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     今后/nt 的/u 开采/v 还/d 需/v 向/p 北部/nd 、/w 东部/nd 和/c 沿海/n 发展/v ，/w 产地/n 与/c 消费/v 地区/n 相距/v 四/m 、/w 五千/m 公里/q ，/w 石油/n 的/u 开采/v 和/c 运输/v 将/d 更加/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        312
                                     苏联/ns 石油/n 产量/n 的/u 增长/v 落后/v 于/p 消费量/n 的/u 增长/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     一九七五/m 年/nt 以来/nt ，/w 苏联/ns 石油/n 生产/v 的/u 增长/v 量/n 逐年/d 下降/v ，/w 而/c 消费/v 持续/v 上升/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     石油/n 的/u 年/nt 增长/v 量/n ，/w 从/p 一九七五/m 年/nt 的/u 三千一百九十万/m 吨/q 下降/v 到/v 一九七八/m 年/nt 的/u 二千六百二十万/m 吨/q ，/w 一九七九/m 年/nt 计划/n 增长/v 的/u 数额/n 又/d 减至/v 二千一百万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        315
                                     苏联/ns 的/u 主要/a 工业区/n 欧洲/ns 部分/n 和/c 乌拉尔/ns 地区/n （/w 集中/v 了/u 全国/n 工业生产/v 的/u 五/m 分之/u 四/m 和/c 全国/n 人口/n 的/u 四/m 分之/u 三/m ）/w ，/w 在/p 一九七一/m 至/v 七五/m 年间/nt 的/u 燃料/n 开采/v 只/d 增长/v 百/m 分之/u 四/m ，/w 燃料/n 消费/v 却/d 增长/v 了/u 百/m 分之/u 二十四/m 。/w 
		
			
                                        316
                                     据/p 估计/v ，/w 近年来/nt ，/w 苏联/ns 每年/nt 原油/n 的/u 消费量/n 大约/d 三亿/m 吨/q 左右/n ，/w 其中/nd 绝大部分/n 用于/v 欧洲/ns 地区/n 、/w 乌拉尔/ns 的/u 经济/n 中心/n 和/c 军事/n 需要/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     在/p 亚洲/ns 地区/n ，/w 仅/d 贝加尔湖/ns 以东/nd 的/u 陆海空/j 军/n 平时/nt 每年/nt 需/v 油/n 四百九十万/m 吨/q ，/w 占/v 当地/n 每年/nt 需/v 油/n 总量/n 的/u 百/m 分之/u 四十/m ；/w 它/r 在/p 欧洲/ns 地区/n 的/u 军需/n 用/v 油/n 量/n 也/d 就/d 可想而知/i 了/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     显然/a ，/w 在/p 苏联/ns 国内/nl ，/w 随着/p 采油/v 重心/n 的/u 东移/v 和/c 扩军备战/i 步伐/n 的/u 加紧/v ，/w 石油/n 的/u 产量/n 和/c 消费量/n 之间/nd 的/u 矛盾/n 势必/d 加大/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     苏联/ns 现在/nt 面临/v 的/u 一个/mq 棘手/a 问题/n ，/w 就是/d 它/r 的/u 石油/n 对外/d 输出/v 不断/d 扩大/v 与/c 国内/nl 需求/n 不断/d 增长/v 发生/v 了/u 尖锐/a 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     为了/p 利用/v 石油/n 输出/v 为/p 其/r 世界/n 霸权/n 战略/n 服务/v ，/w 苏联/ns 石油/n 出口量/n 从/p 一九五五/m 年/nt 的/u 八百万/m 吨/q ，/w 增至/v 一九七七/m 年/nt 的/u 一亿四千八百万/m 吨/q ，/w 即/vl 增加/v 了/u 十七/m 倍/n 半/m 。/w 
		
			
                                        321
                                     同一/a 期间/nt ，/w 石油/n 出口量/n 占/v 其/r 产量/n 的/u 比重/n 从/p 百/m 分之/u 十一/m 增至/v 百/m 分之/u 二十七/m 。/w 
		
			
                                        322
                                     与此同时/i ，/w 国内/nl 需求/n 也/d 在/p 不断/d 增长/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     现在/nt ，/w 苏联/ns 为了/p 维系/v 它/r 在/p &quot;/w 大家庭/n &quot;/w 中/nd 的/u 霸主/n 地位/n ，/w 已/d 不得不/d 把/p 一半/m 以上/nd 的/u 出口/n 石油/n 供应/v 经互会/j 国家/n ，/w 即使/c 这样/r ，/w 它/r 还/d 不能/vu 满足/a 后者/n 迅速/a 增加/v 的/u 石油/n 需要/n ；/w 它/r 在/p 后者/n 石油/n 进口/v 中/nd 所/u 占/v 份额/n 已/d 趋于/v 下降/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     据/p 估计/v ，/w 到/v 一九八○/m 年/nt ，/w 经互会/j 国家/n 需要/v 进口/v 石油/n 一亿五千万/m 至/v 一亿七千万/m 吨/q ，/w 而/c 即使/c 按/p 柯西金/nh 最近/nt 的/u 许诺/v ，/w 苏联/ns 在/p 八十/m 年代/nt 头/nd 五/m 年/nt 中/nd 对/p 东欧/ns 的/u 供应/v 也/d 只能/vu 比/p 现在/nt 增加/v 百/m 分之/u 二十/m ，/w 即/vl 总共/d 不到/v 每年/nt 一亿/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        325
                                     显然/a ，/w 苏联/ns 在/p 石油/n 供求/n 问题/n 上/nd 陷入/v 了/u 剜/v 肉/n 补/v 疮/n ，/w 捉襟见肘/i 的/u 困境/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     东欧/ns 国家/n 能源/n 储量/n 比较/d 贫乏/a 。/w 
		
			
                                        327
                                     苏联/ns 就/d 利用/v 这/r 一/m 弱点/n ，/w 对/p 它们/r 加紧/v 了/u 控制/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     现在/nt ，/w 苏联/ns 已经/d 垄断/v 了/u 经互会/j 国家/n 的/u 石油/n 供应/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     除/p 罗马尼亚/ns 外/nd ，/w 经互会/j 成员国/n 进口/v 石油/n 的/u 百/m 分之/u 九/m 十/m 以上/nd 来自/v 苏联/ns ，/w 从/p 苏联/ns 伸/v 往/p 东欧/ns 国家/n 的/u 输油管/n 成/v 了/u 这些/r 国家/n 的/u 经济/n 生命线/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     诚然/a ，/w 这些/r 国家/n 也/d 拥有/v 一定/a 的/u 潜在/a 的/u 富/a 油区/n 、/w 油气/n 区/n ，/w 而/c 这/r 却/d 被/p 苏联/ns 打/v 着/u &quot;/w 经济/n 一体化/v &quot;/w 的/u 旗号/n ，/w 长期/nt 剥夺/v 了/u 它们/r 独立/v 勘探/v 和/c 开发/v 的/u 权利/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     蒙古/ns 石油/n 本来/d 可以/vu 供应/v 国内/nl 的/u 部分/n 需要/n ，/w 皆/d 因/c 受/v 苏/j 控制/v ，/w 却/d 不得不/d 在/p 一九七○/m 年/nt 停产/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     于是/c ，/w 这些/r 国家/n 在/p 石油/n 方面/n 就/d 陷于/v 只能/vu 仰赖/v 苏联/ns 供应/v 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     苏联/ns 在/p 经互会/j 内/nd 同/p 东欧/ns 国家/n 的/u 贸易/n ，/w 本来/d 实行/v 固定/v 价格/n 制度/n ，/w 互相/d 议定/v 的/u 商品/n 价格/n 都/d 低于/v 世界/n 市场/n 价格/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     但/c 近/a 几/m 年/nt 来/u ，/w 随着/p 国际/n 油价/n 的/u 上涨/v ，/w 苏联/ns 对/p 东欧/ns 一再/d 强行/v 提高/v 油价/n ，/w 甚至/d 擅自/d 撕毁/v 协议/n 、/w 改变/v 原定/v 价格/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     据/p 报道/v ，/w 一九七五/m 年/nt ，/w 苏联/ns 卖给/v 东欧/ns 五/m 国/n 的/u 石油/n 价格/n 平均/a 上涨/v 百/m 分之/u 八十五/m ，/w 后来/nt 又/d 逐年/d 递增/v 百/m 分之/u 二十/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     苏联/ns 自己/r 承认/v ，/w 它/r 卖给/v 匈牙利/ns 的/u 石油/n 价格/n ，/w 一九七八/m 年/nt 比/p 一九七四/m 年/nt 增加/v 了/u 近/a 两/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     因此/c ，/w 东欧/ns 国家/n 每年/nt 就要/vu 向/p 苏联/ns 多/a 付/v 亿万/m 卢布/n ，/w 对/p 苏/j 贸易/n 逆差/n 已/d 上升/v 到/v 二十亿/m 美元/n 左右/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     另外/c ，/w 由于/c 苏联/ns 不断/d 以/p 减少/v 石油/n 供应/v 相/d 威胁/v ，/w 东欧/ns 国家/n 被迫/v 另/r 找/v 来源/n ，/w 一九七七/m 年/nt 从/p 其他/r 国家/n 进口/v 了/u 一千七百万/m 吨/q 石油/n ，/w 一九七八/m 年/nt 估计/v 进口/v 了/u 二千万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        339
                                     这/r 使/v 已经/d 负债累累/i 的/u 东欧/ns 国家/n 更/d 加重/v 了/u 经济/n 负担/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     苏联/ns 还/d 利用/v 东欧/ns 国家/n 在/p 能源/n 供应/v 上/nd 有/v 求/v 于/p 它/r ，/w 要/vu 这些/r 国家/n 出钱/v 出力/v ，/w 共同/a 开发/v 西伯利亚/ns 的/u 能源/n 基地/n ，/w 作为/v 将来/nt 增加/v 供应/v 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     为此/c ，/w 东欧/ns 五/m 国/n 就/d 不得不/d 勒紧/v 腰带/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     按照/p 所谓/a &quot;/w 多边/n 一体化/v 措施/n &quot;/w ，/w 经互会/j 成员国/n 在/p 一九七六/m 至/v 八○/m 年/nt 期间/nt ，/w 集资/v 九十九亿/m 卢布/n 用于/v 开发/v 苏联/ns 的/u 能源/n 部门/n ，/w 东欧/ns 国家/n 要/vu 负担/v 其中/nd 的/u 四十/m 多/m 亿/m 。/w 
		
			
                                        343
                                     苏联/ns 不仅/c 借/v 此/r 向/p 这些/r 国家/n 大量/a 掠夺/v 资金/n 和/c 物资/n ，/w 还要/v 它们/r 输入/v 劳力/n ，/w 直接/a 榨取/v 这些/r 国家/n 的/u 工人/n 血汗/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     目前/nt ，/w 苏联/ns 供应/v 东欧/ns 的/u 石油/n 价格/n ，/w 表面上/nl 等于/v 世界/n 市场/n 价格/n 的/u 百/m 分之/u 八十/m 。/w 
		
			
                                        345
                                     然而/c ，/w 苏联/ns 从/p 东欧/ns 国家/n 取得/v 的/u 大量/a 投资/v ，/w 都/d 是/vl 利率/n 百/m 分之/u 二/m 点/n 五/m 的/u 长期/nt 低息/n 贷款/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     再/d 加上/v 东欧/ns 国家/n 一向/d 以/p 远/a 低于/v 世界/n 市场/n 的/u 价格/n 向/p 苏联/ns 出口/n 大量/a 的/u 机器/n 设备/n 、/w 工业/n 消费品/n 和/c 农产品/n ，/w 它们/r 的/u 价格/n 并/c 没有/v 随着/p 油价/n 的/u 提高/v 而/c 得到/v 相应/v 的/u 调整/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     一/m 位/q 匈牙利/ns 经济学家/n 指出/v ：/w 如果/c 石油/n 价格/n 继续/v 上升/v ，/w 东欧/ns 在/p 苏联/ns 经济/n 中/nd 投资/v 后/nd 可/vu 得到/v 的/u 东西/n ，/w 将/d 少于/v 它/r 现在/nt 可以/vu 直接/a 用/p 硬通货/n 购买/v 到/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     显然/a ，/w 苏联/ns 对/p 东欧/ns 国家/n 供应/v 石油/n 的/u 一点/mq &quot;/w 恩赐/v &quot;/w ，/w 早已/d 一本万利/i 地/u 捞/v 了/u 回去/vd 。/w 
		
			
                                        349
                                     为了/p 利用/v 石油/n 向/p 西欧/ns 渗透/v 扩张/v ，/w 七十/m 年代/nt 以来/nt ，/w 苏联/ns 每年/nt 把/p 它/r 百/m 分之/u 四十/m 左右/n 的/u 出口/n 石油/n 投向/v 西方/nd 。/w 
		
			
                                        350
                                     一九七七/m 年/nt ，/w 苏联/ns 向/p 西方/nd 出口/n 的/u 石油/n 几乎/d 相当于/v 它/r 对/p 西方/nd 出口/n 贸易/n 总额/n 的/u 一半/m ，/w 它/r 在/p 西欧/ns 石油/n 市场/n 占/v 了/u 百/m 分之/u 十六/m 点/n 五/m 。/w 
		
			
                                        351
                                     现在/nt ，/w 几乎/d 所有/a 西欧/ns 国家/n 都/d 进口/v 苏联/ns 原油/n ，/w 而且/c 许多/a 国家/n 都/d 是/vl 苏联/ns 石油/n 的/u 长期/nt 买主/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     苏联/ns 正/d 力图/v 通过/p 扩大/v 石油/n 供应/v ，/w 使/v 西欧/ns 国家/n 加深/v 对/p 它/r 的/u 依赖/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     去年/nt 十二月/nt 一/m 日/nt ，/w 伦敦/ns 《/w 泰晤士报/n 》/w 因/c &quot;/w 劳资/j 纠纷/n &quot;/w 而/c 停刊/v ，/w 最近/nt 宣布/v ，/w 已/d 于/p 十一月/nt 十二/m 日/nt 复刊/v ，/w 这/r 场/q 纠纷/n 持续/v 近/a 一/m 年/nt 之/u 久/a 。/w 
		
			
                                        354
                                     对/p 此/r ，/w 一些/m 英国人/n 颇/d 有/v 感慨/v 地/u 讲/v ：/w 一九七九/m 年/nt 的/u 不列颠/ns ，/w 几乎/d 要/vu 成为/v 只有/c 泰晤士河/ns （/w ＴｈｅＴｈａｍｅｓ/ws ）/w 而/c 没有/v 《/w 泰晤士报/n 》/w （/w Ｔｈｅ/ws Ｔｉｍｅｓ/ws ）/w 的/u 国家/n 了/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     《/w 泰晤士报/n 》/w 是/vl 英国/ns 最/d 古老/a 的/u 报纸/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        356
                                     它/r 创刊/v 至今/d ，/w 已/d 有/v 一百九十四/m 年/nt 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     该报/n 属/v 汤姆森/nh 家族/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     它/r 通常/d 被/p 认为/v 是/vl 反映/v 英国/ns 政府/n 观点/n 的/u 一家/mq 报纸/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     《/w 泰晤士报/n 》/w &quot;/w 劳资/j 纠纷/n &quot;/w 的/u 直接/a 起因/n 是/vl 经济/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     英国/ns 报刊/n 杂志/n 种类/n 繁多/a 。/w 
		
			
                                        361
                                     于是/c ，/w 这/r 场/q 具有/v 较/d 浓/a 政治/n 色彩/n 的/u &quot;/w 劳资/j 纠纷/n &quot;/w 就/d 旷日持久/i 地/u 拖/v 下去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        362
                                     在/p 政府/n 的/u 斡旋/v 下/nd ，/w 一九七九/m 年/nt 三月/nt ，/w 劳资/j 双方/n 达成/v &quot;/w 开始/v 举行/v 谈判/n &quot;/w 的/u 协议/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     后/nd 几经/v 波折/n 和/c 反复/d 的/u 讨价还价/i ，/w 终于/d 在/p 一九七九/m 年/nt 十月/nt 二十/m 日/nt 晚/nt ，/w 经过/p 一/m 场/q 二十六/m 小时/nt 不/d 间断/v 的/u 谈判/n ，/w 才/d 达成/v 了/u 复刊/v 协议/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     根据/p 最后/n 协议/n 来看/v ，/w 在/p 经济/n 方面/n ，/w 老板/n 花费/v 大约/d 四千万/m 英镑/n 的/u 代价/n ，/w 取得/v 了/u 裁员/v 六/m 、/w 七百/m 人/n 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     据/p 估计/v ，/w 老板/n 要/vu 捞回/v 这/r 笔/n 损失/v 可能/vu 需要/v 六/m 年/nt 的/u 时间/n ；/w 在/p 政治/n 方面/n ，/w 最后/n 协议/n 没有/v 明确/v 规定/v 谁/r 控制/v &quot;/w 电脑/n 室/n &quot;/w ，/w 但/c 双方/n 承诺/n 了/u 要/vu &quot;/w 在/p 今后/nt 十二/m 个/q 月/nt 内/nd ，/w 由/p 资方/n 、/w 印刷/v 工会/n 和/c 记者/n 工会/n 三/m 方/n 协商/v 一个/mq 大家/n 都/d 可以/vu 接受/v 的/u 解决/v 办法/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        366
                                     对/p 此/r ，/w 不少/a 英国/ns 报纸/n 联系/n 保守党/n 政府/n 正要/vu 提出/v 立法/v 来/vd 限制/v 工会/n 权力/n 的/u 问题/n 评论/v 称/v ：/w 《/w 泰晤士报/n 》/w 的/u 这/r 一/m 场/q &quot;/w 劳资/j 纠纷/n &quot;/w ，/w 可能/vu 只是/d 一/m 场/q 序幕/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     我/r 在/p 《/w 关于/p 社会主义/n 积累/v 的/u 几个/mq 问题/n 》/w 一/m 文/n 中/nd ，/w 在/p 分析/v 积累/v 与/c 扩大再生产/v 的/u 关系/n 问题/n 时/nt ，/w 言/v 先/d 讲/v 了/u 积累/n 是/vl 扩大再生产/v 的/u 基础/n 和/c 主要/a 来源/n ，/w 同时/c ，/w 也/d 讲/v 了/u 积累/n 不是/vl 扩大再生产/v 的/u 唯一/a 源泉/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     我/r 认为/v 这/r 是/vl 符合/v 马克思主义/n 再生产/v 理论/n 的/u 基本/a 原理/n 的/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     但/c 奚兆永/nh 同志/n 却/d 认为/v 积累/n 是/vl 扩大再生产/v 的/u 唯一/a 源泉/n 才是/vl 马克思主义/n 再生产/v 理论/n 的/u 基本/a 原理/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     在/p 那/r 篇/q 文章/n 中/nd ，/w 我/r 只/d 把/p 积累/n 不是/vl 扩大再生产/v 的/u 唯一/a 源泉/n 的/u 主要/a 根据/n ，/w 简单/a 的/u 提/v 了/u 一下/mq ，/w 没有/v 作/v 详细/a 的/u 引证/v 和/c 分析/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     既然/c 奚兆永/nh 同志/n 认为/v 都/d 是/vl &quot;/w 很/d 令人/n 费解/a 的/u &quot;/w ，/w 就/d 有必要/v 作/v 比较/d 详细/a 的/u 引证/v 和/c 分析/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     是的/u ，/w 马克思/nh 在/p 这里/r 是/vl 在/p 分析/v 剩余价值/n 分为/v 资本/n 和/c 收入/n 的/u 比例/n 已/d 定/v 的/u 情况/n 下/nd 研究/v 积累/v 量/n 的/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 增加/v 剩余价值/n 量/n 的/u 因素/n ，/w 包括/v 能够/vu 扩大再生产/v 的/u 各种/r 因素/n 也就是/d 增加/v 积累/v 量/n 的/u 因素/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     但是/c ，/w 他/r 不是/vl 重复/v 前/nd 几/m 篇/q 已经/d 分析/v 过/u 的/u 决定/v 剩余价值/n 量/n 的/u 各种/r 因素/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        375
                                     在/p 这里/r 我们/r 对/p 这些/r 情况/n 再/d 作/v 一/m 次/q 总括/v 的/u 说明/n ，/w 但是/c 只/d 限于/v 它们/r 在/p 积累/n 方面/n 会/vu 提供/v 新/a 观点/n 的/u 范围/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        376
                                     这里/r 提供/v 的/u 新/a 观点/n ，/w 就/d 包括/v 有/v 不/d 增加/v 积累/v 仍然/d 可以/vu 在/p 一定/a 界限/n 之内/nd 扩大再生产/v 的/u 原理/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     马克思/nh 在/p 《/w 资本论/n 》/w 第２/m 卷/q 有/v 几/m 处/n 提到/v 他/r 在/p 第１/m 卷/q 曾经/d 分析/v 过/u 没有/v 积累/v 仍然/d 可以/vu 扩大再生产/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     例如/v ，/w 马克思/nh 说/v ：/w &quot;/w 但是/c 正如/p 第一/m 卷/q 已经/d 指出/v 的/u ，/w 由此/d 决不/d 能/vu 得出/v 结论/n 说/v ，/w 资本/n 执行/v 职能/n 的/u 范围/n ，/w 生产/v 的/u 规模/n ─/w ─/w 即使/c 在/p 资本主义/n 的/u 基础上/nl ─/w ─/w 就/d 其/r 绝对/a 的/u 界限/n 来说/v ，/w 是/vl 由/p 执行/v 职能/n 的/u 货币/n 资本/n 的/u 大小/n 决定/v 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        379
                                     又/d 指出/v ：/w &quot;/w 我们/r 在/p 第一/m 卷/q 还/d 论述/v 过/u ，/w 一定量/n 的/u 资本/n ，/w 没有/v 积累/v ，/w 还是/d 能够/vu 在/p 一定/a 界限/n 之内/nd 扩大/v 它/r 的/u 生产/v 规模/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        380
                                     据/p 我/r 理解/v ，/w 马克思/nh 在/p 第一/m 卷/q 论述/v 没有/v 积累/v 仍然/d 可以/vu 扩大再生产/v ，/w 主要/a 就是/d 在/p 第２２/m 章/q 第４/m 节/q 。/w 
		
			
                                        381
                                     １/m ．/w 通过/p 延长/v 工作日/n 和/c 提高/v 劳动强度/n 来/vd 扩大/v 生产/v ，/w 从而/c 增大/v 积累/v 量/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     我们/r 知道/v ，/w 在/p 一切/r 产业/n 部门/n 中/nd ，/w 如果/c 要/vu 使/v 生产/v 过程/n 能够/vu 顺利/a 进行/v ，/w 劳动/v 资料/n 与/c 劳动者/n 人数/n 之间/nd 必须/d 保持/v 一定/a 的/u 比例/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     但是/c ，/w 由/p 劳动/v 资料/n 构成/v 的/u 不变/v 资本/n 部分/n ，/w 在/p 扩大再生产/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 不一定/d 要/vu 随/p 所/u 使用/v 的/u 劳动量/n 按/p 同一/a 比例/n 增加/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     例如/v ，/w 一个/mq 工厂/n 原有/v 工人/n １００/m 人/n ，/w 每人/n 每天/nt 劳动/v ８/m 小时/nt ，/w 共/d ８００/m 个/q 劳动/v 小时/nt ，/w 如果/c 资本家/n 要/vu 把/p 生产/v 规模/n 扩大/v 半/m 倍/n ，/w 他/r 可以/vu 通过/p 再/d 雇佣/v ５０/m 个/q 工人/n 来/vd 解决/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     这样/r 就要/vu 追加/v 资本/n ，/w 他/r 不仅/c 要/vu 在/p 工资/n 上/nd 预付/v 新/a 的/u 可变/a 资本/n ，/w 而且/c 要/vu 在/p 劳动/v 资料/n 上/nd 预付/v 新/a 的/u 不变/v 资本/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     但是/c ，/w 他/r 也/d 可以/vu 通过/p 使/v 原有/v 的/u １００/m 个/q 工人/n 不是/vl 劳动/v ８/m 小时/nt ，/w 而是/vl 劳动/v １２/m 小时/nt 的/u 办法/n 来/vd 解决/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     这样/r ，/w 资本家/n 可以/vu 不/d 追加/v 可变/a 资本/n ，/w 也/d 不/d 需要/v 按/p 比例/n 地/u 追加/v 不变/v 资本/n 就/d 可以/vu 扩大再生产/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     ２/m ．/w 利用/v 劳动/n 和/c 自然/a 结合/v 的/u 伸张/v 力/n 扩大/v 生产/v 规模/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     自然资源/n 是/vl 生产/v 的/u 要素/n ，/w 但/c 不是/vl 劳动/v 的/u 产物/n ，/w 没有/v 价值/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     所以/c ，/w 它/r 虽然/c 是/vl 生产/v 的/u 要素/n ，/w 但/c 不是/vl 价值/n 要素/n ，/w 如果/c 使/v 同等/a 数量/n 的/u 劳动力/n 和/c 劳动/v 资料/n 的/u 使用/v 更加/d 紧张/a 起来/vd ，/w 那未/r ，/w 即使/c 不/d 追加/v 资本/n ，/w 也/d 可以/vu 增加/v 对/p 自然/a 物质/n 的/u 利用/v 程度/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     例如/v ，/w 在/p 采掘/v 工业/n 中/nd ，/w 劳动/v 对象/n 不是/vl 预付/v 资本/n 的/u 组成部分/n ，/w 而是/vl 自然/a 的/u 无偿/a 给予/v ，/w 因而/c 这里/r 的/u 不变/v 资本/n 几乎/d 完全/a 是/vl 由/p 劳动/v 资料/n 组成/v ，/w 它/r 很/d 容易/a 容纳/v 增加/v 的/u 劳动量/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     如果/c 工人/n 实行/v 日夜/nt 轮班/v 制/n ，/w 在/p 其它/r 条件/n 不变/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 产品/n 的/u 数量/n 就/d 会/vu 同/p 所/u 用/v 的/u 劳动/v 成/v 正比例/n 增加/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     在/p 农业/n 上/nd 也是/vl 这样/r 。/w 
		
			
                                        394
                                     在/p 加工/v 工业/n 上/nd ，/w 情况/n 要/vu 复杂/a 一些/m ，/w 但是/c 仍然/d 可以/vu 不/d 追加/v 资本/n 或/c 不/d 按/p 比例/n 追加/v 资本/n 而/c 扩大/v 生产/v 规模/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     所以/c ，/w &quot;/w 总的/n 结论/n 是/vl ：/w 资本/n 一旦/d 合并/v 了/u 形成/v 财富/n 的/u 两/m 个/q 原始/a 要素/n -/w -/w 劳动力/n 和/c 土地/n ，/w 它/r 便/d 获得/v 了/u 一/m 种/q 扩张/v 的/u 能力/n ，/w 这/r 种/q 能力/n 使/v 资本/n 能/vu 把/p 它/r 的/u 积累/v 的/u 要素/n 扩展/v 到/v 超出/v 似乎/d 是/vl 由/p 它/r 本身/n 的/u 大小/n 所/u 确定/v 的/u 范围/n ，/w 即/d 超出/v 由/p 体现/v 资本/n 存在/v 的/u 、/w 已经/d 生产/v 的/u 生产资料/n 的/u 价值/n 和/c 数量/n 所/u 确定/v 的/u 范围/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        396
                                     ３/m ．/w 通过/p 提高/v 劳动生产率/n 扩大/v 生产/v 规模/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     劳动生产率/n 的/u 提高/v 就是/d 同等/a 劳动/n 的/u 耗费/v 可以/vu 生产/v 更/d 多/a 的/u 产品/n ，/w 从/p 社会/n 来看/v ，/w 实际上/nl 也就是/d 规模/n 扩大/v 的/u 再生产/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     劳动生产率/n 的/u 提高/v 有/v 许多/a 因素/n ，/w 有/v 一些/m 因素/n ，/w 如/v 实现/v 生产/v 过程/n 的/u 机械化/v 、/w 自动化/v ，/w 需要/v 大量/a 投资/v 才能/vu 实现/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     但是/c ，/w 也/d 有/v 一些/m 因素/n ，/w 如/v 改善/v 劳动/n 组织/n 、/w 原材料/n 的/u 节约/v 等/u ，/w 不/d 增加/v 投资/v 或者/c 只要/vu 少量/n 投资/v 就/d 可以/vu 扩大再生产/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     马克思/nh 曾经/d 指出/v ：/w 劳动生产率/n 的/u 提高/v ，/w &quot;/w 在/p 追加/v 资本/n 的/u 价值/n 不变/v 甚至/d 降低/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 积累/v 仍然/d 可以/vu 加快/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     不仅/c 再生产/v 的/u 规模/n 在/p 物质/n 上/nd 扩大/v 了/u ，/w 而且/c 剩余价值/n 的/u 生产/v 也/d 比/p 追加/v 资本/n 的/u 价值/n 增长/v 得/u 更/d 快/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        402
                                     ４/m ．/w 运用/v 科学/n 技术/n 也/d 可以/vu 扩大再生产/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     劳动生产力/n 是/vl 随着/p 科学/n 技术/n 不断/d 发展/v 的/u 。/w 
		
			
                                        404
                                     在/p 生产/v 过程/n 中/nd ，/w 运用/v 新/a 的/u 科学/n 技术/n 成果/n ，/w 可以/vu 使/v 旧/a 的/u 机器/n 、/w 工具/n 、/w 器具/n 等/u 不断/d 被/p 效率/n 更/d 高/a 、/w 功能/n 更/d 大/a 但/c 价格/n 更/d 便宜/a 的/u 新/a 机器/n 、/w 工具/n 、/w 器具/n 所/u 代替/v ，/w 从而/c 使/v 旧/a 的/u 不变/v 资本/n 也/d 会/vu 以/p 生产/v 效率/n 更/d 高/a 的/u 形式/n 再生产/v 出来/vd ，/w 从而/c 增加/v 产品/n 数量/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     同样/a ，/w 原材料/n 的/u 再生产/v ，/w 也/d 会/vu 因为/c 农业/n 生产/v 上/nd 应用化学/n 的/u 进步/a ，/w 而/c 不断/d 提高/v 产量/n 和/c 扩大/v 用途/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     尤其/d 是/vl 废料/n 和/c 废物/n 的/u 综合利用/v ，/w 无需/d 追加/v 资本/n ，/w 就/d 能/vu 创造/v 出/vd 新/a 的/u 资本/n 材料/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     所以/c ，/w &quot;/w 正/d 象/p 只要/vu 提高/v 劳动力/n 的/u 紧张/a 程度/n 就/d 能/vu 加强/v 对/p 自然/a 财富/n 的/u 利用/v 一样/a ，/w 科学/n 和/c 技术/n 使/v 执行/v 职能/n 的/u 资本/n 具有/v 一/m 种/q 不/d 以/p 它/r 的/u 一定量/n 为/vl 转移/v 的/u 扩张/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     同时/c ，/w 这/r 种/q 扩张/v 能力/n 对/p 原/a 资本/n 中/nd 已/d 进入/v 更新/v 阶段/n 的/u 那/r 一部分/n 也/d 发生/v 反作用/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     资本/n 以/p 新/a 的/u 形式/n 无/v 代价/n 地/u 合并/v 了/u 在/p 它/r 的/u 旧/a 形式/n 背后/nl 所/u 实现/v 的/u 社会/n 进步/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        410
                                     此外/c ，/w 马克思/nh 还/d 指出/v ，/w 由于/c 所/u 用/v 资本/n 与/c 所/u 费/v 资本/n 差额/n 的/u 扩大/v 也/d 可以/vu 扩大再生产/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     长期/nt 来/u 理论界/n 有着/v 这样/r 一/m 种/q 观点/n ，/w 认为/v 商品/n 交换/v 必然/a 发生/v 所有权/n 的/u 转移/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     因此/c ，/w 在/p 实践/v 上/nd ，/w 往往/d 以/p 所有权/n 的/u 转移/v 与/v 否/d 为/vl 标志/n ，/w 去/v 确定/v 商品/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     例如/v ，/w 否定/v 在/p 全民所有制/n 经济/n 内部/nd 交换/v 的/u 生产资料/n 是/vl 商品/n 的/u 同志/n ，/w 就/d 持/v 这样/r 的/u 观点/n ；/w 而/c 反驳/v 这/r 种/q 观点/n 的/u 同志/n ，/w 又/d 简单/a 地/u 认为/v 任何/r 商品/n 交换/v 都/d 不/d 发生/v 所有权/n 的/u 转移/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     事实上/nl 同一/a 商品/n 从/p 甲方/n 转到/v 了/u 乙方/n ，/w 不能不/d 同时/v 有/v 一/m 种/q 契约/n 形式/n 的/u 权力/n 的/u 转移/v ，/w 否则/c 商品/n 便/d 会/vu 失去/v 归宿/n 者/k ，/w 这/r 是/vl 不/d 难/a 理解/v 的/u 。/w 
		
			
                                        415
                                     为了/p 说明/v 这个/r 问题/n ，/w 更/d 好/a 地/u 引起/v 讨论/v ，/w 本文/n 试/v 对/p 商品/n 权力/n 在/p 交换/v 中/nd 转移/v 形式/n 的/u 多样性/n 作/v 一些/m 探讨/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     马克思/nh 说/v ：/w &quot;/w 在/p 任何/r 情形/n 下/nd ，/w 在/p 商品市场/n 上/nd ，/w 只是/d 商品/n 所有者/n 与/c 商品/n 所有者/n 相/d 对立/v ，/w 他们/r 彼此/r 行使/v 的/u 权力/n 只是/d 他们/r 商品/n 的/u 权力/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        417
                                     这里/r 马克思/nh 的/u 直接/a 意思/n 虽然/c 是/vl 说明/v 商品/n 所有者/n 的/u 权力/n 彼此/r 平等/a ，/w 不/d 存在/v 任何/r 特权/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     &quot;/w 权力/n &quot;/w 是/vl 一个/mq 法律/n 意义/n 的/u 概念/n ，/w 所以/c 说到/v 某种/r 权力/n ，/w 总是/d 指/v 法律/n 上/nd 的/u 各种/r 范畴/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     我/r 认为/v ，/w 从/p 大/a 原则/n 来/vd 分/v ，/w 商品/n 所有者/n （/w 实际上/nl 一切/r 财富/n 的/u 所有者/n 都/d 一样/a ）/w 所/u 具有/v 对/p 商品/n （/w 财富/n ）/w 的/u 权力/n ，/w 不外乎/v 所有权/n 、/w 占有权/n 、/w 支配权/n 和/c 使用权/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     所谓/a 所有权/n ，/w 指/v 的/u 是/vl 由/p 法律/n 确认/v 的/u ，/w 受/v 法律/n 保护/v 的/u ，/w 在/p 法令/n 范围/n 内/nd 得/vu 有/v 自由/a 收益/v ，/w 处分/v 其/r 所有/a 物/n ，/w 并/c 得/vu 排除/v 他人/r 干涉/v 的/u 权利/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     它/r 确定/v 商品/n 终究/d 归/v 谁/r 所有/a 。/w 
		
			
                                        422
                                     可以说/v ，/w 这/r 是/vl 对/p 商品/n 最高/a 和/c 最/d 根本/a 的/u 权力/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     所谓/a 占有权/n ，/w 指/v 的/u 是/vl 人/n 对/p 物/n 的/u 实际/a 占有/v 的/u 权利/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     它/r 确定/v 商品/n 在/p 现实/n 上/nd （/w 在/p 既定/a 的/u 时间/n 和/c 空间/n 内/nd ）/w 归/v 谁/r 所/u 有/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     占有权/n 一般/a 地/u 说/v 是/vl 由/p 拥有/v 所有权/n 的/u 人/n 行使/v ，/w 但/c 也/d 可以/vu 依法/v 以/p 行政/n 命令/v 或/c 依/p 所有/a 人/n 的/u 意思/n 为/v 他人/r 所/u 行使/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     所谓/a 支配权/n ，/w 指/v 的/u 是/vl 能/vu 直接/a 支配/v 所/u 占有/v 物/n 的/u 一定/a 权利/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     它/r 确认/v 商品/n 受/v 谁/r 实际/a 地/u 指挥/v 和/c 调配/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     所谓/a 使用权/n ，/w 指/v 的/u 是/vl 依法/v ，/w 依/v 物/n 的/u 性质/n 自由/a 使用/v 占有/v 物/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     它/r 确认/v 商品/n 由/p 谁/r 实际/a 使用/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     由此可见/i ，/w 所谓/a 商品/n 的/u 权力/n ，/w 并非/d 仅/d 指/v 对/p 商品/n 的/u 所有权/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     从/p 法律/n 上/nd 看/v ，/w 商品/n 所有者/n 对/p 商品/n 的/u 权力/n ，/w 包含/v 着/u 四/m 种/q 可以/vu 和/c 可能/vu 互相/d 分离/v 的/u 权力/n ，/w 每/r 一/m 商品/n 所有者/n 都/d 是/vl 如此/r ，/w 这/r 就是/d 他们/r 平等/a 的/u 权力/n ，/w 这/r 就是/d 商品/n 权力/n 的/u 内涵/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     我们/r 知道/v ，/w 商品/n 之所以/c 互相/d 让/v 渡/v ，/w 是/vl 因为/c &quot;/w 一切/r 商品/n 对/p 它们/r 的/u 所有者/n 是/vl 非/h 使用价值/n ，/w 对/p 它们/r 的/u 非/h 所有者/n 是/vl 使用价值/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        433
                                     如果/c 相反/v ，/w 那么/r 它们/r 便/d 成/v 了/u 自给自足/i 的/u 必需品/n ，/w 根本/d 不/d 需要/v 让/v 渡/v ；/w 同时/c ，/w &quot;/w 商品/n 在/p 能够/vu 作为/v 使用价值/n 实现/v 以前/nt ，/w 必须/d 先/d 作为/v 价值/n 来/vd 实现/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        434
                                     因此/c ，/w 商品/n 所有者/n 在/p 交换/v 时/nt ，/w 还/d 必然/a 要/vu 在/p 价值/n 形式上/nl 考虑/v 经济/n 收益/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     作为/v 商品/n 所有者/n ，/w 他们/r 只有/c 在/p 这/r 二/m 方面/n 取得/v 一致/a ，/w 才能/c 发生/v 现实/a 的/u 交换/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     正如/p 马克思/nh 所/u 说/v 的/u &quot;/w 为了/p 使/v 这些/r 物/n 作为/v 商品/n 彼此/r 发生关系/v ，/w 商品/n 监护人/n 必须/d 作为/v 有/v 自己/r 的/u 意志/n 体现/v 在/p 这些/r 物/n 中/nd 的/u 人/n 彼此/r 发生关系/v ，/w 因此/c ，/w 一方/n 只有/c 符合/v 另/r 一方/n 的/u 意志/n ，/w 就是说/c 每/r 一方/n 只有/d 通过/p 双方/n 共同/a 一致/a 的/u 意志/n 行为/n ，/w 才能/c 让/v 渡/v 自己/r 的/u 商品/n ，/w 占有/v 别人/r 的/u 商品/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        437
                                     在/p 这里/r ，/w 马克思/nh 非常/d 谨慎/a 地/u 指出/v 这/r 种/q 让/v 渡/v ，/w 只是/d 商品/n 所有者/n &quot;/w 想/v 让/v 渡/v 自己/r 的/u 商品/n ，/w 来/vd 换取/v 别种/v 能够/vu 满足/a 他/r 本人/n 需要/v 的/u 使用价值/n 的/u 商品/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        438
                                     他/r 并/c 没有/v 断言/v ：/w 这/r 种/q 让/p 渡/v 一定/d 要/vu 发生/v 所有权/n 的/u 转移/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     可见/c ，/w 商品/n 交换/v ，/w 不是/vl 为了/p 达到/v 法律/n 上/nd 的/u 目的/n （/w 交换/v 某种/r 权力/n ）/w ；/w 而是/vl 为了/p 达到/v 经济/n 上/nd 的/u 目的/n （/w 等价/n 地/u 交换/v 使用价值/n ）/w 。/w 
		
			
                                        440
                                     由于/c 经济/n 上/nd 的/u 各种/r 原因/n ，/w 商品/n 的/u 价值/n 和/c 使用价值/n 实现/v 途径/n 会/vu 极/d 不/d 相同/a ，/w 因此/c ，/w 商品/n 交换/v （/w 流通/v ）/w 会/vu 有/v 极/d 不/d 相同/a 的/u 形式/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     正/d 因为/c 这样/r ，/w 反映/v 在/p 契约/n （/w 不管/c 是/vl 法定/a 的/u 还是/d 约定俗成/i 的/u ）/w 上/nd 的/u 权力/n 的/u 转移/v ，/w 也/d 会/vu 有/v 各/r 不/d 相同/a 的/u 相应/v 的/u 形式/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     这/r 是/vl 符合/v 历史唯物主义/n 基本/a 原理/n 的/u 。/w 
		
			
                                        443
                                     这里/r 仅/d 举/v 几/m 种/q 主要/a 形式/n 作为/v 例证/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     有/v 这样/r 一/m 种/q 商品/n 交换/v ，/w 当/p 交换/v 实现/v 后/nd ，/w 甲/n 乙/n 双方/n 都/d 不再/d 享有/v 对/p 原有/v 商品/n 的/u 收益/v 权/n 和/c 处分/n 权/n ，/w 并且/c 也/d 不能/vu 再/d 排斥/v 别人/r 对/p 自己/r 原有/v 商品/n 的/u 干涉/v ，/w 因而/c 在/p 契约/n 形式上/nl 确认/v 了/u 甲/n 商品/n 现/nt 归/v 乙/n 所有/a ，/w 乙/n 商品/n 现/nt 归/v 甲/n 所/u 有/v ，/w 显然/a 这/r 种/q 商品/n 交换/v 的/u 经济/n 意义/n 在/p 法律/n 上/nd 反映/v 了/u 所有权/n 的/u 转移/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     与此同时/i ，/w 也/d 不/d 难/a 看出/v ，/w 这/r 种/q 交换/v 连同/c 占有权/n 、/w 支配权/n 、/w 使用权/n 都/d 发生/v 了/u 转移/v 。/w 
		
			
