
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     但/c 此种/r 倾向/n 实在/d 值得/v 注意/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     它/r 不仅/c 浪费/v 大量/a 的/u 人力/n 物力/n ，/w 而且/c 苦/v 了/u 那些/r 不想/v 做/v 自己/r 不愿/vu 做/v 的/u 事情/n 的/u 老年/nt 知识分子/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     叶圣陶/nh 就是/vl 一例/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     其一/r ，/w 吁请/v 社会/n 各方面/n 体谅/v 老年/nt 知识分子/n 的/u 苦衷/n ，/w 不要/vu 过多/a 地/u 增加/v 他们/r 的/u 负担/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     其二/r ，/w 与其/c 杨/v 汤/n 止/v 沸/v ，/w 不如/v 干脆/d 釜底抽薪/i 。/w 
		
			
                                        6
                                     请/v 一些/m 名不副实/i 的/u 此会/n 那/r 社/n 休息/v 去/vd 。/w 
		
			
                                        7
                                     长此以往/i ，/w 难免/a 滋事/v 生/v 非/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     我/r 敢/vu 说/v ，/w 文坛/n 是/vl 可以/vu 少/v 得了/v 他们/r 的/u 。/w 
		
			
                                        9
                                     其/r 三/m ，/w 就/d 如/v 老/a 作家/n 孙犁/nh 说/v 的/u ，/w 人/n 到/v 晚年/nt ，/w 记忆力/n 靠不住/v 了/u ，/w 要/vu 慎/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     慎/v 者/k 一/m ，/w 凡/d 涉/v 文字/n ，/w 亲/d 躬/v 其身/n ；/w 慎/v 者/k 二/m ，/w 对/p 别人/r 写/v 自己/r 的/u ，/w 事先/nt 要/vu 来/vd 看/v 看/v ；/w 慎/v 者/k 三/m ，/w 和/p 整天价/nt 在/p 三/m 瓦/n 两/m 舍/n 寻欢作乐/i 的/u &quot;/w 闲散/a 官/n 儿/k &quot;/w 对坐/v ，/w 最好/d 闭口/v ，/w 不然/c ，/w 就/d &quot;/w 离/v 远/a 一点/mq &quot;/w 。/w 
		
			
                                        11
                                     让/p 他们/r 自讨没趣/i ，/w 悻悻/a 离去/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     由/p 叶圣陶/nh 的/u 五/m 点/n 苦恼/a 想到/v 了/u 这些/r 办法/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     总之/c ，/w 办法/n 多多益善/i 。/w 
		
			
                                        14
                                     》/w 一/m 文/n ，/w 有些/m 不同/a 意见/n ，/w 敬请/v 作者/n 与/p 广大/a 读者/n 指教/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     爱情/n 这个/r 字眼/n ，/w 从/p 产生/v 的/u 那天/r 起/v ，/w 作为/v 一/m 种/q 观念/n 形态/n ，/w 它/r 始终/d 是/vl 和/p 一定/a 历史/n 时期/nt 的/u 经济基础/n 、/w 政治制度/n 、/w 道德规范/n 、/w 社会/n 风尚/n 紧紧/d 相连/v 的/u 。/w 
		
			
                                        16
                                     这/r 就/d 赋予/v 了/u 爱情/n 以/p 极为/d 广博/a 的/u 社会/n 内容/n 和/c 十分/d 复杂/a 的/u 思想/n 内容/n ，/w 为/p 文学家/n 、/w 艺术家/n 的/u 艺术/n 表现/n 提供/v 了/u 广阔/a 的/u 天地/n 和/c 深远/a 的/u 背景/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     而/c 一/m 部/q 《/w 西厢记/n 》/w ，/w 张生/nh 跳过/v 的/u 不仅/c 是/vl 一/m 堵/q 粉墙/n ，/w 更是/vl 一道/n 横亘/v 于/p 男女/n 青年/n 之间/nd 数/m 千/m 年/nt 之/u 久/a 的/u 不可逾越/i 的/u 封建礼教/n 的/u 大/a 防/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     至于/v 《/w 红缕梦/n 》/w ，/w 人们/n 从/p 宝/nhs 黛/nhs 的/u 爱情/n 悲剧/n 中/nd 几乎/d 看到/v 一个/mq 时代/nt 、/w 一/m 段/q 历史/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     那么/r ，/w 今天/nt 我们/r 在/p 看待/v 和/c 评价/v 一/m 部/n 有关/v 爱情/n 描写/v 的/u 文艺/n 作品/n 时/nt ，/w 如果/c 仅仅/d 用/p &quot;/w 爱情/n &quot;/w 的/u 眼光/n 来/vd 加以/v 剖析/v ，/w 则/c 其/r 结论/n 很/d 难/a 不失/v 之/r 于/p 偏颇/a 。/w 
		
			
                                        20
                                     试看/v 那个/r 《/w 北极光/n 》/w 中/nd 的/u 芩芩/nhs 吧/u ，/w 有人/r 说/v 她/r 对/p 爱情/n 朝三暮四/i ，/w 喜新厌旧/i ，/w 对/p 社会/n 对/p 他人/r 不负/v 责任/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     在/p 作品/n 中/nd ，/w 她/r 从/p &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 的/u 那/r 堆/q 泥沼/n 中/nd 出来/vd ，/w 呈现/v 在/p 她/r 面前/nd 的/u 是/vl 一个/mq 充满/v 生机/n 的/u 、/w 新旧/n 交替/v 的/u 世界/n ，/w 生活/n 的/u 本身/n 给/v 了/u 她/r 寻求/v 理想/n 、/w 探索/v 人生/n 积极/a 意义/n 的/u 勇气/n 和/c 力量/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     当/p 现实/n 生活/n 将/p 她/r 推到/v 了/u 选择/v 自身/n 命运/n 的/u 一个/mq 重要/a 关口/n 时/nt ，/w 她/r 完全/d 有/v 能力/n 也/d 有/v 理由/n 为/p 自己/r 在/p 美好/a 与/c 丑恶/a 、/w 进化/v 与/c 倒退/v 、/w 沉沦/v 与/c 发展/v 的/u 比较/v 中/nd 作出/v 抉择/v ，/w 从而/c 寻求/v 到/v 一/m 条/q 通向/v 理想/n 世界/n 的/u 路/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     芩芩/nhs 选择/v 的/u 岂止/d 是/vl 一个/mq 爱人/n ，/w 而是/vl 一代/nt 青年/n 的/u 一/m 条/q 人生/n 的/u 路/n ，/w 一/m 种/q 生活/n 的/u 方向/n ，/w 一/m 种/q 对/p 自己/r 、/w 对/q 社会/n 的/u 信念/n ，/w 一/m 种/q 对/p 时代/nt 所/u 负有/v 的/u 责任感/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     可/d 我们/r 有些/m 同志/n 竟然/d 把/p 这/r 种/q 寻求/v 和/c 选择/v 谴责/v 为/vl 一/m 种/q 爱情/n 上/nd 的/u 不忠/a 、/w 不/d 贞/a 、/w 不专/a 、/w 不道德/a 。/w 
		
			
                                        25
                                     似乎/d 只有/c 让/p 人物/n 就范/v 于/p 约定俗成/i 的/u 旧习/n ，/w 回到/v 既定/a 的/u 生活/n 轨道/n 上/nd 去/vd ，/w 才是/vl 道德/a 的/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     这/r 种/q 论点/n 如果/c 不/d 令/v 人/n 感到/v 惊讶/a ，/w 也/d 足以/d 使/v 人/n 啼笑皆非/i 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     谈到/v 这里/r ，/w 使/v 我们/r 不得不/d 把/p 问题/n 扯到/v 爱情/n 与/c 婚姻/n 、/w 家庭/n 、/w 道德/n 的/u 关系/n 上/nd 来/vd 。/w 
		
			
                                        28
                                     看过/v 电影/n 《/w 潜网/n 》/w 的/u 同志/n 都/d 能/vu 体会/v 到/v ，/w 有/v 了/u 爱情/n 不能/vu 结合/v 是/vl 不幸/a 的/u ，/w 而/c 没有/v 爱情/n 的/u 结合/v 也/d 同样/a 是/vl 痛苦/a 的/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     因此/c ，/w 恩格斯/nh 认为/v ，/w 现代/nt 的/u 性爱/n …/w …/w 首先/r 是/vl 以/p 所/u 爱/v 者/k 的/u 互爱/v 为/vl 前提/n 的/u ；/w 它/r 常常/d 达到/v 这样/r 强烈/a 和/c 持久/a 的/u 程度/n ，/w 如果/c 不能/vu 结合/v 和/c 彼此/r 分离/v ，/w 对/p 双方/n 来说/v 即使/c 不是/vl 一个/mq 最大/a 的/u 不幸/n ，/w 也是/vl 一个/mq 大/a 不幸/n …/w …/w 。/w 
		
			
                                        30
                                     可/d 在/p 现实/n 生活/n 中/nd ，/w 人们/n 却/d 往往/d 有意无意/i 地/u 忽略/v 或/c 冷淡/v 了/u 在/p 婚姻/n 关系/n 中/nd ，/w 爱情/n 这个/r 最/d 重要/a 最/d 基本/a 的/u 因素/n ，/w 而/c 把/p 婚姻/n 关系/n 仅仅/d 理解/v 和/c 看作/v 是/vl 两性/n 结合/v 的/u 合法化/v 和/c 彼此/r 所/u 应/vu 承担/v 的/u 义务/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     这/r 恰恰/d 是/vl 一/m 种/q 庸俗/a 社会学/n 的/u 观点/n ，/w 也是/vl 恩格斯/nh 在/p 《/w 路德维希&#183;费尔巴哈/nh 和/c 德国/ns 古典/a 哲学/n 的/u 终结/v 》/w 一/m 文/n 中/nd 早已/d 否定/v 了/u 的/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     但是/c ，/w 由于/c 经济/n 的/u 、/w 政治/n 的/u 、/w 思想/n 的/u 、/w 习俗/n 的/u 诸多/a 方面/n 的/u 原因/n ，/w 使/v 我们/r 的/u 目前/nt 的/u 婚姻/n 关系/n 还/d 不能/vu 完全/d 摆脱/v 这/r 种/q 思想/n 的/u 影响/v ；/w 同时/c ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl ，/w 为了/p 调整/v 人们/n 之间/nd 的/u 以及/c 个人/n 之间/nd 的/u 关系/n ，/w 人们/n 的/u 这/r 种/q 爱情/n 和/c 婚姻/n 行为/n ，/w 还/d 应/vu 受到/v 一定/a 的/u 历史/n 时期/nt 的/u 道德规范/n 的/u 约束/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     然而/c ，/w 这/r 不应/vu 成为/v 我们/r 维护/v 和/c 无视/v 一/m 种/q 丑恶/a 的/u 、/w 世俗/n 的/u 、/w 因袭/v 的/u 爱情/n 和/c 婚姻/n 关系/n 的/u 依据/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     为什么/r 我们/r 有的/r 青年/n 会/vu 把/p 结婚/v 看作/v 是/vl 爱情/n 的/u 终结/v 和/c 坟墓/n ，/w 把/p 家庭/n 看成/v 是/vl 对/p 爱情/n 的/u 一/m 种/q 桎梏/n ，/w 一旦/d 恋爱/v 着/u 的/u 双方/n 组成/v 了/u 家庭/n ，/w 那么/r 爱情/n 的/u 追求/v 也/d 就/d 永远/d 结束/v 了/u ，/w 究/v 其/r 思想/n 根源/n ，/w 恐怕/d 皆/d 源/v 出/vd 于/p 此/r 。/w 
		
			
                                        35
                                     为此/c ，/w 我们/r 的/u 文艺/n 作品/n 既/c 应该/vu 赞美/v 那/r 种/q 建立/v 在/p 爱情/n 基础上/nl 的/u 婚姻/n 的/u 甜密/a ，/w 也/d 可以/vu 揭露/v 那/r 种/q 没有/v 爱情/n 的/u 婚姻/n 的/u 不幸/n ，/w 同时/c 还要/vu 表现/v 那些/r 不幸/a 的/u 人们/n 为了/p 获得/v 新/a 的/u 生活/n 而/c 从/p 一切/r 旧/a 思想/n 的/u 罗网/n 中/nd 冲/v 脱/v 出来/vd 的/u 艰辛/a 历程/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     这/r 种/q 表现/n ，/w 应该/vu 视为/v 题/n 内/nd 之/u 议/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     感情/n 破裂/v 了/u ，/w 可/d &quot;/w 哪/r 个/q 人/n 的/u 离婚/v ，/w 不是/vl 一/m 场/q 身败名裂/i 、/w 死去活来/i 的/u 搏斗/v 啊/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        38
                                     由于/c 习俗/n 的/u 偏见/n ，/w 离/v 了/u 婚/n 的/u 女人/n 往往/d 会/vu 把/p 重新/d 结婚/v &quot;/w 看成/v 是/vl 一/m 种/q 灾难/n &quot;/w ；/w &quot;/w 在/p 某些/r 范围/n 内/nd ，/w 我们/r 到/v 现在/nt 还/d 没有/d 击败/v 孔老二/nh &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        39
                                     爱情/n ，/w 这/r 原是/vl 人生/n 里/nd 极其/d 严肃/a 的/u 一个/mq 课题/n ，/w 现在/nt 却/d 让/p 一些/m 人/n 亵渎/v 了/u 。/w 
		
			
                                        40
                                     半/m 个/q 世纪/nt （/w 甚至/d 是/vl 几十/m 个/q 世纪/nt ）/w 过去/vd 了/u ，/w 这些/r 人/n 的/u 思想/n 水平/n 仍/d 停留/v 在/p 阿Ｑ/nh 的/u 思维/n 逻辑/n 上/nd ：/w 爱情/n 就是/vl 困/v 觉/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        41
                                     实际上/nl ，/w 和/p 世间/nl 一切/r 事物/n 无不/d 在/d 变化/v 和/c 发展/v 着/u 一样/a ，/w 人们/n 对/p 爱情/n 的/u 理解/v 和/c 追求/v ，/w 对/p 道德/n 标准/n 的/u 衡量/v 和/c 规范/v ，/w 也/d 不是/vl 一成不变/i 的/u 。/w 
		
			
                                        42
                                     吴/nhf 老太爷/n 抱/v 着/u 《/w 太上感应篇/n 》/w 的/u 时代/nt 毕竟/d 过去/vd 了/u ，/w 八十/m 年代/nt 的/u 婚姻法/n 较之/v 五十/m 年代/nt ，/w 则/c 更/d 重视/v 人/n 的/u 感情/n 因素/n ，/w 而/c 如果说/i 在/p 《/w 爱/v ，/w 是/vl 不能/vu 忘记/v 的/u 》/w 那/r 篇/q 小说/n 中/nd ，/w 那个/r 老干部/n 和钟雨/nh 的/u 爱情/n 由于/c &quot;/w 发/v 乎/u 情/n &quot;/w 而/c &quot;/w 止/v 于/p 礼/n &quot;/w ，/w 因而/c 只/d 寄/v 希望/n 于/p 飘渺/a 虚无/n 的/u &quot;/w 天国/n &quot;/w 的话/u ，/w 那末/r ，/w 《/w 北极光/n 》/w 中/nd 的/u 芩芩/nh 却/d 已/d 为了/p 理想/n 的/u 实现/v 而/c 付诸/v 行动/n 了/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     我们/r 不能/vu 把/p 那/r 种/q 打/v 着/u 思想/n 解放/v 的/u 标志/n 而/c 在/p 作品/n 中/nd 进行/v 低级/a 庸俗/a 描写/v 的/u 东西/n 与/p 此/r 混为一谈/i ，/w 更/d 不要/vu 自觉/a 不自觉/a 地/u 站/v 在/p 一/m 种/q 旧/a 的/u 立场/n 上/nd ，/w 把/p 马克思主义/n 关于/p 爱情/n 、/w 婚姻/n 、/w 家庭/n 的/u 学说/n 也/d 视为/v 异端/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     至于/v 那/r 种/q 借/v 文学/n 以/p 营私/v ，/w 企图/v 以/p 文学/n 来/vd 实现/v 极端个人主义/n 目的/n 作品/n ，/w 是/vl 理应/vu 遭到/v 唾弃/v 的/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     同时/c ，/w 对/p 读者/n 、/w 观众/n 的/u 欣赏/v 水平/n 、/w 美学/n 趣味/n ，/w 也/d 有/v 个/q 引导/v 和/c 启蒙/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     基本/d 忠于/v 托/v 翁/n 原著/n 的/u 电视剧/n 《/w 安娜&#183;卡列尼娜/n 》/w 上映/v 的/u 时候/n ，/w 有人/r 嫌/v 憎/v 安娜/nh ，/w 同情/v 卡列宁/nh ，/w 说/v 安娜/nh 是/vl &quot;/w 破鞋/n &quot;/w ，/w 卡列宁/nh 是/vl &quot;/w 正人君子/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        47
                                     三十/m 年代/nt ，/w 我/r 在/p 上海/ns 写作/v ，/w 疲倦/a 了/u 的/u 时候/n ，/w 就/d 常/d 到/v 附近/n 静安寺坟山/ns （/w 今/nt 静安公园/ns ）/w 里/nd 去/v 徘徊/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     更/d 多/a 的/u 时候/n ，/w 是/vl 坐/v 在/p 这里/r 的/u 法国梧桐/n 下面/nd 继续/v 构思/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     至于/v 法国梧桐/n 是/vl 什么/r 时候/n 引种/v 到/v 南京/ns 的/u ，/w 我/r 没有/d 考查/v 过/u ，/w 说不上/v 来/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     但是/c 在/p 四十/m 多/m 年/nt 前/nd ，/w 我/r 来过/v 这个/r 地方/n 它/r 未曾/d 闯进/v 过/u 我/r 的/u 眼帘/n 倒是/d 真的/a 。/w 
		
			
                                        51
                                     那时/r 的/u 南京/ns ，/w 给/v 我/r 的/u 印象/n 是/vl 树木/n 很少/a ，/w 空荡荡/a 的/u ，/w 光秃秃/a 的/u ，/w 是/vl 一/m 座/q 毫无/v 生气/n 的/u 城市/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     去年/nt ，/w 我/r 初/a 到/v 南京/ns ，/w 就/d 发现/v 多/a 条/q 马路/n 两旁/nl ，/w 几乎/d 都/d 种/v 了/u 法国梧桐/n ，/w 树杈/n 都/d 伸/v 过来/vd ，/w 互相/d 搭/v 接/v 在/p 一起/n ，/w 形成/v 了/u 宽阔/a 的/u 天棚/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     车子/n 从/p 树荫/n 下/nd 驶过/v ，/w 就/d 好象/d 潜艇/n 在/p 绿波/n 里/nd 穿行/v 一般/a 。/w 
		
			
                                        54
                                     在/p 绿荫/n 下/nd 穿行/v 时/nt ，/w 我/r 不觉/v 自言自语/i ：/w &quot;/w 这/r 法国梧桐/n 种/v 得/u 真/d 好/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        55
                                     司机/n 同志/n 听/v 了/u ，/w 搭腔/v 介绍/v 道/v ：/w &quot;/w 这/r 都/d 是/vl 刘伯承/nh 同志/n 提倡/v 栽/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        56
                                     可见/c 种/v 树/n 可以/vu 改变/v 都市/n 的/u 面貌/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     南京/ns ，/w 就是/vl 一个/mq 好/a 例子/n ，/w 因为/c 旧时/nt 的/u 南京/ns 又/d 浮现/v 在/p 我/r 的/u 眼前/nl 。/w 
		
			
                                        58
                                     后来/nt ，/w 我/r 又/d 走过/v 了/u 江南/nl 几个/mq 城市/n ，/w 差不多/a 都/d 有/v 走/v 在/p 南京/ns 马路/n 上/nd 的/u 感觉/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     这/r 几/m 座/q 城市/n 也/d 都/d 在/p 马路/n 两边/nl 种植/v 了/u 这/r 种/q 壮美/a 的/u 树/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     壮美/a 的/u 树/n ，/w 从/p 树干/n 到/v 枝叶/n 都/d 是/vl 可爱/a 的/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     树皮/n 是/vl 没有/v 皱纹/n 的/u ，/w 衰老/a 和/c 它/r 是/vl 绝缘/v 的/u 。/w 
		
			
                                        62
                                     坚硬/a 的/u 树/n 质/n ，/w 表示/v 它/r 能/vu 战胜/v 风霜/n 和/c 酷暑/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     夏天/nt ，/w 它/r 枝繁叶茂/i ，/w 可以/vu 遮住/v 头顶/nl 的/u 骄阳/n ；/w 冬天/nt ，/w 叶子/n 脱落/v ，/w 它/r 又/d 可以/vu 使/v 温暖/a 的/u 阳光/n 照射/v 进来/vd ，/w 它/r 天生/a 就是/vl 都市/n 的/u 好友/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     当/p 行程/n 暂停/v 在/p 苏州/ns 时/nt ，/w 我/r 便/d 去/v 苗圃/n 里/nd 和/p 园艺/n 师傅/n 聊天/v ，/w 才/d 知道/v 法国梧桐/n 是/vl 插/v 枝/n 育苗/v 的/u ，/w 这/r 就/d 使/v 我/r 对/p 它/r 更/d 感兴趣/v 了/u ，/w 也/d 就/d 使/v 我/r 明白/v 了/u ：/w 为什么/r 江南/nl 的/u 城市/n ，/w 种植/v 法国梧桐/n 会/vu 这样/r 普遍/a 。/w 
		
			
                                        65
                                     人/n 贵/a 相知/v ，/w 对/p 树/n ，/w 也/d 贵/a 相知/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     我/r 在/p 上海/ns 略/d 停/v ，/w 就/d 匆匆/a 离开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     我/r 没/d 来得及/v 去/v 看望/v 那/r 几/m 棵/q 当年/nt 曾经/d 和/p 我/r 相伴/v 过/u 的/u 法国梧桐/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     外国/n 朋友/n 赞/v 龚澎/nh   《/w 人物/n 》/w 杂志/n 今年/nt 第/h 四/m 期/q 的/u 两/m 篇/q 文章/n 介绍/v 我国/n 杰出/a 的/u 女/f 外交家/n 龚澎/nh 。/w 
		
			
                                        69
                                     龚澎/nh 一九三六/m 年/nt 入党/v ，/w 一九七○/m 年/nt 逝世/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     她/r 从事/v 外交/n 工作/n 长达/v 三十/m 多/m 年/nt ，/w 是/vl 周恩来/nh 同志/n 外交/n 工作/n 方面/n 的/u 一个/mq 得力/a 助手/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     抗日战争/i 时期/nt ，/w 龚澎/nh 是/vl 重庆/ns 中共/j 代表团/n 的/u 外事/n 组/n 成员/n ，/w 当时/nt 她/r 担任/v 周恩来/nh 同志/n 的/u 秘书/n 兼/v 翻译/n ，/w 每天/nt 要/vu 和/p 云集/v 在/p 山城/n 的/u 一/m 大/a 帮/q 外国/n 记者/n 打交道/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     中华人民共和国/ns 成立/v 以后/nt ，/w 龚澎/nh 任/v 外交部新闻司/ni 司长/n 和/c 部长/n 助理/n 等/u 职/n ，/w 一直/d 与/p 各种各样/i 的/u 外国人/n 打交道/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     《/w 人物/n 》/w 杂志/n 文章/n 中/nd 写/v 外国/n 朋友/n 对/p 龚澎/nh 的/u 反映/v 有/v 不少/a 具体/a 材料/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     当年/nt 重庆/ns 美国/ns 新闻/n 处/n 的/u 费正清/nh 在/p 后来/nt 写/v 的/u 《/w 自传/n 》/w 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 她/r （/w 指/v 龚澎/nh ）/w 的/u 性格/n 和/c 为人/n ，/w 她/r 的/u 青春/n 活力/n ，/w 她/r 对/p 中国共产党/ni 事业/n 的/u 坚贞/a 忠诚/a ，/w 再/d 加上/v 她/r 对/p 战时/nt 记者/n 的/u 了如指掌/i 和/c 她/r 具有/v 幽默感/n ，/w 在/p 一九四三/m 年/nt 重庆/ns 那/r 种/q 枯燥/a 乏味/a 而/c 又/d 令/v 人/n 沮丧/a 的/u 气氛/n 下/nd ，/w 她/r 的/u 这/r 种/q 活力/n 使/v 人/n 就/d 象/p 呼吸/v 到了/v 一/m 股/q 清秀/a 的/u 新鲜/a 空气/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        75
                                     爱泼斯坦/nh 说/v ：/w &quot;/w 龚澎/nh 善于/v 利用/v 一切/r 机会/n 来/vd 做工作/v ，/w 她/r 往往/d 实际上/nl 是/vl 在/p 给/p 舆论/n 以/p 正确/a 的/u 引导/v ，/w 但/c 并不/d 使/v 人/n 感到/v 你/r 是/vl 在/d 被/p 人/n 引导/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        76
                                     韩素音/nh 在/p 一九八○/m 年/nt 出版/v 的/u 一/m 本/q 自传/n 中/nd ，/w 专门/d 有/v 一/m 章/n 叫/v ：/w &quot;/w 龚澎/nh 之/u 死/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        77
                                     她/r 在/p 文中/nl 写道/v ：/w &quot;/w 我/r 爱/v 龚澎/nh 太/d 深/a 了/u ，/w 我/r 不愿/vu 在/p 中国/ns 以外/nd 的/u 地方/n 表露/v 我/r 内心/n 的/u 沉痛/a 和/c 悲伤/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        78
                                     文幼章/nh 的/u 儿子/n 文忠志/nh 写/v 的/u 《/w 文幼章/nh 传/n 》/w 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 一/d 见到/v 龚澎/nh ，/w 就/d 会/vu 使/v 优柔寡断/i 的/u 自由主义/n 者/k 感到/v 无地自容/i ，/w 因为/c 站/v 在/p 他/r 面前/nd 的/u 是/vl 一个/mq 真正/d 坚强/a 而/c 富有/v 献身/v 精神/n 的/u 人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        79
                                     《/w 人物/n 》/w 介绍/v 龚澎/nh 的/u 文中/nl 还/d 写道/v ：/w &quot;/w 许多/a 和/p 龚澎/nh 打/v 过/u 交道/n 的/u 外国/n 朋友/n 常/d 爱/v 说/v ：/w '/w 龚澎/nh 的/u 一举一动/i ，/w 体现/v 着/u 大家/n 所/u 熟悉/v 而且/c 十分/d 欣赏/v 的/u 周恩来/nh 的/u 工作/n 作风/n '/w ，/w 这/r 显然/a 指/v 的/u 是/vl 周恩来/nh 同志/n 的/u 那样/r 的/u 爱憎分明/i 、/w 实事求是/i 、/w 平易近人/i 而/c 满腔热情/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        80
                                     这/r 种/q 为人/v 处事/v 的/u 作风/n ，/w 不仅/c 做/v 外交/n 工作/n 需要/v 如此/r ，/w 而且/c 做/v 一切/r 工作/n 的/u 共产党员/n 和/c 领导/n 干部/n 都/d 是/vl 应当/vu 学习/v 的/u 。/w 
		
			
                                        81
                                     &quot;/w 离离水上蒲/i ，/w 结水散为珠/i 。/w 
		
			
                                        82
                                     间厕秋菡萏/i ，/w 出入春凫雏/i 。/w 
		
			
                                        83
                                     初萌实雕俎/i ，/w 暮蕊杂椒涂/i 。/w 
		
			
                                        84
                                     所悲堂上曲/i ，/w 遂铄黄金躯/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        85
                                     南齐/nt 诗人/n 谢朓/nh 这/r 首/n 《/w 咏/v 蒲/n 》/w 诗/n ，/w 极其/d 精炼/v 地/u 描摹/v 出/vd 菖蒲/n 的/u 主要/a 特征/n ：/w 它/r 是/vl 水生植物/n ，/w 和风/n 吹拂/v 茎叶/n ，/w 结/v 水/n 散/v 如/v 珍珠/n ；/w 刚/d 长出/v 不久/nt 的/u 嫩/a 蒲/n 切/v 制/v 可/vu 吃/v ，/w 成熟/a 的/u 菖蒲/n 结有/v 花/n 果/n ，/w 呈/v 红色/n ，/w 如/v 椒/n ；/w 其/r 根/n 和/c 茎/n 、/w 表皮/n 黄褐色/n ，/w 深秋/nt 枯萎/a ，/w 可/vu 割/v 为/vl 炊/n ，/w 于是/c 黄金/n 之/u 躯/n 不免/v 化为灰烬/i 。/w 
		
			
                                        86
                                     诗/n 吟/v 至此/v ，/w 不胜/d 唏嘘/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     菖蒲/n 主要/a 生长/v 在/p 池塘/n 、/w 溪/n 间/nd 和/c 河/n 浜/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        88
                                     李商隐/nh 有/v 诗/n 曰/v ：/w &quot;/w 南塘渐暖蒲堪结/i ，/w 两两鸳鸯护水纹/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        89
                                     诗人/n 看到/v 殿宇/n 冷落/v 而/c 柳/n 蒲/n 依然/d ，/w 不禁/d 忆及/v 当年/nt 唐玄宗/nh 和/c 杨贵妃/nh 在/p 南苑/ns 游猎/v 盛极一时/i ，/w 而/c 杨贵妃/nh 最终/d 仍/d 逃脱/v 不了/v 缢死/v 马嵬驿/nh 的/u 悲惨/a 命运/n ，/w 字里行间/i 饱含/v 着/u 诗人/n 国破家亡/i 的/u 深沉/a 悲痛/a 。/w 
		
			
                                        90
                                     菖蒲/n 之/u 叶/n 形似/v 剑/n ，/w 故/c 称/v &quot;/w 蒲剑/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        91
                                     李咸/nh 用/p 《/w 和殷衙推春霖即事/n 》/w 诗/n 曰/v ：/w &quot;/w 柳眉低带泣/i ，/w 蒲剑锐初抽/i &quot;/w ，/w 亦/d 以/p 蒲/n 叶/n 喻/v 剑/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     旧俗/n 每逢/v 端午节/nt ，/w 家家户户/n 都/d 拿/p 蒲/n 叶/n 作/v 剑/n 和/c 艾/n 叶/n 扎/v 在/p 一起/n ，/w 悬挂/v 在/p 大门/n 两边/nl ，/w 谓/v 可/vu 辟邪/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     有的/r 人家/r 还/d 在/p 这天/r 细/a 切/v 嫩/a 蒲/n ，/w 泛/v 于/p 酒中/nl ，/w 据说/v 喝/v 了/u 这/r 种/q 酒/n ，/w 可以/vu 辟/v 疫病/n 之/u 气/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     由于/c 菖蒲/n 同/p 五月/nt 端阳/nt 关系/n 密切/a ，/w 所以/c 古人/n 称/v 端午节/nt 为/vl 蒲/n 节/n ，/w 又/d 别/d 称/v 阴历/n 五月/nt 为/vl 蒲/n 月/nt 。/w 
		
			
                                        95
                                     尹生辉/nh 揿/v 了/u 好一会/i 电铃/n ，/w 老/a 佣人/n 才/d 来/vd 开门/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     &quot;/w 她/r 不/d 舒服/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        97
                                     当/p 她/r 听到/v 尹生辉/nh 报出/v 姓名/n 后/nd ，/w 忙/a 说/v ：/w &quot;/w 呵/e ，/w 是/vl 尹/nhf 先生/n ，/w 请/v 客堂/n 里/nd 坐/v ，/w 我/r 上楼/v 去/v 告诉/v 白/nhf 小姐/n 一/m 声/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        98
                                     老/a 佣人/n 上去/v 不一会/nt ，/w 白洁如/nh 便/d 下楼/v 来/vd 了/u ，/w 果然/d 是/vl 一/m 副/q 病恹恹/a 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     当/p 她/r 在/p 楼梯/n 转弯/v 的/u 地方/n 看到/v 尹生辉/nh 时/nt ，/w 眼光/n 闪亮/v 了/u ，/w 身子/n 也/d 轻盈/a 了/u ，/w 象/p 一/m 朵/q 白云/n 飘/v 了/u 过来/vd 。/w 
		
			
                                        100
                                     &quot;/w 想不到/v 你/r 会/vu 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        101
                                     白洁如/nh 在/p 尹生辉/nh 前面/nd 站住/v ，/w 语气/n 里/nd 饱含/v 着/u 怨/v 意/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     尹生辉/nh 一边/d 坐下/v 一边/d 问/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     &quot;/w 可能/vu 是/vl 感冒/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        104
                                     白洁如/nh 在/p 他/r 对面/nd 坐下/v 说/v ，/w &quot;/w 不要紧/a 的/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     &quot;/w 稍微/d 忙/a 一些/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        106
                                     尹生辉/nh 说/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     白洁如/nh 偶然/d 抬头/v ，/w 看到/v 尹生辉/nh 胸前/nl 那/r 只/q 特制/v 的/u 有/v 天竺/ns 党/n 标记/n 的/u 别针/n ，/w 眼晴/n 突然/d 一/m 亮/v ，/w 慢慢/a 地/u 站起来/v ，/w 趋前/v 一/m 步/n ，/w 一面/d 伸手/v ，/w 一面/d 说/v ：/w &quot;/w 这/r 别针/n 倒/d 很/d 别致/a ，/w 让/p 我/r 看/v 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        108
                                     尹生辉/nh 摘下/v 别针/n ，/w 递给/v 了/u 她/r 。/w 
		
			
                                        109
                                     白洁如/nh 接过/v 别针/n ，/w 看/v 了/u 又/d 看/v ，/w 爱不释手/i ，/w 她/r 快活/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 咦/e ，/w 这/r 别针/n 真/d 不错/a ，/w 送给/v 我/r 做/v 个/q 纪念/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        110
                                     &quot;/w 这/r 也是/vl 一/m 位/q 朋友/n 送给/v 我/r 作/v 纪念/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        111
                                     尹生辉/nh 说/v ，/w 抱歉/v 地/u 笑/v 笑/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     &quot;/w 啊/e ，/w 这/r 是/vl 你/r 的/u 爱/v 物/n ，/w 那/r 就/d 更/d 值得/v 我/r 留/v 着/u 作/v 纪念/v 啦/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        113
                                     白洁如/nh 说/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     她/r 一反常态/i ，/w 竟/d 要/vu 留下/v 那/r 只/q 天竺/ns 别针/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     &quot;/w 洁如/nhs ，/w &quot;/w 尹生辉/nh 着急/v 起来/vd ，/w &quot;/w 别的/r 东西/n 我/r 都/d 可以/vu 奉送/v ，/w 这/r 是/vl 朋友/n 的/u 赠物/v ，/w 实在/d 不好/a 转赠/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        116
                                     白洁如/nh 话里有话/i ，/w 眼睛/n 睁/v 得/u 很/d 大/a ，/w 射出/v 耀眼/a 的/u 光彩/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     &quot;/w 都/d 可以/vu 。/w &quot;/w 
		
			
                                        118
                                     尹生辉/nh 说/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     白洁如/nh 轻轻/a 地/u 说/v ，/w 声音/n 里/nd 充满/v 着/u 情谊/n ，/w 由于/c 激动/a ，/w 浑身/n 微微/a 地/u 颤抖/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        120
                                     突然/d ，/w 她/r 扑向/v 了/u 尹生辉/nh ，/w 搂住/v 了/u 他/r 的/u 脖颈/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     白洁如/nh 站起来/v ，/w 抓住/v 尹生辉/nh 的/u 手/n ，/w 执着/a 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     他/r 回顾/v 着/u ，/w 检讨/v 着/u ，/w 觉得/v 自己/r 并/c 无/v 疏忽/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     转而/d 一/m 想/v ，/w 又/d 觉得/v 可能性/n 不大/a 。/w 
		
			
                                        124
                                     要是/c 组织上/nl 已/d 有/v 交代/n ，/w 她/r 就/d 应该/vu 亮出/v 接头/v 暗号/n 来/vd ；/w 新/a 特委/j 也/d 不会/vu 为了/p 寻找/v 我/r ，/w 而/c 象/p 只/q 无头苍蝇/n 那样/r 到处/nl 乱闯/v 了/u ；/w 再说/c ，/w 她/r 要是/c 知道/v 我/r 的/u 真正/a 身份/n ，/w 在/p 我/r 面前/nd 便/d 不会/vu 如此/r 失却/v 理智/n ，/w 感情/n 放肆/a 到/v 如此/r 地步/n 了/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     尹生辉/nh 的/u 头脑/n 象/p 一团/mq 打乱/v 了/u 的/u 丝线/n ，/w 一时/d 理/v 不出/v 头绪/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        126
                                     &quot;/w 生辉/nhs ，/w &quot;/w 白洁如/nh 紧握/v 着/u 她/r 的/u 手/n ，/w 好/a 那/r 布满/v 了/u 红晕/n 的/u 脸/n 对着/v 尹生辉/nh 的/u 脸/n ，/w 激动/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 有生以来/i ，/w 我/r 还是/d 第一次/mq 向/p 一个/mq 异性/n 敞开/v 自己/r 的/u 心扉/n ，/w 表达/v 自己/r 的/u 爱情/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     十/m 多/m 年/nt 来/u ，/w 我/r 受到/v 多少/r 求爱/v 者/k 的/u 包围/v ，/w 但/c 没有/v 一/m 个/q 人/n 使/v 我/r 动/v 过/u 情/n ，/w 没有/v 一/m 个/q 人/n 牵动/v 过/u 我/r 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     尹生辉/nh 正/d 预备/v 婉转/a 地/u 批评/v 她/r 一/m 顿/q ，/w 突然/d 客堂/n 间/nd 的/u 门/n &quot;/w 嗵/o &quot;/w 地/u 响/v 了/u 一/m 声/n ，/w 白洁如/nh 受/v 了/u 一惊/v ，/w 连忙/d 放下/v 他/r 的/u 手/n ，/w 坐/v 了/u 下去/vd ，/w 一霎间/nt ，/w 又/d 变/v 得/u 端庄/a 、/w 文雅/a 、/w 高贵/a 起来/vd ，/w 与/p 刚才/d 判若两人/i 。/w 
		
			
                                        129
                                     一个/mq 问号/n 爬上/v 尹生辉/nh 的/u 心头/nl 。/w 
		
			
                                        130
                                     一九八七/m 年/nt 上海/ns 对外贸易/v 洽谈会/n 昨天/nt 上午/nt 在/p 上海展览中心/ni 隆重/a 开幕/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     来自/v 数/m 十/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 的/u 近/v 一千/m 位/q 客商/n 参加/v 了/u 开幕式/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     上海市/ns 市长/n 江泽民/nh 、/w 专程/d 由/p 京/ns 抵/v 沪/ns 的/u 对外经济贸易部/ni 部长/n 郑拓彬/nh 、/w 上海市/ns 副/h 市长/n 李肇基/nh 、/w 上海经济区规划办公室/ni 主任/n 汪道涵/nh 、/w 上海市人大常委会/ni 副/h 主任/n 刘靖基/nh 以及/c 企业界/n 、/w 贸易/v 界/n 人士/n 参加/v 了/u 开幕式/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     市外经贸委/ni 主任/n 沈被章/nh 致/v 开幕词/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     等/u 字样/n 的/u 四/m 条/q 飘带/n ；/w 代表/v 参/v 办/v 的/u 六十/m 多/m 个/q 交易/n 团/n 的/u 标志/n 彩旗/n 迎风招展/i ；/w 来自/v 世界/n 各地/nl 客户/n 赠送/v 的/u 几百/m 只/q 祝贺/v 花篮/n ，/w 簇拥/v 在/p 开幕式/n 的/u 主席台/n 和/c 一些/m 洽谈/v 室/n 门口/nl 。/w 
		
			
                                        135
                                     当/p 李肇基/nh 副/h 市长/n 剪彩/v 后/nd ，/w 中外/j 来宾/n 随着/p 悦耳/a 的/u 乐曲/n 高兴/a 地/u 进入/v 会场/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     这/r 届/q 洽谈会/n 是/vl 上海/ns 口岸/n 一九八三/m 年/nt 以来/nt 规模/n 最大/a 的/u 一/m 次/q 经济/n 贸易/v 盛会/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     去年/nt 上海/ns 口岸/n 超额/v 百/m 分之/u 九/m 完成/v 了/u 出口/n 任务/n ，/w 突破/v 了/u 四/m 年/nt 徘徊/v 的/u 局面/n ，/w 这/r 届/q 洽谈会/n 将/d 继续/v 发展/v 这/r 一/m 大好/a 形势/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     在/p 六千五百/m 平方米/q 的/u 展厅/n 里/nd ，/w 各/r 类/n 出口/n 商品/n 样品/n 琳琅满目/i ，/w 计有/v 五百/m 多/m 个/q 大类/n ，/w 几千/m 个/q 大/a 品种/n ，/w 不少/a 商品/n 是/vl 首次/n 亮相/v ，/w 引起/v 外商/n 的/u 浓厚/a 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     从/p 本/r 届/n 洽谈会/n 上/nd 可以/vu 看出/v ，/w 上海/ns 出口/v 商品/n 的/u 结构/n 正在/d 发生/v 重要/a 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     尤其/d 是/vl 近年来/nt 通过/p 对/p 引进/v 技术/n 的/u 消化/v 吸收/v ，/w 一些/m 商品/n 的/u 国产化/v 程度/n 大大/d 加强/v ，/w 加快/v 了/u 升级换代/i 的/u 步伐/n ，/w 许多/a 过去/nt 需要/v 进口/v 的/u 产品/n ，/w 现在/nt 也/d 出口/v 了/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     洽谈会/n 上/nd &quot;/w 待价而沽/i &quot;/w 的/u 飞机/n 、/w 汽车/n 、/w 船舶/n 、/w 电脑/n 、/w 彩色/n 电视机/n 、/w 电梯/n 和/c 成套/n 的/u 机电/j 设备/n 等/u ，/w 占据/v 了/u 展出/v 厅/n 相当/a 一部分/n 的/u 面积/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     中国迅达电梯有限公司上海电梯厂/ni 推出/v 了/u 客/n 梯/n 、/w 货/n 梯/n 、/w 观光/v 电梯/n 、/w 自动扶梯/n 、/w 自动/a 人行道/n 和/c 包括/v 电脑/n 控制/v 的/u 各种/r 高级/a 、/w 高速/a 电梯/n 等/u 一百/m 多/m 个/q 品种/n ，/w 引起/v 许多/a 外商/n 的/u 注意/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     上海汽车进出口公司/ni 拿出/v 了/u 桑塔纳/ni 轿车/n 和/c 幸福/ni 牌/n 摩托车/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     几/m 位/q 客商/n 对/p &quot;/w 桑塔纳/ni &quot;/w 一/d 开口/v 就/d 要/v 一千/m 辆/q 。/w 
		
			
                                        145
                                     金星/ni 彩电/n 去年/nt 单是/vl 中国电子进出口总公司上海分公司/ni 就/d 出口/v 了/u 五万/m 台/q ，/w 这次/r 洽谈会/n 上/nd ，/w 这个/r 公司/n 不仅/c 经销/v &quot;/w 金星/ni &quot;/w 、/w &quot;/w 上海/ns &quot;/w 牌/n 优质/n 彩电/n ，/w 还/d 销售/v 整套/n 彩电/n 生产/v 流水线/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     本/r 届/n 洽谈会/n 向/p 世界/n 展示/v 了/u 上海/ns 科技/n 、/w 文化/n 的/u 新/a 面貌/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     由/p 国际技术进出口公司/ni 首次/n 设立/v 的/u &quot;/w 技术/n 出口/n 角/n &quot;/w ，/w 亮出/v 近/v 三百/m 项/q 技术/n 成果/n 和/c 技术/n 产品/n ，/w 其中/nd 部分/n 项目/n 具有/v 国际/n 先进/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     客商/n 对/p 这里/r 展出/v 的/u &quot;/w 气功/n 治疗/v 慢性/a 哮喘病/n &quot;/w 、/w &quot;/w 钨/n 铈/n 电极/n &quot;/w 、/w &quot;/w 电脑/n 排版/v 编辑/n 系统/n &quot;/w 、/w &quot;/w 被动/v 式/k 红外线/n 控制器/n &quot;/w 等/u 技术/n 颇/d 感兴趣/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     上海外文图书公司/ni 的/u 洽谈/v 室/n 里/nd 顾客/n 盈门/v ，/w 图书/n 也/d 来/vd 参加/v 贸易/v 洽谈会/n 了/u ，/w 从/p 去年/nt 开始/v ，/w 上海/ns 已/d 有/v 十一万/m 册/q 书籍/n 销到/v 十/m 多/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     这次/r 洽谈会/n 上/nd ，/w 这/r 家/n 公司/n 推出/v 了/u 上/v 千/m 种/q 图书/n 和/c 数/n 千/m 种/q 有声/v 读物/n ，/w 其中/nd 英文版/n 《/w 红楼梦/n 》/w 、/w 《/w 西游记/n 》/w 、/w 《/w 水浒/n 》/w 、/w 《/w 苏州掌故/n 》/w 、/w 《/w 太极拳/n 》/w 、/w 《/w 中国/ns 历代/nt 绘画/n 》/w 等/u 都/d 成/v 了/u 热门货/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     昨天/nt 虽/c 是/vl 洽谈会/n 的/u 第一/m 天/nt ，/w 会场/n 设立/v 的/u 三百/m 多/m 间/q 谈判/v 室/n 都/d 已/d 是/vl 客商/n 盈门/v ，/w 连/p 走/v 道上/nl 散置/v 的/u 休息/v 桌椅/n 也/d 用来/v 做生意/v 了/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     外商/n 青睐/v 的/u 还有/v 珠宝/n 、/w 首饰/n 、/w 真丝/n 印花/n 绸/n 、/w 各/r 类/n 服装/n 、/w 纺织品/n 等/u 传统/n 出口/v 商品/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     会场/n 外/nd 的/u 许多/a 专业/n 出口/v 公司/n 也/d 门庭若市/i 。/w 
		
			
                                        154
                                     昨天/nt 晚上/nt ，/w 上海/ns 有关/v 部门/n 在/p 华亭宾馆/ni 举行/v 洽谈会/n 开幕/v 招待会/n ，/w 江泽民/nh 市长/n 、/w 郑拓彬/ni 部长/n 致/v 祝酒词/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     中共中央纪律检查委员会/ni 昨天/nt 在/p 北京/ns 开始/v 举行/v 全国/n 纪检/j 工作会议/n ，/w 部署/v 一九八七/m 年/nt 的/u 纪检/j 工作/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     会议/n 强调/v 要/vu 严肃/a 党/n 的/u 政治/n 纪律/n ，/w 反对/v 资产阶级/n 自由化/v ，/w 加强/v 党内/nl 监督/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     中央/n 纪委/j 第二/m 书记/n 王鹤寿/nh 主持/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     他/r 传达/v 了/u 中央/n 领导/n 同志/n 的/u 重要/a 讲话/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     他/r 要求/v 全国/n 党/n 的/u 各级/n 纪委/j 站/v 在/p 反对/v 资产阶级/n 自由化/v 的/u 前列/nl ，/w 坚持/v 四项基本原则/n ，/w 把/p 维护/v 党/n 的/u 政治/n 纪律/n 作为/v 自己/r 的/u 重要/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     中央/n 纪委/j 常务/a 书记/n 韩光/nh 在/p 部署/v 今年/nt 党/n 的/u 纪律/n 检查/v 工作/n 时/nt 指出/v ，/w 一九八七/m 年/nt 主要/a 是/vl 抓好/v 五/m 项/q 工作/n ：/w 维护/v 党/n 的/u 政治/n 纪律/n ；/w 纪检/j 工作/n 要/vu 成为/v 促进/v 改革/v 的/u 重要/a 力量/n ；/w 继续/v 纠正/v 不正之风/i ；/w 加强/v 党性/n 教育/n ；/w 发挥/v 监督/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     韩光/nh 强调/v 说/v ，/w 中央/n 领导/n 同志/n 关于/p 坚持/v 四项基本原则/n 、/w 反对/v 资产阶级/n 自由化/v 的/u 重要/a 讲话/n ，/w 集中/a 反映/v 了/u 党中央/n 进行/v 这/r 场/q 斗争/n 的/u 决心/n 和/c 部署/n ，/w 是/vl 指导/v 这/r 场/q 斗争/n 健康/a 发展/v 的/u 根本/a 保证/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     学习/v 这些/r 讲话/n ，/w 有助于/v 深刻/a 理解/v 这/r 场/q 斗争/n 的/u 性质/n 、/w 任务/n 、/w 范围/n 、/w 重点/n 、/w 政策/n 和/c 方法/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     各级/n 党/n 的/u 纪律/n 检查/v 工作人员/n 要/vu 切实/a 学好/v 这些/r 讲话/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     在/p 反对/v 资产阶级/n 自由化/v 的/u 斗争/n 中/nd ，/w 要/vu 认真/a 做好/v 调查研究/v 工作/n ，/w 了解/v 、/w 掌握/v 情况/n ，/w 注意/v 研究/v 倾向性/n 的/u 问题/n ，/w 严格/a 掌握/v 好/a 政策/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     韩光/nh 说/v ，/w 支持/v 和/c 保护/v 改革/v ，/w 开放/v 的/u 顺利/a 进行/v ，/w 是/vl 当前/nt 党/n 的/u 纪律/n 检查/v 工作/n 的/u 基本/a 指导/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     各级/n 党/n 的/u 纪检/j 机关/n 、/w 纪检/j 干部/n 必须/d 了解/v 改革/n ，/w 熟悉/v 改革/n ，/w 做/v 改革/n 的/u 坚强/a 后盾/n ；/w 要/vu 把/p 工作/n 重点/n 放/v 在/p 查处/v 、/w 纠正/v 破坏/v 和/c 阻碍/v 改革/v 的/u 人/n 和/c 事/n 上/nd ；/w 各级/n 纪委/j 要/vu 切实/a 改进/v 工作/n 作风/n 和/c 工作/n 方法/n ，/w 深入/v 改革/v 试点/v 单位/n ，/w 加强/v 同/p 他们/r 的/u 联系/n ，/w 加强/v 相互/d 了解/v ，/w 使/v 纪检/j 工作/n 真正/d 成为/v 促进/v 改革/v 的/u 重要/a 力量/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     韩光/nh 说/v ，/w 在/p 新/a 的/u 历史/n 条件/n 下/nd ，/w 我们/r 党/n 面临/v 着/u 严峻/a 的/u 考验/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     如果/c 不/d 坚决/a 纠正/v 不正之风/i ，/w 不/d 加强/v 对/p 党员/n 的/u 党性/n 教育/v ，/w 资产阶级/n 自由化/v 思想/n 以及/c 以权谋私/i 、/w 严重/a 官僚主义/n 等/u 消极/a 因素/n 就/d 会/vu 严重/a 损害/v 党/n 的/u 形象/n ，/w 危害/v 党/n 的/u 的/u 声誉/n ，/w 腐蚀/v 党/n 的/u 肌体/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     他/r 说/v ，/w 消除/v 党内/nl 这些/r 消极/a 现象/n 和/c 不良/a 风气/n ，/w 根本/a 的/u 方法/n 是/vl 坚持不懈/i 地/u 动员/v 全/a 党/n 抓/v 党风/n ，/w 坚持不懈/i 地/u 对/p 全/a 党/n 进行/v 党性/n 教育/v ，/w 提高/v 党员/n 、/w 干部/n 的/u 党性/n 觉悟/v ，/w 使/v 他们/r 能够/vu 正确/a 地/u 对待/v 权力/n 、/w 地位/n 和/c 金钱/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     各级/n 党组织/n 包括/v 各级/n 纪委/j ，/w 应当/vu 把/p 更/d 多/a 的/u 精力/n 放/v 在/p 抓好/v 党风/n 建设/n 和/c 党性/n 教育/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        171
                                     要/vu 继续/v 强调/v 领导/n 干部/n 起/v 表率/n 作用/n ，/w 要求/v 他们/r 既/d 严于律己/i ，/w 又/d 敢于/vu 同/p 不正之风/i 作斗争/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     韩光/nh 说/v ，/w 党/n 的/u 纪检/j 机关/n 要/vu 肩负/v 起/v 党内/nl 监督/v 的/u 职责/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     建立/v 健全/v 党内/nl 各项/r 监督/v 制度/n ，/w 是/vl 当前/nt 的/u 一/m 项/q 紧迫/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     做好/v 这/r 项/q 工作/n ，/w 有助于/v 使/v 各级/n 党员/n 领导/n 干部/n 模范/a 地/u 遵守/v 党/n 规/n 党/n 法/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     在/p 这/r 方面/n ，/w 今年/nt 要/vu 做/v 两/m 件/q 事/n ：/w 一/m 是/vl 制定/v 对/p 党员/n 干部/n 加强/v 党内/nl 监督/v 的/u 规定/v ；/w 二/m 是/vl 重视/v 各级/n 党委/n 、/w 党组织/n 的/u 民主生活会/n ，/w 纪检/j 机关/n 应/vu 逐级/d 派人/v 参加/v 同级/n 和/c 下/nd 一级/mq 党委/n 、/w 党组织/n 的/u 民主生活会/n ，/w 要/vu 逐级/d 抓/v ，/w 使/v 之/r 形成/v 制度/n ，/w 对/p 领导/n 干部/n 实行/v 有效/a 的/u 监督/v 。/w 
		
			
                                        176
		
			
                                        177
                                     上海市人民政府/ni 昨天/nt 召开/v 了/u 上海市/ns 经济/n 研究/v 工作会议/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     江泽民/nh 市长/n 、/w 黄菊/nh 副/h 市长/n 出席/v 会议/n 并/c 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     黄菊/nh 副/h 市长/n 首先/d 在/p 会上/nl 作/v 了/u 题/n 为/vl 《/w 调动/v 各方面/n 积极性/n ，/w 加强/v 经济/n 研究/v 工作/n 》/w 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     他/r 说/v ，/w 政策/n 研究/v 工作/n ，/w 历来/d 是/vl 我们/r 党/n 和/c 政府/n 工作/n 的/u 重要/a 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     当前/nt 我们/r 的/u 经济/n 发展/v 正/d 处于/v 由/p 高度/n 集中/v 的/u 计划经济/n 向/p 有/v 计划/n 商品经济/n ，/w 由/p 追求/v 速度/n 向/p 讲求/v 效益/n ，/w 由/p 封闭/v 向/p 开放型/n 的/u 战略性/a 转变/v 的/u 关键/a 时期/nt 。/w 
		
			
                                        182
                                     在/p 这样/r 的/u 大/a 变革/v 中/nd ，/w 我们/r 比/p 任何/r 时候/n 都/d 需要/v 加强/v 调查研究/v ，/w 只有/c 在/p 调查研究/v 的/u 基础上/nl ，/w 才能/c 作出/v 正确/a 的/u 决策/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     当前/nt 的/u 关键/a 问题/n 是/vl ，/w 要/vu 把/p 党中央/n 、/w 国务院/ni 制定/v 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n 落到实处/i ，/w 这/r 就/d 必须/d 改变/v 有些/m 同志/n 事务性/n 领导/v 的/u 习惯/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     要/vu 把/p 注意力/n 集中/v 到/v 加强/v 调查研究/v 上/nd 来/vd ，/w 充分/a 发挥/v 经济/n 研究/v 部门/n 的/u 作用/n ，/w 解决/v 好/a 主要/a 问题/n ，/w 变/v 被动/a 为/vl 主动/a 。/w 
		
			
                                        185
                                     黄菊/nh 同志/n 说/v ，/w 上海/ns 的/u 政策/n 研究/v 和/c 咨询/v 机构/n 目前/nt 已/d 初具规模/i 。/w 
		
			
                                        186
                                     全/a 市/n 共有/v 各/r 类/n 研究/v 咨询/v 机构/n 二百四十七/m 个/q ，/w 专职/n 和/c 兼职/v 研究/v 咨询/v 人员/n 二万/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     上海/ns 的/u 政策/n 研究/v 和/c 咨询/v 工作/n ，/w 要/vu 紧紧/d 围绕/v 贯彻/v 实施/v 改革/v 、/w 开放/v 方针/n 去/vd 进行/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     主要/a 抓住/v 改革/v 、/w 开放/v 中/nd 一些/m 带有/v 全局性/n 、/w 综合性/n 、/w 关键性/n 的/u 问题/n ，/w 广泛/a 开展/v 调查研究/v ，/w 提出/v 对策/n ，/w 为/p 市委/j 、/w 市政府/ni 的/u 决策/n 提供/v 依据/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     这些/r 问题/n 是/vl ：/w 增强/v 企业/n 活力/n ，/w 促进/v 经济体制/n 改革/v ；/w 积极/a 扩大/v 出口/n ，/w 促进/v 外向型经济/n ；/w 提高/v 经济效益/n ；/w 调整/v 经济/n 结构/n ；/w 继续/v 研究/v 城市/n 和/c 住宅/n 、/w 交通/n 等/u 问题/n ；/w 研究/v 国民经济/n 和/c 社会/n 发展/v 的/u 长远/a 目标/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     江泽民/nh 市长/n 在/p 讲话/n 中/nd 指出/v ，/w 经济/n 、/w 技术/n 和/c 社会/n 发展/v 研究/v 咨询/v 工作/n ，/w 对于/p 各级/n 领导/n 来说/v ，/w 是/vl 一/m 篇/q 大/a 文章/n ，/w 一定/d 要/vu 作好/v 它/r 。/w 
		
			
                                        191
                                     当前/nt 的/u 经济体制/n 改革/v 和/c 实行/v 对外开放/v ，/w 涌现/v 出/vd 了/u 许多/a 新/a 情况/n 、/w 新/a 问题/n ，/w 需要/v 我们/r 进行/v 认真/a 的/u 研究/v 和/c 积极/a 的/u 探索/v ，/w 这/r 就/d 给/p 各种/r 智囊/n 团体/n 和/c 研究/v 咨询/v 机构/n 提出/v 了/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     他/r 希望/v 上海/ns 广大/a 研究/v 工作者/n ，/w 特别/d 是/vl 一些/m 青年/n 研究/v 工作者/n ，/w 要/vu 真正/d &quot;/w 沉/v &quot;/w 下去/vd ，/w 深入/a 进行/v 调查研究/v ，/w 及时/d 掌握/v 第一手材料/n ，/w 总结/v 实践/n 中/nd 的/u 新鲜/a 经验/n ，/w 为/p 领导/n 部门/n 的/u 决策/n 提供/v 科学/n 依据/n ，/w 为/p 改造/v 振兴/v 上海/ns 作出/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     出席/v 会议/n 的/u 有/v 各/r 部/n 、/w 委/n 、/w 办/n ，/w 区/n 、/w 县/n 、/w 局/n 的/u 领导/n 同志/n ，/w 本市/n 主要/a 经济/n 、/w 科技/n 、/w 社会/n 研究/v 机构/n 、/w 高等院校/n 的/u 负责人/n ，/w 以及/c 一部分/n 学者/n 、/w 专家/n 、/w 老同志/n 近/v 四百/m 人/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     上海/ns 宣传/v 系统/n 外事/n 工作会议/n 昨天/nt 结束/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     这/r 是/vl 中共/j 上海/ns 市委/j 宣传部/n 为/p 迎接/v 即将/d 来临/v 的/u 上海/ns 对外/v 文化/n 交流/v 高潮/n 而/c 举行/v 的/u 一/m 次/q 思想上/nl 、/w 组织上/nl 的/u 准备/v 会/n 和/c 动员/v 会/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     刘振元/nh 副/h 市长/n 在/p 开幕式/n 上/nd 作/v 了/u 题/n 为/vl 《/w 开创/v 上海/ns 对外/v 文化/n 交流/v 新/a 局面/n 》/w 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     他/r 说/v ：/w 这次/r 会议/n 是/vl 贯彻/v 上海/ns 文化/n 发展/v 战略/n 中/nd 的/u 一个/mq 重要/a 组成部分/n ，/w 是/vl 对/p 上海/ns 今后/nt 对外/v 文化/n 交流/v 作/v 总体/n 部署/n ，/w 以期/v 统一/v 认识/v ，/w 理顺/v 关系/n ，/w 明确/v 职责/n ，/w 加强/v 宏观/n 管理/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     他/r 对/p 过去/nt 一/m 年/nt 上海/ns 对外/v 文化/n 交流/v 的/u 成绩/n 作/v 了/u 充分/a 肯定/v ，/w 同时/c 指出/v ，/w 形势/n 对/p 文化/n 交流/v 工作/n 提出/v 了/u 更/d 高/a 的/u 要求/n ，/w 到/v 二月/nt 二十/m 日/nt 为止/v ，/w 一九八七/m 年/nt 上海/ns 对外/v 文化/n 交流/v 项目/n 已经/d 落实/v 的/u 有/v 二百十三/m 项/q 。/w 
		
			
                                        199
                                     一切/r 对外/v 文化/n 交流/v 活动/n 都/d 要/vu 围绕/v 、/w 服从/v 改革/v 、/w 开放/v ，/w 要/vu 为/p 上海/ns 投资/v 环境/n 的/u 改善/v 出力/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     对外/v 文化/n 交流/v 要/vu 在/p 质量/n 上/nd 把关/v ，/w 首先/r 是/vl 讲究/v 社会效益/n ，/w 其次/r 是/vl 讲究/v 经济效益/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     加强/v 文化/n 方面/n 的/u 经营/v 管理/v 应/vu 提到/v 重要/a 日程/n 上/nd 来/vd 。/w 
		
			
                                        202
                                     中共/j 上海/ns 市委/j 副/h 书记/n 曾庆红/nh 昨天/nt 上午/nt 就/p 如何/r 坚持/v 四项基本原则/n ，/w 反对/v 资产阶级/n 自由化/v ，/w 促进/v 上海/ns 对外/v 文化/n 交流/v ，/w 加强/v 社会主义/n 精神文明/n 建设/n 等/u 作/v 了/u 讲话/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     他/r 首先/r 代表/v 市委/j 向/p 宣传/v 系统/n 各/r 部门/n 在/p 对外/v 文化/n 交流/v 中/nd 所/u 取得/v 的/u 成绩/n 表示/v 祝贺/v ，/w 希望/v 各方面/n 加强/v 合作/v ，/w 进一步/v 搞好/v 对外/v 文化/n 交流/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     曾庆红/nh 指出/v ，/w 反对/v 资产阶级/n 自由化/v 与/c 对外/v 文化/n 交流/v 并不/d 矛盾/a 。/w 
		
			
                                        205
                                     反对/v 资产阶级/n 自由化/v 会/vu 更/d 好/a 地/u 把/p 对外/v 文化/n 交流/v 活动/n 引向/v 正确/a 方向/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     他/r 说/v ，/w 在/p 改革开放/i 的/u 大好/a 形势/n 下/nd ，/w 对外/v 文化/n 交流/v 的/u 目的性/n 要/vu 十分/d 明确/a 。/w 
		
			
                                        207
                                     对外/v 文化/n 交流/v 要/vu 有利于/v 上海/ns 经济/n 文化/n 的/u 发展/v ，/w 促进/v 社会主义/n 精神文明/n 建设/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     他/r 说/v ，/w 上海/ns 的/u 对外/v 文化/n 交流/v 是/vl 反映/v 我们/r 社会主义/n 国家/n 形象/n 的/u 窗口/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     开展/v 对外/v 文化/n 交流/v 活动/n ，/w 既/c 要/vu 积极/a 又/d 要/vu 稳妥/a ，/w 要/vu 有/v 针对性/n ，/w 要/vu 对/p 外国/n 文化/n 进行/v 认真/a 的/u 分析/v ，/w 分清/v 精华/n 与/c 糟粕/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     同时/c 要/vu 考虑/v 国内/nl 的/u 承受/v 能力/n ，/w 也/d 要/vu 考虑/v 国外/nl 的/u 承受/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     对外/v 文化/n 交流/v 活动/n 要/vu 及时/d 总结/v 经验教训/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     每/r 一/m 次/q 交流/v 活动/n 都/d 应/vu 事先/nt 有/v 计划/n ，/w 事后/nt 有/v 总结/n ，/w 每个/r 团/n 组/n 应有/v 书面/n 总结/n ，/w 以/p 供/v 借鉴/v ，/w 使/v 交流/v 水平/n 逐步/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     在/p 对外/v 文化/n 交流/v 活动/n 中/nd 要/vu 发扬/v 艰苦奋斗/i 、/w 勤俭节约/i 的/u 方针/n ，/w 把/p 文化/n 交流/v 与/c 经济/n 工作/n 有机/a 结合/v 起来/vd ，/w 通过/p 文化/n 交流/v 促进/v 经济/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     市政府/ni 外办/j 副/h 主任/n 高森/nh 和/c 交响乐团/n 陈燮阳/nh 、/w 杂技团/n 宗政文/nh 、/w 上海电视台/ni 时敏/nh 、/w 摄影家协会上海分会/ni 杜心/nh 也/d 分别/d 在/p 会上/nl 作/v 了/u 专题/n 发言/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     会议/n 由/p 宣传部/n 副/h 部长/n 孙刚/nh 主持/v ，/w 宣传部/n 副/h 部长/n 龚心瀚/nh 在/p 会上/nl 发/v 了/u 言/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     上海/ns 船舶/n 行业/n 今年/nt 第一/m 艘/q 下水/v 的/u 万/m 吨/q 以上/nd 的/u 大型/a 船舶/n ─/w -/w 沪东造船厂/ni 为/p 青岛远洋运输公司/ni 建造/v 的/u 四万二千/m 吨/q 远洋/n 散装/v 货轮/n &quot;/w 泰平海/n &quot;/w 号/n ，/w 昨天/nt 顺利/a 下水/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     沪东造船厂/ni 在/p 青岛远洋运输公司/ni 的/u 支持/v 下/nd ，/w 贯彻/v 党中央/n 增产节约/i ，/w 增收节支/i ，/w 压缩空气/n 的/u 精神/n ，/w 在/p &quot;/w 泰平海/n &quot;/w 号/n 下水/v 时/nt ，/w 既/c 不/d 举行/v 仪式/n ，/w 也/d 不/d 请/v 领导/n 剪彩/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     &quot;/w 泰平海/n &quot;/w 号/n 将于/p 今年/nt 六/m 月份/nt 交付使用/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     上海市/ns 政府/n 提出/v 今年/nt 要/vu 以/p 解决/v &quot;/w 两/m 调/v &quot;/w 工作/n 中/nd 的/u 特困/a 对象/n 为/vl 重点/n ，/w 为/p 二万/m 名/q （/w 户/n ）/w 职工/n 调/v 近/a 工作/n 地点/n 和/c 调/v 近/a 住房/n ，/w 并/c 把/p 这/r 列为/v 市府/j 一九八七/m 年/nt 要/vu 办/v 的/u 实事/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        220
                                     这/r 是/vl 昨天/nt 上海市/ns 职工/n &quot;/w 两/m 调/v &quot;/w 协调/v 联席会议/n 办公室/n 召开/v 的/u &quot;/w 两/m 调/v &quot;/w 工作/n 表彰/v 大会/n 上/nd 传出/v 的/u 信息/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     倪天增/nh 副/h 市长/n 出席/v 会议/n 并/c 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     他/r 说/v ，/w 目前/nt 全/a 市/n 十/m 个/q 老区/n ，/w 符合/v &quot;/w 两/m 调/v &quot;/w 要求/v 的/u 职工/n 尚/d 有/v 七万/m 多/m 人/n ，/w 其中/nd 属于/v 特困/a 对象/n 的/u 一万/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     今年/nt &quot;/w 两/m 调/v &quot;/w 工作/n 的/u 重点/n 是/vl 先/d 解决/v 特困/a 职工/n 的/u 困难/n ，/w 再/d 解决/v 一般/a 困难/a 职工/n 的/u 困难/n ，/w 全年/nt 再/d 为/p 二万/m 名/q 职工/n 解决/v &quot;/w 两/m 调/v &quot;/w 问题/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     对/p 区属/v 集体/n 与/c 局/n 属/v 集体/n 单位/n 之间/nd 的/u 职工/n 调动/v ，/w 对/p 家住/v 在/p 吴淞/ns 、/w 闵行/ns 地区/n 、/w 本人/n 在/p 求/v 调往/v 住地/n 工作/n 的/u 职工/n ，/w 要/vu 广/a 开绿灯/i 给予/v 支持/v ，/w 落实/v 接受/v 单位/n ，/w 调入/v 职工/n 的/u 所有制/n 不变/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     二月/nt 二十七/m 日/nt 晚上/nt ，/w 一百/m 多/m 位/q 中外/j 宾客/n 在/p 对外友协/j 礼堂/n 聚会/v ，/w 纪念/v 中美/j &quot;/w 上海公报/n &quot;/w 这/r 一/m 历史性/n 文件/n 发表/v 十五/m 周年/nt 。/w 
		
			
                                        226
                                     美国/ns 驻/v 中国/ns 大使/n 洛德/nh 在/p 中美/j 友协/j 会长/n 黄镇/nh 讲话/v 后/nd ，/w 谈/v 了/u 一/m 段/q 有关/v &quot;/w 上海公报/n &quot;/w 诞生/v 的/u 经过/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     洛德/nh 说/v ，/w 一九七一/m 年/nt 十月/nt 二十三/m 日/nt ，/w 北京/ns 的/u 室外/nl 已/d 有/v 冷/a 意/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     当时/nt ，/w 周恩来/nh 总理/n 正在/d 人民大会堂/n 对/p 他/r 和/c 基辛格/nh 博士/n &quot;/w 雄辩/n 有力/a &quot;/w 地/u 阐述/v 着/u 他/r 的/u 见解/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     洛德/nh 说/v ，/w 十月/nt 二十二/m 日/nt ，/w 我们/r 向/p 中国/ns 方面/n 递交/v 尼克松/nh 总统/n 对/p 中国/ns 进行/v 历史性/n 访问/v 时/nt 将要/vu 签署/v 的/u 公报/n 的/u 美方/j 草案/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     这/r 份/q 草案/n 采用/v 了/u 外交官/n 们/k 惯用/v 的/u 格式/n ，/w 回避/v 了/u 双方/n 的/u 分歧/n ，/w 尽量/d 罗列/v 共同/a 的/u 出发点/n 和/c 达成/v 的/u 协议/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     洛德/nh 说/v ，/w 周/nhf 总理/n 当时/nt 对/p 这/r 种/q 陈腐/a 的/u 套式/n 很/d 不以为然/i 。/w 
		
			
                                        232
                                     总理/n 说/v ：/w 我们/r 两/m 个/q 国家/n 打/v 过/u 仗/n ，/w 二十/m 多/m 年/nt 来/u 处于/v 敌对/a 和/c 隔绝/v 的/u 状态/n ，/w 对于/p 如何/r 管理/v 各自/r 的/u 国家/n 、/w 如何/r 与/p 外界/n 打交道/v ，/w 有着/v 截然不同/i 的/u 观点/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     每/r 一方/n 应/vu 清楚/a 地/u 阐明/v 自己/r 的/u 立场/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     然后/c ，/w 双方/n 概述/v 可以/vu 取得/v 一致/a 的/u 原则/n 和/c 可以/vu 合作/v 的/u 领域/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     洛德/nh 对/p 参加/v 今天/nt 纪念会/n 的/u 中美/j 来宾/n 说/v ，/w 那时/r ，/w 美方/j 的/u 草案/n 被/p 扔进/v 了/u 历史/n 的/u 垃圾堆/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     在/p 当前/nt 经济/n 发展/v 战略/n 转变/v 的/u 关键/a 时期/nt ，/w 为了/p 及时/a 地/u 、/w 更/d 好/a 地/u 为/p 领导/n 提供/v 决策/n 问题/n 的/u 思路/n 、/w 方法/n 、/w 策略/n 、/w 方案/n 及/c 各种/r 论证/n ，/w 各/r 智囊/n 团体/n 和/c 研究/v 咨询/v 机构/n 要/vu 再接再厉/i ，/w 提高/v 人员/n 素质/n 和/c 研究/v 工作/n 水平/n ，/w 理论/n 联系/v 实际/n ，/w 深入/a 调查研究/v ，/w 及时/d 掌握/v 各种/r 新/a 的/u 情况/n 和/c 问题/n ，/w 总结/v 新鲜/a 经验/n ，/w 力求/v 从/p 事物/n 的/u 本质/n 及其/c 运动/n 规律/n 上/nd 来/vd 把握/v 问题/n ，/w 为/p 研究/v 咨询/v 工作/n 作出/v 更/d 大/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     我们/r 各级/n 领导/n 要/vu 进一步/v 提高/v 对/p 政策/n 咨询/v 研究/v 工作/n 的/u 重要性/n 的/u 认识/n ，/w 把/p 这/r 一/m 工作/n 提到/v 重要/a 的/u 议事日程/n 上/nd 来/vd ，/w 切实/a 加强/v 领导/n ，/w 使/v 之/r 真正/d 成为/v 领导/n 决策/n 过程/n 中/nd 的/u 一个/mq 重要/a 环节/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     各个/r 实际/a 工作/n 部门/n 也/d 要/vu 大力/d 支持/v 研究/v 咨询/v 部门/n 的/u 工作/n ，/w 主动/a 与/p 他们/r 合作/v ，/w 在/p 工作/n 中/nd 提供/v 各种/r 方便/a ，/w 并/c 给予/v 切实/a 的/u 帮助/v ，/w 以/p 充分/a 发挥/v 他们/r 的/u 积极/a 作用/n ，/w 使/v 政策/n 研究/v 工作/n 能/vu 取得/v 越来越/d 显著/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     湖南电视台/ni 打算/v 从/p 今年/nt 起/v ，/w 以/p 十年/nt 为期/v ，/w 拿下/v 宏篇/n 巨制/n 《/w 毛泽东/nh 传/n 》/w 。/w 
		
			
                                        240
                                     他们/r 准备/v 分/v 三/m 个/q 阶段/n 来/vd 拍/v ，/w 即/v ：/w 毛泽东/nh 的/u 青少年/j 时期/nt 、/w 建党/v 到/v 全国/n 解放/v 、/w 新中国/n 成立/v 到/v 逝世/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     目前/nt ，/w 该/r 台/n 已/d 完成/v 《/w 毛泽东/nh 传/n 》/w 的/u 第一/m 集/n 本子/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     《/w 人民日报/n 》/w 刊登/v 记者/n 来信/v 指出/v ，/w 内地/nl 一些/m 省/n 、/w 市/n 的/u 不少/a 单位/n 和/c 群众/n ，/w 对/p 党/n 的/u 民族/n 政策/n 所知/n 甚/d 少/a ，/w 在/p 和/p 不同/a 民族/n 的/u 人员/n 交往/v 中/nd ，/w 不大/a 注意/v 尊重/v 少数民族/n 的/u 风俗习惯/n 和/c 宗教信仰/n ，/w 甚至/d 有人/r 用/p 侮辱/v 性/k 的/u 语言/n 戏弄/v 少数民族/n 的/u 同志/n ，/w 伤害/v 民族/n 感情/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     因此/c ，/w 要/vu 把/p 党/n 的/u 民族/n 政策/n 的/u 教育/v 和/c 宣传/v 推向/v 全国/n 每个/r 省/n 、/w 区/n 去/vd ，/w 特别/d 是/vl 一些/m &quot;/w 窗口/n &quot;/w 单位/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     近年来/nt ，/w 上海/ns 市民/n 主食/n 结构/n 发生/v 变化/v ，/w 米/n 销量/n 减少/v ，/w 面/n 制品/n 销量/n 不断/d 增加/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     但/c 粮店/n 面/n 制品/n 销售/v 越/d 多/a ，/w 亏损/v 越/d 大/a ，/w 每/r 销售/v 一百/m 公斤/q 亏损额/n 达/v 十/m 多/m 元/q ，/w 粮店/n 不愿/vu 多/a 经营/v ，/w 出现/v 居民/n 买/v 面/n 制品/n 难/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     上海/ns 粮食/n 部门/n 会同/v 财政/n 部门/n ，/w 采取/v &quot;/w 超/v 销/v 奖励/v &quot;/w 新/a 办法/n ，/w 规定/v 加工厂/n 多/a 生产/v 、/w 粮店/n 多/a 销售/v 一/m 公斤/q 面/n 制品/n ，/w 补贴/n 职工/n 三/m 分/q 钱/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     经/v 中国预防医学科学院/ni 等/u 六/m 家/n 单位/n 的/u 专家/n 技术人员/n 严格/a 验收/v ，/w 北京市/ns 灭/v 鼠/n 效果/n 显著/a ，/w 城乡/n 灭/v 鼠/n 实现/v 一/m 役/n 达标/v ，/w 达到/v 了/u 国家爱委会/ni 规定/v 的/u 无/v 鼠害/n 城市/n 标准/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     只/d 待/v 国家爱委会/ni 验收/v ，/w 北京市/ns 将/d 继/v 丹东/ns 、/w 大连/ns 、/w 吉林/ns 、/w 呼和浩特/ns 、/w 包头/ns 之后/nt ，/w 成为/v 我国/n 第/h 六/m 个/q 无/v 鼠害/n 城市/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     新华社/ni 记者/n 邱原/nh 报道/v ：/w 今年/nt 的/u 市场/n 旺季/nt 已经/d 到来/v ，/w 我国/n 广大/a 农村/n 市场/n 出现/v 了/u 进一步/v 繁荣昌盛/i 的/u 势头/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 各地/nl 农副产品/j 收购/v 的/u 数量/n ，/w 普遍/a 比/p 去年/nt 同期/nt 增加/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     截止/v 八月/nt 二十/m 日/nt 的/u 统计/v ，/w 夏粮/n 收购/v 比/p 去年/nt 同期/nt 增加/v 了/u 十一亿/m 斤/q ，/w 早稻/n 收购/v 计划/n 也/d 已/d 超额/v 完成/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     秋季/nt 粮食作物/n 丰收/v 在望/v ，/w 各地/nl 正/d 准备/v 迎接/v 更/d 大/a 的/u 收购/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     将要/vu 结束/v 的/u 这个/r 棉花/n 收购/v 年度/nt ，/w 已/d 收购/v 皮棉/n 五千三百/m 多/m 万/m 担/q ，/w 比/p 上/nd 一个/mq 年度/nt 多/a 收购/v 一千/m 多/m 万/m 担/q ，/w 这/r 在/p 历史上/n 是/vl 一个/mq 新/a 的/u 纪录/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     油菜籽/n 比/p 去年/nt 多/a 收购/v 二十六亿六千万/m 斤/q ，/w 也/d 创造/v 了/u 历史上/n 的/u 最高/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     新/a 烟/n 上市/v 才/d 一个/mq 多/m 月/nt ，/w 到/v 八/m 月/n 底/n 已/d 收购/v 一千万/m 担/q ，/w 比/p 上年/nt 同期/nt 增加/v 了/u 一/m 倍/n 多/a 。/w 
		
			
                                        256
                                     今年/nt 上半年/nt 农村/n 出栏/v 的/u 肥猪/n 比/p 去年/nt 同期/nt 增加/v 了/u 八十/m 多/m 万/m 头/q ，/w 肉食/n 市场/n 供应/v 充裕/a 。/w 
		
			
                                        257
                                     据/p 权威/n 方面/n 预测/v ，/w 今年/nt 我国/n 农村/n 购买力/n 在/p 去年/nt 提高/v 百/m 分之/u 二十四点六/m 的/u 基础上/nl ，/w 将/d 有/v 新/a 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     据/p 二十八/m 个/q 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 的/u 二百零六/m 个/q 集市/n 的/u 统计/v ，/w 今年/nt 上半年/nt 农村/n 集市/n 交易/v 成交额/n 达/v 三亿五千/m 多/m 万/m 元/q ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增加/v 百/m 分之/u 三十/m 。/w 
		
			
                                        259
                                     在/p 农村/n 集市/n 上/nd ，/w 大米/n 、/w 玉米/n 、/w 花生/n 、/w 食油/n 的/u 价格/n 下降/v ，/w 蔬菜/n 、/w 鸡蛋/n 、/w 鲜鱼/n 等/u 价格/n 稳/a 中/nd 有/v 升/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     今年/nt 以来/nt 农村/n 市场/n 最/d 出人意料/i 的/u ，/w 是/vl 中/nd 小/a 农具/n 、/w 化肥/n 、/w 农药/n 的/u 销量/n 增多/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     在/p 广大/a 农村/n ，/w 许多/a 农民/n 希望/v 盖/v 新房/n ，/w 建筑/v 材料/n 成/v 了/u 农村/n 的/u 热销/v 货/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     今年/nt 供应/v 农村/n 的/u 自行车/n 、/w 缝纫机/n 、/w 收音机/n 比/p 去年/nt 都/d 有/v 增加/v ，/w 但/c 这/r &quot;/w 三大件/n &quot;/w 仍然/d 不能/vu 满足/v 需要/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     上半年/nt 各地/nl 成衣/n 和/c 鞋类/n 的/u 销售量/n 也/d 有/v 大幅度/n 的/u 增加/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     人民解放军北京部队/ni 和/c 空军部队/ni 最近/nt 在/p 华北/nl 某地/nl 举行/v 了/u 一/m 次/q 现代/nt 条件/n 下/nd 的/u 军事演习/v ，/w 向/p 党/n 和/c 人民/n 汇报/v 我军/n 加速/v 现代化/v 、/w 正规化/v 革命/n 军队/n 建设/n 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     中共/j 中央军委/ni 主席/n 邓小平/nh 观看/v 了/u 演习/v ，/w 并/c 检阅/v 了/u 参加/v 演习/v 的/u 陆军/n 、/w 空军/n 以及/c 部分/n 海军/n 部队/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     中共中央/j 主席/n 胡耀邦/nh 和/c 赵紫阳/nh 、/w 李先念/nh 、/w 华国锋/nh 、/w 王震/nh 、/w 韦国清/nh 、/w 方毅/nh 、/w 李德生/nh 、/w 余秋里/nh 、/w 张廷发/nh 、/w 耿飚/nh 、/w 彭冲/nh 、/w 陈慕华/nh 、/w 万里/nh 、/w 王任重/nh 、/w 宋任穷/nh 、/w 杨得志/nh 、/w 廖承志/nh 、/w 杨尚昆/nh 、/w 薄一波/nh 、/w 姬鹏飞/nh 、/w 黄华/nh 等/u 党/n 和/c 国家/n 领导人/n ，/w 中央军委/ni 常委/j 韩先楚/nh 、/w 杨勇/nh 、/w 王平/nh 、/w 陈锡联/nh ，/w 政协全国委员会/ni 副主席/n 陆定一/nh 、/w 康克清/nh 、/w 王首道/nh 、/w 肖克/nh 、/w 程子华/nh ，/w 观看/v 了/u 演习/v 和/c 检阅/v 了/u 参加/v 演习/v 的/u 部队/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     这次/r 演习/v 和/c 阅兵/v ，/w 是/vl 在/p 党/n 的/u 六/m 中/nd 全会/j 精神/n 鼓舞/v 下/nd 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     参加/v 演习/v 和/c 受阅/v 的/u ，/w 有/v 第二次国内革命战争/n 、/w 抗日战争/i 、/w 解放战争/nt 和/c 抗美援朝/i 战争/n 中/nd 战功/n 卓著/a 的/u 英雄/n 部队/n ，/w 有/v 炮兵/n 、/w 装甲兵/n 、/w 工程兵/n 等/u 技术/n 兵种/n ，/w 还有/v 空军/n 航空兵/n 和/c 空降兵/n 部队/n 等/u 。/w 
		
			
                                        269
                                     全/a 党/n 工作/n 重点/n 转移/v 以来/nt ，/w 他们/r 坚决/a 响应/v 党/n 的/u 召唤/v ，/w 认真/a 贯彻/v 执行/v 党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 以来/nt 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n ，/w 解放思想/i ，/w 振奋/v 精神/n ，/w 为/p 保卫/v 伟大/a 的/u 社会主义/n 祖国/n ，/w 建设/v 强大/a 的/u 现代化/v 、/w 正规化/v 的/u 革命/n 军队/n 努力/v 奋斗/v ，/w 取得/v 了/u 很/d 大/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     这次/r 演习/v ，/w 组织/v 严密/a ，/w 准备/v 充分/a ，/w 诸/r 军兵种/j 密切/a 协同/v ，/w &quot;/w 红/a &quot;/w &quot;/w 蓝/a &quot;/w 两/m 军/n 对阵/v &quot;/w 激战/v &quot;/w ，/w 较/d 好/a 地/u 体现/v 了/u 现代/nt 战争/n 的/u 特点/n ，/w 达到/v 了/u 预期/v 目的/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     演习/v 充分/a 显示/v 了/u 我军/n 指战员/n 继承/v 和/c 发扬/v 优良/a 的/u 革命/v 传统/n 和/c 战斗/v 作风/n ，/w 具有/v 严格/a 的/u 组织/n 纪律/n 、/w 出色/a 的/u 指挥/v 艺术/n 和/c 熟练/a 的/u 战术/n 技术/n 素养/n ，/w 武器/n 装备/n 也/d 有/v 了/u 很/d 大/a 改善/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     用/p 毛泽东思想/n 武装/v 起来/vd 的/u 人民解放军/n ，/w 是/vl 一/m 支/q 训练有素/i 的/u 、/w 有/v 战斗力/n 的/u 、/w 完全/d 可以/vu 信赖/v 和/c 依靠/v 的/u 强大/a 人民/n 武装力量/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     演习/v 结束/v 后/nd ，/w 举行/v 了/u 盛大/a 阅兵/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     邓小平/nh 同志/n 登上/v 敞篷/v 阅兵/v 车/n ，/w 在/p 受阅/v 部队/n 总指挥/n 、/w 北京部队/ni 司令员/n 秦基伟/nh 陪同/v 下/nd ，/w 检阅/v 了/u 陆海空/j 军/n 指战员/n 排列/v 成/v 的/u 五十三/m 个/q 方队/n ，/w 并且/c 向/p 受阅/v 部队/n 发表/v 了/u 讲话/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     接着/v ，/w 开始/v 了/u 庄严/a 的/u 分列/v 式/k 。/w 
		
			
                                        276
                                     在/p 雄壮/a 的/u 军乐/n 声中/nl ，/w 陆海空/j 三军/n 仪仗队/n 护卫/v 着/u &quot;/w 八一/j &quot;/w 军旗/n 走/v 在/p 前列/nl ，/w 后面/nl 是/vl 军事/n 学校/n 、/w 步兵/n 、/w 海军/n 、/w 空降兵/n 等/u 地面/n 方队/n 循序/v 通过/v 检阅台/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     接着/v 是/vl 摩托化/v 步兵/n 、/w 炮兵/n 、/w 工程兵/n 、/w 装甲兵/n 和/c 导弹/n 部队/n ，/w 以/p 四/m 路/n 纵队/n 齐头并进/i ，/w 奔驰/v 向前/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     航空兵/n 部队/n 的/u 庞大/a 机群/n ，/w 编/v 着/u 整齐/a 的/u 队形/n ，/w 浩浩荡荡/i 飞过/v 阅兵/v 场/n 上空/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     最后/n ，/w 高速/a 歼击机/n 作/v 了/u 精彩/a 的/u 特技/n 飞行/v 表演/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     这次/r 阅兵/v ，/w 生动/a 地/u 显示/v 了/u 人民军队/n 朝气/n 勃勃/a 向/p 现代化/v 大步/n 迈进/v 的/u 战斗/v 英姿/n 和/c 威武/a 阵容/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     观看/v 这次/r 演习/v 和/c 阅兵/v 的/u ，/w 还有/v 人民解放军/n 各/r 总部/n 、/w 各/r 军兵种/j 、/w 各/r 大军区/n 、/w 各/r 省军区/n 、/w 野战军/n 和/c 军事/n 院校/n 的/u 领导/n 同志/n ，/w 党中央/n 、/w 国务院/ni 各/r 部委/j 领导/n 同志/n ，/w 各/r 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 党政/n 领导/n 同志/n ，/w 当地/n 干部/n 和/c 人民群众/n 代表/n 等/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     国庆/nt 前夕/nt ，/w 华北/nl 某地/nl 群山/n 环抱/v 的/u 阅兵/v 场上/nl ，/w 战旗/n 飘飘/v ，/w 军威/n 雄壮/a 。/w 
		
			
                                        283
                                     装备/v 着/u 现代化/v 武器/n 的/u 一眼/mq 望/v 不/d 尽/v 的/u 人民解放军/n 陆海空/j 军/n 部队/n ，/w 英姿勃勃/i 地/u 在/p 这里/r 举行/v 盛大/a 阅兵/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     这/r 是/vl 我军/n 在/p 党/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 加强/v 教育/v 训练/v ，/w 加强/v 战备/n 工作/n ，/w 在/p 现代化/v 正规化/v 革命/v 军队/n 建设/v 中/nd 取得/v 丰硕/a 成果/n 的/u 一/m 次/q 胜利/v 检阅/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     党/n 和/c 国家/n 领导人/n 来/vd 了/u ，/w 身经百战/i 的/u 老/a 将军/n 们/k 来/vd 了/u ，/w 党中央/n 、/w 国务院/ni 各/r 部委/j 和/c 各/r 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 的/u 党政/n 领导/n 同志/n ，/w 以及/c 当地/n 干部/n 和/c 人民/n 代表/n 也/d 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        286
                                     他们/r 兴高采烈/i ，/w 齐聚/v 在/p 检阅台/n 和/c 参观/v 台上/nl 。/w 
		
			
                                        287
                                     表现/v 出/vd 人民军队/n 对/p 党/n 的/u 无比/a 热爱/v 和/c 对/p 人民/n 的/u 无限/d 忠诚/a 。/w 
		
			
                                        288
                                     分列/v 式/k 开始/v 以后/nt ，/w 受阅/v 大军/n 循序/v 通过/v 检阅台/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     在/p 这/r 英雄/n 的/u 行列/n 里/nd ，/w 有/v 昔日/nt 战功/n 卓著/a 、/w 今天/nt 在/p 现代化/v 正规化/v 建设/n 中/nd 成绩/n 优异/a 的/u 部队/n ；/w 有/v 大批/q 的/u 神枪手/n 、/w 神/n 炮手/n 、/w 技术/n 能手/n 和/c 出色/a 的/u 导弹/n 、/w 火箭/n 发射/v 手/n ；/w 有/v 雷锋式/n 的/u 干部/n 、/w 战士/n 和/c &quot;/w 四/m 有/v 、/w 三/m 讲/v 、/w 两/m 不怕/v &quot;/w 的/u 精神文明/n 标兵/n ；/w 还有/v 新/a 成长/v 起来/vd 的/u 一大批/n 年轻/a 优秀/a 的/u 干部/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     阅兵/v 显示/v 出/vd 部队/n 的/u 武器/n 装备/n 有/v 了/u 很/d 大/a 改善/v ，/w 军政/n 素质/n 和/c 现代/nt 条件/n 下/nd 诸/r 军兵种/j 协同/v 作战/v 能力/n 有/v 了/u 很/d 大/a 提高/v ，/w 显示/v 出/vd 全体/n 指战员/n 为/p 建设/v 一/m 支/q 强大/a 的/u 现代化/v 正规化/v 革命/v 军队/n 而/c 奋勇/v 前进/v 的/u 崭新/a 面貌/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     走/v 在/p 前列/nl 的/u 是/vl 护卫/v 着/u &quot;/w 八一/j &quot;/w 军旗/n 的/u 陆海空/j 三军/n 仪仗队/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     他们/r 的/u 后面/nl 是/vl 头/n 戴/v 墨绿色/n 钢盔/n 的/u 陆军/n 学校/n 学员/n 和/c 头/n 戴/v 银白色/n 飞行/v 盔/n 的/u 航空兵/n 学校/n 学员/n 的/u 方队/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     这些/r 学员/n ，/w 是/vl 我军/n 近/a 几/m 年/nt 迅速/a 恢复/v 起来/vd 的/u 大批/q 军事/n 院校/n 中/nd 的/u 年轻/a 一代/nt 。/w 
		
			
                                        294
                                     他们/r 热爱/v 党/n ，/w 热爱/v 社会主义/n 祖国/n ，/w 正在/d 奋发/v 学习/v 现代/nt 军事科学/n 技术/n ，/w 努力/v 把/p 自己/r 锻炼/v 成为/v 保卫/v 祖国/n 、/w 保卫/v 四化/j 的/u 优秀/a 人材/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     看/v 着/u 新一代/n 茁壮/a 成长/v ，/w 检阅台/n 上/nd 许多/a 两鬓/n 斑白/a 的/u 老将/n ，/w 脸上/nl 露出/v 了/u 喜悦/a 的/u 光彩/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     身穿/v 水兵/n 服/n 的/u 海军/n 方队/n 健步/n 走来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     他们/r 是/vl 保卫/v 祖国/n 海疆/n 的/u 人民/n 海军/n 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     看/v 着/u 他们/r 走过/v ，/w 人们/n 不禁/d 想起/v 近/a 几/m 年/nt 来/u 人民/n 海军/n 现代化/v 建设/n 的/u 一个/mq 又/d 一个/mq 成就/n ：/w 一/m 艘/q 艘/q 万/m 吨/q 远洋/n 辅助/v 舰船/n 成功/a 下水/v ，/w 一/m 队/q 队/q 军舰/n 乘风破浪/i 万里/mq 远航/v ，/w 一/m 双/q 双/q 舰载/v 战鹰/n 如/v 海燕/n 搏击/v 海/n 空/n ，/w 庞大/a 的/u 特种/n 混合/v 舰队/n 在/p 波涛汹涌/i 的/u 太平洋/ns 留下/v 了/u 胜利/v 的/u 航/v 迹/n …/w …/w 。/w 
		
			
                                        299
                                     我们/r 伟大/a 的/u 社会主义/n 祖国/n 在/d 前进/v ，/w 人民军队/n 在/p 前进/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     越来越/d 多/a 的/u 保卫/v 祖国/n 的/u 英雄/n 儿女/n 插上/v 了/u 钢铁/n 翅膀/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     他们/r 身穿/v 伞兵/n 服/n ，/w 脚/n 蹬/v 跳伞/v 靴/n ，/w 整齐/a 的/u 步伐/n 发出/v 刷/o 刷/o 的/u 声响/n ，/w 明亮/a 的/u 枪刺/n 飞出/v 一片/mq 闪光/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     这个/r 部队/n 的/u 前身/n ，/w 是/vl 一/m 支/q 英雄/a 的/u 陆军/n 部队/n ，/w 如今/nt 已经/d 练/v 成/v 白天黑夜/i 都/d 能/vu 由/p 天/n 而/c 降/v 打击/v 敌人/n 的/u 突击/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     在/p 艰苦/a 的/u 战争/n 年代/nt ，/w 几/m 支/q 特别/d 英勇/a 善战/v 的/u 部队/n ，/w 今天/nt 带/v 着/u 现代化/v 正规化/v 的/u 新/a 成果/n 豪迈/a 地/u 走过/v 检阅台/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     这些/r 部队/n 现在/nt 有的/r 已经/d 发展/v 成为/v 摩托化/v 、/w 机械化/v 大军/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     他们/r 经过/p 检阅台/n 的/u 时候/n ，/w 车轮/n 滚滚/a ，/w 铁马/n 奔腾/v ，/w 一派/mq 雄风/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     受阅/v 的/u 步兵/n 部队/n ，/w 来到/v 检阅台/n 前/nd ，/w 步伐/n 刚健/a ，/w 队列/n 整齐/a 。/w 
		
			
                                        307
                                     两/m 年/nt 前/nd 的/u 真理/n 标准/n 大/a 讨论/v ，/w 使/v 这些/r 光荣/a 部队/n 的/u 指战员/n 们/k 思想/n 大/d 解放/v ，/w 传统/n 大/d 发扬/v ，/w 在/p 教育/v 训练/v 中/nd 进行/v 了/u 一系列/a 改革/n ，/w 卓有成效/i 地/u 提高/v 了/u 部队/n 的/u 军政/n 素质/n 和/c 战术/n 技术/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     今天/nt ，/w 许多/a 指挥员/n 提高/v 了/u 诸/r 兵种/n 协同/v 作战/v 的/u 指挥/v 才能/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     广大/a 战士/n 练/v 成/v 了/u 会/vu 使用/v 多种/mq 武器/n 、/w 装备/n 的/u &quot;/w 一专多能/i &quot;/w 的/u 人材/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     英武/a 的/u 步兵/n 行列/n 刚/d 过/vd ，/w 强大/a 的/u 人民/n 炮兵/n 、/w 工程兵/n 和/c 装甲兵/n 的/u 威武/a 行列/n 过来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     数/v 不清/a 的/u 如/v 林/n 炮/n 管/n ，/w 望/v 不/d 断/v 的/u 滚滚/a 铁流/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     炮车/n 上/nd 坐/v 着/u &quot;/w 多/a 能/n 炮手/n &quot;/w ，/w 坦克/n 上/nd 屹立/v 着/u &quot;/w 多/a 能/n 坦克兵/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        313
                                     特别/d 引人注目/i 的/u 是/vl 各/r 式/k 导弹/n 、/w 火箭/n 和/c 驾驭/v 它们/r 的/u 神勇/a 发射/v 手/n 们/k 。/w 
		
			
                                        314
                                     二十/m 多/m 年/nt 前/nd 的/u 导弹/n &quot;/w 种子/n 部队/n &quot;/w 撒出/v 的/u 种子/n ，/w 正在/d 不少/a 部队/n 开花/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     当年/nt 靠/p &quot;/w 人/n 送/v 炸药/n 锹/n 埋/v 雷/n &quot;/w 的/u 许多/a 步兵/n 和/c 工兵/n ，/w 如今/nt 用上/v 了/u 祖国/n 制造/v 的/u 打/v 坦克/n 打/v 飞机/n 的/u 新/a 武器/n ，/w 掌握/v 了/u 火箭/n 布雷/v 的/u 新/a 技术/n ，/w 标志/v 着/u 我军/n 现代化/v 正规化/v 建设/n 提高/v 到了/v 一个/mq 新/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     炮车/n 、/w 坦克/n 卷起/v 的/u 漫天/a 烟尘/n 尚未/d 消散/v ，/w 远方/nl 天际/nl 传来/v 了/u 春雷/n 般/n 的/u 吼声/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     蓝天/n 白云/n 间/nd 银光闪闪/i ，/w 人民/n 空军/n 的/u 强大/a 机群/n 飞来/v 受阅/v 了/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     英雄/n 的/u 战鹰/n 一/m 队/q 紧跟/v 一/m 队/q ，/w 呼啸/v 而/c 来/vd ，/w 排空/v 而/c 去/vd ，/w 表现/v 了/u 人民/n 空军/n 多/a 机种/n 、/w 大/a 编队/v 的/u 战斗/v 英姿/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     这些/r 部队/n ，/w 有的是/v 威震/v 蓝天/n 的/u 无敌/v 雄鹰/n ，/w 曾/d 在/p 叱咤风云/i 的/u 空战/n 中/nd 击落/v 击伤/v 大批/q 敌机/n ；/w 有的是/v 穿/v 云/n 破雾/v 的/u 长空/n 尖兵/n ，/w 曾经/d 多次/mq 出色/a 地/u 完成/v 过/u 国防/n 科研/n 、/w 抢险/v 救灾/v 、/w 人工降雨/v 、/w 轰炸/v 冰/n 坝/n 等/u 艰巨/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     这/r 几/m 年/nt 来/u ，/w 他们/r 在/p 加速/v 空军/n 现代化/v 建设/n 和/c 培养/v 一代/nt 蓝天/n 虎将/n 中/nd 作出/v 了/u 积极/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     这次/r 带队/v 凌空/v 受阅/v 的/u 各/r 师/n 带队/v 长机/n ，/w 全/d 是/vl 师长/n 和/c 副/h 师长/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     他们/r 都/d 是/vl 三中全会/j 以来/nt 被/p 选拔/v 到/v 领导/n 岗位/n 上/nd 来/vd 的/u 优秀/a 中青年/n 飞行/v 干部/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     今日/nt 人民/n 空军/n 的/u 作战/v 能力/n 和/c 战术/n 技术/n 素养/n ，/w 已经/d 达到/v 一个/mq 更/d 高/a 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     大/a 编队/v 机群/n 刚刚/d 过去/vd ，/w 开始/v 了/u 精彩/a 的/u 特技/n 飞行/v 表演/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     九/m 架/q 红色/n 喷气式/n 歼击机/n ，/w 编/v 着/u 整齐/a 密集/v 的/u 队形/n ，/w 时而/d 象/p 利箭/n 直刺/v 几/m 千米/q 高空/nl ；/w 时而/d 一个/mq 鹞子翻身/i ，/w 流星/n 般/n 直落/v 几百/m 米/q 低空/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     机身/n 后/nd 分别/d 拉出/v 红/a 、/w 黄/a 、/w 白/a 、/w 橙/n 色彩/n 的/u 烟/n 带/n ，/w 宛如/v 九/m 条/q 彩/n 练/v 当空/v 飞舞/v ，/w 惊心动魄/i ，/w 蔚为壮观/i 。/w 
		
			
                                        327
                                     最为/d 动人/a 的/u 是/vl &quot;/w 九/m 机/n 开花/v &quot;/w 表演/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     只见/v 五/m 机/n 俯冲/v 而/c 下/v ，/w 四/m 机/n 直上/v 云霄/n ，/w 各自/r 拖/v 着/u 彩色/n 烟/n 带/n ，/w 如/v 山花/n 怒放/v 一样/a 奋飞/v ，/w 霎时/nt 在/p 空中/nl 绘/v 就/v 了/u 两/m 个/q 硕大/a 的/u 绚丽/a 花朵/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     历时/v 一/m 小时/q 五十/m 分/q 的/u 盛大/a 的/u 阅兵/v 结束/v 了/u 。/w 
		
			
                                        330
                                     检阅台/n 和/c 参观/v 台上/nl 赞扬声/n 和/c 掌声/n 连成一片/i ，/w 热烈/a 祝贺/v 人民解放军/n 在/p 党/n 的/u 旗帜/n 下/nd 同心同德/i 高歌猛进/i 取得/v 的/u 突出/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     不少/a 观众/n 激动/a 地/u 说/v ：/w 大/d 开/v 眼界/n ，/w 大/d 受/v 鼓舞/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     有/v 这样/r 好/a 的/u 军队/n 保卫/v 祖国/n ，/w 保卫/v 四化/j ，/w 人民/n 十分/d 放心/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     省/n 选举/v 办公室/n 副/h 主任/n 刘冀/nh ，/w 在/p 向/p 省/n 五/m 届/q 人大常委会/j 第/h 九/m 次/q 会议/n 汇报/v 我/r 省/n 县级/n 直接选举/v 工作/n 情况/n 和/c 下/nd 段/n 选举/v 工作/n 安排/v 意见/n 时/nt 说/v ，/w 我/r 省/n 共有/v 一百三十九/m 个/q 县/n 、/w 三十九/m 个/q 市辖区/n ，/w 三千六百六十六/m 个/q 社/n 、/w 镇/n ，/w 从/p 一九七九/m 年/nt 冬/nt 开展/v 选举/v 工作/n 试点/v 以来/nt ，/w 至今/d 年/nt 八/m 月/nt 底/n ，/w 共有/v 四十九/m 个/q 县/n 、/w 三十/m 个/q 市辖区/n 和/c 一千三百三十一/m 个/mq 社/n 、/w 镇/n 完成/v 了/u 选举/v 工作/n ；/w 有/v 十三/m 个/q 县/n 、/w 三/m 个/q 市辖区/n 和/c 三百六十三/m 个/q 社/n 、/w 镇/n 正在/d 进行/v 选举/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     还有/v 七十七/m 个/q 县/n 、/w 六/m 个/q 市辖区/n 和/c 一千九百七十二/m 个/q 社/n 、/w 镇/n 尚未/d 进行/v 选举/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     我/r 省/n 前/nd 一/m 段/q 的/u 选举/v 工作/n ，/w 从/p 总的/n 情况/n 看/v ，/w 发展/v 是/vl 比较/d 顺利/a 的/u ，/w 做到/v 了/u 依法办事/v ，/w 发扬/v 民主/a ，/w 人民群众/n 选出/v 了/u 自己/r 比较/d 满意/a 的/u 代表/n 和/c 领导班子/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     通过/p 直接选举/v ，/w 普遍/a 取得/v 了/u 可喜/a 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     但/c 由于/c 缺乏/v 经验/n 和/c 长期/nt 受/v &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 思想/n 影响/v ，/w 在/p 选举/v 工作/n 中/nd 也/d 存在/v 不少/a 问题/n ，/w 主要/a 是/vl 有的/r 县领导/n 对/p 选举/v 工作/n 重视/v 不足/a ，/w 领导/n 无力/v ；/w 有的/r 县/n 对/p 刚刚/d 选出/v 的/u 公社/n 管委会/j 领导/n 成员/n 随意/v 调动/v ；/w 有的/r 地方/n 不/d 经/v 选民/n 讨论/v 同意/v 随意/v 增减/v 、/w 调换/v 候选人/n ；/w 有的/r 县/n 选出/v 代表/n 后/nd ，/w 迟迟/a 不/d 召开/v 代表大会/n ；/w 有的/r 为了/p 多/a 选/v 干部/n 代表/n ，/w 把/p 县直/j 机关/n 选/v 区划/n 得/u 过小/a ；/w 有的/r 县/n 选出/v 的/u 代表/n 当中/nd 党员/n 过多/a ，/w 妇女/n 过/d 少/a 。/w 
		
			
                                        338
                                     对于/p 这些/r 问题/n ，/w 虽然/c 有的/r 及时/d 作/v 了/u 纠正/v ，/w 但/c 这些/r 违反/v 选举法/n 的/u 行为/n 和/c 错误/a 做法/n 毕竟/d 给/p 选举/v 工作/n 造成/v 不好/a 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     我/r 省/n 下/nd 一/m 段/q 的/u 直接选举/v 工作/n 任务/n 还/d 很/d 繁重/a 。/w 
		
			
                                        340
                                     （/w 一/m ）/w 加强/v 对/p 选举/v 工作/n 的/u 领导/n ，/w 各/r 部门/n 、/w 单位/n 要/vu 积极/a 支持/v 搞好/v 选举/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     要/vu 建立/v 和/c 充实/v 各级/n 选举/v 委员会/n 和/c 办公室/n ，/w 抽调/v 足够/a 的/u 干部/n 组成/v 选举/v 工作/n 队伍/n （/w 每个/r 选区/n 至少/d 要/vu 有/v 一/m 名/q 脱产/v 干部/n ）/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     河北省纪念辛亥革命七周年筹备委员会/ni 成立/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     最近/nt ，/w 省政协/j 、/w 省委/j 统战部/ni 邀集/v 省/n 和/c 石家庄市/ns 各/r 民主党派/n ，/w 省/n 各/r 人民团体/n 负责人/n 共同/d 协商/v 通过/v 了/u 河北省纪念辛亥革命七十周年筹备委员会/ni 主任委员/n 、/w 副/h 主任委员/n 、/w 委员/n 名单/n ，/w 共/d 由/p 九十七/m 人/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     主任委员/n ：/w 江一真/nh 。/w 
		
			
                                        345
                                     副/h 主任委员/n ：/w 李尔重/nh 、/w 尹哲/nh 、/w 陆治国/nh 、/w 曾美/nh 、/w 牛树才/nh 、/w 潘承孝/nh 、/w 孙越崎/nh 、/w 黄桦/nh 、/w 杨定安/nh 、/w 胡毅/nh 、/w 杨乃俊/nh 、/w 马卓洲/nh 、/w 张晓东/nh 、/w 邹国厚/nh 、/w 甘春雷/nh 、/w 罗成德/nh 、/w 申希礼/nh 、/w 阴一刚/nh 、/w 白芸/nh （/w 女/n ）/w 、/w 梁斌/nh 、/w 张若麟/nh （/w 女/n ）/w 、/w 解峰/nh 、/w 贾然/nh 、/w 马新云/nh 。/w 
		
			
                                        346
                                     九月/nt 二十五/m 日/nt ，/w 副/h 主任委员/n 李尔重/nh 主持/v 召开/v 筹委会/j 第一次/mq 会议/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     讨论/v 通过/v 了/u 纪念/v 辛亥革命/n 七十/m 周年/nt 活动/n 计划/n ，/w 预定/v 十月/nt 十/m 日/nt 在/p 石家庄/ns 举行/v &quot;/w 河北省/ns 纪念/v 辛亥革命/n 七十/m 周年/nt 大会/n &quot;/w 和/c 电影/n 晚会/n ；/w 省政协/j 、/w 省直/j 党委/n 、/w 省/n 历史/n 学会/n 将/d 联合/v 举办/v 辛亥革命/n 学术/n 报告会/n ；/w 《/w 河北/ns 日报/n 》/w 、/w 河北人民广播电台/ni 、/w 河北电视台/ni 要/vu 继续/v 搞好/v 有关/v 的/u 宣传/v 报道/n ；/w 省政协/j 还/d 将/d 陆续/d 搜集/v 、/w 整理/v 、/w 出版/v 《/w 辛亥革命/n 在/p 河北/ns 》/w 等/u 有关/v 文史/n 资料/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     河北省/ns 侨务/n 工作会议/n 、/w 河北省/ns 侨联/j 二/m 届/q 三/m 次/q 委员/n 会议/n 于/p 十七/m 日/nt 至/v 二十四/m 日/nt 在/p 石家庄/ns 同时/n 召开/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     会议/n 传达/v 学习/v 了/u 中央/n 领导/n 同志/n 对/p 侨务/n 工作/n 的/u 重要/a 指示/n 和/c 国内/nl 侨务/n 工作/n 座谈/v 会议/n 精神/n 、/w 全国/n 侨联/j 二/m 届/q 二/m 次/q 会议/n 有关/v 文件/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     省委/j 、/w 省政府/n 负责/v 同志/n 李尔重/nh 、/w 王铮/nh 、/w 尹哲/nh 、/w 赵一民/nh 、/w 张克让/nh 、/w 李锋/nh 到会/v 听取/v 了/u 汇报/n ，/w 李尔重/nh 同志/n 作/v 了/u 重要/a 讲话/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     他/r 说/v ：/w 几/m 年/nt 来/u 我/r 省/n 各地/nl 侨办/j 和/c 侨联/j 做/v 了/u 许多/a 工作/n ，/w 成绩/n 是/vl 显著/a 的/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     党/n 的/u 侨务/n 政策/n 在/d 逐步/d 落实/v ，/w 大量/a 的/u 冤假错案/i 已/d 基本/d 得到/v 平反/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     但是/c 一些/m 归侨/n 、/w 侨眷/n 因/c 所谓/a 海外关系/n 而/c 受/v 影响/v 的/u 问题/n 至今/d 未有/v 解决/v ，/w 各地/nl 、/w 市/n 要/vu 集中/v 一/m 段/q 时间/n 把/p 这/r 一/m 类/n 问题/n 彻底/a 解决/v 好/a 。/w 
		
			
                                        354
                                     不能/vu 把/p 海外关系/n 当作/v 一/m 种/q 特殊/a 的/u 政治/n 问题/n ，/w 因为/c 海外关系/n 同/p 国内/nl 关系/n 一样/a ，/w 都/d 是/vl 正常/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     侨务/n 工作/n 是/vl 全/a 党/n 的/u 一/m 项/q 重要/a 工作/n ，/w 全/a 党/n 必须/d 重视/v 侨务/n 工作/n ，/w 要/vu 加强/v 对/p 侨务/n 工作/n 的/u 领导/n ，/w 把/p 各项/r 侨务/n 政策/n 宣传/v 贯彻/v 到/v 广大/a 干部/n 、/w 党员/n 和/c 群众/n 中/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     有关/v 部门/n 要/vu 采取/v 措施/n ，/w 可以/vu 采取/v 特需/a 供应/v 办法/n ，/w 认真/a 解决/v 侨汇/n 物资/n 供应/v 问题/n ，/w 满足/v 广大/a 侨汇/n 户/n 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     当前/nt 我/r 省/n 各地/nl 的/u 侨务/n 机构/n 应该/vu 健全/v 与/c 加强/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     侨联/j 组织/n 为/vl 六/m 大/a 人民团体/n 之一/m ，/w 各地/nl 、/w 市/n 要/vu 抓紧/v 解决/v 侨联/j 组织/n 无/v 编制/v 、/w 无/v 经费/n 、/w 无/v 会址/n 的/u 问题/n ，/w 充分/a 发挥/v 侨联/j 组织/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     省政府/n 副/h 秘书长/n 杨醒众/nh 作/v 了/u 关于/p 侨务/n 工作/n 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     副/h 省长/n 李锋/nh 在/p 会议/n 结束/v 时/nt 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     会议/n 期间/nt ，/w 大家/n 认真/a 学习/v 讨论/v 了/u 胡耀邦/nh 同志/n 提出/v 的/u 新时期/n 侨务/n 工作/n 的/u 根本/a 方针/n ：/w 要/vu 保护/v 和/c 发扬/v 侨胞/n 爱/v 祖国/n 爱/v 故乡/n 的/u 热情/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     会议/n 认为/v ，/w 我/r 省/n 当前/nt 侨务/n 工作/n 的/u 主要/a 问题/n ，/w 仍然/d 是/vl &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 东西/n 没有/v 彻底/a 肃清/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     主要/a 表现/v 为/vl ：/w 落实/v 侨务/n 政策/n 还有/v 阻力/n ，/w 归侨/n 、/w 侨眷/n 的/u 冤假错案/i 至今/d 未/d 全部/n 落实/v ，/w 还有/v 一个/mq 不小/a 的/u 尾巴/n ，/w 特别/d 是/vl 对/p 归侨/n 、/w 侨眷/n 职工/n 因/p 海外关系/n 而/c 形成/v 的/u 歧视/v 性/k 材料/n 还/d 没有/v 普遍/a 进行/v 清理/v ，/w 对/p 归侨/n 、/w 侨眷/n 知识分子/n 的/u 安排/v 使用/v 也/d 存在/v 一些/m 问题/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     各地/nl 要/vu 根据/p 省委/j 的/u 指示/n ，/w 抓紧/v 落实/v 各项/r 侨务/n 政策/n ，/w 对/p 归侨/n 、/w 侨眷/n 冤假错案/i 认真/a 进行/v 复查/v 验收/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     对/p 归侨/n 、/w 侨眷/n 职工/n 因/p 海外关系/n 形成/v 的/u 歧视/v 性/k 材料/n 要/vu 尽快/d 进行/v 清理/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     侨务/n 部门/n 要/vu 在/p 各级/n 落实政策/i 办公室/n 统一/v 安排/v 下/nd ，/w 用/p 半年/nt 或/c 稍/d 长/a 一点/mq 时间/n 将/d 落实政策/i 的/u 任务/n 全部/n 完成/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     做好/v 归侨/n 、/w 侨眷/n 知识分子/n 工作/n ，/w 要/vu 真正/d 做到/v 在/p 政治/n 上/nd 充分/a 信任/v 他们/r ，/w 工作/n 上/nd 大胆/a 放手/v 使用/v 他们/r ，/w 生活/n 上/nd 关心/v 他们/r ，/w 充分/a 调动/v 他们/r 四化建设/i 的/u 积极性/n ，/w 发挥/v 他们/r 的/u 聪明才智/i ，/w 为/p 台湾/ns 早日/d 归回/v 祖国/n 、/w 统一/v 祖国/n 大业/n 贡献/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     会议/n 要求/v ，/w 要/vu 放手/v 抓好/v 侨办/j 企业/n ，/w 切实/a 保持/v 侨办/j 企业/n 的/u 特点/n ，/w 注意/v 发挥/v 其/r 与/p 国内外/j 有/v 联系/n 的/u 优势/n ，/w 各级/n 党/n 、/w 政/n 领导/n 和/c 有关/v 部门/n 要/vu 大力/d 支持/v 和/c 扶助/v ，/w 使/v 它/r 顺利/a 发展/v 和/c 壮大/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     会议/n 号召/v ，/w 侨务/n 部门/n 的/u 干部/n 要/vu 挺起/v 腰杆/n ，/w 大胆/a 工作/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     要/vu 经常/d 深入/v 基层/n ，/w 加强/v 调查研究/v ，/w 密切/a 联系/v 归侨/n 、/w 侨眷/n ，/w 做好/v 侨务/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     省/n 侨联/j 二/m 届/q 三/m 次/q 委员会/n 审议/v 了/u 一/m 年/nt 来/u 侨联/j 的/u 工作/n 报告/n ，/w 增补/v 了/u 委员/n 和/c 常委/j ，/w 并/c 着重/v 研究/v 了/u 举办/v &quot;/w 爱国主义/n 巡/v 迴/v 报告团/n &quot;/w 和/c 筹备/v 召开/v 省/n 归侨/n 、/w 侨眷/n 先进/a 工作/n （/w 生产/v ）/w 者/k 表彰/v 大会/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     出席/v 这次/r 会议/n 的/u 有/v 各地/nl 、/w 市/n 主管/n 侨务/n 工作/n 的/u 秘书长/n （/w 或/c 主任/n ）/w 、/w 侨办/j 主任/n 、/w 侨联/j 主席/n 、/w 省/n 侨联/j 委员/n 、/w 重点/n 县/n 或/c 部分/n 基层/n 单位/n 的/u 侨务/n 干部/n ，/w 以及/c 省直/j 有关/v 部门/n 的/u 同志/n ，/w 共/d 一百六十/m 余/n 人/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     国务院/ni 侨办/j 和/c 全国/n 侨联/j 的/u 同志/n 也/d 应邀/v 出席/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     中共中央/j 主席/n 胡耀邦/nh 今天/nt 在/p 这里/r 出席/v 了/u 天津市/ns 劳动模范/n 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     他/r 在/p 会上/nl 向/p 天津市/ns 和/c 全国/n 的/u 工人阶级/n 致/v 节日/nt 的/u 祝贺/v ，/w 并/c 希望/v 他们/r 在/p 当前/nt 和/c 今后/nt 一个/mq 时期/nt ，/w 努力/v 开创/v 中国/ns 四化建设/i 的/u 新/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     参加/v 今天/nt 座谈会/n 的/u 一百七十/m 多/m 人/n 中/nd ，/w 有/v 工人/n 、/w 工程师/n 、/w 厂长/n 、/w 经理/n 、/w 教师/n 、/w 医生/n 、/w 演员/n 、/w 基层/n 党支部/n 书记/n 和/c 部队/n 的/u 战斗/v 英雄/n 、/w 公安干警/n 的/u 功臣/n 代表/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     其中/nd 有/v 受到/v 社会/n 尊重/v 的/u 掏粪/v 工/n 、/w 殡葬/v 工/n 、/w 修脚/v 工/n 、/w 送/v 煤/n 工/n 、/w 理发员/n 、/w 炊事员/n ，/w 售货员/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     座谈会/n 由/p 中共/j 天津/ns 市委/j 第一书记/n 陈伟达/nh 主持/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     胡耀邦/nh 同志/n 兴致勃勃/i 地/u 听/v 劳动模范/n 们/k 介绍/v 了/u 自己/r 的/u 工作/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     在/p 会上/nl 发言/v 的/u 有/v 天津市/ns 特等/a 劳动模范/n 、/w 第四半导体器件厂/ni 副/h 总/h 工程师/n 兼/v 副/h 厂长/n 叶迪生/nh ，/w 羊毛衫/n 厂/n 二十五/m 岁/q 的/u 女/f 编织/v 工/n 王玉霞/nh ，/w 全国/n 劳动模范/n 、/w 天津市蔬菜公司/ni 副/h 经理/n 张士珍/nh ，/w 天津歌舞剧院/ni 独唱/n 演员/n 于淑珍/nh ，/w 红旗毛纺织厂/ni 工程师/n 郝培嵩/nh ，/w 第三建筑公司/ni 抹灰/v 组/n 组长/n 王玉林/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     会上/nl ，/w 胡耀邦/nh 同志/n 亲自/d 邀请/v 天津市/ns 劳动模范/n 、/w 曲艺/n 表演艺术家/n 骆玉笙/nh 发言/v ，/w 并且/c 介绍/v 说/v ：/w &quot;/w 她/r 是/vl 在/p 旧社会/n 被/p 人/n 看不起/v 的/u 老艺人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        382
                                     骆玉笙/nh 走/v 过去/vd 坐/v 在/p 胡耀邦/nh 同志/n 身旁/nl ，/w 激动/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 生/v 我/r 的/u 是/vl 娘/n ，/w 教/v 我/r 的/u 是/vl 党/n ，/w 党/n 的/u 恩情/n 说/v 不/d 尽/v ，/w 唱/v 不/d 完/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     我/r 今年/nt 六十九/m 岁/q 了/u ，/w 还要/vu 演唱/v ，/w 还要/vu 培养/v 下一代/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        384
                                     胡耀邦/nh 同志/n 叮嘱/v 她/r ：/w &quot;/w 可/d 不要/vu 太/d 累/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        385
                                     骆玉笙/nh 说/v ：/w &quot;/w 我/r 不/d 觉得/v 累/a ，/w 却/d 觉得/v 劲头/n 使/v 不/d 完/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        386
                                     中共/j 天津/ns 市委/j 第二/m 书记/n 黄志刚/nh ，/w 市委/j 书记/n ，/w 天津市/ns 市长/n 胡启立/nh ，/w 市委/j 书记/n 、/w 市/n 人大常委会/j 主任/n 阎达开/nh ，/w 市委/j 书记/n 张淮三/nh 等/u 天津市/ns 党/n 、/w 政/n 、/w 军/n 负责/v 同志/n 也/d 参加/v 了/u 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     今天/nt 下午/nt ，/w 胡耀邦/nh 同志/n 和/c 陈伟达/nh 等/u 同志/n 一起/d 到/v 天津塘沽新港/ns ，/w 在/p 新/d 建成/v 的/u 我国/n 第一/m 座/q 集装箱/n 码头/n 观看/v 了/u 工人/n 吊/v 运/v 集装箱/n 的/u 操作/v ，/w 并/c 坐/v 在/p 码头/n 旁的/n 小/a 木凳/n 上/nd ，/w 同/p 节日/nt 坚持/v 生产/v 的/u 码头/n 工人/n 们/k 亲切/a 交谈/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     他/r 询问/v 了/u 工人/n 们/k 的/u 工作/n 和/c 生活/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     工人/n 们/k 无拘无束/i ，/w 谈笑风生/i ，/w 码头/n 上/nd 一片/mq 活跃/a 气氛/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     胡耀邦/nh 同志/n 还/d 和/p 工人/n 们/k 一起/d 合影/v 留念/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     中共中央/j 主席/n 胡耀邦/nh 五月/nt 一/m 日/nt 上午/nt 在/p 天津/ns 出席/v 了/u 中共/j 天津/ns 市委/j 召开/v 的/u 劳动模范/n 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     他/r 在/p 会上/nl 讲话/v 时/nt 对/p 天津/ns 和/c 全国/n 工人/n 提出/v 了/u 希望/n ：/w 努力/v 开创/v 四化建设/i 的/u 新/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     胡耀邦/nh 说/v ，/w 听/v 了/u 同志们/n 的/u 发言/v ，/w 非常/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        394
                                     在/p 这个/r 全世界/n 工人阶级/n 的/u 光荣/a 的/u 、/w 团结/a 战斗/v 的/u 节日/nt ，/w 我们/r 大家/n 自然/d 想到/v 中国/ns 工人阶级/n 肩负/v 的/u 伟大/a 的/u 历史/n 使命/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     我们/r 的/u 历史/n 使命/n ，/w 是/vl 要/vu 最终/d 实现/v 共产主义/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     但/c 就/p 当前/nt 和/c 今后/nt 一个/mq 时期/nt 来说/v ，/w 是/vl 要/vu 开创/v 中国/ns 四化建设/i 的/u 新/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     我们/r 如果/c 能/vu 开创/v 这个/r 新/a 局面/n ，/w 就/d 可以/vu 促进/v 社会主义/n 祖国/n 更/d 快/a 地/u 富强/a 繁荣/a ，/w 就/d 可以/vu 为/p 世界/n 和平/a 和/c 人类/n 进步/a 事业/n ，/w 尽/v 更/d 大/a 的/u 国际/n 义务/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     他/r 说/v ，/w 我们/r 具有/v 许多/a 有利/a 条件/n ，/w 把/p 这个/r 任务/n 担当/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        399
                                     第一/m ，/w 中国/ns 工人阶级/n 是/vl 世界/n 上/nd 最/d 强大/a 的/u 工人阶级/n 队伍/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        400
                                     中国/ns 工人/n 由/p 解放前/nt 的/u 近/v 千万/m 人/n 发展/v 到/v 今天/nt 的/u 一亿/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     全世界/n 没有/v 哪/r 一个/mq 国家/n 有/v 我国/n 这样/r 一/m 支/q 人数/n 最多/a 的/u 工人阶级/n 队伍/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     第二/m ，/w 中国/ns 工人阶级/n 已经/d 成为/v 国家/n 的/u 主人/n ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 拥有/v 经济/n 、/w 政治/n 和/c 社会/n 权力/n 最/d 充分/a 的/u 工人阶级/n 队伍/n 之一/m ，/w 在/p 各方面/n 都/d 可以/vu 充分/a 发挥/v 自己/r 的/u 聪明才智/i 。/w 
		
			
                                        403
                                     我国/n 工人阶级/n 和/c 劳动人民/n 这/r 种/q 当家作主/i 的/u 权力/n 将/d 越来越/d 充分/a 。/w 
		
			
                                        404
                                     第三/m ，/w 我国/n 工人阶级/n 中间/nd 的/u 一切/r 创造性/n 的/u 活动/n ，/w 能够/vu 得到/v 党/n 和/c 国家/n 的/u 有力/a 保护/v 和/c 支持/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     我国/n 工人阶级/n 当家作主/i 的/u 权力/n ，/w 在/p &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 时期/nt 曾经/d 受到/v 过/u 压制/v ，/w 我们/r 已经/d 把/p 它/r 纠正/v 过来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     当然/d ，/w 我们/r 现在/nt 还有/v 官僚主义/n ，/w 但/c 官僚主义/n 弊病/n 是/vl 我们/r 一贯/d 反对/v 的/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     随着/p 国家/n 机构/n 的/u 改革/v 和/c 党风/n 的/u 改善/v ，/w 一切/r 压制/v 工人/n 和/c 劳动人民/n 积极性/n 的/u 现象/n 都/d 将/d 会/vu 进一步/v 地/u 得到/v 纠正/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     在/p 我们/r 国家/n 里/nd ，/w 从/p 普通/a 的/u 工人/n 中间/nd 产生/v 这么/r 多/a 的/u 劳动模范/n 和/c 先进/a 人物/n ，/w 而且/c 受到/v 党/n 、/w 国家/n 和/c 人民/n 的/u 爱护/v 和/c 尊敬/v ，/w 这/r 是/vl 我国/n 社会主义制度/n 优越性/n 的/u 具体/a 体现/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     他/r 说/v ，/w 当然/d ，/w 我国/n 工人阶级/n 也/d 有/v 弱点/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     当/p 欢度/v 我们/r 自己/r 节日/nt 的/u 时候/n ，/w 应当/vu 用/p 两/m 分/v 法/n 想/v 一/m 想/v 我们/r 有/v 哪些/r 不足/a 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     我/r 觉得/v 有/v 两/m 大/a 弱点/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     第一/m ，/w 我们/r 的/u 现代化/v 的/u 科学/n 技术/n 、/w 文化/n 知识/n 比较/d 缺乏/v ，/w 水平/n 还/d 比较/d 低/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     这/r 主要/a 是/vl 由于/c 我国/n 曾经/d 长期/nt 遭受/v 帝国主义/n 、/w 封建主义/n 、/w 官僚资本主义/n 三座大山/n 的/u 残酷/a 压迫/v ，/w 后来/nt 又/d 遭到/v &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 的/u 严重/a 破坏/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     我们/r 现在/nt 已经/d 有/v 一大批/n 同志/n 努力/v 钻研/v 马克思主义/n ，/w 掌握/v 了/u 比较/d 先进/a 的/u 科学/n 技术/n 和/c 文化/n 知识/n ，/w 但/c 不少/a 的/u 同志/n 在/p 这/r 方面/n 自觉性/n 还/d 不够/a 高/a 。/w 
		
			
                                        415
                                     第二/m ，/w 在/p 工人/n 当中/nd ，/w 作/v 国家/n 主人翁/n 的/u 觉悟/v 程度/n 还/d 参差不齐/i 。/w 
		
			
                                        416
                                     一部分/n 人/n 觉悟/v 很/d 高/a ，/w 一部分/n 人/n 平平常常/a ，/w 还有/v 少数/n 人/n 觉悟/n 较/d 差/a ，/w 甚至/d 自/r 甘/d 落后/a 。/w 
		
			
                                        417
                                     我/r 认为/v ，/w 在/p 欢度/v 节日/nt 的/u 时候/n ，/w 在/p 充分/a 肯定/v 我们/r 成绩/n 的/u 同时/n ，/w 要/vu 尖锐/a 指出/v 我们/r 的/u 缺点/n 和/c 弱点/n ，/w 这样/r 才能/c 更/d 好/a 地/u 完成/v 我们/r 的/u 光荣/a 使命/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     胡耀邦/nh 说/v ，/w 中国共产党/ni 领导/v 中国/ns 工人阶级/n 和/c 中国/ns 人民/n ，/w 在/p 改造/v 中国/ns 的/u 伟大/a 斗争/n 中/nd ，/w 已经/d 走过/v 了/u 六十一/m 个/q 年头/nt ，/w 在/p 民主革命/n 阶段/n ，/w 我们/r 用/v 了/u 二十八/m 年/nt 时间/n ，/w 推翻/v 了/u 三座大山/n ，/w 建立/v 了/u 中华人民共和国/ns 。/w 
		
			
                                        419
                                     农民/n 兄弟/n 在/p 无产阶级/n 先锋队/n 中国共产党/ni 的/u 领导/v 下/nd ，/w 是/vl 当时/nt 革命/v 的/u 主力军/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     这/r 是/vl 因为/c ，/w 中国/ns 革命/n 走/v 的/u 是/vl 农村/n 包围/v 城市/n 、/w 武装/n 夺取/v 政权/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     现在/nt ，/w 进行/v 社会主义/n 现代化/v 建设/n ，/w 农民/n 仍然/d 是/vl 一/m 支/q 主力军/n ，/w 农民/n 情况/n 如何/r ，/w 对/p 国家/n 前途/n 关系/n 极/d 大/a ；/w 但是/c ，/w 就/p 现代化/v 建设/n 的/u 要求/n 和/c 我国/n 社会/n 发展/v 的/u 趋势/n 来说/v ，/w 今后/nt 四化/j 事业/n 中/nd 站/v 在/p 最/d 前头/nd 的/u 主力军/n 应当/vu 是/vl 光荣/a 的/u 中国/ns 工人阶级/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     他/r 说/v ，/w 列宁/nh 讲/v 得/u 好/a ：/w 必须/d 清醒/a 地/u 注意/v 到/v 整个/a 工人阶级/n 的/u 和/c 全体/n 劳动/n 群众/n 的/u 觉悟/n 和/c 准备/v 的/u 实际/a 状况/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     我们/r 今天/nt 就是/d 要/vu 努力/v 提高/v 整个/a 工人阶级/n 的/u 觉悟/n ，/w 同时/c 努力/v 提高/v 整个/a 工人阶级/n 的/u 建设/v 本领/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     要/vu 下决心/v 有/v 计划/n 地/u 对/p 工人/n 进行/v 轮训/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     工人/n 中/nd 的/u 共产党员/n 、/w 共青团员/n 、/w 劳动模范/n 和/c 青年/n 工人/n ，/w 都/d 要/vu 带头/v 努力/v 提高/v 自己/r 的/u 政治/n 、/w 技术/n 和/c 文化/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     毛泽东/nh 同志/n 在/p 延安/ns 时期/nt 也/d 讲过/v ：/w &quot;/w 中国/ns 革命/n 尚未/d 成功/a ，/w 还/d 须/d 付出/v 很/d 大/a 的/u 气力/n ，/w 团结/v 自己/r ，/w 团结/v 农民/n 和/c 其他/r 小资产阶级/n ，/w 团结/v 知识分子/n ，/w 团结/v 一切/r 革命/v 的/u 人民/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     这/r 是/vl 极/d 大/a 的/u 政治/n 任务/n 和/c 组织/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     这/r 是/vl 中国共产党/ni 的/u 责任/n ，/w 这/r 是/vl 工人阶级/n 先进/a 分子/n 的/u 责任/n ，/w 这/r 是/vl 整个/a 工人阶级/n 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     工人阶级/n 和/c 全体/n 人民/n 的/u 最后/n 解放/v ，/w 只能/vu 在/p 社会主义/n 实现/v 的/u 时代/nt ，/w 中国/ns 工人阶级/n 必须/d 为/p 此/r 最后/n 目的/n 而/c 奋斗/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        430
                                     工人阶级/n 一定/d 要/vu 努力/v 加强/v 自己/r 的/u 团结/v ，/w 才能/c 更/d 好/a 地/u 团结/v 一切/r 革命/v 人民/n ，/w 为/p 共同/a 的/u 任务/n 而/c 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     胡耀邦/nh 说/v ，/w 建国/v 以来/nt 我们/r 走过/v 弯路/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     现在/nt ，/w 我们/r 在/p 指导/v 思想上/nl 已经/d 完成/v 了/u 拨乱反正/i 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     今后/nt ，/w 只要/vu 我们/r 坚持/v 党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 以来/nt 的/u 马克思主义/n 的/u 正确/a 路线/n ，/w 工人阶级/n 充分/a 发挥/v 先锋/n 模范/n 和/c 主力军/n 的/u 作用/n ，/w 广大/a 农民/n 继续/v 奋发/v 努力/v ，/w 工人/n 、/w 农民/n 、/w 知识分子/n 亲密/a 合作/v ，/w 同/p 一切/r 爱国人士/n 亲密/a 合作/v ，/w 下定决心/v ，/w 团结/v 奋斗/v ，/w 我们/r 国家/n 是/vl 大有希望/i 的/u ，/w 到/v 二十/m 世纪末/nt 我国/n 一定/d 能够/vu 有/v 一个/mq 很/d 大/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     胡耀邦/nh 说/v ，/w 天津/ns 的/u 工人阶级/n 是/vl 一/m 支/q 好/a 队伍/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     在/p 全国/n 工人阶级/n 队伍/n 中/nd ，/w 它/r 资格/n 比较/d 老/a ，/w 具有/v 光荣/a 的/u 革命/n 传统/n ，/w 这/r 几/m 年/nt 干劲/n 是/vl 比较/d 大/a 的/u ，/w 在/p 发展/v 生产/v 、/w 抗震救灾/i 、/w 改造/v 城市/n 、/w 建设/v 社会主义/n 精神文明/n 等/u 方面/n 都/d 做出/v 了/u 显著/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     天津/ns 驻军/v 同/p 地方/n 密切/a 配合/v ，/w 也/d 为/p 四化建设/i 做出/v 了/u 可喜/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     中央/n 希望/v 天津/ns 工人阶级/n 大/d 长/v 革命/n 志气/n ，/w 成为/v 全国/n 工人阶级/n 中/nd 最前列/n 的/u 队伍/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        438
                                     中央/n 还/d 希望/v 全国/n 的/u 工人阶级/n 努力/v 奋斗/v ，/w 把/p 自己/r 锻炼/v 成为/v 最/d 有/v 理想/n 、/w 最/d 有/v 组织性/n 纪律性/n 、/w 最/d 富于/v 主人翁/n 精神/n 和/c 献身/v 精神/n ，/w 最/d 肯/vu 努力/v 钻研/v 现代化/v 科学/n 技术/n 知识/n 的/u 先进/a 队伍/n ，/w 锻炼/v 成为/v 奋发图强/i 、/w 百折不挠/i ，/w 能够/vu 战胜/v 任何/r 困难/n ，/w 把/p 四化建设/i 不断/d 推向/v 前进/v 的/u 钢铁/n 般/n 的/u 劳动/n 大军/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     吴桥县/ns 在/p &quot;/w 一/m 抗/v 双/a 保/v &quot;/w 工作/n 中/nd 引导/v 社员/n 筹措/v 资金/n ，/w 开辟/v 水源/n ，/w 奋力/v 抗旱/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     到/v 四月/nt 十/m 日/nt ，/w 全/a 县/n 集资/v 五百九十七万/m 元/q ，/w 其中/nd 社员/n 集资/v 四百一十二万/m 元/q ，/w 生产队/n 集资/v 九十六万/m 元/q ，/w 大队/n 集资/v 六十八万/m 元/q ，/w 公社/n 集资/v 二十一万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        441
                                     社员/n 集资/v 户均/v 一百零六/m 元/q 。/w 
		
			
                                        442
                                     用/p 这些/r 款/n 打成/v 浅井/n 二百二十七/m 眼/q ，/w 真空/n 井/n 一千六百一十八/m 眼/q ，/w 手/n 压/v 井/n 三千/m 眼/q ，/w 购置/v 柴油机/n 一千八百五十/m 台/q ，/w 电机/n 五百八十八/m 台/q ，/w 水泵/n 八百/m 台/q ，/w 变压器/n 八十/m 台/q ，/w 添置/v 喷灌/v 机/n 三十三/m 台/q ，/w 还有/v 配件/n 和/c 其他/r 项目/n ，/w 共/d 扩大/v 浇/v 地/n 六万/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        443
                                     这/r 县/n 各级/n 领导/n 为/p 解决/v 抗旱/v 资金/n 困难/n ，/w 采取/v 眼睛/n 向/v 下/nd ，/w 自力更生/i 的/u 办法/n ，/w 充分/a 利用/v 责任制/n 调动/v 起来/vd 的/u 积极性/n ，/w 发动/v 社员/n 集资/v 抗旱/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     他们/r 发动/v 干部/n 社员/n 总结/v 有/v 水源/n 丰收/v ，/w 无/v 水源/n 歉收/v ；/w 有/v 水/n 能/vu 致富/v ，/w 无/v 水/n 收入/n 少/a 的/u 正/a 反/a 两/m 方面/n 经验/n ，/w 克服/v 靠/v 地/n 上/v 水/n 、/w 靠/p 天/n 下雨/v 等/u 侥幸/a 心理/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     同时/c ，/w 组织/v 干部/n 社员/n 算/v 投资/v 抗旱/v 和/c 种/v 旱/a 田/n 的/u 收益/v 对比/v 帐/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     佛刘公社万粮侯大队/ns 一九八０/m 年/nt 有/v 水浇地/n 六百/m 亩/q ，/w 一九八一/m 年/nt 全村/n 社员/n 有/v 组织/n 地/u 结成/v 了/u 二十六/m 个/q 组/n ，/w 集资/v 一万零七百/m 元/q （/w 人均/v 十四/m 元/q ）/w ，/w 打/v 了/u 三十/m 眼/q 真空/n 井/n ，/w 五十/m 眼/n 手/n 压/v 井/n ，/w 添置/v 柴油机/n 十/m 台/q ，/w 水泵/n 十/m 台/q ，/w 扩大/v 水浇地/n 九百/m 亩/q ，/w 当年/nt 粮食/n 、/w 油料/n 、/w 棉花/n 的/u 单产/n 、/w 总产/n 和/c 收入/n ，/w 比/p 一九八０/m 年/nt 都/d 分别/d 增长/v 了/u 一/m 倍/n 多/m ，/w 人均收入/n 由/p 一九八０/m 年/nt 的/u 六十九/m 元/q 猛增/v 到/v 二百/m 元/q ，/w 刨去/v 集资/v 抗旱/v 款/n ，/w 人均收入/n 比/p 种/v 旱/a 田/n 纯/d 增/v 一百一十七/m 元/q 多/m 。/w 
		
			
                                        447
                                     这个/r 典型/n 对/p 人们/n 启发/v 很/d 大/a ，/w 许多/a 干部/n 社员/n 总结/v 本/r 社/n 本/r 队/n 的/u 经验/n ，/w 进行/v 过细/a 的/u 算帐/v 比较/v ，/w 信服/v 地/u 看到/v ：/w 如果/c 七/m 、/w 八/m 户/n 社员/n 集资/v ，/w 每/r 户/n 拿出/v 一/m 、/w 二百/m 元/q ，/w 打/v 一眼/mq 浅井/n 或/c 真空/n 井/n ，/w 扩/v 浇/v 三/m 、/w 四十/m 亩/q 地/n ，/w 每/r 户/n 种/v 上/vd 五/m 、/w 六/m 亩/q 棉花/n ，/w 亩产/v 一百三/m 、/w 四十/m 斤/q 皮棉/n ，/w 每/r 户/n 可/vu 收入/v 一千五百/m 元/q 到/v 一千八百/m 元/q ，/w 比/p 种/v 旱/a 田/n 每/r 亩/q 可/vu 增收/v 一/m 倍/n 多/m ，/w 扣除/v 集资/v 打井/v 配套/v 那/r 部分/n 款/n ，/w 每/r 户/n 比/p 种/v 旱/a 田/n 可/vu 纯/d 增/v 收入/n 五/m 六百/m 元/q 。/w 
		
			
                                        448
                                     而且/c 井/n 具/n 还/d 属于/v 一/m 年/nt 投资/v ，/w 多年/nt 使用/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     这/r 是/vl 完全/d 合得来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        450
                                     吴桥县/ns 通过/p 正确/a 的/u 引导/v ，/w 今春/nt 以来/nt 社员/n 户/n 集资/v 抗旱/v 形成/v 热潮/n 。/w 
		
			
