
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     新/a 章程/n 的/u 第一/m 条/q 明确/a 规定/v ：/w “/w 同盟/n 的/u 目的/n ：/w 推翻/v 资产/n 阶级/n 政权/n ，/w 建立/v 无产阶级/n 统治/n ，/w 消灭/v 旧/a 的/u 以/p 阶级/n 对抗/v 为/vl 基础/n 的/u 资产阶级/n 社会/n 和/c 建立/v 没有/v 阶级/n 、/w 没有/v 私有制/n 的/u 新/a 社会/n 。/w ”/w 
		
			
                                        2
                                     大会/n 委托/v 马克思/nh 和/c 恩格斯/nh 为/p 同盟/n 起草/v 纲领/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     １８４８/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 新/a 纲领/n 发表/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     这/r 就是/d 国际/n 共产主义/n 运动/n 的/u 第一/m 个/q 战斗/v 纲领/n ─/w ─/w 《/w 共产党/n 宣言/n 》/w 。/w 
		
			
                                        5
                                     在/p 《/w 宣言/n 》/w 中/nd ，/w 马克思/nh 、/w 恩格斯/nh 阐明/v 了/u 阶级斗争/n 学说/n ，/w 指出/v 阶级斗争/n 构成/v 了/u 阶级/n 社会/n 历史/n 过程/n 的/u 基本/a 内容/n ，/w 并且/c 推动/v 社会/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     《/w 宣言/n 》/w 阐明/v 了/u 资本主义社会/n 两/m 大/a 对抗/v 阶级/n ─/w ─/w 资产阶级/n 和/c 无产阶级/n 发生/v 、/w 发展/v 和/c 斗争/v 的/u 进程/n ，/w 一方面/c 肯定/v 了/u “/w 资产阶级/n 在/p 历史/n 上/nd 曾经/d 起/v 过/v 非常/d 革命/a 的/u 作用/n ”/w ，/w 另一方面/c 又/d 说明/v 它/r 产生/v 了/u “/w 它/r 自身/r 的/u 掘墓人/n ”/w ，/w 科学/a 地/u 断言/v ：/w “/w 资产阶级/n 的/u 灭亡/v 和/c 无产阶级/n 的/u 胜利/v 是/vl 同样/a 不/d 可/vu 避免/v 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        7
                                     《/w 宣言/n 》/w 指出/v ：/w 无产阶级/n 只有/c 用/v 暴力/n 推翻/v 全部/n 现存/v 的/u 社会制度/n 才能/c 达到/v 自己/r 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     “/w 工人/n 革命/v 的/u 第一/m 步/n 就是/d 使/v 无产阶级/n 上升/v 为/vl 统治阶级/n ，/w 争得/v 民主/n 。/w ”/w 
		
			
                                        9
		
			
                                        10
                                     这/r 就是/d 《/w 宣言/n 》/w 所/u 集中/v 表述/v 的/u 无产阶级专政/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     《/w 宣言/n 》/w 特别/d 指出/v ，/w 共产主义/n 所/u 要/v 废除/v 的/u 不是/c 一般/a 的/u 所有制/n ，/w 而是/c 要/v 废除/v 资产阶级/n 的/u 所有制/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     《/w 宣言/n 》/w 批驳/v 了/u 反动派/n 对/p 共产主义/n 的/u 恶毒/a 攻击/v ，/w 批判/v 了/u 形形色色/a 的/u 资产阶级/n 和/c 小资产阶级/n 社会主义/n 流派/n ，/w 指出/v 了/u 共产党/n 是/vl 无产阶级/n 的/u 先锋队/n 组织/n ，/w 是/vl 始终/d 推动/v 运/v 动/v 前进/v 的/u 部分/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     《/w 宣言/n 》/w 还/d 明确/a 指出/v ，/w 无产阶级/n 应当/vu 建立/v 自己/r 的/u 政党/n ，/w 没有/v 自己/r 的/u 政党/n ，/w 就/d 不能/v 达到/v 解放/v 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     《/w 宣言/n 》/w 显示/v 了/u 坚定/a 的/u 必胜/v 信心/n ，/w 庄严/a 地/u 宣布/v ：/w “/w 让/v 统治阶级/n 在/p 共产主义/n 革命/a 面前/nl 发抖/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     无产者/n 在/p 这个/r 革命/a 中/nd 失去/v 的/u 只/d 是/vl 锁链/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     他们/r 获得/v 的/u 将/d 是/vl 整个/a 世界/n 。/w ”/w 
		
			
                                        17
		
			
                                        18
                                     《/w 宣言/n 》/w 是/vl 国际/n 无产阶级/n 的/u 第一/m 个/q 战斗/v 纲领/n ，/w 是/vl 马克思主义/n 发展史/n 上/nd 的/u 光辉/n 文献/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     《/w 宣言/n 》/w 的/u 发表/v 标志/v 着/u 科学共产主义/n 的/u 诞生/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     从此/c 以后/nt ，/w 国际/n 共产主义/n 运动/n 蓬蓬勃勃/a 地/u 开展/v 起来/vd ，/w 形成/v 了/u 不/d 可/vu 抗拒/v 的/u 历史/n 潮流/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     １８４８/m 年初/nt ，/w 《/w 共产党/n 宣言/n 》/w 问世/v 的/u 前夕/nt ，/w 欧洲/ns 大陆/n 爆发/v 了/u 声势浩大/i 的/u 革命/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     这次/r 革命/v 的/u 发生/v 有/v 它/r 深刻/a 的/u 经济/n 原因/n ，/w 那/r 就是/d １８４５/m —/w １８４６/m 年/nt 欧洲/ns 农业/n 歉收/v ，/w 进一步/v 恶化/v 了/u 劳动人民/n 的/u 生活/n ；/w １８４７/m 年/nt 蔓延/v 欧洲/ns 的/u 工商业/n 危机/n ，/w 造成/v 了/u 大量/a 工人/n 失业/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     它/r 也/d 有/v 政治/n 上/nd 的/u 原因/n ，/w 那/r 就是/d 各国/n 人民/n 包括/v 资产阶级/n 自由/a 派/n 在内/nd ，/w 要求/v 各国/n 统治者/n 扩大/v 政治权利/n ；/w 同时/v 在/p 那些/r 被/p 外国/n 奴役/v 的/u 国家/n ，/w 人民/n 要求/v 自由/a 独立/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     这次/r 革命/a 火花/n 首先/c 在/p 意大利/ns 迸发/v ，/w 然后/c 蔓延/v 到/v 从/p 巴黎/ns 到/v 维也纳/ns ，/w 从/p 柏林/ns 到/v 布达佩斯/ns 的/u 广大/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     革命/v 发展/v 迅猛/a ，/w 震撼/v 了/u 旧/a 的/u 统治/v 秩序/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     １８４８/m 年/nt ２/m 月/nt ２２/m 日/nt ，/w 法国/ns 巴黎/ns 工人/n 、/w 学生/n 、/w 市民/n 发动/v 革命/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     这/r 就是/d 法国/ns 历史/n 上/nd 的/u “/w 二月/nt 革命/v ”/w 。/w 
		
			
                                        28
                                     在/p 法国/ns “/w 二月/nt 革命/v ”/w 的/u 影响/v 下/vd ，/w 德意志/ns 西南部/nd 巴伐利亚/ns 等/u 地区/n 陆续/d 爆发/v 了/u 人民/n 革命/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     ３/m 月/nt １３/m 日/nt ，/w 奥地利/ns 首都/n 维也纳/ns 也/d 发生/v 了/u 武装/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     欧洲/ns 著名/a 的/u 反动/a 人物/n 奥地利/ns 首相/n 梅特涅/nh 男/f 扮/v 女/f 装/v ，/w 仓惶/a 出逃/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     国王/n 被迫/v 宣布/v 改组/v 政府/n ，/w 召开/v 国会/n ，/w 制定/v 宪法/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     奥地利/ns 、/w 普鲁士/ns 和/c 德意志/ns 其它/r 一些/m 小/a 邦/n 革命/n 的/u 胜利/v ，/w 为/p 分裂/v 的/u 德意志/ns 创造/v 了/u 统一/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     东南欧/ns 被/p 压迫/v 民族/n 的/u 解放/v 运动/n 也/d 风起云涌/i 。/w 
		
			
                                        34
                                     处在/v 奥地利/ns 统治/v 下/vd 的/u 匈牙利/ns 、/w 捷克/ns 人民/n ，/w 处在/v 沙皇俄国/ns 、/w 土耳其/ns 和/c 奥地利/ns 等/u 国/n 统治/v 下/vd 的/u 罗马尼亚/ns 人民/n 先后/d 掀起/v 了/u 轰轰烈烈/i 的/u 革命/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     其中/nd 影响/v 最/d 大/a 的/u 是/vl 匈牙利/ns 起义/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     从/p ３/m 月/nt １５/m 日/nt 匈牙利/ns 首都/n 布达佩斯/ns 爆发/v 革命/n 开始/v ，/w 起义/v 大军/n 顽强/a 地/u 抗击/v 了/u 奥地利/ns 军队/n 的/u 多次/m 进攻/v ，/w 并/c 于/p 第二/m 年/nt ４/m 月/nt １４/m 日/nt 正式/a 宣布/v 匈牙利/ns 独立/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     波涛汹涌/i 的/u 革命/v 浪潮/n 吓坏/v 了/u 封建/a 君主/n ，/w 也/d 吓坏/v 了/u 害怕/v 革命/a 发展/v 下去/vd 会/vu 危及/v 自己/r 利益/n 的/u 资产阶级/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     他们/r 都/d 把/p 俄国/ns 的/u 干涉/v 看做/v 是/vl 帮助/n 他们/r 对付/v 刚刚/d 开始/v 觉醒/v 的/u 无产阶级/n 的/u 唯一/a 救星/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     “/w 七月/nt 革命/v ”/w 以来/nt ，/w 统治/v 着/u 法国/ns 的/u 是/vl 腐败/a 的/u “/w 七月/nt 王朝/n ”/w 。/w 
		
			
                                        40
                                     它/r 代表/n 资产阶级/n 的/u 一/m 个/q 集团/n ─/w ─/w 金融/n 贵族/n 的/u 利益/n ，/w 贪赃枉法/i ，/w 营私舞弊/i ，/w 向/p 人民群众/n 征收/v 重税/n ，/w 弄/v 得/u 民不聊生/i ，/w 引起/v 劳动人民/n 的/u 强烈/a 不满/a 。/w 
		
			
                                        41
                                     新兴/n 的/u 工业/n 资产阶级/n 提出/v 了/u 分享/v 统治权/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     当时/nt 一/m 个/q 深明/v 形势/n 的/u 法国人/n 说/v ：/w “/w 我们/r 此时/nt 正/d 睡/v 在/p 火山口/n 上/nd 。/w ”/w 
		
			
                                        43
                                     １８４８/m 年/nt ２/m 月/nt ２２/m 日/nt ，/w 巴黎/ns 的/u 工人/n 、/w 学生/n 和/c 市民/n 举行/v 了/u 大规模/n 游行/v 示威/v ，/w 筑/v 起/vu 了/u 一/m 座座/q 街垒/n ，/w 同/c 反动/a 军队/n 展开/v 了/u 激战/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     ２４/m 日/nt ，/w 起义/v 队伍/n 占领/v 了/u 所有/a 的/u 兵营/n 和/c 武器库/n ，/w 冲进/v 了/u 王宫/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     国王/n 路易&#183;/w 菲力浦/nh 仓惶/a 逃奔/v 英国/ns 。/w 
		
			
                                        46
                                     人民群众/n 在/p 广场/n 上/nd 当众/v 烧毁/v 了/u 国王/n 的/u 宝座/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     七月/nt 王朝/n 被/p 推翻/v ，/w 二月/nt 革命/v 取得/v 了/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     ２/m 月/nt ２４/m 日/nt ，/w 起义/v 代表/n 组织/v 了/u “/w 临时政府/n ”/w 。/w 
		
			
                                        49
                                     资产阶级/n 窃取/v 了/u 革命/v 的/u 果实/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     他们/r 的/u 代表/n 占据/v 了/u 临时政府/n 中/nd 的/u 一切/r 要职/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     为了/p 麻痹/a 工人/n ，/w 临时政府/n 吸收/v 了/u 一/m 个/q 小资产阶级/n 社会主义者/n 路易&#183;/w 勃朗/nh 和/c 一/m 个/q 工人/n 阿尔伯/nh 。/w 
		
			
                                        52
                                     路易&#183;/w 勃朗/nh 主张/v 社会/n 改革/v ，/w 但/c 把/p 改革/v 希望/n 寄托/v 于/p 资产阶级/n 国家/n 身上/nl ，/w 而且/c 一向/d 宣扬/v 阶级/n 调和/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     由于/c 街垒/n 还/d 没有/d 拆除/v ，/w 工人/n 手中/nl 掌握/v 着/u 强大/a 的/u 武装/n ，/w 资产阶级/n 还/d 没有/v 足够/a 的/u 力量/n 来/vd 压制/v 无产阶级/n ，/w 临时政府/n 又/d 假意/d 答应/v 工人/n 的/u 一些/m 要求/n ：/w 宣布/v 法国/ns 为/p 共和国/n （/w 即/d 法兰西/ns 第二/m 共和国/n ）/w ，/w 发布/v 关于/p 保障/v 工人/n 工作/n 权利/n 和/c 缩短/v 劳动日/n （/w 巴黎/ns 每/r 日/nt 为/p １０/m 小时/nt ，/w 外省/n １１/m 小时/nt ）/w 的/u 法令/n ，/w 实行/v 普选/v 权/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     后来/nt ，/w 临时政府/n 还/d 决定/v 设立/v “/w 国家/n 工厂/n ”/w ，/w 收容/v 失业/v 工人/n ，/w 别有用心/i 地/u 说/v 这/r 就是/d 社会主义/n ，/w 同时/c 故意/a 用/v 恶劣/a 的/u 劳动条件/n ，/w 微薄/a 的/u 工资/n 来/vd 挑动/v 工人/n 反对/v 社会主义/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     临时政府/n 又/d 向/p 农民/n 和/c 手工业者/n 说/v ，/w 向/p 他们/r 增收/v 的/u 附加税/n 就是/d 用来/v 养活/v 国家/n 工厂/n 的/u 工人/n 的/u ，/w 恶毒/a 地/u 挑拨/v 他们/r 同/c 工人/n 的/u 关系/n ，/w 使/v 巴黎/ns 工人/n 在/p 未来/n 的/u 战斗/v 中/nd 陷于/v 孤立/a 。/w 
		
			
                                        56
                                     在/p 这/r 同时/v ，/w 临时政府/n 在/p 流氓/n 无产者/n 中间/nd 征集/v 青年/n ，/w 组织/n 别动队/n ，/w 准备/n 屠杀/v 巴黎/ns 工人/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     等到/v 这些/r 阴谋/n 策划/v 就绪/v 以后/nt ，/w 当权/v 的/u 资产阶级/n 就/d 凶相毕露/i 了/u 。/w 
		
			
                                        58
                                     他们/r 把/p 路易&#183;/w 勃朗/nh 和/c 阿尔伯/nh 踢出/v 政府/n ，/w ６/m 月/nt ２２/m 日/nt 又/d 悍然/d 下令/v 解散/v “/w 国家/n 工厂/n ”/w 。/w 
		
			
                                        59
                                     工人/n 们/k 没有/d 选择/v 的/u 余地/n ，/w 若/c 不/d 甘愿/v 饿死/v ，/w 就要/v 展开/v 斗争/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     ６/m 月/nt ２２/m 日/nt ，/w 愤怒/a 的/u 国家/n 工厂/n 工人/n 游行/v 示威/v ，/w 揭开/v 了/u 六月/nt 起义/v 的/u 序幕/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     ２３/m 日/nt 早晨/nt ，/w 激烈/a 的/u 巷战/v 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        62
                                     在/p 起义/v 者/k 的/u 街垒/n 上/nd ，/w 红旗/n 高高/a 飘扬/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     战斗/v 连续/v 四/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        64
                                     ４/m 万/m 多/m 起义/v 工人/n 对抗/v ６/m 倍/m 于/p 自己/r 的/u 政府军/n 和/c 别动队/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     工人/n 住宅区/n 圣安东区/ns ，/w 战斗/v 特别/d 激烈/a ，/w 很多/m 妇女/n 儿童/n 都/d 参加/v 了/u 战斗/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     起义/v 工人/n 英勇/a 战斗/v ，/w 不怕/v 牺牲/v ，/w 为/p 革命/a 洒/v 尽/v 了/u 自己/r 的/u 热血/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     ２６/m 日/nt 圣安东区/ns 陷落/v ，/w 起义/v 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     资产阶级/n 以/p 疯狂/a 的/u 残暴/a 手段/n 来/vd 对付/v 无产阶级/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     １１０００/m 多/m 起义/v 者/k 被/p 屠杀/v ，/w ２/m ５０００/m 多/m 人/n 被/p 判处/v 监禁/v 、/w 流放/v 和服/v 苦役/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     六月/nt 起义/v “/w 是/vl 现代/n 社会/n 中/nd 两/m 大/a 对立/v 阶级/n 间/nd 的/u 第一/m 次/q 伟大/a 战斗/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     这/r 是/vl 为/p 保存/v 或/c 消灭/v 资产阶级/n 制度/n 而/c 进行/v 的/u 战斗/v 。/w ”/w 
		
			
                                        72
                                     起义/v 失败/v 后/nd 不久/nt ，/w 拿破仑/nh 的/u 侄儿/n 路易&#183;/w 波拿巴/nh 攫取/v 了/u 法国/ns 的/u 政权/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     后来/nt ，/w 他/r 发动/v 政变/n ，/w 大权/n 独揽/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     法国/ns 二月/nt 革命/v 的/u 消息/n 传到/v 俄国/ns 首都/n ，/w 沙皇/n 尼古拉/nh 一世/nt 正在/d 皇宫/n 里/nd 举行/v 舞会/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     沙皇/n 政府/n 断绝/v 了/u 同/c 法国/ns 的/u 外交关系/n ，/w 并且/c 发布/v 了/u 军队/n 总动员/v 令/n ，/w 准备/v 派遣/v ３０/m 万/m 大军/n 去/vd 扑灭/v 法国/ns 革命/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     但/c 由于/c 法国/ns 革命/v 形势/n 的/u 迅速/a 发展/v ，/w 出兵/v 法国/ns 的/u 计划/n 破产/v 了/u ，/w 于是/c 沙皇/n 政府/n 又/d 派兵/v 绞/v 杀/v 罗马尼亚/ns 革命/a 。/w 
		
			
                                        77
                                     它/r 出/v 钱/n 、/w 出/vd 枪/n 帮助/v 奥地利/ns 反动/a 政府/n 扑灭/v 革命/v ，/w 还/d 同/c 奥地利/ns 互相/d 勾结/v ，/w 联合/v 出兵/v 匈牙利/ns 。/w 
		
			
                                        78
                                     １８４９/m 年/nt ５/m 月/nt ２７/m 日/nt ，/w 俄国/ns 派遗/v １４/m 万/m 大军/n ，/w 携带/v 几百/m 门/q 大炮/n ，/w 侵入/v 匈牙利/ns 。/w 
		
			
                                        79
                                     但是/c 在/p 匈牙利/ns 革命军/n 的/u 英勇/a 抗击/v 下/vd ，/w 俄/j 奥/j 军队/n 屡遭/v 挫败/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     最后/n 由于/c 力量/n 对比/n 悬殊/a ，/w 加上/v 俄/j 、/w 奥/j 使用/v 卑鄙/a 手段/n ，/w 收买/v 、/w 利用/v 匈牙利/ns 革命/n 队伍/n 的/u 内奸/n ，/w 内外/nd 夹攻/v ，/w 革余/v 终于/d 于/p ８/m 月/nt １３/m 日/nt 被/p 最后/n 绞杀/v 了/u 。/w 
		
			
                                        81
                                     沙皇俄国/ns 扑灭/v 了/u 匈牙利/ns 革命/v ，/w 成为/v 欧洲/ns 宪兵/n 和/c 镇压/v 东南欧/ns 民族解放运动/n 的/u 刽子手/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     在/p 各国/n 反动/a 势力/n 的/u 反扑/v 下/vd ，/w 到/v １８４９/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 欧洲/ns 革命/v 的/u 熊熊/a 烈火/n 基本上/n 被/p 扑灭/v 下去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        83
                                     在/p １８４８/m 年/nt 革命/v 中/nd ，/w 马克思/nh 、/w 恩格斯/nh 热情洋溢/i 地/u 投入/a 这/r 场/q 火热/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     ３/m 月/nt 初/d ，/w 马克思/nh 从/p 布鲁塞尔/ns 来到/v 巴黎/ns ，/w 根据/p 形势/n 的/u 需要/n 改组/v 了/u 共产主义者/n 同盟/n 的/u 中央/n 委员会/n ，/w 担任/v 了/u 主席/n 职务/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     恩格斯/nh 被/p 选为/v 中央委员会/n 委员/n ，/w 不久/nt 也/d 到达/v 巴黎/ns 。/w 
		
			
                                        86
                                     他们/r 写/v 了/u 《/w 共产党/n 在/p 德国/ns 的/u 要求/n 》/w ，/w 为/p 德国/ns 革命/a 制定/v 了/u 纲领/n ：/w 把/p “/w 全/a 德国/ns 宣布/v 为/vl 一/m 个/q 统一/a 的/u 、/w 不可/u 分割/v 的/u 共和国/n ”/w ，/w 无偿/a 地/u 废除/v 一切/r 封建/a 义务/n ，/w 把/p 土地/n 、/w 矿山/n 、/w 交通工具/n 收归/v 国有/v ，/w 成立/v 统一/a 的/u 国家/n 银行/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     他们/r 动员/v 和/c 组织/v 了/u 三/m 四/m 百/m 名/q 德国/ns 工人/n 和/c 共产主义者/n 同盟/n 的/u 成员/n 返回/v 德国/ns 参加/v 革命/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     普鲁士/ns 三月/nt 革命/v 爆发/v 后/nd ，/w 马克思/nh 和/c 恩格斯/nh 回到/v 德国/ns ，/w 在/p 科隆/ns 创办/v 了/u 一家/n 全国性/n 报纸/n 《/w 新/a 莱茵报/n 》/w 。/w 
		
			
                                        89
                                     《/w 新/a 莱茵报/n 》/w 向/p 盟员/n 和/c 革命/a 群众/n 宣传/v 马克思/nh 、/w 恩格斯/nh 所/u 制定/v 的/u 方针政策/n ，/w 联络/v 和/c 组织/v 革命/a 力量/n ，/w 成为/v 一/m 个/q 坚强/a 的/u 战斗/v 堡垒/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     《/w 新/a 莱茵报/n 》/w 热情/a 歌颂/v 革命/v 事业/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     它/r 以/p 充满/v 战斗/v 激情/n 的/u 言论/n 报导/v 和/c 捍卫/v 巴黎/ns 工人/n 六月/nt 起义/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     它/r 对/p 反革命/n 和/c 资产阶级/n 自由/a 派/n 的/u 背叛/v 行为/n 进行/v 公开/a 抨击/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     １８４９/m 年/nt ５/m 月/nt 到/v ６/m 月/nt ，/w 在/p 德国/ns ，/w 革命/a 和/c 反革命/n 力量/n 处于/v 最后/n 决战/v 时刻/nt ，/w 马克思/nh 坚守/v 《/w 新/a 莱茵报/n 》/w 的/u 战斗/v 岗位/n ，/w 直到/v 报纸/n 被/p 普鲁士/ns 反动/a 政府/n 封闭/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     恩格斯/nh 拿起/v 枪杆/n ，/w 先后/d 在/p 德意志/ns 的/u 莱菌地区/ns 和/c 南部/nd 参加/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     革命/a 失败/v 后/nd ，/w 马克思/nh 、/w 恩格斯/nh 被迫/v 流亡/v 英国/ns ，/w 先后/d 来到/v 伦敦/ns ，/w 及时/d 总结/v 了/u 革命/n 的/u 经验教训/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     １９/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 资本主义/n 工业/n 在/p 俄国/ns 有/v 缓慢/a 的/u 发展/v ，/w 使用/v 机器/n 生产/v 的/u 工厂/n 开始/v 代替/v 手工/n 工场/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     棉/n 纺织业/n 是/vl 俄国/ns 工业/n 中/nd 的/u 主要/a 部门/n ，/w 其中/nd 较/d 大/a 的/u 企业/n 拥有/v １５０/m 到/v ２００/m 名/q 工人/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     对外贸易/v 在/p １９/m 世纪/nt 上/nd 半期/nt 增加/v 了/u 一/m 倍/m 。/w 
		
			
                                        99
                                     但是/c 农奴/n 制度/n 起/v 着/u 越来越/d 明显/a 的/u 阻碍/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     例如/v 当时/nt 工业/n 中/nd 的/u 工人/n 将近/d ４０/m ％/w 是/vl 农奴/n ，/w 劳动生产率/n 低/a 。/w 
		
			
                                        101
                                     资本/n 主义/n 工业/n 所/u 需要/v 的/u 自由/a 劳动力/n 得不到/v 满足/a ，/w 国内/nl 市场/n 受到/v 限制/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     比起/v 西欧/ns 国家/n ，/w 俄国/ns 显得/v 落后/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     １９/m 世纪/nt ５０/m 年代/nt ，/w 英国/ns 的/u 生铁/n 产量/n １５倍/m 于/p 俄国/ns ，/w 法国/ns 的/u 生铁/n 产量/n ３倍/m 于/p 俄国/ns 。/w 
		
			
                                        104
                                     俄国/ns 工业/n 的/u 其他/r 部门/n 、/w 商业/n 、/w 铁路/n 和/c 水运/n 都/d 落在/v 西欧/ns 国家/n 后面/nd 。/w 
		
			
                                        105
                                     俄国/ns 工厂/n 使用/v 的/u 机器/n 大部分/n 是/vl 从/p 外国/n 输入/v 的/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     处处/n 表明/v ，/w 农奴/n 制度/n 已经/d 成为/v 俄国/ns 资本主义/n 发展/v 的/u 严重/a 障碍/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     贵族/n 地主/n 们/k 为了/p 搜括/v 更/d 多/a 的/u 粮食/n 和/c 原料/n 投入/v 市场/n ，/w 不断/d 加重/v 剥削/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     农奴/n 的/u 处境/n 日益/d 恶化/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     他们/r “/w 能/vu 喝/v 稀粥/n 已/d 算是/v 小康/a 的/u 标记/n ”/w 。/w 
		
			
                                        110
                                     在/p 歉收/v 的/u 时候/nt ，/w 农民/n 只好/d 吃/v 橡子/n 、/w 谷/n 糠/n 和/c 野菜/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     同时/c ，/w 农民/n 的/u 反抗/v 加强/v 了/u ，/w 农民运动/n 波澜壮阔/i 地/u 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        112
                                     在/p １９/m 世纪/nt 头/a ２５/m 年/nt 里/q ，/w 俄国/ns 平均/a 每/r 年/nt 发生/v １１/m 次/q 农民运动/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     １８２６/m 年/nt 到/v １/m ８５４/m 年/nt 间/nd ，/w 平均/a 每/r 年/nt ２４/m 次/q 。/w 
		
			
                                        114
                                     １８５５/m 年/nt 到/v １８６１/m 年/nt ，/w 平均/a 每/r 年/nt ７９/m 次/q 。/w 
		
			
                                        115
                                     在/p 农民/n 运动/n 巨大/a 声势/n 的/u 震撼/v 下/vd ，/w 贵族/n 地主/n 的/u 统治/v 岌岌可危/i 。/w 
		
			
                                        116
                                     正/d 象/v 当时/nt 人/n 说/v 的/u 那样/r ，/w “/w 现在/nt 脚底下/nl 已经/d 没有/v 先前/nt 那样/r 牢固/a 不/d 动/v 的/u 土壤/n 了/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     …/w …/w 有朝一日/i ，/w 醒来/v 一/m 看/v ，/w 自己/r 已经/d 处在/v 远离/v 海岸/n 的/u 冰块/n 上/nd 。/w ”/w 
		
			
                                        118
                                     俄国/ns 农奴/n 制度/n 正在/d 经历/v 着/u 严重/a 的/u 危机/n ，/w 不能/v 长久/n 存在/v 下去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        119
                                     沙皇/n 亚历山大/nh 二世/nt 害怕/v 人民/n 革命/v ，/w 不得不/d 对/p 贵族/n 地主/n 说/v ：/w “/w 与其/c 等/v 农民/n 自下而上/i 起来/vd 解放/v 自己/r ，/w 不如/c 自上而下/i 解放/v 农民/n 。/w ”/w 
		
			
                                        120
                                     在/p 走投无路/i 的/u 情况/n 下/nd ，/w 沙皇/n 政府/n 决定/v 废除/v 农奴/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     这/r 是/vl 保护/v 贵族/n 地主/n 利益/n 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     正/d 如/v 亚历山大/nh 二世/nh 在/p 国务会议/n 最后/n 审查/v 改革/v 方案/n 时/nt 说/v 的/u ：/w “/w 诸位/r 会/vu 深信/v ：/w 凡/d 能够/vu 维护/v 地主/n 利益/n 的/u 措施/n 都/d 已/d 一/m 一/m 地/u 做到/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        123
                                     １８６１/m 年/nt ３/m 月/nt ３/m 日/nt （/w 俄/w 历/d ２/m 月/nt １９/m 日/nt ）/w ，/w 沙皇/n 签署/v 了/u 废除/v 农奴/n 制度/n 的/u 法令/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     法令/n 宣布/v ，/w 农奴/n 在/p 法律/n 上/nd 成为/v “/w 自由/a ”/w 的/u 人/n ，/w 地主/n 再/d 不能/v 买卖/n 农奴/n 和/c 干涉/v 他们/r 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     实际上/d ，/w 取得/v “/w 自由/a ”/w 的/u 农民/n 还/d 要/v 受/v 控制/v 在/p 地方/n 贵族/n 地主/n 手中/nl 的/u 村/n 社/n 的/u 管理/v ，/w 农民/n 对/p 地主/n 的/u 经济/n 依附/v 关系/n 依然/d 存在/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     法令/n 规定/v ，/w 农奴/n 获得/v “/w 解放/v ”/w 时/nt 还/d 得到/v 一块/d 份/q 地/u ，/w 但是/c 具体/a 份/q 地/n 的/u 大小/a 由/p 地主/n 决定/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     农民/n 取得/v 的/u 份/q 地/u 一般/a 比/p 农奴/n 从前/nt 使用/v 的/u 土地/n 面积/n 减少/v １/m ／/w ５/m 到/v ２/m ／/w ５/m 。/w 
		
			
                                        128
                                     这/r 部分/n 土地/n 由/p 地主/n 割/v 走/vd ，/w 地主/n 还/d 乘机/d 割去/v 农民/n 份/q 地/u 中/nd 最/d 肥沃/a 的/u 部分/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     农民/n 取得/v 份/q 地/u ，/w 必须/d 出/v 钱/n 赎买/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     赎买/v 以前/nd ，/w 土地/n 所有权/n 仍/d 属/v 地主/n ，/w 农民/n 仍然/d 要/v 向/p 地主/n 交付/v 代/v 役/n 租/n 或/c 服/v 劳役/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     赎金/n 的/u １/m ／/w ５/m 到/v １/m ／/w ４/m ，/w 由/p 农民/n 用/v 现金/n 交给/v 地主/n ，/w 其余/r 由/p 政府/n 以/p 有/v 息/n 债券/n 垫付/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     这/r 笔/n 垫付/v 款/n ，/w 农民/n 必须/d 在/p ４９/m 年/nt 内/nd ，/w 逐年/d 计息/v 归还/v 沙皇/n 政府/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     农民/n 赎买/v 份/q 地/u 的/u 赎金/n 比/v 当时/nt 的/u 地价/n 还/d 高/a 。/w 
		
			
                                        134
                                     农民/n 取得/v 的/u 份/q 地/u ，/w 按/p 当时/nt 市价/n 总计/n 约/d 值/v ６/m ．/w ５/m 亿/m 卢布/q ，/w 而/c 须/d 付出/v 的/u 赎金/n 却/d 高/a 达/v ９/m 亿/m 卢布/q ，/w 他们/r 后来/nt 实际/a 付给/v 地主/n 和/c 还给/v 沙皇/n 政府/n 的/u 总共/d 不下/v ２０/m 亿/m 卢布/q 。/w 
		
			
                                        135
                                     喧嚣/v 一时/nt 的/u 农奴/n 制/k 改革/v 实际/a 是/vl 对/p 农民/n 进行/v 的/u 一/m 场/q 厚颜无耻/i 的/u 掠夺/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     “/w 农民/n 获得/v ‘/w 自由/a ’/w 的/u 时候/nt ，/w 已经/d 被/p 剥夺/v 得/u 一干二净/i ”/w 。/w 
		
			
                                        137
                                     农民/n 要求/v 的/u 是/vl “/w 全部/n 土地/n ”/w 和/c “/w 全部/n 自由/a ”/w 。/w 
		
			
                                        138
                                     当/p 他们/r 发现/v 自己/r 受到/v 沙皇/n 政府/n 欺骗/v 的/u 时候/nt 就/d 用/v 起义/v 来/vd 回答/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     仅仅/d 在/p １８６１/m 年/nt 到/v １８６３/m 年/nt 间/nd ，/w 就/d 发生/v 了/u ２０００/m 多/m 次/q 起义/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     １８６１/m 年/nt 改革/v 是/vl 由/p 农奴主/n 实行/v 的/u 资产阶级/n 的/u 改革/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     农奴/n 制/k 的/u 废除/v 使/v 俄国/ns 资本/n 主义/n 的/u 发展/v 获得/v 了/u 必要/d 的/u 劳动力/n 、/w 资金/n 和/c 市场/n ，/w 使/v 俄国/ns 走上/v 了/u 资本主义/n 发展/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     但是/c ，/w 改革/v 后/nd 的/u 俄国/ns 仍然/d 保持/v 了/u 大量/a 封建/a 残余/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     １９/m 世纪/nt 沙皇俄国/ns 对/p 外/nd 侵略/v 扩张/v 变本加厉/i ，/w 力图/v 建立/v 一/m 个/q 世界/n 帝国/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     沙俄/ns 通过/p 武力/n 扩张/v ，/w 通过/p 对/p 土耳其/ns 、/w 伊朗/ns 等/u 国/n 的/u 一系列/a 侵略/v 战争/n ，/w 通过/p 对/p 我国/n 的/u 蚕食/v 鲸吞/v ，/w 在/p 东/nd 、/w 南/nd 、/w 西/nd 、/w 北/nd 四/m 个/q 方向/n 扩展/v 自己/r 的/u 版图/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     在/p 北方/nl ，/w 沙俄/ns 从/p 瑞典/ns 手中/nl 抢走/v 了/u 芬兰/ns 。/w 
		
			
                                        146
                                     在/p 西方/ns 它/r 攫取/v 了/u 原/d 拿破仑/nh 统治/v 下/vd 的/u 华沙/ns 大公国/n 的/u 大部分/n 土地/n ,/w 从/p 罗马尼亚/ns 的/u 摩尔达维亚/ns 公国/n 割/v 走/v 了/u 德涅斯特河/ns 和/c 普鲁特河/ns 之间/nd 的/u 比萨拉比亚/ns 。/w 
		
			
                                        147
                                     沙皇俄国/ns 的/u 头等/d 侵略/v 目标/n 是/vl 向/p 南部/nd 推进/v ，/w 吞并/v 土耳其/ns 帝国/n ，/w 夺/v 取/v 巴尔干半岛/ns 和/c 中东/ns 地区/n ，/w 把/p 土耳其/ns 的/u 首都/n 君士坦丁堡/ns 变为/v “/w 沙皇格勒/ns ”/w 。/w 
		
			
                                        148
                                     在/p １８２８/m 一/w １８２９/m 年/nt 的/u 对/p 土耳其/ns 的/u 战争/n 中/nd ，/w 它/r 占领/v 了/u 多瑙河/ns 口/n 和/c 附近/a 岛屿/n 以及/c 高加索/ns 的/u 大片/n 土地/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     沙俄/ns 还/d 从/p 伊朗/ns 手中/nl 夺取/v 了/u 格鲁吉亚/ns 、/w 亚美尼亚/ns 和/c 阿塞拜疆/ns 的/u 一部分/n 地区/n ，/w 把/p 外/nd 高加索/ns 完全/a 并吞/v 了/u 。/w 
		
			
                                        150
                                     １８５３/m —/w １８５６/m 年/nt ，/w 沙俄/ns 同/c 英/j 、/w 法/j 为/p 争夺/v 巴尔干/ns 发生/v 了/u 克里木/ns 战争/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     在/p 这/r 次/q 战争/n 中/nd ，/w 沙俄/ns 战败/v ，/w 被迫/v 退出/v 比萨拉比亚/ns 的/u 一部分/n 土地/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     就/d 在/p 这时/nt ，/w 它/r 又/d 加紧/v 了/u 对/p 我国/n 的/u 侵略/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     鸦片战争/n 以后/nt ，/w 沙俄/ns 同/c 西方/ns 帝国主义/n 国家/n 勾结/v ，/w 乘/p 英/j 法/j 发动/v 第二/m 次/q 鸦片战争/n 的/u 机会/n ，/w 强迫/v 清朝/nt 政府/n 签订/v 了/u 不/d 平等/a 的/u 《/w 中/j 俄/j 爱珲条约/n 》/w （/w １８５８/m 年/nt ）/w 和/c 《/w 中/j 俄/j 北京/ns 条约/n 》/w （/w １８６０/m 年/nt ）/w ，/w 侵占/v 了/u 我国/n 黑龙江/ns 以北/nl 和/c 乌苏里江/ns 以东/nd １００/m 多/m 万/m 平方公里/q 的/u 领土/n ，/w 并/c 为/p 侵略/v 我国/n 新疆/ns 一些/m 地区/n 作准备/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     １８/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 沙皇俄国/ns 开始/v 侵入/v 哈萨克/ns 的/u 西北部/nd 。/w 
		
			
                                        155
                                     从/p １９/m 世纪/nt ２０/m 年代/nt 起/v ，/w 它/r 在/p 哈萨克/ns 草原/n 修建/v 堡垒/n ，/w 逐步/d 侵占/v 包括/v 哈萨克/ns 人/n 、/w 吉尔吉斯/ns 人/n 、/w 乌兹别克/ns 人和/n 土库曼/ns 人/n 居住/v 的/u 中/nd 亚细亚/ns 广大/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     沙皇/n 军队/n 遭到/v 当地/n 人民/n 的/u 抵抗/v ，/w 直到/v ８０/m 年代/nt 吞并/v 了/u 中亚/ns 的/u 广大/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     随着/v 它/r 向/p 中亚/ns 侵赂/v 的/u 深入/a ，/w 沙皇俄国/ns 又/d 加紧/v 侵犯/v 我国/n 的/u 新疆/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     它/r 强迫/v 清政府/n 签订/v 了/u 《/w 中/j 俄/j 勘分/v 西北/nd 界/n 约/n 记/v 》/w ，/w １８８１/m 年/nt 又/d 强迫/v 清政府/n 签订/v 了/u 《/w 中/j 俄/j 伊犁/nh 条约/n 》/w 等/u 一系列/a 不/d 平等/a 条约/n ，/w 在/p １９/m 世纪/nt ６０/m 到/v ８０/m 年代/nt ，/w 侵占/v 了/u 巴尔喀什湖/ns 以东/nd 和/c 以南/nd 的/u 我国/n 领土/n ５０/m 多/m 万/m 平方公里/q 。/w 
		
			
                                        159
                                     这些/r 地方/n 历史/n 上/nd 就是/d 我国/n 的/u 领土/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     公元前/nt ，/w 我国/n 汉朝/nt 就/d 在/p 包括/v 巴尔喀什湖/ns 地区/n 在/v 内/ 的/u 广大/a 西域/ns 地区/n 设置/v 了/u 行政/n 机构/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     ８/m 世纪/nt ，/w 我国/n 唐朝/nt 大/a 诗人/n 李白/nh 就/d 出生/v 在/p 巴尔喀什湖/ns 南面/nd 碎叶河/ns 上/nd 的/u 碎叶/ns 。/w 
		
			
                                        162
                                     直到/v 清代/nt 沙俄/ns 入侵/v 以前/nd ，/w 这些/r 地方/n 一直/d 是/vl 中国/ns 领土/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     沙俄/ns 通过/p 一系列/a 不/d 平等/a 条约/n 一共/d 割去/v １５６/m 多/m 万/m 平方公里/q 中国/ns 领土/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     沙皇俄国/ns 在/p 进入/v 帝国主义/n 阶段/n 以后/nt ，/w 扩张/v 领土/n 的/u 野心/n 越来越/d 大/a 。/w 
		
			
                                        165
                                     俄国/ns 陆军/n 大臣/n 库罗巴特金/nh 在/p 他/r 的/u 日记/n 里/nd 非常/d 露骨/a 地/u 说出/v 了/u 他们/r 的/u 侵略/v 目标/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     他/r 写道/v ：/w “/w 我们/r 的/u 皇帝/n 在/p 脑子/n 里/nd 有/v 伟大/a 的/u 计划/n ：/w 为/p 俄国/ns 夺取/v 满洲/ns ，/w 吞并/v 高丽/ns 。/w 
		
			
                                        167
                                     他/r 还/d 梦想/v 把/p 西藏/ns 归入/v 自己/r 的/u 统治/v 之下/nd 。/w ”/w 
		
			
                                        168
                                     １９/m 世纪末/nt ，/w 沙皇俄国/ns 使用/v 威迫/v 和/c 贿赂/v 的/u 卑鄙/a 手段/n ，/w 从/p 清政府/n 攫取/v 了/u 在/p 中国/ns 东北/ns 建筑/v 铁路/n 的/u 特权/n ，/w 强行/v 租借/v 旅顺/ns 、/w 大连/ns 和/c 附近/a 水面/n ，/w 妄图/v 把/p 中国/ns 的/u 东北/ns 地区/n 变成/v 在/p 它/r 统治/v 下/vd 的/u “/w 黄/a 俄罗斯/ns ”/w ，/w 进而/c 侵占/v 长城/n 以北/nd 的/u 中国/ns 广大/a 领土/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     沙皇俄国/ns 通过/p 几个/m 世纪/nt 的/u 强取豪夺/i ，/w ２０/m 世纪/nt 初/a 已经/d 成为/v 一/m 个/q 拥有/v ２２００/m 多/m 万/m 平方公里/q 土地/n 的/u 殖民/v 大/a 帝国/n ，/w 成为/v 俄国/ns 各/r 民族/n 的/u 大/a 监狱/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     美国/ns 独立/v 后/nd 建立/v 了/u 资本家/n 和/c 种植园/n 奴隶主/n 的/u 联合/v 政权/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     资本家/n 和/c 种植园/n 奴隶主/n 都/d 有/v 各自/d 的/u 打算/v ，/w 但是/c 在/p 扩张/v 领土/n 这/r 一/m 点/n 上/nd ，/w 他们/r 的/u 利益/n 是/vl 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        172
                                     资本家/n 希望/n 获得/v 更/d 多/a 的/u 工业/n 原料/n 和/c 扩大/v 销售/v 市场/n ，/w 促进/v 资本主义/n 经济/n 迅速/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     奴隶主/n 希望/n 获得/v 更/d 多/a 的/u 土地/n ，/w 来/vd 扩充/v 使用/v 黑人/n 奴隶/n 劳动/v 的/u 大/a 种植园/n 经济/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     为了/p 满足/v 资本家/n 和/c 奴隶主/n 扩张/v 领土/n 的/u 要求/n ，/w 刚刚/d 独立/v 的/u 美国/ns 很/d 快/a 就/d 走上/v 了/u 向/p 外/nd 扩张/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     美国/ns 第二/m 任/q 总统/n 约翰&#183;/w 亚当斯/nh 野心勃勃/a 地/u 扬言/v ，/w 美国/ns 的/u 领土/n 是/vl “/w 预先/d 注定/v ”/w 要/v 扩展/v 到/v 整个/a 北美/ns 的/u 。/w 
		
			
                                        176
                                     １８/m 世纪末/nt １９/m 世纪/nt 初/a ，/w 美国/ns 利用/v 欧洲/ns 国家/n 同/c 法国/ns 作战/v 、/w 双方/n 均/d 无力/v 兼顾/v 美洲/ns 的/u 有利/a 形势/n ，/w 一方面/c 通过/p 贸易/v ，/w 大量/a 赚取/v 交战/v 国家/n 的/u 钱财/n ，/w 以/p 壮大/v 自己/r 的/u 经济/n 实力/n ，/w 一方面/c 乘机/v 夺取/v 交战/v 国家/n 在/p 美洲/ns 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     １８０３/m 年/nt ，/w 美国/ns 从/p 法国/ns 手里/nl 购买/v 面积/n 达/v ２００/m 多/m 万/m 平方公里/q 的/u 路易斯安那/ns ，/w 使/v 美国/ns 的/u 领土/n 扩大/v 到/v 墨西哥湾/ns 。/w 
		
			
                                        178
                                     １８１０/m —/w １/m ８１９/m 年/ns ，/w 美国/ns 采取/v 先/d 派兵/v 强占/v ，/w 然后/c 出/vd 低价/n “/w 购买/v ”/w 的/u 手段/n 从/p 西班牙/ns 手里/nl 夺走/v 了/u 佛罗里达/ns 半岛/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     １９/m 世纪/nt ３０/m 年代/nt ，/w 美国/ns 在/p 得克萨斯/ns 挑起/v 叛乱/v ，/w 使/v 得克萨斯/ns 脱离/v 墨西哥/ns ，/w 成为/v 所谓/v 的/u “/w 孤星/n 共和国/n ”/w ，/w 又/d 于/p １８４５/m 年/nt 作为/v 一/m 个/q 州/n 并入/v 美国/ns 。/w 
		
			
                                        180
                                     接着/v ，/w 美国/ns 又/d 发动/v 侵略/v 墨西哥/ns 的/u 战争/n ，/w 抢走/v 了/u 墨西哥/ns 格兰德河/ns 以北/nd 的/u 大片/n 领土/n ，/w 直到/v 滨临/v 太平洋/ns 的/u 加利福尼亚/ns 。/w 
		
			
                                        181
                                     １８４６/m 年/nt ，/w 美国/ns 从/p 英国/ns 取得/v 俄勒冈/ns 。/w 
		
			
                                        182
                                     这样/r ，/w 美国/ns 领土/n 就/d 从/p 大西洋/ns 延伸/v 到/v 太平洋/ns ，/w 约/d 占/v 北美/ns 大陆/n 的/u 一半/m 。/w 
		
			
                                        183
                                     美国/ns 人口/n 从/p １８００/m 年/nt 的/u ５３０/m 万/m 增/v 到/v １８６０/m 年/nt 的/u ３１４０/m 万/m 。/w 
		
			
                                        184
                                     美国/ns 向/p 西部/ns 扩张/v 领土/n 的/u 过程/n 也/d 是/vl 屠杀/v 和/c 驱赶/v 印第安人/n 并/c 霸占/v 其/r 土地/n 财产/n 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     一/m 次/q 又/d 一/m 次/q 的/u 血腥/a 大/a 屠杀/v 使/v 印第安人/n 由/p 原来/d 的/u １００/m 多/m 万/m 锐减/v 到/v １９/m 世纪末/nt 的/u ２４/m 万/m ，/w 幸存/v 的/u 人/n 被/p 赶到/v 荒凉/a 的/u 西部/ns 边远/a 地区/n ，/w 圈进/v 所谓/v 的/u “/w 保留/v 地/u ”/w ，/w 过/v 着/u 悲惨/a 痛苦/a 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     美国/ns 统治阶级/n 所/u 鼓吹/v 的/u 和平/a 的/u 、/w 牧歌/n 式/k 的/u “/w 西进/v 运动/n ”/w 实际上/d 是/vl 一/m 部/n 印第安人/n 的/u 血泪/n 史/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     在/p 扩张/v 领土/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 美国/ns 北部/nd 和/c 东北部/ns 的/u 资本主义/n 经济/n 和/c 南部/nd 的/u 奴隶制/n 种植/v 园/n 经济/n 都/d 得到/v 迅速/a 发展/v ，/w 两/m 种/q 经济制度/n 的/u 矛盾/n 也/d 随着/v 日益/d 显露/v 和/c 不断/d 激化/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     在/p 密西西比河/ns 以东/nd 的/u 美国/ns 领土/n 上/nd ，/w 北部/nd 和/c 东北部/ns 集中/v 了/u 几乎/d 全国/n 所有/a 的/u 重要/a 工/n 业/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     １９/m 世纪/nt 上/nd 半期/nt 美国/ns 的/u 工业革命/v 主要/a 在/p 这个/r 地区/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     这里/r 出现/v 了/u 许多/m 工厂/n 、/w 矿山/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     钢铁/n 、/w 冶金/n 、/w 燃料/n 、/w 农业机械/n 、/w 棉纺/v 等/u 现代/n 企业/n 都/d 陆续/d 建立/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        192
                                     到/v １８/m ６０/m 年/nt ，/w 美国/ns 工业/n 总产值/n 跃居/v 世界/n 第四/m 位/q ，/w 铁路/n 总/d 长/n 达/v ４/m ．/w ８/m 万/m 公里/q ，/w 居/v 世界/n 第一/m 位/q 。/w 
		
			
                                        193
                                     现代/n 工业/n 的/u 迅速/a 发展/v 需要/v 大量/a 的/u 劳动力/n ，/w 大批/q 欧洲/ns 和/c 亚洲/ns 移民/n 涌进/v 美国/ns 。/w 
		
			
                                        194
                                     在/p １/m ８２０/m —/w １８６０/m 年/nt 的/u ４０/m 年/nt 当中/nd ，/w 移民/n 人数/n 超过/v 了/u ５００/m 万/m 。/w 
		
			
                                        195
                                     欧洲/ns 移民/n 中间/nd 大部分/n 是/vl 熟练/a 手工/n 工人/n 、/w 农民/n 和/c 产业工人/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     他们/r 从/p 欧洲/ns 带来/v 了/u 先进/a 技术/n ，/w 对于/p 美国/ns 生产/v 的/u 迅速/a 发展/v ，/w 起/v 了/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     １８４８/m 年/nt ，/w 在/p 加利福尼亚/nh 发现/v 了/u 金矿/n ，/w 美国/ns 经营/v 金/f 矿/n 的/u 资本家/n 为了/p 获得/v 大量/a 的/u 廉价/a 劳动力/n ，/w 以/p 香港/ns 为/vl 据点/n ，/w 诱骗/v 华工/n 到/v 金/f 矿/n 去/vd 充当/v “/w 苦力/n ”/w 。/w 
		
			
                                        198
                                     对/p 外国/n 劳动人民/n 残酷/a 剥削/v ，/w 是/vl 美国/ns 资本主义/n 经济/n 迅速/a 发展/v 的/u 一/m 个/q 重要/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     英国/ns 棉织/v 业/n 飞速/a 发展/v ，/w 需要/v 大量/a 棉花/n ，/w 这/r 为/p 美国/ns 南部/nd 的/u 植棉/v 业/n 提供/v 了/u 广阔/a 的/u 市场/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     扩展/v 棉花/n 种植园/n 成为/v 十分/d 有利可图/i 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     奴隶主/n 每/r 年/nt 只/d 需/v 拿出/v ２０/m 美元/n 就/d 能/vu 养活/v 一/m 个/q 黑奴/n ，/w 而/c 从/p 每个/r 黑奴/n 身上/nl 每/r 年/nt 就/d 可以/vu 榨取/v ８０/m 美元/n 的/u 纯/a 利润/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     奴隶主/n 为了/p 赚取/v 更/d 多/a 钱财/n ，/w 拼命/v 非法/a 贩/v 入/vd 奴隶/n ，/w 增加/v “/w 蓄/v 奴/n 州/n ”/w 的/u 数目/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     结果/n ，/w 南部/nd 黑人/n 人口/n 激增/v ，/w １８６０/m 年/nt 达到/v 近/a ４００/m 万/m 人/n ，/w 约/d 占/v 南部/nd 人口/n 总数/n 的/u ４５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        204
                                     黑人/n 奴隶/n 在/p 奴隶/n 主/n 和/u 监工/n 的/u 驱使/v 下/vd ，/w 干/v 着/u 极其/d 繁重/a 的/u 工作/n ，/w 过/v 着/u 牛马/n 不/d 如/v 的/u 生活/n ，/w 往往/d 被/p 折磨/v 致/v 死/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     为了/p 挣脱/v 奴隶制度/n 的/u 枷锁/n ，/w 黑人/n 奴隶/n 进行/v 了/u 持续/v 不断/d 的/u 英勇/a 斗争/n ，/w 沉重/a 地/u 打击/v 了/u 南部/nd 的/u 奴隶制度/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     南部/nd 种植园/n 经济/n 同/c 北方/nd 资本主义/n 工商业/n 之间/nd 的/u 矛盾/n 越来越/d 尖锐/a 。/w 
		
			
                                        207
                                     奴隶主/n 把/p 棉花/n 和/c 其他/r 工业/n 原料/n 运往/v 英国/ns ，/w 并/c 从/p 英国/ns 输入/v 大批/q 廉价/a 工业品/n ，/w 使得/v 北方/nd 几乎/d 完全/a 失去/v 了/u 南部/nd 的/u 销售/v 和/c 原料/n 市场/n ；/w 同时/c ，/w 南方/nl 种植/v 园/n 主/n 采用/v 奴隶制/n 方式/n ，/w 占用/v 了/u 大批/q 劳动/v 力/n ，/w 而/c 北方/nd 资本/n 经济/n 的/u 发展/v 却/d 需要/v 大量/a 廉价/a 的/u “/w 自由/a 的/u ”/w 雇佣/v 劳动力/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     到/v １９/m 世纪/nt 中叶/nt ，/w 北方/nd 和/c 南方/nd 的/u 矛盾/n 已经/d 集中/v 表现/v 在/p 黑人/n 奴隶制/n 的/u 存/v 废/v 问题/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        209
                                     种植园/n 奴隶主/n 要/v 扩充/v 黑人/n 奴隶/n ，/w 工商业/n 资产阶级/n 和/c 广大/a 美国/ns 劳动人民/n 要求/v 废除/v 黑人/n 奴隶制/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     黑人/n 奴隶制/n 的/u 存/v 废/v 问题/n 终于/d 发展/v 到/v 只有/c 通过/p 战争/n 才能/c 加以/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     北方/nd 主张/n 废除/v 奴隶制度/n ，/w 在/p １８/m 世纪末/nt 就/d 开始/v 了/u 废/v 奴/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     到/v １９/m 世纪/nt ３０/m 年代/nt ，/w 废/v 奴/n 运动/n 中/nd 的/u 激进派/n 在/p 北方/nd 许多/m 地区/n 组织/v 了/u 反/v 奴隶制/n 的/u 团体/n ，/w 呼号/v 奔走/v ，/w 团结/v 了/u 广大/a 的/u 群众/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     他们/r 加紧/v 组织/v 了/u 许多/m 秘密/n 通讯/n 联络点/n ─/w ─/w 历史/n 上/nd 称/v 之/r 为/vl “/w 地下/nl 铁路/n ”/w ，/w 帮助/v 黑人/n 奴隶/n 逃往/v 北方/nd 废/v 奴/n 诸/r 州/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     他们/r 表现/v 了/u 巨大/a 的/u 献身/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     著名/a 的/u 黑人/n “/w 乘务员/n ”/w 塔布曼/nh 是/vl 一/m 个/q 妇女/n ，/w １８４９/m 年/nt 逃出/v 奴隶主/n 的/u 火坑/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     参加/v “/w 地下/nl 铁路/n ”/w 工作/n 以后/nt ，/w 她/r 不顾/v 病痛/n ，/w 不怕/v 奴隶主/n 悬赏/v ４/m 万/m 美元/n 买/v 她/r 的/u 头/n ，/w １９/m 次/q 深入/v 南方/nd ，/w 先后/d 带走/v ３００/m 个/q 黑人/n 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     群众性/n 的/u 废/v 奴/n 运动/n 如火如荼/i ，/w １８５９/m 年/nt １０/m 月/nt １６/m 日/nt ，/w 约翰&#183;/w 布朗/nh （/w １８００/m —/w １８５９/m 年/nt ）/w 起义/v 把/p 废/v 奴/n 运动/n 推到/v 了/u 顶点/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     他/r 领导/v 十几/m 个/q 白人/n 和/c 黑人/n 发动/v 起义/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     他们/r 不畏/v 强/a 暴/a ，/w 在/p 弗吉尼亚州/ns 的/u 哈帕斯渡口/ns 向/p 敌人/n 发起/v 进攻/v ，/w 占领/v 了/u 军火库/n ，/w 并/c 派/v 人/n 去/vd 解放/v 附近/n 种植园/n 的/u 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     由于/c 众寡悬殊/i ，/w 起义/v 被/p 奴隶主/n 镇压/v 下去/vd 了/u ，/w 约翰&#183;/w 布朗/nh 也/d 受伤/v 被/p 俘/v ，/w 他/r 威武不屈/i ，/w 在/p 临刑/v 前夕/nt 凛然/a 宣布/v ：/w “/w 只有/c 用/v 鲜血/n 才能/n 洗/v 清/a 这个/r 罪恶/n 深重/a 的/u 国度/n 的/u 罪行/n 。/w ”/w 
		
			
                                        221
                                     黑人/n 奴隶制/n 的/u 存/v 废/v 问题/n ，/w 随着/v 美国/ns 领土/n 的/u 扩张/v 尖锐/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        222
                                     种植园/n 奴隶主/n 挖空心思/i ，/w 要/v 把/p 奴隶制/n 推广/v 到/v 新/a 扩张/v 的/u 领地/n 上去/vd ，/w 广大/a 的/u 工人/n 、/w 农民/n 和/c 北部/nd 的/u 资产阶级/n 坚决/a 反对/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     战争/n 已/d 如/v 箭在弦上/i ，/w 势在必发/i 。/w 
		
			
                                        224
                                     １８６０/m 年/nt １１/m 月/nt ，/w 北方/nd 资产阶级/n 民主派/n 的/u 代表人物/n 共和党/n 人/n 林肯/nh 当选/v 总统/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     林肯/nh 出身/v 于/p 劳动人民/n 家庭/n ，/w 早年/nt 当过/v 雇农/n 、/w 船工/n 和/c 店员/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     他/r 同情/v 黑人/n 奴隶/n ，/w 反对/v 奴/n 隶/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     林肯/nh 是/vl 进步/a 的/u 资产阶级革命家/n ，/w 但是/c 他/r 害怕/v 南北/nd 分裂/v ，/w 不敢/v 提出/v 立即/d 废除/v 奴隶制/n 的/u 要求/n ，/w 主张/v 限制/v 和/c 逐步/d 取消/v 奴隶制/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     大选/n 揭晓/v 以后/nt ，/w 南方/nd 奴隶主/n 反对/v 政府/n 的/u 情绪/n 激化/v 了/u ，/w 他们/r 于/p １８６１/m 年初/nt ，/w 在/p 美国/ns 南部/nd 发动/v 叛乱/v ，/w 先后/d 有/v １１/m 个/q 州/n 参加/v ，/w 选举/v 了/u 总统/n ，/w 在/p 里士满/ns 建立/v 了/u 叛乱/v 政府/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     ４/m 月/nt ，/w 南部/nd 军队/n 挑起/v 了/u 内战/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     历史/n 上/nd 称为/v 美国/ns 南北战争/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     双方/n 的/u 力量/n 对比/v 和/c 人心/n 向背/n 是/vl 有利于/v 北方/nd 的/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     北方/nd 盛产/v 粮食/n ，/w 拥有/v ２２００/m 万/m 人口/n 和/c 雄厚/a 的/u 工业/n ，/w 而且/c 得到/v 广大/a 人民/n 的/u 支持/v 和/c 同情/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     南方/nd 只有/d ９００/m 万/m 人/n ，/w 其中/nd 包括/v ４００/m 万/m 随时/d 可能/vu 起来/vd 反抗/v 奴隶主/n 的/u 黑人/n 奴隶/n ，/w 而且/c 扩展/v 奴隶制度/n ，/w 分裂/v 国家/n 是/vl 不得人心/i 的/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     但是/c ，/w 南方/nd 种植园/n 奴隶主/n 蓄谋/v 叛乱/v 已/d 久/a ，/w 军事/n 准备/v 充分/a ，/w 而/c 林肯/nh 政府/n 在/p 战争/n 初期/nt 总/d 想/v 妥协/v ，/w 战备/v 松懈/a ，/w 造成/v 了/u 北方/nd 军事/n 上/nd 不断/d 失利/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     １８６１/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 南方/nd 军队/n 直逼/v 华盛顿/ns ，/w 并/c 挫败/v 北方/nd 军队/n ，/w 使/v 北方/nd 首都/n 受到/v 严重/a 威胁/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     第二/m 年/nt 北方/nd 军队/n 进攻/v 里士满/ns 又/d 遭到/v 失败/v ，/w 首都/n 华盛顿/ns 再度/d 告急/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     广大/a 人民群众/n 对/p 战争/n 的/u 失利/v 极为/v 不满/a ，/w 纷纷/d 要求/v 政府/n 采取/v 革命/v 措施/n ，/w 迅速/a 扭转/v 战局/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     在/p 人民/n 的/u 推动/v 下/vd ，/w １８６２/m 年/nt 林肯/nh 政府/n 通过/v 了/u 著名/a 的/u 《/w 宅地/n 法/n 》/w ，/w 规定/n 凡/d 美国/ns 公民/n 只要/c 交付/v １０/m 美元/q 的/u 手续费/n 就/d 可以/vu 在/p 西部/nd 得到/v 一块/d 相当于/v ６４/m 公顷/q 的/u 土地/n ；/w 连续/v 耕种/v ５/m 年/nt 以上/nd ，/w 这/r 块/q 土地/n 即/d 成为/v 个人/n 私有/f 财产/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     林肯/nh 还/d 颁布/v 了/u 《/w 解放/v 黑人/n 奴隶/n 的/u 宣言/n 》/w ，/w 规定/n 从/p １８６３/m 年/nt １/m 月/nt １/m 日/nt 起/v 废除/v 叛乱/v 诸/r 州/n 的/u 奴隶制/n ，/w 允许/v 奴隶/n 作为/v 自由/a 人/n 参加/v 联邦/n 的/u 军队/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     这/r 两/m 个/q 法令/n 的/u 公布/v 激发/v 了/u 广大/a 人民群众/n 和/c 黑人/n 奴隶/n 的/u 革命/v 积极性/n ，/w 扭转/v 了/u 战争/n 的/u 形势/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     １８６３/m 年/nt ，/w 北方/nd 军队/n 转入/v 反攻/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     １８６４/m 年/nt 春/nt ，/w 谢尔曼/nh 将军/n 率领/v 的/u 军队/n 突入/v 南部/nd ，/w 势如破竹/i ，/w 所向无敌/i ，/w 占领/v 了/u 南方/nd 许多/m 重要/a 地区/n ，/w 切断/v 了/u 叛乱/v 政府/n 的/u 供应/v 线/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     １８６５/m 年/nt ４/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 叛军/v 老巢/n 里士满/ns 被/p 北方/nd 军队/n 攻占/v ，/w ４/m 月/nt ９/m 日/nt ，/w 叛军/n 投降/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     美国/ns 南北战争/n 至此/v 以/p 北方/nd 军队/n 的/u 胜利/v 而/c 宣告/v 结束/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     内战/n 刚刚/d 停止/v ，/w 不/d 甘心/v 失败/v 的/u 奴隶主/n 怀/v 着/u 刻骨/a 的/u 仇恨/n ，/w 派遣/v 间谍/n （/w 演员/n 蒲斯/nh ）/w 在/p 戏院/n 开枪/v 打死/v 林肯/nh 。/w 
		
			
                                        246
                                     林肯/nh 虽然/c 死/v 了/u ，/w 但/c 由于/c 他/r 领导/v 了/u 解放/v 奴隶/n 的/u 斗争/n 而/c 受到/v 美国/ns 人民/n 的/u 尊敬/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     在/p 内战/n 中/nd 起/v 主要/a 作用/n 的/u 是/vl 美国/ns 人民/n ，/w 他们/r 在/p 前线/n 和/c 后方/nd 都/d 作出/v 了/u 伟大/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     北方/nd 军队/n 的/u 主要/a 成分/n 是/vl 工人/n 和/c 农民/n ，/w 黑人/n 也/d 很多/m 。/w 
		
			
                                        249
                                     １８６４/m 年/nt ，/w １８/m ．/w ６/m 万/m 黑人/n 参加/v 了/u 北方/nd 的/u 作战/v 部队/n ，/w ２５/m 万/m 人/n 在/p 后勤/n 部队/n 工作/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     南部/nd 叛乱/v 诸/r 州/n 的/u 奴隶/n 也/d 纷纷/d 起来/vd 反对/v 奴隶主/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     ５０/m 万/m 人/n 逃离/v 种植园/n ，/w 有的/r 起义/v 打游击/v ，/w 破坏/v 了/u 南方/nd 的/u 经济/n ，/w 牵制/v 了/u 奴隶主/n 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     南北战争/n 是/vl 美国/ns 历史/n 上/nd 的/u 第二/m 次/q 资产阶级革命/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     它/r 取消/v 了/u 黑人/n 奴隶制度/n ，/w 为/p 资本主义/n 的/u 进一步/v 发展/v 扫除/v 了/u 障碍/n ，/w 使/v 美国/ns 的/u 经济/n 在/p １９/m 世纪/nt 后/nd 半期/nt 迅速/a 赶上/v 和/c 超过/v 英/j 、/w 法/j 等/u 先进/a 资本主义/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     但是/c 美国/ns 资产阶级/n 仍然/d 推行/v 种族歧视/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     直到/v 今天/nt ，/w 对/p 黑人/n 的/u 种族歧视/n 和/c 阶级/n 压迫/v 仍然/d 是/vl 美国/ns 社会/n 的/u 一/m 个/q 严重/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     １９/m 世纪/nt 上/nd 半期/nt ，/w 英国/ns 已经/d 完成/v 工业革命/v ，/w 法/j 美/j 等/u 资本主义/n 国家/n 的/u 工业革命/v 也/d 取得/v 了/u 很/d 大/a 的/u 进展/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     西方/ns 资本主义/n 国家/n 凭借/v 军事/n 和/c 经济/n 力量/n ，/w 加紧/v 侵略/v ，/w 强占/v 更/d 多/a 的/u 销售/v 市场/n 和/c 原料/n 产地/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     他们/r 横行霸道/i ，/w 为非作歹/i ，/w 用/v 炮舰/n 和/c 廉价/a 商品/n 打开/v 一些/m 亚洲/ns 国家/n 的/u 大门/n ，/w 把/p 许多/m 亚洲/ns 国家/n 卷进/v 了/u 资本主义/n 殖民/v 体系/n ，/w 使/v 这些/r 国家/n 遭受/v 残酷/a 的/u 奴役/v 和/c 剥削/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     资本主义/n 最/d 发达/a 的/u 英国/ns ，/w 依仗/v 自己/r 的/u 雄厚/a 实力/n ，/w 把/p 侵略/v 魔爪/n 伸向/v 世界/n 各地/n ，/w 建/v 立/v 了/u 一/m 个/q 世界/n 范围/n 的/u 殖民/v 大/a 帝国/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     在/p 亚洲/ns ，/w 英国/ns 发动/v 侵略/v 中国/ns 的/u 鸦片战争/n （/w １８４/m ０/m —/w １８４２/m 年/nt ）/w ，/w 打开/v 了/u 中国/ns 的/u 门户/n ，/w 强迫/v 清/j 政府/n 签订/v 了/u 丧权辱国/i 的/u 《/w 南京/ns 条约/n 》/w 。/w 
		
			
                                        261
                                     后来/nt ，/w 它/r 伙同/v 法国/ns 对/p 中国/ns 发动/v 了/u 第二/m 次/q 鸡片/n 战争/n （/w １８５６/m —/w １８６０/m 年/nt ）/w ，/w 在/p 中国/ns 攫取/v 了/u 更/d 多/a 的/u 特权/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     对/p 印度/ns ，/w 英国/ns 继续/v 推行/v 蚕食/v 和/c 鲸吞/v 政策/n ，/w 同时/v 加强/v 殖民/v 统治/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     １７７３/m 年/nt ，/w 英国/ns 设/v 印度/ns 总督/n ，/w 管辖/v 英/j 属/v 印度/ns 领土/n ，/w 以后/nt 又/d 进一步/v 把/p 东/nd 印度/ns 公司/n 的/u 权力/n 转入/v 英国/ns 政府/n 手里/nl 。/w 
		
			
                                        264
                                     １９/m 世纪/nt 上/nd 半期/nt ，/w 英国/ns 完全/a 占有/v 印度/ns ，/w 并/c 把/p 它/r 作为/v 原料/n 产地/n 和/c 销售/v 市场/n ，/w 肆意/d 加以/v 奴役/v 剥削/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     英国/ns 还/d 不断/d 向/p 缅甸/ns 、/w 阿富汗/ns 、/w 伊朗/ns 等/u 国/n 发/v 动/v 侵略/v 战争/n ，/w 扩大/v 它/r 的/u 殖民/v 势力/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     美国/ns 在/p 鸦片战争/n 期间/nt 也/d 趁机/v 把/p 《/w 望/v 厦/j 条约/n 》/w 强加/v 给/v 清/j 政府/n ，/w 开始/v 了/u 对/p 中国/ns 的/u 掠夺/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     法国/ns 除了/d 同/c 英国/ns 一道/d 掠夺/v 中国/ns ，/w 又/d 开始/v 侵略/v 越南/ns 和/c 印度支那/n 广大/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     沙皇/n 俄国/ns 加紧/v 兼并/v 整个/a 中/nd 亚细亚/ns ，/w 夺走/v 了/u 中国/ns 的/u 大片/n 领土/n ，/w 并/c 伙同/v 英/j 、/w 法/j 分割/v 土耳其/ns 的/u 领土/n ，/w 还/d 把/p 伊朗/ns 变为/v 半殖民地/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     英/j 、/w 法/j 、/w 俄/j 、/w 美/j 等/u 殖民/v 国家/n 对/p 亚洲/ns 的/u 侵略/v ，/w 严重/a 损害/v 了/u 亚洲/ns 国家/n 的/u 领土/n 主权/n 的/u 完整/a ，/w 破坏/v 了/u 亚洲/ns 各国/n 的/u 社会/n 经济/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     英国/ns 对/p 印度/ns 农村/n 的/u 残酷/a 掠夺/v ，/w 就是/d 一/m 个/q 典型/a 例子/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     它/r 使得/v 农民/n 生活/n 极端/d 贫困/a ，/w 许多/m 地方/n 田园/n 荒芜/a ，/w 农业/n 连年/n 歉收/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     一旦/d 发生/v 灾害/n ，/w 农民/n 大批/q 饿死/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     １９/m 世纪/nt 上/nd 半期/nt ，/w 印度/ns 发生/v 七/m 次/q 饥荒/n ，/w 死亡/v 高达/v １５０/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     同时/c ，/w 大量/m 英国/ns 商品/n 象/v 潮水/n 一样/a 向/p 印度/ns 市场/n 倾销/v ，/w 使/v 印度/ns 手工业/n 急剧/d 衰落/v ，/w 把/p 大批/q 手工业/n 工人/n 抛上/v 街头/n ，/w 飘泊/v 异乡/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     成千上万/i 的/u 人/n 死于/v 疾病/n 饥寒/n ，/w 城市/n 人口/n 迅速/a 下降/v ，/w 著名/a 的/u 纺织/v 手工业/n 中心/n 陷于/v 荒凉/a 。/w 
		
			
                                        276
                                     连/p 英国/ns 驻/v 印度/ns 总督/n 本丁克/nh 也/d 不得不/d 承认/v ：/w “/w 悲惨/a 的/u 情况/n 在/p 商业/n 史/n 上/nd 是/vl 无与伦比/i 的/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     棉织/v 工人/n 的/u 白骨/n 使/v 印度/ns 平原/n 都/d 白/a 成/v 一片/n 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        278
                                     在/p 殖民/v 势力/n 的/u 压迫/v 下/vd ，/w 亚洲/ns 各国/n 人民/n 从/p １９/m 世纪/ 早期/nt 起/v 就/d 掀起/v 了/u 民族解放运动/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     殖民主义者/n 在/p 亚洲/ns 各国/n 勾结/v 封建/a 势力/n ，/w 把/p 它们/r 变为/v 殖民/v 统治/v 的/u 支柱/n ，/w 使/v 这些/r 国家/n 的/u 阶级/n 矛盾/n 日益/d 尖锐/a 。/w 
		
			
                                        280
                                     因此/c ，/w 亚洲/ns 国家/n 的/u 民族解放运动/n 都/d 具有/v 反/v 殖民主义/n 和/c 反/v 封建主义/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     它/r 包括/v １８２５/m 到/v １８３０/m 年/nt 的/u 爪哇/ns 人民/n 起义/v ，/w １８３９/m 到/v １８４２/m 年/nt 的/u 阿富汗/ns 人民/n 的/u 反/v 英/j 起义/v ，/w １８４８/m 到/v １８５２/m 年/nt 的/u 伊朗/ns 巴布/n 教徒/n 起义/v ，/w １８５１/m 到/v １８６４/m 年/nt 中国/ns 太平天国/n 起义/v ，/w １８５７/m 到/v １８５９/m 年/nt 的/u 印度/ns 民族/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     后/nd 三/m 次/q 起义/v 把/p 这次/r 亚洲/ns 的/u 革命/a 风暴/n 推到/v 了/u 顶点/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     尽管/d 这些/r 斗争/n 最后/n 都/d 失败/v 了/u ，/w 但是/c 它们/r 充分/a 显示/v 了/u 亚洲/ns 各国/n 人民/n 反对/v 殖民主义/n 、/w 封建/a 统治/v 的/u 坚强/a 决心/n 和/c 巨大/a 力量/n ，/w 沉重/a 地/u 打击/v 了/u 国内外/n 的/u 反动/a 势力/n ，/w 在/p 世界/n 民族/n 解放/v 史/n 上/nd 写下/v 了/u 光辉/n 的/u 篇章/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     在/p 印度/ns 社会/n 各/r 阶层/n 中/nd ，/w 反抗/v 英国/ns 殖民/v 统治/v 的/u 情绪/n 不断/d 高涨/a ，/w 思想/n 非常/d 活跃/a 。/w 
		
			
                                        285
                                     农民/n 和/c 手工业者/n 是/vl 社会/n 的/u 下层/n ，/w 受/v 压迫/v 最/d 重/a ，/w 苦难/n 最/d 深/a ，/w 反抗/v 意识/n 最/d 坚决/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     印度/ns 的/u 土兵/n 也/d 受到/v 革命/a 情绪/n 的/u 感染/v ，/w 反/v 英/j 的/u 民族/n 情绪/n 日益/d 加强/v ，/w 土兵/n 本来/a 是/vl 英国/ns 殖民主义者/n 在/p 印度/ns 招募/v 和/c 训练/v 的/u 一/m 支/q 军队/n ，/w 用来/v 镇压/v 人民/n 起义/v 和/c 向/p 邻近/v 国家/n 进行/v 侵略/v 扩张/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     但是/c ，/w 土兵/n 也/d 同样/d 遭受/v 民族/n 压迫/v 和/c 歧视/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     高级/f 和/c 中级/f 军官/n 都/d 是/vl 英国人/n ，/w 对待/v 印度/ns 下级/n 军官/n 和/c 土兵/n 蛮横无理/i ，/w 肆意/d 践踏/v 他们/r 的/u 宗教信仰/n 和/c 民族/n 尊严/n ，/w 常常/d 找/v 借口/n 减少/v 他们/r 的/u 薪饷/n ，/w 取消/v 他们/r 仅/d 有/v 的/u 一点/m 权利/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     这/r 引起/v 了/u 印度/ns 官兵/n 的/u 极/d 大/a 不满/a ，/w 使/v 他们/r 成为/v 一/m 支/q 核心/n 的/u 反抗/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     英/j 殖民者/n 为了/p 加强/v 直接/a 统治/v ，/w 对/p 部分/n 封建/n 王公/n 领地/n 实行/v 兼并/v 政策/n ，/w 把/p 封建/n 王公/n 中/nd 的/u 一部分/n 人/n 也/d 推向/v 起义/v 者/k 一边/d 。/w 
		
			
                                        291
                                     这样/r ，/w 英国/ns 殖民者/n 和/c 印度/ns 社会/n 各/r 阶层/n 的/u 民族/n 矛盾/n 就/d 上升/v 到/v 主导/v 地位/n 了/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     反抗/v 英国/ns 殖民/v 统治/v 的/u 民族/n 起义/v 在/p 全国/n 酝酿/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        293
                                     １８５６/m 年/nt ，/w 一/m 种/q 作为/v 起义/v 联络/v 信号/n 的/u 薄饼/n ，/w 从/p 一/m 个/q 村落/n 飞速/d 地/u 传到/v 另/a 一/m 个/q 村落/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     薄饼/n 传到/v 村里/nl ，/w 分成/v 小/a 块/q 由/p 村里/nl 的/u 人/n 吃掉/v ，/w 以/p 表示/v 准备/v 参加/v 起义/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     村里/nl 再/d 烙/v 一/m 张/q 薄饼/n 向/p 另/a 一/m 村/n 传送/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     到/v １８５７/m 年/nt 春天/nt 联络/v 已/d 遍及/v 印度/ns 北部/nd 、/w 西北部/nd 和/c 中部/nd 的/u 许多/m 地区/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     宣传/v 和/c 准备/v 起义/v 的/u 秘密/n 组织/n 开始/v 在/p 一些/m 地方/n 建立/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     一些/m 大/a 城市/n 出现/v 了/u 号召/v 人民/n 赶走/v 外国/n 侵略者/n ，/w 进行/v “/w 圣战/v ”/w 的/u 文告/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     民间/n 艺人/n 到处/d 用/v 人民/n 喜闻乐见/i 的/u 艺术/n 形式/n 进行/v 广泛/a 宣传/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     在/p 神殿/n 和/c 广场/n 树荫/n 下/nd 常常/d 聚集/v 着/u 人群/n ，/w 往往/d 可以/vu 听到/v 苍劲/a 悲壮/a 的/u 歌声/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     在/p 印度/ns 土兵/n 的/u 大部分/n 团队/n 中/nd ，/w 秘密/a 地/u 传递/v 着/u 另/a 一/m 种/q 起义/v 联络/v 信号/n 红/a 莲花/n ，/w 有些/r 团队/n 秘密/n 集会/n ，/w 成立/v 了/u 秘密/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     １８５７/m 年初/nt ，/w 英国/ns 殖民者/n 发给/v 土兵/n 涂有/v 猪油/n 牛脂/n 的/u 子弹/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     土兵/n 大都/d 信仰/v 印度/ns 教/n 或/c 伊斯兰教/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     他们/r 认为/v 这/r 是/vl 对/p 他们/r 宗教信仰/n 的/u 极/d 大/a 侮辱/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     因为/c 印度/ns 教徒/n 忌/v 食/v 牛肉/n ，/w 伊斯兰教徒/n 忌/v 食/v 猪肉/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     土兵/n 对/p 此/r 愤怒/a 万分/a 。/w 
		
			
                                        307
                                     印度教/n 土兵/n 手捧/v 恒河/ns 水/n ，/w 伊斯兰教/n 土兵/n 面对/v 《/w 古兰经/n 》/w 发誓/v 要/v 消灭/v 英/j 殖民者/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     德里/ns 附近/a 密拉特城/ns ８５/m 名/q 土兵/n 公开/a 拒绝/v 使用/v 这/r 种/q 子弹/n ，/w 被/p 英/j 殖民者/n 判刑/v 入狱/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     这/r 件/q 事/n 点燃/v 了/u 起义/v 的/u 烈火/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     １８５７/m 年/nt ５/m 月/nt １０/m 日/nt ，/w 密拉特/ns 军民/n 挺身/v 而/c 起/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     他们/r 乘/p 英国/ns 军官/n 在/p 教堂/n 做/v 祈祷/v ，/w 包围/v 了/u 教堂/n ，/w 杀死/v 英国/ns 军官/n ，/w 焚烧/v 兵营/n 和/c 殖民/v 官署/n ，/w 打开/v 监狱/n 释放/v 被/p 监禁/v 的/u 印度/ns 土兵/n 和/c 人民/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     起义军/n 乘胜/d 前进/v ，/w 连夜/n 开赴/v 德里/ns 。/w 
		
			
                                        313
                                     １１/m 日/nt 晨/nt ，/w 起义军/n 到达/v 德里/ns ，/w 德里/ns 的/u 土兵/n 和/c 人民/n 热烈/a 响应/v ，/w 杀死/v 城内/nl 的/u 英国/ns 军官/n ，/w 打开/v 城门/n 欢迎/v 起义军/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     起义军/n 拥立/v 莫卧儿王朝/n 末代/nt 皇帝/n 巴哈杜尔&#183;/w 沙/nh 为/vl 印度/ns 皇帝/n ，/w 成立/v 了/u 起义/v 的/u 领导/n 机构/n 行政会议/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     １６/m 日/nt ，/w 起义军/n 控制/v 了/u 整个/a 德里/ns 。/w 
		
			
                                        316
                                     德里/ns 的/u 解放/v ，/w 推动/v 了/u 全国/n 各地/n 的/u 起义/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     在/p 短短/a 的/u 三/m 个/q 月/nt 中/nd ，/w 起义/v 的/u 浪潮/n 以/p 不可/v 阻挡/v 之/u 势/n 席卷/v 了/u 以/p 奥德/ns 、/w 康普尔/ns 、/w 詹西/ns 为/vl 中心/n 的/u 中部/nd 和/c 北部/nd 地区/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     起义/v 的/u 巨大/a 声势/n ，/w 使/v 英/j 殖民者/n 感到/v 十分/d 惊恐/a 和/c 恼怒/a 。/w 
		
			
                                        319
                                     他们/r 急忙/d 从/p 伊朗/ns 调来/v 军队/n ，/w 把/p 派往/v 中国/ns 的/u 侵略军/n 中途/d 召回/v ，/w 并/c 在/p 锡克人/n 和/n 廓尔克人/n 中/nd 招募/v 军队/n 来/vd 扑灭/v 这/r 场/q 烈火/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     １８５９/m 年/nt 底/nd ，/w 英国/ns 殖民者/n 采取/v 武装/n 镇压/v 和/c 收买/v 内奸/n 瓦解/v 起义/v 队伍/n 的/u 两/m 手/n 政策/n ，/w 才/d 把/p 起义/v 镇压/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        321
                                     战斗/v 首先/c 在/p 起义军/n 中心/n 德里/ns 打响/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     ６/m 月/nt ８/m 日/nt 英/j 军/n 围攻/v 德里/ns 。/w 
		
			
                                        323
                                     德里/ns ４/m 万/m 起义军/n ，/w 英勇/a 战斗/v ，/w 不断/d 出击/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     在/p ７/m 、/w ８/m 、/w ９/m 三/m 个/q 月/nt 当中/nd ，/w 英/j 军/n 屡遭/v 挫败/v ，/w 曾经/d 几/r 次/q 被/p 打/v 得/u 落花流水/i ，/w 不敢/v 前进/v 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     在/p 增派/v 大量/a 援军/n 和/c 调来/v 重炮/n 后/nd ，/w 英/j 军/n 于/p ９/m 月/nt １４/m 日/nt 打开/v 城墙/n 缺口/n ，/w 涌进/v 城中/nl ，/w 同/c 起义军/n 展开/v 了/u 激烈/a 的/u 巷战/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     经过/v 六/m 天/nt 激战/v ，/w 英/j 军/n 付出/v 死亡/v ５０００/m 人/n 和/c 两/m 名/q 司令官/n 的/u 巨大/a 代价/n 才/d 占领/v 了/u 德里/nd 。/w 
		
			
                                        327
                                     英/j 军/n 对/p 起义/v 军民/n 进行/v 了/u 野蛮/a 的/u 报复/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     在/p 德里/ns 开始/v 了/u 血腥/a 的/u 大/a 屠杀/v ，/w 顿时/d 尸横遍野/i ，/w 血流成河/i 。/w 
		
			
                                        329
                                     以/p 巴哈杜尔&#183;/w 沙/nh 为首/v 的/u 王公贵族/n 投敌/v 叛变/v ，/w 起义军/n 被迫/v 退出/v 德里/ns 。/w 
		
			
                                        330
                                     德里/ns 失陷/v 后/nd ，/w 英/j 殖民者/n 调集/v 了/u ９/m 万/m 大军/n 、/w １００/m 多/m 门/q 大炮/n 于/p １８５８/m 年/nt ３/m 、/w ４/m 月/nt 先后/d 攻陷/v 奥德/ns 中心/n 勒克瑙/ns 和/c 中/nd 印度/ns 中心/n 詹西/ns 。/w 
		
			
                                        331
                                     在/p 詹西/ns 保卫战/n 中/nd ，/w 当地/n 的/u 女王/n 拉克西米&#183;/w 芭伊/nh 驰骋/v 战场/n ，/w 英勇/a 作战/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     以后/nt 两/m 三/m 个/q 月/nt ，/w 她/r 继续/v 以/p 罕见/a 的/u 英雄/n 气概/n 抗击/v 英/j 国/n 殖民/v 军/n ，/w 最后/n 牺牲/v ，/w 葬身/v 火海/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     起义军/n 转入/v 了/u 游击战/n ，/w 有/v １５/m 万/m 到/v ２０/m 万/m 人/n 转战/v 于/p 印度/ns 中部/nd 和/c 南部/nd ，/w 到处/d 打击/v 英/j 军/n ，/w 一直/d 坚持/v 到/v １８５９/m 年/nt 底/nd 。/w 
		
			
                                        334
                                     １８５７/m —/w １８５９/m 年/nt 的/u 民族/n 起义/v 充分/a 表现/v 了/u 印度/ns 人民/n 团结/v 对敌/v 、/w 反抗/v 殖民/v 侵/v 略/v 、/w 争取/v 民族/n 独立/v 的/u 坚强/a 决心/n 和/c 英勇/a 斗争/n 精神/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     英国/ns 的/u 殖民/v 体系/n 在/p 这次/r 起义/v 中/nd 受到/v 沉重/a 的/u 打击/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     为了/p 挽回/v 印度/ns 人心/n ，/w 英国/ns 宣告/v 东/nd 印度/ns 公司/n 在/p 印度/ns 统治/v 的/u 终结/v ，/w 由/p 英/j 王/n 代替/v 东/nd 印度/ns 公司/n 而/c 掌握/v 统治/v 印度/ns 的/u 权力/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     这次/r 起义/v 使/v 英国/ns 在/p 亚洲/ns 的/u 侵略/v 活动/v 受到/v 遏制/v ，/w 从而/c 支援/v 了/u 中国/ns 和/c 其他/r 亚洲/ns 国家/n 的/u 民族解放运动/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     １９/m 世纪/nt 中期/nt 的/u 日本/ns 仍然/d 是/vl 一/m 个/q 闭关自守/i 、/w 封建/a 落后/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     天皇/n 是/vl 名义/n 上/nd 的/u 最/d 高/a 统治者/n ，/w 实际/a 权力/n 掌握/v 在/p 世袭/v 的/u 将军/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        340
                                     将军/n 的/u 政/n 厅/n 叫做/v 幕府/n ，/w 设在/v 江户/ns （/w 今/nt 东京/ns ）/w ，/w 是/vl 全国/n 的/u 最/d 高/a 政权/n 机构/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     将军/n 是/vl 最/d 大/a 的/u 封建主/n ，/w 霸占/v 了/u 全国/n １/m ／/w ４/m 左右/nd 的/u 土地/n ，/w 包括/v 江户/ns 、/w 大阪/ns 、/w 长崎/ns 等/u 重要/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     将军/n 下面/nd 的/u 封臣/n 叫做/v 大名/n （/w 诸侯/n ）/w ，/w 大名/n 的/u 领地/n 叫做/v “/w 藩/n ”/w 。/w 
		
			
                                        343
                                     大名/n 从属/v 于/p 将军/n ，/w 向/p 将军/n 负担/v 军事/n 和/c 其它/r 方面/n 的/u 一定/d 义务/d ，/w 但/c 在/p 自己/r 的/u 藩/n 内/nd 拥有/v 军事/n 、/w 行政/n 、/w 税收/n 等/u 大权/n ，/w 具有/v 很/d 大/a 的/u 独立性/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     将军/n 和/c 大名/n 都/d 有/v 自己/r 的/u 家臣/n （/w 武士/n ）/w 。/w 
		
			
                                        345
                                     武士/n 从/p 将军/n 或/c 大名/n 那里/r 得到/v 封地/n 和/c 禄米/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     天皇/n 、/w 将军/n 、/w 大名/n 、/w 武士/n 构成/v 了/u 日本/ns 的/u 封建/n 统治阶级/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     日本/ns 农民/n 占/v 全国/n 人口/n 的/u ８０/m ％/w ，/w 是/vl 大大小小/a 的/u 封建/a 地主/n 们/k 压迫/v 、/w 剥削/v 的/u 主要/a 对象/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     他们/r 要/v 向/p 封建/n 阶级/n 缴纳/v 地租/n 和/c 附加税/n ，/w 地租/n 一/m 项/q 往往/d 占/v 收成/n 的/u ５０/m ％/w 至/v ６０/m ％/w ；/w 此外/c 还要/v 负担/n 种种/q 劳役/n 如/v 修/v 桥/n 、/w 补/v 路/n 等/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     一些/m 地方/n 的/u 封建主/n 为了/p 满足/v 自己/r 穷奢极欲/i 的/u 生活/n ，/w 甚至/c 向/p 农民/n 提前/v 征收/v 一/m 至/v 二/m 年/nt 的/u 地租/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     农民/n 反对/v 封建/n 压迫/v 剥削/v ，/w 反对/v 饥饿/v ，/w 反对/v 投机商/n 高抬/v 米价/n 的/u 斗争/v 此伏彼起/i 。/w 
		
			
                                        351
                                     １８３７/m 年/nt ，/w 大盐平八郎/nh 领导/v 大阪/ns 贫民/n 发动/v 起义/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     他们/r 反对/v 米价/n 暴涨/v ，/w 反对/v 幕府/n 官吏/n 贪污/v 横暴/a ，/w 提出/v 了/u 改革/v 幕府/n 的/u 政治/n 要求/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     这次/r 起义/v 虽然/c 只有/d 一/m 天/nt 就/d 被/p 镇压/v 下去/vd ，/w 但是/c 它/r 发生/v 在/p 日本/ns 的/u 经济/n 中心/n 大阪/ns ，/w 并且/c 是/vl 在/p 全国/n 人心/n 激昂/a 的/u 背景/n 下/nd 发生/v 的/u ，/w 显示/v 了/u 幕府/n 统治/v 的/u 危机/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     早在/d １８/m 世纪/nt 后/nd 半期/nt ，/w 日本/ns 封建社会/n 已经/d 开始/v 解体/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     １９/m 世纪/nt 中叶/nt ，/w 资本主义/n 关系/n 取得/v 了/u 进一步/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     商品经济/n 已经/d 渗入/v 农村/n ，/w 封建/n 领主/n 土地/n 所有制/n 受到/v 破坏/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     一些/m 商人/n 和/c 高利贷者/n 把/p 农民/n 抵押/v 而/c 过期/v 不能/v 赎/v 取/v 的/u 土地/n 收归/v 已/r 有/v ，/w 并且/c 招募/v 农民/n 开垦/v 土地/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     他们/r 开始/v 用/v 所/u 占有/v 的/u 土地/n 来/vd 剥削/v 农民/n ，/w 成为/v 新兴/n 地主/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     工场/n 手工业/n 也/d 得到/v 了/u 较/d 大/a 发展/v ，/w 其中/nd 的/u 丝织/n 业/n 和/c 棉织业/n 发展/v 较/d 快/a ：/w 桐生/ns 的/u 丝织/n 业/n 手工/n 工场/n 达到/v 二/m 百/m 六/m 七/m 十/m 家/q ；/w 足利/ns 的/u 棉纺织/n 手工/n 工场/n ，/w 通常/d 每/r 家/q 拥有/v 三/m 五/m 十/m 架/q 织机/n ，/w 多/a 的/u 甚至/c 达到/v 一二/m 百/m 架/q 。/w 
		
			
                                        360
                                     在/p 其他/r 工业/n 部门/n 也/d 陆续/d 出现/v 了/u 手工/n 工场/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     商业资本/n 的/u 发展/v 尤为/d 迅速/a ，/w 江户/ns 、/w 大阪/ns 、/w 京都/ns 等/u 城市/n 成为/v 商业/n 中心/n ，/w 被/p 称为/v “/w 三/m 都/n ”/w 。/w 
		
			
                                        362
                                     出现/v 了/u 一些/m 拥有/v 雄厚/a 经济/n 实力/n 的/u 高利贷/n 商人/n ，/w 其中/nd 最为/d 著名/a 的/u 有/v 三井/nh 、/w 住友/nh 、/w 鸿池/nh 等/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     商品经济/n 的/u 发展/v 引起/v 了/u 日本/ns 社会/n 的/u 深刻/a 变化/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     很多/m 大名/n 特别/d 是/vl 西南部/nd 的/u 萨摩/ns 、/w 土佐/ns 、/w 长州/ns 诸/r 藩/n 的/u 大名/n ，/w 逐渐/d 改变/v 轻视/v 工商业/n 的/u 态度/n ，/w 也/d 经营/v 商业/n 和/c 手工/n 工场/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     他们/r 同/c 商人/n 、/w 资本家/n 接近/v ，/w 不满/v 幕府/n 的/u 统治/v ，/w 产生/v 了/u 改变/v 现状/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     商人/n 、/w 资本家/n 、/w 新兴/a 地主/n 逐步/d 成为/v 一/m 种/q 政治/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     他们/r 通过/p 向/p 将军/n 、/w 大名/n 贷款/n 的/u 手段/n 来/vd 提高/v 自己/r 的/u 政治/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     他们/r 在/p 一些/m 地方/n 甚至/c 直接/a 参与/v 藩/n 政/n ，/w 并且/c 出钱/v 购买/v 武士/n 身分/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     还/d 在/p １９/m 世纪/nt ２０/m 年代/nt 末/nd ，/w 仅/d 大阪/ns 一/m 地/n 的/u 商人/n 就/d 贷给/v 大名/n ６０００/m 多/m 万/m 两/m 白银/n ，/w 年/n 利息/n 折合/v 大米/n ３００/m 万/m 石/q 。/w 
		
			
                                        370
                                     出现/v 了/u “/w 大阪/ns 富豪/n 一/m 怒/v ，/w 天下/n 诸侯/n 惊惧/v ”/w 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     他们/r 随着/v 自己/r 经济/n 力量/n 的/u 增长/v ，/w 日益/d 迫切/a 地/u 要求/n 摆脱/v 封建/n 束缚/v ，/w 并且/c 取得/v 政治/n 上/nd 的/u 统治/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     由于/c 物价/n 上涨/v ，/w 生活/n 费用/v 增加/v ；/w 又/d 由于/c 将军/n 、/w 大名/n 的/u 财政/n 状况/n 迅速/a 恶化/v ，/w 经常/d 克扣/v 下属/n 的/u 俸禄/n ，/w 中/nd 、/w 下/nd 级/n 武士/n 日益/d 破产/v 和/c 没落/a ，/w 往往/d 入不敷出/i ，/w 生活/n 困窘/a 。/w 
		
			
                                        373
                                     他们/r 对/p 改革/v 现状/n 的/u 要求/n 也/d 越来越/d 强烈/a ，/w 他们/r 由/p 封建社会/n 的/u 支柱/n 变为/v 一/m 支/q 反对/v 幕府/n 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     １９/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 一向/d 奉行/v “/w 锁国/v 政策/n ”/w 的/u 日本/ns 也/d 遭到/v 了/u 美/j 、/w 英/j 、/w 法/j 、/w 俄/j 等/u 国/n 的/u 侵略/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     １８５３/m 年/nt ，/w 美国人/n 柏利/nh 首先/d 率领/v 舰队/n 打开/v 了/u 日本/ns 的/u 大门/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     在/p 美国/ns 的/u 武装/n 威胁/v 下/vd ，/w 日本/ns 幕府/n 被迫/v 于/p １８５４/m 年/nt 和/c １８５８/m 年/nt 两/m 次/q 同/c 美国/ns 签定/v 不/d 平等/a 条约/n ，/w 向/p 美国/j 开放/v 一系列/a 港口/n ，/w 给予/v 最惠国待遇/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     接着/c ，/w 俄/j 、/w 英/j 、/w 法/j 等/u 国/n 也/d 援例/v 把/p 类似/a 的/u 不/d 平等/a 条约/n 强加/v 给/v 日本/ns 。/w 
		
			
                                        378
                                     日本/ns 的/u 主权/n 受到/v 侵犯/v ，/w 关税/n 不能/v 自主/v ，/w 闭关自守/i 的/u 局面/n 从此/d 结束/v ，/w 面临/v 着/u 严重/a 的/u 民族/n 危机/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     日本/ns 的/u 大门/n 被/p 打开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     外国/n 的/u 廉价/a 商品/n 象/v 潮水/n 一样/a 涌/v 向/p 日本/ns 的/u 市场/n ，/w 使/v 日本/ns 的/u 手工业/n 和/c 商业/n 遭到/v 摧残/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     西方/ns 殖民者/n 不断/d 从/p 日本/ns 掠走/v 大量/a 原料/n 、/w 金银/n ，/w 使/v 日本/ns 的/u 经济/n 受到/v 更/d 大/a 破坏/v ，/w 加深/v 了/u 日本/ns 人民/n 的/u 苦难/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     内因/n 和/c 外因/n 结合/v 起来/vd ，/w 促进/v 了/u 幕府/n 统治/v 危机/n 的/u 总/d 爆发/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     日本/ns 人民/n 仇视/v 外国/n 侵略者/n ，/w 又/d 痛恨/v 引狼入室/i 的/u 幕府/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     他们/r 积极/a 行动/v 起来/vd 推翻/v 幕府/n ，/w 成为/v 例幕/n 的/u 主要/a 力量/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     农民/n 和/c 贫民/n 起义/v 连年/n 爆发/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     １８６０/m —/w １８６７/m 年/nt 爆发/v 了/u ９３/m 次/q 农民起义/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     １８６６/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 爆发/v 了/u 规模/n 空前/a 的/u 市民/n 暴动/n ，/w 从/p 兵库/ns （/w 今/nt 神户/ns ）/w 开始/v ，/w 相继/d 席卷/v 了/u 大阪/ns 、/w 江户/ns 等/u 广大/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     起义/v 不断/d 高涨/a ，/w ９/m 月/nt 底/nd 江户/ns 的/u 起义/v 最为/d 激烈/a 。/w 
		
			
                                        389
                                     这次/r 起义/v 的/u 矛头/n 直接/a 对准/v 幕府/n ，/w 人民群众/n 愤怒/a 地/u 说/v ：/w “/w 引起/v 暴动/n 的/u 就是/d 城内/nl 的/u 将军/n 。/w ”/w 
		
			
                                        390
                                     在/p 农民/n 、/w 城市贫民/n 起义/v 风起云涌/i ，/w 幕府/n 统治/v 摇摇欲坠/i 的/u 形势/n 下/nd ，/w 以/p 中/nd 、/w 下/nd 级/n 武士/n 、/w 商人/n 、/w 资本家/n 和/c 新兴/a 地主/n 为/vl 主体/n 的/u 改革/v 力量/n 也/d 展开/v 了/u 积极/a 的/u 倒/v 幕/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     他们/r 得到/v 人民群众/n 的/u 支持/v ，/w 各地/n 大名/n 相继/d 归附/v ，/w 倒/v 幕/n 派/n 先后/d 控制/v 了/u 长州/ns 、/w 萨摩/ns 等/u 藩/n 的/u 藩/n 政/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     幕府/n 众叛亲离/i ，/w 陷于/v 孤立/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     倒/v 幕/n 派/n 和/c 幕府/n 之间/nd 从/p １８６４/m 年/nt 开始/v 了/u 断断续续/v 的/u 武装/n 冲突/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     １８６７/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 倒/v 幕/n 力量/n 联合/v 起来/vd ，/w 以/p 年幼/a 的/u 明治/nh 天皇/n 的/u 名义/n 发布/v 了/u 讨伐/v 幕府/n 的/u 密诏/n ，/w 并/c 准备/v 采取/v 军事/n 行动/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     幕府/n 将军/n 德川庆喜/nh 迫于/v 形势/n ，/w 采取/v 以退为进/i 的/u 手段/n ，/w 假意/n 还政/v 天皇/n ，/w 却/d 拒绝/v 交出/v 领地/n 和/c 实权/n ，/w 并/c 准备/n 同/c 倒/v 幕/n 派/n 决一死战/i 。/w 
		
			
                                        396
                                     １８６８/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 幕府/n 军队/n 进攻/v 京都/ns 。/w 
		
			
                                        397
                                     在/p 京都/ns 郊外/nl 的/u 伏见/ns 、/w 鸟羽/ns 战役/n 中/nd ，/w 幕府/n 军队/n 被/p 打败/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     ５/m 月/nt ，/w 倒/v 幕/n 派/n 的/u 武装/n 占领/v 了/u 江户/nh ，/w 又/d 经过/v 一/m 年/nt 的/u 内战/n ，/w 幕府/n 的/u 残余/n 武装/n 力景/n 全/a 被/p 消灭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        399
                                     统治/v 日本/ns 达/v ２/m ６０/m 多/m 年/nt 的/u 德川/nh 幕府/n 被/p 推翻/v 了/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     １８６９/m 年/nt ，/w 明治/nh 天皇/n 政府/n 从/p 京都/ns 迁往/v 东京/ns 。/w 
		
			
                                        401
                                     推翻/v 幕府/n 统治/v 以后/nt 建立/v 起来/vd 的/u 明治/nh 政府/n ，/w 就/d 开始/v 采取/v 一系列/a 资产阶级/n 性质/n 的/u 改革/v 措施/n ，/w 来/vd 巩固/v 以/p 天皇/n 为首/v 的/u 新/a 政权/n ，/w 发展/v 资本主义/n ，/w 摆脱/v 外来/a 压迫/v ，/w 建立/v 独立自主/i 的/u 近代/nt 化/k 国家/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     这/r 在/p 历史/nd 上/nd 称为/v “/w 明治维新/i ”/w 。/w 
		
			
                                        403
                                     明治/nh 政府/n 为了/p 巩固/a 中央/n 政权/n ，/w 清除/v 国内/nl 的/u 封建/n 割据/v 势力/n ，/w 逐步/d 取消/v 了/u 藩/n 主/n 的/u 特权/n ，/w 使/v 他们/r 成为/v 中央/n 任命/v 的/u 藩/n 知事/n ，/w 开始/v 改变/v 大名/n 控制/v 土地/n 和/c 人民/n 的/u 封建/n 割据/v 局面/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     以后/nt 又/d 于/p １８７１/m 年/nt 废/v 藩/n 置/v 县/n ，/w 将/d 全国/n 分为/v ３/m 府/n ７２/m 县/n ，/w 旧/a 藩/n 主/n 都/d 集中/v 在/p 东京/ns 居住/v ，/w 彻底/a 打破/v 了/u 各/r 藩/n 的/u 界限/n ，/w 完全/a 剥夺/v 了/u 大名/n 和/c 武士/n 对/p 地方/n 的/u 统治权/n ，/w 使/v 日本/ns 成为/v 一/m 个/q 政治/n 上/nd 统一/a 的/u 中央集权/v 国家/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     明治/nh 政府/n 为了/p 迅速/a 发展/v 工商业/n ，/w 废除/v 了/u 国内/nl 的/u 重重/d 关卡/n 和/c 行会/n 制度/n ，/w 修建/v 铁路/n ，/w 兴办/v 邮局/n 、/w 电报/n 、/w 电话/n ，/w 整顿/v 统一/a 币制/n ，/w 开办/v 工厂/n ，/w 扶植/v 私人/n 企业/n ，/w 设置/v 通商/v 司/n ，/w 奖励/v 贸易/v ，/w 大量/a 引进/v 西方/ns 先进/a 技术/n ，/w 并/c 实行/v 义务教育/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     明治/nh 政府/n 还/d 废除/v 了/u 买卖/n 土地/n 的/u 禁令/n ，/w 确定/v 了/u 土地/n 私有/f 权/n ，/w 使/v 新兴/n 地主/n 对/p 土地/n 的/u 所有权/n 在/p 法律/n 上/nd 得到/v 了/u 确认/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     但是/c ，/w 占/v 农村/n 人口/n 绝大多数/n 的/u 无/v 地/n 和/c 少/a 地/n 农民/n 仍然/d 得不到/v 土地/n ，/w 生活/n 没有/v 保障/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     就/d 在/p 明治维新/i 时期/nt ，/w 全国/n 共/d 爆发/v 了/u １７０/m 多/m 起/q 农民/n 暴动/n 和/c 起义/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     其中/nd 规模/n 最/d 大/a 的/u 起义/v 人数/n 多达/v 几十万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     明治维新/i 使/v 日本/ns 走上/v 了/u 发展/v 资本主义/n 的/u 道路/n ，/w 逐步/d 废除/v 了/u 不/d 平等/a 条约/n ，/w 收回/v 了/u 国家/n 权益/n ，/w 摆脱/v 了/u 民族/n 危机/n ，/w 成为/v 亚洲/ns 的/u 强国/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     在/p 明治维新/i 的/u 过程/n 中/nd ，/w 武士/n 出身/v 的/u 大久保利通/nh 、/w 木户孝允/nh 等/u 人/n 形成/v 了/u 新/a 官僚/n 集团/n ，/w 掌握/v 了/u 领导权/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     达些/r 人/n 同/c 封建/n 势力/n 有/v 千丝万缕/i 的/u 联系/v ，/w 因此/c 改革/v 很/d 不/d 彻底/a ，/w 保留/v 了/u 大量/a 的/u 封建/n 残余/n 势力/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     直到/v １９/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 德意志/ns 还不是/v 一/m 个/q 统一/a 的/u 国家/n ，/w 形式/n 上/nd 仅仅/d 是/vl 近/a ４０/m 个/q 邦/n 和/c 自由/a 市/n 的/u 联合/v ，/w 其中/nd 包括/v 奥地利/ns 和/c 普鲁士/ns 。/w 
		
			
                                        414
                                     奥地利/ns 占/v 首席/n 地位/n ，/w 普鲁士/ns 雄踞/v 一旁/n ，/w 同/c 它/r 争夺/v 德意志/ns 的/u 领导权/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     发源/v 于/p 英国/ns 的/u 工业革命/v 也/d 在/v 向/p 德意志/ns 扩展/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     １９/m 世纪/nt 五/m 六/m 十/m 年代/nt ，/w 德意志/ns 的/u 资本主义/n 经济/n 取得/v 了/u 显著/a 的/u 进展/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     煤/n 铁/n 等/u 重工业/n 部门/n 的/u 产量/n 迅速/a 增长/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     在/p 德意志/ns 各/r 邦/n 中/nd ，/w 普鲁士/n 的/u 地位/n 越来越/d 突出/a ，/w 成了/v 经济/n 最/d 发达/a 的/u 邦/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     它/r 所/u 辖/v 的/u 地区/n 如/v 西里西亚/ns 、/w 莱茵省/ns ，/w 成了/v 德意志/ns 的/u 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     ５０/m 年代/nt ，/w 普鲁士/ns 的/u 重工业/n 已/d 占/v 全/a 德/j 的/u 一半/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        421
                                     普鲁士/ns 的/u 一大批/m 资产阶级/n 化/k 的/u 贵族/n 地主/n ，/w 以/p 资本主义/n 方式/n 从事/v 农业/n 生产/v ，/w 还/d 从事/v 酿/v 酒/n 、/w 制糖/v 、/w 面粉/n 、/w 锯/n 木/n 等/u 加工/v 工业/n ，/w 把/p 他们/r 的/u 生产/v 同/c 欧洲/ns 的/u 市场/n 紧紧/d 联系/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        422
                                     德意志/ns 经济/n 的/u 发展/v 同/c 政治/n 局面/n 现状/n 发生/v 了/u 严重/a 的/u 矛盾/n ，/w 各/r 邦/n 的/u 分立/v 状态/n 越来越/d 成为/v 德意志/ns 资本主义/n 道路/n 上/nd 的/u 巨大/a 障碍/n ，/w 越来越/d 难以/d 容忍/v 了/u 。/w 
		
			
                                        423
                                     经济/n 的/u 发展/v 要求/v 把/p 统一/v 问题/n 重新/d 提上/v 日程/n ，/w 又/d 为/p 统一/v 提供/v 了/u 客观/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     从/p １８４８/m 年/nt 革命/v 以来/nd ，/w 德意志/ns 的/u 统一/v 问题/n 排在/v 历史/n 日程/n 上/nd ，/w 关键/n 在于/v 采用/v 什么/r 方式/n 和/c 由/p 谁/r 来/vd 实现/v 德意志/ns 的/u 统一/a 。/w 
		
			
                                        425
                                     长期以来/n ，/w 奥地利/ns 和/c 普鲁士/ns 争夺/v 德意志/ns 的/u 领导权/n ，/w 彼此/d 水火/n 不容/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     但是/c 奥地利/ns 并/c 无/v 真心实意/i 实现/v 德意志/ns 的/u 统一/v ，/w 这样/r ，/w 统一/v 的/u 旗帜/n 就/d 落到/v 普鲁士/ns 的/u 手里/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        427
                                     １８６２/m 年/nt ，/w 普鲁士/n 国王/n 任命/v 奥托&#183;/w 冯&#183;/w 俾斯麦/nh （/w １８１５/m —/w １８９８/m 年/nt ）/w 为/vl 普鲁士/ns 首相/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     俾斯麦/nh 出身/v 于/p 大/a 贵族/n 地主/n 家庭/n ，/w 早年/nt 是/vl 一/m 个/q 顽固/a 的/u 保守派/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     后来/nt 他/r 的/u 思想/n 转变/v 了/u ，/w 认为/v 德意志/ns 的/u 统一/a 是/vl 无法/v 阻止/v 的/u ，/w 而/c 德意志/ns 的/u 统一/v 就是/d 普鲁士/ns 势力/n 的/u 延伸/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     他/r 出任/v 首相/n 以后/nt ，/w 坚持/v 推行/v 军事/n 改革/v ，/w 因为/c 他/r 坚信/a 建立/v 强大/a 的/u 军队/n ，/w 诉诸/v 武力/n ，/w 才能/n 实行/v 德国/ns 的/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     他/r 曾/d 对/p 普鲁士/ns 议会/n 说/v ：/w “/w 当代/n 重大/a 问题/n 不是/v 演说/v 和/c 多数/m 派/n 的/u 决议/n 所/u 能/vu 解决/v 的/u ，/w …/w …/w 而/c 只能/v 用/v 铁/n 和/c 血/n 来/vd 解决/v 。/w ”/w 
		
			
                                        432
                                     俾斯麦/nh 推行/v “/w 铁血/n 政策/n ”/w 来/vd 统一/v 德意志/ns ，/w 因此/c 被/p 称为/v “/w 铁血/n 宰相/n ”/w 。/w 
		
			
                                        433
                                     他/r 进行/v 了/u 三/m 次/q 王朝/n 战争/n 来/vd 达到/v 他/r 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     １８６４/m 年/nt ，/w 普鲁士/ns 联合/v 奥地利/ns 对/p 丹麦/ns 进行/v 了/u 第一/m 次/q 王朝/n 战争/n ，/w 为的是/c 从/p 丹麦/ns 手里/nl 夺取/v 石勒苏益格/ns 和/c 荷尔斯泰因/ns 。/w 
		
			
                                        435
                                     这/r 两/m 个/q 地区/n 的/u 居民/n 大都/d 为/vl 德意志/ns 人/n ，/w 但/c 长期/n 从属/v 于/p 丹麦/ns 国王/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     普/j 奥/j 借口/n 丹麦/ns 国王/n 企图/v 吞并/v 那/r 两/m 个/q 地区/n 为/vl 理由/n 对/p 丹麦/ns 开战/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     １８６４/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 普/j 奥/j 军队/n 占/v 荷尔斯泰因/ns ，/w ２/m 月/nt 占/v 石勒苏益格/ns 。/w 
		
			
                                        438
                                     短期/n 之内/nd ，/w 丹麦/ns 被/p 打败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        439
                                     根据/p 议和/v 条约/n ，/w 丹麦/ns 国王/n 放弃/v 了/u 那/r 两/m 个/q 地区/n 的/u 一切/r 权力/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     后来/nt ，/w 普/j 奥/j 决定/v ，/w 石勒苏益格/ns 归属/v 普鲁士/ns ，/w 荷尔斯泰因/ns 归属/v 奥地利/ns 。/w 
		
			
                                        441
                                     为了/p 把/p 奥地利/ns 排除/v 于/p 德意志/ns 以外/nd ，/w 对/p 奥/j 作战/v 成了/v 丹麦/ns 战后/nt 普鲁士/ns 的/u 目标/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     为此/c ，/w 普鲁士/ns 从/p 军事/n 上/nd 和/c 外交/n 上/nd 都/v 作/v 了/u 准备/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     普鲁士/ns 准备/v 就绪/v 了/u ，/w 就/d 在/p １８６６/m 年/nt ６/m 月/nt 挑起/v 了/u 普j奥/j 之间/nd 的/u 王朝/n 战争/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     德意志/ns 的/u 几个/m 小/a 邦/n 如/v 汉诺威/ns 、/w 萨克森/ns 等/u 站在/v 奥地利/ns 一边/n 作战/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     欧洲/ns 注视/v 着/u 普/j 奥/j 之间/nd 的/u 战争/n 进展/v ，/w 普遍/a 认为/v 奥地利/ns 有/v 较/d 多/a 的/u 取胜/v 机会/n ，/w 但是/c 事实/n 恰恰相反/i 。/w 
		
			
                                        446
                                     普鲁士/ns 军队/n 装备/n 优良/a ，/w 进攻/v 迅速/a ，/w 在/p 很/d 短/a 的/u 时间/n 内/nd 就/d 击败/v 了/u 萨克森/ns 、/w 汉诺威/ns ，/w 控制/v 了/u 整个/a 北/nd 德意志/ns 。/w 
		
			
                                        447
                                     普鲁士/ns 主力/n 向/p 南/nd 推进/v ，/w ７/m 月/nt ３/m 日/nt 同/c 奥地利/ns 军队/n ２０/m 多/m 万/m 人/n 会战/v 于/p 萨多瓦/ns 。/w 
		
			
                                        448
                                     经过/v 苦战/v ，/w 普鲁士/n 取得/v 了/u 会战/v 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     普鲁士/ns 国王/n 和/c 参谋/n 总/d 长/n 都/d 要/v 把/p 战争/n 延长/v 下去/vd ，/w 准备/n 进军/v 维也纳/ns 。/w 
		
			
                                        450
                                     但是/c 俾斯麦/nh 认为/v 对/p 奥/j 军/n 已经/d 取得/v 决定性/n 的/u 胜利/v ，/w 力主/v 议和/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     后来/nt ，/w 根据/p 和约/n ，/w 普鲁士/ns 取得/v 荷尔斯泰因/ns ，/w 又/d 把/p 汉诺威/ns 等/u 几个/m 小/a 邦/n 并入/v 普鲁士/ns 版图/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     经过/v 普/j 奥/j 战争/n ，/w 奥地利/ns 被/p 排出/v 了/u 德意志/ns 。/w 
		
			
                                        453
                                     经过/v 俾斯麦/nh 的/u 策划/v ，/w 北/nd 德意志/ns 同盟/n 成立/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        454
                                     普鲁士/ns 国王/n 兼/v 同盟/n 的/u 首脑/n ，/w 俾斯麦/nh 兼/v 同盟/n 的/u 首相/n ，/w 同盟/n 完全/a 处于/v 普鲁士/ns 的/u 领导/n 之下/nd 。/w 
		
			
                                        455
                                     北/nd 德意志/ns 同盟/n 成立/v 意味/v 着/u 德意志/ns 的/u 统一/v 事业/n 完成/v 了/u 一/m 大部份/n ，/w 只有/c 南/nd 德意志/ns ４/m 个/q 邦/n 还/d 没有/v 统一/v 进来/vd 。/w 
		
			
                                        456
                                     南/nd 德/j 同/c 法国/ns 相邻/v ，/w 而/c 法国/ns 的/u 统治者/n 却/d 不愿/v 在/p 法国/ns 旁边/nd 出现/v 一/m 个/q 强大/a 而/c 统一/a 的/u 德国/ns 。/w 
		
			
                                        457
                                     俾斯麦/nh 的/u 下一步/n 就是/d 准备/v 同/c 法国/ns 进行/v 一/m 次/q 战争/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     他/r 迫使/v 南/nd 德/j ４/m 邦/n 同/c 普鲁士/n 缔结/v 军事/n 协定/n ，/w 把/p 它们/r 纳入/v 普鲁士/ns 的/u 战争/n 轨道/n ；/w 他/r 从/p 外交/n 上/nd 孤立/v 法国/ns ，/w 又/d 一/m 步/n 步/n 陷/v 法国/ns 于/p 挑战/v 境地/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     俾斯麦/nh 需要/v 一/m 场/q 新/a 战争/n ，/w 以/p 完成/v 德意志/ns 的/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     当时/n 的/u 法/j 皇/n 拿破仑/nh 三世/nt 也/d 需要/v 借/v 对/p 外/nd 战争/n 以/p 巩固/v 自己/r 的/u 统治/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     １８７０/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 普法/j 战/ 争/v 爆发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        462
                                     在/p 战场/n 上/nd ，/w 法军/j 处处/nl 被动/n ，/w 一再/d 失败/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     ９/m 月初/nt ，/w 两/m 军/n 在/p 色当/ns 会战/v ，/w 法军/j 又/d 遭/v 失败/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     在/p 色当/ns 的/u 法国/ns 皇帝/n 以及/c 元帅/n 、/w 将军/n 和/c 官兵/n 一共/d １０/m ．/w ４/m 万/m 人/n 都/d 成了/v 战俘/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     法国/ns 战败/v ，/w 普鲁士/ns 完成/v 了/u 德国/ns 的/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     １８７１/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 普鲁士/ns 国王/n 威廉/nh 一世/nt 即/v 德意志/ns 帝国/n 皇位/n ，/w 一/m 个/q 强大/a 的/u 统一/a 的/u 德意志/ns 帝国/n 诞生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        467
                                     １９/m 世纪/nt 上/nd 半期/nt ，/w 意大利/ns 仍然/d 是/vl 一/m 个/q “/w 地理/n 名词/n ”/w ，/w 处在/v 政治/n 分裂/v 的/u 状态/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        468
                                     北部/nd 的/u 伦巴底/ns 和/c 威尼斯/ns 地区/n 在/p 奥地利/ns 的/u 占领/v 统治/v 之下/nd 。/w 
		
			
                                        469
                                     半岛/n 的/u 其余/r 地区/n 分为/v 撒丁王国/ns ，/w 帕尔马/ns 、/w 摩地纳/ns 、/w 托斯坎那/ns ３/m 个/q 小/a 邦/n 以及/c 教皇/n 国/n 和/c 两/m 西西里/ns 王国/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     经过/v 拿破仑/nh 战争/n ，/w 意大利/ns 也/d 象/v 欧洲/ns 其他/r 国家/n 一样/a ，/w 民族/n 意识/n 蓬勃/a 兴起/v ，/w 意大利/ns 人民/n 的/u 伟大/a 过去/nt ，/w 罗马帝国/ns 的/u 威望/n ，/w 但丁/nh 的/u 诗篇/n ，/w 文艺复兴/v 时代/nt 的/u 艺术/n 都/d 足以/d 引起/v 意大利/ns 人/n 的/u 民族/n 自豪感/n ，/w 促使/v 他们/r 要求/v 重新/d 统一/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     为了/p 推进/v 统一/v ，/w 意大利/ns 人/n 建立/v 了/u 许多/m 秘密/a 会社/n ，/w 如/v １９/m 世纪/nt 早期/nt 产生/v 的/u “/w 烧炭/v 党/n ”/w 和/c 稍后/nt 建立/v 的/u “/w 青年/n 意大利/nh 党/n ”/w 。/w 
		
			
                                        472
                                     在/p 民族解放运动/n 中/nd ，/w 都/d 表现/v 了/u 前仆后继/i 的/u 革命/a 精神/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     １９/m 世纪/nt ５０/m 年代/nt ，/w 意大利/ns 的/u 经济/n 显著/a 地/u 沿着/p 资本主义/n 道路/n 前进/v ，/w 工业革命/v 也/d 在/d 进行/v ，/w 北部/nd 地区/n 兴起/v 了/u 一些/m 新/a 的/u 工业/n 部门/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     经济/n 的/u 发展/v 要求/v 有/v 统一/a 的/u 国内/nl 市场/n ，/w 这/r 又/d 为/p 统一/v 提供/v 了/u 新/a 的/u 推动力/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     撒丁王国/ns 据有/v 北/nd 意/j 的/u 有利/a 战略/n 位置/n ，/w 是/vl 意大利/ns 力量/n 最/d 强/a 、/w 经济/n 最/d 发达/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     它/r 的/u 政府/n 当时/nt 比较/d 开明/a ，/w 因此/c 撒丁王国/ns 成了/v 资产阶级/n 自由/a 派/n 归向/v 的/u 中心/n ，/w 他们/r 希望/v 在/p 它/r 的/u 领导/v 下/vd 把/p 意大利/ns 统一/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        477
                                     １８５２/m 年/nt ，/w 资产阶级/n 自由/a 派/n 著名/a 代表人物/n 卡米洛&#183;/w 本佐&#183;/w 加富尔/nh （/w １８１０/m —/w １８６１/m 年/nt ）/w 受命/v 出任/v 撒丁王国/ns 首相/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     此后/n 十年/nt 间/nd ，/w 他/r 几乎/d 没有/v 间断/v 地/u 担任/v 这个/r 职务/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     加富尔/nh 是/vl 一/m 个/q 现实/a 的/u 政治/n 人物/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     为了/p 实现/v 统一/n ，/w 他/r 改组/v 和/c 加强/v 军队/n ，/w 建设/v 工厂/n 和/c 铁路/n ，/w 鼓励/v 造船/v ，/w 发展/v 对/p 外/nd 贸易/v 。/w 
		
			
                                        481
                                     他/r 不/d 相信/v 意大利/ns 全/a 凭/v 单/d 干/v 或者/c 仅/d 靠/v 热情/a 就/d 能/vu 达到/v 统一/n 目的/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     他/r 环顾/v 四邻/n ，/w 寻求/v 盟友/n ，/w 特别/d 希望/v 取得/v 近邻/n 法国/ns 的/u 帮助/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     １８５８/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 加富尔/nh 同/c 法国/ns 皇帝/n 拿破仑/nh 三世/nt 会晤/v ，/w 经过/v 密谋/v ，/w 达成/v 了/u 协议/n ：/w 法国/ns 同/c 撒丁王国/ns 联合/v 对/p 奥地利/ns 作战/v ；/w 如果/c 取胜/v ，/w 伦巴底/ns 和/c 威尼斯/ns 并入/v 撒丁王国/ns ；/w 作为/v 报偿/n ，/w 撒丁王国/ns 把/p 尼斯/ns 和/c 萨伏伊/ns 两/m 地/n 割让/v 给/v 法国/ns 。/w 
		
			
                                        484
                                     １８５９/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 法国/ns 和/c 撒丁王国/ns 的/u 对/p 奥/j 战争/n 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        485
                                     法军/j 开进/v 意大利/ns 境内/nl ，/w 同/c 撒丁王国/ns 军队/n 一同/d 作战/v 。/w 
		
			
                                        486
                                     意大利/nh 人/n 热情/a 迸发/v ，/w 自发/a 的/u 起义/v 遍及/v 北/nd 意/j 。/w 
		
			
                                        487
                                     由/p 爱国者/n 组织/v 的/u 非/d 正规/f 军/n “/w 阿尔卑斯山/ns 猎手/n ”/w ，/w 由/p 英雄人物/n 朱泽培&#183;/w 加里波第/nh （/w １８０７/m —/w １/m ８８２/m 年/nt ）/w 率领/v ，/w 勇敢/a 善战/v ，/w 特别/d 引人注目/i 。/w 
		
			
                                        488
                                     摩地纳/ns 、/w 帕尔马/ns 、/w 托斯坎那/ns 的/u 人民/n 起义/v ，/w 如火如荼/i ，/w 要求/v 同/c 撒丁王国/ns 联合/v ，/w 浪潮/n 逐渐/d 波及/v 教皇/n 国/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     ６/m 月/nt 间/nd ，/w 法国/ns 和/c 撒丁王国/ns 的/u 军队/n 在/p 意大利/ns 北部/nd 的/u 两/m 次/q 会战/v 中/nd ，/w 战胜/v 奥地利/ns 的/u 军队/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     在/p 战争/n 尚未/d 取得/v 决定性/n 胜负/n 的/u 时候/nt ，/w 拿破仑/nh 三世/nt 一/m 怕/v 战争/n 继续/v 下去/vd 可能/vu 引起/v 国际/n 干预/v ，/w 二/m 怕/v 意大利/ns 人民/n 的/u 革命/v 热潮/n 继续/v 高涨/a ，/w 他/r 背信弃义/i ，/w 决定/v 终止/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     ７/m 月/nt 初/d ，/w 拿破仑/nh 三世/nt 同/c 奥/j 皇/n 会晤/v ，/w 奥地利/ns 同意/v 把/p 伦巴底/ns 交/v 由/p 法国/ns 转交/v 撒丁王国/ns ，/w 但/c 仍/d 占/v 有/v 威尼斯/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     加富尔/nh 想/v 依靠/v 法国/ns 赶走/v 奥地利/ns ，/w 幻想/n 破灭/v 了/u ，/w 却/d 不得不/d 仍/d 按/p 前/nd 议/v ，/w 把/p 尼斯/ns 和/c 萨伏伊/ns 割让/v 给/v 法国/ns 。/w 
		
			
                                        493
                                     １８５９/m 年/nt 战争/n 没有/v 完全/a 把/p 奥地利/ns 人/n 赶出/v 意大利/ns ，/w 但是/c 意大利/ns 的/u 统一/n 趋势/n 却是/v 不可逆转/i 的/u 。/w 
		
			
                                        494
                                     帕尔马/ns 、/w 摩地纳/ns 、/w 托斯坎那/ns 和/c 教皇/n 国/n 的/u 大部分/n 地区/n 决定/v 同/c 撒丁王国/ns 合并/v 。/w 
		
			
                                        495
                                     在/p 两/m 西西里/ns 王国/n ，/w 人民/n 受到/v 北方/nd 形势/n 的/u 激发/v ，/w 起义/v 持续/d 不绝/v ，/w 反对/v 国王/n 的/u 暴虐/a 统治/v 。/w 
		
			
                                        496
                                     就/d 在/p 这个/r 时候/nt ，/w 勇毅/a 的/u 富有/a 传奇/a 色彩/n 的/u 英雄/n 加里波第/nh ，/w 招募/v 了/u １０００/m 余/m 名/q 由/p 工人/n 、/w 手工业者/n 、/w 渔民/n 和/c 革命/a 知识分子/n 组成/v 的/u 志愿军/n ，/w 在/p 撒丁王国/ns 当局/n 的/u 默许/v 下/vd ，/w 于/p １８６０/m 年/nt ５/m 月初/nt 从/p 热那亚/ns 上船/v ，/w 远征/v 两/m 西西里/ns 王国/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     这/r 支/q 志愿军/n 以/p 身穿/v 红/a 衫/n 而/c 在/p 历史/n 上/nd 称为/v “/w 红/a 衫/n 军/n ”/w 。/w 
		
			
                                        498
                                     他们/r 在/p 西西里/ns 登陆/v ，/w 得到/v 当地/n 人民/n 的/u 支持/v ，/w 一举/d 打败/v 了/u 强大/a 的/u 防/v 军/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     加里波第/nh 率/v 军/n 乘胜/v 前进/v ，/w 渡过/v 海峡/n ，/w 向/p 意大利/ns 半岛/n 南部/nd 进军/v 。/w 
		
			
                                        500
                                     两/m 西西里/ns 王国/n 国王/n 众叛亲离/i ，/w 红/a 衫/n 军/n 所向披靡/i ，/w ９/m 月初/nt 进入/v 王国/n 首都/n 那不勒斯/ns 。/w 
		
	