
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     这/r 一/m 次/q 陈志清/nh 犯/v 了/u 判断/v 上/nd 的/u 错误/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     要/vu 他/r 去/v 忻州窑/j 的/u 并不是/v 局里/nl 那位/r 主要/a 负责人/n ，/w 而是/vl 他/r 过去/vd 的/u 下属/n ，/w 如今/nt 在/p 忻州窑/j 当/v 了/u 党委书记/n 的/u 那个/r 技术员/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     局里/nl 那位/r 领导/n 一直/d 在/p 派人/v 整/v 他/r 的/u 材料/n ，/w 并且/c 扬言/v 要/vu 把/p 他/r 一/m 撸/v 到底/v ，/w 到/v 井/n 下/nd 去/v 当/v 工人/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     他/r 这/r 才/d 知道/v ，/w 为什么/r 局里/nl 有些/m 同志/n 不/d 让/p 他/r 到/v 总/d 调度室/n 去/v 值班/v ，/w 因为/p 怕/v 他/r 在/p 那儿/r 碰上/v 那位/r 领导/n ；/w 这次/r 忻州窑/j 要/vu 他/r 去/v ，/w 也是/vl 为了/p 使/v 他/r 少/a 在/p 那位/r 领导/n 的/u 眼皮底下/nl 出现/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     原来/d 他/r 是/vl 靠/v 了/u 许多/a 人/n 的/u 保护/v 才/d 得以/vu 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        6
                                     他/r 对/p 自己/r 的/u 存在/v 并不/d 抱/v 任何/r 奢望/n ，/w 他/r 只/d 想/v 为/p 国家/n 多出/v 点/q 煤/n ，/w 让/p 人民/n 生活/n 中/nd 多/a 一点/mq 热量/n ，/w 多/a 一点/mq 光亮/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     他/r 甚至/d 都/d 没/d 时间/n 去/v 考虑/v 他/r 已经/d 为/p 生活/n 付出/v 了/u 什么/r ，/w 生活/n 又/d 应该/vu 给予/v 他/r 什么/r 。/w 
		
			
                                        8
                                     他/r 还是/d 去/v 忻州窑/j 报到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        9
                                     他/r 在/p 这个/r 矿上/nl 干/v 了/u 两/m 年/nt ，/w 把/p 一个/mq 年产/v 八十万/m 吨/q 的/u 亏/v 产/v 矿/n ，/w 变成/v 了/u 近/a 百万/m 吨/q 的/u 超产/v 矿/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     当然/d ，/w 每年/nt 七月/nt 一/m 日/nt ，/w 他/r 照例/d 要/vu 递上/v 一/m 份/q 入党/v 申请书/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     本文/n 并非/d 歌功颂德/i ，/w 只/d 想/v 如实/d 地/u 介绍/v 一下/mq 北京市/ns 交通民警/n 的/u 工作/n 和/c 生活/n ，/w 请/v 读者/n 也/d 体会/n 一下/mq 他们/r 的/u 苦辣酸甜/a 。/w 
		
			
                                        12
                                     众所周知/i ，/w 中国/ns 的/u 交通民警/n 是/vl 露天/n 作业/v ，/w 站/v 在/p 马路/n 中间/nd 指挥/v 交通/n 的/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     盛夏/nt ，/w 当/p 气象台/n 预报/v 白天/nt 最高/a 气温/n 为/vl ３７/m ．/w ８/m ℃/w 时/nt ，/w 地表/n 温度/n 已/d 达/v ６０/m ℃/w ，/w 连/p 柏油/n 马路/n 都/d 晒/v 软/a 了/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     这时/r ，/w 他们/r 却/d 仍/d 要/vu 身着/v 制服/v ，/w 头/n 顶/v 大/a 檐/n 帽/n ，/w 腰/n 扎/v 武装带/n ，/w 戴/v 着/u 白/a 手套/n ，/w 站/v 在/p 岗/n 台上/nl 指挥/v 交通/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     严冬/nt ，/w 五/m 、/w 六/m 级/q 的/u 西北风/n 一/d 刮/v ，/w 脸/n 就/d 象/v 刀/n 割/v 一样/a 疼/a 。/w 
		
			
                                        16
                                     这时/r ，/w 他们/r 就是/d 全副武装/n ，/w 再/d 穿上/v 大衣/n ，/w 顶着/v 风/n 一/d 站/v 几个/mq 小时/nt ，/w 谁/r 也/d 冻/v 得/u 够呛/a 。/w 
		
			
                                        17
                                     下岗/v 后/nd ，/w 别说/v 浑身上下/i 透心凉/i ，/w 就/d 连/p 大衣/n 里边/nd 插/v 着/u 的/u 钢笔/n ，/w 都/d 冻/v 得/u 写/v 不出/v 字/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        18
                                     据/p 环境保护/i 部门/n 测定/v ：/w 东单/ns 路口/nl 平均/a 噪声/n 为/vl ７６/m 分贝/q ，/w 瞬时/nt 噪声/n 高达/v ８６/m 分贝/q 。/w 
		
			
                                        19
                                     由于/c 声音/n 的/u 传播/v 速度/n 极/d 快/a ，/w 所以/c ，/w 交通民警/n 其实/d 是/vl 和/c 行人/n 、/w 骑/v 自行车/n 者/k 以及/c 机动车/n 司机/n 共享/v 这/r 种/q 噪声/n 公害/n 了/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     致癌/v 物质/n 苯并芘/n 超过/v 国家/n 规定/v 标准/n ３６/m ．/w ４/m ％/w 。/w 
		
			
                                        21
                                     以上/nd 测定/v 的/u 是/vl 每天/nt ２４/m 小时/nt 内/nd 平均/a 浓度/n 的/u 超标/v 情况/n ，/w 实际上/nl 白天/nt 比/p 夜晚/nt 超标/v 更为/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        22
                                     据/p 介绍/v ，/w 这/r 几/m 种/q 污染/v 的/u 主要/a 来源/n 是/vl 汽车/n 尾气/n ，/w 污染/v 浓度/n 由/p 马路/n 中间/nd 向/p 两侧/nl 便道/n 逐渐/d 降低/v ，/w 越是/c 在/p 车流/n 大/a ，/w 速度/n 慢/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 污染/v 就/d 越是/c 严重/a 。/w 
		
			
                                        23
                                     鉴于/v 交通民警/n 的/u 工作/n 岗位/n 就/d 在/p 马路/n 中间/nd ，/w 每天/nt 的/u 任务/n 就是/d 指挥/v 交通/n ，/w 所以/c ，/w 他们/r 就/d 不得不/d 优先/v 长期/nt 享用/v 这/r 几/m 种/q 污染/v 了/u 。/w 
		
			
                                        24
                                     北京市/ns 交通民警/n 的/u 平均/a 寿命/n 为/vl ４７/m ．/w ３/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        25
                                     北京市/ns 交通民警/n 的/u 平均/a 寿命/n 居然/d 比/p 煤矿工人/n 和/c 清洁工人/n 还/d 低/a ，/w 这/r 恐怕/d 是/vl 许多/a 人/n 所/u 想象/v 不到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     但/c 这/r 是/vl 千真万确/i 的/u 事实/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     交通民警/n 在/p 艰苦/a 恶劣/a 的/u 环境/n 中/nd ，/w 日复一日/i ，/w 年复一年/i 地/u 工作/v 着/u ，/w 为了/p 维护/v 首都/n 的/u 交通/n 秩序/n ，/w 他们/r 默默/a 地/u 献出/v 了/u 自己/r 的/u 青春/n ，/w 悄悄/a 地/u 付出/v 了/u 自己/r 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     １９８５/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w &#215;/w 国/n 总统/n 访华/v 结束/v ，/w 乘车/v 前往/v 首都机场/ni 。/w 
		
			
                                        29
                                     国家/n 的/u 尊严/n 高于/v 一切/r 。/w 
		
			
                                        30
                                     １６/m 个/q 月/nt 后/nd ，/w 谭东/nh 因/c 患/v 单核细胞白血病/n 死亡/v ，/w 年/nt 仅/d ２５/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        31
                                     虽然/c 根据/p 目前/nt 的/u 医学/n 水平/n ，/w 尚/d 不能/vu 最后/n 确定/v 白血病/n 的/u 起因/n ，/w 但/c 污染/v 严重/a 的/u 工作/n 环境/n 不能/vu 不是/vl 一个/mq 重要/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     年轻/a 的/u 小伙子/n 去/v 了/u ，/w 他/r 告别/v 了/u 新婚/v 才/d 一/m 年/nt 的/u 妻子/n ，/w 他/r 把/p 自己/r 的/u 青春/n 献给/v 了/u 神圣/a 的/u 祖国/n ，/w 献给/v 了/u 神圣/a 的/u 交警/j 岗位/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     １９８５/m 年/nt ７/m 月/nt １４/m 日/nt 下午/nt ６/m 点/n 多/a ，/w 正在/d 陶然亭豁口/ns 岗/n 值勤/v 的/u 交通民警/n 明金玉/nh 发现/v 东边/nd 有/v 一/m 个/q 人/n 手持/v 菜刀/n ，/w 正/d 凶狠/a 地/u 追赶/v 一/m 位/q 男/n 青年/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     接班/v 的/u 同志/n 发现/v 后/nd ，/w 马上/d 向/p 中队/n 报告/v ，/w 乘/v 摩托车/n 把/p 明金玉/nh 送进/v 宣武医院/ni 。/w 
		
			
                                        35
                                     几经/v 楼上/nl 楼下/nl 的/u 辗转/v ，/w 病情/n 越来越/d 危急/a ，/w 当晚/nt ８/m 点/n ，/w ４７/m 岁/nt 的/u 明金玉/nh 停止/v 了/u 呼吸/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     据/p 有关/p 医生/n 讲/v ，/w 他/r 的/u 死因/n 虽然/c 没有/v 最后/n 确诊/v ，/w 但/c 肯定/d 与/c 过度/d 劳累/a 有关/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     ４７/m 岁/nt ，/w 正是/vl 年富力强/i ，/w 能干/a 一番/mq 事业/n 的/u 年纪/nt 啊/e 。/w 
		
			
                                        38
                                     他/r 走/v 了/u ，/w 恋恋不舍/i 地/u 离开/v 了/u 岗/n 台/n ，/w 他/r 把/p 自己/r 的/u 生命/n 留给/v 了/u 首都/n 的/u 人民/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     死者/n 已经/d 去/v 了/u ，/w 但/c 生者/n 还/d 在/p 战斗/v 着/u 。/w 
		
			
                                        40
                                     请看/v 崇文门/ns 路口/nl 。/w 
		
			
                                        41
                                     周围/nd 有/v 饭店/n 、/w 餐厅/n 、/w 菜市场/n ，/w 又/d 邻近/v 火车站/n ，/w 实际上/nl 有/v 五/m 个/q 通行/v 路口/nl 。/w 
		
			
                                        42
                                     有/v １８/m 条/q 公共汽车/n 、/w 无轨电车/n 线路/n 经过/v 这里/r 。/w 
		
			
                                        43
                                     上下班/v 交通/n 高峰/n 时/nt ，/w 每/r 小时/nt 通过/v 这里/r 的/u 机动车/n 为/vl ３９００/m 多/m 辆/q ，/w 非/d 机动车/n 为/vl ２万/m 多/m 辆/q ，/w 过往/v 行人/n 为/vl １万/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     如此/r 饱和/v 的/u 交通/n 流量/n ，/w 稍微/d 遇上/v 点/q 偶然/d 因素/n ，/w 就/d 会/vu 造成/v 堵塞/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     一/m 提起/v “/w 堵车/v ”/w 来/vd ，/w 谁/r 没有/v 一肚子/n 气/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     崇文门/ns 路口/nl 堵塞/v 严重/a 时/nt ，/w 东西南北/nd 的/u 车/n 能/vu 排出/v １０００/m 多/m 米/q 去/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     上班/v 的/u 着急/v 怕/v 迟到/v ，/w 下班/v 的/u 着急/v 往/p 家/n 返/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     不是/vl 砍/v 大山/n ，/w 要是/c 聊/v 起/v 美国/ns “/w 中央/n 情报局/n ”/w 、/w 苏联/ns “/w 克格勃/ni ”/w ，/w 人们/n 会/vu 信口开河/i 、/w 滔滔不绝/i 。/w 
		
			
                                        49
                                     可是/d ，/w 十亿/m 中国人/n ，/w 恐怕/d 有/v 九亿五千万/m 不/d 知道/v 中国/ns 有/v 叶剑英/nh 当/v 代/v 局长/n 的/u 国家保密局/ni ，/w 更/d 没/d 眼福/n 饱览/v 这/r 盖有/v 国徽/n 公章/n 的/u 特种/n 护照/n 了/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     桂林/ns 某/r 饭店/n ，/w 红色/n 护照/n 又/d 使/v 这/r 一行人/n 的/u 饭桌/n 上/nd 多/a 了/u 不少/a 菜单/n 上/nd 查/v 不/d 出来/vd 的/u 名/n 莱/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     饭店/n 到底/d 受/v 了/u 多/a 大/a 损失/v ，/w 老板/n 此时/nt 无暇/v 一/m 顾/v ，/w 只是/d 诚惶诚恐/i 地/u 不停/v 地/u 深表/v 歉意/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     贵阳火车站/ns ，/w 人声鼎沸/i ，/w 拥挤不堪/i 。/w 
		
			
                                        53
                                     红皮/n 护照/n 如/v 一/m 把/q 利剑/n ，/w 吓/v 得/u 车站/n 服务员/n 目瞪口呆/i ，/w 根本/d 没/d 检票/v ，/w 便/d 把/p 这/r 一行/mq 特种/n 人/n 从/p 另/r 门/n 引上/v 火车/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     临了/d ，/w 服务员/n 的/u 心里/nl 还/d 为/p 车站/n 不/d 雅/a 的/u 场面/n 被/p “/w 中央/n 首长/n ”/w 撞上/v 而/c 深感/v 内疚/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     昆明长途汽车站/ns ，/w 长队/n 如/v 龙/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     为了/p 买到/v 一/m 张/q 票/n ，/w 人们/n 敢/vu 去/v 抢/v 银行/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     红色/n 护照/n 又/d 使/v 这/r 行人/n 不用/d 排队/v 便/d 得到/v 了/u 甲等/n 座号/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     某/r 市/n 汽车站/n ，/w 票/n 早已/d 抢购一空/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     车站/n 一/m 位/q 负责人/n 爬出/v 被窝/n ，/w 脸/n 都/d 顾不上/v 洗/v ，/w 亲自/d 把/p 这/r 一行人/n 送上/v 汽车/n ，/w 并/c 郑重其事/i 地/u 宣布/v ：/w “/w 本/r 车/n 有/v 重要/a 任务/n ，/w 不得/vu 随意/v 喧嚷/v 。/w ”/w 
		
			
                                        60
                                     过后/d 又/d 觉/v 不/d 放心/v ，/w 把/p 驾驶员/n 叫/v 下来/vd ，/w 不住/v 地/u 叮咛/v 道/n ：/w “/w 一路/n 开车/v 要/vu 小心/a ，/w 行车/v 速度/n 不能/vu 快/a ，/w 要/vu 减少/v 颠簸/v ，/w 保证/v 代表团/n 执行/v 特种/n 任务/n 。/w ”/w 
		
			
                                        61
                                     说/v 畹町镇/ns （/w 现/v 已/d 改为/v 市/n ）/w 只有/c 巴掌/n 大/a ，/w 多少/d 有些/m 夸张/a 。/w 
		
			
                                        62
                                     可/vu 要/vu 在/p 全国/n 地图/n 上/nd 查/v 畹町/ns 的/u 地理/n 位置/n ，/w “/w １/m ．/w ５/m ”/w 的/u 眼睛/n 也/d 得/vu 借助于/v 高倍/n 放大镜/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     如果/c 地图/n 印/v 得/u 粗糙/a 点/q ，/w 国境线/n 就/d 会/vu 把/p 小镇/n 挤/v 得/u 无影无踪/i 。/w 
		
			
                                        64
                                     畹町镇/ns （/w 市/n ）/w 位于/v 祖国/n 西南/nd 边陲/n 、/w 中缅/j 边境线/n 中国/ns 一侧/nd 。/w 
		
			
                                        65
                                     １９８０/m 年/nt ，/w 年轻/a 的/u 共和国/n 正值/v 三十而立/i 之际/nd 。/w 
		
			
                                        66
                                     百废待兴/i ，/w 喜气洋洋/i 。/w 
		
			
                                        67
                                     １０/m 月/nt ２３/m 日/nt 下午/nt ２/m 点/n 多/m 钟/n ，/w 中缅/j 两国/n 边民/n 穿梭/v 往来/v ，/w 生意/n 兴旺/a 。/w 
		
			
                                        68
                                     突然/d ，/w 一/m 位/q 四十五/m 、/w 六/m 岁/nt 年纪/nt 、/w 白脸/n 堂/n ，/w 宽/a 额头/n 的/u 大个子/n 男子/n ，/w 出现/v 在/p 畹盯/ns 街头/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     看/v 此人/n ，/w 满头/n 浓浓/a 的/u 黑发/n 梳理/v 得/u 整整齐齐/a ，/w 长短/n 适中/a ；/w 一套/mq 银灰色/n 的/u 涤卡/n 衣服/n ，/w 尽管/d 面料/n 有些/m 陈旧/a ，/w 可/vu 罩/v 在/p 此人/n 身上/nl ，/w 在/p 满/a 街头/n 时髦/a 服装/n 辉映/v 下/nd ，/w 又/d 有/v 鹤立鸡群/i 之/u 感/v ；/w 脚上/nl 的/u 皮鞋/n ，/w 锃光瓦亮/a ，/w 恐怕/d 苍蝇/n 落到/v 上面/nd ，/w 也/d 得/u 滑/a 个/q 跟头/n 扭伤/v 胯骨/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     身后/nl ，/w 两/m 个/q 衣着/n 华丽/a 、/w 毕恭毕敬/i 的/u 汉子/n 与/c 大个子/n 不远/a 不/d 近/a ，/w 四/m 只/q 眼睛/n 八/m 下/nd 张望/v 乱/a 踅/v 模/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     一/m 看/v 就/d 知道/v “/w 科班/n ”/w 出身/n ，/w 训练有素/i 。/w 
		
			
                                        72
                                     论/v 派头/n ，/w 比/p 美国/ns 总统/n 的/u 贴身/a 保镖/n 要/vu 更/d 胜/v 一筹/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     这/r 一行/mq 三/m 人/n ，/w 气度不凡/i 地/u 向/p 畹町边防检查站/ni 大门/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     今天/nt ，/w 守卫/v 检查站/n 大门/n 的/u 是/vl 一/m 位/q 年轻/a 的/u 武警/n 战士/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     小/a 战士/n 并不/d 被/p 眼前/nl 来客/n 的/u 架势/n 所/u 动/v ，/w 非常/d 客气/a 地/u 把/p 他们/r 带到/v 站长室/n ，/w 喊/v 了/u 一/m 声/n “/w 报告/n ”/w 。/w 
		
			
                                        76
                                     大个子/n 没有/v 动/v ，/w 也/d 没有/v 吭声/v ，/w 只是/d 用/v 询问/v 的/u 目光/n 瞪/v 了/u 一眼/mq 。/w 
		
			
                                        77
                                     身后/nl 的/u 两/m 个/q “/w 保镖/n ”/w 更/d 象/v 两/m 尊/q 泥塑/n 似地/u 戳/v 在/p 那里/r ，/w 面无表情/i 地/u 紧紧/d 盯/v 着/u 屋里/nl 的/u 每/r 一/m 个/q 人/n ，/w 大/a 有/v 为/p 保护/v 主人/n 去/v 拚杀/v 、/w 格斗/v ，/w 赴汤蹈火/i 的/u 劲头/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     “/w 这/r 是/vl 我们/r 检查站/n 的/u 王/nhf 副/h 站长/n 。/w ”/w 
		
			
                                        79
                                     通信员/n 面对/v 着/u 客人/n 的/u 沉默/a ，/w 赶紧/d 解释/v 道/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     “/w 我/r 要/vu 见/v 你们/r 的/u 站长/n 。/w ”/w 
		
			
                                        81
                                     大个子/n 终于/d 张/v 了/u 嘴/n ，/w 口气/n 却/d 很/d 强硬/a 。/w 
		
			
                                        82
                                     “/w 真/d 对不起/v ，/w ”/w 王在善/nh 递过/v 茶/n ：/w “/w 眼下/nt 主要/a 领导/n 都/d 外出/v 执行/v 任务/n 了/u ，/w 就/d 我/r 一/m 人/n 在家/v 主持/v 工作/v ，/w 有/v 什么/r 事/n 告诉/v 我/r 就/d 行/v 。/w ”/w 
		
			
                                        83
                                     “/w 那/r —/w —/w 也好/u 。/w ”/w 
		
			
                                        84
                                     大个子/n 显得/v 不耐烦/i 地/u 拖/v 着/u 北京/ns 腔/n ：/w “/w 我们/r 是/vl 中央/n 派来/v 的/u ，/w 到/v 畹町/ns 来/vd 跟/p 缅甸/ns 谈判/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     奈温/nh 要/vu 到/v 北京/ns 访问/v ，/w 来访/v 的/u 一些/m 具体/a 事宜/n ，/w 因为/c 在/p 北京/ns 谈/v 不方便/a ，/w 所以/c 叶剑英/nh 副主席/n 指示/n 我们/r 到/v 这里/r 来/vd 。/w ”/w 
		
			
                                        86
                                     “/w 你们/r 检查站/n 要/vu 注意/v 保密/v ，/w 要/vu 搞好/v 警卫/n 工作/n ，/w 不能/vu 让/p 任何/r 人/n 知道/v 这/r 几/m 天/nt 里/nd 有/v 中央/n 来/vd 的/u 人/n 在/p 这儿/r 活动/v 。/w ”/w 
		
			
                                        87
                                     “/w 此次/r 我们/r 来/vd ，/w 机密/a 性/k 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        88
                                     中央/n 对/p 保密/v 问题/n 作/v 了/u 不少/a 研究/v ，/w 制定/v 了/u 不少/a 方案/n ，/w 动/v 了/u 不少/a 脑筋/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     你们/r 看见/v 了/u 吧/u ，/w 我们/r 代表团/n 都/d 进行/v 了/u 化装/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     不/d 派/v 专车/n 送/v ，/w 不住/v 专门/a 的/u 招待所/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     一行/mq １１/m 人/n ，/w 有/v 男/f 有/v 女/f ，/w 有/v 老/a 有/v 小/a ，/w 这样/r 别人/r 从/p 表面上/nl 看去/v 就/d 象是/vl 一家人/n 似的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        92
                                     大个子/n 话/n 如/v 流水/n ，/w 滔滔不绝/i ，/w 根本/d 没有/v 别人/r 插话/v 的/u 余地/n ，/w 王在善/nh 只得/vu 站/v 在/p 那里/r 耐心/a 地/u 听/v 着/u ，/w 仔细/a 地/u 打量/v 着/u 面前/nd 这/r 三/m 位/q 来自/v 北京/ns 的/u “/w 首长/n ”/w 。/w 
		
			
                                        93
                                     “/w 介绍/v 一下/mq ，/w ”/w 大个子/n 好象/d 说/v 得/u 有点/d 累/v 了/u ，/w 可/vu 嘴巴/n 又/d 关/v 不/d 上/nd 。/w 
		
			
                                        94
                                     他/r 一屁股/i 坐/v 在/p 王在善/nh 刚/d 坐/v 过/vd 的/u 椅子/n 上/nd ，/w 指/v 着/u 同行/n 的/u 一个/mq 腋下/nl 夹/v 着/u 黑/a 皮包/n 的/u 汉子/n 说/v ：/w “/w 他/r 叫/v 屈刚/nh ，/w 代表团/n 负责/v 保卫/v 的/u ，/w ”/w 又/d 指/v 着/u 另/r 一个/mq ：/w “/w 他/r 叫/v 商志义/nh ，/w 负责/v 联络/v 。/w ”/w 
		
			
                                        95
                                     “/w 本人/n 叫/v 国炳然/nh ，/w 中央保密局/ni 秘书/n ，/w 本/r 代表团/n 的/u 负责人/n 。/w ”/w 
		
			
                                        96
                                     王在善/nh 礼貌/n 地/u 点/v 着/u 头/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     “/w 你/r 看/v ，/w 这/r 是/vl 我/r 的/u 护照/n 。/w ”/w 
		
			
                                        98
                                     这个/r 红皮/n 本子/n ，/w 就是/d 本文/n “/w 引子/n ”/w 里/nd 已经/d 出现/v 过/vd 的/u ，/w 由/p 叶/nhf 帅/n 签字/v 的/u 国家保密局/ni 特种/n 护照/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     它/r 每次/r 露面/v ，/w 都/d 无疑/d 象是/vl 一/m 颗/q 颗/q 原子弹/n ，/w 使/v 多少/m 人/n 在/p 这/r 威慑/v 力量/n 面前/nd 俯首/v 称臣/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     炮火/n 轰鸣/v ，/w 一/m 道道/n 火光/n 划开/v 沉沉/a 的/u 雾/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     前沿/nl 阵地/n 上/nd 的/u 战斗/v 正/d 激烈/a 地/u 进行/v 着/u 。/w 
		
			
                                        102
                                     有/v 了/u 一/m 溜/n 溜/n 殷红/a 的/u 血迹/n ，/w 这/r 架/q 亘古/v 以来/nt 的/u 苍/a 青色/n 的/u 大山/n 从此/d 便/d 有/v 了/u 路/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     一/m 支/q 担架队/n 从/p 流血/v 的/u 土埂/n 走/v 过来/vd ，/w 在/p 密/a 迎/v 迎/v 的/u 苦竹/n 林中/nl ，/w 在/p 雨/n 雾/n 蒙蒙/a 的/u 岩壁/n 下/nd 。/w 
		
			
                                        104
                                     渴/a 呀/u ，/w 难/a 走/v 呀/u ，/w 这/r 该死/a 的/u 天/nt 。/w 
		
			
                                        105
                                     一/m 副/q 担架/n ，/w 一个/mq 血肉/n 身躯/n 能/vu 有/v 多/d 重/a ，/w 却/d 要/vu 四/m 个/q 年轻力壮/i 的/u 人/n 抬/v ，/w 并且/c ，/w 是/vl 那样/r 的/u 艰难/a 。/w 
		
			
                                        106
                                     后面/nl 一个/mq ，/w 前面/nd 三/m 个/q 。/w 
		
			
                                        107
                                     前面/nd 的/u 挺直/v 腰干/n ，/w 一/m 个/q 人/n 开路/v ，/w 在/p 泥泞/a 的/u 爬/v 着/u 青苔/n 的/u 石头/n 上/nd 伸出/v 一/m 支/q 脚/n 作为/v 第二/m 者/k 的/u 支持/v 点/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     第二/m 者/k 站稳/v 后/nd ，/w 从/p 第三者/n 手中/nl 接过/v 担架/n …/w …/w 就/d 这样/r ，/w 一/m 步/n 一/m 步/n 向前/v 挪/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     后面/nl 那/r 个/q 人/n 通常/d 用/p 膝盖/n 走路/v ，/w 有时/d 还/d 得/vu 用/p 臀部/n —/w —/w 为了/p 担架/n 保持/v 平衡/a ，/w 为了/p 在/p 这/r 绝对/a 艰难/a 的/u 条件/n 下/nd 给/p 伤员/n 减少/v 一丝/mq 痛苦/a 。/w 
		
			
                                        110
                                     遇到/v 大/a 滑坡/v ，/w 后面/nl 的/u 人/n 只是/d 臀部/n 着/v 地/n 任/v 其/r 滑行/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     而/c 那/r 担架/n 则/c 举/v 着/u ，/w 保持/v 平衡/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     上面/nd ，/w 岩壁/n 陡/d 立/v ，/w 下面/nd ，/w 百/m 丈/q 深渊/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     挪动/v 的/u 脚/n 杆/n 在/p 摇晃/v ，/w 举/v 着/u 的/u 手臂/n 在/p 颤栗/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     那是/vl 由于/c 极度/a 的/u 疲乏/a ，/w 极度/a 的/u 饥饿/a 和/c 严重/a 的/u 虚脱/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     夜里/nt 上山/v 时/nt ，/w 他们/r 每/r 个/q 人/n 的/u 肩上/nl 都/d 扛/v 着/u 一个/mq 沉重/a 的/u 箱子/n ，/w 有/v 干粮/n ，/w 有/v 水果/n 、/w 有/v 罐头/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     “/w 送给/v 解放军/n 战友/n 吃/v 的/u ，/w 不能/vu 动/v 。/w ”/w 
		
			
                                        117
                                     这/r 群/q 戴/v 国徽/n 的/u 人/n 总是/d 把/p 自己/r 看/v 得/u 那么/r 微不足道/i 。/w 
		
			
                                        118
                                     一/m 次/q 扛/v 弹药/n 上去/vd ，/w 前线/nl 指挥/v 的/u 首长/n 奖给/v 新/a 战士/n 姚仕祥/nh 一/m 只/q 大/a 苹果/n ，/w 他/r 高兴/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        119
                                     可/vu 嘴唇/n 干裂/v 了/u ，/w 流血/v 了/u ，/w 就是/d 舍不得/v 咬/v 一/m 口/q 。/w 
		
			
                                        120
                                     他/r 说/v 要/vu 留到/v 最/d 困难/a 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     三/m 天/nt 后/nd ，/w 姚仕祥/nh 上山/v 抬担架/v 了/u ，/w 他/r 把/p 那个/r 苹果/n 送给/v 了/u 那个/r 被/p 他/r 抬/v 的/u 重/a 伤员/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     “/w 战友/n ，/w 战友/n ，/w 亲如兄弟/i 。/w ”/w 
		
			
                                        123
                                     难怪/d 呵/v ，/w 每每/d 唱起/v 这/r 支/q 歌/n ，/w 总/d 使/v 军人/n ，/w 共和国/n 的/u 军人/n 流泪/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     担架/n 启动/v 了/u ，/w 在/p 那/r 座/q 青色/n 的/u 大山/n 的/u 山/n 腰间/nl 。/w 
		
			
                                        125
                                     前进/v ，/w 艰难/a 地/u 前进/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     贼眼/n 真/d 尖/a 。/w 
		
			
                                        127
                                     担架队/n 刚刚/d 露头/v ，/w 炮弹/n 便/d 呼啸/v 着/u 砸/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        128
                                     走/v 呀/u ，/w 快/d 些/q 走/v ，/w 千万/d 莫/d 停留/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     血/n 在/p 流/v ，/w 汗/n 在/p 流/v ，/w 要/vu 流/v 就/d 流/v 吧/u ，/w 别/d 管/v 它/r 。/w 
		
			
                                        130
                                     走/v ，/w 快/d 些/q 走/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     荆刺/n 、/w 竹杈/n 、/w 尖利/a 的/u 石头/n ，/w 这/r 单薄/a 的/u 混纺/n 纤维/n 布/n 啊/e ，/w 怎/r 耐/v 它们/r 千/m 遍/q 万/m 遍/q 地/u 磨/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     最/d 前面/nd 那/r 副/q 担架/n 的/u 前/nd 首/n ，/w 突然/d 降低/v 了/u ，/w 担架/n 左右/n 晃/v 了/u 一下/mq 。/w 
		
			
                                        133
                                     于是/c ，/w 伤员/n 苏醒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     他/r 是/vl 一个/mq 弹/n 伤/v 遍体/n 的/u 小兵/n ，/w 一/m 双/q 大/a 眼睛/n 挺/d 迷人/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     小兵/n 吃力/a 地/u 转过/v 头/n ，/w 看到/v 了/u 那/r 副/q 血肉模糊/i 的/u 膝盖/n ，/w 看到/v 了/u 抬担架/v 的/u 人/n ，/w 一/m 串/q 滚热/a 的/u 泪/n 从/p 那/r 双/q 大/a 眼睛/n 里/nd 往/p 外/nd 涌/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     “/w 首长/n ，/w 放/v 、/w 放下/v 我/r ，/w 我/r 自己/r 走/v 。/w ”/w 
		
			
                                        137
                                     首长/n 轻轻/a 地/u 、/w 轻轻/a 地/u 扒开/v 了/u 小兵/n 那/r 只/q 抓住/v 竹杠/n ，/w 企图/v 不/d 让/p 担架/n 走/v 的/u 手/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     “/w 首长/n ”/w 就是/d 天保站/ns 的/u 站长/n 顾仲海/nh 。/w 
		
			
                                        139
                                     他/r 是/vl 个/q 地道/n 的/u 山里人/n ，/w 黑红/a 脸膛/n ，/w 粗/a 粗/a 眉毛/n ，/w 宽/a 宽/a 额头/n ，/w 有着/v 大山/n 一样/a 的/u 情怀/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     三月/nt ，/w 顾仲海/nh 守/v 在/p 老父/n 的/u 病榻/n 前/nd ，/w 喂饭/v ，/w 煎药/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     他/r 知道/v ，/w 父亲/n 患/v 了/u 脑溢血/n ，/w 体/n 瘫/v 了/u ，/w 难/a 救/v 了/u 。/w 
		
			
                                        142
                                     父亲/n 最大/a 的/u 需求/n 和/c 享受/v ，/w 莫过于/v 儿女/n 的/u 孝心/n ，/w 儿女/n 的/u 温情/n 了/u 。/w 
		
			
                                        143
                                     顾仲海/nh 是/vl 个/q 孝子/n ，/w 但/c 首先/d 是/vl 个/q 军人/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     在/p 家里/nl ，/w 他/r 以/p 军人/n 那/r 特有/v 的/u 敏感/a 嗅到/v 了/u 火药味/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     他/r 预料/v 到/v 在/p 他/r 日夜/nt 守卫/v 的/u 那/r 片/q 土地/n 上/nd 即将/d 爆发/v 一/m 场/q 战争/n ，/w 一/m 场/q 血腥/a 的/u 战争/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     “/w 海/n 儿/n ，/w 你/r 去/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     自古/d 忠孝/v 难/a 两全/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     顾仲海/nh 告别/v 了/u 垂危/v 的/u 慈父/n ，/w 回到/v 了/u 军人/n 的/u 位置/n ，/w 赶上/v 了/u 这/r 场/q 战争/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     临别/v 时/nt ，/w 他/r 烧/v 了/u 一/m 锅/n 热水/n ，/w 亲手/d 给/p 父亲/n 洗/v 了/u 脸/n ，/w 洗/v 了/u 脚/n ，/w 洗/v 了/u 身子/n ，/w 哪/r 是/vl 什么/r 热水/n 哟/e ，/w 分明/a 是/vl 儿子/n 的/u 泪/n …/w …/w  一个/mq 漆黑/a 的/u 夜晚/nt ，/w 乌云/n 铺天盖地/i 向/p 老山/ns 上/nd 空袭/v 来/vd ，/w 随即/d 又/d 淅淅沥沥/o 地/u 下/v 起/v 了/u 绵绵/a 细雨/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     攻击/v 就要/vu 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        151
                                     顾仲海/nh 带/v 着/u 天保站/ns 的/u 支前/v 分队/n ，/w 背好/v 、/w 扛/v 好/a 主攻/v 部队/n 需要/v 的/u 各种/r 物资/n 、/w 弹药/n ，/w 趁着/p 黑夜/nt ，/w 悄悄/a 地/u 向/p &#215;/w &#215;/w 高地/n 搜索/v 前进/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     队伍/n 象/v 一/m 条/q 长龙/n ，/w 在/p 黑/a 得/u 伸手不见五指/i 的/u 山路/n 上/nd 蜿蜒/a 游动/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     道路/n 十分/d 难/a 走/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     两旁/nl 尽是/vl 越军/n 埋设/v 的/u 地雷/n ，/w 陡坡/n 壁立/v ，/w 路/n 滑/a 泥泞/a ，/w 同志们/n 身上/nl 还/d 背着/v 四/m 、/w 五十/m 斤/q 重/a 的/u 弹药/n 和/c 物资/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     他们/r 跌/v 下去/vd ，/w 又/d 爬/v 起来/vd ，/w 滑/v 下来/vd ，/w 鼓足/v 劲/n 又/d 往上爬/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     顾仲海/nh 回头/v 看/v 着/u 象/v 蜗牛/n 爬行/v 一样/a 缓慢/a 前进/v 的/u 队伍/n ：/w “/w 传/v 我/r 的/u 口令/n ，/w 坡/n 陡/a 路/n 滑/a ，/w 用/p 手/n 插/v 着/u 土/n 爬行/v 。/w ”/w 
		
			
                                        157
                                     后面/nl 的/u 干警/j 听到/v 口令/n 后/nd ，/w 按着/v 站长/n 的/u 做法/n ，/w 弓/v 着/u 身/n ，/w 双手/n 扒/v 着/u 泥土/n ，/w 向上/v 快速/a 爬行/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     手/n 抠出/v 了/u 鲜血/n ，/w 锥/v 心/n 的/u 疼痛/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     但/c 时间/n 紧迫/a ，/w 胜利/v 的/u 希望/n 在/p 驱使/v 他们/r 前进/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     顾仲海/nh 身体/n 本来/d 就/d 瘦弱/a ，/w 此时/nt 又/d 背负/v 着/u 四十/m 多/m 公斤/q 重/a 的/u １３０/m 弹头/n ，/w 带/v 着/u 队伍/n 在/p 陡坡/n 上/nd 奋力/v 爬行/v ，/w 使/v 他/r 感到/v 胸口/nl 闷/a 得/u 难受/v ，/w 忍不住/v 咳/v 了/u 几/m 声/n ，/w 口中/nl 一/m 股/n 腥臭/a ，/w 他/r 知道/v ，/w 自己/r 吐血/v 了/u 。/w 
		
			
                                        161
                                     但/c 他/r 紧/a 闭/v 住/v 嘴/n ，/w 没有/v 吭声/v ，/w 一/m 步/n 也/d 没有/v 停下来/v ，/w 此时/nt 此刻/nt ，/w 半/m 分钟/q 也/d 不能/vu 停/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     这/r 是/vl 战场/n ，/w 是/vl 时间/n 和/c 生命/n 的/u 拚搏/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     他/r 用/p 手/n 轻轻/a 地/u 抹去/v 了/u 嘴上/nl 的/u 血/n ，/w 又/d 加快/v 了/u 脚步/n ，/w 和/c 同志们/n 一块儿/n 冲上/v 了/u 阵地/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     同志们/n 背着/v 火箭开辟器/n ，/w 踏/v 着/u 在/p 前面/nd 冲锋陷阵/i 的/u 战士/n 们/k 的/u 脚印/n 冲上/v 高地/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     紧急/a 的/u 枪声/n ，/w 猛烈/a 的/u 炮火/n ，/w 越军/n 疯狂/a 反扑/v ，/w 一时间/nt 枪弹/n 如/v 雨/n ，/w 弹片/n 横飞/v ，/w 硝烟/n 鉴/v 人/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     说/v 着/u ，/w 端起/v 枪/n 跳进/v 战壕/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     一/m 颗/q 颗/q 复仇/v 的/u 子弹/n 横扫/v 过去/vd 。/w 
		
			
                                        168
                                     从/p 扑/v 火/n 点/n 到/v 汲水/v 点/n 相距/v 有/v ５/m 里/q 之/u 遥/a 。/w 
		
			
                                        169
                                     而/c 他/r ，/w 竟/d 连续/v 往返/v ５０/m 个/q 来回/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     这/r ５０/m 个/q 来回/n 等于/v 从/p 天津/ns 到/v 北京/ns 一个/mq 来回/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     可是/d ，/w 这/r 毕竟/d 不是/vl 津京/j 公路/n ，/w 这里/r 印/v 着/u 战士/n 们/k 多少/r 鲜血/n 和/c 汗水/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     举国/n 震惊/v 的/u 大兴安岭/ns 森林/n 火灾/n ，/w 象/v 一/m 只/q 无形/d 的/u 巨手/n ，/w 扯动/v 着/u 亿万/m 人/n 的/u 心/n ，/w 也/d 扯动/v 着/u 千万/m 个/q 家庭/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     津城/ns 的/u 父老/n 们/k 魂/n 梦/n 萦绕/v ，/w 牵肠挂肚/i 。/w 
		
			
                                        174
                                     当/p 国家/n 忍受/v 着/u 巨大/a 损失/v 所/u 造成/v 的/u 创痛/n 之/u 时/nt ，/w １２２/m 名/q 消防/n 官兵/n 的/u 亲人/n 和/c 家庭/n 也/d 承受/v 着火/v 的/u 灾难/n 带来/v 的/u 冲击/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     然而/c 事实/n 证明/v ，/w 这/r 种/q 强力/n 冲击/v 并/c 未能/vu 将/p 他们/r 压倒/v 和/c 摧/v 垮/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     自从/p 天津/ns 消防/n 灭火/v 突击队/n 去/v 大兴安岭/ns 之后/nt ，/w 各/r 报刊亭/n 的/u 门前/nl 顿时/d 买/v 报/n 人/n 骤增/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     在/p 红桥/ns 区/n 西青道/ns 附/v 的/u 一家/mq 报亭/n 前/nd ，/w 有/v 一个/mq 身穿/v 婚/n 装/n 的/u 年轻/a 妇女/n 每天/nt 中午/nt 都/d 要/vu 来到/v 这里/r 流连/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     她/r 就是/d 赴/v 大兴安岭/ns 灭火/v 突击队/n 队员/n 李章友/nh 的/u 新婚/v 妻子/n 隋广齐/nh 。/w 
		
			
                                        179
                                     小/h 隋/nhf 和/c 章友/nh 是/vl 两/m 年前/nt 相识/v 的/u 。/w 
		
			
                                        180
                                     一个/mq 是/vl 副食店/n 售货员/n ，/w 一个/mq 是/vl 骠悍/a 的/u 消防/n 队员/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     二/m 人/n 职业/n 虽/c 异/a ，/w 但/c 心灵/n 相通/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     一/m 次/q ，/w 两/m 人/n 漫步/v 街头/n 时/nt ，/w 章友/nh 给/p 她/r 讲述/v 了/u 一个/mq 故事/n ：/w 很久/a 以前/nt ，/w 无/v 天/n 、/w 无/v 地/n 、/w 整个/a 宇宙/n 一片/mq 漆黑/a 。/w 
		
			
                                        183
                                     一对/n 神/n 的/u 夫妇/n ，/w 男/f 的/u 叫/v 伊状诺/nh ，/w 女的/n 叫/v 伊邪娜/nh ，/w 他们/r 生儿育女/i ，/w 愉快/a 度日/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     后来/nt ，/w 伊邪娜/nh 忍痛/v 生下/v 一个/mq 怪胎/n —/w —/w 火神/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     火神/n 出世/v ，/w 给/p 宇宙/n 带来/v 了/u 温暖/a 和/c 光明/a ，/w 但/c 伊邪娜/nh 却/d 永远/d 坠入/v 了/u 长眠/v 国/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     伊状诺/nh 日夜/nt 思念/v 在/p 地/n 底下/nd 的/u 妻子/n ，/w 于是/c 左眼/n 变成/v 了/u 火红/a 的/u 太阳/n ，/w 右眼/n 变成/v 了/u 银白色/n 的/u 月亮/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     聪明/a 的/u 姑娘/n 立即/d 明白/v 了/u ，/w 这/r 是/vl 在/p 用/p 伊状诺/nh 和/c 伊邪娜/nh 的/u 故事/n 来/vd 暗示/v 她/r ，/w 他/r 的/u 职业/n 可能/vu 会/vu 给/p 她/r 带来/v 离别/v 和/c 不幸/a 。/w 
		
			
                                        188
                                     也许/d 正是/vl 因为/c 这/r 种/q 暗示/v ，/w 使得/v 她/r 深深/a 地/u 爱上/v 了/u 李章友/nh ，/w 也/d 逐步/d 地/u 理解/v 了/u 他/r 所/u 从事/v 的/u 职业/n 的/u 崇高/a 。/w 
		
			
                                        189
                                     恋爱/v 期间/nt ，/w 章友/nh 因为/c 工作/n 忙/a 常常/d 失约/v ，/w 小/h 隋/nhf 从不/d 埋怨/v 他/r ；/w 小/h 隋/nhf 的/u 母亲/n 过生日/v ，/w 章友/nh 恰/d 在外/v 环线/n 施工/v 来/vd 不了/v ，/w 小/h 隋/nhf 并不/d 责怪/v 他/r 。/w 
		
			
                                        190
                                     她/r 理解/v 章友/nh 的/u 工作/n ，/w 更/d 理解/v 章友/nh 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     ６/m 月/nt ２１/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        192
                                     小/h 隋/nhf 和/c 章友/nh 结婚/v 后/nd 的/u 第/h 四/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        193
                                     一个/mq 难忘/v 的/u 日子/nt 。/w 
		
			
                                        194
                                     上午/nt ，/w 小/h 隋/nhf 在/p 单位/n 接到/v 了/u 章友/nh 打来/v 的/u 电话/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     “/w 广齐/nhs ，/w 我/r 已经/d 报名/v 参加/v 了/u 灭火/v 突击队/n ，/w 今天/nt 就要/vu 去/v 大兴安岭/ns 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        196
                                     “/w 下午/nt 。/w ”/w 
		
			
                                        197
                                     “/w 我/r 去/v 送/v 送/v 你/r 吧/u 。/w ”/w 
		
			
                                        198
                                     “/w 来不及/v 了/u ，/w 你/r 多/d 保重/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     不要/vu 告诉/v 爸妈/n ，/w 免得/c 他们/r 牵挂/v 。/w ”/w 
		
			
                                        200
                                     “/w 你/r 放心/v 去/v 吧/u ，/w 我等/r 着/u 你/r 。/w ”/w 
		
			
                                        201
                                     丈夫/n 走/v 后/nd ，/w 小/h 隋/nhf 肩负/v 起/v 家/n 中/nd 的/u 一切/r 。/w 
		
			
                                        202
                                     按照/p 他/r 临行/v 的/u 嘱咐/v ，/w 小/h 隋/nhf 一直/d 瞒/v 着/u 公婆/n ，/w 没/d 敢/vu 把/p 消息/n 告诉/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        203
                                     在/p 公婆/n 面前/nd ，/w 小/h 隋/nhf 装作/v 没事人/n 一样/a ，/w 又/d 说/v 又/d 笑/v ，/w 给/p 二/m 位/q 老人家/n 送去/v 欢乐/a 。/w 
		
			
                                        204
                                     而/c 她/r 自己/r 却/d 默默/a 地/u 承受/v 着/u 巨大/a 的/u 不安/a 和/c 离别/v 的/u 痛苦/a 。/w 
		
			
                                        205
                                     小/h 隋/nhf 患/v 感冒/v 病倒/v 了/u ，/w 她/r 硬是/d 支撑/v 起/v 病体/n 每天/nt 坚持/v 上班/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     单位/n 的/u 领导/n 和/c 同事/n 们/k 好心/n 劝/v 她/r 回家/v 休息/v ，/w 她/r 却说/v ：/w “/w 不要紧/a ，/w 我/r 能/vu 挺住/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     店里/nl 人手/n 少/a ，/w 我/r 不能/vu 在/p 家/n 歇/v 着/u 呀/u 。/w ”/w 
		
			
                                        208
                                     这天/r ，/w 小/h 隋/nhf 来到/v 公婆/n 家/n 看望/v 两/m 位/q 老人/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     ２１/m 号/n 下午/nt 走/v 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        210
                                     小/h 隋/nhf 平静/a 地/u 回答/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     “/w 我们/r 还/d 蒙在鼓里/i 呢/u 。/w 
		
			
                                        212
                                     今天/nt 从/p 天津/ns 日报/n 上/nd 才/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     报上/v 说/v ，/w 章友/nh 在/p 扑/v 火/n 时/nt 差点/d 掉下/v 悬崖/n ，/w 好/a 险/a 呐/x 。/w ”/w 
		
			
                                        214
                                     小/h 隋/nhf 听罢/v ，/w 心/n 猛地/d 紧缩/v 了/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     她/r 急急忙忙/a 跑到/v 报社/n 打听/v 章友/nh 的/u 消息/n ，/w 结果/n 证实/v 了/u 大伯子/n 的/u 话/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     她/r 拖/v 着/u 疲备/a 的/u 双腿/n 返身/v 回到/v 婆婆家/n ，/w 坐/v 在/p 婆婆/n 身边/nl 安慰/v 着/u 焦急/a 不安/a 的/u 老人/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     “/w 章友/nh 没事/v ，/w 你/r 老/h 就/d 放心/v 吧/u 。/w ”/w 
		
			
                                        218
                                     早/d 点/q 让/p 我/r 知道/v ，/w 兴许/d 我/r 心里/nl 还/d 踏实/a 点/n 呢/u 。/w ”/w 
		
			
                                        219
                                     “/w 章友/nh 千/m 叮咛/v 万/m 嘱咐/v 不/d 让/p 告诉/v 您/r ，/w 就是/d 怕/v 您/r 着急/v 呀/u 。/w ”/w 
		
			
                                        220
                                     “/w 傻/a 孩子/n ，/w 甭/d 替/v 我/r 担心/v ，/w 妈/n 啥/r 事/n 没/d 经过/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     这点/r 事/n 我/r 还/d 能/vu 挺/d 得/u 住/v …/w …/w 。/w ”/w 
		
			
                                        222
                                     老人/n 哽咽/v 了/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     “/w 孩子/n ，/w 你/r 跟着/v 章友/nh 受/v 了/u 不少/a 委屈/a ，/w 也/d 吃/v 了/u 不少/a 苦/a 。/w 
		
			
                                        224
                                     哪能/vu 才/d 结婚/v 四/m 天/nt 就/d 让/p 你/r 守空房/i 呢/u ，/w 真/d 对不住/v 你/r 呀/u 。/w ”/w 
		
			
                                        225
                                     “/w 妈/n ，/w 您/r 别说/v 了/u 。/w 
		
			
                                        226
                                     您/r 身体/n 好好/d 的/u ，/w 我/r 这个/r 做/v 媳妇/n 的/u 也/d 就/d 放心/v 了/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     章友/nh 临走/v 的/u 时候/n 跟/p 我/r 说/v 了/u 他/r 在/p 火/n 场上/nl 得了/v 军功章/n ，/w 还有/v 我/r 一半/m 呢/u 。/w ”/w 
		
			
                                        228
                                     小/h 隋/nhf 含笑/v 的/u 眼睛/n 里/nd ，/w 充满/v 了/u 泪花/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     这/r 是/vl 三/m 代/nt 同堂/v 的/u 五/m 口/q 人/n 之/u 家/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     她/r ，/w 赵淑华/nh ，/w 一/m 位/q 性格/n 开朗/a ，/w 知情达理/i 的/u 慈善/a 老人/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     他们/r 的/u 二/m 儿子/n 张学伟/nh 就是/d 天津消防处/ni 副/h 政委/j 、/w 赴/v 大兴安岭/ns 灭火/v 突击队/n 的/u 总指挥/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     ５/m 月/nt ２０/m 日/nt 晚上/nt ，/w 张学伟/nh 接到/v 公安部/ni 的/u 命令/n ，/w 来不及/v 向/p 父母/n 妻儿/n 告别/v ，/w 便/d 匆匆/a 踏上/v 了/u 征途/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     一九七九/m 年/nt 起/v ，/w 他们/r 一/m 年/nt 减亏/v ，/w 两/m 年/nt 有/v 了/u 盈利/n ，/w 第三/m 年/nt 以后/nt 年/nt 年/nt 增盈/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     他们/r 从/p 一个/mq 连续/v 亏损/v 十六/m 年/nt ，/w 靠/p 国家/n 补贴/n 和/c 返销/v 粮/n 度日/v ，/w 简直/d 是/vl 伸手/v 要饭/v 吃/v 的/u 农场/n ，/w 变成/v 每年/nt 有/v 三四/m 百万/m 元/q 盈利/n ，/w 上交/v 二百/m 多/m 万元/m 税金/n 的/u 农工商/j 联合/v 企业/n 了/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     拿/p 一九八二/m 年/nt 同/c 一九七八/m 年/nt 相比/v ，/w 他们/r 的/u 工农业/j 总产值/n 增长/v 二/m ．/w 一八/m 倍/n ；/w 盈利/n 增长/v 二/m ．/w 四五/m 倍/n ；/w 上交/v 税金/n 增加/v 三/m ．/w 四八/m 倍/n ；/w 全员/n 劳动生产率/n 增长/v 三/m ．/w 七二/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     一九七八/m 年/nt 他们/r 亏损/v 二百二十万/m 元/q ，/w 吃/v 国家/n 的/u 返销/v 粮/n 和/c 补贴/n ；/w 一九八二/m 年/nt 盈利/v 三百/m 三十六万/m 元/q ，/w 上交/v 税金/n 二百二十八万六千六百/m 元/q 。/w 
		
			
                                        237
                                     七九/m 年/nt 到/v 八二/m 年/nt ，/w 全/d 团场/n 工农业/j 总产值/n 累计/v 达到/v 九千五百九十二万/m 元/q ，/w 比/p 前/nd 十八/m 年/nt 产值/n 累计/v 八千八百四十七万/m 元/q 还/d 多/a 七百五十万/m 元/q ，/w 四/m 年/nt 相当于/v 前/nd 十八/m 年/nt 总和/n 的/u 百分/n 之/u 一百零八/m 点/n 四/m 。/w 
		
			
                                        238
                                     一二九团场/ni 这个/r 惊人/a 的/u 变化/v ，/w 被/p 称做/v “/w 一二九/j 速度/n ”/w 。/w 
		
			
                                        239
                                     农七师/j 副/h 师长/n ，/w 原任/n 一二九团/ni 团长/n 的/u 宗志荣/nh 说/v ：/w “/w 这/r 几/m 年/nt 我们/r 就/d 抓/v 了/u 两/m 条/q ：/w 一/m 是/vl 弄/v 清楚/a 什么/r 是/vl 社会主义制度/n ，/w 二/m 是/vl 在/p 经营/v 管理/v 上/nd 采取/v 了/u 具体/a 措施/n 。/w ”/w 
		
			
                                        240
                                     他们/r 说/v 得/u 好/a ，/w 讲到/v 点子/n 上/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        241
                                     从/p 没有/v 希望/v 的/u 地方/n ，/w 升起/v 了/u 希望/v ；/w 从/p 没有/v 路/n 的/u 地方/n 踩出/v 了/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     这/r 正是/vl 开创/v 社会主义建设/n 新/a 局面/n 的/u 当代/nt 开拓者/n 走/v 的/u 路/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     这/r 几/m 年/nt ，/w 一二九团场/ni 建设/v 社会主义/n 的/u 农工商/j 联合/v 企业/n ，/w 它/r 给予/v 人们/n 的/u ，/w 不仅/c 是/vl 富裕/a 安定/a 的/u 生活/n ，/w 更/d 重要/a 的/u ，/w 它/r 给/p 了/u 人们/n 信心/n 和/c 希望/n ，/w 让/p 人们/n 看到/v ：/w 我们/r 的/u 劳动者/n ，/w 可以/vu 在/p 中国共产党/ni 领导/v 下/nd ，/w 建设/v 繁荣/a 的/u 社会主义/n 经济/n ，/w 过/vd 越来越/d 好/a 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     这里/r 的/u 人们/n 觉得/v ，/w 社会主义/n ，/w 现在/nt 是/vl 看/v 得/u 见/v ，/w 够得着/v 的/u 东西/n 了/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     这/r 两/m 年/nt 兵团/n 农场/n 独家/n 小院/n 的/u 家园/n 建设/v ，/w 是/vl 戈壁滩/n 上/nd 最/d 使/v 人/n 感兴趣/v 的/u 新鲜事/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     前年/nt 我/r 在/p 一二九团场/ni 就/d 见到/v 了/u 场部/n 、/w 农业/n 连/n 、/w 加工厂/n 给/p 职工/n 盖/v 的/u 这些/r 院落/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     大都/d 是/vl 三居室/n 或/c 四居室/n 一/m 单元/n ，/w 大/a 玻璃窗/n 、/w 火墙/n 、/w 厨房/n ，/w 前/nd 有/v 园/n ，/w 后/nd 有/v 圈/n ，/w 独门/n 独/a 户/n ，/w 院里/nl 种/v 着/u 花草/n 、/w 果树/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     我/r 时常/d 想起/v 这些/r 小院/n ，/w 把/p 它/r 同/p 往昔/nt 的/u 农场/n 住房/n 对比/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     印象/n 中/nd ，/w 似乎/d 所有/a 国营农场/n ，/w 从/p 黑龙江/ns 到/v 海南岛/ns ，/w 从/p 湛江/ns 到/v 新疆/ns ，/w 从/p 边境/n 上/nd 的/u 西双版纳/ns 到/v 内地/nl ，/w 职工/n 住/v 的/u 都/d 是/vl 兵营/n 式/k 的/u 排/n 子/n 房/n ：/w 红/a 砖/n 的/u 、/w 青砖/n 的/u 、/w 土坯/n 砌/v 的/u 、/w 干/a 打/v 垒/v 的/u 、/w 竹/n 笆/n 墙/n 的/u …/w …/w 就是/d 住地/n 窝子/n ，/w 也/d 挖成/v 一/m 排/n 一/m 排/n ，/w 趴/v 在/p 地上/nl 。/w 
		
			
                                        250
                                     固然/c ，/w 这/r 是/vl 人们/n 要求/v 改善/v 住房/n 条件/n 所/u 促成/v 的/u ，/w 但/c 还有/v 一个/mq 重要/a 因素/n ，/w 那/r 就是/d 农工商/j 联合/v 企业/n 搞起/v 综合/v 经营/v 以后/nt ，/w 大力/n 扶持/v 职工/n 家庭/n 副业/n ，/w 饲养/v 奶牛/n 、/w 猪/n 、/w 羊/n 、/w 家禽/n ，/w 种植/v 蔬菜/n 瓜果/n ，/w 迫切/a 要求/v 提供/v 适应/v 家庭/n 副业/n 发展/v 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     一二九团场/ni 这/r 几/m 年/nt 粮棉/n 增产/v ，/w 酒厂/n 和/c 粮棉/n 加工厂/n ，/w 一/m 年/nt 要/vu 处理/v 五千多/m 吨/q 酒糟/n 、/w 两千多/m 吨/q 棉/n 壳/n 、/w 一千多/m 吨/q 油/n 渣/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     他们/r 利用/v 这些/r 副产品/n 发展/v 奶牛/n 和/c 养猪/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     一九八二/m 年/nt ，/w 团场/n 畜牧公司/ni 同/c 天津市奶制品公司/ni 联合/v 经营/v 的/u 奶粉/n 厂/n 投产/v 后/nd ，/w 鲜奶/n 销售/v 有/v 了/u 出路/n ，/w 饲料/n 又/d 有/v 保证/v ，/w 去年/nt 上半年/nt 全场/n 奶牛/n 由/p 一百多/m 头/n 发展/v 到/v 近/a 七百/m 头/n ，/w 其中/nd 私人/n 养/v 的/u 占/v 百分/n 之/u 四十二/m ，/w 出现/v 了/u 养牛/v 专业户/n ，/w 个体/n 联合/v 的/u 小/a 牛/n 场/n ，/w 养猪/v 、/w 养/v 鸡/n 重点/n 户/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     团场/n 决定/v 扶持/v 家庭/n 副业/n ，/w 特别/d 是/vl 家庭/n 养猪/v ，/w 但/c 碰到/v 的/u 困难/n 是/vl 兵营/n 式/k 住房/n ，/w 没有/v 畜栏/n 猪圈/n ，/w 没有/v 庭院/n 和/c 饲料/n 地/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     于是/c ，/w 改善/v 职工/n 居住/v 条件/n ，/w 加快/v 职工/n 家园/n 建设/v ，/w 就/d 提到/v 日程/n 上来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        256
                                     前年/nt ，/w 各/r 单位/n 开始/v 给/p 职工/n 修建/v 这样/r 的/u 住宅/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     去年/nt ，/w 团场/n 党委/n 又/d 对/p 职工/n 的/u 家园/n 建设/v 专门/a 研究/v 、/w 规划/v ，/w 每/r 户/n 拨给/v 八/m 分/q 到/v 一/m 亩/q 宅基地/n ，/w 支持/v 自/p 建/v 公/a 助/v 和/c 自/r 建/v 互助/v 盖房/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     场/n 党委/n 设想/v ：/w 一/m 亩/q 宅基地/n ，/w 除/p 房屋/n 占去/v 八十/m 到/v 一百/m 平方米/q ，/w 道路/n 杂物/n 占用/v 五十/m 平方米/q ，/w 畜牧/v 棚/n 圈/n 占/v 一百/m 平方米/q ，/w 还/d 可以/vu 有/v 四百/m 平方米/q 种/v 葡萄/n 、/w 蔬菜/n 、/w 瓜果/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     每/r 户/n 养/v 一/m 头/n 奶牛/n ，/w 一/m 年/nt 收入/v 九百/m 元/q ；/w 养/v 两头/n 猪/n 可以/vu 收入/v 二百五十/m 元/q ；/w 种/v 二十/m 株/q 葡萄/n ，/w 三/m 年/nt 后/nd 可以/vu 收入/v 一千/m 元/q 。/w 
		
			
                                        260
                                     如果/c 加上/v 鸡/n 鸭/n 鹅/n 兔/n 和/c 蔬菜/n 收入/v ，/w 有/v 了/u 这样/r 的/u 独家/n 小院/n ，/w 一/m 年/nt 可以/vu 有/v 副业/n 收入/v 两千多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        261
                                     十五/m 连/n 一九八二/m 年/nt 完成/v 基建/j 任务/n 四万三千九百/m 平方米/q ，/w 大部分/n 是/vl 住宅/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     去年/nt ，/w 他们/r 又/d 有/v 一/m 批/q 自/r 建/v 公/a 助/v 的/u 新房/n 落成/v ，/w 现在/nt 五十多/m 幢/q 独家/n 小院/n 家/n 家/n 种/v 了/u 葡萄/n 、/w 苹果/n 、/w 青菜/n ，/w 养/v 奶牛/n 的/u 很多/a 。/w 
		
			
                                        263
                                     兵团/n 职工/n 多年来/nt 过/vd 军事化/v 、/w 集体化/v 生活/n ，/w 住/v 兵营/n 式/k 排/n 子/n 房/n ，/w 不/d 建/v 家园/n ，/w 不置/v 家当/n 的/u 日子/nt ，/w 快要/vu 过去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     农七师/j 副/h 师长/n 宗志荣/nh 曾经/d 对/p 我/r 说/v ：/w “/w 历代/nt 都/d 派/v 军队/n 戌/v 边/n 屯垦/v ，/w 没有/v 搞成/v 了/u 的/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     只有/c 今天/nt 我们/r 的/u 军队/n 在/p 新疆建设兵团农场/ns ，/w 算是/vl 站住脚/v 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        266
                                     他/r 一九四九/m 年/nt 随/p 王震/nh 将军/n 的/u 大军/n 进/v 疆/j ，/w 当时/nt 还是/d 个/q 十八/m 岁/nt 的/u 小兵/n ，/w 几十/m 年/nt 屯垦/v 建设/v ，/w 他/r 自有/v 深刻/a 体会/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     是的/u ，/w 天山/ns 南北/nd 、/w 丝绸/n 古道/n ，/w 至今/d 还/d 可以/vu 看到/v 汉/n 、/w 唐/nt 以来/nt 的/u 屯田/v 遗址/n ，/w 那/r 北/nd 庭/n 都/n 护/v 府/n ，/w 南疆/nl 的/u 轮/n 台/n 、/w 校尉/n 营/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     一百多/m 年前/nt ，/w 林则徐/nh 因为/c 禁烟/v 抗/v 英/j 被/p 清廷/n 治罪/v ，/w 发配/v 到/v 伊犁/ns 屯垦/v ，/w 也/d 曾经/d 不辞辛苦/i 劳顿/a ，/w 仆仆/a 天山/ns 路上/nl ，/w 踏勘/v 垦区/n ，/w 还/d 写下/v “/w 但/c 期/nt 绣/v 垄/n 成/v 千/m 顷/q ，/w 敢/vu 惮/v 蜂/n 车/n 历/v 八/m 城/n ”/w 的/u 诗句/n 抒发/v 壮志/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     多少/r 年/nt 过去/vd 了/u ，/w 秦/j 时/nt 明月/n 汉时关/ns ，/w 前人/n 屯垦/v 开/v 边/n 的/u 宏图/n ，/w 早已/d 湮没/v 在/p 历史/n 烟尘/n 和/c 无边/v 瀚海/nl 里/nd ，/w 只/d 剩下/v 供/v 人/n 凭吊/v 的/u 轮/n 台/n 夜月/n ，/w 边关/n 故/n 垒/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     那/r 漫漫/a 长夜/nt 中/nd 的/u 旧/a 中国/ns 新疆/ns 省/n ，/w 大部/n 疆土/n ，/w 仍然/d 是/vl “/w 平/a 沙/n 莽莽/a 黄/a 入/v 天/nt ”/w ，/w “/w 寂寞/a 无人/v 空/a 旧/a 山/n ”/w 的/u 戈壁/n 荒原/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     只有/c 今天/nt ，/w 中国共产党/ni 领导/v 的/u 社会主义/n 新中国/n ，/w 我们/r 的/u 生产建设兵团/n ，/w 才/d 真正/a 创建/v 了/u “/w 绣/v 垄/n 千/m 顷/q ”/w 的/u 屯垦/v 大业/n ，/w 开创/v 着/u 农垦/n 社会主义建设/n 的/u 新/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     一九八五/m 年/nt 四月/nt ，/w 中国消费者协会/ni 和/c 卫生部/ni 、/w 轻工部/ni 、/w 商业部/ni 、/w 中国食品工业协会/ni 等/u 七/m 个/q 单位/n 联合/v 检查/v 了/u 全国/n ３２/m 个/q 城市/n 的/u 冷饮/n 制品/n 的/u 质量/n ，/w ２０/m 余/n 家/q 不/d 具备/v 生产/v 条件/n 的/u 厂/n 、/w 点/n 被/p 取缔/v ，/w ４００/m 余/n 家/q 企业/n 停产/v 整顿/v 、/w 罚款/v 处理/v ；/w 而/c 同时/c ，/w 对/p 质量/n 好/a 、/w 卫生/a 好/a 的/u 北京北冰洋食品公司/ni 、/w 上海益民食品一厂/ni 等/u ５４/m 个/q 厂家/n 给予/v 表扬/v ，/w 有的/r 还/d 被/p 评为/v 优质/n 产品/n ，/w 为/p 冷饮/n 行业/n 树立/v 了/u 榜样/n ，/w 奖优罚劣/i ，/w 扶正/v 驱邪/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     七月/nt ，/w 中国消协/j 抽检/v 了/u 北京/ns 十/m 家/q 生产/v 酸奶/n 的/u 厂家/n 的/u 产品/n ，/w 并/c 公布/v 检验/v 结果/n ，/w 受到/v 了/u 广大/a 消费者/n 的/u 欢迎/v 和/c 社会/n 各方面/n 的/u 赞许/v ，/w 也/d 引起/v 了/u 北京市政府/ni 的/u 高度/n 重视/v ，/w 很快/a 向/p 国务院/ni 写/v 了/u 报告/n ，/w 并/c 采取/v 了/u 改进/v 措施/n ，/w 酸奶/n 质量/n 随/p 之/u 便/d 有所/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     一九八六/m 年/nt 五月/nt ，/w 北京/ns 市场/n 掀起/v 一阵/mq “/w 荷花/n 热/a ”/w 。/w 
		
			
                                        275
                                     武汉洗衣机厂/ni 生产/v 的/u “/w 荷花/n ”/w 牌/n 洗衣机/n 在/p 东风/n 市场/n 展销/v 的/u 消息/n 刚刚/d 传出/v ，/w 首都/n 消费者/n 便/d 冒雨/v 排队/v 等候/v 购买/v ，/w 第一/m 天/nt 就/d 售出/v １/m ，/w ０２９/m 台/q ，/w 首批/n 到货/v １/m ，/w ８５０/m 台/q ，/w 两/m 天/nt 半/m 销售一空/i ，/w 创造/v 了/u 商场/n 展销/v 洗衣机/n 的/u 历史/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     武汉洗衣机厂/ni 以/p “/w 对/p 消费者/n 负责/v ”/w 为/vl 宗旨/n ，/w 加强/v 质量/n 工艺/n 监督/v ，/w 使/v 所有/a 产品/n 的/u 技术/n 性能/n 尤其/d 是/vl 安全/a 性能/n 和/c 整机/n 寿命/n 逐步/d 提高/v ，/w 经/v 国家/n 质量/n 检测/v 中心/n 检测/v ，/w 各项/r 全部/n 达标/v ，/w 该/r 厂/n 产品/n 曾/d 获/v 轻工部/ni 优秀/a 新/a 产品/n 奖/n ，/w 被/p 列为/v 武汉/ns 六/m 大/a “/w 拳头产品/n ”/w 之一/m ，/w “/w 荷花/n ＮＡ/ws —/w １４２/m ”/w 双/q 桶/n 洗衣机/n 并/c 被/p 选送/v 参加/v 莱比锡/ns 国际/n 展览会/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     花/n 香/a 蝶/n 自/r 来/vd 。/w 
		
			
                                        278
                                     已经/d 成立/v 了/u 消费者/n 组织/n 的/u 地方/n ，/w 这样/r 的/u 安民告示/n 一经/d 见诸报端/i ，/w 群众/n 便/d 有/v 了/u “/w 主心骨/n ”/w ，/w 不法分子/n 的/u 嘴脸/n 立即/d 暴露/v 在/p 光天化日/i 之下/nd ，/w 成/v 了/u 过街老鼠/i 。/w 
		
			
                                        279
                                     与此相反/i ，/w 对于/p 优质/n 产品/n 和/c 正当/a 企业/n ，/w 消费者/n 组织/n 则/c 给予/v 了/u 热情/a 的/u 肯定/v 和/c 广泛/a 宣传/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     一九八四/m 年底/nt ，/w 一/m 批/q 进口/n “/w 雀巢/ni ”/w 奶粉/n 在/p 广州/ns 上市/v ，/w 由于/c 包装/v 中/nd 存在/v 一些/m 问题/n ，/w 商店/n 均/d 作/v 削价/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     市场/n 一时/nt 骚动/v 不安/a 。/w 
		
			
                                        282
                                     广大/a 消费者/n 疑团/n 尽释/v ，/w 正当/a 企业/n 的/u 收益/v 也/d 得到/v 了/u 维护/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     我/r 为/p 采访/v 而/c 在/p 人流/n 中/nd 奔走/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     我/r 所/u 接触/v 的/u 人/n ，/w 无论/c 是/vl “/w 官/n ”/w 还是/d 民/n ，/w 是/vl 经商/v 还是/d 从事/v 生产/v ，/w 是/vl 艺术大师/n 、/w 学者/n 还是/d 家庭妇女/n ，/w 都/d 毫无例外/i 的/u 是/vl 一个/mq 消费者/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     无论/c 在/p 大街/n 、/w 商场/n 、/w 机关/n 、/w 学校/n 、/w 工厂/n 、/w 家庭/n 还是/d 在/p 飞驰/v 的/u 车辆/n 上/nd ，/w 他们/r 都/d 不用/d 任何/r 准备/v 地/u 向/p 我/r 谈起/v 自己/r 的/u 生活/n ，/w 有/v 痛苦/a 也/d 有/v 欢乐/a ，/w 有/v 叹息/v 也/d 有/v 笑声/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     他们/r 以/p 十/m 年前/nt 不可/vu 设想/v 的/u 坦诚/a ，/w 毫无顾忌/i 地/u 谈论/v 着/u 时下/nt 的/u 政策/n 和/c 形势/n ，/w 谈论/v 着/u 人们/n 十分/d 敏感/a 的/u 物价/n 、/w 商品/n 质量/n 和/c 服务/v 态度/n ，/w 谈论/v 着/u 他们/r 切身/a 的/u 苦衷/n 和/c 愿望/n ，/w 这/r 正是/vl 中国/ns 消费者/n 运动/n 迟/a 至/v 今日/n 才/d 得以/vu 萌芽/n 的/u 土壤/n 和/c 气候/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     我/r 看/v 着/u 这/r 一/m 张/q 张/q 生动/a 的/u 脸/n ，/w 不是/vl 硬/a 贴上/v 去/v 的/u 笑容/n ，/w 没有/v 按照/p 固定/a 的/u 口径/n 而/c 背诵/v 的/u 赞/v 词/n ，/w 却/d 明显/a 地/u 比/p 十/m 年前/nt 开朗/a 和/c 健康/a 了/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     新时期/n 的/u 头/n 十/m 个/q 年头/nt ，/w 已经/d 使/v 他们/r 得到/v 了/u 好处/n ，/w 虽然/c 仍/d 有/v 埋怨/v ，/w 仍/d 有/v 苦恼/a ，/w 但/c 这/r 毕竟/d 是/vl 在/p 生活/n 改善/v 、/w 消费/v 能力/n 提高/v 当中/nd 产生/v 的/u ，/w 听/v 听/v 这些/r 因为/c 拿钱/v 买/v 不到/v 好/a 东西/n 而/c 发/v 的/u 牢骚/n ，/w 比/p 听/v “/w 忆苦思甜/i ”/w 的/u 时代/nt 那/r 种/q 以/p 填饱/v 肚子/n 为/vl 满足/a 的/u 发言/v 让/p 人/n 舒心/a 得/u 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     从/p 消费者/n 的/u 不/d 满足/a ，/w 我/r 感到/v 了/u 一/m 种/q 动力/n ，/w 看到/v 了/u 希望/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     正/d 因为/c 中国/ns 的/u 消费者/n 远远/a 不/d 安于现状/i ，/w 中国/ns 的/u 消费者/n 运动/n 才/d 有可能/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     八六/m 年/nt 五月/nt ，/w 我/r 正在/d 从/p 南方/nd 回/v 京/n 的/u 途中/nl 。/w 
		
			
                                        292
                                     北京/ns ，/w 中国消费者协会/ni 秘书长/n 王江云/nh 飞/v 赴/v 美国/ns 纽约/ns ，/w 应邀/v 参加/v 国际/n 消费者/n 组织/n 联盟/n 召开/v 的/u “/w ２０００/m 年/nt 消费者/n 政策/n 研讨会/n ”/w 以及/c 美国/ns 消费者协会/n 成立/v ５０/m 周年/nt 纪念/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     在/p 纽约/ns ，/w 国际消联/ni 主席/n 、/w 美国消协/ni 执行主席/n 卡帕金/nh 和/c 国际消联/ni 亚太地区/j 办事处/n 总/d 干事/n 沙费尔/nh 等/u 人士/n 热烈/a 欢迎/v 中国/ns 消费者/n 的/u 使者/n ，/w 说/v 他/r 的/u 与/v 会/n 是/vl “/w 送给/v 会议/n 的/u 一/m 份/q 最好/a 礼品/n ”/w ，/w 并且/c 打破/v 原定/v 的/u 议程/n ，/w 在/p 王江云/nh 到达/v 的/u 翌日/nt 就/d 召开/v 全体/n 大会/n 请/v 他/r 发言/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     中国人/n 的/u 声音/n 使/v 与/v 会/n 的/u ３５/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 的/u １１３/m 名/q 代表/n 热烈/a 鼓掌/v ，/w 并/c 纷纷/d 邀请/v 中国消费者协会/ni 访问/v 他们/r 的/u 国家/n ，/w 也/d 同样/a 热望/v 他们/r 的/u 组织/n 能/vu 访问/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        295
                                     但是/c ，/w 迄今为止/i ，/w 中国消费者协会/ni 还不是/v 国际消联/ni 的/u 成员/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     国际消联/ni 的/u 几/m 位/q 负责人/n 在/p 同/p 王江云/nh 的/u 多次/mq 交谈/v 中/nd ，/w 一再/d 表示/v 希望/v 中国/ns 早日/d 加入/v ，/w 国际消联/ni 负责人/n 说/v ：/w “/w 中国消费者协会/ni 的/u 成立/v ，/w 标志/v 着/u 中国/ns 加入/v 国际性/n 保护/v 消费者/n 运动/n ，/w 是/vl 这/r 一/m 运动/n 的/u 进一步/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     国际消联/ni 对/p 中国/ns 寄予/v 厚望/n ，/w 十亿/m 中国人/n 将/p 在/p 未来/nt 的/u 世界/n 消费者/n 运动/n 中/nd 处于/v 重要/a 位置/n ，/w 这/r 已/d 是/vl 可以/vu 看/v 得/u 见/v 的/u 远景/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     我们/r 的/u 日程/n 更加/d 紧迫/a ，/w 该/r 做/v 的/u 事/n 太多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     在/p 我/r 采写/v 这/r 篇/q 报告文学/n 的/u 时候/n ，/w 日本/ns 的/u “/w 中国消费者动向调查团/ni ”/w 正在/d 中国/ns 活动/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     他们/r 的/u 一/m 位/q 成员/n 在/p 北京友谊商店/ni 买/v 了/u 皮包/n 和/c 首饰/n ，/w 前往/v 上海/ns 途中/nl ，/w 皮包带/n 就/d 已经/d 断裂/v ，/w 在/p 上海/ns 洗澡/v 时/nt ，/w 戒指/n 上/nd 镶嵌/v 的/u 珠子/n 掉下/v 来/vd 漂/v 在/p 水/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        301
                                     当/p 几个/mq 劳动/v 场所/n 都/d 无情/a 地/u 用/p 年轻人/n 替下/v 了/u 这个/r 中年/nt 妇女/n 时/nt ，/w 她/r 不得已/a ，/w 就/d 出现/v 了/u 卖/v 血/n 的/u 那/r 一幕/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     她/r 对/p 我/r 说/v ：/w “/w 那些/r 年/nt 家里/nl 那么/r 困难/n ，/w 我/r 从来/d 没有/v 抱怨/v 过/vd 他/r 。/w 
		
			
                                        303
                                     能/vu 扛/v 过/vd 的/u ，/w 我/r 都/d 自己/r 扛/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     我/r 怕/v 挤兑/v 得/u 他/r 犯错误/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     善良/a 的确/d 是/vl 天性/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     对/p 外人/n ，/w 她/r 和/c 丈夫/n 一样/a ，/w 也/d 有/v 一/m 颗/q 极/d 好/a 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     提出/v 年景林/nh 为/p 哈尔滨/ns 人/n 做/v 寿衣/n ，/w 她/r 说/v ：/w “/w 嗐/o ，/w 寿衣/n 么/k ，/w 做/v 了/u 可不/d 只/d 那/r 一套/mq 。/w 
		
			
                                        308
                                     有一回/v 邻居/n 来/vd 找/v 我/r ，/w 也是/vl 大/a 正月/nt ，/w 买/v 不/d 着/u 合适/a 的/u ，/w 急/a 得/u 火/n 上房/n ，/w 没办法/v 就/d 来/vd 求/v 我/r 帮忙/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     还/d 有一回/v 是/vl 谁/r ，/w 也是/vl 正月/nt ，/w 也/d 来/vd 求/v 我/r 帮忙/v 做/v 寿衣/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     “/w 年/nt 娘/n ”/w 的/u 好心肠/n 邻居/n 们/k 有所/v 共/d 知/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     正/d 因为/c 她/r 好心/n ，/w 谁/r 有/v 了/u 难处/n 就/d 不由自主/i 地/u 朝/p 她/r 这里/r 来/vd 寻/v 帮助/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     她/r 的/u 腰腿/n 由于/c 早年/nt 的/u 辛劳/a 受/v 了/u 病/n ，/w 走/v 平地/n 都/d 困难/n ，/w 自己/r 家住/v 二/m 楼/n ，/w 爬到/v 六/m 楼/n 去/v 可不是/v 个/q 容易/a 事/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     她/r 好容易/d 上/nd 到/v 六/m 楼/n 一/m 看/v ，/w 那/r 家/n 老人/n 已经/d 不行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     说/v 着/u 话/n ，/w 就/d 已经/d 悄悄/a 断/v 了/u 气/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     她/r 看/v 这/r 家里/nl 只有/d 小伙子/n 一/m 个/q 人/n 在家/v ，/w 也/d 替/v 他/r 着急/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     她/r 叫来/v 儿子/n ，/w 帮/v 小伙子/n 把/p 显然/a 已经/d 咽/v 了/u 气/n 的/u 老人/n 背/v 下/vd 楼/n ，/w 用/p 自家/r 的/u 小/a 三轮车/n 拉到/v 医院/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        317
                                     事后/nt ，/w 小伙子/n 拿来/v 二百/m 元/q 钱/n ，/w 非要/vu 把/p 沾/v 过/vd 晦气/a 的/u 三轮车/n 买走/v ，/w 她/r 死/a 推/v 硬/a 推/v 没/d 让/p 他/r 把/p 钱/n 留下/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     在/p 认真/a 地/u 读过/v 许多/a 份/q 有关/p 全国/n 劳动模范/n 年景林/nh 事迹/n 的/u 材料/n ，/w 做/v 过/vd 许多/a 次/q 单位/n 的/u 、/w 本人/n 的/u 和/c 家庭/n 的/u 采访/v 之后/nt ，/w 我/r 的/u 脑子/n 里/nd 突然/d 跳出/v 了/u 一个/mq 问题/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     这个/r 问题/n 轮廓/n 很/d 模糊/a ，/w 自己/r 无法/d 辨/v 认得/v 清/a ，/w 也/d 无法/d 解释/v 得/u 清/a 。/w 
		
			
                                        320
                                     我/r 先先后后/n 对照/v 了/u 一下/mq 围绕/v 年景林/nh 所/u 出现/v 的/u 年代/nt 。/w 
		
			
                                        321
		
			
                                        322
                                     而/c 历史/n 证明/v ，/w 从/p 五十/m 年代/nt 前期/nt 至/v 六十/m 年代/nt 中期/nt ，/w 他/r 的/u 妻子/n 由于/c 生活/n 所/u 迫/v 卖/v 了/u 十二/m 年/nt 的/u 血/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     而/c 事实/n 说/v ，/w 九/m 年/nt 以后/nt ，/w 一九七三/m 年/nt ，/w 他/r 还/d 因为/c 拿/v 不出/v 路费/n 去/v 看望/v 千里之外/i 受/v 重伤/n 的/u 女儿/n 而/c 在/p 柜台/n 里边/nd 的/u 杂/a 木箱/n 后/nd 悄悄/a 地/u 流泪/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     从/p 一九七九/m 年/nt 开始/v ，/w 他/r 已经/d 荣获/v 到/v 市级/n 以上/nd 的/u 劳动模范/n 称号/n ；/w  而/c 他/r 从/p 经济/n 困境/n 中/nd 摆脱/v 出来/vd ，/w 则/c 是/vl 在/p 一/m 九八一/m 年/nt 儿女/n 陆续/d 长大/v 参加/v 工作/n 之后/nt 。/w 
		
			
                                        325
                                     不/d 精确/a 的/u 计算/v ：/w 在/p 他/r 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v 的/u 三十/m 年中/nt ，/w 竟/d 有/v 二十/m 年/nt 家庭/n 处于/v 极端/a 贫困/a 当中/nd 。/w 
		
			
                                        326
                                     在/p 他/r 二十五/m 年前/nt 用/p 忘我/v 的/u 劳动/v 和/c 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v 的/u 精神/n 换来/v 第/h 一个/mq 荣誉/n 称号/n ，/w 而后/c 又/d 一个/mq 接/v 一个/mq 获得/v 一级/mq 高于/v 一级/mq 的/u 光荣/n 称号/n 的/u 同时/n ，/w 却/d 还有/v 十五/m 年/nt 处于/v 整日/nt 为/p 温饱/n 而/c 焦心/v 的/u 日子/nt 里/nd 。/w 
		
			
                                        327
                                     日前/nt 我/r 去/v 他家/n 采访/v ，/w 看到/v 他/r 的/u 居住/v 条件/n 算是/vl 得到/v 了/u 改善/v ，/w 一个/mq 两/m 间/q 十几/m 平米/q 的/u 单元/n ，/w 他/r 和/c 儿子/n 分/v 住/v ，/w 他/r 和/c 老伴/n 一/m 间/q ，/w 儿子/n 、/w 儿媳/n 带/v 着/u 小/a 孙子/n 一/m 间/q ，/w 跟/c 其他/r 的/u 普通劳动者/n 相比/v ，/w 可谓/v 是/vl 比/p 上/nd 不足/a ，/w 比/p 下/nd 还有/v 余/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     他/r 为/p 我/r 从/p 五斗柜/n 抽屜/n 里/nd 拿出/v 他/r 那/r 一/m 大/a 盒子/n 奖章/n 的/u 时候/n ，/w 我/r 看出/v 了/u 他/r 的/u 喜悦/a 和/c 激动/a ，/w 我/r 也/d 随/p 之/u 激动/v ，/w 但是/c ，/w 我/r 又/d 隐隐/a 地/u 感到/v 几分/mq 心酸/a 。/w 
		
			
                                        329
                                     因为/c 我/r 无意中/d 窥见/v 了/u 他/r 的/u 家底/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     他/r 为/p 找齐/v 这些/r 奖章/n 和/c 获奖/v 证书/n ，/w 连/p 着/u 打开/v 了/u 五斗柜/n 的/u 全部/n 三/m 个/q 抽屜/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     我/r 看见/v ，/w 那/r 里边/nd 只/d 一/m 目/n ?t/v 然/c 地摊/n 放/v 着/u 几/m 件/q 半旧/a 的/u 衣裳/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     这/r 几/m 件/q 衣裳/n 加上/v 屋里/nl 几/m 件/q 半旧/a 的/u 廉价/n 的/u 家具/n ，/w 便是/vl 他/r 的/u 全部/n 家产/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     年景林/nh 的/u 工作/n 环境/n ，/w 是/vl 个/q 极/d 好/a 的/u 工作/n 环境/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     许多/a 年/nt 来/vd ，/w 同志们/n 对/p 他/r 的/u 工作/n 给予/v 了/u 很/d 大/a 的/u 支持/v ，/w 领导/n 对/p 他/r 做出/v 的/u 成绩/n ，/w 时时/d 给予/v 关注/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     他/r 今天/nt 能/vu 获得/v 劳动者/n 的/u 最高/a 荣誉/n ，/w 与/p 同志们/n 的/u 协助/v 、/w 本/r 单位/n 领导/n 的/u 关怀/v 密不可分/i 。/w 
		
			
                                        336
                                     我/r 想/v 说/v 的/u 问题/n 是/vl 那个/r 落差/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     是/vl 一个/mq 劳动者/n 所/u 做/v 的/u 奉献/v 与其/c 所/u 得到/v 的/u 报酬/n 的/u 相悖/v 相/d 殊/a 。/w 
		
			
                                        338
                                     她/r 想/v 不通/v 就/d 说/v ，/w 表里如一/i ，/w 一/m 泻/v 而/c 尽/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     她/r 跟/p 办公室/n 里/nd 的/u 一/m 位/q 年轻/a 姑娘/n 顶嘴/v ，/w 争辩/v ，/w 面红耳赤/i 。/w 
		
			
                                        340
                                     直至/v 抄起/v 电话/n ，/w 庄严/a 地/u 向/p 院长/n 提出/v 辞职/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     院长/n 不管/v 事/n 了/u ，/w 旧/a 协和/ni 乱套/v 了/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     她/r 回到/v 家里/nl ，/w 坐/v 在/p 两/m 层/q 小楼/n 门口/nl 的/u 台阶/n 上/nd ，/w 面对/v 院子/n 里/nd 一/m 棵/q 高/a 高/a 的/u 太平/a 树/n 发楞/v ，/w 心里/nl 很/d 不/d 太平/a 。/w 
		
			
                                        343
                                     这/r 棵/q 太平/a 树/n 陪伴/v 她/r 几十/m 年/nt 了/u ，/w 从/p 那/r 间/q 寂静/a 的/u 小/a 房子/n 里/nd 凭窗/v 眺望/v ，/w 一年一度/i 春风/n 绿/a ，/w 在/p 独身/n 生活/n 中/nd 给/p 过/vd 她/r 不少/a 安慰/v ，/w 眼前/nl 却/d 使/v 她/r 触景伤情/i 。/w 
		
			
                                        344
                                     “/w 唉/e ，/w 说/v 我/r 受/v 了/u 洋人/n 的/u 影响/v ，/w 真/d 冤枉/a 。/w 
		
			
                                        345
                                     那/r 次/q 运动/n 的/u 思想/n 工作/n 很/d 细致/a ，/w 领导/n 上/nd 亲自/d 出面/v 找/v 她/r 谈心/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     她/r 沉着/a 脸/n ，/w 侧/v 着/u 身/n ，/w 坐/v 在/p 张大中/nh 同志/n 的/u 面前/nd ：/w “/w 找/v 我/r 谈/v 也/d 没用/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     我/r 可不/d 象/p 年轻人/n 那么/r 好/a 说服/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     年轻人/n 象/p 一/m 张/q 白纸/n ，/w 我/r 的/u 这/r 张/q 纸/n 是/vl 写满/v 了/u 字/n 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        349
                                     “/w 是/vl 呀/u 。/w ”/w 
		
			
                                        350
                                     她/r 听/v 了/u 心中/nl 一/m 热/a 。/w 
		
			
                                        351
                                     她/r 不再/d 故意/a 回避/v 了/u ，/w 她/r 觉得/v 这个/r 同志/n 也是/vl 蛮/d 讲/v 道理/n 的/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     过/vd 了/u 几/m 天/nt ，/w 她/r 的/u 办公室/n 里/nd 的/u 那位/r 姑娘/n 走/v 了/u ，/w 又/d 来/vd 了/u 一个/mq 男/f 青年/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     这个/r 青年/n 很/d 文静/a ，/w 二十几/m 岁/nt 就/d 戴上/v 一/m 副/q 远视/n 眼镜/n ，/w 说话/v 慢条斯理/i 的/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     “/w 事业/n 和/c 家庭/n 二者/r 不可/vu 兼得/v 。/w ”/w 
		
			
                                        355
                                     这/r 是/vl 她/r 从未/d 想/v 过/vd 的/u 问题/n ，/w 回答/v 不/d 上来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     那个/r 青年/n 问/v 不/d 下去/v 就/d 不再/d 问/v ，/w 过/vd 些/q 天/nt 又/d 找到/v 新/a 的/u 话题/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     随着/p 运动/n 的/u 深入/v ，/w 协和/ni 的/u 各/r 科室/j 揭发/v 了/u 大量/a 的/u 事实/n ，/w 说明/v 知识分子/n 在/p 旧社会/n 受/v 迫害/v ，/w 受/v 毒化/v 的/u 惨痛/a 经历/n ，/w 令人/n 触目惊心/i 。/w 
		
			
                                        358
                                     面对/v 这些/r 事实/n ，/w 林巧稚/nh 开始/v 怀疑/v 自己/r 的/u 认识/v 了/u 。/w 
		
			
                                        359
                                     当/p 她/r 认识/v 不到/v 的/u 时候/n 从不/d 粉饰/v 自己/r ，/w 一/m 但/d 转变/v 了/u 也/d 真正/a 发自/v 内心/n ，/w 这/r 就是/d 她/r 的/u 品格/n ，/w 一个/mq 正直/a 的/u 知识分子/n 的/u 品格/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     她/r 主动/a 找到/v 领导/n ，/w 要求/v 上台/v 发言/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     经过/p 一番/mq 认真/a 的/u 准备/v ，/w 在/p 东单三条/ns 的/u 小礼堂/n 召开/v 了/u 全/a 院/n 大会/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     她/r 第一次/mq 登上/v 政治/n 的/u 讲坛/n ，/w 用/p 朴素/a 而/c 真挚/a 的/u 语言/n 重新/d 回顾/v 了/u 自己/r 的/u 半生/nt 。/w 
		
			
                                        363
                                     她/r 讲到/v 青年/n 时期/nt 天真/a 的/u 理想/n ，/w 讲到/v 旧/a 协和/ni 对/p 她/r 这样/r 的/u 女/f 医生/n 无情/a 地/u 榨取/v ，/w 讲/v 到了/v 那/r 次/q 失约/v 的/u 同学/n 婚礼/n ，/w 讲到/v 她/r 所/u 见到/v 的/u 旧社会/n 妇女/n 和/c 儿童/n 的/u 水深火热/i 的/u 生活/n …/w …/w 从/p 她/r 心中/nl 淌出/v 的/u 长/a 长/a 的/u 流水/n ，/w 激动/v 着/u 每/r 一个/mq 到会/v 人/n 的/u 胸膛/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     年老/a 的/u 同事/n 听/v 了/u 陷入/v 沉思/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     当时/nt 正在/d 协和/ni 深入/v 生活/n 的/u 剧作家/n 曹禺/nh 感动/v 得/u 热泪/n 两/m 行/q ，/w 走/v 上去/vd 和/c 她/r 握手/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     年轻/a 的/u 医务/v 人员/n 涌到/v 跟前/nl ，/w 狂喜/a 地/u 把/p 她/r 举过/v 头顶/nl ，/w 高/a 高/a 向上/v 抛起/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     会场/n 在/p 她/r 眼前/nl 晃动/v ，/w 门窗/n 在/p 她/r 眼前/nl 摇曳/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     她/r 写/v 了/u 一/m 篇/q 文章/n ，/w 登/v 在/p 《/w 人民日报/n 》/w 上/nd ，/w 题目/n 就/d 叫/v 《/w 打开/v 协和/ni 的/u 窗子/n 看/v 祖国/n 》/w 。/w 
		
			
                                        369
                                     她/r 变/v 得/u 爱/v 说/v 爱笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        370
                                     妇产科/n 调来/v 不/d 少/a 女/f 同志/n ，/w 事业心/n 都/d 很/d 强/a 。/w 
		
			
                                        371
                                     “/w 可/vu 别/d 跟/p 我/r 学/v 。/w ”/w 
		
			
                                        372
                                     她/r 用/p 整个/a 心灵/n 感受/v 了/u “/w 解放/v ”/w 这/r 两/m 个/q 字/n 的/u 含义/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     不知/v 什么/r 时候/n ，/w 在/p 她/r 家/n 的/u 房子/n 里/nd ，/w 在/p 那/r 静静/a 的/u 墙壁/n 上/nd ，/w 新/a 添/v 了/u 一/m 幅/q 精致/a 的/u 镜框/n ，/w 镶/v 着/u 开国大典/n 盛况/n 的/u 一/m 帧/q 画片/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     这个/r 划时代/v 的/u 光辉/n 画面/n ，/w 对/p 她/r 更有/v 特殊/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     年逾花甲/i 的/u 林巧稚/nh ，/w 工作/v 得/u 更加/d 勤奋/a 了/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     但是/c ，/w 她/r 并没/d 做出/v 惊人/a 的/u 发明/v 创造/v ，/w 也/d 从未/d 写/v 过/u 大/d 厚/a 本/n 儿/n 的/u 著作/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     妇产科/n 的/u 工作/n 崇高/a 而/c 平凡/a ，/w 繁重/a 又/d 琐碎/a 。/w 
		
			
                                        378
                                     她/r 在/p 日夜/nt 的/u 操劳/v 中/nd 鬓/n 如/v 霜/n ，/w 发/n 成/v 雪/n ，/w 把/p 自己/r 的/u 生命/n 注入/v 别人/r 的/u 生命/n 之中/nd ，/w 她/r 的/u 著作/n 就是/d 那些/r 医好/v 的/u 病/n 妇/n 和/c 孩子/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     用/p 科学界/n 的/u 传统/a 眼光/n 来看/v ，/w 也许/d 她/r 所/u 做/v 的/u 一切/r 称/v 不/d 上/nd 惊人之举/i 。/w 
		
			
                                        380
                                     她/r 从未/d 休息/v 过/u 一个/mq 星期天/nt 。/w 
		
			
                                        381
                                     就/d 连/p 每年/nt 的/u “/w 五/m &#183;/w 一/m ”/w 、/w “/w 十/m &#183;/w 一/m ”/w 、/w 大年初一/nt 在内/v ，/w 她/r 都/d 要/vu 照例/d 来/vd 医院/n 看/v 看/v ，/w 询/v 视/v 产妇/n 和/c 病人/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     她/r 从未/d 睡/v 过/u 踏实/a 觉/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     她/r 的/u 电话机/n 就/d 放/v 在/p 床头/n ，/w 医院/n 里/nd 经常/a 有/v 疑难/a 的/u 病例/n ，/w 她/r 整夜/nt 守/v 着/u 电话机/n 等候/v 音信/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     她/r 从未/d 请/v 过/u 病假/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     这/r 并不/d 因为/c 她/r 从来/d 不/d 生病/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     随着/p 年事/n 渐/d 高/a ，/w 一些/m 病/n 也/d 找到/v 她/r 的/u 身上/nl 。/w 
		
			
                                        387
                                     她/r 走到/v 楼上/nl 的/u 注射/v 室/n 打/v 一/m 针/q ，/w 花去/v 十/m 来/u 分钟/q 的/u 时间/n ，/w 爬/v 起来/vd 理/v 理/v 袖子/n ，/w 又/d “/w 腾/e 腾/e 腾/e ”/w 地/u 走到/v 楼下/nl ，/w 开始/v 一天/nt 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     而/c 她/r 却/d 觉得/v 这/r 一切/r 都/d 很/d 自然/a ，/w 甚至/d 不屑/v 一/m 提/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     她/r 把/p 妇产科/n 当做/v 真正/a 的/u 家/n ，/w 除此之外/i 再/d 无/v 任何/r 身外之物/i ，/w 难怪/d 妇产科/n 的/u 同志们/n 称/v 她/r 为/vl “/w 老/a 家长/n ”/w 。/w 
		
			
                                        390
                                     其实/d ，/w 她/r 对于/p 家/n 的/u 概念/n 正在/d 扩大/v ，/w 把/p 整个/a 社会主义/n 都/d 当做/v 自己/r 的/u 家/n 了/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     五十/m 年代/nt ，/w 在/p 毛主席/nh 、/w 周/nhf 总理/n 的/u 亲切/a 关怀/v 下/nd ，/w 我国/n 的/u 医疗卫生/n 事业/n 有/v 了/u 巨大/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     摆/v 在/p 林巧稚/nh 面前/nd 的/u 工作/n 堆积如山/i ，/w 每天/nt 的/u 日程/n 都/d 排/v 得/u 满满/a 的/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     除了/p 看病/v 接生/v 之外/nd ，/w 她/r 还/d 忙于/v 提倡/v 计划生育/i 、/w 照料/v 外宾/n 的/u 病房/n 、/w 解决/v 琐碎/a 的/u 后勤/n 供应/v 问题/n 、/w 关心/v 护士/n 们/k 的/u 工作/n 、/w 回复/v 雪片/n 似的/u 群众/n 来信/v 、/w 酝酿/v 筹建/v 我国/n 第/h 一个/mq 妇产科/n 学/k 的/u 研究/v 机构/n 、/w 出席/v 各种/r 会议/n …/w …/w 她/r 象/p 一团/mq 旺盛/a 的/u 火焰/n ，/w 喷薄/a 着/u 充沛/a 的/u 活力/n ，/w 推动/v 全国/n 妇/n 产/v 事业/n 的/u 进展/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     她/r 的/u 工作/n 早已/d 超出/v 了/u 专家/n 和/c 学者/n 的/u 范围/n ，/w 成为/v 一/m 名/q 出色/a 的/u 社会活动家/n 和/c 千千万万/i 母亲/n 、/w 儿童/n 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     一天/nt 下午/nt ，/w 我/r 走上/v 明华轮/n 最高/a 一/m 层/q ，/w 敲开/v 了/u 总经理/n 室/n 的/u 门/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     这个/r 办公室/n 分/v 里外/nd 两/m 间/q ，/w 外间/n 是/vl 秘书/n 俞奇/nh 的/u 办公室/n ，/w 里间/nl 是/vl 正副/n 总经理/n 办公室/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     开门/v 的/u 正好/d 是/vl 郑奕/nh ，/w 他/r 穿/v 一/m 件/q 花/n 格子/n 上衣/n ，/w 戴/v 着/u 近视/n 眼镜/n ，/w 面孔/n 白皙/a ，/w 还/d 未/d 脱/v 大学生/n 的/u 派头/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     “/w 我/r 有些/m 事/n 要/vu 处理/v ，/w 你/r 先/d 接待/v 一下/mq 。/w ”/w 
		
			
                                        399
                                     说罢/v 走进/v 里间/nl ，/w 把/p 门/n 关上/v 了/u 。/w 
		
			
                                        400
                                     我/r 心里/nl 想/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     俞奇/nh 也/d 没有/v 立即/d 同/p 我/r 谈/v ，/w 在/p 低头/v 赶写/v 着/u 什么/r 。/w 
		
			
                                        402
                                     我/r 只好/d 坐/v 在/p 沙发/n 上/nd 等待/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     约摸/d 过/vd 了/u 半/m 小时/nt ，/w 俞奇/nh 才/d 客气/a 地/u 同/p 我/r 交谈/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        404
                                     这/r 是/vl 一/m 位/q 三十/m 岁/nt 左右/n 的/u 女/f 同志/n ，/w 显得/v 老成持重/i 。/w 
		
			
                                        405
                                     也是/vl 清华大学/ni 毕业生/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     我/r 说明/v 了/u 写/v 袁庚/nh 的/u 任务/n ，/w 希望/v 从/p 他们/r 这个/r 角度/n 了解/v 一下/mq 袁庚/nh 用/p 人/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     “/w 我/r 个人/n 同/p 前任/n 总经理/n 王潮梁/nh 的/u 关系/n 不错/a ，/w 也/d 认为/v 他/r 是/vl 个/q 很/d 好/a 的/u 同志/n ，/w 他/r 热情/a ，/w 正派/a ，/w 工作/n 积极/a ，/w 群众/n 关系/n 好/a 。/w 
		
			
                                        408
                                     但是/c 他/r 艺术/n 气质/n 太/d 重/a ，/w 优柔寡断/i ，/w 缺乏/v 魄力/n ，/w 管理/v 跟/v 不/d 上/v 形势/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     袁董/nhf 当机立断/i ，/w 换上/v 郑奕/nh ，/w 这/r 步/n 棋/n 走/v 对/a 了/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     这个/r 小/a 经理/n 别看/v 年轻/a ，/w 却/d 很/d 有/v 魄力/n ，/w 有/v 一/m 种/q 管理/v 人材/n 的/u 素质/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     他/r 上/v 台/n 后/nd 的/u 得意/a 之/u 作/n 是/vl 改革/v 了/u 工资/n 制度/n ，/w 取消/v 了/u 基本工资/n ，/w 完全/a 实行/v 职务/n 工资/n ，/w 扩大/v 了/u 差别/n ，/w 更/d 能/vu 调动/v 干部/n 和/c 工人/n 的/u 积极性/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     对/p 这个/r 改革/v 有/v 不同/a 看法/n ，/w 袁董/nhf 是/vl 支持/v 的/u ，/w 他/r 说/v 为什么/r 不/d 可以/vu 试/v 一/m 试/v 呢/u 。/w ”/w 
		
			
                                        413
                                     “/w 他/r 是/vl 来/vd 写/v 袁董/nhf 的/u ，/w 你/r 可以/vu 同/p 他/r 谈/v 谈/v 。/w ”/w 
		
			
                                        414
                                     然后/c 对/p 我/r 解释/v ：/w 郑奕/nh 认为/v 明华轮/nh 的/u 经验/n 不/d 成熟/a ，/w 不/d 接待/v 记者/n 采访/v ，/w 我/r 要/vu 写/v 袁董/nh ，/w 等/v 一会/nt 他/r 同/p 我/r 谈/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     接着/v 又/d 谈起/v 袁庚来/nh 。/w 
		
			
                                        416
                                     “/w 袁董/nh 考虑/v 问题/n ，/w 比/p 我们/r 站/v 的/u 高/a 。/w 
		
			
                                        417
                                     他/r 是/vl 从/p 南海/ns 石油/n 这个/r 角度/n 考虑/v 的/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     工业区/n 现有/v 的/u 工厂/n ，/w 规模/n 都/d 不大/a ，/w 没有/v 太/d 大/a 的/u 发展/v ，/w 如/v 能/vu 争取/v 成为/v 南海/ns 石油/n 的/u 后勤/n 基地/n ，/w 发展/v 前途/n 就/d 不可限量/i 了/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     要/vu 做到/v 这/r 一点/mq ，/w 必须/d 能/vu 留住/v 石油/n 公司/n 的/u 人员/n ，/w 而/c 光/d 靠/p 原来/d 的/u 几/m 间/q 宾馆/n 和/c 酒店/n 是/vl 远远/a 不够/a 的/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     在/p 南海/ns 酒家/n 建成/v 之前/nt ，/w 明华轮/n 就/d 可以/vu 起/v 很/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     所以/c 袁董/nh 很/d 重视/v 明华轮/n ，/w 开业/v 了/u ，/w 管理/v 上/nd 不/d 去/v 他/r 也/d 着急/v 。/w ”/w 
		
			
                                        422
                                     郑奕/nh 终于/d 开门/v 请/v 我/r 进去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        423
                                     这时/r 他/r 给/p 我/r 的/u 印象/n ，/w 是/vl 坦率/a ，/w 不是/vl 傲慢/a 。/w 
		
			
                                        424
                                     “/w 这/r 是/vl 一个/mq 有/v 吸引力/n 的/u 岗位/n ，/w ”/w 他/r 笑/v 着/u 说/v ，/w “/w 但是/c 我/r 不是/vl 一个/mq 合格/a 的/u 经理/n ，/w 我/r 随时/d 准备/v 下台/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     我/r 干/v 不好/a 会/vu 下台/v ，/w 干/v 好了/e ，/w 也/d 会/vu 由于/p 某种/r 斗争/n 的/u 需要/v 而/c 下台/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     也许/d 现在/nt 人们/n 能够/vu 容忍/v 我/r ，/w 但是/c 我/r 不/d 知道/v 会/vu 容忍/v 到/v 什么/r 程度/n 。/w ”/w 
		
			
                                        427
                                     我/r 开始/v 对/p 他/r 有/v 了/u 好感/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     他/r 毕竟/d 才/d 二十四/m 岁/nt ，/w 与/p 我/r 的/u 大/a 儿子/n 同年/nt ，/w 有些/m 缺点/n 并不/d 奇怪/a 。/w 
		
			
                                        429
                                     “/w 我们/r 过去/vd 也/d 常/a 说/v 干部/n 能上能下/i ，/w 但/c 由于/c 我们/r 的/u 体制/n 关系/n ，/w 根本/d 做/v 不到/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     现在/nt 我们/r 就是/d 要/vu 真正/a 做到/v 这/r 一点/mq ，/w 这/r 就是/d 改革/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     上/v 和/c 下/v ，/w 有时/d 可能/vu 处理/v 得/u 不够/a 恰当/a ，/w 下去/v 的/u 也/d 必然/a 会/vu 有/v 痛苦/a ，/w 但是/c 这/r 种/q 改革/v 的/u 方向/n 是/vl 对/a 的/u ，/w 必须/d 坚持/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     他/r 整天/nt 板着面孔/v ，/w 阴阳怪气/i 的/u ，/w 干/v 别/r 的/u 可能/vu 无关紧要/i ，/w 在/p 总台/n 这个/r 位子/n 就/d 不行/v ，/w 客人/n 会/vu 觉得/v 你/r 是/vl 对/p 他/r 无礼/a 。/w 
		
			
                                        433
                                     我/r 辞退/v 他/r ，/w 他/r 没有/v 任何/r 意见/n ，/w 说/v 走/v 就/d 走/v ，/w 通过/p 他/r 的/u 朋友/n 问/v 他/r ，/w 也/d 说/v 没/d 意见/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     在/p 他/r 看来/v ，/w 这/r 很/d 简单/a ，/w 我/r 不能/vu 使/v 总经理/n 满意/a ，/w 我/r 就/d 该/vu 走/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     这/r 就是/d 香港/ns 人/n 的/u 观念/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     换上/v 我们/r 的/u 同志/n ，/w 可不/d 得了/v ，/w 会/vu 同/p 你/r 纠缠不清/i 。/w 
		
			
                                        437
                                     隔/v 一个/mq 罗湖桥/ns ，/w 观念/n 就/d 有/v 这么/r 大/a 的/u 差别/n 。/w ”/w 
		
			
                                        438
                                     我/r 不仅/d 是/vl 好感/n ，/w 简直/d 有点/d 欣赏/v 了/u 。/w 
		
			
                                        439
                                     “/w 我/r 要/vu 搞/v 严格/a 管理/v ，/w 希望/v 建立/v 一套/mq 既/d 不同/a 于/p 日本/ns 又/d 不同/a 于/p 美国/ns ，/w 既/d 严格/a 又/d 有/v 人情味/n 的/u 管理/v 制度/n ，/w 搞/v 法治/v 不/d 搞/v 人治/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     我/r 正在/d 试验/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     试验/v 可能/vu 失败/v ，/w 失败/v 了/u 会/vu 得到/v 教训/n ，/w 也是/vl 一/m 笔/q 财富/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     当然/d ，/w 我/r 有/v 许多/a 缺点/n ，/w 正如/p 袁庚/nh 也/d 有/v 缺点/n ，/w 这/r 可能/vu 是/vl 造成/v 失败/v 的/u 因素/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     袁庚/nh 的/u 缺点/n 对于/p 蛇口/ns 可能/vu 是/vl 灾难性/n 的/u ，/w 我/r 的/u 缺点/n 对于/p 明华轮/n 可能/vu 是/vl 灾难性/n 的/u 。/w 
		
			
                                        444
                                     我们/r 尽/v 最大/a 的/u 努力/v 避免/v 失败/v ，/w 失败/v 了/u 影响/v 可/vu 太/d 大/a 了/u 。/w ”/w 
		
			
                                        445
                                     我/r 不仅/d 是/vl 欣赏/v ，/w 简直/d 有点/d 佩服/v 了/u 。/w 
		
			
                                        446
                                     “/w 对/p 一些/m 事情/n ，/w 我/r 和/c 袁庚/nh 也/d 有/v 不同/a 看法/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     比如/c 我们/r 的/u 中餐厅/n 包给/v 港商/j 投资/v 的/u 华苑酒家/ni ，/w 是/vl 袁庚/nh 的/u 主意/n ，/w 我/r 至今/d 有/v 不同/a 看法/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     他/r 打电话/v 告诉/v 我/r ，/w 不要/vu 害怕/v 资本家/n 赚钱/v ，/w 这/r 当然/d 是/vl 对/a 的/u ，/w 但是/c 港商/j 的/u 重点/n 在/p 华苑酒家/ni ，/w 我们/r 这里/r 只能/vu 是/vl 陪衬/n ，/w 华苑/j 吃/v 肉/n 这里/r 啃骨头/i ，/w 是/vl 不/d 可能/vu 搞好/v 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        449
                                     真/d 是/vl 有棱有角/i 。/w 
		
			
                                        450
                                     袁庚/nh 不/d 喜欢/v 唯唯诺诺/i 的/u 人/n ，/w 对/p 这/r 种/q 不同/a 意见/n 不一定/d 会/vu 接受/v ，/w 却/d 不会/vu 计较/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     这/r 是/vl 郑奕/nh 的/u 幸运/a 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     “/w 有人/r 说/v 南海酒家/ni 一/d 开业/v 明华轮/n 就/d 完了/v ，/w 我/r 不/d 这么/r 看/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     它/r 不能/vu 代替/v 明华轮/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     一个/mq 特色/n ，/w 一个/mq 服务/n ，/w 抓好/v 这/r 两/m 条/q ，/w 我们/r 就/d 大/a 有前途/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     我/r 还要/v 把/p 手/n 伸向/v 内地/nl ，/w 在/p 上海/ns 、/w 广州/ns 等/u 城市/n 设点/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     旅游业/n 就/d 不能/vu 局限/v 一/m 地/n 。/w ”/w 
		
			
                                        457
                                     告辞/v 的/u 时候/n ，/w 我/r 说/v 找/v 一天/nt 去/v 他/r 家里/nl 拜访/v ，/w 他/r 表示/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     我/r 还/d 想/v 了解/v 组织/n 部门/n 对/p 他/r 的/u 看法/n ，/w 便/d 访问/v 了/u 工业/n 区党委/j 委员/n 、/w 纪律/n 检查/v 委员会/n 副/h 书记/n 兼/v 组/n 干/n 处长/n 虞德海/nh 和/c 主管/n 干部/n 分配/v 的/u 袁复兴/nh 。/w 
		
			
                                        459
                                     对/p 这/r 两/m 位/q 同志/n 的/u 党性/n ，/w 我/r 是/vl 深信不疑/v 的/u 。/w 
		
			
                                        460
                                     三十九/m 岁/nt 的/u 虞德海/nh ，/w 原是/vl 个/q 工程师/n ，/w 担任/v 工业区/n 最/d 早/a 开工/v 的/u 中宏制氧厂/ni 厂长/n 数/m 年/nt ，/w 治/v 厂/n 有方/a ，/w 以至/c 香港/ns 资本家/n 撤回/v 了/u 全部/n 港/n 方/n 人员/n ，/w 把/p 工厂/n 的/u 一切/r 大权/n 交给/v 他/r 。/w 
		
			
                                        461
                                     韩美林/nh 出身/v 在/p 一个/mq 文化/n 不/d 高/a 的/u 清贫/a 家庭/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     他/r 的/u 家庭/n 并/c 没有/v 给/p 他/r 多少/r 艺术/n 的/u 熏陶/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     他/r 爷爷/n 是/vl 在/p 旧社会/n 给/p 丧礼/n 扎/v 彩/n 的/u 匠人/n ，/w 没有/v 活/v 满/a 二十九/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        464
                                     他/r 的/u 大伯/n 也是/vl 二十七/m 、/w 八/m 岁/nt 劳累/a 而/c 死/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     他/r 的/u 父亲/n ，/w 在/p 济南/ns “/w 明春堂/ni ”/w 中药房/n 当/v 学徒/n ，/w 只/d 上/v 过/u 两/m 年/nt 私塾/n ，/w 二十八/m 岁/nt 吐血/v 而/c 死/v ，/w 那时/r 韩美林/nh 才/d 两/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        466
                                     他/r 奶奶/n 和/c 母亲/n 带/v 着/u 一家/mq 六/m 口/q ，/w 为/p 活/v 下去/v 而/c 挣扎/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     奶奶/n 替/v 人家/r 洗/v 衣服/n ，/w 妈妈/n 当保姆/v 。/w 
		
			
                                        468
                                     但是/c ，/w 黑沉沉/a 的/u 旧/a 中国/ns 也/d 不/d 可能/vu 扼杀/v 一切/r 美/a 的/u 幼芽/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     韩美林/nh 上/v 了/u 一个/mq 救济会/n 办/v 的/u 贫民/n 小学/n ，/w 那里/r 不要/vu 学费/n 和/c 书/n 钱/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     清晨/nt ，/w 美林/nhs 一骨碌/v 爬/v 起来/vd ，/w 从/p 茶壶/n 里/nd 抓/v 一团/mq 茶叶/n 渣/n ，/w 塞/v 在/p 嘴里/nl ，/w 权且/d 充饥/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     虽然/c 营养/n 不良/a ，/w 骨瘦如柴/i ，/w 但/c 他/r 在/p 尽量/d 搜索/v 着/u 美感/n 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     破旧/a 家/n 屋/n 的/u 墙上/nl 、/w 桌边/nl ，/w 都/d 是/vl 他/r 涂写/v 的/u 画/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     一/m 位/q 美术/n 老师/n ，/w 发现/v 了/u 美林/nhs 爱/v 画/v 的/u 特点/n ，/w 对/p 他/r 加强/v 了/u 艺术/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     学校/n 的/u 每/r 期/nt 画刊/n 上/nd ，/w 出现/v 了/u 韩美林/nh 幼稚/a 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     中国/ns 的/u 古典/a 诗词/n ，/w 《/w 古文/n 观止/v 》/w ，/w 他/r 都/d 背/v 得/u 很/d 熟/a 。/w 
		
			
                                        476
                                     但是/c ，/w 难以/d 温饱/n 的/u 家庭/n ，/w 使/v 他/r 难以/d 继续/v 求学/v 。/w 
		
			
                                        477
                                     一九四八/m 年/nt ，/w 中国人民解放军/ni 三野/j 的/u 部队/n 开进/v 了/u 济南/ns 城/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     硝烟/n 未/d 散/v ，/w 一个/mq 解放军/n 女战士/n 抬/v 着/u 二十/m 斤/q 黑豆/n 面/n 送到/v 这个/r 老/a 弱/a 妇孺/n 、/w 贫/a 病/v 交迫/v 的/u 家/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     奶奶/n 感激涕零/i 地/u 领/v 着/u 孩子/n 们/k 叩/v 响头/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     韩美林/nh 刚/d 抬起/v 头/n ，/w 帽徽/n 上/nd 缀/v 有/v 红星/n 的/u 女战士/n ，/w 已经/d 走远/v 了/u 。/w 
		
			
                                        481
                                     这个/r 印象/n ，/w 美/a 的/u 印象/n ，/w 是/vl 永远/d 也/d 磨/v 不/d 掉/v 的/u 。/w 
		
			
                                        482
                                     济南/ns ，/w 整个/a 中国/ns ，/w 还有/v 韩美林/nh ，/w 从此/d 都/d 揭开/v 了/u 历史/n 的/u 新/a 的/u 一/m 页/q 。/w 
		
			
                                        483
                                     革命/v 的/u 狂飙/n ，/w 把/p 十二/m 岁/nt 的/u 爱好/n 画/v 的/u 韩美林/nh ，/w 卷到/v 济南/ns 的/u 革命烈士纪念委员会/ni ，/w 当/v 一个/mq 小/a 通讯员/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     他/r 被/p 分配/v 到/v 浮雕组/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     油画家/n 作画/v ，/w 他/r 注意/v 观察/v 。/w 
		
			
                                        486
                                     为了/p 画/v 领袖/n 像/v 油画/n ，/w 他/r 撕下/v 了/u 自己/r 的/u 床单/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     接着/v 又/d 学画/v 海报/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     十几/m 岁/nt 的/u 孩子/n ，/w 有/v 了/u 温饱/n 的/u 物质/n 生活/n ，/w 就/d 在/p 文化/n 素养/n 方面/n ，/w 广泛/a 地/u 吸收/v ，/w 如同/v 干枯/a 的/u 海绵/n 吸收/v 一切/r 水分/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        489
                                     不满/a 十五/m 岁/nt ，/w 韩美林/nh 被/p 分配/v 到/v 一/m 所/q 小学校/n 教/v 美术/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     他/r 拿/v 着/u 粉笔/n ，/w 第一次/mq 走进/v 同/p 他/r 年龄/nt 相差无几/i 的/u 孩子/n 的/u 教室/n 时/nt ，/w 一/m 声/n “/w 起立/v ”/w ，/w 吓/v 得/u 他/r 没有/v 看清/v 门槛/n ，/w 摔/v 了/u 一/m 跤/n ，/w 嘴上/nl 鼓起/v 了/u 大/a 泡/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     但是/c ，/w 这个/r 门槛/n 虽然/c 不/d 容易/a 越过/v ，/w 却是/vl 个/q 重要/a 的/u 门槛/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     从此/d ，/w 韩美林/nh 同/p 美术/n 、/w 绘画/n 结下/v 了/u 终身/n 的/u 不解之缘/i 。/w 
		
			
                                        493
                                     小学/n 执/v 教鞭/n 三/m 年/nt ，/w 教/v 美术/n ，/w 自/r 教/v 自学/v ，/w 有/v 了/u 新/a 的/u 起点/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     虽然/c 才/d 十几/m 岁/nt 便/d 出版/v 了/u 《/w 绘画/n 基本/a 知识/n 》/w 一/m 书/n ，/w 并/c 同/p 别人/r 合作/v ，/w 出版/v 了/u 《/w 小学/n 图画/n 参考/v 资料/n 》/w 。/w 
		
			
                                        495
                                     他/r 的/u 美学/n 视野/n 更/d 扩大/v 了/u 。/w 
		
			
                                        496
                                     他/r 需要/v 深造/v 的/u 愿望/n 迫切/a 了/u 。/w 
		
			
                                        497
                                     他/r 需要/v 美/a 的/u 学问/n ，/w 美/a 的/u 技巧/n 。/w 
		
			
                                        498
                                     一九五五/m 年/nt ，/w 韩美林/nh 以/p 同等学历/n ，/w 考进/v 北京中央美术学院/ni 工艺美术系/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     “/w 如果/c 没有/v 体积/n 、/w 比例/n 、/w 色彩/n 的/u 学问/n ，/w 没有/v 灵敏/a 的/u 手/n ，/w 最/d 强烈/a 的/u 感情/n 也是/vl 瘫痪/v 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        500
                                     “/w 艺术家/n 要/vu 打动/v 人心/n ，/w 却/d 由于/c 他们/r 没有/v 经过/p 严格/a 的/u 训练/v ，/w 而/c 时时/d 暴露/v 他们/r 的/u 弱点/n 。/w ”/w 
		
	