
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     由于/c 信息/n 收集/v 渠道/n 多/a ，/w 处理/v 及时/a ，/w 决策/n 果断/a ，/w 使/v 该/r 厂/n 抓住/v 了/u 有利/a 时机/n ，/w 防止/v 了/u 盲目/a 生产/v 的/u 损失/v ，/w 在/p 市场/n 上/nd 羸/v 得了/v 优势/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     第/h 五十六/m 届/q 中国出口商品交易会/ni 开幕/v 一/m 周/nt 来/u ，/w 到/v 昨日/nt 下午/nt ，/w 天津/ns 口岸/n 出口/v 成交/v 已/d 达/v 四千/m 多/m 万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     有的/r 出口/v 商品/n 出现/v 供不应求/i 情况/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     本市/n 出口/n 成交/v 较/d 好/a 的/u 商品/n 有/v ：/w 棉纱/n 、/w 棉布/n 、/w 呢绒/n 、/w 棉/n 涤纶/n 、/w 混纺/v 布/n 、/w 葵花籽/n 油/n 、/w 蓖麻/n 籽/n 、/w 布/n 服装/n 、/w 干果/n 、/w 成药/n 、/w 草/n 制品/n 等/u 。/w 
		
			
                                        5
                                     兔毛/n 、/w 细/a 尾/n 毛/n 、/w 塑料/n 窗纱/n 、/w 油毡/n 等/u 供不应求/i 。/w 
		
			
                                        6
                                     不锈钢/n 餐具/n 成交/v 已/d 达/v 二百/m 多/m 万/m 打/q 。/w 
		
			
                                        7
                                     玻璃/n 器皿/n 成交/v 数量/n 在/p 整个/a 广交会/j 轻工/j 交易/n 团内/nl 名列前茅/i 。/w 
		
			
                                        8
                                     最近/nt ，/w 天津自行车厂/ni 生产/v 的/u 飞鸽牌/ni 自行车/n 在/p 联邦德国科隆市/ns 参加/v 了/u 第/h 十六/m 届/q 世界/n 两/m 轮/n 车/n 博览会/n ，/w 受到/v 了/u 来自/v 世界/n 各国/n 人士/n 的/u 关注/v 和/c 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     世界/n 两/m 轮/n 车/n （/w 自行车/n 、/w 摩托车/n ）/w 博览会/n 每年/nt 举行/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        10
                                     本/r 届/q 博览会/n 有/v 美国/ns 、/w 日本/ns 、/w 联邦德国/ns 等/u 三十/m 多/m 个/q 国家/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     我国/n 是/vl 世界/n 上/nd 的/u &quot;/w 自行车/n 王国/n &quot;/w ，/w 天津自行车厂/ni 生产/v 的/u 飞鸽牌/ni 自行车/n 代表/v 我国/n 自行车/n 制造/v 水平/n 参加/v 展出/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     这次/r 展出/v 了/u 三/m 种/q 型号/n 最/d 新型/a 的/u 飞鸽牌/ni 高级/a 轻便/a 自行车/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     展台/n 前/nd 门庭若市/i ，/w 来自/v 世界/n 各国/n 的/u 十九万/m 观众/n 前往/v 参观/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     通过/p 参加/v 两/m 轮/n 车/n 博览会/n ，/w 不仅/c 看到/v 了/u 世界/n 自行车/n 发展/v 的/u 趋势/n ，/w 而且/c 了解/v 到/v 国际/n 市场/n 的/u 信息/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     市重点/n 技改/j 项目/n -/w ─/w 天津华欣毛纺织厂/ni 、/w 天津床单厂/ni 床单/n 印染/v 整理/v 生产线/n 、/w 第一染整厂/ni 低/a 弹/n 仿/v 毛/n 印染/v 后/nd 整理/v 车间/n 等/u 三/m 项/q 工程/n ，/w 于/p 昨日/nt 建成/v 并/c 全面/a 投入/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     华欣毛纺织厂/ni 是/vl 我/r 市/n 最大/a 的/u 粗/a 纺/v 呢绒/n 厂/n ，/w 全面/a 投产/v 以后/nt ，/w 年/nt 生产/v 粗/a 纺/v 呢绒/n 二百六十/m 多/m 万/m 米/q ，/w 全年/nt 税利/n 将/d 达到/v 一千五百/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        17
                                     天津床单厂/ni 印染/v 整理/v 生产线/n ，/w 是/vl 采用/v 国外/nl 先进/a 的/u 主机/n 和/c 国内/nl 辅/v 机/n 配套/v 形成/v 的/u 生产线/n ，/w 工艺/n 技术/n 达到/v 国内/nl 先进/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     这/r 条/q 生产线/n 投产/v 后/nd ，/w 每年/nt 将/d 生产/v 中/nd 、/w 高档/a 床单/n 布/n 五百/m 到/v 八百万/m 米/q 。/w 
		
			
                                        19
                                     第一染整厂/ni 低/a 弹/n 仿/v 毛/n 印染/v 后/nd 整理/v 车间/n 于/p 去年/nt 破土/v 兴建/v ，/w 由于/c 这个/r 厂/n 的/u 工程/n 技术人员/n 和/c 职工/n 的/u 奋力/v 拚搏/v ，/w 使/v 整个/a 工程/n 仅/d 用/v 了/u 一/m 年/nt 时间/n 就/d 胜利/v 完成/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     这/r 三/m 项/q 工程/n 的/u 投产/v ，/w 将/d 为/p 丰富/v 纺织品/n 市场/n ，/w 美化/v 人民/n 生活/n ，/w 提供/v 越来越/d 多/a 的/u 优质/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     昨天/nt 、/w 市政府办公厅/ni 召集/v 市场/n 委/n 、/w 市/n 建委/j 、/w 市容/n 委/n 、/w 工商局/n 、/w 公安局/n 、/w 环卫局/n 、/w 市政/n 工程局/n 等/u 有关/v 部门/n 负责人/n ，/w 对/p 计划/v 在/p 市内/nl 六/m 个/q 区/n 新建/v 的/u 各/r 类/n 交易/n 市场/n 进行/v 了/u 认真/a 协商/v ，/w 当即/d 选定/v 了/u 十二/m 处/n 市场/n 新址/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     至此/v ，/w 今年/nt 内/nd 预计/v 建成/v 二十/m 处/n 市场/n 的/u 选址/v 问题/n 已/d 全部/n 落实/v ，/w 为/p 发展/v 商品经济/n ，/w 方便/a 人民/n 生活/n 又/d 开辟/v 了/u 新/a 场地/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     市政府/ni 在/p 关于/p 一九八四/m 年/nt 改善/v 城市/n 人民/n 生活/n 十/m 项/q 工作/n 的/u 决定/v 中/nd 提出/v 要/vu 在/p 今年/nt 内/nd 新建/v 二十/m 处/n 各/r 类/n 交易/n 市场/n ，/w 除了/p 已/d 建成/v 的/u 八/m 处/n 以外/nd ，/w 其他/r 市场/n 在/p 选址/v 上/nd 遇到/v 了/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     为此/c ，/w 市政府办公厅/ni 日前/nt 召集/v 有关/v 部门/n 进行/v 了/u 实地/d 勘察/v ，/w 昨天/nt 本着/p 既/c 有利于/v 发展/v 商品经济/n 、/w 方便/a 群众/n ，/w 又/d 尽量/d 不/d 影响/v 交通/n 、/w 绿化/v 等/u 原则/n ，/w 互相/d 协商/v ，/w 达成/v 了/u 一致/a 意见/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     昨天/nt ，/w 市/n 首届/n 律师/n 代表大会/n 在/p 友谊/n 俱乐部/n 召开/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     市委/j 书记/n 、/w 代/v 市长/n 吴振/nh 等/u 出席/v 并/c 讲话/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     本市/n 自/p 一九七九/m 年/nt 恢复/v 律师/n 制度/n 以来/nt ，/w 先后/d 建立/v 了/u 二十/m 个/q 法律/n 顾问/n 处/n ，/w 律师/n 队伍/n 不断/d 发展/v 壮大/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     到/v 目前/nt 为止/v ，/w 全/a 市/n 已/d 有/v 律师/n 四百三十五/m 人/n ，/w 其中/nd 专职/n 律师/n 二百七十五/m 人/n ，/w 兼职/v 律师/n 一百四十八/m 人/n ，/w 特邀/v 律师/n 十二/m 人/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     他们/r 分别/d 在/p 市/n 、/w 区/n 、/w 县/n 各/r 法律/n 顾问/n 处/n ，/w 积极/a 为/p 社会/n 各/r 单位/n 和/c 广大/a 群众/n 提供/v 法律/n 帮助/v ，/w 为/p 加强/v 法制/n 建设/n 和/c 经济/n 建设/n 发挥/v 了/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     吴振/nh 代/v 市长/n 在/p 讲话/n 中/nd 充分/a 肯定/v 了/u 广大/a 律师/n 在/p 加强/v 法制/n 建设/n ，/w 维护/v 法律/n 尊严/n ，/w 促进/v 经济/n 建设/v 等/u 方面/n 所/u 取得/v 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     他/r 说/v ，/w 全/a 党/n 全民/n 都/d 应该/vu 自觉/a 地/u 支持/v 律师/n 工作/n ，/w 帮助/v 律师/n 履行/v 职责/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     任何/r 轻视/v 律师/n 工作/n 的/u 观念/n 都/d 是/vl 错误/a 的/u ，/w 任何/r 责难/v 、/w 阻挠/v 律师/n 工作/n 的/u 做法/n 都/d 是/vl 违法/v 行为/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     律师/n 是/vl 我们/r 政法/j 队伍/n 中/nd 一/m 支/q 重要/a 力量/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     我们/r 要/vu 总结/v 经验/n ，/w 形成/v 和/c 健全/v 社会主义/n 国家/n 的/u 律师/n 制度/n ，/w 使/v 其/r 更加/d 完善/v 和/c 提高/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     市/n 首届/n 律师/n 代表大会/n 将/d 讨论/v 通过/p 律师/n 协会/n 章程/n ，/w 选举/v 产生/v 首届/n 律师/n 协会/n 机构/n 领导/n 成员/n ，/w 成立/v 天津市律师协会/ni 。/w 
		
			
                                        36
                                     昨晚/nt ，/w 蓟县县政府/ni 负责人/n 在/p 介绍/v 蓟县/ns 开发性/n 建设/n 规划/v 时/nt 对/p 十/m 多/m 个/q 新闻/n 单位/n 的/u 记者/n 说/v ，/w 蓟县/ns 将/d 建成/v 京东/ns 综合/v 配套/v 游览区/n 、/w 欢迎/v 各方/n 投资/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     蓟县/ns 综合/v 配套/v 游览区/n 由/p 古长城/ns 、/w 盘山/ns 、/w 翠屏湖/ns 、/w 独乐寺/ns 和/c 白塔/ns 四/m 个/q 风景区/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     蓟县/ns 境内/nl 山水/n 相间/v ，/w 风景/n 秀丽/a ，/w 有/v 许多/a 名胜古迹/i 。/w 
		
			
                                        39
                                     但是/c 一直/d 没有/d 得到/v 综合/v 开发/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     以/p 修复/v 古长城/ns 为/vl 先导/n ，/w 蓟县/ns 风景区/n 综合/v 开发/v 拉开/v 了/u 序幕/n ，/w 古长城/ns 将/d 修复/v 八/m 华里/q 城墙/n ，/w 以及/c 敌楼/ns 、/w 凤凰楼/ns 、/w 黄崖关/ns 城楼/n 等/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     盘山/ns 风景区/n 将/d 修复/v 少林寺/ns 、/w 万松寺/ns 等/u 七/m 座/q 庙宇/n 和/c 静寂/a 山庄/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     环山/v 抱/v 水/n 的/u 十万/m 亩/q 翠屏湖/ns 是/vl 游览/v 和/c 度假/v 胜地/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     蓟县政府/ni 将/d 实行/v 开放/v 政策/n ，/w 允许/v 沿/p 湖/n 利用/v 山坡/n 、/w 山顶/nl 适当/a 建设/v 度假村/n 和/c 疗养院/n ；/w 并/c 在/p 沿/p 湖/n 北岸/nl 兴建/v 跑马场/n 、/w 高尔夫球/n 场/n 等/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     在/p 水/n 上/nd 开设/v 游艇/n 和/c 水/n 上/nd 自行车/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     另外/c ，/w 县城/n 风景区/n 除/p 修复/v 千岁白塔/ns 和/c 独乐寺/ns 以外/nd ，/w 继续/v 修复/v 鲁班庙/ns 、/w 孔庙/ns 、/w 关帝庙/ns 等/u 古建筑/n ，/w 还/d 将/d 配套/v 建设/v 一些/m 生活/n 服务/v 设施/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     以上/nd 风景区/n 建成/v 后/nd ，/w 就/d 可以/vu 形成/v 以/p 蓟县县城/ns 为/vl 中心/n 的/u 京东/ns 游览区/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     由/p 中央绿化委员会/ni 组织/v 的/u 京/j 、/w 津/j 、/w 沪/j 三/m 市/n 绿化/v 对口/v 检查团/n ，/w 昨天/nt 上午/nt 结束/v 了/u 在/p 我/r 市/n 的/u 检查/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     检查团/n 在/p 津/j 期间/nt ，/w 对/p 我/r 市/n 的/u 部分/n 公园/n 、/w 苗圃/n 、/w 花圃/n 、/w 风景区/n 、/w 街道/n 和/c 居民区/n 绿地/n 以及/c 工厂/n 、/w 机关/n 、/w 部队/n 、/w 学校/n 、/w 医院/n 和/c 农村/n 的/u 绿化/v 进行/v 了/u 为期/v 五/m 天/nt 的/u 检查/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     市委/j 书记/n 、/w 代/v 市长/n 吴振/nh 等/u 领导/n 同志/n 与/c 率团/v 检查/v 的/u 中央绿化委员会/ni 负责人/n 以及/c 北京/ns 、/w 上海/ns 、/w 湖北/ns 、/w 广州/ns 、/w 武汉/ns 、/w 南京/ns 等/u 有关/v 部门/n 的/u 负责/v 同志/n 进行/v 了/u 座谈/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     我/r 市绿化委员会/ni 向/p 中央/n 绿化/v 检查团/n 汇报/v 了/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     在/p 全国/n 第/h 四/m 次/q 用户/n 座谈会/n 上/nd ，/w 一/m 批/q 先进/a 企业/n 的/u 代表/n 认为/v ，/w 现在/nt 我国/n 工业/n 企业/n 普遍/a 以/p &quot;/w 三包/j &quot;/w 来/vd 弥补/v 质量/n 低/a 的/u 弱点/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     这/r 虽/c 比/p &quot;/w 货物/n 出门/v ，/w 概不/d 退换/v &quot;/w 前进/v 了/u 一/m 大步/n ，/w 但/c 仍/d 不能/vu 很/d 好/a 保证/v 用户/n 在/p 产品/n 质量/n 上/nd 不/d 吃亏/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     天探/j 的/u 做法/n 为/p 确保/v 产品/n 质量/n 提供/v 了/u 一套/mq 更为/d 积极/a 和/c 有效/a 的/u 新鲜/a 经验/n ，/w 这/r 是/vl 生产/v 经营/v 上/nd 一/m 项/q 令人鼓舞/i 的/u 改革/n ，/w 值得/v 推广/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     兰州炼油厂/ni 、/w 上海无线电四厂/ni 等/u 二十七/m 家/q 先进/a 企业/n 在/p 向/p 全国/n 工业/n 企业/n 发出/v 的/u 倡议书/n 中/nd 提出/v ，/w 深入/a 推行/v 全面/a 质量/n 管理/v ，/w 建立/v 质量/n 保证/v 体系/n ，/w 保证/v 向/p 用户/n 提供/v 优质/n 产品/n ，/w 质量/n 不好/a 的/u 产品/n 概不/d 出厂/v ；/w 克服/v 重/v 主机/n 轻/v 配件/n 的/u 观点/n ，/w 确保/v 优质/n 配件/n 的/u 及时/d 供应/v ；/w 积极/a 培训/v 服务/v 人员/n ，/w 建立/v 服务/v 网点/n ，/w 定期/v 召开/v 用户/n 座谈会/n ，/w 重视/v 信息/n 反馈/v ，/w 搞好/v 售后服务/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     有/v 条件/n 企业/n 应/vu 从实际出发/i ，/w 制订/v &quot;/w 三/m 保/v &quot;/w 措施/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     运用/v 报纸/n 开展/v 批评/v ，/w 对于/p 密切/a 党/n 与/c 群众/n 的/u 联系/n ，/w 推动/v 各项/r 工作/n ，/w 有/v 其/r 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     严肃/a 认真/a 地/u 对待/v 报纸/n 批评/v ，/w 虚心/a 听取/v 意见/n ，/w 知错/v 改错/v ，/w 很/d 值得/v 提倡/v ，/w 应当/vu 肯定/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     但/c 切忌/v 两/m 副/q 面孔/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     即/v 对待/v 报纸/n 批评/v 是/vl 一/m 副/q 面孔/n ，/w 对待/v 群众/n 批评/v 是/vl 另/r 一/m 副/q 面孔/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     有些/m 单位/n 不/d 讲/v 信誉/n ，/w 缺乏/v 职业道德/n ；/w 有些/m 单位/n 的/u 工作人员/n 玩忽职守/i ，/w 不负/v 责任/n ；/w 有些/m 单位/n 的/u 服务员/n 态度/n 恶劣/a ，/w 作风/n 蛮横/a 。/w 
		
			
                                        61
                                     当/p 群众/n 提出/v 批评/v 时/nt ，/w 这些/r 单位/n 的/u 领导/n 要么/c 不肯/vu 认错/v ；/w 要么/c 为/p 其/r 部属/n 护短/v ；/w 群众/n 无奈/a ，/w 投书/v 报社/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     一旦/d 发表/v ，/w 这些/r 单位/n 的/u 领导/n 面孔/n 立即/d 一/d 变/v ，/w 又是/vl 表示/v &quot;/w 虚心/a 接受/v 批评/v &quot;/w ，/w 又是/vl &quot;/w 严肃/a 处理/v &quot;/w ，/w 甚至/d 不惜/v 兴师动众/i ，/w 登门/v 道歉/v ，/w 好不/d 热闹/a 。/w 
		
			
                                        63
                                     报纸/n 版面/n 有限/a ，/w 群众/n 意见/n 能/vu 上报/v 的/u 总是/d 少数/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     衡量/v 批评/v 意见/n 的/u 对/a 与/c 错/a ，/w 应从/v 意见/n 本身/n 来/vd 确定/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     群众/n 意见/n 对/a ，/w 就/d 应/vu 象/p 对待/v 报纸/n 批评/v 那样/r 严肃/a 、/w 谦虚/a ，/w 切实/a 改进/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     这样/r ，/w 才/d 有利于/v 形成/v 一/m 种/q &quot;/w 不/d 唯/d 上/v ，/w 不/d 唯/d 报/v &quot;/w ，/w &quot;/w 只/d 唯/d 实/a &quot;/w 的/u 风气/n ，/w 使/v 批评与自我批评/v 的/u 风气/n 得以/vu 发扬/v ，/w 使/v 我们/r 各项/r 工作/n 得以/vu 及时/a 改进/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     昨天/nt ，/w 从/p 苏州/ns 专程/d 来/vd 津/j 的/u 得月楼菜馆/ni 代表/n 与/c 即将/d 开业/v 的/u 南市食品街得月楼菜馆/ni 签订/v 了/u 联合/v 经营/v 协议书/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     苏州得月楼/ni 始建于/v 明朝/nt ，/w 是/vl 个/q 老店/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     这/r 家/q 菜馆/n 以/p 独特/a 的/u 烹调/v 技艺/n 和/c 口味/n 适中/a 的/u 风格/n ，/w 在/p 全国/n 享有盛誉/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     特别/d 是/vl 他们/r 经营/v 的/u 白汁桂鱼/nz 、/w 松鼠桂鱼/nz 、/w 得月童鸡/nz 等/u 具有/v 独特/a 风味/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     在/p 津/j 联合/v 经营/v 的/u 菜馆/n ，/w 其中/nd 灶/n 、/w 墩/n 、/w 冷/a 荤/n 等/u 重要/a 工种/n 全部/n 由/p 苏州得月楼/ni 选派/v 优秀/a 厨师/n 操作/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     北京市东四人民市场/ni 利用/v 市场/n 中院/nl 的/u 间隙/n 地带/n 开办/v 了/u 廉价/n 商品/n 一条街/n ，/w 主要/a 销售/v 各种/r 廉价/n 的/u 日用百货/n 、/w 针织品/n 、/w 鞋帽/n 和/c 服装/n 等/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     廉价/n 商品/n 的/u 价格/n 一般/a 比/p 通常/d 商品/n 低/v 百/m 分之/u 三十/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     中国科学院声学研究所/ni 同/c 北京医学院泌尿外科研究所/ni 合作/v ，/w 研制/v 成功/v 的/u ＵＬ/ws -/w -/w 型/n 液/n 电/n 膀胱/n 碎石/n 仪/n ，/w 经/v 对/p 膀胱/n 结石/n 患者/n 临床/v 应用/v ，/w 有效率/n 达/v 百分之百/i 。/w 
		
			
                                        75
                                     这/r 种/q 液/n 电/n 膀胱/n 碎石/n 仪/n 是/vl 在/p 膀胱/n 镜/n 直视/v 下/nd ，/w 经/v 尿道/n 在/p 膀胱/n 内/nd 将/p 结石/n 粉碎/v ，/w 再/d 用/p 蒸馏水/n 将/p 结石/n 碎/a 粒/n 冲出/v 体外/nl 的/u 。/w 
		
			
                                        76
                                     用/p 此法/n 不用/d 开刀/v ，/w 病人/n 无/v 痛苦/a 。/w 
		
			
                                        77
                                     江苏广播电视大学连云港分校/ni 对/p 教学/v 管理/v 办法/n 实行/v ，/w 由/p 办学/v 单位/n 、/w 选送/v 单位/n 和/c 学生/n 三/m 方/n 签字/v 的/u 学生/n 学习/v 责任/n 合同制/n ，/w 合同/n 对/p 办学/v 单位/n 、/w 教师/n 、/w 学生/n 本人/n 和/c 选送/v 单位/n 应/vu 负/v 的/u 职责/n 、/w 义务/n 都/d 作/v 了/u 具体/a 规定/v ，/w 并/c 规定/v 了/u 奖/v 、/w 惩办/v 法/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     武汉/ns 试行/v &quot;/w 非/d 邮/v &quot;/w 发行/v 业务/n  武汉市邮政局/ni 在/p 一个/mq 区/n 邮局/n 进行/v &quot;/w 非/d 邮/v &quot;/w 发行/v 业务/n 试点/v ，/w 旨/n 在/p 改变/v 报刊/n 发行/v 只有/c 官办/v 单一/a 渠道/n 的/u 状况/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        79
                                     非/d 邮/v &quot;/w 发行/v ，/w 就是/d 在/p 不/d 影响/v 报刊/n 杂志/n 正常/a 发行/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 邮局/n 与/c 报刊/n 杂志社/n 直接/a 挂钩/v ，/w 将/p 报刊/n 杂志/n 批/v 销/v 给/p 当地/n 有/v 营业/v 执照/n 的/u 个体/n 报刊/n 零售/v 户/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     目前/nt ，/w 这个/r 邮局/n 已/d 同/p 全国/n 七十/m 多/m 家/q 报刊/n 杂志社/n 建立/v 了/u 联系/n ，/w 通过/p &quot;/w 非/d 邮/v &quot;/w 发行/v 的/u 报刊/n 杂志/n ，/w 少/a 的/u 几千/m 份/q ，/w 多/a 的/u 近/v 十万/m 份/q 。/w 
		
			
                                        81
                                     《/w 上海经济信息/ni 》/w 最近/nt 发表/v 文章/n 认为/v ：/w 上海/ns 今后/nt 服装/n 流行/v 趋势/n 将/d 出现/v 六/m 个/q 特点/n ：/w 即/v 以/p 西装/n 热/a 为/vl 中心/n 的/u 新/a 潮流/n ，/w 促进/v 了/u 中/nd 、/w 青年/n 服装/n 的/u 更新/v 和/c 童装/n 的/u 创新/v ；/w 组合式/n 和/c 多功能/n 服装/n 将/d 大/d 受/v 欢迎/v ；/w 分类/v 细/a 、/w 时装/n 化/v 趋向/n 日益/d 明朗/a ，/w 流行色/n 由/p 中性/n 色/n 向/p 原色/n 过渡/v ；/w 新/a 款式/n 在/p 社会/n 生活/n &quot;/w 热/a &quot;/w 中/nd 源源/d 涌现/v ；/w 顾客/n 选购/v 服装/n 由/p 重/v 价格/n 转向/v 重/v 款式/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     ＤＨ/ws ３１１/m -/w １/m 型/n ＣＭＯＳ/ws 数字/n 集成电路/n 自动/a 测试仪/n 在/p 国营/v 天津东海无线电厂/ni 研制/v 成功/a ，/w 于/p 昨天/nt 通过/p 技术/n 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     这/r 种/q 自动/a 测试仪/n 解决/v 了/u 长期/nt 未能/vu 解决/v 的/u 测试/v ＣＭＯＳ/ws 电路/n 中/nd 要求/v 速度/n 快/a 与/c 测试/v 项目/n 多/a 而/c 难/a 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     实现/v 了/u 自动/a 、/w 全面/a 、/w 快速/a 地/u 测试/v ＣＭＯＳ/ws 电路/n ，/w 测/v 一片/mq 元件/n 仅/d 需/v 两/m 秒/q 钟/n ；/w 不仅/c 能/vu 验证/v 器件/n 逻辑/n 功能/n ，/w 而且/c 能/vu 自动/a 测试/v 元件/n 的/u 直流/v 参数/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     体院/j 北/nd 住宅区/n 利用/v 地热/n 采暖/v 试点/v 工程/n ，/w 采用/v 的/u 暖气/n 恒温/n 调节/v 阀/n ，/w 首批/n 三千/m 只/d 已/d 于/p 昨日/nt 在/p 本市/n 仪表五厂/ni 开始/v 组装/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     明/nt 起/v 将/d 陆续/d 运往/v 安装/v 地点/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     仪表五厂/ni 保证/v 十一月/nt 十五/m 日/nt 以前/nt ，/w 将/d 全部/n 安装/v 完毕/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     本市/n 珠算协会/ni 昨日/nt 公布/v 了/u 一九八四/m 年度/nt 珠算/n 技术/n 能手/n 选拔赛/n 结果/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     年/nt 仅/d 二十/m 岁/q 的/u 天津食品进出口分公司财会科/ni 干部/n 刁嘉荣/nh 独得/v 个人/n 全能/a 和/c 乘/v 算/v 两/m 项/q 冠军/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     塘沽区第一职业中学/ni 学生/n 吴立新/nh 、/w 李青聿/nh 分别/d 获得/v 加/v 减/v 算/v 和/c 除/v 算/v 冠军/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     外贸局/n 荣获/v 团体/n 第一/m 名/q 。/w 
		
			
                                        92
                                     日本色彩研究所/ni 理事长/n 细野尚志/nh 和/c 第一/m 技术/n 部长/n 平井敏夫/nh ，/w 应/v 天津科技对外交流中心/ni 和/c 天津美术学院/ni 邀请/v ，/w 昨日/nt 到/v 津/j 讲学/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     六十九/m 岁/q 高龄/n 的/u 细野/nh 先生/n 长期/nt 从事/v 色彩/n 研究/v 、/w 设计/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     这次/r 他/r 与/c 平井敏夫/nh 将/d 在/p 美院/j 就/p 「/w 色彩/n 的/u 历史/n 」/w 、/w 「/w 产品/n 的/u 色彩/n 」/w 等/u 问题/n 进行/v 义务/a 讲学/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     据/p 塔斯社/ni 和/c 苏联/ns 中央电视台/ni 报道/v ，/w 苏联/ns １７/m 日/nt 举行/v 全民公决/v 的/u 初步/a 结果/n 表明/v ，/w 投票/v 的/u 多数/n 公民/n 赞成/v 保留/v 联盟/n ，/w 保持/v 苏联/ns 的/u 统一/v 与/c 完整/a 。/w 
		
			
                                        96
                                     近年来/nt 苏联/ns 国内/nl 民族/n 情绪/n 和/c 分立/v 主义/n 倾向/n 抬头/v ，/w 一些/m 加盟共和国/ns 当局/n 提出/v 了/u 脱离/v 苏联/ns 而/c 独立/v 出去/vd 的/u 要求/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     于是/c ，/w 出现/v 了/u 是否/d 要/vu 保留/v 联盟/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     去年/nt １２/m 月/nt 召开/v 的/u 苏联/ns 第/h ４/m 次/q 人代会/j 决定/v 由/p 享有/v 选举权/n 的/u １８/m 岁/nt 以上/nd 的/u 公民/n 通过/p 全民/n 投票/v 来/vd 决定/v 是否/d 保留/v 联盟/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     塔斯社/ni 和/c 苏联/ns 中央电视台/ni 今天/nt 报道/v ，/w 中亚/j 的/u 共和国/n 投票/v 率/k 高达/v 百/m 分之/u 八十八/m 点/n 二/m 至/v 百/m 分之/u 九十七/m 点/n 七/m ，/w 参加/v 投票/v 者/k 的/u 绝大多数/n 赞成/v 保留/v 联盟/n ，/w 例如/v 哈萨克/ns 有/v 百/m 分之/u 九十四/m 点/n 一/m 的/u 人/n 赞成/v 保留/v 联盟/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     苏联/ns 第二/m 大/a 加盟共和国/ns 乌克兰/ns 有/v 百/m 分之/u 八十/m 点/n 二/m 的/u 人/n 参与/v 投票/v ，/w 当地/n 公决/v 委员会/n 估计/v ，/w 多数/n 赞成/v 保留/v 联盟/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     白俄罗斯/ns 百/m 分之/u 八十三/m 点/n 三/m 的/u 人/n 投票/v ，/w 其中/nd 百/m 分之/u 八十二/m 点/n 六/m 赞成/v 保留/v 联盟/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     占/v 全国/n 人口/n 的/u 二/m 分之/u 一/m 以上/nd 的/u 俄罗斯/ns 联邦/n 有/v ８８/m 个/q 选区/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     从/p 已知/v 初步/a 结果/n 的/u １２/m 个/q 选区/n 看/v ，/w 百/m 分之/u 七十四/m 的/u 人/n 赞成/v 保留/v 联盟/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     即使/c 在/p 反对/v 联盟/n 的/u 宣传/v 影响/v 较/d 大/a 的/u 莫斯科/ns 和/c 列宁格勒/ns ，/w 投票/v 率/k 也/d 近/a 百/m 分之/u 七十/m ，/w 其中/nd 一半/m 以上/nd 投/v 赞成票/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     有/v 六/m 个/q 加盟共和国/ns 的/u 当局/n 反对/v 全民公决/v ，/w 其/r 人口/n 共/d 占全/v 苏/j 百/m 分之/u 七/m 点/n 三/m 。/w 
		
			
                                        106
                                     但/c 这些/r 共和国/n 仍/d 有/v 不少/a 居民/n 冲破/v 人为/a 的/u 障碍/n 参加/v 公决/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     苏联/ns 最大/a 的/u 加盟共和国/ns 俄罗斯/ns 联邦/n 在/p 举行/v 全民公决/v 的/u 同时/c 还/d 就/p 该/r 共和国/n 是否/d 设立/v 总统/n 职位/n 的/u 问题/n 进行/v 了/u 投票/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     全国/n 的/u 最终/d 结果/n 预计/v ２０/m 日/nt 揭晓/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     据/p 以色列/ns 报纸/n 报道/v ，/w 德国/ns 同意/v 在/p 今后/nt ５/m 年内/nt 向/p 以色列/ns 增加/v 提供/v ５０/m 亿/m 美元/n 的/u 援助/v ，/w 以/p 帮助/v 安置/v 犹太/ns 移民/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     这/r 项/q 协议/n 是/vl 以色列/ns 外长/j 戴维&#183;利维/nh 最近/nt 访问/v 德国/ns 时/nt 达成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     利维/nh １７/m 日/nt 说/v ，/w 德/n 一/m 以/p 经济/n 委员会/n 将/d 在/p ３/m 周内/nt 举行/v 会议/n ，/w 安排/v 这/r 一/m 协议/n 的/u 实施/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     据/p 报道/v ，/w 去年/nt 以来/nt ，/w 已/d 有/v 大约/d １８/m 万/m 苏联/ns 犹太/ns 移民/n 抵达/v 以色列/ns ，/w 估计/v ，/w 到/v 今年/nt 年底/nt ，/w 这/r 一/m 数字/n 将/d 达/v ４０/m 万/m 。/w 
		
			
                                        113
                                     以色列/ns 正在/d 寻求/v 美国/ns 和/c 西方/nd 国家/n 对/p 以色列/ns 安置/v 犹太/ns 移民/n 提供/v 援助/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     塞尔维亚/ns 共和国/n 议会/n １８/m 日/nt 宣布/v 解除/v 萨蓬季尤/nh （/w 科索沃自治省/ns 代表/n ）/w 担任/v 的/u 联邦/n 主席团/n 成员/n 职务/n ，/w 从而/c 使/v 南斯拉夫/ns 集体/n 总统/n -/w ─/w 联邦/n 主席团/n 处于/v 瘫痪/v 状态/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     南斯拉夫/ns 联邦/n 主席团/n 是/vl 由/p ６/m 个/q 共和国/n 和/c 两/m 个/q 自治/v 省/n 各自/r 选出/v 的/u １/m 名/n 代表/n 组成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     在/p 联邦/n 主席团/n 主席/n 约维奇/nh （/w 塞尔维亚/ns 共和国/n 代表/n ）/w 、/w 主席团/n 成员/n 布钦/nh （/w 黑山/n 共和国/n 代表/n ）/w 和/c 科斯蒂奇/nh （/w 伏伊伏丁那自治省/ns 代表/n ）/w １５/m 日/nt 宣布/v 辞职/v 后/nd ，/w 主席团/n 虽然/c 剩下/v ５/m 名/n 成员/n ，/w 尚/d 能/vu 根据/p 宪法/n 继续/v 行使/v 集体/n 总统/n 的/u 职权/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     但/c 萨蓬季尤/nh 被/p 解除/v 职务/n 后/nd ，/w 在/p 新/a 的/u 主席团/n 成员/n 未/d 被/p 选出/v 之前/nt ，/w 联邦/n 主席团/n 因/c 缺少/v 法定/a 半数/n 以上/nd 成员/n 已/d 不能/vu 正常/a 运转/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     南斯拉夫/ns 联邦/n 主席团/n 成员/n 图普尔科夫斯基/nh １８/m 日/nt 在/p 记者/n 招待会/n 上/nd 透露/v ，/w 自/p 约维奇/nh １５/m 日/nt 辞职/v 后/nd ，/w 作为/v 最高统帅/n 的/u 联邦/n 主席团/n 已/d 失去/v 同/p 人民军/n 最高/a 指挥部/n 的/u 联系/n 渠道/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     他/r 说/v ，/w 联邦/n 主席团/n 正在/d 期待/v 同/p 人民军/n 保持/v 按/v 宪法/n 规定/v 的/u 正常/a 联系/n 渠道/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     联邦/n 主席团/n １８/m 日/nt 晚/nt 发表/v 公告/n 说/v ，/w 提出/v 辞职/v 的/u 联邦/n 主席团/n 主席/n 约维奇/nh 和/c 主席团/n 成员/n 布钦/nh 在/p 各自/r 所在/n 的/u 共和国/n 议会/n 正式/a 批准/v 前/nd 仍/d 可/vu 参加/v 主席团/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     南斯拉夫/ns 联邦/n 主席团/n 目前/nt 的/u 状况/n ，/w 有可能/v 使/v 南期拉夫/nh 动荡/a 的/u 政局/n 变/v 得/u 更加/d 复杂/a 和/c 严峻/a 。/w 
		
			
                                        122
                                     孟加拉国/ns 官方/n １９/m 日/nt 宣布/v ，/w 代/v 总统/n 谢哈布丁&#183;艾哈迈德/nh １９/m 日/nt 任命/v 卡莉达&#183;齐亚/nh 为/vl 孟加拉国/ns 总理/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     卡莉达&#183;齐亚/nh 是/vl 前/nd 总统/n 拉赫曼/nh 的/u 遗孀/n 、/w 民族主义/n 党/n 和/c 七/m 党/n 联盟/n 的/u 领袖/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     今年/nt ２/m 月/nt ２７/m 日/nt ，/w 七/m 党/n 联盟/n 在/p 孟加拉国/ns 大选/n 中/nd 获胜/v ，/w 在/p ３００/m 个/q 议席/n 中/nd 取得/v １３９/m 席/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     卡莉达&#183;齐亚/nh 将于/p ３/m 月/nt ２０/m 日/nt 宣誓/v 就职/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     她/r 是/vl 孟加拉国/ns 历史上/n 第一/m 位/q 女/n 总理/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     伊拉克/ns 议长/n 萨利赫/ns 日前/nt 接受/v 《/w 伊拉克/ns 报/n 》/w 记者/n 采访/v 时/nt 说/v ，/w 伊拉克/ns 不久/nt 将/d 举行/v 决定/v 新/a 宪法/n 的/u 全民/n 投票/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     《/w 伊拉克/ns 报/n 》/w １９/m 日/nt 援引/v 萨利赫/ns 的话/u 说/v ，/w 新/a 宪法/n 的/u 制定/v 工作/n 已经/d 接近/v 尾声/n ，/w 最后/n 一/m 步/n 便是/vl 马上/d 要/vu 举行/v 的/u 全民/n 投票/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     制定/v 新/a 宪法/n 的/u 目的/n 是/vl 要/vu 在/p 伊拉克/ns 建立/v &quot;/w 民主/a 社会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        130
                                     伊拉克/ns 总统/n 萨达姆&#183;侯赛因/nh １６/m 日/nt 发表/v 全国/n 广播/v 讲话/v 时/nt 曾/d 一再/d 声称/v 要/vu 改组/v 政府/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     法国/ns 政府/n 最近/nt 决定/v 拨款/v １/m 亿/m 法郎/n ，/w 对/p 经受/v 七/m 、/w 八/m 百年/nt 风雨/n 侵蚀/v ，/w 现/v 已/d 呈现/v 出/vd 老态龙钟/i 神态/n 的/u 巴黎圣母院/n 进行/v 修缮/v ，/w 以还/nt 其/r 昔日/nt 风姿/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     一/m 期/nt 修缮/v 工程/n 的/u 重点/n 是/vl 修缮/v 巴黎圣母院/n 受损/v 最/d 严重/a 的/u 南侧/nd 外墙/n ，/w 估计/v 将/d 有/v 一半/m 残缺不全/i 的/u 石砖/n 为/p 新/a 的/u 石砖/n 所/u 替代/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     预计/v 整个/a 修缮/v 工程/n 将/d 延续/v １０/m 年/nt 左右/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     巴黎圣母院/n 是/vl 座/q 具有/v 哥特式/n 建筑/v 风格/n 的/u 大/a 教堂/n ，/w 始建于/v １１６３/m 年/nt ，/w １２４５/m 年/nt 竣工/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     １８０４/m 年/nt 拿破仑/nh 的/u 加冕/v 典礼/n 、/w １９７０/m 年/nt 戴高乐/nh 将军/n 葬礼/n 等/u 一些/m 隆重/a 的/u 宗教/n 仪式/n 均/d 在/p 此/r 举行/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     １９３１/m 年/nt ，/w 法国/ns 大/a 文豪/n 雨果/nh 曾/d 以/p 发生/v 在/p 这/r 座/q 教堂/n 的/u 故事/n 为/vl 题材/n ，/w 写出/v 了/u 不朽/v 名著/n 《/w 巴黎圣母院/n 》/w ，/w 歌颂/v 生活/n 在/p 社会/n 底层/n 的/u 人民/n 纯朴/a 无邪/a 、/w 揭露/v 宗教/n 虚伪/a 残忍/a 。/w 
		
			
                                        137
                                     如今/nt ，/w 巴黎圣母院/n 已/d 成为/v 与/c 卢浮宫/n 、/w 埃菲尔铁塔/n 齐名/v 的/u 巴黎/ns ３/m 大/a 游览/v 观光/v 点/n ，/w 每年/nt 接纳/v 游客/n 达/v １１００/m 万/m 人次/q 。/w 
		
			
                                        138
                                     据/p 塔斯社/ni １８/m 日/nt 报道/v ，/w 苏联/ns 总统/n 戈尔巴乔夫/nh １６/m 日/nt 在/p 会见/v 国内/nl 经济界/n 人士/n 时/nt 指出/v ，/w 防止/v 经济/n 崩溃/v ，/w 使/v 人民/n 有/v 工作/n ，/w 有/v 收入/v ，/w 不仅/c 是/vl 经济/n 任务/n ，/w 而且/c 是/vl 政治/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     他/r 说/v ，/w 目前/nt 最/d 令人/n 担心/v 的/u 是/vl 横向/a 经济/n 联系/n 在/p 继续/v 遭/v 破坏/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     今年/nt 头/n 两/m 个/q 月/nt 工业/n 产值/n 下降/v 百/m 分之/u 四/m 点/n 五/m ，/w 畜产品/n 收购量/n 减少/v 百/m 分之/u 十三/m ，/w 国家预算/n 收入/v 没有/d 完成/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     他/r 认为/v 苏联/ns 今后/nt 经济/n 工作/n 的/u 重点/n ：/w 是/vl 加快/v 国防/n 工业/n 转为/v 民用/a ，/w 为/p 发展/v 中小企业/n 创造/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     美国/ns 国务院/ni 最近/nt 提出/v 一/m 项/q 有关/p 在/p 莫斯科/ns 的/u 新/a 美国/ns 大使馆/n 的/u 最新/a 建议/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     由于/c 这/r 座/q 新/a 大使馆/n 布满/v 电子/n 窃听/v 装置/n ，/w 所以/c 美国/ns 官员/n 从未/d 进入/v 过/u 。/w 
		
			
                                        144
                                     这/r 项/q 被/p 称为/v &quot;/w 高帽/n &quot;/w 的/u 新/a 计划/n 建议/v ，/w 拆去/v 这/r 座/q 建筑物/n 的/u 顶层/nl ，/w 再/d 在/p 上面/nd 加/v 建/v 三/m 层/q 。/w 
		
			
                                        145
                                     国务院/ni 发言人/n 鲍彻/nh 说/v ，/w 国务院/ni 仍然/d 相信/v ，/w 可能/vu 最好/a 的/u 办法/n ，/w 是/vl 将/p 整/a 座/q 建筑物/n 拆去/v ，/w 重建/v 一/m 座/q 新/a 的/u 使馆/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     但/c 近/a 两/m 年/nt 国会/ni 一直/d 拒绝/v 拨款/v 完全/d 重建/v ，/w 因而/c 迫使/v 政府/n 考虑/v 采取/v 这/r 项/q &quot;/w 高帽/n &quot;/w 计划/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     国务院/ni 说/v ，/w 这/r 项/q &quot;/w 高帽/n &quot;/w 计划/n 将/d 耗资/v 二/m 亿/m 美元/n ，/w 而/c 完全/d 重建/v 一/m 座/q 大使馆/n 则/c 需要/v 三/m 亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     加/v 建/v 的/u 三/m 层/q 将/d 由/p 美国/ns 工人/n 使用/v 美国/ns 的/u 材料/n 来/vd 建成/v ，/w 所/u 需/v 材料/n 将/d 由/p 美国/ns 直接/a 及/c 通过/p 安全/a 的/u 途径/n 运去/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     以色列/ns 战斗机/n １９/m 日/nt 袭击/v 了/u 位于/v 黎巴嫩/ns 南部/nd 巴勒斯坦/ns 一/m 难民营/n 附近/n 的/u 巴解/j 游击队/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     路透社/ni 援引/v 黎巴嫩/ns 警方/n 的/u 消息/n 说/v ，/w 两/m 架/n 以色列/ns 战斗机/n １９/m 日/nt 向/p 米耶米耶/ns 难民营/n 附近/n 的/u 巴解/j 人/n 阵/n 的/u 基地/n 发射/v 了/u 数/m 枚/q 火箭/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     目击者/n 说/v ，/w 有/v ８/m 人/n ，/w 包括/v ５/m 名/n 儿童/n ，/w 在/p 空袭/v 中/nd 受伤/v ，/w 但/c 火箭/n 并/c 没有/d 击中/v 目标/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     走进/v 今天/nt 的/u 科威特大学/ni ，/w 展现/v 在/p 眼前/nl 的/u 是/vl 一片/mq 凄凉/a ：/w 空旷/a 无人/v 的/u 校园/n 里/nd ，/w 枯萎/a 的/u 树枝/n 下/nd 停放/v 着/u 几/m 辆/q 被/p 卸掉/v 轮胎/n 的/u 汽车/n ；/w 到处/nl 是/vl 鸟粪/n 和/c 垃圾/n ，/w 简直/d 无/v 插足/v 之/u 地/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     记者/n ８０/m 年代/nt 初/a 在/p 这里/r 的/u 文学院/n 进修/v 时/nt 所见所闻/i 的/u 那/r 种/q 生机盎然/i 的/u 景象/n 和/c 朗朗/a 的/u 读书声/n 已/d 不复存在/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     ３/m 月/nt １７/m 日/nt ，/w 记者/n 参观/v 访问/v 了/u 劫后/nt 的/u 科威特大学/ni 。/w 
		
			
                                        155
                                     在/p 该/r 大学/n 本部/n 的/u 校园/n 里/nd ，/w 欧麦尔&#183;萨利赫/nh 博士/n 介绍/v 说/v ，/w 建立/v 于/p １９６６/m 年/nt 的/u 科威特/ns 大学/n 有/v 医学/n 、/w 文学/n 、/w 法律/n 、/w 商业/n 、/w 经济/n 、/w 理工/j 、/w 石油/n 、/w 工程/n 和/c 教育/v 等/u 十/m 几个/mq 学院/n ，/w 分布/v 在/p ５/m 个/q 校园/n ，/w 是/vl 一/m 所/q 综合性/n 大学/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     １９９０/m 年/nt 第一/m 学期/nt 在/p 这/r 所/q 大学/n 注册/v 的/u 学生/n 有/v １/m ./w ３/m 万/m 名/n ，/w /ws 其中/nd 外国/n 学生/n 占/v 百/m 分之/u 二十五/m 。/w 
		
			
                                        157
                                     科大/j 拥有/v 一/m 支/q 数千人/n 的/u 教职员工/i 队伍/n ，/w 其中/nd 百/m 分之/u 三十五/m 是/vl 科威特/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     我们/r 首先/d 来到/v 工程/n 学院/n ，/w 看到/v 这里/r 所有/a 的/u 教室/n 、/w 宿舍/n 、/w 办公室/n 和/c 实验室/n 均/d 被/p 洗劫一空/i 。/w 
		
			
                                        159
                                     欧麦尔/nh 博士/n 说/v ：/w 「/w 伊拉克/ns 军队/n 占领/v 期间/nt ，/w 这里/r 成/v 了/u 兵营/n ，/w 所有/a 值钱/a 的/u 东西/n ，/w 包括/v 电话机/n 和/c 课桌/n 等/u 都/d 被/p 用/p 大卡车/n 拉走/v 了/u ，/w 更不用说/i 那些/r 先进/a 的/u 科研/n 、/w 实验/n 教学/v 仪器/n 设备/n 和/c 图书/n 资料/n 了/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     欧麦尔/nh 博士/n 估计/v ，/w 仅/d 工程/n 学院/n 的/u 经济/n 损失/v 就/d 达/v ６００/m 万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     他/r 痛心/a 地/u 对/p 记者/n 说/v ：/w 「/w 经济/n 损失/v 仅/d 是/vl 一个/mq 方面/n ，/w 广大/a 教职员工/i ２０/m 多年来/nt 用/p 心血/n 建立/v 起来/vd 的/u 一整套/mq 教学/v 制度/n 和/c 战争/n 给/p 师生/n 们/k 造成/v 的/u 心灵/n 创伤/n ，/w 是/vl 难以/d 用/v 金钱/n 补偿/v 的/u 。/w 
		
			
                                        162
                                     伊拉克/ns 占领/v 期间/nt 一直/d 生活/v 在/p 校内/nl 的/u 法学院/n 教授/n 哈桑&#183;阿卜杜拉/nh 告诉/v 记者/n ，/w 他/r 亲眼/d 看到/v 这里/r ３/m 个/q 学院/n 的/u 教学/v 设备/n 和/c 图书/n 资料/n 被/p 一/m 车/n 车/n 拉走/v ，/w 整整/d 拉/v 了/u 半/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        163
                                     他/r 说/v ，/w 仅/d 医学院/n 那些/r 教学/v 设备/n 就/d 价值/n １０００/m 万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     但/c 最/d 令人/n 心疼/v 的/u 是/vl 文学院/n 和/c 法学院/n 图书馆/n 里/nd 许多/a 册/q 的/u 藏书/n ，/w 其中/nd 有些/m 是/vl 孤本/n ，/w 那是/vl 多少/r 钱/n 也/d 买/v 不到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     这位/r ５８/m 岁/nt 的/u 老/a 教授/n 这时/r 不禁/d 潸然泪下/i 。/w 
		
			
                                        166
                                     ４/m 天/nt 前/nd 刚/d 从/p 国外/nl 回来/vd 的/u 科威特大学/ni 校长/n 谢艾卜&#183;阿卜杜拉&#183;谢艾卜/nh 教授/n 见到/v 记者/n 时/nt 心情/n 十分/d 沉重/a 。/w 
		
			
                                        167
                                     几/m 天/nt 来/u ，/w 他/r 每天/nt 都/d 在/p 校园/n 里/nd 查看/v ，/w 但/c 至今/d 连/p 个/q 适宜/a 的/u 办公/v 地方/n 都/d 没/d 找到/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     他/r 对/p 记者/n 说/v ，/w 大学/n 已/d 制定/v 了/u 一个/mq 复课/v 计划/n ，/w 并/c 组织/v 人力/n 在/p 积极/a 准备/v ，/w 争取/v 在/p ９/m 月底/nt 或/c １０/m 月初/nt 开学/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     埃及/ns 、/w 叙利亚/ns 和/c 海湾/ns 国家/n 的/u 一些/m 大学/n 都/d 已/d 表示/v 向/p 科威特大学/ni 提供/v 财政/n 和/c 教学/v 方面/n 的/u 援助/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     尽管/c 困难重重/i ，/w 但/c 谢艾卜/nh 校长/n 还是/d 满怀信心/i 地/u 说/v ，/w 「/w 我们/r 决心/n 克服/v 困难/n ，/w 重建/v 一/m 所/q 新型/a 的/u 现代化/v 大学/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     联合国/ni 秘书长/n 发言人/n 朱利亚尼/nh １８/m 日/nt 说/v ，/w 由/p 联合国/ni 秘书长/n 派遣/v 的/u 一个/mq 联合国/ni 代表团/n 已经/d 到达/v 科威特/ns 并/c 开始/v 工作/v ，/w 对/p 伊拉克/ns 占领/v 期间/nt 科威特/ns 所/u 遭受/v 的/u 损失/v 作出/v 估计/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     朱利亚尼/nh 说/v ，/w 这个/r 由/p 联合国/ni 前/nd 副/h 秘书长/n 法拉赫/nh 率领/v 的/u 代表团/n １６/m 日/nt 抵达/v 科威特/ns ，/w 并/c 开始/v 与/c 科威特/ns 官员/n 举行/v 会谈/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     他们/r 在/p １７/m 日/nt 视察/v 了/u 科威特/ns 城/n 的/u 一些/m 遭到/v 严重/a 损坏/v 的/u 设施/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     朱利亚尼/nh 在/p 新闻发布会/n 上/nd 说/v ，/w 该/r 代表团/n 得到/v 了/u 科威特/ns 政府/n 的/u &quot;/w 全力/n 支持/v 和/c 合作/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        175
                                     但是/c ，/w 由于/c 缺乏/v 有效/a 的/u 电信/n 联系/n ，/w 交通/n 的/u 不便/a 和/c 他们/r 很/d 难得/a 到/v 必要/a 的/u 记录/v 和/c 数据/n ，/w 该/r 代表团/n 的/u 工作/n 面临/v 着/u 许多/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     朱利亚尼/nh 还/d 说/v ，/w 另/r 一个/mq 去/v 伊拉克/ns 和/c 科威特/ns 估价/v 它们/r 紧急/a 人道/n 援助/v 需求/n 的/u 联合国/ni 代表团/n 完成/v 了/u 在/p 伊拉克/ns 的/u 工作/n 后/nd ，/w 已/d 抵达/v 巴林/ns 。/w 
		
			
                                        177
                                     但/c 由于/c 在/p 科威特/ns 缺乏/v 膳宿/n 供应/v ，/w 这个/r 代表团/n 未/d 到/v 科威特/ns 进行/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     伊拉克/ns 遣返/v 千/m 余/n 科/n 平民/n  伊拉克/ns 驻/v 联合国/ni 代表团/n 说/v ，/w 到/v ３/m 月/nt １５/m 日/nt 为止/v ，/w 伊拉克/ns 已经/d 遣返/v 了/u １１８１/m 名/n 科威特/ns 平民/n ，/w 并且/c 已经/d 采取/v 措施/n 释放/v １５００/m 名/n 科威特/ns 战俘/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     这些/r 平民/n 是/vl 在/p 巴士拉/ns 遣返/v 的/u ，/w 遣返/v 工作/n 受到/v 国际红十字会/ni 一个/mq 代表团/n 的/u 监督/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     刚刚/d 落成/v 开馆/v 的/u 天津/ns 新/a 档案馆/n 与/c 刚/d 竣工/v 的/u 天津/ns 图书/n 新馆/ns 相/d 毗邻/v ，/w 为/p 中/nd 环线/n 又/d 增加/v 了/u 一个/mq 新/a 的/u 景观/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     天津市/ns 档案馆/n 是/vl 馆藏/v 百万/m 卷/q 以上/nd 的/u 省级/n 档案馆/n 之一/m ，/w 也是/vl 全国/n 第/h 五大/j 档案馆/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     普通人/n 对/p 档案馆/n 的/u 功能/n 或许/d 并不/d 了解/v ，/w 有/v 不少/a 的/u 读者/n 认为/v 档案馆/n 即是/vl 存放/v 人事/n 档案/n 的/u 地方/n ，/w 其实/d 这/r 只是/d 一/m 种/q 很/d 狭窄/a 的/u 解释/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     正在/d 新/a 档案馆/n 五/m 楼/n 举办/v 的/u &quot;/w 前进/v 中/nd 的/u 天津/ns 档案/n 事业/n 展览/v &quot;/w ，/w 形象/n 而/c 又/d 简约/a 地/u 向/p 观众/n 展示/v 了/u 档案/n 事业/n 的/u 本来/d 面貌/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     天津/ns 档案馆/n 的/u 馆藏/v 不仅/c 十分/d 丰富/a ，/w 而且/c 年代/nt 久远/a ，/w 不少/a 资料/n 为/p 全国/n 所/u 仅有/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     这次/r 展览/v 分别/d 按/p 清代/nt 档案/n 、/w 民国/nt 档案/n 、/w 革命/v 历史/n 档案/n 、/w 新中国/n 档案/n 四/m 个/q 部分/n ，/w 展示/v 了/u 本市/n 档案/n 史料/n 中/nd 的/u 一些/m 珍品/n ，/w 其中/nd 大部分/n 为/p 首次/n 公开/v 露面/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     如/v 雍正/nh 皇帝/n 的/u 硃/n 批/v 奏折/n ，/w 已/d 成为/v 历史/n 的/u 见证/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     袁世凯/n 、/w 曹锟/nh 对/p 陆锦勋/nh 的/u 封赏/v 文书/n 原件/n 等/u 也/d 可为/v 史学家/n 研究/v 当时/nt 的/u 情况/n 提供/v 第一手/n 资料/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     在/p 声像/n 资料/n 中/nd ，/w 不仅/c 有/v 最/d 早/a 的/u 钢丝/n 录音带/n ，/w 还有/v 毛泽东/nh 同志/n １９５７/m 年/nt 在/p 天津市/ns 党员/n 干部/n 会议/n 上/nd 的/u 讲话/v 录音/v 和/c 周恩来/nh 同志/n 在/p 天津市/ns 第二/m 届/q 二/m 次/q 党代会/j 上/nd 的/u 报告/n 录音/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     在/p 展览/v 中/nd ，/w 我们/r 还/d 看到/v 了/u 《/w 天津/ns 日报/n 》/w 的/u 创刊号/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     在/p 这/r 一/m 期/nt 报纸上/nl ，/w 头版头条/n 是/vl 毛泽东/nh 主席/n 发表/v 的/u 关于/p 时局/n 的/u 声明/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     现/v 天津/ns 日报/n 报头/n 几个/mq 大字/n 是/vl 毛泽东/nh 亲自/d 题写/v 的/u ，/w 从/p 展出/v 原件/n 看/v ，/w 这个/r 报头/n 他/r 题写/v 了/u 几/m 次/q ，/w 并/c 表示/v 如果/c 不/d 满意/a ，/w 还要/vu 修改/v 云云/r 。/w 
		
			
                                        192
                                     其他/r 如/v 刘少奇/nh 同志/n 的/u 手迹/n ，/w 周恩来/nh 为/p 三/m 条石/n 博物馆/n 题写/v 的/u 横匾/n ，/w 邓小平/nh 为/p 引/v 滦/j 工程/n 纪念碑/n 的/u 题词/v 手迹/n 等/u 也/d 珍藏/v 其中/nd 。/w 
		
			
                                        193
                                     在/p 展柜/n 中/nd ，/w 还有/v 一些/m 原件/n 引起/v 观众/n 的/u 兴趣/n ，/w 如/v 清代/nt 、/w 民国/nt 的/u 珍邮/j 干支/j 、/w 三/m 元/q 实寄/v 封/v ，/w 有关/p 大龙/n 邮票/n 的/u 信函/n ，/w １９３９/m 年/nt 天津/ns 大水/n 的/u 图片/n ，/w 北洋大学/ni 最/d 早/a 的/u 毕业文凭/n ，/w 长芦育婴堂/ni 全体/n 职工/n 的/u 照片/n 等/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     此外/c ，/w 展览/v 中/nd 还有/v 在/p 全国/n 保存/v 最/d 完整/a 的/u 天津/ns 商会/n 、/w 天津/ns 海关/n 及/c 租界/n 档案/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     据/p 介绍/v ，/w 档案馆/n 目前/nt 正在/d 着手/v 建立/v 名人/n 档案/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     档案馆/n 的/u 工作人员/n 说/v ，/w 档案/n 作为/v 历史/n 的/u 记录/v 与/c 凭证/n ，/w 在/p 当前/nt 的/u 各种/r 社会/n 生产/v 、/w 科研/n 活动/v 中/nd ，/w 发挥/v 的/u 效益/n 越来越/d 大/a ，/w 起到/v 了/u 不可/vu 替代/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     昨天/nt ，/w 八一/ni 队/n 在/p 北京/ns 丰台/ns 体育场/n 以/p １/m ：/w １/m 逼和/v 国奥队/j 。/w 
		
			
                                        198
                                     这/r 是/vl 国奥队/j 八场/ns 联赛/n 中/nd 的/u 第五场/ns 平/a 球/n ，/w 目前/nt 国奥队/j 赛程/n 过半/v 积/v ９/m 分/q 。/w 
		
			
                                        199
                                     这/r 是/vl 一/m 场/n 只有/d ４５/m 分钟/q 好球/n 的/u 比赛/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     上半时/nt 双方/n 踢/v 得/u 都/d 不够/a 积极/a ，/w 或许/d 与/c 北京/ns 摄氏/n ３１/m 度/n 的/u 高温/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     高潮/n 出/v 在/p 下半时/nt ；/w 第/h ４/m 分钟/q 时/nt ，/w 国奥队/j 中卫/n ５/m 号/n 范志毅/nh 前场/nl 断球/v 成功/a ，/w 一/m 挑/v 一/m 凌空/v 冷/a 射/v ，/w 江洪/nh 把守/v 的/u 八一队/ni 大门/n 已然/d 告/v 失/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     一/m 分钟/q 后/nd ，/w 国奥队/j 还/d 未/d 从/p 欢喜/a 的/u 情绪/n 中/nd 冷静/a 下来/vd ，/w 八一队/ni 已/d 大兵/n 压境/v ，/w 连续/v 三/m 次/q 射门/v 后/nd ，/w 由/p ５/m 号/n 尚青/nh 在/p 乱军/n 中/nd 以/p 一/m 记/q 地/u 滚/v 球/n 将/p 比分/n 扳平/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     此后/c ，/w 国奥队/j 攻势/n 甚/d 猛/a ，/w 并/c 由/p 郝海东/nh 头球/n 攻入/v 一/m 球/n ，/w 可惜/a 在/p 主/n 裁判/n 和/c 第二/m 巡边/v 员/n 都/d 认为/v 此/r 进球/v 有效/a 后/nd ，/w 由于/c 八一队/ni 队员/n 当场/v 申诉/v 入球/v 前/nd 郝海东/nh 手球/n 而/c 改判/v 为/vl 进球/v 无效/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     曼联队/ni 勇夺/v 欧洲/ns 优胜者/n 杯/n  鹿特丹/ns 消息/n ，/w 英格兰/ns 曼彻斯特/ns 联队/n 的/u １０/m 号/n 球星/n 休/v 斯/r 在/p １５/m 日/nt 晚/nt 的/u 比赛/v 中/nd ，/w 两/m 次/q 攻破/v 巴塞罗那/ns 队/n 大门/n ，/w 使/v 曼联队/ni 摘取/v 了/u 第/h 三十一/m 届/q 欧洲/ns 足球/n 优胜者/n 杯赛/n 的/u 桂冠/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     争冠/v 之/u 战/v 在/p 荷兰鹿特丹/ns 进行/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     上/nd 半/m 场/q 曼联队/ni 占优势/v ，/w 虽/c 没/d 给/p 对方/n 造成/v 严重/a 威胁/v ，/w 但/c 以/p 凶狠/a 的/u 盯人/v 拼抢/v ，/w 有效/a 地/u 消耗/v 了/u 西班牙/ns 人/n 的/u 体力/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     曼联队/ni 在/p 下半场/n 比赛/v 进行/v 到/v 第二十三/m 分钟/q 时/nt ，/w １０/m 号/n 休斯/nh 抢上/v 补射/v 攻入/v 第一/m 球/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     六/m 分钟/q 后/nd ，/w 休斯/nh 在/p 快速/a 反击/v 中/nd 强行/v 突破/v ，/w 第二/m 次/q 攻破/v 了/u 巴塞罗那/ns 队/n 的/u 城池/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     巴塞罗那/ns 队/n 虽/c 失/v 两/m 城/n ，/w 但/c 仍/d 不断/d 组织/v 颇/d 有/v 威胁/v 的/u 进攻/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     第三十四/m 分钟/q ，/w 科曼/nh 在/p 离/v 禁区/n 二十/m 米/q 开外/u 主罚/v 任意/d 球/n ，/w 一/m 记/q 重/a 射/v ，/w 球/n 穿/v 人墙/n ，/w 对方/n 门将/n 猛扑/v &quot;/w 脱/v &quot;/w 手/n ，/w 滚入/v 网窝/n ，/w 为/p 巴塞罗那/ns 队/n 夺得/v 一/m 分/q 。/w 
		
			
                                        211
                                     曼彻斯特/ns 联队/n 在/p 英格兰/ns 的/u 所有/a 俱乐部/n 队/n 被/p 禁赛/v ５/m 年/nt 来/vd 首次/n 获准/v 参加/v 本/n 年度/nt 的/u 欧洲/ns 优胜者/n 杯赛/n ，/w 并且/c 荣登/v 宝座/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     这/r 表明/v ，/w 英国/ns 足球/n 实力/n 仍然/d 没有/d 落伍/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     昨晚/nt ７/m 时/nt ，/w 全国/n 男排/j 甲级/n 联赛/n （/w Ｂ/ws 组/n ）/w 第二/m 阶段/n 的/u 比赛/v 哨音/n ，/w 在/p 汉沽区/ns 体育馆/n 吹响/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     天津/ns 大港振兴化工总公司/ni 队/n 以/p ３/m 比/p ０/m 再/d 胜/v 山东/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     天津/ns 队/n 与/c 山东/ns 队/n 均属/v 男排/j 甲级/n 联赛/n Ｂ/ws 组/n 弱旅/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     昨日/nt 一/m 役/n ，/w 津/j 队/n 十分/d 注意/v 整体/n 配合/v 和/c 战术/n 变化/v ，/w 不/d 一味/d 地/u 高/a 起/v 高/a 打/v ，/w 多/a 采用/v &quot;/w 短平快/i &quot;/w 和/c &quot;/w 时间差/n &quot;/w 的/u 打法/n ，/w 频频/d 得手/v ，/w 先/d 以/p １５/m ：/w ７/m 拿下/v 第一/m 局/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     在/p 失掉/v 一/m 局/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 山东/ns 队/n 打/v 得/u 比较/d 拘谨/a 和/c 慌乱/a ，/w 第二/m 局/n 仅/d 接/v 发球/v 失误/v ，/w 送给/v 津/j 队/n ４/m 分/q 。/w 
		
			
                                        218
                                     山东/ns 队/n 以/p ３/m ：/w １５/m 的/u 悬殊/a 比分/n 失掉/v 第二/m 局/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     第三/m 局/n 天津/ns 队/n 越战/j 越/d 勇/a ，/w 士气/n 高涨/v ，/w 比分/n 一路/n 领先/v ，/w 最后/n 以/p １５/m ：/w ４/m 告捷/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     第二/m 场/q 比赛/v ，/w 河南/ns 队/n 迎战/v 成都/ns 部队/n 队/n ，/w 双方/n 势均力敌/i ，/w 竞争/v 十分/d 激烈/a ，/w 打/v 满/a ５/m 局/n ，/w 方/d 分/v 胜负/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     结果/n ，/w 河南/ns 队/n 以/p ３/m 比/p ２/m 胜/v 成都/ns 部队/n 队/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     近/a 几/m 年/nt 来/u ，/w 一/m 股/n 研究/v 祖国/n 文化/n 的/u 热潮/n 蓬勃/a 掀起/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     各种/r 类型/n 的/u 丛书/n 、/w 辞书/n 、/w 专著/n 和/c 论文/n 如/v 雨后春笋/i 般/n 萌发/v 出来/vd ，/w 令人/n 目不暇接/i 。/w 
		
			
                                        224
                                     这/r 是/vl 值得/v 欣慰/a 的/u ，/w 说明/v 人们/n 对/p 中华/ns 文化/n 的/u 重视/v ，/w 也是/vl 为/p 振兴/v 中华民族/n 大/a 造舆论/v 的/u 一/m 桩/n 盛举/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     最近/nt 天津社会科学院出版社/ni 出版/v 的/u 《/w 中华/ns 文化/n 大观/n 》/w 为/p 这/r 一/m 文化/n 热潮/n 增添/v 了/u 活力/n ，/w 无疑/d 是/vl 值得/v 欢迎/v 的/u 。/w 
		
			
                                        226
                                     由于/c 文化/n 这个/r 概念/n 包涵/v 的/u 方面/n 极为/d 广泛/a ，/w 而/c 我国/n 的/u 文化/n 成就/n 又是/vl 汪洋/a 浩瀚/a ，/w 漫/v 无/v 际/n 涯/n ，/w 对/p 想/v 了解/v 祖国/n 文化/n 或/c 对/p 之/r 有/v 兴趣/n 的/u 一般/a 读者/n ，/w 不免/v 有/v 望洋兴叹/i 之/u 感/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     《/w 大观/n 》/w 从/p 中华民族/n 的/u 智慧/n 、/w 美德/n 、/w 精神/n 、/w 脊梁/n 、/w 中华/ns 文化/n 与/c 世界/n 五/m 个/q 方面/n 概述/v 了/u 中华/ns 文化/n 的/u 内容/n ，/w 虽然/c 还/d 不够/a 全面/a ，/w 但/c 抓住/v 了/u 要领/n ，/w 基本上/d 描绘/v 出/vd 中华/ns 文化/n 的/u 面貌/n 和/c 本质/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     它/r 以/p 宏观/n 的/u 视野/n ，/w 高屋建瓴/i 的/u 态势/n ，/w 触及/v 到/v 中华/ns 文化/n 的/u 精髓/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     这/r 一/m 布局/n 跳出/v 了/u 同类/n 著作/n 拘于/v 一/m 格/n 、/w 就事论事/i 的/u 窠臼/n ，/w 别出心裁/i ，/w 令人/n 耳目一新/i 。/w 
		
			
                                        230
                                     本/r 书/n 对/p 这/r 五/m 个/q 方面/n 的/u 叙述/v 不是/vl 空洞/a 的/u 说教/v ，/w 而是/vl 用/v 有血有肉/i 的/u 人物/n ，/w 生动/a 具体/a 的/u 事实/n ，/w 寓意/n 深邃/a 的/u 言论/n 表达/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        231
                                     它/r 文笔/n 流利/a 通畅/a ，/w 讲古/v 论/v 今/nt ，/w 娓娓而谈/i ，/w 读/v 来/vd 津津有味/i ，/w 熔/v 知识性/n 、/w 科学性/n 、/w 思想性/n 和/c 可读性/n 于/p 一/m 炉/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     读/v 此/r 一/m 编/v ，/w 不仅/c 扩大/v 了/u 知识面/n ，/w 对/p 中华/ns 文化/n 有/v 具体/a 了解/v ，/w 还/d 会/vu 陶冶/v 情操/n ，/w 受到/v 爱国主义/n 教育/v ，/w 激发/v 民族/n 自信心/n 和/c 自豪感/n ，/w 不愧/d 是/vl 一/m 部/n 弘扬/v 祖国/n 优秀/a 文化/n 的/u 好/a 书/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     当然/d ，/w 正如/p 对/p 传统/n 文化/n 要/vu 批判/v 继承/v 一样/a ，/w 读者/n 对/p 这/r 部书/ns 也/d 应当/vu 在/p 马克思主义/n 指导/v 下/nd ，/w 结合/v 本身/n 体验/v 对/p 之/r 有所/v 取舍/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     这/r 也是/vl 对/p 本/r 书/n 的/u 重视/v 和/c 爱/v 视/v 护/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     上影/j 厂/n 第/h 六/m 号/n 摄影棚/n ，/w &quot;/w 唐朝/nt 显德殿/ns &quot;/w 上/nd ，/w 香烟缭绕/i ，/w 灯火辉煌/i 。/w 
		
			
                                        236
                                     唐太宗/nh 李世民/nh 端坐/v 在/p 龙椅/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        237
                                     太宗/nhs 气/n 冲/v 斗牛/v ，/w 一/m 脚/n 将/p 张蕴古/nh 踢倒/v ，/w 命/v 武士/n 推出/v 去/v 斩首/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        238
                                     …/w …/w 那/r 喊声/n 凄惨/a 、/w 悲凉/a 、/w 震撼/v 着/u 所有/a 在场/v 的/u 人/n ，/w 这/r 就是/d 正在/d 拍摄/v 中/nd 的/u １０/m 集/n 电视剧/n 《/w 大唐/nt 名/n 相/n 》/w （/w 暂/d 名/n ）/w 中/nd 的/u 一/m 组/n 镜头/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     《/w 大唐/nt 名/n 相/n 》/w 是/vl 河北电影制片厂/ni 投资/v 百万/m 元/q 摄制/v 的/u 。/w 
		
			
                                        240
                                     由/p 王昌定/nh 、/w 申建国/nh 、/w 丁振远/nh 、/w 王贵良/nh 、/w 冯恩德/nh 编剧/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     聘请/v 了/u 上影/j 老/a 导演/v 黄祖模/nh 执导/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     据/p 制片/v 主任/n 王志成/nh 介绍/v ，/w 《/w 大唐/nt 名/n 相/n 》/w 剧本/n 历时/v ４/m 载/nt 、/w 几经/v 修改/v ，/w 才/d 于/p ４/m 月/nt １１/m 日/nt 在/p 上海/ns 开拍/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     唐代/nt 名/n 相/n 魏征/nh 祖籍/n 河北/ns ，/w 是/vl 杰出/a 的/u 政治家/n 和/c 史学家/n ，/w 他/r 辅佐/v 唐太宗/nh 李世民/nh 治理/v 朝政/n ，/w 促成/v 唐朝/nt 贞观/nt 盛世/nt ，/w 业绩/n 卓著/a ，/w 名垂青史/i 。/w 
		
			
                                        244
                                     《/w 大唐/nt 名/n 相/n 》/w 便是/vl 以/p 魏征/nh 的/u 生平/n 事迹/n 为/vl 素材/n ，/w 描绘/v 了/u 一/m 幅/n 明君/n 贤/a 相/n 、/w 共/d 图/v 大/a 治/v 的/u 历史/n 画卷/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     《/w 大唐/nt 名/n 相/n 》/w 组/n 还/d 请/v 了/u 上影/j 厂/n 老/a 摄影师/n 沈西林/nh 担任/v 摄影/v 顾问/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     中央戏剧学院/ni 和/c 上海戏剧学院/ni 教师/n 鲍国安/nh 、/w 佟端敏/nh 分/v 饰/v 魏征/nh 和/c 李世民/nh 。/w 
		
			
                                        247
                                     上影/j 演员/n 赵静/nh 、/w 吴竞/nh 、/w 周国宾/nh 等/u 分别/d 饰演/v 长孙/nhf 氏/k 、/w 裴/nhf 夫人/n 和/c 秦琼/nh 。/w 
		
			
                                        248
                                     天津市/ns 首届/n &quot;/w 天盾杯/n &quot;/w 国际/n 职工/n 乒乓球/n 友好/a 联谊/v 赛/v 昨天/nt 在/p 河西体育馆/ns 拉开/v 战幕/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     日本/ns 神户/ns 女队/n 已/d 稳获/v 女子/n 团体/n 冠军/n ，/w 男子/n 团体赛/n 也/d 产生/v 了/u 前/nd 六/m 名/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     在/p 昨天/nt 结束/v 的/u 男子/n 团体赛/n 第一/m 阶段/n 比赛/v 中/nd ，/w 日本/ns 九洲/ns 队/n 、/w 天津/ns 中板厂/ns 队/n 和/c 轧钢厂/n 队/n 分获/v 三/m 个/q 小组/n 的/u 第一/m 名/n ，/w 比赛/v 规程/n 规定/v ，/w 这/r 三/m 个/q 队/n 将/d 在/p 今天/nt 争夺/v 男子/n 团体/n 桂冠/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     此外/c ，/w 获/v 小组/n 第二/m 名/n 的/u 津英津达联队/ni ，/w 天津/ns 邮电局/n 队/n 和/c 自行车厂/n 队/n 将/d 争夺/v 男子/n 团体/n 的/u 四/m 至/v 六/m 名/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     参加/v 女子/n 团体赛/n 的/u 五/m 支/q 队伍/n 以/p 单/a 循环/v 方式/n 决出/v 名次/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     日本/ns 神户/ns 女队/n 已/d 四/m 战/v 全胜/n ，/w 肯定/d 夺冠/v ，/w 其他/r 四/m 支/q 队伍/n 的/u 座次/n 还/d 待/v 今天/nt 决出/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     参加/v 本次/r 比赛/v 的/u 有/v 日本/ns 、/w 苏联/ns 、/w 美国/ns 、/w 德国/ns 、/w 意大利/ns 、/w 新加坡/ns 、/w 英国/ns 、/w 马来西亚/ns 和/c 香港/ns ，/w 本市/n 的/u １００/m 余/n 名/n 男/n 、/w 女/n 选手/n 共/d １７/m 支/q 球队/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     在/p 三/m 天/nt 的/u 比赛/v 中/nd ，/w 将/d 决出/v 男/n 、/w 女/n 团体/n ，/w 男/n 、/w 女/n 单打/n 共/d 四/m 个/q 项目/n 的/u 冠军/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     在/p １５/m 日/nt 举行/v 的/u 开幕式/n 上/nd ，/w 市领导/n 王旭东/nh 、/w 刘峰岩/nh 、/w 刘/nhf 曾坤/nh 、/w 石坚/nh 、/w 潘义清/nh 、/w 钱其璈/nh 、/w 廖灿辉/nh 及/c 老同志/n 路达/nh 、/w 许明/nh 等/u 出席/v 了/u 开幕式/n 并/c 观看/v 了/u 演出/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     曾/d 在/p １９８０/m 年/nt 和/c １９８４/m 年/nt 两/m 度/n 荣获/v 奥运会/j 男子/n 十项全能/n 金牌/n 的/u 英国/ns &quot;/w 铁人/n &quot;/w 戴利&#183;汤普森/nh ，/w 正/d 力图/v 东山再起/i ，/w 在/p 八月/nt 的/u 世界/n 田径/n 锦标赛/n 上/nd 再/d 创/v 佳绩/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     ３０/m 岁/nt 的/u 汤普森/nh 在/p １９８８/m 年/nt 汉城/ns 奥运会/j 上/nd 名列/v 第/h 四/m ，/w 与/c 奖牌/n 无缘/v ，/w 之后/nt 一直/d 没有/d 代表/v 英国/ns 出赛/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     本/n 月初/nt ，/w 他/r 复出/v 后/nd 首次/n 在/p 美国加利福尼亚/ns 的/u 一/m 次/q 田径赛/n 上/nd 参加/v 十项全能/n 赛/n ，/w 但/c 赛完/v 九/m 项/q 之后/nt 便/d 退出/v 了/u 比赛/v ，/w 成绩/n 为/vl ６９３８/m 分/q ，/w 这/r 一/m 成绩/n 比/p 他/r 在/p 巅峰/n 时期/nt 九/m 项/q 的/u 最高/a 分/n 低/a 了/u １０００/m 多/m 分/q 。/w 
		
			
                                        260
                                     不久前/nt ，/w 汤普森/nh 接受/v 了/u 膝盖/n 手术/n ，/w 现/v 处在/v 恢复期/nt ，/w 但/c 他/r 仍/d 报名/v 参加/v ６/m 月初/nt 在/p 西班牙/ns 的/u 一/m 次/q 国际/n 赛/n ，/w 并/c 表示/v 要/vu 争取/v 达到/v ７８５０/m 分/q 的/u 世界/n 锦标赛/n 的/u 参赛/v 标准/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     ▲/w 天津市/ns 职工/n &quot;/w 天农杯/n &quot;/w 健美操/n 赛/n 日前/nt 在/p 河东/nl 区/n 工人/n 俱乐部/n 结束/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     本市/n 各/r 条/n 战线/n 的/u ４２/m 支/q 代表队/n 共/d ２５０/m 余/n 人/n 参加/v 了/u 比赛/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     最后/n ，/w 电缆厂/n 队/n 、/w 港/n 埠/n 一/m 公司/n 队/n 获/v 青年/n 六/m 人/n 赛/n 一等奖/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     电缆厂/n 队/n 还/d 获/v 青年/n 三/m 人/n 赛/n 一等奖/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     在/p 中老年/n Ｂ/ws 组/n 比赛/v 中/nd ，/w 天津碱厂/ni 队/n 获/v 一等奖/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     天大冶金分校/ni 队/n 、/w 天拖队/n 获/v 中老年/n Ａ/ws 组/n 比赛/v 的/u 优胜奖/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     ▲/w 北京/ns 军区/n 第/h 四/m 届/q &quot;/w 战友/n 杯/n &quot;/w 业余/n 足球赛/n 昨天/nt 在/p 本市/n 拉开/v 战幕/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     这次/r 比赛/v 是/vl 由/p 北京/ns 军区/n 委托/v 天津/ns 警备区/n 负责/v 举办/v 的/u 。/w 
		
			
                                        269
                                     来自/v 北京/ns 卫戍区/n 、/w 天津/ns 警备区/n 、/w 内蒙古/ns 军区/n 等/v ９/m 支/q 业余/n 足球队/n 的/u 近/v １５０/m 名/n 运动员/n 参加/v 了/u 这次/r 比赛/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     比赛/v 采用/v 国家体委/j 审定/v 的/u 最新/a 竞赛/v 规则/n ，/w 先/d 进行/v 小组/n 单/a 循环/v ，/w 再/d 进行/v 交叉/v 淘汰赛/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     本/r 届/q 杯赛/n 冠亚军/j 将于/p ２３/m 日/nt 决出/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     ▲/w 市/n 公安/n 系统/n &quot;/w 拼搏/v 杯/n &quot;/w 乒乓球/n 比赛/v 日前/nt 在/p 市/n 河西区体育馆/ns 结束/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     全/a 市/n 公安/n 系统/n 的/u 二十七/m 个/q 单位/n 的/u 二百/m 多/m 名/n 男/n 、/w 女/n 干警/j 经过/p 三/m 个/q 阶段/n 一百二十八/m 场/n 的/u 激烈/a 争夺/v ，/w 和平/a 分局/n 男/n 、/w 女队/n 双/q 获/v 男/n 、/w 女/n 团体/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     获得/v 男子/n 团体/n 二/m 至/v 六/m 名/n 的/u 是/vl ：/w 市局/j 刑侦/j 处/n 、/w 南开/ni 分局/n 、/w 河东/nl 分局/n 、/w 市/n 交通民警/n 总队/n 、/w 消防/n 总队/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     获得/v 女子/n 团体/n 二/m 至/v 三/m 名/n 的/u 是/vl ：/w 市局/j 刑侦/j 处/n 、/w 河/n 西/nd 分局/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     和平/a 分局/n 陈东鹏/nh 获/v 男子/n 单打/n 第一/m 名/n ，/w 和平/a 分局/n 马晓静/nh 获/v 女子/n 单打/n 第一/m 名/n ，/w 市局/j 防暴/v 处/n 刘宝利/nh 获/v 男子/n 老年/nt 单打/n 第一/m 名/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     ▲/w 昨天/nt ，/w 天津/ns 警备区/n 首届/n 老干部/n 门/n 球赛/n 在/p 所属/n 第二/m 干休所/j 举行/v ,/w /ws 来自/v 全/a 区/n 四/m 个/q 干休所/j 的/u 门球/n 代表队/n 的/u ３０/m 多/m 名/n 门球/n 队员/n 参加/v 了/u 比赛/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     比赛/v 场上/nl ，/w 老/a 同志们/n 本着/p 团结/v 、/w 友谊/n 的/u 宗旨/n ，/w 充分/a 发挥/v 了/u 自己/r 的/u 技术/n ，/w 进行/v 了/u 激烈/a 的/u 争夺/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     ▲/w 天津医学院/ni 第/h ２２/m 届/q 田径运动/n 会/vu 暨/c 第/h ３/m 届/q 群众/n 体育/n 节日/nt 前/nd 举行/v ，/w １８００/m 余/n 名教/n 职工/n 及/c 学生/n 运动员/n 参加/v 了/u ６８/m 个/q 项目/n 的/u 角逐/v ，/w 参加/v 人数/n 超过/v 该/r 院/n 历届/n 运动会/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     由/p 文化部群文司/ni 、/w 天津市文化局/ni 、/w 广播/v 电视/n 局/n 、/w 海外/nl 联谊会/n 、/w 和平区人民政府/ni 联合/v 主办/v ，/w 天津市和平区人民政府/ni 承办/v 的/u ９１/m 和平/a 杯/n 中国/ns 京剧/n 票友/n 邀请赛/n ，/w 将于/p １９９１/m 年/nt １０/m 月/nt 在/p 天津/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     本次/r 京剧/n 票友/n 邀请赛/n ，/w 国内/nl 由/p 各/r 省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n 文化厅/n 局/n 及/v 解放军/n 总政/j 文化部/ni 、/w 武警部队/n 政治部/n 选/v 拨/v 推荐/v ，/w 组队/v 参赛/v ；/w 境外/nl 通过/p 特邀/v 和/c 自愿/v 报名/v 相/d 结合/v 的/u 办法/n 进行/v 组织/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     邀请赛/n 将/d 聘请/v 京剧/n 艺术家/n 、/w 评论/v 相应/v 家/n 组成/v 评委会/n ，/w 首次/n 在/p 我国/n 评选/v 出/vd 中国/ns 京剧/n &quot;/w 十/m 大/a 名/n 票/n &quot;/w 、/w &quot;/w 十佳/j 票友/n &quot;/w 、/w &quot;/w 优秀/a 票友/n &quot;/w 并/c 授予/v 相应/v 称号/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     届时/v 我国/n 诸多/a 的/u 京剧/n 艺术家/n 和/c 海内外/j 京剧/n 名/n 票/n 将/d 荟萃/v 津门/ns ，/w 同台/v 联袂/v 演出/v ，/w 决赛/n 和/c 演出/v 的/u 实况/n 录像/n 分别/d 在/p 天津/ns 电视台/n 和/c 中央电视台/ni 播放/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     文化部/ni 常务/a 副/h 部长/n 高占祥/nh 、/w 天津市/ns 领导/n 石坚/nh 、/w 朱文榘/nh 、/w 钱其璈/nh 、/w 何国模/nh 、/w 胡晓槐/nh 任/v 名誉/n 主任/n ，/w 天津/ns 市委/j 宣传部长/n 谢国祥/nh 任/v 组委会/j 主任/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     邀请赛/n 办公室/n 设于/v 本市/n 和平/a 文化宫/n ，/w 报名者/n 可/vu 于/p 今年/nt ７/m 月底/nt 前/nd 把/p 演唱/v 录像带/n 寄往/v 邀请赛/n 办公室/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     邀请赛/n 分/v 预赛/n 、/w 复赛/n 、/w 决赛/n 和/c 汇报/v 公演/v 四/m 个/q 阶段/n ，/w 今年/nt １０/m 月/nt 在/p 天津/ns 举行/v 复赛/n 和/c 决赛/n ，/w 届时/v 还/d 将/d 选拔/v 部分/n 优秀/a 节目/n 赴京/v 汇报/v 公演/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     四/m 年/nt 的/u &quot;/w 留洋/v &quot;/w ，/w 似乎/d 并/c 未/d 在/p 苏越/nh 的/u 身上/nl 留下/v 什么/r 痕迹/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     在/p 北京/ns 五月/nt 的/u 春光/n 里/nd ，/w 他/r 与/c 朋友们/n 一样/a 怡然/a ，/w 聊/v 得/u 沉醉/a 而/c 快乐/a ，/w 丝毫/n 没有/d 炫/v 弄/v 自己/r 的/u 衣/n 锦/n 荣归/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     苏越/nh 是/vl 在/p 自己/r 事业/n 声名/n 如日中天/i 时/nt 东渡/v 日本/ns 的/u ，/w 其时/nt ，/w 他/r 的/u 《/w 血染/v 的/u 风采/n 》/w 、/w 《/w 黄土高坡/n 》/w 正/d 风靡/v 全国/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     在/p 许多/a 歌迷/n 眼里/nl ，/w 他/r 是/vl &quot;/w 西北风/n &quot;/w 当然/d 的/u 主将/n 之一/m ，/w 而且/c 前途无量/i 。/w 
		
			
                                        291
                                     因此/c 对/p 他/r 的/u 出走/v ，/w 多少/d 有些/m 惋惜/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     苏越/nh 是/vl 以/p 一/m 种/q 自信/v 的/u 心情/n 毅然/a &quot;/w 出征/v &quot;/w ，/w 按/p 他/r 的/u 说法/n ，/w 就是/d &quot;/w 了解/v 世界/n 的/u 音乐/n 状况/n ，/w 也/d 让/p 世界/n 了解/v 我们/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        293
                                     目标/n 单纯/a 得/u 近乎/v 崇高/a ，/w 所以/c 才/d 有/v 了/u 抵达/v 日本/ns 时/nt 的/u 失落/v 和/c 艰辛/a 。/w 
		
			
                                        294
                                     为生/v 计谋/n ，/w 他/r 经历/v 了/u 中国/ns 留/v 日/j 学生/n 共同/a 的/u 打工/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     直到/v 通过/p 东京大学/ni 一/m 位/q 名/n 教授/n 的/u 力荐/v ，/w 通过/p 几/m 年/nt 的/u 努力/v ，/w 他/r 才/d 获得/v 日本/ns 音乐界/n 的/u 认可/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     其/r 标志/n 是/vl ，/w 获得/v 日本/ns 政府/n 批准/v 的/u &quot;/w 艺术家/n 签证/v &quot;/w ，/w 据闻/v 这/r 种/q 待遇/n 在/p 历史上/n 只有/c ５/m 例/n ，/w 除/p 苏越/nh 外/nd ，/w 都/d 是/vl 欧美/j 名家/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     此外/c ，/w 他/r 还/d 成为/v 日本/ns 权威/n 的/u 国际/n 流行/v 音乐/n 学会/v 理事/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     成功/a 是/vl 实在/a 的/u ，/w 至少/d 在/p 一般/a 意义/n 上/nd 来讲/v ，/w 苏越/nh 达到/v 了/u 自己/r 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     然而/c 随之而来/v 的/u 却是/vl 惘然/a ：/w 在/p 日本/ns ，/w 他/r 感到/v 了/u 心灵/n 沟通/v 的/u 困难/n ，/w 特别/d 是/vl 对/p 能够/vu 激起/v 他/r 音乐/n 创作/v 冲动/a 的/u 祖国/n 有着/v 深深/a 的/u 眷念/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     他/r 在/p 一/m 首/n 歌中/nl 写道/v ：/w &quot;/w 心潮/n 虽/c 还是/d 朝/p 起/v 暮/n 落/v ，/w 风/n 过后/d 只能/vu 静/a 静/a 地/u 等待/v ，/w 噢/e ，/w 我/r 的/u 心/n 怎能/vu 永远/d 一片/mq 空白/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        301
                                     这/r 就/d 有/v 了/u 苏越/nh 的/u 归来/v ，/w 有/v 了/u 他/r 与/c 港台/j 作曲家/n 联袂/v 创作/v 的/u 新/a 盒带/n 《/w 长大/v 》/w 。/w 
		
			
                                        302
                                     北京文化艺术音像出版社/ni 帮助/v 他/r 推出/v 这/r 盘/n 凝聚/v 了/u 他/r 几/m 年/nt 心血/n 创作/v 的/u 歌曲/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     这个/r 社/n 总/a 编缉/n 张和平/nh 说/v ，/w 《/w 长大/v 》/w 中的/v 作品/n 给/p 人/n 一/m 种/q 酸涩/a 的/u 感觉/v ，/w 一/m 种/q 压抑/v 中/nd 迸/v 发出/v 的/u 奋争/v 与/c 追求/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     苏越/nh 有/v 了/u 从前/nt 没有/v 过/u 的/u 成熟/a 。/w 
		
			
                                        305
                                     《/w 成长/v 》/w 是/vl 开始/v ，/w 苏越/nh 打算/v 联合/v 大陆/nl 和/c 港台/j 的/u 流行/v 音乐/n 创作/v 力量/n ，/w 争取/v 早日/d 打进/v 国际/n 乐坛/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     在/p 《/w 成长/v 》/w 中/nd 他/r 选用/v 了/u 大陆/nl 年青/a 的/u 歌手/n 演唱/v 他/r 的/u 作品/n ，/w 虽然/c 也/d 有/v 姜育恒/nh 这样/r 港台/j 巨星/n 参加/v ，/w 主唱/n 依然/d 是/vl 大陆/nl 歌手/n 高枫/nh 。/w 
		
			
                                        307
                                     他/r 有/v 一个/mq 梦想/v ：/w 有一天/v ，/w 不仅仅/d 只是/d &quot;/w 引进版/n &quot;/w 占据/v 国内/nl 音像/n 市场/n ，/w 大陆/nl 的/u 流行/v 音乐/n 也/d 以/p 其/r 鲜明/a 的/u 风格/n 和/c 魅力/n 风行/v 世界/n ，/w 征服/v 各种/r 肤色/n 的/u 歌迷/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     １９９０/m 年/nt 全国/n 最佳/a 邮票/n 评选/v 今天/nt 在/p 武汉/ns 揭晓/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     王虎鸣/nh 设计/v 的/u 《/w 韩熙载/nh 夜宴/n 图/n 》/w 获得/v 本/n 届/q &quot;/w 最佳/a 邮票/n &quot;/w 奖/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     获得/v 本/n 届/q &quot;/w 优秀/a 邮票/n &quot;/w 奖/v 的/u 分别/d 为/vl ：/w 《/w 诺尔曼/nh ./w 白求恩/nh 诞生/v 一/m 百/m 周年/nt 》/w ，/w /ws 设计者/n ；/w 刘向平/nh ；/w 《/w 衡山/ns 》/w ，/w 设计者/n ：/w 李德福/nh 、/w 杨文清/nh 。/w 
		
			
                                        311
                                     由/p 中央电视台/ni 经济部/n 与/c 天津市政协文史资料研究委员会/nh 联合/v 编导/n 的/u 《/w 话说/v 老字号/n 》/w 天津/ns 专集/n 于/p 今日/nt 在/p 津/j 开拍/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     中央电视台/ni 制作/v 的/u 《/w 话说/v 老字号/n 》/w 系列片/n 自/p １９９０/m 年/nt 春节/nt 开播/v 以来/nt ，/w 引起/v 了/u 国内外/j 工商界/n 人士/n 及/c 广大/a 观众/n 的/u 浓厚/a 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     这/r 部/n 片子/n 将/d 中国/ns 许多/a 百年/nt 工商/j 老字号/n 生动/a 地/u 展现/v 在/p 观众/n 面前/nd ，/w 使/v 观众/n 大/a 开眼界/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     近日/nt ，/w 中央电视台/ni 《/w 话说/v 老字号/n 》/w 摄制组/n 准备/v 拍摄/v 该/r 系列片/n 的/u 天津/ns 专集/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     该片/n 前期/nt 摄制/v 工作/n ５/m 月底/nt 完成/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     前天/nt ，/w 由/p 民进/j 天津/ns 市委/j 和/c 市/n 京剧/n 团/n 联合/v 组织/v 的/u &quot;/w 弘扬/v 民族/n 优秀/a 文化/n 赴/v 基层/n 演出/v 小分队/n &quot;/w 到/v 本市/n 南/nd 郊区/n 慰问/v 演出/v ，/w 受到/v 当地/n 观众/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     前天/nt 下午/nt 和/c 晚上/nt 的/u 两/m 场/q 演出/v ，/w 南郊/nl 影剧院/n 内/nd 座无虚席/i 、/w 马少良/nh 、/w 李莉/nh 、/w 董良彦/nh 、/w 贾真/nh 、/w 刘守仁/nh 等/u 演员/n 的/u 清唱/v 要/vu 返/v 场/n 三/m 、/w 四/m 次/q 才能/c 满足/v 观众/n 的/u 要求/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     李英杰/nh 、/w 穆祥熙/nh 的/u 《/w 三/m 岔口/n 》/w 、/w 张重华/nh 、/w 吕孔瑜/nh 、/w 齐忠岚/nh 的/u 《/w 拾/v 玉镯/n 》/w 均/d 连/p 演/v 两/m 场/q ，/w 所有/a 演员/n 不辞辛劳/i 、/w 分文不取/i ，/w 受到/v 称赞/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     朝鲜/ns 男女/n 篮球/n 运动员/n 从/p 去年/nt 冬季/nt 到/v 今年/nt 春季/nt 的/u 训练/v 中/nd ，/w 在/p 巩固/v 原有/v 传统/n 的/u 基础上/nl ，/w 根据/p 运动员/n 身高/n 不/d 占优势/v 的/u 特点/n ，/w 对/p 远距离/n 进攻/v 和/c 抢/v 篮板球/n 技术/n 进行/v 了/u 强化/v 训练/v ，/w 取得/v 明显/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     不久前/nt 举行/v 的/u 「/w 白头/n 山/n 奖/n 」/w 运动/n 会上/nl ，/w 全国/n １９/m 支/q 男女/n 篮球/n 甲级队/n 由于/c 中/nd 、/w 远距离/n 进攻/v 技术/n 的/u 提高/v ，/w 争夺/v 相当/d 激烈/a ，/w 共有/v ２５/m 场/q 比赛/v 得分/v 超过/v １００/m 分/q 以上/nd ，/w 这/r 在/p 朝鲜/ns 篮球/n 运动史/n 上/nd 是/vl 不/d 多见/v 的/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     其/r 主要/a 战术/n 特点/n 是/vl ：/w 进攻/v 中/nd 利用/v 主力/n 中锋/n 进攻/v 和/c 远/a 、/w 中/nd 距离/n 进攻/v 相/d 结合/v ，/w 大大/d 提高/v 了/u 进攻/v 次数/n 和/c 投篮/v 机会/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     ４/m ．/w ２５/m 女子/n 篮球队/n 、/w 平壤市/ns 男子/n 篮球队/n 、/w /ws 鸭绿江/ns 男女/n 篮球队/n 在/p 比赛/v 中/nd 均/d 发挥/v 了/u 远距离/n 投篮/v 命中率/n 高/a 的/u 优势/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     特别/d 是/vl 从/p 内线/n 进攻/v 突然/d 转入/v 外围/n 进攻/v ，/w 使/v 防守/v 一方/n 处于/v 防不胜防/i 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     银波山/ns 女子/n 篮球队/n 身材/n 最/d 矮/a ，/w 她们/r 采用/v 远距离/n 进攻/v 与/c 局部/n 配合/v 的/u 近距离/n 进攻/v 相/d 结合/v ，/w 个人/n 穿插/v 、/w 突破/v 能力/n 大大/d 提高/v ，/w 远距离/n 投篮/v 命中率/n 在/p 百/m 分之/u 四十三/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        325
                                     另/r 一个/mq 特点/n 是/vl 加强/v 了/u 篮板球/n 的/u 拼抢/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     在/p 现代/nt 篮球/n 比赛/v 中/nd ，/w 谁/r 篮板球/n 抢/v 得/u 多/a ，/w 谁/r 就/d 控制/v 了/u 进攻/v 的/u 主动权/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     这次/r 「/w 白头/n 山/n 奖/n 」/w 篮球/n 比赛/v 中/nd ，/w 每/r 场/q 比赛/v 抢/v 篮板球/n 在/p ３０/m 个/q 以上/nd 的/u 队/n 就/d 有/v １０/m 个/q ，/w 比/p 往常/nt 大大/d 增加/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     最近/nt ，/w 中国/ns 国家/n 青年/n 篮球队/n 来/vd 朝鲜/ns 访问/v 比赛/v ，/w 每/r 场/q 球/n 都/d 输/v ２０/m 多/m 分/q 以上/nd ，/w 证明/v 朝鲜/ns 篮球队/n 的/u 水平/n 有/v 了/u 长足/a 的/u 进步/a 。/w 
		
			
                                        329
                                     １９９１/m 年/nt 市/n 小学生/n 篮球/n 锦标赛/n 日前/nt 结束/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     河东区和平村小学/ni 男队/n 和/c 天/nt 拖/v 子弟/n 小学/n 女队/n 分获/v 男/n 、/w 女/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     参加/v 这次/r 比赛/v 的/u 有/v 市内/nl 六/m 个/q 区/n 和/c 塘沽/ns 、/w 汉沽/ns 、/w 大港/ns 等/u 区/n 级/n 比赛/v 的/u 男/n 、/w 女冠/n 军队/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     经过/p ７/m 天/nt 的/u 争夺/v ，/w 红桥区杨庄子小学/ni 队/n 、/w 南开区宝龙巷小学/ni 队/n 获/v 男子/n 比赛/v 二/m 、/w 三/m 名/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     为/p 丰富/v 学生/n 生活/n ，/w 使/v 学生/n 在/p 生活/n 中/nd 发现/v 美/a 、/w 体现/v 美/a ，/w 外语/n 师范/j 举行/v 首届/n 集体舞/n 比赛/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     比赛/v 历时/v 一个/mq 月/nt ，/w 既/c 调动/v 了/u 学生/n 的/u 积极性/n ，/w 又/d 活跃/v 了/u 学校/n 气氛/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     中国/ns 和/c 古巴/ns 女排/j 转战/v 江苏/ns 的/u 第一/m 场/q 比赛/v 今晚/nt 在/p 南京五台山体育馆/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     经过/p 一个/mq 半/m 小时/nt 激战/v ，/w 中国队/n 以/p ３/m ：/w ０/m 战胜/v 古巴队/n ，/w 捧走/v &quot;/w 江苏/ns 塑料/n 杯/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        337
                                     第一/m 局/n ，/w 古巴队/n 阵脚/n 不/d 稳/a ，/w 而/c 中国队/n 配合/v 默契/a 、/w 防守/v 严密/a ，/w 进攻/v 频频/d 奏效/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     不到/v ２０/m 分钟/q ，/w 中国队/n 便/d 以/p １５/m ：/w ３/m 轻取/v 一/m 局/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     第二/m 局/n 古巴队/n 加强/v 了/u 防守/v 和/c 进攻/v ，/w 先后/d 与/c 中国队/n １３/m 次/q 战平/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     经过/p ４７/m 分钟/q 拉锯战/n ，/w 中国队/n 才/d 以/p １７/m ：/w １６/m 险胜/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     第三/m 局/n ，/w 中国队/n 开始/v 不太/d 稳定/a ，/w 失误/v 增多/v ，/w 一度/d 以/p ７/m ：/w １２/m 落后/a ，/w 但/c 在/p 战术/n 调整/v 后/nd 的/u １０/m 分钟/q 内/nd 连/p 夺/v ８/m 分/v ，/w 反/v 以/p １５/m ：/w １２/m 获胜/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     据/p 介绍/v ，/w 中古/nt 女排/j 将于/p １７/m 日/nt 和/c １９/m 日/nt 移师/v 扬州/ns 、/w 苏州/ns ，/w 进行/v 在/p 江苏/ns 的/u 第二/m 、/w 第三/m 场/q 比赛/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     中共中央/j 决定/v ，/w 《/w 毛泽东/nh 选集/n 》/w 第一/m 至/v 四/m 卷/q 第二/m 版/n 在建/v 党/n 七十/m 周年/nt 之际/nd 出版/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     中央/n 认为/v ，/w 这/r 是/vl 一/m 件/n 具有/v 重大/a 政治/n 意义/n 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     《/w 毛选/j 》/w 一/m 至/v 四/m 卷/q 第一版/n 是/vl 毛泽东/nh 同志/n 亲自/d 主持/v 编辑/n 的/u ，/w 分别/d 在/p 五十/m 年代/nt 初/n 和/c 六十/m 年代/nt 初/n 出版/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     毛泽东/nh 同志/n 生前/nt 就/d 曾/d 提出/v 修订/v 再版/v 《/w 毛选/j 》/w 一/m 至/v 四/m 卷/q 。/w 
		
			
                                        347
                                     这次/r 修订/v ，/w 保持/v 了/u 第一版/n 原有/v 的/u 篇目/n ，/w 只/d 增加/v 《/w 反对/v 本本/n 主义/n 》/w 一/m 篇/q 。/w 
		
			
                                        348
                                     对/p 文中/nl 少量/n 有误/v 的/u 史实/n 和/c 错别字/n 作/v 了/u 校订/v ，/w 对/p 一些/m 题解/n 和/c 大部分/n 注释/n 作/v 了/u 认真/a 的/u 修订/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     修订/v 后/nd 的/u 《/w 毛选/j 》/w 一/m 至/v 四/m 卷/q ，/w 为/p 读者/n 提供/v 了/u 一个/mq 更/d 完善/a 的/u 版本/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     近年来/nt ，/w 干部/n 和/c 群众/n 中/nd 学习/v 毛泽东思想/n 的/u 热情/a 不断/d 增长/v ，/w 要求/v 增/v 印/v 《/w 毛选/j 》/w 的/u 呼声/n 日益/d 增高/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     《/w 毛选/j 》/w 一/m 至/v 四/m 卷/q 第二/m 版/n 的/u 出版/v ，/w 适应/v 了/u 全/a 党/n 和/c 全国/n 人民/n 学习/v 毛泽东思想/n 的/u 需要/v ，/w 是/vl 进一步/v 推动/v 正在/d 开展/v 的/u 马克思主义/n 理论/n 学习/v 的/u 一个/mq 重大/a 步骤/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     中央/n 认为/v ，/w 《/w 毛选/j 》/w 一/m 至/v 四/m 卷/q 应/vu 是/vl 今后/nt 长/a 时期/nt 内/nd 对/p 干部/n 群众/n 包括/v 青年/n 学生/n 进行/v 思想/n 理论/n 教育/v 的/u 基本/a 教材/n ，/w 是/vl 深入/a 开展/v 马克思列宁主义/n 、/w 毛泽东思想/n 教育/v 的/u 重要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     各级/n 干部/n 特别/d 是/vl 县/n 以上/nd 领导/n 干部/n 应当/vu 把/p 《/w 毛选/j 》/w 作为/v 常备/v 必读/v 的/u 政治/n 课本/n ，/w 经常/a 地/u 坚持不懈/i 地/u 进行/v 学习/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     一/m 、/w 充分/a 认识/v 新时期/n 学习/v 《/w 毛选/j 》/w 一/m 至/v 四/m 卷/q 的/u 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     毛泽东思想/n 是/vl 马克思列宁主义/n 在/p 中国/ns 的/u 运用/v 和/c 发展/v ，/w 是/vl 中国共产党/ni 集体/n 智慧/n 的/u 结晶/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     毛泽东/nh 同志/n 的/u 科学/n 著作/n ，/w 集中/v 概括/v 了/u 中国/ns 革命/v 的/u 正确/a 理论/n 和/c 经验/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     贯串/v 在/p 这些/r 著作/n 中的/v 马克思主义/n 的/u 立场/n 、/w 观点/n 、/w 方法/n 特别/d 是/vl 辩证唯物主义/n 和/c 历史唯物主义/n 的/u 哲学/n 思想/n ，/w 毛泽东思想/n 的/u 活/v 的/u 灵魂/n 的/u 三/m 个/q 基本/a 方面/n 即/d 实事求是/i 、/w 群众路线/n 、/w 独立自主/i ，/w 以及/c 关于/p 一系列/a 重大/a 问题/n 的/u 科学/n 论述/v ，/w 在/p 新/a 的/u 历史/n 时期/nt 仍/d 有/v 巨大/a 的/u 指导/v 意义/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     二/m 、/w 着重/v 掌握/v 理论/n 联系/v 实际/a 的/u 学习/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     学习/v 的/u 目的/n 是/vl 为了/p 应用/v ，/w 为了/p 指导/v 当前/nt 工作/n ，/w 解决/v 实际/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     要/vu 加强/v 调查研究/v ，/w 针对/p 国内外/j 政治/n 、/w 经济/n 、/w 社会/n 等/u 各方面/n 发生/v 的/u 重大/a 问题/n ，/w 运用/v 马列主义/n 、/w 毛泽东思想/n 这/r 一/m 武器/n ，/w 从/p 思想/n 理论上/nl 进行/v 分析/v 和/c 作出/v 回答/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     要/vu 针对/p 本/r 地区/n 、/w 本/r 单位/n 干部/n 群众/n 中/nd 存在/v 的/u 问题/n ，/w 有/v 重点/n 地/u 学习/v 《/w 毛选/j 》/w 一/m 至/v 四/m 卷/q 中/nd 的/u 有关/p 论述/v ，/w 从中/d 获得/v 启发/v 与/c 指导/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     只有/c 采取/v 理论/n 联系/v 实际/a 的/u 学习/v 方法/n ，/w 才/d 能够/vu 收到/v 实效/n ，/w 才/d 有利于/v 把/p 学习/v 长期/nt 坚持/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        363
		
			
                                        365
                                     邓小平/nh 同志/n 的/u 著作/n 代表/v 了/u 毛泽东思想/n 在/p 新时期/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     学习/v 毛泽东/nh 著作/n 同/p 学习/v 邓小平/nh 等/u 同志/n 的/u 著作/n 结合/v 起来/vd ，/w 才能/c 正确/a 理解/v 不断/d 丰富/v 和/c 发展/v 的/u 毛泽东思想/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     四/m 、/w 把/p 学习/v 《/w 毛选/j 》/w 一/m 至/v 四/m 卷/q 同/p 学习/v 中共/j 党史/n 和/c 党/n 的/u 建设/v 理论/n 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        368
                                     今年/nt 下半年/nt ，/w 全/a 党/n 将/d 组织/v 学习/v 中共/j 党史/n 和/c 党/n 的/u 建设/v 理论/n ，/w 学习/v 江泽民/nh 同志/n 在/p 庆祝/v 建党/v 七十/m 周年/nt 大会/n 上/nd 的/u 重要/a 讲话/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     各/r 单位/n 要/vu 把/p 学习/v 毛泽东/nh 著作/n 同/p 学习/v 和/c 研究/v 党/n 的/u 历史/n 经验/n 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        370
                                     要/vu 通过/p 学习/v 党史/n ，/w 学习/v 《/w 毛选/j 》/w 一/m 至/v 四/m 卷/q 以及/c 一九八六/m 年/nt 出版/v 的/u 《/w 毛泽东/nh 著作/n 选读/v 》/w 中/nd 的/u 建国/v 后/nd 的/u 著作/n ，/w 把/p 毛泽东思想/n 的/u 学习/v 和/c 研究/v 提高/v 到/v 一个/mq 新/a 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     五/m 、/w 把/p 学习/v 《/w 毛选/j 》/w 一/m 至/v 四/m 卷/q 同/p 学习/v 马克思列宁主义/n 基本/a 理论/n 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        372
                                     学习/v 毛泽东/nh 的/u 科学/n 著作/n ，/w 应当/vu 是/vl 学习/v 马克思主义哲学/n 和/c 科学社会主义/n 理论/n 的/u 重要/a 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     各级/n 党委/n 和/c 思想/n 宣传/v 理论/n 工作/n 的/u 领导/n 部门/n ，/w 要/vu 从/p 各地/nl 、/w 各/r 单位/n 的/u 实际/a 情况/n 出发/v ，/w 对/p 学习/v 《/w 毛选/j 》/w 一/m 至/v 四/m 卷/q 加强/v 领导/n ，/w 作出/v 规划/n ，/w 并/c 督促/v 所属/n 地区/n 、/w 单位/n 具体/a 落实/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     在/p 学习/v 方法/n 上/nd ，/w 要/vu 提倡/v 精心/a 学习/v 毛泽东/nh 的/u 原著/n ，/w 完整/a 地/u 准确/a 地/u 领会/v 精神/n 实质/n ，/w 防止/v 形式主义/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        375
		
			
                                        376
                                     越是/c 忙于/v 经济/n 建设/v 和/c 其他/r 工作/n ，/w 越要/vu 注意/v 学习/v 理论/n ，/w 提高/v 学习/v 理论/n 的/u 自觉性/n ，/w 从而/c 增强/v 我们/r 工作/n 中/nd 的/u 原则性/n 、/w 系统性/n 、/w 预见性/n 和/c 创造性/n ，/w 在/p 政治/n 上/nd 思想上/nl 保持/v 清醒/a 的/u 头脑/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     只有/c 这样/r ，/w 才能/c 全面/a 地/u 坚持/v 党/n 在/p 现阶段/nt 的/u &quot;/w 一个/mq 中心/n 、/w 两个基本点/n &quot;/w 的/u 基本路线/n ，/w 保证/v 我国/n 继续/v 沿着/p 建设/v 有中国特色的社会主义/n 道路/n 胜利/v 前进/v ，/w 团结/v 全/a 党/n 和/c 全国/n 人民/n 为/p 实现/v 我国/n 社会主义/n 现代化/v 建设/v 的/u 第二/m 步/n 战略/n 目标/n 而/c 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     昨天/nt 下午/nt ，/w 市委/j 召开/v 学习/v 《/w 毛泽东/nh 选集/n 》/w 一/m 至/v 四/m 卷/q 第二/m 版/n 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     参加/v 座谈/v 的/u 本市/n 领导/n 干部/n 、/w 理论/n 和/c 实际/a 工作者/n ，/w 结合/v 思想/n 及/c 工作/n 实际/a 畅谈/v 学习/v 新版/n 《/w 毛选/j 》/w 的/u 意义/n 和/c 体会/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     市委/j 书记/n 谭绍文/nh 讲话/v ，/w 要求/v 全/a 市/n 各级/n 党/n 的/u 领导/n 干部/n ，/w 特别/d 是/vl 新/a 走上/v 领导/n 岗位/n 的/u 中青年/n 干部/n 认真/a 学习/v 《/w 毛泽东/nh 选集/n 》/w ，/w 深刻/a 领会/v 和/c 努力/v 运用/v 毛泽东思想/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     通过/p 学习/v ，/w 把/p 天津/ns 全/a 党/n 的/u 马克思主义/n 理论/n 水平/n 再/d 提高/v 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     座谈会/n 由/p 市委/j 常委/j 、/w 市委/j 宣传/v 思想/n 工作/n 领导/n 小组/n 组长/n 黄炎智/nh 主持/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     市领导/n 同志/n 刘峰岩/nh 、/w 李原/nh 、/w 石坚/nh 、/w 肖元和/nh 市委/j 有关/p 部委/j ，/w 部分/n 区县/n 局/n 、/w 高等院校/n 和/c 人民团体/n ，/w 市/n 社科院/j 、/w 市委/j 党校/n 、/w 天津/ns 警备区/n 政治部/n 的/u 负责/v 同志/n ，/w 宣传/v 部门/n 负责/v 同志/n 和/c 理论工作者/n ６０/m 人/n 出席/v 了/u 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     在/p 座谈/v 发言/v 中/nd ，/w 大家/n 一致/a 认为/v ，/w 在/p 全/a 党/n 全国/n 人民/n 隆重/a 纪念/v 中国共产党/ni 诞生/v ７０/m 周年/nt 之际/nd ，/w 《/w 毛泽东/nh 选集/n 》/w 一/m 至/v 四/m 卷/q 第二/m 版/n 出版/v 发行/v ，/w 这/r 是/vl 我国/n 政治/n 生活/n 和/c 党/n 建设/v 中/nd 的/u 一/m 件/n 大事/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     在/p 改革开放/i 和/c 社会主义/n 现代化/v 建设/v 的/u 今天/nt ，/w 再版/v 《/w 毛泽东/nh 选集/n 》/w 对于/p 坚持/v 和/c 发展/v 毛泽东思想/n ，/w 指导/v 我们/r 建设/v 有中国特色的社会主义/n ，/w 具有/v 重大/a 的/u 现实/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     座谈会/n 上/nd ，/w 发言/v 的/u 有/v 市委/j 常委/j ，/w 河西区委/ni 书记/n 刘峰岩/nh ，/w 市/n 人大常委会/j 副/h 主任/n 李原/nh ，/w 市/n 社科院/j 院长/n 王辉/nh ，/w 市委/j 统战部长/n 刘增褆/nh ，/w 市委/j 党校/n 副/h 校长/n 程抚/nh ，/w 警备区/n 政治部/n 副/h 主任/n 李智/nh ，/w 一轻/j 局/n 党委书记/n 朱长存/nh ，/w 塘沽/ns 区委/j 书记/n 韩兰田/nh ，/w 团市委/j 副/h 书记/n 散襄军/nh ，/w 蓟县/ns 县委/j 书记/n 翟焕元/nh ，/w 大港石油管理局/ni 地质/n 勘探/v 开发/v 研究院/n 副/h 院长/n 方文娟/nh ，/w 市/n 新闻/n 出版/v 局长/n 陈旭/nh ，/w 南开大学/ni 党委/n 宣传部长/n 刘延亚/nh ，/w 原/a 市/n 管理/v 干部/n 学院/n 副/h 院长/n 杜亦平/nh 。/w 
		
			
                                        387
                                     座谈/v 结束/v 时/nt ，/w 谭绍文/nh 就/d 学习/v 《/w 毛泽东/nh 选集/n 》/w 一/m 至/v 四/m 卷/q 第二/m 版/n 讲/v 了/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     他/r 说/v ，/w 毛泽东思想/n 是/vl 马列主义/n 普遍/a 真理/n 同/p 中国/ns 具体/a 实际/a 相/d 结合/v 的/u 产物/n ，/w 是/vl 全/a 党/n 智慧/n 的/u 结晶/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     《/w 毛泽东/nh 选集/n 》/w 一/m 至/v 四/m 卷/q 收入/v 了/u 毛泽东/nh 同志/n 在/p 新民主主义革命/n 时期/nt 的/u 主要/a 著作/n ，/w 是/vl 毛泽东思想/n 的/u 集中/v 概括/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     中央/n 决定/v 出版/v 的/u 《/w 毛选/j 》/w 第一/m 至/v 四/m 卷/q 第二/m 版/n ，/w 为/p 我们/r 提供/v 了/u 一个/mq 更/d 完善/a 的/u 版本/n ，/w 对/p 推动/v 广大/a 干部/n 、/w 群众/n 学习/v 马列主义/n 、/w 毛泽东思想/n 必将/d 产生/v 重大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     谭绍文/nh 说/v ，/w 今天/nt 我们/r 认真/a 学习/v 第二/m 版/n 《/w 毛泽东/nh 选集/n 》/w ，/w 对于/p 加强/v 党/n 的/u 思想/n 理论/n 建设/v ，/w 指导/v 改革开放/i 和/c 现代化/v 建设/v 的/u 实践/v ，/w 具有/v 重大/a 的/u 现实/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     这/r 是/vl 因为/c ：/w 《/w 毛泽东/nh 选集/n 》/w 所/u 阐述/v 的/u 理论/n 丰富/v 和/c 发展/v 了/u 马克思列宁主义/n ，/w 是/vl 我们/r 党/n 宝贵/a 的/u 理论/n 财富/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     毛泽东/nh 同志/n 关于/p 新民主主义革命/n 关于/p 革命/v 军队/n 的/u 建设/v 和/c 军事/n 战略/n ，/w 关于/p 政策/n 和/c 策略/n ，/w 关于/p 思想/n 政治/n 工作/n 和/c 文化/n 工作/n ，/w 关于/p 统一战线/n 工作/n ，/w 关于/p 党/n 的/u 建设/v 等/u 方面/n 的/u 论述/v 和/c 基本/a 观点/n ，/w 在/p 社会主义/n 时期/nt 同样/a 适用/v ，/w 并且/c 已经/d 成为/v 指导/v 我们/r 的/u 工作/n 和/c 各项/r 事业/n 发展/v 的/u 重要/a 思想/n 武器/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     中共中央/j 宣传部/n 今天/nt 发出/v 通知/n ，/w 要求/v 全/a 党/n 认真/a 学习/v 中共中央/j 总书记/n 江泽民/nh 在/p 庆祝/v 中国共产党/ni 成立/v 七十/m 周年/nt 大会/n 上/nd 的/u 讲话/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     中共中央/j 宣传部/n 的/u 通知/n 说/v ，/w 江泽民/nh 总书记/n 在/p 庆祝/v 中国共产党/ni 成立/v 七十/m 周年/nt 大会/n 上/nd 的/u 重要/a 讲话/v ，/w 全面/a 回顾/v 了/u 中国共产党/ni 七/m 十年/nt 的/u 奋斗/v 历程/n ，/w 科学/n 阐明/v 了/u 党/n 在/p 现阶段/nt 的/u 庄严/a 使命/n ，/w 提出/v 了/u 新时期/n 进一步/v 加强/v 党/n 的/u 建设/v 的/u 基本/a 要求/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     这/r 篇/q 马克思主义/n 文献/n 是/vl 集体/n 智慧/n 的/u 结晶/n ，/w 是/vl 以/p 江泽民/nh 同志/n 为/vl 核心/nl 的/u 党中央/n 领导/n 全/a 党/n 和/c 全国/n 各族/n 人民/n 沿着/p 有/v 中国/ns 特色/n 社会主义/n 道路/n 继续/v 前进/v 的/u 纲领性/n 文件/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     认真/a 学习/v 和/c 深刻/a 领会/v 讲话/v 的/u 基本/a 精神/n ，/w 对于/p 教育/v 全/a 党/n 、/w 全国/n 各族/n 人民/n 牢记/v 我党/n 半/m 个/q 多/a 世纪/nt 以来/nt 英勇/a 奋斗/v 、/w 开辟/v 中国/ns 历史/n 新纪元/n 的/u 光辉/n 业绩/n ，/w 进一步/v 继承/v 和/c 发扬/v 党/n 的/u 优良/a 传统/n ，/w 充分/a 认识/v 党/n 所/u 肩负/v 的/u 历史/n 重任/n ，/w 坚定不移/i 地/u 建设/v 有中国特色的社会主义/n ，/w 具有/v 极为/d 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     通知/n 要求/v ，/w 要/vu 认真/a 研读/v 讲话/v 原文/n ，/w 深刻/a 领会/v 讲话/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     在/p 学习/v 中/nd 要/vu 联系/v 当前/nt 国际/n 国内/nl 形势/n ，/w 联系/v 自己/r 的/u 思想/n 实际/a ，/w 着重/v 把握/v 以下/nd 要点/n ：/w 一/m 是/vl 认清/v 党/n 的/u 领导/n 地位/n 、/w 核心/nl 作用/n 的/u 形成/v 是/vl 客观/a 历史/n 的/u 必然/a ；/w 中国共产党/ni 是/vl 伟大/a 、/w 光荣/n 、/w 正确/a 的/u 党/n ；/w 只有/c 在/p 共产党/n 领导/n 下/nd ，/w 走/v 社会主义/n 道路/n ，/w 国家/n 才能/c 强盛/a ，/w 民族/n 才能/c 振兴/v ，/w 人民/n 才能/c 富裕/a 。/w 
		
			
                                        400
                                     二/m 是/vl 认清/v 马克思主义/n 基本/a 原理/n 同/p 中国/ns 革命/v 和/c 建设/v 的/u 具体/a 实际/a 相/d 结合/v ，/w 是/vl 我们/r 的/u 胜利/v 之/u 本/n ，/w 成功/a 之/u 路/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     中国/ns 的/u 革命/v 和/c 建设/v 必须/d 始终/d 以/p 马克思主义/n 为/vl 指导/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     坚定/a 地/u 高举/v 马列主义/n 、/w 毛泽东思想/n 的/u 旗帜/n ，/w 把/p 老一辈/n 无产阶级/n 革命家/n 开创/v 的/u 事业/n 进行/v 到底/d 。/w 
		
			
                                        403
                                     三/m 是/vl 认清/v 现阶段/nt 中国共产党/ni 人/n 的/u 庄严/a 使命/n 和/c 当前/nt 任务/n ，/w 把握/v 社会主义/n 的/u 根本/d 任务/n 是/vl 发展/v 社会生产力/n ，/w 把握/v 有中国特色的社会主义/n 的/u 经济/n 、/w 政治/n 、/w 文化/n 的/u 基本/a 要求/v ，/w 以/p 经济/n 建设/v 为/vl 中心/n ，/w 坚持/v 四项基本原则/n ，/w 坚持/v 改革开放/i ，/w 努力/v 实现/v 第二/m 步/n 战略/n 目标/n ，/w 不断/d 推进/v 社会主义/n 现代化/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     四/m 是/vl 认清/v 在/p 新/a 的/u 历史/n 时期/nt 我们/r 党/n 在/p 社会主义/n 现代/nt 建设/v 进程/n 中/nd ，/w 面临/v 的/u 执政/v 、/w 改革开放/i 和/c 发展/v 商品经济/n 、/w 反对/v &quot;/w 和平演变/v &quot;/w 的/u 严峻/a 考验/v ，/w 充分/a 认识/v 加强/v 党/n 的/u 政治/n 、/w 思想/n 、/w 组织/n 、/w 作风/n 建设/v 的/u 极端/a 重要性/n ，/w 努力/v 把/p 我们/r 党/n 建设/v 成为/v 领导/n 全国/n 各族/n 人民/n 实现/v 社会主义/n 现代化/v 的/u 更加/d 坚强/a 的/u 核心/nl 力量/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     通知/n 要求/v ，/w 要/vu 把/p 学习/v 江泽民/nh 同志/n 的/u 讲话/v ，/w 与/c 学习/v 中共/j 党史/n 和/c 马克思主义/n 党/n 的/u 建设/v 理论/n 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        406
                                     要/vu 以/p 讲话/v 的/u 精神/n 作为/v 基本/a 指导/v 思想/n ，/w 贯穿/v 于/p 党史/n 和/c 党建/n 理论/n 学习/v 的/u 始终/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     要求/v 各级/n 党委/n 宣传/v 部门/n ，/w 把/p 这/r 一/m 学习/v 作为/v 加强/v 党/n 的/u 思想/n 理论/n 建设/v 的/u 战略/n 任务/n 列入/v 重要/a 日程/n ，/w 在/p 党委/n 的/u 统一/v 领导/n 下/nd 作出/v 具体/a 安排/v 和/c 部署/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     要/vu 重点/n 抓好/v 县处级/n 以上/nd 干部/n 的/u 学习/v ，/w 对/p 一般/a 干部/n 和/c 广大/a 党员/n 的/u 学习/v 也/d 要/vu 作出/v 切实/a 的/u 安排/v ，/w 保证/v 他们/r 有/v 一定/d 的/u 学习/v 时间/n ，/w 并/c 作/v 必要/a 的/u 辅导/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     《/w 毛泽东/nh 选集/n 》/w 第二/m 版/n 的/u 出版/v 的/u 出版/v 发行/v 在/p 全国/n 引起/v 热烈/a 反响/n ，/w 到/v 目前/nt 为止/v ，/w 各地/nl 总/d 订/v 数/n 已/d 达/v ７００/m 万/m 套/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     《/w 毛泽东/nh 选集/n 》/w 的/u 修订/v 和/c 再版/v ，/w 是/vl 全国/n 人民/n 政治/n 生活/n 中/nd 的/u 一/m 件/n 大事/n ，/w 各地/nl 新华书店/n 对/p 此/r 十分/d 重视/v ，/w 他们/r 在/p 有关/p 部门/n 配合/v 下/nd ，/w 积极/a 作好/v 宣传/v 、/w 征订/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     山东/ns 、/w 湖南/ns 、/w 四川/ns 等/u 省/v ，/w 订/v 数/n 都/d 超过/v ７０/m 万/m 套/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     《/w 毛选/j 》/w 自/p ７/m 月/nt １/m 日/nt 同/p 读者/n 见面/v 后/nd ，/w 销售/v 情况/n 也/d 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        413
                                     据/p 北京王府井新华书店/ni 介绍/v ，/w 这次/r 的/u 《/w 毛选/j 》/w 第二/m 版/n ，/w 印制/v 质量/n 高/a ，/w 分为/v 精装/a 、/w 平装/v 、/w 普及/v 本/n 三/m 种/q 版本/n ，/w 适应/v 了/u 不同/a 层次/n 读者/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     这/r 家/n 书店/n 设/v 了/u 专/a 台/n 销售/v 《/w 毛选/j 》/w ，/w 几/m 天/nt 内/nd 共/d 售出/v ８００/m 余/n 套/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     据/p 观察/v ，/w 个人/n 前来/v 购买/v 《/w 毛选/j 》/w 的/u ，/w 以/p 干部/n 、/w 青年/n 学生/n 和/c 解放/v 军/n 指战员/n 居多/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     本市/n 建工局机电设备安装公司/ni 在/p 无缝钢管/n 工程/n 建设/v 中/nd ，/w 从/p 强化/v 质量/n 意识/n 教育/v 入手/v ，/w 以/p 质量/n 促/v 工期/nt ，/w 创/v 信誉/n 增/v 效益/n ，/w 在/p 百日/nt 会战/v 中/nd 取得/v 可喜/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     截至/v ６/m 月底/nt ，/w 已/d 完成/v 炼钢/v 连/p 铸/v 石灰/n 焙/v 烧/v 系统/n 白灰/n 竖/a 窑/n 本体/n 制作/v 安装/v 、/w 原料/n 系统/n 四/m 个/q １８００/m 立方米/q 还原/v 铁/n 贮/v 仓/n ２４/m 米/n 层/n 的/u 制作/v 安装/v 、/w 燃煤/n 锅炉房/n 系统/n 两/m 台/n ２０/m 吨/q 锅炉/n 的/u 安装/v 砌筑/v 和/c 两/m 台/n ３５/m 吨/q 锅炉/n 的/u 主体/n 安装/v 以及/c 部分/n 其它/r 配套/v 设施/n ，/w 实现/v 时间/n 、/w 任务/n 过半/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     这个/r 公司/n 在/p 无/v 缝/v 工程/n 中/nd 制作/v 安装/v 的/u 高/n ３７/m ./w ５/m 米/n 、/w /ws 重/n １８０/m 吨/q 的/u 白灰/n 竖/a 窑/n 以及/c 还原/v 铁/n 贮/v 仓/n 等/u 都/d 是/vl 多年来/nt 第一次/mq 承担/v 的/u 项目/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     在/p 会战/v 中/nd ，/w 这个/r 公司/n 狠抓/v 全员/n 质量/n 意识/n 教育/v ，/w 认真/a 组织/n 全体/n 参建/v 人员/n 学习/v 国家/n 安装/v 规范/n ，/w 并/c 对/p 全/a 现场/n 质检/v 人员/n 进行/v 业务/n 培训/v ，/w 对/p 所有/a 工/n 队长/n 进行/v 专业/n 考试/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     他们/r 在/p 施工/v 中/nd 还/d 要求/v 做到/v 严/a 把/p 审/v 图/n 关/n 、/w 材料/n 设备/n 关/n 、/w 施工/v 操作/v 关/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     质量/n 意识/n 的/u 增强/v 促进/v 了/u 工程/n 质量/n 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     白灰/n 竖/a 窑/n 本体/n 的/u 预制/v 安装/v 受到/v 设计/v 单位/n 的/u 好评/n ，/w 还原/v 铁/n 一号/n 贮/v 仓/n 经/p 探/v 伤/v 对/p ５０/m ％/w 的/u 焊/v 口/n 进行/v 检验/v 全部/n 合格/a 。/w 
		
			
                                        423
                                     锅炉房/n 两/m 台/n ２０/m 吨/q 和/c 一/m 台/n ３５/m 吨/q 锅炉/n 水压/n 试验/v 经/p 市/n 劳动局/n 及/c 市/n 指/v 有关/p 部门/n 验收/v 一/m 次/q 合格/a ，/w 并/c 创出/v 了/u 该/r 公司/n 锅炉/n 安装/v 历史/n 的/u 最好/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     于/p ２/m 日/nt 结束/v 的/u 东北/nl 三/m 省/n 四/m 市/n 清欠/v 会议/n 上/nd 传出/v 新/a 信息/n ：/w 国务院/ni 已/d 下/v 更/d 大/a 决心/n ，/w 解决/v &quot;/w 三角债/n &quot;/w 前清/nt 后/nd 欠/v 、/w 越/d 欠/v 越/d 多/a 问题/n ，/w 并/c 选定/v 辽宁省/ns 为/vl 试点/v ，/w 采取/v ５/m 项/q 强硬/a 措施/n ，/w 治本/v 清源/n ，/w 寻根/v 解/v 结/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     &quot;/w 三角债/n &quot;/w 、/w &quot;/w 多/a 角/n 债/n &quot;/w ，/w 是/vl 近/a 几/m 年/nt 我国/n 经济/n 生活/n 中/nd 出现/v 的/u 新/a 问题/n 、/w 大/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     去年/nt ，/w 国家/n 、/w 省/n 、/w 市/n 曾/d 花/v 大/a 力气/n 清理/v &quot;/w 三角债/n &quot;/w ，/w 共/d 清理/v 出/vd ６００/m 亿/m 元/q ，/w 占/v 全部/n 拖欠款/n 的/u 百/m 分之/u 六十/m 。/w 
		
			
                                        427
                                     但/c 由于/c 没有/d 从/p 本上/nl 治/v 起/v ，/w 从/p 源/n 上/nd 清理/v ，/w 到/v 今年/nt 二/m 季度/nt 止/v ，/w &quot;/w 三角债/n &quot;/w 总额/n 反比/n 去/v 年初/nt 增加/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     李鹏/nh 总理/n 最近/nt 指出/v ：/w 要/vu 把/p 清理/v &quot;/w 三角债/n &quot;/w 作为/n 提高/v 企业/n 经济效益/n 的/u 突破口/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     主抓/v 这/r 项/q 工作/n 的/u 朱镕基/nh 副/h 总理/n 指出/v ，/w 要/vu 批判/v 那/r 种/q 欠债/v 有理/v 、/w 欠债/v 出/vd 效益/n 的/u 观点/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     一/m 、/w 基建/j 、/w 技改/j 项目/n 要/vu 坚持/v &quot;/w 先/d 落实/v 资金/n 后/nd 开工/v 建设/v &quot;/w 量力而行/i 的/u 原则/n ，/w 严禁/v 背着/v 资金/n 缺口/n 上/nd 项目/n 、/w 搞/v 建设/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     对/p 在建/v 项目/n 要/vu 进行/v 清理/v ，/w 凡是/d 产品/n 滞销/v ，/w 没有/v 市场/n 的/u 项目/n ，/w 一律/d 停/v 缓建/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     二/m 、/w 千方百计/i 筹集/v 资金/n ，/w 解决/v 财政/n 的/u &quot;/w 三/m 欠/v &quot;/w 问题/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     辽宁省/ns 将/d 动员/v 全省/n 过/v 紧/a 日子/nt ，/w 全年/nt 行政/n 管理费/n 、/w 会议/n 费/n 一律/d 比/p 上年/nt 压缩/v 百分/n 之/u 十/m ，/w 严格/a 控制/v 小汽车/n 的/u 更新/v 和/c 购置/v ，/w 减少/v 支出/n ，/w 做到/v 不/d 新/a 欠/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     三/m 、/w 狠抓/v 产品/n 结构/n 调整/v ，/w 压库/v 促销/v ，/w 认真/a 贯彻/v 国家/n 产业/n 、/w 产品/n 政策/n ，/w 坚持/v 以销定产/v 的/u 原则/n ，/w 对/a 边/n 生产/v 、/w 边/n 积压/v 企业/n ，/w 关/v 停/v 整顿/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     四/m 、/w 采取/v 措施/n 控制/v 亏损/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     对/a 一/m 批/q 长期/nt 经营/v 管理/v 不善/a ，/w 短期/nt 内/nd 无望/v 扭转/v 亏损/v 的/u 企业/n 勒令/v 其/r 停产/v 整顿/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     对/p 一些/m 亏损/v 大户/n 重点/n 帮扶/v ，/w 建立/v 扭亏/v 责任制/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     创造/v 条件/n ，/w 支持/v 扭亏/v 有望/v 企业/n 搞好/v 转化/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     五/m 、/w 切实/a 增补/v 企业/n 自有/v 流动资金/n ，/w 提高/v 企业/n 自有/v 资金/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     所有/a 企业/n 都/d 要/vu 严格/a 执行/v 国家/n 规定/v ，/w 将/d 税后/nt 留利/v 的/u 百/m 分之/u 十/m 至/v 十五/m 补充/v 自有/v 流动资金/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     昨天/nt ，/w 市委/j 常委/j 杨竞衡/nh 、/w 副/h 市长/n 李慧芬/nh 在/p 第/h 四/m 机床/n 厂/n 现场办公/v 时/nt 提出/v ，/w 亏损/v 企业/n 的/u 领导班子/n 要/vu 振奋/v 精神/n ，/w 进一步/v 调动/v 职工/n 生产/v 积极性/n ，/w 把/p 危机感/n 变为/v 振兴/v 企业/n 的/u 动力/n ，/w 尽快/d 做到/v 扭亏为盈/i 。/w 
		
			
                                        442
                                     第/h 四/m 机床/n 厂/n 是/vl 具有/v ３０/m 多年/nt 历史/n 的/u 机床/n 生产厂/n ，/w 近年来/nt 由于/c 市场/n 疲软/a ，/w 产品/n 滞销/v ，/w 企业/n 陷入/v 困境/n ，/w １９８９/m 年/nt 和/c １９９０/m 年/nt 连续/v 两/m 年/nt 出现/v 亏损/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     １９９０/m 年/nt 调整/v 厂/n 领导班子/n 以来/nt ，/w 新/a 班子/n 眼睛/n 向/p 内/nd 挖掘/v 企业/n 潜力/n ，/w 发动/v 职工/n 搞好/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     在/p 市/n 综合/v 部门/n 积极/a 支持/v 下/nd ，/w 他们/r 与/c 北京机床研究所/ni 联合/v 研制/v 出/vd 高新技术/n 产品/n ＸＨ/ws ７１４/m Ｃ/ws 立式/n 加工/v 中心/n ，/w 今年/nt ６/m 月份/nt 通过/p 市级/n 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     新/a 产品/n 的/u 开发/v 增强/v 了/u 企业/n 的/u 凝聚力/n ，/w 全厂/n 出现/v 了/u 奋力/v 拚搏/v ，/w 力争/v 年底/nt 前/nd 扭转/v 亏损/v 的/u 好/a 形势/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     杨竞衡/nh 、/w 李慧芬/nh 察看/v 了/u 车间/n 的/u 生产/v 情况/n ，/w 与/c 厂/n 负责/v 同志/n 进行/v 座谈/v ，/w 对/p 该/r 厂/n １/m 年/nt 来/u 所/u 取得/v 的/u 成绩/n 给予/v 充分/a 肯定/v ，/w 并/c 对/p 企业/n 亟待/v 解决/v 的/u 问题/n 提出/v 了/u 具体/a 解决/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     市领导/n 同志/n 强调/v ，/w 亏损/v 企业/n 要/vu 远近/n 结合/v 、/w 标本兼治/i 地/u 对/p 企业/n 进行/v 全面/a 研究/v ，/w 在/p 企业/n 内部/nd 进行/v 层/q 层/q 发动/v ，/w 动员/v 广大/a 职工/n 为/p 企业/n 扭亏/v 减亏/v 努力/v 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     他们/r 要求/v ：/w １/m 、/w 要/vu 进行/v 整顿/v ，/w 从/p 现场/n 管理/v 入手/v ，/w 进行/v 厂/n 容厂/ns 貌/n 、/w 劳动/v 纪律/n 和/c 工艺/n 纪律/n 的/u 整顿/v ，/w 完善/v 各项/r 规章制度/n ，/w 从/p 管理/v 中/nd 要/vu 效益/n ；/w ２/m 、/w 动员/v 广大/a 职工/n 大干/v ，/w 战/v 高温/n ，/w 夺/v 高产/n ，/w 干出/v 高水平/n ；/w ３/m 、/w 深化/v 企业/n 内部/nd 改革/v ，/w 精简/v 机构/n ，/w 引入/v 竞争机制/n ，/w 拉开/v 奖金/n 分配/v 档次/n ，/w 鼓励/v 职工/n 不/d 断/v 进取/v ；/w ４/m 、/w 加快/v 技术改造/v 步伐/n ，/w 制订/v 切实可行/i 的/u 方案/n ，/w 为/p 提高/v 质量/n 、/w 发展/v 新/a 产品/n ，/w 增加/v 必要/a 的/u 生产/v 手段/n 和/c 检测/v 措施/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     由/p 市政/n 三/m 公司/n 承建/v 的/u 无缝钢管/n 工程/n 主体/n 配套/v 项目/n -/w ─/w 污水/n 理/v 厂/n 主体/n 工程/n ，/w 经过/p ９/m 个/q 月/nt 的/u 紧张/a 施工/v ，/w 昨天/nt 完工/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     工期/nt 比/p 计划/n 提前/v 两/m 个/q 月/nt ，/w 工程/n 质量/n 达到/v 设计/v 标准/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     这/r 项/q 配套/v 工程/n 占地/v ５/m ./w ７/m 万/m 多/m 平方米/q ，/w 主要/a 有/v 沉淀/v 池/n 、/w 曝/v 气/n 池/n 、/w 消化/v 池/n 、/w 泵站/n 等/u ２０/m 多/m 个/q 单项/n 工程/n 组成/v ，/w 担负/v 着/u 无缝钢管/n 厂/n 生产/v 、/w 生活/n 水质/n 的/u 处理/v 、/w 排放/v 功能/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     市政/n 三/m 公司/n 广大/a 参建/v 人员/n ，/w 在/p 工程/n 边/n 出/vd 图/n 、/w 边/n 施工/v 、/w 工程/n 造价/n 低/a 、/w 工艺/n 结构/n 新颖/a 复杂/a 的/u 困难/n 情况/n 下/nd ，/w 做到/v 严格/a 程序/n 施工/v ，/w 精心/a 组织/v 操作/v ，/w 使/v 每个/r 单项/n 工程/n 都/d 按/p 时间/n 、/w 按/p 部位/n 完成/v 了/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        453
