
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     只有/c 在/p 这/r 种/q 货币化/v 了/u 的/u 经济/n 里/nd ，/w 国家/n 的/u 间接/a 控制/v 才是/vl 有效/a 的/u 。/w 
		
			
                                        2
                                     税收/n 、/w 信贷/n 及/c 补贴/n 等/u 政府/n 用来/v 调节/v 价格/n ，/w 收入/v 的/u 经济/n 参数/n ，/w 只有/c 在/p 市场/n 机制/n 正常/a 运行/v 时/nt 才/d 会/vu 产生/v 对/p 企业/n 的/u 正/a 刺激/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     没有/v 市场/n 的/u 正常/a 运行/v ，/w 这些/r 经济调节/v 参数/n 常常/d 是/vl 无效/v 的/u 。/w 
		
			
                                        4
                                     因此/c ，/w 国家/n 对/p 经济/n 的/u 间接/a 调控/v 实际上/nl 是/vl 我国/n 一元/n 市场/n 机制/n 调节/v 本身/n 的/u 要求/n ，/w 要求/v 它/r 对/p 企业/n 微观/n 活动/v 的/u 管理/v 和/c 调节/v 不是/vl 直接/a 的/u ，/w 而是/vl 通过/p 对/p 市场/n 的/u 调节/v 和/c 控制/v ，/w 间接/a 地/u 作用于/v 企业/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     国家/n 的/u 宏观/n 间接/a 调控/v 目标/n 是/vl 实现/v 总/a 供给/v 与/c 总需求/n 平衡/a 。/w 
		
			
                                        6
                                     其/r 手段/n 是/vl 运用/v 国家/n 财政/n 、/w 货币/n 政策/n 等/u 经济手段/n 来/vd 调节/v 市场/n ，/w 创造/v 良好/a 的/u 市场/n 环境/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     这/r 就/d 要求/v 国家/n 的/u 经济/n 职能/n 应该/vu 进一步/v 市场化/v 、/w 参数/n 化/k ，/w 这/r 种/q 转变/v 和/c 市场体系/n 完善/a 的/u 时序/n 应该/vu 是/vl 同步/v 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     在/p 改革/v 方向/n 明晰/a 化/k 之后/nt ，/w 健全/v 和/c 完善/v 市场体系/n ，/w 起步/v 于/p 建立/v 和/c 发展/v 生产资料/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     １/m ．/w 生产资料/n 市场/n 是/vl 改革/v 旧/a 经济体制/n 的/u 关键/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        10
                                     生产资料/n 纵向/n 分配/v 体制/n 是/vl 中国/ns 原有/v 经济体制/n 的/u 重要/a 支柱/n ，/w 它/r 是/vl 以/p &quot;/w 生产资料/n 非/h 商品/n 论/n &quot;/w 和/c &quot;/w 产品/n 经济论/n &quot;/w 为/vl 基础/n ，/w 是/vl 集权/n 型/k 经济体制/n 中/nd 集中/v 程度/n 最高/a ，/w 形成/v 最/d 早/a 的/u 一/m 种/q 管理/v 体制/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     这/r 种/q 管理/v 体制/n 靠/v 纵向/n 隶属/v 、/w 依附/v 关系/n 确保/v 包揽/v 一切/r 的/u 宏观/n 决策/n ，/w 以/p 计划/v 调拨/v 和/c 计划/v 供应/v 的/u 方式/n 来/vd 组织/v 物资/n 的/u 供销/v 衔接/v ，/w 通过/p 计划经济/n 的/u 调节/v 机制/n 调节/v 物资/n 流通/v ，/w 形成/v 了/u 强烈/a 的/u 反/v 市场化/v 倾向/n -/w -/w 内在/a 地/u 否定/v 价值规律/n 的/u 客观/n 要求/n ，/w 排斥/v 市场/n 机制/n 的/u 自/r 组织/n 功能/n ，/w 割断/v 商品经济/n 固有/v 的/u 多样化/v 的/u 横向/a 经济/n 关系/n ，/w 阻止/v 自主/v 选择/v 和/c 市场/n 竞争/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     这/r 就/d 不能不/d 使/v 生产资料/n 的/u 资源/n 配置/v 长期/nt 陷于/v 浪费/v 大/a 、/w 消耗/v 高/a 、/w 不/d 协调/a 的/u 低效/a 状态/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     同时/c 也/d 决定/v 了/u 为/p 克服/v 旧/a 体制/n 的/u 种/q 种/q 弊端/n ，/w 生产资料/n 流通/v 必须/d 朝着/v 市场化/v 的/u 方向/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     ２/m ．/w 生产资料/n 市场/n 是/vl 商品经济/n 运行/v 的/u 重要/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     商品经济/n 自身/n 的/u 运行/v 要/vu 具备/v 三/m 个/q 基本/a 条件/n ：/w 生产/v 过程/n 不断/d 更新/v ，/w 即/d 生产/v 要素/n 必须/d 不断/d 地/u 得到/v 补充/v 和/c 替换/v ；/w 生产/v 比例/n 不断/d 与/c 社会/n 需要/v 相/d 适应/v ；/w 物质/n 利益/n 关系/n 要/vu 经常/d 得到/v 调整/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     这/r 三/m 个/q 基本/a 要求/n 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 是/vl 通过/p 生产资料/n 市场/n 的/u 运动/v 过程/n 来/vd 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        17
                                     因此/c ，/w 生产资料/n 市场/n 的/u 职能/n 可以/vu 归结/v 为/vl 既/c 有/v 区别/v 又/d 有/v 联系/v 的/u 三/m 个/q 方面/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     它/r 是/vl 社会/n 生产/v 各/r 部门/n 、/w 各/r 企业/n 实现/v 再生产/v 的/u 经济/n 循环系统/n ；/w 又是/vl 社会/n 生产/v 按/p 比例/n 进行/v 的/u 经济调节/v 系统/n ；/w 还是/d 商品/n 生产者/n 之间/nd 物质/n 利益/n 的/u 分配/v 协调/v 系统/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     生产资料/n 市场/n 职能/n 是/vl 这/r 三/m 个/q 方面/n 的/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     在/p 社会主义制度/n 下/nd ，/w 全民所有制/n 经济/n 和/c 集体所有制/n 经济/n 是/vl 国民经济/n 的/u 主体/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     现在/nt 是/vl 这样/r ，/w 今后/nt 还是/vl 这样/r 。/w 
		
			
                                        22
                                     全民所有制/n 职工/n （/w 包括/v 国家机关/n 、/w 事业单位/n 的/u 工作人员/n ）/w ，/w 其/r 工薪/n 收入/v 和/c 消费/v 水平/n 是/vl 随着/p 国民经济/n 的/u 发展/v 而/c 不断/d 提高/v 的/u ，/w 并且/c 享受/v 公费/n 医疗/v 、/w 离休/v 退休/v 等/u 多种/mq 集体福利/i 和/c 社会保险/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     据统计/v ，/w １９８３/m 年/nt ，/w 全民所有制/n 单位/n 支付/v 的/u 劳保/j 福利费/n 相当于/v 工资/n 总额/n 的/u ２４/m ％/w 。/w 
		
			
                                        24
                                     因此/c ，/w 应该/vu 看到/v ，/w 职工/n 从/p 按劳分配/i 取得/v 的/u 工薪/n 收入/v 和/c 生活/n 水平/n 是/vl 稳定/a 提高/v 的/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     城乡/n 个体/n 工商/j 业户/n ，/w 可以/vu 根据/p 市场/n 的/u 变动/v 自行/d 决定/v 其/r 经营/v 活动/v ，/w 反映/v 灵活/a ，/w 如/v 经营/v 得当/a ，/w 可以/vu 获取/v 较/d 高/a 的/u 收益/v 和/c 盈利/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     但是/c ，/w 做生意/v 总是/d 有/v 赔/v 有赚/v ，/w 要/vu 付出/v 艰辛/a 的/u 劳动/v ，/w 冒/v 很/d 大/a 的/u 风险/n ，/w 而且/c 没有/v 集体福利/i 、/w 社会保险/n 等/u 生活/n 保障/v ，/w 因此/c ，/w 他们/r 的/u 收入/n 一般/a 高于/v 工薪/n 收入/v 是/vl 应该/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     据/p 调查/v ，/w 截止/v １９８４/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 城乡/n 个体/n 工商/j 业户/n 从业/v 人员/n 约/v １，０００万/m 人/n ，/w 营业额/n 约/v １１０亿/m 元/q ，/w 大部分/n 在/p 农村/n ，/w 以/p 经营/v 商业/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     从/p 收益/v 情况/n 看/v ，/w 北方/nd 一些/m 地区/n ，/w ８０/m ％/w 以上/nd 的/u 个体/n 工商/j 业户/n ，/w 目前/nt 税后/nt 利润/n 在/p 千/m 元/q 以下/nd ，/w 在/p 万/m 元/q 以上/nd 的/u 很少/a 。/w 
		
			
                                        29
                                     南方/nd 一些/m 地区/n ，/w 特别/d 是/vl 东南沿海/nl 各/r 省市/n ，/w 个体/n 工商/j 业户/n 的/u 利润/n 高于/v 北方/nd 。/w 
		
			
                                        30
                                     但/c 一/d 提到/v 个体/n 经营/v 就/d 认为/v 他们/r 都/d 发/v 了/u 大/a 财/n ，/w &quot;/w 万元户/n &quot;/w 多/a 得/u 不得了/a ，/w 这/r 并不/d 符合/v 当前/nt 的/u 实际/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     还要/v 指出/v ，/w 经营/v 收益/v 不同/a 于/p 工薪/n 收入/v ，/w 前者/n 高于/v 后者/n ，/w 可以说/v 是/vl 世界/n 上/nd 的/u 一/m 种/q 普遍/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     以/p 美国/ns 为/vl 例/n ，/w 在/p 政府/n 官员/n 中/nd ，/w 工资/n 最高/a 的/u 是/vl 总统/n ，/w 年薪/n ２０万/m 美元/n ，/w 内阁/n 部长/n 为/vl 八万/m 多/m 美元/n ，/w 联邦/n 政府/n 一般/a 官员/n （/w 中/nd 上/nd ）/w 为/vl 三万/m 多/m 美元/n ，/w 大学/n 教授/n 四/m 至/v 五万/m 美元/n ，/w 工人/n 的/u 年/nt 平均/a 工资/n 为/vl １６，２２５/m 美元/n （/w １９８１/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        33
                                     而/c 据/p 《/w 美国/ns 新闻/n 与/c 世界/n 报道/v 》/w １９８２/m 年/nt ５/m 月/nt 的/u 调查/v ，/w 在/p 美国/ns ３４９/m 家/n 最大/a 企业/n 的/u 董事长/n 中/nd ，/w 年收入/n 在/p １００万/m 美元/n 以上/nd 的/u ２６/m 人/n ，/w ７０/m 一/m １００万/m 美元/n 的/u ７４/m 人/n ，/w ６０/m -/w ７０万/m 美元/n 的/u ７５/m 人/n ，/w ５０/m -/w ６０万/m 美元/n 的/u １０２/m 人/n ，/w 收入/v 最高/a 的/u 达到/v ２６６万/m 美元/n ，/w 远远/a 超过/v 美国/ns 总统/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     日/j 、/w 英/j 、/w 法/j 、/w 联邦德国/ns 、/w 意大利/ns 都/d 有/v 类似/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     总之/c ，/w 公有制/n 职工/n 的/u 按劳分配/i ，/w 同/p 个体户/n 的/u 劳动/v 致富/v ，/w 是/vl 两/m 种/q 不同/a 性质/n 的/u 分配/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     按劳分配/i 是/vl 社会主义社会/n 的/u 基本/a 特征/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     坚持/v 社会主义/n ，/w 就要/vu 坚持/v 按劳分配/i 。/w 
		
			
                                        38
                                     因此/c ，/w 使/v 按劳分配/i 原则/n 得到/v 更/d 切实/a 的/u 贯彻/v ，/w 是/vl 这次/r 工资/n 制度/n 改革/v 的/u 目标/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     （/w 二/m ）/w 在/p 扩大/v 企业/n 自主权/n ，/w 着重/v 反对/v 平均主义/n 的/u 同时/n ，/w 如何/r 防止/v 消费/v 失控/v 和/c 收入/v 悬殊/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     《/w 中共中央/j 关于/p 经济体制/n 改革/v 的/u 决定/v 》/w 深刻/a 揭露/v 了/u 平均主义/n 的/u 本质/n ，/w 指出/v 平均主义/n 思想/n 同/c 科学社会主义/n 观点/n 是/vl 不/d 相容/v 的/u ，/w 它/r 是/vl 贯彻/v 执行/v 按劳分配/i 原则/n 的/u 严重/a 障碍/n ，/w 必须/d 采取/v 有力/a 的/u 措施/n 加以/v 清除/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     这/r 一点/mq ，/w 我们/r 在/p 本文/n 的/u 第一/m 个/q 问题/n 中/nd 已经/d 作/v 了/u 阐述/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     近来/nt ，/w 经济学界/n 有/v 一些/m 同志/n 对/p 全民所有制/n 企业/n 职工/n 的/u 工资改革/n 办法/n ，/w 提出/v 了/u 一些/m 需要/v 进一步/v 研究/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     例如/v ，/w 扩大/v 企业/n 对/p 分配/v 的/u 决定权/n 之后/nt ，/w 如何/r 防止/v 消费基金/n 失控/v 就是/d 一个/mq 值得/v 注意/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     国民收入/n 的/u 初次/mq 分配/v 是/vl 在/p 基层/n 单位/n 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     如果/c 有/v 许多/a 基层/n 单位/n 把/p 新/a 创造/v 的/u 价值/n 通过/p 各种/r 方法/n ，/w 过多/a 地/u 用于/v 消费/v 而/c 不顾/v 积累/v ，/w 使/v 消费/v 的/u 增长/v 速度/n 超过/v 了/u 新增/v 价值/n 的/u 增长/v 速度/n 和/c 劳动生产率/n 提高/v 的/u 速度/n ，/w 一/m 会/vu 影响/v 国家/n 的/u 财政/n 收入/v ；/w 二/m 会/vu 加大/v 成本/n ，/w 影响/v 物价/n ；/w 三/m 会/vu 影响/v 国家/n 的/u 基本建设/n 和/c 扩大再生产/v 的/u 能力/n ；/w 最终/d 导致/v 消费/v 失控/v ，/w 通货膨胀/v ，/w 危害/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        46
                                     有的/r 社会主义/n 国家/n 在/p 这个/r 方面/n 发生/v 过/u 失误/v ，/w 我们/r 应该/vu 引/v 以为/v 训/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     又/d 如/v ，/w 把/p 职工/n 个人/n 收入/v 同/p 所在/n 企业/n 经营/v 好坏/n 联系/v 起来/vd ，/w 必然/a 会/vu 出现/v 资历/n 和/c 工作/n 能力/n 基本/d 相同/a ，/w 甚至/d 个人/n 向/p 社会/n 提供/v 的/u 劳动量/n 基本/d 相同/a 的/u 职工/n ，/w 由于/c 所在/n 企业/n 经营/v 状况/n 不同/a 而/c 得到/v 不同/a 的/u 劳动/v 报酬/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     应该/vu 看到/v ，/w 这/r 在/p 我国/n 现阶段/nt 的/u 生产力/n 发展/v 水平/n 和/c 实行/v 有/v 计划/n 的/u 商品经济/n 的/u 条件/n 下/nd ，/w 是/vl 有/v 积极/a 意义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     首先/d ，/w 这/r 种/q 办法/n 吸取/v 了/u 农村/n 联产承包责任制/n 的/u 成功/a 经验/n ，/w 使/v 职工/n 个人/n 物质/n 利益/n 与/c 劳动/v 成果/n 直接/a 挂钩/v ，/w 可以/vu 更/d 好/a 地/u 调动/v 企业/n 职工/n 的/u 积极性/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     其次/r ，/w 企业/n 有权/v 自行/d 决定/v 工资/n 和/c 奖励/v 的/u 具体/a 形式/n ，/w 可以/vu 充分/a 考虑/v 本/r 企业/n 的/u 特点/n ，/w 并/c 同/p 各种/r 形式/n 的/u 经济责任制/n 结合/v 起来/vd ，/w 有利于/v 贯彻/v 按劳分配/i 原则/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     但是/c ，/w 在/p 全民所有制/n 企业/n 之间/nd 这/r 种/q 差别/n 不应/vu 过分/a 悬殊/a 。/w 
		
			
                                        52
                                     尤其/d 在/p 我国/n 目前/nt 条件/n 下/nd ，/w 经济/n 关系/n 还/d 没有/d 完全/d 理顺/v ，/w 影响/v 企业/n 经营/v 状况/n 和/c 盈利/n 水平/n 的/u 因素/n 很/d 复杂/a ，/w 有/v 一些/m 并不/d 反映/v 企业/n 的/u 经营/v 水平/n 和/c 职工/n 的/u 努力/v 程度/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     这/r 就/d 更/d 有必要/v 采取/v 措施/n 减少/v 由于/c 非/h 劳动/v 因素/n 而/c 造成/v 的/u 收入/v 悬殊/a 。/w 
		
			
                                        54
                                     有的/r 社会主义/n 国家/n ，/w 条件/n 基本/d 相同/a 的/u 职工/n ，/w 因/c 所在/n 企业/n 经营/v 状况/n 不同/a ，/w 工资/n 相差/v 五/m 倍/n 到/v 七/m 倍/n ，/w 带来/v 许多/a 消极/a 的/u 后果/n ，/w 这/r 种/q 情况/n 我们/r 应/vu 尽量/d 避免/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     党/n 的/u 十二/m 届/q 三中全会/j 的/u 决定/v ，/w 不仅/c 指明/v 了/u 工资改革/n 的/u 方向/n ，/w 而且/c 规定/v 了/u 工资改革/n 的/u 基本/a 原则/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     今后/nt 的/u 工作/n 是/vl 如何/r 逐步/d 创造/v 条件/n ，/w 贯彻/v 落实/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     目前/nt 正在/d 试行/v 的/u 国营企业/n 工资改革/n 办法/n 也/d 还/d 需要/v 不断/d 地/u 充实/v 、/w 完善/v 和/c 具体化/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     我们/r 认为/v 上面/nd 提到/v 的/u 两/m 方面/n 的/u 问题/n ，/w 可以/vu 在/p 充实/a 和/c 完善/a 的/u 过程/n 中/nd 加以/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     具体地说/c ，/w 有/v 以下/nd 几个/mq 环节/n 是/vl 需要/v 认真/a 研究/v 的/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     农业/n 收入/v 的/u 锐减/v 和/c 农民/n 的/u 进一步/v 贫困/a ，/w 造成/v 农业/n 生产/v 严重/a 衰退/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     由于/c 买/v 不/d 起/v 汽油/n ，/w 用/p 马匹/n 代替/v 拖拉机/n ；/w 由于/c 工资/n 低廉/a ，/w 用/p 人工/n 劳动/v 代替/v 机器/n ；/w 人造/a 肥料/n 的/u 使用/v 大/d 为/vl 减少/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     其它/r 资本主义/n 国家/n 农业/n 危机/n 也/d 十分/d 尖锐/a 。/w 
		
			
                                        63
                                     危机/n 期间/nt 由于/c 农产品/n 滞销/v ，/w 资本主义/n 世界/n 农产品/n 积存/v 量/n １９３２/m 年/nt 比/p １９２５/m 年/nt 增加/v 一/m 倍/n 半/m ，/w 德/j 、/w 英/j 、/w 法/j 等/u 国/n 农产品/n 价格/n 分别/d 跌落/v 四/m 分之/u 一/m 到/v 二/m 分之/u 一/m 以上/nd ，/w 农业/n 收入/v 则/c 下降/v 了/u 四/m 分之/u 一/m 到/v 五/m 分之/u 一/m 不等/a 。/w 
		
			
                                        64
                                     日本/ns 米/n 和/c 生丝/n 价格/n 分别/d 下跌/v ４７．６/m ％/w 和/c ６５．６/m ％/w ，/w 农民/n 负债/v 从/p １９２９/m 年/nt 的/u ４０/m 亿/m 日元/n 增加/v 到/v １９３１/m 年/nt 的/u ６０亿/m 日元/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     农民/n 的/u 大量/a 破产/v 回/v 过来/vd 又/d 削弱/v 了/u 对/p 工业品/n 的/u 购买力/n ，/w 从而/c 进一步/v 加深/v 了/u 工业/n 危机/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     从/p １９３１/m 年/nt 到/v １９３３/m 年/nt 欧美/j 各国/n 先后/d 爆发/v 了/u 深刻/a 的/u 货币/n 信用/n 危机/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     这次/r 货币/n 信用/n 危机/n 首先/d 表现/v 为/vl 大批/q 银行/n 倒闭/v ，/w 特别/d 是/vl 许多/a 大/a 银行/n 倒闭/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     １９３１/m 年/nt ７/m 月/nt ，/w 德国/ns 四大/n 银行/n 中/nd 的/u 达姆施塔德银行/ni 和/c 德/j 累斯顿银行/ni 相继/d 破产/v ，/w 震动/v 了/u 欧洲/ns 各国/n 的/u 金融市场/n ，/w 引起/v 了/u 资本主义/n 世界/n 金融/n 混乱/a 。/w 
		
			
                                        69
                                     接受/v 美国/ns 大量/a 贷款/v 的/u 德国/ns 几/m 家/n 大/a 银行/n 的/u 破产/v ，/w 则/c 直接/a 促成/v 了/u １９３３/m 年/nt 美国/ns 货币/n 信用/n 危机/n 的/u 全面/a 爆发/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     由于/c 银行/n 存款/n 大批/q 提走/v ，/w 债务人/n 不能/vu 按期/d 偿还/v 贷款/v 和/c 大部分/n 银行/n 资金/n 冻结/v 在/p 企业/n 投资/v 上面/nd ，/w 美国/ns 银行/n 清偿/v 能力/n 日益/d 恶化/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     两/m 个/q 星期/nt 之内/nd ，/w 美国/ns 整个/a 银行/n 系统/n 陷于/v 瘫痪/v ，/w 银行/n 普遍/a 停止/v 支付/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     仅/d 在/p １９３３/m 年内/nt ，/w 美国/ns 就/d 有/v １，７８３/m 家/n 银行/n 倒闭/v ，/w 整个/a 危机/n 期间/nt 倒闭/v 的/u 银行/n 高达/v ６，０００/m 多/m 家/n ，/w 特别/d 是/vl 许多/a 大/a 的/u 金融/n 企业/n 也/d 宣告/v 破产/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     １９３３/m 年/nt ３/m 月/nt ，/w 美国/ns 政府/n 被迫/v 暂时/nt 关闭/v 全国/n 银行/n ，/w 宣布/v 一切/r 债务/n 延期/v 偿还/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     德国/ns 以达姆斯塔德银行/ni 倒闭/v 为/vl 导火线/n ，/w 柏林/ns 一系列/a 大/a 银行/n 处于/v 风雨飘摇/i 之中/nd ，/w 连/p 最大/a 的/u 德意志/ns 银行/n 也/d 陷入/v 严重/a 经济/n 困难/n 的/u 窘境/n ，/w 整个/a 信贷/n 系统/n 濒于/v 崩溃/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     其次/r ，/w 表现/v 为/vl 金本位/n 崩溃/v 和/c 货币/n 贬值/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     主要/a 资本主义/n 国家/n 由于/c 财政赤字/i 的/u 增长/v ，/w 黄金储备/n 的/u 减少/v ，/w 并/c 为了/p 加强/v 出口/n 商品/n 的/u 竞争/v 能力/n 和/c 争夺/v 国外/nl 市场/n ，/w 先后/d 废除/v 金本位/n ，/w 实行/v 货币/n 贬值/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     １９３１/m 年/nt ，/w 英国/ns 在/p 国际/n 收支/n 出现/v 逆差/n ，/w 黄金储备/n 下降/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 被迫/v 宣布/v 放弃/v 金本位/n ，/w 把/p 英镑/n 贬值/v ４０．４/m ％/w 。/w 
		
			
                                        78
                                     １９３３/m 年/nt ，/w 美国/ns 整个/a 银行/n 信贷/n 系统/n 濒于/v 破产/v ，/w 黄金/n 大量/a 外流/v ，/w 迫使/v 美国/ns 政府/n 不得不/d 放弃/v 金本位/n ，/w 把/p 美元/n 贬值/v ４１/m ％/w 。/w 
		
			
                                        79
                                     同时/c 法国/ns 和/c 日本/ns 也/d 先后/d 把/p 法郎/n 贬值/v ２９．６/m ％/w ，/w 日元/n 贬值/v ６６．２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        80
                                     到/v １９３５/m 年/nt 有/v ５６/m 种/q 货币/n 贬值/v ，/w 同时/c ，/w 其中/nd 多数/n 是/vl 比/p １９２５/m 年/nt 的/u 黄金/n 平价/n 贬值/v 了/u ４０/m －/w ６０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        81
                                     再次/d ，/w 表现/v 为/vl 普遍/a 停止/v 国际/n 支付/v ，/w 停止/v 资本/n 输出/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     这次/r 货币/n 信用/n 危机/n 延续/v 时间/n 很/d 长/a ，/w 从/p 美国/ns １９２９/m 年/nt 秋天/nt 股票市场/n 大/a 恐慌/a 开始/v ，/w 到/v １９３３/m 年/nt 大批/q 银行/n 倒闭/v ，/w 持续/v 时间/n 达/v 五/m 年/nt 之/u 久/a ，/w 这/r 是/vl 历史上/n 所/u 罕见/a 的/u 。/w 
		
			
                                        83
                                     １９３３/m 年底/nt ，/w 危机/n 结束/v 了/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     资本主义/n 经济/n 开始/v 走上/v 萧条/a 阶段/n ，/w 但/c 这/r 是/vl 个/q 没有/d 引起/v 高涨/v 的/u &quot;/w 特种/n 萧条/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        85
                                     第一/m ，/w 这次/r 危机/n 特别/d 深刻/a 。/w 
		
			
                                        86
                                     在/p 危机/n 期间/nt ，/w 生产/v 下降/v 的/u 幅度/n 更/d 大/a 了/u ，/w 危机/n 的/u 持续/v 时间/n 更/d 长/a 了/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     在/p 工业生产/v 下降/v 幅度/n 方面/n ，/w 生产资料/n 部门/n 下降/v 的/u 幅度/n 更为/d 猛烈/a 。/w 
		
			
                                        88
                                     美国/ns 历次/r 危机/n 中/nd 煤/n 产量/n 下降/v 幅度/n ：/w １９００/m 年/nt 是/vl １．６/m ％/w ，/w １９０７/m 年/nt 是/vl １３．４/m ％/w ，/w １９２０/m 年/nt 是/vl ２７．５/m ％/w ，/w １９２９/m 年/nt 是/vl ４１．７/m ％/w 。/w 
		
			
                                        89
                                     钢产量/n 下降/v 幅度/n ：/w １９００/m 年/nt 是/vl ７．３/m ％/w ，/w １９０７/m 年/nt 是/vl ４０/m ％/w ，/w １９２０/m 年/nt 是/vl ５３/m ％/w ，/w １９２９/m 年/nt 是/vl ７６．３/m ％/w 。/w 
		
			
                                        90
                                     棉花/n 消费量/n 下降/v 幅度/n ：/w １９００/m 年/nt 是/vl ３．９/m ％/w ，/w １９０７/m 年/nt 是/vl ８．９/m ％/w ，/w １９２０/m 年/nt 是/vl ２０/m ％/w ，/w １９２９/m 年/nt 是/vl ３１/m ％/w 。/w 
		
			
                                        91
                                     从/p 以上/nd 可以/vu 看出/v ，/w 这次/r 危机/n 煤/n 、/w 钢/n 、/w 棉花/n 的/u 下降/v 幅度/n 都/d 超过/v 了/u 过去/nt 历次/r 危机/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     工业生产/v 的/u 剧烈/a 下降/v ，/w 促使/v 工业生产/v 水平/n 严重/a 倒退/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     美国/ns 历次/r 危机/n 中/nd 煤/n 的/u 产量/n 倒退/v 年/nt 数/n ：/w １９００/m 年/nt 是/vl １/m ，/w １９０７/m 年/nt 是/vl ２/m ，/w １９２０/m 年/nt 是/vl １３/m ，/w １９２９/m 年/nt 是/vl ２８/m 。/w 
		
			
                                        94
                                     钢/n 的/u 产量/n 倒退/v 年/nt 数/n ：/w １９００/m 年/nt 是/vl ３/m ，/w １９０７/m 年/nt 是/vl ４/m ，/w １９２０/m 年/nt 是/vl １３/m ，/w １９２９/m 年/nt 是/vl ３１/m 。/w 
		
			
                                        95
                                     在/p 这次/r 危机/n 中/nd ，/w 煤/n 的/u 产量/n 倒退/v ２８/m 年/nt ，/w 钢/n 的/u 产量/n 倒退/v ３１/m 年/nt ，/w 是/vl 历次/r 危机/n 中/nd 倒退/v 年/nt 数/n 最多/a 的/u 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        96
                                     美国/ns 整个/a 工业生产/v 倒退/v 到/v １９０５/m －/w １９０６/m 年/nt 水平/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     德国/ns 工业生产/v 倒退/v 到/v １８９６/m 年/nt ，/w 英国/ns 大约/d 倒退/v 到/v １８９７/m 年/nt ，/w 法国/ns 大约/d 倒退/v 到/v １９１１/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        98
                                     危机/n 的/u 持久/a 性/k 也是/vl 空前/a 的/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     过去/nt 的/u 历次/r 危机/n 持续/v 时间/n 一般/a 几个/mq 月/nt ，/w 最/d 长/a 一/m 两/m 年/nt 左右/n ，/w 而/c 这次/r 危机/n 却/d 长达/v 四/m 年/nt 之/u 久/a ，/w 这/r 是/vl 资本主义/n 历史上/n 危机/n 时间/n 拖/v 得/u 最/d 长/a 的/u 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        100
                                     从/p 美国/ns 的/u 材料/n 中/nd 可以/vu 看出/v 危机/n 的/u 持续/v 时间/n 已/d 愈来愈/d 长/a 。/w 
		
			
                                        101
                                     在/p 历次/r 危机/n 时期/nt 生铁/n 产量/n 下降/v 的/u 时间/n ：/w １９０３/m 年/nt 是/vl ７/m 个/q 月/nt ，/w １９０７/m 年/nt 是/vl ８/m 个/q 月/nt ，/w １９２０/m 年/nt 是/vl １６/m 个/q 月/nt ，/w １９２９/m 年/nt 是/vl ３９/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        102
                                     煤/n 产量/n 下降/v 的/u 时间/n ：/w １９０７/m 年/nt 是/vl ６/m 个/q 月/nt ，/w １９２０/m 年/nt 是/vl １６/m 个/q 月/nt ，/w １９２９/m 年/nt 是/vl ４１/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        103
                                     建筑业/n 下降/v 时间/n ：/w １９０３/m 年/nt 是/vl １１/m 个/q 月/nt ，/w １９０７/m 年/nt 是/vl ９/m 个/q 月/nt ，/w １９２０/m 年/nt 是/vl ８/m 个/q 月/nt ，/w １９２９/m 年/nt 是/vl ５７/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        104
                                     这次/r 经济危机/i 爆发/v 以来/nt ，/w 在/p 帝国主义/n 垄断资本/n 的/u 操纵/v 下/nd ，/w 工业品/n 价格/n 仍/d 在/d 飞涨/v ，/w 原料/n 价格/n 已经/d 大幅度/n 下跌/v ，/w 截至/v １９７４/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 纤维/n 类/n 原料/n （/w 棉花/n 、/w 羊毛/n 、/w 黄麻/n 等/u ）/w 价格/n 比/p １９７４/m 年/nt １/m 月/nt 最高点/n 下跌/v 了/u ４３．２/m ％/w ，/w 金属/n 类/n 原料/n （/w 铜/n 、/w 铅/n 、/w 锡/n 、/w 锌/n 、/w 铝/n 等/u ）/w 价格/n 比/p １９７４/m 年/nt ３/m 月/nt 最高点/n 下跌/v 了/u ４１/m ％/w 。/w 
		
			
                                        105
                                     例如/v 铜/n 的/u 国际/n 市场/n 价格/n ，/w 在/p １９７４/m 年/nt ４/m 月/nt 每/r 百/m 磅/q 铜/n 的/u 批发价/n 为/vl １３７/m 美元/n ，/w 到/v １９７４/m 年/nt ９/m 月/nt 已/d 下跌/v 到/v ６８/m 美元/n ，/w 即/d 下跌/v 了/u ５０．５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        106
                                     原料/n 价格/n 的/u 下跌/v ，/w 使/v 许多/a 发展中国家/n 遭受/v 巨大/a 的/u 经济/n 损失/v ，/w 已经/d 激起/v 这些/r 国家/n 进一步/v 加强/v 反/v 剥削/v 、/w 反/v 掠夺/v 、/w 反/v 转嫁/v 经济危机/i 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     例如/v ，/w 智利/ns 、/w 秘鲁/ns 、/w 扎伊尔/ns 和/c 赞比亚/ns 组成/v 的/u &quot;/w 铜/n 出口/n 国/n 政府/n 联合/v 委员会/n &quot;/w （/w 这/r 四/m 个/q 主要/a 铜/n 出口/n 国/n 占/v 世界/n 铜/n 总/a 出口额/n 的/u ７０/m ％/w ）/w 决定/v 从/p １９７４/m 年/nt １２/m 月/nt 起/v 削减/v １０/m ％/w 的/u 铜/n 的/u 出口/n ，/w 以/c 防止/v 铜/n 价/n 的/u 继续/v 下跌/v ，/w 并且/c 决定/v 和/c &quot;/w 石油输出国组织/ni &quot;/w 在/p 保卫/v 原料/n 价格/n 方面/n 进行/v 合作/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     石油/n 生产国/n 针对/p 美国/ns 的/u 压价/v 措施/n ，/w 已经/d 纷纷/d 采取/v 以/p 减产/v 来/vd 维持/v 油价/n 的/u 措施/n ，/w &quot;/w 石油输出国组织/ni &quot;/w 在/p １９７４/m 年/nt ９/m 月/nt 还/d 决定/v 自/p １９７５/m 年/nt １/m 月/nt 起/v ，/w 将/d 把/p 主要/a 资本主义/n 国家/n 的/u 物价/n 上涨率/n 自动/a 计入/v 石油/n 价格/n 之内/nd 。/w 
		
			
                                        109
                                     现在/nt ，/w 越来越/d 多/a 的/u 发展中国家/n 进一步/v 团结/v 起来/vd ，/w 把/p 原料/n 的/u 生产/v 和/c 价格/n 控制/v 在/p 自己/r 手里/nl 。/w 
		
			
                                        110
                                     例如/v ，/w 牙买加/ns 、/w 圭亚那/ns 等/u 十/m 个/q 铝土/n 生产国/n 在/p １９７４/m 年/nt ３/m 月/nt 成立/v 了/u &quot;/w 国际/n 铝土/n 协会/n &quot;/w ，/w 委内瑞拉/ns 、/w 巴西/ns 和/c 利比亚/ns 等/u 国/n 在/p １９７４/m 年/nt ８/m 月/nt 决定/v 成立/v 铁/n 出口/n 国/n 组织/n ，/w 巴拿马/ns 等/u 拉美/j 五/m 个/q 香蕉/n 生产国/n 在/p １９７４/m 年/nt ９/m 月/nt 成立/v 了/u &quot;/w 香蕉/n 出口/n 国/n 联盟/n &quot;/w ，/w 墨西哥/ns 等/u 拉美/j 七/m 国/n 在/p １９７４/m 年/nt ９/m 月/nt 决定/v 成立/v 一个/mq 地区性/n 的/u 肉类/n 生产国/n 组织/n ，/w 巴西/ns 等/u 拉美/j 九/m 个/q 咖啡/n 生产国/n 在/p １９７４/m 年/nt １１/m 月/nt 决定/v 建立/v 咖啡/n 联合/v 组织/n ，/w 拉美/j 国家/n 还/d 酝酿/v 成立/v 一个/mq 拉美/j 原料/n 银行/n 等等/u ，/w 来/vd 加强/v 互相/d 合作/v ，/w 保卫/v 原料/n 价格/n ，/w 反对/v 超级大国/n 的/u 控制/v 和/c 掠夺/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     不仅如此/i ，/w 发展中国家/n 还/d 建立/v 起/v 各种/r 区域性/n 的/u 经济/n 贸易/v 合作/v 组织/n ，/w 例如/v 秘鲁/ns 、/w 智利/ns 等/u 六/m 个/q &quot;/w 安第斯/nz 条约/n &quot;/w 成员国/n 决定/v 推行/v 这个/r 地区/n 一体化/v 的/u 进程/n ，/w 危地马拉/ns 等/u 五/m 个/q 中美/j 国家/n 决定/v 成立/v 中美洲/ns 经济/n 共同体/n ，/w 进一步/v 完善/v 已经/d 建立/v 的/u 中美洲/ns 共同市场/n 等等/u ，/w 来/vd 扩大/v 相互/d 之间/nd 的/u 贸易/v ，/w 发展/v 民族/n 经济/n ，/w 摆脱/v 超级大国/n 的/u 控制/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     美/j 苏/j 两/m 霸/n 为了/p 转嫁/v 经济危机/i ，/w 都/d 在/p 力图/v 把/p 第三世界/n 国家/n 置于/v 它们/r 各自/r 的/u 控制/v 之下/nd ，/w 必将/d 进一步/v 激发/v 第三世界/n 人民/n 的/u 觉醒/v ，/w 进一步/v 激发/v 第三世界/n 人民/n 反对/v 美/j 苏/j 两/m 霸/n 的/u 革命/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     （/w ３/m ）/w 经济危机/i 的/u 发展/v ，/w 也/d 将/d 使/v 美/j 苏/j 两/m 霸/n 同/p 第二/m 世界/n 各国/n 的/u 矛盾/n 和/c 斗争/n 进一步/v 激化/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     西欧/ns 九/m 国/n （/w 法国/ns 、/w 西德/ns 、/w 意大利/ns 、/w 比利时/ns 、/w 荷兰/ns 、/w 卢森堡/ns 、/w 英国/ns 、/w 丹麦/ns 、/w 爱尔兰/ns ）/w 已经/d 组成/v 西欧/ns &quot;/w 共同市场/n &quot;/w ，/w 成为/v 一个/mq 经济/n 集团/n ，/w 对内/d 取消/v 相互/d 之间/nd 的/u 关税/n ，/w 对外/d 实行/v 统一/v 关税/n ，/w 保护/v 九/m 国/n 市场/n ，/w 并且/c 加强/v 政治/n 上/nd 的/u 联合/v ，/w 共同/d 对抗/v 美/j 苏/j 两/m 霸/n 的/u 控制/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     现在/nt ，/w 美/j 苏/j 两/m 霸/n 为了/p 摆脱/v 困境/n ，/w 都/d 在/p 极力/d 对/p 西欧/ns 和/c 其他/r 的/u 第二/m 世界/n 国家/n 转嫁/v 经济危机/i 。/w 
		
			
                                        116
                                     西欧/ns 和/c 日本/ns 是/vl 美国/ns 的/u 国外/nl 最大/a 市场/n ，/w 美国/ns 正在/d 施加/v 各种/r 压力/n ，/w 迫使/v 这些/r 国家/n 降低/v 对外/v 关税/n 和/c 取消/v 进口/v 限制/v 来/vd 扩大/v 美国/ns 的/u 商品/n 输出/v ，/w 目前/nt 西欧/ns &quot;/w 共同市场/n &quot;/w 已/d 被迫/v 同意/v 从/p １９７５/m 年/nt １/m 月/nt 起/v 对/p 美国/ns 二十/m 多种/mq 大宗/n 出口/n 商品/n 削减/v 关税/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     苏修/j 则/c 在/p &quot;/w 全/a 欧/j 经济/n 合作/v &quot;/w 的/u 幌子/n 下/nd ，/w 加紧/v 向/p 西欧/ns 渗透/v ，/w 一方面/c 企图/v 乞讨/v 技术/n 和/c 资金/n ，/w 另一方面/c 又/d 极力/d 扩大/v 对/p 这些/r 国家/n 的/u 商品/n 输出/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     但是/c ，/w 西欧/ns 各国/n 和/c 日本/ns 现/n 也/d 进入/v 经济危机/i ，/w 都/d 在/d 采取/v 各种/r 措施/n 鼓励/v 出口/n ，/w 限制/v 进口/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     美/j 苏/j 两/m 霸/n 同/p 第二/m 世界/n 国家/n 之间/nd 控制/v 与/c 反/v 控制/v 、/w 转嫁/v 经济危机/i 与/c 反对/v 转嫁/v 经济危机/i 的/u 斗争/n 势/n 将/d 进一步/v 加剧/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     （/w ４/m ）/w 经济危机/i 的/u 发展/v ，/w 将/d 使/v 美/j 苏/j 两/m 霸/n 争夺/v 势力范围/n 和/c 世界/n 霸权/n 的/u 斗争/n 更加/d 激烈/a 。/w 
		
			
                                        121
                                     美/j 苏/j 争霸/v 是/vl 世界/n 不得/vu 安宁/a 的/u 根源/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     这些年/nt 来/u ，/w 这/r 两/m 个/q 超级大国/n 越来越/d 疯狂/a 地/u 展开/v 争霸/v 世界/n 的/u 军备竞赛/v ，/w 都/d 在/d 拚命/v 追赶/v 和/c 力图/v 压倒/v 对方/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     它们/r 到处/nl 设立/v 军事基地/n ，/w 到处/nl 争夺/v 海洋/n 霸权/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     它们/r 的/u 争夺/v 遍及/v 全球/n ，/w 欧洲/ns 是/vl 它们/r 争夺/v 的/u 战略/n 重点/n ，/w 处在/v 长期/nt 的/u 紧张/a 对峙/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        125
                                     由于/c 经济危机/i 的/u 加深/v ，/w 美/j 苏/j 两/m 霸/n 正在/d 欧洲/ns 加紧/v 互/d 挖/v 墙脚/n ，/w 争夺/v 对/p 欧洲/ns 的/u 控制/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     美国/ns 对/p 东欧/ns &quot;/w 经/v 互/d 会/vu &quot;/w 国家/n 的/u 市场/n 展开/v 全面/a 进攻/v ，/w １９７３/m 年/nt 输出/v 商品/n 达/v ６亿/m 多/m 美元/n ，/w 比/p １９７２/m 年/nt 增加/v １．２/m 倍/n ，/w 尤其/d 是/vl 对/p 波兰/ns 和/c 捷克/ns 进行/v 重点/n 突破/v ，/w 在/p １９７０/m 年/nt 到/v １９７３/m 年间/nt ，/w 美国/ns 对/p 波兰/ns 出口/n 约/d 增加/v ４/m 倍/n ，/w 对/p 捷克/ns 出口/n 增加/v ２．３/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     苏修/j 则/c 极力/d 扩大/v 西欧/ns 市场/n 阵地/n ，/w 苏修/j 已经/d 先后/d 同/p 西德/ns 、/w 法国/ns 、/w 意大利/ns 等/u 国/n 签订/v 了/u 扩大/v 贸易/v 的/u 协定/n ，/w 据统计/v ，/w １９７３/m 年/nt 苏修/j 对/p 西欧/ns 输出/v 的/u 商品/n 已/d 达/v ３４亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     以/p １９７３/m 年/nt 同/c １９７０/m 年/nt 比较/v ，/w 苏修/j 对/p 西德/ns 的/u 输出/v 增加/v 了/u ７５/m ％/w ，/w 对/p 法国/ns 的/u 输出/v 增加/v 了/u １１２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        129
                                     最近/nt 苏修/j 头子/n 勃列日涅夫/nh 又/d 跑到/v 法国/ns 签订/v 了/u 五/m 年/nt 经济/n 合作/v 协定/n ，/w 要/vu 使/v 双边/n 贸易/v 在/p 今后/nt 五/m 年内/nt 增加/v １/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     现在/nt 美/j 苏/j 两/m 霸/n 对/p 中东/ns 地区/n 的/u 争夺/v 也/d 更/d 加剧/v ，/w 都/d 在/p 采取/v 各种/r 手段/n 争夺/v 中东/ns 石油/n ，/w 并且/c 竞相/d 输出/v 军火/n 和/c 进行/v 紧张/a 活动/v ，/w 在/p 这个/r 具有/v 重要/a 战略/n 地位/n 的/u 地区/n 争夺/v 势力范围/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     美/j 苏/j 两/m 霸/n 为了/p 摆脱/v 它们/r 的/u 政治/n 经济危机/i ，/w 将/d 使/v 它们/r 争夺/v 世界/n 霸权/n 的/u 斗争/n 愈演愈烈/i 。/w 
		
			
                                        132
                                     苏/j 美/j 两/m 个/q 超级大国/n 是/vl 当代/nt 最大/a 的/u 国际/n 压迫者/n 、/w 剥削者/n 和/c 新世界/n 战争/n 策源地/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     它们/r 的/u 激烈/a 争夺/v ，/w 总/d 有一天/v 要/vu 导致/v 世界大战/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     当前/nt ，/w 革命/v 和/c 战争/n 的/u 因素/n 都/d 在/d 增长/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     经济危机/i 将/d 使/v 当代/nt 世界/n 各种/r 基本矛盾/n 进一步/v 激化/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     最/d 著名/a 的/u 是/vl 鲁国/ns 柳下跖/nh 领导/v 的/u 奴隶/n 起义/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     起义/v 队伍/n &quot;/w 从/p 卒/v 九/m 千/m 人/n &quot;/w ，/w &quot;/w 横行/v 天下/nl &quot;/w ，/w 所到之处/n ，/w 奴隶主/n 贵族/n 望风/v 逃窜/v ，/w 震动/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        138
                                     当时/nt 柳下跖/nh &quot;/w 名声/n 若/c 日月/nt &quot;/w ，/w 他/r 率领/v 奴隶/n 起来/vd 造反/v 的/u 革命行动/n ，/w 受到/v 广大/a 人民/n 的/u 热烈/a 称颂/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     奴隶/n 反对/v 奴隶主/n 的/u 斗争/n ，/w 特别/d 是/vl 奴隶/n 起义/v ，/w 对/p 奴隶制/n 社会/n 的/u 崩溃/v 起/v 了/u 决定性/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     在/p 奴隶/n 大批/q 逃亡/v 和/c 不断/d 举行/v 武装/n 暴动/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 奴隶主/n 已经/d 不/d 可能/vu 按/p 旧/a 方式/n 继续/v 使用/v 大量/a 奴隶/n 进行/v 生产/v 了/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     这时/r ，/w 有些/m 奴隶主/n 为了/p 从/p 奴隶/n 身上/nl 榨取/v 更/d 多/a 的/u 剩余劳动/n ，/w 就/d 去/v 开垦/v &quot;/w 井田/ns &quot;/w 以外/nd 的/u 土地/n ，/w 作为/v &quot;/w 私/n 田/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        142
                                     有的/r 奴隶主/n 贵族/n 甚至/d 还/d 把/p 属于/v 天子/n 所有/a 的/u &quot;/w 井田/ns &quot;/w 也/d 变成/v 了/u 私/n 田/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     这时/r ，/w 有/v 私/n 田/n 的/u 奴隶主/n 逐渐/d 改变/v 了/u 原来/d 的/u 剥削/v 方式/n ，/w 把/p &quot;/w 私/n 田/n &quot;/w 租给/v 逃亡/v 来/vd 的/u 奴隶/n 和/c 破产/v 的/u 平民/n 耕种/v ，/w 并/c 向/p 他们/r 收取/v 地租/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     这样/r ，/w 在/p 奴隶制/n 内部/nd 就/d 产生/v 了/u 封建主义/n 生产关系/n 的/u 萌芽/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     采用/v 封建/n 剥削/v 方式/n 的/u 奴隶主/n 已/d 成为/v 新兴/a 地主/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     私/n 田上/nl 的/u 劳动者/n 则/c 成为/v 封建/n 农民/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     开始/v 私/n 田/n 是/vl 不/d 交税/v 的/u ，/w 可以/vu 自由/a 买卖/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     后来/nt 诸侯国/n 为了/p 增加/v 收入/n ，/w 摆脱/v 财政/n 困境/n ，/w 就/d 向/p 私/n 田/n 征税/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     公元前/nt 五百九十四/m 年/nt 鲁国/ns 不论/c 公/n 田/n 私/n 田/n ，/w 一律/d 开始/v 按/p 亩/q 征税/v ，/w 叫做/v &quot;/w 初/n 税/n 亩/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        150
                                     这/r 就/d 在/p 事实上/nl 承认/v 了/u 封建/n 的/u 土地/n 私有制/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        151
                                     初/n 税/n 亩/q &quot;/w 的/u 出现/v ，/w &quot;/w 井田/ns 制/n &quot;/w 的/u 瓦解/v ，/w 标志/v 着/u 我国/n 奴隶制/n 土地/n 所有制/n 向/p 封建/n 土地/n 所有制/n 的/u 转变/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     在/p 所有制/n 发生/v 变化/v 的/u 基础上/nl ，/w 形成/v 了/u 新/a 的/u 阶级/n 关系/n ：/w 地主阶级/n 和/c 农民/n 阶级/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     我国/n 春秋/n 战国/nt 时期/nt ，/w 是/vl 奴隶制/n 向/p 封建制/n 转变/v 的/u 社会/n 大/a 变革/v 时期/nt 。/w 
		
			
                                        154
                                     在/p 这/r 社会/n 大/a 变革/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 在/p 奴隶/n 起义/v 的/u 推动/v 和/c 影响/v 下/nd ，/w 新兴/a 地主阶级/n 同/p 没落/v 奴隶主/n 阶级/n 展开/v 了/u 激烈/a 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     这/r 种/q 斗争/n 反映/v 到/v 上层建筑/n 领域/n 里/nd ，/w 就/d 产生/v 了/u 法家/n 和/c 儒家/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     这/r 是/vl 革新/v 与/c 守旧/a 、/w 前进/v 与/c 倒退/v 的/u 两/m 条/n 路线/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     斗争/n 的/u 实质/n 是/vl 建立/v 和/c 巩固/v 新兴/a 封建制/n ，/w 还是/d 维护/v 和/c 复辟/v 没落/v 奴隶制/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     儒家/n 坚持/v 和/c 恢复/v 奴隶制/n 的/u &quot;/w 井田/ns 制/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        159
                                     叫嚷/v 要/vu &quot;/w 正/v 经界/n &quot;/w 、/w &quot;/w 复/v 井田/ns &quot;/w ，/w 法家/n 则/c 主张/v 废/v &quot;/w 井田/ns &quot;/w ，/w &quot;/w 开/v 阡陌/n &quot;/w ，/w 建立/v 和/c 发展/v 封建/n 土地/n 所有制/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     儒家/n 维护/v 和/c 复辟/v 没落/v 奴隶主/n 贵族/n 的/u 反动/a 统治/v ，/w 大搞/v &quot;/w 克己/v 复/v 礼/n &quot;/w ，/w 妄图/v 恢复/v &quot;/w 礼/n 治/v &quot;/w ，/w 即/d 恢复/v 西周/nt 奴隶制/n 的/u 全部/n 典章/n 制度/n ；/w 法家/n 则/c 要/vu 建立/v 和/c 巩固/v 新兴/a 地主阶级/n 专政/n ，/w 变法/v 革新/v ，/w 建立/v 封建制/n 的/u 政治/n 法律/n 制度/n ，/w 实行/v &quot;/w 法治/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        161
                                     儒家/n 鼓吹/v &quot;/w 仁义道德/i &quot;/w ，/w 宣扬/v &quot;/w 德治/v &quot;/w 、/w &quot;/w 仁政/n &quot;/w ，/w 反对/v 新兴/a 地主阶级/n 对/p 没落/v 奴隶主/n 贵族/n 的/u 斗争/n ，/w 而/c 用/p 反革命/n 暴力/n 残酷/a 镇压/v 奴隶/n 起义/v 和/c 一切/r 进步/a 革新/v 活动/v ；/w 法家/n 则/c 主张/v 用/p 革命/v 暴力/n 夺取/v 政权/n 、/w 巩固/v 政权/n 、/w 坚决/a 镇压/v 奴隶主/n 贵族/n 的/u 反抗/v 和/c 复辟/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     儒家/n 为了/p 维护/v 和/c 复辟/v 腐朽/a 的/u 奴隶制度/n ，/w 还/d 极力/d 鼓吹/v &quot;/w 天命/n 论/n &quot;/w 、/w &quot;/w 有神论/n &quot;/w ，/w 宣扬/v &quot;/w 死/v 生/v 有/v 命/n ，/w 富贵/a 在/v 天/n &quot;/w ，/w 坚持/v 厚/a 古/a 薄/a 今/nt 、/w &quot;/w 法/n 先王/n &quot;/w 的/u 反动/a 的/u 唯心/v 史观/n ；/w 法家/n 则/c 从/p 朴素/a 的/u 唯物论/n 出发/v ，/w 提倡/v 无神论/n ，/w 主张/v &quot;/w 人定胜天/i &quot;/w ，/w 并且/c 坚持/v 厚/a 今/nt 薄/a 古/a 、/w &quot;/w 法/n 后/nd 王/n &quot;/w 的/u 革新/v 进步/a 的/u 历史观/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     儒家/n 的/u 祖师爷/n 孔丘/nh ，/w 站/v 在/p 没落/v 奴隶主/n 贵族/n 的/u 反动/a 立场/n 上/nd ，/w 顽固/a 地/u 维护/v 奴隶制/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     在/p 奴隶制/n 已经/d 土崩瓦解/i 的/u 春秋/n 末期/nt ，/w 他/r 还/d 提出/v &quot;/w 克己/v 复/v 礼/n &quot;/w 的/u 反动/a 纲领/n ，/w 妄想/v &quot;/w 兴/v 灭国/v ，/w 继/v 绝世/a ，/w 举/v 逸民/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        165
                                     但是/c ，/w 历史/n 的/u 潮流/n 是/vl 不可/vu 阻挡/v 的/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     在/p 奴隶/n 起义/v 的/u 沉重/a 打击/v 下/nd ，/w 反动/a 、/w 腐朽/a 的/u 奴隶制/n 终于/d 被/p 新/a 的/u 封建制度/n 所/u 代替/v ，/w 代表/v 新兴/a 地主阶级/n 利益/n 、/w 坚持/v 革新/v 进步/a 的/u 法家/n ，/w 终于/d 战胜/v 了/u 代表/v 没落/v 奴隶主/n 阶级/n 利益/n 、/w 坚持/v 复辟/v 倒退/v 的/u 儒家/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     一/m 、/w 封建社会/n 经济制度/n 的/u 建立/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     封建主义/n 生产关系/n 在/p 奴隶社会/n 末期/nt 产生/v 了/u ，/w 并且/c 比较/v 奴隶制/n 生产关系/n 日益/d 显示/v 出/vd 它/r 的/u 进步/a 性/k 。/w 
		
			
                                        169
                                     但是/c ，/w 奴隶主/n 阶级/n 不会/vu 自动/a 退出/v 历史/n 舞台/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     他们/r 竭力/v 利用/v 奴隶制/n 国家机器/n 和/c 整个/a 上层建筑/n ，/w 来/vd 维护/v 已经/d 腐朽/a 了/u 的/u 奴隶制/n 生产关系/n ，/w 阻碍/v 封建制/n 生产关系/n 的/u 成长/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     封建制/n 生产关系/n 要/vu 取得/v 统治/v 地位/n 并/c 取代/v 过时/v 了/u 的/u 奴隶制/n 生产关系/n ，/w 首先/d 必须/d 经过/p 暴力/n 革命/v 推翻/v 奴隶主/n 阶级/n 的/u 反动/a 统治/v ，/w 建立/v 封建/n 地主阶级/n 的/u 专政/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     在/p 我国/n ，/w 曾经/d 经历/v 了/u 春秋/n 战国/nt 时期/nt 长达/v 数/m 百年/nt 之/u 久/a 的/u 剧烈/a 斗争/n ，/w 直到/v 公元前/nt 二百二十一/m 年/nt 秦始皇/nh 统一/v 中国/ns ，/w 建立/v 了/u 中央集权/n 的/u 封建/n 国家/n ，/w 封建制度/n 才/d 在/p 全国/n 范围/n 内/nd 确立/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        173
                                     秦始皇/nh 统一/v 中国/ns 后/nd ，/w 在/p 全国/n 范围/n 内/nd 废除/v 了/u 奴隶制/n 的/u 分封/v 制/n ，/w 建立/v 了/u 郡县/n 制/n ，/w 颁布/v &quot;/w 使/v 黔首/n 自/d 食/v 田/n &quot;/w 的/u 法令/n ，/w 使/v 封建/n 土地/n 所有制/n 在/p 全国/n 范围/n 内/nd 合法化/v ，/w 并/c 统一/v 了/u 币制/n 、/w 度量衡/n 、/w 车/n 轨/n 和/c 文字/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     这/r 对/p 中国/ns 封建社会/n 经济/n 、/w 政治/n 和/c 文化/n 的/u 发展/v 起/v 了/u 重要/a 的/u 促进/v 作用/n ，/w 具有/v 深远/a 的/u 历史/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     我国/n 封建制度/n 虽/c 已/d 确立/v ，/w 但是/c 被/p 打倒/v 的/u 奴隶主/n 阶级/n 并不/d 甘心/v 自己/r 的/u 失败/v ，/w 他们/r 采取/v 各种/r 手段/n 疯狂/a 进行/v 复辟/v 活动/v ，/w 企图/v 颠覆/v 中央集权/n 的/u 封建/n 地主阶级/n 专政/n ，/w 复辟/v 奴隶制/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     十/m 尺/q 棉布/n 成为/v 四十/m 斤/q 小米/n 的/u 价值/n 形式/n 或/c 交换价值/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     在/p 这个/r 等式/n 中/nd ，/w 小米/n 自身/n 只/d 表现/v 为/vl 使用价值/n ，/w 它/r 的/u 价值/n 相对/a 地/u 表现/v 在/p 棉布/n 上面/nd 。/w 
		
			
                                        178
                                     这样/r ，/w 商品/n 内在/a 的/u 使用价值/n 和/c 价值/n 的/u 矛盾/n 在/p 交换/v 过程/n 中/nd 就/d 转化/v 为/vl 外部/nd 的/u 两/m 个/q 商品/n 的/u 对立/v ：/w 一个/mq 商品/n 只/d 表现/v 为/vl 使用价值/n ，/w 另/r 一个/mq 商品/n 只/d 表现/v 为/vl 价值/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     随着/p 商品生产/v 的/u 发展/v 和/c 交换/v 的/u 扩大/v ，/w 参与/v 交换/v 的/u 商品/n 越来越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        180
                                     这时/r ，/w 物/n 与/c 物/n 的/u 直接/a 交换/v 就/d 会/vu 越来越/d 困难/a ，/w 暴露/v 出/vd 明显/a 的/u 缺点/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     比如/c ，/w 需要/v 以/p 小米/n 换/v 棉布/n 的/u 人/n ，/w 往往/d 不/d 容易/a 碰到/v 恰好/d 需要/v 以/p 棉布/n 换/v 小米/n 的/u 人/n ，/w 如此等等/i 。/w 
		
			
                                        182
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 客观上/nl 要求/v 有/v 一/m 种/q 商品/n 能够/vu 和/c 其他/r 一切/r 商品/n 相/d 交换/v ，/w 商品/n 生产者/n 一/d 换到/v 这/r 种/q 商品/n ，/w 就/d 可以/vu 用/p 它/r 换取/v 自己/r 所/u 需要/v 的/u 其他/r 商品/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     这/r 种/q 商品/n 就是/vl 一般/a 等价物/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     起初/nt 充当/v 一般/a 等价物/n 的/u 商品/n 还不是/v 固定/v 的/u ，/w 随着/p 商品生产/v 和/c 商品/n 交换/v 的/u 发展/v ，/w 就/d 逐渐/d 固定/v 在/p 某种/r 商品/n 上面/nd 。/w 
		
			
                                        185
                                     这/r 种/q 固定/v 地/u 起/v 一般/a 等价物/n 作用/n 的/u 商品/n 就是/vl 货币/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     充当/v 货币/n 的/u 商品/n ，/w 最好/d 能够/vu 具有/v 这样/r 一些/m 特点/n ：/w 质地/n 均匀/a 、/w 便于/v 分割/v ，/w 体积/n 小/a 而/c 价值/n 大/a ，/w 不易/a 磨损/v ，/w 便于/v 携带/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     与/c 其它/r 商品/n 相/d 比较/v ，/w 金银/n 正好/d 具有/v 这样/r 一些/m 特点/n ，/w 所以/c 在/p 商品/n 交换/v 过程/n 中/nd ，/w 一般/a 等价物/n 就/d 逐渐/d 地/u 固定/v 在/p 金银/n 上面/nd ，/w 使/v 金银/n 成为/v 货币/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     马克思/nh 说/v ：/w &quot;/w 金银/n 天然/a 不是/vl 货币/n ，/w 但/c 货币/n 天然/a 是/vl 金银/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        189
                                     由此可见/i ，/w 货币/n 是/vl 在/p 商品/n 交换/v 和/c 商品生产/v 的/u 发展/v 过程/n 中/nd 自发/a 产生/v 的/u ，/w 是/vl 商品/n 内在/a 的/u 使用价值/n 和/c 价值/n 的/u 矛盾/n 发展/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     货币/n 的/u 起源/n 说明/v 了/u 货币/n 的/u 本质/n ，/w 即/d 货币/n 是/vl 固定/v 地/u 起/v 一般/a 等价物/n 作用/n 的/u 商品/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     货币/n 出现/v 后/nd ，/w 整个/a 商品/n 世界/n 分裂/v 成为/v 两极/n ：/w 一/m 极/n 是/vl 商品/n ，/w 一/m 极/n 是/vl 货币/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     货币/n 成为/v 一切/r 商品/n 的/u 交换价值/n ，/w 一切/r 商品/n 都/d 必须/d 换成/v 货币/n 才能/c 实现/v 自己/r 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     这样/r ，/w 商品/n 内在/a 的/u 使用价值/n 和/c 价值/n 的/u 矛盾/n 就/d 转化/v 为/vl 商品/n 和/c 货币/n 的/u 对立/v ，/w 从而/c 商品经济/n 的/u 矛盾/n 进一步/v 发展/v 了/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     （/w 一/m ）/w 价值尺度/n ：/w 就是/d 当/v 衡量/v 和/c 计算/v 商品/n 价值量/n 的/u 尺度/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     货币/n 所以/c 能够/vu 充当/v 商品/n 的/u 价值尺度/n ，/w 是/vl 因为/c 它/r 本身/n 也是/vl 商品/n ，/w 具有/v 价值/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     本身/n 没有/v 价值/n 的/u 东西/n ，/w 不能/vu 用来/v 衡量/v 和/c 计算/v 其他/r 商品/n 的/u 价值/n ，/w 就/d 象/p 衡量/v 和/c 计算/v 长度/n 的/u 尺子/n 本身/n 必须/d 具有/v 长度/n 是/vl 一样/a 的/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     商品/n 的/u 价值/n 表现/v 在/p 货币/n 上面/nd ，/w 就是/vl 商品/n 的/u 价格/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     例如/v ，/w 四十/m 斤/q 小米/n 值/v 五/m 元/q 钱/n ，/w 五/m 元/q 钱/n 就是/vl 四十/m 斤/q 小米/n 的/u 价格/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     价格/n 是/vl 价值/n 的/u 货币/n 表现/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     （/w 二/m ）/w 流通/v 手段/n ：/w 就是/d 充当/v 商品/n 交换/v 的/u 媒介/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     货币/n 出现/v 以前/nt ，/w 交换/v 过程/n 是/vl 物/n 物/n 交换/v （/w 商品/n -/w -/w 商品/n ）/w ，/w 货币/n 出现/v 以后/nt ，/w 每个/r 商品/n 生产者/n 必须/d 把/p 商品/n 换成/v 货币/n ，/w 再/d 用/p 货币/n 去/v 换/v 其他/r 商品/n ，/w 于是/c ，/w 交换/v 过程/n 就/d 由/p 物/n 物/n 交换/v 转化/v 为/vl 商品流通/v （/w 商品/n -/w -/w 货币/n -/w -/w 商品/n ）/w 。/w 
		
			
                                        202
                                     在/p 物/n 物/n 交换/v 的/u 条件/n 下/nd ，/w 商品/n 的/u 卖/v 和/c 买/v 是/vl 统一/a 的/u ，/w 而/c 在/p 商品流通/v 的/u 条件/n 下/nd ，/w 卖/v 和/c 买/v 在/p 时间/n 上/nd 和/c 空间/n 上都/n 是/vl 可以/vu 分开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     例如/v ，/w 商品/n 生产者/n 卖/v 了/u 商品/n 后/nd ，/w 不一定/d 马上/d 买/v ；/w 在/p 甲/n 地/n 卖/v 了/u 以后/nt ，/w 可以/vu 到/v 乙地/n 买/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        204
                                     卖/v 和/c 买/v 的/u 脱节/v ，/w 就/d 有可能/v 使/v 一些/m 商品/n 生产者/n 的/u 商品/n 卖/v 不/d 出去/v ，/w 从而/c 进一步/v 扩大/v 了/u 商品经济/n 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     充当/v 流通/v 手段/n 的/u 货币/n ，/w 最初/nt 是/vl 以/p 金块/n 、/w 银/n 块/q 出现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     随着/p 商品生产/v 和/c 交换/v 的/u 进一步/v 发展/v ，/w 金属/n 铸币/v 代替/v 了/u 金块/n 、/w 银/n 块/q 。/w 
		
			
                                        207
                                     以后/nt ，/w 又/d 发展/v 到/v 由/p 本身/n 没有/v 价值/n 的/u 纸币/n 代替/v 了/u 金属/n 铸币/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     纸币/n 是/vl 金属/n 货币/n 的/u 符号/n （/w 或/c 价值/n 符号/n ）/w ，/w 它/r 是/vl 由/p 国家/n 强制/v 流通/v 的/u ，/w 是/vl 代表/v 金属/n 货币/n 执行/v 流通/v 手段/n 的/u 职能/n ，/w 所以/c 它/r 的/u 发行量/n 应/vu 符合/v 商品流通/v 所/u 需要/v 的/u 金属/n 货币/n 量/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     如果/c 超过/v 了/u ，/w 就/d 会/vu 引起/v 纸币/n 贬值/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     假定/v 商品流通/v 所/u 需要/v 的/u 金属/n 货币/n 量/n 为/vl 一亿/m 元/q ，/w 发行/v 一亿/m 元/q 的/u 纸币/n 来/vd 代替/v 金属/n 货币/n 进行/v 流通/v ，/w 这时/r 一/m 元/q 纸币/n 所/u 代表/v 的/u 价值/n ，/w 同一/a 元/q 金属/n 货币/n 的/u 价值/n 是/vl 相等/v 的/u ；/w 如果/c 纸币/n 的/u 发行量/n 不是/vl 一亿/m 元/q 而是/vl 二亿/m 元/q ，/w 这时/r 一/m 元/q 纸币/n 只/d 代表/v 零点/mq 五/m 元/q 金属/n 货币/n 的/u 价值/n ，/w 即/d 贬值/v 一半/m 。/w 
		
			
                                        211
                                     在/p 其他/r 条件/n 不变/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 原来/d 值/v 一/m 元/q 的/u 商品/n ，/w 现在/nt 就/d 上涨/v 为/vl 二/m 元/q 了/u 。/w 
		
			
                                        212
                                     由于/c 纸币/n 的/u 发行量/n 超过/v 流通/v 中/nd 所/u 需要/v 的/u 金属/n 货币/n 量/n 而/c 引起/v 的/u 纸币/n 贬值/v ，/w 叫做/v 通货膨胀/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     在/p 通货膨胀/v 和/c 物价/n 上涨/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 资本家/n 可以/vu 借机/v 大搞/v 投机倒把/i ，/w 大/d 发横财/v ，/w 而/c 深受其害/i 的/u 是/vl 广大/a 劳动人民/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     正如/p 列宁/nh 所/u 指出/v ：/w &quot;/w 滥发/v 纸币/n 是/vl 一/m 种/q 最/d 坏/a 的/u 强迫/v 性/k 公债/n ，/w 它/r 使/v 工人/n 和/c 贫民/n 的/u 生活/n 状况/n 急剧/d 恶化/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        215
                                     （/w 三/m ）/w 贮藏/v 手段/n ：/w 随着/p 商品经济/n 的/u 发展/v ，/w 固定/v 地/u 起/v 一般/a 等价物/n 作用/n 的/u 货币/n ，/w 日益/d 成为/v 社会/n 财富/n 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     一些/m 不/d 急需/v 购买/v 商品/n 的/u 货币/n 所有者/n ，/w 就/d 把/p 货币/n 贮藏/v 起来/vd ，/w 等/v 需要/v 时/nt ，/w 再/d 用/p 它/r 来/vd 购买/v 商品/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     这时/r 货币/n 便/d 充当/v 了/u 贮藏/v 手段/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     其它/r 主要/a 资本主义/n 国家/n 的/u 情况/n 大体/n 也是/vl 这样/r 。/w 
		
			
                                        219
                                     同时/c ，/w 危机/n 阶段/n 拖/v 长/a ，/w 危机/n 过后/d 是/vl 长期/nt 的/u 萧条/a ，/w 高涨/v 阶段/n 越来越/d 不/d 稳定/a ，/w 甚至/d 有时/d 还/d 没有/d 出现/v 高涨/v 就/d 又/d 爆发/v 新/a 的/u 危机/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     一九六九/m 年/nt 八月/nt 开始/v 的/u 美国/ns 第/h 五/m 次/q 经济危机/i ，/w 经过/p 长期/nt 萧条/a ，/w 直到/v 一九七二/m 年/nt 春/nt ，/w 工业生产/v 才/d 开始/v 超过/v 危机/n 前/nd 的/u 最高/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     而/c 从/p 一九七三/m 年/nt 第/h 四/m 季度/nt 起/v ，/w 美国/ns 和/c 其它/r 主要/a 资本主义/n 国家/n 的/u 工业生产/v 先后/d 出现/v 了/u 停滞/v 和/c 下降/v ，/w 又/d 陷入/v 了/u 一/m 场/q 新/a 的/u 资本主义/n 世界/n 经济危机/i 之中/nd 。/w 
		
			
                                        222
                                     生产过剩/n 危机/n 和/c 通货膨胀/v 、/w 物价/n 上涨/v 、/w 财政危机/n 、/w 货币/n 金融/n 危机/n 多种/mq 病/n 交织/v 并发/v ，/w 是/vl 战后/nt 帝国主义/n 国家/n 经济危机/i 的/u 显著/a 特点/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     战后/nt 各个/r 帝国主义/n 国家/n ，/w 愈来愈/d 依靠/v 国家/n 的/u 财政/n 力量/n 维持/v 扩大再生产/v ，/w 特别/d 是/vl 用/p 巨大/a 的/u 军费/n 开支/n 给/p 危机/n 重重/a 的/u 经济/n 打/v &quot;/w 强心针/n &quot;/w ，/w 这/r 就/d 使/v 政府/n 财政/n 入不敷出/i ，/w 出现/v 巨额/n 赤字/n ，/w 发生/v 财政危机/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     截至/v 一九七三/m 年/nt ，/w 战后/nt 美国/ns 的/u 财政赤字/i 累计/v 已/d 达/v 一千六百七十/m 多/m 亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     为了/p 筹措/v 庞大/a 的/u 军费/n 和/c 弥补/v 巨额/n 的/u 赤字/n ，/w 除了/p 增加/v 税收/n 和/c 大量/a 发行/v 公债/n ，/w 就是/d 增发/v 钞票/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     据/p 报导/v ，/w 截至/v 一九七二/m 年/nt ，/w 美国/ns 在/p 流通/v 中/nd 周转/v 的/u 钞票/n 量/n 已/d 高达/v 二千四百/m 多/m 亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     这/r 就/d 不可避免/i 地/u 使/v 通货膨胀/v 日益/d 加剧/v ，/w 出现/v 在/p 危机/n 时/nt 不是/vl 通货紧缩/v 、/w 物价/n 暴跌/v ，/w 而是/vl 通货膨胀/v 、/w 物价/n 上涨/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     例如/v ，/w 美国/ns 战后/nt 除/p 第一次/mq 危机/n 外/nd ，/w 其它/r 几/m 次/q 危机/n 中/nd ，/w 伴随/v 生产过剩/n 的/u 都/d 是/vl 物价/n 猛烈/a 上涨/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     在/p 当前/nt 的/u 这/r 场/q 危机/n 中/nd ，/w 各/r 主要/a 资本主义/n 国家/n 消费/v 物价/n 上涨率/n 一九七四/m 年/nt 都/d 达到/v 了/u 双/a 位数/n ，/w 即/d 百/m 分之/u 十/m 以上/nd ，/w 其中/nd 美国/ns 是/vl 百/m 分之/u 十二点四/m 、/w 日本/ns 百/m 分之/u 三十/m ，/w 英/j 、/w 法/j 都/d 超过/v 了/u 百/m 分之/u 十六/m 。/w 
		
			
                                        230
                                     由于/c 通货膨胀/v ，/w 物价/n 上涨/v ，/w 使/v 资本主义/n 世界/n 的/u 货币/n 金融/n 危机/n 日益/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        231
                                     巨额/n 的/u 财政赤字/i 和/c 频繁/a 的/u 经济危机/i ，/w 使/v 美国/ns 国际/n 收支/n 逆差/n 日益/d 增大/v ，/w 黄金储备/n 急剧/d 下降/v ，/w 美元/n 地位/n 愈来愈/d 弱/a ，/w 美元/n 危机/n 不断/d 发生/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     从/p 六十/m 年代/nt 开始/v 到/v 一九七三/m 年/nt 先后/d 爆发/v 了/u 十/m 次/q 美元/n 危机/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     一九七一/m 年/nt 和/c 一九七三/m 年/nt 美国/ns 政府/n 两/m 次/q 被迫/v 宣布/v 美元/n 贬值/v ，/w 对外/d 停止/v 用/p 美元/n 兑换/v 黄金/n ，/w 这/r 就/d 等于/v 宣告/v 了/u 美元/n 霸权/n 地位/n 的/u 破产/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     战后/nt 以/p 美元/n 为/vl 中心/n 的/u 资本主义/n 世界/n 货币/n 金融/n 体系/n 也/d 就/d 土崩瓦解/i 了/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     这/r 是/vl 战后/nt 资本主义/n 经济危机/i 日益/d 加深/v 的/u 重要/a 标志/n ，/w 是/vl 帝国主义/n 日益/d 腐朽/a 、/w 没落/v 的/u 重要/a 表现/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     在/p 帝国主义/n 时期/nt ，/w 少数/n 富裕/a 的/u 国家/n 集中/v 了/u 大量/a 的/u 有价证券/n ，/w 那些/r 根本/d 不/d 做/v 任何/r 事情/n 而/c 专门/d 靠/v &quot;/w 剪/v 息/n 票/n &quot;/w 、/w 过/vd 着/u 游手好闲/i 生活/n 的/u 食利/n 者/k 阶层/n 的/u 人数/n 迅速/a 增多/v 了/u 。/w 
		
			
                                        237
                                     特别/d 是/vl 随着/p 资本/n 输出/v 的/u 增加/v 和/c 对/p 殖民地/n 附属/v 国/n 剥削/v 的/u 加重/v ，/w 少数/n 最/d 富裕/a 的/u 国家/n 变成/v 了/u 依靠/v 剥削/v 其他/r 国家/n ，/w 特别/d 是/vl 剥削/v 殖民地/n 、/w 附属/v 国/n 人民/n 为生/v 的/u 食利/n 国/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     正如/p 列宁/nh 指出/v 的/u ：/w &quot;/w 资本/n 输出/v 是/vl 加倍/v 的/u 寄生/v 性/k 的/u 表现/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        239
                                     &quot;/w 少数/n '/w 大/a '/w 国/n 对/p 殖民地/n 的/u 剥削/v ，/w 使/v '/w 文明/a '/w 世界/n 愈来愈/d 变成/v 叮/v 在/p 数/m 万万/m 不/d 文明/a 的/u 民族/n 身上/nl 的/u 寄生虫/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        240
                                     列宁/nh 在/p 半/m 个/q 世纪/nt 前/nd 就/d 揭露/v 了/u 美/j 帝国主义/n 的/u 这/r 种/q 寄生/v 性/k 、/w 腐朽/a 性/k 。/w 
		
			
                                        241
                                     第二次世界大战/n 后/nd ，/w 美帝/j 的/u 这/r 种/q 寄生/v 性/k 、/w 腐朽/a 性/k 表现/v 得/u 更加/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        242
                                     一九五０/m 年/nt ，/w 美国/ns 的/u 红利/n 和/c 个人/n 利息/n 收入/v 总共/d 为/vl 一百九十五亿/m 美元/n ，/w 一九六三/m 年/nt 已/d 达/v 五百零三亿/m 美元/n ，/w 增长/v 了/u 百/m 分之/u 一百五十七/m ，/w 而/c 同期/nt 的/u 国民收入/n 只/d 增长/v 了/u 百/m 分之/u 一百零二/m 。/w 
		
			
                                        243
                                     到/v 一九七０/m 年/nt ，/w 美国/ns 红利/n 和/c 个人/n 利息/n 收入/v 已/d 高达/v 八百九十七亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     根据/p 美国/ns 政府/n 提出/v 的/u 预算/n 咨文/n ，/w 在/p 一九七二/m -/w -/w 一九七三/m 财政年度/n ，/w 仅/d 美国/ns 国债/n 利息/n 一/m 项/q 即/d 达/v 二百一十三亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     国债/n 利息/n 是/vl 从/p 国家预算/n 中/nd 支出/n 的/u ，/w 而/c 大量/a 购买/v 国家/n 公债/n ，/w 获得/v 巨额/n 利息/n 收入/n 的/u ，/w 就是/d 专门/d 靠/v &quot;/w 剪/v 息/n 票/n &quot;/w 过活/v 的/u 食利/n 阶层/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     垄断/v 资本家/n 和/c 食利/n 阶层/n 从/p 劳动人民/n 身上/nl 榨取/v 巨额/n 利润/n ，/w 大肆/d 挥霍/v 浪费/v ，/w 过/vd 着/u 穷/a 奢/a 极/d 侈/a 的/u 腐朽/a 寄生/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     例如/v ：/w 在/p 美国/ns ，/w 一九六四/m 年/nt 汽车/n 大王/n 福特/ni 为了/p 一个/mq 女儿/n 过生日/v ，/w 一/m 夜/nt 宴会/n 就/d 花掉/v 五十万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     时隔/v 不久/nt ，/w 石油/n 大王/n 梅隆/nh 为了/p 压过/v 他/r ，/w 为/p 他/r 才/d 满/v 十六/m 岁/nt 的/u 女儿/n 进入/v &quot;/w 社交/v 界/k &quot;/w 而/c 举办/v 的/u 一/m 次/q 宴会/n 竟/d 花去/v 一百万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     在/p 帝国主义/n 国家/n 里/nd ，/w 千百万/m 劳动人民/n 忍饥挨饿/i ，/w 终年/nt 挣扎/v 在/p 死亡/v 线上/nl ，/w 而/c 一小撮/a 垄断/v 资本家/n 却/d 过/vd 着/u 挥金如土/i 的/u 糜烂/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     由于/c 食利/n 阶层/n 增大/v ，/w 为/p 他们/r 奢侈/a 生活/n 服务/v 的/u 人员/n 也/d 越来越/d 多/a 。/w 
		
			
                                        251
                                     因此/c ，/w 帝国主义/n 的/u 寄生/v 性/k 还/d 表现/v 在/p 非/h 生产/v 领域/n 的/u 人数/n 大量/a 增加/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     在/p 美国/ns ，/w 本世纪/nt 初/n ，/w 生产/v 领域/n 的/u 人员/n 和/c 非/h 生产/v 领域/n 的/u 人员/n 的/u 比例/n 为/vl 七/m 比/v 三/m 。/w 
		
			
                                        253
                                     现在/nt 则/c 相反/v ，/w 只有/c 百/m 分之/u 三十/m 的/u 人/n 从事/v 生产/v ，/w 而/c 百/m 分之/u 七十/m 则/c 在/p 非/h 生产/v 部门/n ，/w 其中/nd 一部分/n 是/vl 专门/d 为/p 食利/n 阶层/n 服务/v 的/u 职员/n 、/w 仆役/n 等/u ，/w 一部分/n 是/vl 由于/c 商品/n 销售/v 困难/a 、/w 商业/n 机构/n 日益/d 扩大/v 而/c 大大/d 增加/v 的/u 商业/n 人员/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     目前/nt 苏修/j &quot;/w 联合/v 化/k &quot;/w 正在/d 发展/v ，/w 有的/r 部门/n 发展/v 程度/n 较/d 高/a ，/w /ws 如/v 化学工业部/ni 所/u 组成/v 的/u 全/a 苏/j 联合/v 公司/n 就/d 控制/v 了/u 化学工业/n 系统/n 的/u 全部/n 企业/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     石油/n 工业/n 部门/n 的/u 二十一/m 个/q 联合/v 公司/n 控制/v 了/u 全国/n 石油/n 开采/v 量/n 的/u 百/m 分之/u 九十八/m 。/w 
		
			
                                        256
                                     库班/ns 地区/n 一个/mq 专业/n 的/u 果树/n 托拉斯/ni 就/d 拥有/v 两万五千/m 多/m 公顷/q 的/u 果园/n ，/w 一万五千/m 多/m 公顷/q 的/u 耕地/v ，/w 还有/v 二十二/m 个/q 果品/n 加工厂/n 等/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     苏修/j 叛徒/n 集团/n 在/p 篡党夺权/i 、/w 控制/v 全国/n 经济/n 的/u 基础上/nl ，/w 通过/p 推行/v &quot;/w 经济改革/v &quot;/w 、/w &quot;/w 新/a 体制/n &quot;/w ，/w 社会/n 帝国主义/n 的/u 经济基础/n -/w -/w 国家/n 垄断/v 资本主义/n 就/d 全面/a 地/u 建立/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        258
                                     苏修/j 官僚/n 垄断/v 资产阶级/n 垄断/v 了/u 全国/n 经济/n ，/w 形成/v 高度/n 集中/v 的/u 国家/n 垄断/v 资本主义/n 经济/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     这/r 种/q 国家/n 垄断/v 资本主义/n 与/c 资本/n 帝国主义/n 的/u 国家/n 垄断/v 资本主义/n 在/p 本质上/n 是/vl 相同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     这/r 反映/v 在/p 生产关系/n 的/u 各个/r 方面/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     （/w 一/m ）/w 苏修/j 的/u 国家/n 所有制/n 和/c 集体所有制/n 是/vl 官僚/n 垄断/v 资产阶级/n 所有制/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     苏修/j 叛徒/n 集团/n 篡权/v 以后/nt ，/w 虽然/c 保留/v 了/u 国家/n 所有制/n 的/u 形式/n ，/w 但是/c ，/w 它/r 的/u 性质/n 已/d 发生/v 了/u 根本/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     国家/n 所有制/n 的/u 性质/n ，/w 取决于/v 国家/n 政权/n 的/u 性质/n ，/w 取决于/v 国家/n 利用/v 所/u 占有/v 的/u 生产资料/n 为/p 哪个/r 阶级/n 的/u 利益/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     社会主义/n 国家/n 所有制/n ，/w 是/vl 无产阶级专政/n 的/u 国家/n 代表/v 全体/n 劳动人民/n 的/u 利益/n 占有/v 生产资料/n ，/w 在/p 马克思列宁主义/n 路线/n 的/u 指引/v 下/nd ，/w 它/r 的/u 生产/v 目的/n 是/vl 为了/p 满足/v 全体/n 劳动人民/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     这/r 种/q 国家/n 所有制/n ，/w 本质上/n 是/vl 全体/n 劳动人民/n 的/u 所有制/n ，/w 它/r 是/vl 社会主义/n 性质/n 的/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     苏修/j 叛徒/n 集团/n 变/v 无产阶级专政/n 为/vl 大资产阶级/n 专政/n ，/w 推行/v 反革命/n 的/u 修正主义/n 路线/n ，/w 使/v 一小撮/a 官僚/n 垄断/v 资产阶级/n 控制/v 着/u 国家/n 所有制/n 经济/n ，/w 并/c 利用/v 他们/r 所/u 占有/v 的/u 生产资料/n 即/d 资本/n 攫取/v 最大/a 限度/n 利润/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     因此/c ，/w 苏修/j 国家/n 所有制/n 实质上/nl 是/vl 官僚/n 垄断/v 资产阶级/n 所有制/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     官僚/n 垄断/v 资产阶级/n 为了/p 追逐/v 利润/n ，/w 采取/v 了/u 一系列/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     首先/d ，/w 按照/p &quot;/w 新/a 体制/n &quot;/w 的/u 规定/v ，/w 国家/n 计划/n 下达/v 给/p 企业/n 的/u 指标/n 中/nd ，/w 利润/n 总额/n 、/w 赢利/v 率/k 是/vl 考核/v 企业/n 经营/v 成果/n 的/u &quot;/w 综合/v 指标/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        270
                                     这样/r ，/w 国家/n &quot;/w 计划/n &quot;/w 实际上/nl 成为/v 督促/v 企业/n 追逐/v 利润/n 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     其次/r ，/w 通过/p 银行/n 信贷/n 监督/v 企业/n ，/w 使/v 银行/n 成为/v 鞭策/v 企业/n 追逐/v 利润/n 的/u &quot;/w 强大/a 杠杆/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        272
                                     再次/d ，/w &quot;/w 新/a 体制/n &quot;/w 还/d 规定/v ，/w 企业/n 根据/p 利润/n 的/u 多少/r ，/w 提取/v 经济/n 刺激/v 基金/n ，/w 也就是/d 用/p 物质/n 利益/n 刺激/v 企业/n 经理/n ，/w 拚命/v 追逐/v 利润/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     企业/n 所/u 获取/v 的/u 利润/n ，/w 无论/c 是/vl 上缴/v 给/p 国家/n 的/u ，/w 还是/d 留/v 在/p 企业/n 的/u ，/w 都/d 是/vl 用来/v 为/p 官僚/n 垄断/v 资产阶级/n 服务/v ，/w 其中/nd 相当/d 大/a 的/u 部分/n 为/vl 官僚/n 垄断/v 资产阶级/n 以及/c 他们/r 在/p 企业/n 的/u 代理人/n 所/u 瓜分/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     可见/c ，/w 苏修/nh 的/u 国家/n 所有制/n 已/d 成为/v 官僚/n 垄断/v 资产阶级/n 攫取/v 垄断/v 利润/n 、/w 发财/v 致富/v 的/u 手段/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     同样/a ，/w 苏修/nh 的/u &quot;/w 集体农庄/n &quot;/w 也/d 已/d 蜕变/v 为/p 国家/n 垄断/v 资本主义/n 经济/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     首先/d ，/w 集体所有制/n 的/u 性质/n ，/w 取决于/v 国家/n 政权/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     列宁/nh 指出/v ：/w &quot;/w 毫无疑问/i ，/w 合作社/n 在/p 资本主义/n 国家/n 条件/n 下/nd 是/vl 集体/n 的/u 资本主义/n 组织/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        278
                                     由于/c 苏联/ns 国家/n 政权/n 已/d 蜕变/v 为/p 垄断/v 资产阶级/n 专政/n ，/w 推行/v 的/u 是/vl 修正主义/n 路线/n ，/w 所以/c ，/w 为/p 劳动人民/n 利益/n 服务/v 的/u 集体经济/n 已/d 不/d 可能/vu 存在/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        279
                                     集体农庄/n &quot;/w 实质上/nl 已/d 变成/v 官僚/n 垄断/v 资产阶级/n 剥削/v 广大/a 农民/n 和/c 农业工人/n 的/u 资本主义/n 农场/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     其次/r ，/w &quot;/w 集体农庄/n &quot;/w 的/u 领导权/n 完全/a 操纵/v 在/p 官僚/n 垄断/v 资产阶级/n 及其/c 代理人/n 的/u 手里/nl 。/w 
		
			
                                        281
                                     苏修/nh 为了/p 全面/a 控制/v &quot;/w 集体农庄/n &quot;/w 经济/n ，/w 在/p 全国/n 范围/n 内/nd 大批/q 撤换/v 原来/d 的/u 农庄/n 主席/n ，/w 派遣/v 他们/r 的/u 代理人/n 直接/a 把持/v 了/u 农庄/n 的/u 领导权/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     据/v 一/m 九/m 六/m 五/m 年/nt 二月/nt 二/m 日/nt 苏修/nh 《/w 乌克兰/ns 真理/n 报/n 》/w 透露/v ：/w &quot;/w 最近/nt 两/m 年内/nt ，/w 几乎/d 所有/a 的/u 农庄/n 都/d 换/v 了/u 主席/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        283
                                     第三/m ，/w 无论/c 是/vl 国营农场/n 还是/d &quot;/w 集体农庄/n &quot;/w 所/u 使用/v 的/u 土地/n 都/d 是/vl 属于/v 官僚/n 垄断/v 资产阶级/n 的/u 国家/n 所有/a 。/w 
		
			
                                        284
                                     第/h 四/m ，/w &quot;/w 集体农庄/n &quot;/w 所/u 获得/v 的/u 利润/n ，/w 绝大部分/n 也/d 落到/v 官僚/n 垄断/v 资产阶级/n 及其/c 代理人/n 的/u 手里/nl ，/w 农庄/n 的/u 生产资料/n 同样/a 是/vl 官僚/n 垄断/v 资产阶级/n 及其/c 代理人/n 追逐/v 利润/n 、/w 发财/v 致富/v 的/u 手段/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     可见/a ，/w 这/r 种/v &quot;/w 集体农庄/n &quot;/w ，/w 实质上/nl 是/vl 苏修/nh 国家/n 垄断/v 资本主义/n 经济/n 的/u 一/m 种/v 形式/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     （/w 二/m ）/w 苏修/nh 国营企业/n 和/c 农庄/n 内部/nd 人/n 与/c 人/n 之间/nd 的/u 关系/n ，/w 是/vl 一小撮/a 官僚/n 垄断/v 资产阶级/n 对/a 广大/a 工人/n 和/c 农民/n 实行/v 压迫/v 和/c 统治/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     在/p 苏联/ns ，/w 随着/p 社会主义/n 公有制/n 蜕变/v 为/p 官僚/n 垄断/v 资产阶级/n 所有制/n ，/w 企业/n 和/c 农庄/n 内部/nd 人们/n 在/p 生产/v 过程/n 中的/v 关系/n ，/w 也/d 发生/v 了/u 根本/d 变化/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     企业/n 经理/n 和/c 农庄/n 主席/n 等/v 作为/n 官僚/n 垄断/v 资产阶级/n 的/u 代理人/n ，/w 掌握/v 着/u 基层/n 组织/n 的/u 全部/n 大权/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     《/w 条例/n 》/w 和/c 《/w 总则/n 》/w 规定/v ，/w 经理/n 或/d 总经理/n &quot;/w 无/v 需要/v 委托/v ，/w 即/d 用/v 企业/n 名义/n 行事/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        290
                                     他们/r 有权/v 支配/v 企业/n 的/u 生产资料/n ，/w 可以/vu 出租/v 、/w 出售/v 或/d 转让/v 机器/n 、/w 设备/n 、/w 厂房/n 等/v ；/w 有权/v 支配/v 企业/n 的/u 全部/n 财产/n 和/c 资金/n ；/w 有权/v 确定/v 职工/n 人数/n 和/c 工资/n 总额/n ；/w 有权/v 招收/v 和/c 解雇/v 职工/n ；/w 有权/v 支配/v 留/v 归/v 企业/n 的/u 经济/n 刺激/v 基金/n 。/x 
		
			
                                        291
                                     大寨/ns 大队/n 自力更生/i 、/w 艰苦奋斗/i 的/u 精神/n ，/w 是/vl 值得/v 很/d 好/a 学习/v 的/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     旧/a 大寨/ns 所以/c 能够/vu 变成/v 社会主义/n 的/u 新/a 大寨/ns ，/w &quot;/w 七/m 沟/n 八/m 梁/n 一面/n 坡/n &quot;/w 所以/c 能够/vu 变成/v 稳产高产/n 的/u 米/n 粮/n 川/n ，/w 大灾/n 之/u 年/nt 所以/c 能够/vu 夺得/v 大/a 丰收/v ，/w 为/p 国家/n 做出/v 大/a 贡献/n ，/w 都/d 是/vl 和/p 大寨/ns 大队/n 贯彻/v 执行/v 自力更生/i 、/w 艰苦奋斗/i 的/u 方针/n 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     例如/v ，/w 一九六三/m 年/nt ，/w 大寨/ns 遭到/v 了/u 百年不遇/i 的/u 洪灾/n ，/w 房屋/n 几乎/d 全部/n 倒塌/v ，/w 农田/n 遭到/v 巨大/a 破坏/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     在/p 这样/r 毁灭性/n 的/u 特大/a 灾害/n 面前/nd ，/w 大寨/ns 贫下中农/j 并/d 没有/d 被/p 困难/n 所/u 吓倒/v ，/w 他们/r 坚持/v 自力更生/i 、/w 艰苦奋斗/i 的/u 方针/n ，/w 昼夜/nt 奋战/v ，/w 大干/v 苦干/v ，/w 不仅/c 做到/v 了/u &quot;/w 三/m 不要/vu &quot;/w （/w 不要/vu 国家/n 的/u 救济粮/n 、/w 救济/v 物资/n 和/c 救济款/n ）/w 和/c &quot;/w 三/m 不少/a （/w 征购/v 任务/n 不少/a ，/w 收入/v 不少/a ，/w 社员/n 口粮/n 不少/a ）/w ，/w 而且/c 在/p 一个/mq 很/d 短/a 的/u 时期/nt 内/nd ，/w 还/d 在/p 虎头山/ns 建设/v 起/v 一个/mq 社会主义/n 的/u 新/a 大寨/ns 。/w 
		
			
                                        295
                                     在/p 巩固/v 和/c 发展/v 集体经济/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 正确/a 处理/v 国家/n 、/w 集体/n 、/w 个人/n 之间/nd 的/u 关系/n 有着/v 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     学/v 大寨/ns ，/w 就要/vu 象/p 大寨/ns 那样/r ，/w 大力/d 发扬/v 爱/v 国家/n 、/w 爱/v 集体/n 的/u 共产主义/n 风格/n ，/w 时时/d 想/v 着/u 国家/n 和/c 集体/n 利益/n ，/w 处处/nl 维护/v 国家/n 和/c 集体/n 利益/n ，/w 一心/d 大干/v 社会主义/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     大寨/ns 大队/n 党支部/n 说/v 得/u 好/a ：/w &quot;/w 国家/n 好比/v 大海/n ，/w 大寨/ns 是/vl 海中/nl 一/m 滴/n 水/n ，/w 只有/c 建设/v 好/a 伟大/a 祖国/n ，/w 才能/c 办好/v 咱/r 这个/r 小集体/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        298
                                     多年/nt 以来/nt ，/w 他们/r 在/p 大灾/n 之/u 年/nt ，/w 不仅/c 不要/vu 国家/n 的/u 支援/v ，/w 而且/c 总是/d 完成/v 和/c 超额/v 完成/v 国家/n 的/u 征购/v 任务/n ，/w 为/p 国家/n 多/a 做贡献/v ，/w 就是/d 大寨/ns 大队/n 爱/v 国家/n 、/w 爱/v 集体/n 的/u 共产主义/n 风格/n 的/u 具体/a 体现/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     总之/c ，/w 大寨/ns 是/vl 执行/v 毛主席/nh 革命/v 路线/n 、/w 大办/v 社会主义/n 农业/n 的/u 先进/a 典型/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     只有/c 广泛/a 深入/a 地/u 开展/v &quot;/w 农业/n 学/v 大寨/ns &quot;/w 的/u 群众运动/n ，/w 才能/c 巩固/v 和/c 发展/v 社会主义/n 集体所有制/n 经济/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     因此/c ，/w 学/v 不学/v 大寨/ns ，/w 是/vl 关系/v 执行/v 什么/r 路线/n 、/w 走/v 什么/r 道路/n 的/u 大/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     刘少奇/nh 、/w 林彪/nh 之流/n 为了/p 复辟/v 资本主义/n ，/w 疯狂/a 对抗/v 毛主席/nh 的/u 革命/v 路线/n ，/w 竭力/v 反对/v &quot;/w 农业/n 学/v 大寨/ns &quot;/w ，/w 妄图/v 砍倒/v 大寨/ns 这/r 面/q 红旗/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     全国/n 人民/n 在/p 毛主席/nh 革命/v 路线/n 的/u 指引/v 下/nd ，/w 彻底/a 粉碎/v 了/u 他们/r 的/u 罪恶/n 阴谋/n ，/w 一个/mq &quot;/w 农业/n 学/v 大寨/ns &quot;/w 的/u 群众运动/n 新/a 高潮/n ，/w 已经/d 在/p 全国/n 农村/n 蓬蓬勃勃/a 地/u 开展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        304
                                     生产资料/n 所有制/n 的/u 性质/n ，/w 决定/v 着/u 人们/n 在/p 生产/v 中/nd 的/u 地位/n 和/c 相互/d 关系/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     社会主义/n 公有制/n 的/u 建立/v ，/w 从/p 根本上/nl 改变/v 了/u 各/r 阶级/n 在/p 生产/v 中/nd 的/u 地位/n 及其/c 相互/d 关系/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     毛主席/nh 反复/d 教导/v 我们/r ，/w 在/p 所有制/n 问题/n 基本/a 解决/v 以后/nt ，/w 要/vu 特别/d 注意/v 调整/v 人们/n 的/u 相互/d 关系/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     在/p 社会主义/n 公有制/n 的/u 条件/n 下/nd ，/w 工人阶级/n 和/c 劳动人民/n 已/d 成为/v 生产资料/n 的/u 占有者/n ，/w 社会/n 生产/v 是/vl 为/p 他们/r 的/u 利益/n 服务/v 的/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     他们/r 从/p 根本上/nl 摆脱/v 了/u 被/p 剥削/v 和/c 被/p 压迫/v 的/u 地位/n ，/w 成为/v 社会/n 的/u 主人/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     与/c 此/r 相/d 适应/v ，/w 劳动/v 的/u 社会/n 性质/n 也/d 发生/v 了/u 根本/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     劳动/v 不再/d 是/vl 个人/n 的/u 私事/n ，/w 而是/vl 直接/a 的/u 社会/n 劳动/v ，/w 是/vl 为了/p 满足/v 劳动人民/n 的/u 需要/v 而/c 进行/v 的/u 劳动/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     因此/c ，/w 劳动/v 已经/d 成为/v 光荣/a 而/c 豪迈/a 的/u 事业/n 了/u 。/w 
		
			
                                        312
                                     在/p 社会主义/n 公有制/n 的/u 条件/n 下/nd ，/w 地主/n 资产阶级/n 所/u 占有/v 的/u 生产资料/n 已经/d 被/p 剥夺/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     他们/r 已/d 处于/v 被/p 统治/v 被/p 改造/v 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     无产阶级/n 必须/d 对/p 资产阶级/n 实行/v 全面/a 专政/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     我国/n 依照/p 法律/n 在/p 一定/a 时期/nt 内/nd 剥夺/v 地主/n 、/w 富农/n 、/w 反动/a 资本家/n 和/c 其他/r 坏分子/n 的/u 政治权利/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     同时/c ，/w 给以/v 生活/n 出路/n ，/w 使/v 他们/r 在/p 劳动/v 中/nd 改造/v 成为/v 守法/v 的/u 自食其力/i 的/u 公民/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     这/r 种/q 改造/v 是/vl 一个/mq 长期/nt 的/u 反复/d 的/u 斗争/n 过程/n ，/w 对/p 此/r ，/w 决不/d 可/vu 掉以轻心/i 。/w 
		
			
                                        318
                                     在/p 社会主义/n 生产/v 中/nd ，/w 人民/n 内部/nd 的/u 相互/d 关系/n 主要/a 包括/v 工人阶级/n 内部/nd 的/u 关系/n ，/w 农民/n 阶级/n 内部/nd 的/u 关系/n ，/w 工农/n 两/m 个/q 阶级/n 之间/nd 的/u 关系/n ，/w 工人/n 农民/n 同/c 知识分子/n 之间/nd 的/u 关系/n ，/w 以及/c 领导/n 和/c 群众/n 之间/nd 的/u 关系/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        319
                                     人民/n 内部/nd 的/u 相互/d 关系/n 中/nd 也/d 存在/v 着/u 矛盾/n ，/w 但/c 一般说来/c ，/w 它/r 是/vl 在/p 人民/n 利益/n 根本/d 一致/a 基础上/nl 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     这/r 决定/v 了/u 劳动人民/n 内部/nd 的/u 相互/d 关系/n ，/w 必然/a 是/vl 一/m 种/q 同志/n 式/k 的/u 互助/v 合作/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     这/r 种/q 同志/n 式/k 的/u 互助/v 合作/v 关系/n ，/w 是/vl 社会主义/n 生产/v 中/nd 人们/n 相互/d 关系/n 的/u 主要/a 方面/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     它/r 对于/p 促进/v 生产力/n 的/u 发展/v ，/w 巩固/v 社会主义/n 公有制/n ，/w 加强/v 无产阶级专政/n ，/w 具有/v 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     但是/c ，/w 在/p 人们/n 的/u 相互/d 关系/n 中/nd ，/w 也/d 存在/v 同/p 社会主义/n 公有制/n 不/d 相/d 适应/v 的/u 地方/n ，/w 如果/c 处理/v 不当/a ，/w 新/a 的/u 关系/n 还/d 可能/vu 遭到/v 破坏/v ，/w 旧/a 的/u 关系/n 还/d 可能/vu 重新/d 复辟/v ，/w 成为/v 瓦解/v 社会主义/n 公有制/n 的/u 消极因素/n ，/w 甚至/d 导致/v 社会主义/n 公有制/n 蜕化/v 变质/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     在/p 社会主义社会/n ，/w 还/d 存在/v 着/u 阶级/n 和/c 阶级斗争/n ，/w 旧社会/n 遗留/v 下来/v 的/u 三/m 大/a 差别/n 还/d 不能/vu 很快/a 消灭/v ，/w 社会主义/n 公有制/n 在/p 一个/mq 相当/d 长/a 的/u 时期/nt 还有/v 着/u 两/m 种/q 形式/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     价值/n 和/c 价格/n 虽然/c 可以/vu 作为/v 计划/n 的/u 工具/n ，/w 但是/c 绝对/d 不能/vu 把/p 价值规律/n 作为/v 计划/n 工作/n 的/u 依据/n ，/w 绝不/d 能/vu 把/p 计划/n 工作/n 建立/v 在/p 价值规律/n 的/u 基础上/nl ，/w 绝不/d 能/vu 让/p 它/r 起/v 调节/v 生产/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     价值/n 和/c 价格/n 毕竟/d 是/vl 商品经济/n 的/u 范畴/n ，/w 价值规律/n 毕竟/d 是/vl 商品经济/n 的/u 规律/n ，/w 价值规律/n 所/u 要求/v 的/u 等价交换/i 的/u 原则/n 毕竟/d 是/vl 资产阶级/n 的/u 平等/a 原则/n ，/w 它们/r 都/d 是/vl 资本主义社会/n 遗留/v 下来/v 的/u 传统/n 和/c 痕迹/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     在/p 存在/v 价值规律/n 的/u 社会主义/n 条件/n 下/nd ，/w 资产阶级/n 和/c 资本主义/n 自发/a 势力/n 及其/c 在/p 党内/nl 的/u 代理人/n ，/w 必然/a 利用/v 价值规律/n 来/vd 破坏/v 社会主义建设/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     如果/c 片面/a 地/u 追求/v 价值/n 而/c 不顾/v 使用价值/n ，/w 盲目/a 地/u 追求/v 产值/n 和/c 利润/n 而/c 不顾/v 社会主义/n 国家/n 和/c 劳动人民/n 的/u 需要/v ，/w 那么/r 价值规律/n 就/d 会/vu 起/v 冲击/v 计划/n ，/w 破坏/v 社会主义/n 生产/v 和/c 瓦解/v 社会主义/n 经济基础/n 的/u 消极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     第二/m ，/w 社会主义/n 国营/v 经济/n 的/u 生产/v 必须/d 严格/a 按照/p 国家/n 计划/n 来/vd 进行/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     对于/p 社会主义/n 集体经济/n ，/w 无产阶级专政/n 国家/n 既/c 要求/v 它/r 服从/v 国家/n 统一/a 经济/n 计划/n 的/u 领导/v ，/w 又/d 允许/v 它/r 在/p 不/d 违背/v 国家/n 统一/a 经济/n 计划/n 和/c 政策/n 法令/n 的/u 条件/n 下/nd 保持/v 自己/r 一定/a 的/u 灵活性/n 和/c 独立性/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     粮/n 、/w 棉/n 、/w 油/n 等/u 重要/a 农产品/n 必须/d 按照/p 国家/n 统一/a 的/u 计划/n 进行/v 生产/v 并且/c 由/p 国家/n 统一/a 收购/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     有些/m 农副产品/j ，/w 国家/n 虽/c 不/d 直接/a 下达/v 生产/v 任务/n ，/w 但/c 也/d 通过/p 商业/n 部门/n 同/p 人民公社/n 、/w 生产大队/n 或/c 生产队/n 签订/v 采购/v 合同/n 的/u 办法/n ，/w 纳入/v 国家/n 计划/n 的/u 轨道/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     因此/c ，/w 价值规律/n 对/p 集体经济/n 组织/n 的/u 生产/v 和/p 对/p 国营/v 经济/n 组织/n 的/u 生产/v 一样/a ，/w 不/d 起/v 调节/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     但是/c ，/w 由于/c 集体经济/n 组织/n 是/vl 建立/v 在/p 集体所有制/n 基础上/nl 的/u 自负盈亏/i 的/u 经济/n 单位/n ，/w 它/r 的/u 积累/v 水平/n 和/c 社员/n 收入/v 水平/n 直接/a 取决于/v 集体经济/n 生产/v 的/u 收入/n ，/w 所以/c 农副产品/j 价格/n 的/u 高低/n 对于/p 集体经济/n 组织/n 的/u 生产/v 显然/a 会/vu 有/v 一定/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     这/r 就/d 使得/v 集体经济/n 组织/n 在/p 安排/v 自己/r 的/u 生产/v 计划/n 时/nt ，/w 除了/p 服从/v 国家/n 计划/n ，/w 满足/v 国家/n 需要/v 以外/nd ，/w 也/d 会/vu 考虑到/v 商品/n 的/u 价格/n 和/c 成本/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     因此/c ，/w 价值规律/n 对/p 它们/r 的/u 生产/v 有/v 一定/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     特别/d 是/vl 对于/p 那些/r 品种/n 众多/a 、/w 数量/n 零星/a 的/u 某些/r 农/n 副/n 土特产/j 品/n ，/w 国家/n 往往/d 既/c 不/d 直接/a 下达/v 生产/v 计划/n 任务/n 指标/n ，/w 也/d 不/d 通过/p 商业/n 合同/n 纳入/v 国家/n 计划/n ，/w 而是/vl 在/p 做好/v 政治/n 思想/n 工作/n 的/u 基础上/nl ，/w 通过/p 积极/a 组织/v 收购/v 和/c 制定/v 合理/a 的/u 计划/n 价格/n 来/vd 影响/v 它们/r 的/u 生产/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     价值规律/n 对于/p 这些/r 农/n 副/n 土特产/j 品/n 的/u 生产/v ，/w 显然/a 会/vu 有/v 较/d 大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     但是/c ，/w 绝不/d 能/vu 放任/v 价值规律/n 在/p 集体经济/n 的/u 生产/v 中/nd 起/v 调节/v 作用/n ，/w 否则/c ，/w 就/d 会/vu 冲击/v 计划/n ，/w 破坏/v 集体经济/n 的/u 生产/v ，/w 导致/v 社会主义/n 集体所有制/n 经济/n 蜕变/v 为/vl 资本主义/n 私有制/n 经济/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     第三/m ，/w 在/p 社会主义/n 计划/n 市场/n 中/nd ，/w 进入/v 流通/v 的/u 消费品/n 的/u 总量/n 、/w 品种/n 和/c 价格/n 是/vl 由/p 国家/n 统一/v 计划/v 规定/v 的/u ，/w 社会/n 购买力/n 也是/vl 由/p 国家/n 计划/n 控制/v 的/u 。/w 
		
			
                                        341
                                     因此/c ，/w 个人/n 消费品/n 的/u 流通/v 总的说来/c 也是/vl 由/p 国家/n 计划/n 调节/v 的/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     但是/c ，/w 除了/p 少数/n 实行/v 计划/n 供应/v 的/u 基本/a 生活必需品/n 以外/nd ，/w 国家/n 对于/p 个人/n 购买/v 消费品/n 的/u 品种/n 和/c 数量/n 并不/d 直接/a 加以/v 规定/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     这样/r ，/w 一般说来/c ，/w 某些/r 非/h 计划/n 供应/v 的/u 消费品/n 的/u 价格/n 降低/v 了/u ，/w 就/d 会/vu 扩大/v 这/r 种/q 消费品/n 的/u 需求/n 和/c 销售量/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     相反/c ，/w 它/r 的/u 价格/n 提高/v 了/u ，/w 就/d 会/vu 缩小/v 它/r 的/u 需求/n 和/c 销售量/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     既然/c 客观上/nl 价值规律/n 对于/p 某些/r 个人/n 消费品/n 的/u 流通/v 有着/v 较/d 大/a 的/u 影响/v ，/w 国家/n 就/d 可以/vu 利用/v 这/r 种/q 作用/n 来/vd 鼓励/v 或/c 限制/v 对/p 某些/r 消费品/n 的/u 消费/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     这/r 种/q 情况/n 只是/d 表明/v 国家/n 在/p 对/p 个人/n 消费品/n 的/u 流通/v 实行/v 计划/n 调节/v 时/nt ，/w 利用/v 了/u 价值规律/n 的/u 作用/n ，/w 而/c 并不是/v 价值规律/n 对/p 个人/n 消费品/n 的/u 流通/v 起/v 着/u 自发/a 的/u 调节/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     对于/p 价值规律/n 的/u 作用/n 如果/c 不/d 加以/v 限制/v ，/w 价值规律/n 就/d 会/vu 对/p 流通/v 起/v 自发/a 调节/v 者/k 的/u 作用/n ，/w 冲击/v 社会主义/n 的/u 计划/n 市场/n ，/w 造成/v 某些/r 重要/a 消费品/n 的/u 脱销/v ，/w 影响/v 劳动人民/n 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     总之/c ，/w 对/p 价值规律/n 的/u 作用/n 不/d 加以/v 限制/v ，/w 是/vl 十分/d 错误/a 的/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     至于/v 那/r 种/q 完全/d 否认/v 价值规律/n 在/p 社会主义/n 经济/n 中/nd 的/u 作用/n 的/u 观点/n ，/w 也是/vl 十分/d 错误/a 的/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     正确/a 利用/v 价值规律/n 是/vl 一个/mq 十分/d 复杂/a 而/c 重要/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     我们/r 必须/d 以/p 党/n 在/p 社会主义/n 阶段/n 的/u 基本路线/n 为/vl 纲/n ，/w 同/p 资产阶级/n 的/u 破坏/v 活动/v 和/c 资本主义/n 自发/a 势力/n 进行/v 坚决/a 的/u 斗争/v ，/w 在/p 坚持/v 社会主义/n 计划经济/n 的/u 前提/n 下/nd ，/w 正确/a 地/u 利用/v 价值规律/n ，/w 使/v 它/r 为/p 社会主义/n 经济/n 建设/v 服务/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     社会主义社会/n 的/u 价格/n ，/w 主要/a 是/vl 社会主义/n 国家/n 制定/v 的/u 计划/n 价格/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     国家/n 制定/v 和/c 调整/v 计划/n 价格/n ，/w 必须/d 首先/d 从/p 党/n 的/u 政策/n 和/c 国家/n 计划/n 的/u 要求/v 出发/v ，/w 兼顾/v 国家/n 、/w 集体/n 和/c 个人/n 的/u 利益/n ，/w 同时/c 考虑/v 成本/n 、/w 费用/n 和/c 利润/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     有些/m 商品/n 还要/v 参考/v 市场/n 供求/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     只有/c 这样/r 才能/c 体现/v &quot;/w 计划/n 第一/m ，/w 价格/n 第二/m &quot;/w 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     对于/p 某些/r 最/d 重要/a 的/u 人民/n 生活必需品/n 的/u 价格/n 更/d 不能/vu 简单/a 地/u 依据/p 价值规律/n 来/vd 制定/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     例如/v ，/w 目前/nt 我国/n 的/u 粮食/n 价格/n ，/w 国家/n 为了/p 增加/v 农民/n 收入/v 而/c 提高/v 了/u 收购/v 价格/n ，/w 可是/d 为了/p 照顾/v 城镇/n 居民/n 生活/n 并/c 没有/v 相应/v 地/u 提高/v 销售/v 价格/n ，/w 为此/c ，/w 国家/n 一/m 年/nt 就要/vu 补贴/v 若干/m 亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        358
                                     如果/c 单/d 从/p 价值规律/n 的/u 观点/n 来看/v ，/w 这/r 是/vl 不可思议/i 的/u 。/w 
		
			
                                        359
                                     当然/d ，/w 对于/p 一般/a 商品/n ，/w 也/d 要/vu 考虑/v 它/r 的/u 价值/n ，/w 不能/vu 样样/q 都/d 由/p 国家/n 补贴/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     对于/p 某些/r 商品/n ，/w 也/d 可以/vu 参考/v 市场/n 的/u 供求/n 情况/n ，/w 规定/v 较/d 高/a 的/u 价格/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     人们/n 的/u 生活资料/n ，/w 不但/c 包括/v 吃/v 的/u 东西/n ，/w 还/d 包括/v 穿/v 的/u 东西/n 、/w 用/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     其中/nd 穿/v 的/u 东西/n ，/w 又/d 占/v 相当/d 重要/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     而/c 穿/v 的/u 东西/n ，/w 如/v 衣著/n 、/w 鞋袜/n 等等/u ，/w 它们/r 虽然/c 是/vl 由/p 城市/n 里/nd 的/u 轻工业/n 和/c 手工业/n 企业/n 制造/v 出来/vd 的/u ，/w 但是/c ，/w 制造/v 这些/r 东西/n 所/u 用/v 的/u 原料/n 、/w 材料/n ，/w 基本上/d 也是/vl 由/p 农业/n 提供/v 的/u 。/w 
		
			
                                        364
                                     举例来说/i ，/w 目前/nt ，/w 我国/n 轻工业/n 生产/v 所/u 用/v 的/u 原料/n ，/w 约/d 有/v 百/m 分之/u 八十/m 左右/n ，/w 是/vl 依靠/v 农业/n 部门/n 供应/v 的/u ，/w 其中/nd 如/v 棉花/n 、/w 麻/n 料/n 、/w 丝/n 料/n 、/w 糖料/n 、/w 烟/n 料/n 等等/u ，/w 都/d 来自/v 农业/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     虽然/c 由/p 农业/n 提供/v 的/u 棉/n 、/w 麻/n 、/w 丝/n 等/u 纤维/n 原料/n ，/w 有/v 一部分/n 可以/vu 用/p 化学纤维/n 代替/v ，/w 可是/c ，/w 要/vu 全部/n 代替/v ，/w 还是/d 有/v 困难/n 的/u 。/w 
		
			
                                        366
                                     在/p 人们/n 的/u 生活/n 用品/n 中/nd ，/w 用/p 农业/n 原料/n 制成/v 的/u 东西/n ，/w 也/d 占/v 相当/a 的/u 比重/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     农业/n 除了/p 给/p 轻工业/n 提供/v 原料/n 以外/nd ，/w 就是/vl 重工业/n 部门/n 的/u 生产/v ，/w 也/d 需要/v 一些/m 农副产品/j 作/v 辅助/v 材料/n ，/w 如/v 工业/n 用/v 油/n 、/w 工业/n 用/v 酒精/n 、/w 草绳/n 、/w 扫帚/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     可见/c ，/w 农业/n 生产/v 部门/n ，/w 不但/c 供应/v 我们/r 吃/v 的/u 东西/n ，/w 而且/c 对于/p 我们/r 穿/v 的/u 、/w 用/v 的/u 东西/n 的/u 生产/v ，/w 在/p 原料/n 供应/v 方面/n ，/w 也/d 起/v 很/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     第三/m ，/w 农业/n 是/vl 发展/v 国民经济/n 所/u 需要/v 的/u 劳动/v 后备/n 力量/n 的/u 主要/a 来源/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     国民经济/n 的/u 发展/v ，/w 需要/v 有/v 计划/v 地/u 增加/v 新/a 的/u 劳动力/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     像/v 我国/n 这样/r 丰富/a 的/u 劳动力/n 资源/n 是/vl 世界/n 上/nd 任何/r 国家/n 都/d 没有/v 的/u ，/w 但是/c ，/w 仍然/d 不能/vu 满足/v 国民经济/n 各/r 部门/n 迅速/a 发展/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     从/p 长远/a 来看/v ，/w 只能/vu 随着/p 农业/n 技术/n 改革/v 的/u 逐步/d 发展/v ，/w 农业/n 劳动生产率/n 的/u 逐步/d 提高/v ，/w 有/v 计划/v 地/u 由/p 农业/n 部门/n 腾出/v 劳动力/n 来/vd 解决/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     随着/p 我国/n 国民经济/n 的/u 大/a 发展/v ，/w 职工/n 人数/n 已经/d 成/v 百万/m 、/w 成/v 千万/m 地/u 增加/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     这些/r 新/a 增加/v 的/u 职工/n ，/w 绝大部分/n 来自/v 农业/n 部门/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     今后/nt ，/w 我国/n 国民经济/n 的/u 继续/v 大/a 发展/v ，/w 还/d 需要/v 有/v 计划/v 增加/v 新/a 的/u 劳动力/n ，/w 而/c 农业/n 部门/n 仍然/d 是/vl 劳动/v 后备/n 的/u 主要/a 来源/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     马克思/nh 说过/v ：/w &quot;/w 从事/v 工业/n 等等/u 而/c 完全/d 脱离/v 农业/n 的/u 劳动者/n 人数/n ，/w 取决于/v 农业/n 劳动者/n 超出/v 他们/r 自身/n 的/u 消费/v 以外/nd 所/u 生产/v 的/u 农产品/n 的/u 数量/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        377
                                     这就是说/i ，/w 农业/n 的/u 劳动生产率/n 越/d 高/a ，/w 农产品/n 越/d 丰富/a ，/w 就/d 越/d 能够/vu 养活/v 和/c 腾出/v 更/d 多/a 的/u 劳动力/n 来/vd 从事/v 工业/n 和/c 其它/r 方面/n 的/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     这/r 也就是/d 农业/n 之所以/c 成为/v 发展/v 国民经济/n 的/u 基础/n 的/u 一个/mq 重要/a 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     第/h 四/m ，/w 农业/n 是/vl 工业/n 的/u 广阔/a 市场/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     轻工业/n 要/vu 以/p 农村/n 为/vl 主要/a 市场/n ，/w 这/r 是/vl 大家/n 都/d 知道/v 的/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     比如/c ，/w 我国/n 棉布/n 的/u 销售量/n ，/w 有/v 百/m 分之/u 八十/m 以上/nd 是/vl 在/v 农村/n ；/w 其它/r 轻工业/n 产品/n 的/u 销售量/n ，/w 也/d 绝大部分/n 是/vl 在/v 农村/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     至于/v 重工业/n 要/vu 以/p 农村/n 为/vl 主要/a 市场/n ，/w 这/r 一点/mq ，/w 过去/nt 有/v 不少/a 的/u 人/n 还/d 不/d 深刻/a 了解/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     可是/c ，/w 生活/n 的/u 实践/v ，/w 已经/d 使/v 人们/n 逐步/d 地/u 懂得/v 了/u 这个/r 道理/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     我国/n 重工业/n 产品/n 在/p 农村/n 的/u 销售量/n ，/w 从/p １９５０/m 年/nt 到/v １９５８/m 年/nt 总共/d 增长/v 了/u 九/m 倍/n 多/a 。/w 
		
			
                                        385
                                     随着/p 农业/n 技术/n 改革/v 的/u 发展/v 和/c 农民/n 生活/n 水平/n 的/u 不断/d 提高/v ，/w 农业/n 将/d 需要/v 几百万/m 台/q 拖拉机/n ，/w 几千万/m 匹/q 马力/n 的/u 动力/n 机械/n ，/w 几十万/m 辆/q 汽车/n ，/w 每年/nt 将/d 需要/v 几千万/m 吨/q 石油/n ，/w 几千万/m 吨/q 化学/n 肥料/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     同时/c 农民/n 对/p 生活资料/n 的/u 需求/n ，/w 也/d 将/d 不断/d 地/u 迅速/a 地/u 增长/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     这就是说/i ，/w 在/p 我国/n ，/w 不论/c 轻工业/n 或者/c 重工业/n ，/w 都/d 要/vu 以/p 五亿几千万/m 农民/n 的/u 农村/n 为/vl 主要/a 市场/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     这/r 是/vl 世界/n 上/nd 任何/r 国家/n 都/d 没有/v 的/u 最/d 广阔/a 的/u 国内/nl 市场/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     这/r 是/vl 一个/mq 社会主义/n 的/u 国内/nl 市场/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     这个/r 社会主义/n 的/u 国内/nl 市场/n ，/w 有着/v 极/d 大/a 的/u 潜在/a 力量/n ，/w 它/r 能够/vu 容纳/v 越来越/d 多/a 的/u 轻/a 工业品/n 和/c 重/a 工业品/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     有/v 了/u 这样/r 大/a 的/u 国内/nl 市场/n ，/w 我国/n 的/u 工业/n 的/u 发展/v ，/w 就/d 有/v 无限/a 广阔/a 的/u 天地/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     第/h 五/m ，/w 农业/n 是/vl 积累/v 社会主义建设/n 资金/n 的/u 一个/mq 重要/a 源泉/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     要/vu 进行/v 大规模/n 的/u 社会主义建设/n ，/w 就/d 需要/v 有/v 大量/a 的/u 资金/n ，/w 就/d 必须/d 大大/d 地/u 增加/v 国家/n 的/u 财政/n 收入/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     就/p 我国/n 目前/nt 的/u 情况/n 来说/v ，/w 在/p 我们/r 的/u 财政/n 收入/v 中/nd ，/w 直接/a 来自/v 农业/n 和/c 间接/a 来自/v 农业/n 的/u ，/w 占/v 大多数/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     列宁/nh 早就/d 说过/v ：/w &quot;/w 劳动生产率/n ，/w 归根到底/i 是/vl 保证/v 新/a 社会制度/n 胜利/v 的/u 最/d 重要/a 最/d 主要/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     资本主义/n 造成/v 了/u 在/p 农奴/n 制度/n 下/nd 所/u 没有/v 过/u 的/u 劳动生产率/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     资本主义/n 可以/vu 被/p 彻底/a 战胜/v ，/w 而且/c 一定/d 会/vu 被/p 彻底/a 战胜/v ，/w 因为/c 社会主义/n 能/vu 造成/v 新/a 的/u 高/v 得/u 多/a 的/u 劳动生产率/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        398
                                     马克思/nh 说过/v ：/w 提高/v 劳动生产率/n ，/w &quot;/w 取决于/v 多种/mq 事情/n ，/w 就中/nd ，/w 有/v 劳动者/n 熟练/a 的/u 平均/a 程度/n ，/w 科学/n 及其/c 技术/n 应用/v 的/u 发展/v 程度/n ，/w 生产/v 过程/n 的/u 社会/n 结合/v ，/w 生产资料/n 的/u 范围/n 及其/c 作用/n 能力/n ，/w 和/c 诸种/r 自然/n 状况/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        399
                                     我们/r 应当/vu 根据/p 马克思/nh 所/u 提出/v 的/u 方法/n ，/w 通过/p 周密/a 的/u 调查研究/v ，/w 来/vd 解决/v 农业/n 、/w 工业/n 、/w 交通运输业/n 等/u 主要/a 国民经济/n 部门/n 提高/v 劳动生产率/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     为了/p 提高/v 我国/n 农业/n 的/u 劳动生产率/n ，/w 党中央/n 已经/d 确定/v 在/p 二十/m 年/nt 到/v 二十五/m 年/nt 的/u 时间/n 内/nd ，/w 基本上/d 实现/v 我国/n 的/u 农业/n 技术/n 改革/v ，/w 即/v 实现/v 农业/n 的/u 机械化/v 、/w 电气化/v 、/w 水利/n 化/k 和/c 化学/n 化/k 。/w 
		
			
                                        401
                                     我们/r 应当/vu 坚决/a 执行/v 党中央/n 的/u 指示/n ，/w 分期/v 分批/v 地/u 、/w 因地制宜/i 地/u 实现/v 我国/n 农业/n 的/u 技术/n 改革/v ，/w 使/v 我国/n 的/u 集体/n 农业/n 在/p 技术/n 上/nd 逐步/d 地/u 实现/v 现代化/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     这/r 是/vl 关系/v 我们/r 国家/n 命运/n 的/u 一/m 件/q 大事/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     农业/n 技术/n 改革/v 的/u 逐步/d 实现/v ，/w 我们/r 就/d 可以/vu 把/p 这个/r 广大/a 农民/n 群众/n 多年/nt 向往/v 的/u 远景/n 变成/v 现实/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     到/v 我国/n 的/u 农业/n 技术/n 改革/v 实现/v 以后/nt ，/w 我们/r 凡是/d 能够/vu 用/p 机器/n 耕种/v 的/u 土地/n ，/w 就/d 可以/vu 不再/d 用/v 牛/n 、/w 马/n 去/v 耕种/v ，/w 而/c 用/p 机器/n 去/v 耕种/v ；/w 我们/r 的/u 绝大部分/n 耕地/n ，/w 也/d 再/d 不怕/v 常常/d 遭受/v 严重/a 的/u 旱涝/n 灾害/n ，/w 凡是/d 能够/vu 用/p 水/n 来/vd 灌溉/v 的/u ，/w 都/d 用/p 水/n 来/vd 灌溉/v ，/w 并且/c 不用/v 人力/n 去/v 灌溉/v ，/w 而/c 用/p 机器/n 、/w 电力/n 去/v 灌溉/v ；/w 农村/n 的/u 各种/r 运输/v ，/w 就/d 可以/vu 基本上/d 不再/d 主要/a 依/v 人力/n 和/c 畜力/n ，/w 而/c 使用/v 汽车/n ；/w 农村/n 积肥/v 、/w 制/v 肥/n 、/w 运/v 肥/n ，/w 农村/n 产品/n 的/u 加工/v ，/w 就/d 可以/vu 主要/a 不用/v 手工/n 劳动/v ，/w 而/c 实行/v 半/m 机械化/v 和/c 机械化/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     同时/c ，/w 我们/r 还要/vu 把/p 水力/n 、/w 火力/n 、/w 风力/n 、/w 气力/n 、/w 太阳能/n 等等/u ，/w 逐步/d 地/u 变成/v 电力/n ，/w 以/p 代替/v 人力/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     到/v 那个/r 时候/n ，/w 我国/n 的/u 农村/n ，/w 不但/c 将/d 为/p 我国/n 人民/n 提供/v 比/p 现在/nt 多/v 得/u 多/a 的/u 粮食/n 、/w 工业/n 原料/n 、/w 畜产品/n 和/c 土特产/j 品/n ，/w 而且/c 将/d 可能/vu 解放/v 出/vd 几千万/m 个/q 甚至/d 成/v 亿/m 个/q 劳动力/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        407
                                     这样/r 雄厚/a 的/u 巨大/a 的/u 劳动/v 大军/n ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 任何/r 国家/n 都/d 没有/v 的/u 。/w 
		
			
                                        408
                                     依靠/v 这/r 种/q 力量/n ，/w 我们/r 就/d 可以/vu 在/p 比/p 现在/nt 大/a 得/u 多/a 的/u 规模/n 上/nd 发展/v 我们/r 的/u 工业/n 、/w 交通运输业/n 、/w 文化/n 科学/n 事业/n ，/w 发展/v 我们/r 所/u 需要/v 的/u 一切/r 事业/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     就/d 可以/vu 为/p 我们/r 国家/n 、/w 为/p 世界/n 人类/n 创造/v 出/vd 无穷无尽/i 的/u 物质/n 财富/n 和/c 精神/n 财富/n ，/w 使/v 我国/n 在/p 建成/v 社会主义社会/n 以后/nt ，/w 继续/v 向/p 人类/n 最/d 美好/a 的/u 理想/n -/w -/w 共产主义社会/n 过渡/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     我国/n 农业/n 发展/v 的/u 伟大/a 希望/n 和/c 未来/nt 就/d 在/v 这里/r ，/w 我们/r 祖国/n 光辉灿烂/i 的/u 前景/n 也/d 就/d 在/v 这里/r 。/w 
		
			
                                        411
                                     生产资料/n 消耗/v 的/u 节约/v ，/w 即/v &quot;/w 物化/v 劳动/v &quot;/w 的/u 节约/v ，/w 是/vl 提高/v 整个/a 社会/n 劳动生产率/n 的/u 另/r 一个/mq 重要/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     它/r 对于/p 国民收入/n 的/u 增加/v ，/w 同样/a 有着/v 重大/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     如/v 我们/r 在/p 前面/nd 已经/d 说过/v 了/u 的/u ，/w 在/p 工业/n 总产值/n 中/nd ，/w 物质/n 消耗/v 约/d 占/v ６０/m ％/w 以上/nd ，/w 目前/nt 每年/nt 消耗/v 原材料/n 的/u 价值/n 即/d 达/v ４５０亿/m 元/q 以上/nd ，/w 如果/c 把/p 原材料/n 消耗/v 降低/v １/m ％/w ，/w 每年/nt 就/d 可/vu 增加/v 国民收入/n ４．５亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        414
                                     物质/n 消耗/v 中/nd 包括/v 劳动/v 对象/n （/w 原料/n 、/w 材料/n 等等/u ）/w 和/c 劳动/v 资料/n （/w 生产工具/n 、/w 机器/n 设备/n 等等/u ）/w 。/w 
		
			
                                        415
                                     如果/c 我们/r 能够/vu 在/p 这/r 方面/n 厉行节约/i ，/w 那么/r ，/w 我们/r 就/d 可以/vu 用/p 同样/a 多/a 的/u 原材料/n ，/w 和/c 同样/a 多/a 的/u 机器/n ，/w 生产/v 出/vd 更/d 多/a 的/u 产品/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     也就是说/c ，/w 增加/v 更/d 多/a 的/u 国民收入/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     这/r 一点/mq 从/p 我国/n 过去/nt 几/m 年/nt 的/u 经济/n 实践/v 中/nd 可以/vu 看/v 得/u 很/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        418
                                     在/p 节约/v 原材料/n 方面/n ，/w 例如/v 发/v 一/m 度/q 电/n 所/u 消耗/v 的/u &quot;/w 标准煤/n &quot;/w ，/w １９４９/m 年/nt 平均/a 是/vl ０．９２５/m 公斤/q ，/w １９５５/m 年/nt 平均/a 是/vl ０．６０１/m 公斤/q ，/w 也就是说/c ，/w 采用/v 和/p 过去/nt 同样/a 多/a 的/u 煤/n ，/w 就/d 可以/vu 多发/v ５２/m ％/w 的/u 电/n ；/w 又/d 如/v 纺/v 一/m 件/q 纱/n 所/u 用/v 的/u 棉花/n ，/w １９４９/m 年/nt 平均/a 是/vl ２０２．２/m 公斤/q ，/w １９５５/m 年/nt 平均/a 是/vl １９２．７/m 公斤/q ，/w 也就是说/c ，/w 采用/v 和/p 过去/nt 同样/a 多/a 的/u 棉花/n ，/w 就/d 可以/vu 多/a 纺/v 出/vd ５/m ％/w 的/u 纱/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        419
                                     在/p 节约/v 劳动/v 资料/n 即/v 提高/v 设备/n 利用率/n 和/c 利用/v 系数/n 方面/n ：/w 例如/v ，/w 炼铁/v 设备/n 的/u 利用率/n ，/w １９４９/m 年/nt 是/vl ３１．６/m ％/w ，/w １９５５/m 年/nt 是/vl ９５．４/m ％/w ；/w 炼铁/v 高炉/n 的/u 利用/v 系数/n ，/w １９４９/m 年/nt 每/r １．６２２/m 立方/n 公尺/q 的/u 高炉/n 容积/n 才能/c 炼出/v 一/m 吨/q 生铁/n ，/w 而/c 在/p １９５５/m 年/nt 每/r ０．８５８/m 立方/n 公尺/q 的/u 高炉/n 容积/n 即可/vu 炼出/v 一/m 吨/q 生铁/n ，/w 提高/v 了/u ９０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        420
                                     炼钢/v 设备/n 的/u 利用率/n ，/w １９４９/m 年/nt 是/vl ２４．９/m ％/w ，/w １９５５/m 年/nt 是/vl ８３．９/m ％/w ；/w 炼钢/v 平炉/n 的/u 利用/v 系数/n ，/w １９４９/m 年/nt 每/r 平方/q 公尺/q 的/u 平炉/n 炉/n 底/n 面积/n 只能/vu 炼出/v ２．４２３/m 吨/q 钢/n ，/w 而/c 在/p １９５５/m 年/nt 即可/vu 炼出/v ６．０７３/m 吨/q 钢/n ，/w 提高/v 了/u ２．５/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     轻工业/n 方面/n ，/w 也是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        422
                                     例如/v ，/w 棉纱/n 机/n 的/u 时间/n 利用率/n ，/w １９４９/m 年/nt 是/vl ５８．２/m ％/w ，/w １９５５/m 年/nt 是/vl ７９．４/m ％/w ；/w 纺织机/n 每/r 千/m 锭/q 一/m 小时/q 的/u 产/v 纱/n 量/n （/w 折合/v 数/n ）/w ，/w １９４９/m 年/nt 是/vl ２０．７４/m 公斤/q ，/w １９５５/m 年/nt 是/vl ２６．７１/m 公斤/q ，/w 提高/v 了/u ３０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        423
                                     织布机/n 的/u 时间/n 利用率/n ，/w １９４９/m 年/nt 是/vl ５８/m ％/w ，/w １９５５/m 年/nt 是/vl ７５．９/m ％/w ；/w 织布机/n 每/r 台/q 每/r 小时/q 的/u 产量/n （/w 折合/v 数/n ）/w ，/w １９４９/m 年/nt 是/vl ３．３７２/m 公尺/q ，/w １９５５/m 年/nt 是/vl ４．３３４/m 公尺/q ，/w 提高/v 了/u ２９/m ％/w 。/w 
		
			
                                        424
                                     这些/r 都/d 是/vl 最/d 明显/a 不过/d 的/u 例子/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     除了/p 上面/nd 所/u 说/v 的/u 以外/nd ，/w 还/d 可以/vu 举出/v 国家/n 经济/n 委员会/n 最近/nt 所/u 公布/v 的/u 材料/n ，/w 来/vd 说明/v 我国/n 各/r 类/n 工业/n 蕴藏/v 着/u 增产节约/i -/w -/w 增加/v 国民收入/n 的/u 巨大/a 潜在/a 力/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     节约/v 铁矿石/n 和/c 焦炭/n ，/w 是/vl 增产/v 钢铁/n 的/u 关键/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     据/p 调查/v ，/w 制造/v 硫酸/n 的/u 矿/n 碴/n 中/nd 含铁/v 量/n 在/p ５０/m ％/w 左右/n ，/w １９５７/m 年/nt 我国/n 化学/n 工厂/n 和/c 某些/r 造纸/v 工厂/n 将/d 出产/v ５０/m －/w ６０万/m 吨/q 这/r 种/q 矿/n 碴/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     如果/c 组织/v 技术人员/n 解决/v 了/u 利用/v 这/r 种/q 矿渣/n 炼铁/v 的/u 技术/n 问题/n ，/w 全年/nt 就/d 可以/vu 增产/v ２０/m 多/m 万/m 吨/q 铁/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     在/p 节省/v 焦炭/n 方面/n ，/w 冶金/v 工业部/ni 经过/p 试验/v ，/w １９５７/m 年/nt 可以/vu 用/p 代用品/n 代替/v １０万/m 吨/q 炼铁/v 用/v 的/u 焦炭/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     机械/n 工业/n 用/v 的/u 钢材/n ，/w 目前/nt 大约/d 占/v 全国/n 工业生产/v 用/v 钢/n 的/u ６１/m ％/w ，/w 因此/c ，/w 机械/n 工业/n 节约/v 钢材/n ，/w 有/v 重大/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     从/p 第一/m 机械/n 工业部/ni 各/r 企业/n 之间/nd 钢/n 铸件/n 废品/n 率/k 的/u 比较/v 中/nd ，/w 可以/vu 看出/v ，/w 这/r 方面/n 节约/v 有着/v 多么/d 大/a 的/u &quot;/w 油水/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        432
                                     南京机床厂/ni 和/c 济南柴油机厂/ni 铸件/n 废品/n 率/k 是/vl ２/m ％/w 多/v 一点/mq ，/w 而/c 齐齐哈尔机床制造厂/ni 和/c 重庆柴油机厂/ni 铸件/n 废品/n 率/k 则/c 高达/v １６/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        433
                                     这/r 方面/n ，/w 地方/n 同/c 中央/n 的/u 企业/n 相比/v ，/w 地方/n 企业/n 的/u 废品/n 率/k ，/w 平均/a 又/d 高于/v 中央/n 的/u 企业/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     改进/v 工艺/n 和/c 设计/v ，/w 降低/v 原料/n 消耗/v 定额/n 和/c 降低/v 产品/n 的/u 重量/n ，/w 也/d 可以/vu 在/p 保证/v 质量/n 的/u 条件/n 下/nd 节约/v 钢材/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     例如/v ，/w 上海自行车厂/ni 每/r 辆/q 自行车/n 用/v 钢/n ２１/m 公斤/q ，/w 沈阳/ns 却/d 用/v ２４/m －/w ２５/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        436
                                     如果/c 各个/r 工厂/n 都/d 改进/v 工艺/n 过程/n ，/w 每/r 辆/q 自行车/n 用/v 钢/n 降到/v ２１/m 公斤/q ，/w 就/d 能/vu 节省/v 大量/a 的/u 钢材/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     在/p 设计/v 方面/n ，/w 上海机床厂/ni 对/p 一/m 种/q 机床/n 的/u 设计/v 做/v 了/u 改进/v ，/w 把/p 占/v 机床/n 总/a 重量/n 一半/m 以上/nd 的/u 护罩/n 改/v 薄/a ，/w 每/r 台/q 就/d 节省/v 了/u ３５６/m 公斤/q 钢铁/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     在/p 机械/n 工业/n 中/nd ，/w 类似/v 的/u 例子/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        439
                                     争取/v 增加/v 发电量/n 和/c 节约/v 用/v 电/n ，/w 已/d 成为/v 关系/v 到/v 很多/a 地方/n 的/u 工业/n 能否/d 增产/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     我国/n 发电/v 设备/n 虽然/c 负荷/n 已/d 很/d 大/a ，/w 但是/c 仍然/d 有/v 不少/a 设备/n 还/d 没有/d 达到/v &quot;/w 铭牌/n 出力/v &quot;/w （/w 发电机/n 的/u 设计/v 能力/n ）/w 。/w 
		
			
                                        441
                                     因此/c ，/w 增加/v 发电量/n 还是/d 有/v 潜力/n 的/u 。/w 
		
			
                                        442
                                     在/p 节约/v 用/v 电/n 方面/n ，/w 据/p 调查/v ，/w 很多/a 企业/n ，/w 生产/v 同样/a 的/u 产品/n ，/w 用电量/n 却/d 悬殊/a 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        443
                                     重庆/ns 工厂/n 的/u 电炉/n 炼/v 一/m 吨/q 钢/n ，/w 用/v 电/n ４００/m 多/m 度/q ，/w 昆明/ns 工厂/n 的/u 电炉/n 则/c 用/v １，１００/m 度/q ；/w 天津造纸厂/ni 生产/v 一/m 吨/q 有/v 光/n 纸/n ，/w 用/v 电/n ４００/m 度/q 左右/n ，/w 而/c 沈阳/ns 的/u 造纸厂/n 则/c 为/vl １，１００/m 度/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     在/p 民用/a 电/n 方面/n ，/w 特别/d 是/vl 机关/n 和/c 商店/n 用/v 电/n ，/w 也/d 还/d 存在/v 着/u 浪费/v 现象/n 。/w 
		
			
