
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     几百/m 亩/q 棉/n 苗/n 长/v 得/u 绿油油/a 、/w 齐刷刷/a ，/w 很/d 是/vl 喜人/a 。/w 
		
			
                                        2
                                     康保县西伙坊大队/ns 实行/v 包干/v 到户/v 后/nd ，/w 本着/p 不/d 削弱/v 集体经济/n ，/w 有利于/v 保/v 畜/n 、/w 繁殖/v 和/c 使/v 役/n 的/u 原则/n ，/w 对/p 牲畜/n 采取/v 了/u 多种/mq 饲养/v 形式/n ：/w 适龄/a 母/n 畜/n 实行/v 分/v 户/n 喂养/v ，/w 繁殖/v 仔/n 畜/n 对半/d 分/v 成/n ；/w 幼/n 畜/n 确定/v 专业户/n 喂养/v ，/w 实行/v 定/v 畜/n 、/w 定/v 草/n 、/w 定/v 料/n 、/w 定/v 报酬/n ，/w 以/p 膘/n 定/v 奖惩/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     采取/v 上述/v 办法/n 后/nd ，/w 患病/v 牲畜/n 显著/a 减少/v ，/w 瘦弱/a 牲畜/n 在/p 饲养/v 户/n 的/u 精心/a 喂养/v 、/w 单独/a 放牧/v 下/nd 普遍/a 增/v 膘/n 复/a 壮/a 。/w 
		
			
                                        4
                                     赤城县碾子湾大队/ns 社员/n 景魁元/nh 被/p 确定/v 为/vl 自留/v 人/n 后/nd ，/w 饲养/v 了/u 六/m 头/q 大牲畜/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     景魁元/nh 今年/nt 七十九/m 岁/q ，/w 党/n 的/u 三中全会/j 以后/nt ，/w 他/r 家/n 饲养/v 了/u 三/m 头/q 大牲畜/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     去年/nt 春天/nt ，/w 县委/j 在/p 全/a 县/n 致富/v 大会/n 表彰/v 了/u 他/r 家/n ，/w 并/c 奖给/v 一/m 只/q 奶/n 羊/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     今年/nt 被/p 确定/v 为/vl 自留/v 人/n 后/nd ，/w 他/r 大搞/v 家庭/n 养殖业/n ，/w 现在/nt 饲养/v 了/u 六/m 头/q 大/a 牲口/n ，/w 还/d 喂/v 了/u 十二/m 只/q 羊/n 、/w 三/m 口/q 猪/n 、/w 八/m 只/q 鸡/n ，/w 价值/n 三千/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        8
                                     赤城县南沟大队/ns 社员/n 于宗芳/nh 家住/v 在/p 深山/n 沟里/nl ，/w 党/n 的/u 三中全会/j 为/p 他/r 发展/v 个人/n 养殖业/n 创造/v 了/u 良好/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     他/r 一家/mq 九/m 口/q 人/n 除/p 经营/v 好/a 承包/v 的/u 土地/n 外/nd ，/w 大力/d 发展/v 家庭/n 养殖业/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     去年/nt 卖/v 牛/n 一/m 头/q 、/w 仔猪/n 二十/m 口/q ，/w 共/d 收入/v 一千零三十六/m 元/q 。/w 
		
			
                                        11
                                     今年/nt 春天/nt 盖/v 了/u 六/m 间/q 新房/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     现在/nt 又/d 养/v 了/u 三十八/m 只/q 羊/n ，/w 还/d 买/v 了/u 牲畜/n 、/w 猪/n 、/w 鸡/n 等/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     麦收/v 以后/nt ，/w 记者/n 在/p 石家庄/ns 地区/n 的/u 新乐/ns 、/w 平山/ns 、/w 井陉/ns 县/n 采访/v ，/w 所到之处/n ，/w 听到/v 的/u 都/d 是/vl 对/p 小麦/n 联产/v 到/v 劳/v 责任制/n 的/u 赞扬声/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     新乐/ns 、/w 平山/ns 、/w 井陉/ns 县/n 在/p 去秋/nt 种/v 麦/n 时/nt ，/w 大面积/n 推广/v 了/u 小麦/n 联产/v 责任制/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     从/p 增产/v 效果/n 看/v ，/w 联产/v 比/p 不/d 联产/v 的/u 队/n 增产/v 幅度/n 大/a 。/w 
		
			
                                        16
                                     新乐县大流公社/ns 七十/m 个/q 生产队/n ，/w 十七/m 个/q 生产队/n 小麦/n 实行/v 了/u 联产/v 责任制/n ，/w 平均/a 亩产/v 比/p 去年/nt 增/v 一百四十九/m 斤/q ，/w 超过/v 历史/n 最高/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     而/c 没/d 联产/v 的/u 五十三/m 个/q 队/n ，/w 亩产/v 比/p 去年/nt 仅/d 增/v 六十五/m 斤/q ，/w 未/d 达到/v 历史/n 最高/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     联产/v 和/c 不/d 联产/v 亩产/v 相差/v 八十四/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        19
                                     小麦/n 联产/v 到/v 劳/n 打破/v 了/u 徘徊不前/i 的/u 局面/n ，/w 出现/v 了/u 一/m 批/q 高产/n 队/n 、/w 户/n 和/c 地块/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     井陉县岩峰第四生产队/ns 是/vl 全/a 县/n 有名/a 的/u 先进/a 队/n ，/w 今年/nt 联产/v 后/nd 亩产/v 达到/v 九百二十一/m 斤/q ，/w 总产/n 比/p 去年/nt 增产/v 百/m 分之/u 七十/m ，/w 创/v 历史/n 最高/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     新乐县曲都大队/ns 社员/n 王洛怀/nh ，/w 今年/nt 承包/v 小麦/n 十二/m 亩/q ，/w 每/r 亩/q 定产/v 二百二十九/m 斤/q ，/w 实/d 产/v 五百/m 斤/q ，/w 亩/q 超/v 二百七十一/m 斤/q ，/w 共/d 得/v 超/v 产粮/v 三千二百五十二/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        22
                                     宋村一队/ns 社员/n 张新房/nh 承包/v 了/u 三/m 亩/q 小麦/n ，/w 亩产/v 突破/v 千斤/n 大关/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     社员/n 们/k 高兴/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 真/d 是/vl 联产/v 如/v 连/v 心/n ，/w 联/v 谁/r 谁/r 操心/v ，/w 队/n 队/n 均/d 增产/v ，/w 遍地/n 出/vd 黄金/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        24
                                     许多/a 社员/n 还/d 说/v ：/w &quot;/w 没/d 联产/v 前/nd 觉/v 着/u 难/a ，/w 联产/v 以后/nt 心里/nl 甜/a ，/w 没有/v 联/v 的/u 眼/n 发/v 馋/a ，/w 今年/nt 种/v 麦/n 咱/r 也/d 联/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        25
                                     井陉县/ns 是/vl 个/q 深山/n 区/n ，/w 主要/a 靠/p 渠水/n 浇/v 麦/n ，/w 今年/nt 水量/n 不足/a ，/w 上/nd 下游/n 争/v 水/n 矛盾/n 很/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        26
                                     为了/p 解决/v 争/v 水/n 矛盾/n ，/w 各/r 社队/j 都/d 采取/v 了/u 统一/v 配/v 水/n ，/w 分/v 户/n 浇地/v 的/u 办法/n ，/w 效果/n 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        27
                                     良都公社/ns 万/m 亩/q 支/v 渠/n 可/vu 灌/v 面积/n 四千/m 亩/q ，/w 过去/nt 没/d 实行/v 责任制/n ，/w 每次/r 浇/v 不到/v 一千五百/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        28
                                     今年/nt 他们/r 划分/v 轮/n 灌区/n ，/w 对/p 户/n 确定/v 轮/n 灌/v 时间/n ，/w 社员/n 们/k 责任心/n 很/d 强/a ，/w 水/n 未/d 到/v 人/n 先/d 到/v ，/w 一天/nt 二十四/m 小时/q 不停/v 水/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     过去/nt 浇地/v 大水/n 漫/v 灌/v ，/w 今年/nt 各/r 户/n 看/v 畦/n ，/w 开/v 小/a 畦/n 口/n ，/w 水/n 浇/v 得/u 匀/a ，/w 不仅/c 秩序/n 良好/a ，/w 而且/c 扩大/v 水浇地/n 三千五百/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        30
                                     收打/v &quot;/w 难关/n &quot;/w 并不/d 难过/a 。/w 
		
			
                                        31
                                     平山/ns 、/w 井陉县/ns 在/p 收打/v 小麦/n 时/nt ，/w 各/r 社队/j 由/p 生产队/n 组织/v 脱粒/v 专业组/n ，/w 负责/v 管理/v 机电/j 设备/n ，/w 从事/v 机/n 前/nd 作业/v ，/w 各/r 户/n 只/d 从事/v 搬运/v 、/w 清扫/v 等/u 辅助/v 劳动/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     井陉县南秀林大队/ns 六/m 个/q 生产队/n 每/r 队/n 组成/v 两/m 个/q 收打/v 专业组/n ，/w 昼夜/nt 轮班/v 操作/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     麦/n 场/n 上/nd 三/m 机/n 并/d 开/v ，/w 头/n 场/n 、/w 二/m 场/n 、/w 场/n 场/n 一/m 次/q 过/d 清/a ，/w 麦秸/n 、/w 麦粒/n 一齐/d 出场/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     全/a 大队/n 八百/m 亩/q 小麦/n ，/w 仅/d 五/m 天/nt 就/d 收打/v 完毕/v ，/w 比/p 去年/nt 提前/v 半/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        35
                                     平山县/ns 有的/r 队/n 还/d 采用/v 了/u 劳力/n 结/v 组/n ，/w 分/v 户/n 单打/n 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     实践/n 证明/v ，/w 小麦/n 联产/v 到/v 劳/n 后/nd ，/w 责任/n 交给/v 群众/n ，/w 各种/r 收打/v 办法/n 都/d 出来/vd 了/u ，/w 做/v 起来/vd 并不/d 难/a 。/w 
		
			
                                        37
                                     原来/d 有人/r 怕/v 场面/n 小/a ，/w 运转/v 不/d 开/v ，/w 实际/a 是/vl 随/d 打/v 随/d 分/v 随/d 出场/v ，/w 场面/n 使用/v 得当/a ；/w 原来/d 有人/r 怕/v 你争我夺/i 秩序/n 混乱/a ，/w 实际上/nl 社员/n 之间/nd 互相/d 帮助/v ，/w 互/d 敬/v 互让/v ，/w 收打/v 秩序/n 良好/a ，/w 做到/v 了/u 收/v 、/w 打/v 、/w 分/v &quot;/w 三/m 快/a &quot;/w ，/w 劳力/n 、/w 时间/n 、/w 电力/n &quot;/w 三/m 节约/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        38
                                     社员/n 们/k 高兴/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 过去/nt 烧饼/n 馃子/n 不/d 顶用/v ，/w 队长/n 着急/v 打/v 不/d 成/v ；/w 现在/nt 不用/d 叫/v 、/w 不用/d 喊/v ，/w 人/n 和/p 机器/n 一样/a 转/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        39
                                     群众/n 在/p 总结/v 今年/nt 小麦/n 生产/v 时/nt 谈到/v ，/w 政策/n 一/d 落实/v ，/w 千/m 难/n 也/d 能/vu 解/v ，/w 责任/n 一/d 下放/v ，/w 遍地/n 诸葛亮/nh 。/w 
		
			
                                        40
                                     新乐县/ns 农村/n 工作部/n 去年/nt 接待/v 了/u 十几/m 户/n 上访/v 的/u 社员/n ，/w 主要/a 是/vl 反映/v 村干部/n 不/d 让/p 实行/v 小麦/n 联产/v 责任制/n 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     他们/r 理直气壮/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 上头/nd 有/v 精神/n ，/w 群众/n 有/v 要求/n ，/w 就是/d 中间/nd 有/v 个/q '/w 顶/v 门/n 杠/n '/w ，/w 你们/r 要/vu 不/d 拿走/v ，/w 我们/r 就/d 扛/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        42
                                     农村/n 工作部/n 支持/v 他们/r 的/u 要求/n ，/w 经过/p 协商/v ，/w 这些/r 地方/n 都/d 实行/v 了/u 小麦/n 联产/v 责任制/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     还有/v 一个/mq 大队/n ，/w 一半/m 生产队/n 实行/v 联产/v 责任制/n ，/w 一半/m 队/n 实行/v 的/u 还是/d 老/a 日工/n ，/w 包/v 责任田/n 的/u 社员/n 干活/v 肯/vu 卖力气/v ，/w 干/v 老/a 日工/n 的/u 磨/v 洋/a 工/n ，/w 麦收/v 结果/n 是/vl 一半/m 哭/v 、/w 一半/m 笑/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     上/nd 压/v 下/nd 挤/v ，/w 队长/n 只好/d 当场/v 答应/v 秋季/nt 种/v 麦/n 全部/n 实行/v 责任制/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     现在/nt 这/r 三/m 个/q 县/n 的/u 干部/n 群众/n ，/w 对/p 小麦/n 责任制/n ，/w 社员/n 自己/r 不愿/vu 联产/v 的/u 感到/v 后悔/v ，/w 干部/n 不/d 让/p 联产/v 的/u 受/v 埋怨/v ，/w 没有/v 联/v 的/u 要求/v 立即/d 联/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     联产/v 的/u 满脸/n 笑容/n 回答/v ，/w 没有/v 联产/v 的/u 表示/v 今年/nt 要/vu 大干/v 一/m 场/q 。/w 
		
			
                                        47
                                     许多/a 生产队/n 已/d 开始/v 分/v 户/n 准备/v 粗/a 肥/n ，/w 为/p 联产/v 后/nd 的/u 小麦/n 增/v 施/v 底/n 肥/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     永清县/ns 今年/nt 有/v 三/m 分之/u 一/m 的/u 生产队/n 小麦/n 实行/v 了/u 联产/v 责任制/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     麦收/v 前/nd ，/w 八/m 名/q 县委/j 常委/j 、/w 县革委/ni 副/h 主任/n ，/w 分别/d 到了/v 所/u 包/v 的/u 社队/j ，/w 搞/v 奖惩/n 兑现/v 试点/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     同时/c ，/w 县委农村工作部/ni 、/w 县农业局/ni 和/c 县农业银行/ni ，/w 组织/v 人员/n 搞/v 了/u 二十/m 个/q 不同/a 类型/n 队/n 的/u 小麦/n 收割/v 打/v 轧/v 、/w 核实/v 产量/n 实施/v 方案/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     在/p 取得/v 经验/n 的/u 基础上/nl ，/w 召开/v 了/u 专门/a 会议/n 介绍/v 做法/n ，/w 培训/v 了/u 骨干/n ，/w 逐/v 队/n 研究/v 了/u 具体/a 措施/n ，/w 使/v 百/m 分之/u 九十四/m 的/u 联产/v 队/n 不仅/c 比/p 往年/nt 提前/v 五/m 至/v 七/m 天/nt 完成/v 了/u 小麦/n 收割/v 打/v 轧/v 任务/n ，/w 还/d 及时/d 把/p 奖惩/n 落实/v 到户/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     今年/nt 开春/nt ，/w 大厂回族自治县冯兰庄大队第十五生产队/ns 的/u 麦田/n 实行/v 了/u 联产/v 到/v 组/n 责任制/n ，/w 调动/v 了/u 社员/n 生产/v 积极性/n ，/w 战胜/v 了/u 严重/a 的/u 干旱/a ，/w 夺得/v 了/u 夏季/nt 丰收/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     全/a 队/n 三百一十一/m 亩/q 夏粮/n 作物/n ，/w 比/p 原定/v 亩产/v 超产/v 四十五/m 斤/q ，/w 总产/n 超产/v 十四万/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        54
                                     夏粮/n 产量/n 核实/v 之后/nt ，/w 这个/r 队/n 队委会/ni 及时/d 公布/v 全/a 队/n 夏粮/n 产量/n 和/c 各/r 组/n 超产/v 数量/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     按照/p 合同/n 规定/v ，/w 在/p 工分/n 报酬/n 已/d 全部/n 兑现/v 的/u 基础上/nl ，/w 拿出/v 七百/m 元/q ，/w 奖给/v 三/m 个/q 超产/v 作业/n 组/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     仲夏/nt 时节/n ，/w 河北迁西县三屯营/ns 镇上/nl 鲜花/n 盛开/v ，/w 户/n 户/n 飘香/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     三屯营镇/ns 是/vl 燕山/ns 深处/n 的/u 一个/mq 古镇/n ，/w 全/a 镇/n 有/v 八/m 个/q 生产大队/n ，/w 一千二百一十/m 户/n 人家/r 。/w 
		
			
                                        58
                                     近/a 两/m 年/nt ，/w 各/r 队/n 实行/v 生产责任制/n ，/w 因地制宜/i 开展/v 多种经营/i ，/w 生产/v 发展/v 很快/a 。/w 
		
			
                                        59
                                     去年/nt 年终/nt 分配/v ，/w 社员/n 全年/nt 口粮/n 最低/a 的/u 五百/m 斤/q ，/w 高/a 的/u 一千/m 多/m 斤/q ，/w 每人/n 平均/a 收入/v 一百一十/m 元/q 。/w 
		
			
                                        60
                                     社员/n 生活/n 富裕/a 了/u ，/w 家家户户/n 养/v 起/v 花/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        61
                                     没几天/nt ，/w 花/n 就/d 枯萎/a 了/u 。/w 
		
			
                                        62
                                     可/d 现在/nt 不/d 一样/a 了/u ：/w 前年/nt 他/r 两/m 个/q 儿子/n 娶/v 了/u 媳妇/n ，/w 去年/nt 盖/v 了/u 两/m 间/q 新/a 瓦房/n ，/w 柜里/nl 粮食/n 满/a 着/u ，/w 手里/nl 钱/n 存/v 着/u ，/w 家里/nl 很快/a 养/v 起/v 了/u 芍药/n 、/w 月季/n 、/w 美人蕉/n 等/u 十八/m 盆/q 花/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     人们/n 高兴/a 地/u 说/v ：/w 如今/nt 的/u 日子/nt 怎么样/r ，/w 不用/v 嘴/n 说/v ，/w 看/v 家家户户/n 养/v 的/u 花/n 就/d 知道/v 了/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     中国出口商品基地建设公司/ni 同/c 完县冷冻厂/ni 联营/v 的/u 企业/n -/w ─/w 完县联营冷冻厂/ni ，/w 充分/a 发挥/v 横向/a 经济/n 联合/v 优势/n ，/w 提高/v 产品/n 质量/n ，/w 扩大/v 产品/n 出口/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     一/m 年/nt 来/u ，/w 该/r 厂/n 生产/v 二百五十/m 多/m 吨/q 冻/v 兔肉/n 、/w 冻/v 鸡肉/n 、/w 冻/v 牛肉/n 、/w 冻/v 羊肉/n 等/u 产品/n ，/w 畅销/v 日本/ns 、/w 英国/ns 、/w 苏联/ns 等/u 国家/n ，/w 为/p 国家/n 创造/v 了/u 大量/a 外汇/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     这/r 厂/n 在/p 联营/v 之前/nt 因/c 资金/n 少/a ，/w 影响/n 扩大/v 生产/v ；/w 由于/c 原料/n 综合利用/v 不/d 充分/a ，/w 加工/v 冻/v 兔肉/n 剩下/v 的/u 下脚料/n 无法/d 处理/v ，/w 也/d 影响/v 经济效益/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     一九八五/m 年/nt 三月/nt ，/w 这/r 厂/n 同/p 中国出口商品基地建设公司/ni 联营/v 后/nd 成立/v 了/u 完县联营冷冻厂/ni ，/w 外贸/j 部门/n 投资/v 六十五万/m 元/q 做为/v 入股/v 资金/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     这样/r ，/w 这/r 厂/n 利用/v 外贸/j 部门/n 提供/v 的/u 资金/n 扩建/v 了/u 屠宰/v 车间/n 、/w 兔/n 皮/n 加工/v 车间/n 和/c 养/v 貂/n 场/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     这/r 三/m 个/q 项目/n 都/d 是/vl 当年/nt 投资/v 、/w 当年/nt 建成/v 、/w 当年/nt 发挥/v 效益/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     联合体/n 的/u 成员/n 之间/nd 既/d 联营/v 又/d 联/v 心/n ，/w 外贸/j 部门/n 努力/v 为/p 工厂/n 做好/v 服务/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     去年/nt 十一/m 月份/nt ，/w 联营/v 厂/n 出现/v 流动资金/n 紧张/a 状况/n ，/w 外贸/j 部门/n 立即/d 提/v 给/p 五万/m 元/q 周转/v 资金/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     另外/c ，/w 在/p 三/m 个/q 项目/n 的/u 扩建/v 中/nd ，/w 外贸/j 部门/n 提供/v 了/u 钢材/n 、/w 木材/n 、/w 水泥/n 等/u 材料/n ，/w 保证/v 了/u 三/m 个/q 项目/n 当年/nt 建成/v 投产/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     目前/nt ，/w 这个/r 厂/n 不仅/c 与/p 外贸/j 部门/n 联营/v ，/w 而且/c 积极/a 发展/v 同/p 农村/n 联营/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     他们/r 拿出/v 两万/m 元/q ，/w 支持/v 朝阳乡东委村/ns 和/c 南神乡/ns 建立/v 两/m 个/q 养/v 兔/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     去年/nt 南神乡/ns 交售/v 商品/n 兔/n 三万/m 只/q ，/w 不仅/c 增加/v 了/u 冷冻/v 厂/n 的/u 货源/n ，/w 而且/c 推动/v 了/u 农村/n 养/v 兔/n 业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     中央/n 一号/n 文件/n 指出/v ：/w &quot;/w 发展/v 国民经济/n 以/p 农业/n 为/vl 基础/n ，/w 不但/c 反映/v 经济规律/n ，/w 也/d 反映/v 着/u 自然规律/n ，/w 必须/d 坚定不移/i 地/u 把/p 它/r 作为/v 一个/mq 长期/nt 的/u 战略/n 方针/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        77
                                     中央/n 重申/v 这/r 一/m 方针/n ，/w 具有/v 重要/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 以来/nt ，/w 我们/r 党/n 首先/d 抓/v 了/u 农业/n 改革/v ，/w 使/v 农业/n 面貌/n 发生/v 了/u 显著/a 变化/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     农业/n 连年/n 获得/v 丰收/v ，/w 去年/nt ，/w 我/r 省/n 在/p 粮田/n 面积/n 有/v 所/u 减少/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 粮食/n 总产/n 仍/d 达到/v 一千九百六十六点六万/m 吨/q ，/w 比/p 上年/nt 增长/v 百/m 分之/u 五点二/m 。/w 
		
			
                                        80
                                     主要/a 经济作物/n 除/p 棉花/n 因/p 调/v 减/v 面积/n 而/c 减产/v 外/nd ，/w 其它/r 都/d 有/v 较/d 大/a 幅度/n 增长/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     全省/n 农村/n 社会/n 总产值/n 达到/v 三百一十点九亿/m 元/q ，/w 比/p 上年/nt 增长/v 百/m 分之/u 十五点一/m 。/w 
		
			
                                        82
                                     在/p 大好/a 形势/n 下/nd ，/w 有些/m 地方/n 出现/v 了/u 忽视/v 农业/n 这个/r 基础/n 的/u 现象/n ，/w 放松/v 了/u 对/p 农业/n 生产/v 的/u 领导/v ，/w 忽视/v 了/u &quot;/w 无粮/v 不/d 稳/a &quot;/w ，/w 这些/r 问题/n 应当/vu 尽快/d 解决/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     我们/r 不仅/c 要/vu 看到/v 农业/n 生产/v 的/u 大好/a 形势/n ，/w 还要/vu 看到/v 我/r 省/n 农业/n 潜伏/v 着/u 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     乱/a 占/v 滥用/v 耕地/n 、/w 乱砍滥伐/i 林木/n 、/w 乡镇工业/n 环境污染/v ，/w 以及/c 渔业/n 资源/n 奇缺/v ，/w 草原/n 退化/v 、/w 沙化/v ，/w 土壤/n 碱化/v 等/u 问题/n 没有/d 得到/v 完全/a 解决/v ；/w 从/p 生产关系/n 方面/n 看/v ，/w 农村/n 经济体制/n 改革/v 虽然/c 获得/v 巨大/a 成功/v ，/w 但/c 在/p 新旧/n 体制/n 交替/v 过程/n 中/nd ，/w 各方面/n 的/u 矛盾/n 和/c 不/d 相/d 适应/v 等/u 问题/n 也/d 突出/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        85
                                     诸如/v 合作制/n 不/d 健全/a 、/w 社会化/v 服务/v 能力/n 弱/a ，/w 以及/c 领导/n 思想/n 、/w 机构/n 和/c 某些/r 制度/n 不/d 适应/v 等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     同时/c 还要/vu 看到/v ，/w 我/r 省/n 自然灾害/n 频繁/a ，/w 非/d 旱/a 即/d 涝/a ，/w 夹有/v 风/n 雹/n 、/w 霜冻/n 、/w 病虫害/j 等/u ，/w 而/c 我们/r 的/u 抗灾/v 能力/n 还/d 很/d 弱/a 。/w 
		
			
                                        87
                                     这些/r 问题/n 说明/v ，/w 我/r 省/n 的/u 农业/n 基础/n 还/d 很/d 薄弱/a ，/w 还/d 潜伏/v 着/u 隐患/n ，/w 如/v 不/d 高度/n 重视/v ，/w 后果/n 是/vl 严重/a 的/u 。/w 
		
			
                                        88
                                     贯彻/v 以/p 农业/n 为/vl 基础/n 的/u 方针/n ，/w 是/vl 各级/n 领导/n 、/w 各行各业/i 共同/a 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     农业/n 是/vl 人类/n 生存/v 和/c 社会/n 发展/v 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     有/v 了/u 农业/n 这个/r 后盾/n ，/w 国民经济/n 其它/r 部门/n 才/d 能够/vu 独立/v 化/k ，/w 因为/c 只有/c 在/p 农产品/n 还有/v 剩余/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 社会/n 才能/c 腾出/v 一部分/n 人/n 从事/v 其他/r 的/u 生产/v 和/c 活动/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     发展/v 国民经济/n 其它/r 行业/n 不仅/c 需要/v 农业/n 剩余/v 劳动力/n ，/w 而且/c 还/d 需要/v 大量/a 农产品/n 做/v 原料/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     而且/c 日本/ns 政府/n 在/p 重新/d 改组/v 农业/n 生产/v 、/w 稳定/v 农产品/n 价格/n 、/w 扩大/v 农业/n 经营/v 规模/n 和/c 提高/v 劳动生产率/n 等/u 方面/n 做出/v 了/u 巨大/a 努力/v ，/w 巩固/v 了/u 农业/n 在/p 国民经济/n 发展/v 中/nd 的/u 基础/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     这些/r 经验/n 说明/v ，/w 即使/c 在/p 工业/n 、/w 科技/n 高度/n 发达/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 农业/n 仍然/d 是/vl 国民经济/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     这/r 是/vl 经济规律/n ，/w 我们/r 必须/d 把/p 农业/n 为/vl 基础/n 作为/v 战略/n 方针/n ，/w 长期/nt 坚持/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     贯彻/v 以/p 农业/n 为/vl 基础/n 的/u 方针/n ，/w 要/vu 落实/v 在/p 行动/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        96
                                     要/vu 认真/a 解决/v 农业/n 生产/v 方面/n 存在/v 的/u 各种/r 问题/n ，/w 就/p 当前/nt 说/v ，/w 各级/n 领导/n 要/vu 深入/v 基层/n ，/w 宣传/v 贯彻/v 党/n 的/u 方针政策/n ，/w 回答/v 农民/n 关心/v 的/u 问题/n ，/w 解决/v 农民/n 生产/v 中/nd 的/u 实际/a 困难/n ，/w 扎扎实实/a 地/u 办好/v 几/m 件/q 实事/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     决不/d 能/vu 把/p 农业/n 为/vl 基础/n 的/u 方针/n 仅仅/d 作为/v 一个/mq 口号/n 去/v 看待/v ，/w 而/c 要/vu 作为/v 经济/n 工作/n 的/u 根本/a 指导/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     各行各业/i 、/w 各个/r 部门/n 都/d 应当/vu 把/p 支援/v 农业/n 、/w 扶持/v 农业/n 的/u 发展/v 作为/v 自己/r 应/vu 尽/v 的/u 光荣/a 义务/n ，/w 而/c 不是/vl 额外/a 负担/n ，/w 在/p 支农/v 过程/n 中/nd ，/w 还要/vu 处理/v 好/a 若干/m 关系/n ，/w 其中/nd 主要/a 是/vl 经济/n 利益/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     任何/r 打/v 着/u 支农/v 的/u 幌子/n 而/c 去/v 坑/n 农/n 、/w 伤农/v 的/u 行为/n 都/d 是/vl 严重/a 违背/v 中央/n 精神/n 的/u ，/w 必须/d 坚决/a 防止/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     本/r 报/n 讯/n 宣化工程机械厂/ni 机修/v 车间/n 女/f 磨工/n 史秀斌/nh ，/w 以/p 企业/n 主人翁/n 姿态/n 从事/v 工作/n ，/w 精心/a 维护/v 保养/v 设备/n ，/w 她/r 使用/v 的/u 磨/v 床/n 二十三/m 年/nt 无/v 大修/v ，/w 为/p 国家/n 节约/v 维修/v 费用/n 上/v 万/m 元/q ，/w 多次/mq 被/p 评为/v 省市/n 维护/v 设备/n 标兵/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     一九六八/m 年/nt 进/v 厂/n 的/u 史秀斌/nh ，/w 在/p 学徒/n 时/nt ，/w 就/d 虚心/a 学习/v 师傅/n 的/u 操作/v 技术/n ，/w 而且/c 把/p 师傅/n 爱护/v 设备/n 的/u 好/a 习惯/n 也/d 继承/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        102
                                     多年来/nt ，/w 她/r 养成/v 了/u 良好/a 的/u 工作/n 习惯/n ，/w 无论/c 工作/n 多/d 忙/a ，/w 她/r 也/d 坚持/v 班/n 前/nd 认真/a 检查/v ，/w 班/n 后/nd 精心/a 擦拭/v ，/w 爱护/v 设备/n 如同/v 爱护/v 自己/r 的/u 眼睛/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     为/p 保证/v 设备/n 精度/n ，/w 提高/v 加工/v 质量/n ，/w 她/r 给/p 自己/r 订/v 了/u 三/m 条/q 规矩/n ：/w 一/m 是/vl 精心/a 操作/v 设备/n ，/w 定期/v 检查/v 、/w 换/v 油/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     二/m 是/vl 任务/n 再/d 重/a ，/w 工作/n 再/d 忙/a ，/w 坚持/v 天/nt 天/nt 擦拭/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     三/m 是/vl 严格/a 按/p 操作规程/n 办事/v ，/w 不/d 超负荷/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     她/r 使用/v 的/u 磨/v 床/n 二十三/m 年/nt 无/v 大修/v ，/w 连续/v 九/m 年/nt 无/v 废品/n ，/w 月/nt 月/nt 超额/v 完成/v 生产/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     一九八四/m 年/nt ，/w 她/r 操作/v 的/u 磨/v 床/n 被/p 省/n 机械/n 电子/n 厅/n 评为/v 红旗/n 设备/n ，/w 她/r 还/d 五/m 次/q 被/p 评为/v 优秀/a 党员/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     去年/nt ，/w 她/r 光荣/a 当选/v 为/vl 市/n 劳动模范/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     被/p 誉为/v 全国/n 植树造林/i 先进/a 县/n 的/u 张北县/ns ，/w 放开/v 绿化/v 视野/n ，/w 建立/v 新/a 的/u 林业/n 结构/n ，/w 使/v 林业/n 生产/v 实现/v 了/u 三/m 个/q 转变/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     一/m 是/vl 着眼点/n 的/u 转变/v ，/w 由/p 过去/nt 单纯/d 植树/v 转向/v 林/n 牧/n 、/w 林农/n 结合/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     林业/n 与/c 牧业/n 生产/v 结合/v ，/w 建立/v 生物/n 围栏/n 草场/n ，/w 以/p 林/n 护/v 草/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     四周/nl 栽植/v 枸杞/n 、/w 沙棘/n 一千五百/m 亩/q ，/w 围建/v 草场/n 一万六千八百七十九/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        113
                                     林业/n 与/c 农业/n 生产/v 相/d 结合/v ，/w 这个/r 县/n 已/d 有/v 防护林/n 带/n 九千二百四十/m 条/q ，/w 林地/n 面积/n 三十三万七千/m 亩/q ，/w 二百/m 多/m 万/m 亩/q 平地/n 农田/n 实现/v 了/u 林网/n 化/k ，/w 以/p 林带/n 为/vl 骨架/n 的/u 网/n 、/w 带/n 、/w 片/n 相/d 结合/v 的/u 防护林/n 体系/n 已经/d 形成/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     二/m 是/vl 突破点/n 的/u 转变/v ，/w 由/p 单/a 树种/n 转向/v 多/a 品种/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     这/r 县/n 各/r 乡镇/n 改变/v 造林/v 以/p 乔木/n 为主/v 、/w 乔木/n 以/p 杨树/n 为主/v 的/u 做法/n ，/w 大力/d 发展/v 多/a 树种/n ，/w 做到/v 适/v 地/n 适/v 树/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     落叶松/n 、/w 樟子松/n 、/w 云杉/n 等/u 耐寒/a 耐旱/a 的/u 树种/n 和/c 柠条/n 、/w 柽柳/n ，/w 沙棘/n 、/w 杞柳/n 等/u 产量/n 高/a 、/w 受益/v 快/a 的/u 灌木/n 树种/n 已/d 发展/v 到/v 二十/m 多/m 种/q ，/w 做到/v 了/u 针/n 阔/a 结合/v 、/w 草/n 灌/v 乔/n 结合/v 、/w 网/n 带/n 片/n 结合/v ，/w 也/d 结束/v 了/u 坝/n 上/nd &quot;/w 老死/v 不/d 见/v 桃/n 杏花/n &quot;/w 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     三/m 是/vl 主攻/v 点/n 的/u 转变/v ，/w 由/p 平地/n 转向/v 荒山/n 、/w 荒坡/n 、/w 道路/n 、/w 村庄/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     这/r 县/n 这/r 几/m 年/nt 造林/v 步伐/n 较/d 大/a ，/w 在/p 全/a 县/n 宜/a 林/n 地/n 全部/n 绿化/v 、/w 退耕/v 植树/v 无/v 大/a 潜力/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 去年/nt 作出/v 让/p &quot;/w 每个/r 村庄/n 变为/v 一个/mq 片/n 林/n 、/w 每/r 条/q 道路/n 变为/v 一/m 条/q 绿/a 龙/n 、/w 每个/r 山坡/n 披上/v 绿装/n 、/w 每个/r 坝/n 头/n 变成/v 绿色/n 的/u 屏障/n &quot;/w 规划/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     在/p 主攻/v 点/n 的/u 转变/v 中/nd ，/w 他们/r 采取/v 责任/n 到户/v 、/w 一/m 包/v 到底/v 的/u 办法/n ，/w 大搞/v 四/m 旁/nd 植树/v ，/w 使/v 全/a 县/n 百/m 分之/u 五十/m 的/u 村庄/n 、/w 道路/n 绿化/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     今年/nt 三月/nt ，/w 省/n 科委/j 把/p 易县/ns 定为/v 太行山/ns 开发/v 养/v 兔/n 基地/n 县/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     这个/r 县/n 为/p 大力/d 发展/v 养/v 兔/n 业/n ，/w 最近/nt 建立/v 了/u 三/m 个/q 服务/v 体系/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     领导/n 服务/v 体系/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     县/n 建立/v 了/u 养/v 兔/n 专业/n 领导/n 小组/n ，/w 县委/j 书记/n 任/v 组长/n ，/w 一/m 名/q 常务/j 副/h 县长/n 任/v 副/h 组长/n 、/w 畜牧/v 局/n 、/w 科委/j 、/w 科协/j 等/u 七/m 个/q 部门/n 的/u 负责人/n 为/vl 成员/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     区/n 、/w 乡/n 、/w 村/n 都/d 建立/v 领导/n 服务/v 机构/n ，/w 领导/n 指挥/v 好/a 养/v 兔/n 工作/n ，/w 解决/v 具体/a 问题/n ，/w 搞好/v 服务/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     技术/n 服务/v 体系/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     一/m 是/vl 畜牧/v 局/n 建立/v 科学/n 养/v 兔/n 课题组/n ，/w 建立/v 二百/m 人/n 的/u 畜牧/v 兽医/n 服务队/n ，/w 深入/v 基层/n ，/w 指导/v 养/v 兔/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     二/m 是/vl 向/p 确定/v 的/u 流井/ns 、/w 阳谷庄/ns 、/w 梁格庄/ns 、/w 安格庄/ns 等/u 八/m 个/q 基地/n 乡/n 每/r 乡/n 派/v 三/m 名/q 技术员/n 、/w 其他/r 乡/n 每/r 乡/n 派/v 一/m 名/q 技术员/n 、/w 负责/v 全/a 乡/n 的/u 养/v 兔/n 生产/v 、/w 防疫/v 灭/v 病/n 、/w 种/n 兔/n 及/c 商品/n 兔/n 引进/v 和/c 销售/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     三/m 是/vl 定向/v 培训/v ，/w 吸收/v 养/v 兔/n 专业户/n 进行/v 培训/v ，/w 实行/v 包/v 技术/n 的/u 办法/n ，/w 包/v 教/v 包/v 会/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     流通/v 服务/v 体系/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     以/p 冷冻/v 厂/n 为主/v ，/w 建立/v 了/u 流通/v 服务/v 体系/n ，/w 采取/v 分散/v 养/v 兔/n ，/w 定点/v 收购/v 、/w 国家/n 包销/v 的/u 办法/n ，/w 并/c 及时/d 向/p 养/v 兔/n 专业户/n 提供/v 价格/n 信息/n 和/c 有关/v 养/v 兔/n 的/u 其他/r 信息/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     四月/nt 上旬/nt 的/u 一天/nt 上午/nt ，/w 一阵/mq 欢快/a 悦耳/a 的/u 唢呐/n 声/n 在/p 赞皇县院头镇贾沟村/ns 响起/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     镇/n 党委书记/n 和/c 镇长/n 亲手/d 将/p 写/v 着/u &quot;/w 义务/a 嫁接/v ，/w 人/n 老/a 心/n 红/a &quot;/w 八/m 个/q 大字/n 的/u 镜/n 匾/n 赠给/v 六十四/m 岁/q 的/u 共产党员/n 、/w 三/m 等/q 残废/v 军人/n 马年生/nh 。/w 
		
			
                                        133
                                     乡亲们/n 齐声/d 称赞/v 马年生/nh 和/c 他/r 的/u 家庭/n 嫁接/v 服务队/n 为/p 村里/nl 立/v 了/u 大功/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     马年生/nh 是/vl 一九四六/m 年/nt 入党/v 的/u 老党员/n ，/w 解放战争/nt 中/nd 受伤/v 立功/v ，/w 复员/v 回乡/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     他/r 生来/v 喜爱/v 种/v 树/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     一九六四/m 年/nt ，/w 他/r 在/p 村/n 林业/n 队/n 亲手/d 栽下/v 的/u 三百五十/m 棵/q 枣树/n 、/w 二百/m 多/m 株/q 杨树/n ，/w 眼下/nt 已/d 结果/v 、/w 成材/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     十年动乱/n 期间/nt &quot;/w 以/p 粮/n 为/vl 纲/n ，/w 全面/a 砍光/v &quot;/w 的/u 极左/a 政策/n ，/w 打乱/v 了/u 他/r 绿化/v 家乡/n 的/u 计划/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     一九八二/m 年/nt ，/w 县委/j 提出/v 要/vu 在/p 全/a 县/n 大力/d 发展/v 红枣/n ，/w 又/d 唤起/v 了/u 他/r 植树/v 的/u 热情/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     于是/c ，/w 这位/r 六/m 旬/nt 老人/n 报名/v 参加/v 了/u 县里/nl 举办/v 的/u 枣树/n 嫁接/v 学习班/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     学到/v 嫁接/v 技术/n 后/nd ，/w 他/r 和/c 一/m 位/q 农民/n 住进/v 了/u 离村/v 六/m 里/q 多/m 的/u 山沟/n 看山/v 护林/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     他/r 除了/p 护林/v ，/w 还/d 起早贪黑/i 嫁接/v 了/u 六百/m 多/m 株/q 枣树/n ，/w 修剪/v 了/u 六千/m 多/m 株/q 酸枣/n 树/n 准备/v 嫁接/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     为了/p 尽快/d 地/u 把/p 满山遍野/i 的/u 酸枣/n 接/v 成/v 大枣/n ，/w 他/r 把/p 三/m 个/q 儿子/n -/w ─/w 马怀景/nh 、/w 马怀增/nh 、/w 马连增/nh 找来/v ，/w 带/v 他们/r 在/p 自留地/n 、/w 责任田/n 的/u 堾/n 头/n 地/n 边/nd 进行/v 技术/n 练兵/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     地/n 堾/n 边/nd 的/u 酸枣/n 树/n 全部/n 嫁接/v 完了/v ，/w 三/m 个/q 儿子/n 的/u 嫁接/v 技术/n 也/d 掌握/v 纯熟/a 了/u 。/w 
		
			
                                        144
                                     不久/nt ，/w 马年生/nh 宣布/v 成立/v 家庭/n 嫁接/v 服务队/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     他们/r 父子/n 四/m 人/n ，/w 不光/c 义务/a 为/p 乡亲们/n 嫁接/v 枣树/n ，/w 还/d 传授/v 嫁接/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     目前/nt 全村/n 已/d 有/v 一百八十/m 多/m 个/q 农民/n 掌握/v 了/u 嫁接/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     马年生/nh 刚/d 成立/v 家庭/n 嫁接/v 服务队/n 时/nt ，/w 村干部/n 对/p 他/r 说/v ：/w &quot;/w 咱村/n 酸枣/n 树/n 多/a ，/w 请/v 外村/n 技术员/n 也/d 得/vu 出/v 钱/n ，/w 干脆/d 每/r 株/q 一/m 角/n 钱/n 包/v 给/p 你/r 算了/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        148
                                     马年生/nh 摇摇头/v 说/v ：/w &quot;/w 我/r 接/v 树/n 不是/vl 为了/p 自己/r 发财/v ，/w 而是/vl 想/v 把/p 咱村/n 的/u 野/a 酸枣/n 全都/d 接/v 成/v 大枣/n ，/w 为/p 子孙后代/i 造福/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        149
                                     他/r 在/p 本/r 村/n 为/p 乡亲们/n 接/v 树/n ，/w 一/m 不/d 吃/v 请/v 饭/n ，/w 二/m 不要/vu 工钱/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     到/v 外村/n 接/v 树/n 只/d 吃饭/v 不/d 收钱/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     一/m 年/nt 多/m 来/u ，/w 他/r 和/c 儿子/n 们/k 先后/d 为/p 本/r 村/n 和/c 外村/n 的/u 农民/n 义务/a 嫁接/v 枣树/n 一万零五百/m 多/m 棵/q ，/w 分文/n 未/d 收/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     马年生/nh 时刻/d 关心/v 村里/nl 的/u 林业/n 建设/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     他/r 看到/v 村里/nl 酸枣/n 资源/n 丰富/a ，/w 可/d 自留/v 山/n 、/w 责任/n 山/n 承包/v 到户/v 后/nd ，/w 枣树/n 嫁接/v 进度/n 缓慢/a ，/w 心里/nl 非常/d 着急/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     今年/nt 二月/nt ，/w 他/r 建议/v 成立/v 一/m 支/q 嫁接/v 专业队/n ，/w 成片/n 嫁接/v ，/w 分/v 户/n 管理/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     村委会/j 采纳/v 了/u 他/r 的/u 意见/n ，/w 成立/v 了/u 一/m 支/q 由/p 三十/m 人/n 组成/v 的/u 嫁接/v 专业队/n ，/w 马年生/nh 亲自/d 负责/v 技术/n 指导/v ，/w 平均/a 每天/nt 嫁接/v 枣树/n 三千/m 株/q 以上/nd ，/w 枣园/n 建设/v 收到/v 了/u 显著/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     当前/nt ，/w 群众/n 采矿/v 业/n 蓬勃/a 发展/v ，/w 已经/d 成为/v 我国/n 矿业/n 开发/v 的/u 一/m 支/q 重要/a 力量/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     但是/c ，/w 不少/a 地方/n 群/n 采/v 的/u 安全/a 管理/v 工作/n 没有/d 相应/a 跟上/v ，/w 伤亡/v 事故/n 不断/d 发生/v ，/w 应/vu 引起/v 有关/v 部门/n 重视/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     经/v 调查/v 分析/v ，/w 我/r 省/n 群/n 采/v 安全/a 工作/n 存在/v 以下/nd 几个/mq 问题/n ：/w 一/m 是/vl 主管部门/n 对/p 群/n 采/v 的/u 安全/a 生产/v 重视/v 不够/a ，/w 缺乏/v 检查/v 、/w 监督/v 和/c 指导/v ，/w 甚至/d 有的/r 群/n 采矿/v 山/n 出/vd 了/u 重大/a 伤亡/v 事故/n 不/d 上报/v ，/w 也/d 不/d 追查/v 、/w 不/d 处理/v ；/w 二/m 是/vl 群/n 采/v 安全/a 生产/v 条件/n 很/d 差/a ，/w 井下/nl 采矿/v 没有/d 通风/v 设备/n 等/u 必要/a 的/u 安全/a 设施/n ；/w 三/m 是/vl 管理/v 混乱/a ，/w 安全/a 规章制度/n 不/d 健全/a ，/w 经常/d 出现/v 违章/v 指挥/v ，/w 违章/v 作业/n ；/w 四/m 是/vl 农民/n 采矿/v 未经/v 培训/v ，/w 不/d 懂/v 安全/a 生产/v 知识/n ，/w 缺乏/v 科学/n 态度/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     甚至/d 有些/v 个体/n 矿山/n ，/w 在/p 坑口/nl 或/c 采/v 场/n 旁/nd 建起/v 山神庙/n ，/w 靠/v &quot;/w 神灵/n &quot;/w 保佑/v 生产/v 安全/a ，/w 用/p 封建迷信/n 活动/n 代替/v 科学管理/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     为/p 加强/v 群/n 采/v 安全/a 生产/v 的/u 管理/v 和/c 指导/v ，/w 提出/v 以下/nd 建议/n ：/w 一/m 是/vl 主管部门/n 要/vu 加强/v 对/p 群/n 采矿/v 山/n 安全/a 生产/v 的/u 领导/n ，/w 组织/v 一/m 次/q 安全/a 生产/v 大/a 检查/v ，/w 发现/v 重大/a 不/d 安全/a 的/u 隐患/n ，/w 要/vu 责令/v 矿山/n 限期/v 解决/v ；/w 对/p 不/d 具备/v 安全/a 生产/v 条件/n 的/u 矿山/n ，/w 要/vu 吊销/v 营业/v 执照/n 和/c 采矿/v 许可证/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     二/m 是/vl 群/n 采矿/v 山/n 要/vu 认真/a 贯彻/v 执行/v 《/w 矿山/n 安全/a 条例/n 》/w 和/c 《/w 矿山/n 安全/a 监察/v 条例/n 》/w ，/w 认真/a 搞好/v 安全/a 自检/v 自查/v ，/w 并/c 对/p 职工/n 普遍/a 进行/v 安全/a 生产/v 教育/v ，/w 搞好/v 安全/a 生产/v 技术/n 培训/v ，/w 建立/v 健全/v 必要/a 的/u 规章制度/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     三/m 是/vl 健全/v 矿山/n 安全/a 监察/v 机构/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     按照/p 国家/n 有关/v 规定/n ，/w 配齐/v 矿山/n 安全/a 监察员/n ，/w 并/c 充分/a 发挥/v 其/r 作用/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     四/m 是/vl 坚决/a 取缔/v 供奉/v &quot;/w 山神庙/n &quot;/w 等/u 封建迷信/n 活动/n ，/w 树立/v 科学管理/v 的/u 思想/n ，/w 靠/p 科学管理/v 保障/v 生产/v 安全/a 。/w 
		
			
                                        165
                                     丰南县/ns 利用/v 毗邻/v 沿海开放城市/n 的/u 便利/a 条件/n ，/w 研究/v 国际/n 市场/n 需求/n ，/w 发挥/v 地方/n 优势/n ，/w 加强/v 横向/a 经济/n 联合/v ，/w 发展/v 出口/n 创汇/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     目前/nt ，/w 全/a 县/n 已/d 有/v 二百/m 多/m 家/q 乡镇企业/n 生产/v 的/u 猪鬃/n 、/w 骨/n 颗粒/n 、/w 万能/a 角钢/n 、/w 铁/n 画/n 、/w 玉雕/n 、/w 对虾/n 饵料/n 等/u 十七/m 种/q 产品/n 打入/v 国际/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     去年/nt ，/w 这/r 县/n 乡镇企业/n 外贸/j 出口/n 产品/n 销售/v 总额/n 达/v 一千五百/m 多/m 万/m 元/q ，/w 占/v 全/a 县/n 乡镇企业/n 工业/n 总产值/n 的/u 百/m 分之/u 十六点九/m 。/w 
		
			
                                        168
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 出口/n 产品/n 销售/v 总额/n 已/d 达/v 七百三十八万/m 元/q ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 四点五/m 。/w 
		
			
                                        169
                                     丰南县/ns 的/u 乡镇企业/n 在/p 发展/v 出口/n 产品/n 中/nd ，/w 注意/v 发挥/v 地方/n 优势/n 尤其/d 是/vl 传统/n 技艺/n 优势/n ，/w 发展/v 优质/n 名牌/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     这个/r 县/n 有/v 一百四十/m 年/nt 的/u 加工/v 猪鬃/n 的/u 历史/n ，/w 生产/v 的/u 火炬/n 牌/n 猪鬃/n 驰名中外/i 。/w 
		
			
                                        171
                                     随着/p 对外开放/v 政策/n 的/u 实施/v ，/w 他们/r 抓住/v 这/r 一/m 传统/n 优势/n ，/w 大力/d 发展/v 猪鬃/n 加工业/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     县委/j 、/w 县政府/n 提倡/v 国家/n 、/w 集体/n 、/w 个人/n 一起/d 上/v ，/w 鼓励/v 以/p 老/a 带/v 新/a ，/w 以/p 大/a 扶/v 小/a ，/w 厂家/n 采取/v &quot;/w 领去/v 原料/n ，/w 交来/v 产品/n &quot;/w 的/u 经营/v 办法/n ，/w 带动/v 了/u 千家万户/i 搞/v 加工/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     目前/nt ，/w 全/a 县/n 乡/n 、/w 村/n 联合体/n 和/c 个体/n 猪鬃/n 加工厂/n 就/d 有/v 二百/m 个/q 。/w 
		
			
                                        174
                                     今年/nt 一/m 至/v 五/m 月/nt 底/n ，/w 已/d 加工/v 出口/n 猪鬃/n 四千/m 标/n 箱/n ，/w 出口/n 鬃/n 刷/n 四万三千/m 把/q ，/w 出口/n 销售/v 总额/n 达/v 四百七十万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        175
                                     这/r 县/n 还/d 注意/v 开发/v 利用/v 本地/n 资源/n ，/w 积极/a 加工/v 外贸/j 产品/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     这个/r 县/n 南部/nd 沿海/n 地处/v 渤海/ns 浅水/n 海域/n ，/w 有/v 大量/a 的/u 丰年虫/n （/w 卤虫/n ）/w 卵/n ，/w 可/vu 加工/v 对虾/n 饵料/n ；/w 东部/nd 各/r 乡/n 柳树/n 繁茂/a ，/w 可/vu 采集/v 细/a 柳条/n 编制/v 手工艺品/n ；/w 全/a 县/n 有/v 苇/n 田/n 十八万/m 亩/q ，/w 年产/v 苇/n 草/n 五千万/m 公斤/q ，/w 可以/vu 组织/v 深加工/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     县/n 外贸局/n 和/c 乡镇企业/n 局/n 注意/v 组织/v 有关/v 乡镇/n ，/w 充分/a 利用/v 这些/r 自然资源/n ，/w 加工/v 出口/n 产品/n ，/w 对虾/n 饵料/n 已/d 出口/v 泰国/ns 、/w 印度尼西亚/ns 等/u 国/n ，/w 加工/v 的/u 京苇帘/n 、/w 京苇料/n 出口/v 日本/ns ，/w 受到/v 外商/n 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     这个/r 县/n 针对/p 用户/n 心理/n 和/c 有关/v 国家/n 的/u 风俗习惯/i ，/w 发展/v 出口/v 创汇/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     胥各庄镇六街工艺美术厂/ni 产品/n 开始/v 只是/d 少量/n 出口/v ，/w 后来/nt ，/w 他们/r 从/p 广交会/j 上/nd 得知/v ，/w 日本人/n 有/v 爱/v 龟/n 、/w 意大利/ns 人/n 爱/v 猫头鹰/n 等/u 习惯/n ，/w 便/d 设计/v 制作/v 有/v 这些/r 图案/n 的/u 铁/n 画/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     他们/r 还/d 适应/v 旅游业/n 发展/v 的/u 需要/n ，/w 以/p 名胜古迹/i 、/w 名山大川/n 等/u 为/vl 题材/n 制成/v 铁/n 画/n ，/w 既是/c 艺术品/n ，/w 又是/vl 纪念品/n ，/w 受到/v 外商/n 和/c 游客/n 的/u 欢迎/v ，/w 成为/v 热门货/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     他们/r 还/d 按照/p 外贸/j 部门/n 提供/v 的/u 意见/n ，/w 制作/v 了/u 一些/m 小巧/a 精致/a 的/u 铁制/v 家具/n 工艺品/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     他们/r 的/u 产品/n 远销/v 亚/j 、/w 欧/j 、/w 拉美/j 等/u 十/m 多/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n ，/w 年/nt 创/v 产值/n 达/v 六万/m 元/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        183
                                     这个/r 县/n 发展/v 出口/v 创汇/n 产品/n ，/w 十分/d 注意/v 依靠/v 横向/a 经济/n 联合/v ，/w 提高/v 产品/n 产量/n 和/c 质量/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     目前/nt ，/w 全/a 县/n 已/d 有/v 一百二十/m 多/m 家/q 乡镇企业/n 先后/d 与/c 京/ns 、/w 津/ns 、/w 沪/ns 、/w 黑/ns 、/w 辽/ns 等/u 省/n 、/w 市/n 的/u 外贸/j 部门/n ，/w 以及/c 津/ns 、/w 沪/ns 、/w 穗/ns 、/w 秦皇岛/ns 、/w 大连/ns 等/u 口岸/n 建立/v 了/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     南孙庄乡骨颗粒厂/ni 坚持/v 同/p 外贸/j 部门/n 和/c 科研/n 单位/n 开展/v 技术/n 咨询/v ，/w 使/v 产品/n 生产/v 工序/n 全部/n 按/p 外商/n 要求/v 标准/n 进行/v ，/w 赢得/v 了/u 信誉/n ，/w 日本/ns 一家/mq 客商/n 全部/n 包销/v 了/u 他们/r 的/u 产品/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     黄各庄三村铸钢厂/ni 与/c 三十/m 多/m 所/q 大专院校/n 、/w 科研/n 单位/n 联合/v ，/w 聘请/v 七/m 名/q 专家/n 、/w 教授/n 为/vl 顾问/n ，/w 促进/v 了/u 产品/n 升级换代/i 。/w 
		
			
                                        187
                                     他们/r 生产/v 的/u 高锰钢/n 材料/n 颚/n 式/k 破碎/v 齿/n 板/n ，/w 今年/nt 三月/nt ，/w 由/p 中国耐磨材料研究中心/ni 在/p 常熟/ns 举办/v 的/u 第一/m 轮/n 评比/v 鉴定/v 会上/nl 被/p 评为/v 第三/m 名/q ，/w 产品/n 打入/v 美国/ns 市场/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     赵县/ns 是/vl 我/r 省/n 主要/a 产粮/v 县/n 之一/m ，/w 今年/nt 全/a 县/n 小麦/n 定购/v 任务/n 为/vl 五千一百万/m 公斤/q ，/w 是/vl 全省/n 小麦/n 定购/v 任务/n 最多/a 的/u 县/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        189
                                     在/p 今年/nt 的/u 小麦/n 收购/v 工作/n 中/nd ，/w 由于/c 这/r 县领导/n 重视/v ，/w 措施/n 有力/a ，/w 入库/v 进度/n 很快/a 。/w 
		
			
                                        190
                                     截止/v 六月/nt 二十七/m 日/nt ，/w 全/a 县/n 已/d 入库/v 小麦/n 五千一百零二万/m 公斤/q ，/w 超额/v 完成/v 了/u 小麦/n 定购/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     平均/a 日/nt 进/v 四百二十万/m 公斤/q ，/w 比/p 去年/nt 夏粮/n 入库/v 平均/a 日/nt 进/v 提高/v 百/m 分之/u 六十八/m 。/w 
		
			
                                        192
                                     晋冀鲁豫/j 接壤/v 区域/n 十五/m 个/q 市/n 、/w 地/n 组成/v 的/u 中原/ns 经济/n 技术/n 协作/v 区/n ，/w 六月/nt 下旬/nt 在/p 我/r 省/n 邢台市/ns 举行/v 以/p 工业/n 为主/v 的/u 经济/n 技术/n 协作/v 洽谈会/n ，/w 使/v 这个/r 区域/n 的/u 横向/a 经济/n 联合/v 发展/v 到/v 一个/mq 新/a 阶段/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     中原协作区/ni 包括/v 山西/ns 、/w 河北/ns 、/w 山东/ns 、/w 河南/ns 四/m 个/q 省/n 的/u 十一/m 个/q 市/n 四/m 个/q 地区/n ，/w 一百二十/m 个/q 县/n ，/w 近/v 十万/m 平方公里/q ，/w 四千万/m 人口/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     这/r 一/m 区域/n 在/p 我国/n 历史上/n 被/p 称为/v 中原/ns 地区/n ，/w 区域/n 内/nd 各地/nl 相互/d 之间/nd 在/p 经济/n 上/nd 有着/v 千丝万缕/i 的/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     这/r 一/m 区域/n 自然资源/n 丰富/a ，/w 人口/n 密集/v ，/w 重/a 轻工业/n 兼有/v ，/w 农业/n 交通/n 发达/a ，/w 城乡/n 市场/n 广阔/a 。/w 
		
			
                                        196
                                     中原协调会/ni 是/vl 个/q 开放式/n 、/w 松散/a 型/k 、/w 跨/v 四/m 省/n 、/w 半/m 民间/n 半官方/n 的/u 经济/n 联合体/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     它/r 以/p 开发/v 中原/ns 资源/n 为/vl 中心/n ，/w 以/p 搞活/v 流通/v ，/w 开展/v 技术/n 交流/v ，/w 实行/v 生产/v 要素/n 联合/v 为/vl 主要/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     协调会/n 确定/v ，/w 东西南北/nd 要/vu 先/d 举办/v 一些/m 比较/d 有影响/v 的/u 经济/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     去年/nt 底/n ，/w 在/p 河南安阳市/ns 召开/v 了/u 一/m 次/q 春节/nt 物资/n 调剂/v 会/n ，/w 搞活/v 了/u 人民/n 生活/n 日用品/n 的/u 流通/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     今年/nt 五月/nt 在/p 莱西/ns 又/d 召开/v 了/u 一/m 次/q 农副产品/j 加工/v 技术/n 交易会/n ，/w 为/p 乡镇企业/n 的/u 发展/v 开拓/v 了/u 领域/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     六月/nt 下旬/nt 在/p 邢台市/ns 召开/v 的/u 以/p 工业/n 项目/n 为主/v 的/u 经济/n 技术/n 协作/v 洽谈会/n ，/w 包括/v 成果/n 转让/v 、/w 技术/n 代培/v 、/w 联合/v 开发/v 、/w 合作/v 生产/v 、/w 信息/n 发布/v 等/u 十/m 个/q 方面/n 的/u 内容/n ，/w 为/p 工业/n 方面/n 大/a 范围/n 的/u 协作/v 与/c 联合/v 开辟/v 了/u 渠道/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     在此期间/nt ，/w 各/r 市地/n 领导/n 带队/v ，/w 相互/d 之间/nd 进行/v 考察/v 、/w 访问/v ，/w 广泛/a 接触/v ，/w 经济/n 活动/n 十分/d 活跃/a 。/w 
		
			
                                        203
                                     共/d 洽谈/v 项目/n 三百八十七/m 项/q ，/w 发布/v 信息/n 九百/m 余/n 条/q ，/w 转让/v 技术/n 成果/n 一百四十二/m 个/q ，/w 并/c 同/p 全国/n 二十/m 多/m 个/q 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 的/u 二/m 百/m 多/m 个/q 地/n 、/w 市/n 以上/nd 单位/n 进行/v 了/u 信息/n 交流/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     目前/nt ，/w 整个/a 中原/ns 经济/n 协作/v 区内/nl ，/w 呈现/v 出/vd 一派/mq 相互/d 间/nd 协作/v 与/c 联合/v 的/u 勃勃生机/i ，/w 已/d 初步/a 形成/v 一/m 商/n 、/w 二/m 商/n 、/w 物价/n 、/w 经济/n 研究/v 中心/n 、/w 物资/n 等/u 五/m 条/q 专业性/n 信息/n 网络/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     各/r 市/n 之间/nd 以/p 较/d 大/a 规模/n 商场/n 为主/v 的/u 工业品/n 贸易中心/n ，/w 正在/d 逐步/d 形成/v 一个/mq 半/m 紧密型/n 的/u 联/v 采/v 联/v 供/v 联销/v 分利/v 的/u 经济/n 联合体/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     今年/nt 还/d 计划/n 建立/v 起/v 金融/n 、/w 交通/n 、/w 邮电/j 等/u 行业/n 的/u 专业性/n 经济/n 网络/n ，/w 为/p 更/d 广泛/a 的/u 经济/n 协作/v 铺平/v 道路/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     中原/ns 经济/n 协作/v 区/n 已/d 初步/a 显示/v 出/vd 较/d 强/a 的/u 生命力/n 和/c 对/p 全国/n 其它/r 经济/n 协作/v 区/n 的/u 吸引力/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     资源/n 优势/n 得到/v 进一步/v 发挥/v ，/w 并/c 找到/v 了/u 尽快/d 转化/v 为/vl 商品/n 优势/n 的/u 捷径/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     晋城/ns 的/u 块煤/n 、/w 邢台市/ns 的/u 球/n 磨/n 铸造/v 生铁/n 、/w 濮阳/ns 的/u 石油/n 和/c 天然气/n 、/w 菏泽/ns 地区/n 的/u 山羊皮/n 等/u 资源/n 优势/n ，/w 过去/nt 由于/c 运输/v 、/w 加工/v 技术/n 、/w 资金/n 、/w 销售/v 渠道/n 等/u 方面/n 的/u 限制/v ，/w 长期/nt 不能/vu 充分/a 利用/v 和/c 发挥/v 出来/vd ，/w 加入/v 中原/ns 协作/v 区/n 后/nd ，/w 打破/v 了/u 原来/d 的/u 限制/v ，/w 自己/r 找到/v 了/u 多/m 家/q 用户/n 和/c 协作/v 单位/n ，/w 使/v 资源/n 优势/n 转化/v 为/vl 商品/n 优势/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     一些/m 地区/n 长期以来/i 想/v 解决/v 而/c 无力/v 解决/v 的/u 难题/n ，/w 也/d 在/p 这里/r 找到/v 解决/v 的/u 可能/vu 和/c 办法/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     一/m 批/q 新/a 产品/n 、/w 新/a 技术/n 、/w 新/a 工艺/n 得到/v 更/d 大/a 范围/n 的/u 普及/v 和/c 推广/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     十年动乱/n 中/nd 因/c 制造/v &quot;/w 国民党/ni &quot;/w 重大/a 冤/n 假案/n 而/c 积怨/n 甚/d 深/a 、/w 派性/n 严重/a 的/u 丘县/ns 农村/n ，/w 通过/p 整党/v 出现/v 了/u 新/a 的/u 转机/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     派性/n 和/c 不/d 团结/v 问题/n 的/u 解决/v ，/w 有力/a 地/u 促进/v 了/u 党风/n 、/w 民风/n 和/c 社会风气/n 的/u 好转/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     丘县村/ns 级/n 整党/v 是/vl 从/p 今年/nt 二月/nt 开始/v 的/u ，/w 参加/v 这次/r 整党/v 的/u 有/v 二百一十八/m 个/q 农村/n 党支部/n ，/w 六千一百零一/m 名/q 党员/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     丘县/ns 是/vl &quot;/w 文革/j &quot;/w 的/u 重灾/n 户/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 以来/nt ，/w 特别/d 是/vl 通过/p 否定/v &quot;/w 文革/j &quot;/w 和/c 县/n 、/w 乡/n 两/m 级/q 整党/v ，/w 派性/n 问题/n 逐步/d 解决/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     但是/c ，/w 农村/n 的/u 派性/n 影响/v 还/d 没有/d 得到/v 根除/v ，/w 农业/n 生产/v 和/c 经济体制/n 改革/v 也/d 受到/v 严重/a 阻碍/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     整党/v 前/nd ，/w 全/a 县/n 每年/nt 吃/v 国家/n 补贴/n 达/v 七十/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        219
                                     县委/j 在/p 村/n 级/n 整党/v 中/nd ，/w 坚持/v 正面教育/v ，/w 引导/v 党员/n 论/v 危害/v ，/w 挖/v 祸根/n ，/w 让/p 春风化雨/i ，/w 来/vd 消融/v &quot;/w 文革/j &quot;/w 遗留/v 下来/vd 的/u 冻土/n 残雪/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     丘县县委/ni 把/p 解决/v 农村/n 派性/n 和/c 不/d 团结/v 问题/n 作为/v 整党/v 的/u 一/m 件/q 大事/n 来/vd 抓/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     各/r 乡镇/n 党委/n 也/d 大力/d 抓/v 这/r 项/q 工作/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     东贺卜村/ns 派性/n 严重/a ，/w 一九七八/m 年/nt 以来/nt 一直/d 建/v 不/d 成/v 支部/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     县委/j 书记/n 暴有库/nh 、/w 乡/n 党委书记/n 王永章/nh 、/w 党课/n 教员/n 杨维春/nh 进村/v 做工作/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     暴有库/nh 亲自/d 讲/v 了/u 七/m 节/q 党课/n ，/w 与/p 九/m 名/q 党员/n 谈/v 了/u 话/n ，/w 对/p 三/m 个/q 重点/n 人物/n 进行/v 了/u 帮助/v ，/w 缓和/v 了/u &quot;/w 横眉冷对/i &quot;/w 的/u 紧张/a 气氛/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     他们/r 终于/d 同/v 挖/v 一/m 条/q 渠/n ，/w 同/v 修/v 一眼/mq 井/n ，/w 受到/v 群众/n 好评/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     在/p 解决/v 派性/n 和/c 不/d 团结/v 问题/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 县委/j 提出/v &quot;/w 四/m 个/q 主动/a &quot;/w ，/w 即/v 党内/nl 与/c 党外/nl 之间/nd ，/w 党内/nl 同志/n 要/vu 主动/a ；/w 在职/v 干部/n 与/c 不/d 在职/v 干部/n 之间/nd ，/w 在职/v 干部/n 要/vu 主动/a ；/w &quot;/w 文革/j &quot;/w 中/nd 受/v 迫害/v 的/u 同志/n 与/c 犯错误/v 的/u 同志/n 之间/nd ，/w 犯错误/v 的/u 同志/n 要/vu 主动/a ；/w 领导/n 与/c 被/p 领导/n 之间/nd ，/w 领导/n 同志/n 要/vu 主动/a 。/w 
		
			
                                        227
                                     党员/n 和/c 干部/n 们/k 这样/r 做/v 了/u 以后/nt ，/w 取得/v 了/u 很/d 好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     丘县县委/ni 在/p 消除/v 派性/n 、/w 增进/v 团结/v 的/u 工作/n 中/nd ，/w 还/d 注意/v 了/u &quot;/w 三/m 个/q 结合/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        229
                                     一/m 是/vl 把/p 消除/v 派性/n 与/c 解决/v 宗族/n 矛盾/n 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        230
                                     南辛庄村/ns 有/v 姓/v 李/nhf 、/w 姓/n 陈/nhf 的/u 两/m 大/a 家族/n ，/w 多年来/nt 一直/d 是/vl 一家/mq 当/v 书记/n ，/w 另/r 一家/mq 就/d 得/vu 当/v 村主任/n ，/w 群众/n 称/v 他们/r 是/vl &quot;/w 李/nhf 家/n 支部/n &quot;/w 、/w &quot;/w 陈/nhf 家/n 支部/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        231
                                     整党/v 开始/v 后/nd ，/w 他们/r 联系/v 实际/n 学习/v 讨论/v ，/w 认识/v 到/v 派性/n 和/c 家族/n 矛盾/n 是/vl 一/m 根/q 藤上/nl 的/u 两/m 个/q 毒/n 瓜/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     支部/n 书记/n 李景保/nh 、/w 村主任/n 陈志太/nh 和/c 其他/r 支委/j 都/d 积极/a 地/u 开展/v 了/u 自我批评/v ，/w 终于/d 使/v 两/m 个/q 家族/n 坐/v 到了/v 一起/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     二/m 是/vl 把/p 消除/v 农村/n 派性/n 与/c 解决/v 县直/j 机关/n 派性/n 遗留/v 问题/n 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        234
                                     赵桃寨村/ns 原/a 党支部/n 书记/n 杨春峰/nh ，/w &quot;/w 文革/j &quot;/w 中/nd 受过/v 一/m 位/q 原/a 公社/n 武装部长/n 的/u 迫害/v ，/w 多次/mq 上/v 县/n 告状/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     经过/p 整党/v 学习/v 和/c 同志们/n 的/u 帮助/v ，/w 杨春峰/nh 说/v ：/w &quot;/w 他/r 和/c 我/r 都/d 是/vl 党员/n ，/w 他/r 认识/v 了/u 错误/n ，/w 我/r 也/d 要/vu 高姿态/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        236
                                     此后/c ，/w 他/r 和/c 这位/r 原/a 武装部长/n 达到/v 了/u 新/a 的/u 团结/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     三/m 是/vl 把/p 消除/v 派性/n 与/c 端正/v 党风/n 和/c 密切/a 党群关系/n 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        238
                                     傅东村/ns 实行/v 家庭/n 承包责任制/n 以来/nt ，/w 村/n 党支部/n 调整/v 了/u 三/m 次/q ，/w 哪/r 一/m 次/q 调整/v ，/w 集体/n 财物/n 也/d 不/d 交接/v ，/w 方便/n 让/p 干部/n 占/v 了/u ，/w 好处/n 让/p 干部/n 得了/v ，/w 群众/n 意见/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        239
                                     有人/r 说/v &quot;/w 俺/r 村/n 也/d 分/v 两/m 派/q ，/w 支部/n 是/vl 一派/mq ，/w 群众/n 是/vl 一派/mq 。/w &quot;/w 
		
			
                                        240
                                     整党/v 中/nd ，/w 村/n 党支部/n 一班人/n 广泛/a 征求/v 群众/n 意见/n ，/w 认真/a 清理/v 帐目/n ，/w 三/m 届/q 党支部/n 都/d 进行/v 了/u 集体/n 财物/n 接茬/v 对口/v ，/w 找回/v 柴油机/n 两/m 部/q 、/w 电动机/n 三/m 部/q 、/w 脱粒/v 机/n 两/m 台/q 、/w 高压/n 线杆/n 八/m 根/q 、/w 水龙/n 带/n 六/m 条/q ，/w 还有/v 电唱机/n 、/w 桌/n 、/w 椅/n 、/w 板凳/n 等/u 物/n ，/w 折/v 款/n 一万三千/m 多/m 元/q ，/w 副/h 支书/n 张怀礼/nh 借/v 公款/n 三千五百/m 元/q ，/w 也/d 及时/d 作/v 了/u 清退/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     往年/nt 这/r 村/n 春/nt 灌/v 时/nt ，/w 干部/n 都/d 是/vl 抢先/v 浇/v ，/w 轮到/v 群众/n 时/nt 就/d 没/v 水/n 了/u 。/w 
		
			
                                        242
                                     今年/nt 春/nt 灌/v 时/nt ，/w 干部/n 都/d 自觉/a 地/u 排/v 在/v 了/u 后头/nl ，/w 群众/n 满意/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 这次/r 整党/v 整好/v 了/u 党风/n ，/w 党群关系/n 也/d 密切/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        243
                                     我/r 省/n 草/n 资源/n 和/c 秸秆/n 籽/n 饼/n 丰富/a ，/w 在/p 目前/nt 鸡/n 猪饲料/n 价格/n 上涨/v ，/w 饲养量/n 下降/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 大力/d 发展/v 牛羊/n 驴/n 兔/n 等/u 草/n 饲/v 畜禽/n 有/v 广阔/a 的/u 前景/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     在/p 六月/nt 十八/m 日/nt 至/v 二十/m 日/nt 召开/v 的/u 河北省/ns 发展/v 草/n 饲/v 畜禽/n 研讨会/n 上/nd ，/w 中国牧工商总公司/ni 、/w 农牧渔业部畜牧局/ni 、/w 北京农业大学/ni 及/c 省内/nl 的/u 一些/m 畜牧/v 专家/n ，/w 根据/p 我/r 省/n 饲草/v 资源/n 情况/n 、/w 传统/n 的/u 人工/n 饲养/v 技术/n 及/c 环绕/v 京/ns 、/w 津/ns 两/m 大市场/n 的/u 潜力/n ，/w 进行/v 论证/v 后/nd 认为/v ，/w 在/p 我/r 省/n 发展/v 草/n 饲/v 畜禽/n 大有可为/i 。/w 
		
			
                                        245
                                     我/r 省/n 有/v 草场/n 一百零九万六千/m 多/m 亩/q ，/w 年产/v 草/n 四百万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        246
                                     另外/r 广大/a 农区/n 生产/v 各种/r 秸秆/n 二千二百/m 多/m 万/m 吨/q ，/w 产/v 棉籽/n 饼/n 、/w 棉籽/n 皮/n 一百万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        247
                                     如/v 能/vu 充分/a 利用/v 饲草/v 资源/n ，/w 发展/v 草/n 饲/v 家畜/n 是/vl 大/d 有/v 潜力/n 的/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     我/r 省/n 农民/n 素有/v 养牛/v 、/w 羊/n 、/w 驴/n 、/w 兔/n 的/u 习惯/n ，/w 有/v 传统/a 的/u 饲养/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     而且/c 草/n 饲/v 畜禽/n 比/p 其它/r 家畜/n 好/a 饲养/v ，/w 疾病/n 少/a ，/w 投资/v 少/a ，/w 见效/v 快/a ，/w 不/d 与/p 人/n 争/v 粮食/n ，/w 是/vl 我/r 省/n 广大/a 农牧/j 区/n 农民/n 摆脱/v 贫困/a 的/u &quot;/w 短平快/i &quot;/w 项目/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     在/p 当前/nt ，/w 贫困县/n 的/u 经验/n 表明/v ，/w 养/v 兔/n 一/m 年/nt 、/w 养/v 羊/n 二/m 年/nt 、/w 养牛/v 三/m 年/nt 就/d 可以/vu 使/v 农民/n 基本/d 实现/v 脱贫致富/i 。/w 
		
			
                                        251
                                     随着/p 城乡/n 人民/n 生活/n 水平/n 的/u 提高/v ，/w 牛/n 、/w 羊/n 、/w 驴/n 、/w 兔肉/n 紧缺/a 。/w 
		
			
                                        252
                                     特别/d 是/vl 我/r 省/n 地处/v 京津/j 周围/nd ，/w 牛/n 、/w 羊/n 、/w 驴/n 、/w 兔肉/n 可以/vu 进入/v 京津/j 市场/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     最近/nt 中国牧工商总公司/ni 与/c 联邦德国/ns 联合/v 在/p 大厂县/ns 筹建/v 了/u 华安肉联厂/ni ，/w 需要/v 我/r 省/n 每年/nt 供应/v 活牛/n 三万/m 头/q ，/w 活/a 羊/n 五万/m 头/q 。/w 
		
			
                                        254
                                     因此/c ，/w 我/r 省/n 大力/d 发展/v 肉用/v 牛羊/n 生产/v 是/vl 不/d 愁/v 没有/v 销路/n 的/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     有人/r 说/v ，/w 一些/m 劳动/v 人事/n 部门/n 门/n 难/a 进/v 、/w 脸/n 难看/a 、/w 事/n 难/a 办/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     但/c 石家庄市长安区劳动人事局调配组/ni 组长/n 、/w 三十二/m 岁/q 的/u 共产党员/n 郝存良/nh 却/d 不是/vl 这样/r 。/w 
		
			
                                        257
                                     不论/c 谁/r 来/vd 办事/v ，/w 他/r 都/d 是/vl 满腔热情/i 地/u 接待/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     不/d 符合/v 条件/n 的/u ，/w 他/r 耐心/a 地/u 解释/v 清楚/a ，/w 使/v 人/n 心悦诚服/i ；/w 凡是/d 符合/v 劳动/n 人事/n 规定/v 的/u ，/w 他/r 都/d 尽力/v 帮助/v 办理/v ，/w 主动/a 为/p 他们/r 分忧/v 解难/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     长安区建华纺织附件厂/ni 一/m 位/q 残疾/n 女工/n 结婚/v 四/m 五/m 年/nt 了/u ，/w 爱人/n 在/p 四川省巴邑县/ns 一个/mq 县/n 办/v 厂/n 工作/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     女方/n 从/p 一九八一/m 年/nt 就/d 要求/v 将/p 爱人/n 调来/v 本/r 厂/n ，/w 厂里/nl 也/d 同意/v 接收/v ，/w 但/c 因/c 种/q 种/q 原因/n ，/w 时隔/v 几/m 年/nt 也/d 未能/vu 如愿以偿/i 。/w 
		
			
                                        261
                                     去年/nt 十一月/nt ，/w 小/h 郝/nhf 得知/v 这/r 件/q 事后/nt ，/w 主动/a 与/p 有关/v 部门/n 联系/v ，/w 经/v 多方/n 奔走/v ，/w 终于/d 将/p 她/r 的/u 丈夫/n 调来/v 石市/ns ，/w 使/v 他们/r 夫妻/n 得到/v 了/u 团聚/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     去年/nt 五月/nt ，/w 一个/mq 家/n 在/p 东北/nl 的/u 人/n 想/v 把/p 全家/n 调入/v 石家庄市/ns ，/w 托/v 熟人/n 找到/v 小/h 郝/nhf ，/w 并/c 许诺/v 事/n 成/v 后/nd 酬谢/v 一/m 台/q 彩电/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     小/h 郝/nhf 严肃/a 地/u 对/p 来人/n 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 这里/r 不兴/v 这个/r 。/w 
		
			
                                        264
                                     来人/n 只好/d 悻悻/a 地/u 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     外面/nd 的/u &quot;/w 关系/n &quot;/w 他/r 顶/v 得/u 住/v ，/w 亲属/n &quot;/w 关系/n &quot;/w 也/d 从不/d 例外/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     小/h 郝/nhf 的/u 姑父/n 身体/n 不好/a ，/w 生活/n 上/nd 困难/n 不小/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     今年/nt 三月/nt 工厂/n 招工/v 时/nt ，/w 他/r 想/v 给/p 儿子/n 办/v 个/q 待业/v 证/n 参加/v 工作/n ，/w 便/d 找到/v 了/u 小/h 郝/nhf 。/w 
		
			
                                        268
                                     小/h 郝/nhf 一/d 看/v 户口/n ，/w 不足/v 就业/v 年龄/nt ，/w 便/d 对/p 姑父/n 解释/v 说/v ：/w &quot;/w 您/r 虽然/c 从来/d 没/d 求/v 过/u 我/r ，/w 但/c '/w 关系/n '/w 不能/vu 代替/v 政策/n ，/w 面子/n 不能/vu 代替/v 原则/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     不合/v 条件/n 的/u 事/n ，/w 外人/n 不/d 给/p 办/v ，/w 亲戚/n 更/d 不能/vu 给/p 办/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        270
                                     我/r 省/n 新闻/n 单位/n 将/d 陆续/d 启用/v 新/a 记者证/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     采取/v 这/r 一/m 措施/n ，/w 目的/n 在于/v 巩固/v 前/nd 一/m 阶段/n 记者证/n 整顿/v 工作/n 的/u 成果/n ，/w 保障/v 新闻记者/n 的/u 正当/a 权益/n ，/w 建设/v 一/m 支/q 具有/v 高度/n 社会主义/n 精神文明/n 的/u 记者/n 队伍/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     新闻/n 单位/n 的/u 记者证/n 只/d 发给/v 正式/a 受聘/v 为/vl 编辑/n 、/w 记者/n 专业/n 职务/n 的/u 人员/n 和/c 从事/v 采编/v 业务/n 组织/n 领导/n 的/u 负责/v 工作人员/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     尚未/d 进行/v 专业/n 职务/n 聘任/v 的/u 新闻/n 单位/n ，/w 发给/v 实际/a 从事/v 编辑/n 采访/v 的/u 人员/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     除/p 上述/v 人员/n 外/nd ，/w 其他/r 人员/n 一律/d 不/d 发/v 记者证/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     最近/nt ，/w 某/r 单位/n 组织/v 了/u 一/m 次/q 法律/n 知识/n 问答/v 竞赛/v ，/w 当/p 单位/n 的/u 一/m 位/q 主要/a 领导/n 同志/n 出现/v 在/p 答题/v 台上/nl 的/u 时候/n ，/w 台下/nl 响起/v 了/u 热烈/a 的/u 掌声/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     这/r 掌声/n 耐人寻味/i 。/w 
		
			
                                        277
                                     学法/n 、/w 懂/v 法/n 、/w 守法/v ，/w 对/p 每/r 一个/mq 公民/n 来说/v 都/d 是/vl 责无旁贷/i 的/u ，/w 作为/v 领导/n 干部/n 就/d 更/d 应该/vu 带好/v 头/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     但是/c ，/w 长期以来/i ，/w 有些/m 领导/n 同志/n 头脑/n 中/nd 缺乏/v 法制观念/n ，/w 学法/n 不/d 积极/a ，/w 执法/v 不/d 认真/a ，/w 以/p 权/n 代/v 法/n ，/w 以/p 言/n 代/v 法/n ，/w 以至/c 闹出/v 一些/m 令/v 人/n 啼笑皆非/i 的/u 笑话/n 来/vd ，/w 引起/v 群众/n 的/u 不满/a 。/w 
		
			
                                        279
                                     这位/r 领导/n 同志/n 坚持/v 同/p 群众/n 一起/d 学法/v ，/w 不/d 当/v 局外人/n ，/w 自然/d 要/vu 受到/v 群众/n 的/u 鼓掌/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     这/r 掌声/n 不仅/c 表达/v 了/u 群众/n 对/p 领导/n 带头/v 学法/v 的/u 赞扬/v ，/w 也/d 包含/v 着/u 对/p 某些/r 在/p 这/r 方面/n 做得/v 不太/d 好/a 的/u 领导/n 同志/n 的/u 批评/v 和/c 期望/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     如果/c 这些/r 领导/n 同志/n 能/vu 从/p 群众/n 的/u 掌声/n 中/nd 醒悟/v 过来/vd ，/w 自觉/a 带头/v 学法/v 、/w 认真/a 执法/v ，/w 我/r 想/v ，/w 群众/n 将/d 会/vu 对/p 他们/r 加倍/v 鼓掌/v 欢迎/v 的/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     六月/nt 二十六/m 日/nt 下午/nt ，/w 保定/ns 地区/n 行署/n 专员/n 丁文斌/nh 从/p 涿县高官庄乡/ns 冒雨/v 返回/v 保定/ns 。/w 
		
			
                                        283
                                     晚/nt 八/m 时/nt 许/m ，/w 当/p 行至/v 定兴县北河/ns 一带/n 时/nt ，/w 发现/v 两/m 辆/q 大卡车/n 一/m 东/nd 一/m 西/nd ，/w 车头/n 掉下/v 路基/n ，/w 撞/v 在/p 树上/nl ，/w 挂/v 斗/n 横/v 在/p 路/n 中/nd ，/w 一/m 位/q 中年/nt 男子/n 躺/v 在/p 马路/n 旁/nd 痛苦/a 呻吟/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     原来/d 是/vl 徐水/ns 、/w 定州/ns 两/m 个/q 个体户/n 的/u 车/n 因/c 路/n 滑/a 相撞/v ，/w 受伤者/n 是/vl 定州市/ns 农民/n 秦兰田/nh 。/w 
		
			
                                        285
                                     见/v 此/r 情景/n ，/w 丁文斌/nh 马上/d 决定/v 把/p 伤员/n 抬上/v 自己/r 的/u 车/n 送往/v 附近/n 医院/n 抢救/v ，/w 但/c 伤者/n 腰部/n 以下/nd 受/v 重创/v ，/w 既/c 不能/vu 坐/v 立/v ，/w 又/d 不能/vu 屈/v 腿/n ，/w 小车/n 无法/d 运送/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     于是/c ，/w 丁文斌/nh 在/p 雨中/nl 截住/v 了/u 地区/n 司法/v 局/n 的/u 一/m 辆/q 警车/n 和/c 郑州市骨科医院/ni 的/u 一/m 辆/q 救护车/n ，/w 火速/d 把/p 伤员/n 送往/v 徐水县医院/ni 抢救/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     丁文斌/nh 很/d 不/d 放心/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     他/r 让/p 司机/n 加快/v 车速/n ，/w 追赶/v 上/vd 送/v 伤员/n 的/u 车/n ，/w 并/c 亲自/d 组织/v 指挥/v 医务/v 人员/n ，/w 进行/v 紧急/a 抢救/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     此时/nt ，/w 已/d 是/vl 晚上/nt 十点/nt 多/m 钟/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     省博物馆/ns 和/c 保定地区博物馆/ns 联合/v 举办/v 的/u 《/w 毛泽东/nh 、/w 周恩来/nh 、/w 朱德/nh 同志/n 在/p 河北/ns 的/u 光辉/n 业绩/n 》/w 展览/n ，/w 七月/nt 一/m 日/nt 起/v 在/p 保定地区博物馆/ns 开始/v 展出/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     展览/n 通过/p 照片/n 、/w 图表/n 、/w 实物/n 、/w 插图/n 等/u ，/w 生动/a 地/u 再现/v 了/u 领袖/n 们/k 在/p 河北/ns 的/u 革命/n 实践/v 的/u 光辉/a 业绩/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     空军石家庄医院内一科党支部/ni 四/m 名/q 支委/j ，/w 带领/v 全科/n 医护人员/n 锐意进取/i ，/w 使/v 科室/j 连续/v 九/m 年/nt 被/p 评为/v 先进/a 单位/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        293
                                     七一/j &quot;/w 前夕/nt ，/w 他们/r 四/m 人/n 都/d 被/p 上级/n 党委/n 评为/v 优秀/a 共产党员/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     七月/nt 二/m 日/nt 讯/n 省/n 民建/j 、/w 省/n 工商联/j 先进/a 代表/n 报告团/n 在/p 廊坊/ns 市/n 作报告/v 后/nd ，/w 于/p 今日/nt 离开/v 廊坊/ns 。/w 
		
			
                                        295
                                     报告团/n 的/u 七/m 名/q 成员/n 大多/d 是/vl 省/n 、/w 市/n 劳动模范/n ，/w 先进/a 生产/v （/w 工作/n ）/w 者/k 。/w 
		
			
                                        296
                                     保定市/ns 个体/n 修/v 鞋/n 户/n 李保玉/nh 、/w 石家庄市体育街饭店/ni 副/h 经理/n 周凤池/nh 等/u 四/m 位/q 代表/n 所/u 作/v 的/u 生动/a 感人/v 的/u 报告/n ，/w 引起/v 了/u 与会者/n 的/u 强烈/a 反响/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     迁安县首钢/ni 的/u 滨河饭馆/ni ，/w 兴隆县/ns 的/u 燕春楼饭店/ni ，/w 卫生/n 条件/n 太/d 差/a ，/w 客人/n 难以/d 登门/v 就餐/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     这/r 两/m 个/q 饭店/n 不仅/c 室外/nl 环境/n 脏乱/a 不堪/v ，/w 室内/nl 餐厅/n 桌子/n 上/nd ，/w 黑/a 得/u 不/d 见/v 本色/n ，/w 客人/n 吃完/v 饭/n 的/u 餐具/n 、/w 饭菜/n 不/d 及时/d 收拾/v ，/w 残羹剩饭/i 堆满/v 桌子/n ；/w 地下/nl 碎纸/n 、/w 瓶盖/n 和/c 猪/n 、/w 鸡/n 骨头/n 等/u 赃物/n ，/w 扔/v 得/u 满地/nl 都/d 是/vl ，/w 没人/v 打扫/v ；/w 水泥/n 地面/n 上/nd 尘土/n 、/w 油垢/n 很/d 厚/a ，/w 已/d 成/v 黑/a 褐色/n ，/w 客人/n 难以/d 下脚/v ；/w 厨房/n 操作/v 间/n ，/w 污垢/n 、/w 尘土/n 处处/nl 可/vu 见/v ；/w 成群/v 的/u 苍蝇/n ，/w 从/p 室内/nl 到/v 室外/nl 来回/n 乱/a 飞/v ，/w 根本/d 没有/d 防/v 蝇/n 设备/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     在/p 这里/r ，/w 客人/n 甭/d 说/v 吃饭/v ，/w 一/d 看/v 就要/vu 作呕/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     饭店/n 这样/r 脏/a 、/w 乱/a 、/w 差/a ，/w 从/p 领导/n 到/v 服务/v 人员/n ，/w 竟/d 无动于衷/i ，/w 习以为常/i 。/w 
		
			
                                        301
                                     他们/r 这/r 种/q 为了/p 单纯/a 盈利/v ，/w 不/d 讲/v 职业道德/n ，/w 对/p 人民/n 身体/n 健康/a 毫不/d 负责/v 的/u 态度/n ，/w 应/vu 受到/v 谴责/v 和/c 惩罚/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     目前/nt 已/d 是/vl 盛夏/nt ，/w 更/d 应/vu 注意/v 食品卫生/n ，/w 建议/v 有关/v 部门/n 令/v 其/r 立即/d 停业/v 整顿/v ，/w 以/p 保障/v 人民群众/n 的/u 身体/n 健康/a 。/w 
		
			
                                        303
                                     秦皇岛市秦吉发展贸易公司/ni ，/w 去年/nt 十二/m 月份/nt 从/p 吉林省蛟河县鸟林乡饮料厂/ni 购进/v 二十七万六千/m 支/q 软包装/n 果汁/n 饮料/n ，/w 露天/n 存放/v 一百三十/m 天/nt ，/w 经过/p 风/n 吹/v 、/w 日晒/v 、/w 雨/n 淋/v ，/w 造成/v 大部分/n 包装/v 严重/a 破损/a ，/w 食品/n 严重/a 污染/v 变质/v ，/w 出现/v 混浊/a 、/w 沉淀/v 和/c 大量/a 絮/n 状/n 物/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     但/c 这个/r 公司/n 无视/v 《/w 食品卫生法/n 》/w 的/u 有关/v 规定/n ，/w 今年/nt 四月/nt 以来/nt ，/w 在/p 未/d 向/p 市/n 、/w 区/n 卫生防疫/n 部门/n 报检/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 竟/d 在/p 市场/n 上/nd 公开/v 出售/v ，/w 危及/v 群众/n 身体/n 健康/a 。/w 
		
			
                                        305
                                     最近/nt ，/w 秦皇岛市/ns 食品卫生/n 监督/v 部门/n 决定/v ，/w 这个/r 公司/n 现存/v 变质/v 的/u 二十六万一千/m 支/q 软包装/n 果汁/n 饮料/n 当众/v 销毁/v ，/w 并/c 经/v 海港/n 区/n 人民政府/n 批准/v ，/w 吊销/v 了/u 这个/r 公司/n 的/u 食品卫生/n 许可证/n ，/w 罚款/v 一万五千/m 元/q 。/w 
		
			
                                        306
                                     中共中央政治局/ni 委员/n 、/w 中国人民解放军/ni 总政治部/ni 主任/n 余秋里/nh ，/w 今天/nt 下午/nt 在/p 北京/ns 军区/n 培养/v 两用人才/i 现场/n 经验/n 交流/v 会上/nl 的/u 讲话/n 中/nd ，/w 对/p 保定/ns 地区/n 军民共建/v 活动/n 给予/v 很/d 高/a 评价/n ，/w 并/c 就/p 今后/nt 如何/r 贯彻/v 党/n 的/u 十二/m 届/q 六/m 中/nd 全会/j 的/u 精神/n ，/w 进一步/v 搞好/v 军民共建/v 活动/n 提出/v 了/u 新/a 要求/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     余秋里/nh 同志/n 说/v ，/w 五一０三四部队/ni 和/c 保定/ns 地区/n ，/w 是/vl 开展/v 军民共建/v 精神文明/n 最/d 早/a 的/u 单位/n ，/w 在/p 全国/n 全军/n 起/v 了/u 很/d 好/a 的/u 带头/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     这里/r 的/u 共建/v 活动/n 由/p 点/n 到/v 面/n ，/w 由/p 乡村/n 到/v 城市/n ，/w 由/p 基层/n 单位/n 到/v 领导/n 机关/n ，/w 有/v 了/u 很/d 大/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     目前/nt ，/w 全/a 地区/n 已/d 建立/v 五百九十六/m 个/q 共建/v 点/n ，/w 其中/nd 有/v 四百五十四/m 个/q 被/p 县/n 以上/nd 领导/n 机关/n 命名/v 为/vl 文明/a 村/n 或/c 文明/a 单位/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     在/p 军民共建/v 活动/n 的/u 推动/v 下/nd ，/w 保定/ns 地区/n 的/u 社会/n 环境/n 、/w 教育/n 科学/n 文化事业/n 以及/c 人民群众/n 的/u 精神/n 面貌/n 都/d 发生/v 了/u 很/d 大/a 变化/n ；/w 工农业/j 生产/v 一/m 年/nt 比/p 一/m 年/nt 好/a ，/w 总产值/n 四/m 年/nt 翻/v 了/u 一番/mq ；/w 军政/n 、/w 军民/n 关系/n 也/d 越来越/d 密切/a 。/w 
		
			
                                        311
                                     广大/a 群众/n 遵纪守法/i 的/u 观念/n 普遍/a 增强/v ，/w 社会风气/n 和/c 治安/n 状况/n 大/d 有/v 好转/v ，/w 保定/ns 地区/n 的/u 发案率/n 在/p 河北省/ns 是/vl 最低/a 的/u 地区/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        312
                                     对/p 今后/nt 如何/r 开展/v 军民共建/v 活动/n ，/w 余秋里/nh 强调/v 说/v ，/w 深入/a 开展/v 军民共建/v 精神文明/n 活动/n ，/w 必须/d 以/p 六/m 中/nd 全会/j 决议/n 为/vl 指导/n ，/w 坚持/v 以/p 地方/n 领导/n 为主/v ，/w 以/p 做/v 思想/n 政治/n 工作/n 为主/v ，/w 以/p 发动/v 群众/n 自己/r 搞/v 为主/v ，/w 并/c 把/p 精神文明/n 建设/n 和/c 物质文明/n 建设/n 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        313
                                     做/v 实实在在/a 的/u 工作/n ，/w 不要/vu 乱/a 提/v 口号/n ，/w 不要/vu 搞/v 形式主义/n ，/w 不要/vu 搞/v 华而不实/i 的/u 新/a 花样/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     一向/d 贫穷/a 落后/a 的/u 清河县/ns ，/w 近/a 两/m 年/nt ，/w 坚持/v 向/p 实际/a 问计/v ，/w 走出/v 一/m 条/q 靠/p 发展/v 家庭/n 工业/n 致富/v 的/u 路子/n ，/w 被/p 人们/n 称为/v &quot;/w 北方/nd 的/u 温州/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        315
                                     目前/nt ，/w 全/a 县/n 从/p 工/n 和/c 经商/v 的/u 劳力/n 分别/d 占/v 全/a 县/n 总/a 户数/n 和/c 总/a 劳力/n 的/u 百/m 分之/u 四十三点七/m 和/c 百/m 分之/u 四十二点六/m 。/w 
		
			
                                        316
                                     出现/v 了/u 一百二十三/m 个/q 专业/n 村/n ，/w 六/m 个/q 专业/n 乡镇/n ，/w 形成/v 汽车/n 配件/n 、/w 摩托/n 拉线/v 、/w 精/a 梳/v 羊绒/n 、/w 合金/n 刀具/n 、/w 建筑/v 材料/n 和/c 食品/n 加工/v 六/m 大/a 行业/n 五/m 个/q 专业/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     产品/n 销往/v 二十九/m 个/q 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 和/c 欧亚/j 十四/m 个/q 国家/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     全/a 县/n 工农业/j 总产值/n 连续/v 两/m 年/nt 实现/v 翻番/v ，/w 去年/nt 达到/v 两亿五千万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        319
                                     清河县/ns 地处/v 黑龙港/ns 地区/n ，/w 不/d 靠/v 山/n ，/w 不/d 靠/v 水/n ，/w 不/d 靠/v 铁路/n ，/w 不/d 靠/v 城市/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     近/a 几/m 年/nt ，/w 他们/r 曾/d 一度/d 推广/v 外地/nl 发展/v 乡办/v 、/w 村办企业/n 的/u 经验/n ，/w 但/c 因/c 条件/n 不/d 具备/v ，/w 收效甚微/i 。/w 
		
			
                                        321
                                     县领导/n 立足/v 本县/n 实际/n ，/w 放手/v 发展/v 农村/n 家庭/n 工业/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     县政府/n 制订/v 了/u 《/w 放宽政策/v 的/u 二十四/m 条/q 》/w 和/c 《/w 经济改革/v 十/m 条/q 规定/n 》/w ，/w 使/v 广大/a 干部/n 、/w 群众/n 的/u 积极性/n 顿时/d 迸发/v 出来/vd ，/w 家庭/n 工业/n 迅猛/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     家庭/n 工业/n 集权/n 、/w 责/n 、/w 利/n 为/vl 一体/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     具有/v 强大/a 的/u 吸引力/n ；/w 投资/n 少/a ，/w 设备/n 简单/a ，/w 不用/d 建/v 厂房/n ，/w 具有/v 较/d 强/a 的/u 扩散/v 力/n ；/w 船/n 小/a 好/d 调头/v ，/w 对/p 市场/n 变化/v 有着/v 较/d 强/a 的/u 应变/v 力/n ；/w 投资/n 少/a ，/w 成本/n 低/a ，/w 薄利多销/i ，/w 具有/v 很/d 强/a 的/u 竞争力/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     短短/a 两/m 年/nt 多/m 的/u 时间/n ，/w 就/d 吸引/v 三万六千/m 多/m 人/n 走上/v 了/u 务工/v 道路/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     清河县/ns 以/p 家庭/n 工业/n 为/vl 突破口/n ，/w 引导/v 农民/n 大力/d 发展/v 商品生产/v ，/w 初步/a 形成/v 了/u 以/p 家庭/n 为/vl 阵地/n 、/w 专业/n 市场/n 为/vl 依托/n 、/w &quot;/w 能人/n &quot;/w 为/vl 桥梁/n ，/w 农工商/j 综合/v 发展/v 、/w 专业/n 协作/v 的/u 松散/a 大/a 联合/v 新/a 格局/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     数以万计/i 的/u 家庭/n 工厂/n 分工/v 协作/v ，/w 形成/v 一/m 个/q 个/q 专业/n 村/n 、/w 专业/n 乡/n 、/w 专业/n 镇/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     每个/r 家庭/n 承担/v 的/u 仅仅是/v 整个/a 加工/v 生产/v 的/u 一/m 道/q 道/q 工序/n ，/w 从/p 原料/n 的/u 采购/v 、/w 生产/v 到/v 销售/v 的/u 每/r 一个/mq 环节/n 都/d 互相/d 依托/v ，/w 谁/r 也/d 离不开/v 谁/r 。/w 
		
			
                                        329
                                     葛仙庄镇/ns 是/vl 个/q 汽车/n 配件/n 专业/n 镇/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     全/a 镇/n 十二/m 个/q 村/n 二千四百/m 户/n ，/w 有/v 二千零五十/m 户/n 从事/v 汽车/n 配件/n 行业/n ，/w 占/v 全/a 镇/n 总/a 户数/n 的/u 百/m 分之/u 九十/m 。/w 
		
			
                                        331
                                     这些/r 户/n 都/d 是/vl 按照/p 本人/n 的/u 特点/n ，/w 有的/r 专门/d 搞/v 橡胶/n 垫/v 加工/v ，/w 有的/r 专门/d 制作/v 模具/n ，/w 有的/r 生产/v 不同/a 型号/n 的/u 钢架/n 附件/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     总之/c ，/w 凡是/d 制作/v 汽车/n 配件/n 的/u 每/r 道/q 工序/n 都/d 有/v 了/u 承担/v 者/k ，/w 全/a 镇/n 形成/v 了/u 一个/mq 生产/v 汽车/n 配件/n 大/a 联合体/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     如今/nt ，/w 经营/v 这/r 一/m 行业/n 的/u 户数/n 在/p 全/a 县/n 已/d 发展/v 到/v 四千七百/m 多/m 户/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     轧/v 胶/v 厂/n 发展/v 到/v 五十七/m 家/q ，/w 制作/v 模具/n 的/u 厂家/n 也/d 有/v 十/m 多/m 个/q ，/w 已/d 拥有/v 各种/r 国产/a 汽车/n 和/c 进口/v 车上/nl 的/u 数/m 千/m 套/q 模具/n ，/w 生产/v 品种/n 由/p 四十/m 多/m 种/q 增加/v 到/v 一千/m 多/m 种/q 。/w 
		
			
                                        335
                                     市场/n 建设/n 在/p 全/a 县/n 乡镇企业/n 总/a 格局/n 中/nd 占/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     随着/p 家庭/n 工业/n 的/u 发展/v ，/w 为了/p 及时/d 出售/v 产品/n 、/w 购进/v 原料/n ，/w 在/p 有关/v 部门/n 的/u 协助/v 下/nd ，/w 在/p 生产/v 规模/n 大/a 、/w 人口/n 密集/v 的/u 集镇/n 所在地/n 建立/v 起/vd 摩托/n 拉线/v 、/w 汽车/n 配件/n 等/u 五/m 个/q 专业/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     每逢/v 集日/nt ，/w 数以千计/i 的/u 各种/r 加工/v 专业户/n ，/w 携带/v 自己/r 的/u 加工/v 产品/n 来到/v 专业/n 市场/n 进行/v 推销/v ，/w 购进/v 自己/r 所/u 需/v 的/u 原料/n ，/w 同时/c 了解/v 市场/n 行情/n 和/c 产品/n 经营/v 信息/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     据/p 市场/n 管理/v 部门/n 的/u 同志/n 说/v ，/w 五/m 个/q 专业/n 市场/n 每个/r 集日/nt 的/u 成交额/n 都/d 在/p 几十万/m 元/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        339
                                     清河县/ns 的/u 万/m 名/q 农民/n 购销/n 员/n ，/w 是/vl 连接/v 产销/n 的/u 桥梁/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     他们/r 懂/v 业务/n ，/w 会/v 经营/v ，/w 善/v 交际/v ，/w 两/m 年/nt 来/u ，/w 他们/r 为/p 家庭/n 工业/n 提供/v 二千二百/m 多/m 条/q 信息/n ，/w 被/p 采纳/v 一千/m 多/m 条/q 。/w 
		
			
                                        341
                                     全/a 县/n 家庭/n 工业/n 的/u 几百/m 个/q 项目/n ，/w 三千/m 多/m 个/q 品种/n ，/w 都/d 浸透/v 着/u 这些/r 购销/n 员/n 的/u 辛勤/a 汗水/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     陈庄乡小许庄/ns 农民/n 购销/n 员/n 王龄昌/nh ，/w 在/p 一/m 次/q 业务/n 联系/n 中/nd 看到/v 工艺美术/n 商场/n 里/nd 用/p 玛瑙/n 玉石/n 雕刻/v 的/u 奔/v 马/n ，/w 玉镯/n 、/w 项链/n 等/u 工艺品/n 价格/n 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        343
                                     后来/nt 一/d 问/v ，/w 雕刻/v 这些/r 工艺品/n 的/u 玛瑙/n 玉石/n 烧制/v 厂家/n 少/a ，/w 价格/n 也/d 高/a 得/u 出奇/a 。/w 
		
			
                                        344
                                     于是/c ，/w 他/r 就/d 摸索/v 着/u 干/v 起来/vd ，/w 经过/p 一/m 年/nt 的/u 实验/v ，/w 终于/d 成功/v 了/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     一/m 业/n 兴/a 带来/v 百业/n 旺/a 。/w 
		
			
                                        346
                                     家庭/n 工业/n 的/u 蓬勃/a 兴起/v ，/w 极/d 大/a 地/u 促进/v 了/u 全/a 县/n 各业/n 的/u 发展/v ，/w 信贷/n 和/c 金融/n 事业/n 也/d 空前/a 活跃/a 。/w 
		
			
                                        347
                                     今年/nt 上半年/nt 全国/n 各地/nl 向/p 清河县/ns 汇入/v 货款/n 一亿四百四十四万/m 元/q ，/w 日均/v 五十八/m 万/m 元/q ；/w 工商/j 税收/n 大幅度/n 增长/v ，/w 到/v 六/m 月/nt 底/n ，/w 完成/v 工商/j 税收/n 三百九十四万九千/m 元/q ，/w 占/v 年/nt 计划/n 的/u 百/m 分之/u 五十五点四五/m ；/w 客运量/n 、/w 货运量/n 、/w 配件/n 邮寄/v 增加/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     上半年/nt 托运/v 站/n 运输/v 商品/n 达/v 一百五十六万/m 件/q ，/w 邮电局/n 收入/n 二十六万三千/m 多/m 元/q ，/w 占/v 邢台/ns 地区/n 的/u 一半/m 。/w 
		
			
                                        349
                                     由于/c 家庭/n 工业/n 的/u 发展/v 为/p 农业/n 的/u 发展/v 积累/v 了/u 资金/n ，/w 增加/v 了/u 农业/n 投资/v ，/w 在/p 今年/nt 严重/a 干旱/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 全/a 县/n 二十六万/m 亩/q 小麦/n 喜获/v 丰收/v ，/w 总产/n 突破/v 五千万/m 公斤/q ，/w 创/v 历史/n 最高/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     随着/p 新/a 的/u 农村经济/n 格局/n 的/u 形成/v ，/w 清河县/ns 的/u 家庭/n 工业/n 正/d 以/p 不可/vu 阻挡/v 之/u 势/n 向着/v 商品化/v 、/w 专业化/v 和/c 工业化/v 方向/n 迈进/v ，/w 出现/v 了/u 几个/mq 可喜/a 的/u 趋势/n ：/w 逐渐/d 由/p 小/a 向/p 大/a 发展/v ；/w 由/p 封闭型/n 向/p 开放型/n 发展/v ；/w 由/p 多/a 业/n 兼营/v 向/p 专业/n 经营/v 发展/v ；/w 由/p 只/d 搞/v 现/d 得利/v 的/u 买卖/n ，/w 向/p 生产/v 定型/v 的/u 、/w 开发性/n 的/u 产品/n 发展/v ；/w 由/p 手工/n 操作/v 向/p 机械化/v 、/w 半/m 机械化/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     商品生产/v 的/u 发展/v 使/v 农民/n 增长/v 了/u 才干/n ，/w 树立/v 了/u 市场/n 观念/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     他们/r 由/p 研究/v 国内/nl 市场/n 开始/v 转向/v 研究/v 国际/n 市场/n ，/w 盘算/v 着/u 如何/r 到/v 国际/n 市场/n 上/nd 去/vd 爆/v &quot;/w 冷门/n &quot;/w ，/w 让/p 家庭/n 工业/n 产品/n 漂洋过海/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     历时/v 八/m 天/nt 的/u 全省/n 各地/nl 、/w 市/n 、/w 县/n （/w 区/n ）/w 委/n 宣传部长/n 六/m 中/nd 全会/j 决议/n 学习/v 会/n ，/w 于/p 本月/nt 十四/m 日/nt 在/p 我/r 省/n 党校/n 结束/v ，/w 省委/j 副/h 书记/n 李文珊/nh 到会/v 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     省委/j 常委/j 、/w 宣传部长/n 刘荣惠/nh 作/v 了/u 总结/v 发言/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     这次/r 学习/v 会/n ，/w 是/vl 在/p 党/n 的/u 十二/m 届/q 六/m 中/nd 全会/j 决议/n 发表/v 几/m 天/nt 之后/nt 召开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        356
		
			
                                        357
                                     与会/v 同志/n 专心致志/i ，/w 认真/a 学习/v 、/w 领会/v 文件/n 精神/n ，/w 收到/v 了/u 较/d 好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     学习/v 结束/v 时/nt ，/w 省委/j 副/h 书记/n 李文珊/nh 就/d 如何/r 创造性/n 地/u 贯彻/v 决议/n 精神/n 的/u 问题/n 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     他/r 说/v ，/w 耀邦/nhs 同志/n 来/vd 我/r 省/n 视察/v 工作/n 时/nt 指示/v 我们/r :/w 要/vu 创新/v 务实/v ,/w 要/vu 创造性/n 地/u 进行/v 工作/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     贯彻/v 决议/n ，/w 也/d 必须/d 有/v 创造性/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     因为/c 这/r 是/vl 一个/mq 精神文明/n 建设/n 指导/v 方针/n 的/u 决议/n ，/w 不是/vl 具体/a 的/u 思想/n 阐述/v 和/c 具体/a 的/u 工作/v 布置/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     所以/c 要/vu 把/p 文件/n 精神/n 真正/d 落到实处/i ,/w 就/d 需要/v 动脑筋/v 思考/v 一些/m 问题/n ，/w 研究/v 一些/m 问题/n ，/w 充分/a 发挥/v 每/r 个/q 人/n 的/u 聪明才智/i ，/w 发挥/v 每个/r 集体/n 的/u 聪明才智/i ，/w 卓/d 有/v 创见/n 地/u 解决/v 精神文明/n 建设/n 中/nd 的/u 具体/a 认识/v 问题/n 和/c 实践/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     一/m 、/w 创造性/n 地/u 贯彻/v 决议/n ，/w 必须/d 吃透/v 文件/n 精神/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     把/p 文件/n 基本/a 观点/n 学/v 懂/v 弄通/v ，/w 把/p 它/r 的/u 实质/n 精神/n 吃透/v ，/w 是/vl 创造性/n 地/u 贯彻/v 决议/n 的/u 前提/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     主要/a 原因/n 就是/vl 不求甚解/i ，/w 浅尝辄止/i 。/w 
		
			
                                        366
                                     这次/r 学习/v 一定/d 要/vu 克服/v 这个/r 毛病/n ，/w 扎扎实实/a ，/w 不/d 走/v 过场/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     特别/d 是/vl 对/p 一些/m 重大/a 的/u 理论/n 和/c 实践/n 问题/n ，/w 要/vu 联系/v 思想/n 实际/n 和/c 工作/n 实际/n ，/w 进行/v 能动性/n 的/u 思考/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     二/m 、/w 创造性/n 地/u 贯彻/v 决议/n ，/w 必须/d 克服/v 一般化/v 的/u 毛病/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     一般化/v 首先/r 是/vl 封建/n 的/u 小生产/n 思想/n 观念/n 的/u 反映/v ，/w 其次/r 是/vl 缺乏/v 高度/n 革命/v 责任感/n 和/c 强烈/a 事业心/n 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     照抄/v 照/d 转/v ，/w 平平/a 庸庸/a ，/w 这/r 种/q 一般化/v 的/u 工作/n 作风/n 必须/d 下决心/v 克服/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     一定/d 要/vu 从/p 创新/v 和/c 发展/v 这个/r 基本/a 观点/n 出发/v ，/w 把/p 决议/n 精神/n 贯彻/v 好/a 、/w 落实/v 好/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     三/m 、/w 创造性/n 地/u 贯彻/v 决议/n ，/w 必须/d 一切/r 着眼于/v 建设/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     首先/r 要/vu 从/p 思想/n 深处/n 把/p &quot;/w 破/a &quot;/w 字/n 当头/v 的/u 观念/n 转变/v 过来/vd ，/w 换成/v &quot;/w 立/v &quot;/w 字/n 当头/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     坚决/a 摒弃/v &quot;/w 以/p 阶级斗争/n 为/vl 纲/n &quot;/w 和/c &quot;/w 大批判/n 开路/v &quot;/w 的/u 思想/n 观念/n ，/w 把/p 主要/a 力量/n 集中/v 到/v 建设/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        375
                                     其次/r ，/w 要/vu 时时/d 处处/nl 同/p 经济/n 建设/n 和/c 经济体制/n 改革/n 、/w 政治体制/n 改革/n 紧紧/d 挂起/v 钩/n 来/vd ，/w 真正/d 使/v 精神文明/n 建设/n 有机/a 地/u 渗透/v 在/p 物质文明/n 建设/n 之中/nd ，/w 体现/v 在/p 经济/n 、/w 政治/n 、/w 文化/n 和/c 社会/n 生活/n 的/u 各个/r 方面/n ，/w 彻底/a 纠正/v 和/c 扭转/v 精神文明/n 建设/n 与/c 物质文明/n 建设/n &quot;/w 两张皮/n &quot;/w 的/u 偏向/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     第三/m ，/w 最/d 根本/a 的/u 是/vl 要/vu 一切/r 着眼于/v 人/n 的/u 素质/n 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     四/m 、/w 创造性/n 地/u 贯彻/v 决议/n ，/w 必须/d 坚持/v 从/p 河北/ns 的/u 实际/n 出发/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     在/p 实施/v 过程/n 中/nd 一定/d 要/vu 注重/v 实效/n ，/w 绝对/d 不/d 允许/v 图/v 虚名/n ，/w 搞/v 花架子/n ，/w 做/v 表面文章/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     五/m 、/w 创造性/n 地/u 贯彻/v 决议/n ，/w 必须/d 抓住/v 主要/a 问题/n 和/c 薄弱/a 环节/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     精神文明/n 建设/n 的/u 战线/n 很/d 长/a ，/w 内容/n 很多/a ，/w 根据/p 我/r 省/n 的/u 实际/n ，/w 要/vu 重点/d 抓好/v 教育/n 、/w 科学/n 、/w 文化/n 建设/n ，/w 农村/n 的/u 精神文明/n 建设/n 和/c 干部/n 党员/n 的/u 教育/v 培训/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     切忌/v 平均/a 使用/v 力量/n ，/w 工作/n 不/d 分/v 主次/n 和/c &quot;/w 一刀切/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        382
                                     清河县/ns 发展/v 乡镇企业/n 的/u 一/m 条/q 重要/a 经验/n 是/vl ，/w 根据/p 本地/n 的/u 实际/n 情况/n ，/w 走/v 自己/r 的/u 路/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     这/r 就是/vl 实事求是/i 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     乡办/v 、/w 村办/v 、/w 联/v 户/n 办/v 、/w 个体/n 办/v ，/w &quot;/w 四/m 个/q 轮子/n &quot;/w 一齐/d 转/v ，/w 这/r 是/vl 人们/n 早已/d 认可/v 的/u 发展/v 乡镇企业/n 的/u 路子/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     但/c 在/p 怎么/r 个/q 转法/n 上/nd 一些/m 地方/n 存在/v 着/u 不切实际/i 的/u 想法/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     有的/r 看到/v 别的/r 地方/n 乡办/v 、/w 村办/v 搞/v 得/u 好/a ，/w 于是/c 不顾/v 当地/n 实际/n ，/w 提出/v 了/u &quot;/w 把/p 领导/n 精力/n 集中/v 到/v 乡办/v 村办企业/n 上/nd 来/vd &quot;/w 的/u 主张/n ，/w 而/c 放松/v 了/u 对/p 联办/v 和/c 个体/n 办/v 企业/n 的/u 指导/v 和/c 服务/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     一旦/d 因/c 条件/n 所/u 限/v ，/w 乡办/v 村办企业/n 发展/v 受阻/v ，/w 不仅/c 乡办/v 村办企业/n 发展/v 不/d 起来/vd ，/w 联办/v 和/c 个体/n 办/v 的/u 企业/n 也/d 被/p 贻误/v 了/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     俗话说/v ，/w 路/n 是/vl 人/n 走/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     发展/v 乡镇企业/n 的/u 路子/n 宽阔/a 得/u 很/d ，/w 但/c 这/r 要/vu 靠/p 自己/r 去/vd 开拓/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     清河县/ns 从/p 当地/n 实际/a 情况/n 出发/v ，/w 因势利导/i 发展/v 联办/v 和/c 个体/n 办/v 企业/n ，/w 道路/n 越/d 走/v 越/d 宽广/a 。/w 
		
			
                                        391
                                     他们/r 从/p 自己/r 的/u 实践/n 中/nd 体会/v 到/v ，/w 无论/c 是/vl 乡办/v 、/w 村办/v ，/w 还是/c 联办/v 、/w 个体/n 办/v ，/w 都/d 有/v 他/r 的/u 特定/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     拿/p 村办/v 来讲/v ，/w 必须/d 具备/v 一个/mq 事业心/n 强/a 、/w 会/vu 管理/v 、/w 懂/v 经营/v 的/u 干部/n 班子/n ，/w 集体经济/n 有/v 一定/a 的/u 实力/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     没/v 这些/r 条件/n 费/v 九牛二虎之力/i 也/d 发展/v 不了/v 村办企业/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     而/c 发展/v 联办/v 、/w 个体/n 办/v 企业/n ，/w 也/d 要/vu 在/p 农民/n 中/nd 有/v 一大批/n 懂/v 技术/n 、/w 善/v 经营/v 的/u 能人/n 作/v 骨干/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     具体/a 到/v 一个/mq 乡/n 、/w 一个/mq 村/n ，/w 可能/vu 发展/v &quot;/w 四/m 个/q 轮子/n &quot;/w 的/u 条件/n 都/d 具备/v ，/w 也/d 可能/vu 仅/d 具备/v 某/r 一/m 两/m 个/q &quot;/w 轮子/n &quot;/w 的/u 发展/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     如果/c 硬/d 搬/v 一个/mq 发展/v 模式/n ，/w 必然/a 会/vu 脱离/v 当地/n 实际/n ，/w 抑制/v 乡镇企业/n 多层次/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     因此/c ，/w 一些/m 地方/n &quot;/w 四/m 个/q 轮子/n 一齐/d 转/v ，/w 哪个/r 快/a 就/d 转/v 哪个/r &quot;/w 的/u 主张/n 是/vl 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     也就是说/c ，/w 要/vu 放开手脚/i ，/w 具备/v 乡办/v 、/w 村办/v 条件/n 的/u 就/d 上/v 乡办/v 、/w 村办企业/n ，/w 具备/v 联办/v 、/w 户/n 办/v 条件/n 的/u ，/w 就/d 上/v 联办/v 、/w 户/n 办/v 企业/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     无论/c 是/vl 乡办/v 、/w 村办/v ，/w 还是/c 联办/v 、/w 个体/n 办/v ，/w 哪个/r 轮子/n 转/v 起来/vd ，/w 对/p 繁荣/v 农村经济/n 、/w 促进/v 农民/n 共同/d 富裕/a 都/d 具有/v 积极/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     入秋/v 以来/nt ，/w 河北省/ns 一些/m 地区/n 的/u 市场/n 上/nd 出现/v 伪劣/a 化肥/n ，/w 使/v 农民/n 上当/v 受骗/v ，/w 对/p 当地/n 的/u 三秋/nt 播种/v 造成/v 了/u 严重/a 影响/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     据/p 河北省/ns 工商/j 行政/n 管理/v 部门/n 不/d 完全/a 统计/v ，/w 已/d 在/p 邢台/ns 、/w 衡水/ns 、/w 邯郸/ns 、/w 石家庄/ns 、/w 承德/ns 五/m 个/q 地区/n 的/u 二十/m 多/m 个/q 县内/nl 查获/v 伪劣/a 化肥/n 一千九百五十/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        402
                                     临西县工商局/ni 查获/v 的/u 二千八百零九/m 袋/q 化肥/n ，/w 经/v 化验/v 认定/v 有/v 一千七百/m 袋/q 毫无/v 使用价值/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     包装袋/n 上/nd 印/v 着/u 氮/n 、/w 磷/n 、/w 钾/n 含量/n 均为/vl 百/m 分之/u 十五/m 的/u 复合肥/n ，/w 化验/v 结果/n 一般/a 仅/d 含磷/v 百/m 分之/u 一点二五/m 。/w 
		
			
                                        404
                                     这些/r 伪劣/a 化肥/n 的/u 生产/v 厂家/n 是/vl 一些/m 小型/a 企业/n 和/c 社办/v 企业/n ，/w 且/c 属/v 无/v 商标/n 生产/v ，/w 地名/n 和/c 厂名/n 在/p 包装袋/n 上/nd 都/d 是/vl 由/p 汉语拼音/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     如/v 河南巩县孝义城建复合肥厂/ni 、/w 巩县站街复合肥厂/ni 、/w 郑州市制药厂复合肥厂/ni 。/w 
		
			
                                        406
                                     还有/v 河南郑洲/ns 、/w 湖北襄阳/ns 等/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     有些/m 则/c 什么/r 也/d 拼/v 不/d 出来/vd 。/w 
		
			
                                        408
                                     从/p 化肥/n 市场/n 情况/n 看/v ，/w 主要/a 是/vl 经营/v 混乱/a ，/w 质/n 次/a 价/n 高/a 。/w 
		
			
                                        409
                                     临西县/ns 经销/v 化肥/n 的/u 有/v 国营/v 单位/n 二/m 个/q 、/w 集体/n 单位/n 二十三/m 个/q 、/w 个体户/n 六/m 个/q 。/w 
		
			
                                        410
                                     县/n 供销社/n 、/w 物资/n 服务/v 公司/n 、/w 土产/n 公司/n 、/w 粮站/n 等/u 单位/n 看到/v 化肥/n 紧缺/a ，/w 竟/d 不注意/v 检验/v 质量/n ，/w 便/d 盲目/a 从/p 厂家/n 购进/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     伪劣/a 化肥/n 购进/v 时/nt 仅/d 十/m 元/q 左右/n ，/w 而/c 销价/n 高达/v 五十/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        412
                                     各地/nl 买进/v 伪劣/a 化肥/n 的/u 农民/n 十分/d 痛心/a ，/w 强烈/a 要求/v 有关/v 部门/n 尽快/d 刹住/v 这/r 种/q 侵害/v 农民/n 利益/n 的/u 犯罪/v 行为/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     十月/nt 十五/m 日/nt ，/w 由/p 唐山市制镜厂/ni 、/w 唐山市美术研究会/ni 等/u 单位/n 联合/v 举办/v 的/u 张惠敏/nh 仕女/n 画展/n 在/p 唐山市文化宫/ns 展出/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     张惠敏/nh 是/vl 唐山市制镜厂/ni 的/u 绘画/n 女工/n ，/w 自幼/d 酷爱/v 美术/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     她/r 在/p 同行/n 老前辈/n 的/u 指导/v 下/nd ，/w 刻苦/a 自学/v ，/w 绘画/n 技艺/n 不断/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     这次/r 展出/v 的/u 五十一/m 幅/q 仕女/n 画/n ，/w 承/v 古/a 纳新/v ，/w 改变/v 了/u 传统/n 仕女/n 呆板/a 、/w 弱不禁风/i 的/u &quot;/w 病态/n 美/a &quot;/w 常规/n ，/w 画出/v 了/u 大量/a 清新/a 秀丽/a 、/w 洒脱/a 自然/a 、/w 呼之欲出/i 的/u 中国/ns 古代/nt 故事/n 中/nd 可爱/a 的/u 女/f 主人公/n 形象/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     十月/nt 十六/m 日/nt ，/w 省会/n 石家庄/ns 繁华/a 的/u 解放路/ns 中段/nl ，/w 一/m 座/q 新近/nt 落成/v 的/u 呈/v 六/m 角/n 梅花/n 型/n 典雅/a 大楼/n -/w ─/w 全国/n 电子/n 产品/n 订货/v 展销/v 大厅/n 开业/v ，/w 首次/n 承担/v 电子/n 工业部/ni 召开/v 的/u 全国/n 电子/n 产品/n 整机/n 预/d 拔/v 订货会/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     新/d 开业/v 的/u 展销/v 大厅/n ，/w 由/p 电子工业部销售局/ni 和/c 石家庄市人民政府/ni 联合/v 建成/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     它/r 是/vl 全国/n 电子/n 展销/v 中心/n 的/u 第一/m 期/nt 工程/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     从/p 一九八五/m 年/nt 十月/nt 动工/v ，/w 于/p 今年/nt 九月/nt 全部/n 竣工/v ，/w 总/a 建筑面积/n 为/vl 八千三百一十六/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        421
                                     目前/nt ，/w 来自/v 广州/ns 、/w 深圳/ns 、/w 湖南/ns 、/w 湖北/ns 、/w 上海/ns 、/w 北京/ns 、/w 天津/ns 等/u 地/n 厂家/n 的/u 产品/n ，/w 如/v 电视机/n 、/w 录音机/n 等/u 已/d 摆满/v 展厅/n ，/w 交易/n 洽谈/v 正在/d 进行/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     展销/v 厅/n 的/u 经理/n 介绍/v 说/v ，/w 电子/n 产品/n 展销/v 中心/n 的/u 任务/n 是/vl 承接/v 全国/n 电子/n 产品/n 订货/v 展销/v 任务/n ，/w 开展/v 电子/n 技术/n 交流/v ，/w 提供/v 电子/n 产品/n 市场/n 预测/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     今后/nt ，/w 各/r 厂家/n 根据/p 需要/v 可/vu 常年/nt 在/p 大厅/n 展销/v 自己/r 的/u 产品/n ，/w 向/p 人们/n 展示/v 全国/n 电子/n 工业/n 的/u 发展/v 水平/n 和/c 现状/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     供需/n 双方/n 只要/vu 到/v 这个/r 展销/v 厅/n 就/d 可/vu 选择/v 到/v 满意/a 的/u 配套/v 产品/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     记者/n 从/p 十月/nt 十六/m 日/nt 召开/v 的/u 省委/j 落实/v 知识分子/n 政策/n 电话会议/n 上/nd 获悉/v ，/w 省委/j 决定/v 抽调/v 一百/m 多/m 名/q 干部/n ，/w 组成/v 十七/m 个/q 检查组/n ，/w 从/p 本月/nt 下旬/nt 开始/v 到/v 各地/nl 、/w 市/n 和/c 省直/j 各/r 单位/n ，/w 对/p 全省/n 落实/v 知识分子/n 政策/n ，/w 解决/v 历史/n 遗留/v 问题/n 工作/n 进行/v 一/m 次/q 全面/a 检查/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     省委/j 常委/j 、/w 组织部长/n 曲维镇/nh 在/p 讲话/n 中/nd 指出/v ，/w 从/p 党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 以来/nt ，/w 特别/d 是/vl 近/a 两/m 年/nt 多/m 的/u 时间/n 内/nd ，/w 我/r 省/n 落实/v 知识分子/n 政策/n ，/w 解决/v 历史/n 遗留/v 问题/n 工作/n 取得/v 了/u 明显/a 成绩/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     经过/p 反复/d 核查/v ，/w 已经/d 发现/v 由于/c 冤假错案/i 和/c 其它/r 处理/v 不当/a 所/u 造成/v 的/u 政治/n 上/nd 、/w 经济/n 上/nd 的/u 问题/n ，/w 绝大多数/n 已/d 得到/v 较/d 好/a 的/u 处理/v ；/w 两/m 年/nt 多/m 来/u 共/d 吸收/v 六万七千/m 多/m 名/q 优秀/a 知识分子/n 入党/v ，/w 知识分子/n &quot;/w 入党/v 难/a &quot;/w 问题/n 也/d 基本上/d 得到/v 解决/v ；/w 知识分子/n 的/u 工作/n 条件/n 和/c 生活/n 条件/n 有/v 了/u 一定/a 的/u 改善/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     但是/c ，/w 我们/r 要/vu 清醒/a 地/u 看到/v ，/w 全省/n 尚/d 有/v 一些/m 已/d 发现/v 、/w 但/c 至今/d 未/d 得到/v 妥善/a 解决/v 的/u 历史/n 遗留/v 问题/n ；/w 个别/a 单位/n 落实政策/i 工作/n 进展/v 缓慢/a ；/w 有些/m 地方/n 和/c 单位/n 对/p 知识分子/n 工作/n 重视/v 不够/a ，/w 甚至/d 发生/v 压抑/v 、/w 排斥/v 知识分子/n 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     对/p 这些/r 问题/n 应/vu 引起/v 重视/v 并/c 加以/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     这次/r 检查/v 将/d 广泛/a 接触/v 知识分子/n ，/w 听取/v 他们/r 的/u 意见/n 和/c 要求/n ；/w 检查组/n 要/vu 与/c 各地/nl 、/w 市/n 、/w 各/r 单位/n 交换/v 意见/n ，/w 研究/v 解决/v 问题/n 的/u 措施/n ；/w 对/p 检查/v 合格/a 的/u 将/d 发给/v 合格/a 证书/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     为/p 纪念/v 红军/n 长征/n 五十/m 周年/nt ，/w 易县/ns 于/p 十月/nt 十五/m 日/nt 下午/nt 召开/v 了/u 老红军/n 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     七/m 位/q 老红军/n 回忆/v 了/u 长征/n 的/u 光荣/a 历史/n ，/w 对/p 县委/j 和/c 县政府/n 的/u 工作/n 提出/v 了/u 建议/n ，/w 还/d 表示/v 在/p 晚年/nt 要/vu 有/v 一/m 份/q 热/n 发/v 一/m 份/q 光/n ，/w 为/p 干部/n 群众/n 做出/v 榜样/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     县委/j 和/c 县政府/n 的/u 领导/n 同志/n 在/p 会上/nl 表示/v ，/w 要/vu 组织/v 全/a 县/n 干部/n 群众/n 学习/v 和/c 发扬/v 老红军/n 当年/nt 的/u 革命/v 精神/n ，/w 搞好/v 山区/n 建设/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     由/p 《/w 蓝盾/ni 》/w 杂志社/n 、/w 天津市羽毛球协会/ni 举办/v 的/u 第一/m 届/q &quot;/w 蓝盾/ni 杯/n &quot;/w 国际/n 老年/nt 羽毛球/n 邀请赛/n ，/w 最近/nt 在/p 天津/ns 结束/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     我/r 省/n 代表队/n 获得/v 甲组/n 男子/n 羽毛球/n 双打/n 冠军/n ，/w 同时/c 还/d 获得/v 甲组/n 男子/n 团体/n 和/c 男/n 、/w 女/n 单打/n 三/m 项/q 亚军/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     我/r 省/n 青年/n 画家/n 冬鸣/nh 、/w 闻声/nh 、/w 石磊/nh 、/w 孙纲四/nh 人/n 《/w 第一次/mq 》/w 绘画/n 联展/v ，/w 十月/nt 十五/m 日/nt 在/p 北京/ns 开幕/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     展出/v 的/u 近/v 六十/m 幅/q 作品/n ，/w 反映/v 了/u 他们/r 对/p 社会/n 、/w 对/p 人生/n 的/u 思索/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     据/p 新华社/ni 北京/ns 十月/nt 十五/m 日/nt 电/n 我国/n 乡镇企业/n 产品/n 质量/n 逐年/d 提高/v ，/w 乡镇企业/n 有/v 十一/m 种/q 产品/n 获/v 一九八五/m 年度/nt 国家/n 优质/n 产品/n 奖/n ，/w 其中/nd 有/v 我/r 省/n 冀县暖气片厂/ni 生产/v 的/u 春风/n 牌/n 稀土/n 灰/n 口/n 铸铁/n 高压/n 散热器/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     十月/nt 十六/m 日/nt 上午/nt ，/w 省/n 武警/n 总队/n 把/p 价值/n 一千五百/m 元/q 的/u 书包/n 、/w 文具盒/n 、/w 红领巾/n 、/w 作业本/n 等/u 学习/v 用品/n ，/w 赠送/v 给/p 井陉县胡家滩乡/ns 八/m 所/q 小学/n 的/u 近/v 三/m 百/m 名/q 小学生/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     中国/ns 已/d 有/v 三千/m 多/m 所/q 中学/n 开展/v 计算机/n 教学/n ，/w 接受/v 教育/v 的/u 学生/n 达/v 三十五万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     电子计算机/n 课程/n 以/p 选修课/n 或/c 课外/nt 小组/n 活动/n 的/u 形式/n ，/w 进入/v 中国/ns 中学/n 教育/v 始于/v 一九七八/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        442
                                     目前/nt ，/w 计算机/n 辅助/v 教学/v 涉及/v 的/u 学科/n 有/v 数学/n 、/w 化学/n 、/w 外语/n 、/w 地理/n 、/w 生物/n 等/u 。/w 
		
			
                                        443
                                     人民/n 教育家/n 陶行知/nh 的/u 一/m 座/q 塑像/n ，/w 十月/nt 十五/m 日/nt 在/p 他/r 创办/v 的/u 重庆育才中学/ni 揭幕/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     这/r 是/vl 对/p 他/r 诞辰/n 九十五/m 周年/nt 和/c 逝世/v 四十/m 周年/nt 的/u 纪念/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     陶行知/nh 先生/n 是/vl 一/m 位/q &quot;/w 行/v 以/p 求知/v 知/v 更/d 行/v &quot;/w 的/u 实干家/n ，/w 又是/vl &quot;/w 遍/a 览/v 已知/v 求/v 未知/v &quot;/w 的/u 思想家/n ，/w 是/vl 我国/n 著名/a 的/u 教育家/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     他/r 一生/nt 创办/v 过/u 晓庄师范/ni 、/w 山海工学团/ni 、/w 育才学校/ni 和/c 社会大学/ni 。/w 
		
			
                                        447
                                     最近/nt 一/m 种/q 中药/n 新/a 剂/n 型/n -/w ─/w 颗粒/n 剂/n 型/n 中成药/n 弥补/v 了/u 丸药/n 效力/n 小/a ，/w 汤药/n 太/d 麻烦/a 的/u 不足/a 。/w 
		
			
                                        448
                                     天津市中药一厂/ni 工程师/n 陈继良/nh 等/u 人/n 研制/v 成功/a 的/u 颗粒/n 剂/n 型/n 中成药/n ，/w 是/vl 将/p 药材/n 用/v 水/n 煎/v 煮/v 后/nd ，/w 经过/p 提取/v 、/w 过滤/v 、/w 浓缩/v 、/w 干燥/a 而/c 制成/v 的/u 颗粒/n 粉状/n 中药/n ，/w 只/d 吃/v 相当于/v 汤药/n 的/u 十/m 分之/u 一/m 量/n 便/d 可/vu 收到/v 同样/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     仲秋/nt 时节/n ，/w 解放军二三八医院/ni 将/p 人工/n 饲养/v 的/u 一万三千/m 条/q 陆/n 生/v 蝮蛇/n 放/v 归/v 长白山麓/ns 的/u 山林/n 草地/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     东北/nl 陆/n 生/v 蝮蛇/n 是/vl 一/m 种/q 具有/v 较/d 高/a 药用/v 价值/n 的/u 毒蛇/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     近/a 几/m 年/nt 由于/c 大量/a 捕杀/v ，/w 已/d 使/v 个别/a 地区/n 因/c 缺少/v 蝮蛇/n &quot;/w 天敌/n &quot;/w 而/c 鼠害/n 成灾/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     张北县察北牧场沙沟脑包底村/ns 党支部/n 书记/n 张举/nh ，/w 是/vl 一/m 位/q 有/v 二十/m 多/m 年/nt 经验/n 的/u 兽医/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     他/r 在/p 搞好/v 本职工作/n 的/u 同时/n ，/w 还/d 热心/v 为/p 群众/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 他/r 骑/v 自行车/n 走遍/v 了/u 附近/n 的/u 村/n 村/n 落/n 落/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     由于/c 坝/n 上/nd 地域/n 辽阔/a ，/w 常常/d 因为/c 骑/v 自行车/n 耽误/v 急/a 病/a 畜/n 的/u 治疗/v ，/w 他/r 就/d 省吃俭用/i 买/v 了/u 嘉陵/ni 牌/n 摩托车/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     只要/vu 听说/v 谁家/r 有/v 病/a 畜/n ，/w 他/r 开起/v &quot;/w 嘉陵/ni &quot;/w 就/d 赶到/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     一/m 次/q ，/w 沽源县九连城乡冯家洼村/ns 农民/n 安忠家/nh 的/u 马/n 得/v 肠/n 扭转/v 病/n ，/w 晚上/nt 十点/nt 多/m 钟/n 找到/v 张举/nh 。/w 
		
			
                                        458
                                     他/r 二话没说/i ，/w 骑上/v &quot;/w 嘉陵/ni &quot;/w 来到/v 安/nhf 家/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     翌日/nt 八/m 时/nt ，/w 当/p 他/r 拖/v 着/u 疲惫/a 的/u 身躯/n 返回/v 家中/nl 时/nt ，/w 沙沟村/ns 刘贵/nh 家/n 有/v 病/a 的/u 畜/n 的/u 便条/n 已/d 留下/v 一个/mq 多/m 时辰/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     他/r 连/p 饭/n 也/d 没/d 顾上/v 吃/v 一口/mq ，/w 又/d 来到/v 十/m 公里/q 外/nd 的/u 刘贵/nh 家/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     三/m 年/nt 来/u ，/w 张举/nh 共/d 为/p 农民/n 治疗/v 大小/n 病/a 畜/n 五千/m 多/m 次/q ，/w 治愈率/n 达/v 百/m 分之/u 九十/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        462
                                     东光县农行/ni 在/p 职工/n 业余/n 教育/n 中/nd ，/w 重视/v 教育/n 质量/n ，/w 取得/v 明显/a 的/u 效果/n ，/w 被/p 中国农业银行总行/ni 授予/v 职工教育/n 先进/a 单位/n 。/w 
		
			
                                        463
