
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     在/p 项英/nh 、/w 陈毅/nh 直接/a 领导/n 下/nd ，/w 赣/j 粤/j 边/c 游击队/n ，/w 开展/v 了/u 以/p 油山/ns 为/p 中心/n 、/w 包括/v 赣/j 省/n 的/u 信丰/ns 、/w 南康/ns 、/w 大余/ns 、/w 赣/j 县/n 、/w 龙南/ns 、/w 全南/ns 、/w 定南/ns 、/w 粤/j 省/n 的/u 南雄/ns ，/w 并/c 一度/d 扩展/v 到/v 赣/j 省/n 的/u 上犹/ns 、/w 崇义/ns 及/c 湘南/ns 的/u 汝城/ns 、/w 桂/j 东/nd 一带/n 的/u 游击/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     闽/j 西/nd 南/nd 游击区/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     一九三四/m 年/nt 十二/m 月/nt ，/w 张鼎丞/nh 回到/v 龙岩/ns 、/w 永定/ns 的/u 红八团/n 驻地/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     一九三五/m 年/nt 春/nt ，/w 国民党/n 调集/v 了/u 八/m 个/q 师/n ，/w 对/p 闽/j 西/nd 地区/n 反复/d 进行/v 了/u &quot;/w 清剿/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        5
                                     三/m 、/w 四/m 月/nt 间/n ，/w 陈潭秋/nh 、/w 邓子恢/nh 、/w 谭震林/nh 等/u 带领/v 红二十四师/n 一/m 个/q 营/n 冲出/v 重围/n ，/w 转移/v 到/v 永定/ns ，/w 此时/nt ，/w 红八团/n 、/w 红九团/n 、/w 明/a 光/n 独立营/n 在/p 永定/ns 会合/v ，/w 四/m 月/nt 在/p 永定/ns 赤寨/ns 召开/v 闽/j 西/nd 南/nd 地区/n 第一/m 次/q 党政军/n 代表大会/n ，/w 成立/v 闽/j 西/nd 南/nd 军政委员会/n ，/w 张鼎丞/nh 任/v 主席/n 、/w 邓子恢/nh 为/p 副/h 主席/n ，/w 开展/v 了/u 以/p 闽/j 西/nd 地区/n 为/p 中心/n ，/w 并/c 一度/d 扩大/v 到/v 闽/j 南/nd 的/u 南靖/ns 、/w 云霄/ns 、/w 漳浦/ns 以及/c 广东/ns 的/u 大浦/ns 、/w 饶平/ns 一带/n 的/u 游击/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     １８８４/m 年/nt ５/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 李鸿章/nh 与/c 福禄诺/nh 在/p 天津/ns 签订/v 《/w 中/j 法/j 简明/a 条约/n 》/w 五/m 条/q ，/w 主要/a 内容/n 是/vl ：/w 清政府/n 承认/v 法国/ns 对/p 越南/ns 的/u &quot;/w 保护/v 权/n &quot;/w ；/w 将/p 驻/v 越/j 的/u 清军/n 撤回/v 边境/n （/w 但/c 未/d 明确/a 规定/v 期限/n ）/w ；/w 开放/v 与/c 越南/ns 北部/nd 毗邻/v 的/u 边界/n ，/w 听凭/v 法/j 商/n 运销/v 货物/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     这些/r 内容/n ，/w 使/v 法国/ns 初步/n 实现/v 了/u 这次/r 侵略/v 战争/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     马尾/ns 海战/n  清政府/n 对/p 法国/ns 的/u 妥协/n 退让/n ，/w 并/c 未/d 换来/v 它/r 所/u 企求/v 的/u &quot;/w 和局/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        9
                                     侵略者/n 的/u 欲望/n 是/vl 无/v 止境/n 的/u 。/w 
		
			
                                        10
                                     《/w 中/j 法/j 简明/a 条约/n 》/w 有关/v 中国/ns 撤兵/v 的/u 日期/n 和/c 细节/n 并/d 无/v 明确/a 规定/n ，/w 尚待/v 具体/a 磋商/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     然而/c 事隔/v 一/m 月/nt ，/w 法国/ns 侵略者/n 就/d 向/p 谅山/ns 附近/n 的/u 中国/ns 驻军/n 猖狂/a 挑衅/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     ６/m 月/nt 间/nd ，/w 法军/j 七百/m 余/a 人/n 以/p &quot;/w 巡边/v &quot;/w 为名/v ，/w 强迫/v 尚未/d 接到/v 撤/v 防/v 命令/n 的/u 中国/ns 军队/n 交出/v 阵地/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     中国/ns 方面/n 派/v 代表/n 进行/v 解释/v ，/w 法军/j 蛮横无理/i ，/w 竟/d 公然/d 开枪/v 打死/v 同/p 他们/r 交涉/v 的/u 中国/ns 代表/n ，/w 并/c 炮击/v 中国/ns 军队/n 阵地/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     中国/ns 军队/n 忍无可忍/i ，/w 被迫/v 还击/v ，/w 连续/v 两/m 次/q 击败/v 法军/j 的/u 进攻/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     恼羞成怒/i 的/u 法国/ns 侵略者/n ，/w 反诬/v 中国/ns 破坏/v 《/w 中/j 法/j 简明/a 条约/n 》/w ，/w 随即/d 派遣/v 海军/n 中将/v 孤拔/nh ，/w 率领/v 远东/ns 舰队/n 开到/v 台湾海峡/ns ，/w 进行/v 武力/n 讹诈/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     这时/nt ，/w 清政府/n 仍然/d 幻想/v 与/c 法国/ns &quot;/w 共/d 保/v 和好/v 大局/n &quot;/w ，/w 称/v 谅山/ns 事件/n 是/vl 出于/v &quot;/w 误会/n &quot;/w ，/w 卑躬/v 屈节/v 地/u 邀请/v 法国/ns 新任/v 驻华/v 公使/n 巴德诺/nh （/w Ｊ/ws ．/w Ｐａｔｅｎｏｔｒｅ/ws ）/w 赴/v 天津/ns 同/p 李鸿章/nh 谈判/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     巴德诺/nh 却/d 不予/v 理睬/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     清政府/n 只得/d 转/v 恳/v 海关/j 总/h 税务司/n 英国人/n 赫德/nh （/w Ｒｏｂ/ws ｅｒｔ/ws Ｈａｒｔ/ws ）/w 出面/v &quot;/w 调停/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        19
                                     赫德/nh 反而/d 跑到/v 总理/n 衙门/n 训斥/v &quot;/w 中国/ns 理/n 短/a &quot;/w ，/w 要/vu 清政府/n 按/p 法国/ns 要求/n 退兵/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     ７/m 月/nt １２/m 日/nt ，/w 法国/ns 驻/v 北京/ns 代理/v 公使/n 谢满禄/nh （/w ｄｅ/ws Ｓｅｍａｌｌ/ws &#233;/w ）/w 向/p 清廷/n 提出/v 最后/a 通牒/n ：/w 中国/ns 立即/d 从/p 越南/ns 北部/nd 撤兵/v ，/w 赔偿/v 兵费/n 二亿五千万/m 法郎/n ，/w 不然/d 法国/ns 就/d 将直接/a &quot;/w 自取/v 押/v 款/n &quot;/w ，/w 即/d 占领/v 中国/ns 沿海/n 一二/m 个/q 港口/n ，/w 作为/v 赔款/n 的/u 抵押品/n ，/w 直到/v 中国/ns 愿意/vu 付出/v 全部/n 赔款/v 为止/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     谢满禄/nh 还/d 限令/v 清政府/n 七/m 天/n 内/nd 答复/v ，/w 态度/n 极为/v 骄横/a 。/w 
		
			
                                        22
                                     侵略者/n 以/p 武力/n 配合/v 外交/n 讹诈/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     ７/m 月/nt １４/m 日/nt ，/w 法国/ns 两/m 艘/q 军舰/n 趁/p 中/j 、/w 法/j 议和/v 的/u 机会/n ，/w 以/p &quot;/w 游历/n &quot;/w 为名/v ，/w 驶进/v 福建/ns 闽江/ns 口/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     两/m 天/nt 后/nd ，/w 孤拔/nh 也/d 乘/v 军舰/n 驶进/v 闽江/ns 口/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     巴德诺/nh 则/c 在/p 上海/ns 叫嚣/v ，/w 如/v 中国/ns 不/d 接受/v 法国/ns 的/u 条件/n ，/w 孤拔/nh 就要/v 执行/v 最后/a 通牒/n ，/w 消灭/v 福建/ns 海军/n ，/w 摧毁/v 马尾/ns 船厂/n ，/w 占领/v 福州/ns 。/w 
		
			
                                        26
                                     清政府/n 准备/v 再次/d 对/p 法国/ns 妥协/v ，/w 保证/v 一/m 个/q 月/nt 内/nd 撤退/v 驻/v 越/j 清军/n ，/w 并/c 派/v 两江/n 总督/n 曾国荃/nh 到/v 上海/ns ，/w 与/c 巴德诺/nh 谈判/v ，/w 要求/v 免去/v 赔款/n ，/w 延长/v 最后/a 通牒/n 的/u 期限/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     巴德诺/nh 坚持/v 勒索/v 巨额/n 赔款/n ，/w 蛮横/a 地/u 关闭/v 了/u 谈判/n 的/u 大门/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     ８/m 月/nt ２/m 日/nt ，/w 他/r 照会/v 曾国荃/nh ，/w 称/v 最后/a 通牒/n 期限/n 已/d 过/v ，/w 法国/ns 从此/d 要/vu 任凭/v 举动/n ，/w 无所/v 限阻/n 了/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     ８/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 法国/ns 远东/ns 舰队/n 副/h 司令/n 利士比/nh （/w Ｌｅｓｐ/ws &#233;/w ｓ/ws ）/w 奉/v 巴德诺/nh 的/u 秘密/a 命令/n ，/w 率领/v 由/p 三/m 艘/q 军舰/n 组成/v 的/u 分/a 舰队/n ，/w 向/p 台湾/ns 基隆/ns 进发/v ，/w 妄图/v 一举/d 攻占/v 基隆/ns 煤矿/n 和/c 台湾/ns 北部/nd 。/w 
		
			
                                        30
                                     当/p 法军/j 于/p ８/m 月/nt ５/m 日/nt 晨/nt 向/p 基隆/ns 炮台/n 发起/v 进攻/n 时/nt ，/w 中国/ns 军队/n 奋起/v 还击/v ，/w 但/c 基隆/ns 炮台/n 最终/d 毁于/v 法/n 舰/n 的/u 优势/n 炮火/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     法军/j 旋即/d 派/v 陆战队/n 登陆/v ，/w 想/v 攻占/v 基隆/ns 城/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     基隆/ns 守军/n 顽强/a 反抗/v ，/w 在/p 激战/v 中/nd 击毙/v 击伤/v 法军/j 一百/m 多/a 人/n ，/w 侵略军/n 全部/n 被/p 逐回/v 海上/nl 。/w 
		
			
                                        33
                                     法国/ns 侵略者/n 不甘/v 失败/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     ８/m 月/nt １６/m 日/nt ，/w 法国/ns 议会/n 又/d 通过/v 增拨/v 三千八百万/m 法郎/n 的/u 侵华/v 军费/n ，/w 茹费理/nh 在/p 议会/n 里/nd 鼓噪/v ，/w 称/v 这/r 是/vl 本世纪/nt 内/nd 最大/a 的/u 一/m 次/q 征伐/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     ８/m 月/nt １９/m 日/nt ，/w 谢满禄/nh 借口/v 基隆/ns 事件/n ，/w 要挟/v 中国/ns 政府/n 赔款/v 八千万/m 法郎/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     法军/j 在/p 台湾/ns 受挫/v 后/nd ，/w 转舵/v 来/vd 攻/v 福州/ns ，/w 舰队/n 闯进/v 了/u 马尾/ns 港/n ，/w 停泊/v 在/p 福建/ns 水师/n 周围/nd 。/w 
		
			
                                        37
                                     在/p 这/r 战云/n 密布/v 的/u 紧要关头/n ，/w 清政府/n 仍然/d 一味/d 央求/v 列强/n 调停/v ，/w 不准/v 福建/ns 水师/n 主动/a 出击/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     ８/m 月/nt ２２/m 日/nt ，/w 孤拔/nh 接到/v 法国/ns 政府/n 进攻/v 福州/ns 的/u 命令/n ，/w ２３/m 日/nt 晨/nt 八/m 时/nt ，/w 法国/ns 驻/v 福州/ns 副/h 领事/n 将/p 当天/nt 开战/v 的/u 决定/n 通知/v 清方/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     负责/v 指挥/v 福建/ns 水师/n 的/u 船政/n 大臣/n 何如璋/nh ，/w 竟/d 对/p 水师/n 官兵/n 秘而不宣/i ，/w 又/d 不/d 令/v 备战/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     他/r 异想天开/i 地/u 要求/v 法军/j 把/p 战期/n 改到/v 次日/nt 。/w 
		
			
                                        41
                                     可是/c ，/w 法国/ns 侵略/v 舰队/n 却/d 在/p 当天/nt 下午/nt 一时/nt 三刻/nt ，/w 突然/d 向/p 福建/ns 水师/n 发起/v 全面/a 袭击/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     这时/nt ，/w 福建/ns 水师/n 的/u 舰只/n 还/d 没有/v 来得及/v 起锚/v ，/w 便/d 被/p 法军/j 优势/n 炮火/n 击沉/v 两/m 艘/q 、/w 重伤/n 四/m 艘/q 。/w 
		
			
                                        43
                                     广大/a 爱国/v 官兵/n 义愤填膺/i ，/w 奋起/v 还击/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     尤其/d 是/vl 旗舰/n 扬武号/n ，/w 在/p 驾驶/v 官/n 詹天佑/nh 和/c 管带/n 张成/nh 带领/n 下/nd ，/w 不顾/v 何如璋/nh 的/u 禁令/n ，/w 事先/n 作好/v 战备/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     当/p 法/n 舰/n 发起/v 炮轰/v 时/nt ，/w 立即/d 沉着/a 应战/v ，/w 用/v 尾炮/n 准确/a 地/u 袭击/v 法军/j 旗舰/n 伏尔泰/nh 号/n ，/w 击毙/v 六/m 名/n 法军/j ，/w 险/a 乎/u 炸/v 死/a 孤拔/nh 。/w 
		
			
                                        46
                                     后来/n ，/w 当/p 扬武号/n 不幸/a 被/p 从/p 旁/nd 窜出/v 的/u 法军/j 鱼雷艇/n 击中/v 下沉/v 时/nt ，/w 詹天佑/nh 等/u 爱国/v 官兵/n 还/d 鼓起/v 余勇/n ，/w 镇定/a 如常/v 地/u 从/p 水中/nl 救起/v 多/a 人/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     这种/r &quot;/w 临/v 大敌/n 而/c 毫无/v 畏惧/n &quot;/w 的/u 行动/n ，/w 连/p 当时/nt 上海/ns 英商/j 所办/n 的/u 《/w 字/n 林/n 西/nd 报/n 》/w ，/w 也/d 赞叹/v ：/w &quot;/w 西方/ns 人士/n 料/v 不到/v 中国人/n 会/vu 这样/r 勇敢/a 力战/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        48
                                     那/r 艘/q 法国/ns 鱼雷艇/n 偷袭/v 扬武号/n 后/nd ，/w 也/d 被/p 中国/ns 岸防/n 大炮/n 的/u 榴弹/n 击中/v ，/w 引起/v 锅炉/n 爆炸/v ，/w 丧失/v 了/u 作战/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     福建/ns 水师/n 的/u 振威号/n 在/p 法/j 舰/n 开炮/v 后/nd ，/w 也/d 立即/d 勇敢/a 还击/v ，/w 当/p 它/r 在/p 两/m 艘/q 法/j 舰/n 的/u 夹击/v 下/nd 被/p 打穿/v 船体/n 后/nd ，/w 舰上/nl 官兵/n 置/v 生死/n 于/p 不顾/v ，/w 仍然/d 顽强/a 发炮/v 挫伤/v 敌舰/n ，/w 直到/v 被/p 敌舰/n 鱼雷/n 击沉/v 前/nd 的/u 刹那间/nt ，/w 还/d 发射/v 出/vd 最后/a 一/m 发/q 炮弹/n ，/w 重伤/v 敌/n 舰长/n 和/c 两/m 名/n 士兵/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     另/a 一/m 艘/q 福星/n 号/n ，/w 在/p 开战/v 后/nd 立即/d 全速/n 冲向/v 法国/ns 舰队/n ，/w 盯住/v 敌/n 旗舰/n 伏尔泰/nh 号/n 猛击/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     它/r 随即/d 派出/v 间谍/n 到/v 中国/ns 一些/m 重要/a 地区/n ，/w 搜集/v 情报/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     １８８０/m 年/nt 出版/v 了/u 以/p 所/u 搜集/v 的/u 情报/n 编成/v 的/u 《/w 邻邦/n 兵/n 备/n 略/v 》/w 六/m 册/q ，/w 鼓吹/v 以/p 打败/v 清政府/n 为/p 主要/a 目标/n 而/c 扩充/v 军备/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     从/p 这/r 一/m 年/n 开始/v ，/w 日本/ns 政府/n 又/d 相继/d 迫使/v 朝鲜/ns 政府/n 同意/v 它/r 在/p 军事/n 要地/n 元山/ns 和/c 仁川/ns ，/w 设置/v 类似/v 西方/n 列强/n 在/p 华/j 的/u 租界/n 那样/r 的/u &quot;/w 特别/a 居留/v 地/n &quot;/w ，/w 并且/c 由/p 日本/ns 军官/n 着手/v 训练/v 一/m 支/q 军队/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     日本/ns 在/p 朝鲜/ns 不/d 断/v 扩张/v 政治/n 、/w 经济/n 势力/n ，/w 掠夺/v 财富/n ，/w 践踏/v 主权/n 的/u 蛮横/a 政策/n ，/w 激化/v 了/u 朝鲜/ns 官/n 民/n 的/u 反/v 日/j 情绪/n ，/w 加剧/v 了/u 朝鲜/ns 封建/a 统治者/n 内部/nd 的/u 矛盾/n 斗争/n ，/w 终于/d 导致/v 了/u &quot;/w 壬午/nt 兵变/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        55
                                     １８８２/m 年/nt ７/m 月/nt ２３/m 日/nt ，/w 汉城/ns 一些/m 军民/n 袭击/v 日本/ns 公使馆/n ，/w 杀/v 了/u 日本/ns 军事/n 教官/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     ８/m 月/nt ，/w 日本/ns 以/p 武力/n 胁迫/v 朝鲜/ns 政府/n 缔结/v 《/w 济物浦/ns 条约/n 》/w 和/c 《/w 修好/v 条规/n 续约/v 》/w ，/w 攫取/v 了/u 在/p 朝鲜/ns 的/u 驻兵/v 权/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     这/r 是/vl 日本/ns 侵略军/n 入侵/v 大陆/n 的/u 第一/m 步/n ，/w 也/d 是/v 以后/nt 干涉/v 朝鲜/ns 内政/n 的/u 后盾/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     １８８４/m 年/nt ，/w 中/ns 、/w 法/ns 战争/n 爆发/v 后/nd ，/w 朝鲜/ns 亲/v 日/j 的/u 金玉均/nh 、/w 朴泳孝/nh 等/u 人/n ，/w 在/p 日本/ns 支持/v 下/nd ，/w 于/p １２/m 月/nt ４/m 日/nt 发动/v 政变/j 。/w 
		
			
                                        59
                                     驻/v 朝鲜/ns 的/u 日本/ns 公使/n 竹添/nh ，/w 公然/d 率领/v 驻/v 汉城/ns 的/u 日军/n 闯/v 入/vd 王宫/n ，/w 支持/v 金玉均/nh 等/u 人/n 宣布/v &quot;/w 独立/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        60
                                     这/r 就是/d &quot;/w 甲申/nt 政变/j &quot;/w 。/w 
		
			
                                        61
                                     驻在/v 朝鲜/ns 的/u 清朝/nt 军队/n 接受/v 朝鲜/ns 官员/n 请求/n ，/w 与/c 朝鲜/ns 臣民/n 协同/v 击退/v 日军/n ，/w 粉碎/v 了/u 政变/j 。/w 
		
			
                                        62
                                     日本/ns 政府/n 为了/p 解决/v 由于/c 政变/j 失利/v 形成/v 的/u 危急/a 形势/n ，/w １８８５/m 年/nt ９/m 月/nt 与/c 朝鲜/ns 政府/n 签订/v 《/w 汉城/ns 条约/n 》/w ，/w 朝鲜/ns 被迫/v 赔款/v 、/w 惩/v &quot;/w 凶/a &quot;/w ，/w 和/c 负责/a 重建/v 被/p 焚/v 的/u 日本/ns 使馆/n 等/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     接/v 着/u ，/w 日本/ns 政府/n 又/d 派遣/v 伊藤博文/nh 等/u 人/n 到/v 中国/ns ，/w 同/p 李鸿章/nh 谈判/v ，/w 缔结/v 中/j 日/j 《/w 天津/ns 会议/n 专条/n 》/w 。/w 
		
			
                                        64
                                     其中/n 规定/v ，/w 如/v 有/v 重大/a 事件/n ，/w 两国/n 对/p 朝鲜/ns 有/v 同等/a 的/u 派兵/v 权/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     日本/ns 政府/n 轻易/a 地/u 取得/v 了/u 向/p 朝鲜/ns 派兵/v 的/u 特权/n ，/w 这/r 就/d 为/p 后来/nt 大规模/n 进兵/v 朝鲜/ns 、/w 发动/v 侵略/v 战争/n ，/w 提供/v 了/u &quot;/w 合法/a &quot;/w 的/u 依据/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     从/p 八十/m 年代/nt 后/nd 半期/n 开始/v ，/w 日本/ns 政府/n 加紧/v 扩军/v 备战/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     １８８７/m 年/nt ，/w 参谋/n 本部/n 拟定/v 《/w 征讨/v 清国/nt 策/n 》/w ，/w 计划/v 攻占/v 北京/ns 和/c 长江/ns 下游/n 的/u 战略/n 要地/n ，/w 吞并/v 从/p 辽东/ns 半岛/n 到/v 台湾/ns 的/u 沿海/n 地区/n 和/c 岛屿/n ，/w 以及/c 长江/ns 下游/n 两岸/n 地带/n ；/w 肢解/v 其余/r 国土/n ，/w 使/v 之/u 成为/v 日本/ns 的/u 几个/m 附属国/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     到/v １８９３/m 年/nt ，/w 日本/ns 基本/n 上/nd 完成/v 了/u 侵略/v 中/j 、/w 朝/j 的/u 战争/n 准备/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     在/p 军备/n 上/nd ，/w 陆军/n 的/u 现役/n 和/c 后备役/n 共/d 达/v 二十万/m 人/n ，/w 现有/v 的/u 装备/n 和/c 储备/v 的/u 弹药/n ，/w 也/d 足够/a 发动/v 一/m 场/q 较/d 大/a 规模/n 的/u 战争/n ；/w 海军/n 拥有/v 包括/v 松岛号/n 等/u 三/m 艘/q 大型/n 装甲/n 舰/n 和/c 巡洋舰/n 等/u 舰船/n ，/w 共/d 六万/m 多/a 吨位/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     在/p 军事/n 制度/n 上/nd ，/w 日本/ns 宪法/n 明确/a 规定/v ，/w 统帅/v 权/n 独立/v 于/p 内阁/n 之外/nd ，/w 更/d 有利于/v 军部/n 控制/v 全国/n 一切/r 力量/n ，/w 以/p 发动/v 对/p 外/n 战争/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     １８９３/m 年/nt ５/m 月/nt ，/w 制定/v 了/u 海军/n 军令/n 部/n 条例/n ，/w 并/c 决定/v 成立/v 战时/nt 大本营/n ，/w 为/p 具体/a 筹划/v 和/c 指挥/v 大规模/n 的/u 侵略/v 战争/n 作好/v 了/u 准备/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     早/d 在/p １８９０/m 年/nt ，/w 日本/ns 首相/n 山县有朋/nh 在/p 国会/n 所作/n 的/u 施政/v 方针/n 演说/n 中/nd ，/w 公然/d 提出/v 了/u &quot;/w 大陆/n 是/vl 日本/ns 生命线/n &quot;/w 的/u 侵略/v 理论/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     他/r 把/p 所谓v&quot;/w 守卫/v 主权/n 线/n &quot;/w 和/c &quot;/w 保卫/v 利益/n 线/n &quot;/w 作为/v 日本/ns &quot;/w 国家/n 独立/v 自卫/v &quot;/w 的/u 基本/a 方针/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     这/r 一/m 侵略/v 理论/n 提出/v 后/nd ，/w 日本/ns 的/u &quot;/w 大陆/n 政策/n &quot;/w 就/d 进一步/v 具体/a 化/k 了/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     随后/d ，/w 以/p 煽动/v 向/p 大陆/n 扩张/v 为/p 职志/n 的/u 军国主义/n 团体/n ，/w 如东邦协会/n 、/w 东洋/n 俱乐部/n 、/w 殖民/v 协会/n 等/u ，/w 竞相/d 成立/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     日本/ns 出现/v 了/u 一/m 个/q 向/p 大陆/n 扩张/v 的/u 狂热/a 时期/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     至此/v ，/w 日本/ns 政府/n 发动/v 一/m 场/q 侵略/v 朝鲜/ns 和/c 中国/j 的/u 战争/n ，/w 只/d 是/vl 时机/n 问题/n 了/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     战争/n 始末/n  １８９４/m 年/nt １/m 月/nt ，/w 朝鲜/ns 爆发/v 了/u &quot;/w 东学道/n &quot;/w （/w 又/d 称/v &quot;/w 东学党/n &quot;/w ）/w 起义/n ，/w 起义/v 者/k 提出/v &quot;/w 济世/v 安民/v &quot;/w 、/w &quot;/w 逐灭/v 倭/n 夷/n &quot;/w 、/w &quot;/w 尽灭/v 权贵/n &quot;/w 等/u 口号/n ，/w 斗争/n 迅速/a 席卷/v 全罗/n 、/w 忠清/n 、/w 庆尚/n 三/m 个/q 道/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     日本/ns 侵略者/n 认为/v 这/r 是/vl 一/m 次/q 出兵/v 朝鲜/ns 、/w 挑起/v 战争/n 的/u 天赐/v 良机/n ，/w 指派/v 驻/v 朝/ns 使馆/n 武官/n 和/c 参谋/n 本部/n 的/u 情报/n 官员/n ，/w 到/v 实地/n 收集/v 情报/n ，/w 为/p 出兵/v 进行/v 准备/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     这时/nt ，/w 日本/ns 驻/v 朝鲜/ns 的/u 使馆/n 官员/n ，/w 估计/v 朝鲜/ns 政府/n 无力/v 把/p 农民起义/n 镇压/v 下去/vd ，/w 必将/d 要求/v 清政府/n 派兵/v ，/w 因而/c 接连/v 建议/v 日本/ns 政府/n ，/w 尽快/d 作好/v 出兵/v 准备/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     ５/m 月/nt ３０/m 日/nt ，/w 参谋/n 本部/n 作出/v 了/u 出兵/v 朝鲜/ns 的/u 决定/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     ６/m 月/nt １/m 日/nt 和/c ２/m 日/nt ，/w 日本/ns 驻/v 朝鲜/ns 代理/v 公使/n 一再/d 向/p 清政府/n 驻/v 朝鲜/ns 的/u 代表/n 袁世凯/nh 探询/v ，/w 诱使/v 中国/ns 迅速/a 出兵/v 朝鲜/ns ，/w 以便/d 作为/v 日本/ns 出兵/v 朝鲜/ns 的/u 借口/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     当时/n 清朝/nt 掌握/v 外交/n 和/c 军事/n 实权/n 的/u 直隶/j 总督/n 兼/v 北洋/n 大臣/n 李鸿章/nh ，/w 不识/v 日本/ns 的/u 诡计/n ，/w 在/p 接到/v 朝鲜/ns 政府/n 的/u 正式/a 请求/n 后/nd ，/w 于/p ６/m 月/nt ４/m 日/nt 决定/v 出兵/v ，/w 并/c 于/p ７/m 日/nt 行文/v 通知/v 日本/ns 政府/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     ９/m 日/nt 至/v １２/m 日/nt ，/w 太原/ns 镇/n 总兵/n 聂士成/nh 和/c 直隶/j 提督/n 叶志超/nh ，/w 率领/v 淮军/j 二千/m 多/a 人/n ，/w 陆续/d 进驻/v 离/v 汉城/ns 七十/m 多/a 公里/q 的/u 牙山/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     ６/m 月/nt ２/m 日/nt ，/w 日本/ns 政府/n 已/d 获知/v 朝鲜/ns 向/p 中国/ns 请求/v 援兵/n 的/u 消息/n ，/w 在/p 内阁/n 会议/n 上/nd 立即/d 对/p 今后/nt 派兵/v 朝鲜/ns 的/u 问题/n 作出/v 秘密/a 决议/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     在/p 策略/n 上/nd ，/w 日本/ns 力求/v &quot;/w 尽/v 可能/n 的/u 居于/v 被动/n 地位/n ，/w 事事/n 使/v 清国/n 成为/v 主动/a 者/k &quot;/w 并/c 避免/v 第三/m 国/n 介入/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     当夜/nt ，/w 又/d 具体/a 拟定/v 由/p 七千/m 人/n 组成/v 一/m 个/q 混成/v 旅团/n 先行/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     ６/m 月/nt ５/m 日/nt ，/w 大本营/n 正式/a 设立/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     驻/v 朝/n 公使/n 大鸟圭介/nh 得到/v 可/vu 在/p 朝鲜/ns 采取/v 任何/r 断然/a 措施/n 的/u 训令/n ，/w 立即/d 率领/v 四百/m 名/n 海军/n 陆战队/n 和/c 二十/m 名/n 警卫/n ，/w 乘/v 军舰/n 返任/v ，/w 于/p ９/m 日/nt 在/p 仁川/ns 登陆/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     １０/m 日/nt 强行/d 进驻/v 汉城/ns ，/w 扼守/v 险要/n ，/w 构筑/v 工事/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     到/v １６/m 日/nt ，/w 进入/v 朝鲜/ns 的/u 日军/n 已/d 有/v 五千/m 人/n ，/w 进/vd 泊/v 朝鲜/ns 港口/n 的/u 日/j 舰/n 也/d 有/v 十/m 艘/q 。/w 
		
			
                                        92
                                     日军/n 进入/vd 朝鲜/ns 已/d 占优势/v ，/w 中国/ns 国内/n 舆论/n 和/c 驻/v 朝/j 将领/n 纷纷/d 要求/v 清政府/n 增兵/v 备战/v ，/w 遏制/v 日本/ns 的/u 侵略/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     光绪/nt 皇帝/n 和/c 他/r 的/u 师傅/n 、/w 户部/n 尚书/n 翁同龢/nh 等/u ，/w 支持/v 这些/r 正义/a 要求/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     万木草堂/ni 开始/v 时/nt 有/v 二十/m 多/a 名/n 学生/n ，/w １８９４/m 年/nt 增加/v 到/v 一百/m 多/a 人/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     从/p １８９１/m 到/v １８９８/m 年/nt ，/w 万木草堂/ni 学生/n 连同/v 康有为/nh 在/p 桂林/ns 讲学/v 的/u 学生/n ，/w 以及/c 从/p 上海/ns 、/w 北京/ns 来/v 拜/v 门/n 的/u 学生/n ，/w 一共/d 约/d 有/v 千/m 人/n 之多/a 。/w 
		
			
                                        96
                                     陈千秋/nh 和/c 后来/nt 成为/v 康有为/nh 得力/a 助手/n 的/u 梁启超/nh 、/w 麦孟华/nh 、/w 徐勤/nh 、/w 欧榘甲/nh 等/u 人/n ，/w 就是/v 万木草堂/ni 学生/n 中/nd 的/v 佼佼者/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     在/p 这/r 几/r 年/nt 中/nt ，/w 康有为/nh 一边/c 教书/v 培养/v 人才/n ，/w 一边/c 研究/v 变法/v 理论/n ，/w 写/v 了/u 不少/a 书籍/n 和/c 文章/n ，/w 着力/v 引伸/v 和/c 附会/v 孔子/nh 的/u 学说/n ，/w 作为/v 维新/n 的/u 理论/n 依据/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     其中/n 由/p 梁启超/nh 等/u 人/n 在/p 万木草堂/ni 协助/v 完成/v 的/u 两/m 部/n 书/n 《/w 新学/n 伪经/n 考/v 》/w 和/c 《/w 孔子/nh 改制/v 考/v 》/w ，/w 对/p 维新/v 运动/n 影响/v 最/d 深/a 。/w 
		
			
                                        99
                                     在/p 十九/m 世纪末/nt ，/w 以/p 清王朝/n 为/p 代表/n 的/u 中国/ns 封建/a 专制/a 制度/n ，/w 犹如/v 老树/n 枯藤/n ，/w 濒临/v 死灭/v 的/u 境地/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     腐朽/a 的/u 清朝/nt 统治者/n ，/w 依旧/d 把/p &quot;/w 四书/n &quot;/w &quot;/w 五经/n '/w 作为/v &quot;/w 万古/n 不易/v &quot;/w 的/u 治国/v 乾纲/n ，/w 神圣/a 不可/v 侵犯/v 的/u &quot;/w 经典/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        101
                                     要/vu 冲破/v 当时/nt 万马齐喑/i 的/u 状态/n ，/w 打开/v 改革/v 的/u 局面/n ，/w 就/d 必须/d 动摇/v 这种/r &quot;/w 恪守/v 祖训/n &quot;/w 的/u 传统/a 思想/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     在/p 《/w 新学/n 伪经/n 考/v 》/w 中/nd ，/w 康有为/nh 多方/d 论证/v 被/p 历代/n 统治者/n 奉为/v 神圣/a 的/u 古文经/n 《/w 左传/n 》/w 、/w 《/w 周礼/n 》/w 、/w 《/w 逸礼/n 》/w 、/w 《/w 毛诗/n 》/w 、/w 《/w 易经/n 》/w 等/u 书/n 都/d 是/vl 假货/n ，/w 是/vl 西汉/ns 末年/nt 刘歆/nh 为了/p 替/v 王莽/nh 篡/v 汉/n 建立/v &quot;/w 新/a &quot;/w 朝/n 提供/v 理论/n 根据/n 的/u 所谓/v &quot;/w 新/a &quot;/w 朝/n 之/u 学/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     它/r 是/vl 谬托/v 圣人/n 而/c 捏造/v 的/u &quot;/w 伪经/n &quot;/w ，/w 完全/a 湮没/v 了/u 孔子/nh 的/u &quot;/w 微言/n 大义/n &quot;/w 和/c &quot;/w 托古/v 改制/v &quot;/w 的/u 原意/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     尽管/c 康有为/nh 的/u 论断/n 并/d 没有/v 真实/a 的/u 历史/n 依据/n ，/w 但/c 他/r 的/u 大胆/a 议论/n ，/w 犹如/v &quot;/w 思想界/n 之一/r 飓风/n &quot;/w ，/w 在/p 知识分子/n 中/nd 引起/v 了/u 轰动/v ，/w 引导/v 人们/n 去/vd 怀疑/v 传统/a 的/u 经典/n ，/w 使/v 维护/v 封建/a 专制/a 制度/n 的/u 理论/n 基础/n ，/w 受到/v 巨大/a 的/u 冲击/n ，/w 打击/v 了/u 死守/v &quot;/w 祖宗/n 家法/n &quot;/w 的/u 顽固/a 势力/n ，/w 为/p 变法/v 维新/v 开拓/v 了/u 思路/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     《/w 孔子/nh 改制/v 考/v 》/w 是/vl 借用/v 孔子/nh 的/u 名义/n ，/w 发挥/v &quot;/w 托古/v 改制/v &quot;/w 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     康有为/nh 在/p 书/n 中/nd ，/w 把/p 周/j 秦/j 诸子/n 都/d 尊为/v &quot;/w 托古/v 改制/v &quot;/w 的/u 祖师/n ，/w 把/p &quot;/w 六经/n &quot;/w 说成/v 是/vl 孔子/nh 托古/v 改制/v 的/u 范本/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     他/r 认为/v 经典/n 中/nd 所称/n 尧/nh 、/w 舜/nh 的/u 盛德/n 大业/n ，/w 都/d 是/vl 孔子/nh 为了/p 按照/p 自己/r 的/u 理想/n 实行/v 改制/v 而/c 假托/v 古人/n 的/u 言论/n 创作/v 出来/vd 的/u ；/w 他/r 自己/r 的/u 变法/v 主张/n ，/w 正是/v 对/p 孔子/nh 改制/v 思想/n 的/u 继承/v 和/c 发扬/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     在/p 孔子/nh 的/u 旗帜/n 下/nd ，/w 他/r 附会/v 公羊学派/ni 的/u &quot;/w 张/v 三/m 世/nt &quot;/w 说/n ，/w 宣称/v 人类/n 社会/n 就是/v 按照/p &quot;/w 据/v 乱/a 世/nt &quot;/w 、/w &quot;/w 升/v 平/a 世/nt &quot;/w 、/w &quot;/w 太平/a 世/nt &quot;/w 的/u 顺序/n 演变/v ，/w 愈/d 变/v 愈/d 进步/a ，/w 现在/nt 必须/d 通过/p 变法/v 维新/v ，/w 使/v 中国/ns 由/p &quot;/w 据/v 乱/a 世/nt &quot;/w 向/p &quot;/w 升/v 平/a 世/nt &quot;/w 发展/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     在/p 这里/r ，/w 孔子/nh 已经/d 换上/v 了/u 西装/n ，/w 孔/nhf 圣人/n 成/v 了/u &quot;/w 康/nhf 圣人/n &quot;/w 的/u 资产阶级/n 维新/v 思想/n 的/u 先师/n 了/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     《/w 新学/n 伪经/n 考/v 》/w 和/c 《/w 孔子/n 改制/v 考/v 》/w 都/d 是/vl 借用/v 孔子/nh 的/u 权威/n ，/w 来/vd 宣传/v 西方/ns 资产阶级/n 的/u 进化论/n 和/c 改革/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     这些/r 著作/n 的/u 发表/v ，/w 给/v 了/u 顽固/a 势力/n 以/p 有力/a 的/u 冲击/v ，/w 为/p 推行/v 维新/v 运动/n 奠定/v 了/u 理论/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     &quot;/w 广/a 联/v 人材/n ，/w 开创/v 风气/n &quot;/w  １８９５/m 年/nt （/w 光绪/nh 二十一/m 年/nt ）/w 春天/nt ，/w 甲午/nt 战争/n 已/d 近/a 尾声/n ，/w 恰值/v 清政府/n 定期/v 选拔/v 进士/n 的/u 举人/n 会试/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     康有为/nh 和/c 他/r 的/u 门生/n 梁启超/nh 、/w 麦孟华/nh 同/c 各/r 省/n 举人/n ，/w 怀/v 着/u 沉重/a 的/u 心情/n ，/w 云集/v 北京/ns 应试/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     ４/m 月/nt １７/m 日/nt ，/w 康有为/nh 探知/v 《/w 马关条约/n 》/w 的/u 一部分/n 内容/n ，/w 大/a 为/p 震惊/v ，/w 立即/d 叫/v 梁启超/nh 去/vd 发动/v 和/c 联合/v 广东/ns 、/w 湖南/ns 两/m 省/n 举人/n 联名/v 上书/v ，/w 请求/v 清政府/n 拒绝/v 批准/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     各/r 省/n 举人/n 闻风而动/i ，/w 纷纷/d 到/v 都察院/n 上书/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     几/r 天/n 里/nd ，/w 都察院/n 前/nd 车马/n 盈门/v ，/w 人群/n 纷/a 集/v ，/w 一时/nt 议论/v 沸腾/v ，/w 激起/v 了/u 反对/v 《/w 马关条约/n 》/w 签约/v 的/u 巨大/a 声浪/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     举人们/n 的/u 爱国/v 热情/n ，/w 使/v 康有为/nh 受到/v 极/d 大/a 鼓舞/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     他/r 决定/v 联合/v 在/p 京/j 的/u 所有/a 举人/n ，/w 进行/v 一/m 次/q 更/d 大规模/n 的/u 上书/n ，/w 为/p 变法/v 造成/v 声势/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     于是/c ，/w 他/r 连夜/n 奋笔疾书/i ，/w 起草/v 一/m 封/q 长达/v 一万四千/m 多/a 字/n 的/u 上/v 皇帝/n 书/n （/w 第二/m 书/n ）/w 。/w 
		
			
                                        120
                                     书/n 中/nd 指出/v ：/w 割/v 弃/v 台湾/ns ，/w 民心/n 离散/v ，/w 必将/d 导致/v 土崩瓦解/i ，/w 其它/r 列强/n 必将/d 接踵而来/i 。/w 
		
			
                                        121
                                     要求/v 皇帝/n 当机立断/i ，/w 实行/v &quot;/w 下诏/v 鼓/v 天下/n 之/u 气/n ，/w 迁都/v 定/v 天下/n 之/u 本/n ，/w 练兵/v 强/v 天下/n 之/u 势/n ，/w 变法/v 成/v 天下/n 之/u 治/n &quot;/w 四/m 项/q 大计/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     其中/n 前/nd 三/m 项/q 都/d 是/vl &quot;/w 权宜/vu 应敌/v &quot;/w 的/u 策略/n ，/w 第四/m 项/q 才是/v &quot;/w 立国/v 自强/v &quot;/w 的/u 根本/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     书/n 中/nd 分析/v 世界/n 大势/n ，/w 指出/v 现在/nt 必须/d &quot;/w 以/p 开创/v 之/u 势/n &quot;/w ，/w 而/c 不是/v &quot;/w 以/p 守成/v 之/u 势/n &quot;/w 治/v 天下/n ，/w 要/vu 更新/v 百/m 度/q ，/w 不要/v 墨守/v 旧章/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     在/p 经济/n 和/c 教育/n 方面/n ，/w 应该/vu 推行/v &quot;/w 富国/v &quot;/w &quot;/w 养民/v &quot;/w 、/w &quot;/w 教民/v &quot;/w 之/u 法/n ；/w 在/p 政治/n 生活/n 中/nd ，/w 主张/v 以/p 府/n 县/n 为/p 单位/n ，/w 每/r 十万/m 户/q 由/p 士/n 民/n 公举/v 一/m 个/q 有/v 才学/n 的/u &quot;/w 议/v 郎/n &quot;/w （/w 即/d 国会/n 议员/n ）/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        125
                                     议/v 郎/n &quot;/w 供/v 皇帝/n 谘询/v ，/w &quot;/w 上驳/v 诏书/n ，/w 下达/v 民/n 词/n ，/w 凡/d 内外/nd 兴/v 革/v 大政/n ，/w 筹饷/v 事宜/n &quot;/w ，/w 均/d 由/p 议/v 郎/n 讨论/v 决定/v ，/w 三/m 分之/u 二/m 的/u 多数/n 通过/p 即/d 付诸/v 实行/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     这次/r 上书/n ，/w 要求/v 发展/v 民族/n 资本主义/n 和/c 实行/v 作为/v 资产阶级/n 政权/n 形式/n 之一/r 的/u 君主/n 立宪/v 制度/n ，/w 是/vl 资产阶级/n 维新/v 派/k 最/d 初/a 的/u 政治/n 纲领/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     ５/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 各/r 省/n 举人/n 齐集/v 松筠庵/ns 开会/v 讨论/v ，/w 有/v 一千三百/m 多/a 人/n 在/p 这/r 封/q 万言书/n 上/nd 签/v 了/u 名/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     这/r 就是/v 著名/a 的/u &quot;/w 公车/n 上书/v &quot;/w （/w 汉朝/nt 用/v 公家/n 车马/n 接送/v 被/p 征/v 举/v 的/u 士/n 人/n ，/w 后来/nt 人们/n 就/d 以/p &quot;/w 公车/n &quot;/w 作为/v 举人/n 进京/v 应考/v 的/u 代称/n ）/w 。/w 
		
			
                                        129
                                     ２/m 日/nt ，/w 递到/v 都察院/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     都察院/n 推说/v 《/w 马关条约/n 》/w 已/d 批准/v ，/w 无可/d 挽回/v ，/w 拒绝/v 接受/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     这/r 是/vl 近代/nt 中国/ns 知识分子/n 第一/m 次/q 群众性/n 的/u 爱国/v 行动/n ，/w 它/r 打破/v 了/u 清政府/n 长期/n 以来/n 对/p 知识分子/n 过问/v 朝政/n 的/u 压制/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     １９０２/m 年/nt ，/w 清政府/n 向/p 全国/n 大力/a 推广/v 北洋/ns 和/c 湖北/ns 训练/v 新军/n 的/u 经验/n ，/w 命/v 河南/ns 、/w 山东/ns 、/w 山西/ns 各/r 省/n 选派/v 将/n 弁/n 头目/n 赴/v 北洋/ns 学习/v 操练/v ，/w 江苏/ns 、/w 安徽/ns 、/w 江西/ns 、/w 湖南/ns 各/r 省/n 选派/v 将/n 弁/n 头目/n 赴/v 湖北/ns 学习/v 操练/v ，/w 学成/v 以后/nt ，/w 发回/v 原省/n 管带/v 新军/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     此外/nd ，/w 清政府/n 还/d 从/p 旗丁/n 中/nd 挑选/v 三千/m 精壮/a ，/w 交/v 袁世凯/nh 训练/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     １９０３/m 年/nt ，/w 清政府/n 在/p 北京/ns 设立/v 练兵/v 处/n ，/w 作为/v 全国/n 练兵/v 总汇/n ，/w 派/v 庆亲王/n 奕劻/nh 总理/v 练兵/v 事务/n ，/w 袁世凯/nh 充/v 会办/v 练兵/v 大臣/n ，/w 铁良/nh 襄同/d 办理/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     后/nd 又/d 在/p 各/r 省/n 设立/v 督练/v 公所/n ，/w 主管/v 各/r 省/n 的/u 练兵/v 事宜/n ，/w 由/p 各/r 省/n 督抚/n 兼任/v 督办/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     １９０４/m 年/nt ，/w 练兵/v 处/n 会同/v 兵部/n 奏定/v 《/w 新/a 军营/n 制/k 饷/n 章/n 》/w 、/w 《/w 陆军/n 学堂/n 办法/n 》/w 以及/c 选派/v 陆军/n 学生/n 出洋/v 游学/v 章程/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     规定/v 军/n 分/v 三/m 等/n ：/w 一/m 是/vl 常备军/n ，/w 选/v 土著/n 有/v 身家/n 者/k 充/v 之/r ，/w 屯/v 聚/v 操练/v ，/w 发给/v 全/a 饷/n ，/w 三/m 年/nt 出/vd 伍/n ，/w 退/v 归/v 原籍/n ；/w 二/m 是/vl 续备军/n ，/w 以/p 常备军/n 三/m 年/nt 出/vd 伍/n 兵/n 充/v 之/r ，/w 分期/v 调/v 操/v 减/v 成/v 给/v 饷/n ，/w 三/m 年/nt 递/v 退/v ；/w 三/m 是/vl 后备军/n ，/w 以/p 续备军/n 三/m 年/nt 递退兵/v 充/v 之/r ，/w 仍/d 分期/v 应/v 操/v ，/w 饷/n 又/d 递减/v ，/w 四/m 年/nt 退/v 为/p 平民/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     新军/n 编制/n 分/v 军/n 、/w 镇/n 、/w 协/n 、/w 标/n 、/w 营/n 、/w 队/n 、/w 排/n 、/w 棚/n ，/w 相当于/v 后来/nt 的/u 军/n 、/w 师/n 、/w 旅/n 、/w 团/n 、/w 营/n 、/w 连/p 、/w 排/n 、/w 班/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     建立/v 军事/n 学堂/n ，/w 培养/v 新军/n 军官/n ，/w 是/vl 编练/v 新军/n 的/u /m 个/q 重要/a 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     俟/v 末/nd 一/m 科/n 中/nd 额/n 减/v 尽/v 以后/nt ，/w 即/d 停止/v 乡/n 会试/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        141
                                     在/p 改革/v 教育/v 的/u 问题/n 上/nd ，/w 清政府/n 继续/v 采取/v 了/u 一些/m 措施/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     １９０２/m 年/nt 初/nt ，/w 任命/v 张百熙/nh 为/p 管学/v 大臣/n ，/w 将/p 同文馆/n 并入/v 京师/n 大/a 学堂/n ，/w 添建/v 校舍/n ，/w 广/a 购/v 书籍/n 和/c 仪器/n ，/w 并/c 附设/v 译书局/n （/w 一/m 设/v 北京/ns ，/w 一/m 设/v 上海/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        143
                                     特/d 派/v 于式枚/nh 为/p 总办/n ，/w 李家驹/nh 、/w 赵从蕃/nh 为/p 副/h 总办/n ，/w 吴汝纶/nh 为/p 总/h 教习/n ，/w 张鹤龄/nh 为/p 副/h 总/h 教习/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     先/nt 设/v 预科/n ，/w 分/v 政/n 科/n 、/w 艺/n 科/n 两/m 门/n ，/w 又/d 设/v 速成/v 科/n ，/w 分/v 仕学馆/n 和/c 师范/n 馆/n ，/w 各处/n 学生/n 达/v 一千/m 余/a 人/n ，/w 从而/c 使/v 这/r 所/n 大学/n 初具/v 规模/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     张百熙/nh 拟订/v 了/u 大学/n 、/w 中学/n 、/w 小学/n 以及/c 蒙学/n 等/u 章程/n ，/w 由/p 清政府/n 以/p 《/w 钦定/v 学堂/n 章程/n 》/w 颁发/v 全国/n ，/w 这/r 就是/d 所谓/v &quot;/w 壬寅/nt 学制/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        146
                                     但/c 因/c 不够/a 完备/a ，/w 所以/c 并/d 没有/v 实行/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     出洋/v 五/m 大臣/n 都/d 不/d 懂/v 立宪/v 为/v 何物/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     他们/r 在/p 国外/n 周游/v 了/u 半年/nt 多/a ，/w 让/v 梁启超/nh 等/u 人/n 代/v 拟/v 了/u 几/r 篇/q 关于/p 立宪/v 的/u 奏章/n ，/w 于/p １９０６/m 年/nt ７/m -/w ８/m 月/nt 间/nd 先后/d 归国/v ，/w 向/p 清廷/n 复命/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     载泽/nh 另/d 上/v 《/w 奏请/v 宣布/v 立宪/v 密/a 折/n 》/w ，/w 称/v 实行/v 立宪/v 有/v 三/m 大/a 好处/n ：/w 一/m 是/vl &quot;/w 皇位/n 永/d 固/a &quot;/w ；/w 二/m 是/vl &quot;/w 外患/n 渐/d 轻/a &quot;/w ；/w 三/m 是/vl &quot;/w 内乱/n 可/vu 弭/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        150
                                     并且/c 说/v ，/w 宣布/v 立宪/v 也/d 只不过/d 是/vl 暂时/nt 表明/v 一下/m 宗旨/n ，/w 作为/v 立宪/v 的/u 准备/n 罢了/u 。/w 
		
			
                                        151
                                     至于/p 什么/r 时候/n 开始/v ，/w 还/d 可以/vu 放宽/v 一点/m 年限/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     王公/n 大臣/n 在/p ８/m 月/nt ２７/m 日/nt 、/w ２８/m 日/nt 召开/v 会议/n ，/w 就/d 这个/r 问题/n 进行/v 讨论/v ，/w 结果/v 赞成/v 立宪/v 的/u 占/v 了/u 上风/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     慈禧/nh 太后/n 也/d 感到/v 这样/r 的/u 立宪/v ，/w 对/p 封建/a 专制/a 统治/v 秩序/n 有利/a ，/w 于是/c 决定/v 采纳/v ，/w ９/m 月/nt １/m 日/nt 正式/a 发出/v 了/u &quot;/w 仿/v 行/v 宪政/n &quot;/w 的/u 谕旨/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     实际上/d ，/w 慈禧/nh 太后/n 对/p 立宪/v 并/d 没有/v 诚意/n ，/w 在/p 谕旨/n 中/nd 一面/c 强调/v &quot;/w 大权/n 统于/v 朝廷/n ，/w 庶政/n 公诸/v 舆论/n &quot;/w ；/w 一面/c 又/d 以/p &quot;/w 规制/n 未/d 备/v ，/w 民智/n 未/d 开/v &quot;/w 为/v 理由/n ，/w 把/p 实行/v 立宪/v 的/u 具体/a 期限/n 推延/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     不仅如此/i ，/w 还/d 以/p 先行/v 改革/v 官制/n 入手/v 的/u 名义/n ，/w 把/p 一些/m 重要/a 的/u 部/n 集中/v 到/v 满人/n 皇亲/n 贵族/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        156
                                     按照/p 清朝/nt 的/u 成例/n ，/w 中央/n 各/r 部/n 均/d 设/v 尚书/n 二/m 员/k ，/w 左右/n 侍郎/n 四/m 员/k ，/w 满族/n 和/c 汉族/n 各/r 占/v 一半/m 。/w 
		
			
                                        157
                                     在/p 改革/v 以后/nt ，/w 十一/m 个/q 部/n 十三/m 名/n 大臣/n 、/w 尚书/n 中/nd ，/w 满人/n 亲贵/n 占/v 了/u 七/m 员/k 、/w 蒙古/ns 贵族/n 一/m 员/k ，/w 汉族/n 官僚/n 仅有/v 五/m 员/k 。/w 
		
			
                                        158
                                     尽管/c 清政府/n 一再/d 耍弄/v 花招/n ，/w 立宪派/n 总/d 还/d 觉得/v 立宪/v 有望/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     他们/r 纷纷/d 组织/v 团体/n ，/w 以/p 促使/v 立宪/v 的/u 早日/d 实现/v ，/w 并/c 扩充/v 自己/r 的/u 势力/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     １９０６/m 年/nt １２/m 月/nt ，/w 张謇/nh 、/w 汤寿/nh 潜在/v 两/m 广/j 总督/n 岑春煊/nh 的/u 支持/n 下/nd ，/w 联络/v 部分/n 官绅/n 和/c 商学/n 界/k 的/u 代表/n ，/w 在/p 上海/ns 成立/v &quot;/w 预备/v 立宪/v 公会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        161
                                     随后/d ，/w 汤化龙/nh 在/p 湖北/ns 成立/v &quot;/w 宪政/n 筹备会/n &quot;/w ，/w 杨度/nh 、/w 谭延闿/nh 在/p 湖南/ns 或/c 立/v &quot;/w 宪政/n 公会/n &quot;/w ，/w 松毓/nh 在/p 吉林/ns 成立/v &quot;/w 自治/v 会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        162
                                     他们/r 为/p 立宪/v 大肆/d 鼓吹/v ，/w 彼此/r 之间/r 相互/d 声援/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     远在/v 美洲/ns 的/u 康有为/nh ，/w 更是/d 喜不自禁/i ，/w 以/p 保皇会/n 总/h 头目/n 的/n 名义/n 发布/v 文告/n ，/w 令/v 海外/nl 一百七十/m 余/a 埠/n 的/u 保皇会/n 一律/d 改名/v 为/p &quot;/w 国民/n 宪政/n 会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        164
                                     他/r 编造/v 说/v ：/w 慈禧/nh 太后/n &quot;/w 甚/d 悔/v 戊/nt 戌/nt 之/u 举/n ，/w 近/n 与/p 皇上/n 相/v 得/u 甚欢/a &quot;/w ，/w &quot;/w 皇上/n 无/v 虞/n ，/w 宪政/n 将/d 行/v &quot;/w ，/w 只要/c 组织/v 一/m 个/q 大/a 政党/n ，/w 他/r 就/d 可以/vu 回国/v 执掌/v 大权/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        165
                                     凡/d 一切/r 铁路/n 、/w 矿山/n 、/w 银行/n 、/w 工厂/n ，/w 开辟/v 大利/n ，/w 俱/d 给/v 本/r 党/n 人/n 承受/v &quot;/w ，/w 要/v 人们/n 携款/v 入党/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     梁启超/nh 在/p 日本/ns 也/d 拼凑/v 了/u 取名/v &quot;/w 政/n 闻/v 社/n &quot;/w 的/u 政治/n 团体/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     １９０７/m 年/nt １０/m 月/nt １７/m 日/nt 在/p 东京/ns 召开/v 成立/v 会/n ，/w 他/r 登台/v 演讲/v ，/w 宣传/v 立宪/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     在/p 会/n 后/nt 发表/v 的/u 《/w 宣言书/n 》/w 中/nd ，/w 向/p 清政府/n 表白/v 说/v 政闻社/n &quot;/w 对于/p 皇室/n ，/w 绝无/v 干犯/v 尊严/n 之/u 心/n &quot;/w ；/w &quot;/w 对于/p 国家/n ，/w 绝无/v 扰/v 紊/v 治安/n 之/u 举/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        169
                                     次年/nt 春/nt ，/w 又/d 把/p 政闻社/n 的/u 本部/n 迁到/v 上海/ns ，/w 加强/v 国内/n 的/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     然而/c ，/w 慈禧/nh 太后/n 的/u 宿恨/n 未消/v ，/w 并不/d 领受/v 他们/r 的/u 盛情/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     不久/n 下令/v 查禁/v 政闻社/n 的/u 活动/n ，/w 并/c 对/p 该/r 社/n 社员/n 要/v &quot;/w 严/a 拿/v 惩办/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        172
                                     立宪派/n 从/p 事实/n 中/nd 看出/v ，/w 清政府/n 的/u 立宪/v 只/d 取/v 其/r 名/n ，/w 不务/v 其/r 实/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     他们/r 感到/v ，/w 如果/c 不/d 给/v 清政府/n 一点/m 压力/n ，/w 立宪/v 的/u 希望/n 很/d 可能/vu 成为/v 泡影/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     因此/c ，/w 从/p １９０７/m 年/nt 秋/nt 开始/v ，/w 各/r 省/n 立宪派/n 的/u 代表/n 陆续/d 到达/v 北京/ns ，/w 向/p 清政府/n 递交/v 请愿书/n ，/w 要求/v 在/p 三/m 年/n 之内/nd 召开/v 国会/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     有些/r 地方/n 督抚/n 和/c 驻外/v 使臣/n ，/w 也/d 被/p 革命/v 党/n 人/n 的/u 活动/n 吓/v 得/u 忧心忡忡/i ，/w 接连/v 电/n 奏/v ，/w 请求/v 定出/v 具体/a 立宪/v 期限/n ，/w 以/p 维护/v 清廷/n 的/u 威信/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     在/p 这种/r 情况/n 下/nd ，/w 清政府/n 才/d 于/p １９０８/m 年/nt ７/m 月/nt 令/v 各/r 省/n 筹办/v 谘议/v 局/n ，/w ８/m 月/nt 发布/v 《/w 钦定/v 宪法/n 大纲/n 》/w ，/w 并/c 允准/v 以/p 九/m 年/nt 为/v 期/n ，/w 逐步/d 筹备/v 宪政/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     《/w 钦定/v 宪法/n 大纲/n 》/w 共/d 二十三/m 条/q ，/w 其中/n &quot;/w 君上/n 大权/n &quot;/w 十四/m 条/q ，/w &quot;/w 臣民/n 权利/n 义务/n &quot;/w 九/m 条/q 。/w 
		
			
                                        178
                                     规定/v &quot;/w 大清/nt 皇帝/n 统治/v 大清/nt 帝国/n ，/w 万世/n 一/m 系/vl ，/w 永/d 永/d 尊/v 戴/v &quot;/w ，/w &quot;/w 君上/n 神圣/a 尊严/n ，/w 不可/v 侵犯/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        179
                                     皇帝/n 总揽/v 立法/v 、/w 司法/n 和/c 行政/n 大权/n ，/w 统帅/n 全国/n 陆海军/j ；/w 在/p 裁定/v 对/p 外/n 宣战/v 、/w 媾和/v 与/c 签订/v 条约/n 等/u 重大/a 外交/n 事宜/n 时/nt ，/w &quot;/w 不/d 付/v 议院/n 决议/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        180
                                     其/r 权力/n 之/u 大/a ，/w 同/p 专制/a 君主/n 并/d 没有/v 什么/r 两样/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     而/c 给/v 广大/a 人民/n 的/u ，/w 只/d 有/v 法律/n 范围/n 内/nd 的/u 言论/n 、/w 著作/n 、/w 出版/v 、/w 集会/n 与/c 结社/n 等/u 纸面/n 上/nd 的/u &quot;/w 自由/n &quot;/w ，/w 却/d 必须/d 担负/v 纳税/v 和/c 当兵/v 的/u 义务/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     这/r 表明/v ，/w 清政府/n 颁布/v 的/u 《/w 钦定/v 宪法/n 大纲/n 》/w ，/w 实际上/d 不过是/v 封建/a 君主专制/n 的/u 装饰品/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     １１/m 月/nt １４/m 、/w １５/m 两/m 日/nt ，/w 光绪/nh 皇帝/n 和/c 慈禧/nh 太后/n 相继/d 死去/v ，/w 年/nt 仅/d 三/m 岁/nt 的/u 溥仪/nh 即位/v ，/w 改/v 次年/nt （/w １９０９/m 年/n ）/w 为/v 宣统/ns 元年/nt ，/w 由/p 他/r 的/u 生父/n 载沣/nh 充任/v 摄政王/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     载沣/nh 吸取/v 德国/ns 和/c 日本/ns 皇室/n 的/u 经验/n ，/w 自己/r 担任/v 全国/n 陆海军/j 大元帅/n ，/w 命/v 其/r 弟/n 载洵/nh 筹办/v 海军/n 部/n ，/w 充当/v 该/r 部/n 大臣/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     派/v 另/a 一/m 个/q 弟弟/n 载涛/nh 、/w 宗室/n 毓朗/nh 控制/v 军谘处/v ，/w 操纵/v 全国/n 陆军/n ，/w 从而/c 把/p 全国/n 军事/n 大权/n 统统/d 掌握/v 在/p 皇族/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        186
                                     同时/c ，/w 罢免/v 了/u 举足轻重/i 的/u 袁世凯/nh ，/w 把/p 袁世凯/nh 赶回/v 河南/ns 老家/n 去/vd 养/v &quot;/w 足疾/n &quot;/w ，/w 以/p 削减/v 汉族/n 大/a 官僚/n 的/u 权力/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     载沣/nh 为了/p 继续/v 欺骗/v 全国/n 人民/n ，/w 拉拢/v 立宪派/n ，/w 又/d 于/p １９０９/m 年/nt ３/m 月/nt 特/d 下/v 一道/n 重申/v 实行/v &quot;/w 预备/v 立宪/v &quot;/w 的/u 谕旨/n ，/w 令/v 各/r 省/n 切实/a 奉行/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     载沣/nh 的/u 上台/v ，/w 又/d 使/v 立宪派/n 产生/v 了/u 幻想/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     他们/r 认为/v 光绪/nh 皇帝/n 的/u 亲/a 弟弟/n 或许/d 能够/vu 把/p 立宪/v 制度/n 搞/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        190
                                     于是/c 重振旗鼓/i ，/w 四处/n 活动/v ，/w 在/p 各/r 省/n 成立/v 谘议/v 局/n ，/w 联合/v 发起/v 请愿/v 运动/n ，/w １１/m 月/nt 中旬/nt ，/w 由/p 江苏/ns 谘议/v 局/n 发起/v ，/w 直隶/ns 、/w 山东/ns 、/w 奉天/ns 、/w 吉林/ns 、/w 黑龙江/ns 、/w 广东/ns 、/w 广西/ns 等/u 十六/m 省/n 谘议/v 局/n 代表/n ，/w 在/p 上海/ns 召开/v &quot;/w 请愿/v 国会/n 代表团/n 谈话/v 会/n &quot;/w ，/w 决定/v 组织/v 代表团/n ，/w 晋/v 京/j 请愿/v ，/w 要求/v 在/p 一/m 年/n 之内/nd 召开/v 国会/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     会议/n 着重/d 批判/v 了/u 张国焘/nh 等/u 人/n 怀疑/v 国共/j 合作/v 的/u “/w 左/nd ”/w 倾/n 观点/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     他们/r 反对/v 全体/n 共产党员/n 加入/v 国民党/n ，/w 主张/n 工人/n 应该/vu 在/p 自己/r 的/u 政党/n 旗帜/n 下/nd 参加/v 民族/n 革命/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     这/r 实质上/d 是/vl 反对/v 共产党/n 和/c 国民党/n 合作/v 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     大会/n 也/d 不/d 同意/v 马林/nh 、/w 陈独秀/nh 提出/v 的/u “/w 一切/r 工作/n 归/v 国民党/n ”/w 的/u 右倾/n 观点/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     他们/r 认为/v 中国/ns 现阶段/n 的/u 革命/n 既然/c 是/vl 资产阶级/n 民主革命/i ，/w 就/d 应该/vu 由/p 资产阶级/n 来/vd 领导/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     这/r 实际/n 是/vl 使/v 共产党/n 和/c 国民党/n 合并/v ，/w 取消/v 共产党/n 的/u 独立性/n 和/c 放弃/v 革命/a 的/u 领导权/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     这/r 两/m 种/q 错误/n 观点/n ，/w 虽/c 表现/v 为/vl “/w 左/nd ”/w 右/nd 的/u 不同/a ，/w 但/c 其/r 共同点/n 都/d 不/d 懂得/v 掌握/v 统一/a 战线/n 中/nd 的/u 领导权/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     大会/n 还/d 讨论/v 通过/v 了/u 《/w 中国共产党/n 第三/m 次/q 全国代表大会/n 宣言/n 》/w 、/w 《/w 中国共产党/n 党/n 纲/n 草案/n 》/w 《/w 劳动/v 运动/n 决议案/n 》/w 、/w 《/w 农民/n 问题/n 决议案/n 》/w 、/w 《/w 青年/n 运动/n 决议案/n 》/w 等/u 决议/n 案/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     中国共产党/n 第三/m 次/q 全国代表大会/n 在/p 认真/a 讨论/v 的/u 基础上/n ，/w 作出/v 了/u 全体/n 共产党员/n 和/c 社会主义/n 青年团员/n 以/p 个人/n 身份/n 加入/v 国民党/n 、/w 建立/v 各/r 民主/n 阶级/n 的/u 统一战线/n 的/u 决定/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     “/w 三大/j ”/w 对于/p 中共/j 湘/j 区/n 委员会/n 的/u 工作/n ，/w 尤其/d 是/vl 对/p 工人运动/n 给予/v 了/u 充分/a 的/u 肯定/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     大会/n 选举/v 了/u 陈独秀/nh 、/w 毛泽东/nh 、/w 李大钊/nh 、/w 蔡和森/nh 、/w 王荷波/nh 、/w 罗章龙/nh 、/w 项英/nh 、/w 谭平山/nh 、/w 瞿秋白/nh 等/u 九/m 人/n 为/vl 中央/n 执行/v 委员/n ，/w 陈独秀/nh 、/w 毛泽东/nh 、/w 罗章龙/nh 、/w 蔡和森/nh 、/w 谭平山/nh 等/u 五/m 人/n 为/vl 中央/n 执行/v 委员会/n 委员/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     推选/v 陈独秀/nh 为/vl 委员长/n ，/w 毛泽东/nh 为/vl 秘书/n ，/w 负责/v 中央/n 的/u 日常/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     党/n 的/u 第三/m 次/q 全国代表大会/n 正确/a 地/u 制定/v 了/u 革命/n 统一战线/n 的/u 方针/n ，/w 使/v 党/n 能够/vu 把/p 一切/r 革命/a 力量/n 联合/v 起来/vd ，/w 进行/v 反帝/v 反封建/n 的/u 斗争/n ，/w 从而/c 大大/d 加速/v 了/u 中国/ns 革命/n 的/u 步伐/n ，/w 为/p 第一/m 次/q 国内/n 革命/n 战争/n 作/v 了/u 必要/a 的/u 准备/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     二/m 、/w 中国/ns 国民党/n 第一/m 次/q 全国代表大会/n 的/u 召开/v 和/c 国共/j 首次/n 合作/v 的/u 开始/v  孙中山/nh 和/c 共产党人/n 共同/d 倡导/v 的/u 国共/j 首次/n 合作/v ，/w 是/vl 中国/ns 近代/nt 历史上/n 的/u 一/m 个/q 重大/a 事件/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     它/r 的/u 形成/v 是/vl 历史/n 发展/v 的/u 必然/a 趋势/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     孙中山/nh 在/p 二十/m 世纪/nt 初/nd 的/u 半殖民地/n 半封建/n 的/u 中国/ns 以/p 民主主义/n 政纲/n 开始/v 他/r 的/u 革命/n 活动/v ，/w 但/c 屡遭/v 失败/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     一九二二/m 年/nt 八/m 月/nt ，/w 由于/c 陈炯明/nh 叛变/v 而/c 被迫/v 避/v 居/v 上海/ns 。/w 
		
			
                                        208
                                     他/r 的/u 资产阶级/n 共和国/n 的/u 方案/n 没有/v 也/d 不/d 可能/vu 真正/d 实现/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     当时/nt 的/u 中国/ns ，/w 孙中山/nh 也/d 指出/v ，/w “/w 仅有/v 民国/n 之/u 名/n ，/w 而/c 无/v 民国/n 之/u 实/n ”/w 。/w 
		
			
                                        210
                                     他/r 领导/v 的/u 国民党/n ，/w 既/c 缺乏/v 明确/a 的/u 纲领/n ，/w 又/d 陷于/v 瘫痪/v ，/w 有的/r 党员/n 腐化堕落/v ，/w 有的/r 斗志/n 消沉/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     对/p 此/r 孙中山/nh 忧心如焚/i ，/w 他/r 渴望/v 着/u 开拓/v 新/a 的/u 斗争/v 道路/n 和/c 采取/v 新/a 的/u 斗争/v 方法/n ，/w 推进/v 中国/ns 革命/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     列宁/nh 关于/p 殖民地/n 附属/v 国民主革命/i 的/u 学说/n ，/w 以及/c 苏俄/ns 一九一九/m 年/nt 和/c 一九二Ｏ/m 年/nt 所/u 发表/v 的/u 两/m 次/q 对/v 华/j 宣言/n ，/w 使/v 孙中山/nh 受到/v 极/d 大/a 的/u 鼓舞/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     他/r 总结/v 过去/nt 一再/d 遭受/v 美/j 、/w 英/j 、/w 法/j 、/w 日/j 帝国主义/n 冷遇/n 和/c 破坏/v 的/u 痛苦/a 教训/n ，/w 认清/v 了/u 真正/a 的/u 敌友/n ，/w 深切/a 地/u 感到/v 只有/c 列宁/nh 和/c 他/r 缔造/v 的/u 苏维埃/n 俄国/ns 才是/v 真正/d 帮助/v 中国/ns 革命/v 的/u ，/w 所以/c 他/r 愿意/vu 接受/v 国际/n 无产阶级/n 正义/n 的/u 援助/v ，/w 并/c 决定/v 以/p 俄/j 为/vl 师/n ，/w 促进/v 中国/ns 革命/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     中国共产党/n 人/n 在/p 登上/v 历史/n 舞台/n 的/u 最初/nt 战斗/v 中/nd ，/w 就/d 掀起/v 了/u 波澜壮阔/i 的/u 工农/n 群众/n 运动/v ，/w 广泛/a 传播/v 革命/a 思想/n ，/w 表现/v 了/u 英勇/a 奋斗/v 、/w 不怕/v 牺牲/v 的/u 革命/a 精神/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     孙中山/nh 觉察/v 到/v 中国/ns 共产党/n 是/vl 一/m 个/q 新/a 的/u 伟大/a 革命/a 力量/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     特别是/v 中国共产党/n 通过/p 李大钊/nh 、/w 林伯渠/nh 等/u 和/c 中央/n 机关刊物/n 《/w 向导/n 》/w 给予/v 的/u 积极/a 影响/v 和/c 有益/a 的/u 帮助/v ，/w 使/v 处于/v 危难/n 中/nd 的/u 孙中山/nh 深为/d 感动/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     他/r 认识/v 到/v ，/w 中国共产党/n 肩负/v 的/u 革命/n 同/c 自己/r 倡导/v 的/u 国民/n 革命/v ，/w 两者/r 的/u 基本/a 任务/n 是/vl 一致/a 的/u ，/w 是/vl 时代/n 和/c 人民/n 的/u 需要/v ；/w 而/c 这/r 种/q 国民/n 革命/n ，/w 必须/d 有/v 工农/n 参加/v ，/w 才能/c 取得/v 胜利/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     所以/c ，/w 孙中山/nh 决心/d 把/p 这/r 一/m 新生/v 的/u 、/w 人数/n 不/d 多/a 的/u 无产阶级/n 政党/n 引为/v 同志/n 和/c 战友/n ，/w 同/p 他/r 联合/v 起来/vd 共同/d 战斗/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     这时/nt 共产国际/n 和/c 苏联/ns 政府/n 也/d 先后/d 派/v 代表/n 来/vd 中国/ns 帮助/v 孙中山/nh 。/w 
		
			
                                        220
                                     中国共产党/n 对/p 孙中山/nh 也/d 进行/v 了/u 真诚/a 的/u 帮助/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     一方面/c 鼓励/v 和/c 支持/v 他/r 的/u 正确/a 言行/n ，/w 肯定/v 他/r 的/u 革命/a 民主主义/n 立场/n ；/w 另一方面/c 也/d 批评/v 他/r 脱离/v 民众/n ，/w 幻想/v 依靠/v 军阀/n 武力/n 和/c 帝国主义/n 的/u 帮助/v 来/vd 进行/v 革命/n 的/u 错误/n ，/w 并/c 建议/v 他/r 改组/v 国民党/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     孙中山/nh 诚恳/a 地/u 接受/v 了/u 中国共产党/n 和/c 共产国际/n 、/w 苏联/ns 的/u 帮助/v 与/c 建议/v ，/w 于/p 一九二二/m 年/nt 九/m 月/nt 在/p 上海/ns 召集/v 了/u 有/v 中国共产党/n 人/n 参加/v 的/u 研究/v 国民党/n 改组/v 计划/v 的/u 会议/n ，/w 成立/v 专门/a 机构/n 起草/v 宣言/n 、/w 党章/n 及/c 党纲/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     一九二三/m 年/nt 元旦/nt ，/w 发表/v 了/u 《/w 中国/ns 国民党/n 宣言/n 》/w ，/w 提出/v 修改/v 不平等条约/n 等/u 纲领/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     这些/r 纲领/n 虽然/c 不/d 彻底/a ，/w 但/c 也/d 表明/v 了/u 孙中山/nh 确在/v 进步/v 着/u 。/w 
		
			
                                        225
                                     一/m 月/nt 二/m 十/m 六/m 日/nt 孙中山/n 和/c 苏联/ns 代表/n 越/d 飞/v 联合/v 发表/v 宣言/n ，/w 正式/a 确定/v 了/u 在/p 联/v 俄/j 政策/n 基础上/n 的/u 平等/a 的/u 中/j 苏/j 关系/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     这个/r 宣言/n 充分/a 表明/v 了/u 列宁/nh 领导/v 下/nd 的/u 苏联/ns 对/p 孙中山/nh 的/u 友谊/n 和/c 帮助/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     这时/nt 陈炯明/nh 被/p 滇桂/j 军阀/n 赶出/v 广州/ns 。/w 
		
			
                                        228
                                     二/m 月/nt ，/w 孙中山/nh 由/p 上海/ns 回到/v 广州/ns ，/w 三/m 月/nt 在/p 广州/ns 成立/v 大元帅/n 府/n ，/w 就任/v 大元帅/n 职/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     接着/v 他/r 派出/v 了/u “/w 孙逸仙/nh 博士/n 代表团/n ”/w 赴/v 苏联/ns 考察/v 党务/n 和/c 军事/n ，/w 苏联/ns 又/d 派/v 鲍罗廷/nh 和/c 一些/m 军事/n 顾问/n 来到/v 广州/ns ，/w 帮助/v 孙中山/nh 改组/v 国民党/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     李大钊/nh 应/vu 孙中山/nh 的/u 邀请/v 赴/v 广州/ns 参加/v 了/u 国民党/n 的/u 改组/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     孙中山/nh 在/p 广州/ns 组织/n 中国/ns 国民党/n 临时/f 中央委员会/n （/w 当时/nt 有/v 共产党员/n 参加/v 任/v 中委/j ）/w ，/w 聘请/v 鲍罗廷/nh 为/vl 顾问/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     一九二三/m 年/nt 十一/m 月/nt 发表/v 中国/ns 国民党/n 改组/v 宣言/n 和/c 党纲/n 草案/n ，/w 确定/v 联/v 俄/j 、/w 联/v 共/j 、/w 扶助/v 农工/n 的/u 三大/j 政策/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     十二/m 月/nt ，/w 孙中山/nh 又/d 连续/v 三/m 次/q 向/p 国民党员/n 作/v 讲演/v ，/w 阐述/v 他/r 采取/v 改组/v 国民党/n 和/c 学习/v 苏联/ns 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     翌年/nt 二/m 月/nt ，/w 李明瑞/nh 、/w 俞作豫/nh 等/u 发动/v 龙州/ns 起义/v ，/w 成立/v 红八军/n 和/c 左江/ns 革命委员会/n ，/w 不久/nt 红军/n 遭/v 强敌/n 进攻/v 受挫/v ，/w 余/m 部/n 编入/v 红七军/n ，/w 军长/n 张云逸/nh ，/w 政治委员/n 邓小平/nh 。/w 
		
			
                                        235
                                     六/m 月/nt ，/w 红七军/n 进入/v 中央/n 革命/n 根据地/n ，/w 成为/vl 中央/n 红军/n 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     韦拔群/nh 率领/v 少量/m 武装/n 坚持/v 游击/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     此外/c ，/w 在/p 陕甘/j 地区/n ，/w 一九二七/m 年/nt 秋/nt 和/c 一九二八/m 年/nt 春/nt ，/w 在/p 中共/j 陕西/ns 地方/n 组织/n 领导/v 下/nd ，/w 先后/d 举行/v 清涧/n 起义/v 以及/c 华县/ns 、/w 渭南/ns 农民/n 和/c 西北/ns 军/n 许权中/nh 旅/n 举行/v 起义/v ，/w 成立/v 西北/ns 革命军/n ，/w 唐澍/nh 任/v 总司令/n ，/w 刘志丹/nh 任/v 军事/n 委员会/n 主席/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     起义/v 失败/v 后/nd 转入/v 隐蔽/v 斗争/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     在/p 海南岛/ns ，/w 冯白驹/nh 等/u 创建/v 了/u 琼崖/n 革命/n 根据地/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     在/p 广东/ns 东江/ns 地区/n ，/w 在/p 彭湃/nh 等/u 领导/v 下/nd ，/w 一九二七/m 年/nt 海陆丰/ns 农民/n 先后/d 举行/v 了/u 三/m 次/q 起义/v ，/w 建立/v 了/u 海陆丰/ns 根据地/n ，/w 在/p 强大/a 敌人/n 的/u 四/m 面/n 围攻/v 下/nd ，/w 坚持/v 了/u 一/m 个/q 时期/n 斗争/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     在/p 红军/n 和/c 革命/n 根据地/n 得到/v 很/d 大/a 发展/v 的/u 同时/n ，/w 党/n 在/p 国民党/n 统治区/n 的/u 工作/n 也/d 有/v 了/u 相当/v 程度/n 的/u 恢复/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     根据/p 党/n 的/u “/w 六大/j ”/w 确定/v 的/u “/w 党/n 底/n 总路线/n 是/vl 争取/v 群众/n ，/w 党/n 要/vu 用/p 一切/r 力量/n 去/vd 加紧/v 团结/v 、/w 收集/v 、/w 统一/v 无产阶级/n 底/n 群众/n ，/w 使/v 他们/r 围绕/v 着/u 党/n 的/u 主要/a 口号/n ，/w 做/v 极/d 巨大/a 的/u 组织/n 工作/n ”/w 的/u 方针/n ，/w 党/n 的/u “/w 六大/j ”/w 前后/nd ，/w 中共/j 中央/n 用/p 很/d 大/a 精力/n 恢复/v 被/p 破坏/v 的/u 党/n 的/u 各级/r 组织/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     到/v 一九三Ｏ/m 年/nt 九/m 月/nt 党员/n 达/v 十二万二千三百/m 多/a 人/n ，/w 仅/d 大/a 城市/n 的/u 产业/n 支部/n 即/d 由/p 一/m 年/nt 前/nd 的/u 九十八/m 个/q 增至/v 二百二十九/m 个/q ，/w 不少/a 地方/n 建立/v 了/u 省委/n 、/w 特委/n 和/c 县委/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     工会/n 组织/n 在/p 各地/r 也/d 开始/v 恢复/v 和/c 发展/v 起来/vd ，/w 工会/n 会员/n 达/v 十万/m 以上/nd ，/w 工人/n 斗争/v 日益/d 发展/v ，/w 呈现/v 出/vd 开始/v 复兴/v 的/u 景象/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     在/p 大/a 城市/n 中/nd ，/w 学生/n 运动/n ，/w 妇女/n 运动/n 和/c 国民党/n 军队/n 中/nd 的/u 士兵/n 运动/n 也/d 有/v 进展/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     在/p 思想/n 战线/n 上/nd ，/w 反对/v 国民党/n 文化/n 专制主义/n 和/c 文化/n “/w 围剿/v ”/w 的/u 斗争/v 也/d 日益/d 深入/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     中共/j 中央/n 机关/n 在/p 党/n 的/u “/w 六大/j ”/w 后/nd ，/w 也/d 逐步/d 健全/v 起来/vd ，/w 周恩来/nh 等/u 领导/v 的/u 中央/n 特别/a 任务/n 委员会/n （/w 简称/v 特委/n 、/w 特科/n ）/w 在/d 了解/v 敌情/n 、/w 配合/v 苏区/j 斗争/v ，/w 保卫/v 党中央/n 机关/n 安全/n 和/c 进行/v 反特/v 反叛/v 的/u 斗争/v 中/nd 作出/v 了/u 卓越/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     三/m  土地革命/i 的/u 深入/a 开展/v ，/w 党/n 的/u 土地革命/i 路线/n 的/u 形成/v  红军/n 和/c 革命/n 根据地/n 的/u 发展/v ，/w 推动/v 了/u 土地革命/i 广泛/a 和/c 深入/a 的/u 开展/v ，/w 在/p 斗争/v 的/u 实践/v 中/nd 形成/v 了/u 一/m 条/q 适合于/v 中国/ns 国情/n 的/u 土地革命/i 路线/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     根据地/n 的/u 土地革命/i 最先/d 在/p 毛泽东/nh 直接/a 领导/v 的/u 湘赣/j 边界/n 井冈山/ns 地区/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     从/p 一九二七/m 年/nt 十/m 月/nt 到/v 一九二八/m 年/nt 二/m 月/nt ，/w 主要/d 是/vl 发动/v 群众/n 开展/v 打/v 土豪/n 、/w 分/v 浮财/n 、/w 废/v 债约/n 的/u 活动/n ，/w 同时/c 调查研究/v ，/w 摸清/v 边界/n 土地/n 状况/n 和/c 阶级/n 状况/n ，/w 一九二八/m 年/nt 春/nt 开始/v 分配/v 土地/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     六/m 月/nt 龙源口/ns 大捷/v 后/nd ，/w 进入/v 土地革命/i 的/u 高潮/n ，/w 县/n 区乡/n 都/d 普遍/a 设立/v 土地革命/i 委员会/n ，/w 对/p 边界/n 土地/n 实行/v 全部/n 没收/v ，/w 以/p 乡/n 为/vl 单位/n 按/p 人口/n 平分/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     十二/m 月/nt ，/w 湘赣/j 边界/n 特委/n 总结/v 了/u 一/m 年/nt 来/vd 井冈山/ns 地区/n 土地革命/i 的/u 经验/n ，/w 制订/v 了/u 中国共产党/n 历史上/n 的/u 第一/m 个/q 土地法/n —/w —/w 井冈山/ns 土地法/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     几乎/d 与此同时/i ，/w 彭湃/nh 领导/v 的/u 海陆丰/ns 根据地/n 的/u 农民/n 也/d 分得/v 了/u 土地/n ，/w 由/p 工农/n 民主/n 政府/n 发给/v 土地/n 使用证/n ，/w 取消/v 一切/r 高利贷/n 剥削/v ，/w 废除/v 一切/r 债务/n ，/w 共/d 烧毁/v 地主/n 田契/n 四十一万零八十八/m 张/q ，/w 租/v 簿/n 五万八千零二十七/m 本/n ，/w 使/v 海陆丰/ns 地区/n 人民/n 的/u 政治/n 地位/n 和/c 社会/n 生活/n 发生/v 了/u 翻天覆地/i 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     尔后/c ，/w 土地革命/i 在/p 其他/r 各个/r 根据地/n 也/d 都/d 陆续/d 开展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        255
                                     土地革命/i 是/vl 中国共产党/n 领导/v 的/u 旨在/v 消灭/v 封建/a 剥削/v 制度/n 的/u 在/p 中国/ns 历史上/n 第一/m 次/q 实行/v 的/u 伟大/a 的/u 群众/n 革命/n 运动/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     毛泽东/nh 曾经/d 说过/v ：/w 孙中山/nh 是/vl 中国/ns 最/d 早/a 的/u 革命/n 民主派/n ，/w 他/r 代表/v 民族资产阶级/n 的/u 革命派/n 、/w 城乡/n 小资产阶级/n 和/c 乡村/n 农民/n ，/w 实行/v 武装/v 革命/v ，/w 提出/v 了/u “/w 平均/a 地权/n ”/w 和/c “/w 耕者/n 有/v 其/r 田/n ”/w 的/u 主张/n ，/w 但是/c 可惜/a ，/w 在/p 他/r 掌握/v 政权/n 的/u 时候/n 并/c 没有/v 主动/a 地/u 实行/v 过/u 土地/n 制度/n 的/u 改革/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     因此/c ，/w 对/p 土地革命/i 究竟/n 怎样/r 搞/v ，/w 只能/v 在/p 变革/v 土地/n 制度/n 的/u 实践/v 中/nd 去/vd 探索/v ，/w 以/p 制定/v 出/vd 完善/a 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     在/p 党/n 的/u “/w 六大/j ”/w 以前/nd ，/w 各地/r 对/p 土地革命/i 做法/n 不一/v ，/w 受/v 当时/nt 瞿秋白/nh “/w 左/nd ”/w 倾/n 盲动/v 主义/n 的/u 影响/v ，/w 海陆丰/ns 地区/n 在/p 土地革命/i 中/nd 曾/d 对/p 资本家/n 和/c 地主/n 不/d 加/v 区别/v 一律/d 打倒/v ，/w 并/c 对/p 一切/r “/w 反革命/n ”/w 实行/v 盲目/a 杀戮/v 政策/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     湖南/ns 醴陵/ns 地区/n 暴动/v 后/nd ，/w 提出/v 打破/v 私有/f 制度/n ，/w 凡/d 属/v 田地/n 以及/c 土豪劣绅/n 的/u 财产/n 一律/d 没收/v 归公/v ，/w 实行/v 农民/n 共同/d 生产/v 共同/d 消费/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     毛泽东/nh 主持/v 制订/v 的/u 《/w 井冈山/ns 土地法/n 》/w 也/d 曾/d 有/v “/w 没收/v 一切/r 土地/n ”/w 和/c 土地/n 的/u 所有权/n 归/v 苏维埃/n 政府/n 的/u 错误/n 规定/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     一九二八/m 年/nt 底/ns 一九二九/m 年/nt 春/nt ，/w 中共/j “/w 六大/j ”/w 关于/p 土地/n 问题/n 的/u 决议/n 逐步/d 传达/v 到/v 各/r 革命/n 根据地/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     “/w 六大/j ”/w 正确/a 规定/v 了/u “/w 土地革命/i 的/u 主要/a 敌人/n 是/vl 豪绅/n 地主/n ”/w ，/w 不要/v 故意/a 加紧/v 反对/v 富农/n ，/w 保护/v 商业/n ，/w 以及/c 依靠/v 贫农/n 、/w 联合/v 中农/n 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     这/r 对/p 统一/v 各/r 根据地/n 的/u 土地/n 政策/n ，/w 推动/v 土地革命/i 斗争/n 起/v 了/u 极/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     但是/c ，/w “/w 六大/j ”/w 仍然/d 主张/v 土地/n 公有/f ，/w 农民/n 只/d 有/v 使用权/n ，/w 对/p 富农/n 在/p 经济/n 上/nd 如何/r 对待/v 也/d 没有/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     一二&#183;九/j 运动/v 后/nd ，/w 中国共产党/n 提出/v 学生/n 运动/n 要/vu 同/p 广大/a 工农/n 群众/n 武装/n 自卫/v 斗争/v 相/d 结合/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     一九三六/m 年/nt 一/m 月/nt 初/nd ，/w 平津/j 大中学生/j 五百/m 余/m 人/n 组织/v 南下/v 宣传/v 团/n ，/w 到/v 河北/ns 农村/n 开展/v 抗日救亡/i 宣传/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     接着/c ，/w 上海/ns 、/w 广州/ns 、/w 济南/ns 等/u 地/n 学生/n 也/d 都/d 先后/d 下乡/v 展开/v 宣传/v 活动/v ，/w 二/m 月/nt ，/w 在/p 北平/ns 正式/a 成立/v 了/u 中华民族/n 解放/v 先锋队/n ，/w 以后/nt 发展/v 成为/vl 中国共产党/n 领导/v 下/nd 的/u 带有/v 全国性/n 的/u 革命/a 青年/n 的/u 群众组织/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     “/w 一二&#183;九/j ”/w 运动/n 为/p 抗日战争/i 的/u 发动/v 作/v 了/u 思想上/n 和/c 干部/n 上/nd 的/u 重要/a 准备/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     从此/c ，/w 全国/n 抗日救亡/i 运动/n 开始/v 了/u 新/a 的/u 高涨/a 。/w 
		
			
                                        270
                                     ３/m ．/w 瓦窑堡/ns 会议/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     抗日民族统一战线/i 策略/n 方针/n 的/u 确定/v  华北/ns 事变/n 后/nd ，/w 要求/v 中国共产党/n 对/p 形势/n 作出/v 正确/a 的/u 科学/n 的/u 分析/v ，/w 制定/v 新/a 的/u 政治/n 路线/n 和/c 革命/a 策略/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     为了/p 切实/a 推动/v 全/a 民族/n 抗战/v ，/w 一九三五/m 年/nt 十二/m 月/nt 二十五/m 日/nt ，/w 中国/ns 共产党/n 在/p 陕北/ns 瓦窑堡/ns 召开/v 了/u 中央政治局/n 会议/n ，/w 讨论/v 并/c 通过/v 了/u 《/w 中央/n 关于/p 目前/nt 政治/n 形势/n 和/c 党/n 的/u 任务/n 决议/n 》/w ，/w 批评/v 了/u 党内/nl 长期/n 存在/v 的/u “/w 左/nd ”/w 倾/n 关门/v 主义/n ，/w 决定/v 了/u 建立/v 抗日/j 民族/n 统一战线/n 的/u 策略/n 作为/v 党/n 在/p 新时期/n 中/nd 的/u 中心/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     决议/n 明确/v 指出/v ，/w 华北/ns 事变/n 后/nd ，/w 形势/n 的/u 根本/a 特点/n 就是/v 日本/ns 帝国主义/n 要/vu 变/v 中国/ns 为/vl 它/r 的/u 殖民地/n ，/w 这/r 就/d 在/p 全国/n 一切/r 阶级/n 、/w 一切/r 党派/n 面前/nd 提出/v 了/u 怎么办/v 的/u 问题/n ，/w 是/vl 反抗/v 还是/v 投降/v ，/w 各/r 阶级/n 各/r 党派/n 都/d 要/vu 加以/v 抉择/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     日本/ns 帝国主义/n 的/u 侵略/v 威胁/v 到/v 中华民族/n 的/u 生存/v ，/w 必然/d 引起/v 全国/n 各/r 阶级/n 各/r 阶层/n 人民/n 的/u 反对/v ，/w 不但/c 广大/a 的/u 工人/n 、/w 农民/n 、/w 小资产阶级/n 要/vu 抗日/ j，/w 民族资产阶级/n 也/d 要求/v 生存/v ，/w 也/d 会/vu 在/p 一定/a 程度/n 上/nd 参加/v 到/v 抗日/j 的/u 行列/n 中/nd 来/vd ，/w 就是/d 在/p 大/a 地主/n 大资产阶级/n 的/u 营垒/n ，/w 也/d 不是/v 铁板一块/i ，/w 也/d 会/vu 引起/v 分化/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     这时/nt ，/w 继/v 抗日/j 反/v 蒋/nhf 的/u 福建/ns 人民政府/i ，/w 两广/j 派/n 军阀/n 陈济棠/nh 、/w 李宗仁/nh 、/w 白崇禧/nh 以/p “/w 收复/v 失地/n ”/w 、/w “/w 抗日/j 剿匪/v 并重/v ”/w 的/u 口号/n ，/w 同/p 蒋介石/nh 的/u “/w 先/d 剿匪/v 后/nd 抗日/j ”/w 的/u 口号/n 相/d 对立/v ，/w 到/v 一九三六/m 年/nt 六/m 月/nt ，/w 在/p 全国/n 抗日救亡/i 运动/n 进一步/d 高涨/a 的/u 形势/n 下/nd ，/w 他们/r 更/d 进一步/d 打起/v “/w 北上/v 抗日/j ”/w 的/u 旗帜/n ，/w 称/v 自己/r 的/u 军队/n 为/vl “/w 抗日/j 救国/v 军/n ”/w ，/w 出兵/v 湖南/ns ，/w 与/c 蒋介石/nh 对立/v ，/w 对/p 中国共产党/n 和/c 中国/ns 人民/n 的/u 抗日/j 斗争/v ，/w 也/d 在/p 一定/a 程度/n 上/nd 表示/v 了/u 中立/v 和/c 同情/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     因此/c ，/w “/w 党/n 的/u 策略/n 路线/n ，/w 是/vl 在于/v 发动/v 、/w 团结/v 和/c 组织/v 全/a 中国/ns 全/a 民族/n 一切/r 革命/a 力量/n 去/vd 反对/v 当前/n 主要/a 的/u 敌人/n —/w —/w 日本/ns 帝国主义/n 与/c 卖国贼/n 头子/n 蒋介石/nh ”/w 。/w 
		
			
                                        277
                                     “/w 只有/c 最/d 广泛/a 的/u 反/v 日/j 民族/n 统一战线/n （/w 下层/nd 的/u 与/c 上层/nd 的/u ）/w ，/w 才能/c 战胜/v 日本/ns 帝国主义/n 与其/c 走狗/n 蒋介石/nh 。/w ”/w 
		
			
                                        278
                                     决议/n 强调/v 指出/v ：/w 在/p 目前/nt 形势/n 下/nd ，/w 关门/v 主义/n 是/vl 党内/nl 的/u 主要/a 危险/a 。/w 
		
			
                                        279
                                     必须/d 同/p 党内/nl “/w 左/nd ”/w 的/u 关门/v 主义/n 倾向/n 做/v 坚决/v 的/u 斗争/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     二十七/m 日/nt ，/w 毛泽东/nh 在/p 党/n 的/u 活动分子/n 会议/n 上/nd 作/v 了/u 《/w 论/v 反对/v 日本/ns 帝国主义/n 的/u 策略/n 》/w 的/u 报告/n ，/w 根据/p 政治局/n 决议/n 的/u 精神/n ，/w 系统/a 地/u 阐述/v 了/u 抗日民族统一战线/i 的/u 理论/n 和/c 策略/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     毛泽东/nh 指出/v ：/w 由于/c 日本/ns 帝国主义/n 的/u 侵略/v ，/w 改变/v 了/u 国内/n 阶级/n 关系/n 的/u 状况/n ，/w 改变/v 了/u 革命/n 与/c 反革命/n 营垒/n 的/u 状况/n ，/w 总的/n 趋势/n 是/vl 反革命/n 营垒/n 进一步/d 分化/v 削弱/v ，/w 革命/n 营垒/n 进一步/d 壮大/a ，/w 因此/c 建立/v 广泛/a 的/u 抗日民族统一战线/i 是/vl 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     他/r 着重/d 对/p 中国/ns 民族资产阶级/n 作/v 了/u 分析/v ，/w 指出/v 这个/r 阶级/n 在/p 大/a 革命/n 失败/v 后/nd 站到/v 蒋介石/nh 方面/n 去/vd 了/u ，/w 但/c 由于/c 其/r 两面性/n 的/u 特点/n ，/w 在/p 这/r 新/a 的/u 民族/n 危亡/a 的/u 形势/n 下/nd ，/w 其/r 大部分/n 有/v 参加/v 抗日/j 的/u 可能/vu ，/w 即使/c 其/r 右翼/n ，/w 也/d 有/v 由/p 动摇/v 而/c 采取/v 中立/v 态度/n 的/u 可能/vu 。/w 
		
			
                                        283
                                     毛泽东/nh 还/d 对/p 始终/d 与/p 人民/n 为/vl 敌/n 的/u 地主/n 买办/n 营垒/n 作/v 了/u 分析/v ，/w 指出/v 由于/c 中国/ns 社会/n 的/u 半殖民地/n 性质/n ，/w 形成/v 了/u 地主/n 买办/n 阶级/n 内部/nd 各个/r 集团/n 分别/d 依附/v 干/v 不同/a 帝国主义/n 的/u 特点/n ，/w 当/p 斗争/v 是/vl 向着/v 日本/ns 帝国主义/n 的/u 时候/n ，/w 地主/n 买办/n 营垒/n 内部/nd 的/u 英/j 美/j 派/n 有可能/v 遵照/v 其/r 主人/n 叱声/n 的/u 轻重/n ，/w 同/p 日本/ns 帝国主义/n 及其/c 走狗/n 暗斗/v 以至/c 明/a 争/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     同时/c ，/w 毛泽东/nh 批判/v 了/u 左倾/n 关门/v 主义/n 者/k 夸大/v 革命/n 力量/n 的/u 错误/n ，/w 清醒/a 地/u 估计/v 到/v 虽然/c 由于/p 长征/n 的/u 胜利/v ，/w 抗日/j 运动/v 的/u 高涨/a ，/w 革命/a 的/u 形势/n 是/vl 发展/v 了/u ，/w 中国/ns 革命/a 的/u 力量/n 是/vl 比/p 过去/nt 强大/a 了/u ，/w 但是/c 反革命/n 势力/n 暂时/d 还/d 大于/v 革命/a 势力/n ，/w 而且/c 中国/ns 革命/a 发展/v 存在/v 着/u 不/d 平衡/a 的/u 严重/a 弱点/n ，/w 所以/c 要/vu 打败/v 日本/ns 侵略者/n 和/c 中国/ns 的/u 反革命/n 势力/n 还/d 必须/d 要/vu 经过/v 长期/n 艰苦/a 的/u 斗争/v ，/w 这/r 就/d 决定/v 了/u 建立/v 抗日民族统一战线/i 是/vl 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     毛泽东/nh 批判/v 了/u “/w 左/nd ”/w 倾/n 关门/v 主义/n ，/w 指出/v 了/u 关门/v 主义/n 者/k 看/v 不到/v 由于/c 中/j 日/j 民族/n 矛盾/n 上升/v 为/vl 主要矛盾/n ，/w 国内/n 阶级/n 矛盾/n 下降/v 为/vl 次要/a 矛盾/n 这/r 一/m 新/a 的/u 政治/n 形势/n ，/w 看/v 不到/v 这/r 种/q 情况/n 所/u 造成/v 的/u 国际/n 关系/n 和/c 国内/n 阶级/n 关系/n 的/u 新/a 变化/v ，/w 指出/v 了/u 党/n 的/u 统一战线/i 的/u 策略/n 与/c 左倾/n 关门/v 主义/n 是/vl 根本/d 对立/v 的/u 两/m 条/q 策略/n 路线/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     “/w 一/m 个/q 要/u 招收/v 广大/a 的/u 人马/n ，/w 好/d 把/p 敌人/n 包围/v 而/c 消灭/v 之/u ”/w ，/w “/w 一/m 个/q 则/c 依靠/v 单兵/n 独/a 马/n ，/w 去/vd 同/p 强大/a 的/u 敌人/n 打硬仗/v ”/w 。/w 
		
			
                                        287
                                     左倾/n 关门/v 主义/n 的/u 这/r 种/q “/w 为/p 渊/n 驱/v 鱼/n 、/w 为/p 丛/n 驱/v 雀/n ”/w 的/u 做法/n ，/w 只能/v 把/p “/w 千千万万/i ”/w 和/c “/w 浩浩荡荡/i ”/w 的/u 人/n 都/d 赶/v 到/v 敌人/n 那/r 一边/n 去/vd ，/w 他们/r 的/u 所谓/v 革命/n 道路/n 要/vu “/w 笔直/v ”/w 、/w 革命/n 力量/n 要/vu “/w 纯粹/a ”/w 是/vl 革命/n 队伍/n 中/nd 的/u 幼稚/a 病/n ，/w 只能/v 博得/v 敌人/n 的/u 喝彩/v ，/w “/w 关门/v 主义/n 在/p 实际上/d 是/vl 日本/ns 帝国主义/n 和/c 汉奸/n 卖国贼/n 的/u 忠顺/a 的/u 奴仆/n 。/w ”/w 
		
			
                                        288
                                     毛泽东/nh 说/v ：/w 我们/r 一定/d 不要/v 关门/v 主义/n ，/w 我们/r 要/vu 的/u 是/vl 制/v 日本/ns 帝国主义/n 和/c 汉奸/n 卖国贼/n 于/p 死命/n 的/u 民族/n 革命/n 统一战线/i 。/w 
		
			
                                        289
                                     党/n 的/u 瓦窑/n 堡/n 会议/n 提出/v 成立/v 国防/n 政府/n 和/c 抗日/j 联军/n ，/w 以/p 此/r 作为/v 抗日民族统一战线/i 的/u 组织/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     并/c 提出/v 把/p “/w 工农/n 共和国/n ”/w 改变/v 为/vl “/w 人民共和国/i ”/w （/w 一九三六/m 年/nt 九/m 月/nt 进一步/d 改为/v “/w 民主/n 共和国/n ”/w ）/w 。/w 
		
			
                                        291
                                     人民共和国/i 不仅/c 代表/v 工农/n 小资产阶级/n ，/w 还/d 代表/v 民族/n 资产阶级/n 和/c 其他/r 一切/r 阶级/n 中/nd 愿意/vu 参加/v 民族/n 革命/a 的/u 分子/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     他/r 指出/v ，/w 在/p 芦沟桥事变/n 后/nd ，/w 党内/nl 主要/a 危险/a 倾向/n 已/d 由/p &quot;/w 左/nd &quot;/w 倾/v 关门主义/n 转为/v 右倾/a 投降主义/n ，/w 必须/d 在/p 党内/nl 反对/v 阶级/n 投降主义/n 和/c 全国/n 反对/v 民族/n 投降主义/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     在/p 《/w 报告/n 》/w 中/nd 还/d 对/p 抗日/n 民族/n 统一战线/n 作/v 了/u 深刻/a 的/u 阶级分析/n ，/w 指出/v 了/u 统一战线/n 中/nd 存在/v 着/u 左/nd 、/w 中/nd 、/w 右/nd 三/m 个/q 集团/n ，/w 规定/v 了/u 扩大/v 和/c 巩固/a 左翼/n 集团/n ，/w 争取/v 中间/nd 集团/n 的/u 进步/a 和/c 转变/v ，/w 反对/v 右翼/n 集团/n 的/u 策略/n 方针/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     十一/m 月底/nt ，/w 王明/nh 从/p 莫斯科/ns 回到/v 延安/ns 。/w 
		
			
                                        295
                                     王明/n 下/vd 机/n 伊始/v ，/w 就/d 哇/o 喇/w 哇/o 喇/w 发表/v 一系列/a 错误/a 言论/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     》/w 的/u 报告/n ，/w 系统/a 地/u 提出/v 右倾/a 投降主义/n 的/u 主张/n ，/w 反对/v 洛/w 川/ns 会议/n 决议/n 和/c 毛泽东/nh 的/u 《/w 上海/ns 太原/ns 失陷/v 以后/nt 抗日战争/n 的/u 形势/n 和/c 任务/n 》/w 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     随后/d 他/r 到/v 武汉/ns 任/c 长江/ns 局/n 书记/n ，/w 十二/m 月/nt 二十七/m 日/nt 又/d 发表/v 了/u 《/w 挽救/v 时局/n 的/u 关键/n 》/w ，/w 一九三八/m 年/nt 三/m 月/nt 又/d 写/v 了/u 《/w 三月/nt 政治局/n 会议/n 的/u 总结/v 》/w ，/w 进一步/v 发展/v 了/u 右倾/a 投降主义/n 错误/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     王明/n 的/u 主要/a 错误/n 是/vl ：/w  第一/m ，/w 抹煞/v 抗日/n 民族/n 统一战线/n 中的/v 阶级/n 区别/n 和/c 国共/j 两/m 党/n 的/u 本质/n 区别/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     王明/n 认为/v 国内/n 阶级/n 只有/c 抗日/v 与/c 不/d 抗日/v 的/u 区别/n ，/w &quot;/w 凡/d 抗日/v 者/k 皆/d 吾/r 友/n ，/w 降/v 日/j 者/k 皆/d 吾/r 敌/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        300
                                     把/p 抗日/v 与否/v 作为/n 划分/v 敌友/n 的/u 唯一/a 标准/n ，/w 从/p 中/j 日/j 民族/n 矛盾/n 的/u 角度/n 看/v ，/w 当然/a 是/vl 对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     但是/c ，/w 在/p 抗日/v 阵营/n 中/nd ，/w 还/d 存在/v 左/nd 、/w 中/nd 、/w 右/nd 的/u 区别/n ，/w 国共/j 两/m 党/n 有/v 本质/n 的/u 区别/n ，/w 而/c 王明/n 只/d 看到/v 国民党抗日/v 的/u 一面/d ，/w 忽视/v 它/r 反/v 共/d 反/v 人民/n 的/u 一面/d ，/w 说/v 国民党/n 内/nd 没有/v 法西斯/n ，/w 没有/v 军阀/n ，/w 国共/j 都/d 是/vl &quot;/w 优秀/a 青年/n 的/u 总汇/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        302
                                     这样/r ，/w 他/r 不仅/d 反对/v 以/p 左/nd 中/nd 右/nd 来/vd 划分/v 抗战/v 营垒/n ，/w 甚至/c 抹煞/v 国民党/n 与/c 共产党/n 的/u 阶级/n 区别/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     第二/m ，/w 反对/v 统一战线/n 中的/v 独立自主/v 原则/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     王明/n 提出/v &quot;/w 一切/r 经过/v 统一战线/n &quot;/w &quot;/w 一切/r 服从/v 统一战线/n &quot;/w 的/u 错误/n 口号/n ，/w 他/r 主张/v 在/p 国民政府/n 基础上/n 建立/v 全/a 中国/ns 统一/a 的/u 国防/n 政府/n ，/w 中国/ns 共产党/n 在/p 政权/n 方面/n 的/u 重大/a 措施/n 必须/d 经过/v 蒋介石/nh 的/u 中央政府/n 批准/v ，/w 否则/d 是/vl 不/d 应该/vu 有所/v 行动/n ，/w 他/r 提出/v 军队/n 要/vu 实行/v 七/m 个/q 统一/a ，/w 即/d &quot;/w 统一/a 指挥/n ，/w 统一/a 编制/v ，/w 统一/a 武装/n ，/w 统一/a 纪律/n ，/w 统一/a 待遇/n ，/w 统一/a 作战/v 计划/n ，/w 统一/a 作战/v 行动/n &quot;/w ；/w 在/p 群众/n 工作/n 上/nd ，/w 他/r 要求/vu 一切/r 群众组织/n 采取/v 合法/v 方式/n 工作/n ，/w 群众/n 团体/n 要/vu 向/p 国民党/n 政府/n 登记/v ，/w 并/c 接受/v 其/r 领导/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     总之/c ，/w 一切/r 都/d 要/vu 统一/a 于/p 国民党/n 政府/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     第三/m ，/w 轻视/v 游击战/n 和/c 根据地/n 在/p 抗日/v 战争/n 中/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     王明/nh 反对/v 毛泽东/nh 所/u 规定/v 的/u &quot;/w 基本上/n 是/vl 游击战/n ，/w 但/c 不/d 放松/v 有利/a 条件/n 下/vd 的/u 运动战/n &quot;/w 的/u 战略/n 方针/n ，/w 而/c 提出/v &quot;/w 普遍/a 的/u 实行/v 以/p 运动战/n 为主/v ，/w 配合/v 以/p 阵地战/n ，/w 辅/v 之/u 以/p 游击战/n &quot;/w 的/u 错误/n 战略/n 方针/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     主张/v 进攻/v 大/a 城市/n 和/c 交通/v 要道/n ，/w 反对/v 党/n 把/p 工作/n 重点/d 放在/v 战区/n 和/c 敌后/nl ，/w 醉心/v 于/p 国民党/n 统治区/n 的/u 合法/v 斗争/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     第四/m ，/w 错误/n 地/u 估计/v 抗战/v 的/u 前途/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     王明/nh 认为/v 抗战/v 的/u 胜利/v 只能/vu 是/vl 国民党/n 的/u 胜利/v ，/w 不/d 能/vu 是/vl 人民/n 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     他/r 说/v ，/w 如果/c 有人/v 认为/v 抗战/v 的/u 胜利/v 是/vl 共产党/n 的/u 天下/n ，/w 这/r 是/vl 一/m 种/q &quot;/w 谣言/n &quot;/w ，/w 听信/v 这/r 种/q 谣言/n 的/u 人/n ，/w 见/v 由于/c 对/p 中国/ns 的/u 情况/n 太/d 隔膜/n ，/w 是/vl 由于/c 对/p 蒋介石/nh 、/w 国民党/n 的/u 力量/n 缺乏/v 信心/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     此外/n ，/w 王明/nh 严重/a 破坏/v 党/n 的/u 民主集中制/n 原则/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     他/r 把/p 长江/ns 局/n 把持/v 在/p 自己/r 手中/nl ，/w 目/n 无/v 组织/n 纪律/n ，/w 妄图/v 凌驾于/v 党中央/n 之上/r 。/w 
		
			
                                        314
                                     他/r 不经/p 中央/n 同意/v 擅自/d 发表/v 违背/v 中央/n 正确/a 路线/n 的/u 文章/n 和/c 宣言/n ，/w 并/c 拒绝/v 中央/n 的/u 正确/a 指示/n ，/w 漠视/v 党内/nl 的/u 思想斗争/n 和/c 批评与自我批评/v ，/w 提倡党内/nl 的/u 风头主义/n 和/c 自由主义/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     王明/nh 右倾/a 投降主义/n 错误/n 的/u 出现/v 不是/vl 偶然/a 的/u 。/w 
		
			
                                        316
                                     主要/a 原因/n 是/vl ：/w 一/m 方面/n 是/vl 国民党/n 策略/n 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     抗战/v 初期/nt 是/vl 个/q 历史/n 转变/v 时期/n ，/w 由/p 国内/n 的/u 阶级斗争/n 转变/v 为/p 对外/p 的/u 民族/n 战争/n ，/w 由/p 国共/j 分裂/v 转变/v 为/p 国共/j 合作/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     这时/nt 国民党/n 的/u 反/v 共/j 策略/n 由/p 军事/n 镇压/v 为主/v 转变/v 为/p 政治/n 欺骗/v 为主/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     这样/r ，/w 党内/nl 的/u 不/d 坚定/a 分子/n 被/p 国民党/n 的/u 策略/n 变化/n 所/u 迷惑/v ，/w 以致/c 迷失/v 方向/n ；/w 另/a 一方面/n 是/vl 小/a 资产阶级/n 分子/n 的/u 动摇/v 性/k 。/w 
		
			
                                        320
                                     王明/nh 就是/d 一/m 个/q 代表/n ，/w 他/r 在/p 第二/m 次/q 国内/nl 革命战争/n 时期/n 把/p 国民党/n 估计/v 得/u 太/d 低/a ，/w 把/p 自己/r 估计/v 得/u 太/d 高/a ，/w 犯/v 了/u &quot;/w 左/nd &quot;/w 倾/v 盲动/v 主义/n ，/w 抗战/v 开始/v 后/nd ，/w 他/r 又/d 夸大/v 国民党/n 的/u 力量/n ，/w 轻视/v 党/n 领导/n 的/u 人民/n 革命/a 力量/n ，/w 因而/c 相信/v 国民党/n 超过/v 了/u 相信/v 人民/n ，/w 于是/c 由/p 一/m 个/q 极端/d 跳到/v 另/a 一/m 个/q 极端/d ，/w 变成/v 右倾/a 投降主义/n 者/k 。/w 
		
			
                                        321
                                     又是/vl 因为/c 共产党/n 内/n 有/v 许多/a 党员/n 理论/n 水平/n 不/d 高/a ，/w 又/d 缺乏/v 大/a 革命/a 时期/n 国共/j 合作/v 的/u 经验/n ，/w 使得/v 王明/nh 错误/n 有/v 一定/d 市场/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     但/c 由于/c 毛泽东/nh 等/u 的/u 抵制/v ，/w 王明/nh 新/a 投降主义/n 并/c 未/d 在/p 全/a 党/n 占据/v 统治/v 地位/n ，/w 在/p 中共/j 六/m 届/q 六中全会/n 以后/nt 就/d 基本/n 结束/v 了/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     一九三八/m 年/nt 九/m 月/nt 二十九/m 日/nt 到/v 十一/m 月/nt 六/m 日/nt ，/w 中国/ns 共产党/n 在/p 延安/ns 举行/v 了/u 扩大/v 的/u 六/m 届/q 六中全会/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     到会/v 的/u 中央委员/n 三十八/m 人/n ，/w 中央/n 各/r 部/n 和/c 各/r 地区/n 的/u 领导/n 干部/n 参加/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     王明/nh 也/d 参加/v 了/u 这次/r 会议/n ，/w 会上/n ，/w 王稼祥/nh 传达/v 了/u 共产国际/n 的/u 文件/n ，/w 毛泽东/nh 作/v 了/u 《/w 论/v 新/a 阶段/n 》/w 的/u 政治/n 报告/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     会议/n 内容/n 主要/a 是/vl 讨论/v 毛泽东/nh 的/u 政治/n 报告/n ，/w 总结/v 抗战/v 十几/m 个/q 月/nt 来/vd 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     毛泽东/ns 在/p 政治/n 报告/n 中/nd ，/w 分析/v 了/u 抗战/v 形势/n ，/w 总结/v 了/u 抗战/v 经验/n ，/w 提出/v 了/u 基本/n 任务/n ，/w 特别/d 着重/v 地/u 说明/v 了/u 中国/ns 共产党/n 在/p 民族/n 革命/a 战争/n 中/nd 的/u 地位/n 和/c 神圣/a 职责/n ，/w 要求/vu 全/a 党/n 认真/a 负起/v 领导/v 抗日战争/n 的/u 重大/a 历史/n 责任/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     为此/c ，/w 他/r 强调/v 必须/d 发扬/v 党内/nl 民主/a ，/w 扩大/v 和/c 巩固/v 党/n 的/u 组织/n ，/w 反对/v &quot;/w 左/nd &quot;/w 、/w 右/nd 两/m 种/q 错误/n 倾向/n ，/w 当前/n 要/vu 着重/d 反对/v 右倾/a 投降主义/n ，/w 坚持/v 党/n 在/p 统一战线/n 中的/v 独立性/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     这次/r 会议/n 开展/v 了/u 批评与自我批评/v ，/w 自始至终/i 贯彻/v 了/u 对/p 王明/nh 投降主义/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     在/p 会议/n 的/u 热烈/a 讨论/v 中/nd ，/w 大多数/m 同志/n 肯定/d 了/u 党中央/n 的/u 正确/a 路线/n ，/w 批判/v 了/u 右倾/a 投降主义/n 的/u 错误/n 观点/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     毛泽东/nh 作/v 了/u 会议/n 总结/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     灾难/n 深重/a 的/u 中国/ns 人民/n ，/w 从此/c 站起来/v 了/u ，/w 落后/a 贫穷/a 的/u 旧/a 中国/ns ，/w 可以/vu 以/p 人民/n 的/u 力量/n 和/c 意志/n ，/w 将/d 建设/v 起/vd 一/m 个/q 繁荣富强/i 的/u 社会主义/n 新/a 中国/ns 。/w 
		
			
                                        333
                                     中国/ns 的/u 历史/n ，/w 从此/c 开辟/v 了/u 一/m 个/q 新/a 的/u 时代/n ，/w 即/d 社会主义革命/n 和/c 社会主义建设/n 的/u 时代/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     这/r 是/vl 党/n 的/u 七大/j 以来/nd 我国/r 发生/v 的/u 一/m 次/q 对/p 世界/n 革命/a 事业/n 具有/v 巨大/a 意义/n 的/u 历史/n 事变/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     中国/ns 民主革命/n 的/u 伟大/a 胜利/v ，/w 不仅/d 促进/v 了/u 世界/n 革命/a 力量/n 的/u 变化/n ，/w 而且/c 为/p 殖民地/n 半殖民地/n 国家/n 的/u 人民/n 争取/v 独立/v 和/c 解放/v 树立/v 了/u 光辉/n 榜样/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     二/m 是/vl 新/a 中国/ns 成立/v 后/nd ，/w 全国/n 各族/n 人民/n 在/p 党中央/n 和/c 毛泽东/nh 的/u 领导/v 下/vd ，/w 不仅/d 完成/v 了/u 国民经济/n 的/u 恢复/v 任务/n ，/w 巩固/a 了/u 人民民主专政/n 的/u 国家/n 政权/n ，/w 而且/c 又/d 取得/v 了/u 社会主义/n 革命/a 的/u 伟大/a 胜利/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     一九五六/m 年/nt ，/w 我国/r 实现/v 了/u 对/p 农业/n 、/w 手工业/n 、/w 资本主义/n 工商业/n 的/u 社会主义改造/n ，/w 消灭/v 了/u 在/p 中国/ns 历史上/n 存在/v 了/u 几/r 千/m 年/nt 的/u 阶级/n 剥削/v 制度/n ，/w 完成/v 了/u 由/p 新/a 民主主义/n 向/p 社会主义/n 的/u 伟大/a 转变/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     从此/c ，/w 社会主义/n 社会/n 制度/n 在/p 我国/r 建立/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     这/r 是/vl 一/m 次/q 极其/d 深刻/a 的/u 社会/n 变革/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     也是/vl 一/m 次/q 具有/v 世界/n 意义/n 的/u 历史/n 事变/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     它/r 向/p 全世界/n 宣告/v ，/w 中国/ns 不仅/d 完成/v 了/u 民主革命/i 的/u 伟大/a 任务/n ，/w 而且/c 完成/v 了/u 社会主义革命/n 的/u 伟大/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     由于/c 这/r 两/m 次/q 伟大/a 历史/n 事变/n 的/u 发生/v ，/w 从/p 根本上/n 改变/v 了/u 我国/r 历史/n 面貌/n 和/c 发展/v 方向/n ，/w 因此/c ，/w 必然/d 引起/v 中国/ns 社会/n 内部/nd 政治/n 形势/n 和/c 阶级/n 关系/n 的/u 深刻/a 变化/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     刘少奇/nh 的/u 上述/v 分析/v ，/w 是/vl 党/n 对/p 我国/r 生产资料/n 私有制/n 改造/v 任务/n 基本/n 完成/v 后/nd 国内/n 政治/n 形势/n 和/c 阶级/n 关系/n 深刻/a 变化/n 的/u 科学/n 概括/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     八/m 大/a 以后/nt 的/u 我国/r 社会主义建设/n 历史/n 证明/v ，/w 上述/v 论断/n 是/vl 完全/a 符合/v 我国/r 历史/n 发展/v 情况/n 的/u ，/w 是/vl 对/p 我国/r 社会主义革命/n 转向/v 社会主义建设/n 为/p 主要/a 内容/n 时/nt 的/u 科学/n 总结/v ，/w 是/vl 具有/v 强大/a 生命力/n 的/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     这/r 理论/n 极/d 大/a 地/u 促进/v 了/u 我国/r 社会主义建设/n 事业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     八/m 大/a 以后/nt 虽然/c 在/p 相当/a 长/a 的/u 一/m 段/q 时间/n 内/nd ，/w 对/p 上述/v 理论/n 进行/v 过/v 贬斥/v ，/w 但/c 它/r 已经/d 被/p 人民/n 所/u 掌握/v ，/w 必然/d 经受/v 住/v 考验/v 而/c 显出/v 无限/a 光辉/n 和/c 力量/n 。/w 
		
			
                                        347
		
			
                                        349
                                     这个/r 新/a 结论/n 经过/v 几/r 十/m 年/nt 的/u 反复/d 证明/v 是/vl 完全/a 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     马克思/ns 曾/d 指出/v ：/w &quot;/w 阶级/n 的/u 存在/v 仅仅/d 同/c 生产/v 发展/v 的/u 一定/d 历史/n 阶段/n 相/d 联系/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        351
                                     这/r 就/d 是/vl 说/v 阶级/n 的/u 产生/v 和/c 存在/v 不是/vl 人类/n 社会/n 永恒/a 的/u 东西/n ，/w 它/r 仅仅是/vl 一定/d 历史/n 发展/v 阶段/n 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     尤其/d 是/vl 剥削阶级/n 更是/d 如此/r 。/w 
		
			
                                        353
                                     列宁/nh 曾/d 提出/v ：/w &quot;/w 由于/c 它们/r 在/p 一定/d 的/u 社会/n 经济/n 结构/n 中/nd 所处/n 的/u 地位/n 不同/a ，/w 其中/n 一/m 个/q 集团/n 能够/vu 占有/v 另/a 一/m 个/q 集团/n 的/u 劳动/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        354
                                     只有/c 在/p 这样/r 的/u 历史/n 条件/n 下/vd ，/w 剥削阶级/n 才能/vu 存在/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     所以/c ，/w 剥削阶级/n 的/u 消灭/v ，/w 标志/v 着/u 人类/n 历史/n 发展/v 的/u 一/m 个/q 飞跃/v ，/w 一/m 个/q 伟大/a 的/u 进步/a 。/w 
		
			
                                        356
                                     我国/r 由于/c 生产资料/n 私有制/n 改造/v 任务/n 的/u 基本/n 完成/v ，/w 一/m 个/q 集团/n 能够/vu 占有/v 另/a 一/m 个/q 集团/n 劳动/v 的/u 现象/n 已经/d 消灭/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     这/r 是/vl 中国/ns 革命/a 事业/n 的/u 一/m 个/q 伟大/a 胜利/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     从此/d ，/w 由于/c 剥削阶级/n 的/u 消灭/v ，/w 剥削阶级/n 与/c 被/p 剥削阶级/n 之间/r 的/u 矛盾/n 已/d 不是/vl 社会/n 的/u 主要/a 矛盾/n 而/c 存在/v ，/w 社会/n 的/u 主要矛盾/n 逐渐/d 地/u 被/p 劳动/v 阶级/n 、/w 劳动人民/n 之间/r 的/u 矛盾/n 所/u 代替/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     这/r 矛盾/n 从/p 性质/n 上/nd 说/v ，/w 是/vl 属于/v 人民内部/n 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     从/p 生产关系/n 和/c 生产力/n 上/nd 说/v ，/w 是/vl 要/vu 进一步/v 发展/v 社会生产力/n 。/w 
		
			
                                        361
		
			
                                        362
                                     因此/c 解决/v 这/r 矛盾/n 的/u 办法/n 不是/vl 搞/v 阶级斗争/n ，/w 不/d 是/vl 改变/v 生产关系/n ，/w 而是/vl 靠/v 发展/v 社会生产力/n ，/w 实行/v 大规模/n 的/u 经济/n 建设/v ，/w 创造/v 更/d 多/a 的/u 物质/n 文化/n 社会/n 财富/n ，/w 以/p 满足/v 人民/n 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     所以/c ，/w 党/n 的/u 工作/n 重点/d 必须/d 转移/v 到/v 发展/v 生产力/n ，/w 搞/v 社会主义/n 经济/n 建设/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        364
                                     北戴河/ns 会议/n 认为/v ，/w 把/p 规模/n 较/d 小/a 的/u 农业/n 生产合作社/n 合并/v 和/c 改变/v 成为/v 规模/n 较/d 大/a 的/u 、/w 工农/n 商/n 学/n 兵/n 合一/v 的/u 、/w 乡/n 社/n 合一/v 的/u 、/w 集体化/v 程度/n 更/d 高/a 的/u 人民公社/n ，/w 是/vl 目前/nt 农村/n 生产/v 飞跃/v 发展/v ，/w 农民/n 觉悟/n 迅速/a 提高/v 的/u 必然/d 趋势/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     人民公社/n 是/vl 加速/v 社会主义建设/n 和/c 过渡/v 到/v 共产主义/n 社会/n 的/u 基层/n 单位/n ，/w 是/vl 作/v 积极/a 的/u 准备/n ，/w 集体所有制/n 向/p 全民所有制/n 过渡/v ，/w 快/a 的/u 三/m 、/w 四/m 年/nt ，/w 慢/a 的/u 五/m 、/w 六/m 年/nt ，/w 应该/vu 积极/a 地/u 运用/v 人民公社/n 的/u 形式/n ，/w 摸索/v 一/m 条/q 过渡/v 到/v 共产主义/n 的/u 具体/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     可见/a ，/w 北戴河/ns 会议/n 把/p 我国/r 的/u 集体所有制/n 向/p 全民所有制/n 过渡/v ，/w 估计/v 为/p 只要/c 几/r 年/nt 的/u 时间/n ，/w 并且/c 把/p 向/p 共产主义/n 过渡/v 说成/v 是/vl 已经/d 提到/v 日程/n 上来/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     这/r 充分/a 反映/v 了/u 当时/n 不/d 注重/v 生产力/n 的/u 发展/v ，/w 盲目/a 追求/n 过渡/v 的/u 急切/a 心里/nl 。/w 
		
			
                                        368
                                     这/r 是/vl 一/m 种/q 小资产阶级/n 思想/n 狂热/a 性/k 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     （/w 三/m ）/w 北戴河/ns 会议/n 采用/v 了/u 所谓/v 政治/n 挂帅/v ，/w 大搞/v 群众运动/n ，/w 开展/v 大/a 鸣/v 、/w 大/a 放/v 、/w 大/a 字/n 报/n 、/w 大辩论/v 的/u 方法/n ，/w 抓/v 阶级斗争/n ，/w 抓/v 两/m 条/q 道路/n 和/c 两/m 条/q 路线/n 的/u 斗争/n ，/w 抓/v 对/p 右倾/a 保守/a 思想/n 的/u 批判/v ，/w 以/p 推动/v 钢铁/n 生产/v 翻一番/n 和/c 人民公社/n 的/u 建立/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     北戴河/ns 会议/n 认为/v ，/w 要/vu 建立/v 人民公社/n ，/w 必须/d 充分/a 发动/v 群众/n ，/w 开展/v 鸣放/v 辩论/v ，/w 克服/v 一部分/n 上/nd 中农/n 的/u 动摇/v 性/k ，/w 击退/v 地主/n 富农/n 的/u 破坏/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     在/p 运动/n 中/nd ，/w 还要/v 开展/v 拔/v 白旗/n 、/w 插/v 红/a 旗/n ，/w 不/d 断/v 地/u 进行/v 两/m 个/q 阶级/n 、/w 两/m 条/q 道路/n 、/w 两/m 条/q 路线/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     可见/a ，/w 北戴河/ns 会议/n 所/u 采用/v 的/u 方法/n ，/w 就是/vl 用/v 阶级斗争/n 推动/v 工农业/n 生产/v 的/u 大跃进/n ，/w 推动/v 人民公社/n 化/k 运动/n ，/w 也就是/vl 把/p 工农业/n 生产/v /c 人民公社/n 化/k 运动/n 纳入/v 阶级斗争/n 的/u 轨道/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     以上/nd 三/m 点/n ，/w 充分/a 表现/v 了/u 北戴河/ns 会议/n 在/p 经济/n 建设/v 指导/v 方针/n 上/nd 的/u 失误/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     一九五八/m 年/nt 九/m 月/nt 一/m 日/nt ，/w 《/w 人民日报/n 》/w 发表/v 了/u 《/w 中共中央政治局/n 扩大会议/n 号召/v 全/a 党/n 全/a 民/n 为/p 生产/v 一千零七十万/m 吨/q 钢/n 而/c 奋斗/v 》/w 的/u 决议/n 以后/nt ，/w 一/m 个/q 全/a 党/n 全/a 民/n 的/u 炼钢/v 运动/n 在/p 全国/n 范围/n 内/nd 兴起/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     截止/v 八/m 月底/nt ，/w 全国/n 钢产量/n 只/d 完成/v 四百五十万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        376
                                     这就是说/c ，/w 还有/v 六百二十万/m 吨/q 的/u 任务/n ，/w 但/c 时间/n 只有/c 四/m 个/q 月/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     所以/c 处在/v 时间/n 紧迫/a 、/w 任务/n 繁重/a 的/u 情况/n 下/vd 。/w 
		
			
                                        378
                                     这/r 只有/c 号召/v 全/a 党/n 全民/n 一起/d 动手/v ，/w 才能/vu 完成/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     当时/n ，/w 党中央/n 采取/v 了/u 中央/n 企业/n 和/c 地方/n 企业/n 、/w 大型/n 企业/n 和/c 中小型/f 企业/n 、/w 土法/n 冶炼/v 和/c 现代化/n 冶炼/v 同时/v 并举/v 的/u 方针/n ，/w 大搞/v 群众运动/n ，/w 大量/a 兴建/v 土/a 高炉/n ，/w 从/p 农业/n 战线/n 上/nd 抽调/v 劳动力/n ，/w 开展/v 一/m 个/q 全民/n 的/u 炼钢/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     据/p 当时/n 统计/v ，/w 在/p 农业/n 战线/n 上/nd 共/d 抽调/v 九千/m 多/a 万/m 劳动力/n ，/w 兴建/v 了/u 一百万/m 座/q 小/a 高炉/n 进行/v 土法/n 炼钢/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     这样/r ，/w 经过/v 四/m 个/q 月/nt 的/u 奋斗/v ，/w 共/d 完成/v 了/u 一千二百万/m 吨/q 钢/n 的/u 指标/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     但是/c ，/w 全民/n 炼钢/v 运动/n 带来/v 了/u 严重/a 后果/n ，/w 主要/a 是/vl ：/w 造成/v 了/u 国民经济/n 的/u 严重/a 比例/n 失调/v ，/w 首先/c ，/w 从/p 农业/n 战线/n 上/nd 抽调/v 了/u 大量/a 劳动力/n ，/w 使/v 农业/n 劳动力/n 大量/a 缺乏/v ，/w 完/v 不/d 成/v 农业/n 战线/n 的/u 任务/n ，/w 使/v 一九五/j 八/m 年/nt 的/u 丰产/n 年/n ，/w 没有/v 成为/v 丰收年/n ；/w 其次/d ，/w 挤/v 了/u 轻工业/n 和/c 其它/r 重工业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     另外/d ，/w 动用/v 了/u 国家/n 大量/a 的/u 资金/n ，/w 生产/v 的/u 钢/n 质量/n 太/d 差/a ，/w 实际/a 有用/a 的/u 钢/n 只有/c 八百万/m 吨/q ，/w 造成/v 了/u 经济/n 上/nd 的/u 严重/a 损失/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     全民/n 炼钢/v 运动/n 的/u 实践/v ，/w 证明/v 了/u 北戴河/ns 会议/n 在/p 经济/n 建设/v 指导/v 方针/n 上/nd 的/u 失误/v 和/c 党内/nl 的/u &quot;/w 左/nd &quot;/w 倾/v 错误/n 对/p 经济/n 建设/v 的/u 危害/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     九/m 月/nt 十/m 日/nt 《/w 人民日报/n 》/w 又/d 公布/v 了/u 《/w 关于/p 在/p 农村/n 建立/v 人民公社/n 问题/n 的/u 决议/n 》/w 。/w 
		
			
                                        386
                                     于是/c ，/w 一/m 个/q 人民公社/n 化/k 运动/n 以/p 超出/v 预计/v 的/u 速度/n 展开/v ，/w 仅/d 两/m 个/q 月/nt 的/u 时间/n ，/w 全国/n 就/d 实现/v 了/u 人民公社/n 化/k 运动/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     据/p 当时/n 统计/v ，/w 全国/n 共/d 建立/v 二万六千五百七十八/m 个/q 人民公社/n ，/w 参加/v 的/u 农户/n 达/v 一亿二千三百二十五万/m 户/q ，/w 占/v 全国/n 总/h 农户/n 的/u 百/m 分之/u 九十九/m 点/n 一/m ，/w 平均/a 每/r 社/n 为/p 四千六百三十七/m 户/q ，/w 达/v 一万/m 人/n 以上/nd ，/w 所以/c 称之为/v 大/a 公社/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     优点/n 是/vl &quot;/w 一/m 大/a 二/m 公/a &quot;/w ，/w 即/d 公社/n 的/u 规模/n 大/a ，/w 人/n 多/a 地/n 多/a 力量/n 大/a ，/w 便于/v 大规模/n 的/u 综合性/n 的/u 生产/v 建设/v ，/w 不仅/d 农林/n 牧/n 副/n 渔/n 可以/vu 全面发展/v ，/w 而且/c 工农/n 商/n 学/n 兵/n 互相/d 结合/v ，/w 所以/c 人民公社/n 比/p 农业/n 生产合作社/n 更/d 加/v 社会主义/n 化/k ，/w 更加/d 集体化/v ，/w 公有/v 化/k 程度/n 更/d 高/a 。/w 
		
			
                                        389
                                     当时/n 认为/v ，/w 为了/p 适应/v 人民公社/n 发展/v 生产/v 的/u 需要/n ，/w 必然/d 要求/v 有/v 更/d 高/a 的/u 劳动/v 效率/n ，/w 要求/v 妇女/n 全部/n 参加/v 生产/v ，/w 公社/n 必须/d 成立/v 公共食堂/n 、/w 托儿所/n 等/u 组织/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     各个/a 农业/n 生产/v 合作/v 社/n 合并/v 成/v 公社/n 后/nd ，/w 应/vu 将/d 一切/r 公有/v 财产/n 交给/v 公社/n ，/w 多/a 者/k 不/d 退/v ，/w 少者/n 不/d 补/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     公社/n 实行/v 集体领导/v ，/w 分级/d 管理/v ，/w 全/a 社/n 划为/v 几/r 个/m 生产大队/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     生产大队/n 是/vl 管理/v 生产/v 、/w 进行/v 经济/n 核算/v 的/u 单位/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     生产大队/n 的/u 盈亏/n 全/a 由/p 公社/n 负责/a 。/w 
		
			
                                        394
                                     在/p 社员/n 分配/v 上/nd ，/w 实行/v 工资制/n 和/c 供给制/n 相/d 结合/v 的/u 分配/v 原则/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     随着/v 人民公社/n 的/u 成立/v ，/w 农村/n 的/u &quot;/w 共产风/n &quot;/w 普遍/a 产生/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     公社/n 可以/vu 随便/a 平调/v 生产/v 大/a 队/n 、/w 生产队/n 以及/c 社员/n 的/u 劳力/n 、/w 资金/n 、/w 土地/n 和/c 财产/n ，/w 实际上/d 对/p 农民/n 实行/v 了/u 剥夺/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     同时/v ，/w 在/p 生产/v 上/nd 又/d 实行/v 高指标/n 、/w 瞎指挥/v 、/w 高估/v 产/n 、/w 高/a 征购/v 、/w 高/a 用/v 粮/n 等等/u ，/w 使/v 农村/n 生产力/n 遭到/v 严重/a 破坏/v ，/w 农民/n 生产/v 积极性/n 受到/v 严重/a 打击/v ，/w 农业/n 生产/v 出现/v 了/u 大幅度/n 的/u 下降/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     但是/c 他们/r 考/v 来/vd 考/v 去/vd 的/u 结果/n ，/w 无非/d 是/vl 象/v 顾颉刚/nh 那样/r ，/w 考出/v 大禹/nh 是/vl 一/m 个/q 虫子/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     我/r 看/v 不/d 真实/a 。/w 
		
			
                                        400
                                     如/v 胡适/nh 派/k 搞/v 《/w 红楼梦/n 》/w ，/w 把/p 《/w 红楼梦/n 》/w 引到/v 一/m 种/q 错误/n 的/u 考据/v 方向/n 去/vd 。/w 
		
			
                                        401
                                     他们/r 搞/v 《/w 红楼梦/n 》/w 的/u 考据/v 学/k ，/w 考/v 来/vd 考/v 去/vd 无非/d 是/vl 否定/v 《/w 红楼梦/n 》/w 真正/a 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     所以/c 他们/r 不/d 可能/vu 做到/v 客观/a 的/u 真实/a ，/w 不/d 可能/vu 找出/v 客观/a 的/u 规律/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     考据/n 本身/n 不是/v 目的/n ，/w 考据/n 实际上/d 是/vl 为/p 一定/a 的/u 论点/n 服务/v 的/u 。/w 
		
			
                                        404
                                     我们/r 也/d 应该/vu 要/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     我们/r 考据/v 这些/r 材料/n 是/vl 为了/p 证明/v 我们/r 无产阶级/n 的/u 真理/n ，/w 证明/v 历史/n 的/u 真理/n ，/w 找出/v 历史/n 的/u 本来/r 面目/n ，/w 找出/v 历史/n 的/u 发展/v 规律/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     把/p 考据/n 本身/n 当做/v 目的/n ，/w 那是/v 资产阶级/n 历史学家/n 骗/v 我们/r 的/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     他们/r 就/d 是/vl 那样/r 。/w 
		
			
                                        408
                                     如/v 胡适/nh 就/d 说/v ，/w 只要/c 你/r 考据/v 出/vd 了/u 一/m 个/q 字/n ，/w 就/d 等于/v 发现/v 了/u 一/m 个/q 恒星/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     他/r 就/d 这样/r 把/p 你/r 引到/v 错误/n 的/u 方向/n 去/vd 。/w 
		
			
                                        410
                                     所以/c 不要/v 被/p 资产阶级/n 历史学家/n 大谈/v 考据/n 把/p 我们/r 搞/v 糊涂/a 了/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     只有/c 无产阶级/n 的/u 历史学家/n 、/w 马克思主义/n 的/u 历史学家/n ，/w 才/d 能够/vu 达到/v 历史/n 的/u 真实/a 、/w 历史/n 的/u 真理/n ，/w 找出/v 历史/n 发展/v 的/u 客观/a 规律/n ，/w 其他/r 任何/r 阶级/n 是/vl 作/v 不到/v 或/c 不能/v 完全/a 作到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     因为/c 无产阶级/n 是/vl 最/d 革命/a 的/u 阶级/n ，/w 他/r 一无所有/i ，/w 历史/n 发展/v 的/u 规律/n 跟/p 无产阶级/n 的/u 利益/n 完全/a 符合/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     无产阶级/n 身上/nl 没有/v 包袱/n ，/w 他/r 不/d 需要/v 保护/v 什么/r 疮疤/n ，/w 没有/v 毛病/n 需要/v 掩盖/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     统治/v 阶级/n 总是/d 有/v 他/r 自己/r 的/u 狭隘/a 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     无产阶级/n 是/vl 大公无私/i 的/u ，/w 敢于/vu 面对/v 客观/a 的/u 真理/n ，/w 所以/c 我们/r 研究/v 历史/n 能够/vu 作到/v 高度/n 的/u 科学性/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     我/r 看/v 不/d 需要/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     我们/r 对/p 农民战争/n 、/w 农民起义/n 当然/d 是/vl 歌颂/v 的/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     农民/n 起义/v 、/w 农民战争/n 推动/v 了/u 中国/ns 封建社会/n 的/u 前进/v ，/w 这/r 是/vl 毫无/v 问题/n 的/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     他们/r 当然/d 有/v 毛病/n ，/w 不/d 可能/vu 没有/v 毛病/n ，/w 我们/r 用不着/v 给/v 他们/r 隐瞒/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     我们/r 不/d 需要/v 把/p 农民战争/n 描写/v 成/v 后来/nt 我们/r 党/n 所/u 领导/v 的/u 红色/n 游击/v 战争/n 那样/r ，/w 不/d 需要/v 把/p 农民/n 领袖/n 描写/v 成/v 跟/p 无产阶级/n 领袖/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        421
                                     这里/r 我/r 顺便/d 讲/v 一/m 讲/v ：/w 我们/r 有些/r 同志/n 对/p 这个/r 问题/n 还/d 没有/v 想通/v ，/w 好象是/v 农民起义/n 有/v 了/u 毛病/n ，/w 我们/r 都/d 不/d 光彩/n 似的/u ，/w 好象/d 背/v 了/u 什么/r 包袱/n 一/m 样/a ；/w 农民起义/n 领袖/n 有/v 了/u 什么/r 毛病/n ，/w 好象/d 我们/r 都/d 抬/v 不/d 起/vd 头/n 来/vd 似的/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     这/r 才/d 奇怪/a 。/w 
		
			
                                        423
                                     我们/r 是/vl 无产阶级/n ，/w 农民起义/n 、/w 农民战争/n 之所以/c 失败/v ，/w 就/d 是/vl 由于/c 他/r 没有/v 无产阶级/n 的/u 领导/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     这/r 不/d 可能/vu 出现/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     这/r 种/q 想法/n 太/d 天真/a ，/w 太/d 幼稚/a 。/w 
		
			
                                        426
                                     所以/c 用不着/v 去/v 隐瞒/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     当然/d ，/w 统治阶级/n 对/p 农民/n 的/u 污蔑/v ，/w 说/v 他们/r 简直/d 就是/d &quot;/w 杀人/v 放火/v &quot;/w ，/w 是/vl 一/m 群/q &quot;/w 流氓/n &quot;/w 、/w &quot;/w 流寇/n &quot;/w ，/w 那/r 我们/r 要/vu 给/v 他们/r 辩白/v ，/w 要/vu 说清楚/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     但是/c ，/w 如果/c 客观上/n 确实/d 有/v 某种/n 毛病/n ，/w 确实/v 有/v 某种/n 错误/n ，/w 我们/r 应该/vu 毫不/d 隐讳/v 地/u 指/v 出来/vd ，/w 作为/v 一/m 种/q 历史/n 的/u 经验/n 教训/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     因为/c 只有/c 这样/r 真正/d 科学/a 地/u 对待/v 问题/n ，/w 我们/r 才/d 能/vu 说明/v 中国/ns 农民起义/n 、/w 农民战争/n ，/w 它/r 怎样/r 地/u 在/d 发展/v ，/w 为什么/r 会/vu 失败/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     现在/nt 有/v 一/m 种/q 几乎/d 很/d 普遍/a 的/u 现象/n ，/w 就是/d 从/p 陈胜/nh 、/w 吴广/nh ，/w 一直/d 到/v 太平天国/n ，/w 写/v 得/u 来/vd 好象/d 没有/v 什么/r 发展/v ，/w 都/d 差不多/a 。/w 
		
			
                                        431
                                     就/d 是/vl 没有/v 把/p 客观/a 的/u 情况/n 通通/d 揭示/v 出来/vd ，/w 这样/r 就/d 不能/v 说明/v 历史/n 发展/v 的/u 客观/a 规律/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     所以/c ，/w 我们/r 用不着/v 回避/v 农民战争/n 的/u 缺点/n 和/c 错误/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     对/p 农民起义/n 是/vl 如此/r ，/w 对/p 无产阶级/n 的/u 革命/a 斗争/n 也是/v 一样/a 的/u 。/w 
		
			
                                        434
                                     不用/v 隐瞒/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     我们/r 不但/c 从来/d 不/d 隐瞒/v ，/w 而且/c 还要/v 进行/v 严格/a 的/u 批评/v 。/w 
		
			
                                        436
