
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     虽然/c 如此/r ，/w 朝廷/n 上下/n 又/d 觉得/v 不是/vl 十分/d 妥当/a ，/w 因为/c 从/p 照应/v 北方/nd 军事/n 的/u 观点/n 来说/v ，/w 这个/r 都城/n 的/u 地理/n 位置/n 偏/a 在/p 东南/nd ，/w 显然/a 是/vl 不/d 合式/a 的/u 。/w 
		
			
                                        2
                                     洪武/nt 元年/nt 取下/v 汴梁/ns 以后/nt ，/w 朱元璋/nh 曾/d 亲自/d 去/v 视察/v ，/w 认为/v 这/r 地方/n 虽然/c 地位/n 适中/a ，/w 但是/c 在/p 军事/n 上/nd 却/d 无险/v 可/vu 守/v ，/w 四面/nd 受敌/v ，/w 论/v 形势/n 还/d 不如/v 应天/ns 。/w 
		
			
                                        3
                                     只是/d 为了/p 西北/nd 未定/v ，/w 要/vu 运送/v 粮饷/n 和/c 补充/v 军力/n ，/w 不能不/d 设置/v 一个/mq 军事/n 上/nd 的/u 补给/v 基地/n ，/w 于是/c 模仿/v 古代/nt 两/m 京/n 之/u 制/n ，/w 八月/nt 以/p 应天/ns 为/vl 南京/ns ，/w 开封/ns （/w 汴梁/ns ）/w 为/vl 北京/ns 。/w 
		
			
                                        4
                                     次年/nt 八月/nt ，/w 陕西/ns 平定/v ，/w 北方/nd 全/d 入/v 版图/n ，/w 形势/n 改变/v 了/u ，/w 国都/n 重建/v 问题/n 又/d 再次/d 提出/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     廷/n 臣/n 中/nd 有人/r 主张/v 关中/nl 险/a 固/a ，/w 金/nt 城/n 天府之国/n ；/w 有人/r 建议/v 洛阳/ns 为/vl 全国/n 中心/n ，/w 四方/n 朝贡/v 距离/n 相等/v ；/w 也/d 有人/r 提出/v 开封/ns 是/vl 宋朝/nt 旧都/n ，/w 漕运/v 方便/a ；/w 又/d 有人/r 以为/v 北平/ns （/w 元大都/ns ）/w 宫室/n 完备/a ，/w 建都/v 可/vu 省/v 营造/v 费用/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     各种各样/i 的/u 意见/n 都/d 引/v 史/n 论/v 今/nt ，/w 提出/v 讨论/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     朱元璋/nh 批评/v 这些/r 建议/v 都/d 有/v 片面/a 的/u 理由/n ，/w 但/c 都/d 不/d 全面/a ，/w 都/d 不/d 能够/vu 适应/v 当前/nt 局势/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     长安/ns 、/w 洛阳/ns 、/w 开封/ns 过去/nt 周/nt 、/w 秦/nt 、/w 汉/nt 、/w 魏/nt 、/w 唐/nt 、/w 宋/nt 都/d 曾经/d 建/v 过/u 都/n ，/w 但/c 从/p 今天/nt 的/u 情况/n 说/v ，/w 打/v 了/u 几十/m 年/nt 仗/n ，/w 人民/n 还/d 未/d 休息/v 过来/vd ，/w 如/v 在/p 这些/r 地方/n 新建/v 都城/n ，/w 供给/v 力/n 役/n 都/d 出于/v 江南/nl ，/w 百姓/n 负担/v 不了/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     即使是/c 北平/ns 吧/u ，/w 虽然/c 有/v 元朝/nt 的/u 旧/a 宫室/n ，/w 总得/vu 有些/m 改变/v ，/w 还是/d 费事/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     还/d 不如/v 仍旧/d 在/p 南京/ns ，/w 据/p 形势/n 之/u 地/n ，/w 长江/ns 天堑/n ，/w 龙/n 蟠/v 虎/n 踞/v ，/w 可以/vu 立国/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     次之/c ，/w 临濠/ns （/w 濠州/ns ）/w 前/nd 长江/ns ，/w 后/nd 淮水/ns ，/w 地势/n 险要/a ，/w 运输/v 方便/a ，/w 也是/vl 一个/mq 可以/vu 建都/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     就/d 决定/v 以/p 临濠/ns 为/vl 中/nd 都/n ，/w 动工/v 修造/v 城池/n 宫殿/n ，/w 从/p 洪武/nt 二/m 年/nt 九月/nt 起手/v ，/w 到/v 八/m 年/nt 九月/nt ，/w 修建/v 工程/n 还/d 在/d 进行/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     刘基/nh 坚决/a 反对/v ，/w 以为/v 临濠/ns 虽然/c 是/vl 皇帝/n 乡里/nl ，/w 但/c 就/d 种/q 种/q 条件/n 说/v ，/w 都/d 不适/a 宜于/v 建都/v ，/w 方才/d 停工/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     洪武/nt 十一/m 年/nt 下诏/v 改/v 南京/ns 为/vl 京师/n ，/w 踌躇/v 了/u 十年/nt 的/u 建都/v 问题/n ，/w 到/v 这时/r 才/d 下/v 了/u 决心/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     以/p 此/r ，/w 明/nt 初/n 对/p 匠/n 户/n 生产力/n 的/u 解放/v 尽管/c 是/vl 不/d 彻底/a 的/u ，/w 但/c 比之/v 元朝/nt 的/u 奴隶制/n 生产/v ，/w 却是/vl 一个/mq 大大/d 的/u 进步/n ，/w 有/v 其/r 积极/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     另一方面/c ，/w 因为/c 解放/v 是/vl 不/d 彻底/a 的/u ，/w 还/d 保留/v 着/u 部分/n 的/u 变相/v 奴隶制/n 劳动/n ，/w 这/r 种/q 无偿/a 的/u 强制/v 的/u 劳役/n ，/w 不能不/d 引起/v 匠/n 户/n 的/u 反抗/v ，/w 除了/p 逃亡/v 之外/nd ，/w 唯一/a 可以/vu 采取/v 的/u 手段/n 便是/vl 怠工/v 和/c 故意/a 把/p 成品/n 质量/n 降低/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     以/p 此/r ，/w 匠/n 户/n 制度/n 束缚/v 和/c 阻碍/v 生产/v 技术/n 的/u 不断/d 提高/v ；/w 妨碍/v 私人/n 手工业/n 工场/n 的/u 发展/v ；/w 隔绝/v 商品/n 的/u 流通/v ，/w 对/p 社会生产力/n 的/u 发展/v 和/c 原始/a 资本/n 的/u 积累/v 都/d 是/vl 起/v 着/u 扼制/v 、/w 停滞/v 的/u 消极/a 作用/n ，/w 我国/n 封建社会/n 的/u 长期/nt 停滞/v ，/w 止/v 足/n 不前/v ，/w 看来/v 匠/n 户/n 制度/n 是/vl 要/vu 负/v 一些/m 责任/n 的/u 。/w 
		
			
                                        18
                                     对于/p 商业/n ，/w 朱元璋/nh 也/d 十分/d 重视/v ，/w 远/a 在/p 和/p 张士诚/nh 对峙/v 时期/nt ，/w 便/d 派遣/v 专人/n 到/v 敌/n 境/n 作/v 买卖/n ：/w &quot;/w 两淮/j 、/w 浙/j 盐场/n 俱/d 系/vl 张士诚/nh 地面/n ，/w 元璋/nhs 以/p 军民/n 食盐/n 难得/v ，/w 令/v 枢密院/ni 经/v 历司/ni 给/p 批/q 与/c 将官/n 家人/n ，/w 驾船/v 往/p 高驮沙界/ns 首/n ，/w 以/p 货/n 易/v 盐/n ，/w 到/v 京/ns 货/n 卖/v 军民/n 食用/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     后/nd 得/v 诸/r 暨/v ，/w 于/p 唐口关/ns 立/v 抽/v 分所/n ，/w 得/v 处州/ns 于/p 吴渡/ns 立/v 抽/v 分所/n ，/w 许/v 令/v 外/nd 境/n 客商/n 就/v 两/m 界/n 首/n 买卖/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     于是/c 绍兴/ns 、/w 温州/ns 客人/n 用/p 船/n 载/v 盐/n 于/p 唐口/ns 、/w 吴渡/ns 交易/n ，/w 抽到/v 盐/n 货/n ，/w 变作/v 银两/n ，/w 及/c 买/v 白/a 藤/n 琉黄/n 等/u 物/n 以资/v 国/n 用/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        21
                                     平/v 陈友谅/nh 后/nd ，/w 在/p 江西/ns 、/w 湖广/ns 设/v 官办/v 课/n （/w 税/n ）/w ，/w 每年/nt 得/v 谷/n 一百/m 余/n 万/m 石/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     平/v 张士诚/nh 、/w 方国珍/nh 后/nd ，/w 在/p 浙江/ns 及/c 直/d 隶/v 府/n 州/n 设/v 官/n 店/n ，/w 设/v 官/n 收/v 课/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     在/p 江州/ns 设/v 茶运司/ni ，/w 抽取/v 茶/n 税/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     规定/v 凡/d 商税/n 三十/m 分/q 取/v 一/m ，/w 过/v 此/r 者/k 以/p 违令/v 论/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     税收/n 机构/n 在/p 京/ns 为/vl 宣课司/ni ，/w 府/n 县/n 为/vl 通课司/ni 。/w 
		
			
                                        26
                                     洪武/nt 元年/nt 诏/v 中书省/ni ，/w 命/v 在/p 京/ns 兵马/n 指挥/v 司/n 并/c 管/v 市/n 司/n ，/w 三/m 日/nt 一/m 次/q 校勘/v 街市/n 斛/v 斗/v 秤/n 尺/n ，/w 稽/v 考/v 牙侩/n 姓名/n ，/w 规定/v 物价/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     在/p 外/nd 府/n 州/n 各/r 城门/n 兵马/n ，/w 一体/n 兼管/v 市/n 司/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     十三/m 年/nt 谕/v 户部/ni ，/w 自/p 今/nt 军民/n 嫁娶/v 丧葬/v 之/u 物/n ，/w 舟车/n 丝/n 布/n 之类/n 都/d 不/d 征税/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     并/c 大量/a 裁减/v 税/n 课/n 司/n 局/n 三百六十四/m 处/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     南京/ns 人口/n 密集/v ，/w 军民/n 住宅/n 连/v 廊/n 栉/n 比/v ，/w 没有/v 空地/n ，/w 商人/n 货物/n 到/v 京/ns 无/v 处/n 存放/v ，/w 有的/r 停/v 在/p 船/n 上/nd ，/w 有的/r 寄放/v 城外/nl ，/w 牙侩/n 从中/d 把持/v 价格/n ，/w 商人/n 极/d 以为/v 苦/a 。/w 
		
			
                                        31
                                     元璋/nhs 了解/v 这/r 情况/n 以后/nt ，/w 就/d 叫人/v 在/p 三/m 山/n 门/n 等/v 门外/nl ，/w 盖/v 了/u 几十/m 座/q 房子/n ，/w 叫作/v 塌/v 坊/n ，/w 专/d 存/v 商/n 货/n ，/w 上/v 了/u 税/n 后/nd 听/v 其/r 自相/d 贸易/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     并/c 禁止/v 对/p 贫民/n 负/v 贩/v 的/u 科/n 税/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     为了/p 繁荣/a 市面/n ，/w 二十七/m 年/nt 命/v 工部/ni 建/v 十五/m 座/q 楼房/n 于/p 江东/nl 诸/r 门/n 之外/nd ，/w 令/v 民/n 设/v 酒肆/n 其间/nd ，/w 以/p 接/v 四方/n 宾客/n ，/w 名为/v 鹤/n 鸣/v 、/w 醉仙/n 、/w 讴歌/v 、/w 鼓/v 腹/n 、/w 来宾/n 、/w 重译/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     修好/v 后/nd 还/d 拿出/v 一/m 笔/n 钱/n ，/w 让/p 文武百官/n 大宴/n 于/p 醉仙楼/ns ，/w 庆祝/v 天下太平/a 。/w 
		
			
                                        35
                                     棉花/n 的/u 普遍/a 种植/v ，/w 棉布/n 质量/n 的/u 不断/d 提高/v ，/w 工资制/n 手工业/n 作坊/n 的/u 出现/v ，/w 新/a 的/u 蚕丝/n 纺织/v 工业区/n 的/u 开辟/v ，/w 轮班/v 匠/n 住/v 坐/v 匠/n 的/u 产品/n 和/c 技术/n 的/u 投入/v 市场/n 等等/u ，/w 加上/v 税收/n 机构/n 的/u 减/v 缩/v 和/c 轻/v 税/n 、/w 保护/v 商业/n 政策/n 的/u 刺激/v ，/w 商业/n 市场/n 大大/d 活跃/a 了/u ，/w 不但/c 联系/v 了/u 南方/nd 和/c 北方/nd ，/w 也/d 联系/v 了/u 城市/n 和/c 乡村/n 以及/c 边远/a 地区/n ，/w 繁荣/a 了/u 经济/n ，/w 在/p 一定/a 程度/n 上/nd 改善/v 了/u 提高/v 了/u 人民/n 的/u 生活/n ，/w 进一步/v 加强/v 了/u 国家/n 的/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     商品/n 的/u 生产/v 和/c 吐纳/v 的/u 中心/n ，/w 手工业/n 作坊/n 和/c 批发/v 行号/n 的/u 所在地/n ，/w 集中/v 着/u 数量/n 相当/d 巨大/a 的/u 后备/n 手工业/n 工人/n 和/c 小商/n 摊贩/n ，/w 城市/n 人口/n 剧烈/a 地/u 增加/v 了/u 。/w 
		
			
                                        37
                                     明/nt 初/n 的/u 工商业/j 城市/n 有/v 南京/ns 、/w 北平/ns 、/w 苏州/ns 、/w 松江/ns 、/w 镇江/ns 、/w 淮安/ns 、/w 常州/ns 、/w 扬州/ns 、/w 仪真/ns 、/w 杭州/ns 、/w 嘉兴/ns 、/w 湖州/ns 、/w 福州/ns 、/w 建宁/ns 、/w 武昌/ns 、/w 荆州/ns 、/w 南昌/ns 、/w 吉安/ns 、/w 临江/ns 、/w 清江/ns 、/w 广州/ns 、/w 开封/ns 、/w 济南/ns 、/w 济宁/ns 、/w 德州/ns 、/w 临清/ns 、/w 桂林/ns 、/w 太原/ns 、/w 平阳/ns 、/w 蒲州/ns 、/w 成都/ns 、/w 重庆/ns 、/w 泸州/ns 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     随着/p 农业/n 生产/v 的/u 恢复/v 和/c 发展/v ，/w 工/n 、/w 商业/n 的/u 活跃/a ，/w 作为/v 贸易/v 媒介/n 的/u 全国/n 统一/a 货币/n 的/u 需要/v 是/vl 愈来愈/d 迫切/a 了/u 。/w 
		
			
                                        39
                                     在/p 朱元璋/nh 称王/v 以前/nt ，/w 元朝/nt 的/u 不/d 兑现/v 纸币/n 中/nd 统交/v 钞/n 因为/c 发行/v 过多/a ，/w 军/n 储/n 供给/v ，/w 赏赐/v 犒劳/v ，/w 每日/nt 印/v 造/v ，/w 不可/vu 数/v 计/v ，/w 舟车/n 装运/v ，/w 舳/n 舻/n 相接/v ，/w 发生/v 了/u 通货膨胀/v 的/u 严重/a 危机/n ，/w 京师/n 用/p 钞/n 十/m 锭/q （/w 一/m 锭/q 为/vl 五十/m 贯/q ，/w 一/m 贯/q 钞/n 的/u 法定/a 价格/n 原为/vl 铜钱/n 一千/m 文/q ）/w 换/v 不到/v 一/m 斗/q 米/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     至正/nt 十六/m 年/nt 中/nd 统交/v 钞/n 已/d 为/p 民间/n 所/u 拒/v 用/v ，/w 交易/n 都/d 不用/v 钞/n ，/w 所在/n 府/n 县/n 都/d 以/p 物/n 货/n 相/d 交易/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     十七/m 年/nt 铸/v 至正/a 之/u 宝/n 大钱/n 五/m 品/n 称为/v 权/n 钞/n ，/w 以/p 硬币/n 代替/v 纸币/n ，/w 由于/c 第一/m 不能/vu 兑现/v ，/w 第二/m 也/d 没有/d 储备/v 相当/a 物资/n 来/vd 交换/v ，/w 结果/n 纸币/n 也罢/u ，/w 大钱/n 代/v 钞/n 也罢/u ，/w 人民/n 一概/d 不要/vu 。/w 
		
			
                                        42
                                     朱元璋/nh 占/v 了/u 集庆/ns 以后/nt ，/w 首先/d 铸造/v 大/a 中通宝/n 钱/n ，/w 以/p 四百/m 文/q 为/vl 一/m 贯/q ，/w 四十/m 文/q 为/vl 一/m 两/q ，/w 四/m 文/q 为/vl 一/m 钱/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     平/v 陈友谅/nh 后/nd ，/w 命/v 江西/ns 行省/n 置/v 货泉局/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     即/v 帝位/n 后/nd ，/w 发行/v 洪武/nt 通宝/n 钱/n ，/w 分/v 五/m 等/q ：/w 当/v 十/m ，/w 当/v 五/m ，/w 当/v 三/m ，/w 当/v 二/m ，/w 当/v 一/m 。/w 
		
			
                                        45
                                     当/v 十/m 钱/q 重/n 一/m 两/q ，/w 当/v 一/m 钱/q 重/n 一/m 钱/q 。/w 
		
			
                                        46
                                     在/p 应天/ns 置/v 宝源局/n ，/w 各/r 行省/n 都/d 设/v 宝泉局/n ，/w 专管/v 铸钱/v ，/w 严禁/v 私/d 铸/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     洪武/nt 四/m 年/nt 改/v 铸/v 大/a 中/nd 、/w 洪武/nt 通宝/n 大钱/n 为/vl 小钱/n ，/w 虽然/c 有/v 了/u 统一/a 的/u 货币/n ，/w 但是/c 铜钱/n 分量/n 重/a ，/w 价值/n 低/a ，/w 不/d 便于/v 数量/n 较/d 大/a 的/u 贸易/n ，/w 也/d 不/d 便于/v 远/a 地/n 转运/v ，/w 并且/c ，/w 商人/n 用/p 钞/n 已经/d 有/v 了/u 长期/nt 的/u 历史/n ，/w 成为/v 习惯/n 了/u ，/w 用钱/v 感觉/v 不方便/a ，/w 很/d 有/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     因为/c 铜钱/n 不/d 便于/v 数量/n 较/d 大/a 的/u 贸易/v ，/w 便/d 决定/v 发行/v 纸币/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     洪武/nt 七/m 年/nt 设/v 宝/n 钞/n 提举/v 司/n ，/w 下设/v 抄/v 纸/n 、/w 印钞/v 二/m 局/n ，/w 宝/n 钞/n 、/w 行/v 用/v 二/m 库/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     八/m 年/nt 命/v 中书省/ni 造/v 大/a 明/nt 宝/n 钞/n ，/w 以/p 桑/n 穰/n 为/vl 纸/n 料/n ，/w 纸质/n 青色/n ，/w 高/n 一/m 尺/q ，/w 广/a 六/m 寸/q ，/w 外/nd 为/vl 龙/n 文/n 花/n 栏/n ，/w 上/nd 横额/n 题/v &quot;/w 大/a 明/nt 通行/v 宝/n 钞/n &quot;/w ，/w 其/r 内/nd 上/nd 栏/n 之/u 两旁/nl 各/r 篆/v 文/n 四/m 字/n ，/w 右/nd 旁/nd 篆/v &quot;/w 大/a 明/nt 宝/n 钞/n &quot;/w ，/w 左/nd 旁/nd 篆/v &quot;/w 天下/nl 通行/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        51
                                     但是/c ，/w 元璋/nhs 失败/v 了/u ，/w 他/r 的/u 安排/v 和/c 苦心/n 的/u 教育/v 并/c 不能/vu 发生/v 作用/n ，/w 权力/n 的/u 争夺/v 引起/v 兄弟/n 之间/nd 和/c 父子/n 之间/nd 更/d 深刻/a 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     第二/m 子/n 秦/ns 王/n 在/p 藩/ns 多/a 过失/n ，/w &quot;/w 不良/a 于/p 德/n &quot;/w ，/w 二十四/m 年/nt 召/v 还/v 京师/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     第三/m 子/n 晋/ns 王/n 为人/v 多/a 智/n 数/n ，/w 性/n 骄/a ，/w 在/p 国/n 多/a 不法/a ，/w 有人/r 告发/v 他/r 有/v 异/a 谋/n ，/w 元璋/nhs 大怒/v ，/w 皇太子/n 力/d 救/v ，/w 二/m 人/n 才/d 得/v 免罪/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     二/m 王/n 都/d 靠不住/v ，/w 元璋/nhs 才/d 特派/v 皇太子/n 到/v 关/ns 、/w 陕/ns 巡视/v ，/w 带/v 晋/ns 王/n 回朝/v ，/w 痛/a 加/v 训戒/v 以后/nt ，/w 二/m 王/n 答应/v 改过/v ，/w 才/d 许/v 回/v 藩/ns 。/w 
		
			
                                        55
                                     太子/n 死后/nt ，/w 二十八/m 年/nt 秦/ns 王/n 死/v ，/w 三十一/m 年/nt 晋/ns 王/n 死/v ，/w 都/d 死/v 在/p 元璋/nhs 之前/nt 。/w 
		
			
                                        56
                                     皇太孙/nh 即/v 皇帝/n 位/n 后/nd 不久/nt ，/w 用/p 种/q 种/q 方法/n 削减/v 藩/ns 王/n 的/u 权力/n ，/w 展开/v 了/u 皇朝/nt 和/c 藩/ns 王/n 之间/nd 的/u 斗争/n ，/w 元璋/nhs 第/h 四/m 子/n 燕/ns 王棣/nh 就/d 起兵/v 南下/v ，/w 援引/v 祖训/n ，/w 以/p 靖/v 难为/v 名/n ，/w 建文/nt 四/m 年/nt （/w 公元/nt 一四０二/m 年/nt ）/w 占领/v 南京/ns 自立/v 为/vl 皇帝/n ，/w 是/vl 为/vl 明成祖/nh 。/w 
		
			
                                        57
                                     离/v 老/a 皇帝/n 之/u 死/v ，/w 还/d 不到/v 五/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        58
                                     洪武/nt 三十一/m 年/nt ，/w 元璋/nhs 已经/d 七十一/m 岁/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     五月/nt 间/nd 病倒/v ，/w 躺/v 了/u 三十/m 天/nt ，/w 离开/v 他/r 手创/v 的/u 皇朝/nt ，/w 安静/a 地/u 死去/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     葬/v 在/p 南京/ns 城外/nl 钟山/ns 山下/nl ，/w 名/n 曰/v 孝陵/ns ，/w 谥/v 曰/v 高/nhf 皇帝/n ，/w 庙号/n 太祖/nhs 。/w 
		
			
                                        61
                                     遗嘱/n 里/nd 有/v 一/m 段/q 话/n ：/w &quot;/w 朕/r 膺/v 天命/n 三十一/m 年/nt ，/w 忧/v 危/n 积/v 心/n ，/w 日/nt 勤/a 不/d 怠/a ，/w 务/d 有益于/v 民/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     奈/x 起自/v 寒微/a ，/w 无/v 古人/n 之/u 博/v 知/v ，/w 好/v 善/a 恶/v 恶/a ，/w 不及/v 远/a 矣/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        63
                                     &quot;/w 忧/v 危/n 积/v 心/n ，/w 日/nt 勤/a 不/d 怠/a &quot;/w 这/r 八/m 个/q 字/n 写出/v 了/u 他/r 辛勤/a 的/u 一生/nt ，/w 也/d 写出/v 他/r 在/p 统治阶级/n 内部/nd 激烈/a 斗争/n 中/nd 的/u 心境/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     元璋/nhs 的/u 相貌/n 不/d 很/d 体面/a ，/w 曾经/d 找/v 了/u 许多/a 画工/n ，/w 画像/n 十分/d 逼真/a ，/w 愈是/d 逼真/a ，/w 他/r 就/d 愈/d 不/d 满意/a 。/w 
		
			
                                        65
                                     后来/nt 有/v 一个/mq 聪明/a 的/u 画家/n ，/w 画/v 的/u 面貌/n 轮廓/n 有点/d 像/v ，/w 却是/vl 一/m 脸/n 和气/a ，/w 看/v 着/u 很/d 仁慈/a ，/w 这/r 才/d 传/v 写/v 了/u 很多/a 本子/n ，/w 分/v 赐/v 给/p 诸/r 王/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     这/r 两/m 种/q 不同/a 的/u 画像/n ，/w 到/v 现在/nt 都/d 有/v 传本/n （/w 见/v 图/n ）/w 。/w 
		
			
                                        67
                                     和/p 历史上/n 所有/a 的/u 封建/n 帝王/n 比较/v ，/w 朱元璋/nh 是/vl 一个/mq 卓越/a 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     但是/c ，/w 他/r 的/u 缺点/n 也/d 很多/a ，/w 首先/r 他/r 原来/d 是/vl 农民/n 革命/v 的/u 领袖/n ，/w 参加/v 革命/v 的/u 目的/n 是/vl 为了/p 推翻/v 蒙汉/j 地主/n 的/u 联合/v 统治/v ，/w 是/vl 反对/v 地主阶级/n 统治/v 的/u ，/w 但是/c ，/w 由于/c 旧社会/n 的/u 传统/n 势力/n ，/w 由于/c 接收/v 、/w 改编/v 了/u 大量/a 的/u 地主/n 军队/n 、/w 地主/n 军官/n ，/w 由于/c 地主阶级/n 的/u 儒生/n 的/u 大量/a 参加/v ，/w 由于/c 不自觉/a 地/u 继承/v 了/u 元朝/nt 的/u 统治/v 机构/n ，/w 使/v 他/r 逐步/d 变质/v ，/w 最后/n 叛变/v 了/u 农民/n 革命/v ，/w 攫取/v 了/u 农民/n 革命/v 胜利/v 的/u 果实/n ，/w 从/p 反对/v 地主阶级/n 统治/v 到/v 自己/r 成为/v 地主阶级/n 的/u 头子/n ，/w 地主阶级/n 利益/n 的/u 保护人/n ，/w 反过来/d 镇压/v 农民/n 革命/v ，/w 这个/r 严重/a 的/u 罪恶/n ，/w 是/vl 无论如何/d 也/d 不能/vu 替/v 他/r 开脱/v 的/u 。/w 
		
			
                                        69
                                     其次/r ，/w 他/r 的/u 以/p 猛/d 治国/v 的/u 方针/n ，/w 过分/a 地/u 运用/v 特务/n 组织/n ，/w 制造/v 了/u 许多/a 血案/n ，/w 野蛮/a 惨酷/a 的/u 刑罚/n ，/w 大量/a 的/u 屠杀/v ，/w 弄到/v &quot;/w 贤/a 否/d 不/d 分/v ，/w 善恶/n 不/d 辨/v &quot;/w 的/u 地步/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     许多/a 卓著/a 勋/n 劳/n 的/u 大将/n 和/c 文人/n ，/w 毫无/v 理由/n 地/u 被/p 野蛮/a 杀害/v ；/w 锦衣卫/n 和/c 廷/n 杖/n 两/m 桩/q 敝/a 政/n ，/w 在/p 明朝/nt 整个/a 统治/v 时期/nt 发生/v 了/u 极其/d 恶劣/a 的/u 作用/n ，/w 都/d 是/vl 他/r 开/v 的/u 头/n ，/w 立/v 的/u 制度/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     第三/m 政治/n 上/nd 的/u 措施/n 是/vl 必需/v 随/p 社会/n 、/w 时代/nt 的/u 变化/v 而/c 改变/v 的/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     朱元璋/nh 却/d 定下/v 皇/n 明/n 祖训/n ，/w 替/v 他/r 一/m 二百/m 年/nt 后/nd 的/u 子孙/n 统治/v 定下/v 了/u 许多/a 办法/n ，/w 并且/c 不许/v 改变/v ，/w 这/r 就/d 束缚/v 了/u 限制/v 了/u 此后/c 政治/n 上/nd 的/u 任何/r 革新/v ，/w 阻碍/v 了/u 时代/nt 的/u 前进/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     第/h 四/m ，/w 他/r 所/u 规定/v 的/u 八股文/n 制度/n ，/w 只/d 许/v 鹦鹉学舌/i ，/w 今/v 人/n 说/v 古人/n 的/u 话/n ，/w 即/v 不许/v 知识分子/n 有/v 自己/r 的/u 思想/n 、/w 看法/n ，/w 严重/a 地/u 起/v 了/u 压制/v 新/a 思想/n 、/w 摧残/v 科学/n 、/w 文化/n 进步/a 的/u 有害/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     第/h 五/m ，/w 他/r 自己/r 虽然/c 不/d 信/v 神仙/n 、/w 报应/n ，/w 却/d 为了/p 使/v 臣民/n 信服/v ，/w 大肆/d 宣扬/v 许多/a 荒诞/a 的/u 神/n 迹/n ，/w 欺骗/v 、/w 毒害/v 人民/n ，/w 这/r 种/q 方法/n 也是/vl 很/d 恶劣/a 的/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     如上/v 所/u 说/v ，/w 朱元璋/nh 有/v 许多/a 功绩/n ，/w 也/d 有/v 许多/a 缺点/n ，/w 就/d 他/r 的/u 功绩/n 和/c 缺点/n 比较/v 起来/vd 看/v ，/w 还是/d 功/n 大于/v 过/n 的/u 。/w 
		
			
                                        76
                                     他/r 是/vl 对/p 社会/n 生产/v 的/u 发展/v ，/w 社会/n 的/u 前进/v 起/v 了/u 推动/v 作用/n 的/u ，/w 是/vl 应该/vu 肯定/v 的/u 历史/n 人物/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     在/p 历代/nt 封建/n 帝王/n 中/nd ，/w 他/r 是/vl 一个/mq 比较/d 突出/a ，/w 卓越/a 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     此外/c ，/w 他/r 还是/vl 一个/mq 优秀/a 的/u 军事家/n ，/w 他/r 的/u 军事/n 指挥/v 才能/n 是/vl 从/p 战争/n 实践/n 中/nd 锻炼/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     比较/d 突出/a 的/u 两/m 次/q 战役/n ：/w 一/m 次/q 是/vl 对/p 陈友谅/nh 和/c 张士诚/nh 的/u 战争/n ，/w 他/r 先/d 打/v 陈友谅/nh ，/w 后/nd 打/v 张士诚/nh ，/w 从/p 被动/v 变成/v 主动/a ，/w 避免/v 了/u 两/m 线/q 作战/v 的/u 军事/n 危机/n ，/w 各个击破/i ；/w 一/m 次/q 是/vl 北/nd 代/v 战争/n ，/w 先/d 取/v 鲁豫/j ，/w 封锁/v 关/ns 、/w 陕/ns ，/w 剪/v 其/r 枝叶/n ，/w 然后/c 直取/v 大都/n ，/w 不/d 战/v 而/c 下/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     在/p 军事史/n 写下/v 了/u 辉煌/a 的/u 一/m 页/q 。/w 
		
			
                                        81
                                     高兴/a 热闹/a 的/u 新年/nt 过去/nt ，/w 辛苦/a 的/u 工作/n 又/d 来/vd 。/w 
		
			
                                        82
                                     开始/v 春耕/v 了/u 。/w 
		
			
                                        83
                                     父亲/n 托/v 犁/n 赶牛/v 去/v 犁田/v ，/w 母亲/n 和/c 家/n 姐/n 去/v 捰/v 石灰/n 草/n （/w 这/r 时期/nt 所/u 捰/v 的/u 山草/n ，/w 是/vl 专/d 为/p 换/v 示/v 不/d 灰/n 而/c 捰/v ，/w 所以/c 叫/v 捰/v 石灰/n 草/n ）/w ，/w 一百四十/m 斤/q 山草/n ，/w 可以/vu 换/v 一百/m 斤/q 石灰/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     有时/d 因为/c 下雨/v 多/a 了/u ，/w 山草/n 价钱/n 也/d 略/d 高/a ，/w 但/c 也/d 换/v 不得/vu 多/v 上/vd 几/m 斤/q 石灰/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     我/r 家/n 的/u 田/n 是/vl 向/p 田主/n 批来/v 的/u ，/w 上文/n 已经/d 说过/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     就是/vl 耕牛/n ，/w 也是/vl 向/p 别人/r 租来/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     我/r 家/n 每年/nt 要/vu 给/p 三/m 担/q 谷/n 做/v 牛/n 租/n ，/w 所以/c 每年/nt 收获/v ，/w 除了/p 田租/n 牛/n 租/n ，/w 多余/a 的/u 谷/n 就/d 很少/a 了/u 。/w 
		
			
                                        88
                                     有一天/v 父亲/n 犁/v 完/v 田/n 回来/vd ，/w 对/p 母亲/n 说/v ：/w &quot;/w 长久/n 租/v 人/n 的/u 牛/n 实在/d 不是/vl 办法/n ，/w 较/d 不如/v 自己/r 设法/v 买/v 一头/mq 。/w &quot;/w 
		
			
                                        89
                                     后来/nt ，/w 父亲/n 母亲/n 不知/v 怎样/r 设法/v ，/w 真的/a 买/v 得/v 一头/mq 水牛/n 稚/n 回来/vd ，/w 听说/v 用/v 了/u 二十五千/m 钱/n （/w 即/v 二十五/m 元/q ）/w ，/w 得/v 姑母/n 帮助/v 才/d 买/v 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     买/v 了/u 牛/n 稚/n 后/nd ，/w 我/r 却/d 辛苦/a 了/u ，/w 因为/c 父亲/n 母亲/n 要/vu 把/p 这/r 牛/n 稚/n 交给/v 我/r 看/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     母亲/n 说/v ：/w &quot;/w 此/r 牛/n 很/d 驯/a 熟/a ，/w 不会/vu 抄/v 的/u ，/w 你/r 勤/a 力/n 看/v 它/r 就是/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        92
                                     我/r 看/v 了/u 三/m 五/m 天/nt ，/w 牛/n 稚/n 确实/d 驯/a 熟/a 。/w 
		
			
                                        93
                                     我/r 每天/nt 拂晓/nt 起来/vd ，/w 拿/v 一/m 担/q 小麦/n ，/w 拿/v 一/m 张/q 小草/n 镰/n ，/w 到/v 山上/nl 割/v 那/r 肥嫩/a 的/u 春草/n ，/w 割/v 满/a 一/m 担/q ，/w 便/d 挑/v 回来/vd 喂/v 牛/n 稚/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     那时/r 母亲/n 也/d 从/p 田间/n 回来/vd 食/v 早餐/n -/w -/w 稀粥/n ，/w 或/c 芋薯/n ，/w 食/v 完/v 休息/v 片刻/nt ，/w 母亲/n 、/w 家/n 姐/n 复出/v 田间/n ，/w 我/r 则/c 拉/v 牛/n 到/v 山上/nl ，/w 或/c 坑/n 坝/n 田/n 基/n 去/v 食草/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     到/v 中午/nt 回来/vd 食/v 午宴/n ，/w 此/r 午宴/n 不是/vl 食/v 饭/n ，/w 只是/d 早上/nt 食/v 剩/v 的/u 冻/v 粥/n 或/c 冷/a 芋薯/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     午宴/n 完了/v ，/w 我/r 复/d 拿/v 绑/v 挑/v 一/m 担/q 小麦/n ，/w 去/v 绑/v 草皮/n 回来/vd 填/v 牛栏/n ，/w 这些/r 草皮/n 经过/p 牛/n 的/u 屎尿/n 溃/v 浸/v 相当/a 时期/nt ，/w 将来/nt 可/vu 担/v 去/vd 作/v 肥/a 田/n 料/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     我/r 天/nt 天/nt 做/v 这样/r 刻板/a 工作/n ，/w 并不/d 间断/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     庆幸/v 得/u 很/d ，/w 二月/nt 十五/m 日/nt ，/w 三/m 弟/n 朝锴/nhs 出世/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     是/vl 早/a ，/w 黄三伯/nh 来/vd 帮/v 我/r 家/n 犁田/v ，/w 他/r 问/v 我/r 昨晚/nt 母亲/n 生/v 的/u 是/vl 弟/n 是/vl 妹/n ，/w 我/r 答/v 不知/v ，/w 只/d 昨晚/nt 半夜/nt 听闻/v 母亲/n 房里/nl 有/v 呱呱/o 的/u 哭声/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     到/v 食/v 朝/nt （/w 乡间/nl 分/v 朝/nt 、/w 晏/n 、/w 晚/nt 三餐/n ，/w 食/v 朝/nt 即/v 食/v 早餐/n ）/w 时候/n ，/w 母亲/n 叫/v 我/r 入/v 房/n ，/w 给/p 我/r 一/m 碗/n 饭/n ，/w 我/r 十分/d 欢喜/a 。/w 
		
			
                                        101
                                     我/r 问/v 母亲/n 今早/nt 为何/d 有/v 饭食/n ，/w 她/r 说/v ：/w &quot;/w 你/r 勤/a 力/n 看牛/v ，/w 故此/c 叫/v 你/r 食/v 一/m 碗/n 饭/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        102
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 阿嫂/n ，/w 今早/nt 黄三伯/nh 问/v 我/r ，/w 阿嫂/n 生/v 的/u 是/vl 弟/n 是/vl 妹/n ，/w 我/r 说/v 不/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     母亲/n 笑/v 微微/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 不是/vl 弟妹/n 是/vl 狗仔/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        104
                                     当时/nt 我/r 半信半疑/i ，/w 后来/nt 才/d 知道/v 母亲/n 是/vl 说/v 假话/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     但/c 为什么/r 母亲/n 要/vu 如此/r 说/v ，/w 我/r 则/c 不/d 明白/a ，/w 至今/d 我/r 仍/d 不解/v ，/w 做/v 父母/n 的/u 为何/d 对/p 小孩/n 说/v 此种/r 诳语/n ，/w 或者/c 以/p 生/v 孩/n 养育/v 困难/a ，/w 故/c 以/p 狗/n 比之/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     食/v 过/u 饭/n ，/w 母亲/n 令/v 我/r 出/v 房/n ，/w 但/c 叮嘱/v 我/r 勤/a 力/n 看牛/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     我/r 拉/v 着/u 牛/n 甫/d 抵/v 门口/nl 田边/nl ，/w 见/v 父亲/n 由/p 罗镜/nz 圩/n 回来/vd ，/w 我/r 即/d 跑/v 向/p 前/nd 对/p 父亲/n 说/v ：/w &quot;/w 昨晚/nt 母亲/n 生/v 一/m 虾/n 仔/n ，/w 今日/nt 母亲/n 不/d 出门/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        108
                                     父亲/n 听/v 我/r 这样/r 说/v ，/w 满面/n 欢/a 容/n ，/w 他/r 一手/n 携/v 布/n 遮/v ，/w 一手/n 执/v 猪脚/n 入/v 屋/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     我/r 仍然/d 看牛/v ，/w 到/v 晚/nt 回来/vd ，/w 全/a 家人/n 及/c 黄三伯/nh 都/d 有/v 饭/n 有/v 菜/n ，/w 十分/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        110
                                     翌日/nt ，/w 外婆/n 担/v 几/m 支/q 鸡/n 、/w 一/m 篮/n 白米/n 及/c 猪脚/n 等/u 物/n 到来/v ，/w 我/r 与/c 家/n 姐/n 及/c 二弟/n 欢喜/a 异常/d 。/w 
		
			
                                        111
                                     外婆/n 替/v 家/n 姐/n 煮食/v ，/w 家/n 姐/n 则/c 出去/v 带/v 工/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     过/v 了/u 五/m 、/w 六/m 天/nt ，/w 母亲/n 见/v 春耕/v 紧要/a ，/w 自己/r 要/vu 出去/v 做工/v ，/w 父亲/n 不肯/vu ，/w 母亲/n 却/d 硬要/v 去/v ，/w 她/r 说/v ：/w &quot;/w 请人/v 做工/v 不/d 合算/v ，/w 种/v 禾/n 迟缓/a ，/w 必/d 会/vu 失/v 收/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        113
                                     母亲/n 终于/d 不/d 听/v 父亲/n 劝告/v ，/w 到/v 田间/n 工作/v 了/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     想起/v 母亲/n 当日/nt 情景/n ，/w 当日/nt 的/u 说话/v ，/w 今日/nt 我/r 家/n 青年/n 男女/n ，/w 不知/v 作/v 何/r 感想/n ，/w 行文/v 至此/v ，/w 尚/d 有余/v 痛/a 。/w 
		
			
                                        115
                                     母亲/n 不独/c 勤苦/a ，/w 又/d 复/d 撙/v 节/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     五/m 五/m 端/n 节/n ，/w 三/m 弟/n 已/d 识/v 微笑/v ，/w 母亲/n 终日/nt 背/v 抱/v 着/u 他/r ，/w 耕作/v 不/d 离/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     但/c 此时/nt 正当/v 青黄不接/i ，/w 父亲/n 在/p 罗镜圩/nz 赊/v 米/n 二/m 斗/q 、/w 猪肉/n 半/m 斤/q 回来/vd 过节/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     母亲/n 却说/v ：/w &quot;/w 现在/nt 米/n 贵/a ，/w 今日/nt 虽/c 为/vl '/w 五/m 五/m '/w 节/n ，/w 亦/d 不可/vu 光/d 以/p 米/n 煮饭/v ，/w 可/vu 往/p 菜园/n 摘/v 些/q 豆角/n 回来/vd 同/d 煮/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        119
                                     此种/r 煮/v 法/n ，/w 乡间/nl 称为/v 豆角/n 饭/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     食/v 饭/n 时候/n ，/w 母亲/n 仅/d 分给/v 我们/r 姐弟/n 瘦肉/n 各/r 一块/n ，/w 留下/v 肥肉/n 作/v 油/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     后来/nt 每餐/n 煮/v 菜/n ，/w 母亲/n 即/d 以/p 残余/n 肥肉/n 放入/v 烧热/v 的/u 镬/n ，/w 只/d 翻/v 两/m 翻/v 便/d 铲/v 起来/vd ，/w 然后/c 放下/v 去/vd ，/w 吱/o 的/u 一/m 声/q ，/w 菜/n 就/d 煮熟/v 了/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     母亲/n 的/u 撙节/n ，/w 可为/v 极/d 矣/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     食/v 完/v 午/n 节/n ，/w 我/r 说/v 要/vu 去/v 睇/v 龙船/n ，/w 经/v 父亲/n 母亲/n 许可/v 之后/nt ，/w 便/d 十分/d 欢跃/v 地/u 与/c 邻村/n 小孩/n 同/d 往/v 龙船庙/ns 。/w 
		
			
                                        124
                                     到达/v 时/nt ，/w 见/v 庙/n 内/nd 有/v 不少/a 迷信/v 的/u 善男信女/i ，/w 蘸/v 会/n 的/u 信/v 士/n ，/w 用/p 五光十色/i 的/u 布/n 扎成/v 一/m 条/q 龙/n ，/w 到/v 石狮庙/ns 河边/nl 去/v 舞/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     同时/c 有/v 许多/a 道士/n 在/d 喃喃/o 地/u 唱/v 着/u 。/w 
		
			
                                        126
                                     听说/v 这/r 种/q 陋俗/n ，/w 现在/nt 已经/d 废除/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     我们/r 睇/v 龙船/n ，/w 就/d 到/v 河边/nl 去/v 游水/v ，/w 一直/d 到/v 黄昏/nt 时候/n 才/d 回家/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     在/p 回家/v 途中/nl ，/w 有/v 一/m 顽皮/a 的/u 乡村/n 童子/n ，/w 比/p 我/r 大/a 三/m 岁/nt ，/w 率领/v 几个/mq 童子/n ，/w 挡/v 我们/r 要/vu 打架/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     当时/nt 来势汹汹/i ，/w 而/c 我们/r 亦/d 不甘示弱/i ，/w 即/d 用/p 脚/n 踢/v 那/r 稍/d 长/a 的/u 童子/n ，/w 并/c 推/v 他/r 下/v 坑/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     对方/n 一/m 人/n 对敌/v 数/m 人/n ，/w 知/v 不能/vu 敌/n ，/w 便/d 作鸟兽散/i 。/w 
		
			
                                        131
                                     我们/r 恐/v 他/r 再/d 纠/v 人/n 来/vd ，/w 立即/d 跑/v 回/vd 家/n ，/w 时/nt 已/d 入/v 晚/nt 。/w 
		
			
                                        132
                                     父亲/n 见/v 我/r 回来/vd ，/w 问/v 我/r 看见/v 什么/r ，/w 有无/v 和/p 人/n 打架/v ，/w 我/r 就/d 把/p 所见所闻/i 的/u 从头至尾/i 全/d 对/p 父亲/n 说/v ，/w 却/d 隐/v 着/u 打架/v 的/u 事/n 不说/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     过/v 了/u 端午节/nt 不久/nt ，/w 早/a 禾/n 又/d 将/d 收割/v ，/w 全村/n 都/d 准备/v 着/u 下田/v ，/w 我/r 则/c 仍然/d 以/p 看牛/v 为/vl 主要/a 工作/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     当时/nt ，/w 我/r 对/p 牛/n 稚/n ，/w 有若/v 宝贝/n ，/w 喂/v 看/v 不/d 稍/d 懈怠/a 。/w 
		
			
                                        135
                                     有/v 一/m 日/nt ，/w 母亲/n 对/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 今年/nt 时年/nt 较/d 好/a ，/w 我们/r 本/d 造/v 多/a 割/v 谷/n 四/m 五/m 担/q ，/w 如/v 下/v 造/v 亦/d 如此/r ，/w 照/p 现在/nt 用途/n ，/w 我们/r 的/u 谷/n 米/n ，/w 可食/v 至/v 明年/nt 交接/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     你/r 较/v 前时/nt 勤/a 力/n ，/w 不枉/v 给/p 你/r 食/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        137
                                     母亲/n 每晚/nt 以/p 一/m 筒/n 米/n 煲/n 烂/a 饭/n ，/w 除/p 喂/v 三/m 弟/n 外/nd ，/w 所/u 余/v 的/u 则/c 给/p 我/r 及/c 二弟/n 各/r 一/m 碗/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     家/n 姐/n 虽/c 较/d 长大/v ，/w 则/c 仍/d 食/v 稀粥/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     割完/v 早/a 禾/n ，/w 跟着/v 插/v 晚/a 禾/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     不久/nt ，/w 又/d 过/v 中秋/nt 到/v 九月/nt 重阳/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     时/nt 敌/n 为/vl 北军/n 第/h 九/m 混成旅/n 方本仁/nh 部/n （/w 该/r 部/n 在/p 北方/nd 素称/v 劲旅/n ，/w 享有盛名/v ）/w ，/w 在/p 距/v 赣州/ns 十/m 余/n 里/q 之/u 黄八岭/ns 布防/v ，/w 筑/v 有/v 坚固/a 工事/n ，/w 其/r 阵地/n 亦/d 好/a 。/w 
		
			
                                        142
                                     我/r 全/a 师/n 展开/v 向前/v 扑/v 攻/v ，/w 激战/v 三/m 日/nt ，/w 敌/n 仍/d 固守/v 顽抗/v ，/w 时/nt 我军/n 伤亡/v 甚/d 多/a ，/w 营长/n 李时钦/nh 亦/d 殉职/v 阵亡/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     师部/n 见/v 三/m 日/nt 攻/v 敌/n 不/d 破/a ，/w 令/v 各/r 团/n 选/v 敢/vu 死/v 百/m 余/n 人/n ，/w 归/v 工兵/n 营长/n 邓演达/nh 指挥/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     本/r 队/n 选/v 我/r 为/vl 敢死队/n 队长/n ，/w 我/r 即/d 率/v 全/a 队/n 官兵/n 百/m 余/n 人/n 归/v 邓/nhf 指挥/v ，/w 向/p 敌/n 弱点/n 进攻/v ，/w 上午/nt 四时/nt ，/w 即/v 冲/v 近/v 敌人/n 防线/n ，/w 奋勇/v 突击/v ，/w 七/m 时/nt ，/w 已/d 将/p 敌人/n 一/m 部/n 防线/n 攻破/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     敌/n 稍/d 退/v ，/w 时/nt 我/r 团/n 有/v 连长/n 李文鸾/nh ，/w 当/p 前线/nl 火力/n 搏战/v 最/d 激烈/a 时/nt ，/w 竟/d 胆怯/a 慌乱/a ，/w 私自/d 退走/v ，/w 沿途/n 并/c 大呼/v &quot;/w 前方/nd 打/v 败仗/n ，/w 后方/nd 各/r 部/n 执行/v 李/nhf &quot;/w 之/u 语/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     营长/n 陈济棠/nh 误会/v 亦/d 以为/v 然/u ，/w 被/p 其/r 牵动/v 退/v 风洞山/ns ，/w 后来/nt 派人/v 追回/v ，/w 始知/v 为/p 其/r 所/u 误/v ，/w 即/d 返/v 原/a 阵地/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     团长/n 即/d 将/p 李/nhf 连长/n 扣押/v 送/v 师部/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     李乃/nh 保定/ns 生/v ，/w 平日/nt 在/p 营/n ，/w 自以为/v 呱呱叫/i ，/w 了/v 不得/vu ，/w 目中无人/i ，/w 怎知/v 一/d 到/v 战场/n ，/w 便/d 惊慌/a 如/v 此/r ，/w 实属/v 令/v 人/n 可笑/a 可恼/a 。/w 
		
			
                                        149
                                     后来/nt ，/w 营中/nl 均/d 以/p &quot;/w 前方/nd 打/v 败仗/n ，/w 后方/nd 各人/n 执行/v 李/nhf &quot;/w 作为/v 军/n 中/nd 笑柄/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     李/nhf 连长/n 临阵/v 退缩/v ，/w 摇动/v 军心/n ，/w 本/d 应/vu 枪毙/v ，/w 后/nd 以/p 彼/r 有人/r 事/n 作/v 靠山/n ，/w 始/d 获/v 幸免/v ，/w 但/c 终于/d 因/c 惊/v 成/v 病/n ，/w 而/c 至于/v 死/v ，/w 颇为/d 可惜/a 。/w 
		
			
                                        151
                                     我/r 敢死队/n 击破/v 敌/n 防线/n 一点/mq 后/nd ，/w 继续/v 攻击/v ，/w 后续/a 部队/n 亦/d 陆续/d 增加/v ，/w 激战/v 至/v 晚/a ，/w 敌/n 开始/v 溃退/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     我军/n 恐/v 黑夜/nt 中伏/nt ，/w 且/c 伤亡/v 亦/d 大/a ，/w 进占/v 黄八岭/ns 后/nd ，/w 亦/d 不/d 追击/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     是/vl 夜/nt 敌/n 远/a 退/v ，/w 我军/n 于/p 翌日/nt 进占/v 赣州城/ns 。/w 
		
			
                                        154
                                     该城/n 三/m 面/n 皆/d 水/n ，/w 形势/n 甚/d 险/a ，/w 易守难攻/i ，/w 古/a 有/v &quot;/w 铁城/ns &quot;/w 之/u 称/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     我们/r 在/p 赣州/ns 驻/v 了/u 一/m 星期/nt ，/w 左翼/n 已/d 占/v 万安/ns 、/w 太和/ns ，/w 右翼/n 已/d 至/v 兴国/nh ，/w 本/r 师/n 亦/d 渡河/v 前进/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     我们/r 连/p 战/v 皆/d 捷/a ，/w 军心/n 雄壮/a ，/w 均/d 以为/v 可以/vu 长驱/v 北/nd 指/v ，/w 犁/n 庭/n 扫/v 穴/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     怎知/v 事/n 适/v 相反/v ，/w 军阀/n 未/d 除/v ，/w 而/c 后方/nd 之/u 叛变/v 已/d 起/v ，/w 北伐军/n 不得不/d 回师/v 反/v 粤/ns 。/w 
		
			
                                        158
                                     当/p 我/r 师/n 离/v 赣州/ns 渡河/v 前进/v ，/w 行/v 了/u 一天/nt ，/w 到达/v 江/n 口/n 时/nt ，/w 见/v 各/r 高级/a 官/n 密谈/v 密语/v ，/w 似有/v 重要/a 事故/n 发生/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     但/c 我们/r 下级/n 官/n 则/c 仍/d 懵然/a ，/w 不知/v 他们/r 在/d 作/v 什么/r 东西/n ，/w 搞/v 什么/r 鬼/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     有人/r 说/v 陈炯明/nh 在/p 后方/nd 造反/v ，/w 但/c 知/v 其一/r 又/d 不知/v 其二/r ，/w 究竟/d 如何/r ，/w 终/d 不/d 明了/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     我们/r 同事/n 中/nd 都/d 互相/d 探询/v ，/w 而/c 大家/n 都/d 用/v &quot;/w 不知/v &quot;/w 、/w &quot;/w 不甚/d 清楚/a &quot;/w 这/r 一/m 类/n 话/n 以/p 对/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     我们/r 既/c 不/d 明了/v 敌情/n ，/w 亦/d 不知/v 粤局/ns 究/v 如何/r ，/w 上级/n 始终/d 不/d 对/p 我们/r 说明/v ，/w 我们/r 亦/d 只有/d 暗中/d 忖度/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     是/vl 晚/a 驻/v 茅店/ns ，/w 即/d 奉/v 到/v 翌日/nt 行军/v 命令/n ：/w &quot;/w 回/v 驻/v 信丰/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        164
                                     到/v 信丰/ns 后/nd 休息/v 一天/nt ，/w 既/d 听/v 不到/v 粤/ns 后方/nd 消息/n ，/w 亦/d 不/d 见/v 上级/n 说及/v 敌情/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     翌日/nt 由/p 信丰/ns 出发/v ，/w 命令/n 是/vl 向/p 定南天花寺/ns 行进/v （/w 连/p 前进/v 两/m 字/n 也/d 不说/v 了/u ）/w ，/w 我们/r 亦/d 只有/d 闷/v 在/p 葫芦/n 里/nd ，/w 遵/v 令/n 前进/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     后/nd 经/v 贝岭/ns 回/v 驻/v 龙川/ns 。/w 
		
			
                                        167
                                     到/v 龙川/ns 数/m 日/nt ，/w 始/d 明了/v 粤/ns 中/nd 情形/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     陈炯明/nh 围攻/v 总统府/n ，/w 大总统/n 蒙难/v 下/vd 永丰/ns 舰/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     时/nt 本/r 师/n 第一/m 团/n 去向/n 不明/v ，/w 第二/m 、/w 第三/m 两/m 团/n 则/c 已/d 受/v 陈炯明/nh 运动/n 加入/v 陈/nhf 军/n ，/w 在/p 韶关/ns 、/w 马坝/ns 、/w 翁源/ns 一带/n 与/c 北伐军/n 激战/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     北伐军/n 由/p 许/nhf 总司令/n 指挥/v ，/w 不幸/a 战败/v 走/v 闽/ns 边/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     时/nt 陈/nhf 团长/n 铭/v 枢/x 态度/n 犹豫/v ，/w 我/r 团/n 及/c 邓演达/nh 之/u 工兵营/n 驻/v 河源/ns 不/d 动/v ，/w 后/nd 陈炯明/nh 派/v 小/a 政客/n 黄/nhf 某/r （/w 陈/nhf 之/u 挚友/n ）/w 来/vd 游说/v ，/w 我/r 团/n 遂/d 开/v 新丰/ns ，/w 出/v 翁源/ns ，/w 截击/v 北伐军/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     我/r 团/n 到达/v 翁源/ns ，/w 距/v 许/nhf 部/n 北伐军/n 不及/v 三十/m 里/q ，/w 即/v 按兵不动/i ，/w 亦/d 无敌/v 对/v 行动/n ；/w 见/v 许/nhf 军/n 亦/d 不/d 开火/v ，/w 任/v 由/p 许/nhf 军/n 安全/a 退去/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     俟/v 其/r 远/a 退后/v ，/w 陈/nhf 团长/n 始/d 率/v 全/a 团/n 蹑/v 尾/n 缓/a 进/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     然/c 日/nt 行/v 亦/d 只/d 三十/m 里/q 便/d 休息/v ，/w 我/r 甚/d 不解/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     不/d 数/m 日/nt ，/w 我/r 团/n 复/d 循/v 原路/n 回师/v 河源/ns ，/w 陈/nhf 团长/n 则/c 只/d 身赴/v 省城/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     旋/v 闻/v 其/r 辞职/v 往/p 南京/ns 学/v 佛/n ，/w 我/r 第/h 四/m 团/n 则/c 交/v 陈济棠/nh 统率/v ，/w 属/v 第二/m 旅/n 陈修爵/nh 节制/v ，/w 仍/d 归/v 第一/m 师长/n 梁鸿楷/nh ，/w 调/v 肇庆/ns 训练/v ，/w 我/r 连/p 则/c 驻/v 龟顶山脚/ns 。/w 
		
			
                                        177
                                     那时/r ，/w 我/r 堂弟/n 蔡石/nh 因/c 行军/v 酷热/a ，/w 不幸/a 染/v 肠/n 疾/n 扶/v 斯/r 症/n 病故/v ，/w 他/r 是/vl 一/m 孤独/a 子/n ，/w 我/r 甚/d 悲伤/a 。/w 
		
			
                                        178
                                     北伐军/n 许/nhf 部/n 入/v 闽/ns 后/nd ，/w 粤垣/ns 稍/d 定/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     我/r 连/p 以/p 北伐/v 时/nt 几度/mq 作战/v ，/w 略有/v 伤亡/v ，/w 须/d 募/v 新兵/n 补充/v ，/w 我/r 即/d 乘/v 暇/n 请假/v 回乡/v 一行/mq ，/w 并/c 募/v 新兵/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     我/r 已/d 年/nt 余/n 不/d 返家/v ，/w 家中/nl 情形/n 又/d 改变/v 了/u ，/w 多/a 建/v 了/u 一/m 座/q 新居/n ，/w 各/r 儿女/n 均/d 长/v 了/u 许多/a ，/w 第三/m 女/n 也/d 有/v 五/m 岁/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        181
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 阿嫂/n 看牛/v 未返/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        182
                                     他/r 即/d 催/v 其/r 大姐/n 快去/v 叫/v 他/r 母亲/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     这/r 种/q 孩子/n 的/u 天真/a ，/w 使/v 我/r 非常/d 愉快/a 。/w 
		
			
                                        184
                                     活像/v 一/m 群/q 小鸟/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     此种/r 景象/n ，/w 诚/d 堪/v 回味/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     抵/v 家/n 后/nd ，/w 想起/v 两/m 弟/n 弃/v 家/n 远行/v ，/w 见/v 家中/nl 各/r 事/n 均/d 吾/r 妻/n 及/c 两/m 弟妇/n 苦/a 做/v ，/w 心/n 甚/d 不安/a ，/w 更/d 愤/v 两/m 弟/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     吾/r 妻/n 却/d 反向/a 我/r 慰/v 解/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     现在/nt ，/w 家中/nl 百/m 事/n 有/v 我们/r 做/v ，/w 我/r 今年/nt 春天/nt 因为/c 请/v 男工/n 不到/v ，/w 我/r 已/d 学会/v 犁田/v 、/w 耙/v 田/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        189
                                     我/r 听/v 吾/r 妻/n 如是/c 说/v ，/w 心中/nl 虽然/c 稍/d 慰/v ，/w 但/c 不/d 信/v 吾/r 妻/n 竟/d 学会/v 犁田/v 、/w 耙/v 田/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 不/d 信/v 你/r 学会/v 犁田/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        191
                                     她/r 说/v ：/w &quot;/w 若果/c 你/r 不/d 信/v ，/w 横竖/d 现在/nt 要/vu 种/v 麦/n ，/w 明天/nt ，/w 我/r 犁/v 麦/n 坑/n ，/w 耙/v 麦地/n 给/p 你/r 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        192
                                     我/r 犹/d 半信半疑/i 。/w 
		
			
                                        193
                                     翌日/nt ，/w 吾/r 妻/n 果/d 往/p 犁/v 耙/v 麦地/n ，/w 我/r 亦/d 亲往/v 观看/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     而/c 她/r 竟/d 同/p 男子/n 工作/v 一样/a 。/w 
		
			
                                        195
                                     我/r 在/p 家住/v 了/u 七/m 八/m 天/nt ，/w 新兵/n 也/d 募/v 到/v 二十/m 余/n 人/n ，/w 我/r 又/d 须/d 归营/v 了/u 。/w 
		
			
                                        196
                                     我/r 归家/v 时/nt ，/w 带有/v 款/n 二百/m 余/n 元/q ，/w 除/p 出/v 新兵/n 伙食/n 四/m 、/w 五十/m 元/q 外/nd ，/w 所/u 剩/v 百/m 余/n 元/q ，/w 尽/d 交/v 吾/r 妻/n 存放/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     临别/v 时/nt ，/w 吾/r 妻儿/n 已/d 不若/v 从前/nt 之/u 依依不舍/i 了/u 。/w 
		
			
                                        198
                                     依/p 国际/n 形势/n 判断/v ，/w 敌/n 乘/v 世界/n 不景气/a ，/w 列强/n 无暇/v 东/nd 顾/v 之/u 时/nt ，/w 占/v 我/r 华北/nl ，/w 亦/d 有可能/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     即/v 着/v 沈/nhf 师长/n 认真/a 办理/v 闽西/nl ，/w 我/r 返/v 漳/ns 即/d 乘车/v 往/p 福州/ns ，/w 谒见/v 蒋/nhf 主席/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     彼此/r 谈及/v 敌/n 进攻/v 热河/ns 甚/d 急/a ，/w 我军/n 原为/vl 抗日/j 鼻祖/n ，/w 应/vu 向/p 中央/n 请缨/v ，/w 纵/v 不许/v 我军/n 全部/n 出发/v ，/w 亦/d 应/vu 以/p 一/m 部/n 先遣/a 策应/v ，/w 鼓励/v 前方/nd 士气/n ，/w 并/c 拟/v 先/d 在/p 各/r 师/n 抽调/v 志愿/n 官兵/n 编为/v 两/m 旅/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     我/r 即/d 回/v 漳/ns 召集/v 各/r 师长/n 会谈/v ，/w 众/a 无/v 异议/n ，/w 并/c 决/v 以/p 谭启秀/nh 为/vl 援/v 热/a 先遣/a 军/n 第一/m 旅/n 旅长/n ，/w 张炎/nh 为/vl 第二/m 旅/n 旅长/n ，/w 各/r 师/n 及/c 谭/nhf 旅/n 特务/n 团/n 编成/v 六/m 团/n ，/w 粤/ns 桂/ns 拟/v 编/v 一/m 师/n ，/w 协同/v 出发/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     后/nd 接/v 广州/ns 陈伯南/nh 、/w 李德邻/nh 来电/v 云/v ，/w 编成/v 抗日/j 军/n 两/m 师/n 归/v 我/r 指挥/v ，/w 即/d 覆/v 电/n 感谢/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     西南/nd 执行/v 部/n 命/v 我/r 为/vl 援/v 热/a 联军/n 前敌/n 总指挥/n ，/w 但/c 我/r 是/vl 南京/ns 政府/n 官吏/n ，/w 不敢/vu 接受/v ，/w 后/nd 以/p 公推/v 方式/n 归/v 我/r 指挥/v ，/w 似/v 尚/d 可行/a ，/w 遂/d 从/v 之/r 。/w 
		
			
                                        204
                                     先遣/a 军/n 编配/v 完成/v ，/w 却/d 令/v 谭/nhf 、/w 张/nhf 取道/v 东江/ns 到/v 樟木/ns ，/w 乘/v 火车/n 可/vu 减少/v 七/m 日/nt 路程/n ，/w 不料/v 谭/nhf 、/w 张/nhf 两/m 部/n 由/p 永定/ns 入/v 粤/ns 境/n ，/w 当局/ns （/w 广州/ns ）/w 竟/d 暗/d 使/v 地方/n 党部/n 反对/v 我/r 先遣/a 抗日/j 军/n 过境/v ，/w 同时/c 一面/d 派兵/v 监视/v 行动/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     据/p 谭/nhf 、/w 张/nhf 报告/v ：/w &quot;/w 情势/n 严重/a ，/w 请/v 总指挥/n 返/v 粤/ns 向/p 当局/ns 疏通/v 解释/v ，/w 否则/c 不能/vu 行军/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        206
                                     得/v 此/r 不良/a 消息/n ，/w 心痛/v 极/d 矣/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     不得已/a ，/w 我/r 即/d 轻/a 从/p 回/v 粤/ns ，/w 就/d 商/v 于/p 粤/ns 军/n 统帅/n 陈济棠/nh ，/w 结果/n 准/v 我军/n 迂回/v 经/v 老隆龙门/ns 出/v 源潭/ns ，/w 乘车/v 北上/v ，/w 集中/v 湖郴州/ns 。/w 
		
			
                                        208
                                     那时/r 粤/ns 当局/n 一面/d 赞成/v 抗日/j ，/w 并/c 答允/v 派兵/v 归/v 我/r 指挥/v ，/w 一面/d 又/d 暗中/d 监视/v 与/c 挡驾/v ，/w 此种/r 两面/n 策略/n 、/w 虎头蛇尾/i 行为/n ，/w 实/d 令/v 人/n 愤慨/a 。/w 
		
			
                                        209
                                     但/c 军/n 中/nd 重要/a 人员/n 仍/d 与/c 其/r 往来/v ，/w 暗中/d 仍/d 有/v 联络/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     我/r 当时/nt 极/d 不/d 主张/v 先遣/a 军/n 全部/n 抵/v 郴州/ns 。/w 
		
			
                                        211
                                     前锋/n 抵/v 耒阳/ns ，/w 热河/ns 及/c 各/r 关口/n 相继/d 失陷/v ，/w 塘沽/ns 协定/n 已/d 签订/v ，/w 中央/n 即/d 令/v 我军/n 回/v 闽/ns 。/w 
		
			
                                        212
                                     我军/n 请缨/v 无/v 路/n ，/w 忍痛/v 回师/v ，/w 再/d 作/v 抗日救亡/i 之/u 图/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     但/c 此次/r 行动/n 白白/d 用去/v 二十/m 余/n 万/m 元/q 军费/n ，/w 结果/n 扑/v 一个/mq 空/a ，/w 回/v 闽/ns 后/nd ，/w 时/nt 已/d 夏天/nt ，/w 抵/v 部/n 不及/v 一天/nt ，/w 蒋/nhf 主席/n 电/n 催/v 我/r 往/p 福州/ns 面商/v 要事/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     到达/v 后/nd ，/w 往/p 三桥/ni 晚餐/n ，/w 孙/nhf 秘书长/n 希文/nhs 与/c 蒋/nhf 主席/n 交/v 封/v 电/n 稿/n 我/r 看/v ，/w 如/v 同意/v 请/v 签字/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     该/r 电/n 内容/n 因/c 对/p 塘沽/ns 协定/n 不满/v ，/w 言词/n 激烈/a 。/w 
		
			
                                        216
                                     继/d 又/d 接/v 陈真如/nh 先生/n 由/p 巴黎/ns 来电/n 云/v ，/w 日间/nt 归国/v ，/w 我等/r 即/d 去/v 电/n 赞成/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     他/r 是/vl 我等/r 十年/nt 来/u 直接/a 上官/n ，/w 就/d 公/a 谊/n 私情/n 皆/d 应/vu 到/v 港/ns 接/v 船/n ，/w 以示/v 敬意/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     陈/nhf 先生/n 抵/v 港/ns 不及/v 数/m 天/nt ，/w 他/r 便/d 对/p 我/r 说/v ，/w 日内/nt 同/d 往/v 福建/ns ，/w 与/c 各/r 同胞/n 一/m 话/v 阔别/v ，/w 并/c 询问/v 福建/ns 行政/n 、/w 军事/n 、/w 经济/n 等/u 甚详/a 。/w 
		
			
                                        219
                                     他/r 抵/v 闽/ns 先/d 往/v 福州/ns ，/w 我/r 则/c 返/v 漳州/ns 总部/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     正在/d 剿匪/v 军事/n 紧张/a 之际/nd ，/w 蒋/nhf 主席/n 来电/n 催/v 我/r 往/v 福州/ns 。/w 
		
			
                                        221
                                     我/r 为/p 避开/v 一切/r 麻烦/n ，/w 专心/a 治理/v 军事/n ，/w 电复/v 蒋/nhf 主席/n ，/w 请/v 以/p 密码/n 指示/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     他/r 仍/d 催/v 我/r ，/w 不得/vu 不到/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     抵/v 福州/ns ，/w 有/v 粤/ns 方/n 代表/n 与/c 蒋/nhf 主席/n 商/v 军事/n 合作/v 问题/n ，/w 邀/v 我/r 会商/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     粤/ns 方/n 已/d 拟/v 有/v 草稿/n 带来/v ，/w 内容/n 系/vl 以/p 团结/v 粤/ns 、/w 桂/ns 、/w 闽/ns 三/m 省/n 军事/n 力量/n ，/w 抗日救亡/i 为/vl 名义/n ，/w 既/c 不/d 拥护/v 中央/n ，/w 亦/d 不/d 反对/v 中央/n ，/w 实行/v 军事/n 互助/v ，/w 三/m 省/n 中/nd 任何/r 一/m 省/n 被/p 敌/n 侵犯/v 时/nt ，/w 其他/r 两/m 省/n 应/vu 以/p 全力/n 援助/v ，/w 师长/n 以上/nd 均/d 署名/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     我/r 当时/nt 觉/v 南京/ns 当局/n 异/v 视/v 本/r 军/n ，/w 实/d 因/p 淞/ns 沪/ns 抗战/n 甚得/v 人民/n 拥护/v 后/nd ，/w 更/d 令/v 当局/ns 嫉妒/v ，/w 所谓/a 怀/v 不/d 赏/v 之/u 功/n ，/w 戴/v 震/v 主/n 之/u 威/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     当时/nt 西南/nd 方面/n ，/w 与/c 中央/n 貌合神离/i ，/w 所以/c 提出/v 与/c 我们/r 合作/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     但/c 是否/d 出于/v 真诚/a ，/w 尚/d 难/a 臆断/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     左右/n 思维/v ，/w 五/m 中/nd 无主/v ，/w 适/v 邓瑞/nh 人/n 兄/n 来/vd 闽/ns ，/w 我/r 即/d 与/c 其/r 密商/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 此举/n 我/r 亦/d 赞成/v ，/w 但/c 你/r 的/u 部下/n 师长/n 或/c 参谋长/n 能否/d 选择/v 一/m 位/q 代/v 负/v 你/r 的/u 责任/n ，/w 乃是/vl 大/a 问题/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        230
                                     后/nd 我/r 曾/d 与/c 各/r 师长/n 谈及/v ，/w 某/r 师长/n 答曰/v ：/w &quot;/w 若果/c 你/r 离开/v 本/r 军/n ，/w 相信/v 不出/v 一个/mq 月/nt ，/w 就/d 会/vu 搞出/v 乱子/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        231
                                     又/d 说/v ：/w &quot;/w 你/r 走/v 了/u ，/w 不出/v 十/m 天/nt 我/r 亦/d 走/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        232
                                     我/r 亦/d 感觉/v 四/m 个/q 师长/n 之中/nd ，/w 论/v 资格/n ，/w 论/v 战功/n ，/w 都/d 互相/d 伯仲/n ，/w 实难/a 选出/v 一个/mq 全军/n 指挥官/n ，/w 此事/n 使/v 我/r 生/v 无限/d 苦恼/a 。/w 
		
			
                                        233
                                     真公/nhs 到/v 闽/ns 后/nd ，/w 活动/v 异常/a ，/w 今日/nt 在/p 某/r 团体/n 演讲/v ，/w 明日/nt 又/d 到/v 某/r 军训/v 话/n ，/w 对/p 政工/n 人员/n 更/d 格外/d 留神/v ，/w 大/d 有/v 不/d 抗日/j 则/c 不/d 谈/v 革命/v ，/w 则/c 民族/n 不能/vu 救/v 、/w 自身/n 不能/vu 保/v 的/u 神气/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     我见/n 情形/n 如此/r ，/w 亦/d 以/p 我/r 十九/m 路/n 军/n 乃/d 民族/n 之/u 军队/n 不是/vl 私人/n 军队/n ，/w 坦白/a 地/u 向/p 蒋/nhf 主席/n 请示/v ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 现在/nt 只有/d 维持/v 现状/n ，/w 现在/nt 时间/n 未/d 到/v ，/w 尚/d 须/d 忍耐/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        235
                                     蒋/nhf 主席/n 既/d 有/v 主意/n ，/w 我/r 亦/d 领会/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     那时/r 正当/v 炎夏/nt ，/w 天气/n 酷热/a ，/w 即/d 往/p 福州/ns 有名/a 的/u 鼓山/ns 避暑/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     不/d 数/m 天/nt ，/w 接/v 驻军/v 连城/ns 的/u 七十八/m 师/n 区/n 师长/n 寿年/nhs 电/n 说/v ：/w &quot;/w 共/j 党/n 主力/n 向/p 连城/ns 进攻/v ，/w 外围/n 部队/n 均/d 被/p 其/r 包围/v ，/w 请/v 援救/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        238
                                     我/r 复电/v 着/v 其/r 死守/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     但/c 区/n 师/n 有/v 八/m 团/n 兵力/n ，/w 因何/d 无力/v 抵御/v ，/w 我/r 甚/d 愤怒/a 。/w 
		
			
                                        240
                                     后/nd 两/m 日/nt 据报/v ，/w 区/n 师/n 放弃/v 连城/ns ，/w 退守/v 永安/ns ，/w 损失/v 约/d 两/m 团/n 之/u 众/a 。/w 
		
			
                                        241
                                     即/d 令/v 其/r 就地/d 整理/v ，/w 命/v 六十/m 师/n 沈光汉/nh 部/n 向/p 永安/ns 移动/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     不料/v 共/j 党/n 又/d 大部/n 窜/v 闽北/nl ，/w 已/d 陷/v 将乐/ns 、/w 归化/ns 等/u 属/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     刘和鼎/nh 又/d 请/v 救援/v ，/w 乃/d 令/v 六十一/m 师/n 主力/n 经/v 大田/ns 向/p 沙县/ns 集中/v ，/w 我/r 亲/d 率/v 补充/v 师/n 谭启秀/nh 部/n 经/v 水口/ns 、/w 尤溪口/ns 、/w 西芹/ns ，/w 解/v 延平/ns 之/u 围/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     共/j 党/n 向/p 闽北/nl 退/v 窜/v ，/w 我/r 坐镇/v 延平/ns ，/w 令/v 刘和鼎/nh 师/n 及/c 周志群/nh 旅/n 向/p 邵武/nh 侧击/v 共/j 党/n 之/u 背/n ，/w 令/v 沈/nhf 、/w 毛/nhf 、/w 区/n 各/r 师/n 向/p 将乐/ns 、/w 归化/ns 一带/n 肃清/v 散/v 匪/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     谭/nhf 师/n 集中/v 延平/ns ，/w 我/r 即/d 回/v 福州/ns 。/w 
		
			
                                        246
                                     粤/ns 当局/n 派/v 何/nhf 某/r 来/vd 游说/v ：/w &quot;/w 西南/nd 拟/v 双十节/nt 成立/v 军政府/n ，/w 请/v 福建/ns 方面/n 合作/v ，/w 并/c 请/v 蒋/nhf 主/n 度/n 回/v 粤/ns 密商/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        247
                                     我/r 问/v 何/r 某/r ，/w 粤/ns 方/n 是否/d 出于/v 至诚/a ，/w 财政/n 有无/v 充分/a 准备/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     他/r 答/v ：/w &quot;/w 某/r 方面/n 说/v 财政/n 各项/r ，/w 均不/d 成/v 问题/n ，/w 请/v 你们/r 放心/v 合作/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        249
                                     何/nhf 某/r 在/p 此/r 活动/v 两/m 天/nt ，/w 多/a 系/vl 与/c 蒋/nhf 主席/n 商谈/v ，/w 我/r 因/c 怀疑/v 粤/ns 方/n 非/d 诚意/n ，/w 故/c 少/a 与/c 接谈/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     何/nhf 某/r 归去/v ，/w 蒋/nhf 主席/n 因/c 其/r 公子/n 婚事/n ，/w 亦/d 乘便/v 回/v 粤/ns 与/c 其/r 周旋/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     真公/nhs 在/p 闽/ns 日日仆仆/a 途中/nl ，/w 来往/v 闽南/nl 、/w 闽西/nl 、/w 闽北/nl 之间/nd ，/w 指示/v 各种/r 政治/n 措施/n 及/c 发表/v 抗日/j 救国/v 之/u 演说/n ，/w 以/p 唤起/v 民众/n ，/w 又/d 与/c 共/j 党/n 拉拢/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     他/r 对/p 我/r 说/v ，/w 共/j 党/n 如何/r 诚意/n ，/w 将来/nt 如何/r 可/vu 与/c 我军/n 合作/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     他/r 又/d 说/v ：/w &quot;/w 此/r 乃/d 共/j 党/n 实力派/n 的/u 错误/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     而且/c 我们/r 还/d 未有/v 和/p 他们/r 合作/v 成功/a ，/w 当然/d 不会/vu 停止/v 敌对/a 行为/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        255
                                     十九/m 日/nt ，/w 京中/ns 已/d 成/v 恐怖/a 状态/n ，/w 我/r 提前/v 先/d 到/v 陵园张公馆/ns 访/v 白健生/nh 先生/n ，/w 时间/n 将/d 到/v ，/w 即/d 驱车/v 往/v 谒/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     惟/d 天/n 不/d 从/v 人/n 愿/n ，/w 连日/nt 雨雪/n 纷飞/v ，/w 马路/n 泞/a 滑/a ，/w 司机/n 小心/a 缓/v 驶/v ，/w 抵达/v 委员长/n 驻跸/v 地/n 时/nt ，/w 已/d 过/v 召见/v 时/nt 十/m 分钟/q ，/w 无妄之灾/i ，/w 即/d 由此/d 而/c 来/vd 。/w 
		
			
                                        257
                                     那天/r 委员长/n 规定/v 召见/v 各/r 员/n ，/w 我/r 为首/v ，/w 次/n 张向华/nh ，/w 三/m 吴鼎昌/nh ，/w 四/m 潘宜之/nh 。/w 
		
			
                                        258
                                     我/r 迟到/v 而/c 张/nhf 君/n 先/d 来/vd ，/w 遂/d 先/d 见/v 张/nhf 君/n ，/w 张/nhf 君/n 出/v ，/w 随从/n 引/v 我/r 入/v 见/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     委员长/n 问/v 我/r 私事/n 并/c 安慰/v 后/nd ，/w 略谈/v 军事/n 情况/n ，/w 即/d 嘱/v 我/r 先/d 往/p 汉口/ns 候/v 命/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 你/r 已/d 休养/v 数/m 年/nt ，/w 等/v 我/r 到/v 汉口/ns 命/v 你/r 带兵/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        261
                                     我/r 既/d 得/v 主意/n ，/w 即/d 辞/v 出/vd ，/w 到/v 侍从/n 室/n 取/v 我/r 的/u 雨衣/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     潘宜之/nh 兄/n 嘱/v 稍候/v ，/w 同/d 回/v 白/nhf 先生/n 处/n 食/v 晚饭/n ，/w 但/c 我/r 不耐烦/i ，/w 遂/d 不允/v 潘/nhf 兄/n 之/u 请/v ，/w 自己/r 先行/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     大难/n 无/d 可免/v ，/w 车/n 出/v 门口/nl 不远/a ，/w 正/d 转弯/v 下/v 斜坡/n ，/w 在/p 四方城/ns 附近/n ，/w 有/v 第/h 五/m 兵站/n 参谋长/n 某君/n （/w 后来/nt 我/r 在/p 桂/ns 任职/v 时/nt ，/w 才/d 知/v 是/vl 汤喜君/nh ，/w 字/n 子谷/nhs ）/w ，/w 乘/v 一/m 小汽车/n 迎面而来/i ，/w 双方/n 司机/n 不慎/a ，/w 且/c 马路/n 甚/d 滑/a ，/w 两/m 车/n 无法/d 停止/v 遂/d 相撞/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     怎知/v 说/v 时/nt 迟/a 那时/r 快/a ，/w 砰然/a 一/m 声/n ，/w 车头/n 粉碎/v 了/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     我/r 左足/n 挨近/v 前/nd 座位/n ，/w 受/v 暗/a 撞/v 膝盖骨/n 全/d 破碎/v ，/w 我/r 昏倒/v 车内/nl 。/w 
		
			
                                        266
                                     适/v 马路/n 宪兵/n 及/c 特务/n 工作人员/n 巡视/v 到/v 那里/r ，/w 始/d 以/p 电话/n 请/v 中央/n 医院/n 派/v 十字/n 大车/n 载/v 赴/v 医院/n ，/w 由/p 外科/n 医生/n 诊视/v ，/w 并/c 将/p 伤/v 处/n 照相/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     入夜/v 不久/nt ，/w 启秀/nhs 、/w 显唐/nhs 两/m 兄/n 及/c 程秋莼/nh 小姐/n 闻讯/v 到来/v 照料/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     据/p 照相/v 员/n 说/v ，/w 我/r 左/nd 膝盖骨/n 已/d 裂/v 为/vl 三/m 。/w 
		
			
                                        269
                                     医生/n 说/v ，/w 如果/c 开刀/v ，/w 四/m 星期/nt 可/vu 愈/a ，/w 如/v 听其自然/i 生/v 复/v ，/w 恐/v 时间/n 太/d 长/a ，/w 且/c 无/v 把握/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     我/r 在/p 痛苦/a 之中/nd ，/w 已/d 毫无/v 主意/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     启秀/nhs 兄/n 说/v ，/w 该/r 医院/n 在/p 中央/n 各/r 大/a 机关/n 附近/n ，/w 空袭/v 时/nt 料理/v 困难/a ，/w 若/c 迁入/v 鼓楼美国医院/ni ，/w 则/c 较为/d 便利/a 。/w 
		
			
                                        272
                                     我/r 见/v 他们/r 所/u 虑/v 不/d 差/a ，/w 遂/d 决定/v 翌晨/nt 即/d 迁/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     他们/r 去/v 后/nd ，/w 我/r 独自/d 一/m 人/n 更为/d 寂寞/a ，/w 且/c 终夜/nt 发烧/v ，/w 痛苦/a 异常/d ，/w 惟有/d 渴望/v 快/a 些/q 天亮/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     翌日/nt ，/w 启秀/nhs 兄/n 等/u 在/p 晨光/n 熹微/a 中/nd 到来/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 美国/ns 医院/n 本无/v 房间/n ，/w 幸得/v 程秋莼/nh 小姐/n 与/c 该/r 院/n 相熟/v ，/w 已/d 让/v 得/v 医生/n 房/n 一/m 间/q ，/w 甚为/d 妥当/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        276
                                     我/r 闻/v 此语/n ，/w 十分/d 感谢/v 与/c 安慰/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     我/r 与/c 程/nhf 君/n 相交/v 仅/d 两/m 月/nt ，/w 所有/a 在/p 她/r 可能/vu 做/v 的/u 事情/n ，/w 均/d 尽力/v 为/p 我/r 办到/v ，/w 处/v 此/r 危难/n 之中/nd ，/w 又/d 如此/r 照料/v ，/w 此情/n 未知/v 何日/r 才/d 可/vu 报答/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     八/m 时/nt 许/m ，/w 美国/ns 医院/n 派车/v 来/vd 接/v ，/w 抵达/v 病房/n ，/w 外科/n 主任/n 医生/n （/w 美国人/n ）/w 即/d 来/vd 诊视/v ，/w 见/v 我/r 左脚/n 肿/v 大/a 如/v 桶/n ，/w 他/r 即/d 着/v 另/r 一/m 医生/n 为/p 我/r 抽/v 淤血/n ，/w 当时/nt 的/u 痛苦/a 实/d 难以/d 形容/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     经过/p 手术/n 之后/nt ，/w 约/d 一点/mq 钟/n ，/w 伤/v 部/n 稍为/d 舒服/a ，/w 惟/d 热度/n 尚未/d 稍/d 退/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     那时/r ，/w 京中/ns 各/r 友/n 知/v 我/r 遇险/v ，/w 均/d 来/vd 慰问/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     李德邻/nh 先生/n 到来/v 探访/v ，/w 他/r 嘱/v 启秀/nhs 兄/n 将/p 我/r 移/v 别地/n 疗/v 理/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     那时/r ，/w 我/r 身上/nl 仅/d 余/v 数/m 百/m 元/q ，/w 如果/c 移/v 别地/n ，/w 非/d 由/p 香港/ns 寄/v 款/n 来/vd 不可/vu ，/w 而/c 当时/nt 东/nd 战场/n 战事/n 的/u 颓势/n ，/w 已/d 无/v 可/vu 挽回/v ，/w 南京/ns 危在旦夕/i ，/w 由/p 港/ns 寄/v 款/n ，/w 实/d 来不及/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     德邻/nhs 先生/n 知/v 我/r 处/v 此/r 困境/n ，/w 即/d 赠/v 我/r 三千/m 金/n ，/w 我/r 在/p 该/r 院/n 留/v 医/v 两/m 日/nt ，/w 廿二/m 日/nt 下午/nt ，/w 市府/j 派/v 十字/n 车/n 载/v 我/r 往/p 下关/ns ，/w 搭/v 招商局/ni 船/n 赴/v 汉口/ns 。/w 
		
			
                                        284
                                     时/nt 京中/ns 人心惶惶/i ，/w 秩序/n 紊乱/a ，/w 所有/a 关于/p 船/n 位/n 及/c 一切/r 困难/n 情形/n ，/w 均/d 蒙/v 市府/j 社会/n 局长/n 陈剑如/nh 先生/n 特别/d 照料/v ，/w 才能/c 办妥/v ，/w 我/r 十分/d 感谢/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     时/nt 搭船/v 人/n 多/a ，/w 挤/v 拥/v 至/v 水泄不通/i ，/w 抬/v 我/r 的/u 帆布床/n 又/d 过/d 长/a ，/w 转动/v 极为/d 不易/a ，/w 而且/c 那时/r 房间/n 及/c 船/n 傍/v ，/w 已/d 无/v 立锥之地/i ，/w 幸/d 船/n 上/nd 大众/n 均/d 认识/v 我/r ，/w 所以/c 各种/r 事情/n ，/w 都/d 能/vu 相/d 就/v ，/w 终于/d 经过/p 一点/mq 多/n 钟/n 才/d 抬入/v 房间/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     四时/nt ，/w 船/n 开行/v 西/nd 上/v ，/w 为/p 照料/v 我/r ，/w 市立/v 医院/n 除/p 派/v 医生/n 一/m 员/q 外/nd ，/w 并/c 派/v 两/m 女/f 护士/n ，/w 她们/r 都/d 是/vl 粤/ns 人/n ，/w 其中/nd 之一/m 为/vl 旧属/n 吴/nhf 团长/n 康南/nh 之/u 妹/n ，/w 彼此/r 认识/v ，/w 格外/d 关心/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     此外/c 同行/n 的/u 有/v 谭/nhf 、/w 李/nhf 、/w 程/nhf 各/r 友/n 及/c 数/m 随从/n ，/w 颇不/d 寂寞/a 。/w 
		
			
                                        288
                                     那时/r ，/w 我/r 之/u 热度/n 已/d 渐/d 降/v ，/w 船/n 上/nd 虽/c 嘈杂/a ，/w 是/vl 晚/a 亦/d 能/vu 稍/d 眠/v ，/w 惟/d 脚/n 不能/vu 动/v 最/d 不/d 可耐/v ，/w 仰卧/v 数/m 天/nt ，/w 觉/v 肢体/n 均/d 似/v 麻木/a ，/w 尤/d 以/p 大小/n 解/n 时/nt 更为/d 讨厌/a 。/w 
		
			
                                        289
                                     翌晨/nt ，/w 伤/v 状/n 无/v 变化/v ，/w 颇/d 自/r 宽慰/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     船/n 将/d 抵/v 安庆/ns ，/w 忽闻/v 空袭/v 警报/n ，/w 搭客/v 惊惶/a 万状/a ，/w 船/n 即/d 靠近/v 码头/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     我/r 已/d 是/vl 不能/vu 移动/v ，/w 惟有/d 请/v 护送/v 我/r 的/u 各/r 人员/n 不可/vu 顾/v 我/r ，/w 准备/v 登陆/v 藏/v 避/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     我/r 那时/r 叹息/v 自语/v ：/w &quot;/w 以前/nt 不/d 死于/v 前线/nl 枪林弹雨/i ，/w 今日/nt 必/d 死于/v 敌机/n 之下/nd 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        293
                                     既/c 不能/vu 动/v ，/w 只有/c 听天由命/i 而已/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     那天/r 细雨/n 蒙蒙/a ，/w 云层/n 极/d 低/a ，/w 闻说/v 敌机/n 到/v 芜湖/ns 即/d 折/v 向/p 东飞/ns 。/w 
		
			
                                        295
                                     得/v 此/r 消息/n ，/w 各/r 搭客/v 都/d 称/v 幸运/a 。/w 
		
			
                                        296
                                     五/m 时/nt ，/w 船/n 抵/v 安庆/ns ，/w 一/m 部/n 搭客/v 登陆/v ，/w 约/d 停泊/v 半点/mq 钟/n ，/w 继续/v 西/nd 驶/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     据/p 船工/n 云/v ，/w 将/d 抵/v 九江/ns 了/u ，/w 大约/d 翌日/nt 下午/nt 六/m 时/nt 可/vu 抵/v 汉口/ns 。/w 
		
			
                                        298
                                     更/n 深/a 人/n 静/a ，/w 我/r 仍/d 未/d 入眠/v ，/w 伤/v 部/n 虽/c 不若/v 前几天/nt 之/u 疼痛/v ，/w 心里/nl 却/d 象/p 时/n 表/n 一样/a ，/w 不停/v 地/u 想来想去/i 。/w 
		
			
                                        299
                                     想起/v 自己/r 的/u 厄运/n 如此/r ，/w 人生/n 在世/v ，/w 确实/d 无味/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     倘能/vu 医/v 得/v 左足/n 复原/v ，/w 固/c 属/v 大幸/n ，/w 若果/c 变成/v 半/m 残废/n ，/w 惟/d 能/vu 返/v 我/r 故乡/n ，/w 度/n 此/r 残生/n ，/w 亦/d 我/r 所/u 愿/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     天/n 已/d 大白/v ，/w 船/n 驶过/v 九江/ns ，/w 微雨/n 翳/a 雾/n ，/w 我/r 心中/nl 祈望/v 若果/c 整日/nt 能/vu 有/v 如此/r 天时/n ，/w 则/c 敌机/n 不能/vu 来/vd 袭/v ，/w 行船/v 可得/vu 平安/a 。/w 
		
			
                                        302
                                     八/m 时/nt 许/m ，/w 谭/nhf 、/w 李/nhf 等/u 来/v 房/n 慰问/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     谭/nhf 说/v ：/w &quot;/w 据/p 船/n 上人/n 云/v ：/w '/w 汉口/ns 大小/n 旅馆/n ，/w 均/d 已/d 住满/v 。/w '/w 
		
			
                                        304
                                     住/v 颇/d 成/v 问题/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        305
                                     李显唐/nh 则/c 谓/v ：/w &quot;/w 如/v 无/v 旅馆/n ，/w 只有/d 返/v 我/r 家/n 住宿/v 一宵/nt ，/w 再行/v 打算/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        306
                                     启秀/nhs 等/u 闻/v 此/r 似觉/v 安心/a 。/w 
		
			
                                        307
                                     十二时/nt ，/w 船/n 抵/v 武穴/ns ，/w 天候/n 依然/d 低/a 云/n 微雨/n ，/w 可/vu 断定/v 无/v 敌机/n 来/vd 扰/v ，/w 搭客/v 更为/d 欢悦/a 。/w 
		
			
                                        308
                                     我/r 心/n 亦/d 安/a ，/w 午后/nt 稍/d 眠/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     六/m 时/nt 许/m ，/w 船/n 抵/v 汉口/ns ，/w 搭客/v 欢喜/a 若/c 狂/a ，/w 高呼/v 中华民国/n 万岁/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     可是/c ，/w 我/r 之/u 困难/n 又/d 到了/v ，/w 在/p 下/v 关/n 上/v 船/n 时/nt 之/u 情形/n ，/w 下船/v 亦/d 难/a 避免/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     幸/v 军委/j 会/n 已/d 电/v 汉口/ns 当局/n 准备/v 医院/n 医生/n ，/w 得/vu 稍/d 减/v 困难/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     船/n 泊/v 近/v 岸/n ，/w 当局/n 已/d 派/v 官长/n 及/c 红十字/n 车/n 到/v 接/v ，/w 送往/v 天主堂医院/ni 留/v 医/v ，/w 启秀/nhs 兄/n 等/u 数/m 人/n ，/w 则/c 在/p 某/r 低级/a 旅店/n 租/v 得/v 一/m 小房/n ，/w 自然/d 狭窄/a 不洁/a ，/w 但/c 在/p 困难/a 期间/nt ，/w 亦/d 无可奈何/i 。/w 
		
			
                                        313
                                     我/r 在/p 医院/n ，/w 所/u 住/v 房间/n 颇为/d 宽阔/a ，/w 但/c 不/d 允许/v 有/v 亲属/n 人/n 同房/v ，/w 至/v 以为/v 憾/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     我/r 与/c 该/r 医院/n 曾/d 有/v 过/u 关系/n ，/w 当/p 民国/nt 十六/m 年/nt 秋/nt 北伐/v 至/v 开封/ns ，/w 回师/v 武汉/ns 时/nt ，/w 我/r 因/c 环境/n 不好/a ，/w 且/c 有/v 多少/r 毛病/n ，/w 由/p 王若谷/nh 君/n 介绍/v 入/v 该/r 院/n 疗养/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     虽/c 隔/v 十年/nt ，/w 医生/n 及/c 护士长/n 尚/d 能/vu 认识/v ，/w 因此/c 他们/r 特别/d 关照/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     疗治/v 我/r 的/u 医生/n 乃/d 英国人/n ，/w 对/p 外科/n 确有/v 经验/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     诊视/v 我/r 足/n 伤/v 之后/nt ，/w 他/r 说/v ：/w &quot;/w 伤/v 部/n 可/vu 听由/v 自身/n 生机/n 自然/d 生/v 回/v ，/w 若/c 一/m 星期/nt 内/nd 无效/v ，/w 则/c 决/d 开刀/v 疗治/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        318
                                     可恨/a 当时/nt 局势/n 不许/v ，/w 南京/ns 已/d 于/p 前天/nt 沦陷/v ，/w 武汉/ns 亦/d 动摇/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     张炎/nh 自/p 被/p 扣押/v 后/nd ，/w 余/r 与/c 其/r 有/v 旧/a 同胞/n 之/u 谊/n ，/w 为/p 尽/v 友谊/n 之/u 情/n ，/w 应/vu 极力/d 援救/v ，/w 即/d 电/v 呈/v 委员长/n ，/w 原文/n 如下/v ：/w &quot;/w 急/a ，/w 曲江/ns 余/nhf 长官/n 幄奇/nhs 兄/n 勋/n 鉴/v ，/w 密/a 请/v 转/v 委员长/n 蒋/nhf 钧鉴/v ：/w 据报/v 载/v ，/w 张炎/nh 在/p 吴/ns 、/w 化/ns ，/w 廉/a 有/v 不/d 轨/n 行动/n ，/w 真相/n 未明/v ；/w 惟/d 敌/n 犯/v 西江/ns 时/nt ，/w 经/v 张/nhf 长官/n 派/v 张炎/nh 返/v 南路/nl 视察/v ，/w 后/nd 并/c 委/v 其/r 为/vl 某/r 指挥官/n ，/w 因/c 地区/n 未/d 划分/v ，/w 不就/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     查/v 张炎/nh 向/p 与/c 负/v 地方/n 责/n 者/k 不睦/v ，/w 未知/v 如何/r 成/v 水火/n ，/w 请/v 派员/v 彻查/v 为/vl 幸/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     职/v 蔡廷锴/nh 子/n 梗/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        322
                                     该/r 电/n 是否/d 有效/a ，/w 不敢/vu 确定/v ，/w 但/c 公私/n 友谊/n ，/w 均/d 已/d 尽/v 矣/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     同时/c ，/w 又/d 接/v 卅五/m 集团/n 朱/nhf 副/h 总司令/n 及/c 省府南路行署/ni 主任/n 胡铭藻/nh 同/d 来函/v ，/w 内/nd 云/v ：/w &quot;/w 贤初/nhs 吾兄/n …/w …/w 旬/nt 来/vd 吴川/ns 奸党/n ，/w 假/c 藉/v 张炎/nh 名义/n ，/w 四出/v 活动/v ，/w 势/n 颇/d 猖獗/a ，/w 此种/r 奸党/n ，/w 善于/v 引诱/v ，/w 防范/v 稍/d 有/v 疏忽/v ，/w 势/n 将/d 燎原/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     近/v 据/p 报告/v 及/v 谭启秀/nh 、/w 朱宪民/nh 两/m 兄/n 到/v 信晤/ns 谈/v ，/w 知/v 奸/a 匪/n 有/v 占/v 取/v 罗属/ns 罗太/ns 、/w 金鸡/ns 一带/n 为/vl 武装/n 活动/v 区域/n ，/w 而/c 以/p 罗定城/ns 为/vl 策/n 基地/n 之/u 企图/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     而/c 罗属/ns 思想/n 左倾/a 分子/n 如/v 曾/nhf 某/r 、/w 邬/nhf 某/r 、/w 陈/nhf 某/r 、/w 谭/nhf 某/r （/w 姑/d 讳/v 其/r 名/n ）/w 等/u 颇为/d 活动/v ，/w 亟/d 应/vu 注意/v 防范/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     素/d 仰/v 吾兄/n 爱护/v 党国/n ，/w 不遗余力/i ，/w 务/d 希/v 随时/d 协助/v 军政/n 当局/n ，/w 予以/v 适/v 切/v 之/u 措置/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     如/v 查/v 曾/nhf 等/u 确属/v 奸/a 匪/n 分子/n ，/w 即/d 予以/v 断然/d 处置/v ，/w 勿/d 稍/d 姑息/v ，/w 以免/c 扰乱/v 地方/n ，/w 危及/v 党国/n ，/w 不胜/d 盼/v 祷/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     地方/n 情形/n 如何/r ，/w 并/c 恳/a 勿/d 吝/x 惠/v 教/v 为荷/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     专/d 此/r 敬请/v 台祺/nhs 。/w 
		
			
                                        330
                                     朱晖日/nh ，/w 胡铭藻/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        331
                                     接/v 此信/n 后/nd ，/w 除/p 曾/nhf 某/r 不/d 相识/v 外/nd ，/w 其余/r 均/d 是/vl 受过/v 大学/n 教育/v 的/u 青年/n ，/w 尤其/d 谭/nhf 某/r 曾/d 留学/v 日本/ns ，/w 在/p 民国/nt 十四/m 年/nt 奉/v 派/v 为/vl 罗定县/ns 党部/n 筹备/v 特派员/n ，/w 罗定/ns 之/u 有/v 党务/n 发展/v ，/w 乃/d 经/v 其/r 手/n 开创/v 者/k ，/w 亦/d 曾任/v 十九/m 路/n 军师/n 政治部/n 主任/n ，/w 现在/nt 是否/d 在/v 县/n ，/w 尚待/v 确/d 查/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     惟/d 本县/n 自/p 倭寇/n 犯/v 境/n 至今/d ，/w 数/m 月/nt 未见/v 有/v 何/r 左倾/a 形迹/n ，/w 该/r 函/n 又/d 云/v 奸党/n 假/a 张炎/nh 名义/n 四出/v 活动/v ，/w 措词/v 虽/c 与/c 曾/nhf 某/r 等/u 无关/v ，/w 但/c 影射/v 于/p 前/nd 十九/m 路/n 军/n 旧/a 袍/n 泽/n 甚/d 大/a ，/w 其/r 用意/n 卑鄙/a 毒辣/a ，/w 实/d 小人/n 之/u 尤/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     惟/d 事实胜于雄辩/i ，/w 将来/nt 总/d 有/v 水落石出/i 之/u 一/m 日/nt 耳/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     二月/nt 一/m 日/nt ，/w 接/v 罗定/ns 谭启秀/nh 电话/n ，/w 李济深/nh 先生/n 出游/v ，/w 一行/mq 十/m 余/n 人/n 已/d 抵/v 郁林/ns ，/w 旬/nt 内/nd 经/v 茂名/ns 来/vd 罗定/ns 返乡/v 等/u 语/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     此间/n 天气/n 严寒/a ，/w 据/p 老人/n 云/v 六十/m 年/nt 来/u 最/d 冷/a 是/vl 今年/nt 。/w 
		
			
                                        336
                                     草木/n 已/d 枯/a ，/w 冬/nt 耕/v 无望/v ，/w 生活/n 日/n 高/a ，/w 无/v 气力/n 、/w 无/v 生产/v 之/u 人/n ，/w 不知/v 又/d 作/v 何/r 打算/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     余/r 一家/mq 十/m 余/n 口/n ，/w 两/m 男/n 虽/c 已/d 自立/v ，/w 但/c 家/n 虽/c 有/v 若干/m 恒/a 产/n ，/w 不能/vu 自给/v ，/w 不久/nt ，/w 又/d 将要/vu 我/r 维持/v 矣/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     光阴/n 易/a 过/v ，/w 瞬间/nt 农历/n 年/nt 又/d 来临/v ，/w 农商/j 频频/d 催/v 债/n 还/v 数/n ，/w 所/u 见/v 家乡/n 邻里/n ，/w 数/m 十年/nt 来/u ，/w 贫者/n 自/d 贫/a ，/w 富者/n 如故/v ，/w 一/m 年/nt 三百六十/m 天/nt ，/w 农夫/n 无日/nt 得/v 安闲/a ，/w 生活/n 之/u 苦/a ，/w 难以/d 形容/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     吾人/r 日/nt 中/nd 粗茶淡饭/i ，/w 暂/d 可/vu 度/v 活/n ，/w 但/c 邻里/n 的/u 生活/n ，/w 目不忍睹/i 。/w 
		
			
                                        340
                                     农历/n 十二月/nt 二十八/m 日/nt ，/w 与/c 继室/n 同/d 返乡/v 居住/v ，/w 除夕/nt 之/u 日/nt ，/w 亦/d 不大/a 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     惟/d 打破/v 家中/nl 积/v 俗/n ，/w 破除迷信/v ，/w 在/p 农历/n 元旦/nt 日/nt 屠/v 狗/n 请/v 友/n 大嚼/v 一/m 餐/n ，/w 家中/nl 善男信女/i 敢/vu 怪/v 而/c 不/d 敢/vu 言/v 何/r 。/w 
		
			
                                        342
                                     十一/m 早/nt ，/w 潘宗英/nh 到来/v ，/w 说/v 太平/ns 陈次云/nh 子/n 失/v 枪/n 误杀/v 其/r 妻/n 张/nhf 氏/k 毙命/v ，/w 其/r 外家/n 乃/d 罗庆大塘/ns 张/nhf 族/n 之/u 女/n ，/w 拟/v 扩大/v 向/p 法院/n 起诉/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     陈次云/nh 已/d 神智/n 昏迷/v 无所/v 措/n ，/w 请/v 援助/v 云/nhs 。/w 
		
			
                                        344
                                     余/r 不谙/v 误杀/v 人/n 何等/r 罪/n ，/w 一面/d 请/v 其/r 转达/v 次云/nhs ，/w 一面/d 向/p 其/r 外家/n 婉言/n 道歉/v ，/w 一面/d 令/v 次云/nhs 子/n 向/p 法院/n 自首/v ，/w 案件/n 则/c 易/a 解决/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     后来/nt 办理/v 结果/n ，/w 陈次云/nh 遵照/v 手续/n 办/v ，/w 已/d 化去/v 三十/m 余/n 万/m 元/q ，/w 事/n 已/d 终结/v ，/w 倘/c 无/v 胆识/n ，/w 一/m 场/q 恶势力/n 则/c 乘机/v 敲/v 榨/v 矣/u 。/w 
		
			
                                        346
                                     又/d 接/v 罗定/ns 电话/n ，/w 李济深/nh 先生/n 已/d 抵/v 信宜/ns ，/w 约/d 三/m 五/m 日/nt 可/vu 抵/v 罗镜/ns ，/w 各界/n 已/d 准备/v 欢迎/v ，/w 想/v 抵达/v 又/d 有/v 一番/mq 热闹/a 。/w 
		
			
                                        347
                                     二十/m 日/nt ，/w 李/nhf 先生/n 已/d 到/v ，/w 西墟尾/ns 已/d 搭/v 牌楼/n 一/m 座/q 。/w 
		
			
                                        348
                                     是日/nt ，/w 党政军/j 学/v 商/n 各界/n 在/p 墟尾/ns 迎接/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     午后/nt 五/m 时/nt 抵达/v ，/w 军乐/n 奏/v 悠悠/a ，/w 李/nhf 先生/n 即/d 下轿/v 与/c 欢迎/v 者/k 握手/v ，/w 到达/v 民教馆/ni 休息/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     是日/nt 各界/n 公/a 宴/n 李/nhf 先生/n 及/c 其/r 随员/n 舒宗鎏/nh 、/w 尹时中/nh 、/w 狄超白/nh 、/w 胡希明/nh 、/w 彭泽湘/nh 及其/c 公子/n 沛金/nhs ，/w 宴/n 毕/v ，/w 即/d 往/p 叶少泉/nh 家/n 暂住/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     二十二/m 午/n ，/w 由/p 余/r 请/v 餐/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     下午/nt ，/w 各界/n 在/p 泷中操场/ns 开/v 欢迎会/n ，/w 由/p 师/n 区/n 叶/nhf 副/h 司令/n 充/v 临时/a 主席/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     兹/r 将/p 李/nhf 先生/n 演/v 词/n 略/d 记/v 如下/v ：/w &quot;/w 罗镜/ns 各界/n 官长/n 父老兄弟/n 姊妹/n 们/k ：/w 济深/nhs 前/nd 月/nt 由/p 乡/n 经/v 广西/ns 边境/n 郁林/ns 到/v 茂名/ns 、/w 信宜/ns 抵达/v 贵处/n ，/w 蒙/v 各界/n 招待/v ，/w 至深/a 感谢/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     此次/r 出行/v 之/u 目的/n ，/w 无他/v ，/w 系/vl 转换/v 空气/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     但/c 我/r 有/v 一个/mq 感想/n 对/p 各位/r 略/d 述/v ：/w 济深/nhs 去年/nt 由/p 桂林/ns 疏散/v 至/v 梧州/ns ，/w 不久/nt 家乡/n 亦/d 属/v 沦陷/v ，/w 就是/d 敝/r 乡/n 大坡山/ns 亦/d 经/v 一度/d 浩劫/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     身为/vl 中国人/n ，/w 确系/vl 死无葬身之地/i 。/w 
		
			
                                        357
                                     但/c 各位/r 须知/v ，/w 此种/r 浩劫/n 非/d 人民/n 无用/a 或/c 敌人/n 强悍/a ，/w 以/p 我见/n ，/w 完全/d 系/vl 地方/n 政府/n 只/d 知/v 剥削/v ，/w 不知/v 领导/v 人民/n 自卫/v 自治/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     负责/v 军事/n 者/k ，/w 亦/d 只/d 知/v 保全/v 实力/n ，/w 不/d 抵抗/v 而/c 溃退/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     平日/nt 文武/n 官员/n 横征暴敛/i ，/w 无所不为/i ，/w 至/v 使/v 弄到/v 今日/nt 之/u 大患/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     仍/d 有/v 一/m 件/q 至/v 为/vl 显见/v 之/u 事/n ，/w 济深/nhs 确系/vl 痛心疾首/i ，/w 附带/v 简单/a 向/p 各位/r 报告/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     真/d 系/vl 无恶不作/i ，/w 有/v 势/n 者/k 假如/c 所/u 须/d 一块/n 地/n 或/c 一/m 间/q 屋/n 铺/n ，/w 不/d 经/v 手续/n ，/w 即/d 要/vu 拆/v 就/d 拆/v ，/w 要/vu 让/v 就/d 让/v ，/w 倘若/c 你/r 不允/v 或/c 有/v 怨言/n ，/w 你/r 的/u 性命/n 都/d 难保/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     甚至/d 要/vu 你/r 一块/n 地/n 时/nt ，/w 就/d 以/p 石灰/n 为/vl 标记/n ，/w 你/r 有/v 抵抗/v ，/w 即/d 命/v 军警/n 拘/v 拿/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     今日/nt 官吏/n 的/u 横行/v ，/w 我/r 想/v 历史/n 古今/nt 无所/v 闻/v 耳/u 。/w 
		
			
                                        364
                                     诸如此类/i 甚/d 多/a ，/w 非/d 短/a 时间/n 可以/vu 讲完/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     至/v 罗镜/ns 地方/n ，/w 济深/nhs 所/u 闻/v ，/w 从前/nt 未/d 到/v 过/u ，/w 我/r 理想/n 中/nd 以为/v 很/d 普通/a 的/u 地方/n ，/w 但/c 今日/nt 我/r 所/u 见/v ，/w 确/d 与/c 理想/n 骤然/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        366
                                     又/d 据/p 地方/n 人/n 谈/v ，/w 在/p 亡/v 清/nt 时代/nt ，/w 武人/n 最/d 盛/a ，/w 文人/n 亦/d 不少/a ；/w 民国/nt 以后/nt ，/w 如/v 我/r 的/u 朋友/n 蔡廷锴/nh 将军/n 亦/d 出生/v 于/p 此/r 。/w 
		
			
                                        367
                                     此种/r 民风/n 纯厚/a ，/w 以及/c 才能/n 济济/a ，/w 非/d 一朝一夕/i 能/vu 产生/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     我/r 所知/n 各/r 才能/n 人物/n 都/d 是/vl 在/p 奋斗/v 得/v 来/vd ，/w 如/v 蔡/nhf 将军/n 在/p 军人/n 中/nd ，/w 不是/vl 济深/nhs 恭维/v ，/w 无论/c 革命/v 对内/v 对外/v 都/d 立/v 了/u 不少/a 功勋/n ，/w 全世界/n 无不/d 景仰/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     国家/n 前途/n 障碍/n 尚/d 多/a ，/w 希望/v 各/r 青年/n 仍/d 须/d 继续/v 努力/v 去/v 做/v ，/w 不可/vu 中途/nl 灰心/v 为/vl 是/vl 。/w 
		
			
                                        370
                                     现在/nt 胜利/v 在望/v ，/w 务请/v 坚忍/a 抵抗/v 到底/v ，/w 姑/d 勿/d 论/v 政府/n 所/u 颁布/v 的/u 政令/n 兑/v 不/d 兑现/v ，/w 我们/r 应/vu 照/p 抗/v 建/v 纲领/n 实施/v ，/w 达成/v 我们/r 自治/v 自卫/v 的/u 任务/n ，/w 并/c 祝/v 诸君/n 康健/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        371
                                     李/nhf 先生/n 乃/d 我们/r 旧/a 上司/n ，/w 本人/n 已/d 准备/v 假/a 少泉/nhs 屋/n 对/a 其/r 洗尘/v ，/w 李/nhf 先生/n 答应/v 在/p 此/r 逗留/v 三/m 天/nt ，/w 各界/n 则/c 合/d 同/d 分配/v 请/v 宴/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     廿三/m 日/nt ，/w 随同/v 任公/nhs 前往/v 云沙/ns 陈福初/nh 处/n 探访/v ，/w 区/nhf 、/w 李/nhf 先生/n 请/v 午餐/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     餐后/nt ，/w 即/d 到/v 龙岩本宅/ns 增光/v ，/w 并/c 参观/v 帝瓮瀑布/ns ，/w 日/n 已/d 西/nd 堕/v ，/w 即/d 返/v 罗镜/ns 。/w 
		
			
                                        374
                                     &quot;/w 府君/nhs （/w 指/v 星冈公/nh ）/w 之/u 言/v 曰/v ：/w '/w 吾/r 少/a 耽/v 游/v 惰/a ，/w 往还/v 湘潭市肆/n ，/w 与/c 裘/x 马/n 少年/n 相/d 逐/v ，/w 或/c 日/n 高/a 酣/v 寝/v ，/w 长老/n 有/v 讥/x 以/p 浮/a 薄/a 将/d 覆/v 其/r 家/n 者/k ；/w 余/r 闻/v 而/c 立/d 起/v 自责/v ，/w 货/n 马/n 徒/d 行/v ，/w 自是/vl 终身/n 未明/v 而/c 起/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     其后/nt 星冈公/nh 虽/c 不幸/a 终老/v 山林/n ，/w 并/c 无/v 奇遇/n 重/a 事/n 与/c 峻/a 绝/a 可/vu 惊/v 之/u 行/v ，/w 而/c 其/r 立身处世/i ，/w 实/d 多/a 足/a 为/vl 模范/n 之/u 处/n ；/w 在/p 那时/r 神权/n 迷信/v 弥漫/v 社会/n 之/u 时/nt ，/w 他/r 独能/vu 屏/n 斥/v 巫/n 卜/v 僧道/n 而/c 不/d 之/u 信/v ，/w 在/p 从/p 古/n 以来/nt 充满/v 了/u 炎凉/a 势利/a 的/u 人间/nl ，/w 他/r 独能/vu 对于/p &quot;/w 旧/a 姻/n 穷/a 乏/v 济/v 之/u 惟恐/v 不/d 隆/x &quot;/w 。/w 
		
			
                                        376
                                     邻里/n 讼/v 争/v ，/w 吾/r 尝/v 居间/v 以/p 解/v 两/m 家/n 之/u 纷/a ，/w 其/r 尤/d 无状/a 者/k ，/w 厉/v 辞/n 诘责/v ，/w 势/n 若/c 霆/x 摧/x 而/c 理/n 如/v 的/u 破/a ，/w 悍/x 夫/n 往往/d 神/n 沮/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     或/c 具/v 尊/v 酒/n 通/a 殷勤/a ，/w 一/d 笑/v 散去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        378
                                     正如/p 星冈公/nh 所/u 云/v ：/w &quot;/w 君子/n 居/v 下/nd 则/c 排/v 一方/n 之/u 难/a ，/w 在/p 上/nd 则/c 息/v 万物/n 之/u 嚣/n ，/w 其/r 道/v 一/m 耳/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        379
                                     当/p 我/r 谈到/v 曾/nhf 氏/k 的/u 家世/n 时/nt ，/w 独/a 对/p 星冈公/nh 这位/r 无名/a 的/u 豪杰/n 寄/v 与/c 不尽/a 的/u 同情/v 和/c 感慨/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     曾/nhf 氏/k 有/v 许多/a 祖传/v 的/u 良好/a 家风/n ，/w 第/h 一点/mq 便是/vl 充满/v 蓬勃/a 底/u 朝气/n 的/u &quot;/w 起早/v &quot;/w ，/w 星冈公/nh 及其/c 父/n 竟希公/nh ，/w 其子/n 竹亭公/nh ，/w 每天/nt 都/d 是/vl 未明/v 即/d 起/v 的/u ，/w 冬/nt 寒/a 要/vu 起/v 坐/v 约/d 两/m 小时/q 始见/v 天亮/v ，/w 这样/r 好/a 习惯/n 是/vl 曾/nhf 氏/k 自幼/d 便/d 深深/a 濡/v 染/v 到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     后来/nt 曾/nhf 氏/k 长公子/n 纪泽/nh 结婚/v ，/w 曾/nhf 氏/k 手谕/n 训示/v 的/u 第一/m 件/q 事/n ，/w 也/d 便是/vl 关照/v 他/r 要/vu 起早/v ，/w 而且/c 叫/v 纪泽/nh &quot;/w 自力/v 行/v 之/u ，/w 亦/d 率/v 新妇/n 力行/v 之/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        382
                                     星冈公/nh 治家/v 的/u 要道/n ，/w 除去/v 对/p 起早/v 一点/mq 全家/n 慎/v 守/v 勿/d 失/v 外/nd ，/w 第二/m 便/d 注重/v 家中/nl 要/vu 打扫/v 洁净/a ，/w 第三/m 是/vl 诚/a 修/v 祭祀/v ，/w 第/h 四/m 要/vu 善/a 待/v 亲族/n 邻里/n ，/w 此外/c 像/v 读书/v 种菜/v 以至/c 养鱼/v 饲/v 猪/n ，/w 也/d 都/d 同样/a 看作/v 重要/a 的/u 事/n ，/w 后来/nt 到了/v 曾/nhf 氏/k ，/w 便/d 把/p 这/r 八/m 件/q 祖传/v 底/u 家风/n 归纳/v 成/v 易于/v 记忆/v 的/u 八/m 个/q 大字/n ，/w 叫做/v &quot;/w 早/a ，/w 考/v 、/w 扫/v 、/w 宝/n 、/w 书/n 、/w 蔬/n 、/w 鱼/n 、/w 猪/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        383
                                     也就是/d 曾/nhf 氏/k 家书/n 中/nd 所/u 时常/d 提及/v 的/u &quot;/w 八字/n 诀/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        384
                                     其中/nd &quot;/w 考/v &quot;/w 就是/vl 要/vu 注意/v 祭祀/v 祖先/n ，/w 含有/v 慎/v 终/d 追/v 远/a 的/u 孝/v 思/v ，/w 意义/n 相当/d 深长/a ，/w 与/p 求神拜佛/v 的/u 迷信/v 是/vl 截然/d 两样/a 的/u ；/w &quot;/w 宝/n &quot;/w 则/c 是/vl 指/v 的/u 善/a 待/v 亲友/n ；/w 因为/c 星冈公/nh 常/d 说道/v ：/w &quot;/w 人/n 待/v 人/n ，/w 无价之宝/i 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        385
                                     曾/nhf 氏/k 家教/n 除/p &quot;/w 八字/n 诀/n &quot;/w 外/nd ，/w 还有/v 所谓/a &quot;/w 三/m 不/d 信/v &quot;/w 的/u ，/w 三/m 者/k 为/vl 僧/n 巫/n 、/w 地/n 仙/n 、/w 与/c 医药/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     除/p 不/v 信/n 医药/n 在/p 今日/nt 看来/v 未免/d 稍/d 嫌/v 偏激/a 外/nd ，/w 其/r 不/d 信/v 僧/n 巫/n 与/c 地/n 仙/n 的/u 精神/n ，/w 在/p 那/r 时代/nt 确是/vl 不可多得/i 的/u 卓见/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     曾/nhf 氏/k 中/v 了/u 翰林/n ，/w 其/r 祖父/n 星冈公/nh 依然/d 亲自/d 种菜/v 收/v 粪/n ，/w 入/v 朝/n 授职/v 后/nd ，/w 星冈公/nh 复/d 谆谆告诫/i 竹亭公/nh 道/v ：/w &quot;/w 某人/n 为/vl 官/n ，/w 我/r 家/n 宜/d 照旧/v 过/v 日/nt ，/w 勿/d 问/v 伊/r 取/v 助/v 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        388
                                     当时/nt 曾/nhf 氏/k 辗转/v 听到/v 这/r 话/n ，/w 内心/n 非常/d 的/u 感动/v ，/w 此后/c 为/vl 官/n ，/w 誓/v 守/v 清廉/a ，/w 在/p 他/r 的/u 表率/n 感化/v 之下/nd ，/w 其他/r 官吏/n ，/w 也/d 都/d 竞/v 以/p 廉洁/a 相/d 尚/d ，/w 而/c 造成/v 一时/nt 良好/a 的/u 风气/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     我们/r 看/v 看/v 这/r 寥寥/a 数/n 语/n ，/w 既/c 有/v 警戒/v 之/u 意/n ，/w 复/d 多/a 慰勉/v 之/u 情/n ，/w 而/c 所/u 警戒/v 所/u 慰勉/v 的/u ，/w 却/d 正/d 切中/v 曾/nhf 氏/k 的/u 性行/n ，/w 曾/nhf 氏/k 后来/nt 自己/r 也/d 曾/d 承认/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     -/w -/w 因为/c 世上/nl 才智/n 过人/v 的/u 豪杰/n 之/u 士/n ，/w 常/d 不免/v 犯/v 这/r &quot;/w 傲/a &quot;/w 字/n ，/w 而/c 少年/n 得志/v 者/k ，/w 更是/vl 易/a 长/n 傲/a 端/n ，/w 星冈公/nh 的/u 临别/v 训/v 辞/n ，/w 确是/vl 一针见血/i 之/u 谈/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     而/c 曾/nhf 氏/k 也/d 果/d 能/vu 慎/v 守/v 勿/d 渝/v ，/w 且/c 更/d 以/p 之/r 谆谆/a 转/v 诫/v 后/nd 昆/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     若/c 说/v 成功/a ，/w 只/d 可/vu 说/v 昨天/nt 我们/r 是/vl 流氓/n ，/w 今天/nt 当/v 了/u 什么/r 院长/n ；/w 说到/v 享受/v 的/u 话/n ，/w 范文正/nh 公/n 说过/v ：/w &quot;/w 先/d 天下/nl 之/u 忧/v 而/c 忧/v ，/w 后/nd 天下/nl 之/u 乐/v 而/c 乐/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        393
                                     我们/r 革命/v 的/u 人/n ，/w 应当/vu 是/vl 人民大众/n 先/d 享受/v 了/u 。/w 
		
			
                                        394
                                     然后/c 我们/r 再/d 享受/v ；/w 不/d 应该/vu 人民/n 连/p 活/v 都/d 活/v 不/d 下去/vd ，/w 我们/r 先/d 来/vd 享受/v 。/w '/w 
		
			
                                        395
                                     蒋介石/nh 说/v ：/w '/w 既是/c 这样/r ，/w 先/d 把/p 这个/r 案子/n 搁/v 一/m 搁/v ，/w 改日/nt 再/d 谈/v 。/w '/w 
		
			
                                        396
                                     结果/n ，/w 西北/nl 五/m 省/n 的/u 旱灾/n 是/vl 没有/v 人/n 过问/v ，/w 国民政府/n 委员/n 的/u 薪金/n 是/vl 偷偷/d 地/u 按/p 八百/m 元/q 发/v 的/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     在/p 南京/ns 开/v 编/v 遣/v 会议/n ，/w 大家/n 都/d 到齐/v 了/u ，/w 有/v 六/m 七十/m 位/q 。/w 
		
			
                                        398
                                     就是/vl 要/vu 真真实实/a 服从/v 命令/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     蒋/nhf 把/p 这/r 话/n 都/d 听见/v 了/u ，/w 可是/c 他/r 假装/v 没/d 听见/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     第/h 一个/mq 案子/n 是/vl 蒋/nhf 提/v 的/u ，/w 这/r 案子/n 大/a 意/n 是/vl 每个/r 集团军/n 不管/c 人/n 多少/r 只/d 留/v 十二/m 师/n ，/w 其余/r 的/u 人/n 都/d 遣散/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     当时/nt 有/v 位/q 李/nhf 先生/n 站起来/v 说/v ：/w '/w 关于/p 军事/n ，/w 我/r 是/vl 外行/n ；/w 不过/c 我/r 知道/v 的/u ，/w 我/r 要/vu 贡献/v 些/q 意见/n ，/w 若是/c 一个/mq 集团军/n 留/v 十二/m 个/q 师/n 的话/u ，/w 一定/d 有的/r 集团军/n 要/vu 再/d 招募/v 六/m 七/m 个/q 师/n 才/d 够数/v ，/w 有的/r 集团军/n 得/vu 要/vu 裁掉/v 十几/m 个/q 师/n 才/d 成/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     接着/v 还有/v 好几/m 位/q 说话/v ，/w 意思/n 与/c 李/nhf 先生/n 的/u 差不多/a 。/w 
		
			
                                        403
                                     蒋/nhf 要/vu 消除/v 异己/n ，/w 他/r 已经/d 下/v 了/u 决心/n ，/w 无论/c 说/v 什么/r ，/w 一定/d 要/vu 依着/v 他/r 的/u 提案/n 去/v 办/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     蒋/nhf 派人/v 在/p 北平/ns 一带/n 新/a 收/v 了/u 十几/m 个/q 师/n ，/w 在/p 另外/d 保存/v 着/u ，/w 这/r 是/vl 人人/n 知道/v 的/u ，/w 也就是/d 一/m 件/q 真正/d 不公/a 不平/a 的/u 事/n ，/w 中国/ns 之/u 乱/a ，/w 人民/n 得/v 不到/v 平安/a 的/u 生活/n ，/w 就是/vl 蒋介石/nh 的/u 自私自利/i 的/u 打算/v 弄成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     蒋介石/nh 叫/v 南京市政府/ni 拆/v 民房/n ，/w 展宽/v 大/a 马路/n ，/w 市政府/ni 就/d 在/p 地图/n 上/nd 划/v 了/u 两/m 道/q 线/n ，/w 线/n 里/nd 的/u 房屋/n 限/v 两/m 星期/nt 拆/v 完/v ，/w 不/d 拆/v 的/u 公家/n 替/v 他们/r 拆/v ，/w 南京/ns 的/u 老百姓/n 集合/v 了/u 一/m 两/m 万/m 到/v 国民政府/n 来/vd 请愿/v ，/w 蒋/nhf 他们/r 大家/n 不/d 出去/v ，/w 就/d 推/v 我/r 出去/v 给/p 请愿/v 的/u 代表/n 讲话/v ，/w 我/r 说/v ：/w '/w 最好/d 你们/r 另/d 找/v 别人/r 去/v ，/w 若/c 我/r 出去/v 对/p 人民/n 说话/v ，/w 恐怕/d 说出/v 话/n 来/vd 得罪/v 朋友/n 。/w '/w 
		
			
                                        406
                                     结果/n 还是/d 推/v 我/r 出去/vd 。/w 
		
			
                                        407
                                     我/r 对/p 民众/n 们/k 说/v ：/w '/w 市政府/ni 要/vu 拆/v 房子/n ，/w 假若/c 能够/vu 先/d 给/p 你们/r 盖上/v 房子/n ，/w 叫/v 你们/r 再/d 搬/v 出去/vd ，/w 那是/vl 好/a 的/u ，/w 若/c 没/d 盖好/v 房子/n ，/w 硬/d 叫/v 你们/r 搬/v 出去/vd 那/r 就/d 不对/a ，/w 这/r 是/vl 中华民国/n ，/w 不是/vl 中华/ns 官/n 国/n ，/w 人民/n 既/d 是/vl 主人/n ，/w 官吏/n 就是/vl 仆人/n ，/w 仆人/n 应当/vu 为/p 主人/n 作事/v ，/w 应当/vu 讨/v 主人/n 的/u 喜欢/v ，/w 现在/nt 我/r 说/v 个/q 故事/n 给/p 大家/n 听/v 一/m 听/v ：/w 维廉/nh 第一/m 作/v 了/u 德国/ns 的/u 皇帝/n ，/w 在/p 法国/ns 打/v 了/u 胜仗/n 回国/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     维廉/nh 要/vu 把/p 他/r 的/u 花园/n 扩大/v ，/w 正好/d 邻近/v 有/v 一个/mq 老百姓/n 有/v 三/m 间/q 房子/n 和/c 他/r 的/u 花园/n 相连/v ，/w 可是/c 他/r 不肯/vu 卖/v ；/w 廉维/nh 要/vu 在/p 另外/d 买/v 块/q 地/n 同/p 这/r 三/m 间/q 房/n 来/vd 换/v ，/w 百姓/n 也/d 不/d 换/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     房主/n 说/v ：/w &quot;/w 假如/c 你/r 肯/vu 把/p 法治/v 国/n 的/u 招牌/n 砸碎/v 了/u ，/w 你/r 可以/vu 叫/v 几个/mq 兵/n 把/p 我/r 的/u 房子/n 拆/v 了/u ，/w 不是/vl 这样/r ，/w 你/r 就/d 不能/vu 动/v 我/r 的/u 房子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        410
                                     维廉/nh 气/v 的/u 不能/vu 行/v ，/w 回到/v 宫/n 里/nd ，/w 却/d 见/v 毕士麦/nh 来/vd 给/p 他/r 贺喜/v 说/v ：/w &quot;/w 大/a 皇帝/n 陛下/n 有/v 这样/r 守法/v 的/u 国民/n ，/w 我们/r 应当/vu 来/vd 庆贺/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        411
                                     这样/r 维廉/nh 的/u 气/n 才/d 消/v 了/u 下去/vd 。/w 
		
			
                                        412
                                     一个/mq 有/v 皇帝/n 的/u 国家/n ，/w 还/d 不敢/vu 拆/v 人民/n 的/u 房子/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     蒋介石/nh 请/v 我/r 到/v 南京/ns 的/u 汤山/nh 去/v 洗澡/v ，/w 我/r 看/v 那里/r 布置/v 得/u 好/a 极/d 了/u ，/w 门口/nl 外边/nd 有/v 两/m 个/q 宪兵/n ，/w 院子/n 里边/nd 有/v 各种/r 的/u 花草/n ，/w 有/v 一个/mq 厨房/n ，/w 来/vd 的/u 时候/n ，/w 可以/vu 吃/v 点心/n ，/w 也/d 可以/vu 吃饭/v ，/w 里面/nd 是/vl 几个/mq 洗澡/v 的/u 池子/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     这/r 就是/vl 蒋介石/nh 洗澡/v 的/u 地方/n ，/w 不但/c 民众/n 进/v 不/d 来/vd ，/w 就是/d 小官/n 也/d 进/v 不/d 来/vd ，/w 大官/n 若/c 与/c 蒋/nhf 没有/v 关系/n 的/u 也/d 进/v 不/d 来/vd 。/w 
		
			
                                        415
                                     我们/r 洗完/v 了/u 澡/n ，/w 蒋介石/nh 说/v ：/w '/w 常/d 说/v 的/u 话/n ：/w 平/ns 、/w 粤/ns 、/w 沪/ns 、/w 汉/ns 、/w 这/r 四/m 个/q 地方/n 拿/v 在/p 手/n 里头/nd ，/w 全/a 中国/ns 就/d 都/d 在/p 他/r 的/u 手中/nl 了/u 。/w '/w 
		
			
                                        416
                                     蒋/nhf 对/p 我/r 说/v 这/r 话/n 是/vl 有/v 挑拨/v 作用/n 的/u ，/w （/w 那时/r 广东/ns 是/vl 李济深/nh 将军/n ，/w 北平/ns 是/vl 白崇禧/nh 将军/n ，/w 上海/ns 是/vl 桂/ns 系/n 的/u 张定璠/nh 将军/n ，/w 武汉/ns 是/vl 桂/ns 系/n 的/u 胡宗铎/nh 将军/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     蒋介石/nh 听/v 我/r 说/v 的/u 这些/r 话/n 不对头/a 。/w 
		
			
                                        418
                                     就/d 转过/v 话/n 来/vd 说/v ：/w '/w 没有/v 什么/r 。/w '/w 
		
			
                                        419
                                     就/d 在/p 这个/r 时候/n ，/w 没有/v 几/m 天/nt ，/w 何成浚/nh 就/d 在/p 北平/ns 发动/v 了/u 驱逐/v 白崇禧/nh 的/u 事/n ，/w 不久/nt 蒋介石/nh 把/p 李济深/nh 将军/n 扣/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     就是/vl 那/r 几/m 天/nt ，/w 在/p 上海/ns 警备/v 司令/n 姓/v 熊/nhf 的/u 因为/c 贩卖/v 鸦片/n ，/w 和/p 上海/ns 的/u 张/nhf 将军/n 打/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        421
                                     古应芬/nh 说/v ：/w '/w 没有/v 别的/r 要紧/a 的/u ，/w 只是/d 熊式辉/nh 在/p 上海/ns 贩卖/v 鸦片/n 烟土/n 的/u 事/n 闹/v 得/u 很/d 厉害/a 。/w '/w 
		
			
                                        422
                                     蒋/nhf 说/v ：/w '/w 熊式辉/nh 决不/d 会/vu 贩卖/v 鸦片/n 烟土/n ，/w 这/r 是/vl 随便/d 胡说/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     不会/vu 有/v 这个/r 事情/n 。/w '/w 
		
			
                                        424
                                     古应芬/nh 说/v ：/w '/w 这里/r 有/v 电报/n 是/vl 这样/r 说/v 的/u 。/w '/w 
		
			
                                        425
                                     蒋/nhf 说/v ：/w '/w 有/v 电报/n 我/r 也/d 不/d 信/v 。/w '/w 
		
			
                                        426
                                     古/nhf 说/v ：/w '/w 信/v 不/d 信/v 是/vl 一/m 件/q 事/n ，/w 舆论/n 又是/vl 一/m 件/q 有/v 关系/n 的/u 事/n 。/w '/w 
		
			
                                        427
                                     我/r 全不/d 信/v 。/w '/w 
		
			
                                        428
                                     古应芬/nh 说/v ：/w '/w 既是/c 你/r 全不/d 信/v ，/w 公事/n 也/d 不用/d 看/v 了/u 。/w '/w 
		
			
                                        429
                                     蒋介石/nh 因为/c 我/r 在/p 那里/r ，/w 不好意思/i ，/w 就/d 叫/v 古/nhf 先/d 在/p 别的/r 房子/n 歇/v 一/m 歇/v ，/w 等/v 一会/nt 再/d 看/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     我/r 站起来/v 说/v ：/w '/w 不要/vu 耽误/v 你们/r 的/u 公事/n ，/w 我/r 走/v 了/u 。/w '/w 
		
			
                                        431
                                     蒋/nhf 真/d 能/vu 说出/v 这样/r 的/u 话/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        432
                                     马上/d 拿/v 手枪/n 对着/v 我/r 的/u 胸前/nl ，/w 指/v 着/u 我/r ，/w 我/r 说/v ：/w '/w 我/r 不说/v 了/u ，/w 我/r 不说/v 了/u ，/w 你们/r 不要/vu 拿/p 枪/n 打/v 我/r 。/w '/w 
		
			
                                        433
                                     蒋/nhf 说/v ：/w &quot;/w 他/r 叫/v 曾万钟/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        434
                                     蒋/nhf 说/v ：/w &quot;/w 没/v 什么/r 说/v ，/w 他/r 见/v 了/u 我/r 只是/d 叹气/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        435
                                     蒋/nhf 说/v ：/w &quot;/w 可以/vu 。/w &quot;/w 
		
			
                                        436
                                     那天/r 我/r 用/v 了/u 一个/mq 半/m 钟头/n 的/u 工夫/n 从头到尾/i 都/d 讲给/v 蒋介石/nh 听/v 了/u 。/w 
		
			
                                        437
                                     他们/r 老/d 怕/v 我/r 有病/v ，/w 就/d 不/d 愿意/vu 叫/v 我/r 知道/v 前线/nl 的/u 一些/m 小/a 事情/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        438
                                     我/r 又/d 说/v ：/w &quot;/w 你/r 这些/r 左右/n 的/u 人/n 这/r 种/q 作法/n 不但/c 把/p 中国/ns 完了/v ，/w 一定/d 也/d 把/p 你/r 害死/v 才/d 拉倒/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        439
                                     他/r 只是/d 对/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 不要/vu 走/v 不要/vu 走/v ，/w 今天/nt 在/p 这里/r 吃/v 午饭/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        440
                                     午后/nt ，/w 又是/vl 在/p 黄山/ns 整/v 军/n 会议/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     这时/r 正是/vl 汤恩伯/nh 的/u 军队/n 从/p 河南/ns 垮下/v 来/vd 的/u 时候/n ，/w 汤恩伯/nh 带/v 的/u 队伍/n 到处/nl 骚扰/v 人民/n ，/w 当时/nt 河南/ns 的/u 参政/v 员/n 中/nd 有/v 好几/m 位/q 不怕/v 死/v 的/u ，/w 把/p 汤恩伯/nh 军队/n 的/u 奸淫/v 掳掠/v 扰/v 害/v 人民/n 种/q 种/q 的/u 无/v 法/n 行为/n ，/w 在/p 参政/v 会/n 中/nd 都/d 说/v 出来/vd ，/w 又/d 在/p 重庆/ns 对着/p 各界/n 的/u 人民/n 说/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        442
                                     汤恩伯/nh 的/u 人/n 到/v 重庆/ns 来/vd 的/u 也/d 不少/a ，/w 文武/n 都/d 有/v ，/w 他们/r 却/d 反诬/v 河南/ns 人民/n 最/d 不好/a ，/w 因为/c 汤恩伯/nh 的/u 队伍/n 太/d 扰民/v ，/w 到/v 河南/ns 被/p 民众/n 们/k 缴/v 了/u 枪/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     汤恩伯/nh 有/v 三/m 个/q 大/a 坏处/n ：/w 一/m 是/vl 军队/n 普遍/a 吃/v 空额/n ；/w 二/m 是/vl 从/p 汤恩伯/nh 起/vd 到/v 下边/nd 的/u 排长/n 止/v ，/w 都/d 在/p 河南/ns 的/u 边界/n ，/w 界/n 首/n 买/v 了/u 日本/ns 货/n ，/w 往/p 后方/nd 运/v ，/w 把/p 中国/ns 的/u 东西/n 从/p 后方/nd 运去/v 卖给/v 日本人/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     再/d 加上/v 贩/v 日本/ns 货/n ，/w 日本人/n 同/p 中国人/n 长/v 的/u 一样/a ，/w 日本人/n 说/v 中国话/n ，/w 有的/r 曾/d 受过/v 一/m 二十/m 年/nt 训练/v 的/u ，/w 日本人/n 同/p 国人/n 在/p 一起/n 没有/v 方法/n 可以/vu 看出/v 他/r 是/vl 日本人/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        445
                                     既然/c 彼此/r 公开/v 作/v 买卖/n ，/w 后方/nd 军队/n 的/u 情形/n ，/w 人民/n 的/u 情形/n 和/c 地方/n 的/u 情形/n 日本人/n 知道/v 的/u 很/d 清楚/a ，/w 这/r 都/d 是/vl 汤恩伯/nh 的/u 军队/n 崩溃/v 的/u 根本/a 原因/n ；/w 讲到/v 他/r 失败/v 的/u 近因/n ，/w 是/vl 因为/c 调走/v 了/u 赵寿山/nh ：/w 赵寿山/nh 军长/n 带/v 着/u 他/r 一/m 军人/n 守/v 黄河/ns 南岸/nl ，/w 作/v 的/u 阵地/n ，/w 非常/d 坚固/a ，/w 许多/a 美国人/n 英国人/n 到/v 阵地/n 里/nd 去/v 参观/v ，/w 大家/n 都/d 说/v ：/w &quot;/w 赵/nhf 军长/n 作/v 的/u 阵地/n 是/vl 钢/n 墙/n 铁/n 壁/n ，/w 不论/c 如何/r 也/d 攻/v 不/d 开/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        446
                                     只/d 因为/c 赵寿山/nh 军长/n 生性/n 忠诚/a 梗/n 直/a ，/w 能耐/n 劳苦/a ，/w 爱国/v 爱民/v ，/w 不会/vu 巴结/v ，/w 不善/v 应酬/v ，/w 那些/r 走狗/n 特务/n 跟/p 他/r 要/v 钱/n ，/w 他/r 是/vl 一/m 文/q 不/d 给/v ，/w 特务/n 们/k 一个/mq 一个/mq 报告/v 都/d 说/v 赵/nhf 是/vl 共产党/n ，/w 赵/nhf 带/v 的/u 军队/n 里边/nd 的/u 人/n 也/d 多半/m 是/vl 共产党/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     日本人/n 一/d 进攻/v ，/w 一个/mq 星期/nt 就/d 把/p 阵地/n 失掉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        448
                                     又/d 加上/v 汤/nhf 的/u 军队/n 纪律/n 太/d 坏/a ，/w 日本人/n 在/p 前方/nd 进攻/v ，/w 民众/n 们/k 就/d 站起来/v 在/p 后方/nd 缴/v 汤恩伯/nh 的/u 军队/n 的/u 械/n ，/w 不/d 几/m 天/nt 的/u 工夫/n 就/d 败退/v 了/u 两千/m 里/q 路/n ，/w 汤/nhf 是/vl 蒋介石/nh 的/u 心腹/n ，/w 蒋/nhf 向来/d 口口声声/i 地/u 说/v ：/w 汤恩伯/nh 最/d 靠得住/v ，/w 汤恩伯/nh 最/d 能/vu 打仗/v ，/w 结果/n 弄成/v 这/r 种/q 情形/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     在/p 这/r 种/q 大/a 败仗/n 之下/nd ，/w 蒋介石/nh 派/v 陈诚/nh 去/v 代替/v 汤恩伯/nh 指挥/v 军队/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     当时/nt 前方/nd 的/u 军队/n 闹/v 的/u 笑话/n 太多/a 了/u ，/w 若/c 不是/vl 人们/n 小心/a 的话/u ，/w 会/vu 把/p 大牙/n 笑/v 掉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        451
                                     就/d 说/v 在/p 灵堡/ns 与/c 阌乡县/ns 之间/nd ，/w 蒋介石/nh 的/u 嫡系/n 军队/n ，/w 胡宗南/nh 指挥/v 的/u ，/w 开/v 出去/vd 了/u 三/m 团/n 人/n ，/w 刚/d 一/d 见/v 日本人/n 就/d 垮下/v 来/u ，/w 把/p 二/m ，/w 三十/m 门/q 炮/n 抛/v 在/p 阵地/n 里/nd ，/w 没有/v 人/n 管/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     胡宗南/nh 这/r 才/d 恬不知耻/i 的/u 派人/v 拿/v 回去/vd 。/w 
		
			
                                        453
                                     那/r 就/d 同/p 一/m 把/q 刀/n 一样/a ，/w 老/d 在/p 地窖/n 里/nd 存/v 着/u 不用/v 它/r ，/w 它/r 会/vu 生锈/v ，/w 久/a 了/u 就/d 不能/vu 用/v 了/u ；/w 军队/n 也是/vl 这样/r ，/w 长久/n 不/d 打仗/v ，/w 一/d 听见/v 炮/n 响/v 就/d 会/vu 惊慌失措/i 。/w 
		
			
                                        454
                                     在/p 蒋介石/nh 眼睛/n 中/nd 看/v 他们/r 是/vl 杂牌/a 军队/n ，/w 不/d 叫/v 他们/r 吃饱/v 穿暖/v ，/w 永远/d 放/v 在/p 前线/nl 上/nd ，/w 一/m 年/nt 三百六十五/m 天/nt ，/w 有/v 那一天/nt 不/d 在/p 那里/r 和/p 日本/ns 鬼子/n 拼命/v ，/w 无论/c 官兵/n 都/d 是/vl 愈/d 打/v 愈/d 有经验/v ，/w 愈/d 打/v 愈/d 有/v 本事/n ，/w 也/d 如同/v 钢刀/n 一样/a 愈/d 磨/v 愈/d 快/a 。/w 
		
			
                                        455
                                     陈诚/nh 到了/v 前方/nd ，/w 他/r 召集/v 了/u 各/r 将领/n 谈话/v 的/u 结果/n ，/w 知道/v 了/u 两/m 大/a 病根/n 不/d 改/v 是/vl 不能/vu 作战/v 的/u 。/w 
		
			
                                        456
                                     第/h 一个/mq 是/vl 不准/v 官长/n 再/d 吃/v 空额/n ，/w 可是/c 官兵/n 的/u 饷/n 太/d 少/a ，/w 米/n 粮/n 菜/n 疏/n 太/d 贵/a ，/w 不/d 吃/v 空额/n 大家/n 都/d 不能/vu 活/v ，/w 就/d 决定/v 士兵/n 的/u 饷/n 加/v 四十/m 倍/n ，/w 初级/a 官/n 的/u 饷/n 加/v 廿/m 倍/n ，/w 中级/a 官/n 的/u 饷/n 加/v 十五/m 倍/n ，/w 上级/n 官/n 的/u 饷/n 加/v 十/m 倍/n ；/w 第二/m 件/q 是/vl 不准/v 再/d 作/v 生意/n ，/w 敌人/n 的/u 侦探/n 就/d 过/v 不/d 来/vd ，/w 我们/r 的/u 军队/n 和/c 后方/nd 的/u 情形/n ，/w 敌人/n 就/d 不会/vu 知道/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     这/r 件/q 事情/n 恐怕/d 办/v 不到/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     因为/c 何应钦/nh 这样/r 一说/v ，/w 会场/n 里/nd 就/d 没有/d 说话/v 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        459
