
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     我们/r 知道/v ，/w 这里/r 的/u 蝴蝶/n 的/u 美丽/a 和/c 繁多/a 是/vl 别处/nl 无与伦比/i 的/u ；/w 我们/r 在/p 森林/n 中/nd 经常/d 可以/vu 遇到/v 彩色/n 斑斓/a 的/u 蝴蝶/n 和/c 人们/n 一同/d 行进/v ，/w 甚至/d 连续/v 飞行/v 几/m 里/q 路/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     我们/r 早已/d 养成/v 了/u 这样/r 的/u 习惯/n ：/w 习/v 于/p 把/p 成群/v 的/u 蝴蝶/n 看作/v 是/vl 西双版纳/ns 的/u 美妙/a 自然/a 景色/n 的/u 一个/mq 不可/vu 缺少/v 的/u 组成部分/n 了/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     这/r 种/q 鸟/n 儿/k ，/w 在/p 我/r 的/u 家乡/n 好象/d 很少/a 见/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     童年/n 时/nt ，/w 我/r 很/d 迷恋/v 过/u 一阵/mq 捕捉/v 鸟/n 儿/k 的/u 勾当/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     但是/c ，/w 无论/c 春末/nt 夏初/nt 在/p 麦苗/n 地/n 或/c 油菜/n 地里/nl 追逐/v 红/a 靛/n 儿/k ，/w 或是/vl 天高气爽/i 的/u 秋季/nt ，/w 奔跑/v 在/p 柳树/n 下面/nd 网罗/v 虎/n 不/d 拉/v 儿/k 的/u 时候/n ，/w 都/d 好象/d 没有/d 见过/v 这/r 种/q 鸟/n 儿/k 。/w 
		
			
                                        6
                                     它/r 既/c 不/d 在/p 我/r 那/q 小/a 小/a 的/u 村庄/n 后边/nd 高大/a 的/u 白杨树/n 上/nd 同/p 黧鸡/n 儿/k 一同/d 鸣叫/v ，/w 也/d 不/d 在/p 村/n 南边/nd 那/r 片/q 神秘/a 的/u 大/a 苇塘/n 里/nd 和/c 苇咋/n 儿/k 一/m 块/q 筑/v 窠/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     初次/mq 见到/v 它/r ，/w 是/vl 在/p 阜平/ns 县/n 的/u 山村/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     那是/vl 抗日战争/i 期间/nt ，/w 在/p 不/d 断/v 的/u 炮火/n 洗礼/n 中/nd ，/w 有时/d 清晨/nt 起来/vd ，/w 在/p 茅屋/n 后面/nl 或是/vl 山脚/n 下/nd 的/u 丛林/n 里/nd ，/w 我/r 听到/v 了/u 黄鹂/n 的/u 尖利/a 的/u 富有/v 召唤/v 性/k 和/c 启发性/n 的/u 啼叫/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     可是/c ，/w 它们/r 飞/v 起来/vd ，/w 迅/a 若/c 流星/n ，/w 在/p 密/a 密/a 的/u 树枝/n 树叶/n 里/nd 忽隐忽现/i ，/w 常常/d 是/vl 在/p 我/r 仰视/v 的/u 眼前/nl 一/m 闪/v 而/c 过/v ，/w 金黄/a 的/u 羽毛/n 上/nd 映/v 照着/v 阳光/n ，/w 美丽/a 极/d 了/u ，/w 想/v 多/a 看/v 一眼/mq 都/d 很/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        10
                                     因为/c 职业/n 的/u 关系/n ，/w 对于/p 美/a 的/u 事物/n 的/u 追求/v ，/w 真/d 是/vl 有些/m 奇怪/a ，/w 有时/d 简直/d 近于/v 一/m 种/q 狂热/a 。/w 
		
			
                                        11
                                     在/p 战争/n 不暇/v 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 这/r 种/q 观察/v 飞禽走兽/i 的/u 闲情逸致/i ，/w 不知/v 对/p 我/r 的/u 身心/n 情感/n ，/w 起/v 着/u 什么/r 性质/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     前/nd 几/m 年/nt ，/w 终于/d 病/v 了/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     为了/p 疗养/v ，/w 来到/v 了/u 多年/nt 向往/v 的/u 青岛/ns 。/w 
		
			
                                        14
                                     春天/nt ，/w 我/r 移居/v 到/v 离/v 海边/nl 很/d 近/a ，/w 只/d 隔/v 着/u 一片/mq 杨树林/n 洼地/n 的/u 一/m 幢/q 小楼/n 房里/nl 。/w 
		
			
                                        15
                                     有/v 很/d 长/a 的/u 一/m 段/q 时间/n ，/w 我/r 一/m 个/q 人/n 住/v 在/p 这里/r ，/w 清晨/nt 黄昏/nt ，/w 我/r 常常/d 到/v 那/r 杨树林/n 里/nd 散步/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     有一天/v ，/w 我/r 发现/v 有/v 两/m 只/q 黄鹂/n 飞来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        17
                                     这/r 一/m 次/q ，/w 它们/r 好象/d 喜爱/v 这里/r 的/u 林木/n 深/a 密/a 幽静/a ，/w 也/d 好象是/v 要/vu 在/p 这里/r 产卵/v 孵/v 雏/n ，/w 并不/d 匆匆/a 离开/v ，/w 大/d 有/v 在/p 这里/r 安家落户/i 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     每天/nt ，/w 天/n 一/m 发亮/v ，/w 我/r 听到/v 它们/r 的/u 叫声/n ，/w 就/d 轻轻/a 打开/v 窗帘/n ，/w 从/p 楼上/nl 可以/vu 看见/v 它们/r 互相/d 追逐/v ，/w 互相/d 逗/v 闹/v ，/w 有时候/d 看/v 得/u 淋漓尽致/i ，/w 对/p 我/r 来说/v ，/w 这/r 真/d 是/vl 饱/a 享/v 眼福/n 了/u 。/w 
		
			
                                        19
                                     观赏/v 黄鹂/n ，/w 竟/d 成/v 了/u 我/r 的/u 一/m 种/q 日课/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     一/m 听到/v 它们/r 叫唤/v ，/w 心里/nl 就/d 很/d 高兴/a ，/w 视线/n 也/d 就/d 转到/v 杨树/n 上/nd ，/w 我/r 很/d 担心/v 它们/r 一旦/d 要/vu 离/v 此/r 他/r 去/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     这里/r 是/vl 很/d 安静/a 的/u ，/w 甚至/d 有些/m 近于/v 荒凉/a ，/w 它们/r 也许/d 会/vu 安心/a 居住/v 下去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     一天/nt 清晨/nt ，/w 我/r 又/d 到/v 树林/n 里/nd 散步/v ，/w 和/p 我/r 患/v 同一/a 种/q 病症/n 的/u 史/n 同志/n 手里/nl 拿/v 着/u 一/m 支/q 猎枪/n ，/w 正在/d 瞄准/v 树上/nl 。/w 
		
			
                                        23
                                     我/r 赶紧/d 过去/v 问/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     老/h 史/nhf 兴致勃勃/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 你/r 看/v 看/v 我/r 的/u 枪法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        25
                                     这时候/nt ，/w 我/r 不想/v 欣赏/v 他/r 的/u 枪/n 技/n ，/w 我/r 但愿/vu 他/r 的/u 枪法/n 不准/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     他/r 瞄/v 了/u 一会儿/nt ，/w 黄鹂/n 发觉/v 飞走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     乘/v 此/r 机会/n ，/w 我/r 以/p 老/a 病友/n 的/u 资格/n ，/w 请/v 他/r 不要/vu 射击/v 黄鹂/n ，/w 因为/c 我/r 很/d 喜欢/v 这/r 种/q 鸟/n 儿/k 。/w 
		
			
                                        28
                                     我/r 很/d 感激/v 老/h 史/nhf 同志/n 对/p 友谊/n 的/u 尊重/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     &quot;/w 养病/v 么/k ，/w 喜欢/v 什么/r 就/d 多/a 看/v 看/v ，/w 多/a 听/v 听/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        30
                                     这/r 是/vl 真诚/a 的/u 同病相怜/i 。/w 
		
			
                                        31
                                     有一次/v ，/w 在/p 东/nd 海岸/n 的/u 长堤/n 上/nd ，/w 一/m 位/q 穿/v 皮大衣/n 戴/v 皮帽/n 的/u 中年人/n ，/w 只是/d 为了/p 讨/v 取/v 身边/nl 女朋友/n 的/u 一/m 笑/v ，/w 就/d 开枪/v 射死/v 了/u 一/m 只/q 回/v 翔/v 在/p 天空/n 的/u 海鸥/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     一/m 群/q 海鸥/n 受惊/v 远扬/v ，/w 被/p 射死/v 的/u 海鸥/n 落/v 在/p 海面/nl 上/nd ，/w 被/p 怒涛/n 拍击/v 漂/v 卷/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     胜利/v 品/v 无法/d 取到/v ，/w 那位/r 女人/n 请/v 在/p 海面/nl 上/nd 操作/v 的/u 海带/n 培养/v 工人/n 帮助/v 打捞/v ，/w 工人/n 们/k 愤怒/a 地/u 掉头/v 划船/v 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     这/r 给/p 我/r 留下/v 了/u 深刻/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     回到/v 房子/n 里/nd ，/w 无可奈何/i 地/u 写/v 了/u 几/m 句/n 诗/n ，/w 也/d 终于/d 没有/d 完成/v ，/w 因为/c 契诃夫/nh 在/p 好几/m 种/q 作品/n 里/nd 写/v 到了/v 这/r 种/q 人/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     在/p 他们/r 的/u 房间/n 里/nd ，/w 只/d 挂/v 着/u 契诃夫/nh 为/p 他们/r 写/v 的/u 褒/a 词/n 就/d 够/v 了/u 。/w 
		
			
                                        37
                                     惋惜/v 的/u 是/vl ，/w 我/r 的/u 朋友/n 的/u 高尚/a 情谊/n ，/w 不能/vu 得到/v 这/r 两/m 只/q 惊弓之鸟/i 的/u 理解/v ，/w 它们/r 竟/d 一去不返/i 。/w 
		
			
                                        38
                                     从此/d ，/w 清晨/nt 起来/vd ，/w 白杨/n 萧萧/o ，/w 再也/d 听/v 不到/v 那/r 种/q 清脆/a 的/u 叫声/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     夏天/nt 来/vd 了/u ，/w 我/r 忙/a 着/u 到/v 浴场/n 去/v 游泳/v ，/w 渐渐/d 把/p 它们/r 忘掉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        40
                                     有一天/v 我/r 去/v 逛/v 鸟市/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     那/r 地方/n 卖/v 鸟/n 儿/k 的/u 很少/a 了/u ，/w 现在/nt 生产/v 第一/m ，/w 游/v 闲/a 事物/n ，/w 相应/v 减少/v ，/w 是/vl 很/d 自然/a 的/u 。/w 
		
			
                                        42
                                     在/p 一/m 处/n 转角/n 地方/n ，/w 有/v 一个/mq 卖/v 鸟笼/n 的/u 老/a 头儿/n ，/w 坐/v 在/p 一/m 条/n 板凳/n 上/nd ，/w 手里/nl 玩弄/v 着/u 一/m 只/q 黄鹂/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     黄鹂/n 系/v 在/p 一/m 根/n 木棍/n 上/nd ，/w 一会儿/nt 悬空/v 吊/v 着/u ，/w 一会儿/nt 被/p 拉上/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        44
                                     我/r 站住/v 了/u ，/w 我/r 望/v 着/u 黄鹂/n ，/w 忽然/d 觉得/v 它/r 的/u 焦黄/a 的/u 羽毛/n ，/w 它/r 的/u 嘴/n 眼/n 和/c 爪子/n ，/w 都/d 带有/v 一/m 种/q 凄惨/a 的/u 神气/a 。/w 
		
			
                                        45
                                     老/a 头儿/n 望/v 望/v 我/r 问/v 了/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     &quot;/w 我/r 不要/vu 。/w &quot;/w 
		
			
                                        47
                                     我/r 转身/v 走开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     我/r 想/v ，/w 这/r 种/q 鸟/n 儿/k 是/vl 不能/vu 饲养/v 的/u ，/w 它/r 不久/nt 会/vu 被/p 折磨/v 得/u 死去/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     这/r 种/q 鸟/n 儿/k ，/w 即使/c 在/p 动物园/n 里/nd ，/w 也/d 不能/vu 从容/a 地/u 生活/v 下去/vd 吧/u ，/w 它/r 需要/v 的/u 天地/n 太/d 宽阔/a 了/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     从此/d ，/w 有/v 很/d 长/a 一/m 段/q 时间/n ，/w 我/r 不再/d 想起/v 黄鹂/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     第二/m 年/nt 春季/nt ，/w 我/r 到了/v 太湖/ns ，/w 在/p 江南/nl ，/w 我/r 才/d 理解/v 了/u &quot;/w 杂/a 花/n 生/v 树/n ，/w 群/a 莺/n 乱/a 飞/v &quot;/w 这/r 两/m 句/n 文章/n 的/u 好处/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     是的/u ，/w 这里/r 的/u 湖光山色/i ，/w 密/a 柳/n 长堤/n ；/w 这里/r 的/u 茂/a 林/n 修竹/n ，/w 桑田/n 苇/n 泊/v ；/w 这里/r 的/u 乍/d 雨/n 乍/d 晴/a 的/u 天气/n ，/w 使/v 我/r 看到/v 了/u 黄鹂/n 的/u 全部/n 美丽/a ，/w 这/r 是/vl 一/m 种/q 极致/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     是的/u ，/w 它们/r 的/u 啼叫/v ，/w 是/vl 要/vu 伴/v 着/u 春雨/n 、/w 宿/v 露/v ，/w 它们/r 的/u 飞翔/v ，/w 是/vl 要/vu 伴/v 着/u 朝霞/n 和/c 彩虹/n 的/u 。/w 
		
			
                                        54
                                     这里/r 才是/vl 它们/r 真正/a 的/u 家乡/n ，/w 安居乐业/i 的/u 所在/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     各种/r 事物/n 都/d 有/v 它/r 的/u 极致/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     虎啸/v 深山/n ，/w 鱼/n 游/v 潭/n 底/n ，/w 驼/n 走/v 大漠/n ，/w 雁/n 排/v 长/a 空/n ，/w 这/r 就是/vl 它们/r 的/u 极致/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     在/p 一定/a 的/u 环境/n 里/nd ，/w 才能/c 发挥/v 这/r 种/q 极致/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     这/r 就是/d 形色/n 神态/n 和/c 环境/n 的/u 自然/a 结合/v 和/c 相互/d 发挥/v ，/w 这/r 就是/vl 景物/n 一体/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     典型/a 环境/n 中/nd 的/u 典型/a 性格/n ，/w 也/d 可以/vu 从/p 这个/r 角度/n 来/vd 理解/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     这/r 正是/vl 在/p 艺术/n 上/nd 不/d 容易/a 遇到/v 的/u 一/m 种/q 境界/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     我/r 是/vl 个/q 心急/a 的/u 人/n ，/w 立春/nt 节/n 刚刚/d 过去/v ，/w 已/d 在/p 期待/v 着/u 艳阳/n 三月/nt 的/u 来临/v ，/w 到了/v 那时/r ，/w 我/r 的/u 小/a 小/a 园子/n 里/nd ，/w 又/d 可以/vu 绿化/v 、/w 彩/n 化/v 、/w 香/a 化/k 了/u 。/w 
		
			
                                        62
                                     要/vu 速成/v 的/u 绿化/v 、/w 彩/n 化/v 、/w 香/a 化/v ，/w 莫如/v 多种/mq 蔓/n 性/k 植物/n ，/w 也就是/d 上海/ns 绿化/v 运动/n 中/nd 的/u 所谓/a 垂直/a 绿化/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     只要/vu 有/v 多种多样/i 的/u 蔓/n 性/k 植物/n ，/w 各/r 有/v 几/m 尺/n 或/c 丈/q 余/n 的/u 长度/n ，/w 就/d 可/vu 分头/d 用/p 绳子/n 在/p 墙垣/n 、/w 栅栏/n 、/w 平台/n 、/w 露台/n 、/w 阳台/n 上/nd 牵引/v 上去/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     大家/n 不要/vu 以为/v 没有/v 泥地/n 不能/vu 种植/v ，/w 只要/vu 有/v 几个/mq 泥/n 盆/n 、/w 小/a 缸/n ，/w 或/c 几/m 只/q 木桶/n 、/w 木箱/n ，/w 装/v 了/u 七/m 八成/m 的/u 泥灰/n （/w 田/n 泥/n 混合/v 糠/n 灰/n ）/w ，/w 就/d 可/vu 应付/v 了/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     我/r 为了/p 要/vu 提倡/v 垂直/a 绿化/v ，/w 特地/d 做/v 了/u 一/m 首/n 诗/n ，/w 以/p 作/v 鼓吹/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     诗/n 曰/v ：/w &quot;/w 熏/v 风/n 拂/v 拂/v 送/v 春/nt 来/vd ，/w 姹紫嫣红/i 锦/n 作/v 堆/v ；/w 绿化/v 形成/v 垂直线/n ，/w 墙头/n 屋角/n 画屏/n 开/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        67
                                     光是/vl 鼓吹/v 可/d 没有用/v ，/w 且/c 来说/v 说/v 我/r 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     我/r 家/n 爱莲堂/ns 外/nd 的/u 走廊/n 上/nd ，/w 有/v 两/m 个/q 青砖/n 砌成/v 的/u 方形/n 柱子/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     右/nd 柱/n 脚下/nl 种/q 了/u 一/m 株/n 桃红色/n 蔓/n 性/k 月季花/n ，/w 每/r 长/v 一/m 根/n 枝条/n ，/w 就/d 用/p 绳子/n 牵/v 上去/vd ，/w 不/d 上/v 三/m 年/nt ，/w 已/d 高/a 及/v 檐/n 牙/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     可是/c 枝条/n 愈/d 多/a 愈/d 长/a ，/w 势/n 将/d 爬到/v 屋顶/nl 上去/v ，/w 因此/c ，/w 最近/nt 特/d 在/p 柱/n 顶/n 的/u 两旁/nl 各/r 钉/v 几/m 根/n 长短不一/i 的/u 竹子/n ，/w 有/v 纵/a 有/v 横/a ，/w 钉成/v 了/u 方格/n ，/w 就/d 将/p 枝条/n 缚/v 在/p 方格/n 里/nd ，/w 将来/nt 还/d 可/vu 生/v 展开/v 去/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     这/r 一/m 种/q 月季/n 色彩/n 极/d 美/a ，/w 去/v 春/nt 开/v 了/u 不少/a 的/u 花/n ，/w 娇艳/a 欲/d 滴/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     左/nd 柱/n 脚下/nl 种/v 了/u 一/m 株/n 金银花/n ，/w 两/m 年/nt 来/u 成长/v 很快/a ，/w 长/a 蔓/n 也/d 已/d 爬到/v 了/u 檐/n 牙/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     花朵/n 虽/c 小/a ，/w 而/c 妙/a 香/a 四/m 溢/v ，/w 使/v 人/n 心醉/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     走廊/n 右端/nd 的/u 转角/n 另/r 一方/n 柱子/n 下/nd ，/w 去/v 春/nt 又/d 种/v 了/u 一/m 株/n 粉红色/n 的/u 十/m 姊妹/n ，/w 现/v 已/d 高达/v 丈/q 余/n ，/w 到了/v 明春/nt ，/w 也/d 就/d 楚楚/a 可观/a 了/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     紫罗兰/n 盫/n 南/nd 窗外/nl 二/m 丈/q 多/m 宽/n 的/u 青砖/n 墙上/nl ，/w 种/v 着/u 一/m 枝/n 黄/a 蔷薇/n ，/w 三/m 年/nt 来/vd ，/w 把/p 长/n 蔓/n 四面/nd 牵引/v ，/w 几乎/d 把/p 这/r 一/m 堵/q 墙/n 全都/d 络/n 满/a 。/w 
		
			
                                        76
                                     每年/nt 春光/n 好/a 时/nt ，/w 开出/v 无数/m 香馥馥/a 的/u 花朵/n 来/vd ，/w 看上去/v 真/d 象/p 一/m 面/q 活/v 色/n 生香/v 的/u 大画/n 屏/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     最近/nt 又/d 移植/v 了/u 一/m 株/n 大红/a 的/u 德国/ns 种/v 十/m 姊妹/n ，/w 将来/nt 红花/n 和/c 黄花/n 交错/v 在/p 一起/n ，/w 相得益彰/i ，/w 那/r 就/d 美/a 具/v 难/a 并/v ，/w 更觉/v 赏心悦目/i 哩/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     鱼/n 乐/v 国外/nl ，/w 有/v 藤/n 花/n 二/m 株/n ，/w 各/d 有/v 四十/m 年/nt 的/u 树龄/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     一/m 株/n 是/vl 浅/a 红色/n 的/u ，/w 很/d 为/p 娇嫩/a ；/w 一/m 株/n 是/vl 深/a 紫色/n 而/c 复/a 瓣/n 的/u 花/n ，/w 最为/d 难得/a 。/w 
		
			
                                        80
                                     而/c 老/a 干/a 欹/a 斜/a ，/w 仿佛/d 虬龙/n 模样/n ，/w 如果/c 缩小/v 了/u 作为/v 盆栽/v ，/w 也是/vl 高/a 品/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     藤蔓/n 重重叠叠/a ，/w 曾/d 将/d 木架/n 压倒/v ，/w 幸而/d 换上/v 了/u 钢骨/n 水泥/n 架/n ，/w 才/d 支撑/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        82
                                     每年/nt 暮春/nt 时节/n ，/w 烂漫/a 春花/n ，/w 真/d 如/v 清人/n 黄莘/nh 田诗/nh 所谓/a &quot;/w 谁/r 散/v 余/n 霞/n 天/n 尺/n 五/m ，/w 紫/a 丝/n 步/n 障/v 紫/a 云/n 娘/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        83
                                     梅屋/n 的/u 东/nd 墙角/n ，/w 有/v 木香/n 一/m 株/n ，/w 粗/a 如/v 人/n 臂/n ，/w 千/m 百/m 枝/n 的/u 长条/n 、/w 密/a 叶/n 挂到/v 墙外/nl ，/w 又/d 披散/v 在/p 假山石/n 上/nd ，/w 让/p 它/r 自然/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     到了/v 开花/v 的/u 季节/nt ，/w 皑皑/a 一/m 白/a ，/w 香/a 雪/n 成堆/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     另有/v 大/a 木香/n 一/m 枝/n ，/w 在/p 紫罗兰/n 盫/n 前/nd 紫罗兰/n 花坛/n 旁/nd ，/w 长条/n 高达/v 数/m 丈/q ，/w 已/d 攀到/v 棕榈/n 顶上/nl 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     花/n 大/a 如/v 蔷薇/n ，/w 复/a 瓣/n ，/w 倒/d 象是/vl 小/a 木香/n 的/u 老大哥/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     苏东坡/nh 咏/v 凌霄/v 花/n 词/n ，/w 有/v &quot;/w 翠/x 颭/n 红/a 轻/a ，/w 时/nt 堕/v 凌霄/v 百/m 尺/n 英/n &quot;/w 之/u 句/n ，/w 可见/c 凌霄/v 花/n 攀缘/v 的/u 高度/n ，/w 在/p 蔓/n 性/k 植物/n 中/nd 占/v 第一/m 位/q 。/w 
		
			
                                        88
                                     往年/nt ，/w 我/r 在/p 园子/n 东端/nd 那/r 株/n 四/m 丈/q 多/m 高/n 的/u 大/a 杨树/n 旁/nd ，/w 种/v 了/u 一/m 株/n 凌霄/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     它/r 依附/v 着/u 杨树/n 攀缘/v 上去/v ，/w 愈/d 攀/v 愈/d 高/a ，/w 夏秋/nt 间/n 开满/v 了/u 赭/a 红色/n 的/u 花/n ，/w 园外/nl 行人/n 看见/v 了/u ，/w 都/d 诧/v 为/vl 奇观/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     此外/c 我/r 利用/v 枯树/n 和/c 假山/n 的/u 高峰/n ，/w 给/p 凌霄/v 攀缘/v ，/w 也/d 一样/a 的/u 花/n 开/v 如锦/v ，/w 获得/v 了/u 成功/a 。/w 
		
			
                                        91
                                     此外/c ，/w 墙上/nl 树上/nl 攀/v 满/a 了/u 爬山虎/n 和/c 薜/n 荔/n ；/w 夏天/nt 又/d 在/p 篱/n 边/n 墙角/n 攀上/v 了/u 小/a 红花/n 的/u 茑/n 萝/n 和/c 紫花/n 、/w 蓝花/n 、/w 红花/n 的/u 牵牛/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     这些/r 都/d 是/vl 作为/v 观赏/v 用/v 的/u ，/w 但/c 也/d 不能/vu 不顾/v 到/v 口腹/n 之/u 欲/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     于是/c 搭/v 了/u 个/q 竹棚/n ，/w 攀上/v 葡萄/n 藤/n ，/w 结成/v 了/u 一/m 串/q 串/q 的/u 玫瑰/n 葡萄/n ；/w 再/d 搭/v 了/u 竹/n 架/n ，/w 让/p 北/nd 瓜/n 、/w 丝瓜/n 、/w 扁豆/n 等/u 攀缘/v 上去/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     围墙/n 上/nd 和/c 大树/n 上/nd 又/d 攀/v 了/u 南瓜/n 藤/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     到了/v 秋天/nt ，/w 给/p 你/r 一/m 一/m 尝新/v ，/w 口福/n 和/c 眼福/n ，/w 便/d 双方/n 兼顾/v 了/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     要/vu 提倡/v 垂直/a 绿化/v ，/w 不可/vu 不/d 大量/a 种植/v 以上/nd 各种/r 既/c 好看/a 又/d 好吃/a 的/u 蔓/x 性/n 植物/n ，/w 并且/c 符合/v 了/u 又/d 快/a 又/d 省/v 的/u 条件/n 。/x 
		
			
                                        97
                                     金鱼/n 虽然/c 只是/vl 一/m 种/q 徒/d 供/v 玩赏/v 的/u 东西/n ，/w 但/c 从/p 这里/r ，/w /ws 我们/r 也/d 可以/vu 看到/v 我国/n 文化/n 的/u 丰富多彩/i 和/c 劳动人民/n 的/u 智慧/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     金鱼/n 和/c 菊花/n 或/c 茶叶/n 等/u ，/w 推/v 其/r 起源/n ，/w 并不是/v 什么/r 我国/n 所/u 特产/n 的/u 动植物/j ，/w 但/c 经过/p 几/m 百年/nt 劳动人民/n 的/u 仔细/a 选种/v 培植/v 的/u 结果/n ，/w 这些/r 东西/n 都/d 有/v 了/u 很/d 大/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     世界/n 上/nd 任何/r 地方/n 都/d 没有/v 象/p 我们/r 那样/r 种类/n 繁多/a 的/u 菊花/n ，/w 也/d 没有/v 我们/r 那样/r 分门别类/i 的/u 茶叶/n ，/w 金鱼/n 更是/vl 我们/r 的/u 独特/a 发现/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     当/p 我们/r 走进/v 北京中山公园/ns ，/w 看到/v 那些/r 多种多样/i 的/u 金鱼/n 的/u 时候/n ，/w 我们/r 不禁/d 为/p 我们/r 悠久/a 的/u 文化/n 传统/n 感到/v 骄傲/a 。/w 
		
			
                                        101
                                     中国/ns 一/m 句/n 古话/n ：/w &quot;/w 智者/n 乐/v 水/n &quot;/w ，/w 就是说/c ，/w 有/v 智慧/n 的/u 人/n 从/p 流动/v 的/u 水/n 可以/vu 悟出/v 许多/a 真理/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     所以/c 孔子/nh 看到/v 东流/v 的/u 河水/n 就/d 感到/v 宇宙/n 的/u 永恒/a 和/c 人生/n 的/u 短暂/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     观赏/v 水里/nl 的/u 游鱼/n 更是/vl 智者/n 的/u 消遣/v ，/w 所以/c 古代/nt 的/u 哲学家/n 庄周/nh 和/c 他/r 的/u 朋友/n 在/p 观鱼/v 时/nt 曾/d 作过/v 一/m 次/q 有趣/a 的/u 辩论/v ：/w &quot;/w 看/v 呀/u ，/w 水里/nl 的/u 游鱼/n 多么/d 快乐/a 呀/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        104
                                     我们/r 还/d 可以/vu 举出/v 其他/r 有关/p 观鱼/v 的/u 古代/nt 故事/n ，/w 但/c 观赏/v 游鱼/n 成为/v 一般/a 人民/n 的/u 爱好/n ，/w 则/c 似乎/d 是/vl 在/p 唐/nt 宋/nt 以来/nt 才/d 开始/v 的/u ，/w 可能/vu 这/r 与/p 封建社会/n 中/nd 市民/n 阶级/n 的/u 兴起/v 不无/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     从/p 古代/nt 图画/n 的/u 记载/v 也/d 可以/vu 看到/v 这/r 一点/mq 。/w 
		
			
                                        106
                                     宋代/nt 的/u &quot;/w 宣和/nt 画/n 谱/n &quot;/w 里/nd 才/d 开始/v 以/p &quot;/w 龙/n 鱼/n &quot;/w 为/vl 画/n 的/u 一/m 门/q ；/w 在/p 这/r 本/q 书/n 的/u 序/n 论/v 里/nd 它/r 提到/v 过去/nt 画家/n 总是/d 把/p 鱼/n 画/v 为/vl 一/m 种/q 食物/n ，/w 放/v 在/p 厨房/n 里/nd 或/c 饭桌/n 上/nd 的/u ；/w 在/p 五代/nt 时/nt 才/d 有/v 一/m 位/q 画家/n 叫/v 袁峨/nh ，/w 以/p 画/v 鱼/n 蟹/n 著名/a ；/w 从/p 五代/nt 到/v 北宋/nt 末年/nt 书里/nl 一共/d 举出/v 八/m 位/q 画/v 鱼/n 的/u 画家/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     所以/c 图画/n 以/p 游鱼/n 为/vl 题材/n 大概/d 是/vl 在/p 这时/r ，/w 也就是说/c 公元/nt 十/m 世纪/nt 左右/n 才/d 开始/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     养/v 金鱼/n 当然/d 又/d 应该/vu 是以/c 鱼/n 为/vl 玩赏/v 物/n 以后/nt 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     最/d 早/a 养/v 金鱼/n 的/u 记载/v 与/c 我国/n 宋代/nt 大/a 诗人/n 苏东坡/nh 有关/v ；/w 在/p 他/r 一/m 首/n 访问/v 西/nd 湖南屏山兴教寺/ns 的/u 和尚/n 的/u 诗里/nl ，/w 有/v 这样/r 两/m 句/n ，/w &quot;/w 我/r 识/v 南屏/ns 金/n 鲫鱼/n ，/w 重来/v 倚/v 槛/n 散/v 斋/n 余/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        110
                                     宋代/nt 苏子美/nh 的/u 游/v 西湖/ns 诗里/nl 也/d 提到/v 那里/r 的/u &quot;/w 金/n 鲫/n &quot;/w ；/w 宋代/nt 彭乘/nh 所/u 写/v 的/u 笔记/n &quot;/w 续/v 墨客/n 挥/v 犀/n &quot;/w 里/nd 说/v ，/w 西湖南屏山兴教寺/ns 池/n 里/nd 有/v 十/m 几/m 条/n 金色/n 的/u 鱼/n ，/w 人/n 常常/d 倚/v 着/u 栏杆/n 观赏/v ，/w 并/c 投给/v 它们/r 食物/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     他/r 也/d 提到/v 苏东坡/nh 这/r 两/m 句/n 诗/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     所以/c 金鱼/n 似乎/d 是/vl 北宋/nt 时/nt 才/d 有的/r ，/w 最初/nt 发现/v 的/u 地点/n 是/vl 杭州/ns 西湖/ns 。/w 
		
			
                                        113
                                     苏东坡/nh 把/p 所/u 访问/v 的/u 和尚/n 称为/v &quot;/w 臻/x 师/n &quot;/w ，/w 这位/r &quot;/w 臻/x 师/n &quot;/w 也许/d 就是/d 第/h 一个/mq 养/v 金鱼/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     明代/nt 养/v 金鱼/n 更为/d 普遍/a ，/w 记载/v 里/nd 提到/v 金鱼/n 也/d 很多/a ，/w 郎瑛/nh 的/u 笔记/n 书/n &quot;/w 七/m 修/v 类/n 稿/n &quot;/w 就/d 说/v ，/w 当时/nt 南北/nd 二/m 京/n 的/u 官吏/n 有/v 不少/a 养/v 金鱼/n 的/u ，/w 最/d 普遍/a 的/u 是/vl 一/m 种/q 红/a 如/v 血色/n 的/u &quot;/w 火/n 鱼/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        115
                                     在/p 杭州/ns 几乎/d 没有/v 一家/mq 不/d 养鱼/v 的/u ，/w 并且/c 把/p 金鱼/n 拿来/v 竞赛/v 赌钱/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     有的/r 人家/r 养鱼/v 多/a 到/v 十/m 几/m 缸/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     但/c 这位/r 作者/n 似乎/d 对/p 养/v 金鱼/n 很/d 外行/n ，/w 他/r 说/v ，/w 金鱼/n 的/u 味道/n 远远/a 不如/v 鲫鱼/n 好吃/a ，/w 这/r 真/d 是/vl 有些/m 煞风景/i 了/u 。/w 
		
			
                                        118
                                     欧洲/ns 国家/n 养/v 金鱼/n 是/vl 从/p 中国/ns 传去/v 的/u ，/w 据说/v 是/vl 在/p 十三/m 世纪/nt 。/w 
		
			
                                        119
                                     不过/c 养/v 金鱼/n 的/u 西方/nd 记载/v 多/a 见于/v 十/m 八/m 九/m 世纪/nt 。/w 
		
			
                                        120
                                     英国/ns 的/u 十八/m 世纪/nt 诗人/n 葛瑞/nh 就/d 有/v 过/u 一/m 首/n 为人/n 传诵/v 的/u 诗/n ，/w 叫作/v &quot;/w 爱/v 猫/n 在/p 养/v 金鱼/n 的/u 中国/ns 磁/n 缸里/nl 淹死/v 歌/n &quot;/w ，/w 原诗/n 太/d 长/a ，/w 兹/r 不/d 具/v 引/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     养/v 金鱼/n 是/vl 一/m 种/q 技术/n ，/w 需要/v 很多/a 的/u 耐心/a 与/c 时间/n 来/vd 选种/v 和/c 培养/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     不小心/v 金鱼/n 就/d 会/vu 退化/v ，/w 渐渐/d 失去/v 它/r 的/u 色彩/n 和/c 光泽/n 以及/c 特殊/a 的/u 形状/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     金鱼/n 也/d 常常/d 产生/v 新/a 的/u 品种/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     水/n 的/u 温度/n 要/vu 保持/v 一定/a ，/w 不能/vu 忽冷忽热/i 。/w 
		
			
                                        125
                                     自来水/n 含/v 氯/n 是/vl 不/d 适合/v 养鱼/v 的/u ，/w 用/p 自来水/n 养鱼/v 会/vu 使/v 鱼/n 的/u 颜色/n 褪/v 落/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     金鱼/n 经常/a 的/u 食物/n 是/vl 鱼虫/n ，/w 有时/d 也/d 可以/vu 用/p 羊/n 肝/n 或/c 风干/v 的/u 牛肉/n 细/a 末/n 来/vd 代替/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     养/v 金鱼/n 的/u 器皿/n 最好/a 是/vl 陶/n 制/v 大缸/n 或/c 木盆/n ，/w 玻璃缸/n 并不/d 太/d 合适/a ，/w 因为/c 上面/nd 不能/vu 生长/v 绿苔/n ，/w 而且/c 传热/v 太/d 快/a 。/w 
		
			
                                        128
                                     夏天/nt 换/v 水/n 要/vu 勤/a ，/w 每天/nt 可/vu 抽/v 换/v 十/m 分之/u 五/m ，/w 不可/vu 使/v 水温/n 过/d 高/a 。/w 
		
			
                                        129
                                     秋天/nt 换/v 水/n 可/vu 减少/v ，/w 但/c 这时/r 鱼/n 的/u 食量/n 增加/v ，/w 要/vu 多/a 给/p 食物/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     冬天/nt 则/c 不必/d 常/d 换/v 水/n ，/w 也/d 不必/d 给/p 食物/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     春天/nt 是/vl 金鱼/n 产卵/v 期/nt ，/w 缸里/nl 可/vu 放/v 点/n 水草/n ，/w 使/v 鱼/n 在/p 上面/nd 产卵/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     产卵/v 后/nd 可/vu 把/p 水草/n 拿/v 出来/vd ，/w 另/r 放/v 净水/n 盆里/nl ，/w 在/p 太阳光/n 下/nd 曝晒/v ，/w 快/a 则/c 四/m 五/m 天/nt ，/w 多/a 不过/d 两/m 星期/nt 就/d 可/vu 变成/v 小/a 鱼/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     小/a 鱼/n 要/vu 吃/v 一/m 种/q 最小/a 的/u 水/n 虫/n ，/w 或/c 用/p 煮熟/v 的/u 鸡蛋/n 黄/n 代替/v ，/w 一/m 两/m 个/q 月/nt 后/nd 就/d 成为/v 大鱼/n 了/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     现在/nt 北京中山公园/ns 的/u 金鱼/n ，/w 据/p 管理/v 人员/n 说/v ，/w 约/v 有/v 二十/m 多种/mq ，/w 如/v 紫龙睛球/n 、/w 五花蛋凤/n 、/w 花帽子/n 、/w 红望天/n 、/w 蓝绒球/n 、/w 蛤蟆头/n 、/w 翻鳃/n 等/u 。/w 
		
			
                                        135
                                     这/r 还是/d 受/v 了/u 养/v 金鱼/n 的/u 器皿/n 数量/n 的/u 限制/v ；/w 金鱼/n 常常/d 有/v 新/a 的/u 变种/n ，/w 如果/c 鱼缸/n 多/a 一些/m ，/w 还/d 可以/vu 培植/v 出来/vd 更/d 多/a 的/u 品种/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     金鱼/n 的/u 寿命/n 相当/d 长/a ，/w 中山/ns 公园/n 的/u 金鱼/n 有/v 活到/v 二十/m 多年/nt 的/u 。/w 
		
			
                                        137
                                     每天/nt 都/d 有/v 许多/a 游人/n 来/vd 赏玩/v 金鱼/n ，/w 公园/n 的/u 金鱼/n 已经/d 成为/v 假日/nt 的/u 工人/n 学生/n 和/c 农闲/nt 时/nt 进城/v 的/u 农民/n 欣赏/v 的/u 对象/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     菊花/n 在/p 我国/n 有/v 相当/d 悠久/a 的/u 历史/n ，/w 与/c 玫瑰/n 、/w 茉莉/n 、/w 石榴/n 、/w 葡萄/n 、/w 菠菜/n 、/w 甘蔗/n 等/u 植物/n 不同/a ，/w 那些/r 都/d 是/vl 古代/nt 外来/v 的/u ；/w 可是/c 菊花/n 一直/d 是/vl 我们/r 国土/n 上/nd 本/d 有的/r 野生/v 植物/n ，/w 经过/p 长期/nt 的/u 人工/n 选种/v 培植/v 过程/n ，/w 变成/v 今天/nt 的/u 品类/n 繁多/a 的/u 菊花/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     古书/n 里/nd 最/d 早/a 提到/v 菊花/n 的/u ，/w 恐怕/d 要/vu 算/v 礼记/n 月令/n 的/u &quot;/w 菊/n 有/v 黄/a 华/n &quot;/w 和/c 离骚/n 里/nd 的/u &quot;/w 夕/nt 餐/n 秋菊/n 之/u 落英/n &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     两千/m 来/u 年/nt 以前/nt 的/u 汉/n 魏/nt 时/nt ，/w 人/n 就/d 对/p 这/r 种/q 野生/v 植物/n 很/d 感兴趣/v ，/w 不过/c 当时/nt 人/n 对/p 菊花/n 有/v 兴趣/n 是/vl 因为/c 他们/r 相信/v 常/d 吃/v 它/r 可以/vu 长寿/a ；/w 离骚/n 里/nd 的/u 话/n 大概/d 也就是/d 这个/r 意思/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     汉代/nt 应劭/nh 写/v 了/u 一/m 部/n &quot;/w 风俗/n 通义/n &quot;/w ，/w 里面/nd 就/d 有/v 一/m 段/q 关于/p 菊花/n 的/u 记载/v ，/w 说/v 河南内乡县/ns 西北/nd 有/v 个/q 地方/n ，/w 名叫/v 甘谷/ns ，/w 那里/r 山上/nl 长/v 着/u 很/d 大/a 的/u 菊花/n ，/w 山水/n 从/p 那里/r 流过/v ，/w 含有/v 菊花/n 的/u 滋/v 液/n ，/w 山谷/n 里/nd 的/u 三十/m 多/m 户/n 人家/r 都/d 喝/v 这/r 水/n ；/w 他们/r 可以/vu 活到/v 一/m 百/m 二/m 三十/m 岁/nt ，/w 起码/a 也/d 活到/v 七/m 八/m 十/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        142
                                     记载/v 汉代/nt 宫廷/n 杂事/n 的/u &quot;/w 西/nd 京/n 杂记/n &quot;/w 也/d 说/v 汉初宫/ns 中/nd 有/v 吃/v 菊花/n 酒/n 的/u 习惯/n ，/w 在/p 菊花/n 初/a 放/v 时/nt 连/p 叶/n 采下/v ，/w 和/c 黍/n 米/n 捣/v 在/p 一起/d 酿酒/v ；/w 到了/v 第二/m 年/nt 的/u 九月/nt 九/m 日/nt 才/d 吃/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     据说/v 汉代/nt 的/u 一个/mq 太尉/n 胡广/nh 有/v 风湿病/n ，/w 就是/d 喝/v 菊花/n 水/n 治好/v 的/u ；/w 还有/v 一个/mq 司空王畅/nh 对/p 菊花/n 兴趣/n 更/d 浓厚/a ，/w 他/r 不但/c 吃/v 菊花/n ，/w 连/p 洗脸/v 洗澡/v 都/d 用/p 菊花/n 泡/v 过/u 的/u 水/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     当时/nt 内乡县/ns 特产/n 的/u 菊花/n 就是/d 由/p 他们/r 提倡/v 而/c 传到/v 其他/r 地方/n 去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        145
                                     魏文帝/nh -/w -/w 曹操/nh 的/u 儿子/n 曹丕/nh -/w -/w 给/p 他/r 好朋友/n 钟繇/nh 的/u 一/m 封/q 信/n 是/vl 谈/v 菊花/n 的/u ，/w 也/d 很/d 有/v 趣味/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     信里/nl 说/v ，/w 派人/v 送给/v 他/r 一/m 束/q 菊花/n ，/w 因为/c 秋天/nt 只有/c 这/r 种/q 花/n 长/v 得/u 茂盛/a ，/w 可见/c 它/r 有些/m 天地/n 的/u 真气/n ，/w 使/v 人/n 延年益寿/i 没有/d 比/p 这个/r 草药/n 再/d 好/a 的/u 了/u ，/w 所以/c 送来/v 帮助/v 他/r 进行/v 研究/v 长生/v 的/u 道术/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     此外/c 关于/p 吃/v 菊花/n 可以/vu 长寿/a 的/u 传说/n 还/d 很多/a ，/w 晋代/nt 著名/a 的/u 研究/v 炼丹/v 的/u 隐士/n 陶宏景/nh 也/d 主张/v 吃/v 菊花/n ，/w 并且/c 说/v 菊花/n 有/v 两/m 种/q ，/w 味道/n 甜/a 的/u 是/vl 真的/a ，/w 苦/a 的/u 是/vl 假/a 的/u 。/w 
		
			
                                        148
                                     古代/nt 诗人/n 里/nd 对/p 菊花/n 最/d 有/v 兴趣/n 的/u 当然/d 是/vl 晋代/nt 的/u 陶渊明/nh 。/w 
		
			
                                        149
                                     他/r 的/u 诗句/n 如/v &quot;/w 采菊/v 东篱/nl 下/nd ，/w 悠然/a 见/v 南山/ns &quot;/w ，/w &quot;/w 秋菊/n 有/v 佳/a 色/n ，/w 裛/n 露/n 掇/v 其/r 英/n &quot;/w ，/w &quot;/w 酒/n 能/vu 祛/v 百/m 虑/v ，/w 菊/n 为/p 制/v 颓/a 龄/n &quot;/w ，/w 也/d 都/d 是/vl 说/v 采/v 菊花/n 吃/v 可以/vu 长寿/a 。/w 
		
			
                                        150
                                     关于/p 陶渊明/nh 和/c 菊花/n 还有/v 一个/mq 有趣/a 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     故事/n 说/v 他/r 在/p 重阳节/nt 穷/a 得/u 没有/v 酒/n 喝/v ，/w 只好/d 在/p 园里/nl 摘/v 了/u 大把/n 大把/n 的/u 菊花/n 来/vd 吃/v ，/w 这时/r 忽然/d 有/v 朋友/n 王弘/nh 送/v 酒/n 来/vd 了/u ，/w 这/r 故事/n 就/d 叫做/v &quot;/w 白衣/n 送/v 酒/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        152
                                     陶渊明/nh 是/vl 一个/mq 有/v 骨气/n 的/u 诗人/n ，/w 他/r 又/d 很/d 喜欢/v 菊花/n ，/w 而/c 菊花/n 又是/vl 一/m 种/q 到了/v 秋天/nt 才/d 开/v 的/u 花/n ，/w 也/d 象/p 很/d 有/v 骨气/n ，/w 因此/c 后来/nt 大家/n 都/d 拿/v 菊花/n 比作/v 有/v 骨气/n 的/u 文人/n ，/w 无形中/d 提高/v 了/u 菊花/n 的/u 身价/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     它/r 作为/v 药物/n 的/u 功效/n 反而/d 不/d 被/p 一般人/n 所/u 注意/v 了/u 。/w 
		
			
                                        154
                                     唐代/nt 以前/nt 的/u 文学/n 里/nd ，/w 间或/d 也/d 有/v 拿/v 菊花/n 比/p 人/n 坚贞/a 不移/v 的/u 品格/n 的/u ，/w 但/c 主要/a 还是/d 歌颂/v 它/r 能/vu 助人/v 长寿/a 的/u 一方面/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     唐代/nt 以后/nt ，/w 诗词/n 里/nd 常常/d 提到/v 菊花/n ，/w 都/d 是/vl 把/p 菊花/n 人格化/v 了/u 作为/v 有/v 骨气/n 的/u 文人/n 的/u 象征/v 的/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     唐代/nt 司空图/nh 的/u &quot;/w 诗/n 品/n &quot;/w 里面/nd 有/v 这样/r 一/m 句/n &quot;/w 人/n 淡/a 如/v 菊/n &quot;/w ，/w 可以/vu 作为/v 一个/mq 例子/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     在/p 唐代/nt ，/w 菊花/n 虽/c 常见于/v 诗文/n ，/w 但/c 在/p 一般/a 市民/n 中间/nd 菊花/n 还不是/v 很/d 被/p 重视/v 的/u ；/w 从/p 唐诗/n 里/nd 看来/v ，/w 当时/nt 菊花/n 已经/d 有/v 黄色/n 的/u 、/w 紫色/n 的/u 和/c 白色/n 的/u 几/m 种/q ，/w 种类/n 还不是/v 很多/a 的/u 。/w 
		
			
                                        158
                                     唐代/nt 人/n 很/d 喜欢/v 养花/v ，/w 但/c 最/d 重视/v 的/u 却是/vl 牡丹/n ；/w 其次/r 大概/d 是/vl 梅花/n 、/w 桃花/n 等/u ；/w 菊花/n 只是/d 被/p 一些/m 诗人/n 用来/v 寄托/v 怀抱/n ，/w 还/d 未/d 成为/v 多数/n 人/n 欣赏/v 的/u 花种/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     菊花/n 品类/n 的/u 培植/v ，/w 大概/d 总是/d 唐/nt 宋/nt 之间/nd 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     从/p 北宋/nt 起/v ，/w 菊花/n 才/d 成为/v 一般/a 市民/n 玩赏/v 的/u 对象/n ，/w 这/r 是/vl 和/p 当时/nt 城市/n 工商业/j 经济/n 的/u 发展/v 和/c 市民/n 阶级/n 的/u 兴趣/n 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        161
                                     当时/nt 城市/n 富家/n 有/v 很多/a 专门/d 养/v 菊花/n 的/u ，/w 洛阳/ns 是/vl 培养/v 菊花/n 最/d 早/a 的/u 一个/mq 城市/n ，/w 刘丛泉/nh &quot;/w 菊/n 谱/n &quot;/w 里/nd 就/d 说/v 洛阳/ns 风俗/n 喜欢/v 养花/v ，/w 菊花/n 的/u 品类/n 也/d 比/p 其他/r 地方/n 多/a ，/w 苏东坡/nh 在/p 一/m 首/n 给/p 朱逊之/nh 的/u 诗里/nl 也/d 这样/r 说/v ，/w 并且/c 说/v 洛阳/ns 人/n 善于/v 接/v 花/n ，/w 每年/nt 都/d 有/v 新/a 的/u 菊花/n 品种/n 出现/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     苏州/ns 在/p 唐/nt 宋/nt 时/nt 也是/vl 最/d 重要/a 的/u 商业/n 城市/n ，/w 苏州/ns 人/n 培养/v 菊花/n 也/d 很/d 著名/a ，/w 宋/nt 范成大/nh 的/u &quot;/w 范村/nh 菊/n 谱/n &quot;/w 里/nd 就/d 说到/v 苏州/ns 花匠/n 善于/v 修剪/v 菊花/n ，/w 使得/v 一/m 根上/nl 出/v 几/m 十/m 朵/q 花/n ，/w 团团/a 的/u 象/p 车盖/n 或/c 薰/n 笼/n 一样/a ，/w 由于/c 花匠/n 的/u 用心/a 培植/v ，/w 常常/d 变/v 出/vd 新/a 种/n 来/vd ，/w 他/r 在/p 一/m 人家/r 看到/v 七十/m 种/q 菊花/n ，/w 他/r 自己/r 只/d 搜集/v 到/v 三十六/m 种/q ；/w 史正志/nh 的/u &quot;/w 菊/n 谱/n &quot;/w 说/v ，/w 他/r 在/p 苏州/ns 看到/v 二十七/m 种/q 菊花/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     在/p 北宋/nt 都城/n 开封/v 培植/v 和/c 玩赏/v 菊花/n 的/u 也/d 很/d 普遍/a ，/w 当时/nt 开封/v 民间/n 的/u 菊花/n ，/w 据/p &quot;/w 东京梦华录/n &quot;/w 记载/v ，/w 最/d 著名/a 的/u 有/v 下列/v 几/m 种/q ：/w 黄/a 白色/n 蕊/n 如/v 莲/n 房/n 的/u 叫作/v &quot;/w 万龄菊/n &quot;/w ，/w 粉红色/n 的/u 叫作/v &quot;/w 桃花菊/n &quot;/w ，/w 白/a 而/c 檀/n 心/n 的/u 叫做/v &quot;/w 木香菊/n &quot;/w ，/w 黄色/n 而/c 圆/a 的/u 叫作/v &quot;/w 金钤菊/n &quot;/w ，/w 纯白/a 而/c 大/a 的/u 叫作/v &quot;/w 喜容菊/n &quot;/w ，/w 这些/r 品种/n 到处/nl 都/d 看/v 得到/v ，/w 卖/v 酒/n 的/u 酒店/n 都/d 在/p 重阳节/nt 用/p 菊花/n 缚/v 成/v 牌楼/n ；/w 诗人/n 苏东坡/nh 在/p 他/r 的/u &quot;/w 东坡/nhs 杂记/n &quot;/w 里/nd 也/d 说/v 开封/v 菊花/n 的/u 品种/n 很多/a ，/w 从/p 八月/nt 起/v 一直/d 开到/v 十月/nt ，/w 他/r 并/c 提出/v 一/m 件/n 重要/a 的/u 材料/n ，/w 即/d 当时/nt 所以/c 有/v 许多/a 异种/n 菊花/n ，/w 是/vl 由于/c 用/p 其他/r 的/u 草/n 卉/n 接/v 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     南宋/nt 时/nt 菊花/n 的/u 品种/n 继续/v 发展/v ，/w &quot;/w 乾淳/nhs 岁时/nt 记/v &quot;/w 说/v ，/w 当时/nt 杭州/ns 宫里/nh 到了/v 重阳节/nt 都/d 要/vu 摆列/v 出来/vd 千万/m 盆/n 菊花/n ，/w 供/v 人/n 玩赏/v ，/w 晚上/nt 还要/vu 点/v 菊花/n 灯/n ，/w 其/r 热闹/a 情况/n 有如/v 元宵/n 灯节/n 一样/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        165
                                     梦梁录/n &quot;/w 说/v 当时/nt 杭州/ns 的/u 菊花/n 品种/n 有/v 七十/m 多种/mq ，/w 而/c 沈竞/nh 的/u &quot;/w 菊/n 谱/n &quot;/w 则/c 说/v 在/p 杭州/ns 西郊/nl 每年/nt 重阳/nt 斗/v 菊花/n ，/w 有/v 八十/m 多/m 品种/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     南宋/nt 末年/nt ，/w 富商/n 大/a 贾/n 和/c 官吏/n 们/k 私人/n 培养/v 菊花/n 的/u 更/d 多/a ，/w 刘克庄/nh 说/v 福建建阳/ns 一个/mq 姓/v 马/nhf 的/u 富人/n 收养/v 了/u 一百/m 种/q 菊花/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     元代/nt 杨维桢/nh 写/v 了/u 一/m 篇/q &quot;/w 黄华/nh 传/n &quot;/w ，/w 里面/nd 提到/v 当时/nt 菊花/n 的/u 品种/n 是/vl 一百六十三/m 种/q 。/w 
		
			
                                        168
                                     到了/v 明清/nt 两/m 代/nt 人们/n 培养/v 出来/vd 的/u 新/a 品种/n 更/d 多/a 了/u ，/w 李时珍/nh 的/u 本草纲目/n 里/nd 说/v 经/p 他/r 详细/a 考察/v 的/u 有/v 九百/m 种/q ，/w 当然/d 李时珍/nh 是/vl 植物学家/n ，/w 他/r 研究/v 的/u 是/vl 菊/n 类/n 植物/n ，/w 并不/d 专指/v 供/v 人/n 玩赏/v 的/u 菊花/n ，/w 但/c 即/d 就/p 清初/nt &quot;/w 广群芳谱/n &quot;/w 所/u 载/v 的/u 常见/v 菊花/n 品种/n 看来/v ，/w 也/d 就/d 有/v 三/m 四/m 百/m 种/q 。/w 
		
			
                                        169
                                     明代/nt 培养/v 菊花/n 的/u 记载/v 太多/a 了/u ，/w 这里/r 无法/d 列举/v ，/w 只/d 举/v 一个/mq 例子/n ，/w 明末/nt 文人/n 张岱/nh 写/v 的/u 笔记/n &quot;/w 陶庵梦忆/n &quot;/w 里面/nd 就/d 提到/v 兖州/ns 有/v 一个/mq 富人/n 姓/v 张/nhf ，/w 其人/n 家里/nl 有/v &quot;/w 菊/n 海/n &quot;/w ，/w 都/d 是/vl 难/a 见/v 的/u 异/a 品/n 菊花/n ，/w 赏/v 菊花/n 的/u 时候/n ，/w 富人/n 家里/nl 的/u 家具/n 器皿/n 床褥/n 衣服/n ，/w 甚至于/d 饭菜/n ，/w 都/d 作出/v 菊花/n 的/u 形状/n ，/w 夜里/nt 点起/v 红烛/n 照着/v 菊花/n ，/w 比/p 白天/nt 更加/d 美丽/a 。/w 
		
			
                                        170
                                     去年/nt 有/v 一/m 位/q 从/p 朝鲜/ns 回来/vd 的/u 朋友/n 同/p 我/r 谈起/v ：/w 一天/nt 晚上/nt 他/r 和/c 志愿军/n 战士/n 们/k 聊天/v ，/w 偶然/d 说起/v 豆腐/n ，/w 大家/n 渐渐/d 的/u 由/p 豆腐/n 的/u 营养/n 谈到/v 吃法/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     来自/v 不同/a 地方/n 的/u 十/m 几/m 位/q 战士/n ，/w 都/d 争/v 着/u 描述/v 出/vd 他们/r 家乡/n 豆腐/n 各种/r 诱人/v 的/u 美味/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     那位/r 朋友/n 说/v ：/w &quot;/w 这/r 一晚/nt 的/u 谈天/v 勾起/v 了/u 大家/n 一/m 种/q 说/v 不出/v 的/u 亲切/a 之/u 情/n ，/w 看来/v 豆腐/n 这/r 种/q 东西/n 是/vl 渗/v 合/v 了/u 中国人/n 某些/r 共同/a 的/u 感情/n 因素/n 来/vd 做成/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        173
                                     对/p 自己/r 祖国/n 和/c 家乡/n 的/u 爱恋/v ，/w 常常/d 会/vu 寄托/v 在/p 一些/m 看似/v 平凡/a 的/u 事物/n 上/nd ，/w 这/r 是/vl 很/d 自然/a 的/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     夏天/nt ，/w 饭桌/n 上/nd 放/v 一/m 盘/n 凉拌/v 豆腐/n 会/vu 增进/v 你/r 的/u 饭量/n ，/w 而/c 冬天/nt ，/w 炉子/n 上/nd 燉/w 一/m 锅/n 喷香/a 烫热/v 的/u &quot;/w 冻/v 豆腐/n &quot;/w ，/w 你/r 也/d 不会/vu 否认/v 它/r 对/p 你/r 的/u 诱惑/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     如果/c 你/r 贪/v 喝/v 两/m 杯/n ，/w 那么/r 豆腐/n 更是/vl 你/r 离不开/v 的/u 伴儿/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     &quot;/w '/w 一/m 斤/q 绍酒/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     十/m 个/q 油/n 豆腐/n ，/w 辣酱/n 要/vu 多/a 。/w '/w 
		
			
                                        178
                                     读过/v 鲁迅/nh 先生/n &quot;/w 在/p 酒楼/n 上/nd &quot;/w 的/u 人/n ，/w 都会/vu 回味/v 着/u 这/r 句/n 话/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     其实/d ，/w 油/n 豆腐/n 固然/c 是/vl 江南/nl 特色/n ，/w 而/c 豆腐干/n 在/p 酒铺/n 里/nd 更是/vl 普遍/a 的/u 下酒/v 之/u 物/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     走遍/v 任何/r 一个/mq 大小/n 市镇/n 的/u 酒/n 馆子/n ，/w 你/r 都/d 可以/vu 得到/v 美味/n 的/u 豆腐干/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     豆浆/n ，/w 和/c 我国/n 大部分/n 地区/n 的/u 人们/n 是/vl 如此/r 普遍/a 地/u 关联/v 着/u ，/w 早上/nt 办公/v 以前/nt ，/w 先/d 上/v 豆浆/n 店/n 喝/v 一/m 碗/n &quot;/w 热/a 浆/n &quot;/w 是/vl 北京/ns 机关干部/n 的/u 习惯/n ，/w 因此/c 有人/r 说/v ：/w &quot;/w 开门/v 七/m 件/n 事/n &quot;/w 应/vu 加上/v 一/m 件/n 重要/a 的/u 第/h 八/m 件/n ：/w &quot;/w 浆/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        182
                                     上海/ns 和/c 天津/ns 的/u 豆浆/n 还有/v 杏仁/n 、/w 波罗/n 等/u 各种/r 香味/n ，/w 并且/c 象/p 牛奶/n 一样/a 每天/nt 清早/nt 就/d 给/p 你/r 送上门/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        183
                                     豆浆/n 和/c 豆腐/n 一样/a ，/w 是/vl 物/n 美/a 而且/c 价/n 廉/a 的/u 大众化/v 营养/n 资料/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     煮好/v 的/u 豆浆/n 变成/v 豆腐/n ，/w 一般/a 是/vl 加上/v 一点/mq 石膏/n 或/c 盐/n 卤/n 就/d 能/vu 使/v 它/r 凝固/v 为/vl 豆腐脑/n （/w 南方/nd 称为/v &quot;/w 豆腐/n 花/n &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        185
                                     再/d 把/p 豆腐脑/n 的/u 水分/n 压/v 去/v ，/w 就/d 成为/v 整/a 块/q 的/u 豆腐/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     在/p 北方/nd ，/w 最/d 香/a 嫩/a 的/u 豆腐/n 叫做/v &quot;/w 南/nd 豆腐/n &quot;/w ，/w 是/vl 用/p 大豆/n 放/v 在/p 石磨/n 上/nd 磨制/v 的/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     一般/a 的/u 豆腐/n 则/c 是/vl 用/v 榨/v 过/u 油/n 的/u 豆饼/n 做/v 原料/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     豆腐/n 要/vu 达到/v 滑嫩/a 清香/n ，/w 和/p 水/n 也/d 有/v 很/d 大/a 关系/n ，/w 许多/a 有经验/v 的/u 人/n 认为/v ，/w 天下/nl 泉水/n 出名/v 的/u 地方/n ，/w 往往/d 也/d 出产/v 味/n 美/a 的/u 豆腐/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     如果/c 给/p 豆腐/n 的/u 家族/n 编/v 一/m 份/q 家谱/n ，/w 它/r 的/u 支派/v 是/vl 可观/a 的/u ：/w 大豆/n （/w 黄豆/n 、/w 黑豆/n ）/w 是/vl 它/r 的/u 祖宗/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     大豆/n 制成/v 豆浆/n ，/w 产生/v 了/u 豆腐/n 和/c 腐/v 皮/n （/w 腐/v 皮/n 是/vl 豆浆/n 煮/v 热时/nt 凝结/v 在/p 上面/nd 的/u 表皮/n ，/w 晒干/v 了/u 出卖/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     也是/vl 佐餐/v 的/u 优良/a 素/n 食品/n ）/w 。/w 
		
			
                                        192
                                     豆腐/n 经过/p 加工/v 成为/v 豆腐干/n ，/w 千张/n ，/w 油/n 豆腐/n （/w 也/d 叫做/v 豆腐/n 泡/n ）/w ，/w 酱/n 豆腐/n ，/w 腐乳/n …/w …/w 单是/vl 一/m 种/q 豆腐干/n ，/w 也/d 因/c 地域/n 习惯/n 不同/a ，/w 配料/v 不同/a ，/w 制法/n 不同/a ，/w 就/d 产生/v 出/vd 各/r 地区/n 各/r 品种/n 的/u 特殊/a 风味/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     全国/n 的/u 豆腐/n ，/w 大约/d 可以/vu 有/v 千/m 种/q 以上/nd 的/u 制法/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     豆腐/n 相传/v 是/vl 二千/m 年/nt 前/nd 汉代/nt 的/u 淮南/ns 王/n 刘安/nh 发明/v 的/u 。/w 
		
			
                                        195
                                     还/d 有待于/v 科学史家/n 的/u 考证/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     但/c 豆腐/n 古代/nt 叫做/v &quot;/w 菽乳/n &quot;/w ，/w 因为/c 汉/n 以前/nt 称/v 豆/n 为/vl 菽/n ，/w 可能/vu 豆腐/n 流传/v 民间/n ，/w 比/p 刘安/nh 的/u 时代/nt 还/d 早些/nt 。/w 
		
			
                                        197
                                     因为/c 豆腐/n 是/vl 廉价/n 的/u 食物/n ，/w 所以/c 向来/d 不/d 被/p 视为/v &quot;/w 珍馐/n &quot;/w 之/u 列/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     在/p 文字/n 上/nd 夸奖/v 豆腐/n 的/u 好处/n 的/u ，/w 有/v 元代/nt 的/u &quot;/w 道园/nhs 先生/n &quot;/w 虞集/nh ，/w 他/r 写/v 过/u 一/m 篇/q &quot;/w 豆腐/n 三/m 德/n 赞/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        199
                                     小时候/nt 听/v 长辈/n 谈/v 过/u 清代/nt 的/u 学/v 台/n 老师/n （/w 负责/v 监督/v 一/m 县/n 秀才/n 生员/n 的/u 小官/n ）/w 生活/n 清苦/a ，/w 但/c 秀才/n 们/k 都/d 很/d 怕/v 他/r 。/w 
		
			
                                        200
                                     有/v 一/m 位/q 学/v 台/n 老师/n 曾经/d 在/p 门外/nl 粘/v 一/m 副/q 对联/n ，/w 给/p 自己/r 开玩笑/i ：/w &quot;/w 极/d 恶/a 元凶/n ，/w 随/p 棍/n 打/v 板子/n 八百/m ；/w 穷/a 奢/a 极/d 侈/a ，/w 连/p 篮/n 买/v 豆腐/n 三/m 斤/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        201
                                     同样/a 是以/c 豆腐/n 来/vd 表现/v 清苦/a 俭朴/a 的/u 生活/n 的/u 。/w 
		
			
                                        202
                                     当然/d ，/w 在/p 旧/a 中国/ns 连/p 豆腐/n 都/d 吃/v 不到/v 的/u 人/n 还/d 不/d 算/v 少数/n 咧/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     宋代/nt 理学/n 大/a 儒/n 朱熹/nh ，/w 是/vl 一个/mq 迂/a 阔/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     传说/n 他/r 有一天/v 曾/d 把/p 做/v 豆腐/n 用/v 的/u 豆/n 、/w 水/n 及其/c 他/r 杂/a 料/n 的/u 分量/n 用/p 秤/n 子/k 称/v 了/u 一下/mq ，/w 再/d 把/p 做好/v 的/u 豆腐/n 称/v 过/u ，/w 他/r 发现/v 豆腐/n 比/p 未/d 成品/n 分量/n 重/a 了/u ，/w 讲究/v &quot;/w 格物/v &quot;/w （/w 分析/v 物理/n ）/w 的/u 朱/nhf 老先生/n 想/v 不出/v 这个/r 原因/n ，/w 就/d 索性/d 从此/d 不/d 吃豆腐/i 。/w 
		
			
                                        205
                                     这个/r 笑话/n 也许/d 是/vl 编/v 出来/vd 挖苦/v 主观/n 片面/a 的/u 科学/n 研究/v 的/u 人/n 的/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     我国/n 大豆/n 产量/n 占/v 世界/n 第一/m 位/q ，/w 它/r 在/p 我国/n 是/vl 价钱/n 便宜/a 的/u 杂粮/n ，/w 也是/vl 营养/n 丰富/a 的/u 食料/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     此外/c ，/w 它/r 也/d 提供/v 了/u 铁质/n 、/w 钙质/n 和/c 乙/n 种/q 维生素/n ，/w 这些/r 都/d 是/vl 对/p 人类/n 身体/n 发育/v 和/c 补充/v 上/nd 日常/a 必需/v 的/u 营养/n 资料/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     大豆/n 含有/v 这样/r 多/a 的/u 植物/n 蛋白质/n ，/w 对于/p 人们/n 的/u 肌肉/n 、/w 脏腑/n 、/w 神经/n 、/w 血液/n 、/w 内分泌/n 等/u 都/d 有/v 补益/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     可是/c 胃/n 和/c 舌头/n 是/vl 不易/a 满足/a 的/u 家伙/n ，/w 它们/r 仍然/d 要求/v 大豆/n 更易/v 消化/v 和/c 更/d 适口/a 些/q ，/w 于是/c 豆腐/n 这/r 一/m 种/q 东西/n 的/u 发明/v 制造/v ，/w 不能/vu 不说/v 是/vl 先/d 代/nt 人民/n 留给/v 我们/r 的/u 一/m 份/q 珍贵/a 遗产/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     前年/nt 到/v 我国/n 来/vd 访问/v 的/u 日本/ns 作家/n 德永直/nh 先生/n ，/w 在/p 我国/n 作家/n 老舍/nh 先生/n 家中/nl 晚饭/n 的/u 时候/n ，/w 曾经/d 对/p 端上/v 桌上/nl 的/u 一/m 盘/n 豆腐/n 叹/v 一口气/n ，/w 老舍/nh 忙/a 问/v 原因/n ，/w 德永直/nh 说/v ：/w &quot;/w 过去/nt 日本/ns 豆腐/n 也是/vl 普遍/a 的/u 大众化/v 的/u 食品/n ，/w 可是/c 近年来/nt '/w 禁运/v 政策/n '/w 的/u 结果/n ，/w 大豆/n 不能/vu 输入/v ，/w 因此/c ，/w 在/p 日本/ns 连/p 豆腐/n 也/d 已经/d 不是/vl 常见/v 的/u 食物/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        211
                                     小巷/n 的/u 秋凉/a 之/u 夜/nt ，/w 常有/v 纸/n 做/v 的/u 风灯/n 随着/p 担子/n 摇摇晃晃/a 地/u 自/p 远/a 而/c 近/a ，/w 挑担/v 人/n 用/v 悠远/a 而/c 低沉/a 的/u 调子/n 喊出/v ：/w &quot;/w 豆/n ─/w ─/w 腐/v 脑/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        212
                                     作为/v 一个/mq 中国人/n 或者/c 一个/mq 东方人/n ，/w 这/r 种/q 景色/n 是/vl 会/vu 勾起/v 你/r 心头/nl 的/u 一/m 种/q 特殊/a 滋味/n 的/u ；/w 原因/n 它/r 不单/c 是/vl 叫/v 你/r 想到/v 那/r 碗/n 香/a 滑/a 温/a 清/a 的/u 味道/n ，/w 而/c 更/d 容易/a 使/v 你/r 感觉到/v 所谓/a &quot;/w 乡土/n 之/u 情/n &quot;/w 以及/c 和平/a 、/w 幸福/a 生活/n 的/u 可爱/a 。/w 
		
			
                                        213
                                     去年/nt 匈牙利/ns 发行/v 了/u 一套/mq 童话/n 邮票/n ，/w 其中/nd 有/v 一/m 张/q 邮票/n 的/u 画面/n 上/nd 表现/v 了/u 一个/mq 非常/d 奇妙/a 的/u 故事/n ：/w &quot;/w 睡/v 美人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        214
                                     很久/a 很久/a 以前/nt ，/w 有/v 一/m 位/q 公主/n 娘娘/n ，/w 忽然/d 在/p 白天/nt 里/nd 昏昏/a 睡去/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     一天/nt 、/w 一月/nt 、/w 一/m 年/nt 、/w 一/m 世纪/nt …/w …/w 都/d 过去/v 了/u ，/w 可是/c 公主/n 却/d 一直/d 睡/v 得/u 很/d 甜/a ，/w 丝毫/n 也/d 没有/v 醒/v 意/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     正/d 因为/c 这样/r ，/w 人们/n 就/d 给/p 她/r 起/v 上/vd 了/u &quot;/w 睡/v 美人/n &quot;/w 的/u 名称/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     从/p 睡/v 美人/n 入睡/v 的/u 那/r 一刹那/nt 起/v ，/w 世界/n 上/nd 的/u 一切/r 也/d 同时/c 静止/v 了/u ：/w 水蒸汽/n 从/p 壶里/nl 冒出/v 来/vd ，/w 不再/d 发散/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     鸟/n 儿/k 舒展/v 着/u 翅膀/n ，/w 似乎/d 是/vl 悬挂/v 在/p 空中/nl 。/w 
		
			
                                        219
                                     太阳光/n 停留/v 在/p 原来/d 那个/r 地方/n ，/w 丝毫/n 也/d 没有/d 移动/v …/w …/w 总之/c ，/w 一切/r 一切/r ，/w 都/d 保持/v 住/v 睡/v 美人/n 临睡/v 前/nd 那/r 一霎时/nt 的/u 状态/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     这/r 消息/n 传到/v 其他/r 的/u 国家/n ，/w 于是/c 祖母/n 便/d 把/p 它/r 讲给/v 孙女/n 、/w 孙子/n 们/k 听/v ，/w 孙女/n 做/v 了/u 祖母/n ，/w 又/d 讲给/v 自己/r 的/u 孙女/n 、/w 孙子/n 们/k 听/v …/w …/w 这样/r 一代/nt 传/v 一代/nt ，/w 也/d 不知/v 传/v 了/u 多少/r 世纪/nt ，/w 而/c 睡/v 美人/n 却/d 一直/d 没有/d 醒来/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     后来/nt ，/w 有/v 一/m 位/q 王子/n 听到/v 祖母/n 讲/v 了/u 这个/r 故事/n ，/w 便/a 下决心/v 要/vu 去/v 看/v 看/v 睡/v 美人/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     经过/p 长途跋涉/i ，/w 历尽/v 千辛万苦/i ，/w 他/r 终于/d 来到/v 了/u 睡/v 美人/n 身边/nl 。/w 
		
			
                                        223
                                     当/p 王子/n 一/m 来到/v ，/w 睡/v 美人/n 就/d 醒/v 过来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        224
                                     亲爱的/n 王子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        225
                                     睡/v 美人/n 欠/v 伸/v 着/u 懒洋洋/a 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     &quot;/w 是的/u ，/w 我/r 来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     亲爱的/n 公主/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        228
                                     &quot;/w 不/d ，/w 我/r 觉得/v 我/r 不过/d 睡/v 了/u 一忽/nt 儿/k 。/w &quot;/w 
		
			
                                        229
                                     这一下/i 可/d 使/v 王子/n 发愣/v 了/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     公主/n 看到/v 王子/n 发生/v 疑惑/v ，/w 更/d 慎重/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 真的/a ，/w 我/r 不过/c 是/vl 睡/v 了/u 一忽/nt 儿/k 。/w 
		
			
                                        231
                                     时间/n ，/w 一向/d 就/d 被/p 人们/n 认为/v 是/vl 无情/a 的/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     不管/c 你/r 愿意/vu 不/d 愿意/vu ，/w 它/r 总是/d 按着/v 自己/r 的/u 步伐/n ，/w 一刻/nt 也/d 不停/v 地/u 前进/v 着/u 。/w 
		
			
                                        233
                                     一去不复返/i ，/w 这/r 正是/vl 时间/n 的/u 特点/n ：/w 不/d 逆转/v 性/k 。/w 
		
			
                                        234
                                     很久/a 以来/nt ，/w 人们/n 也/d 常常/d 认为/v 时间/n 是/vl 过/v 得/u 绝对/d 均匀/a 的/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     滚滚/a 流/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        236
                                     在/p 十七/m 世纪/nt 有名/a 的/u 科学家/n 牛顿/nh 的/u 物理学/n 中/nd ，/w 时间/n 也是/vl 被/p 看作/v 一/m 种/q 独立/v 的/u 客体/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     然而/c ，/w 近代/nt 的/u 科学/n 证明/v ，/w 这/r 种/q 看法/n 却是/vl 错误/n 的/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     五十/m 多/m 年/nt 前/nd ，/w 大/a 科学家/n 爱因斯坦/nh 在/p 他/r 的/u 相对论/n 中/nd 首先/d 提出/v ：/w 同样/a 两/m 件/n 事情/n 之间/nd 所/u 经过/v 的/u 时间/n ，/w 随着/p 有关/p 物体/n 运动/n 速度/n 的/u 不同/a 而/c 不同/a 。/w 
		
			
                                        239
                                     列宁/nh 也/d 曾/d 说过/v ：/w &quot;/w 物质/n 、/w 运动/n 、/w 时间/n 和/c 空间/n 是/vl 彼此/r 不可分割/i 的/u 。/w 
		
			
                                        240
                                     所以/c ，/w 在/p 你/r 前后/nt 两/m 次/q 和/p 朋友/n 的/u 会见/v 过程/n 中/nd ，/w 彼此/r 度过/v 的/u 时间/n ，/w 就/d 不见得/d 总是/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        241
                                     上述/v 的/u 理论/n ，/w 显然/a 和/p 人们/n 的/u 常识/n 是/vl 格格不入/i 的/u 。/w 
		
			
                                        242
                                     然而/c ，/w 尽管/d 这样/r ，/w 爱因斯坦/nh 却/d 坚定/a 地/u 相信/v ：/w 物体/n 运动/v 得/u 越/d 快/a ，/w 这/r 物体/n 上/nd 的/u 时间/n ，/w 就/d 过/v 得/u 越/d 慢/a ；/w 反之/c ，/w 物体/n 运动/v 得/u 越/d 慢/a ，/w 时间/n 就/d 会/vu 过/v 得/u 越/d 快/a 。/w 
		
			
                                        243
                                     这/r 还/d 不/d 算/v ，/w 爱因斯坦/nh 甚至/d 还/d 提出/v 了/u 具体/a 的/u 公式/n ，/w 来/vd 表明/v 物体/n 运动/n 速度/n 发生/v 变化/v 时/nt ，/w 时间/n 也/d 随着/p 发生/v 改变/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     问题/n 在于/v ：/w 在/p 一般/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 速度/n 的/u 变化/v 都/d 不太/d 大/a ，/w 因此/c 时间/n 的/u 改变/v 也/d 就/d 微乎其微/i ，/w 不/d 可能/vu 觉察/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        245
                                     人/n 和/p 其他/r 任何/r 动物/n ，/w 那/r 怕/v 跑/v 得/u 再/d 快/a ，/w 速度/n 终归/d 是/vl 极/d 有限/a 的/u ，/w 时间/n 的/u 改变/v ，/w 固/d 无法/d 看出/v ；/w 即/d 就/d 航速/n 最快/a 的/u 苏联/ns 喷气式/n 客机/n 图/n １０４/m 来说/v ，/w 假定/v 驾驶员/n 在/p 飞机/n 上/nd 度过/v 的/u 时间/n 积累/v 了/u 一/m 年/nt ，/w 地球/n 上/nd 的/u 人/n 也/d 不过/c 是/vl 多/a 度过/v 了/u 千/m 分之/u 几/m 秒/q 而已/u ；/w 人造卫星/n 的/u 速度/n 是/vl 更/d 大/a 了/u ，/w 但/c 人造卫星/n 上/nd 的/u 一/m 年/nt ，/w 也/d 不过/c 相当于/v 地球/n 上/nd 的/u 一/m 年/nt 零/m 百分/n 之一/m 秒/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     然而/c ，/w 当/p 速度/n 更/d 大/a 、/w 逐渐/d 和/c 光/n 的/u 速度/n ：/w 每/r 秒/q 三十万/m 公里/q 相/d 接近/v 的/u 时候/n ，/w 时间/n 的/u 差别/n 就/d 会/vu 显著/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        247
                                     按/p 爱因斯坦/nh 的/u 公式/n 来/vd 计算/v ，/w 如果/c 飞行器/n 是/vl 以/p 每/r 秒/q 二十万/m 公里/q 的/u 速度/n 飞行/v ，/w 那么/r 当地/n 上/nd 的/u 钟表/n 指明/v 时间/n 是/vl 过去/v 了/u 十/m 秒/q 的/u 时候/n ，/w 飞行器/n 上/nd 的/u 钟表/n 却/d 表示/v 只/d 过/v 了/u 七/m 秒/q 钟/n 光景/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     如果/c 再/d 把/p 速度/n 提高/v 到/v 二十九万九千九百九十九/m 公里/q ，/w 在/p 地球/n 上/nd 的/u 人们/n ，/w 已经/d 度过/v 了/u 整整/d 一个/mq 季度/nt ，/w 而/c 飞行器/n 上/nd 的/u 旅行/v 者/k ，/w 则/c 仅仅是/v 打发/v 了/u 一天/nt 。/w 
		
			
                                        249
                                     在/p 速度/n 极/d 高/a 的/u 飞行器/n 上/nd ，/w 旅行家/n 们/k 的/u 呼吸/v 、/w 一举一动/i 以及/c 飞行器/n 上/nd 其他/r 事物/n 过程/n ，/w 也/d 都会/vu 变/v 得/u 异常/d 缓慢/a 。/w 
		
			
                                        250
                                     要是/c 地球/n 上/nd 的/u 人/n 能够/vu 看到/v 它们/r ，/w 那是/vl 难免/a 要/vu 替/v 旅行家/n 们/k 感到/v 别扭/a 的/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     不过/c 旅行家/n 自己/r ，/w 却/d 不会/vu 觉得/v 有/v 什么/r 异样/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     回答/v 是/vl ：/w 飞行器/n 上/nd 的/u 钟表/n 就/d 会/vu 完全/d 停止/v 下来/vd 了/u ，/w 飞行器/n 上/nd 其他/r 一切/r 现象/n 过程/n ，/w 也/d 会/vu 同时/n 停顿/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     这就是说/i ，/w 睡/v 美人/n 国度/n 里/nd 的/u 那/r 种/q 止/v 水/n 般/n 的/u 奇妙/a 境界/n 就/d 将/d 来/v 到了/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     不过/c ，/w 爱因斯坦/nh 的/u 相对论/n 早已/d 断定/v ：/w 人们/n 尽管/d 可能/vu 使/v 物体/n 加速/v 到/v 非常/d 接近/v 于/p 光速/n ，/w 但是/c 却/d 永远/d 无法/d 达到/v 光速/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     如果/c 一定/d 要/vu 下/v 个/q 结论/n ，/w 现在/nt 就/d 有/v 根据/n 来/vd 解答/v 这个/r 问题/n 了/u 。/w 
		
			
                                        256
                                     应该说/v ，/w 公主/n 觉得/v 只/d 睡/v 了/u 一忽/nt 儿/k ，/w 王子/n 却/d 认为/v 她/r 睡/v 了/u 很久/a 很久/a ，/w 实际上/nl 都/d 是/vl 正确/a 的/u ，/w 谁/r 也/d 没有/v 错/a 。/w 
		
			
                                        257
                                     因为/c ，/w 他俩/r 原是/vl 处在/v 彼此/r 完全/d 不同/a 的/u 国度/n 里/nd ，/w 都/d 是/vl 根据/p 各自/r 的/u 钟表/n 来/vd 说话/v 的/u 。/w 
		
			
                                        258
                                     这/r 是/vl 一/m 座/q 无边无际/i 的/u 亚热带/nl 森林/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     森林/n 中/nd 的/u 夜晚/nt 是/vl 喧闹/v 的/u 。/w 
		
			
                                        260
                                     动物/n 在/p 低沉/a 地/u 咆哮/v ，/w 猫头鹰/n 在/p 凄厉/a 地/u 哀鸣/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     无数/m 小虫/n 用/p 它们/r 毫无/v 间断/v 的/u 声音/n 鸣叫/v 着/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     一/m 只/q 花斑/n 的/u 猛虎/n ，/w 用/v 无声无息/i 的/u 步伐/n 在/p 树林/n 中/nd 跑/v 着/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     突然/d ，/w 它/r 停下来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     在/p 月光/n 照耀/v 的/u 林/n 间/n 空地/n 上/nd ，/w 一/m 条/n 吃/v 得/u 太/d 饱/a 的/u 蟒蛇/n ，/w 正在/d 憩/v 睡/v ，/w 巨大/a 的/u 蛇身/n 盘/n 成/v 一/m 堆/q 。/w 
		
			
                                        265
                                     猛虎/n 悄悄/a 地/u 移动/v 了/u 几/m 步/n ，/w 然后/c 小心/a 伏/v 在/p 地上/nl 。/w 
		
			
                                        266
                                     现在/nt 只要/vu 最后/n 一/m 次/q 跳跃/v ，/w 蟒蛇/n 就/d 将/d 成为/v 它/r 利爪/n 下/nd 的/u 猎物/n 了/u 。/w 
		
			
                                        267
                                     然而/c 这/r 一/m 次/q 跳跃/v 并/c 没有/d 实现/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     天空/n 中/nd 传来/v 了/u 一阵/mq 隐约/a 的/u 隆隆/o 声/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     猛虎/n 警觉/v 地/u 竖起/v 耳朵/n ，/w 不安/a 地/u 向/p 四面/nd 张望/v 着/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     动物/n 自卫/v 的/u 本能/n 告诉/v 它/r ，/w 有/v 新/a 的/u 危机/n 来临/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     灾祸/n 来得/v 十分/d 突然/a 。/w 
		
			
                                        272
                                     东方/nd 的/u 天空/n 闪现/v 了/u 一片/mq 耀眼/a 的/u 红光/n ，/w 一个/mq 巨大/a 的/u 火球/n ，/w 以/p 闪电/n 般/n 的/u 速度/n 向/p 森林/n 冲击/v 过来/vd ，/w 接着/v 是/vl 一/m 声/n 剧烈/a 的/u 爆炸/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     这/r 事/n 发生/v 在/p 公元/nt 一六四五/m 年/nt 夏天/nt 。/w 
		
			
                                        274
                                     &quot;/w 顺治/nt 二/m 年/nt 五月/nt ，/w 有/v 巨星/n 自/p 东/nd 陨落/v 于/p 粤/ns 。/w 
		
			
                                        275
                                     红光/n 烛/n 地/u ，/w 声/n 如/v 雷鸣/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     郭小林/nh 在/p 夏令营/n 中/nd 已经/d 六/m 天/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     由于/c 今年/nt 的/u 夏令营/n 是/vl 设立/v 在/p 远离/v 城市/n 的/u 森林/n 中/nd ，/w 因此/c 生活/n 就/d 特别/d 紧张/a 和/c 有趣/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     在/p 这些/r 快乐/a 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 少先队员/n 们/k 参加/v 了/u 各种/r 军事/n 游戏/n ，/w 举行/v 了/u 游泳/v 比赛/v 和/c 爬山/v 竞赛/v ，/w 也/d 开/v 了/u 篝火/n 晚会/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     今天/nt 是/vl 孩子/n 们/k 停留/v 在/p 野外/nl 的/u 最后/n 一天/nt ，/w 他们/r 要/vu 举行/v 一/m 次/q &quot;/w 探险/v &quot;/w 旅行/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     这就是说/i ：/w 带上/v 干粮/n 、/w 罗盘/n ，/w 深入/v 原始/a 森林/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     谁/r 都/d 想/v 抓紧/v 这个/r 机会/n 替/v 学校/n 和/c 少年/n 博物馆/n 采集/v 些/q 植物/n 标本/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     在/p 凉爽/a 的/u 早晨/nt ，/w 太阳/n 还/d 没有/d 升起/v 的/u 时候/n ，/w 大队/n 就/d 沿着/p 林/n 间/n 的/u 小路/n 出发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        283
                                     一/m 位/q 伐木/v 工人/n 做/v 了/u 他们/r 的/u 向导/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     郭小林/nh 以/p 大队/n 旗手/n 的/u 身分/n ，/w 走/v 在/p 队伍/n 的/u 最/d 前面/nd ，/w 并且/c 还/d 背/v 了/u 个/q 皮/n 盒子/n ，/w 里面/nd 装/v 的/u 是/vl 指南针/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     在/p 行军/v 途中/nl ，/w 郭小林/nh 虽然/c 也/d 知道/v 伐木/v 工人/n 是/vl 绝不/d 会/vu 走错/v 路/n 的/u ，/w 但/c 他/r 还是/d 不断/d 地/u 看/v 着/u 指南针/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     因为/c 这/r 是/vl 旅行家/n 的/u 规矩/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        287
                                     他/r 十分/d 庄严/a 地/u 向/p 同学/n 们/k 解释/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     中午/nt ，/w 大队/n 到达/v 了/u 目的地/n -/w -/w 一个/mq 伐木/v 工人/n 的/u 工作/n 区/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     工人/n 热情/a 地/u 欢迎/v 了/u 孩子/n 们/k 。/w 
		
			
                                        290
                                     吃/v 过/u 午饭/n 以后/nt ，/w 老师/n 宣布/v 让/p 大家/n 自由/a 活动/v 两/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        291
                                     郭小林/nh 在/p 出发/v 前/nd 就/d 和/p 他/r 的/u 朋友/n 挑/v 了/u 战/v ，/w 他们/r 要/vu 比赛/v 谁/r 采集/v 的/u 东西/n 多/a 。/w 
		
			
                                        292
                                     他/r 一/m 个/q 人/n 爬上/v 了/u 伐木/v 工人/n 木屋/n 后/nd 的/u 小/a 山/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     伙伴/n 们/k 快乐/a 的/u 喧哗/v 声/n 很快/a 就/d 落/v 在/p 身后/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        294
                                     他/r 在/p 树林/n 中/nd 钻/v 了/u 很久/a ，/w 然而/c 没有/d 找到/v 什么/r 值得/v 保留/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     不知不觉/i 地/u ，/w 郭小林/nh 越/d 走/v 越/d 远/a 了/u 。/w 
		
			
                                        296
                                     最后/n ，/w 他/r 爬上/v 了/u 一/m 座/q 高山/n 山顶/nl 。/w 
		
			
                                        297
                                     这儿/r 的/u 风景/n 真/d 好/a ，/w 绿色/n 的/u 森林/n 象/p 海洋/n 一样/a 延伸/v 到/v 遥远/a 的/u 地平线/n ，/w 几/m 条/n 河流/n 象/p 镜子/n 一样/a 在/d 闪/v 着/u 光/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     于是/c ，/w 郭小林/nh 又/d 摸出/v 了/u 自己/r 的/u 指南针/n ，/w 准备/v 再/d 校对/v 一下/mq 方向/n ，/w 可是/c 一/m 桩/n 奇怪/a 的/u 事/n 发生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     他/r 清楚/a 地/u 记得/v ，/w 伐木/v 工人/n 的/u 小/a 木屋/n 是/vl 向着/v 北方/nd 的/u ，/w 山/n 在/p 木屋/n 背后/nl ，/w 那么/r ，/w 现在/nt 木屋/n 应该/vu 在/p 他/r 的/u 北方/nd ，/w 可是/c 指南针/n 指示/n 的/u ，/w 木屋/n 却/d 在/p 西南/nd 方/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     看样子/i ，/w &quot;/w 探险家/n 的/u 耻辱/n &quot;/w -/w -/w 迷失/v 方向/n 的/u 事故/n 已经/d 发生/v 了/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     郭小林/nh 懊恼/v 地/u 摇动/v 着/u 指南针/n ，/w 磁/n 针/n 摇晃/v 着/u 摆动/v 了/u 一会/nt ，/w 但是/c 木屋/n 还是/d 在/p 西南/nd 方/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     一个/mq 少先队员/n 是/vl 不应/vu 被/p 这个/r 小/a 问题/n 难住/v 的/u ，/w 于是/c 郭小林/nh 折/v 了/u 根/n 树枝/n 插/v 在/p 地下/nl ，/w 从/p 树枝/n 的/u 阴影/n 看来/v ，/w 小屋/n 的/u 方向/n 还是/d 应该/vu 在/p 北方/nd 。/w 
		
			
                                        303
                                     当然/d ，/w 用/p 太阳/n 来/vd 测定/v 方向/n 是/vl 不会/vu 错/a 的/u 。/w 
		
			
                                        304
                                     现在/nt 可以/vu 肯定/v ，/w 这/r 是/vl 磁/n 针/n 出/v 了/u 毛病/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     郭小林/nh 曾经/d 听见/v 老师/n 说过/v ，/w 在/p 某些/r 大/a 铁矿/n 的/u 附近/n ，/w 是/vl 可能/vu 出现/v 这/r 种/q 现象/n 的/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     他/r 东张西望/i 看/v 了/u 一会/nt ，/w 发现/v 就/d 在/p 山/n 背后/nl 的/u 树林/n 中间/nd ，/w 有/v 一/m 大片/n 黑色/n 的/u 、/w 光秃秃/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     郭小林/nh 小心/a 地/u 走/v 下山/v 来/vd ，/w 他/r 发现/v 这儿/r 原来/d 是/vl 一片/mq 沼泽/n ，/w 黑色/n 的/u 、/w 发/v 着/u 臭味/n 的/u 烂泥/n 延伸/v 到/v 远方/nl ，/w 象/p 森林/n 中/nd 一个/mq 黑色/n 的/u 湖泊/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     和/c 周围/nd 阳光/n 照耀/v 、/w 鸟语花香/i 的/u 森林/n 一/m 比/v ，/w 这/r 地方/n 显得/v 死气沉沉/a ：/w 既/c 没有/v 一/m 根/n 青草/n 装饰/v 这/r 黑色/n 的/u 地面/n ，/w 也/d 没有/v 一/m 声/n 鸟叫/v 来/vd 冲破/v 这儿/r 的/u 寂静/a ，/w 空气/n 中/nd 散发/v 着/u 一/m 种/q 令/v 人/n 感到/v 沉闷/a 的/u 气氛/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     如果/c 不是/vl 一/m 桩/n 偶然/a 的/u 事/n 引起/v 了/u 郭小林/nh 注意/v 的话/u ，/w 他/r 应该/vu 是/vl 带/v 着/u 失望/v 的/u 心情/n 往回/d 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        310
                                     ）/w 就/d 在/p 离/v 岸边/nl 几/m 米/q 的/u 地方/n ，/w 他/r 看见/v 烂泥/n 中/nd 有/v 一/m 块/q 石头/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     烂泥/n 中/nd 发现/v 石头/n ，/w 这/r 是/vl 很/d 普通/a 的/u 事/n ，/w 但是/c 真/d 叫人/v 奇怪/a ，/w 这/r 块/q 石头/n 是/vl 浮/v 在/p 泥/n 上/nd 的/u 。/w 
		
			
                                        312
                                     郭小林/nh 知道/v ，/w 任何/r 一/m 块/q 石头/n 丢到/v 这样/r 的/u 泥坑/n 中/nd 都会/vu 一直/d 沉/v 到底/v 的/u 。/w 
		
			
                                        313
                                     郭小林/nh 找来/v 了/u 一/m 根/n 长/a 树枝/n ，/w 冒/v 着/u 陷进/v 沼泽/n 的/u 危险/a ，/w 把/p 这/r 块/q 石头/n 拨到/v 岸上/nl 来/vd 。/w 
		
			
                                        314
                                     这/r 是/vl 一/m 块/q 灰/a 褐色/n 的/u 石头/n ，/w 闪/v 着/u 金属/n 的/u 光泽/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     令/v 人/n 诧异/a 的/u 是/vl 这/r 块/q 拳头/n 大/a 的/u 石头/n ，/w 拿/v 在/p 手里/nl 却/d 比/p 木头/n 还/d 轻/a 。/w 
		
			
                                        316
                                     严寒/a 的/u 深夜/nt 。/w 
		
			
                                        317
                                     整个/a 北京/ns 似乎/d 都/d 已经/d 入睡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     然而/c 李明哲/nh 教授/n 却/d 好象/d 忘记/v 了/u 白天/nt 工作/n 的/u 劳累/a ，/w 忘记/v 了/u 自己/r 手中/nl 的/u 烟斗/n 已经/d 熄灭/v 多时/nt ，/w 他/r 面对/v 着/u 桌子/n 上/nd 的/u 一/m 份/q 实验/n 报告/n ，/w 陷入/v 了/u 沉思/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     五/m 个/q 月/nt 以前/nt ，/w 科学院/n 收到/v 了/u 一个/mq 从/p 广东/ns 寄来/v 的/u 包裹/n ，/w 里面/nd 装/v 着/u 一/m 块/q 石头/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     这/r 是/vl 一个/mq 少先队员/n 在/p 野外/nl 发现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     吴均/nh 招呼/v 道/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     &quot;/w 没有/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        323
                                     当/p 最后/n 一个/mq 绳/n 结/v 被/p 割除/v 以后/nt ，/w 吴均/nh 哎呀/e 一/m 声/n ，/w 倒/v 在/p 地上/nl ，/w 因为/c 绑/v 得/u 太/d 久/a ，/w 四肢/n 已经/d 麻木/a 了/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     时间/n 是/vl 多么/d 的/u 宝贵/a ，/w 在/p 这里/r 多/a 耽误/v 一/m 分钟/q ，/w 就/d 多/a 一/m 分钟/q 的/u 危险/a 。/w 
		
			
                                        325
                                     吴均/nh 咬紧牙关/v ，/w 极力/d 想/v 挣扎/v 起来/vd ，/w 但是/c 两/m 条/n 腿/n 就/d 象/p 棉花/n 做/v 的/u 一样/a ，/w 既/c 没有/v 知觉/n ，/w 也/d 不/d 听/v 指挥/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     他/r 痛苦/a 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     &quot;/w 没事/v ，/w 我/r 来/vd 背/v 你/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        328
                                     龙大/nh 弯下/v 壮实/a 的/u 身躯/n ，/w 毫不费力/i 地/u 就/d 把/p 吴均/nh 背上/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     龙二/nh 把/p 被/p 打昏/v 的/u 守卫/v 拖/v 进来/vd ，/w 照样/v 绑/v 在/p 柱子/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        330
                                     然后/c ，/w 他/r 和/c 杨传德/nh 拿/v 着/u 火枪/n 开道/v ，/w 龙大/nh 背着/v 吴均/nh 跟/v 在/p 后面/nl ，/w 一行人/n 飞快/a 地/u 出/vd 了/u 牢房/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     在/p 前院/nl ，/w 熊熊/a 的/u 火光/n 把/p 夜空/n 映/v 得/u 通红/a ，/w 看来/v 粮仓/n 的/u 火/n 是/vl 越/d 烧/v 越/d 大/a 了/u 。/w 
		
			
                                        332
                                     土司/n 家/n 的/u 后院/nl ，/w 平日/nt 就是/d 不许/v 闲人/n 进来/v 的/u ，/w 现在/nt 由于/c 粮仓/n 失火/v ，/w 少数/n 几个/mq 土/n 兵/n 也/d 到/v 前面/nd 去/v 了/u ，/w 所以/c 他们/r 顺利/a 地/u 到达/v 了/u 围墙/n 下/nd 。/w 
		
			
                                        333
                                     杨传德/nh 和/c 龙二/nh 端/v 着/u 火枪/n 警戒/v 着/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     龙大/nh 将/p 吴均/nh 放/v 在/p 地上/nl ，/w 自己/r 沿着/p 墙边/nl 的/u 一/m 棵/q 大树/n 爬上/v 墙头/n ，/w 然后/c 放下/v 一/m 根/n 绳子/n ，/w 把/p 吴均/nh 吊/v 上去/vd ，/w 再/d 慢慢/a 地/u 放/v 落到/v 墙/n 外面/nd 。/w 
		
			
                                        335
                                     接着/v ，/w 杨传德/nh 和/c 龙二/nh 也/d 翻/v 了/u 过来/vd ，/w 他们/r 终于/d 自由/a 了/u 。/w 
		
			
                                        336
                                     一/m 出/v 了/u 墙/n ，/w 上/v 了/u 后山/nl ，/w 大家/n 的/u 心/n 就/d 放下/v 了/u 一半/m 。/w 
		
			
                                        337
                                     这时/r 吴均/nh 已经/d 勉强/a 可以/vu 走动/v ，/w 前进/v 的/u 速度/n 就/d 更/d 快/a 了/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     但是/c 龙大/nh 并/c 没有/d 领/v 他们/r 钻进/v 黑黝黝/a 的/u 树林/n （/w 在/p 吴均/nh 看来/v ，/w 那是/vl 最/d 安全/a 的/u 藏身/v 之/u 所/n ）/w ，/w 也/d 没有/v 走/v 山间/nl 的/u 小路/n （/w 在/p 吴均/nh 看来/v ，/w 那/r 应该/vu 是/vl 通向/v 山外/nl 的/u 捷径/n ）/w ，/w 而是/vl 走下/v 一/m 条/n 溪涧/n ，/w 涉水/v 往/p 上/nd 走去/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     溪/n 底/n 满是/vl 长满/v 青苔/n 的/u 碎石/n ，/w 吴均/nh 有/v 好几/m 次/q 滑倒/v 在/p 水里/nl ，/w 他/r 实在/d 不/d 明白/v 为什么/r 要/vu 这样/r 走/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     &quot;/w 土司/n 家/n 的/u 狗/n 厉害/a 得/u 很/d ，/w 只有/c 这样/r ，/w 它们/r 才/d 闻/v 不出/v 味道/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        341
                                     龙大/nh 好象/d 知道/v 吴均/nh 的/u 心思/n ，/w 向/p 他/r 作/v 了/u 解释/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     在/p 溪流/n 中/nd 转/v 了/u 几个/mq 弯/n ，/w 他们/r 才/d 上岸/v ，/w 又/d 爬上/v 了/u 一/m 堵/q 陡壁/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     这时/r ，/w 从/p 下面/nd 传来/v 了/u 叫/v 喊声/n ，/w 狗吠/v 声/n ，/w 枪声/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     接着/v ，/w 他们/r 看见/v 了/u 一/m 长/a 串/q 移动/v 很快/a 的/u 火把/n ，/w 这/r 是/vl 土司/n 的/u 追兵/n 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     龙大/nh 对/p 他/r 弟弟/n 说/v ：/w &quot;/w 看来/v 放火/v 的/u 几个/mq 小伙子/n 都/d 躲开/v 了/u ，/w 并/c 没有/d 被/p 发现/v ，/w 所以/c 土司/n 才/d 来/vd 追/v 我们/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        346
                                     火把/n 追到/v 溪涧/n 旁边/nd ，/w 忽然/d 停/v 了/u 下来/vd ，/w 显然/a 是/vl 带头/v 的/u 猎狗/n 丧失/v 了/u 逃亡者/n 的/u 线索/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     接着/v ，/w 火把/n 分散/v 开来/vd ，/w 慢慢/a 地/u 向/p 两旁/nl 移动/v ，/w 这/r 是/vl 他们/r 在/p 包围/v 搜索/v 旁边/nd 的/u 那/r 片/q 林子/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     &quot;/w 走/v 吧/u ，/w &quot;/w 龙大/nh 轻轻/a 地/u 说/v ，/w &quot;/w 跟/v 紧/a 一点/mq 。/w &quot;/w 
		
			
                                        349
                                     翻过/v 一/m 座/q 山/n ，/w 又/d 爬上/v 另/r 一/m 座/q 山/n ；/w 钻出/v 一片/mq 树林/n ，/w 又/d 穿过/v 另外/r 一片/mq 树林/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     龙/nhf 家/n 兄弟/n ，/w 这/r 两/m 个/q 山林/n 的/u 儿子/n ，/w 似乎/d 有/v 一/m 种/q 在/p 黑暗/a 中/nd 辨别/v 方向/n 的/u 本领/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     他们/r 既/c 不/d 犹豫/v ，/w 也/d 不/d 回头/v ，/w 一直/d 到/v 东方/nd 出现/v 鱼肚白/n 时/nt ，/w 他们/r 才/d 在/p 一/m 座/q 山顶/nl 上/nd 停留/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        352
                                     这里/r 有/v 一/m 条/n 在/p 晨雾/n 中/nd 隐约可见/i 的/u 小路/n ，/w 蜿蜒/a 着/u 向/p 山下/nl 伸去/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     &quot;/w 顺着/p 这/r 条/q 路/n 走/v ，/w 就是/d 汉/n 区/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        354
                                     龙大/nh 指/v 着/u 小路/n 说/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     杨传德/nh 问/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     &quot;/w 真/d 是/vl 谢谢/v 你们/r 了/u ，/w &quot;/w 吴均/nh 说/v ，/w &quot;/w 我/r 的/u 行李/n 全/d 被/p 土司/n 抢/v 了/u ，/w 也/d 没有/v 东西/n 可以/vu 酬谢/v 你们/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        357
                                     龙大/nh 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 两/m 个/q 和/p 那些/r 汉/n 官/n 不同/a ，/w 都/d 是/vl 好人/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     救/v 你们/r 不是/vl 为了/p 酬谢/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        359
                                     吴均/nh 和/c 杨传德/nh 走/v 了/u 一/m 段/q 路/n ，/w 又/d 回过头/v 去/v ，/w 还/d 看见/v 那/r 两/m 兄弟/n 站/v 在/p 山顶/nl 上/nd 目送/v 着/u 他们/r 。/w 
		
			
                                        360
                                     在/p 曦/n （/w ｘ/ws ī/x ）/w 微/a 的/u 晨光/n 中/nd ，/w 这/r 两/m 兄弟/n 看上去/v 十分/d 相像/v ，/w 都/d 缠/v 着/u 蓝/a 头/n 帕/n ，/w 穿着/n 短衫/n ，/w 打/v 着/u 绑腿/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     他们/r 执着/a 火枪/n 的/u 姿态/n 是/vl 那么/r 勇武/a ，/w 古铜色/n 的/u 面容/n 是/vl 那么/r 坚决/a ，/w 燃烧/v 着/u 复仇/v 烈火/n 的/u 眼睛/n 是/vl 那么/r 有神/v ，/w 在/p 这/r 一瞬间/nt ，/w 吴均/nh 和/c 杨传德/nh 都/d 产生/v 了/u 一个/mq 共同/a 的/u 想法/n ，/w 有/v 了/u 这么/r 一代/nt 年青/a 人/n ，/w 土司/n 作威作福/i 的/u 日子/nt 已经/d 不会/vu 很/d 长远/a 了/u 。/w 
		
			
                                        362
                                     如果/c 我们/r 现在/nt 根据/p 一些/m 猜疑/v 就/d 贸然/d 离开/v 华西/nl 考察/v 队/n ，/w /ws 而/c 以后/nt 的/u 事实/n 又/d 证明/v 他/r 并不是/v 你/r 所/u 想象/v 的/u 那/r 种/q 人/n ，/w 那/r 我们/r 不但/c 对不起/v 史密斯/nh ，/w 更/d 对不起/v 我们/r 所/u 献身/v 的/u 科学/n 事业/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        363
                                     吴均/nh 点点头/v ，/w 不再/d 说话/v 了/u 。/w 
		
			
                                        364
                                     在/p 几/m 年/nt 的/u 坎坷/a 生活/n 中/nd ，/w 吴均/nh 和/c 杨传德/nh 一直/d 在/p 一起/d 共/v 患难/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     现在/nt 他们/r 两/m 人/n 不能/vu 再/d 在/p 一起/d 工作/v 了/u ，/w 杨传德/nh 实在/d 不忍/v 把/p &quot;/w 分手/v &quot;/w 两/m 个/q 字/n 说/v 出口/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        366
                                     吴均/nh 低下头/v 去/v ，/w 沉默/a 着/u 。/w 
		
			
                                        367
                                     等到/v 他/r 抬起/v 头/n 来/vd 的/u 时候/n ，/w 杨传德/nh 才/d 发现/v 他/r 泪流满面/i ，/w 痛苦/a 已/d 极/d 。/w 
		
			
                                        368
                                     &quot;/w 小/h 杨/nhf ，/w &quot;/w 他/r 勉强/a 控制/v 着/u 自己/r 的/u 感情/n ，/w &quot;/w 国家/n 是/vl 这/r 种/q 样子/n ，/w 家庭/n 是/vl 这/r 种/q 样子/n ，/w 现在/nt 我/r 精神/n 上/nd 唯一/a 的/u 寄托/v 就是/d 我/r 的/u 事业/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     而/c 事业/n ，/w 又是/vl 这么/r 艰难/a 。/w 
		
			
                                        370
                                     小/h 杨/nhf ，/w 你/r 要是/c 知道/v 我/r 内心/n 的/u 沉痛/a ，/w 你/r 是/vl 不会/vu 责怪/v 我/r 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        371
                                     杨传德/nh 握住/v 了/u 他/r 的/u 手/n ：/w &quot;/w 吴/nhf 哥/n ，/w 别/d 难过/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     我/r 不是/vl 责怪/v 你/r ，/w 我/r 是/vl 怕/v 你/r 上当/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        373
                                     吴均/nh 说/v ：/w &quot;/w 小/h 杨/nhf ，/w 你/r 知道/v 我/r 并不是/v 一个/mq 没有/v 原则/n ，/w 随波逐流/i 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     如果/c 今后/nt 我/r 发现/v 了/u 你/r 的/u 怀疑/v 是/vl 对/a 的/u ，/w 我/r 向/p 你/r 保证/v ，/w 为了/p 国家/n 和/c 民族/n 的/u 利益/n ，/w 我/r 一定/d 会/vu 尽/v 我/r 的/u 力量/n 和/c 史密斯/nh 作斗争/v ，/w 并且/c 真心诚意/i 向/p 你/r 承认/v 错误/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        375
                                     吴均/nh 说/v ：/w &quot;/w 你/r 不要/vu 过虑/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     尽管/c 肉体/n 上/nd 感到/v 极度/a 的/u 疲劳/a ，/w 但是/c 当天/nt 晚上/nt ，/w 两/m 个/q 朋友/n 由于/c 思想/n 很/d 不/d 平静/a ，/w 都/d 辗转反侧/i ，/w 没有/d 睡好/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     第二/m 天/nt 上午/nt ，/w 当/p 史密斯/nh 宣布/v 华西/nl 考察/v 队/n 今天/nt 中午/nt 就/d 动身/v 离开/v 县城/n 的/u 时候/n ，/w 杨传德/nh 当即/d 表明/v 了/u 自己/r 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     史密斯/nh 心中/nl 虽然/c 如释重负/i ，/w 但/c 口头上/n 仍然/d 挽留/v 了/u 几/m 句/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     杨传德/nh 已经/d 不想/v 和/p 他/r 多/a 作/v 敷衍/v ，/w 回/v 房/n 为/p 吴均/nh 收拾/v 行装/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     然而/c 他/r 刚刚/d 动手/v ，/w 就/d 有人/r 轻轻/a 敲门/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     刘大卫/nh 蹑手蹑脚/i 地/u 走/v 了/u 进来/v ，/w 脸色/n 颇为/d 沉重/a 。/w 
		
			
                                        382
                                     他/r 说/v ，/w &quot;/w 虽然/c 我/r 人微言轻/i ，/w 不能/vu 有所/v 补救/v ，/w 但是/c 我/r 愿/vu 借/v 这个/r 机会/n ，/w 向/p 杨/nhf 先生/n 表示/v 我/r 个人/n 的/u 尊重/v ，/w 以后/nt 我/r 将/d 选择/v 考古/v 作为/v 我/r 的/u 终身/n 职业/n ，/w 还/d 望/v 杨/nhf 先生/n 不吝/v 指教/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        383
                                     如果说/i 杨传德/nh 已经/d 不愿/vu 和/p 史密斯/nh 多/a 谈/v ，/w 那么/r 他/r 同样/a 不/d 愿意/vu 和/c 刘大卫/nh 多/a 谈/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     因为/c 刘大卫/nh 是/vl 史密斯/nh 的/u 翻译/v ，/w 整天/nt 和/p 他/r 形影不离/i 。/w 
		
			
                                        385
                                     要是/c 史密斯/nh 确实/d 是/vl 拆毁/v 石窟/n 的/u 指使/v 人/n ，/w 刘大卫/nh 是/vl 不/d 可能/vu 置身事外/i 的/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     &quot;/w 刘/nhf 先生/n ，/w 一/m 个/q 人/n 不论/c 选择/v 什么/r 职业/n ，/w 都/d 需要/v 有/v 爱国/v 的/u 热忱/n ，/w 光明正大/i 的/u 品德/n ，/w &quot;/w 他/r 直率/a 地/u 说/v ，/w &quot;/w 刘/nhf 先生/n 还/d 很/d 年轻/a ，/w 对于/p 自己/r 的/u 气节/n ，/w 要/vu 善/a 自/p 珍惜/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        387
                                     刘大卫/nh 就/d 象/p 挨/v 了/u 一/m 记/q 耳光/n 似的/u 后退/v 了/u 一/m 步/n ，/w 但/c 随即/d 镇定/a 下来/vd ，/w 连声/d 说/v ：/w &quot;/w 杨/nhf 先生/n 临别赠言/i ，/w 大卫/nhs 将/d 铭记在心/i 。/w 
		
			
                                        388
                                     刘大卫/nh 灰溜溜/a 地/u 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     杨传德/nh 叹/v 了/u 一口气/n ，/w 把/p 吴均/nh 的/u 行李/n 拖/v 出来/vd ，/w 这/r 才/d 发现/v 他/r 的/u 背囊/n 已经/d 断/v 了/u 一/m 根/n 带子/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     杨传德/nh 想/v 了/u 一下/mq ，/w 立刻/d 将/p 自己/r 的/u 背囊/n 腾空/v -/w -/w 那/r 上面/nd 还/d 绣有/v 他/r 自己/r 的/u 名字/n ，/w 再/d 将/d 吴均/nh 的/u 衣物/n 一/m 件/n 件/n 清/v 好/a ，/w 放/v 了/u 进去/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     他/r 知道/v 吴均/nh 是/vl 个/q 最/d 不会/vu 料理/v 生活/n 的/u 人/n ，/w 又/d 细心/a 地/u 开/v 了/u 一/m 张/q 清单/n ，/w 告诉/v 他/r 什么/r 东西/n 放/v 在/p 什么/r 部位/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     等到/v 吴均/nh 帮助/v 史密斯/nh 料理/v 完了/v 华西/nl 考察/v 队/n 的/u 遗留/v 事务/n ，/w 回到/v 寝室/n 的/u 时候/n ，/w 他/r 发现/v 他/r 的/u 行装/n 已经/d 全部/n 清理/v 好/a 了/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     现在/nt 两/m 个/q 朋友/n 都/d 不愿/vu 再/d 谈/v 有关/p 史密斯/nh 的/u 事/n ，/w 只是/d 默默/a 地/u 坐/v 着/u ，/w 相对/a 无语/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     &quot;/w 小/h 杨/nhf ，/w 以后/nt 少/a 抽/v 点烟/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        395
                                     杨传德/nh 笑/v 一/m 笑/v ，/w 将/p 第三/m 支/q 烟/n 放回/v 烟盒/n 里/nd ：/w &quot;/w 我/r 只有/c 在/p 心情/n 十分/d 激动/v 的/u 时候/n 才/d 抽烟/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        396
                                     两/m 个/q 人/n 又/d 沉默/a 了/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     一/m 种/q 难以/d 描绘/v 的/u 离情/n 别/v 绪/n ，/w 充满/v 着/u 这/r 小/a 小/a 的/u 房间/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     午饭/n 以后/nt ，/w 出发/v 的/u 时间/n 到了/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     杨传德/nh 跟着/v 华西/nl 考察/v 队/n 的/u 马帮/n ，/w 一直/d 送/v 吴均/nh 到/v 城外/nl 。/w 
		
			
                                        400
                                     他/r 根本/d 没有/d 注意/v 江/nhf 专员/n 、/w 马/nhf 神父/n 和/c 史密斯/nh 等/u 人/n 虚假/a 殷勤/a 的/u 告别/v ，/w 以及/c 史密斯/nh 在/p 最后/n 皮笑肉不笑/i 地/u 对/p 他/r 的/u 挽留/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     他/r 的/u 注意力/n 全部/n 集中/v 在/p 吴均/nh 身上/nl 。/w 
		
			
                                        402
                                     经过/p 这/r 几/m 天/nt 的/u 劳累/a 和/c 刺激/v ，/w 吴均/nh 显著/a 消瘦/a 了/u ，/w 他/r 的/u 脸色/n 苍白/a ，/w 背/n 也/d 微微/a 的/u 弯/v 了/u 下去/vd 。/w 
		
			
                                        403
                                     他/r 的/u 眼神/n 暗淡/a 无/v 光/n ，/w 流露/v 出/vd 一/m 种/q 凄凉/a 和/c 茫然/a 的/u 表情/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     随着/p 那/r 座/q 艺术/n 宝库/n 的/u 毁灭/v ，/w 曾经/d 一度/d 出现/v 的/u 理想/n 的/u 热情/a ，/w 已经/d 从/p 他/r 身上/nl 消失/v 了/u ，/w 永远/d 地/u 消失/v 了/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     应该/vu 分手/v 了/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     吴均/nh 脸上/nl ，/w 又/d 浮现/v 了/u 那/r 种/q 凄然/a 的/u 苦笑/v ：/w &quot;/w 回去/vd 以后/nt ，/w 照顾/v 一下/mq 我/r 那/r 可怜/a 的/u 小女儿/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        407
                                     一/m 支/q 小/a 小/a 的/u 马队/n ，/w 在/p 阴霾/n 的/u 天空/n 下/nd ，/w 朝着/v 莽莽苍苍/a 的/u 群山/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     马蹄/n 在/p 石板/n 路上/nl 发出/v 清脆/a 的/u 响声/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     吴均/nh 不断/d 地/u 回过头/v 来/vd ，/w 向/p 杨传德/nh 挥手/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     他/r 那/r 单薄/a 的/u 身影/n ，/w 渐渐/d 的/u 远去/v ，/w 终于/d 被/p 一团/mq 浓黑/a 的/u 树荫/n 所/u 吞没/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     一直/d 到/v 这时/r ，/w 杨传德/nh 才/d 慢慢/a 地/u 举起/v 手/n 来/vd ，/w 拭去/v 了/u 脸上/nl 不知/v 什么/r 时候/n 流/v 下来/vd 的/u 眼泪/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     岁月/nt 如/v 流/v ，/w 二十三/m 年/nt 的/u 时间/n 又/d 过去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        413
                                     在/p 这/r 二十三/m 个/q 年头/nt 当/p 中/nd ，/w 中国/ns 的/u 历史/n 发生/v 了/u 翻天覆地/i 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     中国/ns 人民/n 在/p 伟大/a 的/u 领袖/n 毛主席/nh 和/c 中国共产党/ni 的/u 领导/n 下/nd ，/w 打败/v 了/u 日本/ns 帝国主义/n ，/w 把/p 蒋介石/nh 反动/a 集团/n 赶出/v 了/u 大陆/nl ，/w 接着/v 又/d 在/p 朝鲜/ns 战场/n 上/nd 同/p 兄弟/n 的/u 朝鲜/ns 人民/n 一起/d 挫败/v 了/u 美/j 帝国主义/n 的/u 侵略/v 行径/n 和/c 阴谋/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     六十/m 年代/nt 初期/nt ，/w 中国/ns 人民/n 以/p 艰苦奋斗/i 、/w 自力更生/i 的/u 革命/v 精神/n ，/w 克服/v 了/u 三/m 年/nt 严重/a 自然灾害/n 所/u 造成/v 的/u 困难/n ，/w 顶住/v 了/u 赫鲁晓夫/nh 修正主义/n 叛徒/n 集团/n 的/u 压力/n ，/w 维护/v 了/u 马列主义/n 的/u 原则/n 和/c 国家/n 的/u 尊严/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     波澜壮阔/i 的/u 社会主义革命/n 和/c 社会主义建设/n ，/w 凯歌/n 高/a 奏/v 地/u 不断/d 向前/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     在/p 祖国/n 大地/n 的/u 各/r 条/n 战线/n 上/nd ，/w 捷报频传/i ，/w 呈现/v 出/vd 一片/mq 热气腾腾/i 的/u 革命/v 和/c 建设/v 景象/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     一九六三/m 年/nt 的/u 春天/nt ，/w 在/p 中央/n 有关/p 部门/n 的/u 主持/v 下/nd ，/w &quot;/w 西南/nd 边疆/n 考古/v 工作会议/n &quot;/w 正在/d 西南/nd 大学/n 召开/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     参加/v 会议/n 的/u 有/v 四川/ns 、/w 云南/ns 、/w 贵州/ns 三/m 省/n 和/c 西藏/ns 自治区/n 的/u 高等院校/n 、/w 博物馆/n 和/c 科研/n 部门/n 的/u 同志/n 以及/c 其他/r 地区/n 派来/v 的/u 代表/n ，/w 集中/v 了/u 考古/v 、/w 历史/n 、/w 民族/n 、/w 语言/n 、/w 地质/n 、/w 水文/n 、/w 古生物/n 等/u 各方面/n 的/u 专家/n 和/c 工作人员/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     会议/n 的/u 目的/n ，/w 是/vl 针对/p 某/r 一个/mq 自称/v 社会主义/n 国家/n 的/u 科学院/n 院士/n 安东诺夫/nh 的/u 所谓/a 理论/n 而/c 展开/v 的/u 一/m 次/q 科学/n 讨论/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     不久/nt 以前/nt ，/w 欧洲/ns 曾经/d 召开/v 过/u 一/m 次/q 国际/n 东方/nd 学/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     在/p 以后/nt 的/u 一个/mq 多/a 月中/nt ，/w 小分队/n 的/u 工作/n 进入/v 了/u 新/a 的/u 高潮/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     每/r 个/q 人/n 都/d 希望/v 早日/d 进入/v 黄金/n 洞/n ，/w 解决/v 这/r 千古/nt 疑案/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     在/p 李/nhf 大爷/n 带领/v 下/nd ，/w 大家/n 起早/v 摸黑/v ，/w 几乎/d 钻/v 遍/a 了/u 瞿塘峡/ns 周围/nd 所有/a 的/u 山洞/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     但是/c 不论/c 他们/r 怎样/r 努力/v ，/w 也/d 找/v 不到/v 一点/mq 到达/v 黄金/n 洞/n 的/u 途径/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     季节/nt 已经/d 是/vl 初夏/nt 。/w 
		
			
                                        427
                                     这些/r 日子/nt 来/vd ，/w 小分队/n 的/u 营地/n 设/v 在/p 江边/nl 的/u 一/m 所/q 航标/n 站里/nl 。/w 
		
			
                                        428
                                     一天/nt 早晨/nt ，/w 阴云密布/i ，/w 细雨/n 蒙蒙/a 。/w 
		
			
                                        429
                                     按照/p 规定/v ，/w 凡是/d 因/c 雨/n 不能/vu 到/v 野外/nl 工作/n 时/nt ，/w 就是/d 大家/n 的/u 学习/v 时间/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     另外/c ，/w 每/r 一天/nt 调查/v 归来/v ，/w 不论/c 有/v 多/d 累/v ，/w 也/d 要/vu 作好/v 调查/v 日记/n ，/w 填写/v 记录/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     对于/p 这些/r 制度/n ，/w 田/nhf 部长/n 是/vl 执行/v 得/u 一板一眼/i ，/w 非常/d 严格/a 的/u 。/w 
		
			
                                        432
                                     根据/p 预定/v 的/u 学习/v 计划/n ，/w 今天/nt 由/p 杨传德/nh 讲课/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     航标/n 站/n 的/u 领导/n 和/c 工人/n 听说/v 小分队/n 安排/v 了/u 这/r 项/q 活动/v ，/w 都/d 很/d 感兴趣/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     一早/nt 起来/vd ，/w 就/d 打扫/v 了/u 会议室/n ，/w 准备/v 了/u 一/m 块/q 小/a 黑板/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     消息/n 传出/v 去/v 以后/nt ，/w 连/p 一些/m 公社/n 的/u 干部/n 和/c 住/v 在/p 附近/n 的/u 地质/n 勘探/v 队员/n 都/d 赶来/v 参加/v ，/w 因此/c 当/p 九点/nt 钟/n 讲课/v 的/u 时候/n ，/w 小/a 小/a 的/u 会议室/n 里/nd 已经/d 挤满/v 了/u 听众/n ，/w 简直/d 是/vl 一/m 次/q 热闹/a 的/u 科学/n 报告会/n 了/u 。/w 
		
			
                                        436
                                     今天/nt 杨传德/nh 讲/v 的/u 题目/n 是/vl 《/w 我国/n 西南/nd 地区/n 的/u 大/a 石/n 遗迹/n 》/w 。/w 
		
			
                                        437
                                     所谓/a &quot;/w 大/a 石/n 遗迹/n &quot;/w ，/w 是/vl 指/v 从/p 新石器时代/nt 后期/nt 到/v 铜器/n 时代/nt ，/w 人们/n 用/p 巨大/a 的/u 石块/n 造成/v 的/u 石柱/n 或/c 建筑/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     这/r 种/q &quot;/w 大/a 石/n 遗迹/n &quot;/w ，/w 在/p 欧洲/ns 、/w 亚洲/ns 、/w 大洋洲/ns 等/u 地/n 有着/v 广泛/a 的/u 分布/v ：/w 有/v 用/p 一/m 块/q 巨石/n 竖立/v 而/c 成/v 的/u &quot;/w 独/a 石/n &quot;/w ；/w 有/v 用/p 若干/m &quot;/w 独/a 石/n &quot;/w 组成/v 的/u &quot;/w 石/n 廊/n &quot;/w ；/w 也/d 有/v 用/p 几/m 块/q 石头/n 搭/v 成/v 的/u &quot;/w 石/n 棚/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        439
                                     它们/r 有的/r 带有/v 纪念碑/n 的/u 性质/n ；/w 有的/r 用作/v 观察/v 星象/n 的/u 标志/n ；/w 有的是/v 氏族/n 的/u 公共/a 墓室/n ；/w 也/d 有的是/v 指路/v 碑/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     过去/nt 有些/m 帝国主义/n 学者/n 称/v 这/r 种/q 遗迹/n 为/vl &quot;/w 大/a 石/n 文化/n &quot;/w ，/w 认为/v 它/r 最初/nt 发源/v 于/p 欧洲/ns ，/w 以后/nt 才/d 传到/v 其他/r 的/u 地方/n ，/w 并/c 以/p 此/r 作为/v &quot;/w 中国/ns 文化/n 西/nd 来说/v &quot;/w 的/u 一/m 种/q 证据/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     其实/d ，/w 他们/r 这/r 种/q 看法/n ，/w 在/p 事实上/nl 缺乏/v 依据/n ；/w 在/p 理论上/nl 完全/d 否认/v 了/u 不同/a 地区/n 的/u 人类/n 在/p 相似/v 的/u 社会/n 条件/n 下/nd 有着/v 共同/d 创造/v 的/u 可能性/n ，/w 以为/v 世界/n 上/nd 一切/r 文明/a 只有/c 某些/r &quot;/w 高等/a &quot;/w 民族/n 才能/c 创造/v ，/w 其余/r 的/u 民族/n 只能/vu &quot;/w 借用/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        442
                                     杨传德/nh 讲/v 的/u 课/n ，/w 深入浅出/i ，/w 科学性/n 强/a ，/w 论点/n 明确/v ，/w 资料/n 丰富/a 。/w 
		
			
                                        443
                                     就/d 连/p 没有/d 接触/v 过/u 这/r 门/n 科学/n 的/u 人/n ，/w 也/d 听得/v 津津有味/i ，/w 感到/v 获得/v 了/u 许多/a 宝贵/a 的/u 知识/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     在/p 整个/a 讲课/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 会议室/n 里/nd 安静/a 极/d 了/u ，/w 只/d 听见/v 钢笔/n 在/p 笔记本/n 上/nd 簌簌/o 疾书/v 的/u 声音/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     小/h 黄/nhf 似乎/d 也/d 知道/v 讲课/v 是/vl 一/m 件/n 严肃/a 的/u 事/n ，/w 所以/c 静/a 静/a 地/u 伏/v 在/p 主人/n 脚/n 旁/nd ，/w 连/p 尾巴/n 也/d 没有/d 摆动/v 一下/mq 。/w 
		
			
                                        446
                                     课/n 讲完/v 以后/nt ，/w 杨传德/nh 又/d 回答/v 了/u 听众/n 提出/v 的/u 几个/mq 问题/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     接着/v ，/w 大家/n 就/d 要求/v 刘日新/nh 讲/v 点/n 什么/r 。/w 
		
			
                                        448
                                     然而/c 不论/c 怎样/r 劝说/v ，/w 他/r 都/d 委婉/a 而/c 又/d 坚决/a 地/u 拒绝/v 了/u 。/w 
		
			
                                        449
                                     散会/v 以后/nt ，/w 公社/n 干部/n 和/c 地质/n 工作者/n 都/d 过来/v 感谢/v 杨传德/nh 为/p 他们/r 上/v 了/u 课/n ，/w 并且/c 热情/a 地/u 邀请/v 他/r 下午/nt 再/d 到/v 公社/n 去/v 为/p 生产队/n 的/u 干部/n 作/v 一/m 次/q 普及/v 考古/v 文物/n 知识/n 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     这/r 一点/mq ，/w 杨传德/nh 也/d 爽快/a 地/u 同意/v 了/u 。/w 
		
			
                                        451
                                     当/p 会议室/n 里/nd 只/d 剩下/v 小分队/n 的/u 成员/n 时/nt ，/w 杨传德/nh 十分/d 感慨/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 今天/nt 虽然/c 是/vl 我/r 给/p 同志们/n 讲课/v ，/w 可是/c 同志们/n 也/d 给/p 我/r 上/v 了/u 一/m 课/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     过去/nt 我/r 总/d 以为/v 考古学/n 专门性/n 太/d 强/a ，/w 只有/c 少数/n 人/n 感到/v 兴趣/n ，/w 想不到/v 在/p 基层/n 工作/n 的/u 这些/r 同志/n ，/w 对于/p 科学/n 的/u 兴趣/n 如此/r 的/u 强烈/a ，/w 这/r 说明/v 我们/r 的/u 科学/n 普及/v 工作/n ，/w 还/d 跟/v 不/d 上/vd 形势/n 发展/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        453
                                     刘/nhf 先生/n ，/w 你/r 在/p 学校/n 里/nd 也是/vl 开过/v 《/w 西南/nd 石器时代/nt 文化/n 》/w 的/u 课程/n 的/u ，/w 今天/nt 真/d 应该/vu 为/p 他们/r 讲/v 讲/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        454
                                     刘日新/nh 搓搓手/v ：/w &quot;/w 哎呀/e ，/w 那是/vl 在/p 学校/n 嘛/u ，/w 课程/n 是/vl 上级/n 规定/v 的/u ，/w 讲稿/n 是/vl 教研室/n 审查/v 的/u ，/w 我/r 不过/c 是/vl 照本宣科/i 而已/u 。/w 
		
			
                                        455
                                     要/vu 在/p 这里/r 来讲/v 专业/n 知识/n ，/w 我/r 看/v 就/d 没有/v 必要/a 了/u 。/w 
		
			
                                        456
                                     不要说/v 基层/n 的/u 同志/n 用不着/v 知道/v 考古学/n ，/w 就是/d 我们/r 自己/r 队里/nl 的/u 青年/n 同志/n ，/w 也/d 应当/vu 把/p 精力/n 放/v 在/p 学习/v 政治/n 理论上/nl ，/w 只要/vu 政治/n 学/v 好/a 了/u ，/w 业务/n 自然/d 就/d 好/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        457
                                     刘日新/nh 慢条斯理/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 并/d 没有/d 这样/r 讲/v ，/w 我/r 不过/c 是/vl 害怕/v 你们/r 在/p 红/a 专/a 问题/n 上/nd 犯错误/v 而已/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        458
                                     小胖/nh 和/c 吴琳/nh 惶惑/a 地/u 看/v 着/u 田/nhf 部长/n ，/w 慢慢/a 地/u 合上/v 了/u 手中/nl 的/u 笔记本/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     就/d 象/p 过去/nt 田/nhf 部长/n 和/c 刘日新/nh 讲话/v 一样/a ，/w 他/r 的/u 声音/n 仍然/d 是/vl 平静/a 的/u ，/w 但是/c 一/m 字/n 一/m 句/n 非常/d 有力/a ：/w &quot;/w 刘/nhf 先生/n ，/w 讲到/v 红/a 专/a 关系/n ，/w 毛主席/nh 是/vl 有/v 明确/v 指示/n 的/u 。/w 
		
			
                                        460
                                     红/a 与/c 专/a 、/w 政治/n 与/c 业务/n 的/u 关系/n ，/w 是/vl 两/m 个/q 对立物/n 的/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     我们/r 既/c 要/vu 加强/v 政治学习/v ，/w 把/p 政治/n 工作/n 放/v 在/p 一切/r 工作/n 的/u 首位/n ；/w 也/d 要/vu 为/p 革命/v 努力/v 学习/v 业务/n ，/w 攀登/v 科学/n 高峰/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     在/p 处理/v 这/r 两者/n 的/u 关系/n 时/nt ，/w 只/d 强调/v 其中/nd 的/u 一/m 种/q ，/w 以/p 此/r 来/vd 削弱/v 甚至/d 否定/v 另外/r 一/m 种/q ，/w 都/d 是/vl 形而上学/n 的/u 表现/n ，/w 是/vl 错误/n 的/u 。/w 
		
			
                                        463
                                     至于/v 公社/n 的/u 同志/n 要求/v 了解/v 一点/mq 文物/n 考古/v 的/u 知识/n ，/w 我/r 以为/v 这/r 不但/c 是/vl 合理/a 的/u ，/w 而且/c 是/vl 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        464
                                     这/r 对于/p 开展/v 群众性/n 的/u 考古/v 调查/v 和/c 文物/n 保护/v 工作/n ，/w 将/d 有着/v 巨大/a 的/u 意义/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        465
                                     李/nhf 大爷/n 说/v ：/w &quot;/w 什么/r 政治/n 学/v 好/a 了/u ，/w 业务/n 自然/d 就/d 好/a 了/u ，/w 我/r 就/d 想/v 不通/v 。/w 
		
			
                                        466
                                     你/r 要/vu 过/v 条/q 河/n ，/w 还/d 得/vu 有/v 条/n 船/n 嘛/u 。/w 
		
			
                                        467
                                     吴琳/nh 的/u 思想/n 也/d 受到/v 启发/v ：/w &quot;/w 我/r 还是/d 觉得/v ，/w 我们/r 联系/v 工作/n ，/w 联系/v 革命/v ，/w 努力/v 学习/v 业务/n 知识/n ，/w 完全/d 是/vl 必要/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        468
                                     刘日新/nh 象/p 抓到/v 什么/r 漏洞/n 一样/a 提出/v 了/u 一系列/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     对/p 刘日新/nh 比较/d 熟悉/v 的/u 杨传德/nh 知道/v 这/r 是/vl 他/r 和/c 别人/r 辩论/v 时/nt 惯用/v 的/u 手法/n ，/w 他/r 善于/v 回避/v 主要矛盾/n ，/w 利用/v 一些/m 他/r 认为/v 是/vl 对/p 他/r 有利/a 的/u 枝节/n 问题/n ，/w 反攻/v 过去/vd 。/w 
		
			
                                        470
                                     小胖/nh 说/v ：/w &quot;/w 就是/d 找/v 黄金/n 洞/n 的/u 入口/n 吧/u ，/w 也/d 需要/v 研究/v 问题/n ，/w 要/vu 有/v 科学/n 的/u 方法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        471
                                     &quot;/w 我/r 正/d 有/v 这样/r 一个/mq 建议/v ，/w 想/v 和/p 同志们/n 商量/v 一下/mq ，/w &quot;/w 田/nhf 部长/n 说/v ，/w &quot;/w 明天/nt 我们/r 就/d 撤回/v 城里/nl 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        472
                                     自从/p 上次/n 在/p 栗树/n 下/nd 听/v 了/u 田/nhf 部长/n 的/u 讲话/v 以后/nt ，/w 吴琳/nh 确实/d 没有/d 再/d 叫/v 过苦/a 。/w 
		
			
                                        473
                                     每当/p 她/r 感到/v 自己/r 情绪/n 有点/d 动摇/v 的/u 时候/n ，/w 一个/mq 坚毅/a 不/d 拔/v 、/w 高举/v 红旗/n 前进/v 的/u 革命/v 老战士/n 的/u 形象/n ，/w 就/d 会/vu 生动/a 地/u 出现/v 在/p 她/r 眼前/nl 。/w 
		
			
                                        474
                                     在/p 这/r 一/m 段/q 时间/n 中/nd ，/w 她/r 的/u 意志/n 逐渐/d 坚强/a 起来/vd ，/w 身体/n 也/d 更加/d 结实/a 了/u 。/w 
		
			
                                        475
                                     在/p 当前/nt 工作/n 一再/d 遭到/v 挫折/n 的/u 时候/n ，/w 她/r 认为/v 正是/vl 对/p 自己/r 一/m 次/q 考验/v ，/w 下定决心/v 要/vu 坚持到底/i 。/w 
		
			
                                        476
                                     我/r 低/v 着/u 脑袋/n ，/w 数/v 小/a 铁桶/n 里/nd 的/u 鱼/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     大清早/nt 起/v ，/w 我们/r 兄妹/n 俩/m 就坐/v 在/p 这/r 岩石/n 上/nd 钓鱼/v 了/u 。/w 
		
			
                                        478
                                     今天/nt 这/r 海湾/nl 里/nd 的/u 鱼/n 真/d 听话/a ，/w 一/m 下/v 钩/n 就是/d 一/m 条/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     我/r 得/vu 仔细/a 数/v 个/q 清楚/a 。/w 
		
			
                                        480
                                     我/r 抬头/v 朝/p 妹妹/n 指/v 的/u 方向/n 瞥/v （/w ｐｉ/ws ē/x ）/w 了/u 一眼/mq ，/w 原来/d 是/vl 一/m 架/n 直升飞机/n 在/p 贴/v 着/u 海面/nl 飞/v 。/w 
		
			
                                        481
                                     &quot;/w 嗨/e ，/w &quot;/w 我/r 不/d 由得/v 埋怨/v 起来/vd ，/w &quot;/w 直升飞机/n 嚒/x ，/w 有/v 什么/r 值得/v 大惊小怪/i 的/u 。/w 
		
			
                                        482
                                     你/r 这/r 一/m 喊/v ，/w 就/d 把/p 我/r 给/p 打乱/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        483
                                     我/r 抬头/v 一/m 看/v ，/w 那/r 直升飞机/n 停/v 在/p 离/v 海面/nl 四/m 五/m 丈/q 高/n 的/u 空中/nl ，/w 肚子/n 底下/nd 挂/v 下/nd 一/m 条/n 很/d 粗/a 的/u 绳子/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        484
                                     &quot;/w 哪/r 有/v 用/p 飞机/n 钓鱼/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        485
                                     我/r 真/d 有点/d 不耐烦/i 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
