
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     由于/c 苏联/ns 毫不/d 让步/v ，/w 直到/v １１/m 月/nt １１/m 日/nt 深夜/nt 十一/m 时/nt 五十/m 分/nt ，/w 即/d 正式/a 会议/n 开幕/v 之/u 时/nt ，/w 预备/v 会议/n 仍/d 未/d 就/p 议程/n 达成/v 协议/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     会议/n 不得不/d 在/p 没有/v 议程/n 的/u 情况/n 下/nd 勉强/a 开场/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     而/c 在/p 短短/a 的/u 两/m 分钟/nt 的/u 开幕式/n 后/nd ，/w 会议/n 因为/c 没有/v 议程/n ，/w 只得/d 宣布/v 休会/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     一个/mq 有/v 这么/r 多/a 国家/n 高级/f 官员/n 参加/v 的/u 国际会议/n 开到/v 这样/r 的/u 地步/n ，/w 是/vl 历史上/n 罕/a 见/v 的/u 。/w 
		
			
                                        5
                                     后来/nt ，/w 由于/c 双方/n 都/d 不愿/v 为/p 破坏/v 会议/n 承担/v 责任/n ，/w 才/d 勉强/a 达成/v 一/m 项/q 妥协/v 性/k 的/u 议程/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     会上/n 要/vu 讨论/v 的/u 建议/v 有/v ８０/m 多/m 项/n ，/w 内容/n 涉及/v 军事/n 缓和/a 、/w 人员/n 交往/v 、/w 情报/n 交流/v 、/w 经济/n 合/v 作/v 、/w 反对/v 恐怖主义/n 、/w 地中海/ns 安全/a 等/u 方面/n ，/w 但/c 中心/n 议题/n 有/v 两/m 个/q ：/w 一个/mq 是/vl 审查/v 赫尔辛基/ns 《/w 最后/a 文件/n 》/w 执行/v 情况/n ，/w 实际上/d 就是/d 追究/v 苏联/ns 对/p 阿富汗/ns 的/u 侵略/v 责任/n ，/w 一个/mq 是/vl 关于/p 欧洲/ns 裁军/v 会议/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     这次/r 续会/v 与/c 以往/nt 一样/a 仍然/d 是/vl 以/p 苏/j 美/j 为首/v 的/u 东西方/nl 相互/d 攻讦/v 的/u 擂台/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     美国/ns 想/v 抓住/v 这次/r 续会/v 作为/v 谴责/v 苏联/ns 入侵/v 阿富汗/ns 和/c 威胁/v 波兰/ns 的/u 讲坛/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     苏联/ns 则/c 竭力/v 想/v 修补/v 不断/d 受挫/v 的/u &quot;/w 缓和/a &quot;/w 骗局/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     与/c 第一次/mq 续会/v 相比/v ，/w 苏联/ns 处于/v 更加/d 被动/a 的/u 受/v 责/n 的/u 境地/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     在/p 第一/m 阶段/n 会议/n 上/nd ，/w 强烈/a 谴责/v 苏联/ns 入侵/v 阿富汗/ns 的/u 问题/n 成为/v 西方/ns 各国/n 代表团/n 在/p 发言/v 中/nd 的/u 共同/a 主题/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     苏联/ns 不得不/d 坐/v 在/p 被告席/n 上/nd ，/w 遭受/v 谴责/v ，/w 成为/v 众矢之的/i 。/w 
		
			
                                        13
                                     西班牙/ns 外交/n 大臣/n 何塞&#183;佩雷斯&#183;略尔卡/nh 在/v 发言/v 中/nd 说/v ，/w 苏联/ns 对/p 阿富汗/ns 的/u 军事/n 占领/v &quot;/w 是/vl 对/p 赫尔辛基/ns 欧安会/j 规定/v 的/u 政治/n 义务/n 的/u 一/m 场/q 最/d 严重/a 的/u 进攻/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        14
                                     德意志联邦共和国/ns 代表团/n 团长/n 耶尔格&#183;卡斯特尔/nh 说/v ：/w &quot;/w 如果/c 欧安会/j 不/d 讨论/v 苏联/ns 侵略/v 阿富汗/ns ，/w 那/r 就/d 失去/v 其/r 政治/n 意义/n &quot;/w ，/w 因为/c 阿富汗/ns 问题/n 是/vl &quot;/w 现在/nt 国际/n 关系/n 中/nd 的/u 重要/a 问题/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        15
                                     法国/ns 代表团/n 团长/n 雅克&#183;马丹/nh 说/v ：/w &quot;/w 苏联/ns 驻军/v 阿富汗/ns 的/u 行为/n 违反/v 了/u 在/p 赫尔辛基/ns 达成/v 协议/n 的/u 几乎/d 所有/a 十/m 项/q 缓和/a 原则/n ，/w 构成/v 了/u 一/m 种/q 危机/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     这/r 种/q 危机/n 大大/d 改变/v 了/u 缓和/a 方针/n ，/w 并/c 威胁/v 着/u 东西方/nl 之间/nd 的/u 关系/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        17
                                     苏联/ns 一再/d 为/p 干涉/v 波兰/ns 内部/nd 事务/n 制造/v 借口/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     １９８０/m 年/nt １２/m 月/nt １１/m 日/nt 《/w 真理/n 报/n 》/w 发表/v 题/n 为/p 《/w 宝贵/a 的/u 历史/n 经验/n 》/w 的/u 文章/n ，/w 借/v 总结/v １９６８/m 年/nt 捷克斯洛伐克/ns 事件/n 的/u &quot;/w 历史/n 教训/n &quot;/w ，/w 露骨/a 地/u 影射/v 波兰/ns 局势/n 说/v ，/w &quot;/w 当前/n 民族主义/n 是/vl 反/v 共/j 主义/n 的/u 最/d 重要/a 工具/n &quot;/w ，/w 声称/v 凡是/vl 同/c 苏联/ns 模式/n 相/d 对抗/v 的/u 就是/vl &quot;/w 反革命/n &quot;/w ，/w 强调/v &quot;/w 大家庭/n 每个/r 国家/n 阶级/n 利益/n 的/u 国际化/n 是/vl 现今/nt 的/u 客观/a 规律/n &quot;/w ，/w &quot;/w 大家庭/n &quot;/w 有/v 责任/n 保卫/v 它们/r 的/u &quot;/w 社会主义/n 成果/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        19
                                     苏联/ns 还/d 直接/a 干预/v 波兰/ns 统一/a 工人党/n 的/u 内部/nd 事务/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     １９８１/m 年/nt 波兰/ns 统一/a 工人党/n 第九/m 次/q 全国代表大会/n 前夕/nt ，/w 在/p 讨论/v 党/n 的/u 纲领/n 、/w 路线/n ，/w 选举/v 党代表/n 的/u 过程/n 中/nd 出现/v 了/u 各种/r 不同/a 主张/n 的/u 论坛/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     苏联/ns 公开/a 支持/v &quot;/w 卡托维兹/nh 论坛/n &quot;/w ，/w 攻击/v &quot;/w 托伦/nh 论坛/n &quot;/w ，/w 从而/c 加剧/v 了/u 波/n 党内/nl 的/u 矛盾/n 和/c 斗争/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     １９８１/m 年/nt ４/m 月/nt 苏/j 斯洛夫/nh 突然/a 访/v 波/j 对/p 波/j 党/n &quot;/w 九大/j &quot;/w 的/u 筹备/v 工作/n 施加/v 压力/n ，/w 回国/v 后/nd 即/d 攻击波/n 党内/nl 主张/v 和/c 拥护/v 革新/v 路线/n 的/u 人为/a &quot;/w 修正主义/n 分子/n &quot;/w 、/w &quot;/w 机会主义/n 分子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        23
                                     １９８１/m 年/nt ６/m 月/nt ５/m 日/nt 苏共/j 中央/n 又/d 致函/v 波/n 党中央/n ，/w 攻击波/j 党/n 领导/n 人/n ，/w 指责/v 波/j 党/n &quot;/w 对/p 退让/v 和/c 妥协/v 政策/n 没有/v 作/v 任何/r 修改/v &quot;/w ，/w 把/p &quot;/w 阵地/n 一/m 个/q 接/v 一/m 个/q 交/v 让出/v 去/vd &quot;/w ，/w 要/vu 波/j 党/n 必须/d &quot;/w 扭转/v 事态/n 的/u 进程/n &quot;/w ，/w &quot;/w 在/p 九大/j 之前/nt 就/d 把/p 局势/n 引上/v 正轨/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        24
                                     １９８１/m 年/nt ９/m 月/nt １８/m 日/nt 波兰/ns 公布/v 苏共/j 中央/n 和/c 苏联/ns 政府/n 就/d 当前/nt 波兰/ns 局势/n 致/v 波兰/ns 党/n 和/c 政府/n 的/u 声明/v ，/w 这/r 一/m 声明/v &quot;/w 提请/v &quot;/w 波兰/ns 党/n 和/c 政府/n &quot;/w 注意/v 反/v 苏/nh 主义/n 的/u 加剧/v 已经/d 达到/v 了/u 危险/a 的/u 边缘/n &quot;/w ，/w 责问/v 波兰/ns 当局/n 为什么/r 迄今/v &quot;/w 没有/v 采取/v 任何/r 坚决/v 的/u 措施/n &quot;/w ，/w 扬言/v 苏联/ns &quot;/w 完全/a 有/v 道义/n 上/nd 的/u 权利/n &quot;/w ，/w &quot;/w 要求/v 结束/v 在/p 波兰/ns 人民共和国/n 发生/v 的/u 蛮横/a 无礼/a 的/u 反/v 苏/j 行径/n &quot;/w ，/w 并/c 威胁/v 说/v ，/w 如果/c 波兰/ns 当局/n &quot;/w 继续/v 采取/v 姑息/v 态度/n &quot;/w ，/w 就/d 会/vu 对/p 波/j 苏/j 关系/n &quot;/w 造成/v 巨大/a 损害/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        25
                                     苏联/ns 要/vu 波兰/ns 领导/n &quot;/w 立即/d 采取/v 坚决/v 而/c 果断/d 的/u 措施/n &quot;/w ，/w 把/p 波兰/ns 局势/n 恢复/v 到/v 合乎/v 苏联/ns 心意/n 的/u 轨道/n 上来/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     西方/ns 通讯社/n 认为/v 苏联/ns &quot;/w 使用/v 的/u 完全/a 是/vl 一/m 种/q 下/v 命令/n 的/u 口气/n &quot;/w ，/w 是/vl 对/p 波兰/ns 内政/n 的/u 粗暴/a 的/u 干涉/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     在/p 军事/n 方面/n ，/w 在/p 波兰/ns 危机/n 中/nd ，/w 苏联/ns 加强/v 了/u 华约/ns 的/u 军事/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     １９８０/m 年/nt ５/m 月/nt ２/m ６/m 日/nt 至/v ６/m 月/nt ４/m 日/nt 华约联合/v 武装部队/n 刚/d 在/p 波兰/ns 举行/v 过/u 演习/v ，/w ９/m 月/nt ８/m ～/w １２/m 日/nt 华约/n 联合/v 武装部队/n 又/d 出动/v 兵力/n 约/d ４０/m ，/w ０００/m 人/n ，/w 在/p 民主德国/ns 境内/nl 靠近/v 波兰/ns 的/u 地区/n 和/c 波罗的海/nh 水域/n 举行/v 大规模/n 军事演习/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     而且/c 演习/v 结束/v 后/nd ，/w 后勤/n 方面/n 的/u 控制/v 和/c 指挥/n 系统/a 装置/n 以/p 及/c 远距离/n 通讯/n 装置/n 都/d 保留/v 下来/v ，/w 没有/v 撤除/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     １９８１/m 年/nt ３/m 月/nt １７/m 日/nt 至/v ４/m 月/nt ７/m 日/nt 苏联/ns 再次/d 在/p 波兰/ns 、/w 民主德国/ns 、/w 苏联/ns 、/w 捷克斯洛伐克/ns 境内/nl 举行/v 华/j 约/d 部队/n &quot;/w 联盟/n -/w ８１/m &quot;/w 军事/n 演习/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     演习/v 原定/v 一/m 周/q ，/w 后/nd 延长/v 到/v ２２/m 天/nt 才/d 结束/v ，/w 但/c 苏联/ns 在/p 波兰/ns 境内/nl 和/c 周围/nd 的/u 军事/n 活动/v &quot;/w 仍/d 保持/v 在/p 不/d 寻常/a 的/u 水平/n 上/nd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        32
                                     ９/m 月/nt ４/m ～/w １２/m 日/nt 苏联/ns 军队/n 在/p 紧靠/v 波兰/ns 的/u 白俄罗斯/ns 军区/n 、/w 波罗的海/ns 沿岸/vl 军区/n 和/c 波罗的海/ns 水域/n 举行/v &quot;/w 西部/ns -/w ８１/m &quot;/w 陆海空/j 军事演习/n ，/w 并/c 在/p 靠近/v 苏/j 波/j 边界/n 的/u 波罗的海/ns 沿岸/nl 举行/v 了/u 登陆/v 演习/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     苏联/ns 声称/v 这次/r 有/v １０万/m 人/n 参加/v 的/u 大规模/n 军事演习/n 是/vl 在/p &quot;/w 最大/d 限度/n 接近/v 实战/n 的/u 条件/n 下/vd 进行/v 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        34
                                     总之/c ，/w 自/p 波兰/ns 国内/n 局势/n 动荡/a 以来/nd ，/w 苏联/ns 就/d 在/p 波/j 苏/j 边界/n 地区/n 进行/v 大规模/n 军事/n 调动/v ，/w 不/d 断/v 加强/v 驻/v 东欧/ns 的/u 兵力/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     苏联/ns 驻/v 波兰/ns 的/u 军队/n 每个/r 师/n 充实/a 到/v １０/m ，/w ０００/m ～/w １２/m ，/w ０/m ００/m 人/n ，/w 并/c 加强/v 了/u 领导/n 人员/n 和/c 坦克/n 、/w 大炮/n 、/w 飞机/n 等/u 武器/n 配备/v ，/w 存放/v 了/u 大量/a 燃料/n 、/w 弹药/n 等/u 物资/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     苏联/ns 西部/ns 靠近/v 波兰/ns 边境/n 的/u 三/m 个/q 军区/n 的/u ３３/m 个/q 师/n 也/d 得到/v 了/u 加强/v ，/w 动员/v 了/u 预备/v 役/v 军人/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     所有/a 部队/n 都/d 处于/v 高度/n 戒备/v 状态/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     西方/ns 军事/n 人员/n 判断/v ，/w 苏联/ns 已经/d 从/p 东/nd 、/w 西/nd 、/w 南/nd 三/m 面/n 并/d 从/p 海上/n 形成/v 了/u 对/p 波兰/ns 的/u 军事/n 包围/v ，/w 完成/v 了/u 从/p 陆上/nl 和/c 海上/n 入侵/v 波兰/ns 的/u 准备/n ，/w 只/d 待/v 一声令下/i ，/w 便/d 可/vu 动手/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     但是/c 波兰/ns 的/u 情况/n 与/c 捷克斯洛伐克/ns 不/d 一样/a ，/w 八十/m 年代/nt 的/u 国际/n 形势/n 也/d 同/c １９６８/m 年/nt 有/v 很/d 大/a 不同/a 。/w 
		
			
                                        40
                                     尽管/d 苏联/ns 作好/v 了/u 军事/n 入侵/v 的/u 准备/n ，/w 但/c 在/p １９８１/m 年/nt 始终/d 不敢/vu 贸然/d 出兵/v /w  四/m 、/w 罗马尼亚/ns 坚持/v 维护/v 国家/n 独立/v 和/c 主权/n 的/u 斗争/n  罗马尼亚/ns 有着/v 反对/v 外来/v 侵略/v 和/c 压迫/v 的/u 可歌可泣/i 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     今天/nt ，/w 罗马尼亚/ns 在/p 对外/p 活动/v 中/nd 坚决/v 反对/v 超级大国/n 发号施令/i 的/u 强权政治/n ，/w 反对/v 对/p 各国/n 内政/n 进行/v 任何/r 形式/n 的/u 干涉/v ，/w 主张/v 大小/a 国家/n 一律/d 平等/a ，/w 各国/n 的/u 事由/n 各国/n 人民/n 自己/r 来/v 管/v ，/w 国际/n 的/u 事/n 由/p 各国/r 平等/a 协商/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     罗/j 共/j 总书记/n 齐奥塞斯库/nh 说过/v ，/w &quot;/w 当/p 一/m 国/n 人民/n 决心/n 捍卫/v 独立/v 和/c 自由/a 的/u 时候/n ，/w 世界/n 上/nd 没有/v 任何/r 力量/n 可以/vu 使/v 他们/r 屈服/v 和/c 把/p 他们/r 征服/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        43
                                     在/p 华约/n 成员国/n 中/nd ，/w 罗马尼亚/ns 最/d 早/a 提出/v 要求/v 苏联/ns 撤出/v 驻/v 罗/j 的/u 军队/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     １９５８/m 年/nt ５/m 月/nt 华约/n 政治/n 协商/v 委员会/n 会议/n 宣布/v ，/w 苏联/ns 撤出/v 在/p 罗/j 驻军/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     罗马尼亚/ns 反对/v 华约/n 部队/n 在/p 罗/j 境内/nl 举行/v 军事演习/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     罗/j 也/d 不/d 参加/v 华约/n 指挥/n 的/u 联合/v 作战/v 演习/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     据/p 报道/v ，/w １９７４/m 年/nt 苏联/ns 多次/m 向/p 罗马尼亚/ns 提出/v ，/w 希望/v 在/p 罗/j 境内/nl 的/u 多布罗加/nh 地区/n 开辟/v 一/m 条/q 让/v 苏军/n 通过/p 的/u 军事/n 走廊/n ；/w 并/c 主张/v 在/p 华约/n 中/nd 加/v 关于/p 在/p 紧急/a 情况/n 下/nd 华约/n 部队/n 可/vu 穿过/v 成员国/n 领土/n 的/u 条文/n ，/w 罗马尼亚/ns 坚决/v 拒绝/v 了/u 苏联/ns 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     １９６８/m 年/n ８/m 月/nt ２０/m 日/nt 苏联/ns 以/p 华/j 约/d 名义/n 出兵/v 侵占/v 捷克斯洛伐克/ns ，/w 罗马尼亚/ns 没有/v 同意/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     ８/m 月/nt ２１/m 日/nt 正当/d 苏联/ns 坦克/n 在/p 布拉格/ns 街头/n 横冲直撞/i 的/u 时候/n ，/w 齐奥塞斯库/nh 在/p 布加勒斯特/ns 中心/n 广场/n ，/w 面对/v 十万/m 群众/n 发表/v 演说/v ，/w 指出/v 苏联/ns 军队/n 以/p 华约/n 名义/n 进入/v 捷/j 境/n 是/vl &quot;/w 犯/v 了/u 极/d 大/a 的/u 错误/n &quot;/w ，/w &quot;/w 这/r 是/vl 对/p 欧洲/ns 和平/a 、/w 对/p 社会主义/n 未来/n 的/u 一/m 种/q 严重/a 的/u 威胁/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     这/r 种/q 行为/n 在/p 今天/nt 的/u 世界/n 中/nd 简直/d 不可思议/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        51
                                     它/r 对/p 北约/j 军事/n 、/w 政治/n 、/w 经济/n 几/r 手/n 并用/v ，/w 软硬兼施/i 。/w 
		
			
                                        52
                                     一方面/n 苏联/ns 大力/a 扩军备战/i ，/w 夺取/v 军事/n 优势/n ，/w 对/p 西欧/ns 形成/v 日益/d 严重/a 的/u 军事/n 威胁/v ，/w 另一方面/c 鼓吹/v &quot;/w 缓和/a &quot;/w ，/w 召开/v 欧安会/j ，/w 举行/v 裁军/v 谈判/n ，/w 发展/v 东西方/nl 经济/n 关系/n ，/w 迷惑/v 和/c 麻痹/v 西方/ns ，/w 分化/v 北约/j 国家/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     苏联/ns 的/u 攻势/n 除了/d 针对/p 欧洲/ns 重点/d 之外/r ，/w 还/d 在/p 侧翼/n 广泛/a 出击/v ，/w 矛头/n 所指/n 忽而/d 非洲/ns ，/w 忽而/d 中东/j 、/w 波斯湾/ns 地区/n ，/w 忽而/d 东南亚/ns ，/w 使/v 美国/ns 忙于/v 招架/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     这个/r 时期/n ，/w 苏联/ns 处于/v 战略/n 进攻/v 的/u 地位/n ，/w 美国/ns 则/c 处于/v 战略/n 防守/v 的/u 地位/n ，/w 双方/n 的/u 攻守/v 态势/n 比较/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        55
                                     进入/v 八十/m 年代/nt 以来/nd ，/w 苏联/ns 入侵/v 阿富汗/ns 以后/nt 继续/v 南下/v 的/u 攻势/n 受阻/v ，/w 军事/n 上/nd 泥足深陷/i ，/w 外交/n 上/nd 日益/d 孤立/v ，/w 波兰/ns 事件/n 又/d 在/p 其/r 后院/nl 形成/v 相当/a 大/a 的/u 牵制/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     同时/c ，/w 目前/nt 苏联/ns 国内/n 经济/n 也/d 存在/v 着/u 严重/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     苏联/ns 国民经济/n 发展/v 的/u 速度/n 不/d 断/v 下降/v ，/w 国民收入/n 和/c 工业/n 产值/n 年/nt 平均/a 增长率/n 从/p 第八/m 个/q 五年计划/n （/w １９６６/m ～/w １９７０/m ）/w 的/u ７．８％/m 和/c ８．５％/m ，/w 下降/v 到/v 第十/m 个/q 五年计划/n （/w １９７６/m ～/w １９８０/m ）/w 的/u ４．４％/m 和/c ４．５％/m 。/w 
		
			
                                        58
                                     １９８１/m 年/nt 国民收入/n 和/c 工业/n 产值/n 只/d 增加/v ３．２％/m 和/c ３．４％/m 。/w 
		
			
                                        59
                                     农/n 轻/n 重/n 比例/n 失调/v ，/w 军事/n 工业/n 畸形/n 发展/v ，/w 轻工业/n 和/c 农业/n 落后/a 。/w 
		
			
                                        60
                                     农业/n 连年/n 歉收/v ，/w 粮食/n 产量/n 从/p １９７８/m 年/nt 的/u 最高峰/d ２．３７亿/m 吨/q 猛/a 降到/v １９８１/m 年/nt 的/u １．７亿/m 吨/q 左右/n ，/w 被迫/v 每年/nt 都/d 要/vu 大量/a 从/p 西方/ns 进口/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     苏联/ns 对外/p 扩张/v ，/w 开销/n 很/d 大/a ，/w 在/p 阿富汗/ns 每年/nt 花费/v ２５/m ～/w ３０亿/m 美元/n ，/w 加上/v 在/p 越南/ns 、/w 古巴/ns 、/w 波兰/ns 以及/c 一些/m 非洲/ns 、/w 中东/j 国家/n 的/u 开销/n ，/w 包袱/n 越/d 背/v 越/d 重/a 。/w 
		
			
                                        62
                                     这些/r 困难/n 在/p 八十/m 年代/nt 还有/v 进一步/v 增大/v 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     在/p 国内外/n 遭到/v 严重/a 困难/n 背景/n 下/vd ，/w 苏联/ns 对外/p 扩张/v 活动/v 不得不/d 有所/v 收敛/v ，/w 丧失/v 了/u 七十/m 年代/nt 末期/n 明显/a 的/u 进攻/v 势头/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     这/r 既是/v 苏联/ns 推行/v 霸权主义/n 政策/n 的/u 必然/d 结果/n ，/w 也/d 反映/v 其/r 虚弱/a 本质/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     目前/nt ，/w 苏联/ns 并不/d 因为/c 它/r /p 扩张/v 的/u 道路/n 上/nd 存在/v 困难/n 而/c 放弃/v 霸权主义/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     苏联/ns 经济/n 困难/n 还/d 没有/v 达到/v 完全/a 停滞/v 或/c 倒退/v 的/u 程度/n ，/w 也/d 没有/v 削弱/v 其/r 军事/n 实力/n ；/w 相反/v 苏联/ns 在/p 继续/v 进行/v 大规模/n 扩军备战/i 的/u 情况/n 下/vd ，/w 仍/d 保持/v 了/u 一定/d 的/u 经济/n 增长率/n ，/w 并/c 力求/v 进一步/v 缩小/v 同/c 美国/ns 的/u 差距/n ，/w 军事/n 实力/n 也/d 正在/d 以/p 比/p 北约/j 更/d 快/a 的/u 速度/n 继续/v 膨胀/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     苏联/ns 谋求/v 世界/n 霸权/n 的/u 目标/n 没有/v 改变/v ，/w 它/r 在/p 一/m 段/q 时间/n 里/n 放慢/v 军事/n 扩张/v 的/u 步伐/n ，/w 只是/c 由于/c 遇到/v 强烈/a 的/u 反抗/v ，/w 需要/v 喘息/v ，/w 需要/v 对/p 前/nd 一/m 时期/n 攫取/v 的/u 地区/n 进行/v 消化/v ，/w 以便/d 等待/v 时机/n 成熟/a ，/w 组织/v 新/a 的/u 攻势/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     八十/m 年代/nt 苏联/ns 可能/vu 更/d 重视/v 以/p &quot;/w 缓和/a &quot;/w 来/v 掩盖/v 扩张/v ，/w 目的/n 在于/v 改善/v 入侵/v 阿富汗/ns 的/u 丑恶/a 形象/a ，/w 摆脱/v 在/p 国际上/n 日益/d 孤立/v 的/u 处境/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     而且/c 苏联/ns 的/u &quot;/w 缓和/a &quot;/w 本身/n 就是/d 用以/v 同/c 美国/ns 争夺/v 的/u 一/m 种/q 手段/n ，/w 重点/d 是/vl 分化/v 北约/j ，/w 离间/v 欧美/j 关系/n ，/w 从而/c 达到/v 打掉/v 美国/ns 在/p 西欧/ns 部署/v 新一代/n 中程/f 核武器/n 的/u 目的/n ，/w 以便/d 保持/v 它/r 业已/d 取得/v 的/u 军事/n 优势/n ，/w 并/c 进一步/v 瓦解/v 北约/j 的/u 斗志/n ，/w 使/v 美国/ns 军事/n 力量/n 撤回/v 大西洋/ns 彼岸/n ，/w 迫使/v 西欧/ns 国家/n 在/p 苏/j 美/j 之间/r 采取/v 中间/nd 态度/n ，/w 最后/a 控制/v 西欧/ns 。/w 
		
			
                                        70
                                     在/p 八十/m 年代/nt ，/w 在/p 苏联/ns 的/u 全球/n 战略/n 部署/n 完成/v 之前/nt ，/w 苏联/ns 需要/v 以/p &quot;/w 缓和/a &quot;/w 来/v 配合/v 和/c 掩护/v 军事/n 扩张/v ，/w 争取/v 同/c 美国/ns 、/w 北约/j 举行/v 各种/r 谈判/n ，/w 甚至/c 出于/v 政治/n 需要/n 和/c 为了/p 减轻/v 经济/n 负担/n ，/w 在/p 谈判/n 中/nd 可能/vu 作出/v 一些/m 妥协/v ，/w 但/c 这/r 都/d 改变/v 不了/v 苏联/ns 与/c 美国/ns 争霸/v 、/w 对外/p 扩张/v 的/u 总/h 态势/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     北约/j 的/u 战略/n 态势/n 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 取决于/v 美国/ns 的/u 全球/n 战略/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     美国/ns 面对/v 苏联/ns 的/u 步步/n 挑战/v ，/w 在/p 七十/m 年代/nt 不/d 断/v 退缩/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     里根/nh 上台/v 以后/nt ，/w 提出/v 重振/v 国威/n 的/u 口号/n ，/w 力图/v 从/p 苏联/ns 手中/nl 夺回/v 失去/v 的/u 战略/n 优势/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     里根/nh 政府/n 在/p 增加/v 军费/n 、/w 扩充/v 军备/n 的/u 同时/v 加强/v 对/p 海外/n 抗/v 苏/j 力量/n 的/u 支援/v ，/w 整顿/v 北约/j 抗/v 苏/j 防务/n ，/w 特别是/vl 加强/v 美国/ns 在/p 中东/j 、/w 波斯湾/ns 地区/n 的/u 军事/n 力量/n ，/w 并且/d 争取/v 该/r 地区/n 国家/n 配合/v 美国/ns 的/u 抗/v 苏/j 战略/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     里根/nh 政府/n 还/d 加强/v 了/u 对/p 苏联/ns 侵略/v 扩张/v 行径/n 的/u 揭露/v 和/c 抨击/v ，/w 还/d 借/v 波兰/ns 事件/n 对/p 苏联/ns 采取/v 一系列/a 限制性/n 措施/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     但是/c 美国/ns 在/p 与/c 苏联/ns 的/u 争斗/v 中/nd 存在/v 不少/a 困难/n 和/c 不利/a 的/u 因素/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     美国/ns 经济/n 无法/v 摆脱/v &quot;/w 滞胀/v &quot;/w 状态/n ，/w １９８０/m 年/nt 刚/d 从/p 危机/n 中/nd 挣扎/v 出来/vd ，/w １９８１/m 年/nt 又/d 陷于/v 危机/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     失业/v 人数/n 已/d 突破/v １/m ，/w ０００万/m 人/n 的/u 大关/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     财政/n 拮据/a ，/w 据/p 美国/ns 预算/n 局/n 估计/v ，/w １９８２/m 财政年度/n ，/w 赤字/n 将/d 达/v １/m ，/w ０９０亿/m 美元/n ，/w 而/c 计划/n 数字/n 是/vl ４３０亿/m 美元/n ；/w １９８３/m 财政年度/n ，/w 赤字/n 将/d 增至/v １/m ，/w ５２０/m 亿/m 美元/n ，/w １９８４/m 财政年度/n 将/d 达/v １/m ，/w ６２０亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     里根/nh 政府/n 设想/v 的/u １９８４/m 财政年度/n 达到/v 财政/n 平衡/a ，/w 将/d 成为/v 泡影/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     国内/n 反/v 核/n 和平/a 运动/n 方兴未艾/i 。/w 
		
			
                                        82
                                     在/p 国外/n ，/w 美国/ns 同盟国/n 的/u 矛盾/n 和/c 分歧/n 很/d 深/a ；/w 第三世界/n 国家/n 对/p 里根/nh 政府/n 的/u 霸权主义/n 政策/n 表示/v 强烈/a 不满/a 。/w 
		
			
                                        83
                                     这些/r 因素/n 都/d 在/p 制约/v 、/w 抵销/v 里根/nh 政府/n 的/u 抗/v 苏/j 部署/n ，/w 使/v 实现/v 重整/v 军备/n 的/u 计划/n 困难重重/i ，/w 实现/v 与/c 盟国/n 、/w 与/c 一些/m 第三世界/n 国家/n 的/u &quot;/w 战略/n 一致/a &quot;/w 也/d 有/v 诸多/m 曲折/a 坎坷/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     只要/c 美国/ns 的/u 实力/n 和/c 国际/n 地位/n 继续/v 衰落/v ，/w 美国/ns 被动/n 、/w 防守/v 的/u 战略/n 态势/n 还是/vl 难以/d 逆转/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     当然/d ，/w 这/r 并不/d 排斥/v 在/p 局部/n 地区/n 、/w 某些/r 问题/n 和/c 一/m 段/q 短/a 时间/n 内/nd 出现/v 美国/ns 发动/v 攻势/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     北约/j 欧洲/ns 国家/n 在/p 抗/v 苏/j 战略/n 上/nd 对/p 美国/ns 有/v 很/d 大/a 的/u 依赖性/n ，/w 面临/v 苏联/ns 的/u 威胁/v ，/w 联/v 美/j 抗/v 苏/j 是/vl 这些/r 国家/n 政策/n 的/u 基本/n 方面/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     近/a 几/r 年/n 来/vd 北约/j 欧洲/ns 国家/n 配合/v 美国/ns 加强/v 北约/j 防务/n ，/w 调整/v 军事/n 部署/n ，/w 更新/v 欧洲/ns 核力量/v 等/u 方面/n 做/v 了/u 不少/a 工作/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     但/c 这些/r 国家/n 国力/n 有限/a ，/w 经济/n 上/nd 遭到/v 危机/n 的/u 频繁/a 袭击/v ，/w 军事/n 上/nd 难于/a 扭转/v 长期以来/n 与/c 苏联/ns 相比/v 所处/n 的/u 劣势/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     而且/c 这些/r 国家/n 地理/n 上/nd 更/d 接近/v 苏联/ns ，/w 受到/v 苏联/ns 的/u 军事/n 威胁/v 更加/d 严重/a ，/w 表现/v 出/vd 更/d 怕/v 苏联/ns ，/w 更/d 怕/v 欧洲/ns 成为/v 华约/j 与/c 北约/j 决战/v 的/u 战场/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     它们/r 对/p 东西方/nl 的/u &quot;/w 缓和/a &quot;/w ，/w 对/p 欧安会/j 和/c 裁军/v 谈判/n 都/d 比/p 美国/ns 更加/d 热心/a ，/w 战略/n 上/nd 强调/v 防守/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     是/vl 社会科学/n 外延/n 所/u 无法/v 包容/v 的/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     因此/c ，/w 它/r 成为/v 一/m 门/q 综合性/n 科学/n ，/w 是/vl 军事科学/n 发展/v 的/u 必然/d 结果/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     主张/v 军事科学/n 属于/v 社会科学/n 范畴/n 的/u 同志/n ，/w 既然/c 强调/v &quot;/w 理论/n 科学/n 和/c 技术科学/n 是/vl 构成/v 军事科学/n 完整/a 体系/n 的/u 双胞胎/n &quot;/w ，/w 那么/c 技术/n 科学/n 的/u 属/v 概念/n ，/w 不/d 可能/vu 是/vl 社会/n 科学/n ，/w 应该说/v 这/r 是/vl 不言自明/i 的/u 。/w 
		
			
                                        94
                                     所以/c ，/w 持有/v 这/r 种/q 自相矛盾/i 的/u 看法/n ，/w 而/c 又/d 无视/v 军事/n 科学/n 发展/v 的/u 客观/a 事实/n 的/u 同志/n ，/w 恰恰/d 是/vl 把/p 自己/r 置于/v &quot;/w 陈旧/a 的/u 观点/n &quot;/w 之/u 列/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     综合/a 科学/n 是以/v 特定/a 的/u 具体/a 问题/n 或/c 任务/n 目标/n 为/p 研究/v 对象/n ，/w 由于/c 这些/r 问题/n 的/u 错综/n 复杂/a 性/k ，/w 导致/v 应用/v 任何/r 一/m 门/q 学科/n 都/d 不/d 可能/vu 独立/v 完成/v 研究/v 任务/n ，/w 必须/d 综合/a 应用/v 多种/m 学科/n 的/u 理论/n 、/w 方法/n 和/c 技术/n 手段/n ，/w 才能/vu 解决/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     这样/r 就/d 产生/v 了/u 综合性/n 科学/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     现代/nt 军事/n 科学/n 就/d 具有/v 这/r 种/q 性质/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     现代/nt 科学/n 技术/n 的/u 进步/a ，/w 促使/v 社会科学/n 、/w 自然科学/n 互相/d 渗透/v 、/w 互相/d 交叉/v 的/u 趋势/n 日益/d 发展/v ，/w 导致/v 应用/v 一/m 个/q 学科/n 的/u 理论/n 和/c 方法/n 去/vd 研究/v 另/a 一/m 学科/n 的/u 对象/n ，/w 使/v 本来/d 不同/a 的/u 学科/n 方法/n 和/c 研究/v 对象/n 有机/d 地/u 结合/v 起来/vd ，/w 在/p 原有/v 学科/n 的/u 邻近/v 领域/n ，/w 派生/v 出/vd 许多/a 新/a 的/u 综合/a 学科/n 、/w 边缘/n 学科/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     现代/n 军事科学/n 也/d 毫无例外/i 地/u 朝着/v 综合/a 和/c 分化/v 的/u 趋势/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     现代/n 军事科学/n 不仅/d 要/vu 继续/v 加强/v 军事/n 思想/n 、/w 军事/n 学术/n 、/w 军事/n 历史/n 、/w 军事/n 地理/n 等/u 一些/m 传统/n 学科/n 的/u 研究/v ，/w 同时/c 更加/d 强调/v 要/vu 广泛/a 地/u 优先/v 地/u 去/v 研究/v 如何/r 把/p 科学/n 技术/n 的/u 最/d 新/a 成就/n 应用/v 于/p 军事/n 领域/n ，/w 以及/c 由此/d 所/u 产生/v 的/u 新/a 情况/n ，/w 新/a 特点/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     控制论/n 、/w 系统论/n 、/w 概率/ 论/k 、/w 信息论/n 和/c 预测/v 学/n 等/u 运用/v 于/p 军事/n 领域/n 后/nd ，/w 产生/v 了/u 许许多多/a 新兴/n 学科/n ，/w 极/d 大/a 地/u 丰富/v 和/c 推动/v 着/u 军事科学/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     这些/r 事实/n 充分/a 说明/v 了/u 军事科学/n 已经/d 超越/v 社会科学/n 范畴/n ，/w 成为/v 一/m 门/n 涉及/v 社会科学/n 、/w 自然科学/n 和/c 技术/n 科学/n 等/u 众多/a 学科/n 领域/n 的/u 综合性/n 科学/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     近年/nt 来/vd ，/w 钱学森/nh 在/p 多次/m 论述/v 科学/n 分类/v 时/nt ，/w 已经/d 把/p 军事科学/n 列为/v 七大/j 科学/n 部类/n 中/nd 的/u 一/m 大部/n 类/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     我/r 认为/v ，/w 在/p 研究/v 军事科学/n 属概念/n 这个/r 问题/n 上/nd ，/w 如果/c 还/d 遵循/v 于/p 传统/n 的/u 看法/n ，/w 而/c 无/v 视/v 军事科学/n 发展/v 的/u 客观/a 事实/n ，/w 那/r 只能/vu 把/p 自己/r 束缚/v 于/p &quot;/w 陈旧/a 观点/n &quot;/w 之中/r ，/w 这不/d 利于/v 军事/n 科学/n 研究/v 工作/n 的/u 开展/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     应该/vu 看到/v ，/w 随着/v 科学/n 技术/n 的/u 发展/v ，/w 军事科学/n 这/r 种/q 综合/a 的/u 趋/v 势将/d 愈益/d 加强/v 和/c 突出/a 。/w 
		
			
                                        106
                                     既然/c 已经/d 明确/v 军事科学/n 是/vl 一/m 门/q 综合性/n 科学/n ，/w 就/d 不/d 难看/a 出/vd ，/w 军事科学/n 同/c 社会科学/n 、/w 自然科学/n 和/c 技术/n 科学/n 及其/d 相关/p 的/u 学科/n ，/w 有着/v 极为/v 密切/a 的/u 联系/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     大家/n 知道/v ，/w 战争/n 和/c 军事/n 活动/v 是/vl 军事科学/n 的/u 研究/v 对象/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     因此/c ，/w 军事科学/n 同/c 社会/n 科学/n 有/v 很/d 密切/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     按照/p 列宁/nh 的/u 说法/n ，/w 战争/n 是/vl &quot;/w 整体/n &quot;/w 的/u 一部分/n ，/w 而/c 这个/r &quot;/w 整体/n &quot;/w 就是/vl 政治/n ，/w 政治/n 的/u 基础/n 是/vl 经济/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     所以/c ，/w 他/r 称/v 政治/n 是/vl 经济/n 的/u 集中/v 表现/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     同时/c 还/d 应/vu 看到/v ，/w 战争/n 尤其/d 是/vl 现代/n 战争/n 的/u 胜负/n ，/w 是/vl 敌对/a 双方/n 的/u 政治/n 、/w 经济/n 、/w 科学/n 技术/n 、/w 军事/n 、/w 外交/n 以/p 及/c 精神/n 诸/r 因素/n 剧烈/a 较量/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     这/r 就/d 明确/v 向/p 我们/r 道出/v 了/u 研究/v 和/c 分析/v 战争/n 问题/n ，/w 不仅/d 是/vl 军事科学/n 的/u 任务/n ，/w 同时/c 也是/vl 社会科学/n 、/w 自然科学/n 研究/v 任务/n 之一/r 。/w 
		
			
                                        113
                                     按/p 具体/a 研究/v 学科/n 来/v 说/v ，/w 战争/n 是/vl 哲学/n 、/w 政治学/n 、/w 经济学/n 、/w 历史学/n 、/w 地理学/n 、/w 心理学/n 以及/c 技术/n 科学/n 等/u 众多/a 学科/n ，/w 从/p 不同/a 角度/n 加以/v 研究/v 的/u 重要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     只是/c 它们/r 在/p 研究/v 的/u 着/u 重点/d 、/w 研究/v 的/u 具体/a 领域/n 和/c 研究/v 方法/n ，/w 各/r 有/v 不同/a 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     要/vu 研究/v 战争/n ，/w 不仅/d 要/vu 掌握/v 军事科学/n 知识/n ，/w 而且/c 要/vu 了解/v 和/c 掌握/v 其他/r 各种/r 学科/n 知识/n 和/c 科学/n 研究/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     军事科学/n 着重/d 对/p 武装/n 斗争/n 规律/n 、/w 指导/v 规律/n ，/w 武装力量/n 建设/v 和/c 武装/n 斗争/n 的/u 准备/n 与/c 实施/v 诸/r 方面/n 进行/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     当然/c ，/w 它/r 也/d 要/vu 研究/v 战争/n 的/u 起源/n 、/w 战争/n 的/u 本质/n 、/w 战争/n 发展/v 规律/n 及其/d 阶级/n 属性/n 等/u 。/w 
		
			
                                        118
                                     也就是说/i ，/w 这些/r 属于/v 政治学/n 、/w 经济学/n 、/w 历史学/n 等/u 学科/n 所要/n 着重/d 研究/v 的/u 内容/n ，/w 军事科学/n 也/d 不/d 可能/vu 不/d 涉及/v 到/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     资产阶级/n 军事/n 理论家/n 克劳塞维茨/nh 有/v 一/m 句/q 名言/n ：/w 战争/n 是/vl 政治/n 通过/p 另外/d 一/m 种/q 手段/n 的/u 继续/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     这/r 说明/v 战争/n 同/c 政治/n 有着/v 一/m 种/q 特殊/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     政治/n 是/vl 导致/v 战争/n 爆发/v 的/u 动因/n ，/w 战争/n 是/vl 政治/n 斗争/n 的/u 最高/d 、/w 最/d 暴烈/a 的/u 形式/n ；/w 而/c 政治/n 又是/vl 经济/n 的/u 集中/v 表现/n ，/w 经济/n 力/n 是/vl 暴力/n 活动/n 的/u 物质/n 基础/n ，/w 对/p 战争/n 的/u 进程/n 和/c 结局/n 产生/v 着/u 巨大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     因此/c ，/w 研究/v 军事科学/n ，/w 就/d 必须/d 研究/v 和/c 掌握/v 政治学/n 、/w 经济学/n 的/u 知识/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     战争/n 是/vl 人类/n 社会/n 发展/v 到/v 一定/d 阶段/n 才/d 形成/v 和/c 发展/v 起来/vd 的/u ，/w 它/r 也/d 将/d 随着/v 阶级/n 和/c 私有制/n 的/u 消亡/v 而/c 不复存在/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     所以/c ，/w 要/vu 研究/v 战争/n 的/u 起源/n 、/w 发展/v 及其/d 阶级/n 属性/n ，/w 就要/v 研究/v 战争史/n 、/w 军事史/n ，/w 研究/v 人类/n 社会/n 发展史/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     军事科学/n 同/c 哲学/n 的/u 关系/n 也是/vl 非常/d 密切/a 的/u 。/w 
		
			
                                        126
                                     古今中外/i 历代/n 军事家/n ，/w 在/p 研究/v 和/c 阐释/v 战争/n 现象/n ，/w 探索/v 战争/n 的/u 发展/v 规律/n 和/c 战争/n 的/u 指导/v 方略/n 时/nt ，/w 都/d 十分/d 重视/v 从/p 哲学/n 的/u 角度/n 加以/v 分析/v 和/c 论证/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     人类/n 社会/n 最/d 早/a 出现/v 的/u 军事/n 理论/n 是/vl 包含/v 在/p 哲学/n 论著/n 里面/n 的/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     随着/v 军事/n 科学/n 的/u 发展/v ，/w 军事/n 理论/n 才/d 逐渐/d 从/p 哲学/n 中/nd 分离/v 出来/vd 而/c 独立/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     古今中外/i 许多/a 优秀/a 的/u 军事/n 名著/n ，/w 都/d 带有/v 一定/d 程度/n 的/u 哲学/n 性质/n ，/w 甚至/c 是/vl 所处/n 时代/n 哲学/n 思想/n 的/u 最/d 精彩/a 部分/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     也就是说/i ，/w 任何/r 一/m 位/q 军事/n 著作/n 家/k ，/w 不管/c 他/r 是/vl 自觉/v 或/c 不自觉/a ，/w 总是/d 要/vu 以/p 一定/d 的/u 阶级/n 的/u 哲学/n 世界观/n 和/c 方法论/n ，/w 去/v 观察/v 、/w 研究/v 和/c 解释/v 战争/n 与/c 军事/n 的/u 各种/r 现象/n 和/c 各种/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     《/w 孙子兵法/n 》/w 、/w 《/w 老子/n 》/w 、/w 《/w 太/d 白/a 阴/a 经/p 》/w 和/c 克劳塞维茨/nh 的/u 《/w 战争/n 论/k 》/w ，/w 等等/u ，/w 都/d 具有/v 军事/n 和/c 哲学/n 的/u 双重/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     康德/nh 、/w 黑格尔/nh 的/u 哲学/n 思想/n ，/w 对/p 约米尼/nh 著述/v 《/w 战争/n 艺术/n 概论/n 》/w 、/w 克劳塞维茨/nh 著述/v 《/w 战争/n 论/k 》/w ，/w 都/d 产生/v 过/v 重大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     约米尼/nh 、/w 克劳塞维茨/nh 他们/r 从/p 历史/n 和/c 哲学/n 的/u 角度/n ，/w 探索/v 和/c 总结/v 了/u 法国/ns 资产阶级革命/n 、/w 拿破仑/nh 战争/n 及其/d 以前/nd 的/u 战争/n 历史/n 经验/n ，/w 创建/v 了/u 资产阶级/n 的/u 军事/n 理论/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     其次/d 是/vl 引起/v 作战/v 方法/n 和/c 战争/n 规模/n 的/u 重大/a 变化/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     战争/n 双方/n 为/p 减少/v 损失/n ，/w 保存/v 自己/r ，/w 避免/v 在/p 不利/a 的/u 条件/n 下/vd 决战/v ，/w 筑城/v 技术/n 得到/v 相应/v 的/u 发展/v ，/w 不仅/d 强化/v 了/u 原有/v 的/u 城邑/n ，/w 在/p 野战/v 中/nd 也/d 能/vu 注意/v 采取/v 坚壁/n 筑/v 垒/n 的/u 做法/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/vd ，/w 出现/v 了/u 持久/a 的/u 阵地战/n ，/w 战争/n 持续/d 时间/n 大/a 为/p 延长/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     秦/j 赵/j 长平/ns 之/u 战/v ，/w 赵括/nh 所率/n 赵/j 军/n 被/p 围/v 之后/nt ，/w 临时/d 筑/v 垒/n 坚守/v ，/w 支撑/v 了/u 四十六/m 天/nt 之久/r 。/w 
		
			
                                        138
                                     公元前/n ２５９/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 秦/j 使/v 王陵/nh 围攻/v 赵/j 都/n 邯郸/ns ，/w 至/v 公元前/n ２５７/m 年/nt 仍/d 未/d 攻下/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     楚/j 汉/j 战争/n 期间/nt ，/w 刘邦/nh 在/p 荥阳/ns 、/w 成皋/ns 间/q 与/c 项羽/nh 长期/n 对峙/v ，/w 持续/d 数/m 年/nt 之/u 久/a 。/w 
		
			
                                        140
                                     而/c 骑兵/n 的/u 发展/v ，/w 使/v 军队/n 的/u 机动性/n 增大/v ，/w 战场/n 范围/n 扩大/v ，/w 伏击/v 、/w 包围/v 、/w 迂回/v 和/c 奇/a 袭/v 等/u 作战/v 方法/n 运用/v 得/u 更加/d 广泛/a 。/w 
		
			
                                        141
                                     兵员/n 的/u 大量/a 增加/v ，/w 是/vl 战争/n 规模/n 显著/a 扩大/v 的/u 一/m 个/q 重要/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     一/m 次/q 交战/v ，/w 动辄/d 就/d 投入/a 十/m 几/r 万/m 乃至/c 几/r 十万/m 大军/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     据/p 史书/n 记载/v ，/w 赵/j 国/n 名将/n 赵奢/nh 用兵/v 非/d 十万/m 、/w 二十万/m 不用/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     公元前/n ２７３/m 年/nt ，/w 秦/j 将/n 白起/nh 攻/v 魏/j 于/p 阜阳/ns ，/w 仅/d 斩首/v 就/d 达/v 十三/m 万/m 。/w 
		
			
                                        145
                                     公元前/n ２６６/m 年/nt ，/w 秦/j 赵/j 长平/ns 之/u 战/v ，/w 两/m 军/n 相持/v 于/p 上/nd 党/n 、/w 长平/ns 之间/r ，/w 战线/n 绵亘/v 一百/m 几/r 十/m 里/q 。/w 
		
			
                                        146
                                     赵/j 军/n 阵地/n 以/p 长平/ns 为/p 中心/n ，/w 翼侧/n 筑/v 垒/n 三十/m 余/n 里/q 。/w 
		
			
                                        147
                                     战幕/n 于/p ４/m 月/nt 揭开/v ，/w 至/v ９/m 月/nt ，/w 赵/j 军/n 战败/v 投降/v ，/w 前后/n 持续/d 六/m 个/q 月/nt 之久/r 。/w 
		
			
                                        148
                                     赵/j 军/n 仅/d 降/v 卒/n 就/d 达/v 四十万/m 人/n ，/w 连同/c 在/p 战斗/v 中/nd 的/u 伤亡/v 数/m ，/w 当/p 在/p 五十万/m 人/n 上下/m 。/w 
		
			
                                        149
                                     估计/v 秦/j 军/n 投入/a 的/u 兵力/n ，/w 亦/d 不会/vu 少于/v 此/r 数/m 。/w 
		
			
                                        150
                                     秦汉/ns 以后/nt 历/d 朝/n 历代/n 的/u 战争/n ，/w 用兵/v 十万/m 乃至/c 百万/m ，/w 已/d 是/vl 常事/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     楚/j 王/n 项羽/nh 西/nd 入/vd 咸阳/ns ，/w 拥/v 兵/n 四十/m 万/m ，/w 在/p 新安/ns 坑/v 秦/j 卒/n 达/v 二十/m 余/m 万/m 。/w 
		
			
                                        152
                                     刘邦/nh 率/v 五/m 路/n 诸侯/n 兵/n 五十六万/m ，/w 攻/v 楚/j 彭城/ns 。/w 
		
			
                                        153
                                     隋朝/nt 杨广/nh 对/p 高丽/ns 作战/v ，/w 投入/a 的/u 兵力/n 达/v 一百一十三万/m 人/n 之多/r 。/w 
		
			
                                        154
                                     第三/m ，/w 车/n 战/v 已/d 衰微/a ，/w 步/n 、/w 骑/v 战/v 逐渐/d 兴起/v 并/c 成为/v 主要/a 作战/v 形式/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     《/w 战国策/n 》/w 记载/v 当时/n 七/m 国/n 的/u 争霸/v 战争/n ，/w 交战/v 双方/n 已/d 以/p 步兵/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     作战/v 双方/n 大量/a 聚集/v 步兵/n ，/w 进行/v 长/a 时间/n 的/u 拼杀/v ，/w 即/d 所谓/v &quot;/w 具/q 数/m 十万/m 之/u 兵/n ，/w 旷日持久/i 数/m 岁/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        157
                                     城邑/n 战略/n 地位/n 的/u 提高/n ，/w 敌对/a 双方/n 要塞/n 争夺战/n 的/u 发展/v ，/w 又/d 进一步/v 促进/v 了/u 轻装/n 捷/a 足/n 的/u 步兵/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     战国/nt 时期/n ，/w 魏国/ns 用兵/v 三十万/m 守/v 梁/n 七/m 仞/q 之/u 城/n ；/w 赵国/ns 以/p 二十万/m 大军/n 攻/v 中山/ns ，/w 都/d 是以/v 步兵/n 为/p 战斗/v 骨干/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     在/p 这个/r 时期/n ，/w 骑兵/n 也/d 得到/v 了/u 长足/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     当然/c ，/w 尽管/d 铁/n 兵器/n 在/p 质量/n 上/nd 不/d 断/v 有/v 改进/v ，/w 种类/n 也/d 在/p 不/d 断/v 翻新/v 、/w 增加/v ，/w 但/c 始终/d 改变/v 不了/v 近战/n 格斗/v 的/u 这样/r 一/m 个/q 基本/n 作战/v 方式/n 和/c 作战/v 特点/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     这/r 种/q 状况/n 的/u 改变/v ，/w 是/vl 在/p 火药/n 、/w 火器/n 的/u 发明/v 并/c 广泛/a 应用/v 于/p 军事/n 目的/n 之后/nt 发生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        162
                                     火药/n 、/w 火器/n 的/u 发明/v 和/c 应用/v 于/p 军事/n ，/w 对/p 战争/n 实践/v 活动/v 产生/v 了/u 极/d 大/a 的/u 影响/v ，/w 尤其/d 是/vl 从/p 元代/nt 末期/n 开始/v ，/w 随着/v 火器/n 种类/n 的/u 增加/v ，/w 质量/n 的/u 改进/v ，/w 促进/v 了/u 军队/n 作战/v 方法/n 的/u 一/m 系列/n 变革/v ，/w 主要/a 表现/v 在/p 下面/n 几个/m 方面/n ：/w  战斗/v 队形/n 的/u 变革/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     战斗/v 队形/n 由/p 大/a 阵形/n 趋向/n 小/a 阵形/n ，/w 由/p 密集/v 趋向/n 疏散/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     冷兵器/n 时期/n 主要/a 作战/v 方式/n 是/vl 列阵/v 实施/v 正面/d 冲击/v （/w 当然/d 也/d 有/v 迂回/v 、/w 包围/v 、/w 侧击/v 、/w 偷袭/v 和/c 奇袭/v 等/u ）/w ，/w 因此/c ，/w 要求/v 整体/n 冲击力/n 要/vu 强大/a 。/w 
		
			
                                        165
                                     交战/v 双方/n 力求/v 以/p 强大/a 密集/v 的/u 战斗/v 队形/n 进行/v 冲击/v ，/w 战斗/v 胜负/n 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 取决于/v 这/r 一/m 冲击/v 队形/n 的/u 大小/a 和/c 强弱/a 。/w 
		
			
                                        166
                                     而/c 当/p 火器/n 大量/a 应用/v 于/p 战场/n 后/nd ，/w 则/c 要求/v 战斗/v 队形/n 既/c 要/vu 注意/v 尽量/d 避免/v 遭受/v 火力/n 的/u 杀伤/v ，/w 减少/v 损失/n ，/w 又/d 要求/v 便于/v 发扬/v 火力/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     于是/c ，/w 战斗/v 队形/n 便/d 朝向/v &quot;/w 小/a 而/c 疏散/v &quot;/w 的/u 方向/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     明朝/nt 中叶/nt 戚继光/nh （/w １５２８/m -/w ５８８/m 年/nt ）/w 创造/v 的/u 由/p 十人/n 编组/v 的/u &quot;/w 鸳鸯/n 阵n&quot;/w ，/w 由/p &quot;/w 鸳鸯/n 阵/n &quot;/w 两/m 等分/n 构成/v 的/u &quot;/w 两仪/n 阵/n &quot;/w 、/w &quot;/w 小/a 三才阵/n &quot;/w ，/w 和/c 由/p &quot;/w 鸳鸯/n 阵/n &quot;/w 展开/v 的/u &quot;/w 三才阵/n &quot;/w ，/w 就是/d 典型/a 的/u 例子/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     流动/v 的/u 作战/v 方式/n 运用/v 得/u 更加/d 广泛/a 。/w 
		
			
                                        170
                                     《/w 孙子兵法/n ．/w 谋/v 攻/v 篇/q 》/w 所/u 提到/v 的/u &quot;/w 不若/v 则/c 能/vu 避/v 之/u &quot;/w 的/u 作战/v 原则/n ，/w 历来/d 为/p 劣势/n 之/u 军/n 所/u 重视/v 和/c 应用/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     汉末/nt 赤眉/n 军/n 和/c 黄巢/nh 农民/n 起义军/n ，/w 避实/v 击/v 虚/n ，/w 驰骋/v 在/p 广阔/a 战场/n 上/nd 的/u 大量/a 流动/v 作战/v 的/u 事例/n ，/w 就是/vl 典型/a 的/u 战例/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     在/p 火器/n 杀伤/v 力/n 大大/d 增强/v 的/u 情况/n 下/vd ，/w 劣势/n 的/u 一方/n ，/w 便/d 更加/d 注意/v 利用/v 广阔/a 地区/n ，/w 进行/v 高/a 速度/n 的/u 流动/v 和/c 盘旋/v 打/v 圈/n 的/u 战法/n ，/w 作为/v 保存/v 自己/r 、/w 消灭/v 敌人/n 的/u 重要/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     元末/nt 刘福通/nh 所/u 领导/v 的/u 红巾/n 军/n ，/w 就是/d 运用/v 这/r 一/m 作战/v 方式/n 流动/v 作战/v ，/w 足迹/n 几乎/d 遍及/v 长江/ns 以北/nl 的/u 广大/a 地区/n ，/w 严重/a 地/u 打击/v 了/u 元/nt 王朝/n 的/u 统治/v 基础/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     对/p 城塞/n 的/u 强攻/v 作战/v 增多/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     冷兵器/n 时期/n ，/w 城塞/n 的/u 攻略/n 主要/a 靠/v 奇袭/v 、/w 围困/v 和/c &quot;/w 计/v 取/v 巧夺/v &quot;/w 等/u 方法/n ，/w 很/d 难以/d 强攻/v 的/u 手段/n 取胜/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     但/c 在/p 火药/n 、/w 火器/n 发明/v 以后/nt ，/w 使/v 强攻/v 作战/v 成为/v 可能/vu 。/w 
		
			
                                        177
                                     朱元璋/nh 对/p 张仕诚/nh 的/u 几/r 次/q 攻城/v 战/v ；/w 李自成/nh 攻/v 河南/ns 襄城/ns 、/w 开封/ns ；/w 满清/nt 入关/v 后/nd 所/u 进行/v 的/u 统一/a 战争/n ，/w 几乎/d 都/d 是/vl 应用/v 火药/n 、/w 火器/n 强行/d 攻城/v 的/u 。/w 
		
			
                                        178
                                     火力/n 准备/n 、/w 火力/n 突击/v 和/c 拦阻/v 射击/v 的/u 作战/v 方法/n 应运而生/i 。/w 
		
			
                                        179
                                     主要/a 做法/n 有/v ：/w 一/m 是以/v 火力/n 对/p 敌方/n 实施/v 猛烈/a 轰击/v 、/w 尔后/n 再/d 以/p 步/n 、/w 骑兵/n 利用/v 火力/n 轰击/v 的/u 效果/n ，/w 实施/v 冲/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     二/m 是/vl 先/nt 将p火力/n 配置/v 在/p 战斗/v 队形/n 的/u 两翼/n 或/c 纵深/a 、/w 然后/c 诱敌深入/v 至/v 预先/d 准备/n 好/a 的/u 火/n 制/n 地区/n ，/w 对敌/v 实施/v 突然/a 轰击/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     三/m 是/vl 利用/v 较/d 大/a 的/u 火力/n ，/w 在/p 一定/d 的/u 地/u 域内/nl 构成/v 严密/a 的/u 弹幕/n ，/w 以/p 杀伤/v 、/w 迟滞/a 或/c 阻止/v 敌人/n 的/u 冲击/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     这些/r 战法/n 在/p 明末/nt 清朝/nt 已/d 较/d 多/a 地/u 运用/v ，/w 具有/v 近代/nt 作战/v 方法/n 的/u 雏形/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     军事/n 理论/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     春秋/nt 末期/nt 、/w 战国/nt 时期/n ，/w 社会/n 的/u 大/a 动荡/a 、/w 大/a 变革/v 和/c 连绵不断/i 的/u 战争/n ，/w 促使/v 包括/v 军事/n 思想/n 在内/v 的/u 社会/n 思想/n 空前/a 活跃/a 。/w 
		
			
                                        185
                                     为了/p 适应/v 新兴/n 地主阶级/n 夺取/v 政权/n 的/u 战争/n 需要/n ，/w 专事/n 总结/v 和/c 探索/v 战争/n 指导/v 问题/n 的/u 军事/n 理论/n 著作/n 相继/d 问世/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     《/w 孙子/nh 兵法/n 》/w 、/w 《/w 吴子/nh 》/w 、/w 《/w 孙膑/nh 兵法/n 》/w 、/w 《/w 尉缭子/nh 》/w 、/w 《/w 司马/nhf 法/n 》/w 、/w 《/w 六/m 韬/n 》/w 等/u 一大批/m 卓有成就/i 的/u 军事/n 理论/n 著作/n ，/w 都/d 是/vl 产生/v 于/p 这/r 一/m 时期/n 的/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     他/r 指出/v ，/w 民众/n 武装/n 在/p 战争/n 中/nd 具有/v 重要/a 作用/n ，/w 但/c 又/d 不是/vl 万能/n 的/u ，/w 使用/v 也是/vl 有/v 条件/n 的/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     他/r 还/d 对/p 民众/n 武装/n 的/u 使用/v 原则/n 作/v 了/u 有益/a 的/u 探讨/v ，/w 提出/v 民众/n 武装/n 不宜/v 用于/v 进行/v 大/a 规模/n 的/u 战斗/v 行动/n ，/w 只能/vl 配合/v 正规军/n 作战/v ；/w 它/r 是/vl 战略/n 防御/v 手段/n ，/w 而/c 不宜/v 用于/v 战斗/v 防御/v ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        189
                                     ６/m ．/w 论述/v 了/u 进攻/v 与/c 防御/v 的/u 原则/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     作者/n 用/v 了/u 很/d 大/a 的/u 篇幅/n ，/w 探讨/v 了/u 进攻/v 和/c 防御/v 的/u 原理/n 和/c 原则/n 问题/n ，/w 其/r 论断/n 也是/vl 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        191
                                     他/r 指出/v ，/w 进攻/v 与/c 防御/v 这/r 两/m 种/q 作战/v 形式/n 是/vl 相互/d 联系/v 、/w 相互/d 影响/v 的/u ，/w 同时/v 又是/vl 相互/d 转化/v 的/u 。/w 
		
			
                                        192
                                     进攻/v 中/nd 含有/v 防御/v 因素/n ，/w 防御/v 中/nd 含有/v 进攻/v 因素/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     整体/n 为/p 防御/v ，/w 其中/r 一部分/n 可以/vu 进行/v 进攻/v ；/w 而/c 整体/n 为/p 进攻/v ，/w 其中/r 一部分/n 又/d 可/vu 以/p 进行/v 防御/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     进攻/v 可以/vu 转为/v 防御/v ，/w 防御/v 又/d 可以/vu 转入/v 进攻/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     他/r 强调/v 指出/v ，/w 防御/v 不能/vu 是/vl 单纯/a 的/u 防御/v ，/w &quot;/w 而是/vl 由/p 巧妙/a 的/u 打击/v 组成/v 的/u 盾牌/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        196
                                     这些/r 论点/n 具有/v 唯物/d 辩证/a 的/u 思想/n ，/w 显然/a 是/vl 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     诚然/c ，/w 作者/n 还/d 提出/v 了/u 一/m 个/q 引起/v 广泛/a 争论/v 的/u 论点/n ，/w 即/d 防御/v 这/r 种/q 作战/v 形式/n 就/d 其/r 本身/n 来/v 说/v ，/w 比/p 进攻/v 这/r 种/q 作战/v 形式/n 强/a 。/w 
		
			
                                        198
                                     这/r 在/p 特定/n 的/u 历史/n 环境/n 中/nd 是/vl 存在/v 的/u ，/w 例如/v ，/w 当/p 速射/v 步兵/n 武器/n 与/c 带刺/v 的/u 铁丝网/n 、/w 掩体/n 工事/n 紧密/a 结合/v 后/nd ，/w 可以/vu 成倍/v 或/c 成/v 十倍/m 杀伤/v 进攻/v 力量/n 时/nt ，/w 防御/v 的/u 形式/n 就/d 优于/a 进攻/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     第一次世界大战/n 的/u 事实/n ，/w 被/p 克劳塞维茨/nh 言中/v 了/u 。/w 
		
			
                                        200
                                     但/c 这/r 决不/d 是/vl 普遍/a 规律/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     最终/d 仍/d 需/v 以/p 进攻/v 解决/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     因此/c ，/w 克劳塞维茨/nh 也/d 感到/v 防御/v 不/d 能/vu 获得/v 决定性/n 的/u 结果/n ，/w 只能/vu 为/p 进攻/v 创造/v 必要/d 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     资产阶级/n 军事/n 理论/n 的/u 新/a 发展/v ，/w 并/c 直接/a 服务/v 于/p 对外/p 的/u 扩张/v 掠夺/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     十九/m 世纪末/nt 叶/n ，/w 资本主义/n 发展/v 进入/v 帝国主义/n 阶段/n ，/w 各国/n 列强/n 对外/p 侵略/v 扩张/v ，/w 争夺/v 殖民地/n 、/w 势力/n 范围/n 和/c 争夺/v 世界/n 霸权/n 的/u 战争/n 日益/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     资产阶级/n 军事科学/n 直接/a 服务/v 于/p 争夺/v 殖民地/n 和/c 争夺/v 世界/n 霸权/n 的/u 帝国主义/n 战争/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     这/r 一/m 时期/n ，/w 军事/n 技术/n 发展/v 迅速/a ，/w 帝国主义/n 战争/n 日趋/d 频繁/a ，/w 军事/n 思想/n 也/d 相当/d 活跃/a ，/w 各种/r 军事/n 思想/n 和/c 理论/n 著作/n 应运而生/i ，/w 在/p 世界/n 范围/n 内/nd 进行/v 联盟/n 性/k 的/u 战争/n 理论/n 也/d 被/p 提/v 了/u 出来/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     德军/n 总参谋长/n 老毛奇/nh 、/w 施里芬/nh 先后/d 提出/v 了/u 进攻/v 速/a 胜/v 理论/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     施里芬/nh 在/p 其/r 拟定/v 的/u 战略/n 计划/n 和/c 《/w 坎尼/ns 战/v 》/w 一/m 书/n 中/nd ，/w 阐发/v 了/u 他/r 的/u 速战/v 速/a 胜/v 的/u 军事/n 思想/n ，/w 成为/v 第一次世界大战/n 德国/ns 确立/v 的/u 军事/n 战略/n 的/u 理论/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     法国/ns 军事家/n 福煦/nh 对/p 未来/nt 战争/n 作/v 了/u 论证/v ，/w 认为/v 未来/n 战争/n 将/d 是/vl 一/m 场/q 短暂/a 的/u 、/w 民族/n 的/u 、/w 人民/n 的/u 战争/n ，/w 是/vl 比/p 过去/nt 两/m 次/q 战争/n 更为/v 残酷/a 、/w 更为/v 迅速/a 而/c 激烈/a 的/u 战争/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     也是/vl 速/a 胜/v 论/k 的/u 观点/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     海军/n 舰艇/n 的/u 发展/v ，/w 特别/d 是/vl 攻防/v 兼备/v 的/u 潜艇/n 的/u 出现/v ，/w 对/p 海战/n 战略/n 战术/n 的/u 变革/v 产生/v 了/u 极/d 大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     美国/ns 军事家/n 马汉/ns 提出/v &quot;/w 制海权/n &quot;/w 论/k 。/w 
		
			
                                        213
                                     他/r 在/p 《/w 海军/n 与/c 美国/ns 的/u 利益/n 》/w 一/m 书/n 中/nd 写道/v ：/w &quot;/w 制/v 海/n 权/n ，/w 特别/d 是/vl 在/p 与/c 国家/n 利益/n 和/c 贸易/v 有关/p 的/u 主要/a 交通/v 线上/nl 的/u 制海权/n ，/w 是/vl 民族/n 强盛/a 和/c 繁荣/a 的/u 纯/a 物质/n 因素/n 中的/v 主要/a 因素/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        214
                                     认为/v 取得/v 海上/n 胜利/v 的/u 最/d 重要/a 条件/n 是/vl 在/p 作战/v 区域/n 集中/v 压倒/v 敌人/n 的/u 优势/n 兵力/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     通过/p 海军/n 夺取/v 制海权/n ，/w 以/p 赢得/v 统治/v 世界/n 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     这/r 一/m 理论/n 成为/v 美/j 、/w 英/j 等/u 海洋/n 国家/n 推行/v 的/u 军事/n 战略/n 的/u 理论/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     尽管/d 资产阶级/n 军事家/n 和/c 军事/n 理论家/n ，/w 根据/p 十九/m 世纪/nt 后半叶/nt 的/u 战争/n 实践/v 和/c 科学/n 技术/n 的/u 发展/v 水平/n ，/w 探讨/v 和/c 设计/v 未来/nt 战争/n 的/u 样式/n 和/c 可能/vu 打法/n ，/w 纷至沓来/i 地/u 提出/v 了/u 各自/d 的/u 军事/n 理论/n 、/w 作战/v 样式/n 和/c 作战/v 方法/n ，/w 以/p 指导/v 各自/d 国家/n 的/u 军队/n 建设/v 、/w 武器/n 装备/n 发展/v 和/c 战争/v 准备/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     但/c 就/d 总体/n 而言/v ，/w 这些/r 理论/n 和/c 作战/v 方法/n ，/w 仍然/d 远远/d 不能/vu 适应/v 军事/n 技术/n 的/u 迅猛/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     １９１４/m ─/w １９１８年/nt 进行/v 的/u 德/j 、/w 奥/j 、/w 意/j （/w 同盟国/n ）/w 和/c 英/j 、/w 法/j 、/w 俄/j （/w 协约国/n ）/w 两/m 大/a 帝国主义/n 集团/n 的/u 第一次世界大战/n ，/w 证明/v 各/r 资本主义/n 国家/n 的/u 军事/n 界/n 和/c 军事/n 科学界/n ，/w 对/p 十九/m 世纪/nt 后半叶/nt 武器/n 技术装备/n 的/u 革新/v 和/c 进步/a 及其/d 在/p 军事/n 上/nd 的/u 广泛/a 应用/v ，/w 已经/d 或/c 正/d 在/p 影响/v 着/u 军事/n 理论/n 的/u 发展/v 和/c 战争/n 艺术/n 的/u 变革/v 是/vl 熟视无睹/i 的/u ，/w 基本上/n 仍/d 沿袭/v 十九/m 世纪/nt 的/u 军事/n 思想/n 和/c 作战/v 方法/n ，/w 用以/v 指导/v 这次/r 世界大战/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     战争/n 驾驭/v 者/k 军事/n 思想/n 保守/v ，/w 作战/v 方法/n 落后/a ，/w 看/v 不到/v 资本主义/n 国家/n 经济/n 实力/n 和/c 科学/n 技术/n 水平/n 已经/d 能够/vu 研制/v 和/c 提供/v 大量/a 速射/v 的/u 步/n 、/w 机枪/n 和/c 火炮/n 投入/a 战场/n 这样/r 一/m 个/q 严酷/a 的/u 事实/n ，/w 仍/d 以/p 速决/v 战/v 的/u 方法/n ，/w 企求/v 在/p 短暂/a 的/u 时间/n 内/nd 结束/v 这/r 场/q 大规模/n 的/u 世界/n 战争/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     战争/n 结果/n 是/vl ，/w 步/n 机枪/n 火力/n 和/c 带刺/v 的/u 铁丝/n 网/n 与/c 掩体/n 工事/n 的/u 紧密/a 配合/v ，/w 进攻/v 的/u 一方/n 被/p 隐蔽/a 在/p 堑壕/n 和/c 掩体/n 内/nd 发射/v 出来/v 绵密/a 而/c 强大/a 火力/n 面前/nd ，/w 裹/v 步/n 不前/v ，/w 死伤/v 惨重/a ，/w 演成/v 了/u 旷日持久/i 的/u 阵地/n 对峙/v 战争/n ，/w 使/v 战争/n 拖/v 了/u 四/m 年/nt 之久/r 才/d 告/v 结束/v ，/w 彻底/a 粉碎/v 了/u 进攻/v 速/a 胜/v 论/k 的/u 理论/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     （/w 二/m ）/w 我国/r 近代/nt 军事科学/n  十九/m 世纪/nt 中叶/nt 至/v 二十/m 世纪/nt 初期/nt ，/w 正当/a 欧美/j 资本主义/n 国家/n 迅速/a 发展/v 之际/r ，/w 我国/r 在/p 闭关锁国/i 的/u 满清/nt 王朝/n 统治/v 下/nd ，/w 停滞不前/v ，/w 被/p 西方/ns 列强/n 任意/d 侵略/v 、/w 掠夺/v 和/c 宰割/v ，/w 沦为/v 半殖民地/n 、/w 半封建/n 社会/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     资本主义/n 国家/n 利用/v 其/r &quot;/w 船/n 坚/a 炮/n 利/a &quot;/w 的/u 技术/n 和/c 先进/a 的/u &quot;/w 养兵/v 用兵/v &quot;/w 之/u 法/n ，/w 闯进/v 闭关自守/i 的/u 我国/r 大门/n 之后/nt ，/w 肆意/d 蹂躏/v 和/c 掠夺/v ，/w 激起/v 我国/r 广大/a 人民群众/n 的/u 反抗/v ，/w 也/d 引起/v 了/u 统治/v 集团/n 中/nd 一些/m 开明/a 人士/n 起/p 而/c 效法/v 西方/ns 资本主义/n 国家/n 治国/v 治军/v 的/u 实际/a 行动/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     他们/r 试图/v 在/p 手工业/n 的/u 基础上/n ，/w 改进/v 和/c 制造/v 新式/n 武器/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     林则徐/nh 造/v 炸/v 炮/n ，/w 丁守存/nh 造/v 地雷/n ，/w 潘士成/nh 造/v 水雷/n ，/w 龚振麟/nh 造/v 战舰/n ，/w 就是/vl 例证/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     在/p 军事/n 思想上/d ，/w 林则徐/nh 提出/v &quot;/w 器/n 良/a 技/n 熟/a ，/w 胆壮/v 心齐/a &quot;/w 的/u 制/v 夷/n 方针/n ，/w 搜集/v 汇编/v 了/u 《/w 四/m 洲/n 志/n 》/w ，/w 成为/v 我国/r 近代史/n 上/nd &quot;/w 第一/m 个/q 睁眼/v 看/v 世界/n 的/u 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        227
                                     因而/c ，/w 他/r 大胆/a 而/c 有/v 创见/n 地/u 提出/v 了/u 许多/m 正确/a 的/u 预测/v ，/w 指出/v 空中/n 武器/n —/w —/w 飞机/n 用/v 于/p 战争/n 彻底/a 改变/v 了/u 战争/n 面貌/n ，/w 是/vl 战争/n 发展/v 的/u 转折点/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     “/w 建立/v 一/m 支/q 与/c 陆海军/j 并列/v 的/u 空军/n 是/vl 绝对/a 必要/a 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        229
                                     杜黑/nh 理论/n 的/u 核心/n 是/vl 制空权/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     他/r 认为/v 空军/n 在/p 未来/nt 战争/n 中/nd 是/vl 一/m 支/q 进攻/v 力量/n ，/w 是/vl 一/m 支/q 无法/d 防御/v 的/u 部队/n ，/w 将/d 在/p 战争/n 中/nd 起/v 决定性/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     陆j、/w 海军/n 因此/c 将/d 退居/v 次要/a 地位/n ，/w 在/p 地面/n 取/v 守势/n ，/w 而/c 在/p 空中/n 采取/v 攻势/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     因而/c ，/w 他/r 竭力/d 主张/v 建立/v 一/m 支/q 独立/a 的/u 、/w 与/c 陆/j 、/w 海军/n 并列/v 的/u 强大/a 空军/n ，/w 主要/d 发展/v 轰炸机/n 部队/n ，/w 深入/v 敌国/n 领土/n 、/w 领空/n ，/w 摧毁/v 和/c 瘫痪/v 敌国/n 的/u 政治/n 、/w 经济/n 、/w 军事/n 战略/n 目标/n 及其/c 精神/n 力量/n ，/w 迫使/v 敌国/n 投降/v ，/w 赢得/v 战争/n 的/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     实践/v 证明/v ，/w 杜黑/nh 的/u “/w 制空权/n ”/w 理论/n ，/w 对/p 世界/n 各国/r 空军/n 的/u 建设/v 和/c 发展/v ，/w 产生/v 过/u 积极/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     他/r 的/u 一些/m 基本/a 论点/n 至今/d 仍/d 值得/v 重视/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     当然/d ，/w 杜黑/nh 过份/d 夸大/v 空军/n 和/c 飞机/n 、/w 特别/d 是/vl 轰炸机/n 的/u 战略/n 地位/n 和/c 作用/n 的/u 论点/n ，/w 已经/d 被/p 战争/n 实践/v 证明/v 是/vl 错误/n 的/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     而/c 他/r 对/p 未来/nt 地面/n 战争/n 的/u 论述/v 和/c 预测/v 是/vl ：/w 未来/nt 战争/n 的/u 地面/n 作战/v 行动/n ，/w 仍/d 将/d 同/p 上次/r 世界大战/n 一样/a ，/w 建立/v 起/v 漫长/a 绵亘/v 的/u 战线/n ，/w 很/d 难/a 突破/v ，/w 一切/r 运动战/n 理论/n 和/c 概念/n 在/p 这/r 种/q 绵亘/v 的/u 战线/n 前/nd 都/d 将/d 失败/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     杜黑/nh 的/u 这个/r 预测/v 难免/a 落入/v 窠臼/n ，/w 已/d 为/vl 第二/m 次/q 世界大战/i 的/u 事实/n 所/u 否定/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     “/w 机械化/v 战争/n 论/k ”/w 的/u 创始人/n 富勒/nh （/w １８７８/m —/w １９６６/m 年/nt ）/w ，/w 英国人/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     他/r 在/p 第一/m 次/q 世界大战/i 中/nd 曾任/v 英国/ns 坦克兵/n 参谋长/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     战后/nt ，/w 他/r 以/p 实战/n 经验/n 为/vl 基础/n ，/w 探讨/v 未来/nt 战争/n 的/u 特点/n 以及/c 诸/r 军兵种/n 的/u 运用/v ，/w 陆续/d 发表/v 了/u 许多/m 军事/n 理论/n 著作/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     他/r 在/p １９１８/m 年/nt １/m 月/nt 拟/v 制/v 的/u 《/w １９１９/m 年/nt 计划/n 》/w ，/w 就/d 提出/v 了/u 建立/v 和/c 使用/v 机械化/v 军队/n 的/u 新/a 观点/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     后来/nt ，/w 他/r 又/d 在/p 《/w 机械化/v 战争/n 论/k 》/w 中/nd 进一步/d 阐明/v 他/r 的/u 理论/n 观点/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     他/r 指出/v ，/w 坦克/n 的/u 出现/v 和/c 应用/v 于/p 实战/n ，/w 未来/nt 战争/n 的/u 机动性/n 将/d 再生/v ，/w 将/d 是/vl 一/m 场/q 纯粹/a 的/u 机械化/v 运动/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     与/c 他/r 同期/n 的/u 利德尔．/w 哈特/nh 和/c 戴高乐/nh 等/u 人/n ，/w 也/d 主张/v 奉行/v “/w 机械化/v 战争/n ”/w 理论/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     他们/r 敏锐/a 地/u 预测/v 到/v 坦克/n 必将/d 成为/vl 一/m 支/q 独立/a 兵种/n ，/w 成为/vl 陆军/n 的/u 快速/a 突击/v 力量/n ，/w 而/c 改变/v 未来/nt 战争/n 的/u 地面/n 作战/v 样式/n 和/c 作战/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     这/r 是/vl 很有/v 远见卓识/i 的/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     但/c 他们/r 把/p 坦克/n 的/u 地位/n 和/c 作用/n ，/w 夸大/v 到/v 很/d 不/d 适当/a 的/u 地步/n ，/w 用/p 富勒/nh 的/u 话/n 说/v 就是/v ：/w 未来/nt 战争/n 的/u 胜负/n “/w 百/m 分之/u 九十九/m 在于/v 机器/n ”/w ，/w 而/c 人/n 的/u 因素/n 只/d 占/v 百/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        248
                                     因而/c ，/w 主张/v 建立/v 少/a 而/c 精/a 的/u 机械化/v 部队/n ，/w 或/c 称为/v “/w 小型/f 职业化/v 军队/n ”/w 。/w 
		
			
                                        249
                                     这些/r 论点/n 已/d 被/p 战争/n 实践/v 证明/v 是/vl 完全/a 错误/n 的/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     富勒/nh 等/u 人/n 强调/v 大量/m 、/w 集中/v 地/u 使用/v 坦克/n ，/w 实施/v 快速/a 、/w 突然/a 有力/a 地/u 打击/v ，/w 可以/vu 迅速/a 突破/v 对方/n 的/u 主要/a 防线/n ，/w 深入/v 敌国/n 纵深/n ，/w 战而胜之/i 。/w 
		
			
                                        251
                                     他们/r 的/u 理论/n ，/w 对/p 坦克/n 兵种/n 的/u 发展/v 和/c 作战/v 方法/n 的/u 变革/v ，/w 产生/v 了/u 深远/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     无论/c 是/vl 米切尔/nh 的/u “/w 制空权/n ”/w 理论/n ，/w 还是/v 富勒/nh 等/u 人/n 的/u “/w 机械化/v 战争/n 论/k ”/w ，/w 并/c 没有/v 得到/v 他们/r 国家/n 最高/a 当局/n 所/u 重视/v 和/c 采纳/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     英国/ns 虽/c 早/a 于/p １９１８/m 年/nt 建立/v 了/u 空军/n 的/u 独立/a 军种/n ，/w 但/c 在/p 第一/m 次/q 世界大战/i /n 结束/v 后/nd 曾/d 面临/v 被/p 严重/a 削弱/v 的/u 危险/a ，/w 经/p 特伦恰德/nh 将军/n 的/u 竭力/d 坚持/v 才/d 得以/v 幸免/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     美国/ns 米切尔/nh 为/p 建立/v 独立/a 的/u 空军/n 而/c 大声疾呼/i 过/u ，/w 到头来/d 却/d 因此/c 被/p 降/v 职/n 、/w 受/v 军事法庭/n 审讯/v ，/w 最后/nt 被/p 削/v 职/n 为民/v ，/w 在/p 他/r 生前/nt 也/d 未能/v 实现/v 自己/r 的/u 愿望/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     美国/ns 迟/a 至/v １９４７/m 年/nt 才/d 建立/v 独立/a 的/u 空军/n 军种/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     第一/m 次/q 世界大战/i 中/nd 的/u 战胜国/n 背着/v 成功/a 经验/n 的/u 沉重/a 包袱/n ，/w 步履艰难/i 。/w 
		
			
                                        257
                                     尽管/d 在/p 他们/r 的/u 国家/n 中/nd 不乏/v 军事/n 理论/n 先驱者/n ，/w 尽管/d 英国/ns 、/w 法国/ns 的/u 坦克/n 无论/c 在/p 数量/n 、/w 技术/n 性能/n 上/nd 均/d 优于/v 德国/ns ，/w 但/c 英国/ns 的/u 装甲师/n 迟/a 至/v １９４０/m 年/nt 才/d 开始/v 组建/v ；/w 而/c 法国/ns 则/c 坚持/v 把/p 坦克/n 作为/v 防御/v 的/u 活动/n 火力点/n 应用/v ，/w 作为/v 支援/v 单位/n 分散/v 配属/v 给/p 步兵/n ，/w 同/p 掘/v 壕/n 而/c 战/v 的/u 步兵/n 混编/v 在/p 一起/n 作战/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     英/j 、/w 法/j 军事/n 思想/n 仍/d 停留/v 在/p 第一/m 次/q 世界大战/i “/w 阵地/n 防御战/n ”/w 的/u 时代/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     德国/ns 则/c 明显/a 不同/a ，/w 鲁登道夫/nh 在/p 《/w 总体/n 战/n 》/w 一/m 书/n 中/nd ，/w 首先/c 系统/a 地/u 提出/v 他/r 的/u 战争/n 理论/n ，/w 要求/v 国家/n 生活/v 的/u 各个/r 方面/n ，/w 平时/nt 就/d 应该/vu 服从/v 战争/n 准备/v 的/u 需要/v ，/w 而/c 在/p 战争/n 中/nd 则/c 可/vu 采取/v 一切/r 手段/n ，/w 甚至/c 是/vl 极端/d 野蛮/a 的/u 手段/n ，/w 进行/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     鲁登道夫/nh 的/u “/w 总体/n 战/n ”/w 理论/n ，/w 成了/v 德国/ns 法西斯/n 军事/n 思想/n 的/u 理论/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     希特勒/nh 在/p 《/w 我/r 的/u 奋斗/v 》/w 一/m 书/n 中/nd 明确/a 提出/v ：/w “/w 在/p 下次/n 战争/n 中/nd ，/w 摩托化/v 将/d 以/p 压倒一切/i 和/c 决定/v 一切/r 的/u 形式/n 出现/v 。/w ”/w 
		
			
                                        262
                                     因此/c ，/w 实施/v 高/a 速度/n 机动/v 和/c 突然/a 打击/v ，/w 已/d 成为/vl 他们/r 推行/v 灭绝人性/i 的/u 法西斯/n 战争/n 的/u 信条/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     在/p 这个/r 思想/n 指导/v 下/nd ，/w 他们/r 特别/d 强调/v 生产/v 坦克/n 、/w 飞机/n 和/c 修建/v 高速公路/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     古德里安/nh 是/vl 法西斯/n 德国/ns 坦克兵/n 的/u 创始人/n ，/w 是/vl “/w 闪击/v 战/n ”/w 理论/n 的/u 倡导者/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     他/r 强调/v 大量/m 地/u 集中/v 使用/v 坦克/n ，/w 对/p 进攻/v 战役/n 和/c 整个/a 战争/n 的/u 胜利/n 具有/v 重大/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     他/r 主张/v 在/p 狭窄/a 的/u 正面/n 集中/v 大量/m 坦克/n ，/w 迅速/a 突破/v 并/c 立即/d 向/p 纵深/n 扩张/v 胜利/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     古德里安/nh 的/u “/w 闪击/v 战/n ”/w 理论/n ，/w 是/vl 德国/ns 法西斯/n 军事/n 思想/n 的/u 核心/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     历史/n 往往/d 富有/v 讽刺/v 意味/n ，/w 在/p 总结/v 战争/n 历史/n 经验/n 时/nt ，/w 战败国/n 或许/d 因/c 有/v 亡国/v 切/v 肤/n 之/u 痛/a ，/w 或/c 因/c 没有/v 什么/r 成功/a 经验/n 可以/vu 泥守/v ，/w 他们/r 表现/v 得/u 比较/d “/w 开通/a ”/w ，/w 比较/d 能/vu 兼收并蓄/i ，/w “/w 坦克/n 制胜/v 论/k ”/w 、/w “/w 制空权/n ”/w 论/k 等/u 都/d 可以/vu 吸收/v ，/w 因而/c ，/w 无论/c 在/p 军事/n 理论/n 发展/v 上/nd ，/w 或/c 在/p 武装力量/i 建设/v 方面/n 都/d 走在/v 战胜国/n 的/u 前面/nd 。/w 
		
			
                                        269
                                     法西斯/n 德国/ns 在/p 第二/m 次/q 世界大战/i 初期/nt ，/w 所以/c 能够/vu 席卷/v 欧洲/ns 整个/a 大陆/n ，/w 占/v 了/u 很/d 大/a 便宜/a ，/w 其/r 原因/n 之一/r 可能/vu 就/d 在于/v 此/r 。/w 
		
			
                                        270
                                     法国/ns 的/u 军事/n 思想/n 却/d 囿于/v 第一/m 次/q 世界大战/i 取得/v 成功/a 的/u 阵地战/n 经验/n ，/w 把/p 坚持/v 防御/v 视/v 为/vl 比/p 进攻/v 更为/d 有效/a 的/u 理论/n ，/w 奉为/v 成功/a 的/u 信条/n ，/w 认为/v 陆地/n 防御战/n 仍然/d 是/vl 未来/nt 战争/n 的/u 基本/a 形式/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     帝国主义/n 为/p 维护/v 其/r 殖民/v 利益/n 和/c 势力范围/n ，/w 改变/v 了/u 对外/v 掠夺/v 的/u 方法/n ，/w 逐渐/d 从/p 发动/v 战争/n ，/w 兵戎相见/i ，/w 直接/a 争夺/v 和/c 瓜分/v 殖民地/n 这/r 一/m 重要/a 的/u 侵略/v 手段/n ，/w 发展/v 到/v 以/p 军事/n 实力/n 为/vl 后盾/n ，/w 通过/p 经济/n “/w 援助/v ”/w 、/w 操纵/v 军事/n 政变/v 或/c 策动/v 代理人/n 战争/n ，/w 辅/v 之/u 以/c 直接/a 介入/v 的/u 手段/n ，/w 扩张/v 势力范围/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     从/p 本世纪/nt 四十/m 年代/nt 后期/nt 到/v 六十/m 年代/nt 中期/nt ，/w 美苏/j 两/m 国/n 围绕/v 着/u 巩固/v 和/c 扩大/v 《/w 雅尔塔/ns 协定/n 》/w 所/u 划分/v 的/u 势力范围/n ，/w 发生/v 了/u 一系列/a 的/u 间接/a 冲突/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     中东/j 战争/n 和/c 非洲/ns 地区/n 的/u 一些/m 战争/n ，/w 都/d 有/v 美苏/j 干预/v 的/u 影子/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     特别/d 是/vl 六十/m 年代/nt 后期/nt 以来/vd ，/w 美苏/j 两/m 个/q 超级大国/n 为/p 保护/v 、/w 扩大/v 各自/r 的/u 经济/n 利益/n ，/w 争夺/v 战略/n 资源/n ，/w 加紧/v 进行/v 全球性/n 的/u 扩张/v ，/w 双方/n 互/d 挖/v 墙脚/n ，/w 互相/d 渗透/v ，/w 或/c 通过/p 其/r 盟国/n 、/w 附庸/n 国/n 挑起/v 战争/n ，/w 或/c 利用/v 、/w 插手/v 与/c 挑动/v 第三世界/n 国家/n 诉诸武力/v ，/w 直至/v 直接/a 发动/v 侵略/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     美国/ns 对/p 越南/ns 、/w 老挝/ns 、/w 柬埔寨/ns 发动/v 的/u 侵略/v 战争/n ，/w 苏联/ns 对/p 捷克斯洛伐克/ns 的/u 入侵/v ，/w 以及/c 通过/p 挑动/v 第三世界/n 国家/n 间/nd 诉诸武力/v ，/w 从中/d 渔利/v 等等/u ，/w 皆/d 属/v 这/r 一/m 类/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     这/r 一/m 类/n 战争/n ，/w 即/d 由/p 美苏/j 两/m 霸/n 或/c 通过/p 其/r 盟国/n 、/w 附庸/n 国/n 挑起/v 的/u 局部/n 战争/n ，/w 约/d 占/v 战后/nt 局部/n 战争/n 总数/n 的/u 百/m 分之/u 二十八/m 。/w 
		
			
                                        277
                                     二/m 是/vl 亚/j 、/w 非/j 、/w 拉/j 国家/n 人民/n 解放/v 和/c 民族/n 独立/a 的/u 战争/n 蓬勃/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     亚/j 、/w 非/j 、/w 拉/j 许多/m 国家/n 和/c 广大/a 人民群众/i ，/w 经过/v 长期/n 艰苦卓绝/i 的/u 斗争/v ，/w 陆续/d 获得/v 了/u 独立/a 和/c 解放/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     到/v 七十/m 年代/nt ，/w 这/r 类/n 战争/n 明显/a 趋向/n 减少/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     这/r 一/m 类/n 战争/n ，/w 约/d 占/v 战后/nt 局部战争/v 总数/n 的/u 百/m 分之/u 三十六/m 。/w 
		
			
                                        281
                                     其中/r ，/w 四十/m 年代/nt 后期/nt 为/vl 五/m 次/q ，/w 五十/m 年代/nt 增到/v 十八/m 次/q ，/w 六十/m 年代/nt 发展/v 到/v 三十二/m 次/q 。/w 
		
			
                                        282
                                     三/m 是/vl 起因/v 于/p 领土/n 主权/n 归属/v 问题/n 的/u 局部/n 战争/n 和/c 武装/n 冲突/v 日益/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        283
                                     一/m 种/q 是/vl 因为/c 大小/n 霸权主义/n 蚕食/v 邻国/n 领土/n 而/c 造成/v 的/u 边境/n 武装/n 冲突/v 和/c 局部/n 战争/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     另/r 一/m 种/q 是/vl 由于/c 帝国主义/n 推行/v “/w 分而治之/i ”/w 等/u 殖民/v 政策/n 所/u 遗留/v 下来/vd 的/u 领土/n 归属/v 问题/n 相当/d 多/a ，/w 获得/v 独立/a 的/u 第三/m 世界/n 国家/n ，/w 随着/p 经济/n 和/c 军事/n 实力/n 的/u 日益/d 增长/v ，/w 或/c 出于/v 国内外/n 政治/n 的/u 需要/v ，/w 或/c 受/v 两/m 个/q 超级大国/n 的/u 挑唆/v ，/w 为/p 解决/v 领土/n 主权/n 和/c 边界/n 归属/v 问题/n ，/w 而/c 诉诸武力/i 的/u 局部/n 战争/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     这/r 类/n 战争/n 有/v 明显/a 增长/v 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     据/p 初步/d 统计/v ，/w 六十/m 年代/nt 为/vl 七/m 次/q ，/w 七十/m 年代/nt 增加/v 到/v 九/m 次/q ，/w 到/v 八十/m 年代/nt 头/n 三/m 年/nt 增至/v 六/m 次/q 。/w 
		
			
                                        287
                                     其中/r 规模/n 较/d 大/a 的/u 有/v 两伊战争/i 、/w 英/j 阿/j 马岛/n 战争/n 和/c 埃索/j 武装/n 冲突/v 等/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     值得/v 注意/v 的/u 是/vl ，/w 这/r 类/n 局部/n 战争/n 大都/d 有/v 两/m 个/q 超级大国/n 的/u 影响/v ，/w 它们/r 或/c 直接/a 挑起/v ，/w 或/c 间接/a 操纵/v ，/w 或/c 暗中/n 控制/v ，/w 以/c 维持/v 国际/n 紧张/a 局势/n ，/w 伺机/v 加紧/v 渗透/v 和/c 扩张/v 势力/n 范围/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     如前所述/i ，/w 在/p 战后/nt 发生/v 的/u 一百五十六/m 次/q 局部/n 战争/n 和/c 武装/n 冲突/v 中/nd ，/w 有/v 一/m 个/q 较为/d 明显/a 的/u 特点/n ，/w 即是/v ：/w 近/a 一百/m 多/m 年/nt 来/vd 资本主义/n 国家/n 之间/nd 争夺/v 最/d 激烈/a 的/u 战争/n 多发/v 地区/n 之一/r 的/u 欧洲/ns ，/w 战事/n 却/d 大/d 为/vl 减少/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     从/p 初步/d 统计/v 的/u 一百五十六/m 次/q 局部/n 战争/n 和/c 武装/n 冲突/v 事件/n 来/vd 看/v ，/w 欧洲/ns 地区/n 仅/d 占/v 六/m 次/q ，/w 亚洲/ns 地区/n 占/v 七十/m 次/q ，/w 非洲/ns 地区/n 占/v 四十七/m 次/q ，/w 拉丁美洲/ns 地区/n 占/v 三十三/m 次/q 。/w 
		
			
                                        291
                                     从/p 这/r 一/m 侧面/n 也/d 可以/vu 看出/v ，/w 两/m 个/q 超级大国/n 直接/a 相撞/v 、/w 进行/v 大规模/n 战争/n ，/w 尚未/d 准备/v 就绪/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     他们/r 在/p 欧洲/ns 地区/n 重兵/n 对峙/v 、/w 壁垒/n 森严/a ，/w 但/c 又/d 为/p 避免/v 在/p 战略/n 重点/n 地区/n 发生/v 直接/a 对抗/v ，/w 便/d 把/p 争夺/v 的/u 焦点/n 转向/v 欧洲/ns 侧翼/n 及/c 其他/r 地区/n ，/w 进行/v 间接/a 较量/v ，/w 实施/v 对/p 欧洲/ns 进行/v 战略/n 迂回/v 包抄/v 的/u 斗争/v 方针/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     同时/c ，/w 亚/j 、/w 非/j 、/w 拉/j 地区/n 战略/n 资源/n 丰富/a ，/w 战略/n 地位/n 重要/a ，/w 是/vl 美苏/j 争夺/v 势力范围/n 、/w 争夺/v 战略/n 资源/n 和/c 战略/n 通道/n 的/u 主要/a 目标/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     这些/r 因素/n 还/d 在/p 发展/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     它/r 决定/v 着/u 亚/j 、/w 非/j 、/w 拉/j 地区/n 今后/nt 仍/d 将/d 是/vl 战争/n 多发/v 地区/n ，/w 决定/v 着/u 国际/n 局势/n 将/d 更加/v 动荡不安/i ，/w 更加/d 错综复杂/i 。/w 
		
			
                                        296
                                     技术/n 决定/v 战术/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     局部/n 战争/n 是/vl 现代/nt 军事/n 技术装备/i 的/u 试验场/n ，/w 是/vl 和平/a 时期/n 提出/v 的/u 军事/n 理论/n 和/c 作战/v 方法/n 的/u 最/d 实际/a 的/u 检验/v 场所/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     因此/c ，/w 局部/n 战争/n 和/c 武装/n 冲突/v ，/w 给/p 军事/n 理论/n 的/u 发展/v ，/w 军事/n 学术/n 的/u 变革/v ，/w 带来/v 了/u 不可/vu 低估/v 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     美国/ns 六十/m 年代/nt 后期/nt 在/p 越南/ns 战场/n 使用/v 的/u “/w 灵巧/a 炸弹/n ”/w ，/w 还/d 鲜为人知/i 。/w 
		
			
                                        300
                                     到了/v 八十/m 年代/nt 初/nd 的/u 英/j 阿/j 马岛/n 战争/n ，/w 精确/a 制导/v 武器/n 则/c 大/d 显/v 威风/n ，/w 备受/v 推崇/v ，/w 甚至/c 被/p 认为/v 今后/nt 战争/n 将/d 在/p 双方/n 看/v 不到/v 的/u 地方/n 就/d 已经/d 打响/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     如果说/i ，/w 六十/m 年代/nt 越南/ns 应用/v 苏式/n 地空导弹/n ，/w 给/p 美国/ns 空中/n 力量/n 以/p 一定/a 打击/v 的话/u ，/w 那末/c 到了/v 七十/m 年代/nt 初期/nt 的/u 第四/m 次/q 中东/j 战争/n ，/w 埃及/ns 是/vl 以/p 大量/m 的/u 苏式/n 地空导弹/n 给/p 以色列/ns 空军/n 以/c 重创/v ，/w 从而/c 有力/a 地/u 掩护/v 了/u 地面/n 部队/n 作战/v 行动/n 的/u 。/w 
		
			
                                        302
                                     凡/d 此/r 种种/q ，/w 都/d 说明/v 了/u 局部/n 战争/n 是/vl 新式/n 武器/n 技术装备/i 最好/a 的/u 试验场/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     新/a 的/u 军事/n 技术/n 的/u 大量/m 应用/v 于/p 战场/n ，/w 必然/d 导致/v 作战/v 方法/n 的/u 变革/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     同时/c ，/w 局部/n 战争/n 又是/vl 军事/n 理论/n 的/u 最好/a 检验所/n ，/w 它/r 给予/v 军事/n 理论/n 以/p 最/d 实际/a 的/u 检验/v ，/w 提供/v 调整/v 和/c 修正/v 军事/n 理论/n 的/u 实战/n 经验/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     在/p 马岛/n 战争/n 中/nd ，/w 当/p 精确/a 制导/v 武器/n 显示/v 出/vd 空前/d 准确/a 的/u 远射/v 能力/n 时/nt ，/w 外国/n 军事/n 科学界/n 就/d 提出/v 了/u 电子/n 战将/n 成为/vl 未来/nt 战争/n 中/nd 一/m 种/q 重要/a 作战/v 类型/n ，/w 认为/v 未来/nt 战争/n 双方/n 可能/vu 躲在/v 遥远/a 的/u 地方/n 就/d 已经/d 打响/v ，/w 海上/nl 、/w 空中/nl 面对面/v 格斗/v 的/u 作战/v 形式/n 将/d 屈居/v 次要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     当然/d ，/w 这/r 种/q 作战/v 理论/n 是否/v 准确/a ，/w 还/d 有待/v 于/p 进一步/d 论证/v 和/c 经过/v 实战/n 的/u 检验/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     但/c 它/r 已/d 足以/d 说明/v ，/w 局部/n 战争/n 实践/v 对/p 军事/n 理论/n 的/u 修正/v 和/c 新/a 的/u 军事/n 理论/n 的/u 产生/v 有着/v 相当/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     同时/c ，/w 局部/n 战争/n 实践/v 又/d 反过来/d 对/p 武器/n 技术装备/i 的/u 改进/v 和/c 革新/v ，/w 产生/v 深远/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     坦克/n 装甲/n 厚度/n 的/u 增长/v 和/c 复合/v 装甲/n 的/u 出现/v ，/w 就/d 要求/v 必须/d 进一步/d 改进/v 和/c 提高/v 反坦克/n 炮弹/n 的/u 破甲/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     电子/n 制导/v 、/w 电子/n 干扰/v 能力/n 的/u 增强/v ，/w 也/d 必然/d 要求/v 电子/n 抗干扰/v 能力/n 的/u 提高/v ，/w 如此/r 循环往复/i ，/w 不断/d 促进/v 军事/n 技术/n 的/u 革新/v 和/c 革命/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     第二/m 次/q 世界大战/i 结束/v 迄今/d ，/w 全世界/n 共计/v 发生/v 局部/n 战争/n １７３/m 次/q 。/w 
		
			
                                        312
                                     这些/r 战争/n 共/d 造成/v ２１００万/m 人/n 死亡/v ，/w 等于/vl 第一/m 次/q 世界大战/i 死亡/v 人数/n 的/u ２倍/m ，/w 占/v 第二/m 次/q 世界大战/i 死亡/v 数/n 的/u 将近/d 一半/m 。/w 
		
			
                                        313
                                     消耗/v 的/u 弹药/n ，/w 远远/d 超过/v 了/u 第二/m 次/q 世界大战/i 的/u 总和/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     耗资/v 巨大/a ，/w 仅/d １９８１/m 年/nt 就/d 开支/v 军费/n ５０００/m 多/m 亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     事实/n 表明/v ，/w 局部/n 战争/n 名为/v “/w 小/a 仗/n ”/w ，/w 破坏/v 性/k 甚/d 大/a ，/w 不可/vu 等闲视之/i 。/w 
		
			
                                        316
                                     ４０/m 多/m 年/nt ，/w １７３/m 次/q 局部/n 战争/n ，/w 平均/a 每年/nt ４/m 次/q 多/a ，/w 或者/c 说/v 平均/a 每/r 季度/n 就/d 有/v 一/m 场/q 新/a 的/u 战火/n 燃起/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     对于/p 这/r 种/q 现象/n ，/w 必须/d 从/p 理论上/d 作出/v 令人信服/i 的/u 解释/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     统计/v 资料/n 为/p 我们/r 提供/v 了/u 一些/m 线索/n ，/w 诸如/v ：/w  其一/c ，/w 参战/v 的/u 国家/n ，/w 总计/v １０５/m 个/q ，/w 其中/r ，/w 美国/ns 卷入/v ２２/m 次/q ，/w 苏联/ns １０/m 次/q ，/w 英国/ns ２１/m 次/q ，/w 法国/ns ８/m 次/q 。/w 
		
			
                                        319
                                     这/r 表明/v 帝国主义/n 、/w 霸权主义/n 和/c 新老/n 殖民主义/n 是/vl 非常/d 热衷于/v 局部/n 战争/n 的/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     其二/c ，/w 既/c 有/v 国内/nl 战争/n ，/w 又/d 有/v 国际/n 战争/n ，/w 但/c 后者/r 占/v ６９％/m ，/w 居/v 压倒多数/i 。/w 
		
			
                                        321
                                     这/r 意味/v 着/u ，/w 寻找/v 局部/n 战争/n 的/u 动因/n ，/w 要/vu 着重/d 剖析/v 国际/n 、/w 民族/n 乃至/c 宗教/n 关系/n ，/w 眼睛/n 不能/v 只/d 瞧/v 着/u 阶级/n 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     其/r 三/m ，/w 作战/v 地区/n ，/w 主要/d 在/p 亚/j 、/w 非/j 、/w 拉/j 。/w 
		
			
                                        323
                                     欧洲/ns 仅有/v ７/m 次/q ，/w 占/v ４％/m 。/w 
		
			
                                        324
                                     动用/v 兵力/n ５０万/m 人/n 以上/nd 的/u 局部/n 战争/n ，/w ８２％/m 发生/v 在/p 亚洲/ns 。/w 
		
			
                                        325
                                     ３/m 场/q 规模/n 最大/a 、/w 强度/n 最/d 烈/a 的/u 局部/n 战争/n （/w 朝鲜/ns 战争/n 、/w 越南/ns 战争/n 和/c 第四/m 次/q 中东/ns 战争/n ）/w ，/w 都/d 发生/v 在/p 亚洲/ns 。/w 
		
			
                                        326
                                     这/r 从/p 一/m 个/q 侧面/n 反映/v 了/u 超级/n 大国/n 的/u 激烈/a 争夺/v ，/w 因为/c 亚/j 、/w 非/j 、/w 拉/j 大多/d 不/d 属于/v 《/w 雅尔塔/ns 协定/n 》/w 划定/v 的/u 势力范围/n ，/w 于是/c 成了/v 战后/nt 两/m 霸/n 必争之地/i 。/w 
		
			
                                        327
                                     这/r 也/d 表明/v 历史/n 因素/n 是/vl 导致/v 局部/n 战争/n 的/u 一/m 个/q 重要/a 方面/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     其/r 四/m ，/w 战争/n 主要/d 在/p 第三世界/n 国家/n 之间/nd 进行/v ，/w 甚至/c 社会主义/n 国家/n 间/nd 也/d 多次/m 爆发/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     第三世界/n 国家/n 之间/nd 的/u 战争/n ，/w ４０/m 年代/nt 仅有/v ２/m 起/q ，/w ５０/m 年代/nt 也/d 只/d 有/v ２/m 起/q ，/w ６０/m 年代/nt 则/c 猛增/v 至/v １４/m 起/q ，/w ７０/m 年代/nt 、/w ８０/m 年代/nt 仍/d 保持/v 在/p ９/m 至/v １０/m 起/q 。/w 
		
			
                                        330
                                     不同/a 社会制度/i 的/u 国家/n 之间/nd ，/w 除了/p 法国/ns 侵/v 越/j 、/w 美国/ns 侵/v 朝/j 及/c 美国/ns 侵/v 越/j 等/u 几/m 场/q 战争/n 外/nd ，/w 再/d 未/d 爆发/v 这/r 类/n 战争/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     这/r 个/q 事实/n 告诉/v 人们/n ，/w 社会制度/i 的/u 不同/a ，/w 意识形态/i 的/u 差异/n ，/w 在/p 局部/n 战争/n 的/u 成因/n 上/nd ，/w 不/d 占/v 主导/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     以上/nd 说明/v ，/w 局部/n 战争/n 是/vl 当代/nt 战争/n 的/u 主要/a 形式/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     第二/m 次/q 世界大战/i 结束/v 以来/vd ，/w 局部/n 战争/n 频繁/a ，/w 主要/a 原因/n 在于/v 两/m 个/q 超级大国/n 推行/v 霸权主义/n 政治/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     它们/r 处心积虑/i 争夺/v 世界/n 霸权/n ，/w 但/c 慑于/v “/w 互相/d 摧毁/v ”/w ，/w 又/d 避免/v 迎头/d 相撞/v ，/w 于是/c 把/p 长期/n 积攒/v 起来/vd 的/u 巨大/a 战争/n 能量/n ，/w 通过/p 局部/n 战争/n 的/u 形式/n 逐步/d 释放/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        335
                                     或/c 直接/a ，/w 或/c 间接/a ，/w 视情/v 而/c 动/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     因此/c ，/w 处于/v 存在/v 帝国主义/n 和/c 霸权主义/n 的/u 条件/n 下/nd ，/w 局部/n 战争/n 是/vl 不可避免/i 的/u 。/w 
		
			
                                        337
                                     其/r 所以/c 不可/vu 避免/v ，/w 还/d 由于/c 导致/v 局部/n 战争/n 的/u 动因/n 错综复杂/i 。/w 
		
			
                                        338
                                     既/c 有/v 现实/a 的/u ，/w 如/v 地区/n 霸权主义/n ，/w 又/d 有/v 历史/n 的/u ，/w 如/v 民族/n 隔膜/n ；/w 既/c 有/v 物质/n 的/u ，/w 如/v 领土/n 纠纷/n ，/w 又/d 有/v 精神/n 的/u ，/w 如/v 宗教/n 派系/n ；/w 既/c 有/v 必然/d 因素/n ，/w 如/v 保家卫国/i ，/w 又/d 有/v 偶然/a 因素/n ，/w 如/v 恫吓/v 、/w 报复/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     我国/r 地处/v 局部/n 战争/n 的/u 多发/v 地区/n ，/w 又是/vl 一/m 个/q 第三世界/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     我国/r 陆地/n 边界/n 漫长/a ，/w 共/d ２１６５６/m 公里/q ，/w 与/p １２/m 个/q 国家/n 接壤/v ，/w 至今/d 尚/d 有/v ２０００/m 多/m 公里/q 边界/n 没有/v 划定/v ，/w 还/d 存在/v １００/m 多/m 块/q 、/w 面积/n 相当于/v 一/m 个/q 江西省/ns （/w 约/d １６万/m 平方公里/q ）/w 的/u 争议/v 地区/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     我/r 国/n 的/u 大陆/n 海岸线/n 总长/n １８０００/m 公里/q ，/w 与/c ７/m 个/q 国家/n “/w 一衣带水/i ”/w ，/w 拥有/v ３００万/m 平方公里/q 的/u 大陆架/n 经济/n 专属区/n ，/w 至今/d 尚/d 有/v １００/m —/w １５０万/m 平方公里/q 海域/n 存在/v 争议/v ，/w ４万/m 平方公里/q 的/u 岛屿/n 领土/n 没有/d 收回/v 主权/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     基于/v 这/r 种/q 地理/n 环境/n ，/w 我们/r 必须/d 看到/v ，/w 尽管/d 总的说来/c ，/w 周边/n 形势/n 对/p 我国/r 和平/n 建设/v 有利/a ，/w 但/c 也/d 存在/v 着/u 若干/m 不/d 稳定/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     诸如/v 超级/f 大国/n 对/p 我/r 继续/v 保持/v 军事/n 压力/n ；/w 越南/ns 妄图/v 蚕食/v 我国/r 南疆/nl 领土/n ；/w 越南/ns 等/u 国/n 侵犯/v 我/r 南海/ns 诸/r 岛/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     同时/c ，/w 我们/r 还/d 必须/d 清醒/a 地/u 看到/v ，/w 如果/c 日本/ns 军国主义/n 复活/v ，/w 对/p 我国/r 的/u 安全/n 也/d 是/vl 一/m 个/q 威胁/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     第二/m 次/q 世界大战/i 后/nd ４０/m 多/m 年/nt 的/u 和平/n ，/w 为/p 日本/ns 提供/v 了/u 发展/v 经济/n 的/u 良好/a 国际/n 环境/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     由于/c 美国/ns 政府/n 的/u 大力/d 支持/v 和/c 援助/v ，/w 美国/ns 在/p 侵略/v 朝鲜/ns 和/c 越南/ns 战争/n 期间/nt 向/p 日本/ns 的/u 特需/v 订/v 货/n ，/w 特别/d 是/vl 日本/ns 政府/n 采取/v 了/u 适合/v 本/r 国/n 国情/n 的/u 社会/n 经济/n 发展/v 战略/n ，/w 以及/c 日本/ns 人民/n 的/u 勤奋/a 劳动/v 和/c 锐意进取/i ，/w 使/v 日本/ns 的/u 经济/n 实力/n 迅速/a 增长/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        347
                                     从/p １９８５/m 年/nt 起/vd ，/w 日本/ns 已/d 成为/vl 世界/n 上/nd 最大/a 的/u 债权国/n ，/w 取代/v 了/u 美国/ns 作为/v 最大/a 资本/n 输出国/n 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     １９８７/m 年/nt ，/w 其/r 人均/j 国民生产总值/n 已/d 达/v １９６４２/m 美元/n ，/w 超过/v 了/u 美国/ns （/w 美国/ns 为/vl １８４０３/m 美元/n ）/w 。/w 
		
			
                                        349
                                     看来/v ，/w 日本/ns 执/v 世界/n 经济/n 之/u “/w 牛耳/n ”/w ，/w 已/d 是/vl 指日可待/i 了/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     它/r 既已/d 登上/v 了/u “/w 经济/n 大国/n ”/w 的/u 宝座/n ，/w 必将/d 进而/c 要求/v 成为/vl “/w 政治/n 大国/n ”/w 。/w 
		
			
                                        351
                                     而/c “/w 政治/n 大国/n ”/w 是以/v “/w 军事/n 大国/n ”/w 为/vl 后盾/n 的/u ，/w 古往今来/i ，/w 从/p 无/v 军力/n 虚弱/a 的/u 政治/n 大国/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     因此/c ，/w 近年来/nt 日本/ns 军费/n 突破/v 占/v 国民/n 生产/v 总值/n １％/m 的/u 限额/n ，/w 一/m 小/a 股/n 右翼/n 势力/n 不时/d 兴风作浪/i ，/w 已/d 引起/v 我国/r 和/c 许多/m 亚太/j 地区/n 国家/n 的/u 严重/a 关切/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     １９８８/m 年/nt ４/m 月/nt １９/m 日/nt ，/w 邓小平/nh 会见/v 日本/ns 首相/n 特使/n 伊东正义/nh 时/nt ，/w 曾/d 强调/v 指出/v ：/w “/w 你们/r 称为/v 右翼/n 势力/n 的/u 极少数/n 人/n 的/u 活动/v 应该/vu 引起/v 注意/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     如果/c 对/p 这些/r 活动/n 处理/v 得/u 过分/d 软弱/a ，/w 就/d 会/vu 助长/v 他们/r 的/u 气焰/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     这些/r 事/n 孤立/a 起来/vd 看/v 并不/d 大/a ，/w 但/c 积累/v 起来/vd 就/d 代表/v 一/m 种/q 倾向/n 、/w 一/m 种/q 力量/n ，/w 是/vl 破坏/v 中/j 日/j 友好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     这/r 种/q 人/n 的/u 所作所为/i 必然/d 要/vu 引起/v 中国/ns 人民/n 的/u 反应/n 。/w ”/w 
		
			
                                        357
                                     继/v １９８７/m 年度/nt 之后/nt ，/w 日本/ns 的/u １９８８/m 年度/nt 军事/n 预算/n 再次/d 突破/v 国民/n 生产/v 总值/n １％/m 的/u 限额/n ，/w 达到/v ２７０亿/m 美元/n ，/w 仅次于/v 美国/ns 和/c 苏联/ns 。/w 
		
			
                                        358
                                     不久前/nt ，/w 美国/ns 著名/a 政治家/n 亨利&#183;基辛格/nh 预测/v ，/w 在/p ２０００/m 年/nt 以前/nd ，/w 日本/ns 走向/v 重整/v 军备/n 的/u 可能性/n 极/d 大/a ；/w 日本/ns 将/d 成为/vl 亚洲/ns 强大/a 的/u 军事/n 大国/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     他/r 还/d 认为/v ，/w 由于/c 日本/ns 正/d 把/p 生产/v 设备/n 移往/v 国外/nl ，/w “/w 这/r 将/d 导致/v 日本/ns 建立/v 保护/v 这些/r 财产/n 的/u 防卫/v 体制/n 。/w ”/w 
		
			
                                        360
                                     有的/r 日本/ns 学者/n 甚至/c 鼓吹/v 建立/v 什么/r 新/a 的/u “/w 领土/n 观念/n ”/w ，/w 号召/v 日本人/n 在/p 外国/n 应/vu 像/v 在/p 自己/r 领土/n 上/nd 一样/a 自由/a 活动/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     种/q 种/q 迹象/n 不/d 能/vu 不/d 引起/v 人们/n 的/u 警惕/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     于是/c ，/w 阿拉伯/ns 各国/r 政府/n 和/c 军队/n 疏于/v 对/p 以色列/ns 的/u 戒备/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     ５/m 日/nt 上午/nt ８/m 点/nt 多/m 钟/n ，/w 以军/j 作战/v 飞机/n 倾巢出动/i ，/w 对/p 阿联/ns 的/u ２０/m 个/q 机场/n 实施/v 狂轰滥炸/i 。/w 
		
			
                                        364
                                     ３/m 小时/nt 内/nd ，/w 阿联/ns 空军/n 飞机/n 的/u ８０％/m 被/p 其/r 摧毁/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     然后/c ，/w 以色列/n 又/d 对/p 叙利亚/ns 和/c 约旦/ns 的/u 机场/n 进行/v 猛烈/a 袭击/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     ３/m 天/n 内/nd ，/w 共/d 击毁/v 阿拉伯/ns 各国/r 的/u 飞机/n ４５１/m 架/q ，/w 从而/c 完全/a 夺取/v 了/u 制空权/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     以色列/ns 地面/n 部队/n 和/c 海军/n 舰艇/n 趁势/d 发起/v 攻击/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     ４/m 天/n 内/nd ，/w 以军/j 占领/v 了/u 整个/a 西奈/ns 半岛/n 和/c 约旦河/ns 以西/nd 广大/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     第６/m 天/n ，/w 阿拉伯/ns 三国/j 被迫/v 接受/v 屈辱/n 条件/n ，/w 实行/v “/w 停火/v ”/w 。/w 
		
			
                                        370
                                     苏联/ns 侵略/v 阿富汗/ns 战争/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     苏联/ns 在/p 入侵/v 前/nd ，/w 大/d 造/v 苏/j 阿/j 团结/a 友好/a 的/u 舆论/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     当时/nt 的/u 苏联/ns 领导人/n 勃列日涅夫/nh 还/d 致电/v 阿富汗/ns 政府/n 首脑/n 阿明/nh ，/w 热烈/a 祝贺/v 苏/ 阿/j “/w 友好/a 睦邻/n 合作/v 条约/n ”/w 签订/v 一/m 周年/nt 。/w 
		
			
                                        373
                                     苏联/ns 新闻/n 喉舌塔斯社/n 则/c 竭力/v 鼓吹/v ，/w 苏联/ns 将/d 继续/v 向/p 阿富汗/ns 提供/v “/w 全面/a 无私/a 的/u 援助/v ”/w 。/w 
		
			
                                        374
                                     就/d 在/p 这/r 一片/n “/w 友好/a ”/w 声/n 中/nd ，/w １９７９/m 年/nt １２/m 月/nt ２７/m 日/nt １９/m 时/nt 许/m ，/w “/w 援助者/n ”/w 露出/v 了/u 本相/n ，/w 苏军/n 坦克/n 、/w 摩托化/v 部队/n 和/c 空降/v 部队/n 闯过/v 苏/j 阿/j 边境/n ，/w 数/m 万/m 名/n 士兵/n 朝/p 阿富汗/ns 首都/n 喀布尔/ns 冲杀/v 过来/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     阿富汗/ns 官兵/n 还/d 未/d 弄清/v 缘由/n ，/w 入侵/v 苏军/n 就/d 已/d 攻占/v 了/u 喀布尔/ns 机场/n 和/c 首都/n 周围/nl 各个/r 据点/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     苏军/n 随即/d 向/p 阿明/nh 官邸/n 进攻/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     阿明/nh 的/u 官邸/n 迅即/d 陷落/v ，/w 其/r 全家/n 均/d 被/p 打死/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     前后/n 仅/d ３/m 个/q 半/m 小时/nt ，/w 苏军/n 就/d 控制/v 了/u 阿富汗/ns 首都/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     一/m 个/q 星期/nt 内/nd ，/w 入侵/v 者/k 就/d 占领/v 了/u 阿富汗/ns 的/u 主要/a 城市/n 和/c 交通/n 干线/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     在/p 以色列/ns 入侵/v 黎巴嫩/ns 战争/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        381
                                     为了/p 麻痹/v 进驻/v 黎巴嫩/ns 的/u 叙利亚/ns 军队/n ，/w 以色列/ns 一再/d 声称/v ：/w 这次/r 作战/v ，/w 只/d 打击/v 驻扎/v 在/p 黎巴嫩/ns 的/u 巴勒斯坦/ns 游击队/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     然而/c ，/w 以色列/ns 在/p 初战/v 得/v 手/n 后/nd ，/w 食言/v 而/c 肥/a 。/w 
		
			
                                        383
                                     １９８２/m 年/nt ９/m 月/nt ９/m 日/nt １４/m 时/nt １２/m 分/nt ，/w 以军/j 出动/v 飞机/n 近/a 百/m 架/q ，/w 对/p 叙利亚/ns 部署/v 在/p 黎巴嫩/ns 贝卡谷/ns 地/n 的/u 防空/n 导弹/n 阵地/n 发起/v 突然袭击/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     叙军/n 猝不及防/i ，/w 被迫/v 仓促/v 应战/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     ６/m 分钟/nt 内/nd ，/w 叙利亚/ns 苦心经营/i 十/m 余/m 年/nt ，/w 耗资/v 约/d ２０亿/m 美元/n 的/u １９/m 个/q 苏制/n “/w 萨姆/n ”/w 防空/n 导弹/n 连/n ，/w 被/p 彻底/a 摧毁/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     透过/v 这些/r 局部/n 战争/n 的/u 窗口/n ，/w 我们/r 可以/vu 窥见/v 现代/nt 战争/n 的/u 又/d 一/m 个/q 重要/a 特点/n ：/w 突袭/v 战/n ，/w 俗称/v “/w 闪击/v 战/n ”/w 。/w 
		
			
                                        387
                                     战争/n 进程/n 在/p 时间/n 节奏/n 上/nd 的/u 变化/n 告诉/v 人们/n ，/w 现代/n 战争/n 往往/d 是/vl 采取/v 突然袭击/v 的/u 方式/n 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     过去/nt 如此/r ，/w 未来/nt 也/d 难以/d 违背/v 这/r 条/q 规律/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     这/r 不仅/c 是/vl 因为/c 政治/n 上/nd 有/v 需要/n ，/w 而且/c 军事/n 上/nd 也/d 具备/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     苏军/n 元帅/n 巴格拉米扬/nh 曾/d 指出/v ：/w “/w 突然袭击/v 总是/d 对/p 进攻/v 者/k 有利/a ，/w 在/p 军事/n 和/c 技术/n 的/u 当前/nt 发展/v 阶段/n ，/w 突然性/n 的/u 作用/n 越来越/d 大/a 。/w ”/w 
		
			
                                        391
                                     关于/p 实施/v 突袭/v 的/u 物质/n 条件/n ，/w 当然/d 首推/v 各种/r 高技术/n 的/u 结晶/n ，/w 如/v ：/w 侦察卫星/n ，/w 能/vu 及时/a 察明/v 敌方/n 各种/r 目标/n 的/u 方位/n 及/c 行踪/n ；/w 通信卫星/n ，/w 可/vu 保障/v 将/p 有关/v 情报/n 和/c 指令/n 瞬间/nt 传送/v 到/v 地球/n 上/nd 的/u 任何/r 地点/n ；/w 洲际/n 导弹/n ，/w 攻击/v 万里/m 之/u 遥/a 的/u 目标/n ，/w 只/d 需/v 半/m 个/q 小时/nt ，/w 敌人/n 难以/d 防范/v ；/w 核潜艇/n ，/w “/w 四海为家/i ”/w ，/w 神出鬼没/i …/w …/w 即便是/c 一般/a 常规武器/i ，/w 也/d 已/d 成为/vl 实施/v 突袭/v 战/n 的/u 有力/a 工具/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     诸如/v ：/w 先进/a 的/u 作战/v 飞机/n ，/w 时速/n ２０００/m 公里/q 以上/nd ，/w 作/v 低空/n 或/c 超低空/n 飞行/v 时/nt ，/w 对方/n 往往/d 只/d 有/v 二/m 、/w 三/m 分钟/nt 的/u 预警/v 时间/n ；/w 目前/nt 世界/n 上/nd 最大/a 的/u 运输机/n ，/w 载重/v 逾/d 百/m 吨/q ，/w 一/m 次/q 可/vu 运送/v 全副武装/n 的/u 士兵/n ３００/m 多/m 名/n ，/w 或者是/c 中型/f 坦克/n ２/m 辆/q ，/w 不/d 进行/v 空中/n 加油/v 即可/v 飞行/v ５０００/m 公里/q ，/w 时速/n ８００/m 余/m 公里/q ，/w 十分/d 利于/v 作/v 远程/f 兵力/n 机动/a ；/w 现代/nt 主战/v 坦克/n ，/w 在/p 公路/n 上/nd 时速/n ６０/m 余/m 公里/q ，/w 而且/c 越野/v 性能/n 优越/a ，/w 一/m 次/q 加油/v 可/vu 行进/v ５００/m 多/m 公里/q ，/w 加之/c 其/r 火力/n 强大/a ，/w 可/vu 大大/d 增强/v 军队/n 的/u 突击/v 和/c 机动/a 能力/n ；/w 现代/nt 火炮/n 射速/n 快/a ，/w 射程/n 远/a ，/w 弹种/n 全/a ，/w 火力/n 强/a ，/w 且/c 日趋/d 自行/d 化/k ，/w “/w 战争/n 之/u 神/n ”/w 更添/v “/w 神力/n ”/w 。/w 
		
			
                                        393
                                     还有/v 各种/r 运输/v 和/c 作战/v 直升机/n ，/w 说/v 它/r 为/vl “/w 虎/n ”/w 添/v “/w 翼/n ”/w ，/w 毫不/d 夸张/a 。/w 
		
			
                                        394
                                     总之/c ，/w 既/c 需要/v ，/w 又/d 可能/vu ，/w 突然袭击/v 便/d 由/p 特例/n 转化/v 成了/v 常规/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     另一方面/c ，/w 基于/v 武器/n 装备/n 的/u 先进/a 性能/n ，/w 现代/nt 战争/n 必然/d 是/vl 快/a 节奏/n 的/u 。/w 
		
			
                                        396
                                     就/d 拿/v 对/p 战争/n 的/u 进程/n 和/c 结局/n 具有/v 重大/a 影响/v 的/u “/w 战争/n 初期/nt ”/w 来说/v ，/w 随着/p 战争/n 的/u 现代化/v 水平/n 的/u 不断/d 提高/v ，/w 大/d 有/v 日渐/d 缩短/v 之/u 势/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     比如/v ，/w 第一/m 次/q 世界大战/i 期间/nt ，/w 战争/n 初期/nt 约/d ２/m 个/q 月/nt ；/w 而/c 到/v 第二/m 次/q 世界大战/i 时/nt ，/w 苏/j 德/j 战场/n 的/u 战争/n 初期/nt 只/d 有/v ３/m 个/q 星期/nt 。/w 
		
			
                                        398
                                     近期/n 世界/n 上/nd 爆发/v 的/u 几/m 场/q 局部/n 战争/n ，/w 有的/r 全/a 过程/n 也/d 只是/d 几/m 天/n （/w 如/v 第三/m 次/q 中东/j 战争/n ，/w 仅/d ６/m 天/n ；/w 美国/ns 入侵/v 格林纳达/ns ，/w 仅/d ４/m 天/n ）/w 或/c 十/m 几/m 天/n （/w 如/v 第四/m 次/q 中东/j 战争/n ，/w 仅/d １８/m 天/n ）/w ，/w 有的/r 甚至/c 只是/d 短暂/a 的/u 一/m 击/v ，/w 如/v ：/w １９８１/m 年/nt ６/m 月/nt ７/m 日/nt ，/w 以色列/ns 空袭/v 伊拉克/ns 原子/n 反应堆/n ，/w 历时/v 约/d ２/m 分钟/nt 。/w 
		
			
                                        399
                                     １９８５/m 年/nt １０/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 以色列/ns 奔袭/v ２４００/m 公里/q ，/w 攻击/v “/w 巴解/n ’/w 总部/n ，/w 仅/d ３/m 分钟/nt 就/d 彻底/a 摧毁/v 了/u 预定/v 目标/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     对于/p 这/r 种/q “/w 短暂/a 一/m 击/v ”/w ，/w 人们/n 也/d 称之为/v “/w 突发/v 事件/n ”/w ，/w 或/c 戏称/v 为/vl “/w 外科/n 手术/n ”/w 式/k 的/u 局部/n 战争/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     如今/nt ，/w 超级大国/n 的/u 军事/n 理论/n 和/c 战争/n 实践/v 极力/d 推崇/v 突袭/v 战/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     正如/v 一/m 位/q 美国/ns 学者/n 所/u 说/v ：/w “/w 采取/v 突然袭击/v 可以/vu 大大/d 增强/v 战斗力/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     作战/v 中/nd 突然袭击/v 的/u 重要性/n 是/vl 一直/d 为/p 人们/n 所/u 公认/v 的/u 。/w 
		
			
                                        404
                                     并/c 认为/v ，/w “/w 这/r 一/m 原则/n 比/p 以往/nt 更/d 重要/a 。/w ”/w 
		
			
                                        405
                                     “/w 突然袭击/v 可/vu 说是/v 最/d 重要/a 的/u 一/m 条/q 作战/v 原则/n ，/w 至少/d 跟/p 集中/v 兵力/n 和/c 机动/a 作战/v 等/u 原则/n 同样/d 重要/a 。/w ”/w 
		
			
                                        406
                                     它们/r 的/u 军队/n 建设/v 也/d 着眼/v 于/p 实施/v 突袭/v 战/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     所以/c ，/w 不管/c 我们/r 愿意/vu 与否/v ，/w 都/d 得/vu 认真/a 对付/v 突袭/v 战/n ，/w 必须/d 从/p 物质/n 和/c 精神/n 两/m 个/q 方面/n 做好/v 相应/v 的/u 准备/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     几/m 年/nt 前/nd ，/w 总部/n 号召/v 全军/n 提高/v 快速/a 反应/v 等/u “/w 五/m 种/q 作战/v 能力/n ”/w ，/w 以/p 增强/v 我军/r 现代/nt 条件/n 下/nd 的/u 自卫/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     但/c 由于/c 我军/r 缺乏/v 这/r 方面/n 的/u 战争/n 实践/v ，/w 加之/c 武器/n 装备/n 的/u 现代化/v 水平/n 不/d 高/a ，/w 要/vu 真正/d 解决/v 这个/r 问题/n ，/w 尚/d 须/d 作/v 艰苦/a 努力/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     “/w 常备军/n 投入/v 战场/n 后/nd 会/vu 很快/a 摆脱/v 操场/n 练兵/v 的/u 束缚/v ，/w 经过/v 几/m 次/q 战斗/v 就/d 能/vu 同/p 敌人/n 相/d 抗衡/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     第一/m 类/n 后备军/n ，/w 只要/c 一/m 激发/v 起/v 他们/r 的/u 老兵/n 精神/n ，/w 而/c 如果/c 战争/n 又是/vl 深得民心/i 的话/u ，/w 那末/c 他们/r 将/d 不亚于/v 欧洲/ns 最好/a 的/u 老/a 部队/n 。/w ”/w 
		
			
                                        412
                                     “/w 战争/n 开始/v 时/nt ，/w 常备军/n 将/d 是/vl 军队/n 的/u 基本/a 核心/n ，/w 但是/c ，/w 第一/m 类/n 后备军/n 很快/a 就/d 会/vu 把/p 它/r 挤到/v 次要/a 地位/n ，/w 因为/c 第一/m 类/n 后备军/n 的/u 兵士/n 具有/v 更/d 强/a 的/u 体力/n 和/c 更/d 好/a 的/u 战斗/v 素质/n 。/w ”/w 
		
			
                                        413
                                     当今/nt 世界/n 各国/r ，/w 大多/d 借鉴/v 这/r 种/q 作法/n ，/w 纷纷/d 建立/v 预备役/n 制度/n ，/w 并/c 把/p 它/r 作为/v 加强/v 国防/n 建设/v 的/u 重要/a 战略/n 措施/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     苏联/ns 的/u 《/w 兵役法/n 》/w 规定/v ，/w 士兵/n 服役/v 期满/v 即/d 转入/v 预备役/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     预备役/n 士兵/n 的/u 最高/a 年龄/n ，/w 男子/n 为/vl ５０/m 岁/nt ，/w 女子/n 为/vl ４０/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        416
                                     预备役/n 士兵/n 按/p 所/u 受/v 训练/v 的/u 程度/n 分为/v 两/m 类/n ，/w 预备役/n 女/f 兵/n 一律/d 列入/v 第二/m 类/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     在/p 预备役/n 期间/nt ，/w 应/vu 参加/v 集训/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     各/r 类/n 预备役/n 人员/n 的/u 集训/v 次数/n 及/c 每/r 次/q 训练/v 持续/v 时间/n 有所不同/i 。/w 
		
			
                                        419
                                     军官/n 达到/v 现役/v 最高/a 年龄/n ，/w 即/d 退出/v 现役/v ，/w 转入/v 预备役/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     地方/n 大专/n 和/c 中专/n 学生/n 军训/v 考试/v 及格/v ，/w 以及/c 具有/v 高等/a 或/c 中等教育/n 程度/n 的/u 士兵/n 退入/v 预备役/n 时/nt 经/p 相应/v 考试/v 及格/v ，/w 也/d 可/vu 获得/v 预备役/n 军官/n 军衔/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     军官/n 预备役/n 按/p 年龄/n 分为/v 三/m 等/q 。/w 
		
			
                                        422
                                     不同/a 军衔/n 的/u 预备役/n 军官/n ，/w 其/r 最高/a 年限/n 不同/a ，/w 少尉/n 为/vl ５０/m 岁/nt ，/w 上校/n 为/vl ６０/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        423
                                     女/f 军官/n 一律/d 列入/v 三/m 等/q 预备役/n ，/w 最高/a 年龄/n 为/vl ５０/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        424
                                     军官/n 在/p 预备役/n 期间/nt 也/d 须/d 参加/v 集训/v ，/w 集训/v 次数/n 和/c 持续/v 时间/n 也/d 各/r 有/v 不同/a 。/w 
		
			
                                        425
                                     目前/nt ，/w 苏联/ns 共有/v 预备役/n 士兵/n ２５００万/m 人/n ，/w 预备役/n 军官/n １００万/m 人/n ，/w 形成/v 了/u 一/m 支/q 强大/a 的/u 后备/n 军事/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     南斯拉夫/ns ，/w 军人/n 服役/v 期满/v 后/nd 转入/v 所在/n 单位/n 的/u 地方/n 防御/v 部队/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     该/r 部队/n 的/u 武器/n 装备/n 平时/nt 相对/d 集中/v 保管/v ，/w 每年/nt 进行/v １０/m ～/w １８/m 天/n 的/u 技术/n 、/w 战术/n 集训/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     战时/nt 配属/v 正规军/n 作战/v ，/w 或/c 独立/a 开展/v 敌后/n 游击战/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     编入/v 地方/n 防御/v 部队/n 的/u 人员/n 也/d 有/v 年龄/n 限制/v ，/w 士兵/n 最高/d 为/vl ５５/m 岁/nt ，/w 军官/n 为/vl ６０/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        430
                                     现有/v 地方/n 防御/v 部队/n 约/d １００万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     新加坡/ns 规定/v ，/w 年/n 满/a １８/m 岁/nt 的/u 男性/n 公民/n 必须/d 到/v 部队/n 接受/v 两/m 年/nt 到/v 两/m 年/nt 半/m 的/u 训练/v ，/w 称/v 为/vl 服役/v 人员/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     服役/v 期满/v 后/nd ，/w 编入/v 后备军/n ，/w 定期/v 返回/v 军营/n 接受/v 训练/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     退伍军人/n 及/c 确定/v 服/v 军官/n 预备役/n 的/u 高校/n 毕业生/n ，/w 回到/v 本人/r 居住地/n 以后/nt 的/u ３０/m 天/n 内/nd ，/w 必须/d 到/v 当地/n 兵役/n 机关/n 办理/v 预备役/n 登记/v 手续/n ，/w 分别/d 服/v 军官/n 或/c 士兵/n 预备役/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     高等院校/n 和/c 高级中学/n 的/u 学生/n ，/w 在/p 就学/v 期间/nt 须/d 接受/v 基本/a 的/u 军事/n 训练/v ，/w 有/v 计划/v 地/u 培养/v 预备役/n 军官/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     所有/a 服/v 预备役/n 人员/n ，/w 须/d 进行/v 一定/a 期限/n 的/u 军事/n 训练/v ，/w 以/c 提高/v 军事/n 素质/n ，/w 随时/d 准备/v 应召/v 服/v 现役/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     在/p 接到/v 通知/n 后/nd ，/w 必须/d 准时/d 到达/v 指定/v 地点/n 报到/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     几/m 年/nt 来/vd ，/w 这些/r 规定/n 已/d 在/p 全国/n 初步/d 贯彻/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     预备役/n 人员/n 开始/v 登记/v ，/w 大专院校/n 及/c 高中/n 学生/n 的/u 军训/v 已/d 进行/v 试点/n ，/w 预备役/n 人员/ 的/u 训练/v 在/p 部分/n 地区/n 也/d 根据/p 情况/n 逐渐/d 开展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        439
                                     大量/m 事实/n 证明/v ，/w 党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以来/vd ，/w 邓小平/nh 于/p 对/p 加强/v 政治/n 思想/n 工作/n 、/w 特别是/v 军队/n 政治/n 工作/n ，/w 抓/v 得/u 最/d 勤/a ，/w 也/d 抓/v 得/u 很/d 紧/a 。/w 
		
			
                                        440
                                     《/w 中央军委/n 关于/p 新时期/n 军队/n 政治/n 工作/n 的/u 决定/n 》/w ，/w 从/p 一定/a 意义/n 上/nd 说/v ，/w 是/vl 邓小平/nh 关于/p 军队/n 政治/n 工作/n 论述/v 的/u 总汇/n ，/w 也是/v 近/a 十/m 年/nt 来/vd 我军/r 遵循/v 邓小平/nh 的/u 教导/v ，/w 锐意/d 改革/v 政治/n 工作/n ，/w 所/u 获/v 硕果/n 的/u 理论/n 表现/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     下面/nd 就/d 以/p 这个/r 《/w 中央军委/n 关于/p 新时期/n 军队/n 政治/n 工作/n 的/u 决定/n 》/w （/w 以下/nd 简称/v 《/w 决定/n 》/w ）/w 为/vl 线索/n ，/w 粗略/a 地/u 回顾/v 一番/m 近/a 十/m 年/nt 来/vd 我军/r 政治/n 工作/n 的/u 主要/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     大体上/n 也是/v 九/m 个/q 方面/n ：/w  （/w 一/m ）/w 端正/v 了/u 我军/r 政治/n 工作/n 的/u 指导/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     这/r 就是/v 《/w 决定/n 》/w 所/u 指出/v 的/u 两/m 个/q “/w 服务/v ”/w 、/w 四/m 个/q “/w 保证/n ”/w ，/w 即/vl 军队/n 政治/n 工作/n 必须/d 服务/v 于/p 国家/n 的/u 社会主义/n 现代化/v 建设/v ，/w 服务/v 于/p 军队/n 的/u 现代化/v 建设/v ；/w 从/p 政治/n 上/nd 、/w 思想上/n 、/w 组织上/n 保证/v 党/n 对/p 军队/n 的/u 绝对/a 领导/n 和/c 人民军队/n 的/u 性质/n ，/w 保证/v 军队/n 的/u 社会主义/n 精神文明/i 建设/v ，/w 保证/v 军队/n 内部/nd 的/u 团结/v 和/c 军政/n 、/w 军民/n 团结/v ，/w 保证/v 军队/n 战斗力/n 的/u 提高/v 和/c 各项/r 任务/n 的/u 完成/v ，/w 动员/v 和/c 团结/v 全体/n 官兵/n 把/p 我军/r 建设/v 成为/v 具有/v 中国/ns 特色/n 的/u 现代化/v 正规化/v 的/u 革命/n 军队/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     同时/c ，/w 重申/v 政治/n 工作/n 是/vl 我军/r 的/u 生命线/n ，/w 而/c “/w 生命线/n ”/w 就/d 具体/a 体现/v 在/p 上述/n “/w 服务/v ”/w 和/c “/w 保证/n ”/w 之中/nd 。/w 
		
			
                                        445
                                     这样/r ，/w 就/d 摆正/v 了/u 政治/n 工作/n 的/u 位置/n ，/w 从/p 理论上/n 理顺/v 了/u 政治/n 工作/n 同/c 军队/n 其它/r 各项/r 工作/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     （/w 二/m ）/w 在/p 思想/n 工作/n 中/nd ，/w 坚持/v 教育/v 、/w 疏导/v 的/u 方针/n ，/w 摒弃/v 了/u 过去/nt 一套/m “/w 左/nd ”/w 的/u 做法/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     就是/d 坚持/v 以/p 正面教育/v 为主/v ，/w 启发/v 官兵/n 自觉/v ，/w 通过/p 组织/n 学习/v 党中央/n 和/c 中央军委/n 的/u 有关/v 文件/n ，/w 全面/a 理解/v 党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以来/vd 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n ，/w 逐步/d 提高/v 认识/n 。/w 
		
			
                                        448
