
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     &quot;/w 不行/v ，/w 搞/v 科研/n 不到/v 第一线/n ，/w 什么/r 也/d 办/v 不/d 成/v ，/w 亲自/d 看到/v 才/d 放心/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     我们/r 今天/nt 就/d 行动/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        3
                                     李国栋/nh 非常/d 为难/a ：/w 镇里/nl 只有/d 一/m 辆/q 吉普车/n ，/w 不/d 在/v 了/u ，/w 有些/m 村子/n 路/n 很/d 不好/a ，/w 汽车/n 也/d 进/v 不/d 去/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     李东辉/nh 表示/v ：/w 没有/v 汽车/n 骑/v 自行车/n 去/v ，/w 我/r 多年/nt 的/u 交通工具/n 就是/vl 自行车/n ，/w 下乡/v 方便/a 灵活/a 。/w 
		
			
                                        5
                                     自行车/n 在/p 高低不平/i 、/w 坎坎坷坷/a 的/u 土路/n 上/nd 急驶/v ，/w 不大一会/nt ，/w 李东辉/nh 已/d 满头/n 是/vl 汗/n ，/w 再/d 走/v 一阵/mq ，/w 他/r 已/d 是/vl 气喘吁吁/i 了/u 。/w 
		
			
                                        6
                                     &quot;/w 好/a 吧/u ，/w 听/v 你/r 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        7
                                     &quot;/w 李/nhf 老/n ，/w 今后/nt 你/r 就/d 在/p 这里/r 放心大胆/i 的/u 试验/v 吧/u ，/w 我/r 给/p 你/r 跑龙套/v ，/w 不过/c 有/v 一句话/n ，/w 你/r 要/vu 听/v 我/r 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        8
                                     从此/d ，/w &quot;/w 拨/v 拨/v 灯/n &quot;/w 成为/v 劝说/v 老/a 专家/n 休息/v 的/u 专用/v 词/n ，/w 被/p 无数/m 人/n 使用/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     的/u 亲切/a 声音/n 就/d 会/vu 一/m 声/n 声/n 、/w 一/m 滴/n 滴/n 沁入/v 老/a 专家/n 的/u 心田/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     垂杨镇/ns 地处/v 黑龙港/ns 流域/n ，/w 属于/v 贫瘠/a 、/w 干旱/a 、/w 半/m 干旱/a 地带/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     这儿/r 的/u 人民/n ，/w 种/v 谷/n 历史/n 已/d 有/v 四千/m 年/nt 记载/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     自从/p 武安磁山/ns 发掘/v 出/vd 七千/m 年前/nt 的/u 谷子/n 窖/n ，/w 证明/v 这/r 一带/n 人民/n 种/v 谷/n 的/u 历史/n 已/d 有/v 七千/m 年/nt 以上/nd 。/w 
		
			
                                        13
                                     谷子/n 古/a 名为/v 稷/n ，/w 百/m 谷/n 之/u 长/n ，/w 所谓/a 社稷/n 之/u 事/n 即/v 国家大事/n ，/w 也是/vl 由此/d 而/c 来/vd 。/w 
		
			
                                        14
                                     但/c 数/m 千/m 年/nt 种/v 谷/n ，/w 产量/n 始终/d 上/v 不/d 去/v ，/w 播种/v 面积/n 愈来愈/d 缩小/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     在/p 垂杨镇/ns 所/u 管辖/v 的/u 二十四/m 个/q 自然村/n ，/w 种/v 谷/n 面积/n 更/d 少/a ，/w 一九八二/m 年/nt 有/v 位/q 专家/n 到/v 这里/r 推行/v 夏播/v 谷/n ，/w 结果/n 全部/n 失败/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     民谚/n 说/v ：/w 夏播/v 谷/n ，/w 守/v 着/u 哭/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     夏播/v 谷/n ，/w 十/m 种/v 九/m 不/d 收/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     当地/n 群众/n 喜欢/v 吃/v 小米/n ，/w 但/c 这里/r 的/u 产妇/n 想/v 吃/v 小米/n 下/v 奶/n ，/w 还/d 得到/v 外地/nl 去/v 买/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     李东辉/nh 深知/v 肩负/v 的/u 历史/n 使命/n ，/w 他/r 决心/d 打破/v 几千/m 年/nt 的/u 种/v 谷/n 习惯/n ，/w 改/v 春/nt 谷/n 为/vl 夏/nt 谷/n ，/w 进行/v 一/m 场/q 前所未有/i 的/u 技术革命/v 和/c 种子/n 革新/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     &quot;/w 我/r 叫/v 李东辉/nh ，/w 今年/nt 六十二/m 岁/nt 了/u ，/w 我/r 是/vl 个/q 肺癌/n 病号/n ，/w 八一/m 年/nt 动/v 了/u 手术/n ，/w 切掉/v 半/m 个/q 肺/n ，/w 说话/v 声音/n 不大/a ，/w 因为/c 气/n 不足/a ，/w 大家/n 就/d 凑合/v 着/u 听/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        21
                                     四百/m 人/n 听到/v 他/r 的/u 自我/r 介绍/v ，/w 立刻/d 肃然起敬/i ，/w 鸦雀无声/i 。/w 
		
			
                                        22
                                     等/v 人们/n 静/a 下来/v ，/w 他/r 以/p 精练/a 的/u 语言/n 立刻/d 切入/v 主题/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     概括/v 起来/vd 有/v 四/m 大/a 要害/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     就是/vl 晚/a 、/w 稀/a 、/w 病/v 、/w 劣/a 。/w 
		
			
                                        25
                                     简单/a 说来/v 就是/vl ：/w 播种/v 期/nt 晚/a ，/w 株/n 苗/n 太/d 稀/a ，/w 病虫害/j 严重/a ，/w 加上/v 最/d 重要/a 的/u 一/m 条/n ：/w 品种/n 低劣/a 。/w 
		
			
                                        26
                                     听讲/v 的/u 人/n ，/w 都/d 被/p 逗乐/v 了/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     &quot;/w 其实/d ，/w 有时/d 杂种/n 并不/d 坏/a ，/w 我/r 带来/v 的/u 优良/a 品种/n 都/d 是/vl 杂种/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        28
                                     听众/n 大笑/v 不止/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     为了/p 克服/v 晚/a 、/w 稀/a 、/w 病/v 、/w 劣/a 四/m 大/a 弊病/n ，/w 李东辉/nh 提出/v 四/m 项/q 改革/v 措施/n ，/w 这/r 就是/d 后来/nt 影响/v 整个/a 谷子/n 界/n 的/u &quot;/w 一/m 优/a 三/m 改/v &quot;/w ：/w 一/m 、/w 改/v 劣/a 种/n 为/vl 优良/a 品种/n ；/w 二/m 、/w 改/v 晚播/v 为/vl 早/a 播/v ；/w 三/m 、/w 改/v 大/a 翻/v 大/a 扣/v 为/vl 贴/v 茬/n 播种/v ；/w 四/m 、/w 改/v 稀植/v 撮/v 留/v 苗/n 为/vl 精/a 量/v 手提/v 苗/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     为了/p 推行/v 他/r 的/u 良种/n 良方/n ，/w 他/r 还/d 从/p 河南省/ns 调来/v 两千斤/n 优良/a 品种/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     一切/r 都/d 布置/v 就/v 序/n 以后/nt ，/w 他/r 骑上/v 自行车/n ，/w 到/v 二十四/m 个/q 自然村/n 巡视/v 督察/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     炎夏/nt ，/w 他/r 穿着/v 背心/n 裤衩/n 、/w 塑料/n 凉鞋/n ，/w 头/n 戴/v 一/m 顶/n 草帽/n ，/w 他/r 的/u 身影/n 忽而/d 浮动/v 于/p 田间/n 小路/n ，/w 忽而/d 闪过/v 村边/nl 地头/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     &quot;/w 老乡/n ，/w 我/r 看/v 你/r 这个/r 种子/n 不行/v ，/w 换/v 一个/mq 品种/n 吧/u ，/w 换成/v 宁黄/n 一号/n ，/w 我/r 给/p 你/r 换/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        34
                                     和/p 刘其吹/nh 的/u 名字/n 恰恰相反/i ，/w 生/v 他/r 养/v 他/r 的/u 故土/n ，/w 却/d 有/v 个/q 诗情画意/i 的/u 名字/n -/w -/w 桃源/ns 。/w 
		
			
                                        35
                                     这个/r 村庄/n ，/w 背靠/v 凤山/ns ，/w 面临/v 桃溪/ns ，/w 山青水秀/i ，/w 四季如春/i 。/w 
		
			
                                        36
                                     村名/n 和/c 地理/n 环境/n ，/w 使/v 人/n 油然/a 想起/v 陶渊明/nh 的/u 《/w 桃花源/n 记/n 》/w ；/w 想起/v &quot;/w 世外桃源/i &quot;/w 这个/r 成语/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     刘其吹/nh 深深/a 挚爱/v 着/u 他/r 的/u 故乡/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     他/r 读过/v 几/m 年/nt 私塾/n ，/w 参军/v 后/nd ，/w 又/d 上/v 了/u 部队/n 的/u 速成/v 中学/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     他/r 读过/v 《/w 桃花源/n 记/n 》/w ，/w 诗人/n 描绘/v 的/u 那个/r 远离/v 尘世/nl 的/u 仙境/n ，/w 那个/r 男/n 耕/v 女/n 织/v 、/w 丰衣足食/i 、/w 怡然/a 自/r 乐/v 的/u 太平盛世/n ，/w 无疑/d 给/p 刘其吹/nh 留下/v 深刻/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     他/r 早就/d 有/v 这样/r 的/u 愿望/n ，/w 要/vu 把/p 他/r 的/u 故乡/n ，/w 建设/v 成为/v 名符其实/i 的/u 人间/nl 桃源/ns 。/w 
		
			
                                        41
                                     因此/c ，/w 当/p 一九六一/m 年/nt 他/r 从/p 监狱/n 里/nd 释放/v 出来/vd ，/w 有关/v 单位/n 准备/v 给/p 他/r 安排/v 工作/n 的/u 时侯/n ，/w 他/r 谢绝/v 了/u ，/w 毅然决然/i 携/v 儿/n 带/v 女/n ，/w 回到/v 桃源/ns 安家落户/i 。/w 
		
			
                                        42
                                     这/r 件/n 冤案/n 的/u 起因/n 是/vl ：/w 大跃进/n 时/nt ，/w 他/r 应聘/v 为/vl 某/r 公社/n 培育/v 柑桔/n 苗/n 出售/v ，/w 赚/v 了/u 五万/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        43
                                     他/r 按/p 合同/n 给/p 有关/v 人员/n 发/v 了/u 一千五百/m 元/q 的/u 奖金/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     后来/nt ，/w 这/r 笔/n 款/n 却/d 定为/v 被/p 他/r 所/u &quot;/w 贪污/v &quot;/w ，/w 于是/c 鎯铛/nh 入狱/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     他/r 妻子/n 蔡淑忍/nh 是/vl 个/q 侨/n 属/n ，/w 把/p 手饰/n 变卖/v 了/u ，/w 还清/v 这/r 笔/n 钱/n ，/w 他/r 才/d 获得/v 释放/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     一九六一/m 年/nt 的/u 桃源/ns ，/w 处于/v 灾荒/n 和/c 饥饿/a 之中/nd 。/w 
		
			
                                        47
                                     刘其吹/nh 回/v 村/n 之后/nt ，/w 带/v 着/u 大/a 孩子/n ，/w 足迹/n 遍布/v 永春/ns 大小/n 山涧/n ，/w 捉/v 龟/n 捉/v 鳖/n ，/w 每回/r 总是/d 满载而归/i 。/w 
		
			
                                        48
                                     那个/r 年代/nt ，/w 一/m 斤/q 大米/n 六/m 元/q 钱/n ，/w 一/m 斤/q 猪肉/n 上/v 十/m 元/q 。/w 
		
			
                                        49
                                     大/a 龟/n 大/a 鳖/n 是/vl 高级/a 营养品/n ，/w 价格/n 可想而知/i 。/w 
		
			
                                        50
                                     凭着/p 一身/n 绝技/n ，/w 他/r 使/v 一家/mq 大小/n 免遭/v 饥寒/n ，/w 还/d 仗义疏财/i 扶贫/v 助弱/v ，/w 豪侠/a 气概/n ，/w 赢得/v 全村/n 男女老少/n 的/u 尊敬/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     那时候/r ，/w 他/r 还不是/v 党员/n ，/w 却/d 当上/v 了/u 公社/n 委员/n ，/w 分管/v 武装/n 与/c 公安/n ，/w 还/d 兼任/v 桃源大队/ni 大队长/n 、/w 治保/v 主任/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     一个/mq 非/h 党员/n 身/n 居/v 要职/n ，/w 在/p 当年/nt 实属/v 罕见/a 。/w 
		
			
                                        53
                                     其/r 原因/n 主要/a 是/vl 他/r 深/a 孚/v 众望/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 后/nd 的/u 一九七五/m 年/nt 三月/nt ，/w 刘其吹/nh 出任/v 桃源大队/ni 党支部/n 书记/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     他/r 的/u 目光/n 早就/d 注视/v 着/u 桃源/ns 背后/nl 那/r 两万/m 亩/q 荒山秃岭/i 。/w 
		
			
                                        56
                                     当/p 党支部/n 决定/v 迁走/v 村/n 后/nd 山坡/n 上/nd 那/r 六百二十/m 多/m 座/q 坟墓/n 时/nt ，/w 群众/n 大哗/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     刘其吹/nh 虽说/c 在/p 群众/n 中/nd 享有/v 很/d 高/a 的/u 威望/n ，/w 但/c 涉及/v 祖坟/n 的/u 事/n ，/w 他/r 的/u 话/n 也/d 就/d 不/d 那么/r 灵/a 了/u 。/w 
		
			
                                        58
                                     开会/v 动员/v ，/w 广播/v 宣传/v ，/w 仍/d 无济于事/i 。/w 
		
			
                                        59
                                     刘其吹/nh 下令/v 民兵/n 强行/v 迁移/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     坟墓/n 的/u 孝子贤孙/i 们/k 则/c 躺/v 在/p 坟上/nl ，/w 哭闹/v 着/u ，/w 摆出/v 拚/v 死/v 一/m 搏/v 的/u 架势/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     民兵/n 们/k 束手无策/i ，/w 望/v 着/u 刘其吹/nh 发呆/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     这时候/nt ，/w 刘其吹/nh 的/u 横蛮/a 劲/n 上来/vd 了/u ，/w 他/r 怒冲冲/a 地/u 走/v 上前/v ，/w 一手/n 一个/mq ，/w 把/p 那些/r 不/d 识大体/v 的/u 男女/n 拉开/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     在/p 村里/nl ，/w 刘其吹/nh 的/u 拳术/n 也是/vl 出名/v 的/u ，/w 十/m 来/u 个/q 身强力壮/i 的/u 青年人/n 也/d 不/d 在/v 他/r 话/n 下/nd 。/w 
		
			
                                        64
                                     第一/m 片/q 柑桔/n 园/n ，/w 就是/d 在/p 群众/n 的/u 咒骂声/n 中/nd ，/w 用/p &quot;/w 暴力/n 手段/n &quot;/w 开辟/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     如今/nt ，/w 桃源村/ns 已/d 拥有/v 柑桔/n 园/n 三千两百八十/m 多/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        66
                                     漫山遍野/i 的/u 桔树/n ，/w 犹如/v 一/m 个/q 个/q 训练有素/i 的/u 兵士/n ，/w 列成/v 几/m 路/n 方队/n ，/w 生气勃勃/i 地/u 站/v 在/p 我/r 的/u 面前/nd ，/w 等/v 着/u 接受/v 我们/r 的/u 检阅/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     其时/nt 正是/vl 初夏/nt 季节/nt ，/w 距离/v 柑桔/n 成熟/a 还/d 远/a 着/u 哩/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     刘其吹/nh 告诉/v 我/r ：/w &quot;/w 那/r 叫/v '/w 六月/nt 橙/n '/w ，/w 我们/r 刚/d 培育/v 出来/vd 的/u 新/a 品种/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     我/r 想起/v 创业/v 之初/n 笑/v 着/u 问/v 他/r 。/w 
		
			
                                        70
                                     &quot;/w 叫/v 我/r '/w 老爹/n '/w 都/d 来不及/v 了/u ，/w &quot;/w 刘其吹/nh 用/p 民间/n 常用/a 的/u 一/m 句/n 俚语/n 笑/v 着/u 说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        71
                                     农民/n 是/vl 最/d 讲/v 实际/n 的/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     过去/nt 他们/r 怕/v 迁/v 祖坟/n 伤/v 了/u '/w 风水/n '/w ，/w 如今/nt 才/d 体会/v 到/v ，/w 种/v 红/a 柑/n 比/p '/w 风水/n '/w 管用/a 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     现在/nt ，/w 市场/n 上/nd 一/m 斤/q 红/a 柑/n 卖/v 一元/q 五/m 角/q 钱/n ，/w 这/r 是/vl 淡季/nt 价格/n ；/w 旺季/nt 也/d 可/vu 卖/v 八/m 角/q 多/m 钱/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     平均/a 每/r 亩/q 柑桔/n 可/vu 收/v 四千/m 多/m 斤/q ，/w 柑桔/n 成/v 了/u 摇钱树/n 了/u 。/w 
		
			
                                        75
                                     难怪/d 在/p 短短/a 几/m 年/nt 时间/n 内/nd ，/w 桃源村/ns 一跃/v 成为/v 目前/nt 我/r 省/n 最大/a 的/u 柑桔/n 基地/n 了/u 。/w 
		
			
                                        76
                                     八四/m 年/nt ，/w 桃源村/ns 柑桔/n 产量/n 达/v 一百二十/m 多/m 万/m 斤/q ，/w 预计/v 八五/m 年/nt 可/vu 超过/v 二百万/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        77
                                     桃源/ns 的/u 柑桔/n ，/w 色/n 艳/a ，/w 果/n 大/a ，/w 汁/n 多/a ，/w 甜/a 中/nd 略带/v 点/n 酸味/n ，/w 十分/d 可口/a ，/w 畅销/v 内地/nl 和/c 港澳/j 市场/n ，/w 成为/v 果/n 中/nd 佳品/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     刘其吹/nh 对/p 我/r 说/v ：/w &quot;/w 这/r 几/m 年/nt 中/nd ，/w 全国/n 有/v 十五/m 个/q 省市/n 派人/v 来/vd 我们/r 村/n 参观/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     此外/c ，/w 还有/v 大批/q 海外/nl 侨胞/n 和/c 外国人/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     刘其吹/nh 笑/v 了/u 笑/v ，/w 挪/v 过/u 一/m 只/q 算盘/n ，/w 一/m 项/q 项/q 算/v 着/u ：/w 柑桔/n 、/w 茶叶/n 、/w 成/v 材/n 林/n 、/w 毛竹/n 、/w 农田/n 、/w 电厂/n 、/w 鱼池/n 、/w 加工厂/n ，/w …/w …/w 合计/v 起来/vd ，/w 光/d 不动产/n 就/d 达/v 二千万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        81
                                     我/r 听/v 县委/j 书记/n 刘成业/nh 介绍/v 过/u ，/w 创业/v 之初/n ，/w 刘其吹/nh 简直/d 把/p 整个/a 身心/n 全/a 扑到/v 他/r 为/p 之/r 奋斗/v 的/u 事业/n 上去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     种/v 柑桔/n ，/w 技术/n 要求/v 高/a ，/w 桔/n 园/n 规格/n ，/w 桔/n 苗/n 的/u 栽培/v ，/w 都/d 有/v 严格/a 的/u 规定/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     刘其吹/nh 带/v 着/u 干粮/n ，/w 一大早/nt 从/p 家里/nl 出发/v ，/w 走/v 了/u 这个/r 山头/nl 又/d 走/v 那个/r 山头/nl ，/w 象/p 慈母/n 照看/v 孩子/n 似的/u 照顾/v 着/u 每/r 一/m 株/n 柑桔/n 苗/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     八三/m 年/nt ，/w 他/r 的/u 二/m 儿媳妇/n 获准/v 往/v 港/j 。/w 
		
			
                                        85
                                     他/r 送/v 媳妇/n 到/v 深圳/ns 。/w 
		
			
                                        86
                                     他/r 的/u 二/m 儿子/n 从/p 香港/ns 到/v 深圳/ns 等候/v 他们/r ，/w 房间/n 也/d 事先/nt 订好/v 了/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     二/m 儿子/n 准备/v 带/v 父亲/n 在/p 这个/r 闻名/v 全国/n 的/u 特区/n 玩/v 几/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        88
                                     没/d 料到/v ，/w 刘其吹/nh 把/p 媳妇/n 交给/v 儿子/n 之后/nt ，/w 转身/v 跳上/v 一/m 辆/q 正要/vu 开往/v 泉州/ns 的/u 班车/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     在/p 深圳/ns 前前后后/i 还/d 呆/v 不到/v 两/m 个/q 小时/nt 。/w 
		
			
                                        90
                                     在/p 桃源村/ns 政府/n 办公室/n 的/u 墙上/nl ，/w 我/r 看到/v 一/m 张/q 这个/r 村/n 人均收入/n 的/u 统计表/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     一九七六/m 年/nt ，/w 全村/n 人均收入/n 仅/d 三十/m 元/q ；/w 八四/m 年/nt ，/w 已/d 达/v 五百/m 元/q 。/w 
		
			
                                        92
                                     增长/v 近/a 十七/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     他/r 反问/v 我/r ，/w 随即/d 狡黠/a 一/m 笑/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     在/p 为人/v 处世/v 方面/n ，/w 小伙子/n 远/a 不如/v 一个/mq 呈递/v 文书/n 的/u 小/a 公务员/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     他/r 太/d 不会/vu 说话/v ，/w 太/d 不会/vu 察颜观色/i 。/w 
		
			
                                        96
                                     小伙子/n 恭恭敬敬/a 地/u 递上/v 了/u 革委会/j 的/u 推荐信/n 和/c 编辑/n 组/n 那/r 封/q 邀请书/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     主编/n 的/u 双手/n 已/d 抓住/v 了/u 椅子/n 扶手/n ，/w 年岁/nt 的/u 流逝/v 中/nd 沉积/v 下来/v 的/u 稳重/a 自若/a 和/c 临阵/v 不/d 慌/a ，/w 一瞬/nt 时/nt 都/d 云散/v 烟/n 消/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     他/r 下意识/n 地/u 又/d 问/v 了/u 一/m 声/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     小伙子/n 赶紧/d 申明/v ，/w 双手/n 呈上/v 工作证/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     主编/n 记起/v 了/u 应该/vu 给/p 客人/n 倒/v 开水/n ，/w 哪怕/c 仅仅是/v 出于/v 中华民族/n 待人/v 的/u 礼貌/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     &quot;/w 二十三/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        102
                                     他/r 回答/v ，/w 声音/n 还是/d 紧张/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     主编/n 的/u 音调/n 中/nd 已/d 包含/v 了/u 少许/a 钦佩/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        104
                                     你/r 坐/v 啊/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        105
                                     昨天/nt 的/u 事/n 和/c 前天/nt 的/u 事/n ，/w 钻研/v 医书/n 与/c 临床/v 实践/v ，/w 哦/e ，/w 象/p 一/m 条/n 色彩斑斓/i 五光十色/i 的/u 大江/n ，/w 都/d 在/p 小/a 骆/n 的/u 脑海/n 里/nd 涌动/v 起来/vd 了/u ，/w 翻腾/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     在/p 医学/n 的/u 长河/n 中/nd 寻根/v 溯源/v ，/w 弃/v 石/n 留/v 金/n ，/w 得到/v 了/u 多少/d 令/v 人/n 振奋/v 的/u 收获/n ，/w 也/d 带来/v 了/u 多少/r 莫名其妙/i 的/u 烦恼/a 。/w 
		
			
                                        107
                                     特别/d 是/vl 那些/r 用/p 外国/n 人名/n 命名/v 的/u 医学/n 名词/n ，/w 鱼龙混杂/i ，/w 泥沙/n 俱/d 在/v ，/w 让/p 人/n 伤透/v 了/u 脑筋/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     有/v 有/v ，/w 例子/n 多/a 得/u 不胜枚举/i 。/w 
		
			
                                        109
                                     它/r 的/u 本名/n 应/vu 是/vl &quot;/w Ｍ/ws &#233;/x ｎｉ/ws &#232;/x ｒｅ/ws 氏/k &quot;/w 病/n ，/w 是/vl 法国/ns 医生/n Ｍ/ws &#233;/x ｎｉ/ws &#232;/x ｒｅ/ws 于/p 一八六一/m 年/nt 发现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     可是/d 翻/v 翻/v 医学/n 书籍/n ，/w 不同/a 的/u 书本/n 就/d 有/v 不同/a 的/u 叫法/n ，/w 什么/r &quot;/w 阵/n 发/v 性/k 眩晕/v &quot;/w 、/w &quot;/w 内耳/n 性/k 眩晕/v 症/n &quot;/w 、/w &quot;/w 迷路/v 积水/v &quot;/w 、/w &quot;/w 血管/n 神经/n 第/h 八/m 颅/n 神经/n 危/a 象/n &quot;/w 等/u 十几/m 个/q 别名/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     甚至/d 国外/nl 的/u 现代/nt 典籍/n 上/nd 还有/v 叫/v 它/r &quot;/w 近代/nt 病/n &quot;/w 、/w &quot;/w 知识分子/n 病/n &quot;/w 、/w &quot;/w 文明/a 反馈/v 性/k 疾病/n &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     如此/r 繁杂/a ，/w 稍/d 一/m 不慎/a ，/w 就/d 会/vu 搞错/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     老师/n 们/k 听说/v 过/u 这么/r 一/m 件/n 小/a 故事/n 吗/u …/w …/w 是的/u 是的/u ，/w 你们/r 都/d 是/vl 医学/n 情报/n 医学/n 讯息/n 收集/v 整理/v 方面/n 的/u 专家/n 权威/n ，/w 你们/r 早就/d 听说/v 过/u 那/r 件/n 事/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     那/r 次/q ，/w 一个/mq 患/v 乳头/n 湿疹/n 癌/n 的/u 妇女/n 到/v 医院/n 检查/v ，/w 大夫/n 在/p 诊断书/n 上/nd 写/v 着/u &quot;/w Ｐａｇｅｔ/ws 氏/n 病/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        115
                                     叫/v 病人/n 到/v 放射科/n 去/v 照/v 片/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     放射科/n 的/u 大夫/n 给/p 病人/n 的/u 脊柱/n 甚至/d 膝关节/n 都/d 照/v 了/u 片/n ，/w 偏偏/d 就/d 没/d 照/v 胸部/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     两/m 位/q 大夫/n 一/m 核对/v ，/w 天/n 呀/u ，/w &quot;/w Ｐａｇｅｔ/ws 氏/n 病/n &quot;/w 一/m 指/v &quot;/w 乳头/n 湿疹/n 样/n 癌/n &quot;/w ，/w 同时/c 还/d 指/v &quot;/w 畸形/n 性/k 骨/n 炎/n &quot;/w ，/w 放射科/n 的/u 大夫/n 根据/p 他/r 自己/r 对/p &quot;/w Ｐａｇｅｔ/ws &quot;/w 的/u 理解/v 照/v 了/u 他/r 应该/vu 照/v 、/w 其实/d 恰恰/d 是/vl 绝不/d 该/vu 照/v 的/u 部位/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     尊敬/a 的/u 老师/n 们/k ，/w 象/p 这/r 种/q 一/m 语/n 多/a 义/n ，/w 以及/c 先前/nt 的/u 一/m 义/n 多/a 词/n 的/u 混乱/a 现象/n ，/w 给/p 临床/v 医疗/v 和/c 院校/n 学习/v 带来/v 很多/a 意想不到/i 的/u 麻烦/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     应该/vu 编/v 一/m 部/n 有关/v 国外/nl 医学/n 名词/n 方面/n 的/u 辞典/n ，/w 剔除/v 芜杂/a ，/w 撮/v 其/r 精要/a ，/w 统一/v 译名/n ，/w 规格/n 称谓/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     让/p 大夫/n 和/c 医科/n 院校/n 的/u 学生/n 们/k 握/v 着/u 它/r ，/w 象/p 握/v 着/u 一/m 根/n 在/p 黑暗/a 的/u 隧洞/n 里/nd 燃烧/v 的/u 火把/n ，/w 象/p 握/v 着/u 疾/n 划/v 于/p 暴风骤雨/i 的/u 海洋/n 上/nd 的/u 一/m 柄/n 桨/n ，/w 使/v 他们/r 走到/v 光明/n 的/u 洞口/nl ，/w 划向/v 明媚/a 的/u 彼岸/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     室内/nl 一片/mq 沉寂/a ，/w 骆仲遥/nh 停止/v 了/u 说话/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     他/r 奇怪/a 自己/r 一/d 谈起/v 潜心于/v 其中/nd 的/u 医学/n 问题/n 来/vd ，/w 竟会/vu 那么/r 大胆/a 和/c 急不可待/i 。/w 
		
			
                                        123
                                     &quot;/w 七一/m 年/nt ，/w 我/r 刚/d …/w …/w 十八/m 岁/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        124
                                     骆仲遥/nh 答/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     另外/r 的/u 人/n 插嘴/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     &quot;/w 我/r 只/d 读过/v 一/m 年/nt 初中/j 。/w 
		
			
                                        127
                                     初/n ６８/m 级/n 的/u 学生/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        128
                                     问话/v 的/u 人/n 意义/n 不明/a 地/u 挥/v 了/u 一/m 下/q 手/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     骆仲遥/nh 鼻尖/n 冒汗/v 了/u ，/w 又/d 有些/d 惶恐不安/i 了/u ，/w 刚才/d 的/u 自如/a 感/n 刹时间/nt 跑/v 得/u 无影无踪/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        130
                                     &quot;/w 不/d ，/w 很/d 对/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        131
                                     胡/nhf 主编/n 既/c 想/v 给/p 小/h 骆/nhf 以/p 鼓励/v ，/w 又/d 不愿/vu 给/p 他/r 开/v 空头支票/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     这/r 年头/nt ，/w 许多/a 事情/n 都/d 是/vl 裹/v 在/p 一/m 层/q 模模糊糊/a 不甚/d 明了/a 的/u 面纱/n 中/nd 的/u ，/w 把/p 过份/a 乐观/a 或/c 过分/a 悲观/a 的/u 情绪/n 传递/v 给/p 面前/nd 这位/r 涉世不深/i 的/u 年轻人/n ，/w 都/d 是/vl 不妥/a 的/u 。/w 
		
			
                                        133
                                     他/r 谨慎/a 地/u 思考/v 着/u 措词/v ，/w &quot;/w 至少/d ，/w 你/r 的/u 作法/n 是/vl 很/d 对/a 的/u ，/w 你/r 比/p 社会/n 上/nd 那些/r 年轻人/n 实在/a 。/w 
		
			
                                        134
                                     骆仲遥/nh 告辞/v 了/u ，/w 怀/v 着/u 感激/v ，/w 怀/v 着/u 一腔/n 要/vu 溢出/v 胸膛/n 的/u 巨大/a 热流/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     当/p 他/r 坐车/v 回家/v 时/nt ，/w 他/r 真/d 想/v 跳下/v 电车/n ，/w 爬上/v 全/a 城/n 的/u 制高点/n 枇杷/n 山/n ，/w 对着/v 喧闹/v 的/u 山城/n ，/w 对着/v 长江嘉陵江/ns ，/w 对着/v 祥云/n 般/n 的/u 冬/nt 雾/n ，/w 对着/v 不尽/a 的/u 历史/n 和/c 无际/v 的/u 宇宙/n ，/w 毕/d 其/r 全部/n 的/u 青春/n 精力/n 大喊/v 一/m 声/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     他/r 赶回/v 土湾/ns 家中/nl ，/w 把/p 喜讯/n 告诉/v 了/u 家里/nl 的/u 亲人/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     父亲/n 是/vl 一/m 位/q 名声/n 在外/v 的/u 推拿/v 大夫/n ，/w 可惜/a 在/p 那个/r 特定/a 的/u 时代/nt 里/nd ，/w 他/r 也/d 成/v 了/u 革命/a 的/u 对象/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     他/r 并/c 没有/d 象/v 儿子/n 那样/r 乐观/a ，/w 他/r 只是/d 轻轻/a 地/u 说/v 了/u 一/m 句/n ：/w &quot;/w 你/r 把/p 一切/r 想/v 得/u 太/d 容易/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        139
                                     儿子/n 不/d 明白/v 这/r 话/n 的/u 意思/n ，/w 也/d 难怪/v ，/w 他/r 太/d 年轻/a 了/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     从/p 饱/a 经/v 风/n 霖/n 的/u 父亲/n 嘴里/nl 说出/v 的/u 这/r 句/n 话/n ，/w 本身/n 就/d 饱含/v 着/u 深刻/a 的/u 哲理/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     女朋友/n 小/h 杨/nhf ，/w 一个/mq 年轻/a 美丽/a 的/u 山城/n 姑娘/n ，/w 也/d 不/d 象/v 仲遥/nhs 那样/r 高兴/a 。/w 
		
			
                                        142
                                     凭着/p 女性/n 敏感/a 的/u 直觉/n ，/w 或者是/v 想/v 给/p 乐不可支/i 的/u 心上人/n 泼/v 泼冷水/i ，/w 她/r 故作/v 严肃/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 哎/e ，/w 莫/d 欢喜/v 早/a 了/u ，/w 谨防/v 把/p 牙齿/n 笑/v 掉/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        143
                                     隆冬/nt 腊月/nt ，/w 川西平原/ns 出现/v 了/u 罕见/a 的/u 奇寒/a ，/w 田里/nl 的/u 油菜/n 麦苗/n ，/w 院/n 边/nd 的/u 青竹/n 绿/a 桉/n ，/w 都/d 被/p 冻/v 得/u 蔫/a 萎/a 枯/a 焦/a 。/w 
		
			
                                        144
                                     座落/v 在/p 杨柳/n 河湾/n 的/u 大队/n 鱼塘/n ，/w 终日/nt 冻结/v ，/w 冰面/n 闪/v 着/u 森森/a 寒光/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     为/p 给/p 冰层/n 下/nd 的/u 鱼/n 儿/k 开/v &quot;/w 天窗/n &quot;/w 输氧/v ，/w 担任/v 大队/n 养鱼/v 员/k 的/u 王全生/nh ，/w 终日/nt 挥/v 着/u 木棒/n ，/w 沿着/p 塘/n 岸/n ，/w 敲出/v 一/m 个/q 个/q 冰窟窿/n ；/w 可/d 前面/nd 刚刚/d 敲开/v ，/w 后面/nl 又/d 冻住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        146
                                     他/r 索性/d 脱/v 了/u 棉衣/n ，/w 绕/v 着/u 塘岸/ns 风/a 快/a 地/u 敲打/v 着/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     半夜/nt 时分/nt ，/w 他/r 终于/d 精疲力尽/i ，/w 昏厥/v 在/p 塘岸/ns 上/nd ，/w 幸好/d 被/p 一个/mq 熟识/v 的/u 过路人/n 看见/v ，/w 才/d 把/p 他/r 背/v 进/v 了/u 鱼塘/n 看/v 棚/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     王全生/nh 养鱼/v 的/u 憨/a 劲/n 使/v 很多/a 人/n 难以/d 理解/v ，/w 但/c 左邻右舍/i 对/p 他/r 却/d 分外/d 爱怜/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     一天/nt ，/w 几个/mq 婆婆/n 大娘/n 拐拐扭扭/v 地/u 来到/v 鱼塘/n ，/w 说/v 着/u 笑/v 着/u ，/w 把/p 王全生/nh 拦/v 回家/v 去/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     王全生/nh 不知/v 怎么回事/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     谁知/v 他/r 那/r 漏/v 得/u 进/v 南瓜/n 的/u 破/a 草屋/n 里/nd ，/w 却/d 坐/v 着/u 一/m 位/q 陌生/a 姑娘/n ，/w 她/r 屏息/v 低/a 眉/n ，/w 羞怯/a 拘谨/a ，/w 略显/v 黄/a 瘦/a 的/u 脸庞/n 泛起/v 阵/q 阵/q 红晕/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     她/r 从/p 资阳/ns 来/vd ，/w 叫/v 张秀芳/nh 。/w 
		
			
                                        153
                                     当/p 婆婆/n 大娘/n 们/k 说/v 是/vl 给/p 他/r 王全生/nh 介绍/v 的/u 对象/n 时/nt ，/w 他/r 的/u 脸/n 一下/mq 胀/v 得/u 绯红/a ，/w 愣头愣脑/i 地/u 对着/v 姑娘/n ，/w 不知/v 如何是好/i 。/w 
		
			
                                        154
                                     婆婆/n 大娘/n 们/k 神秘/a 地/u 逗/v 了/u 逗/v 耳朵/n ，/w 趁势/d 悄悄/a 离开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     姑娘/n 满脸/n 通红/a ，/w 简直/d 不敢/vu 抬头/v ，/w 突起/v 的/u 胸部/n 剧烈/a 起伏/v 着/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     姑娘/n 一下/mq 抬起/v 头/n ，/w 激动/a 的/u 眼光/n 正好/d 和/p 他/r 那/r 惊异/a 的/u 眼光/n 相碰/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     从/p 他/r 的/u 话/n 里/nd ，/w 从/p 他/r 的/u 眼里/nl ，/w 她/r 感到/v 了/u 一/m 种/q 无私/a 的/u 真诚/a 。/w 
		
			
                                        158
                                     …/w …/w 只要/vu 勤/a 巴/v 苦/a 做/v ，/w 还/d 怕/v 穷/a 呀/u &quot;/w 说/v 着/u ，/w 又/d 低下/v 了/u 头/n ，/w 盯/v 着/u 自己/r 放/v 在/p 膝头/n 上/nd 的/u 那/r 双/q 小巧/a 的/u 手/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     她/r 那/r 颗/q 对/p 明天/nt 怀/v 着/u 无比/a 希望/v 的/u 少女/n 之/u 心/n ，/w 在/p 胸膛/n 里/nd 跳荡/v 得/u 更/d 厉害/a 了/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     就/d 这样/r ，/w 在/p 这/r 代表/v 那个/r 年代/nt 中国/ns 农民/n 生活/n 水准/n 的/u 简陋/a 茅屋/n 里/nd ，/w 在/p 乡亲们/n 的/u 帮/v 凑/v 下/nd ，/w 他们/r 举行/v 了/u 结婚/v 仪式/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     他/r 没/d 弄到/v 一/m 颗/q 糖/n ，/w 一/m 滴/n 酒/n ，/w 赶来/v 贺喜/v 的/u 乡亲们/n 各自/r 端/v 着/u 半/m 碗/n 凉水/n ，/w 高举/v 碰杯/v ，/w 郑重其事/i 地/u 喝/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     大家/n 笑/v 着/u ，/w 闹/v 着/u ，/w 有的/r 还/d 有板有眼/i 地/u 说起/v 了/u 古老/a 的/u 四/m 言/n 八/m 句/n ，/w 祝贺/v 新婚/v 夫妇/n 福寿/n 无边/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     鸡/n 叫/v 二/m 遍/q ，/w 新婚/v 夫妇/n 送走/v 了/u 乡亲/n ，/w 走进/v 新房/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     突然/d ，/w 竹林/n 边/nd 传来/v 几/m 声/n 犬/n 叫/v ，/w 屋外/nl 立即/d 响起/v 杂沓/a 的/u 脚步声/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     房门/n 被/p 人/n 踢开/v ，/w 随着/p 夜风/n 的/u 卷入/v ，/w 闯进/v 了/u 五短身材/a 的/u 公社/n 群众/n 专政/n 队长/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     瞬即/nt ，/w 新郎倌/n 被/p 五花大绑/v ，/w 拽出/v 破门/v ，/w 一路/n 踢打/v 喝斥/v ，/w 消失/v 在/p 茫茫/a 的/u 黑夜/nt 之中/nd 。/w 
		
			
                                        167
                                     张秀芳/nh 吓/v 懵/v 了/u ，/w 以为/v 在/d 作/v 恶梦/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     半晌/nt ，/w 她/r 才/d 意识到/v 是/vl 怎么回事/n ，/w 一下/mq 趴/v 在/p 红花/n 缎面/n 被/n 盖/n 上/nd ，/w 失声/v 痛哭/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        169
                                     三/m 年/nt 困难/a 时期/nt ，/w 那个/r 群/q 专/a 队长/n 正是/vl 当时/nt 的/u 驻/v 村干部/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     他/r 多/a 吃/v 多/a 占/v ，/w 吊/v 打/v 群众/n ，/w 白天/nt 睡大觉/v ，/w 晚上/nt 搞/v 女人/n ，/w 弄/v 得/u 全村/n 人人自危/i 。/w 
		
			
                                        171
                                     当时/nt 年/nt 仅/d 十七/m 八/m 岁/nt 的/u 王全生/nh 气/v 忿/v 不平/a ，/w 竟敢/d 和/p 他/r 对面/nd 吵/v 骂/v ，/w 并/c 串起/v 一伙/mq 受害者/n 到/v 公社/n 告状/v 揭发/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     上级/n 终于/d 把/p 他/r 撤职/v 查办/v ，/w 观察/v 留用/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     多少/r 年/nt 来/u ，/w 他/r 对/p 王全生/nh 咬牙切齿/i ，/w 耿耿于怀/i 。/w 
		
			
                                        174
                                     昨天/nt ，/w 为/p 给/p 鱼/n 儿/j 扎/v 产卵/v 笆/n ，/w 王全生/nh 到/v 柳河埝/ns 去/v 寻/v 割/v 冲/v 浮水/v 面/n 的/u 杨柳/n 须/n ，/w 恰好/d 撞到/v 他/r 手里/nl 。/w 
		
			
                                        175
                                     他/r 欢喜/a 若/c 狂/a 。/w 
		
			
                                        176
                                     鱼塘/n ，/w 不亚于/v 美/j 蒋/nhf 特务/n 的/u 据点/n ；/w 养鱼/v 娃/n ，/w 无异于/v 祸国殃民/i 的/u 罪魁/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     王全生/nh 被/p 打/v 得/u 遍体鳞伤/i ，/w 丢进/v 土牢/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     他/r 躺/v 在/p 一/m 把/q 潮湿/a 发霉/v 的/u 稻草/n 上/nd ，/w 悲愤/a 万端/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     他/r 的/u 泪水/n 簌簌/o 地/u 滴落/v 在/p 皱巴巴/a 的/u 字条/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        180
                                     张秀芳/nh 接到/v 字条/n ，/w 看/v 了/u 又/d 哭/v ，/w 哭/v 了/u 又/d 看/v ，/w 泪水/n 洒满/v 字条/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     同/p 丈夫/n 的/u 泪痕/n 重叠/v 在/p 一起/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     泪/n 流尽/v 了/u ，/w 她/r 无力/v 地/u 坐/v 在/p 床边/nl 上/nd ，/w 心头/nl 涌起/v 万千/m 思绪/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     第二/m 天/nt ，/w 王/nhf 支书/n 来/vd 了/u ，/w 接着/v ，/w 左邻右舍/i 的/u 乡亲们/n 也/d 纷纷/d 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        184
                                     事情/n 真相/n 明白/v 了/u ，/w 她/r 的/u 心/n 得到/v 了/u 莫大/a 的/u 慰藉/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     这/r 一天/nt ，/w 王全生/nh 同/p 其它/r 被/p 揪/v 的/u 人/n ，/w 被/p 串/v 绑到/v 村/n 上/nd 游斗/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     张秀芳/nh 避开/v 群/q 专/a 队长/n 淫/a 恶/a 的/u 目光/n ，/w 毅然/a 走到/v 王全生/nh 面前/nd 。/w 
		
			
                                        187
                                     四/m 目/n 相对/v ，/w 万般/n 情怀/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     小伙子/n 惊异/a 了/u 。/w 
		
			
                                        189
                                     张秀芳/nh 满腔/n 的/u 悲愤/a 和/c 委屈/a 。/w 
		
			
                                        190
                                     她/r 把/p 揉成/v 疙瘩/n 的/u 字条/n ，/w 猛地/d 向/p 丈夫/n 甩去/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     两/m 行/n 热泪/n 扑簌簌/a 地/u 滚落/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     一/m 声/n 喝斥/v ，/w 她/r 被/p 赶走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        193
                                     她/r 回到/v 家里/nl ，/w 轻轻/a 掩上/v 房门/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     新房/n 是/vl 那样/r 的/u 凄清/a ，/w 从/p 屋顶/nl 破洞/n 里/nd 漏/v 来/vd 的/u 一/m 缕/n 阳光/n ，/w 落/v 在/p 床上/nl 的/u 红花/n 缎面/n 被/n 盖/n 上/nd ，/w 又/d 在/p 她/r 脸上/nl 映出/v 淡淡/a 的/u 柔光/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     她/r 解开/v 胸前/nl 的/u 钮扣/n ，/w 脱下/v 了/u 蓝色/n 灯芯绒/n 外衣/n ，/w 露出/v 了/u 穿/v 在/p 丰满/a 身子/n 上/nd 的/u 紧绷绷/a 的/u 细/a 白布/n 背心/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     她/r 犹豫/v 了/u 一会/nt ，/w 终于/d 从/p 蚊帐/n 上/nd 抽/v 下/v 一/m 根/n 针/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        197
                                     捡起/v 背心/n 上/nd 那/r 缝/v 得/u 密密实实/a 的/u 小/a 布包/n ，/w 一/m 针/n 一/m 针/n 地/u 挑/v 断/v 线/n 头/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     她/r 从/p 衣包/n 里/nd 取出/v 了/u 一/m 叠/n 染/v 着/u 庄稼人/n 汗渍/n 的/u 六十/m 元/q 人民币/n ，/w 这/r 钱/n 是/vl 她/r 离家/v 的/u 头天/nt 晚上/nt ，/w 母亲/n 垂/v 着/u 泪/n 交给/v 她/r 的/u 。/w 
		
			
                                        199
                                     她/r 想起/v 了/u 母亲/n 那/r 凄怆/a 的/u 皱/v 脸/n ，/w 耳边/nl 响起/v 了/u 母亲/n 的/u 叮咛/v ：/w &quot;/w 女子/n ，/w 出远门/v 要/vu 把/v 细/a 些/q ，/w 遇到/v 不对头/a 的/u 事/n ，/w 就/d 用/p 这/r 钱/n 买/v 车票/n 赶/v 回来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        200
                                     望/v 着/u 这/r 带有/v 母亲/n 体温/n 的/u 救命/v 钱/n ，/w 她/r 忍不住/v 悄悄/a 喊/v 了/u 一/m 声/n &quot;/w 妈/n &quot;/w ，/w 又/d 贴/v 在/p 脸腮/n 上/nd 亲/v 了/u 亲/v ，/w 这/r 才/d 揣进/v 衣包/n ，/w 打点/v 停当/a ，/w 匆匆/a 向/p 新繁镇/ns 走去/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     三/m 个/q 人/n 顾不得/v 收拾/v 杯盘/n ，/w 慌忙/a 用/p 自行车/n 搭/v 了/u 樊启和/nh ，/w 直奔/v 昆明/ns 火车/n 南/nd 站/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     侦察员/n 们/k 又/d 扑/v 了/u 个/q 空/n ，/w 但/c 终于/d 将/p 盛勇/nh 二/m 人/n 捕获/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     于是/c ，/w 会同/v 该/r 单位/n 保卫/v 部门/n ，/w 连夜/nt 审讯/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     开始/v ，/w 二/m 人/n 编造/v 假/a 供/n ，/w 说/v 是/vl 樊启和/nh 想入非非/i ，/w 到/v 峨眉山/ns 寻/v 仙/n 学道/v ，/w 炼金/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     最后/n 才/d 交待/v 他们/r 企图/v 叛国/v 的/u 罪行/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     市公安局/ni 领导/n 当即/d 决定/v ，/w 兵/n 分/v 四/m 路/n ，/w 一齐/d 出动/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     一路/n 由/p 市公安局/ni 三/m 处/n 处长/n 保在崑/nh 同志/n 带领/v ，/w 急赴/v 成都/ns ，/w 其余/r 三/m 路/n ，/w 一路/n 赴/v 保定/ns ，/w 一路/n 往/v 滇西/ns ，/w 一路/n 留守/v 昆明/ns 。/w 
		
			
                                        208
                                     拳王/n 再三/d 恳求/v ，/w 经/v 领导/n 批准/v ，/w 提/v 了/u 一/m 根/n 哨/n 棒/n ，/w 跟随/v 保在崑/nh 处长/n ，/w 前往/v 峨眉山/ns 搜查/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     市公安局/ni 负责/v 同志/n ，/w 气愤/v 地/u 将/p 电话/n 放下/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     但是/c ，/w 革命/v 不是/vl 合资/a 经营/v ，/w 入党/v 不是/vl 入股/v ，/w 资历/n 不是/vl 资本/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     如果/c 认为/v 自己/r 为/p 革命/v 付出/v 多少/m 就要/vu 捞回/v 多少/m ，/w 甚至/d 还要/v 成倍/n 增加/v ，/w 支取/v &quot;/w 利息/n &quot;/w ，/w 你/r 错/a 了/u 。/w 
		
			
                                        212
                                     当/p 他/r 无可奈何/i 地/u 放下/v 电话/n ，/w 他/r 儿子/n 长期/nt 来/vd 胡作非为/i ，/w 进行/v 投机倒把/i ，/w 大/a 做/v &quot;/w 黑白/n 生意/n &quot;/w 的/u 大/a 卷/n 材料/n ，/w 由/p 保卫/v 部门/n 送到/v 了/u 他/r 所在/n 单位/n 党/n 的/u 委员会/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        213
                                     &quot;/w 陈/nhf 哥/n &quot;/w 不/d 姓/v 陈/nhf 。/w 
		
			
                                        214
                                     他/r 老家/n 四川射洪/ns ，/w 后/nd 迁入/v 成都/ns ，/w 家住/v 解放北路/ns 。/w 
		
			
                                        215
                                     他/r 六/m 次/q 被捕/v ，/w 六/m 次/q 潜逃/v ，/w 七/m 次/q 化名/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     他/r 不/d 象/v 一般/a 罪犯/n 那样/r 形态/n 猥琐/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     他/r 体格/n 健壮/a ，/w 身高/n 一/m 米/q 七五/m ，/w 方/a 面/n 大嘴/n ，/w 深/a 眼窝/n ，/w 高/a 鼻梁/n ，/w 很/d 有/v 几分/mq 英武/a ；/w 他/r 不/d 象/p 一般/a 罪犯/n 那样/r 好吃懒做/i ，/w 蔫/a 皮/n 耷拉/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     他/r 衣著/n 整齐/a ，/w 精神饱满/i ，/w 他/r 会/vu 各种/r 手艺/n ，/w 常/d 以/p 理发/v 作为/v 职业/n 掩护/v 流窜/v 作案/v ；/w 他/r 不/d 象/p 一般/a 罪犯/n 那祥/r 只顾/v 吃喝玩乐/v ，/w 昏头昏脑/i 。/w 
		
			
                                        219
                                     他/r 有/v 文化/n ，/w 有头脑/i ，/w 有/v 谋略/n ，/w 他/r 注意/v 国内外/j 政治/n 形势/n ，/w 他/r 认真/a 研究/v 有关/v 政策/n 条文/n ，/w 他/r 仔细/a 窥测/v 社会/n 生活/n 各种/r 动向/n ，/w 企图/v 从中/d 寻找/v 一/m 条/n 缝/n ，/w 以便/c 他/r 恣/v 行/v 无/v 忌/v ，/w 开辟/v 他/r 的/u 广阔/a 前程/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     从/p 一/m 次/q 倒卖/v 一/m 只/q 养心/v 玉/n ，/w 获得/v 纯利/n 六百/m 元/q 巨款/n 的/u 交易/n 中/nd ，/w 他/r 受到/v 启发/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     流窜/v 南部/nd 半/m 个/q 中国/ns 的/u 生涯/n ，/w 使/v 他/r 感到/v 疲惫/a ，/w 他/r 感到/v 应该/vu 寻求/v 自己/r 的/u 归宿/n ，/w 选择/v 一块/n 适于/v 自己/r 生存/v 繁殖/v 的/u 土壤/n ，/w 在/p 社会/n 一角/n ，/w 奠定/v 立足/v 之/u 点/n ，/w 牵起/v 连接/v 的/u 线/n ，/w 织/v 起/v 细密/a 的/u 网/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     他/r 觉得/v 自己/r 不应/vu 是/vl 任/v 人/n 捕捉/v 的/u 蚊蝇/n ，/w 而/c 应当/vu 是/vl 一/m 只/q 勇猛/a 的/u 蜘蛛/n ，/w 高踞/v 于/p 这个/r 中心/n ，/w 以/p 它/r 游动/v 的/u 丝/n ，/w 张开/v 的/u 网/n ，/w 自由/a 地/u 捕食/v ，/w 尽情/d 地/u 品尝/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     他/r 不是/vl 好/v 谋/v 而/c 无/v 断/v 的/u 人/n ，/w 他/r 以/p 他/r 现有/v 的/u 实力/n ，/w 开始/v 实施/v 他/r 巨大/a 的/u 阴谋/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     他/r 以/p 宜良/ns 为/p 基点/n ，/w 先/d 网上/v 了/u 一个/mq 十六/m 岁/nt 的/u 待业/v 女/n 青年/n ，/w 继而/d 又/d 结识/v 了/u 大名鼎鼎/i 的/u &quot;/w 两吨半/nh &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        225
                                     两吨半/nh &quot;/w 名叫/v 曾宝兰/nh ，/w 年/nt 方/d 十八/m ，/w 身高/n 一/m 米/q 五/m ，/w 体重/n 一百六/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        226
                                     陈/nhf 哥/n &quot;/w 不仅/c 喜欢/v 这/r 身/n 肉/n ，/w 更/d 喜欢/v 这个/r &quot;/w 家/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        227
                                     曾宝兰/nh 家/n 在/v 农村/n ，/w 离城/v 不远/a ，/w 南/nd 行/v 三/m 里/q 有/v 公路/n ，/w 北去/v 五/m 里/q 有/v 火车/n ，/w 藏身/v 有/v 屋/n ，/w 逃窜/v 有/v 路/n ，/w 再/d 没有/d 比/p 这/r 更/d 理想/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     他日/nt 来/vd 夜/nt 往/v ，/w 可以/vu 神不知鬼不觉/i 。/w 
		
			
                                        229
                                     然后/c ，/w 从/p 这里/r 他/r 开始/v 牵线/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     他/r 也/d 学得/v 了/u 胡罗卜/nh 加/v 大/a 棒/n 的/u 办法/n ，/w 怀揣/v 大/a 卷/n 大/a 卷/n 的/u 票/n 儿/k ，/w 腰/n 插/v 明晃晃/a 的/u 匕首/n ，/w 往来/v 于/p 昆明/ns 宜良/ns 之间/nd 。/w 
		
			
                                        231
                                     来/vd 武/n 的/u ，/w 拳头/n 上/nd 较量/v ，/w 输/v 了/u 你/r 是/vl 我/r 大爷/n ；/w 讲/v 文/n 的/u ，/w 哥/n 子/n 们/k 走南闯北/i ，/w 手/n 杆/n 打/v 得/u 伸/v ，/w 吃香喝辣/v ，/w 自然/d 少不了/v 兄弟/n 伙/n 的/u 好处/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     于是/c ，/w 不到/v 半年/nt 功夫/n ，/w 除了/p 从/p 湖南/ns 随身/v 带来/v 的/u 小三子/nh ，/w 手下/nl 竟然/d 也/d 收罗/v 了/u 邬崇学/nh 、/w 老九儿/nh 、/w 樊纪林/nh 等/u 一/m 群/q 鼠/n 窃/v 狗/n 盗/v 之/u 徒/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     经过/p 一番/mq 苦心经营/i ，/w 他/r 觉得/v 自己/r 羽毛/n 丰满/a ，/w 可以/vu &quot;/w 飞/v &quot;/w 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     一/m 顶/n 破旧/a 草帽/n 遮/v 了/u 半/m 个/q 脸/n ，/w 他/r 开始/v 巡视/v 昆明/ns 、/w 宜良/ns 一带/n 的/u 百货公司/n ，/w 珠宝/n 商店/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     一/m 双/q 眼睛/n ，/w 象/v 变/v 焦距/n 的/u 镜头/n ，/w 从/p 远到/v 近/a ，/w 观察/v 着/u 每/r 一家/mq 铺面/n 的/u 环境/n ，/w 地形/n ，/w 房屋/n 结构/n ；/w 头脑/n 里/nd 换算/v 着/u 各种/r 商品/n 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     俗话说/v 得/u 好/a ：/w &quot;/w 兔子/n 不/d 吃/v 窝边草/n &quot;/w ，/w 既然/c 想/v 在/p 此/r 生存/v 立足/v ，/w 就/d 应/vu 少/a 在/p 当地/n 招/v 蜂/n 引/v 蝶/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     既然/c 有/v 火车/n 可/vu 坐/v ，/w 有/v 汽车/n 可乘/v ，/w 又/d 何苦/d 在/p 当地/n 公安局/n 眼皮子/n 底下/nd 找麻烦/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     他/r 的/u 眼光/n ，/w 越过/v 小镇/n 和/c 村庄/n ，/w 越过/v 昆明/ns 坝子/n 和/c 横断山脉/ns ，/w 直端端/a 落/v 在/p 峨眉山/ns 上/nd 。/w 
		
			
                                        239
                                     一切/r 考虑/v 妥当/a ，/w 一九八０/m 年/nt 秋/nt ，/w 他/r 带/v 了/u 小三子/nh ，/w 北上/v 峨眉/ns ，/w 亲自/d &quot;/w 踩点/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        240
                                     半年/nt 后/nd ，/w 他/r 如期/d 得手/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     然而/c ，/w 正当/v 他/r 拿/v 着/u 小三子/nh 从/p 牛华镇/ns 的/u 来信/v ，/w 喜不自禁/i 之/u 时/nt ，/w 邬崇学/nh 又/d 慌慌张张/a 来/vd 报/v ，/w 小三子/nh 已/d 携/v 了/u 文物/n ，/w 带/v 着/u 一个/mq 名叫/v 老五儿/nh 的/u 小伙子/n ，/w 到了/v 下河营/ns 。/w 
		
			
                                        242
                                     他/r 一/m 听/v 火冒三丈/i ：/w &quot;/w 狗杂种/n ，/w 发信/v 才/d 几/m 天/nt ，/w 你/r 就/d 等/v 得/u 不耐烦/i 。/w 
		
			
                                        243
                                     且/c 不说/v 驮/v 着/u 这/r 一/m 大/a 包/n 东西/n 显眼/a ，/w 还/d 他妈的/i 带/v 个/q 跟班/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     这/r 草包/n 万一/c 走漏/v 半点/mq 风声/n ，/w 公安局/n 会/vu 将/p 哥/n 子/n 们/k 连/p 窝/n 端掉/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        245
                                     依/v 了/u 他/r 往日/nt 的/u 脾气/n ，/w 他/r 会/vu 扒/v 了/u 小三子/nh 的/u 皮/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     但/c 在/p 此刻/nt ，/w 他/r 只好/d 忍/v 着/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     当即/d 下令/v ，/w 要/vu 小三子/nh 尽快/d 将/p 老五儿/nh 打发/v 回/v 川/j ，/w 然后/c 将/p 文物/n 迅速/a 转移/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     凭着/p 他/r 灵敏/a 的/u 嗅觉/n ，/w 他/r 没/d 猜错/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     果然/d 是/vl 这个/r 成事/v 不足/a ，/w 败/v 事/n 有余/v 的/u 家伙/n ，/w 于路南/nh 作案/v 被捕/v 后/nd ，/w 竟/d 脑壳/n 发昏/v ，/w 假冒/v 老五儿/nh 的/u 姓名/n ，/w 把/p 脑壳/n 伸/v 回/v 四川/ns ，/w 几乎/d 给/p 他/r 带来/v 灭顶之灾/i 。/w 
		
			
                                        250
                                     幸好/d 他/r 早/d 有/v 预感/v ，/w 行事/v 处处/nl 谨慎/a ，/w 不敢/vu 轻易/a 将/p 文物/n 抛出/v ，/w 也/d 不敢/vu 去/v 黑市/n 活动/v ，/w 才/d 躲过/v 了/u 这/r 临头/v 大难/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     但是/c ，/w 古群舒/nh 一行/n 的/u 迅速/a 到达/v ，/w 仍/d 打/v 了/u 他/r 个/q 措手不及/i 。/w 
		
			
                                        252
                                     尽管/d 闻风/v 后/nd 他/r 星夜/nt 逃窜/v ，/w 可/d 手下/nl 的/u 一/m 班/n 人/n 马/n ，/w 不到/v 三/m 天/nt ，/w 便/d 被/p 一网打尽/i 。/w 
		
			
                                        253
                                     这/r ，/w 又/d 怎/r 不/d 教/v 他/r 痛心疾首/i 。/w 
		
			
                                        254
                                     像/v 有/v 一/m 只/q 手/n 把/p 我/r 的/u 心/n 猛地/d 揪/v 了/u 一/m 把/q 。/w 
		
			
                                        255
                                     当时/nt 正值/v &quot;/w 老子/n 英雄/n 儿/n 好汉/n ，/w 老子/n 反动/a 儿/n 混蛋/n &quot;/w 的/u 谭立夫/nh 理论/n 高潮/n 期/nt ，/w 吸收/v 凌雪/nh 这样/r 的/u &quot;/w 双重/a 黑五类/n 子女/n &quot;/w 的确/d 要/vu 承担/v 风险/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     心里/nl 不由/d 涌起/v 一/m 种/q 悯爱/v ，/w 又/d 涌起/v 某种/r 说/v 不/d 清楚/a 的/u 快意/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     我/r 很/d 坚决/a 地表/v 态/n 说/v ：/w &quot;/w 重在/v 表现/v 嘛/u ，/w 我/r 同意/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     吸收/v 凌雪/nh 对/p 其它/r 黑五类/n 子女/n 也是/vl 个/q 教育/v ，/w 我们/r 不能/vu 做为/v 渊/v 驱/v 鱼/n 的/u 傻事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        259
                                     谭/nhf 氏/k 理论/n 在/p 大学/n 里/nd 的/u 市场/n 远/a 不及/v 中学/n ，/w 多数/n 头头/n 鼓掌/v 通过/v 了/u 我/r 的/u 提议/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     可怜兮兮/a 地/u 跟着/v 我/r 开会/v ，/w 抄/v 大字报/n ，/w 熬/v 浆糊/n …/w …/w 再/d 不是/vl 舞台/n 上/nd 的/u &quot;/w 玛丽/nh 小姐/n &quot;/w ，/w 更/d 不是/vl 我/r 的/u 桃色/n 梦/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     我/r 说/v 不清/a 是/vl 二十二/m 年/nt 来/u 清贫/a 寒酸/a 低/v 人/n 一头/n 的/u 屈辱/n 激起/v 强烈/a 的/u 补偿/v 心理/n ，/w 还是/d 她/r 楚楚动人/i 的/u 仪容/n 激起/v 我/r 的/u 爱慕/v ，/w 也许/d 两者/n 交杂/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     反正/d ，/w 我/r 有意无意/i 地/u 把/p 她/r 圈/v 在/p 我/r 视线/n 可/d 及/v 的/u 活动/n 范围/n 内/nd ，/w 给/p 她/r 更/d 多/a 的/u 鼓励/v 更/d 多/a 的/u 笑意/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     她/r 像/v 刚刚/d 蹿出/v 狼窝/n 躲进/v 丛林/n 的/u 小/a 鹿/n 忧忧戚戚/a 战战兢兢/a 地/u 接受/v 了/u 我/r 的/u 保护/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     三/m 个/q 月/nt 来/u ，/w 干/v 得/u 最多/a 的/u 是/vl 她/r ，/w 说/v 得/u 最少/a 的/u 是/vl 她/r 。/w 
		
			
                                        265
                                     但是/c ，/w 我/r 再也/d 没/d 见过/v &quot;/w 玛丽/nh &quot;/w 式/k 的/u 欢跃/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     终于/d ，/w 在/p 去年/nt 十二/m 月/nt 十八/m 日/nt 的/u 深夜/nt ，/w 当/p 她/r 刚刚/d 抄完/v 一/m 份/q 大字报/n ，/w 我/r 把/p 军/n 棉衣/n 轻轻/a 地/u 披/v 在/p 她/r 肩上/nl 时/nt ，/w 她/r 投入/v 了/u 我/r 的/u 怀抱/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     她/r 拉住/v 棉衣/n 的/u 一端/nd 探询/v 地/u 凝望/v 着/u 我/r ，/w 苍白/a 的/u 脸/n 倏地/d 绯红/a ．/w 清澈/a 的/u 眼里/nl 射出/v 悲喜/n 、/w 惊疑/v 交杂/v 的/u 光/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     我/r 读懂/v 了/u 她/r 的/u 眼神/n ，/w 默默/a 地/u 凝视/v 着/u 她/r ，/w 颤/v 颤/v 地/u 握住/v 了/u 她/r 发凉/v 的/u 手/n ，/w 这/r 一瞬间/nt ，/w 我/r 是/vl 真诚/a 的/u 、/w 忘情/v 的/u 。/w 
		
			
                                        269
                                     没/d 等/v 她/r 吐出/v &quot;/w 爱/v &quot;/w 字/n ，/w 我/r 已经/d 把/p 她/r 拥/v 在/p 胸前/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     嗒/o 嗒嗒/o 、/w 嘭/o 。/w 
		
			
                                        271
                                     她/r 绕/v 着/u 手帕/n 站/v 在/p 我/r 面前/nd ，/w 眼睑/n 的/u 阴影/n 更/d 浓/a 了/u ，/w 像/v 一/m 泓/n 深不可测/i 的/u 幽/a 潭/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     我/r 的/u 眼睛/n 回答/v ：/w 看到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     我/r 没/d 当/v 它/r 一回事/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     她/r 的/u 眼睛/n 叹息/v 着/u 合上/v 了/u ，/w 沁出/v 两/m 行/n 泪/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        275
                                     我/r 被/p 感动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     这个/r 时候/n 她/r 忧戚/a 的/u 是/vl 我/r 而/c 不是/vl 她/r 自己/r 。/w 
		
			
                                        277
                                     她/r 的/u 热泪/n 滴/v 化/v 了/u 我/r 被/p 凝固/v 了/u 的/u 良知/n ，/w 我/r 搂/v 着/u 她/r 用/p 燥热/a 的/u 唇/n 吮吸/v 着/u 清纯/a 的/u 泪水/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     一/m 支/q 希望/v 与/c 绝望/v 杂交/v 的/u 情歌/n 啊/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     复旦/ni 伤风/v ，/w 上海/ns 感冒/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     上海/ns 三/m 大/a 学生/n 组织/n 的/u 头头/n 全/d 是/vl 复旦大学/ni 的/u ，/w 难怪/d 张春桥/nh 不/d 阴/a 不/d 阳/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 复旦/ni 是/vl 藏龙卧虎/i 之/u 地/n ，/w 虎豹/n 豺狼/n 之/u 窝/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        281
                                     昨天/nt 贴出/v 的/u 一/m 批/q 大字报/n 无疑/d 是/vl 地震/v 先兆/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     今天/nt ，/w 又是/vl 电话/n 传/v 告/v 又是/vl 书面/n 通知/v ，/w 我/r 和/c 周钧/nh ，/w 红革司/n 头头/n 劳新/nh 赶到/v 了/u 市委/j 小礼堂/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     我/r 坦然/a 一/m 笑/v ，/w 心里/nl 却/d 很/d 有些/d 惴惴/a 。/w 
		
			
                                        284
                                     张春桥/nh 端坐/v 在/p 八/m 米/q 长/n 的/u 墨绿色/n 长/a 会议桌/n 西头/nd ，/w 有意无意/i 地/u 朝/p 我们/r 落座/v 的/u 东头/nd 冷冷/a 一瞥/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     我/r 不敢/vu 正视/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     倒/d 不是/vl 害怕/v ，/w 主要/a 是/vl &quot;/w 倒/v 张/nhf &quot;/w 行动/n 材料/n 不够/a ，/w 底气/n 不足/a 。/w 
		
			
                                        287
                                     要是/c 谁/r 在/p 会上/nl 直面/v 质询/v ，/w 我们/r 也/d 说/v 不清/a 子/n 丑/n 寅/n 卯/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     轰/v 他/r 的/u 大字报/n 主要/a 依仗/v 直觉/n 与/c 敏感/a ，/w 理论/n 武器/n 是/vl &quot;/w 怀疑一切/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        289
                                     我/r 也/d 曾/d 惊异/a 于/p 自己/r 的/u 狂/a 悖/a ，/w 我/r 曾经/d 是/vl 一个/mq 怯于/v 权势/n 的/u 乖/a 孩子/n 啊/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     孩提/nt 时期/nt 崇拜/v 妈妈/n ，/w 少年/n 时期/nt 信赖/v 老师/n ，/w 青年/n 时期/nt 钦服/v 雷锋/nh 、/w 王杰/nh 和/c 几乎/d 所有/a 的/u 党员/n 、/w 干部/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     高一/j 时/nt ，/w 隔/v 着/u 玻璃窗/n 看/v 一/m 位/q 女教师/n 举/v 着/u 拳头/n 入党/v 宣誓/v ，/w 我/r 激动/v 得/u 像/v 亲眼/d 见到/v 了/u 刘胡兰/nh 、/w 赵一曼/nh 。/w 
		
			
                                        292
                                     女教师/n 的/u 泪水/n 悬/v 而/c 未/d 跌/v ，/w 我/r 的/u 热泪/n 先/d 滚/v 了/u 下来/v …/w …/w 文化革命/n 半年/nt ，/w 刘/nhf 邓/nhf 陶/nhf 倒/v 了/u ，/w 我/r 尊敬/a 的/u 巴金/nh 、/w 老舍/nh 垮/v 的/u 垮/v 死/v 的/u 死/v 了/u …/w …/w 我/r 的/u 虔诚/a 的/u 信仰/n 也/d 七/m 撕/v 八/m 扯/v 地/u 碎/v 了/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     青春/n 的/u 火焰/n 渲泄/v 喷涌/v 漫/v 成/v 没有/v 火/n 道/n 的/u 荒原/n 野火/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        294
                                     横扫/v 一切/r &quot;/w &quot;/w 怀疑一切/i &quot;/w 便/d 成/v 了/u 最/d 痛快淋漓/i 的/u 口号/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     我/r 怀疑/v 自己/r 听错/v 了/u 。/w 
		
			
                                        296
                                     劳新/nh 也/d 傻/a 张/v 着/u 嘴巴/n 愣/a 愣/a 地/u 盯/v 着/u 张春桥/nh 。/w 
		
			
                                        297
                                     徐景贤/nh 支支吾吾/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 名单/n 上/nd 没有/v 他/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        298
                                     要/vu 允许/v 革命小将/n 在/p 游泳/v 中/nd 学/v 游泳/v 嘛/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        299
                                     他/r 张春桥/nh 果真/d 朝/p 我/r 搞/v 点穴/v 术/n 了/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     我/r 心里/nl 像/v 起/v 了/u 火/n ，/w 只/d 听见/v 太阳穴/n 砰砰/o 发/v 响/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     金立国/nh 是/vl 我们/r 红造司/n 市/n 总部/n 的/u 首任/n 司令/n ，/w 上海戏剧学院/ni 表演/v 系/n 学生/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     九/m 月份/nt ，/w 他/r 带/v 了/u 一/m 帮/n 难兄难弟/i 到/v 淮海路/ns 、/w 常熟路/ns 一带/n 抄/v 砸/v 了/u 几/m 家/n 普通/a 演员/n 和/c 教授/n 家庭/n ，/w 照相机/n 、/w 手表/n 、/w 呢/u 大衣/n 堂而皇之/i 入/v 了/u 私人/n 腰包/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     还/d 和/p 一/m 名/n 风流/a 娘儿们/n 公开/v 姘居/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     红造司/n 一些/m 常委/j 书面/n 密告/v 了/u 我/r ，/w 我/r 便/d 在/p 十/m 月底/nt 的/u 一/m 次/q 各级/n 组织/n 联席会/n 上/nd ，/w 向/p 张春桥/nh 姚文元/nh 作/v 了/u 声色俱厉/i 的/u 揭发/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     徐景贤/nh 、/w 陈阿大/nh 等/u 当即/d 坐/v 轿车/n 把/p 金立国/nh 五花大绑/v 丢进/v 了/u 工总司/n 的/u 地牢/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     周均/nh 捅/v 捅/v 我/r 的/u 胳膊/n ，/w 传给/v 我/r 一/m 张/q 纸条/n ：/w &quot;/w 一/m 月/nt 十二/m 日/nt ，/w 金立国/nh 释放/v 后/nd 的/u 第三/m 周/nt ，/w 在/p 全/a 市/n 各/r 大/a 马路/n 贴满/v 了/u '/w 立即/d 成立/v 以/p 张春桥/nh 同志/n 为/vl 第一书记/n 的/u 上海/ns 新/a 市委/j '/w 。/w 
		
			
                                        307
                                     张/nhf 派人/v 现场/n 录相/n 呈报/v 了/u 中央/n ，/w 上面/nd 指示/n '/w 是/vl 时候/n 了/u 。/w '/w 
		
			
                                        308
                                     条子/n 是/vl 财/n 院/n 的/u 老/a 陈/nhf 写/v 的/u 。/w 
		
			
                                        309
                                     明摆着/v ，/w 你/r 老/h 张/nhf 这/r 一手/d 是/vl 冲着/p 我/r 江锋/nh 的/u ，/w 那/r 好/a 吧/u ，/w 我/r 也/d 要/vu 用/p 这/r 着/n 棋/n 逼/v 逼/v 你/r 的/u 后宫/nl 。/w 
		
			
                                        310
                                     这次/r 会/vu 铁/n 了/u 我/r 炮/n 打的/v 心/n ，/w 这/r 是/vl 张春桥/nh 始/v 料/v 未及/v 的/u 吧/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     后来/nt ，/w 派/n 头头/n 们/k 忙于/v 打/v 派/n 仗/n ，/w 就/d 把/p 老/h 沈/nhf 放/v 在/p 生产/v 指挥/v 组/n ，/w 叫/v 他/r 戴罪立功/i 。/w 
		
			
                                        312
                                     在/p 那个/r 年月/nt ，/w 能/vu 指挥/v 什么/r 生产/v 呀/u ，/w 上上下下/i 都/d 在/d 抓/v &quot;/w 革命/v &quot;/w ，/w 一会儿/nt 是/vl 少正卯/nh 狠批/v 孔老二/nh ，/w 一会儿/nt 是/vl 打/v 土/n 围子/n ，/w 张春桥/nh 还/d 说/v ：/w 革命/v 抓好/v 了/u ，/w 生产/v 就/d 自然而然/i 上去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        313
                                     沈子忠/nh 看到/v 这样/r 乱糟糟/a 的/u 局面/n 就/d 格外/d 心痛/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     本来/d 是/vl 一个/mq 月/nt 月/nt 有/v 利润/n 上缴/v ，/w 年/nt 年/nt 能/vu 换回/v 外汇/n 的/u 轻工/j 企业/n ，/w 十年/nt 之内/nd ，/w 不但/c 丧失/v 了/u 几千万/m 利润/n ，/w 甚至/d 出现/v 了/u 一百七十/m 多/m 万/m 元/q 的/u 亏损/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     这/r 两/m 项/q 加/v 在/p 一起/n ，/w 十年动乱/n 的/u 代价/n ，/w 等于/v 烧掉/v 了/u 三/m 个/q 半/m 建湘瓷厂/ni 。/w 
		
			
                                        316
                                     可是/c ；/w 谁/r 也/d 没有/d 料到/v ，/w 正当/v 人们/n 精神焕发/i ，/w 齐心/v 干/v 四化/j 的/u 时候/n ，/w 建湘瓷厂/ni 突然/d 出现/v 了/u 严重/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     到/v 一九七八/m 年/nt 夏季/nt ，/w 仓库/n 里/nd 积压/v 了/u 二百万/m 件/n 出口/n 瓷/n ，/w 外贸/j 部门/n 不/d 收/v 货/n ，/w 两千/m 职工/n 没事/v 做/v ，/w 厂里/nl 发/v 不出/v 工资/n ，/w 连/p 吃饭/v 都/d 成/v 了/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     &quot;/w 因为/c 我们/r 太/d 闭塞/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        319
                                     沈子忠/nh 叹/v 了/u 一口气/n ，/w 接着/v 告诉/v 我们/r ：/w 这/r 十几/m 年/nt ，/w 英国/ns 、/w 日本/ns 、/w 西德/ns 、/w 南朝鲜/ns ，/w 正在/d 拚命/v 提高/v 瓷器/n 质量/n ，/w 争夺/v 世界/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     一个/mq 十分/d 严峻/a 的/u 问题/n ，/w 摆/v 到了/v 人们/n 的/u 面前/nd 。/w 
		
			
                                        321
                                     正在/d &quot;/w 山/n 重/v 水/n 复/v 疑/v 无/v 路/n &quot;/w 的/u 时候/n ，/w 出现/v 了/u 一个/mq 转机/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     我国/n 轻工部/ni 和/c 外贸/j 部/n 引荐/v 了/u 一个/mq 名叫/v 布朗&#183;斯卫格/ni 的/u 美国/ns 商人/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     这个/r 商人/n 很/d 想/v 经销/v 中国/ns 瓷器/n ，/w 给/p 自己/r 的/u 商行/n 起名/v 叫/v 天山公司/ni 。/w 
		
			
                                        324
                                     这就是说/i ，/w 布朗/nh 经营/v 的/u 中国/ns 瓷器/n 都/d 是/vl 高档/a 货/n ，/w 象/p 天山/ns 上/nd 的/u 积雪/v 那样/r 白/a ，/w 比/p 天山/ns 上/nd 的/u 岩石/n 还要/v 硬/a 。/w 
		
			
                                        325
                                     不过/c ，/w 这时候/nt 的/u 天山公司/ni ，/w 仅仅是/v 一块/n 招牌/n ，/w 布朗&#183;斯卫格/nh 手头/n 连/p 一/m 件/n 中国/ns 瓷器/n 也/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     甚至/d 在/p 整个/a 美利坚/ns 、/w 由于/c 三十/m 年/nt 的/u 隔绝/v ，/w 中国/ns 瓷器/n 也是/vl 一片/mq 空白/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     ＣＨＩＮＡ/ws -/w -/w 瓷器/n 之/u 国/n ，/w 在/p 美国/ns 青年/n 一代/nt 的/u 心目中/nl ，/w 只不过/d 是/vl 一个/mq 古老/a 的/u 传说/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     一九七八/m 年/nt 五月/nt ，/w 布朗&#183;斯卫格/nh 飞到/v 了/u 长沙/ns 。/w 
		
			
                                        329
                                     这/r 是/vl 一个/mq 高个子/n 美国人/n ，/w 四十六/m 七/m 岁/nt 年纪/nt ，/w 浅/a 棕色/n 的/u 卷发/n ，/w 红喷喷/a 的/u 脸颊/n ，/w 一/m 双/q 深邃/a 的/u 蓝/a 眼睛/n ，/w 显得/v 精明/a 而/c 老练/a ，/w 是/vl 个/q 会/vu 做生意/v 的/u 角色/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     建湘瓷厂/ni 的/u 沈子忠/nh 副/h 厂长/n 负责/v 接待/v 他/r ，/w 陪/v 他/r 参观/v 了/u 车间/n ，/w 让/p 他/r 看/v 了/u 全部/n 生产/v 流程/n 和/c 最好/a 的/u 产品/n ，/w 和/p 他/r 商讨/v 向/p 美国/ns 出口/n 成套/n 瓷/n 的/u 可能性/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     听/v 外贸/j 部/n 的/u 同志/n 讲/v ，/w 美国/ns 是/vl 一个/mq 巨大/a 的/u 瓷器/n 市场/n ，/w 每年/nt 大约/d 进口/v 五亿/m 美元/n 的/u 瓷器/n -/w -/w 等于/v 全世界/n 瓷器/n 交易/n 的/u 一半/m -/w -/w 就是/d 把/p 我国/n 的/u 出口/n 瓷/n 全部/n 给/v 了/u 他们/r ，/w 也/d 不到/v 美国/ns 进口/v 量/n 的/u 五/m 分之/u 一/m -/w -/w 中国/ns 的/u 总/a 出口量/n 不到/v 一亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     沈子忠/nh 想/v ，/w &quot;/w 我们/r 要/vu 瞄准/v 美国/ns 市场/n ，/w 从/p 零/m 开始/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     不要说/v 现在/nt 产品/n 滞销/v ，/w 就是/d 销路/n 很/d 好/a ，/w 也/d 不可忽视/i 北美/ns 和/c 西欧/ns 。/w 
		
			
                                        334
                                     有人/r 冷笑/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     党委书记/n 褚贵云/nh 却/d 坚决/a 支持/v 老/h 沈/nhf ，/w 并且/c 说/v ：/w &quot;/w 工程师/n 、/w 技术员/n 都/d 去/v ，/w 还要/v 去/v 几个/mq 技工/n ；/w 另外/c ，/w 管/v 供销/v 的/u ，/w 管/v 生产/v 的/u ，/w 管/v 政治/n 工作/n 的/u ，/w 都/d 应该/vu 去/v ，/w 我/r 自己/r 也/d 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        336
                                     沈子忠/nh 的/u 心里/nl 热乎乎/a 的/u ，/w 党委书记/n 和/c 他/r 想到/v 一起/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        337
                                     只有/c 这样/r ，/w 才能/c 形成/v 一个/mq 坚强/a 的/u 战斗/v 堡垒/n ，/w 而/c 不是/vl &quot;/w 堡垒/n 里/nd 战斗/v &quot;/w …/w …/w 可是/c ，/w 在/p 我们/r 的/u 文艺/n 作品/n 里/nd ，/w 不/d 知道/v 是/vl 什么/r 原因/n ，/w 很少/a 见到/v 党委书记/n 和/c 厂长/n 合作/v 得/u 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        338
                                     过去/nt ，/w 帮/n 风/n 帮/n 气/n 盛行/v ，/w 群众/n 对/p 那些/r 公式化/v 的/u 文艺/n 作品/n 非常/d 讨厌/a ，/w 编/v 了/u 一/m 首/n 顺口溜/n 来/vd 嘲讽/v ：/w &quot;/w 厂长/n 犯错误/v ，/w 书记/n 来/vd 帮助/v ，/w 老工人/n 讲/v 厂/n 史/n ，/w 群众/n 抓/v 特务/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        339
                                     这/r 两/m 种/q 模式/n ，/w 在/p 建湘瓷厂/ni 都/d 不能/vu 套用/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     我们/r 的/u 褚贵云/nh 同志/n ，/w 思想/n 并不/d 僵化/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     他/r 当过/v 兵/n ，/w 打/v 过/u 仗/n ，/w 参加/v 过/u 黑山/ns 狙击/v 战/n 和/c 究破临津江/ns 的/u 战斗/v ，/w 转业/v 到/v 工厂/n 以后/nt ，/w 也/d 被/p 打成/v 了/u &quot;/w 走资派/n '/w ，/w 可是/c ，/w 他/r 并/d 没有/v 那/r 种/q 余悸/n 和/c 预悸/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     对/p 技术/n 干部/n ，/w 他/r 敢于/vu 大胆/a 支持/v ；/w 对/p 企业/n 管理/v 和/c 生产/v 知识/n ，/w 他/r 敢于/vu 大胆/a 钻研/v ；/w 在/p 工厂/n 的/u 业余/n 学校/n 里/nd ，/w 他/r 每/r 课/n 必/d 到/v ，/w 而且/c 总/d 坐/v 前排/nl ，/w 认真/a 听讲/v ，/w 仔细/a 写/v 笔记/n ，/w 学/v 完了/v 硅酸盐/n 工艺/n ，/w 又/d 学/v 日本/ns 的/u &quot;/w ＴＱＣ/ws &quot;/w （/w 全面/a 质量/n 管理/v ）/w 。/w 
		
			
                                        343
                                     今天/nt ，/w 他/r 又/d 跟/p 大家/n 一起/d ，/w 去/v 听/v 美国/ns 商人/n 讲/v 生意经/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     湘江宾馆/ni 的/u 小/a 会议室/n 里/nd 坐满/v 了/u 人/n ，/w 大家/n 静/a 静/a 地/u 听/v 布朗&#183;斯卫格/nh 讲话/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     布朗/nh 很/d 有/v 礼貌/n 地/u 致/v 了/u 开场白/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     &quot;/w 我/r 参观/v 了/u 你们/r 的/u 工厂/n ，/w &quot;/w 他/r 接着/v 说/v ，/w &quot;/w 湖南/ns 界/n 牌/n 的/u 瓷/n 土/n 和/c 你们/r 工人/n 的/u 劳动/v 热情/n ，/w 给/v 了/u 我/r 非常/d 深刻/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     经过/v 反复/d 论证/v ，/w 一/m 条/n 一/m 条/n 都/d 落实/v 了/u ，/w 朱/nhf 军长/n 最后/n 决定/v ，/w 主攻/v 方向/n 选/v 在/p 右翼/n ：/w 九/m 师/n 在/v 右/nd ，/w 六/m 师/n 在/v 左/nd ，/w 同时/n 到达/v &#215;/w 庄/n ，/w 一举/d 合围/v ，/w 全歼/v 入侵/v 之/u 敌/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     张/nhf 副/h 司令员/n 代表/v ９７８/m 前指/j ，/w 批准/v 了/u 集团军/n 的/u 作战/v 方案/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     那/r 批/q 国防大学/ni 战役/n 班/n 的/u 学员/n 是/vl 十分/d 认真/a 的/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     据说/v ，/w 他们/r 中/nd 有的人/n ，/w 夜间/nt 冒雨/v 去/v 查看/v 部队/n 宿营/v ，/w 要/vu 亲眼/d 看/v 看/v 战士/n 们/k 怎样/r 在/p 风雨/n 中/nd ，/w 在/p 无/v 亮光/n 的/u 条件/n 下/nd 架设/v 帐篷/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     正/d 由于/c 他们/r 那么/r 认真/a ，/w 所以/c 下午/nt 在/p 察看/v 各/r 师/n 的/u 战前/nt 准备/v 时/nt ，/w 一律/d 不/d 通知/v 各/r 单位/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     当/p 我/r 随着/p 这/r 批/q 不速之客/i 来到/v 六/m 师/n 的/u 指挥所/n 时/nt ，/w 没有/v 任何/r 人/n 迎接/v ，/w 设/v 在/p 山洼/n 的/u 帐篷/n 里/nd ，/w 只有/c 参谋/n 们/k 在/p 紧张/a 地/u 作业/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     问到/v 他们/r ，/w 他们/r 说/v 师里/nl 的/u 几/m 位/q 首长/n 全/d 下到/v 部队/n 里/nd 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     这/r 帮/n 老总/n 们/k 倒/d 挺/d 高兴/a ，/w 认为/v 这时候/nt 指挥员/n 就是/d 要/vu 扎到/v 部队/n 中/nd 去/v ，/w 去/v 把/p 作战/v 的/u 意图/n 传达/v 给/p 下级/n ，/w 以便/c 在/p 失掉/v 指挥/v 时/nt ，/w 也/d 能/vu 自觉/a 地/u 各自为战/i 。/w 
		
			
                                        355
                                     在/p 这些/r 老总/n 认真/a 检查/v 参谋/n 们/k 的/u 作业/v 时/nt ，/w 我/r 却/d 被/p 帐篷/n 外/nd 放/v 着/u 的/u 八/m 筐/n 苹果/n 吸引/v 住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     静/a 静/a 地/u 放/v 着/u 八/m 筐/n 苹果/n ，/w 肯定/d 是/vl 乡亲们/n 送来/v ，/w 而/c 部队/n 不肯/vu 收/v ，/w 被/p 硬/d 搁/v 在/p 这儿/r 的/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     筐/n 上/nd 有/v 红/a 纸条/n 儿/k ，/w 上/nd 写/v 赵庄一村/ns ，/w 赵庄二村/ns …/w 。/w 
		
			
                                        358
                                     我/r 想起/v 部队/n 出发/v 时/nt ，/w 李/nhf 司令员/n 的/u 嘱咐/v ：/w &quot;/w 到了/v &#215;/w 县/n ，/w 要/vu 特别/d 注意/v 向/p 人民/n 学习/v ，/w 那儿/r 是/vl 老区/n ，/w 可不是/v 嘛/u ，/w 这次/r 演习/v 中/nd ，/w 地方/n 上/nd 选/v 了/u 最好/a 的/u 向导/n 为/p 穿插/v 部队/n 带路/v ，/w 还/d 出/vd 了/u 六十/m 副/q 担架/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        359
                                     当/p 我们/r 的/u 车队/n 行经/v 村庄/n 的/u 时候/n ，/w 路边/nl 上/nd 便/d 聚/v 着/u 很多/a 群众/n 在/d 观望/v ，/w 有的/r 家/n 门前/nl 还/d 摆/v 着/u 茶桌/n ，/w 上面/nd 放/v 着/u 清茶/n 和/c 刚/d 摘下/v 的/u 枣/n 儿/k 。/w 
		
			
                                        360
                                     不知/v 为什么/r ，/w 我/r 很/d 想/v 听见/v 秧歌/n 声/n ，/w 想/v 在/p 路口/nl 上/nd 看到/v 扛/v 着/u 红缨枪/n 的/u 少年/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     一家/mq 门前/nl 站/v 着/u 六/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 我/r 在/d 猜/v ，/w 那/r 六/m 个/q 人/n ，/w 望/v 着/u 咱们/r 的/u 车队/n ，/w 各/r 有/v 各/r 的/u 想法/n ，/w 把/p 他们/r 的/u 想法/n 都/d 一/m 一/m 地/u 描绘/v 出来/vd ，/w 就是/vl 一/m 篇/q 《/w 罗生门/n 》/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        363
                                     &quot;/w 昨天/nt 晚上/nt 下/v 着/u 雨/n ，/w 他/r 听到/v 村/n 外/nd 林子/n 里/nd 有/v 动静/n ，/w 跑去/v 一/m 看/v ，/w 见/v 是/vl 一些/m 解放军/n 在/d 搭/v 帐篷/n ，/w 他/r 急/a 得/u 跺脚/v ，/w 硬要/v 拉/v 战士/n 到/v 他/r 家里/nl 去/v 住/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     可是/d 战士/n 们/k 谢绝/v 了/u ，/w 还/d 把/p 雨衣/n 披/v 在/p 他/r 身上/nl 。/w 
		
			
                                        365
                                     &quot;/w 老大娘/n 八十/m 多/m 了/u ，/w 四十/m 多/m 年/nt 没/d 出/vd 过/u 这/r 山沟沟/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     前天/nt ，/w 一下子/d 看见/v 那么/r 多/a 汽车/n ，/w 就/d 忙/v 着/u 藏/v 东西/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     别人/r 告诉/v 她/r ，/w 现在/nt 没有/v 鬼子/n 啦/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     她/r 寻思/v 了/u 一阵/mq 说/v ，/w 嗯/e ，/w 他们/r 坐/v 的/u 那些/r 铁皮/n 车/n ，/w 兴许/d 是/vl 从/p 鬼子/n 那儿/r 夺来/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        369
                                     我/r 的/u 话/n ，/w 把/p 车上/nl 的/u 人/n 全/d 引/v 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        370
                                     司机/n 轻轻/a 按/v 了/u 下/v 电/n 纽/n ，/w 车里/nl 一下子/d 响起/v 了/u 歌声/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     大家/n 都/d 盼/v 着/u 天气/n 晴/a 起来/vd ，/w 因为/c 下午/nt 演习/v 有空/v 地/u 结合/v ，/w 还有/v 敌后/nl 空降/v ，/w 天气/n 不好/a ，/w 就/d 结合/v 不了/v ，/w 就/d 空降/v 不/d 下来/v ，/w 原定/v 的/u 计划/n 就/d 很/d 难/a 实现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     步兵/n 是/vl 全天候/a 的/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     当/p 我们/r 所/u 乘/v 的/u 汽车/n 行经/v 崇山峻岭/i 的/u 时候/n ，/w 不断/d 可以/vu 看到/v 全副武装/n 急/a 行/v 在/p 崎岖/a 山路/n 上/nd 的/u 战士/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     他们/r 是/vl 穿插/v 营/n ，/w 零点/mq 就/d 出发/v 了/u ，/w 到/v 见到/v 他们/r 时/nt ，/w 已/d 急/a 行/v 十四/m 个/q 小时/nt ，/w 离/v 出发/v 地/n 已经/d 七十/m 华里/q 了/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     因为/c 他们/r 的/u 军长/n 指定/v 他们/r 走/v 小/a 不/d 走/v 大/a ，/w 走/v 暗/a 不/d 走/v 明/a ，/w 躲开/v 敌人/n 视线/n ，/w 神不知鬼不觉/i 地/u 插到/v 敌人/n 背后/nl 。/w 
		
			
                                        376
                                     因为/c 他们/r 的/u 任务/n 是/vl 阻/v 敌/n 退路/n 、/w 打/v 敌/n 增援/v ，/w 保证/v 合围/v 的/u 部队/n 全歼/v 敌人/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     所以/c 他们/r 走弯路/i 、/w 小路/n ，/w 或/c 不是/vl 路/n 的/u 路/n ，/w 是/vl 隐蔽/v 前行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        378
                                     班长/n ，/w 排长/n ，/w 身体/n 强壮/a 的/u 战士/n ，/w 抢/v 着/u 替/v 体弱/a 的/u 战友/n 背/v 东西/n ，/w 而/c 那些/r 看上去/v 比较/d 瘦弱/a 的/u 战士/n ，/w 也/d 都/d 是/vl 小跑/v 着/u ，/w 紧紧/d 跟上/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     汗/n 把/p 他们/r 的/u 衣服/n 湿透/v 了/u ，/w 每/r 个/q 人/n 的/u 脸上/nl 都/d 布满/v 灰/a 的/u 汗/n 痕/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     这时/r ，/w 我/r 又/d 想到/v 那/r 门前/nl 的/u 老人/n ，/w 他/r 要是/c 看见/v 这些/r 小/a 战士/n ，/w 准/d 会/vu 更/d 想念/v 他/r 的/u 孙子/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     不过/c ，/w 老大爷/n ，/w 不要/vu 流泪/v ，/w 他们/r 是/vl 值得/v 我们/r 骄傲/a ，/w 值得/v 我们/r 尊敬/a 的/u ，/w 我/r 真/d 想/v 让/p 汽车/n 停下来/v ，/w 站/v 在/p 路边/nl 上/nd ，/w 向/p 他们/r 敬礼/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     十三/m 时/nt 三十/m 分/q ，/w 我们/r 一行人/n ，/w 随/p 韩/nhf 副/h 总长/n 来到/v 了/u ４２２/m 高地/n 西侧/nd 无名/a 高地/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     高地/n 是/vl 经过/v 整修/v 的/u ，/w 比较/d 平坦/a ，/w 两/m 副/q 支架/n 上/nd 悬/v 着/u 两/m 张/q 作战/v 地图/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     这里/r 既是/c 参观/v 的/u 所在/n ，/w 也是/vl ９７８/m 导演/n 部/n 运筹/v 谋划/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     负责/v 解说/v 的/u 高/nhf 部长/n 向/p 韩/nhf 副/h 总长/n 及/c 参观/v 人员/n 介绍/v 战事/n 进展/v 情况/n ：/w 由于/c &quot;/w 蓝军/n &quot;/w 发现/v &quot;/w 红军/n &quot;/w 的/u 作战/v 意图/n ，/w 对/p &quot;/w 红军/n &quot;/w 发动/v 突然/d 进攻/v ，/w &quot;/w 红军/n &quot;/w 的/u 总攻/v 也/d 提前/v 一/m 小时/nt 发动/v 了/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     随着/p 他/r 的/u 介绍/v ，/w 我们/r 看到/v 高地/n 左右/n 两/m 方/n 相继/d 腾起/v 红色/n 和/c 蓝色/n 烟雾/n ，/w 显示/v 着/u 战斗/v 发展/v 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     主战场/n 的/u 纵深/n 是/vl 十七/m 华里/q ，/w 正面/nd 是/vl 三十/m 华里/q ，/w 响声/n 隆隆/o ，/w 烟雾腾腾/a ，/w 蔚为壮观/i 。/w 
		
			
                                        388
                                     &quot;/w 喂/e ，/w 命令/v 空军/n ，/w 出动/v 飞机/n ，/w 截击/v 九山/ns 上空/n 的/u 敌机/n ，/w 座标/n ９７３３/m 。/w &quot;/w 
		
			
                                        389
                                     战斗/v 激烈/a 。/w 
		
			
                                        390
                                     副总/j 导演/n 张/nhf 副/h 司令/n ，/w 完全/d 是/vl 一/m 副/q 临战/v 姿态/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     他/r 面目/n 刚毅/a ，/w 神情/n 严肃/a ，/w 耳朵/n 里/nd 听/v 着/u 话筒/n 里/nd 的/u 声音/n ，/w 眼睛/n 紧盯/v 在/p 那/r 张/q １/m ：/w ２５０００/m 的/u 作战/v 地图/n 上/nd ，/w 一/m 位/q 助手/n 不断/d 地/u 在/p 图上/nl 作/v 着/u 标记/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     朱/nhf 军长/n 报告/v ：/w &quot;/w 九/m 师/n 先头/nd 部队/n 攻占/v 凤凰山/ns ，/w 二/m 梯队/n 到达/v 晋家沟/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        393
                                     张/nhf 副/h 司令/n 向着/v 话简/n 说/v ，/w &quot;/w 现在/nt 九/m 师/n 在/p 凤凰山/ns 受到/v '/w 蓝军/n '/w 的/u 顽强/a 阻击/v ，/w 左翼/n 进攻/v 的/u 六/m 师/n 进展/v 顺利/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        394
                                     张/nhf 副/h 司令/n ：/w &quot;/w 现在/nt '/w 蓝军/n '/w 一个/mq 空降/v 营/n 降/v 在/p 九/m 师/n 先头/nd 部队/n 的/u 背后/nl ，/w 先头/nd 部队/n 被/p 切断/v ，/w 腹背受敌/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        395
                                     回答/v 含糊/a 了/u 。/w 
		
			
                                        396
                                     没有/d 立即/d 回答/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        397
                                     座标/n ０２３４/m 。/w 
		
			
                                        398
                                     哲人/n 叔本华/nh 言/v ，/w 从/p 人/n 的/u 面孔/n 上/nd ，/w 看/v 不出/v 他/r 的/u 品德/n 来/vd ，/w 但/c 能/vu 看出/v 他/r 的/u 智慧/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     大/a 智者/n 不/d 可能/vu 不/d 在/p 面孔/n 上/nd 留下/v 痕迹/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     此言/n 差/a 矣/u 。/w 
		
			
                                        401
                                     平日/nt 见/v 聂/nhf 君/n ，/w 一/m 副/q 浑/a 睡/v 不/d 醒/v 之/u 模样/n ，/w 双眼/n 无神/v ，/w 目光/n 如/v 豆/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     笑/v ，/w 也/d 尽是/vl 憨厚/a ，/w 不/d 见/v 聪颖/a 。/w 
		
			
                                        403
                                     若/c 与/p 马晓春/nh ，/w 曹大元/nh ，/w 邵震中/nh 等/u 后起之秀/i 相比/v ，/w 差/v 之/u 甚/d 远/a 。/w 
		
			
                                        404
                                     你/r 看/v 人家/r 那/r 一/m 脸/n 的/u 机灵/a ，/w 伶俐/a 劲/n ，/w 聪明/a 多/a 得/u 肚子/n 里/nd 装/v 不了/v ，/w 都/d 从/p 脸上/nl 冒出/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     第一/m 届/q 中/j 日/j 围棋/n 擂台赛/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     天煞星/n 小林光一/nh 超一流/n ，/w 连/d 砍/v 中方/n 五/m 员/n 大将/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     &quot;/w 围棋/n 是/vl 日本/ns 的/u 传统/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     日本/ns 方面/n 是/vl 决/d 不肯/vu 认输/v 的/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     说完/v ，/w 他/r 向/p 观众/n 深深/a 地/u 鞠/v 了/u 躬/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     此刻/nt ，/w 有/v 一/m 个/q 人/n 正坐/v 在/p 几/m 步/n 遥/a 的/u 地方/n ，/w 冷眼/n 观看/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     他/r 已/d 能/vu 多次/mq 精确/a 地/u 算出/v 小林光一/nh 的/u 步/v 着/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     他/r 早已/d 开始/v 收集/v 国内/nl 凡/d 能/vu 收到/v 的/u 小林光一/nh 的/u 对局/v 棋谱/n ，/w 随即/d 闭门/v 不出/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     数/m 月/nt 苦思冥想/i ，/w 他/r 发现/v ，/w 凡是/d 小林光一/nh 输/v 时/nt ，/w 布局/n 都/d 是/vl 走成/v 对角/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     小林光一/nh 柔软/a 的/u 下腹部/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     满脸/n 迷糊/a 象/n 的/u 聂卫平/nh 苦思冥想/i 。/w 
		
			
                                        416
                                     一个/mq 大胆/a 的/u 构想/n ，/w 接着/v ，/w 是/vl 上千/m 种/q 变化/v 成竹在胸/i 。/w 
		
			
                                        417
                                     结果/n ，/w 是/vl 聂卫平/nh &quot;/w 拔/v &quot;/w 掉/v 小林光一/nh 。/w 
		
			
                                        418
                                     原因/n ，/w 却是/vl 憨厚/a 的/u 聂卫平/nh 让/p 小林光一/nh 又/d 走成/v 了/u 对角/n 布局/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     自此/d 一/m 役/n ，/w 日本人/n 不能不/d 吐口/v ：/w 聂/nhf 君/n 已/d 具备/v 日本/ns 超一流/n 棋士/n 的/u 实力/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     犹/d 抱/v 琵琶/n 半/m 遮面/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     其实/d ，/w 倒是/d 日本人/n 沾/v 了/u 聂卫平/nh 的/u 光/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     中国/ns 大地/n 的/u 围棋/n 热/a ，/w 一/m 浪/n 高过/v 一/m 浪/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     说/v 透/a 点/n ，/w 是/vl 叫/v &quot;/w 聂卫平/nh 热/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        424
                                     知/v 聂卫平/nh ，/w 须知/v 其/r 对手/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     如今/nt ，/w 知/v 不知/v 棋盘/n 上/nd 有/v 几/m 条/n 经纬/n 线/n 的/u 人/n ，/w 也/d 常/d 把/p 小林光一/nh 、/w 武宫正树/nh 挂/v 在/p 嘴边/nl ，/w 一/m 副/q 风流/a 儒士/n 的/u 模样/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     于是/c ，/w 聂卫平/nh 与/c 武宫正树/nh 的/u 较量/v ，/w 竟/d 被/p 冠以/v &quot;/w 世纪/nt 大战/v &quot;/w 的/u 头衔/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     武宫正树/nh 是/vl 与/p 他/r 首创/v 的/u 气势/n 恢宏/a 的/u &quot;/w 宇宙/n 流/n &quot;/w 闻名遐迩/i 。/w 
		
			
                                        428
                                     武宫/nh ，/w 爱/v 说/v 爱笑/v ，/w 绝非/vl 循规蹈矩/i 之/u 人/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     他/r 喜/v 唱歌/v ，/w 有/v 一/m 副/q 纯正/a 的/u 歌喉/n ；/w 喜/v 打/v 高尔夫球/n ，/w 场上/nl 格外/d 洒脱/a ；/w 逢/v 高兴/a 时/nt ，/w 此人/n 还/d 爱/v 说大话/v ，/w 夸/v 夸/v 海口/n ，/w 如/v 牛皮/n 破/v 了/u ，/w 也/d 并不/d 脸红/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     至于/v 棋盘/n 上/nd 的/u 输赢/n ，/w 他/r 似/v 从不/d 计较/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     &quot;/w 只有/c 低能/n 的/u 人才/n 在乎/v 输棋/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     自然/d 棋力/n 就/d 会/vu 变/v 强/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        433
                                     有时/d 大败/v 输/v 溃/v ，/w 照样/v 可以/vu 在/p 酒吧/n 里/nd 看到/v 兴高采烈/i 、/w 饮酒/v 高歌/v 的/u 武宫/nh ，/w 比/p 胜利者/n 还/d 得意/a 几分/mq 。/w 
		
			
                                        434
                                     只有/c 如此/r 超然物外/i ，/w 方/d 能/vu 在/p 围棋/n 天地/n 的/u &quot;/w 宇宙/n &quot;/w 中/nd 翱翔/v ，/w 做/v 划时代/v 创举/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     在/p 数/m 千/m 年/nt 的/u 围棋/n 史/n 中/nd ，/w 几乎/d 所有/a 的/u 棋手/n （/w 包括/v 名手/n 与/c 劣/a 手/n ）/w ，/w 都/d 把/p 注意力/n 放/v 在/p 对/v &quot;/w 角/n &quot;/w 、/w &quot;/w 边/n &quot;/w 的/u 琢磨/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        436
                                     于是/c 有/v 了/u &quot;/w 金/n 角/n 银边/n 草包/n 肚/n &quot;/w 的/u 至理名言/i ，/w 意为/vl 在/p 边角/n 之/u 地/n 容易/a 捞/v 实惠/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     此时/nt ，/w 武宫正树/nh 创造性/n 地/u 设计/v 出/vd 一整套/mq 争夺/v 中/nd 腹/n 的/u 战略/n ，/w 给/p 棋坛/n 吹进/v 一/m 股/n &quot;/w 明天/nt &quot;/w 的/u 风/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     藤泽秀行/nh 对/p 此/r 评价/v 更/d 高/a ：/w &quot;/w 我们/r 当今/nt 这些/r 人/n 所/u 下/v 的/u 棋/n ，/w 无论/c 是/vl 谁/r 都/d 不敢/vu 夸口/v 说/v 几十/m 年/nt 、/w 几百/m 年/nt 之后/nd 还/d 能/vu 流传/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     第二/m 届/q 中/j 日/j 围棋/n 擂台赛/n ，/w 武宫/nh 名列/v 副/h 帅/n ，/w 足见/v 日本棋院/ni 对/p 他/r 的/u 厚望/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     及至/c 山城宏/nh 败将/n 下来/v ，/w 日本棋院/ni 又/d 一再/d 推迟/v 武宫/nh 上场/v 的/u 时间/n ，/w 声言/v ：/w 武宫/nh 和/c 聂/nhf 之间/nd 的/u 较量/v ，/w 是/vl 世纪性/n 的/u 对局/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     不仅/c 在/p 日/j 中/j 之间/nd ，/w 在/p 全世界/n 都/d 有影响/v ，/w 一定/d 要/vu 安排/v 在/p 两/m 位/q 选手/n 身体/n 情况/n 允许/v 的/u 时候/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     令/v 中/j 日/j 双方/n 均感/v 意外/a 的/u 是/vl ，/w 这/r 场/q 拖延/v 两/m 个/q 半/m 月/nt 之/u 久/a 的/u 举世瞩目/i 的/u &quot;/w 世纪/nt 之/u 战/v &quot;/w ，/w 竟/d 于/p 今年/nt 三/m 月/nt 三十一/m 日/nt 下午/nt 五/m 点/nt 二十五/m 分/q 平平淡淡/a 地/u 结束/v 了/u 。/w 
		
			
                                        443
                                     其间/nd 没有/v 惊险/a ，/w 没有/v 波澜/n ，/w 没有/v 跌宕/a ，/w 没有/v 反复/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     武宫正树/nh 含笑/v 承认/v ：/w 这/r 是/vl 一/m 场/q &quot;/w 惨败/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        445
                                     至此/v ，/w 中国人/n 和/c 日本人/n 都/d 不得不/d 重新/d 认识/v 聂卫平/nh 。/w 
		
			
                                        446
                                     &quot;/w 宇宙/n 流/n &quot;/w 的/u 核心/nl 精神/n 乃是/vl 敢于/vu 舍身/v 求道/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     尽管/d 日本/ns 棋界/n 有/v 许多/a 人/n 步/v 他/r 的/u 后尘/n ，/w 但/c 始终/d 没有/v 一/m 人/n 象/p 他/r 那样/r 运用自如/i 且/c 贯彻/v 到底/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     日本/ns 另/r 一/m 名/n 超一流/n 棋手/n 赵治勋/nh 评论/v 说/v ：/w &quot;/w 宇宙/n 流/n 的/u 盛名/n 曾/d 使/v 不少/a 棋手/n 跟着/v 赶时髦/v ，/w 但/c 他们/r 的/u 棋/n 只是/d 在/p 天空/n 转/v 一/m 圈/n ，/w 马上/d 就要/vu 回到/v 地/n 上/nd 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        449
                                     唯有/c 武宫/nh ，/w 只要/vu 他/r 一/m 起飞/v ，/w 你/r 就/d 会/vu 感到/v 他/r 一直/d 向/p 宇宙/n 深处/n 奔去/v ，/w 再也/d 不会/vu 回来/vd 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        450
                                     这/r 一/m 回/q ，/w 武宫/nh 被/p 聂卫平/nh 按/v 在/v 了/u &quot;/w 地球/n &quot;/w 上/nd 。/w 
		
			
                                        451
                                     &quot;/w 不用/v 了/u ，/w 我/r 感谢/v 团党委/n 的/u 关怀/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        452
                                     &quot;/w 我/r 不/d 去/v ，/w 营里/nl 还有/v 那么/r 多/a 战前/nt 工作/n 要/vu 做/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        453
                                     我/r 命令/v 你/r 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        454
                                     张佑侠/nh 胖/a 大/a 的/u 身躯/n 挤进/v 吉普车/n ，/w 一/m 招手/v ：/w &quot;/w 快/d 上车/v ，/w 越南/ns 人/n 还/d 没/d 把/p 我们/r 逼到/v 连/p 病/v 老婆/n 都/d 顾不得/v 的/u 份上/n 嘛/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        455
                                     没有/v 标高/v 、/w 没有/v 编号/n 的/u 无名/a 高地/n ，/w 却/d 有/v 那么/r 多/a 黑色/n 的/u 、/w 暗/a 绿色/n 的/u 压发雷/n 、/w 松发雷/n 、/w 绊雷/n 、/w 跳雷/n …/w …/w 绊/v 线/n 如/v 麻/n ，/w 雷/n 密/a 似/v 星/n ，/w 铺/v 出/vd 三十/m 多/m 米/q 宽/n 去/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     三/m 连/n 尖刀/n 班长/n 孙福昆/nh 、/w 战士/n 戴付文/nh 和/c 潘相安/nh 从/p 战壕/n 里/nd 探头/v 向/p 下/nd 一/m 看/v 这/r 情景/n ，/w 不由/d 倒抽/v 一口/n 凉气/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     我/r 炮火/n 准备/v 结束/v 七/m 分钟/q 了/u ，/w 连队/n 正在/d 他们/r 身后/nl 发起/v 冲锋/v ，/w 多/a 耽搁/v 一/m 分钟/q ，/w 连队/n 就/d 增大/v 一/m 分/q 伤亡/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     戴付文/nh 、/w 潘相安/nh 的/u 目光/n 不约而同/i 地/u 聚/v 在/p 孙福昆/nh 脸上/nl 。/w 
		
			
                                        459
                                     孙福昆/nh 一/m 咬牙/v ：/w &quot;/w 滚/v ，/w 也/d 要/vu 为/p 连队/n 滚出/v 条/n 通道/n 来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        460
                                     直到/v 孙福昆/nh 滚出/v 十五/m 米/q ，/w 身子/n 压/v 在/p 一/m 颗/q 失效/v 未/d 爆/v 的/u 地雷/n 上/nd ，/w 这/r 几个/mq 越军/n 才/d 想起/v 向/p 他/r 开枪/v ，/w 子弹/n 在/p 他/r 面前/nd 溅起/v 一溜/n 烟尘/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     孙福昆/nh 的/u 侧后/nd ，/w 还有/v 一个/mq 身影/n 在/d 滚动/v ，/w 那是/vl 戴付文/nh 。/w 
		
			
                                        462
                                     一/m 声/n 巨大/a 的/u 轰响/v ，/w 戴付文/nh 的/u 左腿/n 被/p 炸断/v 了/u ，/w 可/d 他/r 还/d 在/d 滚/v ，/w 用/p 那/r 条/n 右腿/n 蹬/v 着/u 地/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     又/d 一/m 枚/q 压发雷/n 在/p 他/r 肩/n 下/nd 爆炸/v 了/u ，/w 他/r 头上/nl 的/u 钢盔/n 被/p 气浪/n 掀出/v 七/m 八/m 米/q 去/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     伏/v 在/p 战壕/n 里/nd 压制/v 敌人/n 火力/n 的/u 潘相安/nh ，/w 正要/vu 跃出/v 战壕/n ，/w 接替/v 倒/v 下去/v 的/u 战友/n ，/w 却/d 见/v 戴付文/nh 又/d 扭动/v 着/u 身体/n 滚/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        465
                                     一/m 圈/n 、/w 两/m 圈/n 、/w 三/m 圈/n …/w …/w 又/d 一/m 发/q 雷/n 响/v 了/u 。/w 
		
			
                                        466
                                     这个/r 入伍/v 还/d 不到/v 六/m 个/q 月/nt 的/u 新兵/n ，/w 连队/n 许多/a 同志/n 对/p 他/r 还/d 没有/v 太/d 深/a 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     他/r 就/d 在/p 三/m 声/n 巨响/n 中/nd ，/w 从/p 一个/mq 普通/a 的/u 士兵/n 跨入/v 了/u 英雄/n 的/u 行列/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     就/d 在/p 这天/r ，/w 家乡/n 一/m 位/q 姑娘/n 的/u 信/n 到了/v 营区/n 收发室/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     他/r 没/d 收到/v 。/w 
		
			
                                        470
                                     外/nd 在/p 敌/n 火力/n 压制/v 下/nd 的/u 潘相安/nh ，/w 方/a 方/a 的/u 脸盘/n 愤怒/a 地/u 扭曲/v 了/u ，/w 血红/a 的/u 眼睛/n 瞪/v 得/u 冒火/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     他/r 凶猛/a 地/u 跃进/v 身/n ，/w 平/a 端/v 着/u 冲锋枪/n ，/w 一边/d 扫射/v 一边/d 吼叫/v 着/u ：/w &quot;/w 报仇/v -/w -/w &quot;/w 直奔/v 雷场/n 纵深/n 处/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     雷/n ，/w 在/p 他/r 脚下/nl 绊/v 响/v ，/w 被/p 炸断/v 的/u 小腿/n 血流如注/i 。/w 
		
			
                                        473
                                     没/d 等/v 硝烟/n 散去/v ，/w 他/r 就/d 拄/v 着/u 枪/n 想/v 奋力/v 站起来/v ，/w 挣扎/v 了/u 几/m 次/q 还是/d 倒下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        474
                                     他/r 抱住/v 枪/n ，/w 再次/d 朝/p 前/nd 滚/v ，/w 但是/c ，/w 右腿/n 又/d 扯/v 响/v 了/u 一/m 颗/q 绊发雷/n ，/w 气浪/n &quot;/w 呼/v '/w 地/u 把/p 他/r 掀/v 了/u 个/q 个/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     雷场/n 的/u 道路/n 打通/v 了/u ，/w 胜利/v 的/u 门户/n 敞开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        476
                                     潘相安/nh 还/d 在/d 爬/v ，/w 左手/nl 揪/v 着/u 茅草/n ，/w 右手/n 拖/v 着/u 枪/n ，/w 竭尽/v 最后/n 的/u 生命力/n 向/p 上/nd 爬/v 去/v 。/w 
		
			
                                        477
                                     一/m 米/q ，/w 两/m 米/q …/w …/w 一直/d 爬到/v 越军/n 第一/m 道/n 战壕/n 前/nd ，/w 身后/nl 出现/v 一/m 条/n 十二/m 米/q 长/a 的/u 殷红/a 的/u 血路/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     他/r 吃力/a 地/u 拖/v 过/u 枪/n 来/vd ，/w 弹匣/n 支/v 地/n ，/w 打出/v 两/m 个/q 长/a 长/a 的/u 点射/v ，/w 将/p 敌/n 火力/n 吸引/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        479
                                     直到/v 看/v 着/u 突击/v 排/n 的/u 战友/n 们/k ，/w 旋风/n 般/n 地/u 从/p 他/r 眼前/nl 卷/v 过/vd ，/w 潘相安/nh 这/r 才/d 缓缓/d 地/u 垂下头/v 去/v 。/w 
		
			
                                        480
                                     少顷/nt ，/w 他/r 又/d 睁开/v 眼睛/n ，/w 他/r 不愿/vu 死去/v 。/w 
		
			
                                        481
                                     在/p 那/r 片/q 沱江/ns 流经/v 的/u 川/j 中/nd 浅/a 丘陵/n ，/w 有/v 他/r 魂/n 系/v 梦/n 绕/v 的/u 故乡/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     在/p 那里/r ，/w 父亲/n 多年/nt 患病/v ，/w 死后/nt 欠下/v 一/m 笔/n 债/n ，/w 体弱/a 的/u 寡母/n 领/v 着/u 三/m 个/q 年幼/a 的/u 弟妹/n ，/w 日子/nt 过/vd 得/u 很/d 艰难/a 。/w 
		
			
                                        483
                                     他/r 因/c 不能/vu 为/p 母亲/n 分忧/v 而/c 常感/v 不安/a 。/w 
		
			
                                        484
                                     傍晚/nt ，/w 驻地/n 农民/n 荷/n 犁/n 归来/v ，/w 他/r 就/d 念念叨叨/v ：/w 母亲/n 恐怕/d 还/d 在/p 地里/nl 忙/v 呢/u 。/w 
		
			
                                        485
                                     他/r 对/p 战友/n 说/v ，/w 今年/nt 是/vl 他/r 在/p 部队/n 的/u 最后/n 一/m 年/nt ，/w 服役/v 期满/v 了/u ，/w 为/p 国家/n 尽到/v 义务/n 了/u ，/w 他/r 就/d 退伍/v 回去/vd 侍奉/v 母亲/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     春节/nt 前/nd ，/w 他/r 向/p 连队/n 借/v 了/u 三十五/m 块/q 钱/n 寄/v 回家/v 。/w 
		
			
                                        487
                                     临/v 上/v 战场/n 了/u ，/w 他/r 对/p 指导员/n 说/v ：/w &quot;/w 如果/c 我/r 在/p 战斗/v 中/nd 牺牲/v 了/u ，/w 就/d 从/p 我/r 的/u 抚恤金/n 里/nd 扣除/v 这/r 三十五/m 块/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        488
                                     指导员/n 心/n 都/d 快/d 碎/a 了/u ：/w &quot;/w 如果/c 我/r 还/d 活/v 着/u ，/w 这/r 账/n 我/r 来/vd 还/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        489
                                     如今/nt ，/w 他/r 倒下/v 了/u ，/w 连队/n 正在/d 他/r 开辟/v 出/vd 的/u 血/n 路上/nl 冲锋/v 。/w 
		
			
                                        490
                                     潘相安/nh 睁开/v 眼睛/n ，/w 软/a 软/a 地/u 推开/v 他/r 手里/nl 的/u 急救/v 包/n ，/w 气息/n 微弱/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 不用/v 了/u 。/w 
		
			
                                        491
                                     请/v 转告/v 指导员/n ，/w 我/r …/w …/w 写/v 过/u 入党/v 申/v …/w …/w 申请书/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        492
                                     &quot;/w 会/vu 的/u ，/w 你/r 一定/d 会/vu 入党/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        493
                                     我们/r 的/u 共和国/n 流泪/v 了/u ，/w 她/r 失去/v 了/u 一个/mq 多情/a 多/a 义/n 的/u 儿子/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     山村/n 的/u 母亲/n 应当/vu 欣慰/a ，/w 她/r 养育/v 了/u 一个/mq 无私无畏/a 的/u 英雄/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     一/m 连/n 尖刀/n 班/n 插到/v 这个/r 高地/n 就/d 被/p 敌人/n 的/u 火力/n 挡/v 截住/v 。/w 
		
			
                                        496
                                     敌人/n 几乎/d 倾/v 泼/v 出/vd 他们/r 所有/a 的/u 曳光弹/n ，/w 用/p 闪光/v 的/u 弹道/n 编织/v 起/v 一/m 张/q 火网/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     是/vl 威胁/v ，/w 也是/vl 讹诈/v 。/w 
		
			
                                        498
                                     尖刀/n 班/n 匍匐前进/v ，/w 一/m 步/n 步/n 逼近/v 防/v 步兵/n 壕/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     班长/n 吴东海/nh 第一/m 个/q 跃进/v 壕/n 内/nd ，/w 一/d 落地/v 就/d 被/p 埋/v 在/p 壕/n 底/n 的/u 两/m 根/n 钢/n 签/v 扎进/v 臀部/n 。/w 
		
			
                                        500
                                     他/r 一/d 挺身/v 站起来/v ，/w 钢/n 签/n 也/d 被/p 带出/v 浮土/n 。/w 
		
	