
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     马王堆/ns 汉墓/n 部分/n 出土文物/n 被/p 盗/v 案/n ，/w 经过/p 四十九/m 天/nt 的/u 侦查/v 于/p 本月/nt 十二/m 日/nt 下午/nt 破获/v ，/w 罪犯/n 许反帝/nh 和/c 窝赃/v 包庇/v 犯/n 许瑞凤/nh 已/d 被/p 逮捕/v 并/c 将/d 依法/v 严惩/v ，/w 赃物/n 全部/n 缴/v 回/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     十/m 月/nt 二十一/m 日/nt 晚/nt ，/w 罪犯/n 许反帝/nh 携带/v 作案/v 工具/n 潜入/v 湖南省博物馆/ni ，/w 盗走/v 仅/d 重/n 四十九/m 克/q 的/u &quot;/w 无价之宝/i &quot;/w 素/n 纱/n 禅/n 衣/n 和/c 十二/m 年/nt 木牍/n 、/w &quot;/w 信期绣/n &quot;/w 绢/n 手套/n 、/w 锥/n 画/n 双层/n 漆/n 奁/n 等/u 国家/n 珍贵/a 文物/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     案件/n 发生/v 后/nd ，/w 湖南省公安厅/ni 和/c 长沙/ns 市委/j 领导/n 立即/d 组织/v 破案/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     参加/v 破案/v 工作/n 的/u 公安人员/n 依靠/v 有关/v 部门/n ，/w 广泛/a 发动/v 群众/n ，/w 于/p 十二/m 月/nt 十二/m 日/nt 下午/nt 将/p 他/r 和/c 窝赃/v 包庇/v 犯/n 、/w 其母/n 许瑞凤/nh 一起/d 捕获/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     昨天/nt 下午/nt ，/w 本市/n 初/n 降/v 瑞雪/n ，/w 二万/m 多/m 观众/n 冒雪/v 观看/v 了/u 联邦德国/ns 黑森州/ns 足球队/n 和/c 上海/ns 队/n 在/p 江湾体育场/ni 进行/v 的/u 一/m 场/q 鏖战/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     比赛/v 结果/n 客队/n 以/p 二/m 比/v 一/m 获胜/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     首次/n 来访/v 的/u 黑森州/ns 队/n ，/w 是/vl 今年/nt 联邦德国/ns 业余/n 足球/n 联赛/n 的/u 冠军/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     上/nd 半/m 场/q 客队/n 以/p 一/m 比/v ○/m 领先/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     下半场/n 比赛/v 进行/v 到/v 八/m 分钟/q 时/nt ，/w 客队/n 再/d 添/v 一/m 分/q 。/w 
		
			
                                        10
                                     上海/ns 队/n 在/p 比分/n 落后/a 的/u 情况/n 下/nd 毫不/d 气馁/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     比赛/v 进行/v 到/v 三十六/m 分钟/q 时/nt ，/w 由/p 上海/ns 队/n 秦国荣/nh 在/p 对方/n 禁区/n 内/nd 攻入/v 一/m 球/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     荷兰/ns 议会/n 二十八/m 日/nt 举行/v 特别/a 会议/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     会议/n 通过/v 一/m 项/q 决议/n ，/w 支持/v 荷兰/ns 政府/n 二十一/m 日/nt 作出/v 的/u 关于/p 拒绝/v 批准/v 再/d 向/p 台湾/ns 出售/v 四/m 艘/q 潜艇/n 的/u 决定/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     荷兰/ns 外交部/ni 在/p 向/p 议会/n 提交/v 的/u 一/m 项/q 报告/n 中/nd 指出/v ，/w 中国/ns 政府/n 已经/d 表示/v ，/w 荷兰/ns 政府/n 的/u 这/r 项/q 决定/n 将/d 有助于/v 改善/v 两国/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     美国/ns 二十八/m 日/nt 正式/a 通知/v 联合国/ni 教科文组织/ni ，/w 它/r 将/d 在/p 一/m 年/nt 后/nd 退出/v 这个/r 组织/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     美国/ns 指责/v 教科文组织/ni 变成/v 了/u 袒护/v 不发达国家/n 的/u 政治/n 讲坛/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     据/p 认为/v ，/w 大多数/n 成员国/n 为/p 建立/v &quot;/w 新/a 的/u 世界/n 新闻/n 通讯/n 秩序/n &quot;/w 的/u 努力/v 显然/a 使/v 华盛顿/ns 感到/v 不快/a 。/w 
		
			
                                        18
                                     美国/ns 最大/a 的/u 钢铁/n 企业/n -/w -/w 美国钢铁公司/ni 由于/c 几/m 年/nt 来/u 连续/v 亏损/v ，/w 最近/nt 决定/v 关闭/v 它/r 的/u 六/m 个/q 主要/a 工厂/n ，/w 其它/r 二十/m 多/m 个/q 工厂/n 也/d 将/p 部分/n 停产/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     在/p 目前/nt 柬埔寨/ns 收割/v 水稻/n 的/u 季节/nt 里/nd ，/w 侵/v 柬越军/ns 在/p 一些/m 地区/n 掠夺/v 柬埔寨/ns 人民/n 的/u 稻谷/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     一些/m 地方/n 的/u 群众/n 和/c 金边/ns 伪军/n 不满/v 越军/n 抢/v 粮/n ，/w 打死/v 越军/n 的/u 事/n 时有发生/i 。/w 
		
			
                                        21
                                     市政协/j 六/m 届/q 一/m 次/q 会议/n 期间/nt 的/u 二百/m 件/n 提案/n ，/w 已/d 有/v 百/m 分之/u 九十/m 得到/v 了/u 答复/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     其中/nd 被/p 有关/v 单位/n 采纳/v 或/c 受到/v 有关/v 单位/n 重视/v 、/w 准备/v 创造/v 条件/n 逐步/d 实施/v 的/u 占/v 百/m 分之/u 八十/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        23
                                     委员/n 们/k 以/p 对/p 社会主义建设/n 事业/n 高度/n 负责/v 的/u 精神/n ，/w 对/p 本市/n 工业生产/v 、/w 交通/n 运输/v 、/w 科教/n 卫生/n 等/u 方面/n 的/u 工作/n ，/w 提出/v 了/u 许多/a 有益/a 的/u 建议/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     有/v 位/q 委员/n 提出/v 了/u 发展/v &quot;/w 特种/n 气体/n &quot;/w 的/u 提案/n ，/w 已/d 引起/v 市/n 计委/j 的/u 重视/v ；/w 有的/r 委员/n 提出/v 利用/v 上海/ns 近海/n 和/c 发展/v 拆船/v 工业/n 的/u 提案/n ，/w 得到/v 市/n 人民政府/n 的/u 采纳/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     在/p 文教/j 卫生/n 和/c 开发/v 智力/n 方面/n ，/w 如/v 关于/p &quot;/w 为/p 农场/n 多/a 培养/v 幼教/j 和/c 中/nd 、/w 小学/n 师资/n &quot;/w 的/u 提案/n ，/w 经过/p 市/n 教育局/n 认真/a 研究/v ，/w 现/n 已/d 采取/v 具体/a 措施/n ，/w 帮助/v 农场/n 逐步/d 解决/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     有/v 百/m 分之/u 十/m 的/u 提案/n ，/w 因/c 受/v 当前/nt 各种/r 条件/n 限制/v ，/w 暂时/nt 不能/vu 实施/v ，/w 已/d 分别/d 由/p 有关/v 单位/n 说明/v 情况/n ，/w 答复/v 提案/n 人/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     最近/nt ，/w 市政协/j 六/m 届/q 四/m 次/q 常委会/j 决定/v 于/p 一九八四/m 年/nt 第一/m 季度/nt 组织/n 部分/n 委员/n 对/p 提案/n 和/c 意见/n 、/w 建议/v 的/u 处理/v 情况/n 作/v 一/m 次/q 全面/a 检查/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     巧夺天工/i 的/u 仿/v 珍贵/a 爬行动物/n 皮革/n 在/p 上海皮革研究所/ni 试制/v 成功/a ，/w 并/c 已/d 由/p 上海皮件七厂/ni 等/u 单位/n 投产/v 制成/v 各种/r 新颖/a 用品/n ，/w 仅/d 皮包/n 一/m 项/q ，/w 今年/nt 产量/n 就/d 逾/v 十万/m 只/q 。/w 
		
			
                                        29
                                     鳄鱼/n 、/w 巨蜥/n 、/w 穿山甲/n 等/u 珍贵/a 爬行类/n 动物/n ，/w 具有/v 立体感/n 很/d 强/a 的/u 角质/n 甲胄/n ，/w 皮质/n 层次分明/i ，/w 花纹/n 奇特/a ，/w 以/p 此/r 制成/v 的/u 装饰品/n 和/c 日用品/n 深受/v 人们/n 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     但是/c ，/w 这些/r 珍贵/a 动物/n 因为/c 稀少/a ，/w 各国/n 都/d 严禁/v 捕杀/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     一/m 张/q 鳄鱼/n 皮/n 在/p 国际/n 市场/n 上/nd 的/u 价格/n 高达/v 五百/m 美元/n 至一千/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     目前/nt ，/w 上海皮革研究所/ni 已/d 成功/a 地/u 用/p 人造革/n 仿制/v 了/u 鳄鱼/n 、/w 巨蜥/n 、/w 穿山甲/n 、/w 蛇/n 、/w 鸡爪/n 等/u 数/m 种/q 皮革/n ，/w 并/c 由/p 上海皮件七厂/ni 等/u 单位/n 制成/v 皮包/n 、/w 票/n 夹/n 等/u 用品/n 投放/v 市场/n ，/w 产品/n 供不应求/i 。/w 
		
			
                                        33
                                     仿/v 鳄鱼/n 人造革/n 皮包/n 每/r 只/q 价格/n 八/m 元/q 到/v 十三/m 元/q 不等/a ，/w 与/p 猪/n 皮包/n 不相上下/i ，/w 而且/c 花纹/n 自然/a ，/w 美观/a 耐用/a 。/w 
		
			
                                        34
                                     为/p 使/v 仿制/v 皮革/n 具有/v 真实感/n ，/w 科技/n 人员/n 潜心/a 研究/v 复制/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     复制/v 动物/n 皮革/n 花纹/n 的/u 老/a 方法/n 是/vl 照相/v 技术/n 及/c 金属/n 模/n 刻/v 法/n ，/w 容易/a 变形/v 、/w 失真/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     上海皮革研究所/ni 借鉴/v 了/u 国外/nl 先进/a 技术/n ，/w 经过/p 一/m 年/nt 多/m 的/u 反复/d 试验/v ，/w 以/p 真实/a 爬行动物/n 革/n 作/v 原始/a 板/n 样/n 直接/a 铸成/v 模具/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     经/v 高频/n 模/n 塑/n 机/n 加工/v 后/nd 的/u 材料/n ，/w 表面/nd 效果/n 与/c 天然/a 皮革/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        38
                                     该/r 所在/n 涂饰/v 剂/n 和/c 套/v 色/n 技术/n 方面/n 也/d 有所/v 创新/v ，/w 摸索/v 出/vd 了/u 一整套/mq 新/a 工艺/n ，/w 使/v 仿制/v 皮革/n 在/p 耐寒/a 、/w 耐/v 湿/a 、/w 耐/v 摩擦/v 等/u 方面/n 胜过/v 了/u 国外/nl 同类/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     仿制/v 动物/n 皮革/n 技术/n 鉴定会/n 认为/v ，/w 该项/n 技术/n &quot;/w 是/vl 一/m 项/q 创新/v &quot;/w ，/w 其/r 产品/n &quot;/w 可/vu 作为/v 人造革/n 包/n 袋/n 的/u 升级换代/i 产品/n 供应/v 市场/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        40
                                     一/m 种/q 新型/a 的/u 儿童/n 旅游鞋/n 由/p 上海胶鞋研究所/ni 试制/v 成功/a 并/c 投入/v 市场/n 试销/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     这/r 种/q 旅游/v 童鞋/n 轻巧/a 柔软/a ，/w 式样/n 美观/a ，/w 鞋底/nl 耐磨/v 、/w 防/v 滑/a 而/c 富有/a 弹性/n ，/w 适合/v 儿童/n 游戏/n 和/c 体育活动/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     该/r 所/n 技术人员/n 根据/p 我国/n 儿童/n 脚/n 型/n 发育/v 特点/n 进行/v 设计/v ，/w 帮/n 面/n 采用/v 针织/v 尼龙/n 、/w 猪/n 绒/n 皮/n ，/w 衬/n 以/p 透气性/n 良好/a 的/u 泡沫/n 海绵/n ，/w 鞋底/nl 由/p 发/v 泡/v 材料/n 和/c 透明/a 底/n 复合/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     这/r 种/q 旅游/v 童鞋/n 由/p 大名路市橡胶工业公司/ni 门市部/n 试销/v ，/w 每/r 双/q 售价/n 八/m 元/q 多/m ，/w 已/d 投放/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     上海新跃皮包厂/ni 设计/v 的/u 滑轮/n 包/n ，/w 面料/n 采用/v 仿/v 猪皮/n 纹/n 泡沫/n 人造革/n ，/w 底部/nd 装有/v 起落/v 架式/n 橡胶/n 滑轮/n ，/w 系/v 二/m 轮/n 一/m 支撑/v 结构/n ，/w 可/vu 长距离/n 拖拉/a ，/w 无/v 噪声/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     这/r 种/q 包/v 容量/n 大/a ，/w 不用/v 时/nt 可/vu 将/p 轮子/n 收起/v ，/w 折/v 迭/v 后/nd 即/d 成为/v 拎/v 背/v 两用/a 包/n ，/w 适宜/a 于/p 出差/v 、/w 旅游/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     滑轮/n 包/n 每/r 只/q 售价/n 十二/m 元/q 一/m 角/q ，/w 市/n 百一店/ni 特约/v 经销/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     本市/n 石门一路三一二号/ns 石一粮油杂品商店/ni 承接/v 代/v 客/n 真空/n 充/v 氮/n 包装/v 业务/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     承接/v 的/u 包装/v 品种/n 有/v 黄豆/n 、/w 蚕豆/n 、/w 绿豆/n 、/w 赤豆/n 、/w 花生/n 、/w 芝麻/n 和/c 米/n 、/w 麦/n 等/u 粮/n 食品/n ，/w 还有/v 黑/a 枣/n 、/w 红枣/n 、/w 桂圆/n 、/w 黄花菜/n 、/w 海参/n 、/w 香菇/n 等/u 南北/nd 干果/n ，/w 以及/c 人参/n 、/w 银耳/n 、/w 黑木耳/n 、/w 杞子/n 、/w 鹿茸/n 等/u 药材/n 补品/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     该/r 店/n 设有/v 真空包装/n 机械/n 设备/n ，/w 并/c 备有/v 大小/n 塑料/n 包装袋/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     经/v 包装/v 的/u 物品/n ，/w 一/m 年/nt 内/nd 不会/vu 变质/v ，/w 营养/n 成份/n 和/c 口味/n 不变/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     一/m 斤/q 小/a 包装/n ，/w 收费/v 一/m 角/q 左右/n ，/w 十/m 斤/q 以上/nd 大/a 包装/n ，/w 每/r 斤/q 收费/v 八/m 分/q ，/w 立等/v 可/vu 取/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     钮扣/n 门市部/n 开张/v 上海纺织钮扣厂/ni 最近/nt 在/p 卢湾区斜土路打浦路口/ns 开设/v 门市部/n ，/w 出售/v 各种/r 新型/a 花色/n 钮扣/n ，/w 其中/nd 有/v 彩色/n 水钻/n 扣/n 和/c 专/d 为/p 各/r 式/k 皮/n 猎装/n 、/w 茄克衫/n 配套/v 的/u 硬/a 质/n 木/n 扣/n 、/w 塑料/n 仿/v 皮/n 扣/n 、/w 珠光/n 有机玻璃/n 羊毛衫/n 扣/n 等/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     足球/n 鞋/n 折价/v 供应/v 溧阳路八七七号长春百货商店/ni 供应/v 优质/n 牛皮/n 面/n 尼龙/n 底/n 活络/a 钉/n 足球/n 鞋/n ，/w 原价/n 二十八/m 元/q 三/m 角/q ，/w 现/n 处理/v 价/n 为/vl 三十七/m 至/v 四十二/m 码/n 每/r 双/q 十一/m 元/q 五/m 角/q ，/w 四十三/m 至/v 四十四/m 码/n 每/r 双/q 六/m 元/q 。/w 
		
			
                                        54
                                     锦纶/n 绳/n 清仓/v 处理/v 市百十店/ni 劳动/v 防护/v 用品/n 浙江路三九一号/ns 门市部/n 清仓/v 处理/v 一/m 批/q 锦纶/n 丝/n 尼龙绳/n ，/w 原价/n 每/r 公斤/q 二十九/m 元/q ，/w 现/n 售/v 二/m 元/q 九/m 角/q 左右/n ，/w 规格/n 有/v 二点五/m 毫米/q 到/v 二十五/m 毫米/q 十几/m 个/q 品种/n ，/w 可/vu 作/v 捆扎/v 包装/v 、/w 车船/n 缆绳/n 之/u 用/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     石碱晶/n 是/vl 一/m 种/q 新/a 产品/n ，/w 可/vu 广泛/a 用于/v 洗涤/v 油腻/a 衣服/n 、/w 炊事/n 碗碟/n 、/w 卫生间/n 用品/n 等/u ，/w 还/d 可/vu 用于/v 发/v 制/v 面食/n 、/w 泡/v 豆制品/n 等/u 。/w 
		
			
                                        56
                                     石碱晶/n 已/d 大量/a 投放/v 市场/n ，/w 五百/m 克/q 塑料袋/n 装/v ，/w 每/r 袋/n 售价/n 二/m 角/q ，/w 在/p 石门二路二○七号红鹰果品商店/ni 、/w 延安西路一六五一号/ns 西增食品店第四门市部/ni 等/u 处/n 供应/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     金陵东路五八七号/ns 金陵百货/ni 修配/v 站/n ，/w 为/p 方便/a 顾客/n ，/w 组织/v 专门/a 修配/v 力量/n ，/w 做到/v 修理/v 自动/a 伞/n 、/w 折/v 伞/n 、/w 缩/v 折/v 伞/n 、/w 自动/a 缩/v 折/v 伞/n 立等/v 可/vu 取/v ，/w 服务/v 项目/n 有/v 串/v 伞/n 盘/n 、/w 装/v 手柄/n 、/w 调/v 伞/n 杆/n 及/c 换/v 伞/n 骨/n 、/w 拉/v 簧/n 、/w 伞面/n 等/u 十/m 多种/mq 。/w 
		
			
                                        58
                                     杨浦区服装鞋帽公司/ni 所属/n 步云/ni 、/w 四达/ni 、/w 培新/ni 、/w 飞雁/ni 、/w 双燕/ni 制/v 鞋/n 合作/v 商店/n 全体/n 职工/n ，/w 千方百计/i 缩短/v 绱/v 鞋/n 交货期/n ，/w 原来/d 要/vu 三/m 星期/nt 交货/v ，/w 现/n 改为/v 十/m 天/nt 交货/v ，/w 希望/v 顾客/n 提前/v 送/v 鞋/n ，/w 早/a 送/v 早/a 取/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     ▲/w 凤阳路三八五号/ns 凤三煤炭商店/ni 供应/v 盛放/v 煤球/n 的/u 铁皮/n 桶/n ，/w 每/r 只/q 可/vu 装/v 三十/m 斤/q 煤球/n ，/w 售价/n 七/m 角/q 。/w 
		
			
                                        60
                                     ▲/w 市百十店/ni 供应/v 外地/nl 产/v 廿六/m 英寸/q 平/a 跑车/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     绍兴/ns 产/v 飞花牌/ni 每/r 辆/q 一百五十六/ni 元/q ，/w 嘉兴/ns 产/v 大雁牌/ni 、/w 四川/ns 产/v 峨嵋牌/ni 每/r 辆/q 售价/n 均为/vl 一百五十四/m 元/q 。/w 
		
			
                                        62
                                     ▲/w 中华路一五六二号南市区/ns 校办/v 工业/n 门市部/n ，/w 供应/v 清仓/v 处理/v 塑料/n 底/n 棉鞋/n 、/w 单/a 鞋/n ，/w 每/r 双/q 售价/n 分别/d 为/vl 一/m 元/q 三/m 角/q 、/w 九/m 角/q 。/w 
		
			
                                        63
                                     ▲/w 老西门华美服装店/ni 处理/v 一/m 批/q 中/nd 长/a 服装/n ，/w 女式/a 两用/a 衫/n 按/p 六/m 折/v 出售/v ，/w 每/r 件/n 六/m 元/q 左右/n ；/w 男式/n 西装/n 、/w 青年/n 装/n ，/w 按/p 六/m 五/m 折/v 出售/v ，/w 每/r 件/n 七/m 元/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     ▲/w 四川北路新风钟表商店/ni 供应/v 能/vu 打开/v 各种/r 手表/n 后/nd 盖/n 的/u 简易/a 万能/a 开/v 表/n 匙/n ，/w 每/r 只/q 售价/n 一/m 元/q 二/m 角/q 六/m 分/q 。/w 
		
			
                                        65
                                     ▲/w 北海宁路十号虹口区粮油杂品商店/ni 供应/v 广东/ns 特产/n 丝/n 苗/n 米/n ，/w 米质/n 软/a ，/w 适宜/a 做/v 腊味/n 饭/n 、/w 蛋炒饭/n ，/w 每/r 斤/q 售价/n 五/m 角/q 。/w 
		
			
                                        66
                                     ▲/w 康定路四九七号大隆百货店/ni 供应/v 七五/m 折/v 六/m 尺/q 涤棉/n 印花/n 被单/n ，/w 每/r 条/n 售价/n 十四/m 元/q 。/w 
		
			
                                        67
                                     ▲/w 广灵一路广中百货商店/ni 组织/v 到/v 一/m 批/q 足球/n 健身/v 鞋/n ，/w 按/p 原价/n 四/m 折/v 处理/v ，/w 每/r 双/q 售价/n 十/m 元/q 。/w 
		
			
                                        68
                                     ▲/w 南京东路群音无线电商店/ni 供应/v 进口/v 材料/n 国内/nl 组装/v 的/u 磁带/n ，/w 售价/n 每/r 盒/n 二/m 元/q 。/w 
		
			
                                        69
                                     ▲/w 提篮桥大名百货商店/ni 供应/v 清仓/v 处理/v 商品/n ，/w 五/m 尺/q 全/a 羊毛/n 围巾/n 每/r 条/n 八/m 元/q 七/m 角/q ，/w 弹力/n 男女/n 裤/n 每/r 条/n 五/m 元/q 五/m 角/q 。/w 
		
			
                                        70
                                     ▲/w 武夷路七五八号长青百货商店/ni 供应/v 处理/v 毛/n 腈/n 绒线/n ，/w 每/r 斤/q 八/m 元/q 七/m 角/q 。/w 
		
			
                                        71
                                     ▲/w 淮海中路/ns 工农兵/n 、/w 金光/n 、/w 淮海/ns 钟表/n 商店/n ，/w 顺昌路新艺钟表商店/ni ，/w 瑞金一路向明钟表商店/ni ，/w 供应/v 胜力士/ni 十七/m 钻/n 半/m 钢/n 日历/n 男/n 表/n ，/w 瑞士/ns 机芯/n ，/w 国内/nl 组装/v ，/w 每/r 只/q 售价/n 五十五/m 元/q 。/w 
		
			
                                        72
                                     我/r 从/p 哈密/ns 改乘/v 火车/n 到/v 乌鲁木齐/ns 后/nd ，/w 新疆维吾尔自治区/ns 常委/j 和/c 新疆日报/ni 的/u 同志/n 都/d 建议/v 我/r 去/v 克拉玛依/ns 看/v 看/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     因为/c 在/p 大西北/ns ，/w 新疆/ns 得天独厚/i ，/w 资源/n 特别/d 丰富/a ，/w 除了/p 农牧业/j 之外/nd ，/w 石油/n 是/vl 这里/r 的/u 第二/m 大/a 产业/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     克拉玛依/ns 是/vl 新疆石油管理局/ni 所在地/n ，/w 又是/vl 新疆/ns 最/d 早/a 开发/v 的/u 石油/n 基地/n ，/w 近年来/nt 变化/v 也/d 最大/a 。/w 
		
			
                                        75
                                     现在/nt ，/w 克拉玛依/ns 有/v 十六万八千/m 多/m 人口/n ，/w 面积/n 达/v 九千三百五十/m 平方公里/q ，/w 已经/d 正式/a 建市/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     我/r 乘/v 飞机/n 从/p 乌鲁木齐/ns 出发/v ，/w 一个/mq 小时/nt 之后/nt ，/w 就/d 到达/v 克拉玛依机场/ns 。/w 
		
			
                                        77
                                     在/p 一片/mq 大/a 沙漠/n 中/nd ，/w 忽然/d 出现/v 这样/r 一个/mq 绿树成荫/i 、/w 高楼/n 如/v 林/n 的/u 现代化/v 城市/n ，/w 不免/v 使/v 人/n 惊奇/a 。/w 
		
			
                                        78
                                     第二/m 天/nt ，/w 我/r 到/v 石油/n 局/n 办公/v 大楼/n 访问/v 了/u 地质/n 处/n 副/h 处长/n 屈永松/nh ，/w 他/r 说/v 当年/nt &quot;/w 睡/v 篷帐/n 、/w 住/v 地窖/n &quot;/w 的/u 一/m 批/q 知识分子/n ，/w 现在/nt 大都/d 还/d 在/v ，/w 一部分/n 已经/d 是/vl 地质/n 处/n 的/u 专家/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     他/r 说/v 地质/n 处/n 共/d 四十三/m 人/n ，/w 有/v 三十六/m 人/n 是/vl 有/v 大专/n 学历/n 的/u 技术/n 干部/n ，/w 都/d 是/vl 五十/m 年代/nt 和/c 六十/m 年代/nt 初/n 从/p 内地/nl 学校/n 分配/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        80
                                     现在/nt ，/w 有的/r 当上/v 了/u 地球物理/n 室/n 副总/j 工程师/n ，/w 有的/r 当上/v 了/u 油田/n 动/v 采/v 室/n 主任/n ，/w 有的/r 成为/v 石油/n 局/n 副总/j 地质/n 师/k …/w …/w 这些/r 同志/n 对/p 克拉玛依/ns 地质/n 构造/n 的/u 调查研究/v ，/w 都/d 作出/v 过/u 很/d 大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     他们/r 和/c 工人/n 一起/d ，/w 二三十/m 年/nt 来/u ，/w 把/p 汗水/n 都/d 滴/v 在/p 准噶尔/ns 盆地/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        82
                                     刚/d 来/vd 时/nt 他们/r 都/d 是/vl 头发/n 乌黑/a 、/w 面色/n 红润/a 的/u 小伙子/n ，/w 现在/nt 都/d 是/vl 面部/n 有/v 皱折/n 、/w 头发/n 渐/d 花白/a 的/u 中年/nt 了/u ，/w 都/d 有/v 了/u 自己/r 的/u 家/n ，/w 也/d 有/v 了/u 新/a 的/u 楼房/n ，/w 家中/nl 还有/v 了/u 电视机/n 、/w 洗衣机/n 和/c 电冰箱/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     地质/n 处/v 每个/r 成员/n 的/u 家庭/n 收入/v 都/d 在/p 二百/m 元/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        84
                                     屈永松/nh 还/d 告诉/v 我/r ，/w 三十二/m 年/nt 来/u ，/w 新疆石油局/ni 以/p 准噶尔/ns 为/vl 重点/n 在/p 南/nd 北疆/nl 进行/v 石油/n 勘探/v ，/w 已/d 发现/v 了/u 十/m 个/q 油田/n ，/w 现在/nt 投入/v 开发/v 的/u 有/v 五/m 个/q 油田/n ，/w 其中/nd 三/m 个/q 在/p 准噶尔/ns 盆地/n ，/w 两/m 个/q 在/p 南疆/nl 。/w 
		
			
                                        85
                                     经过/v 二三十/m 年/nt 的/u 努力/v ，/w 准噶尔/ns 盆地/n 的/u 克拉玛依/ns 、/w 百/m 口/q 泉/n 两/m 个/q 油田/n 已/d 成为/v 新疆/ns 石油/n 开发/v 的/u 主体/n ，/w 产量/n 一/m 年/nt 比/p 一/m 年/nt 增加/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     赵紫阳/nh 同志/n 在/p 视察/v 克拉玛依/ns 油田/n 时/nt 曾/d 说/v ：/w &quot;/w 准噶尔/ns 盆地/n 大有希望/i ，/w 塔里木盆地/ns 也/d 大有希望/i 。/w 
		
			
                                        87
                                     石油/n 是/vl 新疆/ns 开发/v 建设/v 的/u 重点/n ，/w 要/vu 进一步/v 把/p 油/n 的/u 储量/n 查清/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     要求/v 大家/n 为/p 争取/v 二○○○/m 年/nt 生产/v 两千万/m 吨/q 原油/n 而/c 努力/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        89
                                     新疆石油报/ni 同志/n 陪/v 我/r 去/v 克拉玛依/ns 市郊/n 看/v 了/u 黑油山/ns ，/w 它/r 在/v 成吉思汗/nh 山麓/n ，/w 是/vl 当年/nt 克拉玛依/ns 油田/n 露头/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     当年/nt 的/u 第一/m 号/n 井/n ，/w 现在/nt 还/d 在/d 继续/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     新/a 的/u 一代/nt 工人/n 正在/d 井边/nl 紧张/a 地/u 劳动/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     由此/d 我/r 领悟/v 到/v ，/w 在/p 戈壁滩/n 里/nd ，/w 在/p 沙漠/n 中/nd ，/w 现在/nt 所有/a 的/u 一切/r ，/w 都/d 是/vl 用/p 汗水/n 滴/v 成/v 的/u ，/w 用/p 青春/n 换来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     这样/r ，/w 才能/c 从无到有/i ，/w 从/p 少/a 到/v 多/a ，/w 从/p 冷落/v 走向/v 活跃/a ，/w 从/p 贫穷/a 趋于/v 富足/a 。/w 
		
			
                                        94
                                     老/a 的/u 一代/nt 过去/vd 了/u ，/w 新/a 的/u 一代/nt 起来/vd ，/w 同样/a 必须/d 流汗/v 奔波/v ，/w 用/p 大脑/n 和/c 双手/n ，/w 去/v 向/p 沙漠/n 索取/v 石油/n ，/w 索取/v 一切/r 建设/v 现代化/v 工业/n 最/d 需要/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     这样/r ，/w 沙漠/n 才能/c 让路/v ，/w 新/a 的/u 现代化/v 城市/n 才能/c 出现/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     访问/v 了/u 克拉玛依/ns 以后/nt ，/w 我/r 即/d 返回/v 乌鲁木齐/ns 。/w 
		
			
                                        97
                                     在/p 乌市/ns ，/w 多/a 承/v 《/w 新疆/ns 日报/n 》/w 同志/n 陪/v 我/r 参观/v 了/u 少数民族/n 民俗/n 展览会/n 和/c 八路军/n 驻/v 新疆/ns 办事处/n 纪念馆/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     第二/m 天/nt ，/w 我/r 即/d 沿着/p 乌/ns 沪/ns 航线/n ，/w 仅仅/d 四/m 个/q 钟头/n ，/w 就/d 飞/v 返/v 上海/ns 了/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     我/r 这次/r 的/u 大西北/ns 万里/mq 之/u 行/v 也/d 就此/d 结束/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     今年/nt 十/m 月/nt 四/m 日/nt ，/w 是/vl 我/r 担任/v 上海/ns 新华书店/n 图书/n 宣传科/n 副/h 科长/n 的/u 一/m 周年/nt 。/w 
		
			
                                        101
                                     一/m 去年/nt 国庆/nt ，/w 我/r 与/c 同伴/n 一起/d 游览/v 了/u 黄山/ns ，/w 还/d 没有/v 从/p 险峰/n 、/w 浓雾/n 的/u 沉醉/a 中/nd 醒/v 过来/vd ，/w 返/v 沪/ns 的/u 第二/m 天/nt ，/w 就/d 被/p 任命/v 为/vl 副/h 科长/n 了/u ，/w 事先/nt 似乎/d 没有/v 任何/r 信息/n 暗示/v ，/w 后来/nt 想起/v ，/w 有一次/v ，/w 组织科/n 的/u 同志/n 找/v 过/u 我/r ，/w 问/v 了/u 一些/m 情况/n ，/w 可能/vu 他/r 没有/v 说/v &quot;/w 我/r 代表/v 组织科/n 来/vd 找/v 你/r &quot;/w 这样/r 的/u 话语/n ，/w 又/d 加上/v 平时/nt 是/vl &quot;/w 桥牌/n 搭档/n &quot;/w ，/w 几/m 分钟/q 后/nd ，/w 他/r 完成/v 了/u 任务/n ，/w 我/r 又/d 忙于/v 什么/r 事情/n …/w …/w 唉/e ，/w 假如/c 知道/v 这/r 可能/vu 决定/v 我/r 这/r 一/m 年/nt 乃至/c 以后/nt 几/m 年/nt 的/u 命运/n 时/nt ，/w 我/r 一定/d 会/vu 认真/a 的/u 。/w 
		
			
                                        102
                                     除/p 这/r 一/m 次/q 不曾/d 十分/d 注意/v 的/u 谈话/n 之外/nd ，/w 就/d 别/d 无/v 他/r 知/v 了/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     也许/d 是/vl 习惯/v 的/u 缘故/n 吧/u ，/w 一个/mq 二十四/m 岁/q 的/u 青年/n 提为/v 公司/n 级/n 单位/n 的/u 副/h 科长/n ，/w 成/v 了/u 我们/r 那/r 次/q 调整/v 班子/n 的/u &quot;/w 爆炸性/n 新闻/n &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        104
                                     年轻有为/i ，/w 前途无量/i &quot;/w ，/w &quot;/w 我/r 早就/d 发现/v 这/r 青年/n 不错/a &quot;/w 之类/n 的/u 好话/n 都/d 冲/v 我/r 而/c 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     二/m 这样/r 的/u 时间/n 不/d 长/a ，/w 得/vu 考虑/v 做/v 点/q 什么/r 事/n 了/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     有益于/v 事业/n ，/w 对得起/v 同事/n ，/w 对得起/v 领导/n ，/w 我/r 努力/v 这样/r 做/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     虽然/c 有时/d 三/m 者/k 不能/vu 兼顾/v ，/w 有些/m 事情/n 的/u 处理/v ，/w 使/v 别人/r 难堪/a 了/u ，/w 可/d 还/d 得/vu 干/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     我/r 不/d 希望/v 自己/r &quot;/w 坐/v 着/u 位子/n 等/v 吃饭/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        109
                                     我/r 感觉/v 较/d 深/a 的/u 是/vl 人们/n 挺/d 关照/v 我/r ，/w 曾经/d 给/p 我/r 出/vd 过/u 点子/n 、/w 帮/v 我/r 度过/v 困难/n 的/u 人/n 不少/a ，/w 在/p 科/n 内/nd ，/w 我/r 也是/vl 年龄/nt 最小/a 的/u ，/w 可/d 在/p 老/a 科长/n 的/u 提携/v 和/c 全科/n 同事/n 的/u 支持/v 协作/v 下/nd ，/w 也/d 做/v 了/u 点/q 事/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     我/r 所在/n 的/u 图书/n 宣传科/n ，/w 它/r 的/u 职责/n 是/vl 通过/p 编印/v 可/vu 供/v （/w 可/vu 订/v ）/w 书目/n ，/w 沟通/v 与/c 大众传播/v 的/u 关系/n 及/c 协调/v 与/c 指导/v 各/r 基层/n 书店/n 宣传/v 美工/n 的/u 关系/n ，/w 来/vd 达到/v 宣传/v 推广/v 好/a 书/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     这/r 类/n 工作/n ，/w 有/v 极/d 大/a 的/u 伸缩性/n ，/w 取消/v 之/u ，/w 似乎/d 书/n 也/d 能/vu 卖/v 出去/v ，/w 反之/c ，/w 也/d 不一定/d 能/vu 如愿/v ，/w 还/d 可能/vu 产生/v 麻烦/n ，/w 可/vu 做/v 点/q 实事/n ，/w 对于/p 扩大/v 销售/v 促进/v 读书/v ，/w 无疑/d 是/vl 有益/a 的/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     我/r 不大/a 相信/v 成事/v 在/v 天/n ，/w 可/vu 坚信/v 谋事/v 在/v 人/n ，/w 在/p 我/r 的/u 思维/n 中/nd ，/w 为/p 新华书店/n 增添/v 荣誉/n ，/w 强化/v 它/r 的/u 社会/n 影响/v 这/r 一/m 意识/n 是/vl 比较/d 强烈/a 的/u ，/w 所以/c ，/w 投身/v 于/p 社会活动/n ，/w 我/r 始终/d 有着/v 浓厚/a 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     年初/nt 搞/v 的/u &quot;/w 电话/n 法律/n 咨询/v &quot;/w ，/w 是/vl 在/p 普及/v 法律/n 知识/n 的/u 呼声/n 还/d 不/d 很/d 强烈/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 通过/p 电话/n 来/vd 回答/v 听众/n 的/u 问题/n ，/w 同时/c 推荐/v 有/v 参考/v 价值/n 的/u 法律/n 读物/n ，/w 在/p 三/m 天/nt 时间/n 内/nd ，/w 共/d 收到/v 包括/v 七十/m 多/m 岁/q 老人/n 、/w 十五/m 岁/q 少年/n 的/u 三百五十九/m 次/q 电话/n ，/w 为/p 普及/v 法律/n 知识/n 、/w 推荐/v 法律/n 读物/n 作/v 了/u 点/q 贡献/n ，/w 这次/r 活动/n 是/vl 我/r 上任/v 后/nd 组织/v 的/u 一/m 次/q 社会活动/n ，/w 后来/nt 与/c 团市委/j 合办/v 的/u &quot;/w 上海/ns 青年/n 读书/v 周/nt &quot;/w 则/c 是/vl 一/m 次/q 系列/n 活动/v 了/u ，/w 有/v 开幕式/n 、/w 外语/n 会话/v 日/nt 、/w 读书/v 沙龙/n 、/w 观念/n 现代化/v 研讨会/n 、/w 理想/n 、/w 创造/v 、/w 成才/v 与/c 读书/v 恳谈会/n 、/w 每日/nt 一/m 讲座/n 等/u ，/w 这次/r 活动/n 得到/v 各界/n 青年/n 的/u 响应/v ，/w 本市/n 及/c 各地/nl 报纸/n 刊登/v 有/v 三十/m 多/m 篇/q 消息/n 、/w 特写/n 、/w 短论/n 、/w 照片/n 等/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     在/p 整个/a 活动/n 中/nd ，/w 计划/n 不断/d 充实/a ，/w 规模/n 不断/d 扩大/v ，/w 在/p 团市委/j 几/m 位/q 同志/n 的/u 鼎力/n 合作/v 下/nd ，/w 取得/v 了/u 成功/a ，/w 一/m 周/nt 下来/v ，/w 人/n 也/d 瘦/a 了/u ，/w 想/v 想/v 一/m 周/nt 紧张/a 而/c 有/v 节奏/n 的/u 生活/n 、/w 翻/v 翻/v 有关/v 的/u 剪报/n ，/w 我/r 心头/nl 有种/v 甜滋滋/a 的/u 感觉/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     三/m 作为/v 一个/mq 副职/n ，/w 除了/p 要/vu 做/v 些/q 有影响/v 的/u 全/a 店/n 性/k 的/u 事/n 外/nd ，/w 还/d 得/vu 干/v 点/q 行政/n 管理/v 的/u 具体/a 事务/n ，/w 在/p 老同志/n 的/u 帮助/v 下/nd ，/w 也/d 学/v 着/u 干/v 些/q 诸如/v 为/p 单身/n 职工/n 搬家/v 这/r 类/n 事/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     在/p 同事/n 有/v 困难/n 时/nt ，/w 尽可能/d 相助/v ，/w 我/r 是/vl 比较/d 重视/v 的/u ，/w 但/c 有时/d 也/d 力不从心/i ，/w 尤其/d 涉及/v 财力/n 、/w 物力/n 的/u ，/w 不能/vu 办出/v 什么/r 名堂/n ，/w 我/r 常/d 引/v 以为/v 憾/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     这/r 一/m 年/nt 里/nd ，/w 我/r 常常/d 处于/v 亢奋/a 状态/n ，/w 总是/d 在/p 紧张/a 地/u 寻找/v 突破口/n ，/w 希望/v 多/a 干/v 些/q 事情/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     我/r 也/d 不知/v 从/p 何/r 而/c 答/v ，/w 可是/c ，/w 一旦/d 有/v 什么/r 机遇/n ，/w 我/r 又/d 会/vu 紧张/a 地/u 追击/v …/w …/w 我/r 对/p 我/r 所/u 从事/v 的/u 职业/n ，/w 仍然/d 有着/v 浓厚/a 的/u 兴趣/n ，/w 我/r 想/v ，/w 我们/r 这/r 一代/nt 没有/v 理由/n 让/p 前辈/n 摇头/v 叹息/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     明年/nt ，/w 我/r 希望/v 自己/r 多/a &quot;/w 补养/v &quot;/w 一些/m ，/w 不要/vu 老是/d 在/p 一些/m 具体/a 的/u 事务/n 上/nd 花费/v 时间/n ，/w 要/vu 面对/v 未来/nt 。/w 
		
			
                                        120
                                     近来/nt 有/v 一/m 件/n 事/n 启示/v 了/u 我/r 。/w 
		
			
                                        121
                                     一/m 本/q 放/v 在/p 书架/n 上/nd 多日/nt 无人问津/i 的/u 书/n ，/w 因为/c 报刊/n 上/nd 作/v 了/u 介绍/v ，/w 一下子/d 便/d 售/v 缺/v 了/u ；/w 报/n 上/nd 刊出/v 了/u 出书/v 广告/n ，/w 可/d 书/n 还/d 在/d 排字/v ，/w 半年/nt 后/nd 到/v 书/n 发行/v 时/nt ，/w 读者/n 已/d 忘记/v 了/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     当然/d ，/w 这个/r 副/h 科长/n 不/d 被/p 罢职/v ，/w 我/r 还/d 得/vu 干/v 些/q &quot;/w 别出心裁/i &quot;/w 的/u 事/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        123
                                     小/h 王/nhf 大学/n 文科/n 毕业/v ，/w 最近/nt 分配/v 到了/v 某/r 机关/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     第一/m 天/nt 领导/n 就/d 让/p 他/r 去/v 基层/n 了解/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     小/h 王/nhf 去/v 时/nt 兴冲冲/a ，/w 归来/v 却/d 连连/d 摇头/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 这/r 单位/n 虽/c 在/v 市区/n ，/w 可/d 我/r 找/v 了/u 三/m 个/q 多/m 小时/nt ，/w 七/m 拐/v 八/m 弯/v ，/w 走/v 了/u 不少/a 冤枉路/n 才/d 摸到/v ，/w 到了/v 那里/r ，/w 三/m 句/n 话/n 一说/v ，/w 没词/v 了/u 。/w 
		
			
                                        127
                                     人家/r 就/d 差/d 怀疑/v 我/r 的/u 身份/n 了/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     学到/v 用/v 时/nt 方/d 恨/v 少/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        129
                                     有/v 小/h 王/nhf 这样/r 体会/n 的/u ，/w 恐怕/d 不在少数/i 。/w 
		
			
                                        130
                                     二十三/m 、/w 四/m 岁/q ，/w 大学/n 毕业/v 了/u ，/w 可/d 称得上/v 是/vl 个/q 年轻/a 的/u 知识分子/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     怕是/d 未必/d 。/w 
		
			
                                        132
                                     就/d 拿/p 社会/n 交际/v 能力/n 来说/v ，/w 在/p 学校/n 里/nd 没有/v 专门/a 一/m 课/n ，/w 只有/c 在/d 和/p 人/n 打交道/v 中/nd ，/w 并且/c 要/vu 经过/p 许多/a 次/q 碰壁/v ，/w 才能/c 成熟/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        133
                                     小/h 王/nhf 出门/v 不知/v 东西南北/nd ，/w 交谈/v 不知/v 如何/r 打开/v &quot;/w 话匣子/n &quot;/w ，/w 说明/v 大学生/n 毕业/v 后/nd 很/d 需要/v 到/v 实际/n 中/nd 去/v 学/v 点/q 交际/v 学/k 和/c 社会学/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     大学/n 四/m 年/nt ，/w 学到/v 的/u 知识/n ，/w 不能/vu 算/v 少/a 。/w 
		
			
                                        135
                                     但/c 有/v 不少/a 知识/n 还/d 得/vu 通过/p 实际/a 工作/n 才能/c 学到/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     就是/vl 书本/n 知识/n ，/w 也/d 要/vu 和/p 实际/n 结合/v 起来/vd ，/w 才能/c 显示/v 出/vd 它/r 的/u 真正/a 效用/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     如果/c 以为/v 大学/n 毕业/v 了/u ，/w 今后/nt 可以/vu 不要/vu 再/d 吸收/v 新/a 的/u 知识/n 、/w 新/a 的/u 观念/n 、/w 新/a 的/u 信息/n ，/w 那么/r 若干/m 年/nt 后/nd 很/d 可能/vu 行动/n 维艰/a ，/w 以至/c 动弹/v 不得/vu 。/w 
		
			
                                        138
                                     学到/v 用/v 时/nt 方/d 恨/v 少/a 。/w 
		
			
                                        139
                                     光/d &quot;/w 恨/v &quot;/w 似乎/d 还/d 解决/v 不了/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     学到/v 用/v 时/nt 还要/v 学/v ，/w 才是/vl 个/q 办法/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     最近/nt ，/w 在/p 复旦大学/ni 自学考试/v 首届/n 毕业/v 典礼/n 上/nd ，/w 我/r 领到/v 了/u 红色/n 的/u 毕业证书/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     当时/nt ，/w 我/r 的/u 眼睛/n 湿润/a 了/u 。/w 
		
			
                                        143
                                     是的/u ，/w 在/p 短短/a 两/m 年/nt 时间/n 里/nd ，/w 我/r 能够/vu 自学/v 完/v 马列主义/n 理论/n 专业/n 的/u 十三/m 门/q 大专/n 课程/n ，/w 并/c 门/q 门/q 一次性/a 通过/v 自学考试/v ，/w 其中/nd 倾注/v 了/u 我/r 妻子/n 的/u 多少/r 心血/n 啊/u 。/w 
		
			
                                        144
                                     两/m 年前/nt ，/w 当/p 我/r 开始/v 准备/v 走/v 自学/v 之/u 路/n 时/nt ，/w 一度/d 顾虑重重/i ：/w 自学/v 是/vl 艰苦/a 的/u ，/w 它/r 需要/v 大量/a 的/u 业余/n 时间/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     在/p 我/r 犹豫不决/i 的/u 时候/n ，/w 我/r 妻子/n 的/u 态度/n 倒/d 十分/d 明朗/a ，/w 她/r 劝/v 我/r ：/w &quot;/w 你/r 应该/vu 多/a 读/v 点/q 书/n ，/w 这/r 是/vl 你/r 工作/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     放心/v ，/w 我/r 来/vd 做/v 你/r 的/u '/w 坚强/a 后盾/n '/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        147
                                     正是/vl 她/r 的/u 这/r 番/q 话/n ，/w 才/d 促使/v 我/r 下定/v 了/u 决心/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     从此/d 从/p 后/nd ，/w 我/r 几乎/d 利用/v 了/u 全部/n 业余/n 时间/n ，/w 刻苦/a 攻读/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     妻子/n 则/c 挑起/v 了/u 全部/n 家务/n 重担/n ：/w 孩子/n 上/v 幼儿园/n ，/w 她/r 接送/v ；/w 孩子/n 衣服/n ，/w 她/r 洗/v ；/w 孩子/n 病/v 了/u ，/w 她/r 抱/v 着/u 去/v 医院/n ；/w 孩子/n 要/vu 智力投资/v ，/w 她/r 当起/v 家庭/n 教师/n …/w …/w 她/r 是/vl 位/q 汽车/n 驾驶员/n ，/w 需要/v 足够/a 的/u 睡眠/n ，/w 然而/c 她/r 时常/d 睡/v 得/u 晚/a ，/w 起/v 得/u 早/a 。/w 
		
			
                                        150
                                     我/r 家里/nl 住房/n 是/vl 很/d 小/a 的/u ，/w 这/r 给/p 我/r 自学/v 带来/v 了/u 很/d 大/a 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     晚上/nt 常/d 要/vu 等/v 孩子/n 睡觉/v 以后/nt 才/d 得以/vu 摊开/v 书本/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     为了/p 让/p 我/r 集中/v 精力/n ，/w 在/p 我/r 每次/r 考试/v 前/nd 一/m 、/w 二/m 个/q 月/nt ，/w 妻子/n 便/d 带/v 着/u 孩子/n 回娘家/v 住/v 了/u ，/w 两/m 年/nt 来/u ，/w 我/r 先后/d 参加/v 市里/nl 四/m 次/q 考试/v ，/w 妻子/n 和/c 我/r 便/d 四/m 次/q 做起/v &quot;/w 牛郎织女/n &quot;/w ，/w 直到/v 考完/v 后/nd 才/d 又/d 恢复/v 小家庭/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     这时候/nt 的/u 我/r ，/w 便/d 抢/v 着/u 多/a 干/v 些/q 家务事/n ，/w 好/a 让/p 妻子/n 轻松/a 上/nd 几/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        154
                                     两/m 年/nt 来/u ，/w 妻子/n 和/c 我/r 确实/d 是/vl 艰苦/a 的/u ，/w 但/c 又/d 不尽然/i ，/w 艰苦/a 之中/nd 有着/v 甜蜜/a 。/w 
		
			
                                        155
                                     妻子/n 对/p 我/r 的/u 支持/v ，/w 使/v 我/r 加深/v 着/u 对/p 妻子/n 深挚/a 的/u 爱/v ；/w 妻子/n 看到/v 我/r 废寝忘食/i 勤奋/a &quot;/w 攻关/v '/w ，/w 也/d 比/p 以往/nt 更/d 体贴/v 我/r 了/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     我们/r 在/p 彼此/r 支持/v 中/nd 浇灌/v 着/u &quot;/w 爱情/n 之/u 花/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        157
                                     如今/nt ，/w 当/p 我/r 拿到/v 大专/n 毕业文凭/n 时/nt ，/w 我们俩/r 共同/d 分享/v 了/u 由此/d 带来/v 的/u 幸福/a 和/c 喜悦/a 。/w 
		
			
                                        158
                                     画面/n 上/nd ，/w 稀疏/a 的/u 白桦林/ns 开始/v 接受/v 春水/n 的/u 灌溉/v ，/w 树梢/n 上/nd 初/a 露/v 未/d 绽/v 的/u 新芽/n ，/w 细长/a 的/u 小/a 枝条/n 生意/n 盎然/a ，/w 积水/v 映照/v 着/u 蓝/a 得/u 迷人/v 的/u 苍穹/n …/w …/w 积雪/v 消融/v ，/w 早春/nt 将/d 临/v ，/w 这样/r 一片/mq 令人神往/i 的/u 美景/n ，/w 谁/r 看/v 了/u 内心/n 都会/vu 激起/v 对/p 生活/n 的/u 热情/a 和/c 追求/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     令人/n 惊讶/a 的/u 是/vl ，/w 列维坦/nh 本人/n 却是/vl 个/q 郁郁寡欢/i 的/u 人/n ，/w 他/r 性情/n 忧郁/a ，/w 沉默/a 内向/a 。/w 
		
			
                                        160
                                     据/p 最近/nt 出版/v 的/u 传记/n 《/w 俄罗斯/ns 风景/n 画家/n 列维坦/nh 》/w 一/m 书/n 记载/v ，/w 列维坦/nh 曾/d 因/c 忧郁症/n 发作/v 而/c 在/p 二十五/m 岁/q 那年/r 自杀/v 过/u 。/w 
		
			
                                        161
                                     不是/vl 别的/r ，/w 正是/vl 列维坦/nh 毕生/n 用/p 画笔/n 描摹/v 讴歌/v 的/u 对象/n -/w -/w 大自然/n -/w -/w 本身/n ，/w 给/v 了/u 他/r 生活/n 的/u 热情/n 和/c 勇气/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     对/p 大自然/n 的/u 热爱/v ，/w 常常/d 会/vu 使/v 这个/r 一向/d 感情/n 纤细/a 的/u 艺术家/n 豪情/n 勃发/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     爬上/v 勃朗山/ns 的/u 顶峰/n ，/w 就/d 能/vu 用/p 手/n 触/v 天/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        164
                                     如果说/i 正是/vl 自然美/n 给/p 列维坦/nh 病/v 弱/a 的/u 躯体/n 内/nd 灌注/v 了/u 生气勃勃/i 的/u 精神/n 活力/n ，/w 那是/vl 一点/mq 不/d 过分/a 的/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     对/p 大自然/n 山山水水/i 的/u 爱/v ，/w 往往/d 是/vl 对/p 祖国/n 之/u 爱/v 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     列维坦/nh 既然/c 把/p 自己/r 苦苦/d 追求/v 的/u 艺术/n 活动/v 与/c 自然/n 融会/v 一体/n ，/w 他/r 就/d 不能/vu 不/d 对/p 祖国/n 怀/v 着/u 诚挚/a 难忘/v 的/u 爱/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     当/p 他/r 远离/v 故土/n 时/nt ，/w 他/r 总是/d 这样/r 向/p 人/n 诉说/v ：/w &quot;/w 我/r 怀念/v 俄罗斯/ns ，/w 痛苦/a 地/u 想/v 要/vu 看/v 看/v 融化/v 的/u 雪/n 小/a 白桦/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        168
                                     在/p 这/r 眷恋/v 的/u 深情/n 中/nd ，/w 他/r 甚至/d 肯定/d 地/u 说/v ，/w &quot;/w 只有/c 在/p 俄罗斯/ns ，/w 才能/c 成为/v 一个/mq 真正/a 的/u 风景/n 画家/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        169
                                     正是/vl 这/r 种/q 对/p 自然/n 和/c 祖国/n 的/u 爱/v ，/w 陶冶/v 了/u 列维坦/nh 崇高/a 的/u 心灵/n 和/c 情操/n ，/w 激励/v 他/r 在/p 艰难/a 困苦/a 中/nd 孜孜不倦/i 地/u 进行/v 艺术/n 探索/v ，/w 用/p 画笔/n 和/c 色彩/n 唤起/v 了/u 对/p 理想/n 的/u 更/d 多/a 热望/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     显然/a ，/w 从/p 列维坦/nh 一生/nt 与/c 大自然/n 的/u 交往/v 中/nd ，/w 我们/r 清楚/a 地/u 看到/v 了/u 自然美/n 对于/p 人/n 的/u 思想/n 、/w 情感/n 、/w 个性/n 的/u 巨大/a 熏陶/v 感染/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     是的/u ，/w 当/p 一/m 个/q 人/n 真正/d 与/p 自然/n 沟通/v 心灵/n 时/nt ，/w 他/r 就/d 会/vu 变/v 得/u 与/p 高山/n 一样/a 伟大/a ，/w 溪水/n 一样/a 明净/a ，/w 蓝天/n 一样/a 深/a 遂/v ，/w 他/r 就/d 会/vu 永远/d 对/p 生活/n 充满/v 热情/n 和/c 希望/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     前些日子/nt ，/w 电视台/n 播映/v 墨西哥/ns 电视连续剧/n 《/w 父女/n 之间/nd 》/w ，/w 引起/v 我们/r 青年/n 很/d 大/a 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     我们/r 对/p 这个/r 问题/n 争执/v 很/d 大/a ，/w 但/c 又/d 找/v 不到/v 答案/n ，/w 希望/v 乐蔚青/nh 同志/n 能够/vu 给/p 我们/r 分析/v 回答/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     你们/r 来信/v 提/v 的/u 问题/n 很/d 有意思/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     在/p 电视剧/n 播放/v 期间/nt ，/w 我们/r 也/d 听到/v 周围/nd 不少/a 青年/n 在/p 议论/v 这/r 部/n 电视剧/n ，/w 对/p 阿尔曼多/nh 的/u 看法/n 都/d 不尽/a 相同/a ，/w 正好/d 上海青年宫影评协会/ni 最近/nt 就/p 阿尔曼多/nh 这个/r 人物/n 召开/v 了/u 一/m 次/q 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     我们/r 把/p 这次/r 座谈/v 的/u 内容/n 提供/v 给/p 你们/r ，/w 供/v 参考/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     如果/c 青年/n 读者/n 对/p 这个/r 问题/n 另有/v 不同/a 的/u 看法/n ，/w 也/d 欢迎/v 来稿/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     青年人/n 的/u 议论/v 是/vl 热烈/a 的/u 。/w 
		
			
                                        179
                                     一部分/n 青年/n 认为/v ：/w 电视剧/n 中/nd 的/u 阿尔曼多/nh 是/vl 一个/mq 有/v 良好/a 教养/n 的/u &quot;/w 正统/n &quot;/w 青年/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     如果/c 观众/n 仅仅/d 把/p 阿尔曼多/nh 当作/v 查里多/nh 的/u 情人/n ，/w 还/d 不如/v 作为/v 她/r 的/u 兄长/n 更为/d 准确/a ，/w 在/p 剧情/n 的/u 前/nd 半/m 部分/n 中/nd ，/w 每当/p 查里多/nh 在/p 生活/n 中/nd 遇到/v 了/u 挫折/n ，/w 阿尔曼多/nh 总是/d 象/p 兄长/n 一样/a 处处/nl 关心/v 爱护/v 查里多/nh ，/w 指点/v 迷津/n ，/w 循循善诱/i 。/w 
		
			
                                        181
                                     因此/c ，/w 当/p 查里多/nh 突然/d 变心/v ，/w 显得/v 十分/d 轻浮/a 时/nt ，/w 阿尔曼多/nh 一下子/d 感到/v 失望/v 了/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     但/c 他/r 并/c 没有/v 怒形于色/i ，/w 而是/vl 装/v 着/u 一/m 副/q 若无其事/i 的/u 样子/n ，/w 硬是/d 克制/v 自己/r 的/u 感情/n ，/w 没有/v 因为/c 失恋/v 而/c 做出/v 过火/a 的/u 举动/n ，/w 也/d 没有/d 影响/v 他/r 的/u 事业/n ，/w 而是/vl 表现/v 得/u 相当/d 理智/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     所以/c ，/w 阿尔曼多/nh 的/u 做法/n 是/vl 可取/a 的/u 。/w 
		
			
                                        184
                                     而/c 另/r 一部分/n 青年/n 却/d 认为/v 阿尔曼多/nh 作为/v 一个/mq 大写/n 的/u &quot;/w 人/n &quot;/w ，/w 他/r 应该/vu 享有/v 爱/v 的/u 权利/n 和/c 被/p 爱/v 的/u 权利/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     如果/c 他/r 真/d 爱/v 查里多/nh 的话/u ，/w 就/d 应该/vu 大胆/a &quot;/w 出击/v &quot;/w ，/w 去/v 追求/v ，/w 勇敢/a 地/u 去/v 找回/v 失落/v 的/u 爱情/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     要是/c 再次/d 追求/v 的/u 结果/n 证明/v 查里多/nh 确实/d 不/d 爱/v 他/r ，/w 而/c 不是/vl 其他/r 外界/n 原因/n ，/w 那么/r 阿尔曼多/nh 的/u 行为/n 是/vl 理智/n 的/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     而/c 现在/nt ，/w 他/r 根本/d 不/d 去/v 追求/v ，/w 也/d 不/d 去/v 搞清/v 事实/n ，/w 而是/vl 异乎寻常/i 地/u 沉默/a ，/w 过分/a 地/u 抑制/v 自己/r 的/u 感情/n ，/w 未免/d 有些/d 不近人情/i ，/w 而且/c 会/vu 造成/v 心理/n 的/u 变态/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     所以/c ，/w 阿尔曼多/nh 的/u 做法/n 并不/d 可取/a 。/w 
		
			
                                        189
                                     总的来说/c ，/w 青年/n 们/k 都/d 认为/v 电视剧/n 中/nd 阿尔曼多/nh 这个/r 青年/n 有/v 事业心/n ，/w 作风/n 正派/a 、/w 工作/n 能干/a ，/w 是/vl 编剧/n 有心/v 塑造/v 的/u 理想/n 人物/n ，/w 尽管/d 社会/n 环境/n 不同/a ，/w 但/c 他/r 的/u 事业心/n 和/c 道德/n 情操/n 仍然/d 值得/v 我们/r 肯定/v ，/w 尤其/d 是/vl 他/r 对/p 查里多/nh 的/u 纯真/a 严肃/a 的/u 爱情/n ，/w 也是/vl 高尚/a 的/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     至于/v 说/v 他/r 应该/vu 大胆/a &quot;/w 出击/v &quot;/w 呢/u ，/w 还是/d 保持/v 沉默/a ，/w 这/r 倒/d 不必/d 去/v 固定/v 一个/mq 模式/n ，/w 下/nd 一个/mq 简单/a 的/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     恋爱/v 的/u 方式/n 各/r 不/d 相同/a ，/w 也/d 不必/d 强求/v 统一/v ，/w 毕竟/d 阿尔曼多/nh 是/vl 一个/mq 艺术/n 形象/n ，/w 他/r 所/u 处/v 的/u 社会/n 环境/n 也/d 不能/vu 简单/a 按/p 我们/r 的/u 观点/n 和/c 要求/v 去/v 做/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     但是/c 对待/v 恋爱/v 的/u 态度/n ，/w 尤其/d 是/vl 爱情/n 发生/v 波折/n 时/nt 应有/v 的/u 理智/n ，/w 还是/d 应该/vu 象/v 阿尔曼多/nh 那样/r ，/w 怀/v 着/u 一/m 颗/q 纯洁/a 的/u 心/n ，/w 严肃/a 的/u 态度/n ，/w 这/r 一点/mq 是/vl 我们/r 共同/a 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     最近/nt ，/w 四川省/ns 十九/m 所/n 高等院校/n 发表/v 一/m 封/q 联合/v 公开信/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     信中/nl 表示/v ，/w 四川/ns 十万/m 余/n 名/n 大学生/n 决定/v 开展/v 智力支边/v ，/w 义务/a 为/p 驻守/v 在/p 云南/ns 、/w 西藏/ns 边防/n 部队/n 的/u 指战员/n 提供/v 函授/v 咨询/v 服务/v ，/w 把/p 科学/n 文化/n 知识/n 奉献/v 给/p 守卫/v 祖国/n 边陲/n 的/u 勇士/n 们/k 。/w 
		
			
                                        195
                                     这次/r 活动/n 是/vl 四川省/ns 、/w 成都市/ns 团委/j 倡导/v 的/u 。/w 
		
			
                                        196
                                     现在/nt ，/w 各/r 大学/n 的/u 学生/n 们/k ，/w 已/d 结合/v 各自/r 的/u 专业/n ，/w 为/p 边防/n 战士/n 开设/v 了/u 文史/n 、/w 理化/j 、/w 医学/n 、/w 建筑学/n 、/w 财会/j 等/u 一百七十/m 多项/mq 函授/v 咨询/v 项目/n ，/w 还/d 组织/v 函授/v 辅导/v 小组/n ，/w 免费/v 为/p 指战员/n 提供/v 学习/v 资料/n ，/w 解答/v 难题/n ，/w 使/v 边防/n 战士/n 不下/v 阵地/n 就/d 能/vu 学到/v 更/d 多/a 的/u 科学/n 文化/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     被/p 称为/v 『/w 中国/ns 最/d 年轻/a 的/u 土地/n 』/w 的/u 黄河三角洲/ns ，/w 正/d 吸引/v 越来越/d 多/a 的/u 中外/j 投资者/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     去年/nt 以来/nt ，/w 已/d 有/v 一百三十/m 多/m 批/q 七百/m 多/m 名/n 外国/n 人士/n 前来/v 考查/v 或/c 洽谈/v 合作/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     他们/r 对/p 开发/v 这里/r 的/u 石油/n 、/w 农业/n 、/w 牧业/n 等/u 表示/v 了/u 浓厚/a 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     黄河三角洲/ns 『/w 七五/j 』/w 计划/n 期间/nt 要/vu 发展/v 石油/n 和/c 石油/n 化工/j 工业/n ，/w 胜利油田/n 年产/v 原油/n 将/d 达/v 五千万/m 吨/q ，/w 并/c 建成/v 相应/a 的/u 炼油/v 、/w 石油/n 化工/j 、/w 化肥/n 等/u 工厂/n ；/w 要/vu 大力/d 发展/v 畜牧业/n ，/w 建成/v 人工/n 草场/n 五十五万/m 亩/q ，/w 建成/v 三万/m 亩/q 养/v 虾/n 场/n 和/c 万/m 亩/q 文蛤/n 养殖/v 基地/n ；/w 要/vu 兴建/v 黄河/ns 公路/n 大桥/n 、/w 飞机场/n 、/w 油/n 码头/n 以及/c 几/m 条/n 沟通/v 内外/nd 且/c 标准/n 较/d 高/a 的/u 公路/n 干线/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     据/p 《/w 健康/a 报/n 》/w 报道/v ：/w 在/p 北方/nd 药材/n 集散地/n 河北安国县/ns ，/w 最近/nt 建起/v 了/u 一个/mq 拥有/v 一百一十二/m 幢/q 二/m 至/v 四/m 层/q 楼房/n 的/u 『/w 祁州/ns 药市/n 』/w 。/w 
		
			
                                        202
                                     这个/r 『/w 药市/n 』/w 是/vl 由/p 一百/m 多/m 个体/n 药/n 商/n 和/c 农民/n 联合体/n 集资/v 兴建/v 的/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     它/r 将/d 专门/d 用来/v 进行/v 中药材/n 交易/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     药市/n 里/nd 占地/v 十七/m 亩/q 的/u 中心/n 市场/n ，/w 搭/v 有/v 高大/a 顶棚/n ，/w 作为/v 药/n 商/n 、/w 药/n 农/n 临时/a 摆设/n 药/n 摊/n 的/u 场所/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     在/p 百万/m 人/n 中/nd 能/vu 很快/a 找到/v 你/r  十/m 月/nt 一/m 日/nt 起/v ，/w 北京/ns 将/d 试用/v 无线电/n 寻呼/v 通讯/n 为/p 广大/a 用户/n 服务/v ，/w 在/p 百万/m 人/n 中/nd 能/vu 找到/v 你/r 。/w 
		
			
                                        206
                                     目前/nt ，/w 公众/n 寻呼/v 通讯/n 系统/n 可靠/a 服务/v 范围/n 约/d 为/vl 半径/n 十五/m -/w -/w 二十/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        207
                                     近期/nt 已/d 建立/v 了/u 三/m 个/q 基/n 台/n ，/w 服务/v 范围/n 包括/v 市区/n 、/w 东北/nl 郊/n 的/u 首都/n 机场/n 及/c 西北/nd 郊/n 的/u 广大/a 旅游/v 地区/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     不久/nt 还/d 将/d 建立/v 四/m 个/q 答/v 台/n ，/w 寻呼/v 范围/n 将/d 遍及/v 全/a 市/n 各/r 地区/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     今后/nt ，/w 如果/c 与/p 邻/n 省市/n 连成/v 网/n ，/w 服务/v 范围/n 就/d 更/d 大/a 了/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     它/r 特别/d 适用/v 于/p 公安/n 、/w 消防/n 、/w 救护/v 、/w 交通/n 旅游/v 及/c 记者/n 等/u 流动性/n 强/a 而/c 又/d 需要/v 经常/d 保持/v 联络/v 的/u 人员/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     南京市鼓楼区/ns 在/p 今年/nt 初/n 实行/v 机关/n 领导/n 干部/n 任期/nt 制/n 以后/nt ，/w 采用/v 从/p 不同/a 层次/n ，/w 不同/a 角度/n 来/vd 综合/v 考核/v ，/w 使/v 干部/n 考核/v 工作/n 更加/d 趋于/v 科学/n 合理/a 。/w 
		
			
                                        212
                                     这/r 种/q 方法/n 是/vl 考绩/v （/w 成绩/n ）/w 为主/v ，/w 兼顾/v 考/v 德/n ，/w 考/v 能/n ，/w 考勤/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     其中/nd 考绩/v 五十五/m 分/q ，/w 考/v 德/n 、/w 考/v 能/n 、/w 考勤/v 合计/v 四十五/m 分/q 。/w 
		
			
                                        214
                                     测评/v 内容/n 包括/v 执行/v 政策/n ，/w 工作/n 态度/n ，/w 遵纪守法/i ，/w 民主作风/n ，/w 办事/v 能力/n ，/w 出勤/v 情况/n ，/w 改革/v 创新/v ，/w 深入/a 基层/n 等/u 十一/j 项/q 。/w 
		
			
                                        215
                                     先/d 由/p 本人/n 对照/v 打分/v ，/w 后/nd 由/p 群众/n 评分/v ，/w 最后/n 由/p 区分/v 管/n 领导/n 分别/d 为/p 他们/r 进行/v 评分/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     我国/n 个体/n 工商业/j 自/p 党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以来/nt ，/w 得到/v 迅速/a 恢复/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     截至/v 今年/nt 六/m 月底/nt ，/w 城乡/n 登记/v 发照/v 的/u 个体/n 工商/j 业已/d 有/v 一千零六十五万/m 户/n ，/w 从业/v 人员/n 达到/v 一千五百六十四万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     经营/v 行业/n ，/w 已/d 扩展/v 到/v 小型/a 工业/n 、/w 采矿/v 业/k 、/w 饮食业/n 、/w 修理业/n 、/w 建筑/v 修缮/v 业/k 以及/c 交通运输业/n 等/u 门类/n 比较/d 齐全/a 的/u 多种/mq 行业/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     城乡/n 个体/n 工商业/j 的/u 发展/v ，/w 一/m 是/vl 补充/v 了/u 国营/v 和/c 集体经济/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     二/m 是/vl 为/p 安置/v 城镇/n 待业青年/n 、/w 社会/n 闲散/a 人员/n 和/c 农村/n 剩余/v 劳动力/n 的/u 就业/v 提供/v 了/u 多种/mq 门路/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     从/p 一九七八/m 年/nt 以来/nt ，/w 已/d 安置/v 城镇/n 待业青年/n 近/a 九十万/m 人/n ，/w 社会/n 闲散/a 人员/n 二百三十万/m 人/n ，/w 农村/n 剩余/v 劳动力/n 一千二百二十万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     个体/n 工商业者/n 还/d 向/p 国家/n 交纳/v 了/u 大量/a 税金/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     在/p 最近/nt 举行/v 的/u 全国/n 青年/n 篮球/n 锦标赛/n 上/nd 接连/d 出现/v 不/d 文明/a 行为/n ：/w 第一次/mq ，/w 是/vl 女篮/j 比赛/v 中/nd ，/w 天津/ns 队/n 十四/m 号/n 在/p 比赛/v 进行/v 到/v 最后/n 关键/n 时刻/n ，/w 竟/d 搂住/v 黑龙江/ns 女队/n 十三/m 号/n 的/u 脖子/n 并/c 将/p 其/r 摔倒/v ，/w 从而/c 引起/v 双方/n 队员/n 的/u 拉扯/v 争吵/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     再一次/d 发生/v 在/p 吉林/ns 男篮/j 与/c 江苏/ns 队/n 的/u 比赛/v 中/nd ，/w 吉林/ns 队员/n 吴德/nh 有/v 竟/d 当众/v 打/v 了/u 江苏/ns 队/n 一/m 名/n 队员/n 耳光/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     上述/v 两/m 名/n 篮球/n 队员/n 都/d 被/p 罚/v 停赛/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     《/w 体育/n 报/n 》/w 就此/d 发表/v 短评/n 指出/v ：/w 青年/n 篮球赛/n 中/nd 的/u 不/d 文明/a 行为/n 再次/d 告诫/v 我们/r ，/w 在/p 运动队/n 中/nd 思想/n 政治/n 工作/n 要/vu 抓/v 得/u 紧/a 而/c 又/d 紧/a 、/w 实/a 而/c 又/d 实/a ，/w 万万/d 不可/vu 松懈/a 。/w 
		
			
                                        227
                                     上海市室内装潢工程联合承包公司/ni 团支部/n 在/p 开展/v &quot;/w 学/v 一技之长/i ，/w 当/p 能工巧匠/n &quot;/w 的/u 活动/n 中/nd ，/w 进行/v &quot;/w 室内/nl 装潢/v 美工/n 图案/n &quot;/w 比赛/v ，/w 争创/v &quot;/w 最佳/a 设计/v 方案/n &quot;/w ，/w 为/p 公司/n 经理/n 室/n 推荐/v 美工/n 、/w 设计/v 人才/n ，/w 充分/a 发挥/v 了/u 青年/n 的/u 特长/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     Ｂ/ws &#183;/w Ｅ/ws &#183;/w 青/a 紫色/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     真下/nh 望/v 着/u 那/r 条/n 手绢/n 出神/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     真下/nh 猛地/d 敲/v 了/u 一下/mq 额头/n ，/w 吓/v 了/u 阿由子/nh 一跳/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     这/r 种/q 试验/v ，/w 是/vl 将/p 磺溴酞钠/n 的/u 色素/n 从/p 静脉/n 注入/v 血液/n ，/w 大部分/n 色素/n 会/vu 从/p 肝/n 细胞/n 中/nd 排出/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     但/c 肝功能/n 衰弱/a 的/u 病人/n ，/w 滞留/v 在/p 血液/n 中/nd 的/u 色素/n 就/d 会/vu 增加/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     因此/c ，/w 色素/n 注入/v 病人/n 的/u 血液/n 后/nd ，/w 隔/v 一/m 段/q 时间/n ，/w 通过/p 测定/v 血液/n 中/nd 色素/n 的/u 浓度/n ，/w 就/d 能/vu 了解/v 肝脏/n 排泄/v 异物/n 的/u 功能/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     真下/nh 愈/d 想/v 愈/d 兴奋/a 。/w 
		
			
                                        235
                                     手绢/n 是/vl 一个/mq 同/p 樱井明美/nh 在/v 一起/n 的/u 男子/n 留给/v 阿由子/nh 揩/v 眼泪/n 用/v 的/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     时间/n 就是/d 在/p 发生/v 凶杀案/n 之前/nt 不久/nt 。/w 
		
			
                                        237
                                     手绢/n 上/nd 沾/v 到/v 的/u 染色/v 剂/n ，/w 无疑/d 来自/v 那个/r 男子/n 的/u 身上/nl 。/w 
		
			
                                        238
                                     真下/nh 心花怒放/i 。/w 
		
			
                                        239
                                     不仅/c 可以/vu 使/v 小谷/nh 摆脱/v 嫌疑/n ，/w 他/r 自己/r 也/d 可以/vu 挺起/v 腰/n 杆子/n ，/w 用不着/v 畏首畏尾/i ，/w 他/r 毫不犹豫/i 地/u 抱起/v 阿由子/nh ，/w 唤/v 了/u 辆/q 计程车/n ，/w 直奔/v 警视厅/ni 。/w 
		
			
                                        240
                                     侦破/v 组/n 一/m 见/v 绣有/v Ｂ/ws &#183;/w Ｅ/ws &#183;/w 两/m 个/q 大写/n 英文/n 字母/n 的/u 手绢/n ，/w 喜出望外/i 。/w 
		
			
                                        241
                                     狐狸/n 终究/d 露出/v 了/u 尾巴/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     真/d 是/vl 天网恢恢/i ，/w 疏而不漏/i 。/w 
		
			
                                        243
                                     那须警部/nh 同/c 海老原/nh 展开/v 了/u 第二/m 个/q 回合/n 的/u 较量/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     这次/r 可是/d 开门见山/i 了/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     海老原/nh 不由/d 一/m 震/v ：/w &quot;/w 去过/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        246
                                     上/v 四十/m 岁/q 的/u 人/n 了/u ，/w 最好/a 隔/v 些/q 日子/nt 作/v 一/m 次/q 体格/n 检查/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     海老原/nh 迟疑/v 了/u 一下/mq ，/w 显然/a 在/d 考虑/v 如何/r 搪塞/v ：/w &quot;/w 我/r 是/vl 怕/v 万一/c 检查/v 出/vd 什么/r 问题/n ，/w 那/r 医院/n 就/d 会/vu 通知/v 我/r 家里/nl 。/w 
		
			
                                        248
                                     我/r 可不/d 希望/v 妻子/n 为/p 我/r 担心/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        249
                                     他/r 还/d 在/d 尽力/v 圆谎/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     &quot;/w 嘿嘿/o ，/w 先生/n 真/d 体谅/v 太太/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     不过/c ，/w 两/m 年/nt 前/nd 有/v 过/u 往来/v 的/u 一个/mq 女招待/n 的/u 住址/n ，/w 你/r 会/vu 记得/v 如此/r 清清楚楚/a ，/w 多/d 好/a 的/u 记性/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        252
                                     &quot;/w 不错/a ，/w 不错/a ，/w &quot;/w 海老原/nh 有点/d 慌张/a 了/u ，/w 心/n 知/v 自己/r 的/u 行藏/n 已经/d 暴露无遗/i ：/w &quot;/w 第一次/mq 去/v 检查/v 时/nt ，/w 发觉/v 我/r Ｇ/ws &#183;/w Ｏ/ws &#183;/w Ｔ/ws 和/c Ｇ/ws &#183;/w Ｐ/ws &#183;/w Ｔ/ws 以及/c 碱性/n 磷酸酶/n 都/d 偏/v 高/a ，/w 所以/c 医生/n 建议/v 我/r 再/d 化验/v 一/m 次/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        253
                                     街道/n 、/w 里弄/n 的/u 年终/nt 评比/v ，/w 大/a 的/u 可/vu 分/v 三/m 头/n 六/m 条/n ，/w 即/d 居委会/j 、/w 妇女/n 代表/n 会/n 、/w 退休/v 职工/n 委员会/n 三/m 头/n 和/c 治保/v 、/w 调解/v 、/w 卫生/n 、/w 计划生育/i 、/w 民政/n 、/w 文教/j 六/m 条/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     此外/c ，/w 如/v 三/m 整顿/v 、/w 绿化/v 、/w 城建/n 、/w 市场/n 管理/v 、/w 公用电话/n 、/w 敬老院/n 、/w 福利/n 工厂/n ，/w 也/d 都/d 要/vu 评比/v ；/w 这/r 还/d 不/d 算/v ，/w 还有/v 综合性/n 的/u 评比/v ，/w 如/v 五好家庭/n 、/w 文明/a 楼/n 组/n 、/w 创/v 文明/a 里弄/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        255
                                     总之/c ，/w 上面/nd 有/v 一个/mq 主管部门/n ，/w 下面/nd 就/d 得/vu 搞/v 一/m 次/q 评比/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     伴随/v 着/u 名目繁多/i 的/u 评比/v ，/w 各/r 类/n 统计/v 表格/n 也/d 像/v 潮水/n 般/n 地/u 涌/v 向/p 街道/n 里弄/n ，/w 而且/c 条目/n 繁琐/a 得/u 惊人/a 。/w 
		
			
                                        257
                                     如/v 计划生育/i 的/u 评比/v 要求/n ，/w 表格/n 上/nd 分为/v 五大/j 类/n 三十三/m 条/n ，/w 条条/n 打分/v ，/w 如同/v 学生/n 应考/v 一般/a 。/w 
		
			
                                        258
                                     有些/m 统计/v 表格/n 很/d 难/a 填/v 得/u 清/a 。/w 
		
			
                                        259
                                     近来/nt 发/v 了/u 一/m 张/q 绿化/v 统计表/n ，/w 有/v 四大/n 类/n 十三/m 条/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     如市/v 、/w 区属/v 单位/n 栏内/nl 分/v ：/w 单位/n 数/n 、/w 在册/v 职工/n 人数/n 、/w 义务/a 植树/v 适龄/a 人数/n ；/w 街道/n 居民/n 栏内/nl 又/d 分/v 职工/n 人数/n 和/c 居民/n 人数/n ，/w 还要/v 区分/v 义务/a 植树/v 适龄/a 人数/n ，/w 十三/m 岁/q 以下/nd 人数/n ，/w 老弱病残/i 人数/n 等等/u ；/w 外加/v 还有/v 一/m 项/q 街道/n 居民/n 盆栽/v 数/n ，/w 如果/c 要/vu 认认真真/a 统计/v ，/w 不/d 花/v 十/m 天/nt 半/m 个/q 月/nt ，/w 恐怕/d 填/v 不/d 出来/vd 。/w 
		
			
                                        261
                                     面对/v 这些/r 令/v 人/n 啼笑皆非/i 的/u 统计表/n ，/w 有关/v 干部/n 只好/d &quot;/w 拍/v 拍脑袋/v &quot;/w &quot;/w 毛估估/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        262
                                     希望/v 区政府/n 有关/v 部门/n ，/w 把/p 街道/n 、/w 里弄/n 年终/nt 评比/v 工作/n 统一/v 抓/v 起来/vd ，/w 能/vu 合并/v 的/u 合/v 在/p 一起/d 评/v ，/w 各/r 类/n 表格/n 条目/n 要/vu 删/v 繁/a 就/v 简/a ，/w 让/p 我们/r 挤出/v 更/d 多/a 的/u 时间/n 来/vd 抓好/v 里弄/n 的/u 精神文明/n 建设/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     几个/mq 里弄/n 干部/n  几个/mq 里弄/n 干部/n 的/u 来信/v 值得/v 同情/v ，/w 应/vu 引起/v 重视/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     年终/nt 总结/v 评比/v 也/d 要/vu 讲究/v 实效/n ，/w 与其/c 让/p 基层干部/n 忙/a 得/u 团团转/v ，/w 倒不如/v 帮助/v 他们/r 总结/v 几/m 条/n 实际/a 体会/n ，/w 更/d 有利于/v 发扬/v 先进/n ，/w 改进/v 工作/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        265
                                     领导/n 就是/vl 服务/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        266
                                     有关/p 领导/n 机关/n 应该/vu 体谅/v 下情/n ，/w 多/a 为/p 基层干部/n 着想/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     十一/m 月/nt 七/m 日/nt ，/w 本/r 报/n 发表/v 了/u 两/m 位/q 老年/nt 读者/n 的/u 来信/v ，/w 诉说/v &quot;/w 跑遍/v 南京路/ns 难/a 买/v 合适/a 衣服/n &quot;/w ；/w 同时/c 发表/v 了/u 普陀区华联西服厂/ni 厂长/n 江文秀/nh 的/u 来信/v ，/w 表示/v 要/vu 为/p 中老年/n 多/a 制/v 新颖/a 服装/n ，/w 该/r 厂/n 还/d 希望/v 中老年/n 将/p 自己/r 的/u 穿着/n 要求/v 和/c 体型/n 尺寸/n 、/w 样式/n 等/u ，/w 写信/v 告诉/v 他们/r ，/w 以便/c 加工/v 整理/v 出/vd 中老年/n 喜爱/v 的/u 各/r 式/k 服装/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     这/r 两/m 封/q 信/n 发表/v 后/nd ，/w 引起/v 了/u 广大/a 中老年/n 读者/n 的/u 普遍/a 关注/v ，/w 在/p 短短/a 的/u 几/m 天/nt 里/nd ，/w 工厂/n 就/d 收到/v 了/u 近/a 三千/m 封/q 来信/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     这些/r 信/n 有的/r 来自/v 首都/n 北京/ns ，/w 有的/r 来自/v 祖国/n 北疆/nl ，/w 有的/r 来自/v 东海/ns 之/u 滨/n 各/r 省/n ，/w 有的/r 来自/v 祖国/n 南/nd 大门/n ，/w 还有/v 的/u 来自/v 西北/nd 高原/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     写信/v 的/u 人/n ，/w 有的是/v 医生/n 、/w 工程师/n ，/w 有的是/v 记者/n 、/w 教师/n ，/w 有的是/v 离休/v 老干部/n ，/w 还有/v 不少/a 退休/v 老工人/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     一/m 位/q 身材/n 一/m 米/q 四/m ，/w 胸围/n 一/m 米/q 三十/m 以上/nd 的/u 中年/nt 妇女/n 在/p 来信/v 中/nd 说/v ：/w 由于/c 人/n 生/v 得/u 又/d 矮/a 又/d 胖/a ，/w 买/v 衣服/n 比/p 一般人/n 更/d 难/a 。/w 
		
			
                                        272
                                     希望/v 服装/n 厂/n 尽早/d 设计/v 、/w 生产/v 出/vd 适合/v 中老年/n 穿着/n 的/u 服装/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     北京/ns 读者/n 于/p 某/r 在/p 信中/nl 说/v ：/w 过去/nt ，/w 为/p 买/v 件/n 合身/a 的/u 衣服/n ，/w 跑遍/v 了/u 北京市/ns ，/w 营业员/n 一/m 见/v 我/r 就/d 摇头/v ，/w 说/v 我/r 的/u 体型/n 不/d &quot;/w 大众化/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        274
                                     体型/n 生来/v 如此/r ，/w 我/r 有/v 什么/r 办法/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     如果/c 服装/n 行业/n 都/d 能/vu 像/v 江/nhf 厂长/n 那样/r ，/w 解决/v 中老年/n &quot;/w 买/v 衣/n 难/a &quot;/w 问题/n 就/d 指日可待/i 了/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     不少/a 来信/v 提出/v 了/u 有价值/v 的/u 建议/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     一/m 位/q 姓/v 王/nhf 的/u 读者/n 信中/nl 写道/v ：/w 中老年/n 体型/n 特点/n 是/vl 腹部/n 大/a ，/w 生产/v 裤子/n 时/nt 要/vu 适当/a 多/a 打/v 几个/mq 裥/n ，/w 便于/v 随时/d 放大/v ，/w 裤/n 门/n 襟/n 最好/a 不用/v 拉链/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     一/m 位/q 七十七/m 岁/q 的/u 文艺/n 工作者/n 来信/v 说/v ：/w 春秋/n 季节/nt ，/w 乍/d 寒/a 乍/d 暖/a ，/w 天气/n 变化/v 大/a ，/w 老年人/n 体弱/a 畏寒/v ，/w 上衣/n 的/u 衣领/n 可/vu 介于/v 中山装/n 、/w 西装/n 之间/nd ，/w 上衣/n 胸/n 袋/n 深/a 一些/m ，/w 便于/v 放/v 眼镜/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     北京/ns 一/m 张/q 中央/n 报纸/n 的/u 一些/m 记者/n ，/w 要求/v 华联厂/ni 设计/v 一/m 种/q 适合/v 文字/n 宣传/v 工作者/n 外出/v 采访/v 时/nt 穿/v 的/u 衣服/n ，/w 尽可能/d 随和/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        280
                                     本市/n 某/r 教育学院/ni 一/m 位/q 老/a 教师/n 要求/v 设计/v 一/m 种/q 端庄/a 大方/a 的/u 教师/n 服/n ，/w 雅/a 而/c 不俗/a ，/w 让/p 教师/n 们/k 在/p 讲台/n 上/nd 显得/v 更/d 精神/a 。/w 
		
			
                                        281
                                     据了解/v ，/w 该/r 厂/n 准备/v 请/v 有关/v 部门/n 用/p 电子计算机/n 进行/v 处理/v ，/w 取得/v 合理/a 的/u 科学/n 数据/n 后/nd ，/w 再/d 着手/v 设计/v 投产/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     这次/r 展销会/n 上/nd 展出/v 的/u 六十/m 多种/mq 款式/n 的/u 服装/n ，/w 厂里/nl 准备/v 组织/v 力量/n 投入/v 生产/v ，/w 春节/nt 前/nd 在/p 该/r 厂/n 门市部/n 上柜/v 供应/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     为/p 满足/v 一部分/n 中老年/n 的/u 需要/v ，/w 门市部/n 将/d 设/v 专人/n 承接/v 来料加工/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     上海服饰协会/ni 还/d 准备/v 向/p 他们/r 提供/v 一些/m 国际/n 流行/v 服装/n 的/u 信息/n ，/w 供/v 他们/r 设计/v 时/nt 作/v 参考/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     要/vu 解决/v 中老年/n &quot;/w 买/v 衣/n 难/a &quot;/w 的/u 矛盾/n ，/w 单靠/v 华联厂/ni 一家/mq 是/vl 不/d 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        286
                                     为此/c ，/w 记者/n 又/d 走访/v 了/u 上海市服装鞋帽公司/ni ，/w 公司/n 计划/n 业务科/n 负责人/n 陈曦/nh 照说/v ，/w 作为/v 专业/n 商业/n 服装/n 公司/n ，/w 有/v 责任/n 为/p 解决/v 中老年/n &quot;/w 买/v 衣/n 难/a &quot;/w 唱主角/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     他们/r 决定/v 采取/v 以下/nd 几/m 条/n 措施/n ：/w 一/m 、/w 增设/v 中老年/n 服装/n 专柜/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     过去/nt 全/a 市/n 仅有/v 二十九/m 家/n 商店/n 专营/v 或/c 设/v 专柜/n 供应/v 中老年/n 服装/n ，/w 现在/nt 已/d 扩大/v 到/v 五十二/m 家/n 商店/n 挂牌/v 营业/v ；/w 二/m 、/w 加快/v 培训/v 专业/n 设计/v 人员/n 的/u 步伐/n ；/w 三/m 、/w 加工/v 中老年/n 服装/n ，/w 经济效益/n 比较/d 低/a ，/w 商店/n 场地/n 、/w 设备/n 有限/a ，/w 他们/r 已/d 打/v 报告/n 给/p 市政府/ni 有关/v 部门/n ，/w 争取/v 上级/n 部门/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     他/r 认为/v ，/w 只要/vu 上下/n 一齐/d 努力/v ，/w 中老年/n &quot;/w 买/v 衣/n 难/a &quot;/w 的/u 矛盾/n 就/d 可能/vu 逐步/d 缓和/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     记者/n 在/p 采访/v 过程/n 中/nd ，/w 工商/j 单位/n 都/d 反映/v ，/w 目前/nt 在/p 面料/n 供应/v 上/nd 还/d 不/d 丰富/a ，/w 可/vu 供/v 选择/v 的/u 太/d 少/a ，/w 希望/v 纺织/v 行业/n 多/a 生产/v 一些/m 适销对路/i 的/u 中档/a 面料/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     现在/nt ，/w 有些/m 单位/n 在/p 沿/v 马路/n 的/u 食堂/n 门口/nl ，/w 挂起/v 了/u 牌子/n ：/w &quot;/w 内部/nd 食堂/n ，/w 对外/d 营业/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        292
                                     乍/d 一/m 看/v ，/w 这/r 倒是/d 件/n &quot;/w 新鲜事/n &quot;/w ，/w 挖掘/v 了/u 内部/nd 食堂/n 的/u 潜力/n ，/w 为/p 广大/a 路人/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     但是/c ，/w 细细/a 想来/v ，/w 这/r 种/q 做法/n 值得/v 商榷/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     工矿企业/n 办/v 食堂/n ，/w 是/vl 职工/n 生活/n 福利/n 的/u 一部分/n ，/w 搞/v 得/u 好/a ，/w 有利于/v 职工/n 安心/a 生产/v ；/w 搞/v 不好/a ，/w 职工/n 一/m 进/v 食堂/n 一/m 泡/v 气/n ，/w 也/d 会/vu 影响/v 职工/n 的/u 生产/v 积极性/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     何况/c 内部/nd 食堂/n 对外/d 营业/v 容易/a 产生/v 较/d 多/a 弊病/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     比如/c 对外/d 营业/v 耗费/v 了/u 过多/a 精力/n ，/w 就/d 会/vu 影响/v 对内/d 供应/v ；/w 或者/c 与/p 对内/d 供应/v 争夺/v 货源/n ，/w 为了/p 多/a 赚/v 几个/mq 钱/n ，/w 也/d 可能/vu 把/p 一些/m 质/n 次/a 价/n 高/a 的/u 食物/n 推销/v 给/p 外部/nd 顾客/n ，/w 或者/c 从/p 外部/nd 顾客/n 身上/nl 打主意/v 多/a 赚钱/v 贴补/v 内部/nd 。/w 
		
			
                                        297
                                     有些/m 单位/n 如果/c 经过/p 审批/v 有/v 了/u 营业/v 执照/n ，/w 允许/v 对外/d 营业/v ，/w 我/r 以为/v 也/d 应当/vu 内外/nd 分家/v ，/w 两/m 套/n 人马/n ，/w 经济/n 、/w 货源/n 都/d 要/vu 分清/v ，/w 做到/v &quot;/w 内外/nd 有别/v &quot;/w ，/w 既/c 不能/vu 损害/v 顾客/n 的/u 利益/n ，/w 也/d 不能/vu 损害/v 本/r 单位/n 职工/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     看/v 了/u 贵报/n 十/m 月/nt 三/m 日/nt 发表/v 的/u 《/w 进口/v 家用电器/n 维修/v 为何/d 这样/r 难/a 》/w ，/w 感到/v 我/r 厂/n 作为/v 电子/n 工业部/ni 第一/m 个/q 定点/v 生产/v 录音机/n 磁头/n 的/u 专业/n 厂/n 有/v 责任/n 为/p 解决/v 录音机/n 维修/v 难/a 做/v 点/q 工作/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     现在/nt 我/r 厂/n 专门/d 生产/v 各/r 类/n 山峰牌/ni 立体声/n 、/w 单/a 声道/n 录放/v 磁头/n ，/w 交/j 、/w 直流/v 、/w 磁/n 钢/n 抹/v 音/n 磁头/n ，/w 双/a 卡/n 机/n 定位/v 磁头/n 等/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     可/vu 供/v 维修/v 调换/v ，/w 品种/n 较为/d 齐全/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     需要/v 者/k 可/vu 到/v 山峰家用电器综合服务公司/ni （/w 新闸路７１４号/ns ，/w 石门二路口/ns ）/w ，/w 或/c 直接/a 来/vd 我/r 厂/n （/w 中山南二路４５０号/ns ）/w 购买/v ，/w 外地/nl 单位/n 如/v 需要/v 也/d 可/vu 来信/v 联系/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     答/v ：/w 病员/n 或/c 其/r 家属/n 可/vu 向/p 医疗/v 单位/n 或/c 其/r 上/nd 一级/mq 主管部门/n 提出/v 查处/v 要求/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     由/p 医疗/v 单位/n 医疗事故/n 处理/v 小组/n 调查/v 、/w 处理/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     个体/n 开业/v 医务/v 人员/n 发生/v 的/u 医疗事故/n ，/w 由/p 区/n 、/w 县/n 卫生/n 行政/n 管理/v 部门/n 组织/v 调查/v 、/w 处理/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     如果/c 对/p 医疗事故/n 确认/v 有/v 争议/v 时/nt ，/w 可/vu 提请/v 医疗事故/n 鉴定/v 委员会/n 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     区/n 、/w 县属/v 医院/n ，/w 企业/n 事业单位/n 所属/n 医院/n 、/w 医务室/n 、/w 站/n ，/w 保健/v 卫生室/n ，/w 部队/n 所属/n 医院/n 以及/c 个体/n 开业/v 医务/v 人员/n 的/u 医疗事故/n ，/w 由/p 所在地/n 的/u 区/n 、/w 县/n 鉴定/v 委员会/n 负责/v 鉴定/v ；/w 医学院/n 附属/v 医院/n 的/u 医疗事故/n 由/p 医学院/n 鉴定/v 委员会/n 负责/v 鉴定/v ；/w 市属/v 医院/n 的/u 医疗事故/n 由/p 市/n 鉴定/v 委员会/n 负责/v 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     病员/n 及其/c 家属/n 可以/vu 书面/n 向/p 鉴定/v 委员会/n 提出/v 医疗事故/n 鉴定/v 要求/v 并/c 付给/v 鉴定/v 费/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     如/v 对/p 区/n 、/w 县/n 、/w 医学院/n 鉴定/v 委员会/n 鉴定/v 结论/n 不服/v ，/w 可以/vu 在/p 接到/v 复查/v 结论/n 或/c 处理/v 结论/n 的/u 十五/m 天/nt 内/nd 向/p 人民法院/n 起诉/v ，/w 也/d 可以/vu 申请/v 市/n 鉴定/v 委员会/n 复议/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     病员/n 及其/c 家属/n 不得/vu 借口/n 医疗事故/n 而/c 停尸/v 要挟/v 、/w 损坏/v 公物/n 、/w 殴打/v 辱骂/v 医务/v 人员/n 、/w 聚众/v 闹事/v ，/w 以及/c 用/p 其他/r 方式/n 扰乱/v 医疗/v 单位/n 工作/n 秩序/n 。/w 
		
			
                                        310
		
			
                                        311
                                     答/v ：/w 市/n 鉴定/v 委员会/n 每/r 件/n 收取/v 一百二十/m 元/q ；/w 区/n 、/w 县/n ，/w 医学院/n 鉴定/v 委员会/n 每/r 件/n 收取/v 八十/m 元/q 。/w 
		
			
                                        312
                                     如/v 鉴定/v 结论/n 是/vl 医疗事故/n 的/u ，/w 由/p 医疗/v 单位/n 或/c 个体/n 开业/v 医务/v 人员/n 支付/v ；/w 鉴定/v 结论/n 不是/vl 医疗事故/n 的/u ，/w 由/p 病员/n 或/c 其/r 家属/n 支付/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     鉴定/v 费/n 由/p 提出/v 申请者/n 预付/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     答/v ：/w 医疗事故/n 的/u 发生/v ，/w 造成/v 病员/n 死亡/v 或/c 残废/v ，/w 对/p 病员/n 和/c 家属/n 带来/v 了/u 精神/n 上/nd 的/u 痛苦/a ，/w 造成/v 经济/n 上/nd 不/d 必要/a 的/u 损失/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     因此/c ，/w 责任/n 单位/n 应/vu 给予/v 一次性/a 经济/n 补偿/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     一级/mq 医疗事故/n ，/w 死者/n 生前/nt 是/vl 家庭/n 主要/a 经济/n 收入/v 者/k 、/w 家庭负担/n 三/m 人/n 以上/nd （/w 含/v 三/m 人/n ）/w ，/w 或/c 产妇/n 死亡/v 留有/v 活/v 婴/n 的/u ，/w 根据/p 病员/n 生前/nt 的/u 病情/n ，/w 补偿/v 为/vl 二千五百/m 元/q 至/v 三千/m 元/q ；/w 死者/n 生前/nt 是/vl 家庭/n 主要/a 经济/n 收入/n 者/k 、/w 家庭负担/n 二/m 人/n 以下/nd （/w 含/v 二/m 人/n ）/w 的/u ，/w 补偿/v 为/vl 二千/m 元/q 至/v 二千五百/m 元/q ；/w 死者/n 是/vl 未/d 满/v 十六/m 周岁/nt 的/u 青少年/j 、/w 儿童/n 或/c 需/v 他人/r 赡养/v 的/u 老人/n ，/w 最高/a 不/d 超过/v 一千/m 元/q ；/w 死者/n 是/vl 未/d 满/v 三/m 周岁/nt 的/u 婴幼儿/j ，/w 最高/a 不/d 超过/v 五百/m 元/q 。/w 
		
			
                                        317
                                     二/m 级/n 医疗事故/n ，/w 根据/p 病员/n 病情/n 、/w 经济/n 收入/v 和/c 家庭负担/n 情况/n ，/w 在/p 三千/m 元/q 以下/nd 酌情/v 确定/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     三/m 级/n 医疗事故/n ，/w 成人/n 最高/a 不/d 超过/v 一千/m 元/q ；/w 未/d 满/v 十六/m 周岁/nt 的/u 青少年/j 、/w 儿童/n 最高/a 不/d 超过/v 六百/m 元/q ；/w 未/d 满/v 三/m 周岁/nt 婴幼儿/j 最高/a 不/d 超过/v 四百/m 元/q 。/w 
		
			
                                        319
                                     四/m 级/n 医疗事故/n ，/w 成人/n 最高/a 不/d 超过/v 三百/m 元/q ，/w 未/d 满/v 十六/m 周岁/nt 的/u 青少年/j 、/w 儿童/n 最高/a 不/d 超过/v 二百/m 元/q 。/w 
		
			
                                        320
                                     经/v 向/p 市/n 主管/n 研究生/n 考试/v 的/u 部门/n 了解/v ，/w 答复/v 说/v ，/w 在职/v 职工/n 报考/v 研究生/n ，/w 本人/n 必须/d 是/vl 一九八四/m 年/nt 九/m 月/nt 以前/nt 毕业/v 的/u 大学/n 本科/n 毕业生/n ；/w 非/h 本科/n 毕业生/n 如果/c 以/p 同等/a 学力/n 报考/v ，/w 需/v 有/v 所在/n 单位/n 证明/v 其/r 学力/n ，/w 上述/v 对象/n 报考/v 研究生/n 必须/d 经/v 本/r 单位/n 组织/n 的/u 同意/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     经/v 向/p 市/n 高等学校/n 招生/v 委员会/n 办公室/n 了解/v ，/w 答复/v 说/v ，/w 幼儿/n 师范/j 毕业生/n ，/w 现在/nt 幼儿园/n 工作/n 满/v 两/m 年/nt ，/w 经过/p 本/r 单位/n 主管部门/n 同意/v ，/w 可以/vu 参加/v 师范/j 类/n 高等学校/n 招生/v 考试/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     某/r 厂/n 职工/n 张/nhf 某/r 来信/v 说/v ：/w 「/w 我/r 大学/n 毕业/v 后/nd 分配/v 在/p 南京/ns 一家/mq 工厂/n 当/v 技术员/n ，/w 六/m 年/nt 前/nd 调到/v 本/r 厂/n 设备/n 科/n 当/v 统计/v 员/k 。/w 
		
			
                                        323
                                     后来/nt ，/w 顶头上司/n 为/p 把/p 一/m 名/n 亲戚/n 提干/v ，/w 把/p 我/r 下放/v 当/v 了/u 检验工/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 我/r 一直/d 要求/v 调到/v 专业对口/v 的/u 单位/n 去/v 工作/v ，/w 但/c 厂/n 设备/n 科长/n 不/d 同意/v ，/w 至今/d 还给/v 我/r 穿/v 小鞋/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     隔/v 不久/nt ，/w 这位/r 读者/n 又/d 给/p 本/r 报/n 来信/v 说/v ：/w 「/w 上次/n 写信/v 由于/c 过分/a 激动/v ，/w 反映/v 的/u 部分/n 内容/n 有出入/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     我/r 当/v 工人/n 是/vl 我/r 自己/r 同意/v 和/c 一/m 位/q 工人/n 对调/v 的/u ，/w 与/p 本/r 厂/n 无关/v ；/w 现在/nt 厂里/nl 同意/v 我/r 调动/v 工作/n ，/w 设备/n 科长/n 也/d 没/d 给/p 我/r 穿过/v 小鞋/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     这位/r 职工/n 意识到/v 自己/r 反映/v 的/u 部分/n 情况/n 不实/a ，/w 主动/a 纠正/v ，/w 这/r 种/q 知错/v 即/d 改/v 的/u 态度/n 是/vl 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     向/p 报社/n 或/c 上级/n 反映/v 情况/n 要/vu 实事求是/i ，/w 不/d 夸大/v ，/w 不/d 缩小/v ，/w 更/d 不能/vu 无中生有/i ，/w 任意/d 编造/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     虚假/a 的/u 或者/c 真假/n 掺/v 半/m 的/u 反映/v ，/w 给/p 报社/n 和/c 有关/v 单位/n 查处/v 问题/n 增加/v 了/u 很多/a 困难/n ，/w 不仅/c 无助于/v 问题/n 的/u 解决/v ，/w 还/d 会/vu 给/p 自己/r 造成/v 不良/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     朝阳市职业病防治所/ni 傅伟/nh 来信/v 说/v ：/w &quot;/w 我/r 所/n 于/p 一九七六/m 年/nt 购进/v 一/m 台/n 上海天平仪器厂/ni 生产/v 的/u 光电/n 天平/n ，/w 直到/v 今年/nt 九/m 月份/nt 开箱/v 后/nd ，/w 才/d 发现/v 水准/n 泡/n 因/c 水份/n 挥发/v 而/c 失去/v 了/u 功能/n ，/w 整/a 台/n 天平/n 就/d 不能/vu 使用/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     我们/r 想/v 了/u 许多/a 办法/n ，/w 很/d 难/a 买到/v 天平/n 水准/n 泡/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     于是/c ，/w 给/p 厂里/nl 写/v 了/u 封/q 信/n ，/w 请/v 他们/r 协助/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     由于/c 早已/d 超过/v 三包/j 期/nt ，/w 我们/r 并没/d 抱/v 多/d 大/a 希望/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     出乎意料/i ，/w 我们/r 很快/a 就/d 收到/v 了/u 回信/v 及/c 邮件/n ，/w 该/r 厂/n 技术/n 服务部/n 免费/v 给/p 我们/r 邮寄/v 来/vd 了/u 一/m 件/n 崭新/a 的/u 天平/n 水准/n 泡/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        335
                                     按/v 一般/a 规定/v ，/w 超过/v 保修期/n 不再/d 保修/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     但/c 上海天平仪器厂/ni 并不/d 死/d 扣/v 条文/n ，/w 具体/a 情况/n 具体/a 对待/v ，/w 过/vd 了/u 三包/j 期/nt ，/w 仍然/d 义务/a 保修/v ，/w 这/r 种/q 对/p 用户/n 负责/v 的/u 精神/n ，/w 值得/v 发扬/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     观看/v 第/h 五/m 届/q 世界杯/n 男排/j 赛/v 的/u 美/j 、/w 苏/j 之/u 战/v ，/w 不禁/d 为/p 两/m 个/q 队/n 在/p 高/a 水准/n 攻防/v 对抗/v 中/nd 表现/v 出/vd 的/u 全面/a 而/c 精湛/a 的/u 球艺/n 所/u 陶醉/v ，/w 尤其/d 是/vl 几/m 名/n 高大/a 主攻手/n 那/r 种/q &quot;/w 视/v 球网/n 为/vl 儿戏/n &quot;/w 的/u 后排/nl 大力/d 扣杀/v ，/w 令/v 人/n 叹为观止/i 。/w 
		
			
                                        338
                                     美/j 、/w 苏/j 两/m 强/a 的/u 较量/v ，/w 体现/v 了/u 世界/n 男子/n 排球/n 运动/n 的/u &quot;/w 以/p 高/a 为主/v 、/w 高/a 快/a 结合/v &quot;/w 的/u 总体/n 发展/v 趋向/n ，/w 欧美/j 诸/r 队/n 的/u 突出/a 高度/n （/w 包括/v 已/d 接近/v 二/m 米/q 的/u 全/a 队/n 平均/a 身高/n ，/w 以及/c 经常/d 保持/v 在/p 三/m 米/q 六○/m 以上/nd 的/u 助跑/v 摸高/v ）/w ，/w 对/p 亚洲/ns 男队/n 构成/v 了/u 极/d 大/a 的/u 威胁/v ，/w 参加/v 本/r 届/q 杯赛/n 的/u 两/m 支/q 亚洲/ns 劲旅/n -/w -/w 南朝鲜/ns 队/n 和/c 日本队/n ，/w 均/d 以/p 悬殊/a 比分/n 惨败/v 于/p 欧美/j 队/n 手下/nl ，/w 使/v 以/p 快攻/v 为主/v 打法/n 的/u 亚洲/ns 队/n ，/w 失去/v 了/u 光彩/n ，/w 并/c 跌落/v 到/v 最低点/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     同属/v 亚洲/ns 强/a 队/n 之一/m 的/u 中国/ns 男排/j ，/w 近/a 几/m 年/nt 来/u 也/d 遭/v 失利/v ，/w 其/r 原因/n 当然/d 是/vl 多样/a 的/u ，/w 但/c 从/p 技术/n 角度/n 上/nd 分析/v ，/w 我国/n 男子/n 排球/n 运动/n 的/u 技/n 战术/n 设想/v 及/c 实践/v ，/w 出现/v 了/u 某些/r 不/d 合理/a 的/u 倾向/n ，/w 其/r 主要/a 表现/v 为/vl ，/w 把/p 大部分/n 精力/n 用以/v 发展/v 和/c 练就/v 五花八门/i 的/u 快攻/v 战术/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        340
                                     可是/c ，/w 排球/n 比赛/v 的/u 规律/n 却/d 表明/v ：/w 在/p 接/v 发球/v 进攻/v 中/nd ，/w 快攻/v 的/u 组成/v 是/vl 较/d 多/a 的/u ，/w 可/vu 占/v 全部/n 进攻/v 的/u 百/m 分之/u 八十/m 左右/n ，/w 而/c 反攻/v 时/nt 的/u 情况/n 则/c 正好/d 相反/v ，/w 强攻/v 要/vu 占/v 大多数/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     这/r 就/d 意味/v 着/u 我们/r 花/v 大/a 力气/n 所/u 进行/v 的/u 快攻/v 配合/v ，/w 客观上/nl 所/u 起/v 的/u 作用/n ，/w 只是/d 夺得/v 了/u 一/m 次/q 发球/v 权/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     同时/c ，/w 由于/c 快攻/v 的/u 组成/v 有赖于/v 众多/a 的/u 前提/n ，/w 从而/c 决定/v 了/u 这/r 种/q 手段/n 的/u 不稳定性/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     假若/c 我们/r 将/p 快攻/v 作为/v 唯一/a 的/u &quot;/w 杀手锏/n &quot;/w ，/w 那么/r ，/w 运动员/n 一旦/d 出现/v 心理/n 障碍/n 或/c 迫于/v 对方/n 压力/n ，/w 就/d 会/vu 导致/v 运动/n 能力/n 的/u 大幅度/n 波动/v -/w -/w 特别/d 在/p 面对/v 具有/v &quot;/w 空中/nl &quot;/w 优势/n 的/u 强/a 队/n 时/nt 更/d 可能/vu 如此/r 。/w 
		
			
                                        344
                                     所以/c ，/w 我们/r 必须/d 重视/v 占/v 整个/a 进攻/v 的/u 近/a 一半/m 次数/n 的/u 强攻/v ，/w 面对/v 着/u 世界/n 排坛/j 日趋/d 大型化/v 的/u 形势/n ，/w 毋庸讳言/i ，/w 高度/n 不足/a 的/u 强攻/v 手/k 已/d 无/v 出路/n ，/w 着力于/v &quot;/w 超大型/n &quot;/w 强攻/v 手/k 的/u 培养/v ，/w 以/c 突破/v 高大/a 的/u 拦网/v ，/w 已/d 成为/v 当务之急/i ，/w 否则/c 我国/n 男排/j &quot;/w 冲出/v 亚洲/ns 、/w 走向/v 世界/n &quot;/w 的/u 目标/n ，/w 就/d 将/d 是/vl 一/m 句/n 空话/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     原来/d ，/w 几乎/d 所有/a 的/u 相对/a 较/d 高/a 的/u 队员/n 都/d 被/p 定位/v 在/p 三/m 号/n 位/n 作/v 快攻/v 、/w 拦网/v 和/c 跑动/v 掩护/v 了/u 。/w 
		
			
                                        346
                                     我们/r 不能/vu 一概而论/i 地/u 判定/v 这/r 种/q 做法/n 的/u 正确/a 与/c 否/d ，/w 但/c 至少/d 也/d 应/vu 考虑到/v 强攻/v 是/vl 我国/n 男排/j 的/u 最为/d 薄弱/a 环节/n 之一/m ，/w 从而/c 让/p 一些/m 高大/a 选手/n 改/v 练/v 强攻/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     中国/ns 女排/j 的/u 经验/n 就/d 值得/v 借鉴/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     世界/n 最佳/a 扣球/v 手/k 郎平/nh 的/u 身材/n ，/w 较之/v 先后/d 和/p 她/r 共同/d 拚搏/v 夺冠/v 的/u 三/m 号/n 位/q 队员/n 周晓兰/nh 、/w 陈亚琼/nh 、/w 梁艳/nh 和/c 杨晓君/nh 都/d 高/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     假如/c 将/p 郎平/nh 定位/v 在/p 三/m 号/n 位/q 司/n 职/n 快攻/v 的话/u ，/w 她/r 或许/d 仍然/d 较为/d 出色/a ，/w 但/c 对/p 全/a 队/n 所/u 作/v 的/u 贡献/n 肯定/d 不如/v 今天/nt 。/w 
		
			
                                        350
                                     我们/r 相信/v ，/w 只要/vu 积极/a 发掘/v 人才/n ，/w 充分/a 重视/v &quot;/w 超大型/n &quot;/w 强攻/v 手/k 的/u 培养/v ，/w 我国/n 男排/j &quot;/w 郎平/nh 式/k &quot;/w 的/u 人物/n 出现/v 之/u 日/nt ，/w 即是/vl 我国/n 男排/j 同/p 世界/n 最/d 强/a 队/n 分庭抗礼/i 之/u 时/nt 。/w 
		
			
                                        351
                                     曹燕华/nh ，/w 这位/r 威震/v 乒坛/j 的/u 名将/n 已/d 挂/v 拍/n 退役/v 了/u ，/w 为了/p 表彰/v 她/r 为/p 祖国/n 乒乓球/n 事业/n 作出/v 的/u 贡献/n ，/w 上海/ns 即将/d 举办/v &quot;/w 曹燕华/nh 告别/v 赛/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        352
                                     十五/m 岁/q 那年/r ，/w 曹燕华/nh 从/p 虹口区少体校/ni 来到/v 市/n 队/n ，/w 十/m 个/q 月/nt 后/nd 便/d 加盟/v 国家队/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     她/r 曾/d 参加/v 第/h 三十五/m 届/q 到/v 三十八/m 届/q 的/u 世界/n 乒乓球/n 锦标赛/n ，/w 三/m 次/q 作为/v 女子/n 团体/n 冠军/n 队/n 成员/n 、/w 二/m 度/n 荣获/v 女子/n 单打/n 冠军/n ，/w 得/v 过/u 女双/j 和/c 混双/j 冠军/n 各/r 一/m 次/q ，/w 在/p 国内外/j 重大/a 比赛/v 中/nd ，/w 她/r 一共/d 夺得/v 五十/m 多/m 枚/q 金牌/n ，/w 是/vl 目前/nt 我国/n 女/n 运动员/n 中/nd 得/v 金牌/n 最多/a 的/u 一个/mq 。/w 
		
			
                                        354
                                     曹燕华/nh 在/p 回顾/v 自己/r 走过/v 的/u 路程/n 时/nt 说/v ：/w &quot;/w 这/r 主要/a 是/vl 党/n 和/c 人民/n 培养/v 、/w 教练员/n 悉心/v 指导/v 的/u 结果/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        355
                                     我/r 问道/v ，/w 曹燕华/nh 说/v ：/w &quot;/w 有/v 三/m 件/n 事/n 难以忘怀/i 。/w &quot;/w 
		
			
                                        356
                                     一九八○/m 年/nt 在/p 重大/a 的/u 国际/n 比赛/v 中/nd 夺得/v 了/u 十七/m 枚/q 金牌/n ，/w 这/r 年/nt 她/r 正巧/d 十七/m 岁/q 。/w 
		
			
                                        357
                                     一九八三/m 年/nt 的/u 三十七/m 届/q 世乒赛/j 上/nd ，/w 曹燕华/nh 力挽狂澜/i ，/w 勇/a 克/v 南朝鲜/ns 运动员/n 梁英子/nh ，/w 捧回/v 了/u 女子/n 单打/n 冠军/n 的/u 奖杯/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     今年/nt ，/w 出征/v 三十八/m 届/q 世乒赛/j ，/w 她/r 虽/c 未/d 作为/v 团体赛/n 成员/n ，/w 但/c 决心/d 打好/v 单项/n 比赛/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     代表团/n 在/p 莫斯科/ns 停留/v 时/nt ，/w 徐寅生/nh 亲自/d 陪/v 她/r 练球/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     曹燕华/nh 夺得/v 了/u 女单/j 和/c 混双/j 两/m 项/q 冠军/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     人们/n 都/d 关注/v 着/u 曹燕华/nh 离别/v 赛场/n 后/nd 的/u 去向/n ，/w 当/p 我/r 提出/v 这个/r 问题/n 时/nt ，/w 曹燕华/nh 风趣/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我/r 现在/nt 成/v 了/u 一/m 名/n '/w 待业青年/n '/w 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        362
                                     我/r 惊奇/a 了/u 。/w 
		
			
                                        363
                                     她/r 忙/a 解释/v 道/v ：/w &quot;/w 我/r 已/d 是/vl 上海交通大学管理学院/ni 工贸/j 系/n 的/u 学生/n 了/u ，/w 由于/c 身体/n 不好/a ，/w 正/d 在/p 家/n 休养/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        364
                                     曹燕华/nh 说/v ：/w &quot;/w 不/d ，/w 我/r 还要/v 为/p 我国/n 的/u 乒乓球/n 事业/n 作贡献/v ，/w 目前/nt ，/w 我/r 的/u 主要/a 任务/n 是/vl 提高/v 文化/n 水平/n ，/w 为/p 今后/nt 的/u 工作/n 打下/v 扎实/a 的/u 基础/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        365
                                     这时/r ，/w 坐/v 在/p 一旁/nd 的/u 乒坛/j 名将/n 施之皓/nh 插话/v 道/v ：/w &quot;/w 知识面/n 广/a ，/w 对/p 将来/nt 有/v 好处/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     国外/nl 有/v 不少/a 著名/a 教练员/n 就是/d 运用/v 科学/n 的/u 方法/n 训练/v 运动员/n 而/c 取得/v 优异/a 成绩/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        367
                                     原来/d ，/w 施之皓/nh 也/d 已/d &quot;/w 退役/v &quot;/w 回到/v 上海/ns ，/w 成/v 了/u 曹燕华/nh 的/u 同学/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     球/n 友/n 、/w 知音/n 、/w 同学/n ，/w 一对/n 乒坛/j 名将/n 憧憬/v 着/u 美好/a 的/u 未来/nt 。/w 
		
			
                                        369
                                     报端/n 在/p 揭露/v 最近/nt 全国/n 足球/n 甲级队/n 联赛/n 中/nd 一/m 件/n 不够/a 光彩/a 的/u 事情/n 时/nt ，/w 用/p 『/w Ｂ/ws 、/w Ｓ/ws 、/w Ｄ/ws …/w …/w 』/w 等/u 字母/n ，/w 代替/v 了/u 与/p 此/r 有关/v 的/u 球队/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     『/w 字母/n 』/w 具体/a 何指/v ，/w 对/p 球迷/n 们/k 来说/v 并不/d 费/v 猜/v ，/w 问题/n 是/vl 这些/r 球队/n 不仅/c 蒙骗/v 和/c 愚弄/v 了/u 热情/a 的/u 观众/n ，/w 更/d 违背/v 了/u 应有/v 的/u 体育/n 道德/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     那好/c ，/w 『/w 你/r 有/v 政策/n ，/w 我/r 有/v 对策/n 』/w ，/w 我们/r 就/d 在/p 这/r 上面/nd 多/a 做/v 一点/mq 『/w 文章/n 』/w ，/w 多/a 捞/v 几个/mq 净胜/v 球/n ，/w 以/p 此/r 保全/v 本/r 队/n 、/w 挤掉/v 别人/r ，/w 可/d 方法/n 又/d 要/vu 巧妙/a -/w -/w 比分/n 上/nd 可以/vu 『/w 输/v 』/w ，/w 实际/a 呢/u ，/w 净胜/v 球/n 数/n 却/d 又/d 『/w 赢/v 』/w 了/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     这些/r 同志/n ，/w 对/p 如何/r 提高/v 我国/n 足球/n 运动/n 的/u 水平/n 出点子/v 不/d 多/a ，/w 但/c 搞起/v 『/w 迷魂阵/n 』/w 来/vd 却/d 能够/vu 机关算尽/i 。/w 
		
			
                                        373
                                     日前/nt 召开/v 的/u 全国/n 足球/n 训练/v 工作会议/n 提出/v ，/w 今后/nt 五/m 年中/nt ，/w 要/vu 把/p 改变/v 训练/v 作风/n 和/c 扭转/v 赛场/n 风气/n 作为/v 『/w 突破口/n 』/w ，/w 这个/r 选择/v 是/vl 十分/d 准确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     我/r 想/v ，/w 在/p 进一步/v 加强/v 精神文明/n 建设/v 的/u 同时/n ，/w 还/d 须/d 研究/v 制订/v 破/a 种/q 种/q 『/w 迷魂阵/n 』/w 的/u 得力/a 措施/n ，/w 并/c 及早/d 具体/a 落实/v 才/d 好/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     发球/v 防守/v 有/v 长进/v 攻击/v 乏力/v 少/a 『/w 尖子/n 』/w  一九八五/m 年/nt &quot;/w 钻石/n 表/n 杯/n &quot;/w 全国/n 男排/j 甲级/n 联赛/n 自/p 十一/m 月/nt 二十二/m 日/nt 开战/v 以来/nt ，/w 经过/p 十一/m 轮/n 的/u 鏖战/v ，/w 已/d 近/a 尾声/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     这次/r 大赛/n 是/vl 集/v 我国/n 男排/j 精英/n 的/u 盛会/n ，/w 且/c 现役/a 国手/n 全部/n 返回/v 原/a 队/n 参战/v ，/w 又/d 事/n 关/v 明年/nt 的/u 升降/v 级/n ，/w 故/c 各/r 队/n 争夺/v 十分/d 激烈/a ，/w 也/d 爆出/v 了/u 不少/a &quot;/w 冷门/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        377
                                     去年/nt 全国/n 甲级/n 联赛/n 冠军/n 北京/ns 队/n 和/c 拥有/v 五/m 名/n 新/a 老/a 国手/n 的/u 八一/j 队/n ，/w 都/d 在/p 预赛/n 中/nd 连遭/v 败绩/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     过去/nt 并不/d 引人注目/i 的/u 湖北/ns 、/w 浙江/ns 、/w 四川/ns 等/u 队/n ，/w 却/d 大/d 有/v 脱颖而出/i 之/u 势/n ，/w 说明/v 各/r 队/n 实力/n 正在/d 日益/d 接近/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     记者/n 看/v 了/u 几/m 场/q 球/n ，/w 也/d 走访/v 了/u 不少/a 排坛/j 行家/n ，/w 评价/v 是/vl 有/v 进步/v ，/w 但/c 仍/d 有/v 较/d 大/a 的/u 不足/a 。/w 
		
			
                                        380
                                     论/v 进步/v ，/w 首先/d 是/vl &quot;/w 比赛/v 比/p 以前/nt 好看/a 了/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        381
                                     过去/nt 男排/j 比赛/v 扣球/v 是/vl &quot;/w 一锤子买卖/i &quot;/w ，/w 结局/n 大都/d 是/vl &quot;/w 三/m 比/v ○/m &quot;/w 。/w 
		
			
                                        382
                                     可是/c 如今/nt 许多/a 队/n 都/d 重视/v 了/u 防守/v 技术/n ，/w 防/v 反/v 能力/n 有/v 了/u 较/d 明显/a 的/u 提高/v ，/w 来回/n 球/n 也/d 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        383
                                     湖北/ns 、/w 浙江/ns 等/u 队/n 平均/a 身材/n 不/d 高/a ，/w 就是/d 靠/v 拦网/v 积极/a ，/w 后防/v 稳固/a 的/u 防/v 反/v 体系/n ，/w 力挫/v 八一/j 、/w 上海/ns 、/w 北京/ns 等/u 强/a 队/n ，/w 以/p 全胜/n 战绩/n 分拨/v 小组/n 头筹/n 的/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     其次/r ，/w 发球/v 花样/n 增多/v 了/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     具有/v 攻击性/n 的/u 跳/v 发球/v ，/w 是/vl 当今/nt 世界/n 排坛/j 的/u 一/m 种/q 新/a &quot;/w 武器/n &quot;/w ，/w 在/p 这次/r 全国/n 甲级队/n 联赛/n 中/nd 也/d 经常/d 可以/vu 看到/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     成都/ns 部队/n 队/n 不仅/c 擅长/v 大力/d 跳/v 发球/v ，/w 还/d 惯/v 发/v 速度/n 快/a 、/w 力量/n 大/a 、/w 落点/n 好/a 的/u 长距离/n 重/d 飘/v 球/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     过去/nt 那/r 种/q 发球/v 基本上/d 是/vl 清一色/n 的/u 上手/n 飘/v 球/n 的/u 局面/n 已经/d 大/d 有/v 改观/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     再则/c ，/w 一/m 批/q 高大/a 的/u 新/a 队员/n 在/d 崛起/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     过去/nt ，/w 八一/j 队/n 身高/n 二/m 米/q ○二/m 的/u 陈刚/nh 是/vl 我国/n 男排/j 之/u &quot;/w 巅/n &quot;/w ，/w 如今/nt 上海/ns 队/n 的/u 孙弢/nh 、/w 辽宁/ns 队/n 的/u 冯力/nh 、/w 福建/ns 队/n 的/u 许国荣/nh 等/u ，/w 都/d 是/vl 二/m 米/q 出头/v ，/w 还有/v 一/m 批/q 一/m 米/q 九五/m 以上/nd 的/u 。/w 
		
			
                                        390
                                     论/v 不足/a ，/w 综观/v 赛场/n ，/w 各/r 队/n 在/p 二/m 、/w 四/m 号/n 位/q 中/nd 普遍/a 缺少/v 具有/v 一定/a 实力/n 的/u &quot;/w 重炮/n 手/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        391
                                     各种/r 快攻/v 战术/n 原是/vl 我国/n 的/u 传统/n 和/c 特点/n ，/w 但/c 在/p 这次/r 比赛/v 中/nd 连/p 这些/r 原先/d 具有/v 威胁/v 的/u 快攻/v 技术/n 也/d 用/v 得/u 不/d 多/a ，/w 后排/nl 扣球/v 更是/vl 为数/v 寥寥/a 。/w 
		
			
                                        392
                                     没有/v 强有力/a 的/u 攻击/v 手/n ，/w 缺少/v 出类拨萃/i 的/u &quot;/w 尖子/n &quot;/w 正是/vl 当前/nt 我国/n 男排/j 的/u 一/m 大/a 薄弱/a 环节/n ，/w 也是/vl 提高/v 我国/n 男排/j 战斗力/n 迫切/a 需要/v 解决/v 的/u 重要/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     十/m 月/nt 二十日/nt 举行/v 的/u 首届/n 日中/j 电视/n 快/a 棋赛/n 刚/d 播放/v 结束/v ，/w 电视台/n 办公桌/n 上/nd 的/u 电话/n 铃声/n 就/d 响/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        394
                                     &quot;/w 看见/v 了/u 吧/u ，/w 这个/r 电视/n 节目/n 使/v 我/r 第一次/mq 真正/a 发现/v 了/u 中国/ns 围棋/n 界/k 的/u 全貌/n 及其/c 迅速/a 进步/a 的/u 秘密/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     打电话/v 来/vd 的/u 是/vl 一向/d 沉着/a 冷静/a 的/u Ｆ/ws 先生/n ，/w 可/d 现在/nt 的/u 声调/n 变/v 得/u 是/vl 那么/r 的/u 急促/a ，/w 使/v 人/n 怎么/r 也/d 不会/vu 相信/v 是/vl 他/r 在/d 说话/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     这位/r Ｆ/ws 先生/n 今年/nt 五十/m 岁/q ，/w 是/vl 位/q 酷爱/v 围棋/n 的/u 大学/n 教授/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     他/r 平时/nt 从容不迫/i ，/w 说话/v 条理/n 清晰/a ，/w 可是/d 今天/nt 却/d 一反常态/i ，/w 激动不已/i 。/w 
		
			
                                        398
                                     那位/r Ｆ/ws 教授/n 对着/v 电话/n 筒/n 大声/n 嚷道/v ：/w &quot;/w 我/r 初次/mq 看到/v 马晓春/nh 下棋/v 是/vl 在/p 五/m 年/nt 前/nd 的/u 世界/n 业余/n 围棋/n 锦标赛/n 上/nd ，/w 那时/r 他/r 大约/d 是/vl 十五/m 、/w 六/m 岁/q ，/w 比/p 日本/ns 的/u 业余/n 第一流/n 棋手/n 还/d 差/v 一些/m 。/w 
		
			
                                        399
                                     这次/r 电视/n 快/a 棋赛/n 是/vl ＮＨＫ/ws （/w 日本广播公司/ni ）/w 和/c 中国/ns 中央电视台/ni 联合/v 举办/v 的/u 国际/n 围棋/n 比赛/v ，/w 以后/nt 计划/n 每年/nt 在/p 两国/n 轮流/d 举行/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     这回/r 在/p 日本/ns 进行/v 的/u 第一/m 届/q 快/a 棋赛/n 上/nd ，/w 由/p 日本/ns 今年/nt ＮＨＫ/ws 杯/n 快棋/n 锦标赛/n 的/u 冠军/n 桥本昌二/nh （/w 九/m 段/q ）/w 迎战/v 中国/ns 的/u 九/m 段/q 棋手/n 马晓春/nh ，/w 比赛/v 在/p ＮＨＫ/ws 演播室/n 进行/v ，/w 著名/a 的/u 藤泽秀行/nh 先生/n 担任/v 讲解/v ，/w 旁边/nd 还有/v 《/w 读/v 卖/v 新闻/n 》/w 社/n 的/u 记者/n 藤井正义/nh 和/c 中国/ns 围棋/n 队/n 的/u 江铸久/nh 。/w 
		
			
                                        401
                                     藤井/nh 记者/n ：/w &quot;/w 棋迷/n 们/k 想/v 知道/v 的/u 不是/vl 日本/ns 和/c 中国/ns 都/d 强/a ，/w 而是/vl 到底/d 哪/r 方面/n 强/a 和/c 强/a 多少/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        402
                                     藤泽/nh 先生/n ：/w &quot;/w 目前/nt ，/w 第一流/n 的/u 棋手/n 还是/vl 日本/ns 强/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        403
                                     这时/r 电视/n 屏幕/n 上/nd 映出/v 了/u 马晓春/nh 从/p ＮＨＫ/ws 节目/n 制作/v 局长/n 那儿/r 捧/v 过/u 优胜/v 奖杯/n 的/u 镜头/n -/w -/w 画外音/n ：/w &quot;/w 明年/nt 在/p 北京/ns …/w …/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        404
                                     普拉蒂尼/nh 不但/c 是/vl 法国/ns 足坛/n 上/nd 的/u 佼佼者/n ，/w 而且/c ，/w 还是/d 善于/v 经商/v 的/u 行家/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     他/r 是/vl 法国/ns 足球队/n 的/u 十/m 号/n 队员/n ，/w 他/r 曾/d 对/p 记者/n 说过/v ：/w 『/w 一切/r 最/d 有名/a 的/u 球星/n 都/d 是/vl 十/m 号/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     比如/c 贝利/nh 、/w 马拉多纳/nh 以及/c 济科/nh ，/w 他们/r 都/d 是/vl 十/m 号/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     十/m 号/n 使/v 我/r 交上/v 了/u 好运/n ，/w 我/r 把/p 一切/r 都/d 寄托/v 在/p 十/m 号/n 上/nd ，/w 因为/c 这个/r 数字/n 有/v 一/m 种/q 魔力/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     普拉蒂尼/nh 自/p 一九八一/m 年/nt 起/v 就/d 开设/v 了/u 一家/mq 『/w 十/m 号/n 普拉蒂尼/nh 』/w 公司/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     这/r 是/vl 一家/mq 服装/n 公司/n ，/w 带有/v 『/w 十/m 号/n 普拉蒂尼/nh 』/w 商标/n 投放/v 市场/n 的/u 服装/n ，/w 很/d 受/v 顾客/n 欢迎/v ，/w 营业额/n 高达/v 十四亿/m 生丁/n （/w 一百/m 生丁/n 等于/v 一/m 法郎/n ）/w 。/w 
		
			
                                        410
                                     普拉蒂尼/nh 精心/a 设计/v 和/c 美化/v 时装/n 的/u 款式/n ，/w 服装/n 的/u 式样/n 、/w 衣料/n 质地/n 、/w 颜色/n 等/u 都/d 需要/v 经/v 他/r 同意/v 后/nd 才能/c 投入/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     如今/nt ，/w 该/r 公司/n 初具规模/i ，/w 雇有/v 六十/m 名/n 职工/n ，/w 此外/c 还有/v 三百/m 多/m 人员/n 在/p 为/p 该/r 公司/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     普拉蒂尼/nh 很/d 会/vu 做生意/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     他/r 为/p 电台/n 播讲/v 世界/n 各/r 大/a 球赛/n 的/u 专题/n 报道/v 分文不取/i ，/w 只/d 要求/v 电台/n 每/r 隔/v 一个/mq 小时/nt 播放/v 一/m 次/q 『/w 十/m 号/n 普拉蒂尼/nh 』/w 公司/n 的/u 广告/n ，/w 当/p 全国/n 进行/v 足球/n 冠军赛/n 时/nt ，/w 普拉蒂尼/nh 还/d 穿上/v 『/w 十/m 号/n 普拉蒂尼/nh 』/w 公司/n 出产/v 的/u 各种/r 服装/n ，/w 诸如/v 轻便/a 服/n 、/w 茄克衫/n 、/w 短袖/n 上衣/n 和/c 翻领/v 运动衫/n 等/u ，/w 去/v 拍摄/v 各种/r 姿势/n 的/u 照片/n ，/w 并/c 进行/v 时装模特/n 儿/k 表演/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     难怪/d 该/r 公司/n 的/u 总经理/n 、/w 普拉蒂尼/nh 的/u 崇拜者/n 阿兰&#183;贝林/nh 说道/v ：/w 『/w 一个/mq 足球/n 明星/n 如此/r 热衷于/v 经营/v 商业/n ，/w 这/r 在/p 法国/ns 还是/vl 第一次/mq 。/w 
		
			
                                        415
                                     由/p 市/n 手球/n 协会/n 举办/v 的/u 本市/n 首届/n 高校/j 、/w 中学/n 、/w 体校/j 手球/n 邀请赛/n 正在/d 静安/ns 、/w 沪/ns 南/nd 体育场/n 举行/v ，/w 参赛/v 的/u 有/v 城建学院/ni 、/w 上海大学/ni 、/w 上海体院/ni 和/c 曹杨中学/ni 、/w 京西中学/ni 等/u 十七/m 支/q 球队/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     上海华明机械厂/ni 举办/v 的/u 第二/m 届/q 『/w 华明/ni 杯/n 』/w 钓鱼/v 比赛/v 日前/nt 在/p 川沙县/ns 举行/v ，/w 本市/n 一百/m 多/m 名/n 垂钓/v 好手/n 参加/v 比赛/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     由/p 新闻界/n 和/c 体育界/n 近/a 百/m 名/n 运动员/n 参加/v 的/u 上海市/ns 『/w 环保/j 杯/n 』/w 桥牌/n 邀请赛/n ，/w 今天/nt 在/p 市/n 体育/n 俱乐部/n 举行/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     比赛/v 由/p 上海科技开发中心工程技术设备成套公司/ni 主办/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     为/p 推动/v 本市/n 新闻/n 单位/n 足球/n 运动/n 的/u 开展/v ，/w 由/p 上海录音器材厂/ni 和/c 市/n 足球/n 协会/n 主办/v 的/u 『/w 上录/j 新闻/n 杯/n 』/w 邀请赛/n ，/w 于/p 前天/nt 起/v 在/p 沪/ns 南/nd 体育场/n 开赛/v ，/w 解放日报/ni 、/w 文汇报/n 、/w 新民晚报/ni 、/w 上海电视台/ni 、/w 上海人民广播电台/ni 和/c 上海录音器材厂/ni 共/d 六/m 支/q 球队/n 参加/v 角逐/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     ２０/m 多/m 年/nt 来/u 市属/v 专业/n 剧团/n 不/d 上/v &quot;/w 大/a 世界/n &quot;/w 演出/v 的/u 惯例/n ，/w 被/p 上海京剧院三团/ni 打破/v 了/u 。/w 
		
			
                                        421
                                     最近/nt 笔者/n 上/nd &quot;/w 大/a 世界/n &quot;/w ，/w 在/p ３/m 楼/n 剧场/n ，/w 目睹/v 了/u 该/r 团/n 演出/v 的/u 热烈/a 场面/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     &quot;/w 大/a 世界/n &quot;/w 是/vl 个/q 五花八门/i 的/u 娱乐/v 世界/n ，/w 观众/n 若/c 看/v 得/u 不/d 满意/a ，/w 说/v 走/v 就/d 走/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     可/vu 在/p 这里/r ，/w 京剧/n 演员/n 们/k 以/p 他们/r 严谨/a 的/u 态度/n ，/w 精彩/a 的/u 表演/v 硬是/d 将/p 游客/n 们/k 留驻/v 在/p 舞台/n 前/nd 。/w 
		
			
                                        424
                                     不仅/c 剧场/n 内/nd 座无虚席/i ，/w 而且/c 周围/nd 经常/d 围/v 得/u 里/nd 三/m 层/q 外/nd 三/m 层/q 。/w 
		
			
                                        425
                                     陈朝红/nh 的/u 《/w 拾/v 玉镯/n 》/w 、/w 《/w 百花/n 赠/v 剑/n 》/w ，/w 田金萍/nh 的/u 《/w 钓/v 金龟/n 》/w ，/w 崔志亮/nh 、/w 杨富强/nh 的/u 《/w 三/m 岔口/n 》/w 都/d 博得/v 了/u 满堂彩/n ，/w 许多/a 青年/n 游客/n 也/d 开始/v 入戏/v 了/u 。/w 
		
			
                                        426
                                     面对/v 热情/a 的/u 游客/n ，/w 梅/nhf 派/n 青衣/n 陈朝红/nh 不无/v 感慨/v 地/u 对/p 笔者/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 近/a 三/m 年/nt 演出/v 加/v 起来/vd 的/u 场次/n 也/d 不及/v 在/p '/w 大/a 世界/n '/w 这儿/r 一个/mq 月/nt 演出/v 的/u 多/a 。/w 
		
			
                                        427
                                     在/p 这里/r ，/w 我们/r 跟/c 观众/n 接近/v 了/u ，/w 他们/r 也/d 开始/v 熟悉/v 我们/r 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        428
                                     现在/nt 的/u &quot;/w 大/a 世界/n &quot;/w 共有/v 四/m 个/q 演出/v 场所/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     露天/n 的/u 中央/n 剧场/n 演出/v 杂技/n 魔术/n ，/w 二/m 楼/n 剧场/n 专/d 演/v 越剧/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     四/m 楼/n 有/v 一个/mq 布置/v 考究/a 的/u 轻/a 音乐厅/n ，/w 演出/v 流行/v 歌舞/n ，/w 笔者/n 到/v 那儿/r 看/v 了/u 几/m 次/q ，/w 发现/v 由于/c 缺少/v 好/a 的/u 专业/n 剧团/n ，/w 有些/m 场子/n 的/u 演出/v 质量/n 还/d 不/d 那么/r 令/v 人/n 满意/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     恢复/v &quot;/w 大/a 世界/n &quot;/w 的/u 名称/n 以后/nt ，/w 如何/r 设法/v 恢复/v &quot;/w 大/a 世界/n &quot;/w 原有/v 的/u 特色/n ，/w 显示/v 出/vd 它/r 独特/a 的/u 魅力/n ，/w 仍是/vl 一个/mq 值得/v 研究/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     听/v &quot;/w 大/a 世界/n &quot;/w 的/u 老/a 工作人员/n 介绍/v ，/w 文革/j 前/nd &quot;/w 大/a 世界/n &quot;/w 共有/v 八/m 个/q 演出/v 场所/n ，/w 曾/d 是/vl 文艺界/n 精英/n 荟萃/v 之/u 地/n ，/w 许多/a 著名/a 演员/n 常/d 来/vd 这里/r 演出/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     有/v 唱/v 京剧/n 的/u 李玉茹/nh 和/c 童芷苓/nh ，/w 唱/v 越剧/n 的/u 毕春芳/nh 、/w 戚雅仙/nh ，/w 演/v 滑稽/a 的/u 杨华生/nh 、/w 笑嘻嘻/a ，/w 演/v 杂技/n 的/u 潘素梅/nh 等/u ，/w 沪剧/n 前辈/n 丁是娥/nh 曾/d 带/v 着/u 学生/n 来/vd 这里/r 演出/v 过/u 。/w 
		
			
                                        434
                                     一/m 到/v 夏天/nt ，/w 在/p &quot;/w 大/a 世界/n &quot;/w 中央剧场/ni 、/w 上海管乐团/ni 、/w 上海民族乐团/ni 、/w 上海交响乐团/ni 在/p 黄贻钧/nh 、/w 曹鹏/nh 的/u 指挥/v 下/nd ，/w 交替/v 演奏/v 了/u 美妙/a 而/c 动听/a 的/u 乐曲/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     文革/j 后/nd ，/w 大/a 世界/n 改为/v 青年宫/n ，/w 这里/r 主要/a 成/v 了/u 业余/n 剧团/n 和/c 部分/n 外地/nl 小/a 剧团/n 的/u 舞台/n ，/w 由于/c 演出/v 质量/n 较/d 低/a ，/w 无法/d 使/v 游客/n 满意/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     而/c 本市/n 专业/n 剧团/n 的/u 演员/n 又/d 不愿/vu 来/vd 这里/r 演戏/v ，/w 有时/d 因/c 挤/v 不/d 进/v 几个/mq 大/a 剧场/n 宁可/d 长/a 时间/n 不/d 演出/v ，/w 也/d 未/d 想到/v 上/nd 这里/r 来/vd 露/v 一/m 露/v 面/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     现在/nt ，/w &quot;/w 大/a 世界/n &quot;/w 又/d 恢复/v 原名/n 了/u 。/w 
		
			
                                        438
                                     在/p 这个/r 大型/a 的/u 娱乐场所/n ，/w 专业/n 演员/n 有着/v 广阔/a 的/u 用武之地/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     上海/ns １５００/m 余/n 名/q 各界/n 青年/n 昨天/nt 怀/v 着/u 崇敬/v 的/u 心情/n ，/w 聚集/v 在/p 美琪大戏院/ni ，/w 聆听/v 关于/p &quot;/w 史沫特莱/nh 、/w 斯特朗/nh 、/w 斯诺/nh 及其/c 他/r 国际/n 友人/n 在/p 上海/ns &quot;/w 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     全国人大常委会/ni 副/h 委员长/n 、/w 中国/ns 三/m Ｓ/ws 研究会/n 会长/n 黄华/nh 首先/d 在/p 报告/n 会上/nl 发言/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     他/r 说/v ：/w 这次/r 举行/v 的/u &quot;/w 三/m Ｓ/ws 及其/c 他/r 国际/n 友人/n 在/p 上海/ns &quot;/w 讨论会/n 和/c 纪念/v &quot;/w 三/m Ｓ/ws &quot;/w 展览会/n 非常/d 真实/a 、/w 深刻/a ，/w 使/v 我/r 从中/d 再次/d 受到/v 教育/v 和/c 鼓励/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     我/r 希望/v 上海人/n ，/w 尤其/d 是/vl 青年/n 一代/nt ，/w 尽可能/d 挤出/v 时间/n ，/w 去/v 参观/v 展览/v ，/w 阅读/v 讨论/v 会上/nl 国内外/j 朋友/n 的/u 发言/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     我/r 深信/v ，/w 你们/r 将/d 象/p 我/r 一样/a ，/w 从中/d 得到/v 鼓励/v 和/c 教育/v ，/w 会/vu 以/p 十/m 倍/n 、/w 百倍/n 的/u 努力/v ，/w 克服/v 任何/r 困难/n ，/w 为/p 社会主义建设/n 的/u 伟大/a 事业/n 作出/v 自己/r 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     我们/r 回顾/v 往事/n ，/w 是/vl 为了/p 今天/nt 和/c 明天/nt ，/w 社会主义/n 现代化/v 建设/v 的/u 艰巨/a 任务/n 摆/v 在/p 每个/r 中国人/n 的/u 面前/nd ，/w 需要/v 用/p 我们/r 集体/n 的/u 智慧/n ，/w 去/v 努力/v 开拓/v ，/w 不断/d 前进/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     之后/nt ，/w 爱泼斯坦/nh 、/w 约翰&#183;鲍威尔/nh 、/w 路易&#183;艾黎/nh 、/w 马海德/nh 也/d 先后/d 在/p 报告/n 会上/nl 作/v 了/u 发言/v 。/w 
		
			
                                        446
