
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     意大利/ns 反动派/n 正在/d 效法/v 第一次世界大战/n 后/nd 的/u 德国/ns ，/w 将/d 常备军/n 变为/v 事实上/nl 的/u 教导团/n ，/w 作为/n 未来/nt 庞大/a 军队/n 的/u 骨干/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     目前/nt 意大利/ns 武装部队/n 中/nd ，/w 军官/n 所/u 占/v 百分/n 比之/v 高/a 恐怕/d 是/vl 举世/nl 无/v 匹/q 的/u 。/w 
		
			
                                        3
                                     去年/nt 十月/nt 十/m 七/m 日/nt ，/w 意大利/ns 共产党/n 中央委员会/n 副总/j 书记/n 隆哥/nh 在/p 下院/ni 宣称/v ：/w 在/p 意大利/ns 武装部队/n 中/nd 有/v 一/m 奇特/a 的/u 现象/n ，/w 非常/d 值得/v 注意/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     在/p 仅有/v 二/m 艘/q 战斗/v 舰/n 、/w 四/m 艘/q 巡洋舰/n 和/c 几个/mq 极/d 小/a 单位/n 所/u 组成/v 的/u 海军/n 中/nd ，/w 竟/d 有着/v 七十七/m 个/q 现役/a 的/u 海军/n 上将/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     空军/n 中/nd ，/w 每/r 六/m 架/q 飞机/n 就/d 有/v 一个/mq 将军/n ，/w 而/c 每/r 架/q 飞机/n 至少/d 有/v 二/m 个/q 上校/n 或/c 中校/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     陆军/n 中/nd 服役/v 着/u 的/u 将军/n 竟/d 有/v 二百/m 人/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        7
                                     美国/ns 目前/nt 正在/d 用/v 它/r 自己/r 的/u 军事/n 规则/n 、/w 训练/v 方法/n 和/c 武器/n 来/vd 整顿/v 、/w 训练/v 和/c 装备/n 意大利/ns 的/u 陆海空/j 军/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     由/p 七十/m 个/q 军官/n 级/q 的/u 军事/n 顾问/n 和/c 五百/m 个/q 其他/r 不同/a 人员/n 组成/v 的/u 美国/ns 军事/n 顾问团/n ，/w 实际上/nl 是/vl 意大利/ns 武装力量/n 的/u 统帅部/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     许多/a 意国/ns 的/u 军事/n 人员/n 正在/d 美国/ns 或/c 西德/ns 受训/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     一九五一/m 年/nt 七月/nt 十七/m 日/nt ，/w 美国/ns 驻/v 意/j 军事/n 顾问团/n 团长/n 海琪/nh 上校/n 在/p 美国/ns 参议院/ni 小组/n 委员会/n 上/nd 宣称/v ：/w &quot;/w 现在/nt 有/v 一百零二/m 个/q 意大利/ns 军官/n 在/p 美国/ns 受训/v ，/w 另外/d 还有/v 二百二十六/m 个/q 军官/n 在/p 美/a 驻/v 西德/ns 的/u 军事/n 学校/n 中/nd 接受/v 类似/v 的/u 训练/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        11
                                     在/p 同/p 一个/mq 会议/n 上/nd ，/w 美国/ns 驻/v 意/j 军事/n 顾问团/n 的/u 空军/n 部/n 主任/n 劳勃生/nh 上校/n 提及/v 了/u 美国/ns 建立/v 意大利/ns 空军/n 力量/n 的/u 巨大/a 计划/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     和约/n 规定/v 意大利/ns 的/u 飞机/n 数量/n 不得/vu 超过/v 二百/m 架/q 驱逐机/n 和/c 侦察机/n ，/w 与/c 一百五十/m 架/q 的/u 运输机/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     然而/c ，/w 目前/nt 意大利/ns 所/u 拥有/v 的/u 飞机/n 数量/n 早已/d 超过/v 这个/r 限度/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     去年/nt 八月/nt ，/w &quot;/w 纽约/ns 先驱/n 论坛/n 报/n &quot;/w 的/u 消息/n 说/v ，/w 据/p 意大利/ns 空军/n 部/n 的/u 报导/v ，/w 意大利/ns 在/p 一九四九/m 年底/nt 已/d 有/v 飞机/n 四百五十/m 架/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        15
                                     此后/c ，/w 意大利/ns 单/a 自/p &quot;/w 美/j 援/v &quot;/w 中/nd 获得/v 的/u 和/c 购/v 自/p 英国/ns 的/u 飞机/n 即/d 已/d 超过/v 了/u 一百五十/m 架/q 。/w 
		
			
                                        16
                                     意大利/ns 反动/a 政府/n 不但/c 非法/a 地/u 增加/v 其/r 空军/n 的/u 数量/n ，/w 而且/c 还/d 在/p 扩大/v 现有/v 的/u 和/c 建筑/v 新/a 的/u 飞机场/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     按照/p 美国/ns 报纸/n 的/u 材料/n ，/w 意大利/ns 业已/d 建筑/v 好/a 二十五/m 个/q 飞机场/n ，/w 不久/nt 就/d 可以/vu 增加/v 到/v 五十/m 个/q 。/w 
		
			
                                        18
                                     美国/ns 军事/n 当局/n 也/d 在/p 帮助/v 意大利/ns 重建/v 它/r 的/u 海军/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     意大利/ns 的/u 造船厂/n 从/p 美国/ns 得到/v 了/u 必需/v 的/u 原料/n 和/c 有/v 能力/n 的/u 技术人员/n ，/w 因而/c 现在/nt 已/d 能/vu 开始/v 建造/v 排水量/n 一万/m 吨/q 的/u &quot;/w 柴拉/ns &quot;/w 型/k 巡洋舰/n ，/w 和/c &quot;/w 特莱卡齐/ns &quot;/w 型/k 的/u 驱逐舰/n ，/w 以及/c 其他/r 的/u 巡逻艇/n 、/w 鱼雷艇/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     无耻/a 的/u 意大利/ns 反动派/n 企图/v 使/v 意大利/ns 成为/v 美帝/j 的/u 炮灰/n 供应者/n ，/w 以/p 本/d 国/n 人民/n 的/u 生命/n 来/vd 换取/v 美元/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     意大利/ns 参谋长/n 马拉斯/nh 一九五○/m 年/nt 十月/nt 在/p 华盛顿/ns 说/v ：/w &quot;/w 意大利/ns 已/d 把/p 至少/d 与/c 其他/r 最大/a 的/u 欧洲/ns 大陆/nl 国家/n 相等/v 的/u 兵力/n 交给/v 大西洋/ns 联盟/n 支配/v &quot;/w ，/w 并/c 称/v 意/j 、/w 法/j 、/w 西德/j 将/d 成为/v &quot;/w 提供/v 人力/n 最多/a &quot;/w 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     和约/n 曾经/d 明文/n 禁止/v 意大利/ns 在/p 其/r 领土/n 范围/n 之外/nd 运用/v 其/r 武装力量/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     但是/c 在/p 美国/ns 的/u 撑腰/v 下/nd ，/w 意大利/ns 政府/n 竟/d 公开/v 破坏/v 和约/n ，/w 率直/a 承认/v 将/d 其/r 武装部队/n 供给/v 北大西洋/ns 的/u 集体/n 侵略军/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     据/d 意大利/ns 国防部/ni 所/u 公布/v ，/w 不久前/nt 完成/v 编制/v 的/u &quot;/w 里涅诺/ns &quot;/w 摩托化/v 师/n 业已/d 参加/v 卡涅/nh 海军/n 上将/n 指挥/v 下/nd 的/u 北大西洋/ns 军队/n 系统/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     此外/c ，/w &quot;/w 福立高莱/ns &quot;/w 和/c &quot;/w 蒙都耶/ns &quot;/w 两/m 个/q 步兵师/n ，/w 以及/c 由/p &quot;/w 阿里德/ns &quot;/w 装甲/n 旅/n 与/c &quot;/w 阿尔卑斯/ns &quot;/w 旅/n 合组/v 成功/a 的/u 一个/mq 师团/n 也/d 都/d 参加/v 了/u 这个/r 侵略/v 性/k 的/u &quot;/w 大西洋/ns &quot;/w 军队/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     去年/nt 十月/nt 十六/m 日/nt ，/w 加斯贝利/nh 更/d 在/p 参议院/ni 正式/a 宣称/v ：/w &quot;/w 参加/v '/w 欧洲/ns 军/n '/w 组织/n 的/u 意大利/ns 师团/n 数量/n ，/w 将/d 在/p 最/d 近期/nt 内/nd 增加/v 到/v 十/m 个/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        27
                                     所以/c ，/w 在/p 美/j 帝国主义/n 者/k 叫嚣/v 修改/v 对/p 意/j 和约/n 很久/a 以前/nt ，/w 事实/n 证明/v 意大利/ns 早已/d 充任/v 美/j 帝国主义/n 的/u 军事/n 侵略/v 基地/n 和/c 炮灰/n 的/u 供应者/n 了/u 。/x 
		
			
                                        28
                                     在/p 迎接/v 伟大/a 十月革命/n 四十/m 周年/nt 的/u 时候/n ，/w 苏联/ns 发射/v 了/u 飞/v 向/p 星际/nl 空间/n 的/u 第一/m 颗/q 人造卫星/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     象/p 四十/m 年前/nt 第一/m 颗/q 红星/n 出现/v 时/nt 一样/a ，/w 全人类/n 发出/v 了/u 巨大/a 的/u 欢呼/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     一九一七/m 年/nt 十一月/nt 七/m 日/nt 的/u 第一/m 颗/q 红星/n ，/w 开辟/v 了/u 人类/n 历史上/n 推翻/v 人/n 剥削/v 人/n 制度/n 的/u 一个/mq 新纪元/n ；/w 一九五七/m 年/nt 十月/nt 四/m 日/nt 的/u 第一/m 颗/q 人造卫星/n ，/w 开辟/v 了/u 人类/n 征服/v 宇宙/n 的/u 一个/mq 新纪元/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     这/r 两/m 件/q 震撼/v 世界/n 的/u 大事/n 是/vl 连贯/v 在/p 一起/d 的/u ，/w 都/d 是/vl 史无前例/i 的/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     从/p 第一/m 颗/q 红星/n 到/v 人造卫星/n ，/w 四十/m 年/nt 来/vd 的/u 道路/n ，/w 证明/v 了/u 社会主义制度/n 的/u 无比/a 优越性/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     它/r 证明/v 了/u ，/w 只有/c 在/p 以/p 马克思列宁主义/n 为/p 指导/v 思想/n 、/w 以/p 工人阶级/n 先锋队/n 的/u 共产党/n 为/p 领导/n 力量/n 的/u 社会主义社会/n ，/w 才能/c 使/v 人类/n 的/u 智慧/n 和/c 天才/n 不再/d 成为/v 压迫/v 和/c 剥削/v 的/u 手段/n ，/w 充分/a 发挥/v 广大/a 群众/n 的/u 智慧/n 和/c 组织/n 他们/r 自觉/a 的/u 创造性/n 的/u 劳动/v ，/w 把/p 人类/n 最/d 大胆/a 的/u 理想/n 变为/v 现实/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     四十/m 年/nt 来/vd ，/w 在/p 社会主义/n 和/c 资本主义/n 两/m 条/q 道路/n 的/u 斗争/n 中/nd ，/w 在/p 社会主义/n 飞速/a 前进/v 和/c 资本主义/n 日益/d 衰落/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 资产阶级/n 反动派/n 始终/d 是/vl 不服气/v 的/u 。/w 
		
			
                                        35
                                     他们/r 进行/v 种/q 种/q 的/u 嘲笑/v 污蔑/v ，/w 造谣中伤/i ，/w 以至/c 颠/v 复/a 进攻/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     在/p 这/r 四十/m 年/nt 里/nd ，/w 西方/nd 国家/n 反动/a 的/u 垄断资本/n 集团/n 首先/d 对/p 年轻/a 的/u 社会主义/n 国家/n 进行/v 干涉/v 封锁/v ，/w 继而/d 发动/v 法西斯/n 国家/n 向/p 成长/v 中/nd 的/u 苏联/ns 采取/v 疯狂/a 的/u 全面/a 攻击/v ，/w 而/c 在/p 法西斯/n 进攻/v 失败/v 之后/nt ，/w 他们/r 又/d 利用/v 在/p 原子武器/n 方面/n 的/u 暂时/nt 占先/v ，/w 对/p 在/p 恢复/v 战争/n 创伤/n 中/nd 的/u 苏联/ns 进行/v 无耻/a 威胁/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     事实/n 证明/v ，/w 这/r 一切/r 都/d 没有用/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     在/p 一再/d 失败/v 和/c 严重/a 失望/v 之中/nd ，/w 西方/nd 的/u 资产阶级/n 反动派/n 认为/v 他们/r 还/d 可/vu 聊/v 以/p 解嘲/v 的/u ，/w 是/vl 在/p 工业生产/v 和/c 科学/n 技术/n 水平/n 方面/n ，/w 他们/r 比/p 苏联/ns 还/d 占先/v 一/m 步/q 。/w 
		
			
                                        39
                                     今年/nt 夏天/nt ，/w 美国/ns 大/a 资本家/n 的/u 喉舌/n &quot;/w 美国/ns 新闻/n 和/c 世界/n 报道/v &quot;/w 针对/p 着/u 即将/d 到/v 临/v 的/u 十月革命/n 四十/m 周年/nt 纪念/v ，/w 用/v 巨大/a 篇幅/n 污蔑/v 苏联/ns 、/w 中国/ns 和/c 其他/r 社会主义/n 国家/n ，/w 说/v 我们/r 经济/n 贫困/a 和/c 科学/n 技术/n &quot;/w 落后/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        40
                                     但是/c ，/w 乌云/n 遮/v 不住/v 太阳/n ，/w 苏联/ns 拿出/v 最/d 雄辩/n 的/u 事实/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     最近/nt 两/m 个/q 月/nt 来/vd ，/w 洲际导弹/n 、/w 远/a 越/v 太平洋/ns 的/u 喷气/v 飞机/n 和/c 第一/m 颗/q 人造卫星/n 的/u 发射/v ，/w 用/v 无/v 可/vu 辩驳/v 的/u 事实/n ，/w 证明/v 了/u 苏联/ns 在/p 科学/n 技术/n 方面/n 已经/d 远远/a 跑/v 在/p 美国/ns 和/c 其他/r 资本主义/n 国家/n 的/u 前面/nd 。/w 
		
			
                                        42
                                     西方/nd 资产阶级/n 陷入/v 一片/mq 震惊/v 和/c 慌乱/a ，/w 他们/r 不能不/d 承认/v 自己/r 是/vl 落后/a 了/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     正如/p 美国/ns 主要/a 的/u 资产阶级/n 报纸/n &quot;/w 纽约/ns 先驱/n 论坛/n 报/n &quot;/w 所/u 说/v 的/u ：/w &quot;/w 在/p 二十/m 世纪/nt 的/u 史诗/n 式/k 的/u 竞赛/v 中/nd ，/w 我国/n 已经/d 遭到/v 了/u 失败/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        44
                                     在/p 两/m 条/q 道路/n 的/u 斗争/n 中/nd ，/w 中国/ns 的/u 资产阶级/n 和/c 资产阶级/n 知识分子/n 和/c 西方/nd 的/u 资产阶级/n 常常/d 会/vu 起/v 着/u 共鸣/n 的/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     这/r 在/p 关于/p 工业化/v 和/c 科学/n 技术/n 发展/v 道路/n 的/u 问题/n 上/nd ，/w 特别/d 表现/n 得/u 显著/a 。/w 
		
			
                                        46
                                     中国/ns 人民/n 革命/v 胜利/v 后/nd ，/w 资产阶级/n 对于/p 接受/v 新民主主义/n 的/u 政治纲领/n ，/w 一般/a 上/nd 是/vl 同意/v 的/u ；/w 但/c 在/p 向/p 苏联/ns '/w 一边倒/v '/w 、/w 学习/v 苏联/ns 先进/a 的/u 社会主义/n 经验/n 方面/n ，/w 思想上/nl 就/d 有些/m 抵触/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     因为/c 估计/v 一个/mq 原子/n 反应堆/n 的/u 成本/n ，/w 要/vu 五/m 千万/d 美元/n ，/w 投资/v 太/d 大/a ，/w 赚钱/v 的/u 希望/v 渺茫/a ，/w 而/c 美国/ns 大/a 资本家/n 已/d 拥有/v 大量/a 动力/n 资源/n ，/w 对于/p 利用/v 原子能/n 发电/v 来/vd 供应/v 廉价/n 的/u 动力/n ，/w 是/vl 不会/vu 感兴趣/v 的/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     这/r 就/d 说明/v 了/u ，/w 为什么/r 在/p 社会主义/n 的/u 苏联/ns 能/vu 办到/v 的/u ，/w 在/p 资本主义/n 的/u 美国/ns 就/d 办/v 不到/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     也就是说/c ，/w 由于/c 社会制度/n 的/u 根本/d 不同/a 所/u 产生/v 的/u 发展/v 规律/n ，/w 决定/v 了/u 苏联/ns 的/u 科学/n 技术/n 必然/a 会/vu 很快/a 跑/v 在/p 美国/ns 前面/nd 。/w 
		
			
                                        50
                                     在/p 这/r 一点/mq 上/nd ，/w 许多/a 观察家/n 的/u 意见/n 是/vl 相同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     苏联/ns 著名/a 物理学家/n 卡/n 皮/n 查/v 院士/n 指出/v ：/w 苏联/ns 所以/c 能够/vu 胜过/v 美国/ns ，/w 把/p 第/h -/w 颗/q 人造卫星/n 发射/v 出去/v ，/w 是/vl 因为/c 苏联/ns 的/u 制度/n 使/v 它/r &quot;/w 更/d 容易/a 地/u 去/v 组织/n 、/w 鼓励/v 和/c 指导/v 科学家/n 的/u 队伍/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        52
                                     苏联/ns 科学院/n 学术/n 秘书长/n 托/v 普/a 切/v 夫/n 院士/n 对/a 我国/n &quot;/w 人民日报/n &quot;/w 记者/n 说/v ：/w &quot;/w 卫星/n 发射/v 的/u 成功/a ，/w 不是/vl 某/r 一门/ns 科学/n 的/u 胜利/v ，/w 而是/vl 物理学/n 、/w 化学/n 、/w 数学/n 、/w 喷气/v 技术/n 、/w 无线电/n 技术/n 和/c 其他/r 部门/n 科学/n 技术/n 的/u 胜利/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        53
                                     我们/r 再/d 看/v 美国/ns &quot;/w 纽约/ns 先驱/n 论坛/n 报/n &quot;/w 在/p 十月/nt 六/m 日/nt 一/m 篇/q 评论/v 中/nd 的话/u ，/w 它/r 指出/v ：/w 美国/ns 在/p 竞赛/v 中/nd 遭到/v 严重/a 失败/v 的/u 原因/n ，/w 是/vl 很/d 明显/a 的/u ，/w 就是/d &quot;/w 苏联/ns 决不/d 允许/v 任何/r 东西/n 来/vd 妨碍/v 它/r 最/d 优先/v 地/u 注意/v 科学/n 研究/v &quot;/w ；/w 它/r 又/d 说/v ，/w &quot;/w 苏联/ns 所/u 需要/v 的/u ，/w 是/vl 一个/mq 全国性/n 的/u 科学/n 研究/v 和/c 发展/v 计划/n ，/w 这个/r 计划/n 的/u 规模/n 之/u 宏大/a 和/c 具有/v 远见/n ，/w 要/vu 能/vu 与/c （/w 美国/ns 的/u ）/w 曼哈顿/ns 计划/n 相/d 匹敌/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        54
                                     这/r 是/vl 比较/v 上/nd 头脑/n 清醒/a 的/u 观察/v ，/w 虽然/c 曼哈顿/ns 计划/n 能否/d 比得上/v 苏联/ns 发射/v 人造卫星/n 计划/n 的/u 规模/n ，/w 还是/d 很难说/i 的/u 。/w 
		
			
                                        55
                                     再有/c 一个/mq 根本/d 的/u 不同/a ，/w 就是/d 在/p 社会主义制度/n 下/nd 党/n 和/c 政府/n 对于/p 科学/n 事业/n 和/c 科学/n 技术人员/n 的/u 无限/d 关怀/v 与/c 支持/v ，/w 这/r 是/vl 资本主义/n 国家/n 所/u 绝对/a 办/v 不到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        56
                                     自从/p 十月革命/n 以来/nt ，/w 苏联/ns 已经/d 培养/v 了/u 三/m 百/m 五/m 十/m 多/a 万名/nh 受过/v 高等教育/n 的/u 专门/a 人才/n ，/w 其中/nd 约/v 有/v 一/m 百万/m 名/n 工程师/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     四十/m 年/nt 来/vd ，/w 苏联/ns 科学院/n 的/u 研究员/n 增长/v 了/u 一/m 百倍/n 以上/nd ，/w 经费/n 增加/v 了/u 近/a 一/m 千/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     无论/c 在/p 数量/n 或/d 质量/n 上/nd ，/w 苏联/ns 的/u 科学/n 技术人员/n 力量/n 已经/d 迅速/a 超过/v 美国/ns 和/c 其他/r 资本主义/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     今年/nt 八/m 月底/nt ，/w 英国/ns 物理学家/n 曼/x 德/n 尔/r 逊/v 在/p 伦敦/ns &quot;/w 观察/v 报/n &quot;/w 上/nd 著文/v ，/w 把/p 苏联/ns 和/c 英国/ns 在/p 培养/v 科学/n 人才/n 方面/n 作/v 一个/mq 比较/v ：/w 在/p 莫斯科/ns ，/w 一/m 年/nt 造就/v 出/vd 五/m 百/m 名/n 物理学家/n ，/w 而/c 英国/ns 牛津/nh 只能/vu 造就/v 出/vd 七/m 十/m 名/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     今年/nt 八月/nt &quot;/w 美国/ns 新闻/n 与/c 世界/n 报导/v &quot;/w 杂志/n 登载/v 了/u 教育家/n 霍默/nh 尔/r 和/c 多/a 迪/x 两/m 人/n 的/u 谈话/n ，/w 他们/r 悲哀/a 地/u 指出/v ，/w 美国/ns 目前/nt 的/u 教育/v 只/d 会/vu 使/v &quot;/w 聪明人/n 变/v 笨/a ，/w 而/c 笨/a 脑子/n 则/c 完全/a 停止/v 工作/n 了/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        61
                                     他们/r 举出/v 了/u 下面/nd 的/u 事实/n ：/w 现在/nt 美国/ns 有/v 一半/m 中学/n 甚至/d 连/p 化学/n 课/n 都/d 没有/v ，/w 有/v 百分/n 之/u 五/m 十/m 三/m 的/u 中学/n 不/d 教/v 物理/n ；/w 中学/n 里/nd 实行/v 自由/a 选课/v ，/w 高中/j 必修/v 课程/n 只有/c 英语/n 、/w 美国/ns 史/n 和/c 生理/n 卫生/a 三门/ns ；/w 中学/n 里/nd 学/v 代数/n 的/u 学生/n 已/d 从/p 一/m 九/m ＯＯ/ws 年/nt 的/u 百分/n 之/u 五/m 十/m 六/m 降低/v 到/v 目前/nt 的/u 百分/n 之/u 二/m 十/m 四/m ，/w 学/v 几何/n 的/u 从/p 百分/n 之/u 二/m 十/m 七/m 降低/v 到/v 百分/n 之/u 十一/j ，/w 学/v 物理/n 的/u 从/p 百分/n 之/u 十/m 九/m 降低/v 到/v 百分/n 之/u 四/m &#183;/w 三/m ，/w 而/c 学/v 三角/n 的/u 只有/c 百分/n 之/u 二/m 。/w 
		
			
                                        62
                                     这些/r 事实/n ，/w 暴露/v 了/u 资本主义/n 国家/n 的/u 科学/n 技术/n 后备/n 力量/n 正在/d 每况愈下/i ，/w 今后/nt 它们/r 在/p 科学/n 技术/n 方面/n 的/u 发展/v 将/d 会/vu 更/d 远远/a 地/u 落/v 在/p 苏联/ns 的/u 后面/nl 。/x 
		
			
                                        63
                                     胡风/nh 和/c 胡风/nh 反革命/n 集团/n 的/u 成员/n 是/vl 些/q 什么/r 东西/n ，/w 现在/nt 全部/n 清楚/a 了/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     破获/v 胡风/nh 反革命/n 集团/n ，/w 是/vl 我们/r 的/u 重大/a 的/u 胜利/v ，/w 尤其/d 重要/a 的/u 是/vl 我们/r 可以/vu 从/p 这个/r 事件/n 中/nd 吸取/v 教训/n ，/w 因为/c 我们/r 平时/nt 警惕性/n 太/d 差/a 了/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     有的人/n 总/d 以为/v 在/p 很/d 远/a 的/u 地方/n ，/w 在/p 台湾/ns 或是/vl 在/p 别的/r 什么/r 地方/n ，/w 即使/c 报纸/n 告诉/v 你/r ，/w 敌人/n 并不/d 甘心/v 于/p 失败/v ，/w 他/r 还/d 不/d 断/v 的/u 派遣/v 特务/n 潜/v 来/vd 各处/nl 活动/v ，/w 你/r 总/d 还/d 不大/a 相信/v 自己/r 的/u 机关/n 里/nd 、/w 自己/r 的/u 身边/nl 就/d 真的/a 会/vu 有/v 特务/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     现在/nt 明白/a 了/u ，/w 原来/d 敌人/n 就/d 在/p 自己/r 的/u 身边/nl 。/w 
		
			
                                        67
                                     他/r 和/c 你/r 在/p 一个/mq 锅里/nl 吃饭/v ，/w 在/p 一个/mq 办公室/n 里/nd 办公/v ，/w 在/p 一个/mq 院子/n 里/nd 住/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     只/d 看到/v 一/m 副/q 假/a 面孔/n ，/w 只/d 知道/v 他们/r 的/u 姓名/n ，/w 其实/d 就/d 连/p 你/r 所/u 知道/v 的/u 他们/r 的/u 姓名/n ，/w 有/v 许多/a 还是/d 假/a 的/u 。/w 
		
			
                                        69
                                     试/v 回想/v 一下/mq 看/v ，/w 他们/r 是/vl 怎么/r 钻空子/i 的/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     他/r 的/u 目的/n 是/vl 什么/r ，/w 是/vl 为了/p &quot;/w 试/v 一下/mq &quot;/w ，/w 看/v 你/r 有/v 没有/v &quot;/w 斗志/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        71
                                     当/p 你/r 身体/n 不好/a 的/u 时候/n ，/w 他/r 来/vd 了/u ，/w 嘘寒问暖/i ，/w 表示/v 十分/d 关心/v 十分/d 体贴/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     他/r 强调/v &quot;/w 友情/n &quot;/w ，/w 强调/v &quot;/w 温暖/a &quot;/w ，/w 强调/v &quot;/w 朋友/n &quot;/w 间/n 的/u &quot;/w 忠诚/a &quot;/w ，/w 用/v 这些/r 字眼/n 来/vd 腐蚀/v 你/r ，/w 拉拢/v 你/r 。/w 
		
			
                                        73
                                     你/r 喜欢/v 文艺/n ，/w 他/r 来/vd 和/c 你/r 谈/v 文艺/n 问题/n ，/w 介绍/v 文艺/n 书/n 给/p 你/r 看/v ，/w 和/c 你/r 谈/v 诗/n ，/w 谈/v 散文/n ，/w 谈/v 托尔斯泰/nh 、/w 高尔基/nh ，/w 几/m 下子/q 一/m 扯/v ，/w 扯到/v 鲁藜/nh 的/u 诗/n 多么/d 好/a ，/w 路翎/nh 的/u 小说/n 虽/c 有/v 缺点/n ，/w 艺术/n 价值/n 却是/vl 很/d 高/a 的/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     他/r 要/vu 你/r 在/p 不知不觉/i 中/nd 受/v 他/r 的/u 影响/v ，/w 做/v 他/r 的/u 传声筒/n ，/w 反对/v 党/n 的/u 文艺/n 方针/n ，/w 反对/v 领导/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     你/r 写/v 的/u 文章/n ，/w 明明/d 是/vl 有/v 缺点/n 的/u ，/w 同志们/n 当然/d 不会/vu 说好/v ，/w 向/p 你/r 提出/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     你/r 拿给/v 他/r 看/v ，/w 他/r 却/d 拍手/v 称赞/v ，/w 说/v 你/r 有/v 才能/c ，/w 是/vl 绝顶/n 天才/n ，/w 要/vu 你/r 拿去/v 发表/v ；/w 稿子/n 退回/v 来/vd 了/u ，/w 他/r 进行/v 挑拨/v ，/w 说/v 历史上/n 许多/a 大/a 的/u 作品/n 当时/nt 并不/d 被/p 人/n 了解/v ，/w 若干/m 年/nt 以后/nt 才/d 被/p 发现/v 的/u ，/w 叫/v 你/r 对/p 现状/n 不满/a 。/w 
		
			
                                        77
                                     你/r 学/v 哲学/n ，/w 他/r 马上/d 来/vd 帮助/v 你/r 、/w 指导/v 你/r ，/w 断章取义/i 摘录/v 许多/a 经典著作/n 里/nd 的/u 词句/n 背/v 给/p 你/r 听/v ，/w 某/r 一个/mq 问题/n 列宁/nh 怎么说/v 的/u ，/w 毛主席/nh 怎么说/v 的/u ，/w 他/r 歪曲/v 真理/n ，/w 企图/v 把/p 你/r 引到/v 反/v 马克思列宁主义/n 的/u 路上/nl 去/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     你/r 生活/n 严肃/a ，/w 他/r 装作/v 正人君子/i 的/u 样子/n ，/w 说/v 他/r 怎么/r 讨厌/a 资产阶级/n 的/u 生活方式/n ；/w 你/r 喜欢/v 吃喝/v ，/w 他/r 便/d 陪/v 你/r 上馆子/v ，/w 逛/v 市场/n ，/w 说/v ：/w &quot;/w 随便/a 一点/mq 算什么/v ，/w 这/r 是/vl 生活/n 小节/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        79
                                     他/r 在/p 你/r 的/u 领导/n 下/nd 工作/n ，/w 装/v 得/u 很/d 积极/a ，/w 处处/nl 顺从/v 你/r ，/w 不/d 向/p 你/r 提/v 任何/r 反对/v 意见/n ，/w 想/v 你/r 提拔/v 他/r 。/w 
		
			
                                        80
                                     目的/n 达/v 不到/v ，/w 他/r 便/d 反过来/d 攻击/v 你/r ，/w 组织/n 小集团/n ，/w 和/p 你/r 斗争/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     他/r 领导/n 你/r 的/u 工作/n ，/w 表示/v 对/p 你/r 很/d 关心/v ，/w 维护/v 你/r 的/u 缺点/n ，/w 表扬/v 你/r ，/w 对/p 你/r 说/v 知心话/n ，/w 使/v 你/r 感恩/v 不尽/a 。/w 
		
			
                                        82
                                     要是/c 你/r 违抗/v 了/u 他/r ，/w 他/r 便/d 找/v 你/r 的/u 岔子/n ，/w 打击/v 你/r 。/w 
		
			
                                        83
                                     总之/c ，/w 他/r 无孔不入/i ，/w 时时刻刻/i 千方百计/i 的/u 钻/v 你/r 的/u 空子/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     而/c 你/r 呢/u ，/w 确是/vl 有些/m 空子/n 被/p 他/r 钻进/v 了/u ，/w 这/r 就是/d 你/r 有/v 个人主义/n ，/w 虚荣心/n ，/w 骄傲自满/i 情绪/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     同志/n ，/w 提高/v 警惕/v 你/r 是/vl 知道/v 了/u ，/w 但是/c 提高/v 警惕/v 并不是/v 一/m 句/q 空话/n ，/w 这/r 是/vl 要/vu 和/c 克服/v 个人主义/n 、/w 克服/v 虚荣心/n 、/w 克服/v 骄傲自满/i 情绪/n 联系/n 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     狐狸尾巴/n 是/vl 露出/v 来/vd 了/u 的/u ，/w 举凡/d 这样/r 的/u 家伙/n ，/w 不管/c 他/r 伪装/v 得/u 多么/d 好/a ，/w 他/r 的/u 观点/n ，/w 他/r 的/u 思想/n 感情/n ，/w 他/r 的/u 作风/n 总是/d 不对头/a 的/u 。/w 
		
			
                                        87
                                     他/r 的/u 那些/r 诡秘/a 的/u 行动/n ，/w 你/r 也/d 不是/vl 一点/mq 没有/v 看到/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     但是/c 另/r 一/m 空子/n 又/d 被/p 他/r 钻进/v 去/v 了/u ，/w 那/r 就是/d 你/r 的/u 不问/v 政治/n 的/u 倾向/n ，/w 把/p 思想/n 感情/n 和/c 政治/n 立场/n 经常/a 分开/v 来看/v ：/w &quot;/w 是的/u ，/w 这/r 个/q 人/n 不对头/a ，/w 不过/c 这/r 是/vl 思想/n 问题/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        89
                                     于是/c ，/w 他/r 滑过/v 去/v 了/u ，/w 一/m 次/q 一/m 次/q 的/u 滑过/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     世界/n 上/nd 绝/v 没有/v 这样/r 的/u 事/n ：/w 反对/v 马克思列宁主义/n 的/u 人/n ，/w 会/vu 拥护/v 马克思列宁主义/n 的/u 政党/n ；/w 仇恨/n 工人阶级/n 的/u 人/n ，/w 会/vu 站/v 在/p 工人阶级/n 的/u 立场/n 上/nd 为/p 工人阶级/n 的/u 革命/v 事业/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     同志/n ，/w 提高/v 警惕/v 还/d 必须/d 和/c 进一步/v 学习/v 马克思列宁主义/n ，/w 反对/v 唯心/v 观念/n 联系/n 起来/vd ，/w 学会/v 从/p 本质上/n 认清/v 阶级/n 敌人/n 的/u 真面目/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     到/v 现在/nt 为止/v ，/w 他们/r 还/d 企图/v 钻/v 我们/r 的/u 空子/n ，/w 比如说/c ：/w &quot;/w 我/r 和/c 胡风/nh 分子/n 确是/vl 来往/v 很多/a ，/w 但/c 绝/v 没有/v 其他/r 关系/n ，/w 只是/d 某些/r 看法/n 上/nd 一致/a ，/w 气味相投/i 而已/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        93
                                     好像/d 和/c 敌人/n 看法/n 一致/a 、/w 气味相投/i 是/vl 无关紧要/i 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     说/v 这/r 种/q 话/n 的/u 人/n ，/w 大多数/n 是/vl 企图/v 继续/v 钻空子/i -/w -/w 滑过/v 去/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     同志/n ，/w 绝不/d 能/vu 再/d 上/nd 他们/r 的/u 当/p ，/w 让/p 他们/r 滑过/v 去/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     让/p 他们/r 滑过/v 去/v ，/w 就是/d 对/p 我们/r 伟大/a 的/u 革命/v 事业/n 、/w 对/p 社会主义建设/n 的/u 莫大/a 罪行/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     现在/nt 全国/n 人民/n 都/d 在/p 学习/v 我们/r 党/n 在/p 过渡/v 时期/nt 的/u 总路线/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     机关/n 的/u 青年/n 工作人员/n ，/w 和/p 所有/a 工作人员/n 一起/d ，/w 对于/p 总路线/n 的/u 学习/v 也是/vl 非常/d 重视/v 的/u 。/w 
		
			
                                        99
                                     许多/a 同志/n 在/p 学习/v 总路线/n 以后/nt ，/w 由于/c 明确/v 地/u 了解/v 了/u 我们/r 的/u 国家/n 今天/nt 已经/d 进入/v 了/u 由/p 新民主主义/n 社会/n 过渡/v 到/v 社会主义社会/n 的/u 伟大/a 历史/n 时期/nt ，/w 各人/n 都/d 为着/p 一个/mq 总/a 的/u 目标/n 、/w 为着/p 逐步/d 过渡/v 到/v 社会主义社会/n 而/c 工作/n ，/w 大家/n 对/p 工作/n 和/c 学习/v 的/u 积极性/n 就/d 大大/d 地/u 提高/v 了/u ，/w 许多/a 同志/n 的/u 工作/n 效率/n 都/d 有/v 显著/a 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     其实/d 道理/n 也/d 很/d 简单/a 。/w 
		
			
                                        101
                                     因为/c 全国/n 人民/n 对/p 社会主义社会/n 的/u 盼望/v ，/w 已经/d 三十/m 多年/nt 了/u ，/w 为了/p 它/r ，/w 我们/r 的/u 前辈/n 已经/d 付出/v 了/u 极为/d 重大/a 的/u 代价/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     今天/nt ，/w 当/p 我们/r 知道/v 自己/r 已经/d 在/p 开始/v 建设/v 社会主义社会/n 的/u 时候/n ，/w 为什么/r 不/d 感到/v 十分/d 兴奋/a 而/c 劲头/n 十/m 倍/q 呢/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     但是/c 有些/m 青年/n 同志/n 在/p 学习/v 中间/nd ，/w 也/d 还/d 不/d 很/d 了解/v 机关/n 青年/n 究竟/d 应该/vu 如何/r 为/p 总路线/n 服务/v ，/w 怎样/r 贯彻/v 总路线/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     我/r 想/v ，/w 要/vu 弄清/v 这个/r 问题/n ，/w 首先/d 就/d 应该/vu 来/vd 说/v 一说/v 总路线/n 是不是/v 照耀/v 着/u 我们/r 机关/n 的/u 工作/n ，/w 总路线/n 与/c 我们/r 一般/a 干部/n 究竟/d 有/v 没有/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     我们/r 的/u 回答/v 是/vl 肯定/d 的/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     机关/n 工作/n 是/vl 为/p 各项/r 工作/n 服务/v 的/u ，/w 也是/vl 各项/r 工作/n 中/nd 的/u 重要/a 部分/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     我们/r 的/u 生产/v 是/vl 社会/n 的/u 生产/v ，/w 每/r 一个/mq 工矿企业/n 都/d 应该/vu 是/vl 有/v 组织/n 的/u ，/w 都/d 应该/vu 有/v 领导人/n 和/c 领导/n 机关/n 才/d 能够/vu 进行/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     我国/n 的/u 农业/n 虽然/c 现在/nt 还是/d 个体经济/n 占/v 绝对/a 优势/n ，/w 但/c 也/d 正在/d &quot;/w 组织/n 起来/vd &quot;/w ，/w 农民/n 的/u 互助/v 合作/v 组织/n 就要/vu 有/v 领导人/n ，/w 大/a 一点/mq 的/u 农业/n 生产合作社/n 就/d 不仅/c 要/vu 有/v 领导人/n ，/w 而且/c 要/vu 有/v 领导/n 机关/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     由/p 基层/n 的/u 经济/n 组织/n ，/w 一直/d 推到/v 整个/a 国家/n ，/w 就/d 必须/d 建立/v 各级/n 的/u 各种/r 各色/a 的/u 机关/n ，/w 如/v 经济/n 的/u 机关/n 、/w 政权/n 的/u 机关/n 、/w 政党/n 的/u 机关/n 、/w 群众/n 团体/n 的/u 机关/n 和/c 文化/n 的/u 机关/n 等/u 。/w 
		
			
                                        110
                                     所有/a 这/r 一切/r 机关/n 都/d 必须/d 有/v 或多或少/i 的/u 工作人员/n 帮助/v 领导/n 方面/n 进行/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     要/vu 进行/v 社会/n 的/u 生产/v 和/c 社会/n 的/u 活动/v ，/w 如果/c 没有/v 领导人/n 或/c 领导/n 机关/n 是/vl 不行/v 的/u ；/w 有/v 了/u 领导人/n 或/c 领导/n 机关/n ，/w 如果/c 没有/v 或多或少/i 的/u 工作人员/n 帮助/v 他们/r 进行/v 工作/n 也是/vl 不行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     比如/c 一个/mq 工厂/n ，/w 如果/c 没有/v 一个/mq 厂长/n 领导/n ，/w 就/d 会/vu 像/v 一/m 盘/q 散/v 砂/n ，/w 不/d 可能/vu 进行/v 生产/v ；/w 有/v 了/u 厂长/n ，/w 如果/c 没有/v 会计/n 员/n 、/w 统计/v 员/n 、/w 文书/n 员/n 和/c 通讯员/n …/w …/w 这位/r 厂长/n 也/d 很/d 难/a 进行/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     又/d 如/v 我们/r 青年团/n ，/w 如果/c 没有/v 各级/n 委员会/n 的/u 领导/n ，/w 那/r 我们/r 就/d 会/vu 毫无/v 力量/n ，/w 就/d 不能/vu 发挥/v &quot;/w 党/n 的/u 助手/n 和/c 后备军/n &quot;/w 的/u 作用/n 了/u ；/w 有/v 了/u 各级/n 委员会/n ，/w 如果/c 不/d 配备/v 各种/r 工作人员/n ，/w 建立/v 各种/r 工作/n 机构/n ，/w 也/d 不/d 可能/vu 实现/v 它/r 的/u 领导/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     所以/c 机关/n 是/vl 必要/a 的/u ，/w 机关/n 工作/n 也是/vl 不可/vu 少/a 的/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     我们/r 不论是/v 在/p 中央/n 的/u 、/w 省/v 的/u 、/w 县/n 的/u 、/w 区/n 的/u 或/c 乡村/n 的/u 和/c 工矿/j 的/u 机关/n 工作/n ，/w 也/d 不论是/v 在/p 经济/n 的/u 、/w 政权/n 的/u 、/w 政党/n 的/u 、/w 群众/n 团体/n 的/u d/c 文化/n 的/u 机关/n 工作/n ，/w 都/d 是/vl 直接/a 为/p 那/r 一个/mq 领导/n 机关/n 服务/v 的/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     因此/c ，/w 我们/r 可以/vu 知道/v ，/w 机关/n 青年/n 要/vu 很/d 好/a 地/u 为/p 总路线/n 服务/v ，/w 不必/d 寻找/v 什么/r 别的/r 途径/n ，/w 最/d 主要/a 的/u 就是/d 要/vu 认清/v 机关/n 工作/n 的/u 重要/a 意义/n ，/w 并/c 做好/v 本身/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     你/r 如果/c 能/vu 在/p 工作/n 中/nd 发挥/v 积极性/n 和/c 创造性/n ，/w 那/r 就/d 都/d 可以/vu 直接/a 或/c 间接/a 地/u 加强/v 当前/nt 斗争/n ，/w 都/d 能/vu 对/p 总路线/n 的/u 实现/v ，/w 起/v 推动/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     在/p 党中央/n 某/r 机关/n 工作/n 的/u 一个/mq 锅炉/n 工人/n 同志/n 说/v ，/w 他/r 学/v 了/u 总路线/n 以后/nt ，/w 知道/v 他/r 烧/v 暖/a 汽/n 锅炉/n 是/vl 为/p 机关/n 的/u 领导/n 同志/n 和/c 工作/n 干部/n 服务/v ，/w 而/c 这个/r 机关/n 的/u 领导/n 同志/n 和/c 工作/n 干部/n 又是/vl 为/p 总路线/n 服务/v 的/u ，/w 所以/c 他/r 也是/vl 为/p 总路线/n 服务/v 了/u ，/w 因此/c 他/r 在/p 工作/n 中/nd 非常/d 努力/v ，/w 非常/d 愉快/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     这/r 种/q 看法/n 是/vl 完全/a 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        120
                                     烧/v 锅炉/n 的/u 工作/n 是/vl 如此/r ，/w 通讯员/n 、/w 收发/v 员/n 、/w 打字员/v 的/u 工作/n 更是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        121
                                     因为/c 领导/n 机关/n 的/u 指示/n 、/w 决议/n 、/w 命令/v 和/c 书信/n 之类/n ，/w 都/d 必须/d 经过/p 打字/v 、/w 印刷/v 、/w 发行/v 和/c 通讯/n 等/u 工作/n ，/w 才能/c 送到/v 接收/v 和/c 执行/v 的/u 人员/n 手/n 上去/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     如果/c 不/d 把/p 这些/r 工作/n 做好/v ，/w 就/d 必然/a 要/vu 影响/v 领导/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     打字/v 、/w 印刷/v 工作/n 如果/c 做得/v 不好/a ，/w 可能/vu 把/p 一个/mq 完全/a 正确/a 的/u 文件/n ，/w 搞成/v 不/d 完全/a 正确/a 或/c 错误百出/i 的/u 文件/n ；/w 收发/v 通信/v 工作/n 如果/c 做得/v 不好/a ，/w 可能/vu 把/p 该/vu 发/v 甲/n 地/n 的/u 指示/n 发到/v 乙地/n 去/v ，/w 或者/d 延误/v 了/u 时间/n 使/v 文件/n 失去/v 时效/n ，/w 工作/n 受到/v 损失/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     还有/v 一/m 种/q 机关/n 工作/n ，/w 是/vl 为/p 机关/n 人员/n 或/c 生产/v 人员/n 直接/a 服务/v 的/u ，/w 如/v 事务/n 管理/v 工作/n 、/w 文化/n 医务/v 工作/n 和/c 政治/n 教育/v 工作/n 等/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     这些/r 工作/n 的/u 重要性/n ，/w 只要/vu 看/v 它/r 直接/a 为/p 人民/n 服务/v 这/r 一点/mq 就/d 可以/vu 知道/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     总务/n 人员/n 的/u 工作/n 保证/v 了/u 我们/r 的/u 衣食住行/i ；/w 医务/v 人员/n 的/u 工作/n 使/v 我们/r 少/a 生病/v 或/c 生/v 了/u 病/n 能/vu 得到/v 治疗/v ；/w 文化/n 娱乐/v 工作/n 直接/a 满足/a 了/u 我们/r 的/u 文化/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     有的/r 同志/n 以为/v ，/w 要/vu 在/p 实现/v 总路线/n 中间/nd 起作用/v ，/w 就/d 不/d 应该/vu 留/v 在/p 机关/n ，/w 就/d 应该/vu 到/v 工农业/j 生产/v 战线/n 上去/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     这/r 种/q 看法/n ，/w 显然/a 是/vl 不对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        129
                                     作为/v 一个/mq 和尚/n 的/u 我/r ，/w 十/m 余/m 年/nt 来/u ，/w 一向/d 生活/v 在/p 充满/v 着/u 浓厚/a 封建/a 色彩/n 的/u 寺院/n 中/nd ，/w 依靠/v 着/u &quot;/w 超度/v 亡灵/n &quot;/w 这/r 种/q 为/p 死人/n 打算/v 的/u 营生/v ，/w 解决/v 了/u 个人/n 的/u 衣食/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     我/r 觉得/v 人民解放军/n 的/u 严守/v 纪律/n ，/w 毕竟/d 是/vl 可爱/a 的/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     他们/r 总/d 一口/d 回答/v ：/w &quot;/w 你们/r 信教/v 自由/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        132
                                     我/r 初/n 以为/v 这/r 问题/n 他们/r 应该/vu 不/d 容易/a 回答/v ，/w 但是/c 出乎/v 我/r 意料之外/i ，/w 一/m 位/q 同志/n 毫不迟疑/i 的/u 指出/v 没有/v 佛事/n 的/u 原因/n ：/w &quot;/w 并不是/v 由于/c 解放军/n 来/vd 了/u ，/w 而是/vl 由于/c 和尚/n 一向/d 的/u 生活/n ，/w 根本/d 走错/v 了/u 方向/n ，/w 今后/nt 要/vu 有/v 出路/n ，/w 应该/vu 彻头彻尾/i 抛弃/v 过去/nt 的/u 旧/a 生活/n 旧/a 思想/n ，/w 赶快/d 从事/v 生产/v ，/w 自力更生/i ，/w 为/p 人民/n 服务/v ，/w 才是/vl 办法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        133
                                     我/r 想/v ，/w 这/r 应该/vu 没有/v 疑问/n 了/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     我/r 一/m 不/d 做/v ，/w 二/m 不休/v ，/w 便/d 立刻/d 脱下/v 袈裟/n ，/w 换/v 起/v 了/u 俗/a 装/n ，/w 经过/p 几/m 次/q 奔走/v 接洽/v ，/w 我/r 开始/v 经销/v 酱油/n ，/w 同时/c 又/d 给/p 另/r 一/m 公司/n 推销/v 糖果/n 饼干/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     我/r 是/vl 在/p 教会学校/n 读书/v 的/u ，/w 教育/v 环境/n 把/p 我/r 变成/v 一个/mq 虔诚/a 的/u 基督徒/n ，/w 我/r 当然/d 要/vu 在/p 上帝/n 的/u 面前/nd 完成/v 这个/r 庄严/a 的/u 仪式/n ；/w 而/c 文/n 却是/vl 一个/mq 无神论者/n ，/w 几经/v 辩论/v ，/w 几乎/d 成/v 了/u 僵局/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     我/r 的/u 一个/mq 参加/v 革命/v 多年/nt 的/u 哥哥/n ，/w 写信/v 劝/v 我/r 要/vu 通过/p 学习/v 来/vd 解决/v 问题/n ，/w 并/c 附送/v 我/r 一/m 本/n 社会/n 发展史/n 简/a 编/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     但/c 我/r 那时/r 正在/d 闹情绪/v ，/w 那里/r 读/v 得/u 下去/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     我/r 一心一意/i 只/d 计划/v 着/u 如何/r 以/p 宗教/n 的/u 大义/n ，/w 配合/v 着/u 自己/r 的/u 柔情/n ，/w 去/v 说服/v 这位/r &quot;/w 魔鬼/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        139
                                     他/r 终于/d 不得不/d 答应/v 我/r 的/u 要求/n ，/w 说/v 这/r 不过/d 是/vl 形式/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     最后/n 胜利/v 既/c 属于/v 我/r ，/w 当然/d 也/d 便/d 安心/a 去/v 读/v 社会/n 发展史/n 了/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     我/r 和/p 正在/d 大学/n 念书/v 的/u 小/h 林/nhf 小/h 黄/nhf 谈起/v ，/w 她们/r 说/v 上帝/n 是/vl 资产阶级/n 的/u 忠仆/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     接着/v 又/d 讲述/v 了/u 一/m 遍/q 从/p 古/a 猿猴/n 到/v 现代人/n 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     所以/c 我/r 的/u 宗教/n 感情/n 动摇/v 了/u ，/w 我/r 的/u 盲目/a 信仰/n 崩溃/v 了/u 。/w 
		
			
                                        144
                                     通过/v 了/u 结婚/v 这个/r 课题/n ，/w 我/r 在/p 思想/n 与/c 生活/n 上/nd 的/u 另/r 一/m 收获/n ，/w 是/vl 停止/v 对于/p 享受/v 的/u 追求/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     记得/v 在/p 我们/r 婚后/nt 的/u 一/m 周内/nt ，/w 住/v 在/p 隔壁/n 学校/n 内/nd 的/u 三野/j 某部/n 解放军/n 郭/nhf 团长/n 和/c 一/m 位/q 护士/n 同志/n 也/d 举行/v 婚礼/n ，/w 他们/r 一切/r 都/d 在/p 简单/a 淳朴/a 的/u 气氛/n 中/nd 进行/v ，/w 充分/a 表现/v 出/vd 革命/v 战士/n 高贵/a 的/u 品质/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     相比之下/i ，/w 简直/d 相去/v 十万八千里/i ，/w 于是/c ，/w 我们/r 决定/v 不再/d 作/v 蜜月/nt 的/u 迷恋/v ，/w 而/c 全心全意/i 从事/v 工作/n 和/c 学习/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     只有/c 发挥/v 革命/v 的/u 精神/n ，/w 从/p 个人/n 的/u 爱/v 扩大/v 到/v 阶级/n 的/u 爱/v ，/w 才是/vl 宽阔/a 的/u 大路/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     道安/nh 是/vl 我国/n 东晋/nt 时期/nt 最/d 博学/a 的/u 佛学/n 家/k ，/w 最/d 有影响/v 的/u 佛教/n 宣传者/n 和/c 组织者/n ，/w 是/vl 当时/nt 佛教/n 的/u 领袖/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     解剖/v 道安/nh 的/u 佛教/n 哲学/n 思想/n ，/w 有助于/v 我们/r 了解/v 当时/nt 佛教/n 哲学/n 的/u 面貌/n 、/w 实质/n 和/c 作用/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     在/p 分析/v 道安/nh 佛教/n 哲学/n 思想/n 以前/nt ，/w 我们/r 不妨/d 简要/a 地/u 回顾/v 一下/mq 道安/nh 以前/nt 我国/n 佛教/n 思想/n 发展/v 的/u 概况/n ，/w 介绍/v 一下/mq 道安/nh 的/u 生平/n 和/c 事迹/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     佛教/n 自/p 东汉/nt 时/nt 传入/v 我国/n ，/w 起初/nt 被/p 看/v 为/vl 一/m 种/q 道术/n 、/w 祠祀/n ，/w 在/p 魏晋/nt 时/nt 佛教/n 理论/n 才/d 得到/v 统治阶级/n 的/u 大力/d 提倡/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     魏/nt 以后/nt 译/v 经/n 逐渐/d 增多/v ，/w 自/p 东汉/nt 至/v 东晋/nt 共/d 译出/v 佛典/n 近/a 千/m 部/n ；/w 信徒/n 也/d 日益/d 增多/v ，/w 至/v 西晋/nt 已/d 有/v 寺庙/n 一百八十/m 所/n ，/w 僧尼/n 三千七百/m 人/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     但是/c ，/w 直到/v 道安/nh 的/u 时候/n ，/w 我国/n 佛教徒/n 对/p 印度/ns 佛学/n 的/u 理解/v 还是/d 处在/v 生吞活剥/i 和/c 牵强附会/i 的/u 阶段/n ，/w 并/c 没有/v 真正/a 的/u 消化/v 、/w 理解/v 和/c 领会/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     当时/nt 译/v 经/n 虽/c 多/a ，/w 但/c 疑/v 伪/a 杂/a 出/vd 。/w 
		
			
                                        155
                                     翻译/v 没有/v 一定/a 规则/n ，/w 十分/d 草率/a 粗糙/a ，/w 结果/n 往往/d 或/c 因/c 过于/d 直译/v 而/c 译/v 理/n 未/d 尽/v ，/w 义/n 难/a 通晓/v ，/w 或/c 因/c 过于/d 意译/v 而/c 失/v 其/r 本/r 旨/n ，/w 义/n 多/a 暖/a 昧/a ，/w 或/c 因/c 疏/a 脱/v 而/c 前后/nt 矛盾/n ，/w 义/n 不/d 联/v 贯/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     为了/p 探索/v 佛教/n 的/u 义理/n ，/w 有人/r 采取/v &quot;/w 格/n 义/n &quot;/w 或/c &quot;/w 合/v 本/n &quot;/w 的/u 方法/n ，/w 所谓/a &quot;/w 格/n 义/n &quot;/w 就是/d 以/p 我国/n 流行/v 的/u 非/h 佛教/n 的/u 术语/n 、/w 名词/n 、/w 概念/n 和/c 范畴/n 去/v 比附/v 配/v 拟/v 佛经/n 的/u 术语/n 、/w 名词/n 、/w 概念/n 和/c 范畴/n ，/w &quot;/w 合/v 本/n &quot;/w 是/vl 把/p 不同/a 译本/n 汇编/v 起来/vd ，/w 加以/v 对比/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     这/r 种/q 情况/n 使得/v 人们/n 对/p 佛学/n 的/u 自由/n 比附/v 与/c 任意/d 发挥/v ，/w 有/v 了/u 广泛/a 的/u 可能/vu 。/w 
		
			
                                        158
                                     当时/nt 传入/v 我国/n 的/u 佛学/n 主要/a 有/v 两/m 系/n ，/w 即/d &quot;/w 禅学/n &quot;/w 和/c &quot;/w 般若/n &quot;/w ，/w 而/c &quot;/w 禅学/n &quot;/w 杂/v 于/p 方术/n ，/w &quot;/w 般若/n &quot;/w 比附/v 老庄/j 。/w 
		
			
                                        159
                                     例如/v ，/w 有些/m 禅学/n 经典/n 就/d 以/p &quot;/w 守/v 一/m 得/v 度/n &quot;/w 来/vd 解释/v 禅/n ，/w 这/r 显然/a 是/vl 抄/v 自/p 道教/n 的/u 方术/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     又/d 如/v 对/p 般若/n 思想/n 的/u 理解/v ，/w &quot;/w 本无/v &quot;/w 原是/vl 玄学/n 家/k 用/v 来/vd 说明/v 本体/n 的/u 范畴/n ，/w 而/c 支/n 谶/n 、/w 支/n 谦/a 和/c 竺/n 佛/n 念/v 在/p 译/v 《/w 般若/n 经/n 》/w 时/nt 都/d 用以/v 译/v &quot;/w 真如/n &quot;/w ，/w 这/r 实际上/nl 是/vl 把/p 道/n 、/w 佛/n 、/w 本无/v 和/c 本体/n 都/d 看/v 为/vl 一样/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     玄学/n 的/u &quot;/w 正/a 始/n &quot;/w 遗风/n 也/d 侵入/v 佛门/n ，/w 许多/a 名僧/n 都/d &quot;/w 高论/n 适时/a &quot;/w 、/w &quot;/w 清谈/n 尽/v 日/nt &quot;/w ，/w 他们/r 既/c 用/p 玄学/n 的/u 道理/n 来/vd 解释/v 佛学/n ，/w 又/d 用/p 佛学/n 的/u 道理/n 来/vd 发挥/v 玄学/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     而/c 玄学/n 家/k 也/d 从/p 佛经/n 中/nd 吸取/v 思想/n 资料/n ，/w 充实/v 玄学/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     佛学/n 在/d 和/p 玄学/n 的/u 合流/v 中/nd 日益/d 扩大/v 了/u 自己/r 的/u 影晌/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 佛教/n 要/vu 进一步/v 发展/v ，/w 就/p 一方面/n 要/vu 继续/v 翻译/v 印度/ns 传来/v 的/u 佛经/n ，/w 以便/c 不断/d 充实/v 内容/n ；/w 要/vu 对/p 已/d 译/v 的/u 佛经/n 进行/v 整理/v ，/w 以/c 消除/v 混乱/a ；/w 而且/c 还要/v 进一步/v 要求/v 佛教/n 学者/n 消化/v 和/c 融会/v 佛理/n ，/w 从/p 浩繁/a 佛经/n 中/nd 概括/v 出/vd 基本/a 思想/n ，/w 以便/c 使/v 日益/d 增多/v 的/u 信徒/n 易于/v 领会/v 和/c 接受/v ；/w 另一方面/c 要/vu 继续/v 和/c 玄学/n 合流/v ，/w 以便/c 不断/d 地/u 扩大/v 影响/v ，/w 同时/c ，/w 进一步/v 要/vu 为/p 摆脱/v 对/p 玄学/n 的/u 形式/n 的/u 依附/v ，/w 为/p 自身/n 的/u 独立/v 发展/v 开辟/v 道路/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     道安/nh 就是/d 适应/v 佛教/n 这/r 种/q 发展/v 的/u 需要/v ，/w 应运而生/i 。/w 
		
			
                                        166
                                     道安/nh 生/v 于/p 公元/nt ３１２/m 年/nt （/w 西晋/nt 怀帝/nh 永嘉/nt 六/m 年/nt ）/w ，/w 年幼/a 出家/v 为僧/v ，/w 后/nd 拜/v 当时/nt 佛教/n 领袖/n 佛图澄/nh 为/vl 师/n ，/w 深得/v 师父/n 的/u 赏识/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     他/r 曾/d 在/p 华北/nl 一带/n 讲学/v 传教/v 多年/nt 。/w 
		
			
                                        168
                                     公元/nt ３６５/m 年/nt 率/v 徒/n 众/a 往/p 东晋/nt 境内/nl 传教/v ，/w 到/v 新野/ns 分出/v 一/m 批/q 人/n 往/p 扬州/ns 等/u 地/n ，/w 自己/r 到了/v 襄阳/ns ，/w 在/p 襄阳/ns 十五/m 年/nt ，/w 大力/d 从事/v 佛典/n 的/u 整理/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     前秦/nt 苻丕/nh 率兵/v 围攻/v 襄阳/ns 时/nt ，/w 道安/nh 又/d 分散/v 徒/n 众/a 往/p 各地/nl 传教/v ，/w 大/a 弟子/n 慧远/nh 到了/v 荆洲/ns 。/w 
		
			
                                        170
                                     道安/nh 被/p 苻丕/nh 送往/v 长安/ns ，/w 大/d 为/vl 苻坚/nh 所/u 尊/v 信/n ，/w 徒/n 众/a 更/d 多/a 。/w 
		
			
                                        171
                                     在/p 长安/ns 七/m 年/nt ，/w 全力/n 主持/v 译/v 事/n ，/w 公元/nt ３８５/m 年/nt （/w 东晋/nt 孝武帝/nh 太元/nt 十年/nt ）/w 命/n 终/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     道安/nh 一生/nt 最/d 主要/a 的/u 活动/n 有/v 两/m 方面/n ：/w 一/m 是/vl 组织/v 翻译/v 、/w 整理/v 和/c 阐述/v 经典/n ，/w 创立/v 以/p &quot;/w 本无/v &quot;/w 为/vl 宗旨/n 的/u 学派/n ，/w 后/nd 称为/v &quot;/w 本无/v &quot;/w 宗/n （/w 虽/c 号称/v 为/vl &quot;/w 宗/n &quot;/w ，/w 实际上/nl 是/vl 学派/n ，/w 和/p 后来/nt 隋/nt 唐/nt 时期/nt 的/u 佛教/n 宗派/n 不同/a ）/w ；/w 一/m 是/vl 宣/v 法/n 传教/v 和/c 培养/v 弟子/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     关于/p 第一/m 方面/n ，/w 首先/d 是/vl 注/v 经/n 作序/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     根据/p 《/w 出/vd 三藏/n 记/n 集/n 》/w 、/w 《/w 隋/nt 众/a 经/n 目录/n 》/w 和/c 《/w 历代/nt 三宝/j 记/n 》/w 的/u 记载/v ，/w 道安/nh 的/u 著作/n 共/d 约/v 六十/m 多种/mq （/w 佚/n 失/v 的/u 约/v 四十/m 种/q ，/w 现存/v 的/u 二十/m 多种/mq ）/w ，/w 这些/r 著述/n 对/p 阐明/v 经/n 义/n 作用/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        175
                                     僧佑/nh 的/u 《/w 出/vd 三藏/n 记/n 集/n &#183;/w 道安/nh 传/n 》/w 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 安/nhs …/w …/w 序/n 致/v 渊/a 富/a ，/w 妙/a 尽/v 玄/n 旨/n ，/w 条/n 贯/v 既/c 序/n ，/w 文理/n 会通/v ，/w 经/n 义/n 克/v 明/a ，/w 自/r 安/v 始/v 也/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        176
                                     道安/nh 通过/p 自己/r 的/u 著述/v ，/w 创立/v 本无/v 宗/n ，/w 它/r 在/p 我国/n 佛/n 数/m 思想史/n 上/nd 占有/v 重要/a 的/u 地位/n ，/w 在/p 我国/n 哲学史/n 上/nd 也/d 有/v 一定/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     其次/r ，/w 组织/v 译/v 经/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     道安/nh 晚年/nt 在/p 长安/ns 主持/v 译/v 事/n ，/w 共/d 译/v 出/vd 众/a 经/n 十/m 部/n 一百八十七/m 卷/n ，/w 百/m 余/n 万/m 言/n ，/w 并且/c 积极/a 争取/v 佛经/n 大/a 翻译/v 家/k 鸠摩罗什/nh 来/vd 长安/ns 译/v 经/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     第三/m ，/w 纂/n 辑/v 佛经/n 目录/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     在/p 道安/nh 以前/nt ，/w 虽/c 已/d 有/v 经/n 录/v ，/w 但/c 只是/d 一代/nt 或/c 一/m 人/n 所/u 翻译/v 的/u 目录/n ，/w 且/c 只/d 列/v 经名/n ，/w 不/d 著名/a 类/n 年代/nt ，/w 自/p 道安/nh 始/v 作/v 总/a 录/v ，/w 严/a 别/v 真伪/a 。/w 
		
			
                                        181
                                     《/w 高僧/n 传/n &#183;/w 释/v 道安/nh 传/n 》/w 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 安/v 乃/r 总集/n 名目/n ，/w 表/v 其/r 时/nt 人/n ，/w 诠/v 品/n 新旧/n ，/w 撰/v 为/vl 经/n 录/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     众/a 经/n 有据/v ，/w 实/a 由/p 其/r 功/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        183
                                     其后/nt 各家/n 经/n 录/v ，/w 都/d 以/p 安/nhs 录/v 为/vl 根据/n 而/c 加以/v 扩/v 增/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     这/r 在/p 我国/n 目录/n 学史/n 上/nd 作出/v 了/u 一定/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     佛教/n 经典/n 是/vl 佛教/n 宣传/v 的/u 基本/a 工具/n ，/w 道安/nh 一生/nt 特别/d 重视/v 经典/n ，/w 表明/v 他/r 特别/d 关心/v 佛教/n 哲学/n 理论/n 的/u 宣传/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     这/r 和/p 他/r 的/u 师父/n 佛图澄/nh 有所不同/v ，/w 佛图澄/nh 是/vl 以/p 法术/n 骗取/v 人们/n 对/p 自己/r 的/u 信任/v 和/c 对/p 佛教/n 的/u 信仰/v ，/w 道安/nh 虽/c 也/d 承认/v 法术/n ，/w 但/c 并不/d 热中/v 于/p 法术/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     当时/nt 襄阳/ns 名士/n 习凿齿/nh 说/v ，/w 道安/nh &quot;/w 无/v 变化/v 技术/n 可以/vu 惑/v 常人/n 之/u 耳目/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        188
                                     道安/nh 是/vl 以/p 佛教/n 教义/n 麻醉/v 人心/n 的/u 。/w 
		
			
                                        189
                                     关于/p 教化/v 方面/n ，/w 道安/nh 和/p 那些/r 借/v 清谈/n 以/p 自娱/v 、/w 借/v 野/a 逸/v 山林/n 以/p 自/r 乐/v 的/u 名僧/n 不同/a ，/w 他/r 异常/a 重视/v 亲自/d 讲经/v 说法/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     道安/nh 在/p 襄阳/ns 十五/m 年/nt ，/w 据/p 《/w 高僧/n 传/n &#183;/w 释/v 道安/nh 传/n 》/w 说/v ：/w &quot;/w 每/r 岁/nt 常/d 讲/v 《/w 放光/v 》/w 、/w 《/w 般若/n 》/w ，/w 未尝/d 废/v 阙/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        191
                                     道安/nh 的/u 目的/n 是/vl 为了/p 扩大/v 影响/v 和/c 培养/v 弟子/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     道安/nh 在/p 河北/ns 和/c 襄阳/ns 时/nt 都/d 有/v 弟子/n 僧众/n 数/m 百/m 人/n ，/w 是/vl 当时/nt 我国/n 最/d 庞大/a 的/u 僧/n 团/n ，/w 弟子/n 中/nd 有/v 继道安/nh 而/c 成为/v 东晋/nt 佛教/n 领袖/n 的/u 慧远/nh 。/w 
		
			
                                        193
                                     道安/nh 认为/v ，/w &quot;/w 教化/v 之/u 体/n ，/w 宜/a 令/v 广布/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        194
                                     他/r 决心/d 扩大/v 佛教/n 的/u 影响/v 和/c 势力范围/n ，/w 并/c 适应/v 晋/nt 王朝/nt 南下/v 的/u 需要/v ，/w 注意/v 扩大/v 在/p 南方/nd 的/u 据点/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     道安/nh 先后/d 两/m 次/q 在/p 新野/ns 和/c 襄阳/ns 分散/v 徒/n 众/a ，/w 东/nd 至/v 扬州/ns ，/w 西/nd 至/v 四川/ns ，/w 南/nd 至/v 长沙/ns ，/w 长江/ns 流域/n 都/d 有/v 了/u 道安/nh 的/u 弟子/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     这样/r 就/d 使/v 道安/nh 法系/n 的/u 势力/n 由/p 北/nd 向/p 南/nd 推移/v ，/w 由/p 黄河/ns 流域/n 扩大/v 到/v 长江/ns 流域/n ，/w 这/r 是/vl 我国/n 佛教/n 史/n 上/nd 的/u 一个/mq 重要/a 事件/n ，/w 它/r 使/v 佛教/n 在/p 我国/n 绝大部分/n 地区/n 逐渐/d 流行/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     由/p 上/nd 可见/a ，/w 道安/nh 在/p 佛教/n 的/u 宣传/v 和/c 组织/v 方面/n 是/vl 做/v 了/u 许多/a 工作/n 的/u ，/w 他/r 是/vl 两晋/nt 之际/nd 佛教/n 界/k 的/u 中心/n 人物/n ，/w 是/vl 上承/v 佛图澄/nh ，/w 下/nd 启/v 慧远/nh 的/u 佛教/n 领袖/n ，/w 对/p 奠定/v 晋代/nt 佛教/n 兴盛/a 的/u 基础/n ，/w 起/v 了/u 重要/a 的/u 作用/n ，/w 对/p 佛教/n 的/u 发展/v 起/v 了/u 重大/a 的/u 长远/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     道安/nh 和/p 以前/nt 的/u 只事/n 翻译/v 的/u 佛教/n 学者/n 不同/a ，/w 开始/v 创立/v 本无宗/n ，/w 道安/nh 是/vl 我国/n 开始/v 在/p 佛学/n 上/nd 创立/v 学派/n 的/u 第一/m 批/q 佛教/n 学者/n 中/nd 最/d 重要/a 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     道教/n 与/c 源于/v 印度/ns 的/u 佛教/n 不同/a ，/w 是/vl 我国/n 的/u &quot;/w 土特产/j &quot;/w ，/w 它/r 创立/v 于/p 东汉/nt 顺帝/nh 年间/nt （/w １２６/m -/w １４４/m 年/nt ）/w ，/w 是/vl 古代/nt 巫术/n 、/w 方仙道/n 和/c 黄老道/n 相互/d 融合/v 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     早期/nt 道教/n 分/v 二/m 大/a 流派/n ：/w 一/m 是/vl 以/p 张陵/nh 为首/v 的/u 五斗米道/n ，/w 一/m 是/vl 以/p 张角/nh 为首/v 的/u 太平道/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     唐/nt 、/w 宋朝/nt 是/vl 道教/n 的/u 鼎盛/a 时期/nt ，/w 道士/n 们/k 上/nd 与/c 皇亲/n 贵族/n 交游/v ，/w 下/nd 享誉/v 于/p 商贾/n 百姓/n ，/w 宫观/n 遍及/v 名山大川/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     道教/n 明代/nt 开始/v 式微/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     对/p 今天/nt 的/u 中国人/n 来说/v ，/w 道教/n 已经/d 显得/v 陌生/a 和/c 神秘/a ，/w 游/v 道/n 观/v 、/w 览/v 《/w 道藏/n 》/w 、/w 观/v 道士/n 们/k 奇特/a 的/u 服饰/n 发式/n ，/w 也/d 就/d 成/v 了/u 一/m 项/q 猎奇/v 的/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     其实/d ，/w 道教/n 不仅/c 名列/v 世界/n 七大/j 宗教/n 之一/m ，/w 而且/c 其/r 信仰/n 、/w 理论/n 、/w 方术/n 也/d 早已/d 渗进/v 中国人/n 的/u 内心/n ，/w 演化/v 成/v 某种/r 文化/n 心理/n 和/c 处事/v 方式/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     例如/v ，/w 中国人/n &quot;/w 过年/v &quot;/w 并不是/v 从/p 大年三十/nt 晚上/nt （/w 阴历/n １２/m 月/nt ３０/m 日/nt ）/w 开始/v 的/u ，/w 而是/vl 从/p 年末/nt 的/u １２/m 月/nt ２３/m 日/nt 就/d 揭开/v 了/u &quot;/w 序幕/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        206
                                     这/r 需/v 从/p 道教/n 的/u 信仰/n 说起/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     道教/n 认为/v 各家/n 的/u 炉灶/n 都/d 由/p 灶神/n 主管/v 着/u ，/w 在/p 神灵/n 的/u 世界/n 中/nd ，/w 灶神/n 又/d 属/v 所谓/a &quot;/w 司命神/n &quot;/w ，/w 其/r 职责/n 是/vl 不/d 分/v 昼夜/nt 密切/a 监视/v 每/r 个/q 人/n 的/u 一举一动/i ，/w 一/m 念/v 一/m 思/v ，/w 平时/nt 似乎/d 没什么/i 动静/n ，/w 但/c 到了/v 腊月/nt 二十四/m 就/d 跳上/v 天庭/n ，/w 向/p 天帝/n 禀告/v 人/n 的/u 过错/n 或/c 善行/n ，/w 天帝/n 则/c 据/p 灶神/n 的/u &quot;/w 小报告/n &quot;/w ，/w 或/c 因/c 其/r 过/d 减/v 其/r 寿命/n ，/w 或/c 据/v 其/r 善/a 增/v 其/r 天/n 年/nt 。/w 
		
			
                                        208
                                     好办/a ，/w 在/p 灶神/n 升天/v 的/u 头/n 一天/nt ，/w 即/d 腊月/nt 二十三/m 日/nt ，/w 将/p 灶/n 清扫/v 干净/a ，/w 贴上/v 灶神/n 绘/v 像/n 一/m 张/q ，/w 设/v 祭坛/n ，/w 摆上/v 带/v 粘性/n 的/u 所谓/a &quot;/w 灶/n 糖/n &quot;/w 等/u 祭品/n ，/w 奉上/v 灶神/n 升天/v 乘/v 用/v 的/u 草编/n 马/n 、/w 饲料/n ，/w 还有/v &quot;/w 旅费/n &quot;/w ，/w 约/v 下午/nt 九/m 时/nt ，/w 家中/nl 的/u 男子/n 在/p 家长/n 率领/v 下/nd 依次/d 向/p 灶神/n 叩拜/v ，/w 并/c 云/v ：/w &quot;/w 请/v 别/d 向/p 天帝/n 报/v 坏话/n ，/w 只/d 报告/v 好事/n ，/w 好话/n 多/a 说/v ，/w 坏事/n 少/a 说/v ，/w 最好/d 别说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        209
                                     午夜/nt 十二时/nt ，/w 灶神/n 升天/v ，/w 家/n 家/n 鸣/v 爆竹/n 以示/v 欢送/v ，/w 并/c 将/p 灶神/n 像/n 及/c 若干/m 祭/v 物/n 焚毁/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     更/d 有趣/a 的/u 是/vl ，/w 有些/m 地方/n 的/u 人/n 在/p 祭/v 灶神/n 时/nt ，/w 干脆/a 将/p 粘乎乎/a 的/u 糖/n 贴到/v 灶神/n 画像/n 的/u 嘴上/nl ，/w 据说/v 这样/r 可/vu 使/v 灶神/n 上天/v 后/nd 不说/v 坏话/n ，/w 即使/c 行/v 恶/a 也/d 可/vu 无/v 事/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     由此/d 一斑/n ，/w 不/d 难/a 察觉/v 道教/n 对/p 中国/ns 民众/n 影响/v 之/u 大/a 了/u 。/w 
		
			
                                        212
                                     从/p 宏观/n 角度/n 审视/v ，/w 道教/n 比之/v 佛教/n 远为/v 世俗化/v ，/w 与/c 佛教/n 专注/v 于/p 人/n 的/u 来生/nt 来世/nt 不同/a ，/w 道教/n 更/d 强调/v 人/n 此生此世/i 的/u 幸福/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     实际上/nl ，/w 道教/n 吸引/v 信徒/n 的/u 地方/n 就/d 在于/v 它/r 能为/v 人们/n 决/v 疑惑/v ，/w 断/v 吉凶/n ，/w 扶/v 疾病/n ，/w 祈求/v 福/n 禄/n 寿/n ，/w 以及/c 念咒/v 驱鬼/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     （/w １/m ）/w 咒/v 法/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     咒/v 是/vl 人们/n 为/p 达/v 某/r 一/m 目的/n 而/c 默念/v 或/c 诵读/v 的/u 一/m 段/q 词/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     道教/n 认为/v 人/n 若/c 想/v 拔除/v 不祥/a ，/w 消灾/v 免祸/v ，/w 求福/v 避/v 凶/a ，/w 可以/vu 念诵/v 特定/a 的/u 神秘/a 咒语/n ，/w 据说/v 非常/d 灵验/a 。/w 
		
			
                                        217
                                     道教/n 还有/v 一/m 种/q 简单/a 之/u 极/n 的/u 避/v 魔/n 咒/v 法/n ，/w 据称/v 人/n 遇/v 凶险/a 之/u 事/n ，/w 可/vu 咬/v 左/nd 齿/n ３６/m 次/q ，/w 这/r 叫/v &quot;/w 打/v 天/n 钟/n &quot;/w ；/w 人/n 要/vu 避邪/v ，/w 则/c 咬/v 右/nd 齿/n ３６/m 次/q ，/w 这/r 称/v &quot;/w 槌/v 天/n 磬/n &quot;/w ：/w 人/n 若/c 招/v 神/n 以/c 赐福/v ，/w 就/d 咬/v 中/nd 齿/n ３６/m 次/q ，/w 这/r 名/n &quot;/w 鸣/v 天/n 鼓/n &quot;/w ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     （/w ２/m ）/w 符箓/n 法/k 。/w 
		
			
                                        219
                                     人为/a 祈福/v 消灾/v ，/w 还/d 可/vu 手持/v 或/c 怀揣/v 书/n 有/v 某种/r 神秘/a 文字/n 的/u &quot;/w 符箓/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        220
                                     例如/v &quot;/w 入/v 山/n 符/n &quot;/w ，/w 据说/v 持有/v 此/r 符/n 进山/v 准保/d 平安无事/i 。/w 
		
			
                                        221
                                     后来/nt ，/w 符法/n 用途/n 益/d 广/a ，/w 以至于/c 无/v 一事/n 不可/vu 用/v 符/n ，/w 入/v 山/n 有/v 入/v 山/n 符/n ，/w 涉水/v 有/v 制/v 水/n 符/n ，/w 人/n 发呆/v 则/c 有/v 招魂/v 符/n ，/w 妇女/n 生/v 孩子/n 也/d 有/v 催生/v 符/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     符箓/n 与/c 咒/v 不管/c 道士/n 们/k 如何/r 吹/v 得/u 无/v 花/n 乱/a 坠/v ，/w 当然/d 不/d 可能/vu 有/v 真正/a 的/u 功效/n ，/w 但/c 却/d 流传/v 久远/a 、/w 运用/v 广泛/a ，/w 其/r &quot;/w 灵验/a &quot;/w 的/u 原因/n 实际/n 源于/v 人们/n 一/m 种/q 心理/n 上/nd 的/u 自我/r 安慰/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     比如/c 人/n 行/v 高山/n 竣/a 岭/n 之中/nd ，/w 恐惧/v 恶魔/n 侵扰/v ，/w 那么/r 就/d 带上/v &quot;/w 入/v 山/n 符/n &quot;/w ，/w 又/d 时不时/d &quot;/w 槌/v 天/n 磬/n &quot;/w ３６/m 次/q 。/w 
		
			
                                        224
                                     可是/c ，/w 世上/nl 本无/v 恶魔/n ，/w 人们/n 自然/d 不/d 可能/vu 遇上/v ，/w 但/c 信/v 道教/n 者/k 往往/d 把/p 行路/v 的/u 平安/a 归/v 之于/p 咒/v 法/n 和/c 符箓/n ，/w 这/r 就是/d 其/r 生命力/n 所在/n 的/u 秘密/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     （/w ３/m ）/w 斋/n 醮/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        226
                                     斋/n 醮/v &quot;/w 是/vl 按/p 一定/a 方式/n 劾/v 召/v 鬼神/n 进行/v 祈祷/v 的/u 大型/a 道教/n 仪式/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     做/v 斋/n 醮/v 时/nt ，/w 道士/n 们/k 先/d 沐浴/v 洁身/v ，/w 设置/v 特定/a 的/u &quot;/w 坛/n &quot;/w ，/w 然后/c 念咒/v 焚/v 令/n 召来/v 鬼神/n ，/w 奏/v 呈/v 祈愿/v 文/n （/w 称/v '/w 章/n &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        228
                                     这/r 一/m 过程/n 中/nd ，/w 需/v 多少/r 道士/n ，/w 走/v 什么样/r 的/u 步法/n ，/w 坛/n 的/u 高度/n 形状/n ，/w 以及/c 符咒/n 的/u 类型/n ，/w 时辰/n 的/u 选择/v 等/u 都/d 有/v 一定/a 的/u 章法/n 和/c 严格/a 的/u 规定/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     咒/v 法/n 、/w 符箓/n 法/k 和/c 斋/n 醮/v 是/vl 道教/n 为/p 人/n 祈福/v 避/v 灾/n 而/c 设计/v 的/u 主要/a 法术/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     在/p 现实/n 中/nd ，/w 人/n 必然/a 有/v 种/q 种/q 希望/n 和/c 理想/n ，/w 也许/d 有些/m 追求/v 离/v 现实/n 太/d 远/a ，/w 无/v 实现/v 的/u 可能/vu ，/w 道教/n 的/u 咒/v 法/n 、/w 符箓/n 法/k 和/c 斋/n 醮/v 仪式/n 为/v 的/u 就是/d 满足/v 人们/n 的/u 这些/r 希望/n 和/c 追求/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     当/p 人们/n 身/n 陷/v 灾祸/n 祈盼/v 福/n 至/v 时/nt ，/w 可/vu 请/v 道士/n 来/vd 念咒/v 画符/v ，/w 有钱/v 者/k 还/d 可/vu 多/a 请/v 些/q 道士/n 设/v 斋/n 打/v 醮/v ；/w 当/p 人/n 并/c 无/v 灾难/n 而/c 又/d 梦想/v 事/n 事/n 如意/v 、/w 升官发财/i 时/nt ，/w 那/r 也/d 可/vu 请/v 道士/n 们/k 做/v 做法/n 事/n ，/w 请/v 鬼神/n 在/p 冥冥/a 之中/nd 保佑/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        232
                                     做/v 了/u 这些/r 事后/nt ，/w 人们/n 的/u 愿望/n 也许/d 真的/a 实现/v 了/u ，/w 那/r 自然/d 对/p 道士/n 们/k 感恩/v 不尽/a ；/w 如果/c 没/d 应验/v ，/w 那/r 也/d 只能/vu 怪/v 自己/r 心/n 不/d 诚/a ，/w 或/c 在/p 做/v 法/n 事/n 时/nt 沐浴/v 不净/a ，/w 仪式/n 安排/v 不周/a ，/w 而/c 决/d 不敢/vu 责怪/v 鬼神/n 不灵/a 的/u ，/w 至多/d 对/p 某个/r 道士/n 的/u 神通/n 产生/v 一点/mq 小/a 小/a 的/u 怀疑/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        233
                                     这/r 也许/d 就是/d 中国/ns 几千/m 年/nt 来/u 道教/n 法事/n 兴盛/a 不衰/a 的/u 原因/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        234
                                     祛/v 灾/n 免祸/v 、/w 祈福/v 求/v 贵/n 仅仅是/v 道教/n 追求/v 的/u 第一/m 层/q 目标/n ，/w 最高/a 的/u 追求/v 当然/d 是/vl 永生/v 不/d 死/v 、/w 成仙/v 了/u 道/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     在/p 这/r 一点/mq 上/nd ，/w 道/n 佛/n 差别/n 甚/d 大/a ，/w 佛教/n 认为/v 人/n 的/u 身体/n 是/vl &quot;/w 臭皮囊/n &quot;/w ，/w 人/n 若/c 想/v 进/v &quot;/w 西方/nd 极乐世界/n &quot;/w ，/w 非得/vu 抛却/v 肉身/n 的/u 存在/v 不可/vu ，/w 因此/c ，/w 佛教/n 所谓/a 的/u &quot;/w 涅盘/n &quot;/w ，/w 同时/c 也/d 就/d 意味/v 着/u 人/n 的/u 死亡/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     这/r 种/q 来/vd 生成/v 佛/n 的/u 理论/n ，/w 实则/c 把/p 人生/n 的/u 希望/v 置于/v 死后/nt 。/w 
		
			
                                        237
                                     道教/n 反对/v 此说/n ，/w 认为/v 人/n 经过/p 种/q 种/q 道/n 功/n 道术/n 的/u 修炼/v ，/w 可以/vu 修/v 命/n 固/v 形/n ，/w 此身/n 此生/n 成仙/v ，/w 永/d 享/v 生命/n 的/u 美好/a 和/c 生活/n 的/u 富贵/a 。/w 
		
			
                                        238
                                     道教/n 中/nd 的/u &quot;/w 神/n &quot;/w 是/vl 人/n 敬畏/v 崇拜/v 的/u 对象/n ，/w &quot;/w 仙/n &quot;/w 则/c 是/vl 人/n 追求/v 的/u 现实/n 目标/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     民间/n 传/v 流/v 甚/d 广/a 的/u &quot;/w 八仙/n &quot;/w ：/w 铁拐李/nh 、/w 汉钟离/nh 、/w 张果老/nh 、/w 何仙姑/nh 、/w 蓝采和/nh 、/w 吕洞宾/nh 、/w 韩湘子/nh 、/w 曹国舅/nh 给/p 中国/ns 民众/n 以/p 多少/r 奇思/n 遐想/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     他/r （/w 她/r ）/w 们/k 助人为乐/i 的/u 热心肠/n 、/w 驱鬼/v 逐/v 怪/a 惩凶/v 扶/v 善/a 的/u 广大/a 神通/n ，/w 以及/c 他们/r 所/u 拥有/v 的/u 奇奇怪怪/a 的/u 宝贝/n ，/w 强烈/a 地/u 吸引/v 着/u 人们/n 成仙/v 了/u 道/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     （/w １/m ）/w &quot;/w 丹/n &quot;/w 法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        242
                                     丹/n &quot;/w 分/v 外/nd 丹/n 和/c 内丹/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        243
                                     外/nd 丹/n &quot;/w 是/vl 用/p 金石/n 铅/n 汞/n 之类/n 的/u 化合物/n 按/p 一定/a 方式/n 配制/v 好/a 放入/v 精心/a 制作/v 的/u &quot;/w 炼丹/v 炉/n &quot;/w 内/nd 烧制/v ，/w 然后/c 做成/v 颗粒/n 丸/n 状/k 的/u 药物/n ，/w 称为/v &quot;/w 金丹/n &quot;/w 、/w 道教/n 认为/v &quot;/w 金丹/n &quot;/w 的/u 主要/a 成份/n 金/n 、/w 银/n （/w 用/v 汞/n 炼出/v ）/w 等/u 性质/n 最为/d 稳定/a ，/w 永远/d 不会/vu 朽/a 败/v ，/w 人/n 服/v 之/u 、/w &quot;/w 金/n &quot;/w 的/u 这/r 种/q 性质/n 就/d 会/vu 顺延/v 到/v 人/n 的/u 身上/nl 、/w 从而/c 使/v 人/n 白发/n 变/v 黑/a 、/w 齿/n 落/v 复生/v ，/w 老妇/n 成/v 少女/n ，/w 以至于/c 长生不老/i 成仙/v 了/u 道/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     不/d 唯有/c &quot;/w 外/nd 丹/n &quot;/w 、/w 还有/v &quot;/w 内丹/n &quot;/w ，/w &quot;/w 内丹/n &quot;/w 指/v 的/u 是/vl 把/p 人/n 的/u 身体/n 当成/v 烧制/v &quot;/w 金丹/n &quot;/w 的/u 炉/n 鼎/n ；/w 人身/n 中/nd 之/u 精气/n 为/vl &quot;/w 药物/n &quot;/w ，/w 而/c 用人/v 的/u &quot;/w 神/n &quot;/w 在/p 体内/nl 进行/v 烧/v 炼/v ，/w 使/v 所谓/a 精/n 、/w 气/n 、/w 神/n 烧/v 结成/v &quot;/w 丹/n &quot;/w ，/w 又/d 叫/v &quot;/w 圣/n 胎/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        245
                                     实际上/nl ，/w &quot;/w 内丹/n &quot;/w 指/v 的/u 就是/d 道教/n 关于/p 养气/v 守/v 神/n 的/u 种/q 种/q 方法/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     （/w ２/m ）/w &quot;/w 气/n &quot;/w 法/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     道教/n 认为/v ，/w 宇宙/n 万物/n 的/u 根源/n 是/vl 道/n 或/c 真/a 元/n 之/u 气/n ，/w 气/n 分/v 阴阳/n ，/w 它/r 充塞/v 大地/n ，/w 遍及/v 万物/n ，/w 人/n 也/d 禀/v 此/r 气/n 而/c 生/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     因此/c ，/w 人/n 的/u 生命/n 乃至/c 活力/n 都/d 源于/v 元气/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     元气/n 的/u 逃逸/v 意味/v 着/u 人/n 的/u 死亡/v ，/w 元气/n 的/u 减损/v 意味/v 着/u 人/n 有/v 疾病/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     人/n 要/vu 健康/a 长寿/a ，/w 最终/d 成仙/v 、/w 既/c 要/vu 保持/v 已/d 有/v 的/u 元气/n ，/w 又/d 要/vu 从/p 天地/n 间/nd 吸取/v 更/d 多/a 的/u 元气/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     为此/c ，/w 道教/n 创造/v 了/u 许多/a 固/a 气/n 和/c 服气/v 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     （/w ３/m ）/w 导引/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     道教/n 的/u 导引/v 是/vl 一/m 种/q 运气/n 与/c 肢体/n 运动/v 相/d 结合/v 的/u 修炼/v 方法/n ，/w 据说/v 有/v 奇效/n ，/w 能/vu &quot;/w 疗/v 未/d 患/v 之/u 患/v ，/w 通/v 不/d 和/v 之/u 气/n &quot;/w ，/w 促使/v 人/n 血脉/n 畅通/a ，/w 既/c 能/vu 养生/v 又/d 能/vu 祛病/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     （/w ４/m ）/w 房中/nl 术/n ，/w 指/v 男女/n 交合/v 时/nt 保持/v 体内/nl 元气/n 的/u 一/m 种/q 道教/n 修炼/v 方术/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     道教/n 认为/v &quot;/w 性/n &quot;/w 实为/vl 阴阳/n 的/u 交汇/v 融合/v ，/w 它/r 不仅/c 不是/vl 修/v 仙/n 的/u 障碍/n ，/w 反而/d 是/vl 人/n 得道/v 的/u 途径/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        256
                                     后来/nt ，/w &quot;/w 房中/nl 术/n &quot;/w 逐渐/d 沦为/v 淫秽/a 不堪/v 的/u 男女/n 性交/v &quot;/w 秘/a 戏/n &quot;/w ，/w 被/p 道教/n 著名/a 理论家/n 寇谦之/nh 制止/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     （/w ５/m ）/w 行善/v 修/v 德/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     道教/n 认为/v ，/w 俗人/n 要/vu 修/v 仙/n ，/w 除了/p 服/v 丹/n 和/c 进行/v 各种/r 道/n 功/n 道术/n 的/u 修炼/v ，/w 行善/v 修/v 德/n 也是/vl 必要/a 环节/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     比如/c 人/n 若/c 想/v 修成/v &quot;/w 地/n 仙/n &quot;/w ，/w 须/d 做/v 三百/m 件/n 善事/n ；/w 想/v 成/v &quot;/w 天仙/n &quot;/w ，/w 则/c 要/vu 做/v 一千二百/m 件/n 善事/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     当/p 一/m 个/q 人/n 已经/d 做/v 了/u 一千一百九十九/m 件/n 善事/n 时/nt 、/w 偶然/d 做/v 了/u 一/m 件/n 坏事/n ，/w 那么/r 前行/v 善事/n 全部/n 作废/v ，/w 修/v 仙/n 者/k 须/d 从头做起/i ，/w 由此/d ，/w 可见/c 修/v 仙/n 之/u 难/a 了/u 。/w 
		
			
                                        261
                                     道教/n 的/u 修/v 仙/n 方术/n 还/d 很多/a ，/w 如/v &quot;/w 辟谷/v &quot;/w 、/w &quot;/w 内/nd 观/v &quot;/w 、/w &quot;/w 守/v 一/m &quot;/w ，/w &quot;/w 寡欲/a &quot;/w ，/w &quot;/w 清净/a 无为/v &quot;/w 等等/u ，/w 这里/r 不/d 一一列举/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     道教/n 倡导/v 的/u &quot;/w 丹/n &quot;/w 、/w &quot;/w 气/n &quot;/w 、/w 导引/v 诸/r 法/n 和/c 修/v 性/n 养神/v 的/u 各种/r 功夫/n ，/w 目的/n 都/d 在于/v 使/v 人/n 长生不老/i ，/w 飞升/v 成仙/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     千百/m 年/nt 来/u ，/w 这些/r 道/n 功/n 道术/n 吸引/v 了/u 众多/a 的/u 信徒/n ，/w 影响/v 到/v 许多/a 人/n 的/u 思想/n 和/c 行为/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     我们/r 应该/vu 全面/a 地/u 了解/v 其/r 内容/n 和/c 实质/n ，/w 做出/v 科学/n 而/c 具体/a 的/u 分析/v ，/w 揭去/v 蒙/v 于/p 其/r 上/nd 的/u 神秘/a 面纱/n ，/w 摒弃/v 迷信/v 愚昧/a 和/c 落后/a 的/u 部分/n ，/w 发掘/v 对/p 今天/nt 仍然/d 有用/a 的/u 资源/n ，/w 为/p 当代人/n 所/u 用/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     门德尔松/nh 为/p 纪念/v 马丁&#183;路德/nh 宗教改革/n ３００/m 周年/nt 而/c 作/v 的/u 《/w 第/h 五/m （/w 宗教改革/n ）/w 交响曲/n 》/w ，/w 对/p 我国/n 大多数/n 音乐/n 爱好者/n 来说/v 还/d 比较/d 陌生/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     但/c 在/p 西方/nd ，/w 它/r 的/u 演出/v 频/n 次/q 很/d 高/a ，/w 唱片/n 版本/n 也/d 很多/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     造成/v 东西方/nl 这/r 种/q 差异/n 的/u 原因/n ，/w 在于/v 对/p 宗教改革/n 运动/n 的/u 理解/v 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        268
                                     在/p 西方/nd 传统/n 中/nd ，/w １５/m 世纪/nt 被/p 称为/v &quot;/w 文艺复兴/n 世纪/nt &quot;/w ，/w １６/m 世纪/nt 为/vl &quot;/w 宗教改革/n 世纪/nt &quot;/w （/w 与/c 此/r 类似/v ，/w 也/d 称/v １８/m 世纪/nt 为/vl &quot;/w 启蒙/v 世纪/nt &quot;/w 或/c &quot;/w 哲学/n 世纪/nt &quot;/w ，/w １９/m 世纪/nt 为/vl &quot;/w 科学/n 世纪/nt &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        269
                                     在/p 我国/n ，/w 一般人/n 都/d 知道/v 文艺复兴/n 运动/n 对/p 近代/nt 历史/n 影响/v 深远/a ，/w 而/c 对/p 宗教改革/n 的/u 认识/v 就/d 差/v 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     实际上/nl ，/w 宗教改革/n 在/p 西方/nd 的/u 影响/v 更/d 大/a 。/w 
		
			
                                        271
                                     因为/c ，/w 文艺复兴/n 毕竟/d 是/vl 在/p 少数/n 文化/n 层次/n 较/d 高/a 的/u 艺术家/n 、/w 科学家/n 的/u 圈子/n 里/nd 进行/v 的/u ，/w 而/c 当时/nt 欧洲/ns 绝大多数/n 人/n 还是/vl 文盲/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     宗教改革/n 则/c 不然/a ，/w 它/r 利用/v 宗教/n 在/p 欧洲/ns 的/u 强大/a 势力/n ，/w 影响/v 到/v 每/r 一个/mq 黎民百姓/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     可以说/v ，/w 没有/v 宗教改革/n ，/w 就/d 没有/v 伟大/a 的/u 启蒙运动/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     宗教改革/n 运动/n 的/u 导火线/n ，/w 是/vl １５１７/m 年/nt 路德/nh 发表/v 著名/a 的/u 《/w 九十五/m 条/n 论/v 纲/n 》/w 抨击/v 教皇/n 大肆/d 发售/v &quot;/w 赎罪/v 券/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        275
                                     所谓/a &quot;/w 赎罪/v 券/n &quot;/w ，/w 是/vl 中世纪/nt 教会/n 为/p 巧取豪夺/i 大宗/n 金钱/n 而/c 出售/v 的/u ，/w 教会/n 说/v ：/w 教徒/n 买/v 了/u 这/r 种/q 券/n ，/w 上帝/n 即可/vu 赦免/v 他/r 的/u &quot;/w 原罪/n &quot;/w ，/w 甚至/d 绘声绘色/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 罪过/n &quot;/w 是/vl 随着/p 银币/n 落入/v 钱箱/n 的/u 那/r &quot;/w 当啷/o &quot;/w 一/m 声/n 飞走/v 的/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     路德/nh 提出/v &quot;/w 因/c 信/v 得救/v &quot;/w ，/w 即/d 教民/n 只要/vu 真心/n 信仰/v 上帝/n 即可/vu 得救/v ，/w 而/c 不/d 须/d 神父/n 作为/v 中介/n ；/w 人人/n 有权/v 读书/v 识字/v 、/w 独立/v 阅读/v 《/w 圣经/n 》/w ，/w 不/d 承认/v 教会/n 有/v 解释/v 教义/n 的/u 权威/n ；/w 反对/v 教会/n 拥有/v 地产/n ，/w 教民/n 无须/d 缴纳/v 什一/m 税/n ，/w 反对/v 罗马教皇/n 对/p 各地/nl 教会/n 的/u 控制/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     这/r 一切/r ，/w 现在/nt 看来/v 显然/a 动摇/v 了/u 神权/n 统治/v 的/u 根基/n ，/w 第一次/mq 使/v 人民/n 从/p 蒙昧/a 中/nd 觉醒/v 了/u 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     宗教改革/n 运动/n 一直/d 对/p 音乐/n 艺术/n 有/v 深刻/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     特别/d 重要/a 的/u 是/vl 影响/v 了/u 巴赫/nh 。/w 
		
			
                                        280
                                     巴赫/nh 青少年/j 时代/nt 所/u 学/v 的/u 课程/n ，/w 主要/a 是/vl 路德宗/nh 新教/n 的/u 正统/n 教义/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     他/r 那/r 浩如烟海/i 的/u 作品/n ，/w 无不/d 体现/v 着/u 新教/n 精神/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     进/v 过/u 教堂/n 的/u 人/n 都/d 知道/v ，/w 如果/c 没有/v 那/r 庄严/a 、/w 肃穆/a 、/w 神秘/a 的/u 宗教/n 音乐/n 效果/n ，/w 宗教/n 仪式/n 就/d 会/vu 失去/v 一大半/n 心理/n 上/nd 的/u 魅力/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     可以说/v ，/w 巴赫/nh 的/u 创作/v 是/vl 从/p 音响/n 这个/r 侧面/nd 把/p 路德/nh 的/u 宗教/n 自由/a 观/n 进一步/v 变成/v 了/u 全/a 民族/n 的/u 普遍/a 意识/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     是/vl 门德尔松/nh 。/w 
		
			
                                        285
                                     正是/vl 由于/c 他/r 的/u 极力/d 推崇/v ，/w 欧洲/ns 人才/n 真正/d 认识/v 了/u 巴赫/nh 并/c 推/v 之/u 为/vl 自己/r 的/u 音乐/n 之/u 父/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     两/m 人/n 生活/n 的/u 时代/nt 相差/v 近/a 百年/nt ，/w 这/r 种/q 关系/n 绝非/vl 巧合/v ，/w 而是/vl 因为/c 门德尔松/nh 也是/vl 个/q 宗教/n 感情/n 丰富/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     路德/nh 宗教改革/n ３００/m 年/nt 后/nd ，/w 由/p 门德尔松/nh 写下/v 的/u 这/r 部/n 交响曲/n ，/w 可以说/v 是/vl 第一次/mq 用/p 交响曲/n 这/r 种/q 最/d 强有力/a 的/u 体裁/n 来/vd 公开/v 表现/v 这/r 一/m 重大/a 主题/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     同时/c ，/w 这/r 也是/vl 门德尔松/nh 个人/n 创作/v 所/u 涉及/v 的/u 最/d 重大/a 主题/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     比起/v 贝多芬/nh 和/c 舒伯特/nh 来/u ，/w 门德尔松/nh 在/p 表现/v 重大/a 的/u 社会/n 、/w 人生/n 主题/n 方面/n 显然/a 逊色/a 不少/a ，/w 他/r 主要/a 是/vl 个/q 浪漫主义/n 的/u 抒情/v 大师/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     然而/c 他/r 又/d 不同/a 于/p 舒曼/nh 那/r 种/q 愤世嫉俗/i 的/u 、/w 唯/d 个性/n 至上/a 的/u 浪漫主义/n ，/w 而是/vl 把/p 浪漫/a 精神/n 完全/d 溶进/v 了/u 古典主义/n 含蓄/a 严整/a 的/u 形式/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        291
                                     国内/nl 有人/r 评论/v 说/v ：/w &quot;/w 宗教改革/n &quot;/w 之所以/c 不如/v &quot;/w 苏格兰/ns &quot;/w 和/c &quot;/w 意大利/ns &quot;/w 那么/r 脍炙人口/i ，/w 是/vl 因为/c 模仿/v 古典主义/n 作品/n 的/u 痕迹/n 太/d 重/a ，/w 缺乏/v 新鲜/a 意境/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     然而/c 笔者/n 看来/v ，/w 这/r 部/n 作品/n 才/d 真正/d 是/vl 巴赫/nh 精神/n 在/p 门德尔松/nh 身上/nl 的/u 体现/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     这/r 正如/p 贝多芬/nh 精神/n 体现/v 在/p 舒柏特/nh 《/w 第/h 九/m （/w 伟大/a 的/u ）/w 交响曲/n 》/w 中/nd 一样/a 。/w 
		
			
                                        294
                                     在/p 这/r 部/n 仅有/v 的/u 《/w 宗教改革/n 交响曲/n 》/w 中/nd ，/w 门德尔松/nh 同样/v 出色/a 地/u 表现/v 了/u 他/r 的/u 美学/n 思想/n ─/x ─/x 寻求/v 内界/n 与/c 外界/n 、/w 主观/n 与/c 客观/n 的/u 平衡/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     从/p 巴赫/nh 到/v 莫扎特/nh 都/d 是/vl 很/d 讲究/v 平衡/a 的/u ，/w 悲/a 与/c 喜/v 都/d 很/d 有分寸/v ；/w 从/p 贝多芬/nh 开始/v 就/d 不太/d 平衡/a 了/u ，/w 浪漫主义/n 者/k 更/d 不/d 平衡/a 。/w 
		
			
                                        296
                                     门德尔松/nh 的/u &quot;/w 平衡/a &quot;/w 虽然/c 有/v &quot;/w 复古/v &quot;/w 的/u 迹象/n ，/w 但/c 本质/n 不同/a 于/p 先辈/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     比如/c 颤音/n ，/w 莫扎特/nh 和/c 门德尔松/nh 都/d 大量/a 使用/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     前者/n 总是/d 把/p 它/r 用/v 在/p 乐句/n 末尾/n ，/w 紧接着/v 的/u 往往/d 是/vl 主音/n （/w 平衡/a 点/n ）/w ，/w 就/d 像/v 弹簧/n 振/v 子/k 在/p 回复/v 到/v 平衡/a 位置/n 前/nd 的/u 阻尼/n 振动/v 一样/a 。/w 
		
			
                                        299
                                     后者/n 则/c 用于/v 任何/r 地方/n 、/w 任何/r 声部/n ，/w 他/r 将/p 此/r 作为/v 欢欣/a 的/u 、/w 浪漫/a 的/u 、/w 兴高采烈/i 的/u 情绪/n 的/u 特征/n 标志/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     他/r 并不/d 要求/v 每个/r 乐段/n 、/w 乐句/n 都/d 有/v 平衡/a 性/k ，/w 而是/vl 寻求/v 整体/n 的/u 平衡/a 美感/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     人们/n 常/d 说/v 他/r 的/u 音乐/n 中/nd &quot;/w 古典主义/n 的/u 形式/n ，/w 浪漫主义/n 的/u 气质/n &quot;/w ，/w 二者/r 就是/d 这样/r 结合/v 的/u 。/w 
		
			
                                        302
                                     乐曲/n 的/u 第一/m 乐章/n 是/vl 阴冷/a 、/w 紧张/a 的/u 氛围/n ，/w 令/v 人/n 联想/v 到/v &quot;/w 长夜/nt 漫漫/a 何时/r 旦/n &quot;/w 的/u 中世纪/nt 。/w 
		
			
                                        303
                                     第二/m 乐章/n 没有/d 遵守/v 写成/v 慢板/n 乐章/n 的/u 惯例/n ，/w 安排/v 了/u 一个/mq 极/d 易/a 上口/v 的/u 小/a 快板/n ，/w 仿佛/d 是/vl 新教/n 的/u 精神/n 如/v 缕/q 缕/q 春风/n ，/w 吹进/v 了/u 寻常/a 百姓/n 家/n ，/w 给/p 人们/n 以/p 新/a 的/u 希望/n ；/w 这/r 种/q 希望/n 在/p 悄悄/a 地/u 、/w 却/d 又是/vl 不可/vu 阻遏/v 地/u 滋长/v 着/u 。/w 
		
			
                                        304
                                     这/r 种/q 安排/v 使/v 我们/r 联想/v 到/v 贝多芬/nh 《/w 第/h 九/m （/w 合唱/n ）/w 交响曲/n 》/w 。/w 
		
			
                                        305
                                     在/p 历经/v 苦难/n 的/u 斗争/n 之后/nt ，/w 最/d 需要/v 的/u 是/vl 不屈不挠/i 的/u 、/w 富有/v 活力/n 的/u 乐观主义/i 精神/n ，/w 贝多芬/nh 为/p 使/v 音乐/n 合乎/v 逻辑/n 地/u 发展/v ，/w 把/p 第二/m 乐章/n 写成/v 了/u 谐/a 谑/v 曲/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     门德尔松/nh 显然/a 继承/v 了/u 这/r 一/m 作法/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     第三/m 乐章/n 又/d 回到/v 了/u 冷/a 色调/n 的/u 宗教/n 情绪/n 之中/nd ，/w 而且/c 变/v 得/u 深沉/a 了/u ，/w 明显/a 地/u 在/p 刻画/v 人们/n 的/u 反思/v 心理/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     第/h 四/m 乐章/n 由/p 两/m 个/q 性格/n 各异/v 的/u 主题/n 交替/v 变奏/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     第一/m 主题/n 开始/v 时/nt 由/p 木管/n 乐器/n 轻轻/a 地/u 奏出/v ，/w 充满/v 了/u 虔诚/a 的/u 崇拜/v 心情/n ，/w 它/r 逐渐/d 地/u 改变/v 音区/n 和/c 配器/v ，/w 直至/v 成为/v 庄严/a 雄浑/a 的/u 圣/n 咏/v ；/w 第二/m 主题/n 则/c 更/d 象/p 一/m 首/n 世俗/n 的/u 合唱/n 进行曲/n ，/w 是/vl 真正/a 的/u 群众/n 心底/nl 流淌/v 出/vd 的/u 欢乐/a 之/u 歌/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     这/r 部/n 交晌曲/n 旋律/n 很/d 优美/a ，/w 结构/n 十分/d 严谨/a 干净/a ，/w 和声/n 配器/v 富有/v 德意志/ns 风格/n 的/u 精巧/a 简洁/a 之/u 美/a 。/w 
		
			
                                        311
                                     如果/c 中国/ns 听众/n 能够/vu 充分/a 了解/v 它/r 的/u 文化/n 背景/n ，/w 就/d 会/vu 很快/a 流行/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        312
                                     这个/r 例子/n 同时/n 也/d 证明/v ：/w 了解/v 历史/n 文化/n 或/c 哲学/n 上/nd 的/u 背景/n ，/w 对/p 欣赏/v 音乐/n 有/v 多么/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     欧洲/ns 具有/v 悠久/a 的/u 宗教/n 文化/n 传统/n ，/w 迄今/v 它/r 仍是/vl 世界/n 上/nd 宗教/n 活动/v 最为/d 活跃/a 、/w 影响/v 最为/d 广远/a 的/u 地区/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        314
                                     它/r 犹如/v 一面/n 历史/n 的/u 镜子/n ，/w 生动/a 地/u 反映/v 出/vd 欧洲/ns 社会/n 发展/v 的/u 轨迹/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     欧洲/ns 的/u 宗教/n 至今/d 仍/d 以/p 基督教/n 为主/v ，/w 目前/nt 有/v ５亿/m 多/m 基督教徒/n ，/w 约/d 占/v 欧洲/ns 人口/n 总数/n 的/u ９０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        316
                                     基督教/n 的/u 历史/n 渊源/n 可/vu 追溯到/v 古罗马/ns 帝国/n 后期/nt 。/w 
		
			
                                        317
                                     作为/v 基督教/n 诞生/v 地/n 的/u 巴勒斯坦/ns 和/c 小亚细亚/ns 虽然/c 位于/v 亚洲/ns 西部/nd ，/w 当时/nt 却/d 处于/v 地/u 跨/v 欧/j 、/w 亚/j 、/w 非/j 三/m 大洲/n 的/u 罗马帝国/ns 的/u 统治/v 之下/nd 。/w 
		
			
                                        318
                                     基督教/n 出现/v 在/p 上述/v 地域/n 绝非/vl 偶然/a 。/w 
		
			
                                        319
                                     当时/nt 巴勒斯坦/ns 地区/n 被/p 罗马帝国/ns 占领/v 后/nd ，/w 成千上万/i 的/u 人/n 沦为/v 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     他们/r 一/m 次/q 次/q 地/u 进行/v 反抗/v ，/w 又/d 一/m 次/q 次/q 地/u 遭到/v 罗马人/n 残酷/a 镇压/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     奴隶/n 被/p 酷刑/n 处死/v 者/k 之/u 众/n ，/w 有时/d 甚至/d 到了/v &quot;/w 没有/v 地方/n 再/d 立/v 十字架/n ，/w 没有/v 十字架/n 再/d 钉/v 人/n &quot;/w 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     在/p 痛苦/a 无望/v 中/nd ，/w 当地人/n 把/p 希望/n 寄托/v 在/p &quot;/w 救世主/n &quot;/w 身上/nl ，/w 于是/c 产生/v 了/u 基督教/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     基督教/n 从/p 诞生/v 之/u 日/nt 起/v 就/d 受到/v 罗马/ns 统治者/n 的/u 敌视/v ，/w 因为/c 在/p 罗马帝国/ns 中/nd 皇帝/n 被/p 尊为/v &quot;/w 神灵/n &quot;/w ，/w 而/c 基督徒/n 却/d 信奉/v &quot;/w 上帝/n &quot;/w ，/w 统治者/n 认定/v 它/r 的/u 出现/v 和/c 传播/v 将/d 动摇/v 帝国/n 的/u 统治/v 基础/n ，/w 于是/c 从/p 尼禄/nh 皇帝/n （/w 著名/a 暴君/n ）/w 开始/v ，/w 罗马/ns 掀起/v 一/m 股/n 又/d 一/m 股/n 迫害/v 基督徒/n 的/u 狂潮/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     基督教/n 先后/d １０/m 次/q 被/p 取缔/v ，/w 教堂/n 被/p 查封/v ，/w 财产/n 被/p 没收/v ，/w 大批/q 教徒/n 惨遭/v 虐杀/v ，/w 有的/r 甚至/d 被/p &quot;/w 即/d 决/v 裁判/v &quot;/w 后/nd 投入/v 竞技场/n 去/v 喂/v 猛兽/n ，/w 供/v 奴隶主/n 观赏/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     为了/p 逃避/v 残酷/a 的/u 迫害/v ，/w 许多/a 教徒/n 不得不/d 躲进/v 埋/v 死人/n 的/u 墓穴/n 隧道/n 做礼拜/v （/w 至今/d 罗马/ns 市内/nl 及/c 郊区/n 仍/d 留有/v 许多/a 这/r 类/n 遗迹/n ）/w 。/w 
		
			
                                        326
                                     政治/n 迫害/v 和/c 肉体/n 消灭/v 并/c 未能/vu 阻挡/v 住/v 基督教/n 的/u 传播/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     经过/p 改朝换代/i ，/w 公元/nt ３１３/m 年/nt ２/m 月/nt ，/w 罗马帝国/ns 君士坦丁/ns 大帝/n 发布/v 米兰/ns 敕令/v ，/w 规定/v 任何/r 人/n 都/d 有/v 崇尚/v 所/u 奉/v 之/u 神/n 的/u 自由/n ，/w 从此/d ，/w 基督教/n 有/v 了/u 合法/a 地位/n ，/w 其/r 传播/v 更为/d 蓬勃/a 。/w 
		
			
                                        328
                                     到了/v 公元/nt ３９２/m 年/nt ，/w 狄奥多西/nh 皇帝/n 以/p 法令/n 形式/n 将/d 经历/v 了/u １０/m 次/q 严重/a 迫害/v 和/c 取缔/v 的/u 基督教/n 正式/a 定为/v 罗马帝国/ns 的/u &quot;/w 国教/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        329
                                     君士坦丁/ns 大帝/n 在位/v 时/nt 将/p 帝国/n 首都/n 从/p 罗马/ns 城/n 迁到/v 帝国/n 东部/nd 的/u 希腊/ns 古城/n 拜占廷/ns ，/w 并/c 将/p 其/r 改名/v 为/vl 君士坦丁堡/ns 。/w 
		
			
                                        330
                                     此后/c 基督教/n 的/u 影响/v 在/p 帝国/n 东部/nd 得到/v 迅速/a 增长/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     古代/nt 基督教/n 曾/d 形成/v 罗马/ns 、/w 君士坦丁堡/ns 、/w 亚历山大里亚/ns 、/w 安提阿/ns 和/c 耶路撒冷/ns 五/m 大/a 教区/n ，/w 其中/nd 除/p 罗马/ns 教区/n 外/nd 其他/r 四大/n 教区/n 都/d 位于/v 帝国/n 东部/nd 。/w 
		
			
                                        332
                                     公元/nt ３９５/m 年/nt ，/w 罗马帝国/ns 分裂/v 为/vl 以/p 君士坦丁堡/ns 为/vl 首都/n 的/u 东/nd 罗马帝国/ns 和/c 以/p 罗马/ns 为/vl 首都/n 的/u 西/nd 罗马帝国/ns ，/w 基督/n 教会/n 亦/d 因此/c 形成/v 东西/n 两/m 派/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     东/nd 派/n 即/d 东方/nd 正/a 教会/n （/w 东正教/n ）/w ，/w 它/r 以/p 君士坦丁堡/ns 为/vl 核心/nl 构成/v 了/u 当时/nt 地中海/ns 东部/nd 地区/n 的/u 东正教/n 文化圈/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     不过/c ，/w 东正教/n 因/c 受/v 挟/v 于/p 东/nd 罗马帝国/ns 皇帝/n ，/w 其/r 发展/v 受到/v 了/u 种/q 种/q 限制/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     ７/m 世纪/nt 以来/nt 伊斯兰教/n 势力/n 对/p 东正教/n 文化圈/n 的/u 冲击/v ，/w 更/d 使/v 东正教/n 的/u 生存/v 和/c 发展/v 遇到/v 了/u 强烈/a 挑战/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     由于/c 受到/v 内外/nd 这/r 两/m 种/q 因素/n 的/u 制约/v ，/w 东正教/n 没/d 能/vu 形成/v 大一统/n 的/u 组织/n 结构/n 和/c 统率/v 各方/n 的/u 信仰/n 核心/nl 。/w 
		
			
                                        337
                                     君士坦丁堡/ns 正/a 教会/n 虽/c 享有/v &quot;/w 普世/n &quot;/w 的/u 尊号/n ，/w 但/c 仅/d 具有/v &quot;/w 荣誉/n 上/nd 的/u 首席/n 地位/n &quot;/w ，/w 并/c 无/v 君临/v 天下/nl 的/u 真正/a 权威/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     在/p 其/r 漫长/a 的/u 发展/v 过程/n 中/nd ，/w 东正教/n 与/c 东欧/ns 和/c 地中海/ns 地区/n 的/u 希腊/ns 、/w 塞浦路斯/ns 以及/c 斯拉夫/ns 各/r 民族/n 的/u 发展/v 结下/v 了/u 不解之缘/i ，/w 先后/d 形成/v 了/u 相对/v 独立/v 的/u 君士坦丁堡/ns 、/w 亚历山大里亚/ns 、/w 安提阿/ns 、/w 耶路撒冷/ns 、/w 希腊/ns 、/w 塞浦路斯/ns 、/w 塞尔维亚/ns 、/w 罗马尼亚/ns 、/w 保加利亚/ns 、/w 俄罗斯/ns 、/w 格鲁吉亚/ns 等/u １５/m 个/q 东正教/n 教会/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     公元/nt １０５４/m 年/nt ，/w 东西教会/ni 正式/a 分裂/v ，/w 彼此/r 之间/nd 从此/d 长期/nt 隔绝/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     直至/v 现代/nt 基督教/n 内部/nd &quot;/w 普世/n 教会/n 运动/n &quot;/w 的/u 兴起/v ，/w 这/r 种/q 状况/n 才/d 得以/vu 改观/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     西/nd 派/n 指/v 的/u 是/vl 以/p 罗马/ns 城/n 为/vl 核心/nl 的/u 西方/nd 公教会/ni ，/w 史称/v &quot;/w 大公教会/ni &quot;/w 或/c &quot;/w 古代/nt 公教会/ni &quot;/w ，/w 此/r 乃/d 西方/nd &quot;/w 天主教会/ni &quot;/w 的/u 由来/n 及其/c 名称/n 的/u 本意/n ，/w 也是/vl 西欧/ns 天主教/n 文化/n 传统/n 之/u 源/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     天主教会/ni 强调/v 罗马/ns 主教/n 在/p 整个/a 教会/n 中/nd 的/u 首席/n 地位/n 和/c 领袖/n 作用/n ，/w 由此/d 而/c 发展/v 出/vd 教皇/n 制/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     ５/m 世纪/nt 时/nt ，/w 西/nd 罗马帝国/ns 灭亡/v ，/w 天主教会/ni 却/d 通过/p 与/c 日耳曼/ns &quot;/w 蛮/ns 族/n &quot;/w 征服者/n 在/p 政治/n 、/w 文化/n 各方面/n 的/u 结合/v 与/c 斗争/v ，/w 逐渐/d 在/p 西欧/ns 形成/v 教会/n 神权/n 统治/v 和/c 基督教/n 文化/n 世界/n ，/w 使/v 西方/nd 文明/a 具有/v 了/u 强烈/a 的/u 基督教/n 色彩/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     到了/v ８/m 世纪/nt ，/w 由于/c 法兰克/ns 国王/n 丕平三世/nh 献/v 土/n 并/c 帮助/v 教皇/n 打败/v 了/u 敌人/n ，/w 天主教会/ni 得以/vu 在/p 意大利/ns 中部/nd 建立/v 起/v 教皇/n 国/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     从此/d ，/w 教会/n 影响/v 与日俱增/i ，/w 并且/c 积极/a 参与/v 甚至/d 领导/v 了/u 欧洲/ns 文化/n 的/u 重建/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     在/p 整个/a 中世纪/nt 中/nd ，/w 天主教会/ni 在/p 欧洲/ns 广大/a 地区/n 建立/v 起/v 普遍/a 而/c 严密/a 的/u 组织/n 联系/n 和/c 社会/n 网络/n ，/w 并/c 倚仗/v 神权/n 至上/a 、/w 万/m 流/n 归/v 宗/n 的/u 巨大/a 影响/v ，/w 使/v 欧洲/ns 的/u 中世纪/nt 实际上/nl 成/v 了/u 基督教/n 世纪/nt 。/w 
		
			
                                        347
                                     欧洲/ns 文化/n 在/p 中世纪/nt 的/u 重新/d 发展/v 始于/v ９/m 世纪/nt 的/u 加洛林/nh 文化/n 复兴/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     这/r 一/m 复兴/v 又是/vl 通过/p 天主教会/ni 的/u 社会/n 政治/n 影响/v 和/c 教会/n 人士/n 的/u 学识/n 才智/n 及/c 全力/n 参与/v 而/c 得以/vu 实现/v 的/u ，/w 因此/c ，/w 基督教/n 信仰/n 在/p 欧洲/ns 政治/n 、/w 文化/n 乃至/c 经济/n 生活/n 中/nd 的/u 地位/n 更加/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     此后/c ，/w 欧洲/ns 又/d 经历/v 了/u １２/m 世纪/nt 的/u 文化/n 复兴/v 、/w 大学/n 的/u 兴起/v 和/c １３/m 世纪/nt 经院哲学/n 的/u 繁荣/a 等/u 发展/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     正是/vl 由于/c 天主教会/ni 对/p 社会/n 政治/n 、/w 思想/n 和/c 文化/n 的/u 主导/a 作用/n 和/c 普遍/a 影响/v ，/w 使得/v 欧洲人/n 在/p 思想/n 交流/v 和/c 社会/n 交往/v 中/nd 突破/v 了/u 国界/n 和/c 民族/n 界限/n ，/w 以/p 基督教/n 这/r 一/m 信仰/n 体系/n 来/vd 达到/v 一/m 种/q 超越/v 语言/n 和/c 地域/n 的/u 更/d 深刻/a 的/u 沟通/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     在/p 中世纪/nt 这/r 种/q 大一统/n 的/u 基督教/n 文化/n 氛围/n 中/nd ，/w 所谓/a &quot;/w 欧洲/ns 的/u 统一/v &quot;/w 或/c &quot;/w 欧洲/ns 文化/n 的/u 统一/v &quot;/w 的/u 思想/n 才/d 得以/vu 悄然/a 萌生/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     随着/p 阿拉伯人/n 对/p 欧洲/ns 东部/nd 一些/m 地区/n 和/c 西班牙/ns 等/u 地/n 的/u 征服/v 和/c 占领/v ，/w 以及/c 犹太人/n 在/p 欧洲/ns 各地/nl 的/u 流浪/v 迁徙/v ，/w 伊斯兰教/n 和/c 犹太教/n 在/p 欧洲/ns 产生/v 一定/a 影响/v 并/c 对/p 欧洲/ns 中世纪/nt 经院哲学/n 的/u 发展/v 和/c 文艺复兴/n 运动/n 起/v 过/u 推波助澜/i 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     因此/c ，/w 在/p 中世纪/nt 到/v 近代/nt 这/r 段/q 相当/d 长/a 的/u 时期/nt 中/nd ，/w 欧洲人/n 曾/d 从/p 各种/r 角度/n 论及/v 基督教/n 、/w 伊斯兰教/n 和/c 犹太教/n 这/r 三/m 者/k 的/u 关系/n ，/w 并且/c 目睹/v 了/u 它们/r 在/p 更/d 大/a 文化/n 氛围/n 中/nd 的/u 共存/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     同样/a ，/w 随着/p 中世纪/nt 十字军/n 的/u 东征/v 和/c 欧洲人/n 前往/v 耶路撒冷/ns 等/u 地/n 的/u 朝圣/v 活动/v ，/w 欧洲人/n 的/u 视野/n 也/d 逐渐/d 扩大/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     因而/c 他们/r 与/c 穆斯林/n 、/w 犹太人/n 的/u 接触/v 与/c 交往/v 逐渐/d 增多/v ，/w 天主教会/ni 也/d 一度/d 尝试/v 与/c 东正教/n 重新/d 联系/v 和/c 沟通/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     欧洲/ns １６/m 世纪/nt 的/u 宗教改革/n 运动/n 打破/v 了/u 天主教/n 的/u 大一统/n 局面/n ，/w 从中/d 分化/v 出/vd 新教/n 教会/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     西欧/ns 地区/n 亦/d 因此/c 一分为二/i ，/w 形成/v 了/u 南欧/nl 天主教/n 文化圈/n 和/c 北欧/ns 新教/n 文化圈/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     中欧/j 、/w 北欧/ns 的/u 一些/m 天主教会/ni 虽/c 仍/d 能/vu 保持/v 住/v ，/w 但/c 其/r 势力/n 已/d 大大/d 削弱/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     新教/n 的/u 出现/v 不仅/c 加速/v 了/u 欧洲/ns 封建社会/n 的/u 解体/v ，/w 而且/c 由于/c 它/r 一开始/v 便/d 在/p 一些/m 国度/n 或/c 民族/n 中/nd 以/p 民族化/v 、/w 本土化/v 或/c 国教/n 化/k 的/u 崭新/a 面貌/n 出现/v ，/w 致使/v 教/n 随/p 国/n 定/v 风行一时/i ，/w 民族/n 教会/n 一时/nt 成为/v 不可/vu 阻挡/v 的/u 大趋势/n 和/c 主/n 潮流/n ，/w 从而/c 有力/a 地/u 支持/v 了/u 欧洲/ns 各国/n 的/u 民族/n 独立/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     德国/ns 作为/v 欧洲/ns 的/u 中心/n 地区/n 和/c 宗教改革/n 的/u 发源地/n ，/w １６/m 世纪/nt 以后/nt 形成/v 了/u 天主教/n 与/c 新教/n 对峙/v 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     按照/p １５３０/m 年/nt 制定/v 的/u 《/w 奥格斯堡信/ns 纲/n 》/w ，/w 德国/ns 各地/nl 世俗/n 统治者/n 既/c 可/vu 信仰/v 天主教/n ，/w 也/d 可/vu 改信/v 新教/n ，/w 但/c 其/r 领地/n 之内/nd 只能/vu 允许/v 与其/c 本人/n 信仰/n 一致/a 的/u 宗教/n 存在/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     这/r 一/m 信纲/n 的/u 实施/v 形成/v 了/u 德国/ns 境内/nl 天主教/n 与/c 新教/n 区域/n 犬牙交错/i 的/u 状况/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     大体/n 来看/v ，/w 南部/nd 以/p 天主教/n 影响/v 为主/v ，/w 而/c 其/r 北部/nd 和/c 东部/nd 则/c 大多/d 属于/v 新教/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     不过/c ，/w 随着/p 欧洲/ns 近代/nt 工业化/v 过程/n 中/nd 求/v 业/n 人员/n 的/u 多/a 向/p 流动/v 和/c 相关/v 的/u 人口/n 迁徙/v 变化/v ，/w 这/r 种/q 教/n 随/p 国/n 定/v 或/c 某/r 一/m 领地/n 只/d 允许/v 某/r 一/m 种/q 宗派/n 存在/v 的/u 局面/n 在/p 德国/ns 和/c 其他/r 欧洲/ns 国家/n 均/d 被/p 打破/v ，/w 结果/n 导致/v 宗教信仰/n 在/p 地域/n 分布/v 上/nd 的/u 复杂性/n 和/c 多元化/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     宗教/n 是/vl 一/m 种/q 社会/n 意识形态/n ，/w 它/r 是/vl 现实/n 生活/n 在/p 人们/n 头脑/n 中/nd 一/m 种/q 虚幻/a 的/u 、/w 颠倒/v 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     恩格斯/nh 说/v &quot;/w 一切/r 宗教/n ，/w 不是/vl 别的/r ，/w 正是/vl 在/p 人们/n 日常生活/n 中/nd 支配/v 着/u 人们/n 的/u 那/r 种/q 外界/n 力量/n 在/p 人们/n 头脑/n 中/nd 的/u 幻想/v 式/k 的/u 反映/v ，/w 在/p 这/r 种/q 反映/v 中/nd ，/w 人间/nl 的/u 力量/n ，/w 采取/v 了/u 非/h 人间/nl 力量/n 的/u 形式/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        367
                                     （/w 《/w 反杜林论/n 》/w ）/w 宗教/n 是/vl 自然/n 压迫/v 和/c 社会/n 压迫/v 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     科学/n 是/vl 宗教/n 的/u 死敌/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     科学/n 的/u 每/r 一/m 发现/v 都/d 打击/v 着/u 宗教/n 迷信/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     科学/n 和/c 宗教/n 是/vl 根本/d 对立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     科学/n 对于/p 客观世界/n 的/u 认识/v 是/vl 和/p 所谓/a &quot;/w 神/n 的/u 意志/n &quot;/w 的/u 宗教/n 教义/n 根本/d 对立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     宗教/n 是/vl 虚幻/a 的/u 世界观/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     它/r 胡说/v 世界/n 是/vl 神/n 创造/v 的/u ，/w 并且/c 认为/v 世界/n 基本上/d 是/vl 不/d 可知/v 的/u 和/c 一成不变/i 的/u ；/w &quot;/w 真理/n &quot;/w 不/d 需要/v 任何/r 事实/n ，/w 不/d 需要/v 任何/r 值得/v 凭信/v 的/u 材料/n 和/c 依据/n ，/w &quot;/w 真理/n &quot;/w 是/vl 臆造/v 的/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     这/r 就是/d 一切/r 宗教/n 的/u 最/d 根本/a 学说/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     科学/n 是/vl 关于/p 自然/n 和/c 社会/n 的/u 发展/v 规律/n 的/u 经过/n 实践/v 所/u 证明/v 和/c 检验/v 过/u 的/u 知识/n 体系/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     科学/n 是/vl 由于/c 人类/n 斗争/n 的/u 实际/n 需要/v 和/p 对/p 物质/n 生产/v 的/u 要求/n 而/c 产生/v 和/c 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     科学/n 是/vl 在/d 与/c 宗教/n 进行/v 不可/vu 调和/a 的/u 斗争/n 中/nd 产生/v 和/c 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        378
                                     宗教/n 顽固/a 地/u 反对/v 科学/n 的/u 发展/v ，/w 千方百计/i 摧残/v 与/c 迫害/v 科学/n ，/w 妄想/v 把/p 科学/n 置之死地/i 。/w 
		
			
                                        379
                                     科学/n 的/u 发展/v 总是/d 无情/a 地/u 揭露/v 一切/r 欺骗/v 人/n 的/u 宗教/n 教条/n ，/w 严厉/a 打击/v 对/p 神/n 的/u 信仰/v ，/w 迫使/v 宗教/n 走向/v 穷途末路/i 。/w 
		
			
                                        380
                                     科学/n 是/vl 建立/v 在/p 事实/n 和/c 经验/n 材料/n 基础上/nl 的/u 知识/n 体系/n ，/w 是/vl 现实/a 的/u 、/w 正确/a 的/u 、/w 客观/a 真实/a 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     同/p 科学/n 相反/v ，/w 宗教/n 对/p 事物/n 与/c 现象/n 的/u 解释/v 是/vl 歪曲/v 、/w 颠倒/v 和/c 没有/v 道理/n 的/u 。/w 
		
			
                                        382
                                     它/r 以/p 盲目/a 信仰/n 为/vl 基础/n ，/w 禁止/v 人们/n 自由/a 思考/v ；/w 宗教/n 的/u 教义/n 与/c 信条/n ，/w 不论/c 怎样/r 无理/a ，/w 也/d 只能/vu 盲从/v ，/w 而/c 不许/v 任何/r 讨论/v 、/w 批评/v 和/c 怀疑/v ，/w 否则/c 就是/d &quot;/w 渎神/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        383
                                     据说/v 这些/r 教义/n 与/c 信条/n 是/vl 神/n 的/u 启示/v 和/c 意志/n ，/w 所以/c 不/d 需要/v 经受/v 实践/v 的/u 检验/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     简单/a 的/u 说/v ，/w 宗教/n 所/u 说/v 的/u 一切/r 都/d 是/vl 和/p 事实/n 、/w 经验/n 和/c 实践/v 相/d 违反/v 的/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     一/m 位/q 科学家/n 曾/d 说过/v ，/w 当/p 一个/mq 神学家/n 是/vl 最/d 容易/a 不过/d 的/u 了/u ，/w 只要/vu 学会/v 背诵/v &quot;/w 上帝/n 这样/r 创造/v 的/u &quot;/w ，/w 这/r 就/d 可以/vu 回答/v 一切/r 。/w 
		
			
                                        386
                                     这/r 充分/a 表明/v 了/u 宗教/n 无/v 理性/a 的/u 本质/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     缺乏/v 根据/n 与/c 无理/a 的/u 盲目/a 信仰/n 是/vl 同/p 科学/n 绝对/a 不能/vu 相容/v 的/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     自然科学/n 使/v 人们/n 认识/v 自然界/n 的/u 规律/n ，/w 这些/r 规律/n 能为/v 人类/n 服务/v ，/w 这/r 就是/d 人们/n 对/p 自然界/n 斗争/n 的/u 胜利/v ，/w 表现/v 了/u 人们/n 的/u 力量/n 与/c 智慧/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     科学/n 用/p 知识/n 武装/v 了/u 人们/n 去/v 认识/v 和/c 改造/v 世界/n ，/w 开辟/v 了/u 通向/v 真理/n 的/u 康庄大道/n ，/w 使/v 人们/n 日益/d 深刻/a 地/u 洞悉/v 自然界/n 的/u 秘密/n ，/w 促进/v 着/u 人类/n 文化/n 的/u 发展/v 与/c 社会/n 进步/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     科学/n 的/u 发展/v 总是/d 导致/v 宗教/n 的/u 破产/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     同/p 科学/n 相反/v ，/w 宗教/n 抹杀/v 了/u 人们/n 对/p 自然界/n 的/u 规律/n 的/u 认识/v ，/w 反映/v 了/u 人们/n 对/p 自然/n 斗争/v 的/u 软弱无力/i ，/w 表现/v 了/u 人们/n 的/u 愚昧无知/i 。/w 
		
			
                                        392
                                     宗教/n 压抑/v 人们/n 的/u 智慧/n ，/w 封锁/v 了/u 通向/v 真理/n 的/u 大道/n ，/w 阻碍/v 文化/n 的/u 发展/v 与/c 社会/n 进步/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     科学/n 根据/p 事实/n 与/c 实践/v 证明/v 了/u ，/w 自然界/n 一切/r 事物/n 的/u 发展/v 与/c 动力/n 在于/v 自身/n ，/w 任何/r 事物/n 都/d 按/p 自身/n 固有/v 的/u 规律/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     科学/n 日益/d 认识/v 和/c 揭示/v 了/u 自然界/n 的/u 规律/n ，/w 加强/v 着/u 人们/n 对/p 自然界/n 的/u 控制/v 能力/n 和/c 改造/v 自然界/n 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     科学/n 无情/a 地/u 揭露/v 宗教/n 的/u &quot;/w 真理/n &quot;/w 不过/d 是/vl 一/m 种/q 主观/n 臆造/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     同/p 科学/n 相反/v ，/w 宗教/n 把/p 事物/n 存在/v 、/w 发展/v 的/u 原因/n 一律/d 归结/v 为/vl 神意/n ，/w 宣扬/v 人世/nl 一切/r 都/d 已/d 由/p 神/n 安排/v ，/w 没有/v 神/n 的/u 意志/n 人们/n 什么/r 也/d 不能/vu 改变/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     宗教/n 贬低/v 了/u 人/n ，/w 它/r 在/p 清除/v 人们/n 的/u 意识/n 和/c 活动/v 中/nd 的/u 一切/r 积极/a 的/u 因素/n ，/w 使/v 人们/n 变成/v 蒙昧/a 无知/v ，/w 变成/v 神/n 的/u 奴隶/n ，/w 服服贴贴/i 地/u 顺从/v 神/n ，/w 从而/c 达到/v 奴役/v 人/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     因此/c ，/w 科学/n 同/c 宗教/n 从来/d 就是/vl 死对头/n ，/w 彼此/r 对立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        399
                                     科学/n 发展/v 总是/d 有力/a 地/u 打击/v 宗教/n ，/w 动摇/v 对/p 神/n 的/u 信仰/n ，/w 迫使/v 宗教/n 日/nt 显/v 衰落/v ，/w 丧失/v 原有/v 的/u 统治/v 地盘/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     宗教/n 也/d 总是/d 千方百计/i 摧残/v 与/c 迫害/v 科学/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     它们/r 的/u 斗争/n 表现/v 得/u 十分/d 尖锐/a 。/w 
		
			
                                        402
                                     许多/a 历史/n 事实/n 证明/v ，/w 宗教/n 总是/d 力图/v 置/v 科学/n 于/p 死地/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     它们/r 从来/d 是/vl 不可/vu 调和/a 的/u 。/w 
		
			
                                        404
                                     虽然/c 宗教/n 用尽/v 了/u 一切/r 办法/n 打击/v 、/w 扼杀/v 科学/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     但是/c ，/w 宗教/n &quot;/w 在/p 科学/n 的/u 猛攻/v 之下/nd ，/w 一/m 军/n 又/d 一/m 军/n 地/u 放下/v 了/u 武器/n ，/w 一个/mq 城堡/n 又/d 一个/mq 城堡/n 地/u 投降/v 了/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        406
                                     现代/nt 的/u 自然科学/n 和/c 社会科学/n 得到/v 更加/d 全面/a 、/w 更加/d 深入/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     处在/v 科学/n 围剿/v 之下/nd 的/u 宗教/n ，/w 已经/d 越来越/d 没有/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     现代/nt 科学/n 无情/a 地/u 揭露/v 出/vd 宗教/n 教义/n 的/u 荒谬/a 性/k 。/w 
		
			
                                        409
                                     科学/n 研究/v 越/d 广泛/a 、/w 越/d 深刻/a 、/w 越/d 发展/v 就/d 越/d 能/vu 清楚/a 地/u 看出/v 对于/p 神/n 的/u 信仰/n 是/vl 毫无/v 根据/n 与/c 必要/a 。/w 
		
			
                                        410
                                     人们/n 不断/d 发现/v 宗教/n 信条/n 是/vl 反/v 科学/n 的/u ，/w 它/r 阻碍/v 科学/n 的/u 进展/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     教会/n 人士/n 现在/nt 也/d 意识到/v 宗教/n 日益/d 破产/v 的/u 事实/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     法国枢密/ns 红衣主教/n 修尔/nh 在/p 一九四七/m 年/nt 致/v 教廷/n 的/u 谘文/n 中/nd 写道/v ：/w &quot;/w 我们/r 坦白/v 地/u 承认/v 一个/mq 事实/n ：/w 在/p 全世界/n 信仰/n 衰落/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        413
                                     专门/a 研究/v 科学/n 与/c 宗教/n 关系/n 的/u 法国/ns 高级/a 教士/n 列克莱尔/nh 承认/v ，/w 科学家/n 们/k &quot;/w 认为/v 进步/a 的/u 道路/n ，/w 人类/n 发展/v 的/u 道路/n ，/w 是/vl 通向/v 与/c 宗教/n 相反/v 方面/n 去/v 的/u ，/w 只有/c 科学/n 精神/n 能/vu 答复/v 文明人/n 的/u 愿望/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     …/w …/w 天主教/n 圈子/n 中/nd 出身/v 的/u 年青/a 人/n 一/d 进入/v 大学/n ，/w 就/d 处于/v 这/r 种/q 科学/n 影响/v 之下/nd 。/w 
		
			
                                        415
                                     实验室/n 中/nd 被/p 实验/n 所/u 证实/v 的/u 科学/n 方法/n ，/w 对/p 他们/r 而/c 言/v 像/v 天启/nt 般/a 正确/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        416
                                     他/r 还/d 提到/v 教会/n 培养/v 的/u 青年/n 在/p 学习/v 科学/n 之后/nt ，/w 就/d 对/p 上帝/n 的/u 存在/v 抱/v 怀疑/v 态度/n ，/w 认为/v 信仰/v 上帝/n 是/vl 没有/v 根据/n 的/u 。/w 
		
			
                                        417
                                     宗教/n 对/p 自然/n 现象/n 的/u 解释/v 歪曲/v 了/u 事实/n ，/w 因而/c 违反/v 了/u 科学/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     在/p 科学/n 日益/d 发展/v 的/u 冲击/v 中/nd ，/w 宗教/n 观念/n 更加/d 站不住脚/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     不过/c 公开/v 否认/v 科学/n 已/d 不/d 成/v 了/u ，/w 这会/r 更加/d 暴露/v 宗教/n 的/u 荒诞/a 。/w 
		
			
                                        420
                                     所以/c 教会/n 不再/d 像/v 中世纪/nt 那样/r 公开/v 主张/v 消灭/v 科学/n ，/w 他们/r 除了/p 仍然/d 尽可能/d 继续/v 迫害/v 科学/n 之外/nd ，/w 更/d 多/a 是/vl 公开/v 颂扬/v 所谓/a 宗教/n 与/c 科学/n 的/u &quot;/w 联盟/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        421
                                     因此/c ，/w 天主教/n 设立/v 了/u 罗马教皇科学院/ni 。/w 
		
			
                                        422
                                     教皇/n 居然/d &quot;/w 关心/v &quot;/w 起/v 现代/nt 科学/n 的/u 发展/v ，/w 大言不惭/i 地/u 谈论/v 起/v 科学/n 成就/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        423
                                     要是/c 这样/r ，/w 宗教/n 就/d 应当/vu 放弃/v 一切/r 教义/n 与/c 信条/n ，/w 宣告/v 本身/n 的/u 灭亡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        424
                                     实际/n 不是/vl 这样/r ，/w 只是/d 宗教/n 改变/v 了/u 斗争/n 策略/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     由于/c 现在/nt 公开/v 反对/v 科学/n 只/d 会/vu 丧失/v 人心/n ，/w 所以/c 不得/vu 不/d 用/p 更/d 隐蔽/v 、/w 更加/d 狡猾/a 的/u 方式/n 来/vd 同/p 科学/n 斗争/v ，/w 以便/c 挽救/v 日趋/d 没落/v 的/u 宗教/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     一九五四/m 年/nt 在/p 美国麻萨诸塞州/ns 曾/d 举行/v 一/m 次/q 各种/r 宗教/n 代表/n 人/n 的/u 会议/n ，/w 拟订/v 对付/v 科学/n 的/u 新/a 策略/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     会议/n 认为/v 神学/n 应当/vu 争取/v 概括/v 现代/nt 科学/n 材料/n ，/w 为/p 宗教/n 教义/n 提出/v 科学/n 证据/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     这/r 就是/d 伪装/v 承认/v 科学/n 的/u 成就/n ，/w 蒙蔽/v 与/c 曲解/v 它/r 的/u 意义/n ，/w 力图/v 消除/v 它/r 反/v 宗教/n 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     所谓/a 仲裁/v ，/w 即/d 由/p 纠纷/n 当事/v 国/n 选/v 请/v 一/m 位/q 或/c 数位/mq 公正/a 人/n ，/w 或/c 一/m 仲裁/v 院/n ，/w 以/p 解除/v 国际/n 纠纷/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     国家/n 之上/nd 既/d 无/d 集中/v 的/u 权力/n 以/p 行使/v 法权/n ，/w 复/d 无/d 强制/v 执行/v 之/u 法院/n ，/w 所以/c 国家/n 不能/vu 于/p 未/d 得/v 对手/n 国/n 同意/v 之前/nt ，/w 将/d 争议/v 事项/n 诉诸/v 司法/n 手续/n 之/u 解决/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     但/c 为/p 避免/v 战争/n 起见/v ，/w 各国/n 多于/v 纠纷/n 事件/n 未/d 发生/v 前/nd 或/c 于/p 既/d 发生/v 后/nd ，/w 缔结/v 一/m 项/q 仲裁/v 条约/n ，/w 条约/n 内容/n ，/w 详/a 为/vl 规定/v 纠纷/n 事项/n 之/u 性质/n 与/c 范围/n ，/w 以免/c 当事/v 国/n 临时/a 仓皇/a ，/w 无所适从/i 。/w 
		
			
                                        432
                                     再则/c 如/v 划定/v 仲裁/v 员/n 之/u 权限/n ，/w 指定/v 仲裁/v 员/n ，/w 或/c 决定/v 指定/v 之/u 方法/n ，/w 制定/v 仲裁/v 之/u 程序/n 及/c 仲裁/v 时/nt 应用/v 之/u 法律/n （/w 国际公法/n 或/c 平衡/a 法/n ）/w ，/w 以至/c 仲裁/v 时/nt 应用/v 之/u 语言/n 及/c 举行/v 仲裁/v 之/u 地方/n 等/u ，/w 均可/vu 详/a 为/vl 厘定/v 于/p 仲裁/v 条约/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        433
                                     国际/n 仲裁/v 之/u 历史/n 极为/d 悠久/a ，/w 不过/c 在/p 欧洲/ns 初期/nt 的/u 仲裁/v 多/a 由/p 罗马教皇/n 为/vl 公正/a 仲裁人/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     虽/c 因/c 当时/nt 教/n 权/n 之/u 强大/a ，/w 仲裁/v 结果/n 泰/a 半/m 完满/a ，/w 然/c 将/d 国际/n 争议/v 诉诸/v 宗教/n 家/n 之/u 裁判/n ，/w 实属/v 害/n 多/a 利/n 少/a 。/w 
		
			
                                        435
