
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     却/d 又/d 无声/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     只是/d 四周/nl 腾起/v 一片/mq 黄色/n 的/u 烟尘/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     不是/vl 烟尘/n ，/w 是/vl 黄色/n 的/u 花瓣/n ，/w 又/d 不/d 象/p 。/w 
		
			
                                        4
                                     大家/n 都/d 停住/v 脚步/n ，/w 细看/v 面前/nd 翻飞/v 的/u 蝴蝶/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     它们/r 约摸/d 数/m 百/m 只/q ，/w 全/d 是/vl 鹅/n 黄色/n 的/u ，/w 就/d 在/p 白/a 的/u 路/n 和/c 绿/a 的/u 树/n 之间/nd 一/m 两/m 米/q 的/u 高度/n 忽/d 上/nd 忽/d 下/nd 的/u 飞舞/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     刹时/nt ，/w 绿叶/n 、/w 黄/a 蝶/n 、/w 白/a 路/n 这/r 三/m 种/q 色彩/n 似乎/d 在/p 眼前/nl 旋转/v 、/w 旋转/v 、/w 旋转/v …/w …/w 使/v 人/n 目/n 弦/n 神/n 摇/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     我/r 那时/r 在/p 西双版纳/ns 工作/n ，/w 也/d 常/d 下乡/v ，/w 但/c 这样/r 成/v 百/m 只/q 蝴蝶/n 聚成/v 一团/mq ，/w 飞/v 起来/vd 如/v 天女散花/i ，/w 我/r 承认/v ，/w 我/r 也是/vl 第一次/mq 见/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     开始/v ，/w 我/r 以为/v 它们/r 原先/d 停下/v 的/u 地方/n ，/w 大约/d 是/vl 哪个/r 放牛/v 的/u 女娃/n 掉下/v 了/u 一点/mq 红粉/n ，/w 或者是/v 哪位/r 傣家/n 少女/n 的/u 发髻/n 上/nd 落下/v 了/u 几/m 朵/q 鲜花/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     走近/v 一/m 看/v ，/w 原先/d 停/v 着/u 黄/a 蝴蝶/n 的/u 地方/n ，/w 什么/r 也/d 没有/v ，/w 照样/v 是/vl 一些/m 亮晶晶/a 的/u 白/a 沙粒/n 儿/k 。/w 
		
			
                                        10
                                     而且/c ，/w 石/n 栏杆/n 确乎/d 砸/v 了/u ，/w 大树/n 也/d 确乎/d 倒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        11
                                     看/v 林木/n 稀疏/a ，/w 凉风/n 冷/a 雨/n ，/w 游人/n 绝迹/v ，/w 只有/d 个/q 老/a 花工/n 在/p 抖/v 巍巍/a 地/u 拾掇/v 着/u 断/v 枝/n 残叶/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     连/p 这/r 株/q 老树/n 也/d 不敢/vu 开花/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        13
                                     那/r 合欢/v 树上/nl 果真/d 一/m 朵/q 花/n 也/d 看/v 不/d 见/v ，/w 只有/d 顺着/p 树枝/n 淌下/v 的/u 雨水/n ，/w 一/m 滴/q 滴/q ，/w 滴到/v 泉水/n 里/nd ，/w 象是/vl 它/r 伤心/v 的/u 泪珠/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     看/v 着/u 远山/n 近/a 树/n ，/w 全/d 压/v 在/p 灰色/n 的/u 烟雨/n 中/nd ，/w 那么/r 沉重/a ，/w 我/r 不禁/d 也/d 黯然神伤/i 。/w 
		
			
                                        15
                                     一晃/v 十五/m 年/nt ，/w 我/r 第三/m 次/q 来到/v 蝴蝶泉/ns 。/w 
		
			
                                        16
                                     这/r 是/vl 个/q 夏末/nt 秋初/nt 的/u 日子/nt ，/w 春雷/n 已经/d 响/v 过/u ，/w 春雨/n 已经/d 洒/v 过/u ，/w 春天/nt 播下/v 的/u 种籽/n 已经/d 到了/v 成熟/a 的/u 季节/nt ，/w 大理/ns 坝子/n 里/nd 遍野/n 的/u 禾苗/n 已/d 透出/v 一点/mq 黄色/n ，/w 收获/v 的/u 日子/nt 即将/d 来临/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     来到/v 蝴蝶泉/ns ，/w 我/r 几乎/d 不/d 相信/v 自己/r 的/u 眼睛/n ：/w 一/m 条/q 笔直/a 的/u 大路/n 已/d 初具规模/i ，/w 路/n 两边/nl 种下/v 的/u 一/m 排/q 排/q 小树/n 已经/d 成活/v ，/w 可以/vu 想见/v 将来/nt 从/p 洱海/ns 边/nd 一/m 条/q 笔直/a 的/u 林荫道/n 会/vu 把/p 你/r 一直/d 引到/v 蝴蝶/n 泉边/nl 。/w 
		
			
                                        18
                                     十年浩劫/n 中/nd 几乎/d 无人/v 管理/v 的/u 稀有/a 名胜/n ，/w 现在/nt 已/d 看出/v 一个/mq 大/a 公园/n 的/u 气势/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     朋友们/n 送来/v 一/m 盒/q 磁带/n ，/w 尽是/vl 她/r 精心/a 挑选/v 的/u 很/d 抒情/v 的/u 歌/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     我/r 猜想/v ，/w 孩子/n 们/k 所以/c 如此/r 喜爱/v 这/r 首/q 歌/n ，/w 是/vl 他们/r 盼望/v 有/v 那么/r 一个/mq 美丽/a 如/v 画/n 的/u 澎湖湾/ns ，/w 有/v 那么/r 一个/mq 住/v 在/p 澎湖湾/ns 里/nd 的/u 外婆/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     那里/r 的/u &quot;/w 阳光/n 、/w 沙滩/n 、/w 海浪/n 、/w 仙人掌/n &quot;/w ，/w 无疑/d 都/d 极/d 大/a 地/u 激起/v 他们/r 对/p 大自然/n 的/u 热爱/v 之/u 情/n ，/w 激起/v 他们/r 对/p 一/m 种/q 绚丽/a 多/a 采/n 的/u 生活/n 的/u 憧憬/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     那是/vl 北方/nd 一个/mq 风光/n 秀丽/a 的/u 小/a 村/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     没有/v 椰林/n 、/w 没有/v 海/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     但/c 有/v 山/n 、/w 有/v 河/n ，/w 有/v 绿叶/n 肥厚/a 的/u 核桃树/n 和/c 高大/a 的/u 皂角/n 树/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     山/n 紧靠/v 在/p 村/n 后/nd ；/w 半/m 石/n 半/m 土/n ；/w 河/n 从/p 村/n 前/nd 绕过/v ，/w 留下/v 一片/mq 开阔/a 而/c 松软/a 的/u 沙滩/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     我/r 在/p 那里/r 度过/v 了/u 童年/n 时代/nt 极为/d 短暂/a 的/u 一/m 段/q 时光/n ，/w 而/c 这/r 段/q 时光/n ，/w 对于/p 我/r 却/d 富有/v 特殊/a 意义/n -/w -/w 因为/c 我/r 就是/vl 在/p 那里/r 结束/v 了/u 孩提/nt 式/k 的/u 蒙昧/a ，/w 走向/v 通往/v 知识/n 的/u 大门/n 的/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     村里/nl 的/u 孩子/n 到了/v 入学/v 年龄/nt ，/w 无论/c 是/vl 村/n 前/nd 的/u 河/n ，/w 村/n 后/nd 的/u 山/n ；/w 滩/n 里/nd 的/u 卵石/n ，/w 树上/nl 的/u 鸟蛋/n …/w …/w 都/d 不能/vu 完全/a 地/u 占据/v 他们/r 的/u 整个/a 心灵/n 了/u ，/w 对于/p 远离/v 村子/n 的/u 那个/r 小学校/n ，/w 却/d 产生/v 了/u 越来越/d 强烈/a 的/u 向往/v 和/c 神秘/a 的/u 激情/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     有时候/d ，/w 大家/n 会/vu 不顾一切/i 地/u 跑到/v 山顶/nl ，/w 怀/v 着/u 狂喜/a 的/u 心情/n ，/w 去/v 眺望/v 田野/n 上/nd 那个/r 孤零零/a 的/u 学校/n ，/w 在/p 那儿/r 可以/vu 看见/v 它/r 瓦/n 灰色/n 的/u 屋顶/nl ，/w 黄土/n 打成/v 的/u 围墙/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     那是/vl 一/m 所/q 名副其实/i 的/u 乡间/nl 小学/n ，/w 虽然/c 是/vl 解放后/nt 盖/v 起来/vd 的/u ，/w 但/c 非常/d 简陋/a ，/w 除了/p 两/m 排/q 瓦房/n 教室/n ，/w 一无所有/i 。/w 
		
			
                                        30
                                     唯一/a 可/vu 供/v 学生/n 们/k 课外活动/n 的/u 设施/n ，/w 是/vl 门前/nl 那个/r 废弃/v 了/u 的/u 碾盘/n 和/c 一个/mq 丢/v 在/p 地上/nl 的/u 石/n 滚/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     学生/n 们/k 下/v 了/u 课/n ，/w 在/p 那个/r 大/a 碾盘/n 上/nd 爬上/v 爬下/v ；/w 把/p 那个/r 石/n 滚/n 推来推去/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     即便/c 这样/r ，/w 它/r 仍然/d 吸引/v 了/u 远近/n 四方/n 渴望/v 读书/v 的/u 翻身/v 农民/n 的/u 孩子/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     学校/n 离/v 外婆/n 的/u 村庄/n 三/m 、/w 四/m 里/q 地/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     村/n 前/nd 那/r 条/q 大路/n ，/w 倒是/d 平展/a 宽敞/a ，/w 但/c 要/vu 过/v 两/m 次/q 河/n 、/w 趟/v 两/m 次/q 水/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     大/a 人们/n 不/d 放心/v ，/w 不/d 让/p 孩子/n 们/k 走大路/v ，/w 而/c 走/v 村/n 后边/nd 的/u 小路/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     小路/n 虽然/c 不用/d 趟水/v ，/w 但/c 要/vu 翻过/v 一/m 面/q 陡峭/a 的/u 坡/n ，/w 坎坎坷坷/a 地/u 也/d 不好/a 走/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     山里/nl 又/d 很/d 静/a ，/w 一早/nt 一晚/nt ，/w 弯弯曲曲/a 的/u 山道/n 上/nd ，/w 几乎/d 碰/v 不/d 见/v 行人/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     当然/d ，/w 如果/c 大家/n 能够/vu 结伴而行/i ，/w 那/r 就/d 好/a 了/u 。/w 
		
			
                                        39
                                     可惜/d 那/r 村子/n 太/d 小/a ，/w 居住/v 的/u 又/d 分散/a ，/w 念书/v 娃娃/n 不是/vl 天/nt 天/nt 都/d 能/vu 结伴/v 去/v 、/w 结伴/v 来/vd ，/w 通常/d 要/vu 自己/r 走/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     这/r 在/p 别人/r 也许/d 不/d 算什么/v ，/w 对于/p 我/r 就是/vl 十分/d 严峻/a 的/u 事情/n 了/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     有/v 天/nt 清早/nt ，/w 天上/nl 飘/v 着/u 雾/n ，/w 太阳/n 迟迟/a 不肯/vu 露脸/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     我/r 背着/v 外婆/n 用/p 枣红/a 布/n 做/v 的/u 象/p 只/q 大/a 口袋/n 似的/u 书包/n ，/w 独自/d 个/q 走/v 在/p 那/r 山间/nl 小/a 道上/nl 。/w 
		
			
                                        43
                                     路面/nl 高高低低/i 的/u 石头/n 是/vl 湿漉漉/a 的/u ，/w 路边/nl 的/u 青草/n 也是/vl 湿漉漉/a 的/u ，/w 远处/n 那/r 高/a 高/a 的/u 松树/n 和/c 丛/a 丛/a 的/u 细/a 竹/n ，/w 都/d 笼罩/v 在/p 一片/mq 白雾/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        44
                                     这/r 雾中/nl 的/u 山/n 比/p 任何/r 时候/n 都/d 更显/v 寂静/a ，/w 这/r 寂静/a 比/p 任何/r 时候/n 都/d 更/d 使/v 我/r 胆怯/a 。/w 
		
			
                                        45
                                     我/r 的/u 脚步/n 不由/d 迈/v 得/u 又/d 急/a 又/d 快/a 。/w 
		
			
                                        46
                                     爬坡/v 时/nt ，/w 我/r 常常/d 被/p 石头/n 绊/v 了/u 脚/n ，/w 鞋/n 被/p 摔掉/v ，/w 书包/n 被/p 跌破/v ，/w 膝盖/n 碰/v 得/u 生疼生疼/a 。/w 
		
			
                                        47
                                     我/r 好不容易/i 忍住/v 疼/a ，/w 站起来/v ，/w 继续/v 朝/p 前/nd 走时/nt ，/w 倏地/d ，/w 大树/n 后边/nd 蹦出/v 一个/mq 肥大/a 的/u 、/w 黄茸茸/a 的/u 东西/n ，/w 唰/o 地/u 一下/mq 从/p 我/r 面前/nd 一/m 窜/v 而/c 过/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     可/d 我/r 却/d 被/p 吓/v 懵/x 了/u ，/w 再也/d 没有/v 力量/n 和/c 勇气/n 往上爬/v 了/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     我/r 张口/v 大哭/v ，/w 调头/v 就/d 往/p 家里/nl 跑/v ，/w 一路/n 啜泣/v 不绝/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     外婆/n 听罢/v 我/r 的/u 诉说/v ，/w 一/m 把/q 扯/v 过/vd 我/r 的/u 手/n ，/w 要/vu 去/v 送/v 我/r 。/w 
		
			
                                        51
                                     我/r 执拗/a 地/u 不/d 让/p 外婆/n 送/v ，/w 宁肯/d 也/d 不/d 去/v 上学/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     可是/d 学校/n 毕竟/d 还要/vu 去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     还是/d 外婆/n 想出/v 了/u 办法/n ；/w 她/r 站/v 在/p 坡/n 坡上/nl 照看/v 我/r ，/w 在/p 眼睛/n 照看/v 不/d 见/v 的/u 时候/n ，/w 就/d 高声/n 地/u 呐喊/v 我/r ，/w 在/p 呐喊/v 的/u 声音/n 听/v 不/d 见/v 的/u 时候/n ，/w 就/d 用/p 木棍/n 敲/v 着/u 门口/nl 那/r 棵/q 枣树/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     于是/c ，/w 我/r 又/d 重新/d 踏上/v 那/r 条/q 湿漉漉/a 的/u 山间/nl 小道/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     扭头/v 一/m 望/v ，/w 外婆/n 果然/d 站/v 在/p 土坡坡/n 上/nl 看/v 我/r 呢/u ，/w 风/n 吹动/v 着/u 她/r 套/v 在/p 蓝/a 布衫/n 上/nd 的/u 黑/a 坎肩/n ，/w 我/r 大胆/a 地/u 朝/p 前/nd 走去/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     就/d 这样/r ，/w 外婆/n 问/v 一/m 声/q ，/w 我/r 应/v 一/m 句/q ；/w 应/v 一/m 句/q ，/w 走/v 一程/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     在/p 外婆/n 不/d 间断/v 的/u 、/w 长/a 长/a 的/u 催促/v 声中/nl ，/w 还/d 夹带/v 着/u &quot;/w 梆/o -/w -/w 梆/o &quot;/w 的/u 木/n 音/n ；/w 我/r 知道/v ，/w 那是/vl 她/r 在/d 敲打/v 着/u 门前/nl 那/r 棵/q 粗壮/a 的/u 老/a 枣树/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     到/v 后来/nt ，/w 我/r 越/d 走/v 越/d 远/a ，/w 外婆/n 的/u 声音/n 也/d 越来越/d 小/a ，/w 以至于/c 渐渐/d 地/u 听/v 不清/a 了/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     可是/d 枣树/n 发出/v 的/u 声音/n ，/w 还是/d 那样/r 清脆/a ，/w 那样/r 响亮/a ；/w 犹如/v 鼓/n ，/w 犹如/v 钟/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     这/r 介乎/v 钟鼓/n 之间/nd 的/u 声音/n ，/w 久久/a 地/u 在/p 山间/nl 回荡/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     过/v 了/u 很久/a 很久/a ，/w 我/r 才/d 懂得/v ，/w 在/p 音响效果/n 上/nd ，/w 枣木/n 是/vl 得天独厚/i 的/u 。/w 
		
			
                                        62
                                     它/r 质地/n 细腻/a 、/w 坚硬/a ，/w 结构/n 紧密/a ，/w 是/vl 天生/a 的/u 制做/v 敲打/v 乐器/n 的/u 好/a 材料/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     秦/ns 、/w 晋/ns 、/w 鲁/ns 、/w 豫/ns 许多/a 北方/nd 地方/n 戏曲/n 中/nd ，/w 那/r 脆/a 亮/a 悦耳/a 、/w 令/v 人/n 感奋/v 的/u 木/n 梆子/n ，/w 正是/vl 那/r 暗红色/n 的/u 、/w 光亮/n 的/u 枣木/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     我/r 就是/d 依仗/v 这/r 梆子/n 似的/u 枣木/n 声/n ，/w 外婆/n 高/a 高/a 的/u 呐喊/v 声/n ，/w 提起/v 精神/n 、/w 壮/v 着/u 胆儿/n ，/w 走/v 在/p 那/r 寂静/a 的/u 、/w 清晨/nt 的/u 山道/n 上/nd ，/w 穿过/v 一片/mq 树林/n ，/w 跳过/v 一/m 条/q 溪沟/n ，/w 最后/n ，/w 一气/d 爬到/v 坡顶/nl 。/w 
		
			
                                        65
                                     这/r 是/vl 遥远/a 的/u 一幕/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     因为/c 这/r 一幕/n ，/w 我/r 忘/v 不了/v 外婆/n 住/v 的/u 那个/r 村/n ，/w 忘/v 不了/v 我/r 背着/v 书包/n 天/nt 天/nt 走/v 的/u 那/r 条/q 路/n ，/w 忘/v 不了/v 那/r 陡峭/a 的/u 山岗/n 、/w 光滑/a 的/u 石头/n ，/w 阴森森/a 的/u 树林子/n …/w …/w 奇怪/a 的/u 是/vl ，/w 过/v 了/u 十几/m 年/nt ，/w 在/p 我/r 成年/v 以后/nt ，/w 我/r 又/d 置身/v 于/p 这/r 山间/nl 小道/n 的/u 时候/n ，/w 当年/nt 的/u 那些/r 新奇/a 的/u 、/w 肃穆/a 的/u ，/w 带/v 着/u 畏惧/v 的/u 感受/v 竟然/d 不复存在/v 了/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     我/r 曾经/d 长久/n 地/u 在/p 那儿/r 徘徊/v 思索/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     我/r 这次/r 回乡/v 探亲/v ，/w 就/d 听到/v 我们/r 邻村/n 十字坡/ns 大队/n 在/p 先前/nt 颗粒/n 不/d 收/v 的/u 盐碱/n 涝/a 洼/n ，/w 三/m 年/nt 来/u 连续/v 创造/v 了/u 棉花/n 高产/n 的/u 奇迹/n ；/w 多年/nt 默默无闻/i 的/u 普通/a 妇女/n 王金兰/nh ，/w 一下子/d 当上/v 了/u 全/a 县/n 的/u 劳动模范/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     一/m 提起/v 王金兰/nh ，/w 就/d 不/d 由得/v 使/v 我/r 想到/v 相传/v 曾/d 在/p 十字坡/ns 开店/v 的/u 梁山/ns 女/f 英雄/n 孙二娘/nh ，/w 因为/c 王金兰/nh 的/u 长相/n 和/c 风姿/n ，/w 真/d 有点/d 孙二娘/nh 的/u 气概/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     说起来/v ，/w 我/r 和/c 王金兰/nh 还是/d 小时候/nt 的/u 战友/n 哩/u 。/w 
		
			
                                        71
                                     那时/r 我们/r 两/m 村/n 建立/v 了/u 抗日/j 联防/v ，/w 我/r 当/v 儿童团/n ，/w 她/r 当/v 姐妹/n 团/n ，/w 曾/d 一起/d 扛/v 着/u 红缨枪/n 站岗/v 放哨/v 盘查/v 行人/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     那时/r 她/r 家/n 很/d 穷/a ，/w 全家/n 靠/p 刮/v 盐/n 土/n 熬/v 小/a 盐/n 为生/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     建立/v 抗日/j 根据地/n 以前/nt ，/w 日/j 伪政权/n 为了/p 盘剥/v 中国/ns 人民/n ，/w 实行/v 海盐/n 高价/n 统销/v 派/v 购/v ，/w 见到/v 卖/v 小/a 盐/n 的/u 人/n 就/d 抓/v ，/w 金兰/nhs 的/u 父亲/n 率领/v 盐/n 民/n 到/v 伪/a 盐业/n 局/n 请愿/v ，/w 惨遭/v 杀害/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     建立/v 抗日/j 根据地/n 后/nd ，/w 敌人/n 实行/v 经济/n 封锁/v ，/w 吃/v 不到/v 海盐/n ，/w 金兰/nh 跟/c 她/r 娘/n 一起/d 重/d 操/v 熬/v 小/a 盐/n 的/u 旧业/n ，/w 还/d 捎带/v 淋/v 硝/n ，/w 送给/v 村/n 上/nd 的/u 联防队/n 配/v 火药/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     解放后/nt 没有/v 人/n 再/d 吃/v 小/a 盐/n 了/u ，/w 她/r 曾/d 几/m 次/q 想/v 把/p 熬/v 盐/n 淋/v 硝/n 积累/v 起来/vd 的/u 知识/n 用/v 在/p 改造/v 盐碱地/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        76
                                     一九五八/m 年/nt 她/r 当上/v 妇女/n 队长/n ，/w 提出/v 了/u 一套/mq 治/v 碱/n 方法/n ，/w 不料/v 却/d 被/p 戴上/v &quot;/w 改良主义/n &quot;/w 帽子/n ，/w 拔/v 了/u &quot;/w 白旗/n &quot;/w ，/w 打/p 那/r ，/w 她/r 销声匿迹/i ，/w 我/r 再也/d 没/d 听到/v 过/u 有关/v 她/r 的/u 消息/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     可/d 不巧/a ，/w 我/r 进/v 她/r 家门/n 时/nt ，/w 她/r 出去/v 办事/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     我/r 正坐/v 在/p 她/r 家/n 新/a 盖/v 的/u 青砖/n 红瓦/n 的/u 堂屋/n 当/p 门/n 闲谈/v ，/w 生产/v 队长/n 李玉川/nh 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     他/r 才/d 二十/m 多/m 岁/nt ，/w 不/d 相识/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     这/r 小伙/n 长/v 得/u 高/a 高/a 的/u 个儿/n ，/w 圆/a 瞪眼/v ，/w 满/d 精明/a 的/u 。/w 
		
			
                                        81
                                     他/r 称呼/v 王金兰/nh 二婶/n ，/w 和/p 我/r 刚/d 一/m 见面/v ，/w 就/d 二婶/n 长/a 二婶/n 短/a 地/u 夸奖/v 起来/vd 没/d 个/q 完/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     原来/d ，/w 十字坡/ns 由于/c 土质/n 碱化/v 人心/n 散/v ，/w 公社/n 化/k 以来/nt 没有/v 一/m 年/nt 不/d 吃/v 统销/v 粮/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 开过/v 后/nd ，/w 大伙/r 觉得/v 这回/r 可/d 有/v 盼头/n 了/u ，/w 秋收/n 刚/d 一/m 结束/v ，/w 就要/vu 实行/v &quot;/w 大包干/i &quot;/w 农业/n 生产责任制/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     谁/r 料/v ，/w 在/p 分/v 责任田/n 的/u 时候/n ，/w 遇到/v 难题/n ，/w 各/r 户/q 宁肯/d 少/v 分/v 二/m 亩/q 地/n ，/w 村/n 东/nd 的/u 重/a 碱地/n 一/m 分/q 一/m 厘/q 也/d 没人/v 要/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     这/r 可/d 把/p 年轻/a 的/u 生产/v 队长/n 难/v 坏/a 了/u ，/w 他/r 这样/r 搭配/v ，/w 那样/r 调整/v ，/w 花费/v 了/u 个把/q 月/nt 的/u 时间/n ，/w 玉川/nh 满以为/v 做出/v 了/u 比较/d 合理/a 的/u 方案/n ，/w 一天/nt 晚上/nt ，/w 把/p 全/a 队/n 社员/n 召集/v 起来/vd ，/w 他/r 刚/d 一/m 念完/v 分地/v 方案/n ，/w 大伙/r 就/d 嚷嚷/v 开/v 了/u ，/w 烤火/v 的/u 也/d 不/d 烤/v 了/u ，/w 乱/a 摆/v 着/u 手/n 争/v 着/u 提意见/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     玉川/nh 急/v 得/u 满头/n 冒汗/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     玉川/nh 队长/n 说/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     王金兰/nh 胸有成竹/i 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     金兰/nhs 说话/v 从来/d 落地/v 有声/v ，/w 撒/v 种/n 结果/n ，/w 她/r 分/v 的/u 重/a 碱地/n ，/w 象/p 听话/a 的/u 孩子/n 似的/u ，/w 全/d 让/p 她/r 理/v 整/v 好/a 了/u ，/w 头/n 一/m 年/nt 就/d 轰动/v 了/u 全村/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     我/r 被/p 这/r 奇迹/n 般/n 的/u 传闻/n 吸引/v 了/u ，/w 不/d 等/v 金兰/nhs 回来/vd ，/w 说/v 啥/r 也/d 要/vu 到/v 田里/nl 看/v 看/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     嗬/e ，/w 出村/v 不远/a ，/w 我/r 的/u 神思/n 就/d 被/p 这/r 一眼/mq 望/v 不到/v 边/n 的/u 棉/n 海/n 淹没/v 了/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     我/r 手/n 扒/v 棉/n 枝/n 走进/v 田里/nl ，/w 只见/v 那/r 棉/n 棵/q 长/v 得/u 七/m 股/q 八/m 杈/n ，/w 象/p 小树/n 一样/a ，/w 高度/n 达到/v 我/r 的/u 肩膀/n ，/w 棉/n 桃/n 象/p 铜铃/n ，/w 一/m 串/q 一/m 串/q 的/u ，/w 多数/n 已/d 咧开/v 嘴/n 儿/k ，/w 露出/v 雪白/a 的/u 棉絮/n ，/w 看/v 了/u 着实/d 喜人/a 。/w 
		
			
                                        93
                                     王金兰/nh 的/u 棉田/n 同/p 李拴/nh 的/u 棉田/n 是/vl 连/v 边地/n ，/w 玉川/nh 摆/v 了/u 摆手/v ，/w 老/a 李拴/nh 就/d 乐/v 哈哈/o 地/u 走/v 了/u 过来/vd 。/w 
		
			
                                        94
                                     这/r 老头/n 六十/m 来岁/nt 了/u ，/w 还是/d 干巴/a 瘦/a ，/w 他/r 看见/v 我/r ，/w 亲热/a 地/u 打招呼/v ，/w 不/d 等/v 提问/v ，/w 就/d 情不自禁/i 一五一十/i 地/u 讲开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     &quot;/w 这/r 一带/n 先前/nt 本来/d 就/d 碱/v 得/u 够呛/a ，/w &quot;/w 他/r 似乎/d 带/v 点/q 内疚/v 的/u 情绪/n ，/w &quot;/w 我/r 当/v 大队长/n 那/r 会/n ，/w 光/d 跟着/v 唱高调/i ，/w 瞎指挥/v ，/w 今天/nt 挖/v ，/w 明天/nt 平/v ，/w 挖/v 了/u 平/v ，/w 平/v 了/u 挖/v ，/w 什么/r 改/v 碱/n 工程/n 也/d 没/d 搞成/v ，/w 掘/v 的/u 满地/nl 不是/vl 土/n 岭/n 就是/c 水沟/n ，/w 碱化/v 越来越/d 重/a ，/w 先前/nt 种/v 一/m 葫芦/n 收/v 一/m 瓢/n ，/w 后来/nt 除/p 碱/n 蒿/n 蓬/n 棵/q ，/w 啥/r 也/d 不/d 长/v 了/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     李拴/nh 说/v 着/u 说/v 着/u 嗓子眼/n 里/nd 象/p 塞/v 了/u 团/q 棉絮/n ，/w 哽咽/v 了/u 好一阵子/i 才/d 说/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        97
                                     三/m 个/q 人/n 你/r 一/m 言/n 他/r 一语/n 地/u 介绍/v 着/u ，/w 在/p 我/r 听来/v 带有/v 很/d 大/a 的/u 传奇/n 色彩/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     王金兰/nh 凭藉/v 过去/nt 的/u 经验/n ，/w 用/p 嘴/n 品尝/v 泥土/n ，/w 就/d 知道/v 苦/a 的/u 是/vl 盐/n ，/w 涩/a 的/u 是/vl 碱/n ，/w 凉/a 的/u 是/vl 硝/n ，/w 和/c 各/r 含/v 多/r 大/a 比例/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     有的人/n 给/p 她/r 命名/v 为/vl &quot;/w 口腔/n 化验室/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        100
                                     当年/nt 被/p 认为/v 是/vl &quot;/w 唯心论/n &quot;/w ，/w 而今/nt 终于/d 有/v 了/u 用场/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     她/r 用/v 这/r 种/p 办法/n ，/w 走遍/v 了/u 十字坡/ns ，/w 查清/v 了/u 各种/r 类型/n 的/u 土地/n 、/w 高地/n 、/w 洼地/n 、/w 沙地/n 、/w 淤/a 地/n 和/c 各/r 户/q 分得/v 的/u 责任田/n ，/w 土壤/n 中/nd 盐/n 、/w 碱/n 、/w 硝/n 的/u 含量/n 各/d 占/v 的/u 百分比/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     她/r 不光/d 把/p 这些/r 数据/n 告诉/v 每/r 户/q 社员/n ，/w 还/d 讲解/v 盐/n 、/w 碱/n 、/w 硝/n 的/u 活动/v 规律/n ，/w 随/p 水/n 来/v 随/p 水/n 去/v ，/w 春天/nt 随着/p 水分/n 的/u 蒸发/v ，/w 盐/n 、/w 碱/n 、/w 硝/n 都/d 往/p 高处/n 爬/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     她/r 运用/v 掌握/v 到/v 的/u 这/r 种/q 规律/n ，/w 提出/v &quot;/w 引/v 碱/n &quot;/w &quot;/w 躲/v 碱/n &quot;/w &quot;/w 排/v 碱/n &quot;/w &quot;/w 洗/v 碱/n &quot;/w 等/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     讲/v 起来/vd 成套/n ，/w 道道/n 挺/d 多/a ，/w 做/v 起来/vd 却/d 简便易行/i 。/w 
		
			
                                        105
                                     把/p 沟沟岭岭/n 平整/v 好/a ，/w 再/d 根据/p 土壤/n 含盐/v 、/w 碱/n 、/w 硝/n 的/u 轻重/n ，/w 扶起/v 高矮/n 宽窄/n 不同/a 的/u 垅/n 埂/n 就/d 行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     在/p 推广/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 也/d 不是/vl 一帆风顺/i 的/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     有的人/n 不/d 相信/v 会/vu 有/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     玉川/nh 队长/n 通知/v 他/r 几/m 次/q ，/w 叫/v 他/r 到/v 这/r 二/m 亩/q 责任田/n 来/vd 整地/v 扶/v 垅/n ，/w 他/r 硬是/d 不干/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     王金兰/nh 不/d 甘心/v 看/v 着/u 老/a 李拴/nh 的/u 碱地/n 撂荒/v ，/w 便/d 带领/v 儿子/n 儿媳/n 夜间/nt 加班/v 替/v 他/r 整治/v 好/a 。/w 
		
			
                                        110
                                     老/a 李拴/nh 这次/r 听/v 了/u 总算/d 有所/v 触动/v 和/c 吃惊/v ，/w 起码/a 在/p 内心/n 里/nd 被/p 王金兰/nh 的/u 行动/n 感动/v 了/u ，/w 不得不/d 随/p 玉川/nh 一起/d 来到/v 田间/n ，/w 主动/a 向/p 王金兰/nh 说/v 了/u 句/q 感谢/v 的/u 话/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     夕阳/n 沿着/p 紫红/a 的/u 马背/n ，/w 悄没声/i 儿/k 地/u 滑落/v ，/w 月亮/n 攀/v 着/u 缨/n 花/n 牧/n 鞭/n ，/w 爬上/v 孤岛/n 的/u 夜空/n ，/w 草原/n 泛起/v 银灰/a 的/u 涟漪/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     朦胧/a 的/u 暮霭/n ，/w 象/p 透明/a 的/u 蝉翼/n ，/w 孤岛/n 浸/v 在/p 静夜/nt 中/nd 。/w 
		
			
                                        113
                                     我/r 迎着/v 渤海/ns 拂/v 来/vd 的/u 清风/n ，/w 闻/v 着/u 沁人肺腑/i 的/u 甜/a 馨/n ，/w 漫步/v 在/p 黄河/ns 入海口/n 的/u 小/a 道上/nl ，/w 心里/nl 就/d 象/p 一/m 根/q 翎毛/n 拨/v 撩/v 着/u 似的/u ，/w 舒服/a 痒/a 麻/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     每当/p 我/r 跨上/v 这/r 秀丽/a 的/u 孤岛/n ，/w 总/d 有/v 这样/r 的/u 感觉/v ：/w 我们/r 伟大/a 的/u 祖国/n ，/w 有/v 多少/d 丰美/a 辽阔/a 的/u 草原/n ，/w 呼伦贝尔/ns ，/w 乌珠穆沁/ns 、/w 嘎顺诺尔/ns 、/w 金滩/ns 、/w 银滩/ns 、/w 伊犁/ns 河谷/n 、/w 若尔盖/ns …/w …/w 但/c 使/v 我/r 醉/v 痴/a 般/n 眷恋/v 的/u ，/w 还是/d 黄河/ns 入海口/n 处/n 的/u 孤岛/ns 草原/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     尽管/d 它/r 是/vl 黄河/ns 母亲/n 新/a 孕育/v 的/u 一个/mq 婴儿/n ，/w 在/p 大自然/n 造/v 陵/x 运动/n 亿万/m 年/nt 的/u 历史/n 长河/n 中/nd ，/w 不过/c 是/vl 不足/v 百岁/mq 的/u 一/m 朵/q 浪花/n ，/w 地理学家/n 还/d 没/d 来得及/v 将/p 它/r 写入/v 地理/n 教材/n ，/w 而/c 不/d 被/p 外人/n 知晓/v ；/w 也/d 不是/vl 因为/c 我/r ，/w 是/vl 喝/v 黄河/ns 河口/nl 的/u 乳汁/n 长大/v ，/w 有着/v 那/r 种/q &quot;/w 最/d 甜/a 还是/d 家乡/n 水/n ，/w 月/nt 是/vl 故乡/n 分外/d 明/a &quot;/w 的/u 偏颇/a 感情/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     夜/nt 的/u 草原/n ，/w 是/vl 这么/r 宁静/a ，/w 只有/d 远方/nl 的/u 灯火/n ，/w 眨/v 着/u 蓝色/n 的/u 眼睛/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     鳞/n 鳞/n 闪亮/v 的/u 黄河/ns ，/w 犹如/v 一/m 条/q 不知/v 疲倦/a 的/u 游龙/n ，/w 摇头摆尾/i ，/w 载/v 雾/n 而/c 来/vd ，/w 携/v 月/nt 而/c 去/v ，/w 投入/v 渤海/ns 温柔/a 的/u 怀抱/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     那是/vl 在/p 我们/r 祖国/n 刚刚/d 医治/v 好/a 灾荒/n 的/u 创伤/n ，/w 踏上/v 经济/n 复苏/v 的/u 春天/nt ，/w 一个/mq 佩戴/v 领章/n 帽徽/n 的/u 将军/n ，/w 要/vu 在/p 岛上/nl 建立/v 军马/n 场/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     一/m 队/q 青年人/n ，/w 在/p 刘贵远/nh 的/u 率领/v 下/nd ，/w 迎着/v 料峭/a 的/u 海风/n ，/w 踏/v 着/u 枯草/n 败叶/n ，/w 来到/v 了/u 山东/ns 的/u 北大荒/ns -/w -/w 茫/a 无/v 人/n 烟/n 的/u 孤岛/ns 。/w 
		
			
                                        120
                                     黄河/ns 孤岛/ns ，/w 是/vl 个/q 非常/d 奥秘/n 的/u 地方/n ，/w 杂草丛生/i ，/w 花/n 蛇/n 盘/v 树/n ，/w 野/a 豆/n 遍地/n ，/w 毛/n 蟹/n 乱/a 爬/v ，/w 是/vl 獾/n 、/w 狐/n 、/w 野兔/n 的/u 乐园/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     他们/r 在/p 黄河/ns 边上/nl ，/w 选择/v 一/m 处/n 地势/n 较/d 高/a 的/u 地方/n ，/w 作为/v 落脚/v 之/u 地/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     挖地/v 窝/n ，/w 搭/v 茅草/n ，/w 建起/v 简易/a 工房/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     又/d 在/p 地/n 窝/n 北面/nd ，/w 夹起/v 排/q 排/q 芦苇/n 风/n 帐/n ，/w 就算是/d 马厩/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        124
                                     那些/r 咴/o 咴/o 嘶鸣/v 的/u 伊犁/ns 马/n ，/w 火红火红/a 的/u 蒙古/ns 马/n ，/w 体高/n 腿/n 粗/a 的/u 顿河/ns 马/n 、/w 阿勒登/n …/w …/w 相继/d 引进/v 了/u 孤岛/ns ，/w &quot;/w 济南/ns 军区/n 军马/n 场/n &quot;/w 的/u 场/n 牌子/n ，/w 别/v 在/p 了/u 孤岛/n 草原/n 的/u 胸襟/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        125
                                     呵/e ，/w 黄河/ns ，/w 你/r 大概/d 由于/c 头/n 一/m 回/q 在/p 这/r 入/v 海/n 的/u 地方/n ，/w 结识/v 了/u 这么/r 多/a 欢腾/v 驰骋/v 的/u 伙伴/n ，/w 引以自豪/i 。/w 
		
			
                                        126
                                     这些/r 孤岛/ns 年轻人/n ，/w 用/p &quot;/w 东方/nd 红/a &quot;/w 阵/q 阵/q 轰鸣/v ，/w 唤醒/v 了/u 沉睡/v 的/u 处女地/n ，/w 播下/v 了/u 芬芳/a 的/u 紫花/n 苜蓿/n ，/w 播下/v 了/u 摇铃/v 的/u 大豆/n 和/c 甩/v 缨/n 的/u 玉米/n ，/w 作为/v 养/v 马/n 的/u 精/a 饲料/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     晚上/nt ，/w 那/r 飘动/v 的/u 篝火/n 和/c 幽/a 扬/a 的/u 笛/n 音/n ，/w 引得/n 火/n 狐狸/n 来回/v 奔跑/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     烤/v 得/u 嘶嘶/o 作响/v 、/w 使/v 人/n 馋涎欲滴/i 的/u 野味/n ，/w 人们/n 一边/d 开/v 着/u 胃口/n ，/w 一边/d 笑谈/v 着/u 孤岛/ns 的/u 明天/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        129
                                     的/u 歌声/n ，/w 在/p 柳树/n 林/n 里/nd 缠绕/v ，/w 在/p 夜/nt 的/u 草原/n 上/nd 回荡/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     草原/n 绿/v 了/u ，/w 又/d 黄/v 了/u 。/w 
		
			
                                        131
                                     军马/n 场/n 扩建/v 到/v 二十/m 多/m 个/q 连队/n ，/w 万/m 匹/q 军马/n 在/p 草原/n 上/nd 攒动/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     夏天/nt 的/u 孤岛/ns ，/w 是/vl 个/q 绿/a 的/u 世界/n ，/w 又是/vl 个/q 花/n 的/u 王国/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     碧绿/a 的/u 草丛/n 和/c 鲜艳/a 的/u 野花/n ，/w 互相/d 映衬/v ，/w 五/m 彩/n 斑/a 烂/a ，/w 就/d 象是/vl 一/m 只/q 开屏/v 的/u 孔雀/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     那/r 芦苇/n ，/w 白茅/n 、/w 野/a 豆子/n 、/w 狗尾/n 草/n 、/w 牛鞭草/n 、/w 马/n 绊草/n 、/w 画眉草/n 、/w 小/a 蓟/n 、/w 大/a 蓟/n 、/w 曲曲菜/n 、/w 黄花蒿/n 、/w 青蒿/n 、/w 草食蚕/n 、/w 野大棵/n 、/w 柳穿鱼/n 、/w 罗布麻/n ，/w 还有/v 一些/m 叫/v 不/d 上/v 名/n 来/u 的/u 花花草草/n ，/w 各自/r 呈现/v 着/u 不同/a 的/u 颜色/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     桃红/a 的/u 、/w 粉红/a 的/u 、/w 淡黄/a 的/u 、/w 杏黄/a 的/u 、/w 乳白/a 的/u 、/w 酱/a 紫/a 的/u 、/w 翠/a 蓝/a 的/u 、/w 淡青/a 的/u …/w …/w 织成/v 了/u 绚丽/a 的/u 地毡/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     马/n 奔/v 在/p 地毡/n 上/nd ，/w 马/n 格外/d 骏/a 逸/a ，/w 人/n 浮/v 在/p 花/n 海/n 里/nd ，/w 人/n 分外/d 精神/a 。/w 
		
			
                                        137
                                     温柔/a 、/w 甜蜜/a ，/w 充溢/v 着/u 整个/a 草原/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     不料/v ，/w 在/p 这/r 静谧/a 之中/nd ，/w 暴风雨/n 突然/d 闯/v 了/u 进/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     狂风/n 怒吼/v ，/w 黑云/n 坠/v 空/n ，/w 大雨/n 倾盆/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     啊/e ，/w 百年不遇/i 的/u 特大/a 海啸/n 暴发/v 了/u ，/w 细/a 听/v ，/w 隆隆/o 之/u 声/n 从/p 海边/nl 传来/v ，/w 犹如/v 闷雷/n 在/p 天际/nl 滚动/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     十二/m 级/q 狂飙/n ，/w 挟/v 着/u 海/n 的/u 浪峰/n ，/w 沿着/p 黄河/ns 、/w 黄河/ns 故道/n ，/w 沿着/p 潮沟/ns ，/w 沿着/p 浅/a 海滩/n ，/w 如/v 万马奔腾/i ，/w 咆哮/v 着/u 向/p 海边/nl 的/u 马厩/n 、/w 宿舍/n 扑来/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     一眨眼/v ，/w 象/p 风/n 驰/v 电/n 闪/v 的/u 火车/n 相撞/v ，/w 轰隆/o 一/m 声/q 巨响/n ，/w 马厩/n 、/w 宿舍/n ，/w 腾起/v 一/m 股/q 烟尘/n ，/w 马/n 在/p 惊涛/n 中/nd 挣扎/v ，/w 家属/n 、/w 儿童/n 在/p 海啸/n 中/nd 哭喊/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     牧工/n 们/k 喊哑/v 了/u 喉咙/n ，/w 流干/v 了/u 眼泪/n ，/w 回答/v 他们/r 的/u ，/w 只有/d 咆哮/v 的/u 海潮/n 和/c 翻卷/v 的/u 浪花/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     风/n 停/v 了/u ，/w 雨/n 住/v 了/u ，/w 海潮/n 逐渐/d 退去/v ，/w 天空/n 升起/v 了/u 七彩/n 的/u 虹/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     一阵/mq 清脆/a 的/u 唤/v 马/n 声/n ，/w 把/p 我/r 从/p 回忆/v 中/nd 唤醒/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     月光/n 下/nd ，/w 几/m 百/m 头/q 跃动/v 的/u 马匹/n ，/w 从/p 我/r 的/u 眼前/nl 掠过/v ，/w 慢慢/a 地/u 隐/v 向/p 了/u 草原/n 的/u 深处/n ，/w 那/r 远去/v 的/u 马/n 和/c 人/n 的/u 暗影/n ，/w 象是/vl 一/m 幅/q 剪贴/v 画/n ，/w 微弱/a 的/u 马蹄/n 的/u 沙沙/o 声/n ，/w 更/d 增添/v 了/u 孤岛/ns 的/u 幽静/a 。/w 
		
			
                                        147
                                     从/p 牧马人/n 唤/v 马/n 的/u 嗓/n 韵/n 里/nd ，/w 我/r 断定/v 是/vl 一个/mq 牧马/v 姑娘/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     不知怎的/i ，/w 一/m 想到/v 牧马/v 姑娘/n ，/w 那/r 一/m 串/q 银铃/n 般/n 的/u 笑声/n ，/w 又/d 在/p 我/r 的/u 耳膜/n 里/nd 鼓荡/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     董云茹/nh 、/w 纪维兰/nh 、/w 徐和平/nh 、/w 王桂珍/nh …/w …/w 这些/r 平均/a 年龄/nt 还/d 不到/v 二十/m 岁/nt 的/u 姑娘/n ，/w 象/p 喜鹊/n 一样/a ，/w 叽叽喳喳/o ，/w 有的/r 来自/v 家/n 家/n 泉水/n 、/w 户/n 户/n 垂/v 杨/n 的/u 泉城/ns ，/w 有的/r 则/c 是/vl 刚/d 出/v 校门/n 的/u 秀才/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     她们/r 满怀激情/i 建设/v 孤岛/ns ，/w 但/c 一/m 与/c 前/nd 扑/v 后继/v 的/u 烈马/n 打交道/v ，/w 就/d 有点/d 心惊胆战/i 。/w 
		
			
                                        151
                                     牧马/v ，/w 必须/d 首先/d 要/vu 过/v 骑马/v 关/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     玩/v 船/n 、/w 骑马/v 、/w 打秋千/v ，/w 人们/n 常/d 说/v 是/vl 凶险/a 事/n ，/w 这/r 是/vl 有点/d 夸张/a ，/w 但/c 学/v 骑马/v 要/vu 挨/v 摔/v ，/w 这/r 确实/d 是/vl 千真万确/i 。/w 
		
			
                                        153
                                     不过/c 不/d 摔/v 不/d 成功/v ，/w 摔/v 上/nd 几/m 次/q ，/w 也/d 就/d 有/v 了/u 骑马/v 的/u 经验/n 和/c 驭马/v 的/u 胆识/n ，/w 她们/r 就是/d 在/p 滚/v 爬/v 跌/v 摔/v 中/nd ，/w 练出/v 一/m 付/q 骑马/v 功/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     我们/r 俏丽/a 的/u 武夷山/ns ，/w 拿/v 她们/r 来/vd 作/v 比/v ，/w 真/d 是/vl 再/d 恰当/a 不过/d 了/u 。/w 
		
			
                                        155
                                     晨/nt 四时/nt 许/m ，/w 窗外/nl 还是/d 黑压压/a 的/u 一片/mq ，/w 廊/n 上/nd 已/d 低低/a 地/u 起/v 了/u 骚动/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     敲门声/n 、/w 唤/v 人声/n ，/w 悉悉索索/a 的/u 穿衣/v 声/n ，/w 急促/a 慌乱/a 的/u 脚步声/n ，/w 交织/v 成/v 嘈嘈切切/a 喳喳/o 的/u 一片/mq -/w -/w 这/r 一切/r 原/d 都/d 是/vl 压低/v 了/u 的/u ，/w 很/d 带/v 着/u 几分/mq 神秘/a 仓皇/a 的/u 色彩/n -/w -/w 几/m 分钟/q 后/nd ，/w 骚动/n 渐/d 息/v 了/u ，/w 一行人/n 急急/d 地/u 出/v 了/u 宾馆/n ，/w 长蛇/n 似地/u 往/p 天游峰/ns 方向/n 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        157
                                     当/p 我们/r 气喘吁吁/i 地/u 登上/v 天游/ns 顶峰/n 的/u 一览亭/ns 时/nt ，/w 夜幕/n 已/d 徐徐/d 卷/v 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        158
                                     山头/nl 点/n 点/n ，/w 云雾/n 重重/a 。/w 
		
			
                                        159
                                     薄/a 薄/a 的/u 、/w 盈盈/a 飘动/v 的/u 白云/n ，/w 波浪/n 似地/u 连绵/a 而/c 去/v ，/w 弥漫/v 了/u 方圆/n 几/m 十/m 里/q 的/u 空间/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     看/v 不/d 见/v 一个/mq 完整/a 的/u 山峦/n ，/w 脚下/nl 只/d 白茫茫/a 、/w 飘忽忽/a 的/u 一片/mq 。/w 
		
			
                                        161
                                     无限/d 苍茫/a 隐约/a 中/nd ，/w 前前后后/i ，/w 不时/d 有/v 深褐色/n 的/u 峰/n 尖/n ，/w 这儿/r 那儿/r 地/n 浮/v 着/u 、/w 沉着/a 、/w 涌/v 着/u 、/w 退/v 着/u 。/w 
		
			
                                        162
                                     仿佛/d 大海/n 中/nd 颠簸/v 起伏/v 的/u 船帆/n ，/w 又/d 仿佛/d 仙界/n 里/nd 欲/v 露/v 还/d 藏/v 的/u 琼岛/ns 。/w 
		
			
                                        163
                                     仿佛/d 俏丽/a 的/u 盆景/n ，/w 随意/v 点缀/v 在/p 大自然/n 的/u 案头/n ，/w 又/d 仿佛/d 秀美/a 的/u 桂林/ns 山水/n ，/w 娉婷/a 绰约/a 地/u 罗列/v 在/p 大地/n 的/u 怀中/nl 。/w 
		
			
                                        164
                                     -/w -/w &quot;/w 盛名/n 之下/nd ，/w 其实/d 难/a 副/a &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 怎样/r 令/v 人/n 惋惜/v 的/u 事/n 呵/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     带/v 着/u 几分/mq 遗憾/n ，/w 我们/r 下山/v 了/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     一路上/nl ，/w 我/r 的/u 脑中/nl 只/d 盘旋/v 着/u 一个/mq 想法/n -/w -/w 我们/r 的/u 武夷山/ns ，/w 应/vu 称作/v 武夷山/ns 水/n 才/d 好/a 。/w 
		
			
                                        167
                                     一片/mq 潺潺/a 的/u 溪流/n ，/w 依/v 山/n 傍/v 嵎/n ，/w 逶迤/a 北/nd 延/v ，/w 盘绕/v 山中/nl 十/m 数/m 里/q 。/w 
		
			
                                        168
                                     澄澈/a 清/a 莹/a ，/w 浓绿/a 逼人/v 的/u 溪水/n ，/w 时/nt 宽/a 时/nt 窄/a ，/w 时/nt 南/nd 时/nt 北/nd ，/w 如同/v 一/m 条/q 蜿蜒/a 曲折/a 的/u 玉带/n ，/w 袅袅/a 地/u 将/p 两岸/nl 三十六/m 座/q 峰/n 岩/n 萦绕/v 起来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        169
                                     沿/p 溪/n 森/n 列/v 的/u 岩/n 岫/n ，/w 都/d 不是/vl 伟岸/a 、/w 险峻/a 的/u 高山/n ，/w 却/d 自有/v 一番/mq 奇/a 峭/a 俊秀/a ：/w 有/v 逼/v 卧/v 溪畔/n 的/u ，/w 有/v 退/v 坐/v 山/n 嵎/n 的/u ，/w 有/v 临/v 水/n 长/a 立/v 的/u ，/w 有/v 凌空/v 盘/v 峙/v 的/u ，/w 一/m 座/q 座/q 各/r 具/v 神/n 姿/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     时而/d 是/vl 跃/v 跃/v 欲/v 起/v 的/u 卧/v 狮/n ，/w 时而/d 是/vl 脉脉含情/i 的/u 玉女/n ，/w 时而/d ，/w 又是/vl 顶天立地/i 的/u 天/n 柱/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     更有/v 那/r 破坏/v 了/u 朱/nhf 老夫子/n 罗曼/a 生活/n 的/u 乌龟/n 精/n 变成/v 的/u 一对/q 石/n 龟/n ，/w 一/m 上/nd 一/m 下/nd 、/w 极/d 不/d 情愿/vu 地/u 趴/v 在/p 水中/nl ，/w 神态/n 逼真/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        172
                                     这/r 一切/r ，/w 都/d 随着/p 溪水/n 的/u 潆/v 洄/v 开合/v ，/w 逐/v 一/m 巍巍/a 峨/a 峨/a 地/u 伸展/v 在/p 我们/r 面前/nd 。/w 
		
			
                                        173
                                     顶上/nl 是/vl 皓/a 皓/a 的/u 秋/nt 阳/n ，/w 脚下/nl 是/vl 脉脉/a 的/u 流水/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     四围/nd 旖旎/a 的/u 山色/n 中/nd ，/w 我们/r 的/u 竹筏/n 象/p 一/m 匹/q 怡然/a 的/u 鹅/n 儿/k ，/w 悠闲/a 从容/a 地/u 飘浮/v 着/u ，/w 行进/v 着/u 。/w 
		
			
                                        175
                                     淙淙/o 的/u 水声/n 中/nd ，/w 我/r 弃/v 了/u 伞/n 支/q 颐/v 凝/v 坐/v ，/w 听/v 船/n 娘/n 说古/v ，/w 看/v 溪流/n 潜行/v ，/w 山影/n 水/n 痕/n ，/w 尽/d 从/p 两侧/nl 缓缓/d 退去/v ，/w 又/d 从/p 前方/nd 徐徐/d 移/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        176
                                     一片/mq 柔和/a 深切/a 的/u 旋律/n 中/nd ，/w 我们/r 祖先/n 古老/a 优美/a 的/u 诗行/n 突然/d 涌进/v 了/u 我/r 的/u 胸襟/n -/w -/w &quot;/w 兼/v 葭/n 苍苍/a ，/w 白露/n 为/vl 霜/n 。/w 
		
			
                                        177
		
			
                                        178
                                     溯/v 洄/v 从/v 之/r ，/w 道/n 阻/v 且/c 长/a ；/w 溯/v 游/v 从/v 之/r ，/w 宛/d 在/p 水/n 中央/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        179
                                     夕阳/n 下/nd 转过/v 一/m 弯/q 苍翠/a 的/u 山/n 嵎/n ，/w 溪流/n 突然/d 开阔/a 起来/vd ，/w 湍/v 激/v 起来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        180
                                     一/m 滩/q 棕色/n 的/u 卵石/n 上/nd ，/w &quot;/w 哗哗哗/o &quot;/w 地/u 翻起/v 层/q 层/q 卷/v 宕/x 的/u 浪花/n ，/w 仿佛/d 一/m 条/q 条/q 争/v 跃/v 龙门/n 的/u 鲤鱼/n ，/w 又/d 仿佛/d 一/m 迭/q 迭/q 雪亮/a 的/u 跳荡/v 的/u 水银/n ，/w 闪闪烁烁/i ，/w 蓬蓬勃勃/a 。/w 
		
			
                                        181
                                     溪水/n 又是/vl 怎样/r 的/u 动人/a 呵/u ，/w 绿/a 澄澄/a ，/w 清澈澈/a 的/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     此处/n 彼处/n ，/w 远处/n 近处/nl ，/w 一片/mq &quot;/w 淙淙淙/o &quot;/w ，/w &quot;/w 湲湲湲/o &quot;/w ，/w &quot;/w 汩汩汩/o &quot;/w 的/u 水声/n ，/w 汇成/v 了/u 一/m 支/q 最/d 和谐/a ，/w 最/d 优美/a 的/u 曲子/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     如今/nt 的/u 西安/ns 城里/nl ，/w 菜市/n 很多/a ，/w 大凡/d 背/v 街/n 僻/a 巷/n ，/w 有/v 一/m 处/n 开阔/a 地面/n 的/u ，/w 一家/mq 在/p 那里/r 放/v 起/v 菜/n 担/n ，/w 便/d 有/v 七/m 家/q 、/w 八/m 家/q 的/u 菜/n 担/n 也/d 就/d 放/v 起来/vd ；/w 不久/nt ，/w 越/d 放/v 越/d 多/a ：/w 一个/mq 菜市/n 就/d 巩固/v 了/u 。/w 
		
			
                                        184
                                     菜市/n 有/v 大/a 的/u ，/w 也/d 有/v 小/a 的/u ；/w 不大不小/i 的/u ，/w 处于/v 城市/n 中间/nd 地域/n 的/u ，/w 便是/vl 十字/n 街口/nl 的/u 菜市/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     城/n 南/nd 的/u 农民/n 来/vd 市/n ，/w 带/v 着/u 韭菜/n ，/w 香菜/n 、/w 菠菜/n ，/w 莲/n 菜/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     城/n 东城/ns 西/nd 是/vl 工厂/n 区/n ，/w 空气/n 不好/a ，/w 农民/n 来/v 市/n 的/u ，/w 带/v 着/u 白菜/n ，/w 罗卜/nh ，/w 土豆/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     城北/nl 的/u 地势/n 高/a ，/w 长年/nt 缺水/v ，/w 青/a 鲜/a 菜蔬/n 是/vl 没有/v 的/u ，/w 却/d 养/v 鸡/n 育/v 猪/n ；/w 农民/n 且/c 耐得/v 苦力/n ，/w 将/p 豆子/n 磨成/v 豆腐/n ，/w 将/p 红薯/n 吊/v 成/v 粉丝/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     因地制宜/i ，/w 八仙过海/i ，/w 十字/n 街/n 菜市/n 上/nd 就/d 各/d 显/v 其/r 通/n 了/u 。/w 
		
			
                                        189
                                     市场/n 开张/v ，/w 卖/v 的/u ，/w 买/v 的/u ，/w 一手/d 交钱/v ，/w 一手/d 拿/v 货/n ，/w 城乡/n 泾/n 渭/n ，/w 工农/n 分明/a 。/w 
		
			
                                        190
                                     这/r 是/vl 菜市/n 兴起/v 时/nt 的/u 样子/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     沿/p 十字/n 街/n 东西南北/nd 四/m 口/n ，/w 有/v 门面/n 的/u 开/v 门面/n ，/w 没/v 门面/n 的/u 搭/v 凉棚/n ，/w 凉棚/n 之外/nd 是/vl 架/n ，/w 架/n 前/nd 是/vl 摊/n ，/w 摊/n 旁/nd 有/v 笼/n ；/w 没有/v 了/u 一点/mq 空隙/n ；/w 于/p 此/r ，/w 也/d 便/d 自行车/n 不能/vu 骑/v 坐/v ，/w 汽车/n 更/d 不得/vu 来往/v 了/u 。/w 
		
			
                                        192
                                     假若/c 是/vl 一个/mq 生人/n ，/w 第一次/mq 来到/v 十字/n 街心/n 站定/v ，/w 往/p 东西南北/nd 一/m 看/v ，/w 真/d 要/vu &quot;/w 举棋不定/i &quot;/w 该/vu 去/v 哪里/r 。/w 
		
			
                                        193
                                     至此/v ，/w 这/r 十字/n 街/n 菜市/n 的/u 人/n 的/u 旋涡/n ，/w 却/d 明显/a 地/u 表现/v 一个/mq 主题/n ：/w 为/p 生计/n 而/c 来/vd ，/w 每天/nt 要/vu 卖/v 的/u 真/d 多/a ，/w 要/vu 买/v 的/u 也/d 真/d 多/a ，/w 东西/n 从/p 四面八方/i 云集/v 而/c 来/v ，/w 又/d 四面八方/i 分散/v 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     货/n 来/v 的/u 多/a ，/w 人/n 来/v 的/u 多/a ，/w 这/r 十字/n 街口/nl 一天/nt 显得/v 比/p 一天/nt 窄小/a 。/w 
		
			
                                        195
                                     常常/d 天上/nl 落雨/v ，/w 水/n 排泄/v 不净/a ，/w 四边/n 高楼/n 遮/v 日/n ，/w 阳光/n 少/d 照/v ，/w 泥/n 泞/n 便/d 长久/n 不干/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     即使/c 天/n 晴/a ，/w 卖/v 菜/n 的/u 又/d 不停/v 以/p 水/n 浇/v 菜/n ，/w 一/m 是/vl 防腐/v 保鲜/v ，/w 二/m 又/d 可/vu 见/v 得/u 份量/n ，/w 水/n 便/d 顺/p 菜/n 筐/n 往/p 外/nd 浸/v 淋/v ；/w 卖/v 肉/n 的/u 有/v 当场/v 屠宰/v ，/w 污水/n 里/nd 又/d 会/vu 有/v 了/u 红/a 的/u 颜色/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     人人/n 都/d 是/vl 去/v 的/u ，/w 甘愿/vu 在/p 那/r 旋涡/n 里/nd 挤/v 得/u 一头/n 汗/n ，/w 一身/n 土/n ，/w 一/m 脚/n 泥/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     即使/c 那些/r 时髦/a 男女/n ，/w 看/v 平日/nt 打扮/v ，/w 梳/v 唐/nt 式/k 发髻/n ，/w 穿/v 西装/n 皮/n 履/n ，/w 想象/v 那/r 腹中/nl 不/d 可能/vu 裹/v 食/v 五谷/n 的/u ，/w 但/c 却/d 偏爱/v 吃/v 那/r 烤/v 红薯/n ，/w 煮/v 玉米/n 棒/n ，/w 于/p 人/n 窝/n 之内/nd ，/w 风尘/n 之中/nd ，/w 大/d 啃/v 大嚼/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     最/d 盛/a 的/u 时光/n 是/vl 上班/v 前/nd 半/m 个/q 小时/q ，/w 或者是/v 下班/v 后/nd 半/m 个/q 小时/q ，/w 自行车/n 队/n 便/d 在/p 这里/r 错综复杂/i ，/w 一片/mq 的/u 铁/n 的/u 闪光/v ，/w 一/m 声/q 的/u 铃/n 的/u 叮/v 呤/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     城里/nl 的/u 车子/n 不许/v 带人/v ，/w 后座/n 却/d 全/d 被/p 菜/n 物/n 坐/v 了/u ，/w 车前/nl 轱辘/n 上/nd 又/d 都/d 加/v 了/u 铁丝/n 方/n 兜/n ，/w 盐/n 包/n 也/d 装进/v 去/v ，/w 醋/n 瓶/n 也/d 装进/v 去/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     当然/d ，/w 赶/v 市/n 最/d 早/a 的/u 是/vl 那些/r 富态/a 的/u 老太太/n ，/w 她们/r 保养/v 得/u 很/d 好/a ，/w 老爷子/n 或许是/v 有/v 过/u 很/d 高/a 的/u 职务/n ，/w 如今/nt 退休/v 在家/v ；/w 家里/nl 有的是/v 钱/n ，/w 缺/v 的/u 是/vl 青春/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     于是/c 上/v 早市/n ，/w 一/m 是/vl 为了/p 锻炼/v 身体/n ，/w 二/m 是/vl 为/p 的/u 买/v 个/q 新鲜/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        203
                                     宁肯/d 少/a 吃/v ，/w 尽量/d 吃好/v &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 他们/r 的/u 学说/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     赶/v 市/n 最/d 迟/a 的/u ，/w 永远/d 数/v 着/u 有些/m 机关/n 小/a 干部/n 了/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     一些/m 人/n ，/w 一年四季/i 穿着/v 四/m 个/q 兜/n 的/u 中山服/n ，/w 留/v 着/u 向/p 后/nd 倒/v 的/u 背头/n ；/w 似乎/d 什么/r 都/d 不大/a 缺/v ，/w 只是/d 缺/v 钱/n ，/w 什么/r 又/d 都/d 不大/a 有/v ，/w 只是/d 常有/v 病/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     又/d 特别/d 懂得/v 生意/n 心理/n ：/w 清早/nt 是/vl 买/v 的/u 求/v 卖/v 的/u ，/w 下午/nt 是/vl 卖/v 的/u 乞/v 买/v 的/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     所以/c 他们/r 最/d 喜欢/v 市/n 末/n 去/v 买/v 那些/r 莲/n 菜/n ，/w 有/v 伤口/n 的/u ，/w 带/v 细/a 巴/n 的/u ，/w 二/m 角/n 钱/n 便/d 可/vu 买/v 得/u 一/m 堆/q ，/w 洗/v 洗/v ，/w 削/v 削/v ，/w 够/v 上/nd 老少/n 吃/v 一天/nt 三/m 顿/q ，/w 经济/a 而/c 实惠/a 。/w 
		
			
                                        208
                                     最/d 不/d 爱/v 上市/v 的/u 是/vl 有些/m 知识分子/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     他们/r 腰里/nl 的/u 钱/n 少/a ，/w 书/n 架子/n 上/nd 书/n 多/a ，/w 没/v 时间/n 便是/vl 他们/r 普遍/a 的/u 苦处/n ，/w 呆头呆脑/i 又是/vl 他们/r 统一/a 的/u 模样/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     妻子/n 给/v 了/u 钱/n 让/p 去/v 上市/v ，/w 总是/d 不会/vu 讨价还价/i ，/w 总是/d 不会/vu 挑来/v 拣/v 去/v ，/w 又/d 总是/d 容易/a 上当/v 受骗/v ，/w 又/d 总是/d 容易/a 突然/d 忘却/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     于是/c ，/w 大都/d 是/vl 妻子/n 夺/v 了/u 权/n ，/w 也/d 取消/v 了/u 他们/r 上市/v 的/u 资格/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     但是/c ，/w 卖主/n 最/d 怕/v 的/u 是/vl 这些/r 离/v 知识/n 最近/nt 的/u 女人/n ，/w 她们/r 个/q 个/q 巧/a 舌/n 利齿/n ，/w 又是/vl 一/m 堆/q 新名词/n 的/u 罗嗦/a 。/w 
		
			
                                        213
                                     又/d 只能/vu 秤杆/n 翘/v 高/a ，/w 不能/vu 低/a 坠/v ，/w 称好/v 后/nd 用/p 手/n 多余/a 加/v 一/m 撮/q 半/m 把/q 。/w 
		
			
                                        214
                                     还有/v 一/m 种/q 人/n ，/w 是/vl 属于/v &quot;/w 葡萄/n 吃不上/v 就/d 说/v 葡萄/n 酸/a &quot;/w 的/u 性格/n ，/w 男人/n 者/k 有/v 之/u ，/w 女人/n 者/k 有/v 之/u ，/w 而/c 女人/n 比/p 男人/n 有/v 之/u 更甚/d 罢了/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     他们/r 是/vl 一些/m 想/v 发财/v 而/c 还/d 没有/d 发财/v 的/u 人/n ，/w 或者是/v 想/v 成事/v 而/c 还/d 没有/d 成事/v 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     他们/r 也/d 忌恨/v 那些/r 有钱/v 有/v 地位/n 的/u 人/n ，/w 但/c 眼红/v 要/vu 大于/v 忌恨/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     他们/r 基本上/d 和/c 那些/r 小/a 干部/n 、/w 知识分子/n 是/vl 一个/mq 水平线/n 上/nd 的/u 人/n ，/w 但/c 极/d 看不起/v 小/a 干部/n 和/c 知识分子/n 的/u 死/a 呆/a 。/w 
		
			
                                        218
                                     他们/r 穿/v 的/u 一定/d 是/vl 高过/v 吃/v 的/u ，/w 衣着/n 质料/n 一般/a 一定/d 要/vu 颜色/n 鲜艳/a ，/w 式样/n 兴/v 时/nt 。/w 
		
			
                                        219
                                     注重/v 仪表/n 但/c 究/v 没有/v 高雅/a 的/u 风度/n ，/w 这/r 原因/n 使/v 他们/r 也/d 百/m 思/v 不得/vu 一/m 解/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     平日里/nt 买/v 了/u 白菜/n ，/w 见/v 了/u 熟人/n ，/w 总/d 夸/v 讲/v 道/v 这/r 白菜/n 好吃/a ，/w 指责/v 鱼/n 不是/vl 鲜鱼/n ，/w 一/m 股/q 腥臭/a 。/w 
		
			
                                        221
                                     回答/v 一定/d 是/vl ：/w 那是/vl 什么/r 鸡蛋/n ，/w 全/d 放/v 陈/a 了/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     他们/r 视/v 钱/n 如命/v ，/w 常常/d 谋划/v 在/p 银行/n 里/nd 存/v 上/nd 多少/r 钱/n 了/u ，/w 方/d 可/vu 得到/v 实惠/a 的/u 利息/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     银行/n 三月/nt 一/m 次/q 的/u 有奖/v 蓄/v 存/v ，/w 他们/r 总是/d 一/m 次/q 十/m 元/q 存/v 上/nd 十/m 处/n ，/w 可惜/d 中彩/v 的/u 事/n 几乎/d 无缘/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     请客/v ，/w 却/d 出奇/a 地/u 数/v 他们/r 最多/a ，/w 也/d 数/v 他们/r 最/d 热情/a ，/w 最/d 大方/a 。/w 
		
			
                                        225
                                     四/m 荤/n 四/m 素/n ，/w 六/m 凉/a 六/m 热/a ，/w 鸡鸭/n 鱼/n 兔/n ，/w 水陆/n 杂陈/v ，/w 那是/vl 极有/v 讲究/v 的/u 。/w 
		
			
                                        226
                                     这/r 种/q 请/v 吃/v ，/w 自然/d 有/v 了/u 好/a 的/u 结果/n ，/w 但/c 也/d 有/v 无济于事/i 的/u ，/w 他们/r 常/d 后悔/v 不已/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     但/c 过/v 一个/mq 时期/nt ，/w 却/d 又/d 抱/v 一/m 种/q 幻想/n ，/w 又/d 要/vu 请/v 吃/v 某某/r 之/u 人/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     十字/n 街口/nl 的/u 人/n 的/u 旋涡/n 里/nd ，/w 浮/v 的/u 浮/v ，/w 沉/v 的/u 沉/v ，/w 有的/r 发/v 了/u 横财/n ，/w 有的/r 折/v 了/u 老本/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     随/p 之/u ，/w 生意/n 越/d 做/v 越/d 精/a ，/w 脑袋/n 越/d 使/v 越/d 灵/a ，/w 有的人/n 已/d 适合/v 当代人/n 的/u 口味/n ，/w 专/a 出售/v 稀奇/a 高档/a 之/u 品/n ，/w 有的人/n 调查/v 到/v &quot;/w 有闲/v 阶级/n &quot;/w 的/u 人/n 增多/v ，/w 就/d 发展/v 耳目/n 声色/n 之/u 娱/v 的/u 物件/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     夕阳西下/i ，/w 关内/nl 外/nd 升起/v 一/m 层/q 薄/a 薄/a 的/u 夜雾/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     夜雾/n 轻柔/a 地/u 飘荡/v 着/u ，/w 给/p 峡谷/n 中/nd 只有/d 几/m 十/m 户/n 人/n 家/n 的/u 小镇/n ，/w 罩上/v 了/u 乳白色/n 的/u 梦幻/n 般/n 的/u 银/n 纱/n ；/w 给/p 古老/a 的/u 剑门关/ns ，/w 增添/v 了/u 一/m 层/q 令/v 人/n 捉摸/v 不/d 透/a 的/u 朦胧/a 和/c 神秘/a 。/w 
		
			
                                        232
                                     迷蒙/a 中/nd ，/w 有/v 一个/mq 灯光/n 特别/d 明亮/a 的/u 地方/n -/w -/w 镇上/nl 唯一/a 的/u 一/m 家/q 小/a 旅店/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     我/r 立即/d 想起/v 新/a 出版/v 的/u 罗贯中/nh 的/u 《/w 三国演义/n 》/w ，/w 感受到/v 一/m 种/q 惬意/a 而/c 欣慰/a 的/u 满足/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     山巅/nl 上/nd 刚/d 露出/v 一线/n 淡淡/a 的/u 白光/n ，/w 一阵/mq 轰隆隆/o 的/u 机车/n 声/n ，/w 就/d 把/p 沉睡/v 的/u 剑门关/ns 惊醒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        235
                                     剑门关/ns 啊/e ，/w 沉睡/v 了/u 多少/r 年/nt ，/w 今天/nt ，/w 出关/v 北上/v 的/u 汽车队/n 引擎/n 的/u 呼叫/v ，/w 代替/v 了/u 原来/d 那/r 声/q 声/q 古老/a 的/u 鸡鸣/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     镇/n 中/nd 一家/mq 热气腾腾/i 的/u 小/a 食/n 店/n ，/w 刚/d 出笼/v 的/u 包子/n 、/w 馒头/n 散发/v 着/u 诱人/v 的/u 扑鼻/v 香味/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     热情/a 吆喝/v 着/u 的/u 服务员/n -/w -/w 一个/mq 中年/nt 大嫂/n 和/c 一个/mq 姑娘/n 的/u 笑脸/n ，/w 给/p 就要/vu 上路/v 的/u 人们/n 增添/v 了/u 几/m 丝/q 温暖/a 。/w 
		
			
                                        238
                                     沉睡/v 了/u 一/m 夜/nt 的/u 情思/n ，/w 也/d 被/p 这/r 热气/n 蒸腾/v 的/u 景象/n 烘烤/v 得/u 暖呼呼/a 的/u 。/w 
		
			
                                        239
                                     饭后/nt ，/w 跟随/v 热心/a 的/u 向导/n 爬上/v 关/n 北/nd 的/u 高峰/n ，/w /ws 这/r 才/d 真正/d 饱览/v 了/u 剑门关/ns 的/u 全貌/n 和/c 雄姿/n ，/w 那/r 在/p 峡谷/n 中/nd 不能/vu 领略/v 到/v 的/u 气概/n 与/c 风韵/n ，/w 都/d 一/m 一/m 尽收眼底/i 。/w 
		
			
                                        240
                                     远望/v 剑门/ns ，/w 仅仅是/v 向/p 东/nd 西/nd 两侧/nl 绵延/v 数/m 百/m 里/q 的/u 悬崖/n 、/w 陡/a 峰/n 中/nd 的/u 一丝/mq 缝隙/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     奇/a 峭/a 的/u 山峰/n 排列/v 着/u ，/w 形成/v 了/u 一道/n 天然/a 的/u 屏障/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     离/v 剑门/ns 远/a 的/u ，/w 象/p 一/m 把/q 把/q 指向/v 苍穹/n 的/u 长剑/n ；/w 离/v 剑门/ns 近/a 的/u ，/w 象/p 一/m 座/q 座/q 巍峨/a 的/u 城郭/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     阳光/n 下/nd ，/w 灰白色/n 的/u 城郭/n 反射/v 出/vd 万丈/mq 银辉/n ，/w 银白色/n 的/u 长剑/n 放射/v 出/vd 锋利/a 的/u 青/a 光/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     城郭/n 、/w 长剑/n 上/nd 白云/n 缥缈/a ，/w 鸟群/n 高/a 翔/v ，/w 真/d 象/p 里面/nd 有/v 一个/mq 神仙/n 来往/v 的/u 国度/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     不愧/d 是/vl 大自然/n 的/u 一/m 大/a 杰作/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     再/d 登高/v 向/p 南北/nd 远眺/v ，/w 远方/nl 迷蒙/a 的/u 山川/n 辽阔/a 壮丽/a ，/w 一/m 片/q 片/q 金光/n 闪耀/v ，/w 一/m 片/q 片/q 郁郁葱葱/i 。/w 
		
			
                                        247
                                     被/p 阻隔/v 的/u ，/w 是/vl 我们/r 自己/r 的/u 眼光/n 和/c 脚步/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     忽然/d ，/w 我/r 隐约/a 听见/v 有/v 凄凉/a 的/u 哭诉/v 之/u 声/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     似乎/d 在/p 哭诉/v 一/m 种/q 被/p 抛弃/v 了/u 的/u 孤独/a 和/c 寂寞/a 。/w 
		
			
                                        250
                                     返回/v 的/u 路上/nl ，/w 我/r 发现/v 了/u 关口/n 上/nd 那/r 块/q 原来/d 被/p 忽略/v 了/u 的/u 古碑/n ，/w 那/r 刻有/v &quot;/w 天下/nl 雄关/n &quot;/w 四/m 个/q 字/n 的/u 古碑/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     它/r 曾经/d 有/v 过/u 一个/mq 威风凛凛/i 的/u 时代/nt 。/w 
		
			
                                        252
                                     古碑/n 斜躺/v 在/p 谷/n 中/nd 石/n 岩/n 旁边/nd ，/w 周围/nd 野草/n 丛生/v ，/w 早已/d 无人/v 理睬/v 了/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     去/v 拜访/v 一/m 位/q 苏维埃/ni 时期/nt 的/u 童子/n 团/n 团员/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     虽/c 已/d 满头白发/i ，/w 但/c 显得/v 并不/d 衰老/a ，/w 黑红/a 的/u 脸膛/n 上/nd 一/m 双/q 眼睛/n 炯炯有神/a 。/w 
		
			
                                        255
                                     在/p 树/n 、/w 竹/n 掩映/v 的/u 房/n 前/nd ，/w 我们/r 席地而坐/i ，/w 听/v 他/r 回忆/v 一九三五/m 年/nt 红军/n 攻打/v 剑门关/ns 的/u 情景/n ，/w 和/c 在/p 剑门山/ns 区/n 建立/v 苏维埃/ni 政权/n 的/u 经过/n ，/w 以及/c 他/r 个人/n 在/p 红军/n 北上/v 长征/n 后/nd 四处/n 流浪/v 的/u 艰辛/a 遭遇/n …/w …/w 我/r 的/u 心/n ，/w 一下/mq 便/d 浸泡/v 在/p 历史/n 的/u 硝烟/n 和/c 战斗/v 的/u 血泊/n 中/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        256
                                     岁月/nt 是/vl 无情/a 的/u ，/w 当年/nt 的/u 童子/n 团/n ，/w 而今/nt 已/d 是/vl 白发苍苍/i 的/u 老人/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     我们/r 的/u 剑门/ns ，/w 满山遍野/i 都/d 是/vl 一片/mq 发亮/v 的/u 殷红/a 。/w 
		
			
                                        258
                                     当/p 已经/d 年老/a 的/u 童子/n 团员/n ，/w 重新/d 哼起/v 了/u 那/r 支/q 响亮/a 的/u 战歌/n 时/nt ，/w 满头/n 的/u 白发/n 象/p 也/d 要/vu 转/v 青/a 变/v 黑/a 了/u 。/w 
		
			
                                        259
                                     前方/nd 的/u 征途/n 上/nd ，/w 一/m 杆/n 红旗/n 在/d 迎风/v 飞/v 飘/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     当/p 你/r 走进/v 房舍/n 交错/v 的/u 山村/n ，/w 迎接/v 你/r 的/u ，/w 常常/d 只有/d 对着/v 陌生人/n 大声/n 呼叫/v 的/u 黄/a 狗/n 和/c 白鹅/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     家/n 家/n 门前/nl 都/d 特别/d 寂静/a ，/w 只有/d 少数/n 靠/v 在/p 墙边/nl 悠闲/a 地/u 晒/v 着/u 太阳/n 的/u 老人/n ，/w 和/c 几个/mq 玩耍/v 的/u 孩子/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     而/c 这时/r ，/w 从/p 白云/n 深处/n 却/d 飘来/v 了/u 滴/v 着/u 热汗/n 的/u 笑声/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     啊/e ，/w 那里/r 才是/vl 山村/n 脉搏/n 跳动/v 的/u 地方/n ，/w 播种/v 的/u 地方/n ，/w 收获/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     走向/v 那/r 梯田/n 重叠/v 的/u 广阔/a 田野/n 吧/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     欢笑声/n 里/nd ，/w 我/r 却/d 想/v 寻找/v 三十/m 年/nt 历史/n 中/nd ，/w 那些/r 不幸/a 的/u 颠簸/v 与/c 弯曲/a 留下/v 的/u 印痕/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     还有/v 未/d 完全/a 由/p 黄/a 转/v 青/a 的/u 山坡/n 、/w 岩/n 边/n 过于/d 简陋/a 的/u 农家/n 房舍/n 、/w 弯/a 弯/a 山路/n 上/nd 背着/v 背篓/n 缓慢/a 前进/v 的/u 沉重/a 脚步/n …/w …/w 但/c 在/p 山民/n 的/u 心灵/n 上/nd ，/w 却/d 不/d 容易/a 找到/v 过去/nt 的/u 阴影/n 了/u 。/w 
		
			
                                        267
                                     如果/c 问起/v 那些/r 枯黄/a 的/u 岁月/nt ，/w 人们/n 会/vu 向/p 你/r 瞪/v 着/u 双/q 双/q 惊奇/a 的/u 目光/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     记忆/n 中/nd 的/u 不幸/a ，/w 能/vu 转化/v 为/vl 对/p 今天/nt 欢愉/a 与/c 幸福/a 的/u 珍惜/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     可/d 如今/nt 有/v 了/u 自来水/n ，/w 她/r 却/d 多/v 了/u 苦闷/a …/w …/w 家务事/n 倒是/d 少/v 了/u 许多/a ，/w 早早/d 做完/v 了/u 家务/n ，/w 她/r 便/d 常/d 显得/v 百无聊赖/i 了/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     许多/a 时候/n 她/r 总/d 爱/v 一/m 个/q 人/n 坐/v 着/u 愣神/v ，/w 眸/n 光/n 里/nd 也/d 渐渐/d 少/v 了/u 生气/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     她/r 再也/d 不/d 向/p 我/r 提及/v 买/v 洗衣机/n 的/u 事/n ，/w 或许/d 她/r 担心/v 有/v 了/u 洗衣机/n ，/w 她/r 会/vu 更/d 感到/v 寂寞/a …/w …/w 我/r 猜想/v ，/w 她/r 开始/v 留恋/v 那/r 往昔/nt 的/u 忙碌/a -/w -/w 忙碌/a 构成/v 她/r 逝去/v 的/u 生活/v 的/u 生机/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     也许/d 她/r 更/d 留恋/v 那/r 我/r 为/p 她/r 驱赶/v 蚊/n 蚋/n ，/w 她/r 洗衣/v 的/u 每/r 一个/mq 炎热/a 的/u 夜/nt 。/w 
		
			
                                        273
                                     以往/nt 一家人/n 的/u 活动/n 都/d 局限/v 在/p 那/r 小院/n 的/u 堂屋/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        274
                                     我/r 写/v 东西/n 的/u 时候/n ，/w 四/m 岁/nt 的/u 孩子/n 总/d 爱/v 胡/d 缠/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     妻/n 便/d 要/vu 蹑/v 手/n 蹑足/v 地/u 走/v 过来/vd 将/p 孩子/n 拉开/v ，/w 然后/c 将/p 他/r 拉到/v 屋/n 隅/n 去/v 低声/n 斥责/v 一番/mq 。/w 
		
			
                                        276
                                     如今/nt ，/w 我/r 有/v 了/u 一/m 间/q 书房/n ，/w 妻子/n 自然/d 欣悦/a ，/w 从此/d 有/v 了/u 条件/n 避免/v 孩子/n 对/p 我/r 的/u 干扰/v -/w -/w 她/r 向/p 孩子/n 下/v 了/u 禁令/n ，/w 不准/v 孩子/n 的/u 脚/n 跨进/v 书房/n 的/u 门槛/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     我/r 宁静/a 了/u ，/w 却/d 也/d 孤独/a 了/u …/w …/w 每天/nt ，/w 除了/p 孩子/n 从/p 幼儿园/n 回来/vd 时/nt ，/w 父子/n 俩/m 有/v 一番/mq 短暂/a 的/u 亲昵/a 和/c 吃饭/v 时/nt 听/v 孩子/n 呱呱/o 絮语/n 之外/nd ，/w 我/r 就/d 再/d 难/a 听到/v 他/r 的/u 脚步/n 、/w 笑语/n 甚至/d 他/r 的/u 低泣/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     此时/nt ，/w 我/r 不禁/d 觉得/v 过去/nt 在/p 那/r 恶劣/a 环境/n 下/nd 的/u 生活/n 也是/vl 甘甜/a 的/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     我/r 怀念/v 那/r 逝去/v 的/u 岁月/nt -/w -/w 一/m 入夜/v ，/w 妻/n 怕/v 孩子/n 打扰/v 我/r ，/w 就/d 早早/d 地/u 把/p 孩子/n 哄/v 睡/v ，/w 再/d 去/v 忙/v 她/r 的/u 家务活/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     床/n 就/d 在/p 我/r 的/u 书桌/n 边/nd ，/w 我/r 能/vu 听见/v 孩子/n 均匀/a 的/u 鼾声/n 和/c 娓娓/a 的/u 梦呓/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     她/r 睡/v 了/u ，/w 一声不响/i 地/u 睡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     我/r 便/d 用/v 书/n 将/p 台灯/n 遮/v 起来/vd ，/w 好/a 让/p 她/r 好好/d 休息/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     如今/nt ，/w 我/r 不用/d 再/d 去/v 遮挡/v 光线/n ，/w 也/d 不用/d 担心/v 弄出/v 声响/n 惊醒/v 妻/n 的/u 睡眠/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     孩子/n 也/d 绝不/d 会/vu 打扰/v 我/r 了/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     以往/nt 和/c 哥/n 嫂子/n 侄/n 住/v 在/p 同/v 一个/mq 小/a 院里/nl ，/w 妯娌/n 间/n 相处/v 免不了/v 角/n 逆/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     为了/p 一些/m 小事/n ，/w 她们/r 曾/d 拌/v 过/u 嘴/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     可/d 如今/nt ，/w 妻/n 却/d 常/d 提及/v 哥/n 嫂/n 和/c 侄儿/n 侄女/n 们/k 。/w 
		
			
                                        288
                                     一/m 说到/v 他们/r ，/w 妻/n 总是/d 忆/v 起/v 与/c 他们/r 相处/v 时/nt 的/u 好处/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        289
                                     这/r 使/v 我/r 想起/v 我们/r 和/c 哥/n 嫂/n 搬离/v 小院/n 的/u 那天/r 夜里/nt 的/u 情景/n -/w -/w 哥/n 嫂/n 装完/v 了/u 最后/n 一/m 车/n 家什/n ，/w 我/r 和/c 妻/n 把/p 他们/r 送到/v 小/a 院门口/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     我/r 的/u 妻/n 竟然/d 也/d 红/v 了/u 眼圈/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     这时/r ，/w 我/r 那/r 调皮/a 的/u 儿子/n 从/p 院/n 的/u 深处/n 跑/v 出来/vd ，/w 他/r 仿佛/d 此时/nt 才/d 明白/v ：/w 伯伯/n 和/c 婶娘/n 就此/d 和/p 我们/r 分开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        292
                                     他/r 便/d 闹/v 着/u 要/vu 跟/v 去/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     一个/mq 星期日/nt 的/u 上午/nt ，/w 我/r 和/c 儿子/n 站/v 在/p 朝/v 北/nd 的/u 阳台/n 上/nd 望去/v ，/w 下面/nd 不足/v 一百/m 米/q 远处/n 便是/vl 我/r 的/u 故园/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     可是/d 那/r 小院/n 已/d 连同/c 它/r 周围/nd 的/u 院落/n 都/d 拆除/v 了/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     只/d 留下/v 一/m 堆/q 败/v 瓦/n 颓/v 垣/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     我/r 竭力/v 在/p 那/r 片/q 废墟/n 中/nd 寻找/v 我/r 那/r 小院/n 的/u 遗址/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     我/r 告诉/v 他/r ：/w &quot;/w 那里/r 要/vu 修/v 高/a 房子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        298
                                     记得/v 孩子/n 未/d 满/v 周岁/nt 时/nt ，/w 一/m 场/q 大风/n 掀翻/v 了/u 我们/r 厨房/n 的/u 油毛毡/n 棚顶/nl 。/w 
		
			
                                        299
                                     眼看/d 一/m 场/q 暴雨/n 即将/d 来临/v ，/w 我/r 和/c 妻/n 忙/v 着/u 重新/d 铺上/v 棚顶/nl 。/w 
		
			
                                        300
                                     我/r 站/v 在/p 岌岌/a 乎/u 欲/d 倾/v 的/u 竹棚/n 上/nd ，/w 妻/n 给/p 我/r 递/v 油毛毡/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     -/w -/w 如今/nt 常有/v 这样/r 的/u 时候/n ：/w 当/p 我/r 早上/nt 循着/v 回环/a 的/u 楼梯/n 旋下/v 五/m 层/q 楼/n 时/nt ，/w 见到/v 满地/nl 落花/v 、/w 四处/n 湿滑/a ，/w 才/d 知晓/v 昨夜/nt 的/u 风雨/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     我/r 便/d 突然/d 倍加/d 怀念/v 我/r 的/u 小院/n ，/w 昔日/nt 那些/r 不眠/v 的/u 风雨/n 夜/nt 不再/d 使/v 我/r 感到/v 苍凉/a ，/w 倒/v 使/v 我/r 觉得/v 那时/r 的/u 世界/n 和/c 生活/n 离/v 我/r 那么/r 近/a 。/w 
		
			
                                        303
                                     我/r 仿佛/d 由此/d 悟出/v 了/u 一些/m 人生/n 的/u 道理/n ，/w 人/n 心灵/n 的/u 弦/n 索/v 并不/d 因/p 物质/n 的/u 堆砌/v 而/c 能/vu 奏出/v 欢快/a 的/u 旋律/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     苦难/n 和/c 温馨/a 之间/nd 并不/d 存在/v 一/m 条/q 明显/a 的/u 分界线/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     我/r 突然/d 想到/v 了/u 我/r 的/u 那位/r 老同学/n -/w -/w 他/r 因/p 父亲/n 的/u 历史问题/n 连累/v ，/w 六/m 四/m 年/nt 便/d 去/v 西昌/ns 插队/v 了/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     十/m 多年/nt 的/u 知青/j 生活/n 使/v 他/r 备/d 尝/v 了/u 人世/nl 的/u 坎坷/a ，/w 后来/nt 虽/c 回到/v 城里/nl ，/w 人/n 到/v 中年/nt 才/d 当上/v 一/m 名/q 小学/n 教员/n ，/w 案/n 牍/n 劳心/v ，/w 含辛茹苦/i 。/w 
		
			
                                        307
                                     去年/nt ，/w 曾/d 抚/v 抱/v 过/u 他/r 的/u 养父/n 突然/d 从/p 香港/ns 回来/vd 找寻/v 他/r 。/w 
		
			
                                        308
                                     这位/r 养父/n 已经/d 成/v 了/u 香港/ns 的/u 巨商/n ，/w 膝下/nl 无嗣/v ，/w 年岁/nt 垂暮/v ，/w 打算/v 把/p 我/r 这位/r 同学/n 接到/v 香港/ns 去/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     那天/r ，/w 他/r 来/vd 告诉/v 我们/r 这个/r 消息/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     我/r 和/c 妻/n 为/p 此/r 兴奋/v ，/w 给/p 他/r 道贺/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     -/w -/w 每年/nt 炎夏/nt ，/w 我/r 伏案/v 窗前/nl ，/w 一些/m 小虫/n 和/c 蚊/n 蚋/n 总/d 爱/v 从/p 塑料薄膜/n 的/u 窗纸/n 缝/n 处/n 往/p 屋里/nl 钻/v ，/w 这时/r 便/d 有/v 一/m 条/q 壁虎/n 紧贴/v 在/p 窗外/nl 的/u 塑料薄膜/n 上/nd 尽情/d 地/u 吞噬/v 那些/r 欲/v 往/p 窗缝/n 里/nd 钻/v 的/u 小虫/n 们/k 。/w 
		
			
                                        312
                                     开初/nt ，/w 妻/n 有些/m 怕/v 它/r 、/w 厌/v 它/r ，/w 但/c 它/r 却/d 时常/d 帮助/v 我/r 避免/v 了/u 虫/n 扰/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     我/r 久久/a 地/u 伫立/v 在/p 阳台/n 上/nd ，/w 追寻/v 着/u 我/r 对/p 小院/n 的/u 记忆/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     初春/nt ，/w 当/p 海面/nl 上/nd 吹来/v 的/u 风/n 不再/d 那么/r 冷/a 得/u 钻心/v ，/w 开始/v 变/v 得/u 暖酥酥/a 的/u 时候/n ，/w 我/r 陪/v 一/m 群/q 外地/nl 来/vd 的/u 作家/n 和/c 诗人/n ，/w 到/v 船厂/n 参观/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     船台/n 上/nd ，/w 快要/vu 下水/v 的/u 万/m 吨/q 轮/n 象/p 一/m 座/q 城市/n ，/w 矗立/v 在/p 苍穹/n 下/nd 。/w 
		
			
                                        316
                                     驾驶台/n 、/w 船桅/n 、/w 起/v 货机/n 象/p 城市/n 里/nd 的/u 高楼/n 、/w 大厦/n 、/w 尖塔/n ，/w 刺破/v 云层/n ，/w 直指/v 蓝天/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     船体/n 上/nd 纷纷/d 洒落/v 的/u 焊/v 花/n ，/w 亮/v 得/u 耀眼/a ，/w 比/p 节日/nt 的/u 焰火/n 还要/v 绚丽/a 。/w 
		
			
                                        318
                                     作家/n 、/w 诗人/n 们/k 完全/d 被/p 眼前/nl 的/u 宏伟/a 气势/n 攫住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        319
                                     船台/n 上/nd 静/a 得/u 出奇/a ，/w 只有/d 春风/n 在/d 轻轻/a 吹拂/v ，/w 好似/v 一/m 个/q 人/n 在/d 轻轻/a 呼吸/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     &quot;/w 据说/v 美国/ns 的/u '/w 企业/n 号/n '/w 航空母舰/n ，/w 船头/n 甲板/n 有/v 一/m 米/q 厚/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        321
                                     一/m 位/q 戴/v 眼镜/n 的/u 作家/n 说/v ，/w &quot;/w 眼前/nl 这/r 艘/q 船/n 虽然/c 比不上/v '/w 企业/n 号/n '/w ，/w 但/c 肯定/d 薄/a 不了/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        322
                                     &quot;/w 不/d ，/w 很/d 薄/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        323
                                     带/v 着/u 我们/r 参观/v 的/u 船体/n 车间/n 主任/n 小康/nh 说/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     他/r 把/p 我们/r 领到/v 电焊/v 平台/n 上/nd ，/w 摆/v 在/p 那里/r 还/d 没/d 拼/v 焊/v 起来/vd 的/u 船板/n ，/w 最/d 厚/a 的/u 也/d 不过/d 火柴盒/n 那么/r 厚/a 。/w 
		
			
                                        325
                                     &quot;/w 龙骨/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        326
                                     小康/nh 轻轻/a 地/u 说/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     小康/nh 是/vl 六/m 八/m 届/q 大学/n 毕业生/n ，/w 去年/nt 刚/d 提拔/v 为/vl 车间/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     他/r 头脑/n 灵活/a ，/w 思想/n 敏捷/a ，/w 看到/v 客人/n 们/k 困惑/a 的/u 目光/n ，/w 立刻/d 解释/v 说/v ：/w &quot;/w 龙骨/n 就/d 象/p 人/n 的/u 脊柱/n 一样/a ，/w 从/p 外面/nd 看/v 不/d 见/v ，/w 实际上/nl 却/d 支撑/v 着/u 整个/a 船体/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        329
                                     乡音/n 浓重/a 的/u 作家/n 说/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     从/p 某种/r 意义/n 上/nd 说/v ，/w 任何/r 东西/n -/w -/w 甚至/d 包括/v 我们/r 的/u 工厂/n 、/w 车间/n -/w -/w 都/d 有/v '/w 龙骨/n '/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        331
                                     小康/nh 那/r 双/q 细长/a 的/u 眼睛/n 里/nd 射出/v 来/u 的/u 目光/n ，/w 仿佛/d 具有/v 穿透力/n ，/w 看出/v 了/u 我/r 的/u 心思/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     他/r 意味深长/i 说/v ：/w &quot;/w 你/r 多/a 住/v 几/m 天/nt 就/d 会/vu 明白/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        333
                                     送走/v 外地/nl 的/u 客人/n ，/w 我/r 留/v 了/u 下来/vd 。/w 
		
			
                                        334
                                     工人/n 们/k 都/d 下班/v 了/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     繁忙/a 的/u 、/w 喧闹/v 的/u 船台/n ，/w 现在/nt 变/v 得/u 空旷/a 、/w 寂静/a 。/w 
		
			
                                        336
                                     通红/a 的/u 晚霞/n 把/p 海水/n 映照/v 得/u 好象/d 要/vu 燃烧/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        337
                                     我/r 和/c 小康/nh 登上/v 快要/vu 下水/v 的/u 万/m 吨/q 轮/n ，/w 眺望/v 着/u 大海/n ，/w 任/v 海风/n 抚摸/v 我们/r 的/u 头发/n 、/w 面颊/n 和/c 衣衫/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     忽然/d ，/w 从/p 船舱/n 里/nd 传来/v 叮叮/o 的/u 锤/n 声/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     我/r 正/d 想/v 去/v 看个究竟/i 。/w 
		
			
                                        340
                                     这时/r ，/w 从/p 船舱/n 里/nd 钻出/v 一个/mq 身躯/n 伛偻/a 的/u 小老头/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     他/r 手里/nl 提/v 着/u 把/q 尖嘴/n 锤/n ，/w 走/v 两/m 步/n ，/w 就/d 停下来/v 用/p 尖嘴/n 锤/n 敲/v 敲/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     他/r 大概/d 在/d 检查/v 施工/v 质量/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     他/r 渐渐/d 走近/v 了/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     他/r 的/u 脸/n 和/p 所有/a 的/u 造船/v 工人/n 一样/a ：/w 铁矿石/n 那样/r 黑红/a ，/w 那样/r 粗糙/a -/w -/w 这/r 是/vl 长期/nt 风吹日晒/i 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     他/r 脸上/nl 唯一/a 与众不同/i 的/u 是/vl 下巴/n 前倾/v ，/w 好象/d 一/m 把/q 铲子/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     这/r 张/q 脸/n 我/r 好/d 熟悉/v ，/w 但/c 却/d 想/v 不/d 起/v 在/p 哪里/r 见过/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     &quot;/w 你/r 忘/v 了/u ，/w 他/r 是/vl 姜/nhf 师傅/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        348
                                     小康/nh 见/v 我/r 两眼/n 发愣/v ，/w 在/p 我/r 耳边/nl 轻轻/a 提醒/v 说/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     想/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     老头/n 是/vl 船体/n 车间/n 的/u 铆/v 工/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     平时/nt ，/w 他/r 在/p 车间/n 很/d 不起眼/a 。/w 
		
			
                                        352
                                     记得/v 我/r 当年/nt 下放/v 到/v 船体/n 车间/n 劳动/v ，/w 来/v 了/u 好/d 长/a 时间/n 还/d 不/d 知道/v 车间/n 里/nd 有/v 他/r 这/r 一号/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     &quot;/w 这个/r 老头/n 是/vl 个/q 人物/n ，/w 可以/vu 当/v 你/r 未来/nt 作品/n 中/nd 的/u 模特/n 儿/k 。/w &quot;/w 
		
			
                                        354
                                     他/r 见/v 我/r 不以为然/i ，/w 感慨系之/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 看来/v 你/r 也/d 不/d 了解/v 他/r 。/w 
		
			
                                        355
                                     要不是/c 选拔/v 队长/n ，/w 我/r 恐怕/d 和/p 你/r 一样/a ，/w 至今/d 都/d 不会/vu 理解/v 他/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        356
                                     那年/r ，/w 铆/v 焊/v 队/n 的/u 老队长/n 退休/v 了/u ，/w 据/p 队里/nl 那/r 批/q 观察家/n 们/k 推测/v ，/w 凭/v 资格/n ，/w 论/v 技术/n ，/w 在/p 几个/mq 班长/n 中/nd ，/w 姜/nhf 师傅/n 是/vl 最/d 有希望/v 的/u 候选人/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     但/c 不知/v 为啥/d ，/w 揭/v 盖子/n 时/nt 队长/n 竟是/vl 小康/nh 。/w 
		
			
                                        358
                                     在/p 宣布/v 队长/n 任命/v 的/u 当天/nt ，/w 小康/nh 就/d 去/v 车间/n 找/v 党/n 总支书记/n 辞职/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     第二/m 天/nt ，/w 一/m 上班/v 姜/nhf 师傅/n 就/d 堵/v 着/u 门/n 来/vd 找/v 小康/nh 。/w 
		
			
                                        360
                                     姜/nhf 师傅/n 脸上/nl 冷/a 得/u 可以/vu 刮下/v 霜/n 来/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     &quot;/w 不是/vl 不干/v ，/w 是/vl 干/v 不了/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        362
                                     &quot;/w 原来/d 我/r 认为/v 你/r 是/vl 条/q 硬汉子/n ，/w 能/vu 支撑/v 队里/nl 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     闹/v 了/u 半天/nt 你/r 是/vl 属/v 鸡蛋/n 的/u -/w -/w 外/nd 硬/a 内/nd 软/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        364
                                     姜/nhf 师傅/n 的/u 话/n 象/p 榔头/n 敲/v 在/p 钢板/n 上/nd 那么/r 硬梆梆/a 的/u ，/w 目光/n 象/p 烙铁/n 那样/r 灼人/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     姜/nhf 师傅/n 说/v 得/u 小康/nh 象/p 吃/v 了/u 定心丸/n ，/w 他/r &quot;/w 走马上任/i &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        366
                                     学/v 剃头/v 碰到/v 了/u 连/v 鬓/n 胡子/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     上任/v 的/u 头/n 一天/nt 他/r 就/d 坐/v 了/u 蜡/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     派活/v 儿/k 时/nt ，/w 几个/mq 班长/n 都/d 争/v 着/u 抢/v 着/u 要/vu 吃/v 奖金/n 高/a 、/w 费力/v 少/a 的/u &quot;/w 肥肉/n &quot;/w ，/w 谁/r 也/d 不/d 愿意/vu 啃/v &quot;/w 骨头/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        369
                                     这/r 一/m 招/n ，/w 小康/nh 用/v 就/d 不灵/a 了/u 。/w 
		
			
                                        370
                                     班长/n 们/k 登时/d 安静/a 下来/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     &quot;/w 队长/n ，/w 派活/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        372
                                     姜/nhf 师傅/n 深深/a 地/u 瞥/v 了/u 小康/nh 一眼/mq 。/w 
		
			
                                        373
                                     小康/nh 发现/v 他/r 那/r 双/q 被/p 海风/n 吹/v 得/u 红肿/a 昏/a 眊/x 的/u 眼里/nl ，/w 闪现/v 出/vd 多种多样/i 的/u 感情/n ：/w 鼓励/v 、/w 期望/n 、/w 信赖/v …/w …/w 叫人/v 终生/nt 难忘/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     小康/nh 说到/v 这里/r ，/w 姜/nhf 师傅/n 走/v 过来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        375
                                     姜/nhf 师傅/n 问/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     不久前/nt 姜/nhf 师傅/n 在/p 一/m 次/q 工伤/n 中/nd 砸坏/v 了/u 腿/n ，/w 不能/vu 再/d 干/v 铆/v 工/n 了/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     经/v 总支/j 研究/v ，/w 决定/v 让/p 他/r 当/v 车间/n 的/u 工会/n 主任/n ，/w 但/c 他/r 说/v 啥/r 也/d 不干/v ，/w 提/v 出来/vd 改行/v 学/v 电焊/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     开/v 什么/r '/w 国际/n 玩笑/n '/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        379
                                     我/r 是/vl 七/m 级/q 工/n ，/w 不/d 假/a ，/w 可/d 那是/vl 铆/v 工/n ，/w 要/vu 论/v 电焊/v ，/w 我/r 就是/vl 徒工/n 嘛/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        380
                                     任凭/c 姜/nhf 师傅/n 说下/v 大/a 天/n 来/u ，/w 小康/nh 就是/d 不/d 答应/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     姜/nhf 师傅/n 恼/v 了/u ：/w &quot;/w 你/r 不/d 答应/v ，/w 我/r 去/v 找/v 厂长/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     我/r 才/d 五十三/m 岁/nt ，/w 我/r 还要/v 工作/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        383
                                     姜/nhf 师傅/n 怒冲冲/a 地/u 离开/v 了/u 船台/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     翌日/nt ，/w 船厂/n 宣传科/n 的/u 几/m 位/q 同志/n 邀/v 我/r 去/v 参观/v 新/a 扩建/v 的/u 轮机/n 车间/n 、/w 海/n 电/n 车间/n 和/c 新建/v 的/u 两万五千/m 吨/q 的/u 船坞/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     两/m 天/nt 后/nd ，/w 我/r 回到/v 船体/n 车间/n ，/w 就/d 迫不及待/i 地/u 询问/v 姜/nhf 师傅/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     小康/nh 苦笑/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 你/r 自己/r 去/v 电焊/v 进修班/n 看/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        387
                                     进修班/n 设/v 在/p 旧/a 冷/a 作/v 厂房/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        388
                                     三/m 、/w 四十/m 个/q 穿着/v 白/a 帆布/n 工作服/n 的/u 徒工/n ，/w 散乱/a 地/u 坐/v 在/p 电焊/v 平台/n 上/nd 或/c 工具箱/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        389
                                     我/r 一眼/mq 就/d 看到/v 姜/nhf 师傅/n 象/p 羊群/n 里/nd 出/v 骆驼/n 似地/u 坐/v 在/p 徒工/n 们/k 中间/nd 。/w 
		
			
                                        390
                                     他/r 的/u 新/a 工作服/n ，/w 在/p 阳光/n 下/nd 白/a 得/u 耀眼/a 。/w 
		
			
                                        391
                                     一/m 台/q 光电/n 切割机/n 上/nd ，/w 悬挂/v 着/u 一/m 块/q 黑板/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     人们/n 常用/v 顶天立地/i 和/c 惊天动地/i 来/vd 形容/v 那/r 做/v 了/u 一番/mq 伟业/n 的/u 男子汉/n ，/w 或是/vl 叱咤风云/i 的/u 男子汉/n 和/c 可敬/a 的/u 姐妹/n 们/k 所/u 完成/v 的/u 一/m 种/q 事业/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     然而/c ，/w 这/r 顶天立地/i 、/w 惊天动地/i 到底/d 是/vl 一番/mq 何等/r 景象/n ，/w 还是/c 不好/a 断言/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     它/r 或许/d 能/vu 给/p 你/r 一/m 种/q 直观/a 而/c 生动/a 的/u 理解/v ，/w 并/c 永远/d 不会/vu 忘怀/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     在/p 清/a 清/a 的/u 雅砻江/ns 畔/n ，/w 在/p 绵绵/a 的/u 凉山/ns 怀中/nl ，/w 有/v 一片/mq 古老/a 而/c 神奇/a 的/u 土地/n ，/w -/w -/w 西昌/ns 地区/n ，/w 这里/r 是/vl 惊天动地/i 的/u 二万五千里长征/n 所/u 经过/v 的/u 地方/n ，/w 在/p 这里/r 的/u 山山石石/n 印/v 下/v 了/u 红军/n 的/u 足迹/n ；/w 在/p 这里/r 的/u 水水草草/n 洒下/v 了/u 鲜红/a 的/u 热血/n ，/w 那/r 使/v 敌人/n 闻风丧胆/i 的/u 红军/n 将领/n ，/w 在/p 这/r 绿地/n 清水/n 边/nd 同/p 彝族/ns 兄弟/n 歃血为盟/i ，/w 谱写/v 了/u 一/m 曲/q 民族/n 团结/v 而/c 战/v 的/u 凯歌/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     你/r 仰望/v 山上/nl 那/r 高耸/v 的/u 碑石/n 吧/u ，/w 它/r ，/w 就是/vl 历史/n 的/u 证明/v ，/w 是/vl 顶天立地/i 的/u 不/d 折/v 英灵/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     今天/nt ，/w 就/d 在/p 这/r 曾/d 是/vl 荒无人烟/i 的/u 地方/n ，/w 在/p 这/r 曾/d 是/vl 血/n 与/c 火/n 搏斗/v 过/u 的/u 战场/n ，/w 又/d 一个/mq 战役/n ，/w 一个/mq 将/p 使/v 中华民族/n 拔/v 地/u 升腾/v 三万五千/m 公里/q 的/u 、/w 把/p 她/r 的/u 智慧/n 连同/c 崭新/a 的/u 形象/n 送到/v 宇宙/n 卫星/n 轨迹/n 的/u 战役/n 正/d 欢庆/v 告捷/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     展现/v 在/p 你/r 面前/nd 的/u 何/r 只是/d 青山/n 映红/v 楼/n ，/w 绿水/n 绕/v 长街/n ；/w 何/r 只是/d 漂亮/a 旅游/v 车上/nl 闪动/v 的/u 眼神/n 的/u 惊奇/a 。/w 
		
			
                                        399
                                     在/p 这/r 钢铁/n 的/u 组合/v ，/w 雷达/n 的/u 旋转/v ，/w 汽笛/n 的/u 鸣响/v ，/w 身姿/n 的/u 跃动/v 中/nd ，/w 你/r 会/vu 感到/v 力/n 的/u 多层次/n 角逐/v ，/w 信息/n 的/u 多方位/n 聚散/v ，/w 音响/n 的/u 主体/n 构成/v ，/w 画面/n 的/u 纵横/v 组合/v ，/w 你/r 会/vu 感到/v 时代/nt 的/u 新/a 的/u 魅力/n ，/w 民族/n 的/u 振奋/v 精神/n 使/v 你/r 不能/vu 平静/a 而/c 动情/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     在/p 你/r 面前/nd 的/u 是/vl 墨绿色/n 钢铁/n 的/u 发射架/n ，/w 而/c 在/p 它/r 张开/v 的/u 扶/v 架/n 内/nd 巍峨/a 屹立/v 的/u 是/vl 银白色/n 的/u 三/m 级/q 运载火箭/n -/w -/w 长征/n 三/m 号/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     为了/p 这/r 高/a 高/a 地/u 立/v 起/v ，/w 为了/p 这/r 又/d 一/m 次/q 民族/n 精神/n 和/c 才智/n 的/u 长征/v ，/w 我们/r 敬爱/v 的/u 周恩来/nh 总理/n 曾/d 多次/mq 组织/v 专家/n 们/k 运筹帷幄/i ；/w 我们/r 的/u 南征北战/i 的/u 将军/n 们/k 不畏/v 艰辛/a 多少/r 次/q 勘察/v 现场/n ，/w 我们/r 的/u 科学院/n 各/r 部/n 委员/n 们/k 在/p 多少/r 年/nt 冷遇/n 中/nd ，/w 从不/d 忘/v 向/p 他/r 的/u 祖国/n 捧/v 献/v 毕生/n 的/u 智慧/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     当然/c ，/w 航天/v 系统/n 的/u 领导/n 、/w 科技/n 人员/n 和/c 工人/n 们/k 更是/vl 首当其冲/i ，/w 同样/a 为/p 它/r 献上/v 了/u 青春/n ，/w 乃至/c 生命/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     于是/c ，/w 才/d 诞生/v 了/u 今天/nt 这/r 胜利/v 的/u 组合/v ，/w 这/r 高傲/a 的/u 挺立/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     才/d 有/v 了/u 你/r 观看/v 墨西哥城/ns 世界/n 足坛/n 比赛/v 时而/d 不再/d 出现/v &quot;/w 转播/v 中断/v &quot;/w 的/u 欣喜/a ；/w 才/d 有/v 了/u 北京/ns 和/c 杭州/ns 的/u 中学生/n 相距/v 千/m 里/q 而/c 又/d &quot;/w 对/v 面/n &quot;/w 进行/v 大运河/ns 知识竞赛/v 的/u 美好/a 时刻/nt 。/w 
		
			
                                        405
                                     因而/c ，/w 我们/r 的/u 祖国/n 也/d 就/d 不必/d 再/d 以/p 每/r 小时/q 几十万/m 美元/n 的/u 巨资/n 去/v 租用/v 别人/r 的/u 转播/v 卫星/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     由于/c 这/r 高/a 高/a 地/u 屹立/v ，/w 中国/ns 已/d 成为/v 世界/n 宇航/n 技术/n &quot;/w 美/j 、/w 苏/j 、/w 中/j &quot;/w 三/m 支/q 劲旅/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        407
                                     你/r 看/v ，/w 向/p 发射/v 指挥/v 走去/v 的/u 那/r 几个/mq 身影/n ，/w 他们/r 就/d 因/p 曾/d 如此/r 激动/v ，/w 为此/c 今天/nt 的/u 步伐/n 便/d 这般/n 坚定/a 、/w 从容/a 。/w 
		
			
                                        408
                                     他们/r 曾/d 是/vl 三十/m 年前/nt 开创/v 航天/v 事业/n 时/nt ，/w 在/p 荒漠/n 、/w 在/p 戈壁/n 扎下/v 根子/n 的/u 青年/n ，/w 是/vl 一/m 群/q 大学/n 毕业生/n 、/w 复转/j 军人/n 和/c 青年/n 工人/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     他们/r 曾/d 一手/d 捧/v 着/u 碗/n 菜汤/n ，/w 一手/d 拿/v 着/u 个/q 馒头/n 在/p 风雨/n 中/nd 进餐/v 的/u 创业者/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     对于/p 那时/r 回忆/v ，/w 他们/r 会/vu 笑/v 着/u 讲/v 给/p 你/r 喝/v 的/u 菜汤/n ，/w 会/vu 越/d 喝/v 越/d 多/a ，/w 当然/c ，/w 因为/c 大雨如注/i ，/w 那/r 菜汤/n 会/vu 越/d 喝/v 越/d 凉/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     他们/r 会/vu 稍稍/d 说给/v 你/r ，/w 一边/d 吃饭/v 一边/d 进行/v &quot;/w 淋浴/v &quot;/w ，/w 以及/c 凉/a 凉/a 的/u 雨水/n 从/p 头上/nl 、/w 脖子/n 上/nd 又/d 顺着/p 脊梁/n 流下/v 去/v 是/vl 种/q 什么/r 滋味/n ，/w 而/c 女/f 青年/n 们/k 却/d 宁可/d 蹲下/v 身子/n 吃饭/v 叫/v 雨/n 淋/v ，/w 不愿/vu 立/v 着/u 身子/n 这/r 又是/vl 为了/p 什么/r …/w …/w 可是/c ，/w 晚上/nt 在/p 那/r 一/m 座/q 座/q 工棚/n 里/nd ，/w 蓝图/n 展开/v 在/p 地/n 铺上/v ；/w 彻夜/nt 的/u 灯光/n 伴/v 着/u 激烈/a 的/u 争论/v 声/n ，/w 这/r 又/d 会/vu 告诉/v 你/r ，/w 拚搏/v 和/c 为/p 祖国/n 争/v 口气/n 是/vl 什么/r 含意/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     你/r 看/v 这/r 几个/mq 身影/n ，/w 他们/r 同样/a 从/p 潮湿/a 的/u 工棚/n 走出/v ，/w 又/d 进/v 过/u 混乱/a 的/u &quot;/w 牛棚/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        413
                                     有的人/n 出/v 了/u &quot;/w 牛棚/n &quot;/w 却/d 不/d 进/v 海外/nl 早已/d 为/p 他们/r 备好/v 的/u 华丽/a 公寓/n ，/w 不/d 去/v 领/v 那/r 优厚/a 的/u 薪水/n ，/w 补进/v 些/q 中年人/n 生理/n 需求/n 的/u 维生素/n 、/w 高蛋白/n ，/w 而是/vl 又/d 回到/v 了/u 这个/r 将/d 使/v 腾飞/v 的/u 队伍/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     他们/r 是/vl 新中国/n 第一/m 代/nt 优秀/a 的/u 科学家/n 、/w 学者/n 、/w 博士/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     他们/r 回首/v 昨天/nt ，/w 面对/v 今天/nt ，/w 展望/v 明天/nt 会/vu 以/p 亲身/d 经历/n 告诉/v 你/r ，/w 什么/r 是/vl 出国/v 学习/v 、/w 什么/r 是/vl 技术引进/v 连同/c 它/r 的/u 真正/a 意义/n 及/c 外延/n 、/w 内含/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     他们/r 知道/v 落后/a 的/u 科学/n 技术/n 和/c 薄弱/a 的/u 工业/n 设备/n ，/w 极/d 需/v 补进/v &quot;/w 营养/n &quot;/w 以/p 强壮/a 体魄/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     因此/c ，/w 你/r 会/vu 发现/v 他们/r 身上/nl 的/u 衣着/n 没有/v 一丝/mq &quot;/w 街上/nl 流行/v 新/a 潮流/n &quot;/w 的/u 阔气/a ，/w 没有/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     虽然/c 他们/r 精通/v 几/m 国/n 外语/n ，/w 当/p 同/p 你/r 交谈/v 时/nt 也/d 没有/v &quot;/w 艺术/n 化/k &quot;/w 的/u 知识分子/n 的/u 语言/n 朦胧/a 体/n 和/c 意识流/n ，/w 他们/r ，/w 宁可/d 在/p 国外/nl 每天/nt 吃/v 方便面/n ，/w 定要/vu 扛回/v 一/m 大/a 包/q 书/n 和/c 资料/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     对/a 了/u ，/w 就是/d 那位/r 走/v 在/p 前/nd 的/u 男子/n ，/w 那/r 具有/v 北方/nd 汉子/n 高大/a 宽厚/a 身躯/n 的/u 中年/nt ，/w 他/r 已/d 三/m 天/nt 三/m 夜/nt 不曾/d 合眼/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     遵照/v 党中央/n &quot;/w 万无一失/i &quot;/w 指令/n ，/w 他/r 一/m 次/q 次/q 检查/v 各种/r 数据/n ，/w 复核/v 着/u 奇妙/a 的/u 发射/v 程序/n ，/w 走遍/v 各个/r 岗位/n ，/w 检/v 看/v 每个/r 工作人员/n ；/w 就是/c 他/r ，/w 将/d 把/p 发射/v 命令/v 下达/v 给/p 发射/v 手/n ；/w 就是/c 他/r ，/w 将/d 把/p 打开/v 宇宙/n 大门/n 的/u 金钥匙/n 插入/v 那/r 神秘/a 的/u 按钮/n ；/w 就是/c 他/r ，/w 将/d 收听/v 发射/v 系统/n 传来/v 的/u &quot;/w 准备/v 好/a &quot;/w ，/w &quot;/w 准备/v 好/a &quot;/w 的/u 报告/n ，/w 甚至/d 那/r 远/a 在/p 太平洋/ns 赤道/n 上/nd 负责/v 观测/v 的/u 科学/n 测量/v 船/n ，/w 也/d 把/p 各种/r 数据/n 和/c 信息/n 向/p 他/r 发/v 回/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     他/r ，/w 火箭/n 发射/v 的/u 副总/j 指挥/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     随着/p 那/r 扣人心弦/i 的/u 倒数/v 报/v 读/v 和/c 闪闪/a 的/u 数字/n 指示灯/n ，/w 一/m 声/q 惊天动地/i 的/u 巨响/n ，/w 银白/a 的/u 火箭/n ，/w 被/p 底部/nd 喷射/v 的/u 火焰/n 映/v 的/u 红闪闪/a 。/w 
		
			
                                        423
                                     翻卷/v 的/u 气浪/n 伴/v 着/u 红光/n 向/p 山野/n 闪射/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     那/r 巨大/a 的/u 火箭/n 开始/v 慢慢/a 上升/v ，/w 上升/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     火箭/n 尾部/nd 的/u 火/n 团/q 拉开/v 了/u ，/w 火焰/n 在/d 拉长/v ，/w 拉长/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     火箭/n 在/d 反射/v ，/w 气浪/n 在/d 反/v 喷/v ，/w 于是/c ，/w 强大/a 的/u 推力/n 在/p 疾/a 骤/a 倍增/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     火箭/n 升腾/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        428
                                     呼啸/v 着/u ，/w 挟/v 风/n 撼/v 地/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     以/p 不可/vu 阻挡/v 之/u 势/n 向/p 蓝天/n 飞腾/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     此刻/nt ，/w 火箭/n 喷出/v 的/u 火/n 尾/n 已/d 变成/v 桔红色/n ，/w 它/r 映/v 着/u 四周/nl 的/u 山林/n ，/w 如同/v 一/m 支/q 巨大/a 的/u 火/n 凤/n ，/w 鸣唱/v 着/u ，/w 挥舞/v 着/u 彩/n 羽/n ，/w 向/p 无垠/a 的/u 苍穹/n 振/v 翮/x 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     转瞬/v ，/w 火箭/n 便/d 自动/a 选择/v 了/u 最佳/a 角度/n 和/c 最佳/a 飞行/v 姿态/n ，/w 身子/n 稍稍/d 一/m 侧/v ，/w 做出/v 了/u 挣脱/v 地球/n 引力/n 的/u 强/a 姿/n ，/w 以/p 更/d 猛/a 迅/a 的/u 宇宙/n 速度/n ，/w 冲开/v 大气层/n ，/w 向/p 预/v 点/n 轨迹/n 奋飞/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     党中央/n 发来/v 了/u 贺电/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     国务院/ni 、/w 人大常委会/j 、/w 军委/j 发来/v 了/u 贺电/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     美国/ns 的/u 国家/n 宇航局/ni 同行/n 们/k 发来/v 了/u 贺电/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     不知/v 是/vl 谁/r ，/w 又/d 喊/v 了/u 一/m 声/q 。/w 
		
			
                                        436
                                     也许/d 可以/vu 测量/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     然而/c ，/w 祖国/n 和/c 人民/n 对/p 航天/v 儿女/n 们/k 的/u 殷切/a 期望/n ，/w 时代/nt 和/c 民族/n 赋予/v 他们/r 的/u 使命/n ，/w 却是/vl 不能/vu 丈量/v 的/u 。/w 
		
			
                                        438
                                     我/r 只能/vu 说/v ，/w 干/v 这/r 番/q 惊天动地/i 事业/n 的/u ，/w 是/vl 共产党/n 领导/v 下/nd 的/u 顶天立地/i 的/u 人民/n ，/w 推/v 助/v 火箭/n 上升/v 的/u ，/w 是/vl 人民/n 无坚不摧/i 的/u 浩然/a 正气/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     一九八六/m 年/nt 五月/nt 十一/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        440
                                     原来/d 考虑/v 经由/v 西伯利亚/ns 铁路/n 至/v 莫斯科/ns ，/w 然后/c 换乘/v 飞机/n 前往/v 波兰/ns 华沙/ns 。/w 
		
			
                                        441
                                     我/r 曾/d 因/p 此/r 想来想去/i ，/w 或者说/c 因/p 此/r 浮想联翩/i 。/w 
		
			
                                        442
                                     我/r 想到/v 会/vu 从/p 车窗/n 间/n 看到/v 贝加尔湖/ns 了/u ，/w 想到/v 苏武/nh 曾/d 在/p 湖畔/nl 的/u 雪地上/nl 牧羊/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     想到/v 白桦/n 林/n 的/u 连绵/a 不止/v 的/u 景色/n ，/w 想到/v 会/vu 看见/v 具有/v 俄罗斯/ns 情意/n 的/u 铁路/n 附近/n 的/u 一些/m 小镇/n 了/u 。/w 
		
			
                                        444
                                     想到/v 列宁/nh 。/w 
		
			
                                        445
                                     想到/v 我/r 看过/v 的/u 一/m 幅/q 画/n ：/w 列宁/nh 坐/v 在/p 荒漠/n 的/u 西伯利亚/ns 草地/n 上/nd ，/w 在/p 一/m 座/q 流放/v 的/u 茅舍/n 前/nd 思考/v 着/u 什么/r ，/w 想到/v 普希金/nh 的/u 《/w 寄/v 西伯利亚/ns 》/w ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        446
                                     现在/nt 改乘/v 中国/ns 民航机/n （/w ＣＡ/ws ９０７/m 航班/n ）/w ，/w 从/p 北京/ns 飞/v 向/p 莫斯科/ns 。/w 
		
			
                                        447
                                     这样/r ，/w 旅程/n 可以/vu 缩短/v 六/m 昼夜/nt 。/w 
		
			
                                        448
                                     从/p 北京/ns 飞往/v 莫斯科/ns ，/w 六千四百/m 公里/q ，/w 机/n 行/v 八/m 小时/q 又/d 三十/m 分钟/q 。/w 
		
			
                                        449
                                     今日/nt 北京/ns 多云/n ，/w 天气/n 温暖/a 。/w 
		
			
                                        450
                                     九/m 时/nt 零/m 五/m 分/q 起飞/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     同机/v 者/k 有/v 好几个/q 出国/v 访问/v 的/u 代表团/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     如/v 至/v 华沙/ns 的/u 体操/n 代表团/n ，/w 至/v 民主德国/ns 的/u 音乐家/n 代表团/n ；/w 有/v 以/p 个人/n 身份/n 至/v 波兰/ns 讲学/v 的/u 整容/v 医生/n ，/w 有/v 从/p 北京大学/ni 外语/n 系/n 毕业/v 、/w 因/p 工作/n 需要/v 改行/v ，/w 而今/nt 至/v 法国/ns 、/w 联邦德国/ns 考察/v 啤酒/n 生产/v 的/u 。/w 
		
			
                                        453
                                     有/v 一/m 位/q 姑娘/n ，/w 她/r 曾/d 随/p 父母/n 在/p 泉州/ns 一个/mq 中学/n 就读/v ，/w 以后/nt 又/d 随/p 父母/n 至/v 北京/ns ，/w 在/p 医学院/n 就读/v ；/w 她/r 才/d 二十二/m 岁/nt ，/w 单身/n 至/v 芬兰/ns 学习/v 某种/r 临床/v 医疗/v 仪器/n 的/u 运用/v 。/w 
		
			
                                        454
                                     我/r 在/p 心中/nl 默想/v ，/w 我国/n 正/d 稳步/d 地/u ，/w 而/c 又/d 加快/v 步伐/n 地/u ，/w 从/p 封/v 塞/v 型/k 走向/v 开放型/n ，/w 正在/d 经历/v 史无前例/i 的/u 经济/n 、/w 政治体制/n 改革/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     我们/r 国家/n 充满/v 朝气/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     显然/a ，/w 一个/mq 民族/n ，/w 一个/mq 国家/n 的/u 进步/v ，/w 需要/v 吸收/v 全人类/n 的/u 智慧/n ，/w 需要/v 吸收/v 其他/r 民族/n 和/c 国家/n （/w 那/r 怕是/vl 意识形态/n 和/c 所/u 信奉/v 的/u 哲学/n 体系/n 多么/d 不同/a ）/w 当前/nt 最高/a 成就/n 和/c 创造/v 经验/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     也/d 需要/v 把/p 自己/r 在/p 各个/r 领域/n 取得/v 的/u 成果/n 公/a 诸/r 世界/n ，/w 公/a 诸/r 全人类/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     各国/n 人民/n 在/p 各个/r 领域/n 的/u 交流/v 和/c 接触/v ，/w 是/vl 人类/n 进步/v 的/u 一/m 种/q 标志/n 和/c 共同/a 需要/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     我/r 想到/v 一点/mq ：/w 以/p 真挚/a 的/u 情感/n 和/c 波兰/ns 同行/n 相处/v ，/w 朴素/a 、/w 谦逊/a 。/w 
		
			
                                        460
                                     我/r 怀/v 着/u 良好/a 的/u 愿望/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     我/r 喜欢/v 从/p 机/n 窗/n 间/n 观察/v 空中/nl 和/c 云层/n 下面/nd 的/u 地面/n 的/u 变化/v 以及/c 各种/r 景致/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     五十/m 年代/nt ，/w 飞机/n 飞/v 临/v 某/r 一/m 地带/n 上空/n 时/nt ，/w 机上/nl 会/vu 有所/v 通报/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     现在/nt 没有/v 这样/r 做/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     飞机/n 平稳/a （/w 好象/d 在/p 长江/ns 上/nd 航行/v 的/u 轮船/n 一样/a 平稳/a ）/w 地/u 飞行/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     算来/v 飞速/a 每/r 小时/q 八百/m 公里/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     有些/m 旅客/n 各/r 以/p 自己/r 的/u 地理/n 知识/n ，/w 对照/v 随身/v 携带/v 的/u 航空/n 地图/n ，/w 思忖/v 飞机/n 下面/nd 所/u 经/v 行/v 的/u 大体/n 地域/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     我/r 一会/nt 闭目养神/i ，/w 一会/nt 从/p 舷窗/n 里/nd 观看/v 景致/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     机翼/n 下面/nd 往往/d 出现/v 云层/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     有时/d 阳光/n 射入/v 机舱/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     有时/d 看见/v 湖泊/n 、/w 河流/n ；/w 有时/d 看见/v 山间/nl 为/p 冰雪/n 所/u 封锁/v 的/u 小路/n 和/c 大片/n 的/u 森林/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     机上/nl 有/v 各方面/n 出国/v 考察/v 的/u 专家/n （/w 除/p 上面/nd 已/d 提到/v 的/u 以外/nd ）/w 。/w 
		
			
                                        472
                                     有人/r 在/p 称赞/v 苏联/ns 境内/nl 森林/n 保护/v 工作/n 做得/v 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        473
                                     特别/d 是/vl ，/w 飞机/n 显然/a 已/d 飞抵/v 莫斯科/ns 附近/n 地带/n 时/nt ，/w 地面/n 上/nd 出现/v 农村/n 的/u 建筑物/n 、/w 森林/n 和/c 河流/n 、/w 堤坝/n 、/w 水闸/n 等/u 水利/n 设施/n 系统/n ，/w 机上/nl 有人/r 在/d 谈论/v 这/r 一/m 地带/n 的/u 水利/n 规划/n 及其/c 工程/n 建筑/v 问题/n ，/w 发出/v 许多/a 即兴/v 的/u 、/w 探讨/v 性/k 的/u 言谈/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     飞机/n 降落/v 莫斯科/ns 国际/n 机场/n 时/nt ，/w 为/vl 当地/n 时间/n 十二时/nt 左右/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     这时/r 北京时间/n 为/vl 下午/nt 五/m 时/nt 左右/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     我们/r 遇到/v 李立三/nh 同志/n 的/u 女儿/n 李岂娜/nh 同志/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     她/r 精通/v 俄语/n ，/w 热情/a 、/w 谦逊/a 。/w 
		
			
                                        478
                                     她/r 是/vl 要/vu 到/v 波兰/ns 去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        479
                                     她/r 用/v 俄语/n 与/c 苏联/ns 的/u 海关/n 工作人员/n 联系/v ，/w 在/p 她/r 的/u 帮助/v 下/nd ，/w 我们/r 顺利/a 办理/v 入境/v 手续/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     莫斯科/ns 机场/n 的/u 总体/n 建筑/n 给/p 我/r 以/p 一/m 种/q 庄重/a 、/w 沉毅/a 之/u 感/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     机场/n 休息室/n 在/d 放映/v 《/w 普希金/nh 故居/n 》/w 。/w 
		
			
                                        482
                                     我/r 一边/d 看/v ，/w 一边/d 回忆/v 自己/r 在/p 四十/m 年代/nt ，/w 在/p 闽北/n 一/m 座/q 四面/nd 环绕/v 着/u 杉木/n 林/n 的/u 山村/n 中/nd （/w 抗战/v 时期/nt ，/w 学校/n 内迁/v 山区/n ）/w 就读/v 时/nt ，/w 曾经/d 在/p 溪边/nl 读/v 着/u 诗人/n 的/u 小说/n 《/w 驿站/n 》/w 、/w 《/w 黑桃/n 皇后/n 》/w ，/w 手抄/v 他/r 的/u 《/w 茨/n 冈/n 》/w 。/w 
		
			
                                        483
                                     也/d 在/p 李岂娜/nh 同志/n 的/u 帮助/v 下/nd ，/w 在/p 机场/n 餐厅/n 用/v 晚餐/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     这/r 是/vl 纯粹/a 的/u 俄国/ns 西餐/n 。/w 
		
			
                                        485
                                     除了/p 牛排/n 、/w 果子/n 汁/n 外/nd ，/w 有/v 几/m 片/q 黑面包/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     这/r 使/v 我/r 想起/v 在/p 执行/v 新经济/n 政策/n 期间/nt ，/w 列宁/nh 把/p 自己/r 的/u 黑面包/n 和/c 牛奶/n 分给/v 儿童/n 的/u 情景/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     这/r 是/vl 在/p 一/m 部/q 影片/n 所/u 见/v 的/u 一个/mq 镜头/n ，/w 历久/v 不/d 忘/v 。/w 
		
			
                                        488
                                     在/p 候机室/n 里/nd ，/w 有人/r 介绍/v 我们/r 与/c 宋健/nh 同志/n 相识/v 。/w 
		
			
                                        489
                                     他/r 曾/d 是/vl 我国/n 定位/v 卫星/n 的/u 总指挥/n ，/w 杰出/a 的/u 科学家/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     现/n 是/vl 我国/n 政府/n 高级/a 官员/n 。/w 
		
			
                                        491
                                     他/r 将/d 到/v 波兰/ns 。/w 
		
			
                                        492
                                     他/r 见到/v 我/r 老/a 了/u ，/w 携手/v 提包/n 。/w 
		
			
                                        493
                                     我/r 看到/v 的/u 不是/vl 宋健/nh 同志/n 一/m 人/n 的/u 形象/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     我/r 看到/v 我国/n 高级/a 科学家/n 和/c 在/p 中央/n 领导/n 机关/n 办事/v 的/u 人民/n 公仆/n 的/u 形象/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     莫斯科/ns 时间/n 晚上/nt 八/m 时/nt ，/w 我们/r 上/v 飞机/n 时/nt ，/w 我/r 感受/v 一/m 种/q 北方/nd 的/u 苍茫/a 的/u 黄昏/nt 气氛/n ，/w 落日/n 正/d 欲/v 从/p 西边/nd 土地/n 边缘/n 降落/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        496
                                     飞机/n 在/p 高空/nl 飞行/v 时/nt ，/w 我/r 从/p 舷窗/n 间/n 随意/v 观看/v 风景/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     有/v 一个/mq 时间/n ，/w 照/v 在/p 舷窗/n 的/u 日光/n ，/w 望/v 之/r 令/v 人/n 目眩/v 。/w 
		
			
                                        498
                                     随后/d 我/r 明白/v ，/w 这/r 是/vl 时差/n 之/u 故/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        499
                                     时间/n &quot;/w 在/p 往/p &quot;/w 回头路/n &quot;/w （/w 或/c 轨道/n ）/w 推移/v ；/w 在/p 华沙/ns 机场/n 降落/v 时/nt ，/w 恰好/d 是/vl 当地/n 时间/n 晚上/nt 八/m 时/nt ，/w 如此/r 我们/r &quot;/w 赢/v &quot;/w 时间/n 二/m 小时/q 。/w 
		
			
                                        500
                                     但是/c ，/w 这时/r 华沙/ns 也/d 已/d 是/vl 一片/mq 黄昏/nt 景色/n 。/w 
		
	