
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     这些/r 资料/n 不含/v 主观/n 臆断/v 的/u 成分/n ，/w 它们/r 反映/v 了/u 实际/a 的/u 地貌/n 特征/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     对/p 这些/r 资料/n 要/vu 仔细/a 判/v 读/v ，/w 了解/v 调查/v 区/n 主要/a 的/u 地貌/n 特征/n 、/w 地貌/n 类型/n ，/w 特别/d 要/vu 注意/v 那些/r 不能/vu 解释/v 的/u 地貌/n 现象/n ，/w 并/c 在/p 图上/nl 作出/v 标志/n ，/w 以便/c 野外/nl 进行/v 调查/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     另/r 一/m 类/n 是/vl 经过/p 前人/n 调查/v 写出/v 的/u 各种/r 报告/n 、/w 论文/n 以及/c 绘制/v 的/u 各种/r 地质/n 、/w 地貌/n 图/n 件/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     阅读/v 这些/r 材料/n ，/w 可以/vu 了解/v 该/r 区/n 地貌/n 调查/v 和/c 研究/v 的/u 程度/n 、/w 主要/a 结论/n 和/c 存在/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     对/p 低年级/n 学生/n 不一定/d 要求/v 把/p 调查/v 区/n 资料/n 阅读/v 和/c 熟悉/v 到/v 这/r 种/q 程度/n ，/w 但是/c 应当/vu 学会/v 如何/r 搜集/v 文献/n 资料/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     其次/r ，/w 一般/a 高等院校/n 都/d 选择/v 一/m 两/m 个/q 比较/d 典型/a 的/u 地区/n 作为/v 固定/v 的/u 地貌/n 实习/v 地点/n ，/w 教学/v 实习/v 不/d 需要/v 专门/a 的/u 踏勘/v ，/w 可以/vu 请/v 高年级/n 学生/n 或/c 助教/n 给/p 学生/n 介绍/v 实习/v 地区/n 地质/n 、/w 地貌/n 概况/n ，/w 使/v 学生/n 对/p 实习/v 地区/n 有/v 一个/mq 基本/a 的/u 了解/v ，/w 以便/c 在/p 野外/nl 有/v 更/d 多/a 的/u 精力/n 去/v 自己/r 发现/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     做好/v 上述/v 准备/v 工作/n 之后/nt ，/w 应/vu 开始/v 准备/v 野外/nl 使用/v 的/u 装备/n 和/c 资料/n ，/w 配齐/v 地质/n 锤/n 、/w 罗盘/n 、/w 放大镜/n 、/w 气压/n 高度/n 计/n 、/w 野外/nl 记录本/n 等/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     最好/a 能/vu 每/r 个/q 人/n 携带/v 一/m 份/q 地形图/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     野外/nl 实习/v 是/vl 培养/v 独立/v 工作/n 能力/n 的/u 必由之路/i ，/w 需要/v 从/p 一开始/v 就/d 养成/v 良好/a 的/u 习惯/n ，/w 为/p 以后/nt 实际/a 工作/n 打下/v 坚实/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     （/w １/m ）/w 做到/v 四/m 勤/a 。/w 
		
			
                                        11
                                     眼/n 勤/a ：/w 在/p 野外/nl 多/a 观察/v ，/w 多/a 搜索/v ，/w 善于/v 发现/v 异常/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     腿/n 勤/a ：/w 多/a 走/v 一些/m 路/n ，/w 尽可能/d 多/a 看到/v 一些/m 现象/n ，/w 发现/v 更/d 多/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     自然界/n 是/vl 变化无穷/i 的/u ，/w 多/a 走路/v 就/d 能/vu 多/a 观察/v 到/v 一些/m 地貌/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     手/n 勤/a ：/w 观察/v 地貌/n 构成/v 物质/n ，/w 要/vu 亲自/d 动手/v 挖/v 、/w 碾/v 、/w 摸/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     从/p 手/n 的/u 感觉/n 可以/vu 得到/v 许多/a 关于/p 沉积物/n 性质/n 、/w 岩石/n 性质/n 的/u 信息/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     例如/v 粒/n 度/n 、/w 硬度/n 、/w 胶/n 结/v 程度/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     只有/c 亲自/d 动手/v 才/d 有可能/v 发现/v 其中/nd 所/u 含/v 的/u 某些/r 特殊/a 成分/n 或/c 化石/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     脑/n 勤/a ：/w 要/vu 多/a 想/v ，/w 善于/v 把/p 前后/nt 观察/v 到/v 的/u 现象/n 进行/v 比较/v ，/w 从中/d 提出/v 问题/n 或/c 形成/v 某种/r 观点/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     证实/v 自己/r 的/u 设想/v 和/c 解决/v 问题/n 的/u 过程/n ，/w 会/vu 引导/v 你/r 寻找/v 更有/v 意义/n 的/u 观察/v 点/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     （/w ２/m ）/w 做好/v 野外/nl 记录/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     野外/nl 记录/v 是/vl 地貌/n 调查/v 规范/n 最/d 基本/a 的/u 要求/v ，/w 是/vl 地貌/n 调查/v 最/d 基础/n 的/u 成果/n ，/w 也是/vl 以后/nt 进行/v 室内/nl 整理/v 的/u 依据/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     记录/v 内容/n 包括/v ：/w 时间/n 、/w 地点/n 、/w 剖面/n 图/n 和/c 描述/v 等/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     每天/nt 工作/v 之后/nt ，/w 可能/vu 对/p 当天/nt 观察/v 到/v 的/u 内容/n 形成/v 某些/r 认识/v ，/w 要/vu 及时/a 记录/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     野外/nl 记录/v 与/c 实验室/n 记录/v 有/v 同等/a 重要/a 的/u 性质/n ，/w 不仅/c 要/vu 认真/a 记录/v ，/w 而且/c 不/d 允许/v 在/p 室内/nl 整理/v 时/nt 为/p 迎合/v 自己/r 的/u 观点/n 而/c 修改/v 记录/v 的/u 数据/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     有人/r 往往/d 自信/v 能/vu 把/p 所/u 看/v 的/u 地貌/n 现象/n 在/p 头脑/n 中/nd 记忆/v 得/u 十分/d 清楚/a 而/c 牢固/a ，/w 因而/c 野外/nl 记录/v 十分/d 简单/a ，/w 甚至/d 不/d 记/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     室内/nl 总结/v 时/nt ，/w 便/d 会/vu 发现/v 忘记/v 了/u 许多/a 内容/n ，/w 这/r 种/q 经验教训/n 是/vl 屡见不鲜/i 的/u 。/w 
		
			
                                        27
                                     （/w ３/m ）/w 善于/v 展开/v 讨论/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     地貌/n 体/n 作为/v 自然/n 现象/n ，/w 极其/d 复杂/a 而/c 富于/v 变化/v ，/w 对/p 一个/mq 地貌/n 剖面/n 或/c 地貌/n 现象/n 的/u 观察/v 不/d 可能/vu 毫无/v 遗漏/v ，/w 对/p 它/r 的/u 认识/v 也/d 不/d 可能/vu 绝对/d 正确/a 。/x 
		
			
                                        29
                                     对/p 盐/n 层/n 及/c 碎屑/n 沉积/v 剖面/n 进行/v 描述/v ，/w 观察/v 盐类/n 沉积/v 在/p 碎屑/n 沉积物/n 中/nd 的/u 赋/v 存/v 状态/n 、/w 结晶/n 的/u 大小/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     碎屑/n 沉积/v 中/nd 如/v 有/v 岩/n 盐/n 、/w 石膏/n 、/w 硼/n 砂/n 的/u 夹层/n ，/w 要/vu 确定/v 其/r 产/v 状/n 、/w 厚度/n 、/w 晶体/n 形态/n 等/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     测量/v 盐湖/ns 地下水/n 深度/n 、/w 采集/v 卤水/n 样品/n ，/w 分析/v 其/r 成分/n ，/w 测量/v 残留/v 湖水/n 的/u 深度/n 、/w 密度/n 、/w 湖底/nl 盐类/n 结晶/n 状况/n 等/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     干/a 盐湖/ns 的/u 边缘/n 地带/n 地下水/n 渗入/v 的/u 地方/n 常/d 形成/v 喀斯特/ns 溶洞/n ，/w 应/vu 观测/v 和/c 记录/v 它们/r 出现/v 的/u 位置/n 及其/c 中/nd 卤水/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     观察/v 古/a 湖滨/nl 阶地/n 的/u 级数/n ，/w 各/r 阶地/n 的/u 高度/n 、/w 长度/n 、/w 伸展/v 方向/n 、/w 物质/n 组成/v 、/w 寻找/v 贝壳/n 、/w 介形虫/n 等/u 生物/n 化石/n ，/w 注意/v 有无/v 鲕石/n 沉积/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     采集/v 这些/r 化石/n 和/c 鲕石/n 样品/n ，/w 进行/v 鉴定/v 和/c 年代/nt 学/n 测定/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     古/a 湖滨/nl 沙丘/n 的/u 组成/v 、/w 方向/n 、/w 沉积物/n 组成/v 及/c 分层/v 等/u 。/w 
		
			
                                        36
                                     湖滨/nl 地带/n 是/vl 古人类/n 经常/d 生活/v 的/u 地区/n ，/w 有时/d 可以/vu 发现/v 古人类/n 遗址/n ，/w 野外/nl 调查/v 中/nd 要/vu 注意/v 寻找/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     荒漠/n 地貌/n 调查/v 后/nd ，/w 应对/v 气象/n 资料/n 和/c 沙丘/n 形态/n 进行/v 综合/v 分析/v ，/w 确定/v 沙丘/n 形成/v 的/u 气象/n 条件/n 、/w 物质/n 来源/n 、/w 沙丘/n 形成/v 时代/nt 、/w 移动/v 速度/n ，/w 并且/c 制定/v 相应/v 的/u 治理/v 措施/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     盐湖/ns 调查/v 后/nd 要/vu 分析/v 盐湖/ns 形成/v 的/u 原因/n 、/w 过程/n 、/w 盐湖/ns 沉积/v 中/nd 存在/v 哪些/r 有价值/v 的/u 盐类/n 矿物/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     盐湖/ns 形成/v 和/c 演化/v 历史/n ，/w 重建/v 该/r 区/n 古/a 气候/n 变化/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     黄土/n 是/vl 典型/a 的/u 风/n 成/v 沉积物/n ，/w 它们/r 是/vl 悬浮/v 在/p 空气/n 中/nd 的/u 粉尘/n 颗粒/n 降落/v 在/p 地面/n 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     黄土/n 颗粒/n 组成/v 以/p 粉/n 砂/n 为主/v ，/w 灰/n 黄色/n ，/w 疏松/a ，/w 多/a 孔隙/n ，/w 垂直/a 节/n 理/n 发育/v ，/w 这些/r 特征/n 与/c 它们/r 的/u 形成/v 有关/c ，/w 与/c 黄土/n 地貌/n 的/u 发育/v 也/d 有/v 密切/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     我国/n 西北部/n 分布/v 着/u 大/a 范围/n 的/u 戈壁/n 和/c 沙漠/n ，/w 那里/r 干旱少雨/i ，/w 年/nt 温差/n 和/c 日/nt 温差/n 大/a ，/w 物理/n 风化/n 作用/n 强烈/a ，/w 地表/n 裸露/v 的/u 岩层/n 破碎/v 成/v 大大小小/a 的/u 岩/n 块/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     物理/n 风化/n 作用/n 形成/v 的/u 最小/a 颗粒/n 是/vl 粉/n 砂/n ，/w 所以/c 戈壁/n 和/c 沙漠/n 地区/n 经常/d 不断/d 地/u 产生/v 大量/a 粉/n 砂/n 物质/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     西北/nd 地区/n 大气/n 环流/v 受/v 西伯利亚/ns 冷/a 高压/n 控制/v ，/w 风/n 的/u 作用/n 强烈/a 。/w 
		
			
                                        45
                                     在/p 一定/a 气象/n 条件/n 下/nd ，/w 地面/n 风/n 的/u 扰动/v 把/p 沙漠/n 戈壁/n 的/u 粉/n 砂/n 物质/n 卷扬/v 到/v 高空/nl ，/w 当/p 进入/v ３５００/m 米/q 以上/nd 的/u 高空/nl 时/nt ，/w 就/d 达到/v 了/u 西/nd 风带/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     中国/ns 西北/nd 地区/n ，/w ３５００/m —/w ５０００/m 米/q 高度/n 的/u 气流/n 是/vl 从/p 西北/nd 向/p 东南/nd 方向/n 流动/v 的/u ，/w 它们/r 把/p 粉尘/n 物质/n 带向/v 东南/nd ，/w 路途/n 所/u 经/v 的/u 地区/n 出现/v “/w 尘/n 暴/a 天气/n ”/w 。/w 
		
			
                                        47
                                     尘/n 暴/a 天气/n 发生/v 时/nt ，/w 地面/n 风速/n 很/d 小/a ，/w 高空/nl 悬浮/v 的/u 粉尘/n 使/v 天空/n 变/v 得/u 昏黄/a ，/w 然后/c 大量/a 尘土/n 降落/v 下来/v 堆/v 成/v 薄/a 薄/a 的/u 一/m 层/q 。/w 
		
			
                                        48
                                     粉尘/n 降落/v 的/u 地区/n 主要/d 是/vl 黄土高原/n ，/w 向/p 南/nd 可/vu 达到/v 长江/ns 中下游/n ，/w 向/p 东/nd 可/vu 达到/v 日本/ns 。/w 
		
			
                                        49
                                     降落/v 的/u 粉尘/n 堆积/v 在/p 地面/n 即是/vl 黄土/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     我国/n 历史/n 文献/n 中/nd 许多/a 关于/p “/w 雨/n 土/n ”/w 的/u 记载/v ，/w 就是/vl 现在/nt 所谓/a 的/u 尘/n 暴/a 天气/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     历史上/n 雨/n 土/n 天气/n 出现/v 的/u 地区/n 和/c 黄土/n 分布/v 地区/n 十分/d 一致/a 。/w 
		
			
                                        52
                                     所以/c 历史/n 记载/v 和/c 现代/nt 气象/n 资料/n 都/d 说明/v 了/u 黄土/n 的/u 形成/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     靠近/v 沙漠/n 边缘/n 的/u 地区/n ，/w 地面/n 风/n 比较/d 强烈/a ，/w 它们/r 可以/vu 在/p 低空/n 短距离/n 搬运/v 粉尘/n 物质/n ，/w 并/c 在/p 沙漠/n 外围/n 地区/n 堆积/v 下来/v 成为/v 黄土/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     所以/c 靠近/v 沙漠/n 地区/n 的/u 黄土/n 主要/d 是/vl 地面/n 风/n 搬运/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     它们/r 堆积/v 速率/n 大/a ，/w 黄土/n 堆积/v 厚/a 。/w 
		
			
                                        56
                                     黄土/n 是/vl 大气/n 沉积/v 的/u 物质/n ，/w 所以/c 其/r 特点/n 是/vl 疏松/a 多/a 孔/n ，/w 它们/r 形成/v 的/u 地貌/n 很/d 不/d 稳定/a ，/w 在/p 大气/n 降水/v 和/c 地表/n 径流/n 作用/v 下/nd 黄土/n 地形/n 不断/d 受到/v 侵蚀/v 切割/v ，/w 形成/v 黄土/n 侵蚀/v 沟谷/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     黄土/n 地貌/n 特征/n 充分/a 反映/v 了/u 黄土/n 堆积/v 和/c 侵蚀/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     黄土/n 区/n 冲/v 沟/n 发育/v ，/w 黄土/n 堆积/v 物/n 露头/v 好/a ，/w 是/vl 黄土/n 地貌/n 调查/v 的/u 有利/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     但/c 黄土/n 组成/v 物质/n 均一/a ，/w 各/r 时期/nt 地层/n 颜色/n 、/w 粒/n 度/n 等/u 都/d 比较/d 一致/a ，/w 没有/v 层/n 理/n ，/w 使/v 地层/n 对比/v 和/c 侵蚀/v 面/n 的/u 判断/v 都/d 比较/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        60
                                     另外/c 黄土/n 侵蚀/v 沟谷/n 的/u 发育/v 是/vl 可逆/v 的/u ，/w 即/d 前期/nt 冲/v 沟/n 可/vu 被/p 后期/nt 冲/v 沟/n 填充/v ，/w 而/c 另/r 一/m 次/q 冲/v 沟/n 又/d 在/p 原来/d 冲/v 沟/n 位置/n 上/nd 或/c 在/p 附近/n 发育/v ，/w 使得/v 黄土/n 剖面/n 十分/d 复杂/a ，/w 很/d 难/a 寻找/v 其/r 规律性/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     目前/nt 对/p 黄土/n 堆积/v 过程/n 的/u 研究/v 表明/v 黄土/n 是/vl 干冷/a 气候/n 时期/nt 的/u 堆积/v ，/w 当/p 气候/n 转为/v 湿润/a 时/nt ，/w 黄土/n 堆积/v 速率/n 变/v 慢/a ，/w 地表/n 发育/v 古/a 土壤/n 层/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     下/nd 一个/mq 干冷/a 时期/nt 到来/v 时/nt ，/w 黄土/n 堆积/v 速度/n 加快/v ，/w 原来/d 的/u 土壤/n 层/n 被/p 埋藏/v ，/w 成为/v 古/a 土壤/n 层/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     古/a 土壤/n 层/n 一般/a 为/vl 褐色/n 、/w 棕色/n ，/w 黄土/n 层/n 为/vl 灰/n 黄色/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     因此/c 黄土/n 剖面/n 是/vl 黄土/n 和/c 古/a 土壤/n 叠加/v 形成/v 的/u 黄土/n －/w 古/a 土壤/n 序列/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     洛川/ns 地区/n 黄土/n 中/nd 古/a 土壤/n 层/n 可达/v ２０/m 多层/mq 。/w 
		
			
                                        66
                                     根据/p 多种/mq 年代/nt 测定/v 手段/n 的/u 测定/v 和/c 古/a 地磁学/n 研究/v ，/w 基本/a 确定/v 了/u 各/r 层/n 黄土/n 和/c 古/a 土壤/n 层/n 形成/v 的/u 时代/nt ，/w 为/p 黄土/n 地貌/n 研究/v 带来/v 有利/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     Ⅰ/w ．/w 黄土/n 剖面/n 的/u 观察/v 和/c 描述/v 对/p 调查/v 区/n 出/vd 露/v 最好/a 的/u 黄土/n 剖面/n 进行/v 观察/v 、/w 分层/v 和/c 描述/v ，/w 划分/v 出/vd 黄土/n 层/n 和/c 古/a 土壤/n 层/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     对/p 剖面/n 进行/v 详细/a 测量/v 与/c 记录/v ，/w 注意/v 古/a 土壤/n 发育/v 的/u 程度/n 、/w 厚度/n 、/w 层/n 数/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     已/d 对/p 洛川/ns 黄土/n 塬/n 区/n 的/u 黄土/n 剖面/n 进行/v 了/u 详细/a 的/u 分析/v 测定/v ，/w 该/r 剖面/n 第五/m 层/q 古/a 土壤/n 颜色/n 最/d 深/a ，/w 厚度/n 最大/a ，/w 是/vl 良好/a 的/u 标志/n 层/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     第九/m 层/q 和/c 第十五/m 层/q 黄土/n 含/v 粉/n 砂/n 较/d 多/a ，/w 颜色/n 较/d 淡/a ，/w 野外/nl 也/d 易于/v 识别/v ，/w 也是/vl 很/d 好/a 的/u 标志/n 层/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     调查/v 黄土/n 剖面/n 应/vu 寻找/v 这些/r 标志/n 层/n 并/c 与/p 典型/a 剖面/n 进行/v 对比/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     这样/r 即可/vu 大体/n 确定/v 该/r 区/n 黄土/n 层/n 的/u 划分/v 、/w 时代/nt 等/u 问题/n ，/w 又/d 可/vu 作为/v 分析/v 地貌/n 年龄/nt 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     Ⅱ/w ．/w 古/a 地形/n 的/u 确定/v 黄土/n 堆积/v 前/nd 的/u 地貌/n 形态/n 研究/v 是/vl 解决/v 黄土/n 地貌/n 问题/n 的/u 一/m 把/q 钥匙/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     对/p 调查/v 区/n 黄土地/n 层/n 有/v 了/u 明确/a 的/u 认识/v 与/c 划分/v 之后/nt ，/w 应/vu 接着/v 进行/v 古/a 地形/n 调查/v ，/w 通过/p 冲/v 沟/n 、/w 河流/n 切出/v 的/u 剖面/n 观察/v 黄土/n 层/n 堆积/v 前/nd 的/u 地层/n 岩/n 性/k 、/w 产/v 状/n 、/w 出/vd 露/v 的/u 最高点/n ，/w 确定/v 古/a 地形/n 的/u 基本/a 特征/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     黄土/n 堆积/v 前/nd 的/u 地层/n 可能/vu 是/vl 基岩/n 组成/v ，/w 也/d 可能/vu 是/vl 新/a 第三纪/nt 松散/a 沉积物/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     要/vu 现察/v 和/c 描述/v 它们/r 之间/nd 的/u 接触/v 关系/n 并/c 绘出/v 黄土/n 古/a 地形/n 剖面/n 图/n 及/c 黄土/n 地貌/n 剖面/n 图/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     Ⅲ/w ．/w 黄土/n 沟谷/n 调查/v 黄土/n 纹/n 沟/n 、/w 细/a 沟/n 、/w 切/v 沟/n 等/u 是/vl 水土保持/v 调查/v 中/nd 的/u 重要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     调查/v 中/nd 要/vu 记录/v 它们/r 出现/v 的/u 地貌/n 部位/n 、/w 坡度/n 、/w 坡/n 向/n 、/w 沟/n 的/u 长度/n 、/w 深度/n 、/w 排列/v 方向/n 及/c 沟底/nl 纵/a 剖面/n 形态/n 等/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     确定/v 调查/v 区/n 沟谷/n 的/u 密度/n 。/x 
		
			
                                        80
                                     地貌/n 体/n 往往/d 由/p 松散/a 的/u （/w 半/m 固/a 结/v 的/u ）/w 第四纪/nt 沉积/v 或/c 经受/v 一定/d 程度/n 风化/n 的/u 岩层/n 所/u 组成/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     确定/v 了/u 这些/r 沉积物/n 或/c 风化/n 物质/n 的/u 年龄/nt ，/w 也/d 就/d 基本上/d 确定/v 了/u 该/vu 地貌/n 体/n 的/u 年龄/nt 。/w 
		
			
                                        82
                                     近/a 二/m 十/m 多年来/nt ，/w 由于/c 地质学/n 、/w 地层/n 学/n 、/w 地球化学/n 、/w 古/a 地磁学/n 、/w 古/a 气候/n 学/n 、/w 同位素/n 地质学/n 和/c 生物学/n 研究/v 的/u 长足/a 进展/v 以及/c 有关/p 科学/n 在/p 地质学/n 中/nd 的/u 应用/v 或/c 大量/a 边缘/n 学科/n 的/u 出现/v ，/w 在/p 大量/a 资料/n 积累/v 的/u 基础上/nl ，/w 建立/v 了/u 测定/v 新生代/nt 以来/nt （/w 主要/a 是/vl 上/nd 新/a 世/nt 以来/nt ）/w 地质/n 年龄/nt 的/u 各种/r 方法/n ，/w 初步/a 形成/v 了/u 新/a 地质年代/nt 学/n 体系/n ，/w 为/p 地貌/n 年龄/nt 的/u 确定/v ，/w 创造/v 了/u 有利/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     确定/v 地貌/n 年龄/nt 的/u 实验室/n 方法/n ，/w 可/vu 分为/v 三/m 大类/n ：/w 放射/v 年代/nt 学/n 方法/n （/w 同位素/n 或/c 核子/n 年代/nt 学/n 方法/n ，/w □/w ，/w □/w ，/w 裂变/v 径/n 迹/n ，/w 铀/n 系/n ）/w ，/w 物理/n －/w 化学/n 方法/n （/w 热/a 释/v 光/n ，/w 古/a 地磁/n 等/u ）/w 和/c 生物学/n 方法/n （/w 树木/n 年龄/nt 法/k ，/w 地衣/n 法/k 等/u ）/w 。/w 
		
			
                                        84
                                     由于/c 不同/a 方法/n 适用/v 于/p 不同/a 的/u 地貌/n 年龄/nt ，/w 有/v 不同/a 的/u 可靠性/n （/w 可信/a ，/w 参考/v ，/w 可疑/a 和/c 不/d 一致/a ）/w ，/w 因此/c 为了/p 较/d 精确/a 地/u 测定/v 某/r 一/m 地貌/n 体/n 的/u 年龄/nt ，/w 经常/a 采用/v 多种/mq 方法/n 相互/d 补充/v 和/c 印证/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     本/d 节/n 将/d 按/p 原理/n 、/w 适用/v 条件/n 、/w 具体/a 应用/v 等/u 方面/n 分别/v 介绍/v 几/m 种/q 常用/v 的/u 、/w 行之有效/i 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     这/r 是/vl 比较/v 成熟/a 且/c 广为/v 使用/v 的/u 测/v 年/nt 方法/n ，/w 其/r 测/v 年/nt 范围/n 在/p ４/m 万年/nt 以内/nd 属于/v 可信/a 级/n ，/w 大于/v ４/m 万年/nt 一般/a 属于/v 参考/v 级/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     １/m ．/w 原理/n 自然界/n 的/u 碳/n 元素/n 以/p □/w 所/u 占/v 比例/n 最大/a （/w ９８/m ./w ８９/m ％/w ）/w ；/w □/w 仅/d 占/v １/m ．/w １０８/m ％/w ，/w 除/v 此/r ，/w 还有/v 极/d 微量/n 的/u 放射性/n 碳/n —/w —/w □/w （/w 占/v □/w ）/w 。/w 
		
			
                                        88
                                     后者/n 是/vl 这样/r 产生/v 的/u ：/w 宇宙射线/n 中子/n 是/vl 初级/a 宇宙射线/n 的/u 产物/n ，/w 它/r 与/c 大气/n 中/nd 的/u 氮/n 核/n 发生/v 核反应/v 而/c 产生/v □/w 。/w 
		
			
                                        89
                                     新生/n 的/u １４/m Ｃ/ws 被/p 氧化/v 成/v 二氧化碳/n ，/w 参加/v 自然界/n 碳/n 的/u 循环/v 而/c 扩散/v 到/v 整个/a 生物界/n 以及/c 与/c 大气/n 发生/v 交换/v 关系/n 的/u 一切/r 含碳/v 物质/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        90
                                     含碳/v 物质/n 中/nd 的/u □/w 含量/n ，/w 一方面/n 按照/p 放射性/n 衰变/v 规律/n 减少/v ，/w 一方面/n 又/d 不断/d 从/p 大气/n 中/nd 获得/v 补充/v ，/w 保持/v 动态平衡/i ，/w 即/d □/w 在/p 碳/n 元素/n 中/nd 所/u 占/v 比例/n 几乎/d 保持/v 恒定/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     但/c 含碳/v 物质/n 一旦/d 与/c 大气/n 停止/v 交换/v 关系/n ，/w 如/c 生物/n 死亡/v ，/w 则/c 该/vu 物质/n 中/nd 的/u □/w 不再/d 得到/v 补充/v 而/c 只能/vu 按/p 放射性/n 衰变/v 规律/n 减少/v ，/w 每/r 隔/v 一个/mq 半/m 衰/a 期/nt （/w ５７３０/m 年/nt ）/w 减少/v 为/p 原有/v 量/n 的/u 一半/m 。/w 
		
			
                                        92
                                     例如/v ，/w 生物体/n 死亡/v ５７３０/m 年/nt 后/nd ，/w □/w 含量/n 将/d 减少/v 一半/m ，/w 再/d 经过/p ５７３０/m 年/nt ，/w 即/d １１４６０/m 年/nt 后/nd ，/w 含量/n 减少/v 至/v １/m ／/w ４/m 。/w 
		
			
                                        93
                                     这样/r ，/w 测定/v 含碳/v 样品/n 中/nd □/w 的/u 减少/v 程度/n ，/w 即可/vu 算出/v 该/vu 标本/n 与/c 大气/n 停止/v 交换/v 的/u 年代/nt 。/w 
		
			
                                        94
                                     地质/n 史/n 中/nd 的/u 许多/a 重大/a 的/u 地质/n 事件/n ，/w 常/d 造成/v 大量/a 生物体/n 的/u 死亡/v 或/c 环境/n 的/u 巨大/a 变迁/v ，/w 因此/c ，/w 通过/p 含碳/v 物质/n 中/nd １４/m Ｃ/ws 含量/n 的/u 测定/v ，/w 一般/a 可以/vu 计算/v 出/vd 这些/r 事件/n 发生/v 的/u 时代/nt ，/w 也/d 就算/c 出/vd 了/u 某/r 一/m 地质/n 事件/n 中/nd 形成/v 的/u 地貌/n 体/n 的/u 年代/nt 。/w 
		
			
                                        95
                                     ２/m ．/w 实验/n 步骤/n □/w 测/v 年/nt 大致/d 可/vu 分为/v 两/m 大/a 步骤/n ：/w 一/m 是/vl 样品/n 的/u 处理/v 和/c 制备/v ；/w 二/m 是/vl １４/m Ｃ/ws 放射性/n 的/u 测量/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     （/w １/m ）/w 样品/n 的/u 处理/v 和/c 制备/v 是/vl □/w 测/v 年/nt 中/nd 的/u 重要/a 环节/n 之一/m ，/w /ws 它/r 关系/n 到/v 所/u 测得/v 的/u □/w 测/v 年代/nt 数据/n 的/u 准确性/n 和/c 实验/n 结果/n 的/u 实际/a 价值/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     由于/c 来源于/v 地层/n 中/nd 的/u 样品/n ，/w 一般/a 都/d 受到/v 土壤/n 淋/v 溶/v 、/w 地下水/n 的/u 作用/n 、/w 土壤/n 微生物/n 和/c 植物/n 根系/n 等/u 的/u 影响/v ，/w 有的/r 样品/n 还/d 混杂/v 有/v 土壤/n 团/n 粒/n 或/c 不同/a 时期/nt 的/u 碳酸/n 盐类/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     这些/r 影响/v 和/c 污染/v 如/c 不/d 消除/v ，/w 可能/vu 造成/v 严重/a 的/u 误差/n ．/w 例如/v ，/w １/m 百万/m 年/nt 以前/nt 的/u 样品/n ，/w 如/c 粘/a 有/v １/m ％/w 的/u 现代/nt 碳/n ，/w 就/d 会/vu 使/v 样品/n 的/u 年龄/nt 变成/v ３/m 万/m ５/m 千/m 年/nt 左右/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     根据/p 样品/n 的/u 种类/n 和/c 保存/v 情况/n ，/w 可/vu 分别/v 采用/v 物理/n 和/c 化学/n 方法/n 进行/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     物理/n 处理/v 也/d 称/v 粗/a 处理/v ，/w 是/vl 用/v 水/n 或/c 其它/r 工具/n 将/d 混杂/v 在/p 样品/n 中/nd 的/u 污染/v 物质/n 消除/v 干净/a 。/w 
		
			
                                        101
                                     对于/p 那些/r 无法/d 用/v 简单/a 的/u 物理/n 方法/n 除去/v 的/u 污染/v 物质/n ，/w 如/p 土壤/n 中/nd 的/u 微细/a 根毛/n 或/c 因/c 次生/a 风化/n 作用/n 所/u 带来/v 的/u 不同/a 时期/nt 碳/n 的/u 影响/v 等/u ，/w 则/c 需用/v 稀/a 盐酸/n 、/w Ｎ/ws a/ws ＯＨ/ws （/w ２/m —/w ５/m ％/w ）/w 等/u 进行/v 化学/n 处理/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     不同/a 的/u 样品/n 有/v 不同/a 的/u 处理/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     例如/v ，/w 木头/n 或/c 木/n 碳/n 样品/n 经/v 酸/n 、/w 碱/n 处理/v 后/nd 除去/v 碳酸/n 盐类/n 的/u 腐/v 殖/v 酸/n 的/u 影响/v 而/c “/w 洗/v ”/w 为/p 中性/n 后/nd ，/w 再/d 经/v 干/a 馏/v 成/v 纯/a 炭/n ；/w 为/p 清除/v 古老/a 碳酸/n 盐类/n 对/p 淤泥/n 的/u 影响/v ，/w 通常/d 要/vu 在/p 稀/a 酸/n 中/nd 反复/d 浸泡/v 和/c 搅动/v 样品/n ，/w 以/p 溶解/v 其中/nd 的/u 古老/a 碳酸/n 盐类/n ，/w 直到/v 加入/v 盐酸/n 不再/d 发生/v 气泡/n 为止/v ，/w 其后/nt 还要/v 洗/v 至/v 无/v 氯/n 离子/n ；/w 对于/p 土壤/n 样品/n ，/w 重要/a 的/u 是/vl 剔除/v 现代化/v 植物/n 根系/n 等/u 含碳/v 物质/n ，/w 现在/nt 多用/v 静电/n 吸附/v 方法/n ，/w 当然/d 也/d 需要/v 进行/v 与/c 淤泥/n 样品/n 大体/n 相同/a 的/u 化学/n 处理/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     目前/nt ，/w 苯/n 液体/n 法/k 是/vl 通用/v 的/u 测量/v 放射性/n 碳/n 的/u 方法/n ，/w 液体/n 法/k 是/vl 液体/n 闪烁/v 计数/v 法/k 的/u 简称/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     长期/nt 的/u 实践/v 表明/v ，/w 以/p 苯/n 为/p 闪烁/v 溶剂/n 是/vl 理想/n 的/u １４/m Ｃ/ws 断代/v 测/v 样/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     因为/c 苯/n 本身/n 就是/d 良好/a 的/u 闪烁/v 溶剂/n ，/w 它/r 具有/v 含碳/v 量/n 高/a （/w ９２/m ％/w ）/w 、/w 无/v 淬/v 天性/n 、/w 合成/v 过程/n 不/d 复杂/a 等/u 优点/n ，/w 这些/r 都/d 是/vl 高效/a 测量/v 的/u 必备/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     合成/v 苯/n 先/d 要/vu 制备/v 乙炔/n ，/w 然后/c 制/v 苯/n ，/w 当前/nt 国内/nl 的/u 实验室/n 普遍/a 采用/v ＣｒＯ/ws ３/m -/w Ａｌ/ws ２/m Ｏ/ws ３/m －/w ＳＯ/ws ２/m 催化剂/n （/w 硅/n 铝/n 胶/n 附/v 截/v 氧化/v 铬/n ）/w 。/w 
		
			
                                        108
                                     制/v 苯/n 这/r 一/m 方法/n 的/u 优点/n 是/vl ，/w 合成/v 苯/n 产/v 额/n 高/a ，/w 产品/n 纯度/n 高/a ，/w 操作/v 简便/a ，/w 合成/v 速度/n 快/a ，/w 催化剂/n 制备/v 方便/a 价格/n 低廉/a 。/w 
		
			
                                        109
                                     综上所述/i ，/w １４/m Ｃ/ws 测/v 年/nt 的/u 制/v 样/n 过程/n 包括/v 五/m 个/q 步骤/n ：/w Ⅰ/w ．/w 样品/n 的/u 前处理/v ；/w Ⅱ/w ．/w 将/d 样品/n 中/nd 的/u 碳/n 转化/v 为/p 元素/n 碳/n 或/c ＣＯ/ws ２/m ；/w Ⅲ/w ．/w 制备/v 碳化/v 物/n ；/w Ⅳ/w ．/w 制备/v 乙炔/n ；/w Ⅴ/w ．/w 合成/v 苯/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     （/w ２/m ）/w １４/m Ｃ/ws 放射性/n 的/u 测量/v 目前/nt 多用/v 液体/n 闪烁/v 计数/v 方法/n 测量/v １４/m Ｃ/ws 的/u 放射性/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     即将/d 样品/n 中/nd 的/u 碳/n 制成/v 闪烁/v 液/n 的/u 溶剂/n 或/c 稀释/v 剂/n ，/w 用/v 光电/n 倍增/v 管/n 探测/v １４/m Ｃ/ws 发射/v 的/u β/x 粒子/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     新/a 的/u 闪烁/v 谱/n 仪/n 多/a 使用/v 微/a 处理机/n ，/w 由/p 计算机/n 控制/v 自动/a 换/v 样/n ；/w 对/p 信号/n 进行/v 分析/v 计数/v ；/w 对/p 数据/n 进行/v 统计/v 检验/v ；/w 并/c 计算/v 出/vd 样品/n 的/u 年代/nt 及/c 误差/n ；/w 自动/a 打印/v 出/vd 数据/n 卡片/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     一般/a 的/u 测量/v 过程/n 是/vl ：/w 样品/n 在/p 合成/v 苯/n 以后/nt 贮存/v １/m —/w ２/m 星期/nt ，/w 按/p 固定/v 的/u 比例/n 配成/v 闪烁/v 液/n 盛/a 入/v 样品/n 瓶/n 再/d 置于/v 计数器/n 中/nd 计数/v 。/x 
		
			
                                        114
                                     在/p 贵州省/ns ，/w 有些/m 溶洞/n 在/p 冬季/nt 冒出/v 大量/a 水蒸气/n ，/w 故/c 有/v 热气/n 洞/n 之/u 称/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     这/r 是/vl 因为/c 随/p 洞/n 的/u 深度/n 增加/v 而/c 地温/n 增高/v ，/w 洞内/nl 地下水/n 的/u 水温/n 亦/d 增高/v ，/w 水面/nl 蒸发/v 变成/v 蒸气/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     另/r 一/m 种/q 情况/n ，/w 冷空气/n 从/p 另/r 一/m 洞口/nl 进入/v ，/w 形成/v 对流/v ，/w 使/v 水蒸气/n 变为/v 雾状/n 水珠/n 排出/v 洞口/nl 。/w 
		
			
                                        117
                                     还有/v 一些/m 洞/n 能/vu 发生/v 咚咚/o 响声/n ，/w 好似/v 擂鼓/v ，/w 取名/v 擂鼓/v 洞/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     这/r 是/vl 因为/c 洞内/nl 有/v 暗河/n ，/w 高处/n 暗河/n 的/u 水流/n 跌落/v 到/a 低处/n 暗河/n 时/nt 冲击/v 河水/n 而/c 发出/v 的/u 响声/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     洞穴/n 堆积/v 物/n 归纳/v 起来/vd 可/vu 分为/v 三/m 大/a 类型/n ，/w 即/d 化学/n 堆积/v 物/n 、/w 机械/n 堆积/v 物/n 和/c 生物/n 堆积/v 物/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     这些/r 堆积/v 物/n 相应/v 形成/v 一些/m 特殊/a 的/u 形态/n ，/w 尤/d 以/p 化学/n 堆积/v 物/n 堆/v 成/v 的/u 形态/n 最为/d 绚丽/a 多/a 采/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     １/m ．/w 化学/n 堆积/v 物/n 地下水/n 沿着/p 石灰岩/n 细小/a 的/u 孔隙/n 和/c 裂隙/n 流动/v 时/nt ，/w 溶/v 蚀/v □/w ，/w □/w 和/c □/w 离子/n 随/p 水流/n 走/v ，/w 当/p 水/n 进入/v 洞穴/n 时/nt ，/w □/w 分/v 压力/n 降低/v 和/c 温度/n 升高/v ，/w 水中/nl □/w 逸出/v ，/w □/w 又/d 沉积/v 下来/v ，/w 在/p 洞穴/n 中/nd 形成/v 石钟/n 乳/n 、/w 石笋/n 、/w 石柱/n 、/w 石/n 幕/n 、/w 石灰/n 华/n 和/c 泉/n 华/n 等/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     石钟/n 乳/n 是/vl 地下水/n 从/p 洞顶/nl 渗出/v 时/nt ，/w □/w 滞留/v 在/p 洞顶/nl 上/nd 的/u 小/a 水滴/n 的/u 四周/nl 沉积/v ，/w 以后/nt 逐渐/d 积累/v 伸展/v 成/v 悬挂/v 状/n 的/u 突起/v 。/w 
		
			
                                        123
                                     它/r 的/u 横/a 剖面/n 有/v 同心圆/n 状/n 的/u 层次/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     由于/c 它/r 从/p 洞顶/nl 向/p 下/nd 悬挂/v ，/w 形似/v 钟/n 乳/n ，/w 称/v 石钟/n 乳/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     石笋/n 是/vl 从/p 洞顶/nl 滴落/v 下来/v 的/u 水/n 溅到/v 洞/n 底/n ，/w 其中/nd □/w 逐渐/d 沉积/v 起来/vd 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        126
                                     它/r 形似/v 竹笋/n ，/w 称/v 石笋/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     石笋/n 也/d 有/v 类似/v 石钟/n 乳/n 的/u 同心圆/n 状/n 层次/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     石钟/n 乳/n 和/c 石笋/n 各自/r 向/p 相对/a 方向/n 伸展/v ，/w 最后/n 连结/v 起来/vd ，/w 成为/v 石柱/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     从/p 洞/n 壁/n 沿/v 裂隙/n 渗出/v 的/u 水/n ，/w □/w 呈/v 片状/n 沉积/v ，/w 如同/v 帷幕/n 一样/a 展开/v ，/w 故/c 称为/v 石/n 幕/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     石灰/n 华/n 是/vl 洞/n 壁上/nl 的/u 层/n 状/n □/w 沉积物/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     泉/n 华/n 是/vl 由/p 泉水/n 出/vd 露/v 沉积/v 的/u □/w 沉积物/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     在/p 地下/nl 裂隙/n 、/w 管道/n 和/c 溶洞/n 中/nd ，/w 常有/v 红色/n 粘土/n 沉积/v ，/w 它们/r 是/vl 石灰/n 岩/n 溶/v 蚀/v 后/nd 留下/v 的/u 含有/v □/w 和/c □/w 的/u 粘土/n 物质/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     ２/m ．/w 机械/n 堆积/v 物/n 洞穴/n 中/nd 的/u 机械/n 堆积/v 物/n 有/v 河流/n 沉积/v ，/w 湖泊/n 沉积/v 和/c 崩塌/v 沉积/v 三/m 种/q 。/w 
		
			
                                        134
                                     河流/n 沉积物/n 是/vl 地下/nl 河/n 沉积/v 的/u 小/a 砾石/n 和/c 砂/n ，/w 或者是/v 地表/n 河流/n 在/p 洪水/n 期/nt 带到/v 岸边/nl 溶洞/n 中/nd 的/u 泥沙/n 沉积/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     有时/d 在/p 地下/nl 溶洞/n 的/u 河流/n 沉积物/n 中/nd ，/w 可/vu 见到/v 磨/n 圆/a 度/k 极/d 好/a 的/u 小/a 砾石/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     湖泊/n 沉积/v 是/vl 一/m 种/q 具有/v 极/d 薄/a 层/n 理/n 的/u 粘土/n -/w -/w 粉/n 砂/n 沉积/v ，/w 它们/r 是/vl 在/p 地下/nl 湖/n 中/nd 沉积/v 的/u ，/w 也/d 可能/vu 是/vl 地表/n 河流/n 在/p 洪水/n 期/nt 灌/v 入/v 到/v 溶洞/n 中/nd 沉积/v 的/u 。/w 
		
			
                                        137
                                     在/p 很多/a 地方/n ，/w 洞穴/n 中/nd 的/u 河流/n 沉积/v 和/c 湖泊/n 沉积/v 是/vl 互/d 层/n 的/u 。/w 
		
			
                                        138
                                     崩塌/v 沉积物/n 是/vl 从/p 洞顶/nl 、/w 洞/n 壁/n 崩塌/v 下来/v 的/u 一些/m 碎屑/n 堆积/v 物/n ，/w 常/a 和/p 洞/n 底/n 的/u 石灰/n 华/n ，/w 粘土/n 混杂/v 在/p 一起/d ，/w 胶/n 结/v 以后/nt 就/d 成为/v 一/m 种/q 坚硬/a 的/u 角/n 砾/n 岩/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     ３/m ．/w 生物/n 堆积/v 物/n 在/p 热带/nl 和/c 亚热带/nl 的/u 洞穴/n 中/nd 常有/v 鸟粪/n 和/c 蝙蝠/n 粪/n 的/u 堆积/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     另外/d ，/w 洞穴/n 中常/a 保存/v 着/u 许多/a 哺乳动物/n 化石/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     石灰/n 岩洞/n 是/vl 史前/nt 原始/a 人类/n 栖息/v 之/u 场所/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     北京/ns 周口店/ns 北京猿人/n 和/c 山顶洞人/n ，/w 湖北/ns 长阳/ns 人/n 、/w 广西/ns 柳江/ns 人/n 和/c 广东/ns 韶关/ns 马坝/ns 人/n ，/w 都/d 是/vl 在/p 石灰岩/n 洞中/nl 发现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        143
                                     除了/p 人类/n 化石/n 外/nd ，/w 溶洞/n 中/nd 还/d 可以/vu 找到/v 史前/nt 人/n 用/v 过/vd 的/u 石器/n 和/c 骨/n 器/n 以及/c 用/v 火/n 的/u 痕迹/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     １/m ．/w 地下/nl 河/n 地下/nl 河/n 是/vl 石灰岩/n 地区/n 地下水/n 沿/v 裂隙/n 溶/v 蚀/v 而/c 成/v 的/u 地下水/n 汇集/v 和/c 排泄/v 的/u 通道/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     地下/nl 河/n 的/u 分布/v 深度/n 常/a 和/p 当地/n 侵蚀/v 基准/n 面/k 相/d 适应/v ，/w 由于/c 不/d 透水/v 层/n 的/u 阻挡/v ，/w 或者/d 第四纪/nt 地壳/n 上升/v 幅度/n 大于/v 溶/v 蚀/v 深度/n ，/w 地下/nl 河/n 则/c 高于/v 当地/n 侵蚀/v 基准/n 面/k ，/w 形成/v 悬挂/v 式/k 的/u 地下/nl 河/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     广西/ns 岩溶/n 区/n 的/u 地下/nl 河/n ，/w 按/p 其/r 发育/v 阶段/n 和/c 形态/n 特征/n 分成/v 三/m 类/n ：/w ａ/ws ．/w 与/c 当地/n 侵蚀/v 基准/n 面/k 相/d 适应/v 的/u 地下/nl 河/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     它们/r 多/a 分布/v 在/p 主要/a 河流/n 的/u 两岸/nl ，/w 规模/n 大/a ，/w 水量/n 丰富/a ，/w 地下/nl 河水/n 面/k 与/c 地面/n 高/a 差/a 不大/a ；/w ｂ/ws ．/w 穿山/v 式/k 地下/nl 河/n ，/w 这/r 类/n 地下/nl 河/n 的/u 水面/nl 与/c 地表/n 河/n 水面/n 等/u 高/a ，/w 往往/d 是/vl 连接/v 相邻/v 两/m 溶/v 蚀/v 盆地/n 中/nd 地表/n 河/n 的/u 通道/n ；/w ｃ/ws ．/w 悬挂/v 式/k 地下/nl 河/n ，/w 它/r 的/u 规模/n 较/v 小/a ，/w 分布/v 在/p 峰/n 林/n 洼/a 地区/n ，/w 主要/a 是/vl 受/v 隔水/v 层/n 的/u 阻挡/v 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        148
                                     ２/m ．/w 岩溶/n 泉/n 岩溶/n 洞穴/n 的/u 出口处/n 常/a 形成/v 泉/n ，/w /ws 按/p 泉/n 的/u 涌水/v 特征/n 和/c 成因/n 可/vu 分为/v 三/m 种/q 类型/n ：/w ａ/ws ．/w 暂时性/n 泉/n ，/w 这/r 一/m 类/n 泉/n 多/a 分布/v 在/p 垂直/a 循环/v 带/n 或/c 过渡/v 带/n ，/w 只/d 在/p 洪水/n 季节/nt 由于/c 地下/nl 水位/n 上升/v 而/c 暂时/d 涌/v 成/v 泉/n ；/w ｂ/ws ．/w 周期性/n 泉/n ，/w 这/r 类/n 泉/n 多/a 形成/v 在/p 过渡/v 带/n 和/c 水平/n 循环/v 带/n 之间/nd ，/w 它/r 的/u 形成/v 机理/n 类似/v 虹吸/v 管/n 原理/n ，/w 泉/n 的/u 涌/v 量/v 呈/v 周期性/n 变化/v ，/w 有时/d 水量/n 很/d 大/a ，/w 有时/d 水量/n 很/d 小/a ，/w 例如/v 贵州省/ns 猫跳河/ns 红/a 板/n 桥/n 附近/n 的/u 周期/nt 泉/n ，/w 最大/a 涌/v 水量/n 达/v ２２/m ．/w ５/m ～/w ８８/m ．/w ５/m 升/v ／/w 秒/q ，/w 最小/a 流量/n 才/d ０/m ．/w ４５/m 升/v ／/w 秒/q ，/w 每/r 一/m 周期/nt 相隔/v ３０/m ～/w ３５/m 分钟/q ；/w ｃ/ws ．/w 涌/v 泉/n ，/w 这/r 类/n 泉/n 来自/v 水平/n 循环/v 带/n 的/u 深/a 部/n 或/c 深/a 部/n 的/u 层/q 间/n 含/v 水层/n ，/w 流量/n 大/a 且/c 稳定/a 。/w 
		
			
                                        149
                                     岩溶/n 地貌/n 发育/v 和/c 组合/v 可/vu 从/p 两/m 方面/n 来看/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     一方面/n ，/w 在/p 不同/a 的/u 气候/n 区/n 岩溶/n 地貌/n 发育/v 不同/a ，/w 地貌/n 组合/v 也/d 不/d 相同/a ，/w 这/r 是/vl 岩溶/n 地貌/n 发育/v 的/u 地带/n 性/k 特征/n ；/w 另一方面/c ，/w 在/p 同一/a 气候/n 区/n ，/w 岩溶/n 地貌/n 的/u 发育/v 阶段/n 不同/a ，/w 岩溶/n 地貌/n 组合/v 也/d 有/v 差异/n ，/w 这/r 是/vl 岩溶/n 地貌/n 发育/v 的/u 阶段性/n 特征/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     此外/c ，/w 岩溶/n 地貌/n 在/p 长期/nt 发育/v 过程/n 中/nd ，/w 由于/c 气候/n 条件/n 和/c 构造/n 条件/n 有/v 变化/v ，/w 对/a 岩溶/n 地貌/n 发育/v 产生/v 变异/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     １/m ．/w 热带/nl 岩溶/n 在/p 我国/n 南方/nd 的/u 广大/a 石灰岩/n 区/n ，/w 地处/v 热带/nl ，/w 高温/n 多/a 雨/n ，/w 岩溶/n 作用/n 非常/d 强烈/a 。/w 
		
			
                                        153
                                     虽然/c □/w 在/p 水中/nl 的/u 含量/n 与/c 水温/n 成/v 反比/n ，/w 但/c 热带/nl 雨量/n 充沛/a ，/w 水循环/n 快/a ，/w 对/a 石灰岩/n 的/u 溶解/v 作用/n 可以/vu 不/d 断/v 地/u 进行/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     同时/c ，/w 热带/nl 气温/n 高/a ，/w 化学反应/n 快/a ，/w 植物/n 分解/v 产生/v 大量/a 的/u □/w ，/w 并/c 分泌/v 出/vd 有机酸/n ，/w 这些/r 都/d 大大/d 地/u 加速/v 岩溶/n 作用/n 过程/n ，/w 因而/c 热带/nl 的/u 地表/n 岩溶/n 和/c 地下/nl 岩溶/n 都/d 很/d 发育/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     这里/r 有/v 规模/n 较/d 大/a 的/u 溶/v 蚀/v 盆地/n 和/c 洼地/n ，/w 洼地/n 间/n 留下/v 许多/a 塔/n 状/n 峰/n 林/n ；/w 石/n 芽/n 和/c 溶/v 沟/n 发育/v 极/d 好/a ，/w 有时/d 成为/v 石林/n 式/k 石/n 芽/n ；/w 地表/n 和/c 地下/nl 发育/v 的/u 水系/n 相互/d 连通/v ；/w 地面/n 多/a 塌陷/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     ２/m ．/w 温带/n 岩溶/n 温带/n 岩溶/n 又/d 分/v 两/m 种/q ：/w 即/d 温带/n 季风气候/n 区/n 岩溶/n 和/c 温带/n 干旱/a 区/n 岩溶/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     温带/n 季风气候/n 区/n 降雨/v 分配/v 不/d 均匀/a ，/w 有/v 明显/a 的/u 雨季/nt 。/w 
		
			
                                        158
                                     雨季/nt 降雨/v 集中/v ，/w 时间/n 短/a ，/w 地表/n 岩溶/n 地貌/n 不/d 发育/v ，/w 只有/c 一些/m 小/a 的/u 溶/v 蚀/v 浅/a 沟/n ，/w 但/c 地表水/n 渗入/v 地下/nl 滞/v 溜/v 的/u 时间/n 较/d 长/n ，/w 故地/n 下/nd 溶洞/n 较/d 发育/v 。/x 
		
			
                                        159
                                     海洋性/n 气候/n 区/n 降水量/n 较/d 多/a ，/w 雪线/n 也/d 要/vu 低/a 些/q 。/w 
		
			
                                        160
                                     例如/v 南半球/nl 由于/c 海洋/n 面积/n 大/a ，/w 海洋性/n 气候/n 强/a ，/w 雪线/n 高度/n 比/p 北半球/nl 的/u 相应/v 纬度/n 低/a 。/w 
		
			
                                        161
                                     ３/m ．/w 地形/n 雪线/n 的/u 高度/n 也/d 受/v 地形/n 的/u 坡/n 形/n 和/c 坡/n 向/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     如/c 喜马拉雅山/ns 南/nd 坡/n 雪线/n 高度/n 为/p ４４００/m -/w ４６００/m 米/q ，/w 北/nd 坡/n 为/p ５８００/m -/w ５９００/m 米/q 。/w 
		
			
                                        163
                                     这/r 是/vl 因为/c 高大/a 的/u 山/n 体/n 阻挡/v 了/u 印度洋/ns 来/vd 的/u 气流/n ，/w 在/p 南/nd 坡/n 降水量/n 多/a ，/w 雪线/n 位置/n 低/a ，/w 北/nd 坡/n 降水量/n 少/a ，/w 雪线/n 位置/n 高/a 。/w 
		
			
                                        164
                                     另外/d ，/w 在/p 北半球/nl 大陆性/n 较/d 强/a 的/u 地区/n ，/w 南北/nd 山坡/n 降水量/n 变化/v 不大/a 的/u 山地/n ，/w 南/nd 坡/n 雪线/n 比/p 北/nd 坡/n 雪线/n 要/vu 高/a 。/w 
		
			
                                        165
                                     这/r 种/q 冰川/n 的/u 规模/n 很/d 小/a ，/w 面积/n 往往/d 不到/v １/m 平方公里/q 。/w 
		
			
                                        166
                                     悬/a 冰川/n 的/u 存在/v 取决于/v 冰/n 斗/n 供给/v 冰/n 量/n ，/w 所以/c 悬/a 冰川/n 随/p 气候/n 变化/v 而/c 消长/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     ｃ/ws ．/w 山谷/n 冰川/n 是/vl 当/p 有/v 大量/a 冰雪/n 补给/n 时/nt ，/w 冰/n 斗/n 冰川/n 迅速/a 扩大/v ，/w 大量/a 冰/n 体/n 从/p 冰/n 斗/n 中/nd 溢出/v ，/w 并/c 进入/v 山谷/n 形成/v 的/u （/w 图/n ５/m -/w ２/m ．/w ｃ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        168
                                     山谷/n 冰川/n 以/p 雪线/n 为/p 界/n ，/w 有/v 明显/a 的/u 冰雪/n 积累/v 区/n 和/c 消融/v 区/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     山谷/n 冰川/n 长/n 可/vu 由/p 数/m 公里/q 至/c 数/m 十/m 公里/q ，/w 厚/a 数/m 百/m 米/q 。/w 
		
			
                                        170
                                     如/c 单独/a 存在/v 的/u 一/m 条/q 冰川/n ，/w 叫/v 单/a 式/n 山谷/n 冰川/n ；/w 由/p 几/m 条/q 冰川/n 汇合/v 的/u 叫/v 复式/n 山谷/n 冰川/n （/w 图/n ５/m -/w ２/m ．/w ｄ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        171
                                     ２/m ./w 大陆/nl 冰川/n 大陆/nl 冰川/n 是/vl 在/p 两极/n 地区/n 发育/v ，/w 面积/n 广/a 、/w 厚度/n 大/a 的/u 一/m 种/q 冰川/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     它/r 不/d 受/v 下/nd 伏/v 地形/n 影响/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     如/v 冰川/n 表面/nd 中心/n 形状/n 凸起/v 形似/v 盾/n 的/u ，/w 叫/v 冰/n 盾/n （/w 图/n ５/m －/w ２/m ．/w ｈ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        174
                                     还有/v 一/m 种/q 规模/n 更/d 大/a 的/u 、/w 表面/nd 有/v 起伏/v 的/u 大陆/nl 冰/n 体/n ，/w 叫/v 冰盖/n （/w 图/n ５/m -/w ２/m ．/w ｇ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        175
                                     格陵兰/ns 冰盖/n 和/c 南极/ns 冰盖/n 是/vl 目前/nt 世界/n 上/nd 最大/a 的/u 两/m 个/q 冰盖/n （/w 图/n ５/m -/w ３/m 、/w ４/m ）/w 。/w 
		
			
                                        176
                                     南极洲/ns 东部/nd 冰层/n 最/d 厚达/v ４２６７/m 米/q ，/w 冰面/n 平均/a 海拔/n ２６１０/m 米/q ，/w 下/nd 伏/v 陆地/n 平均/a 高度/n 为/p ５００/m 米/q 。/w 
		
			
                                        177
                                     南极洲/ns 西部/nd 冰面/n 平均/a 海拔/n １３００/m 米/q ，/w 但/c 下/nd 伏/v 地面/n 大部分/n 在/p 海面/nl 以下/nd ，/w 平均/a 为/p -/w ２８０/m 米/q 。/w 
		
			
                                        178
                                     由于/c 大陆/nl 冰川/n 有/v 很/d 厚/a 的/u 冰/n 体/n ，/w 在/p 强大/a 的/u 压力/n 下/nd ，/w 从/p 冰川/n 中心/n 向/p 四周/nl 呈/v 放射/v 状/k 流动/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     ３/m ./w 高原/n 冰川/n 高原/n 冰川/n 是/vl 大陆/nl 冰川/n 和/c 山谷/n 冰川/n 的/u 一/m 种/q 过渡/v 类型/n ，/w 由于/c 它/r 发育/v 在/p 起伏/v 和缓/a 的/u 高地/n 上/nl ，/w 所以/c 叫/v 高原/n 冰川/n ，/w 又称/v 冰/n 帽/n （/w 图/n ５/m -/w ２/m ．/w ｆ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        180
                                     有时/d ，/w 在/p 高原/n 冰川/n 的/u 周围/nd 伸出/v 许多/a 冰/n 舌/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     斯堪的纳维亚/ns 半岛/n 上/nd 的/u 约斯特达尔冰帽/n ，/w 长/a ９０/m 公里/q ，/w 宽/a １０/m -/w １２/m 公里/q ，/w 面积/n 达/v １０７６/m 平方公里/q ，/w 在/p 冰/n 帽/n 的/u 东西/n 两侧/nl 伸出/v 许多/a 冰/n 舌/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     冰岛/ns 东南部/nl 的/u 伐特纳冰帽/n 规模/n 更/d 大/a ，/w 面积/n 达/v ８４１０/m 平方公里/q 。/w 
		
			
                                        183
                                     我国/n 西部/nd 高山/n 地区/n ，/w 常/a 在/p 古夷/n 平面/n 上/nd 发育/v 一/m 种/q 平顶/n 冰川/n ，/w 和/c 高原/n 冰川/n 属/v 同一/a 种/q 类型/n ，/w 祁连山/ns 西南部/n 最大/a 的/u 平顶/n 冰川/n 面积/n 达/v ５０/m 多/a 平方公里/q 。/w 
		
			
                                        184
                                     ４/m ./w 山麓/n 冰川/n 当/p 山谷/n 冰川/n 从/p 山地/n 流出/v ，/w 在/p 山麓/n 带/n 扩展/v 或/c 汇合/v 成/v 一片/mq 广阔/a 的/u 冰/n 原/n ，/w 叫/v 山麓/n 冰川/n （/w 图/n ５/m -/w ２/m ．/w ｅ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        185
                                     阿拉斯加/ns 在/p 太平洋/ns 沿岸/n 就/d 有/v 许多/a 山麓/n 冰川/n ，/w 最/d 著名/a 的/u 是/vl 马拉斯平冰川/n ，/w 它/r 由/p １２/m 条/n 冰川/n 汇合/v 而/c 成/v ，/w 面积/n 达/v ２６８２/m 平方公里/q ，/w 冰川/n 最/d 厚/a 处/n 达/v ６１５/m 米/q ，/w 冰川/n 覆盖/v 在/p 一个/mq 封闭/v 的/u 低洼地/n 上/nd ，/w 这个/r 洼地/n 的/u 地面/n 比/p 海面/nl 低/a ３００/m 米/q 。/w 
		
			
                                        186
                                     马拉斯平冰川/n 目前/nt 处于/v 退缩/v 阶段/n ，/w 冰面/n 多/a 表/n 碛/n ，/w 生长/v 着/u 云杉/n 和/c 白桦/n ，/w 有些/m 树木/n 已/d 有/v １００/m 年/nt 左右/n 。/x 
		
			
                                        187
                                     ｃ/ws ．/w 工作/n 方案/n ：/w 包括/v 完成/v 任务/n 准备/v 采用/v 的/u 工作/n 方法/n 、/w 技术/n 手段/n 和/c 要求/v ，/w 工作量/n 和/c 人员/n 的/u 配置/v 工作/n 的/u 部署/v 和/c 时间/n 安排/v 、/w 所/u 需/v 装备/n 、/w 器材/n 和/c 经费/n 等/u 。/w 
		
			
                                        188
                                     ｄ/ws ．/w 预期/v 成果/n ：/w 包括/v 根据/p 任务/n 和/c 规范/n 列出/v 最后/n 提交/v 的/u 报告/n 、/w 图/n 件/n 和/c 精度/n 等/u 项目/n 和/c 成果/n 的/u 要求/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     ２/m ．/w 野外/nl 调查/v 阶段/n 在/p 野外/nl 通过/p 路线/n 和/c 点/n 的/u 调查/v ，/w 进行/v 地貌/n 和/c 第四纪/nt 地质/n 等/u 自然/n 现象/n 的/u 观测/v 、/w 记录/v 、/w 填/v 绘/v 各种/r 图/n 件/n 、/w 采集/v 各种/r 标本/n 等/u 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     野外/nl 调查/v 任务/n 可/vu 分为/v 初步/a 踏勘/v 和/c 全面/a 勘查/v 两/m 个/q 阶段/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     １/m ）/w 初步/a 踏勘/v 是/vl 选择/v 不同/a 方向/n 的/u 几/m 条/q 贯穿/v 全/a 区/n 、/w 跨越/v 主要/a 的/u 河谷/n 、/w 冲/v 沟/n 、/w 横/a 切/v 山地/n 的/u 路线/n ，/w 进行/v 勘查/v ，/w 便于/v 了解/v 全/a 区/n 情况/n 和/c 工作/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     同时/c 对/p 遇到/v 的/u 典型/a 地点/n 进行/v 地貌/n 和/c 第四纪/nt 地质/n 剖面/n 的/u 测绘/v ，/w 以便/c 对/p 进一步/v 的/u 工作/n 取得/v 统一/v 认识/v ，/w 并/c 提出/v 技术/n 和/c 方法/n 上/nd 的/u 要求/v 与/c 规则/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     ２/m ）/w 全面/a 勘查/v 在/p 完成/v 初步/a 踏勘/v 任务/n 对/p 调查/v 地区/n 有/v 了/u 初步/a 认识/v 之后/nt ，/w 开始/v 全面/a 勘查/v ，/w 即/d 按/p 适当/a 的/u 距离/n 布置/v 观测/v 路线/n 和/c 观测/v 点/n ，/w 进行/v 全面/a 的/u 地貌/n 调查/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     这些/r 路线/n 和/c 点/n 的/u 分布/v 及/c 疏密/a 程度/n ，/w 取决于/v 任务/n 的/u 要求/v 和/c 工作/n 区/n 的/u 地貌/n 与/c 第四纪/nt 地质/n 的/u 发育/v 和/c 复杂程度/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     在/p 平原/n 地区/n ，/w 由于/c 地貌/n 类型/n 较/d 简单/a ，/w 第四纪/nt 地层/n 的/u 出/vd 露/v 较/d 差/a ，/w 故/c 观测/v 路线/n 的/u 间距/n 一般/a 都/d 较/d 宽/a ，/w 但/c 要/vu 尽可能/d 穿越/v 河谷/n 、/w 冲/v 沟/n 和/c 陡/a 坎/n 等/u 地貌/n 类型/n 变换/v 处/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     在/p 山前/nl 地区/n ，/w 由于/c 地貌/n 类型/n 较/d 复杂/a ，/w 第四纪/nt 地层/n 较/d 发育/v ，/w 勘查/v 选择/v 的/u 路线/n ，/w 既/c 可/vu 沿/p 沟谷/n 而/c 上/nd 垂直/a 山地/n 走向/v ，/w 也/d 可/vu 穿越/v 沟谷/n 平行/a 山地/n 方向/n ，/w 便于/v 追索/v 地貌/n 类型/n 和/c 第四纪/nt 地层/n 的/u 变化/v 和/c 界线/n ，/w 特别/d 要/vu 注意/v 观测/v 地质/n 构造/n 和/c 新/a 构造/n 活动/v 对/p 地貌/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     在/p 山地/n 区/n ，/w 由于/c 地形/n 起伏/v 较/d 大/a ，/w 在/p 选择/v 路线/n 时/nt ，/w 必须/d 按/p 排/v 几/m 条/q 横/a 切/v 沟谷/n 直到/v 分水岭/n 的/u 路线/n ，/w 接着/v 采用/v 界线/n 追索/v 法/k ，/w 搞清/v 地貌/n 类型/n 与/c 地质/n 构造/n 和/c 岩/n 性/n 的/u 关系/n ，/w 特别/d 要/vu 注意/v 观测/v 坡地/n 的/u 发育/v 及其/c 产生/v 的/u 自然灾害/n （/w 如/v 崩塌/v 、/w 滑坡/v 和/c 泥石流/n ）/w 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     沿/p 观测/v 路线/n 选择/v 观测/v 点/n 时/nt ，/w 一般/a 在/p 地貌/n 形态/n 完整/a 或/c 有/v 显著/a 变化/v 的/u 地点/n 以及/c 第四纪/nt 地层/n 露头/v 较/d 好/a 、/w 层次/n 齐/a 完/v 、/w 厚度/n 较/d 大/a 、/w 化石/n 较/d 多/a 、/w 构造/n 形迹/n 较/d 清楚/a 的/u 剖面/n ，/w 都/d 要/vu 进行/v 详细/a 的/u 定点/v 观测/v 和/c 描述/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     同时/c ，/w 对/p 那些/r 自然/a 条件/n （/w 如/c 地质/n 构造/n 、/w 岩/n 性/n 、/w 植被/n 、/w 土壤/n 和/c 水文/n 等/u ）/w 和/c 人类/n 经济/n 活动/v 对/p 地貌/n 和/c 第四纪/nt 地层/n 发育/v 有/v 直接/a 影响/v 的/u 地点/n ，/w 也/d 要/vu 进行/v 定点/v 观测/v 和/c 描述/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     总之/c ，/w 既/c 要/vu 在/p 一定/d 的/u 范围/n 内/nd 有/v 一定/d 的/u 观测/v 点/n ，/w 又/d 要/vu 根据/p 实际/a 情况/n 使/v 观测/v 的/u 点/n 、/w 距/v 在/p 需要/v 的/u 地方/n 放宽/v 和/c 加密/v ，/w 不能/vu 机械/n 地/u 平均/a 分配/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     野外/nl 观测/v 、/w 记录/v 、/w 测绘/v 的/u 资料/n 和/c 图/n 件/n ，/w 以及/c 采集/v 的/u 标本/n ，/w 还/d 需/v 及时/a 地/u 整理/v 和/c 小结/n ，/w 当/p 发现/v 材料/n 中/nd 有/v 重要/a 缺陷/n 和/c 遗漏/v 时/nt ，/w 要/vu 及时/a 补/v 点/n ，/w 以便/c 取得/v 较/d 好/a 的/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     １/m ）/w 资料/n 、/w 标本/n 和/c 照片/n 的/u 整理/v 野外/nl 取得/v 的/u 全部/n 资料/n 要/vu 进行/v 复核/v 、/w 归纳/v 整理/v 和/c 综合/v 分析/v ，/w 对/p 各种/r 标本/n 和/c 样品/n 进行/v 清理/v 、/w 实验/n 、/w 分析/v 和/c 鉴定/v ，/w 对/p 照片/n 进行/v 放大/v 或/c 剪接/v ，/w 并/c 及时/a 注/v 加/v 文字/n 说明/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     ２/m ）/w 图/n 件/n 的/u 清/a 绘/v 和/c 编制/v 在/p 野外/nl 填/v 绘/v 的/u 图/n 件/n ，/w 要/vu 与/c 室内/nl 鉴定/v 及/c 实验/n 的/u 结果/n 进行/v 互相/d 校/n 核/n ，/w 增加/v 或/c 修/v 定/v 原有/v 的/u 部分/n 内容/n 或/c 界线/n ，/w 做到/v 内容/n 真实/a 准确/a 、/w 主题/n 鲜明/a 、/w 图/n 面/n 结构/n 合理/a 、/w 线条/n 和/c 色调/n 清晰/a 柔和/a ，/w 最后/n 绘制/v 成/v 正式/a 图/n 件/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     ３/m ）/w 编写/v 报告/n 将/d 野外/nl 调查/v 、/w 室内/nl 整理/v 的/u 全部/n 资料/n ，/w 最后/n 整理/v 成文/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     报告/n 一般/a 包括/v 下列/v 主要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     ａ/ws ．/w 绪/n 言/n ：/w 包括/v 工作/n 区/n 的/u 地理/n 位置/n ，/w 范围/n 和/c 面积/n 、/w 行政区划/n 、/w 任务/n 来源/n ，/w 目的/n 、/w 要求/v ，/w 工作/n 的/u 组织/n 人员/n 情况/n ，/w 工作/n 方法/n ，/w 完成/v 工作/n 情况/n 和/c 主要/a 资料/n 、/w 成果/n 等/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     ｂ/ws ．/w 区域/n 自然地理/n 概况/n ：/w 包括/v 地势/n 、/w 水系/n 、/w 气候/n 、/w 水文/n 和/c 植被/n 等/u 主要/a 特征/n ，/w 以及/c 交通/n 、/w 经济/n 情况/n 等/u 。/w 
		
			
                                        208
                                     ｃ/ws ．/w 区域/n 地质/n 概况/n ：/w 简述/v 本/d 区/n 地层/n 发育/v 和/c 分布/v 的/u 特点/n ，/w 然后/c 从/p 老/a 到/v 新/a 扼要/a 描述/v 地层/n 分布/v 、/w 岩/n 性/n 和/c 厚度/n 等/u 变化/v 情况/n ，/w 地质/n 构造/n 的/u 特征/n 等/u 。/w 
		
			
                                        209
                                     ｄ/ws ．/w 第四纪/nt 地层/n 的/u 叙述/v ：/w 即/d 按照/p 第四纪/nt 年代/nt 顺序/n 从/p 老/a 到/v 新/a ，/w 分别/v 描述/v 沉积物/n 的/u 成因/n 类型/n 、/w 分布/v 、/w 岩/n 性/n （/w 颜色/n 、/w 成分/n 、/w 结构/n 和/c 构造/n ）/w 、/w 厚度/n 、/w 产/v 状/n 和/c 化石/n 等/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     ｅ/ws ．/w 地貌/n 类型/n 的/u 叙述/v ：/w 即/d 按照/p 地貌/n 的/u 成因/n 类型/n 、/w 从/p 大/a 到/v 小/a （/w 或/c 从/p 高/a 到/v 低/a ）/w ，/w 分别/v 叙述/v 其/r 形态/n 、/w 规模/n 和/c 分布/v 规律/n ，/w 物质/n 组成/v 和/c 结构/n 的/u 特点/n ，/w 形成/v 的/u 时代/nt 、/w 发育/v 过程/n 和/c 地貌/n 组合/v 特征/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     有时/d 还/d 进行/v 地貌/n 分区/v 等/u 。/w 
		
			
                                        212
                                     ｆ/ws ．/w 新/a 构造/n 运动/n 的/u 特征/n ：/w 要/vu 描述/v 新/a 构造/n 运动/n 的/u 遗迹/n 在/p 地貌/n 和/c 第四纪/nt 地层/n 中/nd 的/u 各种/r 表现/n ，/w 并/c 说明/v 运动/n 的/u 性质/n 、/w 幅度/n 和/c 时代/nt ．/w 以及/c 对/p 地貌/n 发育/v 和/c 第四纪/nt 沉积/v 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     ｇ/ws ．/w 结束语/n ：/w 在/p 大量/a 实际/a 资料/n 的/u 分析/v 、/w 研究/v 基础上/nl ，/w 阐明/v 地貌/n 与/c 生产/v 实践/v 的/u 关系/n ，/w 以及/c 其它/r 结论/n 性/k 的/u 建议/v 和/c 意见/n 等/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     地貌/n 的/u 形态/n 要/vu 从/p 定性/v 和/c 定量/v （/w 即/d 形态/n 测量/v 和/c 形态/n 描述/v ）/w 两/m 方面/n 进行/v 观测/v 和/c 记录/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     它/r 包括/v 地貌/n 形态/n （/w 如/c 扇形/n 、/w 三角形/n 、/w 锥形/n 和/c 阶梯/n 形/n 等/u ）/w ，/w 形体/n 或/c 面积/n 的/u 大小/n ，/w 空间/n 分布/v ，/w 表面/nd 起伏/v 的/u 变化/v （/w 如/c 坡/n 形/n 、/w 坡度/n 等/u ）/w ，/w 割/v 切/v 深度/n 和/c 密度/n 等/u ，/w 有的/r 数据/n 是/vl 可以/vu 根据/p 地形图/n 和/c 航空/n 相片/n 直接/a 测量/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     由于/c 观测/v 到/v 的/u 地貌/n 有/v 不同/a 等级/n 和/c 组合/v ，/w 记录/v 时/nt 一般/a 都/d 循着/v 从/p 大/a 至/v 小/a 、/w 先/d 整体/n 后/nd 局部/n 的/u 顺序/n 进行/v 描述/v （/w 如/c 河谷/n 就/d 先/d 描述/v 河床/n 、/w 河/n 漫/v 滩/n 、/w 阶地/n 最后/n 描述/v 谷/n 坡/n 和/c 山坡/n ）/w 。/w 
		
			
                                        217
                                     找到/v 地貌/n 物质/n 结构/n 的/u 好/a 露头/v ：/w 一般/a 都/d 是/vl 由/p 上/nd 而/c 下/nd 、/w 由表及里/i 地/u 逐层/d 观测/v 和/c 描述/v ，/w 尽可能/d 记录/v 每/r 层/q 的/u 岩/n 性/n 、/w 厚度/n 、/w 产/v 状/n 、/w 结构/n 和/c 构造/n 情况/n ，/w 它们/r 的/u 年代/nt 、/w 成因/n 、/w 层/n 序/n 和/c 分布/v 的/u 规律/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     特别/d 是/vl 要/vu 查明/v 岩/n 性/n 、/w 地质/n 构造/n 形态/n 和/c 构造/n 线/n 在/p 地貌/n 上/nd 的/u 反映/v 等/u 。/w 
		
			
                                        219
                                     对于/p 外/nd 动力/n 形成/v 的/u 堆积/v 地貌/n 以及/c 构成/v 它/r 的/u 第四纪/nt 地层/n 的/u 露头/v ，/w 更/d 要/vu 详细/a 地/u 观测/v 和/c 描述/v （/w 见/v 后/nd ）/w 因为/c 它/r 常/a 是/vl 决定/v 该/vu 区/n 地貌/n 的/u 成因/n 和/c 年龄/nt 的/u 重要/a 依据/p 。/x 
		
			
                                        220
                                     关于/p 地貌/n 图/n 的/u 图/n 例/n 系统/n ，/w 一般/a 都/d 采用/v 几/m 套/q 平行/a 的/u 图/n 例/n 系统/n ，/w 来/vd 表示/v 复杂/a 的/u 地貌/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     如/p 地貌/n 的/u 形态/n 、/w 成因/n 和/c 年龄/nt ，/w 各/r 用/v 独立/v 的/u 图/n 例/n 系统/n 表达/v ，/w 它们/r 之间/nd 虽/c 相互/d 有/v 联系/n ，/w 但/c 不是/vl 主从/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     由于/c 地貌/n 分类/v 问题/n 的/u 复杂性/n ，/w 常用/v 多种/mq 指标/n 划分/v 不同/a 的/u 地貌/n 类型/n 和/c 级别/n ，/w 目前/nt 要/vu 建立/v 一/m 种/q 适应/v 各/r 种/q 比例尺/n 和/c 地区/n 的/u 统一/v 图/n 例/n 系统/n 还有/v 很多/a 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     一般/a 都/d 采用/v 多/a 级/q 处理/v 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     即/d 在/p 根据/p 成因/n 形态/n 分类/v 的/u 指导/v 思想/n 下/nd ，/w 随着/p 所/u 制/v 的/u 图/n 幅/n 比例尺/n 大小/n ，/w 而/c 相应/v 地/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     如/p 大/a 比例尺/n 的/u 地貌/n 图/n ，/w 是以/c 地貌/n 要素/n 为/p 绘制/v 地貌/n 图/n 的/u 基础/n ，/w 而/c 中/a 、/w 小/a 比例尺/n 的/u 地貌/n 图/n 、/w 则/c 多/a 以/p 地貌/n 类型/n 或/c 地貌/n 组合/v 为/p 绘制/v 地貌/n 图/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     我国/n 的/u １/m ：/w １００/m 万/m 地貌/n 图/n 的/u 图/n 例/n 系统/n 包括/v ：/w 陆地/n 地貌/n 采用/v 地势/n 等级/n 系统/n ，/w 基本/a 形态/n 成因/n 系统/n ，/w 地质/n 时代/nt 与/c 地貌/n 年龄/nt 系统/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     海底/nl 地貌/n 采用/v 水/n 深/a 等级/n 系统/n ，/w 基本/a 形态/n 成因/n 系统/n ，/w 地貌/n 形态/n 与/c 结构/n ，/w 海底/nl 底/n 质/n （/w 岩/n 性/n ）/w 系统/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     它们/r 在/p 图/n 幅/n 上/nd 互相/d 配合/v 成/v 叠加/v ，/w 表现/n 出/vd 我国/n 的/u 地貌/n 形态/n 、/w 成因/n 、/w 发展/v 变化/v 及/c 空间/n 分布/v 的/u 规律/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     我国/n 的/u １/m ∶/w ２００/m 万/m 沙漠/n 地貌/n 类型/n 图/n （/w １９７７/m 年/nt ）/w ，/w 根据/p 地貌/n 的/u 成因/n —/w —/w 内力/n 的/u 和/c 外力/n 的/u ，/w 地貌/n 的/u 形态/n 和/c 地貌/n 的/u 动态/n ，/w 划分/v 为/p 四/m 级/q 地貌/n 单元/n 组成/v 图/n 例/n 系统/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     国外/nl 的/u １/m ∶/w ２５０/m 万/m 欧洲/ns 国际/n 地貌/n 图/n 的/u 图/n 例/n 系统/n 包括/v ：/w 高程/n 系统/n ，/w 它/r 划分/v 了/u 五/m 种/q 基本/a 形态/n 类型/n ；/w 构造/n 地貌/n 为/p 基础/n 的/u 形态/n 系统/n ，/w 它/r 划分/v 了/u 三/m 级/q ，/w 第一/m 级/q 是以/c 大地/n 构造/n 单元/n 为/p 单位/n 作为/n 划分/v 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     第二/m 级/q 是以/c 构造/n 成因/n 和/c 岩/n 性/n 为/p 划分/v 的/u 依据/p ，/w 第三/m 级/q 是/vl 把/p 第一/m 、/w 二/m 级/q 的/u 内容/n 落实/v 到/v 高程/n 系统/n ，/w 组成/v 基本/a 形态/n 类型/n ，/w 成为/v 主要/a 的/u 制图/v 单位/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     另外/d 还有/v 一系列/a 辅助/v 形态/n 符号/n 系统/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     它们/r 互相/d 配合/v 和/c 叠加/v ，/w 表现/n 了/u 欧洲/ns 的/u 地貌/n 特征/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     也/d 有的/r 学者/n 提倡/v 各种/r 不同/a 比例尺/n 的/u 地貌/n 图/n ，/w 都/d 用/v 统一/v 的/u 图/n 例/n 系统/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     １/m ）/w 划分/v 地貌/n 的/u 成因/n 、/w 形态/n 和/c 年龄/nt ，/w 用/v 专门/a 的/u 和/c 独立/v 的/u 符号/n 系统/n 在/p 图上/nl 表现/n ，/w 作为/n 图/n 例/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     ２/m ）/w 除/v 个别/a 小/a 的/u 形态/n 和/c 微/a 特征/n 外/nd ，/w /ws 所有/v 的/u 地貌/n 用/v 成因/n 相同/a 的/u 表面/nd 有机/a 结合/v 的/u 方式/n 加以/v 表示/v ，/w 形成/v 制图/v 的/u 基本/a 对象/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     ３/m ）/w 成因/n 相同/a 的/u 地表/n 形态/n ，/w 根据/p 发展/v 顺序/n 、/w /ws 阶段/n 及/c 空间/n 位置/n 划分/v 为/p 两/m 种/q 基本/a 类型/n ：/w 一/m 种/q 是/vl 反映/v 面/n 、/w 线/n ，/w 包括/v 分水岭/n 、/w 构造/n 的/u 剥蚀/v 台面/n 、/w 阶/n 地面/n 和/c 谷底/nl 等/u ；/w 另/r 一/m 种/q 是/vl 反映/v 坡/n ，/w 包括/v 山坡/n 、/w 谷/n 坡/n 和/c 阶地/n 前缘/n 等/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     ４/m ）/w 成因/n 上/nd 相同/a 的/u 地表/n ，/w 在/p 图上/nl 用/v 相同/a 的/u 底色/n 来/vd 表现/n ，/w 因此/c 成因/n 的/u 差别/n 用/v 色泽/n 的/u 差别/n 来/vd 表示/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     在/p 成因/n 上/nd 突出/a 区分/v 为/p 剥蚀/v 类/n 和/c 堆积/v 类/n 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        240
                                     １/m ）/w 综合/v 式/k 的/u 图/n 型/n ：/w 用/v 不同/a 的/u 图/n 斑/n 表示/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     经/v 综合/v 归纳/v 的/u 地貌/n 总的/n 综合/v 特征/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     这里/r 不/d 表示/v 个别/a 地貌/n 的/u 要素/n 和/c 特征/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     我国/n 过去/vd 的/u 许多/a 地貌/n 图/n ，/w 就是/d 采用/v 这/r 种/q 综合/v 式/k 的/u 图/n 型/n ，/w 在/p 图/n 面/n 上/nd 是/vl 较/p 清晰/a 和/c 易/a 读/v 的/u 。/w 
		
			
                                        244
                                     ２/m ）/w 解析/v 式/k 的/u 图/n 型/n ：/w 它/r 是/vl 用/v 线条/n 形式/n 表示/v 地貌/n 的/u 某/r 一方面/n 的/u 要素/n 、/w 特征/n 和/c 性质/n ，/w 根据/p 具体/a 的/u 指标/n 逐项/d 进行/v 分类/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     如/p 地面/n 坡度/n 、/w 切割/v 密度/n 图/n 和/c 地貌/n 成因/n 类型/n 图/n 的/u 图/n 型/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     它/r 有利于/v 规范化/v 和/c 系统化/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     ３/m ）/w 组合式/n 的/u 图/n 型/n ：/w 也/d 称/v 综合/v －/w 解析/v 图/n 型/n ，/w /ws 它/r 用/v 图/n 斑/n 组合/v 起来/vd 说明/v 地貌/n 有/v 内在/a 联系/n 、/w 互相/d 制约/v 的/u 地貌/n 现象/n ，/w 也/d 可以/vu 根据/p 图/n 斑/n 系统/n 逐项/d 解析/v ，/w 说明/v 某/r 一方面/n 的/u 地貌/n 现象/n ，/w 它/r 是/vl 目前/nt 国内外/j 经常/a 采用/v 的/u 地貌/n 图/n 的/u 图/n 例/n ，/w 我国/n １/m :/w １００/m 万/m 地貌/n 图/n 的/u 图/n 例/n 就/d 采用/v 组合式/n 的/u 图/n 型/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     地貌/n 图/n 的/u 图/n 例/n 表示/v 方法/n ，/w 常用/v 颜色/n 、/w 符号/n 、/w 等值/v 线/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     晕/v 渲/n 和/c 代号/n 等/u 多种/mq 方式/n 互相/d 配合/v ，/w 确定/v 各种/r 图/n 例/n 系统/n ，/w 设计/v 各种/r 单个/n 图/n 例/n 的/u 图形/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     １/m ）/w 颜色/n ：/w 颜色/n 的/u 表现力/n 和/c 分辨率/n 最/d 强/a ，/w 一般/a 都/d 用/v 它/r 表示/v 地貌/n 的/u 成因/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     /ws 但/c 在/p 具体/a 设计/v 时/nt 要/vu 尽可能/d 用/v 少数/n 的/u 几/m 种/q 颜色/n ，/w 组成/v 较/p 多/a 的/u 色/n 阶/n ，/w 表示/v 较/p 多/a 的/u 图/n 例/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     用色/v 时/nt 尽可能/d 参考/v 国内外/j 的/u 习惯/v 和/c 接近/v 自然/a 的/u 本色/n ，/w 如/p 风沙/n 地貌/n 类型/n 用/v 桔黄色/n 、/w 黄土/n 地貌/n 类型/n 用/v 土/n 黄色/n 、/w 冰川/n 地貌/n 类型/n 用/v 淡/a 紫色/n 、/w 流水/n 侵蚀/v 地貌/n 类型/n 用/v 棕色/n 、/w 流水/n 堆积/v 地貌/n 类型/n 用/v 绿色/n 、/w 火山/n 熔岩/n 地貌/n 类型/n 用/v 红色/n 等/u 。/w 
		
			
                                        253
                                     用/v 对比/v 色/n 和/c 类似/v 色/n 去/v 增强/v 地貌/n 类型/n 之间/nd 的/u 差异性/n ，/w 用/v 色系/n 的/u 组合/v 去/v 表示/v 地貌/n 的/u 组合/v 或/c 区域/n 地貌/n 间/n 的/u 总体/n 性/k ，/w 如/p 海底/nl 地貌/n 常用/v 兰/n 色/n 的/u 色/n 阶/n 从/p 大陆/nl 坡/n 向/p 深海/n 平原/n 由/p 浅/a 变/v 浓/a 。/w 
		
			
                                        254
                                     同样/a 陆地/n 地貌/n 只要/vu 各种/r 地貌/n 类型/n 成因/n 的/u 颜色/n 设计/v 配合/v 得/u 好/a ，/w 也/d 能/vu 表示/v 从/p 低/a 到/v 高/a ，/w 即/d 平原/n 、/w 丘陵/n 、/w 山地/n 的/u 分布/v 和/c 层次分明/i 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     用/v 颜色/n 表示/v 地貌/n 的/u 形态/n 等/u 特征/n 也是/vl 有的/r ，/w 但/c 结果/n 没有用/v 颜色/n 表示/v 地貌/n 的/u 成因/n 效果/n 好/a ，/w 故/c 地貌/n 图中/nl 一般/a 都/d 用/v 普/a 染色/v 表示/v 地貌/n 的/u 成因/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     ２/m ）/w 符号/n ：/w 它/r 是/vl 补充/v 颜色/n 的/u 不足/a ，/w 用/v 点/n 、/w 线/n 或/d 面/n 状/n 等/u ，/w 去/v 表达/v 地貌/n 的/u 形态/n 、/w 过程/n 、/w 强度/n 和/c 界线/n 等/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     符号/n 常用/v 黑色/n ，/w 也/d 可以/vu 赋/v 以/p 其它/r 颜色/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     具体/a 设计/v 符号/n 时/nt ，/w 尽可能/d 参考/v 国内外/j 的/u 习惯/v ，/w 其/r 形状/n 要/vu 尽量/d 具有/v 象形/v 状/k 。/w 
		
			
                                        259
                                     点/n 和/c 线/n 的/u 粗细/n 和/c 疏密/a ，/w 表示/v 某种/r 地貌/n 现象/n 的/u 相对/a 量/n 或/c 质/n 的/u 分布/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     如/p 流水/n 侵蚀/v 的/u 强度/n 大小/n ，/w 坡度/n 的/u 大小/n ，/w 以及/c 各种/r 界线/n 的/u 等级/n 高低/d 等/u 。/w 
		
			
                                        261
                                     面/n 状/n 符号/n 的/u 应用/v 是/vl 较/p 重要/a 的/u ，/w 用/v 它/r 表示/v 有/v 一定/d 面积/n 的/u 地貌/n 形态/n 的/u 图/n 例/n 是/vl 较/p 好/a 的/u ，/w 当然/d ，/w 也/d 可/vu 用以/v 表示/v 地貌/n 的/u 不同/a 物质/n 组成/v 和/c 结构/n 等/u ，/w 它/r 是/vl 用/v 几何/n 的/u 或/c 非/d 几何/n 的/u 点/n 、/w 线/n 和/c 网状/n 等/u 组成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     如/p ：/w 用/v 扇形/n 或/c 锥形/n 去/v 表示/v 洪/x 积/v 扇/v 、/w 三角洲/n ；/w 用/v 地质/n 上/nd 通用/v 的/u 岩/n 性/n 面/n 状/n 符号/n 去/v 表示/v 花岗岩/n 丘陵/n 、/w 砂岩/n 丘陵/n ；/w 用/v 点/n 和/c 长短/n 不同/a 的/u 线段/n ，/w 以及/c 它们/r 的/u 组合/v 去/v 表示/v 沙丘/n 、/w 沙地/n 、/w 沼泽地/n 、/w 盐碱地/n 、/w 冲积/v 平原/n 和/c 海/n 积/v 平原/n 等/u 。/x 
		
			
                                        263
                                     从/p 宇宙空间/n 看/v 地球/n 人造卫星/n 和/c 宇宙飞船/n 的/u 发射/v 成功/a ，/w 为/p 研究/v 地球/n 开辟/v 了/u 新/a 的/u 前景/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     从/p 几万/m 、/w 几十万/m 公里/q 的/u 宇宙空间/n 看/v 地球/n （/w 见/v 封底/n 照片/n ）/w ，/w 只见/v 一个/mq 圆形/n 的/u 星球/n 悬/v 在/p 天空/n ，/w 上面/nd 有/v 蓝色/n 的/u 海/n 和/c 白色/n 的/u 云/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     在/p 没有/v 云块/n 遮挡/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 可以/vu 看到/v 地球/n 上/nd 的/u 海/n 陆/n 轮廓/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     从/p 人造卫星/n 和/c 宇宙飞船/n 对/p 地球/n 拍摄/v 的/u 照片/n 上/nd ，/w 我们/r 直接/a 看到/v 了/u 地球/n 是/vl 一个/mq 球体/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     不过/c ，/w 地球/n 并非/d 正/a 圆球/n ，/w 而是/vl 一个/mq 两极/n 稍/d 扁/a 、/w 赤道/n 略/d 鼓/a 的/u 球体/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     近年来/nt ，/w 人们/n 通过/p 人造卫星/n ，/w 还/d 发现/v 地球/n 的/u 南/nd 、/w 北/nd 两/m 个/q 半球/n 不/d 对称/a 。/w 
		
			
                                        269
                                     地球/n 的/u 北极/ns 半径/n 比/p 南极/n 半径/n 约/d 长出/v ４０/m 米/q ，/w 这/r 对于/p 庞大/a 的/u 地球/n 来说/v 是/vl 微不足道/i 的/u ，/w 但/c 也/d 说明/v 地球/n 是/vl 个/q 不/d 十分/d 规则/n 的/u 球体/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     经线/n 和/c 经度/n 在/p 地球仪/n 上/nd ，/w 连接/v 南/nd 、/w 北/nd 两极/n 的/u 线/n ，/w 叫/v 经线/n ，/w 也/d 叫/v 子午线/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     为了/p 区别/v 每/r 一/m 条/q 经线/n ，/w 人们/n 给/p 经线/n 标注/v 了/u 度数/n ，/w 这/r 就是/vl 经度/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     国际上/n 规定/v ，/w 把/p 通过/p 英国/ns 伦敦/ns 格林尼治/ns 天文台/n 原址/n 的/u 那/r 一/m 条/q 经线/n ，/w 定为/v ０/m &#176;/w 经线/n ，/w 也/d 叫/v 本初/n 子午线/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     从/p ０/m &#176;/w 经线/n 算起/v ，/w 向/p 东/nd 、/w 向/p 西/nd 各/d 分作/v １８０/m &#176;/w ，/w 以东/nd 的/u １８０/m &#176;/w 属于/v 东经/n ，/w 以西/nd 的/u １８０/m &#176;/w 属于/v 西经/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     东经/n １８０/m &#176;/w 和/c 西经/n １８０/m &#176;/w 同在/v 一/m 条/q 经/n 线上/nl ，/w 那/r 就是/vl １８０/m &#176;/w 经线/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     习惯/v 上/nd ，/w 根据/p 西经/n ２０/m &#176;/w 和/c 东经/n １６０/m &#176;/w 的/u 经/n 线圈/n ，/w 把/p 地球/n 平分/v 为/vl 东/nd 。/w 
		
			
                                        276
                                     西/nd 两/m 半球/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     我国/n 位于/v 东半球/nl 。/w 
		
			
                                        278
                                     根据/p 西经/n ２０/m &#176;/w 和/c 东经/n １６０/m &#176;/w 的/u 经/n 线圈/n 来/vd 划分/v 东/nd 、/w 西/nd 两/m 半球/n ，/w 使/v 划分/v 的/u 界线/n 基本上/d 在/p 大洋/n 通过/v ，/w 这样/r 就/d 避免/v 把/p 非洲/ns 和/c 欧洲/ns 的/u 一些/m 国家/n 分/v 在/p 两/m 个/q 半球/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        279
                                     纬线/n 和/c 纬度/n 在/p 地球仪/n 上/nd ，/w 同/p 赤道/n 平行/a 的/u 线/n 叫/v 纬线/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     为了/p 区别/v 每/r 一/m 条/q 纬线/n ，/w 人们/n 给/p 纬线/n 也/d 标注/v 了/u 度数/n ，/w 这/r 就是/vl 纬度/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     纬度/n 从/p 赤道/n 算起/v ，/w 把/p 赤道/n 定为/v ０/m &#176;/w ，/w 由/p 赤道/n 到/v 北极/ns 和/c 南极/n 各/d 分作/v ９０/m &#176;/w 。/w 
		
			
                                        282
                                     赤道/n 以北/nd 是/vl 北纬/n ，/w 以南/nd 是/vl 南纬/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     北纬/n ９０/m &#176;/w 就是/vl 北极/ns ，/w 南纬/n ９０/m &#176;/w 就是/vl 南极/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     赤道/n 把/p 地球/n 平分/v 成/v 南/nd 、/w 北/nd 两/m 个/q 半球/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     我国/n 位于/v 北半球/nl 。/w 
		
			
                                        286
                                     根据/p 纬度/n 的/u 不同/a ，/w 人们/n 有/v 把/p 纬度/n 分成/v 低/a 、/w 中/nd 、/w 高/a 的/u 说法/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     经纬/n 网/n 在/p 地球仪/n 上/nd ，/w 经线/n 和/c 纬线/n 相互/d 交织/v ，/w 就/d 构成/v 经纬/n 网/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     事实上/nl ，/w 地球/n 上/nd 是/vl 没有/v 这些/r 线/n 和/c 网/n 的/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     人们/n 画出/v 经纬/n 网/n ，/w 目的/n 是/vl 为了/p 确定/v 地球/n 表面/nd 任何/r 一个/mq 地点/n 的/u 位置/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     比如/c 我们/r 伟大/a 祖国/n 的/u 首都/n 北京/ns ，/w 位于/v 北纬/n ４０/m &#176;/w 和/c 东经/n １１６/m &#176;/w 的/u 交点/n 附近/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     轮船/n 在/p 茫茫/a 的/u 大海/n 上/nd 航行/v ，/w 飞机/n 在/p 无边无际/i 的/u 天空/n 中/nd 飞翔/v ，/w 无论/c 到了/v 什么/r 地方/n ，/w 都/d 可/vu 利用/v 经纬/n 网/n 来/vd 确定/v 位置/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     因此/c ，/w 经纬/n 网/n 在/p 军事/n 、/w 航海/v 、/w 航空/n 等/u 方面/n 很/d 有/v 用处/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 从/p 地球/n 的/u 赤道/n 半径/n 和/c 极/d 半径/n 的/u 差别/n 以及/c 南北/nd 两/m 半球/n 的/u 差别/n ，/w 具体/a 说明/v 地球/n 形状/n 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     ２/m ．/w 用/v 一个/mq 乒乓球/n 或/c 皮球/n 当作/v 地球/n ，/w 在/p 上面/nd 画出/v 两极/n 、/w 赤道/n 和/c 经纬/n 网/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     ３/m ．/w 对照/v 地球仪/n （/w 或/c 中国/ns 政区/n 图/n ）/w ，/w 说出/v 杭州/ns 、/w 海口/ns 、/w 包头/ns 的/u 经纬度/n （/w 约数/n ）/w 。/w 
		
			
                                        296
                                     ４/m ．/w 在/p 地球仪/n 或/c 东西/n 两/m 半球/n 图上/nl 指出/v 下列/v 经纬度/n 的/u 交点/n ：/w 东经/n １２０/m &#176;/w ，/w 北纬/n ６０/m &#176;/w ，/w 西经/n １２０/m &#176;/w 、/w 南纬/n ６０/m &#176;/w ，/w 东经/n ６０/m &#176;/w 、/w 北纬/n ３０/m &#176;/w ，/w 东经/n １００/m &#176;/w 、/w 南纬/n ２０/m &#176;/w 。/w 
		
			
                                        297
                                     时区/n 当/p 你/r 打开/v 收音机/n 的/u 时候/n ，/w 每逢/v 整点/nt ，/w 就/d 能/vu 听到/v 广播电台/n 广播/v ：/w &quot;/w 北京时间/n &#215;/w 点/n 整/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        298
                                     这/r 要/vu 从/p 地球/n 自转/v 说起/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     地球/n 一刻/nt 不停/v 地/u 从/p 西/nd 向/p 东/nd 自转/v 着/u ，/w 一般来说/c ，/w 东边/nd 的/u 地点/n 比/p 西边/nd 地点/n 先/d 看到/v 日出/v ，/w 也就是说/c 东边/nd 地点/n 的/u 时刻/nt 总是/d 比/p 西边/nd 地点/n 的/u 时刻/nt 要/vu 早/a 。/w 
		
			
                                        300
                                     我们/r 知道/v ，/w 地球/n 每/r ２４/m 小时/nt 自转/v 一/m 周/nt （/w ３６０/m &#176;/w ）/w ，/w 即/v 一/m 小时/nt 转过/v 经度/n １５/m &#176;/w 。/w 
		
			
                                        301
                                     这样/r ，/w 在/p 同一/a 瞬时/nt ，/w 经度/n 不同/a 的/u 世界/n 各地/nl ，/w 时刻/nt 都/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        302
                                     例如/v ，/w 我国/n 首都/n 北京/ns 的/u 经度/n 是/vl 东经/n １１６/m &#176;/w ，/w 英国/ns 伦敦/ns 的/u 经度/n 是/vl ０/m &#176;/w ，/w 北京/ns 和/c 伦敦/ns 日出/v 的/u 时刻/nt 相差/v 不到/v ８/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        303
                                     当/p 北京/ns 已/d 是/vl 旭日东升/i 的/u 早晨/nt ，/w 伦敦/ns 还是/d 繁星/n 密布/v 的/u 黑夜/nt 。/w 
		
			
                                        304
                                     这/r 种/q 因/c 经度/n 而/c 不同/a 的/u 时刻/nt ，/w 称为/v 地方/n 时/nt 。/w 
		
			
                                        305
                                     使用/v 地方/n 时/nt 在/p 交通/n 和/c 通讯/n 方面/n 造成/v 许多/a 不便/a 。/w 
		
			
                                        306
                                     为了/p 统一/v 时间/n 标准/n ，/w 国际上/n 决定/v 了/u 划分/v 时区/n 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     规定/v 每/r 隔/v 经度/n １５/m &#176;/w ，/w 划为/v 一个/mq 时区/n ，/w 把/p 全球/n 按/p 经度/n 划分/v 成/v ２４/m 个/q 时区/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     以/p ０/m &#176;/w 经线/n 为/vl 中央/n 经线/n ，/w 从/p 西经/n ７/m ．/w ５/m &#176;/w 至/v 东经/n ７/m ．/w ５/m &#176;/w ，/w 划为/v 中/nd 时区/n ，/w 或/c 叫/v 零/m 时区/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     在/p 中/nd 时区/n 以东/nd ，/w 依次/d 划分/v 为/vl 东/nd 一/m 区/n 至/v 东/nd 十二/m 区/n ；/w 在/p 中/nd 时区/n 以西/nd ，/w 依次/d 划分/v 为/vl 西/nd 一/m 区/n 至/v 西/nd 十二/m 区/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     东/nd 十二/m 区/n 和/c 西/nd 十二/m 区/n 各/d 跨/v 经度/n ７/m ．/w ５/m &#176;/w ，/w 合为/v 一个/mq 时区/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     １８０/m &#176;/w 经线/n 是/vl 东/nd 十二/m 区/n 和/c 西/nd 十二/m 区/n 共同/a 的/u 中央/n 经线/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     各/r 时区/n 都/d 以/p 本/r 区/n 中央/n 经线/n 的/u 地方/n 时/nt 作为/v 全/a 区/n 共同/d 使用/v 的/u 时刻/nt ，/w 称为/v 区时/nt 。/w 
		
			
                                        313
                                     例如/v ，/w 北京/ns 处在/v 东/nd 八/m 区/n ，/w 东经/n １２０/m &#176;/w 是/vl 东/nd 八/m 区/nd 的/u 中央/n 经线/n ，/w 因此/c 北京时间/n 是/vl 采用/v 东经/n １２０/m &#176;/w 的/u 地方/n 时/nt ，/w 即/v 东/nd 八/m 区/n 的/u 区时/nt 。/w 
		
			
                                        314
                                     相邻/v 两/m 个/q 时区/n 的/u 区时/nt ，/w 相差/v 整/a 一/m 小时/nt ，/w 在/p 任意/d 两/m 个/q 时区/n 之间/nd ，/w 相差/v 几个/mq 时区/n ，/w 它们/r 就/d 相差/v 几/m 小时/nt ，/w 其中/nd 较/d 东/nd 的/u 时区/n ，/w 区时/nt 较/d 早/a ，/w 例如/v ，/w 东京/ns （/w 东/nd 九/m 区/m ）/w 的/u 区时/nt ，/w 比/p 北京/ns 早/a １/m 小时/nt ；/w 北京/ns 的/u 区时/nt ，/w 比/p 华盛顿/ns （/w 西/nd 五/m 区/n ）/w 早/a １３/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        315
                                     如果/c 北京/ns 是/vl ２/m 月/nt ２/m 日/nt ６/m 时/nt ，/w 那么/r ，/w 东京/ns 是/vl ２/m 月/nt ２/m 日/nt ７/m 时/nt ，/w 华盛顿/ns 是/vl ２/m 月/nt １/m 日/nt １７/m 时/nt 。/w 
		
			
                                        316
                                     实际上/nl 由于/c 时区/n 的/u 界线/n 往往/d 是/vl 参照/v 各国/n 的/u 行政区划/n 或/c 自然/a 界线/n 划分/v 的/u ，/w 不/d 完全/a 根据/p 经线/n 划分/v ，/w 许多/a 国家/n 实际/a 使用/v 的/u 标准时/n ，/w 也/d 往往/d 不同/a 于/p 上述/v 理论上/nl 的/u 区时/nt ，/w 而是/vl 根据/p 自己/r 国家/n 的/u 需要/v 来/vd 确定/v 各自/r 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     例如/v ，/w 根据/p 世界/n 时区/n 的/u 划分/v ，/w 我国/n 由/p 西/nd 到/v 东/nd 可/vu 划分/v 为/vl 东/nd 五/m 区/n 、/w 东/nd 六/m 区/n ，/w 东/nd 七/m 区/n 、/w 东/nd 八/m 区/n 和/c 东/nd 九/m 区/nd ，/w 共/d 五/m 个/q 时区/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     为了/p 使用/v 上/nd 的/u 方便/a ，/w 我国/n 大部分/n 地方/n 采用/v 北京/ns 所在/n 的/u 东/nd 八/m 区/n 的/u 区时/nt ，/w 这/r 就是/vl &quot;/w 北京时间/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        319
                                     新疆/ns 采用/v 东/nd 六/m 区/n 区时/nt ，/w 称为/v 乌鲁木齐/ns 时间/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     日/nt 界线/n 假如/c 有/v 一/m 个/q 人/n 从/p 某地/nl 出发/v 向/p 东/nd 作/v 环球/v 旅行/v ，/w 根据/p 区时/nt 的/u 换算/v ，/w 他/r 每/r 越过/v 一个/mq 时区/n ，/w 需要/v 将/p 他/r 的/u 手表/n 拨/v 快/a 一/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        321
                                     当/p 他/r 回到/v 出发点/n 时/nt ，/w 他/r 的/u 手表/n 整整/d 拨/v 快/a 了/u ２４/m 小时/nt ，/w 日期/nt 就/d 比/p 当地/n 多/v 了/u 一天/nt ，/w 反之/c ，/w 向/p 西/nd 作/v 环球/v 旅行/v 的/u 人/n ，/w 回到/v 出发点/n 时/nt ，/w 会/vu 发现/v 比/p 当地/n 日期/nt 少/v 了/u 一天/nt 。/w 
		
			
                                        322
                                     为了/p 避免/v 这/r 种/q 日期/nt 的/u 紊乱/a ，/w 国际上/n 规定/v ，/w 把/p 东/nd 、/w 西/nd 十二/m 区/n 之间/nd 的/u １８０/m &#176;/w 经线/n 作为/v 国际/n 日期变更线/n ，/w 简称/n 日/nt 界线/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     在/p 日/nt 界线/n 西侧/nd 的/u 东/nd 十二/m 区/n ，/w 在/p 任何/r 时刻/nt ，/w 总/d 比/p 在/p 日/nt 界线/n 东侧/nd 的/u 西/nd 十二/m 区/n 早/a ２４/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        324
                                     也就是说/c ，/w 东/nd 、/w 西/nd 十二/m 区/n 虽然/c 钟点/nt 相同/a ，/w 但/c 日期/nt 正好/d 相差/v 一天/nt 。/w 
		
			
                                        325
                                     因此/c ，/w 海船/n 或/c 飞机/n 在/p 越过/v 日/nt 界线/n 时/nt 要/vu 改换/v 日期/nt ，/w 而/c 钟点/nt 保持/v 不变/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     自/p 东/nd 十二/m 区/n 向/p 东/nd 进入/v 西/nd 十二/m 区/n ，/w 日期/nt 要/vu 减去/v 一天/nt 。/w 
		
			
                                        327
                                     例如/v ，/w 船只/n 于/p ５/m 月/nt １/m 日/nt ８/m 时/nt 由/p 东/nd 十二/m 区/n 进入/v 西/nd 十二/m 区/n ，/w 日期/nt 就要/vu 改成/v ４/m 月/nt ３０/m 日/nt ８/m 时/nt 。/w 
		
			
                                        328
                                     相反/v ，/w 自/p 西/nd 十二/m 区/n 向/p 西/nd 进入/v 东/nd 十二/m 区/n ，/w 日期/nt 要/vu 加上/v 一天/nt 。/w 
		
			
                                        329
                                     例如/v ，/w 船只/n 于/p ５/m 月/nt １/m 日/nt ８/m 时/nt 由/p 西/nd 十二/m 区/n 进入/v 东/nd 十二/m 区/n ，/w 日期/nt 就要/vu 改成/v ５/m 月/nt ２/m 日/nt ８/m 时/nt 。/w 
		
			
                                        330
                                     日/nt 界线/n 是/vl 地球/n 上/nd 新/a 的/u 一天/nt 的/u 起点/n 和/c 终点/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     地球/n 上/nd 日期/nt 的/u 更替/v ，/w 都/d 从/p 这/r 条/q 线上/nl 开始/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     为了/p 照顾/v １８０/m &#176;/w 经线/n 附近/n 一些/m 地区/n 和/c 国家/n 的/u 居民/n 生活/n 方便/a 起见/v ，/w 日/nt 界线/n 避免/v 通过/v 陆地/n ，/w 因此/c 它/r 不/d 完全/a 在/p １８０/m &#176;/w 经线/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        333
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 用/v 地球仪/n 演示/v 地球/n 自转/v 的/u 方向/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     五/m 带/n 的/u 划分/v 地球/n 是/vl 个/q 很/d 大/a 的/u 球体/n ，/w 纬度/n 不同/a 的/u 地方/n ，/w 太阳/n 照射/v 的/u 角度/n 就/d 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        335
                                     有的/r 地方/n 直射/v ，/w 有的/r 地方/n 斜射/v ，/w 有的/r 地方/n 整天/nt 、/w 甚至/d 几个/mq 月/nt 受/v 不到/v 阳光/n 照射/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     因此/c ，/w 各地/nl 获得/v 的/u 太阳光/n 热/n 有/v 多/a 有/v 少/a ，/w 冷热/n 就/d 有/v 差别/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     人们/n 根据/p 各地/nl 获得/v 太阳光/n 热/n 的/u 多少/r ，/w 把/p 地球/n 表面/nd 划分/v 为/vl 五/m 带/n ：/w 热带/nl 、/w 北/nd 温带/n 、/w 南/nd 温带/n 、/w 北/nd 寒带/nl 和/c 南/nd 寒带/nl 。/w 
		
			
                                        338
                                     地球/n 在/p 自转/v 的/u 同时/n ，/w 又/d 绕/v 太阳/n 不停/v 地/u 从/p 西/nd 向/p 东/nd 公转/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     地球/n 公转/v 有/v 个/q 重要/a 特点/n ，/w 就是/d 它/r 总是/d 斜/v 着/u 身子/n 绕/v 太阳/n 转/v ，/w 地轴/n 与/c 公转/v 轨道/n 面/n 斜/v 交/v 成/v ６６/m ．/w ５/m &#176;/w 的/u 夹角/n ；/w 而且/c 不论/c 地球/n 运行/v 到/v 公转/v 轨道/n 上/nd 的/u 哪/r 一点/mq ，/w 地轴/n 的/u 倾斜/v 方向/n 保持/v 不变/v ，/w 北极/ns 总是/d 指向/v 北极星/n 附近/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     因此/c ，/w 地球/n 在/p 公转/v 过程/n 中/nd ，/w 太阳/n 光线/n 有时/d 直射/v 北半球/nl ，/w 有时/d 直射/v 南半球/nl ，/w 有时/d 正好/d 直射/v 在/p 赤道/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        341
                                     一/m 年/nt 之中/nd ，/w 太阳/n 直射/v 点/n 总是/d 在/p 北纬/n ２３/m ．/w ５/m &#176;/w 和/c 南纬/n ２３/m ．/w ５/m &#176;/w 之间/nd 来回/n 移动/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     北纬/n ２３/m ．/w ５/m &#176;/w 的/u 纬线/n 是/vl 太阳/n 能够/vu 垂直/a 照射/v 的/u 最/d 北/nd 界线/n ，/w 称为/v 北回归线/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     南纬/n ２３/m ．/w ５/m &#176;/w 的/u 纬线/n 是/vl 太阳/n 能够/vu 垂直/a 照射/v 的/u 最/d 南/nd 界线/n ，/w 称为/v 南/nd 回归线/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     只有/c 在/p 南/nd 、/w 北回归线/n 之间/nd 的/u 地区/n ，/w 才能/c 见到/v 太阳/n 直射/v 头顶/nl 的/u 景象/n ，/w 所以/c 这个/r 地区/n 获得/v 的/u 太阳光/n 热/n 是/vl 全球/n 最多/a 的/u ，/w 形成/v 地球/n 上/nd 的/u 热带/nl 。/w 
		
			
                                        345
                                     回归线/n 是/vl 热带/nl 和/c 温带/n 的/u 分界线/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     回归线/n 的/u 意思/n 是/vl ，/w 太阳/n 光线/n 直射/v 在/p ２３/m ．/w ５/m &#176;/w 的/u 纬线/n 上/nd 之后/nt 太阳/n 直射/v 点/n 便/d 回归/v 所/u 来/vd 的/u 方向/n 了/u 。/w 
		
			
                                        347
                                     每年/nt ６/m 月/nt ２２/m 日前/nt 后/nd （/w 北半球/nl 夏至/nt 日/nt ）/w ，/w 太阳/n 直射/v 在/p 北回归线/n 上/nd ；/w 之后/nt ，/w 太阳/n 直射/v 点/n 转向/v 南/nd 移/v ，/w 至/v ９/m 月/nt ２３/m 日前/nt 后/nd （/w 北半球/nl 秋分/nt 日/nt ）/w ，/w 太阳/n 直射/v 在/p 赤道/n 上/nd ；/w 太阳/n 直射/v 点/n 继续/v 南/nd 移/v ，/w 至/v １２/m 月/nt ２２/m 日前/nt 后/nd （/w 北半球/nl 冬至/nt 日/nt ）/w ，/w 太阳/n 直射/v 南/nd 回归线/n ；/w 然后/c ，/w 太阳/n 直射/v 点/n 转向/v 北移/v ，/w 至/v ３/m 月/nt ２１/m 日前/nt 后/nd （/w 北半球/nl 春分/nt 日/nt ）/w ，/w 太阳/n 又/d 直射/v 在/p 赤道/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        348
                                     这样/r ，/w 在/p 南北/nd 回归线/n 之间/nd 的/u 地带/n ，/w 太阳/n 每年/nt 直射/v 两/m 次/q ；/w 在/p 南北/nd 回归/v 线上/nl ，/w 太阳/n 每年/nt 直射/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        349
                                     南北/nd 回归线/n 之外/nd 的/u 地带/n ，/w 太阳/n 终年/nt 不会/vu 直射/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     北纬/n ６６/m ．/w ５/m &#176;/w 的/u 纬线/n ，/w 叫/v 北极圈/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     南纬/n ６６/m ．/w ５/m &#176;/w 的/u 纬线/n 叫/v 南极/n 圈/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     北极圈/n 以北/nd 和/c 南极/n 圈/n 以南/nd 的/u 地区/n ，/w 每年/nt 有/v 一/m 段/q 时间/n 太阳/n 总是/d 在/p 地平线/n 以上/nd 照射/v ，/w 成/v 了/u 不落/v 的/u 太阳/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     但是/c 太阳/n 光线/n 斜射/v 得/u 很/d 厉害/a ，/w 地面/n 得到/v 的/u 热量/n 极/d 少/a ；/w 而且/c 还有/v 一/m 段/q 时间/n 是/vl 连续/v 的/u 漫漫/a 长夜/nt ，/w 所以/c 这里/r 气候/n 寒冷/a ，/w 形成/v 地球/n 上/nd 的/u 寒带/nl 。/w 
		
			
                                        354
                                     北极圈/n 到/v 北极/ns 的/u 地区/n ，/w 叫/v 北/nd 寒带/nl 。/w 
		
			
                                        355
                                     南极/n 圈/n 到/v 南极/n 的/u 地区/n ，/w 叫/v 南/nd 寒带/nl 。/w 
		
			
                                        356
                                     极圈/nl 是/vl 寒带/nl 和/c 温带/n 的/u 分界线/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     北半球/nl 的/u 夏至/nt 日/nt ，/w 昼/nt 长/a 夜/nt 短/a ，/w 纬度/n 越/d 高/a ，/w 白昼/nt 越/d 长/a 。/w 
		
			
                                        358
                                     北极圈/n 上/nd ，/w 太阳/n 终日/nt 不落/v ，/w ２４/m 小时/nt 都/d 是/vl 白天/nt ，/w 称为/v 极/d 昼/nt ，/w 这时/r ，/w 南极/n 圈/n 上/nd ，/w 则/c 终日/nt 不/d 见/v 太阳/n ，/w 称为/v 极夜/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     北半球/nl 冬至/nt 日/nt 的/u 情况/n 正好/d 相反/v ，/w 北极圈/n 上/nd 出现/v 极夜/n ，/w 南极/n 圈上/v 出现/v 极昼/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     从/p 南北/nd 极圈/nl 开始/v ，/w 纬度/n 愈/d 高/a ，/w 极昼/n 、/w 极夜/n 的/u 时间/n 愈/d 长/a 。/w 
		
			
                                        361
                                     到了/v 南北/nd 两极/n ，/w 成为/v 半年/nt 白天/nt 、/w 半年/nt 黑夜/nt 。/w 
		
			
                                        362
                                     北回归线/n 和/c 北极圈/n 之间/nd ，/w 南/nd 回归线/n 和/c 南极/n 圈/n 之间/nd ，/w 这/r 两/m 个/q 地区/n ，/w 得到/v 的/u 太阳光/n 热/n 比/p 热带/nl 少/a ，/w 比/p 寒带/nl 多/a ，/w 成为/v 温带/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     北回归线/n 到/v 北极圈/n 之间/nd ，/w 叫/v 北/nd 温带/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     南/nd 回归线/n 到/v 南/nd 极圈/nl 之间/nd ，/w 叫/v 南/nd 温带/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     我国/n 有/v 广大/a 的/u 领土/n 处在/v 北/nd 温带/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 用/v 地球仪/n 演示/v 地球/n 的/u 自转/v 和/c 昼夜/nt 变化/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     ４/m ．/w 用/v 一个/mq 乒乓球/n 或/c 皮球/n 当作/v 地球/n ，/w 在/p 上面/nd 标出/v 五/m 带/n 的/u 分界线/n ，/w 并/c 写出/v 五/m 带/n 的/u 名称/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     地球仪/n 作为/v 地球/n 的/u 模型/n ，/w 是/vl 大大/d 缩小/v 了/u 的/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     地图/n 对于/p 各种/r 地理/n 事物/n 来说/v ，/w 也/d 必须/d 大大/d 缩小/v ，/w 并用/v 不同/a 的/u 符号/n 、/w 颜色/n 等/u 才能/c 更/d 好/a 地/u 表示/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        370
                                     人们/n 根据/p 地图/n ，/w 可以/vu 了解/v 一个/mq 地区/n 、/w 一个/mq 国家/n 以至/c 整个/a 世界/n 的/u 面貌/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     地图/n 有/v 广泛/a 的/u 用途/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     行军/v 打仗/v ，/w 航海/v 、/w 航空/n ，/w 都/d 离不开/v 地图/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     在/p 生产/v 建设/v 中/nd ，/w 如/v 开垦/v 荒地/n ，/w 修建/v 铁路/n ，/w 建筑/v 水库/n ，/w 都/d 要/vu 使用/v 地图/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     地图/n 又是/vl 我们/r 学习/v 文化/n 、/w 了解/v 时事/n 不可/vu 缺少/v 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     我们/r 要/vu 经常/d 查看/v 地图/n ，/w 养成/v 使用/v 地图/n 的/u 习惯/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     地图/n 上/nd 的/u 比例尺/n 查看/v 地图/n ，/w 先/d 要知道/v 它/r 是/vl 按/p 怎样/r 的/u 标准/n 缩小/v 画成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     这/r 就/d 必须/d 懂得/v 比例尺/n 是/vl 怎么回事/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     例如/v ，/w 我们/r 要/vu 把/p ４００/m 米/q 长/n 的/u 距离/n 画/v 在/p 纸上/nl ，/w 可以/vu 将/p １００/m 米/q 缩小/v 成/v １/m 厘米/q ，/w ４００/m 米/q 的/u 长度/n 在/p 纸上/nl 只要/vu 画/v ４/m 厘米/q 就/d 行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     纸上/nl 的/u １/m 厘米/q 代表/v 实地/d 距离/n １００/m 米/q ，/w 也就是/d 缩小/v 在/p 纸上/nl 的/u 距离/n ，/w 只是/d 实地/d 距离/n 的/u 万/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        380
                                     地图/n 上/nd 的/u 比例尺/n ，/w 表示/v 图上/nl 距离/n 比/p 实地/d 距离/n 缩小/v 的/u 程度/n ，/w 所以/c 比例尺/n 也/d 叫/v 缩/v 尺/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     在/p 地图/n 上/nd 画/v 一/m 条/q 线段/n ，/w 并/c 注明/v １/m 厘米/q 代表/v 实地/d 距离/n 多少/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        382
                                     在/p 图上/nl 用/v 文字/n 直接/a 写成/v １/m 厘米/q 代表/v 实地/n 距离/n 多少/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        383
                                     例如/v ，/w 图上/nl １/m 厘米/q 相当于/v 地面/n 距离/n １０/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        384
                                     用/v 数字/n 形式/n 表示/v 图上/nl １/m 厘米/q 代表/v 实地/n 距离/n 多少/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        385
                                     例如/v ，/w 图上/nl １/m 厘米/q 代表/v 实地/n 距离/n １００/m 公里/q （/w 即/d １/m ，/w ０００/m 万/m 厘米/q ）/w ，/w 就/d 写成/v &quot;/w 一/m 千万/m 分之/u 一/m &quot;/w ，/w 或/c １/m ：/w １０/m ，/w ０００/m ，/w ０００/m ，/w 或/c １/m ／/w １０/m ，/w ０００/m ，/w ０００/m 。/w 
		
			
                                        386
                                     根据/p 比例尺/n ，/w 可以/vu 在/p 地图/n 上/nd 量/v 算出/v 两/m 个/q 地点/n 之间/nd 的/u 实地/n 距离/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     例如/v ，/w 在/p １/m ：/w ３０/m ，/w ０００/m ，/w ０００/m 的/u 中国/ns 政区/n 图上/nl ，/w 量/v 出/vd 北京/ns 到/v 广州/ns 的/u 直线/n 距离/n 是/vl ６/m 厘米/q 多/a ，/w 按/p 比例尺/n 计算/v ，/w 就/d 可/vu 知道/v 两地/nl 实地/n 距离/n 大约/d 是/vl ２/m ，/w ０００/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        388
                                     根据/p 地图/n 的/u 用途/n 、/w 所/u 画/v 地区/n 的/u 大小/n 和/c 内容/n 的/u 详/a 略/a 等/u 不同/a 情况/n ，/w 选用/v 的/u 比例尺/n 有/v 大/a 有/v 小/a 。/w 
		
			
                                        389
                                     有/v 大/a 到/v 几/m 千/m 分之/u 一/m 的/u ，/w 有/v 小/a 到/v 几/m 亿/m 分之/u 一/m 的/u ，/w 多种多样/i ，/w 不胜枚举/i 。/w 
		
			
                                        390
                                     地图/n 上/nd 的/u 方向/n 地/n 平面/n 上/nd 的/u 基本/a 方向/n 有/v 四/m 个/q ，/w 就是/vl 东/nd 、/w 西/nd 、/w 南/nd 、/w 北/nd 。/w 
		
			
                                        391
                                     在/p 这个/r 基础上/nl ，/w 又/d 可/vu 分出/v 东北/nl 、/w 西北/nd 、/w 东南/nd 、/w 西南/nd 等/u 方向/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     看/v 地图/n ，/w 必须/d 注意/v 方向/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     我们/r 面对/v 地图/n ，/w 一般/a 把/p 它/r 的/u 上方/nd 定为/v 北/nd ，/w 下方/nd 定为/v 南/nd ，/w 左方/nd 定为/v 西/nd ，/w 右方/nd 定为/v 东/nd 。/w 
		
			
                                        394
                                     简单/a 地/u 说/v ，/w 就是/d &quot;/w 上/nd 北/nd 下/nd 南/nd ，/w 左/nd 西/nd 右/nd 东/nd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        395
                                     有的/r 地/u 图画/n 有/v 指向/v 标/n ，/w 我们/r 就/d 根据/p 指向/v 标/n 在/p 图上/nl 定/v 方向/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     有/v 经纬/n 网/n 的/u 地图/n ，/w 要/vu 根据/p 经纬/n 线/n 来/vd 确定/v 方向/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     经线/n 指示/v 南北/nd 方向/n ，/w 纬线/n 指示/v 东西/n 方向/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     在/p 经纬/n 线/n 画成/v 圆/a 弧形/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 确定/v 方向/n 时/nt 要/vu 特别/d 注意/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     这/r 得/vu 了解/v 地面/n 高度/n 的/u 计算/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     右图/n 甲/n 地/n 比/p 乙地/n 高出/v １/m ，/w ０００/m 米/q ，/w 这/r 种/q 表示/v 某个/r 地点/n 高出/v 另/r 一/m 地点/n 的/u 垂直/a 距离/n ，/w 叫/v 相对/a 高度/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     甲/n 地/n 比/p 海平面/n 高出/v １/m ，/w ５００/m 米/q ，/w 这/r 种/q 表示/v 地面/n 某个/r 地点/n 高出/v 海平面/n 的/u 垂直/a 距离/n ，/w 叫/v 海拔/n 或/c 绝对/a 高度/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     在/p 地图/n 上/nd ，/w 通常/d 用/v 海拔/n 表示/v 地/n 面/nd 的/u 高度/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     等/v 高/n 线/n 和/c 地形图/n 用/v 等/v 高/n 线/n 表示/v 地面/n 起伏/v 的/u 形态/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 比较/d 准确/a 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     地面/n 经过/p 地形/n 测量/v ，/w 测出/v 各个/r 地点/n 的/u 海拔/n ，/w 把/p 它们/r 注/v 在/p 图上/nl 。/w 
		
			
                                        405
                                     然后/c ，/w 把/p 海拔/n 高度/n 相同/a 的/u 各/r 点/n 连接/v 成/v 线/n ，/w 就是/d 等/v 高/n 线/n ，/w 最后/n 在/p 每/r 条/n 等/v 高/n 线上/nl 标出/v 高度/n ，/w 如/v １００/m 米/q 、/w ２００/m 米/q 。/w 
		
			
                                        406
                                     这样/r 就/d 可以/vu 看出/v ，/w 坡/n 陡/a 的/u 地方/n ，/w 等/v 高/n 线/n 就/d 密集/v ；/w 坡/n 缓/a 的/u 地方/n ，/w 等/v 高/n 线/n 就/d 稀疏/a 。/w 
		
			
                                        407
                                     不同/a 的/u 地形/n ，/w 等/v 高/n 线/n 表现/v 得/u 就/d 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        408
                                     把/p 海洋/n 中/nd 深度/n 相同/a 的/u 各/r 点/n 连接/v 成/v 线/n ，/w 叫/v 等/v 深/n 线/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     在/p 地形图/n 上/nd ，/w 从/p 等/v 深/n 线/n 的/u 疏密/a 状况/n ，/w 可以/vu 看出/v 海底/nl 坡度/n 的/u 大小/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     我们/r 常见/v 的/u 彩色/n 地形图/n ，/w 也是/vl 根据/p 等/v 高/n 线/n 的/u 原理/n 绘制/v 的/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     它/r 是/vl 先/d 绘/v 好/a 等/v 高/n 线/n ，/w 然后/c 在/p 不同/a 的/u 等/v 高/n 线/n 之间/nd ，/w 着/v 上/vd 褐色/n 、/w 黄色/n 、/w 绿色/n 等/u 颜色/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     这样/r ，/w 可以/vu 更加/d 鲜明/a 地/u 表示/v 地面/n 起伏/v 的/u 形态/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     在/p 不同/a 的/u 等/v 深/n 线/n 之间/nd ，/w 着/v 上/vd 深浅/n 不同/a 的/u 蓝色/n ，/w 用来/v 表示/v 海洋/n 的/u 深度/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     这/r 种/q 表示/v 法/n 叫/v 分层/v 设色/v 法/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     分层/v 设色/v 地形图/n 附有/v 高度/n 表/n ，/w 供/v 我们/r 查看/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     地形/n 剖面/n 图/n 地形图/n 只能/vu 表示/v 地面/n 状况/n ，/w 包括/v 高低/n 、/w 坡度/n 等/u 。/w 
		
			
                                        417
                                     为了/p 更/d 直观/a 地/u 看出/v 某/r 条/n 线上/nl 地/n 面/nd 的/u 起伏/v 和/c 坡度/n 的/u 陡/a 缓/a ，/w 还/d 得/vu 用/v 到/v 地形/n 剖面/n 图/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     有/v 了/u 等/v 高/n 线/n 的/u 地形图/n ，/w 就/d 能/vu 画出/v 地形/n 剖面/n 图/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     这/r 种/q 剖面/n 图/n ，/w 在/p 平整/v 土地/n ，/w 修筑/v 渠道/n ，/w 建设/v 铁路/n 、/w 公路/n 时/nt ，/w 作为/v 计算/v 土石方/n 工程量/n 的/u 依据/n ，/w 用处/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        420
                                     上/nd 图/n 是/vl 等/v 高/n 线/n 地形图/n ，/w 阴影/n 部分/n 是/vl 海洋/n ，/w 横线/n 是/vl 要/vu 割/v 切/v 地表/n 的/u 剖面/n 线/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     下图/n 是/vl 沿/p 上/nd 图/n 剖面/n 线下/nl 切/v 的/u 剖面/n 图/n ，/w 两侧/nl 标有/v 高度/n 和/c 深度/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     底线/n 是/vl 水平/n 距离/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     把/p 上/nd 图/n 剖面/n 线/n 各/r 点/n 高度/n 转移/v 到/v 下图/n 相应/v 的/u 高度/n 上/nd ，/w 连成/v 一/m 条/q 曲线/n ，/w 就/d 得到/v 相应/v 的/u 剖面/n 图/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     不过/c ，/w 图上/nl 的/u 垂直/a 比例尺/n 比/p 水平/n 比例尺/n 大/a 。/w 
		
			
                                        425
                                     从/p 地图/n 的/u 内容/n 来看/v ，/w 除了/p 地形图/n 以外/nd ，/w 还有/v 政区/n 图/n 、/w 气候/n 图/n 、/w 工农业/j 分布/v 图/n 、/w 交通/n 路线图/n 等/u 多种/mq 专门/a 地图/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     现在/nt 利用/v 遥感/n 技术/n ，/w 可以/vu 高/a 速度/n 、/w 高/a 质量/n 地/u 测绘/v 地图/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     遥感/n 技术/n 是/vl 利用/v 一定/a 的/u 运载工具/n ，/w 使用/v 一定/a 的/u 仪器/n ，/w 记录/v 、/w 传送/v 并/c 识/v 辨/v 遥远/a 地方/n 的/u 山/n 、/w 河/n 、/w 湖/n 、/w 海/n 、/w 森林/n 、/w 农田/n 、/w 城市/n 、/w 道路/n 等/u 事物/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     运载工具/n ，/w 指/v 的/u 是/vl 飞机/n 、/w 火箭/n 和/c 人造卫星/n 等/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     目前/nt 利用/v 人造卫星/n 每/r 隔/v １８/m 天/nt 就/d 可/vu 送回/v 一套/mq 全球/n 的/u 图象/n 资料/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     利用/v 卫星/n 图象/n 资料/n 编制/v 地图/n ，/w 成/v 图/n 速度/n 快/a ，/w 资料/n 新颖/a ，/w 内容/n 准确/a 。/w 
		
			
                                        431
                                     图/n 例/n 和/c 注/v 记/v 地图/n 上/nd 附有/v 图/n 例/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     查看/v 地图/n 和/c 填/v 绘/v 地图/n 的/u 时候/n ，/w 需要/v 熟悉/v 图/n 例/n ，/w 了解/v 哪/r 种/q 符号/n 表示/v 河流/n ，/w 哪/r 种/q 符号/n 表示/v 城市/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        433
                                     在/p 地图/n 上/nd ，/w 用来/v 说明/v 山脉/n 、/w 河流/n 、/w 国家/n 、/w 城市/n 等/u 名称/n 的/u 文字/n ，/w 以及/c 表示/v 山/n 高/a 、/w 水/n 深/a 的/u 数字/n ，/w 都/d 叫/v 注/v 记/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     填/v 绘/v 地图/n ，/w 注/v 记要/n 写/v 得/u 清晰/a 匀/a 正/a ，/w 大小/n 合适/a 。/w 
		
			
                                        435
                                     字/n 的/u 排列/v ，/w 横/a 写/v 从/p 左/nd 向/p 右/nd ，/w 竖/a 写/v 自上而下/i 。/w 
		
			
                                        436
                                     请/v 你/r 看/v 看/v 地/u 图册/n 内/nd 各/r 幅/n 地图/n 上/nd 的/u 山脉/n 、/w 河流/n 、/w 国家/n 、/w 城市/n 等/u 各种/r 注/v 记/v 有/v 没有/v 不同/a 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     想/v 一/m 想/v ，/w 为什么/r 。/w 
		
			
                                        438
                                     你/r 以后/nt 填/v 注/v 地图/n 上/nd 的/u 注/v 记/v 时/nt ，/w 请/v 参照/v 地/u 图册/n 上/nd 字体/n 填/v 注/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     ２/m ．/w 在/p &quot;/w 中国/ns 政区/n &quot;/w 图上/nl ：/w ①/w 找出/v 东经/n １２０/m &#176;/w 和/c 北纬/n ３０/m &#176;/w 附近/n 、/w 东经/n １１０/m &#176;/w 和/c 北纬/n ２０/m &#176;/w 附近/a 的/u 城市/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     再/d 根据/p 经纬/n 线/n 确定/v 这/r 两/m 个/q 城市/n 各/d 在/p 广州/ns 的/u 什么/r 方向/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     ②/w 按/p 图上/nl 的/u 比例尺/n ，/w 量/v 算/v 北京/ns 到/v 上海/ns 的/u 实地/n 距离/n 大约/d 有/v 多少/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        442
                                     ３/m ．/w 看/v 《/w 中国/ns 地图/n 册/n 》/w 中/nd 的/u &quot;/w 中国/ns 地形/n &quot;/w 图上/nl 的/u 高度/n 表/n ，/w 陆地/n 的/u 等/v 高/n 线/n 分/v 几/m 级/n ，/w 各/d 用/v 什么/r 颜色/n 表示/v ；/w 海洋/n 等/v 深/n 线/n 分/v 几/m 级/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     根据/p 高度/n 表/n 的/u 颜色/n ，/w 看/v 地图/n 上/nd 我国/n 哪/r 一部分/n 高/a ，/w 哪/r 一部分/n 低/a 。/w 
		
			
                                        444
                                     ５/m ．/w 根据/p 这里/r 所/u 附/v 的/u 等/v 高/n 线图/n ，/w 做/v 以下/nd 的/u 练习/v ：/w ①/w 量/v 算/v 两/m 个/q 山顶/nl 之间/nd 的/u 距离/n ；/w ②/w 判断/v 山顶/nl 甲/n 在/p 山顶/nl 乙/n 的/u 哪个/r 方向/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     地图/n 的/u 缩/v 放/v ，/w 就是/d 根据/p 需要/v 对/p 地图/n 进行/v 缩小/v 或/c 放大/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     用/v 方格/n 法/n 缩/v 放/v 地图/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 简易/a 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     它/r 的/u 工作/n 程序/n 如下/v ：/w 先/d 在/p 原图/n 上/nd 打好/v 边长/n 相等/v 的/u 方格/n ，/w 在/p 新/a 图纸/n 上/nd 按/p 比例/n 绘出/v 与/p 原图/n 数目/n 相同/a 的/u 方格/n ，/w 把/p 原图/n 每个/r 方格/n 里/nd 的/u 图形/n ，/w 按/p 比例/n 画/v 在/p 新/a 图纸/n 相应/v 的/u 方格/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        448
                                     新/a 图/n 的/u 比例尺/n 也/d 相应/v 地/u 缩小/v 或/c 放大/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     为了/p 保证/v 图/n 面/n 的/u 清晰/a ，/w 线条/n 可/vu 先/d 用/v 铅笔/n 勾画/v ，/w 后/nd 用/v 钢笔/n 描绘/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     正式/a 缩/v 放/v 地图/n 的/u 时候/n ，/w 方格/n 划线/v 都/d 用/v 铅笔/n ，/w 画成/v 再/d 把/p 铅笔/n 痕/n 道/n 擦去/v ，/w 保持/v 图/n 面/n 清洁/a 。/w 
		
			
                                        451
                                     把/p 这里/r 所/u 附/v 的/u 海南岛/ns 轮廓/n 图/n ，/w 选/v 其中/nd 最大/a 的/u 一/m 幅/n ，/w 再/d 按/p 比例尺/n 放大/v 到/v 它/r 的/u 三/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     位置/n 和/c 面积/n 我们/r 伟大/a 的/u 社会主义/n 祖国/n 位于/v 北半球/nl ，/w 在/p 亚洲/ns 的/u 东部/nd ，/w 太平洋/ns 的/u 西岸/nl 。/w 
		
			
                                        453
                                     我国/n 领土/n 的/u 最/d 北/nd 端/n 在/p 漠河/ns 以北/nd 黑龙江/ns 主航道/n 的/u 中心/n 线/n ，/w 最南端/n 在/p 北纬/n ４/m &#176;/w 附近/n 的/u 曾母暗沙/ns （/w 属/v 南沙群岛/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        454
                                     北回归线/n 穿过/v 我国/n 的/u 南部/nd 。/w 
		
			
                                        455
                                     我国/n 绝大部分/n 领土/n 在/p 北/nd 温带/n ，/w 南部/nd 有/v 一/m 小部分/n 在/p 热带/nl 。/w 
		
			
                                        456
                                     南北/nd 气候/n 的/u 差异/n ，/w 给/p 我国/n 发展/v 多种/mq 经济/n 提供/v 了/u 有利/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     我国/n 领土/n 的/u 最/d 东端/nd 在/p 黑龙江/ns 和/c 乌苏里江/ns 的/u 主航道/n 会合/v 处/n ，/w 最/d 西端/nd 在/p 帕米尔高原/ns 上/nd 。/w 
		
			
                                        458
                                     东部/nd 濒临/v 世界/n 上/nd 最大/a 的/u 大洋/n -/w -/w 太平洋/ns ，/w 使/v 我国/n 东部/nd 广大/a 地区/n 深受/v 海洋/n 影响/v ，/w 雨量/n 充沛/a ，/w 有利于/v 农业/n 生产/v ；/w 也/d 便于/v 发展/v 海洋/n 事业/n ，/w 同/p 海外/nl 各国/n 人民/n 友好/a 往来/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     我国/n 领土/n 辽阔/a 广大/a ，/w 总面积/n 约/d ９６０/m 万/m 平方公里/q ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 面积/n 最大/a 的/u 国家/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        460
                                     我国/n 南北/nd 相距/v 约/d ５/m ，/w ５００/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        461
                                     北方/nd 的/u 黑龙江省/ns 还是/d 冰天雪地/i 的/u 季节/nt ，/w 南方/nd 的/u 海南岛/ns 已经/d 春耕/v 大/d 忙/a 了/u ，/w 南海/ns 诸岛/ns 更是/vl 一片/mq 盛夏/nt 景象/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     我国/n 东西/n 相距/v ５/m ，/w ０００/m 多/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        463
                                     当/p 乌苏里江/ns 上/nd 早晨/nt 洒满/v 阳光/n 的/u 时刻/nt ，/w 帕米尔高原/ns 还是/d 星斗/n 满天/n 的/u 深夜/nt 。/w 
		
			
                                        464
                                     疆界/n 和/c 邻国/n 我国/n 的/u 陆上/nl 疆界/n 长/n 两万/m 多/m 公里/q ，/w 共有/v １２/m 个/q 邻国/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     东邻/n 朝鲜/ns 。/w 
		
			
