
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     这样/r 在/p 整个/a 速生/v 期/nt 便/d 出现/v 了/u 两/m 个/q 速生/v 阶段/n ，/w 即/vl “/w 二/m 次/q 生长/v ”/w 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     例如/v 红松/n 当年/nt 播种/v 苗/n ，/w 如果/c 种子/n 处理/v 良好/a ，/w 播种/v 期/nt 较/d 早/a ，/w 土壤/n 水肥/n 条件/n 良好/a ，/w 常常/d 在/p 第一次/mq 高/a 生长/v 结束/v ，/w 形成/v 顶/n 芽/n 后/nd 再/d 突破/v 顶/n 芽/n ，/w 形成/v 第二/m 次/q 高/a 生长/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     两/m 个/q 速生/v 阶段/n 的/u 产生/v ，/w 主要/d 是/vl 由于/c 外界/n 环境/n 条件/n 的/u 变化/v 而/c 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        4
                                     因此/c 这/r 一/m 时期/nt ，/w 加强/v 对/p 苗木/n 的/u 抚育/v 管理/v 是/vl 提高/v 苗木/n 质量/n 的/u 关键/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     例如/v 在/p 生长/v 旺盛/a 期/nt ，/w 适时/a 追肥/v 、/w 灌溉/v 、/w 松土/v 、/w 除/v 草/n ，/w 可/vu 加速/v 苗木/n 生长/v ，/w 消除/v 或/c 缩短/v 生长/v 暂缓/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     如/v 落叶松/n 幼苗/n 长出/v ２/m —/w ４/m 轮/q 针叶/n 时/nt ，/w 顶端/nd 生长/v 圆形/n 芽/n 苞/n ，/w 初/n 呈/v 绿色/n ，/w 后/nd 变/v 褐色/n 而/c 停止/v 生长/v ，/w 形成/v 早期/nt 封顶/v （/w 心/n 止/v 病/n ）/w 。/w 
		
			
                                        7
                                     人工林/n 的/u 松土/v 除/v 草/n 必须/d 连续/v 进行/v 几/m 年/nt ，/w 一般/a 情况/n 下/nd 松土/v 除/v 草/n 要/vu 进行/v 到/v 幼林/n 郁/a 闭/v 为止/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     在/p 培育/v 速生/v 用材林/n 及/c 经济林/n 时/nt ，/w 松土/v 除/v 草/n 要/vu 长期/nt 进行/v ，/w 不/d 以/p 郁/a 闭/v 为/vl 限/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     在/p 一/m 年内/nt 松土/v 除/v 草/n 的/u 时间/n 和/c 次数/n ，/w 视/v 树种/n 特性/n 和/c 立地/v 条件/n 而/c 定/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     一般/a 说/v ，/w 造林/v 的/u 当年/nt 就要/vu 松土/v 除/v 草/n ，/w 第一/m 、/w 二/m 年/nt ２/m —/w ３/m 次/q ，/w 第三/m 、/w 四/m 年/nt １/m —/w ２/m 次/q ，/w 以后/nt 视/v 杂草/n 及/c 林木/n 的/u 生长/v 情况/n 决定/v 是否/d 还要/v 松土/v 除/v 草/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     至于/v 松土/v 除/v 草/n 的/u 时间/n ，/w 必须/d 因/p 时/nt 因地制宜/i 。/w 
		
			
                                        12
                                     在/p 一般/a 情况/n 下/nd ，/w 松土/v 除/v 草/n 宜/d 在/p 杂草/n 生长/v 旺盛/a 季节/nt 进行/v ，/w 这样/r 才能/c 消除/v 杂草/n 对/p 水分/n 、/w 养分/n 的/u 争夺/v ，/w 利于/v 幼/n 树/n 生长/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     长期/nt 荒芜/a 、/w 杂/a 灌/v 较/d 多/a 的/u 幼林/n 地/n ，/w 应/vu 避免/v 在/p 炎热/a 干旱/a 的/u 季节/nt 进行/v ，/w 防止/v 幼/n 树/n 因/c 受/v 突然/a 的/u 曝晒/v 而/c 引起/v 不良/a 后果/n ，/w 甚至/d 引起/v 死亡/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     松土/v 除/v 草/n 必须/d 细致/a 进行/v ，/w 要/vu 做到/v “/w 三/m 不伤/v ，/w 二/m 净/a ，/w 一/m 培土/v ”/w 。/w 
		
			
                                        15
                                     所谓/a 三/m 不伤/v 即/d 不伤/v 根/n ，/w 不伤/v 皮/n ，/w 不伤/v 梢/n ，/w 二/m 净/a 是/vl 杂草/n 除净/v ，/w 石块/n 拣/v 净/a ，/w 一/m 培土/v 即/d 把/p 锄/v 松/n 的/u 土壤/n 培/v 到/v 根部/n ，/w 并/c 把/p 锄/v 下/v 的/u 杂草/n 覆盖/v 在/p 种植/v 点上/nl ，/w 以/c 减少/v 表面/nd 水分/n 蒸发/v 和/c 增加/v 有机质/n 以及/c 抑制/v 杂草/n 的/u 生长/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     松土/v 深度/n 要/vu 适当/a ，/w 做到/v 里/nd 浅/a 外/nd 深/a ，/w 坡地/n 浅/a 平地/n 深/a ，/w 造林/v 第一/m 年/nt 浅/a ，/w 以后/nt 逐年/d 加深/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     除/v 草/n 松土/v 的/u 方式/n 视/v 整地/v 方法/n 而/c 异/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     一般/a 对/p 全面/a 整地/v 造林/v 或/c 林/n 粮/n 间/n 种/v 的/u 幼林/n 地/n 要/vu 进行/v 全面/a 松土/v 除/v 草/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     对于/p 局部/n 整地/v 的/u 造林/v 地/n 可以/vu 进行/v 带状/n 松土/v 除/v 草/n 或/c 穴/n 状/n （/w 块状/n ）/w 除/v 草/n 、/w 松土/v 两/m 种/q ；/w 穴/n 状/n 抚育/v 时/nt ，/w 随着/p 幼/n 树/n 的/u 生长/v ，/w 应/vu 逐渐/d 扩大/v 穴/n 面/n ，/w 以/c 改善/v 幼/n 树/n 的/u 营养/n 条件/n ，/w 满足/v 其/r 生长/v 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     在/p 幼林/n 的/u 土壤/n 管理/v 工作/n 中/nd ，/w 除/v 草/n 松土/v 作业/n 的/u 任务/n 最为/d 繁重/a ，/w 应/vu 尽量/d 采用/v 机械/n 抚育/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     在/p 某些/r 地区/n 人工林/n 的/u 土壤/n 管理/v 工作/n ，/w 可以/vu 结合/v 林农/n 间作/v 来/vd 进行/v ，/w 这/r 是/vl 保证/v 实行/v 幼林/n 抚育/v 措施/n 的/u 好/a 办法/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     此外/c ，/w 应用/v 除草剂/n 以/c 消灭/v 或/c 抑制/v 幼林/n 中/nd 的/u 杂草/n 、/w 灌木/n ，/w 可以/vu 大大/d 提高/v 工效/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     目前/nt ，/w 国外/nl 采用/v ２/m ，/w ４/m —/w Ｄ/ws 、/w ２/m ，/w ４/m ，/w ５/m —/w Ｔ/ws 或/c ２/m ，/w ４/m —/w Ｄ/ws 和/p ２/m ，/w ４/m ，/w ５/m —/w Ｔ/ws 的/u 混合/v 粒/n 剂/n 等/u 激素/n 型/n 苯氧荃/n 类/n 除草剂/n ，/w 以及/c 采用/v 氯酸钠/n 、/w 二氯丙酸/n （/w Ｄ/ws 、/w Ｐ/ws 、/w Ａ/ws ）/w ，/w 四氟丙酸/n （/w Ｔ/ws 、/w Ｅ/ws 、/w Ｐ/ws ）/w 等/u 非/h 激素/n 型/n 除草剂/n ，/w 取得/v 良好/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     国内/nl 应用/v 国产/a 的/u 除草醚/n 、/w 扑灭津/n 、/w 扑草净/n 、/w 阿特拉津/n 、/w 西玛津/n 等/u ，/w 以/c 消灭/v 幼林/n 中/nd 的/u 杂草/n ，/w 效果/n 比较/d 显著/a 。/w 
		
			
                                        25
                                     因此/c ，/w 除草剂/n 的/u 研究/v 和/c 使用/v ，/w 是/vl 值得/v 我们/r 重视/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     二/m 、/w 灌溉/v 与/c 施肥/v 灌溉/v 和/c 施肥/v 是/vl 改善/v 林地/n 土壤/n 水肥/n 状况/n 的/u 积极/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     虽然/c 这/r 项/q 措施/n 在/p 我国/n 目前/nt 采用/v 还/d 不/d 很/d 普遍/a ，/w 但/c 从/p 方向/n 上/nd 看/v ，/w 这些/r 措施/n 是/vl 完全/d 必要/a 的/u ，/w 是/vl 有前途/v 的/u 。/w 
		
			
                                        28
                                     （/w 一/m ）/w 灌溉/v 在/p 少雨/v 、/w 干旱/a 地区/n 造林/v ，/w 通过/p 灌溉/v 可/vu 补给/v 土壤/n 中/nd 水分/n ，/w 加速/v 有机物/n 分解/v ，/w 提高/v 肥力/n ，/w 且/c 使/v 土壤/n 疏松/a ，/w 有助于/v 根系/n 的/u 发育/v ；/w 在/p 秋冬/nt 可/vu 提高/v 地温/n ，/w 延长/v 生长期/nt ，/w 因而/c 提高/v 林木/n 生长/v 量/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     实践/v 证明/v ，/w 灌溉/v 地/n 造林/v 可以/vu 提高/v 林木/n 产量/n ２/m —/w ３倍/m 。/w 
		
			
                                        30
                                     关于/p 灌溉/v 技术/n 方面/n ，/w 人工林/n 灌溉/v 的/u 特点/n 在于/v 可以/vu 进行/v 大水/n 少/a 浇/v （/w 次数/n ）/w 。/w 
		
			
                                        31
                                     而/c 灌溉/v 量/n 、/w 灌溉/v 时间/n 和/c 次数/n 不但/c 和/p 天气/n 状况/n 及/c 土壤/n 条件/n 有/v 密切/a 关系/n ，/w 而且/c 和/p 树种/n 有关/v ，/w 要/vu 根据/p 树种/n 在/p 每/r 一/m 年/nt 中/nd 的/u 生长/v 规律/n 进行/v 灌溉/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     平原/n 地区/n 人工林/n 的/u 灌溉/v 方法/n 大致/d 和/p 农业/n 相似/v ；/w 一般/a 可/vu 采用/v 较/d 粗放/a 的/u 漫/v 灌/v 法/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     山地/n 灌溉/v 则/c 可以/vu 采用/v 修筑/v 水/n 保/v 工程/n ，/w 拦/v 蓄/v 地表/n 迳/n 流/n ，/w 引水/v 上山/v 和/c 利用/v 人工降雨/v 装置/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     （/w 二/m ）/w 施肥/v 林地/n 施肥/v 是/vl 改善/v 土壤/n 养分/n 状况/n ，/w 提高/v 林木/n 生长/v 量/n ，/w 缩短/v 成材/v 年限/n 和/c 树木/n 结实/a 大小/n 年/nt 的/u 有力/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     在/p 幼林/n 期间/nt 进行/v 施肥/v 对/p 加速/v 幼林/n 生长/v ，/w 提早/v 郁/a 闭/v 作用/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        36
                                     从/p 六十/m 年代/nt 以来/vd ，/w 世界/n 上/nd 许多/a 国家/n 如/v 日本/ns 、/w 德国/ns 、/w 北欧/ns 诸/r 国/n 等/u ，/w 普遍/a 开展/v 林地/n 施肥/v ，/w 大都/d 施用/v 氮肥/n 或/c 氮/n 、/w 磷/n 、/w 钾/n 完全/a 肥料/n 和/c 微量元素/n （/w 如/v 锌/n 、/w 硼/n 和/c 铜/n 等/u ）/w ，/w 有时/d 在/p 酸性/n 土壤/n 上/nd 施用/v 石灰/n 及/c 矿渣/n 粉/n 等/u ，/w 现在/nt 趋向/v 于/p 制作/v 高/a 肥效/n 颗粒状/n 的/u 林业/n 专用/v 肥料/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     施肥/v 方法/n 大都/d 用/p 人工/n 撒/v 施/v 的/u 方法/n ，/w 北欧/ns 国家/n 用/p 飞机/n 撒/v 肥/n 较为/d 普遍/a 。/w 
		
			
                                        38
                                     我国/n 近年来/nt 在/p 林地/n 施肥/v 方面/n 也/d 有所/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     除/p 经济林/n 、/w 果木/n 林/n 、/w 母/n 树林/n 、/w 种子/n 园/n 等/u 施肥/v 外/nd ，/w 有些/r 地方/n 营造/v 速生/v 用材林/n 也/d 进行/v 了/u 施肥/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     例如/v ：/w 广东省/ns 林/n 科/n 所在/n 高鹤县/ns 雅瑶/ns 公社/n 林场/n 于/p １９７１/m 年/nt ５/m 月/nt 对/p １０/m 亩/q 五/m 年/nt 生/v 杉木/n “/w 小/a 老树/n ”/w 进行/v 施肥/v 试验/v ，/w 每/r 亩/q 施/v 花生/n 饼/n 肥/n ４０/m 公斤/q ，/w 牛栏/n 肥/n ３０/m 公斤/q ，/w 火烧/v 土/n ２２５/m 公斤/q ，/w 过磷酸钙/n ２５/m 公斤/q ，/w 于/p １９７３/m 年/nt 实测/v 施肥/v 后/nd 两/m 年/nt 半/m 与/c 未/d 施肥/v 对比/v ，/w 树/n 高/n 大/a ３．７倍/m ，/w 直径/n 大/a ３．５倍/m ，/w 且/c 叶/n 色/n 青绿/a ，/w 抽/v 梢/n 显著/a ，/w 生长/v 势/n 大大/d 好转/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     在/p 丘陵/n 红/a 壤/n 地区/n ，/w 施用/v 磷肥/n 可以/vu 促进/v 林木/n 生长/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     当然/d ，/w 在/p 肥料/n 缺乏/v ，/w 劳力/n 不足/a 的/u 地区/n ，/w 大面积/n 进行/v 林地/n 施肥/v ，/w 有/v 一定/a 困难/n ，/w 但/c 在/p 我国/n 化肥/n 生产/v 进一步/v 大/a 发展/v 之后/nt ，/w 林地/n 施肥/v 必将/d 有/v 较/d 大/a 规模/n 的/u 开展/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     在/p 目前/nt 情况/n 下/nd ，/w 应/vu 坚持/v “/w 自力更生/i ”/w 的/u 方针/n ，/w 就地取材/i ，/w 广/a 种/v 绿肥/n ，/w 多/a 积/v 土/n 杂/a 肥/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     （/w 一/m ）/w 林农/n 间作/v 的/u 意义/n 林农/n 间作/v 是/vl 在/p 人工林/n 造林/v 后/nd 的/u 头/n 几/m 年/nt ，/w 利用/v 幼林/n 株/n 行间/nl 的/u 空隙/n ，/w 种植/v 各种/r 作物/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     林农/n 间作/v 既/c 增加/v 了/u 收入/n ，/w 又/d 抚育/v 了/u 幼林/n ，/w 实现/v 以/p 短/a 养/v 长/a ，/w 长短/n 结合/v ，/w 达到/v 林/n 茂/a 粮/n 丰/a 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     林农/n 间作/v 的/u 目的/n 是/vl 促进/v 幼林/n 生长/v ，/w 同时/c 利用/v 林地/n 生产/v 一定/a 数量/n 的/u 粮食/n 及/c 其他/r 副产品/n ，/w 为此/c ，/w 要/vu 以/p 抚育/v 幼林/n 为主/v ，/w 间/v 种/v 作物/n 为/vl 副/n ，/w 分清/v 主次/n ，/w 彼此/r 兼顾/v ，/w 防止/v 只顾/v 种/v 作物/n ，/w 不管/v 抚育/v 幼林/n 甚至/d 损伤/v 幼林/n 的/u 倾向/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     一/m 、/w 林带/n 的/u 抚育/v 林带/n 郁/a 闭/v 后/nd 及时/a 进行/v 修/v 枝/n 、/w 间/n 伐/v 是/vl 调节/v 和/c 改变/v 林带/n 结构/n 的/u 重要/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     护/v 田/n 林/n 的/u 修/v 枝/n 应/vu 坚持/v 晚/a 修/v 枝/n 、/w 轻/a 修/v 枝/n 和/c 适当/a 控制/v 大/a 枝/n 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     缺少/v 灌木/n 或/c 灌木/n 尚未/d 长/v 起来/vd 的/u 林带/n ，/w 乔木/n 树种/n 要/vu 禁止/v 修/v 枝/n ，/w 以免/c 林带/n 空隙/n 过多/a ，/w 降低/v 防护/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     间/v 伐/v 要/vu 掌握/v “/w 次/n 多/a 、/w 量/n 少/a ”/w ，/w 以/p 不/d 破坏/v 林带/n 结构/n 为/vl 原则/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     为了/p 便于/v 根据/p 疏密/a 情况/n 调节/v 透风/v 性/k ，/w 间/v 伐/v 时间/n 以/p 晚秋/nt 落叶/n 前/nd 为/vl 好/a 。/w 
		
			
                                        52
                                     对/p 生长/v 较/d 差/a 的/u 林木/n ，/w 可/vu 增/v 施/v 偏/a 肥/n ，/w 适当/a 灌/v 水/n ，/w 促进/v 生长/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     二/m 、/w 林带/n 的/u 改造/v 早期/nt 营造/v 的/u 老林/n 带/n ，/w 一部分/n 由于/c 规划/n 设计/v 不当/a 和/c 其他/r 多种/mq 原因/n ，/w 形成/v 断/v 条/n 、/w 空心/a 带/n 、/w 小/a 老树/n 等/u 防护/v 作用/n 很/d 低/a 的/u 林带/n ，/w 急需/v 进行/v 改造/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     １/m ．/w 林网/n 面积/n 过大/a ，/w 即/d 带/n 距/n 过远/a ，/w 不能/vu 起到/v 全面/a 的/u 防护/v 作用/n ，/w 部分/n 耕地/v 仍/d 遭/v 风沙/n 干旱/a 危害/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     林网/n 面积/n 过小/a ，/w 即/d 带/n 距/n 过近/a ，/w 林带/n 胁/v 地/n 和/c 占地/v 比率/n 过大/a ，/w 并/c 难于/d 实现/v 机械化/v 和/c 实际/n 增产/v 效果/n 不/d 高/a 的/u 林带/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     林带/n 过窄/a 、/w 过稀/a ，/w 单/a 行/n 或/c 双/q 行/n 林带/n ，/w 株/n 行距/n 又/d 大/a ，/w 多/d 形成/v 通风/v 结构/n ，/w 防护/v 作用/n 很/d 小/a 的/u 林带/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     ２/m ．/w 林带/n 走向/v 不/d 符合/v 要求/n ，/w 与/p 主/n 害/v 风/n 的/u 交/v 角/n 小于/v ６０℃/ws 横断面/n 呈/v 凹槽/n 形/n 或/c 屋脊/n 形/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     林带/n 组成/v 不好/a ，/w 如/v 灌木/n 带/n 、/w 空心/a 带/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     ３/m ．/w 成活率/n 低/a 、/w 缺/v 株/n 断/v 条/n 、/w 参差不齐/i 的/u 林带/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     生长/v 发育/v 不良/a 的/u 小/a 老树/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     １/m ．/w 凡/d 带/n 距/n 过远/a 的/u ，/w 应/vu 按/v 正确/a 标准/n 增设/v 林带/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     如/v 风沙/n 区/n 原主/n 带/n 距/n 为/vl ５００/m 米/q ，/w 即可/vu 在/p 两/m 条/n 带/n 之间/nd 增设/v 一/m 条/n 主/n 带/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     带/n 距/n 过近/a ，/w 可/vu 隔/v 一带/n 砍/v 一带/n 或/c 两/m 带/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     砍伐/v 时/nt 可/vu 根据/p 网格/n 面积/n 、/w 树木/n 高度/n 逐步/d 进行/v 扩大/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     凡/d 林带/n 过窄/a ，/w 只有/c 一/m 、/w 两/m 行/n ，/w 可/vu 在/p 其/r 阳面/nd 按/v 林带/n 应有/v 的/u 规格/n 增加/v 行/n 数/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     如/v 原有/v 萌/v 蘖/n 性/k 强/a 的/u 杨树/n ，/w 也/d 可/vu 采取/v 挖沟/v 借/v 树/n 的/u 方法/n ，/w 促使/v 其/r 根/n 蘖/n 萌发/v 出/vd 幼/n 树/n ，/w 培育/v 成林/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     ２/m ．/w 对/p 偏/a 角/n 过大/a 的/u 林带/n 可/vu 砍去/v ，/w 并/c 按/v 设计/v 要求/v 重/d 造/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     对/p 凹槽/n 形/n 断面/n 林带/n ，/w 可/vu 将/p 两侧/nl 的/u 树木/n 全部/n 平/v 茬/n ，/w 在/p 中间/nd 行/n 加强/v 抚育/v 管理/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     或/c 将/p 原有/v 林木/n 砍去/v ，/w 改换/v 树种/n ，/w 用/p 三/m 年/nt 生/v 以上/nd 大/a 苗/n ，/w 挖/v 大坑/n 栽植/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     对/p 屋脊/n 形/n 断面/n 林带/n ，/w 可/vu 将/p 两边/nl 的/u 较/d 矮/a 乔木/n 及/c 灌木/n 刨去/v ，/w 以/c 改为/v 长方形/n 断面/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     凡/d 属/v 灌木/n 带/n 、/w 空心/a 带/n 及/c 保存/v 率/n 低于/v ２５％/m 的/u 林带/n ，/w 应/vu 先/d 清除/v 残/a 株/n 及/c 伐/v 根/n ，/w 细致/a 整地/v 后/nd ，/w 按/v 设计/v 要求/v 重/d 造/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     ３/m ．/w 对/p 缺/v 株/n 断/v 条/n 的/u 林带/n ，/w 用/p 大/a 苗/n 进行/v 补/v 植/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     如/v 原有/v 林木/n 生长/v 发育/v 不良/a ，/w 可/vu 先行/v 全面/a 平/v 茬/n ，/w 然后/c 再/d 补/v 植/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     这样/r 既/c 可/vu 使/v 原有/v 的/u 林木/n 复/v 壮/a ，/w 又/d 利于/v 补/v 植/v 苗/n 的/u 生长/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     对/p 侧/nd 根/n 发达/a 、/w 萌/v 蘖/n 性/k 强/a 的/u 杨树/n 在/p 侧/nd 根/n 伸展/v 范围/n （/w 约/v 和/p 树/n 高/n 相等/v ）/w ，/w 也/d 可/vu 用/p 挖沟/v 借/v 树/n 法/n 进行/v 补/v 植/v ，/w 这/r 就是/d 在/p 春天/nt 在/p 原来/a 的/u 树/n 行/n ，/w 开/v 长/n 、/w 宽/n 、/w 深/n 均为/vl ４０/m 厘米/q 的/u 坑/n ，/w 当/p 坑内/nl 萌/v 条/n 长出/v 地面/n 后/nd ，/w 及时/a 将/p 坑/n 填平/v ，/w １/m —/w ２/m 年/nt 后/nd 保留/v １/m 株/n 生长/v 健壮/a 的/u ，/w 其余/r 伐/v 除/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     对/p 小/a 老树/n 林带/n ，/w 应/vu 根据/p 形成/v 小/a 老树/n 的/u 原因/n ，/w 采取/v 相应/v 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     加拿大/ns 杨/n 小/a 老树/n 可/vu 用/p 劈/v 接法/n 改换/v 优良/a 品种/n 杨树/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     有的/r 可/vu 采用/v 平/v 茬/n 后/nd ，/w 加强/v 抚育/v 管理/v 的/u 办法/n ，/w 使/v 其/r 复/v 壮/a 。/w 
		
			
                                        79
                                     有的/r 可/vu 采用/v 松土/v 、/w 除/v 草/n ，/w 行间/nl 挑/v 沟/n 、/w 行内/nl 培土/v 、/w 压/v 绿肥/n 的/u 办法/n ，/w 改善/v 立地/v 条件/n ，/w 促进/v 林木/n 生长/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     三/m 、/w 林带/n 的/u 更新/v 当/p 林带/n 中/nd 的/u 主要/a 树种/n 进入/v 衰老/a 期/nt ，/w 防风/v 效果/n 显著/a 降低/v 时/nt ，/w 以及/c 林木/n 达到/v 成材/v 标准/n ，/w 需要/v 采伐/v 利用/v 时/nt ，/w 护/v 田/n 林/n 就/d 必须/d 适时/a 更新/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     但/c 应/vu 因地制宜/i ，/w 分别/v 对待/v ，/w 做到/v 后继/v 有/v 林/n ，/w 持续/v 发挥/v 其/r 防护/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     （/w 一/m ）/w 更新/v 时间/n 应当/vu 是/vl 使/v 林带/n 既/c 能/vu 保证/v 有/v 较/d 长/a 的/u 防护/v 年限/n ，/w 又/d 可/vu 生产/v 数量/n 多/a 的/u 木材/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     因此/c ，/w 更新/v 时间/n 应/vu 与/p 主要/a 树种/n 达到/v 中/nd 径/n 级/n 用材/n 的/u 工艺/n 成熟/a 年龄/nt 相/d 一致/a 。/w 
		
			
                                        84
                                     一般/a 杨/n 、/w 柳/n 、/w 刺槐/n 等/u 速生/v 树种/n 为/vl １５/m —/w ２０/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        85
                                     对/p 现有/v 护/v 田/n 林/n 生长/v 条件/n 恶劣/a 的/u 地区/n ，/w 从/p 林带/n 营造/v 到/v 成林/v 很/d 不易/a ，/w 应/vu 尽量/d 发挥/v 其/r 防护/v 性能/n ，/w 不要/vu 轻易/a 采伐/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     （/w 二/m ）/w 更新/v 方式/n 林带/n 的/u 更新/v 应/vu 逐步/d 进行/v ，/w 先/d 衰老/a 的/u 先/d 更新/v ，/w 保留/v 尚/d 能/vu 继续/v 生长/v 的/u 林木/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     并/c 应有/v 计划/n 的/u 分期/v 伐/v 除/v ，/w 以/c 保证/v 防护林/n 带/n 在/p 老龄/n 伐/v 除/v 后/nd ，/w 新/a 林/n 长起/v 之前/nt 的/u 防护/v 作用/n 不致/v 间断/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     １/m ．/w 换/v 带/n 更新/v 即/d 在/p 老/a 护/v 田/n 林带/n 采伐/v 以前/nt 紧靠/v 老林/n 带/n ，/w 营造/v 新/a 林带/n ，/w 待/v 新/a 带/n 长至/nt 一定/a 高度/n （/w 最好/d 在/p ３/m 米/q 以上/nd ）/w 时/nt ，/w 伐/v 去/v 老/a 带/n ，/w 并/c 改/v 迹/n 地/n 为/vl 农田/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     这/r 种/q 方法/n 不致/v 大大/d 降低/v 防护/v 效果/n ，/w 但/c 在/p 一定/a 时间/n 内/nd 增加/v 了/u 林带/n 占地/v 面积/n ，/w 故/c 适用/v 于/p 窄/a 林带/n 的/u 更新/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     ２/m ．/w 隔/v 带/n 更新/v 即/d 在/p 一定/a 区域/n 内/nd ，/w 每/r 隔/v １/m —/w ２/m 带/n 伐/v 去/v 一带/n ，/w 并/c 在/p 原/a 林带/n 位置/n 上/nd 营造/v 新/a 带/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     待/v 新/a 带/n 基本/a 长成/v ，/w 能/vu 发挥/v 防护/v 效益/n 时/nt ，/w 再/d 伐/v 去/v 原/a 保留/v 的/u 老/a 带/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     这/r 种/q 分期/v 更新/v 的/u 办法/n 比较/d 方便/a ，/w 但/c 仍/d 有/v 一部分/n 土地/n 在/p 一定/a 时间/n 内/nd 暂时/d 失去/v 保护/v ，/w 故/c 较/d 适宜/a 于/p 带/n 距/n 较/d 小/a 的/u 林网/n 的/u 更新/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     ３/m ．/w 半/m 带/n 更新/v 即/d 在/p 同一/a 林带/n 内/nd ，/w 先/d 伐/v 去/v 背风/v 向阳/v 的/u 一半/m ，/w 并/c 在/p 迹/n 地上/nl 重新/d 造林/v ，/w 待/v 幼林/n 长至/nt 一定/a 高度/n ，/w 再/d 采伐/v 更新/v 另/r 一半/m 。/w 
		
			
                                        94
                                     较/d 宽/a 的/u 林带/n ，/w 也/d 可/vu 先/d 更新/v 中间/nd 各/r 行/n ，/w 保留/v 边/n 行/n ，/w 新/a 林/n 长成/v 后/nd ，/w 再/d 更新/v 边/n 行/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     这/r 种/a 办法/n 对/p 防护/v 效果/n 影响/v 不大/a ，/w 适用/v 于/p 带宽/n 较/d 大/a 的/u 林带/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     二/m 、/w 落叶松/n 的/u 林学/n 特性/n 落叶松/n 属于/v 松/n 科/n ，/w 落叶/n 乔木/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     是/vl 暖/a 温带/n 的/u 山区/n 及/c 寒/a 温带/n 的/u 平原/n 针叶/n 树/n 树种/n 中/nd 生长/v 最快/a 的/u 树种/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     我国/n 有/v １２/m 种/q ，/w 分布/v 范围/n 很/d 广/a ，/w 由/p 东北/nl 到/v 西南/nd ，/w 从/p 秦岭/ns 到/v 阿尔泰山/ns 都/d 有/v 落叶松/n 纯/a 林/n 或/c 混交/v 林/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     人工/n 植树造林/i ，/w 在/p 东北/nl 地区/n 主要/d 是/vl 兴安/ns 落叶松/n （/w 大/a 、/w 小兴安岭/ns 地区/n ）/w 、/w 长白/ns 落叶松/n （/w 长白山/ns 地区/n ）/w 、/w 日本/ns 落叶松/n （/w 吉林/ns 、/w 辽宁/ns 丘陵/n 和/c 平原/n ）/w 。/w 
		
			
                                        100
                                     在/p 华北/nl 地区/n 主要/d 是/vl 华北/nl 落叶松/n ，/w 在/p 新疆/ns 地区/n 主要/d 是/vl 新疆/ns 落叶松/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     落叶松/n 是/vl 寒/a 温带/n 及/c 温带/n 的/u 树种/n ，/w 在/p 针叶/n 树种/n 中/nd 它/r 是/vl 最/d 耐寒/v 的/u ，/w 垂直/a 分布/v 往往/d 达到/v 森林/n 分布/v 的/u 最/d 上/a 限/n ，/w 如/v 兴安/ns 落叶松/n 能/vu 忍耐/v —/w ４２&#176;Ｃ/ws 的/u 低温/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     落叶松/n （/w 尤其/d 是/vl 长白/ns 落叶松/n ）/w 生长/v 发育/v 要求/v 比较/d 湿润/a 的/u 气候/n 条件/n ，/w 大气/n 干燥/a 往往/d 成为/v 它/r 自然/a 分布/v 的/u 限制/v 因子/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     但/c 兴安/ns 落叶松/n 对/p 大陆性/n 气候/n 适应性/n 较/d 强/a ，/w 因此/c 在/p 半/m 干旱/a 半/m 湿润/a 地区/n 引种/v 时/nt 应/vu 主要/d 采用/v 兴安/ns 落叶松/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     华北/nl 落叶松/n 对/p 大气/n 干燥/a 的/u 适应性/n 也/d 较/d 强/a ，/w 但/c 在/p 耐寒/v 性/k 方面/n 不如/v 兴安/ns 落叶松/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     落叶松/n 是/vl 强/a 阳性/n 树种/n ，/w 它/r 的/u 树冠/n 稀疏/a ，/w 透光/v 性/k 较/d 大/a ，/w 幼/n 树/n 在/p 全/a 光照/v 条件/n 下/nd 造林/v 效果/n 良好/a 。/w 
		
			
                                        106
                                     落叶松/n 在/p 生长期/nt 内/nd 需要/v 有/v 良好/a 的/u 空气/n 流通/v 条件/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     由于/c 它/r 每年/nt 落叶/n ，/w 所以/c 在/p 针叶/n 树种/n 中/nd 是/vl 抗/v 烟/n 性/k 强/a 的/u 树种/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     落叶松/n 对于/p 土壤/n 水分/n 和/c 养分/n 条件/n 的/u 适应/v 范围/n 较/d 广/a 。/w 
		
			
                                        109
                                     但/c 适于/v 生长/v 在/p 湿润/a 、/w 肥沃/a 、/w 通气/v 良好/a 的/u 中性/n 或/c 微/a 酸性/n 的/u 土壤/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        110
                                     落叶松/n 的/u 生长/v 速度/n 与/c 土壤/n 水分/n 关系/n 很/d 大/a ，/w 在/p 土壤/n 湿润/a 的/u 缓坡/n 中/nd 、/w 下部/nd 及/c 排水/v 良好/a 的/u 草/n 甸/n 土上/nl ，/w 落叶松/n 生产率/n 很/d 高/a ，/w 而/c 在/p 过于/d 干燥/a 的/u 阳坡/n 、/w 陡坡/n 中/nd 、/w 上部/nd ，/w 或/c 在/p 过于/d 潮湿/a 的/u 泥炭/n 沼泽/n 土上/nl ，/w 落叶松/n 的/u 生产率/n 都/d 大大/d 降低/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     华北/nl 落叶松/n 的/u 自然分布/v 也/d 大都/d 在/p 比较/d 湿润/a 的/u 阴/a 坡/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     所以/c 在/p 耐旱/v 程度/n 上/nd ，/w 落叶松/n 不如/v 二叶松/n （/w 如/v 樟子松/n 、/w 油松/n ）/w 。/w 
		
			
                                        113
                                     土壤/n 水分/n 的/u 充足/a 供应/v 是/vl 落叶松/n 抵抗/v 大气/n 干旱/a 的/u 必要条件/n ，/w 水分/n 缺乏/v 能/vu 立即/d 反映/v 在/p 高/a 生长/v 量/n 的/u 下降/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        114
                                     由于/c 兴安/ns 落叶松/n 和/c 长白/ns 落叶松/n 具有/v 生长/v 不定/d 根/n 的/u 能力/n ，/w 因此/c 比较/v 其他/r 针叶/n 树/n 更/d 耐水/v 湿/a 。/w 
		
			
                                        115
                                     落叶松/n 根系/n 有/v 很/d 大/a 的/u 可塑性/n ，/w 在/p 草/n 炭/n 土上/nl ，/w 形成/v 浅/a 根系/n ，/w 在/p 排水/v 良好/a 的/u 潮润/a 粘/a 壤/n 土上/nl 能/vu 形成/v 深/a 根系/n ，/w 在/p 表层/n 肥沃/a 的/u 土壤/n 上/nd 主要/d 发展/v 侧/nd 根/n ，/w 在/p 沼泽/n 土上/nl 常/d 形成/v 不定/d 根/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     落叶松/n 是/vl 一/m 种/q 速生/v 树种/n ，/w 它/r 的/u 生长/v 速度/n 超过/v 相同/a 立地/v 条件/n 的/u 其他/r 针叶/n 树种/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     其/r 速生/v 特性/n 在/p 幼年/nt 已/d 有/v 明显/a 表现/v ，/w 例如/v 一年生/a 的/u 播种/v 苗/n 一般/a 在/p ２０/m 厘米/q 以上/nd ，/w 二/m 年/nt 生/v 高达/v ５０/m 厘米/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        118
                                     人工林/n 高/a 生长/v 的/u 高峰/n 约/d 出现/v 在/p ４/m —/w １０/m 年/nt 生/v ，/w 在/p 林地/n 条件/n 良好/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w 年/nt 最大/a 高/a 生长/v 量/n 可达/v ２/m 米/q ，/w 年/nt 最大/a 直径/n 生长/v 量/n 可达/v ２/m 厘米/q 以上/nd ，/w ２０/m 年/nt 生/v 的/u 人工林/n 即/d 达/v 数量/n 成熟/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     落叶松/n 生长期/nt 长/a ，/w 春季/nt 开始/v 生长/v 较/d 早/a ，/w 秋季/nt 停止/v 生长/v 较/d 迟/a ，/w 能/vu 从/p 土壤/n 中/nd 获得/v 较/d 多/a 的/u 水分/n 和/c 矿物/n 元素/n ，/w 这/r 是/vl 它/r 生长/v 迅速/a 的/u 主要/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     （/w 一/m ）/w 采/v 种/v 落叶松/n 一般/a 在/p １２/m —/w １５/m 年/nt 生/v 时/ 就/d 开始/v 结果/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     每年/nt ９/m 月/nt 种子/n 成熟/a ，/w 成熟/a 后果/n 鳞/n 迅速/a 开裂/v ，/w 种子/n 脱出/v 飞散/v ，/w 所以/c 采集/v 时间/n 不宜/v 过/d 长/a ，/w 一般/a 为/vl １０/m —/w １５/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        122
                                     采集/v 的/u 球/n 果/n 用/p 自然/a 干燥/a 法/n 处理/v ，/w 取出/v 种子/n 后/nd ，/w 扬/v 净/a 阴/a 干/a 。/w 
		
			
                                        123
                                     一般/a 每/r １５/m —/w １９/m 公斤/q 球/n 果/n 可/vu 出/vd １/m 斤/q 纯/a 种子/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     调制/v 出来/vd 的/u 种子/n ，/w 如/v 需/v 长期/nt 贮存/v ，/w 可/vu 采用/v 密封/v 后/nd 贮藏/v ，/w 如/v 翌春/n 播/v 种/v 可/vu 进行/v 混/v 沙/n 或/c 混/v 雪/n 埋藏/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     （/w 二/m ）/w 育苗/v 落叶松/n 幼苗/n 对/p 土壤/n 条件/n 要求/v 较/d 高/a ，/w 应/vu 选/v 在/p 地势/n 平坦/a ，/w 水源/n 充足/a 土壤/n 肥沃/a 的/u 中性/n 或/c 微/a 酸性/n 沙质/n 壤/n 土/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     粘土/n 、/w 盐碱/n 土/n ，/w 瘠/n 薄/a 、/w 通气/v 差/a ，/w 低/a 湿地/n 和/c 漏水/v 、/w 漏/v 肥/n 地/n 均/d 不宜/v 选/v 做/v 育苗/v 地/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     落叶松/n 一般/a 采用/v 高/a 床/n 育苗/v ，/w 应/vu 细致/a 整地/v ，/w 使/v 土层/n 细碎/a 、/w 疏松/a 、/w 平整/a 。/w 
		
			
                                        128
                                     宜/d 多/a 施/v 有机肥/n ，/w 每/r 亩/q 施/v 入/v 万/m 斤/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        129
                                     基/n 肥/n 通常/d 分/v 底/n 肥/n 、/w 表/n 肥/n 两/m 层/q 施用/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     落叶松/n 种子/n 在/p 播种/v 前/nd 进行/v 雪/n 藏/v 催/v 芽/n 效果/n 良好/a ，/w 经/v 雪/n 藏/v 催/v 芽/n 的/u 种子/n ，/w 一般/a 播/v 后/nd ５/m －/w ７/m 天/nt 开始/v 出土/v ，/w １０/m —/w １５/m 天/nt 全部/n 出齐/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     播种/v 期/nt 随/p 各/r 地区/n 的/u 气候/n 条件/n 有所不同/v ，/w 但/c 务必/d 做到/v 适时/a 早/a 播/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     东北/nl 地区/n 一般/a 在/p ４/m 月中/nt 、/w 下旬/nt ，/w 地表/n 温度/n 达/v １０&#176;Ｃ/ws 以上/nd 就/d 可/vu 播种/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     温度/n 在/p １４/m —/w ２０&#176;Ｃ/ws ，/w 出/vd 芽/n 快/a ，/w １５/m 天/nt 可/vu 出齐/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     施用/v 土/n 面/n 增温/v 剂/n 可/vu 提前/v １０/m 天/nt 播种/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     每/r 亩/q 播种/v 量/n ４/m 公斤/q 左右/n （/w 纯度/n ９５％/m ，/w 发芽/v 率/n ６５％/m ）/w 。/w 
		
			
                                        136
                                     播种/v 方法/n 可/vu 采用/v 撒播/v 或/c 条/n 播/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     近年来/nt 许多/a 苗圃/n 多用/v 化学/n 除草剂/n 灭/v 草/n ，/w 基本上/d 可/vu 免去/v 人工/n 除/v 草/n 工序/n ，/w 为了/p 充分/a 利用/v 有效/a 营养/n 面积/n ，/w 提高/v 苗木/n 质量/n ，/w 采用/v 撒播/v 为/vl 好/a 。/w 
		
			
                                        138
                                     播种/v 前/nd 苗/n 床/n 要/vu 灌/v 足/a 底/n 水/n ，/w 播/v 后/nd 土壤/n 粘/a 重/a 的/u 可/vu 覆/v 沙/n ，/w 一般/a 可/vu 覆/v 土/n 、/w 草/n 灰/n 或/c 马粪/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     在/p 播种/v 后/nd 直至/v 幼苗/n 脱壳/v 前/nd ，/w 必须/d 做好/v 防鸟/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     落叶松/n 的/u 不同/a 发育期/n 对/p 水/n 、/w 肥/n 条件/n 要求/v 不同/a ，/w 灌/v 水/n 、/w 施肥/v 要/vu 因/p 时/nt 制宜/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     播种/v 后/nd 到/v 幼苗/n 发出/v 新/a 梢/n 前/nd ，/w 灌/v 水/n 要/vu 少量/n 多次/mq ，/w 经常/d 保持/v 床面/nl 湿润/a 。/w 
		
			
                                        142
                                     用/p 土/n 面/n 增温/v 剂/n ，/w 播/v 后/nd １０/m －/w １５/m 天/nt 内/nd 可不/d 灌/v 水/n ，/w 在/p 苗木/n 进入/v 高/a 生长/v 速生/v 期/nt ，/w 气温/n 逐渐/d 增高/v ，/w 要/vu 增加/v 日/nt 灌/v 水量/n ，/w 采取/v 多/a 量/n 少/a 次/q ，/w 并/c 开始/v 追/v 施/v 氮肥/n ，/w 以防/v 出现/v 早期/nt 封顶/v 现象/n ，/w 从/p 苗木/n 生长/v 趋向/n 迟缓/a 时/nt 起/v ，/w 一般/a 在/p ８/m 月中/nt 、/w 下旬/nt 就要/vu 停止/v 灌/v 水/n ，/w 并/c 及时/a 施/v 磷/n 、/w 钾肥/n ，/w 以/c 促进/v 苗木/n 木质/n 化/k 。/w 
		
			
                                        143
                                     亦可/vu 采用/v 根/n 外/nd 追肥/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     较/v 耐水/v 湿/n 的/u 有/v 大/a 叶/n 桉/n 、/w 野桉/n 、/w 赤桉/n 、/w 巨桉/n 等/u 。/w 
		
			
                                        145
                                     较/v 耐/v 干旱/a 的/u 有/v 窿缘/n 桉/n 、/w 柠檬/n 桉/n 、/w 班皮/n 桉/n 、/w 雷林/n １/m 号/n 桉/n 、/w 斜脉胶/n 桉/n 、/w 圆锥花桉/n 、/w 栓皮/n 桉/n 、/w 伞房花/n 桉/n 、/w 谷桉/n 、/w 白皮/n 桉/n 等/u 。/w 
		
			
                                        146
                                     桉树/n 是/vl 最/d 喜/v 光/n 树种/n ，/w 桉/n 叶/n 稀疏/a ，/w 叶片/n 多/d 垂直/a 于/p 地面/n ，/w 幼林/n 分化/v 快/a ，/w 自然/n 整/v 枝/n 良好/a 。/w 
		
			
                                        147
                                     桉树/n 对/p 土壤/n 要求/v 不/d 严/a ，/w 在/p 土层/n 深厚/a 、/w 疏松/a 、/w 湿润/a 、/w 排水/v 良好/a 的/u 酸性/n （/w ＰＨ/ws ４．５/m —/w ６．０/m ）/w 红/a 壤/n 、/w 黄/a 壤/n 、/w 砖/n 红/a 壤/n 或/c 深厚/a 的/u 冲积/v 土上/nl 生长/v 良好/a ，/w 在/p 台地/n 、/w 低/a 丘陵/n 地区/n 或/c 山地/n 的/u 山麓/n 、/w 山谷/n 生长/v 良好/a ，/w 在/p 高/a 丘陵/n 、/w 山地/n 或/c 土层/n 浅薄/a 、/w 土质/n 坚硬/a 的/u 地方/n 生长/v 不良/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     有些/m 桉树/n 、/w 如/v 窿/n 缘/n 桉/n 、/w 柠檬/n 桉/n 、/w 圆锥/n 花/n 桉/n 、/w 雷林/n １/m 号/n 桉/n 等/u ，/w 能/vu 生长/v 在/p 瘠/n 薄/a 的/u 沙/n 壤/n 上/nd ，/w 大/a 叶/n 桉/n 、/w 野桉/n 、/w 柳/n 桉/n 、/w 兰/n 桉/n 等/u ，/w 适/v 生于/v 深厚/a 的/u 粘土/n 、/w 壤/n 土/n 或/c 冲积/v 土/n ，/w 大/a 叶/n 桉/n 、/w 赤桉/n 、/w 葡萄/n 桉/n 、/w 窿/n 缘/n 桉/n 等/u 则/c 较/d 耐/v 盐碱/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     桉树/n 是/vl 深/a 根/n 性/k 树种/n ，/w 主根/n 可达/v ３０/m 米/q ，/w 根/n 幅/n 亦/d 达/v ３０/m 米/q ，/w 根/n 幅/n 常/d 为/vl 冠/n 幅/n 的/u ２．５/m —/w ３．０倍/m ，/w 根系/n 可塑性/n 大/a ，/w 在/p 较/d 干旱/a 而/c 土层/n 深厚/a 的/u 土壤/n 中/nd ，/w 主根/n 较/d 深长/a ，/w 而/c 在/p 湿润/a 的/u 土壤/n 中/nd 则/c 侧/nd 根/n 较/d 宽广/a 。/w 
		
			
                                        150
                                     用/p 营养/n 砖/n 小苗/n 造林/v 的/u 桉树/n ，/w 主根/n 明显/a ，/w 用/p 分/v 床/n 一年生/a 大/a 苗/n 造林/v 则/c 无/v 单一/a 主根/n ，/w 往往/d 具有/v 数/m 条/n 直/a 根/n ，/w 前者/n 抗/v 风力/n 较/d 强/a 。/w 
		
			
                                        151
                                     桉树/n 有/v 一定/a 的/u 抗风/v 能力/n ，/w 华南/nl 沿海/n 地区/n ，/w 有/v 采用/v 窿/n 缘/n 桉/n 、/w 柠檬/n 桉/n 、/w 大/a 叶/n 桉/n 等/u 作/v 防护林/n 带/n 树种/n 的/u ，/w 不过/c ，/w 海岸/n 前沿/nl 有/v 若干/m 行/n 木/n 麻黄/n 保护/v ，/w 桉树/n 才能/c 正常/a 生长/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     桉树/n 生长/v 迅速/a ，/w 全年/nt 没有/v 明显/a 的/u 生长/v 休止/v 期/nt 。/w 
		
			
                                        153
                                     据/v 观察/v ，/w 各种/r 桉树/n 的/u 一年生/a 幼/n 树/n ，/w 在/p 月/nt 平均/a 气温/n ２２℃/ws 以上/nd ，/w 月/nt 降雨量/n １００/m 毫米/q 以上/nd 时/nt ，/w 生长/v 最快/a ，/w 大/a 叶/n 桉/n 每天/nt 可/vu 增高/v ２．８/m 厘米/q ，/w 柠檬/n 桉/n 达/v ６/m 厘米/q 。/w 
		
			
                                        154
                                     广东省/ns 雷州/ns 林业局/n 选育/v 的/u 雷林/n １/m 号/n 桉/n ，/w １/m 年/nt 生/v 平均/a 高/n ４．７/m 米/q ，/w 平均/a 胸/n 径/n ３．８/m 厘米/q ；/w 唐/nt 选/v 杂交/v 桉/n １/m 年/nt 半生/nt 平均/a 高/n ７．２/m 米/q ，/w 平均/a 胸/n 径/n ４．３/m 厘米/q 。/w 
		
			
                                        155
                                     福建/ns 顺昌/nd 引种/v 的/u 赤桉/n １７/m 年/nt 生/v 树/n 高/n ２３．６/m 米/q 。/w 
		
			
                                        156
                                     云南/ns 昆明/ns 四/m 旁/nd 植树/v １１/m 年/nt 生/v 的/u 兰/n 桉/n ，/w 一般/a 平均/a 树/n 高/n ２０/m 米/q ，/w 胸/n 径/n ３３/m 厘米/q 。/w 
		
			
                                        157
                                     四川/ns 成都/ns ７/m 年/nt 生/v 葡萄/n 桉/n 一般/a 高/n ２０．７/m 米/q ，/w 胸/n 径/n ２６．３/m 厘米/q ，/w 最高/a ２３/m 米/q ，/w 最/d 粗/a ３０/m 厘米/q 。/w 
		
			
                                        158
                                     大多数/n 桉树/n １０/m 年/nt 生/v 以前/nt 高/n 生长/v 最快/a ，/w 年/nt 平均/a 高/n 生长/v 量/n １．２/m —/w ２．７/m 米/q 。/w 
		
			
                                        159
                                     胸/n 径/n 生长/v 一般/a 在/p ４/m 年/nt 以前/nt 甚/d 缓/a ，/w ６/m 年/nt 以后/nt 渐/d 快/a ，/w １０/m 年/nt 左右/n 达到/v 高峰/n ，/w １６/m 年/nt 以后/nt 开始/v 下降/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     广东/ns 雷州/ns 大面积/n 窿/n 缘/n 桉/n 人工林/n ，/w 高/n 生长/v 旺盛/a 时期/nt 是/vl ２/m —/w ６/m 年/nt ，/w 年/nt 平均/a 高/n 生长/v 量/n １/m —/w １．５/m 米/q ，/w 胸/n 径/n 生长/v 旺盛/a 时期/nt 出现/v 在/p ６/m —/w １０/m 年/nt 左右/n ，/w 年/nt 平均/a 胸/n 径/n 生长/v 量/n 在/p １/m 厘米/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        161
                                     材/n 积/n 生长/v 一般/a ８/m 年/nt 生/v 每/r 亩/q 年/nt 平均/a ０．６/m —/w ０．８/m 立方米/q ，/w 最好/a 的/u 每/r 亩/q 年/nt 平均/a 生长/v 量/n １/m ．/w ０/m —/w １．４/m 立方米/q 。/w 
		
			
                                        162
                                     广西/ns 东门/n 林场/n ７/m 年/nt 生/v 的/u 速生/v 丰产林/n ，/w 每/r 亩/q 年/nt 平均/a 材/n 积/n 生长/v 量/n 最/d 高/a 达/v ３．２/m —/w ４．２/m 立方米/q 。/w 
		
			
                                        163
                                     桉树/n 具有/v 较/d 强/a 的/u 萌芽/n 力/n ，/w 特别/d 是/vl 根/n 颈部/n 位/n 有/v 木/n 瘤/n 的/u 种类/n 如/v 柠檬/n 桉/n 、/w 窿/n 缘/n 桉/n ，/w 萌芽/n 能力/n 更/d 强/a 。/w 
		
			
                                        164
                                     据/v 调查/v ，/w ５/m —/w ７/m 年/nt 生/v 的/u 窿/n 缘/n 桉/n 林/n 砍伐/v 后/nd ，/w 一般/a １０/m 天/nt 左右/n 开始/v 萌芽/n ，/w 萌芽/n 率/n 达/v ９０％/m ，/w 每/r 株/n 有/v 萌芽/n 条约/n １４/m 根/n ，/w 最多/a 可达/v １５０/m 条/n ，/w １４/m 个/q 月/nt 后/nd ，/w 平均/a 高/a ７．１/m 米/q ，/w 胸/n 径/n ５．１/m 厘米/q 。/w 
		
			
                                        165
                                     广西/ns 南宁/ns 槎路/ns 林场/n 的/u 大/a 叶/n 桉/n 是/vl 经过/p ３/m 次/q 砍伐/v 的/u 萌芽/n 林/n ，/w １５/m 年/nt 生/v 时/nt ，/w 平均/a 树/n 高/n １９/m 米/q ，/w 胸/n 径/n ３３/m 厘米/q ，/w 较/d 相同/a 条件/n 的/u 同岭/ns 大/a 叶/n 桉/n 速生/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     但/c 其中/nd 也/d 有/v 少数/n 萌芽/n 力/n 较/d 弱/a 或/c 无/v 萌芽/n 力/n 的/u 桉树/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     （/w 一/m ）/w 采/v 种/v 目前/nt 我国/n 栽培/v 桉树/n 的/u 主要/a 省/n （/w 区/n ）/w ，/w 已/d 选育/v 出/vd 一/m 批/q 在/p 生产/v 上/nd 有/v 推广/v 价值/n 的/u 杂种/n ，/w 如/v 广东/ns 雷州/ns 林业局/n 选育/v 的/u 雷林/n １/m 号/n 桉/n 、/w 唐/nt 选/v 杂交/v 桉/n 、/w 草/n 律/n 桉/n 、/w 小/a 果/n 窿/n 缘/n 桉/n 等/u ，/w 具有/v 生长/v 迅速/a ，/w 树干/n 通/a 直/a ，/w 耐/v 干旱/a 瘠/n 薄/a ，/w 抗/v 风力/n 强/a 等/u 优良/a 性状/n ，/w 年/nt 平均/a 材/n 积/n 生长/v 量/n 比/p 窿/n 缘/n 桉/n 大/a ２５/m —/w １００％/m 。/w 
		
			
                                        168
                                     四川省/ns 从/p 葡萄/n 桉/n 与/c 窿/n 缘/n 桉/n 自然/d 杂交/v 中/nd ，/w 选出/v 长/a 叶/n 二/m 叶/n 桉/n ，/w 高/n 生长/v 比/p 亲本/n 快/a ３０％/m 以上/nd ，/w 从/p 兰/n 桉/n 与/c 大/a 叶/n 桉/n 自然/d 杂交/v 中/nd ，/w 选出/v 兰/n 大/a 桉/n ，/w 树干/n 通/a 直/a ，/w 克服/v 了/u 兰/n 桉树/n 干/n 扭曲/v 的/u 缺点/n ，/w 较/v 同龄/v 大/a 叶/n 桉/n 高/n 生长/v 快/a ３０％/m ，/w 材/n 积/n 大/a １５９．５％/m 。/w 
		
			
                                        169
                                     因此/c ，/w 应/vu 选择/v 优良/a 品种/n 类型/n 采/v 种/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     桉树/n 通常/d 一/m 年/nt 只/d 开花/v 一/m 次/q ，/w 个别/a 有/v 两/m 次/q 开花/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     花期/nt 持续/v 时间/n 较/d 长/a ，/w 一般/a 为/vl １/m —/w ２/m 个/q 月/nt ，/w 兰/n 桉/n 则/c 长达/v ３/m 个/q 月/nt 之/u 久/a ，/w 因而/c 果/n 熟/a 期/nt 常/d 不/d 一致/a ，/w 应/vu 分批/v 采/v 种/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     桉树/n 蒴/n 果/n 成熟/v 后/nd ，/w 并不/d 立即/d 开裂/v 和/c 脱落/v ，/w 可/vu 留/v 在/p 树上/nl 几个/mq 月/nt 甚至/d 更/d 长/a 时间/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     当/p 蒴/n 果/n 由/p 绿色/n 转为/v 褐色/n ，/w 具有/v 黑色/n 斑点/n ，/w 即/d 为/vl 成熟/a 特征/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     但/c 也/d 因/c 树种/n 而/c 异/a ，/w 如/v 窿/n 缘/n 桉/n 、/w 雷林/n １/m 号/n 桉/n 等/u 的/u 蒴/n 果/n ，/w 成熟/a 时/nt 呈/v 深/a 绿色/n 而/c 带/v 褐色/n 斑点/n ，/w 葡萄/n 桉/n 呈/v 黄褐色/n ，/w 兰/n 桉/n 呈/v 灰/n 褐色/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     蒴/n 果/n 采回/v 后/nd ，/w 曝晒/v 脱粒/v ，/w 干/a 藏/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     受精/v 的/u 种子/n 为/vl 黑色/n 、/w 棕/n 黑色/n 或/c 棕色/n ，/w 有/v 光泽/n ，/w 空/a 粒/n 一般/a 为/vl 淡黄色/n 或/c 棕黄色/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     （/w 二/m ）/w 育苗/v 过去/nt 多/d 采用/v 苗/n 床/n 播种/v 经/v 移植/v 后/nd 培育/v 大/a 苗/n 裸/a 根/n 造林/v 或/c 截/v 干/n 造林/v ，/w 但/c 往往/d 成活率/n 仅/d ８０％/m 左右/n ，/w 对于/p 沿海/n 干旱/a 期/nt 长/a ，/w 春季/nt 雨水/n 少/a ，/w 蒸发/v 量/n 大/a 的/u 地区/n ，/w 效果/n 更/d 差/a ，/w 特别/d 是/vl 有些/m 桉树/n 如/v 柠檬/n 桉/n ，/w 幼苗/n 主根/n 长/a ，/w 侧/nd 根/n 甚/d 少/a ，/w 用/p 裸/a 根苗/n 造林/v ，/w 不易/a 成活/v ，/w 因此/c ，/w 从/p ５０/m 年代/nt 后期/nt 起/v ，/w 广东/ns 、/w 广西/ns 一些/m 林场/n 相继/d 采用/v 容器/n 育苗/v ，/w 以/c 用/p 营养/n 砖/n 育苗/v 居多/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     苗/n 床/n 育苗/v ，/w 在/p 冬季/nt 无/v 霜雪/n 的/u 地区/n ，/w 可/vu 在/p １１/m 月份/nt 播种/v ，/w 播/v 后/nd 约/d ３/m 个/q 月/nt 开始/v 分/v 床/n ，/w 到/v 第二/m 年/nt 苗/n 高/n ７０/m —/w ８０/m 厘米/q ，/w 便/d 可/vu 定/v 植/v 。/w 
		
			
                                        179
                                     如/v 培育/v 高/n １２０/m —/w １５０/m 厘米/q 的/u 大/a 苗/n ，/w 则/c 需/v 第三/m 年/nt 二/m 月份/nt 才能/c 出/vd 圃/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     在/p 气温/n 较/d 低/a 的/u 地区/n ，/w 宜/d ２/m —/w ３/m 月/nt 间/n 播种/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     造林/v 密度/n ，/w 在/p 河/n 溪/n 沿岸/n 、/w 平原/n 冲积/v 地带/n 、/w 土壤/n 疏松/a 肥沃/a 的/u 地方/n ，/w 株/n 行距/n 采用/v ４/m &#215;/w ４/m 米/q 或/c ４/m &#215;/w ５/m 米/q ；/w 在/p 丘陵/n 起伏/v 、/w 土壤/n 条件/n 较/d 差/a 的/u 地方/n ，/w 以/p ３/m &#215;/w ４/m 米/q 或/c ４/m &#215;/w ４/m 米/q 为宜/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     青皮/n 竹/n 一般/a 在/p ３/m —/w ４/m 月/nt 间/n 发/v 叶/n ，/w ６/m －/w ８/m 月/nt 出/vd 笋/n ，/w 故/c 移/v 竹/n 造林/v 应/vu 在/p 发/v 叶/n 之前/nt 进行/v ，/w 一般/a 在/p ２/m 月/nt 中旬/nt 至/v ３/m 月/nt 下旬/nt 较为/d 适宜/a 。/w 
		
			
                                        183
                                     此时/nt 挖掘/v 母/n 竹/n 、/w 搬运/v 、/w 栽植/v 都/d 比较/d 方便/a ，/w 成活率/n 高/a ，/w 当年/nt 即可/vu 出/vd 笋/n ，/w ３/m —/w ４/m 年/nt 就/d 能/vu 成林/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     竹/n 苗/n 造林/v ，/w 一年四季/i 均可/vu ，/w 但/c 以/p ４/m —/w ７/m 月/nt 较/d 好/a ，/w 此时/nt 气候/n 暖和/a ，/w 雨量/n 充沛/a ，/w 竹子/n 生机/n 旺盛/a ，/w 易/a 成活/v ，/w 且/c 生长期/nt 长/a ，/w 有利于/v 发/v 笋/n 成/v 竹/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     并/c 应/vu 选择/v 雨后/nt 或/c 阴天/n 进行/v 造林/v ，/w 效果/n 较/d 好/a 。/w 
		
			
                                        186
                                     青皮/n 竹/n 造林/v 方法/n 有/v 移/v 竹/n 造林/v 和/c 竹/n 苗/n 造林/v 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        187
                                     竹/n 苗/n 造林/v 一般/a 采用/v 地/u 径/n ０．５/m —/w １．５/m 厘米/q 的/u 一年生/a 竹/n 苗/n 造林/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     在/p 造林/v 前/nd ，/w 先/d 将/p 竹/n 苗/n 剪去/v 部分/n 枝叶/n ，/w 以/p 减少/v 水分/n 蒸腾/v ；/w 如/v 长途/n 运输/v 应/vu 截去/v 顶/n 梢/n ，/w 只/d 留/v 具有/v ３/m －/w ４/m 个/q 芽/n 的/u 基/n 秆/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     起/v 苗/n 时/nt 将/p 竹/n 苗/n 成/v 丛/n 挖起/v ，/w 切忌/v 损伤/v 笋/n 芽/n ，/w 并/c 多/a 带/v 宿/v 土/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     如/v 竹丛/n 株/n 多/a ，/w 可/vu 分成/v ２/m —/w ３/m 株/n 或/c ３/m —/w ４/m 株/n 为/vl 一/m 小/a 丛/n ，/w 浆/n 根/n 、/w 包扎/v 运往/v 林地/n 造林/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     栽植/v 时/nt 掌握/v 放正/v 、/w 浅/a 种/v 、/w 舒/v 根/n 、/w 踏/v 实/a 及/c 淋/v 水/n 等/u 环节/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     此法/n 种源/n 广/a ，/w 育苗/v 易/a ，/w 出苗/v 多/a ，/w 便于/v 运输/v ，/w 造林/v 季节/nt 不/d 受/v 严格/a 限制/v ，/w 造林/v 技术/n 易于/v 掌握/v ，/w 成活率/n 高/a 。/w 
		
			
                                        193
                                     但/c 成林/v 较/d 慢/a ，/w 出/vd 笋/n 小/a 。/w 
		
			
                                        194
                                     移/v 竹/n 造林/v 用以/v 造林/v 的/u 母/n 竹/n 应/vu 选/v 生长/v 健壮/a 、/w 枝叶/n 繁茂/a 、/w 无/v 病虫害/j 、/w 秆/n 基/n 芽/n 眼/n 肥大/a 充实/a 、/w 须根/n 发达/a 、/w １/m —/w ２/m 年/nt 生/v 胸/n 径/n ２/m —/w ３/m 厘米/q 的/u 竹子/n 为/vl 好/a 。/w 
		
			
                                        195
                                     这/r 种/q 母/n 竹/n 发/v 笋/n 力/n 强/a ，/w 容易/a 成活/v ，/w 成林/v 迅速/a 。/w 
		
			
                                        196
                                     这/r 种/q 竹/n 株/n 一般/a 都/d 着/v 生/v 在/p 竹丛/n 边缘/n ，/w 秆/n 基/n 入土/v 较/d 深/a 。/w 
		
			
                                        197
                                     挖掘/v 时/nt ，/w 先/d 在/p 离/v 母/n 竹/n ２５/m —/w ３０/m 厘米/q 处/n 扒开/v 土/n ，/w 由/p 远/a 而/c 近/a ，/w 逐渐/d 深挖/v ，/w 防止/v 损伤/v 秆/n 基/n 芽/n 眼/n ，/w 竹/n 蔸/n 的/u 支/n 根/n 、/w 须根/n 应/vu 尽量/d 保留/v ，/w 在/p 靠近/v 老/a 竹/n 的/u 一侧/nd ，/w 找出/v 母/n 竹/n 秆/n 柄/n 与/c 老/a 竹/n 秆/n 基/n 的/u 连接/v 点/n ，/w 在/p 末端/nd 切断/v 母/n 竹/n 的/u 秆/n 柄/n （/w 切忌/v 竹/n 蔸/n 破裂/v ，/w 导致/v 腐烂/v ，/w 影响/v 成活/v ）/w ，/w 连/p 蔸/n 带/v 土/n 挖起/v ，/w 保留/v 竹/n 秆/n １．５/m —/w ２/m 米/q 长/n ，/w ２/m —/w ３/m 盘/v 枝/n ，/w 其余/r 从/p 节/n 间/n 中部/nd 与/c 秆/n 柄/n 弯/a 头/n 同/v 方向/n 切成/v 马/n 耳/n 形/n ，/w 以/c 减少/v 蒸腾/v ，/w 便于/v 搬运/v 和/c 栽植/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     挖起/v 的/u 母/n 竹/n 如/v 不能/vu 及时/a 栽植/v ，/w 应/vu 放/v 在/p 阴凉/a 避风/v 的/u 地方/n ，/w 并/c 适当/a 淋/v 水/n ，/w 如/v 远距离/n 搬运/v ，/w 需用/v 湿/a 草/n 包扎/v 竹/n 蔸/n ，/w 并/c 防止/v 损伤/v 芽/n 眼/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     移/v 竹/n 造林/v 可/vu 单/a 株/n 栽植/v 或/c 母子/n 竹/n 连/d 栽/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     单/a 株/n 栽植/v 即/d 每/r 穴/n 只/d 栽/v 一/m 株/n 母/n 竹/n ，/w 可/vu 直立/v 栽植/v 或/c 正面/nd 斜放/v （/w 秆/n 柄/n 弯/a 头/n 朝/v 上/nd ）/w ，/w 也/d 可/vu 反面/nd 斜放/v （/w 秆/n 柄/n 弯/a 头/n 朝/v 下/nd ）/w 栽植/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     其中/nd 以/p 正面/nd 斜放/v 栽植/v 为/vl 最好/a ，/w 它/r 的/u 母/n 竹根/n 系/v 在/p 穴中/nl 的/u 位置/n 比/p 反面/nd 斜放/v 自然/d 舒展/v ，/w 生长/v 活动/v 恢复/v 快/a ，/w 有利/a 成活/v 和/c 发/v 笋/n 长/v 竹/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     正/a 、/w 反/a 斜放/v 的/u 母/n 竹/n 秆/n 基/n 两侧/nl 芽/n 眼/n 倾向/n 水平/n 位置/n ，/w 而/c 直/a 放/v 的/u 芽/n 眼/n 则/c 垂直/a 重叠/v ，/w 前者/n 发/v 笋/n 长成/v 的/u 新/a 竹/n 之间/nd 距离/n 大于/v 后者/n ，/w 且/c 由于/c 竹/n 秆/n 斜放/v ，/w 可以/vu 减少/v 风/n 吹/v 摇晃/v ，/w 不必/d 扎/v 缚/v 支柱/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     栽植/v 时/nt 分/v 层/n 填/v 土/n ，/w 使/v 竹/n 蔸/n 根系/n 与/c 土壤/n 密接/v ，/w 压/v 实/a 、/w 灌/v 水/n ，/w 覆/v 土/n 深度/n 比/p 原来/d 深/a ３/m 厘米/q 左右/n ，/w 最后/n 壅/v 成/v 馒头/n 形/n ，/w 以防/v 积水/v 烂/a 蔸/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     在/p 种源/n 充裕/a ，/w 劳力/n 充足/a 的/u 条件/n 下/nd ，/w 可/vu 采用/v 母子/n 竹/n 连/d 栽/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     即/d 一/m 母/n 竹/n 带/v 两/m 子/n 或/c 两/m 母/n 带/c ３/m —/w ４/m 子/n ，/w 连/p 根/n 挖起/v ，/w 留/v 竹/n 秆/n １．５/m —/w ２/m 米/q ，/w ２/m —/w ３/m 盘/v 枝/n ，/w 成/v 丛/n 直立/v 栽植/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     此法/n 成活率/n 高/a ，/w 出/vd 笋/n 早/a 而/c 多/a ，/w 生长/v 迅速/a ，/w 若/c 土壤/n 条件/n 好/a ，/w 管理/v 精细/a ，/w １．５/m －/w ２．５/m 年/nt 可以/vu 成林/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     移/v 竹/n 造林/v 只要/vu 注意/v 母/n 竹/n 质量/n 、/w 栽植/v 季节/nt 和/c 技术/n ，/w 一般/a 成活率/n 高/a ，/w 发/v 笋/n 多/a 而/c 大/a ，/w ３/m —/w ４/m 年/nt 即可/vu 成林/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     但/c 种源/n 受/v 限制/v ，/w 造林/v 季节/nt 和/c 技术/n 也/d 较/d 难/a 掌握/v ；/w 大量/a 挖掘/v 母/n 竹/n ，/w 会/vu 影响/v 竹丛/n 的/u 生长/v 和/c 发/v 笋/n 能力/n ；/w 母/n 竹/n 挖起/v 后/nd 容易/a 干枯/a ，/w 尤其/d 是/vl 远距离/n 运输/v 会/vu 大大/d 降低/v 造林/v 成活率/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     所以/c 移/v 竹/n 造林/v 不能/vu 满足/v 大面积/n 竹林/n 营造/v 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     （/w 一/m ）/w 幼林/n 抚育/v 新/a 造/v 竹林/n 特/d 要/vu 做好/v 保护/v 工作/n ，/w 严禁/v 人畜/n 进入/v 林地/n ，/w 发生/v 病虫害/j 及时/a 防治/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     幼林/n 期间/nt 可/vu 适当/a 间作/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     施肥/v 以/p 有机肥/n 为主/v ，/w 在/p 秋/nt 、/w 冬/nt 施/v ，/w 以/p 提高/v 土/n 温/n ，/w 增强/v 抗寒/v 力/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     速效/n 肥/n 以/p 氮肥/n 为主/v ，/w 在/p 春/nt 、/w 夏/nt 施/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     １/m ．/w 护/v 笋/n 养/v 竹/n 青皮/n 竹/n 出/vd 笋/n 的/u 时间/n 较/d 长/a ，/w ５/m —/w ６/m 月/nt 为/vl 初期/nt ，/w ７/m —/w ８/m 月/nt 为/vl 盛期/nt ，/w ９/m —/w １０/m 月/nt 为/vl 末期/nt 。/w 
		
			
                                        215
                                     初期/nt 和/c 盛期/nt 出/vd 笋/n 的/u 数量/n 占全/v 年/nt 出/vd 笋/n 量/n 的/u ８０％/m 以上/nd ，/w 竹笋/n 粗壮/a ，/w 成/v 竹/n 质量/n 较/d 好/a ，/w 应/vu 尽量/d 留/v 养/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     末期/nt 出/vd 笋/n 数量/n 少/a ，/w 细弱/a ，/w 成/v 竹/n 质量/n 差/a 。/w 
		
			
                                        217
                                     在/p 偏/v 北/nd 地区/n ，/w 末期/nt 出/vd 的/u 笋/n ，/w 常/d 因/c 生长期/nt 短/a ，/w 未/d 老化/v ，/w 冬季/nt 易/a 受冻/v 害/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     为了/p 减少/v 养分/n 的/u 消耗/v ，/w 末期/nt 出土/v 的/u 细弱/a 笋/n 割/v 取/v 食用/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     割/v 取/v 竹笋/n 时/nt ，/w 应/vu 保留/v 竹笋/n 的/u 秆/n 基/n ，/w 以期/v 能/vu 在/p 适宜/a 的/u 条件/n 下/nd 再行/v 发/v 笋/n 成/v 竹/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     竹笋/n 出土/v 的/u 初期/nt 和/c 盛期/nt ，/w 正值/v 夏季/nt ，/w 易/a 遭/v 虫害/n ，/w 应/vu 及时/a 防治/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     出/vd 笋/n 期/nt 防止/v 畜/n 、/w 兽/n 的/u 危害/v 。/w 
		
			
                                        222
                                     ２/m ．/w 削/v 山/n 松土/v 每年/nt 夏季/nt 削/v 山/n ，/w 冬季/nt 垦/v 复/v ，/w 近/a 竹丛/n 浅/a ，/w 远/a 竹丛/n 深/a ，/w 注意/v 竹/n 蔸/n 培土/v ，/w 以防/v 笋/n 芽/n 露/v 裸/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     ３/m ．/w 施肥/v 青皮/n 竹/n 生长/v 快/a ，/w 吸收/v 土壤/n 养分/n 多/a ，/w 竹子/n 采伐/v 带走/v 大量/a 营养/n 物质/n ，/w 因此/c ，/w 应/vu 及时/a 补充/v 养分/n ，/w 以/c 保证/v 稳产高产/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     施肥/v 以/p 有机肥/n 为主/v ，/w 速效/n 肥/n 为辅/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     南/nd 竹/n 北移/v 引种/v 地区/n ，/w 霜冻/n 前后/nt 不宜/v 施/v 速效/n 肥/n ，/w 以免/c 晚秋/nt 出/vd 笋/n 过多/a ，/w 生长/v 过嫩/a ，/w 影响/v 越冬/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     ４/m ．/w 合理/a 采伐/v 是/vl 保证/v 竹林/n 速生/v 丰产/v 的/u 关键/n 措施/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     覆/v 土/n ５/m ─/w ７/m 厘米/q 。/w 
		
			
                                        228
                                     沙土/n 覆/v 土/n 厚/a 些/q ，/w 粘/a 壤/n 土/n 要/vu 薄/a 些/q 。/w 
		
			
                                        229
                                     每/r 亩/q 用/v 种/n 量/n １００/m -/w １５０/m 公斤/q ，/w 亩产/v 苗/n 量/n ７/m ，/w ０００/m -/w ８/m ，/w ０００/m 株/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     幼苗/n 出土/v 后/nd 要/vu 及时/d 进行/v 抚育/v 管理/v ，/w 雨季/nt 注意/v 圃/n 地/n 排水/v ，/w 以免/c 引起/v 根/n 腐/v 病/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     二/m 年/nt 生/v 苗/n 高/n １/m 米/n 左右/n ，/w 即可/vu 出/vd 圃/n 造林/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     移/v 苗/n 时/nt 要/vu 切断/v 主根/n ，/w 注意/v 保护/v 侧/nd 根/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     ２/m ．/w 嫁接/v 繁殖/v 为了/p 提早/v 结果/n ，/w 节约/v 种子/n ，/w 扩大/v 栽培/v 面积/n ，/w 保持/v 优良/a 品种/n 特性/n ，/w 可/vu 利用/v 野生/v 资源/n 如/v 枫/n 杨/n 、/w 核桃/n 楸/n 、/w 化/v 香/n 、/w 核桃/n 等/u 做/v 砧/n 木/n ，/w 进行/v 嫁接/v ，/w 砧/n 木/n 要/vu 生长/v 健旺/a ，/w 无/v 病虫害/j ，/w 主干/n 通/a 直/a 。/w 
		
			
                                        234
                                     接/v 穗/n 要/vu 在/p 品质/n 优良/a ，/w 生长/v 健壮/a ，/w 丰产/v 的/u 壮/a 龄/n 母/n 树上/nl 采取/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     嫁接/v 方法/n 多/a 采用/v 切/v 接/v 、/w 劈/v 接/v 和/c 芽/n 接/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     核桃/n 含/v 单/a 宁/a 较/v 多/a ，/w 接口/n 难/a 愈合/v ，/w 所以/c 嫁接/v 时/nt 操作/v 要/vu 熟练/a 敏捷/a ，/w 尽量/d 缩短/v 切面/n 和/p 空气/n 接触/v 的/u 时间/n ，/w 以防/v 氧化/v 变/v 黑/a ，/w 同时/c 力求/v 伤口/n 平滑/a ，/w 提高/v 嫁接/v 成活率/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     （/w 三/m ）/w 造林/v 有/v 植/v 苗/n 和/c 直播/v 造林/v 两/m 种/q 方法/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     植/v 苗/n 造林/v 秋/nt 、/w 春季/nt 均可/vu 。/w 
		
			
                                        239
                                     栽/v 前/nd 要/vu 细致/a 整地/v ，/w 山坡/n 地/n 可/vu 修筑/v 宽/a 面/n 反/v 坡/n 梯田/n 、/w 块状/n 梯田/n 或/c 大/a 鱼鳞/n 坑/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     栽植/v 时/nt 用/v ２/m -/w ３/m 年/nt 生/v 苗/n ，/w 云南/ns 等/u 地/n 多/a 采用/v 一年生/a 苗/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     栽植/v 密度/n ，/w 视/v 立地/v 条件/n 和/c 造林/v 目的/n 而/c 定/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     如/v 以/p 用/v 果/n 为/vl 目的/n 时/nt ，/w 沟/n 地/n 、/w 平地/n 株/n 行距/n 为/vl ８/m &#215;/w ８/m 米/n 或/c １０/m &#215;/w １０/m 米/n （/w 每/r 亩/q １０/m 株/n 和/c ６/m -/w ７/m 株/n ）/w ；/w 土质/n 较/d 差/a 的/u 山坡/n 、/w 梯田/n 地/n 为/vl ８/m &#215;/w ８/m 米/n ；/w 山顶/nl 薄地/n 为/vl ７/m &#215;/w ７/m 米/n （/w 每/r 亩/q １３/m 株/n ）/w 。/w 
		
			
                                        243
                                     如/v 以/p 用材/n 为/vl 目的/n ，/w 株/n 行距/n 可为/v ３/m &#215;/w ３/m 米/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     起/v 苗/n 时/nt 切忌/v 伤/v 根/n 过多/a ，/w 根/n 长/n 应/vu 保持/v ３０/m 厘米/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        245
                                     随/p 起/v 随/p 栽/v ，/w 避免/v 风吹日晒/i 。/w 
		
			
                                        246
                                     直播/v 造林/v 春/nt 、/w 秋季/nt 均可/vu 。/w 
		
			
                                        247
                                     每/r 穴/n 播种/v ３/m 粒/n ，/w 呈/v 三角形/n 排放/v ，/w 间隔/v ３０/m 厘米/q ，/w 覆/v 土/n ６/m 厘米/q 左右/n ，/w 此法/n 比/p 育苗/v 栽植/v 省工/v 简便/a ，/w 但/c 用/v 种/n 量/n 大/a ，/w 易/a 遭/v 鸟兽/n 为害/v ，/w 播种/v 后/nd 必须/d 加强/v 管护/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     （/w 四/m ）/w 抚育/v 造林/v 后/nd 要/vu 加强/v 松土/v 、/w 除/v 草/n ，/w 并/c 给/p 幼/n 树/n 修筑/v 蓄水/v 盘/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     核桃/n 幼/n 树/n 在/p 结果/n 以前/nt ，/w 枝/n 梢/n 生长/v 不/d 充实/a 。/w 
		
			
                                        250
                                     抗寒/v 力/n 较/d 差/a 。/w 
		
			
                                        251
                                     黄河/ns 以北/nd 地区/n 要/vu 对/p 核桃/n 幼/n 树/n 防寒/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     山西省/ns 汾阳/ns 县/n 的/u 经验/n 是/vl ：/w 一年生/a 苗/n 秋末/nt 落叶/n 后/nd ，/w 用/v 松软/a 的/u 湿/a 土/n 埋/v 住/v ，/w 高/a 出/vd 苗/n 顶/n １０/m 厘米/q ，/w ２/m -/w ３/m 年/nt 生/v 苗/n 越冬/v ，/w 用/v 草/n 和/c 废旧/a 纸/n 包扎/v 苗/n 梢/n ２０/m 厘米/q 即可/vu ，/w 春季/nt 气温/n 稳定/a 后/nd 再/d 去掉/v 培土/v 和/c 包扎/v 物/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     但/c 主要/a 还是/d 加强/v 土肥/n 水/n 、/w 防治/v 病/v 虫/n 等/u 综合/v 管理/v ，/w 增强/v 树木/n 的/u 抗寒/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     在/p 结果/n 以前/nt 应/vu 以/p 施/v 氮肥/n 为主/v ，/w 于/p 四月/nt 下旬/nt 至/v 五月/nt 上旬/nt 进行/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     结果/n 后/nd 应/vu 多/a 施/v 磷/n 、/w 钾肥/n 提高/v 结果/n 率/n ，/w 于/p 五月/nt 下旬/nt 至/v 七月/nt 上旬/nt 进行/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     基/a 肥/a 根据/p 树冠/n 大小/n ，/w 采用/v 环状/n 沟/n 施/v ，/w 追肥/v 多/a 点/n 穴/n 施/v ，/w 结合/v 浇水/v 覆/v 土/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     以/p 厩/n 肥/a 、/w 绿肥/n 为主/v ，/w 配合/v 施用/v 化肥/n ，/w 成年/n 树/n 每/r 株/n 约/v 需/v 厩/n 肥/n 、/w 绿肥/n ３００/m ─/w ５００/m 公斤/q ，/w 人/n 粪尿/n ５０/m -/w １００/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        258
                                     在/p 核桃/n 幼林/n 内/nd 合理/a 地/u 进行/v 间作/v ，/w 不仅/c 促进/v 幼林/n 生长/v ，/w 又/d 可/vu 充分/a 利用/v 土地/n ，/w 增产/v 油/n 粮/n 和/p 其他/r 经济作物/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     间作/v 时/nt 要/vu 注意/v 给/p 核桃树/n 留/v 一定/a 树/n 盘/n ，/w 防止/v 耕地/v 时/nt 损伤/v 幼/n 树/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     深山/n 地区/n 雨量/n 多/a 、/w 湿度/n 大/a ，/w 有些/m 核桃树/n 枝叶/n 生长/v 旺盛/a ，/w 但/c 不/d 结果/v ，/w 果/n 区/n 群众/n 采用/v 断/v 根/n 、/w 砍伤/v 、/w 去/v 皮/n 块/n 等/u 机械/n 创伤/n 方法/n ，/w 抑制/v 生长/v ，/w 促进/v 花/n 芽/n 分化/v ，/w 提高/v 产量/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     断/v 根/n 落叶/n 后/nd 或/c 发芽/v 前/nd ，/w 刨开/v 根部/n 土壤/n ，/w 在/p 距/v 根/n 颈/n ０/m ．/w ６/m ─/w ２/m 米/n 处/n ，/w 截断/v ５/m -/w １０/m 厘米/q 粗/a 的/u 侧/nd 根/n １/m -/w ２/m 条/q ，/w 使/v 断口/n 流水/n ，/w 断/v 根/n 后/nd 覆/v 土/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     砍伤/v 每年/nt 冬季/nt 在/p 树干/n 基/a 部/n 用/v 快/a 斧/n 砍伤/v 树皮/n ，/w 深达/v 木质/n 部/n ，/w 使/v 其/r 流水/n ，/w 增产/v 效果/n 显著/a 。/w 
		
			
                                        263
                                     去/v 皮/n 块/n 落叶/n 后/nd 在/p 主根/n 上/nd 剥去/v ８/m 平方厘米/q 大/a 的/u 皮/n 块/n ，/w 然后/c 覆/v 土/n ，/w 挂果/v 增多/v ，/w 品质/n 变/v 好/a 。/w 
		
			
                                        264
                                     上述/v 这些/r 方法/n 应/vu 在/p 加强/v 土肥/n 管理/v 的/u 基础上/nl 进行/v ，/w 如果/c 放松/v 土肥/n 管理/v ，/w 过于/d 频繁/a 地/u 使用/v 机械/n 损伤/v 方法/n ，/w 必然/a 要/vu 削弱/v 树/n 势/n ，/w 树/n 体/n 早衰/v ，/w 大幅度/n 减产/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     核桃/n 主要/a 病虫害/j 有/v ：/w 核桃/n 举/v 肢/n 蛾/n （/w 核桃/n 黑/a ）/w ，/w 核桃/n 吉丁/nz 虫/n ，/w 草/n 履/n 介壳/nz 虫/n ，/w 黑色/n 夜/nt 毛虫/n ，/w 黑斑/n 病/n 等/u ，/w 应/vu 注意/v 防治/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     （/w 五/m ）/w 整形/v 修/v 枝/n 为/p 使/v 核桃/n 提早/v 结果/n 和/c 丰产/v 、/w 稳产/n ，/w 合理/a 整形/v 修剪/v 是/vl 一/m 项/q 很/d 重要/a 的/u 栽培/v 技术/n ，/w 核桃/n 造林/v 后/nd ２/m -/w ３/m 年/nt 进行/v 定/v 干/n ，/w 幼/n 树/n 的/u 枝条/n 比较/d 直立/v ，/w 以后/nt 逐渐/d 开张/v ，/w 甚至/d 下垂/v ，/w 因此/c 核桃树/n 干/n 比/p 其他/r 果树/n 稍/d 高/a 些/q ，/w 同时/c 定/v 干/n 高度/n 根据/p 不同/a 地形/n 和/c 立地/d 条件/n 而/c 定/v ，/w &quot;/w 四/m 旁/nd &quot;/w 和/p 立地/d 条件/n 较/d 好/a 的/u 地方/n ，/w 多/a 为/vl 高干/j 式/k ，/w 定/v 干/n 高度/n ２/m ．/w ５/m -/w ４/m 米/n ，/w 山坡/n 地/n 及/v 立地/v 条件/n 较/d 差/a 的/u 地方/n ，/w 定/v 干/n 高度/n ０/m ．/w ７/m -/w ２/m 米/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     幼/n 树/n 栽植/v ３/m -/w ４/m 年/nt 后/nd ，/w 应/vu 逐年/d 剪去/v 定/v 干/n 高度/n 以下/nd 的/u 侧/nd 枝/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     定/v 干/n 后/nd ，/w 对/p 中心/n 枝/n 、/w 主/n 侧/nd 枝头/n 进行/v 短/a 截/v ，/w 既/c 能/vu 促进/v 下/nd 部分/n 枝/n ，/w 提早/v 结果/n ，/w 继续/v 培养/v 中心/n 干/n 和/c 主/n 侧/nd 枝/n ，/w 又/d 能/vu 坚固/a 支架/n ，/w 扩大/v 树冠/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     核桃/n 整形/v 应/vu 根据/p 立地/v 条件/n 而/c 定/v ，/w 山/n 高/a 沟/n 深/a ，/w 光照/v 不足/a 的/u 地方/n ，/w 应/vu 培养/v 直立/v 圆柱/n 形/n ，/w 占地/v 少/a 充分/a 利用/v 空间/n 光线/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     山地/n 、/w 沟/n 坡/n 、/w 水肥/n 条件/n 差/a ，/w 核桃/n 生长/v 势/n 弱/a ，/w 宜/a 培养/v 低/a 干/n 自然/a 开/v 心/n 形/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     川/n 道/n 、/w 坡/n 洼/a 地区/n ，/w 光照/v 充足/a ，/w 水肥/n 条件/n 好/a ，/w 采用/v 高干/j 自然/a 开/v 心/n 形/n 和/c 疏散/v 分层/v 形/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     群众/n 修剪/v 核桃/n 的/u 经验/n 是/vl ：/w &quot;/w 因/c 地形/n 就/p 树/n 修剪/v ，/w 轻/a 修/v 轻/a 剪/v ，/w 分段/v 进行/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        273
                                     树龄/n 在/p １５/m 年/nt 以前/nt ，/w 主要/a 是/vl 定/v 干/n 整形/v ，/w 促进/v 幼/n 树/n 提早/v 结果/v ，/w １５/m -/w ３０/m 年间/nt ，/w 修剪/v 的/u 目的/n 是/vl 造成/v 丰产/v 树形/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     树龄/n ３０/m -/w ８０/m 年/nt 期间/nt ，/w 以/p 清理/v 树/n 体/n 为主/v ，/w 修/v 去/v 枯/a 梢/n 、/w 交叉/v 枝/n 、/w 病/v 虫/n 枝/n 、/w 除去/v 吊/v 枝/n 回/v 缩/v 过/u 长/a 枝/n ，/w 使/v 树冠/n 枝条/n 分布/v 均匀/a ，/w 达到/v 持续/v 高产/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     一般/a 在/p １１/m 月/nt 间/n ，/w 当/p 果皮/n 开裂/v 脱落/v 露出/v 洁白/a 种子/n 时/nt ，/w 即/d 已/d 成熟/a ，/w 应/vu 及时/d 采集/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     采回/v 的/u 种子/n 经过/p 脱粒/v 、/w 净/a 种/n 、/w 去/v 蜡/n 即可/vu 播种/v （/w 冬/nt 播/v ）/w ，/w 对/p 不/d 即时/d 播种/v 的/u 种子/n ，/w 日晒/v １/m -/w ２/m 日后/nt 进行/v 干/a 藏/v 或/c 混/v 沙/n 贮藏/v ，/w 待/v 翌/n 春/nt 播/v 种/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     在/p 贮藏/v 过程/n 中/nd 要/vu 防止/v 发热/v 和/c 鼠害/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     （/w 二/m ）/w 育苗/v 乌/a 桕/n 育苗/v 有/v 播种/v 育苗/v 和/c 嫁接/v 育苗/v 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        279
                                     １/m ．/w 实生/a 苗/n 的/u 培育/v 圃/n 地/n 应/vu 选择/v 阳光/n 充足/a 的/u 地方/n ，/w 筑成/v 高/a 床/n ，/w 纵/v 行/n 条/n 播/v ，/w 行距/n ３０/m 厘米/q 左右/n ，/w 播种/v 沟/n 宽/n １２/m 厘米/q ，/w 沟/n 深/n ３/m 厘米/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     冬/nt 播/v 、/w 春播/v 均可/vu 。/w 
		
			
                                        281
                                     冬/nt 播/v 在/p １１/m -/w １２/m 月/nt 间/n 条/n 种/v 后/nd 即可/vu 播种/v ，/w 到/v 翌/n 春/nt ４/m 月中/nt 下旬/nt 可以/vu 发芽/v 出苗/v ，/w 但/c 由于/c 出苗/v 前/nd 时间/n 长/a ，/w 土壤/n 易/a 板结/a ，/w 杂草/n 多/a ，/w 需/v 加强/v 管理/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     一般/a 以/p 春播/v 较/d 好/a ，/w 春播/v 在/p ２/m -/w ３/m 月/nt 进行/v ，/w 播/v 后/nd ５０/m -/w ９０/m 天/nt 可/vu 全部/n 出土/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     春播/v 宜/d 早/a ，/w 以/p 利/v 幼苗/n 早/a 出土/v ，/w 生长期/nt 长/a ，/w 抗性/n 强/a 。/w 
		
			
                                        284
                                     乌/a 桕/n 种子/n 外/nd 被/p 蜡/n 质/n ，/w 影响/v 种子/n 的/u 吸水/v 和/c 发芽/v ，/w 播/v 前/nd 应/vu 进行/v 去/v 蜡/n 处理/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     可/vu 用/v ６０/m -/w ８０/m ℃/w 热水/n 浸泡/v 并/d 立即/d 搅拌/v 待/v 冷却/v 再/d 浸/v ２４/m 小时/q ；/w 或/c 用/v 冷水/n 浸/v 种/n ３/m 天/nt ，/w 蜡/n 皮/n 软化/v ，/w 用/v 石/n 碓/n 或/c 碾米/v 机/n 去/v 蜡/n ；/w 也/d 可/vu 用/v 碱水/n 去/v 蜡/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     种/n 蜡/n 脱去/v 后/nd ，/w 水/n 选/v 晾干/v 待/v 播/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     大/a 粒/n 种/n 每/r 亩/q 用去/v 蜡/n 种子/n ７/m ．/w ５/m 公斤/q ，/w 小/a 粒/n 种/n 用/v ５/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        288
                                     覆/v 土/n 厚度/n 为/vl 种子/n 直径/n 的/u ２/m -/w ３/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     幼苗/n 出齐/v 后/nd 应/vu 及时/d 除/v 草/n 、/w 松土/v 、/w 施肥/v 、/w 间/v 苗/n 等/u 管理/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     ９/m 月/nt 后/nd 停/v 施/v 氮肥/n ，/w 增/v 施/v 磷/n 钾肥/n ，/w 以/p 防冻/v 害/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     乌/a 桕/n 苗/n 极/d 怕/v 庇荫/v ，/w 过密/a 生长/v 细弱/a ，/w 木质/n 化/k 差/a ，/w 不/d 适于/v 造林/v 和/c 嫁接/v ，/w 应/vu 及时/d 间/v 苗/n ，/w 株/n 距/n 保持/v 在/p ８/m -/w １０/m 厘米/q ，/w 每/r 亩产/v 苗/n 约/d 八千/m 至/v 一万/m 株/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     一年生/a 苗/n 高达/v １/m 米/n 以上/nd 即可/vu 出/vd 圃/n 造林/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     供/v 嫁接/v 用/v 的/u 砧/n 木/n 苗/n 地/u 径/n 应/vu １/m 厘米/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        294
                                     ２/m ．/w 嫁接/v 苗/n 的/u 培育/v 培育/v 乌/a 桕/n 嫁接/v 苗/n 是/vl 实现/v 桕/n 子/n 高产/n 稳产/n 的/u 重要/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     接/v 穗/n 必须/d 选/v 自/p 优良/a 品种/n 类型/n ，/w 一般/a 采用/v 一年生/a 枝条/n 作/v 接/v 穗/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     接/v 穗/n 要/vu 粗壮/a ，/w 组织/n 充实/a ，/w 芽/n 密/a 而/c 饱满/a ，/w 粗/a ０/m ./w ７５/m -/w １/m 厘米/q 为/vl 好/a 。/w 
		
			
                                        297
                                     接/v 穗/n 可/vu 随/d 采/v 随/d 接/v ，/w 也/d 可/vu 在/p 冬季/nt 采/v 种/n 时/nt 利用/v 采/v 下来/vd 的/u 果/n 穗/n 下部/nd 枝条/n 剪成/v ６０/m -/w ８０/m 厘米/q 长/n ，/w 放/v 在/p 室内/nl 层/q 积沙/v 藏/v 至/v 翌/n 春/nt 嫁接/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     从/p 外地/nl 采集/v 的/u 接/v 穗/n 远途/n 运输/v 应/vu 在/p 冬季/nt 进行/v ，/w 将/p 接/v 穗/n 用/v 湿润/a 稻草/n 包裹/n ，/w 不/d 使/v 风吹日晒/i ，/w 途中/nl 不宜/v 过/vd 长/a ，/w 运到/v 后/nd 须/d 立即/d 沙/n 藏/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     小苗/n 嫁接/v 时期/nt ，/w 以/p 树/n 液/n 开始/v 流动/v 而/c 芽/n 尚未/d 萌动/v 时/nt 为/vl 好/a 。/w 
		
			
                                        300
                                     在/p 广西/ns ２/m 月初/nt 即可/vu 嫁接/v ，/w 在/p 浙江/ns 以/p ２/m 月/nt 中旬/nt 至/v ３/m 月/nt 下旬/nt 为/vl 好/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     宜/d 在/p 阴天/n 、/w 晴天/n 嫁接/v ，/w 切忌/v 雨天/n ，/w 大风/n 干燥/a 天气/n 嫁接/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     可/vu 用/v 切/v 接/v 、/w 腹/n 接/v 、/w 切腹/v 接/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     生产/v 实践/v 证明/v 切腹/v 接/v 是/vl 一/m 种/q 较/d 好/a 的/u 方法/n ，/w 它/r 综合/v 了/u 小苗/n 切/v 接/v 、/w 腹/n 接/v 两/m 法/n ，/w 具有/v 砧/n 木/n 的/u 切口/n 夹/v 力/n 大/a ，/w 不需/v 缚/v 扎/v 和/c 切/v 接法/n 嫁接/v 苗/n 直立/v 的/u 优点/n ，/w 且/c 提高/v 工效/n 和/c 成活率/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     嫁接/v 后/nd 注意/v 保持/v 土壤/n 一定/a 湿度/n ，/w 抽/v 梢/n 后/nd 选/v 留/v 一个/mq 粗壮/a 的/u 新/a 梢/n ，/w 其余/r 全部/n 抹掉/v ，/w 并/c 随时/d 抹/v 除/v 砧/n 木/n 上/nd 的/u 萌芽/n 条/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     此外/c ，/w 还/d 可/vu 用/v &quot;/w Ｔ/ws &quot;/w 字形/n 芽/n 接/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     方法/n 简便/a ，/w 节省/v 接/v 穗/n ，/w 春/nt 、/w 夏/nt 、/w 秋/nt 三/m 季/nt 都/d 可/vu 进行/v ，/w 但/c 以/p 春/nt 、/w 夏季/nt 为/vl 好/a 。/w 
		
			
                                        307
                                     乌/a 桕/n 大树/n 嫁接/v 多/a 用于/v 低产/n 林/n 的/u 改造/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     可/vu 用/v 撬/v 皮/n 接/v 、/w 劈/v 接/v 、/w 切/v 接/v 等/u 法/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     在/p 易/a 遭/v 水/n 浸/v 或/c 人畜/n 为害/v 的/u 地方/n ，/w 可/vu 采用/v 高/a 接法/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     （/w 三/m ）/w 造林/v &quot;/w 四/m 旁/nd &quot;/w 隙地/n 、/w 田头/nl 地/n 角/n 、/w 丘陵/n 山地/n 均可/vu 栽培/v 乌/a 桕/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     山地/n 造林/v 应/vu 选择/v 在/p 海拔/n ８００/m 米/n 以下/nd ，/w 土壤/n 深厚/a 肥沃/a 的/u 阳坡/n ，/w 坡度/n 在/p １５/m 度/n 以下/nd 。/w 
		
			
                                        312
                                     在/p 海涂/ns 用/v 乌/a 桕/n 营造/v 防护林/n 带/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     凡/d 在/p 丘陵/n 山地/n 、/w 河滩/nl 谷地/n 营造/v 乌/a 桕/n 林/n 时/nt ，/w 应/vu 分别/v 品种/n 成片/n 或/c 带状/n 集中/v 栽植/v ，/w 以/c 便于/v 桕/n 子/n 的/u 采收/v 和/c 林地/n 的/u 管理/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     平原/n 及/c 缓坡/n 地/n 、/w 水土/n 不易/a 流失/v 的/u 地方/n 可/vu 行/v 全面/a 整地/v ；/w 在/p 坡度/n 较/d 大/a ，/w 易/a 遭/v 水土流失/v 的/u 山地/n 可/vu 筑/v 梯/n 地/n 或/c 水平/n 带/n 整地/v ；/w &quot;/w 四/m 旁/nd &quot;/w 隙地/n 、/w 田头/nl 地/n 角/n 零星/a 栽植/v 可/vu 行/v 块状/n 整地/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     成片/n 造林/v 株/n 行距/n ６/m &#215;/w ６/m 米/n 或/c ６/m &#215;/w ７/m 米/n ，/w 每/r 亩/q 种/v １５/m -/w １９/m 株/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     在/p 梯田/n 、/w 旱地/n 边角/n 栽培/v 时/nt ，/w 以/p 每/r 亩/q ４/m -/w ５/m 株/n 为宜/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     路旁/nl 、/w 渠道/n 两侧/nl 可/vu 单/a 行/n 栽植/v ，/w 株/n 距/n ６/m 米/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     自/p 冬季/nt 落叶/n 后/nd 到/v 翌/n 春/nt 桕/n 苗/n 萌芽/n 前/nd 均可/vu 进行/v 植/v 苗/n 造林/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     在/p 比较/d 寒冷/a 的/u 地区/n 宜/d 春/nt 栽/v ，/w 以免/c 冻/v 害/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     栽植/v 时/nt ，/w 应/vu 在/p 已/d 整好/v 的/u 造林/v 地上/nl 挖/v 穴/n 栽植/v ，/w 一般/a 穴/n 大/a ６０/m &#215;/w ６０/m &#215;/w ６０/m 厘米/q 。/w 
		
			
                                        321
                                     （/w 四/m ）/w 抚育/v 管理/v 林/n 粮/n 间/v 种/v 是/vl 乌/a 桕/n 的/u 主要/a 经营/v 方式/n ，/w 不论/c 在/p 平原/n 或/c 丘陵/n 山地/n 均可/vu 采用/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     幼林/n 可/vu 常年/nt 间/v 种/v ，/w 成林/v 可视/v 情况/n 而/c 定/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     乌/a 桕/n 林/n 采用/v &quot;/w 冬/nt 挖/v 、/w 伏/n 铲/n 、/w 春/nt 施肥/v &quot;/w 的/u 办法/n ，/w 可以/vu 改善/v 土壤/n 状况/n ，/w 提高/v 土壤/n 肥力/n ，/w 能/vu 促进/v 乌/a 桕/n 生长/v 和/c 结果/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     采用/v 正确/a 的/u 采收/v 技术/n 是/vl 使/v 桕/n 子/n 高产/n 稳产/n 的/u 一/m 项/q 重要/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     乌/a 桕/n 为/vl 春/nt 梢/n 结果/v ，/w 正确/a 的/u 采收/v 可以/vu 控制/v 翌年/nt 春/nt 梢/n 的/u 数量/n 和/c 生长/v 状况/n ，/w 起到/v 修剪/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     正确/a 的/u 采收/v 是/vl 短/a 截/v 结果/n 枝/n ，/w 即/d 将/p 果/n 穗/n 连同/c 结果/v 枝/n 上部/nd 大部分/n 一起/d 剪下/v ，/w 仅/d 留/v 果/n 枝/n 基/a 部/n 的/u 一/m 截/q 作为/v 次年/nt 的/u 结果/v 母/n 枝/n ，/w 这样/r 既/c 保证/v 每个/r 结果/v 母/n 枝/n 上/nd 翌年/nt 能/vu 抽/v 发/v 一定/a 数量/n 的/u 结果/v 枝/n （/w 春/nt 梢/n ）/w ，/w 又/d 不会/vu 使/v 结果/v 枝/n 生长/v 过旺/a 或/c 过/d 弱/a ，/w 从而/c 使/v 每个/r 结果/v 枝/n 都/d 能/vu 正常/a 结果/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     在/p 采收/v 过程/n 中/nd ，/w 对/p 当年/nt 不/d 结果/v 的/u 枝条/n 也/d 应/vu 进行/v 短/a 截/v ，/w 以/p 利/v 翌年/nt 结果/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     据/p 调查/v ，/w 葡萄/n 桕/n 结果/v 枝/n 粗/a 度/n 在/p ５/m ./w ０/m ─/w ７/m ./w ５/m 毫米/q 之间/nd ，/w 鸡爪/n 桕/n 在/p ５/m ./w ０/m -/w ８/m ./w ５/m 毫米/q 之间/nd 结果/v 最好/a 。/w 
		
			
                                        329
                                     因此/c ，/w 采摘/v 时/nt 应/vu 通过/p 控制/v 留/v 桩/n 长度/n 来/vd 促使/v 多发/v 生长/v 中庸/a 而/c 充实/a 的/u 结果/v 枝/n ，/w 减少/v 生长/v 过旺/a 过/d 弱/a 的/u 结果/v 枝/n 发生/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     一般/a 葡萄/n 桕/n 结果/v 枝/n 粗/a 度/n 在/p １０/m 毫米/q 以上/nd 时/nt ，/w 采/v 种/n 时/nt 应/vu 留/v 桩/n 长度/n 在/p １８/m -/w ２２/m 厘米/q 左右/n ，/w ５/m -/w １０/m 毫米/q 粗/a 时/nt 应/vu 留/v 桩/n 长度/n １０/m -/w １８/m 厘米/q ，/w ５/m 毫米/q 以下/nd 的/u 留/v 桩/n 长/n ５/m 厘米/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     此外/c ，/w 速生/v 期/nt 开始/v ，/w 即/d 应/vu 进行/v 间/v 苗/n 工作/n ，/w 每/r 米/q 播种/v 沟/n 保留/v ２５/m -/w ３０/m 株/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     ９/m 月/nt ，/w 苗木/n 生长/v 进入/v 后期/nt ，/w 此时/nt ，/w 主要/a 注意/v 预防/v 早/a 霜/n 危害/v 苗/n 梢/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     一般/a 每/r 亩/q 可以/vu 生产/v 高/n ８０/m 厘米/q ，/w 地/n 径/n １/m 厘米/q 以上/nd 的/u 壮/a 苗/n 约/d ２/m 万/m 株/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     ２/m ．/w 温床/n 播种/v ，/w 芽/n 苗/n 移植/v 适用/v 于/p 气候/n 比较/d 寒冷/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     温床/n 选/v 排水/v 良好/a ，/w 便于/v 管理/v 的/u 土地/n ，/w 挖/v 深/n ０/m ./w ３/m 米/q 、/w 宽/n １/m 米/q 、/w 长/n １０/m 米/q （/w 根据/p 地形/n ，/w 长度/n 不拘/v ）/w 的/u 长方形/n 土坑/n ，/w 原/a 土/n 全部/n 取出/v ，/w 表/n 、/w 底/n 土/n 分/v 放/v ，/w 床/n 底/n 略有/v 倾斜/v ，/w 便于/v 排水/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     而后/c 铺垫/n 一/m 层/q １０/m 厘米/q 以上/nd 厚度/n 的/u 新鲜/a 马粪/n ，/w 上/nd 而/c 覆盖/v 拌匀/v 的/u 煤灰/n 、/w 火/n 土/n 灰/n 、/w 过磷酸钙/nz 和/c 表土/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     播/v 前/nd 需要/v 浸/v 种/n 三/m 天/nt ，/w 并/c 充分/a 浇灌/v 底/n 水/n ；/w 播/v 后/nd 用/v 塑料薄膜/n 覆盖/v ，/w 封闭/v 温床/n ，/w 增温/v 催/v 芽/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     一般/a 温床/n 土/n 温/n 可/vu 较/v 床/n 外/nd 土/n 温/n 提高/v ２/m -/w ４/m ℃/w ，/w 播种/v 后/nd １０/m -/w １５/m 天/nt 即可/vu 发芽/v 出土/v ，/w 待/v ２/m -/w ３/m 天子/n 叶/n 展开/v ，/w 真/a 叶/n 初/a 露/v 时/nt ，/w 即/d 成/v 丛/n 掘/v 起/v 芽/n 苗/n ，/w 在/p 预先/d 作好/v 的/u 移植/v 苗/n 床上/nl ，/w 按/p 行距/n ２０/m 厘米/q ，/w 株/n 距/v １０/m 厘米/q 以/p 木棍/n 扎/v 孔/n ，/w 每/r 孔/n 植/v 芽/n 苗/n １/m 株/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     床/n 土/n 干燥/a ，/w 移/v 后/nd 浇水/v １/m -/w ２/m 次/q ，/w 成活率/n 在/p ９５/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        340
                                     这/r 种/q 育苗/v 方法/n 的/u 优点/n 是/vl ，/w 能/vu 提早/v 播种/v 期/nt 约/d 一个/mq 月/nt ，/w 缩短/v 种子/n 发芽/v 期/nt ，/w 节约/v 用/v 种/n ，/w 省去/v 间/v 苗/n 工序/n ，/w 保证/v 每/r 株/n 苗木/n 有/v 适当/a 的/u 营养/n 面积/n ，/w 便于/v 集约经营/v 管理/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     根据/p 贵州/ns 地区/n １９７３/m 年/nt 试验/v ，/w 每/r 亩/q 可/vu 生产/v 高/n １/m 米/q ，/w 地/n 径/n １/m ．/w ５/m 厘米/q 的/u 壮/a 苗/n 约/d ２/m 万/m 株/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     此外/c ，/w 杜/n 仲/n 还/d 可/vu 采用/v 扦/v 插/v 、/w 分/v 根/n 、/w 压/v 条/n 等/u 方法/n 繁/v 植/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     １/m ．/w 造林/v 地/n 选择/v 杜/n 仲/n 造林/v 地/u 应/vu 选择/v 在/p 缓坡/n 、/w 山脚/n 、/w 山中/nl 下部/nd 及/c 山/n 冲/n 的/u 土层/n 深厚/a 、/w 疏松/a 、/w 肥沃/a 、/w 排水/v 良好/a 的/u 酸性/n 至/v 微/a 碱性/n 的/u 土壤/n 上/nd ，/w 石灰岩/n 山地/n 营造/v 杜/n 仲/n 林/n 能/vu 取得/v 良好/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     应/vu 大力/n 提倡/v 充分/a 利用/v &quot;/w 四/m 旁/nd &quot;/w 及/v 田边/nl 地/n 角/n 种植/v 杜/n 仲/n 树/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     ２/m ．/w 造林/v 密度/n 造林/v 初/a 植/v 密度/n 的/u 确定/v ，/w 主要/a 根据/p 作业/v 方式/n 及/c 立地/v 条件/n ，/w 乔/a 林/n 作业/v 通常/d 每/r 亩/q 栽/v １６７/m ─/w １１１/m 株/n ；/w 矮/a 林/n 作业/n 每/r 亩/q ２２２/m -/w １６７/m 株/n ；/w 头/n 木/n 林/n 作业/v 每/r 亩/q １１１/m -/w ５６/m 株/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     ３/m ．/w 整地/v 施肥/v 荒山/n 荒地/n 造林/v ，/w 应/vu 采用/v 带状/n 或/c 全/d 垦/v 整地/v ，/w 坡地/n 修成/v 梯/n 土/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     按/p 株/n 行距/n 挖/v 大/a 穴/n 施放/v 基/n 肥/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     根据/p 湖南/ns 经验/n ，/w 在/p 酸性/n 红/a 壤/n 上/nd 定/v 植/v 杜/n 仲/n ，/w 每/r 穴/n 施/v 饼/n 肥/n ０/m ．/w ２/m 公斤/q ，/w 骨粉/n ０/m ．/w ２/m 公斤/q ，/w 石灰/n ０/m ．/w １/m 公斤/q 、/w 火/n 土/n 灰/n 及/c 垃圾/n 肥/n ２/m ．/w ５/m 公斤/q ，/w 杜/n 仲/n 枝叶/n 繁茂/a ，/w 生长/v 旺盛/a ，/w 定/v 植/v 当年/nt 平均/a 高/n 生长/v １/m ．/w ５/m 米/q ，/w 比/p 对照/v 提高/v ５０/m ％/w 生长/v 量/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     ４/m ．/w 定/v 植/v 技术/n 温暖/a 地区/n ，/w 冬/nt 、/w 春季/nt 均可/vu 出/vd 圃/n 造林/v ；/w 寒冷/a 序/n 地区/n ，/w 宜/d 在/p 春季/nt 造林/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     定/v 植/v 技术/n 同/p 一般/a 经济林/n 树种/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     （/w 四/m ）/w 作业/n 方式/n 根据/p 经营/v 目的/n 及/c 造林/v 地/n 条件/n ，/w 经营/v 杜/n 仲/n 林/n 采取/v 乔/a 林/n 、/w 矮/a 林/n 及/c 头/n 木/n 林/n 三/m 种/q 作业/v 方式/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     １/m ．/w 乔/a 林/n 作业/v （/w 主干/n 型/n ）/w 经营/v 目的/n 在于/v 获得/v 干/a 皮/n 和/c 种子/n ，/w 要求/v 林地/n 土壤/n 肥沃/a ，/w 气候/n 温暖/a 。/w 
		
			
                                        353
                                     经营/v 密度/n 较/d 稀/a ，/w 但/c 要/vu 保证/v 雌/f 株/n 占/v 较/d 大/a 比例/n ，/w 以便/c 获得/v 较/d 多/a 的/u 种子/n 产量/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     林木/n 达/v 工艺/n 成熟/a 龄/n 时/nt ，/w 皆/d 伐/v 剥皮/v 药用/v 及/c 利用/v 木材/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     根据/p 贵州/ns 遵义/ns 杜/n 仲/n 林场/n ２１/m 年/nt 生/v 人工林/n 调查/v 材料/n ，/w 立/v 木/n 密度/n 每/r 亩/q 一百/m 株/n ，/w 其中/nd 雌/f 株/n 比例/n 占/v ８５/m ％/w ，/w 雄/a 株/n 占/v ５/m ％/w ，/w 平均/a 每/r 亩/q 约/d 产/v 树皮/n 干/n 重/n １８０/m 公斤/q （/w 未/d 包括/v 各/r 次/q 间/v 伐/v 数量/n ）/w ，/w 每年/nt 约/d 产/v 种子/n ４０/m 公斤/q ，/w 叶片/n 干/n 重/n ２６２/m ./w ５/m 公斤/q ；/w 木材/n 立/v 木/n 蓄积量/n 约/d ２/m ./w ５/m 立方米/q 。/w 
		
			
                                        356
                                     ２/m ．/w 矮/a 林/n 作业/v （/w 散/v 生/v 型/n ）/w 利用/v 杜/n 仲/n 萌芽/n 力/n 强/a 的/u 特性/n ，/w 人为/a 地/u 使/v 其/r 呈/v 灌木/n 状/n ，/w 目的/n 在于/v 获得/v 产量/n 多/a 的/u 叶片/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     适用/v 于/p 林地/n 条件/n 较/d 差/a ，/w 气候/n 寒冷/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     根据/p 贵州/ns 遵义/ns 杜/n 仲/n 林场/n 经验/n ，/w 定/v 植/v 第三/m 年/nt 后/nd 即可/vu 开始/v 截/v 干/n ，/w 截/v 干/n 高度/n 离地/v ５０/m 厘米/q ，/w 冬季/nt 截/v 干/n ，/w 截/v 后/nd 施肥/v ，/w 培土/v ，/w 间隔/v 期/nt ２/m -/w ３/m 年/nt ，/w 每/r 亩/q ３３０/m 丛/n ，/w 每年/nt 平均/a 可/vu 收获/v 叶片/n ８０/m 公斤/q （/w 气/n 干/n 重/a ）/w 。/w 
		
			
                                        359
                                     ３/m ．/w 头/n 木/n 林/n 作业/v 根据/p 作业/v 原理/n ，/w 截/v 干/n 时/nt 保留/v ２/m 米/q 的/u 高度/n ，/w 在/p 截面/n 附近/n 选育/v ５/m 个/q 力/n 枝/n ，/w 待/v 主干/n 增/v 粗/a １２/m 厘米/q 左右/n ，/w 力/n 枝/n 基/a 径/n ５/m -/w ６/m 厘米/q 时/nt （/w 一般/a １０/m 年/nt 左右/n ）/w ，/w 每年/nt 采/v 剥/v 一个/mq 力/n 枝/n ，/w 并/c 随即/d 选育/v 一个/mq 替换/v 力/n 枝/n ，/w ５/m 年/nt 一个/mq 轮/v 剥/v 期/nt ，/w 经过/p 三/m 年轮/v 剥/v 期/nt ，/w 林/n 龄/n 达/v ２５/m 年时/nt ，/w 主干/n 可以/vu 增/v 粗/a ２５/m -/w ３０/m 厘米/q ，/w 伐/v 去/v 主干/n 剥皮/v 药用/v ，/w 再/d 从/p 伐/v 桩/n 进行/v 萌芽/n 更新/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     根据/p 在/p 贵州/ns 遵义/ns 杜/n 仲/n 林场/n 调查/v ，/w 每/r 亩/q ５５/m 株/n ，/w 每年/nt 采/v 剥/v 一个/mq 力/n 枝/n ，/w 每/r 株/n 约/d 可/vu 生产/v 枝/n 皮/n ０/m ./w ６６/m 公斤/q ，/w 每/r 亩/q 约/d 可/vu 生产/v 枝/n 皮/n 湿/a 重/n ３６/m ./w ３/m 公斤/q ，/w 折合/v 干/n 皮/n １６/m ./w ３４/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        361
                                     此外/c ，/w 主/n 伐/v 时/nt 约/v 可获/v 干/n 皮/n 湿/a 重/n １１０/m 公斤/q ，/w 每年/nt 每/r 亩/q 还/d 可/vu 收/v 鲜/a 叶/n 约/d ５０/m 公斤/q 和/c 一定/a 数量/n 的/u 种子/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     这/r 种/q 作业/v 法/n 优点/n 是/vl ，/w 能/vu 作到/v 青山/n 常/d 在/v ，/w 永续/v 利用/v ，/w 树皮/n ，/w 树叶/n 产量/n 稳定/a 。/w 
		
			
                                        363
                                     但是/c 要求/v 经营/v 水平/n 高/a ，/w 必须/d 实施/v 高度/n 的/u 农业/n 技术/n 措施/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     （/w 五/m ）/w 幼林/n 抚育/v 定/v 植/v 后/nd ３/m -/w ４/m 年内/nt ，/w 每年/nt 都/d 应/vu 进行/v 松土/v 除/v 草/n 二/m 次/q 。/w 
		
			
                                        365
                                     第一次/mq 松土/v 除/v 草/n 时间/n ，/w 应/vu 在/p 十月/nt 上旬/nt 进行/v ，/w 第二/m 次/q 应/vu 在/p ５/m 月/nt 或/c ６/m 月/nt 上旬/nt 进行/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     有/v 条件/n 地区/n ，/w 分别/v 在/p 定/v 植/v 后/nd 第二/m 年/nt ，/w 第/h 四/m 年/nt 冬季/nt 对/p 林地/n 进行/v 全面/a 深/a 翻/v 一/m 次/q ，/w 这/r 对/p 土壤/n 粘/a 重/a 、/w 板结/a 林地/n 上/nd 杜/n 仲/n 幼林/n 生长/v ，/w 效果/n 特别/d 显著/a 。/w 
		
			
                                        367
                                     根据/p 贵州/ns 遵义/ns 杜/n 仲/n 林场/n 施肥/v 经验/n 证明/v ：/w 用/v 饼/n 肥/n 作/v 追肥/v ，/w 肥效/n 最好/a ；/w 在/p 酸性/n 土上/nl 施用/v 石灰/n 和/c 灰/n 肥/n ，/w 反应/n 明显/a ，/w 施用/v 化肥/n 中/nd 的/u 氮肥/n ，/w 每/r 亩/q 用/v 尿素/n １５/m -/w ２５/m 公斤/q ，/w 肥效/n 反应/n 较/d 快/a 。/w 
		
			
                                        368
                                     追肥/v 施用/v ，/w 必须/d 结合/v 松土/v 工作/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     在/p 未/d 郁/v 闭/v 的/u 幼林/n 地上/nl 间/n 种/v 作物/n ，/w 以/p 耕/v 代/ 抚/v ，/w 对/p 促进/v 幼/n 树/n 生长/v 效果/n 十分/d 显著/a 。/w 
		
			
                                        370
                                     间/v 种/v 作物/n 以/p 豆类/n 、/w 烟草/n 和/c 辣椒/n 比较/d 适宜/a ，/w 避免/v 种植/v 高/a 秆/n 和/c 藤蔓/n 作物/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     花坛/n 在/p 园林/n 绿化/v 中/nd 占地/v 不大/a ，/w 但/c 能/vu 集中/v 表现/v ，/w 极为/d 引人注目/i 。/w 
		
			
                                        372
                                     花坛/n 能/vu 丰富/v 园林/n 中/nd 的/u 色彩/n ，/w 体现/v 四时/nt 变化/v ，/w 美化/v 环境/n ，/w 活跃/v 气氛/n ，/w 也是/vl 花卉/n 应用/v 的/u 主要/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     花坛/n 多/a 设置/v 在/p 公园/n 的/u 出入口/j ，/w 建筑物/n 前面/nd ，/w 道旁/nl ，/w 草坪/n 边缘/n 或/c 树/n 坛/n 边缘/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     城市/n 中/nd 的/u 开放/v 绿地/n 、/w 广场/n 、/w 道路/n 旁/nd 、/w 分/v 车/n 岛/n 等/u 处/n 均可/vu 大量/a 布置/v 花坛/n ，/w 趋势/n 是/vl 要求/v 数量/n 多/a ，/w 布置/v 简单/a ，/w 四时/nt 花朵/n 络绎不绝/i 。/w 
		
			
                                        375
                                     花坛/n 种类/n 按/p 目前/nt 情况/n 大致/d 可/vu 分为/v 自然/a 式/k 花坛/n 及/c 规则/n 式/k 花坛/n 两/m 大类/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     ①/w 花丛/n 花坛/n ：/w 主要/a 是/vl 设/v 在/p 建筑物/n 周围/nd 或是/vl 树丛/n 前面/nd 、/w 公园/n 的/u 边缘/n ，/w 多/a 为/vl 单面/n 观赏/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     形式/n 、/w 大小/n 常/d 随/p 地形/n 、/w 建筑物/n 或/c 篱/n 垣/n 、/w 树丛/n 的/u 大小/n 高低/n 而/c 定/v ，/w 可/vu 配置/v 一些/m 宿/n 根/n 或/c 球/n 根/n 花卉/n ，/w 以及/c 一/m 、/w 二/m 年/nt 生/v 草花/n ，/w 根据/p 植株/n 高矮/n ，/w 组成/v 有/v 节奏/n 的/u 参差/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     一般/a 是/vl 花坛/n 前面/nd 的/u 植株/n 较/d 矮/a ，/w 后面/nl 的/u 植株/n 较/d 高/a ，/w 浅色/n 在/p 前面/nd ，/w 深色/n 在/p 后面/nl ，/w 还要/vu 注意/v 与/c 背景/n 协调/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     如/v 深色/n 的/u 建筑物/n 前/nd 宜/d 栽/v 浅色/n 的/u 花卉/n ，/w 常绿/a 树/n 前面/nd 宜/d 栽/v 色彩/n 鲜艳/a 的/u 花卉/n 等/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     ②/w 境界/n 花坛/n ：/w 主要/a 是/vl 指/v 设/v 在/p 树/n 坛/n 周围/nd ，/w 或是/vl 草皮/n 的/u 边缘/n 、/w 道路/n 旁边/nd 的/u 一些/m 花坛/n ，/w 有利于/v 作为/v 两地/nl 分界/v ，/w 同时/c 也/d 有利于/v 搞好/v 卫生/a 。/w 
		
			
                                        381
                                     如/v 树/n 坛/n 边缘/n 布置/v 花坛/n ，/w 草皮/n 边缘/n 布置/v 花坛/n ，/w 都/d 可/vu 避免/v 人们/n 步入/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     这/r 类/n 花坛/n 多半/m 种植/v 较/d 矮/a 的/u 花卉/n ，/w 如/v 一些/m 宿/n 根/n 或/c 球/n 根/n 花卉/n 风信子/n 、/w 水仙/n 、/w 郁金香/n 等/u 都/d 可/vu 种植/v ，/w 并/c 要/vu 色彩/n 调和/a ，/w 选用/v 不同/a 的/u 花期/nt 的/u 花卉/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     ③/w 自然/a 式/k 单位/n 圆/a 花坛/n ：/w 主要/a 采用/v 不规则/a 式/k ，/w 随着/p 地形/n 布置/v ，/w 以/p 一/m 种/q 花卉/n 的/u 不同/a 品种/n 进行/v 栽植/v ，/w 独立/v 形成/v 一个/mq 单位/n 圆/a 花坛/n ，/w 人们/n 可以/vu 步入/v 其间/nd 。/w 
		
			
                                        384
                                     另外/r 一/m 种/q 是/vl 不/d 成/v 其/r 为/vl 单位/n 圆/a ，/w 而是/vl 独立/v 式/k 筑/v 坛/n 种植/v 的/u ，/w 这/r 种/q 在/p 中国式/n 庭园/n 中/nd 取用/v 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        385
                                     例如/v 筑成/v 高出/v 地面/n ５０/m -/w ６０/m 厘米/q 或/d 更/d 高/a 一些/m 的/u 花坛/n ，/w 种植/v 牡丹/n 或/c 天竺/n 、/w 杜鹃/n 、/w 山茶/n 等/u ，/w 或/c 种植/v 各种/r 草本/n 、/w 宿/n 根/n 花卉/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     ①/w 立体/a 中心/n 花坛/n ：/w 这/r 是/vl 在/p 园内/nl 或/c 草坪/n 中央/n 设立/v 一个/mq 独立/v 式/k 的/u 花坛/n ，/w 由于/c 这/r 种/q 花坛/n 四面/nd 可/vu 观赏/v ，/w 故/c 必须/d 将/p 地形/n 做成/v 中间/nd 较/d 高/a 而/c 四周/nl 较/d 低/a ，/w 并且/c 外/nd 呈/v 一定/a 的/u 几何图形/n ，/w 如/v 圆形/n 、/w 长方形/n 、/w 方形/n 、/w 多边形/n 、/w 梅花/n 形/n 等/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     所/u 用/v 材料/n 以/p 同期/nt 开花/v 的/u 为主/v ，/w 种类/n 不宜/v 过多/a ，/w 通常/d ３/m -/w ５/m 种/q 。/w 
		
			
                                        388
                                     中心/n 植株/n 较/d 高/a ，/w 随/p 之/u 向/p 边缘/n 扩散/v 渐次/d 矮小/a ，/w 以/p 利/v 形成/v 立/a 面/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     为了/p 突出/v 中心/n 部位/n ，/w 可/vu 用/v 花/n 大/a 而/c 色/n 艳/a 的/u 美人/n 蕉/n ，/w 或/c 形态/n 美观/a 的/u 苏铁/n 、/w 丝/n 兰/n 、/w 龙舌兰/n 等/u ，/w 以/p 加强/v 花坛/n 中部/nd 的/u 艺术/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     这/r 种/q 独立/v 式/k 的/u 中心/n 花坛/n 的/u 大小/n 、/w 形状/n 、/w 图案/n 结构/n 以及/c 内容/n ，/w 随/p 设置/v 地点/n 的/u 要求/v ，/w 可以/vu 多种多样/i ，/w 但/c 它/r 不/d 依赖/v 任何/r 背景/n ，/w 多/a 为/vl 独设/v 在/p 建筑物/n 正面/nd ，/w 或/c 草地/n 、/w 广场/n 的/u 中央/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     ②/w 毛毡/n 花坛/n ：/w 这/r 种/q 花坛/n 多用/v 整齐/a 的/u 几何/n 图案/n ，/w 曲线/n 图案/n 或/c 物像/n 、/w 文字/n 等/u 来/v 表现/v ，/w 面积/n 不宜/v 过大/a ，/w 线条/n 要/vu 简单/a 粗大/a 。/w 
		
			
                                        392
                                     所/u 用/v 花卉/n 种类/n 要求/v 叶/n 细/a 而/c 致密/a ，/w 分枝/n 性/n 强/a ，/w 且/c 耐/v 修剪/v 的/u 观/v 叶/n 植物/n ，/w 如/v 红/a 绿/a 草/n 等/u ；/w 或/c 取用/v 花茎/n 同等/a 高度/n 、/w 植株/n 矮小/a 、/w 花期/nt 长/a 、/w 花朵/n 小/a 而/c 密/a ，/w 且/c 花期/nt 一致/a 的/u 观/v 花/n 植物/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     这/r 种/q 花坛/n 必须/d 设置/v 在/p 草坪/n 中/nd ，/w 才能/c 使/v 这些/r 图案/n 镶嵌/v 在/p 草坪/n 中间/nd ，/w 看去/v 似/v 毛毡/n 形/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     另外/c ，/w 有/v 用/v 布置/v 毛毡/n 花坛/n 的/u 材料/n 制作/v 成/v 各种/r 造/v 形/n ，/w 如/v 各种/r 动物/n 、/w 花篮/n 花瓶/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        395
                                     这/r 一/m 类/n 以/p 哈尔滨市/ns 布置/v 较/d 多/a ，/w 也/d 制作/v 得/u 非常/d 好/a ，/w 多用/v 五色/n 草/n ，/w 在/p 五色/n 草/n 的/u 种类/n 中/nd 有/v 叶片/n 大小/n 不同/a 、/w 颜色/n 不同/a ，/w 如/v 红/a 草/n 、/w 绿/a 草/n 、/w 黑/a 草/n 、/w 白/a 草/n 等/u ，/w 还有/v 常用/v 宝石/n 花/n 、/w 鼠/n 曲/a 草/n 等/u 镶边/v 配置/v ，/w 或/c 四季/nt 海棠/n 、/w 樱草/n 、/w 天竺葵/n 等/u 点缀/v ，/w 效果/n 良好/a 。/w 
		
			
                                        396
                                     上海/ns 近年来/nt 也/d 制作/v 主体/n 造/v 形/n ，/w 如/v １９８５/m 年/nt 全国/n 菊花/n 品种/n 展览会/n 上/nd ，/w 就/d 牛年/nt 布置/v 了/u 一/m 只/q &quot;/w 牛/n &quot;/w ，/w 吸引/v 了/u 大量/a 观众/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     这/r 类/n 花坛/n 多/a 设/v 在/p 公园/n 重点/n 装饰/v 所在地/n ，/w 或/c 建筑物/n 前面/nd 、/w 或/c 利用/v 坡地/n 倾斜/v 面/n 布置/v ，/w 或/c 街心/n 花园/n ，/w 或/c 湖滨/nl 、/w 海滨/nl 、/w 河旁/nl 、/w 溪边/nl 的/u 开放性/n 绿地/n 中/nd 布置/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     ③/w 对称/a 式/k 花坛/n ：/w 这/r 多/a 布置/v 在/p 一个/mq 小/a 单位/n 圆/a 周围/nd ，/w 可/vu 铺/v 石/n 筑路/v ，/w 在/p 路/n 的/u 两边/nl 以/p 布置/v 对称/a 式/k 花坛/n ，/w 多/a 为/vl 几何/n 形/n ，/w 还/d 可/vu 配置/v 以/p 喷泉/n 、/w 雕塑/n 等/u 装饰品/n ，/w 使/v 之/u 浑然一体/i ，/w 并且/c 有/v 步/n 道/n 可/vu 步入/v 其间/nd 。/w 
		
			
                                        399
                                     这/r 种/q 花坛/n 所/u 用/v 的/u 花卉/n 种类/n ，/w 要/vu 注意/v 使/v 色彩/n 与/c 路/n 石结构/n 的/u 调和/a ，/w 不宜/v 种植/v 过多/a 的/u 种类/n ，/w 也/d 要/vu 注意/v 做到/v 颜色/n 、/w 种类/n 上/nd 的/u 对称/a 。/w 
		
			
                                        400
                                     ④/w 单一/a 式/k 花坛/n 群/n ：/w 是/vl 以/p 一/m 种/q 花卉/n 的/u 不同/a 品种/n 栽植/v 布置/v 而/c 成/v ，/w 由/p 若干/m 单位/n 花坛/n 组成/v 群体/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     一般/a 都/d 采用/v 规则/n 式/k ，/w 也/d 采用/v 单/a 轴/n 对称/a 的/u 几何图形/n 所/u 构成/v ，/w 最/d 典型/a 的/u 是/vl 月季/n 花坛/n 多/a 采用/v 这/r 种/q 形式/n ，/w 也/d 可以/vu 步入/v 其间/nd 。/w 
		
			
                                        402
                                     西欧/ns 各国/n 的/u 月季/n 园/n 就是/d 采用/v 这/r 种/q 形式/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     （/w １/m ）/w 移植/v ：/w 栽培/v 菊花/n 的/u 土壤/n 以/p 轻/a 而/c 肥沃/a 的/u 壤/n 土/n 为/vl 好/a ，/w 而/c 盆栽/v 的/u 菊花/n 要/vu 用/v 培养/v 土/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     将/p 繁殖/v 好/a 的/u 苗/n 进行/v 移植/v ，/w 根据/p 栽培/v 需要/v 有/v 地/n 栽/v 菊/n 、/w 套/n 盆/n 菊/n 、/w 盆栽/v 菊/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     ①/w 地/n 栽/v 菊/n ：/w 也就是/d 普通/a 称/v 的/u 地/n 菊/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     移植/v 前/nd ，/w 先/d 要/vu 深/a 翻/v 土地/n 、/w 敲碎/v 、/w 拉平/v 、/w 筑/v 畦/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     上海/ns 及/c 华东/nl 地区/n 一般/a 需要/v 高/a 畦/n 以便/c 排水/v ，/w 畦/n 宽/n １２０/m ｃｍ/ws ，/w 畦/n 高/n ２５/m ｃｍ/ws 。/w 
		
			
                                        408
                                     移植/v 苗/n 需/v 带/v 泥/n 球/n ，/w 使/v 在/p 移植/v 过程/n 中/nd 不伤/v 根/n ；/w 在/p 运输/v 过程/n 中/nd ，/w 要/vu 注意/v 防止/v 品种/n 混乱/a 、/w 泥团/n 碎裂/v 等/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     移植/v 在/p 畦/n 地/n 的/u 株/n 距/n 为/vl ３０/m -/w ４０/m ｃｍ/ws ，/w 种植/v 时/nt 先/d 挖/v 穴/n ，/w 穴/n 要/vu 大/a ，/w 将/p 植株/n 置于/v 穴/n 内/nd ，/w 覆/v 土/n ，/w 用/v 种花/v 刀/n 的/u 柄/n 敲/v 紧/a ，/w 使/v 覆/v 土/n 与/c 菊花/n 泥团/n 密接/v ，/w 然后/c 浇水/v ，/w 初/a 移植/v 的/u 几/m 天/nt 早晚/d 都/d 要/vu 浇水/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     ②/w 瓦/n 筒/n 菊/n ：/w 使用/v 瓦/n 筒/n 栽培/v 的/u 菊花/n 称/v 瓦/n 筒/n 菊/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     种植/v 前/nd ，/w 先/d 将/p ３/m 块/q 瓦片/n 拼成/v 瓦/n 筒/n ，/w 排/v 于/p 畦/n 内/nd ，/w 在/p 地势/n 高/a 的/u 地方/n ，/w 要/vu 使/v 瓦/n 筒/n 高出/v 畦/n 面/n 约/d ３/m -/w ４/m ｃｍ/ws ，/w 在/p 地势/n 较/d 低/a 处/n 要/vu 使/v 瓦/n 筒/n 高出/v 畦/n 面/n ７/m -/w ８/m ｃｍ/ws 。/w 
		
			
                                        412
                                     排/v 瓦片/n 的/u 时候/n 将/p 瓦片/n 窄/a 的/u 部分/n 向/p 下/nd ，/w 并/c 要/vu 注意/v 使/v 拼合/v 处/n 密接/v ，/w 以免/c 水分/n 流失/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     瓦/n 筒/n 内/nd 放/v 适量/a 的/u 培养/v 土/n 或/c 园/n 土/n ，/w 将/p 菊/n 苗/n 移栽/v 于/p 瓦/n 筒/n 内/nd ，/w 再/d 继续/v 加/v 土/n ，/w 并/c 要/vu 注意/v 保持/v 水分/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     如/v 有/v 缝隙/n 会/vu 影响/v 保/v 水/n ，/w 应/vu 及时/a 用/v 土/n 填补/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     这/r 种/q 栽培/v 方法/n ，/w 由于/c 根系/n 受/v 瓦/n 筒/n 的/u 限制/v ，/w 便于/v 以后/nt 起/v 苗/n 装/v 盆/n ，/w 并且/c 瓦/n 筒/n 将/p 菊/n 株/n 托出/v 畦/n 地/n ，/w 也/d 能/vu 保持/v 基/a 部/n 叶/n 生长/v 良好/a 。/w 
		
			
                                        416
                                     这/r 种/q 栽培/v 法/n 较为/d 精细/a ，/w 适于/v 培养/v 优良/a 品种/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     ③/w 套/n 盆/n 菊/n ：/w 套/n 盆/n 菊/n 的/u 移植/v 与/c 地/n 菊/n 相同/a ，/w 但/c 脱/v 叶/n 的/u 菊/n 苗/n 对于/p 套/n 盆/n 来说/v 是/vl 无关紧要/i 的/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     凡/d 在/p 畦/n 地上/nl 照/p 地/n 栽/v 的/u 方法/n 移植/v ，/w 成活/v 后/nd 在/p ６/m 月底/nt 苗/n 高/n １５/m ｃｍ/ws 左右/n ，/w 进行/v 套/v 盆/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     套/v 盆/n 前/nd １/m 、/w ２/m 天/nt 施肥/v １/m 次/q ，/w 套/v 盆/n 时/nt 将/p 菊/n 株/n 基/a 部/n 畦/n 地上/nl 土壤/n 弄/v 平/a ，/w 垫上/v 瓦片/n ，/w 然后/c 将/p 菊/n 苗/n 由/p 花盆/n 底部/nd 洞内/nl 套进/v 花盆/n ，/w 注意/v 使/v 套/n 盆/n 水平/n ，/w 以便/c 今后/nt 管理/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     套/v 好/a 后/nd 在/p 盆/n 内/nd 菊/n 株/n 周围/nd 垫/v 好/a ３/m 、/w ４/m 块/q 薄/a 瓦片/n ，/w 将/p 基/a 部/n 叶片/n 修/v 去/v ，/w 加入/v 培养/v 土/n 约/d ６/m -/w １０/m ｃｍ/ws ，/w ７/m -/w １０/m 天/nt 后/nd 迸/v 行/v 第/h ２/m 次/q 加/v 土/n ，/w 加/v 土/n 前/nd 也/d 要/vu 修/v 去/v 基/a 部/n 叶/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     一般/a 加/v 土/n ２/m 次/q ，/w 距/v 盆/n 口/n ３/m ｃｍ/ws 左右/n ，/w 如/v 不够/a 就/d 再/d 加/v 些/q 土/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     初/a 套/v 时/nt 浇水/v 要/vu 均匀/a ，/w 每日/nt 两/m 次/q ，/w 利于/v 植株/n 在/p 盆/n 内/nd 生根/v ，/w 以后/nt 的/u 管理/v 与/c 瓦/n 筒/n 相似/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     直至/v 花朵/n 快/a 开放/v 时/nt 起/v 盆/n ，/w 即/d 由/p 盆底/nl 将/p 根部/n 切断/v ，/w 成为/v 一/m 盆/n 可以/vu 随意/v 搬动/v 的/u 菊花/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     套/n 盆/n 菊/n 畦/n 地/n 与/c 盆/n 内/nd 有/v 二/m 层/q 根/n ，/w 因而/c 根部/n 发达/a ，/w 生长/v 健壮/a ，/w 菊/n 叶/n 不/d 脱/v ，/w 花/n 开/v 得/u 好/a 。/w 
		
			
                                        425
                                     ④/w 盆栽/v 菊/n ：/w 盆/n 载/nt 菊/n 从/p 幼苗/n 就/d 栽植/v 在/p 花盆/n 内/nd ，/w 是/vl 最为/d 精细/a 的/u 一/m 种/q 栽培/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     可选/v 口径/n １２/m -/w １５/m ｃｍ/ws 的/u 花盆/n ，/w 盆底/nl 垫/v 瓦片/n ３/m 块/q 左右/n ，/w 相间/v 覆/v 叠/v 于/p 排水/v 孔/n 上/nd ，/w 以/p 利/v 适度/a 排水/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     然后/c 稍加/v 养/v 土/n ，/w 将/p 菊/n 苗/n 放/v 在/p 花盆/n 中央/n ，/w 扶正/v 后/nd 再/d 加/v 土/n 压紧/v ，/w 使/v 土/n 浅/a 于/p 盆/n 口/n 约/d ５/m -/w ６/m ｃｍ/ws 的/u 距离/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     初/a 上/v 盆/n 的/u 水/n 要/vu 浇/v 透/a ，/w 并/c 要/vu 防止/v 日晒/v ，/w 成活/v 后移/v 在/p 阳/n 地/n ，/w 待/v 苗/n 长大/v 后/nd ，/w 根据/p 需要/v 换成/v 口径/n ２０/m ｃｍ/ws 左右/n 的/u 大盆/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     ①/w 浇水/v ：/w 浇水/v 是/vl 一/m 项/q 重要/a 工作/n ，/w 冬季/nt 不宜/v 晨/nt 夕/nt 浇水/v ，/w 以防/v 降低/v 土/n 温/n ，/w 一般/a 是/vl 中午/nt 气温/n 转暖/v 后/nd 再/d 浇水/v ，/w 夏季/nt 是/vl 晨/nt 夕/nt 天/nt 凉/a 浇水/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     天干/n 多/a 浇水/v ，/w 每日/nt 两/m 次/q ；/w 天/nt 阴/a 不/d 浇/v 或/c 少/a 浇/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     初/a 插/v 时/nt 水量/n 一定/d 要/vu 足/a ，/w 生根/v 后/nd 可以/vu 少/a 浇水/v ，/w 以免/c 水/n 多/a 烂/v 根/n ，/w 移植/v 时/nt 也是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        432
                                     ②/w 施肥/v ：/w 菊花/n 施肥/v 有/v 基/a 肥/n 和/c 追肥/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     基/a 肥/n 都/d 在/p 种植/v 前/nd 拌/v 于/p 培养/v 土内/nl ，/w 可以/vu 用/v 人/n 粪尿/n ，/w 最好/a 是/vl 腐/v 熟/a 的/u 牛/n 马粪/n 等/u ；/w 追肥/v 一般/a 都/d 用/v 腐/v 熟/a 的/u 人/n 粪尿/n ，/w 最好/a 在/p 人/n 粪尿/n 中/nd 加入/v 过磷酸钙/n （/w 一/m 担/n 加/v ０/m ./w ５/m -/w １/m 公斤/q ）/w 。/w 
		
			
                                        434
                                     追肥/v 宜/d 用/v 淡/a 肥水/n ，/w 约/d １０/m 天/nt 左右/n 施/v 一/m 次/q 。/w 
		
			
                                        435
                                     选/v 晴天/n 施肥/v ，/w 便于/v 吸收/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     不同/a 品种/n 对/p 肥料/n 要求/v 各/r 有/v 不同/a ，/w 大型/a 菊/n 需/v 肥/n 较/d 多/a ，/w 细/a 瓣/n 种/n 菊花/n 需/v 肥/n 较/d 少/a 。/w 
		
			
                                        437
                                     扦/v 插/v 苗/n 生根/v 前/nd 不/d 施肥/v ，/w 生根/v 后/nd 施/v 淡/a 肥/n ，/w 每/r 担水/v 加/v 清/a 粪/n １/m 、/w ２/m 杓/n ，/w 苗/n 大/a 后/nd 每/r 担水/v 加/v ３/m 杓/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     最后/n 一/m 次/q 摘/v 心/n 后/nd 施/v 含磷/v 的/u 肥料/n 一/m 次/q ，/w 以后/nt 不再/d 施肥/v ，/w 待/v 花蕊/n 形成/v 后/nd 再/d 施肥/v ，/w 约/d ５/m 天/nt 一/m 次/q 直至/v 开花/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     施肥/v 时/nt 要/vu 防止/v 沾污/v 叶面/nl 。/w 
		
			
                                        440
                                     施肥/v 后/nd 第二/m 天/nt 一定/d 要/vu 浇水/v ，/w 这/r 称为/v 还/v 水/n ，/w 以便/c 肥料/n 渗入/v 被/p 吸收/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     ③/w 中耕/v 除/v 草/n ：/w 中耕/v 可/vu 与/c 除/v 草/n 结合/v 进行/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     中耕/v 就是/d 将/p 地/n 表面/nd ３/m -/w ５/m ｃｍ/ws 处/n 的/u 土壤/n 疏松/a 一下/mq ，/w 以便/c 加强/v 土壤/n 的/u 通气/v 性/k ，/w 利于/v 根部/n 生长/v ，/w 并/c 可/vu 切断/v 土壤/n 表面/nd 的/u 毛细管/n 作用/n ，/w 防止/v 土壤/n 水分/n 蒸发/v ，/w 增加/v 土壤/n 的/u 保/v 水/n 、/w 保/v 肥/n 能力/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     一般/a 是/vl 半/m 月/nt 中耕/v 一/m 次/q ，/w 结合/v 把/p 野草/n 除净/v ，/w 特别/d 是/vl 施肥/v 前/nd 或/c 大雨/n 后/nd ，/w 土壤/n 板结/a 时/nt 一定/d 要/vu 中耕/v 松土/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     花盆/n 内/nd 应用/v 小/a 挑/v 草/n 刀/n 松土/v ；/w 畦/n 地/n 用/v 锄头/n ，/w 在/p 菊花/n 生长/v 前期/nt 特别/d 需要/v 中耕/v 、/w 松土/v ，/w 而/c 菊花/n 生长/v 后期/nt ，/w 根/n 已/d 密布/v ，/w 就/d 不/d 需要/v 中耕/v 了/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     ④/w 支/v 缚/v ：/w 即/d 支柱/n 、/w 扎/v 缚/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     菊花/n 枝条/n 脆弱/a ，/w 在/p 最后/n 一/m 次/q 摘/v 心/n 后/nd ，/w 就/d 需要/v 支柱/n 、/w 扎/v 缚/v ，/w 以免/c 歪倒/v 折断/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     分枝/n 少/a 的/u 用/v 细/a 竹/n 支柱/n ，/w 每/r 枝/n 一/m 根/n ，/w 待/v 花蕊/n 长大/v 后/nd ，/w 上部/nd 重量/n 增加/v ，/w 还要/vu 支/v 花/n 托/n ，/w 即/d 在/p 支柱/n 上端/nd 用/v 铅丝/n 做/v 托/n ，/w 把/p 花朵/n 托住/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     扎/v 缚/v 一般/a 用/v 棕/n 线/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     ⑤/w 摘/v 心/n ，/w 剥/v 芽/n 及/c 剥/v 蕾/n ：/w 一般/a 标本/n 菊/n １/m 株/n 只/d 开/v １/m 朵/q 花/n ，/w 不/d 需要/v 摘/v 心/n ，/w 即使/c 摘/v 心/n 也是/vl 为了/p 防止/v 生长/v 过/d 高/a ，/w 就/d 需/v 保留/v 顶端/nd 花/n 芽/n ，/w 但/c 需/v 将/d 腋/n 生/v 的/u 芽/n 剥去/v ，/w 要/vu 随时/d 剥/v 除/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     花蕾/n 产生/v 后/nd 也/d 要/vu 剥去/v ，/w 只/d 留/v １/m 个/q 。/w 
		
			
                                        451
