
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     丰富/a 的/u 煤/n 铁/n 资源/n ，/w 对/p 英国/ns 早期/nt 工业/n 的/u 发展/v 起/v 过/vd 促进/v 作用/n ，/w 如/v 伯明翰/ns 的/u 钢铁/n 工业/n 和/c 机械/n 制造/v 工业/n ，/w 曼彻斯特/ns 的/u 纺织/v 工业/n ，/w 格拉斯哥/ns 的/u 造船/v 工业/n ，/w 都/d 曾/d 著名/a 世界/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     第二次世界大战/n 以后/nt 发展/v 起来/vd 的/u 航空/n 、/w 电子/n 、/w 汽车/n 工业/n ，/w 主要/a 分布/v 在/p 伦敦/ns 和/c 伯明翰/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     近年来/nt ，/w 苏格兰/ns 的/u 电子/n 工业/n 发展/v 也/d 很快/a 。/w 
		
			
                                        4
                                     新兴/a 的/u 石油/n 工业/n 多/a 分布/v 在/p 苏格兰/ns 北海/ns 沿岸/n ，/w 阿伯丁/ns 为/vl 主要/a 中心/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     英国/ns 现/n 已/d 成为/v 西欧/ns 最大/a 的/u 石油/n 生产国/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     农业/n 在/p 英国/ns 经济/n 中/nd 不/d 占/v 重要/a 地位/n ，/w 但/c 农业/n 的/u 机械化/v 水平/n 较/d 高/a 。/w 
		
			
                                        7
                                     农业/n 中/nd 以/p 乳/a 肉/n 畜牧业/n 和/c 园艺/n 业/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     伦敦/ns 伦敦/ns 是/vl 英国/ns 的/u 首都/n ，/w 位于/v 英格兰/ns 东南部/nl ，/w 跨/v 太晤士河/ns 两岸/nl ，/w 距/v 河口/nl 不远/a 。/w 
		
			
                                        9
                                     人口/n ７００/m 多/m 万/m ，/w 约/d 占/v 全国/n 人口/n 八/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        10
                                     它/r 是/vl 全国/n 的/u 政治/n 、/w 金融/n 、/w 工业/n 、/w 贸易/v 和/c 交通/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     伦敦/ns 也是/vl 英国/ns 最大/a 的/u 港口/n ，/w 沿/p 太晤士河/ns 码头/n 延伸/v 达/v 几/m 十/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        12
                                     伦敦/ns 的/u 名胜古迹/i 很多/a ，/w 有/v 一直/d 作为/v 王宫/n 的/u 白金汉宫/n ；/w 有/v 地球/n 零度/mq 经线/n 穿过/v 的/u 格林尼治/ns 天文台/n 原址/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     伟大/a 的/u 无产阶级/n 革命/v 导师/n 马克思/nh 的/u 墓地/n 地/n 在/p 伦敦/ns 。/w 
		
			
                                        14
                                     法国/ns 位于/v 欧洲/ns 大陆/nl 西部/nd ，/w 领土/n 大致/d 成/v 六/m 边/n 形/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     西面/nd 是/vl 比斯开湾/ns ，/w 西北/nd 面临/v 英吉利/ns 海峡/n 和/c 多佛尔/ns 海峡/n ，/w 东南/nd 面濒/v 地中海/ns ，/w 其他/r 三/m 面/n 连接/v 陆地/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     地中海/ns 上/nd 的/u 科西嘉岛/ns 也是/vl 法国/ns 的/u 领土/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     地形/n 和/c 气候/n 法国/ns 的/u 地势/n 东南/nd 高/a ，/w 西北/nd 低/a ，/w 西部/nd 和/c 北部/nd 主要/a 是/vl 丘陵/n 和/c 平原/n ，/w 约/d 占/v 领土/n 五/m 分之/u 四/m 。/w 
		
			
                                        18
                                     北部/nd 有/v 著名/a 的/u 巴黎/ns 盆地/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     塞纳河/ns 流经/v 巴黎/ns 盆地/n ，/w 注入/v 英吉利/ns 海峡/n ，/w 水量/n 丰富/a ，/w 航运/v 便利/a 。/w 
		
			
                                        20
                                     盆地/n 以北/nd 有/v 法国/ns 最大/a 的/u 里尔/ns 煤田/n ，/w 以东/nd 的/u 洛林/ns 高原/n 蕴藏/v 有/v 丰富/a 的/u 铁矿/n ，/w 东部/nd 和/c 南部/nd 是/vl 山地/n 和/c 高原/n ，/w 仅/d 占/v 领土/n 的/u 五/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        21
                                     中部/nd 偏/v 南/nd 有/v 中央/n 高原/n ，/w 东南/nd 和/c 西南/nd 边境/n 分别/d 耸立/v 着/u 高峻/a 的/u 阿尔卑斯山脉/ns 和/c 比利牛斯/ns 山脉/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     法国/ns 西部/nd 属/v 典型/a 的/u 温带/n 海洋性/n 气候/n ，/w 向/p 东/nd 受/v 海洋/n 影响/v 减弱/v ，/w 晴天/n 较/d 多/a ，/w 夏季/nt 气温/n 较/d 高/a ，/w 更/d 适于/v 谷物/n 生长/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     东南/nd 部/n 属/v 地中海/ns 式/k 气候/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     发达/a 的/u 资本主义/n 工农业/j 法国/ns 是/vl 资本主义/n 工农业/j 都/d 发达/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     以/p 巴黎/ns 为/vl 中心/n 的/u 巴黎/ns 盆地/n ，/w 是/vl 最/d 重要/a 的/u 工业区/n ，/w 主要/a 工业/n 部门/n 有/v 汽车/n 、/w 飞机/n ，/w 电器/n 、/w 化学/n 、/w 纺织/v 等/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     洛林/ns 铁矿/n 区/n 和/c 里尔/ns 煤矿/n 区/n 是/vl 传统/n 的/u 钢铁/n 工业区/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     地中海/ns 沿岸/n ，/w 利用/v 丰富/a 的/u 铝土/n 矿/n 和/c 水力/n 资源/n ，/w 发展/v 了/u 炼/v 铝/n 工业/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     法国/ns 的/u 铁/n 、/w 铝土/n 、/w 铀/n 的/u 藏量/n 都/d 居/v 欧洲/ns 前列/nl ，/w 但/c 石油/n 、/w 煤炭/n 严重/a 不足/a ，/w 需要/v 大量/a 进口/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     近年来/nt ，/w 由于/c 进口/v 原料/n 日益/d 增多/v ，/w 沿海/n 一些/m 港口/n 的/u 工业/n 迅速/a 兴起/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     敦刻尔克/ns 和/c 福斯/ns 已/d 成为/v 全国/n 最/d 重要/a 的/u 钢铁/n 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     马赛/ns 是/vl 地中海/ns 沿岸/n 的/u 工业/n 中心/n 和/c 最大/a 港口/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     农业/n 在/p 法国/ns 经济/n 中/nd 占/v 重要/a 地位/n ，/w 耕地/v 面积/n 、/w 农业/n 产值/n 和/c 谷物/n 产量/n 在/p 欧洲/ns 居于/v 前列/nl ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 主要/a 粮食/n 出口/n 国/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        33
                                     主要/a 农作物/n 有/v 小麦/n 、/w 马铃薯/n 、/w 甜菜/n 、/w 葡萄/n 等/u 。/w 
		
			
                                        34
                                     巴黎/ns 盆地/n 是/vl 主要/a 农业区/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     西南部/n 和/c 地中海/ns 沿岸/n 园艺/n 业/n 发达/a ，/w 尤/d 以/p 出产/v 葡萄/n 著名/a ，/w 葡萄酒/n 产量/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        36
                                     巴黎/ns 巴黎/ns 位于/v 巴黎/ns 盆地/n 中部/nd ，/w 跨/v 塞纳河/ns 两岸/nl ，/w 人口/n ８００/m 多/m 万/m ，/w 是/vl 法国/ns 首都/n 和/c 经济/n 、/w 文化/n 、/w 交通/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     巴黎/ns 有/v 多/m 条/q 铁路/n 和/c 运河/ns 通往/v 全国/n 各地/nl 。/w 
		
			
                                        38
                                     那里/r 集中/v 了/u 全国/n 主要/a 工业/n 部门/n ，/w 工业/n 产值/n 约/d 占/v 全国/n 四/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        39
                                     巴黎/ns 是/vl 具有/v 光荣/n 革命/v 传统/n 的/u 城市/n ，/w １８７１/m 年/nt 建立/v 过/vd 世界/n 上/nd 第/h 一个/mq 无产阶级/n 政权/n -/w -/w 巴黎公社/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     巴黎/ns 也是/vl 世界/n 著名/a 的/u 旅游/v 城市/n ，/w 巍峨/a 高耸/v 的/u 艾菲尔铁塔/n ，/w 金碧辉煌/i 的/u 凡尔赛宫/n ，/w 庄严/a 肃穆/a 的/u 凯旋门/n ，/w 闻名世界/v 的/u 巴黎圣母院/n ，/w 以及/c 巴黎/ns 的/u 时装/n 和/c 化妆品/n ，/w 都/d 吸引/v 着/u 许多/a 慕名而来/i 的/u 游客/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 指/v 着/u 地图/n 分别/v 说出/v 英/j 、/w 法/j 两国/n 的/u 地理/n 位置/n 、/w 领土/n 范围/n 和/c 首都/n ，/w 并/c 解释/v 英国/ns 全称/n 与/c 领土/n 构成/v 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     ２/m ．/w 利用/v &quot;/w 北海/ns 交通图/n &quot;/w ，/w 说明/v 英吉利/ns 海峡/n 和/c 多佛尔/ns 海峡/n 在/p 国际/n 航运/v 中/nd 的/u 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     ４/m ．/w 说/v 一/m 说/v 荷兰/ns 人民/n 拦/v 海/n 造/v 陆/n 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     ５/m ．/w 填/v 空白/n ：/w 英国/ns 新兴/a 的/u 航空/n 、/w 电子/n 、/w 汽车/n 等/u 工业/n 主要/a 分布/v 在/p -/w -/w 和/c -/w ─/x 地区/n ，/w 北海/ns 沿岸/n 的/u -/w -/w 是/vl 新兴/a 的/u 石油/n 工业/n 中心/n ；/w 法国/ns 北部/nd 有/v 著名/a 的/u -/w -/w 盆地/n ，/w 首都/n 巴黎/ns 跨/v -/w ─河/ns 两岸/nl 。/w 
		
			
                                        45
                                     ６/m ．/w 说出/v 伦敦/ns 、/w 巴黎/ns 著名/a 的/u 名胜古迹/i 。/w 
		
			
                                        46
                                     北欧/ns 有/v 挪威/ns 、/w 瑞典/ns 、/w 芬兰/ns 、/w 丹麦/ns 和/c 冰岛/ns 五/m 个/q 国家/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     瑞典/ns 和/c 挪威/ns 分/v 占/v 斯堪的纳维亚/ns 半岛/n 东西/n 两侧/nl 。/w 
		
			
                                        48
                                     芬兰/ns 在/p 波罗的海/ns 东北/nl 面/n ，/w 与/c 俄罗斯/ns 接壤/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     丹麦/ns 占有/v 日德兰/ns 半岛/n 的/u 大部分/n 和/c 半岛/n 东面/nd 的/u 一些/m 岛屿/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     冰岛/ns 是/vl 北大西洋/ns 中/nd 的/u 一个/mq 岛国/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     这/r 五/m 个/q 国家/n 处在/v 由/p 波罗的海/ns 和/c 巴伦支海/ns 通往/v 北海/ns ，/w 或/c 由/p 北冰洋/ns 通往/v 大西洋/ns 的/u 航线/n 上/nd ，/w 在/p 海洋/n 交通/n 和/c 战略/n 方面/n 的/u 地位/n 都/d 很/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        52
                                     斯堪的纳维亚/ns 半岛/n 是/vl 北欧/ns 最大/a 的/u 半岛/n ，/w 顺/p 半岛/n 延伸/v 着/u 古老/a 的/u 斯堪的纳维亚/ns 山脉/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     半岛/n 东北/nl 面/n 同/p 芬兰/ns 相连/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     芬兰/ns 北部/nd 是/vl 高地/n ，/w 中部/nd 和/c 南部/nd 地势/n 较/d 低/a 。/w 
		
			
                                        55
                                     由于/c 冰川/n 作用/n ，/w 在/p 斯堪的纳维亚/ns 山脉/n 两侧/nl 和/c 芬兰/ns 境内/nl ，/w 形成/v 崎岖/a 的/u 地表/n 、/w 曲折/a 的/u 峡湾/n 、/w 众多/a 的/u 湖泊/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     挪威/ns 境内/nl 许多/a 峡湾/n 都/d 是/vl 优良/a 港湾/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     芬兰/ns 因/c 境内/nl 湖/n 群/n 密布/v ，/w 被/p 称为/v &quot;/w 千/m 湖/n 之/u 国/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        58
                                     北欧/ns 大部分/n 地区/n 处于/v 高纬度/n ，/w 北极圈/n 通过/v 挪威/ns 、/w 瑞典/ns 和/c 芬兰/ns 的/u 北部/nd 。/w 
		
			
                                        59
                                     在/p 北极圈/n 内/nd ，/w 夏季/nt 有时/d 太阳/n 整天/nt 不落/v ，/w 形成/v 极昼/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     冬季/nt 有时/d 整天/nt 不/d 见/v 太阳/n ，/w 形成/v 极夜/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     北欧/ns 大部分/n 地区/n 因/c 受/v 西风/n 和/c 北大西洋/ns 暖流/n 的/u 影响/v ，/w 气候/n 具有/v 温和/a 湿润/a 的/u 海洋性/n 特征/n ，/w 冬季/nt 比/p 同/v 纬度/n 大陆/nl 内部/nd 温暖/a ，/w 夏季/nt 比/p 同/v 纬度/n 大陆/nl 内部/nd 凉爽/a 。/w 
		
			
                                        62
                                     但是/c 气候/n 南北/nd 的/u 差异/n 也/d 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        63
                                     北部/nd 气候/n 寒冷/a ，/w 多/a 阴天/n ，/w 地面/n 上/nd 积雪/v 可达/v 半年/nt ，/w 很少/a 农业/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     但是/c 森林/n 和/c 水力/n 资源/n 丰富/a 。/w 
		
			
                                        65
                                     南部/nd 气候/n 比较/d 温和/a ，/w 农业/n 多/a 集中/v 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        66
                                     北欧/ns 各国/n 都/d 是/vl 发达/a 的/u 资本主义/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     丹麦/ns 有/v 发达/a 的/u 乳/a 肉/n 畜牧业/n 和/c 家禽/n 饲养业/n ，/w 农产品/n 多/a 运销/v 英国/ns 等/u 欧洲/ns 国家/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     挪威/ns 的/u 渔业/n 和/c 航运业/n 久负盛名/i ，/w 石油/n 是/vl 新兴/a 的/u 工业/n 部门/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     芬兰/ns 利用/v 本/r 国/n 丰富/a 的/u 森林/n 和/c 水力/n 资源/n ，/w 发展/v 了/u 木材/n 加工/v 和/c 冶金/v 工业/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     芬兰/ns 是/vl 世界/n 上/nd 纸浆/n 和/c 纸张/n 重要/a 出口/n 国/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        71
                                     冰岛/ns 的/u 经济/n 以/p 渔业/n 为主/v ，/w 居民/n 多/a 分布/v 在/p 南部/nd 沿海/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     瑞典/ns 位于/v 斯堪的纳维亚/ns 半岛/n 东侧/nd ，/w 是/vl 北欧/ns 面积/n 最大/a 、/w 人口/n 最多/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     森林/n 、/w 铁矿/n 和/c 水力/n 是/vl 瑞典/ns 重要/a 的/u 自然资源/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     国土/n 一半/m 以上/nd 覆盖/v 着/u 茂密/a 的/u 森林/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     瑞典/ns 北部/nd 蕴藏/v 着/u 丰富/a 的/u 优质/n 铁矿/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     北部/nd 的/u 铁矿石/n 主要/a 供/v 出口/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     中部/nd 的/u 优质/n 铁矿/n 和/c 廉价/n 水电/n ，/w 为/p 冶炼/v 特种/n 钢/n 和/c 发展/v 多种/mq 机械/n 制造/v 工业/n 提供/v 了/u 有利/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     瑞典/ns 的/u 工业/n 以/p 铁矿/n 开采/v 、/w 冶炼/v 、/w 木材/n 加工/v 、/w 造船/v 为主/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     造船业/n 居/v 世界/n 前列/nl 。/w 
		
			
                                        80
                                     木材/n 、/w 纸浆/n 、/w 新闻纸/n 、/w 纤维板/n 的/u 出口/n 居/v 世界/n 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     首都/n 斯德哥尔摩/ns 位于/v 波罗的海/ns 沿岸/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     全市/ns 由/p １４/m 个/q 岛屿/n 组成/v ，/w 各/r 岛/n 间/n 有/v 桥梁/n 联系/v ，/w 水/n 上/nd 交通/n 便利/a ，/w 是/vl 瑞典/ns 最大/a 海港/n 和/c 造船/v 、/w 机械/n 制造/v 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     斯德哥尔摩/ns 扩建/v 城市/n 时/nt ，/w 特别/d 注意/v 了/u 城市/n 环境/n 的/u 绿化/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     现在/nt 市内/nl 各/r 建筑群/n 之间/nd ，/w 林木/n 苍翠/a ，/w 绿草如茵/i ，/w 水域/n 广阔/a ，/w 环境/n 幽美/a 。/w 
		
			
                                        85
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 在/p 欧洲/ns 地图/n 上/nd 指出/v 斯堪的纳维亚/ns 半岛/n 、/w 北欧/ns 五/m 国/n 的/u 位置/n 和/c 瑞典/ns 的/u 首都/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     利用/v 地球仪/n 或/c 绘/v 示意图/n 加以/v 说明/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     中欧/j 大体/n 位于/v 阿尔卑斯山脉/ns 和/c 北海/ns 、/w 波罗的海/ns 之间/nd ，/w 包括/v 德国/ns 、/w 瑞士/ns 、/w 波兰/ns 、/w 捷克斯洛伐克/ns 、/w 匈牙利/ns 、/w 奥地利/ns 和/c 列支敦士登/ns 八/m 个/q 国家/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     地势/n 自/p 南/nd 向/p 北/nd 逐级/d 下降/v ，/w 南部/nd 是/vl 雄伟/a 的/u 阿尔卑斯山脉/ns ，/w 中部/nd 是/vl 起伏/v 错综/v 的/u 块状/n 山地/n ，/w 北部/nd 是/vl 遍布/v 冰/n 碛/n 物/n 的/u 波德/ns 平原/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     莱茵河/ns 、/w 易北河/nh 等/u 河流/n ，/w 自/p 南/nd 向/p 北/nd ，/w 流入/v 北海/ns 。/w 
		
			
                                        90
                                     各/r 河/n 之间/nd 有/v 运河/ns 相通/v ，/w 通航/v 里程/n 长/a ，/w 水运/v 便利/a 。/w 
		
			
                                        91
                                     中欧/j 的/u 气候/n 具有/v 从/p 西部/nd 海洋性/n 向/p 东部/nd 大陆性/n 过渡/v 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     北部/nd 沿海/n 海洋性/n 较/d 强/a ，/w 全年/nt 气候/n 温和/a ，/w 降水/v 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        93
                                     东部/nd 属/v 温和/a 的/u 大陆性/n 气候/n ，/w 冬季/nt 寒冷/a ，/w 降水/v 较/d 少/a ，/w 夏季/nt 气温/n 较/d 高/a 。/w 
		
			
                                        94
                                     南部/nd 的/u 瑞士/ns 、/w 奥地利/ns ，/w 地处/v 阿尔卑斯/ns 山区/n ，/w 气候/n 垂直/a 变化/v 明显/a 。/w 
		
			
                                        95
                                     气候/n 的/u 地区性/n 差异/n ，/w 对/p 中欧/j 各地/nl 农业/n 生产/v 的/u 影响/v 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        96
                                     中欧/j 处在/v 欧洲/ns 的/u 中部/nd ，/w 联系/v 东欧/ns 、/w 西欧/ns 和/c 南欧/nl 的/u 许多/a 铁路/n 干线/n 都/d 经过/v 这里/r 。/w 
		
			
                                        97
                                     瑞士/ns 是/vl 一个/mq 内陆/n 山国/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     南部/nd 为/p 阿尔卑斯山脉/ns 所/u 盘踞/v ，/w 山峰/n 高耸/v ，/w 峡谷/n 幽深/a ，/w 山顶/nl 白雪/n 皑皑/a ，/w 山坡/n 森林/n 葱郁/a ；/w 北部/nd 高原/n 广布/v 着/u 田园/n 和/c 牧场/n ，/w 是/vl 瑞士/ns 人口/n 集中/v 、/w 经济/n 发达/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     由于/c 受/v 冰川/n 作用/n ，/w 瑞士/ns 境内/nl 湖泊/n 广布/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     许多/a 地方/n 湖光山色/i ，/w 引人入胜/i ，/w 是/vl 世界/n 著名/a 的/u 游览区/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     瑞士/ns 的/u 旅游业/n 很/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        102
                                     有/v &quot;/w 世界/n 公园/n &quot;/w 之/u 称/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     瑞士/ns 是/vl 工业/n 发达/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     国内/nl 除/p 水力/n 外/nd ，/w 其他/r 工业/n 资源/n 缺乏/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     由于/c 地处/v 内陆/n ，/w 进口/v 原料/n 都/d 须/d 经过/p 别国/n 境内/nl 辗转/v 运输/v ，/w 所以/c 着重/v 发展/v 了/u 需要/v 原料/n 少/a 、/w 要求/v 技术/n 水平/n 高/a 的/u 工业/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     钟表/n 、/w 精密/a 仪表/n 、/w 精密/a 机床/n 等/u 是/vl 瑞士/ns 著名/a 的/u 工业品/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     伯尔尼/ns 是/vl 瑞士/ns 首都/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     日内瓦/ns 位于/v 日内瓦/ns 湖畔/nl ，/w 是/vl 著名/a 的/u 游览/v 城市/n ，/w 许多/a 国际性/n 会议/n 常/d 在/p 这里/r 召开/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     德国/ns 位于/v 中欧/j 西部/nd ，/w 西北/nd 临/v 北海/ns ，/w 东北/nl 濒/v 波罗的海/ns 。/w 
		
			
                                        110
                                     穿过/v 日德兰/ns 半岛/n 南部/nd 的/u 基尔运河/ns ，/w 是/vl 联系/v 北海/ns 和/c 波罗的海/ns 的/u 捷径/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     德国/ns 北部/nd 为/vl 平原/n ，/w 是/vl 种植/v 黑麦/n 和/c 发展/v 乳/a 肉/n 畜牧业/n 的/u 主要/a 地区/n ；/w 中部/nd 是/vl 谷地/n 宽广/a 的/u 山地/n ，/w 宜于/v 农耕/v 和/c 放牧/v ；/w 南部/nd 为/vl 巴伐利亚/ns 高原/n 和/c 阿尔卑斯山脉/ns ，/w 广布/v 着/u 森林/n 和/c 草地/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     德国/ns 境内/nl 河流/n 较/d 多/a ，/w 除/p 多瑙河/ns 在/p 南部/nd 自/p 西/nd 向/p 东/nd 流入/v 黑海/ns 以外/nd ，/w 莱茵河/ns 、/w 易北河/ns 等/u 都/d 自/p 南/nd 向/p 北/nd 流入/v 北海/ns 。/w 
		
			
                                        113
                                     各/r 河水/n 量/n 充足/a ，/w 航运/v 便利/a ，/w 尤/d 以/p 莱茵河/ns 航运/v 最为/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        114
                                     德国/ns 是/vl 发达/a 的/u 资本主义/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     工业/n 在/p 国民经济/n 中/nd 占/v 绝对/a 优势/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     重工业/n 比/p 重/n 大/a ，/w 工业/n 部门/n 比较/d 齐全/a 。/w 
		
			
                                        117
                                     钢铁/n 、/w 机械/n 、/w 汽车/n 、/w 电器/n 、/w 化学/n 、/w 精密仪器/n 和/c 光学/n 仪器/n 工业/n 在/p 世界/n 上/nd 都/d 占/v 重要/a 地位/n ，/w 工业/n 产品/n 约/d 有/v 一半/m 依靠/v 国际/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     德国/ns 的/u 主要/a 矿产/n 是/vl 煤炭/n 和/c 钾盐/n ，/w 藏量/n 都/d 居/v 世界/n 前列/nl ，/w 其中/nd 褐/a 煤/n 产量/n 占/v 世界/n 第一/m 位/q 。/w 
		
			
                                        119
                                     德国/ns 的/u 其他/r 工业/n 原料/n 多/d 需/v 进口/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     莱茵河/ns 右岸/nl 的/u 鲁尔区/ns ，/w 是/vl 德国/ns 以/p 煤炭/n 、/w 冶金/v 为主/v 的/u 最/d 重要/a 的/u 工业区/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     那里/r 煤/n 藏/n 丰富/a ，/w 水陆/n 运输/v 便利/a ，/w 集中/v 了/u 全国/n 大部分/n 煤炭/n 、/w 钢铁/n 、/w 化学/n 、/w 机械/n 制造/v 等/u 重工业/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     埃森/ns 、/w 科隆/ns 等/u 是/vl 莱茵河/ns 流域/n 的/u 重要/a 城市/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     位于/v 西部/nd 边境/n 的/u 萨尔区/ns ，/w 利用/v 当地/n 的/u 煤/n 和/c 进口/v 的/u 铁/n ，/w 发展/v 了/u 钢铁/n 、/w 机械/n 制造/v 等/u 工业/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     西南部/n 的/u 莱茵河/ns 谷地/n ，/w 是/vl 工农业/j 发达/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     在/p 钾盐/n 产区/n 发展/v 了/u 多种/mq 化学工业/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     慕尼黑/ns 是/vl 南部/nd 的/u 主要/a 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     德国/ns 的/u 农业/n 生产/v 实现/v 了/u 机械化/v 和/c 电气化/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     畜牧业/n 在/p 农业/n 中/nd 占/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     北部/nd 平原/n 发展/v 了/u 乳/a 肉/n 畜牧业/n ，/w 并/c 种植/v 麦/n 类/n 、/w 马铃薯/n 、/w 甜菜/n 等/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     中部/nd 高原/n 山地/n 发展/v 了/u 乳牛/n 业/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     南部/nd 的/u 河谷/n 种植/v 葡萄/n 和/c 其他/r 水果/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     首都/n 柏林/ns 是/vl 全国/n 政治/n 、/w 经济/n 、/w 交通/n 、/w 文化/n 中心/n ，/w 机械/n 、/w 电机/n 、/w 化学/n 、/w 仪表/n 等/u 工业/n 发达/a 。/w 
		
			
                                        133
                                     汉堡/ns 位于/v 易北/ns 河畔/nl ，/w 是/vl 德国/ns 最大/a 的/u 海港/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 在/p 欧洲/ns 地图/n 上/nd 指出/v 莱茵河/ns 、/w 易北河/ns ，/w 瑞士/ns 、/w 德国/ns 及其/c 首都/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     ４/m ．/w 利用/v 地图/n 说明/v 中欧/j 交通/n 位置/n 的/u 重要性/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     东欧/ns 政治/n 地图/n 的/u 变化/v 东欧/ns 指/v 从/p 波罗的海/ns 东岸/nl 到/v 乌拉尔/ns 山脉/n 之间/nd 的/u 欧洲/ns 东部/nd 地区/n ，/w 也就是/d 原/a 苏联/ns 欧洲/ns 部分/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     原/a 苏联/ns 领土/n 还/d 包括/v 它/r 的/u 亚洲/ns 部分/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     １９１７/m 年/nt ，/w 位于/v 东欧/ns 的/u 俄国/ns ，/w 十月/nt 社会主义革命/n 推翻/v 了/u 沙皇/nh 的/u 专制/a 制度/n ，/w 建立/v 了/u 工农/n 政权/n 的/u 苏维埃/ni 国家/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     从/p １９２２/m 年/nt 到/v １９４０/m 年/nt ，/w 欧洲/ns 东部/nd 的/u 俄罗斯/ns 、/w 白俄罗斯/ns 、/w 乌克兰/ns 、/w 摩尔多瓦/ns ，/w 波罗的海/ns 沿岸/n 的/u 立陶宛/ns 、/w 拉脱维亚/ns 、/w 爱沙尼亚/ns ，/w 以及/c 亚洲/ns 中部/nd 的/u 哈萨克/ns 、/w 乌兹别克/ns 、/w 土库曼/ns 、/w 吉尔吉斯/ns 、/w 塔吉克/ns ，/w 亚洲/ns 外/nd 高加索/ns 地区/n 的/u 格鲁吉亚/ns 、/w 亚美尼亚/ns 、/w 阿塞拜疆/ns 等/u １５/m 个/q 苏维埃/ni 社会主义/n 共和国/n 先后/d 加入/v &quot;/w 苏维埃/ni 社会主义/n 共和国/n 联盟/n &quot;/w （/w 简称/v &quot;/w 苏联/ns &quot;/w ）/w ，/w 成为/v 统一/v 的/u 国家/n ，/w 首都/n 为/vl 莫斯科/ns 。/w 
		
			
                                        140
                                     从/p １９９０/m 年/nt ３/m 月/nt 到/v １９９１/m 年/nt １２/m 月/nt ，/w 苏联/ns 政治/n 局势/n 发生/v 了/u 巨大/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     原/a 苏联/ns 的/u １５/m 个/q 加盟共和国/ns ，/w 除/p 俄罗斯/ns 继承/v 了/u 前苏联/ns 外/nd ，/w 其余/r 的/u 均/d 先后/d 宣布/v 脱离/v 苏联/ns 而/c 独立/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     １９９１/m 年底/nt ，/w 作为/v 统一/v 国家/n 的/u 苏联/ns 已经/d 解体/v ，/w 终止/v 存在/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     莫斯科/ns 已/d 成为/v 俄罗斯/ns 联邦/n 的/u 首都/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     １９９１/m 年/nt １２/m 月/nt ２１/m 日/nt ，/w 俄罗斯/ns 、/w 白俄罗斯/ns 、/w 乌克兰/ns 、/w 摩尔多瓦/ns 、/w 哈萨克/ns 、/w 吉尔吉斯/ns 、/w 土库曼/ns 、/w 塔吉克/ns 、/w 乌兹别克/ns 、/w 亚美尼亚/ns 、/w 阿塞拜疆/ns １１/m 国/n 首脑/n 在/p 哈萨克/ns 首都/n 阿拉木图/ns 开会/v ，/w 决定/v 成立/v &quot;/w 独立/v 国家/n 联合体/n &quot;/w ，/w 简称/v &quot;/w 独联体/j &quot;/w ，/w 总部/n 设/v 在/p 白俄罗斯/ns 首都/n 明斯克/ns 。/w 
		
			
                                        145
                                     独联体/j 不是/vl 一个/mq 国家/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     它/r 是/vl 上述/v 各国/n 为了/p 便于/v 进行/v 相互/d 间/n 经济/n 、/w 军事/n 等/u 方面/n 联系/v 的/u 组织/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     位置/n 和/c 居民/n 俄罗斯/ns 是/vl 俄罗斯/ns 联邦/n 的/u 简称/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     俄罗斯/ns 西/nd 濒/v 波罗的海/ns ，/w 东/nd 临/v 太平洋/ns ，/w 北靠/v 北冰洋/ns 。/w 
		
			
                                        149
                                     陆界/ns 与/c 中国/ns 、/w 朝鲜/ns 、/w 蒙古/ns 、/w 哈萨克/ns 、/w 乌克兰/ns 等/u １４/m 个/q 国家/n 接壤/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     领土/n 包括/v 欧洲/ns 东部/nd 和/c 亚洲/ns 北部/nd ，/w 面积/n １７００/m 多/m 万/m 平方/q 千米/q ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 面积/n 最大/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     人口/n １４８００/m 多/m 万/m ，/w 居/v 世界/n 第/h 六/m 位/q 。/w 
		
			
                                        152
                                     欧洲/ns 部分/n 是/vl 它/r 的/u 政治/n 和/c 经济/n 的/u 核心/nl 地区/n ，/w 全国/n 四/m 分之/u 三/m 的/u 工业/n 和/c 人口/n ，/w 以及/c 大部分/n 城市/n 都/d 集中/v 在/p 那里/r 。/w 
		
			
                                        153
                                     俄罗斯/ns 传统/n 上/nd 是/vl 个/q 欧洲/ns 国家/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     俄罗斯/ns 是/vl 以/p 俄罗斯/ns 民族/n 为主/v 的/u 多/a 民族/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     俄罗斯/ns 民族/n 约/d 占/v 全国/n 人口/n 的/u ８０/m ％/w ；/w 其他/r 人口/n 较/d 多/a 的/u 民族/n 有/v 鞑靼/ns 族/n 、/w 乌克兰/ns 族/n 等/u 。/w 
		
			
                                        156
                                     地形/n 和/c 气候/n 俄罗斯/ns 的/u 地形/n ，/w 以/p 叶尼塞河/ns 为/vl 界/n 分为/v 东西/n 两/m 部分/n ，/w 西部/nd 主要/a 是/vl 平原/n ，/w 东部/nd 多/a 高原/n 和/c 山地/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     平原/n 主要/a 有/v 西/nd 西伯利亚/ns 平原/n 和/c 东欧/ns 平原/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     西/nd 西伯利亚/ns 平原/n 在/p 叶尼塞河/ns 到/v 乌拉尔/ns 山脉/n 之间/nd ，/w 地势/n 低平/a ，/w 沼泽/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        159
                                     东欧/ns 平原/n 在/p 乌拉尔/ns 山/n 以西/nd ，/w 有/v 低/a 丘/n 和/c 宽/a 谷/n ，/w 地表/n 呈/v 波状/n 起伏/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     从/p 叶尼塞河/ns 往/p 东/nd ，/w 直到/v 勒拿河/ns ，/w 是/vl 中/nd 西伯利亚/ns 高原/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     高原/n 南部/nd 的/u 贝加尔湖/ns ，/w 最/d 深处/n 达/v １６２０/m 米/q ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 最/d 深/a 的/u 湖泊/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     从/p 勒拿河/ns 再/d 往/p 东/nd ，/w 直到/v 太平洋/ns 岸/n ，/w 是/vl 一系列/a 山地/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     南部/nd 边境/n ，/w 分布/v 有/v 高加索/ns 山/n 等/u 山脉/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     俄罗斯/ns 大部分/n 地区/n 所/u 处/v 纬度/n 较/d 高/a ，/w 属/v 温带/n 大陆性/n 气候/n ，/w 冬季/nt 长/a 而/c 寒冷/a ，/w 夏季/nt 短/a 而/c 温暖/a 。/w 
		
			
                                        165
                                     由于/c 领土/n 广大/a ，/w 各/r 部分/n 气候/n 有/v 明显/a 的/u 差别/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     东欧/ns 平原/n 西部/nd 受/v 大西洋/ns 影响/v ，/w 气候/n 比较/d 温和/a 。/w 
		
			
                                        167
                                     西伯利亚/ns 地区/n 受/v 极地/nl 寒冷/a 气流/n 影响/v ，/w 冬季/nt 非常/d 寒冷/a 。/w 
		
			
                                        168
                                     北冰洋/ns 沿岸/n 是/vl 终年/nt 严寒/a 的/u 极地/nl 气候/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     黑海/ns 沿岸/n ，/w 为/vl 地中海/ns 气候/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     河流/n 和/c 自然资源/n 俄罗斯/ns 有/v 许多/a 大河/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     欧洲/ns 部分/n 最大/a 的/u 河流/n 是/vl 伏尔加河/ns 。/w 
		
			
                                        172
                                     它/r 发源/v 于/p 中部/nd 丘陵/n ，/w 向/p 南/nd 注入/v 里海/ns 。/w 
		
			
                                        173
                                     东欧/ns 平原/n 南部/nd 有/v 顿河/ns 流入/v 黑海/ns 。/w 
		
			
                                        174
                                     西伯利亚/ns 地区/n 有/v 勒拿河/ns 、/w 叶尼塞河/ns 、/w 鄂毕河/ns ，/w 都/d 发源/v 于/p 南部/nd 山地/n ，/w 流入/v 北冰洋/ns 。/w 
		
			
                                        175
                                     俄罗斯/ns 的/u 森林/n 和/c 矿产/n 资源/n 都/d 很/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        176
                                     西伯利亚/ns 的/u 大分/n 和/c 东欧/ns 平原/n 北部/nd ，/w 广布/v 着/u 针叶林/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     煤/n 主要/a 分布/v 在/p 库兹巴斯/ns 和/c 西伯利亚/ns 东部/nd 。/w 
		
			
                                        178
                                     石油/n 主要/a 分布/v 在/p 伏尔加河/ns 、/w 乌拉尔/ns 山脉/n 之间/nd 的/u 第二/m 巴库/ns 油田/n ，/w 以及/c 西/nd 西伯利亚/ns 油田/n （/w 秋明/ns 油田/n ）/w 。/w 
		
			
                                        179
                                     铁矿/n 主要/a 分布/v 在/p 欧洲/ns 部分/n 的/u 库尔斯克/ns 。/w 
		
			
                                        180
                                     工业/n 和/c 农业/n 俄罗斯/ns 的/u 工业/n 基础/n 较/d 好/a ，/w 采煤/v 、/w 石油/n 、/w 钢铁/n 、/w 机器/n 制造/v 、/w 化学/n 等/u 重工业/n 发达/a 。/w 
		
			
                                        181
                                     核工业/n 和/c 航天/v 工业/n 发展/v 迅速/a ，/w 人民/n 生活/n 所/u 需/v 的/u 轻工业/n 发展/v 缓慢/a 。/w 
		
			
                                        182
                                     主要/a 工业/n 部门/n 大多/d 分布/v 在/p 欧洲/ns 部分/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     第二次世界大战/n 以后/nt ，/w 原/a 苏联/ns 工业/n 逐步/d 向/p 亚洲/ns 部分/n 扩展/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     现在/nt 全国/n 有/v 以下/nd 主要/a 工业区/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     （/w 一/m ）/w 以/p 莫斯科/ns 、/w 圣彼得堡/ns （/w 列宁格勒/ns ）/w 为/vl 中心/n 的/u 工业区/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     这/r 是/vl 全国/n 最大/a 的/u 工业区/n ，/w 拥有/v 全国/n 主要/a 的/u 机械/n 工业/n 、/w 纺织/v 工业/n 和/c 多种/mq 轻工业/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     但/c 区内/nl 资源/n 缺乏/v ，/w 所/u 需/v 原料/n 和/c 燃料/n 绝大部分/n 都/d 从/p 别/r 处/n 运来/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     圣彼得堡/ns 还是/vl 全国/n 重要/a 的/u 造船/v 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     （/w 二/m ）/w 乌拉尔/ns 工业区/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     本/r 区/n 有/v 多种/mq 有色金属/n 矿/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     建立/v 有/v 马格尼托哥尔斯克/ns 钢铁/n 基地/n 和/c 叶卡捷琳堡/ns （/w 斯维尔德洛夫斯克/ns ）/w 等/u 机械/n 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     （/w 三/m ）/w 亚洲/ns 部分/n 的/u 库兹巴斯/ns 重/a 工业区/n ，/w 这/r 是/vl 新兴/a 的/u 以/p 军事/n 工业/n 为主/v 的/u 工业区/n ，/w 主要/a 工业/n 中心/n 是/vl 新/a 西伯利亚/ns 。/w 
		
			
                                        193
                                     俄罗斯/ns 的/u 耕地/v 面积/n 广大/a ，/w 小麦/n 、/w 马铃薯/n 、/w 亚麻/n 等/u 的/u 产量/n 较/d 多/a ，/w 但/c 产量/n 不/d 稳定/a ，/w 仍/d 需/v 进口/v 大量/a 谷物/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     小麦/n 主要/a 分布/v 在/p 伏尔加河/ns 流域/n ，/w 亚麻/n 主要/a 分布/v 在/p 东欧/ns 平原/n 西部/nd 和/c 西北部/n ，/w 马铃薯/n 主要/a 分布/v 在/p 俄罗斯/ns 中部/nd 。/w 
		
			
                                        195
                                     交通/n 和/c 城市/n 俄罗斯/ns 的/u 运输业/n 以/p 铁路/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     以/p 莫斯科/ns 为/vl 中心/n 的/u 东欧/ns 平原/n 有/v 稠密/a 的/u 铁路网/n ，/w 而/c 广大/a 的/u 西伯利亚/ns 地区/n ，/w 仅有/v 横贯/v 东西/n 的/u 西伯利亚/ns 大/a 铁路/n 和/c 新建/v 的/u 贝阿/ns 铁路/n 等/u 少数/n 铁路线/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     俄罗斯/ns 河流/n 虽/c 多/a ，/w 但/c 封冻/v 期/nt 长/a ，/w 通航/v 期/nt 短/a ，/w 只有/c 伏尔加河/ns 等/u 的/u 运输量/n 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        198
                                     伏尔加河/ns 是/vl 一/m 条/q 内陆/n 河/n ，/w 由于/c 开凿/v 了/u 几/m 条/q 运河/ns ，/w 使/v 伏尔加河/ns 沟通/v 了/u 五/m 海/n （/w 黑海/ns 、/w 亚速海/ns 、/w 里海/ns 、/w 波罗的海/ns 、/w 白海/ns ）/w ，/w 成为/v 俄罗斯/ns 最/d 重要/a 的/u 内河/n 航运/v 干道/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     俄罗斯/ns 有/v 漫长/a 的/u 海岸线/n ，/w 但/c 所/u 临/v 海洋/n 的/u 封冻/v 期/nt 都/d 很/d 长/a 。/w 
		
			
                                        200
                                     除/p 北冰洋/ns 以外/nd ，/w 其他/r 各/r 海/n 的/u 重要/a 港口/n 与/c 外洋/n 的/u 联系/v ，/w 都/d 要/vu 经过/v 别/r 国/n 的/u 海域/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     符拉迪沃斯托克/ns （/w 海参崴/ns ）/w 是/vl 太平洋/ns 沿岸/n 的/u 主要/a 海港/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     摩尔曼斯克/ns 是/vl 北冰洋/ns 沿岸/n 的/u 主要/a 海港/n ，/w 那里/r 受/v 北大西洋/ns 暖流/n 影响/v ，/w 港湾/n 终年/nt 不/d 冻/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     首都/n 莫斯科/ns 位于/v 东欧/ns 平原/n 的/u 中央/n ，/w 人口/n ８００/m 多/m 万/m ，/w 是/vl 俄罗斯/ns 最大/a 的/u 城市/n 和/c 最大/a 的/u 综合性/n 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     有/v 十/m 多/m 条/n 铁路/n 通往/v 全国/n 各地/nl ，/w 并/c 有/v 运河/ns 联/v 通/v 东欧/ns 平原/n 的/u 主要/a 河流/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     莫斯科/ns 又是/vl 全国/n 的/u 政治/n 和/c 文化/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     市中心/n 有/v 著名/a 的/u 红场/ns 和/c 克里姆林宫/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     圣彼得堡/ns 滨/v 芬兰/ns 湾/n ，/w 人口/n ４００/m 多/m 万/m ，/w 是/vl 第二/m 大/a 城市/n 和/c 重要/a 海港/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     伏尔加格勒/ns （/w 斯大林格勒/ns ）/w 是/vl 第二次世界大战/n 中/nd 著名/a 的/u 斯大林格勒/ns 战役/n 进行/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     伊尔库茨克/ns 位于/v 贝加尔湖/ns 附近/n ，/w 是/vl 西伯利亚/ns 铁路/n 和/c 航空/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 在/p 世界/n 政区/n 图/n 上/nd 指出/v 俄罗斯/ns 同/p 哪些/r 国家/n 相邻/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     ２/m ．/w 在/p 地图/n 上/nd 指出/v 俄罗斯/ns 的/u 主要/a 河流/n 、/w 平原/n 、/w 山脉/n 、/w 湖泊/n 、/w 首都/n 、/w 海港/n 和/c 最/d 长/a 的/u 铁路线/n ，/w 说明/v 伏尔加河/ns 与/c 鄂毕河/ns 的/u 流向/v 为什么/r 不同/a 。/w 
		
			
                                        212
                                     ３/m ．/w 指/v 图/n 说出/v 俄罗斯/ns 主要/a 矿产/n 的/u 分布/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     比较/v 一下/mq 俄罗斯/ns 工业/n 中心/n 的/u 分布/v 与/c 日本/ns 有/v 何/r 不/d 同/v ，/w 分析/v 其/r 不同/a 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     试/v 作/v 简要/a 分析/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     １/m ．/w 根据/p 巴黎/ns 、/w 马赛/ns 的/u 气候/n 资料/n ，/w 绘出/v 两地/nl 的/u 全年/nt 气温/n 曲线/n 图/n 和/c 各/r 月/nt 降水量/n 柱状/n 图/n ，/w 分析/v 这/r 两/m 个/q 地方/n 的/u 气候/n 特点/n ，/w 说明/v ：/w （/w １/m ）/w 它们/r 各/r 属于/v 哪/r 种/q 气候/n 类型/n ；/w （/w ２/m ）/w 它们/r 的/u 气候/n 特点/n 为什么/r 不同/a 。/w 
		
			
                                        216
                                     位置/n 和/c 范围/n 北美洲/ns 位于/v 西半球/n 的/u 北部/nd ，/w 西/nd 临/v 太平洋/ns ，/w 东/nd 临/v 大西洋/ns ，/w 北/nd 临/v 北冰洋/ns ，/w 西北/nd 隔/v 白令海峡/ns 同/p 亚洲/ns 相望/v ，/w 南/nd 以/p 巴拿马运河/ns 同/p 南美洲/ns 分界/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     北美/ns 大陆/nl 北/nd 宽/a 南/nd 狭/a ，/w 墨西哥/ns 以南/nd 的/u 狭窄/a 部分/n 称为/v 中美/j 地峡/n ，/w 也/d 叫/v 中美洲/ns 。/w 
		
			
                                        218
                                     北美洲/ns 的/u 北部/nd 和/c 东南部/nl 海岸线/n 曲折/a ，/w 多/a 半岛/n 、/w 岛屿/n 和/c 海湾/ns 。/w 
		
			
                                        219
                                     东北部/nl 的/u 格陵兰/ns 岛/n 是/vl 世界/n 第一/m 大岛/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     东部/nd 的/u 拉布拉多/ns 半岛/n 是/vl 北美洲/ns 最大/a 的/u 半岛/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     东南部/nl 有/v 著名/a 的/u 西/nd 印度/ns 群岛/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     西/nd 印度/ns 群岛/n 、/w 中美/j 地峡/n 和/c 南美洲/ns 之间/nd 为/vl 加勒比海/ns 。/w 
		
			
                                        223
                                     加勒比海/ns 的/u 西北/nd ，/w 有/v 著名/a 的/u 墨西哥湾/ns 。/w 
		
			
                                        224
                                     北美洲/ns 的/u 面积/n 有/v 二千四百/m 多/m 万/m 平方公里/q ，/w 次于/v 亚洲/ns 和/c 非洲/ns ，/w 是/vl 世界/n 第三/m 大洲/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     人口/n 约/d 有/v 四亿/m 。/w 
		
			
                                        226
                                     北美洲/ns 有/v 三十/m 多/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n ，/w 加拿大/ns 、/w 美国/ns 、/w 墨西哥/ns 是/vl 其中/nd 面积/n 较/d 大/a 的/u 三/m 个/q 国家/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     三/m 大/a 地形/n 区/n 北美洲/ns 的/u 地形/n ，/w 明显/a 地/u 分为/v 三/m 个/q 南北/nd 纵/a 列/v 带/n ：/w 西部/nd 是/vl 最大/a 的/u 山系/n ；/w 中部/nd 是/vl 广阔/a 的/u 平原/n ；/w 东部/nd 是/vl 低缓/a 的/u 高地/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     西部/nd 高大/a 的/u 山系/n 叫/v 科迪勒拉/ns 山系/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     它/r 由/p 海岸/n 山脉/n 、/w 内/nd 华达/ns 山脉/n 、/w 落基/ns 山脉/n 等/u 几/m 列/q 平行/a 山脉/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     山脉/n 之间/nd 分布/v 着/u 高原/n 和/c 盆地/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     在/p 科罗拉多/ns 高原/n 上/nd ，/w 有/v 世界/n 著名/a 的/u 科罗拉多/ns 大峡谷/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     位于/v 山系/n 东部/nd 的/u 落基/ns 山脉/n ，/w 绵长/a 宽阔/a ，/w 许多/a 山峰/n 超过/v ４，０００/m 米/q ，/w 它/r 是/vl 北美洲/ns 最/d 主要/a 的/u 山脉/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     科罗拉多/ns 高原/n 以南/nd 是/vl 墨西哥/ns 高原/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     从/p 墨西哥/ns 高原/n 往/p 东南/nd ，/w 大陆/nl 变/v 得/u 十分/d 狭窄/a ，/w 成为/v 中美/j 地峡/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     中美/j 地峡/n 有/v 一/m 支/q 山脉/n 往/p 东/nd ，/w 没/v 入/v 海洋/n ，/w 断断续续/a ，/w 成为/v 西/nd 印度/ns 群岛/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     按/p 板块/n 构造/n 学说/n 的/u 解释/v ，/w 北美/ns 科迪勒拉/ns 山系/n 是/vl 美洲/ns 板块/n 向/p 西/nd 漂移/v ，/w 其/r 前部/nd 受到/v 太平洋/ns 板块/n 阻挡/v 而/c 被/p 挤压/v 、/w 抬升/v 所/u 造成/v 的/u ，/w 因此/c 这/r 一带/n 也是/vl 火山/n 、/w 地震/v 活动/v 频繁/a 的/u 地带/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     东部/nd 有/v 阿巴拉契亚/ns 山脉/n 和/c 拉布拉多/ns 高原/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     前者/n 主要/a 在/p 美国/ns 境内/nl ，/w 后者/n 在/p 加拿大/ns 境内/nl 。/w 
		
			
                                        239
                                     中部/nd 平原/n 位于/v 东部/nd 高地/n 与/c 西部/nd 落基/ns 山脉/n 之间/nd ，/w 南/nd 起/v 墨西哥湾/ns ，/w 北/nd 到/v 北冰洋/ns 岸/n ，/w 面积/n 广大/a 。/w 
		
			
                                        240
                                     它/r 的/u 北/nd 半/m 部/n ，/w 地势/n 起伏/v ，/w 湖泊/n 众多/a ；/w 东南部/nl 为/vl 密西西比河/ns 冲积/v 平原/n ，/w 地势/n 低平/a ，/w 西南部/n 是/vl 落基/ns 山麓/n 向/p 东/nd 倾斜/v 的/u 部分/n ，/w 地势/n 较/d 高/a ，/w 地形/n 平坦/a ，/w 一般/a 称为/v 大/a 平原/n （/w 也/d 叫/v 大/a 草原/n ）/w 。/w 
		
			
                                        241
                                     密西西比河/ns 和/c 五/m 大/a 湖/n 密西西比河/ns 发源/v 于/p 美国/ns 北部/nd ，/w 向/p 南/nd 纵贯/v 东南部/nl 平原/n ，/w 注入/v 墨西哥湾/ns 。/w 
		
			
                                        242
                                     若/c 从/p 它/r 最/d 长/a 的/u 支流/n 密苏里河/ns 上/nd 源/n 算起/v ，/w 长达/v ６，０００/m 多/m 公里/q ，/w 是/vl 世界/n 著名/a 的/u 大河/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        243
                                     中部/nd 平原/n 有/v 苏必利尔湖/ns 、/w 密歇根湖/ns 等/u 著名/a 的/u 五/m 大/a 湖/n ，/w 这/r 是/vl 世界/n 最大/a 的/u 淡水湖/n 群/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     五/m 大/a 湖/n 中/nd ，/w 除/p 密歇根湖/ns 全部/n 属/v 美国/ns 以外/nd ，/w 其余/r 均为/vl 美国/ns 和/c 加拿大/ns 两国/n 共有/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     在/p 伊利湖/ns 和/c 安大略湖/ns 之间/nd ，/w 河水/n 自/p 石灰岩/n 崖壁/n 处/n 陡/a 落/v ，/w 上部/nd 岩层/n 较/d 硬/a ，/w 下部/nd 岩层/n 较/d 软/a ，/w 经过/p 河水/n 长期/nt 侵蚀/v ，/w 于是/c 形成/v 世界/n 著名/a 的/u 尼亚加拉大瀑布/ns 。/w 
		
			
                                        246
                                     五/m 大/a 湖/n 的/u 湖/n 盆/n 是/vl 由/p 冰川/n 作用/n 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     第四纪/nt 冰期/nt 时/nt ，/w 冰川/n 刨/v 蚀/v 了/u 北美洲/ns 北部/nd 的/u 高地/n 、/w 低地/n 和/c 洼地/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     冰川/n 消退/v 后/nd ，/w 在/p 低洼/a 地方/n 形成/v 了/u 众多/a 的/u 湖泊/n ，/w 其中/nd 以/p 五/m 大/a 湖/n 最为/d 著名/a 。/w 
		
			
                                        249
                                     瀑布/n 以/p 中间/nd 的/u 山羊岛/ns 分/v 左/nd 、/w 右/nd 两/m 部分/n ：/w 左边/nd 的/u 称/v 马蹄瀑布/ns ，/w 宽/n ８００/m 米/q ，/w 落差/n ４９/m 米/q ，/w 属/v 加拿大/ns ；/w 右边/nd 的/u 称/v 亚美利加瀑布/ns ，/w 宽/n ３００/m 米/q ，/w 落差/n ５１/m 米/q ，/w 属/v 美国/ns 。/w 
		
			
                                        250
                                     ９５/m ％/w 的/u 水量/n 通过/v 马蹄瀑布/ns 。/w 
		
			
                                        251
                                     温带/n 大陆性/n 为主/v 的/u 气候/n 北美洲/ns 地/n 跨/v 寒/a 温热/a 三/m 带/n ，/w 气候/n 类型/n 多种多样/i ，/w 但/c 大部分/n 地区/n 属/v 温带/n 大陆性/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     北冰洋/ns 沿岸/n ，/w 冬季/nt 漫长/a 寒冷/a ，/w 夏季/nt 凉爽/a 短促/a ，/w 沿海/n 许多/a 岛屿/n 常年/nt 被/p 冰雪/n 封冻/v ，/w 属/v 极地/nl 气候/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     太平洋/ns 沿岸/n ，/w 北部/nd 处在/v 西/nd 风带/n ，/w 属/v 温带/n 海洋性/n 气候/n ；/w 南部/nd 属/v 地中海/ns 式/k 气候/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     北美/ns 南部/nd 的/u 西/nd 印度/ns 群岛/n 和/c 中美/j 地峡/n ，/w 位于/v 北回归线/n 以南/nd ，/w 属于/v 热带雨林/n 和/c 热带/nl 草原/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     北回归线/n 以北/nd 的/u 墨西哥湾/ns 沿岸/n 一带/n ，/w 位于/v 亚热带/nl ，/w 并/c 受/v 墨西哥湾/ns 暖流/n 的/u 影响/v ，/w 气温/n 较/d 高/a ，/w 降水/v 较/d 多/a ，/w 属/v 亚热带/nl 季风/n 性/k 湿润/a 气候/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     广大/a 的/u 大陆/nl 内部/nd 和/c 西部/nd 的/u 山地/n 、/w 高原/n ，/w 冬/nt 冷/a 夏/nt 热/a ，/w 气温/n 变化/v 大/a ，/w 属/v 温带/n 大陆性/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     北美洲/ns 的/u 气候/n 受/v 地形/n 影响/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        258
                                     西部/nd 高大/a 山脉/n 阻挡/v ，/w 使/v 太平洋/ns 水汽/n 只能/vu 影响/v 沿岸/n ，/w 不能/vu 深入/v 内陆/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     因此/c ，/w 水汽/n 主要/a 来自/v 大西洋/ns ，/w 降水/v 由/p 东部/nd 沿海/n 向/p 西部/nd 内陆/n 逐渐/d 减少/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     由于/c 中部/nd 平原/n 贯穿/v 大陆/nl 南北/nd ，/w 冬季/nt 寒潮/n 可/vu 长驱/v 直下/v ，/w 夏季/nt 暖湿/a 气流/n 也/d 可/vu 深入/v 北部/nd ，/w 所以/c 大部分/n 地区/n 冬/nt 冷/a 夏/nt 热/a ，/w 气温/n 变化/v 大/a ，/w 形成/v 温带/n 大陆性/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     寒潮/n 与/c 大西洋/ns 上/nd 生成/v 的/u 飓风/n ，/w 常常/d 给/p 北美洲/ns 造成/v 灾害/n 性/k 天气/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     北美洲/ns 温带/n 森林/n 分布/v 面积/n 广大/a ，/w 其中/nd 针叶林/n 在/p 北美洲/ns 形成/v 宽阔/a 完整/a 的/u 针叶林/n 带/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     东部/nd 地区/n 温带/n 阔叶林/n 分布/v 较/d 广/a 。/w 
		
			
                                        264
                                     大陆/nl 中部/nd ，/w 分布/v 着/u 面积/n 广大/a 的/u 温带/n 草原/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     东南部/nl 的/u 西/nd 印度/ns 群岛/n 和/c 中美/j 地峡/n ，/w 分布/v 着/u 热带雨林/n 和/c 热带/nl 草原/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 在/p 北美洲/ns 地形图/n 上/nd 指出/v 北美洲/ns 周围/nd 的/u 三/m 个/q 大洋/n 、/w 格陵兰/ns 岛/n 、/w 中美/j 地峡/n 、/w 西/nd 印度/ns 群岛/n 、/w 加勒比海/ns 和/c 墨西哥湾/ns 。/w 
		
			
                                        267
                                     利用/v 地形图/n 进行/v 分析/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     ４/m ．/w 在/p 地图/n 上/nd 指出/v 北美/ns 五/m 大/a 湖/n 和/c 密西西比河/ns ，/w 分析/v 这/r 条/n 大河/n 的/u 流向/v 与/c 地形/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     ５/m ．/w 在/p 地图/n 上/nd 指出/v 尼亚加拉瀑布/ns 的/u 位置/n ，/w 参照/v &quot;/w 尼亚加拉瀑布/ns 形成/v 示意图/n &quot;/w ，/w 说明/v 它/r 是/vl 怎样/r 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     加拿大/ns 在/p 北美洲/ns 北部/nd ，/w 南面/nd 与/c 美国/ns 相邻/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     面积/n ９９０/m 多/m 万/m 平方公里/q ，/w 人口/n ２，５００/m 多/m 万/m ，/w 是/vl 个/q 地广人稀/i 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     加拿大/ns 的/u 绝大部分/n 人口/n ，/w 集中/v 在/p 南部/nd 的/u 狭长/a 地带/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     居民/n 主要/a 是/vl 英国/ns 和/c 法国/ns 移民/n 的/u 后裔/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     北冰洋/ns 沿岸/n 有/v 少数/n 因纽特/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     因纽特/ns 人/n （/w 即/v 爱斯基摩人/n ）/w 是/vl 世界/n 上/nd 分布/v 最/d 北/nd 的/u 居民/n ，/w 主要/a 居住/v 在/p 北极圈/n 周围/nd 的/u 格陵兰/ns 、/w 加拿大/ns 和/c 美国/ns 阿拉斯加/ns ，/w 有/v 一/m 小部分/n 住/v 在/p 西伯利亚/ns 东北角/nl 的/u 岛屿/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        276
                                     据/p 估计/v ，/w 目前/nt 因纽特/ns 人/n 共/d 约/d ８/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     他们/r 终年/nt 生活/n 在/p 严寒/a 的/u 极地/nl 区域/n ，/w 以/p 渔业/n 、/w 狩猎/v 为生/v ，/w 在/p 捕获/v 的/u 兽类/n 中/nd ，/w 海豹/n 最为/d 珍贵/a ，/w 其次/r 是/vl 鹿/n 和/c 海象/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     加拿大/ns 约/d 有/v 一半/m 领土/n 在/p 北纬/n ６０/m &#176;/w 以北/nd 。/w 
		
			
                                        279
                                     耸立/v 在/p 西部/nd 的/u 高大/a 山系/n ，/w 阻挡/v 西风/n 气流/n 进入/v 内陆/n ，/w 使/v 广大/a 地区/n 受/v 海洋/n 的/u 影响/v 小/a ，/w 气候/n 寒冷/a 。/w 
		
			
                                        280
                                     苔/n 原/n 约/d 占/v 全国/n 面积/n 的/u 三/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        281
                                     另有/v 三/m 分之/u 一/m 以上/nd 领土/n 覆盖/v 着/u 森林/n ，/w 其中/nd 大部分/n 是/vl 针叶林/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     在/p 平原/n 南部/nd 的/u 草原/n 带/n ，/w 气候/n 比较/d 温和/a ，/w 为/vl 主要/a 耕作/v 区/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     加拿大/ns 的/u 矿藏/n 非常/d 丰富/a ，/w 镍/n 、/w 锌/n 、/w 银/n 等/u 的/u 储量/n 和/c 产量/n 居/v 世界/n 前列/nl 。/w 
		
			
                                        284
                                     铁矿/n 、/w 石油/n 、/w 天然气/n 和/c 铀/n 的/u 储量/n 也/d 较/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        285
                                     加拿大/ns 还/d 蕴藏/v 着/u 丰富/a 的/u 水力/n 资源/n ，/w 全国/n 大部分/n 电力/n 来源于/v 水电/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     丰富/a 的/u 森林/n 资源/n 是/vl 木材/n 和/c 造纸/v 工业/n 的/u 原料/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     加拿大/ns 是/vl 工农业/j 发达/a 的/u 资本主义/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     主要/a 工业/n 有/v 采矿/v 、/w 汽车/n 制造/v 、/w 造纸/v 等/u 。/w 
		
			
                                        289
                                     加拿大/ns 是/vl 世界/n 上/nd 出产/v 纸浆/n 和/c 新闻纸/n 最多/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     采矿/v 业/n 发达/a ，/w 矿/n 产量/n 居/v 世界/n 前列/nl 。/w 
		
			
                                        291
                                     东南部/nl 靠近/v 五/m 大/a 湖区/n 和/c 圣劳伦斯/ns 河谷/n ，/w 是/vl 工业/n 最/d 发达/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     全国/n 第一/m 大/a 城市/n 和/c 金融/n 中心/n 多伦多/ns ，/w 第二/m 大/a 城市/n 、/w 主要/a 工业/n 中心/n 和/c 港口/n 蒙特利尔/ns 都/d 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        293
                                     加拿大/ns 农业/n 发达/a ，/w 农业/n 机械化/v 程度/n 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        294
                                     小麦/n 是/vl 主要/a 粮食作物/n ，/w 每年/nt 有/v 大量/a 出口/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     麦田/n 集中/v 在/p 中部/nd 平原/n 的/u 南部/nd 地区/n ，/w 那里/r 是/vl 加拿大/ns 的/u 谷仓/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     畜牧业/n 也/d 很/d 发达/a ，/w 产值/n 占/v 农业/n 总产值/n 的/u 一半/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        297
                                     西部/nd 草原/n 是/vl 加拿大/ns 的/u 畜牧业/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     东部/nd 沿海/n 的/u 纽芬兰/ns 岛/n 附近/n ，/w 是/vl 世界/n 著名/a 渔场/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     首都/n 渥太华/ns 位于/v 圣劳伦斯河/ns 的/u 支流/n 渥太华/ns 河/n 下游/n ，/w 是/vl 全国/n 的/u 政治/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     圣劳伦斯河/ns 是/vl 北美洲/ns 东部/nd 的/u 主要/a 河流/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     它/r 源/n 出/vd 安大略湖/ns ，/w 向/p 东北/nl 注入/v 大西洋/ns 圣劳伦斯湾/ns ，/w 长/n １，２００/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        302
                                     这/r 条/n 河流/n 水量/n 大/a ，/w 季节/nt 变化/v 小/a ，/w 冰冻/v 期/nt 约/d 四/m 个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        303
                                     蒙特利尔/ns 以上/nd ，/w 多/a 急流/n ，/w 富/a 水力/n ，/w 人工/n 修建/v 了/u 一/m 条/q 深/n ８．２/m 米/q 的/u 航道/n ，/w 海轮/n 可/vu 直达/v 五/m 大/a 湖/n 各/r 港/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     领土/n 和/c 居民/n 美国/ns 是/vl 美利坚合众国/ns 的/u 简称/n ，/w 领土/n 大部分/n 位于/v 北美洲/ns 中部/nd 。/w 
		
			
                                        305
                                     北美洲/ns 西北角/n 的/u 阿拉斯加/ns 和/c 太平洋/ns 上/nd 的/u 夏威夷/ns 也是/vl 美国/ns 领土/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     全国/n 面积/n ９３０/m 多/m 万/m 平方公里/q ，/w 人口/n 二亿三千/m 多/m 万/m 。/w 
		
			
                                        307
                                     行政区划/n 分为/v 五/m 十/m 个/q 州/n ，/w 还有/v 首都/n 华盛顿/ns 所/u 在/v 的/u 哥伦比亚/ns 特区/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     美国/ns 居民/n 绝大部分/n 是/vl 欧洲/ns 白种人/n 移民/n 的/u 后裔/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     有色人种/n 居民/n 有/v 黑人/n 、/w 印第安人/n 等/u 。/w 
		
			
                                        310
                                     华人/n 和/c 华侨/n 也/d 不少/a 。/w 
		
			
                                        311
                                     黑人/n 占/v 全国/n 人口/n 的/u １１/m ％/w 。/w 
		
			
                                        312
                                     他们/r 原来/d 主要/a 聚居/v 在/p 南部/nd ，/w 从事/v 农业/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     随着/p 农业/n 进一步/v 被/p 垄断/v 集中/v ，/w 黑人/n 大批/q 流向/v 北部/nd 和/c 西部/nd 城市/n ，/w 大多/d 从事/v 劳动条件/n 最/d 差/a 、/w 工资/n 最低/a 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     印第安人/n 是/vl 美洲/ns 的/u 原有/v 居民/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     在/p 美国/ns ，/w 黑人/n 、/w 印第安人/n 等/u 有色人种/n 居民/n ，/w 仍然/d 受到/v 种族主义者/n 的/u 歧视/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     自然/a 条件/n 美国/ns 自然/a 条件/n 的/u 差异/n ，/w 反映/v 了/u 北美洲/ns 三/m 大/a 地形/n 区/n 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     西部/nd 的/u 科迪勒拉/ns 山系/n ，/w 是/vl 美国/ns 境内/nl 地势/n 最高/a 的/u 部分/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     海岸/n 山脉/n 、/w 内华达/ns 山脉/n 、/w 落基/ns 山脉/n ，/w 以及/c 介于/v 它们/r 之间/nd 的/u 高原/n 盆地/n ，/w 是/vl 铜/n 、/w 钼/n 、/w 铅/n 、/w 锌/n 、/w 铀/n 等/u 矿产/n 蕴藏/v 丰富/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     加利福尼亚/ns 南部/nd ，/w 埋藏/v 着/u 丰富/a 的/u 石油/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     科罗拉多/ns 河/n 是/vl 西部/nd 最大/a 的/u 河流/n ，/w 依靠/v 高山/n 冰雪/n 融/v 水/n ，/w 为/p 干旱/a 区/n 的/u 农业/n 灌溉/v ，/w 提供/v 了/u 重要/a 的/u 水源/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     西北部/n 的/u 哥伦比亚/ns 河/n ，/w 为/vl 美国/ns 水力/n 资源/n 最/d 丰富/a 的/u 河流/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     东部/nd 的/u 阿巴拉契亚/ns 山脉/n ，/w 由/p 几/m 列/n 平行/a 的/u 山岭/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     它/r 的/u 西部/nd 和/c 北部/nd 是/vl 美国/ns 最/d 重要/a 的/u 产煤/v 区/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     山脉/n 东面/nd 是/vl 一带/n 狭长/a 的/u 大西洋/ns 沿岸/n 平原/n ，/w 多/a 短小/a 河流/n ，/w 在/p 山麓/n 与/c 平原/n 交界处/n 多/a 急流/n 、/w 瀑布/n ，/w 水力/n 资源/n 丰富/a 。/w 
		
			
                                        325
                                     中部/nd 平原/n 包括/v 与/c 落基/ns 山脉/n 相邻/v 的/u 高/a 平原/n 和/c 中央/n 低/a 平原/n 两/m 部分/n ，/w 面积/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        326
                                     中央/n 低/a 平原/n 的/u 范围/n ，/w 北/nd 起/v 五/m 大/a 湖/n ，/w 南/nd 至/v 墨西哥湾/ns ，/w 地势/n 平坦/a 。/w 
		
			
                                        327
                                     密西西比河/ns 及其/c 支流/n 有/v 运河/ns 与/c 五/m 大/a 湖/n 相连/v ，/w 构成/v 一个/mq 巨大/a 的/u 内河/n 航运/v 系统/n ，/w 交通/n 便利/a 。/w 
		
			
                                        328
                                     苏必利尔湖/ns 附近/n 的/u 铁矿/n 储量/n 丰富/a 。/w 
		
			
                                        329
                                     墨西哥湾/ns 沿岸/n 平原/n 盛产/v 石油/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     美国/ns 的/u 地形/n 对/p 气候/n 有/v 显著/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     西部/nd ：/w 沿/v 太平洋/ns 岸/n 的/u 北段/n ，/w 全年/nt 受/v 西风/n 影响/v ，/w 迎风/v 坡/n 降水/v 较/d 多/a ，/w 山区/n 林木/n 茂密/a ，/w 为/vl 美国/ns 的/u 林业/n 基地/n 之一/m ；/w 南段/nl 属/v 地中海/ns 式/k 气候/n ，/w 为/vl 美国/ns 西部/nd 的/u 重要/a 农业区/n ；/w 山间/nl 高原/n 和/c 盆地/n ，/w 因/c 被/p 高山/n 阻隔/v ，/w 降水/v 稀少/a ，/w 气候/n 干旱/a ，/w 农业/n 需要/v 灌溉/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     东部/nd ：/w 降水/v 较/d 多/a ，/w 特别/d 是/vl 东南部/nl 气温/n 较/d 高/a ，/w 降水/v 丰沛/a ，/w 有利于/v 热带/nl 和/c 亚热带/nl 作物/n 生长/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     中部/nd 平原/n ，/w 冬/nt 夏/nt 气温/n 由/p 南/nd 向/p 北/nd 差别/n 逐渐/d 增大/v ，/w 降水量/n 由/p 东/nd 向/p 西/nd 逐渐/d 减少/v ，/w 这里/r 是/vl 美国/ns 最/d 主要/a 的/u 农业区/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     高度/n 发达/a 的/u 资本主义/n 经济/n 美国/ns 是/vl 资本主义/n 高度/n 发达/a 的/u 国家/n ，/w 现代化/v 工业/n 发达/a ，/w 钢铁/n 、/w 汽车/n 、/w 宇航/n 、/w 飞机/n 、/w 石油/n 、/w 电子/n 、/w 化学/n 等/u 工业/n 位于/v 世界/n 前列/nl 。/w 
		
			
                                        335
                                     第二次世界大战/n 后/nd ，/w 工业生产/v 总值/n 一直/d 占/v 资本主义/n 世界/n 首位/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     近年来/nt ，/w 美国/ns 在/p 经济危机/i 和/c 能源危机/n 的/u 不断/d 冲击/v 下/nd ，/w 在/p 资本主义/n 世界/n 的/u 经济/n 地位/n 已/d 下降/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     美国/ns 的/u 农业/n 现代化/v 水平/n 很/d 高/a ，/w 现代/nt 科学/n 技术/n 被/p 广泛/a 应用/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     资本主义/n 大/a 农场/n 是/vl 美国/ns 农业/n 的/u 主要/a 经营/v 方式/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     畜牧业/n 在/p 农业/n 中/nd 占/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     美国/ns 的/u 农业/n 总产值/n 占/v 资本主义/n 世界/n 首位/n ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 最大/a 的/u 农产品/n 出口/n 国/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     小麦/n 、/w 大豆/n 、/w 玉米/n 、/w 棉花/n 等/u 大量/a 出口/v ，/w 但是/c ，/w 咖啡/n 、/w 可可/n 、/w 香蕉/n 、/w 天然橡胶/n 等/u 热带/nl 产品/n 需要/v 进口/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     工业/n 分布/v 和/c 主要/a 城市/n 美国/ns 的/u 经济/n 发展/v 可/vu 分为/v 三/m 个/q 大区/n 来/vd 讲述/v ：/w 落基/ns 山脉/n 以东/nd 的/u 北/nd 半/m 部/n 叫/v 北部/nd 地区/n ；/w 南/nd 半/m 部/n 叫/v 南部/nd 地区/n ，/w 落基/ns 山脉/n 以西/nd 叫/v 西部/nd 地区/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     北部/nd 地区/n 为/vl 欧洲/ns 殖民者/n 最/d 早/a 的/u 落脚点/n ，/w 是/vl 美国/ns 资本主义/n 发展/v 最/d 早/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     那里/r 有/v 阿巴拉契亚/ns 山脉/n 的/u 煤矿/n ，/w 五/m 大/a 湖/n 西部/nd 的/u 铁矿/n ，/w 大西洋/ns 沿岸/n 的/u 优良/a 港口/n ，/w 五/m 大/a 湖/n 便利/a 的/u 水运/v 系统/n ，/w 内地/nl 肥沃/a 的/u 平原/n 等/u 有利/a 的/u 自然/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     这个/r 地区/n 的/u 面积/n 占/v 全国/n 的/u 四/m 分之/u 一/m ，/w 但/c 人口/n 占/v 全国/n 近/a 一半/m ，/w 全国/n 大部分/n 的/u 汽车/n 制造/v 、/w 钢铁/n 、/w 化学/n ，/w 以及/c 一些/m 重要/a 的/u 军事/n 工业/n ，/w 都/d 分布/v 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        346
                                     首都/n 华盛顿/ns 也/d 位于/v 大西洋/ns 岸/n ，/w 是/vl 一个/mq 政治/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     美国/ns 总统/n 办公/v 的/u 地方/n 是/vl 一/m 座/q 著名/a 的/u 白色/n 建筑物/n ，/w 叫/v 白宫/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     五/m 大/a 湖区/n 的/u 芝加哥/ns ，/w 是/vl 美国/ns 中部/nd 的/u 最大/a 城市/n 和/c 机械/n 、/w 钢铁/n 、/w 肉类/n 加工/v 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     底特律/ns 是/vl 最大/a 的/u 汽车/n 制造/v 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     匹兹堡/ns 是/vl 另/r 一个/mq 重要/a 的/u 钢铁/n 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     纽约/ns 位于/v 哈得孙河/ns 的/u 河口/nl ，/w 是/vl 美国/ns 第一/m 大/a 城市/n 和/c 最大/a 的/u 商港/n ，/w 也是/vl 全国/n 的/u 金融/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     周围/nd 二/m 、/w 三十/m 公里/q 的/u 范围/n 内/nd ，/w 有/v 卫星城/n ６０/m 多/m 座/q ，/w 共同/a 组成/v 大/a 纽约/ns 。/w 
		
			
                                        353
                                     人口/n １，６００/m 多/m 万/m （/w 市区/n 人口/n ８０２万/m ）/w 。/w 
		
			
                                        354
                                     纽约/ns 港/n 水/n 深/a 港/n 宽/a ，/w 对外/d 贸易额/n 约/d 占/v 全国/n 的/u ４０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        355
                                     市中心/n 区/n 位于/v 曼哈顿/ns 岛/n 上/nl ，/w 这里/r 既/c 有/v 林立/v 的/u 摩天大楼/n ，/w 也/d 有/v 拥挤不堪/i 的/u 黑人/n 居住区/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     市中心/n 的/u 华尔街/ns ，/w 是/vl 总/d 交易所/n 、/w 银行/n 、/w 保险公司/n 集中/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     联合国/ni 总部/n 设/v 在/p 纽约市/ns 中心区/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     南部/nd 地区/n 过去/nt 主要/a 生产/v 棉花/n ，/w 并/c 向/p 全国/n 提供/v 农/n 、/w 矿产品/n ，/w 工业/n 发展/v 缓慢/a 。/w 
		
			
                                        359
                                     第二次世界大战/n 期间/nt 和/c 战后/nt ，/w 这个/r 地区/n 的/u 工业/n 增长/v 速度/n 较/d 快/a ，/w 发展/v 了/u 石油/n 、/w 飞机/n 、/w 宇航/n 、/w 电子/n 等/u 工业/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     墨西哥湾/ns 西北/nd 沿岸/n 是/vl 美国/ns 最大/a 的/u 石油/n 产区/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     休斯敦/ns 、/w 达拉斯/ns 、/w 伯明翰/ns 、/w 亚特兰大/ns 等/u 是/vl 本/r 区/n 工业/n 和/c 交通/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     西部/nd 地区/n 面积/n 广阔/a ，/w 但是/c 开发/v 较/d 晚/a 。/w 
		
			
                                        363
                                     居民/n 和/c 工业生产/v 主要/a 集中/v 在/p 太平洋/ns 沿岸/n 狭长/a 的/u 地带/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     加利福尼亚州/ns 是/vl 西部/nd 经济/n 最/d 发达/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     四十/m 年代/nt 以来/nt ，/w 西部/nd 的/u 工业/n ，/w 特别/d 是/vl 与/c 军事/n 有关/v 的/u 宇航/n 、/w 原子/n 、/w 飞机/n 制造/v 等/u 工业/n 发展/v 较/d 快/a 。/w 
		
			
                                        366
                                     洛杉矶/ns 是/vl 西部/nd 最大/a 的/u 工业/n 中心/n 和/c 重要/a 港口/n ，/w 也是/vl 美国/ns 西部/nd 最大/a 城市/n ，/w 主要/a 生产/v 飞机/n 、/w 汽车/n 和/c 船只/n 等/u 。/w 
		
			
                                        367
                                     圣弗朗西斯科/ns （/w 旧金山/ns ）/w 是/vl 西部/nd 最大/a 的/u 港口/n ，/w 也是/vl 华侨/n 在/p 美国/ns 最大/a 的/u 聚居/v 地/n 之一/m ，/w 有/v 著名/a 的/u &quot;/w 唐人街/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        368
                                     随着/p 南部/nd 和/c 西部/nd 新兴/a 工业/n 的/u 发展/v ，/w 不少/a 居民/n 从/p 北/nd 向/p 南/nd 迁移/v ，/w 那里/r 阳光/n 充足/a ，/w 环境污染/v 较/d 少/a ，/w 可/vu 供/v 旅游/v 的/u 风景区/n 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        369
                                     主要/a 农业/n 带/n 美国/ns 农业/n 的/u 特点/n 之一/m 是/vl 实行/v 专门化/v 生产/v ，/w 形成/v 了/u 一系列/a 农作物/n 带/n 和/c 农业区/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     这/r 种/q 分区/v 专业化/v 可以/vu 充分/a 发挥/v 地区/n 优势/n ，/w 发挥/v 大面积/n 机械/n 作业/n 的/u 长处/n ，/w 便于/v 广泛/a 使用/v 现代/nt 农业/n 科学/n 技术/n 和/c 现代化/v 的/u 管理/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     乳/n 用/v 养畜/v 带/n ，/w 简称/v &quot;/w 乳/a 畜/n 带/n &quot;/w ，/w 分布/v 在/p 五/m 大/a 湖/n 及/c 东北部/nl 地区/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     那里/r 生长期/nt 短/a ，/w 不/d 适于/v 发展/v 粮食作物/n ，/w 大部分/n 耕地/v 用来/v 种植/v 牧草/n ，/w 青贮/v 玉米/n 和/c 燕麦/n ，/w 发展/v 乳/n 用/v 养畜/v 业/n ，/w 为/p 城市/n 提供/v 牛奶/n 和/c 乳制品/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     玉米/n 带/n 位于/v 中央/n 低/a 平原/n 中/nd 北部/nd ，/w 所/u 产/v 玉米/n 大部分/n 作为/v 精/a 饲料/n 发展/v 肉/n 畜/n 业/n ，/w 为/p 城市/n 提供/v 肉类/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     玉米/n 带/n 的/u 农业/n 产值/n 在/p 各/r 农作物/n 带/n 中/nd 居/v 第一/m 位/q 。/w 
		
			
                                        375
                                     近年来/nt ，/w 这/r 一带/n 实行/v 玉米/n 和/c 大豆/n 轮作/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     美国/ns 大豆/n 的/u 产量/n 现/n 居/v 世界/n 第一/m 位/q 。/w 
		
			
                                        377
                                     小麦/n 区/n 在/p 中部/nd 和/c 北部/nd ，/w 中部/nd 主要/a 种/v 冬麦/n ，/w 北部/nd 主要/a 种/v 春麦/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     小麦/n 区/n 是/vl 美国/ns 最/d 早/a 实行/v 耕作/v 机械化/v 、/w 大面积/n 种植/v 小麦/n 的/u 地区/n ，/w 也是/vl 美国/ns 主要/a 的/u 粮食/n 产区/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     棉花/n 带/n 主要/a 分布/v 在/p 北纬/n ３５/m &#176;/w 以南/nd 。/w 
		
			
                                        380
                                     那里/r 热量/n 充足/ ，/w 无/v 霜/n 期/nt 长/a ，/w 有利于/v 棉花/n 生长/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     密西西比河/ns 以西/nd 各/r 州/n 的/u 棉花/n 产量/n 占/v 全国/n 一半/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        382
                                     畜牧/v 和/c 灌溉/v 农业区/n 分布/v 在/p 西部/nd 落基山/ns 和/c 高原/n 盆/n 地区/n ，/w 这里/r 干旱少雨/i ，/w 地广人稀/i ，/w 多/a 天然/a 牧场/n ，/w 出产/v 肉用/v 牛/n 、/w 羊/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     有/v 灌溉/v 水源/n 的/u 地方/n ，/w 产/v 棉/n 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        384
                                     １９３３/m 年/nt 以前/nt ，/w 由于/c 大量/a 移民/n ，/w 盲目/a 开荒/v ，/w 大片/n 森林/n 和/c 草原/n 被毁/v ，/w 水土/n 严重/a 流失/v ，/w 曾/d 使/v 美国/ns 多次/mq 发生/v 尘土/n 遮/v 天/n 的/u &quot;/w 黑/a 风暴/n &quot;/w ，/w 造成/v 巨大/a 灾难/n 和/c 严重/a 后果/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     从/p 那/r 以后/nt ，/w 美国/ns 政府/n 和/c 人民/n 大力/n 加强/v 水土保持/v 工作/n ，/w 积极/a 植树造林/i ，/w 养/v 草/n 种/v 草/n ，/w 在/p 丘陵/n 区/n 和/c 干旱/a 区/n ，/w 提倡/v 免/v 耕/v 或/c 少/a 耕/v ，/w 以及/c 大搞/v 农田水利/n 等/u 办法/n ，/w 保护/v 土地/n 资源/n ，/w 促进/v 了/u 农林/j 牧业/n 的/u 全面发展/i 。/w 
		
			
                                        386
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 指/v 着/u 地图/n 说出/v 加拿大/ns 和/c 美国/ns 的/u 位置/n 、/w 领土/n 范围/n ，/w 两国/n 的/u 首都/n 和/c 最大/a 城市/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     ２/m ．/w 利用/v 地图/n ，/w 说明/v 加拿大/ns 的/u 气候/n 特点/n 及其/c 形成/v 原因/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     ５/m ．/w 指/v 着/u 地图/n 说出/v 美国/ns 地形/n 和/c 气候/n 特点/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     ６/m ．/w 利用/v 填充/v 图/n ，/w 画出/v 美国/ns 的/u 农业/n 带/n ，/w 注/v 出/vd 各/r 带/n 名称/n 和/c 主要/a 城市/n ，/w 简要/a 说明/v 农业/n 分区/v 专业化/v 的/u 好处/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     ７/m ．/w 说明/v 美国/ns 工业/n 的/u 分布/v 特点/n 和/c 主要/a 工业/n 城市/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     墨西哥/ns 在/p 美国/ns 的/u 南面/nd ，/w 东西/n 两面/n 临海/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     面积/n 近/a 三百万/m 平方公里/q 。/w 
		
			
                                        393
                                     人口/n ７，８００/m 多/m 万/m 。/w 
		
			
                                        394
                                     墨西哥/ns 的/u 国土/n 绝大部分/n 在/p 墨西哥/ns 高原/n 上/nd ，/w 东/nd 、/w 西/nd 、/w 南/nd 三/m 面/n 有/v 山脉/n 围绕/v ，/w 海拔/n 多/a 在/p 两/m 三/m 千米/q 。/w 
		
			
                                        395
                                     高原/n 由/p 南/nd 向/p 北/nd 倾斜/v ，/w 北部/nd 有/v 广大/a 的/u 内陆/n 盆地/n ，/w 南部/nd 多/a 火山/n 和/c 地震/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     墨西哥/ns 地处/v 热带/nl 和/c 亚热带/nl ，/w 北回归线/n 穿过/v 中部/nd 。/w 
		
			
                                        397
                                     由于/c 地势/n 较/d 高/a ，/w 气候/n 的/u 垂直/a 分布/v 比较/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        398
                                     海拔/n １，０００/m 米/q 以下/nd 的/u 地区/n 气候/n 炎热/a ，/w 海拔/n １，０００/m -/w ２，０００/m 米/q 的/u 地区/n 气候/n 比较/d 温暖/a 。/w 
		
			
                                        399
                                     东南沿海/nl 一带/n 降水/v 充沛/a ，/w 热带/nl 森林/n 密布/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     高原/n 内部/nd 雨水/n 稀少/a ，/w 属/v 半/m 荒漠/n 与/c 荒漠/n ，/w 生长/v 着/u 耐旱/a 植物/n 仙人掌/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     墨西哥/ns 的/u 农作物/n 多种多样/i ，/w 主要/a 有/v 玉米/n 、/w 小麦/n 、/w 棉花/n 、/w 咖啡/n 等/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     这里/r 是/vl 世界/n 玉米/n 的/u 故乡/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     玉米/n 为/vl 当地/n 人民/n 的/u 主要/a 食粮/n ，/w 主要/a 产/v 在/p 高原/n 南部/nd 。/w 
		
			
                                        404
                                     近年来/nt 小麦/n 、/w 棉花/n 增产/v 很快/a ，/w 所/u 产/v 棉花/n 大多/d 输出/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     墨西哥/ns 有/v 石油/n 、/w 天然气/n 、/w 白银/n 、/w 硫磺/n 等/u 矿产/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     白银/n 和/c 硫磺/n 的/u 储量/n 和/c 产量/n 均/d 占/v 世界/n 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     石油/n 储量/n 丰富/a ，/w 主要/a 集中/v 在/p 墨西哥湾/ns 沿岸/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     近年来/nt 石油/n 工业/n 发展/v 很快/a ，/w 目前/nt 产量/n 在/p 美洲/ns 仅次于/v 美国/ns 。/w 
		
			
                                        409
                                     墨西哥/ns 已/d 成为/v 世界/n 著名/a 的/u 产/v 油/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     首都/n 墨西哥城/ns ，/w 位于/v 海拔/n ２，０００/m 多/m 米/q 的/u 山间/nl 盆地/n ，/w 人口/n 有/v １，０００/m 多/m 万/m ，/w 为/vl 全国/n 最大/a 的/u 城市/n 和/c 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     从/p 墨西哥/ns 往/p 东南/nd ，/w 到/v 南美洲/ns 之间/nd ，/w 这/r 一带/n 陆地/n 非常/d 狭窄/a ，/w 因为/c 它/r 介于/v 北美/ns 大陆/nl 和/c 南美/ns 大陆/nl 之间/nd ，/w 习惯/v 称为/v 中美洲/ns 。/w 
		
			
                                        412
                                     在/p 行政区/n 划/v 上/nd ，/w 中美洲/ns 共有/v 七/m 个/q 国家/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     中美/j 各国/n 的/u 地形/n ，/w 以/p 山地/n 、/w 高原/n 为主/v ，/w 多/a 火山/n 、/w 地震/v ，/w 并/c 有/v 多/a 处/n 地层/n 陷落/v 带/n ，/w 其中/nd 较/d 大/a 的/u 有/v 尼加拉瓜/ns 陷落/v 带/n 和/c 巴拿马/ns 陷落/v 带/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     这/r 给/p 开凿/v 运河/ns 提供/v 了/u 有利/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     世界/n 著名/a 的/u 巴拿马运河/ns ，/w 即/v 修建/v 在/p 巴拿马/ns 陷落/v 带/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        416
                                     巴拿马运河/ns 通过/v 巴拿马/ns 中部/nd 地区/n ，/w 全长/n ８１/m 公里/q ，/w 是/vl 世界/n 重要/a 的/u 海上/nl 通道/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     它/r 沟通/v 了/u 太平洋/ns 和/c 大西洋/ns ，/w 使/v 船只/n 可以/vu 不必/d 绕道/v 南美洲/ns 南端/nd ，/w 大大/d 缩短/v 了/u 南北/nd 美洲/ns 大西洋/ns 沿岸/n 和/c 太平洋/ns 沿岸/n 之间/nd 的/u 航程/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     例如/v ，/w 从/p 美国/ns 纽约/ns 到/v 加拿大/ns 的/u 温哥华/ns ，/w 经/v 巴拿马运河/ns 比/p 绕道/v 南美洲/ns 南端/nd 的/u 麦哲伦/ns 海峡/n ，/w 缩短/v 航程/n 一万二千/m 多/m 公里/q ；/w 从/p 纽约/ns 到/v 日本/ns 的/u 横滨/ns ，/w 可/vu 缩短/v 航程/n 五千/m 多/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        419
                                     巴拿马运河/ns 在/p 沟通/v 海洋/n 的/u 大运河/ns 中/nd ，/w 其/r 地位/n 仅次于/v 苏伊士运河/ns 。/w 
		
			
                                        420
                                     运河/ns 连同/c 两岸/nl 宽/n 约/d １６/m 公里/q 的/u 地带/n 为/vl 美国/ns 霸占/v ，/w 称/v 巴拿马运河/ns 区/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     巴拿马/ns 人民/n 为/p 收回/v 运河/ns 区/n 进行/v 了/u 长期/nt 不懈/a 的/u 斗争/n ，/w 终于/d 迫使/v 美国/ns 与/c 巴拿马/ns 签订/v 了/u 关于/p 运河/ns 的/u 新/a 条约/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     新/a 条约/n 规定/v ，/w 巴拿马/ns 将于/p 本/r 世纪末/nt 收回/v 运河/ns 区/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     中美/j 七国/ns 的/u 经济/n 以/p 农业/n 为主/v ，/w 盛产/v 香蕉/n 和/c 咖啡/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     那里/r 是/vl 世界/n 上/nd 香蕉/n 生产/v 最/d 集中/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     巴拿马/ns 、/w 洪都拉斯/ns 和/c 哥斯达黎加/ns 有/v &quot;/w 香蕉/n 国/n &quot;/w 之/u 称/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     国际/n 市场/n 上/nd 的/u 香蕉/n 约/d 有/v 三/m 分之/u 一/m 是/vl 中美/j 各国/n 提供/v 的/u 。/w 
		
			
                                        427
                                     咖啡/n 是/vl 危地马拉/ns 、/w 萨尔瓦多/ns 和/c 哥斯达黎加/ns 的/u 经济/n 支柱/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     西/nd 印度/ns 群岛/n 位于/v 加勒比海/ns 、/w 墨西哥湾/ns 和/c 大西洋/ns 之间/nd 。/w 
		
			
                                        429
                                     其中/nd 较/d 大/a 的/u 岛屿/n 多/d 属/v 大陆/nl 岛/n ，/w 较/d 小/a 的/u 岛屿/n 多/d 属/v 火山岛/n 和/c 珊瑚礁/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     群岛/n 上/nd 有/v 二十/m 多/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n ，/w 其中/nd 古巴/ns 、/w 海地/ns 和/c 多米尼加/ns 共和国/n 面积/n 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        431
                                     １４９２/m 年/nt ，/w 哥伦布/nh 最初/nt 来到/v 西/nd 印度/ns 群岛/n ，/w 误认为/v 是/vl 东方/nd 印度/ns 附近/n 的/u 岛屿/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     不久/nt ，/w 葡萄牙/ns 人/n 达&#183;伽马/nh 发现/v 了/u 真正/a 的/u 印度/ns 。/w 
		
			
                                        433
                                     以后/nt ，/w 人们/n 便/d 把/p 这些/r 位于/v 西半球/n 的/u 岛屿/n 称为/v 西/nd 印度/ns 群岛/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     西/nd 印度/ns 群岛/n 位于/v 低/a 纬/n ，/w 属/v 热带/nl 气候/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     每年/nt ６/m 月/nt -/w １０/m 月/nt 为/vl 湿/a 季/nt ，/w １１/m 月/nt 至/v 次年/nt ５/m 月/nt 为/vl 干/a 季/nt 。/w 
		
			
                                        436
                                     年/nt 降水量/n 多/a 在/p １，０００/m 毫米/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        437
                                     岛上/nl 广泛/a 种植/v 甘蔗/n 、/w 咖啡/n 、/w 可可/n 、/w 烟草/n 、/w 香蕉/n 等/u 热带/nl 经济作物/n ，/w 特别/d 以/p 生产/v 甘蔗/n 著名/a 。/w 
		
			
                                        438
                                     这里/r 具有/v 种植/v 甘蔗/n 的/u 良好/a 自然/a 条件/n ，/w 如/v 大部分/n 地区/n 土质/n 疏松/a ，/w 保/v 水/n 性/k 和/c 通气/v 性/k 良好/a ，/w 下层/n 是/vl 肥沃/a 的/u 火山/n 土/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     在/p 甘蔗/n 生长/v 后期/nt 和/c 收割/v 期/nt ，/w 适逢/v 干/a 季/nt ，/w 既/c 便于/v 收割/v ，/w 又/d 能/vu 提高/v 甘蔗/n 的/u 含/v 糖/n 量/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     古巴/ns 的/u 蔗/n 田/n 面积/n 占/v 全国/n 耕地/v 面积/n 的/u 五/m 分之/u 三/m ，/w 蔗糖/n 出口量/n 占/v 世界/n 前列/nl 。/w 
		
			
                                        441
                                     过去/nt ，/w 古巴/ns 的/u 蔗糖/n 多/a 运销/v 美国/ns ；/w 现在/nt ，/w 大部分/n 运销/v 苏联/ns 。/w 
		
			
                                        442
                                     西/nd 印度/ns 群岛/n 的/u 矿藏/n ，/w 主要/a 有/v 铝土/n 、/w 铁/n 、/w 镍/n 、/w 石油/n 等/u 。/w 
		
			
                                        443
                                     牙买加/ns 是/vl 世界/n 上/nd 出产/v 铝土/n 最多/a 的/u 国家/n 之一/m ，/w 所/u 产/v 矿石/n 全部/n 出口/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 在/p 北美洲/ns 地图/n 上/nd 指出/v 墨西哥/ns 、/w 中美洲/ns 和/c 西/nd 印度/ns 群岛/n 上/nd 较/d 大/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     ２/m ．/w 说明/v 墨西哥/ns 的/u 工农业/j 发展/v 概况/n ，/w 首都/n 的/u 名称/n 和/c 位置/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     位置/n 和/c 范围/n 南美洲/ns 位于/v 西半球/n 的/u 南部/nd ，/w 西/nd 临/v 太平洋/ns ，/w 东/nd 临/v 大西洋/ns ，/w 北/nd 临/v 加勒比海/ns ，/w 西北角/n 与/c 中美/j 地峡/n 相连/v ，/w 南/nd 隔/v 德雷克/ns 海峡/n 同/p 南极洲/ns 相望/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     南美/ns 大陆/nl 北/nd 宽/a 南/nd 狭/a ，/w 略/d 成/v 三角形/n 。/w 
		
			
                                        448
                                     海岸线/n 大部分/n 比较/d 平直/a ，/w 半岛/n 、/w 岛屿/n 和/c 海湾/ns 较/d 少/a ，/w 只有/c 西南部/n 一/m 小/a 段/q 海岸线/n 比较/d 曲折/a 。/w 
		
			
                                        449
                                     南端/nd 的/u 火地岛/ns 同/p 大陆/nl 之间/nd 被/p 狭长/a 的/u 麦哲伦/nh 海峡/n 隔开/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     南美洲/ns 的/u 面积/n 约/d 有/v １，８００/m 万/m 平方公里/q ，/w 人口/n 有/v 二亿六千/m 多/m 万/m 。/w 
		
			
                                        451
                                     政区/n 上/nd 包括/v 巴西/ns 、/w 智利/ns 、/w 阿根廷/ns 等/u 十三/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     １５２０/m 年/nt ４/m 月/nt ，/w 麦哲伦/nh 率领/v 的/u 探险/v 船队/n ，/w 穿过/v 火地岛/ns 同/c 南美/ns 大陆/nl 之间/nd 曲折/a 险峻/a 的/u 海峡/n ，/w 发现/v 了/u 从/p 大西洋/ns 进入/v 太平洋/ns 的/u 航道/n ，/w 为/vl 第一次/mq 完成/v 环绕/v 地球/n 航行/v ，/w 证实/v 地球/n 的/u 形状/n 是/vl 球形/n ，/w 作出/v 了/u 很/d 大/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     为了/p 纪念/v 麦哲伦/nh 的/u 这次/r 航行/v ，/w 人们/n 就/d 把/p 这个/r 海峡/n 叫做/v 麦哲伦/nh 海峡/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     火地岛/ns 的/u 得名/v ，/w 是/vl 探险队/n 的/u 船员/n ，/w 在/p 船/n 上/nd 见到/v 南岸/nl 陆地/n 上/nd 升起/v 轻/a 烟/n ，/w 认为/v 无/v 火/n 不/d 成/v 烟/n ，/w 想必/d 地上/nl 有/v 一/m 堆/q 堆/q 火/n ，/w 所以/c 把/p 那里/r 叫做/v 火地岛/ns 。/w 
		
			
                                        455
                                     三/m 种/q 地形/n 的/u 分布/v 南美洲/ns 西侧/nd 是/vl 狭窄/a 绵长/a 、/w 高耸/v 峻/a 拔/v 的/u 安第斯/ns 山脉/n ，/w 它/r 和/c 北美洲/ns 的/u 落基/ns 山脉/n 等/u 同属/v 美洲/ns 科迪勒拉/ns 山系/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     安第斯/ns 山脉/n 以东/nd ，/w 广阔/a 的/u 冲积/v 平原/n 和/c 古老/a 的/u 波状/n 起伏/v 的/u 高原/n 相间/v ，/w 交错/v 分布/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     安第斯/ns 山脉/n 全长/n ９，０００/m 公里/q ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 最/d 长/a 的/u 山脉/n ，/w 很多/a 高峰/n 在/p ６，０００/m 米/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        458
                                     位于/v 玻利维亚/ns 和/c 秘鲁/ns 边界/n 的/u 汉科乌马山/ns ，/w 海拔/n ７，０１０/m 米/q ，/w 是/vl 南美/ns 的/u 最高峰/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     安第斯/ns 山脉/n 为/vl 环/v 太平洋/ns 火山/n 地震带/n 的/u 一部分/n ，/w 火山/n 很多/a ，/w 地震/v 频繁/a 。/w 
		
			
                                        460
                                     高峻/a 连绵/a 的/u 安第斯/ns 山脉/n 好象/d 一/m 堵/q 高墙/n ，/w 使/v 它/r 东西/n 两侧/nl 的/u 气候/n 、/w 植物/n 有/v 很/d 大/a 的/u 差异/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     安第斯/ns 山脉/n 以东/nd 分布/v 着/u 广大/a 的/u 平原/n 和/c 高原/n ，/w 平原/n 主要/a 有/v 亚马孙/ns 平原/n 和/c 拉普拉塔/ns 平原/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     亚马孙/ns 平原/n 由/p 亚马孙河/ns 及其/c 支流/n 冲积/v 而/c 成/v ，/w 西/nd 起/v 安第斯/ns 山麓/n ，/w 东/nd 到/v 大西洋/ns 沿岸/n ，/w 面积/n 有/v 五百/m 多/m 万/m 平方公里/q ，/w 是/vl 世界/n 最大/a 的/u 冲积/v 平原/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     高原/n 中/nd 面积/n 最大/a 的/u 是/vl 巴西/ns 高原/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     这些/r 古老/a 的/u 高原/n 经过/p 长期/nt 侵蚀/v ，/w 起伏/v 都/d 比较/d 和缓/a 。/w 
		
			
                                        465
                                     亚马孙河/ns 亚马孙河/ns 发源/v 于/p 安第斯/ns 山脉/n 中段/nl 的/u 东/nd 坡/n ，/w 上游/n 流经/v 崇山峻岭/i ，/w 多/a 急流/n 瀑布/n ；/w 中下游/n 在/p 宽阔/a 低平/a 的/u 亚马孙/ns 平原/n 上/nd 奔流/v ，/w 沿途/n 汇集/v 了/u 上百/m 条/n 大小/n 支流/n ，/w 向/p 东/nd 浩浩荡荡/i 注入/v 大西洋/ns 。/w 
		
			
                                        466
                                     亚马孙河/ns 全长/n ６，４００/m 多/m 公里/q ，/w 流域/n 面积/n ７００/m 多/m 万/m 平方公里/q ，/w 是/vl 世界/n 上/nd 流域/n 面积/n 最/d 广/a 、/w 流量/n 最大/a 的/u 河流/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     亚马孙河/ns 的/u 中游/nl ，/w 河/n 面/n 宽/n ５/m 公里/q 以上/nd ，/w 水/n 深/n ７０/m 米/q ；/w 下游/n 宽/n ２０/m -/w ８０/m 公里/q ，/w 水/n 深/n １００/m 多/m 米/q 。/w 
		
			
                                        468
                                     航运/v 极为/d 便利/a ，/w 河口/nl 形/n 如/v 喇叭/n ，/w 大西洋/ns 的/u 海潮/n ，/w 可/vu 上溯/v １，０００/m 公里/q 左右/n ，/w 涨潮/v 时/nt ，/w 巨浪/n 汹涌/a ，/w 气势磅礴/i ，/w 景色/n 壮观/a 。/w 
		
			
                                        469
                                     暖湿/a 的/u 气候/n 南美洲/ns 位于/v 北纬/n １２/m &#176;/w 和/c 南纬/n ５６/m &#176;/w 之间/nd ，/w 赤道/n 横贯/v 北部/nd 。/w 
		
			
                                        470
                                     全/d 洲/n 约/d 三/m 分之/u 二/m 位于/v 热带/nl 。/w 
		
			
                                        471
                                     除/p 山地/n 外/nd ，/w 最/d 冷/a 月/n 平均/a 气温/n 都/d 在/p ０/m &#176;/w Ｃ/ws 以上/nd ；/w 最/d 热/a 月/n 平均/a 气温/n 介于/v ２０/m -/w -/w ２６/m ℃/w 之间/nd 。/w 
		
			
                                        472
                                     大部分/n 地方/n 年/nt 降水量/n 在/p １，０００/m 毫米/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        473
                                     由于/c 南美洲/ns 地/n 跨/v 南北/nd 两/m 半球/n ，/w 赤道/n 南北/nd 季节/nt 相反/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     南美洲/ns 大部分/n 地区/n 处在/v 赤道/n 低气压/n 带/n 和/c 信风带/n 范围/n 内/nd ，/w 以/p 热带/nl 气候/n 类型/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     亚马孙/ns 平原/n 的/u 南/nd 、/w 北/nd 、/w 西/nd 三/m 面/q 为/vl 高原/n 、/w 山地/n ，/w 东面/nd 向/p 大西洋/ns 敞开/v ，/w 由/p 东北/nl 、/w 东南/nd 海上/nl 来/v 的/u 湿热/a 气流/n ，/w 汇集/v 内陆/n ，/w 并/c 受/v 西部/nd 山地/n 抬升/v 的/u 作用/v ，/w 终年/nt 降水/v 丰沛/a 、/w 亚马孙/ns 平原/n 为/vl 世界/n 最大/a 的/u 热带雨林/n 气候/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     亚马孙河/ns 流域/n 绝大部分/n 覆盖/v 着/u 茂密/a 的/u 热带/nl 森林/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     各种/r 树木/n 交错/v 生长/v ，/w 几乎/d 每/r 行/v 一/m 步/n 就/d 可/vu 见到/v 不同/a 的/u 树木/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     不同/a 树木/n ，/w 因/p 高度/n 不同/a ，/w 形成/v 很多/a 层/n ，/w 一般/a ４/m -/w ５/m 层/q ，/w 多/a 者/u 达/v １１/m 层/q 。/w 
		
			
                                        479
                                     藤本/n 植物/n 和/c 附/v 生/v 植物/n 也/d 很/d 繁茂/a 。/w 
		
			
                                        480
                                     由于/c 森林/n 茂密/a ，/w 林中/nl 极为/d 阴森/a 幽暗/a ，/w 林下/nl 缺乏/v 草本植物/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     亚马孙河/ns 流域/n 的/u 动物/n ，/w 种类/n 也/d 极其/d 繁多/a 。/w 
		
			
                                        482
                                     近年来/nt ，/w 亚马孙河/ns 流域/n 的/u 一些/m 国家/n ，/w 为了/p 发展/v 民族/n 经济/n ，/w 开始/v 对/p 这/r 一/m 地区/n 进行/v 开发/v ，/w 至今/d 已/d 有/v 十/m 分之/u 一/m 的/u 森林/n 被/p 砍伐/v 。/w 
		
			
                                        483
                                     科学家/n 们/k 正在/d 研究/v 如何/r 合理/a 开发/v 这/r 一/m 地区/n ，/w 以免/c 破坏/v 自然界/n 的/u 生态平衡/n ，/w 造成/v 环境/n 恶化/v 。/w 
		
			
                                        484
                                     纺锤/n 树/n 的/u 树干/n 很/d 象/p 纺锤/n ，/w 最大/a 直径/n 可达/v 数/m 米/q 。/w 
		
			
                                        485
                                     能/vu 贮存/v 雨季/nt 时/nt 吸收/v 的/u 大量/a 水分/n ，/w 以/p 适应/v 干/a 季/nt 时/nt 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        486
                                     巴西/ns 高原/n 和/c 北部/nd 平原/n 地区/n ，/w 夏季/nt 多/a 雨/n ，/w 冬季/nt 干燥/a ，/w 属/v 热带/nl 草原/n 气候/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     热带/nl 草原/n 上/nd 点缀/v 着/u 稀疏/a 的/u 树木/n ，/w 其中/nd 以/p 纺锤/n 树/n 最为/d 独特/a ，/w 它/r 反映/v 了/u 热带/nl 草原/n 气候/n 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     丰富/a 的/u 资源/n 南美洲/ns 有/v 丰富/a 的/u 矿产/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        489
                                     巴西/ns 高原/n 的/u 铁/n 、/w 锰/n ，/w 圭亚那/ns 高原/n 的/u 铝土/n ，/w 安第斯/ns 山区/n 的/u 铜/n 、/w 锡/n 、/w 铋/n 、/w 钒/n 和/c 硝石/n ，/w 以及/c 马拉开波/ns 盆地/n （/w 委内瑞拉/ns 西北部/n ）/w 的/u 石油/n ，/w 在/p 世界/n 上都/n 占/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     南美洲/ns 水力/n 资源/n 的/u 蕴藏量/n 约/d 占/v 世界/n 总量/n 的/u ２０/m ％/w ，/w 以/p 巴西/ns 高原/n 最多/a 。/w 
		
			
                                        491
                                     南美洲/ns 的/u 森林/n 、/w 草原/n 面积/n 广阔/a ，/w 植物/n 资源/n 非常/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        492
                                     森林/n 中/nd 仅/d 贵重/a 木材/n 就/d 有/v 数/m 百/m 种/q ，/w 如/v 红木/n 、/w 乌木/n 、/w 西班牙/ns 杉/n 等/u 。/w 
		
			
                                        493
                                     这里/r 还是/vl 世界/n 上/nd 许多/a 农作物/n 的/u 故乡/n ，/w 如/v 天然橡胶/n 、/w 可可/n 、/w 金鸡纳/n 等/u 。/w 
		
			
                                        494
                                     南美洲/ns 的/u 咖啡/n 、/w 甘蔗/n 、/w 香蕉/n 等/u 热带/nl 经济作物/n 占/v 世界/n 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     南美洲/ns 的/u 哺乳动物/n 具有/v 一定/a 的/u 独特/a 性/k 。/w 
		
			
                                        496
                                     著名/a 的/u 动物/n 有/v 貘/n （/w ｍ/ws &#242;/x ）/w 、/w 大/a 食/v 蚁/n 兽/n 、/w 树/n 懒/n 、/w 犰/n （/w ｑｉ/ws &#250;/x ）/w 狳/n (/w ｙ/ws &#250;/x ）/w 、/w 卷/v 尾/n 猴/n 和/c 吼/v 猴/n 。/w 
		
			
                                        497
                                     鸟类/n 中/nd 以/p 蜂鸟/n 、/w 巨/a 嘴/n 鸟/n 最为/d 独特/a 。/w 
		
			
                                        498
                                     复杂/a 的/u 种族/n 成份/n 南美洲/ns 的/u 居民/n ，/w 主要/a 由/p 混/v 血/n 种/n 人/n 、/w 印第安人/n 、/w 白种人/n 和/c 黑种人/n 构成/v 。/w 
		
			
                                        499
                                     南美洲/ns 的/u 原有/v 居民/n 是/vl 印第安人/n ，/w 他们/r 创造/v 了/u 古老/a 灿烂/a 的/u 文化/n 。/w 
		
			
                                        500
                                     十五/m 世纪末/nt ，/w 西方/nd 殖民者/n 西班牙/ns 人/n 和/c 葡萄牙/ns 人/n 侵入/v ，/w 印第安人/n 遭到/v 疯狂/a 屠杀/v 。/w 
		
	