
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     因此/c ，/w 魏格纳/nh 是/vl 大陆/nl 漂移/v 说/k 当之无愧/i 的/u “/w 鼻祖/n ”/w 。/w 
		
			
                                        2
                                     １４９２/m 年/nt 意大利/ns 航海家/n 哥伦布/nh 发现/v 了/u 美洲/ns 新大陆/ns ，/w １９４２/m 年/nt 又/d 一个/mq 意大利/ns 人/n 登上/v 了/u 原子/n 新大陆/ns 。/w 
		
			
                                        3
                                     从此/d 原子/n 时代/nt 才/d 真正/a 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        4
                                     这个/r 世界/n 上/nd 第一/m 座/q 反应堆/n 被/p 称为/v “/w 芝加哥/ns 一号/n ”/w 。/w 
		
			
                                        5
                                     为了/p 用/p 天然/a 铀/n 来/vd 生产/v 钚/n 就/d 需要/v 建造/v 大型/a 生产/v 堆/n 和/c 大型/a 的/u 钚/n 分离/v 工厂/n ，/w 还要/v 研究/v 如何/r 把/p 钚/n 用/p 化学/n 方法/n 从/p 反应堆/n 里/nd 的/u 铀/n 中/nd 更/d 好/a 地/u 提炼/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        6
                                     为了/p 获取/v 从/p 反应/n 过/u 的/u 天然/a 铀/n 中/nd 分离/v 出/vd 钚/n 的/u 技术/n 资料/n 供/v 设计/v 和/c 建造/v 大型/a 生产/v 钚/n 的/u 反应堆/n 和/c 分离/v 钚/n 的/u 工厂/n 服务/v ，/w 工程/n 主持人/n 首先/d 在/p 林克顿/ns 建立/v 了/u 一/m 座/q 中间/nd 工厂/n 性/k 的/u 反应堆/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     这个/r 立方体/n 反应堆/n 有/v 两/m 层/q 楼/n 高/n ，/w 设有/v 后处理/v 厂/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     为了/p 生产/v 足够/a 量/n 的/u 钚/n ，/w 他们/r 在/p 华盛顿/ns 州/n 雅其马山脉/ns 与/c 哥伦比亚/ns 河/n 之间/nd 的/u 汉福特/ns 地区/n 征购/v 了/u 近/a 五十万/m 英亩/q 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     建立/v 了/u 一/m 座/q 秘密/n 原子/n 城/n ，/w 曾/d 有/v 六万/m 人/n 在/p 这里/r 工作/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     这里/r 建有/v 三/m 座/q 大型/a 反应堆/n ，/w 每/r 座/q 都/d 是/vl 五/m 层/q 到/v 八/m 层/q 楼/n 高/n 的/u 无/v 窗/n 钢筋混凝土/n 建筑物/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     同时/c 建立/v 了/u 三/m 个/q 钚/n 分离/v 工厂/n ，/w 用/p 化学/n 方法/n 从/p 反应堆/n 中/nd 卸下/v 的/u 铀/n 棒/n 中/nd 把/p 钚/n ２３９/m 分离/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        12
                                     为了/p 获得/v 高浓度/n 铀/n ２３５/m ，/w 工程/n 区/n 的/u 领导者/n 还/d 根据/p 三/m 种/q 不同/a 的/u 分离/v 、/w 浓缩铀/n ２３５/m 的/u 方法/n 建立/v 了/u 三/m 座/q 大/a 工厂/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     诺贝尔/nh 奖金/n 获得者/n 劳伦斯/nh 负责/v 电磁/n 分离/v 法/k 的/u 实验/n 研究/v ，/w 实验室/n 设/v 在/p 伯克利/ns 。/w 
		
			
                                        14
                                     诺贝尔奖/n 全/a 获得者/n 尤里/nh （/w Ｈ/ws ．/w Ｃ/ws ．/w Ｕｒｅｙ/ws ）/w 负责/v 气体/n 扩散/v 法/k 的/u 实验/n 研究/v ，/w 他/r 的/u 名/n 不符/v 实/a 的/u “/w 代用/v 合金/n 材料/n 实验室/n ”/w 设/v 在/p 哥伦比亚/ns ；/w 艾贝尔森/nh 负责/v 热/a 扩散/v 法/k 的/u 实验/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     １９４２/m 年间/nt ，/w 他们/r 在/p 田纳西州/ns 田纳西/ns 河谷/n 诺克西村/ns 以西/nd 二十/m 里/q 的/u 克林顿小镇/ns （/w 后/nd 改名/v 为/vl 橡树/n 岭/n ）/w 一带/n 征购/v 了/u 五万/m 九千/m 英亩/q 的/u 土地/n ，/w 分别/v 造/v 了/u 三/m 座/q 用/p 不同/a 方法/n 生产/v 铀/n ２３５/m 的/u 大/a 工厂/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     连同/c 克林顿/ns 反应堆/n 中间/nd 工厂/n 在内/v ，/w 形成/v 了/u 曼哈顿/ns 工程/n 区/n 的/u 第一/m 座/q 秘密/n 的/u 原子/n 城/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     电磁/n 分离/v 法/k 是/vl 利用/v 不同/a 质量/n 的/u 铀/n ２３５/m 和/c 铀/n ２３８/m 带电/v 离子/n 在/p 均匀/a 磁场/n 中/nd 沿/v 不同/a 半径/n 的/u 圆周/n 运动/n 的/u 原理/n 而/c 把/p 它们/r 分/v 离开/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     电磁/n 分离/v 厂/n 是/vl 投入/v 生产/v 的/u 第/h 一个/mq 工厂/n ，/w 建造/v 费用/n 达/v 三亿零四万/m 美元/n ，/w 曾/d 动员/v 了/u 四十万/m 人/n 来/v 建造/v ，/w 工厂/n 运行/v 人员/n 超过/v 二万四千/m 人/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     在/p 工厂/n 建造/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 两/m 周内/nt 单是/vl 电气/n 设备/n 就/d 运来/v 了/u １２８/m 个/q 车皮/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     该/r 工厂/n 需要/v 大量/a 的/u 导体/n 材料/n ，/w 由于/c 铜/n 的/u 需要量/n 已/d 超出/v 国家/n 的/u 供应/v 数/n ，/w 政府/n 决定/v 用/p 国库/n 中/nd 的/u 白银/n 来/vd 代替/v 铜/n ，/w 共/d 动用/v 了/u 价值/n 三亿/m 多/m 美元/n 的/u 一万四千/m 多/m 吨/q 的/u 白银/n ，/w 合同/n 规定/v 保密/v ，/w 在/p 战争/n 结束/v 后/nd 六/m 个/q 月/nt 以内/nd ，/w 如数/d 归还/v 国库/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     气体/n 扩散/v 法/k 是/vl 利用/v 铀/n ２３５/m 和/c 铀/n ２３８/m 气体/n 分子/n 质量/n 大小/n 不同/a ，/w 运动/n 速度/n 快慢/n 不同/a ，/w 穿过/v 多/a 细微/a 孔/n 膜/n 的/u 几率/n 不同/a ，/w 而/c 把/p 它们/r 分离/v 开来/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     气体/n 扩散/v 工厂/n 从/p １９４３/m 年/nt 到/v １９４５/m 年内/nt 匆匆/a 建成/v ，/w 投资/v 五亿/m 多/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     在/p 该/r 厂/n 的/u 关键/n 技术/n —/w —/w 扩散/v 膜/n 还/d 没有/v 研制/v 出来/vd 之前/nt ，/w 土建/j 工程/n 和/c 设备/n 安装/v 都/d 已/d 提前/v 上马/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     １９４３/m 年/nt 春天/nt ，/w 这里/r 已/d 聚集/v 了/u 七万五千/m 名/n 工作人员/n 及其/c 家属/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     整个/a 厂房/n 是/vl Ｕ/ws 字形/n ，/w 是/vl 一/m 栋/q 四/m 层/q 楼房/n ，/w 屋顶/nl 覆盖/v 面积/n 占/v 了/u 六十/m 英亩/q 。/w 
		
			
                                        26
                                     另有/v 七十/m 座/q 建筑物/n 散布/v 在/p 七百/m 英亩/q 的/u 场地/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        27
                                     在/p 主/n 厂房/n 里/nd 首先/d 要/vu 用/p 化学/n 方法/n 把/p 天然/a 铀/n 加工/v 成/v 气态/n 化合物/n —/w —/w 六氟化铀/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     为了/p 得到/v 浓缩/v 的/u 铀/n ２３５/m ，/w 六氟化铀/n ２３５/m 和/c 铀/n ２３８/m 混合/v 气体/n 需要/v 一级/mq 一级/mq 地/u 通过/p 多/a 孔/n 滤/v 板/n 经过/p 几/m 千/m 次/q 的/u 扩散/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     热/a 扩散/v 法/k 的/u 工作/n 原理/n 是/vl 将/p 液态/n 六氟化铀/nh 置于/v 热/a 表面/nd 与/c 冷/a 表面/nd 之间/nd ，/w 较/d 轻/a 的/u 六氟化铀/n ２３５/m 分子/n 在/p 热/a 表面/nd 附近/n 加浓/v ，/w 较/d 重/a 的/u 六氟化铀/nh ２３８/m 分子/n 在/p 冷/a 表面/nd 附近/n 加浓/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     利用/v 热/a 扩散/v 法/k 来/vd 浓缩/v 铀/n ２３５/m 的/u 研究/v 工作/n 最初/nt 是/vl 由/p 艾贝尔森/nh 在/p 海军/n 的/u 支持/v 下/nd 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     他/r 的/u 研究/v 工作/n 的/u 进展/v 后来/nt 引起/v 工程/n 区/n 的/u 密切/a 注意/v ，/w 经过/p 有关/p 人员/n 多次/mq 研究/v 和/c 讨论/v ，/w 对/p 这/r 种/q 方法/n 的/u 实际/a 有效性/n 还/d 存有/v 疑问/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     一直/d 到/v １９４４/m 年/nt ６/m 月/nt 奥本海默/nh （/w Ｊ/ws ．/w Ｒ/ws ．/w Ｏｐｐｅｎｈｅｉｍｅｒ/ws １９０４/m —/w １９６７/m ）/w 建议/v 用/p 热/a 扩散/v 法/k 生产/v 低/a 浓度/n 的/u 铀/n ２３５/m 产品/n ，/w 做为/v 电磁/n 分离/v 法/k 和/c 气体/n 扩散/v 法/k 的/u 原料/n ，/w 才/d 引起/v 格罗夫斯/nh 对/p 热/a 扩散/v 法/k 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     于是/c 便/d 立即/d 决定/v 建造/v 一/m 座/q 规模/n 巨大/a 的/u 工厂/n ，/w 厂址/n 也/d 设/v 在/p 橡树/n 岭/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     这/r 座/q 工厂/n １９４５/m 年/nt １/m 月/nt 才/d 实现/v 了/u 正常/a 运行/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     当/p 橡树岭/ns 各/r 厂/n 先后/d 投入/v 运行/v 后/nd ，/w 工程/n 区/n 的/u 领导/n 们/k ，/w 为了/p 在/p 尽可能/d 短/a 的/u 时间/n 内/nd 得到/v 尽可能/d 多/a 的/u 铀/n ２３５/m ，/w 便/d 采取/v 三/m 种/q 方法/n 联合/v 使用/v 或/d 单独/a 使用/v 的/u 办法/n 来/vd 进行/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     为了/p 进行/v 原子弹/n 的/u 研究/v 和/c 试制/v ，/w 工程/n 区/n 在/p 新墨西哥/ns 州/n 的/u 一个/mq 宁静/a 的/u 小城/n 圣菲/ns 西北/nd 三十五/m 英里/q 的/u 吉米兹山/ns 西/nd 边/n ，/w 建立/v 了/u 第三/m 座/q 秘密/n 原子/n 城/n －/w 洛斯－阿拉莫斯/ns 实验室/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     实验室/n 主任/n 是/vl 奥本海默/nh ，/w 负责/v 爆炸/v 研究/v 、/w 炸弹/n 设计/v 、/w 弹体/n 制造/v 和/c 总/a 装配/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     这个/r 实验室/n 主任/n 的/u 职务/n 具有/v 极端/a 的/u 重要性/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     格罗夫斯/nh 在/p 物色/v 这个/r 职务/n 的/u 合适/a 人选/n 时/nt ，/w 曾经/d 征求/v 过/u 许多/a 人/n 的/u 意见/n ，/w 但是/c ，/w 没有/v 一个/mq 提到/v 奥本海默/nh 。/w 
		
			
                                        40
                                     由于/c 工程/n 区/n 的/u 三/m 个/q 主要/a 实验室/n 的/u 领导人/n ，/w 伯克利/nh 的/u 劳伦斯/nh ，/w 哥伦比亚/ns 的/u 尤里/nh 和/c 芝加哥/ns 的/u 康普敦/nh ，/w 都/d 是/vl 诺贝尔/nh 奖金/n 获得者/n ，/w 人们/n 普遍/a 认为/v 洛斯－阿拉莫斯/nh 实验室/n 主任/n 也/d 应该/vu 是/vl 一个/mq 诺贝尔/nh 奖金/n 获得者/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     奥本海默/nh 当时/nt 在/p 康普敦/nh 手下/nl 负责/v 这/r 一/m 领域/n 的/u 特殊/a 工作/n ，/w 他/r 已/d 掌握/v 了/u 当时/nt 这/r 方面/n 所/u 能/vu 知道/v 的/u 一切/r 知识/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     格罗夫斯/nh 认为/v 他/r 有/v 惊人/a 的/u 智力/n 和/c 才能/n ，/w 在/p 理论/n 物理学/n 方面/n 具有/v 精湛/a 的/u 知识/n ，/w 并且/c 在/p 学术界/n 很/d 受/v 尊敬/a ，/w 他/r 能/vu 担负/v 这个/r 工作/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     可是/d 当/p 格罗夫斯/nh 第一次/mq 在/p 军事/n 政策/n 委员会/n 上/nd 提名/v 奥本海默/nh 时/nt ，/w 却/d 没有/v 通过/v ，/w 格罗夫斯/nh 请/v 每个/r 委员/n 推荐/v 一个/mq 更/d 好/a 的/u 人选/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     几/m 周/nt 过去/vd 之后/nt ，/w 谁/r 也/d 推荐/v 不出/v 更/d 合适/a 的/u 人选/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     １９４３/m 年/nt ７/m 月/nt 年/nt 仅/d ４０/m 岁/nt 的/u 奥本海默/nh 终于/d 被/p 任命/v 为/vl 洛斯──阿拉莫斯/nh 实验室/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     对/p 奥本海默/nh 的/u 任命/v ，/w 后来/nt 格罗夫斯/nh 回忆/v 说/v ：/w “/w 人们/n 都/d 责难/v 我/r ，/w 说/v 象/p 这样/r 的/u 职位/n 只有/c 诺贝尔/nh 奖金/n 获得者/n 或者/d 至少/d 是/vl 年/nt 高/a 望/n 重/a 的/u 人才/n 合适/a ，/w 但是/c 我/r 还是/d 把/p 指望/v 寄托/v 于/p 奥本海默/nh ，/w 后来/nt 他/r 的/u 成就/n 也/d 证明/v 了/u 我/r 的/u 正确/a ，/w 他/r 所/u 做/v 的/u 那些/r 事/n ，/w 别的/r 人/n 谁/r 也/d 做/v 不到/v 。/w ”/w 
		
			
                                        47
                                     牛顿/nh 经典/n 物理学/n 理论/n 体系/n 的/u 建立/v ，/w 以及/c 在/p 这/r 一/m 理论/n 影响/v 下/nd 建立/v 的/u 整个/a 自然科学/n 体系/n 是/vl 这/r 一/m 次/q 科学/n 革命/v 的/u 主要/a 理论/n 成就/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     它/r 的/u 主要/a 物质/n 成果/n 是/vl 蒸汽机/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     １７６８/m 年/nt 蒸汽机/n 的/u 使用/v 标志/v 着/u 人类/n 历史上/n 第一次/mq 工业革命/v 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     二百/m 多/m 年来/nt 各种/r 能源/n 的/u 开发/v 利用/v 和/c 各种/r 动力/n 机械/n 的/u 发明/v ，/w 只不过/d 是/vl 这/r 场/q 工业革命/v 向/p 纵深/n 发展/v 的/u 里程碑/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     动力机/n 和/c 工作/n 机/n 的/u 结合/v ，/w 使/v 人/n 的/u 部分/n 体力劳动/n 实现/v 了/u 机械化/v ，/w 人类/n 开始/v 从/p 繁重/a 的/u 体力劳动/n 中/nd 解放/v 出来/vd ，/w 大大/d 增强/v 了/u 改造/v 自然/n 的/u 能力/n ，/w 为/p 人类/n 社会/n 带来/v 了/u 现代/nt 物质文明/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     本世纪/nt 三十/m 年代/nt 以来/nt 在/p 科学/n 与/c 技术/n 的/u 发展/v 中/nd 出现/v 了/u 许多/a 前所未有/i 的/u 新/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     １/m ．/w 人们/n 作用于/v 客观/a 劳动/v 对象/n 的/u 方式/n 发生/v 了/u 变革/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     从前/nt 人/n 是/vl 通过/p 工具/n （/w 或/c 工作/n 机/n ）/w 作用于/v 劳动/v 对象/n ，/w 经过/p 第一次/mq 工业革命/v ，/w 人/n 对/p 劳动/v 对象/n 的/u 作用/n 则/c 是/vl 通过/p 动力机/n —/w 传动机/n —/w 工作/n 机/n 来/vd 完成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        55
                                     这时/r 机械化/v 程度/n 提高/v 了/u ，/w 人/n 看管/v 的/u 机器/n 增多/v 了/u ，/w 机器/n 运转/v 速度/n 也/d 加快/v 了/u ，/w 靠/p 人/n 的/u 精力/n 和/c 体力/n 难以/d 完成/v 操纵/v 大/a 机器/n 的/u 生产/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     对/p 机器/n 系统/n 实行/v 操作/v 管理/v 的/u 需要/v ，/w 又/d 推动/v 人们/n 在/p 主体/n 作用于/v 劳动/v 对象/n 的/u 机器/n 系统/n 中/nd 增加/v 新/a 的/u 机器/n —/w 控制/v 机/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     从/p 简单/a 的/u 控制/v 到/v 电子计算机/n 控制/v ，/w 同时/c 在/p 许多/a 人类/n 无法/d 到达/v 或/c 工作/n 的/u 地方/n ，/w 需要/v 有/v 智能/n 机器/n 代替/v 人/n 去/v 实现/v 对/p 动力机/n 、/w 传动机/n 、/w 工作/n 机/n 的/u 控制/v ，/w 以便/c 作用于/v 劳动/v 对象/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     随着/p 社会/n 生产/v 的/u 发展/v ，/w 人们/n 对/p 劳动/v 对象/n 的/u 作用/n 需要/v 许多/a 机械/n 系统/n 联合/v 操作/v 才能/c 完成/v ，/w 随着/p 电子计算机/n 在/p 生产/v 中/nd 的/u 广泛/a 应用/v 形成/v 了/u 许多/a 人机/n 系统/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     ２/m ．/w 信息/n 在/p 社会/n 物质/n 生产/v 和/c 人类/n 生活/n 中/nd 显示/v 了/u 越来越/d 大/a 的/u 作用/n ，/w 解放/v 脑力/n 已/d 成为/v 刻不容缓/i 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     材料/n 、/w 能量/n 、/w 信息/n 是/vl 组成/v 社会/n 物质文明/n 的/u 三/m 大/a 要素/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     自从/p 人类/n 发明/v 了/u 冶炼/v 技术/n ，/w 特别/d 是/vl 炼铁/v 以来/nt ，/w 材料/n 已/d 不是/vl 社会生产力/n 发展/v 的/u 主要矛盾/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     第一次/mq 科学/n 革命/v 时/nt 影响/v 社会生产力/n 发展/v 的/u 主要/a 因素/n 是/vl 缺乏/v 强大/a 的/u 动力/n ，/w 因此/c 能量/n 被/p 提到/v 首要/a 位置/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     这/r 时期/nt 机器/n 虽然/c 功率/n 越来越/d 大/a ，/w 但/c 其中/nd 信息处理/v 是/vl 极/d 简单/a 的/u ，/w 社会/n 生活/n 和/c 生产/v 管理/v 中/nd 的/u 信息处理/v 并不/d 复杂/a ，/w 人们/n 还/d 不/d 体会/v 信息/n 在/p 人类/n 生活/n 中/nd 的/u 作用/n 与/c 地位/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     但/c 到了/v 本世纪/nt 三十/m 年代/nt 以后/nt ，/w 情况/n 发生/v 了/u 很/d 大/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     在/p 许多/a 情况/n 下/nd 光/d 靠/p 增加/v 机器/n 的/u 功率/n 已/d 不能/vu 解决/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     信息处理/v 问题/n 日益/d 尖锐/a 的/u 提/v 了/u 出来/vd ，/w 成/v 了/u 社会/n 生产/v 发展/v 的/u 主要矛盾/n ，/w 出现/v 了/u 诸如/v “/w 情报/n 爆炸/v ”/w 、/w 通讯/n 、/w 图象/n 信息/n 的/u 自动/a 处理/v 和/c 识别/v 、/w 对/p 自动化/v 系统/n 特别/d 是/vl 大系统/n 的/u 控制/v 、/w 字宙/n 航行/v 和/c 许多/a 军事/n 系统/n 中/nd 的/u 控制/v 等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     这些/r 都/d 说明/v 随着/p 人类/n 活动/v 领域/n 的/u 日益/d 扩大/v 和/c 研究/v 问题/n 的/u 深入/a ，/w 信息/n 的/u 作用/n 也/d 越来越/d 显著/a 。/w 
		
			
                                        68
                                     以往/nt 那些/r 只/d 依靠/v 人/n 的/u 脑力/n 来/vd 进行/v 信息处理/v 的/u 工作/n 方式/n 已/d 不能/vu 适应/v ，/w 于是/c ，/w 自然/a 赋予/v 人/n 的/u 脑力/n 的/u 局限性/n 暴露/v 出来/vd 了/u ，/w 突破/v 人脑/n 的/u 局限性/n 已/d 成为/v 刻不容缓/i 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     ３/m ．/w 科学/n 与/c 生产/v 技术/n 相互/d 关系/n 发生/v 了/u 重大/a 变化/v ，/w 科学/n 、/w 技术/n 、/w 生产/v 相互/d 渗透/v 逐渐/d 形成/v 了/u 统一/a 的/u 有机/a 整体/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     在/p 第一次/mq 科学/n 革命/v 与/c 技术革命/v 中/nd ，/w 反映/v 认识/v 客观世界/n 的/u 运动/n 规律/n 的/u 科学/n 进步/a 与/c 反映/v 生产/v 技术/n 不断/d 完善/a 的/u 技术/n 进步/a ，/w 这/r 二者/r 之间/nd 是/vl 平行/a 发展/v 的/u ，/w 有时/d 是/vl 相互/d 交错/v 相互/d 影响/v 的/u ，/w 但/c 并/c 未/d 有机/a 地/u 联系/v 起来/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     现代/nt 科学/n 技术革命/v 就/d 不同/a 了/u ，/w 一方面/n ，/w 科学/n 革命/v 依赖/v 于/p 技术/n ，/w 要求/v 为/p 科学/n 研究/v 提供/v 先进/a 的/u 技术装备/n 和/c 强大/a 的/u 工业/n 基础/n ，/w 这/r 就/d 常常/d 使/v 科学/n 试验/v 单位/n 、/w 研究/v 机构/n 直接/a 同/p 生产/v 单位/n 合并/v ，/w 越来越/d 多/a 的/u 科学/n 试验性/n 研制/v 工作/n 直接/a 在/p 大/a 企业/n 和/c 生产/v 领域/n 中/nd 实现/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     另一方面/c ，/w 生产/v 技术/n 的/u 重大/a 突破/v 往往/d 必须/d 在/p 科学/n 理论/n 的/u 直接/a 指导/v 下/nd 才能/c 发生/v ，/w 科学/a 的/u 成果/n 直接/a 体现/v 在/p 生产/v 产品/n 之中/nd ，/w 科学/n 变成/v 了/u 直接/a 的/u 生产力/n ，/w 由/p 科学/n —/w 技术/n —/w 生产/v 组成/v 的/u 大系统/n 、/w 复杂/a 系统/n 日益/d 成为/v 科学/n 本身/n 考察/v 的/u 对象/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     有些/m 复杂/a 系统/n 甚至/d 包括/v 了/u 社会/n 在内/v ，/w 为了/p 实现/v 对/p 系统/n 的/u 有效/a 控制/v ，/w 就/d 要求/v 人们/n 不能/vu 满足/v 于/p 搞清/v 系统/n 中/nd 某/r 件/q 事物/n 的/u 运动/n 规律/n ，/w 或/c 停留/v 在/p 系统/n 经验/n 定性/v 的/u 描述/v 上/nd ，/w 而/c 要/vu 定量/v 地/u 精确/a 地/u 揭示/v 整个/a 系统/n 的/u 运动/n 规律/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     ４/m ．/w 现代/nt 科学/n 技术/n 理论/n 发展/v 出现/v 了/u 整体/n 化/k 趋向/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     人们/n 都/d 知道/v ，/w 科学/n 不是/vl 以/p 理论/n 形态/n 出现/v 的/u ，/w 是/vl 关于/p 客观/a 系统化/v 的/u 知识/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     理论/n 的/u 作用/n 不仅/c 把/p 被/p 认识/v 的/u 客体/n 的/u 知识/n 整理/v 为/vl 体系/n ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl 这/r 种/q 体系/n 还要/v 为/p 获得/v 新/a 知识/n 开辟/v 道路/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     由于/c 人们/n 在/p 各个/r 不同/a 时期/nt 对/p 事物/n 认识/v 的/u 深度/n 和/c 广度/n 不同/a ，/w 理论/n 所/u 反映/v 的/u 对象/n 不同/a 、/w 角度/n 不同/a 、/w 描述/v 的/u 方式/n 方法/n 也/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        78
                                     因此/c ，/w 形成/v 科学/n 理论/n 的/u 多样性/n ，/w 不仅/c 对/p 不同/a 客体/n 有/v 不同/a 理论/n ，/w 就是/d 对于/p 同一/a 客体/n 也/d 存在/v 几/m 种/q 不同/a 的/u 理论/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     这/r 就是/d 现代/nt 科学/n 本身/n 发展/v 的/u 客观/a 可/vu 求/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     三十/m 年代/nt 以后/nt 这/r 种/q 客观/a 要求/v 更为/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        81
                                     当时/nt 法国/ns 的/u 布尔巴基/nh 学派/n 提出/v 了/u 结构/n 概念/n ，/w 试图/v 把/p 数学/n 的/u 核心/nl 部分/n 在/p 这/r 一/m 概念/n 上/nd 统一/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        82
                                     美国/ns 的/u 麦&#183;克莱恩/nh 与/c 艾伦伯格/nh 又/d 提出/v 范畴/n 与/c 函/n 子/n 理论/n ，/w 作为/v 统一/v 数学/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     爱因斯坦/nh 把/p 后半生/nt 献给/v 了/u 引力/n 理论/n 与/c 电磁/n 理论/n 的/u 统一/v 场论/n 的/u 研究/v …/w …/w 这些/r 都/d 反映/v 了/u 科学/n 发展/v 的/u 整体/n 化/k 趋向/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     近来/nt 这/r 种/q 趋向/n 更为/d 明显/a ，/w 已/d 取得/v 了/u 一些/m 可喜/a 的/u 成果/n ，/w 并且/c 由于/c 自然科学/n 与/c 社会科学/n 的/u 相互/d 渗透/v ，/w 出现/v 了/u 整个/a 科学/n 体系/n 的/u 整体/n 化/k 趋向/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     集成度/n 的/u 大小/n 主要/a 是/vl 由于/c 制造/v 工艺/n 的/u 革新/v 而/c 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     因此/c ，/w 如果说/i 第二/m 代/nt 电子计算机/n 是/vl 由于/c 晶体管/n 代替/v 真空管/n 是/vl 由于/c 元件/n 的/u 革命/v 所/u 引起/v 的/u 飞跃/v ，/w 那么/r 第三/m 代/nt 、/w 第/h 四/m 代/nt 电子计算机/n 产生/v 的/u 根本/a 技术/n 因素/n 是/vl 制造/v 工艺/n 的/u 革新/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     这个/r 革新/v 就是/vl 集成电路/n 工艺/n 的/u 产生/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     它/r 是/vl 直接/a 引起/v 电子计算机/n 飞速/a 发展/v 的/u 决定/v 因素/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     第/h 一个/mq 提出/v 制造/v 单/a 块/n 集成电路/n 思想/n 的/u 是/vl 英国/ns 学者/n 达默/nh （/w Ｄｕｍｍｅｒ/ws ）/w ，/w １９５２/m 年/nt 他/r 在/p 马尔维尔/nh 研究所/n 工作/v 时/nt ，/w 认识/v 到/v 半导体/n 方面/n 的/u 工作/n ，/w 可以/vu 研制/v 成/v 单/a 块/n 形式/n 的/u 电子器件/n 而/c 去掉/v 连线/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     这/r 种/q 器件/n 可/vu 由/p 多层/mq 绝缘/v 材料/n 、/w 通/v 导/v 材料/n 、/w 整流/v 材料/n 和/c 放大/v 材料/n 制成/v ，/w 只要/vu 在/p 各/r 层/q 中/nd 去掉/v 某/r 一部分/n 就/d 能/vu 执行/v 设备/n 的/u 电/n 功能/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     这/r 一/m 闪光/v 的/u 技术/n 思想/n ，/w 很快/a 被/p 美国/ns 科学界/n 接受/v 了/u ，/w 在/p 军方/n 和/c 宇宙/n 开发/v 需要/v 的/u 刺激/v 下/nd ，/w 美国/ns 政府/n 不惜/v 代价/n 资助/v 这/r 项/q 研究/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     １９５６/m 年/nt 美国/ns 富勒/nh 和/c 赖斯/nh 发明/v 了/u 实现/v 上述/v 思想/n 的/u 扩散/v 工艺/n ，/w 为/p 研究/v 集成电路/n 铺平/v 了/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     １９５８/m 年/nt 美国/ns 德克萨斯设备公司/ni 的/u 基尔比/nh （/w Ｋｉ/ws －/w ｌｂｙ/ws ）/w 制成/v 了/u 第/h 一个/mq 半导体/n 集成电路/n 的/u 雏型/n ─/x ─/x 振荡器/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     第二/m 年/nt 仙童公司/ni 的/u 罗伯特/nh ．/w 诺伊斯/nh （/w Ｒ/ws ．/w Ｎ/ws ．/w Ｎｏｙｃｅ/ws ）/w 又/d 在/p 氧化/v 膜/n 上/nd 制成/v 了/u 连线/n ，/w 最终/d 完成/v 了/u 集成电路/n 全部/n 工艺/n ，/w 在/p 电子/n 发明/v 史/n 上/nd 揭开/v 了/u 新/a 的/u 一/m 页/q 。/w 
		
			
                                        95
                                     接着/v 光/n 刻/v 工艺/n 和/c 其他/r 方法/n 的/u 发明/v ，/w 可以/vu 把/p 晶体管/n 和/c 电子元件/n 压缩/v 到/v 一/m 小/a 块/q 硅片/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        96
                                     于是/c ，/w １９６１/m 年/nt 集成电路/n 就/d 达到/v 了/u 批量/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     同年/nt ，/w 美国/ns 德克萨斯公司/ni 与/c 美国/ns 空军/n 合作/v ，/w 仅/d 用/p 了/u 九/m 个/q 月/nt 的/u 时间/n ，/w 就/d 制成/v 了/u 第一/m 台/n 试验性/n 的/u 集成电路/n 计算机/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     该/r 机/n 共/d ５８７/m 块/q 集成电路/n ，/w 重/a ２８５/m 克/q ，/w 体积/n □/n ，/w 功耗/n 只有/c １６/m 瓦/n ，/w 运行/v 可靠/a ，/w 充分/a 显示/v 了/u 集成电路/n 的/u 生命力/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     １９６４/m 年/nt 美国/ns ＩＢＭ/ws 公司/n 生产/v 的/u ＩＢＭ/ws ／/w ３６０/m 系列/n 机/n 被/p 认为/v 是/vl 计算机/n 跨入/v 第三/m 代/nt 的/u 重要/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     它/r 包括/v 大/j 、/w 中/j 、/w 小/j 型/k 六/m 个/q 型号/n ，/w 有/v 多种/mq 外部设备/n 和/c 丰富/a 的/u 软件/n ，/w 具有/v 通用/v 化/k 、/w 系列化/v 、/w 标准化/v 的/u 三/m 大/a 特点/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     到/v １９６６/m 年/nt 第三/m 代/nt 计算机/n 已/d 占优势/v ，/w 它/r 的/u 产生/v 对/p 六十/m 年代/nt 后期/nt 计算机/n 的/u 发展/v 有/v 直接/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     七十/m 年代/nt 以来/nt ，/w 随着/p 离子/n 注入/v 等/u 集成/v 工艺/n 的/u 不断/d 发展/v 及/c 电子束/n 爆/v 光/n 等/u 微细/a 加工/v 技术/n 和/c 计算机/n 辅助/v 设计/v 的/u 出现/v ，/w 使/v 集成度/n 提高/v 到/v 一个/mq 新/a 的/u 水平/n ，/w 出现/v 了/u 大规模集成电路/i ，/w 为/p 电子计算机/n 发展/v 到/v 第/h 四/m 代/nt ─/x ─/x 大规模/n 和/c 超大规模/n 电子计算机/n 提供/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     １９７１/m 年/nt 美国/ns 仅有/v 几十/m 人/n 的/u Ｉｎｔｅｌ/ws 公司/n ，/w 首次/n 生产/v 出/vd 大规模集成电路/i （/w ＬＳＩ/ws ）/w 产品/n ，/w 先是/c 把/p １/m 千位/n 的/u 随机/v 存贮/v 器/n （/w ＲＡＭ/ws ）/w 集成/v 到/v 一个/mq 芯片/n 上/nd ，/w 后来/nt 又/d 生产/v 出/vd ＬＳＩ/ws 的/u 通用/v 异步/n 接收/v 发送/v 器/n （/w ＶＡＲＴ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        104
                                     年轻/a 的/u 物理学/n 博士/n 马西安&#183;Ｅ&#183;霍夫/nh 为/p 大规模集成电路/i 开拓/v 了/u 广阔/a 的/u 领域/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     １９６９/m 年/nt ，/w 年/nt 仅/d ３２/m 岁/nt 的/u 霍夫/nh 正在/d Ｉｎｔｅｌ/ws 公司/n 工作/v ，/w 这个/r 公司/n 是/vl 由/p 对/p 集成电路/n 工艺/n 有/v 卓越/a 贡献/n 的/u 罗伯特/nh 、/w 诺伊斯/nh 等人/v 创立/v 的/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     为了/p 满足/v 日本/ns 比斯考姆（/w Ｂｕｉｓｃｏｍ/ws ）/w 电子计算机公司/ni 订购/v 的/u 集成电路/n 片/n 小型化/v 的/u 要求/v ，/w 诺伊斯/nh 把/p 小型化/v 的/u 任务/n 交给/v 了/u 霍夫/nh 。/w 
		
			
                                        107
                                     为此/c 他/r 苦苦/d 思索/v ，/w 在/p 他/r 办公室/n 里/nd 悬挂/v 着/u 贝尔/nh 的/u 一/m 句/n 格言/n ：/w “/w 有时/d 需要/v 离开/v 常/d 走/v 的/u 大道/n ，/w 潜入/v 森林/n ，/w 你/r 就/d 肯定/d 会/vu 发现/v 前所未见/i 的/u 东西/n 。/w ”/w 
		
			
                                        108
                                     １/m ．/w 将/p 日本/ns 设计/v 的/u 台式/n 计算机/n 的/u 逻辑/n 电路/n 压缩/v 成/v 三/m 片/q ，/w 即/v 中央/n 处理机/n 、/w 存贮/v 器/n 和/c 只读存贮器/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     ２/m ．/w 利用/v 只读存贮器/n 提供/v 驱动/v 中央/n 处理机/n 工作/n 的/u 程序/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     他/r 的/u 这些/r 大胆/a 的/u 设想/n ，/w 导致/v 了/u 世界/n 上/nd 第/h 一个/mq 微处理器/n Ｉｎｔｅｌ/ws －/w ４００４/m 在/p １９７１/m 年/nt 诞生/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     在/p １/m ／/w ６/m 英寸/q 长/a ，/w １/m ／/w ８/m 英寸/q 宽/a 的/u 硅片/n 上/nd ，/w 摆下/v 了/u ２０００/m 多/a 个/q 晶体管/n ，/w 并/c 生产/v 出/vd 以/p 它/r 为/vl 核心/nl 的/u ＭＯＳ/ws －/w ４/m 微型/a 计算机/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     这/r 种/q 大规模集成电路/i 是以/c Ｐ/ws 沟道/ns 的/u ＭＯＳ/ws 工艺/n ，/w 基本/a 指令/n 执行/v 时间/n 在/p ４/m —/w １０/m 微/a 秒/q 以上/nd ，/w 系统/n 结构/n 超出/v 台式/n 计算机/n 的/u 范围/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     功能/n 弱/a 、/w 灵活性/n 差/a ，/w 还/d 能/vu 满足/v 社会/n 需要/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     １９７３/m 年/nt Ｉｎｔｅｌ/ws 公司/n 采用/v 了/u Ｎｍｏｓ/ws 硅/n 栅/n 工艺/n ，/w 制成/v 了/u ８０８０/m 微/a 处理机/n ，/w 不仅/c 集成度/n 高/a 、/w 功耗/n 低/a ，/w 而且/c 速度/n 快/a 。/w 
		
			
                                        115
                                     同时/c 制成/v ８/m 位/q 微机/n 的/u 还有/v Ｚ/ws －/w ８０/m 、/w Ｚ/ws －/w ８０００/m 和/c Ｍ/ws －/w ６８００/m 微/a 处理机/n 问世/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     目前/nt 微/a 处理机/n 正/d 随着/p 超/v 大规模集成电路/i 的/u 产生/v ，/w 由/p 多/a 片/q 机/n 向/p 单片/n 机/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     １９７７/m 年/nt Ｉｎｔｅｌ公司/ni 主产/v 的/u ８０４８/m 微型机/n 做/v 在/p 一个/mq 片子/n 上/nd ，/w 这个/r 片子/n 上/nd 有/v ８/m 位/q 运算/v 器/n ，/w ６４/m 字节/n 的/u 随机/v 存贮/v 器/n ，/w １０２４/m 字节/n 的/u 只读存贮器/n ，/w 还有/v 外围/n 接口/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        118
                                     这/r 种/q 单片/n 机/n 的/u 功能/n 已/d 接近/v 高级/a 机种/n 的/u 小型机/n ，/w 而且/c 功能/n 越来越/d 强/a ，/w 应用/v 越来越/d 广泛/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     几乎/d 达到/v 无孔不入/i 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     １９７８/m 年/nt Ｉｎｔｅｌ/ws ８０８６/m ，/w Ｍｏｔｏｒｏｌａ/ws 的/u Ｍ/ws －/w ６８００/m 以及/c Ｚｉｌｏｇ/ws 公司/n 的/u Ｚ/ws －/w ８０００/m 为/vl 代表/v 的/u 崭新/a 一代/nt 的/u １６/m 位/q 微型/a 计算机/n 问世/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     ３２/m 位/q 微型/a 计算机/n 正在/d 生产/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        122
                                     １９８０/m 年/nt 微/a 处理机/n 生产/v 已/d 超过/v １亿/m 台/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     它/r 的/u 广泛/a 应用/v 必将/d 引起/v 数字化/v 智能化/v ，/w 在/p 社会/n 生产/v 和/c 生活/n 方面/n 发生/v 重大/a 变革/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     此外/c ，/w 以/p 微/a 处理机/n 为/vl 基础/n 的/u 个人/n 计算机/n 也/d 诞生/v 了/u ，/w 它/r 的/u 价格/n 只有/c ５００/m 美元/n ，/w 功能/n 很/d 强/a ，/w 它/r 的/u 应用/v 必将/d 加速/v 社会/n 信息化/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     微/a 处理机/n 之所以/c 能/vu 得到/v 如此/r 迅速/a 的/u 发展/v ，/w 其/r 原因/n 是/vl 多方面/n 的/u ：/w 一/m 是/vl 体积/n 小/a ，/w 在/p 一小/j 块/q 硅片/n 上/nd 就/d 可以/vu 做/v 一/m 台/n 计算机/n ，/w 可以/vu 根据/p 需要/v 作为/v 一个/mq 部件/n 安装/v 到/v 其他/r 设备/n 上/nd ；/w 二/m 是/vl 可靠性/n 高/a ；/w 三/m 是/vl 价格/n 低廉/a ；/w 四/m 是/vl 通用性/n 好/a ；/w 五/m 是/vl 功耗/n 低/a 。/w 
		
			
                                        126
                                     不过/c ，/w 古希腊/ns 占/v 统治/v 地位/n 的/u 天文/n 观/n 是/vl 地心说/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     欧多克索斯/nh 最/d 早/a 提出/v 了/u 地心说/n ，/w 亚里士多德/nh 继承/v 了/u 这/r 一/m 思想/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     罗马/ns 时期/nt 的/u 天文学家/n 托勒密/nh ，/w 集/v 地心说/n 之/u 大成/n ，/w 把/p 它/r 发展/v 成/v 一个/mq 完整/a 的/u 体系/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     写出/v 十三/m 卷/n 本/n 《/w 天文学/n 大成/n 》/w 。/w 
		
			
                                        130
                                     他/r 主张/v 地球/n 位于/v 宇宙/n 的/u 中心/n 静止/v 不/d 动/v ，/w 在/p 地球/n 的/u 周围/nd ，/w 包围/v 着/u 十一/m 层/q 天/nt ，/w 最高/a 天/nt 即/v 原/a 动/v 天/nt ，/w 那里/r 是/vl 神灵/n 居住/v 的/u 天堂/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     全部/n 球/n 层/q 受/v 原/a 动/v 天/nt 推动/v ，/w 自/p 东/nd 向/p 西/nd 绕/v 地球/n 作/v 周日/nt 旋转/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     他/r 的/u 观点/n 后来/nt 受到/v 教会/n 的/u 利用/v 和/c 推崇/v ，/w 统治/v 人们/n 的/u 思想/n 达/v 一千/m 多年/nt 之/u 久/a 。/w 
		
			
                                        133
                                     古希腊/ns 的/u 天文学/n 一开始/v 就/d 存在/v 着/u 日心说/n 和/c 地心说/n 两/m 大/a 学/n 派/k 的/u 争论/v ，/w 而/c 天文学/n 正是/vl 在/p 这/r 种/q 不同/a 学派/n 的/u 争鸣/v 中/nd 发展/v 的/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     （/w 二/m ）/w 生物学/n 和/c 医学/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     古希腊/ns 生物学/n 的/u 最高/a 成就/n 是/vl 由/p 亚里士多德/nh 创立/v 的/u ，/w 尤其/d 在/p 动物学/n 方面/n ，/w 更是/vl 如此/r 。/w 
		
			
                                        136
                                     他/r 通过/p 解剖/v 活/v 的/u 动物/n 来/vd 深入/a 了解/v 动物/n 的/u 构造/n 和/c 规律/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     他/r 详细/a 论述/v 的/u 动物/n 达/v ５００/m 多种/mq ，/w 解剖/v 并/c 绘图/v 的/u 有/v ５０/m 多种/mq ，/w 对/p 其/r 构造/n 和/c 规律/n 做/v 了/u 一定/d 的/u 论证/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     如/v 他/r 通过/p 解剖/v 研究/v ，/w 了解/v 到/v 反刍动物/n 有/v 几个/mq 胃/n ，/w 而/c 牙齿/n 却/d 不/d 锋利/a ，/w 他/r 推想/v 到/v 这/r 是/vl 胃/n 多/a 的/u 优势/n 补足/v 了/u 牙/n 不/d 锋利/a 的/u 弱点/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     他/r 通过/p 对/p 鸡/n 胚胎/n 的/u 解剖/v 观察/v ，/w 发现/v 鸡/n 胚胎/n 是/vl 逐步/d 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     他/r 还/d 提出/v 了/u 以/p 动物/n 的/u 形态/n 、/w 胚胎/n 和/c 解剖学/n 上/nd 的/u 差异/n 为/vl 标准/n 对/p 动物/n 进行/v 分类/v ，/w 并/c 按照/p 从/p 植物/n 到/v 动物/n 、/w 再/d 从/p 动物/n 到/v 人/n ，/w 由/p 低级/a 到/v 高级/a 的/u 次序/n 分出/v 了/u 若干/m 等级/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     他/r 还/d 认为/v 植物/n 只能/vu 生长/v 繁殖/v ，/w 所以/c 结构/n 简单/a ，/w 而/c 动物/n 既/c 能/vu 生长/v 繁殖/v ，/w 又/d 能/vu 活动/v ，/w 所以/c 结构/n 复杂/a ，/w 有/v 神经系统/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     亚里士多德/nh 的/u 生物学/n 研究/v ，/w 思想/n 十分/d 丰富/a ，/w 具有/v 解剖学/n 、/w 胚胎学/n 、/w 分类学/n 等/u 学说/n 的/u 思想/n 萌芽/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     古希腊/ns 虽然/c 到/v 公元前/nt ５/m 世纪/nt 才/d 有/v 职业/n 医生/n ，/w 但是/c 医学/n 发展/v 很快/a ，/w 取得/v 了/u 很/d 大/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     毕达哥拉/ns 斯/r 派/k 的/u 阿尔克迈翁/nh 被/p 称为/v 古希腊/ns 的/u “/w 医学/n 之/u 父/n ”/w 。/w 
		
			
                                        145
                                     他/r 是/vl 古希腊/ns 最/d 早/a 解剖/v 人体/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     据说/v 是/vl 他/r 发现/v 了/u 欧氏管/n ，/w 认识/v 到/v 大脑/n 是/vl 思维/n 的/u 器官/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     著名/a 医生/n 希波克拉底/nh 在内/v 外科/n 医学/n 上/nd 都/d 有/v 较/d 高/a 的/u 水平/n ，/w 如/v 对/p 癫痫/n 、/w 腮腺炎/n 、/w 败血症/n 、/w 热病/n 等/u 以及/c 对/p 整/a 骨/n 和/c 外科/n 手术/n 都/d 有/v 丰富/a 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     他/r 对/p 医疗/v 精益求精/i ，/w 首创/v 临床/v 记录/v 工作/n ，/w 至今/d 存有/v 他/r 的/u 临床/v 记录/v ４２/m 件/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     古罗马/ns 最/d 有/v 声望/n 的/u 医学家/n 盖仑/nh 是/vl 小亚细亚/ns 人/n ，/w 四处/n 行医/v ，/w 后来/nt 成/v 了/u 罗马/ns 皇帝/n 的/u 御医/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     他/r 写/v 过/u １３１/m 部/n 著作/n ，/w 留下来/v 的/u 有/v ８３/m 部/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     他/r 建立/v 了/u 系统/n 的/u 古代/nt 医学/n 学说/n ，/w 对/p 欧洲/ns 近代/nt 医学/n 产生/v 了/u 重大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     他/r 研究/v 过/u 解剖学/n ，/w 并/c 有/v 生理/n 解剖/v 图/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     盖仑/nh 提出/v 了/u “/w 三/m 灵气/n 说/k ”/w ，/w 认为/v 肝脏/n 产生/v 自然/a 灵气/n ，/w 肺脏/n 产生/v 活力/n 灵气/n ，/w 大脑/n 产生/v 灵魂/n 灵气/n ，/w 以/p 朴素/a 的/u 思辨/v 性/k 猜测/v 解释/v 了/u 人/n 体内/nl 的/u 一些/m 运动/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     他/r 做/v 过/u 神经/n 生理/n 研究/v ，/w 把/p 神经/n 分为/v 运动神经/n 、/w 感觉神经/n 、/w 混合/v 神经/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     盖仑/nh 还/d 研究/v 了/u 药物学/n ，/w 在/p 其/r 药物/n 著作/n 中/nd ，/w 有/v 植物/n 药物/n ５４０/m 种/q ，/w 动物/n 药物/n １８０/m 种/q ，/w 矿物/n 药物/n １００/m 种/q 。/w 
		
			
                                        156
                                     盖仑/nh 的/u 医学/n 体系/n 是/vl 古代/nt 希腊/ns 医学/n 的/u 最高/a 发展/v 和/c 总结/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     （/w 三/m ）/w 数学/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     古希腊/ns 人/n 在/p 数学/n 方面/n 成就/n 辉煌/a ，/w 尤其/d 是/vl 几何学/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     柏拉图/nh 在/p 他/r 创办/v 的/u 学园/n 大门口/n 上/nd 写/v 着/u ：/w “/w 不/d 懂/v 几何/n 学者/n 不得/vu 入内/v 。/w ”/w 
		
			
                                        160
                                     毕达哥拉斯/nh 学派/n ，/w 非常/d 重视/v 数/n 的/u 研究/v ，/w 当/p 他们/r 成功/a 地/u 证明/v 了/u 勾/n 股/n 定理/n 时/nt ，/w 大/a 设/v “/w 百/m 牛/n 宴/n ”/w ，/w 以示/v 庆贺/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     欧多克索斯/nh 发现/v 了/u 比例/n 关系/n ，/w 曲/n 边/n 形/n 面积/n 和/c 曲/n 边/n 形/n 体积/n 的/u 计算/v 方法/n ，/w 推动/v 了/u 穷竭法/n 的/u 研究/v ，/w 包含/v 着/u 微积分/n 思想/n 的/u 萌芽/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     阿基米德/nh 研究/v 了/u 球体/n 的/u 体积/n 、/w 抛物线/n 围成/v 的/u 面积/n 、/w 螺线/n 围成/v 的/u 面积/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     阿波罗/nh 尼奥斯/nh 等/u 人/n 研究/v 了/u 圆锥/n 曲线/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     欧几里得/nh 是/vl 古希腊/ns 后期/nt 最/d 享有盛名/v 的/u 数学家/n ，/w 他/r 在/p 公元前/nt ３００/m 年/nt 左右/n ，/w 用/p 演绎/n 推理/v 和/c 公理/n 化/k 方法/n ，/w 从/p 几/m 条/n 公理/n 出发/v ，/w 推导/v 出/vd ４６７/m 个/q 命题/n （/w 即/v 定理/n ）/w ，/w 从而/c 把/p 几何/n 知识/n 加以/v 系统化/v ，/w 使/v 之/r 形成/v 严密/a 的/u 逻辑/n 体系/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     他/r 整理/v 成书/v 的/u 《/w 几何/n 原本/n 》/w ，/w 全书/n 共/d １３/m 卷/n ，/w 包括/v 了/u 大量/a 的/u 定义/n 、/w 定理/n 、/w 公设/v 、/w 命题/n ，/w 面积/n 变换/v 以及/c 对/p 圆/n 、/w 多边形/n 、/w 相似/v 形/n 等等/u 的/u 讨论/v ，/w 还有/v 比例/n 论/k 、/w 数论/n 、/w 简单/a 的/u 立体/a 几何/n 、/w 求/v 面积/n 体积/n 等/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     世界/n 许多/a 国家/n 长期/nt 把/p 它/r 作为/v 初等/a 几何/n 教材/n 的/u 范本/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     阿基米德/nh 对/p 几何学/n 的/u 圆柱体/n 、/w 球体/n 、/w 锥体/n 很/d 有/v 研究/v ，/w 用/p 实验/n 与/c 计算/v 相/d 结合/v 的/u 方法/n ，/w 得出/v 圆柱体/n 与/c 它/r 的/u 内/nd 接球/v 之/u 比/n 为/vl ３/m ∶/w ２/m 。/w 
		
			
                                        168
                                     为/p 纪念/v 他/r 的/u 功绩/n ，/w 人们/n 把/p 这/r 一/m 重大/a 发现/n 刻/v 在/p 他/r 死后/nt 的/u 墓碑/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        169
                                     在/p 欧几里得/nh 之后/nt ，/w 阿波罗尼奥斯/nh 系统/a 地/u 总结/v 和/c 研究/v 了/u 欧几里得/nh 、/w 阿基米德/nh 等人/v 的/u 数学/n 成果/n ，/w 详尽/a 地/u 分析/v 了/u 圆锥/n 曲线/n 的/u 几何/n 性质/n ，/w 写成/v 了/u 《/w 圆锥/n 曲线/n 》/w 一/m 书/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     天文学家/n 希帕克/nh 在/p 天文学/n 研究/v 中/nd ，/w 建立/v 了/u 三角/n 术/n 的/u 一些/m 基本/a 概念/n ，/w 为/p 后来/nt 三角/n 学/k 的/u 出现/v 奠定/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     （/w 四/m ）/w 物理学/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     古希腊/ns 力学/n 最/d 有影响/v 的/u 代表人物/n 是/vl 阿基米德/nh ，/w 被/p 称为/v “/w 力学/n 之/u 父/n ”/w 。/w 
		
			
                                        173
                                     他/r 发现/v 了/u 杠杆/n 原理/n ，/w 对/p 杠杆/n 原理/n 给出/v 了/u 严格/a 的/u 逻辑/n 证明/v 和/c 数学/n 表达式/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     有一次/v 他/r 向/p 海罗/nh 大王/n 作/v 杠杆/n 原理/n 表演/v ，/w 用/p 一套/mq 滑轮/n ，/w 把/p 皇家/n 船队/n 满载/v 货物/n 和/c 船员/n 的/u 一/m 艘/q 货船/n 用/p 很/d 小/a 的/u 力/n 就/d 慢慢/a 地/u 拉到/v 了/u 岸边/nl 。/w 
		
			
                                        175
                                     他/r 研究/v 了/u 物体/n 的/u 重心/n ，/w 探索/v 了/u 求/v 任何/r 物体/n 重心/n 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     他/r 最/d 早/a 创立/v 了/u 浮力/n 原理/n ，/w 即/d 阿基米德/nh 定律/n ，/w 并/c 写有/v 《/w 论/v 浮/n 体/n 》/w 专著/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     阿基米德/nh 是/vl 静/a 力学/n 的/u 创始人/n ，/w 研究/v 过/u 长度/n 、/w 面积/n 、/w 体积/n 、/w 重心/n 、/w 斜面/n 、/w 滑车/n 、/w 齿轮/n 等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     他/r 运用/v 力学/n 原理/n ，/w 设计/v 了/u 回转/v 式/k 起重机/n 、/w 抛/v 石器/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     在/p 反对/v 罗马/ns 军队/n 入侵/v 叙古拉/ns 的/u 战争/n 中/nd ，/w 用/p 这/r 种/q 抛/v 石器/n 把/p 罗马/ns 军队/n 阻/v 于/p 城外/nl 达/v 三/m 年/nt 之/u 久/a 。/w 
		
			
                                        180
                                     波义耳/nh 是/vl 定性/v 分析/v 的/u 奠基者/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     他/r 论述/v 过/u 多种/mq 检验/v 物质/n 成分/n 的/u 方法/n ，/w 除/p 火/n 法/k 检验/v 外/nd ，/w 特别/d 强调/v 利用/v 物质/n 的/u 水溶液/n 进行/v 检定/v 实验/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     他/r 发现/v 一些/m 植物/n 色素/n 可以/vu 鉴别/v 溶液/n 的/u 酸性/n 和/c 碱性/n ，/w 由此/d 引进/v 了/u 有机/a 试剂/n 的/u 检验/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     他/r 还/d 通过/p 沉淀/v 反应/n 发现/v 特殊/a 的/u 沉淀物/n 也是/vl 定性/v 分析/v 的/u 重要/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     波义耳/nh 对/p 化学/n 理论/n 的/u 贡献/n ，/w 集中/v 地/u 反映/v 在/p 他/r １６６１/m 年/nt 出版/v 的/u 《/w 怀疑派/n 化学家/n 》/w 一/m 书/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        185
                                     第一/m ，/w 他/r 为/p 化学/n 确立/v 了/u 独立/v 的/u 目标/n ，/w 认为/v 化学/n 寻求/v 的/u 不是/vl 制造/v 贵金属/n 和/c 有用/a 药物/n 的/u 实用/a 技巧/n ，/w 而/c 应该/vu 从/p 那些/r 技艺/n 中/nd 找出/v 一般/a 原理/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     这/r 是/vl 化学/n 史/n 上/nd 第一次/mq 明确/v 地/u 把/p 化学/n 与/c 炼金术/n 以及/c 其他/r 实用/a 工艺/n 加以/v 区别/v 的/u 见解/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     第二/m ，/w 他/r 用/p 自己/r 的/u 观点/n 解释/v 了/u 物质/n 的/u 构成/v 和/c 化学变化/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     他/r 继承/v 了/u 古代/nt 原子论/n 思想/n ，/w 把/p 构成/v 自然界/n 的/u 材料/n 看成/v 是/vl 一些/m 细小/a 而/c 不可分割/i 的/u 粒子/n ，/w 粒子/n 可以/vu 结合/v 成/v 粒子/n 团/n ，/w 粒子/n 团/n 是/vl 参加/v 化学反应/n 的/u 基本单位/n ，/w 也是/vl 决定/v 物质/n 性质/n 的/u 根本/a 原因/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     物质/n 成分/n 的/u 变化/v 决定/v 物质/n 性质/n 的/u 变化/v 而/c 不是/vl 相反/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     第三/m ，/w 他/r 给/p 元素/n 下/v 了/u 一个/mq 朴素/a 的/u 定义/n ，/w 认为/v 元素/n 就是/d 某种/r 不由/d 任何/r 其他/r 物体/n 构成/v 的/u 或是/vl 互相/d 构成/v 的/u 原始/a 的/u 和/c 简单/a 的/u 物质/n ，/w 或是/vl 完全/a 没有/v 混杂/v 的/u 物质/n ，/w 它们/r 是/vl 一切/r 真正/a 混合物/n 的/u 基本/a 成分/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     波义耳/nh 在/p 这里/r 所/u 说/v 的/u 真正/a 的/u 混合物/n 指/v 的/u 是/vl 化合物/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     他/r 的/u 元素/n 定义/n 虽然/c 指出/v 了/u 元素/n 的/u 基本/a 特征/n ，/w 但/c 没有/v 把/p 元素/n 与/c 单/a 质/n 区别/v 开/v ，/w 可见/a 他/r 的/u 元素/n 定义/n 是/vl 不/d 严密/a 的/u ，/w 是/vl 缺乏/v 科学性/n 的/u ，/w 因而/c 还不是/v 现代/nt 意义/n 上/nd 的/u 元素/n 概念/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     总之/c ，/w 波义耳/nh 对/p 一系列/a 新/a 实验/n 进行/v 了/u 总结/v ，/w 批判/v 了/u 中世纪/nt 和/c 医疗/v 化学/n 派/k 关于/p 物质/n 构成/v 的/u 错误/n 观点/n ，/w 使/v 化学/n 开始/v 从/p 炼金术/n 的/u 影响/v 下/nd 解放/v 出来/vd ，/w 在/p 化学/n 理论上/nl 提出/v 了/u 自己/r 的/u 新/a 见解/n ，/w 为/p 把/p 化学/n 发展/v 成为/v 真正/a 的/u 科学/n 奠定/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     他/r 的/u 工作/n 是/vl 化学/n 发展史/n 上/nd 的/u 一个/mq 转折点/n ，/w 从而/c 使/v 化学/n 确立/v 为/vl 科学/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     关于/p 燃烧/v 现象/n ，/w 人们/n 早/d 有/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     从/p １６/m 至/v １７/m 世纪/nt ，/w 欧洲/ns 占/v 统治/v 地位/n 的/u 观点/n 是/vl 燃素/n 说/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     系统/a 地/u 提出/v 燃素/n 说/k 的/u 是/vl 德国/ns 化学家/n 施塔尔/nh ，/w 其/r 基本/a 思想/n 是/vl ：/w 火/n 是/vl 由/p 无数/m 细小/a 而/c 活泼/a 的/u 微粒/n 构成/v 的/u 物质/n 实体/n ，/w 火/n 微粒/n 聚集/v 在/p 一起/n 就/d 形成/v 火焰/n ，/w 构成/v 火/n 的/u 微粒/n 称为/v 燃素/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     燃素/n 说/k 认为/v 全部/n 燃烧/v 现象/n 是/vl 物体/n 吸收/v 燃素/n 与/c 释放/v 燃素/n 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     如/v 金属/n 煅/v 烧/v ，/w 燃素/n 从中/d 逸出/v 变成/v 灰/n 渣/n ，/w 灰/n 渣/n 与/c 木炭/n 共/d 燃/v 时/nt ，/w 又/d 从/p 木炭/n 中/nd 吸取/v 了/u 燃素/n ，/w 金属/n 又/d 获/v 重生/v ，/w 如此等等/i 。/w 
		
			
                                        200
                                     燃素/n 说/k 总结/v 了/u 一定/d 的/u 客观/a 事实/n ，/w 但/c 只是/d 一些/m 表面/nd 现象/n ，/w 没有/v 真正/a 掌握/v 燃烧/v 过程/n 的/u 本质/n ，/w 因此/c ，/w 从/p 根本上/nl 讲/v 是/vl 错误/a 的/u 。/w 
		
			
                                        201
                                     在/p 实践/v 中/nd ，/w 人们/n 虽然/c 进行/v 了/u 多方/n 探索/v ，/w 但/c 都/d 找/v 不到/v 燃素/n ，/w 有/v 许多/a 化学反应/n 又/d 不能/vu 用/p 燃素/n 自圆其说/i 。/w 
		
			
                                        202
                                     随着/p 科学/n 技术/n 的/u 发展/v ，/w 到/v １８/m 世纪/nt ，/w 人们/n 发现/v 了/u 各种/r 气体/n ，/w 特别/d 是/vl 对/p 空气/n 的/u 分离/v 与/c 定性/v 分析/v ，/w 使/v 人们/n 逐渐/d 认识/v 到/v 空气/n 是/vl 由/p 多种/mq 气体/n 混合/v 组成/v 的/u ，/w 并不是/v 单一/a 的/u 气体/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     １８/m 世纪/nt 下半叶/nt ，/w 人们/n 发现/v 了/u 氧/n ，/w 燃素/n 说/k 开始/v 走到/v 了/u 崩溃/v 的/u 边缘/n ，/w 拉瓦锡/n 的/u 科学/n 燃烧/v 理论/n 应运而生/i 。/w 
		
			
                                        204
                                     拉瓦锡/n 的/u 工作/n 是/vl 建立/v 在/p 罗蒙诺索夫/nh 和/c 法国人/n 贝岩/nh 的/u 成就/n 基础上/nl 的/u 。/w 
		
			
                                        205
                                     这/r 两/m 位/q 科学家/n 都/d 曾/d 指出/v ，/w 在/p 密闭/v 器/n 中/nd ，/w 金属/n 煅/v 烧/v 后/nd 重量/n 增加/v ，/w 并不是/v 失去/v 燃素/n ，/w 而是/vl 由于/c 与/c 空气/n 化合/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     但/c 他们/r 的/u 研究/v 缺乏/v 定量分析/i ，/w 对/p 氧/n 缺乏/v 深刻/a 的/u 认识/v ，/w 因此/c 不能/vu 彻底/a 推翻/v 燃素/n 说/k 。/w 
		
			
                                        207
                                     拉瓦锡/nh 的/u 工作/n 特点/n 是/vl 特别/d 注意/v 物/n 质量/n 的/u 研究/v ，/w 善于/v 利用/v 天平/n 来/vd 作/v 化学分析/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     此外/c ，/w 他/r 特别/d 注意/v 理论/n 思维/n 在/p 科研/n 中/nd 的/u 重要/a 作用/n ，/w 因而/c 他/r 在/p 科研/n 中/nd 取得/v 较/d 大/a 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     １７７４/m 年/nt ，/w 拉瓦锡/nh 利用/v 锡/n 和/c 铅/n 作/v 了/u 著名/a 的/u 金属/n 煅/v 烧/v 试验/v ，/w 证明/v 了/u 煅/v 灰/n 较/d 金属/n 增加/v 的/u 重量/n 只能/vu 是/vl 金属/n 与/c 空气/n 结合/v 的/u 结果/n ，/w 而/c 不/d 可能/vu 是/vl 燃素/n 的/u 负/v 重量/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     为了/p 进一步/v 检验/v 这/r 种/q 看法/n 正确/a 与/c 否/d ，/w 他/r 又/d 作/v 了/u 许多/a 实验/n ，/w 在/p 把/p 铅/n 的/u 煅/v 灰/n 与/c 焦炭/n 一起/d 加热/v 时/nt ，/w 有/v 大量/a “/w 固定/v 空气/n ”/w 释放/v 出来/vd ，/w 同时/c 煅/v 灰/n 还原/v 为/vl 金属/n 铅/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     这/r 明显/a 地/u 说明/v 不是/vl 灰/n 渣/n 从/p 焦炭/n 中/nd 吸取/v 燃/v 素/n 的/u 问题/n ，/w 而是/vl 铅/n 在/p 燃烧/v 时/nt 吸取/v 了/u 大量/a 的/u “/w 固定/v 空气/n ”/w ，/w 在/p 与/c 焦炭/n 结合/v 时/nt 又/d 释放/v 了/u 出来/vd ，/w 这/r 再一次/d 用/p 反面/nd 事实/n 证明/v 了/u 灰/n 渣/n 是/vl 金属/n 与/c “/w 固定/v 空气/n ”/w 相/d 结合/v 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     要/vu 进一步/v 证实/v 这个/r 观点/n ，/w 最好/a 能/vu 直接/a 从/p 灰/n 渣/n 中/nd 分离/v 出/vd 空气/n 来/vd ，/w 但/c 他/r 用/p 铁/n 煅/v 灰/n 进行/v 试验/v ，/w 没有/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        213
                                     在/p 英国/ns 化学家/n 普里斯特利/nh 的/u 启发/v 下/nd ，/w 拉瓦锡/nh 通过/p 实验/v ，/w 从/p 汞/n 煅/v 灰/n 中/nd 分解/v 出/vd 了/u 一/m 种/q 比/p 普通/a 空气/n 更加/d 助燃/v 、/w 助/v 呼吸/v 的/u 气体/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     当时/nt 拉瓦锡/nh 称/v 它/r 为/vl “/w 上等/a 纯/a 空气/n ”/w ，/w １７７７/m 年/nt 正式/a 命名/v 为/vl 氧气/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     通过/p 这/r 一/m 实验/n ，/w 更加/d 有力/a 地/u 证明/v 了/u 燃烧/v 过程/n 是/vl 金属/n 和/c 氧气/n 的/u 化合/v 过程/n ，/w 而/c 不是/vl 金属/n 失去/v 燃素/n 的/u 分解/v 过程/n ，/w 这样/r 就/d 用/p 事实/n 否定/v 了/u 燃素/n 的/u 存在/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     １７７２/m —/w １７７５/m 年/nt 拉瓦锡/nh 先后/d 对/p 金属/n 的/u 氧化/v 还原/v 反应/n 进行/v 了/u 大量/a 的/u 实验/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     １７７７/m 年/nt ，/w 他/r 向/p 巴黎/ns 科学院/n 提交/v 了/u 一/m 篇/q 《/w 燃烧/v 概论/n 》/w 的/u 报告/n ，/w 提出/v 了/u 科学/n 的/u 氧化/v 燃烧/v 学说/n ，/w 其/r 基本/a 要点/n 是/vl ：/w １/m ．/w 燃烧/v 时/nt 放出/v 光/n 和/c 热/n ；/w ２/m ．/w 物体/n 只有/c 在/p 氧/n 存在/v 时/nt 才能/c 燃烧/v ；/w ３/m ．/w 空气/n 由/p 两/m 种/q 成分/n 组成/v ，/w 物质/n 在/p 空气/n 中/nd 燃烧/v 时/nt 吸收/v 了/u 其中/nd 的/u 氧/n ，/w 因而/c 增重/v ，/w 所/u 增/v 之/u 重/n 恰/d 为/vl 其/r 所/u 吸收/v 的/u 氧气/n 之/u 重/n ；/w ４/m ．/w 一般/a 的/u 可燃/v 物质/n （/w 非金属/n ）/w 燃烧/v 后/nd 通常/d 变为/v 酸/n ，/w 氧/n 是/vl 酸/n 的/u 本原/n ，/w 一切/r 酸/n 中/nd 都/d 含/v 氧/n 元素/n ，/w 而/c 金属/n 煅/v 烧/v 后/nd 即/d 变为/v 煅/v 灰/n ，/w 它们/r 是/vl 金属/n 的/u 氧化物/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     １８１２/m 年/nt 后/nd ，/w 有些/m 化学/n 家/k 用/p 酸/n 水解/v 木屑/n 、/w 树皮/n 、/w 淀粉/n 等/u 而/c 得到/v 葡萄糖/n ，/w 这/r 说明/v 淀粉/n 、/w 纤维素/n 都/d 是/vl 由/p 葡萄糖/n 组成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        219
                                     １９１３/m 年/nt ，/w 威尔施泰特/nh 等/u 人/n 确定/v 淀粉/n 和/c 纤维素/n 的/u 组成/v 单元/n 为/vl □/w ，/w 并/c 认为/v 二者/r 有/v □/w 的/u 通式/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     １８６０/m 年/nt ，/w 威廉斯/nh 确定/v 了/u 橡胶/n 的/u 组成/v 单元/n □/w ；/w 三/m 十二/m 年/nt 后/nd ，/w 蒂尔登/nh 指出/v 橡胶/n 的/u 结构/n 单元/n 是/vl 异戊二烯/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     １９０６/m 年/nt 费歇尔/n 认为/v ，/w 蛋白质/n 是/vl 分子量/n 在/p １０００/m 以上/nd 的/u 多/a 肽/n 结构/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     美籍/j 比利时/ns 化学家/n 贝克兰/nh 在/p 前人/n 工作/n 的/u 基础上/nl ，/w 深入/a 地/u 研究/v 了/u 苯/n 酚/n 和/c 甲醛/n 的/u 反应/n ，/w 于/p １９０７/m 年/nt 获得/v 一/m 种/q 树脂/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     在/p 这/r 种/q 树脂/n 中/nd 加入/v 木/n 粉/n 后/nd ，/w 继续/v 在/p 高压/n 下/nd 加热/v 可/vu 变/v 得/u 柔软/a 可/vu 塑/v ，/w 这/r 种/q 树脂/n 就是/d 酚/n 醛/n 塑料/n ，/w 俗名/n 叫/v 电/n 木/n ，/w 是/vl 最/d 早/a 的/u 合成/v 塑料/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     五/m 年/nt 后/nd ，/w 缺乏/v 天然橡胶/n 资源/n 而/c 化学/n 基础/n 雄厚/a 的/u 德国/ns ，/w 采用/v 与/c 异戊二烯/n 结构/n 相近/a 的/u 二甲基丁二烯/n 合成/v 了/u 甲/n 基/n 橡胶/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     虽然/c 这/r 种/q 橡胶/n 成本/n 高/a 、/w 性能/n 差/a ，/w 但/c 表明/v 合成橡胶/n 是/vl 可行/a 的/u 。/w 
		
			
                                        226
                                     对/p 组成/v 高分子/n 化合物/n 单体/n 的/u 分析/v ，/w 以及/c 合成/v 塑料/n 、/w 合成橡胶/n 的/u 实践/v ，/w 使/v 人们/n 感到/v 必须/d 加强/v 对/p 高分子/n 物质/n 的/u 性质/n 和/c 结构/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     化学/n 界/k 展开/v 了/u 激烈/a 的/u 争论/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     有人/r 看到/v 高分子/n 溶液/n 具有/v 胶体/n 的/u 性质/n ，/w 因而/c 认为/v 纤维素/n 是/vl 葡萄糖/n 的/u 缔合体/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     所谓/a 缔/v 合/v 就是/d 小/a 分子/n 的/u 物理/n 集合/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     也/d 有人/r 因/c 当时/nt 无法/d 测出/v 高分子/n 的/u 末端/nd 基/n 团/n ，/w 于是/c 提出/v 高分子/n 是/vl 环状/n 化合物/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     当时/nt 大多数/n 化学家/n 都/d 赞同/v 这/r 两/m 种/q 看法/n ，/w 只有/c 德国/ns 化学家/n 施陶丁格/nh 等/u 少数/n 人/n 不/d 同意/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     １９２０/m 年/nt ，/w 施陶丁格/nh 发表/v 了/u 《/w 关于/p 聚合/v 反应/n 》/w 的/u 论文/n ，/w 认为/v 聚合/v 过程/n 是/vl 分子/n 靠/p 化学/n 键/n 结合/v 起来/vd 的/u ，/w 并/c 提出/v 聚苯乙烯/n ，/w 聚/v 甲醛/n 、/w 天然橡胶/n 应该/vu 具有/v 线性/n 长/a 链/n 的/u 价/n 键/n 结构/n 式/k 。/w 
		
			
                                        233
                                     明确/v 指出/v ，/w 环状/n 化合物/n 与/c 存在/v 共/d 价/n 键/n 结构/n 的/u 长/n 链/n 高/a 聚/v 物/n 不是/vl 一回事/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     两/m 年/nt 后/nd ，/w 他/r 再次/d 发表/v 文章/n ，/w 强调/v 高/a 聚/v 物/n 是/vl 由/p 长/a 链/n 大/a 分子/n 构成/v 的/u 概念/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     １９２８/m 年/nt ，/w 德国/ns 化学家/n 马克/nh 和/c 迈耶/nh 在/p 高度/n 评价/v 施陶丁格/nh 工作/n 的/u 同时/n ，/w 指出/v 了/u 他/r 在/p 认识/v 上/nd 的/u 一些/m 错误/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     他们/r 指出/v 施陶丁格/nh 认为/v 长/a 链/n 大/a 分子/n 处于/v 一/m 种/q 僵硬/a 的/u 状态/n ，/w 其/r 形状/n 象/p 一/m 根/q 不可/vu 弯曲/a 的/u 硬/a 棒/n ，/w 是/vl 不/d 符合/v 物理学/n 常识/n 的/u ；/w 一个/mq 物体/n 当/p 其/r 长度/n 是/vl 直径/n 的/u 几千/m 倍/n 时/nt 是/vl 很/d 难/a 维持/v 其/r 刚性/a 的/u ，/w 大/a 分子/n 应该/vu 以/p 一/m 种/q 弯曲/a 缠绕/v 的/u 状态/n 存在/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     实验/n 表明/v ，/w 在/p 天然橡胶/n 的/u 溶液/n 中/nd ，/w 大/a 分子/n 的确/d 是/vl 弯曲/a 的/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     据/p 此/r 马克/nh 和/c 迈耶/nh 提出/v 了/u 天然橡胶/n 硫化/v 处理/v 的/u 机理/n 是/vl 大/a 分子/n 间/nd 形成/v 共/d 价/n 键/n 的/u 交/v 联/v ，/w 从而/c 区别/v 了/u 线性/n 大/a 分子/n 和/c 网状/n 大/a 分子/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     １９３０/m 年/nt ，/w 施陶丁格/nh 总结/v 出/vd 高分子/n 稀/a 溶液/n 的/u 粘度/n 与/c 它们/r 的/u 分子量/n 之间/nd 的/u 定量/v 关系/n ，/w 从而/c 使/v 高分子/n 物质/n 分子量/n 的/u 测定/v 进入/v 了/u 定量/v 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     １９３２/m 年/nt ，/w 施陶丁格/nh 发表/v 了/u 《/w 高分子/n 有机化合物/n 》/w 的/u 论著/n ，/w 标志/v 着/u 高分子/n 化学/n 的/u 建立/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     之后/nt ，/w 高分子/n 的/u 研究/v 沿着/p 正确/a 的/u 方向/n 迅速/a 发展/v ，/w 同时/c 也/d 使/v 高分子/n 合成/v 工业/n 得到/v 了/u 巨大/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     在/p 高分子/n 化学/n 理论/n 的/u 指导/v 下/nd ，/w １９３５/m 年/nt ，/w 美国/ns 化学家/n 卡罗泽斯/nh 合成/v 了/u 耐纶－６６/n ，/w 这/r 是/vl 人类/n 合成/v 的/u 第一/m 种/q 高分子/n 纤维/n ，/w 并/c 于/p １９３８/m 年/nt 实现/v 了/u 工业化/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     他/r 还/d 根据/p 反应/n 特点/n ，/w 把/p 当时/nt 合成/v 的/u 高分子/n 化合物/n 分为/v 两/m 类/n ：/w 一/m 类/n 是/vl 加/v 成/v 反应/n 得到/v 的/u 加/v 成/v 高分子/n ；/w 另/r 一/m 类/n 是/vl 缩/v 合/v 反应/n 得到/v 的/u 缩/v 合/v 高分子/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     在/p 卡罗泽斯/nh 工作/n 的/u 基础上/nl ，/w 他/r 的/u 助手/n 富罗利/nh 于/p １９３９/m 年/nt 总结/v 了/u 一系列/a 缩/v 合/v 反应/n ，/w 提出/v 缩/v 合/v 反应/n 中/nd 所有/a 功能/n 团/n 具有/v 相同/a 活性/a 的/u 基本/a 原理/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     他/r 还/d 提出/v 缩/v 合/v 反应/n 动力学/n 以及/c 分子量/n 与/c 反应/n 程度/n 的/u 定量/v 关系/n ，/w 对/p 缩/v 合/v 反应/n 奠定/v 了/u 良好/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     在/p 高分子/n 理论/n 发展/v 的/u 同时/n ，/w 高分子/n 合成/v 工业/n 也/d 得到/v 了/u 很/d 大/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     发展/v 的/u 第/h 一个/mq 标志/n 是/vl 化纤/n 工业/n 产品/n 大量/a 投入/v 市场/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     １９３９/m 年/nt ，/w 德国/ns 生产/v 了/u 锦纶/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     １９４０/m 年/nt ，/w 英国人/n 温费尔德/nh 和/c 狄克逊/nh 合成/v 了/u 涤纶/n 纤维/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     １９５０/m 年/nt ，/w 建成/v 了/u 年产量/n 为/vl ５/m 万/m 吨/q 的/u 工厂/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     发展/v 的/u 第二/m 个/q 标志/n 是/vl 橡胶/n 工业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     １９２８/m 年/nt ，/w 美国人/n 纽兰德/nh 和/c 柯林斯/nh 合成/v 了/u 具有/v 耐酸/v 、/w 耐/v 油/n 、/w 不易/a 燃烧/v 等/u 性能/n 的/u 氯/n 丁/n 橡胶/n ，/w 并/c 于/p １９３１/m —/w １９３２/m 年/nt 实现/v 了/u 工业化/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     １９２９/m —/w １９３０/m 年间/nt ，/w 德国/ns 化学家/n 合成/v 了/u 丁/n 苯/n 橡胶/n 和/c 丁/n 腈/n 橡胶/n ，/w 后者/n 于/p １９３４/m 年/nt 实现/v 了/u 工业化/v 生产/v ；/w 前者/n 于/p 第二次世界大战/n 中/nd 实现/v 了/u 工业化/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     经/v 改进/v 的/u 丁/n 苯/n 橡胶/n 具有/v 一系列/a 优点/n ，/w 因此/c 现在/nt 已/d 成为/v 合成橡胶/n 中/nd 的/u 最大/a 品种/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     发展/v 的/u 第三/m 个/q 标志/n 是/vl 塑料/n 工业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     １９２８/m 年/nt 聚氯乙烯/n 合成/v 成功/a ，/w 美/j 、/w 德/j 等/u 国/n 于/p １９３５/m —/w １９３７/m 年/nt 实现/v 了/u 工业化/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     １９３０/m 年/nt 聚苯乙烯/n 合成/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        258
                                     １９３５/m 年/nt 合成/v 了/u 高压/n 聚乙烯/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     １９３８/m 年/nt 发现/v 了/u 四氟乙烯/n 的/u 聚合/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     高分子/n 合成/v 工业/n 的/u 发展/v ，/w 反过来/d 又/d 促进/v 了/u 高分子/n 理论/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     １９３８/m —/w １９４２/m 年/nt ，/w 马伏尔/nh 研究/v 乙烯/n 类/n 高分子/n 链/n 的/u 结构/n 后/nd 指出/v ，/w 这/r 类/n 聚合物/n 大多数/n 单体/n 是以/c 头尾/n 相接/v 的/u 方式/n 形成/v 主/n 链/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     １９４０/m 年/nt ，/w 普莱斯/nh 又/d 证明/v ，/w 引发/v 剂/n 分解/v 出来/vd 的/u 自由基/n 以/p 共/d 价/n 键/n 的/u 方式/n 连/p 在/p 聚合物/n 的/u 一端/nd 而/c 成为/v 端/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     １９３４/m 年/nt ，/w 梅育/nh 通过/p 研究/v 溶剂/n 的/u 链/n 转移/v 常数/n ，/w 提出/v 链/n 转移/v 的/u 方程式/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     对/p 高分子/n 化学/n 理论/n 的/u 研究/v ，/w 集中/v 在/p 加/v 成/v 聚合/v 反应/n 的/u 机理/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        265
                                     许多/a 化学家/n 推测/v 这/r 类/n 反应/n 不是/vl 逐步/d 反应/n ，/w 而是/vl 链式/n 反应/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     １９３５/m —/w １９３８/m 年间/nt ，/w 马尔先/nh 、/w 布来登白赫/nh 等/u 根据/p 链式/n 反应/n 的/u 稳定/a 假说/n ，/w 提出/v 了/u 聚合/v 速度/n 的/u 动力学/n 方程/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     １９４０/m 年/nt ，/w 马伏尔/nh 等/u 人/n 通过/p 实验/n 验证/v 了/u 这/r 一/m 方程/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     后来/nt ，/w 瓦尔/nh 等/u 人/n 又/d 提出/v 了/u 共/d 聚/v 方程/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     １９４４/m 艾弗里/nh 等/u 人/n 证明/v 这/r 种/q “/w 转化/v 因子/n ”/w 是/vl ＤＮＡ/ws 。/w 
		
			
                                        270
                                     但/c 这个/r 发现/n 当时/nt 没有/v 得到/v 广泛/a 的/u 承认/v ，/w 人们/n 认为/v 艾弗里/nh 提取/v 的/u ＤＮＡ/ws 不/d 纯/a ，/w 还/d 残留/v 有/v 少量/n 蛋白质/n ，/w 正是/vl 这/r 少量/n 蛋白质/n 可能/vu 使/v 病菌/n 转化/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     当/p 艾弗里/nh 的/u 工作/n 受到/v 怀疑/v 时/nt ，/w 美籍/j 德国/ns 科学家/n 德尔伯吕克/nh 组成/v 了/u 著名/a 的/u 噬菌体/n 小组/n ，/w 研究/v 基因/n 的/u 自我/r 复制/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     他们/r 选用/v 大肠杆菌/n 和/c 它/r 的/u 噬菌体/n 作/v 实验/n 材料/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     小组/n 成员/n 赫希尔/nh 和/c 他/r 的/u 学生/n 蔡斯/nh 用/p 先进/a 的/u 同位素/n 标记/n 技术/n ，/w 把/p 大肠杆菌/n 噬菌体□/nh 的/u 核酸/n 标记/n 上/nd □/w ，/w 蛋白质/n 外壳/n 标记/n 上/nd □/w 。/w 
		
			
                                        274
                                     先/d 用/p 标记/v 了/u 的/u 噬菌体□/n 感染/v 大肠杆菌/n ，/w 然后/c 加以/v 分离/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     结果/n 噬菌体/n 将/p 带/n □/n 标记/n 的/u 空壳/n 留/v 在/p 大肠杆菌/n 外面/nd ，/w 而/c 只有/c 噬菌/n 体内/nl 部/n 带有/v □/w 标记/n 的/u 核酸/n 全部/n 注入/v 了/u 大肠杆菌/n ，/w 结果/n 在/p 大肠杆菌/n 内/nd 成功/a 地/u 进行/v 噬菌体/n 的/u 繁殖/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     这个/r 实验/n 证明/v 了/u ＤＮＡ/ws 是/vl 遗传/v 信息/n 的/u 真正/a 载体/n ，/w 而/c 蛋白质/n 则/c 是/vl 由于/c ＤＮＡ/ws 的/u 指令/n 合成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     中国/ns 著名/a 的/u 生物学家/n 童第周/nh 和/c 美国/ns 坦大学/ni 的/u 牛满江/nh 教授/n 曾/d 从/p 鲫鱼/n 的/u 卵细胞/n 质/n 内/nd ，/w 提取/v 出/vd 核糖核酸/n ，/w 注射/v 到/v 金鱼/n 的/u 受精卵/n 中/nd ，/w 结果/n 出现/v 了/u 一/m 种/q 既/c 有/v 金鱼/n 性状/n 又/d 有/v 鲫鱼/n 性状/n 的/u 子代/n ，/w 这/r 一/m 实验/n 也/d 说明/v 了/u 核糖核酸/n 在/p 生物/n 遗传/v 中/nd 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     》/w 一/m 书/n ，/w 他/r 认为/v 生命/n 运动/n 一定/d 服从/v 已知/v 的/u 物理学/n 规律/n ，/w 他/r 用/p 量子力学/n 观点/n 论证/v 了/u 基因/n 的/u 稳定性/n 和/c 突变/v 性/k 发生/v 的/u 可能性/n ，/w 证明/v 突变/v 是/vl 分子/n 跃/v 迁/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     他/r 还/d 进一步/v 设想/v ，/w 基因/n 是/vl 一/m 种/q “/w 非/d 周期性/n 晶体/n ”/w ，/w 其中/nd 含有/v 大量/a 的/u 以/p 排列/v 组合/v 形式/n 而/c 构成/v 的/u 遗传/v 密码/n ，/w 这/r 本/q 书/n 被/p 称为/v “/w 唤起/v 生物学/n 革命/v 的/u 小册子/n ”/w 。/w 
		
			
                                        280
                                     ４０/m 年代/nt 末/n ，/w 英国/ns 化学家/n 泡利/nh 证明/v 了/u 蛋白质/n 的/u 结构/n 中/nd 除/v 肽/n 键/n 外/nd ，/w 还有/v 一/m 种/q 弱/a 相互作用/v 的/u “/w 氢/n 键/n ”/w 支持/v 着/u 肽/n 链/n 缠绕/v 的/u 结构/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     ５０/m 年代/nt 初/n ，/w 他/r 又/d 提出/v 肽/n 链/n 以/p 螺旋形/n 缠绕/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     这/r 两/m 项/q 成就/n 奠定/v 了/u 生物/n 大/a 分子结构/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     美国/ns 化学家/n 查哥夫/nh 从/p ４０/m 年代/nt 中期/nt 开始/v 重新/d 测定/v 核酸/n 内/nd 四/m 种/q 碱/n 基/n 的/u 含量/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     ５０/m 年代/nt 初/n 得出/v 四/m 种/q 碱/n 基/n 不是/vl 等量/v 的/u ，/w 而是/vl 总/a 的/u 嘌呤/n 与/c 总/a 的/u 嘧啶/n 分子/n 比值/n 上/nd 相等/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     其中/nd 腺嘌吟/n 和/c 胸腺嘧啶/n 的/u 分子/n 当量/n 相等/v ，/w 即/v Ａ/ws —/w Ｔ/ws 相当/d ；/w 鸟/n 嘌呤/n 和/c 胞嘧啶/n 分子/n 当量/n 相等/v ，/w 即/d Ｇ/ws —/w Ｃ/ws 相当/d 。/w 
		
			
                                        286
                                     这样/r 就/d 否定/v 了/u 长期/nt 束缚/v 人们/n 思想/n 的/u “/w 四核苷酸/n 假说/n ”/w ，/w 为/p 研究/v 核酸/n 分子/n 的/u 功能/n 打下/v 基础/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     在/p 泡利/n 、/w 查哥夫/n 以及/c 英国/ns 女/f 科学家/n 弗兰克林/nh 工作/n 的/u 基础上/nl ，/w １９５３/m 年/nt ，/w 美国/ns 的/u 沃森/nh 和/c 英国/ns 的/u 克里克/nh 建立/v 了/u ＤＮＡ/ws 的/u 双/a 螺旋/n 结构/n 模型/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     ＤＮＡ/ws 分子/n 是/vl 由/p 两/m 条/q 多/a 核苷酸/n 组成/v 的/u 双/a 螺旋/n 结构/n ，/w 双/q 螺旋/n 之间/nd 靠/p 碱/n 基/n 的/u 氢/n 键/n 连结/v 在/p 一起/n ，/w 其中/nd Ａ/ws —/w Ｔ/ws 、/w Ｇ/ws —/w Ｃ/ws 各自/r 配对/v 。/w 
		
			
                                        289
                                     之后/nt ，/w 英国/ns 的/u 维尔金斯/nh 用/p Ｘ/ws 射线/n 分析/v 证实/v 了/u 沃森－克里克/n 模型/n 是/vl 正确/a 的/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     ＤＮＡ/ws 双/a 螺旋/n 结构/n 的/u 发现/n 被/p 称为/v ２０/m 世纪/nt 生物学/n 中/nd 最/d 伟大/a 的/u 发现/v ，/w 标志/v 着/u 分子生物学/n 的/u 诞生/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     沃森/nh 和/c 克里克/nh 提出/v ＤＮＡ/ws 双/a 螺旋/n 结构/n 模型/n 之后/nt ，/w 进一步/v 提出/v ＤＮＡ/ws 自我/r 复制/v 的/u 机制/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     他们/r 认为/v ＤＮＡ/ws 双/a 螺旋/n 在/p 细胞/n 分裂/v 过程/n 中/nd 分成/v 两/m 个/q 单/a 螺旋/n ，/w 然后/c 再/d 按照/p 碱/n 基/n 配对/v 原则/n ，/w 形成/v 一个/mq 完整/a 的/u ＤＮＡ/ws 双/a 螺旋/n 分子/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     １９６１/m 年/nt ，/w 法国/ns 生物学家/n 雅各布/nh 、/w 勒尔夫/nh 和/c 莫诺/nh 发现/v 在/p 细胞核/n 内/nd 有/v 一/m 种/q 信使/n ＲＮＡ/ws （/w 或/c 称/v ｍＲＮＡ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        294
                                     之后/nt ，/w 克里克/nh 提出/v 了/u 一个/mq 中心/n 法则/n ，/w 认为/v ＤＮＡ/ws 分子/n 一方面/n 自我/r 复制/v 产生/v 新/a 的/u ＤＮＡ/ws 分子/n ；/w 另一方面/c 又/d 把/p 遗传/v 信息/n 转录/v 给/p 信使/n ＲＮＡ/ws ，/w 信使/n ＲＮＡ/ws 把/p 信息/n 从/p 细胞核/n 携带/v 到/v 细胞质/n ，/w 再/d 在/p 细胞质/n 内/nd 决定/v 蛋白质/n 的/u 合成/v ，/w 这个/r 方向/n 是/vl 不可/vu 逆/a 的/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     后来/nt 人们/n 发现/v ，/w 在/p 某些/r 情况/n 下/nd ，/w ＲＮＡ/ws 也/d 可以/vu 是/vl 遗传/v 信息/n 的/u 携带/v 者/k ，/w 遗传/v 信息/n 也/d 可以/vu 由/p ＲＮＡ/ws 传递/v 给/p ＤＮＡ/ws ，/w 这/r 被/p 称为/v 反/v 中心/n 法则/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     与此同时/i ，/w 人们/n 开始/v 了/u 遗传/v 密码/n 的/u 破译/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     第/h 一个/mq 提出/v 遗传/v 密码/n 具体/a 设想/v 的/u 是/vl 美国/ns 的/u 物理学家/n 伽莫夫/nh ，/w 当/p 他/r 读到/v 沃森/nh 和/c 克里克/nh 的/u 文章/n 后/nd ，/w 立刻/d 想到/v 核酸/n 分子/n 中/nd 的/u 主要/a 核苷酸/n 只有/c 四/m 种/q ，/w 而/c 蛋白质/n 分子/n 中/nd 的/u 氨基酸/n 却/d 有/v ２０/m 种/q ，/w 显然/a 它们/r 的/u 对应/v 关系/n 不/d 可能/vu 是/vl １/m ∶/w １/m 。/w 
		
			
                                        298
                                     他/r 曾/d 设想/v ４/m 个/q 碱基/n 对应/v 一个/mq 氨基酸/n ，/w 可是/d ４/m 个/q 碱/n 基/n 组成/v 的/u 密码/n 达/v □/w 个/q ，/w 而/c ２/m 个/q 碱/n 基/n 组成/v 的/u 密码/n 只有/c □/w 个/q ，/w 一/m 多/a 一/m 少/a ，/w 相差/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        299
                                     于是/c 他/r 提出/v ３/m 个/q 碱/n 基/n 决定/v 一个/mq 氨基酸/n ，/w 其/r 密码/n 有/v □/w 个/q ，/w 这/r 比/p 氨基酸/n 的/u 种/n 数/n 多/a ４０/m 多/a 个/q ，/w 因此/c ，/w 他/r 又/d 假定/v 有的/r 氨基酸/n 可以/vu 用/p 几/m 种/q 碱/n 基/n 密码/n 来/vd 重复/v 表达/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     １９６１/m 年/nt ，/w 克里克/nh 与/c 布伦纳/nh 用/p 实验/n 证明/v 了/u 遗传/v 密码/n 确实/d 是/vl 由/p ３/m 个/q 碱/n 基/n 组成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        301
                                     这/r 年/nt 夏天/nt ，/w 美国/ns 的/u 尼伦伯格/nh 和/c 马太/nh 合成/v 了/u 尿嘧啶/n （/w ｕ/ws ）/w ，/w 然后/c 用/p ３/m 个/q 尿嘧啶/n 合成/v 了/u 苯丙氨酸/n ，/w 这/r 就/d 确定/v 了/u 苯丙氨酸/n 的/u 密码/n 是/vl ｕｕｕ/ws 。/w 
		
			
                                        302
                                     之后/nt ，/w 各个/r 密码/n 陆续/d 破译/v ，/w 到/v １９６３/m 年/nt ，/w ２０/m 种/q 氨基酸/n 的/u 密码/n 全部/n 被/p 译出/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     １９６６/m 年/nt ，/w 克里克/nh 排出/v 了/u 一个/mq 遗传/v 密码/n 表/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     到/v １９６９/m 年/nt ，/w ６４/m 种/q 密码/n 的/u 含意/n 全部/n 被/p 测出/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     分子生物学/n 的/u 建立/v 和/c 发展/v ，/w 在/p 生物/n 学史/n 上/nd 以至/c 哲学/n 上/nd 都/d 具有/v 重要/a 意义/n ，/w 它/r 证明/v 了/u 生物/n 在/p 遗传/v 密码/n 上/nd 的/u 统一性/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     它/r 正在/d 改变/v 着/u 生物学/n 的/u 一些/m 基本/a 概念/n ，/w 推动/v 着/u 人们/n 对/p 生命/n 的/u 本质/n 、/w 生命/n 的/u 起源/n 的/u 深入/a 研究/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     ７０/m 年代/nt ，/w 在/p 分子生物学/n 的/u 基础上/nl 产生/v 了/u 遗传工程/n ，/w 并/c 取得/v 了/u 可喜/a 的/u 成就/n ，/w 遗传工程/n 的/u 发展/v ，/w 必将/d 使/v 人们/n 利用/v 生物/n 规律/n 来/vd 造福/v 人类/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     分子生物学/n 的/u 发展/v ，/w 使/v 生物学/n 愈来愈/d 显示/v 出/vd 将要/vu 上升/v 为/vl 带头/v 学科/n 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     生态系统/n 是/vl 生态学/n 研究/v 的/u 一个/mq 重要/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     生态系统/n 是/vl 生物/n 与/c 环境/n 相互作用/v 、/w 共同/a 构成/v 的/u 生物/n 与/c 环境/n 的/u 综合/v 体系/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     生态系统/n 分为/v 许多/a 不同/a 类型/n ，/w 但/c 能量/n 流动/v 、/w 物质/n 循环/v 、/w 信息/n 联系/n 构成/v 各种/r 生态系统/n 的/u 基本/a 功能/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     食物链/n 是/vl 生态系统/n 研究/v 的/u 主要/a 环节/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     在/p 生态系统/n 中/nd ，/w 食物/n 关系/n 可以/vu 把/p 多种/mq 生物/n 联系/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        314
                                     在/p 食物链/n 中/nd ，/w 绿色植物/n 不断/d 地/u 通过/p 叶绿素/n 吸收/v 阳光/n ，/w 制造/v 养分/n ，/w 储备/v 能量/n ，/w 供/v 一部分/n 动物/n 食用/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     人们/n 把/p 植物/n 称为/v 生产者/n ，/w 把/p 动物/n 称为/v 消费者/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     动植物/j 残/a 体/n 经/v 微生物/n 分解/v ，/w 变成/v 植物/n 根部/n 能够/vu 吸收/v 的/u 营养/n ，/w 被/p 称为/v 分解/v 者/k 。/w 
		
			
                                        317
                                     生产者/n 、/w 消费者/n 和/c 分解/v 者/k ，/w 前后/nt 衔接/v 、/w 循环/v 不息/v ，/w 构成/v 一/m 幅/q 富有/a 生气/v 的/u 生态/n 圈/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     掌握/v 食物链/n 的/u 规律/n 益处/n 很/d 大/a ，/w 农业/n 上/nd 以/p 虫/n 治虫/v ，/w 工业/n 上/nd 用/p 生物/n 净化/v 污水/n ，/w 都/d 是/vl 对/p 食物链/n 的/u 巧/a 用/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     生态平衡/n 是/vl 生态学/n 研究/v 的/u 目标/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     生态平衡/n 指/v 一个/mq 生态系统/n 中/nd 能量/n 流动/v 和/c 物质/n 循环/v 较/d 长/a 时间/n 地/u 保持/v 稳定/a 的/u 平衡/a 状态/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     在/p 自然/a 生态系统/n 中/nd ，/w 平衡/a 还/d 表现/n 为/vl 生物/n 种类/n 和/c 数量/n 的/u 相对/a 稳定/a 。/w 
		
			
                                        322
                                     生态平衡/n 是/vl 相对/a 的/u ，/w 不是/vl 绝对/a 的/u ；/w 是/vl 动态/n 的/u ，/w 不是/vl 静态/n 的/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     生态系统/n 进化/v 发展/v ，/w 功能/n 增强/v ，/w 结构/n 复杂/a 有序/v ，/w 是/vl 生态平衡/n 的/u 标志/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     生态系统/n 退化/v ，/w 功能/n 降低/v ，/w 结构/n 简单/a 无序/v ，/w 是/vl 生态/n 不/d 平衡/a 的/u 主要/a 特征/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     生态系统/n 之所以/c 保持/v 相对/a 的/u 平衡/a ，/w 主要/a 是/vl 由于/c 系统/n 内部/nd 具有/v 自动/a 调节/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     对于/p 污染/v 物质/n 来说/v ，/w 就是/d 环境/n 的/u 自净/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     一旦/d 超出/v 调节/v 限度/n ，/w 生态/n 便/d 失调/v ，/w 平衡/n 就/d 被/p 破坏/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     因此/c ，/w 在/p 生态平衡/n 问题/n 上/nd ，/w 生态学/n 研究/v 的/u 重要/a 任务/n ，/w 是/vl 使/v 生态系统/n 在/p 被/p 索取/v “/w 最大/a 的/u 生产量/n ”/w 的/u 同时/n ，/w 能/vu 得到/v “/w 最大/a 的/u 保护/v ”/w 。/w 
		
			
                                        329
                                     只有/c 这样/r ，/w 才能/c 增强/v 生态系统/n 对/p 环境/n 扰动/v 的/u 抗御/v 能力/n ，/w 达到/v 人/n 与/c 环境/n 的/u 协调/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     （/w 二/m ）/w 生态学/n 的/u 发展/v  本世纪/nt ４０/m 年代/nt ，/w 在/p 美国/ns 湖沼/n 生物/n 学者/n 伯奇/nh 和/c 朱岱/nh 研究/v 的/u 基础上/nl ，/w 产生/v 了/u 生态学/n 的/u 营养/n 动态/n 概念/n ，/w 提出/v 了/u 生态系统/n 的/u 能/vu 学/k 问题/n ，/w 揭开/v 了/u 现代/nt 生态学/n 新/a 的/u 一/m 页/q 。/w 
		
			
                                        331
                                     ５０/m 年代/nt 以来/nt ，/w 生态学/n 发展/v 很快/a ，/w 除/p 继续/v 研究/v 种群/n 生态/n 和/c 群落/n 生态/n 外/nd ，/w 开始/v 集中/v 研究/v 生态系统/n ，/w 这/r 是/vl 现代/nt 生态学/n 的/u 一个/mq 重要/a 特征/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     近/a ２０/m 年/nt 来/vd ，/w 生态学/n 研究/v 还/d 出现/v 了/u 另/r 一个/mq 重要/a 特征/n ，/w 就是/d 从/p 过去/vd 主要/a 为/p 描述性/n 的/u 时期/nt 进入/v 了/u 崭新/a 的/u 实验/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        333
                                     生物学家/n 利用/v 现代/nt 技术/n 手段/n ，/w 如/v 电子/n 仪器/n 、/w 生物/n 遥测/v 技术/n 、/w 放射性同位素/n 、/w 先进/a 的/u 统计/v 技术/n 、/w 数学/n 模型/n 和/c 电子计算机/n 等/u ，/w 对/p 群体/n 生态/n 问题/n 进行/v 科学/n 实验/n ，/w 从而/c 结束/v 了/u 只/d 对/p 个体/n 生态/n 问题/n 进行/v 定量/v 实验/n 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     在/p 生态平衡/n 问题/n 的/u 研究/v 中/nd ，/w 不少/a 学者/n 积极/a 进行/v 生态/n 设计/v ，/w 在/p 认识/v 生态平衡/n 的/u 基础上/nl ，/w 主动/a 设计/v 、/w 创造/v 出/vd 一/m 种/q 对/p 人类/n 最/d 有利/a 而/c 又/d 能够/vu 长期/nt 可行/a 的/u 生态/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     并且/c 根据/p 生态平衡/n 遭到/v 破坏/v 的/u 现状/n ，/w 加强/v 废/v 碴/v ，/w 废水/n 、/w 废气/n 的/u 管理/v ，/w 调整/v 工农业/j 布局/n ，/w 科学/n 开发/v 自然资源/n ，/w 加速/v 绿化/v 造林/v 工作/n ，/w 把/p 生态/n 因/c 失去/v 平衡/n 而/c 造成/v 的/u 恶性循环/i 逐步/d 引向/v 良性/a 循环/v 的/u 轨道/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     生态学/n 在/p 发展/v 过程/n 中/nd ，/w 形成/v 了/u 许多/a 分支/n 学科/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     按照/p 不同/a 的/u 研究/v 对象/n ，/w 产生/v 了/u 植物/n 生态学/n 、/w 动物/n 生态学/n 、/w 微生物/n 生态学/n 、/w 水生/v 生物/n 生态学/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     按/p 不同/a 的/u 研究/v 层次/n ，/w 产生/v 了/u 个体/n 生态学/n 、/w 种群/n 生态学/n 、/w 群落/n 生态学/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     另外/d ，/w 生态学/n 与/c 其它/r 学科/n 相互/d 渗透/v 产生/v 新/a 的/u 横断/v 学科/n ，/w 如/v 系统/n 生态学/n 、/w 数学/n 生态学/n 、/w 都市/n 生态学/n 、/w 化学/n 生态学/n 、/w 物理/n 生态学/n 、/w 经济/n 生态学/n 、/w 民族/n 生态学/n 等/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     生态学/n 发展/v 至今/d ，/w 己/r 成为/v 一/m 门/n 综合性/n 学科/n ，/w 需要/v 自然科学家/n 和/c 社会/n 科学家/n 共同/a 努力/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     生态学/n 研究/v 生物/n 与其/c 生存/v 环境/n 之间/nd 的/u 相互/d 关系/n ，/w 而/c 环境/n 包括/v 自然环境/n 和/c 社会/n 环境/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     人类/n 的/u 生产/v 活动/v 不断/d 地/u 改变/v 着/u 周围/nd 环境/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     因此/c ，/w 在/p 研究/v 自然环境/n 时/nt ，/w 不能/vu 离开/v 对/p 社会/n 环境/n 的/u 考察/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     近/a 二三十/m 年/nt 来/vd ，/w 生产/v 的/u 发展/v 和/c 人口/n 的/u 急剧/d 增加/v ，/w 也/d 带来/v 了/u 粮食/n 、/w 能源/n 、/w 资源/n 利用/v 和/c 环境保护/i 等/u 一系列/a 新/a 的/u 社会/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     就/d 自然资源/n 讲/v ，/w 出现/v 了/u 五大/j 问题/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     一/m 是/vl 物种/n 灭绝/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     现在/nt 地球/n 上/nd 平均/a 每天/nt 就/d 有/v 一个/mq 生物/n 物种/n 遭到/v 灭绝/v ，/w 估计/v 到/v ２１/m 世纪/nt ，/w 可能/vu 消失/v 的/u 物种/n 总数/n 约/v 为/vl 一百万/m 个/q 。/w 
		
			
                                        348
                                     二/m 是/vl 大气污染/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     人类/n 每年/nt 向/p 大气/n 排放/v 的/u 二氧化硫/n 约/v ２亿/m 吨/q ，/w 氮氧化物/n １亿/m 吨/q ，/w 一氧化碳/n 约/v ２/m ．/w ５亿/m 吨/q ，/w 重金属/n 上/nd 千万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        350
                                     据/p 计算/v 各/r 类/q 燃料/n 燃烧/v 的/u 总/d 耗氧/v 量/n １８６０/m 年/nt 为/vl １３亿/m 吨/q ，/w １９６０/m 年/nt 为/vl １２０亿/m 吨/q ，/w 到/v ２０００/m 年/nt 将/p 上升/v 到/v ５７０亿/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        351
                                     城市/n 空气/n 中/nd 的/u 含氧量/n 己/r 明显/a 下降/v ，/w 已/d 低于/v ２０/m ％/w ，/w 同时/c 二氧化碳/n 含量/n 在/p 增加/v ，/w 这/r 将/p 使/v 温度/n 增高/v 、/w 冰川/n 融化/v 、/w 洋面/nl 上升/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     三/m 是/vl 淡水/n 减少/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     全世界/n 淡水/n 使用量/n 空前/a 增加/v ，/w 其中/nd 三/m 分之/u 二/m 用于/v 农业/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     在/p １９００/m —/w １９８０/m 年间/nt ，/w 淡水/n 消耗量/n 增加/v 了/u ５/m 倍/n ，/w 其中/nd 工业用水/n 增加/v 了/u ３１９/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     到/v ２０００/m 年/nt ，/w 全世界/n 总/a 用水量/n 可达/v ９７００/m 立方/n 公里/q 。/w 
		
			
                                        356
                                     四/m 是/vl 森林/n 消失/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     目前/nt ，/w 世界/n 热带雨林/n 正/d 以/p 每/r 分钟/q ５０/m 公顷/q 的/u 速度/n 减少/v ，/w 如/v 不/d 阻止/v 这/r 种/q 趋势/n ，/w ５０/m 年/nt 后/nd 热带雨林/n 将/p 从/p 地球/n 上/nd 消失/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     １９６２/m 年/nt 世界/n 森林/n 覆盖率/n 为/vl ３１/m ％/w ，/w 现/v 已/d 降为/v ２７/m ％/w 。/w 
		
			
                                        359
                                     五/m 是/vl 土地/n 破坏/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     世界/n 每年/nt 因/c 水土流失/v 、/w 沙漠化/v 、/w 次生/a 盐渍/v 化/k 等/u 原因/n 所/u 损失/v 的/u 土地/n 达/v ３亿/m 亩/q ，/w 并/c 以/p 每/r 分钟/q 近/a ７００/m 亩/q 的/u 速度/n 被/p 侵蚀/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     近/a 几/m 十年/nt 来/vd ，/w 联邦德国/ns 、/w 日本/ns 、/w 印度/ns 和/c 中国/ns 的/u 人均/v 耕地/v 面积/n 减少/v 了/u 一半/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        362
                                     要/vu 解决/v 这些/r 严重/a 问题/n ，/w 需要/v 加强/v 生态学/n 理论/n 的/u 研究/v 和/c 普及/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     生态学/n 在/p 中国/ns 引起/v 了/u 高度/n 重视/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     无论/c 是/vl 基本/a 理论研究/n ，/w 还是/d 应用/v 研究/v ，/w 都/d 取得/v 了/u 好/a 势头/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     第二/m 次/q 是/vl １９/m 世纪/nt ７０/m 年代/nt ，/w 以/p 电/n 的/u 广泛/a 应用/v 为/vl 标志/n 的/u 技术革命/v ，/w 使/v 人类/n 进入/v 了/u 电气/n 时代/nt ，/w 推动/v 了/u 电力/n 工业/n 、/w 电器/n 设备/n 工业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     并/c 随着/p 内燃机/n 的/u 发明/v 应用/v ，/w 石油/n 工业/n 、/w 汽车/n 工业/n 、/w 远洋/n 轮船/n 工业/n 也/d 相继/d 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        367
                                     第三/m 次/q 是/vl 在/p 第二次世界大战/n 结束/v 前后/nt 出现/v 的/u 以/p 原子能/n 、/w 电子计算机/n 和/c 空间技术/n 为/vl 标志/n 的/u 技术革命/v ，/w 使/v 人类/n 进入/v 了/u 电子/n 时代/nt ，/w 推动/v 了/u 核工业/n 、/w 电子计算机/n 工业/n 和/c 航天/v 工业/n 、/w 合成/v 材料/n 工业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     以上/nd 这/r 三/m 次/q 技术革命/v ，/w 最/d 集中/v 的/u 成果/n 是/vl 工具/n 机/n 的/u 创造/v 和/c 改进/v ，/w 它/r 对/p 人手/n 是/vl 一个/mq 解放/v 。/w 
		
			
                                        369
                                     蒸汽机/n 、/w 电动机/n 、/w 原子能/n 推进器/n 的/u 发明/v ，/w 使/v 自然力/n 代替/v 了/u 人力/n ，/w 大大/d 促进/v 了/u 生产力/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     当前/nt 世界/n 上/nd 正/d 发生/v 着/u 一/m 场/q 新/a 的/u 技术革命/v ，/w 产生/v 了/u 一系列/a 新兴/a 高技术/n ，/w 是/vl 一个/mq 新/a 的/u 技术革命/v 群/q ，/w 包括/v 信息/n 技术/n 、/w 生物技术/n 、/w 航天/v 技术/n 、/w 新/a 材料/n 技术/n 、/w 新/a 能源/n 技术/n 、/w 海洋/n 工程/n 等/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     其中/nd 特别/d 需要/v 说明/v 的/u 是/vl 信息/n 技术/n 、/w 生物技术/n 、/w 新/a 材料/n 技术/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     信息/n 技术/n 是/vl 现代/nt 新/a 技术/n 的/u 带头/v 领域/n ，/w 包括/v 微电子/n 技术/n 、/w 电子计算机/n 技术/n 、/w 机器人/n 技术/n 、/w 通信/v 技术/n 等/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     微电子/n 技术/n 的/u 突出/a 成果/n 是/vl 半导体/n 的/u 出现/v 和/c 超/v 大规模集成电路/i 的/u 研制/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     电子计算机/n 的/u 最新/a 成果/n 是/vl 微电脑/n 和/c 巨型/n 机/n 的/u 产生/v ，/w 微电脑/n 使/v 机器/n 实现/v 控制/v 自动化/v ，/w 巨型/n 机/n 与/c 各种/r 信/n 源/n 相/d 连接/v ，/w 成为/v 信息/n 网络/n 的/u 中心/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     电子计算机/n 将要/vu 出现/v 的/u 重大/a 突破/v 是/vl 具有/v 学习/v 、/w 联想/v 、/w 推理/v 、/w 解释/v 功能/n 的/u 智能/n 机/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     机器人/n 从/p １９６１/m 年/nt 产生/v 至今/d ，/w 已经/d 有/v 了/u 三/m 代/nt ，/w 第一/m 代/nt 是/vl 操纵/v 型/k 机器人/n ，/w 第二/m 代/nt 是/vl 自动/a 型/k 机器人/n ，/w 第三/m 代/nt 是/vl 自律/v 型/k 机器人/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     第三/m 代/nt 机器人/n 的/u “/w 大脑/n ”/w 是/vl 能/vu 接受/v 成千上万/i 个/q 程序/n 的/u 先进/a 电脑/n ，/w “/w 眼睛/n ”/w 是/vl 用/p 微型/a 电视/n 摄象管/n 、/w 光学/n 系统/n 和/c 信息/n 加工/v 线路/n 组成/v 的/u 视觉/n 系统/n ，/w “/w 耳朵/n ”/w 是/vl 微型/a 录音机/n 和/c 分析/v 线路/n 组成/v 的/u 听觉/n 系统/n ，/w “/w 嘴巴/n ”/w 是/vl 精密/a 的/u 语言/n 分析/v 、/w 合成/v 和/c 发送/v 系统/n ，/w “/w 鼻子/n ”/w 是/vl 气体/n 接收/v 和/c 分析/v 系统/n ，/w 而/c “/w 手/n ”/w 是/vl 有/v 触觉/n 功能/n 的/u 机械手/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     如此/r 精密/a 的/u 拟人/n 功能/n ，/w 使/v 它/r 能/vu 自行/d 判断/v 周围/nd 环境/n ，/w 有/v 选择/v 地/u 采取/v 行动/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     这/r 种/q 具有/v 一定/d 感觉/v 机能/n 和/c 认识/v 机能/n 的/u 机器人/n ，/w 目前/nt 正在/d 试制/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     生物技术/n 即/v 生物工程/n ，/w 是/vl 有/v 巨大/a 发展/v 潜力/n 的/u 领域/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     科学家/n 们/k 预测/v ，/w 到/v ２１/m 世纪/nt ，/w 生物学/n 将/p 成为/v 带头/v 学科/n ，/w 生物技术/n 将/p 是/vl 技术革命/v 的/u 主角/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     主要/a 包括/v 遗传工程/n 、/w 细胞/n 工程/n 、/w 酶/n 工程/n 和/c 发酵/v 工程/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     在/p 遗传工程/n 中/nd ，/w 科学家/n 通过/p 大肠杆菌/n 生产/v 出/vd 了/u 人/n 胰岛素/n 、/w 生长激素/n 和/c 干扰素/n 等/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     在/p 细胞/n 工程/n 中/nd ，/w 已/d 有/v ７０/m 多种/mq 植物/n 能/vu 由/p 原生/v 质体/n 培养/v 成/v 再生/v 植株/n ，/w 而且/c 通过/p 细胞/n 融合/v 、/w 外源/n ＤＮＡ/ws 导入/v 等/u ，/w 培养/v 出/vd 体/n 细胞/n 杂种/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     如/v ，/w １９８３/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 联邦德国/ns 和/c 美国/ns 堪萨斯州/ns 州立/v 大学/n 的/u 科学家/n ，/w 把/p 蕃茄/n 和/c 马铃薯/n 的/u 细胞/n 融合/v 在/p 一起/n ，/w 再生/v 成/v 植株/n ，/w 得到/v 了/u “/w 蕃茄/n 薯/n ”/w 和/c “/w 薯/n 蕃茄/n ”/w ，/w 创造/v 出/vd 自然界/n 原来/d 不/d 存在/v 的/u 新/a 作物/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     酶/n 工程/n 中/nd 突出/a 的/u 成就/n 是/vl 微生物/n 发电/v ，/w 美国/ns 和/c 日本/ns 已/d 研制/v 成/v 微生物/n 电池/n 和/c 蓄电池/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     发酵/v 工程/n 中/nd 令人注目/i 的/u 是/vl 来自/v 微生物/n 的/u 单细胞/n 蛋白/n 的/u 生产/v ，/w 开辟/v 了/u 解决/v 饲料/n 和/c 粮食/n 问题/n 的/u 一/m 条/q 新/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     材料/n 被/p 誉为/v “/w 发明/v 之/u 母/n ”/w 。/w 
		
			
                                        389
                                     新/a 材料/n 技术/n 的/u 长足/a 发展/v ，/w 创造/v 出/vd 的/u 新兴/a 材料/n 不下/v 百万/m 种/q ，/w 为/p 新/a 技术/n 开发/v 创造/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     精密/a 陶瓷/n 具有/v 耐/v 高温/n 、/w 耐/v 磨损/v 、/w 耐/v 腐蚀/v 、/w 高/a 强度/n 、/w 变形/v 小/a 的/u 特点/n ，/w 已/d 在/p 电子/n 工业/n 、/w 航天/v 工业/n 和/c 化学工业/n 等/u 领域/n 有/v 重要/a 用途/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     用/p 陶瓷/n 制造/v 的/u 燃气/n 轮机/n ，/w 重量/n 可/vu 降低/v 一半/m ，/w 效率/n 可/vu 提高/v ５３/m ％/w ，/w 油耗/n 减少/v １/m ／/w ３/m 。/w 
		
			
                                        392
                                     光导纤维/n 开创/v 了/u 光/n 通信/v 的/u 新纪元/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     室温/n 超导材料/n 若/c 能/vu 研究/v 成功/a ，/w 将/p 使/v 受控/v 热/n 核反应堆/n 、/w 磁/n 流体/n 发电/v 、/w 大功率/n 发电机/n 及/c 无/v 损耗/v 输电/v 等/u 技术/n 成为/v 可能/vu 。/w 
		
			
                                        394
                                     液体/n 分离/v 膜/n 的/u 应用/v ，/w 使/v 日本/ns 结束/v 了/u 食盐/n 进口/v 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     １９７０/m 年/nt ，/w 日本/ns 发明/v 导电/v 塑料/n 聚/v 乙炔/n ，/w 接着/v 科学家/n 又/d 发现/v 了/u 另/r 一/m 种/q 新/a 导电/v 塑料/n 聚吡咯/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     导电/v 塑料/n 成本/n 低/a 、/w 质量/n 轻/a 、/w 导电/v 性能/n 良好/a ，/w 用途/n 十分/d 广泛/a 。/w 
		
			
                                        397
                                     美国/ns 正在/d 研制/v 复合材料/n ，/w 代替/v 某些/r 金属/n ，/w 用于/v 航天/v 工业/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     另外/d ，/w 人们/n 还/d 在/p 研究/v 在/p 空间站/n 微/a 重力/n 下/nd 合成/v 新/a 材料/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     美国/ns 宣布/v ，/w 至/v ２０００/m 年时/nt ，/w 将/p 在/p 空间站/n 制造/v 出/vd 价值/n ２０亿/m 美元/n 的/u 新/a 材料/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     第一/m ，/w 新/a 技术/n 是/vl 知识/n 密集型/n 的/u 高技术/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     新/a 技术/n 的/u 产生/v 以/p 现代/nt 科学/n 革命/v 为/vl 基础/n ，/w 综合/v 运用/v 现代/nt 科学/n 理论/n 而/c 出现/v 的/u 新/a 技术/n 群/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     它/r 与/c 简单/a 机械/n 操作/v 不同/a ，/w 不是/vl 有/v 普通/a 文化/n 知识/n 和/c 经/v 简单/a 训练/v 就/d 能/vu 掌握/v ，/w 而是/vl 需要/v 具备/v 高深/a 科学/n 知识/n 水平/n 和/c 经过/p 严格/a 的/u 专门/a 训练/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     因此/c ，/w 新/a 技术革命/v 的/u 发展/v ，/w 对/p 人们/n 科学/n 文化/n 素质/n 的/u 要求/v 越来越/d 高/a 。/w 
		
			
                                        404
                                     第二/m ，/w 新/a 技术革命/v 是/vl 对/p 人脑/n 的/u 一/m 次/q “/w 解放/v ”/w 。/w 
		
			
                                        405
                                     信息/n 技术/n 的/u 发展/v ，/w 使/v 电脑/n 部分/n 代替/v 人脑/n 成为/v 可能/vu 。/w 
		
			
                                        406
                                     电脑/n 可以/vu 代替/v 人们/n 记忆/n ，/w 按/p 预定/v 程序/n 处理/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     自动化/v 技术/n 使/v 机器/n 按/p 预定/v 程序/n 工作/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     这样/r ，/w 人们/n 可以/vu 腾出/v 更/d 多/a 的/u 精力/n ，/w 从事/v 高深/a 的/u 理论研究/n ，/w 处理/v 更/d 复杂/a 的/u 技术/n 问题/n ，/w 从而/c 大大/d 提高/v 工作/n 效率/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     第三/m ，/w 新/a 技术革命/v 的/u 产生/v 标志/n 着/u 信息/n 时代/nt 的/u 到来/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     这次/r 新/a 技术革命/v ，/w 信息/n 技术/n 是/vl 主导/a 性/k 技术/n ，/w 是/vl 先导/n 和/c 核心/nl ；/w 而/c 电子计算机/n 又是/vl 信息/n 技术/n 的/u 核心/nl 。/w 
		
			
                                        411
                                     因此/c ，/w 信息化/v 实质/n 是/vl 电子计算机/n 化/k ，/w 对/p 电子计算机/n 的/u 应用/v 水平/n 成为/v 现代化/v 的/u 一个/mq 重要/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     因此/c ，/w 人们/n 把/p 当今/nt 的/u 技术/n 时代/nt 称作/v 信息/n 时代/nt 。/w 
		
			
                                        413
                                     在/p 微观世界/n 中/nd ，/w 重子族/ns 和/c 轻子族/ns 之间/nd ，/w 存在/v 着/u 介子族/ns 这个/r 中间/nd 层次/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     对于/p 有机/a 界/k ，/w 我们/r 按照/p 结构/n 、/w 形态/n 或/c 功能/n 的/u 差别/n ，/w 把/p 生物/n 划分/v 成/v 一系列/a 层次分明/i 的/u 种/n 和/c 类/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     但/c 在/p 生物/n 从/p 旧/a 种/n 到/v 新/a 种/n 的/u 进化/v 过程/n 中/nd ，/w 只要/vu 经历/n 若干/m 演化/v 阶段/n ，/w 从而/c 存在/v “/w 亦/d 此/r 亦/d 彼/r ”/w 的/u 类型/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     细/a 颚/n 龙/n 、/w 始祖鸟/n 、/w 鸭嘴/n 兽/n 、/w 文昌鱼/n 等/u 生物/n 就是/d 典型/a 的/u 过渡/v 类型/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     此外/c ，/w 无机/f 界/k 和/c 有机/a 界/k 两/m 大/a 层次/n 的/u 划分/v 也/d 不是/vl 绝对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     例如/v ，/w 在/p 生命/n 结构/n 和/c 非/d 生命/n 结构/n 之间/nd ，/w 存在/v 着/u 耗/v 散/v 结构/n 等/u 。/w 
		
			
                                        419
                                     总起来说/v ，/w 层次/n 原理/n 揭示/v 了/u 自然界/n 物质/n 系统/n 的/u 层次/n 无限/a 性/k ，/w 反映/v 了/u 自然界/n 层次/n 结构/n 的/u 间断/v 性/k 和/c 连续性/n 的/u 辩证/a 统一/v ，/w 展示/v 了/u 自然界/n 物质/n 系统/n 分布/v 的/u 方式/n 和/c 规律/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     它/r 对于/p 我们/r 正确/a 地/u 认识/v 自然/a 和/c 发展/v 自然科学/n 具有/v 极其/d 重要/a 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     １/m ）/w 层次/n 原理/n 是/vl 人类/n 探测/v 自然界/n 无限/d 层次/n 的/u 锐利/a 思想/n 武器/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     现代/nt 科学/n 技术/n 的/u 发展/v ，/w 正/d 朝着/v 粒子/n 的/u 更/d 深层次/n 和/c 宇宙/n 的/u 更/d 远/a 层次/n 两/m 个/q 方向/n 进军/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     无论/c 是/vl 探测/v “/w 粒子/n 之/u 微/a ”/w ，/w 还是/d 追踪/v “/w 宇宙/n 之/u 大/a ”/w ，/w 层次/n 原理/n 都/d 是/vl 一个/mq 锐利/a 的/u 思想/n 武器/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     层次/n 原理/n 是/vl 探测/v 粒子/n 更/d 深层次/n 的/u 指南/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     自古以来/i ，/w 人类/n 一直/d 在/p 探索/v 自然界/n 物质/n 构造/n 的/u 秘密/n ，/w 譬如/v 古希腊/ns 的/u 德谟克利特/nh 、/w 伊壁鸠鲁/nh ，/w 中国/ns 春秋/n 时代/nt 的/u 墨翟/nh 等/u 曾/d 提出/v 了/u 朴素/a 原子论/n 和/c “/w 在/p 端/n 说/v ”/w 。/w 
		
			
                                        426
                                     近代/nt 有/v 牛顿/nh 的/u 机械/n 原子论/n 和/c 道尔顿/nh 的/u 化学/n 原子论/n ，/w 现代/nt 有/v 基本粒子/n 论/k 。/w 
		
			
                                        427
                                     但是/c ，/w 在/p 自然辩证法/n 的/u 层次/n 原理/n 产生/v 之前/nt ，/w 由于/c 历史/n 的/u 、/w 科学/n 的/u 条件/n 限制/v ，/w 在/p 科学界/n 一直/d 没有/v 一个/mq 对于/p 物质/n 结构/n 的/u 彻底/a 的/u 、/w 经得起/i 实验/n 检验/v 的/u 根本/a 观点/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     因此/c ，/w 历史上/n 关于/p 自然界/n 物质/n 结构/n 的/u 认识/v 所/u 取得/v 的/u 成就/n ，/w 总的来说/c ，/w 是/vl 在/p 摸索/v 中/nd 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        429
                                     科学史/n 告诉/v 我们/r ，/w 这个/r 过程/n 充满/v 了/u 迂回曲折/i ，/w 常常/d 是/vl 左右/n 徘徊/v ，/w 有时/d 甚至/d 走向/v 绝路/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     自然辩证法/n 的/u 层次/n 原理/n 为/p 探测/v 自然界/n 的/u 物质/n 结构/n 提供/v 了/u 根本/a 的/u 指南/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     按照/p 这/r 一/m 原理/n ，/w 自然界/n 具有/v 无限/d 的/u 不/d 同质/v 的/u 层次/n ，/w 因而/c 人类/n 在/p 每/r 一/m 时代/nt 所/u 探明/v 的/u 所谓/a “/w 基本/a ”/w 粒子/n ，/w 都/d 不是/vl 物质/n 的/u 最终/d 始/n 原/a ，/w 而是/vl 构成/v 自然界/n 的/u 有/v 质/n 的/u 差异/n 的/u 无限/d 个/q 层次/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        432
                                     这/r 一/m 推论/n 是/vl 完全/a 建立/v 在/p 自然界/n 统一/v 于/p 物质/n 的/u 基础/n 之上/nd 的/u 。/w 
		
			
                                        433
                                     因为/c ，/w 如果/c 发现/v 了/u 自然界/n 的/u 终极/n 粒子/n ，/w 即/d 不再/d 有/v 任何/r 更/d 深/a 层次/n 的/u 始/n 原/a 粒子/n ，/w 那/r 就/d 意味/v 着/u 我们/r 得到/v 的/u 是/vl 数学/n 意义/n 上/nd 的/u 点/n （/w 没有/v 大小/n 、/w 没有/v 结构/n ）/w 。/w 
		
			
                                        434
                                     也就是说/c ，/w 得到/v 的/u 是/vl 丧失/v 了/u 物质/n 属性/n 的/u 东西/n ，/w 而/c 这样一来/i ，/w 所谓/a 终极/n 粒子/n 也/d 就/d 完结/v 了/u 。/w 
		
			
                                        435
                                     换言之/c ，/w 存在/v 终极/n 粒子/n 的/u 结论/n 将/p 导致/v 相反/v 结论/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     人类/n 对/p 物质/n 结构/n 的/u 认识/v 史/n 已经/d 提供/v 了/u 确凿/a 的/u 事实/n ，/w 这个/r 事实/n 是/vl ：/w 人们/n 每/r 设定/v 一个/mq 界限/n （/w 例如/v 原子/n 、/w 原子核/n ）/w ，/w 都/d 必定/d 会/vu 打破/v 这个/r 界限/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     未来/nt 的/u 高能物理/n 学/k 必将/d 在/p 更深/a 的/u 层次/n 上/nd 进一步/v 验证/v 这个/r 事实/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     层次/n 原理/n 也是/vl 探测/v 宇宙/n 更/d 远/a 层次/n 的/u 指南/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     我们/r 知道/v ，/w 在/p １８/m 世纪/nt 以前/nt ，/w 在/p 科学/n 的/u 视野/n 里/nd ，/w 宇宙/n 实际上/nl 只是/d 太阳系/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     随着/p 科学/n 技术/n 的/u 进步/a ，/w 人们/n 的/u 认识/v 扩展/v 到/v 银河系/n ，/w 眼界/n 扩大/v 了/u １亿/m 倍/n ，/w 有人/r 便/d 认为/v 这/r 就是/d 整个/a 宇宙/n 了/u 。/w 
		
			
                                        441
                                     不久/nt ，/w 河/n 外/nd 星系/n 的/u 发现/v 打破/v 了/u 这/r 种/q 认识/v 的/u 局限/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     现在/nt ，/w 人类/n 的/u 认识/v 范围/n 又/d 扩展/v 到了/v 总/a 星系/n ，/w 同/p １８/m 世纪/nt 前/nd 相比/v ，/w 视野/n 扩大/v 了/u １０万/m 亿/m 倍/n ，/w 又/d 有人/r 把/p 总/a 星系/n 看成/v 是/vl 宇宙/n 的/u 尽头/n 了/u ，/w 提出/v 了/u 宇宙/n 有限/a 论/k 。/w 
		
			
                                        443
                                     和/c 粒子/n 领域/n 的/u 观点/n 一样/a ，/w 从/p 自然辩证法/n 的/u 层次/n 原理/n ，/w 可以/vu 得出/v 与/c 宇宙/n 有限/a 论/k 相反/v 的/u 结论/n ，/w 即/d 人类/n 在/p 每/r 一/m 时代/nt 所/u 达到/v 的/u 对于/p 天体/n 系统/n 的/u 认识/v 都/d 不是/vl 宇宙/n 的/u 边缘/n 或/c 终极/n 界限/n ，/w 而/c 只能/vu 是/vl 宇宙/n 的/u 有/v 质/n 的/u 差异/n 的/u 无限/d 个/q 层次/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        444
                                     层次/n 原理/n 肯定/v 了/u 自然界/n 具有/v 不同/a 质/n 的/u 层次/n 性/k ，/w 并且/c 揭示/v 了/u 不同/a 层次/n 的/u 转化/v 是/vl 量变/n 到/v 质变/n 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     从/p 这个/r 观点/n 看来/v ，/w 自然科学/n 里/nd 的/u 许多/a 所谓/a 基本/a 常数/n ，/w 不过/c 是/vl 标志/v 着/u 物质/n 结构/n 或/c 运动/n 形式/n 的/u 一个/mq 层次/n 到/v 另/r 一个/mq 层次/n 转化/v 的/u “/w 关节/n 点/n ”/w 或/c “/w 转化/v 点/n ”/w 。/w 
		
			
                                        446
                                     譬如/v 普朗克/nh 常数/n □/w 尔格&#183;/w  秒/n ，/w 当/p 一个/mq 物理/n 体系/n 具有/v 与/c 之/r 相比/v 的/u 动力学/n 变量/n （/w 位置/n 坐标/n 、/w 动量/n 、/w 角/n 动量/n 、/w 速度/n 分量/n 等/u ）/w 时/nt ，/w 则/c 该/r 体系/n 的/u 行为/n 必须/d 在/p 量子力学/n 的/u 框架/n 内/nd 描述/v ，/w 否则/c ，/w 则/c 应/vu 在/p 宏观/n 物理学/n 的/u 框架/n 内/nd 描述/v 。/w 
		
			
                                        447
                                     这/r 实际上/nl 表明/v 普朗克/nh 常数/n 是/vl 标志/v 宏观/n 层次/n 和/c 微观/n 层次/n 之间/nd 联系/v 和/c 转化/v 的/u 一个/mq “/w 关节/n 点/n ”/w 。/w 
		
			
                                        448
                                     又/d 如/v 在/p 狭义/n 相对论/n 里/nd ，/w 光速/n □/w 厘米/q ／/w 秒/q 是/vl 任何/r 物质/n 粒子/n 的/u 速度/n 上限/n ，/w 由/p 这样/r 一个/mq 判/v 据/v ，/w 能够/vu 由/p 它/r 决定/v 什么/r 时候/n 可以/vu “/w 非/d 相对论/n 地/u ”/w （/w 在/p 经典/n 力学/n 范围/n 内/nd ）/w 讨论/v 物理/n 现象/n ；/w 什么/r 时候/n 必须/d “/w 相对论/n 地/u ”/w （/w 在/p 相对论/n 范围/n 内/nd ）/w 讨论/v 物理/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     可见/a ，/w 光速/n 这个/r 常数/n 其实/d 是/vl 标志/v 着/u 物质/n 运动/n 从/p 宏观/n 低速/n 层次/n 到/v 微观/n 高速/a 层次/n 转化/v 的/u 一个/mq “/w 关节/n 点/n ”/w 。/w 
		
			
                                        450
                                     这样/r 的/u 基本/a 常数/n 在/p 科学/n 技术/n 中/nd 是/vl 很多/a 的/u 。/w 
		
			
                                        451
                                     ３/m ）/w 层次/n 原理/n 是/vl 分析/v 自然科学/n 体系/n 具有/v 纵深/n 布局/n 的/u 依据/n  从/p 层次/n 原理/n 出发/v ，/w 我们/r 可以/vu 得出/v 如下/v 的/u 结论/n ：/w 既然/c 自然界/n 是/vl 有/v 层次/n 的/u ，/w 那么/r ，/w 作为/v 自然界/n 诸/r 层次/n 特有/v 运动/n 形式/n 的/u 反映/v 的/u 各/r 门/n 自然科学/n 也/d 必然/a 具有/v 层次/n 性/k 的/u 布局/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     我们/r 确实/d 看到/v ，/w 当代/nt 的/u 科学/n 技术/n 已经/d 初步/a 形成/v 了/u 一个/mq 具有/v 纵深/n 布局/n 的/u 较为/d 完整/a 的/u 体系/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     ３/m ）/w 实物/n 阶段/n 大/a 爆炸/v 后/nd 约/v 一/m 万年/nt ，/w 温度/n 约/v 为/p 开/v 氏/n 几千/m 度/n 至/v 一/m 万/m 度/n 时/nt ，/w 实物/n 密度/n 占优势/v ，/w 辐射/v 退居/v 次要/a 地位/n ，/w 这个/r 阶段/n 约/v 经历/v ２００亿/m 年/nt 时间/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     辐射/v 减退/v 后/nd ，/w 总/a 星系/n 中/nd 主要/a 是/vl 运动/v 着/u 的/u 气/n 状/n 物质/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     当/p 发生/v 某种/r 非/d 均匀/a 扰动/v 时/nt ，/w 有些/m 气体/n 逐渐/d 凝聚/v 成/v 云/n ，/w 形成/v 原/a 星系/n ，/w 进而/c 演化/v 为/vl 星系/n ，/w 最后/n 收缩/v 并/c 产生/v 了/u 各种各样/i 的/u 星/n 的/u 体系/n ，/w 成为/v 我们/r 今天/nt 所/u 观测/v 到/v 的/u 总/a 星系/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     ４/m ）/w 未来/nt 阶段/n 总/a 星系/n 未来/nt 的/u 趋势/n 是/vl 走向/v 消亡/v ，/w 但/c 消亡/v 的/u 途径/n 取决于/v 总/a 星系/n 中/nd 物质/n 的/u 分布/v 状况/n 和/c 总/a 星系/n 的/u 运动/n 状况/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     目前/nt 已/d 推/v 得/u 可能/vu 有/v 二/m 条/q 基本/a 途径/n ：/w 一个/mq 途径/n 是/vl 总/a 星系/n 将/p 一直/d 膨胀/v 下去/vd ，/w 随着/p 星系/n 和/c 恒星/n 内部/nd 核燃料/n 的/u 耗尽/v 而/c 走向/v 衰亡/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     另/r 一个/mq 途径/n 是/vl 总/a 星系/n 膨胀/v 到/v 某/r 一/m 体积/n 后/nd ，/w 开始/v 收缩/v ，/w 最后/n 恢复/v 到/v 奇/a 点/n 状态/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     显然/a ，/w 无论/c 哪/r 一/m 种/q 途径/n 的/u 实现/v ，/w 都/d 是/vl 旧/a 的/u 总/a 星系/n 的/u 灭亡/v ，/w 同时/c 预示/v 着/u 新/a 的/u 总/a 星系/n 的/u 诞生/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     关于/p 总/a 星系/n 起源/n 和/c 演化/v 的/u 大/a 爆炸/v 学说/n ，/w 已经/d 得到/v 了/u 部分/n 观测/v 事实/n 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     这/r 主要/a 是/vl ：/w （/w １/m ）/w 河/n 外/nd 星系/n 的/u 谱/n 线/n 红/a 移/v ，/w 它/r 说明/v 了/u 总/d 星系/n 仍/d 在/p 膨胀/v 中/nd ；/w （/w ２/m ）/w 总/a 星系/n 中/nd 普遍/a 存在/v 的/u 氦/n ，/w 其/r 丰/a 度/n 为/vl ３０/m ％/w ，/w 这/r 与/c 大/a 爆炸/v 学说/n 的/u 预言/v 吻合/v ；/w （/w ３/m ）/w ３/m Ｋ/ws 微波/n 背景/n 辐射/v 也/d 与/c 大/a 爆炸/v 学说/n 的/u 预言/v 基本/a 吻合/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     当然/d ，/w 大/a 爆炸/v 宇宙学/n 也/d 有/v 自己/r 的/u 缺陷/n ，/w 还/d 需要/v 进一步/v 发展/v 和/c 完善/a 。/w 
		
			
                                        463
                                     但/c 它/r 的/u 出色/a 的/u 思想/n 是/vl 不会/vu 过时/v 的/u ，/w 这/r 就是/d ：/w 把/p 总/a 星系/n 作为/v 一个/mq 产生/v 、/w 发展/v 和/c 消亡/v 的/u 整体/n 进行/v 研究/v ；/w 将/p 基本粒子/n 、/w 化学元素/n 的/u 演化/v 同/p 总/a 星系/n 的/u 整体/n 演化/v 密切/a 联系/v 起来/vd ；/w 从/p 物质/n 形态/n 的/u 相互作用/v 和/c 转化/v 中/nd 考察/v 总/a 星系/n 的/u 阶段性/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        464
                                     这些/r 就是/d 大/a 爆炸/v 学说/n 的/u 思想/n 精髓/n 。/w 
		
			
                                        465
