
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     如/v 早/a 在/p １９/m 世纪/nt 初/a 的/u 英/j 法/j 战争/n 中/nd ，/w 英国/ns 为/p 报复/v 法国/ns 对/p 英伦/j 三/m 岛/n 的/u 经济/n 封锁/v ，/w 皮特/nh 首相/n 派/v 特务/n 遣/v 入/vd 法国/ns 大量/a 散发/v 伪造/v 货币/n ，/w 制造/v 通货膨胀/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     日本/ns 侵华/v 战争/n 中/nd ，/w 日本/ns 陆军/n 省/n 高级/f 特务/n 岩畔豪雄/nh 提出/v 把/p １５/m 亿/m 日元/n 伪钞/n 流入/v 中国/ns ，/w 既/c 可/vu 掠夺/v 中国/ns 财富/n ，/w 更/d 可/vu 使/v 通货膨胀/v ，/w 搞垮/v 中国/ns 经济/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     德国/ns 法西斯/n 在/p 占领区/n 发行/v 不准/v 兑换/v 的/u 占领区/n 马克/n ；/w 同时/v 还/d 用/v 提高/v 马克/n 对/p 他国/r 兑换/v 率/n 的/u 办法/n 掠夺/v 别国/n ，/w 如/v 规定/v 法郎/n 汇率/n 由/p 占领/v 前/nd 的/u １１/m ∶/w １/m 变成/v ２０/m ∶/w １/m 。/w 
		
			
                                        4
                                     希特勒/nh 还/d 把/p 法兰西/ns 银行/n 的/u 黄金/n 和/c 外汇/n 共/d ４６７/m 亿/m 法郎/n 全部/n 掠夺/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     德国/ns 侵略者/n 在/p 被/p 占领/v 国/n 还/d 用/v 财政/n 手段/n 进行/v 掠夺/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     如/v 德国/ns 财政部长/n 克罗克西/nh 供认/v ，/w 截止/v １９４４/m 年/nt ２/m 月/nt 共/d 无偿/v 征收/v &quot;/w 占领/v 费/n &quot;/w ４７０/m 亿/m 马克/n ，/w 实际/n 为/vl ６６０/m 亿/m 马克/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     此外/n 还/d 设立/v 名目繁多/i 的/u &quot;/w 罚款/v &quot;/w 、/w &quot;/w 捐款/v &quot;/w 和/c 征税/v ，/w 加上/v 这些/r 共/d 达/v １０４０/m 亿/m 马克/n ，/w 约/d 占/v 德/j 帝国/n 国民生产总值/n 的/u １４％/m 。/w 
		
			
                                        8
                                     ５/m ．/w 占领/v 利用/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     即/d 主要/a 从/p 经济/n 目的/n 采取/v 军事/n 行动/n ，/w 占领/v 、/w 夺取/v 敌国/n （/w 包括/v 敌/n 同盟国/n ）/w 经济/n 中心/n 、/w 战略/n 资源/n 产地/n 和/c 重要/a 交通/v 运输/v 枢纽/n ，/w 从而/c 削弱/v 敌国/n 经济/n 潜力/n ，/w 增加/v 自己/r 的/u 经济/n 实力/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     历史/n 上/nd 帝国主义/n 发动/v 的/u 侵略/v 战争/n 中/nd ，/w 占领/v 经济/n 中心/n 和/c 掠夺/v 他国/r 财富/n 是/vl 屡见不鲜/i 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        11
                                     如/v １９４０/m 年/nt １月/nt ，/w 德国/ns 先于/v 英/j 法/j 出兵/v 挪威/ns ，/w 目的/n 就是/d 要/vu 得到/v 那里/r 出产/v 的/u 钼/n 、/w 钛/n 、/w 铝/n 、/w 锌/n 等/u 稀有金属/n 矿产/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     希特勒/nh 占领/v 波兰/ns 后/nd ，/w 宣布/v 没收/v 波兰/ns 国有/f 全部/n 财产/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     波兰/ns 所有/a 的/u 银行/n 、/w 信用/n 机构/n ，/w 大型/f 工业/n 企业/n ２９４/m 家/k ，/w 中型/f 的/u ９０００/m 家/k 和/c 小型/f 的/u ７６０００/m 家/k ，/w 大型/f 商号/n ９１２０/m 家/k ，/w 小型/f 商号/n １１２０００/m 家/k ，/w 总值/n 达/v ７０/m 亿/m 马克/n ，/w 尽/d 被/p 德/j 寇/n 劫掠/v ，/w 变成/v 了/u 德国/ns 的/u 财产/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     在/p 占领/v 的/u 四/m 年/nt 内/nd ，/w 从/p 波兰/ns 运走/v 粮食/n ３７６．８/m 万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        15
                                     德/j 寇/n 在/p 占领/v 苏联/ns 领土/n 上/nd 设立/v 了/u 专门/a 从事/v 掠夺/v 的/u 组织/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     仅/d 由/p 所谓/v &quot;/w 东方/nd 农产品/n 总商会/n &quot;/w 这个/r 掠夺/v 组织/n 到/v １９４３/m 年/nt 夏天/nt 为止/v ，/w 就/d 掠夺/v 谷物/n ９２０/m 万/m 吨/q ，/w 肉类/n ６２．２/m 万/m 吨/q ，/w 奶油/n ２０．８/m 万/m 吨/q ，/w 马铃薯/n ３２０/m 万/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        17
                                     希特勒/nh 叫嚣/v ：/w &quot;/w 德国/ns 主要/a 目标/n 是/vl 要/v 从/p 被/p 占领/v 的/u 俄国/ns 运走/v 一切/r 可能/vu 有用/v 的/u 东西/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        18
                                     从/p 苏联/ns 拆走/v 了/u ２３９０００/m 台/q 电机/n ，/w １７５０００/m 台/q 车床/n ，/w ７００/m 万/m 匹/q 马/n ，/w １７００/m 万/m 头/q 牛/n ，/w ２０００/m 万/m 头/q 猪/n ，/w ２７００/m 万/m 只/q 羊/n ，/w １/m 亿/m 多/m 只/q 家禽/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     德/j 、/w 日/j 帝国主义/n 侵略者/n 还/d 把/p 占领/v 地区/n 的/u 经济/n 纳入/v 军事/n 经济/n 轨道/n ，/w 以/p 增加/v 军事/n 经济/n 实力/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     如/v 德国/ns 利用/v 西欧/ns 五/m 国/n 的/u 工业/n 生产能力/n 为/p 其/r 生产/v 军品/n 和/c 商品/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     仅/d １９４３/m 年/nt 这些/r 国家/n 为/p 其/r 生产/v 了/u １２１０/m 万/m 吨/q 铁/n 、/w １３９０/m 万/m 吨/q 钢/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     在/p 法国/ns 利用/v 原有/v 工业/n 生产能力/n 生产/v 飞机/n 等/u 军火/n 供/v 作战/v 需要/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     日本/ns 侵占/v 我国/n 东北/ns 及/c 关内/nl 大片/n 领土/n ，/w 除了/p 政治/n 、/w 军事/n 目的/n 而外/nd ，/w 经济/n 目的/n 也是/v 它/r 的/u 战略/n 企图/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     日本/ns 在/p 南/nd 太平洋/ns 作战/v 的/u 目的/n 就是/d 要/vu 占领/v 那里/r 的/u 橡胶/n 、/w 石油/n 等/u 重要/a 战略/n 资源/n ，/w 用以/v 支持/v 侵略/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     ６/m ．/w 战时/nt 贸易/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     战时/nt 外贸/j 是/vl 经济战/n 的/u 手段/n 之/u -/m 。/w 
		
			
                                        27
                                     从/p 军事/n 手段/n 来看/v ，/w 主要/a 是/vl 进行/v 军事/n 反/h 封锁/v 和/c 保护/v 海上/nl 运输线/n ，/w 粉碎/v 敌人/n 封锁/v 企图/v ，/w 保证/v 战略/n 资源/n 和/c 装备/n 物资/n 的/u 进出口/v 顺利/a 进行/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     以上/nd 是/vl 战时/nt 经济战/n 的/u 主要/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     对于/p 反/h 侵略/v 战争/n 的/u 正义/n 之/u 师/n 来说/v ，/w 手段/n 无/v 不可/v 用/v 的/u 。/w 
		
			
                                        30
                                     但/c 这/r 与/p 帝国主义/n 侵略/v 战争/n 的/u 破坏/v 、/w 掠夺/v 性质/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        31
                                     从/p 根本上/d 说/v ，/w 反/h 侵略/v 战争/n 的/u 正义/n 性质/n 决定/v 了/u 经济战/n 的/u 性质/n ，/w 从/p 根本/a 利益/n 上/nd 说/v 符合/v 世界/n 人民/n 的/u 利益/n ，/w 符合/v 国际/n 主义/n 原则/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     三/m 、/w 战争/n 中/nd 保护/v 我国/n 经济/n 生存/v 的/u 措施/n  远程导弹/n 与/c 核武器/n 的/u 使用/v ，/w 给/v 战争/n 中/nd 经济/n 的/u 生存/v 造成/v 了/u 极/d 大/a 的/u 威胁/v ，/w 而且/c 现代/n 军事/n 思想/n 的/u 一/m 个/q 突出/a 特点/n 又/d 是/vl 以/p 破坏/v 敌方/n 经济/n 力量/n 来/v 削弱/v 其/r 军事/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     战争/n 一/d 开始/v 就/d 将/d 把/p 敌国/n 工业/n 中心/n 等/u 经济/n 目标/n 列入/v 武装/n 破坏/v 的/u 计划/n 之内/nd 。/w 
		
			
                                        34
                                     因此/c ，/w 在/p 未来/n 战争/n 中/nd 保护/v 经济/n 生存/v 是/vl 一/m 个/q 十分/d 重要/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     战争/n 的/u 目的/n 是/vl 消灭/v 敌人/n ，/w 保存/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        36
                                     破坏/v 与/c 防护/v 这/r 对/q 矛盾/n 决定/v 了/u 战时/nt 经济/n 生存/v 保护/v 措施/n 的/u 选择/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     （/w 一/m ）/w 充分/d 发挥/v 我国/n 地理/n 优势/n ，/w 从/p 战争/n 的/u 经济/n 防护/v 战略/n 出发/v ，/w 对/p 经济/n 建设/v 合理/a 布局/v ，/w 增强/v 防护/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     我国/n 地处/v 太平洋/ns 西岸/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     幅员辽阔/i ，/w 地形/n 复杂/a ，/w 丘陵/n 起伏/v ，/w 高山/n 深谷/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     这种/r 地理/n 环境/n 有利于/v 防护/v 导弹/n 、/w 核武器/n 的/u 袭击/v ，/w 可以/vu 大大/d 减弱/v 其/r 破坏力/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     我国/n 经济/n 建设/v 充分/a 考虑/v 战争/n 中/nd 的/u 防护/v 要求/n ，/w 进行/v 生产力/n 合理/a 布局/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     早/a 在/p 六十/m 年代/nt 进行/v 的/u &quot;/w 三线/n 建设/v &quot;/w 就/d 考虑/v 了/u 战时/nt 生存/v 能力/n 的/u 因素/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     从/p 战争/n 要求/n 的/u 角度/n 来说/v ，/w &quot;/w 三线/n 建设/v &quot;/w 的/u 防护/v 作用/n 和/c 促进/v 我国/n 生产力/n 合理/a 布局/n 仍/d 不失/v 其/r 积极/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     在/p 四/m 个/q 现代化/n 建设/v 中/nd ，/w 由/p 东/nd 而/c 西/nd 的/u 三/m 个/q 梯度/n 推进/v 经济/n 发展/v 的/u 国土/n 经济学/n ，/w 必将/d 使/v 我国/n 中部/nd 和/c 西部/nd 地区/n 经济/n 兴旺发达/i 起来/vd 。/w 
		
			
                                        45
                                     这/r 不仅/c 可以/vu 使/v 各/r 地区/n 经济/n 逐步/d 趋向/v 均衡/a 发展/v ，/w 增强/v 国家/n 经济/n 潜力/n ，/w 而且/c 由于/p 生产力/n 分布/v 广阔/a ，/w 西部/n 又/d 是/vl 多/a 山/n 地带/n ，/w 从而/c 可以/vu 削弱/v 战争/n 破坏力/n ，/w 增加/v 经济/n 的/u 生存/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     在/p 我国/n 中部/nd 和/c 西部/nd 地区/n 建设/v 新/a 的/u 经济/n 中心/n 具有/v 长远/a 战略/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     它/r 既/c 可/vu 带动/v 落后/a 地区/n 经济/n 的/u 发展/v ，/w 又/d 可/vu 避免/v 工业/n 中心/n 过分/a 集中/v 东部/nd 地区/n 易/a 遭/v 核武器/n 摧毁/v 的/u 弱点/n ，/w 减轻/v 战争/n 对/p 我国/n 经济/n 潜力/n 的/u 破坏/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     （/w 二/m ）/w 加强/v 防护/v 设施/n ，/w 将/p 重要/a 军工/j 企业/n 和/c 战略/n 储备/n 转入/v 地下/nl 。/w 
		
			
                                        49
                                     现代/n 军事/n 技术/n 和/c 导弹/n 、/w 核武器/n 的/u 使用/v ，/w 使/v 军工/j 企业/n 等/u 经济/n 目标/n 同/p 敌方/n 距离/n 的/u 远近/n 已经/d 失去/v 了/u 防护/v 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     远程/f 高/a 精度/n 制导/v 武器/n 可以/vu 准确/a 命中/v 地球/n 上/nd 任意/d 点/n 的/u 地面/n 目标/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     因此/c ，/w 将/p 重点/a 军工/j 企业/n 和/c 战略物资/n 储备/v 转入/v 地下/nl 隐藏/v 是/vl 求得/v 生存/v 的/u 重要/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     例如/v 美国/ns 这样/r 拥有/v 庞大/a 核武库/n 的/u 国家/n ，/w 由于/p 战略/n 思想/n 上/nd 的/u 保证/v &quot;/w 互相/d 摧毁/v &quot;/w ，/w 而/c 十分/d 重视/v 军事/n 工业/n 的/u 疏散/v 和/c 隐蔽/v 问题/n ，/w 把/p 许多/a 通信/v 枢纽/n 、/w 重要/a 基地/n 、/w 工厂/n 、/w 仓库/n 转入/v 地下/nl ，/w 构筑/v 坚固/a 的/u 、/w 足以/d 经受/v 住/v 原子/n 核武器/n 袭击/v 的/u 防护/v 工程/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     在/p 西方/nd ，/w 像/v 瑞典/ns 这样/r 的/u 国家/n 都/d 非常/d 重视/v 经济/n 目标/n 的/u 隐藏/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     瑞典/ns 把/p 重要/a 的/u 航空/v 工厂/n 、/w 军舰/n 和/c 飞机/n 等/u 转入/v 地下/nl 或/c 藏进/v 山洞/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     我国/n 借鉴/v 国外/n 的/u 经验/n ，/w 也/d 注意/v 了/u 经济/n 目标/n 的/u 隐藏/v 和/c 防护/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     修筑/v 地下/nl 工程/n 、/w 人防工程/n ，/w 把/p 重要/a 工厂/n 、/w 仓库/n 建在/v 地下/nl 或/c 山洞/n 中/nd ，/w 以免/c 战争/n 中/nd 遭到/v 敌人/n 的/u 袭击/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     （/w 三/m ）/w 建立/v 强大/a 的/u 后备/n 生产能力/n 和/c 增强/v 工厂/n 互替/v 能力/n ，/w 以/p 增强/v 战时/nt 经济/n 生存/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     各种/r 工厂/n 的/u 规模/n 效应/n 不仅/c 是/vl 一/m 个/q 经济/n 原则/n ，/w 而且/c 要/vu 考虑/v 战争/n 破坏/v 和/c 生存/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     一/m 个/q 规模/n 巨大/a 的/u 工厂/n 如/c 一旦/d 遭到/v 袭击/v 破坏/v ，/w 就/d 将/d 使/v 生产/n 和/c 战争/n 的/u 物资/n 保障/n 受到/v 重大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     但是/c 这种/r &quot;/w 抑/v 民/n 重/v 军/n &quot;/w 模式/n 的/u 军事/n 经济/n 发展/v 方针/n ，/w 给/v 苏联/ns 军事/n 经济基础/n 的/u 发展/v 造成/v 很多/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     进入/v 八十/m 年代/nt 以后/nt ，/w 苏共/j 在/p 二十七/m 大/j 提出/v 的/u &quot;/w 加速/v 发展/v 战略/n &quot;/w ，/w 针对/v 这种/r 难以为继/i 的/u 局面/n ，/w 将/p &quot;/w 国防/j 建设/v 居于/v 首要/a 地位/n &quot;/w 的/u 方针/n 改变/v 为/vl &quot;/w 在/p 经济/n 发展/v 的/u 基础/n 上/nd 建设/v 国防/j &quot;/w ，/w 强调/v 了/u 军事/n 经济基础/n 的/u 重要性/n ，/w 这/r 是/vl 新/a 形势/n 下/nd 对/p 军事/n 经济/n 发展/v 战略/n 的/u 重要/a 调整/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     美国/ns 是/vl 两/m 次/q 世界大战/n 的/u 爆发/v 户/q 。/w 
		
			
                                        63
                                     它/r 的/u 军事/n 经济/n 是/vl 为/p 其/r 独霸/v 世界/n 服务/v 的/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     越战/j 以后/nd ，/w 美国/ns 在/p 世界/n 上/nd 的/u 经济/n 地位/n 、/w 军事/n 地位/n 和/c 政治/n 地位/n 日益/d 衰落/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     面对/v 苏联/ns 咄咄逼人/i 的/u 竞争/v 态势/n ，/w 美国/ns 充分/a 发挥/v 其/r 经济/n 实力/n 雄厚/a 、/w 科学/n 技术/n 领先/v 的/u 优势/n ，/w 在/p 八十/m 年代/nt 初/a 推出/v 技术/n 密集/a 的/u &quot;/w 高/a 边疆/n &quot;/w 战略/n ，/w 制订/v 了/u 预算/n 达/v 万/m 亿/m 美元/n 的/u &quot;/w 战略/n 防御/v &quot;/w 计划/n ，/w 追求/v 具有/v 高/a 、/w 大/a 、/w 精/a 、/w 尖/a 特色/n 的/u 军事/n 经济/n 体系/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     希冀/v 以/p 此/r 带动/v 一/m 批/q 新/a 技术/n 群/q 、/w 工业/n 群/q 的/u 发展/v ，/w 以/p 综合国力/n 的/u 优势/n 比垮/v 、/w 拖垮/v 苏联/ns 。/w 
		
			
                                        67
                                     这/r 是/vl 具有/v &quot;/w 以/p 军/n 带/v 民/n &quot;/w 特点/n ，/w 夺取/v 军事/n 经济/n 领先/v 地位/n 的/u 战略/n 模式/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     ２/m ．/w 合作/v 战略/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     西欧/ns 国家/n 处于/v 美/j 、/w 苏/j 对峙/v 的/u 国际/n 环境/n 中/nd ，/w 它们/r 的/u 经济/n 技术/n 比较/d 发达/a ，/w 但/c 都/d 是/vl 中小/a 国家/n ，/w 单个/n 国家/n 的/u 国力/n 有限/a ，/w 它们/r 从/p 维护/v 国家/n 独立/v 和/c 主权/n 的/u 战略/n 出发/v ，/w 依靠/v 美国/ns 的/u 核/n 保护伞/n 和/c 北约/j 联盟/n 的/u 集体/n 防务/n ，/w 在/p 不/d 影响/v 本/r 国/n 经济/n 发展/v 的/u 前提/n 下/nd ，/w 发挥/v 自己/r 的/u 经济/n 技术/n 优势/n ，/w 相互/d 协作/v ，/w 走/v 跨国/v 联合/v 发展/v 军事/n 经济/n 的/u 道路/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        70
                                     尤里卡/nh &quot;/w 计划/n 在/p 一定/a 程度/n 上/nd 可以/vu 看成/v 合作/v 战略/n 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     西欧/ns 国家/n 在/p 发展/v 军事/n 经济/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 比较/d 注意/v 促进/v 整个/a 国家/n 的/u 经济/n 和/c 科技/j 活力/n ，/w 具有/v &quot;/w 军民/n 兼顾/v &quot;/w 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     与/p 西欧/ns 其它/r 国家/n 相比/v ，/w 法国/ns 军事/n 经济/n 独立/v 发展/v 的/u 色彩/n 较/d 浓/a ，/w 它/r 动员/v 了/u 一定/a 数量/n 的/u 人力/n 、/w 物力/n 和/c 财力/n ，/w 独立自主/v 地/u 发展/v 了/u 以/p 战略/n 核力量/n 为主/v 的/u 军事/n 科技/j 、/w 生产能力/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     ３/m ．/w 中立/v 战略/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     一些/m 国家/n 虽/c 小/a ，/w 国力/n 也/d 有限/a ，/w 但/c 它们/r 既/c 不/d 依附/v 于/p 某/r 一/m 大国/n ，/w 也/d 不/d 参加/v 某种/r 防务/n 合作/v ，/w 而是/v 奉行/v 和平/a 中立/v 的/u 国家/n 战略/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     瑞士/ns 、/w 瑞典/ns 是/vl 奉行/v 中立/v 战略/n 的/u 典型/a 国家/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     它们/r 为了/p 从/p 经济/n 上/nd 保障/n 中立/v 战略/n 的/u 实现/v ，/w 建立/v 了/u &quot;/w 寓/v 军/n 于/p 民/n &quot;/w 的/u 军事/n 经济/n 体系/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     平时/nt 注重/v 提高/v 全国/n 人民/n 的/u 军事/n 素质/n ，/w 发展/v 军民/n 兼容/v 的/u 工业/n 和/c 科学/n 技术/n ，/w 修建/v 了/u 世界/n 第一流/n 的/u 人防/j 工事/n ，/w 积蓄/v 了/u 深厚/a 的/u 军事/n 经济/n 潜力/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     ４/m ．/w 日本/ns 模式/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     日本/ns 现阶段/n 的/u 军事/n 经济/n 规模/n 与/c 其/r 经济/n 发展/v 极/d 不/d 均衡/a 。/w 
		
			
                                        80
                                     作为/v 第二/m 次/q 世界大战/n 的/u 战败国/n ，/w 在/p 和平/a 时期/n 不/d 允许/v 它/r 的/u 军事/n 经济/n 高度/n 膨胀/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     在/p 这样/r 的/u 情况/n 下/nd ，/w 日本/ns 借助于/v 《/w 日/j 美/j 安全/a 条约/n 》/w ，/w 在/p 美国/ns 军事/n 力量/n 的/u 保护/v 下/nd ，/w 集中/v 力量/n 搞/v 经济/n 建设/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     在/p 战后/nt 短短/a 的/u 几/r 十/m 年/nt 中/nd ，/w 其/r 经济/n 技术/n 高度/n 发达/a ，/w 成为/v 世界/n 经济/n 大国/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     在/p 此/r 基础/n 上/nd ，/w 日本/ns 的/u 战略/n 方针/n 发生/v 了/u 重大/a 变化/n ，/w 准备/v 从/p 经济/n 大国/n 发展/v 到/v 经济/n ─/w ─/w 政治/n 大国/n ，/w 为此/c 制订/v 了/u 分/v 阶段/n 的/u 防务/v 振兴/v 计划/n ，/w 提出/v 走出/v 本土/n 防御/v 的/u 战略/n 口号/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     而/c 美国/ns 为了/p 摆脱/v 其/r 经济/n 困境/n ，/w 也/d 积极/a 促使/v 日本/ns 扩大/v 军事/n 力量/n ，/w 从而/c 为/p 日本/ns 军事/n 经济/n 的/u 发展/v 提供/v 了/u 外部/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     在/p 这样/r 的/u 环境/n 下/nd ，/w 日本/ns 的/u 军事/n 经济/n 很有/v 可能/vu 会/vu 迅速/a 改变/v 现在/nt 的/u 小/a 规模/n 、/w 低/a 水平/n 状况/n ，/w 以/p 其/r 经济/n 技术/n 力量/n 作为/v 强大/a 的/u 后盾/n ，/w 急剧/d 膨胀/v 其/r 军事/n 经济/n 保障/n 能力/n ，/w 它/r 的/u 防务/n 预算/n 突破/v 国民生产总值/n １％/m 的/u 举动/n ，/w 就是/v 这种/r 膨胀/v 的/u 先兆/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     三/m 、/w 各国/n 军事/n 经济/n 发展/v 的/u 共同/a 趋向/n  纵观/v 以上/nd 各种/r 类型/n 的/u 军事/n 经济/n 发展/v 战略/n ，/w 虽然/c 各国/n 发展/v 战略/n 环境/n 不同/a ，/w 战略/n 目标/n 互/d 异/a ，/w 实施/v 手段/n 更是/d 多种多样/i ，/w 但/c 也/d 有/v 一些/m 共同之处/n ，/w 反映/v 了/u 各国/n 军事/n 经济/n 发展/v 的/u 共同/a 趋向/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     第一/m ，/w 注重/v 新/a 技术/n 的/u 开发/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     新/a 技术革命/v 对/p 各国/n 的/u 军事/n 经济/n 发展/v 提出/v 了/u 严峻/a 的/u 挑战/v ，/w 也/d 提供/v 了/u 赶超/v 对手/n 的/u 良好/a 机会/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     夺取/v 科学/n 技术/n 的/u 优势/n ，/w 已经/d 成为/v 军事/n 经济/n 发展/v 能否/v 领先/v 的/u 关键/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     美国/ns 选择/v 航天/v 技术/n 为/vl 突破口/n ，/w 通过/p 空间技术/n 的/u 发展/v 来/v 推动/v 一/m 系列/n 科学/n 技术/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     期望/v 通过/p 科学/n 技术/n 的/u 领先/v 来/v 夺取/v 对/p 苏联/ns 的/u 军事/n 经济/n 优势/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     苏联/ns 为/p 了/u 迎接/v 美国/ns 的/u 挑战/v ，/w 制订/v 了/u 《/w 科技/j 进步/a 综合/a 纲要/n 》/w ，/w 力求/v 通过/p 高技术/n 的/u 发展/v 来/v 扭转/v 科学/n 技术/n 进一步/v 落后/a 于/p 西方/ns 的/u 不利/a 形势/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     欧洲/ns 的/u &quot;/w 尤里卡/nh &quot;/w 计划/n 的/u 科研/j 项目/n 已/d 发展/v 到/v １０９/m 项/q 。/w 
		
			
                                        94
                                     日本/ns 更/d 强调/v 以/p 科学/n 立国/v ，/w 世界/n 其它/r 国家/n 也/d 无不/d 致力于/v 新/a 技术/n 的/u 开发/v 利用/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     第二/m ，/w 注意/v 协调/v 军事/n 经济/n 与/c 国民经济/n 的/u 关系/n ，/w 努力/v 提高/v 综合国力/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     军事/n 经济/n 的/u 深厚/a 潜力/n 蕴藏/v 于/p 国民经济/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        97
                                     现代/n 战争/n 的/u 实践/v 证明/v ，/w 一/m 个/q 国家/n 能够/vu 提供/v 的/u 军事/n 经济/n 保障/n 能力/n ，/w 最终/a 取决于/v 国民经济/n 发展/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     因此/c ，/w 各国/n 军事/n 经济/n 发展/v 战略/n ，/w 都/d 注意/v 处理/v 好/a 军事/n 建设/v 和/c 国民经济/n 建设/v 之间/nd 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     西方/ns 国家/n 的/u 军费/n 开支/n ，/w 平时/nt 一般/a 限定/v 在/p 国民生产总值/n 的/u ７％/m 以下/nd ，/w 军事/n 科研/j 和/c 生产/v 也/d 多/a 采取/v 以/p 民/n 为/vl 主体/n ，/w 寓/v 军/n 于/p 民/n 的/u 管理/v 方式/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     在/p 和平/a 时期/n 充分/a 利用/v 先进/a 技术/n 和/c 生产能力/n 生产/v 民用品/n ，/w 战时/nt 可以/vu 加快/v 军用品/n 的/u 生产/v ，/w 经济效益/n 较/d 好/a 。/w 
		
			
                                        101
                                     苏联/ns 为了/p 对抗/v 美国/ns ，/w 曾经/d 长期/n 推行/v 重/v 军/n 抑/v 民/n 的/u 发展/v 战略/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     最近/nt 几/r 年/nt 来/nd ，/w 为了/p 增强/v 综合国力/n ，/w 全面/a 赶超/v 美国/ns ，/w 对/p 军事/n 经济/n 发展/v 战略/n 进行/v 了/u 重大/a 调整/v ，/w 确定/v 了/u 在/p 发展/v 经济/n 基础/n 上/nd 加强/v 国防/j 的/u 方法/n ，/w 一些/m 军事/n 科研/j 成果/n 和/c 部分/n 军工/n 生产能力/n 开始/v 为/p 民用/f 经济/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     法国/ns 为了/p 加速/v 军事/n 经济/n 的/u 发展/v ，/w 努力/v 使/v 军事/n 工业/n 成为/v 发展/v 新/a 技术/n 和/c 更新/v 全国/n 工业/n 结构/n 的/u 动力/n ，/w 并/c 扩大/v 军用品/n 出口/n ，/w 以/p 缓解/v 军事/n 需求/v 和/c 经济/n 之间/nd 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     西欧/ns 、/w 日本/ns 等/u 工业/n 国家/n 的/u 军事/n 经济/n 发展/v 战略/n 目标/n ，/w 也/d 都/d 努力/v 为/p 整个/a 国家/n 的/u 经济/n 、/w 科技/j 、/w 外贸/j 等/u 发展/v 提供/v 活力/n ，/w 力争/v 缩小/v 与/p 美/j 苏/j 在/p 综合国力/n 方面/n 的/u 差距/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     第三/m ，/w 加强/v 横向/a 联系/v ，/w 合理/a 利用/v 军事/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     任何/r 一/m 个/q 国家/n ，/w 可能/vu 提供/v 的/u 资源/n 与/c 军事/n 需求/v 之间/nd 总是/d 存在/v 尖锐/a 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     当今/n 世界/n 头号/n 首富/n 美国/ns 在/p 发展/v 军事/n 经济/n 方面/n 也/d 遇到/v 很多/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     其/r &quot;/w 星球大战/i &quot;/w 计划/n 的/u 巨额/n 经费/n 在/p 国会/n 碰到/v 层/q 层/q 关卡/n ，/w 所需/n 的/u 各种/r 物资/n 部分/n 需要/vu 进口/v ，/w 科学/n 技术/n 力量/n 不足/a ，/w 不/d 得/u 不/d 求助/v 于/p 西欧/ns 、/w 日本/ns 的/u 帮助/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     苏联/ns 、/w 西欧/ns 等/u 国/n 资源/n 不足/a 的/u 问题/n 更加/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        110
                                     因此/c ，/w 各/r 主要/a 国家/n 都/d 倾向/v 于/p 加强/v 横向/a 联系/v ，/w 提高/v 军事/n 资源/n 的/u 使用/v 效率/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     美国/ns 采用/v 招标/v 的/u 方式/n ，/w 吸收/v 外国/n 技术/n ，/w 来/v 完成/v 其/r &quot;/w 战略/n 防御/v 计划/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        112
                                     欧洲/ns １９/m 国/n 扩大/v 高技术/n 合作/v ，/w 共同/d 实现/v &quot;/w 尤里卡/nh &quot;/w 蓝图/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     经互会/ni 则/c 通过/p &quot;/w 国际/n 分工/v &quot;/w 的/u 办法/n 来/v 贯彻/v 实施/v &quot;/w 综合/a 纲要/n &quot;/w ，/w 通过/p 横向/a 联系/v ，/w 各国/n 的/u 军事/n 技术/n 优势/n 和/c 资源/n 得到/v 合理/a 使用/v ，/w 加速/v 了/u 军事/n 经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     红军/n 第一/m 步兵/n 学校/n ，/w 又名/v &quot;/w 彭/nhf 杨/nhf 步兵/n 学校/n &quot;/w （/w 以/p 彭湃/nh 、/w 杨殷/nh 两/m 烈士/n 命名/v ）/w ，/w 地点/n 在/p 九堡/ns ，/w 校长/n 陈赓/nh ，/w 政委/j 刘西平/nh ，/w 总支书记/n 钟寿田/nh ，/w 训练/v 处长/n 鲍德新/nh 。/w 
		
			
                                        115
                                     下/nd 有/v 两/m 个/q 军事/n 营/n 、/w 一/m 个/q 政治/n 营/n 、/w 一/m 个/q 参谋/n 营/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     训练/v 对象/n 主要/a 是/vl 连/n 排/n 干部/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     红军/n 第二/m 步兵/n 学校/n ，/w 又名/v &quot;/w 公略/nhs 步兵/n 学校/n &quot;/w （/w 以/p 黄公略/nh 烈士/n 命名/v ）/w ，/w 地点/n 在/p 云都/ns ，/w 校长/n 林野/nh ，/w 政委/j 张际春/nh ，/w 训练/v 处长/n 韩振纪/nh 。/w 
		
			
                                        118
                                     特科/n 学校/n ，/w 地址/n 在/p 武阳围/ns 。/w 
		
			
                                        119
                                     是/vl 由/p 原/d 红/a 校/n 的/u 机关枪/n 连/n 、/w 炮兵连/n 、/w 工兵/n 连/n 合并/v 而/c 成/v 的/u ，/w 校长/n 武亭/nh ，/w 政委/j 袁雪祖/nh 。/w 
		
			
                                        120
                                     下设/v 机关枪/n 营/n ，/w 营长/n 孙友章/nh ；/w 炮兵/n 营/n ，/w 营长/n 武亭兼/nh ；/w 工兵营/n ，/w 营长/n 谭希林/nh 。/w 
		
			
                                        121
                                     一九三四/m 年/nt 十月/nt ，/w 为/p 适应/v 长征/n 的/u 需要/n ，/w 中央/n 决定/v 红军/n 大学/n 、/w 彭/nhf 杨/nhf 学校/n 、/w 公略/nhs 学校/n 和/c 特科/n 学校/n 合并/v 组成/v 干部/n 团/n ，/w 陈赓/nh 任/v 团长/n ，/w 宋任穷/nh 任/v 政委/j ，/w 毕士悌/nh 任/v 参谋长/v ，/w 莫文骅/nh 任/v 政治处/n 主任/n ，/w 总支书记/n 方强/nh 。/w 
		
			
                                        122
                                     下设/v 第一/m 步兵/n 营/n ，/w 营长/n 李荣/nh ，/w 政委/j 刘道生/nh ；/w 第二/m 步兵/n 营/n ，/w 政委/j 丁秋生/nh ，/w 两/m 个/q 步兵/n 营/n 主要/a 由/p 彭/nhf 杨/nhf 学校/n 和/c 公略/nhs 学校/n 改编/v ；/w 三/m 营/n （/w 政治/n 营/n ）/w ，/w 营长/n 林芳英/nh ，/w 政委/j 罗贵波/nh ；/w 第四/m 营/n （/w 特科营/n ）/w ．/w 由/p 特科/n 学校/n 改编/v ，/w 营长/n 韦国清/nh ，/w 政委/j 黄骅/nh ；/w 上级/n 干部队/n ，/w 由/p 红军/n 大学/n 改编/v ，/w 队长/n 肖劲光/nh ，/w 政委/j 余泽鸿/nh （/w 后/nd 为/vl 莫文骅/nh ）/w ，/w 下属/n 指挥/n 科/n 、/w 政治/n 科/n 、/w 地方/n 工作/n 科/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     干部/n 团/n 在/p 长征/n 途中/nl ，/w 尽管/c 学习/v 条件/n 艰苦/a ，/w 但/c 还是/v 创造/v 条件/n 坚持/v 学习/v ，/w 同时/v 参加/v 了/u 多次/m 战斗/n ，/w 是/vl 中央/n 纵队/n 的/u 主要/a 战斗力/n ，/w 担负/v 着/u 警卫/n 中央/n 首长/n 和/c 机关/n 的/u 职责/n ，/w 出色/a 地/u 完成/v 了/u 任务/n ，/w 立下/v 了/u 丰功伟绩/i 。/w 
		
			
                                        124
                                     一九三五/m 年/nt 六月/nt ，/w 一/m 、/w 四/m 方面军/n 会师/v ，/w 干部/n 团/n 与/c 四/m 方面军/n 的/u 红军/n 大学/n （/w 一九三四/m 年/nt 八/m 、/w 九月/nt ，/w 由/p 原/a 四/m 方面军/n 彭/nhf 杨/nhf 学校/n 改编/v 而/c 成/v ，/w 校长/n 倪志亮/nh ，/w 副/f 校长/n 李特/nh ，/w 下辖/v 上干队/n 、/w 中干队/n 、/w 初干队/n ）/w 合并/v ，/w 改为/v 红军/n 大学/n ，/w 校长/n 倪志亮/nh （/w 未/d 到职/v ）/w ，/w 政委/j 何畏/nh （/w 后/nd 叛变/v ）/w ，/w 政治部/n 主任/n 刘少奇/n 兼/v ，/w 教育长/n 李特/nh ，/w 总支书记/n 莫文骅/nh ，/w 下辖/v 上级/n 指挥/v 科/n 、/w 上级/n 政治/n 科/n 、/w 步兵团/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     原/a 干部/n 团/n 的/u 特科营/n 单独/d 成立/v 一/m 个/q 特科团/n ，/w 团长/n 韦国清/nh ，/w 政委/j 宋任穷/nh ，/w 下设/v 骑兵/n 科/n ，/w 科长/n 苏进/nh ；/w 工兵/n 科/n ，/w 科长/n 谭希林/nh ；/w 炮兵/n 科/n ，/w 科长/n 冯达飞/nh ，/w 机关枪/n 科/n ，/w 科长/n 王智涛/nh 。/w 
		
			
                                        126
                                     在/p 张国焘/nh 分裂/v 中央/n ，/w 妄图/v 逃跑/v 南下/v 期间/nt ，/w 干部/n 团/n 随/p 中央/n 红军/n 北上/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     一九三五/m 年/nt 九月/nt ，/w 干部/n 团/n 改称/v 干部/n 营/n ，/w 营长/n 陈奇涵/nh ．/w 政委/j 宋任穷/nh ，/w 政治处/n 主任/n 莫文骅/nh 。/w 
		
			
                                        128
                                     一九三五/m 年/nt 十一月/nt ，/w 干部/n 营/n 随同/v 由/p 一/m 方面军/n 的/u 一/m 、/w 三/m 军团/n 和/c 军委/j 纵队/n 改编/v 之/u 北上/v 先遣/v 支队/n 到达/v 了/u 陕北/ns 。/w 
		
			
                                        129
                                     一九三五/m 年/nt 十一月/nt ，/w 干部/n 营/n 与/c 陕北/ns 的/u 红军/n 干部学校/n （/w 一九三五/m 年/nt 七月/nt 成立/v ，/w 校长/n 吴岱峰/nh 。/w 
		
			
                                        130
                                     之前/nt ，/w 一九三四/m 年/nt 秋/nt ，/w 在/p 合水/ns 柳元堡/ns 就/d 创办/v 了/u 陕/j 甘/j 边/n 苏区/j 红军/n 学校/n ，/w 校长/n 刘志丹/nh ，/w 军事/n 主任/n 吴岱峰/nh ）/w 合并/v 成立/v 工农红军/n 学校/n ，/w 校长/n 周昆/nh ，/w 政委/j 宋任穷/nh ，/w 政治部/n 主任/n 莫文骅/nh ，/w 下辖/v 上干队/n 、/w 第一/m 营/n 、/w 第二/m 营/n 、/w 游击/v 营/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     一九三六/m 年/nt 二月/nt ，/w 又/d 改名/v 为/vl 西北/nd 红军/n 大学/n ，/w 校长/n 周昆/nh ，/w 政委/j 袁国平/nh ，/w 政治部/n 主任/n 莫文骅/nh 。/w 
		
			
                                        132
                                     根据/p 革命/n 形势/n 的/u 需要/n ，/w 为/p 提高/v 干部/n 队伍/n 的/u 马列主义/n 水平/n ，/w 总结/v 革命/a 斗争/n 经验/n ，/w 迎接/v 抗日战争/i 的/u 新/a 形势/n ，/w 一九三六/m 年/nt 六月/nt 一/m 日/nt ，/w 中央/n 决定/v 红军/n 大学/n 定名/v 为/vl 中国/ns 抗日/j 红军/n 大学/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     七月/nt 二/m 日/nt ，/w 红大/j 随/p 党中央/n 由/p 瓦窑堡/ns 迁至/v 保安/ns 。/w 
		
			
                                        134
                                     林彪/nh 任/v 校长/n ，/w 毛泽东/nh 兼/v 政委/j ，/w 罗瑞卿/nh 任/v 副/f 政委/j ，/w 训练/v 部长/n 袁国平/nh ，/w 校务/n 部长/n 周昆/nh ，/w 总支书记/n 莫文骅/nh 。/w 
		
			
                                        135
                                     下设/v 一/m 科/n （/w 高级/f 干部科/n ）/w ，/w 科长/n 陈光/nh ，/w 政委/j 罗荣桓/nh ，/w 训练/v 师/n 以上/nd 干部/n ；/w 二/m 科/n （/w 上级/n 干部科/n ）/w ，/w 科长/n 周士第/nh ，/w 训练/v 营/n 团/n 干部/n ；/w 三/m 科/n （/w 亦/d 称/v 红军/n 大学/n 附属/v 步兵/n 学校/n ，/w 对/p 外/nd 又称/v 教导/v 师/n ）/w ，/w 校长/n （/w 也/d 称/v 师长/n ）/w 周昆/nh ，/w 政委/j 袁国平/nh ，/w 教育/v 长/a 郭化若/nh ，/w 政治部/n 主任/n 罗贵波/nh ，/w 训练/v 部长/n 苏进/nh ，/w 供给/v 部长/n 张令彬/nh 。/w 
		
			
                                        136
                                     下属/v 一/m 团/n ，/w 团长/n 杨伯证/nh ，/w 政委/j 廖海光/nh ；/w 二/m 团/n ，/w 团长/n 皮定钧/nh ，/w 政委/j 黄骅/nh ；/w 三/m 团/n ，/w 团长/n 黄彦斌/nh ，/w 政委/j 黄欧东/nh ；/w 特科团/n ，/w 团长/n 韦国清/nh ，/w 政委/j 陈仁麒/nh 。/w 
		
			
                                        137
                                     该/r 校/n 主要/a 是/vl 训练/v 连/n 排/n 干部/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     与/p 红大/j 迁/v 校/n 的/u 同时/n ，/w 该/r 校/n 由/p 瓦窑堡/ns 迁到/v 甘肃/ns 环县/ns 曲子/ns 镇/n 的/u 木钵/ns 一带/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     四/m 方面军/n 在/p 川康/ns 边境/n 的/u 绥靖/ns 又/d 成立/v 了/u 红军/n 大学/n ，/w 校长/n 刘伯承/nh ，/w 政委/j 何畏/nh ，/w 政治/n 部/n 主任/n 王新亭/nh ，/w 参谋长/v 张宗逊/nh ，/w 政治/n 主任/n 教员/n 张际春/nh ，/w 军事/n 训练/v 部/n 部长/n 郭天民/nh 。/w 
		
			
                                        140
                                     下设/v 高级/f 指挥/n 科/n ，/w 科长/n 余天云/nh ，/w 主要/a 训练/v 师团/n 干部/n ；/w 上级/n 指挥/n 科/n ，/w 科长/n 周子昆/nh （/w 后/nd 为/vl 陈伯钧/nh 、/w 曹里怀/nh ）/w ，/w 教导员/n 李培南/nh （/w 后/nd 为/vl 李园芳/nh 、/w 黄志勇/nh ）/w ，/w 副/f 科长/n 刘志仁/nh ，/w 主要/a 培养/v 营/n 团/n 军事/n 干部/n ，/w 以/p 营/n 为主/v ：/w 上级/n 政治/n 科/n ，/w 科长/n 彭绍辉/nh ，/w 教导员/n 李井泉/nh ，/w 培养/v 营/n 团/n 政治/n 干部/n ，/w 以/p 营/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     一九三六/m 年/nt 四/m 、/w 五月/nt 间/nd ，/w 又/d 成立/v 了/u 中干队/n ，/w 下辖/v 指挥/n 连/n 、/w 政治/n 连/n 、/w 工兵/n 连/n 、/w 机枪/n 连/n 、/w 测绘/v 班/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     一九三六/m 年/nt 九/m 、/w 十月/nt 间/nd ，/w 四/m 方面军/n 以/p 红大/j 初级/n 干部队/n 为/vl 基础/n 成立/v 步兵/n 学校/n ，/w 校长/n 倪志亮/nh （/w 后/nd 交/v 张宗逊/nh ）/w 带领/v 至/v 庆阳/ns 与/c 中央/n 红大/j 三/m 科/n 合并/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     四/m 方面军/n 红大/j 的/u 上干队/n 与/c 中干队/n 由/p 何畏/nh 带领/v 到/v 保安/n 与/c 中央/n 红大/j 合并/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     二/m 方面军/n 的/u 红大/j 成立/v 于/p 一九三六/m 年/nt 七月/nt 。/w 
		
			
                                        145
                                     该/r 校/n 的/u 前身/n 是/vl 二/m 、/w 六/m 军团/n 会师/v 后/nd 成立/v 的/u 红军/n 学校/n 第六/m 分校/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     校长/n 肖克/nh ，/w 政委/j 王震/nh （/w 又/d 说/v 张子意/nh ）/w ，/w 副/f 校长/n 谭家述/nh ，/w 政治/n 部/n 主任/n 张平化/nh ，/w 训练/v 处长/n 陶汉章/nh ，/w 下辖/v 一/m 营/n （/w 步兵/n 营/n ）/w ，/w 营长/n 陈外欧/nh ：/w 二/m 营/n （/w 特科营/n ）/w ，/w 营长/n 陈嵩岳/nh ；/w 三/m 营/n （/w 游击/v 营/n ）/w ，/w 营长/n 尹宝仔/nh ；/w 上干队/n ，/w 队长/n 周球宝/nh 。/w 
		
			
                                        147
                                     一九三五/m 年/nt 十一月/nt ，/w 红二方面军/n 从/p 桑植/ns 继续/v 长征/n ，/w 红校/j 六/m 分校/n 宣告/v 结束/v ，/w 又/d 成立/v 了/u 二/m 军团/n 教导/v 营/n 和/c 六/m 军团/n 教导/v 团/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     二/m 军团/n 教导/v 营/n ，/w 校长/n 余古海/nh ，/w 政委/j 刘平化/nh ，/w 副/f 校长/n 陶汉章/nh ，/w 教育长/n 李亚民/nh ，/w 政治部/n 主任/n 方振声/nh ；/w 六/m 军团/n 教导团/n ，/w 团长/n 陈外欧/nh ，/w 政委/j 李信/nh 。/w 
		
			
                                        149
                                     一九三六/m 年/nt 七月/nt ，/w 二/m 、/w 四/m 方面军/n 于/p 甘孜/ns 会合/v 后/nd ，/w 在/p 甘肃/ns 徽县/ns 成立/v 了/u 二/m 方面军/n 红军/n 大学/n ，/w 校长/n 刘伯承/nh ，/w 副/f 校长/n 陈伯钧/nh ，/w 政治部/n 主任/n 李干辉/nh ，/w 教育长/n 陈外欧/nh ，/w 下辖/v 一/m 营/n ，/w 营长/n 冯涛/nh ；/w 二/m 营/n ；/w 三/m 营/n ，/w 营长/n 尹宝仔/nh ；/w 上级/n 指挥/v 科/n ，/w 科长/n 贾若瑜/nh 。/w 
		
			
                                        150
                                     后来/nt 该/r 校/n 并入/v 中央/n 教导师/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     一九三六/m 年/nt 十月/nt ，/w 二/m 、/w 四/m 方面军/n 的/u 学校/n 合并/v 于/p 红大/j 后/nd ，/w 为/p 加强/v 红大/j 领导/n 力量/n ，/w 中央/n 任命/v 刘伯承/nh 为/vl 红大/j 副/f 校长/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     一九三六/m 年/nt &quot;/w 双/a 十二/m &quot;/w 事变/n 后/nd ，/w 红大/j 本校/n 迁到/v 延安/ns ，/w 教导师/n 迁到/v 庆阳/ns （/w 又/d 称/v 庆阳/ns 步/n 校/n ）/w 。/w 
		
			
                                        153
                                     一九三七/m 年/nt 春/nt ，/w 为/p 适应/v 国内/n 政治/n 形势/n 的/u 发展/v ，/w 培养/v 适合/v 抗战/v 所需/n 的/u 军政/j 干部/n ，/w 中央/n 决定/v 将/p 红军/n 大学/n （/w 一/m 、/w 二/m 科/q ）/w 改名/v 为/vl 中国/ns 抗日/j 军政/j 大学/n ，/w 简称/n 抗大/j 。/w 
		
			
                                        154
                                     在/p 抗日战争/n 时期/n ，/w 八路军/n 部队/n 不断/d 发展/v 壮大/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     一九三七/m 年/nt 八月/nt ，/w 红军/n 改编/v 为/vl 国民革命军/n 第八/m 路/q 军/n 时/nt ，/w 为/vl 一一五/m 、/w 一二０/m 、/w 一二九/m 三/m 个/q 师/n 及/c 陕北/ns 留守处/n 共/d 四万二千/m 人/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     遵照/v 中共中央/j 的/u 决定/v ，/w 八路军/n 三/m 个/q 师/n 分别/d 以/p 晋/j 东北/nd 之/u 五台山/ns 、/w 晋/j 东/nd 太行山/ns 、/w 晋/j 西/nd 吕梁山/ns 以及/c 晋/j 南/nd 太岳山/ns 一带/n 为/vl 活动/v 地区/n ，/w 广泛/a 开展/v 游击/v 战争/n ，/w 打击/v 敌人/n ，/w 壮大/v 抗/v 日/j 武装/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     十月/nt 二十三/m 日/nt ，/w 一一五/m 师/n 政委/j 聂荣臻/nh 奉命/v 率/v 一一五/m 师/n 一/m 部/n 创建/v 晋察冀/j 抗日/j 根据地/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     十一月/nt 七/m 日/nt ，/w 建立/v 了/u 抗日战争/n 时期/n 的/u 第一/m 个/q 军区/n -/w -/w 晋察冀/j 军区/n （/w 北/nd 岳/j 、/w 冀/j 中/nd 、/w 平/j 西/nd 、/w 平/j 北/nd 、/w 冀/j 东/nd ）/w ，/w 此后/n ，/w 又/d 创建/v 了/u 晋绥/j （/w 晋/j 西北/ns 、/w 大青山/ns ）/w 、/w 晋/j 冀/j 豫/j （/w 太行/ns 、/w 太岳/ns 、/w 冀/j 南/ns ）/w 、/w 冀鲁豫/j （/w 冀鲁豫/j 、/w 鲁/j 西/nd 、/w 湖/j 西/nd ）/w 、/w 山东/ns （/w 鲁/j 中/nd 、/w 鲁/j 南/nd 、/w 冀/j 鲁/j 边/n 、/w 清河/ns 、/w 胶东/ns 、/w 滨海/ns ）/w 等/u 军区/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     到/v 抗日战争/n 结束/v 的/u 一九四五/m 年/nt 八月/nt ，/w 八路军/n 的/u 三/m 个/q 师/n 分别/d 兼任/v 山东/ns 军区/n 、/w 晋绥/j 军区/n 、/w 晋冀鲁豫/j 军区/n 和/c 晋察冀/j 军区/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     八路军/n 的/u 部队/n 不断/d 发展/v 壮大/v ，/w 在/p 八/m 年/nt 抗战/v 中/nd ，/w 各师/n 扩大/v 了/u 编制/n ，/w 又/d 一度/d 组建/v 了/u 第一/m 至/v 第五/m 纵队/n 以及/c 冀/j 察/j 热/j 挺进军/n 等/u ，/w 总/a 兵力/n 由/p 改编/v 时/nt 的/u 四万二千/m 人/n 发展/v 到/v 九十/m 余/n 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     在/p 八/m 年/nt 抗战/v 中/nd ，/w 八路军/n 遵照/v 中共中央/j 和/c 毛泽东/nh 同志/n 的/u 抗日战争/n 的/u 战略/n 方针/n ，/w 同/p 我党/n 的/u 当地/n 组织/n 一起/n ，/w 发动/v 和/c 武装/v 了/u 广大/a 群众/n ，/w 开辟/v 了/u 华北/ns 敌后/nl 战场/n ，/w 创建/v 了/u 晋绥/j 、/w 晋察冀/j 、/w 晋冀豫/j 、/w 冀鲁豫/j 、/w 山东/ns 等/u 敌后/nl 抗日/j 根据地/n ．/w 据/p 不/d 完全/d 统计/v ，/w 八路军/n 对敌/v 作战/v 十万/m 多/m 次/q ，/w 毙伤/v 俘敌/v 约/d 一百三十七万/m 人/n ，/w 为/p 取得/v 抗日战争/n 的/u 最后/a 胜利/n ，/w 作出/v 了/u 卓越/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     一一五/m 师/n  一九三七/m 年/nt 七月/nt 下旬/nt ，/w 红一方面军/n 第一/m 、/w 第十五/m 军团/n 奉/v 红军/n 总部/n 命令/n ，/w 开至/v 陕西/ns 三原泾阳/ns 一带/n ，/w 待命/v 改编/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     八月/nt 二十五/m 日/nt ，/w 中央/n 革命/a 军事/n 委员会/n 宣布/v &quot;/w 红军/n 改名/v 为/vl 国民革命军/n 第八/m 路/q 军/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        164
                                     将/p &quot;/w 原/a 第一/m 军团/n 十五/m 军团/n 及/c 七十四/m 师/n 合编/v 为/vl 陆军/n 第一一五/m 师/n ，/w 以/p 林彪/nh 为/vl 该师/n 师长/n 、/w 聂荣臻/nh 为/vl 副/f 师长/n 、/w 周昆/nh 为/vl 参谋长/n 、/w 罗荣桓/nh 为/vl 该师/n 政训处/n 主任/n 、/w 肖华/nh 为/vl 副/f 主任/n &quot;/w ，/w 供给处/n 处长/n 邝任农/nh 。/w 
		
			
                                        165
                                     全/a 师/n 共/d 编/v 两/m 旅/n 、/w 一/m 个/q 独立团/n 、/w 四/m 个/q 直属/v 营/n 、/w 一/m 个/q 教导队/n ，/w 一万五千五百/m 人/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     以/p 红/j 一/m 军团/n 之/u 一/m 、/w 二/m 、/w 四/m 师/n 改编/v 为/vl 三四三/m 旅/n ，/w 辖/v 六八五/m 、/w 六八六/m 团/n ；/w 红/j 十五/m 军团/n 七十三/m 、/w 七十五/m 、/w 七十八/m 师/n 改编/v 为/vl 三四四/m 旅/n ，/w 辖/v 六八七/m 、/w 六八八/m 团/n ；/w 红/j 七十四/m 师/n 编为/v 师/n 直属/v 独立团/n 、/w 骑兵/n 营/n 、/w 辎重/n 营/n 、/w 炮兵/n 营/n 等/u 。/w 
		
			
                                        167
                                     各/r 旅/n 、/w 团/n 主要/a 负责人/n 是/vl ：/w 陈光/nh 为/vl 三四三/m 旅/n 旅长/n ，/w 周建屏/nh 为/vl 副/f 旅长/n ；/w 徐海东/nh 为/vl 三四四/m 旅/n 旅长/n ，/w 黄克诚/nh 为/vl 副/f 旅长/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     任命/v 杨得志/nh 为/vl 六八五/m 团/n 团长/n ，/w 李天佑/nh 为/vl 六八六/m 团/n 团长/n ，/w 张绍东/nh 为/vl 六八七/m 团/n 团长/n ，/w 陈锦秀/nh 为/vl 六八八/m 团/n 团长/n ，/w 直属/v 独立团/n 团长/n 杨成武/nh 。/w 
		
			
                                        169
                                     各/r 旅/n 和/c 团/n 的/u 其他/r 负责人/n 是/vl ：/w 三四三/m 旅/n 参谋长/v 陈士榘/nh ，/w 政训处/n 主任/n 唐亮/nh ，/w 六八五/m 团/n 副/f 团长/n 邓华/nh ，/w 六八六/m 团/n 副/f 团长/n 杨勇/nh ；/w 三四四/m 旅/n 参谋长/n 卢绍武/nh ，/w 六八七/m 团/n 副/f 团长/n 韩振纪/nh ，/w 六八八/m 团/n 副/f 团长/n 田守尧/nh 。/w 
		
			
                                        170
                                     一一五/m 师/n 主官/n 任职/n 的/u 变化/v 是/vl ：/w 一九三七/m 年/nt 十月/nt ，/w 集总/v 根据/p 中央/n 的/u 决定/n 恢复/v 我军/n 的/u 政治委员/n 制度/n ，/w 宣布/v 以/p 聂荣臻/nh 为/vl 一一五/m 师/n 政委/j 。/w 
		
			
                                        171
                                     十一月/nt 七/m 日/nt ，/w 中央/n 又/d 决定/v 聂荣臻/nh 任/v 晋察冀/j 军区/n 司令员/n 兼/v 政委/j 。/w 
		
			
                                        172
                                     一九三八/m 年/nt 二月/nt 下旬/nt ，/w 林彪/nh 在/p 隰县/ns 受伤/v ，/w 三月/nt 二/m 日/nt ，/w 中央军委/n 电令/v 林彪/nh 去/v 延安/ns 医/v 伤/n ，/w 其/r 师长/n 一/m 职/n 由/p 三四三/m 旅/n 旅长/n 陈光/nh 代/v ，/w 罗荣桓/nh 任/v 政委/j 兼/v 政治部/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     一九三九/m 年/nt 三月/nt 十五/m 日/nt ，/w 经/v 军委/j 总政治部/n 批准/v ，/w 黄励/nh 为/vl 师/n 政治部/n 副/f 主任/n 兼/v 组织/n 科长/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     一九三九/m 年/nt 春/nt ，/w 王秉璋/nh 任/v 师/n 参谋长/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     一九四０/m 年/nt 六月/nt 二十二/m 日/nt ，/w 军委/j 总政治部/n 批准/v 肖华/nh 为/vl 一一五/m 师/n 政治部/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     同年/n 十一月/nt ，/w 一一五/m 师/n 党务/n 委员会/n 成立/v ，/w 以/p 陈光/nh 、/w 罗荣桓/nh 、/w 肖华/nh 、/w 陈士榘/nh 、/w 杨勇/nh 、/w 苏振华/nh 、/w 符竹庭/nh 、/w 朱涤新/nh 、/w 吴文玉/nh （/w 即/d 吴法宪/nh ）/w 、/w 邝任农/nh 等/u 十/m 人/n 为/vl 委员/n ，/w 罗/nhf 为/vl 书记/n 、/w 肖/nhf 为/vl 副/f 书记/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     一九四一/m 年/nt 二月/nt ，/w 师/n 军政委员会/n 成立/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     二月/nt 十/m 日/nt ，/w 中央军委/n 批准/v 陈光/nh 、/w 罗荣桓/nh 、/w 肖华/nh 、/w 陈士榘/nh 、/w 梁必业/nh 等/u 五/m 人/n 为/vl 军政委员会/ni 委员/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     一九四一/m 年/nt 八月/nt ，/w 中央/n 和/c 军委/j 决定/v 山东/ns 纵队/n 归/v 一一五/m 师/n 首长/n 指挥/v ，/w 将/p 山东/ns 纵队/n 与/c 一一五/m 师/n 两/m 军政委员会/ni 合组/v 为/vl 山东/ns 军政委员会/ni ，/w 统一/v 山东/ns 的/u 军事/n 领导/n ，/w 以/p 罗荣桓/nh 、/w 黎玉/nh 、/w 陈光/nh 、/w 肖华/nh 、/w 陈士榘/nh 、/w 罗舜初/nh 、/w 江华等/u 七/m 人/n 为/vl 委员/n ，/w 罗荣桓/nh 为/vl 书记/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     一九四二/m 年/nt 八月/nt ，/w 中央/n 将/p 山东/ns 纵队/n 改编/v 为/vl 山东/ns 军区/n ，/w 中央/n 任命/v 罗荣桓/nh 为/vl 山东/ns 军区/n 司令员/n ，/w 黎玉/nh 任/v 军区/n 政治委员/n ，/w 王建安/nh 为/vl 副/f 司令员/n ，/w 江华/nh 为/vl 政治部/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     一九四三/m 年/nt 三月/nt ，/w 中央/n 任命/v 罗荣桓/nh 为/vl 山东/ns 军区/n 司令员/n 兼/v 政委/j ，/w 并/c 兼/v 一一五/m 师/n 政治委员/n 、/w 代/v 师长/n ，/w 黎玉/nh 为/vl 山东/ns 军区/n 副/f 政治委员/n ，/w 陈士榘/nh 为/vl 参谋长/n ，/w 肖华/nh 为/vl 政冶部/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     一一五/m 师/n 所属/n 部队/n 编制/n 情况/n 演变/v 是/vl ：/w 一九三七/m 年/nt 十月/nt 二十三/m 日/nt ，/w 师/n 政委/j 聂荣臻/nh 奉命/v 率/v 一一五/m 师/n 一/m 部/n 近/a 二千/m 人/n 留/v 于/p 晋/j 东北/nd 五台山/ns 地区/n ，/w 创建/v 晋察冀/j 军区/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     一九三八/m 年初/nt ，/w 第三四三/m 旅/n 由/p 肖华/nh 任/v 政委/j ，/w 李天佑/nh 为/vl 副/f 旅长/n ，/w 陈士榘/nh 为/vl 参谋长/n ，/w 邓华/nh 为/vl 政治部/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     所属/n 之/u 六八五/m 、/w 六八六/m 团/n 分别/d 由/p 吴文玉/nh 、/w 杨勇/nh 任/v 政委/j ；/w 并/c 成立/v 了/u 独立团/n ，/w 团长/n 邓克明/nh ，/w 副/f 团长/n 杨忠/nh ；/w 后/nd 又/d 成立/v 补充/v 团/n ，/w 团长/n 彭雄/nh ，/w 政委/j 王麓水/nh 。/w 
		
			
                                        185
                                     第三四四/m 旅/n 在/p 冀/j 西/nd 平山/ns 地区/n 奉命/v 扩编/v 为/vl 三/m 个/q 团/n 的/u 建制/n ，/w 即/d 六八七/m 团/n ，/w 团长/n 张绍东/nh ，/w 政委/j 韩振纪/nh ；/w 六八八/m 团/n ，/w 团长/n 陈锦秀/nh ，/w 政委/j 田守尧/nh ；/w 新/a 建立/v 了/u 六八九/m 团/n ，/w 团长/n 韩先楚/nh ，/w 政委/j 崔田民/nh 。/w 
		
			
                                        186
                                     该/r 旅/n 旅长/n 徐海东/nh ，/w 政委/j 黄克诚/nh ，/w 副/f 旅长/n 杨得志/nh ，/w 参谋长/n 卢绍武/nh ，/w 政治部/n 主任/n 崔田民/nh ，/w 副/f 主任/n 谭甫仁/nh 。/w 
		
			
                                        187
                                     一九三八/m 年初/nt ，/w 一一五/m 师/n 组建/v 第五/m 支队/n ，/w 由/p 六八五/m 团/n 第二/m 营/n 扩编/v 而/c 成/v ，/w 支队长/n 曾国华/nh 。/w 
		
			
                                        188
                                     五月/nt ，/w 党中央/n 决定/v 第五/m 支队/n 与/c 孙继先/nh 率领/v 的/u 津浦/j 支队/n （/w 由/p 一二九/m 师/n 工兵/n 连/n 发展/v 组成/v 之/r ）/w 增援/v 冀/j 鲁/j 边区/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     七月/nt ，/w 该/r 两/m 支队/n 进抵/v 乐陵/ns 、/w 宁津/ns 地区/n ，/w 和/c 本地/n 组成/v 的/u 津/j 南/nd 支队/n （/w 第六/m 支队/n ）/w 一起/d 开展/v 游击/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     九月/nt ，/w 一一五/m 师/n 三四三/m 旅/n 政委/j 肖华/nh 同志/n 率/v 该/r 旅/n 机关/n 一/m 部/n 前往/v 加强/v 领导/n ，/w 组成/v 了/u 以/p 肖华/nh 为/vl 书记/n ，/w 符竹庭/nh 、/w 马国瑞/nh 、/w 杨清远/nh 、/w 李启华/nh 等/u 四/m 同志/n 为/vl 委员/n 的/u 冀/j 鲁/j 边区/n 军政委员会/ni ，/w 统一/v 党/n 、/w 政/n 、/w 军/n 的/u 领导/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     为了/p 加强/v 对敌/v 斗争/n 力量/n ，/w 整理/v 了/u 当地/n 起义/v 武装/n ，/w 整编/v 了/u 部队/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     为了/p 巩固/a 冀中/ns ，/w 扩大/v 部队/n 和/c 抗日/j 根据地/n ，/w 一九三八/m 年/nt 十二/m 月/nt 二十二/m 日/nt ，/w 一二０/m 师/n 主力/n 从/p 晋/j 西北/ns 岚/ns 县/n 出发/v 奔赴/v 河北/ns 中部/nd ，/w 随即/d 扩编/v 部队/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     一九三九/m 年/nt 三/m 月/nt 间/nd ，/w 以/p 七一五/m 团/n 和/c 冀中/ns 独立/v 第四/m 支队/n 合编/v 为/v 独/v 一/m 旅/n ，/w 旅长/n 高士一/nh ，/w 政委/j 朱辉照/nh ，/w 副/h 旅长/n 王尚荣/nh ，/w 下辖/v 独/v 一/m 、/w 二/m 、/w 三/m 团/n 和/c 七一五/m 团/n ；/w 四/m 月/nt 六/m 日/nt 以/p 七一六/m 团/n 和/c 冀中/ns 独立/v 第五/m 支队/n 合编/v 为/v 独立/v 二/m 旅/n ，/w 旅长/n 魏大光/nh ，/w 政委/j 王同安/nh ，/w 副/h 政委/j 廖汉生/nh ，/w 参谋长/n 赵振国/nh ，/w （/w 九/m 月/nt ，/w 改称/v 张/nhf 三五八/m 旅/n ，/w 旅长/n 张宗逊/nh ，/w 政委/j 张平化/nh ）/w 下辖/v 独立/v 四/m 、/w 五/m 团/n 和/c 七一六/m 团/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     与/c 此/r 同时/v ，/w 留在/v 晋/j 西北/ns 地区/n 的/u 七一四/m 团/n 、/w 警备/v 第六/m 团/n 以及/c 由/p 晋/j 西北/ns 游击队/n 改编/v 的/u 独立/v 第一/m 、/w 二/m 团/n 和/c 独立/v 第六/m 支队/n 合编/v 为/p 彭/nhf 三五八/m 旅/n ，/w 旅长/n 彭绍辉/nh ，/w 政委/j 罗贵波/nh ，/w 参谋长/n 李夫克/nh ，/w 政治部/n 主任/n 张平化/nh 。/w 
		
			
                                        195
                                     一九四０/m 年初/nt ，/w 贺龙/nh 率/v 三五八/m 旅/n 由/p 晋察冀/j 返回/v 晋/j 西北/ns ，/w 扩大/v 部队/n 万/m 余/m 人/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     一九四０/m 年/nt 二/m 月/nt ，/w 一二０/m 师/n 主力/n 在/p 晋/j 西北/ns 地区/n 配合/v 新军/n 粉碎/v 阎锡山/nh 发动/v 的/u &quot;/w 十二/m 月/nt 事变/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        197
                                     二/m 月/nt 下旬/nt ，/w 晋/j 西北/ns 新军/n 总指挥部/n 成立/v ，/w 总指挥/n 续/ 范亭/nh ，/w 政委/j 罗贵波/nh ，/w 参谋长/n 张希钦/nh ，/w 下辖/v 暂/d 一/m 师/n 、/w 决死/v 第二/m 、/w 四/m 纵队/n 、/w 工/n 卫/v 旅/n ，/w 新军/n 归/p 一二０/m 师/n 指挥/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     十一/m 月/nt 七/m 日/nt ，/w 晋/j 西北/ns 军区/n 成立/v ，/w 下辖/v 六/m 个/q 军分区/n ，/w 由/p 各/r 旅/n 或/c 纵队/n 之/u 领导/n 机关/n 兼/v 军分区/n 领导/n 机关/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     第二/m 军分区/n ，/w 司令员/n 彭绍辉/nh ，/w 政委/j 张平化/nh ，/w 辖/v 独立/v 第二/m 旅/n （/w 旅长/n 彭绍辉/nh 兼/v ）/w 及/c 暂/d 一/m 师/n （/w 师长/n 续范亭/nh 兼/v ）/w ；/w 第三/m 军分区/n ，/w 司令员/n 张宗逊/nh ，/w 政委/j 李井泉/nh ，/w 辖/v 三五八/m 旅/n （/w 旅长/n 张宗逊/nh 兼/v ）/w ；/w 第四/m 军分区/n ，/w 司令员/n 王尚荣/nh ，/w 政委/j 白坚/nh （/w 代/v 政委/j 冼恒汉/nh ）/w ，/w 辖/v 独立/v 第一/m 旅/n （/w 旅长/n 高士一/nh ，/w 政委/j 朱e辉照/nh ）/w 及/c 决死/v 第四/m 纵队/n （/w 司令员/n 兼/v 政委/j 雷任民/nh ）/w ；/w 第八/m 军分区/n ，/w 司令员/n 韩钧/nh ，/w 政委/j 王逢源/nh ，/w 辖/v 决死/v 二/m 纵队/n （/w 纵队/n 司令员/n 韩钧/nh 兼/v ）/w 及/c 工/n 卫/v 旅/n （/w 旅长/n 兼/v 政委/j 侯俊岩/nh ）/w ；/w 一九四一/m 年/nt 三/m 月/nt 成立/v 了/u 军区/n 直属/v 军分区/n ，/w 司令员/n 陈漫远/nh ；/w 五/m 月/nt 成立/v 了/u 第五/m 军分区/n ，/w 司令员/n 郭鹏/nh ，/w 政委/j 胡全/nh 。/w 
		
			
                                        200
                                     晋/j 西北/ns 军区/n 的/u 成立/v ，/w 对/p 加强/v 地方/n 武装/n 和/c 人民/n 武装/n 的/u 建设/v 起/v 了/u 重大/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     一九四一/m 年/nt 大力/a 加强/v 了/u 地方/n 武装/n 建设/v ，/w 到/v 一九四一/m 年底/nt ，/w 地方/n 武装/n 共有/v 五/m 个/q 支队/n 二十一/m 个/q 大队/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     地方/n 武装/n 的/u 发展/v ，/w 一方面/c 使/v 主力/n 部队/n 得到/v 了/u 及时/a 的/u 补充/v ，/w 另一方面/c 加强/v 了/u 对/p 敌/n 斗争/v 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     一九四二/m 年/nt 三/m 月/nt ，/w 为了/p 积蓄/v 力量/n 坚持/v 敌后/nl 游击/v 战争/v ，/w 晋/j 西北/ns 军区/n 部队/n 进行/v 了/u 精简/v ，/w 主力/n 部队/n 由/p 近/a 四/m 万/m 人/q 减至/v 三万五千/m 人/q 。/w 
		
			
                                        204
                                     九/m 月/nt ，/w 晋/j 西北/ns 军区/n 改为/v 晋绥/ns 军区/n ，/w 一二０/m 师/n 兼/v 晋绥/ns 军区/n ，/w 属/v 联防军/n 司令部/n 建制/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     部队/n 进行/v 了/u 第二/m 次/q 精简/v ，/w 主力/n 部队/n 减至/v 二万五千/m 人/q ，/w 并/c 调整/v 了/u 军分区/n 机关/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     为了/p 创建/v 湘鄂赣边/j 抗日/j 根据地/n ，/w 把/p 中原/ns 地区/n 和/c 广东/ns 东江/ns 地区/n 联结/v 起来/vd ，/w 一九四四/m 年/nt 十/m 月/nt ，/w 以/p 三五九/m 旅/n 第一/m 梯队/n 为/v 基础/n 组建/v 了/u 八路军/n 第一/m 游击/v 支队/n （/w 简称/v 南下/v 支队/n ）/w 。/w 
		
			
                                        207
                                     支队长/n 王震/nh ，/w 政治委员/n 王首道/nh ，/w 副/h 司令员/n 郭鹏/nh ，/w 副/h 政治委员/n 王恩茂/nh ，/w 参谋长/n 朱早观/nh ，/w 政治部/n 主任/n 刘型/nh ，/w 下辖/v 五/m 个/q 大队/n ，/w 还/d 有/v 两/m 个/q 干部/n 大队/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     第一/m 大队/n ，/w 由/p 七一七/m 团/n 的/u 两/m 个/q 营/n 编成/v ；/w 第二/m 大队/n ，/w 由/p 七一八/m 团/n 的/u 三/m 个/q 营/n 编成/v ；/w 第三/m 大队/n ，/w 由/p 七一九/m 团/n 一/m 个/q 营/n 编成/v ；/w 第四/m 大队/n ，/w 由/p 特务/n 团/n 之/u 教导/v 营/n 编成/v ；/w 第五/m 大队/n ，/w 由/p 四/m 支队/n 编成/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     中央/n 机关/n 及/c 党校/n 调/v 赴/v 新四军/n 五/m 师/n 工作/v 随/p 南/nd 征兵/v 团/n 行动/v 的/u 干部/n 编成/v 六/m 、/w 七/m 大队/n ，/w 共/d 四千/m 余/m 人/q 。/w 
		
			
                                        210
                                     七一七/m 团/n 一/m 个/q 营/n ，/w 七一九/m 团/n 两/m 个/q 营/n ，/w 特务/n 团/n 之/u 特务/n 营/n 和/c 旅/n 直/a 一/m 部/n ，/w 共/d 四千/m 人/q ，/w 由/p 副/h 旅长/n 苏进/nh 领导/v 留守/v 陕甘宁/j 边区/n ，/w 担负/v 着/u 保卫/v 边区/n 和/c 从事/v 生产/v 建设/v 的/u 任务/n ，/w 并/c 作为/v 南/nd 征/v 的/u 第二/m 梯队/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     十一/m 月/nt 九/m 日/nt ，/w 部队/n 奉命/v 从/p 延安/ns 南下/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     一九四五/m 年/nt 一/m 月/nt 二十七/m 日/nt ，/w 在/p 鄂/j 豫/j 根据地/n 之/u 大悟/ns 山/n 与/c 新四军/n 第五/m 师/n 会师/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     三/m 月/nt 下旬/nt ，/w 南下/v 支队/n 攻占/v 平江/ns 。/w 
		
			
                                        214
                                     四/m 月初/nt ，/w 毛泽东/nh 同志/n 电示/v ，/w 我军/r 要/vu 将/p 根据地/n 建立/v 在/p 敌占区/n ，/w 并/c 提出/v 要/vu 进至/v 湘南/ns 郴县/ns 、/w 宜章/ns 地区/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     为/p 适应/v 湘赣边/j 斗争/n 情况/n 和/c 便于/v 敌后/nl 工作/v ，/w 经/p 报请/v 中央/n 批准/v ，/w 南下/v 支队/n 改为/v &quot;/w 湖南/ns 人民/n 抗日/j 救国/v 军/n &quot;/w ，/w 下辖/v 六/m 个/q 支队/n ，/w 并/c 争取/v 伪军/n 左/nd 八/m 的/u 两/m 个/q 团/n 三千/m 余/m 人/q 、/w 毕坊清/nh 的/u 五/m 个/q 团/n 五千/m 余/m 人/q 起义/v ，/w 分编/v 为/v 湖南/ns 人民/n 抗日/j 救国/v 军/n 第一/m 、/w 二/m 师/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     为了/p 扩大/v 华南/ns 解放区/ns ，/w 五/m 月/nt 十八/m 日/nt ，/w 军委/j 令/v 三五九/m 旅/n 第二/m 梯队/n 组成/v 八路军/n 游击/v 第二/m 支队/n ，/w 以/p 刘转连/nh 为/p 司令员/n ，/w 张启龙/nh 为/p 政委/j ，/w 晏福生/nh 为/p 副/h 政委/j ．/w 于/p 六/m 月初/nt 由/p 延安/ns 出发/v ，/w 经/p 晋绥/ns 、/w 太岳/ns 渡河/v 南下/v ，/w 后/nd 因/c 形势/n 变化/v ，/w 开赴/v 东北/ns ，/w 编入/v 东北/ns 民主/n 联军/n 序列/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     八/m 月/nt 二十五/m 日/nt ，/w 南下/v 支队/n 到达/v 湘赣粤边/j 的/u 大庾/ns 县/n 附近/a 。/w 
		
			
                                        218
                                     为了/p 避免/v 内战/n ，/w 支队/n 于/p 八/m 月/nt 三十/m 日/nt 开始/v 北/nd 返/v ，/w 十/m 月/nt 到达/v 礼山/ns 地区/n ，/w 第二/m 次/q 与/c 新四军/n 五/m 师/n 会师/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     不久/n ，/w 奉命/v 撤销/v 救国/v 军/n 名义/n ，/w 恢复/v 三五九/m 旅/n 番号/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     一九四五/m 年/n 七/m 月/nt ，/w 晋绥/ns 军区/n 组成/v 三/m 个/q 二/m 级/n 军区/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     吕梁/ns 军区/n ，/w 司令员/n 兼/v 政委/j 张宗逊/nh ，/w 副/h 政委/j 兼/v 政治部/n 主任/n 罗贵波/nh ，/w 副/h 政委/j 解学恭/nh ，/w 参谋长/n 张希钦/nh 。/w 
		
			
                                        222
                                     下辖/v 三/m 分区/n ，/w 司令员/n 陈刚/nh ，/w 政委/j 秦立声/nh ，/w 副/h 政委/j 李梦龄/nh ；/w 四/m 分区/n ，/w 司令员/n 杨秀山/nh ，/w 政委/j 刘文珍/nh ；/w 七/m 分区/n ，/w 司令员/n 兼/v 政委/j 马佩勋/nh ；/w 八/m 分区/n ，/w 司令员/n 王长江/nh ，/w 政委/j 甘一飞/nh 。/w 
		
			
                                        223
                                     雁门/ns 军区/n ，/w 司令员/n 许光达/nh ，/w 政委/j 朱明/nh ，/w 副/h 司令员/n 孙超群/nh 。/w 
		
			
                                        224
                                     下辖/v 二/m 分区/n ，/w 司令员/n 李文清/nh ，/w 政委/j 胡治合/nh ，/w 副/h 司令员/n 刘子奇/nh ；/w 五/m 分区/n ，/w 司令员/n 王赤军/nh ，/w 副/h 司令员/n 范忠祥/nh ；/w 六/m 分区/n ，/w 司令员/n 孙超群/nh 兼/v ，/w 副/h 政委/j 龙福才/nh ；/w 十一/m 分区/n ，/w 司令员/n 黄立清/nh ，/w 政委/j 张毅忱/nh 。/w 
		
			
                                        225
                                     绥蒙/ns 军区/n ，/w 司令员/n 姚喆/nh ，/w 政委/j 张达志/nh ，/w 副/h 政委/j 苏谦益/nh ，/w 参谋长/n 邓家泰/nh ，/w 政治部/n 主任/n 饶兴/nh 。/w 
		
			
                                        226
                                     下辖/v 骑/v 兵/n 旅/n ，/w 旅长/n 康健民/nh ，/w 政委/j 王再兴/nh ，/w 副/h 政委/j 李佐玉/nh 。/w 
		
			
                                        227
                                     军区/n 直属/v 一/m 分区/n ，/w 司令员/n 马仁兴/nh 。/w 
		
			
                                        228
                                     同时/n 成立/v 晋绥/ns 野战军/n ，/w 辖/v 三五八/m 旅/n 及/c 独立/v 一/m 、/w 二/m 旅/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     三五八/m 旅/n ，/w 旅长/n 黄新廷/nh ，/w 政委/j 余秋里/nh ；/w 独立/v 一/m 旅/n ，/w 旅长/n 王尚荣/nh ，/w 政委/j 朱辉照/nh ；/w 独立/v 二/m 旅/n ，/w 旅长/n 许光达/nh ，/w 政委/j 孙志远/nh ；/w 九/m 月/nt ，/w 组成/v 独立/v 三/m 旅/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     为/p 加强/v 党/n 的/u 领导/n ，/w 党中央/n 又/d 决定/v 成立/v 中共中央/j 东南/nd 分局/n 及/c 中共/j 中央军事委员会/n 新四军/n 分会/n ，/w 项英/nh 为/v 分局/n 书记/n 兼/v 军/n 分会/n 书记/n ，/w 陈毅/nh 为/p 军/n 分会/n 副/h 书记/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     一九三八/m 年/nt 一/m 月/nt 六/m 日/nt ，/w 新四军/n 军部/n 在/p 江西/ns 南昌/ns 正式/a 宣布/v 成立/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     二/m 月/nt 二十/m 日/nt ，/w 国民政府/n 军事/n 委员会/n 命令/v 新四军/n 集中/v 皖南/ns 岩寺/ns 整编/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     于是/c ，/w 军部/n 分头/d 令/v 促/v 各/r 游击队/n 兼程/v 前往/v （/w 四/m 支队/n 向/p 舒城/ns 集中/v ）/w 。/w 
		
			
                                        234
                                     四/m 月/nt 四/m 日/nt ，/w 军部/n 离/v 南昌/ns 至/v 岩寺/ns ，/w 着手/v 改编/v 部队/n ，/w 编为/v 四/m 个/q 支队/n 一个/m 特务/n 营/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     第一/m 支队/n ，/w 司令员/n 陈毅/nh ，/w 副/h 司令员/n 傅秋涛/nh ，/w 参谋长/n 胡发坚/nh ，/w 政治/n 主任/n 刘炎/nh 。/w 
		
			
                                        236
                                     共/d 二千三百/m 余/m 人/q ，/w 分编/v 为/v 一/m 、/w 二/m 两/m 团/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     第一/m 团/n 由/p 湘鄂赣边/j 游击队/n 编成/v ，/w 团长/n 傅秋涛/nh 兼/v ，/w 副/h 团长/n 江渭清/nh ；/w 第二/m 团/n 由/p 湘赣边/j 、/w 粤赣边/j 及/c 赣/j 东北/nd 等/u 地/n 游击队/n 编成/v ，/w 团长/n 张正坤/nh ，/w 副/h 团长/n 刘培善/nh 。/w 
		
			
                                        238
                                     第二/m 支队/n ，/w 司令员/n 张鼎丞/nh ，/w 副/h 司令员/n 粟裕/nh ，/w 参谋长/n 罗忠毅/nh ，/w 政治/n 主任/n 王集成/nh 。/w 
		
			
                                        239
                                     共/d 一千八百/m 余/m 人/q ，/w 分/ 编/v 为/v 三/m 、/w 四/m 两/m 团/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     第三/m 团/n 由/p 闽西/ns 及/c 闽赣边/j 游击队/n 编成/v ，/w 团长/n 黄火星/nh ，/w 副/h 团长/n 丘金声/nh ；/w 第四/m 团/n 由/p 闽西/ns 、/w 闽南/ns 及/c 浙南/ns 等/u 地/n 游击队/n 编成/v ，/w 团长/n 卢胜/n ，/w 副/h 团长/n 叶道之/nh 。/w 
		
			
                                        241
                                     第三/m 支队/n ，/w 司令员/n 张云逸/nh 兼/v ，/w 副/h 司令员/n 谭震林/nh ，/w 参谋长/n 赵凌波/nh ，/w 政治/n 主任/n 胡荣/nh 。/w 
		
			
                                        242
                                     共/d 二千一百/m 余/m 人/q ，/w 分编/v 为/v 五/m 、/w 六/m 两/m 团/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     第五/m 团/n 由/p 闽北/ns 游击队/n 编成/v ，/w 团长/n 饶守坤/nh ，/w 副/h 团长/n 曾昭铭/nh ；/w 第六/m 团/n 由/p 闽东/ns 游击队/n 编成/v ，/w 团长/n 叶飞/nh ，/w 副/h 团长/n 吴焜/nh 。/w 
		
			
                                        244
                                     第四/m 支队/n ，/w 司令员/n 高敬亭/nh ，/w 参谋长/n 林维先/nh ，/w 政治部/n 主任/n 肖望东/nh 。/w 
		
			
                                        245
                                     共/d 三千一百/m 余/m 人/q ，/w 分编/v 七/m 、/w 八/m 、/w 九/m 和/c 手枪/n 团/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     第七/m 团/n 由/p 鄂豫皖边/j 游击队/n 编成/v ，/w 团长/n 杨克志/nh ，/w 政委/j 曹玉福/nh ；/w 第八/m 团/n 由/p 豫南/ns 桐柏/ns 山/n 游击队/n 编成/v ，/w 团长/n 周骏鸣/nh ，/w 政委/j 林凯/nh ；/w 第九/m 团/n 由/p 鄂豫皖边/j 游击队/n 编成/v ，/w 团长/n 顾士多/nh ，/w 政委/j 高志荣/nh ；/w 手枪/n 团/n 由/p 原/a 红/a 二十八/m 军/n 手枪/n 团/n 和/c 部分/a 便衣/n 队/n 组成/v 的/u 一/m 个/q 教导/v 大队/n 编成/v ，/w 团长/n 詹化雨/nh ，/w 政委/j 汪少川/nh 。/w 
		
			
                                        247
                                     军部/n 特务营/n ，/w 由/p 湖南/ns 、/w 闽中/ns 等/u 地/n 游击队/n 编成/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     全军/n 共/d 一万０三百/m 余/m 人/q ，/w 六千二百/m 多/m 枝/q 枪/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     新四军/n 各/r 支队/n 分别/d 改编/v 以后/nt ，/w 军部/n 及/c 第三/m 支队/n 在/p 皖南/ns ，/w 第一/m 、/w 第二/m 支队/n 在/p 苏南/ns ，/w 以后/nt 挺进/v 苏中/ns ，/w 第四/m 支队/n 在/p 皖中/ns ，/w 皖东/ns 。/w 
		
			
                                        250
                                     各/r 支队/n 与/c 党/n 的/u 当地/n 组织/n 一起/n ，/w 发动/v 群众/n ，/w 组织/v 与/c 扩大/v 人民武装/n ，/w 开展/v 抗日/j 游击/v 战争/n ，/w 积极/a 打击/v 日/n 、/w 伪军/n ，/w 创建/v 了/u 华中/ns 敌后/nl 抗日/j 根据地/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     部队/n 亦/d 迅速/a 扩大/v ，/w 先后/d 建立/v 了/u 以/p 罗炳辉/nh 为/v 司令员/n 的/u 第五/m 支队/n （/w 一九三九/m 年/nt 七/m 月/nt 一/m 日/nt 成立/v ）/w ，/w 以/p 彭雪枫/nh 为/v 司令员/n 的/u 第六/m 支队/n （/w 一九三九/m 年/nt 十一/m 月/nt 由/p 游击/v 支队/n 改称/v ）/w ，/w 以/p 李先念/nh 为/v 司令员/n 的/u 豫鄂/j 挺进/v 纵队/n （/w 一九四０/m 年/nt 一/m 月/nt 成立/v ）/w ，/w 以及/c 许多/a 游击/v 支队/n （/w 如/v 浙东/ns 三/m 、/w 五/m 支队/n ，/w 松沪/j 游击/v 支队/n 等/u ）/w 。/w 
		
			
                                        252
                                     到/v 一九三九/m 年/nt 冬/nt ，/w 先后/d 创建/v 了/u 苏南/ns 、/w 皖中/ns 、/w 皖东/ns 、/w 皖东北/ns 、/w 豫皖苏/j 、/w 鄂中/ns 等/u 游击/v 根据地/n ，/w 完成/v 了/u 战略/n 展开/v 任务/n ，/w 为/p 开辟/v 苏北/ns ，/w 继续/v 发展/v 华中/ns 打下/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     为/p 适应/v 斗争/n 的/u 需要/n ，/w 统一/a 指挥/v 华中/ns 地区/n 的/u 八路军/n 、/w 新四军/n ，/w 一九四０/m 年/nt 十一/m 月/nt ，/w 中共中央/j 决定/v 成立/v 华中/ns 总指挥部/n ，/w 任命/v 叶挺/nh 、/w 陈毅/nh 为/v 正/f 副/f 总指挥/n ，/w 在/p 叶挺/nh 同志/n 抵/v 苏北/ns 前/nd ，/w 由/p 陈毅/nh 同志/n 代理/v 总指挥/n ，/w 刘少奇/nh 为/v 政治委员/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     指挥/n 的/u 部队/n 有/v ：/w 新四军/n 的/u 苏北/ns 指挥部/n （/w 兼/h 指挥/n 陈毅/nh ，/w 副/h 指挥/n 粟裕/nh ）/w ，/w 江北/ns 指挥部/n （/w 兼/h 指挥/n 张云逸/nh ，/w 副/h 指挥/n 徐海东/nh 、/w 罗炳辉/nh ）/w ，/w 豫鄂/j 挺进/v 纵队/n （/w 司令员/n 兼/v 政委/j 李先念/nh ）/w 和/c 八路军/n 第四/m 纵队/n （/w 司令员/n 彭雪枫/nh ，/w 政委/j 黄克诚/nh ）/w ，/w 第五/m 纵队/n （/w 司令员/n 兼/v 政委/j 黄克诚/nh ）/w 。/w 
		
			
                                        255
                                     此时/nt ，/w 新四军/n 军部/n 下辖/v 第一/m 支队/n ，/w 司令员/n 兼/v 政委/j 傅秋涛/nh ，/w 副/h 司令员/n 赵凌波/nh ，/w 下属/v 第一/m 团/n 、/w 新/a 一团/n ；/w 第二/m 支队/n ，/w 司令员/n 周桂生/nh ，/w 政委/j 黄火星/nh ，/w 副/h 司令员/n 冯达飞/nh ，/w 下属/v 第三/m 团/n 、/w 新/a 三/m 团/n ；/w 第三/m 支队/n ，/w 司令员/n 张正坤/nh ，/w 政委/j 胡荣/nh ，/w 下属/v 第五/m 团/n 、/w 挺进/v 团/n ；/w 江南/ns 指挥部/n （/w 一九四○/m 年/nt 七/m 月/nt 于/p 茅山/ns 成立/v ）/w ，/w 指挥/n 罗忠毅/nh ，/w 政委/j 廖海涛/nh ，/w 下属/v 第四/m 团/n 、/w 新/a 三/m 团/n 、/w 独/a 一/m 、/w 二/m 团/n ；/w 江南/ns 人民/n 抗日/j 救国/v 军/n 东路/nl 指挥部/n （/w 一九四０/m 年/nt 五/m 月/nt 由/p 第三/m 支队/n 组成/v ）/w ，/w 司令员/n 谭震林/nh ，/w 下属/v 第一/m 、/w 二/m 、/w 三/m 纵队/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     到/v 一九四一/m 年初/nt ，/w 基本上/d 完成/v 了/u 发展/v 华中/ns 的/u 战略/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     一九四一/m 年/nt 一/m 月/nt ，/w 皖南事变/nz 发生/v ，/w 新四军/n 军长/n 叶挺/nh 被俘/v ，/w 项英/nh 、/w 袁国平/nh 等/u 领导/n 同志/n 牺牲/v ，/w 部队/n 受到/v 很/d 大/a 损失/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     一九四一/m 年/nt 一/m 月/nt 二十/m 日/nt ，/w 中央军委/j 发布/v 了/u 重建/v 新四军/n 军部/n 的/u 命令/n ，/w 任命/v 陈毅/nh 为/v 代理/v 军长/n ，/w 刘少奇/n 为/v 政治委员/n ，/w 张云逸/nh 为/v 副/h 军长/n ，/w 赖传珠/nh 为/v 参谋长/n ，/w 邓子恢/nh 为/v 政治部/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     一/m 月/nt 二十三/m 日/nt ，/w 新四军/n 将领/n 发布/v 通电/n ，/w 宣誓/v 就/v 职/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     一/m 月/nt 二十八/m 日/nt ，/w 新/a 的/u 军部/n 在/p 苏北/ns 盐城/ns 成立/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     二/m 月/nt 二十八/m 日/nt ，/w 新四军/n 总部/n 颁/v 令/n ，/w 将/p 全军/n 扩大/v 整编/v 为/v 七/m 个/q 正规/a 师/n 一/m 个/q 独立/v 旅/n （/w 详/a 后/nd ）/w ，/w 连同/c 抗大/j 第五/m 分校/n ，/w 全军/n 共/d 九万/m 余/m 人/q 。/w 
		
			
                                        262
                                     整编/v 后/nd 的/u 新四军/n ，/w 继续/d 坚持/v 华中/ns 敌后/nl 抗战/v ，/w 抗击/v 敌伪/j 的/u 进攻/v ，/w 加强/v 了/u 根据地/n 的/u 建设/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     一九四一/m 年/nt 三/m 月/nt 二十七/m 日/nt ，/w 中央/n 决定/v 组织/v 新四军/n 军/n 分会/n ，/w 由/p 刘少奇/nh 、/w 陈毅/nh 、/w 邓子恢/nh 、/w 赖传珠/nh 、/w 饶漱石/nh 五/m 人/q 组成/v ，/w 以/p 刘少奇/nh 为/v 书记/n ．/w 七/m 月/nt 十一/m 日/nt ，/w 中央军委/n 任命/v 饶漱石/nh 为/v 新四军/n 政治部/n 主任/n ，/w 原/d 主任/n 邓子恢/nh 调任/v 第四/m 师/n 政治委员/n ．/w 一九四二/m 年/nt 一/m 月/nt 三/m 日/nt ，/w 中央/n 决定/v 刘少奇/nh 回/v 延安/ns 参加/v 七大/j ，/w 新四军/n 政委/j 一/m 职/n 由/p 饶漱石/nh 代理/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     十一/m 月/nt 一/m 日/nt ，/w 中央军委/j 、/w 总政治部/n 任命/v 谭震林/nh 为/p 政治部/n 主任/n ，/w 饶漱石/nh 免/v 兼/v 主任/n 职/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     一九四二年/nt 八/m 月/nt 四/m 日/nt ，/w 毛泽东/n 同志/n 对/p 新四军/n 作出/v 精兵简政/i 的/u 指示/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     精简/v 后/nd 新四军/n 下辖/v ：/w 一/m 师/n 兼/v 苏中/ns 军区/n （/w 师长/n 粟裕/nh ，/w 政委/j 钟期光/nh ）/w ，/w 二/m 师/n 兼/v 淮南/ns 军区/n （/w 兼/v 师长/n 张云逸/nh ，/w 政委/j 郑位三/nh ）/w ，/w 三/m 师/n 兼/v 苏北/ns 军区/n （/w 师长/n 兼/v 政委/j 黄克诚/nh ）/w ，/w 四/m 师/n 兼/v 淮北/ns 军区/n （/w 师长/n 彭雪枫/nh ，/w 政委/j 邓子恢/nh ，/w 军区/n 司令员/n 赖毅，/w 军区/n 政委/j 刘子久/nh ）/w ，/w 七/m 师/n （/w 师长/n 张鼎丞/nh ，/w 政委/j 曾希圣/nh ）/w 。/w 
		
			
                                        267
                                     部队/n 坚持/v 了/u 敌后/nl 的/u 艰苦/a 斗争/n ，/w 保卫/v 了/u 华中/ns 抗战/v 阵地/n ，/w 全面/a 深入/v 根据地/n 建设/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     到/v 抗战/v 胜利/v 时/nt ，/w 新四军/n 代/v 军长/n 为/v 陈毅/nh ，/w 代/v 政委/j 兼/v 政治部/n 主任/n 饶漱石/nh ，/w 副/h 军长/n 张云逸/nh ，/w 参谋长/n 赖传珠/nh ，/w 下辖/v 苏/j 浙/j 军区/n 、/w 苏中/ns 军区/n 、/w 二/m 师/n 兼/v 淮南/ns 军区/n ，/w 三/m 师/n 兼/v 苏北/ns 军区/n 、/w 四/m 师/n 兼/v 淮北/ns 军区/n 、/w 七/m 师/n 兼/v 皖/j 江/j 军区/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     一九四三/m 年/nt 十二/m 月/nt 二/m 日/nt ，/w 东江/ns 抗日/j 游击/v 纵队/n 通电/v 全国/n ，/w 发表/v 宣言/n ，/w 接受/v 中共/j 中央/n 领导/v ，/w 正式/a 成立/v 了/u “/w 广东/ns 人民/n 抗日/j 游击队/n 东江/ns 纵队/n ”/w ，/w 司令员/n 曾生/nh ，/w 政治委员/n 林平/nh ，/w 副/h 司令员/n 兼/v 参谋长/n 王作尧/nh ，/w 政治部/n 主任/n 杨康华/nh ，/w 副/h 参谋长/n 梁鸿钧/nh ，/w 共/d 八千五百/m 人/q 。/w 
		
			
                                        270
                                     ）/w ；/w 独立/v 第三/m 大队/n ，/w 大队长/n 阮海天/nh ，/w 政委/j 韩继先/nh ；/w 独立/v 第四/m 大队/n ，/w 大队长/n 刘培/nh ，/w 政委/j 曾源/nh ；/w 武装/n 工作队/n ，/w 队长/n 邬强/nh 。/w 
		
			
                                        271
                                     纵队/n 成立/v 后/nt ，/w 采取/v 统一/a 领导/n 、/w 分散/a 经营/v 的/u 方针/n ，/w 曾生/nh 、/w 林平/nh 、/w 王作尧/nh 到/v 路东/ns 区/n ，/w 梁鸿钧/nh 、/w 杨康华/nh 在/p 路西/ns 区/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     一九四四/m 年/nt 冬至/nt 一九四五/m 年/nt 春/nt ，/w 东江/ns 纵队/n 先后/d 又/d 编成/v 六/m 个/q 支队/n ，/w 即/d 第四/m 支队/n ，/w 支队长/n 阮海天/nt ，/w 政委/j 黄业/nh ；/w 第五/m 支队/n ，/w 支队长/n 刘培/nh ，/w 政委/j 卢伟如/nh ；/w 第六/m 支队/n ，/w 支队长/n 叶基/nh ，/w 政委/j 曾源/nh ；/w 第七/m 支队/n ，/w 支队长/n 高建/nh ，/w 政委/j 黄宇/nh ；/w 西北/ns 支队/n ，/w 支队长/n 蔡国梁/nh ，/w 政委/j 邓楚白/nh ；/w 北江/ns 支队/n ，/w 支队长/n 邬强/nh ，/w 政委/j 李东明/nh 。/w 
		
			
                                        273
                                     此时/nt ，/w 东江/ns 纵队/n 辖/v 九/m 个/q 支队/n ，/w 九千/m 余/m 人/q 。/w 
		
			
                                        274
                                     一九四五/m 年/nt 七/m 月/nt ，/w 根据/v 广东/ns 省委/j 决定/v ，/w 由/p 王作尧/nh 、/w 林锵云/nh 、/w 杨康华/nh 为首/v 成立/v 粤/j 北/nd 指挥部/n ，/w 指挥/n 西北/ns 支/q 、/w 北/nd 支/q 、/w 三/m 支/q 、/w 五/m 支/q 等/v 部队/n ；/w 由/p 周伯呜/nh 、/w 陈达明/nh 、/w 陈其达/nh 、/w 饶璜湘/nh 为首/v 成立/v 江北/ns 指挥部/n ，/w 负责/v 指挥/v 海/j （/w 城/ns ）/w 、/w 龙/j （/w 门/ns ）/w 、/w 博/j （/w 罗/ns ）/w 、/w 番/j （/w 禺/ns ）/w 的/u 部队/n ，/w 以/p 卢伟如/nh 、/w 黄宇/nh 、/w 叶峰/nh 为首/v 成立/v 江南/ns 指挥部/n ，/w 负责/v 指挥/v 一/m 支/q 、/w 二/m 支/q 以及/c 活动/v 于/p 东江/ns 南/nd 岸/n 的/u 部队/n ；/w 以/p 黄布/nh 、/w 卢伟良/nh 、/w 卢克敏/nh 为首/v 成立/v 东进/v 指挥部/n ，/w 对敌/v 展开/v 了/u 全面/a 进攻/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     一九四六/m 年/nt 六月/nt 与/c 国民党/n 达成/v 协议/n ，/w 部队/n 北/nd 撤/v 山东/ns 。/w 
		
			
                                        276
                                     琼崖/ns 纵队/n  抗日战争/j 爆发/v 后/nd ，/w 战斗/v 在/p 海南岛/ns 的/u 红军/n 游击队/n ，/w 于/p 一九三八/m 年/nt 十二/m 月/nt 五/m 日/nt ，/w 改编/v 为/v “/w 广东/ns 琼崖/ns 抗日/j 自卫队/n 独立/v 队/n ”/w ，/w 冯白驹/nh 任/v 队长/n ，/w 刘振汉/nh （/w 国民党/n 所/u 派/v ）/w 为/v 队/n 副/f 。/w 
		
			
                                        277
                                     下辖/v 三/m 个/q 中队/n ，/w 四百/m 余/m 人/q ．/w 第一/m 中队/n ，/w 中队长/n 黄大猷/nh ，/w 副/h 中队长/n 符荣鼎/nh ；/w 第二/m 中队/n ，/w 中队长/n 黄天辅/nh ；/w 第三/m 中队/n ，/w 中队长/n 吴克之/nh ，/w 副/h 中队长/n 吴定中/nh 。/w 
		
			
                                        278
                                     一九三九/m 年/nt 四/m 月/nt ，/w 成立/v 了/u 琼崖/ns 人民/n 抗日/j 自卫/v 团/n 独立/v 总队/n ，/w 总队长/n 冯白驹/nh ，/w 总队/n 副/f 符振中/nh ，/w 政/n 训/v 主任/n 李黎明/nh ，/w 参谋/v 主任/n 吴健/nh 。/w 
		
			
                                        279
                                     下辖/v 六/m 个/q 大队/n ，/w 三千五百/m 人/q 。/w 
		
			
                                        280
                                     第一/m 大队/n ，/w 大队长/n 黄大猷/m ，/w 政/n 训/v 员/k 符哥洛/nh ；/w 第二/m 大队/n ，/w 大队长/n 吴克之/nh ，/w 大队/n 副/f 林诗耀/nh ，/w 政/n 训/v 员/k 李汉/nh ；/w 第三/m 大队/n ，/w 大队长/n 马白山/nh ，/w 大队/n 副/f 李定兰/nh （/w 又/d 说/v 符英华/nh ）/w ，/w 政/n 训/v 员/k 陈石/nh （/w 又/d 说/v 张兴/nh ）/w ；/w 第四/m 大队/n ，/w 大队长/n 张开泰/nh ，/w 政/n 训/v 员/k 林树兰/nh ；/w 第五/m 大队/n ，/w 大队长/n 符英华/nh ，/w 政/n 训/v 员/k 刘安全/nh ；/w 特务/n 大队/n （/w 由/p 第一/m 大队/n 的/u 第一/m 中队/n 和/c 第二/m 大队/n 的/u 第六/m 中队/n 组成/v ）/w ，/w 大队长/n 朱克平/nh ，/w 政/n 训/v 员/k 符荣鼎/nh 。/w 
		
			
                                        281
                                     一九四０/m 年/nt 一/m 月/nt 二十六/m 日/nt ，/w 中共中央/j 对/p 粤委/j 发出/v 关于/p 琼崖/ns 工作/n 的/u 指示/n 中/nd 指出/v ：/w 目前/nt 琼崖/ns 部队/n 只/d 有/v 千/m 人/q ，/w 人数/n 太/d 少/a ，/w 应/vu 大力/d 发展/v ，/w 在/p 一/m 年/q 内/nd ，/w 至少/d 要/vu 扩大/v 到/v 一万/m 人/q 枪/q 。/w 
		
			
                                        282
                                     要/vu 把/p 琼岛/ns 创造/v 成为/v 党/n 在/p 南方/nd 有/v 广大/a 影响/n 的/u 根据地/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     二/m 月/nt ，/w 纵队/n 部/n 进入/v 美合山/ns ，/w 创建/v 抗日/j 根据地/n ，/w 部队/n 发展/v 到/v 三万五千/m 人/q 。/w 
		
			
                                        284
                                     一九四０/m 年/nt 秋/nt ，/w 为了/p 统一/v 和/c 加强/v 各地/n 部队/n 的/u 领导/n ，/w 总队/n 又/d 一/m 次/q 进行/v 整编/v ，/w 改称/v “/w 琼崖/ns 人民/n 抗日/j 自卫/v 团/n 独立/v 第一/m 总队/n ”/w ，/w 建立/v 了/u 政治委员/n 制/k 。/w 
		
			
                                        285
                                     总队长/n 兼/v 政委/j 冯白驹/nh ，/w 副/h 总队长/n 庄田/nh ，/w 参谋长/n 李振亚/nh ，/w 政治部/n 主任/n 王业喜/nh 。/w 
		
			
                                        286
                                     将/p 第一/m 、/w 二/m 大队/n 编为/v 第一/m 支队/n ，/w 支队长/n 吴克之/nh ，/w 政委/j 陈乃石/nh ，/w 政治处/n 主任/n 陈石/nh ；/w 将/p 第三/m 、/w 五/m 大队/n 编为/v 第二/m 支队/n ，/w 支队长/n 马白山/nh ，/w 副/h 支队长/n 符振中/nh ，/w 政委/j 符哥洛/nh ，/w 主任/n 马秋江/nh ；/w 第三/m 支队/n ，/w 支队长/n 张开泰/nh ，/w 政委/j 陈武英/nh ，/w 主任/n 祝菊芬/nh ；/w 第四/m 支队/n ，/w 支队长/n 马白山/nh ，/w 政委/j 符荣鼎/nh ，/w 主任/n 吴文龙/nh ；/w 挺进/v 支队/n （/w 一九四五/m 年/nt 一/m 月/nt 由/p 第一/m 、/w 二/m 、/w 四/m 等/v 三/m 个/q 支队/n 的/u 重点/a 大队/n 组成/v ）/w ，/w 支队长/n 李振亚/nh ，/w 副/h 支队长/n 张世英/nh ，/w 政委/j 符荣鼎/nh ，/w 主任/n 林明/nh ；/w 特务/n 大队/n ，/w 大队长/n 朱克平/nh ，/w 政委/j 吴文龙/nh 。/w 
		
			
                                        287
                                     一九四四/m 年/nt 春/nt ，/w 取消/v 广东/ns 省/n 琼崖/ns 民众/n 抗日/j 游击队/n “/w 独立/v 第一/m 总队/n ”/w 的/u 番号/n ，/w 改为/v “/w 广东/ns 省/n 琼崖/ns 人民/n 抗日/j 游击/v 独立/v 纵队/n ”/w ，/w 简称/v 琼崖/ns 纵队/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     司令员/n 兼/v 政委/j 冯白驹/nh ，/w 副/h 司令员/n 庄田/nh ，/w 参谋长/n 李振亚/nh ，/w 政治部/n 主任/n 王伯伦/nh 。/w 
		
			
                                        289
                                     抗日战争/j 胜利/v 时/nt ，/w 部队/n 发展/v 到/v 七千/m 多/m 人/q 。/w 
		
			
                                        290
                                     珠江/ns 纵队/n （/w 粤/j 中/nd 人民/n 抗日/j 解放军/n ）/w  抗战/v 初期/nt ，/w 珠江三角洲/ns 地区/n 的/u 群众/n 在/p 中共/j 广东/ns 中/nd 区/n 特委/j 的/u 领导/v 下/vd ，/w 开展/v 了/u 艰苦/a 的/u 敌后/nl 游击/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     一九三九/m 年/nt 冬/nt ，/w 建立/v 了/u 番/j （/w 禺/ns ）/w 顺/j （/w 德/ns ）/w 和/c 中山/ns 两/m 支/q 骨干/n 武装/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     同时/v ，/w 将/p 林锵云/nh 领导/v 的/u 部队/n ，/w 编入/v 在/p 我党/r 影响/v 下/vd 的/u 抗日/j 武装/n ─/w ─/w 吴勤/nh 指挥/v 的/u 广州/ns 市区/n 游击队/n 第二/m 支队/n （/w 简称/v “/w 广/j 游/j 二/m 支队/n ”/w ）/w ，/w 成为/v 这个/r 支队/n 的/u 独立/v 第一/m 中队/n ，/w 中队长/n 林锵云/nh 。/w 
		
			
                                        293
                                     一九四二/m 年/nt 五/m 月/nt 七/m 日/nt ，/w 广游/j 二/m 支队/n 司令员/n 吴勤/nh 被/p 杀害/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     六/m 月/nt 间/nd ，/w 林锵云/nh 担任/v 广游/j 二/m 支队/n 代/v 司令员/n ，/w 并/c 发表/v 通电/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     一九四三/m 年/nt 春/nt ，/w 根据/v 广东/ns 省委/j 和/c 广东/ns 省/n 军/n 政/n 委员会/n 的/u 决定/v ，/w 林锵云/nh 为/v 珠江/ns 部队/n 指挥部/n 司令员/n ，/w 罗范群/nh 为/v 政治委员/n ，/w 谢立全/nh 为/v 副/h 司令员/n ，/w 谢斌/nh 为/v 参谋长/n ，/w 刘向东/nh 为/v 政治部/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     统一/a 领导/v 珠江三角洲/n 地区/n 的/u 部队/n ，/w 坚持/v 敌后/nl 游击/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     一九四三/m 年/nt 二/m 月/nt 二十三/m 日/nt ，/w 中路/n 游击队/n 秘密/a 成立/v 指挥部/n ，/w 政委/j 严峰/nh （/w 即/d 罗范群/nh ）/w ，/w 指挥官/n 林锵云/nh ，/w 副/h 指挥/n 谢立全/nh ，/w 政治部/n 主任/n 由/p 副/h 主任/n 刘潜迅/nh 代/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     十一/m 月/nt 二十三/m 日/nt ，/w 林平/nh 在/p 给/v 中央军委/n 的/u 电报/n 称/v 游击队/n 下辖/v 两/m 个/q 大队/n ，/w 三/m 个/q 独立营/n ，/w 共/d 九百/m 余/m 人/q 。/w 
		
			
                                        299
                                     一九四四/m 年/nt 秋/nt ，/w 为了/p 坚持/v 和/c 扩大/v 敌后/nl 游击/v 战争/n ，/w 粉碎/v 敌人/n 打通/v 大陆/n 南北/nd 的/u 企图/v ，/w 中央/n 指令/v 珠江/ns 纵队/n 向/p 粤/j 桂/j 边区/n 挺进/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     一九四四/m 年/nt 十一/m 月/nt 十一/m 日/nt ，/w 为/p 适应/v 形势/n 发展/v ，/w 便于/v 领导/v ，/w 广东/ns 省委/j 决定/v 把/p 珠江三角洲/n 与/c 粤/j 中/nd 地区/n 分开/v ，/w 成立/v 珠江/ns 纵队/n 和/c 广东/ns 人民/n 抗日/j 解放军/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     珠江/ns 纵队/n 司令员/n 林锵云/nh ，/w 政委/j 梁嘉/nh ，/w 副/h 司令员/n 谢斌/nh ，/w 参谋长/h 周伯明/nh ，/w 政治部/n 主任/n 刘向东/nh 。/w 
		
			
                                        302
                                     下辖/v 两/m 个/q 支队/n 及/c 若干/m 大队/n ，/w 第一/m 支队/n ，/w 代理/v 支队长/n 欧初/nh ，/w 政委/j 梁奇达/nh ；/w 第二/m 支队/n ，/w 支队长/n 郑少康/nh ，/w 政委/j 刘向东/nh ；/w 独立/v 大队/n ，/w 大队长/n 梅亦辰/nh 。/w 
		
			
                                        303
                                     会议/n 之后/nt ，/w 县委/j 派/v 富有/a 战斗/v 经验/n 的/u 彭国材/nh 、/w 胡慎之/nh 等/u 人/n 化装/v 成/u 打猎/v 的/u 、/w 卖/v 柴/n 的/u 老百姓/n ，/w 先期/d 潜入/v 城内/nl 隐蔽/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        304
                                     １９２７/m 年/nt １２/m 月/nt ３/m 日/nt 拂晓/nt 前/nd ．/w 邓赤中/nh 率领/v 各/r 路/q 暴动/v 队/n 包围/v 了/u 沔阳/ns 县城/n ，/w 早/a 将/p 敌军/n 兵力/n 部署/n 、/w 进攻/v 路线/n 弄/v 得/u 一清二楚/i 的/u 彭国材/nh 、/w 胡慎之/nh 等/u 人/n 立即/d 派人/v 出/v 城/n ，/w 与/c 埋伏/v 城外/nl 的/u 暴动/n 队/n 取得/v 了/u 联络/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     天/n 刚/d 拂晓/v ，/w 潜伏/v 城内/nl 的/u 暴动/n 队员/n 发出/v 信号/n ，/w 邓赤中/nh 即/d 率领/v 城外/nl 武装/n 冲入/v 城内/nl ，/w 兵/n 分/v 两/m 路/q ，/w 一/m 路/q 直/d 奔/v 县城/n 监狱/n ，/w 干掉/v 守兵/n ，/w 打开/v 牢狱/n 铁门/n ，/w 救出/v 了/u 娄敏修/nh 、/w 卢先瑚/nh 等/u 干部/n 、/w 群众/n 九十/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     另/a 一/m 路/q 猛扑/v 县衙/n ，/w 击毙/v 了/u 企图/v 顽抗/v 的/u 反动/a 县长/n 胡宝瑔/nh ，/w 处决/v 了/u 国民党/n 改组/v 委员/n 刘楚玉，/w 缴获/v 了/u 县长/n 的/u 铜印/n 和/c 长/a 短/a 枪/n 二十/m 多/m 支/q 子弹/n 两千/m 多/m 发/q 。/w 
		
			
                                        307
                                     暴动/n 队/n 夜袭/v 沔阳/ns 城/n 告捷/v ，/w 极大/d 地/u 震动/v 了/u 各地/n 的/u 敌人/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     不久/nt ，/w 沔阳/ns 反动/a 头子/n 李伯岩/nh 在/p 国民党/n 军队/n 的/u 支持/v 下/vd 卷土重来/i ，/w 重新/d 占据/v 了/u 沔阳/ns 县城/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     敌人/n 加强/v 了/u 城内/nl 守备/v ，/w 在/p 城/n 的/u 四/m 门/n 筑/v 碉/n 修/v 堡/n ，/w 派兵/v 守卫/v ，/w 戒备森严/i 。/w 
		
			
                                        310
                                     李伯岩/nh 等/u 为了/p 镇压/v 农民/n 暴动/n ，/w 经常/a 四出/n 骚扰/v ，/w 残杀/v 无辜/a ，/w 敲榨/v 勒索/v ，/w 无/v 恶/a 不/d 作/v ，/w 广大/a 群众/n 切齿痛恨/i 。/w 
		
			
                                        311
                                     为了/p 惩治/v 敌人/n ，/w 缴获/v 敌人/n 枪支/n ，/w 壮大/v 革命/a 武装/n ，/w 中共/j 沔阳/ns 县委/j 派出/v 两/m 名/n 同志/n 化装/v 成/u 夫妻/n 两/m 人/n 到/v 县城/n 卖/v 鱼/n ，/w 邓赤中/nh 带领/v 七八十/m 名/q 暴动/n 队员/n 埋伏/v 在/p 城外/nl 坟地/ns 里/nd 。/w 
		
			
                                        312
                                     当/p 化装/v 的/u 暴动/n 队员/n 杀掉/v 守城/v 敌兵/n ，/w 将/p 其他/r 敌人/n 诱/v 到/v 城外/nl 时/nt ，/w 邓赤中/nh 率领/v 埋伏/v 在/p 坟地/ns 的/u 暴动/n 队员/n 一拥而上/i ，/w 杀向/v 敌/n 群/q ，/w 敌兵/n 措手不及/i ，/w 被/p 杀/v 得/u 人/n 仰/v 马/n 翻/v ，/w 暴动/n 队/n 将/d 敌/n 全歼/v ，/w 缴/v 枪/n 九/m 支/q ，/w 得/v 胜/v 而/c 回/q 。/w 
		
			
                                        313
                                     随后/d ，/w 邓赤中/nh 率领/v 暴动/n 武装/n 向/p 沔阳/ns 西部/ns 地区/n 活动/v ，/w 发动/v 群众/n ，/w 壮大/v 武装/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     不久/nt ，/w 又/d 经/p 沔阳/ns 县委/j 讨论/v 决定/v ，/w 计划/v 以/p 先/nt 派/v 人/n 打入/v 敌军/n 内部/nd ，/w 然后/c 用/v 突然/nt 袭击/v 、/w 里应外合/i 的/u 战法/n ，/w 袭击/v 新沟嘴/nt 常练队/n ．/w １９２８/m 年/nt １/m 月/nt 初/nt ，/w 邓赤中/nh 率领/v 的/u 暴动/n 队伍/n 在/p 监利/ns 农民/n 武装/n 的/u 配合/v 下/vd ，/w 用/v 里应外合/i 的/u 办法/n 袭击/v 敌/n 新沟嘴/ns 常练队/n 成功/n ，/w 缴/v 枪/n 六十/m 多/m 支/q 。/w 
		
			
                                        315
                                     至此/v ，/w 鄂/j 中/nd 特委/j 领导/v 下/vd 的/u 暴动/n 武装/n 发展/v 到/v 二百/m 多/m 人/q ，/w 枪/n 一百/m 余/m 支/q 。/w 
		
			
                                        316
                                     不久/nt ，/w 鄂/j 中/nd 特委/j 在/p 沔西/ns 王家台/ns 召开/v 会议/n ，/w 决定/v 将/p 监利/ns 县/n 王尚武/nh 领导/v 的/u 暴动/n 武装/n 同/c 邓赤中/nh 领导/v 的/u 暴动/n 武装/n 合并/v 改编/v ，/w 正式/a 成立/v 中国/n 工农/n 革命/a 军/n 第五/m 军/n ，/w 军长/n 钟德辉/nh （/w “/w 钟德辉/nh ”/w 是/vl 特委/j 的/u 代号/n ，/w 军长/n 实际/a 由/p 肖仁鹄/nh 担任/v ）/w ，/w 党/n 代表/n 恽代英/nh （/w 恽/nh 未/d 到职/v ，/w 由/p 娄敏修/nh 代理/v ）/w ，/w 下辖/v 一/m 个/q 师/n ，/w 编为/v 一/m 个/q 团/n ，/w 由/p 邓赤中/nh 兼/v 任/v 师长/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     由于/c 肖仁鹄/nh 对/p 当地/ns 情况/n 不/d 熟/a ，/w 并/c 拟/v 去/v 上海/ns 向/p 中共中央/j 汇报/v 工作/n ，/w 娄敏修/nh 主要/d 从事/v 地方/n 党/n 的/u 工作/n ，/w 第五/m 军/n 的/u 实际/a 领导人/n 是/vl 邓赤中/nh 。/w 
		
			
                                        318
                                     中国/n 工农/n 革命军/n 第五/m 军/n 成立/v 后/nd ，/w 便/d 积极/a 开展/v 游击战/n ，/w 打击/v 土豪劣绅/n ，/w 袭击/v 团/n 防/v 武装/n ，/w 并/c 在/p 沔阳/ns 建立/v 了/u 第一/m 个/q 红色/n 政权/n —/w —/w 沔西区/ns 苏维埃/n 政府/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     不久/nt ，/w 第五/m 军/n 以/p 拖船埠/ns 为/p 中心/n ，/w 开辟/v 了/u 一/m 小/a 块/q 游击/v 根据地/n ，/w 打/v 土豪/n 、/w 烧/v 田契/n 、/w 分/v 土地/n 、/w 分/v 财物/n 的/u 革命/a 斗争/n 轰轰烈烈/i 开展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        320
                                     在/p 鄂/w 中/nd 秋收起义/i 此起彼伏/i 开展/v 的/u 同时/n ，/w 鄂西区/ns 的/u 武装/n 斗争/n 也/d 相继/d 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        321
                                     在/p 江陵/ns 县/n ，/w 以/p 中共/j 江陵/ns 县委/j 书记/n 刘植五/nh 为首/v 的/u 起义/v 指挥部/n 于/p １９２７/m 年/n ９/m 月/nt 初/nt 成立/v ，/w 秋收/n 暴动/n 工作/n 便/d 按计划/v 加紧/v 准备/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     不久/nt ，/w 中共/j 江陵/ns 区委/j 决定/v 以/p 江陵/ns 、/w 公安/ns 两/m 县/n 为/v 该/r 区/n 的/u 暴动/n 中心/n ，/w 并/c 采取/v 两/m 县/n 联合/v 行动/n 的/u 方针/n ，/w 暴动/n 地点/n 确定/v 在/p 江陵/ns 重镇/n 弥陀寺/ns 。/w 
		
			
                                        323
                                     ９/m 月/nt １１/m 日/nt ，/w 湖北/ns 省委/j 决定/v 将/d 江陵/ns 区/n 与/c 鄂西区/ns 合并/v ，/w 成立/v 中共/j 鄂西/ns 特委/j ，/w 机关/n 设于/v 江陵/ns ，/w 并/c 成立/v 了/u 新/a 的/u 秋收/n 暴动/n 机关/n —/w —/w 鄂西/ns 革命委员会/n ，/w 定于/v ９/m 月/nt １２/m 、/w １３/m 日/nt 发动/v 起义/v ，/w 次第/n 夺取/v 江陵/ns 、/w 宜昌/ns 和/c 沙市/ns 。/w 
		
			
                                        324
                                     ９/m 月/nt 中旬/nt ，/w 中共/j 鄂西/ns 特委/j 召开/v 各/r 县/n 和/c 暴动/v 区/n 代表/n 参加/v 的/u 军事/n 会议/n ，/w 拟定/v 以/p 弥陀寺/ns 为/p 中心/n ，/w 全力/n 发动/v 江南/ns 秋收起义/i 的/u 计划/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     按照/p 这个/r 计划/n ，/w 以/p 公安/ns 县/n 农民/n 暴动/n 武装/n 为主/v ，/w 在/p 刘植五/nh 、/w 覃济川/nh 、/w 樊学赐/nh 指挥/v 下/vd ，/w 两/m 县/n 暴动/n 队伍/n 分/q 三/m 路/n 攻打/v 弥陀寺/ns 。/w 
		
			
                                        326
                                     ９/m 月/nt ２０/m 日/nt ，/w 各/r 路/n 暴动/n 武装/n 按/p 鄂西/ns 革命委员会/n 的/u 命令/n ，/w 秘密/n 集结/v ，/w 同时/v 严密/a 封锁/v 消息/n ，/w 加紧/v 对/p 暴动/n 队员/n 进行/v 政治/n 动员/v 和/c 短期/n 军事/n 训练/v ，/w 作好/v 起义/v 的/u 准备/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     ９/m 月/nt ２３/m 日/nt 凌晨/nt ，/w 暴动/n 队/n 从/p 公安/ns 县/n 南市/ns 向/p 弥陀寺/ns 进发/v ，/w 于/p 拂晓/nt 前/nd 攻克/v 弥陀寺/ns ，/w 一举/d 歼灭/v 了/u 当地/n 反动/a 武装/n 保商团/n 一/m 部/n ，/w 没收/v 了/u 大/a 土豪/n 、/w 大地主/n 开设/v 于/p 弥陀寺/ns 的/u “/w 卞永丰/ns ”/w 、/w “/w 德生厚/ns ”/w 、/w “/w 邓义顺/ns ”/w 等/u 商号/n 的/u 不义之财/i ，/w 作为/v 发展/v 革命/a 武装/n 的/u 军费/n 开支/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     与此同时/i ，/w 中共/j 江陵/ns 县委/j 又/d 相继/d 组织/v 了/u 邹家集/ns 、/w 程家集/nh 的/u 农民/n 暴动/n ，/w 均/d 取得/v 了/u 胜利/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     一时间/d ，/w 江陵/ns 境内/nl 武装/n 暴动/n 此伏彼起/i ，/w 连绵不断/i ，/w 沉重/a 地/n 打击/v 了/u 反动/a 政府/n 和/c 农村/n 中的/v 土豪劣绅/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     不久/nt ，/w 江陵/ns 、/w 公安/ns 游击队/n 正式/a 成立/v ，/w 由/p 杨云祥/nh 任/v 副/h 总司令/n ，/w 坚持/v 江陵/ns 、/w 公安/ns 两/m 县/n 的/u 武装/n 斗争/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     弥陀寺/ns 暴动/n 胜利/v 影响/v 很/d 大/a ，/w 武汉/ns 国民党/n 政府/n 十分/d 惊恐/a ，/w 便/d 纠合/v 了/u 七十/m 多/m 人/q 枪/q 重新/a 占领/v 了/u 弥陀寺/ns ，/w 并/c 成立/v 了/u 团防局/n ，/w 以/p 对付/v 农民/n 革命/a 武装/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     就/d 在/p 这/r 前后/nt ，/w 共产党员/n 段德昌/nh 回到/v 了/u 公安/ns 县/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     段德昌/nh ，/w １９２６/m 年/nt 加入/v 中国共产党/n ，/w 并/c 参加/v 了u北伐战争/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     他/r 在/p 随/p 国民革命军/n 第六/m 军/n 进入/v 湖南/ns 后/nd 结识/v 了/u 当时/n 任/c 国民革命军/n 第八/m 军/n 第一/m 师/n 第一/m 团/n 第三/m 营/n 营长/n 的/u 彭德怀/nh 。/w 
		
			
                                        335
                                     １９２７/m 年/nt “/w 七/m &#183;/w 一五/m ”/w 政变/j 后/nd ，/w 段德昌/nh 受/v 党中央/n 派遣/v 在/p 沙市/ns 一带/nl 发动/v 秋收/n 暴动/n ，/w 暴动/n 中/nd 受伤/v 后/nd 到/v 南县/ns 休养/v ，/w 在/p 这/r 期间/nt ，/w 段德昌/nh 介绍/v 彭德怀/nh 加入/v 了/u 中国共产党/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     同年/nt １１/m 月/nt ，/w 段德昌/nh 伤愈/v 后/nd 带/v 着/u 彭德怀/nh 送给/v 他/r 的/u 部分/n 枪支/n 和/c 资助/n 的/u 活动/v 经费/n 回到/v 了/u 公安/ns ，/w 并/c 担任/v 了/u 中共/j 公安/ns 县委/j 书记/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     按照/p 党组织/n 的/u 指示/v ，/w 段德昌/nh 决定/v 将/p 公安/n 暴动/n 的/u 烈火/n 重新/d 点燃/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        338
                                     为/v 此/r ，/w 他/r 同/c 县委/j 及/c 随/p 他/r 来/vd 公安/ns 县/n 的/u 部分/n 南县/ns 共产党员/n 进行/v 了/u 一/m 系列/n 的/u 起义/v 准备/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     １１/m 月/nt 中旬/nt ，/w 暴动/n 工作/n 的/u 一切/r 准备/n 就绪/v ，/w 段德昌/nh 和/c 暴动/n 队员/n 化装/v 成/u 绅士/n 、/w 小商贩/n 、/w 江湖/n 术士/n 、/w 卖唱/v 的/u 、/w 算命/v 的/u 等/u ，/w 混过/v 敌人/n 重重/d 哨卡/n ，/w 来到/v 公安/ns 县/n 邹家嘴/ns ，/w 与/c 在/p 当地/n 活动/v 的/u 共产党员/n 邹资生/nh 、/w 戴补天/nh 等/u 人/n 会合/v ，/w 制定/v 了/u 公安/ns 暴动/n 计划/n ，/w 决定/v 首先/c 袭击/v 弥陀寺/ns 。/w 
		
			
                                        340
                                     夏曦/nh 对/p 这个/r 情报/n 最为/d 重视/v ，/w 并/c 立即/d 在/p 枣阳/ns 王店/ns 召开/v 了/u 湘/j 鄂/j 西/nd 分局/n 扩大会议/n ，/w 研究/v 部队/n 的/u 行动/n 方向/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     会议/n 中/nd ，/w 个别/a 同志/n 主张/v 积极/a 寻找/v 红四方面军/n ，/w 争取/v 同/c 他们/r 会合/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     多数/n 同志/n 主张/v 积极/a 恢复/v 洪湖/ns 苏区/j ，/w 并/c 组建/v 新/a 的/u 湘/j 鄂/j 边/n 特委/v ，/w 带/v 一部分/n 武装/n 去/vd 收复/v 和/c 扩大/v 湘/j 鄂/j 边/n 苏区/j 。/w 
		
			
                                        343
                                     有的/r 同志/n 主张/v 首先/c 将/d 红三军/n 开到/v 豫西/nl 地区/n ，/w 甩掉/v 敌人/n 的/u 追堵/v ，/w 然后/c 转移/v 到/v 陕南/ns 活动/v ，/w 再/d 向/p 汉中/ns 发展/v ，/w 待/v 经过/v 休整/v 补充/v 后/nd ，/w 择/v 机/n 打回/v 洪湖/ns 。/w 
		
			
                                        344
                                     夏曦/nh 坚决/v 不/d 同意/v 收复/v 洪湖/ns 苏区/j 的/u 主张/n ，/w 说/v 他/r 在/p 突围/v 前/nd ，/w 连/p 杨光华/nh 和/c 各/r 县/n 党政/n 负责人/n 都/d 找/v 不到/v 了/u ，/w 只有/c 江陵/ns 县委/j 还有/v 几/m 位/q 同志/n ，/w 我/r 当时/nt 虽/c 已/d 指定/v 李家芬/nh 代理/v 湘/j 鄂/j 西/nd 省委/j 书记/n ，/w 到/v 今/nt 也/d 无/v 音讯/n ，/w 我们/r 必须/d 全军/n 开到/v 湘/j 鄂/j 边/n ，/w 到/v 那里/r 坚持/v 武装/n 斗争/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     这时候/nt ，/w 夏曦/nh 有/v 了/u 充足/a 的/u “/w 理由/n ”/w 了/u 。/w 
		
			
                                        346
                                     他/r 说/v ：/w 红四方面军/n 可以/vu 放弃/v 恢复/v 鄂豫皖/ns 根据地/n 的/u 斗争/n ，/w 我们/r 也/d 可以/vu 放弃/v 恢复/v 洪湖/ns 根据地/n 的/u 计划/n ；/w 红四方面军/ni 从/p 大洪山/ns 向/p 西/nd 作/v 大规模/n 转移/v ，/w 是/vl 全部/n 抛弃/v 了/u 鄂豫皖/ns 根据地/n ，/w 而/c 我们/r 全军/n 转移/v 到/v 湘/j 鄂/j 边/n ，/w 还不是/v 离开/v 湘/j 鄂/j 西/nd 。/w 
		
			
                                        347
                                     不同/a 意见/n 在/p 会议/n 上/nd 争来/v 争/v 去/vd ，/w 相持不下/i ，/w 整整/d 争论/v 了/u 一/m 整天/nt 。/w 
		
			
                                        348
                                     到了/v 晚上/nt ，/w 夏曦/nh 拍板/v 定案/n ：/w 全军/n 转移/v 到/v 湘/j 鄂/j 边/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     但是/c ，/w 他/r 主张/v 找/v 近路/n 走/v ，/w 强渡/v 襄河/ns 、/w 长江/ns ，/w 直插/v 湘/j 鄂/j 边/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     贺龙/nh 、/w 关向应/nh 以及/c 段德昌/nh 等/u 坚决/v 不/d 同意/v 这个/r 冒险/v 的/u 计划/n ，/w 他们/r 认为/v ：/w 长江/ns 号称/v 天堑/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     襄河/ns 、/w 长江/ns 这/r 一/m 段/q ，/w 敌军/n 已经/d 设/v 重兵/n 扼守/v ，/w 冒险/v 强渡/v 没有/v 成功/n 的/u 希望/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     特别是/v 第四/m 次/q 反/v “/w 围剿/v ”/w 以来/nd ，/w 红三军/ni 连续/v 征战/v ，/w 不仅/d 干部/n 战士/n 体力/n 消耗/v 大/a ，/w 而且/c 弹药/n 也/d 所/n 剩/v 不/d 多/a ，/w 战斗力/n 大大/d 减弱/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     尤其/d 是/vl “/w 肃反/v ”/w 以来/nd ，/w 部队/n 组织/n 不/d 健全/a ，/w 师团/n 干部/n 全部/n 在位/v 的/u 不/d 多/a ，/w 许多/a 新/a 提拔/v 上来/vd 的/u 领导/n 干部/n 缺乏/v 管理/v 部队/n 和/c 指挥/n 作战/v 的/u 经验/n ，/w 以/p 这样/r 的/u 疲惫/a 之/u 师/n 去/vd 冒险/v 强渡/v 襄河/nh 、/w 长江/ns ，/w 是/vl 以/p 弱/a 击/v 强/a ，/w 弄/v 不好/a 会/vu 造成/v 重大/a 损失/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     贺龙/nh 主张/v ：/w 向/p 湘/j 鄂/j 边/n 转移/v ，/w 应/vu 寻找/v 敌人/n 防守/v 薄弱/a 的/u 地区/n ，/w 首先/c 进入/v 豫西/nl ，/w 然后/c 取道/v 川/j 东/nd ，/w 再/d 向/p 湘/j 鄂/j 边/n 开进/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     贺龙/nh 的/u 意见/n ，/w 得到/v 了/u 绝大多数/n 入会/v 者/k 的/u 赞成/v ，/w 夏曦/nh 被迫/v 放弃/v 从/p 襄/j 北/nd 强渡/v 襄河/ns 、/w 再/d 渡/v 长江/ns 的/u 主张/n ，/w 部队/n 随即/d 进行/v 简单/a 准备/v ，/w 在/p 贺龙/nh 的/u 率领/v 下/vd 向/p 湘/j 鄂/j 边/n 转移/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     １９３２/m 年/nt １１/m 月/nt 初/n ，/w 贺龙/nh 按照/p 王店/ns 会议/n 的/u 决定/v ，/w 率领/v 红三军/ni 从/p 随县/ns 以北/nl 出发/v ，/w 直插/v 桐柏山/ns ，/w 进入/v 了/u 豫/j 西南/nd 地区/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     自从/p 敌人/n 发动/v 第四/m 次/q “/w 围剿/v ”/w 以来/nd ，/w 红三军/n 浴血奋战/i ，/w 疲惫/a 至极/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     加之/v “/w 肃反/v ”/w 中/nd 错/a 杀/v 了/u 大批/q 干部/n ，/w 军政/j 指挥员/n 齐全/a 的/u 营/n 团/n 几乎/d 不/d 多/a 。/w 
		
			
                                        359
                                     组织/n 编制/v 也/d 不/d 健全/a ，/w 连/n 不/d 成/v 连/n ，/w 排/n 不/d 成/v 排/n ，/w 这/r 种/q 情况/n 尤以/d 红/j 七/m 、/w 红/j 八/m 师/n 为甚/d 。/w 
		
			
                                        360
                                     洪湖/ns 沦陷/v ，/w 医药/n 全部/n 损失/v ，/w 部队/n 瘟疫/n 流行/v ，/w 得/v 不到/v 及时/a 防治/v ，/w 部队/n 减员/v 不少/a 。/w 
		
			
                                        361
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 红三军/n 实行/v 长途/n 远征/v ，/w 的确/d 是/vl 一/m 项/q 极为/d 艰巨/a 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     部队/n 进入/v 豫/j 西南/nd 地区/n 后/nd ，/w 即/d 遭到/v 敌/n 第十五/m 路/n 军/n 马鸿逵/nh 部/n 第一/m Ｏ三/m 旅/n 以及/c 泌阳/ns 、/w 方城/ns 、/w 南阳/ns 等/u 地/n 反动/a 地方/n 武装/n 的/u 堵截/v ，/w 指战员/n 们/k 忍饥挨饿/i ，/w 且/d 战/v 且/d 走/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     １１/m 月/nt １０/m 日/nt ，/w 红三军/ni 在/p 苗店/ns 、/w 郝砦/ns 与/c 尾追/v 之/u 敌/n 发生/v 激战/v ，/w 敌军/n 以逸待劳/i ，/w 向/p 红三军/ni 发起/v 猛烈/a 攻击/v ，/w 红军/n 战士/n 以/p 大无畏/v 的/u 精神/n 予/v 敌/n 以/p 顽强/a 反击/v ，/w 终于/d 摆脱/v 这/r 一/m 股/n 敌军/n 追击/v ，/w 红/j 八师/n 师长/n 覃苏/nh 等/u 在/p 战斗/v 中/nd 光荣/a 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     随后/d ，/w 部队/n 在/p 贺龙/nh 指挥/v 下/vd 强行军/n 百/m 余/n 里/q ，/w 由/p 南阳/ns 以北/nl 之/u 石桥/n 镇/n 涉过/v 白河/ns ，/w 经/p 南河店/ns 进入/v 伏牛山/ns 。/w 
		
			
                                        365
                                     当时/nt ，/w “/w 我们/r 没有/v 作战/v 地图/n ，/w 只有/d 一/m 张/q 从/p 教科书/n 上/nd 撕/v 下来/vd 的/u 小/a 地图/n ，/w 上面/nd 只有/d 几个/mq 大/a 地名/n 。/w ”/w 
		
			
                                        366
                                     由于/c 地图/n 不/d 适用/v ，/w 行军/v 路线/n 不明/a ，/w 红三军/n 在/p 伏牛山中/ns 绕/v 了/u 一个/mq 大/a 圈子/n ，/w 走/v 了/u 不少/a 冤枉路/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     这/r 期间/nt ，/w 红三军/ni 虽然/c 以/p 日/nt 行/v 百/m 里/q 的/u 速度/n 强行军/n ，/w 仍/d 不能/v 摆脱/v 敌军/n 的/u 追击/v ，/w 部队/n 处于/v 被动/n 状态/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     这时/nt ，/w 马鸿逵/nh 的/u 部队/n 十分/d 嚣张/a ，/w 连续/v 七/m 天/nt 七/m 夜/nt ，/w 跟在/v 红三军/n 后边/nd 穷追不舍/i 。/w 
		
			
                                        369
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 贺龙/nh 认为/v 必须/d 打/v 一个/mq 胜仗/n ，/w 既/c 可/vu 阻止/v 敌军/n 的/u 追击/v ，/w 又/d 能/vu 鼓舞/v 部队/n 士气/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     于是/c ，/w 贺龙/nh 把/p 红八师/ni 二十二/m 团/n 团长/n 贺炳炎/nh 找来/v ，/w 命令/v 他/r 带领/v 所部/n 埋伏/v 在/p 西/nd 峡口/n 附近/n ，/w 给/v 追击/v 之/u 敌/n 以/p 当头棒喝/i ，/w 打退/v 敌人/n 的/u 追击/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     贺炳炎/nh 受命/v 后/nd 即/d 率部/v 隐蔽/v 于/p 西/nd 峡口/n 险要/a 山林/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        372
                                     马鸿逵/nh 部/n 黄英才/nh 旅/n 误认为/v 红三军/ni 是/vl 战败/v 之/u 师/n ，/w 疲于奔命/i ，/w 便/d 毫不/d 戒备/v ，/w 大摇大摆/i 地/u 进入/v 了/u 西/nd 峡口/n 红军/n 的/u 伏击/v 圈中/nl 。/w 
		
			
                                        373
                                     贺炳炎/nh 见/v 时机/n 一/m 到/v ，/w 立即/d 下令/v 出击/v ，/w 早已/d 磨拳擦掌/i 的/u 红/j 二十二团/n 指战员/n 听到/v 号令/n ，/w 一/m 个/q 个/q 如/v 猛虎下山/i ，/w 打/v 得/u 敌人/n 晕头转向/i ，/w 纷纷/d 抱头/v 鼠窜/n ，/w 红三军/ni 缴获/v 了/u 一/m 批/q 弹药/n 物资/n ，/w 部队/n 得到/v 了/u 补充/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     随后/d ，/w 红三军/ni 经/p 紫荆关/ns 进入/v 陕南/ns 。/w 
		
			
                                        375
                                     部队/n 在/p 武关/ns 地区/n 与/c 敌/n 刘振华/nh 第六十四/m 师/n 一个/mq 团/n 遭遇/v ，/w 激战/v 两/m 个/q 小时/nt ，/w 歼灭/v 敌人/n 一个/mq 营/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     至此/v ，/w 敌人/n 大部队/n 追击/v 才/d 告/v 终止/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     红军/n 指战员/n 们/k 连/p 打/v 两/m 个/q 胜仗/n ，/w 士气/n 为/p 之/r 一/m 振/v ，/w 部队/n 开始/v 摆脱/v 被动/n 状态/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     武关/ns 战斗/v 后/nd ，/w 贺炳炎/nh 的/u 第二十二/m 团/n 捉/v 到了/v 一些/m 俘虏/n ，/w 经过/v 审问/v 才/d 知道/v 红四/m 方面/n 军/n 正向/n 陕西/ns 挺进/v ，/w 敌军/n 为/p 堵截/v 红四方面军/ni 入/vd 陕/j ，/w 正/d 倾/v 重兵/n 于/p 关中/nl 地区/n 布防/v ，/w 而/c 竹林关/ns 、/w 漫川关/ns 一带/n 敌军/n 防守/v 较为/d 薄弱/a ，/w 这/r 就/d 为/p 红三军/ni 通过/p 此地/n 提供/v 了/u 客观/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     鉴于/v 此/r ，/w 贺龙/nh 决定/v 调整/v 行军/v 路线/n ，/w 率/v 红三军/ni 从/p 武关/ns 折/v 而/c 南下/v ，/w 经/p 竹林关/ns 、/w 漫川关/ns ，/w 在/p 洵阳/ns 、/w 安康/ns 间/nd 渡过/v 汉水/ns 。/w 
		
			
                                        380
                                     随后/d ，/w 又/d 经/p 神河口/ns 、/w 牛头店/ns ，/w 翻越/v 大巴山/ns ，/w 进入/v 四川/ns 境内/nl ，/w 然后/c 沿/p 鄂/j 川/j 边/n 继续/v 南下/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     １２/m 月/nt 中旬/nt ，/w 红三军/ni 主力/n 进入/v 巫山/ns 境内/nl ，/w 逼近/v 长江/ns 天险/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     为了/p 保证/v 部队/n 安全/a 渡/v 过/v 长江/ns ，/w 贺龙/nh 派出/v 一些/m 便衣/n 侦察员/n 寻找/v 当地/n 党组织/n ，/w 经过/v 侦察员/n 们/k 的/u 努力/v ，/w 找到/v 了/u 坚持/v 当地/n 武装/n 斗争/n 的/u 巴东/ns 游击队/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     游击/v 队员/n 得知/v 红三军/n 开抵/v 巫山/ns ，/w 非常/d 高兴/a ，/w 他们/r 将/d 长江/ns 沿岸/n 敌军/n 兵力/n 部署/n 情况/n 向/p 贺龙/nh 等/u 作/v 了/u 详细/a 介绍/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     段德昌/nh 等/u 绝大多数/n 与会者/n 的/u 赞同/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     夏曦/nh 虽然/c 表示/v 同意/v 恢复/v 湘/j 鄂/j 边/n 根据地/n ，/w 但是/c 却/d 借口/v 红三军/n 内部/nd 不/d 纯/a ，/w 坚决/a 反对/v 整顿/v 部队/n ；/w 主张/v 进行/v “/w 清党/v ”/w ，/w 同时/v 加紧/v 进行/v “/w 肃反/v ”/w 。/w 
		
			
                                        386
                                     夏曦/nh 认为/v ，/w 苏区/j 第四/m 次/q 反/v “/w 围剿/v ”/w 失败/v 是/vl 由于/c “/w 暗藏/v 在/p 内部/nd 的/u 反革命/n 派/n 别/n （/w 改组/v 派/n 、/w 第三/m 党/n 、/w 托洛茨基/nh 派/n ）/w 的/u 破坏/v ”/w ，/w “/w 是/vl 反/v 机会主义/n 斗争/n 不/d 彻底/a ，/w …/w …/w 对/p 反革命/n 之/u 党/n 的/u 警惕/v 异常/d 不够/a ”/w 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     在/p 总结/v 反/v “/w 围剿/v ”/w 斗争/n 作战/v 指导/v 上/nd 的/u 得失/n 时/nt ，/w 夏曦/nh 仅仅/d 轻描淡写/i 地/u 承认/v 犯/v 了/u “/w 战略/n 上/nd 个别/a 的/u 错误/n ”/w 。/w 
		
			
                                        388
                                     夏曦/nh 基于/v 上述/v 认识/n ，/w 便/d 提出/v 要/v 继续/v 反对/v “/w 机会主义/n ”/w ，/w 在/p 红三军/ni 中/nd 进行/v “/w 清党/v ”/w 和/c “/w 肃反/v ”/w 。/w 
		
			
                                        389
                                     贺龙/nh 、/w 段德昌/nh 、/w 关向应/nh 不/d 赞成/v 夏曦/nh 的/u 意见/n ，/w 但是/c 力争/v 无效/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     夏曦/nh 以/p 家长/n 式/k 的/u 作风/n ，/w 强行/v 通过/v 了/u 他/r 提出/v 的/u 决议/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     在/p 这个/r 情况/n 下/nd ，/w 红三军/n 开始/v 了/u 恢复/v 湘/j 鄂/j 边/n 的/u 艰苦/a 斗争/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     １/m 月/nt ８/m 日/nt ，/w 红三军/ni 在/p 毛坝/ns 休整/v 后/nd 向/p 湘西/ns 进军/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     １２/m 日/nt ，/w 攻占/v 了/u 桑植/ns 县城/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     这时候/nt ，/w 贺龙/nh 收到/v 旧部/n 覃辅臣/nh 送来/v 的/u 信/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     信中/nl 提出/v ：/w 湘西/ns 军阀/n 陈渠珍/nh 为了/p 保存/v 自己/r 的/u 势/n 力/n ，/w 愿意/vu 以/p 让出/v 一部分/n 地盘/n 为/vl 条件/n ，/w 与/c 红三军/ni 达成/v 互不/d 进攻/v 对方/n 、/w 和平共处/i 的/u 协议/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     贺龙/nh 、/w 关向应/nh 认为/v ，/w 目前/nt 红三军/ni 处境/n 危/a 艰/a ，/w 应当/vu 利用/v 敌人/n 内部/nd 的/u 矛盾/n ，/w 与/c 陈渠珍/nh 达/v 成/v 协议/n ，/w 以/p 争取/v 一个/mq 休整/v 与/c 发展/v 的/u 时机/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     对/p 此/r ，/w 段德昌/nh 、/w 宋盘铭/nh 、/w 王炳南/nh 等/u 领导/n 干部/n 均/d 表/v 同意/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     但是/c ，/w 夏曦/nh 坚决/a 不/d 同意/v 贺龙/nh 和/c 关向应/nh 的/u 主张/n ，/w 认为/v 与/c 敌人/n 签订/v 协议/n ，/w 是/vl “/w 革命/a 不/d 彻底/a ”/w 的/u 表现/n ，/w 只有/c 不/d 停顿/v 地/u 向/p 敌人/n 进攻/v ，/w 才是/v 正确/a 的/u 对敌/v 斗争/n 方针/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     于是/c ，/w 夏曦/nh 以/p 中央/n 分局/n 书记/n 的/u 名义/n ，/w 命令/n 红三军/n 向/p 陈渠珍/nh 的/u 部队/n 进攻/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     １/m 月/nt ２０/m 日/nt ，/w 红三军/ni 按照/p 夏曦/nh 的/u 命令/n 攻打/v 永顺/ns 县/n 桃子溪/ns 。/w 
		
			
                                        401
                                     驻守/v 桃子溪/ns 的/u 是/vl 陈渠珍/nh 所部/n 周燮卿/nh 旅/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     周/nhf 部/n 在/p 桃子溪/ns 经营/v 多年/nt ，/w 所/u 筑/v 工事/n 坚固/a ，/w 而且/c 以逸待劳/i 。/w 
		
			
                                        403
                                     红三军/ni 还/d 没有/d 认真/a 整顿/v ，/w 加上/v 弹药/n 奇缺/v ，/w 因而/c 攻坚/v 失利/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     ２６/m 日/nt ，/w 周燮卿/nh 部/n 发起/v 反击/v ，/w 红三军/ni 阻挡/v 不住/v 敌人/n 的/u 凶猛/a 攻击/v ，/w 被迫/v 于/p ２８/m 日/nt 退出/v 桑植/ns 县城/n ，/w 再次/d 转移/v 到/v 鹤峰/ns 毛坝/ns 一带/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     桃子溪/ns 战斗/v 失利/v ，/w 是/vl 夏曦/nh ”/w 左/nd ”/w 倾/v 指导/v 方针/n 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     “/w 左/nd ”/w 倾/v 路线/n 执行者/n 是/vl 典型/a 的/u 形而上学/i 者/k ，/w 他们/r 只/d 承认/v 进攻/v ，/w 不/d 懂得/v 退却/v ；/w 只/d 要求/v 斗争/n ，/w 不/d 知道/v 必要/d 的/u 妥协/v ，/w 更/d 不/d 知道/v 利用/v 敌人/n 内部/nd 矛盾/n ，/w 争取/v 一切/r 暂时/d 的/u 、/w 可能/vu 的/u 同盟者/n ，/w 以便/d 保存/v 自己/r ，/w 争取/v 时机/n ，/w 战胜/v 敌人/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     这次/r 战斗/v 失败/v ，/w 不仅/d 使/v 红三军/ni 受到/v 了/u 不/d 应该/vu 遭受/v 的/u 挫折/n ，/w 失掉/v 了/u 依托/v 鹤峰/ns 、/w 桑植/ns ，/w 以求/v 发展/v 的/u 有利/a 时机/n ，/w 而且/c 红三军/ni 这次/r 贸然/d 攻击/v ，/w 把/p 自已/v 的/u 弱/a 点/n 全部/n 暴露/v 给/p 敌人/n ，/w 助长/v 了/u 敌人/n 的/u 嚣张/a 气焰/n ，/w 对/p 以后/nt 的/u 斗争/n 造成/v 不利/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     ２/m 月/nt 上旬/nt ，/w 红三军/ni 撤出/v 桑植/ns 转移/v 到/v 毛坝/ns 时/nt ，/w 夏曦/nh 再次/d 主持/v 召开/v 了/u 湘/j 鄂/j 西/nd 中央/n 分/a 局/n 扩大会议/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     由于/c 湘西/ns 作战/v 中/nd ，/w 红三军/ni 大多数/n 师/n 以上/nd 干部/n 反对/v 夏曦/nh 的/u 错误/n 指导/v 方针/n ，/w 因而/c ，/w 夏曦/nh 对/p 他们/r 耿耿于怀/i 。/w 
		
			
                                        410
                                     在/p 这次/r 会议/n 上/nd ，/w 夏曦/nh 提出/v 要/vu 继续/v 进行/v “/w 肃反/v ”/w ，/w 并/c 提出/v 解散/v 红三军/ni 中/nd 的/u 党/n 、/w 团组织/n ，/w 取消/v 政治/n 机关/n ，/w 以/p “/w 创造/v 新/a 红军/n ”/w 。/w 
		
			
                                        411
                                     夏曦/nh 的/u 这/r 一/m 错误/a 主张/n ，/w 遭到/v 贺龙/nh 、/w 关向应/nh 、/w 段德昌/nh 、/w 宋盘铭/nh 等/u 人/n 的/u 坚决/v 反对/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     早在/d 红三军/ni 进占/v 桑植/ns 时/nt ，/w 夏曦/nh 便/d 提出/v 进行/v 第三/m 次/q “/w 肃反/v ”/w 。/w 
		
			
                                        413
                                     贺龙/nh 不/d 同意/v ，/w 对/p 夏曦/nh 说/v ：/w “/w 肃反/v 停止/v 一个/mq 时期/n ，/w 有/v 了/u 反革命/n 再说/c 。/w ”/w 
		
			
                                        414
                                     在/p 这次/r 会议/n 上/nd ，/w 贺龙/nh 对/p 夏曦/nh 的/u 错误/a 主张/n 进行/v 了/u 有力/a 的/u 反驳/v ，/w 特别是/v 在/p 解散/v 党/n 、/w 团组织/n 进行/v “/w 清党/v ”/w 和/c 解散/v 、/w 取消/v 政治/n 机关/n 等/u 问题/n 上/nd ，/w 贺龙/nh 义正辞严/i 地/u 指出/v ：/w “/w 解散/v 党/n 我/r 不/d 同意/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     我/r 在/p 旧/a 军队/n 时/nt 就/d 想/v 参加/v 党/n ，/w 到/v 南昌/ns 暴动/n 才/d 加/v 入/vd 。/w 
		
			
                                        416
                                     别的/r 道理/n 我/r 讲/v 不出/v 。/w ”/w 
		
			
                                        417
                                     夏曦/nh 的/u 错误/a 主张/n 遭到/v 与会/v 大多数/m 人/n 的/u 强烈/a 反对/v ，/w 会议/n 没有/d 作出/v 任何/r 决议/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     ２/m 月/nt 中旬/nt ，/w 红三军/ni 在/p 毛坝/ns 休整/v 后/nd 转/v 至/v 走马坪/ns ，/w 在/p 这里/r 同/c 卢冬生/nh 率领/v 的/u 独立师/n 一/m 部/n 会合/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     原来/d ，/w 卢冬生/nh 在/d 突围/v 时/nt 同/c 王炳南/nh 失去/v 联系/v 后/nd ，/w 便/d 率部/v 在/p 荆门/ns 、/w 当阳/ns 、/w 远安/ns 一带/n 坚持/v 斗争/v ，/w 并用/v 独立师/n 的/u 番号/n 进行/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     在/p 艰苦/a 的/u 条件/n 下/vd ，/w 卢冬生/nh 同/c 战士/n 们/k 同甘共苦/i ，/w 采用/v 游击/v 战术/n ，/w 袭击/v 敌人/n 团/n 防/v ，/w 逐步/d 扩大/v 了/u 部队/n 。/w 
		
			
                                        421
