
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     □/w 是以/c ＦＣ/ws 开始/v 的/u 序列/n 中/nd 的/u 第/h ５/m 基本/a 星/n 表/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     基本/a 星/n 表/n 的/u 天/nt 赤道/n 是/vl 由/p 恒星/n 本身/n 的/u 天顶/nl 距/v 观测/v 确定/v 的/u ，/w 而/c 春分/nt 点/n 则/c 需/v 观测/v 太阳/n 或/c 行星/n 来/vd 确定/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     开始/v 人们/n 假定/v 联结/v 到/v 基本/a 星/n 表/n 的/u 坐标系/n 是/vl 惯性/n 的/u ，/w 但是/c 随着/p 对/p 恒星/n 自行/d 以及/c 对/p 行星/n 的/u 观测/v 越来越/d 多/a ，/w 发现/v 坐标系/n 显示/v 出/vd 某些/r 微小/a 的/u 旋转/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     这/r 就/d 要求/v 在/p 建立/v 新/a 的/u 基本/a 星/n 表/n 时/nt ，/w 对/p 赤道/n 和/c 分/v 点/n 的/u 位置/n 以及/c 自行/d 和/c 岁/nt 差/n 常数/n 作/v 某些/r 改变/v ，/w 从而/c 导出/v 惯性/n 参考/v 系/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     □/w 星/n 表/n 就是/d 这样/r 的/u 惯性/n 参考/v 系/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     另外/d □/w 补/v 篇/n 中/nd 将/d 包含/v 许多/a 河/n 外/nd 射/v 电源/n 的/u 射电/v 位置/n 以及/c □/w 的/u 光学/n 对应/v 体/n 的/u 位置/n ，/w 从而/c 能/vu 提供/v 恒星/n ＣＩＳ/ws 与/c 射/v 电源/n ＣＩＳ/ws 间/n 的/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     空间/n 天体/n 测量/v 卫星/n 的/u 发射/v 将/d 能/vu 更/d 好/a 地/u 解决/v 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     （/w ３/m ）/w 动力学/n 参考/v 系/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     在/p 运动/n 方程/n 中/nd 所/u 表达/v 的/u 动力学/n 确定/v 了/u 许多/a 无/v 旋转/v 平面/n ，/w 这些/r 平面/n 可/vu 作为/v 坐标系/n 的/u 基本/a 平面/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     能/vu 作为/v 动力学/n ＣＩＳ/ws 基础/n 的/u 可以/vu 观测/v 到/v 的/u 平面/n 有/v 行星/n （/w 包括/v 地/u 月/n 系/n 质/n 心/n ）/w 轨道/n 平面/n 、/w 行星/n 赤道/n 平面/n 、/w 月球/n 轨道/n 平面/n ，/w 甚至/d 某些/r 高空/nl 运行/v 的/u 人造卫星/n 轨道/n 平面/n （/w 仅有/v 很/d 小/a 的/u 摄/v 动/v ）/w 。/w 
		
			
                                        11
                                     实际上/nl ，/w 行星/n ＣＩＳ/ws 是/vl 用/v 行星/n 质量/n 中心/n （/w 包括/v 地/u 月/n 系/n 质/n 心/n ）/w 的/u 历书/n 来/vd 定义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        12
                                     这/r 类/n 历书/n 有/v ＪＰＬＤＥ/ws －/w １１８/m 等/u ，/w 它们/r 是以/c 太阳/n ，/w 行星/n 以及/c 空间/n 探测器/n 的/u 观测/v 为/vl 依据/n 的/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     最/d 现代/nt 的/u 历书/n 是/vl 通过/p 轨道/n 运动/n 方程/n 数值/n 积分/v 来/vd 计算/v 的/u ，/w 它们/r 的/u 精度/n 依赖/v 于/p 模型/n 的/u 完整性/n ，/w 包括/v 天文/n 常数/n 、/w 初始/nt 条件/n 的/u 确定/v ，/w 也/d 包括/v 观测/v 资料/n 的/u 类型/n 、/w 分布/v 以及/c 精确度/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     因此/c ，/w 每/r 一个/mq 行星/n 历/n 表/n 定义/n 了/u 它/r 自己/r 的/u 惯性/n 参考/v 系/n ，/w 这些/r 参考/v 系/n 在/p 观测/v 精度/n 内/nd 应当/vu 彼此/r 一致/a 。/w 
		
			
                                        15
                                     行星/n ＣＩＳ/ws 和/c 恒星/n ＣＩＳ/ws 之间/nd 的/u 联结/v 是/vl 通过/p 分/v 点/n 和/c 赤道/n 的/u 定义/n 来/vd 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        16
                                     月球/n ＣＩＳ/ws 是/vl 用/p 月球/n 历书/n 来/vd 定义/v 的/u 。/w 
		
			
                                        17
                                     现在/nt 月球/n ＣＩＳ/ws 可以/vu 由/p 地球/n 表面/nd 到/v 放/v 在/p 月球/n 表面上/nl 的/u 反射/v 器/n 所/u 进行/v 的/u 激光/n 测/v 月/n 观测/v 来/vd 最/d 精确/a 地/u 确定/v 。/w 
		
			
                                        18
                                     月球/n ＣＩＳ/ws 的/u 精度/n 依赖/v 于/p 计算/v 月球/n 的/u 自转/v （/w 天平/n 动/v ）/w 的/u 好坏/n 程度/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     月/n 掩/v 星/n 观测/v 将/d 提供/v 月球/n ＣＩＳ/ws 与/c 恒星/n ＣＩＳ/ws 间/n 的/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     放/v 在/p 月球/n 上/nd 的/u 人造/a 射/v 电源/n 与/c 河/n 外/nd 射/v 电源/n 之间/nd 的/u ＶＬＢＩ/ws 较/d 差/a 观测/v 将/d 使/v 月球/n ＣＩＳ/ws 与/c 射/v 电源/n ＣＩＳ/ws 建立/v 联系/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     人造卫星/n ＣＩＳ/ws 是/vl 由/p 对/p 卫星/n 作/v 连续/v 跟踪/v 的/u 组织/n 为/p 用户/n 所/u 编/v 的/u 人造卫星/n 历书/n 来/vd 定义/v 的/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     美国/ns 海军/n 导航/v 卫星/n （/w 子/n 午/n 仪/n 卫星/n ）/w 系统/n 的/u 精密/a 星/n 历/n 表/n 就是/vl 一个/mq 例子/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     现代/nt 卫星/n 跟踪/v 技术/n （/w 包括/v 激光/n 、/w 多普勒/ 等/u ）/w 基本上/d 都/d 是/vl 观测/v 距离/n 或/c 距离/n 差/n 分/n n，/w 并不/d 包含/v 方向/n 的/u 信息/n ，/w 因此/c 在/p 描述/v 运动/n 时/nt ，/w 误差/n 的/u 累积/v 使/v 人造卫星/n ＣＩＳ/ws 不能/vu 在/p 一个/mq 长/a 时期/nt 中/nd 保持/v 其/r 精确性/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     人造卫星/n ＣＩＳ/ws 至今/d 同/p 其他/r 任何/r 参考/v 系/n 还/d 没有/v 联系/n ，/w 唯一/a 可能/vu 的/u 途径/n 是/vl 在/p 同一/a 台/n 站上/nl 配置/v 不同/a 技术/n ，/w 譬如/v 既/c 观测/v 人造卫星/n ，/w 又/d 观测/v 射/v 电源/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     它们/r 或/d 同时/n 观测/v ，/w 或/c 相隔/v 很/d 短/a 期间/nt 先后/d 观测/v ，/w 在此期间/nt 内/nd ，/w 台/n 站/n 的/u 运动/n 假设/v 为/vl 零/m ，/w 或/c 能/vu 被/p 模型/n 化/k ，/w 从而/c 来/vd 建立/v 它们/r 间/n 的/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     图/n ２/m －/w ７/m 表示/v 了/u 协议/n 的/u 准/h 惯性/n 参考/v 系/n 以及/c 可能/vu 联系/v 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     协议/n 的/u 准/h 惯性/n 参考/v 系/n 可以/vu 用/p 运动学/n 方法/n （/w 通过/p 河/n 外/nd 射/v 电源/n 的/u 位置/n ）/w 或/c 动力学/n 方法/n （/w 通过/p 人造卫星/n 、/w 月球/n 、/w 行星/n 的/u 地心/n 或/c 日/n 心/n 运动/n ）/w 来/vd 确定/v ，/w 而/c 恒星/n 系统/n □/w 是/vl 混合/v 型/k 的/u 。/w 
		
			
                                        28
                                     目前/nt 公认/v 最/d 精确/a 的/u 并/c 能/vu 长期/nt 使用/v 的/u ＣＩＳ/ws 是/vl 与/c 河/n 外/nd 射/v 电源/n 相/d 联结/v 的/u ，/w 通过/p ＶＬＢＩ/ws 观测/v 有可能/v 建立/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        29
                                     其他/r 观测/v 参考/v 系/n ，/w 可以/vu 通过/p 在/p 同一/a 台/n 站/n 进行/v 不同/a 技术/n 的/u 观测/v 以及/c 空间/n 天体/n 测量/v 卫星/n 的/u 观测/v 精确/a 地/u 同/p 它/r 相联/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     与/c □/w 相/d 联结/v 的/u ＣＩＳ/ws 精度/n 低/a 些/q ，/w 它/r 的/u 主要/a 价值/n 是/vl 用来/v 定义/v 传统/n 的/u 赤道/n 坐标系/n ，/w 从而/c 为/p ＣＩＳ/ws 定向/v 以及/c 定义/v 世界/n 时/nt 。/w 
		
			
                                        31
                                     动力学/n ＣＩＳ/ws 的/u 行星/n 参考/v 系/n 相当于/v □/w 。/w 
		
			
                                        32
                                     令/v ＺＳ/ws 方向/n 为/vl ｙ/ws 轴/n 正向/n ，/w 星/n 像/v □/w 与/c □/w ′/w 在/p 南北/nd 方向/n 的/u 坐标/n 差/n （/w 加/v 星/n 经/n 曲率/n 改正/v ）/w 就是/d 两/m 倍/n 天顶/nl 距/n ，/w 于是/c 可得/vu 纬度/n 为/p 式/k 中/nd 为/p 所/u 测/v 恒星/n 的/u 赤/a 纬/n ，/w □/w 和/c □/w ′/w 分别/d 为/vl 星/n 像/v □/w 与/c □/w ′/w 的/u 纵/a 座标/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     在/p 实际/a 工作/n 中/nd ，/w 一般/a 每个/r 晴/a 夜/nt 要/vu 在/p 一/m 张/q 底片/n 上/nd 拍照/v ２０/m -/w ３０/m 颗/q 恒星/n ，/w 在/p 其中/nd 天/nt 前后/nt 各/d 拍照/v 两/m 次/q ，/w 每次/r 拍照/v 后/nd 都/d 转动/v １８０/m &#176;/w ，/w 对/p 每/r 颗/q 恒星/n 而/c 言/v 都/d 有/v 四/m 个/q 对称/a 星/n 像/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     将/p 一/m 张/q 底片/n 上/nd 的/u ｎ/ws 颗/q 恒星/n 按/p 每/r 颗/q 星/n 四/m 个/q 星/n 像/n 的/u 量度/n 坐标/n 进行/v 归/v 算/v ，/w 用/p 最小/a 二/m 乘法/n 求解/v 出/vd 钟/n 差/n ｕ/ws 和/c 纬度/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     用/p 上述/v 方法/n 测定/v 世界/n 时/nt ，/w 一个/mq 夜晚/nt 观测/v 的/u 均/d 方/n 误差/n 为/vl &#177;/w ５/m 毫秒/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     目前/nt 利用/v 全世界/n 一/m 年/nt 的/u 天文/n 测/v 时/nt 结果/n ，/w 经过/p 综合/v 处理/v 所/u 得到/v 的/u 世界/n 时/nt 精度/n 约/d 为/vl &#177;/w １/m 毫秒/q 。/w 
		
			
                                        37
                                     由于/c 各种/r 因素/n 主要/a 是/vl 环境/n 因素/n 的/u 影响/v ，/w 长期以来/i 世界/n 时/nt 的/u 测定/v 精度/n 没有/v 显著/a 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     近年来/nt 天体/n 测量/v 工作者/n 正在/d 探索/v 新/a 的/u 测量/v 方法/n 和/c 技术/n ，/w 试验/v 中/nd 的/u 新/a 方法/n 和/c 新/a 技术/n 主要/a 有/v 射电/v 干涉/v 测量/v ，/w 人造卫星/n 和/c 月球/n 激光/n 测距/v ，/w 以及/c 人造卫星/n 多普勒/n 观测/v 等/u ，/w 测定/v 精度/n 可望/v 有/v 数量级/n 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     由/p 上/nd 节/n 可知/v ，/w 世界/n 时/nt 是/vl 通过/p 天文/n 观测/v 测定/v 的/u ，/w 这/r 种/q 工作/n 称为/v 测/v 时/nt 。/w 
		
			
                                        40
                                     由于/c 天文/n 测/v 时/nt 受/v 晴/a 夜/nt 的/u 限制/v ，/w 为了/p 随时/d 获得/v 世界/n 时/nt ，/w 要/vu 用/p 精密/a 的/u 天文/n 时/nt 计/v 将/p 天文/n 测/v 时/nt 的/u 结果/n 指示/n 出来/vd ，/w 并/c 根据/p 天文/n 时/nt 计/v 的/u 运行/v 规律/n 随时/d 指示/n 外/nd 推/v 的/u 世界/n 时/nt ，/w 这/r 种/q 工作/n 称为/v 守时/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     天文台/n 用/p 各种/r 传递/v 手段/n ，/w 如/v 无线电/n 讯号/n 等/u 将/d 世界/n 时/nt 发/v 播出/v 去/v 为/p 各种/r 用户/n 服务/v ，/w 这/r 种/q 工作/n 称为/v 授时/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     由于/c 天文/n 测/v 时/nt 和/c 大量/a 的/u 数据/n 处理/v 费时/v 较/d 多/a ，/w 天文台/n 总是/d 每天/nt 先/d 按/p 世界/n 时/nt 的/u 近似/v 外/nd 推/v 值/n 发/v 播出/v 去/v ，/w 再/d 根据/p 事后/nt 所得/n 的/u 精确/a 世界/n 时/nt 对/p 过去/nt 已/d 发/v 播/v 的/u 近似/v 值/n 进行/v 修正/v ，/w 这/r 种/q 修正/v 通常/d 是/vl 用/v 时/nt 号/n 改正/v 数/n 的/u 形式/n 在/p 授时/v 公报/n 中/nd 刊/v 布/v 出来/vd ，/w 以/p 供/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     因此/c 提供/v 精确/a 的/u 世界/n 时/nt 工作/n 包括/v 了/u 测/v 时/nt 、/w 守时/v 、/w 播/v 时/nt 以及/c 订/v 定/v 时/nt 号/n 改正/v 数/n 等/v 一整套/mq 工作/n ，/w 这/r 一整套/mq 工作/n 称为/v 世界/n 时/nt 服务/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     在/p 天文学/n 中/nd ，/w 世界/n 时/nt 服务/v 直接/a 为/p 研究/v 地球/n 自转/v 动力学/n ，/w 进而/c 为/p 研究/v 地/n 月/n 系/n 和/c 太阳系/n 的/u 起源/n 和/c 演化/v 提供/v 基本/a 资料/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     在/p 大地/n 测量/v 中/nd ，/w 需要/v 用/p 精确/a 的/u 世界/n 时来/nh 决定/v 各个/r 地点/n 的/u 精确/a 地理/n 坐标/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     航空/n 和/c 航海/v 部门/n 则/c 需要/v 世界/n 时/nt 进行/v 天文/n 导航/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     在/p 人造卫星/n 和/c 导弹/n 的/u 发射/v ，/w 无线电波/n 的/u 传递/v 以及/c 相对论/n 的/u 检验/v 等/u 工作/n 中/nd ，/w 世界/n 时/nt 都/d 有/v 其/r 广泛/a 的/u 用途/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     天文/n 测/v 时/nt 仅/d 是/vl 世界/n 时/nt 服务/v 的/u 第一/m 步/n ，/w 最终/d 任务/n 是/vl 要/vu 给出/v 准确/a 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     为此/c 从事/v 时间/n 工作/n 的/u 天文台/n 除了/p 装备/n 测/v 时/nt 仪器/n 外/nd ，/w 还/d 必需/v 有/v 一些/m 精密/a 的/u 钟/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     不断/d 地/u 用/v 天文/n 观测/v 对/p 其/r 校准/v ，/w 使/v 其/r 随时/d 都/d 能/vu 指示/n 出/vd 准确/a 的/u 世界/n 时/nt 。/w 
		
			
                                        51
                                     就/p 目前/nt 天文/n 测/v 时/nt 的/u 精度/n 来说/v 远远/a 不及/v 天文/n 钟/n 的/u 精度/n ，/w 因此/c 必须/d 积累/v 一/m 段/q 时间/n 的/u 天文/n 观测/v 资料/n ，/w 才能/c 给出/v 适用/v 的/u 钟/n 差/a 曲线/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     近/a ３０/m 年/nt 来/vd ，/w 天文/n 钟/n 也/d 有/v 了/u 重大/a 的/u 更新/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     第二次世界大战/n 后/nd ，/w 天文/n 摆/v 钟/n 基本上/d 已/d 为/p 石英钟/n 所/u 淘汰/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     ２０/m 世纪/nt ５０/m 年代/nt 以后/nt 出现/v 了/u 原子/n 钟/n ，/w 使/v 天文/n 钟/n 发生/v 了/u 质变/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     原子/n 钟/n 不仅/c 是/vl 目前/nt 最/d 精确/a 的/u 天文/n 钟/n （/w 每天/nt 误差/n 不/d 超过/v １/m 毫/n 微/a 秒/q ）/w ，/w 而且/c 是/vl 建立/v 原子/n 时/nt 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     石英钟/n 的/u 核心/nl 部件/n 是/vl 一个/mq 晶体/n 振荡/v 源/n ，/w 利用/v 石英/n 的/u 压/v 电/n 效应/n 制成/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     晶体/n 振荡/v 器/n 的/u 频率/n 非常/d 稳定/a ，/w 频率/n 的/u 变化/v 主要/a 取决于/v 温度/n 、/w 气压/n 和/c 电路/n 电压/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     原子/n 钟/n 是/vl 利用/v 能量/n 状态/n 经过/p 挑选/v 的/u 原子/n ，/w 在/p 微波/n 谐/a 振/v 腔中/nl 进行/v 量子/n 跃/v 迁/v 并/c 获得/v 标准/n 频率/n 的/u 原理/n 制成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     原子/n 钟/n 通常/d 由/p 原子/n 频/n 标/n 、/w 晶体/n 振荡/v 器/n 伺服/v 电路/n 以及/c 石英钟/n 构成/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     由于/c 是/vl 利用/v 微观/n 系统/n 原子/n 固有/v 的/u 某些/r 特性/n 作为/v 基础/n ，/w 它/r 具有/v 迄今为止/i 已知/v 的/u 任何/r 钟/n 都/d 无可比拟/i 的/u 优点/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     它/r 有/v 极/d 高/a 的/u 准确度/n 和/c 稳定性/n ，/w 以及/c 极/d 好/a 的/u 复制/v 性/k 。/w 
		
			
                                        62
                                     原子/n 钟/n 大致/d 分为/v 有/v 源/n 和/c 无源/v 原子/n 钟/n 两/m 大类/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     有/v 源/n 原子/n 钟/n 主要/a 有/v 氨/n 分子/n 钟/n 、/w 氢原子/n 钟/n 和/c 铷/n 气泡/n 原子/n 激/v 射/v 器/n 钟/n 等/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     无源/v 原子/n 钟/n 主要/a 有/v 铯/n 原子/n 钟/n 、/w 铊/n 原子/n 钟/n 、/w 氧化/v 钡/n 分子/n 钟/n 和/c 铷/n 气泡/n 标准/n 等/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     在/p 这些/r 原子/n 钟/n 中/nd ，/w 铯/n 、/w 铷/n 、/w 氢/n 等/u 三/m 种/q 原子/n 钟/n 较为/d 成熟/a ，/w 且/c 有/v 广泛/a 的/u 用途/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     原子/n 钟/n 是/vl 现代/nt 最/d 准确/a 、/w 最/d 稳定/a 的/u 时间/n 和/c 频率/n 标准/n ，/w 目前/nt 正向/n 高度/n 可靠性/n ，/w 小型化/v ，/w 实用化/v 方向/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     由于/c 钟/n 的/u 稳定/a 度/n 已经/d 远远/a 超过/v 地球/n 自转/v 的/u 稳定/a 度/n ，/w 所以/c 实际上/nl 观测/v 得到/v 的/u 钟/n 差/n 曲线/n ，/w 并不/d 反映/v 钟/n 的/u 变化/v ，/w 而是/vl 反映/v 了/u 地球/n 自转/v 的/u 变化/v ，/w 也就是/d 反映/v 了/u 世界/n 时/nt 的/u 不/d 均匀/a 性/k 。/w 
		
			
                                        68
                                     近代/nt 的/u 授时/v 工作/n 是/vl 在/p 无线电/n 通讯/n 技术/n 发明/v 以后/nt ，/w 以/p 无线电/n 时/nt 号/n 的/u 问世/v 为/vl 开端/n 的/u 。/w 
		
			
                                        69
                                     过去/nt 曾经/d 试用/v 过/u 共同/d 观测/v 某/r 一/m 罕见/a 的/u 天象/n （/w 如/v 木/n 卫/v 食/v ）/w ，/w 往返/v 搬运/v 数/m 十/m 台/n 天文/n 钟/n ，/w 有线电/n 报/n 通讯/n 等等/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     实践/v 证明/v 这些/r 方法/n 有/v 很/d 大/a 的/u 局限性/n ，/w 而且/c 精度/n 也/d 得/v 不到/v 保证/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     无线电/n 时/nt 号/n 问世/v 后/nd ，/w 这个/r 困难/n 问题/n 就/d 迎刃而解/i 了/u ，/w 使用/v 得/u 最/d 广泛/a 的/u 是/vl 利用/v 短波/n 无线电台/n 发/v 播/v 时/nt 号/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     到了/v 现代/nt ，/w 各种/r 新/a 技术/n 的/u 飞跃/v 发展/v ，/w 对于/p 时间/n 精确度/n 的/u 要求/v 已经/d 千百万/m 倍/n 地/u 提高/v ，/w 于是/c 电视/n 同步/v 、/w 飞行/v 钟/n 、/w 卫星通讯/n 时间/n 同步/v 、/w 长波/n 和/c 超短波/n 授时/v 等/u 技术/n 相继/d 问世/v ，/w 把/p 时间/n 工作/n 的/u 精度/n 推进/v 到/v 微/a 秒/q （/w □/w 秒/q ）/w 量级/n ，/w 有的/r 还/d 更/d 高/a 。/w 
		
			
                                        73
                                     但是/c 作为/v 一/m 种/q 普遍/a 的/u 、/w 廉价/n 的/u 、/w 方便/a 用户/n 的/u 播/v 时/nt 手段/n ，/w 短波/n 无线电/n 时/nt 号/n 仍然/d 有着/v 广泛/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     目前/nt 世界/n 上/nd 有/v ２６/m 个/q 国家/n ，/w 共/d 使用/v ４９/m 个/q 短波/n 无线电台/n 发/v 播/v 时/nt 号/n ，/w 其中/nd 全/a 天/nt ２４/m 小时/nt 连续/v 发/v 播/v 时/nt 号/n 的/u 有/v １２/m 个/q 国家/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     我国/n 陕西/ns 天文台/n 也是/vl 全/a 天/nt 连续/v 发/v 播/v （/w 参见/v 附表/n Ⅱ/w ）/w 。/w 
		
			
                                        76
                                     时/nt 号/n 的/u 发/v 播/v 时刻/nt ，/w 是/vl 对/p 前期/nt 天文/n 测/v 时/nt 资料/n 所/u 确定/v 的/u 主/n 钟/n 钟/n 差/n 曲线/n 进行/v 外/nd 插/v 来/vd 确定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     所以/c ，/w 时/nt 号/n 的/u 实际/a 发/v 播/v 时刻/d 仅仅是/v 精确/a 时刻/nt 的/u 第一/m 近似/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     当时/nt 号/n 发/v 播/v 以后/nt ，/w 不断/d 地/u 积累/v 天文/n 测/v 时/nt 资料/n ，/w 经过/p 精心/a 处理/v 以/p 削减/v 天文/n 测/v 时/nt 误差/n ，/w 从而/c 确定/v 更/d 精确/a 的/u 主/n 钟/n 曲线/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     对/p 这/r 条/n 主/n 钟/n 曲线/n 进行/v 内/nd 插/v 就/d 可以/vu 得到/v 时/nt 号/n 发/v 播/v 的/u 更/d 精确/a 的/u 时刻/nt 。/w 
		
			
                                        80
                                     由于/c 地球/n 自转/v 的/u 减慢/v ，/w 使/v 地球/n 自转/v 的/u 动量/n 矩/n 减少/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     根据/p 动量/n 矩/n 守恒/v 定律/n ，/w 地/n 月/n 系/n 总的/n 动量/n 矩/n 应该/vu 不变/v ，/w 因此/c 月球/n 公转/v 的/u 动量/n 矩/n 应该/vu 增加/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     由于/c 这个/r 因素/n ，/w 将/d 使/v 月球/n 逐渐/d 远离/v 地球/n ，/w 进而/c 使/v 月球/n 绕/v 地球/n 公转/v 的/u 周期/nt 变/v 长/a 。/w 
		
			
                                        83
                                     因此/c 潮汐/n 摩擦/v 不仅/c 使/v 地球/n 自转/v 长期/nt 减慢/v ，/w 并且/c 使/v 月球/n 的/u 运动/n 也/d 减慢/v 了/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     实际/a 观测/v 到/v 的/u 月球/n 加速/v 现象/n 就是/d 这/r 二/m 种/q 因素/n 的/u 合成/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     潮汐/n 摩擦/v 作用/n 主要/a 发生/v 在/p 地球/n 的/u 浅海/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     潮汐/n 摩擦/v 对/p 地球/n 的/u 作用/n 情况/n 是/vl 非常/d 复杂/a 的/u ，/w 涉及/v 到/v 地球/n 表面/nd 各处/nl 地形/n 的/u 分布/v 以及/c 潮汐/n 摩擦力/n 和/c 潮汐/n 形变/n 之间/nd 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     另外/c ，/w 海平面/n 和/c 冰川/n 的/u 变化/v ，/w 大气/n 潮/n 的/u 影响/v 以及/c 地幔/n 和/c 地核/n 之间/nd 的/u 角/n 动量/n 转换/v ，/w 也/d 可能/vu 会/vu 引起/v 地球/n 自转/v 的/u 长期/nt 变化/v ，/w 这些/r 问题/n 目前/nt 尚/d 在/p 进一步/v 研究/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        88
                                     地球/n 自转/v 的/u 长期/nt 减慢/v 使/v 日/nt 长/n 在/p 一个/mq 世纪/nt 大约/d 增长/v １/m 至/v ２/m 毫秒/q ，/w 这/r 使得/v 用/v 地球/n 自转/v 周期/nt 为/vl 基准/n 所/u 计量/v 的/u 时间/n ，/w 两千/m 年/nt 以来/nt 在/p 时刻/nt 上/nd 累积/v 慢/a 了/u 两/m 个/q 多/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        89
                                     地球/n 自转/v 的/u 长期/nt 减慢/v 可以/vu 通过/p 对/p 月球/n 、/w 太阳/n 和/c 行星/n 的/u 观测/v 资料/n 以及/c 古代/nt 日/nt 月食/n 资料/n 的/u 分析/v 加以/v 确认/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     从/p 对/p 古/a 珊瑚/n 化石/n 生长/v 线/n 的/u 研究/v ，/w 可以/vu 得到/v 地质/n 时期/nt 地球/n 自转/v 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     例如/v ，/w 人们/n 发现/v 在/p 泥/n 盆/n 纪/n 中期/nt ，/w 即/d ３８０００/m 万/m 年前/nt ，/w 每年/nt 约/d 为/vl ４００/m 天/nt 左右/n ，/w 这/r 与/c 天文/n 观测/v 资料/n 证实/v 的/u 地球/n 自转/v 长期/nt 减慢/v 的/u 量级/n 是/vl 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     地球/n 自转/v 速度/n 除/p 长期/nt 减慢/v 外/nd ，/w 还/d 存在/v 着/u 时/nt 快/a 时/nt 慢/a 的/u 不规则/a 变化/v （/w 又/d 称为/v 地球/n 自转/v 速度/n 的/u 偶然性/n 起伏/v ）/w ，/w 这/r 种/q 不规则/a 变化/v 同样/a 在/p 月球/n 、/w 太阳/n 和/c 行星/n 的/u 运动/n 中/nd 反映/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        93
                                     早在/v １８７０/m 年/nt 就/d 开始/v 在/p 月球/n 的/u 观测/v 资料/n 中/nd ，/w 发现/v 了/u 月球/n 运动/n 的/u 一系列/a 不规则/a 的/u 变化/v ，/w 后来/nt 又/d 发现/v 在/p 太阳/n 和/c 行星/n 的/u 运动/n 中/nd 也/d 同样/a 存在/v 着/u 相应/v 的/u 不规则/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     在/p 考虑/v 了/u 已经/d 知道/v 的/u 长期/nt 加速/v 后/nd ，/w 这/r 种/q 不规则/a 变化/v 对/p 这些/r 天体/n 而/c 言/v 是/vl 同时/n 发生/v 的/u ，/w 变化/v 的/u 大小/n 和/c 这些/r 天体/n 的/u 平均/a 运动/n 速度/n 成正比/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     到/v １９２６/m 年/nt 确认/v 了/u 它们/r 都/d 是/vl 由于/c 地球/n 自转/v 的/u 不规则/a 变化/v 所/u 引起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        96
                                     自从/p 采用/v 石英钟/n ，/w 特别/d 是/vl 采用/v 原子/n 钟/n 以后/nt ，/w 再/d 加上/v 天文/n 测/v 时/nt 精度/n 的/u 不断/d 提高/v ，/w 地球/n 自转/v 的/u 不规则/a 变化/v 在/p 天文/n 测/v 时/nt 的/u 资料/n 中/nd 就/d 能够/vu 更/d 精确/a 地/u 检测/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        97
                                     地球/n 自转/v 的/u 不规则/a 变化/v 的/u 大小/n 和/c 符号/n 似乎/d 没有/v 一定/a 的/u 规律/n ，/w 有时/d 自/p 转变/v 快/a ，/w 有时/d 则/c 变/v 慢/a 。/w 
		
			
                                        98
                                     根据/p 其/r 变化/v 的/u 情况/n ，/w 大致/d 可以/vu 分为/v 三/m 种/q 类型/n ：/w （/w １/m ）/w 在/p 几/m 十年/nt 或/c 更/d 长/a 的/u 一/m 段/q 时间/n 内/nd 约/d 有/v 不到/v □/w 年/nt 的/u 相对/a 变化/v ；/w （/w ２/m ）/w 在/p 几/m 年/nt 到/v 十年/nt 期间/nt 约/d 有/v 不到/v &#177;/w □/w 年/nt 的/u 相对/a 变化/v ；/w （/w ３/m ）/w 在/p 几个/mq 星期/nt 到/v 几个/mq 月/nt 期间/nt 约/d 有/v 不到/v &#177;/w □/w 年/nt 的/u 相对/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     前/nd 两/m 种/q 变化/v 相对/a 来说/v 比较/d 平稳/a ，/w 而/c 最后/n 一/m 种/q 变化/v 是/vl 相当/d 激烈/a 的/u 。/w 
		
			
                                        100
                                     产生/v 这些/r 不规则/a 变化/v 的/u 机制/n ，/w 目前/nt 尚无/v 定论/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     有人/r 认为/v 地面/n 上/nd 的/u 一些/m 变化/v 过程/n ，/w 如/v 大气/n ，/w 洋流/n 等/u 都/d 不/d 足以/d 引起/v 地球/n 自转/v 的/u 不规则/a 变化/v ，/w 而/c 只能/vu 从/p 地球/n 内部/nd 物质/n 的/u 变化/v 过程/n 中/nd 去/v 寻找/v 原因/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     地球/n 内部/nd 物质/n 的/u 移动/v 会/vu 引起/v 地球/n 转动/v 惯/v 量/v 的/u 变化/v ，/w 使/v 地球/n 自转/v 有时/d 加快/v ，/w 有时/d 减慢/v 。/w 
		
			
                                        103
                                     也/d 有人/r 认为/v 地球/n 自转/v 的/u 不规则/a 变化/v 和/c 太阳/n 耀斑/n 所/u 喷射/v 的/u 微粒/n 流/v 与/c 地/u 磁场/n 耦合/v 产生/v 的/u 阻尼/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     现在/nt 较/d 一致/a 的/u 看法/n 是/vl ，/w 比较/d 平稳/a 的/u 变化/v 类型/n 可能/vu 是/vl 由于/c 地幔/n 与/c 地核/n 之间/nd 的/u 角/n 动量/n 交换/v 或/c 海平面/n 变化/v 引起/v 的/u ；/w 而/c 比较/d 激烈/a 的/u 变化/v 类型/n 可能/vu 是/vl 由于/c 风/n 的/u 作用/n 引起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        105
                                     这些/r 分析/v 研究/v 目前/nt 还/d 处于/v 探索/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     地球/n 自转/v 的/u 季节性/n 变化/v 相对/a 来说/v 是/vl 一/m 种/q 比较/d 短期/nt 的/u 精细/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     在/p 采用/v 了/u 石英钟/n 和/c 原子/n 钟/n 以后/nt ，/w 从/p 天文/n 测/v 时/nt 中/nd 就/d 能/vu 明显/a 地/u 反映/v 出/vd 这/r 种/q 周期性/n 变化/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     本世纪/nt ５０/m 年代/nt 初期/nt ，/w 人们/n 发现/v 许多/a 天文台/n 的/u 石英钟/n 的/u 钟/n 速/n 都/d 具有/v 相应/v 的/u 周期性/n 变化/v ，/w 由此/d 确定/v 这/r 是/vl 地球/n 自转/v 存在/v 季节性/n 变化/v 引起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        109
                                     利用/v 各种/r 方法/n 可以/vu 将/d 产生/v 石英钟/n 周期性/n 变化/v 的/u 其他/r 各种/r 误差/n ，/w 例如/v 测/v 时/nt 的/u 周期/nt 误差/n ，/w 石英钟/n 本身/n 的/u 误差/n 等/u 研究/v 清楚/a ，/w 并/c 尽量/d 扣除/v 掉/v ，/w 最后/n 就/d 能/vu 分离/v 出/vd 地球/n 自转/v 的/u 季节性/n 变化/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     在/p 周期性/n 变化/v 中/nd ，/w 除/p 春天/nt 变/v 慢/a 和/c 秋天/nt 变/v 快/a 的/u 周年/nt 变化/v 外/nd ，/w 还有/v 半年/nt 周期/nt 变化/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     通常/d 把/p 周年/nt 和/c 半年/nt 周期/nt 变化/v 合/v 称为/v 季节性/n 变化/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     这/r 种/q 变化/v 的/u 振/v 幅/n 和/c 位相/n ，/w 相对/a 来说/v 比较/d 稳定/a 。/w 
		
			
                                        113
                                     周年/nt 变化/v 的/u 振/v 幅/n 约/d 为/vl ２０/m ～/w ２５/m 毫秒/q ，/w 半年/nt 变化/v 的/u 振/v 幅/n 约/d 为/vl ９/m 毫秒/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     由于/c 地球/n 自转/v 季节性/n 变化/v 几乎/d 以/p 固定/v 形式/n 重复/v 出现/v ，/w 因而/c 可以/vu 预测/v 并/c 对/p 世界/n 时/nt 测定/v 结果/n 加以/v 修正/v 。/w 
		
			
                                        115
                                     修正/v 项/q 公式/n 可以/vu 表示/v 为/vl ：/w 式/k 中/nd ｔ/ws 为/p 从/p １/m 月/nt ０/m 日/nt 起算/v 的/u 年/nt 的/u 小数/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     ａ/ws 、/w ｂ/ws 、/w ｃ/ws 、/w ｄ/ws 系数/n 值/n 见/v （/w ５/m ．/w ５/m ）/w 式/k 。/w 
		
			
                                        117
                                     由于/c 天文/n 测/v 时/nt 精度/n 的/u 不断/d 提高/v ，/w 在/p ６０/m 年代/nt 末/n ，/w 从/p 观测/v 资料/n 中/nd 求得/v 了/u 地球/n 自转/v 速度/n 的/u 一些/m 微小/a 的/u 短/a 周期/nt 项/n ，/w 其/r 周期/nt 主要/a 是/vl 一个/mq 月/nt 和/c 半/m 个/q 月/nt ，/w 振/v 幅/n 的/u 量级/n 只有/c １/m 毫秒/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     这个/r 量级/n 与/c 目前/nt 天文/n 测/v 时/nt 的/u 误差/n 大小/n 相当/d ，/w 所以/c 单独/a 一/m 架/n 测/v 时/nt 仪器/n 的/u 观测/v 资料/n 是/vl 很/d 难/a 发现/v 这/r 种/q 精细/a 变化/v 的/u ，/w 必须/d 利用/v 许多/a 测/v 时/nt 精度/n 较/d 高/a 的/u 仪器/n 的/u 观测/v 资料/n 进行/v 细致/a 的/u 分析/v 才能/c 发现/v 这/r 种/q 短/a 周期/nt 变化/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     １９７２/m 年/nt 起/v 在/p 世界/n 时/nt 中/nd 已/d 修正/v 了/u 这些/r 短/a 周期/nt 变化/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     对/p 产生/v 地球/n 自转/v 的/u 周期性/n 变化/v 的/u 物理/n 机制/n 研究/v 得/u 比较/d 成熟/a ，/w 看法/n 也/d 比较/d 一致/a 。/w 
		
			
                                        121
                                     认为/v 引起/v 地球/n 自转/v 周年/nt 变化/v 的/u 原因/n 是/vl 风/n 的/u 季节性/n 变化/v ；/w 地球/n 自转/v 的/u 半年/nt 变化/v 是/vl 由/p 太阳/n 潮汐/n 引起/v 的/u ；/w 而/c 地球/n 自转/v 短/a 周期/nt 变化/v 是/vl 由/p 月球/n 潮汐/n 引起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        122
                                     表/n ５/m －/w １/m 总结/v 了/u 地球/n 自转/v 速率/n 变化/v 及其/c 可能/vu 的/u 机制/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     国际/n 时间/n 局/n 是/vl 一个/mq 国际性/n 的/u 时间/n 服务/v 机构/n （/w 简称/n ＢＩＨ/ws ）/w ，/w 设/v 在/p 法国/ns 巴黎/ns 天文台/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     天文/n 常数/n 系统/n 中/nd 的/u 任何/r 一个/mq 常数/n 在/p 任何/r 时候/n 都/d 有/v 它/r 当时/nt &quot;/w 最/d 精确/a &quot;/w 的/u 测定/v 值/n ，/w 不同/a 常数/n 的/u 测定/v 值/n 的/u 发展/v 也/d 并不/d 平衡/a 。/w 
		
			
                                        125
                                     如果/c 选择/v 当代/nt 最/d 精确/a 的/u 测定/v 值/n ，/w 往往/d 会/vu 发现/v 它们/r 不/d 满足/a 某些/r 基本/a 定律/n 的/u 数学/n 关系/n ，/w 这样/r 在/p 常数/n 采用/v 值/n 之间/nd 就/d 发生/v 了/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     所以/c ，/w 选择/v 天文/n 常数/n 的/u 采用/v 值/n 必须/d 满足/a 两/m 个/q 条件/n ：/w （/w １/m ）/w 常数/n 采用/v 值/n 应该/vu 尽量/d 接近/v 当代/nt 的/u 精确/a 测定/v 值/n ；/w （/w ２/m ）/w 在/p 由/p 牛顿/nh 万有引力/n 定律/n 推出/v 的/u 数学/n 公式/n 所/u 联系/v 的/u 那些/r 常/a 数值/n 中/nd ，/w 可以/vu 在/p 测定/v 误差/n 范围/n 内/nd 进行/v 调整/v ，/w 以/p 使/v 它们/r 满足/v 这些/r 理论/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     天文/n 常/a 数值/n 的/u 精确度/n 取决于/v 理论/n 的/u 准确性/n ，/w 观测/v 方法/n 的/u 完善/a 程度/n ，/w 仪器/n 制造/v 的/u 技术/n 水平/n ，/w 观测/v 的/u 次数/n 以及/c 处理/v 观测/v 资料/n 的/u 方法/n 等/u 因素/n ，/w 并且/c 随着/p 这些/r 因素/n 的/u 逐步/d 改进/v ，/w 常/a 数值/n 将/d 不断/d 更新/v ，/w 其/r 精确度/n 也/d 不断/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     由此可见/i ，/w 天文/n 常数/n 的/u 建立/v 不/d 可能/vu 一劳永逸/i ，/w 在/p 科学/n 发展/v 的/u 一定/a 阶段/n 上/nd 所/u 采用/v 的/u 天文/n 常数/n 系统/n ，/w 在/p 经过/p 几/m 十年/nt 以后/nt 就/d 会/vu 过时/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     譬如说/v ，/w 与/c 宇宙/n 航行/v 有关/v 的/u 课题/n 需要/v 个别/a 天文/n 常数/n 的/u 最/d 精确/a 值/n ，/w 而/c 不/d 需要/v 长/a 时间/n 地/u 保持/v 这些/r 数值/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     另一方面/c ，/w 天文/n 常数/n 系统/n 又/d 不/d 宜于/v 经常/d 变换/v ，/w 必须/d 在/p 尽可能/d 长/a 的/u 时间/n 里/nd 保持/v 不变/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     这/r 是/vl 因为/c 天体/n 运动/n 的/u 研究/v ，/w 往往/d 需要/v 积累/v 比较/d 长/a 时期/nt （/w 例如/v 几/m 十年/nt ）/w 的/u 观测/v ，/w 然后/c 把/p 天体/n 的/u 观测/v 位置/n 与/c 星/n 历/n 表上/nl 所/u 提供/v 的/u 理论/n 位置/n 进行/v 比较/v ，/w 藉以/v 改进/v 天体/n 的/u 运动/n 理论/n ，/w 如果/c 所/u 用/v 的/u 天文/n 常数/n 经常/a 更换/v ，/w 这/r 种/q 比较/v 就/d 难以/d 进行/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     天文/n 常数/n 描述/v 了/u 地球/n 的/u 大小/n 和/c 形状/n ，/w 地球/n 内部/nd 物质/n 的/u 分布/v 和/c 力学/n 特性/n ，/w 地球/n 绕/v 轴/n 自转/v 的/u 规律/n ，/w 地/n 月/n 系/n 质/n 心/n 的/u 轨道/n 运动/n 以及/c 地球/n 、/w 月球/n 、/w 行星/n 和/c 太阳/n 的/u 质量/n 比/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     天文/n 常数/n 按照/p 不同/a 的/u 方式/n 可以/vu 有/v 不同/a 的/u 分类/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     天文/n 常数/n 中/nd 有/v 高斯/nh 引力/n 常数/n 、/w 引力/n 常数/n 和/c 光速/n 等/u 物理学/n 常数/n ；/w 有/v 地球/n 赤道/n 半径/n 、/w 地球/n 扁/a 率/k 和/c 地球/n 形状/n 的/u 动力学/n 系数/n 等/u 测地/v 常数/n ；/w 还有/v 章/n 动/v 常数/n 、/w 黄赤交角/n 和/c 光/n 行/v 差/n 常数/n 等/u 天文学/n 常数/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     按照/p 地球/n 在/p 月球/n 和/c 太阳/n 引力/n 作用/n 下/nd 的/u 几何学/n 、/w 运动学/n 和/c 动力学/n 特征/n ，/w 可/vu 将/p 天文/n 常数/n 划分/v 成/v 三/m 组/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     第一/m 组/n 天文/n 常数/n 将/p 地球/n 、/w 地/n 月/n 系/n 以及/c 地/n 月/n 系/n 质/n 心/n 轨道/n 的/u 几何学/n 特性/n 统一/v 起来/vd ，/w 例如/v 地球/n 的/u 赤道/n 半径/n 、/w 天文/n 单位/n 、/w 太阳/n 视差/n 等/u ；/w 第二/m 组/n 天文/n 常数/n 涉及/v 到/v 地球/n 的/u 平/a 动/v －/w 自转/v 运动/n ，/w 例如/v 黄/a 经/n 总/a 岁/nt 差/n 、/w 章/n 动/v 常数/n 、/w 光/n 行/v 差/n 常数/n 等/u ；/w 第三/m 组/n 天文/n 常数/n 与/c 地球/n 的/u 动力学/n 特征/n 以及/c 地球/n 与/c 日月/nt 相互作用/v 的/u 各/r 参/v 量/n 有关/v ，/w 例如/v 引力/n 常数/n 、/w 月球/n 和/c 地球/n 的/u 质量/n 比/v 、/w 太阳/n 和/c 地球/n 的/u 质量/n 比/v 等/u 。/w 
		
			
                                        137
                                     在/p 天文/n 常数/n 系统/n 中/nd ，/w 各/r 天文/n 常数/n 在/p 天文学/n 中/nd 的/u 地位/n 并不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        138
                                     用/p 定义/n 规定/v 的/u 最/d 基本/a 的/u 常数/n 称为/v 定义/n 常数/n ，/w 它们/r 没有/v 误差/n ；/w 直接/a 用/p 天文/n 观测/v 资料/n 确定/v 的/u 天文/n 常数/n 称为/v 基础/n 常数/n ，/w 它/r 是/vl 计算/v 其他/r 常数/n 的/u 依据/n ；/w 根据/p 定义/n 常数/n 和/c 基础/n 常数/n 及/v 有关/v 的/u 理论/n 公式/n 计算/v 出来/vd 的/u 常数/n 称为/v 导出/v 常数/n ；/w 导出/v 常数/n 的/u 数值/n 与/c 由/p 观测/v 直接/a 测定/v 出/vd 的/u 数值/n 应/vu 相符/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     显然/a ，/w 基础/n 常数/n 的/u 数值/n 有/v 任何/r 改变/v 都/d 将/d 直接/a 影响/v 导出/v 常数/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     这些/r 常数/n 间/n 的/u 理论/n 关系/n 代表/v 了/u 地球/n 及其/c 运动/n 的/u 某种/r 模型/n ，/w 其中/nd 包括/v 了/u 人们/n 对/p 地球/n 某些/r 特性/n （/w 例如/v 地球/n 的/u 内部/nd 结构/n ）/w 所/u 作/v 的/u 假设/v ；/w 一旦/d 这些/r 假设/v 被/p 更/d 合理/a 的/u 假设/v 所/u 取代/v ，/w 某些/r 常数/n 的/u 关系/n 也/d 将/d 随/p 之/r 改变/v 。/w 
		
			
                                        141
                                     天文/n 常数/n 系统/n 并不/d 包括/v 所有/a 已知/v 的/u 天文/n 常数/n ，/w 它/r 只/d 包括/v 基本/a 的/u 、/w 常用/v 的/u 、/w 相互/d 有/v 关联/v 的/u 那些/r 常数/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     由于/c 天文/n 常数/n 系统/n 中/nd 的/u 常/a 数值/n 并不/d 一定/d 都/d 是/vl 当代/nt 最/d 精确/a 的/u 测定/v 值/n ，/w 所以/c 它/r 只/d 对/p 使用/v 基本/a 物理/n 定律/n 进行/v 计算/v 的/u 有关/p 部门/n 适用/v ，/w 也就是说/c ，/w 主要/a 为/p 编/v 历/n 、/w 星/n 表/n 、/w 大地/n 测量/v 、/w 空间/n 研究/v 等/u 部门/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     至于/v 某些/r 孤立/a 的/u 物理/n 实验/n ，/w 当/p 不/d 牵涉/v 到/v 另外/r 的/u 常数/n 时/nt ，/w 则/c 不/d 需要/v 选用/v 常数/n 系统/n 中/nd 的/u 采用/v 值/n ，/w 而/c 可以/vu 直接/a 选用/v 某/r 一/m 常数/n 的/u 当代/nt 最/d 精确/a 的/u 测定/v 值/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     过去/nt 大多数/n 天文/n 常数/n 的/u 确定/v 是/vl 根据/p 分析/v 大量/a 天体/n 测量/v 观测/v 结果/n 来/vd 进行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        145
                                     近年来/nt ，/w 出现/v 了/u 一些/m 高/a 精度/n 的/u 测量/v 手段/n ，/w 如/v 无线电/n 定位/v 和/c 激光/n 测距/v ，/w 从而/c 提高/v 了/u 天文/n 常数/n 测定/v 的/u 精度/n ，/w 但/c 也/d 随/p 之/r 出现/v 了/u 如何/r 来/vd 确定/v 天文/n 常数/n 最佳/a 估计/v 值/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     天文/n 常数/n 的/u 有关/p 问题/n 还/d 没有/d 完全/a 解决/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     在/p 确定/v 天文/n 常数/n 时/nt ，/w 理论/n 和/c 实践/v 之间/nd 的/u 相互/d 制约/v 性/k 在/p 现阶段/nt 表现/n 得/u 特别/d 显著/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     随着/p 近代/nt 天文学/n 特别/d 是/vl 星际/nl 航行/v 以及/c 边缘/n 学科/n 的/u 发展/v ，/w 天文/n 常数/n 受到/v 了/u 越来越/d 多/a 的/u 科学家/n 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     在/p 天文/n 常数/n 的/u 研究/v 课题/n 上/nd ，/w 今后/nt 的/u 进展/v 取决于/v 理论/n 的/u 不断/d 完善/a 。/w 
		
			
                                        150
                                     这些/r 成果/n 将/d 促进/v 有关/p 太阳系/n 天体/n 、/w 地球/n 、/w 月球/n 以及/c 它们/r 的/u 人造卫星/n 的/u 运动/n 理论/n 的/u 发展/v ，/w 最后/n 必将/d 导致/v 有关/p 恒星/n 宇宙/n 的/u 几何学/n 、/w 运动学/n 和/c 动力学/n 知识/n 的/u 进一步/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     天文/n 常数/n 系统/n 是/vl 天文/n 常数/n 采用/v 值/n 的/u 总和/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     这些/r 常数/n 采用/v 值/n 既/c 在/p 测定/v 精度/n 范围/n 内/nd 接近/v 观测/v 值/n ，/w 又/d 能/vu 最好/a 地/u 满足/v 牛顿/nh 引力/n 理论/n 导出/v 的/u 关系/n 式/k 。/w 
		
			
                                        153
                                     有/v 了/u 天文/n 常数/n 系统/n ，/w 可以/vu 确保/v 在/p 统一/a 的/u 严格/a 定义/n 的/u 坐标系/n 中/nd ，/w 根据/p 运动/n 理论/n 来/vd 计算/v 太阳系/n 天体/n 的/u 历书/n ；/w 有/v 了/u 天文/n 常数/n 系统/n ，/w 可以/vu 保持/v 这些/r 历书/n 在/p 较/d 长/a 的/u 时间/n 内/nd 不变/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     因此/c ，/w 采用/v 国际/n 公认/v 的/u 天文/n 常数/n 系统/n 就/d 能够/vu 统一/v 分析/v 不同/a 时期/nt 在/p 不同/a 天文台/n 进行/v 的/u 观测/v 序列/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     建立/v 天文/n 常数/n 系统/n 的/u 问题/n 包含/v 下述/v 内容/n ：/w （/w １/m ）/w 根据/p 引力/n 理论/n 导出/v 常数/n 间/n 合理/a 的/u 关系/n 式/k ；/w （/w ２/m ）/w 利用/v 天体/n 测量/v 等/v 观测/v 资料/n 确定/v 基础/n 常数/n ；/w （/w ３/m ）/w 根据/p 理论/n 关系/n 式/k 和/c 基础/n 常数/n 计算/v 出/vd 导出/v 常数/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     在/p １９/m 世纪/nt 前/nd ，/w 由于/c 观测/v 还/d 不够/a 精确/a ，/w 理论/n 也/d 不甚/d 完善/a ，/w 在/p 实际/a 工作/n 中/nd 并/c 未/d 出现/v 需/v 建立/v 天文/n 常数/n 系统/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     那时候/r ，/w 天文学家/n 往往/d 根据/p 自己/r 的/u 判断/v 和/c 研究/v 工作/n 的/u 需要/v ，/w 随意/v 选用/v 自己/r 认为/v &quot;/w 最佳/a &quot;/w 的/u 常/a 数值/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     目前/nt 天文/n 年历/n 中/nd 所/u 用/v 的/u 月亮/n 表/n 是/vl 根据/p 布朗/nh 的/u &quot;/w Ｔａｂｌｅｓ/ws ｏｆ/ws ｔｈｅ/ws Ｍｏｔｉｏｎ/ws ｏｆ/ws ｔｈｅ/ws Ｍｏｏｎ/ws &quot;/w （/w Ｎｅｗ/ws Ｈａｖｅｎ/ws ，/w Ｙａｌｅ/ws Ｕｎｉｖｅｒｓｉｔｙ/ws ｐｒｅｓｓ/ws ，/w １９１９/m ）/w 中/nd 公式/n 计算/v 的/u 。/w 
		
			
                                        159
                                     他/r 除了/p 考虑/v 太阳/n 的/u 摄/v 动/v 外/nd （/w 称为/v 太阳/n 项/n ，/w 这/r 是/vl 主要/a 的/u ）/w 还有/v 水星/n 、/w 金星/n 、/w 火星/n 、/w 木星/n 和/c 土星/n 的/u 直接/a 摄/v 动/v 和/c 间接/a 摄/v 动/v （/w 通过/p 对/p 地球/n 运动/n 的/u 摄/v 动/v 来/vd 影响/v 月亮/n 运动/n ）/w 以及/c 地球/n 和/c 月球/n 形状/n 引起/v 的/u 摄/v 动/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     １７８１/m 年/nt ３/m 月/nt ３１/m 日/nt 赫歇耳/nh （/w Ｈｅｒｓｃｈｅｌ/ws ）/w 首先/d 用/p 他/r 自己/r 磨制/v 的/u 望远镜/n 发现/v 了/u 天王星/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     在/p 这/r 前后/nt ，/w 人们/n 对/p 天王星/n 就/d 进行/v 了/u 多次/mq 观测/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     １８２１/m 年/nt 法国/ns 天文学家/n 布瓦尔德/nh （/w Ｂｏｕｖａｒｄ/ws ）/w 受/v 法国/ns 经度/n 局/n 委托/v 计算/v 了/u 土星/n 、/w 木星/n 和/c 天王星/n 的/u 星/n 历/n 表/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     对于/p 土星/n 和/c 木星/n 观测/v 到/v 的/u 位置/n 与/c 用/p 这个/r 星/n 历/n 表/n 算得/v 的/u 位置/n 差/v ０/m －/w Ｃ/ws 值/n 完全/d 相/d 符合/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     但是/c 对于/p 天王星/n ，/w 发现/v 它/r 的/u ０/m －/w Ｃ/ws 值/n 相差/v 很/d 大/a ，/w 而且/c 以后/nt 的/u 偏离/v 越来越/d 大/a 。/w 
		
			
                                        165
                                     到了/v １８４６/m 年/nt ，/w 经度/n 上/nd 的/u ０/m －/w Ｃ/ws 值/n 已/d 偏离/v 达到/v ２/m ＇/w 。/w 
		
			
                                        166
                                     这/r 是/vl 无法/d 用/p 观测/v 误差/n 来/vd 解释/v 的/u 。/w 
		
			
                                        167
                                     究竟/d 是/vl 作为/v 天体/n 力学/n 的/u 基础/n -/w -/w 万有引力/n 理论/n 不/d 可靠/a 还是/d 在/p 天王星/n 的/u 轨道/n 外/nd 还/d 存在/v 有/v 一/m 颗/q 未知/v 的/u 行星/n 在/p 影响/v 着/u 它/r 的/u 运动/n ，/w 人们/n 努力/v 在/d 寻找/v 原因/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     １８４１/m 年/nt ７/m 月/nt ３/m 日/nt 当时/nt 还/d 在/p 英国剑桥大学/ni 学习/v 的/u 年轻/a 学生/n 亚当斯/nh （/w Ａｄｍａｓ/ws ）/w 完成/v 了/u 一/m 篇/q 文章/n ，/w 在/p 这/r 篇/q 文章/n 中/nd 他/r 认为/v 存在/v 有/v 一/m 颗/q 未知/v 行星/n 在/d 影响/v 着/u 天王星/n 的/u 运动/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     后来/nt 他/r 利用/v 天王星/n 的/u ０/m －/w Ｃ/ws 值/n 计算/v 了/u 这/r 颗/q 行星/n 的/u 质量/n 和/c 轨道/n 根/n 数/n ，/w 并/c 将/p 结果/n 交给/v 了/u 皇家/n 天文学家/n 艾里/nh （/w Ａｉｒｙ/ws ）/w ，/w 但是/c 没有/d 引起/v 足够/a 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     与此同时/i 法国/ns 天文学家/n 勒威耶/nh 也/d 在/p 进行/v 这/r 项/q 研究/v 工作/n ，/w １８４５/m 年/nt 他/r 完成/v 了/u 有关/p 这/r 颗/q 新/a 行星/n 的/u 第一/m 篇/q 论文/n ，/w 后来/nt 他/r 又/d 将/p 一系列/a 的/u 结果/n 呈报/v 给/p 法国/ns 科学院/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     １８４６/m 年/nt ８/m 月/nt ３１/m 日/nt 他/r 在/p &quot;/w 论/v 使/v 天王星/n 运行/v 失常/v 的/u 行星/n ，/w 它/r 的/u 质量/n ，/w 轨道/n 和/c 现在/nt 的/u 位置/n &quot;/w 一/m 文中/nl 具体/a 算出/v 了/u 这/r 颗/q 行星/n 的/u 轨道/n 根/n 数/n 和/c 预言/v 了/u 它/r 的/u 位置/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     三/m 个/q 星期/nt 后/nd ，/w １８４６/m 年/nt ９/m 月/nt ２３/m 日/nt ，/w 柏林/ns 天文台/n 的/u 加勒/nh （/w Ｇａｌｌｅ/ws ）/w 终于/d 在/p 宝/n 瓶座/n 内/nd 与/c 勒威耶/nh 预言/v 的/u 位置/n 相差/v 不到/v １/m &#176;/w 处/n 发现/v 了/u 海王星/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     下面/nd 介绍/v 他们/r 推算/v 的/u 基本/a 原理/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     由于/c 当时/nt 所/u 知道/v 的/u 行星/n 轨道/n 倾角/v 都/d 比较/d 小/a ，/w 例如/v 天王星/n 大约/d 是/vl ０/m ．/w &#176;/w ７７/m ，/w 因此/c 他们/r 假定/v 这/r 颗/q 未知/v 行星/n 的/u 轨道/n 倾角/v 也/d 很/d 小/a ，/w 这样/r 可以/vu 近似/v 地/u 当作/v 为/vl 平面/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     他们/r 认为/v 造成/v 天王星/n 位置/n 偏差/n ０/m －/w Ｃ/ws 的/u 原因/n 是/vl 来自/v 二/m 个/q 方面/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     一个/mq 方面/n 是/vl 由于/c 布瓦尔德/nh 所/u 给出/v 的/u 天王星/n 轨道/n 根/n 数/n 本身/n 有/v 误差/n ，/w 可以/vu 记为/v Ｕ/ws 。/w 
		
			
                                        177
                                     它/r 包含有/v △/w ａ/ws 、/w △/w ｅ/ws 、/w △/w 和/c △/w 。/w 
		
			
                                        178
                                     另一方面/c 是/vl 由于/c 这/r 颗/q 未知/v 行星/n 对/p 它/r 的/u 摄/v 动/v ，/w 可以/vu 记为/v Ｎ/ws 。/w 
		
			
                                        179
                                     它/r 应当/vu 包含/v 这/r 颗/q 未知/v 行星/n 的/u 各种/r 数据/n ：/w ｍ/ws ＇/w 、/w ａ/ws ＇/w 、/w ｅ/ws ＇/w 、/w ＇/w 和/c ＇/w 。/w 
		
			
                                        180
                                     在/p （/w ５/m ．/w １１３/m ）/w 式/k 中/nd ，/w 有/v ９/m 个/q 未知/v 量/n ，/w 利用/v ９/m 次/q 以上/nd 观测/v 资料/n 就/d 可以/vu 建立/v ９/m 个/q 条件/n 方程/n ，/w 用/p 最小/a 二/m 乘法/n 解出/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     天王星/n 位置/n 的/u 偏差/n 可以/vu 分解/v 在/p 径向/v 和/c 横向/a 上/nd 。/w 
		
			
                                        182
                                     前者/n 是/vl 无法/d 观测/v （/w 采用/v 光学/n 方法/n ）/w 到/v 的/u ，/w 后者/n 对于/p 平面/n 问题/n 实际上/nl 表现/n 为/p 经度/n 偏差/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     勒威耶尔/nh 根据/p 天王星/n 的/u 真/a 经度/n □/w 的/u 偏差/n 来/vd 建立/v 和/c 求解/v （/w ５/m ．/w １１３/m ）/w 式/k 的/u 。/w 
		
			
                                        184
                                     由于/c （/w ５/m ．/w １１３/m ）/w 式/n 中/nd Ｎ/ws 所/u 包含/v 的/u ａ/ws ′/w 的/u 函数/n 形式/n 相当/d 复杂/a ，/w 于是/c 他/r 根据/p 当时/nt 已经/d 知道/v 的/u 提丢斯/nh －/w 波德/nh 定则/n ，/w 令/v ａ/ws ＇/w ＝/w ２/m ａ/ws ，/w 另外/d 他/r 还/d 忽略/v 了/u ｅ/ws ＇/w 的/u 二/m 次/q 及其/c 以上/nd 项/n ，/w 于是/c （/w ５/m ．/w １１３/m ）/w 式/k 可以/vu 写为/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     勒威耶/nh 利用/v 了/u １８/m 次/q 观测/v 资料/n ，/w 由/p （/w ５/m ．/w １１４/m ）/w 式/k 计算/v 了/u 这/r 颗/q 未知/v 行星/n 的/u 轨道/n 根/n 数/n □/w 和/c 它/r 的/u 质量/n ｍ/ws ＇/w 。/w 
		
			
                                        186
                                     亚当斯/nh 是/vl 根据/p 天王星/n 的/u 平/a 经度/n □/w 的/u 偏差/n □/w 得到/v 了/u 类似/v 于/p （/w ５/m ．/w １１４/m ）/w 式/k 的/u 条件/n 方程/n ，/w 然后/c 他/r 利用/v 了/u ３０/m 次/q 观测/v 资料/n 来/vd 推算/v 出/vd 这/r 颗/q 未知/v 行星/n 的/u 轨道/n 根/n 数/n 和/c 质量/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     在/p 海王星/n 发现/v 后/nd 不久/nt ，/w １８４６/m 年/nt １０/m 月/nt １０/m 日/nt ，/w 拉塞耳/nh 发现/v 了/u 它/r 的/u 第一/m 颗/q 卫星/n -/w -/w 海卫/n 一/m 。/w 
		
			
                                        188
                                     后来/nt 威耳克/nh 利用/v 海卫/n 一/m 测定/v 了/u 海王星/n 的/u 质量/n ，/w 并且/c 根据/p 对/a 海王星/n 的/u 观测/v 推算/v 了/u 它/r 的/u 轨道/n 根/n 数/n ，/w 这些/r 数据/n 与/c 现在/nt 所/u 得到/v 的/u 值/n 比较/d 接近/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     表/n ５/m －/w １/m 列出/v 了/u 当时/nt 亚当斯/nh 和/c 勒威耶/nh 推算/v 的/u 海王星/n 的/u 质量/n 和/c 轨道/n 根/n 数/n 以及/c 威耳克/nh 所/u 计算/v 的/u 相应/v 的/u 值/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     由/p 表/n ５/m －/w １/m 可以/vu 看出/v ，/w 亚当斯/nh 和/c 勒威耶/nh 所/u 推算/v 出/vd 的/u 海王星/n 轨道/n 彼此/r 十分/d 相近/a ，/w 但/c 与/c 海王星/n 的/u 真实/a 轨道/n 相差/v 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        191
                                     他们/r 得到/v 的/u 轨道/n 半/m 长/n 径/n 太/d 大/a ，/w 由此/d 推算/v 出/vd 海王星/n 的/u 质量/n 也/d 太/d 大/a ，/w 这样/r 才能/c 使得/v 摄/v 动/v 影响/v 大致/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        192
                                     另外/d ，/w 近日/nt 点/n 的/u 经度/n 相差/v 很/d 远/a 。/w 
		
			
                                        193
                                     但是/c ，/w 由于/c 海王星/n 的/u 轨道/n 接近/v 于/p 圆/a 轨道/n ，/w 这个/r 影响/v 也/d 就/d 不太/d 大/a ，/w 所/u 推算/v 的/u 位置/n 与/c 真实/a 位置/n 比较/d 相符/v ，/w 因此/c 能/vu 在/p 与/c 预言/v 的/u 位置/n 偏离/v 不远/a 的/u 地方/n 终于/d 发现/v 了/u 海王星/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     在/p 扣除/v 海王星/n 的/u 摄/v 动/v 以后/nt ，/w 观测/v 到/v 天王星/n 的/u 位置/n 与/c 计算/v 的/u 位置/n 仍/d 有些/m 偏差/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     另外/d 后来/nt 观测/v 到/v 的/u 海王星/n 的/u 位置/n 与/c 计算/v 的/u 位置/n 有些/m 类似/v 的/u 偏差/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     于是/c 人们/n 又/d 设想/v 可能/vu 在/p 海王星/n 的/u 轨道/n 之外/nd 还/d 存在/v 有/v 另/r 一/m 颗/q 未知/v 行星/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     当时/nt 人们/n 采用/v 类似/v 的/u 方法/n 也/d 预言/v 这/r 颗/q 未知/v 行星/n 的/u 位置/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     最后/n 在/p １９３０/m 年/nt ３/m 月/nt １３/m 日/nt 发现/v 了/u 冥王星/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     在/p 发现/v 海王星/n 以后/nt ，/w 勒威耶/nh 考虑/v 了/u 海王星/n 的/u 摄/v 动/v 又/d 重新/d 修订/v 了/u 行星/n 运动/n 理论/n ，/w 编制/v 了/u 新/a 的/u 行星/n 星/n 历/n 表/n ，/w 一直/d 沿用/v 到/v １９/m 世纪/nt 末期/nt 。/w 
		
			
                                        200
                                     １８５９/m 年/nt ，/w 当/p 他/r 在/p 编制/v 行星/n 星/n 历/n 表/n 时/nt ，/w 发现/v 观测/v 到/v 的/u 水星/n 位置/n 与/c 计算/v 的/u 位置/n 也/d 存在/v 着/u 偏差/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     在/p 扣除/v 了/u 行星/n 对/p 水星/n 的/u 全部/n 摄/v 动/v 和/c 其它/r 因素/n 之后/nt ，/w 水星/n 的/u 近日/nt 点/n 还有/v 每/r 百年/nt 进/v 动/v ４０/m ″/w 多/a 一些/m 无法/d 得到/v 解释/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     由于/c 水星/n 离开/v 太阳/n 太/d 近/a ，/w 直接/a 观测/v 比较/d 困难/a ，/w 通常/d 是/vl 通过/p 水星/n 凌/v 日/n 来/vd 观测/v 它/r 的/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     １８８２/m 年/nt 纽康/nh 利用/v １６７７/m 到/v １８８１/m 年/nt 水星/n 凌/v 日/n 的/u 观测/v 资料/n 测得/v 水星/n 近日/nt 点/n 的/u 总/a 进/v 动/v 是/vl 每/r 百年/nt ５６００/m ″/w &#183;/w ０/m ，/w 其中/nd 岁/nt 差/n 影响/v 是/vl ５０２５/m ″/w ．/w ６/m ，/w 金星/n 的/u 摄/v 动/v 是/vl ２７７/m ″/w ．/w ９/m ，/w 地球/n 的/u 摄/v 动/v 是/vl ９０/m ″/w ．/w ０/m ，/w 火星/n 的/u 摄/v 动/v 是/vl ２/m ″/w ．/w ５/m ，/w 木星/n 的/u 摄/v 动/v 是/vl １５３/m ″/w ．/w ６/m ，/w 土星/n 的/u 摄/v 动/v 是/vl ７/m ″/w ．/w ３/m ，/w 天王星/n 的/u 摄/v 动/v 是/vl ０/m ″/w ．/w １/m ，/w 海王星/n 的/u 摄/v 动/v 很/d 小/a 。/w 
		
			
                                        204
                                     这样/r 扣除/v 了/u 这些/r 因素/n 之后/nt ，/w 准确/a 地/u 测定/v 出/vd 水星/n 近日/nt 点/n 有/v 每/r 百年/nt ４３/m ．/w ０/m ″/w 的/u 进/v 动/v 偏差/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     在/p 海王星/n 发现/v 的/u 鼓舞/v 下/nd ，/w 勒威耶/nh 又/d 设想/v 在/p 水星/n 轨道/n 内/nd 也/d 存在/v 着/u 一个/mq 未知/v 行星/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     他/r 还/d 具体/a 计算/v 了/u 这/r 颗/q &quot;/w 水/n 内/nd 行星/n &quot;/w 的/u 轨道/n 数据/n ，/w 预/d 推/v 它/r 凌/v 日/n （/w 由于/c 它/r 离开/v 太阳/n 更/d 近/a 自然/d 只能/vu 通过/p 凌/v 日/n 才能/c 来/vd 观测/v ）/w 的/u 日期/nt 。/w 
		
			
                                        207
                                     大家/n 还给/v 这/r 颗/q 水/n 内/nd 行星/n 定名/v 为/vl &quot;/w 祝融星/n &quot;/w （/w Ｖｕｌｃａｎ/ws ）/w ，/w 并/c 努力/v 地/u 观测/v ，/w 结果/n 始终/d 没有/d 发现/v 它/r 。/w 
		
			
                                        208
                                     后来/nt 潘加来/nh 等/u 认为/v 可能/vu 是/vl 由于/c 太阳/n 周围/nd 存在/v 着/u 一/m 圈/n 尘埃/n 在/p 影响/v 着/u 水星/n 的/u 运动/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     但是/c 这些/r 尘埃/n 也/d 一直/d 没有/d 被/p 观测/v 到/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     □/w 和/c □/w 等/u 都/d 是/vl 卫星/n 轨道/n 根/n 数/n ａ/ws 、/w ｅ/ws 和/c ｉ/ws 的/u 已知/v 函数/n ，/w 对于/p 不同/a 轨道/n 类型/n 尤其/d 是/vl 不同/a 轨道/n 倾角/v 是/vl 很/d 不/d 一样/a 的/u 。/w 
		
			
                                        211
                                     利用/v 二/m 个/q 不同/a 轨道/n 类型/n 的/u 卫星/n ，/w 实测/v 它们/r 的/u □/w 和/c 的/u 变化/v 情况/n ，/w 就/d 能/vu 有/v 四/m 个/q 方程/n 解出/v □/w 和/c □/w 利用/v 更/d 多/a 的/u 不同/a 轨道/n 类型/n 特别/d 是/vl 不同/a 轨道/n 倾角/v 的/u 卫星/n 建立/v 起来/vd 的/u 条件/n 方程/n 可/vu 用/p 最小/a 二/m 乘法/n 求出/v 地球/n 引力场/n 的/u 偶/a 阶/n 带/n 谐/a 系数/n □/w 和/c □/w 等/u 。/w 
		
			
                                        212
                                     由/p （/w ７/m ．/w １０３/m ）/w 式/k 知道/v 奇/a 阶/n 带/n 谐/a 系数/n □/w 是/vl 在/p 系数/n □/w 中/nd 。/w 
		
			
                                        213
                                     但/c 从/p （/w ７/m ．/w １１３/m ）/w 和/c （/w ７/m ．/w １１４/m ）/w 式/k 可以/vu 看出/v □/w 所/u 产生/v 的/u □/w 和/c □/w 是以/c □/w 即/d ｓｉｎ/ws 、/w ｓｉｎ/ws ３/m ，/w …/w …/w 等/u 形式/n 出现/v ，/w 而/c 从/p （/w ７/m ．/w １１９/m ）/w 和/c （/w ７/m ．/w １２１/m ）/w 式/k 可以/vu 看出/v □/w 所/u 产生/v 的/u □/w 和/c □/w 是以/c ｃｏｓ/ws □/w 即/d ｃｏｓ/ws 、/w ｃｏｓ/ws ３/m ，/w …/w …/w 等/u 形式/n 出现/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     因此/c 我们/r 可以/vu 实测/v 卫星/n 轨道/n 根/n 数/n 的/u 长/a 周期/nt 变化/v ，/w 采用/v 调和/a 分析/v 方法/n ，/w 分离/v 出/vd 仅/d 含/v 即/d 周期/nt 为/vl □/w 的/u 项/q 构成/v 条件/n 方程/n ：/w 式/k 中/nd □/w 和/c □/w 等/u 都/d 是/vl 卫星/n 轨道/n 根/n 数/n a/ws 、/w ｅ/ws 和/c ｉ/ws 的/u 函数/n ，/w 其中/nd □/w 已/d 从/p 前面/nd 求出/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     对于/p 不同/a 轨道/n 类型/n 尤其/d 是/vl 不同/a 轨道/n 倾角/v ，/w 它们/r 是/vl 很/d 不/d 一样/a 的/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     利用/v 多/a 颗/q 不同/a 轨道/n 类型/n 特别/d 是/vl 不同/a 轨道/n 倾角/v 的/u 卫星/n 建立/v 起来/vd 的/u 条件/n 方程/n 采用/v 最小/a 二/m 乘法/n 可以/vu 求出/v 地球/n 引力场/n 的/u 奇/a 阶/n 带/n 谐/a 系数/n □/w 和/c □/w 等/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     因此/c 我们/r 可以/vu 利用/v 卫星/n 的/u 轨道/n 变化/v 测定/v 地球/n 引力场/n 的/u 情况/n ，/w 这/r 就/d 属于/v 卫星/n 测地/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     国内/nl 、/w 外/nd 已/d 有/v 不少/a 人/n 在/p 进行/v 这/r 项/q 工作/n ，/w 效果/n 还是/d 比较/d 好/a 的/u 。/w 
		
			
                                        219
                                     由于/c 地球/n 的/u 引力/n ，/w 使/v 它/r 周围/nd 覆盖/v 着/u 一/m 层/q 浓密/a 的/u 大气/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     利用/v 探空/v 气球/n ，/w 无线电/n 探空/v 仪/n 和/c 探空/v 火箭/n 可以/vu 测量/v 地球/n 大气/n 在/p 不同/a 高度/n 处/n 的/u 密度/n 、/w 温度/n 、/w 压力/n 及其/c 它/r 物理/n 状况/n 和/c 化学/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     人造卫星/n 发射/v 后/nd ，/w 人们/n 对/p 地球/n 大气/n 特别/d 是/vl 高层/n 大气/n 情况/n 了解/v 就/d 更/d 多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     地球/n 大气/n 的/u 性质/n 是/vl 随着/p 高度/n 而/c 改变/v 的/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     根据/p 温度/n 的/u 变化/v 情况/n 可以/vu 把/p 大气/n 分为/v 五/m 个/q 层次/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     离开/v 地面/n 平均/a 高度/n １２/m 公里/q 以下/nd 的/u 大气/n 称为/v 对流/v 层/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     在/p 对流/v 层/n 中/nd ，/w 大气/n 温度/n 是/vl 随/p 高度/n 增加/v 而/c 下降/v 的/u 。/w 
		
			
                                        226
                                     从/p １２/m 公里/q 到/v ３０/m 公里/q 左右/n 称为/v 平流层/n ，/w 这/r 层/q 大气/n 温度/n 基本上/d 是/vl 恒定/v 不变/v 的/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     从/p ３０/m 公里/q 到/v ８０/m 公里/q 左右/n 称为/v 中间层/n ，/w 这/r 层/q 大气/n 温度/n 是/vl 随/p 高度/n 增加/v 先/d 上升/v 然后/c 再/d 下降/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     有些/m 地方/n 把/p 平流层/n 和/c 中间层/n 统称/v 为/vl 平流层/n ，/w 再/d 把/p 这/r 层/n 划分/v 为/vl 下层/n 、/w 中层/n 和/c 上层/nl 。/w 
		
			
                                        229
                                     从/p ８０/m 公里/q 到/v １０００/m 公里/q 左右/n 称为/v 热/a 成/v 层/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     在/p 热/a 成/v 层/n 中/nd ，/w 大气/n 直接/a 受到/v 太阳/n 辐射/v ，/w 它/r 的/u 温度/n 随/p 高度/n 增加/v 而/c 上升/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     １０００/m 公里/q 以上/nd 的/u 大气/n 称为/v 外/nd 大气层/n ，/w 这/r 层/q 温度/n 随/p 高度/n 增加/v 上升/v 得/u 更/d 快/a 。/w 
		
			
                                        232
                                     人造卫星/n 在/p 大气层/n 中/nd 运动/v ，/w 受到/v 大气/n 的/u 阻力/n ，/w 消耗/v 能量/n ，/w 减低/v 速度/n ，/w 最后/n 无法/d 抵御/v 地球/n 的/u 引力/n 而/c 陨落/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     影响/v 卫星/n 运动/n 的/u 主要/a 因素/n 是/vl 大气/n 密度/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     我们/r 知道/v ，/w 地球/n 大气/n 的/u 密度/n 随着/p 高度/n 的/u 增加/v 衰减/v 很快/a 。/w 
		
			
                                        235
                                     在/p １００/m 公里/q 的/u 高处/n ，/w 大气/n 密度/n 还/d 不到/v 海平面/n 处/n 的/u 百万/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        236
                                     但是/c ，/w 越/d 往/p 上/nd 衰减/v 速度/n 越/d 慢/a 。/w 
		
			
                                        237
                                     由/p 人造卫星/n 测量/v 得出/v ，/w 几千/m 公里/q 以上/nd 的/u 高空/nl ，/w 还/d 存在/v 有/v 大气/n ，/w 可能/vu 地球/n 的/u 大气/n 一直/d 延伸/v 到/v 行星/n 际/n 空间/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     绝大多数/n 卫星/n 运动/n 在/p 热/a 成/v 层/n 中/nd ，/w 这里/r 大气/n 成分/n 主要/a 是/vl 氮气/n 、/w 氧气/n 和/c 氧/n 原子/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     因此/c ，/w 可以/vu 利用/v □/w 来/vd 求/v 相应/v 于/p 地面/n 高度/n ｈ/ws 的/u 大气/n 密度/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     其中/nd □/w 和/c □/w 是/vl 氮气/n 、/w 氧气/n 和/c 氧/n 原子/n 的/u 分子量/n 和/c 原子量/n ，/w □/w 和/c □/w 是/vl 它们/r 的/u 浓度/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     当然/d 也/d 可以/vu 利用/v 其它/r 方法/n 直接/a 测定/v 大气/n 密度/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     根据/p 实际/a 测量/v 结果/n ，/w 地球/n 大气/n 的/u 密度/n 不仅/c 随/p 高度/n 而/c 变/v ，/w 即使是/c 同一/a 高度/n 由于/c 下列/v 原因/n ，/w 差异/n 也是/vl 很/d 大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        243
                                     （/w １/m ）/w 地球/n 的/u 自转/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     白天/nt 地球/n 大气/n 受到/v 太阳/n 照射/v ，/w 温度/n 升高/v 密度/n 增加/v ，/w 约/d 在/p 地方/n 平/a 太阳时/nt 下午/nt ２/m 时/nt 达/v 最大/a 。/w 
		
			
                                        245
                                     夜晚/nt 温度/n 下降/v 密度/n 减少/v ，/w 约/d 在/p 清晨/nt ３/m 时/nt 为/vl 最小/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     它/r 的/u 变化/v 周期/nt 是/vl １/m 天/nt ，/w 称为/v 周日/nt 变化/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     （/w ２/m ）/w 太阳/n 的/u 自转/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     相对/a 太阳/n 表面/nd 不同/a 的/u 地方/n ，/w 地球/n 大气/n 密度/n 也/d 不/d 一样/a ，/w 因此/c 太阳/n 的/u 自转/v 会/vu 引起/v 大气/n 密度/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     太阳/n 表面/nd 的/u 自转/v 与其/c 纬度/n 有关/v ，/w 平均/a 约/d ２７/m 天/nt 自转/v 一/m 圈/n ；/w 因此/c 它/r 的/u 变化/v 周期/nt 是/vl ２７/m 天/nt 左右/n ，/w 称为/v 太阳/n 周/nt 变化/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     （/w ３/m ）/w 太阳/n 的/u 活动/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     太阳/n 射电/v 辐射/v 和/c 耀斑/n ，/w 使/v 大气/n 的/u 密度/n 发生/v 变化/v ，/w 称为/v 太阳活动/n 变化/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     （/w ４/m ）/w 地磁/n 的/u 活动/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     地球/n 磁场/n 的/u 活动/v 可以/vu 改变/v 大气/n 的/u 密度/n ，/w 称为/v 地磁/n 活动/v 变化/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     （/w ５/m ）/w 行星/n 际/n 等离子/n 区/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     行星/n 际/n 等离子/n 区/n 与/c 地球/n 大气层/n 中/nd 的/u 电离层/n 相互作用/v ，/w 使得/v 大气/n 密度/n 发生/v 变化/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     在/p 四/m 月初/nt 和/c 十/m 月底/nt 密度/n 最大/a ，/w 一/m 月中/nt 和/c 七/m 月底/nt 密度/n 最小/a 。/w 
		
			
                                        257
                                     它/r 的/u 变化/v 周期/nt 是/vl 半年/nt ，/w 称为/v 半年/nt 变化/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     （/w ６/m ）/w 季节/nt -/w -/w 纬度/n 变化/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     不同/a 季节/nt 和/c 纬度/n 受到/v 太阳/n 的/u 照射/v 不同/a ，/w 另外/d 大气/n 中/nd 成分/n 也/d 不/d 一样/a ，/w 这样/r 引起/v 密度/n 变化/v ，/w 称为/v 季节/nt -/w -/w 纬度/n 变化/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     由于/c 上述/v 原因/n ，/w 使得/v 大气/n 密度/n 的/u 变化/v 很/d 复杂/a 。/w 
		
			
                                        261
                                     为此/c 专门/d 成立/v 的/u 空间/n 研究/v 委员会/n （/w ＣＯＳＰＡＲ/ws ）/w 曾经/d 给出/v 了/u 国际/n 参考/v 大气/n 模型/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     例如/v ＣＩＲＡ/ws １９６５/m 和/c ＣＩＲＡ/ws １９７２/m 。/w 
		
			
                                        263
                                     美国/ns 史密生天体物理台/ns （/w ＳＡＯ/ws ）/w 的/u 加西亚/ns （/w Ｊａｃｃｈｉａ/ws ，/w Ｌ/ws ．/w Ｇ/ws ．/w ）/w 根据/p 实测/v 并/c 利用/v 经验/n 公式/n 也/d 作出/v 了/u 大气/n 模型/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     采用/v 这些/r 模型/n 可以/vu 求出/v 相应/v 某/r 时刻/nt 、/w 某/r 位置/n （/w 经度/n 、/w 纬度/n 和/c 地面/n 高度/n ）/w 的/u 大气/n 密度/n ，/w 它们/r 与/c 真实/a 数值/n 是/vl 非常/d 接近/v 的/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     前面/nd 已经/d 指出/v ：/w 地球/n 大气/n 的/u 密度/n 随着/p 高度/n 的/u 增加/v 衰减/v 是/vl 越来越/d 慢/a 的/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     衰减/v 的/u 程度/n ，/w 可以/vu 用/p 一个/mq 称为/v 密度/n 标高/v Ｈ/ws 的/u 量/n 来/vd 量度/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     我们/r 定义/n 单位/n 高度/n 变化/v 所/u 引起/v 大气/n 密度/n 相对/a 变化/v 的/u 倒数/v 为/vl 密度/n 标高/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     由于/c 密度/n 是/vl 减小/v 的/u ，/w 所以/c 加/v 一个/mq 负/f 号/n ，/w 使得/v 标高/v 成为/v 正值/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     自从/p １９５７/m 年/nt １０/m 月/nt ４/m 日/nt 人类/n 历史上/n 出现/v 第一/m 颗/q 人造/a 天体/n 以来/nt ，/w 世界/n 各国/n 总共/d 成功/a 地/u 发射/v 了/u 二千/m 多次/mq 人造/a 天体/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     在/p 目前/nt 发射/v 成功/a 的/u 人造/a 天体/n 中/nd ，/w 除了/p 人造地球卫星/n 以外/nd ，/w 还有/v 另外/d 三/m 类/n 人造/a 天体/n ：/w 月球/n 探测器/n 、/w 行星/n 探测器/n 和/c 恒星/n 探测器/n ，/w 它们/r 约/v 有/v 一百/m 颗/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     月球/n 探测器/n 包括/v 飞/v 月/n 火箭/n 、/w 绕/v 月/n 火箭/n 、/w 击中/v 月球/n 火箭/n 、/w 登月/v 飞船/n 和/c 人造/a 月球/n 卫星/n 等/u 。/w 
		
			
                                        272
                                     月球/n 探测器/n 在/p 地球/n 、/w 太阳/n 和/c 月球/n 引力/n 作用/n 下/nd 在/p 地/n 月/n 空间/n 或者/c 围绕/v 月球/n 运动/n 着/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     第一/m 颗/q 月球/n 探测器/n 是/vl １９５９/m 年/nt １/m 月/nt ３/m 日/nt 苏联/ns 发射/v 的/u &quot;/w 月球/n １/m 号/n &quot;/w （/w －/w １/m ）/w 。/w 
		
			
                                        274
                                     行星/n 探测器/n 包括/v 飞/v 向/v 、/w 绕/v 转/v 和/c 击中/v 行星/n 的/u 火箭/n ，/w 行星/n 表面/nd 软着陆/v 的/u 飞船/n ，/w 人造/a 小行星/n 和/c 人造/a 行星/n 卫星/n 等/u 。/w 
		
			
                                        275
                                     行星/n 探测器/n 在/p 地球/n 、/w 太阳/n 、/w 邻近/v 行星/n 和/c 目标/n 行星/n 的/u 引力/n 作用/n 下/nd 在行/a 星际/nl 空间/n 或者/c 围绕/v 目标/n 行星/n 运动/n 着/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     第一/m 颗/q 行星/n 探测器/n 是/vl １９６１/m 年/nt ２/m 月/nt １２/m 日/nt 苏联/ns 发射/v 的/u &quot;/w 卫星/n ８/m 号/n &quot;/w （/w Ｃ/ws －/w ８/m ）/w 。/w 
		
			
                                        277
                                     恒星/n 探测器/n 是/vl 最终/d 脱离/v 太阳系/n 飞/v 向/p 目标/n 恒星/n 的/u 人造/a 天体/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     恒星/n 探测器/n 在/p 太阳/n 和/c 目标/n 恒星/n 引力/n 作用/n 下/nd 在/p 宇宙空间/n 运动/n 着/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     当/p 它/r 在/p 太阳系/n 内/nd 运动/n 时/nt ，/w 可以/vu 看成/v 是/vl 一个/mq 行星/n 探测器/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     到/v 目前/nt 为止/v ，/w 只有/c 美国/ns 发射/v 了/u 二/m 颗/q 恒星/n 探测器/n ，/w 一/m 颗/q 是/vl １９７７/m 年/nt ８/m 月/nt ２０/m 日/nt 发射/v 的/u &quot;/w 旅行/v 者/k ２/m 号/n &quot;/w （/w Ｖｏｙａｇｅｒ/ws －/w ２/m ）/w ，/w 另/r 一/m 颗/q 是/vl １９７７/m 年/nt ９/m 月/nt ５/m 日/nt 发射/v 的/u &quot;/w 旅行/v 者/k １/m 号/n &quot;/w （/w Ｖｏｙａｇｅｒ/ws －/w １/m ）/w 。/w 
		
			
                                        281
                                     人造/a 天体/n 的/u 用途/n 是/vl 极其/d 广泛/a 的/u 。/w 
		
			
                                        282
                                     利用/v 人造地球卫星/n 可以/vu 进行/v 通讯/n 联系/n 、/w 气象/n 预报/v 、/w 地球/n 资源/n 考察/v 、/w 大地/n 测量/v 、/w 导航/v 、/w 各种/r 军事/n 任务/n 和/c 科学/n 考察/v 等/u 。/w 
		
			
                                        283
                                     利用/v 月球/n 探测器/n 、/w 行星/n 探测器/n 和/c 恒星/n 探测器/n 可以/vu 直接/a 对/p 月球/n 、/w 行星/n 、/w 太阳系/n 和/c 宇宙空间/n 进行/v 实地/d 考察/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     因此/c 研究/v 人造/a 天体/n 的/u 运动/n 轨道/n 不仅/c 具有/v 重要/a 的/u 理论/n 意义/n 而且/c 具有/v 重大/a 的/u 实用/a 价值/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     目前/nt 人造/a 天体/n 的/u 轨道/n 理论/n 已经/d 成为/v 天体/n 力学/n 和/c 天文/n 动力学/n 中/nd 一个/mq 重要/a 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     在/p 第/h 七/m 章/q 和/c 第/h 八/m 章/q 中/nd ，/w 我们/r 已经/d 详细/a 地/u 介绍/v 了/u 人造地球卫星/n 的/u 运动/n 情况/n ，/w 本/r 章/q 介绍/v 月球/n 火箭/n 、/w 人造/a 月球/n 卫星/n 和/c 行/v 星际/nl 火箭/n 的/u 运动/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     （/w １/m ）/w 在/p 地球/n 附近/n 的/u 轨道/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     （/w ２/m ）/w 从/p 地球/n 附近/n 到/v 月球/n 附近/n 的/u 过渡/v 轨道/n 及/c 相反/v 过程/n 的/u 轨道/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     （/w ３/m ）/w 在/p 月球/n 附近/n 的/u 轨道/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     （/w ４/m ）/w 在/p 地球/n 上/nd 发射/v 和/c 月球/n 上/nd 着陆/v 的/u 轨道/n 以及/c 相反/v 过程/n 的/u 轨道/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     （/w １/m ）/w 火箭/n 动力/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     （/w ２/m ）/w 地球/n 的/u 引力/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     （/w ３/m ）/w 地球/n 大气/n 的/u 阻力/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     （/w ４/m ）/w 月球/n 的/u 引力/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     （/w ５/m ）/w 太阳/n 的/u 引力/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     （/w ６/m ）/w 行星/n 的/u 引力/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     （/w ７/m ）/w 太阳/n 辐射/v 压力/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     （/w ８/m ）/w 电磁/n 力/n 和/c 太阳/n 等离子体/n 流/n 的/u 作用力/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     当/p 月球/n 探测器/n 处于/v 第一/m 种/q 类型/n 轨道/n 时/nt 象/p 人造地球卫星/n 一样/a 主要/a 考虑/v 地球/n 的/u 引力/n 和/c 地球/n 大气/n 的/u 阻力/n ；/w 另外/d 还要/v 考虑/v 月球/n 的/u 引力/n 和/c 太阳/n 的/u 引力/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     当/p 月球/n 探测器/n 处于/v 第二/m 种/q 类型/n 轨道/n 时/nt 主要/a 考虑/v 地球/n 的/u 引力/n 和/c 月球/n 的/u 引力/n ；/w 另外/d 还要/v 考虑/v 太阳/n 的/u 引力/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     当/p 月球/n 探测器/n 处于/v 第三/m 种/q 类型/n 的/u 轨道/n 时/nt ，/w 主要/a 考虑/v 月球/n 的/u 引力/n ；/w 另外/d 地球/n 的/u 引力/n 也/d 不容忽视/i 。/w 
		
			
                                        302
                                     当/p 月球/n 探测器/n 处于/v 第/h 四/m 种/q 类型/n 轨道/n 或者/c 处于/v 轨道/n 转换/v 而/c 需要/v 采用/v 火箭/n 推力/n 时/nt ，/w 主要/a 考虑/v 火箭/n 的/u 动力/n ；/w 另外/d 再/d 考虑/v 相应/v 的/u 摄/v 动力/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     如果/c 月球/n 探测器/n 的/u 截面/n 质量/n 比/v 比较/d 大/a 的话/u ，/w 还/d 应当/vu 考虑/v 太阳/n 辐射/v 压力/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     通常/d 情况/n 下/nd 行星/n 的/u 引力/n ，/w 电磁/n 力/n 和/c 太阳/n 等离子体/n 的/u 作用/n 是/vl 很/d 小/a 的/u ，/w 可以/vu 不予/v 考虑/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     对于/p 第一/m 种/q 类型/n 轨道/n ，/w 我们/r 可以/vu 采用/v 地心/n 为/p 坐标/n 原点/n ，/w 类似/v 于/p 人造地球卫星/n 运动/n ，/w 把/p 地球/n 的/u 形状/n 、/w 大气/n 阻力/n 、/w 日/n 、/w 月/n 引力/n 等/u 作为/n 摄/v 动/v 来/vd 讨论/v 月球/n 探测器/n 相对于/v 地心/n 的/u 运动/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     如果/c 利用/v 驻留/v 轨道/n （/w 关于/p 驻留/v 轨道/n 可以/vu 参看/v 本/r 章/q &#167;/w ６/m ）/w 作为/n 第一/m 种/q 类型/n 轨道/n 时/nt ，/w 它/r 本身/n 就/d 属于/v 人造地球卫星/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     关于/p 这/r 种/q 类型/n 轨道/n 已经/d 在/p 第/h 七/m 章/q 和/c 第/h 八/m 章/q 中/nd 详细/a 作/v 了/u 介绍/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     对于/p 第二/m 种/q 类型/n 轨道/n ，/w 我们/r 利用/v 二/m 体/n 问题/n 中/nd 引力/n 范围/n 的/u 概念/n ，/w 当/p 月球/n 探测器/n 处在/v 月球/n 引力/n 范围/n 之外/nd 时/nt ，/w 可以/vu 取/v 地心/n 为/p 坐标/n 原点/n ，/w 讨论/v 月球/n 探测器/n 相对于/v 地心/n 的/u 运动/n 情况/n ；/w 当/p 月球/n 探测器/n 进入/v 月球/n 引力/n 范围/n 之内/nd 时/nt ，/w 可以/vu 取/v 月/n 心/n 为/p 坐标/n 原点/n ，/w 讨论/v 月球/n 探测器/n 相对于/v 月/n 心/n 的/u 运动/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     凡是/d 月球/n 探测器/n 都/d 要/vu 经历/n 这/r 种/q 轨道/n ，/w 我们/r 可以/vu 称/v 这/r 种/q 类型/n 的/u 轨道/n 为/p 月球/n 火箭/n 轨道/n ，/w 在/p &#167;/w ２/m 中/nd 将要/vu 介绍/v 这/r 种/q 轨道/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     对于/p 第三/m 种/q 类型/n 轨道/n ，/w 我们/r 采用/v 月/n 心/n 为/p 坐标/n 原点/n ，/w 类似/v 于/p 人造/a 月球/n 卫星/n 运动/n ，/w 把/p 月球/n 的/u 形状/n 、/w 地球/n 和/c 太阳/n 的/u 引力/n 等/u 作为/n 摄/v 动/v 来/vd 讨论/v 月球/n 探测器/n 相对于/v 月/n 心/n 的/u 运动/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     如果/c 利用/v 驻留/v 轨道/n 作为/n 第三/m 种/q 类型/n 轨道/n 时/nt ，/w 它/r 本身/n 就/d 属于/v 人造/a 月球/n 卫星/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     关于/p 这/r 种/q 类型/n 轨道/n 将/d 在/p 本章/n &#167;/w ３/m 中/nd 再/d 作/v 介绍/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     对于/p 第/h 四/m 种/q 类型/n 轨道/n ，/w 我们/r 可以/vu 把/p 月球/n 探测器/n 处理/v 成/v 一个/mq 在/p 有/v 摄/v 动/v 情况/n 下/nd 的/u 变/v 质量/n 物体/n 运动/n ，/w 它/r 属于/v 火箭/n 动力学/n 范畴/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     关于/p 这/r 种/q 类型/n 轨道/n 读者/n 可以/vu 参看/v 有关/p 火箭/n 运动学/n 和/c 火箭/n 动力学/n 方面/n 的/u 书/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     在/p 已/d 发射/v 的/u 月球/n 探测器/n 中/nd ，/w 有些/m 月球/n 探测器/n ，/w 例如/v 飞/v 月/n 火箭/n 和/c 绕/v 月/n 火箭/n 等/u 只/d 经历/n 了/u 其中/nd 几/m 种/q 类型/n 的/u 轨道/n ；/w 但是/c 有些/m 探测器/n ，/w 例如/v 美国/ns 发射/v 的/u 阿波罗/nh （/w Ａｐｏｌｌｏ/ws ）/w 登月/v 飞船/n 却/d 经历/n 了/u 所有/a 这/r 四/m 种/q 类型/n 的/u 轨道/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     在/p 表/n ９/m －/w １/m 中/nd 刊载/v 了/u １９７２/m 年/nt ４/m 月/nt １６/m 日/nt &quot;/w 阿波罗/nh １６/m 号/n &quot;/w （/w Ａｐｏｌｌｏ/ws －/w １６/m ）/w 的/u 飞行/v 纪录/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     从/p 飞行/v 纪录/n 中/nd 可以/vu 看出/v &quot;/w 阿波罗/nh １６/m 号/n &quot;/w 确实/d 经历/n 了/u 这/r 四/m 种/q 类型/n 的/u 轨道/n 。/x 
		
			
                                        318
                                     由/p （/w ９/m ．/w ３８/m ）/w 式/k 可以/vu 看出/v 长期/nt 变化/v 有/v 二/m 种/q ：/w 一/m 种/q 是/vl 由于/c 月球/n 形状/n 摄/v 动/v 造成/v 的/u ，/w 另/r 一/m 种/q 是/vl 由于/c 地球/n 引力/n 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        319
                                     它们/r 都/d 比较/v 小/a ，/w 通常/d 使/v 、/w 和/c □/w 的/u 移动/v 每天/nt 不到/v □/w 。/w 
		
			
                                        320
                                     这/r 二者/r 之/u 比/p 大约/d 是/vl □/w 。/w 
		
			
                                        321
                                     如果/c 人造/a 月球/n 卫星/n 轨道/n 半/m 长/a 径/n 不太/d 大/a ，/w 则/c 长期/nt 变化/v 大部分/n 是/vl 由于/c 月球/n 形状/n 摄/v 动/v 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     如果/c 它/r 的/u 轨道/n 半/m 长/a 径/n 达到/v ２/m ．/w ２２５/m 即/d 离/v 月/n 面/n 的/u 高度/n 在/p ２１３０/m 公里/q 左右/n ，/w 二者/r 差不多/a 。/w 
		
			
                                        323
                                     如果/c 人造/a 月球/n 卫星/n 轨道/n 半/m 长/a 径/n 相当/d 大/a ，/w 则/c 长期/nt 变化/v 大部分/n 是/vl 由于/c 地球/n 引力/n 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     所有/a 轨道/n 根/n 数/n 都/d 有短/v 周期/nt 变化/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     短/a 周期/nt 变化/v 也/d 有/v 二/m 种/q ：/w 一/m 种/q 是/vl 由于/c 月球/n 形状/n 摄/v 动/v 造成/v 的/u ，/w 另/r 一/m 种/q 是/vl 由于/c 地球/n 引力/n 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     变化/v 周期/nt 相当于/v 人造/a 月球/n 卫星/n 的/u 运动/n 周期/nt ，/w 大约/d 在/p １００/m 分钟/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     变化/v 振/v 幅/n 有/v 二/m 种/q ：/w 前者/n 约/v □/w ，/w 它/r 将/d 会/vu 使/v 人造/a 月球/n 卫星/n 的/u 距离/n 偏差/n 在/p ０/m ．/w ３/m 公里/q 左右/n ，/w 速度/n 偏差/n 在/p ０/m ．/w ３/m 米/q ／/w 秒/q 左右/n ；/w 后者/n 约/v □/w ，/w 对于/p 轨道/n 半/m 长/a 径/n 不是/vl 很/d 大/a 的/u 卫星/n 所/u 产生/v 的/u 偏差/n 更/d 小/a 。/w 
		
			
                                        328
                                     这些/r 短/a 周期/nt 项/q 由于/c 变化/v 周期/nt 短/a 、/w 振/v 幅/n 小/a ，/w 作为/n 一般/a 研究/v 人造/a 月球/n 运动/n 时/nt 往往/d 可以/vu 忽略/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     轨道/n 根/n 数/n ａ/ws 没有/v 长/a 周期/nt 变化/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     其余/r 五/m 个/q 轨道/n 根/n 数/n 都/d 有/v 长/a 周期/nt 变化/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     长/a 周期/nt 变化/v 共有/v 三/m 种/q ：/w 第一/m 种/q 变化/v 是/vl 由于/c 月球/n 形状/n 摄/v 动/v 造成/v 的/u ，/w 第二/m 种/q 变化/v 是/vl 由于/c 地球/n 引力/n 造成/v 的/u ，/w 第三/m 种/q 变化/v 是/vl 由于/c 这/r 二者/r 联合/v 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        332
                                     第一/m 种/q 变化/v 的/u 变化/v 周期/nt 约/v □/w ，/w 大约/d 几/m 年/nt 左右/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     变化/v 振/v 幅/n 约/v □/w ，/w 它/r 将/d 会/vu 使/v 人造/a 月球/n 卫星/n 的/u 距离/n 偏差/n 在/p ０/m ．/w ３/m 公里/q 左右/n ，/w 速度/n 偏差/n 在/p ０/m ．/w ３/m 米/q ／/w 秒/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     第二/m 种/q 变化/v 的/u 变化/v 周期/nt 约/v ２/m ／/w ２/m ｎ/ws ′/w ，/w 其中/nd ｎ/ws ＇/w 为/p 月球/n 的/u 平均/a 运动/n 角/n 速度/n ，/w 故/c 在/p 半/m 个/q 恒星/n 月/nt 左右/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     变化/v 振/v 幅/n 约/v □/w 。/w 
		
			
                                        336
                                     第三/m 种/q 变化/v 的/u 变化/v 周期/nt 约/v □/w ，/w 与/c 第一/m 种/q 相同/a 。/w 
		
			
                                        337
                                     变化/v 振/v 幅/n 约/v □/w 。/w 
		
			
                                        338
                                     显然/a 在/p 长/a 周期/nt 变化/v 中/nd ，/w 第二/m 种/q 变化/v 的/u 变化/v 周期/nt 较/d 短/a ，/w 振/v 幅/n 较/d 大/a ，/w 这/r 说明/v 地球/n 引力/n 对/p 人造/a 月球/n 卫星/n 轨道/n 根/n 数/n 的/u 长/a 周期/nt 变化/v 影响/v 最/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        339
                                     另外/d 二/m 种/q 变化/v 的/u 变化/v 周期/nt 太/d 长/a ，/w 有时/d 在/p 一/m 段/q 时间/n 内/nd 可以/vu 处理/v 为/p 长/a 周期/nt 变化/v ，/w 不过/c 这/r 种/q 长/a 周期/nt 变化/v 就/d 更/d 小/a 了/u 。/w 
		
			
                                        340
                                     第三/m 种/q 变化/v 与/c 第一/m 种/q 变化/v 相比/v 振/v 幅/n 要/vu 大/a 差不多/a ２００/m 倍/n ，/w 因此/c 在/p 长/a 周期/nt 变化/v 中/nd 一般/a 只/d 需要/v 考虑/v 第二/m 种/q 和/c 第三/m 种/q 变化/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     这/r 与/c 人造地球卫星/n 运动/n 情况/n 有/v 显著/a 的/u 差别/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     人造/a 月球/n 卫星/n 在/p 月球/n 形状/n 摄/v 动/v 和/c 地球/n 、/w 太阳/n 引力/n 作用/n 下/nd ，/w 轨道/n 半/m 长/a 径/n 没有/v 长期/nt 和/c 长/a 周期/nt 变化/v ，/w 因此/c 它/r 不会/vu 象/p 人造地球卫星/n 运动/n 那样/r 在/p 大气/n 阻力/n 作用/n 下/nd 轨道/n 越来越/d 低/a 最后/n 坠落/v 到/v 地球/n 上来/vd 。/w 
		
			
                                        343
                                     但是/c 轨道/n 偏心/a 率/k ｅ/ws 有/v 长/a 周期/nt 变化/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     如果/c 在/p 一/m 段/q 时间/n 内/nd ｅ/ws 不/d 断/v 地/u 减小/v ，/w 这会/r 使/v 人造/a 月球/n 卫星/n 的/u 近/a 月/n 点/n 高度/n 增加/v ，/w 远/a 月/n 点/n 高度/n 减小/v ，/w 轨道/n 越/d 变/v 越/d 圆/a 。/w 
		
			
                                        345
                                     例如/v 第一/m 颗/q 人造/a 月球/n 卫星/n &quot;/w 月球/n １０/m 号/n &quot;/w 在/p 它/r 发射/v 后/nd 二/m 个/q 月/nt 即/d １９６６/m 年/nt ５/m 月/nt ３０/m 日/nt 与/c 地面/n 无线电/n 通讯/n 中断/v 时/nt 的/u 近/a 月/n 点/n 的/u 高度/n 为/p ３７８/m ．/w ７/m 公里/q ，/w 远/a 月/n 点/n 高度/n 是/vl ９８５/m ．/w ３/m 公里/q ，/w 这/r 说明/v 轨道/n 明显/a 变/v 圆/a 了/u 。/w 
		
			
                                        346
                                     相反/v 如果/c 在/p 一/m 段/q 时间/n 内/nd ｅ/ws 不/d 断/v 地/u 加大/v ，/w 这会/r 使/v 人造/a 月球/n 卫星/n 的/u 近/a 月/n 点/n 高度/n 降低/v ，/w 远/a 月/n 点/n 高度/n 增加/v ，/w 轨道/n 越来越/d 偏/a 。/w 
		
			
                                        347
                                     如果/c 近/a 月/n 点/n 高度/n 降低/v 得/u 很/d 低/a 的话/u ，/w 有可能/v 使/v 人造/a 月球/n 卫星/n 最后/n 坠毁/v 在/p 月面/nl 上/nd 。/w 
		
			
                                        348
                                     由于/c 长/a 周期/nt 变化/v 主要/a 是/vl 地球/n 引力/n 作用/n 造成/v 的/u ，/w 因此/c 决定/v 人造/a 月球/n 卫星/n 寿命/n 的/u 主要/a 因素/n 是/vl 地球/n 引力/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     另外/d 轨道/n 倾角/v ｉ/ws 也/d 有/v 长/a 周期/nt 变化/v ，/w 结果/n 使/v 人造/a 月球/n 卫星/n 的/u 轨道/n 平面/n 有/v 周期性/n 摆动/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     例如/v &quot;/w 月球/n １０/m 号/n &quot;/w 在/p 通讯/n 中断/v 时/nt 轨道/n 倾角/v 差不多/a 降低/v 了/u １/m &#176;/w 。/w 
		
			
                                        351
                                     由于/c 月球/n 的/u 自/p 转角/n 速度/n 很/d 慢/a （/w 与/c 公转/v 角/n 速度/n 一样/a ）/w ，/w 因此/c 尽管/d 月球/n 赤道/n 扁/a 率/k 很/d 小/a ，/w 但/c 对/p 人造/a 月球/n 卫星/n 的/u 运动/n 影响/v 也/d 不小/a ，/w 它/r 在/p 一/m 段/q 时间/n 内/nd 也/d 会/vu 使/v 卫星/n 轨道/n 的/u 偏心/a 率/k 不/d 断/v 加大/v ，/w 近/a 月/n 点/n 高度/n 下降/v ，/w 最后/n 造成/v 卫星/n 坠毁/v 在/p 月面/nl 上/nd 。/w 
		
			
                                        352
                                     另外/d ，/w 对于/p 一些/m 面积/n 质量/n 比/p 比较/v 大/a 的/u 人造/a 月球/n 卫星/n ，/w 在/p 它们/r 的/u 运动/n 中/nd 还/d 需要/v 考虑/v 太阳光/n 压/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     太阳光/n 压/n 对/p 卫星/n 轨道/n 根/n 数/n 的/u 影响/v 情况/n 与/c 人造地球卫星/n 相/d 类似/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     １９６１/m 年/nt 和/c １９６６/m 年/nt 利多夫/nh □/w 曾/d 对/p 人造/a 月球/n 卫星/n 轨道/n 演变/v 情况/n 作/v 了/u 详细/a 的/u 介绍/v ，/w 读者/n 如/v 有/v 兴趣/n 还/d 可以/vu 进一步/v 参看/v 有关/p 的/u 文献/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     最后/n 谈/v 一下/mq 关于/p 静止/v 月球/n 卫星/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     如果/c 一个/mq 卫星/n 围绕/v 着/u 月球/n 运动/n ，/w 它/r 的/u 运动/n 周期/nt 与/c 月球/n 的/u 自转/v 周期/nt 相同/a ，/w 那么/r 相对/a 月球/n 表面/nd 来说/v 这/r 颗/q 卫星/n 是/vl 静止/v 不/d 动/v 的/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     它/r 称为/v 静止/v 月球/n 卫星/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     由于/c 月球/n 自转/v 很/d 慢/a ，/w 自转/v 周期/nt 与/c 围绕/v 地球/n 的/u 公转/v 周期/nt 一样/a 是/vl ２７/m ．/w ３２２/m 天/nt ，/w 利用/v 开普勒/nh 第二/m 定律/n 可得/vu 静止/v 月球/n 卫星/n 的/u 轨道/n 半/m 长/a 径/n 大约/d 是/vl ８８７３５/m 公里/q ，/w 这个/r 距离/n 已经/d 超过/v 了/u 月球/n 作用/n 范围/n ，/w 在/p 地球/n 引力/n 作用/n 下/nd ，/w 这样/r 的/u 月球/n 卫星/n 围绕/v 月球/n 运动/n 不到/v 一/m 圈/q 就/d 可能/vu 脱离/v 了/u 原来/d 的/u 轨道/n ，/w 显然/a 它/r 是/vl 不/d 稳定/a 的/u 。/w 
		
			
                                        359
                                     但是/c 在/p 本章/n &#167;/w ２/m 中/nd 已经/d 指出/v ，/w 如果/c 把/p 月球/n 火箭/n 的/u 运动/n 当/p 作为/n 圆型/n 限制性/n 三/m 体/n 问题/n 时/nt ，/w 存在/v 有/v 五/m 个/q 平/a 动/v 点/n ，/w 利用/v 第/h 四/m 章/q 的/u 结果/n 知道/v 在/p 圆型/n 限制性/n 三/m 体/n 问题/n 中/nd ，/w 小/a 主/n 星体/n 的/u 质量/n ＜/w ０/m ．/w ０３８５/m 时/nt ，/w 在/p 平/a 动/v 点/n 中/nd Ｌ/ws ４/m 和/c Ｌ/ws ５/m 是/vl 稳定/a 的/u 。/w 
		
			
                                        360
                                     在/p 地/n 月/n 系/n 中/nd ＝/w □/w ，/w 是/vl 符合/v 这个/r 条件/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     因此/c 如果/c 将/d 月球/n 火箭/n 发射/v 到/v 地/n 月/n 系/n 中/nd 的/u □/w 或者/c □/w 处/n ，/w 它/r 将/d 成为/v 一个/mq 稳定/a 的/u 静止/v 月球/n 卫星/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     另外/d 也/d 可以/vu 把/p 地球/n 看/v 作为/n 一个/mq 天然/a 的/u 静止/v 月球/n 卫星/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     地球/n 已经/d 存在/v 有/v 许多/a 亿/m 年/nt 了/u ，/w 当然/d 它/r 也是/vl 一个/mq 稳定/a 的/u 静止/v 月球/n 卫星/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     在行/a 星际/nl 空间/n 飞行/v 或者/c 围绕/v 目标/n 行星/n 运动/n 着/u 的/u 人造/a 天体/n 称为/v 行星/n 探测器/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     第一/m 颗/q 行星/n 探测器/n 是/vl １９６１/m 年/nt ２/m 月/nt １２/m 日/nt 苏联/ns 发射/v 的/u &quot;/w 卫星/n ８/m 号/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        366
                                     这/r 是/vl 一/m 颗/q 金星/n 探测器/n ，/w 它/r 向/p 金星/n 发射/v 火箭/n 的/u 质量/n 是/vl ６４３/m ．/w ６/m 千克/q ，/w 初始/nt 轨道/n 参数/n 是/vl ：/w 近日/nt 点/n 距离/n １/m ．/w ０７３/m &#215;/w □/w 公里/q ，/w 远/a 日/n 点/n 距离/n １/m ．/w ５２２/m &#215;/w □/w 公里/q ，/w 轨道/n 周期/nt ３００/m 天/nt ，/w 轨道/n 平面/n 与/c 黄道/n 平面/n 夹角/n 是/vl ０/m &#176;/w ．/w ３０/m 。/m 
		
			
                                        367
                                     利用/v 作用/n 范围/n 可以/vu 把/p 行/v 星际/nl 火箭/n 的/u 运动/n 大致/d 分为/v 三/m 个/q 阶段/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     （/w １/m ）/w 从/p 地球/n 表面/nd 发射/v 到/v 脱离/v 地球/n 作用/n 范围/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     在/p 这个/r 阶段/n 主要/a 研究/v 行/n 星际/nl 火箭/n 相对于/v 地心/n 的/u 运动/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     这时/r 火箭/n 除了/p 受到/v 地球/n 的/u 引力/n （/w 包括/v 地球/n 形状/n 摄/v 动/v ）/w 作用/n 外/nd ，/w 还/d 受到/v 地球/n 大气/n 的/u 阻力/n 和/c 日/n 、/w 月/n 引力/n 等/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     采用/v 数值/n 方法/n 积分/v 火箭/n 的/u 运动/n 方程/n ，/w 可以/vu 得到/v 它/r 相对于/v 地球/n 的/u 运动/n 轨道/n 接近/v 于/p 一/m 条/q 双/q 曲线/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     因为/c 只有/c 这样/r 才能/c 使/v 火箭/n 在/p 脱离/v 地球/n 作用/n 范围/n 后/nd 还有/v 剩余/v 的/u 速度/n 飞/v 向/p 目标/n 行星/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     通常/d 这/r 一/m 阶段/n 飞行/v 时间/n 较/d 短/a 。/w 
		
			
                                        374
                                     （/w ２/m ）/w 从/p 离开/v 地球/n 作用/n 范围/n 之后/nt 到/v 进入/v 目标/n 行星/n 的/u 作用/n 范围/n 之前/nt 。/w 
		
			
                                        375
                                     这个/r 阶段/n 称为/v 过渡/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     在/p 过渡/v 阶段/n 主要/a 研究/v 行/n 星际/nl 火箭/n 相对于/v 日/n 心/n 的/u 运动/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     这时/r 火箭/n 除了/p 受到/v 太阳/n 的/u 引力/n 作用/n 外/nd ，/w 还/d 受到/v 地球/n 、/w 目标/n 行星/n 和/c 可能/vu 飞/v 经/v 邻近/v 的/u 行星/n 的/u 引力/n 等/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     这时/r 火箭/n 相对于/v 太阳/n 的/u 运动/n 轨道/n 基本上/d 接近/v 于/p 一个/mq 椭圆/a 。/w 
		
			
                                        379
                                     但是/c 也/d 有些/m 火箭/n 的/u 运动/n 轨道/n 接近/v 于/p 一/m 条/q 抛物线/n 或者/c 双/q 曲线/n ，/w 这/r 主要/a 取决于/v 火箭/n 的/u 初始/nt 速度/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     这/r 一/m 阶段/n 的/u 飞行/v 时间/n 最/d 长/a ，/w 因此/c 是/vl 行/n 星际/nl 火箭/n 运动/n 的/u 主要/a 阶段/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     （/w ３/m ）/w 进入/v 目标/n 行星/n 的/u 作用/n 范围/n 之后/nt 。/w 
		
			
                                        382
                                     在/p 这个/r 阶段/n 主要/a 研究/v 行/n 星际/nl 火箭/n 相对于/v 目标/n 行星/n 中心/n 的/u 运动/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     这时/r 火箭/n 除了/p 受到/v 目标/n 行星/n 的/u 引力/n （/w 包括/v 它/r 的/u 形状/n 摄/v 动/v ）/w 作用/n 外/nd ，/w 还/d 受到/v 目标/n 行星/n 大气/n （/w 如果/c 存在/v 大气/n 的话/u ）/w 的/u 阻力/n ，/w 太阳/n 和/c 目标/n 行星/n 的/u 卫星/n （/w 如果/c 存在/v 卫星/n 的话/u ）/w 的/u 引力/n 等/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     仍然/d 采用/v 数值/n 积分/v 方法/n 可得/vu 它/r 相对于/v 目标/n 行星/n 的/u 运动/n 轨道/n 也是/vl 接近/v 于/p 一/m 条/q 双/q 曲线/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     有些/m 行/n 星际/nl 火箭/n 是/vl 同时/c 飞往/v 几个/mq 行星/n 的/u ，/w 例如/v 表/n ９/m －/w ３/m 中/nd 所/u 列/v 的/u &quot;/w 先驱者/n １１/m 号/n &quot;/w （/w Ｐｉｏｎｅｅｒ/ws －/w １１/m ）/w ，/w &quot;/w 水手/n １０/m 号/n &quot;/w （/w Ｍａｒｉｎｅｒ/ws －/w １０/m ）/w 和/c &quot;/w 旅行/v 者/k ２/m 号/n &quot;/w （/w Ｖｏｙａｇｅｒ/ws －/w ２/m ）/w 等/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     这些/r 行/n 星际/nl 火箭/n 的/u 运动/n 除了/p 上述/v 三/m 个/q 阶段/n 外/nd ，/w 当/p 进入/v &quot;/w 过路/v &quot;/w 行星/n 的/u 作用/n 范围/n 时/nt 还/d 必须/d 考虑/v 这些/r 行星/n 的/u 引力/n 作用/n ，/w 直到/v 完全/a 脱离/v 它们/r 的/u 作用/n 范围/n 为止/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     对于/p 需要/v 回收/v 的/u 行/n 星际/nl 火箭/n ，/w 它们/r 的/u 返回/v 轨道/n 也/d 经历/n 了/u 上述/v 几个/mq 阶段/n ，/w 只是/d 过程/n 正好/d 相反/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     这时/r 把/p 目标/n 行星/n 当作/v 出发/v 行星/n ，/w 地球/n 当作/v 目标/n 行星/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     与/c 月球/n 火箭/n 运动/n 相/d 类似/v ，/w 在/p 利用/v 分析/v 方法/n 讨论/v 行/n 星际/nl 火箭/n 运动/n ，/w 估算/v 它/r 的/u 发射/v 速度/n 、/w 轨道/n 形状/n 和/c 飞行/v 时间/n 时/nt ，/w 可以/vu 把/p 它/r 处理/v 为/p 几个/mq 二/m 体/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     当/d 行/n 星际/nl 火箭/n 处于/v 第一/m 阶段/n 时/nt ，/w 我们/r 可以/vu 忽略/v 地球/n 大气/n 阻力/n 和/c 日/n 、/w 月/n 引力/n 作用/n ，/w 这时/r 火箭/n 在/p 地球/n 的/u 中心/n 引力/n 作用/n 下/nd 相对于/v 地心/n 的/u 运动/n 轨道/n 是/vl 一/m 条/q 双/q 曲线/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     当/d 行/n 星际/nl 火箭/n 处于/v 第二/m 阶段/n 时/nt ，/w 我们/r 可以/vu 忽略/v 地球/n 和/c 其它/r 行星/n 的/u 引力/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     这时/r 火箭/n 在/p 太阳/n 的/u 引力/n 作用/n 下/nd 相对于/v 太阳/n 的/u 运动/n 轨道/n 是/vl 一个/mq 椭圆/a 。/w 
		
			
                                        393
                                     由/p 图/n ９/m －/w ５/m 可以/vu 看出/v ，/w 若/c 用/v □/w 表示/v 地球/n 的/u 轨道/n 半径/n ，/w 用/v □/w 表示/v 目标/n 行星/n 的/u 轨道/n 半径/n （/w 对于/p 外/nd 行星/n □/w ，/w 对于/p 内/nd 行星/n □/w ）/w 。/w 
		
			
                                        394
                                     由于/c 过渡/v 阶段/n 的/u 飞行/v 时间/n 较/d 长/a ，/w 特别/d 是/vl 对于/p 较/d 外/nd 的/u 行星/n 飞行/v 时间/n 很/d 长/a （/w 关于/p 飞行/v 时间/n 可以/vu 参见/v 本章/n &#167;/w ５/m ）/w ，/w 因此/c 有时/d 这个/r 阶段/n 的/u 火箭/n 对于/p 太阳/n 的/u 运动/n 轨道/n 也/d 可能/vu 是/vl 抛物线/n 甚至于/d 双/q 曲线/n ，/w 这样/r 可以/vu 大大/d 缩短/v 飞行/v 时间/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     当行/a 星际/nl 火箭/n 处于/v 第三/m 阶段/n 时/nt ，/w 我们/r 可以/vu 忽略/v 目标/n 行星/n 大气/n 的/u 阻力/n ，/w 太阳/n 和/c 目标/n 行星/n 卫星/n 的/u 引力/n 作用/n ，/w 这时/r 火箭/n 在/p 目标/n 行星/n 的/u 中心/n 引力/n 作用/n 下/nd 相对于/v 目标/n 行星/n 的/u 运动/n 轨道/n 也是/vl 一/m 条/q 双/q 曲线/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     下面/nd 估算/v 一下/mq 行/n 星际/nl 火箭/n 要/vu 到达/v 目标/n 行星/n 至少/d 应当/vu 具有/v 的/u 发射/v 速度/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     利用/v 表/n ９/m －/w ４/m 、/w 公式/n （/w ９/m ．/w ５８/m ）/w 和/c （/w ９/m ．/w ６２/m ）/w 或者/c （/w ９/m ．/w ６３/m ）/w 可以/vu 算出/v 从/p 地球/n 表面/nd 向/p 太阳系/n 各/r 大行星/n 发射/v 行/n 星际/nl 火箭/n 所/u 需要/v 增加/v 的/u 速度/n □/w 和/c 火箭/n 的/u 初始/nt 发射/v 速度/n □/w 。/w 
		
			
                                        398
                                     表/n ９/m －/w ５/m 列出/v 了/u 向/p 各/r 大行星/n 发射/v 行/n 星际/nl 火箭/n 应当/vu 具有/v 的/u 剩余/v 速度/n △/w ，/w 在/p 离/v 地面/n 高度/n 为/p ４６０/m 公里/q 处/n 发射/v 火箭/n 所/u 要/vu 增加/v 的/u 速度/n □/w ，/w 和/c 初始/nt 发射/v 速度/n □/w ，/w 以及/c 它/r 与/c 第三/m 宇宙/n 速度/n （/w 脱离/v 太阳系/n 所/u 需要/v 的/u 速度/n ）/w 之/u 差/a △/w 。/w 
		
			
                                        399
                                     对于/p 行/n 星际/nl 火箭/n 从/p 发射/v 到/v 到达/v 目标/n 行星/n 的/u 飞行/v 时间/n 我们/r 可以/vu 采用/v 分段/v 计算/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     当/p 火箭/n 运动/n 处于/v 第一/m 和/c 第三/m 阶段/n 时/nt 由于/c 它/r 的/u 运动/n 轨道/n 是/vl 一/m 条/q 双/q 曲线/n ，/w 因此/c 应当/vu 采用/v （/w ９/m ．/w ７/m ）/w 式/k 来/vd 计算/v 出/vd 这/r 二/m 个/q 阶段/n 的/u 飞行/v 时间/n □/w 和/c □/w ；/w 当/p 火箭/n 运动/n 处于/v 第二/m 阶段/n 时/nt 需要/v 根据/p 它/r 运动/n 的/u 轨道/n 类型/n 分别/v 采用/v （/w ９/m ．/w ４/m ）/w 、/w （/w ９/m ．/w ７/m ）/w 或者/c （/w ９/m ．/w １９/m ）/w 式/k 计算/v 出/vd 过渡/v 阶段/n 的/u 飞行/v 时间/n □/w ，/w 总的/n 飞行/v 时间/n 应当/vu 是/vl △/w ｔ/ws ＝/w □/w 。/w 
		
			
                                        401
                                     在/p 本章/n &#167;/w ２/m 和/c &#167;/w ４/m 中/nd ，/w 我们/r 已经/d 介绍/v 了/u 这样/r 一/m 种/q 过渡/v 轨道/n ：/w 在/p 地/n 月/n 空间/n 飞行/v 中/nd ，/w 以/p 地球/n 为/p 近地点/n ，/w 月球/n 为/p 远/a 地点/n 的/u 椭圆/a 轨道/n 作为/n 过渡/v 轨道/n ；/w 在行/a 星际/nl 空间/n 飞行/v 中/nd ，/w 以/p 地球/n 为/p 近/a 日/n 点/n （/w 如果/c 向/p 内/nd 行星/n 发射/v 则/c 为/p 远/a 日/n 点/n ）/w 目标/n 行星/n 为/p 远/a 日/n 点/n （/w 如果/c 向/p 内/nd 行星/n 发射/v 则/c 为/p 近/a 日/n 点/n ）/w 的/u 椭圆/a 轨道/n 作为/n 过渡/v 轨道/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     火箭/n 沿着/p 这/r 种/q 过渡/v 轨道/n 飞行/v 所/u 需要/v 的/u 能量/n 最少/a ，/w 它/r 被/p 称为/v 最小/a 能量/n 轨道/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     由于/c 这/r 种/q 轨道/n 分别/v 与/c 围绕/v 地球/n 和/c 目标/n 天体/n 附近/n 运动/n 的/u 驻留/v 轨道/n 相切/v ，/w 因此/c 又/d 称为/v 双/q 切/v 轨道/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     最小/a 能量/n 轨道/n 最/d 早/a 是/vl 由/p 霍曼/nh （/w Ｈｏｈｍａｎｎ/ws ）/w 在/p １９２５/m 年/nt 提出/v 来/vd 的/u ，/w 故/c 有时/d 也/d 叫做/v 霍曼/nh 轨道/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     利用/v （/w ９/m ．/w ５５/m ）/w 和/c （/w ９/m ．/w ５３/m ）/w 或者/c （/w ９/m ．/w ５４/m ）/w 式/k 可以/vu 得到/v 行/n 星际/nl 火箭/n 沿着/p 最小/a 能量/n 轨道/n 飞/v 向/p 各/r 大行星/n 时/nt ，/w 过渡/v 轨道/n 的/u 半/m 长/a 径/n 和/c 偏心/a 率/k 。/w 
		
			
                                        406
                                     当/d 行/n 星际/nl 火箭/n 沿着/p 最小/a 能量/n 轨道/n 飞行/v 时/nt ，/w 从/p 地球/n 飞到/v 目标/n 行星/n 所/u 需要/v 的/u 飞行/v 时间/n 正好/d 是/vl 火箭/n 沿着/p 这个/r 椭圆/a 轨道/n 运动/n 的/u 轨道/n 周期/nt 的/u 一半/m 。/x 
		
			
                                        407
                                     实测/v 天体物理学/n 除了/p 研究/v 上述/v 天体物理/n 观测/v 各/r 环节/n 的/u 基本/a 技术/n ，/w 各种/r 观测/v 仪器/n 的/u 原理/n 和/c 结构/n ，/w 以及/c 观测/v 结果/n 的/u 处理/v 方法/n 外/nd ，/w 还/d 必须/d 研究/v 星际/nl 介质/n 和/c 地球/n 大气/n 对/p 天体/n 辐射/v 的/u 消/v 光/n 作用/n ，/w 以及/c 消除/v 它们/r 影响/v 的/u 理论/n 和/c 方法/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     此外/c ，/w 对于/p 一些/m 特殊/a 天体/n （/w 如/v 太阳/n ）/w 的/u 观测/v 需要/v 应用/v 专门/a 的/u 仪器/n 和/c 方法/n ，/w 而/c 相应/v 某些/r 专门/a 的/u 观测/v 内容/n （/w 例如/v 天体/n 磁场/n 的/u 测量/v ）/w 需/v 应用/v 特别/d 的/u 观测/v 技术/n ，/w 对/p 它们/r 的/u 探讨/v 也/d 都/d 属于/v 实测/v 天体物理学/n 的/u 范畴/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     天文学/n 是/vl 观测/v 科学/n ，/w 就/d 这个/r 意义/n 上/nd 讲/v ，/w 实测/v 天体物理学/n 在/p 天体物理学/n 的/u 诞生/v 和/c 发展/v 中/nd 起/v 着/u 决定性/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     近代/nt 天体物理学/n 的/u 发展史/n 毫不/d 含糊/a 地/u 证明/v 了/u 这/r 一点/mq 。/w 
		
			
                                        411
                                     然而/c ，/w 实测/v 天体物理学/n 的/u 发展/v 又是/vl 与/c 生产/v 水平/n 以及/c 实验/n 物理/n 技术/n 的/u 发展/v 密切/a 相关/v 的/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     望远镜/n 发明/v 前/nd ，/w 天体物理/n 观测/v 只能/vu 用/v 肉眼/n 进行/v ，/w 限于/v 用/v 目视/v 方法/n 粗略/a 估计/v 天体/n 的/u 亮度/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     十七/m 世纪/nt 初/nt ，/w 望远镜/n 开始/v 用于/v 天文/n 观测/v ，/w 不仅/c 扩大/v 了/u 观测/v 的/u 空间/n 范围/n ，/w 也/d 大大/d 提高/v 了/u 观测/v 精度/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     １６６６/m 年/nt 牛顿/nh 用/v 三/m 棱镜/n 得到/v 了/u 太阳/n 光谱/n ，/w １８０２/m 年/nt 渥拉斯顿/nh （/w Ｗｏｌｌａｓｔｏｎ/ws ）/w 在/p 棱镜/n 前/nd 加上/v 狭/a 缝/n 从而/c 发现/v 了/u 太阳/n 光谱/n 中/nd 的/u 吸收/v 线/n ，/w 以后/nt 德国/ns 光学/n 家/n 方和斐/nh （/w Ｆｒａｕｎｈｏｆｅｒ/ws ）/w 创制/v 了/u 分/v 光/n 镜/n ，/w 用/v 它/r 对/p 太阳/n 光谱/n 中/nd 的/u 吸收/v 线/n 进行/v 仔细/a 观测/v ，/w 而/c 基尔霍夫/nh （/w Ｋｉｒｃｈｈｏｆｆ/ws ）/w 则/c 从/p 理论上/nl 说明/v 了/u 吸收/v 线/n 产生/v 的/u 原因/n ，/w 从而/c 为/p 天体/n 分/v 光学/n 开创/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     １８３９/m 年/nt 法国/ns 达盖尔/nh （/w Ｄａｇｕｅｒｒｅ/ws ）/w 发明/v 了/u 照/v 相术/n ，/w 这/r 种/q 技术/n 很快/a 被/p 应用/v 到/v 天文/n 观测/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        416
                                     １８４５/m 年/nt 费佐/nh （/w Ｆｉｚｅａｕ/ws ）/w 和/c 佛科/nh （/w Ｆｏｕｃａｕｌｔ/ws ）/w 拍摄/v 到/v 第一/m 张/q 带有/v 黑子/n 的/u 太阳/n 照片/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     接着/v ，/w １８５１/m 年/nt 布施/nh （/w Ｂｕｓｃｈ/ws ）/w 在/p 日全食/n 时/nt 拍摄/v 到/v 日冕/n 的/u 照片/n ，/w １８５９/m 年/nt 邦德/nh （/w Ｂｏｎｄ/ws ）/w 又/d 将/d 照相/v 方法/n 应用/v 于/p 恒星/n 测光/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     到/v 十九/m 世纪/nt 七十/m 年代/nt ，/w 照相/v 技术/n 已/d 被/p 广泛/a 用于/v 实测/v 天体物理/n 工作/n 中/nd ，/w 其中/nd 包括/v 恒星/n 光谱/n 分类/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     分/v 光/n 方法/n 和/c 照相/v 技术/n 在/p 天体/n 观测/v 上/nd 的/u 应用/v ，/w 以及/c 天文望远镜/n 口径/n 的/u 不/d 断/v 扩大/v 、/w 性能/n 的/u 不/d 断/v 改进/v ，/w 使/v 天文学/n 能够/vu 进行/v 过去/vd 根本/d 无法/d 进行/v 的/u 对/p 天体物理/n 结构/n 和/c 化学/n 组成/v 的/u 探索/v ，/w 从而/c 诞生/v 了/u 天文学/n 的/u 一个/mq 新/a 的/u 分支/n -/w -/w 天体物理学/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     以后/nt ，/w 随着/p 生产/v 技术/n 和/c 科学/n 技术/n 的/u 日益/d 提高/v ，/w 光电/n 技术/n ，/w 无线电/n 电子学/n 技术/n ，/w 以及/c 空间技术/n 和/c 计算机/n 技术/n 又/d 先后/d 被/p 应用/v 于/p 天文/n 观测/v 中/nd ，/w 使/v 实测/v 天体物理学/n 的/u 方法/n 和/c 技术/n 日趋完善/i ，/w 促使/v 天体物理学/n 不/d 断/v 获得/v 新/a 的/u 发现/v 和/c 成果/n ，/w 达到/v 了/u 一个/mq 崭新/a 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     各种/r 新/a 技术/n 在/p 实测/v 天体物理学/n 中/nd 的/u 应用/v ，/w 不/d 断/v 给/p 这/r 门/q 学科/n 以/p 新/a 的/u 生命力/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     尤其/d 是/vl 近/a 半/m 个/q 世纪/nt 以来/nt ，/w 实测/v 天体物理学/n 的/u 内容/n 已/d 发生/v 巨大/a 变革/v ，/w 主要/a 表现/v 在/p 射电/v 探测/v 技术/n 和/c 空间/n 探测/v 技术/n 的/u 相继/d 兴起/v ，/w 地面/n 光学/n 观测/v 技术/n 的/u 更新/v 和/c 红外/n 探测/v 技术/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     这/r 场/q 飞跃/v 是/vl 由于/c 探测/v 手段/n 的/u 巨大/a 变革/v 造成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        424
                                     虽然/c ，/w 从/p 十九/m 世纪/nt 初/nt 到/v 二十/m 世纪/nt 二十/m 年代/nt ，/w 人们/n 已/d 逐渐/d 认识/v 到/v 天体/n 发射/v 着/u 各种/r 不同/a 波长/n 的/u 辐射/v ，/w 但/c 却/d 缺乏/v 有效/a 的/u 工具/n 来/vd 探测/v 它们/r 。/w 
		
			
                                        425
                                     因此/c ，/w 天文/n 工作者/n 对/p 天体/n 辐射/v 的/u 探测/v 一直/d 局限/v 于/p 可见光/n 范围/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     至多/d 只能/vu 应用/v 照相/v 底片/n 和/c 温差/n 电/n 偶/d 等/v 探测器/n ，/w 向/p 可见光/n 两侧/nl 波段/n 稍/d 有/v 扩展/v ，/w 探测/v 到/v 天体/n 的/u 部分/n 近/a 紫外/n 辐射/v 和/c 部分/n 近/a 红外/n 辐射/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     随着/p 无线电/n 电子学/n 技术/n 的/u 发展/v ，/w １９３７/m 年/nt 第一/m 台/q 射电望远镜/n 问世/v ，/w １９４２/m 年/nt 首次/n 发现/v 太阳/n 射电/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     第二次世界大战/n 后/nd ，/w 雷达/n 的/u 无线电/n 接收/v 技术/n 广泛/a 应用/v 于/p 天文/n 观测/v 中/nd ，/w 开始/v 了/u 射电/v 天文/n 技术/n 迅速/a 发展/v 的/u 时期/nt 。/w 
		
			
                                        429
                                     射电/v 探测/v 手段/n 的/u 应用/v ，/w 大大/d 扩展/v 了/u 人们/n 的/u 视野/n ，/w 丰富/a 了/u 人们/n 对/p 宇宙/n 的/u 认识/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     六十/m 年代/nt 由/p 射电/v 探测/v 获得/v 的/u 四大/n 天文/n 发现/v -/w -/w 类星体/n 、/w 射电/v 脉冲星/n 、/w 微波/n 背景/n 辐射/v 和/c 星际/nl 有机/a 分子/n ，/w 对/p 天体物理学/n 的/u 发展/v 具有/v 重要/a 的/u 阶段性/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     由于/c 地球/n 大气/n 的/u 消/v 光/n 作用/n ，/w 对/p 天体/n 紫外/n 辐射/v ，/w Ｘ/ws 射线/n 辐射/v 和/c 射线/n 辐射/v ，/w 以及/c 大部分/n 红外/n 辐射/v ，/w 波长/n 大于/v ３０/m 米/q 的/u 射电/v 辐射/v 的/u 观测/v ，/w 必须/d 在/p 地球/n 大气/n 外/nd 进行/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     这些/r 波段/n 实测/v 工作/n 的/u 发展/v ，/w 除/v 与/c 探测器/n 的/u 发展/v 密切/a 相关/v 外/nd ，/w 还/d 有赖于/v 空间/n 运载工具/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     本世纪/nt 四十/m 年代/nt ，/w 人们/n 开始/v 用/v 高空/nl 气球/n 和/c 火箭/n 携带/v 适用/v 于/p 紫外/n 和/c Ｘ/ws 射线/n 波段/n 的/u 探测器/n ，/w 超越/v 大气层/n 进行/v 天文/n 观测/v ，/w 相继/d 获得/v 了/u 太阳/n 的/u 紫外光/n 谱/n 和/c 发现/v 太阳/n 的/u Ｘ/ws 射线/n 辐射/v ；/w 但/c 由于/c 气球/n 和/c 火箭/n 本身/n 的/u 缺陷/n ，/w 直到/v 六十/m 年代/nt 初/nt 才/d 观测/v 到/v 恒星/n 的/u Ｘ/ws 射线/n 辐射/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     以后/nt 又/d 陆续/d 取得/v 了/u 不少/a 有意义/v 的/u 观测/v 结果/n ，/w 特别/d 是/vl &quot;/w 宇宙/n 基底/n Ｘ/ws 射线/n 辐射/v &quot;/w 的/u 发现/v ，/w 被/p 认为/v 是/vl 六十/m 年代/nt 天文学/n 重大/a 成就/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        435
                                     七十/m 年代/nt 初/nt ，/w 专门/a 用于/v Ｘ/ws 射线/n 天文/n 观测/v 的/u 乌黑鲁卫星/ns 的/u 上天/n ，/w 以及/c 以后/nt 的/u 爱因斯坦天文台/ns 、/w 空间/n 实验室/n ，/w 太阳/n 轨道/n 天文台/n ，/w 行/v 星际/nl 探测器/n 等等/u 一系列/a 人造卫星/n 及/c 宇宙/n 火箭/n 的/u 发射/v （/w 这些/r 飞行器/n 上/nd 配备/v 了/u 大量/a 用于/v 紫外/n ，/w Ｘ/ws 射线/n 和/c 射线/n 天文/n 观测/v 的/u 望远镜/n ，/w 探测器/n 及/c 遥测/v 设备/n ）/w ，/w 使/v 高能/n 天体物理学/n 的/u 发展/v 取得/v 了/u 辉煌/a 的/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     例如/v ，/w Ｘ/ws 射线/n 、/w 射线/n 脉冲星/n 和/c 宇宙/n Ｘ/ws 射线/n 暴/n 、/w 射线/n 暴/n 的/u 发现/v ，/w 星际/nl 介质/n 中/nd 尺度/n 约/v １００/m 埃/q 的/u 石墨/n 尘/n 粒/n 的/u 发现/v ，/w 都/d 为/p 研究/v 天体/n 的/u 性质/n 及/c 演化/v 提供/v 了/u 极其/d 重要/a 的/u 观测/v 资料/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     为/p 紫外/n 天文学/n 和/c Ｘ/ws 射线/n 、/w 射线/n 天文学/n 开创/v 了/u 崭新/a 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     近/a 二/m 、/w 三十/m 年/nt 来/vd ，/w 由于/c 各/r 类/n 灵敏度/n 很/d 高/a 的/u 红外/n 探测器/n 的/u 发明/v ，/w 大/a 口径/n 红外/n 望远镜/n 的/u 制成/v ，/w 以及/c 红外/n 调制/v 技术/n 、/w 致/v 冷/a 技术/n 的/u 发展/v ，/w 红外/n 天文/n 观测/v 的/u 进展/v 也/d 十分/d 迅速/a ，/w 目前/nt 已/d 发现/v 有/v 数万/m 个/q 红外/n 辐射源/n ，/w 其中/nd 包括/v 红外/n 星/n 和/c 红外/n 星云/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     它们/r 的/u 温度/n 相当/d 低/a ，/w 根本/d 无法/d 在/p 光学/n 波段/n 中/nd 观测/v 到/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     例如/v ，/w 曾/d 在/p 猎户座/n 发现/v 一个/mq 温度/n 只有/c -/w ２００/m ℃/w 的/u 红外/n 星云/n ，/w 天文学家/n 认为/v 它/r 很/d 可能/vu 是/vl 正在/d 形成/v 恒星/n 的/u 星云/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     显然/a ，/w 红外/n 星/n 和/c 红外/n 星云/n 的/u 发现/v 为/p 检验/v 恒星/n 起源/n 和/c 演化/v 的/u 理论/n ，/w 提供/v 了/u 不可/vu 缺少/v 的/u 重要/a 资料/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     近/a 三十/m 多年来/nt ，/w 在/p 可见光/n 观测/v 中/nd 成就/n 最/d 突出/a 的/u 领域/n 是/vl 对/p 天体/n 磁场/n （/w 特别/d 是/vl 太阳/n 及/v 太阳活动/n 区/n 磁场/n ）/w 的/u 观测/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     大型/a 磁/n 象/p 仪/n 及/c 各种/r 测量/v 磁场/n 仪器/n 的/u 发明/v 和/c 制造/v ，/w 使得/v 人们/n 对于/p 各种/r 天体/n 的/u 电磁/n 性质/n 有/v 了/u 更/d 深入/a 的/u 了解/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     此外/c ，/w 由于/c 可见光/n 观测/v 的/u 空间/n 分辨率/n 和/c 时间/n 分辨率/n 有/v 了/u 长足/a 的/u 进步/a ，/w 也/d 使/v 人们/n 有可能/v 了解/v 更/d 多/a 天体物理/n 现象/n 的/u 细节/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     综/v 上/nd 所/u 说/v ，/w 实测/v 天体物理学/n 近/a 三十/m 多年来/nt 所/u 取得/v 的/u 一系列/a 重要/a 发现/v ，/w 以及/c 迅猛/a 发展/v 的/u 近代/nt 理论/n 物理/n 在/p 天文/n 上/nd 的/u 应用/v ，/w 使/v 整个/a 天体物理学/n 面临/v 着/u 新/a 的/u 飞跃/v ，/w 也许/d 这/r 正/d 酝酿/v 着/u 自然科学/n 的/u 又/d 一/m 次/q 新/a 的/u 革命/v 。/x 
		
			
                                        446
