
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     &quot;/w 开始/v 根本/d 不/d 知道/v 共产党/n 是/vl 什么/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        2
                                     艾黎/nh 笑/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 但是/c ，/w １９２９/m 年/nt 春天/nt ，/w 我/r 和/c 几个/mq 朋友/n 一起/d 到/v 无锡/ns 春游/v 时/nt 遇到/v 的/u 一/m 件/n 事/n ，/w 却/d 使/v 我/r 开始/v 了解/v 了/u 共产党/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        3
                                     随着/p 艾黎/nh 的/u 回忆/v ，/w 我们/r 面前/nd 仿佛/d 出现/v 了/u 无锡/ns 火车站/n 广场/n 上/nd 所/u 发生/v 的/u 不/d 寻常/a 的/u 一幕/n ，/w 六/m 个/q 缫丝厂/n 的/u 青年/n 工人/n ，/w 被/p 一/m 队/n 士兵/n 捆绑/v 着/u 来到/v 广场/n 中央/n ，/w 当众/v 行刑/v ，/w 士兵/n 用/p 枪/n 把/p 他们/r 一/m 个/q 个/q 打/v 得/u 脑浆/n 流淌/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     艾黎/nh 发现/v ，/w 他们/r 在/p 临终/v 前/nd 神色/n 泰然/a ，/w 同/p 他/r 过去/nt 见到/v 过/u 的/u 犯人/n 完全/d 两样/a 。/w 
		
			
                                        5
                                     事后/nt ，/w 他/r 从/p 报纸上/nl 才/d 知道/v ，/w 这/r 六/m 个/q 人/n 是/vl 组织/v 无锡/ns 缫丝/v 工人/n 工会/n 的/u 带头人/n ，/w 因/c 被控/v 为/p 共产党/n 而/c 处/v 极刑/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     艾黎/nh 觉得/v ，/w 这/r 对/p 他/r 是/vl &quot;/w 一/m 次/q 思想上/nl 的/u 挑战/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        7
                                     他/r 开始/v 意识到/v ，/w 共产党/n 是/vl 为/p 贫苦/a 工人/n 谋/v 利益/n 而/c 不惜/v 牺牲/v 自己/r 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     后来/nt ，/w 在/p 上海/ns 工作/n 的/u 英国/ns 教师/n 亨利&#183;巴林/ns 给/v 了/u 他/r 一/m 本/q 马克思/nh 的/u 《/w 资本论/n 》/w ，/w 从/p 这/r 本/q 书/n 中/nd ，/w 他/r 开始/v 懂得/v 了/u 上海/ns 社会/n 种/q 种/q 不/d 合理/a 现象/n 的/u 根源/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     随着/p 他/r 对/p 中国/ns 人民/n 的/u 了解/v 和/c 感情/n 的/u 加深/v ，/w 艾黎/nh 决定/v 不/d 回/v 新西兰/ns ，/w 而/c 长期/nt 留/v 在/p 中国/ns 。/w 
		
			
                                        10
                                     后来/nt ，/w 他/r 通过/p 史沫特莱/nh ，/w 结识/v 了/u 宋庆龄/nh 、/w 鲁迅/nh 、/w 茅盾/nh 和/c 地下党/n 活动/v 的/u 领导人/n ，/w 又/d 参加/v 了/u 马克思主义/n 学习/v 小组/n ，/w 在/p 宋庆龄/nh 的/u 支持/v 下/nd ，/w 学习/v 小组/n 又/d 与/p 上海/ns 地下党/n 建立/v 了/u 联系/n ，/w 并/c 多次/mq 保护/v 了/u 地下党/n 同志/n 的/u 安全/a 。/w 
		
			
                                        11
                                     谈到/v 这些/r ，/w 艾黎/nh 感到/v 记忆犹新/i 。/w 
		
			
                                        12
                                     当时/nt ，/w 他/r 住/v 在/p 愚园路/ns 的/u 一/m 幢/q 房子/n 里/nd ，/w 屋顶/nl 阁楼/n 里/nd 就/d 安放/v 着/u 一/m 架/n 与/p 红军/n 联系/v 的/u 电台/n ，/w 并/c 成为/v 地下/nl 工作者/n 的/u 避难所/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     宋庆龄/nh 、/w 史沫特莱/nh 等/u 常常/d 带/v 着/u 一些/m 不/d 知名/a 的/u 革命者/n 来/vd 住上/v 一/m 段/q 时间/n ，/w 然后/c 又/d 悄悄/a 地/u 离去/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     一/m 次/q ，/w 他/r 成功/a 地/u 护送/v 陈翰笙/nh 夫妇/n ，/w 伪装/v 离开/v 上海/ns ，/w 宋庆龄/nh 十分/d 兴奋/a ，/w 建议/v 聚会/v 庆祝/v 一番/mq 。/w 
		
			
                                        15
                                     他/r 还/d 和/p 史沫特莱/nh 等/u 一起/d ，/w 为/p 红军/n 购买/v 医疗/v 器械/n 和/c 药材/n ，/w 为/p 中国/ns 革命/v 事业/n 作出/v 了/u 重要/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     日本/ns 帝国主义/n 侵华/v 的/u 战火/n 蔓延/v 到/v 上海/ns 后/nd ，/w 成千上万/i 的/u 平民/n 百姓/n 瞬间/nt 家破人亡/i ，/w 工厂/n 成为/v 废墟/n ，/w 失业/v 工人/n 估计/v 达/v ６０万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     为了/p 把/p 这些/r 失业/v 工人/n 和/c 从/p 前线/nl 受伤/v 回来/vd 的/u 士兵/n 组织/v 起来/vd 生产自救/v ，/w 艾黎/nh 等/u 人/n 发起/v 并/c 成立/v 中国/ns 工业/n 合作/v 协会/n ，/w 发动/v 群众/n 在/p 敌后/nl 地区/n 建立/v 了/u 一系列/a 小型/a 工业/n 合作社/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     在/p 访问/v 快/a 结束/v 时/nt ，/w 我们/r 问/v 路易&#183;艾黎/nh 近期/nt 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     上海民族乐团/ni 昨天/nt 晚上/nt 在/p 上海音乐厅/ni 向/p 近/a 千/m 名/n 观众/n 首次/n 推出/v 了/u 一/m 台/n 民族/n 交响/v 音乐会/n ，/w 充分/a 展现/v 了/u 民族/n 音乐/n 独有/v 的/u 丰富/a 的/u 表现力/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     这/r 台/n 民族/n 交响/v 音乐会/n 推出/v 的/u 七/m 部/n 作品/n ，/w 既/c 保持/v 了/u 中国/ns 民族/n 音乐/n 的/u 传统/n 特色/n ，/w 又/d 吸引/v 了/u 西方/nd 现代/nt 音乐/n 技巧/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     ３/m 月/nt ８/m 日/nt １３/m 时/nt 至/v １６/m 时/nt ，/w 浙江路/ns 实行/v 交通/n 管制/v ，/w 公交/j 部分/n 路线/n 将/d 采取/v 临时/a 调度/v 措施/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     １４/m 路/n ：/w 东嘉兴路/ns 至/v 北站/n 调头/v ，/w 上/j 客站/n 设/v 在/p 北/nd 向/p 北站/n 站/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     ２５/m 路/n ：/w 军工路/ns 至/v 峨嵋路/ns 调头/v ，/w 上/j 客站/n 设/v 在/p 峨嵋/ns 路上/nl （/w 近/a 天潼/ns 路口/nl ）/w 。/w 
		
			
                                        24
                                     ▲/w 昨天/nt ，/w 上海中原报警消防设备厂/ni 举行/v 技术/n 交流会/n 透露/v ，/w 一/m 种/q 新型/a 的/u 火灾/n 自动/a 报警/v 设备/n -/w -/w Ｊ/ws ６００/m 火灾/n 自动/a 报警/v 系统/n 开始/v 批量/n 生产/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     ▲/w 上海/ns 有声/v 读物/n 公司/n 在/p 庆祝/v 三八/j 国际劳动妇女节/nt 之际/nd 出版/v 歌曲/n 音带/n 《/w 女性/n 的/u 风采/n 》/w ，/w 这/r 是/vl 一/m 组/n 对/p 当代/nt 女性/n 的/u 赞歌/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     共/d 收/v 歌曲/n 十四/m 首/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     ▲/w 前天/nt 下午/nt ，/w 上海空调机厂/ni 充满/v 欢乐/a 气氛/n ，/w 可/vu 容纳/v １０００/m 多/m 人/n 的/u 礼堂/n 内/nd 挤满/v 了/u 人/n ，/w 全厂/n 职工/n 热忱/n 欢迎/v 自己/r 的/u &quot;/w 联姻/v &quot;/w -/w -/w 上海滑稽剧团/ni &quot;/w 上空/n '/w 四/m 双/q '/w 演出/v 队/n &quot;/w 在/p 赴/v 港/j 演出/v 前/nd 回/v &quot;/w 娘家/n &quot;/w 演出/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     ▲/w 上海前卫造漆厂/ni 生产/v 的/u 海狮牌/ni ３２８/m 外墙/n 涂料/n ，/w 最近/nt 通过/v 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     这/r 种/q 涂料/n 是/vl 一/m 种/q 耐久性/n 、/w 耐/v 擦洗/v 性/k 的/u 新型/a 外墙/n 装饰/v 材料/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     ▲/w 由/p 新建/v 机器厂/n 、/w 上海船厂/ni 和/c 上海炼油厂/ni 等/u 三十/m 多/m 家/n 工厂/n 组成/v 的/u 浦东/ns 新闻/n 沙龙/n ５/m 日/nt 在/p 新建/v 机器厂/n 成立/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     日前/nt ，/w 记者/n 从/p 黄浦区工商行政管理部门/ni 获悉/v ，/w 座落/v 在/p 福州路５７０号/ns 个体/n 开业/v 的/u 小鸿运餐厅/ni 已/d 停业/v 整顿/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     小鸿运餐厅/ni 卫生/n 状况/n 太/d 糟/a ，/w 本/r 报/n 于/p ３/m 月/nt ４/m 日/nt 在/p 《/w 为/p 读者/n 服务/v 》/w 专栏/n 发表/v 读者/n 来信/v 和/c 记者/n 调查/v ，/w 对/p 小鸿运/ni 的/u 卫生/n 状况/n 提出/v 了/u 批评/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     黄浦区/ns 卫生/n 、/w 工商/j 、/w 公安/n 等/u 部门/n 对/p 这/r 家/n 个体/n 饮食业/n 存在/v 的/u 问题/n 十分/d 重视/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     据了解/v ，/w 小鸿运餐厅/ni 不仅/c 卫生/n 状况/n 差/a ，/w 而且/c 在/p 经营/v 上/nd 也/d 存在/v 着/u 严重/a 问题/n ，/w 服务/v 态度/n 也/d 不好/a 。/w 
		
			
                                        35
                                     不久前/nt ，/w 该/r 餐厅/n 从业/v 人员/n 和/c 顾客/n 发生/v 争吵/v ，/w 并/c 欧/v 打/v 一/m 顾客/n 致残/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     业主/n 曹英俊/nh 于/p 最近/nt 受到/v 公安/n 行政拘留/v 十五/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        37
                                     至此/v ，/w 小鸿运餐厅/ni 已/d 不/d 具备/v 营业/v 条件/n ，/w 关门/v 停业/v 整顿/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     今年/nt 春笋/n 是/vl 大年/nt 。/w 
		
			
                                        39
                                     产/v 笋/n 之/u 乡/n 的/u 浙江德清/ns 、/w 余杭/ns 等/u 县/n ，/w 近/a 几/m 年/nt 来/u ，/w 不断/d 扩大/v 种植/v 竹园/n 面积/n ，/w 仅/d 去年/nt ，/w 两/m 县/n 就/d 种/v 竹/n 三万/m 亩/q ，/w 预计/v 今年/nt 春笋/n 上市/v 量/n 可达/v 一万二千/m 多/m 吨/q ，/w ８０/m ％/w 的/u 笋/n 可/vu 调运/v 来/vd 沪/ns 。/w 
		
			
                                        40
                                     目前/nt 市场/n 上/nd 春笋/n 已/d 见/v 市/n ，/w 价格/n 每/r 五百/m 克/q 二/m 元/q 二/m 角/q 左右/n ，/w 随着/p 气温/n 上升/v 和/c 春雨/n 的/u 滋润/a ，/w 笋/n 的/u 上市/v 量/n 很快/a 增多/v ，/w 三/m 月底/nt 可达/v 高峰/n ，/w 预计/v 日/nt 上市/v 量/n 达/v 五千/m 多/m 担/q ，/w 价格/n 也/d 随着/p 数量/n 上升/v 而/c 下降/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     据悉/v ，/w 市蔬菜公司/ni 已/d 派出/v 人/n 到/v 福建/ns 、/w 江西/ns 、/w 浙江/ns 等/u 省/n 组织/v 毛笋/n 上市/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     各/r 菜场/n 也/d 积极/a 自行/d 采购/v ，/w 现/v 已/d 有/v 宁东/ns 、/w 福州/ns 、/w 金陵/ns 、/w 宁波/ns 、/w 三角地/ns 、/w 陕北/ns 、/w 东站/ns 、/w 光启/ns 等/u 许多/a 菜场/n ，/w 奔赴/v 浙江/ns 的/u 余杭/ns 、/w 德清/ns 、/w 余姚/ns 、/w 富阳/ns 、/w 临安/ns 、/w 萧山/ns 等/u 地/n 采购/v 春笋/n ，/w 不/d 日/nt 就/d 可/vu 源源/d 调运/v 来/vd 沪/ns 。/w 
		
			
                                        43
                                     竹笋/n 是/vl 餐桌/n 上/nd 的/u 佳品/n ，/w 鲜嫩/a 清/a 口/n ，/w 被/p 称为/v 热炒/v 荤素/n 菜肴/n 的/u &quot;/w 百/m 搭/v &quot;/w ，/w 不仅/c 畅销/v 城乡/n 市场/n ，/w 而且/c 每年/nt 调运/v 港澳/j ，/w 深受/v 国内外/j 人民/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     竹笋/n 有/v 早晚/n 之/u 分/v ，/w 浙江/ns 的/u 余杭/ns 、/w 德清/ns 等/u 沙土/n 笋/n 上市/v 较/d 早/a ，/w 质量/n 以/p 短/a 、/w 壮/a 、/w 嫩/a 为/vl 好/a 。/w 
		
			
                                        45
                                     临安/ns 、/w 富阳/ns 、/w 萧山/ns 等/u 地/n 的/u 笋/n 上市/v 较/d 晚/a 。/w 
		
			
                                        46
                                     但/c 迟/a 笋/n 品种/n 较/d 多/a ，/w 为/p 乌鸡/n 、/w 白鸡/n 、/w 红笋/n 、/w 竹叶青/n 、/w 石笋/n 等/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     现在/nt 一般/a 居民/n 分到/v 新房/n 以后/nt ，/w 都/d 要/vu 重新/d &quot;/w 打扮/v &quot;/w 一番/mq ，/w 即/d 所谓/a &quot;/w 第二/m 次/q 基建/j &quot;/w 。/w 
		
			
                                        48
                                     但/c 重点/n &quot;/w 投资/v &quot;/w 往往/d 放/v 在/p 卧室/n 和/c 卫生间/n 的/u 装饰/v ，/w 购买/v &quot;/w 四大/n 件/n &quot;/w （/w 冰箱/n 、/w 彩电/n 、/w 洗衣机/n 、/w 浴缸/n ）/w ，/w 这/r 固然/c 需要/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     但/c 对/p 厨房/n 的/u 设施/n 则/c 取/v 从属/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     殊不知/d 厨房/n 的/u 油烟/n 气/n 对/p 人体/n 带来/v 的/u 危害/v 却是/vl 触目惊心/i 的/u ，/w 据/p 有关/v 专家/n 测定/v ，/w 常常/d 操作/v 于/p 厨房/n 的/u 家庭主妇/n 肺癌/n 患者/n 超过/v 常人/n 八/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     这次/r 上海市住宅二公司/ni 经营/v 服务部/n 在/p 南京东路黄浦区文化馆/ni 举办/v 《/w 美化/v 人民/n 生活/n 住宅/n 室内/nl 装饰/v 配套/v 展销会/n 》/w ，/w 把/p 厨房/n 装饰/v 放/v 在/p 这次/r 展销会/n 的/u 重要/a 地位/n ，/w 展出/v 众多/a 的/u 厨房/n 排/v 油/n 换气/v 设备/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     展销会/n 上/nd ，/w 浙江省定海县东海微电机厂/ni 推出/v 的/u ＹＪ/ws －/w Ａ/ws 型/n 油烟/n 排除/v 换气/v 两用/a 机/n ，/w 可/d 算是/vl 厨房/n 用具/n 的/u 上乘/n 产品/n ，/w 它/r 是/vl 由/p 冶金部建筑研究总院/ni 参照/v 国外/nl 先进/a 资料/n 研制/v 而/c 成/v ，/w 在/p 国内/nl 同类/n 产品/n 中/nd 名列前茅/i ，/w １９８６/m 年/nt １２/m 日/nt 通过/p 部级/n 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     浙江慈溪县范市电器厂/ni 生产/v 的/u &quot;/w 万洁牌/ni &quot;/w 高效能/n 百/m 页/q 式/k 换气/v 扇/n ，/w 也/d 属/v 厨房/n 通风/v 换气/v 的/u 专用/v 设备/n ，/w 它/r 的/u 特点/n ，/w 用料/n 好/a 、/w 耗电/v 省/v 、/w 风力/n 大/a ，/w 展销会/n 期间/nt 还有/v 优惠/a 供应/v 无锡轻工机械厂/ni 生产/v 的/u &quot;/w 小/a 天鹅/n &quot;/w 换气/v 扇/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     上海新峰家用五金厂/ni 组合式/n 豪华型/n 厨房/n 用具/n ，/w 也/d 配有/v 油烟/n 排除/v 器/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     一年一度/i 的/u &quot;/w 三八/j &quot;/w 妇女节/nt 即将/d 来临/v ，/w 值/v 此/r 春光/n 宜人/a 之际/nd ，/w 市百一店/ni 、/w 市百十店十六铺营业处/ni 为/p 妇女/n 同志/n 准备/v 了/u 各种/r 市场/n 热销/v 的/u 名优产品/n ，/w 以/c 使/v 女性/n 世界/n 更/d 富/v 色彩/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     市百一店/ni 铺/n 面/n 商场/n 云集/v 本市/n 十二/m 家/n 袜/n 厂/n 的/u 万/m 条/n 健美/a 裤/n 、/w 卡丝袜/n ，/w 顺应/v 了/u 今年/nt 流行/v 的/u 健美/a 款式/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     市百十店/ni 女装/n 部/n 为/p 适应/v 时装/n 换季/v 的/u 需要/v ，/w 组织/v 了/u 一/m 批/q 流行/v 式样/n 的/u 宽松/a 衫/n 、/w 汇集/v 了/u 大红/a 、/w 玫红/a 、/w 酱红/a 、/w 海蓝/a 、/w 天蓝/a 、/w 嫩黄/a 、/w 桂圆/n 黄/a 、/w 豆绿/a 、/w 墨绿/a 、/w 紫罗兰/n 等/u 多种/mq 流行色/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     款式/n 有/v 近/a 十/m 种/q 。/w 
		
			
                                        59
                                     其中/nd 有/v 能/vu 体现/v 当代/nt 女性/n 时代/nt 风貌/n 的/u 平/a 肩/n 、/w 泡/n 袖/n 、/w 紧/a 袖口/nl 、/w 一/m 粒/n 扣子/n 呈/v 上/nd 宽/a 下/nd 紧/a 的/u 蝙蝠/n 式/k 卡/n 曲/a 衫/n ；/w 穿/v 后/nd 显得/v 俏丽/a 雅致/a ，/w 妩媚/a 多姿/n ，/w 有/v 适应/v 多种/mq 体型/n 穿着/n 的/u 孕妇/n 系列/n 衫/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     随着/p 内衣/n 外/nd 穿/v 成为/v 时尚/n ，/w 各种/r 五彩缤纷/i 的/u 毛线/n ，/w 成/v 了/u 女/n 同志/n 热衷/v 购买/v 的/u 俏货/n ，/w 为/p 满足/v &quot;/w 三八/j &quot;/w 节/n 市场/n 需要/v ，/w 十店/ni 组织/v 了/u 各色/a 全/a 毛/n 、/w 毛/n 腈/n 、/w 腈纶/n 绒线/n 上柜/v 应市/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     同时/c ，/w 为/p 新婚/v 青年/n 准备/v 了/u 各种/r 优质/n 名牌/n 床上用品/n ，/w 如/v 高档/a 织锦缎/n 被面/n 、/w 上海太平洋被单厂/ni ，/w 民光被单厂/ni 生产/v 的/u 各种/r 优质/n 名牌/n 床单/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     色泽/n 有/v 紫红/a 、/w 金黄/a 、/w 墨绿/a 等/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     十店纺织品商场/ni 将/d 供应/v 一/m 批/q 市场/n 热销/v 的/u 黑色/n 全/a 毛/n 直贡呢/n 、/w 华达呢/n ，/w 每/r 米/q 售价/n ４０/m 元/q 左右/n ，/w 同时/c 还/d 供应/v 近来/nt 风行/v 上海/ns 的/u 各色/a 进口/v 涤纶/n 乔其纱/n ，/w 品种/n 有/v 闪光/v 、/w 缎/n 条/n 、/w 剪花/v 等/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     该/r 商场/n 还/d 兼营/v 批发/v 市场/n 紧俏/a 的/u 广东佛山/ns 人造革/n 和/c 植绒革/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     上海华新服装厂/ni 生产/v 的/u 双角牌/ni 各/r 式/k 茄克衫/n 今日/nt 起/v 在/p 市/n 百一店/ni 、/w 十店/ni 、/w 六店/ni 、/w 九店/ni 、/w 时装/n 公司/n 等/u 处/n 展销/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     该/r 厂/n 生产/v 茄克衫/n 以/p 拼/v 、/w 嵌/v 、/w 镶/v 、/w 贴/v 等/u 工艺/n 见长/v ，/w 一些/m 价格/n 便宜/a 的/u 布料/n ，/w 经过/v 精心/a 裁剪/v ，/w 均可/vu 制成/v 款式/n 诱人/v 的/u 茄克/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     最多/a 的/u 一/m 种/q ，/w 用/p 七十二/m 块/q 料/n 拼成/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     这次/r 展销/v 的/u 十七/m 种/q 茄克/n 全部/n 经过/v 试销/v ，/w 受到/v 消费者/n 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     迎/v &quot;/w 三八/j &quot;/w ，/w 上海南京西路石门一路龙凤中式服装商店/ni 举办/v 旗袍/n 展销/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     具有/v 民族/n 传统/n 特色/n 的/u 旗袍/n ，/w 结构/n 严谨/a 优美/a ，/w 线条/n 简练/a 流畅/a ，/w 能/vu 充分/a 显示/v 女性/n 的/u 曲线美/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     龙凤服装商店/ni 推出/v 的/u 旗袍/n 特点/n 之一/m 是/vl 色彩/n 高雅/a 、/w 面料/n 丰富/a 。/w 
		
			
                                        72
                                     如/v 紫/a 酱/n 红/a 、/w 深/a 墨绿/a 拷/v 花/n 丝绒/n 旗袍/n ，/w 质地/n 柔软/a 绒毛/n 光采/a ，/w 庄重/a 华丽/a ；/w 五彩/n 织锦缎/n 和/c 锦乐缎/n 旗袍/n ，/w 花/n 型/n 细腻/a 灿烂/a 瑰丽/a ，/w 富丽堂皇/i ；/w 湖蓝/a 、/w 粉红/a 等/u 色/n 的/u 纯/a 涤纶/n 袍旗/ns ，/w 挺括/a 光滑/a 、/w 娴静/a 端庄/a ；/w 织花/v 、/w 印花/n 真丝绸/n 旗袍/n 柔顺/a 自然/a 、/w 妩媚/a 俏丽/a ，/w 花色/n 品种/n 适应/v 多层次/n 消费/v 需要/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     特点/n 之/u 二/m 是/vl 工艺/n 精湛/a 、/w 款式/n 新颖/a 。/w 
		
			
                                        74
                                     保持/v 和/c 发扬/v 了/u 镶/v 、/w 嵌/v 、/w 滚/v 、/w 镂/v 、/w 雕/v 、/w 绣/v 等/u 民族/n 传统/n 工艺/n ，/w 配上/v 各/r 式/k 花卉/n 、/w 鸟兽/n 、/w 组/n 字/n 等/u 工艺/n 性/k 的/u 铜丝/n 盘/v 花/n 钮/n ，/w 风采/n 别具一格/i 。/w 
		
			
                                        75
                                     旗袍/n 的/u 款式/n 主要/a 是/vl 大圆/n 襟/n 和/c 装/v 袖/n ，/w 上身/n 和/c 下摆/n 贴身/a 紧俏/a ，/w 比较/d 时兴/v 的/u 旗袍/n ，/w 衣/n 长/n 一般/a 在/p 小腿/n 肚/n 之下/nd ，/w 婚礼/n 服/n 则/c 长/n 到/v 脚踝/n 之上/nd ，/w 袖/n 长/n 有的/r 长至/nt 手腕/n 和/c 肘关节/n 中间/nd ，/w 中/nd 袖/n 则/c 长/n 至/v 肘/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        76
                                     穿上/v 旗袍/n ，/w 显得/v 优柔/a 素雅/a 婀娜多姿/i ，/w 具有/v 东方/nd 女性/n 的/u 民族/n 美/a 。/w 
		
			
                                        77
                                     由/p 本市/n 十/m 多/m 家/n 塑料/n 制品/n 工厂/n 提供/v 大批/q 产品/n ，/w 于/p 三/m 月/nt 七/m 日/nt 到/v 十四/m 日/nt 在/p 人民/n 路/n １０８/m 号/n 上海/ns 塑/n 艺/n 皮/n 塑/n 经营部/n 举办/v &quot;/w 沪/ns 产/v 家用/n 塑料/n 制品/n 大会/n 串/v &quot;/w ，/w 投放/v 的/u 品种/n 有/v 仿/v 瓷/n 面盆/n 水/n 斗/n 、/w 卫生间/n 盥洗/v 镜/n 箱/n 、/w 仿/v 玉/n 毛巾/n 架/n 、/w 四/m 层/q 三角架/n 、/w 镂/v 孔/n 彩色/n 伴舞/v 女/n 凉鞋/n 等/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     还有/v 电冰箱/n 系列/n 附件/n 冰棍/n 模/n 、/w 冰/n 蛋/n 模/n 等/u 一百/m 多/m 个/q 花色/n 品种/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     南京路邵万生南货店/ni 自行/d 加工/v 的/u 醉/v 田螺/n ，/w 今/nt 起/v 上柜/v 供应/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     每/r 袋/n １．６０/m 元/q 。/w 
		
			
                                        81
                                     西藏中路上海音乐书店/ni 有售/v 《/w 天使/n 之/u 恋/v 》/w 和/c 《/w 微风/n 往事/n 》/w 等/u 有声/v 歌曲/n 磁带/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     四川北路１２７８号联谊商店/ni 最近/nt 削价/v 处理/v 一/m 批/q 男式/n 皮夹克/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     扬州宝城无线电厂/ni 新/a 产品/n ＢＢ/ws －/w ８５０７/m 部分/n 引进/v 件/n 仿/v 三洋/ni 双/a 卡/n 收录机/n ，/w 售价/n ３９７/m 元/q ，/w 现在/nt 市百九店/ni 、/w 群/n 音/n 、/w 高歌/v 无线电/n 商店/n 展销/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     老西门菊花美发厅/ni 新近/nt 从/p 日本/ns 引进/v 全套/n 美容/v 设备/n ，/w 设/v 男/n 、/w 女/n 美容/v 业务/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     虹口区洁美羊毛衫厂/ni 今年/nt 以来/nt 在/p 新/a 产品/n 的/u 开发/v 上/nd 顺应/v 时装/n 新/a 潮流/n ，/w 不断/d 增加/v 工艺/n 性/k 的/u 新/a 品种/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     最近/nt ，/w 推出/v 近/a 六十/m 多种/mq 新/a 款式/n 的/u 羊毛衫/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     上海皮革公司/ni 和/c 本/r 栏/n 等/u 新闻/n 单位/n 联合/v 发起/v 的/u 首届/n 《/w 皮革/n 之/u 窗/n 》/w ，/w 将于/p 三/m 月/nt 八/m 日/nt 在/p 皮革/n 公司/n 门市部/n 拉开/v 序幕/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     这/r 届/q 《/w 皮革/n 之/u 窗/n 》/w 由/p 上海第一皮鞋厂/ni 、/w 世界皮鞋厂/ni 、/w 上海飞鹿鞋革联合开发公司/ni 三/m 家/n 单位/n 参展/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     在/p 参展/v 的/u 名/a 、/w 优/a 、/w 特/a 男女/n 皮鞋/n 中/nd ，/w 有/v ８７/m 年/nt 最新/a 的/u 、/w 首次/n 上市/v 的/u 品种/n ，/w 也/d 有/v 近年来/nt 受/v 消费者/n 欢迎/v 的/u 皮鞋/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     共有/v 金鸡/ni 、/w 双翅/ni 、/w 蹬云/ni 、/w 芙蓉/ni 和/c 希美/ni 五/m 只/q 牌子/n 四十/m 多/m 个/q 品种/n ，/w 二万/m 双/q 皮鞋/n 上市/v ，/w 供/v 消费者/n 选择/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     这次/r 参展/v 的/u 皮鞋/n 款式/n 新颖/a ，/w 色泽/n 淡雅/a 而/c 不落俗套/i 。/w 
		
			
                                        92
                                     如/v 蹬云牌/ni 邓洛浦/ni 男鞋/n 曾/d 作为/v 上海市/ns 的/u 礼品/n 赠送/v 给/p 泰国/ns 王储/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     本市/n 第一/m 个/q 城市/n 街道/n 人民法庭/n -/w -/w 宝山/ns 街道/n 人民法庭/n 昨天/nt 正式/a 成立/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     这/r 是/vl 本市/n 法院/n 系统/n 根据/p 人民法院/n 组织法/n 的/u 有关/v 规定/n ，/w 为/p 探索/v 审判/v 工作/n 更/d 好/a 地/u 为/p 城市/n 经济体制/n 改革/v 服务/v 而/c 进行/v 的/u 积极/a 尝试/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     上海交通大学/ni 应用/v 数学系/n 教师/n &quot;/w 教书育人/i &quot;/w 蔚然成风/i ，/w 有/v ９０/m ％/w 的/u 教师/n 在/p 去年/nt 学潮/n 时下/nt 班级/n 做/v 学生/n 思想/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     这个/r 系/n 由/p 党/n 、/w 政/n 、/w 工/n 三/m 方面/n 干部/n 组成/v 教书育人/i 领导/n 小组/n ，/w 对/p 分配/v 来/vd 系/n 工作/v 的/u 新/a 教师/n 首先/d 进行/v &quot;/w 教书育人/i &quot;/w 的/u 师德/n 教育/v ，/w 并/c 发动/v 全/a 系/n 教师/n 制订/v 了/u 《/w 教书育人/i 守则/n 》/w ，/w 列为/v 劳绩/n 考核/v 内容/n ，/w 形成/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     全/a 系/n １００/m 多/m 位/q 教师/n 在/p 每/r 学年/n 承担/v 全校/n ５０００/m 余/n 名/q 学生/n 数学/n 教学/v 任务/n 的/u 同时/n ，/w 挑起/v 思想/n 工作/n 的/u 重担/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     很多/a 教师/n 成为/v 学生/n 学习/v 上/nd 的/u 指导/v 、/w 政治/n 上/nd 的/u 向导/n 、/w 生活/n 上/nd 的/u 挚友/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     他们/r 寓/v 育人/v 于/p 教学/v 的/u 各个/r 环节/n 之中/nd ，/w 向/p 学生/n 进行/v 学习/v 目的/n 、/w 学习/v 方法/n 、/w 学风/n 、/w 人生/n 理想/n 等/u 方面/n 的/u 教育/v ，/w 取得/v 了/u 一定/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     教师/n 们/k 曾经/d 写出/v ９０/m 多/m 篇/q 教书育人/i 的/u 体会/n 文章/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     调查/v 结果/n 表明/v ，/w 多数/n 学生/n 上/v 数学课/n 时/nt 作业/n 、/w 考试/v 态度/n 端正/a ，/w 学风/n 良好/a 。/w 
		
			
                                        102
                                     应用/v 数学系/n 毕业生/n 深受/v 用人/v 单位/n 欢迎/v ，/w 有的/r 毕业生/n 毕业/v 不久/nt 已/d 成为/v 单位/n 骨干/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     在/p 去年/nt 年底/nt 学潮/n 时/nt ，/w 绝大多数/n 教师/n 向/p 学生/n 做/v 思想/n 工作/n ，/w 有的/r 深入/v 学生/n 宿舍/n ，/w 有的/r 在/p 校园/n 里/nd 与/c 学生/n 谈心/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     经过/p 全/a 系/n 教工/j 努力/v ，/w 该系/n 只有/d 几个/mq 学生/n 在/p 去年/nt 学潮/n 中/nd 参加/v 游行/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     在/p &quot;/w 教书育人/i &quot;/w 活动/n 中/nd ，/w 这个/r 系/n 涌现/v 了/u 一/m 批/q 辛勤/a 耕耘/v 、/w 刻苦/a 工作/v 的/u 好/a 园丁/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     ７０/m （/w ３/m ）/w 班/n 班主任/n 章仰文/nh 无微不至/i 地/u 关心/v 学生/n 成长/v ，/w 引导/v 他们/r 正确/a 对待/v 人生/n ，/w 全班/n １８/m 位/q 学生/n 全部/n 参加/v 党章/n 学习/v 小组/n ，/w 已/d 有/v 三/m 人/n 光荣/n 入党/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     副教授/n 朱有清/nh 为了/p 及时/a 进行/v 思想/n 工作/n ，/w 不顾/v 自己/r 孩子/n 住院/v 开刀/v ，/w 把/p 十/m 多/m 位/q 学生/n 邀/v 到/v 家里/nl ，/w 用/p 知识分子/n 坎坷/a 经历/n 来/vd 批驳/v 方励之/nh 否定/v 党/n 的/u 领导/v 的/u 谬论/n ，/w 一个/mq 下午/nt 的/u 谈心/v 使/v 学生/n 得到/v 了/u 启发/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     副教授/n 王嘉善/nh 在/p 讲授/v 高等/a 数学/n 的/u 同时/n ，/w 注意/v 对/p 学生/n 进行/v 正确/a 的/u 人生观/n 、/w 方法论/n 的/u 教育/v ，/w 促使/v 学生/n 珍惜/v 来之不易/i 的/u 大学/n 生活/n ，/w 取得/v 了/u 良好/a 的/u 教育/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     国家教委/j 、/w 团中央/j 、/w 全国妇联/j 和/c 中国/ns 残疾人/n 福利/n 基金会/n 将/d 从/p 今年/nt 开始/v 在/p 全国/n 少年儿童/n 中/nd 进行/v 社会主义/n 人道主义/n 教育/v ，/w 以/c 培养/v 他们/r 理解/v 、/w 尊重/v 、/w 关心/v 、/w 帮助/v 残疾人/n 的/u 良好/a 的/u 道德/n 风尚/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     中国/ns 残疾人/n 福利/n 基金会/n 副/h 理事长/n 王鲁光/nh 昨天/nt 上午/nt 在/p 举行/v 的/u 新闻发布会/n 上/nd 代表/n 这/r 四/m 个/q 单位/n 宣布/v 上述/v 决定/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     中国科学院/ni 西双版纳热带植物园/ni ３７/m 岁/q 的/u 助理研究员/n 吴世斌/nh ，/w 经过/v 两/m 年/nt 多/m 的/u 育种/v 、/w 栽培/v 实验/n ，/w 最近/nt 成功/a 地/u 培育/v 出/vd 了/u 迄今/v 世界/n 上/nd 颗粒/n 最/d 重/a 的/u 杂交/v 旱/a 稻/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     这/r 种/q 稻子/n 每/r 千/m 粒/n 重/n ６０/m 克/q ，/w 超过/v 目前/nt 世界/n 上/nd 最/d 重/a 的/u 每/r 千/m 粒/n 重/n ５０/m 克/q 的/u 品种/n ，/w 亩产/v 可达/v １０００/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        113
                                     这/r 种/q 稻子/n 分/v 杈/n 多/a 、/w 穗/n 大/a 、/w 抗病/v 强/a 、/w 产量/n 高/a 。/w 
		
			
                                        114
                                     我国/n 核工业/n 开始/v 转入/v 重点/n 为/p 国民经济/n 服务/v 的/u 轨道/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     核工业/n 系统/n 通过/p 民用/a 技术/n 项目/n 和/c 民/n 用品/n 开发/v ，/w １９８６/m 年/nt 民用/n 品/n 产值/n 比/p １９８０/m 年/nt 增加/v 了/u ４/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     目前/nt 核工业/n 系统/n 已/d 有/v 百/m 分之/u 七十/m 左右/n 的/u 科研/n 力量/n 投入/v 民用/a 核技术/n 攻关/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     我国/n 护士/n 人数/n 已/d 达/v ６８万/m ，/w &quot;/w 七五/j &quot;/w 期间/nt 还/d 将/d 增加/v ３０万/m 。/w 
		
			
                                        118
                                     为了/p 尽快/d 扩充/v 护士/n 队伍/n 和/c 提高/v 现有/v 护士/n 的/u 素质/n ，/w 卫生部/ni 准备/v 在/p 近/a 几/m 年/nt 内/nd ，/w 以/c 扩大/v 护/v 、/w 卫校/j 招生/v 、/w 举办/v 职业/n 技术/n 培训班/n 和/c 开展/v 自学考试/v 等/u 办法/n 来/vd 培养/v 护理/v 人才/n ，/w 补充/v 护士/n 数量/n 的/u 不足/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     被/p 称为/v 我国/n 内河/n 航运/v &quot;/w 黄金水道/n &quot;/w 的/u ２８００/m 多/m 公里/q 长江/ns 干流/n ，/w 上百/m 个/q 航运/v 基础/n 设施/n 项目/n 建设/v 正/d 逐步/d 展开/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     总共/d 投资/v １４．６亿/m 元/q 的/u 这些/r 项目/n 包括/v 在/p 长江/ns 干流/n 沿线/n 建设/v １６０/m 多/m 个/q 泊位/n 等/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     这些/r 项目/n 完成/v 后/nd ，/w 除/p 港口/n 可/vu 增加/v ４０００万/m 吨/q 的/u 年/nt 吞吐/v 能力/n 外/nd ，/w 整个/a 长江/ns 干流/n 的/u 运输/v 能力/n 可望/v 比/p 目前/nt 增/v 四/m 分之/u 一/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        122
                                     中共中央/j 顾问/n 委员会/n 主任/n 邓小平/nh 今天/nt 上午/nt 在/p 人民大会堂/n 会见/v 荷兰/ns 首相/n 吕贝尔斯/nh 时/nt ，/w 高度/n 评价/v 了/u 荷兰/ns 人民/n 在/p 建设/v 国家/n 中/nd 表现/v 出来/vd 的/u 艰苦奋斗/i 精神/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     邓小平/nh 对/p 吕贝尔斯/nh 说/v ，/w 中国/ns 有/v 句/n 话/n ，/w 叫做/v &quot;/w 愚公移山/i &quot;/w ，/w 要/vu 真正/a 做到/v 很/d 不/d 容易/a 。/w 
		
			
                                        124
                                     但是/c 你们/r 做到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     中国/ns 的/u 人均/v 耕地/v 面积/n 在/p 世界/n 上/nd 是/vl 很少/a 的/u ，/w 荷兰/ns 更/d 少/a 。/w 
		
			
                                        126
                                     你们/r 的/u 很/d 大/a 一部分/n 土地/n 是/vl 填海/v 造出/v 来/vd 的/u ，/w 荷兰/ns 是/vl 当今/nt 世界/n 农产品/n 出口/n 大国/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     你们/r 称得上/v 是/vl &quot;/w 愚公/n 移/v 海/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        128
                                     这/r 种/q 精神/n 值得/v 中国/ns 人民/n 学习/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     邓小平/nh 说/v ，/w 自/p １９７８/m 年/nt 以来/nt 中国/ns 在/p 经济/n 建设/v 中/nd 取得/v 了/u 显著/a 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     这/r 仅/d 是/vl 第一/m 步/n ，/w 以后/nt 要/vu 实现/v 新/a 的/u 目标/n 会/vu 更/d 困难/a 些/q 。/w 
		
			
                                        131
                                     但是/c 我们/r 人民/n 的/u 精神/n 面貌/n 肯定/d 会/vu 比/p 现在/nt 更/d 好/a ，/w 加上/v 我们/r 的/u 政治/n 情况/n 比较/d 稳定/a ，/w 资源/n 丰富/a ，/w 这/r 是/vl 我们/r 实现/v 今后/nt 目标/n 的/u 有利/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     谈到/v 国际/n 问题/n ，/w 邓小平/nh 指出/v ，/w 欧洲/ns 是/vl 决定/v 战争/n 与/c 和平/a 的/u 关键/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     不仅/c 西欧/ns ，/w 东欧/ns 也是/vl 和平/a 力量/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     我们/r 希望/v 有/v 一个/mq 联合/v 、/w 强大/a 、/w 发展/v 的/u 欧洲/ns 。/w 
		
			
                                        135
                                     我们/r 努力/v 发展/v 同/p 欧洲/ns 国家/n 的/u 友好/a 关系/n ，/w 就是/d 出于/v 这样/r 的/u 考虑/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     在/p 战争/n 与/c 和平/a 问题/n 上/nd ，/w 我们/r 中/j 荷/j 双方/n 的/u 观点/n 是/vl 相同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        137
                                     记者/n 昨天/nt 从/p 中国人民银行/ni 上海市/ns 分行/n 获悉/v ：/w 近期/nt 内/nd ，/w 本市/n 将/d 成立/v 一个/mq 全/a 市/n 统一/v 的/u 资金/n 市场/n ，/w 对/p 资金/n 拆借/v 、/w 票据/n 贴现/v 、/w 证券/n 交易/n ，/w 外汇/n 调剂/v 分散/a 的/u 市场/n 业务/n 实行/v 统一/v 领导/v ，/w 以/c 加强/v 中央/n 银行/n 的/u 金融/n 宏观/n 控制/v ，/w 发展/v 和/c 完善/v 金融市场/n 机制/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     据称/v ，/w 这/r 一/m 资金/n 市场/n 可能/vu 成为/v 全国/n 最大/a 的/u 金融市场/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     该/r 市场/n 由/p 本市/n 各/r 专业/n 银行/n 和/c 其他/r 金融/n 机构/n 在/p 自愿/v 、/w 平等/a 、/w 互惠互利/i 的/u 基础上/nl 联合/v 组成/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     外省市/n 的/u 银行/n 及其/c 他/r 金融/n 机构/n 愿意/vu 参加/v 上海/ns 资金/n 市场/n 交易/n 活动/v 的/u ，/w 经过/p 批准/v 也/d 可以/vu 成为/v 市场/n 的/u 成员/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     上海/ns 资金/n 市场/n 主要/a 立足于/v 上海/ns ，/w 同时/c 向/p 全国/n 各地/nl 辐射/v ，/w 这/r 为/p 上海/ns 逐步/d 成为/v 上海/ns 经济区/n 以至/c 全国/n 的/u 金融/n 中心/n 打下/v 了/u 良好/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     为了/p 加强/v 对/p 上海/ns 资金/n 市场/n 业务/n 的/u 协调/v ，/w 还/d 将/d 同时/n 成立/v 上海/ns 资金/n 市场/n 协调/v 委员会/n ，/w 由/p 参加/v 上海/ns 资金/n 市场/n 的/u 主要/a 成员/n 选派/v 代表/n 组成/v ，/w 由/p 人民银行上海市分行/ni 的/u 代表/n 担任/v 主任委员/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     协调/v 委员会/n 下设/v 短期/nt 资金/n 市场/n 业务部/n 、/w 证券/n 交易/n 业务部/n 、/w 外汇/n 调剂/v 业务部/n 等/u 工作/n 机构/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     据了解/v ，/w 目前/nt 全/a 市/n 已/d 有/v 证券/n 柜台/n 交易/n 点/n 八/m 个/q ，/w 分别/d 隶属/v 于/p 有关/v 金融/n 机构/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     有关/v 负责/v 同志/n 透露/v ，/w 在/p 条件/n 成熟/a 时/nt ，/w 将/d 以/p 他们/r 为/vl 基础/n ，/w 成立/v 证券/n 交易所/n ，/w 发展/v 证券/n 经纪人/n 队伍/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     上海/ns 统一/a 的/u 资金/n 市场/n 的/u 出现/v ，/w 是/vl 今年/nt 上海/ns 金融业/n 加快/v 体制/n 改革/v 步伐/n 的/u 重要/a 措施/n ，/w 是/vl 搞活/v 和/c 健全/v 上海/ns 金融市场/n ，/w 逐步/d 形成/v 上海/ns 金融/n 中心/n 的/u 重要/a 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     中央军委/ni 副主席/n 杨尚昆/nh 今天/nt 在/p 全军/n 基层/n 政治/n 工作会议/n 讲话/v 中/nd 强调/v ，/w 要/vu 深入/a 进行/v 坚持/v 四项基本原则/n 、/w 反对/v 资产阶级/n 自由化/v 的/u 正面教育/v ，/w 提高/v 基层干部/n 的/u 政治/n 、/w 军事/n 素质/n 和/c 管理/v 素质/n ，/w 进一步/v 加强/v 基层/n 建设/v ，/w 把/p 以/p 现代化/v 为/vl 中心/n 的/u 军队/n 建设/v 搞/v 得/u 更/d 好/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     杨尚昆/nh 说/v ，/w 坚持/v 四项基本原则/n 、/w 反对/v 资产阶级/n 自由化/v 的/u 正面教育/v ，/w 是/vl 长期/nt 的/u 。/w 
		
			
                                        149
                                     搞好/v 这个/r 教育/n ，/w 对/p 部队/n 建设/v 来说/v 是/vl 打基础/v 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     我们/r 要/vu 充分/a 认识/v 这/r 一/m 教育/n 的/u 重要性/n 和/c 长期性/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     前/nd 一/m 段/q 时间/n ，/w 全军/n 各/r 部队/n 按照/p 总政治部/ni 的/u 统一/v 部署/v ，/w 对/p 战士/n 进行/v 了/u 坚持/v 四项基本原则/n 、/w 反对/v 资产阶级/n 自由化/v 的/u 专题/n 教育/v ，/w 取得/v 了/u 很/d 好/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     他/r 希望/v 全军/n 部队/n 结合/v 实际/n ，/w 将/p 这/r 一/m 教育/n 深入/a 进行/v 下去/v ，/w 从/p 根本上/nl 提高/v 干部/n 战士/n 的/u 觉悟/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     杨尚昆/nh 在/p 谈到/v 加强/v 部队/n 基层/n 工作/n 时/nt ，/w 强调/v 各级/n 党委/n 和/c 领导/n 要/vu 下功夫/v 培养/v 和/c 提高/v 基层干部/n 的/u 政治/n 、/w 军事/n 和/c 管理/v 素质/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     他/r 说/v ，/w 提高/v 基层干部/n 的/u 素质/n ，/w 要/vu 着重/v 抓好/v 下列/v 几/m 项/q 工作/n ：/w 一/m 是/vl 树立/v 坚定/a 的/u 革命/v 人生观/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     树立/v 革命/v 人生观/n ，/w 就是/d 要/vu 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v ，/w 要/vu 有/v 自我牺牲/v 精神/n ，/w 为/p 人民/n 、/w 为/p 国家/n 、/w 为/p 民族/n ，/w 可以/vu 流尽/v 最后/n 一/m 滴/q 血/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     要/vu 明确/a 当兵/v 是/vl 为了/p 保卫/v 祖国/n ，/w 为了/p 人民/n 幸福/a ，/w 不是/vl 为了/p 当官/v ，/w 将来/nt 转业/v 好/a 安排/v 工作/n ，/w 不能/vu 认为/v 当兵/v 吃亏/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     二/m 是/vl 增强/v 党性/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     要/vu 组织/v 党员/n 干部/n 认真/a 学习/v 党章/n ，/w 学习/v 《/w 关于/p 党内/nl 政治/n 生活/n 的/u 若干/m 准则/n 》/w ，/w 增强/v 党性/n ，/w 按/p 党/n 的/u 原则/n 办事/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     军队/n 有/v 严格/a 的/u 组织/n 纪律/n ，/w 干部/n 要/vu 坚决/a 严格/a 执行/v 条令/n 、/w 条例/n 和/c 各项/r 规章制度/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     三/m 是/vl 提高/v 管理/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     我们/r 的/u 干部/n 要/vu 敢/vu 管/v ，/w 还要/v 会/vu 管/v ，/w 要/vu 用/p 条令/n 、/w 条例/n 带兵/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     要/vu 提倡/v 谈心/v 、/w 交心/v ，/w 做/v 深入/a 细致/a 的/u 思想/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     四/m 是/vl 干部/n 要/vu 起/v 模范/n 带头作用/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     昨天/nt 上午/nt ，/w 本市/n 和平公园/ns 内/nd 彩旗/n 飞舞/v ，/w &quot;/w 五．一二/j &quot;/w 国际/n 护士/n 节/n 纪念/v 大会/n 暨/c 护士/n 塑像/n 落成/v 揭幕/v 仪式/n 在/p 这里/r 隆重/a 举行/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     上午/nt ９/m 点/nt １５/m 分/q ，/w 市委/j 副/h 书记/n 曾庆红/nh 、/w 市/n 人大常委会/j 主任/n 胡立教/nh 轻轻/a 揭下/v 大红/a 绸布/n ，/w 一/m 尊/q 圣洁/a 的/u 汉白玉/n 护士/n 塑像/n 矗立/v 在/p 人们/n 面前/nd 。/w 
		
			
                                        166
                                     此刻/nt ，/w 鼓乐/n 齐鸣/v ，/w １２００/m 羽/q 和平鸽/n 展翅/v 飞/v 向/p 蓝天/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     护士/n 塑像/n 是/vl 去年/nt 五月/nt 开始/v 筹建/v 的/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     在/p &quot;/w 为/p 护士/n 形象/n 增辉/v 募捐/v 活动/n &quot;/w 中/nd ，/w 广大/a 医务/v 工作者/n 及/c 医疗/v 单位/n 积极/a 捐款/v ，/w 筹集/v 资金/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     上海/ns 油画/n 雕塑/n 创作室/n 唐世储/nh 精心/a 设计/v 了/u 塑像/n ，/w 和平公园/ns 为/p 塑像/n 提供/v 了/u 整洁/a 、/w 优美/a 的/u 环境/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     现在/nt ，/w 公园/n 的/u 大/a 草坪/n 前/nd 、/w 蓝天/n 白云/n 下/nd ，/w 一/m 位/q 手捧/v 病史/n 记录/n 夹/n 的/u &quot;/w 白衣天使/n &quot;/w ，/w 站/v 在/p 刻有/v &quot;/w 崇高/a 的/u 职业/n ，/w 光荣/a 的/u 岗位/n &quot;/w 十/m 个/q 大字/n 的/u 大理石/n 基座/n 上/nd ，/w 她/r 面带微笑/i ，/w 使/v 人/n 感到/v 特别/d 亲切/a 。/w 
		
			
                                        171
                                     谢丽娟/nh 副/h 市长/n 在/p 护士/n 塑像/n 落成/v 典礼/n 上/nd 高度/n 评价/v 了/u 护士/n 的/u 地位/n 及/c 工作/n 成绩/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     她/r 说/v ，/w 护理/v 工作/n 应该/vu 受到/v 全/a 社会/n 的/u 重视/v ，/w 护士/n 理应/vu 得到/v 人们/n 的/u 爱戴/v 和/c 尊重/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     她/r 说/v ，/w 要/vu 提高/v 护理/v 工作/n 的/u 社会/n 地位/n ，/w 必须/d 依靠/v 两/m 方面/n 的/u 努力/v ，/w 一/m 是/vl 护理/v 工作者/n 要/vu 以/p 自己/r 的/u 模范/n 行为/n ，/w 为/p 护士/n 这/r 一/m 神圣/a 的/u 形象/n 增添/v 光彩/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     每个/r 护理/v 工作者/n 都/d 要/vu 做到/v 全心全意/i 为/p 病人/n 服务/v ，/w 树立/v 本职工作/n 的/u 责任感/n 、/w 光荣感/n 和/c 高尚/a 的/u 职业道德/n ，/w 刻苦/a 钻研/v 专业/n 技术/n ，/w 发扬/v 白求恩/nh 精神/n ，/w 以/p 南丁格尔/nh 为/vl 楷模/n ，/w 为/p 保障/v 人民/n 健康/a ，/w 发展/v 卫生事业/n 而/c 努力/v 工作/v ，/w 真正/a 做到/v 无愧于/v &quot;/w 白衣天使/n &quot;/w 的/u 光荣/n 称号/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     二/m 是/vl 全/a 社会/n 各个/r 方面/n 都/d 要/vu 重视/v 和/c 尊重/v 护士/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     卫生/n 部门/n 的/u 各级/n 领导/n 要/vu 关心/v 护理/v 工作/n ，/w 经常/d 过问/v 护士/n 思想/n 、/w 业务/n 、/w 生活/n 等/u 方面/n 的/u 问题/n ，/w 要/vu 为/p 改善/v 护士/n 的/u 工作/n 与/c 生活/n 条件/n 多/a 办/v 实事/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     市委/j 、/w 市人大/j 、/w 市政协/j 领导/n 陈铁迪/nh 、/w 左英/nh 等/u 也/d 参加/v 了/u 盛大/a 的/u 护士/n 联欢/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     万/m 吨/q 级/n ＡＢＳ/ws 装置/n 昨天/nt 在/p 高桥石油化工公司/ni 竣工/v 开车/v ，/w 首批/n ＡＢＳ/ws 树脂/n 产品/n 完全/d 达到/v 质量/n 标准/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     这/r 是/vl 引进/v 美国钢铁公司/ni 二手/n 生产/v 设备/n 和/c 技术/n ，/w 由/p 国内/nl 自行/d 设计/v 、/w 配套/v 建成/v 的/u 重大/a 项目/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     这/r 套/n 装置/n 的/u 总/a 投资/v 为/vl ６２１０万/m 元/q ，/w 其中/nd 所/u 需/v 的/u ４７５万/m 美元/n 由/p 上海投资信托公司/ni 通过/p 美国芝加哥/ns 第一/m 国民/n 银行/n 贷款/v ，/w 以/p 补偿贸易/n 方式/n 偿还/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     项目/n 于/p １９８５/m 年/nt 破土动工/v 后/nd ，/w 高桥石化公司/ni 发挥/v 联合/v 优势/n ，/w 依托/v 老厂/n 基础/n ，/w 发扬/v 自力更生/i 、/w 艰苦创业/i 精神/n ，/w 在/p 美方/j 技术人员/n 配合/v 下/nd ，/w 只/d 花/v 了/u ２０/m 个/q 月/nt 就/d 一/m 次/q 投料/v 试车/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        182
                                     ＡＢＳ/ws 树脂/n 是/vl 一/m 种/q 性能/n 优良/a 的/u 工程/n 塑料/n ，/w 广泛/a 使用/v 于/p 小轿车/n 、/w 冰箱/n 、/w 电视机/n 、/w 洗衣机/n 、/w 空调机/n 、/w 仪器/n 仪表/n 等/u 制造/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     高化公司/ni 这/r 套/n 装置/n 投产/v 后/nd ，/w 可/vu 使/v 国产/a ＡＢＳ/ws 树脂/n 产量/n 翻一番/v ，/w 品种/n 发展/v 到/v ２８/m 个/q 。/w 
		
			
                                        184
                                     今后/nt 除/p 提供/v 国内/nl 各行各业/i 需求/n 外/nd ，/w 每年/nt 还/d 将/d 返销/v 部分/n 产品/n ，/w 至少/d 可/vu 创汇/n ４００万/m 美元/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        185
                                     中国石化总公司/ni 总经理/n 陈锦华/nh 、/w 上海市/ns 副/h 市长/n 钱学中/nh 等/u 和/p 美国/ns 驻/v 沪/ns 总领事/n 鲁植/nh 出席/v 开车/v 典礼/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     广州市/ns 内/nd ６０００/m 余/n 辆/q 出租/v 小汽车/n 招手/v 即/d 停/v ，/w 按/p 表/n 收费/v ，/w ２４/m 小时/nt 日夜/nt 服务/v ，/w 成为/v 国内/nl 坐/v 出租汽车/n 最/d 方便/a 的/u 城市/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     最近/nt 在/p 市民/n 投票/v 中/nd ，/w 这/r 被/p 推举/v 为/p 广州市/ns 十/m 大/a 经济/n 建设/v 成就/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        188
                                     公司/n 已/d 有/v 一百/m 多/m 家/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     各/r 公司/n 的/u 出租/v 小车/n ，/w 全部/n 向/p 市民/n 开放/v ，/w 内/nd 外宾/n 一视同仁/i 。/w 
		
			
                                        190
                                     所有/a 出租汽车/n 均/d 装置/v 了/u 顶灯/n 、/w 专用/v 车牌/n 、/w 自动/a 计费/v 器/n 、/w 空/a 车灯/n 、/w 无线/a 对讲机/n 等/u 设备/n ，/w 为/p 安全/a 、/w 优质/n 服务/v 提供/v 保证/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     由于/c 各/r 公司/n 对/p 司机/n 实行/v 租赁/v 、/w 承包/v 、/w 营业额/n 抽/v 成/v 计/v 奖/n 等/u 办法/n ，/w 大大/d 调动/v 了/u 他们/r 的/u 营业/v 积极性/n ，/w 目前/nt 除/p 在/p 机场/n 、/w 码头/n 、/w 车站/n 、/w 宾馆/n 保留/v 候车/v 点/n ，/w 凌晨/nt 租/v 车/n 电话/n 预约/v 外/nd ，/w 大量/a 出租汽车/n 在/p 市内/nl 街道/n 上/nd 行驶/v 候/v 客/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     各/r 公司/n 内部/nd 制订/v 了/u 接受/v 乘客/n 投诉/v 和/c 较/d 严格/a 的/u 司机/n 奖惩制度/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     客运/n 管理/v 部门/n 还/d 在/p 市内/nl 设置/v 了/u ２/m 处/n 计费/v 器/n 校验/v 站/n ，/w 乘客/n 发现/v 问题/n ，/w 可/vu 要求/v 前往/v 检验/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     一/m 年/nt 内/nd 还/d 多次/mq 进行/v 大规模/n 出租车/n 联检/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     目前/nt ，/w 广州/ns 出租汽车/n 拒载/v 乘客/n 、/w 挑拣/v 路线/n 、/w 讨价还价/i 等/u 不良/a 现象/n 已/d 极/d 少/a 发生/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     １９８６/m 年/nt 全国/n 好/a 新闻/n 今天/nt 在/p 上海/ns 评选/v 揭晓/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     四川电视台/ni 的/u 《/w 长江/ns 科学/n 考察/v 漂流/v 探险/v 纪实/n 》/w 、/w 河北电视台/ni 的/u 《/w 一个/mq 盲/n 姑娘/n 的/u 追求/v 》/w 和/c 《/w 人民日报/n 》/w 的/u 通讯/n 《/w 今日/nt 两地书/n 》/w 被/p 评为/v 特等/a 好/a 稿/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     这次/r 还/d 评出/v 了/u ５９/m 篇/q 一/m 等/q 好/a 稿/n 、/w ７８/m 篇/q 二/m 等/q 好/a 稿/n 、/w ９１/m 篇/q 三/m 等/q 好/a 稿/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     代表/v 党中央/n 、/w 国务院/ni 、/w 中央军委/ni 和/c 赵紫阳/nh 向/p 扑/v 火/n 前线/nl 军民/n 表示/v 敬意/n 并/c 向/p 受灾/v 群众/n 表示/v 慰问/v  中共中央政治局/ni 委员/n 、/w 国务院/ni 副/h 总理/n 李鹏/nh ，/w 国务院/ni 秘书长/n 、/w 扑/v 火/n 指挥/v 小组/n 组长/n 陈俊生/nh 今天/nt 乘/v 飞机/n 抵达/v 塔河/ns ，/w 察看/v 了/u 绣峰/ns 林场/n 北部/nd 的/u 火灾/n 现场/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     李鹏/nh 说/v ，/w 党中央/n 、/w 国务院/ni 、/w 中央军委/ni 和/c 全国/n 人民/n 对/p 大兴安岭/ns 火灾/n 非常/d 关心/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     他/r 代表/v 中共中央/j 、/w 国务院/ni 、/w 中央军委/ni ，/w 代表/v 中国共产党/ni 代/v 总书记/n 、/w 国务院/ni 总理/n 赵紫阳/nh ，/w 向/p 战斗/v 在/p 大兴安岭/ns 扑/v 火/n 前线/nl 的/u 全体/n 职工/n 、/w 全体/n 指战员/n 表示/v 崇高/a 敬意/n ，/w 向/p 受灾/v 群众/n 表示/v 深切/a 慰问/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     李鹏/nh 指出/v ，/w 当前/nt 的/u 中心/n 任务/n 是/vl 迅速/a 扑灭/v 这/r 场/q 特大/a 山火/n ，/w 利用/v 当前/nt 气温/n 较/d 低/a 、/w 风力/n 较/d 小/a 的/u 有利/a 气候/n 条件/n ，/w 采取/v 森林/n 警察/n 部队/n 、/w 人民解放军/n 部队/n 和/c 林业/n 职工/n &quot;/w 三结合/j &quot;/w 一起/d 上/v 的/u 措施/n ，/w 坚决/a 打好/v 这/r 一/m 仗/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     与此同时/i ，/w 对/p 受灾/v 群众/n 要/vu 安置/v 好/a ，/w 对/p 已经/d 疏散/v 到/v 外地/nl 的/u 灾民/n ，/w 党/n 和/c 政府/n 要/vu 关心/v ，/w 也/d 要/vu 动员/v 社会/n 力量/n 都/d 来/vd 关心/v 受灾/v 群众/n ，/w 确保/v 灾民/n 有/v 吃/v 、/w 有/v 住/v 、/w 有/v 穿/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     记者/n 从/p 林业部/ni 扑/v 火/n 领导/n 小组/n 获悉/v ：/w 到/v 今天/nt 早晨/nt ，/w 持续/v 燃烧/v 的/u 大兴安岭/ns 森林/n 大火/n ，/w 除/p 逼近/v 塔河/ns 县城/n 的/u 火头/n 被/p 基本/d 控制/v 住/v 外/nd ，/w 其他/r 火/n 区/n 的/u 火势/n 还/d 在/d 蔓延/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     目前/nt ，/w 有/v 几/m 处/n 火情/n 危险性/n 较/d 大/a ，/w 西/nd 片/n 火/n 区/n 的/u 火头/n ，/w 正/d 往/p 西南/nd 方向/n 尚未/d 完全/a 开发/v 的/u 森林/n 和/c 满归林业局/ni 扩展/v ；/w 东/nd 片/n 火/n 区/n 的/u 火头/n 仍/d 威胁/v 着/u 十八站林业局/ni 的/u 安全/a 。/w 
		
			
                                        206
                                     近/a 两/m 天/nt ，/w 来自/v 各/r 部队/n 的/u 扑/v 火/n 大军/n 在/p 绣峰/ns 、/w 塔河/ns 和/c 西林吉/ns 、/w 阿木尔/ns 两/m 线/n 同时/n 展开/v ，/w 奋勇/v 灭火/v ，/w 以/c 确保/v 塔河/ns 县城/n 安全/a 和/c 减少/v 森林/n 火灾/n 的/u 危害/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     为/p 抢救/v 在/p 大兴安岭/ns 特大/a 火灾/n 中/nd 受难/v 群众/n ，/w 中国医药公司/ni 上海采购供应站/ni 抢时间/v 赶/v 班机/n ，/w 急/a 发/v 一大批/n 应急/v 药品/n 和/c 医疗/v 器械/n ，/w 聊表/v 上海/ns 人民/n 的/u 情谊/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     ９/m 日/nt 下午/nt ，/w 收到/v 求援/v 急电/n 后/nd ，/w 该/r 站/n 以/p 最快/a 速度/n ，/w 倾/v 其/r 所有/a ，/w 按/p 要求/v 发出/v 细胞/n 色素/n Ｃ/ws 、/w 尿/n 激酶/n 、/w 血浆/n 、/w 人血/n 白蛋白/n 以及/c 心电图/n 纸/n 、/w 滚轴/n 式/k 植皮/v 机/n 、/w 气管/n 套管/n 、/w 导/v 尿管/n 、/w 注射/v 针/n 、/w 氧气/n 吸入/v 器/n 等/u 几十/m 只/q 品种/n 的/u 药品/n 和/c 医疗/v 器械/n ２００/m 多/m 件/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     连日来/nt ，/w 该/r 站/n 领导/n 一边/d 派员/v 飞往/v 哈尔滨/ns 了解/v 实际/n 需要/v ，/w 一边/d 深入/v 有关/v 生产厂/n 联系/v 急救药/n 械/n 生产/v ，/w 以/c 备/v 组织/n 发运/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     共同社/ni 记者/n 边见/nh 被/p 限期/v 离境/v  北京市国家安全局/ni 负责/v 官员/n 今天/nt 对/p 新华社/ni 记者/n 说/v ，/w 日本共同社/ni 驻/v 北京/ns 记者/n 边见秀逸/nh 在/p 华/ns 任职/v 期间/nt ，/w 违反/v 我国/n 法律/n 和/c 有关/v 规定/n ，/w 从事/v 与/p 记者/n 身份/n 不/d 相符/v 的/u 活动/n ，/w ５/m 月/nt ８/m 日/nt 被/p 我/r 国家/n 安全/a 机关/n 限期/v 离境/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     边见秀逸/nh 已/d 于/p ５/m 月/nt １１/m 日/nt 出境/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     在/p 谈到/v 边见秀逸/nh 在/p 华/ns 期间/nt 从事/v 了/u 哪些/r 与/c 记者/n 身份/n 不/d 相符/v 的/u 活动/n 时/nt ，/w 这位/r 官员/n 对/p 记者/n 说/v ，/w 边见秀逸/nh 采用/v 非法/a 手段/n ，/w 大量/a 窃取/v 了/u 我国/n 机密/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     有关/v 部门/n 对/p 一些/m 大中型企业/j 培养/v 和/c 使用/v 人才/n 的/u 情况/n 进行/v 调查/v ，/w 发现/v 不少/a 单位/n 对/p 多年来/nt 在/p 自己/r 岗位/n 上/nd 刻苦/a 努力/v 而/c 成才/v 的/u 一些/m 技术/n 尖子/n 、/w 操作/v 能手/n 不够/a 重视/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     某/r 厂/n 一/m 位/q 青年/n 机修/v 工/n ，/w 技术/n 全面/a ，/w 曾/d 在/p 全/a 行业/n 操作/v 比赛/v 中/nd 获奖/v ，/w 外厂/n 有/v 难题/n 都/d 来/vd 请/v 他/r 去/v 帮忙/v ，/w 但/c 在/p 本/r 厂/n 却/d 被/p 作为/v 一般/a 劳动力/n 使用/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     在/p 领导/n 眼中/nl ，/w 他/r 似乎/d 根本/d 算/v 不/d 上/v 人才/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     由于/c 存在/v 着/u 这样/r 的/u 偏见/n ，/w 不少/a 技术/n 、/w 业务/n 上/nd 表现/n 突出/a 的/u 青年/n ，/w 千方百计/i 地/u 去/v 拿/v 一/m 张/q 文凭/n ，/w 而/c 对/p 岗位/n 成才/v 不/d 感兴趣/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     这样/r 的/u 情况/n 是/vl 不/d 正常/a 的/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     中央/n 最近/nt 强调/v ，/w 城市/n 企业/n 在/p 办好/v 各种/r 各/r 类/n 学校/n 、/w 普及教育/v 和/c 科技/n 知识/n 的/u 同时/n ，/w 要/vu 重点/n 提倡/v 『/w 岗位/n 培训/v 、/w 就地/d 成才/v 』/w ，/w 并/c 通过/p 技术/n 系列/n 赛/v 、/w 操作/v 冒尖/v 赛/v 等/u 形式/n 多样/a 的/u 活动/n ，/w 进行/v 基本功/n 的/u 训练/v ，/w 培养/v 一/m 批/q 技术/n 能手/n 、/w 业务/n 尖子/n 和/c 管理/v 人员/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     要/vu 使/v 这/r 一/m 精神/n 落到实处/i ，/w 看来/v 很/d 需要/v 转变/v 一些/m 干部/n 的/u 观念/n ，/w 让/p 他们/r 真正/d 明白/a 在/p 岗位/n 上/nd 成熟/a 的/u 人员/n 也是/vl 道道地地/i 的/u 人才/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     对/p 『/w 岗位/n 成才/v 』/w 者/k 的/u 重视/v 和/c 使用/v ，/w 不是/vl 说/v 几/m 句/n 空话/n 就/d 能/vu 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     对/p 其/r 有/v 何/r 鼓励/v 的/u 措施/n 和/c 规定/v 等等/u ，/w 都/d 应该/vu 摆到/v 企业/n 领导/n 部门/n 议事日程/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        222
                                     上海中医学院/ni 根据/p 传统/a 的/u &quot;/w 药食/n 同源/v &quot;/w 的/u 原理/n ，/w 积极/a 发挥/v 祖国/n 医药/n 在/p 增强/v 人民/n 体质/n 、/w 延年益寿/i 方面/n 的/u 独特/a 功能/n ，/w 努力/v 研制/v 新型/a 的/u 药食/n 、/w 药茶/n 、/w 药膳/n 、/w 药/n 点/n ，/w 为/p 提高/v 人民/n 生活/n 水平/n 作出/v 了/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     近年来/nt ，/w 该/r 院/n 专家/n 、/w 教授/n 在/p 努力/v 发挥/v 祖国/n 医药/n 防治/v 疾病/n 功能/n 的/u 同时/n ，/w 还/d 把/p 中药/n 用于/v 食疗/n ，/w 挑选/v 部分/n 中药/n 进行/v 科学/n 配合/v ，/w 亲自/d 上/v 厨/n ，/w 试制/v 成色/n 香味/n 俱/d 佳/a 的/u 菜肴/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     例如/v ，/w 他们/r 根据/p 古代/nt 药膳/n 名/n 方/n 和/c 现代/nt 饮食/n 习惯/n ，/w 用/p 米仁/nh 、/w 麦冬/n 、/w 玉竹/n 、/w 生地/n 等/u 多/a 味/n 药材/n 和/c 糯米/n 、/w 莲心/n 等/u 配制/v 成/v &quot;/w 八宝/n 鸭子/n &quot;/w ；/w 用/p 五味子/n 、/w 人参/n 与/c 鹿肉/n 等/u 物/n 烧成/v &quot;/w 八珍鹿肉/n &quot;/w ；/w 用/p 枸杞子/n 、/w 贡菊/n 和/c 虾仁/n 烹调/v 成/v 杞菊/n 虾仁/n ，/w 都/d 具有/v 既/c 可口/a 、/w 又/d 有/v 滋补/v 作用/n 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     他们/r 还/d 与/p 黑龙江农场总局/ni 所属/n 肉联厂/j 同志/n 一起/d 摸索/v 药膳/n 软包装/n 工艺/n ，/w 使/v 药膳/n 既/c 能/vu 保持/v 风味/n 和/c 疗效/n ，/w 又/d 能/vu 方便/a 群众/n 食用/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     该/r 院/n 根据/p 人民/n 生活/n 习惯/n ，/w 对/p 古代/nt 处方/n 注意/v 创新/v ，/w 使/v 中药/n 发挥/v 更/d 大/a 的/u 功效/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     例如/v ，/w 他们/r 按照/p 人民/n 对/p 夏令/n 茶点/n 的/u 要求/n ，/w 最近/nt 在/p 开发/v &quot;/w 生脉/n 豆蓉/n 水晶/n 糕/n &quot;/w 、/w &quot;/w 参芪/n 细沙/n 水晶/n 糕/n &quot;/w 、/w &quot;/w 八珍琼液/n &quot;/w 等/u 点心/n 时/nt ，/w 考虑到/v 古代/nt 处方/n 药物/n 用量/n 较/d 重/a ，/w 不易/a 被/p 市民/n 接受/v 这/r 一/m 情况/n ，/w 在/p 不/d 影响/v 疗效/n 的/u 情况/n 下/nd ，/w 减少/v 药物/n 用量/n ２０/m ％/w 左右/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     该/r 院/n 教师/n 还/d 研究/v 了/u &quot;/w 中药/n 补药/n 在/p 大热天/n 怎样/r 最大/a 限度/n 地/u 吸收/v &quot;/w 的/u 问题/n ，/w 用/p 金樱子/n 、/w 五味子/n 、/w 决明/n 等/u 多种/mq 药物/n 试/v 制成/v 一/m 种/q 新型/a 饮料/n ，/w 可以/vu 在/p 热天/nt 起到/v 滋补/v 作用/n ，/w 同时/c 又/d 有/v 消暑/v 生津/v 之/u 效/n ，/w 口感/n 也/d 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        229
                                     这/r 一/m 科研/n 成果/n 已/d 转让/v 给/p 杭州可乐总厂/ni 定名/v 为/vl &quot;/w 中国/ns 可乐/n &quot;/w 生产/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     在/p 开发/v 中药/n 食品/n 工作/n 中/nd ，/w 他们/r 注意/v 满足/v 老年/nt 和/c 儿童/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     该/r 院/n 教师/n 从/p 中药/n 中/nd 选取/v 五味子/n 、/w 麦冬/n 等/u 能够/vu 防治/v 血管/n 硬化/v 的/u 药材/n ，/w 研制/v 成/v 一/m 种/q 防治/v 老年/nt 心血管/n 疾病/n 的/u 怡心酒/n ，/w 又/d 研制/v 了/u 一/m 种/q 能为/v 老年/nt 滋补/v 肝/n 肾/n 的/u &quot;/w 养/v 命/n 酒/n &quot;/w 与/p 之/r 配套/v ，/w 这/r 一/m 科研/n 成果/n 已/d 提供/v 给/p 生产/v 陈缸/ni 名酒/n 的/u 福建龙岩酒厂/ni 。/w 
		
			
                                        232
                                     对于/p 老人/n 常/a 吃/v 的/u 蜜饯/n ，/w 他们/r 也/d 适当/a 地/u 加/v 放/v 药物/n ，/w 使/v 之/r 具有/v 食疗/n 的/u 妙用/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     中医学院/ni 教师/n 还/d 选取/v 部分/n 能够/vu 开窍/v 健脑/v 的/u 药材/n ，/w 研制/v 成/v 小儿/n 智力/n 饮料/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     此外/c ，/w 他们/r 正在/d 研究/v 古代/nt 儿童/n 食用/v 的/u 富贵/a 饼/n 处方/n 变迁/v 过程/n ，/w 根据/p 今天/nt 少年儿童/n 发育/v 成长/v 的/u 特点/n ，/w 选用/v 玉竹/n 等/u 药材/n ，/w 研制/v 新型/a 的/u 儿童/n 食品/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     我/r 是/vl 江西省/ns 来/vd 上海/ns 进修/v 的/u 医生/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     在/p 进修/v 期间/nt ，/w 我/r 经常/d 看到/v 许多/a 病人/n 看/v 门诊/n 要/vu 长/a 时间/n 排队/v 等候/v ，/w 住院/v 要/vu 四处奔波/v ，/w 甚至/d 托/v 熟人/n 、/w 走后门/i 。/w 
		
			
                                        237
                                     上海/ns 一些/m 大/a 医院/n 医疗/v 技术/n 力量/n 很/d 强/a ，/w 但/c 由于/c 全国/n 各地/nl 的/u 病人/n 都/d 慕名而来/i ，/w 而/c 门诊室/n 、/w 病房/n 的/u 条件/n 一时/nt 又/d 跟/v 不/d 上/v ，/w 给/p 医院/n 的/u 压力/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        238
                                     作为/v 一个/mq 医生/n ，/w 既/c 不能/vu 拒/v 千/m 里/q 求医/v 的/u 病人/n 于/p 门外/nl ，/w 又/d 无法/d 及时/a 为/p 他们/r 解除/v 病痛/n ，/w 心里/nl 很/d 不/d 好受/a 。/w 
		
			
                                        239
                                     我/r 想/v 借/v 贵报/n 《/w 外地/nl 来客/n 说/v 上海/ns 》/w 专栏/n 一角/n ，/w 谈/v 谈/v 我/r 的/u 一些/m 想法/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     最近/nt ，/w 我/r 拜访/v 了/u 普陀区/ns 卫生/n 工作者/n 协会/n 的/u 一些/m 同志/n ，/w 了解/v 到/v 该/r 区/n ８/m 家/n 街道/n 医院/n 自/p １９８４/m 年/nt 起/v 陆续/d 与/p 上海/ns 各/r 大/a 医院/n 建立/v 了/u 新型/a 医疗/v 协作/v 联合体/n ，/w 建立/v 的/u 协作/v 病房/n 共/d 添/v 病床/n ３１４/m 张/q 。/w 
		
			
                                        241
                                     采用/v 这/r 种/q 办法/n ，/w 在/p 一定/a 程度/n 上/nd 缓和/v 了/u &quot;/w 住院/v 难/a &quot;/w 的/u 矛盾/n ，/w 基本上/d 不用/v 国家/n 投资/v ，/w 却/d 增加/v 了/u 相当于/v 一/m 所/n 区/n 级/n 医院/n 的/u 病床/n 数/n ，/w 加快/v 了/u 大/a 医院/n 的/u 床位/n 周转/v 速度/n ，/w 使/v 一些/m 病人/n 很快/a 住进/v 了/u 医院/n ，/w 得到/v 及时/a 诊疗/v ；/w 其次/r ，/w 通过/p 协作/v 病房/n 的/u 医疗/v 业务/n 实践/v ，/w 使/v 街道/n 医院/n 医务/v 人员/n 能/vu 有/v 机会/n 学习/v 先进/a 的/u 医疗/v 技术/n 和/c 医院/n 管理/v ，/w 提高/v 了/u 自身/n 水平/n ；/w 再次/d ，/w 在/p 大部分/n 街道/n 医院/n 门诊/n 病人/n 减少/v ，/w 业务/n 收入/v 减少/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 建立/v 医疗/v 协作/v 联合体/n 可/vu 取得/v 较/d 好/a 的/u 经济效益/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     有些/m 街道/n 医院/n 从/p 以前/nt 伸手/v 向/p 国家/n 要/vu 钱/n ，/w 现在/nt 已/d 有/v 较/d 多/a 盈余/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     我/r 作为/v 外地/nl 医务/v 工作者/n ，/w 觉得/v 这/r 种/q 医疗/v 协作/v 联合体/n 的/u 做法/n ，/w 值得/v 全国/n 大中城市/j 的/u 初级/a 医疗/v 单位/n 借鉴/v ，/w 各级/n 领导/n 也/d 应/vu 给以/v 支持/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     在/p 树影/n 婆娑/a 的/u 延安中路/ns ，/w 有/v 一家/mq 天达彩扩摄影社/ni 。/w 
		
			
                                        245
                                     每逢/v 周日/nt 下午/nt ，/w 店堂/n 里/nd 分外/d 闹/v 猛/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     柜台/n 一侧/nd ，/w 悬/v 着/u 一方/n 小/a 牌子/n ，/w 上面/nd 写/v 着/u 一/m 位/q 中国摄影家协会上海分会/ni 会员/n 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     原来/d ，/w 这里/r 是/vl 上海/ns 摄影家/n 定期/v 向/p 群众/n 提供/v 义务/a 咨询/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     现在/nt ，/w 越来越/d 多/a 的/u 上海人/n 开始/v 迷上/v 彩色/n 摄影/v ，/w 而且/c 采用/v 的/u 又/d 多/a 是/vl 全自动/a 的/u &quot;/w 傻瓜/n &quot;/w 相机/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     但是/c ，/w &quot;/w 傻瓜/n &quot;/w 不能/vu &quot;/w 傻/a &quot;/w 用/v ，/w 其中/nd 也/d 有/v 诀窍/n ，/w 在/p 店堂/n 里/nd ，/w 一/m 位/q 值班/v 的/u 摄影家/n 笑眯眯/a 地/u 告诉/v 一/m 位/q 愁眉不展/i 的/u 青年/n 顾客/n ：/w 使用/v 全自动/a 相机/n ，/w 借景/v 一定/d 要/vu 注意/v ，/w 如果/c 为了/p 让/p 某/r 一/m 背景/n 进/v 画面/n ，/w 取景/v 框/n 中/nd 的/u 圆/n 点/n 偏移/v 中心/n ，/w 结果/n 就/d 会/vu 闹笑话/v ：/w 你/r 想/v 摄取/v 的/u 人物/n 是/vl 模糊/a 的/u 一片/mq ，/w 而/c 人物/n 坐/v 的/u 椅子/n 倒/d 可能/vu 异常/a 清晰/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        250
                                     傻瓜/n &quot;/w 最佳/a 效果/n 是/vl 在/p ２/m －/w ３/m 米/q 内/nd 摄取/v 的/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     年轻人/n 茅塞顿开/i ，/w 旁边/nd 的/u 顾客/n 也/d 听得/v 津津有味/i 。/w 
		
			
                                        252
                                     这/r 家/n 摄影/v 社/n 有/v 一/m 间/n 小/a 小/a 的/u 接待室/n ，/w 两/m 张/q 沙发/n ，/w 一/m 张/q 茶几/n ，/w 尹福康/nh 、/w 张宝安/nh 、/w 苏祖良/nh 等/u 上海/ns 颇/d 有/v 名气/n 的/u 摄影家/n 没事/v 都/d 喜欢/v 来/vd 这里/r 坐/v 坐/v ，/w 聊/v 聊/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     店堂/n 沙龙/n 可谓/v 名副其实/i 。/w 
		
			
                                        254
                                     摄影家/n 们/k 不单/c 相互/d 交流/v 信息/n ，/w 切磋/v 技艺/n ，/w 而且/c 把/p 这个/r 店堂/n 沙龙/n 变为/v 服务/v 民众/n 的/u 一个/mq 场所/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     今年/nt 两/m 三月/nt 间/nd ，/w 他们/r 曾/d 先后/d ５/m 次/q 为/p 顾客/n 中/nd 的/u 摄影/v 爱好者/n 举办/v 义务/a 讲座/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     听讲/v 人数/n 累计/v 达/v ２０００/m 人/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     聪明/a 的/u 经理/n 又/d 不失时机/i 地/u 在/p ４/m 月份/nt 把/p 顾客/n 中/nd 的/u 这/r 批/q 爱好者/n 组织/v 成/v &quot;/w 影/n 友/n 联谊会/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        258
                                     现在/nt ，/w 联谊会/n 已/d 拥有/v １８/m 岁/q 到/v ７６/m 岁/q 的/u 会员/n ２１０/m 人/n ，/w 并/c 去/v 昆山/ns 等/u 地/n 创作/v 两/m 次/q 。/w 
		
			
                                        259
                                     据/p 介绍/v ，/w 摄影社/ni 还/d 将/d 组织/v 顾客/n 中/nd 的/u 这/r 批/q &quot;/w 摄影/v 迷/n &quot;/w 在/p 今年/nt ９/m 月份/nt 与/c 静安区/ns 、/w 交运局/ni 合作/v 举办/v 摄影/v 艺术/n 展览/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     目前/nt ，/w 上海/ns 的/u 彩扩/v 摄影/v 社/n 星罗棋布/i ，/w 象/p 天达摄影社/ni 那样/r 引导/v 顾客/n 从事/v 健康/a 向上/v 的/u 摄影/v 活动/n ，/w 应当说/v 是/vl 难能可贵/i 的/u 。/w 
		
			
                                        261
                                     为/p 加强/v 对/p &quot;/w 振兴/v 中华/ns &quot;/w 读书/v 活动/n 的/u 领导/n ，/w 经/v 中共/j 上海/ns 市委/j 批准/v ，/w 市委/j 副/h 书记/n 曾庆红/nh 任/v 上海市/ns &quot;/w 振兴/v 中华/ns &quot;/w 读书/v 指导/v 委员会/n 主任/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     昨天/nt 上午/nt ，/w 在/p 各/r 区县/n 局/n 读书/v 指导/v 委员会/n 负责人/n 会议/n 上/nd ，/w 市/n 读书/v 指导/v 委员会/n 副/h 主任/n 姜仁奎/nh 就/p 下/nd 阶段/n 读书/v 活动/v 的/u 开展/v 提出/v 了/u 工作/n 意见/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     昨天/nt 返/v 沪/ns 的/u 上海/ns 赴/v 温州/ns 作/v 短期/nt 深入/a 生活/n 的/u 作家/n 、/w 艺术家/n 一行/n ４０/m 多/m 人/n ，/w 目睹/v 今日/nt 温州/ns 的/u 变化/v 很/d 受/v 触动/v ，/w 深感/v 自己/r 必须/d 进一步/v 解放思想/i ，/w 才能/c 适应/v 改革/v 的/u 形势/n ，/w 使/v 创作/v 更/d 贴近/v 时代/nt 和/c 人民/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     赵焕章/nh 说/v ，/w 他/r 来/vd 温州/ns 之前/nt 带/v 着/u 许多/a 问号/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     这次/r 眼见/v 为/vl 实/a ，/w 看到/v 了/u 温洲/ns 人/n 根据/p 温州/ns 特点/n 走出/v 了/u 一/m 条/q 新/a 路/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     过去/nt 我/r 在/p 作品/n 中/nd 反映/v 了/u 经济/n 落后/a 的/u 北方/nd 农村/n 的/u 变化/v ，/w 今后/nt 想/v 着重/v 反映/v 正在/d 努力/v 改变/v 自己/r 命运/n 的/u 农民/n 的/u 生活/n ，/w 温州/ns 农民/n 的/u 开拓/v 精神/n ，/w 将/d 出现/v 在/p 我/r 的/u 描写/v 对象/n 身上/nl 。/w 
		
			
                                        267
                                     闸北区/ns 计算机/n 教育/v 喜获/v 丰收/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     日前/nt ，/w 上海市/ns 选送/v １０/m 件/n 中小学生/n 设计/v 制作/v 的/u 计算机/n 软件/n 到/v 山东/ns 参加/v 全国/n 比赛/v ，/w 闸北区/ns 占/v 了/u ４/m 件/n ，/w 十分/d 引人注目/i 。/w 
		
			
                                        269
                                     闸北区教育局/ni 十分/d 重视/v 中小学生/n 的/u 计算机/n 教育/v ，/w 全/a 区/n 成立/v 教育中心/n ，/w 配备/v 专人/n 统筹/v 规划/n 全/a 区/n 中小学生/n 的/u 计算机/n 教育/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     两/m 年/nt 多/m 来/u ，/w 这个/r 教育中心/n 已经/d 为/p 全/a 区/n 中小学/j 培训/v 了/u ５０/m 多/m 名/q 教师/n ，/w 并/c 经常/d 开展/v 教学/v 研究/v 活动/n ；/w 先后/d 培训/v 学生/n 一万/m 多/m 人次/q ，/w 经过/p 两/m 次/q 市级/n 计算机/n 考试/v ，/w 已/d 有/v ２６００/m 名/q 学生/n 获得/v 合格/a 资格/n ，/w 在/p 全/a 市/n 各/r 区/n 中/nd 居/v 首位/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     现/n 在/p 闸北区/ns 的/u 重点/n 中学/n 、/w 完全中学/ni （/w 除/p 两/m 所/n 翻建/v 校舍/n 的/u 以外/nd ）/w 都/d 建立/v 了/u 计算机/n 机房/n ，/w 初级中学/n 也/d 都/d 配备/v 了/u 计算机/n 系统/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     高中/j 开设/v 计算机/n 必修课/n ，/w 初中/j 和/c 小学/n 开设/v 选修课/n 和/c 课外活动/n 课/n ，/w 形成/v 了/u 全/a 区/n 计算机/n 教育/v 网络/n ，/w 为/p 在/p 青少年/j 中/nd 普及/v 计算机/n 教育/v 奠定/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     在/p 普及/v 的/u 基础上/nl ，/w 该/r 区/n 注重/v 抓/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     每年/nt 寒暑假/j ，/w 该/r 区/n 少科站/ni 都/d 选/v 拨/v 一/m 批/q 有/v 一定/a 基础/n 知识/n 的/u 学生/n 举办/v 提高班/n ，/w 开阔/a 视野/n ，/w 选择/v 课题/n ，/w 设计/v 程序/n ，/w 制作/v 软件/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     他们/r 还/d 注意/v 对/p 学生/n 进行/v 小学/n －/w 初中/j －/w 高中/j 的/u 衔接/v 连续/v 教育/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     学生/n 谭引/nh 在/p 小学/n 六/m 年级/n 时/nt 参加/v 计算机/n 知识/n 学习/v ，/w 编制/v 了/u &quot;/w 北站/n 问路/v &quot;/w 软件/n ，/w 进入/v 市北中学/ni 后/nd ，/w 市/n 少科站/ni 的/u 辅导/v 教师/n 仍然/d 关心/v 她/r 的/u 学习/v ，/w 初一/j 时/nt 曾/d 在/p 市/n &quot;/w 三八/j &quot;/w 节/n 女/n 学生/n 计算机/n 竞赛/v 中/nd 获得/v 一等奖/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     今年/nt 暑假/n ，/w 区/n 少科站/ni 又/d 让/p 她/r 回/v 站/n 继续/v 学习/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     新中中学/ni 学生/n 孙翼海/nh 在/p 初二/j 时/nt 参加/v 区/n 少科站/ni 计算机/n 普及/v 学习/v 时/nt ，/w 成绩/n 中/nd 上/nd ，/w 升入/v 高中/j 后/nd ，/w 少科站/ni 的/u 辅导/v 教师/n 和/c 新中中学/ni 计算机/n 教师/n 对/p 其/r 进行/v 跟踪/v 衔接/v 连续/v 教育/v ，/w 帮助/v 他/r 逐步/d 提高/v ，/w 这次/r 选送/v 山东/ns 参加/v 比赛/v 的/u 软件/n 中/nd ，/w 他/r 也/d 有/v 一/m 件/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     持之以恒/i 地/u 开展/v 衔接/v 连续/v 教育/v ，/w 结出/v 了/u 累累硕果/i 。/w 
		
			
                                        280
                                     在/p 去年/nt 上海电视台/ni 举办/v 的/u ＬＯＧＯ/ws 语言/n 比赛/v 中/nd ，/w 闸北区/ns 的/u 中小学生/n 获得/v 了/u ３/m 个/q 一等奖/n ，/w ６/m 个/q 二/m 等/q 奖/n 和/c ２/m 个/q 三/m 等/q 奖/n ；/w 在/p 今年/nt ５/m 月/nt 举行/v 的/u 上海市/ns 中小学/j 计算机/n 教学/v 研究会/n 首届/n 年/nt 会上/nl ，/w 闸北区/ns 选送/v 的/u ５/m 个/q 软件/n ，/w 全部/n 得奖/v ，/w 数量/n 质量/n 均/d 在/p 全/a 市/n 名列前茅/i 。/w 
		
			
                                        281
                                     正在/d 展出/v 的/u 上海市/ns 第三/m 届/q 青少年/j 科技/n 作品/n 展览/v ，/w 汇集/v 了/u 近/a ４００/m 件/n 科技/n 作品/n ，/w 其中/nd ２８/m 件/n 已/d 送/v 日本/ns 参加/v &quot;/w 大阪/ns -/w -/w 上海/ns 友好/a 城市/n 儿童/n 作品/n 展览/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        282
                                     本/r 届/q 展览/v 的/u 一个/mq 特点/n 是/vl ，/w 内容/n 超出/v 了/u 传统/a 的/u &quot;/w 两/m 模/n 一/m 电/n &quot;/w （/w 空/n 、/w 海/n 模型/n 和/c 收录机/n ）/w 范围/n ，/w 展品/n 中/nd 有/v 激光/n 技术/n 、/w 能源/n 利用/v 、/w 软件/n 开发/v 、/w 组织/n 培养/v 等/u 新/a 项目/n 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     市/n 少科站/ni 展示/v 了/u 试管/n 培养/v 成功/a 的/u 樱花/n 、/w 圣诞/n 花/n 、/w 蟹爪兰/n 等/u ７/m 个/q 品种/n 的/u 花卉/n 植物/n ，/w 还/d 介绍/v 了/u 他们/r 研制/v 的/u 月季花/n 组织/v 培养/v 的/u 各种/r 配方/n 和/c 最佳/a 配方/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     闸北/ns 、/w 杨浦区/ns 学生/n 组织/v 培养/v 的/u 菊花/n 、/w 秋海棠/n 、/w 非洲/ns 紫罗兰/n 已/d 植入/v 土壤/n 成为/v 健壮/a 的/u 植株/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     有的/r 学生/n 还/d 研究/v 生物/n 遗传/v 、/w 变异/n 、/w 进化/v 和/c 胚胎/n 发育/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     闸北区十七中学/ni 师生/n 用/p 金鱼/n 、/w 热带鱼/n 杂交/v 发展/v 金鱼/n 新/a 品种/n ，/w 展品/n 中/nd 有/v 他们/r 培育/v 的/u 一/m 种/q 长/v 着/u 胡须/n 的/u 小/a 金鱼/n &quot;/w 白/a 老鼠/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        287
                                     传统/a 的/u &quot;/w 两/m 模/n 一/m 电/n &quot;/w 也/d 增添/v 了/u 新/a 内容/n ，/w 市/n 少科站/ni 的/u 一/m 架/n 货船/n 模型/n ，/w 是/vl 我国/n 第一/m 架/n 成功/a 地/u 利用/v 风能/n 和/c 光/n 能/n 为/vl 动力/n 的/u 船模/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     另/r 一/m 架/n 双/a 体/n 冲/v 翼/n 艇/n 模型/n ，/w 起动/v 阻力/n 小/a ，/w 在/p 地面/n 水面/nl 都/d 能/vu 起降/v ，/w 是/vl 一/m 种/q 介于/v 船舶/n 与/c 飞机/n 之间/nd 的/u 超低空/n 飞行器/n ，/w 这/r 架/n 模型/n 已/d 被/p 中国船舶科研中心/ni 定为/v 试验/v 模型/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     电子/n 展品/n 中/nd 收/v 、/w 录音机/n 骤减/v ，/w 而/c 根据/p 电子/n 原理/n 制成/v 的/u 其他/r 作品/n 大/a 增/v ，/w 有/v 测光/v 器/n 、/w 报警器/n 、/w 振动/v 器/n 、/w 录音电话/n 、/w 电子/n 玩具/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     科技/n 小/a 发明/v 作品/n 在/p 展览会/n 上/nd 地位/n 仍/d 较/d 显著/a ，/w 许多/a 小/a 发明/v 构思/n 巧妙/a ，/w 制作/v 精巧/a ，/w 具有/v 实用/a 价值/n ，/w 如/v 能/vu 开/v 钮扣/n 眼/n 的/u 剪刀/n 、/w 会/vu 自动/a 关闭/v 的/u 电灯/n 开关/n 、/w 能/vu 同时/n 剥/v 电线/n 头/n 的/u 螺丝刀/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     效县/ns 青少年/j 科技/n 作品/n 紧密/a 结合/v 农村/n 实际/n ，/w 他们/r 种植/v 的/u &quot;/w 棉花/n 王/n &quot;/w 一/m 棵/q 结/v 实/n １７６/m 只/q ，/w &quot;/w 油菜/n 王/n &quot;/w 一/m 棵/q 可/vu 榨/v 一/m 斤/q 三/m 两/q 菜油/n ，/w 一/m 只/q 大河/n 蚌/n 内/nd 长/v 着/u ５１/m 颗/q 珍珠/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     奉贤四团中学/ni 研究/v 发展/v 食用菌/n ，/w 栽培/v 了/u 草菇/n 、/w 平菇/n 、/w 香菇/n 、/w 猴头/n 、/w 灵芝/n 、/w 黑木耳/n 等/u 品种/n ，/w 他们/r 的/u 经验/n 在/p 全/a 县/n 推广/v 后/nd ，/w 使/v 该/r 县/n 的/u 草菇/n 产量/n 居/v 全/a 市/n 之首/nd 。/w 
		
			
                                        293
                                     ５/m 月/nt 以来/nt ，/w 上海铁路局/ni 会同/v 哈尔滨/ns 、/w 沈阳铁路局/ni 、/w 西安/ns 、/w 洛阳铁路分局/ni 和/c 上海市普陀区工商行政管理局/ni 等/u 单位/n ，/w 采取/v 教育/v 与/c 整顿/v 、/w 车站/n 和/c 车上/nl 查堵/v 相/d 结合/v 的/u 方法/n ，/w 打击/v 烟/n 贩子/n 的/u 活动/n ，/w 收到/v 显著/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     ６/m 月份/nt ，/w 仅/d 真如车站/ns 就/d 查获/v 旅客/n 携带/v 超过/v 规定/v 数量/n 的/u 卷烟/n 进站/v 上车/v ２３/m 起/q ，/w 卷烟/n ７９７/m 条/q 。/w 
		
			
                                        295
                                     沈阳铁路分局/ni 查获/v １９６/m 次/q 列车/n 一/m 名/q 乘务员/n 非法/a 携带/v 卷烟/n １６３/m 条/q 。/w 
		
			
                                        296
                                     哈尔滨铁路分局/ni 查出/v 近/a 几/m 年/nt 来/u ５６/m 次/q 列车/n 有/v ４７/m 名/q 乘务员/n 参与/v 这/r 一/m 非法/a 活动/n ，/w 该/r 分局/n 召开/v 了/u 刹/v 歪风/n 整顿/v 纪律/n 大会/n ，/w 由/p 公安部门/n 拘留/v 了/u ３/m 人/n ，/w ２５/m 人/n 受到/v 罚款/v 或/c 调离/v 车/n 班/n 等/u 处理/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     为了/p 加强/v 管理/v ，/w 堵塞/v 漏洞/n ，/w 真如站/ns 对/p １１/m 处/n 闲杂/a 人员/n 易于/v 混入/v 站/n 内/nd 的/u 通道/n ，/w 分别/d 采取/v 了/u 堵/v 、/w 封/v 、/w 管/v 等/u 措施/n ，/w 并/c 教育/v 全/a 站/n 职工/n 带头/v 遵/v 法/n 守纪/v ，/w 至今/d 该/r 站/n 未发/v 现有/v 职工/n 参与/v 贩运/v 倒卖/v 卷烟/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     哈尔滨/ns 、/w 沈阳/ns 、/w 西安/ns 、/w 太原/ns 铁路/n 部门/n 都/d 加强/v 了/u 列车/n 的/u 整治/v 和/c 管理/v ，/w 制定/v 了/u 措施/n ，/w 严禁/v 乘务/n 人员/n 参与/v 倒卖/v 卷烟/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     应/vu 联合国/ni 亚太地区/j 经/v 社会/n 和/c 日本名吉屋/ns 、/w 横滨市政府/ni 的/u 邀请/v ，/w 上海市/ns 副/h 市长/n 倪天增/nh 一行/n ３/m 人/n ，/w 昨天/nt 离/v 沪/ns 赴/v 日本名古屋/ns 参加/v 亚太地区/j 第二/m 届/q 城市/n 建设/v 会议/n ，/w 并/c 到/v 横滨市/ns 参加/v 亚太地区/j 技术/n 合作/v 网/n 会议/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     本市/n 今年/nt 兵役/n 登记/v 工作/n 已/d 全面/a 展开/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     这次/r 兵役/n 登记/v 是/vl 为了/p 摸清/v 适龄/a 公民/n 的/u 政治/n 、/w 身体/n 状况/n ，/w 以便/c 确定/v 他们/r 是/vl 应/vu 服兵役/v 、/w 免/v 服兵役/v 和/c 不得/vu 服兵役/v ，/w 为/p 征兵/v 作好/v 准备/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     今年/nt 兵役/n 登记/v 的/u 对象/n 为/vl １８/m 至/v ２２/m 岁/q 的/u 男性/n 公民/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     经过/p 登记/v 和/c 初步/a 审查/v 合格/a 的/u ，/w 为/vl 应征/v 公民/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     （/w 记者/n 张立行/nh ）/w 为了/p 纪念/v 中国人民解放军/ni 建军/v ６０/m 周年/nt ，/w 上海音像公司/ni 最近/nt 特邀/v 全国/n 一级/mq 战斗/v 英雄/n 徐良/nh 和/c 沈阳/ns 军区/n 歌舞团/n 著名/a 歌唱/v 演员/n 董文华/nh 前来/v 上海/ns 灌/v 录/v 了/u 盒带/n 《/w 心愿/n 》/w 。/w 
		
			
                                        305
                                     这/r 盘/n 由/p 徐良/nh 、/w 董文华/nh 演唱/v 组成/v 的/u 盒带/n 里/nd ，/w 选录/v 了/u 《/w 血染/v 的/u 风采/n 》/w 、/w 《/w 月光/n 啊/u ，/w 月光/n 》/w 、/w 《/w 北方/nd 和/c 南方/nd 》/w 、/w 《/w 心愿/n 》/w 等/u 音乐/n 电视剧/n 《/w 血染/v 的/u 风采/n 》/w 中/nd 的/u 插曲/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     被/p 列为/v 上海市/ns １５/m 件/n 实事/n 之一/m 的/u 石洞口电厂/ni 重要/a 配套/v 项目/n -/w -/w ２２万/m 伏/q 超高压/n 输电线/n 路/n ，/w 经过/p 上海送变电工程公司/ni 两/m 个/q 多/m 月/nt 的/u 紧张/a 抢/v 建/v 日前/nt 已/d 全线/n 架/v 通/v ，/w 昨天/nt 通过/v 验收/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     外地/nl 有/v 个/q 被/p 当地/n 医疗/v 部门/n 诊断/v 为患/v 肺癌/n 的/u 病人/n ，/w 来到/v 上海第一肺部肿瘤防治院/ni 求治/v ，/w 经/v 胸外科/n 主任/n 谢庭槐/nh 检查/v ，/w 发现/v 气管/n 内/nd 有/v 异样/n 之/u 物/n ，/w 日前/nt 采用/v 纤维/n 支气管/n 镜/n ，/w 使/v 病人/n 咳/v 出/vd 一块/n 甲鱼/n 骨/n 片/q ，/w 消除/v 了/u 病根/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     据/p 患者/n 回忆/v ，/w 两/m 年/nt 前/nd ，/w 他/r 食/v 甲鱼/n 曾/d 不慎/a 梗/v 剌/v ，/w 当即/d 咯/v 出/vd 鲜血/n ，/w 随后/d 逐渐/d 出现/v 咳嗽/v 不止/v 、/w 低热/n 、/w 咯血/v 等/u 症状/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     于是/c 在/p 当地/n 医院/n 求治/v ，/w 被/p 诊断/v 为/vl &quot;/w 慢性/a 气管炎/n &quot;/w 、/w &quot;/w 支气管/n 内/nd 膜/n 结核/n &quot;/w 等/u 疾病/n ，/w 后/nd 又/d 被/p 诊断/v 为/vl 肺癌/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     病人/n 十分/d 焦急/a ，/w 特/d 来/vd 上海第一肺部肿瘤防治院/ni 诊治/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     入院/v 后/nd ，/w 病人/n 经/v 拍片/v 证实/v 为/vl 右上/nd 肺/n 不/d 张/v 并/c 有/v 病变/v ，/w 而/c 各种/r 病理/n 细胞/n 化验/v 检查/v 又/d 属/v 阴性/n ，/w 在/p 为/p 患者/n 作/v 纤维/n 支气管/n 镜/n 检查/v 时/nt ，/w 发现/v 右/nd 总/a 支气管/n 内/nd 侧壁/n 隆/v 突/v 下/nd 一/m 厘米/q 处/n 有/v 一/m 扁平/a 物/n 横卧/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     谢/nhf 主任/n 利用/v 纤维/n 支气管/n 镜/n 把/p 扁平/a 物/n 拨/v 成/v 与/c 声门/n 方向/n 一致/a ，/w 嘱/v 患者/n 配合/v ，/w 咳嗽/v 几/m 声/n ，/w 随/p 之/r 从/p 口中/nl 吐出/v 一块/n 一/m 分/q 硬币/n 大小/n 的/u 甲鱼/n 骨/n 片/q 。/w 
		
			
                                        313
                                     上海金属软管厂/ni 把/p 自行/d 设计/v 制造/v 的/u 一/m 台/n 生产/v 预应力/n 钢筋/n 波纹/n 套管/n （/w 俗称/v 建筑/n 管/n ）/w 卷/v 管/n 机/n 装/v 在/p 一/m 辆/q 卡车/n 上/nd ，/w 载/v 着/u 原料/n 带/n 钢/n 开往/v 建筑/n 工地/n ，/w 由/p 卷/v 管/n 小分队/n 按/v 用户/n 的/u 要求/n ，/w 现场/n 生产/v 波纹/n 套管/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     用户/n 需要/v 什么/r 规格/n ，/w 就/d 生产/v 什么/r 规格/n ；/w 需要/v 多/d 长/a ，/w 就/d 生产/v 多/d 长/a ；/w 什么/r 时候/n 需要/v ，/w 就/d 什么/r 时候/n 生产/v 供应/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     它/r 被/p 人们/n 称为/v 一/m 座/q &quot;/w 流动/v 的/u 工厂/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        316
                                     这/r 座/q &quot;/w 流动/v 工厂/n &quot;/w 的/u 诞生/v 是/vl 由/p 一/m 节/n 进口/v 波纹/n 套管/n 引起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        317
                                     那是/vl １９８２/m 年/nt 的/u 春天/nt ，/w 南京工学院/ni 一/m 位/q 教授/n 带/v 着/u 一/m 节/n 进口/v 的/u 预应力/n 钢筋/n 波纹/n 套管/n 兴冲冲/a 来到/v 上海金属软管厂/ni ，/w 要求/v 试制/v 这/r 种/q 管子/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     这位/r 教授/n 说/v ：/w 近/a 几/m 年/nt 来/u ，/w 国际上/n 在/p 钢筋/n 混/v 凝/v 结构/n 施工/v 中/nd 已/d 普遍/a 采用/v 预埋/v 波纹/n 套管/n 的/u 孔道/n 成型/v 先进/a 工艺/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     就是/d 这/r 一/m 节/n 进口/v 管子/n ，/w 被/p 人/n 称为/v &quot;/w 软管/n 大王/n &quot;/w 的/u 翟炜/nh 、/w 黄新奎/nh 、/w 陆继荣/nh 、/w 刘孟哲/nh 等/u 老工人/n 便/d 废寝忘食/i 、/w 夜以继日/i 地/u 进行/v 试制/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     这/r 几/m 位/q 老工人/n 仅/d 赁/v 一/m 节/n 进口/v 管子/n 样品/n 来/vd 试制/v ，/w 困难/n 不少/a 。/w 
		
			
                                        321
                                     工程师/n 赵银昌/nh 为了/p 查阅/v 有关/v 制造/v 预应力/n 钢筋/n 波纹/n 套管/n 的/u 技术/n 资料/n ，/w 到/v 同济大学/ni 、/w 科技情报所/ni 、/w 上海图书馆/ni 等/u 都/d 没有/d 找到/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     后来/nt ，/w 他/r 打/v 听到/v 一/m 位/q 刚/d 从/p 国外/nl 考察/v 归来/v 的/u 技术人员/n 带回/v 了/u 一/m 份/q 有关/v 这/r 方面/n 的/u 外文/n 技术/n 资料/n ，/w 就/d 连夜/nt 翻译/v 出来/vd ，/w 供/v 老工人/n 参考/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     经过/v ４５/m 天/nt 的/u 日夜/nt 奋战/v ，/w 花/v 了/u 仅/d 一万/m 多/m 元/q 的/u 试制/v 费/n ，/w 就/d 把/p 国内/nl 第一/m 台/n 卷/v 管/n 机/n 试制/v 成功/a 了/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     这/r 辆/q 打扮/v 一新/v 的/u 大卡车/n 徐徐/d 开动/v ，/w 载/v 着/u 卷/v 管/n 机/n 和/c ４/m 吨/q 重/n 的/u 原料/n 带/n 钢/n ，/w 来到/v 了/u 杭州市清泰门立交桥/ns 建筑/n 工地/n ，/w 顶着/v 风雪/n ，/w 现场/n 生产/v 了/u ２．６万/m 米/q 长/n 的/u 波纹/n 套管/n ，/w 满足/v 了/u 工程/n 的/u 急需/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     首战告捷/i ，/w 赢得/v 了/u 用户/n 的/u 信任/v 和/c 好评/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     接着/v ，/w 这/r 座/q 流动/v 工厂/n 应/vu 用户/n 要求/v ，/w 先后/d 到了/v 广州/ns 、/w 重庆/ns 、/w 厦门/ns 、/w 深圳/ns 、/w 南京/ns 、/w 青岛/ns 、/w 天津/ns 、/w 太原/ns 等/u 地/n 的/u １０/m 多/m 家/n 大型/a 建筑/n 工地/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     &quot;/w 流动/v 工厂/n &quot;/w 带来/v 了/u 显著/a 的/u 经济效益/n 和/c 社会效益/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     就/d 以/p 已经/d 生产/v 的/u ２６万/m 多/m 米/q 长/n 的/u 管子/n 来说/v ，/w 如果/c 从/p 外国/n 进口/v ，/w 需/v 花/v 外汇/n ２６万/m 多/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     其次/r ，/w 还/d 节约/v 了/u 运输费/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     以/p 为/p 杭州市清泰门立交桥/ns 工程/n 所/u 生产/v 的/u ２．６万/m 米/q 管子/n 为/vl 例/n ，/w 如/v 用户/n 来/v 厂/n 提货/v ，/w 就要/vu 动用/v 卡车/n ２６/m 辆次/q ，/w 花费/v ６０００/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        331
                                     现在/nt ，/w &quot;/w 流动/v 工厂/n &quot;/w 扩大/v 了/u ，/w 该/r 厂/n 自行/d 设计/v 、/w 制造/v 的/u ５/m 台/q 卷/v 管/n 机/n ，/w 已/d 有/v ３/m 台/q 安装/v 在/p 流动/v 车上/nl 。/w 
		
			
                                        332
                                     眼下/nt 腰带/n 在/p 消费者/n 的/u 生活/n 中/nd ，/w 不再/d 是/vl 作为/v 日常生活/n 用品/n ，/w 而是/vl 作为/v 既/c 日用/a ，/w 又/d 添/v 风采/n 的/u 装饰品/n 了/u 。/w 
		
			
                                        333
                                     首先/d ，/w 消费者/n 在/p 选择/v 夏装/n 的/u 同时/n ，/w 往往/d 根据/p 服装/n 的/u 需要/v ，/w 配备/v 一/m 条/n 新颖/a 大方/a 的/u 腰带/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     男子/n 夏装/n 多/a 以/p 衬衫/n 和/c Ｔ/ws 恤衫/n 为主/v ，/w 腰带/n 使用/v 和/c 外露/v 时间/n 较/d 长/a ，/w 因此/c ，/w 腰带/n 应/vu 具备/v 结实/a ，/w 美观/a 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     规格/n 以/p 三/m 、/w 四/m 厘米/q 宽度/n 为宜/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     这样/r ，/w 小伙子/n 显得/v 潇洒/a 、/w 利落/a 。/w 
		
			
                                        337
                                     原则上/n 以/p 各种/r 动物/n 皮革/n 为/vl 好/a 。/w 
		
			
                                        338
                                     女子/n 夏装/n 多/a 以/p 流行/v 的/u 裙/n 服/n 为主/v ，/w 腰带/n 主要/a 体现/v 体型/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     由于/c 裙/n 服/n 款式/n 奇异/a 多样/a 、/w 色彩/n 五颜六色/i ，/w 所以/c ，/w 女子/n 腰带/n 也/d 要求/v 呈现/v 多姿多彩/i 的/u 特点/n ，/w 腰带/n 扣子/n 应/vu 精巧/a 别致/a ，/w 饰/v 件/n 要/vu 光彩/a 醒目/a 。/w 
		
			
                                        340
                                     其次/r ，/w 消费者/n 喜欢/v 挑选/v 与/c 服装/n 颜色/n 相/d 悬殊/a 的/u 腰带/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     譬如/v ：/w 穿/v 冷色/n 服装/n 的/u 姑娘/n 往往/d 用/v 黄色/n 、/w 粉红色/n 、/w 湖/n 绿色/n 的/u 腰带/n ；/w 穿/v 暖色/n 服装/n 的/u 姑娘/n 又/d 往往/d 用/v 红色/n 、/w 蓝色/n 、/w 绿色/n 的/u 腰带/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     而且/c ，/w 根据/p 服装/n 式样/n 的/u 要求/n ，/w 腰带/n 宽窄/n 不一/a 。/w 
		
			
                                        343
                                     一些/m 色彩/n 鲜艳/a 的/u 合成革/n 腰带/n ，/w 款式/n 新颖/a 的/u 塑料/n 腰带/n 和/c 高雅/a 、/w 富贵/a 的/u 镀金/v 腰带/n 特别/d 受到/v 姑娘/n 的/u 青睐/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     再次/d ，/w 由于/c 消费者/n 观念/n 的/u 变化/v ，/w 牛仔裤/n 、/w 毛麻/n 裤/n 和/c 西式/a 短裤/n 等/u 一些/m 男式/n 前/nd 门/n 襟/n 裤子/n 被/p 姑娘/n 所/u 接受/v ，/w 从而/c 使/v 腰带/n 的/u 消费/v 趋势/n 日益/d 看好/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     现在/nt ，/w 消费者/n 一般/a 都/d 备有/v 几/m 条/q 腰带/n ，/w 而且/c 向着/v 多样化/v 、/w 个性化/v 、/w 艺术/n 化/k 的/u 方向/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     消费者/n 根据/p 不同/a 的/u 场合/n 来/vd 选择/v 服装/n ，/w 从而/c 变更/v 腰带/n 的/u 使用/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     而且/c 以/p 造型/v 新颖/a 、/w 色彩/n 鲜艳/a 、/w 奇异/a 优美/a 而/c 引/v 得/u 广大/a 消费者/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     腰带/n 愈来愈/d 呈/v 新颖/a 、/w 高雅/a 、/w 装饰/v 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     目前/nt ，/w 市场/n 上/nd 供应/v 的/u 腰带/n 还/d 跟/v 不/d 上/v 消费者/n 的/u 需要/v ，/w 有些/m 个体户/n 所/u 出售/v 的/u 腰带/n 因/c 售价/n 较/d 高/a 而/c 使/v 消费者/n 望而生畏/i ，/w 希望/v 有关/v 单位/n 多/a 生产/v 新颖/a 多样/a 的/u 腰带/n 来/vd 满足/v 消费者/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     人们/n 对/p 室内/nl 装饰/v 的/u 讲究/v 和/c 穿着/n 用品/n 的/u 重新/d 选择/v 以后/nt ，/w 纯棉/n 丝光/n 平绒/n 又/d 受到/v 消费者/n 的/u 青睐/v ，/w 成为/v 市场/n 上/nd 的/u 行/v 俏货/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     据了解/v ，/w 今年/nt 以来/nt ，/w 本市/n 黄浦区纺织品公司/ni 所属/n 的/u 各/r 绸布/n 商店/n 销售/v 江阴/ns 平绒/n 达/v 十/m 多/m 万/m 米/q ，/w 跃居/v 为/vl 装饰/v 用/v 布/n 的/u 主销/v 品种/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        352
                                     江阴/ns 平绒/n 具有/v 悠久/a 的/u 生产/v 历史/n ，/w 是/vl 全国/n 四大/n 平绒/n 生产/v 基地/n 之一/m ，/w 年/nt 生产量/n 三百万/m 米/q ，/w 占/v 全国/n 生产量/n 的/u 六/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        353
                                     去年/nt 三月/nt ，/w 江阴印染厂/ni ，/w 万源平绒厂/ni 等/u 六/m 家/n 企业/n 组成/v 以/p 平绒/n 产品/n 为/vl 龙头/n 、/w 骨干/n 企业/n 为/vl 依托/v 的/u 纺/v 、/w 织/v 、/w 染/v 一条龙/n 的/u 江阴平绒总厂/ni ，/w 通过/p 分工/v 协作/v ，/w 织造/v 出/vd 狭/a 幅/n 和/c 阔/a 幅/n 纯棉/n 、/w 维棉/n 、/w 涤棉/n 、/w 人造/a 棉/n 平绒/n ，/w 发挥/v 了/u 传统/n 产品/n 的/u 特色/n ，/w 推动/v 技术/n 进步/v ，/w 开发/v 了/u 五十/m 多/m 个/q 平绒/m 花色/n 品种/n ，/w 如/v 烂/a 花/n 平绒/n 、/w 拷/v 花/n 平绒/n 、/w 印花/n 平绒/n 、/w 轧花/v 平绒/n 和/c 化纤/n 为/vl 原料/n 的/u 仿/v 丝绒/n ，/w 这些/r 产品/n 畅销/v 上海/ns 、/w 福建/ns 、/w 四川/ns 、/w 黑龙江/ns 等/u 二十/m 多/m 个/q 省市/n ，/w 行销/v 欧美/j 、/w 日本/ns 等/u 国/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     目前/nt 市场/n 上/nd 供应/v 的/u 江阴/ns 平绒/n ，/w 绒毛/n 耸立/v 、/w 表面/nd 平整/a 、/w 布/n 身/n 厚实/a 柔软/a ，/w 类似/v 丝绒/n ，/w 各种/r 色彩/n 如/v 玫红/a 、/w 墨绿/a 等/u 富有/v 光泽/n ，/w 美观/a 实用/a 、/w 高雅/a 华贵/a 。/w 
		
			
                                        355
                                     除/p 用作/v 旗袍/n 、/w 长裙/n 、/w 西装/n 、/w 罩衫/n 等/u 妇女/n 高级/a 服饰/n 外/nd ，/w 更/d 多/a 地/u 被/p 广泛/a 应用/v 于/p 舞台/n 帷幕/n 、/w 工艺品/n 、/w 玩具/n 、/w 装潢/v 和/c 装饰/v 用/v 器具/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     南京西路绿洲西菜馆/ni 从/p 本月/nt 下旬/nt 起/v 面向/v 多层次/n 消费/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     每天/nt 上午/nt 十/m 时/nt 到/v 晚上/nt 十/m 时/nt ，/w 供应/v 经济/n 实惠/a 的/u 西式/a 快餐/n 红肠/n 炒饭/n ，/w 每/r 客/n 售价/n 六/m 角/q ，/w 同时/c 供应/v 快餐/n 炸/v 猪排/n ，/w 乡下/nl 浓汤/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     在/p 备有/v 空调/n 设备/n 的/u 幽雅/a 专/a 室内/nl ，/w 新增/v 供应/v 一/m 批/q 适令/a 西菜/n ，/w 品种/n 有/v 皇后/n 鸡/n 片/n 、/w 绿洲/n 鱼/n 、/w 菲利米/n 浓汤/n 等/u 数/m 十/m 种/q 。/w 
		
			
                                        359
                                     为了/p 方便/a 南京/ns 路上/nl 众多/a 的/u 游客/n 需要/v ，/w 还/d 专门/d 新增/v 特色/n 饮料/n 让/p 客/n 尝新/v ，/w 有/v 绿洲/n 圣旦/n ，/w 柠檬/n 沙特/n ，/w 什锦/n 烩/v 水果/n ，/w 还/d 专门/d 恢复/v 传统/n 特色/n ，/w 供应/v 市场/n 上/nd 少见/v 的/u 冰冻/v 杏仁/n 豆腐/n ，/w 晚上/nt 七点/nt 半/m 到/v 十点/nt 是/vl 音乐/n 茶座/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     海宁路２２４号/ns 欧美/j 西菜/n 社/n 是/vl 海宁路/ns 美食/n 小吃/n 一条街/n 上/nd 的/u 一家/mq 正宗/a 欧美/j 式/k 中高档/j 西菜/n 社/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     该/r 社/n 为/p 庆祝/v 开办/v 一/m 周年/nt ，/w 从/p 本月/nt ２５/m 日/nt 到/v ３１/m 日/nt 举办/v 为期/v 一/m 周/nt 的/u 西菜/n 大会/n 串/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     由/p 西菜/n 名师/n 董仲贤/nh 、/w 刘一鸣/nh 精心/a 掌勺/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     除/p 有/v 八十/m 余/n 种/q 常规/n 传统/n 西菜/n 外/nd ，/w 最近/nt 又/d 新增/v １６/m 个/q 新/a 品种/n ，/w 其中/nd 有/v 奶油/n 葡国鸡/n 、/w 意大利/ns 烙/v 鱼/n 、/w 三味等排尔/n 、/w 四/m 刀/n 粉/n 黄瓜/n 、/w 铁/n 排/n 桂鱼/n 、/w 奶油/n 烙/v 鹌鹑/n 蛋汤/n 、/w 生/v 煎/v 明/a 虾/n 等/u 。/w 
		
			
                                        364
                                     同时/c 供应/v 各种/r 夏令/n 冷饮/n 和/c 各/r 式/k 西点/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     这/r 家/n 西菜/n 社/n 从/p 早上/nt 六/m 时/nt 半/m 起/v ，/w 连续/v 对外/d 服务/v 时间/n 长达/v 十七/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        366
                                     有/v 可/vu 供/v 五十/m 余/n 人/n 同时/n 就餐/v 的/u 装饰/v 豪华/a 、/w 安静/a 舒适/a 的/u 二/m 楼/n 餐厅/n ，/w 全/a 天/nt 冷气/n 开放/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     上海手风琴厂/ni 为/p 满足/v 广大/a 少年儿童/n &quot;/w 学会/v 一/m 件/n 乐器/n &quot;/w 的/u 需要/v ，/w 近年来/nt 设计/v 、/w 生产/v 了/u 近/a 十/m 种/q 适合/v 少儿/n 用/v 的/u 启蒙/v 练习/v 手风琴/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     《/w 英雄牌/ni 》/w 背带/n 式/k ８/m 贝司/n 手风琴/n 每/r 架/q ４８/m 元/q ９/m 角/q ６/m 分/q ；/w ２/m 贝司/n １８/m 音/n 手风琴/n 每/r 架/q ３５/m 元/q ７/m 角/q ；/w ２/m 贝司/n １４/m 音/n 手风琴/n 每/r 架/q １６/m 元/q ８/m 角/q ８/m 分/q ；/w 手/n 握/v 式/k ２/m 贝司/n １８/m 音/n 手风琴/n 每/r 架/q ２０/m 元/q 。/w 
		
			
                                        369
                                     这些/r 琴/n 的/u 音准/n 采用/v 先进/a 的/u 音准/n 仪/n 校对/v 符合/v 国际标准/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     淮海中路５７１号/ns 、/w 南京西路２４６号文教用品经营公司/ni 有售/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     为了/p 方便/a 外地/nl 小朋友/n 买/v 琴/n ，/w 上海手风琴厂/ni 老沪太路２１８号/ns 销售科/n 代办/v 邮购/v 业务/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     本市/n 里弄/n 、/w 厂矿/n 和/c 有关/v 部门/n 的/u 幼儿园/n 于/p 九/m 月初/nt 要/vu 开班/v ，/w 为/p 适应/v 添置/v 幼儿/n 椅/n 需要/v ，/w 今有/v 浙江天目山/ns 利用/v 当地/n 木材/n 优势/n ，/w 制成/v 一/m 批/q 硬木/n 靠背/n 幼儿/n 椅/n ，/w 果/n 绿/a 油漆/n 、/w 坚牢/a 光洁/a ，/w 现/n 已/d 调运/v 来/vd 沪/ns ，/w 在/p 中山南路２２７号/ns 上海市农副土特产贸易中心/ni 大厅/n 内/nd 浙江临安/ns 驻/v 沪/ns 经销部/n 供应/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     同时/c 供应/v 幼儿/n 圆/a 桌子/n 、/w 沙发/n 型/n 活络/a 躺椅/n ，/w 象棋/n 桌/n 等/u 木制品/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     其中/nd 幼儿/n 椅/n 现货/n 售完/v 后/nd ，/w 可/vu 预约/v 订购/v 、/w 八/m 月份/nt 交货/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     紫菜/n （/w 又称/v 海苔/n ）/w 是/vl 夏令/n 季节/nt 冲/v 汤/n 佳品/n ，/w 具有/v 独特/a 清香/n 、/w 鲜美/a 之/u 味/n ，/w 含有/v 丰富/a 的/u 营养/n 成份/n ，/w 但是/c 我国/n 紫菜/n 大多/d 采用/v 土法/n 加工/v ，/w 往往/d 含有/v 细沙/n 杂物/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     现在/nt ，/w 福建省平潭县/ns 引进/v 国外/nl 先进/a 加工/v 技术/n 设备/n ，/w 通过/p 清洗/v 、/w 烧烤/v 、/w 烘干/v 而/c 制/v 成熟/a 制品/n ，/w 从而/c 清除/v 了/u 细沙/n 杂物/n ，/w 使/v 品质/n 、/w 香味/n 、/w 卫生/n 、/w 营养/n 价值/n 得到/v 进一步/v 提高/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     精制/v 紫菜/n 现/n 已/d 运来/v 上海/ns 投放/v 市场/n ，/w 每/r 袋/n 批发价/n １．３０/m 元/q ，/w 每/r 袋/n 内/nd 装/v ３０/m 小/a 包/n ，/w 每/r 小/a 包/n 零售价/n ５/m 分/q ，/w 现在/nt 中山南路２２７号市农贸中心/ni 供应/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     蓬莱公园/ns 附近/n 的/u 南华/ns 花木/n 经销/v 门市部/n ，/w ２５/m 日/nt 起/v 将/d 举办/v 为期/v ２０/m 天/nt 蟋蟀/n 盆/n 展销/v 。/w 
		
			
                                        379
                                     这次/r 展销/v 的/u １５/m 种/q 近/a 万/m 只/q 蟋蟀/n 盆中/nl ，/w 有/v 比较/d 贵重/a 的/u 刻花/v 直/a 口/n 盆/n 、/w 中/nd 号/n 龙/n 盆/n 、/w 灯笼/n 盆/n 和/c 斗/n 盆/n ，/w 也/d 有/v 优质/n 的/a 双/q 齿/n 口/n 高/a 盆/n 、/w 天/n 落/v 盖/n 、/w 和尚/n 和/c 四季/nt 套/n 盆/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     展销/v 期间/nt 、/w 供应/v 少量/n 蟋蟀/n 谱/n 、/w 网/n 、/w 食/v 缸/n 和/c 优质/n 蟋蟀/n 草/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     八月/nt 中旬/nt ，/w 该/r 店/n 还/d 将/d 组织/v 一/m 批/q 较/d 好/a 品种/n 的/u 蟋蟀/n 对外/d 供应/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     吴淞路北海宁路十号/ns 虹口杂粮店/ni 组织/v 到/v 一/m 批/q 沪/ns 产/v 玉米/n 淀粉/n ，/w 每/r 五百/m 克/q 售价/n 七/m 角/q 五/m 分/q ，/w 该/r 粉/n 是/vl 家庭/n 工矿企业/n 自制/v 雪糕/n 、/w 冰霜/n 等/u 不可/vu 缺少/v 的/u 辅助/v 原料/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     溧阳路九六六号/ns 光明日用工艺品店/ni 削价/v 处理/v 烘/v 漆/n 钢管/n 折/v 椅/n ，/w 原价/n 每/r 把/q 售/v 三十三/m 元/q 六/m 角/q ，/w 现/n 售/v 十六/m 元/q 。/w 
		
			
                                        384
                                     市百一店/ns 四/m 楼/n 乐器/n 柜/n ，/w 万里乐器商店/ni 以及/c 延安东路上海电声厂/ni 经营/v 服务部/n 上柜/v 供应/v 电子琴/n 配套/v 附件/n ，/w 有/v 电源/n 、/w 脚踏/v 音量/n 控制器/n 等/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     即日/nt 起/v 四川北路一七八五号虹兴日杂商店/ni 与/c 武进路三二一号上海钢椅二厂/ni 联合/v 举办/v 『/w 金爵牌/ni 』/w 钢/n 折/v 椅/n 优惠价/n 展销/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     福建中路二○六号/ns 、/w 金陵西路一八三号/ns 上海日用五金工具公司/ni 门市部/n ，/w 供应/v 美生牌/ni ＲＳ/ws ２/m －/w Ａ/ws 双/a 头/n 浮动/v 式/k 电/n 剃刀/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     每/r 把/q 售/v 二十二/m 元/q 四/m 角/q 。/w 
		
			
                                        388
                                     上海春灵电讯厂/ni 研制/v 生产/v 的/u ＣＬ/ws 型/n 家电/j 遥控器/n 可/vu 应用/v 于/p 电视机/n 、/w 电/n 炊具/n 、/w 电扇/n 、/w 门灯/n 、/w 吊灯/n 等/u 家电/j 产品/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     手按/v 发射机/n 按钮/n 即可/vu 遥控/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     航天工业部/ni 总经理/n 部/n 经销/v ，/w 肇嘉浜路二一○号/ns 第二/m 商场/n 零售/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     一/m 种/q 哺乳期/n 服用/v 的/u 新型/a 营养品/n -/w -/w 妈妈/n 乐/v 干/a 饮料/n ，/w 在/p 星火/n 日夜/nt 食品/n 商店/n 供应/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     被/p 列为/v 市/n &quot;/w 七五/j &quot;/w 期间/nt ２３/m 个/q 重点/n 改建/v 地区/n 之一/m 的/u 静安区赵家桥/ns 基地/n 昨天/nt 破土动工/v ，/w 打下/v 了/u 第一/m 根/n 桩/n 柱/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     赵家桥/ns 基地/n 座落/v 在/p 北京西路/ns 、/w 常德路/ns ，/w 占地/v １３．７/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        394
                                     目前/nt 动迁/v 工作/n 基本/d 完成/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     这个/r 基地/n ，/w 总/a 投资/v ５０００万/m 元/q ，/w 规划/n 建设/v 造/v ３/m 幢/q ２０/m 至/v ２７/m 层/q 的/u 住宅/n 办公/v 综合/v 楼/n 、/w ２/m 幢/q 多层/mq 建筑/n ，/w 建筑面积/n 达/v ４．８万/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        396
                                     中华路１３８５号新风日用品商场/ni 已/d 从/p 工厂/n 直接/a 组织/v 到/v 大批/q 大口/n 瓶/n 胆/n ，/w 今/nt 上柜/v 供/v 零/m 配/v 的/u 有/v 零点五/m 磅/q 、/w 零点七五/m 磅/q 、/w 二/m 磅/q 、/w 三/m 磅/q 等/u 四/m 种/q 规格/n ，/w 每/r 只/q 售价/n 从/p １．１４/m 元/q 到/v ３．６９/m 元/q 。/w 
		
			
                                        397
                                     为/p 方便/a 用户/n 能/vu 就近/d 配/v 到/v ，/w 还/d 可/vu 对/p 各/r 商店/n 批发/v ，/w 批/v 价/n 优惠/a 。/w 
		
			
                                        398
                                     上海汽车拖拉机公司/ni 从/p 振兴/v 上海/ns 汽车/n 工业/n 的/u 战略/n 目标/n 出发/v ，/w 最近/nt 制定/v 了/u 职工教育/n 发展/v 规划/n ，/w 使/v 教育/v 在/p 行业/n 发展/v 中/nd 领先/v 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     在/p 国家/n &quot;/w 六五/j &quot;/w 和/c &quot;/w 七五/j &quot;/w 计划/n 期间/nt ，/w 上海汽拖公司/ni 行业/n 内/nd 有/v ３０/m 余/n 家/n 企业/n 引进/v 了/u 国外/nl 的/u 先进/a 技术/n 和/c 产品/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     桑塔纳/ni 轿车/n 、/w 伟勃克矿/ns 用车/v 、/w 丰田/ni 摩托车/n 、/w 菲亚特/ni 拖拉机/n 等/u 新/a 产品/n 将/d 逐步/d 取代/v 上海牌/n 轿车/n 、/w 四/m 吨/q 载重/v 货车/n 、/w 幸福/a 摩托车/n 和/c 上海/ns ５０/m 拖拉机/n 等/u １０/m 种/q 老/a 产品/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     要/vu 实现/v 年产/v ２０万/m 辆/q 桑塔纳/ni 轿车/n 、/w ３０万/m 辆/q 新一代/n 摩托车/n 和/c ３万/m 台/n 拖拉机/n 、/w 专用车/n 的/u 宏伟/a 目标/n ，/w 行业/n 内/nd 消化/v 吸收/v 国外/nl 先进/a 技术/n 和/c 国产化/v 的/u 任务/n 相当/d 艰巨/a ，/w 人才/n 匮乏/v 的/u 矛盾/n 日趋/d 突出/a 。/w 
		
			
                                        402
                                     汽拖公司/ni 领导/n 分析/v 这/r 一/m 潜在/a 危机/n ，/w 在/p 制定/v &quot;/w 七五/j &quot;/w 行业/n 才/d 培训/v 规划/n 的/u 基础上/nl ，/w 及时/a 地/u 制定/v 了/u 具有/v 超前意识/n 的/u 职工教育/n 发展/v 规划/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     规划/n 确定/v ，/w 在/p 国家/n &quot;/w 八五/j &quot;/w ，/w &quot;/w 九五/j &quot;/w 计划/n 期间/nt ，/w 汽拖公司/ni 要/vu 在/p &quot;/w 七五/j &quot;/w 基础上/nl ，/w 造就/v 一/m 支/q 具有/v 现代化/v 科学/n 技术/n 和/c 经营/v 管理/v 知识/n ，/w 具有/v 开拓/v 能力/n ，/w 结构/n 合理/a 的/u 专业/n 干部/n 队伍/n 和/c 培养/v 一/m 支/q 有/v 文化/n 、/w 懂/v 技术/n 、/w 熟悉/v 业务/n 的/u 技术/n 工人/n 队伍/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     各/r 类/n 专门/a 人才/n 由/p 目前/nt 的/u ９．３/m ％/w 增加/v 到/v ２５/m ％/w 左右/n ，/w 技术/n 工人/n 的/u 等级/n 普遍/a 提高/v 一/m 至/v 二/m 级/n ，/w 其中/nd 中级/a 工/n 占/v ５０/m ％/w 以上/nd ，/w 高级/a 工/n 和/c 技师/n 占/v １０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        405
                                     为了/p 实现/v 上述/v 目标/n ，/w 上海汽拖公司/ni 从/p 现在/nt 起/v ，/w 采取/v 切实/a 措施/n ，/w 以/c 保证/v 振兴/v 上海/ns 汽车/n 工业/n 战略/n 目标/n 的/u 实现/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     -/w -/w 建立/v 公司/n 培训/v 中心/n ，/w 提高/v 公司/n 本部/n 教育/v 培训/v 能力/n ，/w 多层次/n 、/w 多/a 类型/n 、/w 多功能/n 、/w 全方位/n 培训/v 各/r 类/n 人才/n ；/w 办好/v 职工/n 大学/n 、/w 中专/j 、/w 技工学校/n 等/u 各/r 类/n 职工/n 学校/n ，/w 为/p 企业/n 输送/v 更/d 多/a 更/d 好/a 的/u 专业/n 技术/n 人才/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     -/w -/w 与/p 上海工程技术大学/ni 联合/v 筹建/v 汽车工程学院/ni 。/w 
		
			
                                        408
                                     -/w -/w 利用/v 同/p 外国/n 合资/a 办/v 企业/n 和/c 经济/n 技术/n 合作/v 项目/n 渠道/n 及/c 资金/n ，/w 派员/v 出国/v 留学/v 、/w 进修/v 、/w 考察/v 和/c 实习/v ，/w 培养/v 中/nd 、/w 高级/a 经济/n 管理/v 与/c 专业/n 技术人员/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     -/w -/w 大力/d 推行/v 岗位/n 培训/v 和/c 继续/v 工程/n 教育/v ，/w 委托/v 吉林工大/ni 、/w 同济大学/ni 等/u 大专院校/n 培养/v 汽车/n 车身/n ，/w 底盘/n 、/w 拖拉机/n 、/w 外语/n 等/u 紧缺/a 专业/n 人才/n ；/w 重点/n 抓好/v 厂长/n 、/w 书记/n 、/w 总工程师/n 、/w 总/a 经济师/n 、/w 总/a 会计师/n 的/u 职务/n 培训/v ，/w 抓好/v 工人/n 上岗/v 前/nd 培训/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     -/w -/w 加强/v 职工教育/n 基础/n 工作/n ，/w 加强/v 师资/n 队伍/n 和/c 教材/n 建设/v ，/w 制定/v 和/c 完善/v 教育/v 宏观/n 管理/v 的/u 各项/r 制度/n 和/c 规定/v ，/w 逐步/d 实现/v 职工教育/n 规范化/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     -/w -/w 在/p 确保/v 每年/nt ５/m ％/w 教育/v 经费/n 的/u 基础上/nl ，/w 开辟/v 经费/n 来源/n ，/w 增加/v 教育/v 投资/v ，/w 不断/d 改善/v 办学/v 条件/n ，/w 有/v 计划/n 地/u 发展/v 教育事业/n ，/w 发挥/v 民间组织/n 和/c 社会/n 办学/v 机构/n 的/u 作用/n ，/w 鼓励/v 职工/n 参加/v 各/r 类/n 职业/n 技术/n 培训班/n 和/c 进修班/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     多渠道/n 地/u 吸收/v 各/r 类/n 大中专/j 毕业生/n ，/w 做好/v 人才/n 的/u 引进/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     由/p 国家海洋局杭洲第二海洋研究所/ni 副研究员/n 谢庆道/nh 研究/v 的/u &quot;/w 动/v 测/v 法/k &quot;/w ，/w 改变/v 了/u 费时/v 费资/n 的/u 传统/n 测/v 桩/n 方法/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     谢庆道/nh 已/d 被/p 建筑/v 界/k 称为/v &quot;/w 谢鎯头/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        415
                                     传统/a 的/u 测/v 桩/n 法/k 是/vl &quot;/w 静/a 压法/n &quot;/w ，/w 就是/d 用/p 千斤顶/n 或/c 钢/n 锭/n 等/u 重物/n 压/v 在/p 已/d 打入/v 地下/nl 的/u 桩基/n 上/nd ，/w 直压/v 到/v 承载/v 极限/n 为止/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     这/r 种/q 方法/n 费时/v 又/d 麻烦/a ，/w 测/v 一/m 根/n 桩/n 耗资/v 上万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        417
                                     现在/nt 城市/n 高层建筑/n 打桩/v 普遍/a 采用/v 振动/v 小/a 、/w 噪声/n 低/a 的/u 灌注/v 桩/n ，/w 为/p 保证/v 工程/n 质量/n ，/w 往往/d 要/vu 对/p 所有/a 的/u 基/n 桩/n 进行/v 测定/v ，/w 静/a 压法/n 显然/a 已/d 不/d 适应/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     谢庆道/nh 发明/v 的/u &quot;/w 动/v 测/v 法/k &quot;/w ，/w 只/d 需用/v 木/n 锤/n 在/p 露出/v 地面/n 的/u 桩/n 头/n 垂直/a 敲/v 三/m 下/q ，/w 通过/p 微机/n 对/p 锤击/v 时/nt 桩基/n 发出/v 的/u 各种/r 信号/n 进行/v 分析/v ，/w 当场/v 就/d 能/vu 报出/v 桩基/n 的/u 承载力/n ；/w 用/p 木/n 锤/n 再/d 横向/a 敲/v 三/m 下/q ，/w 便/d 可测/v 出/vd 桩/n 身/n 的/u 内在/a 质量/n ，/w 确定/v 桩/n 在/p 灌注/v 中/nd 有否/v 裂缝/n 、/w 断裂/v 、/w 缩/v 颈/n 或/c 蜂巢/n 状/n 结构/n 等/u 缺陷/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     测/v 一/m 根/n 桩/n 最多/a 只/d 需/v 半/m 小时/nt ，/w 费用/n 仅/d 是/vl 静/a 压法/n 的/u 十/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        420
                                     近年来/nt ，/w 谢庆道/nh 和/c 他/r 领导/n 的/u &quot;/w 桩基/n 测试/v 中心/n &quot;/w ，/w 已/d 为/p 全国/n ３６０/m 多/m 个/q 高层建筑/n 工程/n 进行/v 测/v 桩/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     经/v 他们/r 测试/v 的/u ５００/m 多/m 根/n 桩基/n 无/v 一/m 差错/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     上海机施公司/ni 曾/d 对/p &quot;/w 动/v 测/v 法/k &quot;/w 组织/v 过/u 三/m 场/q 考试/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     考题/n 是/vl 均/d 已/d 用/p 静/a 压法/n 测/v 过/u 的/u 桩/n ，/w 考官/n 全/d 是/vl 上海/ns 建筑/v 界/k 的/u 权威/n ，/w 结果/n &quot;/w 动/v 测/v 法/k &quot;/w 报出/v 的/u 一/m 个/q 个/q 数据/n ，/w 几乎/d 全部/n 接近/v &quot;/w 静/a 压法/n &quot;/w 测出/v 的/u 数据/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     １９８７/m 年底/nt ，/w 上海百乐门大酒家/ni 准备/v 在/p 完工/v 的/u 桩基/n 上/nd 开始/v 砌/v 楼/n ，/w 经/v 他们/r 测出/v 有/v ６４/m 根/n 断/v 桩/n ，/w 按/p 谢庆道/nh 提出/v 的/u 接/v 桩/n 方案/n 补救/v 后/nd 再/d 测/v ，/w 已/d 达到/v 要求/n ，/w 如今/nt ，/w 二十/m 层/q 的/u 百乐门大酒家/ni 已/d 高/a 高/a 矗/a 起/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     &quot;/w 谢鎯头/nh &quot;/w 从此/d 声名/n 大/a 震/v ，/w 请/v 他们/r 测试/v 的/u 工程/n 一个/mq 接/v 一个/mq ，/w 北/nd 到/v 吉林/ns 、/w 内蒙/ns ，/w 南/nd 到/v 海南/ns ，/w 都/d 留下/v 了/u 他们/r 的/u 足迹/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     现在/nt ，/w &quot;/w 谢鎯头/nh &quot;/w 又/d 把/p &quot;/w 动/v 测/v 法/k &quot;/w 从/p 陆地/n 搬到/v 水/n 上/nd ，/w 承接/v 了/u 浙江/ns 洞/n 头/n 避风港/n 的/u 海洋/n 工程/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     钱塘江新桥/ns 桩基/n 的/u 测试/v 任务/n 也/d 已/d 交给/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        428
                                     昨天/nt 下午/nt ，/w 市/n 人大常委会/j 法制/n 委员会/n 、/w 教科文卫委员会/ni 、/w 华侨/n 民族/n 宗教/n 事务/n 委员会/n 就/d 查禁/v 《/w 性/n 风俗/n 》/w 一/m 书/n 问题/n 召开/v 联席会议/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     会议/n 由/p 市人大/j 副/h 主任/n 叶叔华/nh 主持/v ，/w 听取/v 了/u 市/n 新闻出版局/ni 负责人/n 对/p 上海文化出版社/ni 和/c 山西希望书刊社/ni 合作/v 出版/v 的/u 《/w 性/n 风俗/n 》/w 一/m 书/n 的/u 出版/v 过程/n 和/c 所/u 采取/v 的/u 措施/n 的/u 情况/n 汇报/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     到会/v 的/u 市/n 人大常委会/j 委员/n 和/c 人大代表/j 一致/a 认为/v ，/w 《/w 性/n 风俗/n 》/w 一/m 书/n 粗暴/a 地/u 污辱/v 了/u 伊斯兰教/n ，/w 严重/a 挫伤/v 了/u 穆斯林/n 群众/n 的/u 感情/n ，/w 违背/v 了/u 党/n 和/c 政府/n 有关/v 民族/n 、/w 宗教/n 政策/n ，/w 是/vl 一/m 本/q 坏书/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     要求/v 市政府/ni 有关/v 部门/n 深刻/a 吸取/v 教训/n ，/w 在/p 前/nd 阶段/n 查禁/v 工作/n 的/u 基础上/nl ，/w 举一反三/i ，/w 加强/v 出版/v 管理/v ，/w 杜绝/v 类似/v 事件/n 再次/d 发生/v ，/w 以/c 增强/v 民族/n 团结/v ，/w 维护/v 社会/n 安定/a 。/w 
		
			
                                        432
                                     昨天/nt ，/w 中共/j 宝山/ns 区委/j 和/c 宝山区/ns 政府/n 隆重/a 举行/v 纪念/v 宝山/ns 解放/v ４０/m 周年/nt 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     ４０/m 年/nt 前/nd 解放/v 宝山/ns 的/u ２９/m 军/n 军长/n 、/w 原/a 兰州/ns 军区/n 副/h 司令员/n 胡炳云/nh ，/w 原/a ３３/m 军/n ９８/m 师/n 师长/n 、/w 军委/j 装甲兵/n 副/h 司令员/n 曾旭清/nh ，/w 原/a ２９/m 军/n ２６０/m 团/n 政委/j 、/w 现/n 市委/j 顾问/n 委员会/n 常委/j 肖卡/nh ，/w 原/a 宝山/ns 地下党/n 领导人/n 、/w 市/n 人大常委会/j 委员/n 万景亮/nh 等/u 同志/n 以及/c 解放后/nt 宝山县/ns 、/w 吴淞区/ns 、/w 宝山区/ns 的/u 历届/n 主要/a 领导/n 和/c 各界/n 代表/v 一百/m 余/n 人/n 参加/v 了/u 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     会上/nl ，/w 宝山区/ns 区长/n 夏德润/nh 回顾/v 了/u ４０/m 年/nt 来/u 宝山/ns 建设/v 的/u 成就/n ，/w 胡炳云/nh 等/u 同志/n 回顾/v 了/u 当年/nt 军民/n 浴血/v 激战/v 宝山/ns 、/w 解放/v 宝山/ns 的/u 情景/n ，/w 人们/n 感奋/v 不已/v ，/w 深深/a 感到/v 胜利/v 来之不易/i 。/w 
		
			
                                        435
                                     区委/j 书记/n 包信宝/nh 号召/v 全/a 区/n 党员/n 、/w 干部/n 和/c 人民/n 一定/d 要/vu 继承/v 发扬/v 我党/n 我军/n 艰苦奋斗/i 的/u 光荣/n 传统/n ，/w 搞好/v 治理整顿/i ，/w 深化/v 改革/v ，/w 把/p 宝山/ns 建设/v 成为/v 城乡/n 一体化/v 的/u 新区/n 而/c 努力/v 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        436
                                     会后/nt ，/w 参加/v 座谈/v 的/u 全体/n 同志/n 前往/v 宝山/ns 烈士墓/n 凭吊/v 革命先烈/n 。/w 
		
			
                                        437
