
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     因为/c 亿万/m 人民群众/n 经过/p 流血/v 牺牲/v 换来/v 的/u 革命/v 胜利/v 成果/n ，/w 人民/n 决不/d 允许/v 把/p 它/r 拱手/v 交给/v 资产阶级/n ，/w 走/v 资本主义/n 道路/n ；/w 而/c 只能/vu 巩固/v 胜利/v 的/u 成果/n ，/w 走/v 社会主义/n 道路/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     可见/c ，/w 走/v 社会主义/n 道路/n 是/vl 符合/v 人民/n 意愿/n 的/u 选择/v ，/w 是/vl 中国/ns 人民/n 经过/p 长期/nt 的/u 实践/v 检验/v 而/c 做出/v 的/u 唯一/a 正确/a 的/u 选择/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     “/w 中国人/n 只能/vu 靠/v 乞讨/v 过日子/v ”/w ，/w 这/r 是/vl 帝国主义/n 的/u 预言家/n 们/k 在/p 新中国/n 初建/v 时/nt 的/u 断言/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     当时/nt 美国/ns 国务卿/n 艾奇逊/nh 曾/d 很/d 有/v “/w 把握/v ”/w 地/u 声称/v ：/w 没有/v 任何/r 一/m 届/q 中国/ns 政府/n 能够/vu 解决/v 中国/ns 的/u 吃饭/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     人民政府/n 同样/a 解决/v 不了/v 老百姓/n 的/u 吃饭/v 问题/n ，/w 因而/c 将来/nt 不得不/d 依靠/v 乞讨/v 过日子/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     新中国/n 的/u 建立/v ，/w 标志/v 着/u 中国/ns 已经/d 开始/v 进入/v 社会主义革命/n 的/u 历史/n 阶段/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     但/c 这/r 并不是/v 说/v ，/w 社会主义制度/n 已经/d 在/p 中国/ns 建立/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     社会主义制度/n 的/u 建立/v 还/d 需要/v 一个/mq 过程/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     建国/v 初期/nt ，/w 中国/ns 人民/n 面临/v 着/u 的/u 是/vl 一个/mq 极其/d 困难/a 的/u 环境/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     从/p 国内/nl 环境/n 来看/v ：/w 首先/d ，/w 在/p 全国/n 的/u ４．７５/m 亿/m 人口/n 中/nd ，/w 占/v ３．１/m 亿/m 人口/n 的/u 新/a 解放区/n 农村/n 还/d 未/d 进行/v 土地改革/v ，/w 那里/r 的/u 主要矛盾/n 仍然/d 是/vl 地主/n 和/c 农民/n 的/u 矛盾/n ；/w 而且/c ，/w 反革命/n 残余/n 势力/n 还/d 在/p 进行/v 猖狂/a 的/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     如/v 国民党/ni 统治/v 集团/n 在/p 溃败/v 时/nt ，/w 在/p 大陆/nl 留下/v 了/u ２００/m 多/m 万/m 残余/n 武装力量/n 、/w ６０/m 多/m 万/m 反动/a 党团/n 骨干分子/n 和/c ６０/m 多/m 万/m 各种/r 特务/n 分子/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     其次/r ，/w 许多/a 不法/a 资本家/n 利用/v 建国/v 初期/nt 的/u 经济/n 困难/a ，/w 大搞/v 囤积居奇/i 、/w 哄抬物价/i 、/w 投机倒把/i 、/w 偷税/v 漏税/v ，/w 腐蚀/v 干部/n 等/u 活动/v ，/w 向/p 无产阶级/n 发动/v 猖狂/a 进攻/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     再次/d ，/w 国民经济/n 面临/v 着/u 严重/a 的/u 困难/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     新中国/n 从/p 旧/a 中国/ns 承袭/v 过来/vd 的/u 是/vl 一/m 副/q 破烂/a 不堪/a 的/u 摊子/n ，/w 经济/n 落后/a 、/w 通货膨胀/v 、/w 工人/n 失业/v 、/w 学生/n 失学/v 等/u 现象/n 极为/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        15
                                     从/p 国际/n 环境/n 来看/v ：/w 为/p 扼杀/v 新生/a 的/u 人民/n 政权/n ，/w 帝国主义/n 国家/n 对/p 新中国/n 实行/v 封锁/v 、/w 禁运/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     特别/d 是/vl 美国/ns 帝国主义/n 纠集/v 了/u 英/j 、/w 法/j 等/u １５/m 个/q 国家/n ，/w 并/c 盗用/v 联合国/ni 的/u 名义/n ，/w 对/p 朝鲜/ns 发动/v 了/u 武装/n 侵略/v 战争/n ，/w 把/p 战火/n 直接/a 烧/v 到了/v 鸭绿江/ns 和/c 图们江/ns 边/nd ，/w 对/p 我国/n 边境/n 狂轰滥炸/i ；/w 同时/c 以/p 武力/n 进驻/v 了/u 中国/ns 的/u 领土/n 台湾/ns ，/w 封锁/v 了/u 台湾海峡/ns 。/w 
		
			
                                        17
                                     面对/v 如此/r 困难/a 的/u 环境/n ，/w 中国/ns 人民/n 在/p 伟大/a 的/u 中国共产党/ni 的/u 领导/v 下/nd ，/w 采取/v 了/u 一系列/a 巩固/v 人民/n 政权/n 、/w 恢复/v 国民经济/n 的/u 措施/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     第一/m ，/w 随着/p 新民主主义革命/n 的/u 胜利/v ，/w 人民/n 政权/n 迅速/a 没收/v 了/u 官僚资本/n ，/w 掌握/v 了/u 国家/n 的/u 经济/n 命脉/n ，/w 建立/v 了/u 社会主义/n 性质/n 的/u 国营/v 经济/n ，/w 确立/v 了/u 国营/v 经济/n 在/p 整个/a 国民经济/n 中/nd 的/u 领导/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     第二/m ，/w 为/p 履行/v 自己/r 的/u 无产阶级/n 国际/n 主义/n 的/u 义务/n ，/w 保卫/v 新生/a 的/u 人民共和国/n ，/w 开始/v 了/u 抗美援朝/i 运动/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     从/p １９５０/m 年/nt １０/m 月/nt ２５/m 日/nt 中国人民志愿军/ni 入/v 朝/j 参战/v ，/w 到/v １９５３/m 年/nt ７/m 月/nt ２７/m 日/nt 迫使/v 美国/ns 侵略者/n 在/p 停战/v 书上/nl 签字/v ，/w 历时/v 两/m 年/nt 零/m 九/m 个/q 月/nt ，/w 捍卫/v 了/u 兄弟/n 的/u 朝鲜民主主义人民共和国/ns 和/c 新生/a 的/u 中华人民共和国/ns ，/w 取得/v 了/u 抗美援朝/i 战争/n 的/u 伟大/a 胜利/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     第三/m ，/w 在/p 全国/n 开展/v 了/u 轰轰烈烈/i 的/u 土地改革/v 和/c 镇压/v 反革命/n 运动/n ，/w 完成/v 了/u 民主革命/n 遗留/v 下来/v 的/u 任务/n ，/w 巩固/v 了/u 新生/n 的/u 人民/n 政权/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     第四/m ，/w 加强/v 金融/n 管理/v ，/w 与/c 资产阶级/n 展开/v 了/u 稳定/v 市场/n 物价/n 的/u 激烈/a 斗争/n ，/w 确保/v 了/u 国营/v 经济/n 对/p 市场/n 的/u 领导权/n ；/w 在/p 党/n 和/c 国家机关/n 内部/nd 开展/v 了/u 反/v 贪污/v 、/w 反/v 浪费/v 、/w 反/v 官僚主义/n 的/u “/w 三反/j ”/w 运动/n ；/w 为/p 打退/v 资产阶级/n 的/u 进攻/v ，/w 开展/v 了/u 反/v 行贿/v 、/w 反/v 偷税/v 漏税/v 、/w 反/v 盗窃/v 国家/n 资财/n 、/w 反/v 偷工减料/i 、/w 反/v 盗窃/v 国家/n 经济/n 情报/n 的/u “/w 五反/j ”/w 运动/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     这/r 是/vl 无产阶级/n 和/c 资产阶级/n 之间/nd 的/u 一/m 次/q 大规模/n 的/u 较量/v ，/w 具有/v 鲜明/a 的/u 社会主义革命/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     通过/p 这/r 场/q 斗争/n ，/w 无产阶级/n 国营/v 经济/n 的/u 领导/n 地位/n 得到/v 了/u 进一步/v 的/u 巩固/a ，/w 革命/v 队伍/n 得到/v 了/u 纯洁/a ，/w 人民/n 的/u 思想/n 觉悟/v 得到/v 了/u 提高/v ，/w 有力/a 地/u 清扫/v 了/u 旧社会/n 遗留/v 下来/v 的/u 种/q 种/q 污/a 毒/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     在/p 进行/v 上述/v 运动/n 的/u 同时/n ，/w 党/n 领导/v 全国/n 人民/n 开展/v 了/u 恢复/v 国民经济/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     首先/d 是/vl 重点/n 恢复/v 和/c 发展/v 农业/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     在/p 土地改革/v 、/w 广大/a 农民/n 分得/v 土地/n 的/u 基础上/nl ，/w 开展/v 了/u 互助/v 合作/v 运动/n ，/w 大大/d 调动/v 了/u 农民/n 的/u 生产/v 积极性/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     其次/r 是/vl 搞好/v 工业生产/v 尤其/d 是/vl 国营企业/n 生产/v 的/u 恢复/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     实行/v 生产/v 改革/v ，/w 废除/v 不/d 合理/a 的/u 经营/v 管理/v 办法/n ，/w 建立/v 合理/a 的/u 工资/n 制度/n 和/c 生产责任制/n ，/w 开展/v 增产节约/i 运动/n ，/w 调动/v 了/u 广大/a 工人/n 的/u 生产/v 积极性/n 和/c 创造性/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     到/v １９５２/m 年/nt ，/w 工农业/j 总产值/n 已/d 达/v ８１０/m 亿/m 元/q ，/w 比/p １９４９/m 年/nt 增长/v ７７．５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        31
                                     在/p 工农业/j 生产/v 得到/v 恢复/v 和/c 发展/v 的/u 基础上/nl ，/w 人民/n 的/u 生活/n 水平/n 有/v 了/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     １９５２/m 年/nt ，/w 全国/n 职工/n 的/u 平均/a 工资/n 比/p １９４９/m 年/nt 提高/v 了/u ７０/m ％/w ；/w 农民/n 收入/v 同/p １９４９/m 年/nt 相比/v ，/w 一般/a 增长/v ３０/m ％/w 以上/nd 。/w 
		
			
                                        33
                                     上述/v 事实/n 不/d 难看/a 出/vd ，/w 经过/p 短短/a 的/u 三/m 年/nt 时间/n ，/w 中国/ns 不仅/c 没有/v 靠/v 乞讨/v 过日子/v ，/w 反而/d 整治/v 好了/e 国民党/ni 政府/n 遗留/v 下来/v 的/u 烂摊子/n ，/w 恢复/v 了/u 国民经济/n ，/w 这/r 就/d 为/p 有/v 系统/a 地/u 进行/v 社会主义改造/v 和/c 社会主义/n 经济制度/n 的/u 最终/d 建立/v 创造/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     在/p 国民经济/n 恢复/v 的/u 基础上/nl ，/w １９５２/m 年底/nt ，/w 党中央/n 运用/v 马克思列宁主义/n 的/u 基本/a 原理/n ，/w 依据/p 我国/n 的/u 国情/n ，/w 提出/v 了/u 过渡/v 时期/nt 的/u 总路线/n ，/w 即/d 在/p 一个/mq 相当/d 长/a 的/u 时期/nt 内/nd ，/w 逐步/d 实现/v 国家/n 的/u 社会主义/n 工业化/v ，/w 逐步/d 实现/v 国家/n 对/p 农业/n 、/w 手工业/n 和/c 资本主义/n 工商业/j 的/u 社会主义改造/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     过渡/v 时期/nt 的/u 总路线/n 具体/a 地/u 指明/v 了/u 我们/r 逐步/d 过渡/v 到/v 社会主义/n 的/u 途径/n 和/c 步骤/n ，/w 解决/v 了/u 在/p 我们/r 这样/r 一个/mq 经济/n 文化/n 落后/a 、/w 农业/n 人口/n 占/v 大多数/n 的/u 国家/n 能不能/i 向/p 社会主义/n 过渡/v 和/c 如何/r 过渡/v 的/u 问题/n ，/w 为/p 我国/n 成功/a 地/u 实现/v 由/p 新民主主义/n 向/p 社会主义/n 转变/v 指明/v 了/u 方向/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     农业/n 的/u 社会主义改造/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     新中国/n 成立/v 后/nd ，/w 党/n 及时/a 地/u 领导/v 农民/n 实行/v 了/u 土地改革/v ，/w 使/v ３/m 亿/m 多/m 农民/n 获得/v 了/u ７/m 亿/m 亩/q 的/u 土地/n 和/c 其他/r 生产资料/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     但是/c ，/w 由于/c 小农经济/n 规模/n 狭小/a ，/w 经营/v 分散/a ，/w 不能/vu 合理/a 地/u 利用/v 土地/n 和/c 采用/v 新式/a 的/u 生产工具/n ，/w 无力/v 抵御/v 自然灾害/n 的/u 侵袭/v ，/w 因此/c ，/w 这/r 对/p 进一步/v 解放/v 农村/n 的/u 生产力/n ，/w 实现/v 社会主义/n 的/u 工业化/v ，/w 极为/d 不利/a ，/w 必须/d 对/p 个体/n 农业/n 进行/v 社会主义改造/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     根据/p 我国/n 农业/n 的/u 具体/a 情况/n ，/w 按照/p 自愿/v 互利/v 、/w 典型/a 示范/v 、/w 国家/n 帮助/v 的/u 原则/n ，/w 采取/v 了/u 逐步/d 前进/v 、/w 互相/d 衔接/v 的/u 互助组/n 、/w 初级/a 社/n 和/c 高级/a 社/n 这样/r 三/m 个/q 步骤/n ，/w 引导/v 广大/a 个体/n 农民/n 走上/v 了/u 社会主义/n 道路/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     到/v １９５６/m 年底/nt ，/w 参加/v 农业/n 生产合作社/n 的/u 农户/n 已/d 占/v 全国/n 总/d 农户/n 的/u ９６．３/m ％/w ，/w 基本上/d 完成/v 了/u 对/p 农业/n 个体/n 私有制/n 的/u 社会主义改造/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     手工业/n 的/u 社会主义改造/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     个体/n 手工业/n 经营/v 分散/a ，/w 生产/v 规模/n 狭小/a ，/w 技术/n 落后/a ，/w 缺乏/v 专业/n 分工/v ，/w 这/r 对/p 发展/v 手工业/n 生产/v ，/w 满足/a 人民/n 生活/n 的/u 需要/v ，/w 极为/d 不利/a 。/w 
		
			
                                        43
                                     因此/c ，/w 必须/d 对/p 手工业者/n 的/u 个体经济/n 实行/v 社会主义改造/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     根据/p 手工业/n 生产/v 的/u 特点/n ，/w 坚持/v 自愿/v 互利/v 的/u 原则/n ，/w 通过/p 组织/v 供销/v 合作/v 小组/n 、/w 供销/v 生产合作社/n 、/w 手工业/n 生产合作社/n 的/u 步骤/n ，/w 逐步/d 把/p 手工业者/n 的/u 个体/n 私有制/n 改造/v 成为/v 社会主义/n 的/u 集体所有制/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     到/v １９５６/m 年底/nt ，/w 手工业/n 劳动者/n 入社/v 人数/n 已/d 占/v 总/d 人数/n 的/u ９１．７/m ％/w ，/w 基本上/d 完成/v 了/u 对/p 手工业/n 的/u 社会主义改造/v 。/w 
		
			
                                        46
		
			
                                        47
                                     社会主义革命/n 的/u 根本/a 任务/n ，/w 是/vl 要/vu 消灭/v 资本主义/n 私有制/n ，/w 消灭/v 资产阶级/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     对/p 官僚资本/n ，/w 人民政府/n 采取/v 了/u 直接/a 没收/v 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     由于/c 中国/ns 的/u 民族资产阶级/n 具有/v 两面性/n ，/w 在/p 新中国/n 成立/v 后/nd 的/u 过渡/v 时期/nt ，/w 它/r 既/c 有/v 剥削/v 工人/n 取得/v 利润/n 的/u 一面/n ，/w 又/d 有/v 拥护/v 宪法/n 愿意/vu 接受/v 改造/v 的/u 一面/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     因此/c ，/w 根据/p 我国/n 当时/nt 的/u 具体/a 情况/n 和/c 民族资产阶级/n 的/u 这/r 一/m 特点/n ，/w 对/p 民族/n 资本主义/n 工商业/j 实行/v 了/u 和平/a 改造/v 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        51
		
			
                                        52
                                     到/v １９５６/m 年底/nt ，/w 私营/v 工业/n 人数/n 的/u ９９/m ％/w 转为/v 公私合营/n ；/w 私营/v 商业/n 人数/n 的/u ８５/m ％/w 转为/v 国营/v 或/c 合作/v 经营/v 、/w 公私合营/n 的/u 合作/v 商店/n 、/w 小组/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     社会主义改造/v 的/u 胜利/v ，/w 使/v 我国/n 经济/n 结构/n 发生/v 了/u 根本性/n 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     １９５６/m 年/nt 的/u 国民收入/n 同/p １９５２/m 年/nt 相/d 比较/v ，/w 国营/v 经济/n 所/u 占/v 比重/n 由/p １９．１/m ％/w 提高/v 到/v ３２．２/m ％/w ，/w 合作社/n 经济/n 由/p １．５/m ％/w 提高/v 到/v ５３．４/m ％/w ，/w 公私合营/n 经济/n 由/p ０．７/m ％/w 提高/v 到/v ７．３/m ％/w ；/w 资本主义/n 经济/n 则/c 由/p ６．９/m ％/w 下降/v 到/v １/m ％/w 以下/nd ，/w 个体经济/n 由/p ７１．８/m ％/w 下降/v 到/v ７．１/m ％/w 。/w 
		
			
                                        55
                                     这/r 就/d 表明/v ，/w 我国/n 几/m 千/m 年/nt 来/u 以/v 生产资料/n 私有制/n 为/vl 基础/n 的/u 剥削/v 制度/n 已经/d 被/p 消灭/v ，/w 以/v 生产资料/n 公有制/n 为/vl 基础/n 的/u 社会主义/n 经济制度/n 已经/d 建立/v 起来/vd ，/w 我国/n 社会/n 实现/v 了/u 从/p 新民主主义/n 到/v 社会主义/n 的/u 伟大/a 转变/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     在/p 社会主义改造/v 过程/n 中/nd ，/w 尽管/d 曾/d 出现/v 过/u 步子/n 过急/a 、/w 工作/n 过粗/a 、/w 改变/v 过快/a 、/w 形式/n 过于/d 简单/a 等/u 缺点/n 和/c 偏差/n ，/w 但是/c ，/w 它/r 终究/d 是/vl 我国/n 历史上/n 最/d 深刻/a 最/d 伟大/a 的/u 社会/n 变革/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     中国/ns 走上/v 社会主义/n 道路/n 的/u 巨大/a 胜利/v ，/w 再一次/d 雄辩/n 地/u 证明/v ：/w 资本主义/n 道路/n 在/p 中国/ns 走/v 不通/v ，/w 只有/c 社会主义/n 能够/vu 救/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        58
                                     从/p 新中国/n 成立/v 到/v 今天/nt ，/w 我们/r 已经/d 走过/v 了/u ４３/m 个/q 春秋/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     在/p 中国共产党/ni 的/u 领导/v 和/c 全国/n 各族/n 人民/n 的/u 共同/a 努力/v 下/nd ，/w 我国/n 的/u 社会主义建设/n 取得/v 了/u 举世瞩目/i 的/u 巨大/a 成就/n ，/w 社会主义/n 的/u 祖国/n 发生/v 了/u 翻天覆地/i 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     第一/m ，/w 实现/v 了/u 中国/ns 人民/n 梦寐以求/i 的/u 国家/n 独立/v ，/w 中华民族/n 以/p 崭新/a 的/u 姿态/n 屹立/v 于/p 世界/n 民族之林/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     中华人民共和国/ns 的/u 建立/v ，/w 废除/v 了/u 帝国主义/n 在/p 中国/ns 的/u 一切/r 特权/n ，/w 结束/v 了/u 中国/ns １００/m 多/m 年/nt 来/u 任人宰割/i 、/w 受尽/v 欺凌/v 的/u 屈辱/n 历史/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     从此/d ，/w 中国/ns 人民/n 扬眉吐气/i 。/w 
		
			
                                        63
                                     我们/r 建立/v 了/u 强大/a 的/u 国防/n 力量/n ，/w 保卫/v 祖国/n 的/u 主权/n 和/c 安全/a 。/w 
		
			
                                        64
                                     我们/r 独立自主/i 地/u 处理/v 国内/nl 和/c 国际/n 事务/n ，/w 在/p 维护/v 世界/n 和平/a 与/c 人类/n 正义/a 事业/n 的/u 斗争/n 中/nd ，/w 不畏/v 强权/n ，/w 不怕/v 压力/n ，/w 保持/v 民族/n 尊严/n ，/w 赢得/v 了/u 世界/n 人民/n 的/u 尊重/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     １９７１/m 年/nt 召开/v 的/u 第２６/m 届/q 联合国/ni 大会/n 恢复/v 了/u 中华人民共和国/ns 在/p 联合国/ni 的/u 合法/a 权利/n ，/w 成为/v 联合国/ni 五/m 个/q 常任/v 理事国/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        66
                                     从此/d 中国/ns 在/p 国际/n 舞台/n 上/nd 发挥/v 着/u 越来越/d 重大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     第二/m ，/w 中国/ns 人民/n 当家/v 做/v 了/u 主人/n ，/w 真正/a 掌握/v 了/u 自己/r 的/u 命运/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     推翻/v 了/u 封建/n 地主阶级/n 、/w 官僚/n 资产阶级/n 的/u 统治/v ，/w 建立/v 了/u 人民民主专政/n 的/u 国家/n 政权/n ，/w 建立/v 了/u 以/p 生产资料/n 公有制/n 和/c 按劳分配/i 为/vl 主体/n 的/u 经济制度/n ，/w 人民/n 摆脱/v 了/u 被/p 压迫/v 被/p 剥削/v 的/u 境地/n ，/w 走上/v 了/u 自觉/a 建设/v 新/a 生活/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     社会主义/n 新中国/n ，/w 为/p 人民群众/n 发挥/v 积极性/n 、/w 主动性/n 和/c 首创精神/n ，/w 开辟/v 了/u 广阔/a 的/u 天地/n 和/c 前景/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     掏粪/v 工人/n 时传祥/nh 在/p 旧/a 中国/ns 受尽/v 百般/d 凌辱/v ，/w 解放后/nt 成为/v 国家/n 的/u 主人/n ，/w 被/p 选为/v 全国人大/j 代表/n 、/w 北京市/ns 政协/j 委员/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     １９５９/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 他/r 当选/v 为/vl 全国/n 劳动模范/n ，/w 光荣/n 地/u 出席/v 了/u 全国/n 群英/n 大会/n ，/w 受到/v 了/u 刘少奇/nh 主席/n 、/w 朱德/nh 委员长/n 、/w 周恩来/nh 总理/n 、/w 邓小平/nh 总书记/n 等/u 党/n 和/c 国家/n 领导人/n 的/u 接见/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     第三/m ，/w 结束/v 了/u 近代/nt 中国/ns 长年/nt 战乱/n 和/c 一盘散沙/i 的/u 局面/n ，/w 国家/n 统一/v 和/c 各/r 民族/n 的/u 大团结/n 日益/d 巩固/a 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     全体/n 社会主义/n 劳动者/n 和/c 一切/r 爱国者/n ，/w 在/p 建设/v 社会主义/n 和/c 促进/v 祖国/n 统一/v 的/u 目标/n 下/nd ，/w 形成/v 最/d 广泛/a 的/u 爱国/v 统一战线/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     ５６/m 个/q 兄弟/n 民族/n 在/p 根本/d 利益/n 一致/a 的/u 基础上/nl ，/w 确立/v 和/c 不断/d 发展/v 平等/a 互助/v 、/w 团结/v 合作/v 、/w 共同/a 繁荣/a 的/u 社会主义/n 新型/a 民族/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     第四/m ，/w 改变/v 了/u 旧/a 中国/ns 贫穷/a 落后/a 的/u 面貌/n ，/w 初步/a 实现/v 了/u 国家/n 的/u 繁荣昌盛/i 。/w 
		
			
                                        76
                                     我们/r 建立/v 起/v 独立/v 的/u 完整/a 的/u 工业体系/n 和/c 国民经济/n 体系/n ，/w 工农业/j 主要/a 产品/n 产量/n 跃居/v 世界/n 前列/nl ，/w 经济/n 实力/n 显著/a 增强/v ，/w 综合国力/n 不断/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     现在/nt １１/m 亿/m 人民/n 基本/a 解决/v 了/u 温饱/n 问题/n ，/w 正在/d 向/p 小康/a 生活/n 迈进/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     我们/r 用/v 占/v 世界/n ７/m ％/w 的/u 耕地/v ，/w 养活/v 了/u 占/v 世界/n ２２/m ％/w 的/u 人口/n ，/w 这/r 是/vl 非常/d 了不起/a 的/u 事情/n ，/w 就/d 连/p 外国人/n 也/d 认为/v 是/vl 一个/mq 奇迹/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     新中国/n 经济/n 发展/v 和/c 人民/n 生活/n 水平/n 提高/v 的/u 速度/n ，/w 不仅/c 是/vl 旧/a 中国/ns 根本/d 不可/vu 比拟/v 的/u ，/w 就是/d 同/p 其他/r 国家/n 相比/v 也/d 毫不/d 逊色/a 。/w 
		
			
                                        80
                                     据统计/v ，/w １９９０/m 年/nt 我国/n 进入/v 世界/n 前/nd １０/m 名/n 的/u 工业品/n 有/v ：/w 钢/n 、/w 煤/n 、/w 原油/n 、/w 电/n 、/w 水泥/n 、/w 硫酸/n 、/w 化肥/n 、/w 化纤/n 、/w 棉布/n 、/w 电视机/n 等/u ，/w 其中/nd 煤/n 、/w 水泥/n 、/w 棉布/n 和/c 电视机/n 居/v 世界/n 首位/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     进入/v 世界/n 前/nd １０/m 名/n 的/u 农产品/n 有/v ：/w 谷物/n 、/w 棉花/n 、/w 大豆/n 、/w 猪/n 牛羊肉/n 、/w 花生/n 、/w 油菜籽/n 、/w 甘蔗/n 、/w 茶叶/n 等/u ，/w 其中/nd 谷物/n 、/w 棉花/n 、/w 大豆/n 、/w 猪/n 牛羊肉/n 、/w 油菜籽/n 居/v 世界/n 首位/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     １９９１/m 年/nt ，/w 我国/n 的/u 原煤/n 产量/n 达/v １０．９/m 亿/m 吨/q ，/w 是/vl １９４９/m 年/nt ０．３２４/m 亿/m 吨/q 的/u ３４/m 倍/n ；/w 钢产量/n 达/v ７０５７/m 万/m 吨/q ，/w 是/vl １９４９/m 年/nt １５．８/m 万/m 吨/q 的/u 近/a ４５０/m 倍/n ；/w 原油/n 产量/n 达/v １．３９/m 亿/m 吨/q ，/w 是/vl １９４９/m 年/nt １２/m 万/m 吨/q 的/u 近/a １１６０/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     第五/m ，/w 教育/n 、/w 科技/n 、/w 文化/n 、/w 卫生/n 、/w 体育/n 等/u 事业/n 取得/v 巨大/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     科学/n 技术/n 领域/n 的/u 一些/m 方面/n 达到/v 世界/n 先进/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     人民/n 受/v 教育/v 的/u 程度/n 有/v 了/u 很/d 大/a 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     人民群众/n 的/u 民族/n 自尊心/n 、/w 自信心/n 、/w 自强/a 精神/n 和/c 爱国主义/n 热情/a 不断/d 增强/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     建设/v 有/v 中国/ns 特色/n 社会主义/n 的/u 理想/n ，/w 成为/v 推动/v 亿万人民/n 奋发图强/i 的/u 精神/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     目前/nt ，/w 已/d 基本/a 形成/v 了/u 学科/n 门类/n 齐全/a 、/w 布局/n 比较/d 合理/a 的/u 科研/n 体系/n ，/w 取得/v 了/u 许多/a 重大/a 科研/n 成果/n ，/w 在/p 数学/n 、/w 理论/n 物理/n 、/w 生物工程/n 、/w 航天/v 技术/n 等/u 领域/n 里/nd ，/w  已经/d 跨入/v 或/c 接近/v 跨入/v 世界/n 先进/a 行列/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     原子弹/n 、/w 氢弹/n 的/u 爆炸/v 成功/a ，/w 人造地球卫星/n 的/u 发射/v 和/c 回收/v ，/w 一/m 箭/n 多/a 星/n 、/w 卫星/n 测控/v 、/w 信息处理/v 、/w 微电子/n 技术/n 、/w 高能/n 加速器/n 、/w 激光/n 分离/v 铀/n 等/u ，/w 标志/v 着/u 我国/n 的/u 科学/n 技术/n 水平/n 已/d 达到/v 较/d 高/a 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     １９７８/m 年/nt ，/w 党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 作出/v 把/p 党/n 的/u 工作/n 重点/n 转移/v 到/v 社会主义/n 现代化/v 建设/v 上来/vd 的/u 战略/n 决策/n ，/w 标志/v 我国/n 的/u 社会主义建设/n 进入/v 了/u 一个/mq 新/a 的/u 历史/n 时期/nt 。/w 
		
			
                                        91
                                     之后/nt ，/w 在/p “/w 领导/v 和/c 团结/v 全国/n 各族/n 人民/n ，/w 以/p 经济/n 建设/v 为/vl 中心/n ，/w 坚持/v 四项基本原则/n ，/w 坚持/v 改革开放/i ，/w 自力更生/i ，/w 艰苦创业/i ，/w 为/p 把/p 我国/n 建设/v 成为/v 富强/a 、/w 民主/a 、/w 文明/a 的/u 社会主义/n 现代化/v 国家/n 而/c 奋斗/v ”/w 的/u 党/n 的/u 基本路线/n 的/u 指引/v 下/nd ，/w 我国/n 的/u 国民经济/n 取得/v 了/u 较/d 快/a 发展/v ，/w 人民/n 生活/n 水平/n 大大/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     我们/r 已经/d 解决/v 了/u 人民/n 生活/n 的/u 温饱/n 问题/n ，/w 目前/nt 正/d 向/p 小康水平/n 迈进/v ；/w 到/v 下/nd 个/q 世纪/nt 的/u 中叶/nt ，/w 我国/n 将/d 基本上/d 实现/v 社会主义/n 现代化/v ，/w 人民/n 生活/n 将/d 比较/d 富裕/a ；/w 然后/c 将/d 在/p 这个/r 基础上/nl ，/w 向/p 更/d 高/a 的/u 水平/n 前进/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     任重道远/i ，/w 前途/n 光明/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     有中国特色的社会主义/n 道路/n 的/u 确立/v ，/w 社会主义建设/n 所/u 取得/v 的/u 巨大/a 成就/n ，/w 为/p 我们/r 实现/v 中国/ns 的/u 社会主义/n 现代化/v 创造/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     而/c 现代化/v 的/u 最终/d 实现/v ，/w 还要/v 靠/v 我们/r 的/u 辛勤/a 劳动/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     目前/nt 国际/n 国内/nl 的/u 形势/n 发展/v 和/c 条件/n ，/w 既/c 对/p 我们/r 是/vl 一个/mq 挑战/v ，/w 又是/vl 一个/mq 机遇/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     首先/d ，/w 从/p 国际/n 方面/n 来看/v ，/w 严竣/a 的/u 挑战/v 要求/v 我们/r 必须/d 加快/v 经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     和平/a 与/c 发展/v 是/vl 当今/nt 世界/n 的/u 两/m 大/a 主题/n ，/w 各国/n 都/d 在/p 谋求/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     现在/nt 国/n 与/c 国/n 之间/nd 的/u 竞争/v ，/w 已/d 表现/v 为/vl 综合国力/n 的/u 竞争/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     在/p 综合国力/n 的/u 竞争/v 中/nd ，/w 经济/n 是/vl 基础/n ，/w 科学/n 技术/n 是/vl 关键/a 。/w 
		
			
                                        101
                                     虽然/c 在/p 过去/vd 的/u １０/m 几/m 年/nt 中/nd ，/w 由于/c 我们/r 坚持/v 以/p 经济/n 建设/v 为/vl 中心/n ，/w 坚持/v 走/v 改革开放/i 之/u 路/n ，/w 使/v 我国/n 的/u 经济/n 发展/v 比较/d 快/a 。/w 
		
			
                                        102
                                     但/c 还要/v 清醒/a 地/u 认识/v 到/v ，/w 我们/r 的/u 人口/n 众多/a ，/w 基础/n 比较/d 薄弱/a ，/w 从/p 总/d 的/u 方面/n 看/v 还是/d 比较/d 落后/a 的/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     只有/c 加快/v 我国/n 经济/n 的/u 发展/v ，/w 提高/v 综合国力/n ，/w 才能/c 增强/v 我们/r 的/u 国际/n 影响/v ，/w 在/p 国际/n 竞争/v 中/nd 处于/v 有利/a 地位/n ，/w 从而/c 加快/v 我国/n 实现/v 社会主义/n 现代化/v 的/u 步伐/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     其次/r ，/w 有利/a 的/u 国际/n 环境/n ，/w 为/p 我们/r 提供/v 了/u 加快/v 发展/v 经济/n 的/u 机遇/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     国际/n 形势/n 既/c 有/v 对/p 我们/r 严峻/a 的/u 一面/n ，/w 又/d 有/v 有利/a 的/u 一面/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     目前/nt ，/w 世界/n 正/d 处于/v 新旧/n 格局/n 的/u 交替/v 过程/n 中/nd ，/w 我们/r 可以/vu 争取/v 到/v 一个/mq 较/d 长/a 时间/n 的/u 和平/a 环境/n ；/w 亚太地区/j 经济/n 发展/v 出现/v 良好/a 势头/n ；/w 中国/ns 和/c 周边/nd 国家/n 的/u 睦邻/v 友好/a 关系/n 持续/v 发展/v ；/w 我们/r 同/p 第三世界/n 国家/n 的/u 团结/v 不断/d 加强/v ；/w 世界/n 上/nd 越来越/d 多/a 的/u 国家/n 认识/v 到/v ，/w 一个/mq 稳定/a 的/u 中国/ns 对/p 世界/n 和平/a 发展/v 有利/a ；/w 发达国家/n 先后/d 出现/v 经济/n 衰退/v 、/w 复苏/v 乏力/v ，/w 不能/vu 忽视/v 中国/ns 这样/r 一个/mq 巨大/a 的/u 市场/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     所有/a 这些/r 都/d 说明/v ，/w 目前/nt 正是/vl 中国/ns 加快/v 改革/v 、/w 扩大/v 开放/v 的/u 一个/mq 有利/a 时期/nt 。/w 
		
			
                                        108
                                     我们/r 一定/d 要/vu 很/d 好/a 地/u 抓住/v 这/r 一/m 有利/a 的/u 国际/n 环境/n ，/w 把/p 我国/n 的/u 经济/n 搞上去/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     如果/c 我们/r 放过/v 了/u 这/r 种/q 有利/a 时机/n ，/w 没有/v 新/a 的/u 发展/v 和/c 新/a 的/u 作为/n ，/w 就/d 会/vu 犯/v 历史性/n 的/u 错误/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     再次/d ，/w 从/p 我国/n 国内/nl 情况/n 来看/v ，/w 我们/r 正/d 跨入/v 一个/mq 新/a 的/u 发展/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     特别/d 是/vl ８０/m 年代/nt 我国/n 经济/n 的/u 迅速/a 发展/v ，/w 经济/n 实力/n 的/u 大大/d 加强/v ，/w 为/p 我们/r ９０/m 年代/nt 的/u 社会主义/n 现代化/v 建设/v 奠定/v 了/u 良好/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     我们/r 一定/d 要/vu 很/d 好/a 地/u 抓住/v 当前/nt 的/u 有利/a 时机/n ，/w 加快/v 改革开放/i 的/u 步伐/n ，/w 集中/v 精力/n 把/p 经济/n 建设/v 搞上去/v ，/w 不断/d 地/u 把/p 有中国特色的社会主义/n 事业/n 全面/a 推向/v 前进/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     建国/v ４０/m 多/m 年/nt 来/u 我国/n 社会主义建设/n 所/u 取得/v 的/u 巨大/a 成就/n ，/w 已经/d 初步/a 显示/v 出/vd 社会主义制度/n 的/u 优越性/n ，/w 证明/v 只有/c 社会主义/n 才能/c 救/v 中国/ns ，/w 只有/c 社会主义/n 才能/c 发展/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        114
                                     社会主义/n 事业/n 已经/d 在/p 中国/ns 辽阔/a 的/u 大/a 地上/nl 成为/v 不可逆转/i 的/u 历史/n 潮流/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     但是/c ，/w 我们/r 毕竟/d 是/vl 在/p 一个/mq 经济/n 文化/n 落后/a 、/w 人口/n 众多/a 、/w 情况/n 复杂/a 的/u 大国/n 里/nd 进行/v 社会主义建设/n ；/w 社会主义制度/n 毕竟/d 是/vl 一/m 种/q 新/a 的/u 社会制度/n ，/w 世界/n 上/nd 没有/v 成功/a 的/u 经验/n 可以/vu 借鉴/v ，/w 需要/v 不断/d 地/u 摸索/v 、/w 积累/v 经验/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     特别/d 是/vl 我国/n 还/d 处于/v 社会主义/n 的/u 初级/a 阶段/n ，/w 它/r 的/u 某些/r 具体/a 制度/n 或/c 其中/nd 的/u 一些/m 环节/n ，/w 还/d 存在/v 这样/r 那样/r 的/u 缺陷/n ，/w 还有/v 不/d 完善/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     虽然/c 经过/p ４０/m 多/m 年/nt 社会主义革命/n 和/c 建设/v ，/w 经过/p １０/m 多/m 年/nt 来/u 的/u 改革/v ，/w 我国/n 的/u 社会主义制度/n 得到/v 了/u 进一步/v 的/u 完善/a ，/w 国民经济/n 得到/v 了/u 迅速/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     但是/c ，/w 社会主义/n 作为/v 一/m 种/q 崭新/a 的/u 社会制度/n ，/w 还/d 应/vu 在/p 继承/v 和/c 利用/v 资本主义社会/n 已经/d 创造/v 出来/vd 的/u 全部/n 社会生产力/n 和/c 全部/n 优秀/a 文化/n 成果/n 的/u 基础上/nl ，/w 并/c 结合/v 我国/n 新/a 的/u 实际/a 进行/v 新/a 的/u 创造/v ，/w 才能/c 顺利/a 建设/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        119
                                     因此/c ，/w 一个/mq 经济/n 发达/a 的/u 有中国特色的社会主义/n 现代化/v 强国/v 的/u 建立/v ，/w 一个/mq 完善/a 和/c 成熟/a 的/u 社会主义制度/n 的/u 形成/v ，/w 还/d 需要/v 一个/mq 长期/nt 的/u 过程/n ，/w 需要/v 经过/p 我们/r 的/u 努力/v 奋斗/v ，/w 付出/v 艰巨/a 的/u 劳动/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     尽管/c 我们/r 前进/v 的/u 路上/nl 荆棘丛生/i ，/w 路途/n 曲折/a 艰辛/a ，/w 但是/c 社会主义/n 在/p 中国/ns 的/u 前进/v 和/c 发展/v 是/vl 任何/r 困难/n 也/d 阻挡/v 不了/v 的/u ，/w 是/vl 任何/r 国内外/j 敌对/a 势力/n 都/d 动摇/v 和/c 改变/v 不了/v 的/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     一个/mq 强大/a 的/u 社会主义/n 现代化/v 的/u 中国/ns ，/w 一定/d 会/vu 巍然屹立/i 在/p 世界/n 的/u 东方/nd 。/w 
		
			
                                        122
                                     “/w 虎/n 踞/v 龙/n 盘/n 今/nt 胜/v 昔/nt ，/w 天翻地覆/i 慨/a 而/c 慷/a 。/w ”/w 
		
			
                                        123
                                     当/p 毛泽东/nh 主席/n 为/p 庆贺/v 人民解放军/n 占领/v 南京/ns 而/c 写下/v 这/r 豪迈/a 诗句/n 时/nt ，/w 中国/ns 的/u 历史/n 正在/d 揭开/v 新/a 的/u 一/m 页/q 。/w 
		
			
                                        124
                                     旧社会/n 的/u 灭亡/v ，/w 新/a 社会/n 的/u 创建/v ，/w 是/vl 一个/mq 翻天覆地/i 的/u 大/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     经过/p 亿万人民/n ４０/m 多/m 年/nt 的/u 辛勤/a 劳动/v ，/w 社会主义/n 在/p 我国/n ，/w 已经/d 开始/v 茁壮/a 成长/v 起来/vd ，/w 并/c 结出/v 累累硕果/i 。/w 
		
			
                                        126
                                     当然/d ，/w 我们/r 的/u 起点/n 低/a ，/w 登攀/v 正/d 未有/v 穷期/nt 。/w 
		
			
                                        127
                                     现在/nt ，/w 我国/n 尚/d 处在/v 社会主义/n 初级/a 阶段/n ，/w 前进/v 的/u 路程/n 还/d 很/d 长/a 。/w 
		
			
                                        128
                                     只要/vu 我们/r 坚持/v 党/n 的/u 基本路线/n ，/w 走/v 具有/v 中国特色的社会主义/n 道路/n ，/w 宏伟/a 的/u 蓝图/n 就/d 一定/d 能/vu 变为/v 现实/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     １９４９/m 年/nt １０/m 月/nt １/m 日/nt 下午/nt ３/m 时/nt ，/w 中国/ns 人民/n 盼望/v 的/u 伟大/a 时刻/nt 终于/d 来临/v 了/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     毛主席/nh 宏亮/a 的/u 声音/n 通过/p 无线电波/n 传遍/v 长城/n 内外/nd ，/w 大江/n 南北/nd 。/w 
		
			
                                        131
                                     中华人民共和国/ns 的/u 建立/v ，/w 开辟/v 了/u 中国/ns 历史/n 的/u 新纪元/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     人民/n 有/v 了/u 自己/r 的/u 国家/n ，/w 依仗/v 国家/n 强有力/a 的/u 动员/v 和/c 组织/v ，/w 开始/v 谱写/v 建设/v 社会主义/n 的/u 历史/n 新篇章/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     早在/v 建国/v 前夕/nt ，/w 中国共产党/ni 七/m 届/q 二中全会/i 就/d 作出/v 了/u 把/p 帝国主义/n 在/p 华/ns 资产/n 和/c 官僚资本/n 收归/v 国有/v 的/u 决定/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     随着/p 解放战争/nt 的/u 隆隆/o 炮声/n ，/w 国民党/ni 反动/a 政府/n 土崩瓦解/i ，/w 新民主主义革命/n 取得/v 伟大/a 胜利/v ，/w 新生/a 的/u 人民政府/n 接管/v 了/u 帝国主义/n 在/p 华/ns 财产/n ，/w 没收/v 了/u ２，８５８/m 家/q 官僚资本主义/n 企业/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     官僚资本/n 是/vl 国民党/ni 反动/a 统治/v 的/u 经济基础/n ，/w 当时/nt 其/r 固定资产/n 达/v ８８/m 亿/m 元/q ，/w 占/v 全国/n 工业/n 、/w 交通运输业/n 固定资产/n 总额/n 的/u ８０/m ％/w ，/w 工业/n 产值/n 占/v 全国/n 工业/n 总产值/n 的/u ４１/m ％/w 。/w 
		
			
                                        136
                                     这/r 部分/n 经济/n 收归/v 国有/v ，/w 并/c 经过/p 改造/v ，/w 成为/v 社会主义/n 全民所有制/n 经济/n ，/w 就/d 使/v 人民共和国/n 掌握/v 了/u 国民经济/n 命脉/n ，/w 使/v 社会主义/n 经济/n 成为/v 整个/a 国民经济/n 的/u 领导/n 力量/n ，/w 为/p 社会主义制度/n 的/u 建立/v 打下/v 了/u 坚实/a 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     在/p 农村/n ，/w 广大/a 农民/n 在/p 共产党/n 领导/v 下/nd ，/w 依靠/v 人民/n 政权/n 的/u 力量/n ，/w 进行/v 了/u 轰轰烈烈/i 的/u 土地改革/v 运动/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     彻底/a 埋葬/v 了/u 几/m 千/m 年/nt 的/u 封建/n 土地/n 所有制/n ，/w 消灭/v 了/u 封建/n 地主阶级/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     亿万/m 农民/n 分得/v 了/u 世代/nt 渴望/v 得到/v 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     为了/p 实现/v 我国/n 社会/n 从/p 新民主主义/n 到/v 社会主义/n 的/u 过渡/v ，/w 党/n 和/c 政府/n 不失时机/i 地/u 领导/v 农民/n 开展/v 了/u 农业合作化/v 运动/n ，/w 引导/v 个体/n 农民/n 逐步/d 走上/v 社会主义/n 集体化/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     在/p 城镇/n ，/w 国家/n 也/d 根据/p 自愿/v 互利/v 的/u 原则/n ，/w 把/p 个体/n 手工业者/n 组织/v 起来/vd ，/w 建立/v 各种/r 形式/n 的/u 合作社/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     对/p 资本主义/n 工商业/j ，/w 国家/n 则/c 凭借/v 已/d 掌握/v 的/u 经济/n 实力/n ，/w 采取/v 一系列/a 政策/n 措施/n ，/w 逐步/d 改变/v 其/r 资本主义/n 性质/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     到/v １９５６/m 年/nt ，/w 我国/n 生产资料/n 私有制/n 的/u 社会主义改造/v 取得/v 决定性/n 胜利/v ，/w 个体/n 农民/n 、/w 个体/n 手工业者/n 的/u 小/a 私有制/n ，/w 基本上/d 变成/v 了/u 劳动/v 群众/n 集体所有/v 的/u 社会主义/n 公有制/n ，/w 资本主义/n 私有制/n 基本上/d 转变/v 为/vl 国家/n 所有/a 的/u 社会主义/n 公有制/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     加上/v 原有/v 国营/v 经济/n 的/u 发展/v ，/w 在/p 我国/n 国民经济/n 中/nd ，/w 社会主义/n 公有制/n 经济/n 已经/d 居于/v 绝对/a 统治/v 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     我国/n 工业/n 总产值/n 中/nd ，/w 社会主义/n 工业/n 占/v ６７．５/m ％/w ，/w 资本主义/n 工业/n 已/d 接近/v 于/p 零/m 。/w 
		
			
                                        146
                                     商品/n 零售/v 总额/n 中/nd ，/w 国营/v 商业/n 和/c 供销合作社/n 商业/n 占/v ６８．３/m ％/w ，/w 私营/v 商业/n 只/d 占/v ４．２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        147
		
			
                                        148
                                     １９５６/m 年/nt ，/w 生产资料/n 私有制/n 的/u 社会主义改造/v 基本/a 完成/v ，/w 标志/v 着/u 我国/n 社会主义制度/n 已经/d 基本/a 建立/v 起来/vd ，/w 我国/n 进入/v 了/u 社会主义社会/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     社会主义制度/n 的/u 建立/v ，/w 为/p 我国/n 社会/n 的/u 发展/v 开辟/v 了/u 广阔/a 的/u 前途/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     建国/v 后/nd ，/w 经过/p ４０/m 多/m 年/nt 艰苦创业/i ，/w 我国/n 人民/n 在/p 中国共产党/ni 领导/v 下/nd ，/w 在/p 中国/ns 这/r 张/q 一穷二白/i 的/u 图纸/n 上/nd ，/w 描绘/v 出/vd 一/m 幅/n 壮丽/a 的/u 新/a 图景/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     我国/n 的/u 社会主义/n 经济/n 建设/v 取得/v 了/u 举世瞩目/i 的/u 巨大/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     旧/a 中国/ns 的/u 工业/n 极其/d 落后/a ，/w 基础/n 工业/n 中/nd 除了/p 有/v 一些/m 煤矿/n 、/w 钨矿/n 等/u 采掘/v 业/n 外/nd ，/w 几乎/d 门门/ns 都/d 缺/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     许多/a 日用/a 工业品/n 要/vu 从/p 国外/nl 进口/v ，/w 因而/c 都/d 带/v 着/u “/w 洋/a ”/w 字/n ，/w 穿/v 的/u 布/n 叫/v “/w 洋布/n ”/w ，/w 点灯/v 的/u 油/n 叫/v “/w 洋油/n ”/w ，/w 火柴/n 叫/v “/w 洋火/n ”/w ，/w 甚至/d 连/p 铁钉/n 都/d 冠以/v “/w 洋/a 钉/n ”/w 。/w 
		
			
                                        154
                                     旧/a 中国/ns 企业/n 规模/n 狭小/a 、/w 设备/n 简陋/a ，/w 大部分/n 工厂/n 实际上/nl 是/vl 手工/n 作坊/n ，/w 生产能力/n 十分/d 低下/a 。/w 
		
			
                                        155
                                     经过/p ４０/m 多/m 年/nt 的/u 社会主义建设/n ，/w 我们/r 已经/d 建立/v 起/v 独立/v 的/u 完整/a 的/u 工业体系/n 和/c 国民经济/n 体系/n ，/w 许多/a 重要/a 工业品/n 的/u 产量/n 如/v 原煤/n 、/w 水泥/n 、/w 电视机/n 、/w 布匹/n 等/u 已/d 跃居/v 世界/n 第一/m 位/q ，/w 钢/n 、/w 原油/n 、/w 发电量/n 、/w 化纤/n 等/u 产品/n 的/u 产量/n ，/w 也/d 已/d 跃居/v 世界/n 前列/nl ，/w 生产能力/n 比/p 解放前/nt 有/v 几/m 十/m 倍/n 乃至/c 上/nd 百/m 倍/n 的/u 增长/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     １９９１/m 年/nt ，/w 我国/n 钢产量/n 突破/v ７，０００/m 万/m 吨/q 大关/n ，/w 为/vl １９４９/m 年/nt 的/u ４４３/m 倍/n ，/w 成为/v 继/v 日本/ns 、/w 美国/ns 之后/nt 世界/n 第三/m 钢铁/n 大国/n ；/w 原煤/n １０．８/m 亿/m 吨/q ，/w 居/v 世界/n 之首/nd ，/w 现在/nt 近/a １１/m 天/nt 的/u 原煤/n 产量/n 相当于/v １９４９/m 年/nt 的/u 全年/nt 产量/n ；/w 发电量/n ６，７００/m 亿/m 度/n ，/w １９４９/m 年/nt 全年/nt 的/u 发电量/n 现在/nt ２/m 天/nt 半/m 时间/n 就/d 可/vu 完成/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     旧/a 中国/ns ，/w 号称/v “/w 以/p 农/n 立国/v ”/w ，/w 但/c 广大/a 农民/n 在/p 三座大山/n 的/u 压榨/v 下/nd ，/w 过/vd 着/u “/w 半年/nt 糠/n 菜/n 半年/nt 粮/n ”/w 的/u 日子/nt 。/w 
		
			
                                        158
                                     一/m 遇/v 灾荒/n 年/nt ，/w 更是/vl 饿殍/n 遍野/n ，/w 民不聊生/i 。/w 
		
			
                                        159
                                     新中国/n 成立/v ４０/m 多/m 年/nt 来/u ，/w 我国/n 农业/n 取得/v 突破性/n 进展/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     农业/n 机械化/v 在/p 零/m 的/u 基点/n 上/nd 起步/v ，/w 发展/v 到/v ９０/m 年代/nt 初/a ，/w 全国/n 已/d 有/v ４４．５/m ％/w 的/u 耕地/v 实现/v 了/u 机耕/v ；/w 我国/n 已/d 是/vl 世界/n 上/nd 化肥/n 、/w 农药/n 生产/v 的/u 第三/m 大国/n ；/w 旨/n 在/p 以/p 科技/n 振兴/v 农业/n 的/u “/w 星火计划/n ”/w ，/w 以/p 燎原之势/i ，/w 遍及/v 全国/n 广大/a 农村/n ，/w 给/p 农村经济/n 带来/v 了/u 巨大/a 的/u 效益/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     农业/n 生产/v 条件/n 的/u 改善/v ，/w 促进/v 了/u 农业/n 生产/v 的/u 迅速/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     １９９１/m 年/nt ，/w 我国/n 粮食/n 产量/n 达/v ４３，５００/m 万/m 吨/q ，/w 棉花/n 产量/n 达/v ５６６/m 万/m 吨/q ，/w 与/c 建国/v 初期/nt 比/v ，/w 分别/v 增长/v 了/u ３．８/m 倍/n 和/c １２/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     我国/n 的/u 粮食/n 、/w 棉花/n 、/w 肉类/n 的/u 产量/n 都/d 已/d 居/v 世界/n 首位/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     我们/r 以/p 不足/a 世界/n ７/m ％/w 的/u 耕地/v 面积/n ，/w 养活/v 了/u 占/v 世界/n ２２/m ％/w 的/u 人口/n ，/w 基本/a 解决/v 了/u １１/m 亿/m 人口/n 的/u 温饱/n 问题/n ，/w 被/p 认为/v 是/vl 一个/mq 奇迹/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     建国/v ４０/m 多/m 年/nt 来/u ，/w 我国/n 的/u 科技/n 成果/n 繁花似锦/i 。/w 
		
			
                                        166
                                     我国/n 已/d 建成/v 完整/a 的/u 核/n 科技/n 、/w 核工业/n 体系/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     至/v １９９１/m 年/nt 我国/n 已/d 发射/v 了/u ３１/m 颗/q 各种/r 类型/n 、/w 各种/r 用途/n 的/u 人造卫星/n ，/w 成为/v 世界/n 上/nd 掌握/v 卫星/n 回收/v 技术/n 的/u 三/m 个/q 国家/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        168
                                     在/p 生命/n 起源/n 研究/v 方面/n 我国/n 首先/d 合成/v 结晶/n 牛/n 胰岛素/n ；/w 在/p 世界性/n “/w 超导/n 热/a ”/w 中/nd ，/w 我国/n 与/c 美/ns 日/ns 并/c 居/v 排头/nl ，/w 并/c 两/m 度/n 领先/v 。/w 
		
			
                                        169
                                     正负电子对撞机/n 、/w 重离子/n 加速器/n 、/w 同步辐射/v 实验室/n 相继/d 投入/v 使用/v ，/w “/w 银河/n ”/w 巨型/n 计算机/n 、/w 水下/nl 导弹/n 试制/v 成功/a 等等/u ，/w 标志/n 着/u 我国/n 在/p 高科技/n 领域/n ，/w 有些/m 已/d 达到/v 或/c 接近/v 世界/n 先进/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     在/p 工农业/j 生产/v 和/c 科学/n 技术/n 迅速/a 发展/v 的/u 基础上/nl ，/w 我国/n 的/u 国民经济/n 总体/n 实力/n 显著/a 增强/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     １９９１/m 年/nt ，/w 我国/n 国民生产总值/n 的/u 绝对值/n 为/vl 世界/n 第８/m 位/q ，/w 综合国力/n 为/vl 世界/n 第６/m 位/q 。/w 
		
			
                                        172
                                     随着/p 经济/n 的/u 发展/v ，/w 我国/n 人民/n 生活/n 水平/n 显著/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     １９９１/m 年/nt ，/w 全国/n 城镇/n 居民/n 人均/v 生活费/n 收入/v 为/vl １，５７０/m 元/q ，/w 而/c １９５２/m 年/nt 仅/d 为/vl ５７/m 元/q 。/w 
		
			
                                        174
                                     据/p 抽样调查/v ，/w 我国/n 居民/n 每人/n 每天/nt 从/p 食品/n 中/nd 摄取/v 的/u 热量/n ，/w 已/d 接近/v 世界/n 平均/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     高档/a 耐用/a 消费品/n 从无到有/i ，/w 进入/v 寻常/a 百姓/n 家/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     一部分/n 居民/n 生活/n 已/d 开始/v 向/p 小康水平/n 迈进/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     教育/n 、/w 文化/n 、/w 卫生/n 、/w 体育/n 事业/n 蓬勃/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     我国/n 人均/v 寿命/n 已/d 达/v ７０/m 岁/nt ，/w 是/vl 解放前/nt 的/u ３５/m 岁/nt 的/u ２/m 倍/n ，/w 超过/v 了/u 世界/n 中等/a 收入/v 国家/n 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     新中国/n 的/u 经济/n 发展/v 和/c 人民/n 生活/n 水平/n 提高/v 的/u 速度/n ，/w 不仅/c 同/p 我国/n 过去/vd 的/u 历史/n 相比/v 极为/d 显著/a ，/w 而且/c 同/p 其他/r 国家/n 相比/v 也/d 毫不/d 逊色/a 。/w 
		
			
                                        180
                                     从/p １９４９/m 年/nt 到/v １９８９/m 年/nt ，/w 我国/n 的/u 国民生产总值/n 和/c 工业生产/v 的/u 年均/v 增长率/n ，/w 高于/v 一些/m 发达/a 资本主义/n 国家/n ，/w 高于/v 发展中国家/n ，/w 也/d 高于/v 世界/n 平均/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     虽然/c 这/r 种/q 比较/v 只/d 具有/v 相对/a 意义/n ，/w 但/c 有/v 一个/mq 基本/a 事实/n 是/vl 确定/v 无疑/d 的/u ：/w 社会主义/n 中国/ns 属于/v 世界/n 上/nd 经济/n 增长/v 较/d 快/a 的/u 国家/n 之/u 列/v ，/w 中国/ns 与/c 发达国家/n 的/u 经济/n 差距/n 在/p 缩小/v 而/c 不是/vl 在/p 扩大/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     我们/r 可以/vu 无愧/v 地/u 说/v ，/w 社会主义制度/n 在/p 我国/n 已/d 初步/a 显示/v 了/u 优越性/n ，/w 社会主义/n 在/p 中国/ns 的/u 前进/v 和/c 发展/v 是/vl 不可逆转/i 的/u 历史/n 潮流/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     ４０/m 多/m 年/nt ，/w 对于/p 一/m 种/q 社会制度/n 来说/v ，/w 是/vl 很/d 短暂/a 的/u 。/w 
		
			
                                        184
                                     社会主义/n 在/p 中国/ns 的/u 发展/v ，/w 是/vl 一个/mq 很/d 长/a 的/u 历史/n 进程/n ，/w 现在/nt 还/d 处于/v 这个/r 长/a 过程/n 的/u 初级/a 阶段/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     我国/n 处于/v 社会主义/n 初级/a 阶段/n ，/w 是/vl 由/p 我国/n 的/u 基本/a 国情/n 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        186
                                     基本/a 国情/n 包括/v 很多/a 方面/n ，/w 我国/n 已经/d 进入/v 社会主义社会/n ，/w 剥削阶级/n 作为/v 阶级/n 已/d 被/p 消灭/v ，/w 社会主义制度/n 已/d 在/p 中国/ns 大地/n 扎/v 了/u 根/n ，/w 并/c 推动/v 生产力/n 飞跃/v 发展/v ，/w 初步/a 显示/v 出/vd 优越性/n ，/w 这/r 是/vl 基本/a 国情/n 的/u 一个/mq 重要/a 方面/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     从/p 另一方面/c 看/v ，/w 我国/n 的/u 经济/n 技术/n 文化/n 水平/n 还/d 比较/d 低/a ，/w 阶级斗争/n 在/p 一定/d 范围/n 内/nd 将/d 长期/nt 存在/v ，/w 社会主义制度/n 还/d 不/d 成熟/a ，/w 不/d 完善/a 。/w 
		
			
                                        188
                                     我们/r 经过/p 几/m 十/m 年/nt 的/u 努力/v ，/w 虽然/c 取得/v 了/u 经济/n 建设/v 的/u 巨大/a 成就/n ，/w 但是/c 由于/c 新中国/n 的/u 建设/v 是/vl 在/p 旧/a 中国/ns 一穷二白/i 的/u 基础上/nl 起步/v 的/u ，/w 再/d 加上/v 人口/n 众多/a ，/w 人均/v 资源/n 相对/a 贫乏/a ，/w 经济/n 发展/v 很/d 不/d 平衡/a ，/w 至今/d 经济/n 技术/n 文化/n 水平/n 还/d 比较/d 低/a 。/w 
		
			
                                        189
                                     首先/d ，/w 生产力/n 水平/n 较/d 低/a ，/w 生产/v 比较/d 落后/a 。/w 
		
			
                                        190
                                     在/p 我国/n ，/w 尽管/d 工业化/v 的/u 步子/n 迈/v 得/u 很快/a ，/w 但/c 农业/n 人口/n 仍/d 占多数/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     农业/n 劳动生产率/n 低下/a ，/w 许多/a 农村/n 里/nd ，/w 基本上/d 还是/d 用/v 锄头/n 、/w 镰刀/n 、/w 犁/n 耙/n 这些/r 极/d 简陋/a 的/u 工具/n 和/c 畜力/n 进行/v 耕作/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     我国/n 农业/n 劳动力/n 大约/d 是/vl 美国/ns 的/u １００/m 倍/n ，/w 而/c 生产/v 的/u 粮食/n 却/d 跟/p 他们/r 差不多/a 。/w 
		
			
                                        193
                                     那/r 种/q “/w 养牛/v 为/p 种田/v ，/w 养猪/v 为/p 过年/v ，/w 养/v 鸡/n 为/p 化/v 钱/n ”/w 的/u 自给自足/i 的/u 自然/a 经济/n 在/p 一些/m 地区/n 占/v 相当/d 大/a 的/u 比重/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     从/p 工业/n 看/v ，/w 有/v 一些/m 企业/n 现代化/v 程度/n 比较/d 高/a ，/w 但/c 大部分/n 企业/n 技术/n 落后/a 、/w 设备/n 陈旧/a ，/w 劳动生产率/n 低下/a 。/w 
		
			
                                        195
                                     如/v 我国/n 的/u 铁路/n 运输/v ，/w 蒸汽机车/n 的/u 使用/v 还/d 占/v 相当/d 大/a 的/u 比重/n ，/w 而/c 发达国家/n ５０/m 年代/nt 后期/nt 就/d 基本/a 实现/v 了/u 铁路/n 电气化/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     在/p 我国/n 的/u 纺织厂/n 里/nd ，/w 一些/m 三/m 四十/m 年代/nt 的/u 纺纱/v 机/n 、/w 织布机/n 至今/d 还/d 在/p 运转/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     一些/m 乡镇企业/n ，/w 则/c 进行/v 着/u 手工/n 作坊/n 式/k 的/u 生产/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     其次/r ，/w 人民群众/n 科学/n 文化/n 总体/n 水平/n 不/d 高/a 。/w 
		
			
                                        199
                                     据/p 我国/n 人口普查/v 的/u 资料/n ，/w 各种/r 受过/v 教育/v 的/u 人口/n 在/p 总人口/n 中/nd 的/u 比重/n ，/w 具有/v 大学/n 程度/n 的/u 占/v ０．５８/m ％/w ，/w 高中/j 文化/n 程度/n 的/u 占/v ６．４６/m ％/w ，/w 具有/v 初中/j 文化/n 程度/n 的/u 占/v １７．２７/m ％/w ，/w 具有/v 小学/n 文化/n 程度/n 的/u 占/v ３４．４/m ％/w 。/w 
		
			
                                        200
                                     文化/n 素质/n 不/d 高/a ，/w 给/p 科学/n 技术/n 的/u 进步/a 造成/v 很/d 大/a 障碍/n 。/w 
		
			
                                        201
		
			
                                        202
                                     社会主义/n 就是/d 要/vu 使/v 人民群众/n 过上/v 美好/a 、/w 幸福/a 的/u 生活/n ，/w 这/r 就要/vu 不断/d 地/u 满足/a 人民群众/n 日益/d 增长/v 的/u 物质/n 文化/n 生活/n 需要/v ，/w 但/c 另一方面/c ，/w 生产力/n 水平/n 还/d 比较/d 低/a ，/w 社会/n 财富/n 还/d 不/d 丰富/a ，/w 落后/a 的/u 社会/n 生产/v 不能/vu 适应/v 人民群众/n 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     这个/r 矛盾/n 是/vl 现阶段/nt 我国/n 社会/n 的/u 主要矛盾/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     生产资料/n 所有制/n 的/u 社会主义改造/v 基本/a 完成/v 后/nd ，/w 剥削阶级/n 作为/v 阶级/n 在/p 我国/n 已/d 被/p 消灭/v ，/w 阶级斗争/n 已/d 不是/vl 社会/n 的/u 主要矛盾/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     但是/c ，/w 剥削阶级/n 的/u 各种/r 影响/v ，/w 特别/d 是/vl 腐朽/a 思想/n 的/u 遗/v 毒/n ，/w 还/d 将/d 长期/nt 存在/v ；/w 我们/r 还/d 处在/v 复杂/a 的/u 国际/n 环境/n 中/nd ，/w 国外/nl 敌对/a 势力/n 从未/d 放弃/v 对/p 我国/n 进行/v 渗透/v 和/c 颠覆/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     由于/c 这些/r 国内外/j 因素/n ，/w 阶级斗争/n 在/p 一定/d 范围/n 内/nd 将/d 长期/nt 存在/v ，/w 在/p 一定/d 条件/n 下/nd 还/d 可能/vu 激化/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     现阶段/nt 的/u 阶级斗争/n 集中/v 地/u 表现/v 为/vl 资产阶级/n 自由化/v 与/c 四项基本原则/n 的/u 对立/v 和/c 斗争/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     斗争/n 的/u 中心/n 仍然/d 是/vl 政权/n 问题/n ，/w 即/d 颠覆/v 人民民主专政/n 的/u 国家/n 政权/n ，/w 或者/c 改变/v 这/r 种/q 政权/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     对/p 社会主义/n 时期/nt 一定/d 范围/n 的/u 阶级斗争/n ，/w 必须/d 正确/a 地/u 加以/v 认识/v 。/w 
		
			
                                        210
		
			
                                        211
                                     我国/n 社会/n 生活/n 中/nd 的/u 许多/a 矛盾/n 都/d 直接/a 或/c 间接/a 地/u 与/c 这个/r 矛盾/n 有关/v ，/w 而/c 不/d 属于/v 阶级斗争/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     属于/v 阶级斗争/n 的/u 只是/d 一/m 小部分/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     建国/v ４０/m 多/m 年/nt 来/u ，/w 我们/r 在/p 社会主义建设/n 中/nd 走过/v 了/u 曲折/a 的/u 道路/n ，/w 主要/a 教训/n 之一/m ，/w 就是/d 在/p 一个/mq 较/d 长/a 的/u 时间/n 里/nd 把/p 主要矛盾/n 搞错/v 了/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     在/p 剥削阶级/n 消灭/v 之后/nt ，/w 还/d 错误/n 地/u 认为/v 阶级斗争/n “/w 时时/d 、/w 事/n 事/n 、/w 处处/nl ”/w 都/d 存在/v ，/w 把/p 阶级斗争/n 当作/v 主要矛盾/n 来/vd 抓/v ，/w “/w 以/p 阶级斗争/n 为/vl 纲/n ”/w ，/w 干扰/v 、/w 冲击/v 经济/n 建设/v ，/w 结果/n 给/p 国家/n 和/c 人民/n 带来/v 灾难/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     所以/c ，/w 一方面/c ，/w 我们/r 不能/vu 对/p 社会主义/n 时期/nt 阶级斗争/n 的/u 长期性/n 、/w 复杂性/n 掉以轻心/i ，/w 对/p 现实/n 的/u 阶级斗争/n 视而不见/i ；/w 另一方面/c ，/w 我们/r 也/d 不能/vu 再/d 以/p “/w 阶级斗争/n 为/vl 纲/n ”/w 。/w 
		
			
                                        216
                                     就是说/c ，/w 我们/r 既/c 反对/v 阶级斗争/n 熄灭/v 论/v ，/w 也/d 反对/v 阶级斗争/n 扩大化/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     社会主义制度/n 已经/d 在/p 中国/ns 大地/n 上/nd 扎下/v 了/u 根/n ，/w 并/c 初步/a 显示/v 出/vd 优越性/n ，/w 但/c 它/r 毕竟/d 还是/d 一/m 种/q 新生/a 的/u 制度/n ，/w 还/d 很/d 年轻/a ，/w 还/d 不/d 成熟/a 、/w 不/d 完善/a 。/w 
		
			
                                        218
                                     资本主义制度/n 从/p 建立/v 到/v 成熟/a 大体/n 经历/v 了/u 二/m 三/m 百/m 年/nt 的/u 时间/n ，/w 社会主义革命/n 是/vl 要/vu 消灭/v 一切/r 剥削/v 制度/n ，/w 因此/c ，/w 社会主义制度/n 的/u 成长/v 和/c 完善/a ，/w 更/d 不/d 可能/vu 一蹴而就/i 。/w 
		
			
                                        219
                                     以/p 社会主义/n 公有制/n 的/u 经济制度/n 为/vl 例/n ，/w 由于/c 我国/n 生产力/n 发展/v 不/d 平衡/a ，/w 某些/r 地方/n 和/c 部门/n 生产力/n 还/d 比较/d 落后/a ，/w 公有制/n 在/p 社会/n 经济/n 中/nd 虽然/c 已/d 占/v 统治/v 地位/n ，/w 但/c 现阶段/nt 还/d 不能/vu 囊括/v 全部/n 国民经济/n ，/w 其/r 具体/a 管理/v 体制/n 也/d 还/d 不/d 完善/a ，/w 许多/a 问题/n 有待/v 进一步/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     解决/v 诸如此类/i 的/u 问题/n ，/w 并/c 没有/v 现成/n 的/u 答案/n ，/w 需要/v 在/p 一个/mq 较/d 长/a 时期/nt 内/nd ，/w 不断/d 摸索/v 和/c 创新/v ，/w 在/p 实践/v 中/nd 完善/a 。/w 
		
			
                                        221
                                     社会主义/n 政治制度/n 的/u 完善/a 也/d 有/v 一个/mq 过程/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     比如/c 在/p 一些/m 地区/n ，/w 很多/a 群众/n 不/d 识字/v ，/w 选举/v 干部/n 时/nt ，/w 看/v 不/d 懂/v 候选人/n 的/u 姓名/n ，/w 也/d 不/d 知道/v 如何/r 划/v 圈/n ，/w 由/p 人民群众/n 用/v 无记名投票/v 的/u 办法/n 直接选举/v 各级/n 人民/n 代表/n 的/u 办法/n ，/w 就/d 不/d 可能/vu 普遍/a 实行/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     社会主义/n 的/u 民主政治/n 制度/n 的/u 建设/v ，/w 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 受到/v 社会/n 经济/n 、/w 文化/n 发展/v 水平/n 的/u 制约/v ，/w 它/r 的/u 成熟/a 和/c 完善/a ，/w 是/vl 一个/mq 渐进/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     社会主义制度/n 还/d 不/d 成熟/a 、/w 不/d 完善/a ，/w 在/p 社会主义/n 的/u 具体/a 制度/n 中/nd 还/d 存在/v 不/d 适应/v 生产力/n 发展/v 的/u 方面/n 和/c 环节/n ，/w 因此/c ，/w 社会主义/n 必须/d 坚持/v 改革/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     通过/p 深化/v 改革/v 和/c 不断/d 调整/v ，/w 解决/v 经济/n 、/w 社会/n 发展/v 中/nd 的/u 问题/n ，/w 使/v 社会主义制度/n 逐步/d 成熟/a 和/c 完善/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        226
                                     综上所述/i ，/w 我国/n 的/u 基本/a 国情/n 决定/v 了/u 我国/n 还/d 处于/v 社会主义/n 初级/a 阶段/n ，/w 我们/r 不能/vu 超越/v 这个/r 阶段/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     社会主义/n 初级/a 阶段/n 是/vl 一个/mq 相当/d 长/a 的/u 历史/n 时期/nt ，/w 从/p 五十/m 年代/nt 社会主义制度/n 建立/v 起到/v 社会主义/n 现代化/v 基本/a 实现/v ，/w 至少/d 需要/v 上/nd 百/m 年/nt 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     正确/a 认识/v 我国/n 社会/n 现在/nt 所/u 处/v 的/u 历史/n 阶段/n ，/w 是/vl 建设/v 有/v 中国/ns 特色/n 社会主义/n 的/u 首要/a 问题/n ，/w 是/vl 制定/v 和/c 执行/v 党/n 的/u 正确/a 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n 的/u 基本/a 依据/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     实现/v 社会主义/n 现代化/v ，/w 是/vl 我们/r 在/p 社会主义/n 初级/a 阶段/n 面临/v 的/u 极其/d 伟大/a 而/c 又/d 极为/d 艰巨/a 的/u 历史/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     １９８７/m 年/nt ，/w 党/n 的/u 十三大/j 在/p 总结/v 了/u 党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/i 以来/nt 丰富/a 、/w 生动/a 的/u 实践/v 经验/n 的/u 基础上/nl ，/w 明确/v 提出/v 了/u 我国/n 社会主义/n 现代化/v 建设/v 的/u 宏伟/a 目标/n ，/w 要求/v 全国/n 人民/n 自力更生/i 、/w 艰苦创业/i ，/w 逐步/d 实现/v 工业/n 、/w 农业/n 、/w 国防/n 和/c 科学/n 技术/n 的/u 现代化/v ，/w 健全/v 和/c 发展/v 人民民主专政/n 的/u 国家/n 制度/n ，/w 健全/v 和/c 发展/v 社会主义/n 民主/a 和/c 社会主义/n 法制/n ，/w 建设/v 社会主义/n 精神文明/i ，/w 为/p 把/p 我国/n 建设/v 成为/v 富强/a 、/w 民主/a 、/w 文明/a 的/u 社会主义/n 现代化/v 国家/n 而/c 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     建设/v 富强/a 、/w 民主/a 、/w 文明/a 的/u 社会主义/n 现代化/v 国家/n ，/w 这个/r 宏伟/a 目标/n 集中/v 代表/v 了/u 全国/n 各族/n 人民/n 振兴/v 中华/ns 、/w 实现/v 四化/j 、/w 强国富民/i 的/u 迫切/a 愿望/n 和/c 雄心壮志/i ，/w 反映/v 了/u 社会主义/n 发展/v 的/u 历史/n 进程/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     富强/a ，/w 就是/d 生产力/n 发达/a ，/w 经济/n 繁荣/a ，/w 国力/n 强盛/a ，/w 人民/n 普遍/a 过上/v 比较/d 富裕/a 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     只有/c 把/p 我们/r 的/u 国家/n 建设/v 成为/v 富强/a 的/u 社会主义/n 国家/n ，/w 才能/c 跻身于/v 世界/n 先进/a 民族之林/n ，/w 并/c 为/p 将来/nt 过渡/v 到/v 共产主义/n 创造/v 物质/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     民主/a ，/w 就是/d 人民/n 当家作主/i ，/w 享有/v 广泛/a 的/u 管理/v 国家/n 和/c 社会/n 事务/n 的/u 权利/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     我国/n 现阶段/nt 的/u 民主政治/n 还/d 不/d 健全/a 、/w 不/d 完善/a 。/w 
		
			
                                        236
                                     我们/r 必须/d 在/p 经济/n 文化/n 发展/v 的/u 基础上/nl ，/w 有/v 秩序/n 有/v 步骤/n 地/u 把/p 社会主义/n 民主政治/n 推向/v 前进/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     文明/a ，/w 既/c 包括/v 物质文明/n ，/w 也/c 包括/v 社会主义/n 精神文明/i ，/w 提高/v 全/a 民族/n 的/u 思想/n 道德/n 素质/n 和/c 科学/n 文化/n 素质/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     文明/a 的/u 发展/v 是/vl 人类/n 社会/n 进步/a 的/u 重要/a 标志/n ，/w 也是/vl 社会主义制度/n 优越性/n 的/u 生动/a 体现/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     要/vu 达到/v 这个/r 宏伟/a 目标/n 必须/d 从/p 我国/n 的/u 具体/a 国情/n 出发/v ，/w 经过/p 长期/nt 的/u 有/v 步骤/n 分/v 阶段/n 的/u 努力/v ，/w 决不/d 能/vu 一蹴而就/i ，/w 否则/c 欲/n 速/a 不达/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     “/w 积/v 跬/n 步/n 而/c 行/v 千/m 里/q ”/w 。/w 
		
			
                                        241
                                     党/n 的/u 十三大/j 规定/v 了/u 实现/v 宏伟/a 目标/n 的/u 战略/n 部署/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     我国/n 经济/n 、/w 社会/n 发展/v 大体/n 分/v 三/m 步/q 走/v ：/w 第一/m 步/q ，/w 实现/v 国民生产总值/n 比/p １９８０/m 年/nt 翻一番/v ，/w 解决/v 人民/n 的/u 温饱/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     第二/m 步/q ，/w 即/d 到/v 本世纪/nt 末/n ，/w 使/v 国民生产总值/n 再/d 增长/v 一/m 倍/n ，/w 人民/n 生活/n 达到/v 小康水平/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     第三/m 步/q ，/w 到/v 下/nd 世纪/nt 中叶/nt ，/w 人均/v 国民生产总值/n 达到/v 中等/a 发达国家/n 水平/n ，/w 人民/n 生活/n 比较/d 富裕/a ，/w 基本/a 实现/v 现代化/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     现在/nt ，/w 第一/m 步/q 的/u 目标/n 已/d 基本/a 实现/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     全国/n 人民/n 正在/d 为/p 实现/v 第二/m 步/q 战略/n 目标/n 而/c 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     本世纪/nt ９０/m 年代/nt 。/w 
		
			
                                        248
                                     是/vl 关键/n 的/u 十/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        249
                                     这/r 十/m 年/nt ，/w 我们/r 要/vu 巩固/v 和/c 发展/v ８０/m 年代/nt 的/u 成就/n ，/w 进一步/v 促进/v 经济/n 振兴/v 和/c 社会/n 进步/v ，/w 以/p 更加/d 昂扬/a 的/u 姿态/n 跨入/v ２１/m 世纪/nt 。/w 
		
			
                                        250
                                     我国/n 经济/n 和/c 社会/n 发展/v 的/u “/w 十/m 年/nt 规划/n ”/w 为/p 我们/r 勾画/v 了/u 一/m 幅/n ２０００/m 年/nt 中国/ns 的/u 大致/d 图景/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     第一/m ，/w 我国/n 的/u 经济/n 实力/n 将/d 大大/d 加强/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     １９８０/m 年/nt ，/w 我国/n 的/u 国民生产总值/n 约/d 为/vl ２，８５５/m 亿/m 美元/n ，/w 约/d 等于/v 美国/ns 的/u １／９/m ，/w 苏联/ns 的/u １／４/m 弱/a ，/w 日本/ns 的/u １／４/m 弱/a ，/w 联邦德国/ns 的/u １／３/m 。/w 
		
			
                                        253
                                     到/v ２０００/m 年/nt ，/w 我国/n 国民生产总值/n 翻两番/v 后/nd ，/w 将/d 达到/v １１，４２０/m 亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     达到/v 这个/r 数字/n 后/nd ，/w 我国/n 的/u 国民生产总值/n 绝对值/n 可望/v 超过/v 英国/ns 和/c 法国/ns ，/w 居/v 世界/n 第５/m 位/q 。/w 
		
			
                                        255
                                     到/v 那时/r ，/w 将/d 有/v 更/d 多/a 的/u 主要/a 工农业/j 产品/n 的/u 产量/n 居于/v 世界/n 前列/nl 。/w 
		
			
                                        256
                                     第二/m ，/w 人民群众/n 过上/v 比较/d 殷实/a 的/u 小康/a 生活/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     所谓/a “/w 小康/a ”/w ，/w 通常/d 指/v 的/u 是/vl 家庭/n 生活/n 中等/a 宽裕/a ，/w 能够/vu 安然/a 度日/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     从/p 我们/r 国家/n 来说/v ，/w 所谓/a 小康/a ，/w 是/vl 指/v 在/p 温饱/n 基础上/nl ，/w 生活质量/n 进一步/v 提高/v ，/w 人均/v 国民收入/n 水平/n 大体上/nl 达到/v 世界/n 中等/a 收入/v 国家/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     到/v ２０００/m 年/nt ，/w 我国/n 人民/n 吃穿/n 住/v 行/v ，/w 文化/n 生活/n 都会/vu 有/v 比较/d 显著/a 的/u 改善/v ，/w 人们/n 不仅/c 吃饱/v ，/w 而且/c 吃好/v ，/w 营养/n 水平/n 将/d 大幅度/n 提高/v ；/w 人们/n 的/u 衣着/n 将/d 更/d 多姿多彩/i ；/w 现代化/v 的/u 家庭/n 用具/n 将/d 相当/d 普及/v ；/w 现代/nt 交通工具/n 被/p 更/d 广泛/a 地/u 运用/v ；/w 居住/v 条件/n 明显/a 改善/v ，/w 文化/n 生活/n 进一步/v 丰富/a ，/w 健康/a 水平/n 继续/v 提高/v ，/w 社会/n 服务/v 设施/n 不断/d 改善/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     人们/n 的/u 生活/n 环境/n 将/d 有/v 一个/mq 比较/d 大/a 的/u 改善/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     第三/m ，/w 与/c 世界/n 先进/a 科学/n 技术/n 水平/n 的/u 差距/n 显著/a 缩小/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     我国/n 现在/nt 的/u 科学/n 技术/n 和/c 生产/v 装备/n ，/w 要/vu 比/p 经济/n 发达国家/n 落后/v ３０/m 年/nt 左右/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     实现/v “/w 翻两番/v ”/w 后/nd ，/w 我国/n 多数/n 行业/n 的/u 生产/v 技术装备/n 将/d 大大/d 改观/v ，/w 达到/v 发达国家/n ７０/m 年代/nt 末/n ８０/m 年代/nt 初/a 的/u 水平/n ，/w 有的/r 要/vu 接近/v 甚至/d 超过/v ９０/m 年代/nt 或/c 本世纪/n 末/n 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     第四/m ，/w 社会主义/n 精神文明/i 建设/v 达到/v 新/a 水平/n ，/w 社会主义/n 民主/a 和/c 法制/n 建设/v 进一步/v 健全/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     我们/r 的/u 教育事业/n 将/d 有/v 较/d 大/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     城镇/n 和/c 绝大部分/n 农村/n 普及/v 初中/j 教育/v ，/w 大/a 城市/n 基本/a 普及/v 高中/j 或/c 相当于/v 高中/j 的/u 职业/n 技术/n 教育/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     人民群众/n 的/u 道德/n 水准/n 进一步/v 得到/v 提高/v ，/w 民主/a 法制/n 建设/v 更为/d 完备/a 。/w 
		
			
                                        268
                                     这/r 是/vl 一个/mq 宏伟/a 的/u 目标/n ，/w 是/vl 一个/mq 囊括/v 了/u 经济/n 与/c 社会/n 发展/v ，/w 物质文明/n 与/c 精神文明/i 建设/v 的/u 伟大/a 工程/n ，/w 实现/v 这个/r 目标/n ，/w 我们/r 伟大/a 祖国/n 将/d 以/p 一个/mq 政治/n 稳定/a 、/w 经济/n 繁荣/a 、/w 国力/n 强盛/a 、/w 人民/n 康乐/a 的/u 崭新/a 的/u 形象/n 巍然屹立/i 在/p 世界/n 东方/nd 。/w 
		
			
                                        269
                                     为了/p 实现/v 社会主义/n 现代化/v ，/w 党/n 从/p 我国/n 的/u 实际/a 情况/n 出发/v ，/w 制定/v 了/u 社会主义/n 初级/a 阶段/n 的/u 基本路线/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     党/n 的/u 基本路线/n 是/vl ：/w 领导/v 和/c 团结/v 全国/n 各族/n 人民/n ，/w 以/p 经济/n 建设/v 为/vl 中心/n ，/w 坚持/v 四项基本原则/n ，/w 坚持/v 改革开放/i ，/w 自力更生/i ，/w 艰苦创业/i ，/w 为/p 把/p 我国/n 建设/v 成为/v 富强/a 、/w 民主/a 、/w 文明/a 的/u 社会主义/n 现代化/v 国家/n 而/c 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     这/r 条/q 基本路线/n 的/u 核心/nl 内容/n 是/vl ：/w “/w 以/p 经济/n 建设/v 为/vl 中心/n ，/w 坚持/v 四项基本原则/n ，/w 坚持/v 改革开放/i ”/w ，/w 即/d “/w 一个/mq 中心/n ，/w 两个基本点/n ”/w 。/w 
		
			
                                        272
                                     把/p 经济/n 建设/v 作为/v 一切/r 工作/n 的/u 中心/n ，/w 这/r 是/vl 由/p 社会主义/n 的/u 根本/d 任务/n 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     发展/v 生产力/n 是/vl 社会主义/n 的/u 根本/d 任务/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     这/r 是/vl 因为/c ，/w 人民/n 的/u 富裕/a 幸福/a ，/w 国家/n 的/u 繁荣富强/i ，/w 社会主义制度/n 的/u 巩固/v 和/c 发展/v ，/w 社会主义制度/n 优越性/n 的/u 充分/a 发挥/v ，/w 归根到底/i 都/d 离不开/v 生产力/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        275
		
			
                                        276
                                     解决/v 这/r 一/m 矛盾/n 的/u 根本/d 途径/n 就是/d 大力/n 发展/v 生产力/n ，/w 把/p 经济/n 工作/n 搞上去/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     只有/c 生产/v 发展/v 了/u ，/w 物质/n 产品/n 、/w 精神产品/n 日益/d 丰富/a ，/w 人们/n 的/u 需要/v 才能/c 得以/vu 满足/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     人民/n 的/u 需要/v 是/vl 多方面/n 的/u 。/w 
		
			
                                        279
                                     总的说来/c 是/vl 两/m 大类/n ：/w 一/m 是/vl 物质/n 生活/n 的/u 需要/v ，/w 如/v 衣/n 、/w 食/v 、/w 住/v 、/w 行/v 、/w 用/v 等/u ；/w 一/m 是/vl 文化/n 生活/n 的/u 需要/v ，/w 如/v 读书/v 、/w 看/v 电影/n 、/w 听/v 音乐/n 等/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     人民群众/n 的/u 需要/v 是/vl 不断/d 增长/v ，/w 不断/d 提高/v 的/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     目前/nt ，/w 我国/n 人民/n 的/u 物质/n 文化/n 生活/n ，/w 比/p 解放前/nt 已/d 有/v 很/d 大/a 改善/v ，/w 但/c 还/d 未能/vu 得到/v 满足/a 。/w 
		
			
                                        282
                                     由于/c 我们/r 的/u 生产力/n 水平/n 比较/d 低/a ，/w 人民/n 的/u 物质/n 生活/n 和/c 文化/n 生活资料/n 都/d 不/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        283
                                     社会/n 生产/v 的/u 发展/v 还/d 远远/a 跟/v 不/d 上/vd 人民/n 需要/v 的/u 增长/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     城市居民/n 存在/v 着/u 住房/n 紧张/a 、/w 交通/n 拥挤/a 、/w 看病/v 难/a 、/w 小孩/n 入托/v 难/a 、/w 娱乐/v 设施/n 不足/a 、/w 文化/n 生活/n 单调/a 等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     农村/n 中/nd 大多数/n 人/n 的/u 生活/n 仍/d 比较/d 贫困/a ，/w 他们/r 的/u 物质/n 文化/n 生活/n 水平/n 都/d 低于/v 城市居民/n 。/w 
		
			
                                        286
		
			
                                        287
                                     要/vu 使/v 国家/n 强盛/a ，/w 人民/n 富裕/a ，/w 物质/n 文化/n 生活/n 的/u 需要/v 得到/v 满足/a ，/w 根本/d 途径/n 就是/d 大力/d 发展/v 生产力/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     只有/c 大力/d 发展/v 生产力/n ，/w 才能/c 从/p 根本上/nl 摆脱/v 贫穷/a 和/c 落后/a ，/w 不断/d 提高/v 人民/n 的/u 生活/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     我们/r 在/p 初二/nt 学习/v 社会/n 发展/v 常识/n 时/nt ，/w 就/d 明白/a 这样/r 一个/mq 道理/n ：/w 生产力/n 是/vl 社会/n 发展/v 的/u 最终/d 决定/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     一个/mq 新/a 的/u 社会制度/n 取代/v 并/c 最终/d 战胜/v 旧/a 制度/n 的/u 根本/d 原因/n ，/w 在于/v 它/r 更/d 适应/v 、/w 更/d 能/vu 促进/v 生产力/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     历史上/n ，/w 资本主义/n 战胜/v 封建主义/n 并/c 能/vu 巩固/v 下来/v ，/w 最终/d 的/u 决定/v 力量/n 是/vl 资本主义/n 创造/v 了/u 远远/a 超过/v 封建主义/n 所/u 能/vu 达到/v 的/u 生产力/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     同样/a ，/w 社会主义/n 所以/c 能够/vu 并/c 必然/a 代替/v 资本主义/n ，/w 归根到底/i 在于/v 社会主义/n 能/vu 进一步/v 解放/v 生产力/n ，/w 适应/v 社会生产力/n 进一步/v 发展/v 的/u 要求/v 。/w 
		
			
                                        293
                                     社会主义制度/n 的/u 巩固/a ，/w 必须/d 建立/v 在/p 强大/a 的/u 物质/n 基础/n 之上/nd 。/w 
		
			
                                        294
                                     社会主义制度/n 的/u 巩固/a ，/w 需要/v 发挥/v 社会主义/n 的/u 优越性/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     人民群众/n 往往/d 通过/p 自己/r 生活/n 的/u 体验/v ，/w 形成/v 对/p 社会主义/n 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     而/c 社会主义/n 的/u 优越性/n 和/c 吸引力/n ，/w 同/p 生产力/n 的/u 发展/v 休戚相关/i 。/w 
		
			
                                        297
                                     社会主义/n 创造/v 了/u 比/p 资本主义/n 更/d 快/a 的/u 发展/v 速度/n ，/w 人民/n 生活/n 在/p 生产/v 发展/v 的/u 基础上/nl 不断/d 提高/v ，/w 人民群众/n 真正/a 体会/v 到/v 社会主义制度/n 的/u 优越性/n ，/w 就/d 会/vu 自觉/a 地/u 同/p 破坏/v 社会主义制度/n 的/u 敌对/a 势力/n 作斗争/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     有/v 广大/a 人民群众/n 的/u 拥护/v 和/c 支持/v ，/w 社会主义/n 的/u 事业/n 必然/a 立于不败之地/i 。/w 
		
			
                                        299
                                     社会主义制度/n 的/u 巩固/a ，/w 需要/v 强大/a 的/u 经济/n 实力/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     经济/n 实力/n 强大/a 了/u ，/w 才/d 有可能/v 增强/v 国防/n ，/w 有效/a 地/u 对付/v 国际/n 敌对/a 势力/n 的/u 侵略/v 和/c 颠覆/v ，/w 保卫/v 国家/n 的/u 安全/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     不仅如此/i ，/w 当今/nt 世界/n ，/w 新/a 科技/n 革命/v 迅猛/a 发展/v ，/w 世界/n 范围/n 的/u 竞争/v 日益/d 激烈/a 。/w 
		
			
                                        302
                                     我国/n 经济基础/n 差/a ，/w 起点/n 低/a ，/w 倘若/c 不/d 奋起直追/i ，/w 可能/vu 更加/d 落后/a ，/w 而/c 落后/a 就要/vu 挨打/v 。/w 
		
			
                                        303
		
			
                                        304
                                     总之/c ，/w 社会主义社会/n 的/u 根本/d 任务/n 是/vl 发展/v 生产力/n ，/w 这/r 就/d 决定/v 了/u 在/p 社会主义/n 初级/a 阶段/n ，/w 必须/d 以/p 经济/n 建设/v 为/vl 中心/n ，/w 就是说/c ，/w 各项/r 工作/n 都/d 要/vu 服从/v 于/p 、/w 服务/v 于/p 这个/r 中心/n ，/w 而/c 不能/vu 离开/v 或/c 干扰/v 这个/r 中心/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     这些年/nt 我国/n 经济/n 发展/v 了/u ，/w 人民/n 生活/n 提高/v 了/u ，/w 这/r 是/vl 我们/r 能够/vu 经受/v 住/v 国内外/j 严峻/a 形势/n 考验/v 的/u 根本/d 原因/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     在/p 整个/a 社会主义/n 初级/a 阶段/n ，/w 除非/c 发生/v 大规模/n 的/u 外敌/n 入侵/v ，/w 我们/r 都/d 要/vu 扭住/v 这个/r 中心/n 不/d 放/v ，/w 即使/c 打/v 了/u 大战/v ，/w 打完/v 了/u ，/w 也/d 要/vu 搞/v 建设/v ，/w 面对/v 当前/nt 国际/n 风云变幻/i ，/w 以/p 经济/n 建设/v 为/vl 中心/n 必须/d 扭住/v 不/d 放/v ，/w 毫不/d 放松/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     这/r 是/vl 全国/n 人民/n 的/u 根本/d 利益/n 所在/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     因为/c 《/w 福/n 乐/n 智慧/n 》/w 在/p 赞颂/v 了/u 真主/n 、/w 先知/n 之后/nt 紧接着/v 就/d 赞颂/v 了/u 阿布&#183;/w 伯克尔/nh 等/u 四/m 位/q 正统/n 哈里发/n ，/w 《/w 世界/n 征服者/n 史/n 》/w 在/p 叙/v 及/v 屈出律/nh 在/p 喀什噶尔/ns 及/c 和田/ns 的/u 暴行/n 和/c 殉教/v 的/u 伊玛目-/w 和田/ns 的/u 阿老丁&#183;穆罕默德/nh 时/nt 明确/v 说/v ，/w 屈出律/nh &quot;/w 逼迫/v 这些/r 地方/n 的/u 居民/n 背叛/v 他们/r 纯洁/a 的/u 哈尼菲教/n &quot;/w ，/w 阿老丁/nh 的/u 殉教/v 证明/v 真理/n 获胜/v ，/w &quot;/w 哈尼菲教/n 不能/vu 被/p 毁灭/v &quot;/w （/w 何高济/nh 译/v 、/w 翁独健/nh 校/v 《/w 世界/n 征服者/n 史/n 》/w 汉/n 译本/n ，/w 上/nd 册/q ，/w 第/h ８１/m -/w ８５/m 页/q ）/w 。/w 
		
			
                                        309
                                     ②/w 十叶派/n 、/w 苏非派/n 也/d 有/v 一定/d 影响/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     因为/c 苏图克/nh 接受/v 伊斯兰教/n 就/d 有/v 传说/n 是/vl 受/v 了/u 苏非派/n 传教士/n 的/u 影响/v ，/w 而/c 玉素夫&#183;卡德尔汗/nh 招募/v 雇佣军/n 征服/v 和田/ns 时/nt ，/w 最先/a 响应/v 号召/v 的/u 是/vl 马达因/nh 的/u 四/m 位/q 伊斯玛仪/nh 十叶派/n 伊玛目/nh 。/w 
		
			
                                        311
                                     《/w 福/n 乐/n 智慧/n 》/w 也/d 塑造/v 有/v &quot;/w 身穿/v 羊毛/n 衣/n ，/w 口/n 吃/v 大麦/n 粥/n &quot;/w 的/u 苏非派/n 修道/v 士/n 觉醒/v 的/u 形象/n ，/w 也/d 有/v 主张/v 热爱/v 圣/n 裔/n 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     ③/w 在/p 逊尼派/n 的/u 信仰/n 中/nd ，/w 也/d 承认/v 巫师/n 、/w 圆梦/v 者/k 、/w 星/n 占/v 士/n 等/u ，/w 《/w 福/n 乐/n 智慧/n 》/w 有/v 五/m 章/n 详细/a 叙及/v 了/u 这些/r 内容/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     喀喇汗/nh 王朝/nt 时期/nt 十分/d 重视/v 伊斯兰教/n 法/n 即/v &quot;/w 沙里亚/n &quot;/w 的/u 实施/v ，/w 给/p 负责/v 教规/n 巡检/v 的/u 教法/n 检查/v 官/n 很/d 大/a 的/u 权力/n ，/w 让/p 他们/r 巡游/v 民间/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     但/c 从/p 《/w 福/n 乐/n 智慧/n 》/w 一再/d 强调/v 要/vu &quot;/w 执行/v 良/a 法/n &quot;/w ，/w &quot;/w 莫/d 制订/v 酷/a 法/n &quot;/w 来看/v ，/w 在/p 当时/nt 执行/v 的/u 教法/n 中/nd 是/vl 有/v 若干/m 酷/a 法/n 的/u 成分/n 在内/v 的/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     喀喇汗/nh 王朝/nt 从/p 木萨任可汗/nh 时/nt 起/v 就是/d 一个/mq 以/p 伊斯兰教/n 为/vl 国教/n 的/u 地方/n 王朝/nt 。/w 
		
			
                                        316
                                     伊斯兰教/n 宗教界/n 不仅/c 占有/v 大量/a 可耕地/n ，/w 拥有/v 大量/a 房屋/n 和/c 店铺/n ，/w 而且/c 对/p 地方/n 的/u 统治者/n 可以/vu 施加/v 巨大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     有/v 材料/n 说/v ，/w 喀喇汗/nh 王朝/nt 在/p 撒马尔罕/nh 的/u 统治者/n 阿赫马德汗/nh ，/w 就是/d 在/p １０９５/m 年/nt 被/p 宗教界/n 联合/v 军官/n 们/k 处死/v 的/u ，/w 罪名/n 是/vl 不/d 信/v 真主/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     喀喇汗/nh 王朝/nt 时期/nt 各地/nl 都/d 建有/v 清真寺/n ，/w 喀什/ns 和田/ns 等/u 重要/a 城市/n 还/d 建有/v 培养/v 宗教/n 职业/n 者/k 的/u 高级/a 经文/n 学校/n 即/v 经文/n 大学/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     现存/v 的/u 喀什/ns 奥大西克礼拜寺/ns ，/w 据说/v 是/vl 喀什/ns 市/n 建筑/v 最/d 早/a 的/u 清真寺/n 之一/m ，/w 大约/d 已/d 有/v ８００/m 多年/nt 历史/n ，/w 相传/v 波斯/ns 著名/a 诗人/n 萨迪/nh （/w １１８４/m -/w １２６３/m ）/w 曾/d 光临/v 该/r 寺/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     还有/v 材料/n 说/v 萨迪/nh 在/p 喀什/ns 今/nt 人民/n 公园/n 前/nd 还/d 修建/v 有/v 一/m 座/q 经学/n 堂/n （/w 即/v 经文/n 大学/n ）/w ，/w 他/r 自己/r 就/d 曾/d 在/p 这里/r 讲过/v 课/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     此外/c 现/n 喀什/ns 政治/n 学校/n 校址/n 据传/v 是/vl 喀喇汗/nh 朝/nt 时期/nt 的/u 哈力克教/n 经/n 堂/n 旧址/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     在/p 和田/ns ，/w 据/p 《/w 世界/n 征服者/n 史/n 》/w 说/v 殉教/v 的/u 伊玛目阿老丁/nh 就是/d 在/p 遭受/v 屈出律/nh 反复/d 恐吓/v 、/w 诱骗/v 、/w 威胁/v 、/w 惩罚/v 后/nd 被/p 钉死/v 在/p 他/r 创立/v 的/u 和田/ns 学院/n （/w 即/v 经文/n 大学/n ）/w 门/n 上/nd 的/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     当时/nt 清真寺/n 的/u 数量/n 也是/vl 相当/d 可观/a 的/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     被/p 屈出律/nh 命令/v 集中/v 到/v 和田/ns 城郊/n 外/nd 参加/v 所谓/a 宗教/n 辩论/v 的/u 著名/a 伊玛目/nh 就/d 有/v 三千/m 多/m 名/n ，/w 以/p 此/r 估计/v ，/w 仅/d 和田/ns 城内/nl 就/d 可能/vu 有/v 百/m 座/q 以上/nd 的/u 清真寺/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     由于/c 喀喇汗/nh 王朝/nt 时期/nt 经常/d 进行/v 以/p 圣战/v 为/vl 名义/n 的/u 战争/n ，/w 给/p 那些/r &quot;/w 为/p 圣战/v 而/c 死/v 的/u 英雄/n 们/k &quot;/w 建造/v 坟墓/n 就/d 特别/d 多/a 。/w 
		
			
                                        326
                                     另外/d 还有/v 为/p 传播/v 伊斯兰教/n 有功/v 的/u 可汗/nh 和/c 发展/v 伊斯兰/ns 学术/n 有/v 贡献/n 的/u 学者/n 兴建/v 的/u 陵墓/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     著名/a 者/k 有/v ：/w 在/p 今/nt 阿图什市/ns 南/nd 买显提乡/ns 的/u 苏图克&#183;布格拉汗麻扎/nh ；/w 在/p 今/nt 喀什/ns 市/n 东南/nd 的/u 阿尔斯兰汗/nh 陵墓/n ，/w 在/p 今/nt 喀什/ns 市/n 疏附县/ns 乌帕/ns 地方/n 的/u 《/w 突厥/ns 语/n 大/a 词典/n 》/w 作者/n 马合木德&#183;喀什噶里/nh 的/u 陵墓/n （/w 名/n 艾孜来提&#183;毛拉姆/nh 墓/n ）/w ；/w 在/p 今/nt 喀什/ns 人民/n 公园/n 东南/nd 的/u 《/w 福/n 乐/n 智慧/n 》/w 作者/n 玉素甫&#183;哈斯&#183;哈吉甫/nh 陵墓/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     这些/r 陵墓/n 从/p 喀喇汗/nh 王朝/nt 时期/nt 开始/v ，/w 就/d 已/d 不单/c 是/vl 怀念/v 活动/v 的/u 场所/n ，/w 汗/n 室/n 和/c 宗教界/n 往往/d 是以/c 围绕/v 这些/r 陵墓/n 举行/v 的/u 宗教/n 活动/v 来/vd 激发/v 信仰/n 者/k 参加/v &quot;/w 圣战/v &quot;/w 的/u 热情/a 和/c 勇敢/a 。/w 
		
			
                                        329
                                     他/r 的/u 当选/v 立即/d 成为/v 麦加/ns 贵族/n 恢复/v 统治/v 地位/n 的/u 转机/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     他们/r 挟持/v 奥斯曼/nh ，/w 很快/a 占据/v 一些/m 最/d 重要/a 的/u 职位/n ，/w 把/p 圣/a 门/n 弟子/n 团/n 排挤/v 到/v 一边/nd 。/w 
		
			
                                        331
                                     他们/r 在/p 皈依/v 新/a 宗教/n 后/nd 享/v 受到/v 巨大/a 的/u 利益/n ，/w 但/c 对/p 在/p 麦地那/ns 占据/v 统治/v 地位/n 的/u 迁/v 士/n 总是/d 心怀/n 芥蒂/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     他们/r 在/p 对外/d 征服/v 中/nd 逐渐/d 跃居/v 要职/n ，/w 成/v 了/u 伊斯兰教/n 的/u 新贵/n ，/w 但/c 仍/d 不/d 满足/a ，/w 把/p 执掌/v 国政/n 视为/v 自己/r 的/u 当然/a 权利/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     ６５１/m 年/nt （/w 唐永徽/nh 二/m 年/nt ）/w ，/w 奥斯曼/nh &quot;/w 遣使/v 朝贡/v &quot;/w 唐高宗/nh ，/w 对/p 建立/v 初期/nt 哈里发/n 国家/n 和/c 中国/ns 的/u 关系/n 做出/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     奥斯曼/nh 执政/v 的/u 后期/nt ，/w 阿拉伯人/n 获准/v 在/p 新/a 征服/v 地区/n 购置/v 地产/n ，/w 几/m 年/nt 后/nd ，/w 终于/d 引起/v 穆斯林/n 内部/nd 上层/nl 与/c 下层/n 之间/nd 矛盾/n 的/u 激化/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     大规模/n 的/u 征服/v 战争/n 趋于/v 停顿/v ，/w 转战/v 各地/nl 的/u 部落/n 战士/n 有/v 余暇/n 正视/v 社团/n 内部/nd 的/u 问题/n ，/w 游牧/v 社会/n 的/u 离心/v 倾向/n 也/d 重新/d 抬头/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     奥斯曼/nh 任人唯亲/i ，/w 侵占/v 公产/n ，/w 战利品/n 分配/v 不公/a ，/w 以及/c 为/p 亲属/n 大量/a 封/v 赐/v 土地/n 等/u ，/w 受到/v 普遍/a 的/u 责难/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     他/r 优柔寡断/i 、/w 懦弱/a 无能/a ，/w 不能/vu 管束/v 贪婪/a 的/u 亲属/n 徇私舞弊/i ，/w 使/v 各/r 部落/n 战士/n 内部/nd 酝酿/v 着/u 的/u 愤懑/a 情绪/n 达到/v 极点/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     政治/n 骚乱/v 和/c 宗教/n 纠纷/n 结合/v 在/p 一起/n ，/w 在/p 一些/m 行省/n 发生/v 了/u 暴动/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     奥斯曼/nh 对于/p 《/w 古兰经/n 》/w 定本/n 所/u 作/v 的/u 努力/v ，/w 并/c 未能/vu 抑制/v 和/c 缓和/v 这些/r 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     圣/a 门/n 弟子/n 团/n 对/p 他/r 的/u 敌意/n ，/w 脱勒哈/nh 、/w 祖白尔/nh 、/w 阿以莎/nh 、/w 阿慕尔/nh 等/u 人/n 的/u 推波助澜/i ，/w 促使/v 局势/n 更加/d 复杂/a ，/w 不断/d 恶化/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     ６５５/m 年/nt ，/w 阿里/nh 的/u 追随者/n 首先/d 在/p 库法/ns 发难/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     第二/m 年/nt ，/w 一/m 批/q 来自/v 埃及/ns 的/u 不满/a 分子/n 来到/v 麦地那/ns ，/w 把/p ８０/m 岁/nt 的/u 哈里发/n 围困/v 在/p 他/r 的/u 住宅/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        343
                                     奥斯曼/nh 不准/v 穆阿维叶派/n 叙利亚/ns 的/u 军队/n 前来/v 援救/v ，/w 保卫/v 他/r 的/u 只有/d 几个/mq 亲属/n 和/c 侍从/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     经过/p 几个/mq 月/nt 的/u 围困/v 后/nd ，/w 叛乱/n 者/k 闯入/v 他/r 的/u 住宅/n ，/w 杀害/v 正在/d 诵经/v 的/u 奥斯曼/nh 。/w 
		
			
                                        345
                                     叛乱/n 的/u 穆斯林/n 刺杀/v 哈里发/n ，/w 这/r 在/p 伊斯兰教/n 历史上/n 开创/v 了/u 一个/mq 可悲/a 的/u 先例/n ，/w 严重/a 地/u 削弱/v 作为/v 伊斯兰教/n 统一/v 象征/v 的/u 哈里发/n 职务/n 在/p 宗教/n 和/c 道德/n 上/nd 的/u 威信/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     奥斯曼/nh 之/u 死/v 标志/v 着/u 穆斯林/n 公社/n 的/u 分裂/v ，/w 围绕/v 着/u 政治/n 斗争/n 逐渐/d 形成/v ３/m 个/q 政治/n 派别/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     第一/m 派/n 是/vl 神权/n 贵族/n 派/n ，/w 包括/v 创建/v 穆斯林/n 公社/n 的/u 迁/v 士/n 和/c 辅/v 士/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     他们/r 由/p 麦加/ns 的/u 中/nd 小/a 氏族/n 成员/n 所/u 领导/v ，/w 组成/v 圣/a 门/n 弟子/n 团/n ，/w 在/p 前/nd 两/m 任/v 哈里发/n 时期/nt 是/vl 穆斯林/n 上层/nl 的/u 统治/v 集团/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     他们/r 享有/v 重要/a 的/u 政治/n 和/c 经济/n 利益/n ，/w 力求/v 继续/v 控制/v 哈里发/n 的/u 职位/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     阿里/nh 作为/v 先知/n 的/u 堂弟/n 和/c 女婿/n ，/w 是/vl 这/r 一派/mq 的/u 主要/a 领袖/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        351
                                     但/c 阿里/nh 的/u 追随者/n 反对/v 选举/v 的/u 原则/n ，/w 坚持/v 神权/n 的/u 统治/v ，/w 造成/v 这/r 一派/mq 的/u 内部/nd 分裂/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     第二/m 派/n 是/vl 军事/n 贵族/n 派/n ，/w 它/r 的/u 领袖/n 是/vl 古来氏/n 部落/n 的/u 贵族/n 倭马亚/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     在/p 伊斯兰教/n 以前/nt ，/w 他们/r 是/vl 麦加/ns 最/d 富有/a 的/u 统/v 冶/v 氏族/n ，/w 曾/d 激烈/a 地/u 反对/v 伊斯兰教/n ，/w 直到/v 麦加/ns 克复/v 以后/nt 才/d 入/v 教/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     他们/r 具有/v 丰富/a 的/u 经验/n 和/c 行政/n 能力/n ，/w 在/p 对外/d 征服/v 中/nd 迅速/a 上升/v 到/v 显著/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     在/p 奥斯曼/nh 统治/v 时期/nt 掌握/v 了/u 许多/a 行省/n 的/u 权力/n 和/c 财富/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     近代/nt 圣经/n 学者/n 认为/v ，/w 构成/v 现存/v 《/w 旧约/n &#183;/w 律/n 法书/n 》/w （/w 即/d 《/w 摩西/ns 五经/n 》/w ）/w 主要/a 来源/n 的/u 四/m 种/q 文献/n 底本/n ，/w 就是/d 在/p 以斯拉/nh 和/c 犹太/ns 祭司/n 的/u 主持/v 下/nd ，/w 收集/v 、/w 编纂/v 成书/v 的/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     以斯拉/nh 还/d 在/p 犹太/ns 群众/n 聚会/v 中/nd 宣讲/v 摩西/ns 律/n 法/n ，/w 以/p 律/n 法/n 为/vl 准绳/n 进行/v 社会/n 与/c 宗教/n 的/u 整顿/v 改革/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     以斯拉/nh 和/c 尼希米/nh 一样/a ，/w 严格/a 禁止/v 犹太人/n 与/c 外邦/n 人/n 通婚/v ，/w 已/d 结婚/v 的/u 勒令/v 离异/v ，/w 以/p 此/r 确保/v 犹太/ns 民族/n 的/u 纯洁/a 。/w 
		
			
                                        359
                                     从/p 巴比伦/ns 囚/v 虏/v ，/w 到/v 波斯/ns 王/n 允许/v 以色列人/n 返回/v 故国/n ，/w 前后/nt 经历/v 了/u 两/m 个/q 多/m 世纪/nt 。/w 
		
			
                                        360
                                     这/r 不仅/c 是/vl 犹太/ns 宗教/n 亚卫/n 独一/a 宇宙/n 至/v 高/a 神/n 发展/v 成熟/a 的/u 时期/nt ，/w 而且/c 也是/vl 犹太教/n 主要/a 经典著作/n 形成/v 的/u 时期/nt 。/w 
		
			
                                        361
                                     经过/p 尼希米/nh 、/w 以斯拉/nh 和/c 祭司/n 们/k 的/u 共同/d 努力/v ，/w 犹太/ns 经典/n 的/u 《/w 律/n 法书/n 》/w （/w 即/d 《/w 托拉/n 》/w ）/w 基本/a 形成/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     此外/c ，/w 先知/n 书卷/n 在/p 这个/r 时期/nt 里/nd 也/d 在/p 收集/v 和/c 形成/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        363
                                     宗教/n 诗歌/n 、/w 智慧/n 书/n 、/w 故事/n 等/u 也/d 在/p 创作/v 、/w 编/v 集/v 中/nd 。/w 
		
			
                                        364
                                     作为/v 希伯来/ns 经典/n 的/u 主要/a 部份/n ，/w 《/w 律/n 法书/n 》/w 和/c 《/w 先知/n 书/n 》/w 都/d 在/p 波斯/ns 时期/nt 完成/v 正典/n ，/w 成为/v 权威/n 的/u 希伯来/ns 经典/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     同时/c ，/w 在/p 波斯/ns 政权/n 扶植/v 下/nd ，/w 犹太/ns 社团/n 的/u 贵族/n 祭司/n 集团/n 开始/v 形成/v ，/w 构成/v 犹太/ns 神权/n 政治/n 的/u 主体/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     它/r 集/n 宗教/n 、/w 政治/n 、/w 经济/n 大权/n 于/p 一体/n ，/w 是/vl 巴勒斯坦/ns 犹太/ns 社会/n 的/u 实际/n 统治者/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     公元前/nt ３３１/m 年/nt ，/w 希腊/ns 马其顿/ns 的/u 亚历山大/nh 大帝/n 由/p 埃及/ns 东征/v ，/w 占领/v 波斯/ns 首都/n 苏撒/ns ，/w 波斯/ns 就此/d 灭亡/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     亚历山大/nh 征服/v 波斯/ns 后/nd ，/w 建立/v 起/v 一个/mq 地/n 跨/v 欧/j 、/w 亚/j 、/w 非/j 三/m 洲/n 的/u 大/a 帝国/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     公元前/nt ３２３/m 年/nt ，/w 亚历山大/nh 得/v 急病/n 猝死/v ，/w 他/r 倚靠/v 军事/n 征服/v 建立/v 起来/vd 的/u 大/a 帝国/n 迅即/d 四分五裂/i 。/w 
		
			
                                        370
                                     后来/nt 形成/v 三/m 个/q 独立/v 的/u 王朝/nt ，/w 即/d 安提柯/nh 王朝/nt 统治/v 下/nd 的/u 希腊/ns 、/w 马其顿/ns ，/w 托勒密/nh 王朝/nt 统治/v 下/nd 的/u 埃及/ns 和/c 塞琉古/nh 王朝/nt 统治/v 下/nd 的/u 叙利亚/ns 。/w 
		
			
                                        371
                                     巴勒斯坦/ns 犹太/ns 社团/n 起初/nt 归/v 托勒密/nh 王朝/nt 管辖/v ，/w 到/v 公元前/nt １９８/m 年/nt ，/w 塞琉古/nh 王朝/nt 安条克/nh 三/m 世/nt 利用/v 埃及/ns 局势/n 动荡不安/i 的/u 机会/n ，/w 从/p 托勒密/nh 王朝/nt 手中/nl 夺取/v 巴勒斯坦/ns 。/w 
		
			
                                        372
                                     此后/c 一/m 百/m 多/m 年间/nt ，/w 犹太/ns 社团/n 便/d 归/v 希腊/ns 塞琉古/nh 王朝/nt 管辖/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     亚历山大/nh 短暂/a 的/u 统治/v ，/w 对/p 东方/nd 世界/n 产生/v 了/u 巨大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     他/r 向/p 东方/nd 传布/v 希腊/ns 文化/n ，/w 推广/v 希腊语/n ，/w 增进/v 东西方/nl 经济/n 与/c 文化/n 交流/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     亚历山大/nh 对/p 犹太人/n 采取/v 宽容/v 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     他/r 在/p 埃及/ns 尼罗河/ns 口/n 建立/v 多/a 民族/n 混居/v 的/u 亚历山大/nh 城/n ，/w 受到/v 优待/v 的/u 犹太人/n 和/c 希腊人/n 、/w 埃及人/n 一样/a ，/w 在/p 该城/n 中/nd 拥有/v 供/v 其/r 社团/n 聚居/v 的/u 市区/n ，/w 并/c 享有/v 自治权/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     亚历山大/nh 还/d 在/p 该城/n 建立/v 当时/nt 世界/n 上/nd 最大/a 的/u 图书馆/n ，/w 使/v 该地/n 成为/v 东方/nd 、/w 乃至/c 世界性/n 的/u 学术/n 文化/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 居于/v 亚历山大/nh 城/n 的/u 犹太人/n 乐于/v 接受/v 更为/d 先进/a 的/u 希腊/ns 文化/n ，/w 很多/a 人/n 以/p 学习/v 希腊语/n 作为/v 有/v 文化/n 修养/n 的/u 标准/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     如此/r 几/m 代/nt 以后/nt ，/w 不少/a 犹太人/n 已/d 不/d 熟谙/v 希伯来/ns 语/n ，/w 甚至/d 希伯来/ns 圣经/n 也/d 不会/vu 读/v 了/u 。/w 
		
			
                                        380
                                     此外/c ，/w 护/v 教/n 教父/n 奥利金/nh （/w Ｏｒｉｇｅｎ/ws ，/w 约/v １８０/m -/w ２５４/m ）/w 一方面/c 发展/v 了/u 圣经/n 的/u 寓意/n 解释/v 方法/n ；/w 另一方面/c ，/w 他/r 又/d 在/p 所/u 著/v 《/w 论/v 原理/n 》/w 中/nd 首先/d 系统/a 阐发/v 了/u 基督教/n 教义/n ，/w 成为/v 基督教/n 系统/n 神学/n 著作/n 的/u 先驱者/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     一八八二/m 年/nt 德国/ns 政府/n 照会/v 法国/ns 政府/n ，/w 此后/c 凡/d 在/p 华/ns 的/u 德国/ns 传教士/n 一律/d 受/v 德国/ns 政府/n 保护/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     一八八六/m 年/nt 德国/ns 驻华/v 公使/n 向/p 李鸿章/nh 声明/v ，/w 凡/d 中国/ns 境内/nl 的/u 德国/ns 传教士/n 皆/d 由/p 德国/ns 政府/n 保护/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     一八八八/m 年/nt 九月/nt ，/w 德国/ns 公使/n 向/p 总理/n 衙门/n 提出/v ：/w &quot;/w 此后/c 德/j 籍/n 教士/n 之/u 护照/n ，/w 非/d 经/v 德国/ns 使馆/n 发给/v 者/k ，/w 勿/d 于/p 盖章/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        384
                                     中国/ns 方面/n 表示/v 同意/v ，/w 但/c 却/d 因/c 法国/ns 政府/n 向/p 中国/ns 提出/v 抗议/v 而/c 没有/v 实行/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     到/v 一八九○/m 年/nt 德国/ns 公使/n 又/d 发表/v 声明/v ：/w &quot;/w 德国/ns 认为/v 保/v 教/n 权/n 是/vl 德国/ns 想/v 要/vu 进行/v 远东/ns 政策/n 所/u 需/v 的/u 东西/n ，/w 凡/d 属/v 德国/ns 人民/n 皆/d 须/d 屈从/v 此项/r 计划/n ，/w 无/v 反对/v 之/u 可能/vu 。/w &quot;/w 
		
			
                                        386
                                     法国/ns 见/v 德国/ns 态度/n 强硬/a ，/w 答应/v 把/p 山东省/ns 德/j 籍/n 传教士/n 的/u 保护/v 权/n 让给/v 德国/ns 。/w 
		
			
                                        387
                                     义和团运动/n 期间/nt ，/w 中国/ns 人民/n 给/v 了/u 法国/ns 侵略者/n 以/p 沉重/a 的/u 反击/v ，/w 于是/c 决定/v 改变/v 手法/n ，/w 于/p 一九○五/m 年/nt 法国/ns 政府/n 颁布/v 了/u &quot;/w 政教/j 分离/v 法令/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        388
                                     一九○六/m 年/nt 一月/nt 法国/ns 驻华/v 公使/n 照会/v 清/nt 政府/n 今后/nt 只/d 受理/v 与/c 法国/ns 传教士/n 有关/v 的/u 案件/n ，/w 其他/r 国籍/n 的/u 传教士/n 请/v 中国/ns 政府/n 与/c 各/r 有关/v 国/n 公使/n 交涉/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     这/r 是/vl 因/c 帝国主义/n 之间/nd 发生/v 的/u 矛盾/n 而/c 采用/v 的/u 手法/n ，/w 事实上/nl &quot;/w 保/v 教/n 权/n &quot;/w 仍/d 操纵/v 在/p 法国/ns 手中/nl 。/w 
		
			
                                        390
                                     第二/m 种/q 手法/n 是/vl 对/p 传教士/n 的/u 活动/v 作/v 了/u 一些/m 限制/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     各个/r 修/v 会/n 的/u 负责人/n 训令/n 传教士/n 们/k 今后/nt 要/vu 少/a 管/v 或/c 不管/v 教徒/n 诉讼/n 的/u 事/n ，/w 以免/c 引起/v 本来/d 可以/vu 避免/v 的/u 民愤/n ，/w 尽可能/d 地/u 不要/vu 再/d 触怒/v 非/h 教徒/n ，/w 因为/c 尽管/d 各国/n 政府/n 仍/d 继续/v 保护/v 传教士/n ，/w 但/c 等到/v 军舰/n 开来/v ，/w 传教士/n 的/u 性命/n 恐怕/d 早已/d 不/d 保/v 了/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     所以/c ，/w 归根到底/i ，/w 帝国主义/n 所/u 最/d 害怕/v 的/u 还是/vl 人民/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     第三/m 种/q 手法/n 就是/d 不但/c 继续/v 加强/v 对/p 教徒/n 的/u 思想/n 控制/v ，/w 而且/c 还/d 强调/v 对/p 教徒/n 的/u 训练/v ，/w 要/vu 他们/r 为/p 发展/v 教会/n 势力/n 出力/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     天主教/n 在/p 全国/n 各地/nl 成立/v 了/u 许多/a 训练/v 教徒/n 的/u 组织/n ，/w 发动/v 他们/r 去/v 劝/v 人/n 信教/v ，/w 规定/v 每人/n 每年/nt 必须/d 领/v 一/m 人/n 进/v 教/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     有的/r 地方/n 则/c 开展/v 所谓/a &quot;/w 全家/n 归/v 主/n 运动/n &quot;/w ，/w 利用/v 教徒/n 劝说/v 尚未/d 信教/v 的/u 左邻右舍/i 或/c 亲戚/n 朋友/n 进/v 教/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     在/p 训练/v 期间/nt ，/w 教会/n 拨/v 出/vd 巨大/a 的/u 经费/n ，/w 给予/v 慕/v 道/n 者/k 以/p 一定/a 的/u 津贴/n ，/w 有时/d 利用/v 赈灾/v 的/u 机会/n ，/w 吸引/v 许多/a 灾民/n 来/vd 接受/v 宗教/n 的/u 灌输/v ，/w 给以/v 一定/a 的/u 物质/n 利益/n 和/c 救济/v ，/w 要/vu 他们/r 进/v 教/n 为/vl 教徒/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     第/h 四/m 种/q 手法/n 就是/d 扩大/v 慈善/a 事业/n ，/w 并/c 在/p 做法/n 上/nd 尽量/d 避免/v 引起/v 群众/n 的/u 怀疑/v 和/c 愤激/a 。/w 
		
			
                                        398
                                     如/v 定期/v 邀请/v 当地/n 士绅/n 到/v 慈善/a 机关/n 参观/v 甚至/d 要/vu 他们/r 捐/v 输/v ，/w 孤儿/n 长大/v 婚配/v 时/nt 邀请/v 族长/n 和/c 有/v 权势/n 的/u 人/n 赴宴/v 以/c 进行/v 笼络/v 等/u 。/w 
		
			
                                        399
                                     第/h 五/m 种/q 手法/n 是/vl 大力/d 培植/v 中国人/n 充当/v 神职人员/n ，/w 由/p 中国人/n 去/v 解决/v 中国人/n 的/u &quot;/w 纠纷/n &quot;/w ，/w 外国/n 传教士/n 尽量/d 不/d 出面/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     由于/c 天主教/n 采取/v 了/u 上述/v 一系列/a 手法/n ，/w 在/p 清/nt 政府/n 的/u 扶植/v 下/nd ，/w 天主教/n 所/u 制造/v 的/u 教案/n 确实/d 是/vl 显著/a 地/u 减少/v 了/u ，/w 而/c 教徒/n 的/u 数字/n 得到/v 了/u 相当/d 快/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     从/p 一九○一/m 年/nt 到/v 一九一○/m 年/nt 仅/d 十年/nt 功夫/n ，/w 天主教徒/n 从/p 原来/d 的/u 七十万/m 人/n 激增/v 至/v 一百三十万/m 人/n ，/w 几乎/d 增加/v 一/m 倍/n ；/w 到/v 一九一八/m 年/nt ，/w 天主教徒/n 已/d 增加/v 到/v 约/v 一百九十万/m 人/n ，/w 前后/nt 不到/v 二十/m 年/nt ，/w 教徒/n 净增/v 一百二十万/m 。/w 
		
			
                                        402
                                     这/r 是/vl 天主教/n 在/p 华/ns 传教/v 史/n 上/nd 发展/v 最/d 迅速/a 的/u 一个/mq 时期/nt 。/w 
		
			
                                        403
                                     由于/c 教徒/n 的/u 激增/v ，/w 传教士/n 来华/v 的/u 数字/n 也/d 增加/v 很快/a ，/w 一九一○/m 年/nt 时/nt 已/d 由/p 一九○一/m 年/nt 的/u 八百/m 名/q 增加/v 到/v 一千四百/m 名/q 。/w 
		
			
                                        404
                                     当/p 一/m 个/q 人/n 把/p 自己/r 的/u 罪过/n 同/c 永恒/a 福佑/v 相/d 关联/v 之/u 时/nt ，/w 对/p 他/r 来说/v ，/w 罪过/n 之/u 整体性/n 就/d 开始/v 存在/v 了/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     就是说/c ，/w 认为/v 自己/r 是/vl 正义/a 的/u 人/n ，/w 是/vl 通过/p 用/p 一/m 种/q 人类/n 通用/v 的/u 标准/n 来/vd 判断/v 自己/r 而/c 这样/r 认为/v 的/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     所以/c ，/w 转而/d 用/p 绝对/a 标准/n 来/vd 对照/v 自己/r 的/u 人/n ，/w 自然/d 将/d 无法/d 依靠/v 如下/v 这样/r 一/m 种/q 有福/v 的/u 信念/n 而/c 生活/v ：/w 如果/c 自己/r 谨/a 守/v 诫/n 命/n …/w …/w ，/w 如果/c 自己/r 不/d 死/v 得/u 太/d 早/a ，/w 就/d 将/d 随着/p 时间/n 的/u 推移/v ，/w 变/v 得/u 对/p 此世/nt 而/c 言/v 非常/d 非常/d 的/u 完善/a -/w -/w 正/d 相反/v ，/w 他/r 将/d 会/vu 一而再/i 、/w 再/d 而/c 三/m 地/u 发现/v 罪过/n ，/w 将/d 会/vu 在/p 整体/n 的/u 解释/v 之中/nd 发现/v 它/r 是/vl 罪过/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     在/p 克尔凯郭尔/nh 看来/v ，/w 对/p 罪过/n 抱/v 一/m 种/q 数量/n 观点/n ，/w 意味/v 着/u 在/p 宗教/n 上/nd 仍然/d 不/d 成熟/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     在/p 罪过/n 意识/n 方面/n 的/u 幼稚/a 会/vu 使/v 人/n 认为/v ：/w 今天/nt ，/w 这/r 件/q 或/c 那/r 件/q 事情/n 里/nd 有/v 罪过/n ，/w 然后/c 过去/vd 了/u 清清白白/a 的/u 一/m 周/nt ，/w 可是/c 后来/nt 在/p 第/h 八/m 天/nt ，/w 又/d 有/v 什么/r 事情/n 是/vl 罪恶/n 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     康德/nh 的/u 道德/n 神学/n 不仅/c 把/p 人类/n 严重/a 的/u 罪恶/n 状况/n 说成/v 是/vl 无足轻重/i 的/u 东西/n ，/w 而且/c 未能/vu 恰当/a 地/u 讨论/v 道德/n 意志/n 的/u 问题/n -/w -/w 未能/vu 论及/v 执行/v 道德/n 命令/n 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     绝对/a 命令/n 使/v 个人/n 相信/v 了/u 他/r 自己/r 的/u 责任/n ，/w 但/c 他/r 无力/v 去/v 履行/v 责任/n ，/w 绝对/a 命令/n 却/d 撇下/v 不管/v 了/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     理想主义者/n 不/d 恰当/a 地/u 认为/v &quot;/w 应该/vu 包含/v 着/u 能够/vu &quot;/w 。/w 
		
			
                                        412
                                     然而/c ，/w 我们/r 要/vu 去/v 做/v 的/u ，/w 我们/r 却/d 未能/vu 做/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     罪恶/n 是/vl 一个/mq 无理/a 数/n ，/w 它/r 证明/v 普遍/a 命令/n 是/vl 一个/mq 无效/v 的/u 理想/n ，/w 按/p 克尔凯郭尔/nh 的/u 说法/n ，/w 只有/c 恩典/n 之/u 神/n 律/n 影响/v ，/w 才能/c 解决/v 伦理/n 难题/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     可是/c ，/w 说到/v 恩典/n ，/w 也/d 就/d 进入/v 了/u 宗教/n 阶段/n -/w -/w 康德/nh 所/u 不/d 同意/v 的/u 教义/n 附属物/n 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     与/c 那/r 种/q 可以/vu 准确/a 地/u 称之为/v 理想/n 的/u 伦理/n 科学/n 相比/v ，/w 以/p 现实/n 为/vl 起点/n 的/u 科学/n 却是/vl 从/p 教义/n 学/k 开始/v 的/u …/w …/w 它/r 并不/d 否认/v 罪恶/n 存在/v ，/w 正/d 相反/v ，/w 它/r 设定/v 了/u 罪恶/n ，/w 并且/c 通过/p 设定/v 原罪/n 来/vd 解释/v 它/r 。/w 
		
			
                                        416
                                     …/w …/w 这/r 种/q 新/a 科学/n 是/vl 以/p 教义/n 学/k 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        417
                                     …/w …/w 人们/n 很/d 容易/a 看出/v 这个/r 运动/n 方向/n 的/u 不同/a ，/w 我们/r 正在/d 谈论/v 的/u 这/r 种/q 伦理/n 是/vl 属于/v 另/r 一个/mq 等级/n 的/u 。/w 
		
			
                                        418
                                     克尔凯郭尔/nh 对/p 伦理/n 阶段/n 的/u 第三/m 项/q 批判/ 是/vl ：/w 它/r 的/u 形式主义/n 没有/v 为/p 普遍/a 命令/n 的/u 个别/a 例外/n 留下/v 任何/r 余地/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     对于/p 人/n 在/p 上帝/n 面前/nd 的/u 境况/n 之/u 无法/d 化解/v 的/u 单一/a 性/k ，/w 克尔凯郭尔/nh 在/p 《/w 恐惧/v 与/c 战栗/v 》/w 中/nd 作/v 了/u 最为/d 有效/a 的/u 论证/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     在/p 这/r 本/q 书/n 里/nd ，/w 克尔凯郭尔/nh 对/p 亚伯拉罕/nh 用/p 儿子/n 以/p 撒/v 献祭/v 的/u 故事/n ，/w 提出/v 了/u 一/m 种/q 持续/v 不变/v 的/u 分析/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     在/p 克尔凯郭尔/nh 看来/v ，/w 亚伯拉罕/nh 就是/vl 例外/v 之/u 原型/n ，/w 即/v 上帝/n 呼/v 召/v 去/v 实行/v 这么/r 一/m 项/q 任务/n 的/u 人/n ，/w 这/r 项/q 任务/n 对/p 伦理/n 理性主义/n 来说/v 是/vl 一/m 桩/q 恶行/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     借助于/v 这个/r 故事/n ，/w 克尔凯郭尔/nh 提出/v 了/u 可否/d 有/v 一/m 种/q &quot;/w 对/p 道德/n 的/u 目的论/n 悬/v 置/v &quot;/w 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     答案/n 是/vl ：/w &quot;/w 是的/u ，/w 有/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        424
                                     因为/c 正如/p 克尔凯郭尔/nh 所/u 言/v ，/w 人/n 若/c 认识/v 活生生/a 的/u 上帝/n ，/w 他/r 就/d &quot;/w 根据/p 他/r 与/c 绝对/a 者/k 的/u 关系/n 来/vd 决定/v 他/r 与/c 普遍/a 的/u 东西/n 的/u 关系/n ，/w 而/c 不是/vl 根据/p 他/r 与/c 普遍/a 的/u 东西/n 的/u 关系/n 来/vd 决定/v 他/r 与/c 绝对/a 者/k 的/u 关系/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        425
                                     由/p 这/r &quot;/w 三/m 位/q 改革家/n &quot;/w 肇始/v 的/u 哲学/n 革命/n ，/w 在/p 伊曼努尔&#183;康德/nh 的/u 批判/v 的/u 唯心主义/n 当中/nd 达到/v 了/u 顶峰/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     由于/c 康德/nh ，/w 形而上学/n 终结/v 了/u ，/w 未来/nt 被/p 转向/v 了/u 科学/n 主义/n 和/c 实证主义/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     为此/c ，/w 国家/n 已/d 采取/v 了/u 包括/v 法律/n 措施/n 在内/v 的/u 各种/r 措施/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     除/p 宪法/n 外/nd ，/w 其他/r 许多/a 部门/n 法/k 也/d 都/d 以/p 不同/a 形式/n 积极/a 地/u 维护/v 社会主义/n 基本/a 经济制度/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     例如/v ，/w 各种/r 自然资源/n 法/k 规定/v 了/u 矿藏/n 、/w 森林/n 、/w 水流/n 等/u 自然资源/n 的/u 所有权/n 、/w 管理/v 、/w 保护/v 和/c 合理/a 使用/v 等/u 。/w 
		
			
                                        430
                                     《/w 中华人民共和国/ns 刑法/n 》/w 分/v 则/n 共/d 分/v ８/m 章/n ，/w 其中/nd 第/h ２/m 章/n 危害/v 公共/a 安全/a 罪/n 、/w 第/h ３/m 章/n 破坏/v 社会主义/n 经济/n 秩序/n 罪/n 和/c 第/h ５/m 章/n 侵犯/v 财产/n 罪/n 中/nd 许多/a 条款/n ，/w 都/d 是/vl 直接/a 维护/v 社会主义/n 基本/a 经济制度/n 的/u ；/w 其他/r 章/n 中/nd 某些/r 条款/n 也/d 具有/v 同样/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     近年来/nt 所/u 开展/v 的/u 打击/v 经济/n 领域/n 内/nd 的/u 严重/a 犯罪/v 活动/v 是/vl 刑法/n 在/p 维护/v 社会主义/n 基本/a 经济制度/n 方面/n 作用/n 的/u 集中/v 体现/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     １９８２/m 年/nt ３/m 月/nt ８/m 日/nt 全国人大常委会/ni 作出/v 了/u 《/w 关于/p 严惩/v 严重/a 破坏/v 经济/n 的/u 罪犯/n 的/u 决定/v 》/w ，/w 要求/v 严惩/v 严重/a 破坏/v 经济/n 的/u 罪犯/n 和/c 参与/v 、/w 包庇/v 或/c 纵容/v 这些/r 犯罪/v 活动/v 的/u 国家/n 工作人员/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     我国/n 社会主义制度/n 远/a 比/p 资本主义制度/n 优越/a ，/w 但/c 我国/n 社会主义社会/n 仍然/d 存在/v 着/u 矛盾/n ，/w 生产关系/n 中/nd 有/v 不/d 适应/v 生产力/n 发展/v 的/u 某些/r 方面/n 和/c 环节/n ；/w 上层建筑/n 中/nd 也/d 有/v 不/d 适应/v 经济基础/n 的/u 某些/r 方面/n 和/c 环节/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     我们/r 现在/nt 所/u 讲/v 的/u 经济体制/n 的/u 改革/v 和/c 机构/n 改革/v 就是/d 指/v 对/p 生产关系/n 和/c 上层建筑/n 中/nd 不/d 适应/v 生产力/n 和/c 经济基础/n 的/u 某些/r 方面/n 和/c 环节/n 的/u 改革/v 。/w 
		
			
                                        435
                                     因此/c ，/w 社会主义/n 基本/a 经济制度/n 和/c 经济体制/n 是/vl 两/m 个/q 既/c 有/v 联系/v 但/c 又/d 不同/a 的/u 概念/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     社会主义/n 基本/a 经济制度/n 是/vl 指/v 一切/r 社会主义/n 国家/n 在/p 整个/a 社会主义/n 阶段/n 都/d 普遍/a 存在/v 的/u 经济制度/n ，/w 即/v 生产资料/n 的/u 社会主义/n 公有制/n ，/w 各尽所能/i ，/w 按劳分配/i ，/w 以及/c 计划经济/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     社会主义/n 经济体制/n 是/vl 指/v 在/p 社会主义/n 基本/a 经济制度/n 基础上/nl 的/u 具体/a 经济/n 形式/n 或/c 关系/n ，/w 它们/r 也/d 属于/v 经济制度/n 和/c 生产关系/n 的/u 范畴/n ，/w 但/c 不是/vl 社会主义/n 基本/a 经济制度/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     这/r 种/q 经济体制/n 在/p 不同/a 的/u 社会主义/n 国家/n 或/c 同一/a 社会主义/n 国家/n 的/u 不同/a 时期/nt 可以/vu 有/v 不同/a ，/w 可以/vu 根据/p 需要/v 进行/v 改革/v ，/w 其/r 目的/n 在于/v 完善/v 和/c 巩固/v 社会主义/n 基本/a 经济制度/n ，/w 使/v 之/r 更加/d 适应/v 社会生产力/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        439
                                     长期以来/i ，/w 我国/n 经济体制/n 存在/v 着/u 不少/a 弊端/n ，/w 主要/a 是/vl ：/w 在/p 管理/v 方面/n ，/w 权力/n 过分/a 集中/v ，/w 政企不分/i ；/w 在/p 分配/v 方面/n ，/w 吃/v &quot;/w 大锅饭/n &quot;/w 、/w 平均主义/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     自/p 三中全会/j 以来/nt ，/w 我国/n 在/p 农业/n 、/w 工业/n 、/w 财贸/j 等/u 领域/n ，/w 就/p 所有制/n 形式/n 、/w 计划/n 管理/v 形式/n 、/w 经营/v 管理/v 形式/n 和/c 分配/v 形式/n 等/u 方面/n 初步/a 进行/v 了/u 一些/m 改革/v ，/w 取得/v 了/u 显著/a 的/u 成效/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     这/r 种/q 改革/v 对/p 实现/v 社会主义/n 现代化/v 经济/n 建设/v 具有/v 重大/a 意义/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        442
                                     改革/v 经济体制/n ，/w 是/vl 全面/a 提高/v 经济效益/n ，/w 实现/v 社会主义/n 现代化/v 的/u 重要/a 保证/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     五十/m 年代/nt 对/p 私营/v 工商业/j 的/u 社会主义改造/v ，/w 废除/v 了/u 资本家/n 对/p 工人/n 的/u 剥削/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     这次/r 的/u 改革/v 是/vl 要/vu 打破/v '/w 大锅饭/n '/w 、/w '/w 铁饭碗/n '/w 那/r 一套/mq 旧/a 框框/n ，/w 真正/d 实行/v 多劳多得/i ，/w 少/a 劳/v 少/a 得/v ，/w 不/d 劳/v 不得/vu ，/w 其/r 意义/n 不下于/v 对/p 私营/v 工商业/j 的/u 改造/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        445
                                     社会主义/n 法律/n 在/p 促进/v 经济体制/n 的/u 改革/v 以及/c 保护/v 、/w 完善/v 新/a 的/u 经济体制/n 方面/n 具有/v 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     首先/d ，/w 任何/r 一/m 项/q 改革/v 的/u 进行/v ，/w 都/d 应/vu 通过/p 一定/a 的/u 法律/n 程序/n ，/w 在/p 必要/a 时/nt ，/w 还/d 应/vu 发布/v 专门/a 的/u 法律/n 、/w 法规/n ，/w 例如/v ，/w 为/p 实行/v 利/n 改/v 税/n 所/u 发布/v 的/u 专门/a 法规/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     第二/m ，/w 新/a 的/u 体制/n 需要/v 一定/a 法律/n 形式/n ，/w 使/v 之/r 规范化/v 、/w 制度化/v ，/w 从而/c 有助于/v 它/r 的/u 普遍/a 推行/v 和/c 确立/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     第三/m ，/w 法律/n 不仅/c 消极/a 地/u 确认/v 新/a 的/u 经济体制/n ，/w 而且/c 还/d 能/vu 积极/a 地/u 指引/v 改革/v 的/u 逐步/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        449
