
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     在/p 历史上/n ，/w 我国/n 曾/d 出土/v 过/u 几千/m 年/nt 前/nd 的/u 玻璃/n 制品/n ，/w 但是/c 它/r 的/u 制作/v 方法/n ，/w 我们/r 知道/v 得/u 很少/a 。/w 
		
			
                                        2
                                     玻璃/n 工艺/n 作为/v 大/a 工业生产/v ，/w 还是/d 近代/nt 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     解放前/nt ，/w 我国/n 上海/ns 等/u 地/n 只有/d 一些/m 小型/a 的/u 玻璃/n 作坊/n ，/w 玻璃/n 工人/n 在/p 热/a 、/w 重/a 、/w 脏/a 的/u 艰苦/a 条件/n 下/nd 操作/v ，/w 还要/vu 背着/v 小/a 篓/x 到处/nl 去/v 兜/v 卖/v 产品/n ，/w 过/v 着/u 痛苦/a 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     解放后/nt 我国/n 玻璃/n 工艺/n 生产/v ，/w 发生/v 了/u 巨大/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     全国/n 大小/n 城市/n 几乎/d 都/d 建立/v 了/u 玻璃/n 厂/n ，/w 生产/v 多种多样/i 的/u 日用/a 器皿/n ；/w 目前/nt ，/w 生产/v 操作/v 基本上/d 实现/v 了/u 机械化/v ，/w 玻璃/n 的/u 成型/v 和/c 装饰/v ，/w 开始/v 走向/v 电子/n 化/k 生产/v ，/w 大大/d 减轻/v 了/u 工人/n 的/u 劳动强度/n ，/w 也/d 提高/v 了/u 玻璃/n 工艺/n 的/u 艺术/n 质量/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     我国/n 玻璃/n 工艺/n 的/u 著名/a 产地/n 有/v 上海/ns 、/w 旅大/ns 和/c 四川/ns 北碚/ns 。/w 
		
			
                                        7
                                     玻璃/n 器/n 的/u 成型/v ，/w 主要/a 采用/v 吹/v 制/v 和/c 模压/v 两/m 种/q ；/w 而/c 装饰/v 方法/n 则/c 很多/a ，/w 各/r 有/v 特点/n ，/w 主要/a 方法/n 有/v ：/w 琢磨/v ，/w 是/vl 在/p 玻璃/n 器/n 上/nd 用/v 转轮/n 工具/n 磨出/v 花纹/n ，/w 制作/v 方法/n 和/c 玉器/n 差不多/a ；/w 这/r 种/q 装饰/v 适于/v 各种/r 直线/n 构成/v 的/u 图案/n ；/w 由于/c 花纹/n 是/vl 用/v 各种/r 不同/a 角度/n 的/u 面/n 所/u 组成/v ，/w 因此/c ，/w 可以/vu 获得/v 晶莹/a 闪烁/v 的/u 光泽/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     扩散/v ，/w 是/vl 将/p 各种/r 金属/n 盐类/n 色/n 料/n 涂/v 覆/v 在/p 玻璃/n 表面/nd ，/w 经/v 烧制/v 使/v 渗/v 散/v 到/v 内层/n ，/w 可以/vu 代替/v 一部分/n 套/n 色/n 玻璃/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     彩虹/n ，/w 是/vl 在/p 烘/v 制/v 的/u 炉/n 窑/n 中/nd 放置/v 彩虹/n 剂/n ，/w 使/v 受热/v 分解/v 而/c 与/c 玻璃/n 发生/v 作用/n ，/w 形成/v 彩虹/n 般/n 的/u 珠光/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     施/v 釉/n ，/w 是/vl 玻璃/n 工艺/n 最/d 普遍/a 的/u 一/m 种/q 装饰/v 方法/n ，/w 在/p 玻璃/n 上/nd 施/v 以/p 各种/r 低/a 熔点/n 的/u 色/n 釉/n ，/w 烧制/v 而/c 成/v ；/w 常用/v 的/u 方法/n 有/v 印花/n 、/w 贴花/v 、/w 喷/v 花/n 等/u 多种/mq ；/w 近年来/nt ，/w 还/d 创造/v 了/u 感光/v 印花/n 、/w 喷漆/v 薄膜/n 印花/n 以及/c 电子/n 喷/v 花/n 等/u 新/a 技术/n ；/w 贴花/v 的/u 生产/v 操作/v 比较/d 简便/a ，/w 成本/n 低廉/a ，/w 最/d 有/v 发展/v 前途/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     此外/c ，/w 还有/v 腐蚀/v 、/w 拉丝/v 等/u 多种/mq 加工/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     还有/v 一/m 种/q 熔点/n 低/a 、/w 色泽/n 美丽/a 的/u 料/n 器/n ，/w 它/r 是/vl 艺人/n 们/k 凭着/p 灵巧/a 的/u 双手/n ，/w 在/p 几百/m 度/q 火焰/n 喷头/n 前/nd 用/v 工具/n 拉/v 制/v 的/u ，/w 多/a 制作/v 形态/n 生动/a 的/u 小型/a 动物/n ，/w 五彩缤纷/i 的/u 花/n 球/n ，/w 以及/c 各种/r 器皿/n 和/c 料/n 花/n ，/w 这/r 是/vl 北京/ns 和/c 山东/ns 淄博/ns 特有/v 的/u 产品/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     塑料/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 新兴/a 的/u 工艺/n 材料/n ，/w 它/r 在/p 世界/n 上/nd 的/u 应用/v ，/w 还/d 只有/d 一百/m 年/nt 左右/n 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     解放前/nt ，/w 我国/n 塑料/n 工艺/n 几乎/d 是/vl 个/q 空白点/n ，/w 仅有/v 的/u 几/m 家/n 规模/n 很/d 小/a 的/u 赛璐珞/nz 作坊/n ，/w 原料/n 都/d 还/d 依赖/v 于/p 国外/nl 进口/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     １９５８/m 年/nt ，/w 我国/n 塑料/n 工艺/n 开始/v 发展/v ，/w 建立/v 了/u 许多/a 大型/a 塑料厂/n ；/w 近年来/nt ，/w 更/d 得到/v 巨大/a 发展/v ，/w 现/v 已/d 成为/v 劳动人民/n 生活/n 中/nd 最/d 普遍/a 最/d 重要/a 的/u 一个/mq 工艺/n 品种/n 了/u 。/w 
		
			
                                        16
                                     塑料/n 的/u 造型/v 方法/n 很多/a ，/w 有/v 注塑/v 、/w 搪/v 塑/v 、/w 吹/v 塑/v 、/w 压/v 塑/v 、/w 挤/v 塑/v 等/u 。/w 
		
			
                                        17
                                     注塑/v 和/c 搪/v 塑/v ，/w 可以/vu 塑造/v 各种/r 不同/a 的/u 立体/a 造型/v ；/w 吹/v 塑/v 和/c 压/v 塑/v ，/w 适于/v 制造/v 具有/v 空间/n 容积/n 的/u 器皿/n ，/w 塑/v 模/n 上/nd 可以/vu 用/v 凹/a 凸/a 的/u 雕刻/v 装饰/v ，/w 设计/v 时/nt 要/vu 考虑/v 器物/n 的/u 提/v 纽/n 和/c 把手/n ，/w 以便/c 一/m 次/q 制成/v ；/w 挤/v 塑/v 则/c 只能/vu 采用/v 直线/n 形/n 的/u 装饰/v 花纹/n ，/w 制作/v 如/v 丝/n 、/w 带/n 、/w 管/n 等/u 用品/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     还/d 可/vu 用/v 染色/v 、/w 印花/n 、/w 烫/v 花/n 等/u 方法/n ，/w 在/p 塑料/n 制品/n 上/nd 进行/v 美术/n 加工/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     塑料/n 的/u 比重/n 轻/a ，/w 透光/v 性能/n 强/a ，/w 耐/v 腐蚀/v 和/c 绝缘/v ，/w 具有/v 金属/n 、/w 玻璃/n 、/w 皮革/n 、/w 木材/n 、/w 纤维/n 、/w 油漆/n 等/u 多种/mq 材料/n 的/u 特性/n ，/w 有/v &quot;/w 万能/a 代用品/n &quot;/w 之/u 称/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     塑料/n 制品/n 的/u 种类/n 很多/a ，/w 日用品/n 中/nd 有/v 杯/n 、/w 盘/n 、/w 盒/n 、/w 壶/n 、/w 雨衣/n 、/w 床单/n 、/w 提包/n 、/w 玩具/n 等/u ，/w 都/d 是/vl 根据/p 不同/a 的/u 使用/v 要求/v ，/w 采用/v 不同/a 性能/n 的/u 原料/n 制成/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     塑料/n 工艺/n 最/d 便于/v 利用/v 现代/nt 工艺/n 提供/v 的/u 新/a 材料/n 所/u 具有/v 的/u 特点/n ，/w 例如/v 鲜艳夺目/i 的/u 色彩/n ，/w 简洁/a 明快/a 的/u 造型/v ，/w 式样/n 新颖/a ，/w 具有/v 鲜明/a 的/u 现代/nt 感/n 等/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     搪瓷/n 器/n 是/vl 广大/a 劳动人民/n 喜爱/v 的/u 一/m 种/q 生活/n 用品/n ，/w 具有/v 轻巧/a 、/w 耐用/a 、/w 美观/a 的/u 特点/n ；/w 它/r 是/vl 用/v 铅/n 、/w 锡/n 、/w 硼/n 砂/n 、/w 石英/n 等/u 制成/v 的/u 玻璃/n 质/n 瓷/n 釉/n ，/w 匀/a 涂/v 在/p 钢坯/n 制成/v 的/u 器/n 体/n 上/nd ，/w 经/v 烧制/v 而/c 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     我国/n 古时/nt 的/u 烧/v 瓷/n 和/c 嵌/v 珐琅/n ，/w 已经/d 是/vl 这/r 类/n 工艺/n 制作/v 的/u 前身/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     二十/m 年代/nt 前后/nt ，/w 上海/ns 等/u 地/n 曾/d 有/v 几/m 家/n 设备/n 简陋/a 的/u 小/a 厂/n ，/w 勉强/a 维持/v 生产/v ，/w 釉/n 料/n 也是/vl 依赖/v 进口/v ；/w 解放后/nt ，/w 我国/n 各/r 省市/n 普遍/a 都/d 建有/v 搪瓷/n 厂/n ，/w 现在/nt ，/w 搪瓷/n 生产/v 已/d 改变/v 了/u 高温/n 下/nd 手工/n 操作/v 的/u 落后/a 状况/n ，/w 并/c 采用/v 了/u 隧道/n 窑/n 烧制/v 和/c 自动/a 流水作业/n 线/n ，/w 生产/v 有/v 很/d 大/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     搪瓷/n 的/u 造型/v ，/w 一般/a 采用/v 金属/n 坯/n 冲压/v ；/w 设计/v 时/nt ，/w 要/vu 考虑/v 冲压/v 生产/v 的/u 特点/n ；/w 坯/n 体/n 制成/v 后/nd ，/w 用/v 浸渍/v 、/w 洒/v 施/v 或/c 喷雾/v 的/u 方法/n 施/v 以/p 釉/n 彩/n ，/w 即/v 我们/r 在/p 前面/nd 提到/v 的/u 瓷/n 釉/n ，/w 又称/v 珐琅/n ；/w 瓷/n 釉/n 和/c 金属/n 坯/n 的/u 膨胀/v 系数/n 要/vu 相等/v ，/w 搪瓷/n 才/d 不易/a 脱落/v 或/c 崩裂/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     搪瓷/n 装饰/v 的/u 演变/v ，/w 大体/n 和/c 技术/n 的/u 发展/v 相/d 一致/a ，/w 由/p 素/n 釉/n 发展/v 到/v 花饰/n ，/w 由/p 印花/n 发展/v 到/v 喷/v 花/n ，/w 以后/nt 又/d 有/v 描/v 花/n 、/w 贴花/v 、/w 洒/v 花/n 等/u 多种/mq 方法/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     洒/v 花/n 的/u 方法/n 很/d 有/v 特点/n ，/w 它/r 是/vl 在/p 器物/n 挂/v 釉/n 未/d 干/a 时/nt ，/w 再/d 洒上/v 不同/a 的/u 釉/n 滴/n ，/w 加以/v 转动/v ，/w 形成/v 一/m 种/q 自然/a 形态/n 的/u 大小/n 斑纹/n ，/w 具有/v 独特/a 的/u 艺术/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     这/r 种/q 用/v 简便/a 的/u 操作/v 而/c 取得/v 较为/d 丰富/a 的/u 艺术/n 效果/n ，/w 在/p 装饰/v 设计/v 中/nd 是/vl 很/d 可取/a 的/u 。/w 
		
			
                                        29
                                     现在/nt ，/w 有些/m 地方/n 的/u 生产/v 采用/v 了/u 丝网/n 印花/n ，/w 照相/v 印/v 贴/v 等/u 新/a 方法/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     电子/n 喷/v 花/n 的/u 应用/v ，/w 更为/d 搪瓷/n 工艺/n 的/u 装饰/v 生产/v ，/w 揭开/v 了/u 新/a 的/u 一/m 页/q 。/w 
		
			
                                        31
                                     铝/n ，/w 是/vl 金属/n 材料/n 中/nd 一个/mq 新兴/a 的/u 品种/n ，/w 它/r 质地/n 轻巧/a ，/w 光泽/n 如/v 银/n ，/w 有/v &quot;/w 轻/a 银/n &quot;/w 之/u 称/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     铝/n 的/u 应用/v ，/w 取代/v 了/u 传统/n 的/u 铜/n 、/w 锡/n 、/w 铁/n 等/u 金属/n 器皿/n ，/w 现/v 已/d 成为/v 生活/n 用品/n 中/nd 一/m 种/q 重要/a 的/u 工艺/n 材料/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     我国/n 在/p 二十/m 世纪/nt 初/n ，/w 已/d 开始/v 建立/v 小型/a 铝制品/n 厂/n ，/w 但/c 生产/v 十分/d 衰落/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     新中国/n 成立/v 后/nd ，/w 建立/v 了/u 许多/a 大型/a 的/u 铝器厂/ns ，/w 技术革新/v 更是/vl 突飞猛进/i ，/w 有的/r 已/d 实行/v 生产/v 自动/a 流水线/n ，/w 并/c 开始/v 进入/v 电子/n 化/k 。/w 
		
			
                                        35
                                     中世纪/nt 新/a 柏拉图/nh 派/n 的/u 创始人/n ，/w 罗马/ns 哲学家/n 普洛丁/nh 的/u 美学/n 思想/n 具有/v 浓厚/a 的/u 宗教/n 神秘/a 色彩/n ，/w 但/c 他/r 也/d 不得不/d 承认/v 宗教/n 艺术/n 比/p 宗教/n 本身/n 更/d 具有/v 感化/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 假定/v 有/v 两/m 种/q 东西/n ，/w 例如/v 两/m 块/q 石头/n 并列/v 在/p 一起/n ，/w 其中/nd 一/m 块/q 还/d 不/d 成形/v ，/w 还/d 未经/v 艺术/n 点染/v ，/w 另/r 一/m 块/q 却/d 已经/d 由/p 艺术/n 降伏/v 过/u ，/w 变成/v 神/n 与/c 人/n 的/u 雕像/n -/w -/w 这/r 块/q 已/d 由/p 艺术/n 按着/v 一/m 种/q 理/n 式/k 的/u 美/a 而/c 赋予/v 形式/n 的/u 石头/n 之所以/c 美/a ，/w 并/c 不能/vu 因为/c 它/r 是/vl 一/m 块/q 石头/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     …/w …/w 而是/vl 由于/c 艺术/n 所/u 赋予/v 它/r 的/u 那/r 种/q 理/n 式/k 。/w 
		
			
                                        38
                                     这/r 种/q 理/n 式/k 原来/d 并不是/v 在/p 石头/n 材料/n 里/nd ，/w 而是/vl 在/p 被/p 贯注/v 到/v 顽石/n 里/nd 之前/nt ，/w 就/d 已经/d 在/p 构思/n 的/u 心灵/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        39
                                     …/w …/w 例如/v 斐底阿斯/ 雕刻/v 天神/n 宙斯/nh ，/w 并不/d 按着/v 肉眼/n 可/vu 见/v 的/u 蓝本/n ，/w 而是/vl 按照/p 他/r 的/u 理解/v ，/w 假如/c 宙斯/nh 肯/vu 现形/v 给/p 凡/a 眼/n 看/v ，/w 他/r 理应/vu 象/p 个/q 什么/r 样子/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        40
                                     （/w 《/w 西方/nd 美学家/n 论/v 美/a 和/c 美感/n 》/w 第/h ５９/m 页/q ）/w 他/r 的/u 话/n 既/c 肯定/v 了/u 艺术美/n 高于/v 自然美/n ，/w 同时/c 也/d 不得不/d 承认/v 雕塑/n 宙斯/nh 之所以/c 是/vl 美/a 的/u ，/w 原因/n 就/d 在于/v 它/r 已经/d 被/p 艺术/n 降伏/v 过/u 了/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     没有/v 艺术家/n 的/u 精心/a 巧手/n ，/w 一/m 块/q 石头/n 任凭/c 宙斯/nh 如何/r 显灵/v ，/w 它/r 也/d 不会/vu 是/vl 美/a 的/u 。/w 
		
			
                                        42
                                     东晋/nt 顾恺之/nh 被/p 称为/v 我国/n 最/d 早/a 的/u 三/m 大佛/n 画家/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        43
                                     据/p 唐代/nt 张彦远/nh 《/w 历代/nt 名画/n 记/n 》/w 记载/v ：/w 顾恺/nh 之于/p 瓦官寺/ns 画/v 维摩诘/nh 一/m 躯/n ，/w 工/n 毕/v ，/w 将/d 欲/d 点/v 眸子/n ，/w 乃/d 谓/v 寺/n 僧/n 曰/v ：/w &quot;/w 第一/m 日/nt 观者/n 请/v 施/v 十万/m ，/w 第二/m 日/nt 可/vu 五万/m ，/w 第三/m 日/nt 可/vu 任/v 例/n 责/n 施/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        44
                                     &quot;/w 及/v 开户/v ，/w 光照/v 一/m 寺/n ，/w 施/v 者/k 填/v 咽/v ，/w 俄而/d 得/v 百万/m 钱/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        45
                                     不言而喻/i ，/w 这/r 是/vl 艺术/n 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     因此/c 我们/r 高度/n 评价/v 古代/nt 宗教/n 美术/n ，/w 首先/d 是/vl 肯定/v 它/r 的/u 审美/v 功能/n ，/w 肯定/v 它/r 在/p 反映/v 人类/n 现实/n 世界/n 方面/n 的/u 作用/n ，/w 这/r 与/c 宗教/n 所/u 宣扬/v 的/u 宗教/n 迷信/v 思想/n 是/vl 应该/vu 加以/v 区别/v 的/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     第三/m ，/w 宗教/n 是/vl 对/p 生活/n 的/u 折光/v 反射/v ，/w 宗教/n 艺术/n 是/vl 生活/n 反射/v 出来/vd 的/u 折光/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     所谓/a 折光/v 反射/v ，/w 简单/a 的/u 解释/v ，/w 就是/d 宗教/n 也/d 并非/d 完全/d 捏造/v ，/w 它/r 是/vl 特定/a 历史/n 时代/nt 的/u 折光/v ，/w 是/vl 人类/n 现实/n 世界/n 的/u 折光/v ，/w 不过/c 它/r 反映/v 出来/vd 的/u 并不是/v 真实/a 的/u 现实/n 生活/n ，/w 而是/vl 生活/n 的/u 幻影/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     人们/n 从/p 对/p 《/w 旧约/n 全书/n 》/w 的/u 考证/v 中/nd 发现/v ，/w 书/n 中/nd 很多/a 内容/n 来源于/v 五千/m 多/m 年/nt 以前/nt 美索不达米亚/ns 神话/n ，/w 只是/c 后来/nt 犹太人/n 把/p 它/r 篡改/v 成为/v 是/vl 在/p 神/n 的/u 授意/v 下/nd 而/c 写成/v 的/u 一/m 部/n &quot;/w 天书/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        50
                                     因此/c 宗教/n 仍然/d 是/vl 对/p 人类/n 现实/n 世界/n 的/u 折光/v ，/w 不过/c 折射/v 出来/vd 的/u 内容/n 主要/a 是/vl 遥远/a 的/u 过去/nt 和/c 不可捉摸/i 的/u 未来/nt 。/w 
		
			
                                        51
                                     而/c 宗教/n 艺术/n 则/c 是/vl 以/p 宗教/n 故事/n 为/vl 依据/n ，/w 它/r 所/u 反射/v 出来/vd 的/u 是/vl 时代/nt 的/u 折光/v ，/w 是/vl 特定/a 历史/n 时期/nt 的/u 政治制度/n 、/w 哲学/n 观点/n 、/w 社会/n 风貌/n 和/c 人们/n 思想/n 感情/n 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     众所周知/i ，/w 古希腊/ns 艺术/n 是/vl 建立/v 在/p 神话/n 的/u 基础上/nl 的/u ，/w 正如/p 马克思/nh 所/u 说/v ：/w &quot;/w 希腊/ns 神话/n 不只是/v 希腊/ns 艺术/n 的/u 武库/n ，/w 并且/c 是/vl 它/r 的/u 土壤/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        53
                                     在/p 艺术家/n 看来/v ，/w 神/n 与/c 人/n 并/d 没有/v 不可逾越/i 的/u 鸿沟/n ，/w 因此/c 他们/r 是/vl 以/p &quot;/w 神人/n 同源/v &quot;/w 、/w &quot;/w 神人/n 同形/v &quot;/w 的/u 观点/n 来/vd 塑造/v 他们/r 的/u 神话/n 人物/n 的/u ，/w 这/r 种/q 艺术/n 正好/d 是/vl 古希腊/ns 人/n 的/u 精神/n 气质/n 和/c 积极/a 乐观/a 的/u 人生观/n 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     中世纪/nt 封建制/n 的/u 最/d 显著/a 的/u 特点/n 是/vl 政教/j 合一/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     这/r 种/q 特点/n 在/p 不少/a 美术/n 作品/n 里/nd 也/d 得到/v 了/u 反映/v ，/w 比如/c 意大利/ns 拉温那/ns 的/u 圣维塔尔/ns 教堂/n 著名/a 的/u 拜占廷/nz 时期/nt 的/u 镶嵌/v 画/n 《/w 查尔丁尼/nh 大帝/n 和/c 他/r 的/u 侍从/n 们/k 》/w ，/w 中央/n 是/vl 查尔丁尼/nh 大帝/n ，/w 右侧/nd 是/vl 教皇/n ，/w 左边/nd 手执/v 盾牌/n 的/u 是/vl 士兵/n ，/w 右边/nd 站/v 着/u 的/u 是/vl 侍从/n ，/w 它/r 把/p 中世纪/nt 的/u 政权/n 、/w 神权/n 、/w 兵权/n ，/w 高度/n 统一/v 集中/v 体现/v 在/p 一/m 幅/q 画面/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        56
                                     文艺复兴/n 时期/nt ，/w 也/d 有/v 不少/a 画家/n 同样/a 取材/v 于/p 宗教/n 故事/n ，/w 但是/c ，/w 它/r 所/u 反映/v 的/u 时代/nt 内容/n 与/c 中世纪/nt 完全/d 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        57
                                     比如/c 达&#183;芬奇/nh 的/u 名作/n 《/w 最后/n 的/u 晚餐/n 》/w ，/w 是/vl 取材/v 于/p 《/w 约翰/nh 福音/n 》/w 第/h 十三/m 章/n ，/w 描写/v 的/u 是/vl 耶稣/nh 在/p 临刑/v 之前/nt 和/c 他/r 的/u 十二/m 个/q 门徒/n 共进/v 最后/n 一/m 次/q 晚餐/n 的/u 情景/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     画家/n 是/vl 通过/p &quot;/w 你们/r 中间/nd 有/v 一/m 个/q 人/n 出卖/v 我/r 了/u &quot;/w 这/r 句/n 话/n 所/u 引起/v 的/u 各种/r 人物/n 不同/a 表情/n 而/c 安排/v 画面/n 的/u 。/w 
		
			
                                        59
                                     但/c 这/r 幅/q 画/n 不是/vl 讴歌/v 耶稣/nh 的/u ，/w 而/c 要/vu 表达/v 的/u 只是/d &quot;/w 哲学/n 的/u 敏锐/a 思考/v &quot;/w ，/w 人文主义/n 的/u 现实/n 内容/n 和/c 所谓/a 善/a 善/a 恶/a 恶/a 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     米开朗琪罗/nh 的/u 雕塑/n 《/w 摩西/nh 》/w 、/w 《/w 大卫/nh 》/w ，/w 也/d 都/d 是/vl 圣经/n 故事/n 中/nd 的/u 人物/n ，/w 但是/c 作者/n 也/d 都/d 赋予/v 了/u 他们/r 特定/a 历史/n 时代/nt 的/u 精神/n 气质/n ：/w 大卫/nh 不再/d 是/vl 神话/n 故事/n 中/nd 的/u 英俊/a 少年/n ，/w 而是/vl 为/p 祖国/n 的/u 独立/v 和/c 自由/a 而/c 战/v 的/u 英雄/n ；/w 摩西/nh 也/d 不/d 象/p 圣经/n 故事/n 中/nd 描写/v 的/u 神秘/a 先知/n ，/w 而是/vl 作者/n 理想/n 中/nd 的/u 一个/mq 能够/vu 拯救/v 祖国/n 命运/n 、/w 坚毅/a 沉着/a 的/u 智慧/n 老人/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     艺术/n 史/n 的/u 事实/n 充分/a 说明/v ，/w 宗教/n 艺术/n 描绘/v 的/u 神/n ，/w 实际/a 是/vl 世俗/n 的/u 人/n ，/w 是/vl 特定/a 历史/n 时代/nt 社会/n 生活/n 的/u 折光/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     第/h 四/m ，/w 宗教/n 艺术/n 是/vl 劳动人民/n 创造/v 的/u ，/w 而/c 宗教/n 往往/d 被/p 统治阶级/n 作为/v 骗术/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     宗教/n 在/p 起源/n 时/nt ，/w 虽然/c 是/vl 人类/n 对/p 大自然/n 和/c 人类/n 本身/n 的/u 一/m 种/q 幼稚/a 见解/n ，/w 是/vl 人类/n 打开/v 智慧/n 大门/n 的/u 最初/nt 一/m 把/q 钥匙/n ，/w 但/c 当/p 阶级社会/n 出现/v 以后/nt ，/w 宗教/n 一旦/d 被/p 统治阶级/n 所/u 利用/v ，/w 便/d 成/v 了/u 欺骗/v 劳动人民/n 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     上/nd 至/v 封建/n 帝王/n ，/w 下/nd 至/v 大大小小/a 的/u 贵族/n 官吏/n ，/w 他们/r 建/v 寺庙/n 、/w 塑/v 金身/n ，/w 并/c 为/p 之/u 顶礼膜拜/i ，/w 其/r 目的/n 是/vl 为了/p 维护/v 他们/r 的/u 统治/v 地位/n ，/w 为/p 他们/r 剥削/v 和/c 压迫/v 劳动人民/n 寻找/v 借口/n 和/c 开脱/v 罪责/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     在/p 我国/n 历史上/n ，/w 封建/n 帝王/n 崇奉/v 佛教/n 的/u 不胜枚举/i 。/w 
		
			
                                        66
                                     南朝/nt 时代/nt ，/w 所谓/a &quot;/w 南朝/nt 四百八十/m 寺/n &quot;/w ，/w 就/d 典型/a 地/u 反映/v 了/u 当时/nt 崇拜/v 佛教/n 之/u 盛况/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     隋文帝/nh 就是/vl 一个/mq 虔诚/a 的/u 宗教/n 徒/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     云岗/ns 石窟/n 是/vl 北魏/nt 时期/nt 魏文成/nh 帝/n 时代/nt 开凿/v 的/u 。/w 
		
			
                                        69
                                     北魏/nt 原来/d 是/vl 在/p 北方/nd 一个/mq 落后/a 的/u 、/w 以/p 游牧/v 为主/v 的/u 鲜卑/ns 族/n 基础上/nl 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     公元/nt ３９９/m 年/nt ，/w 拓跋珪/nh 以/p 强大/a 的/u 攻势/n 占有/v 了/u 河南/ns 的/u 广大/a 牧地/n ，/w 建立/v 了/u 北魏/nt 政权/n ，/w 号/n 魏道武帝/nh ，/w 建都/v 平城/ns （/w 今/nt 山西/ns 大同/ns ）/w ；/w 强悍/a 的/u 游牧/v 民族/n 需要/v 以/p 雄伟/a 的/u 艺术/n 形式/n 来/vd 显示/v 他们/r 的/u 气魄/n ，/w 故/c 云岗/ns 石窟/n 之/u 气势/n 宏伟/a ，/w 为/p 天下/nl 之/u 冠/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     其中/nd 最大/a 的/u 一个/mq 窟/n 即/v 第/h ６/m 窟/n ，/w 由/p 地面/n 到/v 窟/n 顶/n 高达/v ２０/m 米/q ，/w 中央/n 直立/v 一个/mq 宽/n 约/d ６０/m 平方米/q 的/u 大/a 塔/n 柱/n ，/w 上/nd 连/v 窟/n 顶/n ，/w 整个/a 塔/n 柱/n 和/p 洞/n 壁/n 嵌/v 满/a 了/u 大小/n 佛龛/n 和/c 多种/mq 装饰/n ，/w 很/d 难/a 找出/v 一/m 块/q 没有/d 雕刻/v 的/u 空隙/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     统治阶级/n 不惜/v 耗费/v 巨资/n ，/w 集中/v 全国/n 的/u 能工巧匠/n ，/w 大肆/d 营造/v ，/w 才/d 出现/v 如此/r 宏伟/a 的/u 人间/nl 奇迹/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     为了/p 按照/p 统治阶级/n 的/u 面貌/n 来/vd 塑造/v 佛国/n 天堂/n ，/w 他们/r 用/v 佛像/n 大小/n 对比/v 的/u 手法/n 来/vd 比拟/v 人间/nl 的/u 尊贵/a 卑贱/a ，/w 大/a 佛像/n 高大/a 雄伟/a ，/w 显示/v 举世/nl 独/d 尊/a ，/w 有/v 一/m 种/q 无/v 可/vu 匹敌/v 的/u 气概/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     其他/r 石像/n 按/p 品级/n 一个/mq 低/a 似/v 一个/mq ，/w 再/d 配上/v 飞天/n 和/c 侏儒/n ，/w 为/p 大佛/n 服役/v ；/w 飞天/n 手执/v 乐器/n ，/w 飞舞/v 天空/n ，/w 表示/v 在/p 大佛/n 庇荫/v 下/nd 服役/v 的/u 愉快/a ；/w 侏儒/n 身材/n 矮小/a ，/w 躯干/n 健壮/a ，/w 雕刻/v 在/p 龛/n 基/n 、/w 座/n 础/n 、/w 梁/n 下/nd 、/w 柱/n 顶/n 等/u 处/n ，/w 用力/v 举重/n 物/n ，/w 神情/n 仍/d 甚/d 欢乐/a ，/w 表示/v 为/p 大佛/n 服/v 重/a 役/n 是/vl 件/q 乐事/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     大佛/n 象征/v 皇帝/n ，/w 其他/r 各级/n 石像/n 是/vl 大小/n 群臣/n ，/w 飞天/n 侏儒/n 是/vl 各种/r 服役/v 的/u 奴隶/n 和/c 民众/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     为了/p 使/v 帝王/n 形象/n 更加/d 具体/a ，/w 魏文成/nh 帝/n 在/p 令/v 沙门/n 昙曜/nz 造/v 大/a 佛像/n 时/nt ，/w 按照/p 他/r 自己/r 的/u 身/n 样/n 造像/v ，/w 脸上/nl 足下/nl 各/r 嵌/v 一/m 黑石/n ，/w 和/c 他/r 身上/nl 的/u 黑痣/n 正好/d 吻合/v ，/w 可见/c 他们/r 是/vl 把/p 皇帝/n 当作/v 佛/n ，/w 佛/n 就是/vl 皇帝/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     封建/n 帝王/n 利用/v 宗教/n 引导/v 人们/n 对/p 偶像/n 的/u 崇拜/v ，/w 实际上/nl 是/vl 崇拜/v 他们/r 自己/r 。/w 
		
			
                                        78
                                     人们/n 走进/v 宗教/n 石窟/n ，/w 通过/p 这/r 美妙/a 的/u 宗教/n 艺术/n ，/w 感受到/v 的/u 是/vl 服从/v 帝王/n 统治/v 的/u 全部/n 情景/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     这个/r 时期/nt 佛教/n 雕塑/n 的/u 另/r 一个/mq 特点/n 是/vl 吸收/v 印度/ns 佛教/n 雕刻/v 的/u 某些/r 表现/n 手法/n ，/w 并/c 通过/p 融化/v ，/w 逐步/d 形成/v 了/u 本/r 民族/n 特有/v 的/u 艺术/n 风格/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     印度/ns 佛教/n 雕塑/n 主要/a 是/vl 通过/p 程式化/v 和/c 象征/v 手法/n 来/vd 表现/n 佛/n 性/n 的/u 神秘/a 和/c 神/n 的/u 静穆/a 、/w 崇高/a 。/w 
		
			
                                        81
                                     这/r 种/q 特点/n 对/p 我国/n 早期/nt 佛教/n 雕刻/v 产生/v 了/u 一定/a 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     云岗/ns 石窟/n 的/u 营造/v ，/w 据/p 文献/n 记载/v ，/w 不仅/c 图样/n 取自/v 印度/ns ，/w 而且/c 有/v 梵/n 僧/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     故/c 云岗/ns 石刻/n 中/nd 早期/nt 作品/n 及/c 壁面/n 的/u 贤/a 劫/n 千/m 佛/n ，/w 多/a 带有/v 犍/n 陀/n 罗/n 雕刻/v 的/u 姿态/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     虽然/c 云岗/ns 石窟/n 的/u 营造/v 是/vl 在/p 印度/ns 笈多/nz 王朝/nt 时期/nt ，/w 但/c 笈多/nz 艺术/n 是/vl 在/p 吸收/v 犍陀罗/nz 艺术/n 风格/n 的/u 基础上/nl 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     所以/c 传入/v 中国/ns 的/u 早期/nt 作品/n ，/w 仍/d 保持/v 这/r 种/q 风格/n ，/w 其/r 佛像/n 雕/v 法/n 稳健/a ，/w 颜面/n 带有/v 希腊/ns 风/n ，/w 外/nd 围绕/v 以/p 云/n 纹/n 或/c 用/v 连珠/n 组成/v 的/u 圈/n 状/n 圆/a 饰/n 迦陵/ns 频/n 迦/n 、/w 莲花/n 化/v 生/v 等/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     这/r 都/d 是/vl 中亚/j 、/w 西亚/ns 佛教/n 艺术/n 的/u 表现/n 手法/n 和/c 题材/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     到了/v 后期/nt ，/w 在/p 吸收/v 融化/v 印度/ns 艺术/n 风格/n 的/u 基础上/nl ，/w 发展/v 了/u 本/r 民族/n 的/u 艺术/n 创造/v ，/w 形成/v 了/u 中国/ns 特有/v 的/u 艺术/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     印度/ns 佛教/n 艺术/n 那/r 种/q 扭腰/v 、/w 乳/n 部/n 突起/v 以及/c 过分/a 夸张/a 的/u 动作/n 姿态/n 逐渐/d 消失/v ，/w 以/p &quot;/w 秀/a 骨/n 清/a 相/n &quot;/w 、/w &quot;/w 刻/v 削/v 为/vl 容仪/n &quot;/w 为/vl 代表/n 的/u 典型/a 风格/n ，/w 标志/v 着/u 这个/r 时期/nt 民族/n 艺术/n 的/u 规范/n 和/c 理想/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     比例/n 匀称/a ，/w 躯干/n 俊美/a ，/w 智慧/n 与/c 思辨/v 相/d 结合/v ，/w 这些/r 特征/n 在/p 麦积山/ns 、/w 龙门/n 等/u 石窟/n 的/u 作品/n 中/nd 得到/v 了/u 鲜明/a 的/u 体现/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     云岗/ns 石窟/n 中/nd 那/r 表现/v 北方/nd 少数民族/n 勃兴/v 时期/nt 的/u 豪迈/a 刚健/a 气概/n 与/c 朴实/a 敦厚/a 风格/n ，/w 已/d 被/p 宽/a 袍/n 大/a 袖/n ，/w 名士/n 风流/a ，/w 以及/c 身材/n 俊美/a ，/w 刻画/v 细腻/a 的/u 风格/n 所/u 代替/v 了/u 。/w 
		
			
                                        91
                                     此外/c 如/v 响堂山/ns 的/u 北齐/nt 雕刻/n ，/w 虽/c 仍然/d 属于/v 薄/a 衣/n 贴身/a 、/w 垂/v 裙/n 重叠/v 的/u 西域/nl 样式/n ，/w 但/c 因/c 能/vu 按照/p 中原/ns 的/u 风土人情/n 来/vd 加以/v 塑造/v ，/w 使/v 造像/v 在/p 疏/a 简/a 平淡/a 中/nd 流/v 露出/v 内在/a 情绪/n ，/w 在/p 自然/a 与/c 写实/v 中/nd ，/w 显示/v 其/r 形象/n 的/u 真实感/n ，/w 故/c 已/d 形成/v 了/u 具有/v 时代感/n 和/c 民族/n 气质/n 的/u 新/a 风格/n 了/u 。/w 
		
			
                                        92
                                     隋/ 唐/nt 是/vl 我国/n 封建社会/n 的/u 鼎盛/a 时期/nt ，/w 特别/d 是/vl 盛唐/nt 的/u 所谓/a &quot;/w 贞观/nt 之/u 治/v &quot;/w 时期/nt ，/w 国力/n 空前/a 雄厚/a ，/w 人民/n 安居乐业/i ，/w 从而/c 使/v 文化/n 艺术/n 的/u 发展/v 达到/v 了/u 前所未有/i 的/u 高潮/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     宗教/n 艺术/n 同样/a 是/vl 社会/n 现实/n 生活/n 的/u 缩影/n ，/w 反映/v 这个/r 时代/nt 特点/n 的/u 佛教/n 雕刻/v ，/w 一/m 洗/v 南北朝/nt 时期/nt 的/u &quot;/w 秀/a 骨/n 清/a 相/d &quot;/w 和/c 纤弱/a 之/u 风/n ，/w 充分/a 表现/n 了/u 全国/n 统一/v 后/nd 的/u 时代/nt 精神/n 和/c 统治阶级/n 的/u 审美/v 观念/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     代表/n 这个/r 时代/nt 精神/n 的/u 佛教/n 雕像/n ，/w 在/p 龙门/n 、/w 敦煌/ns 、/w 天/nt 龙山/ns 等/v 石窟/n 艺术/n 的/u 唐代/nt 作品/n 中/nd ，/w 可以/vu 找到/v 充分/a 的/u 例证/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     隋/x 在/p 龙门/n 的/u 石雕/n 主要/a 有/v 药方/n 洞/n 、/w 宾阳南洞/ns ，/w 其/r 本/n 尊/v 、/w 菩萨/n 、/w 罗汉/n 和/c 佛/n 象/p ，/w 皆/d 形体/n 魁/x 悟/x 、/w 健康/a 豪壮/a 。/w 
		
			
                                        96
                                     唐/nt 在/p 龙门/n 的/u 石雕/n 主要/a 有/v 斋祓洞/ns 、/w 宾阳北洞/ns 、/w 奉先寺/ns 、/w 看/v 经/n 寺/n 等/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     斋祓洞/ns 、/w 宾阳北洞/ns 修建/v 于/p 唐/nt 贞观/nt 年间/nt 。/w 
		
			
                                        98
                                     其/r 佛/n 与/c 菩萨/n 都/d 表现/n 了/u 唐初/nh 雄壮/a 、/w 圆满/a 、/w 浑厚/a 和/c 雍容/a 优雅/a 的/u 风格/n 特征/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     特别/d 是/vl 成/v 于/p 高宗/nh 咸/a 亨/x 三/m 年/nt 至上/a 元/q 二/m 年/nt （/w ６７２/m -/w ６７５/m ）/w 的/u 奉先寺/ns ，/w 是/vl 唐代/nt 石窟/n 雕刻/v 的/u 典型/a 。/w 
		
			
                                        100
                                     其中/nd 卢/a 舍/v 那/r 佛/n 坐像/n 高/a １３/m 米/n ，/w 面容/n 庄严/a 典雅/a ，/w 表情/n 温和/a 亲切/a ，/w 菩萨/n 装饰/v 华丽/a ，/w 表情/n 矜持/a ；/w 神/n 王/nhf 壮硕/a 有力/a ，/w 威武/a 持重/a ；/w 金刚/n 则/c 筋肉/n 突起/v ，/w 暴躁/a 强横/a ；/w 阿/h 难/a 朴实/a 内向/a ，/w 表情/n 含蓄/a ；/w 而/c 神/n 王/nhf 脚下/nl 的/u 小鬼/n 则/c 表现/n 虽/c 受/v 巨大/a 压力/n ，/w 但/c 仍/d 具有/v 厚实/a 沉着/a 的/u 精神状态/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     这些/r 不同/a 类型/n 的/u 形象/n ，/w 不仅/c 传达/v 了/u 宗教/n 语言/n ，/w 而且/c 体现/v 了/u 时代/nt 特点/n 和/c 社会/n 面貌/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     如/v 卢/a 舍/v 那/r 佛/n 则/c 为/p 最高/a 统治者/n ，/w 菩萨/n 为/p 妃嫔/n 宫女/n ，/w 神/n 王之/nh 为/p 帅/n 将/d ，/w 金刚/n 为/p 武士/n 等/v ，/w 这/r 就/d 宣扬/v 了/u 神佛/n 的/u 威力/n ，/w 肯定/d 了/u 封建/n 统治/v 的/u 稳定/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     而/c 神/n 王/nhf 脚下/nl 的/u 小鬼/n ，/w 则/c 表现/n 了/u 在/p 强大/a 的/u 压力/n 下/nd ，/w 蕴蓄/v 着/u 一/m 种/v 巨大/a 的/u 反抗/v 力量/n 。/x 
		
			
                                        104
                                     善友/nhs 与/c 公主/n 后来/nt 通过/p 白/a 雁/n 传/v 书/n ，/w 回到/v 波罗奈国/ns ，/w 求/v 父/n 王/n 赦免/v 入狱/v 的/u 弟弟/n ，/w 取出/v 摩尼/nz 宝珠/n ，/w 求/v 宝珠/n 让/p 国王/n 、/w 王后/n 因/c 思念/v 自己/r 而/c 致/v 瞎/v 的/u 双眼/n 复明/v ，/w 并/c 让/p 宝珠/n 降/v 五谷/n 、/w 衣物/n 、/w 珍宝/n 普/a 济/v 众生/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     在/p 莫高窟/n 第/h ８５/m 窟/n 中/nd 那/r 幅/n 树下/nl 弹/v 筝/n 的/u 壁画/n 就是/d 表现/v 这个/r 动人/a 故事/n 的/u 一个/mq 片断/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     寥寥/a 数/m 笔/n ，/w 优美/a 抒情/v ，/w 充满/v 了/u 浓厚/a 的/u 生活/n 气息/n 和/c 诗/n 情面/n 意/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     佛/n 传及/v 本生/nz 故事/n 是/vl 敦煌/ns 壁画/n 另/r 一/m 重要/a 题材/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     所谓/a &quot;/w 本生/nz &quot;/w 也/d 叫/v &quot;/w 本缘/nz &quot;/w ，/w 就是/d 释迦/nh 的/u 前生/nt 。/w 
		
			
                                        109
                                     因为/c 他/r 是/vl 佛祖/n ，/w 所以/c 在/p 他/r 降生/v 之前/nt 已经/d 积/v 了/u 不少/a 善果/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     本生/nz 故事/n 是/vl 佛经/n 编造/v 的/u 佛/n 的/u 前生/nt 种/q 种/q 善行/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     如/v &quot;/w 尸毗/nh 王/n 本生/nz &quot;/w ，/w 是/vl 说/v 一/m 只/q 被/p 老鹰/n 追逐/v 的/u 鸽子/n 飞到/v 尸毗/nh 王/n 身边/nl 求救/v ，/w 老鹰/n 飞来/v 要/vu 食/v 鸽子/n ，/w 尸毗/nh 王/n 为了/p 救/v 鸽子/n 一/m 条/q 命/n ，/w 割/v 自己/r 身上/nl 的/u 肉/n 给/p 老鹰/n 吃/v ，/w 老鹰/n 以/p 与/c 鸽子/n 同等/a 重量/n 的/u 肉/n 为/vl 条件/n ，/w 尸毗/nh 王/n 差不多/a 把/p 身上/nl 的/u 肉/n 都/d 割完/v 了/u ，/w 还是/d 没有/v 鸽子/n 重/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     于是/c 尸毗/nh 王/n 决心/d 全身/n 登上/v 秤/n 盘/n ，/w 终于/d 感动/v 天地/n ，/w 鹰/n 和/c 鸽子/n 都/d 不/d 见/v 了/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     原来/d ，/w 它们/r 都/d 是/vl 毗首羯摩/nh 和/c 帝释/nh 所/u 化/v ，/w 特/d 来/vd 试探/v 他/r 的/u 善心/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     尸毗/nh 王/n 也/d 身体/n 平复/v ，/w 倍/d 胜于/v 前/nd 。/w 
		
			
                                        115
                                     鹿/n 王/n 本生/nz 是/vl 说/v 有/v 一/m 只/q 毛/n 色/n 美丽/a 的/u 九/m 色/n 鹿/n ，/w 一/m 日/nt 到/v 江边/nl 游戏/v ，/w 忽见/v 一/m 人/n 落水/v 呼救/v ，/w 九/m 色/n 鹿/n 心地善良/a ，/w 泅水/v 将/p 溺/v 人/n 救起/v ，/w 那/r 人/n 得救/v 叩首/v 谢/v 鹿/n ，/w 鹿/n 嘱/v 其/r 千万/d 别/d 对/p 任何/r 人/n 说/v 曾/d 看到/v 过/u 自己/r 。/w 
		
			
                                        116
                                     那/r 人/n 对/p 天/nt 发誓/v ，/w 拜谢/v 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     这个/r 地方/n 的/u 国王/n 是/vl 一个/mq 忠厚/a 的/u 长者/n ，/w 王后/n 却/d 贪得无厌/i 。/w 
		
			
                                        118
                                     有/v 天/nt 夜间/nt 她/r 梦/v 一/m 鹿/n 毛/n 有/v 九/m 色/n ，/w 角/n 如/v 明/a 犀/n ，/w 便/d 想/v 取/v 鹿皮/n 为/vl 衣/n ，/w 角/n 为/vl 耳环/n ，/w 醒来/v 便/d 要挟/v 国王/n 派人/v 捕/v 鹿/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     国王/n 无奈/a ，/w 只得/vu 布告/v 全国/n ，/w 说/v 若/c 有人/r 能/vu 捕获/v 此/r 鹿/n ，/w 封官/v 赐/v 银/n 为/vl 谢/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     溺/v 人/n 看到/v 布告/n ，/w 心/n 生/v 贪/v 念/n ，/w 于是/c 就/d 向/p 国王/n 告发/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     因为/c 他/r 忘恩负义/i ，/w 故而/c 立即/d 全身/n 生/v 癞/a ，/w 满口/n 长/v 疮/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     国王/n 听/v 了/u 他/r 的/u 告发/v ，/w 使命/n 他/r 作/v 向导/n ，/w 率/v 人马/n 前来/v 捕/v 鹿/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     九/m 色/n 鹿/n 正在/d 酣睡/v ，/w 鹿/n 的/u 好友/n 乌鸦/n 叫醒/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        124
                                     当/p 鹿/n 刚刚/d 立/v 起/v ，/w 国王/n 率众/v 已/d 来到/v 了/u 它/r 的/u 身边/nl 。/w 
		
			
                                        125
                                     九/m 色/n 鹿/n 不慌不忙/i ，/w 把/p 自己/r 在/p 江边/nl 如何/r 救/v 溺/v 人/n 的/u 经过/n 告诉/v 国王/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     国王/n 听/v 了/u ，/w 十分/d 惊叹/v ，/w 便/d 放/v 了/u 它/r ，/w 并/c 通告/v 全国/n 今后/nt 任/v 鹿/n 游/v 食/v ，/w 不得/vu 伤害/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     王后/n 听到/v 国王/n 把/p 九/m 色/n 鹿/n 放/v 了/u ，/w 于是/c 怒/v 恨/v 心碎/v 而/c 死/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     须达拿/nh 太子/n 本生/nz 是/vl 说/v 在/p 叶波国/ns 有/v 一/m 位/q 名叫/v 须达拿/nh 的/u 太子/n ，/w 性/n 好/v 施舍/v ，/w 凡/d 有/v 向/p 他/r 乞求/v 者/k ，/w 他/r 总是/d 有求必应/i 。/w 
		
			
                                        129
                                     国王/n 有/v 一/m 只/q 白/a 象/n ，/w 能/vu 行走/v 在/p 莲花/n 瓣/n 上/nd ，/w 每次/r 战争/n 均/d 靠/v 此/r 象/n 取胜/v ，/w 因此/c 是/vl 国宝/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     敌国/n 为了/p 战胜/v 叶波国/ns ，/w 于是/c 就/d 想出/v 一/m 条/q 妙计/n ：/w 派/v 八/m 个/q 装成/v 跛子/n 的/u 婆罗门/ns 到/v 叶波国/ns 见/v 须达拿/nh ，/w 乞求/v 太子/n 施舍/v 白/a 象/n 给/p 他们/r 代步/v ，/w 太子/n 不知/v 是/vl 计/n ，/w 就/d 把/p 白/a 象/n 给/p 了/u 他们/r 。/w 
		
			
                                        131
                                     国王/n 知道/v 太子/n 施舍/v 白/a 象/n 一事/n ，/w 大/d 为/p 震怒/v ，/w 驱赶/v 太子/n 出/vd 宫/n ，/w 为期/v 十年/nt ，/w 要/vu 他/r 悔过/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     须达拿/nh 太子/n 只好/d 带/v 着/u 妻子/n ，/w 还有/v 儿子/n 、/w 女儿/n 一行/mq 四/m 人/n 坐/v 着/u 马车/n ，/w 辞别/v 父母/n ，/w 向/p 深山/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     当/p 他们/r 出门/v 没/d 走/v 多/a 远/a ，/w 就/d 有/v 婆罗门/ns 来/vd 乞/v 马/n ，/w 太子/n 就/d 把/p 马/n 给/p 了/u 他们/r ；/w 接着/v 又/d 有人/r 来/vd 乞/v 车/n ，/w 太子/n 又/d 把/p 车/n 给/p 他们/r ；/w 又/d 走/v 了/u 一阵/mq ，/w 几个/mq 婆罗门/ns 还/d 来/vd 求乞/v ，/w 太子/n 无所/v 施舍/v ，/w 只好/d 把/p 身上/nl 穿/v 的/u 衣服/n 脱下/v 给/p 他们/r ，/w 自己/r 穿/v 着/u 破/a 衣服/n ，/w 带/v 着/u 妻儿/n 到/v 一/m 座/q 深山/n 住/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        134
                                     他们/r 自/r 盖/v 草房/n ，/w 以/p 泉水/n 、/w 瓜果/n 为/vl 食/n ，/w 过/v 着/u 清静/a 的/u 修道/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     有一天/v ，/w 须达拿/nh 的/u 妻子/n 外出/v 采/v 食/n ，/w 一个/mq 老太婆/n 来/vd 向/p 须达拿/nh 求乞/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     太子/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 再也/d 没有/v 什么/r 可/vu 给/v 的/u 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        137
                                     从不/d 拒绝/v 别人/r 请求/n 的/u 须达拿/nh 太子/n 慷慨/a 地/u 答应/v 了/u 他们/r 。/w 
		
			
                                        138
                                     当/p 他/r 四下/n 寻找/v 时/nt ，/w 这/r 两/m 个/q 孩子/n 不/d 见/v 了/u 。/w 
		
			
                                        139
                                     原来/d 这/r 两/m 个/q 孩子/n 估计/v 到/v 父亲/n 总/d 有一天/v 要/vu 把/p 他们/r 也/d 送给/v 别人/r ，/w 便/d 躲/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     太子/n 终于/d 在/p 地下/nl 坑道/n 里/nd 找到/v 了/u 两/m 个/q 孩子/n ，/w 把/p 他们/r 交给/v 了/u 老太婆/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     孩子/n 舍不得/v 父母/n ，/w 太子/n 就/d 捉住/v 他们/r 双手/n ，/w 让/p 老太婆/n 用/v 绳子/n 捆住/v ，/w 牵/v 他们/r 走/v ，/w 孩子/n 呼唤/v 父母/n ，/w 老太婆/n 就/d 用/v 鞭子/n 抽打/v 他们/r 。/w 
		
			
                                        142
                                     太子/n 心里/nl 难过/a ，/w 但是/c 他/r 不能/vu 违背/v 自己/r 好/v 施/v 的/u 愿望/n ，/w 忍痛/v 让/p 老太婆/n 把/p 孩子/n 带走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        143
                                     最后/n ，/w 这/r 两/m 个/q 孩子/n 被/p 赶到/v 叶波国/ns 出卖/v 为奴/v ，/w 被/p 国人/n 认出/v ，/w 禀告/v 国王/n ，/w 国王/n 感动/v ，/w 赎回/v 两/m 个/q 孩子/n ，/w 并接/v 太子/n 夫妇/n 回/v 宫/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     敌国/n 也/d 被/p 太子/n 的/u 善心/n 感动/v ，/w 送回/v 宝/n 象/n ，/w 两国/n 和/v 好/a 。/w 
		
			
                                        145
                                     佛/n 传/v 是/vl 佛祖/n 成/v 佛/n 以后/nt 的/u 故事/n ，/w 本生/nz 实际上/nl 也是/vl 佛/n 传/v 的/u 一/m 种/q ，/w 不过/c 佛/n 传/v 一般/a 是/vl 指/v 释迦/nh 成/v 佛/n 之后/nt 的/u 传记/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     如/v &quot;/w 牢/n 度/n 叉/n 斗/v 圣/n 变/v &quot;/w ，/w 就是说/c 释迦/nh 在/p 他/r 修炼/v 成/v 佛/n 之后/nt ，/w 在/p 王舍城/ns 竹园/n 传道/v 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     舍卫国/ns 王/n 波斯匿/nh 有/v 一个/mq 名叫/v 须达/nh 的/u 大臣/n ，/w 此人/n 家资/n 万贯/n ，/w 性/n 好/v 施舍/v ，/w 他/r 决定/v 要/vu 造/v 一/m 精舍/n 作为/v 释迦/nh 说法/n 之/u 所/n ，/w 要求/v 释迦/nh 派/v 一/m 弟子/n ，/w 和/c 他/r 同/v 去/v 选择/v 园/n 址/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     释迦/nh 派/v 了/u 神智/n 兼备/v 的/u 婆罗门/ns 种姓/n 舍利弗/nh 与其/c 同/v 往/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     须达/nh 和/c 舍利弗/nh 四处/n 寻找/v ，/w 最后/n 选中/v 了/u 王/n 太子/n 祇陀/nh 的/u 园子/n ，/w 便/d 以/p 黄金/n 铺地/v 为/v 价/n ，/w 把/p 它/r 买/v 了/u 过来/vd ，/w 准备/v 建立/v 精舍/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     这时/r 外道/n 六/m 师/n 以/p 牢/n 度/n 叉/n 为首/v 反对/v 在/p 此/r 造/v 舍/n ，/w 要求/v 和/c 沙门/n 斗法/v ，/w 胜者/n 听任/v 建造/v ；/w 败者/n ，/w 不得/vu 兴建/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     舍利弗/nh 接受/v 了/u 外道/n 的/u 挑战/v ，/w 宣告/v 七/m 日后/nt 斗法/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     到了/v 那天/r ，/w 舍卫城/ns 倾国/v 出动/v 来看/v 斗法/v ，/w 六/m 师/n 外道/n 有/v 三亿/m 人/n 到场/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     双方/n 登上/v 高/a 坐/n ，/w 外道/n 牢/n 度/n 叉/n 施/v 法术/n 化作/v 一/m 棵/q 大树/n ，/w 舍利弗/nh 显/v 神通/n 唤/v 来/vd 一阵/mq 旋风/n ，/w 把/p 大树/n 连根拔/v 起/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     牢/n 度/n 叉/n 又/d 化作/v 一个/mq 宝池/ns ，/w 舍利弗/nh 化/v 六/m 牙/n 白/a 象/n ，/w 把/p 池水/n 吸干/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     牢/n 度/n 叉/n 化作/v 一/m 山/n ，/w 舍利弗/nh 化作/v 金刚/n 力士/n ，/w 用/v 刚/a 杵/n 把/p 山/n 击碎/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     其中/nd 如/v 《/w 观音/n 猿/n 鹤/n 图/n 》/w ，/w 画面/n 中央/n 是/vl “/w 白衣/n 观音/n ”/w ，/w 左边/nd 是/vl 穿过/v 竹林/n 的/u 仙鹤/n ，/w 右边/nd 是/vl 一/m 只/q 怀抱/v 幼/n 猿/n 的/u 母/n 猿/n ，/w 画面/n 以/p 冥想/v 的/u 观音/n ，/w 长寿/a 的/u 仙鹤/n ，/w 以及/c 体现/v 母爱/n 的/u 猿猴/n ，/w 表现/v 人类/n 那/r 种/q 可以/vu 被/p 超越/v 的/u 愿望/n ，/w 体现/v 一/m 种/q 悟道/v 的/u 静观/v 心理/n ，/w 是/vl 抒写/v 禅/n 意/n 的/u 典型/a 杰作/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     当然/d ，/w 作为/v 禅/n 画家/n 的/u 代表/n 绝不/d 仅仅/d 只有/d 梁楷/nh 、/w 牧溪/ns 两/m 人/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     比如/c 石涛/nh ，/w 这位/r 苦瓜/n 和尚/n ，/w 他/r 是/vl 明末清初/nt 著名/a 高僧/n 旅庵/nh 的/u 弟子/n ，/w 他/r 的/u 著名/a 的/u “/w 一/m 画/n 论/n ”/w 就是/d 在/p 老师/n 旅庵/nh 禅师/n 的/u 启发/v 下/nd ，/w 将/d 禅/n 理/n 运用/v 在/p 画/n 理/n 之中/nd 的/u 具体/a 表现/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     因此/c 禅/n 画/n 确实/d 是/vl 客观/a 存在/v 的/u 一/m 种/q 艺术/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     这/r 要/vu 从/p 禅/n 画/n 的/u 特点/n 来/vd 加以/v 分析/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     禅/n 画/n 是/vl 在/p 禅宗/n 思想/n 影响/v 下/nd 创作/v 的/u 绘画/n ，/w 因此/c ，/w 禅/n 画/n 与/c 禅宗/n 哲学/n 关系/n 极/d 大/a 。/w 
		
			
                                        162
                                     第一/m 是/vl 它/r 的/u 主观性/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     唯心论/n 是/vl 一切/r 宗教/n 哲学/n 的/u 基础/n ，/w 不过/c 由于/c 教派/n 不同/a ，/w 表现/v 形式/n 也/d 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        164
                                     禅宗/n 的/u 唯心主义/n 哲学/n 主要/d 表现/v 为/vl “/w 见/v 性/n 成/v 佛/n ”/w ，/w 这/r 与/c 过去/nt 传统/n 的/u 宗教/n 哲学/n 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        165
                                     传统/n 的/u 佛教/n 也/d 讲/v 佛/n 性/n ，/w 但是/c 他们/r 把/p 佛/n 性/n 解释/v 为/vl 一/m 种/q 超自然/a 、/w 超/h 时空/n ，/w 不/d 依赖/v 于/p 任何/r 实体/n 而/c 独立/v 存在/v 的/u 精神/n 体/n ，/w 这样/r “/w 佛/n ”/w 便/d 成/v 了/u 可望而不可及/i 的/u 空幻/a 概念/n ；/w 而/c 慧/a 能/vu 以/p 见/v 性/n 成/v 佛/n ，/w “/w 天堂/n 只/d 在/p 目前/nt ”/w （/w 《/w 决/v 疑/v 品/n 》/w ）/w 的/u 观念/n ，/w 将/p 此岸/n 与/c 彼岸/n ，/w 众生/n 与/c 佛陀/n 缩短/v 到/v 一/m 念/v 之间/nd ，/w 所谓/a “/w 风/n 动/v 、/w 幡/n 动/v 、/w 心动/v ”/w 便是/vl 这/r 种/v 观念/n 的/u 体现/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     它/r 使/v 你/r 觉得/v 佛/n 性/n 并非/d 遥远/a ，/w 它/r 就/d 存在/v 你/r 的/u 心中/nl ，/w 因此/c 禅宗/n 将/p 宗教/n 的/u 唯心主义/n 哲学/n 具体化/v 了/u 。/w 
		
			
                                        167
                                     这/r 种/q 主观/n 唯心主义/n 的/u 禅/n 理/n 经过/p 禅/n 画家/n “/w 顿悟/v ”/w 之后/nt ，/w 便/d 通过/p 一/m 种/q 近似/v 抽象/a 的/u 方式/n 表现/v 出来/vd ，/w 画家/n 不/d 强调/v 形象/n 的/u 真实性/n ，/w 而/c 注重/v 形象/n 的/u 启示/v 性/k ，/w 即/d 通过/p 一定/a 的/u 情节/n ，/w 显示/v 一定/a 的/u 主题/n ，/w 体现/v 一/m 种/q “/w 见/v 性/n 成/v 佛/n ”/w 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     比如/c 梁楷/nh 的/u 《/w 泼墨/n 仙人/n 》/w ，/w 画面/n 水墨/n 淋漓/a ，/w 形象/n 极度/a 夸张/a ，/w 使/v 你/r 感受到/v 的/u 不是/vl 现实/n 生活/n 中/nd 的/u 人物/n ，/w 而是/vl 启示/v 你/r ，/w 为/p 你/r 提供/v 想象/v 中/nd 的/u 神仙/n ，/w 有/v 一个/mq 形象/n 的/u 依据/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     此外/c ，/w 如/v 五代/nt 石恪/nh 的/u 《/w 二/m 祖/n 调/v 心/n 图/n 》/w ，/w 朱耷/nh 画/v 的/u 鱼/n 和/c 小鸟/n 等/u 也是/vl 这样/r 。/w 
		
			
                                        170
                                     从/p 朱耷/nh 所/u 画/v 的/u 那些/r 极度/a 夸张/a 、/w 个性/n 强烈/a 的/u 鱼/n 和/c 小鸟/n 身上/nl ，/w 似乎/d 能/vu 使/v 人/n 感受到/v 有/v 一/m 种/q “/w 佛/n 性/n ”/w 在/p 它们/r 身上/nl 显灵/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     这/r 种/q 效果/n 不能/vu 不说/v 是/vl 画家/n 在/d 领悟/v 了/u “/w 见/v 性/n 成/v 佛/n ”/w 的/u 禅/n 理/v 之后/nt ，/w 将/p 心中/nl 的/u 佛/n 性/n 寄托/v 于/p 画面/n 形象/n 而/c 产生/v 的/u 必然/a 结果/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     禅/n 画/n 的/u 第二/m 个/q 特点/n 是/vl 它/r 的/u 感受性/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     所谓/a 感受性/n ，/w 用/p 专业/n 术语/n 来/vd 解释/v 就是/vl 画/n 感觉/n ，/w 用/p 禅宗/n 语言/n 来/vd 解释/v 就是/vl “/w 顿悟/v ”/w 。/w 
		
			
                                        174
                                     所谓/a “/w 顿悟/v ”/w 就是/vl 禅宗/n 南/nd 宗/n ，/w 也就是/d 慧能/nh 所/u 创造/v 的/u “/w 见/v 性/n 成/v 佛/n ”/w 的/u 概括/v 。/w 
		
			
                                        175
                                     佛/n 性/n 并不是/v 不可捉摸/i 、/w 可望而不可及/i 的/u 东西/n ，/w 而是/vl 它/r 就/d 存在/v 于/p 你/r 的/u 心中/nl ，/w 而且/c 人人/n 皆有/v 佛/n 性/n ，/w 就/d 看/v 你/r 能否/d “/w 悟/v ”/w 到/v ；/w 只要/vu 你/r 能/vu 悟到/v ，/w 佛/n 便/d 在/v 你/r 心中/nl ，/w 那/r 你/r 马上/d 就/d 可以/vu 成/v 佛/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     因此/c ，/w 禅宗/n 把/p 宗教/n 的/u 全部/n 奥妙/n 集中/v 在/p “/w 顿悟/v ”/w 这/r 两/m 个/q 字/n 上/nd ，/w 故/c 禅宗/n 南/nd 宗/n 也/d 称为/v “/w 顿/n ”/w 派/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     谁/r 也/d 无法/d 去/v 证实/v ，/w 只能/vu 依靠/v 感觉/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     你/r 感觉到/v 佛/n 的/u 存在/v ，/w 那么/r 佛/n 就/d 在/v 你/r 心中/nl ；/w 你/r 感觉/v 不到/v ，/w 当然/d 也就是/d 你/r 还/d 没有/v 成/v 佛/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     列宁/nh 说/v ：/w “/w 感觉/v 表明/v 实在/a ”/w （/w 《/w 哲学/n 笔记/n 》/w 《/w 列宁/nh 全集/n 》/w 卷/n ３/m 第３０３/m 页/q ）/w 。/w 
		
			
                                        180
                                     而/c 禅宗/n 所谓/a 顿悟/v 实际上/nl 是/vl 一/m 种/q 空幻/a 的/u 感觉/n ，/w 它/r 无/v 实在/a 可/vu 言/v ，/w 唯心论/n 只能/vu 自欺欺人/i ，/w 因为/c 它/r 颠倒/v 了/u 精神/n 与/c 物质/n 、/w 意识/n 与/c 存在/v 的/u 关系/n ，/w 所以/c 它/r 不/d 可能/d 把/p 感觉/n 化为/v 真实/a 。/w 
		
			
                                        181
                                     因此/c ，/w 禅宗/n 画家/n 在/p 表现/v 这/r 种/q “/w 顿悟/v ”/w 的/u 感受性/n 的/u 时候/n ，/w 不能不/d 遇到/v 一个/mq 矛盾/n ，/w 即/d 艺术/n 形象/n 必须/d 体现/v 在/p 实体/n 之中/nd ，/w 离开/v 实体/n 也/d 无所谓/v 形象/n ，/w 即使是/c 抽象/a 艺术/n ，/w 点/n 、/w 线/n 、/w 面/n 、/w 色彩/n 也是/vl 实际/a 存在/v 的/u ，/w 禅/n 画家/n 不/d 可能/d 只/d 依靠/v 抽象/a 的/u 感觉/n 去/v 表现/v “/w 顿悟/v ”/w ，/w 它/r 只能/vu 通过/p 日常/a 可见/a 的/u 形象/n ，/w 经过/p 画家/n 的/u 生活/n 体验/v ，/w 而/c 把/p 它/r 化为/v 一/m 种/q 先验/v 或/c 神秘/a 的/u 东西/n ，/w 然后/c 再/d 把/p 它/r 表现/v 出来/vd ，/w 这/r 就是/vl 禅/n 画/n 的/u 所谓/a 感受性/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     例如/v 牧溪/ns 的/u 《/w 六/m 柿/n 图/n 》/w ，/w 画面/n 上/nd 的/u 六/m 只/q 柿子/n 是/vl 现实/n 生活/n 中/nd 常见/v 的/u 、/w 实实在在/a 的/u 物体/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 客观/n 存在/v ，/w 而/c 不是/vl 呈现/v 于/p 人们/n 的/u 想象/v 之中/nd 。/w 
		
			
                                        183
                                     但是/c 画家/n 通过/p 构图/n 与/c 虚实/n 处理/v 、/w 位置/n 上/nd 的/u 变化/v 、/w 墨色/n 的/u 强烈/a 对比/v —/w —/w 中间/nd 一/m 只/q 最/d 黑/a ，/w 两边/nl 的/u 较/d 浅/a ，/w 最/d 边上/nl 两/m 只/q 只用/v 淡墨/n 勾出/v 轮廓/n ，/w 使/v 观者/n 在/p 感受/v 时/nt 呈现/v 一/m 种/q 焦点/n 透视/v —/w —/w 由/p 清晰/a 而/c 逐渐/d 模糊/a 。/w 
		
			
                                        184
                                     这/r 种/q 视觉/n 印象/n 正是/vl 禅/n 画家/n 所/u 要/vu 表达/v 的/u 禅宗/n 对/p 客观世界/n 的/u 感受/v 是/vl 清晰/a 与/c 模糊/a 相/d 统一/a 的/u 印象/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     禅宗/n 慧能/n 创造/v 的/u 顿悟/v 成/v 佛/n 的/u 理论/n ，/w 连/p 他/r 自己/r 也/d 不一定/d 坚信/v 不/d 疑/v ，/w 因此/c 他/r 只能/vu “/w 以/p 明显/a 晦/a ，/w 以/p 暗/a 显明/a ，/w 来去/v 相/n 因/n ，/w 成/v 中/nd 道义/n ”/w （/w 《/w 咐/v 嘱/v 品/n 》/w ）/w 这/r 一套/mq 模棱两可/i ，/w 不即不离/i 的/u 办法/n 来/vd 对付/v 那些/r 无法/d 解释/v 的/u 难题/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     因此/c ，/w 感觉/v 、/w 印象/n 、/w 不虚/a 不实/a 、/w 出/vd 语/n 双关/n 是/vl 挽救/v 宗教/n 哲学/n 贫困/a 的/u 一/m 条/n 锦囊妙计/i 。/w 
		
			
                                        187
                                     为了/p 表现/v 这/r 种/q 感受性/n ，/w 禅/n 画/n 要求/v 画家/n 在/p 作画/v 时/nt ，/w 笔墨/n 要/vu 象/v 风雨/n 雷电/n 般/a 的/u 疾速/d 运行/v ，/w 以/c 体现/v 一/m 种/q 直接/a 的/u 和/c 强烈/a 的/u 感受/v 效果/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     因此/c ，/w 禅/n 画/n 的/u 出现/v ，/w 为/p 传统/n 绘画/n 在/p 笔墨/n 技巧/n 上/nd 带来/v 了/u 新/a 的/u 创造/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     第三/m 是/vl 它/r 的/u 普遍性/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     禅宗/n 与/c 传统/n 的/u 佛教/n 不同/a ，/w 传统/n 的/u 佛教/n 把/p 佛/n 性/n 解释/v 成为/v 遥远/a 的/u 、/w 不可捉摸/i 的/u 精神/n 体/n ，/w 而且/c 无/v 所/u 依附/v ；/w 禅宗/n 认为/v 佛/n 性/n 人/n 皆有/v 之/u ，/w 所谓/a “/w 直指/v 人心/n ，/w 见/v 性/n 成/v 佛/n 。/w ”/w 
		
			
                                        191
                                     在/p 宗教/n 信条/n 、/w 宗教/n 生活/n 和/c 能/vu 帮助/v 他们/r 增加/v 财富/n 的/u 新/a 科学/n 、/w 能/vu 反映/v 他们/r 生活/n 理想/n 的/u 新文化/n 面前/nd ，/w 他们/r 信仰/n 的/u 也/d 不是/vl 前者/n ，/w 而是/vl 后者/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     因此/c ，/w 从/p 十四/m 世纪/nt 开始/v ，/w 崇尚/v 古典/a ，/w 宣扬/v 人性/n ，/w 反映/v 资产阶级/n 的/u 生活/n 理想/n 和/c 审美/v 情趣/n 的/u 新/a 艺术/n 蓬勃/a 兴起/v ，/w 基督教/n 在/p 人们/n 心目中/nl 失去/v 了/u 它/r 那/r 神圣/a 的/u 权威/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     异教/n 神话/n 、/w 现实/n 生活/n 题材/n 等/u 各种/r 美术/n 形式/n 也/d 就/d 随/p 之/r 破门而入/i 了/u 。/w 
		
			
                                        194
                                     历史/n 的/u 发展/v 、/w 演变/v 不/d 可能/vu 有/v 朝/nt 无/v 夕/nt 。/w 
		
			
                                        195
                                     文艺复兴/n 尽管/c 具有/v 鲜明/a 的/u 反封建/v 、/w 反/v 神权/n 的/u 性质/n ，/w 但/c 它/r 毕竟/d 是/vl 属于/v 资产阶级/n 意识形态/n 的/u 范畴/n ，/w 而且/c 历史/n 也/d 不/d 允许/v 他们/r 一下/mq 就/d 剥去/v 宗教/n 的/u 合法/a 外衣/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     因此/c ，/w 在/p 这样/r 的/u 时代/nt 潮流/n 面前/nd ，/w 尽管/c 曾经/d 被/p 中世纪/nt 看作/v 是/vl “/w 异教/n 的/u 女/n 妖/n ”/w —/w —/w 罗马/ns 艺术/n 中/nd 的/u 美/a 神/n 维纳斯/nh ，/w 从/p 海水/n 中/nd 冉冉/d 升起/v ；/w 银行家/n 的/u 妻子/n ，/w 现实/n 生活/n 中/nd 的/u 活生生/a 的/u 人/n 《/w 蒙娜丽莎/nh 》/w 在/p 向/p 人们/n 发出/v 了/u 神秘/a 的/u 微笑/v ，/w 但是/c 那些/r 表现/v 教皇/n 、/w 主教/n 、/w 以/p 基督/n 圣经/n 为/vl 题材/n 的/u 美术/n 作品/n ，/w 仍然/d 比比皆是/i 。/w 
		
			
                                        197
                                     基督教/n 美术/n 并/c 没有/v 因/c 中世纪/nt 的/u 消亡/v 而/c 结束/v 它/r 的/u 生命/n ，/w 它/r 的/u 存在/v 、/w 演变/v 一直/d 到/v 逐步/d 消失/v ，/w 又/d 经历/v 了/u 一个/mq 漫长/a 的/u 历史/n 过程/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     文艺复兴/n 早期/nt ，/w 基督教/n 美术/n 还/d 带有/v 明显/a 的/u 中世纪/nt 艺术/n 的/u 痕迹/n ，/w 只是/d 艺术家/n 在/p 宗教/n 题材/n 中/nd 注入/v 一定/a 的/u 世俗/n 性/k 因素/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     打开/v 人文主义/n 绘画/n 最初/nt 门扇/n 的/u 是/vl 佛罗伦萨/ns 的/u 乔托/nh 。/w 
		
			
                                        200
                                     乔托/nh 在/p 《/w 逃亡/v 埃及/ns 》/w 以及/c 《/w 犹大/nh 之/u 吻/v 》/w 等/u 作品/n 中/nd ，/w 将/p 基督教/n 故事/n 中/nd 的/u 神秘/a 色彩/n 还原/v 为/vl 明显/a 的/u 世俗/n 气氛/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     《/w 逃亡/v 埃及/ns 》/w 的/u 故事/n 来自/v 《/w 马太/nh 福音/n 》/w 第２/m 章/n ，/w 说/v 希律王/nh 为/p 除/v 后患/n ，/w 四处/n 寻访/v ，/w 要/vu 杀/v 掉/v 刚/d 生下/v 的/u 婴儿/n —/w —/w 耶稣/nh 。/w 
		
			
                                        202
                                     耶稣/nh 的/u 母亲/n 玛利亚/nh 得到/v 天使/n 托梦/v 的/u 报告/n ，/w 连夜/nt 带/v 着/u 婴儿/n 逃亡/v 埃及/ns 。/w 
		
			
                                        203
                                     这/r 是/vl 一个/mq 极为/d 平常/a 的/u 宗教/n 题材/n ，/w 中世纪/nt 的/u 教堂/n 几乎/d 都/d 要/vu 画/v 这样/r 的/u 壁画/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     乔托/nh 的/u 作品/n 虽然/c 在/p 构图/n 上/nd 仍然/d 超脱/v 不了/v 一般/a 画工/n 的/u 俗套/n ，/w 但/c 在/p 人物/n 形象/n 的/u 刻画/v 与/c 画面/n 气氛/n 的/u 渲染/v 上/nd ，/w 要/vu 比/p 中世纪/nt 画工/n 的/u 作品/n 生动/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        205
                                     它/r 着重/v 表现/v 了/u 世俗/n 生活/n 中/nd 人/n 经过/p 长途跋涉/i 所/u 经历/v 的/u 风霜/n 之/u 苦/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     《/w 犹大/nh 之/u 吻/v 》/w 的/u 故事/n 来自/v 《/w 马太/nh 福音/n 》/w 第２０/m 章/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     出卖/v 耶稣/nh 的/u 犹大/nh 领兵/v 来/vd 捉/v 耶稣/nh ，/w 事先/nt 约好/v ：/w 他/r 与/c 谁/r 接吻/v ，/w 谁/r 便是/vl 耶稣/nh 。/w 
		
			
                                        208
                                     乔托/nh 着力/v 刻画/v 了/u 叛徒/n 犹大/nh 在/p 耶稣/nh 接吻/v 时/nt 的/u 复杂/a 心情/n ，/w 表现/v 了/u 他/r 的/u 卑劣/a 、/w 肮脏/a 的/u 灵魂/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     他/r 一面/d 虚伪/a 地/u 吻/v 着/u 耶稣/nh ，/w 一面/d 斜过/v 眼/n 去/v ，/w 向/p 四周/nl 的/u 伏兵/n 示意/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     这/r 种/q 着重/v 于/p 人物/n 内心世界/n 的/u 描绘/v ，/w 以及/c 把/p 人物/n 放到/v 真实/a 的/u 自然/a 景色/n 中/nd 去/v 的/u 表现/n 方法/n ，/w 与/p 中世纪/nt 那些/r 毫无/v 个性/n 、/w 僵直/a 、/w 麻木/a 的/u 作品/n 有着/v 明显/a 区别/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     乔托/nh 的/u 作品/n ，/w 虽然/c 打开/v 了/u 人文主义/n 的/u 通道/n ，/w 但/c 尚/d 不能/vu 彻底/a 摆脱/v 中世纪/nt 的/u 痕迹/n ；/w 首创/v 具有/v 强烈/a 写实/v 作风/n 的/u 文艺复兴/n 式样/n 是/vl 从/p 马萨卓/nh 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        212
                                     马萨卓/nh 在/p 《/w 纳税/v 钱/n 》/w 、/w 《/w 亚当/nh 与/c 夏娃/nh 被/p 逐出/v 乐园/n 》/w 等/u 作品/n 中/nd ，/w 无论/c 是/vl 写实/v 手法/n 还是/vl 画面/n 的/u 空间/n 深度/n ，/w 都/d 是/vl 前所未有/i 的/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     《/w 纳税/v 钱/n 》/w 是/vl 《/w 圣经/n 》/w 故事/n 中/nd 描述/v 耶稣/nh 与/c 罗马/ns 税/n 吏/n 的/u 一/m 场/q 舌战/v ，/w 表现/v 耶稣/nh 反抗/v 罗马/ns 殖民/v 统治者/n 的/u 反抗/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     画/n 中/nd 的/u 人物/n 都/d 是/vl 以/p 现实/n 生活/n 中/nd 的/u 真人/n 作/v 模特/n 儿/k 的/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     基督/n 周围/nd 的/u 门徒/n ，/w 都/d 是/vl 画家/n 的/u 朋友们/n 的/u 形象/n ，/w 据说/v 基督/n 左侧/nd 边上/nl 那个/r 披/v 斗篷/n 的/u 青年/n ，/w 就是/vl 画家/n 自己/r 。/w 
		
			
                                        216
                                     “/w 追随/v 自然/n ”/w ，/w 忠实/a 地/u 表现/v 自然/n 是/vl 艺术家/n 的/u 创作/v 信念/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     当然/d ，/w 他们/r 提出/v 的/u “/w 追随/v 自然/n ”/w ，/w 并非/d 对/p 自然/n 的/u 机械/n 模仿/v ，/w 而是/vl 以/p 现实主义/n 的/u 手法/n ，/w 进行/v 艺术/n 的/u 再/d 创造/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     因此/c ，/w 马萨卓/nh 的/u 宗教/n 画/n ，/w 不仅/c 是/vl 将/p 宗教/n 题材/n 注入/v 世俗/n 性/k 的/u 内容/n ，/w 而且/c 发展/v 到/v 讴歌/v 人/n 的/u 解放/v ，/w 抒发/v 人/n 的/u 个性/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     同样/a 另/r 一/m 幅/n 名作/n 《/w 亚当/nh 与/c 夏娃/nh 被/p 逐出/v 乐园/n 》/w ，/w 也是/vl 表现/v 圣经/n 故事/n 的/u 常见/v 题材/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     画面/n 着重/v 刻画/v 了/u 男女/n 主角/n 的/u 表情/n ，/w 双手/n 捂/v 面/n 的/u 亚当/nh 和/c 仰面/v 号哭/v 的/u 夏娃/nh ，/w 那/r 激动/a 的/u 姿态/n 和/c 真实/a 的/u 表情/n ，/w 是/vl 以前/nt 的/u 美术/n 作品/n 从未有过/i 的/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     文艺复兴/n 盛期/nt ，/w 很多/a 艺术家/n 仍然/d 以/p 宗教/n 故事/n 作为/v 创作/v 的/u 主要/a 题材/n ，/w 不过/c 他们/r 把/p 现实主义/n 的/u 绘画/n 原则/n 提高/v 到了/v 一个/mq 崭新/a 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     如果说/i 马萨卓/nh 的/u 绘画/n 是/vl 以/p “/w 追随/v 自然/n ”/w 为/vl 目标/n 的话/u ，/w 那么/r 达&#183;/w 芬奇/nh 的/u 绘画/n 则/c 是/vl 以/p 精确/a 地/u 表现/v 自然/n 为/vl 手段/n ，/w 画家/n 追求/v 的/u 是/vl 表达/v 当时/nt 的/u 先进/a 思想/n 和/c 创造/v 最/d 美好/a 的/u 表现/n 形式/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     因此/c 宗教/n 题材/n 对于/p 艺术家/n 来说/v ，/w 只不过/d 是/vl 作为/v 一/m 种/q 合法/a 的/u 手段/n ，/w 以/p 人文主义/n 思想/n 来/vd 处理/v 和/c 表现/v 宗教/n 题材/n 才是/vl 他们/r 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     达&#183;/w 芬奇/nh 的/u 名作/n 《/w 最后/nt 的/u 晚餐/n 》/w 是/vl 众所周知/i 的/u 圣经/n 故事/n 题材/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     但是/c 画家/n 呕心/a 呖/v 血/n ，/w 独具匠心/i ，/w 通过/p 多样/a 统一/a 的/u 构图/n ，/w 深刻/a 细致/a 的/u 性格/n 刻画/v ，/w 从而/c 以/p 最/d 完美/a 的/u 艺术/n 形式/n ，/w 使/v 这/r 幅/n 静止/v 的/u 无声/v 画面/n ，/w 成/v 了/u 表现/v 现实/n 生活/n 中/nd 扬/v 善/a 抑/v 恶/a 的/u 戏剧/n 舞台/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     与/p 达&#183;/w 芬奇/nh 齐名/v 的/u 另/r 一/m 位/q 大师/n 米开朗琪罗/nh 的/u 著名/a 雕塑/n 《/w 摩西/nh 》/w 、/w 《/w 大卫/nh 》/w ，/w 也是/vl 《/w 圣经/n 》/w 故事/n 中/nd 的/u 传奇式/n 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     据/p 《/w 圣经/n 》/w 记载/v ：/w 摩西/nh 是/vl 上帝/n 耶和华/nh 的/u 先知/n ；/w 是/vl 领导/v 以色列人/n 走出/v 埃及/ns ，/w 拯救/v 以色列人/n 于/p 水深火热/i 之中/nd 的/u 英雄/n ；/w 是/vl 制定/v 法律/n ，/w 维护/v 法权/n 的/u 象征/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     因而/c 米开朗琪罗/nh 把/p 他/r 雕刻/v 成/v 一/m 位/q 嫉恶如仇/i 、/w 思想/n 深邃/a 的/u 智慧/n 老人/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     作者/n 是/vl 借/v 宗教/n 题材/n ，/w 完美/a 艺术/n 形象/n ，/w 来/vd 表达/v 拯救/v 当时/nt 意大利/ns 处于/v 水深火热/i 之中/nd 的/u 殷切/a 期望/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     同样/a ，/w 《/w 大卫/nh 》/w 在/p 《/w 圣经/n 》/w 故事/n 中/nd ，/w 是/vl 一/m 位/q 杰出/a 的/u 以色列/ns 王/n ，/w 他/r 的/u 机智/a 与/c 勇敢/a ，/w 使/v 他/r 战胜/v 了/u 飞扬/v 拔扈/v 的/u 巨人/n 哥利亚/nh ，/w 从而/c 统一/v 了/u 以色列/ns 。/w 
		
			
                                        231
                                     艺术家/n 以/p 高度/n 的/u 艺术/n 表现力/n ，/w 生动/a 、/w 完美/a 地/u 刻画/v 了/u 这位/r 勇敢/a 的/u 少年/n 英雄/n ，/w 这/r 对/p 当时/nt 正在/d 为/p 独立/v 和/c 自由/a 而/c 战/v 的/u 佛罗伦萨/ns 市民/n 无疑/d 是/vl 一个/mq 巨大/a 的/u 鼓舞/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     所谓/a “/w 骨/n 法/n 用/v 笔/n ”/w 是/vl 指/v ：/w 人物画/n 中/nd 用/p 笔画/v 线/n 写出/v 人物/n 内在/a 的/u 、/w 本质/n 的/u 面貌/n ，/w 表现/v 出/vd 人物/n 的/u 生命/n 、/w 气韵/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     中国/ns 古代/nt 就/d 知道/v 线/n 比/p 色彩/n 布/v 出/vd 的/u 面/n 、/w 块/n 更具/v 造型/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     孔子/nh 曾/d 说/v ：/w “/w 绘/v 事/n 后/nd 素/n ”/w ，/w 就是/d 在/p 彩色/n 底子/n 上/nd 用/p 白/a 线/n 勾/v 轮廓/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     西方/nd 直到/v 十八/m 世纪/nt 才/d 由/p 布莱克/nh 将/p 线条/n 的/u 功能/n 和/c 艺术/n 想象/v 有机/a 地/u 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        236
                                     同时/c ，/w 线/n 也/d 更/d 能/vu 表达/v 感情/n ，/w 凡/d 属/v 表现/v 愉快/a 感情/n 的/u 线条/n ，/w 无论/c 其/r 形状/n 是/vl 方/a 、/w 圆/a 、/w 粗/a 、/w 细/a ，/w 其/r 痕迹/n 是/vl 燥/a 、/w 湿/a 、/w 浓/a 、/w 淡/a ，/w 总是/d 一/m 往/v 流利/a ，/w 不/d 作/v 顿/v 挫/v ，/w 转折/v 也/d 不/d 露/v 圭角/n 的/u ；/w 凡/d 属/v 表示/v 不/d 愉快/a 感情/n 的/u 线条/n ，/w 就/d 一/m 往/v 停顿/v ，/w 呈现/v 一/m 种/q 艰涩/a 状态/n ，/w 停顿/v 过甚/a 的/u 就/d 显示/v 焦灼/a 和/c 忧郁/a 感/n 、/w 有时/d 纵/v 笔/n 如/v 风/n 趋/v 电/n 疾/n ，/w 如/v 兔/n 起/v 鹘/n 落/v ，/w 纵横/v 挥/v 斫/n ，/w 锋芒毕露/i ，/w 就/d 构成/v 表示/v 某种/r 激情/n 或/c 热爱/v ，/w 或/c 绝望/v 、/w 气忿/v 的/u 线条/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     线/n 的/u 艺术/n 是/vl 中国/ns 艺术/n 中/nd 最/d 富/v 民族/n 特征/n 的/u 艺术/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     魏晋/nt 南北朝/nt 形成/v 的/u 新/a 的/u 美学/n 思潮/n 造就/v 了/u 五彩缤纷/i 的/u 绘画/n 高潮/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     这/r 时期/nt 的/u 绘画/n 处于/v 继往开来/i 的/u 地位/n ，/w 它/r 有/v 两/m 个/q 新/a 的/u 特征/n ：/w 一/m 是/vl 佛教/n 艺术/n 的/u 影响/v ；/w 二/m 是/vl 知识分子/n 专业/n 画家/n 登上/v 了/u 画坛/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     同时/c ，/w 魏晋/nt 的/u 统治者/n 都/d 喜欢/v 绘画/n 、/w 收藏/v 画/n 迹/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     据/p 张彦远/nh 《/w 历代/nt 名画/n 记/n 》/w 记/v 桓玄/nh 贪得无厌/i ，/w 千方百计/i 收集/v 天下/nl 名画/n 、/w 名帖/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     篡位/v 后/nd ，/w 将/p 内府/n 真迹/n 据为己有/i ；/w 宋武帝/nh 刘裕/nh 也/d 爱/v 画/v ；/w 齐高祖/nh 灭/v 刘/nhf 宋/nhf 后/nd ，/w 把/p 宋/nhf 室/n 收藏/v 据为己有/i ；/w 梁元帝/nh 平生/nt 收集/v 书画/n 达/v 二十四万/m 卷/n ，/w 投降/v 时/nt ，/w 把/p 所有/a 收藏/v 付之一炬/i ，/w 自己/r 也/d 想/v 同归于尽/i ，/w 由于/c 帝王/n 贵族/n 的/u 爱好/n ，/w 对/p 画/n 品/n 的/u 要求/n 越来越/d 高/a ，/w 文化/n 修养/n 高/a 的/u 士大夫/n 画家/n 应运而生/i 。/w 
		
			
                                        243
                                     再/d 加上/v 这/r 时代/nt 政治/n 风云/n 变幻莫测/i ，/w 使/v 士大夫/n 们/k 设法/v 寻求/v 精神/n 上/nd 的/u 寄托/n ，/w 自给自足/i 的/u 田庄/n 又/d 保证/v 了/u 士大夫/n 可以/vu 过/vd 清静/a 自然/a 、/w 游弋/v 太/d 玄/a 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     于是/c ，/w 有/v 充足/a 的/u 时间/n 、/w 优裕/a 的/u 生活/n 、/w 高深/a 的/u 文化/n 修养/n ，/w 与/p 画工/n 绝然/d 不同/a 的/u 知识分子/n 专业/n 画家/n 队伍/n 在/p 此时/nt 形成/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     顾恺之/nh 、/w 陆探微/nh 、/w 张僧繇/nh 等/u ，/w 就是/d 这/r 支/v 队伍/n 中的/v 佼佼者/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     当然/d ，/w 中国/ns 知识分子/n 在/p 古代/nt 一向/d 读书/v 做官/v ，/w 故/c 这些/r 专业/n 知识分子/n 画家/n 在/p 有/v 官/n 可/vu 做/v 时/nt ，/w 仍是/vl 做官/v 的/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     这些/r 专业/n 的/u 知识分子/n 画家/n 迅速/a 提高/v 了/u 作品/n 的/u 艺术性/n 和/c 思想性/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     分科/v 有助于/v 各/r 画/n 科/n 表现/v 其/r 独特/a 的/u 面貌/n ，/w 提高/v 它/r 独特/a 的/u 艺术/n 技巧/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     这/r 时期/nt 最/d 兴盛/a 的/u 是/vl 人物画/n ，/w 它/r 经历/v 了/u 接受/v 外来/v 影响/v 却/d 仍/d 保持/v 汉代/nt 民间/n 粗犷/a 、/w 豪迈/a 作风/n 的/u 三国/nt 、/w 西晋/nt 阶段/n ；/w 北方/nd 外来/v 影响/v 占/v 统治/v 地位/n 和/c 南方/nd “/w 细密/a 精致/a 而/c 臻/a 丽/a ”/w 作风/n 并存/v 的/u 北魏/nt 、/w 宋/nt 、/w 齐/nt 、/w 梁/n 阶段/n ；/w 南北/nd 交会/v ，/w 东西/n 交融/v 的/u 南北朝/nt 后期/nt 至/v 初唐/nt 阶段/n ，/w 至/v 盛唐/nt 达到/v 顶峰/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     不过/c ，/w 作为/v 与/p 院/n 体/n 画/n 对立/v 的/u 、/w 表现/v 自我/r 的/u 文人画/n 在/p 这时/r 也/d 在/d 发展/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     苏轼/nh 是/vl 其/r 代表/n ，/w 到/v 米芾/nh 父子/n 的/u 墨戏/ns 云山/ns 则/c 更为/d 明显/a 。/w 
		
			
                                        252
                                     在/p 这些/r 人/n 的/u 画里/nl 更/d 多/a 的/u 是/vl 借/v 画/n 表达/v 个人/n 的/u 思绪/n 、/w 感情/n ，/w 甚至/d 个人/n 的/u 品格/n 、/w 情操/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     如/v 米芾/nh 从/p 苏轼/nh 的/u 《/w 枯木/n 竹/n 石/n 图/n 》/w 中/nd 看出/v 他/r 的/u 牢骚/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     米芾/nh 在/p 《/w 画/n 史/n 》/w 中/nd 写道/v ：/w “/w 子/n 瞻/v 作/v 枯木/n ，/w 枝干/n 虬/n 屈/v 无端/d ，/w 石/n 皴/v 亦/d 怪/a 怪/a 奇/a 奇/a 无端/d ，/w 如其/c 胸中/nl 盘/v 郁/a 也/u 。/w ”/w 
		
			
                                        255
                                     苏轼/nh 的/u 好友/n 文同/nh 也/d 画/v 纡/n 竹/n 来/vd 表现/v 他/r 在/p 困顿/a 的/u 经历/n 中/nd 顽强/a 奋争/v ，/w 百折不挠/i 的/u 志向/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     不过/c ，/w 这时/r 的/u 文人画/n 并非/d 主流/n ，/w 随着/p 社会/n 的/u 发展/v ，/w 到了/v 元代/nt ，/w 由于/c 社会/n 急剧/d 的/u 变化/v ，/w “/w 有/v 我/r 之/u 境/n ”/w 的/u 文人画/n 才/d 有/v 了/u 长足/a 的/u 发展/v ，/w 从此/d 占据/v 了/u 元/nt 明清/nt 画坛/n 的/u 主要/a 位置/n ，/w 这/r 已/d 超出/v 宋代/nt 的/u 时限/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        257
                                     五代/nt 、/w 宋朝/nt 的/u 人物/n 、/w 山水/n 、/w 花鸟/n 三/m 大画/n 科/n 都/d 极为/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        258
                                     不过/c ，/w 人物画/n 在/p 画坛/n 的/u 主宰/v 地位/n 为/vl 山水画/n 所/u 取代/v ，/w 山水画/n 到/v 宋代/nt 发展/v 到/v 高峰/n ，/w 花鸟画/n 迅速/a 发展/v ，/w 到/v 宋代/nt 也/d 达/v 高峰/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     中唐/nt 以来/vd 逐渐/d 世俗化/v 的/u 宗教/n 艺术/n ，/w 随着/p 宗教/n 迷狂/a 的/u 消退/v ，/w 宋代/nt 理学/n 在/p 哲学/n 上/nd 取得/v 统治/v 地位/n 而/c 完全/d 世俗化/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     敦煌/ns 的/u 宋代/nt 石窟/n ，/w 不论是/v 塑像/n 还是/vl 壁画/n ，/w 既/c 失去/v 了/u 北魏/nt 的/u 活跃/a ，/w 也/d 不/d 见/v 唐代/nt 的/u 自由/a 舒展/v ，/w 给/p 人/n 以/p 冷清/a 、/w 呆板/a 的/u 感受/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     宋代/nt 神/n 的/u 形象/n 就是/vl 现实/n 生活/n 中/nd 人/n 的/u 形象/n ，/w 不论是/v 菩萨/n 还是/vl 供养/v 人/n ，/w 都/d 面容/n 秀美/a 、/w 文弱/a 动人/a ，/w 比/p 唐代/nt 更/d 真实/a 、/w 更/d 具体/a 、/w 更/d 可亲/a 可/d 昵/a ，/w 很/d 难/a 找出/v 多少/r 宗教/n 意味/n 了/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     随着/p 宗教/n 作用/n 的/u 消退/v ，/w 魏晋/nt 隋/nt 唐/nt 久/a 盛/a 不衰/a 的/u 道/n 释/v 人物画/n 退出/v 画坛/n 主角/n 地位/n ，/w 而/c 从/p 宗教/n 题材/n 中/nd 解脱/v 出来/vd 的/u 仕女/n 画/n 及/c 与/p 生活/n 紧密/a 相联/v 的/u 牛马/n 画/n ，/w 在/p 中/nd 晚唐/nt 发展/v 到/v 高峰/n 后/nd 停滞/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     此后/c ，/w 人物画/n 虽/c 仍是/vl 中国画/n 三/m 大/a 画/n 科/n 之一/m ，/w 也/d 不乏/v 优秀/a 作品/n ，/w 如/v 李公麟/nh 的/u 白描/n 人物画/n 、/w 适应/v 市民/n 口味/n 的/u 风俗画/n 和/c 民族/n 矛盾/n 尖锐/a 时/nt 发达/a 的/u 历史/n 画/n 、/w 梁楷/nh 的/u 减/v 笔/n 人物画/n 及/c 泼墨/n 人物画/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        264
                                     但/c 从/p 总体/n 看来/v ，/w 人物画/n 的/u 高峰/n 已/d 过/vd 。/w 
		
			
                                        265
                                     五代/nt 、/w 两/m 宋/nt 执/v 画坛/n 牛耳/n 的/u 是/vl 山水画/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     五代/nt 时/nt ，/w 中原/ns 战乱/n ，/w 政治/n 黑暗/a ，/w 社会/n 动荡/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     一些/m 士大夫/n 避乱/v 山林/n ，/w 终日/nt 与/p 山水/n 为伍/v ，/w 因而/c 促进/v 了/u 山水画/n 的/u 发展/v ，/w 产生/v 了/u 荆浩/nh 、/w 关同/nh 这样/r 成熟/a 的/u 山水画/n 家/k 。/w 
		
			
                                        268
                                     不过/c ，/w 五代/nt 的/u 绘画/n 仅/d 为/vl 宋代/nt 绘画/n 的/u 前奏/n ，/w 宋代/nt 才是/vl 中国/ns 绘画/n 的/u 高峰/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     宋/nt 结束/v 五代十国/nt 分裂/v 局面/n ，/w 将/p 各国/n 所/u 存/v 名画/n 都/d 收归/v 皇室/n ，/w 并/c 将/p 名/a 画家/n 请/v 入/v 画院/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     历代/nt 皇帝/n 多/d 有/v 爱/v 画者/n ，/w 由于/c 皇帝/n 的/u 提倡/v ，/w 画院/n 兴旺/a ，/w 中国/ns 绘画/n 达到/v 高峰/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     山水画/n 是/vl 宋代/nt 绘画/n 中/nd 最/d 璀灿/a 的/u 部分/n ，/w 宋代/nt 的/u 审美/v 情趣/n 和/c 美/a 的/u 理想/n ，/w 在/p 山水画/n 的/u 意境/n 中/nd 反映/v 得/u 最/d 充分/a 。/w 
		
			
                                        272
                                     这时/r ，/w 唐代/nt 盛行/v 的/u 青绿/a 山水/n 逐渐/d 退出/v 主导/n 地位/n ，/w 水墨/n 山水/n 日益/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        273
                                     水墨/n 山水/n 在/p 五代/nt 、/w 宋/nt 有/v 两/m 大/a 流派/n ，/w 一/m 是/vl 荆浩/nh 、/w 关同/nh 、/w 李成/nh 、/w 范宽/nh 为/vl 代表/n 的/u ，/w 表现/v 北方/nd 雄壮/a 浑厚/a 山水/n 的/u 北方/nd 派/n 山水/n ；/w 一/m 是/vl 以/p 董源/nh 、/w 巨然/nh 为/vl 代表/n 的/u ，/w 表现/v 江南/nl 山明水秀/i 景色/n 的/u 江南/nl 派/n 山水/n ，/w 还有/v 以/p 表现/v 江南/nl 烟雨/n 之/u 景/n 为/vl 特长/n 的/u 米芾/nh 、/w 米友仁/nh 父子/n ，/w 米家/nh 山水/n 可/vu 归入/v 江南/nl 派/n 山水/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     两/m 派/n 风格/n 的/u 差异/n ，/w 主要/d 是/vl 由于/c 描写/v 对象/n 不同/a ，/w 造成/v 了/u 境界/n 和/c 氛围/n 的/u 不同/a 。/w 
		
			
                                        275
                                     例如/v ，/w 关陕/ns 地区/n 多/a 的/u 是/vl 高山/n 深谷/n ，/w 浑厚/a 雄壮/a 的/u 自然/n 风光/n ，/w 因此/c 出现/v 范宽/nh 那/r 种/q 构图/n 如/v 特写/n 景/n 头/n ，/w 山峰/n 迎面而来/i “/w 峰峦/n 浑厚/a ，/w 势/n 状/n 雄/a 强/a ”/w 的/u 画/n ，/w 也/d 就/d 出现/v 范宽/nh 那/r 种/q 短/a 条子/n 皴/v 法/n 表现/v 山/n 的/u 质感/n 的/u 技法/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     而/c 江南/nl 山清水秀/i ，/w 烟/n 岚/n 之/u 气/n 常有/v ，/w 因而/c 才/d 会/vu 出现/v 董源/nh 、/w 巨然/nh 的/u 平淡/a 、/w 恬静/a 的/u 画/n 格/n ，/w 也/d 才/d 会/vu 有/v 松软/a 细长/a 的/u 披/v 麻/n 皴/n 和/c 朦胧/a 的/u 米/n 点/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     自/p 魏晋/nt 以来/vd ，/w 江南/nl 逐渐/d 开发/v ，/w 经济/n 迅速/a 发展/v ，/w 至/v 盛唐/nt 之/u 时/nt ，/w 江南/nl 税收/n 在/p 唐代/nt 财政/n 收入/n 中/nd 比重/n 已/d 相当/d 大/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     中国/ns 的/u 经济/n 中心/n 逐渐/d 地/u 、/w 越来越/d 快/a 地/u 南/nd 移/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     到/v 南宋/nt ，/w 经济/n 重心/n 南/nd 移/v 完成/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     随着/p 经济/n 重心/n 的/u 南/nd 移/v ，/w 文化/n 中心/n 也/d 南/nd 移/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     自/p 南宋/nt 以后/nt ，/w 名/a 画家/n 多/d 为/p 江南/nl 人/n ，/w 领略/v 的/u 是/vl 江南/nl 风光/n 之/u 美/a ，/w 因而/c 画风/n 也/d 向/p 江南/nl 画派/n 转变/v ，/w 师承/v 不/d 断/v ，/w 到/v 元/nt 以后/nt 就/d 形成/v 极为/d 有力/a 的/u 江南/nl 画派/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     不过/c ，/w 南北/nd 两/m 派/n 不是/vl 对峙/v 的/u 画派/n ，/w 而是/vl 相/d 递/v 兴/v 革/v 的/u 两/m 种/q 画风/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     这/r 时期/nt 的/u 花鸟画/n 也/d 发展/v 成熟/a 并/c 达到/v 高峰/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     花鸟画/n 发展/v 最快/a 的/u 地区/n 是/vl 十/m 国/n 中/nd 的/u 前/nd 、/w 后/nd 蜀/nt 和/c 南唐/nt 。/w 
		
			
                                        285
                                     在/p 五代十国/nt 纷争/v 时期/nt ，/w 江南/nl 战事/n 较/d 少/a ，/w 生产/v 还/d 没/d 遭/v 严重/a 的/u 破坏/v ，/w 经济/n 发展/v ，/w 生活/n 较/d 稳定/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     北方/nd 人口/n 大量/a 南/nd 迁/v ，/w 一些/m 画家/n 也/d 迁入/v 蜀/nt 和/c 南唐/nt ，/w 将/p 唐代/nt 高超/a 的/u 画技/n 带入/v 这些/r 地区/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     而/c 这些/r 国家/n 的/u 皇帝/n 都/d 爱/v 绘画/n ，/w 甚至/d 本人/n 在/p 绘画/n 上/nd 造诣/n 就/d 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        288
                                     如/v 南唐/nt 后主/n 李煜以/nh 颤/v 笔/n 入画/v ，/w 别具一格/i 。/w 
		
			
                                        289
                                     同时/c ，/w 正式/a 设置/v 画院/n ，/w 招揽/v 画家/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     因此/c ，/w 这些/r 地区/n 的/u 绘画/n 有/v 了/u 很/d 大/a 的/u 发展/v ，/w 尤其/d 是/vl 山水画/n 和/c 花鸟画/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     从/p 米芾/nh 开始/v 被/p 捧为/v 江南/nl 画派/n 始祖/n 的/u 董源/nh ，/w 就是/vl 南唐/nt 的/u 北/nd 苑/n 使/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     花鸟画/n 两/m 大/a 流派/n ，/w 徐/nhf 体/n 出自/v 南唐/nt ，/w 黄体/n 出自/v 西蜀/ns 。/w 
		
			
                                        293
                                     徐/nhf 、/w 黄/nhf 之/u 体/n ，/w 区别/v 在/p 徐熙/nh “/w 野/a 逸/a ”/w ，/w 黄筌/nh “/w 富贵/a ”/w ，/w 这/r 不同/a 画/n 格/n 的/u 产生/v 与/c 黄筌/nh 长达/v 五十/m 年/nt 左右/n 为/vl 宫廷/n 画家/n ，/w 见/v 的/u 多/d 是/vl 珍禽/n 瑞鸟/n ，/w 奇/a 花/n 怪石/n ，/w 而/c 徐熙/nh 为/vl 江南/nl 布衣/n ，/w 见/v 的/u 多/d 是/vl 汀/n 花/n 野/a 竹/n ，/w 水鸟/n 渊/n 鱼/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     可见/c 与/p 山水画/n 一样/a ，/w 不同/a 的/u 现实/n 生活/n 环境/n ，/w 使/v 画家/n 产生/v 不同/a 的/u 画/n 格/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     徐/nhf 、/w 黄/nhf 二/m 人/n 虽/c 同/d 为/vl 花鸟画/n 之/u 首领/n ，/w 但/c 由于/c 花鸟画/n 追求/v 的/u 是/vl “/w 如/v 生/v ”/w 境界/n ，/w 所以/c 精细/a 真实/a ，/w 设色/v 艳丽/a 的/u 黄体/n ，/w 不仅/c 是/vl 院/n 体/n 画/n 的/u 正宗/a ，/w 而且/c 是/vl 花鸟画/n 的/u 主流/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     当然/d ，/w 在/p 花鸟画/n 发展/v 过程/n 中/nd ，/w 徐/nhf 、/w 黄/nhf 二/m 体/n 也/d 在/d 逐渐/d 地/u 融合/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     在/p 花鸟画/n 中/nd 值得/v 一/m 提/v 的/u 是/vl 水墨/n 花鸟/n 异军突起/i ，/w 尤其/d 是/vl 水墨/n 之/u 梅/n 、/w 竹/n 、/w 兰/n ，/w 并/c 逐渐/d 成为/v 独立/v 的/u 小/a 画/n 科/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     宋代/nt 文同/nh 、/w 苏轼/nh 的/u 墨竹/n 最为/d 后世/nt 所/u 称道/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     辽/j 的/u 绘画/n 受/v 中原/ns 地区/n 影响/v ，/w 但/c 没见/v 很/d 著名/a 的/u 画家/n ，/w 不过/c ，/w 墓室/n 壁画/n 相当/d 精美/a 。/w 
		
			
                                        300
                                     鱼/n 的/u 形状/n 十分/d 丰富/a ，/w 有的/r 张口/v 翘/v 鼻/n ，/w 似/v 在/p 寻食/v ；/w 有的/r 睁/v 目/n 露/v 牙/n ，/w 如临大敌/i ；/w 有的/r 平行/a 游动/v ，/w 安详/a 自在/a 。/w 
		
			
                                        301
                                     如/v 在/p 盆/n 内/nd 盛上/v 清水/n ，/w 小/a 鱼/n 仿佛/d 在/p 水中/nl 游动/v ，/w 人面/n 纹/n 则/c 象是/vl 史前/nt 先民/n 在/p 观赏/v 这/r 一切/r 。/w 
		
			
                                        302
                                     （/w 《/w 西安/ns 半坡/n 》/w ）/w 史前/nt 彩绘/n 的/u 题材/n 内容/n 十分/d 丰富/a ，/w 除/p 此/r 还有/v 植物/n 花纹/n 、/w 几何/n 纹/n 、/w 水/n 波纹/n 、/w 涡/n 纹/n 、/w 鹿/n 、/w 鸟/n 之类/n 的/u 动物/n 纹/n ，/w 网/n 纹/n 、/w 菱形/n 纹/n 之类/n 的/u 编织/v 纹/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     就/p 色彩/n 来说/v ，/w 有/v 黑/a 、/w 白/a 、/w 红/a 、/w 黄/a 、/w 紫/a 、/w 棕/n 、/w 赭/a 诸/r 色/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     上面/nd 举/v 的/u 几个/mq 例子/n ，/w 无论/c 从/p 构图/n 、/w 布局/n 、/w 图上/nl 所/u 显示/v 的/u 生活/n 情趣/n 来看/v ，/w 史前/nt 先民/n 显然/a 已/d 不/d 满足/v 于/p 写实/v 手法/n ，/w 往往/d 把/p 实际/a 生活/n 中/nd 得/v 来/vd 的/u 题材/n 加以/v 概括/v ，/w 并/c 抽象/a 化/k 。/w 
		
			
                                        305
                                     他们/r 并不是/v 仅仅/d 局限/v 于/p 客观/n 物象/n 的/u 真实/a 描绘/v ，/w 而/c 竭力/v 在/d 表达/v 自己/r 的/u 想象/v 能力/n 、/w 思想/n 感情/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     他们/r 的/u 形象思维/n 开始/v 复杂化/v 了/u 。/w 
		
			
                                        307
                                     关于/p 这些/r 彩陶/n 纹饰/n 的/u 意义/n ，/w 现代/nt 学者/n 作过/v 种/q 种/q 推测/v ，/w 有的/r 认为/v 是/vl 图腾/n 的/u 标志/n ，/w 有的/r 认为/v 仅仅是/v 为了/p 美化/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     但/c 无论/c 是/vl 哪/r 一/m 种/q 解释/v 都/d 在/p 一定/a 程度/n 上/nd 肯定/v 了/u 这/r 一点/mq ：/w 这/r 是/vl 史前/nt 先民/n 艺术/n 思维/n 能力/n 的/u 体现/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     不容/v 否认/v ，/w 正是/vl 史前/nt 绘画/n 有力/a 地/u 开发/v 了/u 先民/n 的/u 大脑/n ，/w 锻炼/v 了/u 他们/r 的/u 思维/n 能力/n ，/w 启迪/v 了/u 他们/r 的/u 审美/v 情趣/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     史前/nt 绘画/n 的/u 涉猎/v 面/n 还/d 不止/v 这些/r ，/w 它/r 更/d 多/a 地/u 体现/v 在/p 史前/nt 工艺美术/n 上/nd ，/w 因为/c 史前/nt 工艺/n 更/d 突出/a 地/u 表现/v 为/vl 精神/n 文化/n 与/c 物质/n 文化/n 的/u 结合/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     恐怕/d 没有/v 内在/a 的/u 艺术/n 上/nd 的/u 联系/n ，/w 很/d 可能/vu 含有/v 另外/r 的/u 宗教/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     这/r 都/d 说明/v 纯/a 审美/v 的/u 艺术品/n 还/d 没有/v 产生/v ，/w 史前/nt 绘画/n 并非/d 象/v 后世/nt 所/u 想象/v 的/u 那样/r 。/w 
		
			
                                        313
                                     陶器/n 是/vl 史前/nt 最/d 普遍/a 的/u 日用品/n ，/w 它/r 本身/n 就是/vl 陶/n 塑/n 品/n ，/w 不少/a 陶器/n 具有/v 一定/a 的/u 艺术性/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     陕西/ns 华县/ns 太平庄/ns 出土/v 一/m 件/n 鹰/n 鼎/n ，/w 制作者/n 巧妙/a 地/u 把/p 实用/a 与/c 艺术/n 结合/v 起来/vd ，/w 全/a 器/n 塑成/v 一/m 只/q 雄鹰/n ，/w 它/r 强健/a 的/u 身躯/n 是/vl 器/n 身/n ，/w 粗壮/a 的/u 鹰/n 腿/n 是/vl 器/n 足/n ，/w 它/r 两眼/n 圆睁/v ，/w 嘴尖/n 喙/v 利/a ，/w 雄风/n 凛然/a ，/w 气势/n 凶悍/a ，/w 十分/d 生动/a 。/w 
		
			
                                        315
                                     （/w 《/w 陕西/ns 华县/ns 柳子镇/ns 第二/m 次/q 发掘/v 的/u 主要/a 收获/n 》/w ）/w 青海/ns 乐都柳湾/ns 马家窑/ns 文化/n 墓葬/v 出土/v 一/m 件/n 陶/n 壶/n 、/w 腹部/n 有/v 一/m 浅/a 浮雕/n 人/n 象/n ，/w 坐/v 式/n ，/w 高/a 鼻梁/n ，/w 大/a 耳朵/n ，/w 小/a 眼睛/n ，/w 全身/n 裸体/v ，/w 男性/n 生殖器/n 十分/d 显露/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     这/r 是/vl 一/m 件/n 较为/d 成功/a 的/u 史前/nt 浮雕/n 人像/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     （/w 《/w 青海/ns 乐都柳湾/ns 原始社会/n 墓葬/v 第一次/mq 发掘/v 的/u 初步/a 收获/v 》/w ）/w 其/r 含义/n 很/d 可能/vu 是/vl 生殖/v 崇拜/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     史前/nt 牙雕/n 艺术/n 的/u 精妙/a 也/d 达到/v 了/u 令人/n 赞叹/v 不已/v 的/u 地步/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     河姆渡/ns 文化/n 遗址/n 出土/v 一/m 件/n 蝶形/n 器/n ，/w 质料/n 是/vl 象牙/n ，/w 因/c 其/r 外形/n 扁平/a 如/v 蝶/n 而/c 得名/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     表面/nd 是/vl 一/m 组/n 刻工/n 精细/a 的/u 双/q 鸟/n 纹/n 图案/n ，/w 在/p 图案/n 中心/n 还/d 刻有/v 五/m 个/q 大小/n 不等/a 、/w 相互/d 套/v 挂/v 的/u 同心圆/n ，/w 外沿/n 边上/nl 有/v 火焰/n 图案/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     更/d 奇/a 的/u 是/vl 两侧/nl 分别/v 刻有/v 对称/a 的/u 小鸟/n ，/w 滴溜/a 圆/a 的/u 眼/n 晴/a ，/w 伸/v 着/u 的/u 脖子/n ，/w 锋利/a 的/u 鸟/n 喙/n ，/w 都/d 表现/v 得/u 维妙维肖/i 。/w 
		
			
                                        322
                                     （/w 《/w 河姆渡/ns 的/u 原始/a 艺术/n 》/w ）/w 这/r 种/q 物质/n 文化/n 与/c 精神/n 文化/n 的/u 创造/v 能力/n 广泛/a 地/u 表现/v 在/p 诸如/v 木雕/n 、/w 玉雕/n 、/w 石雕/n 、/w 染织/v 、/w 编织/v 等/u 囊括/v 史前/nt 人类/n 衣/n 、/w 食/v 、/w 住/v 、/w 行/v 、/w 用/v 各方面/n 的/u 实用/a 工艺品/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        323
                                     这些/r 生活/n 中/nd 的/u “/w 美/a ”/w 都/d 与/p 史前/nt 绘画/n 相/d 关联/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     在/p 文字/n 没有/v 产生/v 之前/nt ，/w 绘画/n 在/p 史前/nt 文化/n 中/nd 占有/v 更/d 重要/a 的/u 位置/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     绘画/n 不是/vl 记录/v 语言/n 的/u 工具/n ，/w 但/c 它/r 同/p 语言/n 的/u 关系/n ，/w 毋宁说/v 是/vl 绘画/n 同/p 人类/n 感觉/n 思维/n 的/u 关系/n ，/w 绘画/n 是/vl 为了/p 说明/v 感觉/n 、/w 表达/v 思维/n 的/u 。/w 
		
			
                                        326
                                     上边/nd 举/v 的/u 史前/nt 绘画/n 例子/n 中/nd ，/w 有/v 不少/a 具有/v 这/r 种/q 功能/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     但/c 要/vu 一/m 一/m 确指/v ，/w 并非/d 易事/n ，/w 因为/c 图画/n 的/u 表意/v 效果/n 因/p 人事/n 、/w 时间/n 、/w 地点/n 不同/a 而/c 不同/a 。/w 
		
			
                                        328
                                     为/p 避免/v 臆测/v ，/w 我们/r 不妨/d 来/vd 看/v 看/v 中国/ns 少数民族/n 用/v 图画/n 记事/v 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     在/p 云南/ns 西盟/ns 佤族/ns 头人/n 居住/v 的/u 房屋/n 墙壁/n 上/nd ，/w 常见/v 多种/mq 壁画/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     颜料/n 很/d 方便/a ，/w 用/p 牛血/n 、/w 赭土/n 、/w 锅/n 灰/n 、/w 石灰/n ；/w 构图/n 也/d 不/d 复杂/a ，/w 出现/v 最多/a 的/u 是/vl 牛/n 、/w 麂子/n 等/u 动物/n ，/w （/w 有时/d 仅/d 画/v 头部/n ）/w 一/m 排/n 排/n 叉手/v 站立/v 的/u 人形/n ，/w 一/m 个/q 个/q 方格子/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     这些/r 圆形/n 既/c 不/d 讲究/v 对称/a ，/w 也/d 没有/v 一定/a 的/u 艺术/n 编排/v ，/w 往往/d 纵横交错/i ，/w 不/d 象/v 一般/a 壁画/n 为/v 的/u 是/vl 装饰/v 美化/v 生活/n 环境/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     原来/d 动物/n 头/n 代表/v 动物/n 本身/n ，/w 方格/n 代表/v 水田/n ，/w 是/vl 财富/n 的/u 象征/n ，/w 表示/v 这个/r 家庭/n 富有/a 。/w 
		
			
                                        333
                                     叉手/v 的/u 人形/n 代表/v 跳舞/v 者/k ，/w 生活/n 富裕/a 了/u 自然/d 可以/vu 请/v 亲朋好友/n 来/vd 跳舞/v 享乐/v 了/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     （/w 《/w 云南/ns 西盟/ns 大马/n 散卡/n 佤族/ns 社会/n 经济/n 调查报告/n 》/w ）/w 这/r 类/n 壁画/n 表示/v 的/u 意思/n ，/w 和/c 内地/nl 民间/n 贴/v 在/p 门/n 上/nd “/w 人畜/n 兴旺/a 、/w 家宅/n 平安/a ”/w 之类/n 的/u 吉祥/a 语/n 差不多/a 。/w 
		
			
                                        335
                                     只是/d 表达/v 的/u 方式/n 不同/a ，/w 一/m 是/vl 用/v 绘画/n ，/w 一/m 是/vl 用/v 文字/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     有些/r 少数民族/n 绘画/n 能/vu 表达/v 更为/d 复杂/a 、/w 完整/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     如/v 景颇族/ns 在/p 早先/nt 春耕/v 时/nt ，/w 要/vu 举行/v 祭祀/v 仪式/n ，/w 内容/n 之一/m 很/d 奇特/a ，/w 即/d 在/p 地上/nl 竖立/v 两/m 根/n 所谓/a 的/u “/w 鬼/n 桩/n ”/w ，/w 上面/nd 画有/v 表意/v 性/k 的/u 图画/n ，/w 这/r 两/m 根/n “/w 鬼/n 桩/n ”/w 一长一短/i ，/w 长/a 的/u 称为/v “/w 公/a 桩/n ”/w ，/w 由/p 一/m 条/n 曲线/n 把/p 桩/n 面/n 分为/v 九/m 栏/n ，/w 从/p 上/nd 到/v 下/nd 依次/d 绘有/v 砍刀/n 、/w 弹丸/n 、/w 弹弓/n 、/w 水塘/n （/w 里面/nd 画有/v 鱼/n ）/w 、/w 犁/n 、/w 轭/n 、/w 耙/n 、/w 锄头/n 、/w 犁/n 铧/n 、/w 钉/v 耙/n 、/w 铲/n 、/w 凿/n 、/w 水牛/n 、/w 黄牛/n 、/w 青蛙/n 、/w 螃蟹/n ；/w 曲线/n 本身/n 又/d 代表/v 水渠/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     “/w 母/n 桩/n ”/w 用/p 横线/n 分为/v 八/m 栏/n ，/w 从/p 上/nd 到/v 下/nd 画有/v 项圈/n 、/w 耳饰/n 、/w 包谷/n 、/w 棉花/n 、/w 黄瓜/n 、/w 向日葵/n 、/w 谷子/n 、/w 南瓜/n 、/w 芋头/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     物象/n 用/v 笔/n 不/d 多/a ，/w 但/c 形象/n 准确/a 生动/a 。/w 
		
			
                                        340
                                     据/p 作画/v 者/k 本人/n 介绍/v ，/w “/w 公/a 桩/n ”/w 所/u 画/v 弹弓/n 、/w 弹丸/n 是/vl 男子/n 打/v 鸟/n 工具/n ；/w 水渠/n 、/w 水塘/n 及/c 生活/v 在/p 水中/nl 的/u 鱼/n 、/w 青蛙/n 、/w 螃蟹/n 都/d 是/vl 水田/n 的/u 象征/n ，/w 牛/n 是/vl 耕田/v 的/u 主要/a 家畜/n ，/w 看牛/v 与/p 管理/v 水田/n 正是/vl 男子/n 们/k 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     “/w 母/n 桩/n ”/w 所/u 画/v 项圈/n 、/w 耳饰/n 是/vl 女人/n 们/k 的/u 心爱/a 之/u 物/n ；/w 而/c 种植/v 包谷/n 、/w 棉花/n 和/c 管理/v 菜园/n 是/vl 妇女/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     整/a 幅/n 画/n 的/u 意思/n 仿佛/d 向/p 老天爷/n 祈求/v ：/w “/w 请/v 神灵/n 保护/v 景颇族/ns 男子/n 水田/n 开垦/v 得/u 多多/d 的/u ，/w 牛/n 群/n 繁衍/v 得/u 多多/d 的/u ，/w 工具/n 也/d 添置/v 得/u 多多/d 的/u ；/w 请/v 神灵/n 保佑/v 妇女/n 首饰/n 添置/v 得/u 多多/d 的/u ，/w 包谷/n 、/w 棉花/n 、/w 瓜/n 菜/n 收获/v 得/u 多多/d 的/u 。/w ”/w 
		
			
                                        343
                                     虽然/c 看起来/v 桩上/nl 每/r 一/m 栏/n 的/u 图画/n 是/vl 孤立/a 的/u ，/w 但/c 对/p 景颇族/ns 人/n 来说/v 这/r 几乎/d 是/vl 一/m 篇/q “/w 祷祝/v 文/n ”/w 了/u 。/w 
		
			
                                        344
                                     （/w 《/w 从/p 原始/a 记事/v 到/v 文字/n 发明/v 》/w ）/w 显然/a ，/w 这样/r 的/u 图画/n 更/d 不是/vl 为了/p 艺术/n 、/w 让/p 人们/n 观赏/v ，/w 而是/vl 表达/v 当事人/n 的/u 思想/n 情感/n 、/w 宗教/n 信念/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     从/p 少数民族/n 的/u 这/r 种/q 原始/a 记事/v 方法/n 可以/vu 推测/v 史前/nt 先/d 民用/a 绘画/n 表达/v 思维/n 的/u 大概/a 情形/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     可以/vu 想见/v ，/w 在/p 没有/v 文字/n 的/u 史前/nt 时代/nt ，/w 除了/p 语言/n 之外/nd ，/w 恐怕/d 只有/c 绘画/n 来/vd 传达/v 人们/n 这样/r 复杂/a 的/u 想法/n 了/u 。/w 
		
			
                                        347
                                     画家/n 不大/a 注意/v 它/r 的/u 质感/n ，/w 而/c 着意/d 描绘/v 它/r 的/u 情态/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     画上/nl 题款/v 点明/v 了/u 主题/n “/w 月月红/n 如此/r ，/w 那/r 能/vu 数/v 见/v 鲜/a ，/w 一/m 年/nt 开/v 一/m 度/n ，/w 应/vu 博/a 世人/n 怜/v ”/w 。/w 
		
			
                                        349
                                     在/p 画家/n 眼中/nl ，/w 月季/n 分明/d 是/vl 一/m 位/q 少女/n 的/u 化身/n ，/w 虽/c 当/v 豆蔻年华/i ，/w 却/d 青春/n 易逝/v 、/w 红颜/n 易老/v ，/w 少女/n 如何/r 能/vu 不/d 多愁善感/i 呢/u ?/w 与其说/c 在/p 怜惜/v 月季/n ，/w 不如说/v 在/p 慨叹/v 自己/r 的/u 命运/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     中国/ns 画家/n 不大/a 受/v 科学/n 规律/n 的/u 约束/v ，/w 力图/v 通过/p 绘画/n 顽强/a 地/u 表达/v 自己/r 的/u 主观/n 愿望/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     同/p 一个/mq 李鱓/nh ，/w 还/d 画/v 过/u 一/m 幅/n 月季/n 图/n ，/w 但/c 图上/nl 题款/v 是/vl ：/w “/w 粉/n 团/n 如/v 语/n 启/v 朱唇/n ，/w 常/d 比/p 春花/n 解/v 趣/n 人/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     老/a 眼/n 独/a 怜/v 枝上/nl 刺/v ，/w 不/d 教/v 蜂蝶/n 近/a 花/n 身/n 。/w ”/w 
		
			
                                        353
                                     画家/n 画/v 月季/n 的/u 目的/n 在/p 最后/nt 一/m 句/n ，/w 告诫/v 正人君子/i 要/vu 洁身自好/i ，/w 防范/v 狂/a 蜂/n 乱/a 蝶/n 之类/n 的/u 小人/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     常言道/i ：/w “/w 诗/n 无/v 达/v 诂/n ”/w 。/w 
		
			
                                        355
                                     同样/a 是/vl 月季/n 图/n ，/w 在/p 不同/a 的/u 时候/n ，/w 不同/a 的/u 心情/n 下/nd ，/w 李鱓/nh 在/d 抒发/v 着/u 自己/r 的/u 不同/a 感受/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     在/p 中国/ns 画家/n 心目中/nl ，/w 表达/v 主观/n 意志/n 是/vl 第一/m 位/q ，/w 绘画/n 只是/vl 表达/v 的/u 形式/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     不只是/v 文人/n 绘画/n 如此/r ，/w 民间/n 绘画/n 亦/d 不/d 例外/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     作为/v 民间/n 绘画/n 的/u 常见/v 形式/n “/w 门神/n 画/n ”/w 几/m 千/m 年/nt 来/u 不断/d 演化/v 着/u ，/w 但/c 只要/vu 它/r 具有/v 所谓/a 驱除/v 邪恶/n 、/w 除/v 旧/a 布/v 新/a 的/u 功能/n ，/w 只要/vu 传达/v 了/u 底层/n 百姓/n 祈祷/v 诸事/n 平安/a 的/u 美好/a 愿望/n ，/w 则/c 不论/c 上面/nd 画/v 的/u 是/vl 神/n 荼/n 、/w 郁/a 垒/n ，/w 敬/a 德/n 、/w 秦琼/nh ，/w 还是/vl 什么/r 其它/r 守门/v 将军/n ，/w 都/d 是/vl 次要/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     中国/ns 绘画/n 的/u 重要/a 理论/n “/w 以/p 形/n 写/v 神/n ”/w 、/w “/w 气韵/n 生动/a ”/w 就/d 说明/v ：/w 物象/n 的/u “/w 形/n ”/w 只是/vl 表面/nd 现象/n ，/w “/w 神/n ”/w 才是/vl 内在/a 本质/n ，/w 画家/n 必须/d 用/p 自己/r 的/u 感情/n 去/v 体会/v 和/c 想象/v 物象/n 的/u 精神/n 本质/n ，/w 才能/c 创造/v 出/vd “/w 气韵/n 生动/a ”/w 的/u 作品/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        360
                                     作者/n 主观/n 愿望/n 的/u 介入/v ，/w 使/v 中国/ns 文化/n 带有/v 浓郁/a 的/u 感情/n 色彩/n ，/w 不论是/v 诗歌/n 还是/vl 哲学/n ，/w 都/d 比/p 外国/n 作品/n 有/v 湿润/a 感/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     中国人/n 情感/n 有/v 浪漫/a 的/u 一面/n ，/w 这/r 在/p 绘画/n 上/nd 表现/v 突出/a 。/w 
		
			
                                        362
                                     中国/ns 古代/nt 大/a 画家/n 如/v 苏东坡/nh 、/w 米芾/nh 、/w 倪云林/nh 、/w 唐伯虎/nh 、/w 徐渭/nh 、/w 八大山/nh 人/n 、/w “/w 扬州/ns 八/m 怪/n ”/w ，/w 从/p 个人/n 气质/n 到/v 绘画/n 作品/n 都/d 有点/d “/w 怪/a ”/w 味/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     或许/d 正是/vl 行为/n 不拘小节/i ，/w 他们/r 创造/v 的/u 艺术/n 才/d 具有/v 无穷/a 魅力/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     象/v 徐渭/nh 的/u 《/w 墨/n 葡萄/n 》/w ，/w 这样/r 的/u 题材/n 实在/d 寻常/a ，/w 但/c 画家/n 笔法/n 泼辣/a 豪放/a ，/w 墨汁/n 纵横/v 淋漓/a ，/w 一/m 扫/v 古人/n 成规/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     不只是/v 纷/a 披/v 的/u 枝叶/n 、/w 晶莹/a 欲/n 滴/v 的/u 葡萄/n ，/w 描绘/v 得/u 生动/a 逼真/a ，/w 而/c 画中/nl 透出/v 的/u 磅礴/a 气势/n ，/w 令/v 观者/n 惊心动魄/i 。/w 
		
			
                                        366
                                     画上/nl 题诗/v “/w 丰/a 生/a 落魄/a 已/d 成/v 翁/n ，/w 独立/v 书斋/n 啸/v 晚风/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     笔/n 底/n 明珠/n 无/v 处/n 卖/v ，/w 闲/a 抛/v 闲/a 掷/v 野/a 藤/n 中/nd ”/w 。/w 
		
			
                                        368
                                     正是/vl 画家/n 强烈/a 的/u 个人/n 抒情/v ，/w 在/p 作画/v 时/nt 产生/v 种/q 种/q 奇妙/a 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     据说/v 有一次/v 石涛/nh 画/v 菊/n ，/w 落笔/v 前/nd ，/w 菊花/n 凌/v 霜/n 开放/v 的/u 形象/n 在/p 脑海/n 盘旋/v ，/w 一/m 股/n 正气/n 从/p 心底/nl 涌起/v ，/w 在/p 强烈/a 的/u 创作/v 欲望/n 冲动/a 下/nd ，/w 他/r 满腔/n 情怀/n 就要/vu 喷射/v 出来/vd ，/w 他/r 的/u 画笔/n 为/p 激情/n 所/u 驱使/v ，/w 已/d 不/d 受/v 常规/n 支配/v ，/w 落/v 在/p 纸上/nl 恰如/v 幼儿/n 写字/v ，/w 随意/v 抹/v 涂/v 起来/vd ，/w 以至于/c 不/d 象/v 菊花/n ，/w 画家/n 只有/c 顺势/d 改成/v 枯藤/n 缠/v 花/n 模样/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     这/r 就是/vl 他/r 题/v 菊/n 诗/n 所/u 说/v 的/u “/w 兴/v 来/vd 写/v 菊/n 似/v 涂鸦/v ，/w 误作/v 枯藤/n 缠/v 数/n 花/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     笔/n 落/v 一时/nt 收/v 不住/v ，/w 石棱/nh 留得/v 一/m 拳/n 斜/a 。/w ”/w 
		
			
                                        372
                                     徐渭/nh 、/w 石涛/nh 的/u 这/r 种/q 写意/n 画/n ，/w 是/vl 中国/ns 画家/n 浪漫/a 色彩/n 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     而/c 比/p 他们/r 更为/d 狂放/a 的/u 画家/n 则/c 干脆/a 弃/v 笔/n 不用/v ，/w 用/p 纸/n 筋/n 、/w 蔗/n 滓/n 、/w 芋/n 结/v 代笔/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     宋代/nt 僧人/n 择仁/nh ，/w 好/v 饮酒/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     一/m 次/q 在/p 永嘉/nt 喝/v 得/u 烂醉/v ，/w 看到/v 店家/n 墙壁/n 是/vl 新/a 泥/n 的/u ，/w 便/d 随手/d 取来/v 擦/v 盘子/n 的/u 布/n ，/w 沾/v 着/u 墨/n 在/p 上面/nd 涂抹/v ，/w 第二/m 天/nt 又/d 稍/d 作/v 增/v 修/v ，/w 似乎/d 有神/v 相助/v ，/w 墙上/nl 狂/a 枝/n 枯/a 枿/n 、/w 千/m 形/n 万状/a 、/w 天然/a 成趣/v ，/w 观者/n 无不/d 佩服/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     （/w 《/w 图画/n 见闻/n 志/n 》/w ）/w 中国/ns 古代/nt 还有/v 泼墨/n 画/n 与/c 指头/n 画/n ，/w 不/d 假/v 于/p 笔/n 、/w 直接/a 用/p 指头/n 涂抹/v ，/w 其/r 气势/n 可想而知/i 。/w 
		
			
                                        377
                                     但是/c 无论如何/d 超脱/a ，/w 中国/ns 画家/n 始终/d 不/d 违背/v 画/n 理/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     徐渭/nh 用/p 大/a 写意/n 笔法/n ，/w 但/c 葡萄/n 仍然/d 是/vl 葡萄/n ，/w 并/c 没有/v 画成/v 西瓜/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     石涛/nh 感情/n 冲动/a ，/w 本想/v 画/v 菊/n ，/w 结果/n 落笔/v 有误/v ，/w 但/c 此时/nt ，/w 他/r 也/d 并/d 没有/v 胡涂/a 乱/a 抹/v ，/w 画/v 一/m 幅/n 谁/r 也/d 看/v 不/d 懂/v 的/u 画/n ，/w 他/r 仍旧/d 认真/a 地/u 改为/v 枯藤/n 缠/v 花/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     择仁/nh 大醉/v 之中/nd ，/w 虽/c 不免/v 信手/d 乱/a 画/v ，/w 但/c 第二/m 天/nt 又/d 作/v 了/u 增添/v 与/c 补充/v ，/w 依旧/d 是/vl 名副其实/i 的/u 狂/a 枝/n 枯/a 枿/n 图/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     它/r 不同/a 于/p 西方/nd 现代/nt 流派/n 画家/n ，/w 一/m 幅/n 幅/n 作品/n 令/v 观众/n 瞠目结舌/i ，/w 连/p 画家/n 本人/n 也/d 难以/d 解释/v 他们/r 的/u 创作/v 原则/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     中国/ns 的/u 绘画/n 是/vl 感情/n 流动/v 的/u 艺术/n ，/w 它/r 有/v 起伏/v ，/w 但/c 并不/d 张狂/a ，/w 有/v 催人泪下/i 的/u 艺术/n 打/v 动力/n ，/w 但/c 格调/n 总是/d 平和/a 、/w 合乎/v 法度/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     这/r 就是/vl 中国/ns 思想/n 文化/n 的/u 重要/a 特征/n —/w —/w “/w 中庸/n ”/w 。/w 
		
			
                                        384
                                     在/p 西方/nd 绘画/n 世界/n 里/nd ，/w 从/p 希腊/ns 古典/a 绘画/n 到/v 西方/nd 现代派/n 绘画/n ，/w 从/p 教堂/n 的/u 装饰/v 壁画/n 到/v 居室/n 悬挂/v 的/u 肖像画/n ，/w 人物/n 始终/d 是/vl 绘画/n 的/u 主体/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     在/p 中国/ns 绘画/n 史/n 里/nd ，/w 则/c 是/vl 另/r 一/m 种/q 情景/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     在/p 两/m 宋/nt 以前/nt ，/w 人物画/n 曾经/d 是/vl 中国/ns 绘画/n 的/u 主体/n ，/w 在/p 盛唐/nt 时/nt 到达/v 顶峰/n ，/w 而后/c 人物画/n 渐渐/d 衰落/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     山水画/n 自/p 魏晋/nt 南北朝/nt 独立/v 成/v 科/n ，/w 到/v 宋/nt 元/nt 时/nt 大/d 盛/a ，/w 历/v 明清/nt 两/m 代/n 继续/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     花鸟画/n 仅次于/v 山水画/n ，/w 在/p 隋/nt 唐/nt 之际/nd 脱离/v 装饰/v 艺术/n 而/c 成为/v 独立/v 的/u 绘画/n 形式/n ，/w 经/v 宋/nt 元/nt 明清/nt 一直/d 在/p 中国画/n 史/n 上/nd 占/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     显然/a ，/w 在/p 西方/nd 绘画/n 中/nd ，/w 人/n 是/vl 艺术/n 再现/v 的/u 焦点/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     而/c 在/p 中国/ns 绘画/n 中/nd ，/w 随着/p 时间/n 的/u 推移/v ，/w 山水/n 与/c 花鸟/n 成为/v 画家/n 着意/d 描写/v 的/u 对象/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     西方/nd 强调/v 人/n 与/c 自然/n 的/u 对立/v 、/w 斗争/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     象/v 米开朗基罗/nh 的/u 大理石/n 雕刻/v 《/w 挣扎/v 的/u 奴隶/n 》/w ，/w 画家/n 全力/n 刻画/v 主人公/n 不甘/v 受/v 大自然/n 的/u 束缚/v ，/w 在/p 竭力/v 挣扎/v 着/u ，/w 预示/v 着/u 人/n 是/vl 自然/n 的/u 主人/n ，/w 可以/vu 改变/v 和/c 战胜/v 自然/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     荷麦/nh 的/u 《/w 夜雾/n 将/d 临/v 》/w 画/v 的/u 是/vl 黄昏/nt 中/nd 一/m 只/q 舢舨/n 在/p 波涛汹涌/i 的/u 大海/n 上/nd 颠簸/v ，/w 渔夫/n 划/v 着/u 双/q 桨/n 返航/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     风/n 高/a 浪/n 急/a ，/w 乌云/n 正/d 从/p 远方/nl 袭来/v ，/w 大自然/n 显出/v 它/r 严酷/a 的/u 面孔/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     但是/c 渔夫/n 那/r 双/q 有力/a 的/u 大/a 手里/nl ，/w 仿佛/d 攥/v 着/u 信心/n 和/c 力量/n ，/w 预示/v 他/r 一定/d 能/vu 平安/a 回家/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     中国/ns 绘画/n 艺术/n 则/c 认为/v 人/n 是/vl 自然/n 的/u 一部分/n ，/w 强调/v 人/n 与/c 自然/n 的/u 调和/a 。/w 
		
			
                                        397
                                     象/v 宋徽宗/nh 的/u 《/w 听/v 琴/n 图/n 》/w 、/w 唐伯虎/nh 的/u 《/w 桐/n 荫/n 清/a 梦/n 图/n 》/w ，/w 主人公/n 在/p 优雅/a 宁静/a 的/u 自然/n 氛围/n 中/nd 或/c 欣赏/v 音乐/n ，/w 或/c 安然/a 午睡/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     即便是/c 底层/n 生活/n 的/u 反映/v ，/w 象/v 黄慎/nh 的/u 《/w 渔翁/n 渔/n 妇/n 图/n 》/w ，/w 写/v 渔家/n 辛劳/a 之余/n ，/w 准备/v 将/p 仅有/v 的/u 一点/mq 钱/n 去/v 买/v 酒/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     通过/p 人物/n 形象/n 与/c 画上/nl 题诗/v ：/w “/w 渔翁/n 晒网/ns 趁/p 斜阳/n ，/w 渔/n 妇/n 携/v 筐/n 入/v 市场/n ，/w 换得/v 城中/nl 盐/n 菜/n 米/n ，/w 其余/r 沽酒/v 出/vd 横/a 塘/n 。/w ”/w 
		
			
                                        400
                                     画面/n 依然/d 洋溢/v 着/u 生活/n 的/u 乐趣/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     至于/v 渔夫/n 与/c 大风大浪/i 搏斗/v 的/u 题材/n ，/w 十分/d 罕见/a 。/w 
		
			
                                        402
                                     王维/nh 既是/c 一/m 位/q 大/a 诗人/n ，/w 又是/vl 大/a 画家/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     他/r 将/p 诗/n 与/c 画/n 融合/v 为/vl 一/m ，/w 所以/c 宋代/nt 文豪/n 苏东坡/nh 赞美/v 道/v ：/w 体味/v 王维/nh 的/u 诗/n ，/w “/w 诗/n 中/nd 有/v 画/n ”/w ，/w 观赏/v 王维/nh 的/u 画/n ，/w “/w 画中/nl 有/v 诗/n ”/w 。/w 
		
			
                                        404
                                     苏东坡/nh 的/u 评价/v 是/vl 很/d 中肯/a 的/u ，/w 《/w 辋川/n 图/n 》/w 确是/vl “/w 画中/nl 有/v 诗/n ”/w 。/w 
		
			
                                        405
		
			
                                        406
                                     山路/n 元/n 无/v 雨/n ，/w 空/a 翠/n 湿/a 人/n 衣/n 。/w ”/w 
		
			
                                        407
                                     天/n 寒/a 水/n 浅/a ，/w 白/a 石/n 显露/v ，/w 山上/nl 红叶/n 稀少/a ；/w 但/c 山中/nl 的/u 松柏/n 依然/a ，/w 是/vl 那样/r 苍翠/a 。/w 
		
			
                                        408
                                     空/a 明/a 翠绿/a 的/u 颜色/n 十分/d 浓郁/a ，/w 象/v 一片/mq 翠/a 雾/n 笼罩/v ，/w 似乎/d 浸润/v 、/w 沾湿/v 了/u 行人/n 的/u 衣裳/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     “/w 诗/n 中/nd 有/v 画/n ”/w 使/v 诗/n 更加/d 生动/a 、/w 形象/n 、/w 耐人寻味/i ；/w “/w 画中/nl 有/v 诗/n ”/w 使/v 画/n 意境/n 深远/a ，/w 清新/a 而/c 又/d 隽永/a 。/w 
		
			
                                        410
                                     从此/d ，/w “/w 画中/nl 有/v 诗/n ”/w 成为/v 文人/n 画家/n 孜孜以求/i 的/u 最高/a 境界/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     其实/d 它/r 的/u 意义/n 远/a 不止/v 这些/r ，/w 它/r 标志/v 着/u 古人/n 文化/n 修养/n 达到/v 了/u 新/a 的/u 水平/n ，/w 思维/n 能力/n 进入/v 更/d 高/a 的/u 发展/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     唐代/nt 以前/nt 的/u 诗/n ，/w 从/p 《/w 诗/n 》/w 三百/m 篇/q 算起/v ，/w 可谓/v 诗/n 积/v 如/v 山/n ，/w 但/c 总的来说/c ，/w 多/d 简单/a 的/u 理性/n 思维/n ，/w 少/a 深沉/a 的/u 意境/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     象/v 顾恺之/nh 那样/r “/w 生平/n 三/m 绝/a ”/w （/w 才/n 绝/a 、/w 痴/n 绝/a 、/w 画/n 绝/a ）/w 具有/v 诗人/n 气质/n 的/u 画家/n ，/w 曾/d 有/v “/w 千/m 岩/n 竞秀/v ，/w 万/m 壑/n 争/v 流/v ”/w 、/w “/w 遥望/v 层/n 城/n ，/w 丹/a 楼/n 如/v 霞/n ”/w 的/u 优美/a 诗句/n ，/w 但/c 毕竟/d 是/vl 少数/n ，/w 即便/c 这些/r 诗句/n ，/w 比起/v 唐诗/n 来说/v ，/w 令人/n 想象/v 的/u 余地/n 依然/d 是/vl 有限/a 的/u 。/w 
		
			
                                        414
                                     因此/c ，/w 魏晋/nt 南北朝/nt 时/nt 的/u 诗歌/n 成就/n 对/p 绘画/n 的/u 影响/v 还/d 不/d 足以/d 渗透/v 到/v 画中/nl ，/w 只是/d 到/v 唐代/nt ，/w 文人/n 诗意/n 化/k 的/u 能力/n 才/d 达到/v 了/u “/w 诗/n 中/nd 有/v 画/n ，/w 画中/nl 有/v 诗/n ”/w 的/u 地步/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     “/w 诗/n 中/nd 有/v 画/n ”/w 、/w “/w 画中/nl 有/v 诗/n ”/w 的/u 桂冠/n 给/v 了/u 唐代/nt 的/u 王维/nh ，/w 而/c 这/r 一/m 授勋/v 仪式/n 的/u 主持人/n 又是/vl 宋代/nt 的/u 苏轼/nh ，/w 决不/d 是/vl 偶然/a 的/u 。/w 
		
			
                                        416
                                     唐代/nt 和/c 宋代/nt 是/vl 中国/ns 文化/n 的/u 两/m 个/q 高峰/n 时期/nt ，/w 唐/nt 宋/nt 画家/n 们/k 已/d 不/d 满足/v 于/p 图画/n 状/n 物/n ，/w 而/c 要求/v 开拓/v 绘画/n 的/u 表现力/n ，/w 展示/v 更/d 多/a 的/u “/w 画/n 外/nd 之/u 致/v ”/w 。/w 
		
			
                                        417
                                     对于/p 吴道子/nh 和/c 王维/nh 的/u 评论/v 具有/v 重要/a 的/u 文化史/n 意义/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     吴道子/nh 是/vl 唐代/nt 著名/a 画家/n ，/w 在/p 唐朝/nt 人/n 眼里/nl ，/w 他/r “/w 冠/n 绝/a 于/p 世/n ”/w ，/w 是/vl 位/q 集大成者/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     其/r 画/n “/w 六法/n 俱全/a ”/w 、/w “/w 气韵/n 雄壮/a ”/w 、/w 仿佛/d 有神/v 人/n 相助/v ，/w 巧夺天工/i 。/w 
		
			
                                        420
                                     他/r 说/v ：/w “/w 画/v 在/p 我/r 肚里/nl 。/w ”/w 
		
			
                                        421
                                     仅/d 用/v 了/u 一天/nt 时间/n ，/w 他/r 就/d 在/p 大同/ns 殿/n 上/nd 画/v 好了/e 嘉陵江/ns 三百/m 里/q 景色/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     观者/n 无不/d 惊叹/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     后来/nt 唐玄宗/nh 避难/v 蜀地/n ，/w 路过/v 嘉陵江/ns ，/w 回想/v 起/v 吴道子/nh 的/u 画/n ，/w 果然/d 和/p 真/a 山水/n 风貌/n 相/d 吻合/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     民间/n 艺人/n 奉/v 吴道子/nh 为/vl 祖师/n ，/w 称赞/v 他/r ：/w “/w 百年/nt 一/m 吴/ns 生/n ，/w 万/m 载/nt 留/v 其/r 名/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     画笔/n 得/v 正传/n ，/w 画/n 史/n 玉树/n 春/nt 。/w ”/w 
		
			
                                        426
                                     相比之下/i ，/w 王维/nh 在/p 唐代/nt 画坛/n 的/u 地位/n 远/a 不及/v 吴道子/nh ，/w 只是/vl 二流/n 画家/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     就/p 状/n 物/n 写/v 形/n 的/u 本领/n 来说/v ，/w 他/r 不如/v 吴道子/nh 。/w 
		
			
                                        428
                                     但是/c 宋代/nt 人/n 的/u 审美观/n 与/c 唐代/nt 比较/d 有/v 了/u 很/d 大/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     尽管/d 苏轼/nh 也/d 很/d 赞赏/v 吴道子/nh ，/w 但/c 认为/v 吴道子/nh 画/n 虽/c 绝妙/a ，/w 却/d 只是/vl 个/q 画工/n ，/w 缺乏/v 文人/n 气质/n ，/w 其/r 神韵/n 不如/v 王维/nh 。/w 
		
			
                                        430
                                     （/w 《/w 王维/nh 吴道子/nh 画/n 》/w ）/w 自/p 苏轼/nh 批评/v 吴道子/nh 开始/v ，/w 吴道子/nh 在/p 历代/nt 文人/n 笔下/n 身价/n 频/d 跌/v ，/w 而/c 王维/nh 却/d 一跃/v 而/c 坐上/v 画坛/n 第一把交椅/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     尽管/c 王维/nh 的/u 绘画/n 技巧/n 不如/v 吴道子/nh ，/w 但/c 他/r 的/u 文学/n 修养/n 超过/v 了/u 吴道子/nh ，/w 达到/v 了/u 苏轼/nh 心目中/nl 的/u 艺术/n 的/u 最高/a 境界/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     自此/d 以后/nt ，/w 绘画/n 是否/d 诗意/n 化/k 、/w 有无/v 书卷气/n ，/w 成/v 了/u 品评/v 绘画/n 高下/n 的/u 重要/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     对于/p 这/r 种/q 变化/v ，/w 现代/nt 的/u 一些/m 评论/v 者/k 指责/v 封建/n 文人/n 重/a “/w 神韵/n ”/w 、/w 轻/a “/w 形似/v ”/w ，/w 给/p 中国/ns 绘画/n 艺术/n 的/u 发展/v 带来/v 了/u 不良/a 后果/n ，/w 指出/v 这/r 是/vl 对/p 民间/n 和/c 宫廷/n 画工/n 的/u 贬低/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     此话/n 不无道理/i ，/w 但/c 可惜/a 的/u 是/vl 他们/r 只/d 看到/v 了/u 这/r 种/q 变化/v 带来/v 的/u 消极/a 面/n ，/w 而/c 没有/v 充分/a 估价/v 它/r 的/u 积极/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     这/r 一/m 变化/v 加快/v 了/u 绘画/n 的/u 文学/n 化/k 进程/n ，/w 加快/v 了/u 画家/n 文化/n 修养/n 提高/v 的/u 步伐/n 。/w 
		
			
                                        436
