
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     朋友/n ，/w 看/v 着/u 您/r 拥有/v 的/u 个人/n 财产/n ，/w 定有/v 尽管/c 能/vu 用/v 但/c 你/r 对/p 其/r 感情/n 淡薄/a 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     与其/c 让/p 它/r 睡大觉/v ，/w 还/d 不如/v 欣然/a 卖/v 之/r ，/w 以/p 换取/v 自己/r 有价值/v 的/u 东西/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     大学/n 期间/nt ，/w 购物/v 应/vu 以/p 实用/a 为/vl 中心/n ，/w Ｒ/ws 拍卖/v 公司/n 愿/vu 为/p 您/r 提供/v 下列/v 服务/v ：/w 拍卖/v 图书/n 、/w 工艺品/n 、/w 球类/n 、/w 吉他/n 、/w 收录机/n 和/c 日用品/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        4
                                     以/p ８５/m 级/n 学生/n 陈小平/nh 、/w 周华松/nh 等/u 组织/v 的/u Ｒ/ws 拍卖/v 公司/n ，/w 开张/v 不/d 几/m 天/nt ，/w 便/d 有/v 了/u ２００/m 本/q 图书/n ，/w ４/m 把/q 吉他/n ，/w １/m 部/q 收录机/n 和/c ２/m 架/q 出租/v 照相机/n ，/w 生意/n 十分/d 兴隆/a ，/w 问及/v 收入/n ，/w 他们/r 诡秘/a 地/u 一/d 笑/v ：/w &quot;/w 还/d 可以/vu &quot;/w 。/w 
		
			
                                        5
                                     五/m 、/w 生活/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     远离/v 家庭/n 的/u 大学生/n 们/k 生活/n 上/nd 自然/d 有/v 许多/a 不便/a ，/w 一些/m 大学生/n 则/c 干起/v 了/u 生活/n 服务/v 的/u 行当/n ，/w 有的/r 与/p 个体/n 服装/n 批发商/n 挂上/v 勾/n ，/w 办起/v &quot;/w 新潮服装公司/ni &quot;/w ，/w 大声/n 叫卖/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     有的/r 开办/v 生活/n 服务部/n ，/w 熨烫/v 衣服/n ，/w 修理/v 电器/n 、/w 自行车/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     ８４/m 级/n 周铭艺/nh ，/w 见/v 个体/n 饮食/n 摊/v 既/d 贵/a 又/d 不/d 卫生/a ，/w 便/d 办起/v 了/u 粉/n 摊/n ，/w 以/p 每/r 碗/n 低/v ３/m 分/q 钱/n 的/u 价格/n 与/c 个体户/n 竞争/v ，/w 晚上/nt 为/p 同学/n 提供/v 夜宵/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     团委/j 书记/n 夏义生/nh 路过/v ，/w 被/p 拉去/v 捧场/v ，/w 结果/n 多/a 收/v ５/m 分/q 钱/n ，/w 理由/n 冠冕堂皇/i ，/w &quot;/w 夏/nhf 老师/n 有/v 工资/n ，/w 多/a 收/v 点/q 钱/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        10
                                     当然/d ，/w 利用/v 假期/nt 当/v &quot;/w 倒爷/n &quot;/w 的/u 也/d 有/v ，/w 但/c 毕竟/d 是/vl 少数/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     一/m 、/w 知识/n 上/nd 的/u 危机/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     竞争/v 日益/d 激烈/a 的/u 社会/n 环境/n ，/w 使/v 他们/r 深感/v 死/a 啃/v 书本/n ，/w 成为/v &quot;/w 书虫/n &quot;/w ，/w 必将/d 被/p 时代/nt 所/u 抛弃/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     现代人/n 必须/d 具备/v 广博/a 的/u 知识/n ，/w 通过/p 经商/v ，/w 三教九流/i 都/d 能/vu 接触/v ，/w 正是/vl 弥补/v 知识/n 不足/a 的/u 一/m 条/q 渠道/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     二/m 、/w 能力/n 上/nd 的/u 危机/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     广大/a 教师/n 正是/vl 以/p 他们/r 的/u 辛勤/a 劳动/n ，/w 起/v 着/u 这/r 种/q 传授/v 科学/n 知识/n ，/w 培育/v 各种/r 人才/n 的/u 桥梁/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     同时/c ，/w 教师/n 又是/vl 人类/n 灵魂/n 的/u 工程师/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     他们/r 工作/v 的/u 好坏/n ，/w 不仅/c 与/p 青少年/j 一代/nt 的/u 成长/v 有着/v 直接/a 的/u 关系/n ，/w 而且/c 与/p 整个/a 社会风气/n 、/w 文明/a 水准/n 有/v 很/d 大/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     我国/n 唐代/nt 思想家/n 、/w 文学家/n 韩愈/nh 说/v &quot;/w 道/n 之/u 不/d 存/v ，/w 师/n 之/u 不/d 存/v &quot;/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        19
                                     师/n &quot;/w 与/c &quot;/w 道/n &quot;/w 是/vl 互相/d 联系/v 的/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     这个/r 道理/n 是/vl 不/d 难/a 理解/v 的/u 。/w 
		
			
                                        21
                                     教师/n 的/u 工作/n ，/w 关系/v 着/u 民族/n 的/u 盛衰/n ，/w 关系/v 着/u 四化建设/i 的/u 成败/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     它/r 是/vl 牵动/v 全国/n 、/w 影响/v 人类/n 的/u 。/w 
		
			
                                        23
                                     从/p 这个/r 意义/n 上/nd 说/v ，/w 不/d 尊重/v 教师/n ，/w 就是/vl 不/d 尊重/v 我们/r 的/u 事业/n ，/w 不/d 重视/v 我们/r 的/u 未来/nt 。/w 
		
			
                                        24
                                     要/vu 发扬/v 尊师/v 风尚/n ，/w 提高/v 教师/n 地位/n ，/w 从/p 根本上/nl 讲/v ，/w 这/r 是/vl 由/p 教师/n 工作/n 本来/d 具有/v 的/u 作用/n 所/u 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     这/r 种/q 作用/n 是/vl 客观/a 的/u ，/w 不是/vl 任何/r 人/n 随意/v 附加/v 上去/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     建国/v 三十/m 年/nt 来/u 的/u 经验/n 证明/v ：/w 什么/r 时候/n 我们/r 按照/p 教育/n 规律/n 办事/v ，/w 充分/a 发挥/v 教师/n 在/p 教学/v 和/c 教育/n 工作/n 中/nd 的/u 主导/a 作用/n ，/w 教师/n 的/u 心情/n 舒畅/a ，/w 什么/r 时候/n 教育/n 质量/n 就/d 高/a ，/w 社会风气/n 也好/u ；/w 什么/r 时候/n 违背/v 教育/n 规律/n ，/w 搞/v 瞎指挥/v ，/w 抹杀/v 、/w 压抑/v 教师/n 的/u 主导/a 作用/n ，/w 教师/n 的/u 心情/n 不/d 舒畅/a ，/w 什么/r 时候/n 教育/n 质量/n 就/d 比较/d 低/a ，/w 社会风气/n 也/d 随/p 之/r 受到/v 影响/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     十年浩劫/n 期间/nt ，/w 林彪/nh 、/w &quot;/w 四人帮/n &quot;/w 肆意/d 破坏/v 党/n 的/u 知识分子/n 政策/n ，/w 丑化/v 和/c 诋毁/v 教师/n ，/w 把/p 他们/r 当做/v &quot;/w 资产阶级/n 知识分子/n &quot;/w 、/w &quot;/w 臭老九/n &quot;/w ，/w 批判/v 所谓/a &quot;/w 师/n 道/n 尊严/n &quot;/w ，/w 残酷/a 打击/v 和/c 迫害/v 教师/n ，/w 造成/v 教育/n 质量/n 严重/a 下降/v ，/w 整整/d 耽误/v 了/u 一代/nt 人/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     社会/n 上/nd 不少/a 人/n 不是/vl 以/p 知识/n 多/a 为/vl 光荣/a ，/w 而是/vl 觉得/v &quot;/w 读书/v 无用/a &quot;/w ，/w 甚至/d 认为/v 知识/n 越/d 多/a 越/d 臭/a 。/w 
		
			
                                        29
                                     这个/r 沉痛/a 教训/n ，/w 是/vl 永远/d 不/d 应当/vu 忘记/v 的/u 。/w 
		
			
                                        30
                                     有些/m 人/n 之所以/c 不/d 尊重/v 教师/n ，/w 是/vl 同/p 他们/r 没有/d 站/v 在/p 代表/v 最/d 先进/a 的/u 生产力/n 的/u 工人阶级/n 立场/n ，/w 而是/vl 以/p 小生产/n 的/u 保守/a 、/w 狭隘/a 的/u 眼光/n 观察/v 问题/n 相/d 关联/v 的/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     在/p 他们/r 看来/v ，/w 教育/n 似乎/d 可有可无/i ，/w 没有/v 科学/n ，/w 没有/v 文化/n ，/w 照样/v 生产/v ，/w 照样/v 生活/v ，/w 教育/n 抓/v 不/d 抓/v 与/c 发展/v 生产/v 、/w 改善/v 生活/n 关系/n 不大/a 。/w 
		
			
                                        32
                                     这/r 种/q 陈腐/a 落后/a 的/u 观念/n ，/w 使/v 他们/r 看/v 不到/v 也/d 不/d 懂得/v 教育/n 和/c 科学/n 对/p 生产/v 起/v 的/u 巨大/a 作用/n ，/w 甚至/d 还有/v 个别/a 人/n 把/p 教育/n 当做/v 消费/v 性/k 的/u 事业/n 加以/v 歧视/v ，/w 因而/c 出现/v 随意/v 削减/v 和/c 挤占/v 教育/v 经费/n 、/w 抽调/v 教师/n 做/v 其他/r 工作/n 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     略/d 论/v 洋务/n 运动/n 时期/n 的/u 电报/n 事业/n  电报局/n 与/c 轮船/n 招商/v 局/n 是/vl 洋务/n 民用/f 企业/n 中/nd 经营/v 得/u 较/d 有/v 气色/n 的/u 两/m 个/q 企业/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     兴办/v 洋务/n 的/u 干将/n 盛宣怀/nh 曾/d 将/d 轮/j 、/w 电/j 两/m 局/n 喻/v 为/vl 肥/a 壤/n ，/w 而/c 将/d 铁厂/n 比作/v 瘠/a 土/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     盛宣怀/nh 说过/v ，/w 他/r 之所以/c 敢于/vu 承担/v 张之洞/nh 感到/v 棘手/a 的/u 汉阳/ns 铁厂/n ，/w 是/vl 因为/c 有/v 了/u 轮/j 、/w 电/j 两/m 局/n 的/u 资本/n 作/v 后盾/n 之/u 故/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        36
                                     轮/j 、/w 电/j 两/m 局/n 可资/v 挹注/n 耳/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        37
                                     但是/c ，/w 以往/nt 对/p 电/n 局/n 的/u 研究/v 似/v 嫌/v 不够/a ，/w 例如/v 有的/r 《/w 中国/ns 近代史/n 》/w 对/p 电报/n 事业/n 的/u 创办/v 与/c 发展/v 只字/n 未/d 提/v ，/w 有的/r 《/w 中国/ns 近代/nt 经济史/n 》/w 提出/v 的/u 电报局/n &quot;/w 对/p 社会/n 经济/n 的/u 发展/v 起/v 阻碍/v 作用/n &quot;/w ，/w 洋务派/n 的/u 电报/n 事业/n 实际/n 上/nd 由/p 丹麦/ns 和/c 英国/ns 垄断/v &quot;/w 等等/u 论述/v 也/d 值得/v 商榷/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     这个/r &quot;/w 古/a 大/a 槐树/n 处/nt &quot;/w 位于/v 同蒲/j 铁路/n 西测/nl 一/m 个/q 浓荫/n 盖/v 地/n 、/w 槐/n 柳/n 相间/v 的/u 树丛/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        39
                                     踏入/v 树丛/n ，/w 一/m 座/q 古朴/a 的/u 木/a 牌坊/n 迎面/v 而/c 立/v ，/w 门/n 正面/d 匾额/n 雕/v 着/u &quot;/w 誉延/v 嘉/a 树/n &quot;/w 四/m 字/n ，/w 门/n 背面/n 那/r 一/m 块/q 雕/v 着/u &quot;/w 荫庇/n 群/q 生/v &quot;/w 四/m 字/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     过/v 木/a 牌坊/n 不远/a ，/w 有/v 一/m 座/q 碑亭/n ，/w 里面/n 有/v &quot;/w 古/a 大/a 槐树/n 处/n &quot;/w 石碑/n 一/m 幢/q 。/w 
		
			
                                        41
                                     离/v 碑亭/n 不远/a ，/w 过/v 个/q 门洞/n 有/v 一/m 棵/q 粗/a 有/v 三/m 把/p 、/w 枝繁叶茂/i 的/u 槐树/n ，/w 它/r 就是/d 洪洞/ns 大/a 槐树/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     不过/c ，/w 这/r 已/d 是/vl 古/a 槐/n 的/u &quot;/w 孙子/n &quot;/w 了/u ─/w ─/w 第一/m 代/q 古/a 大/a 槐树/n 枯死/v 后/nd ，/w 人们/n 补/v 植/v 了/u 一/m 株/q 小/a 槐/n ；/w 小/a 槐/n 长成/v 大树/n 后/nd ，/w 不知/v 何年/nt 也/d 干枯/a 了/u ，/w 如今/nt 树干/n 尚/d 在/v ，/w 算是/v &quot;/w 儿子/n &quot;/w 辈/q ；/w 现在/nt 的/u 这/r 棵/q 树/n 挺立/v 在/p 碑亭/n 东面/nd 的/u 土台/n 上/nd ，/w 也/d 因/c 多年/nt 风雨/n 侵蚀/v ，/w 有/v 几/r 处/v 已经/d 断裂/v ，/w 现在/nt 洪洞/ns 县政府/n 已/d 用/v 铁箍/n 和/c 水泥/n 基座/n 把/p 它/r 护/v 托/v 加固/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     如今/nt ，/w 围绕/v 着/u 古/a 大/a 槐树/n 处/nt ，/w 建起/v 了/u 一/m 座/q 优美/a 的/u 公园/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     话/n 要/v 从/p 元末/nt 明初/nt 朱元璋/n 大规模/a 移民/v 谈起/v 。/w 
		
			
                                        45
                                     元朝/nt 末年/nt ，/w 天下大乱/v ，/w 战争/n 连绵不断/i ，/w 严重/a 地/u 破坏/v 了/u 社会/n 经济/n ，/w 到了/v 明朝/nt 初年/nt 华北/ns 大部分/n 地区/n 出现/v 了/u &quot;/w 积骸/n 成/v 丘/n ，/w 居民/n 鲜/a 少/a &quot;/w 的/u 惨状/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     到了/v 永乐/nt 初年/nt ，/w 情况/n 仍/d 未/d 好转/a 。/w 
		
			
                                        47
                                     战争/n 的/u 创伤/n 尚未/d 愈合/v ，/w 紧接着/v 又/d 出现/v 了/u 较/d 大/a 的/u 天灾/n ，/w 山东/ns 、/w 河南/ns 相继/d 发生/v 蝗灾/n ，/w 北京/ns 、/w 开封/nt 发生/v 水灾/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     面对/v 这/r 种/q 社会/n 经济/n 异常/d 凋蔽/a 的/u 情况/n ，/w 明太祖/n 朱元璋/nh 和/c 明成祖/n 朱棣/nh 意识到/v ，/w 如/v 不/d 采取/v 有力/a 措施/n 进行/v 扭转/v ，/w 任其/v 延续/v 下去/v ，/w 对于/p 新生/v 的/u 明/ns 王朝/n 十分/d 不利/a 。/w 
		
			
                                        49
                                     于是/c ，/w 明初/nt 朱元璋/nh 决定/v 实行/v &quot;/w 移民/v 屯田/v ，/w 开垦/v 荒地/n &quot;/w 的/u 政策/n ，/w 以/p 此/r 来/vd 调剂/v 劳动力/n 的/u 不足/a ，/w 恢复/v 社会/n 经济/n ，/w 进而/c 巩固/v 、/w 发展/v 新/a 政权/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     当然/a 只能/v 从/p 人口/n 稠密/a 之/u 地/n 迁移/v 了/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     当时/nt ，/w 就/q 北方/nl 来/v 说/v ，/w 山西/ns 受/v 战争/n 破坏/v 较/d 小/a ，/w 四/m 境/n 安谧/a ；/w 而且/c 多年来/nt 没有/v 大/a 的/u 自然灾害/n ，/w 特别是/v 太原/ns 以南/nl ，/w 今/nt 晋中/ns 、/w 晋南/ns 、/w 晋/j 东南/nd 汾河/ns 沿岸/n 广大/a 地区/n ，/w 地/n 沃/a 水/n 足/a ，/w 人烟/n 尤为/d 稠密/a 。/w 
		
			
                                        52
                                     干是/c ，/w 洪武/nt 、/w 永乐/nt 年间/nt ，/w 明/ns 政府/n 便/d 九/m 次/q 从/p 山西/ns 南部/nd 移民/v ，/w 其/r 原则/n 是/vl ：/w &quot;/w 凡/d 多/a 丁/n 少/a 田/n 及/c 有/v 丁/n 无/v 田/n &quot;/w 之/u 家/n ，/w 都/d 在/p 迁移/v 之/u 列/n ；/w 从/p 窄/a 乡/n 移到/v 宽/a 乡/n ，/w 从/p 人口/n 多/a 的/u 地方/n 移到/v 人口/n 少/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     这些/r 移民/n ，/w 从/p 山西/ns 太原/ns 、/w 平阳/ns （/w 今/nt 临汾市/ns ）/w 二/m 府/n ，/w 及/c 泽/ns （/w 今/nt 高平/ns 、/w 阳城/ns 、/w 陵川/ns 、/w 沁水/ns 、/w 晋城/ns 等/u 县地/n ）/w 、/w 潞/ns （/w 今/nt 长子/ns 、/w 屯留/ns 、/w 襄垣/ns 、/w 潞城/ns 、/w 壶关/ns 、/w 黎城/ns 、/w 平顺/ns 等/u 县/n ）/w 、/w 辽/j （/w 今/nt 榆社/ns 、/w 和顺/ns 及/c 原/d 辽山/ns 县/n ）/w 、/w 沁/j （/w 今/nt 沁源/ns 、/w 武乡/ns ）/w 、/w 汾/j （/w 今/nt 汾阳/ns 、/w 孝义/ns 、/w 平遥/ns 、/w 介休/ns 、/w 石楼/ns 、/w 临县/ns ）/w 五/m 州/n ，/w 集中/v 到/v 洪洞/ns 县/n 境内/nl ，/w 然后/c 再/d 从/p 洪洞/ns 迁/v 送到/v 河北/ns 、/w 河南/ns 、/w 山东/ns 、/w 安徽/ns 、/w 北京/ns 等/u 广大/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     当年/nt 从/p 山西/ns 迁到/v 北京/ns 地区/n 的/u 移民/n ，/w 多/a 分布/v 在/p 今日/nt 京郊/n 大兴/ns 、/w 顺义/ns 等/u 县/n ，/w 所以/c 这里/r 至今/d 仍/d 有/v 许多/a 以/p 山西/ns 晋南/ns 和/c 晋/j 东南/nd 的/u 县/n 命名/v 的/u 村庄/n ，/w 如/v 长子营/ns 、/w 屯留营/ns 、/w 霍州营/ns 、/w 赵村营/ns 、/w 潞城营/ns 、/w 蒲州营/ns 等等/u ，/w 它们/r 分别/d 取自/v 长子/ns 县/n 、/w 屯留/ns 县/n 、/w 霍县/ns 、/w 赵城/ns 县/n （/w 已/d 并入/v 洪洞/ns 县/n ）/w 、/w 潞城/ns 县/n 及/c 蒲州/ns （/w 已/d 改为/v 永济/ns 县/n ）/w 。/w 
		
			
                                        55
                                     这/r 说明/v ，/w 当年/nt 的/u 山西/ns 移民/n 来到/v 北京/ns 后/nd ，/w 是以/v 县/n 为/v 单位/n 建/v 屯/n 、/w 设/v 寨/n 、/w 立/v 村/n 的/u 。/w 
		
			
                                        56
                                     后来/nt ，/w 随着/v 历史/n 的/u 变革/v 及/c 社会/n 和/c 自然/n 的/u 变化/v ，/w 迁移/v 到/v 上述/v 地区/n 的/u 山西/ns 移民/n ，/w 有的/r 又/d 作过/v 新/a 的/u 迁移/v ，/w 比如/p ：/w 由于/c 灾荒/n ，/w 山东/ns 、/w 河北/ns 人/n 常常/d 闯/v 关东/ns ，/w 河南/ns 大多/m 奔/v 秦/j 、/w 陇/j ，/w 安徽/ns 人/n 则/c 下/v 蜀/j 、/w 滇/j 。/w 
		
			
                                        57
                                     河北/ns 南宫/ns 县/n 邢/nhf 氏/k 家谱/n 里/nd 就/d 有/v 这/r 方面/n 的/u 记载/v ：/w &quot;/w 明乐/nt 二/m 年/nt ，/w 始祖/n 邢克成/nh 自/p 山西/ns 洪洞/ns 县/n 迁居/v 真定/ns 属/v 邑/n 南宫/ns 县/n 之/u 充家/ns 庄/n ，/w 有/v 子/n 六/m 人/n ，/w 后/nd 长子/n 、/w 次子/n 移居/v 山东/ns 临沂/ns 县/n ，/w 余/a 四/m 子/n 居/v 南宫/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        58
                                     这/r 种/q 新/a 的/u 迁移/v ，/w 使/v 山西/ns 移民/n 逐渐/d 分布/v 于/p 大半个/m 中国/ns 。/w 
		
			
                                        59
                                     据/p 记载/v ，/w 元末/nt 明初/nt 从/p 山西/ns 移民/v ，/w 不管/c 老百姓/n 家/n 在/p 何/r 州/n 何/r 府/n ，/w 都/d 要/v 先/nt 集中/v 到/v 洪洞/ns 县/n 去/vd 。/w 
		
			
                                        60
                                     关于/p 这/r 一/m 点/q ，/w 还有/v 个/q 传说/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     传说/v ，/w 当时/nt 官府/n 颁布/v 移民令/n 后/nd ，/w 百姓/n 都/d 不想/v 离开/v 自己/r 的/u 家乡/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     百姓/n 一/m 听/v 此令/n ，/w 信以为真/i ，/w 纷纷/d 往/p 洪洞/ns 县/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     结果/c ，/w 一/m 到/v 洪洞/ns ，/w 就/d 被/p 官家/n 扣/v 起来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     那时/nt ，/w 洪洞/ns 县城/n 北/nd 五/m 里/q 的/u 贾村/ns ，/w 有/v 一/m 古刹/n 名叫/v 广济/ns 寺/n ，/w 寺/n 旁/nd 有/v 一/m 棵/q 大/a 槐树/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     明/j 政府/n 就/d 在/p 广济/ns 寺/n &quot;/w 设局/v 驻/v 员/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        66
                                     用/v 我们/r 现在/nt 的/u 话/n 来/v 说/v ，/w 即/d 派/v 官员/n 在/p 这里/r 设/v 移民/n 登记/v 站/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     他们/r &quot;/w 以/p 大/a 槐树/n 处/n 为/v 荟萃/v 之/u 所/n &quot;/w ，/w 不管是/v 从/p 泽/j 、/w 潞/j 、/w 沁/j 来/v 的/u ，/w 还是/v 从/p 辽/j 、/w 汾/j 、/w 蒲/j 来/v 的/u ，/w 都/d 集中/v 到/v 这里/r 登记/v 造册/v ，/w &quot;/w 发给/v 凭照/n 、/w 川资/n &quot;/w ，/w 尔后/n 再/d 由/p 此处/n 编队/v 遣送/v 各地/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     大/a 槐树/n 下/vd 实际上/d 成了/v 移民/n 们/k 的/u 集散地/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     当时/nt 的/u 移民/n &quot;/w 非/d 人情/n 所/u 愿/v &quot;/w ，/w 完全/a 是/vl 强迫/v 性/k 的/u ，/w &quot;/w 迁/v 令/v 初/d 颁/v 民怨/n 即/d 沸/v ，/w 至于/p 率/v 吁/e 众/n 蹙/v ，/w 惧/v 之/r 以/p 戒/v ，/w 胁/v 之/r 以/p 劓/v 刑/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        70
                                     （/w 吴晗/nh ：/w 《/w 朱元璋/nh 传/n 》/w 第六/m 章/q ）/w 在/p 这样/r 的/u 高压/v 下/vd ，/w 老百姓/n 在/p 离开/v 洪洞/nh 时/nt ，/w 人人/n 痛哭/v 、/w 个个/q 悲泣/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     他们/r 拖儿带女/v ，/w 扶老携幼/i ，/w 手/n 拄/v 破/a 棍/n ，/w 仰天长号/v ，/w 其/r 状/n 极为/v 凄惨/a 。/w 
		
			
                                        72
                                     有的/r 灌/v 一/m 桶/q 汾河/ns 水/n ，/w 有的/r 摄/v 一/m 把/p 洪洞/ns 土/n ，/w 有的/r 藏/v 几/r 片/q 槐树/n 叶/n ，/w 押送/v 的/u 官兵/n 差人/n ，/w 嫌/v 人们/n 走/v 得/u 慢/a ，/w 就/d 挥鞭/v 抽打/v ，/w 一/m 鞭/v 一/m 步/q ，/w 一/m 步/q 一/m 鞭/v ，/w 打/v 得/u 百姓/n 皮开肉绽/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     当/p 走/v 得/u 看/v 不/d 见/v 广济/ns 寺/n 时/nt ，/w 人们/n 总/d 想/v 在/p 最后/a 一瞥/n 中/nd ，/w 寻找/v 个/q 有/v 纪念/v 意义/n 的/u 东西/n ，/w 作为/v 今后/nt 怀念/v 故乡/n 的/u 标记/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     此时/nt ，/w 恰好/d 只能/v 看见/v 耸立/v 在/p 广济/ns 寺/n 旁/nd 的/u 那/r 株/q 古/a 槐/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     那/r 槐树/n 苍老/a 挺拔/a ，/w 枝繁叶茂/i ，/w 高耸入云/i ，/w 一/m 个个/q 老鹳窝/n 悬架/v 在/p 树梢/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     于是/c ，/w 这/r 株/q 古/a 槐/n 的/u 形象/n （/w 包括/v 树上/nl 的/u 一/m 个个/q 老鹳窝/n ）/w ，/w 便/d 牢牢/a 刻在/v 了/u 所有/a 移民/n 的/u 心中/nl 。/w 
		
			
                                        77
                                     古/a 槐/n ─/w ─/w 故乡/n ，/w 老鹳窝/n ─/w ─/w 故乡/n ，/w 从此/c 在/p 他们/r 的/u 心中/nl 也/d 就/d 融成/v 了/u 一体/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     洪洞/ns 县里/n 老鹳窝/n &quot;/w ，/w 这/r 两/m 句/q 民谣/n ，/w 便/d 一/m 代/q 一/m 代/q 流传/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        79
                                     在/p 印度尼西亚/ns 首都/n 雅加达/ns 以南/nl １００/m 公里/q 的/u 地方/n ，/w 有/v 一/m 座/q 山峦/n 起伏/v 的/u 万丹/ns 山/n ，/w 山上/nl 叠嶂/n 连绵/a ，/w 古树/n 参天/a ，/w 热带雨林/n 茂密/a ，/w 植被/n 郁郁葱葱/i ./w 就/d 在/p 这/r 座/q 山/n 的/u 密林/n 深处/nl ，/w 居住/v 着/u 迄今/v 与世隔绝/i 的/u 巴杜伊/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     关于/p 巴杜伊/ns 人/n 的/u 历史/n ，/w 历来/d 众说纷纭/i ，/w 莫衷一是/i ，/w 历史学家/n 无法/v 获得/v 有关/v 历史资料/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     但是/c ，/w 在/p 巴杜伊/ns 人/n 中间/nd ，/w 至今/d 流传/v 着/u 一/m 则/q 有关/v  巴杜伊/ns 人/n 由来/n 的/u 神奇/a 传说/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     早在/d 近/a 千/m 年/nt 以前/nd ，/w 当/p 伊斯兰教/n 传入/v 爪哇/ns 岛/n 的/u 时候/nt ，/w 有/v 个/q 名叫/v 巴查查兰/nh 的/u 国王/n ，/w 不/d 愿意/v 笃信/v 伊斯兰教/n ，/w 便/d 带领/v 所属/v 臣民/n 逃往/v 万丹/ns 山区/n ，/w 以便/d 寻找/v 一/m 个/q 栖身/v 避难/v 的/u 地方/n ，/w 免遭/v 异教/n 的/u 桎梏/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     有一天/nt ，/w 巴查查兰/nh 国王/n 奉/v 神明/n 之/u 命/n ，/w 摇身一变/i ，/w 生出/v 一/m 对/q 翅膀/n ，/w 他/r 双/q 翼/n 展飞/v ，/w 腾空/v 而/c 起/v ，/w 翱翔/v 于/p 蓝天/n 碧空/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     当/p 国王/n 俯视/v 人间/n 乐园/n 的/u 时候/nt ，/w 看到/v 一/m 条/q 潺潺/a 作响/v 、/w 河面/n 泛起/v 涟漪/n 的/u 清溪/n 远/a 流/v 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     这时/nt ，/w 巴查查兰/nh 国王/n 万万/d 没有/d 料到/v ，/w 当/p 他/r 降落/v 到/v 河边/nl 饮水/v 时/nt ，/w 竟/d 现出/v 原形/n ，/w 再也/d 不能/v 腾空/v 飞翔/v 了/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     国王/n 和/c 臣民/n 们/k 只好/d 定居/v 在/p 这里/r ，/w 开荒/v 种田/v ，/w 繁衍/v 生息/v ，/w 他们/r 就是/d 今天/nt  巴杜伊/ns 人/n 的/u 祖先/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     巴杜伊/ns 人/n 是/vl 一/m 个/q 酷爱/v 自由/a 的/u 强悍/a 部族/n ，/w 在/p 漫长/a 的/u 历史/n 岁月/nt 里/nd ，/w 他们/r 从来/d 没有/d 被/p 外来/v 部族/n 征服/v 过/v ，/w 就/d 连/p 西方/ns 的/u 传教士/n 和/c 冒险家/n 曾经/d 多/m 次/q 试图/v 改变/v  巴杜伊/ns 人/n 的/u 原始/a 生活方式/n ，/w 也/d 同样/d 遭到/v 了/u 他们/r 的/u 拒绝/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     他们/r 宁愿/d 过/v 着/u 贫穷/a 落后/a 的/u 生活/n ，/w 也/d 要/vu 保持/v 他们/r 古老/a 的/u 传统/a 风俗/n ，/w 对于/p 外部/n 世界/n 的/u 现代/n 生活/n ，/w 他们/r 始终/d 采取/v 排斥/v 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     由于/c 长期/nt 过/v 着/u 隔绝/v 的/u 生活/n ，/w  巴杜伊/ns 人/n 养成/v 了/u 自己/r 的/u 奇/a 风/n 异/a 俗/n ，/w 许多/a 禁忌/v 条律/n 相沿/v 至今/d ，/w 令人/v 感到/v 不可思议/i ，/w 难以置信/i 。/w 
		
			
                                        90
                                     巴杜伊/ns 人/n 有/v 自己/r 的/u 酋长/n ，/w 并/c 把/p 酋长/n 视为/v 他们/r 祖先/n 的/u 后裔/n ，/w 是/vl 神明/n 派来/v 的/u 天使/n ，/w 拥有/v 至高无上/i 的/u 统治/v 黎民百姓/n 的/u 权力/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     酋长/n 世袭/v 相传/v ，/w 无需/v 平民/n 百姓/n 推举/v 。/w 
		
			
                                        92
                                     巴杜伊/ns 人/n 必须/d 绝对/a 服从/v 酋长/n 的/u 统治/v ，/w 不得/d 违抗/v 酋长/n 的/u 意旨/n ，/w 否则/d 将/d 问罪/v 治/v 死/a 。/w 
		
			
                                        93
                                     在/p  巴杜伊/ns 人/n 看来/v ，/w 酋长/n 具有/v 非凡/a 的/u 魔力/n ，/w 神通广大/i ，/w 能够/vu 腾云驾雾/i ，/w 呼风唤雨/i ，/w 上/nd 至/v 天文/n 地理/n ，/w 下/nd 至/v 播种/v 插秧/v ，/w 无/v 所/u 不/d 晓/v ，/w 无所不知/i 。/w 
		
			
                                        94
                                     更/d 引人注目/i 的/u 是/vl ，/w 在/p 酋长/n 居住/v 的/u 圣地/n ，/w 千百/m 年/nt 来/vd ，/w 只有/v ４０/m 户/q 人家/r 有权/v 和/c 酋长/n 居住/v 在/p 这个/r 圣地/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     如果/c 超过/v ４０/m 户/q 人家/r ，/w 多余/a 者/k 将/d 由/p 酋长/n 决定/v 移居/v 到/v 另外/d 的/u 村舍/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     此外/c ，/w 对于/p 那些/r 在/p 酋长/n 圣地/n 犯有/v 谋杀/v 、/w 偷盗/v 、/w 通奸/v 和/c 违抗/v 禁忌/v 的/u  巴杜伊/ns 人/n 除了/d 给予/v 应有/v 的/u 惩处/v 以外/nd ，/w 还/d 勒令/v 他们/r 马上/d 离开/v 圣地/n ，/w 永远/d 不能/v 返回/v 圣地/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     在/p 酋长/n 圣地/n 周围/nd ，/w 还有/v 三/m 个/q 被/p 认为/v 是/vl 神圣/a 的/u 村舍/n ，/w 这/r 村舍/n 被/p 群山/n 密林/n 环抱/v 着/u ，/w 警备/n 森严/a ，/w 禁止/v 外来人/n 进入/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     据说/v ，/w  巴杜伊/ns 人/n 凭借/v 着/u 天神/n 的/u 意旨/n ，/w 能够/vu 明察秋毫/i ，/w 及时/a 发现/v 所有/v 进入/v 这些/r 村舍/n 的/u 外来人/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     对于/p 误入/v 圣地/n 的/u 外来人/n ，/w 都/d 要/v 给予/v 惩罚/v ，/w 轻者/n 驱逐/v 出境/v ，/w 重者/n 有/v 来/v 无/v 回/v ，/w 就地/d 处以/v 死刑/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     巴杜伊/ns 人/n 主要/a 依靠/v 农业/n 为生/v ，/w 他们/r 在/p 村舍/n 周围/nd 的/u 密林/n 空地/n ，/w 伐木/v 垦荒/v ，/w 平整/v 耕地/n ，/w 种植/v 作物/n ，/w 过/v 着/u 自给自足/i 的/u 原始/a 状态/n 的/u 农业/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     每逢/v 播种/v 插秧/v 季节/n 来临/v ，/w 他们/r 要/v 事先/nl 举行/v 一/m 种/q 别具一格/i 的/u 播种/v 仪式/n ，/w 祈求/v 天神/n 保佑/v ，/w 风调雨顺/i ，/w 水稻/n 长/v 得/u 茂盛/a 。/w 
		
			
                                        102
                                     届时/d ，/w  巴杜伊/ns 人/n 成群结队/i ，/w 纷纷/d 前往/v 位于/v 稻田/n 中央/n 的/u 茅屋/n ，/w 茅屋/n 里/nd 供奉/v 着/u 一/m 尊/q 水稻/n 女神/n 的/u 塑像/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     接着/v ，/w 酋长/n 拿起/v 槟榔/n 放在/v 嘴里/nl 细/a 嚼/v ，/w 把/p 嚼/v 出/vd 的/u 槟榔/n 汁/n 喷洒/v 在/p 水稻/n 种子/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        104
                                     然后/c ，/w 手执/v 一/m 根/q 涂有/v 黑色/n 的/u 木棒/n ，/w 在/p 稻田/n 里/nd 挖/v 一/m 个/q 小/a 洞/n ，/w 将/d 几/r 粒/q 稻种/n 撤/v 在/p 洞里/nl 。/w 
		
			
                                        105
                                     这时/nt ，/w 男女老幼/n 载歌载舞/i ，/w 热烈/a 祝贺/v 新/a 的/u 播种/v 季节/n 开始/v ，/w 在/p 一/m 片/q 欢呼声/n 中/nd ，/w 人们/n 开始/v 播种/v 水稻/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     在/p 水稻/n 成熟/a 收割/v 前几天/nt ，/w 还要/v 举行/v 收割/v 仪式/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     酋长/n 要/v 隐居/v 在/p 深山/n 岩洞/n 里/nd ，/w 待/v 三/m 天/n 以后/nt ，/w 才/d 能/vu 走出/v 岩洞/n ，/w 携带/v 着/u 弓箭/n 只身/d 进入/v 深山老林/i 猎取/v 野味/n ，/w 供/v 黎民百姓/n 欢宴/v ，/w 喜庆/v 丰收/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     席间/n ，/w 人们/n 谈笑风生/i ，/w 欢喜/a 若狂/v ，/w 感谢/v 酋长/n 为/p 他们/r 赢/v 来/vd 了/u 水稻/n 的/u 丰收/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     在/p  巴杜伊/ns 人/n 耕种/v 的/u 稻田/n 里/nd ，/w 没有/d 建造/v 灌溉/v 设施/n ，/w 收成/n 好坏/a 完全/a 听天由命/i 。/w 
		
			
                                        110
                                     他们/r 认为/v ，/w 灌溉/v 土地/n 会/vu 使/v 土壤/n 流失/v ，/w 越来越/d 贫瘠/a 。/w 
		
			
                                        111
                                     因此/c ，/w 人们/n 就要/v 陷入/v 贫困/a ，/w 无法/v 生活/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     巴杜伊/ns 人/n 信奉/v 拜/v 物/n 教/v ，/w 认为/v 自然/n 中/nd 的/u 万物/n 都/d 是/vl 有/v 灵感/n 的/u 。/w 
		
			
                                        113
                                     人们/n 的/u 知识/n 来源于/v 自然/n ，/w 不/d 需要/v 开办/v 学校/n ，/w 教育/v 儿童/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     因此/c ，/w 在/p 他们/r 的/u 村舍/n ，/w 既/c 没有/v 学校/n ，/w 也/d 没有/v 教育/v 设施/n ，/w 他们/r 把/p 读书/v 识字/v 看作/v 是/vl 万恶/a 之/u 源/n ，/w 贫困/a 之/u 本/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     旅店/n 在/p 我国/r 的/u 出现/v 和/c 发展/v ，/w 有着/v 几千/m 年/nt 的/u 悠久/a 历史/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     据/p 史书/n 记载/v ，/w 远在/a 殷商/n 旅店/n 就/d 已/d 出现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     这/r 就是/d 所谓/v 的/u &quot;/w 驿传/n &quot;/w ，/w 即/d 供/v 官方/n 传递/v 文书/n 和/c 往来/v 宾客/n 居住/v 的/u 处所/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     周/nt 初/a 封建/a 诸侯/n ，/w 为了/p 便利/v 各方/n 诸侯/n 的/u 纳贡/v 和/c 朝觐/v ，/w 在/p 通往/v 都城/n 的/u 道路/n 上/nd 广/a 修/v 客舍/n ，/w 四方/n 来朝/v 者/k 即/d 寓居/v 客舍/n ，/w 所谓/a &quot;/w 凡/d 国/n 野/a 之/u 道/n ，/w 十/m 里/q 有/v 庐/n ，/w 庐/n 有/v 饮食/n &quot;/w ，/w &quot;/w 市/n 有/v 侯馆/n …/w …/w 以/p 待/v 朝/n 聘/v 之/u 官/n 也/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        119
                                     来宾/n 并/d 要/v 按/p 其/r 爵位/n 的/u 高下/n 分别/d 受到/v 不同/a 的/u 待遇/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     这/r 实际上/d 是/vl 一/m 种/q 官营/v 性质/n 的/u 宾馆/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     春秋/nt 战国/nt 时期/nt ，/w 由于/c 商业/n 贸易/v 的/u 兴盛/a 和/c 交通/v 的/u 发达/a ，/w 民间/n 商业性/n 客舍/n 有/v 了/u 进一步/v 的/u 发展/v ，/w 几乎/d 遍及/v 各地/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     近年来/nt ，/w 我国/r 考古/v 发掘/v 中/nd 曾/d 多/m 次/q 发现/v 战国/nt 时期/nt 旅客/n 住店/v 的/u 凭证/n &quot;/w 节/n &quot;/w （/w 一/m 种/q 铜制/f 小/a 牌/n ）/w ，/w 和/c 有/v 铭文/n 的/u 旅店/n 用/v 酒/n 器/n ，/w 这/r 是/vl 当时/nt 旅店/n 业/n 发达/a 的/u 明证/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     战国/nt 时/nt ，/w 养/v 士/n 之/u 风/n 盛行/v ，/w 各国/n 君主/n 为了/p 罗致/v 客卿/n ，/w 开办/v 了/u 许多/a 养/v 士/n 客馆/n ，/w 而且/c 有/v 不同/a 等级/n ，/w 用来/v 招待/v 前来/v 投靠/v 的/u 人士/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     这/r 种/q 客馆/n 对/p 后世/n 的/u 旅店/n 业/n 也/d 颇/d 有影响/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     直到/v 清代/nt ，/w 北京/ns 较/d 大/a 旅店/n 的/u 门面/n 上/nd 常常/d 还/d 写有/v &quot;/w 孟尝/nh 君子/n 店/n ，/w 千/m 里/q 客/n 来/vd 投/v &quot;/w 等/u 字样/n ，/w 借用/v 的/u 就是/d 这/r 段/q 故事/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     自/p 两汉/nt 至/v 魏晋/nt 南北朝/nt ，/w 随着/v 经济/n 的/u 发展/v 和/c 商业/n 的/u 繁荣/a ，/w 旅店/n 的/u 规模/n 和/c 范围/n 也/d 随之/v 扩大/v 了/u 。/w 
		
			
                                        127
                                     西汉/ns 都城/n 长安/ns ，/w 传舍/n 星罗棋布/i ，/w 不仅/d 有/v 供/v 各/r 郡/n 来客/n 住宿/v 的/u &quot;/w 郡邸/n &quot;/w ，/w 而且/c 还有/v 专门/a 接待/v 外宾/n 的/u &quot;/w 蛮夷/n 邸/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        128
                                     各地/n 来/n 长安/ns 的/u 官员/n 和/c 商人/n ，/w 投宿/v 十分/d 方便/a 。/w 
		
			
                                        129
                                     魏晋/nt 时/nt ，/w 许多/a 文学/n 作品/n 都/d 对/p 旅店/n 兴盛/a 的/u 景况/n 有/v 所/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     如/v 西晋/ns 著名/a 文学家/n 潘岳/nh 的/u 《/w 上/nd 客舍/n 议/v 》/w 中/nd 就/d 有/v 这样/r 的/u 记述/v ：/w &quot;/w 乃/d 今/nt 四海/n 会同/v ，/w 九/m 服/n 纳贡/v ，/w 八方/n 翼翼/n ，/w 公私/n 满/a 路/n ，/w 近/a 畿/a 辐辏/n ，/w 客舍/n 亦/d 稠/a 。/w 
		
			
                                        131
                                     南朝/nt 时期/nt ，/w 更/d 出现/v 了/u 一/m 种/q &quot;/w 邸店/n &quot;/w ，/w 它/r 除/p 供/v 客商/n 食宿/n 外/nd ，/w 还/d 备有/v 供/v 客商/n 存货/v 和/c 交易/v 的/u 场所/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     当时/nt 的/u 皇室/n 看到/v 这/r 种/q 行当/n 有利可图/i ，/w 便/d 通过/p 各种/r 方式/n 排挤/v 、/w 并吞/v 民间/n 的/u 邸店/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     如/v 南朝/nt 梁武帝/n 的/u 六/m 弟/n 临川/ns 王/n 萧宏/nh ，/w 仅/d 在/p 建康/ns 一/m 地/n 就/d 夺/v 民间/n 邸店/n 十/m 余/m 处/n ，/w 借此/v 大/a 发横财/v ，/w 使/v 梁武帝/n 也/d 为/p 之/u 惊诧/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     唐朝/nt 是/vl 我国/r 封建社会/n 经济/n 空前/a 繁荣/a 的/u 时期/nt ，/w 也是/v 我国/r 古代/n 旅店/n 获得/v 巨大/a 发展/v 的/u 时期/nt 。/w 
		
			
                                        135
                                     唐太宗/n 李世民/nt 即位/v 后/nd ，/w 迅速/a 恢复/v 了/u 封建/a 秩序/n ，/w 以及/c 向/p 皇帝/n 朝觐/v 的/u 制度/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     当时/nt 朝觐/v 的/u 内外/n 官员/n 来到/v 长安/ns 后/nd ，/w 由于/c 天下/n 方/d 定/v ，/w 恢复/v 建设/v 工作/n 刚刚/d 开始/v ，/w 因此/c 只得/d 暂时/d 住在/v 接待/v 商人/n 的/u 客坊/n 里/nd ，/w 很多/m 官员/n 为此/c 纷纷/d 埋怨/v 朝廷/n 礼遇/v 欠/v 周/a 。/w 
		
			
                                        137
                                     唐太宗/n 闻知/v 后/nd ，/w 立即/d 下/vd 诏令/n 京城/n 为/p 朝觐/v 官员/n 建造/v &quot;/w 邸第/n 三百/m 余/m 所/q &quot;/w ，/w 建成/v 后/nd 李世民/nh 还/d 亲往/v 察看/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     唐代/nt 的/u 交通/v 运输/v 也/d 相当/a 发达/a ，/w 驿道/n 纵横交错/i ，/w 贯通/v 全国/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     在/p 四通八达/i 的/u 水陆/n 驿道/n 上/nd ，/w 每/r 隔/v ３０/m 里/q 就/d 有/v 一/m 所/q 驿站/n ，/w 据/p 记载/v ，/w 当时/nt 全国/n 共有/v 驿站/n １，６３９/m 所/q ，/w 其中/nd 水驿/n １，２９７/m 所/q ，/w 陆驿/n ８６/m 所/q 。/w 
		
			
                                        140
                                     驿道/n 以/p 都城/n 长安/ns 为/v 中心/n ，/w &quot;/w 东/nd 至/v 宋/j 、/w 汴/j ，/w 西/nd 至/v 岐州/ns ，/w 夹/v 路/n 列/v 店肆/n 待客/v ，/w 酒/n 馔/n 丰溢/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        141
                                     贞观/nt 二十一/j 年/nt ，/w 回纥/ns 以南/nl ，/w 突厥/ns 以北/nl ，/w 又/d 开/v 了/u 一/m 条/q &quot;/w 参天/a 可汗/n 道/n &quot;/w ，/w 并/c 沿/p 道/v 设置/v ６８/m 所/q 驿站/n ，/w 以/p 供/v 往来/v 使者/n 食宿/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     唐代/nt ，/w 银牌/n 是/vl 往来/v 于/p 驿站/n 间/nd 的/u 旅行/v 凭证/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     银牌/n 长/a 五/m 寸/q ，/w 宽/a 二/m 寸/q 半/m ，/w 上/nd 镌/v 五/m 字/n ：/w &quot;/w 敕/v ，/w 走马/v 银牌/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        144
                                     遍布/v 全国/n 的/u 驿站/n 和/c 候馆/n （/w 宾馆/n ）/w ，/w 和/c 人们/n 发生/v 了/u 愈来愈/d 密切/a 的/u 关系/n ，/w 这/r 在/p 唐诗/n 中/nd 也/d 可见/a 一斑/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     李白/nh 的/u &quot;/w 临驿卷缇幕/i ，/w 升堂接绣衣/i &quot;/w ，/w 孟浩然/nh 的/u &quot;/w 野馆邻鲛室/i ，/w 人烟接岛夷/i &quot;/w ，/w 韩愈/nh 的/u &quot;/w 府西三百里/i ，/w 候馆同鱼鳞/i &quot;/w 等/u 诗句/n ，/w 生动/a 地/u 反映/v 了/u 唐代/nt 驿站/n 的/u 发展/v 和/c 兴旺/a 景象/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     随着/v 商业/n 的/u 繁荣/a ，/w 兴起/v 于/p 南朝/nt 时期/nt 的/u 邸店/n 这时/nt 也/d 有/v 空前/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     沃尔特&#183;李普曼/nh （/w １８８９/m ～/w １９７４/m ）/w 是/vl 二十/m 世纪/nt 开始/v 以来/nd 美国/ns 最/d 享/v 盛名/n 的/u 新闻记者/n 、/w 专栏/n 作家/n ，/w 曾/d 两/m 度/q 获得/v 美国/ns 新闻界/n 的/u 最高/d 荣誉/n ─/w ─/w 普利兹奖/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     ６０/m 多/m 年间/nt ，/w 他/r 撰写/v 的/u 国际/n 评论/v 对/p 美国/ns 和/c 许多/a 国家/n 的/u 政治/n 产生/v 了/u 相当/d 大/a 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     历届/a 美国/ns 总统/n 都/d 期望/v 得到/v 他/r 的/u 嘉许/v ，/w 对/p 他/r 的/u 任何/r 批评/v ，/w 也/d 觉得/v 有/v 责任/n 作出/v 反应/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     当/p 约翰&#183;肯尼迪/nh 行将/d 就任/v 总统/n 时/nt ，/w 他/r 和/c 他/r 的/u 顾问/n 曾/d 多/m 次/q 到/v 李普曼/nh 家中/n 登门/v 求教/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     当/p 尼赫鲁/nh 在/p １９６１/m 年/nt 访/v 美/j 时/nt ，/w 到/v 他/r 家中/n 拜访/v 就/d 象/v 到/v 白宫/ns 那样/r 勤/a 。/w 
		
			
                                        152
                                     苏联/ns 政府/n 曾/d 多/m 次/q 请求/v 他/r 采访/v 赫鲁晓夫/nh ，/w 直到/v １９５８/m 年/nt 他/r 才/d 同意/v 进行/v 一/m 次/q 这样/r 的/u 访问/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     国际/n 舞台/n 上/nd 的/u 风云人物/i ，/w 如/v 丘吉尔/nh 、/w 戴高乐/nh 、/w 纳赛尔/nh 等/u 都/d 将/q 他/r 奉为/v 座上客/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     李普曼/nh 于/p １８８９/m 年/nt ９/m 月/nt ２３/m 日/nt 出生/v 于/p 纽约/ns 一/m 个/q 富裕/a 的/u 德国/ns 犹太人/n 家庭/n ，/w 父亲/n 是/vl 服装/n 厂主/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     念完/v 私立/f 中学/n 后/nd ，/w 他/r 于/p １９０６/m 年/nt 进人/v 哈佛大学/n 学习/v ，/w 三/m 年/nt 后/nd 以/p 优异/a 成绩/n 毕业/v ，/w 然后/c 求教/v 于/p 著名/a 哲学家/n 乔治&#183;桑塔亚纳/nh 一/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        156
                                     随后/d ，/w 他/r 成为/v 著名/a 侦查/v 记者/n 林肯&#183;史蒂芬斯/nh 的/u 助手/n ，/w 专门/a 收集/v 政界/n 和/c 财界/n 人士/n 的/u 丑闻/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     史蒂芬斯/nh 称/v 他/r 敏感性/n 强/a ，/w &quot;/w 具有/v 用/v 文字/n 表达/v 自己/r 见解/n 的/u 非凡/a 才能/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        158
                                     １９１３/m 年/nt ，/w 李普曼/nh 出版/v 了/u 他/r 的/u 第一/m 部/q 著作/n 《/w 政治/n 序言/n 》/w 。/w 
		
			
                                        159
                                     这/r 本/q 书/n 后来/nt 成为/v 西奥多&#183;罗斯福/nh 的/u 进步党/n 的/u 必修/v 书/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     他/r 称/v 李普曼/nh 是/vl 那个/r 时代/nt &quot;/w 最/d 有/v 作为/n 的/u 年青/a 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        161
                                     １９１４/m 年/nt ，/w 李普曼/nh 参与/v 了/u 自由派/n 报纸/n 《/w 新/a 共和/f 》/w 杂志/n 的/u 创办/v ，/w 并/c 任/v 该/r 杂志/n 副/h 主编/n ，/w 从此/c 开始/v 了/u 他/r 的/u 新闻记者/n 生涯/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     第一次世界大战/n 期间/nt ，/w 李普曼/nh 在/p 美国/ns 总统/n 伍德罗&#183;威尔逊/nh 首席/n 顾问/n 爱德华&#183;豪斯/nh 身边/nl 担任/v 顾问/n ，/w 参与/v 起草/v 了/u 威尔逊/nh 关于/p 协约国/n 战争/n 目标/n 的/u &quot;/w 十四/m 点/q &quot;/w 声明/v ，/w 并/c 撰写/v 了/u 解释/v &quot;/w 十四/m 点/q &quot;/w 声明/v 的/u 评论/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     战后/nt 由于/c 他/r 对/p 凡尔赛/ns 和约/n 没有/v 信心/n ，/w 认为/v 这个/r 和约/n 会/vu 导致/v 另/a 一/m 次/q 大战/v ，/w 他/r 重新/d 回到/v 了/u 《/w 新/a 共和/f 》/w 杂志/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     １９３１/m 年/nt ，/w 他/r 到/v 著名/a 报人/n 约瑟夫&#183;普利兹/nh 主办/v 的/u 《/w 纽约/ns 世界/n 报/n 》/w 工作/v ，/w 并/c 于/p １９２９/m 年/nt 任/v 该报/n 主编/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     他/r 在/p 《/w 纽约/ns 世界/n 报/n 》/w 时/nt ，/w 以/p 撰写/v 精辟/a 的/u 评论/v 著称/v ，/w 他/r 的/u 文章/n 不仅/d 寓意/n 深远/a ，/w 尖刻/a 泼辣/a ，/w 而且/c 深入浅出/i ，/w 引人入胜/i 。/w 
		
			
                                        166
                                     １９３１/m 年/nt ，/w 当/p 《/w 纽约/ns 世界/n 报/n 》/w 停刊/v 时/nt ，/w 他/r 应邀/v 在/p 《/w 纽约/ns 先驱/n 论坛/n 报/n 》/w 上/nd 撰写/v 专栏/n 文章/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     《/w 纽约/ns 先驱/n 论坛/n 报/n 》/w 是/vl 保守派/n 的/u 报纸/n ；/w 在/p 这/r 以前/nd ，/w 李普曼/nh 曾/d 在/p 《/w 世界/n 报/n 》/w 上/nd 多次/m 攻击/v 保守/v 的/u 共和党/n 政府/n 的/u 政策/n ，/w 尽管/d 这样/r ，/w 由于/c 他/r 的/u 名声/n 很/d 大/a ，/w 《/w 纽约/ns 先驱/n 论坛/n 报/n 》/w 还是/v 对/p 他/r 非常/d 礼遇/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     李普曼/nh 后来/nt 回忆/v 说/v ：/w &quot;/w 这/r 是/vl 一/m 家/q 报纸/n 第一/m 次/q 邀请/v 和/c 它/r 持/v 不同/a 意见/n 的/u 人/n 撰稿/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        169
                                     他/r 的/u 专栏/n 题为/v 《/w 今天/nt 和/c 明天/nt 》/w ，/w 评论/v 天下/n 大事/n ，/w 开始/v 每/r 周/nt 四/m 次/q ，/w 后来/nt 改为/v 三/m 次/q ，/w 通过/p 报业/n &quot;/w 辛迪加/n &quot;/w ，/w 在/p 美国/ns ２５０/m 多/m 家/q 报纸/n 和/c 世界/n ２５/m 个/q 国家/n 的/u 报纸上/n 转载/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     据统计/v ，/w 刊载/v 这个/r 专栏/n 的/u 报纸/n 总/d 发行量/n 超过/v １，２００万/m 份/q ，/w 它们/r 在/p 美国/ns 和/c 其它/r 国家/n 的/u 读者/n 超过/v ４，８００/m 多/m 万/m 。/w 
		
			
                                        171
                                     纽约/ns 一/m 家/q 杂志/n 《/w 纽约/ns 客/n 》/w 曾/d 刊登/v 过/v 一/m 幅/q 漫画/n ，/w 画/n 上/nd 有/v 两/m 个/q 年长/a 的/u 妇女/n ，/w 其中/nd 一/m 位/q 一头/d 埋在/v 《/w 纽约/ns 先驱/n 论坛/n 报/n 》/w 里/nd ，/w 讲/v 道/v ：/w &quot;/w 哦/e ，/w 我/r 每天/nt 早上/nt 只/d 喝/v 一/m 杯/q 咖啡/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     一/m 杯/q 咖啡/n 加上/v 李普曼/nh ─/w ─/w 这/r 就是/d 我/r 的/u 需要/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        173
                                     作为/v 一/m 个/q 新闻记者/n ，/w 李普曼/nh 追求/v 真理/n ，/w 勇于/a 探索/v ，/w 力求/v 作出/v 公正/a 、/w 客观/a 的/u 报道/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     特别是/v 对/p 世界/n 上/nd 发生/v 的/u 重大/a 事件/n ，/w 他/r 常常/d 持有/v 独特/a 的/u 见解/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     １９３５/m 年/nt ，/w 当/p 意大利/ns 进攻/v 阿比西尼亚/ns 时/nt ，/w 他/r 就/d 预计/v 到/v 第二次世界大战/n 即将/d 爆发/v ，/w 呼吁/v 国内/n 加强/v 武装力量/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     他/r 反对/v 五十/m 年代/nt 的/u &quot;/w 冷战/n &quot;/w 政策/n ，/w 称之为/v &quot;/w 完全/d 是/vl 徒劳无益/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        177
                                     他/r 批评/v 美国/ns 政府/n 不/d 承认/v 中华人民共和国/n 的/u 错误/a 政策/n ，/w 主张/v 同/c 新中国/n 建立/v 外交关系/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     他/r 高度/a 赞扬/v 戴高乐/nh 和/c 丘吉尔/nh ，/w 认为/v 他们/r 是/vl 这个/r 时代/nt &quot;/w 给/v 人/n 印象/n 最/d 深/a 的/u 政治/n 领袖/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        179
                                     六十/m 年代/nt ，/w 当/p 美军/n 侵/v 越/j 战争/n 开始/v 后/nd ，/w 他/r 强烈/a 谴责/v 美国/ns 政府/n 对/p 东南亚/ns 的/u 武装/n 干涉/v ，/w 称/v 美国/ns 政府/n 的/u 对外/p 政策/n 是/vl &quot;/w 灾难性/n &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        180
                                     他/r 还/d 在/p １９６６/m 年/nt 奉劝/v 过/v 林顿&#183;约翰逊/nh 不要/v 竞选/v 总统/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     当/p 约翰逊/nh 受到/v 他/r 的/u 批评/v 时/nt ，/w 大/a 动肝火/v ，/w 曾/d 责问/v 自己/r 身边/nl 的/u 亲信/n ，/w 为什么/r 要/v 阅读/v 报纸/n 对/p 他/r 的/u 批评/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     李普曼/nh 晚年/nt 以/p 一/m 个/q 历经沧桑/i 的/u 政治家/n 身份/n ，/w 接受/v 电视台/n 记者/n 的/u 采访/v ，/w 经常/a 出现/v 在/p 电视/n 观众/n 面前/nd 。/w 
		
			
                                        183
                                     李普曼/nh 于/p １９７４/m 年/nt １２/m 月/nt １５/m 日/nt 在/p 纽约/ns 逝世/v ，/w 终年/n ８５/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        184
                                     他/r 一生/n 中/nd 共/d 写/v 了/u ３１/m 本/q 书/n ，/w 其中/nd 最/d 有名/a 的/u 是/vl 《/w 公众/n 舆论/n 》/w 、/w 《/w 道德/n 序言/n 》/w 、/w 《/w 自由/a 与/c 新闻/n 》/w 以及/c 《/w 美国/ns 的/u 对外/p 政策/n 》/w 。/w 
		
			
                                        185
                                     他/r 所/u 撰写/v 的/u 杂文/n 、/w 社论/n 、/w 专栏/n 文章/n 等/u 约/d １万/m 篇/q ，/w 合/v １千万/m 字/q 左右/nd 。/w 
		
			
                                        186
                                     大千世界/i ，/w 无奇不有/i ，/w 传国玺/n 失踪/v 之/u 谜/n ，/w 就是/v 一/m 桩/q 千古/nt 疑案/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     &quot;/w 玺/n &quot;/w ，/w 是/vl 封建/a 时代/nt 皇帝/n 的/u 宝印/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     而/c 秦/j 制/v 传国玺/n 又/d 被/p 称为/v 天下/n 共/d 传/v 的/u 至宝/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     春秋/nt 时期/nt ，/w 楚国/nt 人/n 卞和/nh 在/p 荆山/ns （/w 湖北/ns 南漳/ns 县/n 西/nd ）/w 上/nd 砍柴/v ，/w 看见/v 一/m 只/q 美丽/a 的/u 凤凰/n 栖在/v 一/m 块/q 青石/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        190
                                     人们/n 传说/v &quot;/w 凤凰/n 不落/v 无/v 宝/n 地/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        191
                                     卞和/nh 认定/v 这/r 块/q 青石/n 是/vl 宝贝/n ，/w 就/d 将/d 它/r 献给/v 楚厉王/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     谁知/v 经/p 玉工/n 辨识/v ，/w 被/p 认为/v 是/vl 块/q 普通/a 的/u 石头/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     厉王/n 大怒/v ，/w 砍掉/v 了/u 卞和/nh 的/u 左足/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     楚武王/n 即位/v ，/w 卞和/nh 又/d 去/vd 献宝/v ，/w 仍/d 被/p 说是/v 普通/a 的/u 石头/n ，/w 又/d 被/p 砍去/v 了/u 右/nd 足/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     若干/m 年/nt 后/nd ，/w 武王/n 的/u 儿子/n 文王/n 即位/v 了/u 。/w 
		
			
                                        196
                                     卞和/nh 还/d 想/v 去/vd 献宝/v ，/w 可是/d 他/r 失去/v 双脚/n 无法/v 行走/v 了/u ，/w 便/d 抱/v 着/u &quot;/w 石头/n &quot;/w 在/p 荆山/n 下/nl 哭/v 了/u 三/m 天/nt 三/m 夜/nt 。/w 
		
			
                                        197
                                     文王/n 听说/v 这/r 件/q 事/n ，/w 派人/v 接来/v 卞和/nh ，/w 剖开/v 石头/n ，/w 果然/d 从中/d 得到/v 了/u 一/m 块/q 光润/a 无瑕/v 、/w 晶莹/a 洁白/a 的/u 美玉/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     文王/n 将/d 它/r 精工/n 雕琢/v 成/v 一/m 块/q 玉璧/n ，/w 世人/n 便/d 用/v 卞和/nh 的/u 名字/n 命名/v 它/r 为/v &quot;/w 和/nhf 氏/k 璧/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        199
                                     几百/m 年/nt 后/nd 楚国/nt 相国/n 昭阳/nh ，/w 灭/v 越/ns 败/v 魏/ns ，/w 为/p 楚国/ns 立/v 了/u 大功/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     楚威王/n 就/d 把/p 和/nhf 氏/k 璧/n 赏给/v 了/u 昭阳/nh 。/w 
		
			
                                        201
                                     一天/nt ，/w 昭阳/nh 率领/v 百/m 余/m 宾客/n 在/p 赤山/ns 游玩/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     相传/v 赤山/ns 下/nl 的/u 深潭/n ，/w 就是/d 姜太公/n 钓鱼/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     酒席/n 宴上/nl ，/w 昭阳/nh 应/v 众人/n 之/u 请/v ，/w 把/p 和/nhf 氏/k 璧/n 拿出来/v 让/v 大家/n 观赏/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     众/a 宾客/n 见/v 和/nhf 氏/k 璧/n 玉光/n 烁烁/a ，/w 照/v 人/n 颜面/n ，/w 都/d 交口称赞/i 。/w 
		
			
                                        205
                                     这时/nt ，/w 忽然/d 山下/nl 深潭/n 中/nd 有/v 丈/q 余/m 长/a 的/u 大鱼/n 和/c 无数/m 小/a 鱼/n 跃/v 出/vd 水面/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     众人/n 顿时/d 争相/d 观看/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     及至/p 散席/v ，/w 和/nhf 氏/k 璧/n 竟/d 不翼而飞/i 了/u 。/w 
		
			
                                        208
                                     当时/nt 纵横/v 家/n 张仪/nhf 还/d 未/d 发迹/v ，/w 正在/d 昭阳/nh 门下/n 做/v 食客/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     昭阳/nh 手下人/n 见/v 张仪/nh 贫穷/a 落魄/a ，/w 就/d 诬赖/v 他/r 偷/v 了/u 和/nhf 氏/k 璧/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     结果/c ，/w &quot;/w 嫌疑犯/n &quot;/w 张仪/nh 被/p 鞭笞/v 数/m 百/m 下/q ，/w 遍体鳞伤/i 。/w 
		
			
                                        211
                                     但/c 和/nhf 氏/k 璧/n 依然/a 石沉大海/i ，/w 杳/a 无/v 下落/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     千百/m 年/nt 来/vd 无人/v 可解/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     五十/m 余/m 年/nt 后/nd ，/w 赵国/ns 有/v 个/q 太监/n 缪贤/nh ，/w 用/v 五百/m 两/q 黄金/n 在/p 一/m 个/q 外地/n 客人/n 手里/nl 买/v 了/u 一/m 块/q 玉璧/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     后/nd 经/p 玉工/n 辨认/v ，/w 才/d 知道/v 这/r 块/q 玉璧/n 就是/v 无价之宝/n 和/nhf 氏/k 璧/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     赵惠文王/n 听说/v 和/nhf 氏/k 璧/n 在/p 缪贤/nh 之/u 手/n ，/w 就/d 从/p 他/r 手里/nl 把/p 和/nhf 氏/k 璧/n 夺去/v ，/w 占为/v 己/r 有/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     秦/j 昭襄王/n 听说/v 和/nhf 氏/k 璧/n 在/p 赵国/ns ，/w 也/d 想/v 得到/v 这/r 块/q 宝贝/n ，/w 就/d 写信/v 给/v 赵王/n ，/w 假说/v 愿/v 用/v 十五/m 座/q 城池/n 和/c 赵国/ns 交换/v 和/nhf 氏/k 璧/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     赵王/n 不得已/d 派/v 蔺相如/nh 怀/v 璧/n 出使/v 秦国/nt 。/w 
		
			
                                        218
                                     秦/j 昭襄王/n 见/v 和/nhf 氏/k 璧/n 纯白/a 无瑕/v 、/w 宝光/n 闪烁/v ，/w 连声/d 夸赞/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     蔺相如/nh 见/v 秦/j 王/n 无意/v 偿/v 城/n ，/w 用计/v 拿回/v 宝璧/n ，/w 约定/v 秦/j 王/n 斋戒/v 五/m 日后/nt 在/p 正殿/n 当着/v 各国/n 使者/n 、/w 文武/n 大臣/n 的/u 面/n 交/v 宝/n 换/v 城/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     蔺相如/nh 回到/v 使馆/n ，/w 却/d 暗地/n 命人/n 带/v 着/u 和/nhf 氏/k 璧/n 偷愉/v 潜回/v 了/u 赵国/ns 。/w 
		
			
                                        221
                                     五/m 日/nt 后/nt ，/w 秦/j 昭襄王/n 得知/v 和/nhf 氏/k 璧/n 已/d 送回/v 赵国/n ，/w 怒气冲天/i ，/w 但/c 杀/v 了/u 蔺相如/nh 也/d 不能/v 追回/v 和/nhf 氏/k 璧/n ，/w 反/v 让/v 各国/n 耻笑/v ，/w 只好/d 将/p 蔺相如/nh 放回/v 赵国/ns 。/w 
		
			
                                        222
                                     这/r 就是/v 脍炙人口/i 的/u &quot;/w 完璧归赵/i &quot;/w 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     事隔/v 六十一/m 年/nt 以后/nt ，/w 赵国/ns 终究/d 还是/v 被/p 秦国/nt 吞并/v ，/w 和/nhf 氏/k 璧/n 也/d 就/d 落到/v 秦/j 王/n 赢政/nh 的/u 手里/nl 。/w 
		
			
                                        224
                                     公元前/nt 二二一/m 年/nt ，/w 秦/j 王/n 统一/v 了/u 中国/ns ，/w 自称/v &quot;/w 皇帝/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        225
                                     皇帝/n 的/u 印玺/n 自然/a 要/v 选用/v 天下/n 绝无仅有/i 的/u 宝贝/n 才行/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     于是/c 秦始皇/n 命/v 宰相/n 李斯/nh 磨/v 和/nhf 氏/k 璧/n 作/v 皇帝/n 的/u 印玺/n ，/w 称/v 之/u 曰/v &quot;/w 传国玺/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     公元前/nt 二一九/m 年/nt ，/w 穷奢极欲/i 的/u 秦始皇/n 巡游/v 天下/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     秦始皇/n 慌乱/a 之间/nd ，/w 掏出/v 传国玺/n 丢/v 入/vd 洞庭湖/ns 。/w 
		
			
                                        229
                                     少时/d 风浪/n 暂/d 歇/v ，/w 龙船/n 拢/v 岸/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     秦始皇/n 登岸/v 抬头/v 一/m 看/v ，/w 前面/nd 山上/nl 有/v 座/q 红/a 砖/n 古/a 祠/w -/w -/w &quot;/w 湘君/nh 祠/n &quot;/w ，/w 相传/v 尧/nh 的/u 女儿/n 娥皇/nh 、/w 女英/nh ，/w 嫁给/v 舜/nh 作/v 妻子/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     舜/nh 南巡/v 死/v 在/p 湖南/ns ，/w 二/m 妃/n 追至/v 湘水/n 边/nl 死去/v ，/w 后人/n 在/p 此/r 立/v 祠/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     一怒之下/i ，/w 命/v 地方官/n 将/p 山上/nl 树木/n 统统/d 砍倒/v ，/w 一/m 把/p 火/n 烧/v 掉/v 了/u 祠庙/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     八/m 年/nt 以后/nt ，/w 关东/ns 有/v 个/q 使臣/n 赴/v 咸阳/ns 公干/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     半夜/nt 经过/v 华阴/ns 平舒道/ns 。/w 
		
			
                                        235
                                     突然/d ，/w 路旁/nl 跳出/v 个/q 面目狰狞/i 的/u 怪物/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     怪物/n 将/p 一/m 块/q 玉璧/n 交给/v 使臣/n ，/w 并/c 说/v ：/w &quot;/w 为/p 吾/r 滈池君/n ，/w 今年/nt 祖龙/n 死/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        237
                                     说罢/v 倏地/d 不/d 见/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     使臣/n 又/d 惊/v 又/d 怕/v ，/w 急赴/v 咸阳/ns 如实/v 奏闻/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     秦始皇/n 取/v 璧/n 细观/v ，/w 才/d 知/v 是/vl 八/m 年前/nt 沉入/v 洞庭湖/ns 的/u 传国玺/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     对/p 此/r ，/w 谁/r 也/d 说/v 不/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        241
                                     大概/d 因为/c 老百姓/n 不堪/v 秦始皇/n 的/u 残暴/a 统治/v ，/w 编/v 了/u 上面/nd 一/m 段/q 故事/n 来/vd 诅咒/v 秦始皇/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     不久/nt ，/w 大泽/ns 乡/n 农民起义/n ，/w 终于/d 推翻/v 了/u 秦/j 王朝/n 的/u 统治/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     公元前/n 二○六/m 年/nt ，/w 刘邦/nh 率兵/v 攻入/v 咸阳/ns 。/w 
		
			
                                        244
                                     秦/j 王子/n 婴/nh 捧/v 传国玺/n ，/w 敬献/v 给/v 刘邦/nh 。/w 
		
			
                                        245
                                     刘邦/nh 扫/v 秦/j 灭/v 项/nhf ，/w 建立/v 了/u 汉朝/nt 。/w 
		
			
                                        246
                                     传/v 命/n 将/p 玉玺/n 代代相传/i ，/w 号/n 曰/v &quot;/w 汉/n 传国玺/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        247
                                     西汉/nt 末年/nt ，/w 外戚/n 王莽/nh 篡权/v ，/w 做/v 了/u 皇帝/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     当时/nt 因/c 汉家/n 小皇帝/n 刘婴/nh 才/d 两/m 岁/nt ，/w 传国玺/n 由/p 孝元/nh 太皇太后/n 代管/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     王莽/nh 就/d 命/v 弟弟/n 王舜/nh 去/v 长乐宫/n 索/v 玺/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     王舜/nh 连忙/d 拾起/v 一/m 看/v ，/w 传国玺/n 已/d 摔/v 缺/v 了/u 一角/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     后来/nt 王莽/nh 用/v 黄金/n 镶补/v ，/w 但/c 任/p 你/r 巧夺天工/i ，/w 精/a 镂/v 细/a 琢/v ，/w 一/m 块/q 完整/a 的/u 宝壁/n 终究/d 还是/v 留下/v 了/u 缺/v 痕/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     短命/a 的/u 王莽/nh 政权/n 灭亡/v 以后/nt ，/w 传国玺/n 复归/v 汉/n 光武刘秀/nh ，/w 史称/v 东汉/nt 。/w 
		
			
                                        253
                                     东汉/nt 末期/nt ，/w 十/m 常侍/n 作乱/v ，/w 汉少帝/n 夜/nt 出/vd 北/nd 宫/n 避难/v ，/w 仓促/a 间/nd 未/d 带/v 传国玺/n ，/w 回/v 宫/n 之后/nt ，/w 传国玺/n 竟/d 不知去向/i 。/w 
		
			
                                        254
                                     不久/nt ，/w 十八/m 路/q 诸侯/n 讨/v 董卓/nh ，/w 长河/ns 太守/n 孙坚/nh 攻入/v 洛阳/ns 。/w 
		
			
                                        255
                                     夜间/nt ，/w 孙坚/nh 忽见/v 城/n 南/nd 有/v 五色/n 毫光/n 直冲/v 斗牛/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     近前/v 一/m 看/v ，/w 毫光/n 来自/v 一/m 口/q 水井/n ，/w 井栏/n 上/nd 刻有/v &quot;/w 甄官/n 井/n &quot;/w 三/m 字/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     井口/n 闪闪/v 发光/v ，/w 井内/n 蒸气/n 氤氲/a 。/w 
		
			
                                        258
                                     孙坚/nh 命/v 军士/n 汲干/v 井水/n ，/w 从/p 井中/n 捞出/v 一/m 宫装/n 打扮/v 的/u 妇人/n 尸体/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     尸体/n 仍/d 未/d 腐烂/v ，/w 妇人/n 项/n 下/nd 有/v 一/m 绵囊/n ，/w 内/nd 有/v 一/m 金锁/n 扣/v 着/u 朱红/n 小/a 匣/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     孙坚/nh 从中/d 取出/v 一/m 方/q 玉玺/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     该/r 玺/n 方圆/n 四/m 寸/q ，/w 上/nd 镌/v 五/m 龙/n 交/v 纽/v ，/w 旁/nd 缺/v 一/m 角/n ，/w 用/v 黄金/n 镶补/v ，/w 下/nd 有/v 篆文/n &quot;/w 受命于/v 天/n ，/w 既/c 寿/a 永/d 昌/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        262
                                     相传/v 此/r 八/m 个/q 篆字/n 是/vl 秦/j 宰相/n 李斯/nh 亲笔/n 所/u 书/n ，/w 刻在/v 玺/v 上/nd 的/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     孙坚/nh 得到/v 传国玺/n ，/w 心/n 生/v 异/a 念/n ，/w 也/d 想/v 靠/v &quot;/w 天命/n &quot;/w 尝尝/v 做/v 皇帝/n 的/u 滋味/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     下令/v 撤兵/v 回/q 鲁阳/ns 另/a 作/v 打算/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     谁料/r 传国玺/n 并/d 未/d 给/v 孙坚/nh 带来/v 什么/r &quot;/w 天命/n &quot;/w 、/w &quot;/w 吉祥/a &quot;/w ，/w 不久/nt 他/r 就/d 阵亡/v 岘山/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     袁术/nh 乘/p 孙坚/nh 妻/n 吴/nhf 氏/k 扶/v 榇/n 归/v 里/n 之/u 机/n ，/w 派兵/v 关/v 路/n 拦截/v ，/w 抢去/v 传国玺/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     后来/nt 袁术/nh 死/v 后/nt ，/w 其/r 妻/n 扶/v 棺/n 奔/v 庐江/ns ，/w 遇着/v 广陵/ns 太守/n 徐璆/nh ，/w 依/p 袁术/nh 先例/n 办理/v ，/w 也/d 把/p 传国玺/n 抢去/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     真/a 所谓/a 天理/n 昭彰/a ，/w 一报还一报/i 。/w 
		
			
                                        269
                                     徐璆/nh 把/p 玺/n 献给/v 了/u 曹操/nh 。/w 
		
			
                                        270
                                     三国/j 鼎/n 恃/v ，/w 传国玺/n 属/v 魏/j 。/w 
		
			
                                        271
                                     三国/j 归/v 晋/j ，/w 玺/n 归/v 晋/j 。/w 
		
			
                                        272
                                     西晋/ns 末年/nt ，/w 是/vl 中国/ns 历史上/n 最/d 混乱/a 的/u 年代/nt 。/w 
		
			
                                        273
                                     传国玺/n 就/d 象/v 被/p 猎犬/n 追逐/v 的/u 猎物/n ，/w 被/p 不停/v 地/u 传来/v 传去/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     每/r 一/m 次/q 传国玺/n 的/u 交替/v 易手/v ，/w 就/d 伴随/v 着/u 一/m 场/q 血腥/a 的/u 残杀/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     围绕/v 着/u 传国玺/n ，/w 闪电/n 般的/n 追逐/v 战/v 愈演愈烈/i 。/w 
		
			
                                        276
                                     更有/v 可笑/a 的/u 是/vl 公元/nt 三五二/m 年/nt ，/w 慕容俊/nh 攻克/v 冉魏国/n 的/u 邺城/ns ，/w 宣称/v 获得/v 了/u 传国玺/n ，/w 改/v 永和/nt 八/m 年/nt 为/v 元玺年/nt ，/w 自己/r 登上/v 大/a 燕国/ns 皇帝/n 的/u 宝座/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     实际上/d 这/r 只是/d 一/m 场/q 自欺欺人/i 的/u 骗局/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     真正/d 的/u 传国玺/n 早/a 被/p 冉魏濮阳/ns 太守/n 戴施/nh 派人/v 偷偷/d 献给/v 了/u 晋穆帝/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     慕容俊/nh 只不过/d 是/vl 想/v 以/p 此/r 来/vd 欺哄/v 老百姓/n ，/w 借/v &quot;/w 天命/n &quot;/w 来/vd 维持/v 自己/r 的/u 统治/v 而已/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     后来/nt 隋文帝/n 杨坚/nh 统一/v 中国/ns ，/w 夺得/v 了/u 传国玺/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     经过/v 隋末/nt 农民/n 大/a 起义/v ，/w 传国玺/n 又/d 落入/v 唐高祖/n 李渊/nh 的/u 手里/nl 。/w 
		
			
                                        282
                                     明孝陵/n 是/vl 明太祖/n 朱元璋/nh 的/u 陵墓/n ，/w 位于/v 南京/ns 钟山/ns （/w 紫金/ns 山/n ）/w 南麓/nl 独龙/ns 阜/n 玩珠/ns 峰/n 下/nd 。/w 
		
			
                                        283
                                     独龙/ns 阜/n 高/n 一百五十/m 公尺/q ，/w 六朝/nt 时/nt 即/d 以/p 胜迹/n 闻名/v ，/w 上/nd 有/v 开善/ns 寺/n ，/w 梁/nt 天监/nt 十三/m 年/nt 葬/v 名僧/n 宝志/nh 于/p 此/r 。/w 
		
			
                                        284
                                     山上/nl 并/d 有/v 五/m 级/q 宝塔/n ，/w 为/p 梁代/nt 永定/nh 公主/n 所/u 造/v ，/w 塔上/nl 缀/v 以/p 玻璃/n 珠/n ，/w 玩珠/ns 峰/n 即/d 以/p 此/r 得名/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     此/r 寺/n 历代/n 有/v 变迁/v ，/w 唐/nt 为/v 宝公/ns 院/n ，/w 南唐/nt 为/v 开/v 善/a 道场/n ，/w 宋/nt 为/v 太平兴国/ns 寺/n ，/w 元/nt 以后/nt 改称/v 蒋山/ns 寺/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     独龙/ns 阜/n 前/nd ，/w 有/v 一/m 山岗/n ，/w 俗称/v 孙陵/ns 岗/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     因/c 三国/nt 时/nt 吴/ns 大帝/n 孙权/nh 及其/c 后妻/n 潘/nhf 夫人/n 葬于/v 此/r ，/w 故/c 名/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     近年来/nt ，/w 这/r 座/q 小/a 山上/nl 广/a 植/v 梅花/n ，/w 所以/c 大家/n 又/d 叫/v 它/r 梅花/ns 山/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     朱元璋/nh 即位/v 后/nd 不久/nt ，/w 即/d 看中/v 了/u 这/r 块/q &quot;/w 风水宝地/i &quot;/w ，/w 决定/v 在/p 此/r 营建/v 陵墓/n ，/w 并/c 勒令/v 蒋山/ns 寺/n 搬迁/v 至/v 钟山/ns 东麓/nl ，/w 赐名/v 为/v 灵谷/ns 寺/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     只有/v 孙权/nh 的/u 墓/n ，/w 幸免/v 搬迁/v 之/u 厄运/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     传说/v 朱元璋/nh 爱惜/v 孙权/nh 是/vl 条/q 好汉/n ，/w 有意/d 要/vu 他/r 看守/v 孝陵/n 的/u 大门/n ，/w 因此/c 未/d 把/p 孙陵冈/ns 削平/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     明孝陵/n 自/p 洪武/nt 九/m 年/nt 开始/v 筹建/v ，/w 洪武/nt 十四/m 年/nt （/w 公元/nt １３８１/m 年/nt ）/w 已/d 初具/v 规模/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     洪武/nt 十五/m 年/nt 葬/v 入/vd 马/nhf 皇后/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     洪武/nt 十六/m 年/nt 建成/v 规模/n 宏大/a 的/u 孝陵/n 大殿/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     孝陵/n 的/u 主要/a 工程/n 至此/v 基本/a 完成/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     洪武/nt 二十五/m 年/nt ，/w 皇太子/n 朱标/nh （/w 即/d 懿文/nh 太子/n ）/w 卒/v ，/w 葬于/v 孝陵/n 东侧/nl ，/w 号称/v 东陵/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     现在/nt 尚/d 可见/v 东陵/n 隆起/v 的/u 土阜/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     洪武/nt 三十一/m 年/nt （/w 公元/nt １３９８/m 年/nt ）/w ，/w 朱元璋/nh 卒/v ，/w 最后/a 葬/v 入/vd 孝陵/n 玄宫/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     封建/a 帝王/n 生前/nt 骄奢淫佚/a ，/w 死后/nt 还要/v 以/p 生人/n 陪葬/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     在/p 孝陵/n 中/nd ，/w 就/d 有/v 被迫/v 从/p 死/v 的/u 宫娥/n 嫔妃/n 数/m 百/m 人/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     孝陵/n 在/p 明代/nt 是/vl 禁区/n ，/w 不准/v 擅入/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     从/p 现在/nt 南京/ns 的/u 中山/ns 门/n 到/v 孝陵卫/ns ，/w 四周/nl 筑/v 有/v 皇墙/n ，/w 长达/v 四十五/m 里/q 。/w 
		
			
                                        303
                                     有/v 五千/m 名/q 官兵/n 日夜/nt 守卫/v 巡逻/v ，/w 以/p 保护/v 陵园/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     孝陵卫/ns 是/vl 孝陵/n 卫戍/v 部队/n 的/u 大本营/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     陵园/n 内/nd 蓄养/v 梅花鹿/n 数/m 千/m 头/q ，/w 称为/v &quot;/w 长生/v 鹿/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        306
                                     鹿/n 的/u 颈项/n 悬挂/v 银牌/n ，/w 不准/v 任何/r 人/n 伤害/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     有人/r 盗/v 鹿/n ，/w 立即/d 处死/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     直到/v 崇祯/nt 末年/nt ，/w 这些/r 鹿/n 仍/d 消遥/a 林中/n ，/w 不避/v 来人/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     陵园/n 中/nd 并/c 栽树/v 数/m 万/m 枝/q ，/w 崇祯/nt 十/m 年/nt 整修/v 孝陵/n ，/w 尚/d 有/v 树木/n 一万三千/m 枝/q 。/w 
		
			
                                        310
                                     直到/v 清代/nt ，/w 由于/c 屡遭/v 兵火/n ，/w 孝陵/n 才/d 受到/v 很/d 大/a 的/u 破坏/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     看过/v 北京/ns 明代/nt 十三陵/n ，/w 会/vu 觉/v 孝陵/n 格局/n 很/d 小/a ，/w 远/d 不如/v 北京/ns 长陵/n 气势/n 雄伟/a 。/w 
		
			
                                        312
                                     主要/d 是/vl 尚未/d 看到/v 孝陵/n 全貌/n 的/u 缘故/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     实际上/d ，/w 十三陵/n 基本/a 是/vl 按照/p 孝陵/n 的/u 体制/n 建成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     特别是/v 朱棣/nh ，/w 他/r 篡位/v 称帝/v ，/w 更/d 要/v 假惺惺/a 地/u 显示/v 他/r 恪守/v 父业/n 的/u 一/m 片/q 虔诚/a 。/w 
		
			
                                        315
                                     明孝陵/n 的/u 入口处/n ，/w 不是/v 现在/nt 人们/n 常/d 走/v 的/u 石象/n 路/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     从/p 这儿/r 开始/v ，/w 已/d 是/vl 孝陵/n 的/u 后/nd 半/m 部份/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     至于/p 它/r 的/u 前/nd 半/m 部份/n ，/w 由于/c 数/m 百/m 年/nt 来/vd 地形/n 的/u 改变/v ，/w 现在/nt 不经/a 指点/v ，/w 一般/a 已/d 无法/v 辨认/v 了/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     孝陵/n 由/p 下马坊/n 、/w 大金门/ns 、/w 碑亭/n 、/w 石雕/n 群/q 、/w 棂星门/n 、/w 享殿/n 、/w 宝城/n 等/u 部份/n 组成/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     下马坊/n 是/vl 孝陵/n 的/u 正式/a 入口处/n ，/w 它/r 在/p 中山/ns 门外/nl 卫岗/n 附近/a 。/w 
		
			
                                        320
                                     《/w 下马坊/n 》/w 石刻/n 上/nd 镌/v &quot;/w 诸/r 司/n 官员/n 下马/v &quot;/w 六/m 字/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     文武/n 官员/n 至此/v 必须/d 下/v 车马/n 步行/v 前/nd 谒/v 孝陵/n ，/w 以示/v 对/p 明太祖/n 的/u 尊敬/a 。/w 
		
			
                                        322
                                     下马坊/n 畔/nl 还有/v 明代/nt 嘉靖/nh 十年/nt 所/u 立/v 的/u 神烈/ns 山/n 碑/n ，/w 上书/v &quot;/w 神烈/ns 山/n &quot;/w 三/m 大字/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     嘉靖/nt 时/nt 因/c 孝陵/n 之/u 故/n 改/v 钟山/ns 为/v 神烈/ns 山/n ，/w 并/c 立碑/v 以/p 志/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     碑上/nl 原/d 筑/v 有/v 亭/n 覆盖/v ，/w 现/nt 亭/n 已/d 圮/v ，/w 仅存/v 柱础/n ，/w 雕刻/n 甚为/v 精细/a 。/w 
		
			
                                        325
                                     亭/n 左/nd 有/v 一/m 卧碑/n ，/w 称/v 《/w 禁约/n 碑/n 》/w ，/w 崇祯/nt 末/nt 所/u 立/v ，/w 内容/n 为/v 重申/v 严格/a 保护/v 孝陵/nh 的/u 条例/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     西北/ns 步行/v 一/m 里/q 半/m 路/n ，/w 方始/d 到达/v 孝陵/n 的/u 大门/n ，/w 称/v 大金门/ns 。/w 
		
			
                                        327
                                     以前/nt 黄/a 屋/n 重檐/n ，/w 有/v 朱漆/n 大门/n 三/m 道/q 。/w 
		
			
                                        328
                                     现在/nt 门楼/n 已/d 坍毁/v ，/w 大门/n 下/nd 无存/v ，/w 只有/v 三/m 个/q 门洞/n 仍/d 存/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     在/p 十三陵/n ，/w 有/v 大红门/n ，/w 迄今/v 仍/d 金碧辉煌/a 。/w 
		
			
                                        330
                                     于/p 此/r 可/vu 想见/v 当年/n 大/a 金门/ns 的/u 气派/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     过/v 大金门/ns ，/w 便/d 到/v 孝陵/n 碑亭/n ，/w 碑亭/n 中/nd 矗立/v 着/u 明成祖/n 朱棣/nh 为/p 其/r 父/n 歌功颂德/i 的/u 《/w 大/a 明/n 孝陵/n 神功/n 圣德/n 碑/n 》/w 。/w 
		
			
                                        332
                                     由于/c 营建/v 中山陵/n ，/w 开辟/v 陵墓/n 大道/n 时/nt ，/w 将/d 大金门/ns 和/c 碑亭/n 分隔/v 为/v 二/m ，/w 因此/c 游览/v 明孝陵/n 的/u 人/n ，/w 也/d 就/d 很少/a 去/vd 注意/v 它/r 的/u 前/nd 半/m 部分/n 陵墓/n 建筑/n 了/u 。/w 
		
			
                                        333
                                     碑亭/n 由于/c 年久失修/i 而/c 顶部/n 塌毁/v ，/w 只/d 剩/v 四周/nl 高矗/v 的/u 围墙/n ，/w 犹/d 加/v 一/m 座/q 堡垒/n ，/w 为此/c 人们/n 称/v 它/r 为/v &quot;/w 四方/n 城/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        334
                                     而/c 在/p 北京/ns 十三陵/n ，/w 则/c 碑/n 亭/n 仍/d 巍峨/a 屹立/v ，/w 四周/nl 华表/n 高耸/v ，/w 气势/n 浩荡/a 。/w 
		
			
                                        335
                                     明成祖/n 朱棣/nh 为了/p 表示/v 他/r 的/u 一/m 片/q 孝心/n ，/w 在/p 建/v 碑/n 时/nt 着实/a 动/v 了/u 一/m 番/q 脑筋/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     他/r 不但/c 自撰/v 碑文/n ，/w 还/d 命令/v 在/p 阳山/ns 凿/v 取/v 孝陵/n 碑/n 材/n ，/w 碑/n 身/n 长达/v 四十五/m 米/q ，/w 凿成/v 后/nd 实在/a 无法/v 启运/v ，/w 只得/d 弃置/v 原处/nl ，/w 现/nt 碑/n 通/d 高/n 八&#183;七八/m 米/q ，/w 是/vl 南京/ns 地区/n 最大/d 的/u 一/m 块/q 古碑/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     从/p 孝陵/n 碑亭/n 折/v 向/p 西北/nd ，/w 过/v 御河/n 桥/n ，/w 进入/v 了/u 孝陵/n 的/u &quot;/w 神道/n &quot;/w ，/w 现在/nt 叫/v 石象路/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     神道/n 两侧/n 自/p 东/nd 向/p 西/nd 依次/d 排列/v 石兽/n 六/m 种/q ：/w 狮子/n 、/w 獬豸/n 、/w 骆驼/n 、/w 象/n 、/w 麒麟/n 、/w 马/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     考古学家/n 、/w 英国/ns 的/u 阿瑟&#183;伊文思/nh ，/w 在/p 小时候/nt 听到/v 一/m 个/q 古老/a 的/u 传说/n ，/w 传说/n 里/nd 有/v 一/m 座/q 十分/d 迷人/a 的/u 迷宫/n 吸引/v 着/u 他/r 。/w 
		
			
                                        340
                                     后来/nt 他/r 按照/p 传说/n 里/nd 的/u 线索/n ，/w 找到/v 了/u 这/r 座/q 迷宫/n ，/w 这/r 就是/d 举世闻名/i 的/u 克里特/ns 迷宫/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     克里特/ns 迷宫/n 的/u 传说/n 发生/v 在/p 将近/d 四千/m 年前/nt 的/u 古希腊/ns 。/w 
		
			
                                        342
                                     在/p 希腊/ns 南部/nd 的/u 地中海/ns 里/nd ，/w 有/v 一/m 个/q 克里特/ns 岛/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     相传/v 当年/nt 统治/v 该/r 岛/n 的/u 国王/n 米诺斯/nh 是/vl 最高/d 天神/n 宙斯/nh 的/u 儿子/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     米诺斯/nh 的/u 妻子/n 帕西淮/nh 和/c 一/m 条/q 公牛/n 私通/v ，/w 生下/v 了/u 一/m 个/q 牛/n 首/n 人身/n 的/u 怪物/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     米诺斯/nh 怕/v 丢丑/v ，/w 就/d 请/v 著名/a 的/u 工匠/n 戴达罗斯/nh 在/p 岛上/nl 造/v 一/m 座/q 王宫/n ，/w 王宫/n 要/vu 造/v 得/u 让/v 怪物/n 住在/v 里面/nd 出/v 不/d 来/vd ，/w 外面/n 的/u 人/n 也/d 难以/d 进去/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     戴达罗斯/nh 用尽/v 心思/n ，/w 终于/d 建成/v 了/u 一/m 座/q 符合/v 米诺斯/nh 要求/n 的/u 王宫/n ，/w 因为/c 这个/r 王宫/n 结构/n 特别/d 复杂/a 、/w 通道/n 曲折/a 迷离/a ，/w 所以/c 被/p 称为/v 克里特/ns 迷宫/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     但是/c ，/w 囚禁/v 在/p 克里特/ns 迷宫/n 的/u 牛/n 首/n 人身/n 怪物/n 每/r 九/m 年/n 要/nt 吃/v 七/m 个/q 童男/n 七/m 个/q 童女/n ，/w 这些/r 童男童女/n 都/d 是/vl 从/p 雅典/ns 进贡/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     过/v 了/u 二十七/m 年/nt ，/w 到/v 第三/m 次/q 进贡/v 的/u 时候/nt ，/w 米诺斯/nh 王/n 又/d 派/v 使臣/n 到/v 雅典/ns 来/vd 索取/v 贡品/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     这时/nt ，/w 继承/v 雅典/ns 王/n 王位/n 的/u 是/vl 青年/n 英雄/n 提修斯/nh 。/w 
		
			
                                        350
                                     他/r 为了/p 解除/v 人民/n 这/r 种/q 灾难/n ，/w 决定/v 亲自/d 充当/v 进贡/v 的/u 童男/n ，/w 渡/v 海/n 到/v 克里特/ns 岛/n 去/vd 。/w 
		
			
                                        351
                                     提修斯/nh 一/m 到/v 米诺斯/nh 王宫/n 所在/n 的/u 诺萨斯/ns 城/n ，/w 就/d 获得/v 了/u 米诺斯/nh 王/n 的/u 女儿/n 阿里阿德尼/nh 公主/n 的/u 爱情/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     公主/n 决心/v 帮助/v 提修斯/nh 进到/v 迷宫/n 去/vd 杀死/v 怪物/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     她/r 送给/v 他/r 一/m 团/q 线球/n 和/c 一/m 柄/q 魔剑/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     教/v 他/r 将/p 线球/n 的/u 一端/nl 系在/v 迷宫/n 的/u 入口处/nl ，/w 然后/c 带/v 着/u 剑/n ，/w 一边/d 放线/v 一边/d 向/p 曲折/a 迷离/a 的/u 迷宫/n 中心/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     提修斯/nh 果真/d 用/v 这/r 种/q 办法/n 顺利/a 地/u 到达/v 了/u 迷宫/n 中心/n ，/w 用/v 魔剑/n 杀死/v 了/u 怪物/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     然后/c ，/w 又/d 沿者/p 线路/n 回到/v 迷宫/n 的/u 入口处/nl ，/w 和/c 阿里阿德尼/nh 公主/n 一起/d ，/w 双双/n 离开/v 了/u 迷宫/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     这/r 就是/d 迷人/a 的/u 克里特/ns 迷宫/n 的/u 传说/n 故事/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     人们/n 找遍/v 克里特岛/n ，/w 也/d 没有/v 发现/v 一点/q 影子/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     虽然/c 牛/n 首/n 人身/n 的/u 怪物/n 并不/d 一定/d 有/v ，/w 但/c 伊文思/nh 确信/v 克里特/ns 迷宫/n 是/vl 存在/v 的/u ，/w 并/c 能/vu 找到/v 它/r 。/w 
		
			
                                        360
                                     根据/p 考证/v ，/w 在/p 公元前/nt 两千/m 年/nt 的/u 中叶/nt ，/w 克里特/ns 岛/n 已经/d 发展/v 到了/v 青铜器/n 的/u 全盛/a 阶段/nt 。/w 
		
			
                                        361
                                     在/p 埃及/ns 首相/n 坟墓/n 中/nd ，/w 有/v 表现/v 克里特/ns 人/n 进贡/v 的/u 壁画/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     从/p 壁画/n 中/nd 可以/vu 看出/v 埃及/ns 和/c 克里特/ns 有/v 密切/a 的/u 交往/v ，/w 也/d 表明/v 了/u 克里特/ns 有/v 着/u 高度/a 的/u 文明/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     只见/v 他/r 不慌不忙/i ，/w 当众/v 脱光/v 旧/a 衣/n ，/w 裸体/v 而/c 立/v ，/w 丑态/n 尽/d 露/v ，/w 坐客/v 皆/d 掩面/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     然后/c 慢慢/a 换上/v 新装/n ，/w 颜色/n 不变/v ，/w 重新/d 击鼓/v 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     曹操/nh 无可奈何/i ，/w 苦笑/v 着/u 说/v ：/w &quot;/w 本想/v 羞辱/v 弥衡/nh ，/w 弥衡/nh 反/v 羞辱/v 了/u 我/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        366
                                     事后/nl ，/w 曹操/nh 得悉/v 弥衡/nh 要/vu 登门/v 请罪/v ，/w 仍然/d 很/d 高兴/a ，/w 并/c 备下/v 一/m 席/q 丰盛/a 的/u 酒宴/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     岂料/v 弥衡/nh 非但/d 无/v 请罪/v 之/u 意/n ，/w 却/d 坐/v 在/p 曹/nhf 营/n 门外/nl ，/w 手持/v 三/m 尺/q 大/a 杖/n ，/w 以/p 杖/n 捶/v 地/n 大骂/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     曹操/nh 闻报/v ，/w 怒不可遏/i ，/w 本想/v 治/v 以/p 重罪/n ，/w 但/c 顾及/v 此人/n 素有/v 虚名/n ，/w 不愿/v 因/c 杀死/v 一/m 狂/a 士/n 而/c 失/v 天下/n 士人/n 之/u 心/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     于是/c 心/n 生/v 一/m 计/v ，/w 即刻/v 遣/v 人/n 把/p 弥衡/nh 送给/v 了/u 荆州/ns 牧/n 刘表/nh ，/w 欲/d 假手/v 刘/nhf 表/n 而/c 杀/v 之/u 。/w 
		
			
                                        370
                                     弥衡/nh 至/v 荆州/ns 后/nd ，/w 凭着/p 自己/r 的/u 才名/n ，/w 又/d 受到/v 刘表/nh 和/c 荆州/ns 士大夫/n 的/u 礼遇/v ，/w 文章/n 言/v 议/v ，/w 非/d 衡/nhs 不/d 定/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     然/c 弥衡/nh 并不/d 以/p 前/nd 事/n 为/vl 戒/n ，/w 旧/a 性/n 不/d 改/v ，/w 傲慢/a 如初/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     刘表/nh 曾/d 与/c 手下/nl 文人/n 草写/v 了/u 一/m 份/q 奏章/n ，/w 颇具/v 才思/n ，/w 弥衡/nh 不屑/v 一/m 看/v ，/w 把/p 奏章/n 撕/v 得/u 粉碎/v ，/w 随手/d 弃/v 之/r 于/p 地/n ，/w 要/v 过/v 纸笔/n ，/w 重新/d 拟/v 写/v ，/w 辞义/n 可观/a 。/w 
		
			
                                        373
                                     刘表/nh 虽/c 面露/v 喜色/n ，/w 心中/nl 却/d 十分/d 不快/a ，/w 后/nd 又/d 多/m 次/q 遭/v 弥衡/nh 讥讽/v 侮辱/v ，/w 实难/d 忍受/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     然/c 刘表/nh 深知/v 曹操/nh 欲/d 借刀杀人/i 之/u 意/n ，/w 亦/d 不愿/v 受/v 害/v 贤/n 之/u 名/n ，/w 于是/c 又/d 派人/v 把/p 弥衡/nh 送给/v 了/u 江夏/ns 太守/n 黄祖/nh 。/w 
		
			
                                        375
                                     黄祖/nh 乃/d 一/m 介/q 武夫/n ，/w 性情/n 急躁/a 。/w 
		
			
                                        376
                                     弥衡/nh 初/d 至/v ，/w 受到/v 款待/v ，/w 用作/v 书记/n ，/w 管理/v 文书/n 表/n 章/n ，/w 办事/v 甚有/v 条理/v ，/w 颇得/d 黄祖/nh 欢心/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     但/c 时隔/v 不久/nt ，/w 弥衡/nh 故态复萌/i ，/w 数/v 次/q 戏弄/v 黄祖/nh ，/w 甚至/c 在/p 盛宴/n 之/u 上/nd ，/w 大骂/v 黄祖/nh 为/vl &quot;/w 死/a 公/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        378
                                     黄祖/nh 于/p 盛怒/v 之/u 下/nd ，/w 即/d 命/v 左右/n 杀/v 之/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     弥衡/nh 死/v 时/nt 年/nt 仅/d 二十六/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        380
                                     任何/r 人/n 研究/v 历史/n ，/w 总是/d 受到/v 一定/a 阶级/n 的/u 立场/n 、/w 观点/n 和/c 方法/n 支配/v ，/w 并且/c 也/d 总是/d 为/p 一定/a 社会/n 阶级/n 服务/v 的/u 。/w 
		
			
                                        381
                                     人们/n 决不/d 能/vu 在/p 理想/n 真空/n 状态/n 中/nd 从事/v 研究/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     同样/c ，/w 那/r 种/q 为/p 学术/n 而/c 学术/n ，/w 为/p 历史/n 而/c 历史/n 的/u 治学/v 道路/n 也/d 根本/d 不能/v 的/u 。/w 
		
			
                                        383
                                     乾嘉/j 学派/n 在/p 整理/v 古籍/n 、/w 考据/v 训诂/n 等/u 方面/n 是/vl 有/v 成就/n 的/u ，/w 给/v 后世/n 留下/v 了/u 宝贵/a 的/u 史学/n 遗产/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     但/c 他们/r 研究/v 历史/n ，/w 不能不/d 受到/v 传统/a 的/u 儒家/n 学说/n 思想/n 的/u 限制/v ，/w 拘囿/v 于/p 经史/n 考据/v 的/u 狭小/a 天地/n 中/nd ，/w 并/c 为/p 封建/a 地主阶级/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     胡适/nh 的/u 所谓/a &quot;/w 整理/v 国故/n &quot;/w ，/w 口头上/n 说/v 不要/v &quot;/w 主义/n &quot;/w ，/w 实际上/d 他/r 奉行/v 的/u 是/vl 资产阶级/n 庸俗/a 的/u 实验/n 主义/n ，/w 其/r 论著/n 是/vl 为/p 宣扬/v 帝国主义/n 的/u 腐朽/a 文化/n 、/w 买办/n 资产阶级/n 的/u 反动/a 思想/n 服务/v 的/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     陶希圣/nh 声称/v &quot;/w 弃/v 公式/n &quot;/w （/w 实质/n 是/vl 反对/v 马克思主义/n ）/w ，/w 但/c 他/r 却/d 用/v 唯心主义/n 的/u 诡辩/v 论/k 来/vd 曲解/v 古籍/n 和/c 歪曲/v 中国/ns 历史/n ，/w 时而/d 说/v 西周/ns 是/vl &quot;/w 原始/a 封建/a 国家/n 类型/n &quot;/w ，/w 时而/d 说/v 炎黄/j 时/nt &quot;/w 便/d 为/p 初期/nt 的/u 封建/a 国家/n &quot;/w ，/w 时而/d 又/d 说/v &quot;/w 西周/ns 时代/nt 是/vl 氏族/n 社会/n 末期/nt &quot;/w 。/w 
		
			
                                        387
                                     这样/r 变来/v 变/v 去/vd ，/w 就是/d 否认/v 中国/ns 历史/n 发展/v 的/u 客观/a 规律/n ，/w 否认/v 马克思主义/n 关于/p 人类/n 历史/n 发展/v 的/u 五/m 种/q 社会形态/n 学说/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     正当/v 胡适/nh 、/w 陶希圣/nh 之流/n 的/u 反动/a 史学/n 思想/n 泛滥/v 之/u 时/nt ，/w 我国/r 老一辈/n 马克思主义/n 史学家/n ，/w 在/p 党/n 的/u 领导/v 下/vd ，/w 坚持/v 马克思主义/n 指导/v ，/w 联系/v 中国/ns 历史/n 实际/n 和/c 现实/a 实际/n 开展/v 史学/n 研究/v ，/w 在/p 同/c 形形色色/a 反动/a 史学/n 的/u 斗争/n 中/nd ，/w 创建/v 和/c 发展/v 我国/r 马克思主义/n 史学/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     郭沫若/nh 同志/n 在/p 批判/v 胡适/nh 派/n 和/c 托派/j 的/u 斗争/n 中/nd ，/w 运用/v 马克思主义/n 立场/n 、/w 观点/n 、/w 方法/n ，/w 钻研/v 甲骨/n 金文/n ，/w 把/p 丰富/a 的/u 地下/nl 发掘/v 史料/n 同/c 古/a 文献/n 结合/v 起来/vd ，/w 充满/v 创造/v 精神/n 地/u 研究/v 中国/ns 历史/n ，/w 探讨/v 其/r 发展/v 规律/n 和/c 特点/n ，/w 出版/v 了/u 《/w 中国/ns 古代/nt 社会/n 研究/v 》/w 等/u 论著/n ，/w 为/p 我国/r 马克思主义/n 史学/n 开创/v 了/u 新/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     吕振羽/nh 同志/n 在/p 其/r 《/w 史论/n 选集/n 》/w &quot;/w 自序/n &quot;/w 中/nd 说/v ：/w &quot;/w 回顾/v 五十/m 年/nt 来/vd ，/w 我/r 从/p 选题/n 到/v 著作/n ，/w 每每/d 是/vl 感/v 于/p 历史/n 使命/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        391
                                     他/r 从/p 三十/m 年代/nt 起/v ，/w 始终不渝/i 地/u 努力/v 运用/v 马克思主义/n 的/u 立场/n 、/w 观点/n 和/c 方法/n 从事/v 经济史/n 、/w 社会/n 史/n 、/w 思想史/n 、/w 民族/n 史/n 和/c 史学/n 理论/n 等/u 方面/n 的/u 研究/v ，/w 先后/d 出版/v 了/u 《/w 史/n 前期/nt 中国/ns 社会/n 研究/v 》/w 、/w 《/w 殷周/nt 时代/nt 的/u 中国/ns 社会/n 》/w 、/w 《/w 中国/ns 政治/n 思想史/n 》/w 、/w 《/w 简明/a 中国/ns 通史/n 》/w 和/c 《/w 中国/ns 民族/n 简史/n 》/w 等/u 论著/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     这些/r 论著/n 对/p 创建/v 发展/v 我国/r 马克思主义/n 史学/n 、/w 捍卫/v 马克思主义/n 和/c 党/n 的/u 纲领/n 等/u 方面/n 作出/v 了/u 重要/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     和/c 郭/nhf 老/k 、/w 吕/nhf 老/k 同时/v 或/c 稍后/nt 的/u 如/v 范文澜/nh 、/w 翦伯赞/nh 和/c 侯外庐/nh 等/u 马克思主义/n 史学家/n ，/w 他们/r 从来/d 都/d 是/vl 在/p 每个/r 重要/a 革命/a 转折/v 时期/nt 战斗/v 在/p 第一线/n ，/w 坚持/v 以/p 马克思主义/n 为/vl 指导/v ，/w 紧密/a 联系/v 革命/n 实际/n 研究/v 历史/n ，/w 为/p &quot;/w 五四/j &quot;/w 以来/nd 我国/r 马克思主义/n 新/a 史学/n 的/u 发展/v 作出/v 了/u 重要/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     今天/nt ，/w 我国/r 面临/v 着/u 社会主义/n 现代化/n 建设/v 的/u 新时期/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     要/v 研究/v 的/u 理论/n 问题/n 和/c 实际/a 问题/n 很多/a ，/w 这/r 就/d 需要/v 我们/r 广大/a 社会科学工作者/n 努力/v 去/vd 探索/v ，/w 加以/v 科学/a 的/u 分析/v 和/c 综合/a 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     提出/v 有/v 价值/n 的/u 见解/n ，/w 为/p 四化建设/i 服务/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     历史/n 科学/n 是/vl 哲学/n 社会科学/n 的/u 重要/a 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     作为/v 一/m 个/q 史学/n 工作者/n ，/w 在/p 继往开来/i 的/u 伟大/a 历史/n 进程/n 中/nd ，/w 我们/r 要/v 重新/d 学习/v 马列主义/n 、/w 毛泽东思想/n ，/w 刻苦/a 钻研/v 马克思主义/n 的/u 史学/n 理论/n ，/w 继承/v 和/c 发扬/v 我国/r 老一辈/n 马克思主义/n 史学家/n 所/u 倡导/v 的/u 联系/v 实际/n 研究/v 历史/n 的/u 革命/a 学风/n ，/w 开创/v 史学/n 研究/v 的/u 新/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     根据/p 新时期/n 、/w 新/a 任务/n 的/u 需要/n ，/w 加强/v 马克思主义/n 理论/n 指导/v ，/w 详细/a 地/u 占有/v 材料/n ，/w 进行/v 严谨/a 的/u 科学/n 的/u 探讨/v ，/w 认真/a 研究/v 中外/j 历史/n 的/u 理论/n 和/c 现状/n ，/w 总结/v 历史/n 经验/n ，/w 指明/v 社会主义/n 、/w 共产主义/n 发展/v 道路/n 和/c 方向/n ，/w 在/p 建设/v 社会主义/n 精神文明/i 中/nd 作出/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     这些/r 问题/n ，/w 在/p 众多/a 的/u 研究/v 论著/n 中/nd ，/w 我们/r 特别/d 重视/v 范文澜/nh 、/w 陈寅恪/nh 两/m 先生/n 的/u 观点/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     范/nhf 老/k 在/p 《/w 中国/ns 通史/n 简/a 编/v 》/w 中/nd 指出/v ，/w 天宝/nt 时期/nt 的/u 腐朽/a 政治/n ，/w 使/v 唐朝/nt 西/nd 、/w 北/nd 边境/n 少数民族/n 内附/v 人/n 与/c 汉族/ns 在/p 经济/n 文化/n 上/nd 的/u 融合/v 过程/n ，/w 采取/v 了/u 战争/n 的/u 形式/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     他/r 又/d 指出/v ：/w 随着/v 藩镇/n 割据/v 的/u 结束/v ，/w 内附/v 人/n 与/c 汉族/ns 的/u 融合/v 也/d 基本/d 完成/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     陈寅恪/nh 在/p 《/w 唐代/nt 政治/n 史/n 述论/v 稿/n 》/w 中/nd 断言/v ：/w &quot;/w 质/n 言/v 之/u ，/w 唐代/nt 安史/j 乱/a 后/nd 之/u 世/n 局/n ，/w 凡/d 河朔/ns 及/c 其他/r 藩镇/n 与/c 中央政府/n 之/u 问题/n ，/w 其/r 核心/n 实属/v 种族/n 文化/n 之/u 关系/n 也/d 。/w &quot;/w 
		
			
                                        404
                                     这些/r 对/p 藩镇/n 割据/v 深刻/a 的/u 历史/n 洞察/v ，/w 给/v 我们/r 很/d 大/a 的/u 启迪/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     现/nt 就/d 唐代/nt 民族/n 斗争/n 和/c 民族/n 融合/v 的/u 历史/n 进程/n 来/vd 分析/v 藩镇/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     旨在/n 说明/v 中国/ns 西/nd 、/w 北/nd 边地/n 少数民族/n 与/c 李/nhf 唐/ns 政权/n 错综复杂/i 的/u 关系/n ，/w 怎样/r 造成/v 了/u 藩镇/n 割据/v 这/r 一/m 特殊/a 的/u 历史/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     对于/p 藩镇/n 的/u 兴起/v ，/w 前人/n 的/u 研究/v 往往/d 拘泥/v 于/p 节度使/n 名号/n 的/u 出现/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     节度使/n 名号/n 的/u 出现/v ，/w 大致/d 在/p 睿宗/n 、/w 玄宗/n 之际/nd 。/w 
		
			
                                        409
                                     节度/n 一/m 名/n ，/w 最/d 早/a 是/vl 从/p 使持节/n 演变/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     唐代/nt 除/p 都督/n 、/w 刺史/n 者/k 一般/a 都/d 加/v 使持节/n ，/w 目的/n 在于/v 加重/v 地方官/n 的/u 威望/n ，/w 并/c 无/v 特殊/a 含义/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     因此/c ，/w 探讨/v 藩镇/n 的/u 出现/v ，/w 不能/v 只/d 看/v 节度使/n 名号/n 出现/v 与/c 否/d ，/w 必须/d 从/p 当时/nt 边境/n 地区/n 的/u 政治/n 形势/n 入手/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     唐/nt 初/a ，/w 在/p 我国/r 西/nd 、/w 北/nd 边境/n 地区/n 活动/v 着/u 许多/a 少数民族/n ，/w 其中/nd 以/p 雄踞/v 漠北/ns 的/u 东/nd 突厥/ns 汗国/ns 力量/n 最/d 强/a ，/w 连/p 唐高祖/n 也/d 不得不/d 对/p 它/r 称臣/v 纳/v 币/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     至/v 贞观/nt 四/m 年/nt ，/w 太宗/n 遣/v 李靖/nh 等/u 六/m 总管/n 率兵/v 出击/v 突厥/ns ，/w 大/a 首领/n 颉利/n 可汗/n 被俘/v ，/w 东/nd 突厥/ns 汗国/ns 土崩瓦解/i ，/w 突厥/ns 部/n 众/n 降/v 附/v 唐朝/nt 的/u 有/v 十/m 余/m 万/m 。/w 
		
			
                                        414
                                     如何/r 处置/v 突厥/ns 降/v 众/n ，/w 成为/v 十分/d 尖锐/a 的/u 问题/n ，/w 在/p 朝廷/n 里/nd 引起/v 一/m 场/q 激烈/a 的/u 争论/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     唐太宗/n 是/vl 以/p 雄才大略/i 著称/v 的/u 封建/a 帝王/n ，/w 在/p 处理/v 民族/n 问题/n 方面/n 也/d 表现/v 了/u 他/r 的/u 远见卓识/i 。/w 
		
			
                                        416
                                     他/r 以为/v 历来/d 处置/v 少数民族/n 的/u 办法/n ，/w &quot;/w 征伐/v 和亲/v ，/w 无闻/v 上策/n &quot;/w ，/w 不能/v 令人/v 满意/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     他/r 想/v 推行/v 一/m 种/q 新/a 的/u 政策/n ，/w 更/d 符合/v 李/nhf 唐/ns 统治/v 的/u 长远/a 利益/n ，/w 因此/c 采纳/v 温彦博/nh 的/u 意见/n ，/w 把/p 突厥/ns 民众/n 安置/v 在/p 河南/ns （/w 按/p ：/w 此/r 指/v 黄河/ns 以南/nd ，/w 不是/vl 指/v 唐/ns 时/nt 的/u 河南/ns 道/n ）/w 、/w 朔方/n 之/u 地/n ，/w 自/p 幽/j 至/v 灵/j ，/w 分设/v 州府/n ，/w 不/d 打散/v 其/r 部落/n 组织/n ，/w 任命/v 其/r 原来/d 的/u 豪/a 酋/n 渠/n 帅/n 为/p 都督/n 、/w 刺史/n ，/w 率领/v 本部/n 民众/n ，/w 遵/v 中国/ns 法令/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     在/p 这些/r 州府/n 之上/nd ，/w 再/d 设置/v 定襄/n 和/c 云中/n 两/m 个/q 都督/n 府/n 来/vd 统领/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     东/nd 突厥/ns 覆亡/v 前后/n ，/w 铁勒/ns 、/w 吐谷浑/ns 、/w 党项羌/ns 、/w 契丹/ns 、/w 奚/ns 等/u 北方/nl 少数民族/n 归附/v 唐朝/nt 的/u 纷至沓来/i ，/w 唐太宗/n 对/p 他们/r 的/u 处置/v ，/w 一/d 如/v 东/v 突厥/ns ：/w &quot;/w 唐/ns 兴/v ，/w 初/d 未/d 暇/v 于/p 四/m 夷/n ，/w 自/p 太宗/n 平/v 突厥/ns ，/w 西北/nd 诸/r 蕃/n 及/c 蛮夷/n 稍稍/d 内/nd 属/v ，/w 即/d 其/r 部落/n 列/v 置/v 州县/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     其/r 大/a 者/k 为/vl 都督/n 府/n ，/w 以/p 其/r 首领/n 为/vl 都督/n 、/w 刺史/n ，/w 皆/d 得/vu 世袭/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     虽/c 贡/v 赋/v 版/v 籍/n ，/w 多/a 不/d 上/v 户部/n ，/w 然/c 声/n 教/v 所/u 暨/c ，/w 皆/d 边州/n 都督/n 、/w 都护/n 所/u 领/v ，/w 著于/v 令/v 式/k 。/w &quot;/w 
		
			
                                        422
                                     这/r 就是/d 所谓/u 羁縻/n 法/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     羁縻/n 法/n 的/u 实行/v ，/w 既/c 使/v 内附/v 少数民族/n 部落/n 享有/v 一定/a 程度/n 的/u 自治权/n ，/w 又/d 要求/v 他们/r 遵守/v 中央政府/n 的/u 法令/n ，/w 对/p 唐朝/nt 保持/v 忠诚/a 。/w 
		
			
                                        424
                                     这/r 种/q 政策/n ，/w 比较/d 符合/v 当时/nt 民族/n 融合/v 的/u 发展/v 趋势/n ，/w 对于/p 安定/v 边境/n ，/w 巩固/v 国防/j ，/w 繁荣/v 边境/n 地区/n 的/u 社会/n 经济/n 以及/c 促进/v 各/r 民族/n 的/u 友好/a 往来/v 和/c 文化/n 交流/v ，/w 都/d 是/vl 有/v 好处/n 的/u 。/w 
		
			
                                        425
                                     在/p 阶级社会/n 里/nd ，/w 不/d 可能/vu 有/v 真正/d 的/u 民族/n 平等/a 。/w 
		
			
                                        426
                                     高宗/n 以后/nt ，/w 唐朝/nt 统治/v 集团/n 和/c 内附/v 少数民族/n 之间/nd 的/u 侵/v 伐/v 不断/d 发生/v ，/w 民族/n 矛盾/n 趋于/v 尖锐/a 。/w 
		
			
                                        427
                                     突厥/ns 势力/n 屡次/d 入侵/v 河北/ns 、/w 河东/n ，/w 严重/d 危及/v 唐朝/nt 统治/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     契丹/ns 酋长/n 李尽忠/nh 、/w 孙万荣/nh 起兵/v 反/v 唐/ns ，/w 唐/ns 军/n 连遭/v 惨败/v ，/w 河北/ns 震动/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     至于/p 规模/n 较/d 小/a 的/u 内附/v 部落/n 叛/v 亡/v 反抗/v 事件/n ，/w 史/n 不绝/v 书/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     边/nl 州/n 都护/n 、/w 都督/n 对/p 羁縻/n 州/n 的/u 统驭/v ，/w 虽/c 有/v 能力/n 镇压/v 小规模/n 的/u 叛/v 亡/v 事件/n ，/w 却/d 无力/v 制止/v 大规模/n 的/u 反抗/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     因此/c ，/w 当/p 进行/v 较/d 大规模/n 的/u 征战/v 时/nt ，/w 中央政府/n 就/d 必须/d 临时/d 派遣/v 行军/v 大总管/n ，/w 调发/v 大军/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     行军/v 大总管/n 虽然/c 位/n 崇/a 任/n 重/a ，/w 但/c 并非/d 常设/v 。/w 
		
			
                                        433
                                     因此/c ，/w 在/p 内附/v 部落/n 反叛/v 频繁/a 发生/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 边/nl 州/n 都督/n 、/w 都护/n 无力/v 统驭/v ，/w 而/c 行军/v 大总管/n 又/d 非/d 常/d 设/v ，/w 李/nhf 唐/ns 政权/n 就/d 迫切/a 需要/v 一/m 个/q 新/a 的/u 强有力/d 的/u 军事/n 行政/n 机构/n ，/w 来/vd 加强/v 对/p 内附/v 少数民族/n 的/u 统治/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     于是/c ，/w 权/n 大/a 任/n 重/a 、/w 控/v 驭/v 一方/n 、/w 集/v 军事/n 行政/n 于/p 一身/n 的/u 藩镇/n 就/d 应运而生/i 了/u 。/w 
		
			
                                        435
                                     可见/c ，/w 藩镇/n 是/vl 唐/ns 政权/n 加强/v 对/p 内附/v 少数民族/n 统治/v 的/u 产物/n ，/w 是/vl 当时/nt 边境/n 地区/n 政治/n 形势/n 和/c 民族/n 关系/n 发展/v 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     它/r 的/u 出现/v ，/w 反映/v 了/u 唐代/nt 前期/nt 民族/n 融合/v 发展/v 过程/n 的/u 曲折/a ，/w 它/r 的/u 命运/n ，/w 从/p 一开始/v 就/d 与/c 民族/n 融合/v 问题/n 紧紧/d 连在/v 一起/d 。/w 
		
			
                                        437
                                     在/p 《/w 旧唐书/n &#183;/w 地理/n 志/n 》/w 中/nd ，/w 对/p 藩镇/n 的/u 任务/n 有/v 明确/v 的/u 规定/v ：/w 河/n 西/nd 节度使/n ，/w &quot;/w 隔断/n 羌戎/j &quot;/w ；/w 朔方/n 节度使/n ，/w &quot;/w 捍/v 御/v 北/nd 狄/ns &quot;/w ；/w 河/n 东/nd 节度使/n ，/w &quot;/w 倚/v 角/n 朔方/n ，/w 以备/v 北/nd 狄/ns &quot;/w ；/w 范阳/ns 节度使/n ，/w &quot;/w 临/v 制/v 奚/ns 、/w 契丹/ns &quot;/w ；/w 陇/n 右/nd 节度使/n ，/w &quot;/w 以备/v 羌戎/j &quot;/w ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        438
                                     藩镇/n 统驭/v 内附/v 少数民族/n 的/u 职责/n ，/w 明确/d 写入/v 了/u 它们/r 的/u 使/n 衔/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     例如/c ，/w 平卢/ns 节度使/n 为/p &quot;/w 押/v 新罗/ns 、/w 渤海/ns 两/m 蕃/n 使/n &quot;/w ；/w 河东/n 节度使/n 为/p &quot;/w 押/v 北山/ns 诸/r 蕃/n 使/n &quot;/w ；/w 范阳/ns 节度使/n 为/p &quot;/w 押/v 奚/ns 、/w 契丹/ns 使/n &quot;/w ；/w 河/n 西/nd 节度使/n 为/p &quot;/w 督察/n 九/m 姓/n 部落/n &quot;/w ；/w 朔方/n 节度使/n 为/p &quot;/w 押/v 蕃/n 落/v 使/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        440
                                     差不多/a 每/r 一/m 节度使/n 衔/n ，/w 都/d 带有/v 此类/n 字样/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     有/v 一/m 种/q 传统/a 的/u 意见/n ，/w 认为/v 藩镇/n 设置/v 的/u 原因/n ，/w 是/vl 唐玄宗/n 喜好/v 边/nl 功/n ，/w 其/r 目的/n 主要/a 是/vl 对外/p 。/w 
		
			
                                        442
                                     毋庸讳言/i ，/w 唐玄宗/nh 是/vl 有/v 开/v 边/n 拓/v 疆/n 的/u 野心/n ，/w 但是/c ，/w 对/p 唐/ns 政权/n 来说/v ，/w 更为/v 迫切/a 的/u 任务/n ，/w 是/vl 加强/v 对/p 内附/v 少数民族/n 的/u 统治/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     玄宗/n 时期/nt 的/u 域外/n 战争/n ，/w 最/d 显著/a 的/u 是/vl 在/p 西域/ns 方面/n ，/w 然而/c 担当/v 此项/r 任务/n 的/u 安西/ns 、/w 北庭/ns 两/m 镇/n ，/w 总/d 兵力/n 只/d 达/v 四四/m 、/w ○/w ○/w ○/w 人/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     中国/ns 境内/nl ，/w 吐蕃/ns 是/vl 李/nhf 唐/ns 政权/n 的/u 头号/a 强敌/n ，/w 针对/p 吐蕃/ns 的/u 战争/n 主要/a 由/p 河/n 西/nd 、/w 陇右/n 两/m 镇/n 承担/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     两/m 镇/n 兵力/n 共/d 达/v 一四三/m 、/w ○/w ○/w ○/w 人/n ，/w 但/c 考虑到/v 陇右/n 道/n 内/nd 散居/v 的/u 内附/v 少数民族/n 人口/n 数量/n 十分/d 庞大/a ，/w 则/c 两/m 镇/n 必有/v 相当/d 大/a 的/u 兵力/n 用于/v 加强/v 对/p 他们/r 的/u 统治/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     在/p 北方/nl 边境/n 上/nd ，/w 有/v 平卢/ns 、/w 范阳/ns 、/w 河东/n 、/w 朔方/n 四/m 个/q 重镇/n ，/w 是/vl 专门/a 防范/v 突厥/ns 、/w 铁勒/ns 、/w 契丹/ns 、/w 奚/ns 、/w  、/w 党项羌/ns 等/u 已经/d 归顺/v 唐朝/nt 的/u 少数民族/n 的/u ，/w 四/m 镇/n 总/d 兵力/n 多达/v 二二八/m 、/w 六○○/m 人/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     藩镇/n 兵力/n 配置/v 的/u 矛头/n 所/u 向/v ，/w 十分/d 清楚/a ，/w 主要/a 是/vl 用来/v 镇抚/v 内附/v 少数民族/n 的/u 。/w 
		
			
                                        448
                                     要之/c ，/w 唐代/nt 前期/nt ，/w 西/nd 、/w 北/nd 边境/n 上/nd 的/u 少数民族/n 部落/n 大量/a 归附/v 唐/ns 政权/n ，/w 在/p 这些/r 地方/n 普遍/a 实施/v 了/u 羁縻/n 法/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     起初/nt ，/w 对/p 内附/v 人口/n 的/u 统治/v 是/vl 由/p 边/nl 州/n 都护/n 、/w 都督/n 来/vd 承担/v 的/u 。/w 
		
			
                                        450
                                     在/p 发生/v 规模/n 较/d 大/a 的/u 内附/v 部落/n 叛/v 亡/v 事件/n 时/nt ，/w 中央政府/n 又/d 随时/d 委派/v 行军/v 大总管/n 统兵/v 镇压/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     唐高宗/n 以后/nt ，/w 由于/c 边境/n 地区/n 政治/n 形势/n 的/u 发展/v 变化/n ，/w 民族/n 矛盾/n 又/d 尖锐/a 起来/vd ，/w 内附/v 部落/n 反抗/v 斗争/n 不断/d 发生/v ，/w 因此/c 迫切/a 需要/v 一/m 个/q 更/d 强有力/d 的/u 军事/n 行政/n 机器/n 来/vd 加强/v 边境/n 地区/n 的/u 统治/v 。/w 
		
			
                                        452
                                     原先/d 职权/n 较/d 小/a 的/u 边/nl 州/n 都护/n 、/w 都督/n 以及/c 废置/v 不定/v 的/u 行军/v 大总管/n 不再/d 能/vu 适应/v 新/a 形势/n 的/u 需要/n ，/w 藩镇/n 正是/d 在/p 这样/r 的/u 条件/n 下/vd 产生/v 的/u 。/w 
		
			
                                        453
                                     为了/p 维护/v 唐/nt 王朝/n 的/u 统治/v 以及/c 扶植/v 皇室/n 、/w 功臣/n 集团/n ，/w 唐/nt 初/d 统治者/n 采取/v 了/u 分封/v 制/k ，/w 无论/c 李/nhf 渊/w 或/c 李/nhf 世/q 民/n 在/p 这个/r 问题/n 上都/v 没有/v 顺应/v 历史/n 发展/v 的/u 潮流/n ，/w 反映/v 了/u 他们/r 政治/n 观/v 落后/a 的/u 一面/d 。/w 
		
			
                                        454
                                     武德/nt 初/d ，/w 李渊/nh 以/p 四海/n 未定/v ，/w 欲/d 威/v 天下/n ，/w 遂/d 封/v 亲子/n 分/v 掌/v 兵权/n ，/w 如/v 封/v 次子/n 李世民/nh 为/vl 秦王/n 、/w 四子/n 李元吉/nh 为/vl 齐王/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     若/c 仅/d 限于/v 亲子/n ，/w 还/d 不/d 足以/d 逞威/v ，/w 于是/c 又/d &quot;/w 遍/d 封/v 宗子/n &quot;/w ，/w 不仅/d 恩/n 及/v 弟/n 侄/n ，/w 而且/c 泽/n 被/v 疏远/v ，/w 使/v &quot;/w 再从/n ，/w 三从弟/n 及/c 兄弟/n 之/u 子/n &quot;/w 皆/d 封为/v 王/n ，/w 数/v 达/v 几十/m 人/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     例如/v 封/v 从弟/n 李神通/nh 为/vl 淮安/ns 王/n 外/nd ，/w 还/d 封/v 其/r 十一/m 子/n 中/nd 的/u 七/m 子/n ：/w 道彦/nh 为/vl 胶东/ns 王/n 、/w 孝察/nh 为/vl 高密/ns 王/n 、/w 孝同/nh 为/vl 淄川/ns 王/n 、/w 孝慈/nh 为/vl 广平/ns 王/n 、/w 孝友/nh 为/vl 河间/ns 王/n 、/w 孝节/nh 为/vl 清河/ns 王/n 、/w 孝义/nh 为/vl 胶西/ns 王/n ；/w 另/a 又/d 封/v 从弟/n 李神符/nh 为/vl 襄邑/ns 郡王/n ，/w 亦/d 封/v 其/r 七/m 子/n 为/vl 郡王/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     两/m 家/n 合/v 封/v 十六/m 王/n ，/w 是/vl 宗室/n 中/nd 封王/v 最多/d 的/u 两/m 家/q ，/w 是/vl 典型/a 的/u 滥/a 封/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     武德/nt 初/a 滥/a 封/v 疏/a 属/n 、/w 宗室/n 带来/v 某些/r 弊病/n ，/w &quot;/w 致/v 庐江/ns 为/v 叛/v ，/w 神通/nhs 争功/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        459
                                     庐江/ns 王/n 李瑗/nh 是/vl 李渊/nh 从父/n 兄/n 子/n ，/w 无/d 有/v 将才/n ，/w 未/d 立/v 寸/q 功/n ，/w 按理/v 不应/v 封王/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     但/c 李瑗/nh 还/d 不/d 知足/v ，/w 竟/d 与/c 建成/nh 勾结/v ，/w 想/v 发动/v 叛乱/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     刘煦/nh 所谓/a &quot;/w 疏/a 属/n 尽/d 封/v ，/w 启/v 乱/a 害/v 公/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        462
                                     就是/d 指/v 此/r 而/c 言/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     至于/p &quot;/w 神通/nhs 争功/v &quot;/w ，/w 是/vl 指/v 淮安/ns 王/n 李神通/nh 于/p 太宗/n 即位/v 初/a 不服/v 房玄龄/nh 功/n 居/v 第一/m 之/u 事/n ，/w 这/r 应/vu 归咎于/v 李渊/nh 因/c 亲/n 缘/v 私/n 滥/a 封/v 造成/v 了/u 坏/a 影响/v ，/w 故/c 唐太宗/n 批评/v 李神通/nh &quot;/w 不可/v 缘/v 私/a 滥/a 与/c 勋/a 臣/n 同/v 赏/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        464
                                     实际上/d 也是/v 对/p 李渊/nh 的/u 批评/v 。/w 
		
			
                                        465
                                     武德/nt 分封/v 承/v 自/p 隋/ns 制/n ，/w 史载/v &quot;/w 隋/ns 氏/k 始/d 立/v 王/n 公侯/n 以下/nl 制度/n ，/w 皇朝/n 因/v 之/r &quot;/w 。/w 
		
			
                                        466
                                     这/r 是/vl 仅/d 指/v 形式/n 的/u 继承/v 而言/v ，/w 至于/p 滥/a 封/v 当/vu 与/c 隋/ns 制/n 无关/a ，/w 因为/c 隋/ns 制/n 没有/v 规定/v 皇室/n 疏/a 属/n 封王/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     李渊/nh 的/u 滥/a 封/v 其/r 最大/a 的/u 弊病/n 是/vl 背离/v 了/u 论功行赏/i 原则/n ，/w 变成/v 了/u 论/v 亲/a 行赏/v ，/w 这/r 就/d 破坏/v 了/u 他/r 晋阳/ns 首义/n 时/nt 制定/v 的/u 军功/n 政策/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     造成/v 这/r 种/q 政策/n 变化/v 的/u 原因/n ，/w 是/vl 由于/c 李渊/nh 得/v 了/u 天下/n 之后/nt ，/w 担心/v 异姓/n 大臣/n 不忠/a ，/w 故/c 寄/v 厚望/n 于/p 同姓/n 宗室/n ，/w 因此/c 滋长/v 了/u 他/r 浓厚/a 的/u 封建/a 宗法/n 观念/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     如/v 定/v 鼎/n 长安/ns 后/nd ，/w 马上/d 设立/v 了/u 宗正卿/n ，/w 置/v 了/u 宗正属籍/n ，/w 凡/d 列入/v 李/nhf 唐/nt 宗籍/n 的/u ，/w 都/d 享有/v 政治/n 、/w 经济/n 特权/n ，/w 有时/d 还/d 将/p 这/r 种/q 特权/n 赐/v 及/c 异姓/n 将领/n ，/w 如/v 赐/v 姓/n 罗艺/nh 与/c 徐/nhf  为/vl 李/nhf 氏/k 等等/u 。/w 
		
			
                                        470
                                     此外/c ，/w 李渊/nh 亦/d 封/v 晋阳/ns 首义/n 和/c 参加/v 统一/a 战争/n 的/u 功臣/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     武德/nt 年间/nt 封/v 国公/n 的/u 有/v 裴寂/nh 、/w 柴绍/nh 、/w 长孙顺德/nh 、/w 殷开山/nh 、/w 秦叔宝/nh 、/w 程知节/nh 、/w 王君廓/nh 等等/u ；/w 封/v 郡县/n 公/n 的/u 有/v 李袭志/nh 、/w 李袭誉/nh 、/w 李靖/nh 等等/u 。/w 
		
			
                                        472
                                     不过/c ，/w 其时/r &quot;/w 户邑/n 率/v 多/a 虚名/n ，/w 其言/r 食/v 实/a 封/v 者/k ，/w 乃/d 得/v 真/a 户/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        473
                                     考查/v 史籍/n ，/w 仅有/v 裴寂/nh 食/v 实/a 封/v 三百/m 户/q ，/w 柴绍/nh &quot;/w 赐/v 实/a 封/v 千二百/m 户/q &quot;/w ，/w 王君廓/nh &quot;/w 食/v 实/a 封/v 千三百/m 户/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        474
                                     其余/r 功臣/n 不/d 见/v 史载/v 食/v 实/a 封/v ，/w 似乎/d 多/a 属/v 虚/a 封/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     虚/a 封/v 者/k ，/w 徒有/v 食/v 邑/n 若干/m 户/q 的/u 虚名/n ，/w 而/c 无/v 实惠/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     功臣/n 得/v 不到/v 经济/n 上/nd 的/u 利益/n ，/w 自然/a 不满/a 。/w 
		
			
                                        477
                                     于是/c 李渊/nh 动用/v 了/u 拮据/a 的/u 财库/n 进行/v 滥/a 赏/v ，/w 亦/d 造成/v 一些/q 弊病/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     首先/c ，/w 因/c 封赏/v 浩大/a ，/w 导致/v &quot;/w 国/n 用/n 不足/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        479
                                     如/v 秦叔宝/nh 从/p 破/v 宋金刚/nh ，/w &quot;/w 录/v 前后/n 勋/n ，/w 赐/v 黄金/n 百/m 斤/q ，/w 杂/a 彩/n 六千/m 段/q &quot;/w ，/w 后/nd 又/d 从/p 平/v 王世充/nh ，/w &quot;/w 赐/v 黄金/n 百/m 斤/q ，/w 帛/n 七千/m 段/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        480
                                     再/d 如/v 李靖/nh 从/p 平/v 肖铣/nh &quot;/w 赐/v 物/n 二千五百/m 段/q &quot;/w ，/w 后/nd 从/p 平/v 辅公/n &quot;/w 赐/v 物/n 千/m 段/q ，/w 如/v 婢/n 百/m 口/n ，/w 马/n 百/m 匹/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        481
                                     而/c 贞观/nt 四/m 年/nt ，/w 李靖/nh 亲/a 破/v 突厥/ns ，/w 战功/n 卓著/a ，/w 唐太宗/n 仅/d 赐/v 靖/nhs &quot;/w 绢/n 千/m 匹/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        482
                                     相形之下/i ，/w 李渊/nh 可谓/a 厚/a 赏/v 矣/u 。/w 
		
			
                                        483
                                     其/r 带来/v 的/u 弊病/n 正如/p 《/w 旧唐书/n &#183;/w 刘世德/nh 传/n 》/w 所/u 说/v ：/w &quot;/w 时/nt 草创/v 之/u 始/v ，/w 倾/v 竭/v 府/n 藏/n 以/p 赐/v 勋/n 人/n ，/w 而/c 国/n 用/n 不足/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        484
