
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     姬贤/nh 手持/v 刀子/n 、/w 石块/n ，/w 姬义/nh 手持/v 斧头/n 、/w 石块/n 、/w 胡/nhf 拿/v 着/u 石块/n 在/p 后面/nl 追赶/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     到/v 大队/n 无人/v ，/w 当/p 姬友/nh 返回/v 大队/n 门口/nl 时/nt ，/w 被/p 姬贤/nh 摔倒/v 在/p 地/n ，/w 手按/v 脖子/n ，/w 膝/n 抵/v 头部/n ；/w 姬义/nh 用/p 斧头/n 照/p 姬友/nh 肋/n 部/n 连/d 砸/v 数/m 下/nd ；/w 胡/nhf 用/p 石块/n 打/v 下肢/n ，/w 直到/v 姬友/nh 不省人事/i ，/w 姬贤/nh 便/d 哈哈大笑/v ，/w 并/c 唱/v &quot;/w 朝阳沟/ns 好/a 地方/n 名不虚传/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        3
                                     经/v 区/n 人民/n 医院/n 诊断/v ：/w 姬友/nh 右胸/n 第/h 五/m 根/q 肋骨/n 骨折/v 、/w 已/d 成/v 气/n 胸/n 和/c 血/n 胸/n ；/w 上唇/n 横/a 形/n 裂伤/v 长/n ３/m 厘米/q ，/w 贯通/v 口腔/n ；/w 上/nd 门牙/n 折断/v ３/m 个/q 。/w 
		
			
                                        4
                                     本/r 院/n 认为/v ，/w 上列/n 被告/n ，/w 目无法纪/i ，/w 持械/v 打人/v ，/w 侵犯/v 公民/n 人身/n 权利/n ，/w 已/d 构成/v 伤害罪/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     根据/p 《/w 中华人民共和国/ns 刑法/n 》/w 第/h 一百三十四/m 条/q 、/w 第/h 三十一/m 条/q 规定/v ，/w 依法/v 分别/d 判处/v 姬义/nh 有期徒刑/n 三/m 年/nt ，/w 并/c 判处/v 赔偿/v 经济/n 损失/n ４０/m 元/q ；/w 判处/v 姬贤/nh 有期徒刑/n 二/m 年/nt ，/w 并/c 判处/v 赔偿/v 经济/n 损失/n ２０/m 元/q 。/w 
		
			
                                        6
                                     刑期/nt 自/p 判决/n 执行/v 之/u 日/nt 起/v 计算/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     判决/n 前/nd 的/u 羁押/v 期/nt ，/w 以/p 一/m 日/nt 折/v 抵/v 刑期/nt 一/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        8
                                     如/v 不服/v 本/r 判决/n ，/w 可/vu 于/p 接到/v 判决书/n 之/u 次日/nt 起/v 十/m 日/nt 内/nd ，/w 向/p 本/r 院/n 提出/v 上诉/v 状/n 及/c 副本/n 两/m 份/q ，/w 上诉/v 于/p 山东省/ns 市/n 中级人民法院/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     被告/n ：/w 陈/nhf ，/w 男/n ，/w 十九/m 岁/nt ，/w 河南省/ns 清丰县/ns 人/n ，/w 捕/v 前/nd 住/v 本/r 市区/n 道/n ２１４/m 号/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     被告/n 陈/nhf 因/c 流氓/n 一/m 案/n ，/w 经/v 市公安局/ni 分局/n 于/p 一九七八/m 年/nt 十二月/nt 九/m 日/nt 提起/v 公诉/n （/w 此/r 为/vl 两/m 法/n 实施/v 前/nd 的/u 判决/n ，/w 所以/c 是/vl 公安局/n 起诉/v -/w -/w 编者/n 注/v ）/w ，/w 本/r 院/n 于/p 一九七九/m 年/nt 二月/nt 依/p 流氓罪/n 判处/v 被告/n 有期徒刑/n 二/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        11
                                     被告/n 陈/nhf ，/w 品质/n 恶劣/a ，/w 一九七六/m 年/nt 本市/n 发生/v 强烈/a 地震/v 后/nd ，/w 全家/n 搬入/v 其/r 母/n 工作/v 单位/n 院/n 居住/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     在此期间/nt ，/w 被告/n 采取/v 卑鄙/a 手段/n ，/w 于/p 一九七六/m 年/nt 至/v 一九七七/m 年/nt 先后/d 将/d 院/n 孤儿/n 、/w 幼女/n 刘/nhf 、/w 王/nhf 引/v 至/v 革委会/j 办公室/n 多次/mq 奸污/v ，/w 并/c 与/c 少女/n 曹/nhf 、/w 青年/n 职工/n 李/nhf 多次/mq 发生/v 两性关系/n ，/w 致使/v 曹/nhf 怀孕/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     此外/c 并/c 有/v 偷摸/v 和/c 打骂/v 孤儿/n 行为/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     上述/v 事实/n ，/w 业经/d 查证/v 属实/v ，/w 证据/n 确凿/a ，/w 被告/n 亦/d 供认不讳/i 。/w 
		
			
                                        15
                                     查/v 被告/n 思想/n 淫乱/a ，/w 道德/n 败坏/v ，/w 以/p 卑鄙/a 手段/n 奸淫/v 幼女/n ，/w 严重/a 地/u 摧残/v 了/u 幼女/n 身心健康/n ，/w 已/d 构成/v 奸淫/v 幼女/n 罪/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     依/p 奸淫/v 幼女/n 罪/n 判处/v 被告/n 陈/nhf 有期徒刑/n 四/m 年/nt （/w 刑期/nt 自/p 一九七八/m 年/nt 四月/nt 二十四/m 日/nt 起/v 至/v 一九八二/m 年/nt 四月/nt 二十三/m 日/nt 止/v ）/w 。/w 
		
			
                                        17
                                     如/v 不服/v 本/r 判决/n ，/w 可/vu 于/p 判决书/n 送达/v 的/u 次日/nt 起/v 十/m 日/nt 内/nd ，/w 向/p 本/r 院/n 提出/v 上诉/v 状/n 两/m 份/q ，/w 由/p 本/r 院/n 转送/v 市/n 中级人民法院/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     本/r 件/n 与/c 原/a 本/n 核对/v 无异/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     这次/r 大会/n ，/w 是/vl 在/p 全省/n 人民/n 奋发/v 建设/v 社会主义/n 的/u 物质文明/n 和/c 精神文明/i 的/u 大好/a 形势/n 下/nd ，/w 在/p 中共/j 河南/ns 省委/j 的/u 直接/a 领导/v 和/c 关怀/v 下/nd 召开/v 的/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     这/r 是/vl 我/r 省/n 社会科学界/n 的/u 一/m 件/q 大喜事/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     出席/v 今天/nt 开幕式/n 的/u 有/v 省委/j 、/w 省/n 人大常委会/j 、/w 省/n 人民政府/n 、/w 省政协/j 、/w 省军区/n 的/u 领导/n 同志/n ，/w 还有/v 省/n 总工会/ni 、/w 团省委/j 、/w 省/n 妇联/j 、/w 省/n 科协/j 、/w 省/n 文联/j 以及/c 其他/r 有关/v 方面/n 的/u 负责/v 同志/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     我们/r 还/d 邀请/v 了/u 中国社会科学院历史研究所/ni 副/h 所长/n 、/w 著名/a 历史学家/n 尹达/nh 教授/n 参加/v 我们/r 这次/r 大会/n ，/w 并/c 将/d 给/p 我们/r 作/v 学术/n 报告/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     对/p 各位/r 领导/n 和/c 来宾/n 来/vd 参加/v 这个/r 大会/n ，/w 我们/r 表示/v 热烈/a 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     这次/r 代表大会/n ，/w 是/vl 我/r 省/n 社会科学/n 战线/n 一/m 次/q 规模/n 空前/a 的/u 盛会/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     参加/v 大会/n 的/u 有/v 十八/m 个/q 学会/n 和/c 一个/mq 学会/n 筹备组/n 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     这/r 十八/m 个/q 学会/n 和/c 一个/mq 学会/n 筹备组/n 是/vl ：/w 哲学学会/i ，/w 经济学会/i ，/w 历史学会/i ，/w 人口理论学会/i ，/w 教育学会/i ，/w 图书馆学会/i ，/w 中共党史学会/i ，/w 金融学会/i ，/w 财政学会/i ，/w 会计学会/i ，/w 考古学会/i ，/w 文化学会/i ，/w 语言学会/i ，/w 档案学会/i ，/w 基本建设经济研究会/i ，/w 新闻学会/i ，/w 法学学会/i ，/w 科学社会主义学会/i ，/w 群众文化学会筹备组/i 。/w 
		
			
                                        27
                                     参加/v 大会/n 的/u 还有/v 各地/nl 、/w 市/n 、/w 县直/j 机关/n 、/w 郑州铁路局/i 、/w 黄河水利委员会/i 、/w 大专院校/n 、/w 省军区/n 与/c 驻/v 豫/ns 军事/n 院校/n 从事/v 社会科学/n 研究/v 、/w 宣传/v 工作/n 的/u 代表/n 和/c 特邀/v 代表/n ，/w 共计/v 五百四十九/m 人/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     代表/n 当中/nd ，/w 有/v 造诣/n 较/d 深/a 的/u 老一辈/n 专家/n 、/w 学者/n ，/w 有/v 年富力强/i 的/u 骨干/n 力量/n ，/w 也/d 有/v 风华正茂/i 的/u 后起之秀/i ；/w 有/v 思想/n 理论/n 战线/n 上/nd 的/u 领导/n 干部/n ，/w 也/d 有/v 从事/v 实际/a 工作/n 的/u 同志/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     我们/r 的/u 大会/n 有/v 这么/r 多/a 的/u 同志/n 济济一堂/i ，/w 共商/v 繁荣/a 我/r 省/n 社会科学/n 事业/n 的/u 大计/n ，/w 充分/a 显示/v 了/u 我/r 省/n 理论/n 战线/n 团结/v 战斗/v 、/w 兴旺发达/i 的/u 景象/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     现在/nt ，/w 我国/n 正/d 处在/v 一个/mq 伟大/a 的/u 新/a 的/u 历史/n 时期/nt ，/w 全国/n 人民/n 正在/d 同心同德/i 、/w 信心百倍/i 地/u 为/p 振兴/v 中华/ns 贡献/n 自己/r 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     前进/v 的/u 时代/nt 和/c 不断/d 发展/v 的/u 社会主义/n 实践/v ，/w 向/p 社会科学工作者/n 提出/v 了/u 光荣/a 而/c 艰巨/a 的/u 任务/n ─/w ─/w 要求/v 我们/r 联系/v 实际/a 研究/v 和/c 宣传/v 马克思主义/n 的/u 基本/a 原理/n ；/w 要求/v 我们/r 对/p 一百/m 年/nt 来/u 现实/n 生活/n 的/u 变化/v 作出/v 理论/n 说明/v ，/w 要求/v 我们/r 对/p 党/n 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n 进行/v 科学/n 的/u 分折/v 和/c 阐述/v ，/w 要求/v 我们/r 对/p 新时期/n 面临/v 的/u 一系列/a 新/a 问题/n 从/p 理论上/nl 给予/v 回答/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     我/r 省/n 社联/j 从/p 创建/v 到/v 现在/nt 已经/d 十九/m 个/q 年头/nt 了/u ，/w 各方面/n 的/u 情况/n 都/d 发生/v 了/u 很/d 大/a 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     四/m 、/w 交流/v 学术/n 经验/n ，/w 部署/v 今后/nt 工作/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     这次/r 大会/n ，/w 任务/n 重大/a ，/w 意义/n 深远/a 。/w 
		
			
                                        35
                                     希望/v 与会/v 代表/n 解放思想/i ，/w 实事求是/i ，/w 就/d 大会/n 各项/r 议程/n 和/c 大家/n 关心/v 的/u 问题/n ，/w 各抒己见/i ，/w 畅所欲言/i ，/w 把/p 我们/r 的/u 大会/n 开成/v 一个/mq 团结/v 民主/a 的/u 大会/n ，/w 生动/a 活泼/a 的/u 大会/n ，/w 振奋/v 精神/n 的/u 大会/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     通过/p 这次/r 大会/n ，/w 使/v 我们/r 更/d 好/a 地/u 肩负/v 起/v 时代/nt 赋予/v 我们/r 的/u 光荣/a 使命/n ，/w 在/p 我/r 省/n 今年/nt 科学/n 技术/n 年/nt 中/nd 和/c 自然科学/n 工作者/n 并肩/d 战斗/v ，/w 为/p 社会主义/n 物质文明/n 和/c 精神文明/i 建设/v 做出/v 更/d 大/a 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     河南省社会科学学会联合会/ni 第二/m 次/q 代表大会/n ，/w 在/p 中共/j 河南/ns 省委/j 的/u 关怀/v 和/c 领导/v 下/nd ，/w 经过/p 全体/n 代表/n 的/u 共同/a 努力/v ，/w 圆满/a 完成/v 了/u 各项/r 预定/v 的/u 任务/n ，/w 今天/nt 就要/vu 胜利/v 闭幕/v 了/u 。/w 
		
			
                                        38
                                     我们/r 这次/r 大会/n ，/w 时间/n 不/d 长/a ，/w 开/v 得/u 紧凑/a 热烈/a ，/w 富有/a 成效/n ，/w 在/p 思想上/nl 、/w 组织上/nl 、/w 工作/n 上/nd 都/d 产生/v 了/u 积极/a 的/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     代表/n 们/k 听取/v 并/c 审议/v 了/u 魏钦公/nh 同志/n 代表/v 第一/m 届/q 社联/j 委员会/n 所/u 作/v 的/u 工作/n 报告/n ；/w 讨论/v 、/w 修改/v 并/c 通过/v 了/u 新/a 的/u 社联/j 章程/n ；/w 选举/v 产生/v 了/u 省/n 社联/j 新/a 的/u 领导/n 机构/n ；/w 交流/v 了/u 学术/n 研究/v 的/u 情况/n 和/c 经验/n ，/w 研究/v 制定/v 了/u 今后/nt 的/u 规划/n ，/w 部署/v 了/u 今后/nt 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     通过/p 大会/n ，/w 进一步/v 明确/v 了/u 繁荣/a 和/c 发展/v 我/r 省/n 社会科学/n 事业/n 的/u 方向/n 、/w 方针/n 和/c 政策/n ，/w 有/v 了/u 长远/a 的/u 目标/n 、/w 近期/nt 的/u 计划/n 和/c 具体/a 措施/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     正如/p 大家/n 在/p 讨论/v 中/nd 所/u 说/v 的/u ，/w 这次/r 大会/n 是/vl 我/r 省/n 社会科学/n 战线/n 的/u 会师/v 会/n 、/w 动员/v 会/n 、/w 鼓劲/v 会/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     可以/vu 肯定/v ，/w 这次/r 大会/n 必将/d 对/p 我/r 省/n 社会科学/n 事业/n 的/u 发展/v ，/w 进而/c 对/p 社会主义/n 物质文明/n 和/c 精神文明/i 的/u 建设/v 起到/v 很/d 大/a 的/u 推动/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     我们/r 这次/r 大会/n 的/u 另/r 一个/mq 收获/n ，/w 是/vl 代表/n 们/k 围绕/v 我/r 省/n &quot;/w 两个文明/n &quot;/w 建设/v 特别/d 是/vl 发展/v 我/r 省/n 社会科学/n 事业/n 的/u 方针/n 大计/n ，/w 提出/v 了/u 许多/a 宝贵/a 的/u 建议/n ，/w 充分/a 反映/v 了/u 代表/n 们/k 对/p 社会主义/n 事业/n 的/u 高度/n 热忱/n 和/c 强烈/a 的/u 责任心/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     这些/r 建议/n ，/w 使/v 我们/r 更加/d 清楚/a 地/u 看到/v 了/u 工作/n 中/nd 的/u 差距/n ，/w 看到/v 了/u 当前/nt 开展/v 科研/n 活动/n 应当/vu 解决/v 的/u 迫切/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     比如/c ，/w 进一步/v 加强/v 对/p 社会科学/n 研究/v 工作/n 的/u 领导/v 问题/n ，/w 有/v 计划/n 的/u 配备/v 社联/j 各/r 学会/n 专职/n 工作人员/n 的/u 问题/n ，/w 认真/a 选拔/v 、/w 培养/v 和/c 聚集/v 社会科学/n 人才/n 的/u 问题/n ，/w 制订/v 规划/n 要/vu 把/p 长远/a 与/c 当前/nt 、/w 重点/n 与/c 一般/a 结合/v 起来/vd 的/u 问题/n ，/w 抓紧/v 解决/v 科研/n 论文/n 的/u 发表/v 与/c 出版/v 问题/n ，/w 关心/v 广大/a 社会科学工作者/n 特别/d 是/vl 中年人/n 的/u 工作/n 条件/n 问题/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     对于/p 同志们/n 提出/v 的/u 建议/n ，/w 除了/p 通过/p 简报/n 等/u 形式/n 向/p 省委/j 和/c 有关/v 部门/n 反映/v 外/nd ，/w 还/d 将/d 认真/a 地/u 进行/v 研究/v ，/w 逐项/d 提出/v 处理/v 方案/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     这里/r 要/vu 特别/d 提出/v ，/w 参加/v 大会/n 的/u 许多/a 老/a 学者/n 、/w 老/a 教授/n 、/w 老同志/n ，/w 对/p 发展/v 我/r 省/n 的/u 社会科学/n 事业/n ，/w 对/p 培养/v 和/c 发现/v 人才/n 所/u 表示/v 的/u 强烈/a 关注/v 之/u 情/n ，/w 是/vl 令人/n 感动/v 和/c 钦佩/v 的/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     许多/a 中青年/n 同志/n ，/w 对于/p 社会科学/n 事业/n 所/u 表现/v 的/u 高度/n 热情/a 和/c 蓬勃/a 朝气/n ，/w 显示/v 了/u 社会科学/n 事业/n 的/u 兴旺/a 景象/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     我们/r 衷心/a 希望/v 同志们/n 今后/nt 继续/v 提出/v 建议/n 、/w 批评/v 和/c 意见/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     第二/m 届/q 社联/j 委员会/n ，/w 决不/d 辜负/v 全体/n 会员/n 和/c 全省/n 所有/a 专业/n 社会科学工作者/n 及/c 业余/n 研究/v 爱好者/n 的/u 委托/v ，/w 认真/a 组织/v 、/w 协调/v 和/c 推动/v 全省/n 的/u 社会科学/n 研究/v ，/w 努力/v 将/d 社联/j 和/c 各/r 学会/n 办成/v &quot;/w 学者之家/ni &quot;/w 、/w &quot;/w 会员之家/ni &quot;/w 。/w 
		
			
                                        51
                                     这次/r 大会/n 标志/v 着/u 我/r 省/n 社会科学工作者/n 进一步/v 组织/v 起来/vd 了/u ，/w 可以说/v 是/vl 我/r 省/n 社会科学/n 事业/n 发展/v 的/u 一个/mq 新/a 起点/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     我国/n 的/u 社会主义/n 现代化/v 建设/v 事业/n ，/w 我们/r 所/u 处/v 的/u 伟大/a 时代/nt ，/w 我们/r 的/u 党/n 和/c 人民/n ，/w 赋予/v 社会科学工作者/n 的/u 历史/n 使命/n ，/w 是/vl 光荣/a 而/c 艰巨/a 的/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     对于/p 具体/a 的/u 几何学/n 、/w 物理学/n ，/w 亚里士多德/nh 的/u 贡献/n 远非/d 那么/r 辉煌/a 。/w 
		
			
                                        54
                                     ）/w 的/u 《/w 原本/n 》/w 中/nd 有/v 若干/m 条/n 是/vl 属于/v 他/r 的/u 。/w 
		
			
                                        55
                                     但是/c ，/w 在/p 物理学/n 、/w 特别/d 是/vl 力学/n 上/nd ，/w 他/r 做出/v 了/u 不少/a 现在/nt 是/vl 著名/a 的/u 错误/n 论断/n ，/w 诸如/v &quot;/w 重物/n 下落/n 的/u 快慢/n 与其/c 重量/n 成正比/v &quot;/w 之类/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     ）/w 的/u 地心/n 说/k 。/w 
		
			
                                        57
                                     所有/a 这些/r 具体/a 的/u 物理/n 理论/n ，/w 亚里士多德/nh 好象/d 都/d 不怎么/d 成功/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     而/c 在/p 生物学/n 上/nd 则/c 正/d 相反/v ，/w 亚里士多德/nh 的/u 观察/v 和/c 分类/v 方法/n 卓有成效/i 地/u 在/p 胚胎学/n 和/c 分类学/n 上/nd 做出/v 了/u 许多/a 贡献/n ，/w 在/p 生理学/n 方面/n 又/d 不怎么/d 成功/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     细致/a 地/u 叙述/v 亚里士多德/nh 的/u 工作/n 将/d 使/v 我们/r 远离/v 主题/n ，/w 我们/r 只是/d 指出/v ，/w 亚里士多德/nh 的/u 工作/n ，/w 连同/c 他/r 的/u 所有/a 成功/v 和/c 失败/v ，/w 都/d 是/vl 他/r 那个/r 时代/nt 使然/v 的/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     在/p 那时/r ，/w 亚里士多德/nh 身处/v 科学/n 发展/v 的/u 极/d 早/a 期/nt ，/w 科学/n 研究/v 主要/a 地/u 是/vl 通过/p 观察/v 进行/v 的/u ，/w 所以/c 与/p 直观/n 观察/v 直接/a 相联/v 的/u 领域/n ，/w 如/v 分类学/n ，/w 亚里士多德/nh 很/d 成功/a ，/w 另外/d 那些/r &quot;/w 著名/a 的/u 错误/n &quot;/w ，/w 很/d 大/a 程度/n 上/nd 也是/vl 为/p 直观/a 所/u 提示/v 或者/c 支持/v 的/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     从/p 科学史/n 的/u 角度/n 看来/v ，/w &quot;/w 重物/n 下落/n 的/u 快慢/n 与其/c 重量/n 成正比/v &quot;/w 这/r 一/m 论断/n 并不是/v 错误/n ，/w 而是/vl 未/d 计入/v 介质/n 阻力/n 而/c 从/p 直观/a 得出/v 的/u 稍/d 嫌/v 匆忙/a 的/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     事实上/nl ，/w 直到/v 今天/nt ，/w 要/vu 使/v 人们/n 相信/v 重力/n 加速度/n 是/vl 一/m 恒/a 量/n 仍旧/d 比/p 使/v 他们/r 相信/v 鸡毛/n 比/p 铅球/n 后/nd 落地/v 更/d 难/a 。/w 
		
			
                                        63
                                     亚里士多德/nh 的/u 错误/n 是/vl 认识/v 过程/n 所/u 必/d 经/v 的/u 曲折/n ，/w 是/vl 充满/v 创造/v 活力/n 的/u 年轻人/n 所/u 常犯/v 的/u 那/r 种/q 光荣/a 的/u 错误/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     但是/c ，/w 另一方面/c ，/w 当/p 他/r 力图/v &quot;/w 解释/v &quot;/w 现象/n 时/nt ，/w 他/r 就/d 更/d 远/a 地/u 背离/v 了/u 科学/n 精神/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     他/r 提出/v 关于/p 运动/n 的/u &quot;/w 自然/a 位置/n &quot;/w 说法/n ，/w 关于/p 因果/n 关系/n 的/u 四/m 个/q 方面/n 的/u &quot;/w 四/m 因/n &quot;/w 要求/v ，/w 特别/d 是/vl 其中/nd 的/u &quot;/w 目的/n 因/n &quot;/w ，/w 在/p 他/r 身后/nl 曾/d 成为/v 阻碍/v 科学/n 发展/v 的/u 罪魁/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     其后/nt 有/v 欧几里得/nh 和/c 阿基米德/nh 。/w 
		
			
                                        67
                                     虽然/c 由于/c 时代/nt 久远/a ，/w 史料/n 佚/n 失/v ，/w 我们/r 很/d 难/a 具体/a 开列/v 出/vd 亚里士多德/nh 对/p 这/r 两/m 位/q 的/u 影响/v ，/w 但/c 从/p 他们/r 的/u 思想/n 线索/n 发展/v 的/u 脉络/n 来看/v ，/w 前后/nt 相继/d 是/vl 显然/a 的/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     ）/w ，/w 在/p 公元前/nt ３００/m 年前/nt 后/nd 曾/d 在/p 亚里山大城/ns 授徒/v ，/w 但/c 他/r 本人/n 的/u 教育/v 可能/vu 得/v 自/p 柏拉图/nh ，/w 著有/v 《/w 几何/n 原本/n 》/w 凡/d 十三/m 篇/q 。/w 
		
			
                                        69
                                     从/p 现有/v 的/u 材料/n 看/v ，/w 《/w 原本/n 》/w 的/u 相当/a 一个/mq 部分/n 是/vl 前人/n 的/u ，/w 但/c 肯定/d 经过/v 欧几里得/nh 的/u 改写/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     欧几里得/nh 对于/p 整个/a 科学/n 思想/n 的/u 发展/v 的/u 贡献/n 是/vl ，/w 他/r 把/p 亚里士多德/nh 提出/v 的/u 逻辑/n 、/w 结构/n 、/w 证明/v 和/c 推理/v 的/u 严密/a 性/k 之类/n 对于/p 科学/n 有/v 决定性/n 意义/n 的/u 思想/n 确实/d 灌输/v 到了/v 数学/n ，/w 特别/d 是/vl 几何学/n 之中/nd ，/w 为/p 后人/n 树立/v 了/u 科学/n 研究/v 中/nd 构造/n 体系/n 和/c 论证/v 的/u 典范/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     《/w 原本/n 》/w 明确/a 地/u 构造/n 了/u 定义/n ，/w 共/d ２３/m 个/q ；/w 还/d 构造/v 了/u 公设/v ，/w 共/d ５/m 个/q 。/w 
		
			
                                        72
                                     有趣/a 的/u 是/vl ，/w 按/p 亚里士多德/nh 的/u 逻辑/n 要求/n 作为/v 起点/n 的/u 这些/r 非常/d 抽象/a 的/u 规定/v 性/k 的/u &quot;/w 不言自明/i &quot;/w 的/u 要求/n ，/w 都/d 是/vl 由/p 有关/v 的/u 物理/n 概念/n 和/c 常识/n 来/vd 保证/v 的/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     其后/nt 是/vl 公理/n ，/w 凡/d ５/m 条/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     这/r 是/vl 推理/v 时/nt 所/u 必须/d 遵循/v 的/u 或者/c 可以/vu 依靠/v 的/u 论证/v 方式/n ，/w 诸如/v &quot;/w 整体/n 大于/v 部分/n &quot;/w 之类/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     这/r 也是/vl 一/m 种/q 信念/n ，/w 它们/r 同/p 定义/n 和/c 公设/v 一样/a 来自/v 现实/n ；/w 从/p 方法论/n 上/nd 来说/v ，/w 这些/r 抽象/a 的/u 、/w 推理/v 的/u 起点/n ，/w 正是/vl 归纳/v 具体/a 事物/n 后/nd 得出/v 的/u 一般化/v 的/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     -/w ２１２/m ）/w 的/u 成就/n 是/vl 关于/p 力学/n 的/u 两/m 个/q 基本/a 原理/n （/w 浮力/n 原理/n 和/c 所谓/a 的/u &quot;/w 黄金/n 规律/n &quot;/w ）/w ，/w 以及/c 为数众多/i 的/u 简单/a 机械/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     这些/r 简单/a 机械/n 未必/d 都/d 是/vl 他/r 发明/v 的/u ，/w 但/c 肯定/d 经过/v 他/r 完善/v 了/u 。/w 
		
			
                                        78
                                     特别/d 是/vl ，/w 他/r 从/p 理论上/nl 探讨/v 了/u 这些/r 器械/n ，/w 利用/v 数学/n 进行/v 分析/v ，/w 提出/v 假说/n ，/w 进而/c 演绎/n 出/vd 推论/n ，/w 再/d 以/p 实验/n 探讨/v 这些/r 推论/n ，/w 在/p 这/r 一点/mq 上/nd ，/w 在/p 古希腊/ns 人/n 的/u 工作/n 中/nd ，/w 阿基米德/nh 是/vl 首屈一指/i 的/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     杠杆/n 、/w 轮轴/n 乃至/c 差/a 动/v 滑轮/n 组/n ，/w 他/r 都/d 有/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     他/r 还/d 计算/v 过/u 圆周率/n ，/w 得出/v 的/u 数值/n 在/p □/w 和/c □/w 之间/nd ，/w （/w 即/d ３．１４２８/m 和/c ３．１４０８/m 之间/nd ）/w ，/w 他/r 还/d 搞/v 清楚/a 了/u 圆柱体/n 的/u 表面积/n 和/c 体积/n 各/r 是/vl 它/r 内/nd 切/v 球/n 的/u 多少/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     这/r 最后/n 一/m 件/n 事/n 是/vl 他/r 最/d 得意/a 的/u 结果/n ，/w 曾/d 嘱/v 在/p 他/r 死后/nt 刻/v 内/nd 切有/v 球/n 的/u 圆柱/n 于/p 他/r 的/u 墓碑/n 之上/nd 。/w 
		
			
                                        82
                                     欧几里得/nh 和/c 阿基米德/nh 作为/v 几何学/n 家/k 和/c 力学/n 家/k ，/w 他们/r 的/u 研究/v 对象/n 很少/a 有/v 共同之处/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     一个/mq 力图/v 利用/v 高度/n 抽象/a 的/u 概念/n 和/c 推理/v ，/w 演绎/n 出/vd 普/a 适/v 的/u 几何学/n 体系/n ，/w 一个/mq 则/c 在/p 具体/a 的/u 机构/n 器械/n 中/nd 寻求/v 普遍/a 适用/v 的/u 归纳/v 结论/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     但是/c ，/w 亚里士多德/nh 的/u 关于/p 科学/n 研究/v 的/u 一般/a 原理/n 在/p 他们/r 两/m 人/n 的/u 工作/n 中/nd 都/d 得到/v 了/u 体现/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     这/r 种/q 从/p 具体/a 事物/n 出发/v ，/w 经过/p 抽象/a ，/w 运用/v 推理/v ，/w 寻求/v 解释/v 并/c 普/a 适/v 结论/n 的/u 做法/n ，/w 确实/d 开/v 科学/n 精神/n 的/u 先河/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     和/p 古希腊/ns 的/u 时代/nt 相应/v ，/w 是/vl 中国/ns 春秋/n 战国/nt 时期/nt 的/u 文化/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     春秋/n 末年/nt 齐/nt 人/n 著/v 《/w 考工/v 记/n 》/w 和/c 成书/v 于/p 前/nd ４００/m 年/nt 至/v 前/nd ２４０/m 年/nt 之间/nd 的/u 墨家/n 的/u 经典著作/n 《/w 墨/n 经/n 》/w 记录/v 了/u 这/r 一/m 时代/nt 的/u 科学/n 发展/v 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     数学/n 方面/n ，/w 十/m 进/v 制/n 和/c 算/v 筹/v 演算/v 有/v 了/u 进一步/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     特别/d 是/vl 对/p 一系列/a 几何/n 概念/n 和/c 定义/n 作/v 了/u 概括/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     据/p 《/w 墨/n 经/n 》/w ，/w 当时/nt 已/d 用/p 同样/a 高低/n 来/vd 定义/v &quot;/w 平/a &quot;/w ，/w 即/d &quot;/w 平/a ，/w 同/v 高/a 也/u &quot;/w ；/w 用/p 三/m 点/n 共/d 线/n 来/vd 定义/v &quot;/w 直/a &quot;/w ：/w &quot;/w 直/a ，/w 相/d 参/v 也/u &quot;/w ；/w 用/p 两/m 端点/n 重合/v 来/vd 定义/v 等/v 长/a ：/w &quot;/w 同/v 长/n ，/w 以/p 正/a 相/d 尽/v 也/u &quot;/w ，/w 而/c 对/p 圆/n 的/u 定义/n 则/c 是/vl &quot;/w 圜/n ，/w 一/m 中/nd 同/v 长/n 也/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        91
                                     这/r 和/c 欧几里得/nh 的/u 有趣/a 的/u 一致/a 。/w 
		
			
                                        92
                                     例如/v 欧氏/n 对/p 直线/n 的/u 定义/n 是/vl &quot;/w 同/p 其中/nd 各/r 点/n 看齐/v 的/u 线/n &quot;/w ，/w （/w 第一/m 篇/q 定义/n ４/m ）/w ，/w 对/p 等/v 长/n 的/u 定义/n 是/vl &quot;/w 彼此/r 重合/v 的/u 东西/n 是/vl 相等/v 的/u &quot;/w ，/w （/w 第一/m 篇/q 公理/n ４/m ）/w ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     他/r 父亲/n 的/u 家境/n 并不/d 富裕/a ，/w 但/c 给/p 邻里/n 治病/v 无不/d 专心致志/i ，/w 有时/d 不但/c 不/d 收/v 医药费/n ，/w 还/d 常/d 将/p 自己/r 炼制/v 的/u 药品/n 赠送/v 给/p 病人/n ，/w 受到/v 众/n 乡邻/n 的/u 尊敬/a 和/c 爱戴/v ，/w 他/r 父亲/n 理事/n 待人/v 的/u 作风/n 和/c 医德/n ，/w 深深/a 印记/n 在/p 他/r 幼小/a 的/u 心灵/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        94
                                     李时珍/nh 幼时/nt 体弱多病/i ，/w 资质/n 也/d 较/d 迟钝/a 。/w 
		
			
                                        95
                                     但/c 稍/d 长/a 即/d 喜/v 读书/v ，/w 凡/d 子/n 史/n 经传/n 、/w 声韵/n 农/n 圃/n 、/w 医/v 卜/v 星相/n …/w …/w 他/r 都/d 爱/v 读/v ，/w 他/r &quot;/w 渔/n 猎/v 群/a 书/n ，/w 搜罗/v 很/d 广/a &quot;/w 稍/d 有/v 心得/n 即/d 记录/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     李言闻/nh 早年/nt 希望/v 这个/r 儿子/n 能/vu 走/v 读书/v 做官/v 的/u 道路/n ，/w 以/c 摆脱/v 被/p 上层/nl 社会/n 人物/n 瞧不起/v 的/u &quot;/w 穷/a 医生/n &quot;/w 境遇/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     虽然/c 李时珍/nh 在/p １４/m 岁/q 时/nt 就/d 考上/v 了/u 诸生/n （/w 县里/nl 的/u 秀才/n ）/w ，/w 但/c 由于/c 他/r 热衷于/v 跟着/v 他/r 父亲/n 学医/v ，/w 没有/v 用心/a 去/v 研读/v 考/v 功名/n 所/u 必读/v 的/u 那些/r 经书/n ，/w 以致/c 后来/nt 连续/v 三/m 次/q 乡试/n 都/d 榜上无名/i 。/w 
		
			
                                        98
                                     李时珍/nh 深深/a 了解/v 和/c 懂得/v ，/w 疾病/n 对/p 乡邻/n 们/k 意味/v 着/u 苦难/n 和/c 悲惨/a ，/w 他/r 终于/d 向/p 父亲/n 表明/v 了/u 他/r 自己/r 的/u 心愿/n ，/w 父亲/n 也/d 理解/v 他/r 的/u 志向/n ，/w 就/d 不再/d 勉强/a 。/w 
		
			
                                        99
                                     不久/nt ，/w 李时珍/nh 就/d 跟着/v 父亲/n 挂牌/v 开业/v ，/w 正式/a 开始/v 了/u 他/r 的/u 医学/n 生涯/n ，/w 那时/r 李时珍/nh 才/d ２３/m 岁/q 。/w 
		
			
                                        100
                                     在/p 行医/v 时/nt 他/r 仍/d 结合/v 医疗/v 实践/v 精读/v 古人/n 医药学/n 著作/n ，/w 通过/p 刻苦/a 学习/v ，/w 李时珍/nh 的/u 医药/n 理论/n 得以/vu 不断/d 提高/v ，/w 实践/v 经验/n 也/d 不断/d 丰富/a ，/w 附近/n 州县/n 开始/v 渐渐/d 知晓/v 他/r 的/u 姓名/n 了/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     一/m 次/q 有/v 个/q 朱/nhf 姓/n 的/u 皇族/n （/w 封/v 在/p 武昌/ns ）/w 的/u 儿子/n 患/v 气/n 厥/v 病/n ，/w 请/v 过/u 许多/a 医生/n 都/d 诊治/v 不好/a ，/w 最后/n 被/p 李时珍/nh 治好/v 了/u ，/w 于是/c 名望/n 大/a 增/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     那位/r 皇族/n 给/p 李时珍/nh 一个/mq 地方/n 官职/n ──楚府/ns 奉祠/ns ，/w 职务/n 是/vl 管理/v 祭/v 事/n 并/c 兼管/v 良医/n 所/n ，/w 平时/nt 没有/v 实际/a 工作/n ，/w 但/c 有/v 一定/a 的/u 俸禄/n （/w 工资/n ）/w 。/w 
		
			
                                        103
                                     李时珍/nh 便/d 一边/d 行医/v 一边/d 进一步/v 饱览/v 楚府/ns 藏书/n ，/w 深入/a 研读/v 了/u &quot;/w 本草/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        104
                                     中国/ns 的/u 药物学/n ，/w 发源/v 很/d 早/a ，/w 于/p 汉/nt 初/n 曾/d 总结/v 过/u 一/m 次/q ，/w 写成/v 了/u 《/w 神农/nh 本草/n 经/n 》/w 。/w 
		
			
                                        105
                                     后人/n 围绕/v 这/r 部/q 书/n 再/d 出/vd 了/u 许多/a 注释/n 性/k 和/c 补充/v 性/k 的/u 著作/n ，/w 丰富/v 了/u 药物/n 内容/n ，/w 成/v 了/u &quot;/w 本草/n 学/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        106
                                     至/v 宋朝/nt 名医/n 唐慎微/nh 又/d 进行/v 了/u 一/m 次/q 总结/v ，/w 即/d 《/w 证/v 类/n 本草/n 》/w 。/w 
		
			
                                        107
                                     于是/c 李时珍/nh 在/p 研读/v &quot;/w 本草/n &quot;/w 时/nt 反复/d 研究/v 前人/n 所/u 编著/v 的/u 各家/n &quot;/w 本草/n &quot;/w ，/w 摄取/v 前人/n 的/u 宝贵/a 经验/n ，/w 与此同时/i 他/r 也/d 发现/v 历代/nt 的/u &quot;/w 本草/n &quot;/w 在/p 理论上/nl 和/c 观察/v 上/nd 都/d 有/v 很多/a 错误/n 和/c 不足/a ，/w 如/v 对/p 药物/n 的/u 解释/v 混乱/a 、/w 分类/v 失/v 宜/a 等等/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     李时珍/nh 长期/nt 生活/v 在/p 民间/n ，/w 了解/v 民间/n 很/d 重视/v 习用/v 方药/n ，/w 而/c 古代/nt 药物/n 书/n 都/d 不/d 见/v 有/v 方药/n ，/w 原因/n 即/d 在于/v 该/r 类/n 书/n 都/d 出于/v &quot;/w 庙堂/n 人物/n &quot;/w 之/u 手/n ，/w 作者/n 大都/d 轻视/v 民间/n 习用/v 方药/n ，/w 就是/d 这/r 种/q 成见/n 使/v 民间/n 药方/n 得/v 不到/v 提高/v ，/w 甚至/d 失传/v ，/w &quot;/w 本草/n 学/k &quot;/w 也/d 就/d 得/v 不到/v 发展/v ，/w 这/r 是/vl &quot;/w 本草/n &quot;/w 的/u 最大/a 不足/a 。/w 
		
			
                                        109
                                     李时珍/nh 认为/v 应该/vu 对/p 民间/n 确有/v 成效/n 的/u 一些/m 方药/n 进行/v 总结/v ，/w 并/c 立志/v 整理/v 历代/nt &quot;/w 本草/n &quot;/w ，/w 将/p 民间/n 习用/v 的/u 方药/n 充实/a 进去/v ，/w 写出/v 一/m 部/n 具有/v 新颖/a 体裁/n 的/u 、/w 更加/d 完备/a 的/u &quot;/w 本草/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        110
                                     此后/c ，/w 他/r 将/p 医药/n 书/n 中/nd 引用/v 的/u 经/n 史/n 百/m 家/n 的/u 书/n 一/m 一/m 翻阅/v ，/w 还/d 查阅/v 了/u 很多/a 前人/n 不注意/v 或/c 未/d 引用/v 过/u 的/u 书/n ，/w 发掘/v 宝藏/n ；/w 还/d 读/v 了/u 许多/a 农艺/n 书/n ，/w 以及/c 稗官/n 野史/n 、/w 笔记/n 、/w 诗文/n 、/w 小说/n 等/u ，/w 到/v ３５/m 岁/q 时/nt （/w １５５２/m 年/nt ）/w 开始/v 写/v 书/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     约/v １５４５/m 年前/nt 后/nd ，/w 朱厚熜/nh 当/v 皇帝/n 后/nd ，/w 在/p 宫/n 中/nd 设立/v 坛/n 醮/n 和/c 炼丹/v 所/n ，/w 梦想/v 炼/v 成/v 不/d 死/v 之/u 仙丹/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     上行/v 下/nd 仿/v ，/w 当时/nt 炼丹/v 之/u 风/n 盛行/v 且/c 遍及/v 全国/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     众所周知/i ，/w 丹/n 药/n 的/u 主要/a 成分/n 离不开/v 水银/n 、/w 雄黄/n 、/w 砒霜/n 、/w 丹砂/n 和/c 铅/n 、/w 锡/n 之类/n 有害/v 之/u 物/n ，/w 人/n 服用/v 由/p 那些/r 物质/n 炼/v 成/v 的/u 丹/n 药/n ，/w 其/r 后果/n 是/vl 不/d 难/a 想像/v 的/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     当时/nt 有些/m 医生/n 也/d 不/d 辨/v 是非/n ，/w 将/p 医学/n 抛/v 在/p 一边/n ，/w 反/d 竞相/d 传播/v 丹/n 方/n 和/c 仿制/v 丹/n 药/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     李时珍/nh 凭/p 医德/n 的/u 立场/n ，/w 冒/v 着/u 违反/v 统治者/n 意旨/n 、/w 祸及/v 满门/n 满族/ns 的/u 危险/a ，/w 向/p 群众/n 解说/v 服食/v 丹/n 药/n 的/u 危害/v ，/w 还/d 和/p 相信/v 炼丹/v 的/u 医生/n 展开/v 了/u 争辩/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     李时珍/nh 虽/c 竭/v 立/v 反对/v 方士/n 炼丹/v 惑众/v ，/w 但/c 对/p 炼丹/v 并不/d 一概/d 拼/v 弃/v ，/w 他/r 对/p 道家/n 的/u 一套/mq 炼制/v 药物/n 的/u 方法/n 反倒/d 很/d 感兴趣/v ，/w 甚至/d 还/d 亲/d 作/v 试验/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     他/r 还/d 认为/v 古代/nt 不少/a 药物/n 的/u 制法/n 很/d 可能/vu 就/d 来源于/v 道家/n 的/u 炼丹/v 方法/n ，/w 用/p 炼丹/v 方法/n 提炼/v 药物/n 并不/d 应/vu 看作/v 是/vl 坏事/n ，/w 后来/nt 他/r 也/d 确实/d 将/p 这些/r 意见/n 和/c 材料/n 写进/v 了/u 《/w 本草纲目/n 》/w 。/w 
		
			
                                        118
                                     １５５６/m 年/nt ，/w 李时珍/nh 被/p 地方/n 保送/v 进/v 太医院/n 当/v 了/u 一/m 名/n 没有/v 实权/n 的/u 副职/n ，/w 院/n 判/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     太医院/n 有/v 更/d 丰富/a 的/u 藏书/n ，/w 为/p 他/r 进一步/v 研究/v 医药/n 理论/n 、/w 充实/v 本草/n 著作/n 内容/n 提供/v 了/u 更/d 有利/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     另外/d 在/p 太医院/n 的/u 药房/n 和/c 药/n 库/n 里/nd 贮备/v 着/u 各地/nl 进贡/v 来/vd 的/u &quot;/w 道地/a 药材/n &quot;/w ，/w 有助/v 他/r 得以/vu 了解/v 各种/r 药物/n 的/u 产地/n ，/w 并/c 有利/a 他/r 将/p 不同/a 地区/n 的/u 同一/a 药材/n 作/v 比较研究/v ，/w 增进/v 了/u 用/p 同一/a 种/q 药物/n 治疗/v 不同/a 的/u 疾病/n ，/w 运用/v 不同/a 药物/n 在/p 不同/a 地区/n 也/d 能/vu 治疗/v 同一/a 种/q 疾病/n 等/u 方面/n 的/u 知识/n ，/w 这/r 对/p 李时珍/nh 进一步/v 了解/v 和/c 掌握/v 药物/n 的/u 性能/n 起/v 了/u 一定/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     李时珍/nh 在/p 京/ns 期间/nt ，/w 还/d 研究/v 了/u 北方/nd 的/u 饮食起居/i 习俗/n 和/c 医疗/v 疾病/n 的/u 用药/v 情况/n ，/w 扩大/v 了/u 眼界/n ，/w 丰富/v 了/u 异地/n 异物/n 采取/v 不同/a 治疗/v 方剂/n 的/u 感性认识/n ，/w 提高/v 了/u 理论/n 和/c 实践/v 相/d 结合/v 的/u 研究/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     惜/v 不久/nt 他/r 就/d 被/p 排挤/v 出京/v ，/w 放任/v 四川/ns 知县/n ，/w 后/nd 李时珍/nh 托病/v 辞官/v 返/v 蕲州/ns ，/w 摆脱/v 官场/n 生活/n ，/w 迁居/v 雨湖/ns 北/nd 岸/n ，/w 取/v 别号/n 濒湖/ns ，/w 潜心/a 著作/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     １５６５/m 年/nt 以后/nt ，/w 李时珍/nh 为/p 调查研究/v 药物/n 的/u 产地/n 、/w 形态/n 、/w 性质/n 、/w 效用/n 和/c 方剂/n ，/w 作/v 了/u 多次/mq 旅行/v ，/w 先后/d 到/v 湖南/ns 、/w 湖北/ns 、/w 江西/ns 和/c 南直/ns （/w 今/nt 江苏/ns 、/w 安徽/ns ）/w 等/u 地/n ，/w 深入/v 高山/n 密林/n ，/w 亲临/v 盛产/v 药材/n 的/u 宝库/n 觅/v 宝/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     有些/m 深山/n 几百/m 年/nt 来/u 未经/v 樵/v 采/v ，/w 无/v 路/n 可/d 寻/v ，/w 然/c 李时珍/nh 不畏艰险/i ，/w 坚持/v 攀登/v ，/w 直达/v 理想/n 的/u 采药/v 点/n ，/w 一面/d 就地/d 对证/v 药物/n ，/w 考察/v 产地/n 的/u 地势/n 风土/n 、/w 药物/n 的/u 生长/v 状况/n 及/c 形态/n ，/w 一面/d 采集/v 重要/a 、/w 名贵/a 、/w 稀有/a 的/u 药物/n ，/w 有的/r 制成/v 标本/n 为/p 分析/v 研究/v 用/v ，/w 有的/r 带回/v 进行/v 行/n 栽培/v 试验/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     后人/n 赞/v 他/r 为/vl &quot;/w 远/a 穷/a 僻壤/n 之/u 产/v ，/w 险/a 探/v 仙/n 麓/n 之/u 华/a &quot;/w 实非/v 过誉/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     为了/p 弄清/v 一向/d 被/p 方士/n 称为/v 仙桃/n 的/u 、/w 统治者/n 传令/v 各地/nl 向/p 朝廷/n 进贡/v 的/u 榔梅/n 的/u 确切/a 疗效/n ，/w 他/r 曾/d 几/m 次/q 深入/v 均州/ns （/w 今/nt 湖北均县/ns ）/w 的/u 太和山/ns （/w 今/nt 武当山/ns ）/w 采取/v 榔梅/n 标本/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     经/v 研究/v ，/w 发现/v 榔梅/n 原是/vl 榆树/n 的/u 树瘿/n ，/w 并/c 无/v 多/d 大/a 的/u 治病/v 功效/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     李时珍/nh 还/d 非常/d 重视/v 平民/n 的/u 实践/v 经验/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     在/p 旅行/v 中/nd ，/w 他/r 经常/d 保持/v 和/c 铃/n 医/n （/w 民间/n 以/p 铃声/n 为/vl 号/n 卖/v 药/n 治病/v 的/u 医生/n ）/w 密切/a 交往/v ，/w 向/p 药/n 农/n 、/w 樵夫/n 、/w 猎人/n 、/w 农民/n 、/w 病家/n 请教/v ，/w 搜集/v 验方/n 、/w 单方/n 、/w 秘方/n 、/w 草药/n 的/u 制作/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     他/r 认为/v 单方/n 、/w 验方/n 、/w 草药/n 和/c 民间/n 的/u 制药/v 技术/n ，/w 都/d 是/vl 群众/n 在/p 实践/v 中/nd 积累/v 起来/vd 的/u 宝贵/a 经验/n ，/w 药物/n 久经/v 考验/v ，/w 疗效/n 明显/a 、/w 取材/v 容易/a 、/w 医治/v 方便/a ，/w 应该/vu 广泛/a 收集/v 、/w 加以/v 总结/v 、/w 著录/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     李时珍/nh 著述/n 《/w 本草纲目/n 》/w 化/v 了/u 毕生/n 的/u 心血/n ，/w 自述/v 参考/v 医药/n 书/n ２７６/m 部/n 、/w 经/n 史/n 百/m 家/n 之/u 书/n ４４０/m 部/n ，/w 结合/v 自己/r 的/u 临床/v 实践/v 经验/n 和/c 调查研究/v 成果/n ，/w 旁证/n 博引/v ，/w 自/p １５５２/m 年/nt 开始/v 写作/v ，/w 经/v ２７/m 个/q 春秋/n ，/w 三/m 易/v 其/r 稿/n ，/w 终于/d 在/p １５７８/m 年/nt 写成/v 了/u 《/w 本草纲目/n 》/w 这/r 部/n 巨大/a 的/u 药物/n 著作/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     这/r 部/n 巨著/n 于/p 李时珍/nh 死后/nt 的/u 第三/m 年/nt （/w １５９６/m 年/nt ）/w 才/d 告/v 问世/v ，/w 他/r 的/u 本草/n 有/v 很多/a 忧/v 于/p 前人/n 的/u 本草/n 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     《/w 本草纲目/n 》/w 全书/n 约/v １９０/m 多/m 万/m 字/n ，/w 分/v ５２/m 卷/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     １６６５/m 年初/nt ，/w 我/r 发明/v 了/u 级数/n 近似/v 法/n 和/c 把/p 任何/r 幂/n 二/m 项/q 式/n 化成/v 这样/r 一个/mq 级数/n 的/u 规则/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     同年/nt 五月/nt ，/w 我/r 发明/v 了/u 格瑞高里/nh （/w Ｇｒｅｇｏｒｙ/ws ，/w １６３８/m -/w １６９５/m ，/w 苏格兰/ns 数学家/n ）/w 和/c 斯卢西乌斯/nh （/w Ｓｌｕｓｉｕｓ/ws ）/w 切线/n 法/n ，/w 而/c 在/p 十一月/nt 间/nd 得出/v 了/u 流/v 数/n 的/u 直接/a 方法/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     次年/nt 一月/nt 得出/v 颜色/n 理论/n ，/w 继而/d 在/p 五月/nt 间/nd ，/w 得出/v 了/u 反/a 流/v 数/n 法/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     在/p 这/r 一/m 年/nt 里/nd ，/w 我/r 开始/v 考虑/v 延伸/v 到/v 月球/n 轨道/n 的/u 引力/n ，/w 并且/c 在/p 搞/v 清楚/a 怎样/r 估算/v 在/p 球面/nl 内/nd 运行/v 的/u 球状/n 物体/n 对于/p 球面/nl 的/u 压力/n 以后/nt ，/w 我/r 就/d 从/p 开普勒/nh 关于/p 行星/n 公转/v 周期/nt 同/p 它们/r 到/v 各自/r 轨道/n 中心/n 的/u 距离/n 成/v 二/m 分之/u 三/m 次/q 方/n 比/v 的/u 定律/n 中/nd 推出/v ，/w 把/p 行星/n 保持/v 在/p 它们/r 的/u 轨道/n 上/nd 的/u 力/n 必/d 与/p 它们/r 绕/v 之/u 旋转/v 的/u 中心/n 到/v 行星/n 的/u 距离/n 的/u 平方/q 成/v 反比/n ；/w 我/r 于是/c 进而/c 比较/v 了/u 把/p 月球/n 保持/v 在/p 她/r 轨道/n 上/nd 所/u 必须/d 的/u 力/n 和/c 地球/n 表面/nd 的/u 万有引力/n ，/w 并/c 发现/v 此/r 二/m 力/n 差不多/d 密/a 合/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     我们/r 在/p 以后/nt 各/r 节/n 中/nd ，/w 将/d 依次/d 讨论/v 这些/r 发现/v 或/c 发明/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     这儿/r 我们/r 只是/d 指出/v ，/w 这/r 一/m 段/q 广为/v 引用/v 的/u 话/n 实际上/nl 出于/v 牛顿/nh 的/u 一/m 份/q 很多/a 年/nt 以后/nt 写/v 的/u 佚/n 稿/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     而/c 细致/a 的/u 研究/v 表明/v ，/w 流/v 数/n 及/c 反/a 流/v 数/n 法/n ，/w 万有引力/n 定律/n 这样/r 奠定/v 一代/nt 科学/n 基础/n 的/u 伟大/a 工作/n ，/w 实际上/nl 是/vl 经历/v 了/u 几/m 二十/m 年/nt 艰辛/a 的/u 工作/n 才/d 最后/n 臻/v 于/p 完善/a 的/u 。/w 
		
			
                                        141
                                     虽然/c 最初/nt 的/u 或/c 最/d 富有/v 创造性/n 的/u 想法/n 确实/d 是/vl 在/p 这/r 一/m 、/w 二/m 年/nt 中/nd 形成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        142
                                     １６６７/m 年/nt ３/m 月/nt 底/nd ，/w 牛顿/nh 再度/d 回到/v 剑桥/ns 。/w 
		
			
                                        143
                                     同年/nt １０/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 他/r 被/p 选为/v 选修课/n 研究员/n （/w ｍｉｎｏｒ/ws ｆｅｌｌｏｗ/ws ｏｆ/ws Ｔｒｉｎｉｔｙ/ws ）/w ，/w 次年/nt ３/m 月/nt １６/m 日/nt ，/w 进而/c 被/p 选为/v 主修/v 课/n 研究员/n （/w ｍａｊｏｒ/ws ｆｅｌｌｏｗ/ws ｏｆ/ws Ｔｒｉｎｉｔｙ/ws ）/w ，/w ７/m 月/nt ７/m 日/nt ，/w 领/v 硕士/n 衔/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     他/r 的/u 老师/n 艾萨克&#183;巴罗/nh 以/p 辞职/v 为/p 牛顿/nh 创造/v 了/u 最后/n 一/m 步/n 的/u 机会/n ：/w １６６９/m 年/nt １０/m 月/nt ２９/m 日/nt ，/w 二十二/m 岁/q 的/u 牛顿/nh 接替/v 巴罗/nh 任/v 卢卡锡/ns 教授/n ，/w 登上/v 了/u 大学/n 最高/a 一级/mq 的/u 教职/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     １６７０/m 年/nt 起/v ，/w 牛顿/nh 在/p 剑桥大学/ni 正式/a 开课/v ，/w 但/c 他/r 讲课/v 过于/d 艰深/a ，/w 没有/d 得到/v 学生/n 的/u 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     １６７０/m 年/nt 以及/c 以后/nt 两/m 年/nt ，/w 牛顿/nh 主要/a 研究/v 光学/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     正是/vl 在/p 这/r 一/m 领域/n 之中/nd ，/w 发生/v 了/u 他/r 与/p 胡克/nh 的/u 不幸/a 的/u 争吵/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     这/r 一/m 争吵/v 大大/d 影响/v 了/u 科学/n 研究/v 的/u 气氛/n ，/w 同样/a 大大/d 影响/v 了/u 牛顿/nh 的/u 健康/a 。/w 
		
			
                                        149
                                     １６６９/m 年前/nt 后/nd ，/w 牛顿/nh 还/d 研究/v 了/u 数学/n 并/c 散发/v 了/u 小册子/n 《/w 运用/v 无穷/a 多项/mq 的/u 方程/n 的/u 分析/v 学/k 》/w ，/w １６７１/m 年/nt 写成/v 《/w 流/v 数/n 法/n 和/c 无穷/a 级数/n 》/w ，/w １６７６/m 年/nt 写成/v 《/w 求/v 曲/n 边/n 形/n 的/u 面积/n 》/w 。/w 
		
			
                                        150
                                     这/r 三/m 篇/q 文章/n 构成/v 了/u 牛顿/nh 对/p 微积分/n 学/k 的/u 主要/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     经过/p 十一/m 、/w 二/m 年/nt 的/u 中断/v ，/w １６７９/m 年底/nt ，/w 牛顿/nh 的/u 注意力/n 重新/d 集中/v 于/p 引力/n 工作/n ，/w 八十/m 年代/nt 上/nd 半/m 期/nt ，/w 牛顿/nh 以/p 全力/n 写成/v 了/u 《/w 自然哲学/n 的/u 数学/n 原理/n 》/w ，/w 并/c 于/p １６８７/m 年/nt 发表/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     这/r 本/q 书/n 奠定/v 了/u 牛顿/nh 作为/v 最/d 伟大/a 的/u 经典/n 物理学/n 大师/n 的/u 地位/n ，/w 但/c 也/d 严重/a 加剧/v 了/u 他/r 同/c 胡克/nh 的/u 争吵/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     虽然/c 他/r 仍/d 担任/v 卢卡锡/ns 教授/n ，/w 但/c 在/p １６８７/m 年/nt 以后/nt ，/w 牛顿/nh 就/d 几乎/d 停止/v 了/u 他/r 在/p 自然科学/n 方面/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     １６９３/m 年/nt ，/w 牛顿/nh 精神分裂症/n 的/u 症状/n 日见/d 严重/a ，/w 在/p 朋友/n 的/u 劝说/v 之下/nd ，/w 他/r 离开/v 了/u 剑桥大学/ni 。/w 
		
			
                                        155
                                     １６９５/m 年/nt ，/w 健康/a 情况/n 稍/d 有/v 好转/v ，/w 他/r 被/p 推举/v 为/vl 造币/v 厂/n 督办/n ，/w 后/nd 又/d 被/p 委以/v 领导/v 整个/a 英国/ns 钱币/n 铸造/v 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     １６９９/m 年/nt ，/w 他/r 得到/v 了/u 造币/v 厂/n 厂长/n 这/r 一/m 年俸/n 很/d 高/a 的/u 终身/n 职务/n ，/w 同年/nt 被/p 选为/v 巴黎科学院/ni 的/u 外国/n 院士/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     这些年/nt ，/w 他/r 的/u 健康/a 状况/n 有/v 进一步/v 的/u 好转/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     １７０３/m 年/nt ，/w 在/p 当/v 了/u 三十/m 年/nt 会员/n 之后/nt ，/w 他/r 继/v 他/r 的/u 主要/a 对手/n 任/v 皇家/n 学会/v 会长/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     １７０５/m 年/nt ，/w 由于/c 他/r 的/u 科学/n 成果/n 被/p 女皇/n 封为/v 爵士/n ，/w 成为/v 贵族/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     牛顿/nh 在/p 科学/n 上/nd 的/u 成就/n 非常/d 显赫/a ，/w 但/c 晚年/nt 颇/d 是/vl 孤寂/a 。/w 
		
			
                                        161
                                     他/r 没有/v 别的/r 家人/n ，/w 只有/d 一个/mq 外甥女/n 嘉泰琳&#183;巴顿/nh （/w Ｃａｔｈｅｒｉｎｅ/ws Ｂａｒｔｏｎ/ws ）/w 为/p 他/r 作伴/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     １７２７/m 年/nt ３/m 月/nt ４/m 日/nt ，/w 牛顿/nh 病重/v 卧床/v ，/w １７２７/m 年/nt ３/m 月/nt ２０/m 日/nt 与/c 世/nt 长逝/v ，/w 享年/v 八十五/m 岁/q 。/w 
		
			
                                        163
                                     除了/p 我们/r 前面/nd 提及/v 的/u 数学/n 、/w 力学/n 和/c 光学/n 方面/n 的/u 工作/n 外/nd ，/w 牛顿/nh 还/d 化/v 了/u 相当/d 大/a 的/u 功夫/n 研究/v 化学/n 和/c 神学/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     他/r 的/u 《/w 修改/v 的/u 古代/nt 王国/n 年表/n 》/w 和/c 《/w 对/p 丹涅耳/nh （/w Ｄａｎｉｅｌ/ws ）/w 的/u 预言/v 和/c 圣约翰/ns （/w ｓｔ/ws ．/w Ｊｏｈｎ/ws ）/w 的/u 启示录/n 的/u 观察/v 》/w ，/w 两/m 本/q 对/p 圣经/n 的/u 注释/n 著作/n 是/vl 很/d 著名/a 的/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     至于/v 化学/n ，/w 他/r 实际上/nl 化/v 费/v 了/u 比/p 其他/r 所有/a 学科/n 多/a 得/u 多/a 的/u 时间/n ，/w 但/c 没有/d 取得/v 可以/vu 使/v 他/r 被/p 称为/v 一个/mq 化学家/n 的/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     牛顿/nh 死后/nt 被/p 葬于/v 英国/ns 的/u 皇家/n 墓地/n 西敏寺/ns 。/w 
		
			
                                        167
                                     他/r 的/u 墓志铭/n 对/p 他/r 的/u 成就/n 作/v 了/u 这样/r 的/u 归纳/v ：/w 他/r 以/p 几乎/d 神/n 一般/a 的/u 思维/n 力/n ，/w 最先/a 说明/v 了/u 行星/n 的/u 运动/n 和/c 图象/n ，/w 彗星/n 的/u 轨道/n 和/c 大海/n 的/u 潮汐/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     在/p 牛顿/nh 对于/p 科学/n 的/u 诸多/a 贡献/n 之中/nd ，/w 万有引力/n 定律/n 以及/c 建立/v 经典/n 力学/n ，/w 无疑/d 是/vl 最/d 重要/a 的/u 一/m 项/q 了/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     我们/r 已经/d 看见/v ，/w 在/p 十六/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 关于/p 天体/n 运行/v 的/u 原因/n 已/d 是/vl 科学界/n 的/u 一个/mq 重要/a 论题/n 了/u 。/w 
		
			
                                        170
                                     事实上/nl ，/w 早在/v １６６１/m 年/nt ，/w 牛顿/nh 就/d 注意/v 到了/v 开普勒/nh 的/u 第三/m 定律/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     １６６４/m 年/nt ，/w 他/r 研究/v 了/u 非/h 弹性/n 碰撞/v ，/w 这时/r 留下/v 的/u 笔记/n 表明/v ，/w 牛顿/nh 已经/d 熟悉/v 了/u 笛卡儿/nh 的/u 《/w 哲学/n 原理/n 》/w 和/c 伽利略/nh 的/u 《/w 对话/v 》/w 。/w 
		
			
                                        172
                                     真正/a 的/u 契机/n 是/vl 久/a 灸/v 人口/n 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     １６６５/m 年/nt 或/c １６６６/m 年/nt 夏天/nt ，/w 牛顿/nh 坐/v 在/p 苹果树/n 下/nd ，/w 象/p 往常/nt 一样/a 陷入/v 了/u 沉思/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     这时/r ，/w 一/m 只/q 熟透/v 了/u 的/u 苹果/n 从/p 树上/nl 跌落/v 下来/v ，/w 引起/v 了/u 牛顿/nh 的/u 注意/v ，/w 关于/p 苹果/n 为什么/r 跌落/v 而/c 月亮/n 为什么/r 不/d 跌落/v 的/u 思考/v ，/w 成为/v 万有引力/n 定律/n 的/u 开端/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     虽然/c 这个/r 故事/n 听起来/v 近乎/v 虚构/v ，/w 但/c 其/r 来源/n 相当/d 可靠/a ，/w 所以/c 许多/a 史学家/n 倾向/v 于/p 相信/v 真/d 有/v 其/r 事/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     但是/c ，/w 这/r 决不/d 是/vl 说/v 大家/n 就/d 认为/v 万有引力/n 定律/n 就是/vl 一个/mq 二十三/m 岁/q 的/u 年轻人/n 偶然/d 看见/v 苹果/n 落地/v 就/d 一蹴而就/i 地/u 完成/v 了/u 的/u 。/w 
		
			
                                        177
                                     相反/c ，/w 大家/n 只是/d 认为/v 这/r 是/vl 一个/mq 契机/n ，/w 它/r 的/u 全部/n 意义/n 就/d 在于/v 正是/vl 这/r 一/m 件/n 事/n 体现/v 了/u 牛顿/nh 完成/v 的/u 伟大/a 跃进/v 中/nd 的/u 一个/mq 本质/n 环节/n -/w -/w 把/p &quot;/w 天上/nl &quot;/w 和/c &quot;/w 地下/nl &quot;/w 的/u 事/n 联系/v 在/p 一起/n 考虑/v ，/w 并/c 企图/v 追寻/v 一个/mq 同时/n 在/p &quot;/w 天上/nl &quot;/w 和/c &quot;/w 地下/nl &quot;/w 有效/a 以/p 普遍/a 的/u 规律/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     我们/r 看见/v ，/w 亚里士多德/nh 的/u &quot;/w 月/n 上/nd &quot;/w &quot;/w 月下/nl &quot;/w 观念/n 被/p 最后/n 地/u 摧毁/v 了/u ，/w 正是/vl 在/p 这/r 一/m 意义/n 上/nd ，/w 苹果/n 落地/v 的/u 故事/n 才/d 具有/v 特别/a 的/u 科学史/n 上/nd 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     伽利略/nh 的/u 《/w 对话/v 》/w ，/w 据/p 一些/m 科学史家/n 研究/v 认为/v ，/w 是/vl 牛顿/nh 解决/v &quot;/w 月亮/n 为什么/r 不/d 下落/v &quot;/w 的/u 关键/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     把/p 抛射/v 体/n 的/u 速度/n 逐步/d 增大/v ，/w 可以/vu 使/v 其/r 落点/n 前移/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     而/c 在/p 平/a 抛/v 运动/n 中/nd ，/w 如果/c 速度/n 大过/v 某/r 一/m 阈/n 值/n ，/w 物体/n 的/u 下落/v 即可/vu 为/p 地球/n 表面/nd 弯曲/a 所/u 弥补/v ，/w 换言之/c ，/w 物体/n 就/d 进入/v 了/u 一/m 条/n 绕/v 地/n 运行/v 的/u 轨道/n ，/w 永远/d 不/d 落到/v 地面/n 了/u 。/w 
		
			
                                        182
                                     包含/v 这样/r 意义/n 的/u 论述/v ，/w 在/p 《/w 对话/v 》/w 里/nd 不只/c 一/m 处/n ，/w 甚至/d 在/p &quot;/w 第三/m 天/nt &quot;/w 后/nd ，/w 还/d 附有/v 一/m 张/q 说明/v 这/r 一点/mq 的/u 图/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     所/u 不同/a 的/u 是/vl 十五/m 、/w 十六/m 世纪/nt 的/u 航海家/n 大都/d 是/vl 探险家/n ，/w 富有/v 开拓/v 精神/n ，/w 志/v 在/p 地理/n 新/a 发现/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     而/c 十七/m 、/w 十八/m 世纪/nt 的/u 航海家/n 则/c 具有/v 科学/n 精神/n ，/w 开始/v 对/p 地球/n 表面/nd 的/u 海/n 陆/n 分布/v 作/v 系统/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     同时/c ，/w 为了/p 证明/v 地球/n 的/u 形状/n ，/w 一些/m 科学/n 工作者/n 还/d 开展/v 了/u 大地/n 测量/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     十八/m 世纪/nt 这/r 方面/n 的/u 成果/n ，/w 为/p 人们/n 科学/n 地/u 认识/v 地球/n 的/u 形状/n 和/c 勾划/v 出/vd &quot;/w 世界/n 地图/n &quot;/w 的/u 基本/a 轮廓/n 奠定/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     关于/p 地球/n 形状/n ，/w 这/r 是/vl 一个/mq 历时/v 二千/m 年/nt 争论不休/i 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     十六/m 世纪/nt 初/n 航海家/n 麦哲伦/nh 首次/n 完成/v 了/u 环球/v 航行/v ，/w 为/p 圆形/n 地球/n 提供/v 了/u 直接/a 的/u 证据/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     当时/nt 人们/n 对/p 此/r 认识/v 还是/d 一片/mq 模糊/a 。/w 
		
			
                                        190
                                     正确/a 的/u 认识/v 和/c 结论/n ，/w 需要/v 以/p 科学/n 技术/n 为/vl 先导/n 或者/c 由/p 它/r 来/vd 提供/v 证明/v 。/w 
		
			
                                        191
                                     １６５７/m 年/nt ，/w 荷兰/ns 物理学家/n 惠更斯/nh 发明/v 摆/v 钟/n ，/w 之后/nt ，/w １６７３/m 年/nt ，/w 一/m 支/q 法国/ns 考察/v 队/n 曾经/d 将/p 一个/mq 天文/n 摆/v 钟/n 由/p 巴黎/ns 带到/v 赤道/n 附近/n 的/u 圭亚那/ns ，/w 发现/v 它/r 每天/nt 慢/a 两/m 分/q 半/m 钟/n ，/w 当/p 把/p 它/r 又/d 运回/v 巴黎/ns 时/nt ，/w 摆/v 钟/n 又/d 恢复/v 正常/a 。/w 
		
			
                                        192
                                     这/r 一/m 异常/a 现象/n 引起/v 了/u 人们/n 的/u 注意/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     当时/nt ，/w 人们/n 已/d 科学/a 地/u 认识/v 到/v ，/w 摆/v 钟/n 的/u 摆动/v 周期/nt 决定/v 于/p 两/m 个/q 因素/n ：/w 一个/mq 是/vl 与/p 重力/n 相反/v 的/u 离心力/n ；/w 一个/mq 是/vl 引力/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     但/c 离心力/n 不/d 足以/d 有/v 如此/r 明显/a 的/u 影响/v ，/w 那么/r 这/r 显然/a 是/vl 引力/n 在/d 起作用/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     而/c 引力/n 的/u 大小/n 是/vl 与/p 两/m 个/q 物体/n 之间/nd 的/u 质量/n 的/u 乘积/n 成正比/v ，/w 与/p 两/m 物体/n 的/u 中心/n 的/u 距离/n 的/u 平方/q 成/v 反比/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     鉴于/v 摆/v 与/p 地球/n 这/r 两/m 个/q 物体/n ，/w 无论/c 是/vl 在/v 巴黎/ns 还是/d 在/v 赤道/n 附近/n ，/w 其/r 质量/n 没有/v 什么/r 变化/v ，/w 那么/r ，/w 在/p 两地/nl 摆/v 的/u 周期/nt 之所以/c 不同/a ，/w 无疑/d 是/vl 地球/n 中心/n 与/c 摆/v 的/u 中心/n 之间/nd 的/u 距离/n 有/v 了/u 变化/v ，/w 也就是说/c ，/w 赤道/n 附近/n 的/u 这个/r 距离/n 比/p 巴黎/ns 附近/n 的/u 增大/v 了/u 。/w 
		
			
                                        197
                                     由于/c 距离/n 增大/v 、/w 引力/n 减小/v 、/w 摆/v 的/u 周期/nt 加大/v ，/w 所以/c 慢/a 了/u 两/m 分/q 半/m 钟/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     这/r 一/m 科学/n 事实/n 告诉/v 人们/n ：/w 地球/n 的/u 半径/n 并非/d 在/p 各个/r 地方/n 都/d 是/vl 一样/a 的/u ，/w 赤道/n 地方/n 大于/v 其它/r 纬度/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     １６７０/m 年/nt ，/w 法国/ns 曾/d 在/p 自己/r 的/u 国土/n 上/nd 进行/v 了/u 三角/n 测量/v ，/w 发现/v 子午线/n １/m 度/q 之/u 长/n 各处/nl 均不/d 相等/v ，/w 愈/d 向/p 北/nd 愈/d 大/a 。/w 
		
			
                                        200
                                     这/r 说明/v 在/p 赤道/n 附近/n ，/w 地球/n 有/v 更/d 大/a 的/u 曲率/n ；/w 如果/c 地球/n 是/vl 一个/mq 正/a 球形/n ，/w 就/d 不会/vu 有/v 这/r 种/q 情况/n 发生/v 。/w 
		
			
                                        201
                                     对/p 此/r ，/w 人们/n 在/d 思考/v 着/u ，/w 但/c 一时/nt 还/d 不能/vu 进行/v 科学/n 的/u 解释/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     １８８７/m 年/nt 牛顿/nh 在/p 《/w 自然哲学/n 的/u 数学/n 原理/n 》/w 一/m 书/n 中/nd 提出/v 经典/n 力学/n 的/u 基本/a 原理/n ，/w 为/p 解决/v 这/r 一/m 难题/n 打开/v 了/u 一/m 条/n 新/a 的/u 思路/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     牛顿/nh 认为/v ，/w 地球/n 作为/v 一个/mq 旋转/v 的/u 球体/n ，/w 在/p 它/r 表面上/nl 的/u 质/n 点/n 一方面/c 受/v 地心/n 的/u 吸引/v ，/w 一方面/c 又/d 有/v 离开/v 地心/n 的/u 倾向/n ，/w 即/v 离心力/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     如果/c 地球/n 旋转/v 的/u 速度/n 不断/d 加快/v ，/w 那么/r 离心力/n 就/d 越/d 大/a ，/w 地球/n 表面上/nl 的/u 物质/n 离开/v 地心/n 的/u 趋势/n 越/d 强/a 。/w 
		
			
                                        205
                                     结果/n 是/vl 地球/n 在/p 其/r 赤道/n 附近/n 离心力/n 最大/a ，/w 赤道/n 地区/n 物质/n 运动/n 轨道/n 被/p 拉伸/v 延长/v ；/w 相反/c ，/w 在/p 两极/n 地区/n ，/w 离心力/n 几乎/d 近于/v 零/m ，/w 因此/c ，/w 相对/v 被/p 压缩/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     这样/r ，/w 地球/n 就/d 不是/vl 一个/mq 正/a 球体/n ，/w 而是/vl 一个/mq 椭/n 球体/n ，/w 极/d 似/v 一/m 只/q &quot;/w 桔子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        207
                                     牛顿/nh 甚至/d 还/d 精确/a 地/u 算出/v 地球/n 两极/n 地区/n 的/u 扁平/a 度/q 约/d 为/vl 地球/n 直径/n 的/u １/m ／/w ２３０/m 。/w 
		
			
                                        208
                                     但是/c ，/w 这/r 种/q &quot;/w 地球/n 由于/c 自转/v 而/c 变/v 扁/a &quot;/w 的/u 思想/n 直到/v 十八/m 世纪/nt 初/n 还/d 没有/d 被/p 人们/n 普遍/a 接受/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     １７２０/m 年/nt 法国/ns 天文学家/n 雅克&#183;卡西尼/nh （/w ｊａｃｑｕｅｓ/ws Ｃａｓｓｉｎｉ/ws ）/w 根据/p 在/p 本国/ns 南部/nd 和/c 北部/nd 进行/v 的/u 大地/n 测量/v 数据/n ，/w 却/d 得出/v 了/u 与/p 牛顿/nh 相反/v 的/u 结论/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     他/r 认为/v ，/w 地球/n 因/c 拉伸/v 延长/v 而/c 鼓起/v 的/u 地方/n 不是/vl 在/v 赤道/n 附近/n ，/w 而是/vl 在/v 两极/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     因此/c ，/w 地球/n 的/u 形状/n 不/d 象/v &quot;/w 桔子/n &quot;/w ，/w 而/c 似/v 一/m 只/q &quot;/w 香瓜/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        212
                                     这/r 就是/d 十八/m 世纪/nt 初/n 关于/p 地球/n 形状/n 的/u &quot;/w 桔子/n &quot;/w 和/c &quot;/w 香瓜/n &quot;/w 之/u 争/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     为了/p 验证/v 牛顿/nh 和/c 卡西尼/nh 的/u 观点/n 孰是孰非/i ，/w 法国/ns 这个/r 在/p 大地/n 测量/v 方面/n 走/v 在/p 世界/n 前列/nl 的/u 国家/n ，/w 在/p 科学院/n 的/u 组织/v 下/nd ，/w 派出/v 了/u 两/m 支/q 测量/v 队/n 对/p 不同/a 纬度/n 上/nd 的/u 子午线/n 的/u 弧/n 长/n 进行/v 实地/d 测量/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     一/m 支/q 由/p 拉孔达曼厄/nh （/w Ｌａｃｏｎ/ws -/w /ws ｄａｍｉｎｅ/ws ）/w 和/c 布居埃/nh （/w Ｂｏｕｇｕｅｒ/ws ）/w 率领/v ，/w 来到/v 地处/v 赤道/n 附近/n 的/u 厄瓜多尔/ns 的/u 安第斯高山/ns 进行/v 工作/v ，/w 历时/v 九/m 年/nt （/w １７３５/m -/w １７４４/m ）/w ；/w 一/m 支/q 由/p 莫佩蒂伊斯/nh （/w Ｐｉｅｒｒｅ/ws ｄｅ/ws Ｍａｕｐｅｒｔｕｉｓ/ws ）/w 和/c 克莱罗特/nh （/w Ｃｌａｉｒａｕｔ/ws ，/w Ａｌｅｘｉｓ/ws ．/w Ｃ/ws －/w ｌａｕｄｅ/ws ．/w １７１３/m -/w １７６５/m ）/w 率领/v ，/w 到/v 极地/nl 附近/n 的/u 拉普兰开/ns 工作/v （/w １７３６/m -/w １７３７/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        215
                                     由于/c 两/m 支/q 队伍/n 分别/d 在/p &quot;/w 天南地北/i &quot;/w 进行/v 测量/v ，/w 克服/v 了/u 卡西尼/ns 原先/d 因/c 在/p 本/r 国/n 两地/nl 相距/v 甚/d 近/a 进行/v 测量/v 所/u 造成/v 的/u 差错/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     通过/p 他们/r 所/u 提供/v 的/u 资料/n 进行/v 比较/v ，/w 结果/n 证明/v 牛顿/nh 的/u 观点/n 是/vl 正确/a 的/u ，/w 即/d 地球/n 的/u 两极/n 扁平/a ，/w 而/c 赤道/n 部分/n 凸起/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     至此/v ，/w 人们/n 对于/p 地球/n 形状/n 的/u 认识/v ，/w 较之/v 十六/m 、/w 十七/m 世纪/nt 有/v 了/u 较/d 大/a 的/u 进步/v ，/w 由/p 直观/a 的/u 描述/v 进入/v 了/u 科学/n 的/u 论证/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     诚然/a ，/w 大地/n 测量/v 工作/n 的/u 意义/n 远/a 不止/v 是/vl 论证/v 地球/n 的/u 形状/n 这/r 一点/mq ，/w 它/r 为/p 提供/v 精确/a 的/u 测度/v 和/c 定点/v ，/w 乃至/c 绘制/v 更为/d 精确/a 的/u 地图/n 也/d 起/v 了/u 奠基/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     大地/n 测量/v 工作/n 在/p 中国/ns 也/d 有/v 悠久/a 的/u 历史/n 并/c 居/v 世界/n 的/u 前列/nl 。/w 
		
			
                                        220
                                     公元/nt ７２３/m 年/nt 唐朝/nt 张遂/nh （/w 即/d 僧一行/nh ）/w 曾/d 组织/v 人力/n 测量/v 了/u 子午线/n 的/u 长度/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     到了/v 清代/nt ，/w 康熙/nt 皇帝/n 爱新觉罗&#183;玄烨/nh 亲自/d 主持/v 了/u 全国/n 范围/n 的/u 径/n 纬度/n 和/c 三角/n 测量/v 工作/n （/w １７０７/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        222
                                     参加/v 这次/r 测量/v 工作/n 的/u 除/p 中国/ns 学者/n 何国忠/nh 、/w 何国栋/nh 以及/c 明安图/nh （/w 蒙族/ns ）/w 外/nd ，/w 还/d 聘有/v 外籍/n 传教士/n 杜德美/nh （/w Ｐｉｅｒｒｅ/ws Ｊａｒｔｏｕｘ/ws ）/w 等/u 作/v 技术/n 指导/v 。/w 
		
			
                                        223
                                     这次/r 测量/v 工作/n 历时/v 十年/nt ，/w 于/p １７１７/m 年/nt 完成/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     根据/p 测量/v 结果/n 绘制/v 了/u 比例尺/n 为/vl １/m :/w １４０００００/m 的/u 《/w 皇/n 舆/n 全/a 览/v 图/n 》/w 。/w 
		
			
                                        225
                                     这次/r 规模/n 空前/a 、/w 包括/v 了/u 中国/ns 西北/nd 、/w 西南/nd 广大/a 边疆/n 地区/n 的/u 大地/n 测量/v 是/vl 中国/ns 测地/v 学/k 上/nd 的/u 一/m 次/q 创举/n ，/w 它/r 对/p 促进/v 我国/n 的/u 测量/v 制图/v 、/w 地理/n 考察/v 有/v 重大/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     例如/v ，/w 世界/n 最高峰/n 珠穆朗玛峰/ns 就是/d 当年/nt 西藏喇嘛楚几沁藏布/ns 和/c 兰木占巴/ns 等/u 奉/v 康熙/nt 之/u 命/n 在/p 测量/v 西南/nd 地形/n 时/nt ，/w 确定/v 其/r 位置/n 并/c 标/v 入/v 地图/n 的/u 。/w 
		
			
                                        227
                                     十八/m 世纪/nt 以前/nt 的/u 航海/v 成就/n 虽然/c 打通/v 了/u 沟通/v 东西方/nl 的/u 航路/n ，/w 发现/v 了/u 新大陆/ns ，/w 并且/c 证明/v 了/u 被/p 连/v 为/vl 一体/n 的/u 大洋/n 所/u 包围/v 的/u 地球/n 是/vl 圆/a 的/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     但是/c ，/w 我们/r 所/u 居住/v 的/u 地球/n 表面/nd 海/n 陆/n 分布/v 到底/d 是/vl 什么/r 样子/n ，/w 人们/n 还是/d 模糊不清/i 的/u ，/w 特别/d 是/vl 托勒玫/nh 《/w 地球/n 学/k 》/w 中/nd 所/u 绘制/v 的/u 世界/n 地图/n ，/w 有/v 许多/a 错误/n 还/d 没有/d 被/p 消除/v ，/w 他/r 所/u 描绘/v 的/u 那个/r 广大/a 无边/v 的/u &quot;/w 南方/nd 大陆/nl &quot;/w 更是/vl 有着/v 诱人/v 的/u 魅力/n ，/w 驱使/v 着/u 许多/a 航海家/n 冒/v 着/u 狂风/n 恶浪/n 把/p 自己/r 的/u 年华/nt 消失/v 在/p 一望无际/i 的/u 大海/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        229
                                     著名/a 航海家/n 、/w 英国/ns 海军/n 上校/n 科克/nh （/w Ｊａｍｅｓ/ws Ｃｏｏｋ/ws １７２８/m -/w １７７９/m ）/w 以/p 坚强/a 的/u 毅力/n 率领/v 船队/n 三/m 次/q 远洋/n 航行/v ，/w 为/p 探明/v 地球/n 表面/nd 海/n 陆/n 分布/v 的/u 概况/n 作出/v 了/u 重要/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     科克/nh 率领/v 船队/n 首次/n 远洋/n 航行/v （/w １７６８/m -/w １７７１/m 年/nt ）/w ，/w 虽然/c 原是/vl 为/p 到达/v 塔希提岛/ns 观察/v 金星/n 凌/n 日/n 的/u 情形/n ，/w 但是/c 沿途/n 所/u 作/v 的/u 地理/n 考察/v 取得/v 了/u 丰富/a 的/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     而/c 在/p 十八/m 世纪/nt ，/w 由于/c 这/r 种/q 影响/v 导致/v 了/u 蒸汽机/n 的/u 发明/v ，/w 这/r 对/p 科学/n 的/u 发展/v 乃至/c 社会/n 的/u 进步/v 所/u 具有/v 的/u 意义/n 亦/d 是/vl 十分/d 重大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     随着/p 资本主义/n 经济/n 的/u 发展/v ，/w 工业/n 范围/n 内/nd 的/u 技术/n 问题/n 变/v 得/u 尖锐/a 起来/vd ，/w 从/p 十六/m 、/w 十七/m 世纪/nt 起/v ，/w 已经/d 开始/v 了/u 用/p 煤/n 代替/v 木材/n 作/v 燃料/n ，/w 而/c 完成/v 这/r 种/q 历史性/n 转变/v 则/c 是/vl 在/v 十八/m 世纪/nt 。/w 
		
			
                                        233
                                     由于/c 开采/v 煤矿/n 越来越/d 迫切/a 地/u 需要/v 解决/v 矿井/n 排水/v 和/c 煤/n 坑/n 积水/v 的/u 问题/n ；/w 而/c 解决/v 矿井/n 排水/v 问题/n 基本上/d 是/vl 个/q 寻找/v 廉价/n 动力/n 来源/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     在/p 十六/m 、/w 十七/m 世纪/nt ，/w 矿井/n 排水/v 的/u 动力/n 主要/a 是/vl 靠/v 马力/n ，/w 致/v 于/p 风车/n 和/c 水车/n 则/c 不太/d 可靠/a 。/w 
		
			
                                        235
                                     但/c 不管/c 是/vl 哪/r 种/q ，/w 其/r 效率/n 之/u 低/a 是/vl 可以/vu 想象/v 的/u 。/w 
		
			
                                        236
                                     诚然/a ，/w 早在/v 古代/nt 亚历山大里亚/ns 的/u 希罗/nh 就/d 曾/d 设想/v 过/u 利用/v 热/n 空气/n 和/c 蒸汽/n 作/v 动力/n ，/w 并且/c 还/d 开动/v 过/u 他/r 的/u 机械/n 玩具/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     但/c 真正/d 制造/v 出/vd 第一/m 部/n 把/p 热/n 变为/v 机械/n 力/n 的/u 有效/a 机器/n 的/u 是/vl 英国/ns 的/u 铁匠/n 托马斯&#183;纽可门/nh （/w Ｔｈｏｍａｓ/ws Ｎｅｗｃｏｍｅｎ/ws ，/w １６６３/m -/w １７２９/m ）/w ，/w 他/r 是/vl 在/p １７１２/m 年/nt 完成/v 这/r 一/m 历史性/n 发明/v 的/u 。/w 
		
			
                                        238
                                     尽管/d 这/r 种/q 蒸汽机/n 用途/n 有限/a 、/w 耗/v 煤/n 极/d 多/a 、/w 效率/n 甚/d 低/a ，/w 但/c 此机/n 的/u 采用/v 毕竟/d 标志/v 着/u 初步/a 把/p 真空/n 唧/v 水/n 的/u 科学/n 原理/n 用到/v 一/m 种/q 由/p 工匠/n 们/k 所/u 制成/v 的/u 机器/n 上去/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     对于/p 科学/n 在/p 蒸汽机/n 发明/v 上/nd 究竟/d 起/v 了/u 多/d 大/a 作用/n ，/w 有着/v 两/m 种/q 截然相反/i 的/u 见解/n ：/w 一/m 种/q 认为/v 蒸汽机/n 是/vl &quot;/w 科学/n 赐/v 于/p 人类/n 的/u 最/d 高贵/a 恩/n 物/n 之一/m &quot;/w ，/w 另/r 一/m 种/q 则/c 认为/v &quot;/w 没有/v 一/m 种/q 机器/n ，/w 比/p 它/r 更/d 用不着/v 理论家/n 们/k 的/u 那/r 一点/mq 工作/n 的/u 了/u ；/w 它/r 的/u 兴起/v 、/w 改进/v 臻/v 于/p 完善/v 都/d 是/vl 由/p 动手/v 干/v 的/u 机/n 匠/n 做/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        240
                                     事实上/nl ，/w 这/r 两/m 种/q 相反/v 的/u 见解/n 并非/d 不/d 相容/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     因为/c 一个/mq 机/n 匠/n 制造/v 出/vd 机器/n 主要/a 靠/v 的/u 是/vl 经验/n 和/c 技巧/n ，/w 至于/v 他/r 会/vu 不会/vu 在/p 制造/v 机器/n 之/u 时/nt 已经/d 领悟/v 到/v 真空/n 唧/v 水/n 的/u 科学/n 观念/n ，/w 那是/vl 值得/v 怀疑/v 的/u 。/w 
		
			
                                        242
                                     更/d 多/a 的/u 可能/vu 是/vl 机/n 匠/n 仅/d 在于/v 实践/v 中/nd 把/p 科学家/n 的/u 理论/n ，/w 用/p 技术/n 把/p 它/r 付诸/v 行动/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     而/c 在/p 另一方面/c ，/w 极/d 大多数/n 的/u 科学家/n 尽管/d 他们/r 对/p 真空/n 唧/v 水/n 进行/v 过/u 理论研究/n 、/w 且/c 对/p 实用/a 蒸汽机/n 有些/v 概念/n ，/w 但/c 缺乏/v 机械/n 方面/n 的/u 技术/n 才能/n ，/w 无法/d 造出/v 一/m 架/q 会/vu 工作/v 的/u 机器/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     在/p 这里/r ，/w 需要/v 的/u 是/vl 工匠/n 和/c 科学家/n 的/u 相互/d 补偿/v 、/w 科学/n 与/c 技术/n 的/u 相互/d 交融/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     这/r 一点/mq 在/p 蒸汽机/n 的/u 改进/v 与/c 完善/v 上/nd 表现/v 犹/d 为/vl 明显/a 。/w 
		
			
                                        246
                                     纽可门/nh 蒸汽机/n 后来/nt 之所以/c 能/vu 得到/v 根本/a 的/u 改造/v ，/w 完全/a 归功于/v 热/n 的/u 科学/n 新/a 观念/n 和/c 熟练/a 的/u 技术/n 工艺/n 的/u 紧密/a 结合/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     首先/d 是/vl 科学家/n 布拉克/nh 通过/p 量/n 热/n 学/k 的/u 研究/v 发现/v 了/u &quot;/w 潜/v 热/n &quot;/w ，/w 而/c 潜/v 热/n 的/u 第一次/mq 实际/a 应用/v 是/vl 由/p 一个/mq 机器/n 制造者/n 瓦特/nh （/w Ｊａｍｅｓ/ws Ｗａｔｔ/ws ，/w １７３６/m -/w １８１９/m ）/w 所/u 作成/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     瓦特/nh 是/vl 在/p 修理/v 纽可门/nh 蒸汽机/n 的/u 过程/n 中/nd ，/w 发现/v 其/r 弊病/n 是/vl 在于/v 每次/r 冲/v 程/n 中/nd 蒸汽/n 在/p 冷/a 汽缸/n 里/nd 凝结/v 成/v 水/n 而/c 丧失/v 了/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     瓦特/nh 将/p 此/r 现象/n 拿来/v 和/c 布拉克/nh 进行/v 讨论/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     布拉克/nh 就/d 用/p 他/r 新/a 发现/v 的/u &quot;/w 潜/v 热/n &quot;/w 观点/n 替/v 瓦特/nh 作/v 了/u 解释/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     其后/nt 不久/nt ，/w 瓦特/nh 领悟/v 到/v 把/p 蒸汽/n 冷凝/v 分开/v 进行/v 的/u 观念/n 并/v 于/p １７６５/m 年/nt 发明/v 了/u 分离/v 冷凝器/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     这/r 对于/p 蒸汽机/n 的/u 发展/v 起/v 了/u 关键/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     从此/d 蒸汽机/n 的/u 效率/n 大/d 为/vl 提高/v ，/w 它/r 的/u 应用/v 越出/v 了/u 矿井/n 并/c 成为/v 推动/v 纺织机/n 的/u 主要/a 动力/n ；/w 而/c 纺织机/n 和/c 纺织/v 加工/v 的/u 市场/n 又/d 刺激/v 了/u 制/v 铁/n 和/c 化学工业/n ，/w 于是/c 一/m 场/q 工业革命/v 就/d 兴起/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     蒸汽机/n 的/u 发展史/n 清楚/a 地/u 告诉/v 人们/n ，/w 科学/n 在/p 工业革命/v 中/nd 的/u 主要/a 任务/n 是/vl 把/p 科学/n 观念/n 和/c 理论/n 加以/v 有意识/v 的/u 应用/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     在/p 十八/m 世纪/nt 初/n ，/w 科学/n 从/p 技术/n 、/w 工业/n 处/n 得益/v 多/a 而/c 给予/v 技术/n 、/w 工业/n 的/u 甚/d 少/a ；/w 而/c 到了/v 十八/m 世纪末/nt ，/w 技术/n 、/w 工业/n 本身/n 的/u 存在/v 就/d 和/p 科学/n 紧紧/d 地/u 联系/v 在/p 一起/n 了/u 。/w 
		
			
                                        256
                                     瓦特/nh 是/vl 个/q 机器/n 制造者/n ，/w 但/c 他/r 截然不同/i 于/p 纽可门/nh ；/w 他/r 在/p 形式上/nl 似乎/d 是/vl 个/q 工匠/n 式/k 的/u 人物/n ，/w 但/c 就/p 其/r 实质/n 来说/v ，/w 他/r 已/d 不同/a 于/p 传统/a 的/u 工匠/n 了/u ，/w 而是/vl 一/m 名/n 工程师/n ，/w 即/d 既/c 能/vu 吸收/v 科学/n 的/u 思想/n 和/c 方法/n ，/w 又/d 能/vu 把/p 科学/n 应用/v 于/p 技术/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     在/p 瓦特/nh 身上/nl 可以/vu 鲜明/a 而/c 又/d 典型/a 地/u 看到/v 一/m 种/q 新型/a 的/u 工匠/n 与/c 科学家/n 的/u 汇合/v 、/w 一/m 种/q 富有/v 革命性/n 的/u 科学/n 与/c 技术/n 工业/n 的/u 交融/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     正是/vl 这/r 种/q 交融/v 促进/v 了/u 工业革命/v ；/w 反过来/d 工业革命/v 又/d 刺激/v 着/u 科学/n 和/c 技术/n 工业/n 的/u 进一步/v 结合/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     若/c 把/p 十六/m 、/w 十七/m 世纪/nt 的/u 科学/n 革命/v 和/c 十八/m 世纪/nt 兴起/v 的/u 工业革命/v 相/d 比较/v ，/w 可以/vu 有助于/v 加深/v 对/p 这/r 种/q 结合/v 的/u 印象/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     首先/d ，/w 从/p 科学/n 活动/v 的/u 范围/n 来/vd 比较/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     在/p 前/nd 一/m 时期/nt ，/w 科学/n 主要/a 活动/v 于/p 天文/n 、/w 航海/v 等/u 领域/n ；/w 它/r 极/d 大/a 地/u 得益于/v 技术/n 工业/n ，/w 但/c 对/p 技术/n 工业/n 的/u 贡献/n 甚微/a 。/w 
		
			
                                        262
                                     而/c 在/p 后/nd 一/m 时期/nt ，/w 科学/n 开始/v 进入/v 技术/n 工业/n 的/u 广泛/a 领域/n ，/w 如/v 机械/n 、/w 动力/n 、/w 采矿/v 、/w 冶炼/v 、/w 运输/v 、/w 化工/j 、/w 军工/n 等/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     这时/r ，/w 科学/n 左右/v 技术/n 工业/n 的/u 进展/v 已/d 成为/v 可能/vu 并/c 在/p 日益/d 影响/v 着/u 资本主义/n 经济/n 发展/v 的/u 进程/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     其次/r ，/w 从/p 科学/n 的/u 物质/n 产品/n 来/vd 比较/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     在/p 前/nd 一/m 时期/nt ，/w 科学/n 所/u 关注/v 的/u 主要/a 是/vl 为/p 收集/v 自然界/n 信息/n 所/u 用/v 的/u 新/a 仪器/n ，/w 如/v 望远镜/n 、/w 显微镜/n 、/w 气压/n 计/n 等/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     而/c 在/p 后/nd 一/m 时期/nt ，/w 仪器/n 虽则/c 仍/d 在/d 持续/v 发展/v 并/c 倍增/v ，/w 但/c 已/d 只是/d 科学/n 的/u 物质/n 产品/n 的/u 一部分/n 了/u ；/w 引人注目/i 的/u 是/vl 各/r 类/n 新/a 机器/n ─/x ─/x 蒸汽机/n 、/w 纺织机/n 、/w 化工/j 机械/n 等/u 的/u 涌现/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     它们/r 成为/v 富有/v 十八/m 世纪/nt 科学/n 特征/n 的/u 物质/n 产品/n ，/w 并/c 在/p 科学/n 活动/v 和/c 社会/n 经济/n 生活/n 中/nd 越来越/d 居/v 主导/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     如果说/i ，/w 仪器/n 制造/v 主要/a 是/vl 为了/p 认识/v 自然界/n ，/w 那么/r 机器/n 的/u 制造/v 则/c 主要/a 是/vl 为了/p 利用/v 与/c 改造/v 自然界/n ；/w 而/c 机器/n 的/u 制造/v 则/c 是/vl 科学/n 和/c 技术/n 、/w 工业/n 结合/v 与/c 交融/v 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     从/p 这个/r 意义/n 上/nd 来说/v ，/w 由于/c 科学/n 与/c 技术/n 、/w 工业/n 的/u 密切/a 结合/v ，/w 科学/n 确已/d 从/p 被动/a 的/u 地位/n 变为/v 主动/a 的/u 地位/n ；/w 这个/r 地位/n 的/u 转变/v 是/vl 在/p 上次/n 的/u 科学/n 革命/v 和/c 本世纪/nt 的/u 工业革命/v 之间/nd 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     十八/m 世纪/nt 科学/n 的/u 另/r 一个/mq 特点/n 则/c 是/vl 力图/v 以/p 力学/n 的/u 规律/n 来/vd 概括/v 和/c 解释/v 它/r 所/u 研究/v 的/u 各种/r 自然/n 现象/n ，/w 并/c 对/p 自然界/n 的/u 各个/r 领域/n ，/w 分门别类/i 地/u 加以/v 研究/v ；/w 而/c 在/p 研究/v 过程/n 中/nd 又/d 往往/d 把/p 物/n 和/c 自然/n 过程/n 的/u 个别/a 方面/n 绝对化/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     这/r 种/q 特点/n 具有/v 明显/a 的/u 两重性/n ：/w 它/r 一方面/c 指出/v 了/u 十八/m 世纪/nt 科学/n 生机勃勃/i 的/u 动力/n 因素/n ；/w 另一方面/c 又/d 表明/v 了/u 十八/m 世纪/nt 科学/n 在/p 其/r 自身/n 发展/v 中/nd 派生/v 出来/vd 的/u 阻力/n 因素/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     先/d 来/vd 考察/v 动力/n 因素/n 方面/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     随着/p 牛顿/nh 力学/n 的/u 形成/v 、/w 完善/v 及其/c 取得/v 成果/n 的/u 日益/d 扩大/v ，/w 十八/m 世纪/nt 的/u 科学家/n 们/k 认为/v 牛领/nh 力学/n 已/d 为/p 揭示/v 一切/r 自然/n 奥秘/n 奠定/v 了/u 基础/n ，/w 包括/v 天文/n 现象/n 在内/v 的/u 所有/a 自然/n 现象/n 都/d 可以/vu 用/p 机械/n 的/u 原因/n 来/vd 说明/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     科学家/n 们/k 坚信/v 力学/n 规律/n 是/vl 一/m 把/q 万能/a 的/u 钥匙/n ，/w 凭借/v 它/r 可以/vu 打开/v 各个/r 科学/n 领域/n 的/u 大门/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     他们/r 对/p 科学/n 的/u 力量/n 充满/v 着/u 信心/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     拉普拉斯/nh 就/d 认为/v ，/w 在/p 解释/v 宇宙/n 体系/n 时/nt 是/vl 不/d 需要/v 神力/n 的/u ，/w 只要/vu 有/v 足够/a 的/u 智慧/n 就/d 可以/vu 使/v 一切/r 问题/n 迎刃而解/i 。/w 
		
			
                                        277
                                     虽然/c 周围/nd 的/u 环境/n 对/p 托马斯&#183;杨/nh 的/u 研究/v 工作/n 起/v 了/u 压抑/v 的/u 影响/v ，/w 但是/c 他/r 在/p １８０７/m 年/nt 出版/v 的/u 《/w 自然哲学/n 和/c 机械/n 工艺/n 讲义/n 》/w 一/m 书/n 中/nd 的/u 第/h 三十九/m 讲/v 中/nd ，/w 还是/d 对光/v 的/u 干涉/v 再次/d 作/v 了/u 解释/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     光/n 的/u 波动/v 说/k 在/p 英国/ns 的/u 复兴/v ，/w 刺激/v 了/u 法国/ns 的/u 牛顿/nh 学派/n ，/w 并/c 推动/v 了/u 法国/ns 对/p 光学/n 问题/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     首先/d ，/w 拉普拉斯/nh 在/p 对/p 托马斯&#183;杨/nh 答辩/v 时/nt ，/w 于/p １８０８/m 年/nt 用光/v 的/u 微粒/n 说对/v 双/a 折射/v 现象/n 作/v 了/u 分析/v 。/w 
		
			
                                        280
                                     １８０９/m 年/nt ，/w 马吕斯/nh （/w Ｅ/ws ．/w Ｌ/ws ．/w Ｍａｌｕｓ/ws ，/w １７７５/m -/w １８１２/m ）/w 发现/v 了/u 光/n 的/u 偏/a 振/v 现象/n ，/w 他/r 本人/n 认为/v 这/r 是/vl 对/p 波动/v 说/k 的/u 否定/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     （/w 事实上/nl ，/w 这/r 一/m 实验/n 现象/n 只是/d 与/p 惠更斯/nh 的/u 《/w 光/n 论/n 》/w 一/m 书/n 中/nd 的/u 光/n 是/vl 纵/a 波/n 的/u 观点/n 相/d 矛盾/a ）/w 就/d 在/p 这/r 段/q 时期/nt ，/w 在/p 法国/ns 出现/v 了/u 一/m 位/q 杰出/a 的/u 波动/v 说/k 的/u 代表人物/n ─/x ─/x 菲涅耳/nh 。/w 
		
			
                                        282
                                     菲涅耳/nh （/w Ａｕｇｕｓｔｉｎ/ws Ｊｅａｎ/ws Ｆｒｅｓｎｅｌ/ws ，/w １７８８/m -/w １８２７/m ）/w 于/p １７８８/m 年/nt ５/m 月/nt １０/m 日/nt 出生/v 于/p 法国/ns 的/u 诺曼底/ns （/w Ｎｏｒｍａｎｄｙ/ws ）/w 的/u 布罗意城/ns ，/w 他/r 的/u 幼年/nt 与/p 托马斯&#183;杨/nh 恰好/d 相反/v ，/w 在/p 学生/n 时代/nt 进步/v 很/d 慢/a ，/w 由于/c 体弱/a ，/w 到/v 八/m 岁/q 时/nt 才/d 勉强/a 能/vu 读书/v ，/w 对/p 语言/n 学习/v 不/d 感兴趣/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     十六/m 岁/q （/w １８０４/m 年/nt ）/w 进入/v 巴黎/ns 综合/v 技术学校/n 学习/v ，/w 他/r 的/u 数学/n 才能/n 立即/d 为/p 老师/n 们/k 所/u 注意/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     不久/nt 又/d 转入/v 桥梁/n 和/c 道路/n 工程/n 学校/n ，/w 毕业/v 后/nd 获/v 工程师/n 称号/n ，/w 当/v 了/u 大约/d 八/m 年/nt 的/u 政府/n 工程师/n ，/w 与此同时/i ，/w 进行/v 数学/n 方面/n 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        285
                                     大约/d 从/p １８１４/m 年/nt 开始/v ，/w 菲涅耳/nh 研究/v 光学/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     只有/c 经过/v 十/m 多/m 年/nt 的/u 短促/a 的/u 发现/v 家/k 的/u 生涯/n ，/w 于/p １８２７/m 年/nt ７/m 月/nt １４/m 日/nt 因/c 患/v 肺病/n 在/p 巴黎/ns 附近/n 的/u 乡间/nl 去世/v 。/w 
		
			
                                        287
                                     １８１４/m 年/nt １２/m 月/nt ，/w 菲涅耳/nh 在/p 一/m 封/q 信中/nl 流露/v 出/vd &quot;/w 我/r 不/d 知道/v 光/n 的/u 偏/a 振/v 意味/v 着/u 什么/r &quot;/w 的/u 彷徨/v 情绪/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     经过/v 将近/v 一/m 年/nt 的/u 努力/v ，/w 在/p １８１５/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 他/r 就/d 把/p 一/m 篇/q 关于/p 衍射/v 的/u 重要/a 论文/n 寄给/v 了/u 科学院/n ，/w 紧接着/v 很快/a 地/u 完成/v 了/u 其他/r 的/u 一系列/a 论文/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     菲涅耳/nh 发现/v ，/w 在/p 由/p 点/n 光源/n 发射/v 出/vd 的/u 光束/n 中/nd 放上/v 一/m 根/n 细线/n ，/w 精确/a 地/u 测定/v 从/p 这/r 光束/n 的/u 轴/n 到/v 所/u 产生/v 的/u 条纹/n 的/u 距离/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     他/r 注意/v 到/v ，/w 当/p 通过/v 细线/n 一边/n 的/u 光/n 在/p 它/r 达到/v 屏/n 之前/nt 把/p 它/r 挡住/v 时/nt ，/w 影/n 内/nd 的/u 光带/n 就/d 消失/v 了/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     菲涅耳/nh 不/d 知道/v 托马斯&#183;杨/nh 早在/v 十三/m 年前/nt 就/d 已经/d 取得/v 了/u 这个/r 成就/n ，/w 他/r 正/d 被/p 引向/v 发现/v 干涉/v 原理/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     许多/a 物理学家/n 不/d 倾向/v 于/p 承认/v 这个/r 现象/n 就是/d 由于/c 干涉/v 而/c 引起/v 的/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     自从/p 格里马耳迪/nh 发现/v 衍射/v 以后/nt ，/w 人们/n 已经/d 知道/v 衍射/v 条纹/n ，/w 并且/c 已经/d 用/p 微粒/n 说/k 加以/v 解释/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     为了/p 消除/v 这些/r 反对派/n 的/u 意见/n ，/w 菲涅耳/nh 设计/v 了/u 一个/mq 值得/v 纪念/v 的/u 实验/n ：/w 利用/v 两/m 个/q 与/p 小/a 孔/n 或/c 不/d 透明/a 障碍物/n 边缘/n 都/d 无关/v 的/u 小/a 光源/n ，/w 用/p 两/m 块/q 彼此/r 形成/v 一个/mq 接近/v １８０/m &#176;/w 角/n 的/u 平面/n 金属/n 镜/n ，/w 避开/v 衍射/v ，/w 从而/c 由/p 反射/v 光束/n 产生/v 了/u 干涉/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     法国/ns 物理学家/n 阿拉哥/nh （/w Ｄ/ws &#183;/w Ｆ/ws ．/w ＪＡｒａｇｏ/ws ，/w １７８６/m -/w １８５３/m ）/w 受命/v 报告/v 了/u 菲涅耳/nh 的/u 第一/m 篇/q 论文/n ，/w 这样/r ，/w 阿拉哥/nh 也/d 研究/v 了/u 这个/r 问题/n ，/w 并且/c 成为/v 法国/ns 第一/m 个/q 改信/v 波动/v 说/k 的/u 人/n ，/w 也/d 成/v 了/u 菲涅耳/nh 的/u 好友/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     由于/c 菲涅耳/nh 在/p 数学/n 上/nd 处理/v 得/u 不够/a 好/a ，/w 因此/c ，/w 遭到/v 了/u 属于/v 严密/a 的/u 数学/n 学派/n 的/u 拉普拉斯/nh 、/w 泊松/nh （/w Ｓ/ws ．/w Ｄ/ws ．/w Ｐｏｉｓｓｏｎ/ws ，/w １７８１/m -/w １８４０/m ）/w 等/u 人/n 的/u 指责/v ，/w 而/c 不屑/v 去/v 考虑/v 菲涅耳/nh 提出/v 的/u 理论/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     菲涅耳/nh 受到/v 这样/r 的/u 刺激/v 后/nd ，/w 作出/v 了/u 更/d 大/a 的/u 努力/v ，/w 应用/v 了/u 更/d 多/a 的/u 数学/n 工具/n 进行/v 精密/a 的/u 计算/v ，/w 使/v 许多/a 人/n 开始/v 相信/v 波动/v 说/k 。/w 
		
			
                                        298
                                     在/p 这/r 方面/n ，/w 菲涅耳/nh 是/vl 与/p 托马斯&#183;杨/nh 有/v 很/d 大/a 的/u 不同/a ，/w 后者/n 没有/d 能/vu 以/p 大量/a 的/u 数学/n 计算/v 来/vd 证明/v 自己/r 的/u 解释/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     同时/c ，/w 菲涅耳/nh 对于/p 反对/v 波动/v 说/k 的/u 老/a 意见/n ─/x ─/x 即/d 波动/v 说/k 没有/v 办法/n 解释/v 影子/n 的/u 存在/v 和/c 光/n 的/u 直线/n 传播/v ─/x ─/x 作/v 了/u 全面/a 的/u 回答/v ，/w 并/c 指出/v ，/w 光/n 的/u 干涉/v 现象/n 和/c 声音/n 的/u 干涉/v 现象/n 所以/c 不同/a ，/w 是/vl 由于/c 光/n 的/u 波/n 长短/n 得/u 多/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     菲涅耳/nh 与/c 托马斯&#183;杨/nh 不同/a 的/u 地方/n 是/vl 在/p 自己/r 的/u 理论/n 中/nd 采用/v 了/u 惠更斯/nh 的/u 子/n 波/n 原理/n ，/w １８１８/m 年/nt ，/w 还/d 建立/v 了/u 带/v 作图/v 法/k 形式/n 的/u 衍射/v 理论/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     当时/nt 法拉第/nh 并/d 没有/d 注意/v 到/v 接通/v 电流/n 瞬间/nt 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     １８３１/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 他/r 又/d 做/v 了/u 一个/mq 类似/v 的/u 实验/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     在/p 一个/mq 软/a 铁环/n 上/nd 绕/v 两/m 个/q 线圈/n ，/w 一个/mq 线圈/n 和/c 电流/n 计/n 相接/v ，/w 另/r 一/m 线圈/n 和/c 电池组/n 相接/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     这/r 一/m 次/q 他/r 看到/v 了/u 在/p 接有/v 电池组/n 的/u 线圈/n 接通/v 或/c 断开/v 的/u 瞬间/nt 电流/n 计/n 上/nd 出现/v 指针/n 偏转/v 的/u 现象/n ，/w 但/c 仍/d 未/d 领悟/v 到/v 这/r 一/m 现象/n 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     直到/v 九月/nt 下旬/nt ，/w 他/r 才/d 想到/v 磁/n 生/v 电/n 的/u 现象/n 也许/d 只/d 出现/v 在/p 瞬间/nt 。/w 
		
			
                                        306
                                     １８３１/m 年/nt １０/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 他/r 又/d 做/v 了/u 一个/mq 具有/v 历史/n 意义/n 的/u 实验/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     他/r 用/p 两/m 根/n ２０３/m 英尺/q 长/n 同样/a 粗细/n 的/u 铜/n 导线/n ，/w 一/m 根/n 绕/v 在/p 大/a 木块/n 上/nd 并/c 与/p 电流/n 计/n 接/v 成/v 回路/n ，/w 另/r 一/m 根/n 绕/v 在/p 前/nd 一/m 线圈/n 的/u 每/r 转/n 中间/nd ，/w 两者/n 绝缘/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     他/r 观察/v 到/v ，/w 在/p 后/nd 一/m 根/n 导线/n 与/c 电源/n 接通/v 的/u 瞬间/nt ，/w 串/v 接/v 在/p 前/nd 一/m 铜/n 导线/n 中/nd 的/u 电流/n 计/n 的/u 指针/n 会/vu 偏转/v ，/w 电源/n 断开/v 的/u 瞬间/nt ，/w 电流/n 计/n 的/u 指针/n 也/d 会/vu 偏转/v ，/w 但/c 方向/n 相反/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     １８３１/m 年/nt １１/m 月/nt ２４/m 日/nt 法拉第/nh 在/p 皇家/n 科学院/n 报告/v 了/u 这/r 一/m 实验/n 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     １１/m 月/nt １７/m 日/nt 他/r 用/p 永/a 磁铁/n 代替/v 接有/v 电源/n 的/u 铜/n 导线/n ，/w 发现/v 把/p 永/a 磁铁/n 插进/v 串/v 接有/v 电流/n 计/n 的/u 导线/n 圈/n 或/c 从/p 这/r 导线/n 圈中/nl 抽出/v 永/a 磁铁/n 时/nt ，/w 电流/n 计/n 的/u 指针/n 也/d 会/vu 偏转/v ，/w 两/m 次/q 偏转/v 的/u 方向/n 也/d 相反/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     法拉第/nh 把/p 他/r 所/u 观察/v 到/v 的/u 磁/n 生/v 电/n 的/u 现象/n 叫做/v 电磁/n 感应/v ，/w 把/p 在/p 次级/n 线圈/n 中/nd 出现/v 的/u 瞬时/nt 电流/n 叫做/v 感应/v 电流/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     在/p 定性/v 地/u 发现/v 了/u 电磁/n 感应/v 现象/n 后/nd ，/w 法拉第/nh 进一步/v 定量/v 地/u 研究/v 电磁/n 感应/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     为此/c ，/w 他/r 采用/v 了/u 磁力/n 线/n 的/u 概念/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     早在/v １８２１/m 年/nt ，/w 他/r 就/d 认为/v 磁/n 与/c 磁/n 之间/nd 的/u 相互作用/v 是/vl 通过/p &quot;/w 磁力/n 线/n &quot;/w 传递/v 的/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     这/r 一/m 年/nt 的/u ９/m 月/nt ８/m 日/nt ，/w 法拉第/nh 用/p 磁铁/n 与/c 通电/v 螺线/n 管/n 做/v 铁/n 粉/n 实验/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     他/r 在/p 一/m 张/q 薄纸/n 的/u 下面/nd 放/v 一块/n 磁铁/n 或/c 通电/v 螺线/n 管/n ，/w 纸/n 的/u 上面/nd 均匀/a 地/u 撒上/v 一些/m 铁/n 粉/n ，/w 铁/n 粉/n 很快/a 显示/v 出/vd 了/u 曲线/n 形/k 的/u 图案/n ，/w 仿佛/d 空中/nl 有/v 一/m 种/q 看/v 不/d 见/v 的/u 力/n 线/n 将/p 它们/r 排成/v 一/m 圈圈/n 有/v 规则/n 的/u 曲线/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     法拉第/nh 把/p 这/r 种/q 看/v 不/d 见/v 的/u 力/n 线/n 叫做/v 磁力/n 性/k 。/w 
		
			
                                        318
                                     固然/c ，/w 类似/v 的/u 铁/n 粉/n 实验/n 早就/d 有人/r 做/v 过/u 。/w 
		
			
                                        319
                                     至迟/d 在/p 十七/m 世纪/nt 意大利/ns 的/u 一个/mq 耶稣/nh 会/n 教士/n 卡贝奥/nh （/w Ｎ/ws ．/w Ｃａｂｅｏ/ws ）/w 就/d 做/v 过/u 这/r 一/m 实验/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        320
                                     力/n 线/n &quot;/w 这/r 一/m 术语/n 也/d 在/p 卡贝奥/nh 的/u 著作/n 《/w 磁学/n 哲学/n 》/w （/w １６２９/m 年/nt ）/w 中/nd 出现/v 过/u ，/w 但/c 赋予/v &quot;/w 力/n 线/n &quot;/w 这/r 一/m 术语/n 科学/n 生命力/n 的/u 是/vl 法拉第/nh 。/w 
		
			
                                        321
                                     法拉第/nh 不仅/c 丰富/v 了/u &quot;/w 力/n 线/n &quot;/w 的/u 含义/n ，/w 而且/c 把/p 磁力/n 线/n 作为/v 传递/v 磁/n 与/c 磁/n 之间/nd 作用/n 的/u 真实/a 的/u 承担/v 者/k 。/w 
		
			
                                        322
                                     他/r 认为/v 铁/n 粉/n 的/u 形象/n 就是/vl 磁力/n 线/n 的/u 形象/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     磁力/n 线/n 充满/v 在/p 磁体/n 周围/nd 的/u 空间/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     这/r 种/q 充满/v 磁力/n 线/n 的/u 空间/n 就是/d 后来/nt 磁场/n 概念/n 的/u 雏形/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     法拉第/nh 借助/v 磁力/n 线/n 定量/v 地/u 描述/v 了/u 磁/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     他/r 把/p 空间/n 某/r 点/n 处/n 磁力/n 线/n 的/u 方向/n 定为/v 该/r 点/n 磁场强度/n 的/u 方向/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     他/r 还/d 指出/v ，/w 由于/c 每/r 一/m 条/n 磁力/n 线/n 都/d 是/vl 闭合/v 曲线/n ，/w 曲线/n 的/u 一部分/n 从/p 产生/v 这些/r 磁力/n 线/n 的/u 磁体/n 中/nd 穿过/v ，/w 所以/c 如果/c 在/p 空间/n 中/nd 作/v 一/m 任意/d 小/a 的/u 闭合/v 曲线/n ，/w 那么/r 与/p 这/r 任意/d 小/a 闭合/v 曲线/n 相交/v 的/u 磁力/n 线/n 必定/d 形成/v 一/m 管状/n 表面/nd 。/w 
		
			
                                        328
                                     他/r 把/p 这/r 一/m 管状/n 表面/nd 叫做/v 磁力/n 管/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     引入/v 磁力/n 管/n 的/u 概念/n 后/nd 就/d 可/vu 确定/v 磁场强度/n 的/u 大小/n ，/w 因为/c 磁场强度/n 的/u 数值/n 与/c 磁力/n 管/n 横/a 截面/n 的/u 乘积/n 是/vl 恒/a 量/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     法拉第/nh 还/d 认为/v 整个/a 空间/n 可/vu 被/p 磁力/n 管/n 分成/v 许多/a 区域/n ，/w 每个/r 磁力/n 管/n 有/v 相等/v 的/u 体积/n ，/w 也就是说/c ，/w 每个/r 磁力/n 管/n 相当于/v 单位/n 磁力/n 线/n 数/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     所以/c ，/w 在/p 空间/n 某/r 点/n 的/u 磁场强度/n 可/vu 用/p 穿过/v 与/p 该/r 点/n 磁力/n 线/n 方向/n 正交/v 的/u 单位/n 面积/n 上/nd 的/u 磁力/n 线/n 数/n 来/vd 表示/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     法拉第/nh 的/u 上述/v 考虑/v 使/v 他/r 确信/v 磁力/n 线/n 的/u 真实性/n ，/w １８３１/m 年/nt ，/w 磁力/n 线/n 这/r 一/m 术语/n 正式/a 出现/v 在/p 他/r 的/u 文章/n 中/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        333
                                     法拉第/nh 写道/v ：/w &quot;/w 我/r 每次/r 忍不住/v 要/vu 表达/v 我/r 对于/p 力/n 线/n 能够/vu 描述/v 磁/n 作用/n 的/u 真实性/n 的/u 信念/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     所有/a 一切/r 都/d 是/vl 建立/v 在/p 实验/n 上/nd 的/u ─/x ─/x 即/d 非/h 假设/v 性/k 的/u 。/w 
		
			
                                        335
                                     用力/v 线/n 描述/v ，/w 对于/p 这/r 一切/r 显得/v 多么/d 自然/a 和/c 真实/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        336
                                     这样/r ，/w 通过/p 引入/v 磁力/n 线/n 概念/n ，/w 法拉第/nh 在/p 电磁/n 感应/v 的/u 研究/v 中/nd 完成/v 了/u 从/p 定性/v 向/p 定量/v 的/u 转化/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     １８３２/m 年/nt ，/w 他/r 发现/v ，/w 对于/p 不同/a 的/u 金属/n 线/n ，/w 以/p 同样/a 方式/n 产生/v 的/u 感应/v 电波/n 正比/n 于/p 金属/n 线/n 的/u 传导/v 本领/n ；/w 而/c 感应/v 电动/a 势/n 则/c 与/c 金属/n 线/n 的/u 性质/n 无关/v ，/w 仅/d 依赖/v 于/p 金属/n 线/n 与/c 磁力/n 线/n 之间/nd 相对/a 运动/v 的/u 快慢/n 和/c 方向/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     法拉第/nh 指出/v ，/w &quot;/w 不论/c 金属/n 线/n 是/vl 沿/p 直线/n 还是/d 沿/p 斜线/n 切割/v 磁力/n 线/n 运动/n ，/w 也/d 不论是/v 向/p 这个/r 方向/n 或/c 向/p 另/r 一个/mq 方向/n ，/w 电动/a 势/n 的/u 总量/n 可/vu 由/p 被/p 金属/n 线/n 切割/v 的/u 磁力/n 线/n 数/n 来/vd 表示/v ，/w 通过/p 电路/n 的/u 电量/n 就是/d 被/p 切割/v 磁力/n 线/n 的/u 总数/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        339
                                     简单/a 地/u 说/v ，/w 感应/v 电动/a 势/n 正比/n 于/p 每/r 秒/q 钟/n 被/p 金属/n 线/n 切割/v 的/u 磁力/n 线/n 的/u 总数/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     这/r 便是/vl 电磁/n 感应/v 定律/n 定量化/v 的/u 最/d 基本/a 的/u 表达/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     差不多/d 和/p 法拉第/nh 同时/n ，/w 在/p 大西洋/ns 彼岸/n ，/w 美国/ns 纽约/ns 的/u 奥尔巴尼学院/ni ，/w 也/d 有/v 一个/mq 十五/m 岁/q 就/d 当/v 钟表/n 修理/v 店/n 学徒/n 的/u 物理学家/n 在/p 研究/v 电磁/n 感应/v 现象/n ，/w 那/r 便是/vl 约瑟夫&#183;亨利/nh （/w Ｈｅｎｒｙ/ws ，/w Ｊｏｓｅｐｈ/ws ，/w １７９９/m -/w １８７８/m ）/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     他/r 从/p １８２７/m 年/nt 起/v 开始/v 了/u 创造性/n 的/u 电学/n 实验/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     １８２９/m 年/nt ８/m 月/nt ，/w 他/r 在/p 研究/v 电磁/n 铁/n 功能/n 时/nt ，/w 意外/a 地/u 发现/v 通电/v 线圈/n 断路/v 时/nt 会/vu 产生/v 电火花/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     他/r 对/p 这/r 一/m 现象/n 进一步/v 用/p 实验/n 研究/v 后/nd 发现/v ，/w 通电/v 线圈/n 断路/v 的/u 瞬间/nt ，/w 电流/n 确实/d 会/vu 增大/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     他/r 认为/v 既然/c 电/n 可以/vu 生/v 磁/n ，/w 那么/r 磁/n 也/d 应/vu 能/vu 生/v 电/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     沿着/p 这/r 一/m 思路/n ，/w 他/r 研究/v 了/u 磁/n 生/v 电/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     他/r 发现/v 一个/mq 穿/v 在/p 电磁/n 铁/n 中央/n 的/u 连接/v 有/v 电流/n 计/n 的/u 线圈/n ，/w 当/p 电磁/n 铁/n 的/u 电路/n 断开/v 或/c 接通/v 的/u 瞬间/nt ，/w 可/vu 从/p 电流/n 计/n 指针/n 的/u 偏转/v 中/nd 观察/v 到/v 该/r 线圈/n 中/nd 也/d 有/v 方向/n 相反/v 的/u 瞬时/nt 电流/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     亨利/nh 是/vl 在/p １８３０/m 年/nt ８/m 月/nt 做/v 这/r 实验/n 的/u ，/w 比/p 法拉第/nh 还/d 早/a 一/m 年/nt ，/w 可惜/a 他/r 没有/v 及时/a 继续/v 研究/v 和/c 发表/v 他/r 的/u 实验/n ，/w 直到/v 他/r 偶然/d 知道/v 法拉第/nh 关于/p 电磁/n 感应/v 现象/n 的/u 研究/v 后/nd 才/d 立即/d 继续/v 自己/r 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     １８３２/m 年/nt 他/r 发表/v 了/u 题为/v 《/w 在/p 长/a 螺旋/n 线/n 中/nd 的/u 电/n 自感/v 》/w 的/u 论文/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     在/p 这/r 篇/q 论文/n 中/nd 他/r 接受/v 了/u 法拉第/nh 电磁/n 感应/v 的/u 概念/n ，/w 把/p 通电/v 线圈/n 断路/v 时/nt 增大/v 原来/d 电流/n 的/u 现象/n 叫做/v 自感/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     １８３４/m 年/nt ，/w 法拉第/nh 在/p 不/d 知道/v 亨利/nh 工作/n 的/u 情况/n 下/nd 也/d 着手/v 研究/v 了/u 自感应/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     他/r 指出/v 在/p 自感应/v 现象/n 中/nd 存在/v 着/u 一/m 种/q &quot;/w 额外/a 电流/n &quot;/w ，/w 当/p 电路/n 断开/v 时/nt ，/w 这/r 一/m &quot;/w 额外/a 电流/n &quot;/w 的/u 方向/n 和/c 原来/d 电流/n 方向/n 相同/a ，/w 因而/c 加强/v 了/u 原来/d 电流/n ，/w 电路/n 闭合/v 时/nt 情况/n 正/d 相反/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     巴斯德/nh 通过/p 调查研究/v 和/c 酵/v 样/n 分析/v ，/w 发现/v 酿酒/v 变质/v 并非/d 化学/n 问题/n ，/w 发酵/v 为/vl 微生物/n （/w 酵母/n 和/c 细菌/n ）/w 所/u 引起/v ，/w 是/vl 一/m 生物/n 过程/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     酵/v 液/n 中/nd 的/u 微生物/n 活动/v 受/v 环境/n 因素/n 的/u 控制/v ，/w 在/p 巴斯德/nh 将/p 他/r 所/u 发现/v 的/u 规律/n 教/v 于/p 那/r 厂主/n 后/nd ，/w 酿酒/v 生产/v 就/d 正常/a 了/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     巴斯德/nh 还/d 根据/p 实验/n 提出/v 加温/v 可/vu 使/v 微生物/n 致死/v ，/w 从而/c 首次/n 发明/v 了/u 消毒/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     １８６５/m 年/nt ，/w 法国/ns 蚕丝/n 业/k 因/c 蚕/n 病/n 蔓延/v 面临/v 崩溃/v 境地/n ，/w 巴斯德/nh 应邀/v 在/p 研究/v 病情/n 时/nt ，/w 查出/v 蚕/n 和/c 桑叶/n 感染/v 上/nd 同样/a 的/u 微生物/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     找到/v 了/u 病因/n ，/w 也/d 研究/v 出/vd 蚕/n 病/n 是/vl 通过/p 病/v 卵/n 代代相传/i 而/c 蔓延/v 的/u 结论/n ，/w 从而/c 建议/v 隔离/v 病/v 蚕/n ，/w 消灭/v 病/v 蚕/n 、/w 病/v 卵/n 和/c 病/v 桑/n 枝/n ，/w 用/p 未/d 感染/v 的/u 桑叶/n 饲养/v 健康/a 蚕/n ，/w 重振/v 了/u 丝/n 蚕/n 业/k 。/w 
		
			
                                        358
                                     巴斯德/nh 就是/d 在/p 社会/n 生产/v 实践/v 向/p 科学/n 所/u 提/v 的/u 课题/n 中/nd ，/w 开展/v 了/u 微生物学/n 研究/v 工作/n ，/w 用/p 实验/n 否定/v 了/u 原始/a 的/u 自然/n 发生/v 说/k ，/w 并/c 从中/d 发现/v 了/u 一/m 条/n 重大/a 原理/n ─/x ─/x 在/p 每/r 一/m 情况/n 中/nd ，/w 疾病/n 都/d 由/p 带菌/v 的/u 微生物/n 所/u 引起/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     在/p 此/r 基础上/nl 他/r 提出/v 了/u &quot;/w 疾病/n 的/u 病原菌/n 学说/n &quot;/w ，/w 并/c 建议/v 将/p 这/r 理论/n 应用/v 于/p 医学/n 上/nd 进行/v 治疗/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     当时/nt 医学/n 中/nd 因/c 外科/n 手术/n 受/v 感染/v 死亡率/n 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        361
                                     据/p 一/m 位/q 英国/ns 医生/n 利斯特/nh （/w Ｊ/ws ．/w Ｌｉｓｔｅｒ/ws ，/w １８２７/m -/w １９１２/m ）/w 统计/v ，/w １８６４/m 年/nt 在/p 他/r 所/u 动手术/v 的/u 病例/n 中/nd ，/w 因/c 感染/v 而/c 死亡/v 的/u 百分比/n 高达/v 百/m 分之/u 四十五/m ，/w 在/p 别人/r 漠视/v 巴斯德/nh 的/u 倡议/v 情况/n 下/nd ，/w 这位/r 爱丁堡大学/ni 的/u 外科学/n 教授/n ，/w 第一/m 个/q 接受/v 了/u 巴氏/nh 的/u 理论/n ，/w 根据/p 这/r 一/m 理论/n ，/w 在/p 手术/n 中/nd 将/d 与/p 病/v 者/k 可能/vu 发生/v 接触/v 的/u 各种/r 物品/n ，/w 都/d 用/p 防腐/v 药品/n 进行/v 消毒/v ，/w 以/c 杜绝/v 肉眼/n 看/v 不/d 见/v 的/u 病菌/n 的/u &quot;/w 胚/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        362
                                     两/m 年/nt 后/nd ，/w 利斯特/nh 的/u 手术/n 死亡率/n 很快/a 就/d 缩减/v 到/v 百/m 分之/u 十五/m ，/w 导致/v 了/u 一/m 场/q 医学/n 革命/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     除了/p 上述/v 两/m 个/q 动力/n 外/nd ，/w 影响/v 科学/n 发展/v 的/u 最/d 直接/a 的/u 、/w 最/d 强大/a 的/u 社会/n 动力/n 要/vu 算/v 科学/n 的/u 事业/n 化/k 和/c 职业化/v ，/w 这/r 是/vl 关键/n 的/u 一点/mq 。/w 
		
			
                                        364
                                     这/r 一点/mq 对/p 十九/m 世纪/nt 生物/n 科学/n 的/u 发展/v 有/v 明显/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     这/r 阶段/n ，/w 科学/n 的/u 事业/n 化/k 表现/v 在/p 科研/n 基地/n 的/u 扩大/v 和/c 科研/n 队伍/n 的/u 专门化/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     研究/v 机构/n 以/p 多种/mq 形式/n 存在/v ，/w 除了/p 象/v 巴黎植物园/ni （/w 法/j ）/w 、/w 柏林科学院/ni （/w 德/j ）/w 、/w 皇家学会/ni （/w 英/j ）/w 等/u 那/r 种/q 老/a 机构/n 形式/n 以外/nd ，/w 又/d 出现/v 了/u 众多/a 的/u 大学/n （/w 这/r 在/p 德国/ns 发展/v 较/d 快/a ）/w 。/w 
		
			
                                        367
                                     这些/r 大学/n 既是/c 科学/n 研究/v 的/u 基地/n ，/w 也是/vl 培育/v 人才/n 的/u 场所/n ，/w 许多/a 有名/a 的/u 生物学家/n ，/w 都/d 在/p 大学/n 内/nd 任教/v 和/c 从事/v 科学/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     德国/ns 的/u 弥勒/nh （/w Ｊｏｈａｎｎｅｓ/ws Ｐｅｔｅｒ/ws Ｍ/ws &#252;/x ｌｌａｒ/ws ，/w １８０１/m -/w １８５８/m ）/w 和/c 路德维希/nh （/w ＣａｒｌＦ/ws ．/w Ｗ/ws ．/w Ｌｕｄｗｉｇ/ws ，/w １８１６/m -/w １８９５/m ）/w 两/m 位/q 生理学/n 老前辈/n 就是/vl 一个/mq 突出/a 的/u 例子/n ，/w 很多/a 有/v 名望/n 的/u 学者/n 都/d 是/vl 他们/r 的/u 学生/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     专门/a 实验室/n 的/u 建立/v 和/c 专业/n 学术/n 刊物/n 的/u 发行/v 也/d 起/v 着/u 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     以/p 德国/ns 的/u 生理学/n 实验室/n 为/vl 例/n ，/w 在/p 十九/m 世纪/nt 廿/m 年代/nt 前期/nt 建立/v 的/u 只有/d Ｆｒｅｉｂｕｒｇ/ws （/w １８２１/m 年/nt ）/w 和/c Ｂｒｅｓｌａｕ/ws （/w １８２４/m 年/nt ）/w 两/m 所/n 大学/n ，/w 四十/m 年/nt 以后/nt ，/w 至/v １８６３/m 年/nt 就/d 增加/v 到/v ２５/m 所/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     十九/m 世纪/nt 最/d 早/a 的/u 学术/n 刊物/n 为/vl １８０２/m 的/u 《/w 博物馆/n 记录/n 》/w （/w 法/j ）/w ，/w 它/r 的/u 创办/v 为/p 世界性/n 学术/n 交流/v 开/v 了/u 良好/a 的/u 开端/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     于/p 十九/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 一系列/a 学术性/n 刊物/n 相继/d 出现/v ：/w 解剖学/n 杂志/n 、/w 医学/n 杂志/n （/w １８３４/m ）/w ；/w 植物学/n 杂志/n （/w １８４６/m ）/w ；/w 动物学/n 杂志/n （/w １８４９/m ）/w ；/w 维也纳/ns 自然/n 研究/v 杂志/n （/w １８６４/m ）/w ；/w 显微/v 解剖学/n 杂志/n （/w １８６５/m ）/w ；/w 显微镜/n 杂志/n （/w １８８４/m ）/w ；/w 发育/v 杂志/n （/w １８９５/m ）/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        373
                                     此外/c ，/w 学会/n 的/u 成立/v 对/p 开展/v 学术/n 讨论/v 进行/v 交流/v 也/d 有/v 相当/d 大/a 的/u 推动/v 作用/n ，/w 就/d 拿/p 当时/nt 皇家/n 学会/n 已/d 处于/v 老化/v 状态/n 的/u 英国/ns 来说/v ，/w 在/p 三十/m 年代/nt 也/d 有/v 三/m 个/q 学会/n ：/w 林奈/nh 学会/n （/w １７８８/m ）/w 、/w 伦敦/ns 地质/n 学会/n （/w １８０７/m ）/w 、/w 皇家/n 地理/n 学会/n （/w １８３０/m ）/w 。/w 
		
			
                                        374
                                     在/p 大学/n 或/c 专业/n 实验室/n 工作/n 的/u 生物学/n 研究/v 人员/n ，/w 他们/r 不再/d 只/d 限于/v 达官贵人/i 或/c 神父/n 等/u 圣职/n 之辈/n ，/w 而是/vl 发展/v 到了/v 中/nd 下层/n 庶民/n （/w 这/r 得/vu 归功于/v 教育/v 制度/n 的/u 改革/v ）/w ，/w 广/a 集/v 了/u 人才/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     在/p 这/r 支/q 队伍/n 中/nd ，/w 科研/n 工作/n 已/d 不再/d 是/vl 一/m 种/q 业余/n 爱好/n 或/c 兴趣/n 所/u 至/v 之/u 事/n ，/w 而是/vl 一/m 种/q 专门化/v 的/u 社会分工/v ，/w 科学/n 研究/v 职业化/v 了/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     第一/m 部分/n 大多/d 是/vl 解剖学/n 家/k 、/w 组织学/n 家/k 和/c 胚胎学/n 家/k ，/w 他们/r 从事/v 研究/v 动/v 、/w 植物体/n 的/u 形态/n 组成/v ，/w 这/r 是/vl 主要/a 的/u 项目/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     第三/m 部分/n 人/n 从事/v 研究/v 过去/nt 和/c 现在/nt 的/u 各种/r 动/v 、/w 植物/n 之间/nd 的/u 关系/n ，/w 以及/c 各/r 类/n 生物/n 与/c 环境/n 之间/nd 的/u 关系/n ，/w 这些/r 人/n 以后/nt 就/d 被/p 称之为/v 进化论/n 者/k ，/w 他们/r 研究/v 生命/n 体/n 的/u 演变/v 及其/c 规律/n ，/w 以/p 自然/n 史/n 为/vl 研究/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     这/r 一/m 时期/nt 生物/n 科学/n 的/u 发展/v ，/w 除了/p 外部/nd 原因/n ，/w 也/d 有/v 学科/n 本身/n 内在/a 的/u 发展/v 逻辑/n ，/w 因为/c 对/p 事物/n 的/u 认识/v 总是/d 由表及里/i 、/w 由/p 简/a 到/v 繁/a 、/w 由/p 结构/n 到/v 功能/n 、/w 由/p 局部/n 到/v 整体/n 的/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     生物/n 学科/n 中/nd 出现/v 得/u 最/d 早/a 的/u 一/m 门/q 学科/n 是/vl 解剖学/n ，/w 那是/vl 只/d 凭/p 肉眼/n 就/d 可/vu 从事/v 研究/v 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     肉眼/n 可见/a 与/c 不/d 可见/a 的/u 界限/n 为/p 显微镜/n 的/u 发明/v 而/c 冲破/v ，/w 它/r 将/p 人们/n 的/u 眼光/n 从/p 宏观/n 世界/n 带进/v 微观/n 天地/n ，/w 显微/v 研究/v 开始/v 了/u ，/w 于是/c 生物学/n 研究/v 就/d 形成/v 宏观/n 领域/n 和/c 微观/n 领域/n 两/m 大/a 分支/n ，/w 各自/r 发展/v ，/w 但/c 不是/vl 割据/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     宏观/n 研究/v 的/u 那/r 一/m 支/q ，/w 因/c 业余/n 爱好者/n 的/u 兴趣/n 和/c 开拓/v 新/a 资源/n ，/w 从而/c 收集/v 到了/v 众多/a 的/u 标本/n ，/w 但/c 由于/c 材料/n 命名/v 的/u 混乱/a 而/c 带来/v 了/u 研究/v 上/nd 的/u 困难/n ，/w 这/r 是/vl 学科/n 本身/n 发展/v 的/u 一个/mq 较/d 大/a 阻力/n ，/w 根除/v 这/r 一/m 阻力/n 的/u 根本/a 办法/n 是/vl 统一/v 命名/v 和/c 对/p 材料/n 作/v 一番/mq 整理/v ，/w 这/r 促成/v 了/u 分类学/n 的/u 诞生/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     动/v 、/w 植物/n 分类学/n 的/u 建立/v 揭示/v 了/u 动/v 、/w 植物体/n 潜在/a 的/u 体制/n 结构/n 上/nd 的/u 演变/v 规律/n ─/x ─/x 结构/n 形式/n 均/d 存在/v 一个/mq 由/p 简/a 到/v 繁/a 的/u 顺/a 次/q 序列/n ，/w 这/r 种/q 排列/v 方式/n 是/vl 导致/v 进化/v 思想/n 萌芽/n 和/c 滋长/v 的/u 起因/n 和/c 有力/a 依据/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     在/p 这/r 思想/n 基础上/nl ，/w 综合/v 生物学/n 各/r 分/v 科/n ，/w 特别/d 是/vl 古生物学/n 、/w 比较/v 解剖学/n 和/c 比较/v 胚胎学/n 的/u 成果/n 及/c 地质学/n 的/u 成就/n ，/w 进化/v 思想/n 得以/vu 成熟/a ，/w 最后/n 出现/v 科学/n 的/u 达尔文/nh 进化论/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     显微/v 研究/v 的/u 那/r 一/m 支/q ，/w 尽管/d 在/p 初始/nt 阶段/n 的/u 观察/v 工具/n 相当/d 原始/a ，/w 然而/c 大量/a 的/u 工作/n 一再/d 证实/v ：/w 动/v 、/w 植物/n 有机体/n 中/nd 存在/v 着/u 细小/a 的/u 、/w 甚至/d 极/d 微/a 的/u 构造/n ，/w 这/r 促使/v 人们/n 进而/c 考察/v 这些/r 细微/a 构造/n 的/u 内部/nd 结构/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     自/p 显微/v 研究/v 开始/v 直至/v 细胞/n 理论/n 出现/v 这/r 段/q 时间/n 内/nd ，/w 微观/n 研究/v 的/u 成果/n 与/c 显微镜/n 的/u 发展/v 两者/n 之间/nd 往往/d 呈现/v 一/m 平行/a 发展/v 关系/n ，/w 这/r 是/vl 细胞/n 结构/n 的/u 微观/n 性/n 所/u 决定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        386
                                     生物学/n 的/u 兴起/v ，/w 是/vl 随着/p 解剖学/n 、/w 分类学/n 的/u 创立/v 而/c 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     一方面/c ，/w 由于/c 解剖学/n 、/w 分类学/n 主要/a 是/vl 研究/v 具有/v 静态/n 结构/n 的/u 生命/n 个体/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     另一方面/c ，/w 圣经/n 的/u 影响/v 仍/d 在/p 根本上/nl 笼罩/v 着/u 科学界/n ，/w 因而/c 在/p 生物学/n 的/u 早期/nt ，/w 对于/p 生命/n 的/u 动态/n 理解/v ，/w 对于/p 进化/v 问题/n 的/u 讨论/v ，/w 是/vl 不/d 受/v 人们/n 重视/v 的/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     但是/c 到了/v 十八/m 世纪/nt ，/w 情况/n 开始/v 发生/v 了/u 转变/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     由于/c 地质学/n 的/u 资料/n 已/d 明确/a 地/u 表明/v ，/w 一系列/a 的/u 灾变/n 曾/d 使/v 世界/n 陷入/v 混乱/a 。/w 
		
			
                                        391
                                     由此/d 推知/v ，/w 地球/n 不是/vl 永恒/a 不变/v 的/u ，/w 它/r 有/v 一/m 段/q 历史/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     一旦/d 意识到/v 这/r 一点/mq ，/w 令/v 人/n 不得不/d 联想/v 到/v 生命/n 界/k 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     于是/c 十八/m 世纪/nt 出现/v 了/u 种/n 变/v 说/k 思想/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     代表人物/n 有/v 马耶/nh （/w Ｂｅｎｏｉｔ/ws ｄｅ/ws Ｍａｉｌｌｅｔ/ws ，/w １６５６/m -/w １７３８/m ）/w 、/w 莫泊丢/nh （/w Ｍ/ws －/w ａｕｐｅｒｔｕｉｓ/ws ，/w １６９８/m ─/x １７５９/m ）/w 、/w 布丰/nh （/w Ｂ/ws －/w ｕｆｆｏｎ/ws ，/w １７０７/m -/w １７８８/m ）/w 、/w 狄德罗/nh （/w Ｄｉｄｅｒｏｔ/ws ，/w １７１３/m -/w １７８４/m ）/w 。/w 
		
			
                                        395
                                     种/n 变/v 说/k 的/u 基本/a 含义/n 是/vl 生物/n 有可能/v 通过/p 微小/a 的/u 变异/n 从/p 一个/mq 种/n 转变/v 为/vl 另/r 一个/mq 种/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     亦即/vl ，/w 物种/n 在/p 过去/nt 、/w 现今/nt 和/c 将来/nt 都/d 是/vl 不/d 确定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        397
                                     狄德罗/nh 曾/d 很/d 好/a 地/u 表述/v 过/u 这/r 一/m 观点/n ：/w 在/p 泥浆/n 里/nd 蠕动/v 的/u 小/a 蛴螬/n 也许/d 正/d 处在/v 转变/v 成/v 大/a 动物/n 的/u 途中/nl ；/w 而/c 体形/n 令/v 人/n 骇怕/v 的/u 大/a 动物/n 也许/d 正/d 处在/v 变成/v 小/a 蛴螬/n 的/u 途中/nl ，/w 总而言之/i ，/w 它们/r 都/d 是/vl 地球/n 上/nd 特殊/a 短暂/a 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     马耶/nh 认为/v 鱼/n 离开/v 水/n 后/nd ，/w 就要/vu 被迫/v 习惯/v 陆上/nl 生活/v ，/w 鱼/n 儿/k 用来/v 在/p 海中/nl 游泳/v 的/u 小/a 小/a 的/u 腹/n 鳍/n 将/d 发育/v 成为/v 能/vu 在/p 陆地/n 行走/v 的/u 足/n ，/w 咀/n 和/c 颈/n 会/vu 变/v 得/u 长/a 些/q ，/w 皮肤/n 上/nd 会/vu 长出/vd 短/a 而/c 硬/a 的/u 毛/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     因而/c 每/r 一个/mq 陆/n 生/v 动物/n 都/d 有/v 一个/mq 与/p 之/r 相当/a 的/u 水生/v 动物/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     每/r 一/m 种/q 生活/v 在/p 水中/nl 的/u 动物/n 在/p 任何/r 时候/n 都/d 能/vu 到达/v 干燥/a 的/u 陆地/n 并/c 定居/v 下来/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     布丰/nh 是/vl 第一/m 个/q 强调/v 外界/n 条件/n 对于/p 生命/n 的/u 重要性/n 的/u 博物/n 学者/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     一定/a 的/u 气候/n 、/w 营养/n 决定/v 了/u 生命/n 体/n 如何/r 适应/v 地理/n 环境/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     外界/n 的/u 作用/n 使得/v 生物/n 的/u 某些/r 类型/n 生存/v ，/w 某些/r 类型/n 则/c 被/p 淘汰/v 。/w 
		
			
                                        404
                                     许多/a 物种/n 经过/p 水陆/n 的/u 极/d 大/a 变迁/v 、/w 自然界/n 的/u 遗弃/v 或/c 培养/v 、/w 气候/n 的/u 长期/nt 有利/a 或/c 不利/a 影响/v 而/c 变成/v 不同/a 于/p 它们/r 以前/nt 的/u 形态/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     由此可见/i ，/w 十八/m 世纪/nt 种/n 变/v 说/k 的/u 主要/a 特征/n 是/vl 强调/v 物种/n 可变/a 这/r 一/m 思想/n ，/w 这/r 在/p 当时/nt 是/vl 具有/v 了不起/a 的/u 意义/n 的/u 。/w 
		
			
                                        406
                                     但是/c ，/w 它/r 也/d 存在/v 着/u 严重/a 的/u 不足/a 。/w 
		
			
                                        407
                                     首先/d ，/w 它/r 缺乏/v 对于/p 变异/n 概念/n 的/u 全面/a 探讨/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     除了/p 布丰/nh 强调/v 一定/a 的/u 地理/n 环境/n 以外/nd ，/w 其他/r 的/u 学者/n 均未/d 对/p 此/r 作出/v 全面/a 、/w 系统/a 的/u 阐释/v 。/w 
		
			
                                        409
                                     其次/r ，/w 种/n 变/v 说/k 从不/d 提及/v 物种/n 如何/r 由/p 简单/a 到/v 复杂/a 逐步/d 完善/a 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     当/p 一个/mq 种/n 改变/v 的/u 时候/n ，/w 它/r 本身/n 并/d 没有/d 进化/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     在/p 布丰/nh 看来/v ，/w 变异/n 甚至/d 意味/v 着/u 退化/v ，/w 生物链/n 不是/vl 通过/p 逐步/d 地/u 由/p 一个/mq 形式/n 转变/v 为/vl 另/r 一个/mq 形式/n 这样/r 的/u 方式/n 而/c 构成/v 的/u ，/w 而是/vl 通过/p 若干/m 原型/n 以/p 不同/a 的/u 组合/v 方式/n 而/c 形成/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     因此/c 在/p 十八/m 世纪/nt 的/u 学者/n 们/k 中间/nd ，/w 并/c 未/d 出现/v 明确/a 的/u 进化/v 概念/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     这/r 就/d 决定/v 了/u 在/p 十八/m 世纪/nt 的/u 思想/n 中/nd 能/vu 找到/v 的/u 只是/d 些/q 散乱/a 的/u 思/v 絮/n ，/w 这些/r 思/v 絮/n 注定/v 要/vu 在/p 十九/m 世纪/nt 才能/vu 汇/v 溶/v 成/v 庞大/a 的/u 进化/v 理论/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     生物/n 学史/n 上/nd ，/w 首次/n 提出/v 系统/a 的/u 进化/v 理论/n 的/u 是/vl 法国/ns 伟大/a 的/u 博物学/n 家/k 拉马克/nh （/w Ｊ/ws －/w ｅａｎ/ws Ｂａｐｔｉｓｔｅ/ws Ｌａｍａｒｃｋ/ws ，/w １７４４/m -/w １８２９/m ）/w 。/w 
		
			
                                        415
                                     拉马克/nh 出身/v 于/p 世袭/v 的/u 武职/n 家庭/n ，/w 年青/a 时/nt 曾/d 加入/v 法国/ns 军队/n ，/w 后/nd 因/c 健康/a 原因/n 退役/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     他/r 早年/nt 曾/d 对/p 植物学/n 有/v 浓厚/a 的/u 兴趣/n ，/w 并/c 在/p 这/r 一/m 领域/n 颇/d 有/v 造诣/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     但是/c ，/w 当/p 刚/d 建立/v 的/u 巴黎博物馆/ni 缺乏/v 无脊椎动物/n 方面/n 的/u 主持人/n 时/nt ，/w 已/d 年/nt 愈/d 五十/m 的/u 拉马克/nh 毅然/a 改行/v ，/w 专攻/v 种类/n 极其/d 繁多/a 的/u 无脊椎动物/n 专业/n 。/w 
		
			
                                        418
