
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     里面/nd 有/v 一整套/mq 新式/a 电子计算机/n 设备/n ：/w 电影/n 室/n 、/w 电子/n 报价/v 板/n 、/w 电脑/n 资料/n 荧光/n 幕/n 、/w 财经/j 新闻/n 传真/n 、/w 国际/n 股票/n 期货/n 报价/v 机/n 、/w 资料/n 板/n 、/w 电子/n 世界/n 地图/n 等/u 。/w 
		
			
                                        2
                                     《/w 明报晚报/ni 》/w 曾以/nh 专文/n 评介/v 这个/r 对/p 公众/n 开放/v 的/u 资料/n 中心/n 是/vl &quot;/w 幻想/v 、/w 野心/n 和/c 魄力/n 的/u 三/m 结合/v ，/w 在/p 亚洲/ns 是/vl 第一/m 个/q ，/w 比/p 日本/ns 股票市场/n 的/u 更/d 先进/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        3
                                     凭着/p 善用/v 人材/n 和/c 信息/n 设备/n 先进/a ，/w 完全/a 不通/v 外语/n 的/u 冯/nhf 氏/k 能/vu 对/p 外汇/n 、/w 黄金/n 、/w 股市/n 、/w 期货/n 等/u 变动/v ，/w 作出/v 相当/d 准确/a 的/u 预测/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     香港/ns 在/p 近年/nt 发展/v 成为/v 国际/n 金融/n 中心/n ，/w &quot;/w 新鸿基/ni &quot;/w 与/c 冯景禧/nh 的/u 作用/n 不可/vu 低估/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     蒋介石/nh 重/a 脚/n 踢/v 过来/vd 的/u 球/n ，/w 并/c 未/d 打乱/v 日/j 、/w 汪/j 双方/n 的/u 阵脚/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     他们/r 仿照/v 蒋介石/nh 之/u 技/n 如法炮制/i ，/w 连续/v 地/u 向/p 蒋介石/nh 的/u 大门/n 发起/v 了/u 强攻/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     搞/v 得/u 蒋介石/nh 只有/c 招架/v 之/u 功/n ，/w 没有/v 还手/v 之/u 力/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     蒋介石/nh 弄/v 巧/a 反/v 拙/a ，/w 被/p 逼上/v 了/u 和/c 日/j 、/w 汪/j 会谈/v 的/u 绝路/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     他/r 清楚/v ：/w 参加/v 所谓/a 的/u 和谈/v ，/w 就/d 必然/a 要/vu 丢掉/v 领导/v 抗日/j 的/u 旗帜/n ；/w 不/d 参加/v 所谓/a 的/u 和谈/v ，/w 就/d 一定/d 要/vu 接受/v 日方/n 大规模/n 的/u 军事/n 进攻/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     结果/n ，/w 手中/nl 那/r 不足/a 百万/m 的/u 军队/n 就/d 所剩无几/i 了/u 。/w 
		
			
                                        11
                                     蒋介石/nh 等来/v 了/u 绝路/n 逢/v 生/v 的/u 良机/n -/w -/w ８/m 月/nt ２０/m 日/nt ，/w 八路军/n 在/p 华北/nl 突然/d 发动/v 了/u 震惊/v 中外/j 的/u 百/m 团/n 大战/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     百/m 团/n 大战/v 的/u 胜利/v ，/w 极/d 大/a 地/u 振奋/v 了/u 全国/n 军民/n 的/u 斗志/n ，/w 克服/v 了/u 悲观/a 失望/v 情绪/n ，/w 举国上下/i 掀起/v 了/u 庆祝/v 百/m 团/n 大战/v 奏凯/v 的/u 热潮/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     对/p 此/r ，/w 蒋介石/nh 不仅/c 看到/v 了/u 共产党/n 在/p 敌后/nl 发展/v 壮大/v 的/u 趋势/n ，/w 而且/c 他/r 还/d 判断/v 出/vd 了/u 侵华/v 日军/n 的/u 战略/n 转移/v -/w -/w 由/p 重点/n 进攻/v 国军/n 的/u 正面/nd 战场/n ，/w 转而/d 扫荡/v 敌后/nl 的/u 八路军/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     迭/v 电/n 均/d 悉/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     贵/n 部/n 窥/v 此/r 良机/n ，/w 断然/d 出击/v ，/w 予/v 敌/n 甚/d 大/a 打击/v ，/w 特/d 电/n 嘉奖/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     除/p 电/n 饬/v 其他/r 战区/n 积极/a 出击/v ，/w 以/p 策应/v 贵/n 部/n 作战/v 外/nd ，/w 仍/d 希/v 速/a 饬/v 所部/n ，/w 积极/a 行动/n ，/w 勿/d 予/v 敌/n 喘息/v 机会/n ，/w 彻底/a 断/v 其/r 交通/n 为/v 要/vu 。/w 
		
			
                                        17
                                     一天/nt ，/w 蒋介石/nh 正/a 得意/a 地/u 审阅/v 日方/n 要求/v 进行/v 和谈/v 的/u 密电/n ，/w 戴笠/nh 又/d 送来/v 德/j 、/w 意/j 、/w 日/j 三/m 国/n 签约/v 结盟/v 的/u 信息/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     日方/n 以/p 极其/d 迫切/a 的/u 心情/n ，/w 希望/v 校长/n 早日/d 促成/v 三/m 方/n 会谈/v ，/w 以/p 结束/v 这/r 不/d 愉快/a 的/u 战争/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        19
                                     &quot;/w 因为/c 国际/n 形势/n 已经/d 发生/v 了/u 变化/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        20
                                     &quot;/w 我/r 相信/v 你/r 有/v 编撰/v 这/r 类/n 答词/n 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     下去/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        22
                                     戴笠/nh 唯唯诺诺/i 地/u 退下/v 不久/nt ，/w 宋美龄/nh 就/d 象/p 一阵/mq 旋风/n 似地/u 走/v 了/u 进来/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     快/a 把/p 美国/ns 方面/n 的/u 喜讯/n 告诉/v 我/r 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        24
                                     以群/nhs 留下/v 这/r 三/m 个/q 字/n 就/d 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        25
                                     以群/nhs 也/d 悄无声息/i 地/u 离开/v 了/u 上影/j 厂/n -/w -/w 这个/r 由/p 于伶/nh 和/c 他/r 及/c 几/m 位/q 副/h 厂长/n 在/p 凌乱/a 、/w 纷杂/a 的/u 矛盾/n 头绪/n 中/nd 梳理/v 清楚/a ，/w 在/p 一片/mq 无/v 秩序/n 的/u 状态/n 中/nd 扶植/v 起来/vd 的/u 新中国/n 第一/m 大/a 电影/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     当/p 全厂/n 上下/n 都/d 还/d 在/p 猜测/v 于怜/nh 和/c 以群/nhs 出/vd 了/u 什么/r 事/n 时/nt ，/w 于伶/nh 和/c 以群/nhs 已经/d 接到/v 张春桥/nh 宣布/v 的/u 市委/j 的/u 决定/v ：/w 撤销/v 于伶/nh 的/u 上海电影制片厂/ni 厂长/n 职务/n 、/w 叶以群/nh 的/u 副/h 厂长/n 职务/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     作为/v 潘汉年/nh &quot;/w 内奸/n &quot;/w 同伙/n 的/u 嫌疑/n ，/w 他们/r 被/p 勒令/v 接受/v 审查/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     与/c 潘汉年/nh 的/u 交往/v 有/v 案/n 可/vu 查/v ，/w 历史/n 不/d 长/a ，/w 活人/n 犹在/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     以群/nhs 站/v 在/p 窗前/nl ，/w 望/v 着/u 漆黑/a 的/u 遥远/a 的/u 天空/n ，/w 似乎/d 要/vu 从/p 天幕/n 上/nd 追忆/v 自己/r ２０/m 年/nt 前/nd 的/u 记忆/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     他/r 下意识/n 地/u 抚摸/v 着/u 自己/r 的/u 手腕/n ，/w 手腕/n 上/nd 至今/d 仍/d 留/v 着/u 坐牢/v 时/nt 戴/v 手铐/n 留下/v 的/u 痕迹/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     １９３４/m 年/nt ，/w ２３/m 岁/nt 的/u 以群/nhs 在/p 上海/ns 从事/v 左翼/n 文艺/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     一天/nt ，/w 以群/nhs 突然/d 从/p 报上/v 读到/v 一/m 条/q 消息/n ，/w 几乎/d 使/v 他/r 年轻/a 的/u 生命/n 窒息/v 过去/vd 。/w 
		
			
                                        33
                                     一/m 位/q 以群/nhs 非常/d 熟悉/v 的/u 左联/j 盟员/n 被捕/v 后/nd 在/p 报上/v 发表/v 申明/v ，/w 说/v 是/vl 叶以群/nh 介绍/v 他/r 加入/v 了/u &quot;/w 左联/j &quot;/w 的/u ，/w 公开/v 了/u 以群/nhs 的/u 正式/a 身份/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     不/d 几/m 天/nt ，/w 此人/n 又/d 散布/v 谣言/n ，/w 说/v 叶以群/nh 已经/d 自首/v 变节/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     与/c 以群/nhs 联系/n 的/u 上级/n 组织/n 听到/v 这/r 则/q &quot;/w 消息/n &quot;/w ，/w 立即/d 断绝/v 了/u 与/c 他/r 的/u 联系/n ，/w 而且/c 只/d 派/v 一/m 个/q 人/n 偶然/d 地/u 与/c 他/r 接触/v 一下/mq 。/w 
		
			
                                        36
                                     就此/d ，/w 以群/nhs 的/u 工作/n 没/d 了/u 着落/n ，/w 生活/n 来源/n 和/c 活动/v 经费/n 顷刻/nt 断绝/v ，/w 他/r 陷入/v 了/u 精神/n 和/c 生活/n 的/u 双重/a 困境/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     不/d 几/m 日/nt 后/nd ，/w 在/p 北四川路/ns 上/nd ，/w 他/r 与/c 夫人/n 梁文若/nh 在/p 与/c &quot;/w 上海反帝大同盟/ni &quot;/w 干事/n 碰头/v 时/nt ，/w 三/m 人/n 同时/v 遭/v 国民党/ni 特务/n 逮捕/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     以群/nhs 被/p 关押/v 狱中/nl 的/u 消息/n ，/w 很快/a 传到/v 了/u 在/p 杭州/ns 开店/v 的/u 父亲/n 那里/r 。/w 
		
			
                                        39
                                     父亲/n 便/d 准备/v 了/u 钱物/n 四处/n 托人/v 去/v 通/v 关子/n ，/w 保释/v 以群/nhs 。/w 
		
			
                                        40
                                     父亲/n 找到/v 了/u 以群/nhs 的/u 堂兄/n 叶元龙/nh （/w 解放后/nt 是/vl 上海财经学院/ni 的/u 教授/n ）/w ，/w 当时/nt 他/r 是/vl 江苏省教育厅/ni 的/u 厅长/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     通过/p 他/r 出面/v ，/w 以群/nhs 被/p 关押/v 了/u 半年/nt 多/m 后/nd ，/w 才/d 获/v 保释/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     以群/nhs 想到/v 了/u 周恩来/nh 。/w 
		
			
                                        43
                                     金苗苓/nh 心想/v ，/w 要/vu 冲破/v 社会/n 上/nd 的/u 偏见/n ，/w 先/d 要/vu 战胜/v 自己/r 的/u 偏见/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     眼前/nl 先/d 要/vu 解决/v 一个/mq 怕/v 字/n ，/w 真正/a 思想/n 解放/v 了/u ，/w 也/d 没什么/i 了不起/a 。/w 
		
			
                                        45
                                     于是/c ，/w 他/r 鼓足/v 勇气/n ，/w 说服/v 了/u 家庭/n ，/w 愉快/a 地/u 走上/v 了/u 殡葬/v 工作/n 的/u 行列/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     进场/v 八/m 年/nt 多/m 来/u ，/w 金苗苓/nh 工作/n 踏实/a ，/w 勤勤恳恳/a ，/w 专业/n 思想/n 很/d 牢/a ，/w 确实/d 象/p 他/r 在/p 歌词/n 中/nd 所/u 说/v 的/u &quot;/w 社会/n 需要/v 就是/d 我/r 志向/n &quot;/w ，/w &quot;/w 我/r 的/u 心/n 分担/v 人们/n 的/u 忧伤/a &quot;/w ，/w 在/p 化妆/v 工作/n 上/nd 做出/v 了/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     去年/nt 三月/nt ，/w 他/r 光荣/a 地/u 加入/v 了/u 中国共产党/ni 。/w 
		
			
                                        48
                                     金苗苓/nh 认识/v 殡葬/v 工作/n 意义/n ，/w 并/c 真正/d 解决/v 火葬场/n 的/u 工作/n 只是/vl 社会分工/v 不同/a 、/w 并不/d 低人一等/i 的/u 思想/n ，/w 是/vl 在/p 组织/n 的/u 教育/v 和/c 工作/n 实践/v 中/nd 逐渐/d 感受到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     有一次/v 他/r 在/p 推/v 一/m 具/q 男性/a 老年/nt 遗体/n 时/nt ，/w 一个/mq 七/m 八/m 岁/nt 的/u 小孩/n 扑/v 上去/v ，/w 边/d 哭/v 边/d 喊/v ：/w &quot;/w 爷爷/n ，/w 你/r 不要/vu 走/v ，/w 跟/p 我/r 回家/v 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        50
                                     旁边/nd 的/u 家属/n 一时/nt 都/d 放声大哭/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        51
                                     这/r 使/v 金苗苓/nh 很/d 感动/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     他/r 停下来/v ，/w 好/d 让/p 死者/n 家属/n 多/a 看/v 一会/nt 。/w 
		
			
                                        53
                                     又/d 一/m 次/q ，/w 他/r 推/v 一/m 具/q 女尸/n ，/w 死者/n 由于/c 是/vl 患/v 淋巴/n 癌/n 而/c 亡/v ，/w 尸体/n 干瘪/a 枯瘦/a 。/w 
		
			
                                        54
                                     其/r 胞妹/n 痛不欲生/i ，/w 要求/v 他/r 把/p 死者/n 化妆/v 得/u 好/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        55
                                     金苗苓/nh 默默/a 地/u 把/p 遗体/n 推走/v ，/w 再/d 推/v 回来/vd 时/nt ，/w 死者/n 遗容/n 红润/a 、/w 饱满/a 了/u 一些/m 。/w 
		
			
                                        56
                                     家属/n 表示/v 十分/d 感谢/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     去年/nt ，/w 他/r 还/d 处理/v 一/m 具/q 分/v 尸/n 七/m 段/q 的/u 十八/m 岁/nt 女尸/n ，/w 死者/n 的/u 单位/n 来/vd 联系/v ，/w 说/v 家属/n 很/d 悲伤/a ，/w 要求/v 能/vu 看到/v 完整/a 的/u 遗体/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     他/r 与/c 化妆/v 工/n 小/h 周/nhf 替/v 尸体/n 缝合/v 、/w 更衣/v 、/w 化妆/v ，/w 终于/d 恢复/v 了/u 原样/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     虽说/c 家属/n 只/d 看/v 了/u 遗体/n 五/m 分钟/q ，/w 他们/r 却/d 花/v 了/u 整整/d 三/m 个/q 多/m 小时/nt 。/w 
		
			
                                        60
                                     这样/r 的/u 事/n ，/w 金苗苓/nh 是/vl 说/v 不/d 完/v 的/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     生老病死/i ，/w 都/d 需要/v 有人/r 来/vd 为/p 它/r 服务/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     可是/c ，/w 一些/m 有/v 市/n 俗/a 观念/n 的/u 人/n 却/d 偏偏/d 瞧不起/v 这/r 一行/mq ，/w 造成/v 在/p 火葬场/n 工作/n 的/u 一些/m 青工/n 自卑/a 和/c 不/d 安心/a ，/w 谈恋爱/v 就/d 很/d 困难/a 。/w 
		
			
                                        63
                                     金苗苓/nh 也/d 曾/d 遇到/v 这样/r 的/u 困难/n ，/w 他/r 却/d 没有/v 放在心上/i 。/w 
		
			
                                        64
                                     金苗苓/nh 的/u 爱人/n 李玲嫒/nh 在/p 上海/ns 一个/mq 区/n 法律/n 顾问/n 处/n 工作/n ，/w 处处/nl 支持/v 丈夫/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     金苗苓/nh 曾/d 说/v 自己/r 的/u 成绩/n 一半/m 是/vl 她/r 的/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     他们/r 之间/nd 正如/p 巴尔扎克/nh 说/v 的/u ：/w &quot;/w 婚姻/n 的/u 幸福/a 并不/d 完全/a 建筑/v 在/p 显赫/a 的/u 身分/n 和/c 财产/n 上/nd ，/w 却/d 建筑/v 在/p 相互/d 崇敬/v 上/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        67
                                     有一天/v ，/w 他/r 把/p 我/r 领进/v 他/r 住/v 的/u 那/r 间/q 小/a 阁楼/n ，/w 从/p 一堆/mq 书/n 的/u 后面/nl 拿出/v 一/m 本/q 包/v 了/u 皮/n 的/u 书/n ，/w 递给/v 我/r ，/w 叮嘱/v 道/n ：/w &quot;/w 你/r 仔细/a 读/v 一/d 读/v ，/w 但/c 要/vu 保密/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        68
                                     这/r 本/q 书/n 就是/d 毛泽东/nh 写/v 的/u 《/w 新民主主义/n 论/n 》/w 。/w 
		
			
                                        69
                                     原来/d 他/r 早就/d 开始/v 接触/v 革命/a 理论/n 了/u 。/w 
		
			
                                        70
                                     在/p 他/r 的/u 引导/v 下/nd ，/w 我/r 也/d 开始/v 学习/v 革命/a 理论/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     马克思/nh 的/u 光辉/n 学说/n ，/w 列宁/nh 领导/v 俄国/ns 走/v 的/u 革命/a 道路/n ，/w 毛泽东/nh 对/p 中国/ns 社会/n 的/u 精辟/a 分析/v ，/w 使/v 我/r 仿佛/d 在/p 迷雾/n 中/nd 看到/v 了/u 灯塔/n ，/w 看清/v 了/u 自己/r 应该/vu 走/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     我/r 加入/v 了/u 黑白文艺社/ni ，/w 成/v 了/u 周邦立/nh 的/u 亲密/a 战友/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     入社/v 后/nd 我/r 才/d 知道/v ，/w 周邦立/nh 在/p 社/n 内/nd 担任/v 着/u 重要/a 角色/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     周邦立/nh 即将/d 毕业/v 的/u １９４０/m 年/nt 初春/nt ，/w 学校/n 租/v 卡车/n 组织/v 毕业班/n 的/u 同学/n 到/v 重庆/ns 去/v 参观/v 工厂/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     每/r 个/q 人/n 还/d 带/v 了/u 铺盖/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     周邦立/nh 也/d 参加/v 了/u 。/w 
		
			
                                        77
                                     他/r 表面上/nl 不过/c 是/vl 随大流/i ，/w 实际上/nl 却/d 担负/v 着/u 特殊/a 使命/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     他/r 要/vu 秘密/n 去/v 《/w 新华日报/ni 》/w 社/n ，/w 找/v 一个/mq 叫/v 毕朔望/nh 的/u 同志/n 了解/v 国内外/j 的/u 政治/n 形势/n ，/w 听取/v 党/n 的/u 指示/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     行前/nt ，/w 周邦立/nh 悄悄/a 告诉/v 我/r ：/w &quot;/w 这次/r 旅行/v 意义/n 重大/a ，/w 参观/v 反/v 成/v 了/u 次要/a 的/u 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        80
                                     我/r 嘱咐/v 他/r ：/w &quot;/w 多加/d 小心/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        81
                                     我/r 知道/v ，/w 在/p 国民党/ni 的/u 大本营/n 里/nd ，/w 稍/d 有/v 不慎/a ，/w 就/d 会/vu 被/p 盯梢/v ，/w 就/d 有可能/v 抓进/v 集中营/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     这/r 是/vl 一/m 次/q 风险/n 不小/a 的/u 旅行/v 啊/e 。/w 
		
			
                                        83
                                     然而/c ，/w 为了/p 能/vu 聆听/v 党/n 的/u 指示/n ，/w 周邦立/nh 毅然/a 出发/v 了/u 。/w 
		
			
                                        84
                                     一个/mq 星期/nt 之后/nt ，/w 其他/r 同学/n 都/d 乘/v 汽车/n 回来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        85
                                     却/d 只见/v 铺盖/n 不/d 见/v 人影/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     我/r 担心/v 出/vd 什么/r 意外/a ，/w 一/d 打听/v ，/w 说/v 他/r 请/v 了/u 个/q 假/n ，/w 要/vu 迟到/v 二/m 三/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        87
                                     我/r 和/c 黑白文艺社/ni 的/u 同志/n 打开/v 他/r 的/u 铺盖卷/n ，/w 发现/v 里面/nd 裹/v 藏/v 着/u 不少/a 进步/a 的/u 文艺/n 、/w 政治/n 书籍/n ，/w 还有/v 解放区/n 的/u 油印/v 小报/n 、/w 传单/n ，/w 足/d 有/v 二十/m 多/a 斤/q 。/w 
		
			
                                        88
                                     大家/n 都/d 高兴/a 地/u 夸/v 他/r 机灵/a 。/w 
		
			
                                        89
                                     又/d 过/vd 了/u 三/m 天/nt ，/w 周邦立/nh 平安/a 返校/v 了/u 。/w 
		
			
                                        90
                                     原来/d ，/w 他/r 要/vu 听/v 一个/mq 由/p 新华日报/ni 组织/v 的/u 国际/n 时事/n 报告/n ，/w 耽误/v 了/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     回来/vd 后/nd ，/w 他/r 顾不得/v 休息/v ，/w 立即/d 向/p 我们/r 讲述/v 了/u 去/v 重庆/ns 的/u 经过/n ，/w 传达/v 了/u 党/n 的/u 指示/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     原来/d ，/w 他/r 到/v 重庆/ns 后/nd ，/w 很快/a 在/p 化龙桥/ns 新华日报印刷厂/ni 找到/v 了/u 毕朔望/nh 同志/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     他/r 汇报/v 了/u 校内/nl 形势/n 和/c 黑白文艺社/ni 的/u 工作/n ，/w 并/c 要求/v 在/p 校内/nl 成立/v 党组织/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     毕朔望/nh 把/p 情况/n 向/p 上级/n 作/v 了/u 转达/v 后/nd ，/w 有关/p 领导/n 认为/v ，/w 根据/p 当时/nt 的/u 形势/n ，/w 不便/a 这样/r 做/v ；/w 只/d 可/vu 秘密/a 与/c 党/n 联系/v ，/w 以/p 保存/v 力量/n ，/w 迎接/v 抗日/j 高潮/n 的/u 到来/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     周邦立/nh 内心/n 很/d 失望/v ，/w 但/c 仍/d 表示/v 服从/v 组织/n 的/u 决定/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     汇报/v 结束/v 后/nd ，/w 他/r 向/p 报社/n 的/u 同志/n 要/vu 了/u 不少/a 政治/n 、/w 文艺/n 书刊/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     这些/r 材料/n 要/vu 带出/v 重庆/ns 是/vl 很/d 不/d 容易/a 的/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     乘/v 汽车/n 去/v 飞机场/n 的/u 路上/nl ，/w 小孩子/n 们/k 跟/v 在/p 汽车/n 后面/nl 往/p 车上/nl 扔/v 画片/n 和/c 各种各样/i 的/u 小/a 礼物/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     福州/ns 城/n 破败/a 的/u 肮脏/a 的/u 街区/n ，/w 充斥/v 着/u 国民党/ni 从/p 淮海/ns 、/w 上海/ns 各/r 战役/n 溃退/v 下来/v 的/u 散兵游勇/i 。/w 
		
			
                                        100
                                     从/p 鼓楼/ns 到/v 万寿桥/ns 的/u 干衢/n 上/nd ，/w 摆/v 着/u 许多/a 地摊/n ，/w 身着/v 黄/a 、/w 绿/a 、/w 灰/a 各色/a 破/a 蔽/v 军服/n 的/u 伤兵/n 们/k ，/w 正/d 兜售/v 着/u 美国/ns 救济/v 总署/n &quot;/w 恩赐/n &quot;/w 给/p 中国/ns 的/u 军用/a 餐盒/n 、/w 罐头/n 、/w 香烟/n 、/w 军服/n ，/w 裸体/v 女人/n 照片/n 作/v 封面/n 的/u &quot;/w 生活/n &quot;/w 杂志/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     伤兵/n 叹/v 了/u 口/q 气/n ：/w &quot;/w 甭提/v 了/u ，/w 徐州/ns 突/v 不/d 出来/vd ，/w 落下/v 这/r 终身/n 残疾/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     军官/n 神秘/a 地/u 看/v 了/u 四处/n ，/w 低声/n 说/v ：/w &quot;/w 古田/ns 县/n 驻有/v 共/j 军/n 二野/j 一个/mq 师/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        103
                                     清晨/nt 五/m 时/nt 起/v ，/w 从/p 北门/n 半野轩/ns ，/w 直到/v 南门/nl 义屿/ns 机场/n 的/u 数/m 十/m 里/q 长/a 街/n 上/nd ，/w 宪兵/n 和/c 嫡系/n 美/j 械/n 五十/m 师/n 的/u 部队/n ，/w 五/m 步/n 一/m 岗/n ，/w 十/m 步/n 一/m 哨/n ，/w 如临大敌/i 地/u 枪/n 上膛/v ，/w 刀/n 出/vd 鞘/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     铺面/n 和/c 临街/v 居家/v 门前/nl ，/w 一/m 面/q 面/q 青天白日/i 满地/nl 红/a 的/u 纸扎/v 或/c 布/n 制/v 已/d 黯然/a 褪色/v 的/u 旗子/n ，/w 有气无力/i 地/u 低垂/v 着/u ，/w 使/v 本/d 已/d 狭窄/a 的/u 街面/nl ，/w 更显/v 臃肿/a 、/w 滞/v 塞/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     从/p 清晨/nt 到/v 中午/nt ，/w 也/d 没见/v 什么/r 动静/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     傍/v 午/n ，/w 戒严/v 的/u 军警/n 撤/v 了/u 。/w 
		
			
                                        107
                                     老/h 蒋/nhf 真的/a 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     蒋介石/nh 于/p １９４９/m 年/nt ６/m 月/nt ２１/m 日/nt 上午/nt 八/m 时/nt ，/w 带领/v 亲随/n 人员/n 俞济时/nh 、/w 曹圣芬/nh 等/u ，/w 由/p 台北/ns 松山/ns 机场/n 起飞/v ，/w 九/m 时/nt 到达/v 福州/ns 。/w 
		
			
                                        109
                                     银灰色/n &quot;/w 美龄号/ni &quot;/w 总统/n 座机/n ，/w 在/p 义屿/ns 机场/n 徐徐/d 滑落/v 停稳/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     蒋介石/nh 在/p 舷梯/n 旁/nd ，/w 见到/v 跑道/n 两侧/nl 的/u 军政/n 要员/n 列队/v 肃立/v ，/w 恭敬/a 以/p 待/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     这/r 在/p 权力/n 欲/n 与/c 野心/n 都/d 达/v 顶点/n ，/w 而/c 偏偏/d 迫于/v 形势/n ，/w 不得不/d 让/p 李宗仁/nh 占/v 了/u 上风/n ，/w 自己/r 反/v 被/p 逼/v 退位/v 的/u 下野/v 总统/n 凄凉/a 的/u 心绪/n 里/nd ，/w 不啻/v 注入/v 了/u 一/m 剂/q 兴奋剂/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     他/r 想起/v 军统/j 曾/d 密报/n 李宗仁/nh 也/d 想/v 在/p 六/m 、/w 七月/nt 间/nd ，/w 应/vu 朱绍良/nh 之/u 请/v ，/w 拟/v 来/vd 闽/ns 视察/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     正/a 思绪/n 翻腾/v 之际/nd ，/w 福州绥靖公署/ni 主任/n 兼/v 福建省/ns 主席/n 朱绍良/nh ，/w 上海/ns 战役/n 中/nd 逃之夭夭/i 的/u 东南/nd 前进/v 指挥所/n 主任/n （/w 前/nd 京/ns 、/w 沪/ns 、/w 杭/ns 警备/v 总司令/n ）/w 汤恩伯/nh ，/w &quot;/w 淮海战役/n &quot;/w 的/u 败军之将/n 、/w 第六/m 兵团/n 司令/n 长官/n 李延年/nh 等/u 大员/n ，/w 慌忙/a 迎上前来/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     朱绍良/nh 敬礼/v 后/nd 报告/v 说/v ：/w &quot;/w 福州/ns 市民/n ，/w 万人空巷/i ，/w 悬/v 旗/n 结彩/v ，/w 恭迎/v 委座/n 观光/v 市容/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        115
                                     下野/v 后/nd 颇感/v &quot;/w 门前/nl 冷落/v 车马/n 稀/a &quot;/w 的/u 蒋介石/nh ，/w 也/d 真/d 想/v 在/p 这/r 座/q 东南/nd 名城/n 耀武扬威/i 一番/mq ，/w 以示/v 他/r 的/u 权力/n 犹存/v ，/w 威风/a 不/d 倒/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     &quot;/w 免/v 了/u 罢/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     就/d 在/p 这/r 千钧一发/i 之际/nd ，/w 两/m 道/q 白光/n 划破/v 了/u 黑暗/a ，/w 照亮/v 了/u 庞大/a 的/u 、/w 丑恶/a 的/u 恐龙/n 的/u 头/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     陈翔/nh 睁大/v 了/u 眼睛/n ，/w 但是/c 恐龙/n 的/u 头/n 挡住/v 了/u 他/r 的/u 视线/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     就/d 在/p 这时/r ，/w 他/r 注意/v 到了/v 恐龙/n 奇怪/a 的/u 表现/n ，/w 当/p 强烈/a 的/u 电筒/n 光线/n 射到/v 它/r 那/r 没有/v 眼睑/n 的/u 、/w 象/p 绿/a 玻璃/n 似的/u 小/a 眼睛/n 上/nd 时/nt ，/w 它/r 虽然/c 仍然/d 张/v 着/u 大嘴/n ，/w 作出/v 一/m 副/q 吓人/v 的/u 姿态/n ，/w 可是/c 就/d 象/p 陈翔/nh 初次/mq 看见/v 它/r 时/nt 那样/r ，/w 完全/a 不再/d 动作/n ，/w 而是/vl 静/a 静/a 地/u 停/v 在/p 那里/r ，/w 活象/v 一头/n 神话/n 中/nd 的/u 恶龙/n 遭到/v 了/u 魔/n 咒/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        120
                                     于是/c 多年/nt 积累/v 的/u 科学/a 知识/n ，/w 长期/nt 培养/v 的/u 逻辑推理/v 的/u 习惯/n ，/w 闪电/n 般/n 地/u 使/v 陈翔/nh 得出/v 了/u 一个/mq 结论/n ：/w 由于/c 恐龙/n 多少/r 年代/nt 都/d 是/vl 昼伏夜出/i ，/w 因此/c 感官/n 也/d 相应/v 的/u 发生/v 了/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     它/r 的/u 眼睛/n 可以/vu 在/p 黑暗/a 中/nd 看到/v 东西/n ，/w 但/c 在/p 强光/n 的/u 刺激/v 下/nd ，/w 它/r 不/d 但是/c 盲目/a 的/u ，/w 而且/c 光线/n 的/u 刺激/v 反而/d 影响/v 到/v 它/r 大脑/n 的/u 平衡/a 作用/n ，/w 使/v 之/r 不能/vu 有效/a 地/u 指挥/v 身体/n 的/u 动作/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     这样/r ，/w 只要/vu 光线/n 不灭/v ，/w 人们/n 在/p 恐龙/n 面前/nd 就是/d 安全/a 的/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     陈翔/nh 用尽/v 最后/n 的/u 力气/n 喊/v 着/u ，/w 他/r 只/d 感到/v 自己/r 的/u 声音/n 低/a 得/u 可怜/a ，/w 从/p 嘴里/nl 不停/v 往/p 外/nd 呛/v 血/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     这/r 是/vl 益西甲措/nh 的/u 声音/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     接着/v ，/w 陈翔/nh 感到/v 自己/r 的/u 朋友/n 大胆/a 钻到/v 了/u 恐龙/n 的/u 头/n 底下/nd ，/w 用/p 有力/a 的/u 双手/n 将/p 自己/r 抱/v 起来/vd ，/w 迅速/a 朝/p 洞外/nl 退去/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     陈翔/nh 还/d 想/v 嘱咐/v 一下/mq 要/vu 秦小文/nh 留心/v ，/w 可是/c 他/r 却/d 昏迷/v 过去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        127
                                     等到/v 他/r 醒来/v 的/u 时候/n ，/w 他/r 已经/d 睡/v 在/p 营地/n 的/u 篝火/n 旁边/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     东方/nd 朝霞/n 满天/n ，/w 白色/n 的/u 雾气/n 正/d 缓缓/d 从/p 湖面/nl 升起/v ，/w 就/d 象/p 一/m 层/q 帷幕/n 正在/d 拉开/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     新/a 的/u 一/m 天/nt 已经/d 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        130
                                     陈翔/nh 回过头/v 去/v ，/w 他/r 看见/v 秦小文/nh 仍然/d 坐/v 在/p 自己/r 身边/nl 。/w 
		
			
                                        131
                                     她/r 那/r 又/d 大/a 又/d 黑/a 的/u 眼睛/n 里/nd 充满/v 了/u 紧张/a 和/c 悬念/n ，/w 脸色/n 是/vl 苍白/a 的/u ，/w 看上去/v 显得/v 有点/d 憔悴/a 。/w 
		
			
                                        132
                                     他/r 微弱/a 地/u 问/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     正坐/v 在/p 火旁/nl 准备/v 早餐/n 的/u 益西甲措/nh 插嘴/v 了/u ：/w &quot;/w 她/r 得到/v 你/r 不/d 回/v 内地/nl 休假/v 的/u 消息/n 后/nd ，/w 马上/d 就/d 动身/v 到/v 西藏/ns 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     等到/v 她/r 到了/v 地质队/n ，/w 我们/r 已经/d 出发/v ，/w 于是/c 她/r 也/d 追/v 了/u 上来/vd 。/w 
		
			
                                        135
                                     我/r 到/v 牧场/n 时/nt ，/w 正/d 遇见/v 她/r 在/p 打/v 听到/v 恶龙湖/ns 的/u 路/n ，/w 所以/c 就/d 一块儿/d 转来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        136
                                     我们/r 一/d 到/v 就/d 看到/v 你/r 留下/v 的/u 信/n ，/w 知道/v 你/r 进/v 洞/n 考察/v 去/v 了/u ，/w 于是/c 她/r 一/m 秒/nt 钟/n 也/d 没有/v 耽误/v ，/w 马上/d 拖/v 着/u 我/r 就/d 跑/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     &quot;/w 夫人号/ni &quot;/w 轻微/a 地/u 晃动/v ，/w 把/p 海斯/nh 从/p 沉沉/a 的/u 昏睡/v 中/nd 摇醒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        138
                                     他/r 不用/d 贴/v 着/u 舱/n 壁/n 细/a 听/v ，/w 也/d 能/vu 从/p 它/r 轻巧/a 灵/a 妙/a 地/u 启动/v ，/w 以及/c 那/r 转弯/v 时/nt 特有/v 的/u 、/w 令人/n 心驰神往/i 的/u 倾斜/v 中/nd ，/w 明确/a 无误/v 的/u 知道/v 是/vl 谁/r 在/p 驾驶/v 着/u 它/r 。/w 
		
			
                                        139
                                     赛艇/n 是/vl 贝塔/nh 唯一/a 的/u 业余/n 嗜好/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     故而/c ，/w 平时/nt 他/r 有时候/d 也/d 免不了/v 对/p 三百/m 吨/q 的/u &quot;/w 夫人号/ni &quot;/w ，/w 卖弄/v 一番/mq 自己/r 娴熟/a 的/u 竞技/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     一/m 次/q ，/w 他/r 居然/d 心血来潮/i ，/w 驾/v 着/u 它/r 在/p 海上/nl 玩起/v 了/u 跳台/n 滑雪/v 似地/u 高速/a &quot;/w 大/a 回环/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        142
                                     结果/n ，/w 船体/n 剧烈/a 地/u 颠簸/v ，/w 震/v 碎/a 了/u 两/m 支/q 装有/v 太平洋/ns 鼠/n 血清/n 标本/n 的/u 试管/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     为此/c ，/w 海斯/nh 曾/d 咆哮/v 般/n 地/u 挥舞/v 拳头/n 训斥/v 了/u 他/r 一/m 顿/q 。/w 
		
			
                                        144
                                     不过/c ，/w 贝塔/nh 事后/nt 总能/vu 取得/v 老师/n 的/u 谅解/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     然而/c ，/w 新/a 发现/v 的/u 辉煌/a 成功/a ，/w 贝塔/nh 的/u 庄严/a 使命/n ，/w 陌生/a 姑娘/n 的/u 飘然/a 而/c 至/v ，/w 两/m 次/q &quot;/w 野蜂/n &quot;/w 的/u 无端/d 袭击/v ，/w &quot;/w 夫人号/ni &quot;/w 的/u 神秘/a 启航/v …/w …/w 这/r 一连串/a 古里古怪/a 的/u 社会/n 方程式/n ，/w 搅/v 得/u 他/r 浑噩/a 不堪/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     曼希/nh 似乎/d 还/d 在/d &quot;/w 沉睡/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        147
                                     傍晚/nt 时分/nt ，/w 雨/n 霁/v ，/w 雾/n 也/d 散/v 了/u ，/w 日/n 边/nd 闪出/v 一/m 架/n 彩虹/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     我/r 提/v 着/u 水桶/n ，/w 到/v 山泉/n 边上/nl 汲水/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     我/r 先/d 以为/v 是/vl 自己/r 眼花/v 了/u 。/w 
		
			
                                        150
                                     定睛/v 一/m 看/v ，/w 不对/a 。/w 
		
			
                                        151
                                     我/r 无法/d 抑制/v 我/r 的/u 狂喜/a ，/w 我/r 丢/v 了/u 水桶/n ，/w 来不及/v 去/v 取/v 捕/v 蝶/n 网/n ，/w 脱/v 了/u 上衣/n 拿/v 在/p 手里/nl ，/w 拼命/v 地/u 上去/v 追打/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     我/r 在/p 中国科学院生物研究所/ni 工作/v ，/w 为了/p 编写/v 《/w 中国/ns 蝴蝶/n 志/n 》/w ，/w 我/r 和/c 我/r 的/u 指导/v 教师/n 李岳林/nh 教授/n 踏遍/v 了/u 中国/ns 的/u 山山水水/i ，/w 四/m 年/nt 间/nd 采集/v 了/u 数/m 万/m 种/q 蝴蝶/n 标本/n ，/w 取得/v 了/u 一/m 批/q 珍贵/a 的/u 资料/n ，/w 所/u 憾/v 的/u 是/vl 萤光/n 蝶/n 一/m 类/n 所/u 搜集/v 到/v 的/u 数目/n 不/d 多/a ，/w 空白/n 不少/a ，/w 这/r 是/vl 因为/c 萤光/n 蝶/n 的/u 主产/n 地/n 在/p 台湾/ns 。/w 
		
			
                                        153
                                     这里/r 是/vl 云南/ns 南部/nd 的/u 南盘江畔/ns 的/u 河谷/n 地带/n ，/w 到处/nl 是/vl 蔽/v 天/n 遮/v 日/n 的/u 原始/a 森林/n ，/w 高大/a 的/u 榕树/n 和/c 木兰/n 树/n 等/u 大/a 叶/n 树冠/n 交织/v 成/v 绿色/n 的/u 天幕/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     杜鹃花/n 开/v 了/u ，/w 斑斑点点/i ，/w 漫山遍野/i 。/w 
		
			
                                        155
                                     如果/c 你/r 到/v 过/u 热带/nl 、/w 亚/a 热带雨林/n ，/w 你/r 就/d 会/vu 知道/v 什么/r 叫/v 盘根错节/i ，/w 什么/r 叫/v 藤/n 牵/v 蔓/n 惹/v ，/w 那/r 绿色/n 的/u 枝节/n 藤蔓/n ，/w 几乎/d 充满/v 了/u 所有/a 的/u 空间/n ，/w 而/c 在/p 那些/r 绿色/n 的/u 植被/n 之下/nd ，/w 又/d 充满/v 了/u 喧闹/v 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     这/r 所有/a 的/u 生命/n 都/d 在/p 以/p 一/m 种/q 难以/d 想象/v 的/u 贪婪/a ，/w 争夺/v 着/u 这/r 有限/a 的/u 生存/v 空间/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     大约/d 一个/mq 月/nt 前/nd ，/w 代号/n 叫/v ０３/m 的/u 潜伏/v 特务/n 向/p 外国/n 某/r 情报/n 机关/n 提供/v 了/u 我国/n 已/d 研制/v 出/vd 一/m 种/q 能/vu 探测/v 人/n 思维/n 的/u 仪器/n 的/u 情报/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     这/r 种/q 仪器/n 取名/v 为/vl &quot;/w 灵犀/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        159
                                     正当/v 他们/r 密令/n ０３/m 窃取/v 这/r 项/q 科技/n 成果/n 时/nt ，/w ０３/m 却/d 落入/v 了/u 人民/n 的/u 法网/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     于是/c ，/w 他们/r 只好/d 命令/v 其他/r 潜伏/v 特务/n 继续/v 刺探/v 灵犀/n 的/u 情报/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     后来/nt ，/w 由于/c 林学武/nh 杀人/v 案件/n 的/u 传扬/v ，/w 及/c 潜伏/v 在/p 公安局/n 内/nd 代号/n 叫/v １０７/m 的/u 特务/n 提供/v 的/u 情报/n ，/w 外国/n 情报/n 机关/n 知道/v 他们/r 梦寐以求/i 的/u 灵犀/n 已/d 出现/v 在/p 这个/r 县/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     于是/c 就/d 派/v 了/u 一/m 名/n 特务/n 越境/v 来/vd 这个/r 县/n 与/c １０７/m 接头/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     可是/c １０７/m 并不/d 知道/v 灵犀/n 到底/d 在/p 谁/r 的/u 手里/nl ，/w 不过/c 他/r 估计/v 在/p 审讯/v 时/nt ，/w 凶犯/n 或许/d 能/vu 提供/v 一些/m 有关/v 灵犀/n 的/u 进一步/v 线索/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     因此/c ，/w 他/r 趁/p 从/p 牢房/n 提/v 犯人/n 去/v 审讯/v 室/n 之/u 机/n ，/w 将/p 一/m 架/n 超/h 微型/a 录音机/n 塞入/v 凶犯/n 的/u 衣领/n 里/nd ，/w 打算/v 在/p 审讯/v 完毕/v 后/nd ，/w 押解/v 凶犯/n 回/v 牢/n 的/u 途中/nl ，/w 再/d 设法/v 将/p 超/h 微型/a 录音机/n 取/v 回来/vd 。/w 
		
			
                                        165
                                     但/c 由于/c 袁/nhf 副/h 局长/n 突然/d 决定/v 将/p 凶犯/n 林学武/nh 严/a 加/v 隔离/v ，/w 又/d 指派/v 专人/n 押送/v 犯人/n 回/v 牢房/n ，/w 使/v １０７/m 的/u 计划/n 落/v 了/u 空/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     在/p 不得已/a 的/u 情况/n 下/nd ，/w １０７/m 只好/d 连夜/nt 把/p 看守/n 杀死/v ，/w 从/p 牢中/nl 劫/v 出/vd 林学武/nh ，/w 取出/v 录音机/n 后/nd 又/d 将/p 林学武/nh 击昏/v ，/w 这时/r 他/r 迅速/a 跳上/v 一/m 辆/q 早已/d 隐蔽/v 在/p 附近/n 的/u 汽车/n ，/w 驱车/v 将/p 林学武/nh 压死/v ，/w 企图/v 制造/v 林学武/nh 越狱/v 潜逃/v 时/nt 因/c 车祸/n 致死/v 的/u 假象/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     审讯/v 结束/v 后/nd ，/w 袁/nhf 副/h 局长/n 非常/d 兴奋/a ，/w 他/r 感谢/v 纳德勃/nh ，/w 因为/c 纳德勃/nh 不仅/c 帮/v 他/r 破获/v 了/u 这/r 起/q 重大/a 的/u 敌特/n 案件/n ，/w 而且/c 还/d 消除/v 了/u 潜伏/v 在/p 公安机关/n 内部/nd 的/u 特务/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     当/p 袁/nhf 副/h 局长/n 回到/v 家中/nl 时/nt ，/w 已/d 是/vl 晚上/nt 九点/nt 多/m 钟/n 了/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     一/d 进门/v ，/w 他/r 的/u 老伴/n 告诉/v 他/r 有/v 位/q 客人/n 已经/d 等/v 他/r 很久/a 了/u 。/w 
		
			
                                        170
                                     白发苍苍/i 的/u 约翰&#183;李/nhf 教授/n 递给/v 我/r 一/m 件/n 东西/n ，/w 问道/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     我/r 接过/v 对方/n 的/u 东西/n ，/w 仔细/a 地/u 端详/v 起来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        172
                                     &quot;/w 是的/u ，/w &quot;/w 约翰&#183;/w 李/nhf 教授/n 知道/v 我/r 认出/v 了/u 手里/nl 的/u 铜镜/n ，/w &quot;/w 这/r 是/vl 透光/v 铜镜/n ，/w 英国人/n 也/d 把/p 它/r 叫作/v '/w 魔镜/n '/w 。/w 
		
			
                                        173
                                     我/r 点/v 了/u 点头/v ，/w 表示/v 愿意/vu 。/w 
		
			
                                        174
                                     &quot;/w 今天/nt 是/vl 一九七九/m 年/nt 三月/nt 五/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        175
                                     月色/n 笼罩/v 着/u 一/m 座/q 英国/ns 的/u 古堡/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     花岗石/n 的/u 墙/n 在/p 月光/n 下/nd 显得/v 那样/r 苍白/a 。/w 
		
			
                                        177
                                     这时/r ，/w 古堡/n 的/u 主人/n 、/w 东/nd 印度/ns 公司/n 的/u 董事/n 威克/nh 男爵/n 坐/v 在/p 起居室/n 的/u 壁炉/n 前/nd 。/w 
		
			
                                        178
                                     他/r 在/p 闭目养神/i ，/w 也许/d 在/d 等待/v 着/u 什么/r 。/w 
		
			
                                        179
                                     一阵/mq 小心翼翼/i 的/u 敲门声/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     宋美龄/nh 自愧不如/i ，/w 只好/d 服输/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 罗斯福/nh 总统/n 允诺/v 给/p 我们/r ５０００万/m 美元/n 的/u 援助/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        181
                                     对/p 此/r ，/w 蒋介石/nh 毫无/v 欣喜/a 之/u 感/n ，/w 反而/d 把/p 手/n 一/d 挥/v ，/w 大骂/v 罗斯福/nh 老奸巨猾/i ，/w 有/v 钢/n 只用/v 在/p 刀刃/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        182
                                     宋美龄/nh 茫然/a 地/u 摇/v 了/u 摇/v 头/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     宋美龄/nh 依然/d 疑惑/v 不解/v 地/u 摇/v 了/u 摇/v 头/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     蒋介石/nh 走到/v 军事/n 地图/n 下边/nd ，/w 拿起/v 指示/n 棒/n ，/w 象是/vl 给/p 一/m 位/q 小学生/n 讲解/v 军事/n 战略/n 课/n 那样/r ，/w 指出/v 罗斯福/nh 总统/n 看到/v 百/m 团/n 大战/v 打乱/v 了/u 日本/ns 南下/v 的/u 作战/v 计划/n ，/w 为/p 美国人/n 填补/v 英国/ns 、/w 法国/ns 在/p 印支/j 等/u 地/n 留下/v 的/u 空间/n 争取/v 了/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     他/r 为了/p 保护/v 美国人/n 在/p 太平洋/ns 上/nd 更/d 大/a 的/u 利益/n ，/w 希望/v 我们/r 把/p 日军/n 死死/d 地/u 箝制/v 在/p 中国/ns 的/u 大陆/nl 。/w 
		
			
                                        186
                                     所以/c ，/w 他/r 才/d 向/p 我们/r 解囊/v 施舍/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     &quot;/w 如数/d 收下/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        188
                                     &quot;/w 十分/d 简单/a 、/w 明了/a 。/w 
		
			
                                        189
                                     德/j 、/w 意/j 、/w 日/j 签约/v ，/w 必然/a 导致/v 美/j 、/w 英/j 、/w 法/j 结盟/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     换句话说/i ：/w 美国/ns 坐山观虎斗/i ，/w 大发/ni 战争/n 财/n 的/u 日子/nt 结束/v 了/u 。/w 
		
			
                                        191
                                     同时/c ，/w 亚洲/ns 战场/n 上/nd 由/p 我/r 蒋/nhf 某人/n 抗击/v 日本/ns 侵略/v 的/u 时代/nt 也/d 就此/d 结束/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        192
                                     宋美龄/nh 望/v 着/u 洋洋自得/i 的/u 蒋介石/nh ，/w 顿感/v 自己/r 与/c 他/r 在/p 宏观/n 战略/n 方面/n 的/u 差距/n 是/vl 如此/r 之/u 大/a 。/w 
		
			
                                        193
                                     同时/c ，/w 她/r 也/d 看到/v 了/u 蒋介石/nh 在/p 以/p 夷/n 制/v 夷/n 方面/n ，/w 真/a 是/vl 达到/v 了/u &quot;/w 运/v 乎/u 之/u 妙/a &quot;/w 的/u 境地/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     从/p 现在/nt 起/v ，/w 我们/r 的/u 战略/n 重心/n 必须/d 转移/v ：/w 集中/v 一切/r 力量/n ，/w 消灭/v 业已/d 强大/a 起来/vd 的/u 八路军/n 和/c 新四军/ni 。/w &quot;/w 
		
			
                                        195
                                     蒋介石/nh 高兴/a 地/u 大声/n 笑/v 了/u ，/w 而且/c 还/d 主动/a 地/u 亲吻/v 了/u 宋美龄/nh 的/u 额头/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     罗斯福/nh 在/p 美国/ns 大选/n 中/nd 第三/m 次/q 荣任/v 美国/ns 总统/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     他/r 多次/mq 会晤/v 在/p 美国/ns 的/u 宋子文/nh ，/w 再次/d 给予/v 中国/ns 信用/n 贷款/v 一亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     翌年/nt １/m 月/nt ４/m 日/nt ，/w 蒋介石/nh 利用/v 皖南/nl 新四军/ni 军部/n 直属队/n ９０００/m 余/n 人/n 北移/v 之/u 机/n ，/w 秘密/n 电令/v 第三/m 战区/n 顾祝同/nh 、/w 上官云相/nh &quot;/w 立即/d 将/d 其/r 解决/v &quot;/w ，/w 遂/d 演出/v 了/u 震惊/v 中外/j 的/u 皖南事变/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     是/vl 年/nt 年底/nt ，/w 日本/ns 完成/v 了/u 南下/v 印支/j 半岛/n 的/u 军事/n 部署/v ，/w 突然/d 发动/v 了/u 奇袭/v 珍珠港/ns 事件/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     由此/d ，/w 美国/ns 对/p 日本/ns 宣战/v ，/w 爆发/v 了/u 太平洋战争/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     蒋介石/nh 根据/p 亚洲/ns 战场/n 的/u 形势/n 发展/v ，/w 不失时机/i 地/u 利用/v 美国/ns 《/w 军火/n 租借/v 法案/n 》/w ，/w 指示/n 宋子文/nh 正式/a 向/p 美国/ns 提出/v 军援/j 要求/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     他/r 如愿以偿/i 。/w 
		
			
                                        203
                                     并/c 利用/v 这/r 源源不断/i 的/u 军援/j ，/w 积极/a 建立/v 现代化/v 空军/n ，/w 训练/v 装备/n 优良/a 的/u 陆军/n ，/w 修整/v 、/w 建设/v 滇缅/j 路/n 等/u 对外/d 交通/n 补给线/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     简言之/i ，/w 他/r 和/c 宋美龄/nh 齐心协力/i ，/w 为/p 圣战/v 结束/v 后/nd 消灭/v 共产党/n 、/w 八路军/n 和/c 新四军/ni ，/w 积极/a 储备/v 军事/n 实力/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     正当/v 蒋介石/nh 稳坐/v 重庆/ns 南岸/nl 黄山/ns 别墅/n ，/w 纵观/v 天下/nl 变局/n ，/w 以/p 收/v 他日/nt 消灭/v 共产党/n 之/u 效/n 的/u 时候/n ，/w 宋美龄/nh 的/u 健康/a 情况/n 正在/d 日益/d 恶化/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     在/p 与/c 病魔/n 为/v 伴/n 的/u 日子/nt 里/nd ，/w 宋美龄/nh 身心/n 都/d 受到/v 了/u 极/d 大/a 的/u 折磨/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     她/r 不仅/c 把/p 疾病/n 带来/v 的/u 痛苦/a 转嫁/v 给/v 随侍/n ，/w 而且/c 还/d 经常/d 和/p 她/r 的/u &quot;/w 大令/nh &quot;/w 发生/v 口角/n ，/w 闹/v 到/v 不可开交/i 的/u 地步/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     蒋介石/nh 借口/n 时局/n 艰危/a 、/w 军务/n 紧张/a ，/w 恳请/v 已经/d 转到/v 重庆/ns 居住/v 的/u 宋霭龄/nh 帮忙/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     这位/r 老于世故/i 的/u &quot;/w 大/a 阿姊/n &quot;/w 遵命/v 照办/v ，/w 于/p 谈笑/v 之中/nd 便/d 把/p 宋美龄/nh 接到/v 了/u 自己/r 的/u 住处/n 养病/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     但是/c ，/w 宋霭龄/nh 怎么/r 也/d 不会/vu 想到/v 这/r 善意/n 之/u 举/n ，/w 却/d 导致/v 了/u 蒋介石/nh 和/c 宋美龄/nh 的/u 感情/n 破裂/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     整个/a 山城/n -/w -/w 包括/v 外国/n 使者/n 也/d 都/d 在/p 议论/v 、/w 猜测/v 新/a 的/u 宫闱/n 桃色/n 事件/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     在/p 这/r 漫长/a 的/u 岁月/nt 里/nd ，/w 她/r 在/p 异国/n 举目无亲/i ，/w 虽/c 无/v 生活/n 之/u 虞/n ，/w 然/c 精神/n 上/nd 的/u 痛苦/a 是/vl 可想而知/i 的/u 。/w 
		
			
                                        213
                                     随着/p 日月/nt 的/u 流逝/v ，/w 她/r 终于/d 能/vu 对待/v 自己/r 这/r 不幸/a 的/u 人生/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     那时/r ，/w 她/r 尚不/d 到/v 而立之年/i ，/w 作为/v 女人/n 有/v 权利/n 再/d 找/v 个/q 配偶/n ，/w 在/p 异邦/n 寻求/v 人生/n 的/u 新欢/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     但/c 她/r 不/d 觅/v 此/r 途/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     有人/r 说/v 她/r 是/vl 受/v 东方/nd 传统/a 道德/n 约束/v 的/u 结果/n ，/w 也/d 有人/r 说/v 她/r 依然/d 痴恋/v 着/u 和/c 蒋介石/nh 共同/a 消/v 度/v 的/u 美好/a 时光/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     总之/c ，/w 她/r 终生/nt 未/d 嫁/v ，/w 埋头/v 哥伦比亚大学教育学院/ni 苦修/v 英文/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     功夫/n 不负/v 有心人/n ，/w 她/r 获得/v 了/u 硕士/n 学位/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     旋即/d 又/d 开始/v 博览/v 了/u 英/j 、/w 美/j 文学/n ，/w 历史/n 和/c 美学/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     浪漫/a 而/c 不/d 放纵/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     罗燕/nh ，/w 原名/n 张燕/nh ，/w 罗/nhf 系/v 母姓/n ，/w 并不是/v 所/u 起/v 艺名/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     她/r 今年/nt 二十九/m 岁/nt ，/w 现/nt 为/vl 上海人民艺术剧院/ni 的/u 青年/n 演员/n ，/w 一九七八/m 年/nt 毕业/v 于/p 上海/ns 戏剧/n 学院/n 表演/v 系/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     毕业/v 后/nd 她/r 在/p 《/w 爱/v ，/w 在/p 我们/r 心里/nl 》/w 中/nd 饰/v 苏敏/nh 、/w 《/w 马克思/nh 秘史/n 》/w 中/nd 饰/v 燕妮/nh 、/w 《/w 生命/n &#183;/w 爱情/n &#183;/w 自由/n 》/w 中/nd 饰/v 梅儿/nh 、/w 《/w 复活/v 》/w 片断/n 中/nd 饰/v 玛斯洛娃/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        224
                                     一九八二/m 年/nt 五月/nt 她/r 登上/v 银幕/n ，/w 先后/d 在/p 影片/n 《/w 非常/d 岁月/nt 》/w 、/w 《/w 女/f 大学生/n 宿舍/n 》/w 和/c 《/w 红/a 衣/n 少女/n 》/w 中/nd ，/w 塑造/v 了/u 茶英/nh 、/w 匡亚兰/nh 、/w 安静/nh 这/r 三/m 个/q 女性/n 形象/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     罗燕/nh 时而/d 还/d 在/p 电视剧/n 中/nd 客串/v 角色/n ，/w 如/v 《/w 旅途/n 》/w 中/nd 饰/v 陶小萍/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        226
                                     她/r 是/vl 一/m 位/q 观众/n 熟悉/v 、/w 颇/d 有/v 一定/a 艺术/n 造诣/n 的/u 影剧/n 两栖/v 演员/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     银幕/n 、/w 舞台/n 外/nd 的/u 罗燕/nh ，/w 她/r 的/u 生活/n 究竟/d 是/vl 怎么样/r 的/u ，/w 这/r 是/vl 广大/a 读者/n 和/c 观众/n 想/vu 要知道/v 的/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     一九五六/m 年/nt 八月/nt 六/m 日/nt ，/w 罗燕/nh 出生/v 在/p 一个/mq 知识分子/n 家庭/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        229
                                     她/r 的/u 父母/n 在/p 新疆大学/ni 任教/v ，/w 她/r 是/vl 在外/v 婆家/n 长大/v 的/u ，/w 外公/n 外婆/n 去世/v 后/nd ，/w 便/d 一/m 个/q 人/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     罗燕/nh 忘/v 不了/v 十/m 年/nt 内乱/n 那个/r 月/nt 黑/a 风/n 凄/a 之/u 夜/nt ：/w 造反派/n 冲进/v 了/u 她/r 的/u 家/n ，/w 吆喝/v 她/r 外公/n 低头/v 认罪/v ，/w 她/r 和/c 外婆/n 被/p 驱/v 到/v 阳台/n 一隅/n ；/w 翻箱倒柜/i ，/w 戳破/v 沙发/n ，/w 衣物/n 狼藉/a 一/m 地/n …/w …/w 最后/n 还/d 顺手牵羊/i 提走/v 一/m 只/q 新式/a 的/u 皮箱/n ，/w 这/r 是/vl 外公/n 特地/d 托人/v 从/p 广州/ns 买来/v ，/w 准备/v 送给/v 罗燕/nh 将来/nt 上/v 大学/n 的/u 礼物/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     第二/m 天/nt 罗燕/nh 拖/v 着/u 沉重/a 的/u 脚步/n 去/v 虹口区第三中心小学/ni 读书/v ，/w 被/p 一/m 群/q 同学/n 轰/v 了/u 出来/vd ，/w 她/r 想/v 哭/v 但/c 发/v 不/d 出声/v 。/w 
		
			
                                        232
                                     牙齿/n 紧紧/d 地/u 咬/v 着/u 嘴唇/n …/w …/w 幼小/a 的/u 心灵/n 上/nd ，/w 刻下/v 了/u 这/r 道/q 难忘/v 的/u 伤痕/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     一九七二/m 年/nt ，/w 罗燕/nh 中学/n 毕业/v ，/w 跨进/v 工厂/n 的/u 大门/n ，/w 当/v 了/u 一/m 名/q 纺织/v 工人/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     工作/n 是/vl 三/m 班/n 制/k 。/w 
		
			
                                        235
                                     白天/nt 由于/c 弄堂/n 里/nd 噪音/n 干扰/v ，/w 只能/vu 睡/v 二/m 三/m 个/q 小时/nt ；/w 晚上/nt 做/v 夜班/n 两/m 只/q 眼睛/n 就/d 象/p 涂/v 了/u 胶水/n ，/w 睁/v 都/d 睁/v 不/d 开/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     扫地/v 时/nt ，/w 人/n 站着/v 会/vu 打瞌睡/v ；/w 揩/v 机床/n ，/w 人/n 会/vu 朝/p 前/nd 扑/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     苦/a 和/c 累/v ，/w 并/c 没有/v 使/v 这位/r 倔强/a 的/u 姑娘/n 消沉/a 下去/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     她/r 不/d 愿意/vu 把/p 人间/nl 的/u 辛酸/a 写/v 在/p 脸上/nl ，/w 让/p 别人/r 看见/v ，/w 而是/vl 默默/a 地/u 暗中/d 使劲/v 、/w 拚搏/v ，/w 她/r 先是/c 参加/v 了/u 沪东工人文化宫/ni 的/u 文艺/n 活动/n ，/w 继而/d 又/d 参加/v 了/u 上海市工人文化宫话剧团/ni ，/w 演出/v 《/w 关/v 不住/v 的/u 一股劲/n 》/w 等/u 剧/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     经过/p 发奋/v 努力/v ，/w 罗燕/nh 终于/d 在/p 一九七八/m 年/nt 考取/v 了/u 上海戏剧学院/ni 表演/v 系/n ，/w 告别/v 了/u 五/m 年/nt 纺织/v 女工/n 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     即使/c 风雪/n 再/d 大/a ，/w 柳树/n 也/d 不会/vu 折断/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     她/r 驾/v 着/u 理想/n 的/u 风帆/n ，/w 在/p 人生/n 的/u 海洋/n 里/nd 破浪前进/v ，/w 驶进/v 了/u 成功/a 的/u 港湾/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     罗燕/nh 告诉/v 笔者/n ，/w 她/r 的/u 理想/n 其实/d 并不是/v 当/v 演员/n ，/w 是/vl 这/r 场/q 史无前例/i 的/u 灾难/n 改变/v 了/u 她/r 事业/n 的/u 航向/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     她/r 从小/d 喜欢/v 文学/n ，/w 盼望/v 将来/nt 进/v 大学/n 中文系/n ，/w 但/c 那时/r 的/u 现实/n ，/w 使/v 她/r 放弃/v 了/u 初衷/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     不过/c ，/w 表演/v 艺术/n 与/c 文学/n 有着/v 某些/r 相通/v 之/u 处/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     罗燕/nh 认为/v ，/w 艺术/n 纯粹/a 是/vl 创作者/n 的/u 主观/n 东西/n ，/w 从/p 文学/n 角度/n 上/nd 说/v ，/w 即是/vl 演员/n 对/p 剧本/n 角色/n 的/u 理解/v ，/w 演员/n 对/p 人生/n 的/u 理解/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     罗燕/nh 说/v ，/w 演技/n 永远/d 是/vl 为/p 思想/n 服务/v 的/u ，/w 一个/mq 演员/n 既/c 要/vu 具有/v 歌唱/v 、/w 舞蹈/n 、/w 体操/n 等/u 方面/n 的/u 基本功/n ，/w 又/d 要/vu 具有/v 文学/n 、/w 哲学/n 、/w 心理学/n 等/u 方面/n 的/u 修养/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     排戏/v 时/nt ，/w 罗燕/nh 常常/d 要/vu 同/p 导演/v 吵嘴/v ，/w 坚持/v 自己/r 的/u 意见/n 不/d 让步/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     坎坷/a 的/u 经历/n 、/w 朋友/n 间/nd 的/u 交往/v 感受/v 和/c 博览群书/i ，/w 这/r 三/m 者/k 汇合/v 交融/v ，/w 形成/v 了/u 罗燕/nh 独特/a 的/u 性格/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     她/r 很/d 用功/a ，/w 《/w 论/v 美/n 和/c 艺术/n 》/w 、/w 《/w 西方/nd 电影史/n 概论/n 》/w 等/u 书/n 手不释卷/i ，/w 列车/n 上/nd 、/w 飞机/n 上/nd 、/w 旅馆/n 里/nd …/w …/w 专业书/n 成/v 了/u 罗燕/nh 最/d 亲密/a 的/u 伴侣/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     为了/p 事业/n ，/w 她/r 必须/d 适应/v 生活/n 的/u 快/a 节奏/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     爱情/n 是/vl 事业/n 的/u 动力/n ，/w 事业/n 又是/vl 滋润/a 爱情/n 的/u 沃土/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     克利斯朵夫/nh 说过/v ：/w &quot;/w 没有/v 一/m 场/q 深刻/a 的/u 恋爱/v ，/w 人生/n 等于/v 虚度/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        253
                                     姑娘/n 总是/d 把/p 爱情/n 的/u 彩球/n 抛向/v 知音/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     她/r 在/p 上海戏剧学院/ni 读书/v 的/u 时候/n ，/w 找到/v 了/u 一个/mq 真正/a 的/u 朋友/n 和/c 知音/n ，/w 他/r 叫/v 杨凤良/nh ，/w 小伙子/n 长/v 得/u 很/d 英俊/a ，/w 是/vl 她/r 的/u 同班/v 同学/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     毕业/v 后/nd 他们/r 结婚/v 了/u ，/w 一起/d 分/v 在/p 上海人民艺术剧院/ni 工作/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     事业/n 与/c 爱情/n 可以/vu 成为/v 并蒂莲/n ，/w 相互/d 辉映/v ，/w 相得益彰/i 。/w 
		
			
                                        257
                                     罗燕/nh 在/p 写给/v 笔者/n 的/u 信中/nl 曾/d 提到/v 小/h 杨/nhf ：/w &quot;/w 从/p 业务/n 上/nd 说/v ，/w 他/r 要/vu 远远/d 强于/v 我/r ，/w 只是/d 他/r 的/u 机遇/n 与/c 我/r 不同/a 。/w 
		
			
                                        258
                                     我们/r 既是/c 爱人/n 又是/vl 朋友/n ，/w 假如/c 说/v 我/r 有/v 一点/mq 成功/a ，/w 那/r 与/c 他/r 是/vl 分/v 不/d 开/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        259
                                     看/v 电影/n ，/w 这/r 是/vl 罗燕/nh 与/c 小/h 杨/nhf 的/u 重要/a 活动/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        260
                                     打听/v 到/v 上海/ns 电影/n 回顾展/n 要/vu 开幕/v ，/w 夫妻/n 俩/m 就/d 到处/nl 托人/v 要/vu 票子/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     举办/v 英国/ns 电影/n 回顾展/n 时/nt ，/w 罗燕/nh 爽快/a 地/u 掏钱/v 买/v 了/u 两/m 套/q 联/v 票/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     有时候/d 她/r 叫/v 小/h 杨/nhf 早晨/nt 七/m 点钟/n 去/v 排队/v 买/v 电影票/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     演员/n 的/u 家庭/n 生活/n 常常/d 是/vl &quot;/w 牛郎织女/n &quot;/w 型/n 的/u ，/w 夫妻/n 分离/v 的/u 日子/nt 多于/v 相聚/v 的/u 时间/n ，/w 离别/v 之后/nt 就是/d 等待/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     罗燕/nh 和/c 小/h 杨/nhf 当然/d 也/d 不/d 例外/v 。/w 
		
			
                                        265
                                     就/d 在/p 笔者/n 写/v 这/r 篇/q 稿子/n 时/nt ，/w 小/h 杨/nhf 就/d 不/d 在/p 上海/ns 。/w 
		
			
                                        266
                                     前些日子/nt 小/h 杨/nhf 告诉/v 过/u 笔者/n ，/w 说/v 他/r 不久/nt 要/vu 调到/v 西安电影制片厂/ni 去/v 工作/n ，/w 夫妻/n 分离/v 的/u 日子/nt 则/c 更/d 长/a 了/u 。/w 
		
			
                                        267
                                     有一次/v ，/w 罗燕/nh 要/vu 动身/v 去/v 外地/nl ，/w 小/h 杨/nhf 说/v 的/u 并不是/v 一些/m 情意/n 缠绵/a 的/u 话/n ，/w 而是/vl 叮嘱/v 她/r ：/w &quot;/w 带上/v 书/n ，/w 不然/c 我们/r 就/d 没有/v 共同语言/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        268
                                     书/n ，/w 是/vl 罗燕/nh 与/c 小/h 杨/nhf 思想/n 感情/n 的/u 基础/n ；/w 书/n ，/w 又是/vl 他们/r 家中/nl 最/d 宝贵/a 的/u 财产/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     为了/p 争夺/v 看/v 一/m 本/q 书/n ，/w &quot;/w 我/r 先/d 看/v &quot;/w ，/w &quot;/w 让/p 我/r 先/d 看/v &quot;/w ，/w 夫妻/n 俩/m 常常/d 争得/v 面红耳赤/i 。/w 
		
			
                                        270
                                     书/n ，/w 成/v 了/u 他们/r 事业/n 和/c 爱情/n 生活/n 中/nd 不可/vu 缺少/v 的/u 朋友/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     在/p 罗燕/nh 家里/nl ，/w 墙上/nl 挂/v 着/u 字画/n ，/w 柜子/n 里/nd 也/d 藏/v 着/u 字画/n ，/w 它们/r 出自/v 李世南/nh 、/w 夏予冰/nh 、/w 冷宏/nh 、/w 蒙子军/nh 、/w 王子武/nh 等/u 书画家/n 之/u 手/n ，/w 足见/v 主人/n 之/u 情趣/n 所在/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     罗燕/nh 时而/d 也/d 挥毫/v 练/v 练/v 书法/n ，/w 旨/n 在/p 静心/v 养性/v ，/w 陶冶/v 情操/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     她/r 每次/r 去/v 外地/nl 演出/v 或/c 拍戏/v ，/w 总要/vu 买回/v 一些/m 小/a 古董/n ，/w 如/v 仿古/v 大/a 花瓶/n 、/w 秦始皇/nh 兵马俑/n 仿制品/n 等/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     她/r 喜欢/v 打扮/v ，/w 是/vl 裁剪/v 和/c 设计/v 服装/n 的/u 高手/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     她/r 善于/v 烹调/v ，/w 能/vu 烧出/v 一/m 桌/n 色/n 香/n 味/n 俱/d 佳/a 的/u 菜肴/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     她/r 爱/v 看/v 京戏/n 、/w 川剧/n 、/w 秦腔/n 等/u 戏曲/n ，/w 认为/v 这些/r 戏曲/n 的/u 念白/n 和/c 做功/n 达到/v 了/u &quot;/w 炉火纯青/i &quot;/w 的/u 地步/n ，/w 其/r 象征/v 和/c 比喻/n 手法/n 是/vl 电影/n 、/w 话剧/n 所/u 不能/vu 比拟/v 的/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     罗燕/nh 擅长/v 唱歌/v ，/w 有/v 一/m 副/q 挺/d 不错/a 的/u 嗓子/n ，/w 在/p 家里/nl 就/d 象/p 一/m 只/q 百灵鸟/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     她/r 爱/v 唱/v 《/w 我/r 的/u 中国/ns 心/n 》/w 、/w 《/w 乡间/nl 小路/n 》/w 等/u 流行歌曲/n 和/c 台湾/ns 校园/n 歌曲/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     她/r 不时/d 还/d 参加/v 上海芭蕾舞团/ni 轻/a 音乐会/n 的/u 演出/v ，/w 除/p 担任/v 报幕/v 和/c 节目主持人/n 外/nd ，/w 还/d 客串/v 演唱/v 《/w 旅途/n 之/u 歇/v 》/w 、/w 电影/n 《/w 女/f 大学生/n 宿舍/n 》/w 主题歌/n ，/w 以及/c 美国/ns 乡村/n 歌曲/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     用/p 外语/n 演唱/v 也/d 能/vu 应付裕如/i ，/w 颇/d 有/v 一定/a 的/u 声乐/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     集邮/v ，/w 是/vl 罗燕/nh 的/u 另/r 一/m 业余/n 爱好/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     她/r 从/p 七/m 岁/nt 起/v 就/d 零零星星/a 地/u 从/p 信封/n 上/nd 剪下/v 邮票/n ，/w 尔后/nt 她/r 就/d 买/v 整套/n 邮票/n ，/w 并/c 通过/p 与/c 人/n 交换/v 扩展/v 品种/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     她/r 还/d 集/n 糖纸/n ，/w 她/r 觉得/v 小/a 小/a 糖纸/n 里/nd 别/d 有/v 天地/n ，/w 米老鼠/n 、/w 大/a 白熊/n 、/w 花鸟/n 、/w 金鱼/n …/w …/w 设计/v 美妙/a ，/w 构思/n 奇特/a ，/w 都/d 是/vl 她/r 的/u 心爱/a 之/u 物/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     她/r 受/v 邮票/n 和/c 糖纸/n 上/nd 图案/n 的/u &quot;/w 启示/v &quot;/w ，/w 又/d 爱上/v 了/u 美术/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     罗燕/nh 的/u 八/m 小时/nt 以外/nd 是/vl 个/q 广阔/a 的/u 天地/n ，/w 她/r 爱/v 天蓝/a 的/u 颜色/n ；/w 爱/v 蒙蒙细雨/n 的/u 天气/n ；/w 爱/v 一天/nt 中/nd 的/u 夜晚/nt ；/w 爱/v 朋友/n 间/nd 交谈/v ；/w 爱/v 跳/v 迪斯科/n ；/w 爱/v 读/v 朦胧诗/n …/w …/w 她/r 的/u 业余/n 爱好/n 多极/n 了/u ，/w 用/p 一句话/n 概括/v 就是/d ：/w 丰富多采/i 。/w 
		
			
                                        286
                                     四十/m 天/nt 上海/ns 之/u 行/v ，/w 由/p 关肃霜/nh 单挑/v 连/p 满/v 了/u 三十/m 场/q 。/w 
		
			
                                        287
                                     每天/nt 深夜/nt ，/w 戏/n 已/d 散场/v 一个/mq 多/a 小时/nt 了/u ，/w 上百/m 名/q 热情/a 的/u 观众/n 还/d 等/v 在/p 剧场/n 门口/nl ，/w 迟迟/a 不肯/vu 离去/v ，/w 为/p 的/u 是/vl 见/v 一/d 见/v 这位/r 重返/v 故里/n 的/u 艺术家/n ；/w 那/r 一/m 叠/q 叠/q 情/n 深/a 意/n 长/a 的/u 观众/n 来信/v ，/w 更/d 使/v 她/r 激动/v 难忘/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     此时/nt 此地/n ，/w 她/r 又/d 不禁/d 联想/v 起/v 四十/m 年/nt 前/nd 在/p 上海/ns 旧/a 戏班/n 学艺/v 时/nt 的/u 艰辛/a 岁月/nt 。/w 
		
			
                                        289
                                     一九四二/m 年/nt ，/w 年/nt 仅/d 十四/m 岁/nt 的/u 关肃霜/nh 怀/v 着/u 要/vu 学好/v 本事/n 的/u 一腔/n 雄心/n ，/w 憋/v 着/u 要/vu 养家活口/i 的/u 一/m 股子/n 劲/n ，/w 从/p 家乡/n 武汉/ns ，/w 挥泪/v 拜别/v 奶奶/n 和/c 双亲/n ，/w 跟随/v 陌生/a 的/u 师娘/n 师父/n ，/w 来到/v 上海/ns ，/w 在/p 共舞台/ni 的/u 一个/mq 小戏/n 班里/nl ，/w 开始/v 了/u 她/r 的/u 艺术/n 生涯/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     初/a 到/v 上海/ns 的/u 关肃霜/nh ，/w 短短/a 的/u 头发/n ，/w 黑/a 黑/a 的/u 皮肤/n ；/w 她/r 不/d 爱/v 说话/v ，/w 老/a 闭/v 着/u 嘴/n ，/w 可是/c 在/p 内心/n ，/w 却/d 很/d 有/v 主见/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     特别/d 是/vl 奶奶/n 临走/v 前/nd 谆谆/a 叮咛/v 的/u 三/m 句/q 话/n ，/w 一直/d 响/v 在/p 她/r 的/u 耳际/n ：/w &quot;/w 女孩子家/n 出门/v ，/w 手/n 要/vu 紧/a -/w -/w 不能/vu 拿/v 别人/r 的/u 东西/n ；/w 嘴/n 要/vu 紧/a -/w -/w 不能/vu 吃/v 别人/r 的/u 东西/n ；/w 裤腰带/n 要/vu 紧/a -/w -/w 不能/vu 失掉/v 最/d 重要/a 的/u 志气/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        292
                                     关肃霜/nh 是/vl 为了/p 学戏/v 才/d 离乡背井/i 到/v 上海/ns 来/vd 的/u ，/w 所以/c ，/w 练功/v 对/p 她/r 来说/v ，/w 比/p 天/n 坍/v 下来/v 还/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        293
                                     但/c 在/p 当时/nt ，/w 师娘/n 、/w 师父/n 和/c 她/r 三/m 人/n 的/u 生活/n 操持/v 担子/n 全都/d 沉重/a 地/u 压/v 在/p 她/r 的/u 肩上/nl 。/w 
		
			
                                        294
                                     烧饭/v 、/w 买/v 菜/n 、/w 打杂/v 已经/d 占去/v 了/u 一大半/n 时间/n ，/w 要/vu 练功/v 学戏/v ，/w 就/d 只能/vu 少/a 睡觉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     她/r 半夜/nt 一/m 、/w 二/m 点/n 躺下/v ，/w 清晨/nt 五/m 点/n 钟/n 就要/vu 起来/vd 练/v 头/a 遍/q 功/n 了/u 。/w 
		
			
                                        296
                                     好几/m 次/q ，/w 师父/n 叫/v 她/r 去/v 打酒/v ，/w 她/r 依着/v 路边/nl 的/u 门/n 就/d 睡着/v 了/u 。/w 
		
			
                                        297
                                     直到/v 师父/n 派人/v 找到/v 了/u 她/r ，/w 这/r 才/d 迷迷糊糊/a 地/u 跟着/v 回家/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     师父/n 一/d 看/v ，/w 以为/v 她/r 中/nd 了/u 邪/a ，/w 还/d 烧/v 了/u 几/m 次/q 黄裱纸/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     殊不知/d 她/r 实在/a 太/d 困/v 了/u 。/w 
		
			
                                        300
                                     当然/d ，/w 这些/r 事/n 如果/c 凑/v 在/p 师父/n 正好/d 发脾气/v 的/u 当口/nt ，/w 少不了/v 挨/v 一/m 顿/q 饱/a 打/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     但/c 她/r 有的是/v 一/m 股/q 倔/a 劲/n ，/w 身上/nl 青青紫紫/a ，/w 心上/nl 明明白白/i ：/w 这/r 一天/nt 决不/d 能/vu 让/p 它/r 轻易/a 过去/vd 。/w 
		
			
                                        302
                                     受/v 了/u 罪/n 就/d 拿/v 练功/v 来/vd 解气/v ，/w 往日/nt 踢腿/v 一百/m 下/q ，/w 今天/nt 非/d 两百/m 下/q 不可/vu 。/w 
		
			
                                        303
                                     旧社会/n 把/p 学戏/v 叫/v &quot;/w 打/v 戏/n &quot;/w ，/w 不/d 打/v ，/w 学/v 不会/vu 戏/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     关肃霜/nh 刚/d 进/v 戏班/n ，/w 一/m 招/n 一式/n 全/a 是/vl 打/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        305
                                     最/d 基本/a 的/u &quot;/w 拉山膀/n &quot;/w ，/w 师父/n 一说/v 就/d 得/u 照样/v 练/v 来/vd ，/w 可是/c 小/h 肃霜/nhs 哪知道/v 什么/r 门道/n ，/w 只/d 会/vu 比划/v 着/u 使/v 傻劲/n ，/w 拉/v 着/u 拉/v 着/u ，/w 师父/n 冷不丁/d 就/d 用/p 藤/n 杆/n 抽/v 过来/vd 了/u ，/w 疼/a 得/u 她/r 眼睛/n 直冒/v 泪花/n ，/w 还/d 不/d 知道/v 错/a 在/p 哪里/r 。/w 
		
			
                                        306
                                     每逢/v 这/r 种/q 场合/n ，/w 耳边/nl 总是/d 响起/v 父亲/n 在/p 临别/v 前/nd 的/u 嘱咐/v ：/w &quot;/w 唱戏/v 这/r 口/q 饭/n 不/d 好吃/a ，/w 吃苦/v 才能/vu 熬成/v 角儿/n ；/w 若/c 要/vu 人前/nl 夺/v 翠/n ，/w 必须/d 人/n 后/nd 受罪/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        307
                                     她/r 虽然/c 时常/d 感到/v 委屈/a ，/w 而/c 练起/v 功/n 来/vd 却/d 更/d 刻苦/a ，/w 更/d 入迷/v 了/u ：/w 平常/a 她/r 跟/p 人/n 说话/v 时/nt ，/w 就/d 把/p 腿/n 压上/v ；/w 拎/v 水/n 、/w 送/v 饭/n 、/w 买/v 东西/n 全/a 用/p 跑/v 圆场/v ；/w 深夜/nt ，/w 共舞台/ni 门前/nl 的/u 宽阔/a 马路/n ，/w 也/d 成/v 了/u 练习/v 斤斗/n 的/u 好/a 场所/n 了/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     关肃霜/nh 很/d 有/v 人缘/n ，/w 后台/n 师叔/n 、/w 师伯/n 全/a 夸/v 这/r 孩子/n 有出息/v ，/w 没事/v 就教/v 她/r 点/q 玩意/n 儿/k ；/w 她/r 也/d 机灵/a ，/w 给/p 长辈/n 洗/v 洗/v 袜子/n 、/w 褂子/n ，/w 很/d 讨人喜欢/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     拉胡琴/v 的/u 大爷/n 闲着/v ，/w 给/p 她/r 吊/v 吊/v 嗓子/n ，/w 这/r 是/vl 额外/a 的/u &quot;/w 赏赐/v &quot;/w ；/w 武行/n 头目/n 教/v 她/r 走边/v 起/v 霸/n ；/w 大花脸/n 、/w 小花脸/n 、/w 老旦/n ，/w 什么/r 她/r 都学/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     她/r 太/d 迷/v 京剧/n 了/u ，/w 恨不得/v 象/p 一/m 块/q 海绵/n ，/w 把/p 所有/a 的/u 养份/n 全都/d 吸收/v 进来/v ，/w 化为/v 自己/r 的/u 东西/n ，/w 早早/d 登台/v 演出/v 才/d 好/a 。/w 
		
			
                                        311
                                     这/r 一天/nt 终于/d 来到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        312
                                     派/v 的/u 戏/n 是/vl 关肃霜/nh 刚/d 学会/v 的/u 《/w 虹霓/ns 关/n 》/w 。/w 
		
			
                                        313
                                     为了/p 不/d 误/v 场/n ，/w 关肃霜/nh 在/p 开锣/v 前/nd 就/d 早早/d 请求/v 别人/r 把/p 自己/r 扮/v 上/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        314
                                     那时/r 还/d 没/d 兴/v 油彩/n ，/w 她/r 拿/v 烟/n 末/n 子/k 画上/v 眉毛/n ，/w 抹上/v 红/a 的/u 白/a 的/u ，/w 化/v 好/a 装/n ，/w 扎上/v 几/m 斤/q 重/a 的/u 盔头/n ，/w 就/d 在/p 上场/v 门/n 候/v 场/n 了/u 。/w 
		
			
                                        315
                                     戏/n ，/w 一/m 出/q 出/q 地/u 唱/v 下去/v ，/w 等到/v 九/m 点/n 钟/n 快/d 上/v 《/w 虹霓/ns 关/n 》/w 时/nt ，/w 关肃霜/nh 也/d 给/p 折腾/v 得/u 差不多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        316
                                     脸上/nl 出/vd 的/u 汗/n ，/w 把/p 粉墨/n 全/a 搅/v 了/u ；/w 吊/v 上去/v 的/u 眉/n ，/w 早/d 松垮/a 了/u ；/w 勒紧/v 的/u 头/n ，/w 重/a 得/u 象/p 灌/v 了/u 铅/n 似的/u 又/d 痛/a 又/d 沉/a ，/w 一/m 阵/q 阵/q 打/v 恶心/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     场面上/n ，/w 锣鼓/n 一/d 起/v ，/w 挑/v 帘/n 出去/v ，/w 她/r 只/d 觉得/v 昏昏沉沉/i 的/u ，/w 就/d 和/c 腾云驾雾/i 一般/n ，/w 还/d 没/d 做戏/v ，/w 一/d 转悠/v 脚下/nl 无力/v ，/w 啪/o 地/u 一/m 声/n 坐/v 在/p 台口/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        318
                                     顷刻间/nt ，/w 倒彩/n 、/w 嘘声/n 四起/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     关肃霜/nh 心里/nl 委屈/a 得/u 直想/v 哭/v ，/w 但/c 不行/v ，/w 这/r 场/q 戏/n 还是/d 要/vu 好好/d 唱完/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     等到/v 她/r 演/v 毕/v 下场/n 时/nt ，/w 师父/n 在/p 后台/n 把/p 她/r 劈头/v 盖/v 脑/n 一/m 顿/q 好/a 打/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     夜晚/nt ，/w 在/p 地铺/n 上/nd ，/w 关肃霜/nh 翻来覆去/i 睡/v 不/d 着/u ，/w 她/r 忍/v 不下/v 这/r 口气/n ，/w 便/d 蹑手蹑脚/i 起来/vd ，/w 对着/p 月亮/n ，/w 加倍/v 地/u 苦练/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        322
                                     师父/n 尽管/d 对/p 徒弟/n 凶/a 似/v 煞神/n ，/w 但/c 也/d 有希望/v 她/r 早日/d 成材/v 的/u 含意/n ，/w 好/a 给/p 自己/r 配戏/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     旧社会/n 的/u 舞台/n 还是/d 锻炼/v 人/n 的/u ，/w 没/d 过/vd 一二/m 年/nt ，/w 关肃霜/nh 就/d 慢慢/a 在/p 观众/n 中/nd 产生/v 了/u 影响/n ：/w 《/w 白蛇/n 传/n 》/w 中/nd ，/w 她/r 扮演/v 白娘娘/nh ，/w 又/d 唱/v 又/d 打/v ，/w 扮相/n 、/w 嗓子/n 、/w 个头/n 都/d 好/a ，/w 年纪/nt 又/d 轻/a ，/w 她/r 快/d 红/a 了/u 。/w 
		
			
                                        324
                                     那年/r ，/w 连台/v 本/n 戏/n 很/d 吸引/v 人/n ，/w 《/w 宏/a 碧/a 缘/n 》/w 在/p 共舞台/ni 一/m 本/n 连/p 一/m 本/n 唱/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     老板/n 为了/p 招徕/v 观众/n ，/w 卖弄/v 噱头/n ，/w 让/p 关肃霜/nh 扮演/v 的/u 女/f 侠/n 花碧莲/nh 骑上/v 真/a 马/n 在/p 台上/nl 跑/v 三/m 圈/q 。/w 
		
			
                                        326
                                     这/r 匹/q 马/n 是/vl 可怜/a 的/u 瞎眼/v 老马/n ，/w 勉强/a 能/vu 小跑/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     关肃霜/nh 在/p 马背/n 上/nd 表演/v 单腿/n 三/m 起/v 三/m 落/v ，/w 最后/n &quot;/w 朝天蹬/v &quot;/w 亮相/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     练/v 了/u 几/m 天/nt ，/w 就/d 真/a 上场/v 了/u 。/w 
		
			
                                        329
                                     果然/d ，/w 客满/v 牌/n 高/a 挂/v 了/u 几/m 天/nt ，/w 观众/n 对/p 关肃霜/nh 的/u 马上/d 绝技/n 十分/d 赞赏/v ，/w 每次/r 都/d 是/vl 满堂彩/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     有一次/v ，/w 瞎马/n 跑/v 着/u 跑/v 着/u ，/w 忽然/d 发起/v 性子/n 来/vd ，/w 发狂/v 地/u 快/a 奔/v ，/w 要/vu 把/p 背上/v 的/u 人/n 摔掉/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     正在/d 马上/d 做/v &quot;/w 朝天蹬/v &quot;/w 的/u 关肃霜/nh ，/w 猝不及防/i ，/w 被/p 震倒/v 在/p 瘦骨嶙峋/i 的/u 马背/n 上/nd ，/w 腰/n 严重/a 地/u 挫伤/v 了/u 。/w 
		
			
                                        332
                                     整整/d 一个/mq 月/nt ，/w 关肃霜/nh 躺/v 在/p 地铺/n 上/nd 不能/vu 起身/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     她/r 的/u 伤势/n 很/d 重/a ，/w 却/d 没有/v 医生/n 诊治/v ，/w 也/d 无人/v 照料/v ，/w 因为/c 师父/n 有/v 话/n ：/w &quot;/w 人/n 吃/v 五谷/n ，/w 哪/r 有/v 不/d 头痛/v 脑/n 热/a 的/u ，/w 练功/v 出身/n 汗/n ，/w 什么/r 病/v 都/d 没有/v 了/u 。/w 
		
			
                                        334
                                     打/v 武戏/n 哪/r 有/v 不/d 伤人/v 的/u ，/w 躺/v 一/d 躺/v 就/d 好/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        335
                                     那时/r ，/w 隔壁/n 一/m 位/q 和/c 她/r 同/v 年龄/nt 的/u 小/a 邻居/n ，/w 倒是/d 常/d 来看/v 她/r ，/w 把/p 她/r 扶/v 起来/vd 坐/v 坐/v 靠/v 靠/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     那位/r 邻居/n 小姑娘/n 当时/nt 也/d 处在/v 苦境/n 之中/nd ，/w 两/m 人/n 同病相怜/i ，/w 时常/d 相对/v 而/c 泣/v 。/w 
		
			
                                        337
                                     等到/v 关肃霜/nh 伤势/n 稍/d 好/a 一点/mq ，/w 生活/n 和/c 演戏/v 的/u 重担/n 照旧/v 落/v 在/p 她/r 的/u 身上/nl ，/w 除了/p 演出/v 还/d 得/u 干/v 重活/n ，/w 从此/d 得/v 下/vd 了/u 腰痛/v 病/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     发作/v 时/nt ，/w 痛/a 得/u 死去活来/i ，/w 要/vu 人/n 在/p 腰上/nl 踩/v ；/w 而/c 到了/v 台上/nl ，/w 照样/v 几十/m 个/q 鹞子/n 串/q 翻身/v 漂漂亮亮/a 地/u 展现/v 在/p 观众/n 面前/nd 。/w 
		
			
                                        339
                                     逆境/n 可以/vu 折磨/v 人/n ，/w 也/d 可以/vu 锻炼/v 人/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     关肃霜/nh 正是/vl 由于/c 从小/d 练就/v 了/u 扎实/a 的/u 基本功/n ，/w 才/d 有/v 以后/nt 艺术/n 上/nd 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     如今/nt ，/w 她/r 年过半百/i ，/w 仍/d 能/vu 唱/v 文武/n 全/a 本/n 戏/n ，/w 扎/v 大靠/n 、/w 蹬/v 厚底/n 、/w 起/v 霸/n 、/w 打/v 出手/v 、/w 前后/n 桥/n 、/w 劈/v 叉/n …/w …/w ，/w 其/r 功底/n 之/u 深厚/a ，/w 可见/a 一斑/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     时间/n 过/vd 得/u 真/d 快/a ，/w 柯庆施/nh 同志/n 离开/v 我们/r 已经/d 整整/d 十/m 年/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        343
                                     柯庆施/nh 同志/n 是/vl 毛主席/nh 的/u 好/a 学生/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     他/r 的/u 战斗/v 一生/nt 的/u 最后/n 十/m 年/nt ，/w 是/vl 在/p 上海/ns 度过/v 的/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     这/r 是/vl 两/m 个/q 阶级/n 、/w 两/m 条/q 路线/n 激烈/a 搏斗/v 的/u 十/m 年/nt 。/w &quot;/w 
		
			
                                        346
                                     坚定/a 的/u 革命/a 意志/n ，/w 顽强/a 的/u 战斗/v 精神/n ，/w 火热/a 的/u 阶级/n 感情/n ，/w 严格/a 的/u 科学/a 态度/n &quot;/w ，/w 是/vl 他/r 一生/nt 革命/a 实践/v 的/u 写照/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     他/r 就是/d 以/p 这样/r 的/u 革命/v 形象/n ，/w 一直/d 活/v 在/p 上海/ns 广大/a 干部/n 和/c 群众/n 的/u 心中/nl 。/w 
		
			
                                        348
                                     一九五四/m 年/nt ，/w 柯庆施/nh 同志/n 来到/v 了/u 上海/ns 。/w 
		
			
                                        349
                                     这时/r ，/w 在/p 毛主席/nh 关于/p 过渡/v 时期/nt 总路线/n 的/u 光辉/n 照耀/v 下/nd ，/w 一/m 场/q 在/p 所有制/n 方面/n 的/u 伟大/a 的/u 社会主义革命/n 开始/v 了/u 。/w 
		
			
                                        350
                                     如果/c 不/d 警惕/v ，/w 头/n 被/p 人家/r 割掉/v 还/d 不/d 知道/v 是/vl 怎么/r 割掉/v 的/u 呢/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     确实/d ，/w 随着/p 社会主义改造/v 的/u 伟大/a 胜利/v ，/w 资产阶级/n 变/v 得/u 更加/d 狡猾/a 了/u ，/w 他们/r 煽起/v 的/u &quot;/w 香风/n 毒雾/n &quot;/w 侵蚀/v 和/c 毒害/v 了/u 那些/r 意志/n 薄弱/a 的/u 干部/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     一九五七/m 年/nt 初/n ，/w 柯庆施/nh 同志/n 接到/v 一/m 份/q &quot;/w 报告/n &quot;/w ：/w 中华造船厂/ns 一个/mq 党委/n 副/h 书记/n 大肆/d 追求/v 资产阶级/n 生活/n 作风/n ，/w 自称/v &quot;/w 革命/v 二十/m 年/nt &quot;/w ，/w 公开/v 向/p 党/n 伸手/v ，/w 恬不知耻/i 地/u 要求/v 国家/n &quot;/w 补/v &quot;/w 给/p 他/r 一万/m 元/q 钱/n ，/w &quot;/w 离/v 党/n 离职/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        353
                                     当时/nt ，/w 柯庆施/nh 同志/n 极其/d 气愤/v ，/w 马上/d 要求/v 在/p 党刊/n 上/nd 开辟/v &quot;/w 反对/v 自私自利/i 、/w 争名夺利/i 的/u 个人主义/n 思想/n &quot;/w 专栏/n ，/w 公布/v 了/u 这/r 封/q 信/n ，/w 发动/v 党员/n 进行/v 严肃/a 讨论/v 和/c 批判/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     这个/r &quot;/w 报告/n &quot;/w 是/vl 一个/mq 信号/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     它/r 告诉/v 人们/n ，/w 资产阶级/n 正在/d 刮起/v 一/m 股/q 资产阶级/n 生活/n 作风/n ，/w 向/p 无产阶级/n 进攻/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     正是/vl 在/p 这/r 风/n 起于/v 青/a 苹/n 之/u 末/n 的/u 时候/n ，/w 柯庆施/nh 同志/n 敏锐/a 地/u 看出/v ，/w 这/r 是/vl 一/m 场/q 严重/a 的/u 阶级斗争/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     他/r 反复/d 地/u 对/p 上海/ns 的/u 干部/n 说/v ：/w &quot;/w 上海/ns 是/vl 个/q '/w 海/n '/w ，/w 是/vl 资产阶级/n 最/d 集中/v 的/u 地方/n ，/w 也是/vl 阶级斗争/n 最/d 复杂/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     被/p 花花世界/n 蒙住/v 了/u 眼睛/n ，/w 就/d 会/vu 掉进/v 资产阶级/n 的/u 染缸/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        359
                                     同/p 敌人/n 真刀真枪/i 地/u 斗/v ，/w 是/vl 看/v 得/u 见/v 的/u 。/w 
		
			
                                        360
                                     但是/c ，/w 资产阶级/n 思想/n 钻进/v 我们/r 的/u 头脑/n 里/nd ，/w 不但/c 看/v 不/d 见/v ，/w 有些/m 同志/n 还/d 觉得/v 蛮/d 舒服/a 哩/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     当时/nt ，/w 上海/ns 有/v 一些/m 干部/n 跳/v 交谊舞/n 的/u 风气/n 相当/d 盛行/v ，/w 身心/n 沉湎/v 于/p &quot;/w 蓬/o 、/w 嚓/o 、/w 嚓/o &quot;/w 的/u 生活/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        362
                                     柯庆施/nh 同志/n 经过/p 一再/d 的/u 斗争/n ，/w 终于/d 把/p 这/r 股/q 歪风/n 刹/v 了/u 下去/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     柯庆施/nh 同志/n 说/v ：/w 每个/r 干部/n 要/vu 在/p 办公桌/n 上/nd 放/v 一套/mq 《/w 毛泽东/nh 选集/n 》/w ，/w 还要/v 在/p 床头/n 边上/nl 放/v 一套/mq 《/w 毛泽东/nh 选集/n 》/w ，/w 一/d 有/v 时间/n 就/d 读/v 毛主席/nh 的/u 书/n ，/w 决不/d 要/vu 一/d 有/v 时间/n 就/d 跳舞/v 、/w 打/v 扑克/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     上海/ns 的/u 干部/n 一/d 谈起/v 柯庆施/nh 同志/n ，/w 都/d 有/v 这样/r 的/u 共同/a 的/u 感受/v ：/w 要不是/c 柯庆施/nh 同志/n 坚持/v 在/p 干部/n 中/nd 不断/d 刹住/v 资产阶级/n 生活/n 作风/n ，/w 不知/v 会/vu 有/v 多少/r 人/n 跌入/v 资产阶级/n 设下/v 的/u 陷阱/n 而/c 不能自拔/i 。/w 
		
			
                                        365
                                     整风运动/n 和/c 反右派斗争/n ，/w 是/vl 社会主义革命/n 在/p 经济/n 战线/n 上/nd 取得/v 基本/a 胜利/v 以后/nt ，/w 在/p 政治/n 思想/n 战线/n 上/nd 取得/v 的/u 又/d 一/m 伟大/a 胜利/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     这个/r 胜利/v ，/w 极/d 大/a 地/u 推动/v 了/u 浦江/ns 两岸/nl 的/u 大跃进/n 高潮/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     正当/v 一些/m 同志/n 埋头/v 于/p 机器声/n 的/u 时候/n ，/w 柯庆施/nh 同志/n 收到/v 了/u 上海/ns 一/m 位/q 工人/n 的/u 来信/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     柯庆施/nh 同志/n 读到/v 了/u 这/r 封/q 信/n ，/w 高兴/a 极/d 了/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     这次/r 会议/n 一/d 结束/v ，/w 柯庆施/nh 同志/n 就/d 到/v 北京/ns 去/v 开会/v 了/u 。/w 
		
			
                                        370
                                     临/v 上车/v 前/nd ，/w 他/r 特地/d 又/d 一/m 次/q 亲自/d 将/p 会上/nl 的/u 报告/n 修改/v 定稿/n ，/w 把/p 那位/r 工人/n 的/u 话/n 作为/v 报告/n 的/u 中心思想/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     可是/c ，/w 柯庆施/nh 同志/n 走/v 后/nd 不/d 几/m 天/nt ，/w 忽然/d 在/p 上海/ns 报刊/n 上/nd 刮起/v 了/u 一/m 股/q 所谓/a &quot;/w 表扬/v 风/n &quot;/w ，/w 庸俗/a 地/u 吹捧/v 那些/r &quot;/w 爱吹/v 不/d 爱/v 批/v &quot;/w 的/u 干部/n ，/w 把/p 整风/v 精神/n 丢/v 得/u 一干二净/i 。/w 
		
			
                                        372
                                     一时间/nt ，/w 这/r 股/q 歪风/n 在/p 一些/m 单位/n 越/d 刮/v 越/d 猛/a ，/w 乌烟瘴气/i ，/w 庸俗/a 不堪/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     这/r 是/vl 资产阶级/n 在/p 反攻/v 倒/v 算/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     柯庆施/nh 同志/n 从/p 北京/ns 回来/vd 后/nd ，/w 觉得/v 这/r 股/q 风/n 气味/n 不对头/a ，/w 马上/d 把/p 有关/v 干部/n 找去/v 查问/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     后来/nt 查明/v ，/w 这/r 确实/d 是/vl 一/m 场/q 无产阶级/n 和/c 资产阶级/n 之间/nd 的/u 激烈/a 斗争/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     伟大/a 的/u 整风运动/n 和/c 反右派斗争/n ，/w 使/v 资产阶级/n 难受/v 极/d 了/u ，/w 也/d 使/v 那些/r 追求/v 资产阶级/n 生活/n 作风/n 的/u 干部/n 很/d 不好过/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     要/vu 把/p 整风/v 精神/n 坚持/v 下去/v ，/w 他们/r 就/d 更加/d 不能/vu 容忍/v 了/u 。/w 
		
			
                                        378
                                     就是/d 在/p 这样/r 的/u 斗争/n 形势/n 下/nd ，/w 市委/j 中/nd 的/u 走资派/n 乘/v 柯庆施/nh 同志/n 离开/v 上海/ns 的/u 时机/n ，/w 带头/v 刮起/v 了/u 一/m 股/q 不大不小/i 的/u &quot;/w 表扬/v 风/n &quot;/w ，/w 不但/c 发动/v 群众/n &quot;/w 表扬/v &quot;/w 干部/n ，/w 还要/v 表扬/v 资产阶级/n 知识分子/n ，/w 美其名曰/i &quot;/w 发扬/v 共产主义/n 精神/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        379
                                     那天/r ，/w 柯庆施/nh 同志/n 刚/d 下/v 火车/n ，/w 为了/p 查明/v 这/r 股/q 歪风/n 的/u 根源/n ，/w 一直/d 到/v 下午/nt 一/m 时/n 才/d 吃上/v 午饭/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     饭后/nt ，/w 立即/d 召开/v 市委/j 常委/j 会议/n ，/w 继续/v 究/v 本/n 穷/v 源/n ，/w 暴露/v 了/u 市委/j 中/nd 那个/r 走资派/n 的/u 面目/n ，/w 刹住/v 了/u 这/r 股/q &quot;/w 表扬/v &quot;/w 歪风/n ，/w 端正/v 了/u 整风运动/n 的/u 方向/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     这/r 对/p 广大/a 干部/n 是/vl 多么/d 深切/a 的/u 关心/v 和/c 爱护/v 啊/e 。/w 
		
			
                                        382
                                     绝大多数/n 干部/n 接受/v 了/u 柯庆施/nh 同志/n 的/u 批评/v 教育/v ，/w 深入/a 到/v 群众/n 中/nd 去/v 了/u ，/w 用/p 劳动/v 的/u 汗水/n 冲刷/v 思想上/nl 的/u 污泥/n ，/w 用/p 整改/v 的/u 实际/a 行动/n 同/p 群众/n 建立/v 了/u 紧密/a 的/u 联系/n ，/w 同/p 群众/n 一道/d 度过/v 了/u 那/r 轰轰烈烈/i 大跃进/n 的/u 日日夜夜/i ，/w 同/p 群众/n 一道/d 对/p 资产阶级/n 法权/n 思想/n 发起/v 了/u 进攻/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     在/p 大跃进/n 的/u 高潮/n 中/nd ，/w 农村/n 人民公社/n 在/p 东海/ns 之/u 滨/n 的/u 上海/ns 出现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        384
                                     柯庆施/nh 同志/n 坚定/a 地/u 认为/v ：/w 尽管/d 上海/ns 地/n 少/a 人/n 多/a ，/w 只要/vu 发挥/v 人民公社/n &quot;/w 一/m 大/a 二/m 公/a &quot;/w 的/u 优越性/n ，/w 付出/v 辛勤/a 的/u 劳动/n ，/w 农业/n 照样/v 可以/vu 搞上去/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     可是/c ，/w 党内/nl 就是/d 有/v 那么/r 一些/m 向往/v 资产阶级/n 生活/n 作风/n 的/u 人/n ，/w 根本/d 不/d 考虑/v 这些/r 有关/v 国计民生/i 的/u 大事/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     唐代/nt 的/u 古文/n 运动/n ，/w 是/vl 唐代/nt 统治阶级/n 内部/nd 各/r 阶层/n 各/r 政治/n 集团/n 之间/nd 政治/n 斗争/n 的/u 产物/n ，/w 是/vl 社会/n 阶级斗争/n 在/p 文学/n 领域/n 中/nd 的/u 曲折/a 反映/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     唐代/nt 初期/nt ，/w 具有/v 法家/ns 思想/n 倾向/n 的/u 中/nd 小/a 地主阶级/n 作家/n ，/w 已经/d 提出/v 了/u 改革/v 文体/n 和/c 革新/v 文章/n 内容/n 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     随着/p 政治/n 形势/n 的/u 发展/v ，/w 到了/v 中唐/nt 时期/nt ，/w 在/p 文学/n 领域/n 内/nd 的/u 这/r 一/m 斗争/n ，/w 也/d 逐步/d 开展/v 和/c 深入/a ，/w 成为/v 一个/mq 声势/n 盛大/a 的/u 运动/n ，/w 产生/v 了/u 许多/a 优秀/a 的/u 散文/n 作家/n ，/w 在/p 为/p 政治/n 斗争/n 服务/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 使/v 我国/n 的/u 古代/nt 散文/n 得到/v 了/u 重大/a 的/u 发展/v ，/w 取得/v 了/u 显著/a 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     秦/nt 、/w 汉/nt 的/u 文章/n ，/w 无论/c 阐明/v 哲理/n ，/w 抒发/v 政见/n ，/w 或是/vl 记叙/v 史事/n ，/w 都/d 是/vl 用/v 的/u 散文/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     这/r 种/q 散文/n ，/w 通达/v 洁/a 炼/v ，/w 是/vl 在/p 适合于/v 新兴/a 地主阶级/n 对/p 奴隶主/n 阶级/n 政治/n 斗争/n 以及/c 反/v 复古/v 斗争/n 实际/a 需要/v 的/u 基础上/nl 发展/v 起来/vd 的/u ，/w 是/vl 为/p 新兴/a 的/u 封建/n 经济基础/n 服务/v 的/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     如/v 荀况/nh 、/w 韩非/nh 、/w 李斯/nh 、/w 贾谊/nh 、/w 晁错/nh 、/w 司马迁/nh 诸家/n 的/u 散文/n 作品/n ，/w 在/p 思想/n 、/w 艺术/n 方面/n 都/d 取得/v 了/u 很/d 大/a 成就/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     汉/nt 、/w 魏/nt 之际/nd ，/w 文体/n 渐变/v ；/w 迄/v 于/p 晋代/nt ，/w 骈俪/n 日/nt 兴/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     陆机/nh 、/w 潘岳/nh 之/u 作/n ，/w 正是/vl 这/r 方面/n 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     他们/r 都/d 属于/v 地主阶级/n 的/u 上层/nl ，/w 利用/v 这/r 种/q 文体/n ，/w 片面/a 追求/v 华/a 辞/n 丽/a 藻/n ，/w 抒写/v 他们/r 的/u 生活/n 和/c 感情/n ，/w 得到/v 官僚/n 士大夫/n 的/u 赏识/v ，/w 一时/nt 成为/v 风气/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     到了/v 南朝/nt ，/w 士族/n 地主/n 进一步/v 掌握/v 了/u 政权/n 和/c 文/n 权/n ，/w 在/p 萧统/nh 、/w 萧纲/nh 、/w 萧绎/nh 诸人/n 鼓吹/v 华采/n 、/w 描绘/v 艳情/n 的/u 煽动/v 下/nd ，/w 骈风/n 更加/d 兴盛/a 。/w 
		
			
                                        396
                                     沈约/nh 、/w 王融/nh 诸人/n 的/u 提倡/v 声/n 律/n ，/w 在/p 文学语言/n 方面/n ，/w 固然/c 发生/v 了/u 积极/a 作用/n ；/w 但/c 同时/c 为/p 贵族/n 文人/n 所/u 利用/v ，/w 对于/p 骈文/n 形式/n 的/u 发展/v ，/w 也/d 起/v 了/u 推动/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     这样/r 说/v 并不是/v 否定/v 六朝/nt 文学/n ，/w 而/c 只是/d 说明/v ：/w 骈文/n 主要/a 是/vl 在/p 士族/n 地主/n 的/u 经济/n 基础上/nl 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        398
                                     在/p 骈文/n 中/nd 也/d 产生/v 过/vd 少数/n 优秀/a 之/u 作/n ，/w 如/v 颜延之/nh 的/u 《/w 祭/v 屈原/nh 文/n 》/w 、/w 鲍照/nh 的/u 《/w 芜城/ns 赋/n 》/w 、/w 孔稚圭/nh 的/u 《/w 北山/ns 移/v 文/n 》/w 、/w 谢庄/nh 的/u 《/w 月/n 赋/n 》/w 、/w 江淹/nh 的/u 《/w 恨/v 赋/n 》/w 等/u 篇/q ，/w 都/d 是/vl 在/p 思想/n 内容/n 和/c 艺术/n 形式上/nl 很/d 有特色/v 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     但/c 绝大部分/n 的/u 骈/n 文/n ，/w 是/vl 朝廷/n 、/w 官府/n 的/u 应用/v 文书/n ，/w 是/vl 反映/v 宫廷/n 贵族/n 荒淫/a 腐朽/a 生活/n 的/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     在/p 形式/n 方面/n ，/w 主要/a 是/vl 追求/v 华丽/a 的/u 辞藻/n ，/w 堆砌/v 冷僻/a 的/u 典故/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     正如/p 李谔/nh 所/u 说/v ：/w &quot;/w 连篇累牍/i ，/w 不出/v 月/n 露/n 之/u 形/n ；/w 积案/n 盈/v 箱/n ，/w 唯/d 是/vl 风云/n 之/u 状/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        402
                                     （/w 《/w 上/v 隋高帝/nh 革/v 文/n 华/a 书/n 》/w ）/w 他/r 在/p 这里/r 指出/v 了/u 当时/nt 骈文/n 的/u 一般/a 倾向/n 和/c 弊病/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     隋文帝/nh （/w 杨坚/nh ）/w 统一/v 中国/ns ，/w 对于/p 华而不实/i 的/u 骈俪/n 文风/n ，/w 很/d 想/v 进行/v 改革/v ，/w 他/r 采取/v 自上而下/i 的/u 方式/n ，/w 通令/n 全国/n ，/w 禁止/v &quot;/w 文/n 表/n 华/a 艳/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        404
                                     但/c 由于/c 当时/nt 作为/v 骈俪/n 文风/n 阶级/n 基础/n 的/u 士族/n 地主/n 还/d 没有/v 受到/v 沉重/a 的/u 打击/v ，/w 所以/c 没有/v 收到/v 什么/r 效果/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     隋代/nt 末年/nt ，/w 在/p 大规模/n 的/u 农民起义/n 的/u 风暴/n 中/nd ，/w 对/p 旧/a 的/u 士族/n 地主/n 进行/v 了/u 扫荡/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     李世民/nh 窃取/v 农民起义/n 战争/n 的/u 果实/n ，/w 建立/v 了/u 统一/v 的/u 唐/nt 帝国/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     他/r 进一步/v 推行/v 科举/n 制度/n ，/w 让/p 有/v 才学/n 的/u 中/nd 小/a 地主阶级/n 分子/n ，/w 先后/d 登上/v 政治/n 舞台/n ，/w 这/r 就/d 初步/a 打破/v 了/u 过去/nt 士族/n 地主/n 在/p 政权/n 、/w 文权/n 上/nd 的/u 垄断/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     中/nd 小/a 地主阶级/n 分子/n 为了/p 自己/r 阶层/n 的/u 利益/n ，/w 要求/v 改革/v 政治/n ，/w 也/d 就/d 必然/a 要求/v 改革/v 文体/n 和/c 文风/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     唐代/nt 的/u 古文/n 运动/n ，/w 主要/a 是/vl 在/p 中/nd 小/a 地主/n 阶层/n 和/c 士族/n 地主/n 阶层/n 的/u 政治/n 斗争/n 基础上/nl 发生/v 和/c 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     贞观/nt 时期/nt ，/w 以/p 魏征/nh 、/w 李百药/nh 为首/v 的/u 史学家/n 们/k 在/p 新编/v 史学/n 书/n 的/u 文学/n 传/n 里/nd ，/w 严厉/a 批判/v 了/u 骈俪/n 淫靡/a 的/u 文风/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     魏征/nh 指出/v ：/w 萧纲/nh 、/w 萧绎/nh 、/w 徐陵/nh 他们/r 所/u 倡导/v 的/u 宫/n 体/n 、/w 骈俪/n 一/m 类/n 作品/n ，/w 是/vl &quot;/w 意/n 浅/a 而/c 繁/a ，/w 文/n 匿/a 而/c 彩/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        412
                                     （/w 《/w 隋书/n &#183;/w 文学/n 传/n 序/n 》/w ）/w 李百药/nh 指出/v 当时/nt 的/u 文风/n ，/w &quot;/w 弥/a 尚/d 轮/v 险/a &quot;/w ，/w &quot;/w 刑/n 乎/u 流俗/n &quot;/w ，/w &quot;/w 俱/d 肆/n 淫/v 声/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        413
                                     （/w 《/w 北齐/nt 书/n &#183;/w 文苑/n 传/n 序/n 》/w ）/w 在/p 这些/r 批判/v 中/nd ，/w 反映/v 出/vd 他们/r 对于/p 文风/n 、/w 文体/n 改革/v 的/u 迫切/a 要求/n ，/w 成为/v 中唐/nt 时期/nt 古文/n 运动/n 的/u 先声/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     魏征/nh 、/w 李百药/nh 的/u 文章/n ，/w 虽/c 仍/d 多/a 骈体/n ，/w 但/c 很少/a 典故/n 和/c 华/a 词/n 丽/a 藻/n ，/w 大都/d 通达/v 流利/a ，/w 表现/v 出/vd 由/p 骈/n 入/v 散/n 的/u 倾向/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     武则天/nh 当政/v ，/w 长达/v 数/m 十/m 年/nt ，/w 她/r 坚决/a 执行/v 法家/n 路线/n ，/w 进一步/v 打击/v 豪/n 族/n 地主/n ，/w 促进/v 了/u 文学/n 革新/v 运动/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     陈子昂/nh 标/v 举/v &quot;/w 兴/v 寄/v &quot;/w ，/w 强调/v &quot;/w 汉/nt 魏/nt 风骨/n &quot;/w ，/w 这/r 不仅仅/d 影响/v 于/p 诗歌/n 的/u 领域/n ，/w 对于/p 散文/n 的/u 发展/v ，/w 也/d 产生/v 了/u 有益/a 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     他/r 自己/r 用/p 散/v 体/n 所/u 写/v 的/u 许多/a 政论/n 文章/n ，/w 尊/v 法/n 非/d 儒/n ，/w 关心/v 政治/n ，/w 得到/v 柳宗元/nh 的/u 赞赏/v 。/w 
		
			
                                        418
                                     刘知几/nh 是/vl 有名/a 的/u 具有/v 法家/ns 思想/n 倾向/n 的/u 史论/n 家/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     他/r 在/p 《/w 史通/nh 》/w 里/nd ，/w 对于/p &quot;/w 编/v 字/n 不/d 只/a ，/w 捶/v 句/n 皆/d 双/q &quot;/w （/w 《/w 叙事/v 》/w ）/w 的/u 骈俪/n 文风/n 表示/v 不满/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        420
                                     大抵/d 华/a 多于/v 实/a ，/w 理/n 少于/v 文/n ，/w 鼓/v 其/r 雄/a 辞/n ，/w 夸/v 其/r 俪/a 事/n &quot;/w ；/w &quot;/w 自/p 梁/nhf 氏/k 云季/nhs ，/w 雕虫/n 道/n 长/a ，/w …/w …/w 对/v 语/n 俪/a 辞/n ，/w 盛行/v 于/p 俗/n ，/w 始/v 自/p 江外/nd ，/w 被/p 于/p 洛/n 中/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        421
                                     （/w 《/w 杂说/n 下/nd 》/w ）/w 他/r 这/r 种/q 意见/n ，/w 对/p 后来/nt 的/u 古文/n 运动/n ，/w 起/v 了/u 先驱/n 作用/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     安/nhf 史/nhf 乱/v 后/nd 的/u 中唐/nt ，/w 代表/n 豪/n 族/n 地主/n 的/u 藩镇/n 、/w 权/n 阉/n 和/c 贵族/n ，/w 相互/d 勾结/v ，/w 操纵/v 政/n 柄/n ，/w 横征暴敛/i ，/w 兼并/v 土地/n ，/w 内外交困/i ，/w 危机四伏/i 。/w 
		
			
                                        423
                                     在/p 这/r 种/q 紧张/a 的/u 形势/n 下/nd ，/w 中/nd 下层/n 地主阶级/n 分子/n ，/w 积极/a 要求/v 改革/v 政治/n ，/w 调整/v 地主/n 统治阶级/n 的/u 内部/nd 关系/n ，/w 以便/c 维护/v 封建/n 政权/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     政治/n 改革/v ，/w 必然/a 进一步/v 要求/v 文学/n 改革/v ，/w 文学/n 改革/v 是/vl 为/p 政治/n 改革/v 服务/v 的/u 。/w 
		
			
                                        425
                                     贞元/nt 、/w 元和/nt 时期/nt ，/w 古文/n 运动/n 和/c 新/a 乐府/n 运动/n 都/d 得到/v 迅速/a 发展/v ，/w 这/r 正是/vl 这/r 一/m 时期/nt 社会/n 剧烈/a 变化/v 和/c 统治阶级/n 内部/nd 政治/n 力量/n 之间/nd 激烈/a 斗争/n 的/u 产物/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     但是/c ，/w 在/p 中/nd 小/a 地主/n 中/nd ，/w 各/r 派/n 的/u 政治路线/n 仍然/d 是/vl 有/v 差别/n 的/u 。/w 
		
			
                                        427
                                     特别/d 是/vl 中/nd 小/a 地主/n 的/u 上层/nl ，/w 有些/m 靠近/v 大/a 地主/n 的/u 人/n ，/w 往往/d 在/p 许多/a 重要/a 问题/n 上/nd 接受/v 大/a 地主/n 的/u 观点/n 和/c 代表/n 他们/r 的/u 利益/n ，/w 甚至/d 向/p 大/a 地主/n 转化/v ，/w 同/p 中/nd 小/a 地主/n 的/u 革新/v 派/n 形成/v 尖锐/a 矛盾/n ；/w 反映/v 在/p 古文/n 运动/n 方面/n ，/w 也/d 就/d 形成/v 柳宗元/nh 与/c 韩愈/nh 的/u 对立/v ，/w 形成/v 革新/v 与/c 保守/a 的/u 对立/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     柳宗元/nh 是/vl 古文/n 运动/n 革新/v 派/n 的/u 主要/a 领导者/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     他/r 在/p 参加/v 王叔文/nh 集团/n 的/u 政治/n 斗争/n 中/nd ，/w 总结/v 了/u 古文/n 运动/n 的/u 理论/n ，/w 创造/v 出/vd 许多/a 优秀/a 的/u 散文/n 作品/n ，/w 作出/v 了/u 卓越/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     其/r 《/w 乞/v 巧/a 文/n 》/w 云/n ：/w &quot;/w 眩/v 耀/v 为/vl 文/n ，/w 琐碎/a 排/v 偶/n ，/w 抽/v 黄/a 对白/n ，/w 啽哢/n 飞走/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     骈/n 四/m 俪/n 六/m ，/w 锦/n 心/n 绣/n 口/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     宫/n 沈/v 羽/n 振/v ，/w 笙/n 簧/n 触手/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     观者/n 舞/v 悦/a ，/w 夸/v 谈/v 雷/n 吼/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     独/d 溺/v 臣/n 心/n ，/w 使/v 甘/a 老/a 丑/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        435
                                     这/r 表明/v 他/r 对/p 骈文/n 的/u 不满/a 。/w 
		
			
                                        436
                                     为了/p 使/v 文章/n 更/d 好/a 地/u 为/p 政治/n 斗争/n 服务/v ，/w 他/r 强调/v 散文/n 的/u 形式/n 。/w 
		
			
                                        437
                                     叶以群/nh 的/u 路/n 走到/v 了/u １９５５/m 年/nt ，/w 出现/v 了/u 一个/mq 槛/n ，/w 一个/mq 大/a 槛/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     说/v 这/r 是/vl 一个/mq 大/a 槛/n ，/w 是/vl 因为/c 具有/v 丰富/a 的/u 地下/nl 斗争/n 经验/n 的/u 他/r ，/w 富于/v 应变/v 各种/r 情况/n 的/u 他/r ，/w 不知/v 如何/r 过/vd 这个/r 槛/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     事情/n 出/vd 在/p 他/r 的/u 一/m 位/q 尊敬/a 的/u 领导/n 的/u 命运/n 突变/v 上/nd 。/w 
		
			
                                        440
                                     ３/m 月/nt 的/u 某/r 一天/nt ，/w 上海市/ns 副/h 市长/n 潘汉年/nh 应/v 中共中央/j 的/u 召唤/v ，/w 匆匆/a 地/u 飞往/v 北京/ns ，/w 通知/n 时/nt 说/v 是/vl 请/v 他/r 作为/v 中共/j 华东/nl 区/n 的/u 代表/n 赴京/v 参加/v 全国/n 党代会/j 。/w 
		
			
                                        441
                                     此刻/nt 一/d 去/v ，/w 潘汉年/nh 就/d 再也/d 没/d 能/vu 回来/vd 。/w 
		
			
                                        442
                                     后来/nt 的/u 传说/n 是/vl ，/w 在/p 会议/n 期间/nt 他/r 被/p 宣布/v 作为/v 内奸/n 、/w 特务/n 被/p 公安部/ni 逮捕/v 关押/v 。/w 
		
			
                                        443
                                     当时/nt ，/w 上海/ns 暂时/nt 还/d 不/d 很/d 知道/v 这样/r 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     潘汉年/nh 走/v 后/nd 不久/nt ，/w 以群/nhs 的/u 第一/m 个/q 儿子/n 过生日/v ，/w 原先/d 说好/v 的/u ，/w 一定/d 要/vu 请/v 孩子/n 的/u 干妈/n -/w -/w 潘汉年/nh 的/u 夫人/n 董慧/nh 吃饭/v ，/w 可是/c 这天/r 家宴/n 已/d 都/d 准备/v 好/a 了/u ，/w 就是/d 迟迟/a 不/d 见/v 董慧/nh 光临/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     以群/nhs 在/p 夫人/n 的/u 焦急/a 催促/v 下/nd ，/w 往/p 潘府/ns 打/v 了/u 电话/n 。/w 
		
			
                                        446
                                     打完/v 电话/n ，/w 以群/nhs 神色/n 黯然/a 地/u 回到/v 餐厅/n 里/nd ，/w 告诉/v 刘素明/nh ，/w 接/v 电话/n 的/u 是/vl 潘府/ns 的/u 警卫/n ，/w 说/v 董慧/nh 也/d 已/d 离/v 沪/j 去/v 了/u 北京/ns 。/w &quot;/w 
		
			
                                        447
                                     以群/nhs 百思不得其解/i 。/w 
		
			
                                        448
                                     他/r 料想/v 不到/v 这/r 就是/d 他/r 和/c 潘汉年/nh 、/w 董慧/nh 的/u 永诀/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     ４/m 月/nt 中旬/nt 的/u 一天/nt ，/w 以群/nhs 接到/v 市委/j 的/u 通知/n ，/w 前去/v 参加/v 了/u 一个/mq 小型/a 的/u 会议/n ，/w 到/v 会上/nl 他/r 看到/v 面色/n 清癯/a 、/w 仍/d 在/p 住院/v 的/u 于伶/nh 也/d 应召/v 前来/v ，/w 便/d 悟出/v 了/u 会议/n 的/u 不同寻常/i 。/w 
		
			
                                        450
                                     到会者/n 必须/d 严守/v 秘密/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     几/m 天/nt 后/nd 的/u 一个/mq 下午/nt ，/w 以群/nhs 拖/v 着/u 沉重/a 的/u 脚步/n 走进/v 了/u 华东/nl 医院/n 南楼/nl 于伶/nh 的/u 病房/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     平日/nt 来客/n 不/d 断/v 、/w 充满/v 着/u 欢声笑语/i 的/u 于伶/nh 病房/n 如今/nt 显得/v 异常/a 的/u 清寂/a 。/w 
		
			
                                        453
                                     此中/nl 原因/n 只有/c 于伶/nh 和/c 以群/nhs 心里/nl 明白/a 。/w 
		
			
                                        454
                                     于伶/nh 给/p 以群/nhs 让座/v ，/w 以群/nhs 便/d 闷头/d 坐/v 着/u 。/w 
		
			
                                        455
                                     两/m 人/n 相对/a 无言/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     良久/a ，/w 以群/nhs 抬起/v 了/u 头/n ，/w 呆呆/a 地/u 望/v 着/u 于伶/nh ，/w 于伶/nh 也/d 望/v 着/u 以群/nhs ，/w 可是/d 依然/d 是/vl 相对/a 无言/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     两/m 个/q 小时/nt 就/d 在/p 相对/a 默坐/v 中/nd 过去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        458
                                     一/m 位/q 护士/n 推门/ns 进来/v 送/v 饭/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     &quot;/w 你/r 吃饭/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        460
                                     以群/nhs 站起身/v 要/vu 走/v ，/w 他/r 的/u 目光/n 正好/d 落/v 在/p 病/v 床边/nl 小/a 几/n 上/nd 一/m 叠/q 厚/a 厚/a 的/u 稿纸/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        461
                                     他/r 知道/v 被/p 沉疴/n 缠身/v 的/u 于伶/nh ，/w 仍然/d 每天/nt 在/p 写/v 着/u 沉重/a 的/u 检查/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        462
                                     抗日战争/i 爆发/v 以后/nt ，/w 武汉/ns 成/v 了/u 全国/n 的/u 文化/n 中心/n ，/w 以群/nhs 前往/v 武汉/ns 参加/v 了/u &quot;/w 中华全国文艺界抗敌协会/ni &quot;/w 的/u 筹备/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     后来/nt &quot;/w 文协/j &quot;/w 迁往/v 重庆/ns ，/w 座落/v 在/p 张/nhf 家/n 花园/n ，/w 除/p 以群/nhs 外/nd ，/w 仅有/v 一个/mq 青年/n 秘书/n 梅林/nh 管家/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     当时/nt 的/u 文艺界/n 人士/n 谁/r 不/d 知道/v ，/w 以群/nhs 是/vl 张/nhf 家/n 花园/n 的/u 管家/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     周恩来/nh 对/p 文协/j 的/u 领导/n 就是/d 由/p 他/r 的/u 文化/n 秘书/n 张颖/nh 通过/p 以群/nhs 实现/v 的/u 。/w 
		
			
                                        466
                                     以群/nhs 想到/v 了/u 茅盾/nh 先生/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     当时/nt 的/u 文艺界/n 谁/r 不/d 知道/v ，/w 以群/nhs 是/vl 茅盾/nh 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     经历/v 过/u 重庆/ns 时期/nt 的/u 臧克家/nh 说/v ：/w &quot;/w 当时/nt 大家/n 开玩笑/i 说/v ，/w 以群/nhs 是/vl 茅盾/nh 的/u 参谋长/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        469
                                     徐迟/nh 说/v ：/w &quot;/w 以群/nhs 一直/d 是/vl 茅盾/nh 主编/n 的/u 刊物/n 的/u 编辑/n ，/w 他/r 是/vl 茅盾/nh 的/u 代表/n ，/w 多少/r 年/nt 都/d 是/vl 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        470
                                     其实/d 这/r 也是/vl 共产党/n 的/u 有意/d 安排/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     以群/nhs 从/p 抗战/n 之初/n 就/d 与/c 茅盾/nh 终日/nt 相伴/v ，/w 从/p 办/v 刊物/n 到/v 日常生活/n 的/u 安排/v ，/w 无微不至/i 。/w 
		
			
                                        472
                                     抗战/n 期间/nt 几度/mq 掩护/v 茅盾/nh 一家/mq 迁居/v 、/w 转移/v ，/w 这些/r 在/p 茅盾/nh 先生/n 的/u 著作/n 中/nd 都/d 曾/d 有/v 过/u 大/a 段/q 的/u 记载/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     以群/nhs 又/d 想到/v 了/u 被/p 关押/v 在/p 苏州/ns &quot;/w 反省院/ni &quot;/w 中/nd 的/u 难友/n 李默农/nh ，/w 他/r 出狱/v 后/nd 在/p 一/m 次/q 陪伴/v 周恩来/nh 外出/v 行动/n 的/u 路上/nl ，/w 为/p 掩护/v 周恩来/nh ，/w 被/p 国民党/ni 特务/n 枪击/v 而/c 光荣/n 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        474
                                     此刻/nt 以群/nhs 倒/d 分外/d 地/u 羡慕/v 起/v 他/r 来/vd ，/w 如果/c 牺牲/v 在/p 对敌/v 斗争/n 的/u 战场/n 上/nd ，/w 便/d 不会/vu 再有/c 今天/nt 的/u 无尽/v 的/u 烦恼/a 了/u 。/w 
		
			
                                        475
                                     李默农/nh 已经/d 作为/v 烈士/n 永/d 垂/v 史册/n ，/w 可是/c ，/w 活/v 着/u 的/u 以群/nhs 只能/vu 又/d 一/m 遍/q 地/u 陈述/v 那/r 已经/d 陈述/v 过/u 的/u 昨天/nt …/w …/w 他/r 在/p 自己/r 的/u 书/n 室/n 里/nd 苦思冥想/i 着/u 写/v 交待/v ，/w 足足/d 有/v 半年/nt 之/u 久/a 。/w 
		
			
                                        476
                                     因为/c 我/r 从小/d 就/d 热爱/v 书画/n ，/w 并/c 立志/v 要/vu 想/v 当/v 一个/mq 画家/n ，/w 这/r 不仅/c 引起/v 我/r 母亲/n 的/u 同情/v ，/w 而且/c 也/d 引起/v 我/r 哥哥/n 的/u 关注/v 。/w 
		
			
                                        477
                                     由于/c 少年/n 起/v 就/d 受到/v 邻居/n -/w -/w 好友/n 石楚青/nh 的/u 影响/n ，/w 并/c 在/p 他/r 家中/nl 看到/v 他/r 的/u 老师/n -/w -/w 扬州第师范/ni 教师/n 吕凤子/nh 的/u 画/n ，/w 特别/d 仰慕/v ，/w 便/d 向/p 我/r 哥哥/n 提出/v 想/v 跟/p 吕凤子/nh 学画/v 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     我/r 哥哥/n 委托/v 我们/r 家/n 另/r 一/m 位/q 街坊/n ，/w 当时/nt 著名/a 小说家/n 李涵秋/nh 先生/n （/w 他/r 同时/v 是/vl 五师/j 的/u 国文/n 教师/n ）/w 作/v 介绍/v ，/w 央求/v 吕/nhf 老师/n 同意/v 收/v 我/r 为/vl 弟子/n 。/w 
		
			
                                        479
                                     当时/nt 以/p 清高/a 自/r 赏/v 、/w 不同/a 凡俗/n 而/c 著称/v 的/u 吕/nhf 先生/n ，/w 居然/d 答应/v 对/p 我/r 独自/d 师传/v ，/w 这/r 件/q 事/n 本身/n 就/d 使/v 我/r 感到/v 无限/d 光荣/a 了/u 。/w 
		
			
                                        480
                                     在/p 一个/mq 温暖/a 而/c 晴朗/a 的/u 初春/nt 季节/nt ，/w 在/p 我们/r 家/n 客厅/n 连接/v 着/u 幽静/a 而/c 雅洁/a 的/u 书房/n 里/nd ，/w 点燃/v 起/v 两/m 支/q 火焰/n 熊熊/a 的/u 红烛/n ，/w 中央/n 香炉/n 上/nd 缭绕/v 着/u 一/m 柱/q 芸香/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     红木/n 方桌/n 的/u 前沿/nl 张/v 着/u 绣/v 金/n 红/a 缎/n 的/u 桌/n 帷/n ，/w 板壁/n 上/nd 挂/v 着/u 一/m 幅/q 扬州/ns 八/m 怪/a 之一/m 黄慎/nh 的/u 人物/n 中堂/n ，/w 左右/n 两侧/nl 挂/v 着/u 李涵秋/nh 亲笔/v 书写/v 的/u 对联/n 。/w 
		
			
                                        482
                                     吕/nhf 先生/n 身穿/v 长袍/n ，/w 戴/v 着/u 呢帽/n ，/w 步履/v 轻盈/a ，/w 风度/n 潇洒/a ，/w 完全/a 是/vl 一/m 位/q 温文尔雅/i 的/u 文人/n 学者/n 的/u 形象/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     讲话/v 声音/n 很/d 低/a ，/w 眼睛/n 不时/d 有些/m 迷朦/a ，/w 语音/n 有些/m 顿/v 挫/v 。/w 
		
			
                                        484
                                     在/p 书房/n 就坐/v 后/nd ，/w 由/p 李涵秋/nh 先生/n 介绍/v 我/r 从小/d 就/d 爱好/n 书画/n ，/w 并/c 专心一意/i 想/v 学画/v 的/u 愿望/n ，/w 吕/nhf 先生/n 便/d 要/vu 我/r 拿出/v 平素/nt 练字/v 练/v 画/n 的/u 作业/n 给/p 他/r 看/v 。/w 
		
			
                                        485
                                     他/r 看/v 后/nd 点点头/v ，/w 未/d 加/v 评论/v 。/w 
		
			
                                        486
                                     这时/r ，/w 家人/n 已/d 把/p 两/m 把/q 垫/v 着/u 绣/v 金/n 红/a 缎/n 椅垫/n 的/u 高背/n 椅/n 端/v 出来/vd ，/w 排列/v 在/p 客厅/n 的/u 左右/n 上方/nd ，/w 又/d 拿出/v 一方/n 垫/v 着/u 红/a 地毯/n 的/u 圆形/n 红/a 拜/v 垫/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     我/r 哥哥/n 邀请/v 两/m 位/q 老师/n 上座/n ，/w 但/c 李涵秋/nh 一再/d 推让/v ，/w 不肯/vu 入座/v ，/w 最后/n 还是/d 请/v 吕/nhf 先生/n 一/m 人/n 就座/v ，/w 我/r 则/c 在/p 红/a 拜/v 垫/n 上/nd 恭恭敬敬/a 地/u 向/p 老师/n 叩/v 了/u 一个/mq 头/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     从此/d ，/w 每/r 隔/v 三/m 四/m 个/q 星期/nt ，/w 我/r 总/d 从/p 吕/nhf 先生/n 那里/r 抱回/v 他/r 画/v 的/u 各种/r 各色/a 水分/n 充足/a 、/w 色调/n 清晰/a 的/u 水彩画/n 临摹/v 本/n 回来/vd ，/w 我/r 临摹/v 后/nd 再/d 请/v 吕/nhf 先生/n 品评/v 。/w 
		
			
                                        489
                                     老师/n 一面/d 讲解/v ，/w 一面/d 指出/v 我/r 哪些/r 画/v 的/u 好/a ，/w 哪些/r 地方/n 不足/a 。/w 
		
			
                                        490
                                     有时/d 则/c 当面/v 示范/v 给/p 我/r 看/v 。/w 
		
			
                                        491
