
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     铁路/n 方面/n ，/w 有/v 兰新/ns 铁路/n 可/vu 同/p 全国/n 的/u 铁路网/n 沟通/v ，/w 并/c 西/nd 接/v 苏联/ns 中亚/j 铁路/n ，/w 成为/v 欧亚/j 大陆/nl 便捷/a 的/u 交通/n 要道/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     新疆/ns 地域/n 辽阔/a ，/w 航空/n 交通/n 也/d 很/d 重要/a ，/w 以/p 乌鲁木齐/ns 为/vl 起点/n 的/u 航线/n ，/w 可以/vu 通往/v 许多/a 城市/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     乌鲁木齐/ns 是/vl 西北/nd 边疆/n 地区/n 一个/mq 崭新/a 的/u 工业/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     钢铁/n 、/w 煤炭/n 、/w 机械/n 、/w 石油/n 化工/j 、/w 棉/n 毛/n 纺织/v 等/u 工业/n 都/d 已/d 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        5
                                     新疆/ns 的/u 城市/n ，/w 一般/a 都/d 座落/v 在/p 绿洲/n 上/nd ，/w 乌鲁木齐/ns 是/vl 这样/r 的/u ，/w 其他/r 许多/a 城市/n 也/d 如此/r 。/w 
		
			
                                        6
                                     喀什/ns 在/p 塔里木盆地/ns 西部/nd 边缘/n 的/u 一个/mq 绿洲/n 上/nd ，/w 自古以来/i 就是/vl 南疆/nl 的/u 重镇/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     哈密/ns 在/p 哈密/ns 绿洲/n 上/nd ，/w 是/vl 新疆/ns 东部/nd 的/u 重镇/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     伊宁/ns 位于/v 富饶/a 的/u 伊犁/ns 河谷/n 中/nd ，/w 是/vl 伊犁/ns 哈萨克/ns 自治州/n 的/u 最大/a 城市/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 画/v 一/m 幅/n 新疆/ns &quot;/w 三/m 山/n 夹/v 两/m 盆/n &quot;/w 的/u 轮廓/n 示意图/n ，/w 注/v 出/vd &quot;/w 三/m 山/n &quot;/w 和/c &quot;/w 两/m 盆/n &quot;/w 的/u 位置/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     ２/m ．/w 列表/v 比较/v 塔里木盆地/ns 和/c 准噶尔/ns 盆地/n 在/p 位置/n 、/w 地形/n 、/w 气候/n 、/w 植被/n 等/u 方面/n 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     ５/m ．/w 看图/v 分析/v 新疆/ns 的/u 城市/n 分布/v 跟/p 当地/n 水源/n 有/v 什么/r 关系/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     内蒙古/ns 自治区/n 、/w 宁夏/ns 回族/ns 自治区/n 和/c 甘肃省/ns 处于/v 北部/nd 内陆/n 地区/n ，/w 内蒙古/ns 的/u 北边/nd 同/p 苏联/ns 、/w 蒙古人民共和国/ns 接壤/v ，/w 甘肃/ns 的/u 北边/nd 也/d 同/p 蒙古人民共和国/ns 接/v 界/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     广大/a 的/u 高原/n 地区/n 从/p 中国/ns 地形图/n 上/nd 看/v ，/w 两/m 区/n 一/m 省/n 的/u 地形/n 主要/a 是/vl 高原/n ，/w 广大/a 的/u 高原/n 地区/n 又/d 可/vu 分为/v 两/m 部分/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     （/w 一/m ）/w 内蒙古/ns 高原/n 范围/n 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        15
                                     高原/n 的/u 最/d 东/nd 边缘/n 是/vl 大兴安岭/ns ，/w 从/p 大兴安岭/ns 向/p 西/n ，/w 一直/d 延伸/v 到/v 甘肃省/ns 的/u 西北部/n ，/w 同/p 蒙古人民共和国/ns 的/u 高原/n 连成一片/i 。/w 
		
			
                                        16
                                     大致/d 说来/v ，/w 内蒙古/ns 高原/n 还/d 包括/v 黄河/ns 大/a 河湾/n 内侧/nd 的/u 鄂尔多斯/ns 高原/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     在/p 内蒙古/ns 高原/n 上/nd ，/w 没有/v 明显/a 的/u 山脉/n 和/c 谷地/n ，/w 起伏/v 平缓/a ，/w 视野/n 广阔/a 。/w 
		
			
                                        18
                                     这里/r 河流/n 不/d 多/a ，/w 流水/n 的/u 侵蚀/v 作用/n 微弱/a ，/w 切割/v 地面/n 很/d 轻/a 。/w 
		
			
                                        19
                                     由于/c 气候/n 干燥/a ，/w 风力/n 作用/n 强盛/a ，/w 不少/a 地面/n 呈现/v 戈壁/n 状态/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     西部/nd 的/u 许多/a 地方/n 在/p 风力/n 影响/v 下/nd ，/w 形成/v 流动/v 沙丘/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     （/w 二/m ）/w 宁夏/ns 南部/nd 和/c 甘肃/ns 东部/nd 的/u 黄土/n 分布区/n ，/w 是/vl 黄土高原/n 的/u 一部分/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     黄土/n 层/n 深厚/a ，/w 最/d 厚/a 处/n 已/d 超过/v ２００/m 米/q 。/w 
		
			
                                        23
                                     黄土高原/n 上/nd 有/v 高耸/v 的/u 六盘山/ns 脉/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     主峰/n 在/p 宁夏/ns 境内/nl ，/w 海拔/n ２/m ，/w ９４２/m 米/q ，/w 山路/n 曲折/a ，/w 大/a 的/u 盘旋/v 共有/v 六/m 重/q ，/w 故/c 称/v 六盘山/ns 。/w 
		
			
                                        25
                                     它们/r 都/d 是/vl 断裂/v 下陷/v 经/v 黄河/ns 泥沙/n 不断/d 堆积/v 而/c 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        26
                                     宁夏/ns 平原/n 主要/a 在/p 贺兰山脉/ns 和/c 鄂尔多斯/ns 高原/n 之间/nd ，/w 河套/n 平原/n 主要/a 在/p 阴山/ns 山脉/n 和/c 鄂尔多斯/ns 高原/n 之间/nd ，/w 它们/r 都/d 是/vl 广大/a 高原/n 地区/n 中/nd 相对/a 低洼/a 的/u 部分/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     祁连山/ns 地/u 和/c 河西走廊/ns 祁连山/ns 地/n 在/p 甘肃/ns 、/w 青海/ns 两/m 省/n 的/u 交界/v 地区/n ，/w 大致/d 作/v 西北/nd －/w 东南/nd 走向/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     这/r 是/vl 由/p 一系列/a 平行/a 的/u 山脉/n 和/c 谷地/n 组成/v 的/u 山区/n ，/w 范围/n 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        29
                                     祁连山/ns 地/n 海拔/n 在/p ４/m ，/w ３００/m 米/q 以上/nd 的/u 地区/n 有/v 永久/a 积雪/v ，/w 冰川/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        30
                                     冰川/n 以下/nd 的/u 山腰/nl 地带/n ，/w 降水/v 相当/d 丰富/a ，/w 有/v 森林/n 分布/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     繁茂/a 的/u 高山/n 草地/n 到处/nl 可/vu 见/v 。/w 
		
			
                                        32
                                     山地/n 的/u 东南/nd 端/n 降水/v 最多/a ，/w 越/d 往/p 西/nd 去/v ，/w 降水/v 越/d 少/a 。/w 
		
			
                                        33
                                     河西走廊/ns 在/p 祁连山/ns 地/n 的/u 北边/nd 。/w 
		
			
                                        34
                                     它/r 因/c 地势/n 较/d 低/a ，/w 形状/n 狭长/a ，/w 并/c 在/p 黄河/ns 以西/nd 而/c 得名/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     走廊/n 全长/n １/m ，/w ０００/m 多/m 公里/q ，/w 底部/nd 宽度/n 从/p 几/m 公里/q 到/v 两/m 、/w 三百/m 公里/q 不等/a 。/w 
		
			
                                        36
                                     走廊/n 的/u 北边/nd 有/v 一些/m 低矮/a 的/u 山地/n ，/w 也/d 有/v 一些/m 地方/n 同/p 浩瀚/a 的/u 沙漠/n 连成/v 一体/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     河西走廊/ns 自古以来/i 在/p 交通/n 上/nd 是/vl 个/q 重要/a 通道/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     古代/nt 的/u &quot;/w 丝绸之路/n &quot;/w 就/d 通过/p 河西走廊/ns ，/w 进入/v 塔里木盆地/ns ，/w 再/d 经/v 西亚/ns 到达/v 欧洲/ns 。/w 
		
			
                                        39
                                     敦煌/ns 在/p 河西走廊/ns 的/u 西部/nd ，/w 是/vl 古代/nt &quot;/w 丝绸之路/n &quot;/w 的/u 交通/n 要/a 站/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     这里/r 的/u 莫高窟/n （/w 千佛洞/n ）/w 誉/n 满/v 中外/j 。/w 
		
			
                                        41
                                     莫高窟/n 建筑/v 在/p ３０/m 多/m 米/q 高/n 的/u 砾/n 岩/n 岩壁/n 上/nd ，/w 古代/nt 遗留/v 下来/vd 的/u 壁画/n 、/w 彩塑/n 等/u 艺术/n 珍品/n ，/w 至今/d 仍然/d 鲜艳夺目/i 。/w 
		
			
                                        42
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 指/v 图/n 说出/v 北部/nd 内陆/n 两/m 区/n 一/m 省/n 的/u 地形/n 区/n 的/u 名称/n 及其/c 大致/d 范围/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     ２/m ．/w 描述/v 从/p 祁连山/ns 北麓/nl 到/v 山顶/nl ，/w 自然/a 景观/n 有些/m 什么/r 变化/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     ３/m ．/w 试/v 分析/v 河西走廊/ns 在/p 历史上/n 的/u 重要/a 交通/n 地位/n 及其/c 原因/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     重要/a 的/u 灌溉/v 农业区/n 河西走廊/ns 、/w 宁夏/ns 平原/n 、/w 河套/ns 平原/n 都/d 属/v 干旱/a 地区/n ，/w 是/vl 重要/a 的/u 灌溉/v 农业区/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     它们/r 分别/d 是/vl 甘肃/ns 、/w 宁夏/ns 、/w 内蒙古/ns 的/u 粮食/n 产区/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     一些/m 重要/a 城市/n 也/d 分布/v 在/p 灌溉/v 农业区/n ，/w 如/v 银川/ns 在/p 宁夏/ns 平原/n 的/u 中部/nd ，/w 呼和浩特/ns 和/c 包头/ns 都/d 位于/v 河套/ns 平原/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     河西走廊/ns 的/u 灌溉/v 水源/n 是/vl 祁连山/ns 的/u 冰雪/n 融/v 水/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     冰雪/n 融/v 水/n 汇入/v 渠道/n ，/w 或者/c 潜入/v 地下/nl 形成/v 地下水/n ，/w 为/p 农业/n 生产/v 提供/v 了/u 水源/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     宁夏/ns 平原/n 、/w 河套/ns 平原/n 的/u 灌溉/v 水源/n 来自/v 黄河/ns ，/w 有/v 比较/d 充足/a 的/u 地表水/n 可/vu 用/v ，/w 情况/n 与/c 河西走廊/ns 不同/a 。/w 
		
			
                                        51
                                     这/r 两/m 处/n 平原/n 顺着/p 黄河/ns 的/u 流/v 势/n ，/w 都/d 有/v 微微/a 倾斜/v 的/u 自然/a 坡度/n ，/w 有利于/v 发展/v 自流/v 灌溉/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     河西走廊/ns 、/w 宁夏/ns 平原/n 的/u 灌溉/v 农业/n 历史/n 悠久/a 。/w 
		
			
                                        53
                                     古代/nt 的/u &quot;/w 丝绸之路/n &quot;/w 经过/p 河西走廊/ns 主要/a 是/vl 因为/c 这里/r 发展/v 了/u 灌溉/v 农业/n ，/w 绿洲/n 上/nd 一个/mq 个/q 城市/n 和/c 村庄/n 能/vu 给/p 过往/v 行人/n 提供/v 食宿/n 、/w 用/v 水/n 的/u 方便/a 。/w 
		
			
                                        54
                                     宁夏/ns 平原/n 至今/d 还/d 保存/v 有/v 秦渠/ns 、/w 汉渠/ns 、/w 唐徕/ns （/w ｌ/ws &#225;/x ｉ/ws ）/w 渠/n 等/u 著名/a 渠道/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     它们/r 是/vl 在/p 一/m 、/w 两千/m 年/nt 以前/nt 就/d 由/p 当地/n 人民/n 兴建/v ，/w 经过/p 不断/d 维修/v 沿用/v 下来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        56
                                     河套/n 平原/n 本/d 是/vl &quot;/w 天/n 苍苍/a ，/w 野/a 茫茫/a ，/w 风/n 吹/v 草/n 低/a 见/v 牛羊/n &quot;/w 的/u 大/a 牧场/n ，/w 最近/nt 两/m 、/w 三/m 百年/nt 才/d 大规模/n 开渠/v 引水/v ，/w 发展/v 成为/v 农耕/v 地区/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     建国/v 以来/nt ，/w 河西走廊/ns 、/w 宁夏/ns 平原/n 、/w 河套/ns 平原/n 的/u 灌溉/v 农业区/n 有/v 了/u 新/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     特别/d 是/vl 宁夏/ns 平原/n 、/w 河套/ns 平原/n ，/w 由于/c 黄河/ns 上/nd 兴建/v 了/u 一系列/a 水库/n 和/c 水利枢纽/n ，/w 渠道/n 引水/v 的/u 条件/n 大大/d 改善/v ，/w 有些/m 地方/n 还/d 开辟/v 了/u 新/a 的/u 灌区/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     河西走廊/ns 、/w 宁夏/ns 平原/n 、/w 河套/ns 平原/n 是/vl 气候/n 干旱/a 地区/n ，/w 灌溉/v 和/c 排水/v 同等/a 重要/a 。/w 
		
			
                                        60
                                     只/d 灌/v 不/d 排/v 或/c 排水/v 系统/n 不够/a 完善/a ，/w 容易/a 引起/v 土壤/n 盐碱/n 化/k 。/w 
		
			
                                        61
                                     只有/c 建成/v 完整/a 的/u 排水/v 系统/n ，/w 降低/v 地下水/n 位/n ，/w 才能/c 防治/v 土壤/n 盐碱/n 化/k ，/w 保持/v 灌区/n 的/u 生产/v 活力/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     现在/nt 各地/nl 既/c 注意/v 灌溉/v ，/w 又/d 重视/v 排水/v ，/w 排水/v 系统/n 有/v 了/u 改善/v 。/w 
		
			
                                        63
                                     辽阔/a 的/u 牧区/n 从/p 大兴安岭/ns 往/p 西/nd ，/w 进入/v 草原/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     内蒙古/ns 高原/n 东部/nd 有/v 比较/d 典型/a 的/u 温带/n 草原/n ，/w 草/n 高/a 而/c 密/a ，/w 是/vl 有名/a 的/u 牧场/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     再/d 往/p 西/nd ，/w 降水/v 逐渐/d 减少/v ，/w 草类/n 生长/v 变/v 稀/a 变/v 矮/a ；/w 到了/v 贺兰山/ns 脉/n 以西/nd ，/w 地面/n 多/a 为/vl 流动/v 的/u 沙丘/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     在/p 沙漠/n 地区/n ，/w 牧场/n 只/d 局限/v 于/p 泉水/n 出/vd 露/v 的/u 绿洲/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        67
                                     但是/c 祁连山/ns 、/w 贺兰山/ns 有/v 不少/a 山地/n 牧场/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     内蒙古/ns 、/w 宁夏/ns 、/w 甘肃/ns 两/m 区/n 一/m 省/n 的/u 畜牧业/n 在/p 全国/n 占/v 重要/a 地位/n ，/w 每年/nt 为/p 国家/n 提供/v 大量/a 的/u 畜产品/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     内蒙古/ns 的/u 三河马/n 、/w 三河牛/n ，/w 宁夏/ns 的/u 滩羊/n ，/w 是/vl 全国/n 有名/a 的/u 畜/n 种/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     草场/n 放牧/v 既/c 要/vu 有/v 草/n ，/w 又/d 要/vu 有/v 水/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     有/v 草/n 无/v 水/n ，/w 牲畜/n 就/d 会/vu 渴死/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     在/p 旧/a 中国/ns ，/w 许多/a 无/v 水/n 草原/n 无法/d 利用/v ，/w 等于/v 废/v 地/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     建国/v 以后/nt ，/w 国家/n 派出/v 打/v 井/n 队/n ，/w 深入/v 无/v 水/n 草原/n ，/w 打出/v 一口口/mq 机井/n ，/w 用以/v 扩大/v 牧场/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     水源/n 丰富/a 的/u 地方/n ，/w 机井/n 不但/c 解决/v 了/u 人/n 、/w 畜/n 的/u 饮水/v ，/w 而且/c 可以/vu 灌溉/v 草原/n ，/w 繁殖/v 牧草/n ，/w 改良/v 草场/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     沙漠/n 的/u 治理/v 北部/nd 内陆/n 两/m 区/n 一/m 省/n 有/v 较/a 大/a 面积/n 的/u 沙漠/n ，/w 主要/a 分布/v 在/p 贺兰山/ns 脉/n 以西/nd 的/u 广大/a 地区/n ，/w 以及/c 鄂尔多斯/ns 高原/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     在/p 旧社会/n ，/w &quot;/w 沙丘/n 压/v 庄园/n ，/w 流沙/n 埋/v 农田/n &quot;/w ，/w &quot;/w 沙/n 逼/v 人/n 退/v &quot;/w 的/u 情景/n 到处/nl 可/vu 见/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     解放/v 以后/nt ，/w 饱受/v 风沙/n 危害/v 的/u 人们/n ，/w 已经/d 成为/v 治沙/v 的/u 主人/n ，/w 有些/m 地方/n 建立/v 治沙/v 研究/v 站/n ，/w 在/p 治理/v 沙漠/n 方面/n 已经/d 取得/v 了/u 一定/a 的/u 成效/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 指/v 图/n 说出/v 北部/nd 内陆/n 两/m 区/n 一/m 省/n 的/u 草原/n 牧区/n 、/w 沙漠/n 区/n 、/w 灌溉/v 农业区/n 是/vl 怎样/r 分布/v 的/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     ４/m ．/w 列表/v 说明/v 新疆/ns 塔里木盆地/ns 到/v 内蒙古/ns 东部/nd 平原/n 地区/n 的/u 气候/n 、/w 植被/n 和/c 农牧业/j 生产/v 的/u 逐步/d 变化/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     铁路/n 干线/n 和/c 主要/a 城市/n 北部/nd 内陆/n 两/m 区/n 一/m 省/n 的/u 主要/a 铁路/n 干线/n ，/w 有/v 京包/j 、/w 包兰/j 、/w 兰新/ns 、/w 集二/ns 、/w 京通/j 、/w 滨洲/ns 等/u 线/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     集二/ns 线/n 从/p 京包/j 线上/nl 的/u 集宁/ns 起/v ，/w 通往/v 边境/n 城市/n 二连浩特/ns ，/w 同/p 蒙古/ns 的/u 铁路/n 相通/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     滨洲/ns 线/n 从/p 哈尔滨/ns 经/v 海拉尔/ns 到/v 满洲里/ns ，/w 同/p 苏联/ns 的/u 铁路/n 相通/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     京通/j 线/n 从/p 北京/ns 到/v 内蒙古/ns 东南部/nl 的/u 通辽/ns ，/w 是/vl 华北/nl 地区/n 和/c 东北/nl 地区/n 之间/nd 的/u 又/d 一/m 条/q 交通线/n ，/w 并/c 有/v 支线/n 同/p 霍林河/ns 、/w 元宝山/ns 煤矿/n 基地/n 相通/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     兰州/ns 在/p 解放前/nt 是/vl 不通/v 火车/n 的/u ，/w 现在/nt 有/v 陇海/j 、/w 兰新/ns 、/w 包兰/j 、/w 兰青/j 四/m 大/a 干线/n 交会/v ，/w 成为/v 西北/nd 地区/n 最/d 重要/a 的/u 铁路/n 交通/n 中心/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     铁路/n 交通/n 的/u 发展/v ，/w 有力/a 地/u 促进/v 了/u 工业/n 建设/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     兰州/ns 已经/d 成为/v 重要/a 的/u 工业/n 城市/n ，/w 石油/n 化学工业/n 比较/d 有名/a 。/w 
		
			
                                        87
                                     包兰/j 铁路/n 通车/v 以后/nt ，/w 贺兰山/ns 区/n 的/u 煤炭/n 工业/n 和/c 白银/n 矿区/n 的/u 有色金属/n 工业/n ，/w 都/d 有/v 很/d 大/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     贺兰山/ns 区/n 、/w 白银/n 矿区/n 分别/d 成/v 了/u 重要/a 的/u 煤炭/n 基地/n 和/c 有色金属/n 基地/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     兰新/ns 铁路/n 通车/v 以后/nt ，/w 金昌/ns 的/u 镍/n 矿/n 开采/v 和/c 玉门/ns 的/u 石油/n 工业/n 都/d 得到/v 了/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     兰新/ns 铁路/n 穿越/v 河西走廊/ns ，/w 包兰/j 铁路/n 经过/p 宁夏/ns 平原/n ，/w 都/d 得/vu 通过/p 一些/m 流沙/n 地段/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     科研/n 人员/n 和/c 铁路/n 职工/n 经过/p 反复/d 试验/v ，/w 不断/d 改进/v ，/w 摸索/v 出/vd 一些/m 用/v 沙/n 障/n 和/c 植物/n 相/d 结合/v 的/u 固沙/v 经验/n 和/c 方法/n 来/vd 防治/v 沙/n 害/n ，/w 基本上/d 保证/v 了/u 铁路/n 运输/v 的/u 畅通/a 。/w 
		
			
                                        92
                                     贺兰山/ns 脉/n 南端/nd 的/u 沙坡头/n 一带/n ，/w 流沙/n 问题/n 最/d 严重/a ，/w 这里/r 的/u 包兰/j 铁路/n 沿线/n 固沙/v 工作/n 做得/v 也/d 最/d 出色/a 。/w 
		
			
                                        93
                                     银川/ns 位于/v 宁夏/ns 平原/n 的/u 中部/nd ，/w 有/v 包兰/nh 铁路/n 通过/v 。/w 
		
			
                                        94
                                     银川/ns 建城/ns 历史/n 悠久/a ，/w 自古/d 为/vl 塞/n （/w ｓ/ws &#224;/x ｉ/ws ）/w 上/nd 名城/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     包兰/j 铁路/n 通车/v 以来/nt ，/w 这/r 座/q 古城/n 已经/d 发展/v 成为/v 新兴/a 的/u 工业/n 城市/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     包头/ns 是/vl 京包/j 铁路/n 的/u 终点/n ，/w 又是/vl 包兰/j 铁路/n 的/u 起点/n ，/w 所以/c 它/r 在/p 交通/n 上/nd 居于/v 重要/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     解放前/nt 包头/ns 只是/d 农牧/j 产品/n 集散/v 的/u 中心/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     现在/nt 这里/r 建立/v 了/u 包头/ns 钢铁/n 企业/n ，/w 被/p 称为/v &quot;/w 草原/n 钢城/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        99
                                     它/r 的/u 北边/nd 白云鄂博/ns 有/v 铁矿/n 和/c 极/d 丰富/a 的/u 稀土/n 金属/n ，/w 附近/n 有/v 包头/ns 煤矿/n ，/w 河套/ns 平原/n 上/nd 工业用水/n 方便/a ，/w 包头/ns 发展/v 钢铁/n 工业/n 和/c 稀土/n 工业/n 的/u 条件/n 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        100
                                     呼和浩特/ns 在/p 河套/ns 平原/n 的/u 东部/nd ，/w 它/r 的/u 建城/ns 历史/n 也/d 很/d 悠久/a ，/w 呼和浩特/ns 译成/v 汉语/n 为/vl &quot;/w 青色/n 的/u 城/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        101
                                     城/n 南/nd 有/v 古迹/n 昭君/nh 墓/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     呼和浩特/ns 是/vl 内蒙古/ns 自治区/n 的/u 政治/n 、/w 经济/n 、/w 文化/n 中心/n ，/w 有/v 京包/j 铁路/n 通过/v ，/w 工业/n 中/nd 毛/n 纺织/v 、/w 制糖/v 比较/d 有名/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 根据/p 地图/n 上/nd 的/u 比例尺/n 量/v 算/v 一下/mq ，/w 从/p 北京/ns 乘/v 火车/n 到/v 兰州/ns ，/w 分别/d 走/v 北路/n （/w 经/v 包头/ns ）/w 和/c 南路/nl （/w 经/v 郑州/ns ）/w ，/w 各/d 约/d 多少/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        104
                                     ２/m ．/w 把/p 课文/n 中/nd 提到/v 的/u 工业/n 城市/n 和/c 重要/a 矿区/n ，/w 在/p 地图/n 上/nd 一/m 一/m 指出/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        105
                                     ３/m ．/w 阅读/v &quot;/w 北部/nd 内陆/n 两/m 区/n 一/m 省/n 的/u 矿产/n 、/w 交通/n 和/c 城市/n 图/n &quot;/w ，/w 认识/v 镍/n 矿/n 和/c 稀土/n 金属/n 矿/n 的/u 符号/n ，/w 并/c 在/p 图上/nl 找出/v 主要/a 产地/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     ４/m ．/w 从/p 报刊/n 、/w 广播/n 、/w 电视/n 中/nd 收集/v 内蒙古/ns 主要/a 煤矿/n 开发/v 利用/v 的/u 报道/v 资料/n ，/w 并/c 分析/v 内蒙古/ns 发展/v 采煤/v 工业/n 的/u 前景/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     一/m 、/w 运用/v 地图/n ，/w 从/p 内蒙古/ns 高原/n 东部/nd 到/v 塔里木盆地/ns ，/w 分析/v 位置/n 对/p 气候/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     读/v 图/n ：/w 比较/v 课本/n 前/nd 页/q 彩色/n 图象/n ①/w &quot;/w 长江/ns 中下游/n 平原/n 的/u 水乡/n &quot;/w 同/p ⑤/w &quot;/w 天山/ns 的/u 雪峰/n 、/w 林带/n 和/c 牧场/n &quot;/w 中/nd 的/u 景物/n ，/w 说出/v 它们/r 在/p 地形/n 、/w 气候/n 、/w 人/n 的/u 生产/v 活动/v 和/c 交通工具/n 方面/n 的/u 特征/n 和/c 差异/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     用/v 综合/v 法/n 研究/v 我们/r 从/p 图象/n 上/nd 看到/v ，/w &quot;/w 长江/ns 中下游/n 平原/n 的/u 水乡/n &quot;/w 同/p &quot;/w 天山/ns 的/u 雪峰/n 、/w 林带/n 和/c 牧场/n &quot;/w 的/u 景观/n 大/d 不/d 相同/a ，/w 这/r 反映/v 出/vd 长江/ns 中下游/n 平原/n 同/p 天山/ns 山区/n 的/u 自然/a 条件/n 和/c 人们/n 生产/v 活动/v 的/u 情况/n 很/d 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        110
                                     首先/d 要/vu 明确/v 这个/r 区域/n 的/u 地理/n 位置/n ，/w 在/p 高纬度/n ，/w 中/nd 纬度/n ，/w 还是/c 低/a 纬度/n ；/w 在/p 沿海/n ，/w 还是/c 内陆/n ；/w 在/p 平原/n ，/w 还是/c 山区/n ；/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     ２/m ．/w 有些/m 什么/r 主要/a 的/u 地理/n 事物/n ，/w 例如/v 山脉/n 、/w 河/n 湖/n 、/w 自然资源/n 、/w 人工/n 建设/v 、/w 自然灾害/n 、/w 生产/v 变化/v 等/u 地理/n 事物/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     解释/v 在/p 这个/r 区域/n 有/v 这些/r 地理/n 事物/n 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     有时/d 回答/v 这些/r 问题/n ，/w 还/d 需要/v 把/p &quot;/w 什么/r 时间/n &quot;/w ，/w 即/v 时代/nt 、/w 季节/nt 等/u 因素/n 包括/v 进去/vd ；/w 以及/c &quot;/w 前景/n 如何/r &quot;/w ，/w 即/v 对/p 本/r 区域/n 的/u 自然/a 条件/n 如何/r 改造/v 、/w 利用/v ，/w 如何/r 因地制宜/i 地/u 发展/v 生产/v 等/u 作出/v 科学/n 分析/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     上述/v 这些/r 问题/n 的/u 内容/n ，/w 是/vl 有机/a 联系/n 的/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     我们/r 了解/v 一个/mq 区域/n 的/u 区域/n 特征/n ，/w 必须/d 懂得/v 用/v 综合/v 的/u 方法/n ，/w 从/p 整体/n 方面/n 来/vd 认清/v 各种/r 地理/n 事物/n 的/u 相互/d 关系/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     例如/v ，/w 从/p &quot;/w 长江/ns 中下游/n 平原/n 的/u 水乡/n &quot;/w 的/u 图象/n 中/nd ，/w 可以/vu 看到/v 这里/r 有/v 阔叶/n 树/n 、/w 河渠/n 、/w 水田/n 、/w 船只/n 、/w 工厂/n 等/u 事物/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     从/p 地图/n 册/n 的/u &quot;/w 中国/ns 气候/n 图/n &quot;/w 上/nd ，/w 知道/v 这里/r 位于/v 我国/n 亚热带/nl 的/u 湿润/a 区/n ，/w 距/v 海/n 近/a ，/w 年/nt 降水量/n 丰富/a ，/w 又是/vl 平原/n 地带/n ，/w 所以/c 河/n 湖/n 多/a ，/w 人们/n 利用/v 这/r 种/q 自然/a 条件/n ，/w 种植/v 水稻/n ，/w 行驶/v 船只/n ，/w 植树造林/i ，/w 从而/c 构成/v 一/m 幅/n 水乡/n 风光/n 的/u 景观/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     由于/c 现代/nt 农村经济/n 的/u 发展/v ，/w 这里/r 兴建/v 了/u 许多/a 工厂/n ，/w 出现/v 了/u 农田/n 与/c 工厂/n 厂房/n 、/w 烟囱/n 交织/v 在/p 一起/n 的/u 新/a 农村/n 的/u 图景/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     从/p 图象/n 上/nd 看/v ，/w 这里/r 水面/nl 广阔/a ，/w 水产养殖业/n 有/v 很/d 大/a 发展/v 前途/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     懂得/v 了/u 各种/r 自然/a 条件/n 同/p 人们/n 生产/v 、/w 生活/n 等/u 的/u 相互/d 关系/n ，/w 我们/r 解答/v 问题/n 时/nt ，/w 就/d 不仅/c 能/vu 说出/v &quot;/w 有/v 什么/r &quot;/w ，/w 而且/c 能够/vu 说出/v &quot;/w 为什么/r &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        121
                                     用/v 比较/v 法/k 对照/v 我们/r 学习/v 了/u 祖国/n 的/u 分区/v 地理/n ，/w 知道/v 一些/m 区域/n 的/u 自然/a 条件/n 、/w 人们/n 生产/v 和/c 生活/n 的/u 特征/n ，/w 各个/r 区域/n 之间/nd 的/u 差异/n 很/d 显著/a 。/w 
		
			
                                        122
                                     例如/v ，/w 黄河/ns 中下游/n 区/n 与/c 长江/ns 中下游/n 区/n 虽然/c 都/d 位于/v 大河/n 的/u 中下游/n ，/w 但是/c 它们/r 的/u 地理/n 位置/n 、/w 地形/n 、/w 气候/n 、/w 水文/n 、/w 植被/n 、/w 农业/n 、/w 工/n 矿业/n 、/w 交通/n 运输/v 和/c 城市/n 分布/v 的/u 情况/n 并不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        123
                                     用/v 比较/v 法/k ，/w 把/p 这/r 两/m 个/q 区域/n 的/u 地理/n 特征/n 按/p 要素/n 扼/v 要/vu 对比/v 一下/mq ，/w 就/d 可以/vu 看出/v 它们/r 之间/nd 有/v 什么/r 差异性/n 和/c 相似性/n 了/u 。/w 
		
			
                                        124
                                     要/vu 了解/v 全国/n 各/r 区域/n 之间/nd 的/u 差异/n ，/w 都/d 可/vu 用/v 比较/v 法/k 。/w 
		
			
                                        125
                                     比较/v 时/nt 可以/vu 全面/a 对照/v ，/w 也/d 可以/vu 选/v 一/m 两/m 个/q 要素/n 对照/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     区域/n 的/u 划分/v 方法/n 和/c 区域/n 范围/n 的/u 大小/n ，/w 是/vl 人们/n 根据/p 需要/v 而/c 研究/v 制定/v 的/u 。/w 
		
			
                                        127
                                     课本/n 上/nd 讲/v 的/u 黄河/ns 中下游/n 等/u 区域/n 的/u 范围/n 比较/d 大/a ，/w 在/p 大/a 的/u 自然/a 区域/n 之中/nd 还/d 可/vu 再/d 划分/v 为/vl 较/d 小/a 的/u 区域/n ，/w 如/v 黄土高原/n 区/n 、/w 华北平原/ns 区/n 等/u 。/w 
		
			
                                        128
                                     了解/v 区域/n 特征/n 和/c 区域/n 差异/n 的/u 意义/n 懂得/v 本/r 地区/n 和/c 全国/n 各/r 地区/n 的/u 区域/n 特征/n ，/w 以及/c 本/r 地区/n 同/p 其他/r 地区/n 的/u 差异性/n 和/c 相似性/n ，/w 对/p 我们/r 发展/v 生产/v 、/w 安排/v 生活/n 都/d 有/v 好处/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     我们/r 学习/v 外地/nl 农业/n 生产/v 的/u 经验/n ，/w 必须/d 研究/v 本地/n 的/u 自然/a 条件/n 同/p 外地/nl 是否/d 相同/a 或/c 将近/v ，/w 不能/vu 生搬硬套/i 。/w 
		
			
                                        130
                                     例如/v ，/w 吉林省/ns 农村/n 可以/vu 学习/v 黑龙江省/ns 、/w 内蒙古/ns 自治区/n 种/v 马铃薯/n 和/c 甜菜/n 的/u 经验/n ，/w 却/d 不能/vu 搬用/v 广东省/ns 种/v 甘蔗/n 和/c 柑橘/n 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     当/p 采购员/v ，/w 采购/v 茶叶/n 要/vu 去/v 浙江/ns 、/w 安徽/ns 等/u 省/n ；/w 采购/v 羊毛/n 要/vu 去/v 新疆/ns 、/w 内蒙古/ns 等/u 自治区/n ，/w 不能/vu 把/p 商品/n 的/u 产区/n 搞错/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 列表/v 比较/v 北京/ns 同/p 天津/ns 在/p 位置/n 、/w 地形/n 、/w 矿产/n 、/w 交通/n 、/w 城市/n 职能/n 几/m 方面/n 有/v 什么/r 显著/a 的/u 差异/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     ２/m ．/w 用/v 课文/n 上/nd 讲述/v 的/u 综合/v 法/n 说明/v &quot;/w 天山/ns 的/u 雪峰/n 、/w 林带/n 和/c 牧场/n &quot;/w 的/u 区域/n 特征/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     ３/m ．/w 某/r 供销合作社/n 要/vu 采购/v 人参/n 、/w 鹿茸/n 、/w 香蕉/n 、/w 菠萝/n 等/u 商品/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     请/v 你/r 帮/v 该/r 社/n 参谋/v 一下/mq ，/w 应/vu 到/v 哪些/r 地区/n 去/v 采购/v ，/w 为什么/r 。/w 
		
			
                                        136
                                     读/v 图/n ：/w 在/p &quot;/w 中国/ns 政区/n 和/c 交通/n &quot;/w 图上/nl 找出/v ：/w 我国/n 滨/v 临/v 海洋/n 的/u 省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n ；/w 位于/v 内陆/n 距/v 海洋/n 较/d 远/a 的/u 自治区/n 和/c 省/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     沿海/n 与/c 内地/nl 的/u 差异/n 我国/n 面积/n 广大/a ，/w 疆域/n 辽阔/a ，/w 东部/nd 的/u 辽宁/ns 、/w 河北/ns 、/w 天津/ns 、/w 山东/ns 、/w 江苏/ns 、/w 上海/ns 、/w 浙江/ns 、/w 福建/ns 、/w 台湾/ns 、/w 广东/ns 、/w 广西/ns 、/w 海南/ns 等/u 十二/m 个/q 省/n 、/w 自治区/n 和/c 直辖市/n 都/d 滨/v 临/v 海洋/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     其他/r 的/u 省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n ，/w 有的/r 距/v 海/n 较/n 近/a ，/w 如/v 北京/ns 、/w 安徽/ns 、/w 江西/ns 、/w 吉林/ns 等/u ；/w 有的/r 距/v 海/n 较/d 远/a ，/w 如/v 四川/ns 、/w 贵州/ns 、/w 云南/ns 、/w 西藏/ns 、/w 陕西/ns 、/w 甘肃/ns 、/w 宁夏/ns 、/w 青海/ns 、/w 新疆/ns 等/u 。/w 
		
			
                                        139
                                     从/p 广义/n 方面/n 说/v ，/w 我国/n 沿海/n 和/c 内地/nl ，/w 大体上/nl 以/p 京广/j 铁路线/n 为/vl 界/n ，/w 京广/j 线/n 以东/nd 为/vl 沿海/n 地区/n ，/w 以西/nd 为/vl 内地/nl 。/w 
		
			
                                        140
                                     １/m ．/w 看/v &quot;/w 中国/ns 地形/n &quot;/w 图/n ，/w 比较/v 沿海/n 同/p 内地/nl 地形/n 上/nd 的/u 主要/a 差异/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     ２/m ．/w 看/v &quot;/w 中国/ns 气候/n &quot;/w 图中/nl 的/u 年/nt 降水量/n 分布/v 图/n ，/w 比较/v 沿海/n 同/p 内地/nl 年/nt 降水量/n 的/u 差异/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     ３/m ．/w 看/v &quot;/w 中国/ns 土地/n 利用/v &quot;/w 图/n ，/w 比较/v 沿海/n 和/c 内地/nl 所/u 占/v 耕地/v （/w 包括/v 水田/n 和/c 旱地/n ）/w 、/w 草原/n 和/c 草地/n 面积/n 的/u 大小/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     ４/m ．/w 看/v &quot;/w 中国/ns 工业/n &quot;/w 图/n ，/w 比较/v 沿海/n 和/c 内地/nl 的/u 工业/n ，/w 哪个/r 地区/n 比较/d 发达/a 。/w 
		
			
                                        144
                                     ５/m ．/w 看/v &quot;/w 中国/ns 矿产/n &quot;/w 图/n ，/w 比较/v 沿海/n 和/c 内地/nl ，/w 哪个/r 地区/n 矿产/n 的/u 品种/n 较/d 多/a ，/w 分布/v 较/d 广/a 。/w 
		
			
                                        145
                                     ６/m ．/w 看/v &quot;/w 中国/ns 人口/n 和/c 民族/n &quot;/w 图/n ，/w 比较/v 沿海/n 和/c 内地/nl ，/w 哪个/r 地区/n 的/u 人口/n 较/d 密/a ，/w 城市/n 较/d 多/a ；/w 哪个/r 地区/n 少数民族/n 较/d 多/a 。/w 
		
			
                                        146
                                     ７/m ．/w 看/v &quot;/w 中国/ns 政区/n 和/c 交通/n &quot;/w 图/n ，/w 比较/v 沿海/n 和/c 内地/nl ，/w 哪些/r 省区/n 利用/v 海洋/n 对外/d 往来/v 方便/a ；/w 哪些/r 自治区/n 陆路/n 同/p 邻国/n 往来/v 方便/a 。/w 
		
			
                                        147
                                     发挥/v 沿海/n 优势/n 我国/n 沿海/n 地区/n ，/w 气候/n 温暖/a 湿润/a ，/w 平原/n 面积/n 广大/a ，/w 人口/n 稠密/a ，/w 城市/n 众多/a ，/w 工农业/j 生产/v 和/c 文化教育/n 都/d 比较/d 发达/a ；/w 对外/d 联系/v ，/w 有/v 海港/n 、/w 河港/n 、/w 航空港/n （/w 北京/ns 、/w 上海/ns 、/w 广州/ns 等/u 城市/n 的/u 飞机场/n ）/w 的/u 便利/a 。/w 
		
			
                                        148
                                     根据/p 国家/n 制订/v 的/u 对内/d 搞活/v 经济/n 、/w 对外/d 实行/v 开放/v 的/u 方针/n ，/w 我国/n 沿海/n 地区/n 正在/d 利用/v 上述/v 有利/a 条件/n ，/w 搞活/v 经济/n ，/w 革新/v 技术/n ，/w 改善/v 经营/v 管理/v 方法/n ，/w 发展/v 生产/v ，/w 提高/v 人民/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     与此同时/i ，/w 先后/d 设立/v 了/u 深圳/ns 、/w 珠海/ns 、/w 汕头/ns 、/w 厦门/ns 、/w 海南岛/ns ５/m 个/q 经济特区/n ，/w 开放/v 了/u １４/m 个/q 沿海/n 港口城市/n ，/w 它们/r 是/vl 大连/ns 、/w 秦皇岛/ns 、/w 天津/ns 、/w 烟台/ns 、/w 青岛/ns 、/w 连云港/ns 、/w 南通/ns 、/w ，/w 上海/ns 、/w 宁波/ns 、/w 温州/ns 、/w 福州/ns 、/w 广州/ns 、/w 湛江/ns 和/c 北海/ns 。/w 
		
			
                                        150
                                     同时/c ，/w 将/d 珠江三角洲/ns 、/w 长江三角洲/ns 、/w 福建/ns 沿海/n 、/w 广西/ns 沿海/n 、/w 辽东/ns 半岛/n 和/c 山东/ns 半岛/n 等/u 也/d 列为/v 对外/d 实行/v 开放/v 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     上述/v 经济特区/n 、/w 沿海开放城市/n 和/c 开放/v 地区/n ，/w 允许/v 华侨/n 、/w 外商/n 申请/v 在/p 这些/r 地方/n 投资/v ，/w 开办/v 符合/v 我国/n 需要/v 的/u 工厂/n 、/w 企业/n 等/u 。/w 
		
			
                                        152
                                     这样/r ，/w 有利于/v 我们/r 引进/v 国外/nl 的/u 资金/n ，/w 国外/nl 先进/a 的/u 技术/n 和/c 经营/v 管理/v 方法/n ，/w 促进/v 对外贸易/v 和/c 工农业/j 生产/v 进一步/v 发展/v ，/w 加速/v 我国/n 的/u 社会主义/n 现代化/v 建设/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     沿海/n 的/u 优势/n 充分/a 发挥/v 以后/nt ，/w 我们/r 就/d 可以/vu 有/v 更/d 多/a 的/u 力量/n ，/w 开发/v 内地/nl ，/w 帮助/v 内地/nl 进行/v 建设/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     积极/a 开发/v 和/c 建设/v 内地/nl 我国/n 内地/nl 面积/n 广大/a ，/w 资源/n 丰富/a ，/w 但是/c 目前/nt 开发/v 、/w 利用/v 还/d 不/d 多/a 。/w 
		
			
                                        155
                                     现在/nt 国家/n 重点/n 建设/v 的/u 山西/ns 能源/n 基地/n 、/w 红水河/ns 上/nd 的/u 水电站/n 和/c 计划/n 建设/v 的/u 巨大/a 的/u 三峡/ns 水电站/n 都/d 在/p 京广/j 线/n 以西/nd 的/u 内地/nl 。/w 
		
			
                                        156
                                     特别/d 是/vl 位于/v 西北/nd 的/u 新疆/ns 、/w 青海/ns 、/w 宁夏/ns 、/w 甘肃/ns 、/w 陕西/ns 等/u 省区/n ，/w 位于/v 西南/nd 的/u 贵州/ns 、/w 云南/ns 、/w 西藏/ns 等/u 省区/n ，/w 经济/n 建设/v 和/c 文化/n 教育/n 事业/n 均/d 有待/v 大力/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     沿海/n 地区/n 应/vu 在/p 资金/n 、/w 物力/n 、/w 技术/n 等/u 方面/n ，/w 积极/a 支持/v 内地/nl ，/w 加速/v 内地/nl 的/u 开发/v 和/c 建设/v ，/w 使/v 我国/n 的/u 沿海/n 和/c 内地/nl ，/w 在/p 社会主义/n 物质文明/n 和/c 精神文明/i 的/u 建设/v 方面/n ，/w 互相/d 支援/v ，/w 都/d 能/vu 得到/v 很/d 好/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     练习/v ：/w 将/p ５/m 个/q 经济特区/n 、/w １４/m 个/q 对外开放/v 的/u 港口城市/n 和/c 闽南/nl 漳州/ns 、/w 泉州/ns 的/u 名称/n ，/w 填写/v 在/p 填充/v 地图/n 的/u 适当/a 位置/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        159
                                     读/v 图/n ：/w 从/p &quot;/w 中图/j 地形/n &quot;/w 图上/nl ，/w 比较/v 海/n 拨/v ５００/m 米/q 以下/nd 同/p ５００/m 米/q 以上/nd 地区/n 面积/n 的/u 大小/n ；/w 海拔/n ５００/m -/w ３/m ，/w ０００/m 米/q 地区/n 的/u 主要/a 分布/v 范围/n ，/w 海拔/n ３/m ，/w ０００/m 米/q 以上/nd 地区/n 的/u 主要/a 分布/v 范围/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     平原/n 是/vl 我国/n 重要/a 的/u 农业/n 生产/v 基地/n 我国/n 是/vl 一个/mq 多/a 山/n 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     山区/n 约/d 占/v 全国/n 总面积/n 的/u 三/m 分之/u 二/m ，/w 平地/n 只/d 约/d 占/v 三/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        162
                                     平地/n 之中/nd ，/w 海拔/n 在/p ２００/m 米/q 以下/nd 的/u 平原/n ，/w 只/d 占/v 全国/n 总面积/n 的/u １２/m ％/w 。/w 
		
			
                                        163
                                     它们/r 主要/a 分布/v 在/p 东部/nd 沿海/n 的/u 江河/n 下游/n ，/w 在/p 气候/n 上/nd 属于/v 季风/n 区/n ，/w 温度/n 与/c 水分/n 配合/v 较/d 好/a ，/w 土层/n 深厚/a ，/w 土壤/n 肥沃/a ，/w 并且/c 农业/n 生产/v 的/u 历史/n 悠久/a ，/w 农业/n 技术/n 水平/n 较/d 高/a ，/w 全国/n 三/m 分之/u 二/m 的/u 耕地/v 和/c 人口/n 集中/v 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        164
                                     东北/nl 的/u 松嫩/a 平原/n 、/w 三江平原/nl ，/w 长江/ns 中下游/n 的/u 江汉/ns 平原/n 、/w 洞庭湖/ns 平原/n 、/w 鄱阳湖/ns 平原/n 、/w 长江三角洲/ns 、/w 江淮/ns 平原/n ，/w 四川/ns 的/u 成都/ns 平原/n ，/w 广东/ns 的/u 珠江三角洲/ns ，/w 都/d 是/vl 重要/a 的/u 粮食/n 生产/v 基地/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     华北平原/ns 、/w 长江/ns 中下游/n 平原/n 又是/vl 我国/n 最/d 主要/a 的/u 棉花/n 生产/v 基地/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     此外/c ，/w 糖料/n 、/w 油料/n 等/u 经济作物/n ，/w 蔬菜/n 、/w 猪/n 、/w 鸡/n 、/w 淡水鱼/n 的/u 生产/v ，/w 大部分/n 也/d 集中/v 在/p 平原/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     平原/n 是/vl 我国/n 重要/a 的/u 农业/n 生产/v 基地/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     今后/nt ，/w 珠江三角洲/ns 、/w 长江三角洲/ns 、/w 闽南/nl 三角/n 地带/n 可以/vu 将/p 一部分/n 种/v 粮食/n 的/u 田/n ，/w 腾出/v 来/vd 种/v 甘蔗/n 、/w 种/v 花卉/n 、/w 种/v 蔬菜/n 、/w 养鱼/v 、/w 种/v 香蕉/n 和/c 其他/r 水果/n ，/w 以/p 这些/r 产品/n 进入/v 国际/n 市场/n 为/vl 目标/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     现在/nt 全国/n 自然/n 条件/n 较/d 好/a 的/u 平原/n ，/w 大部分/n 已/d 开垦/v 为/vl 耕地/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     今后/nt 黑龙江/ns 、/w 新疆/ns 等/u 省区/n 尚/d 有/v 部分/n 荒原/n 可以/vu 开垦/v 为/vl 耕地/n ，/w 但是/c 为数/v 已/d 不/d 太多/a 。/w 
		
			
                                        171
                                     全国/n 耕地/v 面积/n 约/d 为/vl １/m 亿/m 公顷/q ，/w 按/p １１/m 亿/m 人口/n 平均/a 分配/v ，/w 每人/n 占有/v 的/u 耕地/v 还/d 不到/v ０/m ．/w １/m 公顷/q ，/w 比/p 建国/v 初期/nt 人均/v 耕地/v 的/u 数字/n 减少/v 了/u 一半/m 。/w 
		
			
                                        172
                                     １９８４/m 年/nt ，/w 全国/n 粮食/n 产量/n 超过/v ４０００/m 亿/m 公斤/q ，/w 居/v 世界/n 第一/m 位/q ，/w 比/p 建国/v 初期/nt 约/d 翻/v 了/u 两/m 番/q ，/w 但是/c 人均/v 粮食/n 占有量/n 近/v ４００/m 公斤/q ，/w 比/p 建国/v 初期/nt 只/d 翻/v 了/u 将近/v 一番/mq 。/w 
		
			
                                        173
                                     开发/v 山区/n 和/c 建设/v 山区/n 我国/n 山区/n 面积/n 广大/a 。/w 
		
			
                                        174
                                     全国/n 有/v ２/m ，/w ０００/m 多/m 个/q 县/n ，/w 其中/nd ５６/m ％/w 分布/v 在/p 山区/n ；/w 有/v 三/m 分之/u 一/m 耕地/v 和/c 人口/n 分布/v 在/p 山区/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     山区/n 同/p 平原/n 的/u 差异/n ，/w 主要/a 是/vl 山区/n 地势/n 有/v 起伏/v ，/w 特别/d 是/vl 高山/n 地区/n ，/w 地面/n 坡度/n 大/a ，/w 土层/n 薄/a ，/w 气候/n 寒冷/a ，/w 交通/n 不便/a ，/w 人口/n 较/d 少/a ，/w 开发/v 利用/v 的/u 难度/n 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        176
                                     山区/n 的/u 优势/n 是/vl ：/w 资源/n 丰富/a 。/w 
		
			
                                        177
                                     全国/n ９０/m ％/w 的/u 森林/n 分布/v 在/p 山区/n ，/w 东北/nl 的/u 大小兴安岭/ns ，/w 西南/nd 岷江/ns 和/c 雅鲁藏布江/ns 之间/nd 的/u 山区/n 是/vl 我国/n 的/u 两/m 大/a 天然/a 林区/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     茶树/n 、/w 油茶/n 、/w 油桐/n 、/w 漆/n 树/n 、/w 樟树/n 、/w 竹/n 、/w 杉木/n 、/w 果树/n 、/w 药材/n 等/u ，/w 也/d 多/a 生长/v 在/p 低/a 山/n 和/c 丘陵/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     山区/n 河流/n 落差/n 大/a 、/w 水流/n 急/a ，/w 蕴藏/v 着/u 丰富/a 的/u 水力/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     山区/n 地下/nl 还/d 蕴藏/v 着/u 丰富/a 的/u 矿产/n 资源/n ，/w 因此/c ，/w 山区/n 的/u 重要性/n 不容忽视/i 。/w 
		
			
                                        181
                                     山区/n 在/p 发展/v 旅游/v 事业/n 方面/n 还有/v 特殊/a 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     我国/n 的/u 许多/a 名山/n 已/d 成为/v 中外/j 旅游者/n 向往/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     １/m ．/w 历史/n 相传/v 的/u 五岳/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     它们/r 是/vl 东岳/ns 泰山/ns （/w 在/p 山东/ns ）/w 、/w 西/nd 岳/n 华山/ns （/w 在/p 陕西/ns ）/w 、/w 北岳恒山/ns （/w 在/p 山西/ns ）/w 、/w 南/nd 岳/n 衡山/ns （/w 在/p 湖南/ns ）/w 、/w 中/nd 岳/n 嵩山/ns （/w 在/p 河南/ns ）/w ，/w 这些/r 山峰/n 耸立/v 在/p 周围/nd 的/u 平原/n 和/c 山岭/n 之上/nd ，/w 挺拔/a 险峻/a ，/w 登临/v 眺望/v ，/w 景色/n 壮丽/a 。/w 
		
			
                                        185
                                     历代/nt 帝王/n 、/w 文人/n 学士/n 对/p 它们/r 多加/d 赞扬/v 称颂/v ，/w 因而/c 声名/n 显著/a 。/w 
		
			
                                        186
                                     山间/nl 保存/v 有/v 丰富/a 的/u 历史/n 文物/n 和/c 寺庙/n 等/u 古建筑/n ，/w 如/v 恒山/ns 有/v 悬空寺/ns ，/w 嵩山/ns 有/v 中岳庙/ns 、/w 少林寺/n ，/w 都/d 是/vl 旅游胜地/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     ２/m ．/w 四大/n 佛教/n 名山/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     它们/r 是/vl 山西/ns 五台山/ns ，/w 四川/ns 峨眉山/ns ，/w 安徽/ns 九华山/ns ，/w 浙江/ns 普陀/ns 山/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     普陀/ns 山/n 位于/v 海岛/n 上/nd ，/w 幽/a 洞/n 奇/a 岩/n ，/w 海景/n 变幻/v ，/w 引人入胜/i 。/w 
		
			
                                        190
                                     古代/nt 帝王/n 、/w 佛教/n 信徒/n 在/p 这些/r 山区/n 广/a 建/v 寺庙/n ，/w 使/v 之/r 成为/v 佛教/n 名山/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     ３/m ．/w 以/p 风景/n 秀丽/a 、/w 雄伟/a 著称/v 的/u 名山/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     这/r 类/n 名山/n 分布/v 很/d 广/a ，/w 各/r 省/n （/w 自治区/n ）/w 都/d 可/vu 举出/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     著名/a 的/u 安徽/ns 黄山/ns ，/w 有/v 奇/a 松/n 、/w 怪石/n 、/w 云海/n 、/w 温泉/n &quot;/w 四/m 绝/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        194
                                     明代/nt 著名/a 的/u 地理学家/n 徐霞客/nh 称赞/v 说/v ：/w &quot;/w 五岳/n 归来/v 不/d 看山/v ，/w 黄山/ns 归来/v 不/d 看/v 岳/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        195
                                     其他/r 的/u 名山/n ，/w 如/v 江西/ns 的/u 庐山/ns 、/w 浙江/ns 的/u 雁荡山/ns 、/w 福建/ns 的/u 武夷山/ns 、/w 吉林/ns 的/u 长白山/ns 等/u 都/d 有/v 可/vu 供/v 游览/v 观赏/v 的/u 名山/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     ４/m ．/w 西部/nd 的/u 雪山/n 冰峰/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     这/r 类/n 世界/n 驰名/v 的/u 高山/n ，/w 如/v 珠穆朗玛峰/ns 等/u ，/w 是/vl 探险家/n 、/w 登山/v 运动员/n 攀登/v 的/u 目标/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     长期以来/i ，/w 人们/n 对/p 山区/n 资源/n 索取/v 破坏/v 多/a ，/w 建设/v 保养/v 少/a 。/w 
		
			
                                        199
                                     许多/a 原来/d 有/v 良好/a 植被/n 的/u 山区/n ，/w 由于/c 滥伐/v 森林/n ，/w 不注意/v 抚育/v 更新/v ，/w 滥/a 垦/v 陡坡/n ，/w 地表/n 失去/v 植物保护/v ，/w 因而/c 造成/v 水土流失/v ，/w 既/c 使/v 青山/n 变成/v 秃岭/n ，/w 又/d 给/p 平原/n 地区/n 造成/v 水旱/n 灾害/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     因此/c 合理/a 开发/v 和/c 利用/v 山区/n 资源/n ，/w 保护/v 山区/n 环境/n ，/w 加强/v 旅游区/n 的/u 保护/v 和/c 建设/v ，/w 已/d 成为/v 刻不容缓/i 的/u 任务/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     ２/m ．/w 在/p 《/w 中国/ns 地图/n 册/n 》/w 上/nd 找出/v 下列/v 山岭/n 所在/n 的/u 省/n （/w 自治区/n ）/w ，/w 山/n 的/u 海拔/n 高度/n ，/w 并/c 说出/v 这些/r 山/n 为什么/r 出名/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     ３/m ．/w 举例/v 说明/v 保护/v 山区/n 环境/n 和/c 建设/v 山区/n 的/u 重要性/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     读/v 图/n ：/w 看/v 本册/n 课本/n 前/nd 页/q ③/w 重庆/ns 港/n 之/u 夜/nt 、/w ⑥/w 内蒙古/ns 牧区/n 的/u 一个/mq 定居点/n ；/w 看/v 《/w 中国/ns 地图/n 册/n 》/w 上/nd 海外/nl 滩/n 、/w 西双版纳/ns 、/w 内蒙古/ns 牧场/n ，/w 比较/v 城市/n 、/w 农村/n 、/w 牧区/n 的/u 景观/n 有/v 什么/r 显著/a 差异/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     农村/n 的/u 生产/v 和/c 生活/n 我国/n １１/m 亿/m 多/m 人口/n ，/w 约/d 有/v ８/m 亿/m 多/m 在/p 农村/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     长期以来/i ，/w 我国/n 农村/n 人民/n 多/a 从事/v 种植业/n ，/w 俗话说/v &quot;/w 以/p 种地/v 为生/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        206
                                     我国/n 北方/nd 同/p 南方/nd 的/u 地理/n 环境/n 不同/a ，/w 因此/c 北方/nd 农村/n 同/p 南方/nd 农村/n 在/p 生产/v 上/nd 和/c 生活/n 上/nd 的/u 情况/n 也/d 就/d 有/v 差别/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     根据/p 各地/nl 生长期/nt 的/u 长短/n 、/w 积/v 温/n 和/c 降水量/n 的/u 多少/r ，/w 大体上/nl ，/w 在/p 我国/n 东部/nd 季风/n 区/n 的/u 秦岭/ns －/w 淮河/ns 一线/n 以北/nd ，/w 耕地/v 以/p 旱地/n 为主/v ，/w 灌溉/v 多用/v 水/n 浇/v 形式/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     东北/nl 三/m 省/n ，/w 一般/a 是/vl 一/m 年/nt 一/m 熟/a ，/w 种植/v 的/u 作物/n 有/v 春/nt 小麦/n 、/w 玉米/n 、/w 高梁/n 、/w 大豆/n 、/w 甜菜/n 等/u 。/w 
		
			
                                        209
                                     黄河/ns 中下游/n 区/n 一般/a 是/vl 两/m 年/nt 三/m 熟/a ，/w 种植/v 的/u 作物/n 有/v 冬小麦/n 、/w 玉米/n 、/w 谷子/n 、/w 棉花/n 、/w 花生/n 、/w 烤烟/n 等/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     农村/n 使用/v 的/u 畜力/n ，/w 有/v 马/n 、/w 黄牛/n 、/w 骡/n 、/w 驴/n 等/u ，/w 马/n 拉/v 大/a 车/n 是/vl 农村/n 的/u 主要/a 运输/v 工具/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     现在/nt 汽车/n 、/w 拖拉机/n 、/w 联合收割机/n 、/w 脱粒/v 机/n 、/w 磨面/v 机/n 的/u 应用/v ，/w 日益/d 普遍/a 。/w 
		
			
                                        212
                                     北方/nd 平原/n 地区/n 土地/n 成片/n ，/w 河渠/n 较/d 少/a ，/w 为/p 农业/n 机械化/v 提供/v 了/u 很/d 大/a 方便/a 。/w 
		
			
                                        213
                                     农村/n 的/u 房舍/n 建筑/v ，/w 就地取材/i ，/w 原来/d 多/a 以/p 土坯/n 垒/v 墙/n ，/w 屋内/nl 有/v 土炕/n ，/w 可/vu 生火/v 取暖/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     黄土高原/n 地区/n 还有/v 特殊/a 的/u 窑洞/n 建筑/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     随着/p 生产/v 发展/v 和/c 人民/n 生活/n 水平/n 的/u 提高/v ，/w 农村/n 中/nd 砖木/n 结构/n 的/u 平房/n 、/w 楼房/n 增多/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     楼房/n 可/vu 节省/v 土地/n ，/w 增加/v 住房/n 面积/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     北方/nd 人民/n 的/u 主食/n 多/a 为/vl 面食/n ，/w 逢年过节/i 有/v 吃/v 饺子/n 的/u 习惯/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     冬天/nt 下雪/v 后/nd ，/w 堆/v 雪人/n ，/w 打/v 雪/n 仗/n ，/w 是/vl 孩子/n 们/k 最/d 有/v 兴趣/n 的/u 游戏/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     秦岭/ns －/w 淮河/ns 一线/n 以南/nd ，/w 耕地/v 多/a 为/vl 水田/n ，/w 一般/a 可/vu 一/m 年/nt 两/m 熟/a 至/v 三/m 熟/a 。/w 
		
			
                                        220
                                     种植/v 的/u 农作物/n 以/p 水稻/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     冬小麦/n 、/w 油菜/n 、/w 棉花/n 、/w 甘薯/n 、/w 玉米/n 的/u 种植/v 面积/n 也/d 广/a 。/w 
		
			
                                        222
                                     捕鱼/v 捞/v 虾/n ，/w 栽培/v 菱/x 藕/n （/w 见/v 封面/n 右/nd 下图/n ）/w ，/w 采桑/v 养蚕/v ，/w 也是/vl 南方/nd 农村/n 重要/a 的/u 生产/v 途径/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     两广/j 、/w 福建/ns 、/w 台湾/ns 、/w 四川/ns 的/u 一些/m 地方/n ，/w 又是/vl 甘蔗/n 的/u 主要/a 产地/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     海南岛/ns 、/w 云南/ns 南部/nd 的/u 种植园/n 栽培/v 有/v 橡胶/n 、/w 咖啡/n 等/u 热带/nl 经济作物/n （/w 看/v 彩/n 图/n ②/w ）/w 。/w 
		
			
                                        225
                                     南方/nd 水乡/n ，/w 耕田/v 多用/v 水牛/n ，/w 插秧/v 依靠/v 人手/n ，/w 运输/v 靠/v 船只/n 或/c 由/p 人/n 肩挑/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     现在/nt 适合/v 水田/n 和/c 丘陵/n 地区/n 使用/v 的/u 手扶拖拉机/n 、/w 插秧/v 机/n 等/u 已/d 在/p 农村/n 逐渐/d 代替/v 繁重/a 的/u 体力劳动/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     南方/nd 农村/n 房屋/n 的/u 建筑/v 材料/n ，/w 以/p 石块/n 、/w 砖/n 、/w 瓦/n 、/w 竹/n 、/w 木/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     屋顶/nl 坡度/n 较/d 大/a ，/w 便于/v 排水/v （/w 见/v 封底/n 右上/nd 图/n ）/w 。/w 
		
			
                                        229
                                     南方/nd 人民/n 的/u 主食/n 以/p 大米/n 为主/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     生长/v 在/p 江河湖海/n 边/nd 的/u 孩子/n 们/k 多/a 爱/v 游泳/v 。/w 
		
			
                                        231
                                     端午节/nt 的/u 龙舟/n 竞赛/v ，/w 是/vl 南方/nd 水乡/n 传统/n 的/u 娱乐/v 和/c 运动/n 节目/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     下列/v 几个/mq 问题/n ，/w 请/v 想/v 一/m 想/v 后/nd 回答/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     ２/m ．/w 一/m 辆/q 马/n 拉/v 的/u 胶轮/n 大车/n 、/w 一/m 只/q 机帆船/n 、/w 一/m 台/q 甘蔗/n 收割机/n 各/d 在/p 以下/nd 哪个/r 地区/n 的/u 农村/n 使用/v 合适/a ：/w ①/w 江苏/ns 苏州/ns ，/w ②/w 广西/ns 钦州/ns ，/w ③/w 河北/ns 保定/ns 。/w 
		
			
                                        234
                                     自从/p 农村/n 实行/v 生产责任制/n ，/w 推广/v 科学/n 种田/v 方法/n ，/w 奖励/v 各种/r 专业/n 生产/v （/w 养/v 鸡/n 、/w 养/v 兔/n 、/w 养鱼/v 、/w 养蜂/v 、/w 编织/v 等等/u ）/w ，/w 发展/v 乡镇企业/n 和/c 集市贸易/n 以来/nt ，/w 农村/n 的/u 面貌/n 大大/d 改观/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     过去/nt ，/w 单纯/a 以/p 种植业/n 为主/v 的/u 农村/n ，/w 现在/nt 出现/v 了/u 多种经营/i ，/w 农/n 、/w 工/n 、/w 商/n 、/w 运输/v 、/w 服务/v 等/u 百业/n 兴旺/a 的/u 新气象/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     许多/a 新/a 的/u 公共/a 建筑/v 、/w 新/a 住宅/n 、/w 新/a 的/u 生活/n 用品/n 不断/d 在/d 改变/v 着/u 我国/n 农村/n 的/u 面貌/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     在/p 《/w 中国/ns 地图/n 册/n 》/w 的/u &quot;/w 中国/ns 农业/n &quot;/w 图上/nl ，/w 可以/vu 看出/v 我国/n 以/p 牧业/n 为主/v 的/u 地区/n ，/w 非常/d 广阔/a 。/w 
		
			
                                        238
                                     这个/r 区域/n 在/p &quot;/w 年/nt 降水量/n &quot;/w 图上/nl 属于/v ４００/m 毫米/q 以下/nd 的/u 半/m 干旱/a 区/n 和/c 干旱/a 区/n ，/w 全年/nt 的/u 蒸发/v 量/n 大于/v 降水量/n ，/w 气候/n 干燥/a ，/w 需要/v 水分/n 较/d 多/a 的/u 林木/n 和/c 农作物/n 都/d 难以/d 生长/v ，/w 地面/n 植被/n 主要/a 为/vl 草原/n 和/c 耐旱/a 植物/n ，/w 适宜/a 放/v 牧马/v 、/w 牛/n 、/w 羊/n 、/w 骆驼/n 等/u 牲畜/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     西北/nd 内陆/n 地区/n 除了/p 有/v 充足/a 水源/n （/w 包括/v 河水/n 、/w 地下水/n 、/w 高山/n 融雪/v 等/u ）/w 可以/vu 灌溉/v 的/u 绿洲/n 以外/nd ，/w 一般/a 不能/vu 种植/v 农作物/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     青藏高原/ns 除/p 少数/n 河谷/n 低地/n 可以/vu 种植/v 青稞/n 等/u 耐寒/a 作物/n 外/nd ，/w 大部分/n 高寒/a 草原/n ，/w 也是/vl 天然/a 牧场/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     内蒙古/ns 、/w 新疆/ns 、/w 青海/ns 、/w 西藏/ns 是/vl 我国/n 的/u 四大/n 牧区/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     我国/n 生活/n 在/p 牧区/n 的/u 主要/a 民族/n 有/v 蒙古族/ns 、/w 哈萨克族/ns 、/w 藏族/ns 等/u ，/w 人数/n 约/d 为/vl 几/m 百万/m 。/w 
		
			
                                        243
                                     牧区/n 畜牧/v 的/u 生产方式/n 同/p 农区/n 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        244
                                     农区/n 饲养/v 家禽/n 家畜/n 主要/a 用/v 饲料/n ，/w 可/vu 在/p 场院/n 、/w 圈/n 棚中/nl 饲养/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     牧区/n 的/u 马/n 、/w 牛/n 、/w 羊/n 、/w 骆驼/n 等/u 要/vu 吃/v 草/n ，/w 并且/c 牧草/n 的/u 需要量/n 大/a ，/w 大约/d １/m 公顷/q 草场/n 才能/c 养/v 一/m 只/q 羊/n （/w 大牲畜/n 要/vu ３/m -/w ７/m 公顷/q ）/w ，/w 牧民/n 必须/d 把/p 畜/n 群/n 赶到/v 草场/n 上/nd 去/v 放牧/v ，/w 当/p 一个/mq 草场/n 的/u 牧草/n 吃完/v 以后/nt ，/w 就要/vu 转移/v 到/v 另/r 一/m 草场/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     为了/p 适应/v 这/r 种/q 游牧/v 生活/n ，/w 长期以来/i ，/w 牧民/n 多/a 住/v 在/p 便于/v 拆迁/v 的/u 蒙古包/n （/w 哈萨克族/ns 称/v 毡房/n ）/w 中/nd 。/w 
		
			
                                        247
                                     现在/nt ，/w 不少/a 牧区/n 在/p 水源/n 较/d 好/a 的/u 地方/n ，/w 发展/v 了/u 人工/n 草场/n ；/w 在/p 背风/v 向阳/v 的/u 草场/n 上/nd 建立/v 了/u 定居/v 地/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     过去/nt ，/w 全/d 靠/v 人力/n 劳动/v 的/u 打草/v 、/w 挤奶/v 、/w 剪/v 毛/n 等/u 工作/n ，/w 现在/nt 已/d 逐步/d 实现/v 机械化/v 或/c 半/m 机械化/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     有些/m 定居/v 地/n 还/d 建立/v 了/u 畜产品/n 加工厂/n 、/w 商店/n 、/w 学校/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     医疗站/n 等/u 。/w 
		
			
                                        251
                                     牧区/n 人民/n 的/u 生活/n ，/w 跟/p 农村/n 也/d 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        252
                                     牧民/n 主要/a 以/p 奶/n 食品/n 、/w 牛羊肉/n 为主/v ，/w 只/d 吃/v 少量/n 面食/n ，/w 习惯/v 饮/v 奶茶/n ，/w 用/v 干/a 牛粪/n 作/v 燃料/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     随着/p 牧区/n 生产/v 和/c 科学/n 技术/n 的/u 发展/v ，/w 牧民/n 生活/n 也/d 在/p 不断/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        254
                                     有些/m 牧区/n 利用/v 风力/n 、/w 太阳能/n 发电/v ；/w 蒙古包/n 中/nd 也/d 有/v 了/u 电灯/n 、/w 电视机/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     阅读/v 下面/nd 一/m 篇/q 关于/p 《/w 蒙古包/n 内外/nd 》/w 的/u 访问/v 报道/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     &quot;/w 我们/r 是/vl 第一次/mq 来到/v 内蒙古/ns 大/a 草原/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     时间/n 是/vl 秋天/nt ，/w 牧民/n 和/c 畜/n 群/n 还/d 停留/v 在/p 夏季/nt 牧场/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     起伏/v 的/u 山岗/n 和/c 凹地/n 铺满/v 着/u 牧草/n 和/c 野花/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     牧/v 犬/n 是/vl 灵敏/a 的/u ，/w 我们/r 离/v 蒙古包/n 还有/v 好/d 大/a 一/m 段/q 距离/n ，/w 它/r 便/d 狂吠/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        260
                                     好客/a 的/u 牧民/n ，/w 老老少少/n 都/d 走出/v 蒙古包/n 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     我们/r 访问/v 了/u 几个/mq 蒙古包/n ，/w 一般/a 是/vl 一家人/n 住/v 一个/mq 蒙古包/n ，/w 有的/r 人口/n 多/a 的/u 住/v 两/m 个/q 。/w 
		
			
                                        262
                                     蒙古包/n 是/vl 用/v ２５０/m 根/q ２/m 米/q 长/n 的/u 木杆/n 作/v 支架/n 、/w 外面/nd 罩/v 有/v 白色/n 羊/n 毛毡/n 的/u 一/m 种/q 圆形/n 帐篷/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     包内/nl 面积/n 大约/d 有/v １５/m 平方米/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     一般/a 能/vu 住宿/v 七/m 、/w 八/m 个/q 人/n ，/w 大/a 一些/m 的/u 可/vu 住/v 十几/m 个/q 人/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     蒙古包/n 有/v 一/m 扇/q 门/n 、/w 一/m 扇/q 窗/n ，/w 顶部/nd 可以/vu 打开/v ，/w 以便/c 透光/v 、/w 透/v 空气/n ，/w 遇/v 雨/n 、/w 遇/v 寒/a 便/d 遮盖/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        266
                                     地上/nl 放有/v 铁架/n 板床/n ，/w 上面/nd 铺/v 着/u 一/m 方/q 方/q 小/a 地毯/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     左侧/nd 是/vl 衣柜/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     衣柜/n 两边/nl 放/v 着/u 叠/v 置/v 整齐/a 的/u 被/n 、/w 褥/n 和/c 毛毯/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     按照/p 蒙古族/ns 的/u 习惯/n ，/w 主人/n 要/vu 请客/v 人/n 坐/v 在/p 面对/v 门口/nl 的/u 地方/n ，/w 这/r 是/vl 招待/v 贵客/n 和/c 长者/n 的/u 上座/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     其他/r 客人/n 依次/d 沿/p 左侧/nd 落座/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     右方/nd 是/vl 主人/n 的/u 座位/n ，/w 这/r 便于/v 管理/v 放/v 在/p 门/n 右侧/nd 的/u 火炉/n ，/w 也/d 便于/v 从/p 食品/n 架上/v 取/v 食品/n 和/c 餐具/n 待客/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     照料/v 蒙古包/n 的/u 主要/a 是/vl 妇女/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     勤劳/a 、/w 纯朴/a 的/u 蒙古族/ns 妇女/n 在/p 接/v 羔/n 、/w 剪/v 毛/n 季节/nt 参加/v 生产/v 劳动/v ，/w 其余/r 时间/n 则/c 从事/v 挤奶/v 、/w 煮茶/v 、/w 蒸/v 酒/n 、/w 加工/v 奶制品/n 、/w 做饭/v 、/w 拉/v 水/n 、/w 拾/v 牛粪/n 、/w 带/v 孩子/n 等/u 家务/n 劳动/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     每个/r 蒙古包/n 的/u 主妇/n 在/p 客人/n 进门/v 后/nd 不久/nt ，/w 便/d 用/v 细/a 瓷碗/n 端来/v 奶茶/n ；/w 然后/c 又/d 摆上/v 蒸/v 炸/v 的/u 面点/n 和/c 奶子/n 酒/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     通常/d ，/w 客人/n 到来/v ，/w 主人/n 总要/vu 杀/v 羊/n 款待/v 。/w 
		
			
                                        276
                                     宰/v 羊/n 是/vl 男人/n 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     宰杀/v 、/w 切割/v 都/d 用/v 一/m 把/q 锋利/a 的/u 小刀/n ，/w 一般/a 半/m 小时/nt 就/d 能/vu 把/p 一/m 只/q 活/v 羊/n 宰/v 好/a 煮/v 到/v 锅里/nl ，/w 动作/n 十分/d 干净利落/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     手/n 抓/v 肉/n 是/vl 牧民/n 待客/v 的/u 名菜/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     肉/n 煮/v 的/u 时间/n 不/d 长/a ，/w 鲜嫩/a 肥美/a 。/w 
		
			
                                        280
                                     吃/v 时/nt ，/w 左手/nl 抓/v 肉/n ，/w 右手/n 用/v 小刀/n 切/v 着/u 吃/v ，/w 还/d 佐/n 以/p 草原/n 上/nd 特有/v 的/u 腌/v 野/a 沙/n 葱/n ，/w 真/d 是/vl 别有风味/i 。/w 
		
			
                                        281
                                     在/p 牧区/n ，/w 一家/mq 的/u 客人/n 就是/vl 大家/n 的/u 客人/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     晚饭/n 后/nd ，/w 附近/n 蒙古包/n 的/u 人们/n 都/d 自动/a 聚集/v 在/p 待客/v 的/u 蒙古包/n 里/nd ，/w 拉起/v 马头琴/n ，/w 唱起/v 欢乐/a 的/u 民歌/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     主人/n 又/d 用/v 奶茶/n 、/w 酸奶/n 招待/v 客人/n 和/c 邻居/n 们/k 。/w 
		
			
                                        284
                                     草原/n 的/u 早晨/nt 是/vl 迷人/v 的/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     太阳/n 从/p 坡后/nl 刚/d 露面/v ，/w 一切/r 都/d 染上/v 了/u 金黄色/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     穿/v 着/u 鲜艳/a 服装/n 的/u 妇女/n 忙/a 着/u 挤/v 牛奶/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     几/m 只/q 淘气/a 的/u 小/a 羊羔/n 在/p 草地/n 上/nd 一/m 蹦/v 一跳/v 地/u 斗/v 架/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     各个/r 蒙古包/n 的/u 上空/n 升起/v 缕/q 缕/q 炊烟/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     男人/n 们/k 正在/d 备马/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     喝/v 过/u 早茶/n ，/w 我们/r 随着/p 主人/n 去/v 放牧/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     这里/r 的/u 高原/n 上/nd 有/v 众多/a 起伏/v 的/u 山岗/n ，/w 山岗/n 之间/nd 是/vl 一个/mq 个/q 凹地/n ，/w 蒙语/n 叫/v &quot;/w 塔拉/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        292
                                     每个/r &quot;/w 塔拉/n &quot;/w 周围/nd 约/d 有/v 十/m 来/u 个/q 蒙古包/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     主人/n 说/v ，/w 今年/nt 雨水/n 好/a ，/w 草/n 长/v 得/u 壮/a 。/w 
		
			
                                        294
                                     过/v 几/m 天/nt ，/w 他们/r 要/vu 转场/v -/w -/w 搬家/v 了/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     转场/v 是/vl 牧民/n 生活/n 的/u 一/m 大/a 特点/n ，/w 根据/p 草场/n 和/c 季节/nt 的/u 情况/n ，/w 一/m 年/nt 要/vu 转场/v 四/m 、/w 五/m 次/q 到/v 十/m 来/u 次/q 。/w 
		
			
                                        296
                                     我们/r 特意/d 等待/v ，/w 看/v 了/u 一/m 户/n 牧民/n 转场/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     那天/r ，/w 一家人/n 十分/d 忙碌/a ，/w 邻居/n 也/d 来/vd 相助/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     清晨/nt ，/w 五/m 辆/q 胶轮/n 大车/n 围/v 着/u 蒙古包/n 停放/v 着/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     第一/m 辆/q 是/vl 篷车/n ，/w 装/v 较/d 贵重/a 的/u 东西/n ；/w 第二/m 辆/q 装/v 行李/n ；/w 第三/m 辆/q 是/vl 水车/n ；/w 第/h 四/m 、/w 五/m 辆/q 装/v 蒙古包/n 的/u 木架/n 和/c 毡子/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     搬家/v 迅速/a 而/c 有/v 秩序/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     一个/mq 蒙古包/n 的/u 拆卸/v 或/c 安装/v 都/d 只要/vu 一个/mq 小时/nt 左右/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     车队/n 很快/a 就/d 出发/v 了/u ，/w 牛/n 、/w 羊/n 行进/v 在/p 车队/n 的/u 两旁/nl ，/w 牧/v 狗/n 来回/n 奔窜/v 着/u 。/w 
		
			
                                        303
                                     人们/n 形容/v 这/r 浩浩荡荡/i 的/u 车队/n 是/vl &quot;/w 草原/n 上/nd 的/u 列车/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        304
                                     沿途/n 经过/p 别的/r 蒙古包/n 时/nt ，/w 人们/n 用/v 奶制品/n 迎送/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     大家/n 就/d 在/p 道旁/nl 草地/n 上/nd 席地而坐/i ，/w 将/p 喝/v 剩/v 的/u 奶茶/n 洒/v 在/p 地上/nl ，/w 祝愿/v 转场/v 者/k 行程/n 顺利/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        306
                                     （/w 摘/v 选/v 自/p 《/w 人民/n 画报/n 》/w １９８２/m 年/nt 第/h １/m 期/nt 《/w 蒙古包/n 内外/nd 》/w ，/w 曾湘敏/nh 撰文/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     城市/n 的/u 重要/a 地位/n 我国/n １１/m 亿/m 多/m 人口/n ，/w 目前/nt 约/d 有/v ３/m 亿/m 住/v 在/p 城市/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     １/m ．/w 人口/n 集中/v ，/w 房屋/n 集中/v 。/w 
		
			
                                        309
                                     在/p 交通/n 比较/d 便利/a 的/u 一定/a 范围/n 内/nd ，/w 集聚/v 了/u 大量/a 人口/n ，/w 建筑/v 了/u 很多/a 房屋/n ，/w 人们/n 在/p 这里/r 从事/v 制造业/n 和/c 服务业/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     这/r 就是/d 现在/nt 我们/r 见到/v 的/u 城市/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     城市/n 有/v 大/a 有/v 小/a ，/w 城市/n 人口/n 有/v 多/a 有/v 少/a 。/w 
		
			
                                        312
                                     我国/n １００/m 万/m 人口/n 以上/nd 的/u 特大/a 城市/n ，/w 有/v 上海/ns 、/w 北京/ns 、/w 天津/ns 、/w 沈阳/ns 、/w 武汉/ns 、/w 广州/ns 、/w 重庆/ns 、/w 西安/ns 、/w 兰州/ns 等/u ３０/m 个/q 。/w 
		
			
                                        313
                                     最大/a 的/u 城市/n 上海/ns ，/w 市区/n 人口/n 已/d 超过/v ６００/m 万/m 。/w 
		
			
                                        314
                                     人口/n 在/p ５０/m 万/m 以上/nd 的/u 大/a 城市/n 、/w 在/p ２０/m 万/m 以上/nd 的/u 中等/a 城市/n 、/w 在/p ２０/m 万/m 以下/nd 的/u 小/a 城市/n ，/w 共有/v ４００/m 多/m 个/q 。/w 
		
			
                                        315
                                     人口/n 在/p 几/m 千/m 以上/nd 已/d 建立/v 的/u 镇/n -/w -/w 最小/a 的/u 城市/n ，/w 有/v 上万/m 个/q 。/w 
		
			
                                        316
                                     许多/a 大中城市/j ，/w 为了/p 节省/v 土地/n ，/w 建筑/v 了/u 不少/a 高楼大厦/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     住/v 在/p 高层建筑/n 里/nd 的/u 人/n ，/w 上下/n 要/vu 用/v 电梯/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     将/p 下/nd 页/q 表中/nl 代表/v 城市/n 、/w 农村/n 、/w 牧区/n 地方/n 的/u 口密度/n （/w 每/r 平方公里/q 的/u 人口/n 数/n ）/w 算出/v ，/w 填/v 在/p 相应/v 的/u 空格/n 中/nd ，/w 比较/v 三/m 种/q 不同/a 地区/n 人口密度/n 的/u 大小/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     ２/m ．/w 制造业/n 和/c 服务业/n 发达/a 。/w 
		
			
                                        320
                                     城市/n 里/nd 不/d 种/v 庄稼/n ，/w 也/d 不/d 饲养/v 禽畜/n ，/w 主要/a 是/vl 制造/v 货物/n 、/w 从事/v 服务业/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     例如/v ，/w 在/p 城市/n 办/v 纺织厂/n ，/w 把/p 棉花/n 纺织/v 成/v 纱/n 和/c 布/n ；/w 办/v 食品厂/n ，/w 把/p 面粉/n 做成/v 面包/n 、/w 糕点/n 等/u ；/w 办/v 机器厂/n ，/w 把/p 钢铁/n 制造/v 成/v 机器/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     然后/c ，/w 出售/v 这些/r 产品/n ，/w 再/d 从/p 农村/n 购回/v 农产品/n ，/w 从/p 牧区/n 购回/v 畜产品/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     服务业/n 的/u 门类/n 多/a ，/w 范围/n 广/a 。/w 
		
			
                                        324
                                     象/p 商店/n 、/w 饭馆/n 、/w 旅馆/n 、/w 电影院/n 、/w 学校/n 、/w 医院/n 、/w 邮电局/n 、/w 银行/n 、/w 报社/n 、/w 广播电台/n 、/w 电视台/n 等/u ，/w 都/d 是/vl 服务性/n 行业/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     城市/n 越/d 大/a ，/w 对/p 服务性/n 行业/n 的/u 需求/n 就/d 越/d 多/a ，/w 服务/v 的/u 范围/n 也/d 就/d 越/d 广/a 。/w 
		
			
                                        326
                                     大/a 城市/n 的/u 有些/m 服务业/n ，/w 不光/c 是/vl 为/p 本市/n 人民/n 服务/v ，/w 更/d 重要/a 的/u 作用/n 是/vl 为/p 全国/n 或/c 全省/n （/w 自治区/n ）/w 人民/n 服务/v 的/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     例如/v ，/w 首都/n 北京/ns 的/u 中央/n 各/r 机关/n 、/w 报社/n 、/w 广播电台/n 、/w 电视台/n 、/w 科学/n 研究所/n 、/w 大学/n 等/u ，/w 都/d 是/vl 为/p 全国/n 服务/v 的/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     ３/m ．/w 有/v 便利/a 的/u 交通/n 运输/v 路线/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     城市/n 的/u 位置/n 多/a 位于/v 交通/n 便利/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     这样/r ，/w 便于/v 把/p 城市/n 需要/v 的/u 农畜产品/j 、/w 建筑/v 材料/n 、/w 煤/n 和/c 石油/n 等/u 物品/n 运进/v 来/vd ，/w 把/p 城市/n 工厂/n 、/w 商店/n 的/u 货物/n 运/v 出去/vd ；/w 便于/v 来/vd 城市/n 买卖/n 商品/n 或/c 办事/v 的/u 人/n 往来/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     城市/n 必须/d 有/v 便利/a 的/u 交通/n 运输/v 路线/n ，/w 同/p 外部/nd 联系/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     从/p 《/w 中国/ns 地图/n 册/n 》/w 的/u &quot;/w 中国/ns 政区/n 和/c 交通/n &quot;/w 图上/nl 可以/vu 看到/v ，/w 我国/n 很多/a 城市/n ，/w 不是/vl 在/p 河流/n 、/w 海湾/ns 旁边/nd ，/w 就是/d 在/p 陆路/n 交通/n 要道/n 上/nd （/w 现在/nt 有/v 公路/n 、/w 铁路/n 经过/v ）/w 。/w 
		
			
                                        333
                                     有些/m 大/a 城市/n 还/d 建有/v 飞机场/n ，/w 同/p 国内外/j 重要/a 城市/n 有/v 定期/v 航空/n 班机/n 往来/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     我们/r 住/v 在/p 城镇/n 的/u 同学/n ，/w 或/c 到/v 过/u 城镇/n 、/w 见过/v 城镇/n 图象/n 的/u 同学/n ，/w 可/vu 用/v 自己/r 所见所闻/i 的/u 实例/n ，/w 来/vd 说明/v 城市/n 特征/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     城市/n 虽然/c 都/d 有/v 上述/v 共同/a 特征/n ，/w 但是/c 不同/a 城市/n ，/w 又/d 有/v 各自/r 不同/a 的/u 作用/n ，/w 即/d 不同/a 的/u 城市/n 职能/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     １/m ．/w 全国/n 政治/n 文化/n 中心/n 城市/n ，/w 首都/n 北京/ns 。/w 
		
			
                                        337
                                     ２/m ．/w 工业/n 城市/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     这/r 种/q 城市/n 又/d 可/vu 按/p 工业/n 的/u 部门/n ，/w 分为/v ：/w （/w １/m ）/w 多种/mq 工业/n 城市/n ，/w 如/v 株洲/ns 市/n 、/w 常州市/ns 等/u ；/w （/w ２/m ）/w 某/r 项/q 主要/a 工业/n 城市/n ，/w 如/v 石油/n 工业/n -/w -/w 大庆市/ns 等/u ，/w 煤炭/n 工业/n -/w -/w 淮南市/ns 等/u ，/w 森林/n 工业/n -/w -/w 伊春/ns 市/n 等/u ，/w 陶瓷/n 工业/n -/w -/w 景德镇/ns 市/n 等/u 。/w 
		
			
                                        339
                                     ３/m ．/w 交通/n 港口城市/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     这/r 类/n 城市/n 往往/d 是/vl 由/p 对外/d 交通/n 运输/v 发展/v 起来/vd 的/u ，/w 根据/p 它们/r 的/u 运输/v 条件/n ，/w 又/d 可/vu 分为/v ：/w （/w １/m ）/w 铁路/n 枢纽/n 城市/n ，/w 如/v 徐州市/ns 、/w 鹰潭/ns 市/n 等/u ；/w （/w ２/m ）/w 海港/n 城市/n ，/w 如/v 大连市/ns 、/w 湛江市/ns 等/u ；/w （/w ３/m ）/w 河港/n 城市/n ，/w 如/v 九江/ns 市/n 、/w 芜湖/ns 市/n 等/u 。/w 
		
			
                                        341
                                     ４/m ．/w 省/n （/w 自治区/n ）/w 和/c 地区/n 的/u 中心/n 城市/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     这/r 类/n 城市/n 既/c 有/v 政治/n 、/w 文化/n 的/u 主要/a 职能/n ，/w 也/d 有/v 经济/n 方面/n 的/u 职能/n ，/w 如/v 合肥市/ns 是/vl 安徽省/ns 的/u 中心/n 城市/n ；/w 延吉/ns 市/n 是/vl 吉林省/ns 延边/ns 朝鲜族/ns 自治州/n 的/u 中心/n 城市/n ；/w 南阳/ns 市/n 是/vl 河南省/ns 南阳/ns 地区/n 的/u 中心/n 城市/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     这/r 是/vl 联系/v 广大/a 农村/n 的/u 城市/n ，/w 是/vl 一个/mq 县/n （/w 或/c 县/n 的/u 一部分/n 地区/n ）/w 的/u 工农业/j 物资/n 的/u 集散地/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     ６/m ．/w 特殊/a 职能/n 的/u 城市/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     这/r 类/n 城市/n 又/d 可/vu 分为/v 革命/v 纪念/v 地/n （/w 如/v 延安/ns 、/w 遵义/ns 等/u ）/w 、/w 旅游/v 城市/n （/w 如/v 桂林/ns 市/n 、/w 苏州市/ns 等/u ）/w 、/w 边境/n 城市/n （/w 如/v 二连浩特/ns 、/w 河口/ns 等/u ）/w 。/w 
		
			
                                        346
                                     我国/n 有些/m 城市/n 具有/v 多种/mq 职能/n ，/w 如/v 上海市/ns 既是/c 工业/n 城市/n ，/w 又是/vl 交通/n 港口城市/n ；/w 杭州市/ns 既是/c 浙江省/ns 的/u 中心/n 城市/n ，/w 又是/vl 著名/a 的/u 旅游/v 城市/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     从/p 城市/n 的/u 职能/n 来看/v ，/w 城市/n 是/vl 我国/n 政治/n 、/w 文化/n 、/w 经济/n 、/w 交通/n 等/u 方面/n 的/u 中心/n ，/w 地位/n 很/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     目前/nt ，/w 大/a 城市/n 人口/n 过分/a 密集/v ，/w 今后/nt 要/vu 有/v 控制/v 地/u 发展/v ；/w 中等/a 城市/n ，/w 要/vu 根据/p 其/r 特点/n 和/c 作用/n ，/w 合理/a 发展/v ；/w 小/a 城市/n 和/c 镇/n 要/vu 积极/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     这样/r ，/w 可/vu 使/v 全国/n 工农业/j 生产/v 、/w 文化教育/n 、/w 科学/n 技术/n 、/w 交通/n 运输/v 和/c 贸易/v 等/u 事业/n ，/w 在/p 以/p 大/a 、/w 中/nd 、/w 小/a 城市/n 为/vl 中心/n 的/u 带动/v 下/nd ，/w 密切/a 同/p 农村/n 、/w 牧区/n 的/u 联系/n ，/w 普遍/a 得到/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 调查/v 城镇/n 的/u 一条街/n ，/w 记下/v 这/r 条/q 街/n 两旁/nl 有/v 哪些/r 服务性/n 行业/n 和/c 制造业/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     厦门市/ns （/w   ）/w 、/w 乌鲁木齐/ns 市/n （/w   ）/w ，/w 北戴河/ns （/w   ）/w 、/w 攀枝花市/ns （/w   ）/w ，/w 满洲里/ns 市/n （/w     ）/w 。/w 
		
			
                                        352
                                     ３/m ．/w 举例/v 说明/v 农村/n 、/w 牧区/n 同/p 城市/n 的/u 相互/d 关系/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     交通/n 运输/v 的/u 重要性/n 农民/n 生产/v 的/u 农产品/n ，/w 除了/p 自己/r 消费/v 的/u 以外/nd ，/w 要/vu 运到/v 集镇/n 或/c 城市/n 去/v 出售/v ，/w 待/v 得到/v 货款/n 之后/nt ，/w 又/d 购买/v 并/c 运回/v 自己/r 所/u 需要/v 的/u 其他/r 商品/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     工厂/n 里/nd 生产/v 的/u 工业品/n 也/d 要/vu 运出/v 工厂/n 销售/v ，/w 再/d 购买/v 并/c 运回/v 厂里/nl 所/u 需要/v 的/u 原料/n 、/w 燃料/n 等/u 物资/n ，/w 进一步/v 组织/n 好/a 生产/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     人们/n 到/v 外地/nl 去/v 办事/v 、/w 参观/v 、/w 探亲/v 、/w 旅游/v ，/w 都/d 需要/v 有/v 便利/a 的/u 交通/n ，/w 以便/c 往返/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     由此可见/i ，/w 交通/n 运输/v 是/vl 联系/v 生产/v 与/c 消费/v 、/w 工业/n 与/c 农业/n 、/w 城市/n 与/c 农村/n 的/u 桥梁/n ，/w 是/vl 地区/n 与/c 地区/n 之间/nd 的/u 纽带/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     在/p 现代/nt 社会/n 生活/n 中/nd ，/w 交通/n 运输/v 是/vl 不可/vu 缺少/v 的/u 重要/a 部门/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     下面/nd 有/v 三/m 件/q 事/n ，/w 请/v 你/r 想/v 一/m 想/v 以后/nt 再/d 回答/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     （/w 一/m ）/w 兴安/ns 山地/n 是/vl 我国/n 的/u 重要/a 林区/n ，/w 新/a 修筑/v 的/u 森林/n 铁路/n 进入/v 林区/n 以后/nt ，/w 林区/n 的/u 人/n 都/d 说/v ：/w &quot;/w 火车/n 一/m 响/v ，/w 黄金/n 万/m 两/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        360
                                     （/w 三/m ）/w 建国/v 以前/nt ，/w 从/p 成都/ns 到/v 拉萨/ns ，/w 要/vu 走/v 好几个/q 月/nt 。/w 
		
			
                                        361
                                     从/p 上面/nd 的/u 三/m 个/q 事例/n 中/nd ，/w 你/r 可以/vu 得出/v 这样/r 一个/mq 结论/n ：/w 发达/a 而/c 合理/a 的/u 交通/n 运输/v ，/w 能够/vu 促进/v 工农业/j 生产/v ，/w 加强/v 国内/nl 各地/nl 的/u 联系/n ；/w 落后/a 和/c 不/d 合理/a 的/u 交通/n 运输/v ，/w 则/c 要/vu 增加/v 生产/v 成本/n ，/w 妨碍/v 经济/n 发展/v ，/w 对/p 人民/n 生活/n 也/d 不方便/a 。/w 
		
			
                                        362
                                     我国/n 幅员辽阔/i ，/w 各/r 地区/n 自然/a 条件/n 差别/n 很/d 大/a ，/w 自然资源/n 分布/v 不均/a ，/w 工农业/j 生产/v 水平/n 不/d 一样/a ，/w 土特产/j 又/d 很多/a ，/w 因此/c ，/w 发展/v 交通/n 对/p 各地/nl 交流/v 物资/n ，/w 互通有无/i ，/w 促进/v 生产/v ，/w 发展/v 经济/n ，/w 具有/v 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     同时/c ，/w 发展/v 交通/n 对/p 便利/a 人民/n 交往/v ，/w 加强/v 各族/n 人民/n 团结/v ，/w 促进/v 信息/n 和/c 文化/n 交流/v ，/w 以及/c 巩固/v 国防/n ，/w 也/d 有/v 重大/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     建国/v 以来/nt ，/w 我国/n 交通/n 干线/n 不断/d 向/p 内地/nl 和/c 边疆/n 延伸/v ，/w 运输网/n 不断/d 扩大/v ，/w 运输/v 能力/n 不断/d 提高/v ，/w 这/r 对/p 促进/v 我国/n 经济/n 发展/v ，/w 增强/v 国防/n 力量/n ，/w 都/d 发挥/v 了/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     但是/c ，/w 目前/nt 交通/n 运输/v 仍然/d 赶不上/v 经济/n 发展/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     特别/d 是/vl 近/v 几/m 年/nt 对内/d 搞活/v 经济/n 、/w 对外开放/v 以后/nt ，/w 经济/n 发展/v 很快/a ，/w 商品流通/v 的/u 数量/n 迅速/a 增加/v ，/w 旅游/v 事业/n 也/d 兴旺发达/i ，/w 货运/v 、/w 客运/n 都/d 满足/v 不了/v 需要/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     现在/nt 国家/n 确定/v 把/p 交通/n 运输/v 事业/n 作为/v 我国/n 经济/n 建设/v 的/u 重点/n ，/w 大力/n 扩大/v 运输/v 能力/n ，/w 以/p 确保/v 国民经济/n 发展/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     现代/nt 交通/n 运输/v 系统/n 现代/nt 交通/n 运输/v 系统/n 主要/a 有/v 铁路/n 、/w 公路/n 、/w 水运/v （/w 包括/v 河运/v 和/c 海运/n ）/w 、/w 航空/n 以及/c 管道/n 运输/v 等/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     各种/r 交通/n 运输/v 系统/n 有/v 自己/r 的/u 运输/v 工具/n 和/c 线路/n ，/w 因而/c 各/d 有/v 特点/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     铁路/n 运输/v 是/vl 由/p 机车/n 牵引/v 客车/n 车厢/n 或/c 货车/n 车皮/n ，/w 在/p 铁路线/n 上/nd 行驶/v ，/w 沿线/n 设有/v 车站/n 、/w 信号/n 装置/n 等/u 设施/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     公路/n 现代/nt 运输/v 工具/n 主要/a 是/vl 汽车/n ，/w 路面/nl 要/vu 符合/v 一定/a 的/u 质量/n 标准/n 才能/c 行车/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     河运/v 和/c 海运/n 利用/v 水面/nl 行驶/v 船舶/n ，/w 但/c 航线/n 要/vu 有/v 一定/a 的/u 水/n 深/a ，/w 各个/r 港口/n 要/vu 有/v 便于/v 船舶/n 靠岸/v 的/u 码头/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     航空/n 运输/v 用/v 飞机/n ，/w 要/vu 建筑/v 飞机场/n ，/w 以便/c 飞机/n 起落/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     管道/n 运输/v 要/vu 铺设/v 专用/v 的/u 管道/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     管道/n 多半/m 埋/v 在/p 地下/nl ，/w 专门/a 运输/v 某/r 一/m 种/q 油/n 、/w 气/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     交通/n 运输/v 的/u 对象/n 是/vl 旅客/n 或/c 货物/n ，/w 所以/c 车/n 、/w 船/n 通常/d 是/vl 客/n 、/w 货/n 分开/v ，/w 有/v 客车/n 和/c 货车/n ，/w 客轮/n 和/c 货轮/n 的/u 区别/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     交通/n 运输/v 是/vl 把/p 旅客/n 和/c 货物/n 从/p 一个/mq 地点/n 运送/v 到/v 另/r 一个/mq 地点/n ，/w 客/n 、/w 货/n 的/u 性质/n 和/c 重量/n 没有/d 变化/v ，/w 只是/d 它们/r 在/p 空间/n 上/nd 移动/v 了/u 位置/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     所以/c 客运/n 以/p 每人/n 公里/q 数/n 计量/v ，/w 就是/d 把/p 每/r 个/q 人/n 移动/v 了/u 多少/r 公里/q 。/w 
		
			
                                        379
                                     货运/v 以/p 重量/n 与/c 公里/q 之/u 乘积/n 计算/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     例如/v ，/w 把/p １０/m 吨/q 货物/n 运送/v 到/v １００/m 公里/q 远/a 的/u 地方/n ，/w 这/r 笔/n 货运/v 就是/vl １/m ，/w ０００/m 吨公里/q 。/w 
		
			
                                        381
                                     无论/c 客运/n 票价/n ，/w 还是/c 货运/v 价格/n ，/w 都/d 是/vl 空运/v 最/d 贵/a ，/w 陆运/v 其次/r ，/w 水运/v 最/d 便宜/a 。/w 
		
			
                                        382
                                     但/c 空运/v 速度/n 最快/a ，/w 水运/v 最/d 慢/a 。/w 
		
			
                                        383
                                     人们/n 旅行/v ，/w 大多/d 希望/v 尽快/d 到达/v ，/w 所以/c 远距离/n 旅行/v 多/a 乘/v 飞机/n 或者/c 乘/v 火车/n ，/w 近距离/n 多/a 乘/v 汽车/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     有时/d 为了/p 欣赏/v 河流/n 两岸/nl 的/u 风景/n 名胜/n ，/w 也/d 有/v 专门/a 乘/v 旅游/v 船/n 的/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     例如/v ，/w 乘/v 长江/ns 旅游/v 船/n 欣赏/v 三峡/ns 壮丽/a 景色/n ，/w 乘/v 运河/ns 旅游/v 船/n 观赏/v 杭州/ns －/w 苏州/ns －/w 无锡/ns 运河/ns 沿岸/n 的/u 风光/n ，/w 乘/v 海轮/n 饱览/v 海上/nl 风光/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     货运/v 要/vu 根据/p 货物/n 的/u 性质/n 、/w 重量/n 、/w 数量/n 、/w 价格/n 、/w 时效/n 等/u 情况/n 来/vd 选择/v 运输/v 方式/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     人们/n 在/p 选择/v 货物/n 运输/v 方式/n 时/nt ，/w 一般/a 情况/n 是/vl ：/w 贵重/a 或/c 急需/v 的/u 货物/n 而/c 数量/n 又/d 不大/a 的/u ，/w 多/d 由/p 航空/n 运送/v ；/w 容易/a 腐烂/v 变质/v 的/u 鲜货/n 、/w 活物/n ，/w 短程/a 可/vu 由/p 公路/n 运送/v ，/w 远程/n 数量/n 少/a 的/u 可/vu 用/v 飞机/n ，/w 数量/n 大/a 的/u 可/vu 用/v 铁路/n 上/nd 专用车/n ；/w 大宗/n 笨重/a 的/u 货物/n ，/w 远距离/n 运输/v ，/w 而/c 不/d 急需/v 的/u ，/w 可/vu 由/p 水运/v 或/c 铁路/n 运输/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     人们/n 旅行/v 或/c 运/v 货/n ，/w 要/vu 根据/p 各种/r 运输/v 系统/n 的/u 运价/n 和/c 途中/nl 所/u 需/v 时间/n ，/w 来/vd 选择/v 最佳/a 运输/v 方式/n 和/c 运输/v 路线/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     各个/r 运输/v 系统/n 有/v 各自/r 运行/v 的/u 班次/n 和/c 时间/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     铁路/n 、/w 民航/j 、/w 轮船/n 的/u 班次/n 一般/a 都/d 是/vl 成对/n 的/u ，/w 有/v 来/vd 和/c 去/v 两/m 个/q 方向/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     例如/v 全国/n 铁路/n 客运/n 系统/n ，/w 统一/v 以/p 北京/ns 为/vl 起点/n ，/w 开出/v 的/u 列车/n 为/vl 单/a 次/q ，/w 并且/c 其他/r 铁路线/n 始发站/n 的/u 列车/n ，/w 向/p 远离/v 北京/ns 方向/n 开去/v 的/u 也是/vl 单/a 次/q （/w 如/v 成昆/ns 线/n 从/p 成都/ns 站/n 开出/v 的/u 为/vl 单/a 次/q ）/w ；/w 反之/c ，/w 驶向/v 北京/ns 的/u 列车/n 都/d 是/vl 双/a 次/q 。/w 
		
			
                                        392
                                     铁路/n 运输/v 的/u 特点/n 铁路/n 运输/v 速度/n 比较/d 快/a ，/w 运载/v 量/n 比较/d 大/a ，/w 运价/n 不太/d 高/a ，/w 货物/n 可以/vu 运到/v 全国/n 铁路/n 网上/nl 的/u 各/r 站/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     但是/c ，/w 建筑/v 铁路/n 造价/n 比较/d 高/a ，/w 消耗/v 的/u 金属/n 材料/n 比较/d 多/a ，/w 占地/v 面积/n 大/a 。/w 
		
			
                                        394
                                     目前/nt ，/w 铁路/n 运输/v 是/vl 我国/n 主要/a 运输/v 方式/n ，/w 客/n 、/w 货运量/n 都/d 最大/a 。/w 
		
			
                                        395
                                     火车/n 的/u 牵引/v 机车/n 中/nd ，/w 内燃机车/n 和/c 电力/n 机车/n 比/p 蒸汽机车/n 功率/n 大/a ，/w 速度/n 快/a ，/w 并且/c 不/d 烧煤/v ，/w 对/p 大气污染/v 程度/n 轻/a ，/w 因而/c 越来越/d 被/p 广泛/a 使用/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     我国/n 正在/d 努力/v 增加/v 内燃机车/n 和/c 电力/n 机车/n ，/w 便/a 火车/n 能/vu 多/a 拉/v 、/w 快跑/v ，/w 进一步/v 提高/v 其/r 运输/v 效率/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     我国/n 铁路/n 建设/v 的/u 成就/n 建国/v 前/nd ，/w 我国/n 修建/v 的/u 铁路/n 只有/c 两万/m 多/m 公里/q ，/w 而且/c 大部分/n 集中/v 在/p 东北/nl 和/c 沿海/n 地区/n ，/w 宁夏/ns 、/w 青海/ns 、/w 新疆/ns 等/u 省区/n 没有/v 一/m 寸/q 铁路/n ，/w 广大/a 的/u 西部/nd 地区/n 很多/a 人/n 连/p 火车/n 是/vl 什么/r 样子/n 都/d 不/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     建国/v 以来/vd ，/w 我国/n 兴建/v 了/u 几/m 万/m 公里/q 的/u 铁路/n ，/w 使/v 铁路/n 通车/v 营业/v 里程/n 在/p １９８５/m 年/nt 增加/v 到/v 五万/m 多/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        399
                                     其中/nd 新建/v 铁路/n 大多/d 在/p 西部/nd 地区/n ，/w 从而/c 改变/v 了/u 我国/n 铁路/n 分布/v 不均/a 的/u 状况/n ，/w 并且/c 形成/v 了/u 全国/n 大陆/nl 各/r 铁路线/n 可以/vu 互相/d 衔接/v 的/u 铁路网/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     现在/nt 除了/p 西藏/ns 以外/nd ，/w 大陆/nl 上/nd 各/r 省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n 都/d 有/v 铁路/n ；/w 并且/c 在/p 首都/n 和/c 省/n 一级/mq 政府/n 驻地/n 之间/nd 都/d 有/v 直达/v 快车/n 相通/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     据统计/v ，/w 我国/n 铁路/n 货物/n 周转量/n 和/c 旅客/n 周转量/n １９８６/m 年/nt 比/p １９４９/m 年/nt 分别/v 增长/v 了/u ４６．６倍/m 和/c １８．９倍/m ，/w 远远/a 超过/v 了/u 通车/v 营业/v 里程/n 增长/v 的/u 速度/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     现在/nt ，/w 每天/nt 乘/v 火车/n 的/u 旅客/n 有/v ３００/m 多/m 万/m 人次/q ，/w 全年/nt 超过/v １１亿/m 人次/q 。/w 
		
			
                                        403
                                     由于/c 铁路/n 技术/n 不断/d 改造/v ，/w 火车/n 行驶/v 的/u 速度/n 提高/v 了/u 。/w 
		
			
                                        404
                                     上海/ns 到/v 北京/ns 的/u 旅客/n 快车/n ，/w 建国/v 初期/nt 需要/v 运行/v ３６/m 小时/nt ，/w 现在/nt 只要/vu １７/m 小时/nt 就/d 到了/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     铁路/n 干线/n 分布/v 我国/n 铁路/n 干线/n 可以/vu 分为/v 南北/nd 干线/n 和/c 东西/n 干线/n 两/m 大组/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     看/v 下/nd 页/q 我国/n 铁路/n 干线/n 分布/v 图/n ，/w 就/d 知道/v 南北/nd 有/v 京/j 哈/j －/w 京广/j ，/w 京沪/j ，/w 焦柳/j ，/w 宝成/j －/w 成昆/j 四/m 条/n 主要/a 铁路/n 干线/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     东西/n 铁路/n 干线/n 有/v 京/j 包/j －/w 包兰/j ，/w 陇海/j －/w 兰新/j ，/w 沪/ns 杭/ns －/w 浙赣/j －/w 湘/ns 黔/ns －/w 贵昆/j 三/m 条/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     公路/n 运输/v 公路/n 运输/v 是/vl 我国/n 现代化/v 短途/n 运输/v 的/u 主要/a 方式/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     这/r 是/vl 因为/c 汽车/n 对/p 自然/n 条件/n 适应性/n 强/a ，/w 机动灵活/a ，/w 可以/vu &quot;/w 从/p 门/n 到/v 门/n &quot;/w 地/u 把/p 货物/n 直接/a 送到/v 工矿企业/n 、/w 农村/n 和/c 边远/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     我国/n 没有/v 铁路/n 和/c 水运/v 的/u 地区/n ，/w 公路/n 更有/v 现实/n 的/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     例如/v ，/w 西藏/ns 地区/n 的/u 公路/n 运输/v 就/d 特别/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        412
                                     请/v 你/r 说/v 一说/v ，/w 西藏/ns 同/c 相邻/v 省区/n 有/v 哪些/r 重要/a 的/u 公路/n 干线/n 相通/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     我国/n 各/r 省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n 都/d 建设/v 有/v 重要/a 的/u 公路/n 干线/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     这些/r 公路/n 干线/n 中/nd ，/w 有/v 从/p 北京/ns 到/v 各/r 省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n 的/u 国家级/n 干道/n ，/w 有/v 从/p 各/r 省/n 省会/n 或/c 自治区/n 首府/n 到/v 各/r 县/n 的/u 省级/n 干道/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     这些/r 干道/n 在/p 经济/n 上/nd 、/w 政治/n 上/nd 、/w 国防/n 上/nd 都/d 有/v 重大/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     我国/n 公路/n 通车/v 里程/n １９８５/m 年/nt 已/d 有/v ９０/m 多/m 万/m 公里/q ，/w 全国/n 基本上/d 实现/v 了/u 县/n 县/n 通/v 公路/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     八十/m 年代/nt 以来/vd ，/w 我国/n 城乡/n 经济/n 发展/v 很快/a ，/w 商品/n 运输量/n 越来越/d 大/a ，/w 各地/nl 迫切/a 要求/v 修建/v 更/d 多/a 的/u 公路/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        418
                                     要/vu 想/v 富/a ，/w 先/d 修路/v &quot;/w ，/w 除了/p 要/vu 修建/v 标准/n 低/a 的/u 地方/n 公路/n 作/v 支线/n 以外/nd ，/w 还要/v 修建/v 标准/n 高/a 的/u 公路/n 作/v 干线/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     目前/nt ，/w 世界/n 上/nd 发达国家/n 都/d 兴建/v 有/v 高速公路/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     高速公路/n 的/u 特点/n 为/vl ：/w （/w 一/m ）/w 汽车/n 专用/v ，/w 其他/r 车辆/n 、/w 行人/n 不得/vu 进入/v ；/w （/w 二/m ）/w 车道/n 来/vd 向/n 和/c 去向/n 之间/nd 有/v 树木/n 或/c 栏杆/n 严格/a 隔开/v ，/w 并且/c 来/vd 向/n 或/c 去向/n 各/r 有/v 几/m 条/n 速度/n 不同/a 的/u 车道/n ，/w 同一/a 速度/n 的/u 汽车/n ，/w 只/d 准/v 在/p 规定/v 的/u 车道/n 里/nd 顺/a 次/q 行驶/v ，/w 不得/vu 串/v 线/n 超车/v ；/w （/w 三/m ）/w 在/p 同/p 别的/r 道路/n 交叉/v 处/n ，/w 有/v 立体交叉/v 桥/n 跨越/v （/w 立体交叉/v 桥/n 参见/v 封底/n 右/nd 下图/n ）/w ；/w （/w 四/m ）/w 路面/nl 平整/a 、/w 坚固/a ，/w 坡度/n 缓和/a ，/w 没有/v 急弯/n ，/w 也/d 没有/v 停车/v 的/u 红灯/n 信号/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     因此/c ，/w 在/p 高速公路/n 上/nd 行驶/v 的/u 汽车/n 既/c 快/a （/w 每/r 小时/nt 可达/v １００/m -/w １２０/m 公里/q ）/w 又/d 比较/d 安全/a 。/w 
		
			
                                        422
                                     高速公路/n 的/u 造价/n 虽然/c 高/a ，/w 但是/c 承担/v 的/u 运量/n 大/a ，/w 周转/v 快/a ，/w 给/p 人们/n 带来/v 了/u 较/d 高/a 的/u 经济效益/n 和/c 便利/a 的/u 交通/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     我国/n 已/d 在/p 筹建/v 的/u 高速公路/n 有/v ：/w 北京/ns －/w 天津/ns －/w 塘沽/ns 线/n ，/w 广州/ns －/w 深圳/ns 线/n ，/w 南京/ns －/w 上海/ns －/w 杭州/ns 线/n ，/w 厦门/ns －/w 福州/ns 线/n ，/w 沈阳/ns －/w 大连/ns 线/n 等/u 。/w 
		
			
                                        424
                                     内河/n 运输/v 的/u 特点/n 人们/n 利用/v 河道/n 行船/v ，/w 历史/n 已/d 久/a 。/w 
		
			
                                        425
                                     过去/nt 行船/v 主要/a 靠/v 人力/n 划桨/v 、/w 撑/v 篙/n ，/w 或/c 利用/v 风帆/n 前进/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     现在/nt ，/w 内河/n 航运/v 多用/v 轮船/n ，/w 许多/a 木船/n 安装/v 了/u 动力/n 设备/n ，/w 改进/v 为/vl 机帆船/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     因此/c ，/w 内河/n 运输/v 也是/vl 现代化/v 运输/v 的/u 重要/a 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     现代化/v 内河/n 运输/v 的/u 优点/n 是/vl ：/w （/w 一/m ）/w 运载/v 量/n 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        429
                                     通常/d 内河/n 航道/n 上/nd 可以/vu 同时/n 行驶/v 很多/a 船舶/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     一/m 条/n 长江/ns 航线/n 可以/vu 相当于/v 十/m 几/m 条/n 铁路/n 干线/n 的/u 运输量/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     （/w 二/m ）/w 适宜/a 运/v 大件/n 货物/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     船舶/n 吨位/n 大/a ，/w 装运/v 笨重/a 的/u 大件/n 货物/n ，/w 比/p 火车/n 或/c 汽车/n 方便/a 。/w 
		
			
                                        433
                                     （/w 三/m ）/w 运费/n 低/a 。/w 
		
			
                                        434
                                     内河/n 运输/v 的/u 成本/n 通常/d 只有/d 铁路/n 的/u 四/m 分之/u 一/m 。/w 
		
			
                                        435
                                     缺点/n 主要/d 是/vl ：/w 速度/n 较/d 慢/a ，/w 并且/c 受/v 自然/n 条件/n 的/u 限制/v ，/w 各/r 河段/n 、/w 各/r 季节/nt 运输/v 的/u 能力/n 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        436
                                     因此/c ，/w 河运/v 多/d 用于/v 运量/n 大/a 、/w 运/v 距/n 长/a 、/w 对/p 时间/n 没有/v 特殊/a 要求/v 的/u 大宗/n 货物/n 和/c 笨重/a 货物/n ，/w 例如/v 运输/v 煤炭/n 、/w 矿石/n 、/w 粮食/n 、/w 木材/n 、/w 大型/a 机械/n 等/u 。/w 
		
			
                                        437
                                     这样/r ，/w 可以/vu 节省/v 运输/v 费用/n ，/w 并/c 减轻/v 铁路/n 、/w 公路/n 的/u 运输/v 负担/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     长江/ns 下游/n 从/p 南京/ns 到/v 长江口/nl ，/w 终年/nt 可/vu 航行/v 万/m 吨级/n 巨轮/n ，/w 它/r 的/u 运载/v 量/n 一般/a 在/p 一万/m 吨/q 以上/nd 。/w 
		
			
                                        439
                                     如/v 用/p 火车/n 运载/v ，/w 每/r 节/n 车皮/n 拉/v ５０/m 吨/q 重/a 的/u 货物/n ，/w 每/r 列/n 火车/n 拉/v ６０/m 节/n 车皮/n ，/w 计算/v 一下/mq ，/w 一万二千/m 吨/q 货轮/n 运载/v 的/u 货物/n 需要/v 几/m 列/n 火车/n 才能/vu 拉完/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     内河/n 主要/a 航线/n 我国/n 河流/n 很多/a ，/w 目前/nt 内河/n 通航/v 里程/n 超过/v １０万/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        441
                                     主要/a 通航/v 水系/n ，/w 大多/d 分布/v 在/p 经济/n 发达/a 、/w 人口/n 稠密/a 的/u 地区/n ；/w 干流/n 航道/n 多/a 东西/n 方向/n ，/w 与/c 海洋/n 相通/v ，/w 便于/v 河/n 海/n 联运/v ；/w 支流/n 航道/n 多/a 南北/nd 方向/n ，/w 便于/v 广大/a 流域/n 内/nd 的/u 货物/n 流通/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     我国/n 主要/a 内河/n 航线/n 有/v 长江/ns 、/w 珠江/ns 、/w 松花江/ns 、/w 淮河/ns 和/c 京/j 杭/j 运河/ns 。/w 
		
			
                                        443
                                     （/w 一/m ）/w 长江/ns 航线/n 长江/ns 是/vl 我国/n 通航/v 里程/n 最/d 长/a 的/u 河流/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     看/v &quot;/w 我国/n 内河/n 航线/n 分布/v 图/n &quot;/w 就/d 知道/v ：/w 干流/n 自/p 四川/ns 宜宾/ns 到/v 入海口/n ，/w 全年/nt 均可/vu 通行/v 轮船/n ；/w 许多/a 支流/n 都/d 可/vu 通行/v 船舶/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     据/p 计算/v ，/w 长江/ns 干/n 支流/n 通航/v 里程/n 约/d 占全/v 国内/nl 河/n 通航/v 里程/n 的/u 三/m 分之/u 二/m 。/w 
		
			
                                        446
                                     长江/ns 流域/n 是/vl 我国/n 人口/n 最多/a 、/w 经济/n 最/d 发达/a 的/u 地区/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     长江/ns 干流/n 长/n ，/w 江/n 宽/a 水/n 深/a ，/w 支流/n 多/a ，/w 运输量/n 大/a 。/w 
		
			
                                        448
                                     但是/c 现在/nt 长江/ns 水运/v 的/u 作用/n 还/d 未/d 充分/a 发挥/v ，/w &quot;/w 黄金水道/n &quot;/w 还/d 有待/v 我们/r 进一步/v 去/v 开发/v 利用/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     长江/ns 干流/n 沿岸/n 有/v 几/m 十/m 个/q 港口/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     为了/p 适应/v 对外贸易/v 的/u 需要/v ，/w 我国/n 已/d 把/p 重庆/ns 、/w 武汉/ns 、/w 九江/ns 、/w 芜湖/ns 、/w 南京/ns 、/w 南通/ns 、/w 张家港/ns 等/u 港/n 辟为/v 对外贸易/v 港/n ，/w 实行/v 江海/n 联运/v ，/w 轮船/n 可/vu 直接/a 进/v 港/n 装卸/v 进出口/j 货物/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     （/w 二/m ）/w 珠江/ns 航线/n 珠江/ns 水系/n 常年/nt 通航/v 里程/n 有/v １．２万/m 公里/q ，/w 仅次于/v 长江/ns 。/w 
		
			
                                        452
                                     西江/ns 是/vl 珠江/ns 水系/n 航线/n 的/u 主干/n ，/w 在/p 广东省/ns 境内/nl 的/u 干流/n 全年/nt 通/v 轮船/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     机帆船/n 可/vu 经/v 广西/ns 进入/v 云南/ns 境内/nl 。/w 
		
			
                                        454
                                     北江/ns 和/c 东江/ns 的/u 航利/ns 也/d 不小/a 。/w 
		
			
                                        455
                                     珠江/ns 水系/n 是/vl 华南/nl 水运/v 的/u 大动脉/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     发展/v 珠江/ns 水运/v ，/w 对/p 加强/v 广东/ns 、/w 广西/ns 两/m 省区/n 的/u 联系/v ，/w 促进/v 城乡/n 物资/n 交流/v ，/w 发展/v 山区/n 生产/v ，/w 开展/v 旅游/v 事业/n ，/w 都/d 很/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        457
                                     （/w 三/m ）/w 京/j 杭/j 运河/ns 航线/n 我国/n 东部/nd 通航/v 的/u 河流/n 大多/d 是/vl 东西/n 向/n 的/u ，/w 历史上/n 开凿/v 的/u 京/j 杭/j 运河/ns ，/w 沟通/v 了/u 海河/ns 、/w 黄河/ns 、/w 淮河/ns 、/w 长江/ns 、/w 钱塘江/ns 五大/j 水系/n ，/w 使/v 南北/nd 内河/n 航运/v 得以/vu 联系/v 。/w 
		
			
                                        458
                                     封建/n 时期/nt 以/p 运/v 粮食/n 北上/v 为主/v 的/u 京/j 杭/j 运河/ns ，/w 后/nd 因/c 泥沙/n 淤塞/v 和/c 津浦/j （/w 南京/ns 对岸/n 的/u 浦口/ns ）/w 铁路/n 通车/v ，/w 运河/ns 航运/v 遂/v 衰落/v 。/w 
		
			
                                        459
                                     现在/nt ，/w 黄河/ns 以北/nd 的/u 一/m 段/n 航/v 利/n 很/d 小/a ，/w 黄河/ns 以南/nd 的/u 一/m 段/q 仍/d 可/vu 通行/v 船舶/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     其中/nd 山东/ns 济宁/ns 以南/nd 的/u 河段/n ，/w 航/v 利/n 最大/a 。/w 
		
			
                                        461
                                     不过/c 目前/nt 运河/ns 上/nd 运输/v 的/u 货物/n 已/d 有/v 很/d 大/a 变化/v ，/w 北上/v 的/u 主要/d 是/vl 日用/a 工业品/n ，/w 南下/v 的/u 主要/d 是/vl 煤炭/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     海洋/n 运输/v 海洋/n 是/vl 天然/a 的/u 水道/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     海面/nl 广阔/a ，/w 利用/v 一定/a 深度/n 的/u 海水/n 可以/vu 自由/a 航行/v 船舶/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     我国/n 古代/nt 很/d 早/a 就/d 利用/v 罗盘/n 导航/v ，/w 对/p 世界/n 航海/v 事业/n 曾/d 作出/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     现代/nt 海轮/n 利用/v 机器/n 推动/v ，/w 并/c 安装/v 有/v 无线电/n 通讯/n 设备/n ，/w 航速/n 、/w 货运量/n 都/d 增大/v ，/w 也/d 比较/d 安全/a 。/w 
		
			
                                        466
                                     发展/v 海运/n 事业/n ，/w 一般/a 不/d 需要/v 很多/a 投资/v 就/d 可以/vu 从/p 一个/mq 港口/n 准确/a 地/u 驶向/v 另/r 一个/mq 港口/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     海轮/n 一般/a 比/p 内河/n 轮船/n 吨位/n 大/a ，/w 大型/a 海轮/n 有/v 万/m 吨/q 、/w 几/m 万/m 吨/q 到/v 几/m 十万/m 吨/q 的/u ，/w 小型/a 海轮/n 有/v 千/m 吨/q 左右/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     因此/c ，/w 海洋/n 运输/v 运载/v 量/n 大/a ，/w 投资/v 最/d 省/v ，/w 运费/n 最低/a 。/w 
		
			
                                        469
                                     缺点/n 是/vl 速度/n 较/d 慢/a ，/w 遇有/v 台风/n 、/w 浓雾/n 天气/n 就/d 不能/vu 航行/v 。/w 
		
			
                                        470
                                     我国/n 东部/nd 面临/v 海洋/n ，/w 海岸线/n 很/d 长/a ，/w 而且/c 港湾/n 很多/a ，/w 有利于/v 发展/v 海洋/n 运输/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     建国/v 以来/vd ，/w 海洋/n 运输/v 有/v 了/u 突飞猛进/i 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        472
                                     目前/nt ，/w 我国/n 已/d 有/v 一/m 支/q 庞大/a 的/u 海上/nl 运输/v 船队/n ，/w 并且/c 能/vu 自己/r 制造/v 万/m 吨级/n 的/u 海轮/n ；/w 沿海/n 港口/n 有/v １００/m 多/m 个/q 万/m 吨级/n 的/u 深水/n 码头/n 泊位/n ，/w 比/p 建国/v 初期/nt 增长/v 了/u 一倍/m 多/m ，/w 进口/v 和/c 出口/n 的/u 物/n 运输量/n 均/d 大大/d 增加/v 。/w 
		
			
                                        473
                                     我国/n 海运/n 一般/a 分为/v 沿海/n 航线/n 和/c 远洋/n 航线/n 。/w 
		
			
                                        474
                                     沿海/n 航线/n 是/vl 联系/v 我国/n 南北方/j 的/u 主要/a 水/n 上/nd 运输/v 干线/n ，/w 通常/d 有/v 北方/nd 沿海/n 航线/n 和/c 南方/nd 沿海/n 航线/n 之/u 分/v 。/w 
		
			
                                        475
                                     北方/nd 沿海/n 航线/n 以/p 大连/ns 、/w 上海/ns 为/vl 中心/n ，/w 包括/v 通往/v 秦皇岛/ns 、/w 天津/ns 、/w 青岛/ns 、/w 烟台/ns 、/w 连云港/ns 的/u 许多/a 航线/n 。/w 
		
			
                                        476
                                     南方/nd 沿海/n 航线/n 以/p 广州/ns 为/vl 中心/n ，/w 包括/v 通往/v 福州/ns 、/w 厦门/ns 、/w 汕头/ns 、/w 海口/ns 、/w 湛江/ns 、/w 北海/ns 等/u 港口/n 的/u 许多/a 航线/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     各/r 港/n 之间/nd ，/w 也/d 有/v 互相/d 往来/v 的/u 航线/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     １９８４/m 年/nt 我国/n 决定/v 进一步/v 开放/v 沿海/n 十四/m 个/q 城市/n 以后/nt ，/w 各/r 港口/n 进出/v 的/u 货物/n 运输/v 总量/n 都/d 有/v 明显/a 的/u 增加/v 。/w 
		
			
                                        479
                                     我国/n 远洋/n 航线/n 以/p 上海/ns 、/w 大连/ns 、/w 天津/ns 、/w 秦皇岛/ns 、/w 青岛/ns 、/w 广州/ns 、/w 湛江/ns 等/u 港/n 为/vl 进出口/j ，/w 同/p 世界/n １００/m 多/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 的/u 重要/a 港口/n 有/v 航运/v 联系/v 。/w 
		
			
                                        480
                                     为了/p 发展/v 海洋/n 运输业/n ，/w 我国/n 已/d 在/p 天津/ns 、/w 青岛/ns 、/w 上海/ns 、/w 大连/ns 、/w 广州/ns 的/u 黄埔/ns 等/u 港口/n 建设/v 了/u 集装箱/n 码头/n ，/w 并/c 拥有/v 一/m 批/q 集装箱/n 的/u 专用/v 船舶/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     集装箱/n 是/vl 用/p 金属/n 制成/v 的/u 几/m 种/q 统一/v 尺寸/n 的/u 箱子/n ，/w 把/p 零散/a 杂/a 件/n 货物/n 装进/v 去/v 之后/nt ，/w 不/d 容易/a 损坏/v ，/w 很/d 安全/a ，/w 而且/c 可以/vu 充分/a 利用/v 船舱/n 空间/n ，/w 便于/v 装卸/v ，/w 也/d 便于/v 同/p 火车/n 、/w 汽车/n 甚至/d 飞机/n 联运/v 。/w 
		
			
                                        482
                                     思考/v 和/c 练习/v ：/w １/m ．/w 指/v 图/n 说出/v 长江/ns 沿岸/n 有/v 哪些/r 港口/n 可/vu 同/p 铁路/n 联系/v 。/w 
		
			
                                        483
                                     ２/m ．/w 京/j 杭/j 运河/ns 历史上/n 和/c 现在/nt 所/u 运输/v 的/u 主要/a 货物/n 有/v 什么/r 不同/a ，/w 分析/v 一下/mq 其/r 原因/n 和/c 定义/n 。/w 
		
			
                                        484
                                     ３/m ．/w 从/p 大连/ns 乘船/v 到/v 湛江/ns ，/w 沿途/n 经过/v 下面/nd 的/u 海港/n 城市/n ，/w 请/v 按/p 先后/n 顺序/n 用/p 数字/n 在/p 括号/n 中/nd 注/v 出/vd ：/w （/w ）/w 连云港/ns 、/w （/w ）/w 汕头/ns 、/w （/w ）/w 宁波/ns 、/w （/w ）/w 大连/ns 、/w （/w ）/w 湛江/ns 、/w （/w ）/w 厦门/ns 、/w （/w ）/w 烟台/ns 、/w （/w ）/w 上海/ns 、/w （/w ）/w 广州/ns 、/w （/w ）/w 青岛/ns 。/w 
		
			
                                        485
                                     读/v 图/n ：/w 看/v &quot;/w 我国/n 国内/nl 民用航空/n 线/n 分布/v 图/n &quot;/w ，/w 找出/v 我国/n 航空/n 运输/v 最/d 发达/a 的/u 三/m 个/q 城市/n 。/w 
		
			
                                        486
                                     航空/n 运输/v 飞机/n 飞行/v 速度/n 快/a ，/w 运输/v 效率/n 高/a ，/w 因此/c 航空/n 运输/v 比/p 其他/r 交通/n 运输/v 方式/n 具有/v 特殊/a 的/u 优越性/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     例如/v 旅客/n 从/p 北京/ns 到/v 上海/ns ：/w 乘/v 特快/a 火车/n 需要/v １７/m 个/q 小时/nt ；/w 经过/p 天津/ns 乘/v 海轮/n ，/w 需要/v 两/m 天/nt ；/w 乘/v 飞机/n 直达/v ，/w 只要/vu 两/m 小时/nt 左右/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     又/d 如/v 从/p 北京/ns 到/v 乌鲁木齐/ns ：/w 乘/v 特快/a 火车/n ，/w 要/vu 超过/v ７１/m 小时/nt ；/w 乘/v 直达/v 飞机/n ，/w 只要/vu ４/m 小时/nt 左右/n 就/d 到了/v 。/w 
		
			
                                        489
                                     用/p 飞机/n 运输/v 旅客/n 、/w 货物/n ，/w 可为/v 人们/n 节省/v 时间/n ，/w 及时/a 满足/v 社会/n 需要/v 。/w 
		
			
                                        490
                                     建国/v 以来/vd ，/w 我国/n 民用航空/n 运输/v 事业/n 有/v 很/d 大/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        491
                                     １９８６/m 年/nt ，/w 民航/j 的/u 国内/nl 航线/n 已/d 有/v ２００/m 多/m 条/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     北京/ns 同/p 许多/a 大/a 城市/n 都/d 有/v 定期/v 民航/j 班机/n 往来/v 。/w 
		
			
                                        493
                                     我国/n 同/p 国外/nl 交往/v 的/u 航空/n 线/n 有/v ２０/m 多/m 条/n ，/w 可/vu 通往/v 亚洲/ns 、/w 非洲/ns 、/w 欧洲/ns 、/w 北美洲/ns 和/c 大洋洲/ns 许多/a 国家/n 的/u 重要/a 城市/n 。/w 
		
			
                                        494
                                     北京/ns 、/w 上海/ns 、/w 广州/ns 、/w 乌鲁木齐/ns 等/u 地/n 的/u 飞机场/n ，/w 能/vu 在/p 复杂/a 的/u 气象/n 条件/n 下/nd 升降/v 新型/a 喷气式/n 客机/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     这些/r 成就/n 对/p 我国/n 的/u 四化建设/i ，/w 同/p 世界/n 各国/n 人民/n 的/u 友好/a 往来/v ，/w 以及/c 发展/v 旅游/v 事业/n ，/w 都/d 起/v 了/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        496
                                     管道/n 运输/v 人们/n 一/d 谈到/v 运输/v ，/w 往往/d 就/d 会/vu 想到/v 陆地/n 上/nd 的/u 火车/n 、/w 汽车/n ，/w 水/n 上/nd 的/u 轮船/n 和/c 空中/nl 的/u 飞机/n ，/w 很少/a 想到/v 利用/v 管道/n 也/d 可以/vu 运输/v 。/w 
		
			
                                        497
