
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     曾元/nh 说/v ：/w &quot;/w 父亲/n 的/u 病重/v 了/u ，/w 变动/v 不得/vu 。/w 
		
			
                                        2
                                     倘/c 幸而/d 能/vu 挨到/v 明天/nt 早晨/nt ，/w 我们/r 再/d 来/vd 换/v 席/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        3
                                     曾子/nh 说/v ：/w &quot;/w 你/r 的/u 爱/v 我/r ，/w 不及/v 这/r 童子/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     君子/n 爱/v 人/n 以/p 德/n ，/w 小人/n 则/c 爱/v 人/n 以/p 姑息/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     我/r 不要/vu 姑息/v ，/w 只要/vu 正道/n 而/c 死/v ，/w 就/d 好/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        6
                                     于是/c 曾元/nh 等/u 扶/v 他/r 起来/vd 易/a 箦/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     易/a 箦/v 后/nd 没有/v 躺/v 好/a 就/d 逝世/v 了/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     （/w 事/n 见/v 檀/n 弓/n ）/w 躺/v 在/p 大夫/n 所/u 赐/v 的/u 席/n 临终/v ，/w 乃/d 非礼/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     易/a 箦/v 是/vl 礼/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     乐正/nh 子春/nh 和/c 曾元/nh 等/u 因/c 见/v 曾子/nh 病重/v ，/w 力求/v 变通/v ，/w 将/d 使/v 曾子/nh 死于/v 非礼/v ，/w 便是/vl 只顾/v 多样/a 而/c 忘却/v 了/u 统一/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     二十四/m 孝/v 中/nd 的/u 孝/v ，/w 有/v 许多/a 是/vl 呆板/a 不知/v 权变/v ，/w 统一/v 而/c 不知/v 多样/a 的/u 孝/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     像/v 王祥/nh 卧/v 冰/n 得/v 鲤/n ，/w 吴猛/nh 恣/v 蚊/n 饱/v 血/n ，/w 郭巨/nh 为/p 母/n 埋/v 儿/n ，/w 乃/d 其/r 尤/v 者/u 。/w 
		
			
                                        13
                                     可知/v 多样/a 统一/v 为/vl 人生/n 处世/v 之/u 达/v 道/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     今日/nt 前方/nd 将士/n 抗战/n 杀/v &#215;/w ，/w 并不/d 见/v &#215;/w 便/d 杀/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     对于/p 反战/v 投诚/v 的/u 俘虏/n ，/w 非但/c 不/d 杀/v ，/w 且/c 加/v 优待/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     这/r 可谓/v 深知/v 权变/v ，/w 善/a 能/vu 活用/v 多样/a 统一/v 之/u 理/n ，/w 是/vl 大/a 艺术/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     国/n 风/n 好色/a 而/c 不/d 淫/v ，/w 小雅/n 怨/v 悱/v 而/c 不/d 乱/a ，/w 吾/r 中国/ns 在/p 远古/nt 就/d 有/v 这/r 种/q 大/a 艺术/n 的/u 示范/v 了/u 。/w 
		
			
                                        18
                                     由/p 上述/v 种/q 种/q 事例/n 看来/v ，/w 所谓/a &quot;/w 多样/a 统一/v &quot;/w 的/u 活用/v ，/w 就是/d 古/a 圣贤/n 所谓/a &quot;/w 礼/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        19
                                     礼/n 者/k ，/w &quot;/w 天理/n 之/u 节/n 文/n ，/w 人事/n 之/u 仪/n 则/v 也/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        20
                                     上述/v 的/u 直/a 和/c 孝/v ，/w 都/d 是/vl 天理/n 与/c 人事/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     但/c 必/d 加以/v 节/n 文/n 与/c 仪/n 则/v ，/w 方/d 为/vl 合/v 礼/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     盖/c &quot;/w 多样/a 统一/v &quot;/w 活用/v 在/p 天理/n 人事/n 上/nd ，/w 便是/vl &quot;/w 礼/n &quot;/w ；/w &quot;/w 礼/n &quot;/w 活用/v 在/p 艺术/n 上/nd ，/w 便是/vl &quot;/w 多样/a 统一/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        23
                                     所以/c 辜鸿铭/nh 老先生/n 翻译/v 论语/n 中/nd &quot;/w 礼/n 之/u 用/v ，/w 和/v 为/vl 贵/a &quot;/w ，/w 把/p &quot;/w 礼/n &quot;/w 字/n 译作/v ａｒｔｓ/ws 。/w 
		
			
                                        24
                                     盖/c 礼/n 以/p 敬/v 为/vl 本/n ，/w 乐/v 以/vl 和/v 为/vl 本/n ，/w 玉帛/n 钟鼓/n 不过/d 其/r 外形/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     敬/v 与/c 和/v 的/u 活用/v ，/w 普遍/a 于/p 一切/r 天理/n 人事/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     关于/p 这点/r ，/w 程子/nh 说/v 得/u 很/d 有趣/a ：/w &quot;/w 礼/n 只是/vl 一个/mq 序/n ，/w 乐/v 只是/vl 一个/mq 和/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     天下/nl 无/v 一物/n 无礼/a 乐/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     且/c 如/v 置/v 此/r 两/m 椅/n ，/w 一/m 不/d 正/a 便是/vl 无序/v ，/w 无序/v 便/d 乖/a ，/w 乖/a 便/d 不/d 和/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     又/d 如/v 盗贼/n ，/w 至/v 为/vl 不/d 道/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     然/c 亦/d 有/v 礼乐/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     必有/v 总/a 属/n ，/w 必/d 相/d 听/v 顺/a ，/w 乃/d 能为/v 盗/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     不然/c ，/w 则/c 叛乱/n 无/v 统/v ，/w 不能/vu 一/m 日/nt 相聚/v 而/c 为/vl 盗/n 也/u 。/w 
		
			
                                        33
                                     礼乐/n 无/v 处/n 无/v 之/r ，/w 即/d 多样/a 统一/v 无/v 处/n 无/v 之/r ，/w 即/d 艺术/n 无/v 处/n 无/v 之/r 。/w 
		
			
                                        34
                                     故/c 艺术/n 随处/d 可以/vu 活用/v ，/w 艺术/n 必须/d 是/vl 活/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        35
                                     廿七/m 年/nt 夏/nt 桂林/ns 艺术/n 讲话/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     去年/nt 五/m 月初/nt ，/w 我们/r 五/m 个/q 从/p 娘子关/ns 西/nd 二十几/m 里/q 的/u 苏叶村/ns 出发/v ，/w 根据/p 预定/v 计划/n ，/w 想/v 偷越/v 过/u &#215;/w 军/n 控制/v 下/nd 的/u 井/n （/w 陉/n ）/w 平（/w 定/ns ）/w 公路/n ，/w 以便/c 潜入/v 正太路/ns 沿线/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     不料/v 事机/n 不/d 密/a ，/w 我等/r 即/d 在/p 马山/ns 被捕/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     就地/d 拘押/v 三/m 天/nt 后/nd ，/w 被/p 解往/v 平定/ns 县/n 伪政府/n 狱中/nl ，/w 我等/r 皆/d 个别/a 住/v 在/p 独/a 居室/n ，/w 据说/v 这/r 是/vl 所谓/a &quot;/w 要犯/n &quot;/w 所/u 居/v 的/u 监房/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     但/c 究竟/d 这次/r 伪/a 狱/n 印象/n 是/vl 够/v 深刻/a 的/u ，/w 在/p 今日/nt 追想/v 当时/nt 情形/n ，/w 犹/d 历历在目/i ，/w 不妨/d 拉/v 杂记/n 之/u ，/w 未始/d 不可/vu 给/p 未尝/d 伪/a 狱/n 滋味/n 者/k 一个/mq 参考/v ；/w 是/vl 为序/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     独/a 居室/n 实在/d 小/a 得/u 可怜/a ，/w 只有/c 一/m 步/n 宽/a 的/u 地方/n ，/w 除了/p 铺/v 些/q 稻草/n 外/nd ，/w 别/d 无/v 长物/n ，/w 一片/mq 木板/n 下面/nd 撑/v 一/m 条/n 棍/n ，/w 钉/v 在/p 门/n 右/nd ，/w 算是/vl 桌子/n ；/w 因为/c 没有/v 凳子/n ，/w 要/vu 坐/v 只有/d 在/p 稻草/n 上/nd 坐/v 着/u 。/w 
		
			
                                        41
                                     然而/c ，/w 这个/r 房子/n 有/v 件/n 好处/n ，/w 因为/c 是/vl 木板/n 子/n 装/v 的/u ，/w 从/p 木/n 壁/n 的/u 缝隙/n 里/nd 可以/vu 看到/v 隔壁/n 的/u 难友/n ：/w 他/r 是/vl 一个/mq 蓬/a 头/n 散发/v 有点/v 艺术家/n 风味/n 的/u 青年/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     -/w -/w 我们/r 开始/v 偷偷摸摸/a 的/u 谈话/n ，/w 因为/c 房门/n 是/vl 整天/nt 关/v 着/u ，/w 大门/n 也是/vl 一样/a 。/w 
		
			
                                        43
                                     看守/v 者/k 坐/v 在/p 大门/n 外/nd ，/w 他/r 的/u 视线/n 和/c 我们/r 的/u 行动/n 是/vl 隔绝/v 着/u ，/w 因此/c 我们/r 可以/vu 在/p 一个/mq 小/a 范围/n 内/nd ，/w 得到/v 些/q 立/v 坐/v 睡/v …/w …/w 等等/u 自由/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     我/r 轻轻/a 的/u 问/v 那位/r 艺术家/n 般/a 的/u 难友/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     -/w -/w 只要/vu 叫声/n &quot;/w 先生/n &quot;/w 就/d 得了/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     听到/v 外面/nd 闹/v 着/u &quot;/w 哎呀/e &quot;/w 和/c &quot;/w 劈/v 拍/v &quot;/w ，/w 用不着/v 艺术家/n 同/v 难/a 的/u 开/v 示/v ，/w 我/r 便/d 知道/v 那是/vl 上刑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     他/r 告诉/v 我/r ：/w 上刑/v 不/d 害怕/v ，/w 要/vu 忍/v 着/u 痛/a ，/w 不要/vu 把/p 你/r 的/u 事件/n 都/d 说/v 了/u 出来/vd ，/w 因为/c 那样/r 对于/p 你/r 自己/r 是/vl 极/d 不利/a 的/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     他/r 又/d 说/v 他/r 也/d 上/v 过/u 刑/n ，/w 虽然/c 当时/nt 很/d 难受/v ，/w 可是/d 不到/v 一个/mq 月/nt 就/d 好/v 了/u 。/w 
		
			
                                        49
                                     他/r 说/v 他/r 是/vl 犯/v 了/u 什么/r 危害/v 伪政府/n 的/u 罪/n ，/w 可是/d 他/r 并/d 没有/v 把/p 他/r 的/u 计划/n 说/v 出来/vd ，/w 所以/c 他/r 仍然/d 安全/a 。/w 
		
			
                                        50
                                     -/w -/w 对于/p 他/r 这/r 种/q 指示/n ，/w 我/r 非常/d 感谢/v ，/w 他/r 简直/d 成/v 了/u 我/r 唯一/a 的/u 知己/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     笔/n 这/r 东西/n ，/w 在/p 牢狱/n 里/nd 有着/v 同/p 手枪/n 炸弹/n 一般/a 严重/a 的/u 意义/n 的/u ，/w 所以/c ，/w 管理/v 监狱/n 者/k ，/w 是/vl 无论如何/d 也/d 不许/v 我们/r 有/v 这样/r 一/m 件/n 危险物/n 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        52
                                     我们/r 被/p 准许/v 用/p 自己/r 的/u 手巾/n 洗脸/v ，/w 且/c 准许/v 用/v 牙刷/n 牙粉/n 和/c 肥皂/n ；/w 每/r 盆/n 水/n 只/d 洗/v 四/m 个/q 人/n ，/w 和/p 那/r 马山/ns 牢中/nl 比/v 起来/vd 已/d 是/vl 星/n 月/n 之/u 别/v 了/u 。/w 
		
			
                                        53
                                     不过/c 请/v 看守/v 者/k 代买/v 的/u 东西/n 特别/d 价/n 贵/a ：/w 手巾/n 六/m 角/n 一/m 条/n ，/w 牙刷/n 四角/n 一/m 只/q ，/w 牙粉/n 也/d 要/vu 二/m 角/n 一/m 包/q ，/w 肥皂/n 是/vl 三角/n 一块/n ，/w 还是/d 普通/a 的/u 洗衣/v 皂/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     每天/nt 有/v 三/m 碗/n 开水/n 派给/v 我们/r ，/w 我/r 常常/d 喝/v 了/u 两/m 碗/n ，/w 其余/r 一/m 碗/n 就/d 用来/v 抹/v 身/n 洗脚/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     首先/d 把/p 水/n 倒/v 在/p 干/a 手巾/n 上/nd ，/w 使/v 手巾/n 全部/n 湿/a 了/u 后/nd ，/w 我/r 就/d 拿来/v 抹/v 上身/n ，/w 继续/v 抹/v 下身/n ，/w 抹/v 脚/n 是/vl 最后/n 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     看守/v 者/k 通知/v 我们/r ：/w &quot;/w 政府/n &quot;/w 新/a 命令/v ，/w 危害/v &quot;/w 新/a 政府/n &quot;/w 人犯/n 罚/v 去/v 三/m 天/nt 饭/n 事情/n ，/w 在/p 明天/nt 开始/v ，/w 你们/r 自己/r 买/v 的/u 食品/n ，/w 要/vu 一齐/d 交出/v ，/w 不能/vu 保留/v 的/u ，/w 在/p 今天/nt 必须/d 一齐/d 吃完/v ，/w 能够/vu 保留/v 的/u ，/w 也/d 可以/vu 交出/v 保存/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     这/r 是/vl 意外/a 的/u 打击/v ，/w 虽然/c 艺术家/n 的/u 同/v 难/a 告诉/v 过/u 我们/r ，/w &quot;/w 政府/n &quot;/w 对于/p 新/a 进来/v 的/u 人犯/n 都/d 要/vu 照/v 新/a 命令/v &quot;/w 罚/v 饿/v &quot;/w 三/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        58
                                     看守/v 者/k 生气/v 了/u ，/w 他/r 的/u 样子/n 真/d 是/vl 专制/a 得/u 很/d 。/w 
		
			
                                        59
                                     看守/v 者/k 说/v ：/w 过堂/v 以后/nt ，/w 经/v 长官/n 许可/v ，/w 可以/vu 写信/v 了/u 。/w 
		
			
                                        60
                                     我/r 是/vl 浙江/ns 人/n ，/w 家属/n 朋友/n 都/d 是/vl 远隔/v 重/a 山/n 万/m 水/n ，/w 关于/p 写信/v 问题/n 倒/d 并不/d 放在心上/i 。/w 
		
			
                                        61
                                     手/n 是/vl 全不/d 能/vu 动/v 了/u ，/w 吃饭/v ，/w 洗脸/v ，/w 大小便/j …/w …/w 一切/r 都/d 成/v 了/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     吃饭/v 是/vl 把/p 窝头/n 放/v 在/p 稻草/n 铺/n 上/nd ，/w 自己/r 睡下/v 用/p 口/n 去/v 咬/v ，/w 因为/c 窝头/n 是/vl 圆/a 的/u ，/w 有时/d 没有/d 咬/v 稳/a ，/w 被/p 它/r 躲进/v 稻草/n 堆/n 里/nd ；/w 以后/nt 看守/v 者/k 送/v 我/r 窝头/n 时/nt ，/w 我/r 请/v 他/r 放/v 在/p 门/n 右/nd 木板/n 钉/v 的/u 桌子/n 上/nd ，/w 我/r 凑/v 过/u 头/n 去/v 用力/v 咬/v ，/w 窝头/n 抵/v 在/p 木/n 壁上/nl ，/w 它/r 再也/d 不能/vu 躲避/v 我/r 了/u 。/w 
		
			
                                        63
                                     香港/ns 的/u 房子/n 虽然/c 是/vl 三/m 层/q 至/v 四/m 五/m 层/q ，/w 外表/n 很/d 好看/a ，/w 一/m 层/q 而/c 住/v 了/u 几/m 家/n 人/n ，/w 于是/c 骑楼/n 便/d 成为/v 某/r 一/m 层/q 楼/n 的/u 晒/v 衣/n 台/n 了/u 。/w 
		
			
                                        64
                                     要是/c 你/r 在/p 任何/r 一/m 条/n 马路/n 上/nd 行/v ，/w 举头/v 一/d 看/v ，/w 每/r 一家/mq 屋/n ，/w 每/r 一/m 层/q 楼/n ，/w 红/a 的/u 绿/a 的/u ，/w 白/a 的/u 黑/a 的/u ，/w 随/p 风/n 飘扬/v ，/w 都/d 是/vl 衣服/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     在/p 路上/nl 行/v 的/u ，/w 常常/d 给/p 那/r 路边/nl 的/u 屋宇/n 楼上/nl 的/u 住客/n ，/w 把/p 水/n 倒/v 下来/v ，/w 弄/v 得/u 一身/n 湿/a ，/w 或者是/v 弄/v 得/u 一身/n 脏/a ，/w 因为/c 那些/r 缺乏/v 公德/n 心/n 的/u 住户/n ，/w 往往/d 拿/v 着/u 污水/n 或/c 圾垃/n 等/u 随便/a 从/p 楼上/nl 向/p 路面/nl 来/vd 倒/v 泼/v ，/w 下面/nd 是否/d 有人/r 走过/v ，/w 他/r 是/vl 不管/v 的/u 。/w 
		
			
                                        66
                                     你/r 若果/c 不识/v 相/n 向/p 他/r 理论/v ，/w 他/r 也/d 听/v 不/d 着/v ，/w 只得/vu 自认/v 晦气/a 罢了/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     不过/c 你/r 若果/c 聪明/a 点/n ，/w 行路/v 可/vu 在/p 骑楼/n 底下/nd 的/u 人行道/n 上/nd 行/v ，/w 好在/d 香港/ns 市街/n 的/u 屋宇/n ，/w 多数/n 是/vl 有/v 骑楼/n 的/u 。/w 
		
			
                                        68
                                     香港/ns 的/u 居民/n ，/w 都/d 是/vl 住/v 楼/n 的/u 居多/v ，/w 而/c 住/v 在/p 楼上/nl 万一/d 死亡/v ，/w 那/r 就/d 麻烦/a 了/u 。/w 
		
			
                                        69
                                     病/v 者/k 如/v 不/d 在/p 未/d 死/v 之前/nt 送到/v 医院/n 去/v 而是/vl 死/v 在/p 家里/nl ，/w 那/r 死尸/n 的/u 入棺/v ，/w 确是/vl 一个/mq 讨厌/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     丧家/n 要/vu 在/p 屋前/nl 搭桥/v 把/p 棺材/n 从/p 骑楼/n 抬入/v ，/w 殓/v 好/a 后/nd 沿着/p 桥/n 抬下/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     住/v 得/u 层/n 楼/n 愈/d 高/a ，/w 那/r 桥/n 便/d 要/vu 搭/v 得/u 高/a 。/w 
		
			
                                        72
                                     如/v 住/v 在/p 三/m 楼/n 要/vu 费/n 三十/m 元/q ，/w 四/m 楼/n 要/vu 四十/m 元/q 的/u 搭桥/v 费/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     我/r 到/v 过/u 很多/a 省/n 的/u 地方/n ，/w 而且/c 有/v 许多/a 人/n 死/v 在/p 七/m 八/m 层/q 楼上/nl ，/w 入殓/v 也/d 没有/d 要/vu 在/p 屋外/nl 搭桥/v 运/v 尸/n ，/w 这/r 不能不/d 算是/vl 香港/ns 楼/n 居/n 的/u 死人/n 奇迹/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     搭桥/v 运/v 尸/n ，/w 是/vl 丧家/n 无可奈何/i 的/u 事/n ，/w 这/r 桥/n 可/vu 说/v 是/vl &quot;/w 奈何/v 桥/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        75
                                     香港/ns 的/u 租/v 屋/n ，/w 多数/n 是/vl 由/p 大/a 房东/n 每/r 层/q 分租/v ，/w 并不是/v 如/v 上海/ns 每/r 幢/q 房子/n 出租/v ，/w 而/c 由/p 二房东/n 转租/v 给/p 三/m 房客/n 的/u 。/w 
		
			
                                        76
                                     又/d 房客/n 不论/c 向/p 大/a 房东/n 或/c 二房东/n 租/v 屋/n ，/w 只/d 纳/v 房租/n 便了/u ，/w 用不着/v 纳/v 房/n 捐/n 的/u ，/w 这/r 和/c 上海/ns 有点/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        77
                                     阴历/n 在/p 香港/ns 还是/vl 许多/a 人/n 采用/v ，/w 有些/m 报纸/n 是/vl 阴阳/n 历/n 并列/v ，/w 就是/d 轮船/n 出入口/j 的/u 日子/nt 多/a 是/vl 用/v 阴历/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     因之/c 有/v 许多/a 房/n 产业/n 商/n 收/v 房租/n ，/w 也/d 要/vu 照/v 阴历/n 收租/v 。/w 
		
			
                                        79
                                     香港/ns 的/u 水陆交通/n ，/w 都/d 很/d 便利/a ，/w 真/a 是/vl &quot;/w 价/n 廉/a 稳妥/a ，/w 大众/n 可/vu 坐/v ，/w &quot;/w 电车/n 除了/p 箕筲湾/ns 的/u 一线/n 外/nd ，/w 其他/r 都/d 是/vl 头等/a 六/m 仙/n ，/w 三/m 等/q 三/m 仙/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     公共汽车/n 在/p 市内/nl 是/vl 分/v 一/m 毫/n 与/c 五/m 仙/n 两/m 种/q ，/w 付/v 一/m 次/q 钱/n 可以/vu 坐到/v 终/n 站/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     轮渡/n 也/d 分/v 一/m 毫/n 五/m 仙/n 两/m 种/q ，/w 班/n 数/n 很多/a 。/w 
		
			
                                        82
                                     上山/v 也/d 有/v 电车/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     出租汽车/n 是/vl 记/v 程/n 的/u ，/w 九龙/ns 是/vl 三/m 毫/n 起/v 码/n ，/w 香港/ns 是/vl 四/m 毫/n 起/v 码/n ，/w 故/c 异常/a 便利/a 。/w 
		
			
                                        84
                                     不过/c 人力车/n 很少/a ，/w 而/c 价/n 则/c 昂/v ，/w 起码/a 是/vl 一/m 毫/n ，/w 坐/v 的/u 人/n 不/d 多/a 。/w 
		
			
                                        85
                                     水/n 上/nd 的/u 汽船/n ，/w 每/r 小时/nt 二/m 元/q 二/m 毫/n 至/v 四/m 毫/n ，/w 价/n 也/d 不/d 贵/a 。/w 
		
			
                                        86
                                     轿子/n 价/n 也/d 便宜/a ，/w 上山/v 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        87
                                     香港/ns 的/u 教育/v ，/w 是/vl 特殊/a 的/u 畸形/n 的/u ，/w 你/r 只/d 看/v 他/r 的/u 招牌/n （/w 虽然/c 是/vl 少数/n ）/w 及/c 招生/v 广告/n ，/w 便/d 可/vu 知道/v 他/r 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     有些/m 学校/n 在/p 门前/nl 的/u 招牌/n 上/nd 或/c 广告/n 上/nd 大书特书/i ，/w 如/v ：/w &quot;/w 教育部/ni 侨委/j 会/n 教育厅/n 立案/v &quot;/w ，/w &quot;/w 港府/j 注册/v 侨会/ni 立案/v 教/n 部/n 立案/v &quot;/w ，/w &quot;/w 中/j 英/j 立案/v &quot;/w ，/w &quot;/w 中/j 英/j 政府/n 立案/v &quot;/w ，/w &quot;/w 香港/ns 教育/v 司/n 中国/ns 教育部/ni 侨务/n 委员会/n 广东/ns 教育厅/n &quot;/w ，/w &quot;/w 国民政府/n 教育部/ni 暨/c 侨务/n 委员会/n 立案/v 并/c 拨款/v 补助/v 香港/ns 教育/v 司/n 注册/v 大西洋/ns 政府/n 立案/v &quot;/w ，/w 式/n 式/n 形/n 形/n ，/w 异常/a 大观/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     有/v 许多/a 学生/n 讲/v 英语/n 能/vu 像/v 英/j 美/j 人/n 一样/a 的/u 流利/a ，/w 但/c 对于/p 汉文/n 几百/m 字/n 的/u 短文/n 或/c 一/m 封/q 家信/n 也/d 写/v 不通/v ，/w 国语/n 也/d 说/v 不出/v 一/m 句/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     他们/r 的/u 父兄/n 与/c 他/r 自己/r 以为/v 识/v 讲/v 几/m 句/n 英语/n ，/w 便/d 估量/v 上下/n 古今/nt 的/u 学问/n 知识/n ，/w 都/d 能够/vu 通晓/v 了/u 。/w 
		
			
                                        91
                                     就是/vl 最高学府/n ，/w 他/r 的/u 教育/v ，/w 最多/a 能/vu 培养/v 你/r 有/v 知识/n ，/w 绝对/d 不能/vu 使/v 你/r 有/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     有/v 许多/a 人/n 说/v 在/p 香港/ns 的/u 高中/j 毕业/v ，/w 去/v 投考/v 国立大学/ni ，/w 一百/m 人/n 找/v 不到/v 五/m 个/q 人/n 被/p 取/v ，/w 它们/r 的/u 程度/n 怎样/r 也/d 可知/v 了/u 。/w 
		
			
                                        93
                                     而/c &quot;/w 如/v 欲/v 停车/v 乃/d 可/vu 在/p 此/r &quot;/w 的/u 不通/v 句子/n ，/w 充斥/v 路旁/nl 。/w 
		
			
                                        94
                                     香港/ns 有些/m 学校/n 现在/nt 还是/d 用/v 东/nd 莱/n 博/a 议/n ，/w 秋水/n 轩/n 尺牍/n ，/w 做/v 必修/v 课程/n ，/w 而/c 左传/n 则/c 不/d 读/v 的/u ，/w 于/p 此/r 便/d 可以/vu 知道/v 一斑/n 了/u 。/w 
		
			
                                        95
                                     又/d 有/v 某/r 太史/n 在/p 某/r 学府/n 教授/v ，/w 只/d 书经/n &quot;/w 粤/ns 稽/v 古帝/n 尧/nh &quot;/w 一/m 句/n ，/w 便/d 教/v 了/u 一个/mq 学期/nt ，/w 又/d 有/v 一/m 位/q 一/m 篇/q 庄子/nh 逍遥游/n ，/w 讲/v 了/u 一/m 年/nt ，/w 还/d 没有/v 一半/m 。/w 
		
			
                                        96
                                     举一反三/i ，/w 可/vu 例/v 其余/r 。/w 
		
			
                                        97
                                     小学/n 多/a 是/vl 在/p 三/m 楼/n 四/m 楼/n 设立/v ，/w 教室/n ，/w 办公室/n ，/w 教职员/j 住所/n ，/w 膳堂/n 等/u ，/w 均/d 在/v 一/m 处/n ，/w 既/c 无/v 图书室/n ，/w 又/d 无/v 体操/n 场/n ，/w 几十/m 个/q 小学生/n 混/v 在/p 一/m 层/q 楼上/nl ，/w 比之/v 上海/ns 巷/n 堂/n 小学/n 更/d 糟/a ，/w 这/r 是/vl 不必/d 说/v 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     刊物/n 上/nd 是/vl 不准/v 有/v &quot;/w 花柳/n 白浊/n &quot;/w 性病/n 的/u 广告/n 登出/v ，/w 浊/a 字/n 要/vu 改/v 做/v 蜀/n 或/c 毒/n ，/w 说/v 是/vl 有伤风化/i ，/w 所以/c 取缔/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     但是/c 许多/a 小报/n 是/vl 靠/v 淫/a 小说/n 来/vd 维持/v 与/c 号召/v ，/w 大报/n 也/d 有/v 长期/nt 登载/v 淫/a 药/n 广告/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     当局/n 和/c 办报/v 的/u 都/d 不/d 觉得/v 是/vl 不对/a 。/w 
		
			
                                        101
                                     香港/ns 表面/nd 是/vl 禁/v 娼/n ，/w 而/c 娼妓/n 充斥/v ，/w 不特/d 在/p 旅馆/n 已/d 成为/v 公开/v 的/u 秘密/n ，/w 就是/d 九如坊/ns 一带/n 的/u 私/n 寨/n ，/w 也/d 如/v 上海/ns 恩派亚/ni 戏院/n 附近/n 咸肉/n 庄/n 的/u 林立/v ，/w 湾仔/ns 的/u 咸/a 水/n 妹/n ，/w 比/p 大/a 自鸣钟/n 附近/n 的/u 所谓/a 咖啡店/n 来得/v 猖獗/a 。/w 
		
			
                                        102
                                     香港/ns 当局/n 告诉/v 世界/n 人士/n 是/vl 说/v 禁/v 娼/n 的/u ，/w 只是/d 纸上/nl 文章/n 罢了/u 。/w 
		
			
                                        103
                                     外省人/n 在/p 香港/ns 有/v 一/m 件/n 最/d 过/d 不/d 惯/v 的/u 生活/n ，/w 恐怕/d 要/vu 算是/vl 没有/d 营业/v 的/u 浴室/n 罢/u 。/w 
		
			
                                        104
                                     最近/nt 虽然/c 有/v 两/m 处/n 具体/a 而/c 微/a 的/u 创设/v ，/w 但/c 价钱/n 贵/a 得/u 惊人/a ，/w 入/v 去/v 一/m 洗/v 一/m 擦/v ，/w 起码/a 要/vu 放下/v 一元/n 港币/n ，/w 你/r 才/d 能够/vu 低低头/v 出门/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     你/r 如果/c 想/v 买/v 东西/n ，/w 你/r 准备/v 做/v &quot;/w 亚丁/n &quot;/w ，/w 无论/c 什么/r 店家/n ，/w 百/m 分之/u 九十九/m 是/vl 要/vu 讲价/v 的/u ，/w 甚至/d 几/m 层/q 楼/n 的/u 大/a 百货公司/n 也/d 不能/vu 例外/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     有些/m 东西/n 开价/v 五/m 元/q ，/w 还价/v 一元/n 便/d 可/vu 买/v 着/u ，/w 只有/c 靠/v 你/r 的/u 还价/v 本领/n 而/c 定/v 你/r 买/v 得/u 相宜/a 与/c 否/d 。/w 
		
			
                                        107
                                     在/p 路上/nl 最/d 碍/v 眼帘/n 的/u ，/w 在/p 我/r 个人/n 是/vl 见/v 着/u 一个/mq 中国/ns 女子/n 跟着/v 一个/mq 洋人/n 同/d 行/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     这/r 种/q 怪/a 现象/n ，/w 在/p 香港/ns 特别/d 多/a ，/w 这些/r 好/v 食/v 西餐/n 的/u 女子/n ，/w 你/r 说/v 她/r 是/vl 娼/n ，/w 有些/m 又/d 不是/vl 娼/n ，/w 你/r 说/v 她/r 不是/vl 娼/n ，/w 有些/m 又是/vl 娼/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     固然/c 有/v 许多/a 是/vl 正式/a 夫妇/n ，/w 但/c 听/v 人/n 说/v 属于/v 外/nd 妇/n 的/u 也/d 不少/a 。/w 
		
			
                                        110
                                     这/r 种/q 女人/n 在/p 中国/ns 的/u 上等/a 社会/n ，/w 许多/a 人/n 看不起/v 她/r ，/w 同时/c 外国人/n 的/u 社会/n ，/w 她们/r 也/d 不/d 容易/a 插足/v 进去/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     生/v 了/u 的/u 混/v 血/n 种/n 小孩子/n ，/w 中国/ns 不/d 当/v 他/r 是/vl 国民/n ，/w 同时/c 他/r 的/u 父亲/n 的/u 祖国/n 也/d 不/d 容易/a 算/v 他/r 是/vl 国民/n ，/w 因之/c 徘徊/v 歧路/n 左右为难/i ，/w 只/d 可/vu 一辈子/nt 在/v 香港/ns ，/w 做/v 了/u 他们/r 母亲/n 的/u 牺牲品/n 罢了/u 。/w 
		
			
                                        112
                                     一/m 地/n 有/v 一/m 地/n 的/u 情形/n ，/w 若果/c 一/m 一/m 的/u 比较/v 来说/v ，/w 十/m 天/nt 八/m 天/nt 也/d 说/v 不了/v ，/w 就此/d 带/v 住/v 吧/u ，/w 将来/nt 有/v 机会/n 再/d 谈/v 。/w 
		
			
                                        113
                                     所谓/a &quot;/w 震撼/v 世界/n &quot;/w ，/w 所谓/a &quot;/w 轰/v 传/v 远东/ns &quot;/w ，/w 所谓/a &quot;/w 香港/ns 有史以来/i 所/u 罕见/a &quot;/w 的/u &quot;/w 罗湖/ns 事件/n &quot;/w ，/w 经过/p 不到/v 半/m 个/q 月/nt 的/u 抗议/v 、/w 调查/v 、/w 交涉/v 、/w 谈判/v ，/w 现在/nt 已/d 告/v 完全/d 解决/v 了/u 。/w 
		
			
                                        114
                                     日本/ns 政府/n 拿/v 二万/m 元/q 港币/n 给/v 香港/ns 政府/n ，/w 作为/v 香港/ns 所/u 受/v 损失/v 的/u 赔偿/v ，/w 六/m 个/q 炸弹/n 和/c 八/m 条/n 人命/n ，/w 就此/d 一笔勾销/i 。/w 
		
			
                                        115
                                     可/d 见得/v 这/r 场/q &quot;/w 罗湖/ns 事件/n &quot;/w 发生/v 得/u 虽/c 颇/d 兀/a 突/a ，/w 解决/v 的/u 顺利/a ，/w 也/d 出乎/v 我们/r 的/u 预料/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     所以/c 我们/r 以/p 第三者/n 的/u 立场/n ，/w 对/p 此/r 也/d 不得不/d &quot;/w 表示/v 满意/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        117
                                     可惜/d 事情/n 过去/vd 之后/nt ，/w 关于/p 它/r 的/u 经过/n 详情/n ，/w 就/d 连/p 香港/ns 报/n 上/nd 也/d 没有/v 系统/n 的/u 记载/v ；/w 果然/d 这/r 件/n 事/n 在/p 这/r &quot;/w 风/n 狂/a 雨/n 暴/a &quot;/w 的/u 远东/ns 现局/n 下/nd ，/w 实在/d 渺/a 乎/u 其/r 小/a ，/w 值/v 不得/vu 大惊小怪/i ；/w 但/c 现在/nt 有/v 一/m 个/q 人/n 竟敢/d 到/v &quot;/w 太岁/n 头上/nl 去/v 动土/v &quot;/w ，/w 而/c 这位/r &quot;/w 太岁/n &quot;/w 居然/d 马马虎虎/a ，/w 和平/a 了事/v ，/w 这/r 中间/nd 微妙/a 的/u 关系/n ，/w 似乎/d 倒/d 颇/d 堪/v 大家/n 玩味/v ，/w 这/r 是/vl 笔者/n 不管/c 是不是/v 犯/v 了/u &quot;/w 明日黄花/i &quot;/w 之/u 嫌/v 而/c 来/vd 记述/v 这/r 幕/n &quot;/w 罗湖/ns 事件/n &quot;/w 经过/n 的/u 唯一/a 目的/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     二月/nt 廿一/m 日/nt ，/w 正是/vl 废/a 历/n 新年/nt &quot;/w 年初/nt 三/m &quot;/w 百/m 来/u 万/m 香港/ns 人/n 还/d 沉醉/v 在/p 歌舞升平/i 的/u 废/a 历/n 新年/nt 的/u 美梦/n 里/nd ，/w 不/d 提防/v 一/m 大队/n （/w 九/m 架/n ）/w 日本/ns 轰炸机/n ，/w 在/p 上午/nt 九/m 时/nt 许/m 飞到/v 香港/ns 九龙/ns 的/u 边境/n -/w -/w 深圳/ns 来/vd 大肆/d 轰炸/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     炸/v 了/u 一通/mq 之后/nt ，/w 随即/d 有/v 五/m 架/q 飞入/v 英/j 界/n 领空/n ，/w 分/v 向/p 两/m 个/q 地点/n &quot;/w 误/v 投/v &quot;/w 了/u 六/m 枚/q 炸弹/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     幸而/d 那/r 两/m 天/nt 香港/ns 各/r 报/n 尚/d 在/p 废/a 历/n 新年/nt 休/v 刊/n 期中/nt ，/w 所以/c &quot;/w 触目惊心/i &quot;/w 的/u 新闻/n ，/w 并/c 未/d 立刻/d 呈现/v 到/v 众人/n 眼前/nl ，/w 打断/v 大家/n &quot;/w 新年/nt 发财/v &quot;/w 的/u 好梦/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     廿三/m 日/nt 各/r 报/n 休假/v 期满/v ，/w 消息/n 发表/v 出来/vd ，/w 因为/c 事情/n 究/v 已/d 过去/vd ，/w 所以/c 大家/n 虽/c 表/v 惊骇/v ，/w 却/d 并/d 未/d 因而/c 发抖/v 。/w 
		
			
                                        122
                                     不然/c ，/w 我/r 真/d 不敢/vu 想像/v &quot;/w 和平/a 成性/v &quot;/w 的/u 朋友们/n 要/vu 如何/r 的/u 手忙脚乱/i ，/w 像/v 去年/nt 捷克/ns 问题/n 紧张/a 时/nt 那么/r 忙于/v 离开/v 香港/ns ，/w 躲避/v 战祸/n 了/u 。/w 
		
			
                                        123
                                     关于/p 日/j 机/n 轰炸/v 香港/ns 边境/n 的/u 经过/n ，/w 香港/ns 当局/n 始终/d 不/d 发表/v 任何/r 文件/n ，/w 可/d 资/v 我们/r 参考/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     据/p 廿三/m 日/nt 香港/ns 各/r 报/n 零零碎碎/a 的/u 记载/v ，/w 大约/d 是/vl 这么/r 一回事/n ：/w 即/v 这/r 一天/nt （/w 廿一/m 日/nt ）/w 上午/nt 日/j 机/n 九/m 架/q 飞至/v 深圳/ns 上空/n ，/w 即/d 向/p 深圳/ns 大街/n 、/w 县政府/n 新/a 办公处/n 所在地/n 的/u 县立/v 小学/n ，/w 南兴街/ns 、/w 东门街/ns 、/w 龙岗/ns 公路/n 车站/n 、/w 和/c 警察/n 分驻/v 所/n 等/u 地/n 投/v 三十/m 余/n 弹/n ，/w 一时/nt 烟雾/n 腾/v 天/n ，/w 火光/n 遍地/n ，/w 居民/n 们/k 冷不防/d 祸从天降/i ，/w 逃/v 既/c 不及/v ，/w 不/d 逃/v 又/d 不可/vu ，/w 在/p 炸弹/n 声/n 与/c 哭喊/v 声中/nl ，/w 深圳市/ns 的/u 大部/n 房屋/n ，/w 立即/d 化为/v 瓦砾/n ，/w 男/n 妇/n 老幼/n 一百二十/m 余/n 人/n ，/w 或/c 死/v 或/c 伤/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     这时候/nt ，/w 日/j 机/n 又/d 飞到/v 深圳/ns 车站/n 和/c 难民/n 所/n （/w 在/p 深圳/ns 大/a 戏院/n ）/w 、/w 警察局/n 、/w 海关/n 、/w 无线电台/n 上空/n ，/w 继续/v 投弹/v ，/w 死伤/v 了/u 三十/m 多/m 人/n 和/c 几/m 头/q 耕牛/n ，/w 到/v 九/m 时/nt 四十/m 分/nt ，/w 四/m 架/q 日/j 机/n 弹/v 罄/n 飞回/v ，/w 五/m 架/q 则/c 飞入/v 英/j 界/n 上空/n ，/w 一/m 架/q 担任/v 指挥/v ，/w 四/m 架/q 即/d 分为/v 两/m 队/n ，/w 一/m 队/n 飞到/v 广九/ns 铁路/n 的/u 罗湖/ns 上水/ns 两/m 站/n 之间/nd ，/w 追击/v 行走/v 于/p 香港/ns 新界/ns 间/n 的/u 那/r 列/n 客/n 货车/n ，/w 幸而/d 车长/n 急/a 令/v 司机/n 停车/v ，/w 让/p 车上/nl 员工/n 和/c 乘客/n 下车/v 逃避/v ，/w 才/d 算/v 没有/v 一/m 个/q 人/n 死伤/v ，/w 不过/c 在/p 四十八/m 号/n 桥/n 附近/n ，/w 却/d 伤/v 了/u 两/m 个/q 过路人/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     当时/nt 日/j 机/n 见/v 火车/n 已/d 停/v ，/w 便/d 从容不迫/i 地/u 连/d 投/v 数/m 弹/n ，/w 皆/d 不/d 命中/v ，/w 不过/c 将/p 车厢/n 玻璃窗/n 和/c 机车/n 上/nd 的/u 风/n 喉/n 火/n 斗/n ，/w 一律/d 炸坏/v ，/w 遂/d 即/d 开/v 机枪/n 扫射/v ，/w 几/m 分钟/q 后/nd ，/w 凯旋/v 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     另/r 一/m 队/n 即/d 飞到/v 罗湖/ns 车站/n 四十九/m 号/n 桥/n 上空/n ，/w 对/p 站/n 上/nd 车/n 房/n &quot;/w 误/v 投/v &quot;/w 四/m 弹/n ，/w 并/c 又/d 开/v 机枪/n 扫射/v ，/w 结果/n 车/n 房/n 未/d 被/p 炸毁/v ，/w 仅/d 死/v 印/j 警/n 一/m 名/n ，/w 九龙/ns 关/n 缉私/v 暗/a 差/n 一/m 名/n ，/w 华人/n 六/m 名/n ；/w 并/c 震断/v 罗湖/ns 至/v 上水/ns 车间/n 电线/n 一部分/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     于是/c 罗湖/ns 车站/n 附近/n 血肉/n 狼藉/a ，/w 头/n 、/w 胸/n 、/w 手/n 、/w 足/n 、/w 支/n 离/v 抛/v 散/v ，/w 直到/v 下午/nt 三/m 时/nt 左右/n ，/w 才/d 算/v 收拾/v 清楚/a 。/w 
		
			
                                        129
                                     当日/nt 机/n 在/p 罗湖/ns 上空/n 投弹/v 轰炸/v 时/nt ，/w 香港/ns 总督/n 罗富国/nh 爵士/n 及其/c 夫人/n 公子/n ，/w 都/d 在/p 粉岭/ns 别墅/n 里/nd 消/v 度/n 废/a 历/n 新年/nt 假日/nt ，/w （/w 中国/ns 的/u 废/a 历/n 新年/nt 港/j 政府/n 也/d 把/p 它/r 列入/v 例假/n ）/w 粉岭/ns 与/c 罗湖/ns 近在咫尺/i ，/w 所以/c 对于/p 日/j 机/n 投弹/v ，/w 毕/v 览/v 无遗/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     同时/c 港/j 政府/n 及/c 英/j 军/n 方面/n 各/r 重要/a 文武/n 官吏/n ，/w 也/d 都/d 在/p 粉岭/ns 高尔夫球/n 场/n 打球/v ，/w 目睹/v 日/j 机/n 轰炸/v ，/w 无不/d 为/v 之/r 惊愕/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     等到/v 日/j 机/n 飞去/v 之后/nt ，/w 他们/r 便/d 驰往/v 出事/v 地点/n ，/w 察/v 勘/v 一切/r ，/w 并/c 命/v 所属/n 认真/a 办理/v 善后/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     而/c 港/j 政府/n 也/d 当即/d 急电/n 伦敦/ns 报告/v ，/w 伦敦/ns 也/d 急命/v 驻/v 日/j 大使/n 克莱琪/nh 向/p 日/j 外相/n 有田/nh 提出/v 严重/a 抗议/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     至于/v 香港/ns 当局/n 与/c 华南/nl 日军/n 当局/n 之间/nd ，/w 始终/d 都/d 持/v 缄默/v 态度/n ，/w 并且/c 也/d 不/d 互相/d 接触/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     直到/v 英/j 大使/n 与/c 日/j 外务/n 省/n 交涉/v 至/v 有/v 相当/a 结果/n ，/w 即/d 日本/ns 方面/n 答允/v 向/p 英国/ns 道歉/v 并/c 赔偿/v 一切/r 损失/v ，/w 香港/ns 政府/n 才/d 正式/a 指派/v 辅政/v 司史美/nh ，/w 负责/v 调查/v 并/c 起草/v 调查报告/n ，/w 作为/v 日后/nt 谈判/v 索赔/v 的/u 张本/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     其间/nd 日本/ns 驻/v 港/j 总领事/n 署/n ，/w 曾/d 派/v 一/m 位/q 小田/nh 先生/n 于/p 出/vd 事后/nt 至/v 辅政/v 司/n 署/n 对/p 辅政/v 司/n 谓渠/nh 奉/v 东京/ns 命令/v ，/w 对/p 轰炸/v 罗湖/ns 事件/n 特/d 来/vd 向/p 港督/j 道歉/v ；/w 但/c 香港/ns 当局/n 对于/p 这/r 种/q 道歉/v 表示/v 不能/vu 接受/v ，/w 并且/c 认为/v 本/r 案件/n 须/d 由/p 伦敦/ns 与/c 东京/ns 方面/n 交涉/v ，/w 方/d 可/vu 解决/v ，/w 小田/nh 先生/n 只好/d 失望/v 而/c 回/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     二月/nt 廿五六/m 日/nt ，/w 伦敦/ns 与/c 东京/ns 间/n 对于/p &quot;/w 罗湖/ns 事件/n &quot;/w 的/u 交涉/v ，/w 已/d 得/v 相当/a 眉目/n ，/w 即日/nt 政府/n 答应/v 向/p 英/j 道歉/v 并/c 自动/a 赔偿/v 一切/r 损失/v ，/w 英国/ns 认为/v 满意/a ，/w 双方/n 遂/d 同意/v 在/p 香港/ns 正式/a 谈判/v ，/w 解决/v 此事/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     港/j 政府/n 于/p 奉/v 到/v 伦敦/ns 方面/n 命令/v 后/nd ，/w 即/d 派/v 辅政/v 司/n 史美/nh 负责/v 调查/v ，/w 不过/c 调查/v 结果/n ，/w 并/c 未/d 公布/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     据/p 报/n 载/v 私人/n 消息/n ：/w 日/j 机/n 当时/nt 在/p 罗湖/ns 共/d 投/v 六/m 弹/n ，/w 香港/ns 生命/n 财产/n 所/u 受/v 的/u 损害/v 如下/v ：/w （/w 一/m ）/w 死者/n 八/m 人/n ；/w （/w 二/m ）/w 第/h 十一/m 号/n 英/j 军/n 岗位/n 后/nd 部/n 被/p 炸平/v ；/w （/w 三/m ）/w 停/v 于/p 罗湖/ns 车站/n 上/nd 之/u 第/h 七十四/m 号/n 及/c 八十/m 号/n 三/m 等/q 客车/n 窗门/n ，/w 完全/d 炸碎/v ，/w 车厢/n 受/v 机枪/n 扫射/v ，/w 车站/n 车/n 房/n 玻璃/n 震/v 碎/a ；/w （/w 四/m ）/w 罗湖/ns 至/v 上水/nd 间/n 电线/n 一部分/n 震/v 毁/v ；/w （/w 五/m ）/w 罗湖/ns 至/v 上水/nd 间/n 广九路/ns 路基/n 被/p 炸/v 一/m 孔/n ；/w （/w 六/m ）/w 第三/m 号/n 机车/n 之/u 风/n 喉/n 斗/n 毁坏/v ；/w （/w 七/m ）/w 第/h 四十七/m 号/n 桥路/n 牌/n 毁坏/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     至于/v 日本/ns 方面/n ，/w 也/d 由/p 日/j 领馆/n 派员/v 前往/v 详细/a 调查/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     三月/nt 一/m 日/nt ，/w 日本/ns 华南/nl 派遣/v 军/n 总司令/n 安藤/nh ，/w 特派/v 参谋长/n 田中/nl 为/vl 代表/n ，/w 率领/v 随从/n ，/w 由/p 广州/ns 乘坐/v 运输舰/n 千岁丸/ni ，/w 开来/v 香港/ns ，/w 正式/a 与/c 英国/ns 代表/n 作/v 解决/v &quot;/w 罗湖/ns 事件/n &quot;/w 的/u 谈判/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     二/m 日/nt 上午/nt 十一/m 时/nt ，/w 田中/nl 先/d 偕/v 随从/n 副官/n 等/u 一行/n 离/v 舰/n 登岸/v ，/w 到/v 督辕/ns 拜会/v 港督/j 罗富国/nh ，/w 并/c 向/p 港督/j 代表/n 日/j 政府/n 向/p 英/j 政府/n 表示/v 歉意/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     双方/n 会谈/v 约/v 十/m 分钟/q ，/w 田中/nl 即/d 告辞/v 而/c 出/vd ，/w 继/v 访/v 英国/ns 驻华/v 军/n 司令/n 贾乃锡/nh 暨/c 海军/n 总司令/n 诺贝尔/nh 。/w 
		
			
                                        143
                                     事/n 毕/v 回/v 舰/n ，/w 港督/j 亦/d 派/v 代表/n 士蔑夫中军/nh 偕同/v 陆海军/j 两/m 总司令/n ，/w 登/v 千岁丸/ni 向/p 田中/nl 答/v 拜/v ，/w 以示/v 敦/a 睦/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     到/v 下午/nt 三/m 时/nt ，/w 正式/a 谈判/v 便/d 在/p 辅政/v 司/n 署内/nl 正式/a 举行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        145
                                     凡是/d 到/v 过/u 宜昌/ns 的/u ，/w 总/d 有/v 一点/mq 不快/a 之/u 感/n ：/w 交通/n 困难/a 。/w 
		
			
                                        146
                                     除了/p 一/m 条/n 汉宜/ns 公路/n ，/w 偶或/d 开行/v 几/m 趟/n 车/n 而外/n ，/w 行人/n 往来/v ，/w 都/d 赖/v 船只/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     自从/p 武汉/ns 弃守/v ，/w 宜昌/ns 震动/v ，/w 依照/p 我们/r 的/u 习惯/n 来看/v ，/w 这/r 条/n 仅有/v 的/u 公路/n ，/w 除了/p 可以/vu 供给/v 使/v 宜昌/ns 物价/n 高涨/v 的/u 难民/n 而外/n ，/w 对/p 宜昌/ns 人/n ，/w 也/d 就/d 不/d 起/v 什么/r 作用/n 了/u 。/w 
		
			
                                        148
                                     只/d 剩/v 了/u 水/n 上/nd 交通/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     然而/c 看/v 是/vl 舳舻/n 千/m 里/q ，/w 要/vu 入/v 川/ns ，/w 也/d 还/d 难得/a 很/d ，/w 这/r 是/vl 说/v ，/w 你/r 非但/c 要/vu 能/vu 支付/v 船票/n 的/u 价目/n ，/w 十/m 分之/u 一/m 票价/n 的/u 捐税/n ，/w 你/r 还/d 得/vu 有/v 一点/mq 门路/n ，/w 否则/c ，/w 船/n 是/vl 船/n ，/w 你/r 是/vl 你/r ，/w 两下/mq 无涉/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     准/v 此/r ，/w 无/v 钱/n 无/v 势/n 的/u ，/w 便/d 只得/vu 另/r 想/v 办法/n ：/w 这/r 是/vl 我/r 此次/r 徒步/v 来/vd 施南/ns 的/u 原因/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     由/p 宜昌/ns 到/v 施南/ns 有/v 两/m 条/q 路/n ：/w 一/m 条/n 是/vl 趁/p 轮船/n 到/v 巴东/ns ，/w 再/d 从/p 巴东/ns 坐/v 汽车/n 到/v 施南/ns ，/w 另/r 一/m 条/n 是/vl 循/v 施宜/ns 人行道/n 直达/v 。/w 
		
			
                                        152
                                     这/r 两/m 条/q 路/n 各/r 有/v 好处/n 和/c 坏处/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     前面/nd 一/m 条/n ，/w 费钱/v ，/w 但是/c 舒服/a 而/c 迅速/a ，/w 不过/c 仍旧/d 要/vu 候/v 船/n 候车/v ，/w 困难/n 还是/d 没有/v 解决/v ，/w 后面/nl 一/m 条/n 比较/d 省钱/v ，/w 但是/c 艰苦/a ，/w 虽则/c 可以/vu 坐/v 轿/n ，/w 总/d 以/p 步行/v 为宜/v ，/w 而且/c 经过/v 的/u 尽是/vl 深山/n 穷/a 谷/n ，/w 人迹/n 稀少/a ，/w 说不定/v 有/v 意外/a 发生/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     这/r 两/m 条/q 路/n 很/d 使/v 我/r 躇踌/v 一下/mq ，/w 第一/m 条/q 路/n 怕/v 不/d 容易/a 走/v ，/w 第二/m 条/q 路/n 又/d 不敢/vu 走/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     恰巧/d 湖北省/ns 政府/n 也/d 迁/v 施南/ns ，/w 大批/q 公物/n ，/w 都/d 用/p 人力/n 搬运/v ，/w 一部分/n 职员/n ，/w 也/d 徒步/v 走去/v （/w 一部分/n 走/v 巴东/ns ）/w ，/w 有/v 卫兵/n 护送/v ，/w 路上/nl 万无一失/i ，/w 更/d 兼/v 趁/p 此/r 机会/n ，/w 可以/vu 看/v 看/v 鄂西/ns 的/u 乡村/n 生活/n ，/w 认识/v 认识/v 战时/nt 的/u 政府/n ，/w 我/r 于是/c 决定/v 走/v 第二/m 条/q 路/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     我/r 以/p 五/m 角/n 钱/n 一天/nt 的/u 代价/n ，/w 请/v 房东/n 给/p 我/r 找/v 了/u 个/q 挑夫/n ，/w 行李/n 不过/d 一/m 挑/n ，/w 人/n 不过/d 两口/mq ，/w 芒鞋/n 和/c 手杖/n ，/w 走/v 山路/n 所/u 不可/vu 少/a 的/u ，/w 我们/r 也/d 有/v 了/u 。/w 
		
			
                                        157
                                     假充/v 一/m 回/q 公务员/n ，/w 混/v 在/p 省政府/n 队里/nl ，/w 浩荡/a 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     宜昌/ns 到/v 施南/ns 有/v 七百二十/m 华里/q ，/w 我们/r 动身/v 是/vl 十一月/nt 二/m 号/n 的/u 下午/nt ，/w 到达/v 目的地/n 是/vl 十六/m 号/n ，/w 其中/nd 因为/c 天/n 雨/n ，/w 身子/n 疲乏/a ，/w 担/v 搁/v 了/u 三/m 天/nt ，/w 实际/n 走路/v 不到/v 十二/m 天/nt ，/w 平均/a 每天/nt 约走/v 六十/m 华里/q 。/w 
		
			
                                        159
                                     山路/n 虽/c 比/p 平路/n 要/vu 少/a ，/w 费力/v 却/d 多/a ，/w 这/r 一个/mq 数目/n ，/w 也/d 就/d 很/d 可观/a 了/u 。/w 
		
			
                                        160
                                     开始/v 走/v 的/u 两/m 天/nt ，/w 地方/n 奇/a 苦/a 。/w 
		
			
                                        161
                                     山芋/n 是/vl 食物/n 的/u 一切/r ，/w 盐/n 成/v 了/u 珍品/n ，/w 一元/n 钱/n 的/u 法币/n ，/w 便/d 无法/d 使用/v ，/w 顶/d 苦/a 的/u 地方/n ，/w 连/p 一角/n 钱/n 的/u 辅币/n ，/w 也/d 无/v 办法/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     山中/nl 人/n 只/d 认得/v 大/a 铜/n 子/k 。/w 
		
			
                                        163
                                     我们/r 因为/c 没有/d 走/v 惯/v 山路/n ，/w 地方/n 又是/vl 这么/r 苦/a ，/w 没有/v 好吃/a 好/a 睡/v 的/u ，/w 大家/n 走/v 不/d 上/v 了/u 。/w 
		
			
                                        164
                                     夫子/n 呢/u ，/w 虽则/c 是/vl 本地人/n ，/w 而且/c 是/vl 挑选/v 的/u ，/w 因为/c 平日/nt 营养/n 不良/a ，/w 身体/n 委实/d 不行/v ，/w 有的/r 发/v 疟疾/n ，/w 有的/r 害/v 疮/n 疖/n ；/w 烂/a 鼻子/n ，/w 红眼睛/n ，/w 咳嗽/v ，/w 患/v 皮肤病/n 的/u 更/d 多/a ，/w 再/d 压/v 上百/m 来/u 斤/q 的/u 担子/n ，/w 怎么/r 还/d 跑/v 得/u 山路/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     各/r 厅/n 的/u 行程/n ，/w 原是/vl 分配/v 好/a 的/u ，/w 为了/p 夫子/n 不全/a 齐/a ，/w 有/v 几/m 组/n 挤/v 在/p 一起/n 走/v ，/w 人/n 一/m 多/a ，/w 问题/n 就/d 起来/vd 了/u ：/w 没有/v 饭/n 吃/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     于是/c 职员/n 骂/v 卫兵/n ，/w 卫兵/n 大声/n 呵斥/v 夫子/n ，/w 夫子/n 受/v 了/u 气/n 没/v 处/n 泄/v ，/w 嘴里/nl 嘟哝/v 着/u ，/w 一面/d 故意/a 把/p 东西/n 碰/v 得/u 叮当/o 作响/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     大家/n 没有/v 好气/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     我/r 是/vl 跟/p 财政厅/n 一起/d 走/v 的/u ，/w 厅里/nl 带有/v 厨房/n ，/w 沿路/n 自办/v 伙食/n ，/w 比较/d 的/u 有/v 办法/n ，/w 尽是/vl 如此/r ，/w 还/d 吃/v 了/u 几/m 天/nt 的/u 山芋/n 和/c 黄米/n 饭/n ，/w 菜蔬/n 是/vl 辣椒/n ，/w 豆/n 汤/n 和/c 几/m 片/q 臭/a 鱼/n ，/w 其余/r 的/u 当然/d 更不用说/i 。/w 
		
			
                                        169
                                     第二/m 天/nt 原/d 预备/v 在/p 木桥溪/ns 停/v 宿/v 的/u ，/w 到/v 得/u 那里/r ，/w 前面/nd 的/u 人/n 已经/d 住下/v 了/u ，/w 只得/vu 再/d 走/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     到了/v 点心河/ns ，/w 又是/vl 如此/r ，/w 于是/c 又/d 走/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     点心河/ns 过去/vd 是/vl 五里路/ns 的/u 山坡/n ，/w 走/v 了/u 一/m 整天/nt ，/w 到/v 晚/nt 还要/v 爬/v 壁/n 陡/a 的/u 坡/n ，/w 空/v 着/u 身子/n 的/u 还/d 好/a ，/w 上/v 了/u 年纪/nt 的/u 夫子/n ，/w 便/d 无不/d 目/n 停/v 口/n 翕/v ，/w 冷汗/n 直/a 淋/v 了/u 。/w 
		
			
                                        172
                                     于/p 此/r ，/w 我/r 真/d 佩服/v 太太/n 们/k 的/u 胆量/n ，/w 躺/v 着/u 身子/n 上去/v ，/w 轿夫/n 的/u 脚/n 在/p 地上/nl 打颤/v ，/w 居然/d 视若无睹/i ，/w 正是/vl 履/v 险/a 如/v 夷/a 。/w 
		
			
                                        173
                                     到/v 得/u 山头/nl ，/w 只有/d 几/m 份/q 人家/r ，/w 夫子/n 们/k 买/v 不到/v 饭/n 吃/v ，/w 几/m 片/q 山芋/n ，/w 便/d 算/v 晚餐/n ，/w 夜间/nt 冷/a 得/u 紧/a ，/w 他们/r 又/d 统/v 不/d 带/v 被/n ，/w 就/d 在/p 廊/n 下/nd ，/w 藉/v 几/m 茎/n 玉蜀黍/n 杆子/n ，/w 过/vd 了/u 一/m 夜/nt 。/w 
		
			
                                        174
                                     厅里/nl 看/v 不/d 过去/vd ，/w 每人/n 赏/v 一角/n 钱/n ，/w 当夜/nt 可/vu 还是/d 溜走/v 了/u 好几个/q 。/w 
		
			
                                        175
                                     这次/r 省政府/n 迁移/v ，/w 夫/n 役/n 一/m 名/n ，/w 每天/nt 的/u 工钱/n 是/vl 六/m 角/n ，/w 外加/v 饭食/n 一角/n 五/m 分/n ，/w 打回/v 按/v 日/nt 三角/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     以/p 当地/n 的/u 情形/n 而/c 论/v ，/w 可谓/v 优/a 遇/n 备至/v 了/u （/w 据/p 我/r 所/u 知/v ，/w 当地/n 的/u 工资/n 是/vl 五百/m 大钱/n ，/w 洋/a 价/n 八千/m ，/w 还/d 不足/a 一角/n ）/w ，/w 然而/c 还是/d 逃避/v 惟恐/v 不及/v ，/w 路上/nl 的/u 艰苦/a ，/w 也/d 就/d 可想而知/i ，/w 但是/c 这/r 已经/d 是/vl 世界/n 上/nd 最/d 能/vu 刻苦耐劳/i 的/u 民族/n 了/u 。/w 
		
			
                                        177
                                     救苦坪/ns 至/v 四渡河/ns 一/m 段/q 是/vl 全/a 路程/n 最/d 艰险/a 的/u 地方/n ，/w 我们/r 于/p 第/h 五/m 天/nt 过/vd 此/r ，/w 从/p 早上/nt 六/m 点/nt 钟/n 直走/v 到/v 晚上/nt 的/u 九/m 十/m 点/nt 钟/n ，/w 不过/c 走/v 了/u 两/m 个/q 山头/nl ，/w 山路/n 一/m 节/n 高过/v 一/m 节/n ，/w 回环/a 曲折/a ，/w 好像/d 永/d 无/v 尽头/n 似的/u ，/w 而/c 走/v 了/u 半天/nt ，/w 立定/v 脚/n ，/w 回/v 看/v 来/v 的/u 路/n ，/w 又/d 似乎/d 相隔/v 才/d 只/d 一箭之地/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     在/p 这里/r ，/w 我/r 第一次/mq 见/v 了/u 山中/nl 的/u 月/n 出/vd ，/w 第一次/mq 听/v 了/u 月下/nl 的/u 松涛/n ，/w 也是/vl 第一次/mq 吹/v 了/u 空谷/n 的/u 冷峭/a 的/u 尖/a 风/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     第/h 六/m 天/nt 宿/v 在/p 野三关/ns 。/w 
		
			
                                        180
                                     从/p 宜昌/ns 到/v 此/r ，/w 走/v 了/u 一/m 半路/n 了/u 。/w 
		
			
                                        181
                                     我们/r 到/v 得/u 很/d 早/a ，/w 因为/c 要/vu 更换/v 夫子/n ，/w 大家/n 也/d 疲乏/a ，/w 便/d 在/p 这里/r 休息/v 半天/nt ，/w 因此/c 得/u 有/v 四处/n 看/v 看/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     野三关/ns 这/r 地方/n 可/vu 还/d 不/d 差/a 。/w 
		
			
                                        183
                                     这/r 是/vl 施宜/ns 道上/nl 最/d 繁盛/a 的/u 街市/n ，/w 有/v 一/m 所/n 县立/v 小学/n ，/w 有/v 牙刷/n 牙粉/n 卖/v ，/w 在/p 一家/mq 铺子/n 里/nd 还/d 看到/v 最近/nt 的/u 武汉/ns 日报/n （/w 宜昌/ns 版/n ）/w ，/w 报/n 上/nd 的/u 消息/n ，/w 虽则/c 并不/d 使/v 人/n 满意/v ，/w 这/r 地方/n 是/vl 比较/d 的/u 可以/vu 满意/a 的/u ，/w 尤其/d 是/vl 半/m 里/q 路/n 长/n 的/u 一条街/n ，/w 两旁/nl 的/u 楼房/n ，/w 全/d 是/vl 新/a 的/u 。/w 
		
			
                                        184
                                     这里/r 的/u 东西/n 便宜/a 得/u 出奇/a ，/w 猪肉/n 是/vl 一角/n 四/m 分/n 钱/n 一/m 斤/q ，/w 鸡子/n 也/d 差不多/a ，/w 我们/r 各人/n 花/v 几/m 角/n 钱/n ，/w 装/v 了/u 满肚子/n 的/u 肉食/n ，/w 补/v 补/v 以往/nt 的/u 不足/a 。/w 
		
			
                                        185
                                     不过/c 你/r 不要/vu 以为/v 此地/n 有/v 什么/r 农场/n ，/w 专门/d 养/v 鸡/n 养猪/v -/w -/w 那是/vl 太/d 乐观/a 的/u 想头/n -/w -/w 只是/d 除此之外/i ，/w 别/d 无/v 出产/v ，/w 而/c 这些/r 出产/v ，/w 农家/n 又/d 无力/v 享受/v 罢了/u 。/w 
		
			
                                        186
                                     否则/c ，/w 天下/nl 寒士/n ，/w 何不/d 大家/n 舍/v 糟糠/n 而/c 取/v 肉食/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        187
                                     野三关/ns 再/d 过去/vd ，/w 没有/v 好/d 大/a 的/u 山/n ，/w 地方/n 也/d 比较/d 的/u 富庶/a ，/w 山/n 家/n 供出/v 各种/r 食品/n 来/vd 卖/v ，/w 柿子/n 柚子/n ，/w 一/m 分/n 钱/n 可以/vu 得/v 一个/mq 大/a 的/u ，/w 野/a 栗/n 是/vl 一/m 分/n 钱/n 一/m 大/a 握/v ，/w 鸡蛋/n 也是/vl 一/m 分/n 钱/n 一个/mq 。/w 
		
			
                                        188
                                     春节/nt 的/u 清晨/nt ，/w 和/p 八路军/n 兵站/n 分/v 监/v 杨立三/nh ，/w 以及/c 卫立煌/nh ，/w 李默庵/nh ，/w 郭寄峤/nh 诸/r 将领/n 一行人/n ，/w 分/v 乘/v 两/m 辆/q 车/n 由/p &#215;/w &#215;/w 直驶/v &#215;/w &#215;/w &#215;/w &#215;/w 村/n 访问/v 朱德/nh 将军/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     车/n 在/p 崎岖/a 的/u 公路/n 上/nd 疾驰/v ，/w 尘土/n 蔽/v 天/n ，/w 没/d 到/v 半点/mq 钟/n ，/w 车中/nl 人/n 个/q 个/q 都/d 成/v 了/u 土地/n 公公/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     原来/d 我们/r 不但/c 五官/n 被/p 尘土/n 封/v 塞/v ，/w 就是/d 须眉/n 毛发/n 上/nd 也/d 沾满/v 黄土/n ，/w 身上/nl 好似/v 披/v 了/u 一/m 件/n 黄袍/n ，/w 不觉/v 相对/v 窃笑/v ，/w 远看/v 倒像/v 煞/v 一/m 座/q 座/q 佛爷/n 装/v 了/u 金/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     车行/n 颠簸/v 的/u 剧烈/a ，/w 常/d 把/p 人/n 从/p 椅/n 上/nd 抛向/v 车顶/nl ，/w 或者/c 就/d 被/p 摔下/v 地/n ，/w 如果/c 不是/vl 每人/n 都/d 穿/v 的/u 厚/a 厚/a 的/u 棉/n 军/n 氅/n 和/c 皮帽/n ，/w 定然/d 惨/a 罹/v 粉/a 骨/n 碎/a 身/n 之/u 祸/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     到了/v &#215;/w &#215;/w ，/w 人/n 下车/v 让/p 汽车/n 渡河/v ，/w 由此/d 再/d 西北/nd 行/v 十八/m 里/q ，/w 就/d 抵达/v &#215;/w &#215;/w 村/n 的/u 外/nd 廓/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     八路军/n 总/h 司令部/n 预先/d 知/v 卫/nhf 总司令/n 一行人/n 的/u 来访/v ，/w 特派/v 军乐队/n 在/p 村/n 外/nd 迎候/v ，/w 彭德刚/nh 从/p &#215;/w &#215;/w 回来/vd ，/w 容光焕发/i 的/u 穿/v 了/u 一身/n 簇新/a 的/u 军装/n ，/w 也/d 来/vd 迎接/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     村/n 中/nd 男/n 妇/n 童稚/n 正在/d 欢乐/a 的/u 过年/v ，/w 穿/v 了/u 大红大绿/i 的/u 花/n 衫/n ，/w 忙/a 着/u 祭神/v ，/w 锣鼓/n 鞭炮/n 和/c 军乐/n 的/u 声音/n 混成/v 一片/mq ，/w 使/v 他们/r 惊异/a 地/u 麇集/v 在/p 路旁/nl 眺望/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     我们/r 先/d 在/p 副官/n 处/n 休憩/v ，/w 把/p 脸上/nl 的/u 积尘/v 洗去/v ，/w 大家/n 不觉/v 又/d 相视/v 莞尔/a 。/w 
		
			
                                        196
                                     八路军/n 也/d 在/p 忙/a 着/u 过年/v ，/w 特地/d 宰/v 了/u 许多/a 猪/n 慰劳/v 弟兄/n 们/k ，/w 顺便/d 招待/v 我们/r 吃饭/v 。/w 
		
			
                                        197
                                     五/m 个/q 人/n 围坐/v 一/m 张/q 方/a 台/n ，/w 勤务员/n 陆续/d 搬上/v 四大/n 盆/n 菜/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     ）/w 一/m 看/v ，/w 原来/d 都/d 在/p 猪/n 身上/nl 打滚/v -/w -/w 豆/n 牙/n 炒/v 肉丝/n ，/w 荸荠/n 炒/v 腰花/n ，/w 莴苣/n 烧/v 肚/n 片/q ，/w 萝菔/n 炖/v 肉/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     我们/r 每人/n 连/d 进/v 四/m 大碗/n 饭/n ，/w 原来/d 昨晚/nt 除夕/nt 今朝/nt 元旦/nt 正是/vl 饭馆/n 收市/v 的/u 时期/nt ，/w 我们/r 已经/d 饿/v 了/u 两/m 顿/q 。/w 
		
			
                                        200
                                     下午/nt ，/w 八路军/n 在/p 露天/n 开/v 联欢/v 大会/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     朱德/nh 的/u 入场/v ，/w 引起/v 热烈/a 的/u 欢呼/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     我/r 第一次/mq 看见/v 朱德/nh 演说/v 的/u 飒爽英姿/i ，/w 他/r 那/r 沉/a 浊/a 的/u 四川/ns 音调/n ，/w 送来/v 精彩/a 的/u 警语/n ，/w 博得/v 四座/n 如/v 雷/n 的/u 掌声/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     你/r 真/d 难以/d 相信/v 这样/r 一个/mq 土/a 头/n 土/a 脑/n 外貌/n 不/d 扬/v 的/u 矮/a 黑/a 个子/n ，/w 会/vu 说出/v 这样/r 漂亮/a 动听/a 的/u 话/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     他/r 的/u 辞/n 锋/n 不是/vl 外交/n 坫/n 坛/n 上/nd 流利/a 圆滑/a 的/u 辞令/n ，/w 而是/vl 有/v 一个/mq 革命家/n 的/u 火/n 般/a 煽动/v 的/u 热情/n ，/w 既/c 诚恳/a 又/d 豪爽/a 。/w 
		
			
                                        205
                                     听/v 他/r 的/u 演说/v ，/w 就/d 好像/d 尝/v 着/u 湖南/ns 菜/n 辣/a 爽/a 的/u 滋味/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     朱德/nh 曾/d 批评/v 自己/r &quot;/w 半生/nt 军阀/n ，/w 半生/nt 红军/n &quot;/w ，/w 可是/d 如今/nt 我们/r 从/p 他/r 身上/nl 找/v 不出/v 一丝/mq 军阀/n 的/u 遗迹/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     丁玲/nh 领导/v 的/u 西北/nd 战地/n 服务团/n ，/w 为/p 我们/r 演/v 了/u 一/m 出/q 话剧/n （/w 八百/m 壮士/n ）/w ，/w 一/m 曲/n 秧歌/n 舞/n ，/w 一幕/n 活/a 报/n （/w 巩固/v 扩大/v 统一战线/n ）/w 和/c 一/m 出/q 改良/v 平剧/n （/w 三/m 打/v 雁门关/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        208
                                     其中/nd ，/w 活/a 报/n 的/u 形式/n ，/w 当然/d 是/vl 最/d 新颖/a 的/u ，/w 据说/v 在/p 陕北/ns 很/d 流行/v ，/w 而/c 我/r 却/d 平生/nt 初次/mq 目击/v 这/r 种/q 新型/a 的/u 戏剧/n 歌舞/n 综合/v 的/u 艺术/n 产品/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        209
                                     三/m 打/v 雁门关/ns &quot;/w 就是/d 运用/v &quot;/w 旧/a 瓶/n 装/v 新/a 酒/n &quot;/w 的/u 一/m 种/q 试验/v ，/w 说明/v 萧克/nh 贺龙/nh 奉令/v 智取/v 雁门关/ns 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     当/p 你/r 看见/v 萧/nhf 贺/nhf 二/m 将/n ，/w 穿/v 了/u 近代/nt 军装/n ，/w 都/d 于/p 锣鼓/n 的/u 急急/d 风中/nl 迈步/v 登场/v ，/w 忽而/d 击/v 鞭/n 下马/v ，/w 忽而/d 扬/v 臂/n 起/v 霸/n ，/w 忽而/d 独/a 跪/v 一/m 腿/n 参见/v 元戎/n ，/w 谁/r 也/d 禁不住/v 好笑/a 。/w 
		
			
                                        211
                                     朱/nhf 元帅/n （/w 德/nhs ）/w 打扮/v 成/v 张飞/nh 似的/u 锅底/nl 脸/n ，/w 用/p 黑布/n 围住/v 嘴/n ，/w 象征/v 一/m 抹/q 满/a 腮/n 大胡子/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     这/r 种/q 模样/n 令/v 朱德/nh 本人/n 在/p 台底下/nl 也/d 狂笑/v 不绝/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     我/r 上/v 后台/n 去/v 看/v 她/r ，/w 她/r 正/d 忙/a 着/u 调度/v 人马/n ，/w 额上/nl 挂/v 着/u 汗珠/n ，/w 虽然/c 这/r 还是/vl 北国/nl 初春/nt 的/u 季候/nt 。/w 
		
			
                                        214
                                     她/r 说/v 实在/d 因为/c 工作/n 太/d 忙/a 的/u 缘故/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     关于/p 文艺/n 作家/n 抗战/n 作家/n 抗战/n 后/nd 纷纷/d 踏上/v 前线/nl ，/w 她/r 认为/v 这/r 是/vl 最/d 可/vu 欣喜/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     不过/c ，/w 作家/n 不/d 应该/vu 单纯/a 抱/v 了/u 寻找/v 材料/n 而/c 来/vd ，/w 而/c 应该/vu 直接/a 参加/v 到/v 抗战/n 的/u 工作/n 里/nd 去/v ，/w 丰富/v 自己/r 的/u 生活/n ，/w 为/p 民族/n 解放战争/nt 而/c 服务/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     当/p 台上/nl 换/v 布景/n 的/u 空隙/n 时间/n ，/w 台下/nl 观众/n 便/d 自动/a 开始/v 表演/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     他们/r 齐声/d 唱/v 一/m 种/q 仿/v 米/n 脂/n 的/u 小调/n ，/w 此起彼落/i ，/w 煞是/vl 热闹/a ，/w 使/v 这样/r 一个/mq 会/vu 始终/d 能/vu 在/p 紧张/a 的/u 空气/n 中/nd 进行/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     这个/r 小调/n 名/n 唤/v &quot;/w 人人/n 都/d 爱/v 他/r &quot;/w ，/w 八路军/n 中/nd 许多/a 士兵/n 都/d 能够/vu 像/v 我们/r 唱/v &quot;/w 孟姜女/nh &quot;/w 一样/a 的/u 纯熟/a 。/w 
		
			
                                        220
                                     吹起/v 军号/n ，/w 打起/v 鼓/n ，/w 南京/ns 委员长/n 调/v 队伍/n ，/w 人/n 强/a 马/n 壮/a 真/d 威风/a ，/w 要/vu 打退/v &#215;/w &#215;/w 鬼子/n 兵/n 。/w 
		
			
                                        221
                                     贴起/v 布告/n 敲起/v 锣/n ，/w 汉奸/n 卖国贼/n 坐/v 火车/n ，/w 五花大绑/v 人人/n 喜/v ，/w 看/v 我们/r 政府/n 振/v 纲纪/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     拿起/v 大刀/n 背着/v 枪/n ，/w 一/m 队/n 一/m 队/n 上/v 战场/n ，/w 各/r 省/n 军队/n 齐/v 出动/v ，/w 要/vu 打退/v 强盗/n 回/v &#215;/w &#215;/w 。/w 
		
			
                                        223
                                     散会/v 时/nt ，/w 天色/n 已/d 晚/a ，/w 我们/r 匆匆/a 吃完/v 夜饭/n ，/w 又/d 赶/v 着/u 分头/d 去/v 访问/v 总政治部/ni 下/nd 各/r 组织/n 的/u 负责人/n 谈话/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     先/d 去/v 锄奸/v 部/n 和/c 民运/j 部/n ，/w 民运/j 部/n 以往/nt 据说/v 因为/c 工作人员/n 未能/vu 深切/a 了解/v 民族/n 统一战线/n ，/w 常常/d 引起/v 磨擦/v ，/w 以致/c 工作/n 无法/d 开展/v ，/w 现在/nt 他们/r 自己/r 在/d 努力/v 克服/v 这/r 种/q 盲动/v 的/u 倾向/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     宣传部/n 的/u 负责人/n 是/vl 八路军/n 中/nd 著名/a 的/u 青年/n 文艺/n 作家/n 陆定一/nh 。/w 
		
			
                                        226
                                     敌军/n 部/n 的/u 任务/n 是/vl 执行/v 瓦解/v &#215;/w 人/n 的/u 工作/n ，/w 他们/r 从/p 俘虏/v 与/c &#215;/w 兵/n 的/u 尸身/n 上/nd 搜罗/v &#215;/w 方/n 的/u 宣传/v 材料/n 和/c &#215;/w 情/n ，/w 汇集/v 编辑/n ，/w 加以/v 研究/v ，/w 捉住/v &#215;/w 人/n 的/u 弱点/n ，/w 然后/c 进行/v 对/p &#215;/w 宣传/v 的/u 工作/n ，/w 这/r 种/q 工作/n 做得/v 好/a ，/w 间接/a 就/d 帮助/v 我军/n 打退/v &#215;/w 人/n ，/w 并且/c 避免/v 不/d 必要/a 的/u 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     譬如/v ，/w 从前/nt ，/w &#215;/w 人/n 即使/c 被/p 包围/v 后/nd ，/w 死/v 也/d 不肯/vu 缴械/v ，/w 这/r 是/vl 受/v 了/u &#215;/w 军部/n 麻醉/v 欺骗/v 所致/v ，/w 我们/r 如果/c 好好/d 向/p 他们/r 宣传/v 八路军/n 是/vl 不/d 杀/v 俘虏/v 的/u ，/w &#215;/w 人/n 也/d 就/d 甘愿/vu 俯首/v 就擒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     现在/nt 有/v 许多/a 留/v 东/nd 青年/n 与/c 日本/ns 正义/n 的/u 友人/n 参加/v 到/v 这/r 工作/n 里/nd 来/vd ，/w 他们/r 印/v 了/u 各种/r 日文/n ，/w 蒙文/n 的/u 小/a 标语/n ，/w 散发/v 到/v &#215;/w 阵中/nl ，/w 劝/v &#215;/w 人/n 归降/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     士兵/n 们/k 也/d 都/d 学会/v 几/m 句/n 日语/n 的/u 喊/v 语/n ，/w 在/p 冲锋/v 时/nt 向/p &#215;/w 高呼/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     到了/v 今日/nt 仍/d 给/p 海丰/ns 人/n 当做/v 故事/n 来/vd 谈/v 述/v 的/u 人物/n ，/w 除了/p 曾任/v 两广/j 都督/n 后来/nt 炮击/v 观音山/ns 的/u 陈炯明/nh 以外/nd ，/w 彭湃/nh 这/r 怪/a 家伙/n ，/w 是/vl 一般人/n 最/d 喜/v 谈及/v 的/u 话柄/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     宇宙风/ni 六十六/m 期中/nt 姚苡/nh 先生/n 有/v 海陆丰/ns 剪影/n 一/m 文/n ，/w 也/d 简略/a 地/u 提到/v 彭湃/nh ，/w 关于/p 他/r ，/w 我/r 总/d 觉/v 姚/nhf 先生/n 是/vl 轻描淡写/i 的/u ，/w 对于/p 这/r 曾经/d 在/p 东江/ns 一带/n 显赫一时/i 的/u 人物/n ，/w 有/v 值得/v 我/r 再/d 来/vd 作/v 一/m 追述/v 的/u 必要/a ，/w 虽/c 我/r 的/u 立意/v 并不/d 来/vd 专/d 论/v 英雄豪杰/n 的/u 成功/a 得失/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     彭湃/nh 是/vl 海丰县/ns 城桥/ns 东/nd 社/n 人/n ，/w 原名/n 天泉/nh ，/w 因/c 依/v 其/r 族/n 辈/n 的/u 排行/n 第/h 四/m ，/w 后来/nt 有人/r 改/v 呼/v 为/vl 老四/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     他/r 是/vl 生于/v 名门望族/i ，/w 兄弟/n 七/m 人/n ，/w 拥有/v 良田/n 千/m 顷/q ，/w 钱财/n 百万/m ，/w 当时/nt 是/vl 富甲一县/ns 的/u 大/a 地主/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     而/c 这/r 在/p 大/a 家族/n 养育/v 下/nd 的/u 哥/n 儿/k 却/d 毫无/v 纨绔/n 之/u 习/n ，/w 时常/d 独/a 跑到/v 附近/n 的/u 赤山/ns 约/v 与/c 农民/n 耕种/v 攀谈/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     民国/nt 八/m 年/nt 他/r 被/p 县衙/n 选派/v 往/p 日本/ns 的/u 早/a 稻田/n 大学/n 留学/v ，/w 因为/c 学习/v 的/u 是/vl 经济/n 部门/n ，/w 而/c 当时/nt 又/d 深感/v 乡间/nl 的/u 农民/n 受/v 地主/n 剥削/v 的/u 疾/n 痛/a ，/w 于是/c 在/p 马克斯/nh 主义/n 目/n 濡/v 耳/n 染/v 之下/nd ，/w 便/d 与/c 唯物论/n 结了/v 不解之缘/i ，/w 结果/n 成为/v 共产党/n 的/u 信徒/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     民国/nt 十一/m 年/nt ，/w 彭湃/nh 回到/v 海丰/ns 任/v 教育/v 局长/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     （/w 那时/r 叫做/v 劝学/v 所/n ）/w 这/r 便是/vl 共产党/n 在/p 海/n 丰/ns 播种/v 的/u 时候/n ，/w 他/r 纠合/v 了/u 许多/a 契/n 投/v 的/u 朋友/n 马焕新/nh ，/w 李国珍/nh ，/w 杨祺珊/nh ，/w 郑志云/nh 组织/v 学/n 联会/n 于/p &quot;/w 得志/v 山房/ns &quot;/w ，/w 从/p 知识/n 阶级/n 中/nd 布罗其/ni 党羽/n ，/w 出版/v 《/w 新/a 海丰/ns 》/w ，/w 《/w 新青年/n 》/w 等/u 刊物/n ，/w 当时/nt 所/u 标榜/v 的/u 是/vl 抨击/v 封建/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     这/r 种/q 激发/v 的/u 开端/n ，/w 实/a 是/vl 海丰/ns 思想界/n 破题/v 儿/k 的/u 第一/m 遭/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     不久以后/nt 这些/r 刊物/n 成为/v 知识分子/n 的/u 醉心/v 读物/n ，/w 热狂/a 的/u 火焰/n 煽动/v 了/u 海丰/ns 青年/n 的/u 心头/nl ，/w 于是/c 有人/r 注目/v 了/u ，/w 暗中/d 向/p 县/n 知事/n 王铣/nh 之/u 说/v 了/u 几许/m 坏话/n ，/w 彭湃/nh 便/d 被/p 斥/v 差/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     环境/n 的/u 阻力/n 更/d 使/v 彭湃/nh 苦斗/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     他/r 在/p 教育局/n 倒台/v 之后/nt 就/d 落/v 乡/n 煽动/v 农民/n 去/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     每天/nt 黎明/nt 起来/vd ，/w 吃/v 了/u 一/m 碗/n 白/a 粥/n ，/w 背起/v 了/u 草/n 笠/n ，/w 穿起/v 草鞋/n ，/w 装束/n 成/v 一/m 农民/n ，/w 独自/d 带/v 着/u 留声机/n 落/v 乡/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     在/p 土地庙/n ，/w 他/r 便/d 唱/v 留声机/n 来/vd 引/v 惹/v 农民/n ，/w 然后/c 站/v 在/p 凳/n 上/nd 剀/v 切/v 地/u 痛/a 述/v 农民/n 的/u 疾苦/n 及/c 他/r 对/p 农民/n 的/u 同情/v ，/w 劝/v 农民/n 组织/v 父母/n 会/n ，/w 教/v 农民/n 向/p 衙门/n 要求/v 三/m 成/q 减租/v ，/w 当/p 他/r 说到/v 激昂/a 时/nt ，/w 顿足/v 流涕/v ，/w 愤怒/a 时/nt ，/w 目/n 眦/n 发指/v ；/w 他/r 又/d 肯/vu 代/v 农民/n 插秧/v ，/w 播种/v ，/w 衣袋/n 里/nd 又/d 带/v 了/u 一些/m 药品/n ，/w 为/p 贫农/n 治伤/v ，/w 每/r 到了/v 破落/v 乡村/n ，/w 看到/v 农民/n 在/p 啼/v 饥/a 号/v 寒/a ，/w 他/r 常/d 带/v 他们/r 到/v 家里/nl 挑/v 蕃/n 薯/n ，/w 取/v 棉被/n 以/c 抵挡/v 饥寒/n 的/u 苦楚/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     这/r 种/q 广博/a 的/u 施/v 济/v ，/w 很/d 使/v 农民/n 感谢/v 致敬/v ，/w 而/c 其/r 牵引/v 农民/n 到/v 未来/nt 的/u 极乐世界/n 之/u 言辞/n ，/w 亦/d 为/p 广大/a 的/u 农民/n 所/u 憧憬/v 而/c 深信/v 了/u 。/w 
		
			
                                        245
                                     那时/r 我/r 还是/vl 孩子/n ，/w 但/c 我/r 亲眼/d 看到/v 这/r 一切/r ，/w 每天/nt 晚上/nt 我/r 总/d 跟/p 叔叔/n 到/v 县城/n 米街/ns 的/u 林家祠/ns 去/v 听/v 彭湃/nh 作/v 落/v 乡/n 宣传/v 工作/n 报告/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     他/r 一/m 副/q 苦/a 黄脸/n ，/w 顶/n 上/nd 覆/v 着/u 蓬乱/a 的/u 黑发/n ，/w 长/a 长/a 地/u 垂/v 到/v 后背/n ，/w 足/d 有/v 三月/nt 不/d 剃/v 。/w 
		
			
                                        247
                                     个子/n 并不/d 高/a ，/w 但/c 很/d 硕/a 健/a ，/w 穿着/v 一套/mq 灰色/n 的/u 粗布/n 西服/n ，/w 很/d 可/vu 看出/v 其/r 倔强/a 精干/a 的/u 体态/n ，/w 他/r 说话/v 总/d 带/v 着/u 鼻音/n ，/w 但/c 却/d 很/d 嘹亮/a 。/w 
		
			
                                        248
                                     他/r 报告/v 我们/r ，/w 走过/v 十几/m 条/n 村落/n ，/w 某/r 条/n 村落/n 赤贫/a 的/u 情状/n ，/w 他/r 都/d 用/p 讥诮/v 的/u 语句/n 朗/a 廓/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        249
                                     革命/v 的/u 论调/n 唱/v 得/u 高/a 亮/a ，/w 同情/v 的/u 人数/n 于是/c 众多/a 了/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     到/v 第一次/mq 农民/n 大会/n 时/nt ，/w 其/r 热闹/a ，/w 确是/vl 可观/a 。/w 
		
			
                                        251
                                     我/r 还/d 记得/v 那是/vl 民国/nt 十三/m 年/nt 的/u 春天/nt ，/w 广阔/a 的/u 龙舌埔/ns 已/d 挤满/v 了/u 人影/n ，/w 这/r 玩意/n 儿/k 是/vl 我/r 毕生/n 初/n 见/v 的/u 农民/n 大/a 集会/n ，/w 壮丁/n 们/k 手里/nl 执/v 着/u 尖/a 串/n ，/w 背/n 上/nd 荷/v 着/u 在/p 红/a 白旗/n 时代/nt 械斗/v 的/u 土枪/n ，/w 有的/r 腰间/nl 佩/v 把/q 大刀/n ，/w 入场/v 时/nt 每人/n 派/v 两/m 个/q &quot;/w 革命/v 饼/n &quot;/w 来/vd 当/v 午餐/n ，/w 会场/n 是/vl 大红大绿/i 的/u 纸/n 棚/n ，/w 当午/nt 并/c 由/p 彭湃/nh 扮演/v 花旦/n 做/v 白/a 话剧/n ，/w 出/vd 目/n 已/d 记/v 不/d 起/v 了/u ，/w 大概/d 是/vl 演/v 一个/mq 不/d 识字/v 的/u 农民/n 受/v 地主/n 的/u 欺/v 吓/v ，/w 而/c 去/v 跳河/v 自杀/v ，/w 后来/nt 给/p 一/m 渔翁/n 救起/v 大家/n 共/d 干/v 农民/n 革命/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     白/a 话剧/n 演完/v ，/w 由/p 彭湃/nh 介绍/v 几个/mq 七/m 八十/m 岁/nt 的/u 老农/n 登台/v 演讲/v ，/w 痛/a 述/v 农民/n 所/u 遭受/v 的/u 压迫/v 和/c 革命/v 的/u 必要/a 。/w 
		
			
                                        253
                                     我/r 常/d 说/v 海丰/nhs 人/n 的/u 政治/n 眼光/n 及/c 农民/n 训练/v 多/a 是/vl 由/p 那时/r 教养/v 下来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        254
                                     今年/nt 二月/nt 间/n 开/v 的/u 老人/n 抗敌/v 同志/n 会/n ，/w 还有/v 一/m 位/q 七十/m 几/m 岁/nt 的/u 老农/n 说/v &quot;/w 农民运动/n 不特/d 靠/v 干部/n ，/w 且/c 须/d 靠/v 有/v 正确/a 的/u 领导者/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        255
                                     海丰/ns 共产党/n 之/u 干/v 得/u 出色/a ，/w 连/p 海丰城/ns 也/d 被/p 改称/v 为/vl &quot;/w 小/a 莫斯科/ns &quot;/w ，/w 若干/m 景仰/v 海丰/ns 的/u 多/d 从/p 远处/n 奔来/v ，/w 那时/r 如/v 赵景深/nh ，/w 黎锦明/nh ，/w 黎越庭/nh 诸/r 辈/n ，/w 都/d 来/vd 海丰城/ns 五坡岭/ns 的/u 中/nd 学校/n 执教/v 鞭/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     ）/w 先生/n 委任/v 为/vl 广东省/ns 农民/n 部长/n ，/w 他/r 在/p 广州市/ns 东门/n 租/v 一/m 小屋/n ，/w 与其/c 妻子/n 共同/d 苦干/v 农民/n 工作/n ，/w 白天/nt 出发/v 市郊/n 各/r 村落/n ，/w 晚上/nt 常/d 到/v 十二时/nt 后/nd 才/d 回家/v ，/w 自己/r 煮饭/v ，/w 烧水/v ，/w 生活/n 刻苦/a 而/c 简单/a 。/w 
		
			
                                        257
                                     大约/d 是/vl 十四/m 年/nt 的/u 春/nt 间/n 吧/u ，/w 彭湃/nh 曾/d 偕/v 蒋/nhf 委员长/n ，/w 吴稚辉/nh 先生/n ，/w 及/c 鲍罗庭/nh 与/c 加伦/nh 将军/n 到/v 海丰/ns 来/vd ，/w 我/r 那时/r 曾/d 参加/v 欢迎会/n ，/w 蒋/nhf 委员长/n 穿着/v 一套/mq 秋/nt 绒/n 的/u 淡黄/a 长衫/n ，/w 他/r 说/v 的话/u 我/r 已/d 记/v 不/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        258
                                     箱子/n 原是/vl 妻/n 的/u 妆奁/n ，/w 算来/v 我们/r 结婚/v ，/w 已/d 十年/nt 了/u 。/w 
		
			
                                        259
                                     邓君/nh 来/vd 聊天/v ，/w 亲切/a 一/m 如/v 故/a 人/n ；/w 可/d 慰/v 亦可/d 感/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     我们/r 对于/p 北平/ns ，/w 对于/p 清华园/ns ，/w 都/d 有着/v 深深/a 的/u 怀念/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     那/r 红/a 的/u 宫墙/n ，/w 黄/a 瓦/n 连天/v 的/u 浪/n ，/w 倦/v 了/u 在/p 故宫/n 洋/a 梧桐/n 的/u 荫/n 影/n 下/nd 小/a 立/v ，/w 过/vd 玉桥/ns ，/w 望/v 三海/ns 的/u 碧波/n ，/w 牌坊/n 的/u 丹青/n 照耀/v ，/w 五龙亭/ns 的/u 灯火/n 绰约/a ，/w 令/v 人/n 兴/v 遥远/a 之/u 想/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     躺/v 着/u 看山/v ，/w 看/v 江水/n ，/w 看/v 匆忙/a 的/u 人们/n 来去/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     时/nt 有/v 鱼鹰/n 子/k 在/p 船/n 外/nd 盘旋/v ，/w 突然/d 下/v 投/v 点/n 水/n ，/w 攫/v 起/v 一/m 尾/n 小/a 鱼/n ，/w 那/r 银灰/a 的/u 身子/n 在/p 日光/n 中/nd 一/m 闪/v ，/w 即/d 随/p 之/r 飞去/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     渔船/n 在/p 微/a 浪/n 上/nd 颠簸/v ，/w 裸/v 了/u 上身/n ，/w 赤/v 着/u 足/n 的/u 舟子/n ，/w 立/v 在/p 船头/n 撒网/v ，/w 水/n 被/p 那/r 黑色/n 的/u 绳索/n 划下/v 一/m 条/n 痕迹/n ，/w 随即/d 合拢/v 了/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     食/v 鸡子/n 二/m 枚/q ，/w 汤面/n 一/m 碗/n ，/w 时/nt 三/m 时/nt 许/m ；/w 算是/vl 午饭/n 也/d 算是/vl 晚饭/n 罢/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     夜/nt 作梦/v ，/w 与/c 不/d 知道/v 是/vl 什么/r 的/u 斗/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     但/c 觉/v 手足/n 心胸/n 为/p 其/r 所/u 缠绕/v ，/w 挣扎/v 不/d 脱/v ，/w 又/d 看/v 不出/v 是/vl 什么/r 这样/r 苦/a 扰/v 我/r ；/w 烦闷/a ，/w 也/d 叫/v 不出/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     那/r 东西/n 击/v 我/r 的/u 头/n ，/w 咬/v 我/r 的/u 手/n ，/w 其/r 痛/a 无比/a ，/w 遂/v 醒/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     原来/d 是/vl 头/n 被/p 踢/v 了/u 一下/mq ，/w 手/n 又/d 为/p 高跟鞋/n 后跟/n 踩/v 了/u 一下/mq ；/w 朦胧/a 中/nd ，/w 看出/v 她/r 的/u 怒色/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     她/r 怪/v 我/r 不/d 该/vu 睡/v 在/p 往来/v 的/u 路旁/nl ，/w 却/d 又/d 不能/vu 老老实实/a 的/u 蜷缩/v 起/v 手足/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        271
                                     四时/nt 许/m 查票/v ，/w 我/r 知道/v 船/n 快/a 开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        272
                                     二十五/m 日/nt ；/w 晴/a 。/w 
		
			
                                        273
                                     醒来/v ，/w 船/n 已/d 在/p 纡/v 回/v 的/u 江面/nl 泳/v 着/u 了/u 。/w 
		
			
                                        274
                                     船身/n 左右/n 摆动/v ，/w 水声/n 如/v 吼/v ，/w 寒/a 甚/d 。/w 
		
			
                                        275
                                     两岸/nl 大山/n 连/v 锦/n ，/w 青碧/a 高耸/v ，/w 有/v 白云/n 自/p 山头/nl 冉冉/d 上升/v ，/w 尖/a 峭/a 的/u 峰/n 渐渐/d 为/p 其/r 遮/v 起/v ，/w 飘飘/v ，/w 袅袅/a ，/w 悠然/a 不/d 迫/v 的/u 在/p 空中/nl 停止/v 了/u 似的/u 散/v 聚/v ，/w 浮/v 向/p 远处/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     有的/r 拖下/v 山腰/nl ，/w 像/v 一/m 幅/n 湘/ns 裙/n ，/w 围/v 着/u 美人/n 的/u 下体/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     有的/r 绕/v 着/u 山岭/n ，/w 则/c 又/d 似/v 跋涉/v 在/p 北方/nd 平原/n 的/u 旅客/n ，/w 项/n 缠/v 一/m 条/n 毛线/n 围巾/n ，/w 那么/r 长/a ，/w 那么/r 厚/a ，/w 围/v 得/u 那么/r 严紧/a ，/w 北方/nd 春季/nt 的/u 风沙/n ，/w 该/vu 是/vl 多么/d 厉害/a 呢/u 。/w 
		
			
                                        278
                                     船/n 过/vd 秭归/ns ，/w 神往/v 屈平/nh 故里/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     又/d 记起/v &quot;/w 群山/n 万/m 壑/n 赴/v 荆门/ns ，/w 生长/v 明/a 妃/n 尚/d 有/v 村/n &quot;/w 的/u 句子/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     自/p 秭归/ns 而/c 西/nd ，/w 入/v 巫峡/ns ，/w 即是/vl 蜀境/ns ；/w 于是/c 对于/p 故乡/n ，/w 乃/d 不胜/d 其/r 依恋/v 之/u 情/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     山丛/n 并不/d 荒僻/a ，/w 总/d 可以/vu 看到/v 疏疏落落/a 的/u 人家/r ，/w 有/v 小/a 儿女/n 在/p 岩石/n 上/nd 嬉戏/v ，/w 也/d 有/v 老头/n 在/p 那儿/r 垂钓/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     纤夫/n 喊/v 喝/v ，/w 山谷/n 震响/v ，/w 船/n 到/v 无声/v 的/u 逆/v 着/u 成为/v 回旋/v 之/u 纹/n 的/u 江水/n 走/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     遍山/n 披/v 覆/v 着/u 蔓草/n ，/w 藤萝/n ，/w 绿叶/n ；/w 山泉/n 或/c 依/v 岩/n ，/w 或/c 悬空/v ，/w 一/m 缕/n 如/v 银/n ，/w 从/p 这些/r 颜色/n 中/nd 下泻/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     树木/n 静立/v 如/v 人/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     船/n 逆/v 着/u 急/a 峻/a 的/u 水流/n ，/w 上/v 滩/n 过/vd 峡/n ，/w 纡/v 回/v 驶去/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     但/c 见/v 山势/n 渐/d 陡/a ，/w 山/n 形/n 奇/a 壮/a ，/w 山峰/n 如/v 扇/n 如/v 翦/n ，/w 如/v 笔/n 如/v 拳/n ，/w 上/nd 接/v 云天/n ，/w 傲然/a 俯视/v ，/w 凛然/a 有/v 不可/vu 攀援/v 的/u 神气/a 。/w 
		
			
                                        287
                                     汽笛/n 惨叫/n ，/w 船/n 像/v 在/p 黄澄澄/a 的/u 沙滩/n 上/nd 停留/v 着/u 。/w 
		
			
                                        288
                                     倚/v 舷/n 临风/v 的/u 人影/n ，/w 漂/v 在/p 江面/nl ，/w 水浪/n 撞船/v ，/w 珠/n 粒/n 四溅/v ，/w 几/m 高/a 与/c 舷/n 齐/a ，/w 人影/n 遂/v 亦/d 模糊/a ，/w 零乱/a ，/w 消逝/v ，/w 不复/d 可见/a 。/w 
		
			
                                        289
                                     浪/n 如/v 丘/n 坟/n ，/w 傍/v 着/u 船身/n 起落/v ，/w 荡开/v 去/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     望/v 着/u 前面/nd ，/w 两岸/nl 山岩/n 如/v 门/n ，/w 水道/n 如/v 溪/n ，/w 门外/nl 生起/v 一/m 座/q 巍峨/a 的/u 高山/n ，/w 像/v 狰狞/a 的/u 鬼脸/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     回顾/v ，/w 则/c 见/v 两/m 山/n 合拢/v ，/w 水/n 在/p 那儿/r 旋转/v ，/w 冲激/v ，/w 然而/c 无法/d 流过/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     可是/d 你/r 别/d 着急/v ，/w 船/n 就/d 会/vu 安然/a 出门/v 的/u ，/w 也/d 会/vu 很/d 平稳/a 的/u 沿着/p 那/r 座/q 阻/v 了/u 前路/n ，/w 拔/v 地/n 升起/v 的/u 高山/n 走/v 的/u ，/w 因为/c 那/r 座/n 山/n ，/w 离/v 着/u 你/r ，/w 还/d 远/a 呢/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     巫山/ns 十二/m 峰/n 中/nd 有所谓/v &quot;/w 美人/n 峰/n &quot;/w 者/k ，/w 凌空/v 伫立/v ，/w 绰约/a 生/v 姿/n ，/w 白云/n 依依/a 拂过/v ，/w 像是/vl 他/r 的/u 长/a 袖/n 轻/a 裾/n ，/w 因/c 风/n 飘动/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     我/r 想/v 管/v 她/r 叫/v &quot;/w 神女/n 峰/n &quot;/w ，/w 可是/d 我/r 还/d 不免/v 有些/d 惆怅/a ；/w 她/r 并不/d 如/v 我/r 所/u 想像/v 的/u 那么/r 神奇/a 美丽/a 。/w 
		
			
                                        295
                                     青山/n 伴/v 我/r 如/v 乳母/n ，/w 白云/n 覆/v 我/r 如/v 被/n ，/w 船/n 如/v 摇篮/n ，/w 水声/n 如/v 儿歌/n ，/w 太阳/n 照着/v 飘零/v 的/u 我/r ，/w 如/v 慈母/n 的/u 爱/v ，/w 如/v 朋友/n 的/u 情谊/n ，/w 如/v 环/n 碧山/n 馆/n 一片/mq 高尚/a 的/u 温暖/a 。/w 
		
			
                                        296
                                     天地/n 恩/n 宽/a ，/w 宇宙/n 无私/a ，/w 令人/n 感激/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     过/vd 瞿塘/ns ，/w 过/vd 白帝城/ns ，/w 船/n 在/p 奉节/ns 停住/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     &quot;/w 夔府/ns 孤城/n 落日/n 斜/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        299
                                     去/v 关岳庙/ns ，/w 桓候祠/ns ，/w 在/p 昭烈/nh 皇帝/n 甘/a 后/nd 墓前/nl 徘徊/v 瞻望/v ；/w 古/a 槐/n 阴郁/a ，/w 归/v 鸦/n 在/p 枝头/n 拍翅/v ，/w 夜色/n 苍茫/a ，/w 群山/n 黯然/a ，/w 微风/n 悄悄/a 的/u 吹/v 着/u 我/r 的/u 衣/n 裾/n ，/w 木鱼/n 声/n ，/w 诵经/v 声/n ，/w 入/v 耳/n 凄凉/a 。/w 
		
			
                                        300
                                     鲍超/ni 公馆/n 及其/c 花园/n 去/v 而/c 未能/vu 入/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     一/m 只/q 火把/n 照着/v 我/r 走下/v 黑暗/a 难/a 行/v 的/u 江/n 坡/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     凭/p 阑望夔府/ns 的/u 灯火/n ，/w 若/c 甚/d 寂寞/a 。/w 
		
			
                                        303
                                     我/r 分析/v 不出/v 那/r 种/q 朦胧/a 的/u 情绪/n ，/w 就/d 像/v 关岳庙/ns 里/nd 的/u 一/m 座/q 琉璃/n 牌坊/n ，/w 在/p 昏暗/a 中/nd ，/w 看/v 不清/a 那/r 浮雕/n 的/u 彩/n 饰/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     来/vd 聊天/v 者/k 有/v 邓/nhf 君/n 与/c 华/nhf 君/n ，/w 吃/v 酸/a 的/u 柚子/n ，/w 苦/a 的/u 枇杷/n ，/w 涩/a 的/u 核桃仁/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     我/r 的/u 一/m 席/q 地/n 乃/d 十分/d 局促/a 了/u 。/w 
		
			
                                        306
                                     客/n 室/n 里/nd 的/u 一/m 位/q 女士/n 送出/v 一个/mq 朱红/a 漆/v 的/u 小/a 凳子/n 给/p 我们/r 坐/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     邓/nhf 君/n 的/u 老家/n 在/v 夔府/ns ，/w &quot;/w 北平/ns 的/u 家/n ，/w 毁/v 哪/r ；/w 杭州/ns 的/u 家/n ，/w 毁/v 哪/r ；/w 连/p 这/r 远/a 在/p 夔府/ns 的/u 老家/n ，/w 也/d 搬到/v 乡间/nl 去/v 哪/r 。/w 
		
			
                                        308
                                     谁/r 也/d 没/d 找着/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        309
                                     相与/v 凄然/a 。/w 
		
			
                                        310
                                     睡/v 得/u 颇/d 安适/a 。/w 
		
			
                                        311
                                     午夜/nt ，/w 冷/a 雨/n 打/v 面/n ，/w 即/d 惊/v 寤/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     摸/v 摸/v 潮湿/a 的/u 面颊/n ，/w 疑惑/v 又/d 在/p 梦中/nl 哭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        313
                                     辗转/v 着/u 拉好/v 被/n ，/w 又/d 入睡/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     我/r 已/d 没有/v 眼泪/n 了/u ，/w 亦/d 大/a 可/d 慰/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     二十六/m 日/nt ；/w 阴/a 又/d 晴/a ，/w 有/v 风/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     睡/v 在/p 风雨/n 中/nd ，/w 着凉/v ，/w 伤风/n ；/w 咳嗽/v 流/v 鼻涕/n ，/w 甚为/d 难受/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     山岭/n 仍/d 连绵/a 起伏/v ，/w 迎面/v 跑来/v ，/w 如/v 急风/n ，/w 如/v 奔/v 马/n ，/w 无法/d 控制/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     沿岸/n 多/a 石滩/n 突出/a ，/w 奇形怪状/i ，/w 偶见/v 渔/n 人/n 立/v 在/p 上面/nd 张网/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     亦/d 有/v 石滩/n 冒然/d 自/p 江心/nl 浮起/v ，/w 如/v 游龙/n ，/w 如/v 伏虎/v ，/w 船/n 像/v 怕/v 惊动/v 它们/r 似的/u 缓缓/d 的/u 从/p 旁边/nd 绕过/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     水/n 激/v 石滩/n ，/w 澌/o 澌/o 作响/v ，/w 如/v 它们/r 才/d 从/p 远处/n 猎食/v 归来/v ，/w 流汗/v ，/w 喘息/v ，/w 倦于/v 吞咽/v 手下/nl 的/u 捕获/v 品/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     我/r 想起/v 昨日/nt 见到/v 的/u 一/m 具/q 浮尸/n ，/w 四肢/n 似已/d 残/a 断/v ，/w 只/d 背/v 与/c 臀/n 露/v 在/p 外面/nd ，/w 腰/n 以下/nd ，/w 还有/v 蓝/a 布裤/n 未曾/d 冲/v 落/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     鱼鹰/n 子/k 立/v 在/p 背/n 上/nd 啄食/v 那/r 已经/d 泡/v 得/u 发白/v 的/u 皮肉/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     船/n 笛/n 长鸣/v ，/w 使/v 它/r 惊/v 飞/v 远去/v ，/w 剩下/v 那/r 木块/n 似的/u 生命/n 的/u 残骸/n ，/w 载/v 浮/v 载/v 沉/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     邓/nhf 君/n 看/v 我/r 伤风/n ，/w 分/v 我/r 棉被/n 一/m 床/n ，/w 是/vl 蜀锦/n 的/u 面/n ，/w 雪白/a 的/u 里子/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     因为/c 在/p 谈话/n 中/nd 曾/d 谈到/v 吸烟/v 的/u 趣味/n ，/w 我/r 从/p 箱中/nl 找出/v 那/r 只/q 老/a 旧/a 的/u 烟斗/n ，/w 把/p 玩/v 摩挲/v ，/w 船/n 外/nd 星斗/n 荧荧/a ，/w 照着/v 我/r 的/u 追怀/v 与/c 伤感/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     朦胧/a 中/nd ，/w 听见/v 子规/n 啼/v 在/p 山边/nl 水/n 湄/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     茫茫然/a 的/u 沿着/p 路/n 走去/v ，/w 也/d 不/d 知道/v 究竟/d 要/vu 上/v 那儿/r 。/w 
		
			
                                        328
                                     雾/n 像是/vl 从/p 高楼大厦/n 的/u 顶/n 尖/n 升起/v ，/w 玻璃窗/n 像/v 许多/a 眼睛/n 监视/v 着/u 行人/n ，/w 行人/n 是/vl 匆忙/a 的/u 往前/d 赶/v ；/w 擦/v 着/u 我/r ，/w 碰/v 着/u 我/r ，/w 拥挤/v 着/u 我/r 。/w 
		
			
                                        329
                                     我/r 像/v 一/m 张/q 枯叶/n ，/w 让/p 水浪/n 推/v 着/u 走/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     走进/v 巴东/ns 联立/ni 师范/j ，/w 冬青/n 夹/v 着/u 潮/a 而/c 曲/a 窄/a 的/u 石路/n ，/w 树荫/n 蔽/v 处/n ，/w 有/v 凉风/n 吹来/v 一/m 种/q 熟习/v 的/u 气息/n ，/w 使/v 我/r 舒适/a 。/w 
		
			
                                        331
                                     登/v 大礼堂/n 的/u 楼/n ，/w 入/v 中央/n 图书馆/n 的/u 阅览室/n ，/w 青布/n 的/u 书/n 套/n ，/w 还/d 带/v 着/u 麻/n 板/n 箱/n 的/u 木屑/n 立/v 在/p 架/n 上/nd ；/w 虽然/c 风尘/n 满身/n ，/w 仍是/vl 整整齐齐/a 的/u 挺/v 然/a 站起/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     我/r 怀/v 着/u 亲切感/n 坐/v 在/p 圆桌/n 边/nd ，/w 但/c 没/d 拿/v 书/n 看/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     我/r 怕/v 我/r 容易/a 滴落/v 的/u 泪/n ，/w 打湿/v 了/u 书页/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     那/r 参天/a 的/u 古柏/n ，/w 那/r 迤逦/a 的/u 宫墙/n ，/w 那/r 三海/ns 的/u 荷花/n ，/w 那/r 昆明/ns 的/u 碧浪/n ，/w 清华园/ns 的/u 月色/n ，/w 未名湖/ns 的/u 钟声/n ，/w 珞珈山/ns 的/u 春花/n ，/w 武汉/ns 的/u 江水/n ，/w 一个/mq 衔/v 着/u 烟斗/n 的/u 瘦弱/a 的/u 人/n ，/w 是/vl 多么/d 想/v 回去/vd 在/p 那儿/r 划/v 燃/v 一/m 根/n 火柴/n ，/w 悠然/a 的/u 喷/v 着/u 烟/n 啊/e 。/w 
		
			
                                        335
                                     剥/v 食/v 着/u 一/m 个/q 个/q 的/u 柑/n 子/k 走/v ，/w 又/d 渐渐/d 有/v 兴致/n 了/u 。/w 
		
			
                                        336
                                     左手/nl 是/vl 崇/a 峻/a 的/u 山/n ，/w 比/p 我/r 高大/a 得/u 多/a ，/w 若/c 昂首/v 仰望/v 山头/nl ，/w 恐怕/d 要/vu 掉下/v 帽子/n ，/w 幸而/d 我/r 已经/d 没有/v 帽子/n 了/u 。/w 
		
			
                                        337
                                     侧/nd 道/n 向/p 右/nd 俯视/v ，/w 嘉陵江/ns 像/v 一/m 只/q 美人/n 的/u 手臂/n ，/w 湾/v 湾/v 的/u 向/p 前面/nd 伸/v 引/v ，/w 瘦长/a 的/u 水面/nl ，/w 浮/v 着/u 船只/n ，/w 不知/v 是/vl 停泊/v 在/p 那儿/r ，/w 还是/d 在/d 行动/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     竹丛/n ，/w 槐/n 林/n ，/w 细碎/a 的/u 鸟声/n ，/w 太阳/n 如/v 烧/v ，/w 山泉/n 如/v 汗/n ，/w 湿/a 了/u 岩石/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     我/r 脱去/v 蓝布/n 大/a 掛/n ，/w 脱去/v 小/a 棉袄/n ，/w 脱去/v 短衫/n ，/w 赤/v 臂/n ，/w 袒胸/v ，/w 长啸/v 低/v 歌/n ，/w 大/a 踏/v 着/u 步子/n 走/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     像/v 山头/nl 的/u 云/n ，/w 像/v 林/n 间/n 的/u 风/n ，/w 像/v 在/p 绿/a 绿/a 的/u 稻田/n 里/nd 飞/v 着/u 的/u 蝴蝶/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     顺手/a 采撷/v 着/u 朵/q 朵/q 野花/n ，/w 束/v 起来/vd ，/w 插/v 在/p 岩上/nl ，/w 望/v 空/n 揖/v 拜/v ，/w 为/p 祖国/n 祝福/v 。/w 
		
			
                                        342
                                     在/p 磐溪/ns 濯/v 足/n ，/w 泉水/n 冷冽/a 可喜/a 。/w 
		
			
                                        343
                                     把/p 脚/n 没/v 在/p 水里/nl ，/w 竹叶/n 在/d 响/v ，/w 草/n 在/d 滋长/v ，/w 风/n 在/d 吹/v ，/w 云/n 在/d 移动/v ，/w 我/r 默默/a 的/u 坐/v 着/u ，/w 听/v 我/r 自己/r 的/u 喘息/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     虎/n 岩/n 有/v 石刻/n 的/u 竖/a 着/u 尾巴/n 的/u 双/a 虎/n ，/w 状/n 如/v 猫/n ，/w 甚为/d 良善/a 。/w 
		
			
                                        345
                                     攀登/v 石门岩/ns ，/w 拜/v 观音/n 像/n ；/w 野草/n 没膝/v ，/w 日/n 影/n 斜照/v 着/u 江/n 滩/n ，/w 鱼/n 鹿/n 浴/v 着/u 晚风/n ，/w 浮/v 在/p 水面/nl 。/w 
		
			
                                        346
                                     我/r 倚/v 着/u 石碑/n 望远/v ，/w 北岸/nl 如/v 壁/n 的/u 岩上/nl ，/w 横/a 刻/v 着/u 两/m 个/q 大字/n ，/w 曰/v &quot;/w 忠孝/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        347
                                     更/d 远远/a 的/u 往/p 苍茫/a 处/n 望去/v ，/w 乃/d 渐渐/d 觉得/v 饥饿/a 与/c 疲倦/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     我/r 步行/v 了/u 约/v 六/m 七十/m 里/q 路/n ，/w 连/p 每天/nt 必得/v 吃/v 的/u 那/r 顿/q 饭/n 也/d 没/d 吃/v ，/w 但/c 我/r 觉得/v 愉快/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     珍重/v 罢/u ，/w 流水/n 青山/n ，/w 莫/d 辜负/v 你们/r 无涯/v 的/u 生命/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     在/p 烟/n 重/a 灯/n 暗/a 的/u 闹市/n 走/v ，/w 觉得/v 自己/r 像/v 孤立/a 在/p 秋风/n 中/nd 的/u 老树/n ，/w 众生/n 如/v 叶片/n ，/w 纷纷/d 的/u 离开/v 我/r 的/u 枝干/n 而/c 脱落/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     碰到/v 唐/nhf 君/n ，/w 遂/v 一道/d 去/v 饱餐/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     剥/v 着/u 大/a 花生/n 在/p 街上/nl 溜达/v ，/w 想念/v 北平/ns 开/v 了/u 槐花/n 的/u 初夏/nt 的/u 路/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     三/m 日/nt ；/w 晴/a 。/w 
		
			
                                        354
                                     疲惫/a ，/w 头痛/v ，/w 咳嗽/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     我/r 便/d 坦白/a 的/u 向/p 郑/nhf 君/n 说出/v 我/r 的/u 难处/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        356
                                     那/r 好办/a ，/w 我们/r 四/m 号/n 一道/d 走/v ，/w 到/v 嘉定/ns 再说/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        357
                                     这/r 真/d 使/v 我/r 惊喜/v 感谢/v 了/u 。/w 
		
			
                                        358
                                     黄昏/nt 去/v 蟾秋/ni 图书馆/n 看书/v ，/w 想/v 翻/v 翻/v 水经注/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     偶遇/v 赵/nhf 君/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     只是/d 短期/nt 的/u 离散/v ，/w 但/c 辗转/v 的/u 奔波/v 跋涉/v ，/w 使/v 我们/r 觉得/v 日子/nt 是/vl 太/d 长久/n 了/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     暮色/n 把/p 我们/r 憔悴/a 的/u 面色/n 蒙/v 着/u ，/w 谁/r 也/d 看/v 不出/v 谁/r 脸上/nl 的/u 风尘/n ，/w 苍茫/a 中/nd 只/d 两/m 只/q 烟卷/n 的/u 光芒/n 在/d 动荡/a 。/w 
		
			
                                        362
                                     &quot;/w 请到/v 我/r 家里/nl 坐/v 坐/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        363
                                     &quot;/w 谢谢/v 你/r 。/w 
		
			
                                        364
                                     我/r 不/d 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        365
                                     &quot;/w 去/v 罢/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        366
                                     一/m 只/q 无力/v 的/u 手/n 拉住/v 我/r 。/w 
		
			
                                        367
                                     我/r 真/d 有些/d 窘/a 了/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     她/r 望/v 着/u 我/r 呆立/v 无言/v 的/u 傻/a 相/n ，/w 微笑/v 的/u 走开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     一/m 朵/q 花/n 从/p 那/r 松/a 松/a 的/u 发际/n 掉下/v 来/vd ，/w 如/v 她/r 惘然/a 的/u 微笑/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     我/r 也/d 觉得/v 有些/d 近于/v 凄楚/a 的/u 感情/n ；/w 不是/vl 对于/p 那/r 邀请/v 的/u 拒绝/v 的/u 歉疚/n ，/w 不是/vl 以/p 人世/nl 因缘/n 的/u 错过/v 而/c 追悔/v ，/w 乃是/vl 有如/v 落花/v 时节/n 的/u 相逢/v ，/w 浔/n 阳/n 月夜/nt 的/u 琵琶/n ，/w 千古/nt 凄凉/a 的/u 感伤/v 之/u 情/n ，/w 只/d 为/p 共同/d 着/u 一个/mq 飘零/v 的/u 身世/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     四/m 日/nt ；/w 晴/a 。/w 
		
			
                                        372
                                     写/v 巫山/ns 十二/m 峰/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     两岸/nl 的/u 灯火/n 使/v 我/r 对于/p 这个/r 城市/n ，/w 又/d 十分/d 恋/v 恋/v 了/u ；/w 便/d 上去/v 闲/a 走/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     转进/v 昏暗/a 的/u 狭/a 街/n ，/w 几/m 盏/q 油灯/n 在/p 浓烟/n 中/nd 照着/v 行人/n ，/w 是/vl 那样/r 惨淡/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     而/c 远处/n 的/u 柏油路/n 上/nd ，/w 两旁/nl 的/u 电/n 炬/n 如/v 烧/v ，/w 烛/n 亮/v 了/u 半边天/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     在/p 一家/mq 几乎/d 是/vl 黑暗/a ，/w 伙计/n 又/d 都/d 在/d 打瞌睡/v 的/u 小/a 铺子/n 里/nd 喝/v 老糟/n 冲/v 蛋/n 花/n ；/w 他们/r 像是/vl 在/p 作梦/v 似的/u 站起来/v ，/w 迷/v 缝/v 着/u 眼睛/n ，/w 把/p 食物/n 放/v 在/p 离/v 我/r 很/d 远/a 的/u 地方/n ，/w 又/d 坐/v 着/u 睡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        377
                                     五/m 日/nt ；/w 晴/a 。/w 
		
			
                                        378
                                     被/p 唤醒/v 洗脸/v 时/nt ，/w 船/n 已/d 在/d 开行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        379
                                     甲板/n 下/nd ，/w 是/vl 机器/n 房/n ，/w 渐渐/d 觉得/v 被子/n 热/a 起来/vd ，/w 我/r 便如/v 被/n 炮/v 烙/v 着/u 的/u 鱼肉/n 了/u ；/w 而/c 江上/nl 清风/n 多情/a ，/w 时时/d 吹来/v ，/w 仍/d 可/vu 无/v 大/a 苦/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     倦/a 极/d ，/w 竟日/nt 困/v 睡/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     夜泊/v 松/a 溉/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     水/n 清/a ，/w 流/v 急/a ，/w 山坡/n 的/u 林木/n ，/w 映水/v 作/v 碧/a 色/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     滩边/nl ，/w 一/m 川/n 大/a 石/n ，/w 赤身/v 的/u 小儿/n ，/w 追逐/v 拍/v 水/n 为/vl 乐/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     弄/v 船/n 的/u 舟子/n ，/w 亦/d 多/a 赤身露体/i 者/k 。/w 
		
			
                                        385
                                     船/n 上/nd 热/a 甚/d ，/w 乃/d 登陆/v ，/w 腿/n 软/a ，/w 头晕/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     好像/d 害/v 过/u 一/m 场/q 大病/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     柏油/n 的/u 街/n 路/n ，/w 梧桐/n 伫立/v 两旁/nl ，/w 洋车/n 的/u 把/p 上/nd 系/v 着/u 铜铃/n ，/w 当当/o 的/u 跑/v 过/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     路口/nl 立/v 着/u 军警/n ，/w 把/p 行人/n 分为/v 左右/n ，/w 我/r 走错/v 了/u ，/w 让/p 他/r 给/p 纠正/v 过来/vd 。/w 
		
			
                                        389
                                     去/v 茶馆/n 吃/v 茶/n ，/w 喝/v 老糟/n 卧/v 果/n ，/w 并进/v 麻花/n 两/m 枚/q ，/w 甚/d 脆/a 。/w 
		
			
                                        390
                                     渐觉/v 舒适/a 。/w 
		
			
                                        391
                                     乃/d 走过/v 另/r 一/m 条/n 石路/n ，/w 有/v 卖/v 大/a 龙眼/n 及/c 枇杷/n 者/k 。/w 
		
			
                                        392
                                     枇杷/n ，/w 在/p 宜昌/ns 的/u 时候/n ，/w 还/d 青青/a 的/u 结/v 在/p 树上/nl ，/w 到/v 夔府/ns ，/w 已/d 上市/v 了/u ；/w 今日/nt 所/u 见到/v 的/u ，/w 已/d 腐烂/v 不能/vu 食/v 矣/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     在/p 一/m 小/a 园中/nl 闲步/v ，/w 金银花/n 的/u 清香/n 四/m 溢/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     我们/r 自然/d 又/d 谈/v 了/u 许多/a 逃难/v 的/u 情形/n 和/c &quot;/w 下头/nd &quot;/w 的/u 新闻/n ，/w 这些/r 都/d 是/vl 这个/r 村庄/n 上/nd 的/u 人/n 没有/v 一个/mq 不/d 爱/v 听/v ，/w 而且/c 百听不厌/i ，/w 可是/d 听/v 了/u 又/d 不大/a 敢/vu 相信/v 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     随后/d 我/r 问起/v 她/r 婆婆/n 的/u 家境/n 以及/c 关于/p 这个/r 村庄/n 上/nd 的/u 生活/n ，/w 才/d 知道/v 她们/r 的/u 家/n 就/d 在/v 我们/r 屋/n 后/nd 那个/r 山坡/n 上/nd ，/w 有/v 一个/mq 儿子/n -/w -/w 就是/vl 蔡/nhf 大嫂/n 的/u 丈夫/n ，/w 一向/d 佃/v 种/v 人家/r 十/m 多/m 亩/q 田/n ，/w 只要/vu 老天/n 不/d 降/v 灾/n 便/d 不会/vu 饿/v 肚子/n 。/w 
		
			
                                        396
                                     但是/c 三/m 个/q 月/nt 前/nd ，/w 她/r 儿子/n 给/p 县里/nl 征发/v 去/v 当兵/v 了/u ，/w 听说/v 已/d 跟/p 大家/n 开到/v &quot;/w 下头/nd &quot;/w 去/v 打仗/v ，/w 从来/d 没有/v 信息/n 带/v 回来/vd ，/w 也/d 不/d 晓得/v 他/r 的/u 死活/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     蔡/nhf 大嫂/n 的/u 婆婆/n 非常/d 怨愤/v 地/u 那么/r 说/v ，/w 我/r 便/d 接/v 上去/v 告诉/v 她/r 这次/r 打仗/v 与/c 从前/nt 的/u 打仗/v 不同/a ，/w 并且/c 极力/d 称赞/v 她/r 儿子/n 一番/mq ，/w 这位/r 老婆婆/n 的/u 皱/v 瘪/a 的/u 脸孔/n 上/nd 才/d 挂出/v 一丝/mq 满意/a 的/u 苦笑/v 。/w 
		
			
                                        398
                                     &quot;/w 不要紧/a ，/w 你/r 的/u 儿子/n 不会/vu 战死/v 在/p 外面/nd 的/u ，/w 他/r 总要/vu 回来/vd 。/w 
		
			
                                        399
                                     …/w …/w 大约/d 因为/c 事情/n 忙/a ，/w 所以/c 没工夫/v 写信/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        400
                                     老婆婆/n 望/v 着/u 门外/nl 远远/a 的/u 天边/nl 喃喃自语/i ，/w 蔡/nhf 大嫂/n 的/u 头/n 也/d 低/v 了/u 下来/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     隔/v 了/u 两/m 天/nt ，/w 下午/nt 太阳/n 正/d 旺/a 的/u 时候/n ，/w 蔡/nhf 大嫂/n 又/d 同/p 她/r 的/u 婆婆/n 来看/v 我/r 。/w 
		
			
                                        402
                                     我们/r 就坐/v 在/p 檐前/nl 的/u 太阳/n 下/nd 讲/v 着/u 话/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     这次/r 我/r 讲/v 的/u 多半/d 关于/p 前线/nl 的/u 战况/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     虽然/c 我/r 自从/p 离开/v 家乡/n 到/v 现在/nt ，/w 一直/d 没有/v 看过/v 报纸/n ，/w 同/p 她们/r 讲/v 的/u 全/d 是/vl 一些/m 事过境迁/i 的/u 往事/n ，/w 但/c 这/r 对于/p 她们/r 显然/a 还/d 十分/d 新奇/a 。/w 
		
			
                                        405
                                     而/c 蔡/nhf 大嫂/n 婆媳/n 俩/m 对于/p 战事/n 总是/d 特别/d 关心/v ，/w 因为/c 她们/r 也/d 有/v 一个/mq 最/d 亲近/v 的/u 人/n 正在/d 战场/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        406
                                     所以/c 当/p 她们/r 听/v 我/r 讲到/v 我军/n 胜利/v 时/nt ，/w 就/d 容光焕发/i 地/u 非常/d 高兴/a ，/w 听/v 我/r 讲到/v 我军/n 失利/v 和/c 日/j 人/n 的/u 飞机/n 大炮/n 如何/r 厉害/a 时/nt ，/w 她们/r 就/d 忧/v 形/v 于/p 色/n 地/u 神态/n 沮丧/a 了/u 。/w 
		
			
                                        407
                                     蔡/nhf 大嫂/n 似乎/d 忍不住/v 了/u 的/u 开起/v 口/n 来/vd ，/w 这/r 句/n 还是/d 她/r 第一次/mq 同/p 我/r 讲/v 的/u 话/n ，/w 显然/a 包含/v 着/u 不可/vu 遏止/v 的/u 忿/v 懑/a 。/w 
		
			
                                        408
                                     而且/c ，/w 我们/r 要/vu 准备/v 来/vd 一个/mq 长期/nt 的/u 战争/n ，/w 打/v 它/r 个/q 三/m 年/nt 五/m 年/nt ，/w 所以/c 飞机/n 大炮/n 用/v 起来/vd 也/d 得/vu 当心/v 节省/v 些/q 。/w &quot;/w 
		
			
                                        409
                                     这样/r ，/w 蔡/nhf 大嫂/n 又/d 低头不语/i 了/u ，/w 直到/v 跟着/v 她/r 婆婆/n 回家/v 去/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     再/d 过/vd 了/u 几/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        411
                                     有/v 一个/mq 天气/n 阴暗/a 的/u 早晨/nt ，/w 我/r 同/c 弟弟/n 躲/v 在/p 灶/n 脚边/nl 烤火/v ，/w 蔡/nhf 大嫂/n 忽然/d 抱/v 了/u 孩子/n 推开/v 后门/n 进来/v 了/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     我/r 就/d 请/v 她/r 在/p 灶边/nl 坐下/v ，/w 并且/c 同/p 她/r 说/v 了/u 许多/a 话/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     但是/c 蔡/nhf 大嫂/n 不/d 作声/v ，/w 无论/c 我/r 讲/v 什么/r 话/n 她/r 总/d 只/d 点点头/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     蔡/nhf 大嫂/n 摇/v 摇/v 她/r 的/u 头/n ，/w 眼眶/n 里/nd 就/d 已经/d 涌起/v 了/u 泪水/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     你/r 不/d 晓得/v 在/p 战场/n 上/nd 买/v 不到/v 邮票/n ，/w 那里/r 的/u 邮政局/n 都/d 关/v 了/u 门/n ，/w 就是/d 写/v 了/u 信/n 也/d 寄/v 不出/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     &quot;/w 说不定/v ，/w 不过/c 休息/v 一定/d 会/vu 有/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        417
                                     说到/v 这里/r ，/w 我/r 赶紧/d 把/p 话/n 掉转/v 来/vd ，/w 告诉/v 她/r 到/v 前方/nd 去/v 作战/v 的/u 人/n 是/vl 那么样/r 的/u 光荣/n ，/w 那么样/r 的/u 可以/vu 得到/v 大家/n 的/u 尊敬/v ，/w 她/r 的/u 面孔/n 上/nd 似乎/d 才/d 稍稍/d 有点/d 霁/v 色/a 。/w 
		
			
                                        418
                                     &quot;/w &#215;/w 人/n 来/vd 了/u ，/w 就/d 像/v 我们/r 这些/r 不/d 打仗/v 的/u 人/n 也/d 活/v 不了/v ，/w 只好/d 抛开/v 家乡/n 逃难/v ，/w 吃/v 那么/r 许多/a 苦/n ，/w 还有/v 不少/a 人/n 病死/v 饿死/v 在/p 外面/nd 。/w 
		
			
                                        419
                                     &quot;/w 你/r 不要/vu 太/d 想念/v 你/r 的/u 丈夫/n 了/u ，/w 明年/nt 稻/n 花香/n 的/u 时节/n ，/w 他/r 或者/c 可以/vu 打胜/v 回来/vd 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        420
                                     于是/c 我/r 又/d 这样/r 胡说八道/i 地/u 安慰/v 她/r ，/w 她/r 却/d 信以为真/i 地点/v 着/u 头/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     差不多/d 有/v 十/m 天/nt 光景/n 蔡/nhf 大嫂/n 没有/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        422
                                     我/r 正在/d 挂念/v 她/r 。/w 
		
			
                                        423
                                     一个/mq 黄昏/nt ，/w 她/r 果然/d 又/d 抱/v 了/u 她/r 儿子/n 来看/v 我/r 了/u 。/w 
		
			
                                        424
                                     我们/r 就/d 在/p 昏沉沉/a 的/u 灯光/n 下/nd 说/v 着/u 话/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     她/r 很/d 关切/v 地/u 问/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     &quot;/w 不/d 晓得/v ，/w 因为/c 我/r 长久/n 不曾/d 看报/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        427
                                     &quot;/w 不会/vu 吧/u ，/w 人/n 一定/d 也/d 不会/vu 死/v 得/u 很多/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        428
                                     我/r 晓得/v 她/r 的/u 心事/n ，/w 所以/c 这样/r 不假思索/i 地/u 回答/v 她/r 。/w 
		
			
                                        429
                                     她/r 听/v 了/u 深深/a 的/u 透/v 一口气/n ，/w 慢慢/a 地/u 伸起/v 她/r 的/u 左手/nl 来/vd 抚摸/v 她/r 孩子/n 的/u 头发/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     我/r 有意/d 打断/v 她/r 的/u 静默/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     &quot;/w 嗯/e …/w …/w 如今/nt 他/r 的/u 事情/n 也/d 要/vu 我/r 去/v 做/v ，/w 就/d 比/p 从前/nt 忙/a 一点/mq 。/w &quot;/w 
		
			
                                        432
                                     她/r 停/v 一下/mq 忽然/d 转过/v 脸/n 来说/v ，/w &quot;/w 你们/r 下头/nd 人/n 天/nt 天/nt 吃/v 大/a 米饭/n 大/a 米粥/n ，/w 多么/d 香/a ，/w 我们/r 是/vl 一/m 年/nt 难得/a 吃/v 两/m 飧/n 的/u 。/w 
		
			
                                        433
                                     吃/v 的/u 都/d 是/vl 跑路/v 粥/n （/w 注/v 二/m ）/w 。/w 
		
			
                                        434
                                     我们/r 跑路/v 的/u 收成/n 不/d 大好/a ，/w 因为/c 他/r 不/d 在家/v ，/w 种/v 在/p 前面/nd 山坡/n 上/nd 的/u 都/d 给/p 人家/r 偷去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        435
                                     &quot;/w 怎么/r 不是/vl ，/w 不过/c 不会/vu 吃不饱/i 。/w 
		
			
                                        436
                                     他/r 有空/v 的/u 时候/n 可以/vu 到/v 山上/nl 去/v 打柴/v ，/w 或者/c 给/p 人家/r 做/v 短工/n ，/w 多少/d 可以/vu 挣/v 点/n 钱/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        437
                                     &quot;/w 我/r 想/v 明天/nt 请/v 你/r 同/c 你/r 婆婆/n 来/vd 吃饭/v 呢/u ，/w 吃/v 顿/q 大/a 米饭/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        438
                                     不管/c 我/r 怎样/r 一再/d 的/u 邀请/v ，/w 蔡/nhf 大嫂/n 总是/d 坚决/a 地/u 推辞/v ，/w 并且/c 抱/v 了/u 孩子/n 回去/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        439
                                     过/vd 了/u 阴历/n 新年/nt ，/w 有一天/v 蔡/nhf 大嫂/n 同/c 她/r 婆婆/n 兴高彩烈/i 地/u 跑来/v ，/w 不待/v 坐定/v 就/d 拿出/v 她/r 丈夫/n 寄来/v 的/u 信/n 要/vu 我/r 读/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     我/r 看/v 了/u 一/m 遍/q ，/w 知道/v 她/r 丈夫/n 在/p 当涂/ns 前线/nl 受/v 了/u 伤/n ，/w 现在/nt 正在/d 医院/n 里/nd ，/w 不过/c 伤势/n 很/d 轻/a ，/w 两/m 个/q 星期/nt 以后/nt 就/d 好/a 出院/v 归队/v ，/w 要/vu 她们/r 不要/vu 挂念/v 。/w 
		
			
                                        441
                                     在/p 宜昌/ns 小/a 北门/n 中心/n 小学/n 的/u 门口/nl ，/w 挂/v 着/u 一块/n 基督教/n 负伤/v 将士/n 服务/v 协会/n 服务/v 人员/n 训练团/n 的/u 牌子/n ，/w 那是/vl 用/p 白纸/n 写好/v 贴/v 在/p 一块/n 长/a 板/n 上面/nd 的/u 。/w 
		
			
                                        442
                                     自从/p 有/v 牌子/n 的/u 这天/r 起/v ，/w 便/d 有/v 许多/a 武装/v 的/u 男女/n 同志/n 拥进/v 了/u 这/r 扇/n 小门/n ，/w 在/p 平时/nt 寂寞/a 冷清/a 的/u 小/a 北门/n ，/w 顿时/d 热闹/a 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        443
                                     训练团/n 的/u 前后/nt 左右/n ，/w 都/d 曾经/d 遭遇/v 过/u 日/j 机/n 的/u 轰炸/v ，/w 就/d 在/p 那/r 所/n 破烂/a 了/u 的/u 房子/n 里/nd ，/w 我们/r 住下/v 了/u 。/w 
		
			
                                        444
                                     虽然/c 屋顶/nl 上/nd 到处/nl 开/v 着/u 天窗/n ，/w 地上/nl 到处/nl 都/d 是/vl 震/v 碎/a 了/u 的/u 破碎/v 砖瓦/n 和/c 梁木/n ，/w 但/c 一经/d 打扫/v 干净/a 后/nd ，/w 反而/d 显得/v 特别/d 庄严/a 而/c 有/v 在/p 废墟/n 中/nd 建立/v 起/v 乐园/n 来/vd 的/u 振作/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        445
                                     早晨/nt 五/m 点/nt 钟/n ，/w 天边/nl 还是/d 晓/n 雾/n 朦胧/a 的/u 时候/n ，/w 清脆/a 雄壮/a 的/u 歌声/n ，/w 从/p 一/m 群/q 群/q 青年/n 男女/n 的/u 嘴里/nl 唱/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        446
                                     集合/n 的/u 叫/v 子/k 一/m 吹/v ，/w 他们/r 便/d 像/v 断/v 了/u 弦/n 的/u 音乐/n ，/w 立刻/d 停止/v 下来/v ，/w 静听/v 着/u 吴/nhf 总队长/n 的/u 口令/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     他们/r 每天/nt 有/v 四/m 小时/nt 的/u 术科/n ，/w 三/m 小时/nt 的/u 学科/n ，/w 一/m 小时/nt 的/u 特别/d 讲演/v ，/w 一/m 小时/nt 的/u 小组/n 讨论/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     平均/a 每天/nt 总/d 有/v 十/m 小时/nt 的/u 工作/n ，/w 忙/a 得/u 那/r 十几/m 位/q 刚/d 从/p 重庆/ns 来/vd 宜/ns 受训/v 的/u 小姐/n ，/w 简直/d 透不过气/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        449
                                     每天/nt 在/p 受/v 着/u 和/c 士兵/n 一样/a 严格/a 的/u 军事/n 训练/v ，/w 起初/nt 我/r 担心/v 小姐/n 们/k 吃不消/i ，/w 没想到/v 她们/r 越/d 操/v 越/d 有/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     从/p 徒手/a 各个/r 教练/n 开始/v ，/w 经过/p 持枪/v 各个/r 教练/n 、/w 班/n 教练/n 、/w 排/n 教练/n 、/w 步枪/n 射击/v 教练/n 、/w 手枪/n 教练/n 一直/d 到/v 野外/nl 演习/v ，/w 每/r 一个/mq 科目/n 他们/r 都/d 学得/v 津津有味/i ，/w 而且/c 都/d 希望/v 把/p 受训/v 时间/n 延长/v ，/w 好/d 多/a 学习/v 些/q 军事/n 的/u 技术/n ，/w 准备/v 将来/nt 有/v 机会/n 到/v 战场/n 上去/v 冲锋/v 杀敌/v ，/w 或者/c 到/v 敌人/n 的/u 后方/nd 去/v 打游击/i 。/w 
		
			
                                        451
                                     昨天/nt 是/vl 他们/r 野外/nl 演习/v 的/u 日子/nt ，/w 地点/n 是/vl 山清水秀/i 的/u 范家湖/ns 。/w 
		
			
                                        452
                                     在/p 这/r 一/m 群/q 打/v 野外/nl 的/u &quot;/w 新兵/n &quot;/w 里/nd ，/w 最/d 特别/d 引人注意/i 的/u 是/vl 谭淑萍/nh 和/c 周惠琴/nh ，/w 她俩/r 在/p 训练团/n 是/vl 最小/a 的/u 一对/n ，/w 人/n 还/d 没有/v 枪/n 高/a ，/w 可是/d 气力/n 倒/d 不小/a ，/w 操起/v 装/v 子弹/n 退/v 子弹/n 的/u 科目/n 来/vd 时/nt ，/w 她/r 会/vu 比/p 别人/r 来得/v 迅速/a ，/w 来得/v 确实/a 。/w 
		
			
                                        453
                                     吴/nhf 总队长/n 为了/p 要/vu 我们/r 看/v 看/v 他/r 教练/n 的/u 成绩/n ，/w 特地/d 把/p 两/m 个/q 女/f 小兵/n 找来/v ，/w 要/vu 她们/r 操/v ，/w 我们/r 担任/v 检阅/v 官/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     让/p 她们/r 去到/v 对门/n 的/u 山上/nl 去/v 操演/v 一番/mq 吧/u ，/w 假设/v 那边/r 有/v 敌人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        455
                                     贾/nhf 主任/n 说/v 着/u ，/w 两/m 个/q 小兵/n 一齐/d 答应/v 了/u 。/w 
		
			
                                        456
                                     她们/r 拿/v 着/u 枪/n ，/w 匍匐/v 地/u 爬过/v 田/n 塍/n ，/w 从/p 坟墓/n 的/u 低洼/a 处/n 悄悄/a 地/u 爬/v 了/u 过去/vd ，/w 一会儿/nt 连/p 影子/n 都/d 不/d 见/v 了/u 。/w 
		
			
                                        457
                                     &quot;/w 不错/a ，/w 不错/a ，/w 她们/r 知道/v 避免/v 敌人/n 的/u 目标/n ，/w 向/p 隐蔽/v 部/n 走去/v ，/w 她们/r 有/v 资格/n 打游击/i 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        458
                                     吴/nhf 总队长/n 得意/a 地/u 说/v 着/u ，/w 不久/nt 她们/r 就/d 回来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        459
                                     &quot;/w 报告/v 各位/r 官长/n ，/w 我们/r 已/d 把/p 那边/r 的/u 敌人/n 通通/d 杀光/v 了/u ，/w 还/d 夺来/v 四/m 挺/q 机关枪/n ，/w 三十七/m 支/q 步枪/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     她们/r 流/v 着/u 满脸/n 的/u 汗/n 真/d 像/v 有/v 这么回事/n 似的/u 说/v 着/u ，/w 引得/v 我们/r 都/d 大笑/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        461
                                     现在/nt ，/w 应该/vu 叙述/v 一下/mq 我们/r 的/u 生活/n 了/u 。/w 
		
			
                                        462
                                     因为/c 要/vu 锻练/v 吃苦/v ，/w 所以/c 我们/r 在/p 潮湿/a 的/u 地上/nl 连/p 稻草/n 都/d 没有/d 铺就/v 躺下/v 了/u ，/w 其实/d 一半/m 也/d 因为/c 买/v 不/d 着/v 的/u 原故/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     记/v 不清/a 是/vl 来/vd 宜/ns 后/nd 的/u 第/h 几/m 天/nt ，/w 我/r 的/u 硬/a 板床/n 突然/d 变成/v 了/u 软/a 沙发/n ，/w 倒/v 下去/v ，/w 感到/v 柔软/a 暖和/a ，/w 非常/d 舒服/a 。/w 
		
			
                                        464
                                     一/d 看/v ，/w 才/d 知/v 在/p 被单/n 下面/nd 多/v 了/u 一/m 层/q 松/a 松/a 的/u 稻草/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     &quot;/w 我们/r 睡/v 在/p 地上/nl ，/w 比/p 睡/v 在/p 家里/nl 的/u 床上/nl 舒服/a 多/a 了/u ，/w 一/m 觉/n 睡/v 到/v 天亮/v ，/w 不/d 做梦/v 也/d 不/d 醒来/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        466
