
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     经中/ns 说/v ，/w 一切众生/n ，/w 皆有/v 作为/v 成/v 佛/n 依据/n 的/u 佛/n 性/n ，/w 因此/c 皆/d 得/v 成/v 佛/n ，/w 但/c 同时/n 又/d 强调/v ，/w 一/m 阐/v 提/v 应当/vu 除外/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     竺道生/nh &quot;/w 剖析/v 经理/n ，/w 洞/n 入/v 幽微/a &quot;/w ，/w 不/d 受/v 经文/n 的/u 限制/v ，/w 提出/v 了/u 一/m 阐/v 提/v 也/d 有/v 佛/n 性/n ，/w 亦/d 得/v 成/v 佛/n 的/u 主张/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     他/r 认为/v ，/w 既然/c 一切众生/n 皆有/v 佛/n 性/n ，/w 那么/r 同/p 属于/v 众生/n 的/u 一/m 阐/v 提/v 就/d 不/d 应该/vu 排斥/v 在外/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     人人/n 皆有/v 佛/n 性/n 的/u 学说/n 经/v 竺道生/nh 的/u 倡导/v 与/c 弘扬/v 而/c 成为/v 中国/ns 佛/n 性/n 论/n 的/u 主流/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     竺道生/nh 涅/n 盘/n 佛/n 性/n 论/n 的/u 主要/a 特点/n 是/vl 以/p 般若/n 实/a 相/n 说/n 作为/v 其/r 理论/n 基础/n ，/w 他/r 把/p 万/m 法/n 、/w 众生/n 与/c 佛都/n 统一/v 到了/v 无/v 相/n 之/u 实/a 相/n ，/w 既然/c &quot;/w 实/a 相/n &quot;/w 是/vl 万/m 法/n 、/w 众生/n 与/c 佛/n 的/u 共同/a 本体/n 、/w 本性/n ，/w 众生/n 凭藉/v 实/a 相/n （/w 佛/n 性/n ）/w 方/n 得/vu 为/vl 众生/n ，/w 那么/r ，/w 包括/v 一/m 阐/v 提/v 在内/v 的/u 一切众生/n 皆有/v 佛/n 性/n ，/w 就是/d 题中/nl 应有/v 之/u 义/n 了/u 。/w 
		
			
                                        6
                                     竺道生/nh 在/p 实/a 相/n 无/v 相/n 的/u 基础上/nl 提出/v 佛/n 性/n 常住/v 的/u 理论/n ，/w 认为/v &quot;/w 无/v 我/r 本无/v 生死/n 中/nd 我/r ，/w 非不/d 有/v 佛/n 性/n 我/r 也/u &quot;/w （/w 《/w 维摩/n 经/n 注/n 》/w ）/w ，/w 使/v 其/r 理论/n 更具/v 精巧/a 圆滑/a 的/u 思辨/v 外衣/n ，/w 他/r 会通/v 般若/n 实/a 相与/v 涅/n 盘/n 佛/n 性/n 的/u 思想/n 特点/n 对/a 整个/a 中国/ns 佛教/n 的/u 发展/v 影响/v 极/d 大/a 。/w 
		
			
                                        7
                                     在/p 涅/n 盘/n 佛/n 性/n 论/n 的/u 基础上/nl ，/w 竺道生/nh 又/d 提出/v 了/u &quot;/w 顿悟/v 成/v 佛/n &quot;/w 说/v 。/w 
		
			
                                        8
                                     在/p 道生/nh 以前/nt ，/w 就/d 己/r 有人/r 主张/v 顿悟/v 义/n 了/u ，/w 例如/v 支道林/nh 、/w 道安/ 与/c 僧肇/nh 等/u ，/w 只是/d 由于/c 他们/r 都/d 立/v 顿悟/v 于/p &quot;/w 七/m 地/n &quot;/w ，/w 即/d 认为/v 七/m 地/n 以前/nt 仍/d 需/v 渐次/d 修学/v ，/w 七/m 地/n 以后/nt 才/d 得/u 悟/v 无/v 生/v 之/u 理/n ，/w 因而/c 被/p 称为/v &quot;/w 小/a 顿悟/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        9
                                     竺道生/nh 则/c 独创/v &quot;/w 大/a 顿悟/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        10
                                     他/r 认为/v ，/w 既然/c 还/d 需要/v 从/p 七/m 地/n 修/v 至/v 十/m 地/n ，/w 那么/r 所谓/a 的/u &quot;/w 小/a 顿悟/v &quot;/w 实际上/nl 仍然/d 是/vl 渐/d 而/c 非/d 顿/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     他/r 主张/v 十/m 地/n 之内/nd 皆无/v 悟/v ，/w 十/m 地/n 之后/nt 方/d 得/v 大悟/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     他/r 提出/v ，/w 佛/n 性/n （/w 实/a 相/n ）/w 是/vl 完整/a 圆满/a 的/u &quot;/w 理/n &quot;/w ，/w 理/n 不可分割/i ，/w 故/c 不能/vu 分/v 阶段/n 地/u 逐渐/d 得到/v 它/r ，/w &quot;/w 以/p 不/d 二/m 之/u 悟/v ，/w 符/n 不/d 分/v 之/u 理/n &quot;/w ，/w 只能/vu 是/vl 顿悟/v 。/w 
		
			
                                        13
                                     自/p 竺道生/nh 大/d 倡/v 顿悟/v 义/n 后/nd ，/w 顿悟/v 说/v 在/p 中土/nl 佛教/n 中/nd 就/d 一直/d 占有/v 重要/a 的/u 地位/n ，/w 隋/nt 唐/nt 时/nt 建立/v 的/u 中国化/v 佛教/n 各/r 宗派/n ，/w 虽/c 兼/v 融/v 顿/v 渐/v ，/w 以/p 圆/a 为/vl 究竟/n ，/w 却/d 都/d 是/vl 视/v 顿/v 高于/v 渐/v 的/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     佛教/n 作为/v 一/m 种/q 外来/v 文化/n ，/w 传入/v 中国/ns 后/nd ，/w 始终/d 与/c 传统/n 文化/n 处在/v 既/c 相互/d 冲突/v 、/w 排斥/v ，/w 又/d 相互/d 融合/v 、/w 吸收/v 的/u 关系/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        15
                                     在/p 汉/nt 魏/nt 间/n ，/w 佛教/n 主要/a 依附/v 并/c 吸收/v 传统/n 的/u 宗教/n 观念/n 与/c 迷信/v 思想/n ，/w 并/d 不断/d 地/u 与/c 儒家/n 名教/n 调和/a 妥协/v ，/w 经/v 与/c 魏晋/nt 玄学/n 合流/v 后/nd ，/w 佛教/n 在/p 社会/n 上/nd 有/v 了/u 很/d 大/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        16
                                     随着/p 佛教/n 势力/n 的/u 兴盛/a ，/w 佛教/n 与/c 统治阶级/n 以及/c 与/c 儒/n 、/w 道/n 的/u 矛盾/n 冲突/v 比/p 以前/nt 有/v 了/u 进一步/v 的/u 发展/v ，/w 儒/n 佛/n 道/n 三/m 教/n 的/u 关系/n 问题/n 也/d 一再/d 引起/v 人们/n 的/u 争论/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     道宣/nh 的/u 律宗/nh 把/p 释迦/nh 一代/nt 的/u 教法/n 分为/v &quot;/w 化/v 教/n &quot;/w 与/c &quot;/w 制/v 教/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        18
                                     化/v 教/n 是/vl &quot;/w 三/m 学/n &quot;/w 中/nd 的/u 定/v 、/w 慧/a 二/m 学/n ，/w 为/p 如来/nh 教化/v 众生/n 使/v 其/r 发生/v 禅/v 定/v 及/c 智慧/n 的/u 教法/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     制/v 教/n 是/vl &quot;/w 三/m 学/n &quot;/w 中/nd 的/u 戒/v 学/n ，/w 为/p 如来/nh 教/n 诫/v 众生/n 而/c 对/p 其/r 行为/n 加以/v 制约/v 的/u 教法/n ，/w 故/c 也/d 称/v &quot;/w 行/v 教/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        20
                                     化/v 教/n 又/d 可/vu 分为/v 性空教/n （/w 小乘/n ）/w ，/w 相空教/n （/w 大乘浅教/n ）/w 、/w 唯识/v 圆/a 教/n （/w 大乘深教/n ）/w 三/m 类/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     而/c 制/v 教/n 也/d 可/vu 按照/p 对/p 戒/v 体/n 的/u 不同/a 看法/n 而/c 分为/v 实法宗/n （/w 小乘/n 有/v 部/n 以/p 色/n 法/n 为/vl 戒/v 体/n ）/w 、/w 假名/n 宗/n （/w 《/w 成/v 实/a 论/n 》/w 以/p 非/d 色/n 非/d 心/n 法/n 为/vl 戒/v 体/n ）/w 、/w 圆教宗/n （/w 唯识/v 宗/n 的/u 以/p 心/n 法/n 种子/n 为/vl 戒/v 体/n ）/w 。/w 
		
			
                                        22
                                     律宗/nh 在/p 上述/v 三/m /n 、/w 三/m 宗/n 中/nd 自称/v 是/vl 唯识/v 圆教宗/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     其/r 主要/a 学说/n 为/vl 心/n 法/n 戒/v 体/n 论/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     所谓/a 戒/v 体/n ，/w 是/vl 指/v 弟子/n 从师/v 受戒/v 时/nt 所/u 发生/v 而/c 领受/v 在/p 自/r 心/n 的/u 法/n 体/n ，/w 亦即/vl 由/p 授受/v 的/u 作法/n 在/p 心理/n 上/nd 构成/v 的/u 一/m 种/q 防/v 非/n 止/v 恶/a 的/u 功能/n ，/w 实际上/nl 也就是/d 受/v 持/v 戒律/n 的/u 意志/n 和/c 信念/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     道宣/nh 以/p 心/n 法/n ，/w 即/v 阿赖耶识/nh 所/u 藏/v 的/u 种子/n 为/vl 戒/v 体/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     他/r 依/v 《/w 四/m 分/v 律/n 》/w ，/w 把/p 诸/r 戒/v 分/v 为/vl 止/v 持/v 与/c 作/v 持/v 二门/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     止/v 持/v 为/vl &quot;/w 诸/r 恶/n 莫/d 作/v &quot;/w ，/w 即/v 比丘/n ２５０/m 戒/v ，/w 比丘尼/n ３４８/m 戒/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     作/v 持/v 为/vl &quot;/w 众/a 善/a 奉行/v &quot;/w ，/w 包括/v 受戒/v 、/w 说/v 戒/v 、/w 安居/v 、/w 悔过/v 及/c 衣食/n 坐卧/v 的/u 种/q 种/q 规定/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     道宣/nh 认为/v ，/w 《/w 四/m 分/v 律/n 》/w 从/p 形式上/nl 看/v 属于/v 小乘/n ，/w 从/p 内容/n 上/nd 看/v 当属/v 大乘/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     这样/r ，/w 《/w 四/m 分/v 律/n 》/w 就/d 成/v 了/u 中国/ns 佛教/n 戒律/n 的/u 基本/a 依据/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     在/p 中国/ns 佛教/n 史/n 上/nd 还有/v 所谓/a &quot;/w 律/n 部/n 三/m 宗/n &quot;/w 之/u 说/n ，/w 这/r 就是/d 与/c 道宣/nh 同时/n 弘扬/v 《/w 四/m 分/v 律/n 》/w 学/n 的/u 扬州/ns 日光寺/ns 法砺/nh （/w ５６９/m -/w ６３５/m ）/w 所/u 开创/v 的/u 相部宗/n （/w 因/c 传法/v 中心/n 在/p 相州/ns 而/c 得名/v ）/w 和/c 长安/ns 西/nd 太原/ns 寺/n 怀素/nh （/w ６２５/m -/w ６９８/m ）/w 所/u 开创/v 的/u 东塔宗/n （/w 因/c 怀素/nh 住/v 西/nd 太原/ns 寺/n 的/u 东塔/n 而/c 得名/v ）/w ，/w 与/c 道宣/nh 南山宗/n 并称/v 律/n 宗/n 三/m 家/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     三/m 家/n 的/u 主要/a 分歧/n 是/vl 对/p 戒/v 体/n 的/u 看法/n 不同/a 。/w 
		
			
                                        33
                                     相部宗/n 主/n 非/d 色/n 非/d 心/n 戒/v 体/n 论/n ，/w 并/c 认为/v 《/w 四/m 分/v 律/n 》/w 是/vl 小乘/n 律/n ，/w 主张/v 戒/v 不/d 兼/v 定/v 、/w 慧/a 二/m 学/v ，/w 而/c 以/p 止/v 持/v 作/v 持/v 二/m 业/n 为/vl 宗/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     东塔宗/n 则/c 主色/n 法/n 心/n 体/n 论/n ，/w 并/c 认为/v 定/v 慧/a 是/vl 戒/v 学/v 所/u 摄/v ，/w 律/n 应/vu 以/p 戒/v 行/n 为/vl 宗/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     三/m 家/n 之间/nd 互有/v 争论/v ，/w 而/c 相部/n 与/c 东塔/n 的/u 争论/v 尤为/d 激烈/a 。/w 
		
			
                                        36
                                     后/nd 相部/n 、/w 东塔/n 相继/d 衰微/a ，/w 只有/c 南山/n 一/m 宗/n 畅行/v ，/w 且/c 绵延不断/i 。/w 
		
			
                                        37
                                     密宗/n 也/d 称/v &quot;/w 密教/n &quot;/w 、/w &quot;/w 秘密/n 教/n &quot;/w 、/w &quot;/w 真言/n 乘/n &quot;/w 、/w &quot;/w 金刚/n 乘/n &quot;/w 等/u ，/w 由于/c 自称/v 受/v 法身/n 佛/n 大日如来/nh 深奥/a 秘密/n 教旨/n 的/u 传授/v ，/w 为/vl &quot;/w 真实/a &quot;/w 言教/v ，/w 这/r 种/q 真言/n 奥秘/n 若/c 不/d 经/v 灌顶/v （/w 入/v 教/n 或/c 传法/v 仪式/n ）/w 和/c 秘密/n 传授/v ，/w 不得/vu 任意/d 传习/v 及/c 显示/v 于/p 人/n ，/w 因而/c 得名/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     又/d 由于/c 它/r 修习/v 三/m 密/j 相应/v （/w 瑜伽/n ）/w ，/w 又称/v &quot;/w 瑜伽/n 密教/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        39
                                     密教/n 本/d 是/vl 公元/nt 七/m 世纪/nt 以后/nt 印度/ns 大乘/n 佛教/n 的/u 一些/m 派别/n 与/c 婆罗门教/n -/w 一/m 印度教/n 相/d 结合/v 的/u 产物/n ，/w 很快/a 就/d 传入/v 中国/ns ，/w 成为/v 中国/ns 佛教/n 的/u 一个/mq 宗派/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     唐玄宗/nh 开元/nt 四/m 年/nt （/w ７１６/m ）/w ，/w 中/nd 印度/ns 僧人/n 善无畏/nh （/w ６３７/m -/w ７３５/m ）/w 经/v 西域/nl 来到/v 长安/ns ，/w 带来/v 了/u 梵/n 本/n 《/w 大日经/n 》/w ，/w 在/p 弟子/n 一行/mq （/w ６７３/m -/w ７２７/m ）/w 的/u 协助/v 下/nd 译出/v ，/w 主要/a 传授/v 胎/n 藏/n 界/n 密法/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     开元/nt 八/m 年/nt （/w ７２０/m ）/w ，/w 南/nd 印度/ns 密教/n 高僧/n 金刚智/nh （/w ６６９/m -/w ７４１/m ）/w 携/v 其/r 弟子/n 不/d 空/a （/w ７０５/m -/w ７７４/m ）/w 又/d 传入/v 《/w 金刚/n 顶/n 经/n 》/w ，/w 由/p 不/d 空/d 译出/v ，/w 主要/a 弘/v 传/v 金刚界/n 密法/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     胎藏界/n 、/w 金刚界/n 两/m 部/n 密法/n 传入/v 中国/ns 后/nd 不久/nt ，/w 即/d 相互/d 传授/v ，/w 融为一体/i 。/w 
		
			
                                        43
                                     由于/c 善无畏/nh 、/w 金刚智/nh 的/u 弘/v 传/v ，/w 当时/nt 两/m 京/ns 从/v 之/r 灌顶/v 问法/n 者/k 甚众/a ，/w 又/d 经/v 不空/nh 的/u 大力/n 传布/v ，/w 终于/d 形成/v 了/u 一个/mq 以/p 修持/v 密法/n 为主/v 的/u 中国/ns 佛教/n 宗派/n -/w -/w 密宗/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     其/r 创始人/n 善无畏/nh 、/w 金刚智/nh 与/c 不空/nh ，/w 均/d 于/p 开元/nt 年间/nt 来华/v ，/w 世/nt 称/v &quot;/w 开元/nt 三/m 大士/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        45
                                     密宗/n 认为/v ，/w 宇宙/n 万/m 有/v 都/d 是/vl 大日如来/nh 的/u 显现/v ，/w 表现/v 其/r &quot;/w 理性/a &quot;/w （/w 即/v 本/d 有/v 的/u 觉悟/v ，/w 真/d 如/v 佛/n 性/n ，/w 为/vl 成/v 佛/n 之/u 因/n ）/w 方面/n 的/u 称/v 胎/n 藏界/n ，/w 因/c 它/r 具/v 足/a 一切/r 功德/n 而/c 又/d 隐藏/v 在/p 烦恼/a 之中/nd ，/w 故/c 称/v &quot;/w 胎/n 藏/n &quot;/w ；/w 表现/v 其/r &quot;/w 智/n 德/n &quot;/w （/w 大日如来/nh 的/u &quot;/w 智/n &quot;/w 是/vl 修/v 证/v 之/u &quot;/w 果/n &quot;/w ，/w 属于/v 断/v 惑/v 所得/n 的/u 觉悟/v ，/w 是/vl 自行/d 修/v 证/v 而/c 来/vd ）/w 方面/n 的/u 称/v 金刚界/n ，/w 因/c 能/vu 摧毁/v 一切/r 烦恼/a ，/w 故/c 名/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     按照/p 密宗/n 的/u 解释/v ，/w 世界/n 万物/n 、/w 佛/n 与/c 众生/n 皆/d 由/p 地/n 、/w 水/n 、/w 火/n 、/w 风/n 、/w 空/a 、/w 识/v 等/u &quot;/w 六/m 大/a &quot;/w 所/u 造/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     前/nd 五大/j 为/vl 色/n 法/n ，/w 属/v 胎藏界/n ，/w &quot;/w 识/v &quot;/w 为/vl 心/n 法/n ，/w 属/v 金刚界/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     色/n 心/n 不/d 二/m ，/w 金/n 胎/n 为/vl 一/m 。/w 
		
			
                                        49
                                     二者/r 摄/v 宇宙/n 万/m 有/v ，/w 而/c 又/d 都/d 具/v 众生/n 心中/nl 。/w 
		
			
                                        50
                                     因此/c ，/w 佛/n 与/c 众生/n ，/w 体性/n 无别/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     众生/n 若/c 依/p 密法/n 修/v 三/m 密/a 加/v 持/v ，/w 就/d 会/vu 使/v 自己/r 身/n 、/w 口/n 、/w 意/n &quot;/w 三/m 业/n &quot;/w 清净/a ，/w 分别/d 与/c 大日如来/nh 的/u 身/n 口/n 意/n 相应/v ，/w 从而/c 即/d 身/n 成/v 佛/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     密宗/n 的/u 仪/n 规/n 十分/d 复杂/a ，/w 需/v 经/v 阿阇梨/nh （/w 导师/n ）/w 的/u 秘密/n 传授/v ，/w 具有/v 浓厚/a 的/u 神秘/a 色彩/n ，/w 一时/nt 成为/v 王公贵族/n 信奉/v 的/u 热门/a 。/w 
		
			
                                        53
                                     善无畏/nh 、/w 金刚智/nh 与/c 不空/nh 等/u 都/d 曾/d 被/p 帝王/n 迎入/v 宫/n 内/nd ，/w 并/c 为/p 之/r 设/v 内/nd 道场/n ，/w 包括/v 皇帝/n 本人/n 在内/v 的/u 王室/n 成员/n 纷纷/d 从/v 之/r 灌顶/v 受/v 法/n ，/w 被/v 礼/n 为/vl 国师/n 。/w 
		
			
                                        54
                                     但/c 由于/c 密教/n 的/u 理论/n 与/c 修持/v 方法/n 在/p 许多/a 方面/n 与/c 汉族/ns 的/u 文化/n 传统/n 及/c 伦理/n 习俗/n 不合/v ，/w 因而/c 不空/nh 以后/nt ，/w 密宗/n 在/p 汉族/ns 地区/n 数/m 传/n 即/d 趋/v 衰落/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     隋/nt 唐/nt 时期/nt 的/u 佛教/n 艺术/n 也/d 有/v 了/u 进一步/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     著名/a 的/u 敦煌/ns 石窟/n 、/w 龙门/n 石窟/n 等/u 都/d 有/v 进一步/v 的/u 开凿/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     在/p 唐代/nt 大/d 加/v 营造/v 的/u 龙门/n 石窟/n 中/nd ，/w 主/n 像/n 多/a 为/vl 阿弥陀佛/n 和/c 弥勒佛/n ，/w 反映/v 了/u 唐代/nt 净土/n 宗/n 的/u 兴起/v 和/c 石窟/n 造像/v 艺术/n 世俗化/v 的/u 倾向/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     中国/ns 现存/v 规模/n 最大/a 的/u 石刻/n 佛经/n 房山/ns 石经/n ，/w 也/d 由/p 幽州/ns 沙门静琬/nh 于/p 隋/nt 末/n 唐初/nh 开始/v 刻/v 藏/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     这个/r 时期/nt 雕塑/n 的/u 佛像/n 大都/d 面貌/n 柔和/a 圆满/a ，/w 衣服/n 和/c 配饰/n 华丽/a 细致/a ，/w 表现/v 出/vd 了/u 相当/a 的/u 技艺/n 与/c 时代/nt 的/u 风貌/n ，/w 也/d 体现/v 了/u 印度/ns 造像/v 艺术/n 中国化/v 的/u 特色/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     佛教/n 的/u 理/n 趣/n 风格/n ，/w 特别/d 是/vl 禅宗/n 的/u 超然/a 意境/n ，/w 对/p 隋/nt 唐/nt 文学/n 产生/v 了/u 深刻/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     王维/nh 等/u 人/n 的/u 诗画/n ，/w 饱含/v 禅/n 趣/n ，/w 韵味/n 无穷/a 。/w 
		
			
                                        62
                                     由于/c 俗/a 讲/v 流行/v ，/w 唐代/nt 时/nt 出现/v 了/u 说唱/n 佛经/n 故事/n 的/u 变文/n 等/u 作品/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     情况/n 大致/d 是/vl ：/w ①/w 尊哈乃斐/n 教法/n 的/u 逊尼派/n 占/v 主导/a 地位/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     这/r 也就是/d 我国/n 新疆/ns 地区/n 伊斯兰教/n 中/nd 麻扎/n 朝拜/v 的/u 最初/nt 形式/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     长达/v 三百/m 多年/nt 的/u 喀喇汗/nh 王朝/nt 的/u 建立/v ，/w 伊斯兰教/n 在/p 古/a 维吾尔/ns 等/u 民族/n 中/nd 的/u 传播/v ，/w 喀喇汗/nh 王朝/nt 在/p 其/r 东/nd 与/c 中原/ns 内地/nl ，/w 在/p 其/r 西/nd 与/c 波斯/ns 中亚/j 日益/d 广泛/a 的/u 经济/n 文化/n 交流/v ，/w 以及/c 突厥/ns 语/n 各族/n 和/c 伊朗/ns 语/n 各族/n 间/n 的/u 频繁/a 交往/v 和/c 融合/v 等/u ，/w 都/d 使/v 古/a 维吾尔/ns 等/u 民族/n 的/u 固有/v 文化/n 得到/v 了/u 新/a 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     在/p 这/r 种/q 新/a 的/u 发展/v 中/nd ，/w 以/p 本/r 民族/n 传统/n 文化/n 和/c 九/m -/w -/w 十二/m 世纪/nt 阿巴斯/nh 王朝/nt 时代/nt 形成/v 的/u 世界性/n 的/u 伊斯兰/ns 文化/n 相/d 结合/v 为/vl 基本/a 特征/n 的/u 维吾尔/ns 伊斯兰/ns 文化/n 、/w 哈萨克/ns 伊斯兰/ns 文化/n 、/w 塔吉克/ns 伊斯兰/ns 文化/n 等/u 民族性/n 伊斯兰/ns 文化/n 相继/d 形成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        67
                                     其中/nd 维吾尔/ns 伊斯兰/ns 文化/n 主要/a 是/vl 在/p 喀喇汗/nh 王朝/nt 的/u 社会/n 政治/n 和/c 文化/n 环境/n 中/nd 形成/v 的/u ，/w 是/vl 广义/n 的/u 伊斯兰/ns 文化/n 中/nd 有/v 突出/a 成就/n 的/u 一个/mq 文化/n 系统/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     由于/c 喀喇汗/nh 王朝/nt 的/u 统治者/n 自称/v 为/vl &quot;/w 桃花石汗/nh &quot;/w （/w &quot;/w 桃花/n 石/n &quot;/w 一/m 词/n 指/v 唐朝/nt ）/w ，/w 戴/v 着/u &quot;/w 东方/nd 与/c 中国/ns 之/u 王/n &quot;/w 或/c &quot;/w 东方/nd 与/c 中国/ns 之/u 苏丹/ns &quot;/w 的/u 封号/n ，/w 他们/r 的/u 王朝/nt 是/vl 中国/ns 的/u 王朝/nt ，/w 他们/r 王朝/nt 统治/v 的/u 地域/n 也是/vl 受/v 中国/ns 文化/n 薰陶/v 的/u 地域/n ，/w 所以/c 维吾尔/ns 伊斯兰/ns 文化/n 也是/vl 由/p 中国/ns 各/r 民族/n 共同/d 创造/v 的/u 中华民族/n 传统/n 文化/n 中/nd 的/u 一个/mq 有/v 突出/a 特点/n 的/u 文化/n 分支/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     维吾尔/ns 伊斯兰/ns 文化/n 的/u 成就/n 集中/v 表现/v 在/p 《/w 福/n 乐/n 智慧/n 》/w 、/w 《/w 突厥/ns 语/n 大/a 词典/n 》/w 、/w 《/w 真理/n 的/u 入门/v 》/w 这些/r 伟大/a 的/u 著作/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        70
                                     ）/w 于/p １０６９/m ／/w １０７０/m 年/nt 用/v 回鹘/ns 语/n （/w 古代/nt 维吾尔/ns 语/n ）/w 写成/v 的/u 一/m 部/q 长/a 诗/n ，/w 是/vl 献给/v 当时/nt 喀什噶尔/ns 的/u 执政/v 者/k 、/w 东部/nd 王朝/nt 副可汗/nh &quot;/w 桃花石&#183;布格拉汗/nh &quot;/w 的/u ，/w 作者/n 因此/c 荣膺/v &quot;/w 哈斯&#183;哈吉甫/nh &quot;/w （/w 御前/nl 侍/v 臣/n ）/w 的/u 称号/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     现/v 书名/n 系/v 汉文/n 译名/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     原书/v 名/n 音译/v 为/vl &quot;/w 库塔德吾&#183;毕力克/nh &quot;/w ，/w 直译/v 意为/vl &quot;/w 带给/v 人/n 幸福/a 的/u 知识/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        73
                                     有/v 之/u ，/w 请/v 自/p 嗣同/nhs 始/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        74
                                     他/r 此举/n 正是/vl 他/r 生前/nt 信奉/v 并/c 最终/d 实践/v 佛教/n &quot;/w 我/r 不/d 入/v 地狱/n 谁/r 入/v 地狱/n &quot;/w 的/u 度/v 世/nt 救人/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     谭/nhf 自己/r 就/d 仿照/v 佛陀/n 说过/v &quot;/w 我/r 不/d 病/v 谁/r 当/v 病/v 者/k &quot;/w ，/w 所以/c 他/r &quot;/w 卓/a 厉/a 敢/vu 死/v &quot;/w ，/w 演出/v 了/u 中国/ns 近代/nt 历史上/n 惊世骇俗/i 的/u 壮烈/a 一幕/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     （/w 三/m ）/w 梁启超/nh （/w １８７３/m -/w -/w １９２９/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        77
                                     梁启超/nh 是/vl 近代/nt 资产阶级/n 改良主义/n 思想家/n ，/w 同时/c 也是/vl 一/m 位/q 笃信/v 的/u 佛学/n 家/k 。/w 
		
			
                                        78
                                     他/r 自/p 投身/v 康有为/nh 门下/nl ，/w 在/p 万木草堂/ns 就/d 开始/v 学/v 佛/n ，/w 虽然/c 起初/nt &quot;/w 夙/n 根/n 浅薄/a ，/w 不能/vu 多/a 所/u 受/v &quot;/w ，/w 但/c 很快/a 就/d 对/p 佛教/n 大/d 服/v 了/u 。/w 
		
			
                                        79
                                     他/r 很/d 重视/v 佛学/n 的/u 道德/n 教育/v 功用/n ，/w 他/r 曾/d 大力/n 赞赏/v 欧洲/ns 宗教改革/n 的/u 马丁&#183;/w 路德/nh ，/w 他/r 称/v 康有为/nh 是/vl &quot;/w 孔教/n 的/u 路德/nh &quot;/w ，/w 他/r 自己/r 也/d 很/d 想/v 成为/v &quot;/w 中国/ns 佛教/n 的/u 路德/nh &quot;/w ，/w 做/v 一个/mq 佛教/n 改革家/n 和/c 新/a 道德/n 教育家/n ，/w 去/v 造就/v 中国/ns 的/u &quot;/w 新/a 民/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        80
                                     梁/nhf 把/p 佛学/n 视为/v 树立/v 信仰/n 的/u 要/a 义/n 、/w 施行/v 道德/n 教育/v 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     他/r 出于/v 资产阶级/n 改良/v 之/u 目的/n ，/w &quot;/w 以/p 己意/n 进退/v 佛/n 说/v &quot;/w ，/w 使/v 之/u 资产阶级/n 化/k 。/w 
		
			
                                        82
                                     他/r 把/p 佛教/n 的/u &quot;/w 一切众生/n ，/w 皆有/v 佛/n 性/n &quot;/w 视作/v 资产阶级/n 民主/a 观/n ，/w 说/v &quot;/w 佛教/n 之/u 信仰/n 也/u ，/w 必/d 以为/v 教徒/n 之/u 智慧/n ，/w 必可/vu 与/c 教主/n 相/d 平等/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        83
                                     其他/r 宗教/n 都/d 令/v 众生/n 受制/v 于/p 一/m 尊/v 之下/nd ，/w 而/c 独/d 佛教/n 不然/a ，/w &quot;/w 其/r 立/v 教/v 之/u 目的/n ，/w 则/c 在/p 使/v 人人/n 皆/d 与/c 佛/n 平等/a 而已/u &quot;/w ，/w &quot;/w 故/c 信仰/v 他/r 教/n ，/w 或/c 有/v 流弊/n ，/w 而/c 佛教/n 决无/v 流弊/n 也/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        84
                                     信仰/n 佛教/n 有/v 利/n 无/v 弊/n ，/w 且/c 正/d 符合/v 资产阶级/n 民主/a 的/u 愿望/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     他/r 认为/v &quot;/w 大人/n 所以/c 能为/v 惊天动地/i 之/u 事业/n 者/k ，/w 亦/d 常/d 赖/v 宗教/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        86
                                     他/r 列举/v 了/u 华盛顿/ns 、/w 林肯/nh 、/w 克伦威尔/nh 、/w 玛志尼/nh 、/w 潭嗣同/nh 等/u 人/n ，/w 说明/v 凡/d 干/v 轰轰烈烈/i 大/a 事业/n 的/u 伟大/a 人物/n ，/w 都/d 依靠/v 宗教信仰/n 和/c 崇高/a 道德/n ，/w 才/d 产生/v 超人/a 的/u 热情/a 和/c 做出/v 英雄/n 的/u 行为/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     这/r 若/c 指/v 资产阶级革命/n 而/c 言/v ，/w 也许/d 有道理/v 。/w 
		
			
                                        88
                                     而/c &quot;/w 舍己救人/i 之/u 大业/n ，/w 惟/d 佛教/n 足以/d 当/v 之/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        89
                                     所以/c ，/w 他/r 认为/v 必须/d 依/p 佛教/n 道德/n 培养/v 出/vd 具有/v &quot;/w 无/v 歆/v 羡/v 、/w 无/v 畔/nd 援/v 、/w 无/v 里/nd 碍/v 、/w 无/v 恐怖/v 、/w 独/d 往/v 独/d 来/vd &quot;/w 精神/n 的/u &quot;/w 新/a 民/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        90
                                     梁启超/nh 坚信/v ，/w 佛教/n 能/vu 担负/v 起/vd 培养/v &quot;/w 新/a 民/n &quot;/w 的/u 重任/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     佛教/n 教人/v &quot;/w 精神/n 解放/v &quot;/w ，/w 做/v 一个/mq &quot;/w 顶天立地/i &quot;/w 的/u &quot;/w 真正/a 的/u 自由/a 的/u 人/n &quot;/w ，/w 能够/vu &quot;/w 震撼/v 宇宙/n ，/w 唤起/v 全/a 社会/n 之/u 风潮/n &quot;/w ，/w 因而/c 是/vl &quot;/w 全世界/n 文化/n 的/u 最高/a 产品/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        92
                                     （/w 四/m ）/w 章太炎/nh （/w １８６９/m 一/m １９００/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        93
                                     章太炎/nh 是/vl 处于/v 新旧/n 思想/n 交接/v 点/n 上/nd 的/u 一/m 位/q &quot;/w 博大精深/i ，/w 学贯中西/i &quot;/w 的/u 思想家/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     章/nhf 一生/nt 的/u 思想/n ，/w 大致/d 可/vu 分为/v ：/w 《/w 訄书/n 》/w ，/w &quot;/w 唯识/v &quot;/w 和/c 会通/v 庄孔/j 三/m 个/q 时期/nt 。/w 
		
			
                                        95
                                     其中/nd ，/w 佛学/n 时期/nt 是/vl 一个/mq 关键/n 环节/n ，/w 它/r 起/v 着/u 承上启下/i 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     章/nhf 早年/nt 宗/n 持/v 古/a 文学/n ，/w 好友/n 夏曾佑/nh 、/w 宋恕/nh 相继/d &quot;/w 劝/v 读/v 佛/n 书/n &quot;/w ，/w 但/c 他/r 本/p 于/p 传统/n 汉学/n 的/u 理性/a 和/c 无神论/n 立场/n ，/w 对/p 之/r &quot;/w 不能/vu 深/a &quot;/w 、/w &quot;/w 不甚/d 好/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        97
                                     他/r 的/u 《/w 无神论/n 》/w 以/p 批判/v 基督教/n 为/vl 代表/n 的/u 有神/v 教/n 为/vl 天职/n （/w 章/nhf 一生/nt 坚决/a 反对/v 基督教/n ）/w ，/w 运用/v 逻辑推理/v ，/w 依次/d 驳斥/v 了/u 耶和华/nh &quot;/w 无/v 始/n 无/v 终/n &quot;/w 、/w &quot;/w 全/a 知/n 全能/a &quot;/w 、/w &quot;/w 绝对/a 无/v 二/m &quot;/w 和/c &quot;/w 无所/v 不备/v &quot;/w ，/w 从而/c 论证/v 了/u 上帝/n 创/v 世/n 说/n 为/vl 谬误/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     但/c 《/w 无神论/n 》/w 实际上/nl 并不是/v 真正/a 的/u 无神论/n ，/w 此处/n 的/u &quot;/w 无神/v &quot;/w ，/w 只是/d 否定/v 基督教/n 的/u 上帝/n 神/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     它/r 批判/v 的/u 只是/d 西/nd 教/n ，/w 而/c 对/p 东方/nd 的/u 佛教/n 则/c 表示/v 赞同/v ，/w 目的/n 在于/v 用/p &quot;/w 唯/d 我/r 论/n &quot;/w 代替/v &quot;/w 唯/d 神/n 论/n &quot;/w ，/w 用/p &quot;/w 无神/v 教/n &quot;/w 代替/v &quot;/w 神/n 教/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        100
                                     章太炎/nh 的/u 宗教/n 观/n 很快/a 就/d 从/p 中国/ns 传统/n 的/u 无神论/n 转向/v &quot;/w 建立/v 宗教/n 论/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        101
                                     因为/c 当时/nt 资产阶级革命/n 已经/d 来临/v ，/w 他们/r 需要/v 用/p 宗教信仰/n &quot;/w 发起/v 信心/n &quot;/w ，/w &quot;/w 增进/v 道德/n &quot;/w ，/w 激发/v 热情/a ，/w 鼓舞/v 英雄/n 行为/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     于是/c ，/w 章太炎/nh 创作/v 《/w 建立/v 宗教/n 论/n 》/w ，/w 依/p 佛学/n 唯识/v 立论/v ，/w 批判/v &quot;/w 有神/v 教/n &quot;/w ，/w 主张/v 建立/v &quot;/w 无神/v 教/n &quot;/w ，/w 对/p 佛学/n 思想/n 竭尽/v 推崇/v 之/u 能事/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     章/nhf 认为/v ：/w 唯/d 神/n 不对/a ，/w 泛/v 神/n 可疑/a ，/w 唯物/v 为/vl 误/v ，/w 唯心/v 亦/d 系/v &quot;/w 倒/v 见/v &quot;/w ；/w 只有/c 唯/d 我/r 才是/vl &quot;/w 真知/n &quot;/w &quot;/w 正/a 见/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        104
                                     他/r 提出/v ：/w &quot;/w 宗教/n 之/u 高下/n 胜/a 劣/a ，/w 不容/v 先/d 论/k 。/w 
		
			
                                        105
                                     要/vu 以上/nd 不/d 失真/v ，/w 下/nd 有益于/v 生民/n 之/u 道德/n 为/vl 其/r 准/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        106
                                     宗教/n 有/v 好/a 有/v 坏/a ，/w 衡量/v 的/u 标准/n ，/w 是/vl 看/v 其/r 是否/d &quot;/w 有益于/v 生民/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        107
                                     章太炎/nh 说/v ，/w 那/r 就是/d 叫/v 大家/n &quot;/w 去/v 畏/v 死心/v &quot;/w ，/w &quot;/w 去/v 拜金/v 心/n &quot;/w ，/w &quot;/w 破/v 我/r 所/u &quot;/w ；/w &quot;/w 去/v 奴隶/n 心/n &quot;/w ，/w &quot;/w 去/v 退/v 屈/v 心/n &quot;/w ，/w 而/c &quot;/w 说/v 无/v 生/v &quot;/w ；/w &quot;/w 谈/v 平等/a &quot;/w ，/w &quot;/w 示/v 众生/n 皆/d 佛/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        108
                                     这/r 在/p 一九○六/m 年/nt 中国/ns 民族/n 民主革命/n 面临/v 极端/a 困难/a 之际/nd ，/w 对于/p 唤起/v 革命/v 勇气/n ，/w 无疑/d 是/vl 有/v 积极/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     章太炎/nh 称赞/v 佛教/n 不是/vl 厌世/v 的/u ，/w 而是/vl 救/v 世/n 的/u ，/w &quot;/w 释/v 教/n 非不/d 厌世/v ，/w 然/c 其/r 所/u 厌世/v 者/k ，/w 乃/d 厌/v 此/r 器/n 世间/nl ，/w 而/c 非/d 厌/v 此/r 有情/v 世间/nl ，/w 以/p 有情/v 世间/nl 堕入/v 器/n 世间/nl 中/nd ，/w 故/c 欲/d 济/v 度/v 以/p 出/vd 三/m 界/n 之外/nd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        110
                                     佛教/n 所/u 漠视/v 的/u 只是/d 物质/n 金钱/n 之类/n ，/w 而/c 对/p 人生/n 社会/n 是/vl 最/d 关心/v 的/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     这个/r 世界/n 如今/nt 就/d 象/p 一/m 只/q 漏/v 船/n ，/w 我们/r 的/u 任务/n 就是/d 帮助/v 大家/n 认识/v 这/r 一/m 情况/n ，/w 抛弃/v 这/r 只/q 漏/v 船/n （/w 清朝/nt 专制/a ）/w ，/w 另/d 寻/v 木筏/n （/w 民主/a 制度/n ）/w ，/w 并/c 救援/v 大家/n 一起/d 出/vd 此/r 漏/v 舟/n ，/w 求得/v 新生/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     而/c 这样/r 的/u 行为/n 需要/v &quot;/w 有/v 自/p 舍/v 头/n 脑髓/n 以/p 供/v 众/a 啖/v &quot;/w 的/u 精神/n ，/w 所以/c 要/vu &quot;/w 建立/v 宗教/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        113
                                     章太炎/nh 的/u 佛学/n 思想/n 突出/v 了/u &quot;/w 平等/a &quot;/w 、/w &quot;/w 独立/v &quot;/w （/w 自/r 贵/a 其/r 心/n ）/w 、/w &quot;/w 自由/a &quot;/w （/w 依/v 自/r 不依/v 他/r ）/w 、/w &quot;/w 民主/a &quot;/w （/w 众生/n 皆/d 佛/n ）/w 等/u 观念/n ，/w 要求/v 破/v &quot;/w 人/n 我/r &quot;/w &quot;/w 法/n 我/r &quot;/w ，/w 敢于/vu 赴汤蹈火/i 与/c 封建/n 专制/a 抗争/v ，/w 表示/v 了/u 民族/n 民主革命/n 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     清末/nt ，/w 佛教/n 一如/v 中国/ns 的/u 社会/n ，/w 衰落/v 而/c 面临/v 生存/v 的/u 危机/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     佛教/n 衰颓/a 的/u 原因/n ，/w 除/p 社会/n 方面/n 外/nd ，/w 其/r 自身/n 的/u 惰/v 落/v 是/vl 一个/mq 主要/a 因素/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     但/c 英国/ns 宗教改革/n 是/vl 不/d 彻底/a 的/u ，/w 宗教改革/n 之后/nt 建立/v 的/u 英国/ns 国教/n 会/n ，/w 没有/d 对/p 传统/n 的/u 天主教/n 基本/a 教义/n 、/w 主教/n 制度/n 和/c 圣礼/n 仪式/n 进行/v 改革/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     爱德华六世/nh 在位/v 期间/nt （/w １５４３/m -/w １５５３/m ）/w ，/w 制定/v 了/u 具有/v 新教/n 思想/n 的/u 《/w ４２/m 条/q 信/n 纲/n 》/w 。/w 
		
			
                                        118
                                     伊莉莎白/nh 时代/nt （/w １５５８/m -/w １６０５/m ）/w ，/w 将/p 《/w ４２/m 条/q 信/n 纲/n 》/w 修正/v 为/vl 《/w ３９/m 条/q 信/n 纲/n 》/w （/w １５６３/m ）/w ，/w 定为/v 英国/ns 国教/n 会/n 的/u 正式/a 信条/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     但/c 英国/ns 国内/nl 加尔文/nh 派/n 要求/v 清除/v 国教/n 会/n 中/nd 天主教/n 残余/n ，/w 发起/v 了/u 旨/n 在/p &quot;/w 使/v 教会/n 清洁/a &quot;/w 的/u &quot;/w 清教徒/n 运动/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        120
                                     宗教改革/n 之后/nt ，/w 陆续/d 脱离/v 罗马/ns 天主教/n 教会/n 的/u 各个/r 派别/n ，/w 统称/v 新教/n ，/w 英文/n 为/vl Ｐｒｏｔｅｓｔａｎｔｉｓｍ/ws 。/w 
		
			
                                        121
                                     这/r 一/m 名称/n 最/d 早/a 产生/v 于/p １５２９/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        122
                                     神圣/a 罗马帝国/ns 皇帝/n 在/p 斯拜尔/ns 召开/v 帝国/n 会议/n ，/w 会上/nl 信仰/v 天主教/n 的/u 诸侯/n 占优势/v ，/w 重申/v 反对/v 异端/n 的/u 禁令/n ，/w 路德/nh 教派/n 的/u 诸侯/n 提出/v 抗议/v ，/w 因而/c 被/p 反对者/n 称作/v 抗议/v 者/k （/w Ｐｒｏｔｅｓｔａｎｔ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        123
                                     后来/nt ，/w 英国/ns 圣/n 公会/n 也/d 自称/v Ｐｒｏｔｅｓｔａｎｔ/ws ，/w 因此/c ，/w 新教/n 成为/v 一个/mq 包括/v 路德宗/n 、/w 加尔文宗/n 和/c 圣公宗/n 在内/v 的/u 统称/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     宗教改革/n 使/v 天主教/n 在/p 欧洲/ns 的/u 一统天下/v 被/p 打破/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     罗马教皇/n 失去/v 了/u 欧洲/ns 的/u 一部分/n 地盘/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     德国/ns 中部/nd 、/w 北部/nd ，/w 北欧/ns 诸/r 国/n ，/w 如/v 挪威/ns 、/w 丹麦/ns 、/w 瑞典/ns ，/w 路德宗/n 占优势/v ，/w 英/j 、/w 法/j 和/c 德国/ns 西部/nd 、/w 南部/nd 受/v 加尔文教/n 影响/v 较/d 深/a 。/w 
		
			
                                        127
                                     东欧/ns 各国/n 封建/n 割据/v ，/w 经济/n 落后/a ，/w 各种/r 教派/n 并存/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     南欧/nl 、/w 西班牙/ns 和/c 意大利/ns ，/w 则/c 兴起/v 天主教/n 反/v 宗教改革/n 运动/n ，/w 基本上/d 是/vl 天主教/n 的/u 势力/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     几乎/d 半/m 个/q 欧洲/ns 脱离/v 了/u 罗马/ns 教廷/n 控制/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     面对/v 如火如荼/i 的/u 宗教改革/n 运动/n ，/w 天主教/n 内部/nd 也/d 兴起/v 了/u 反/v 宗教改革/n 运动/n （/w Ｃｏｕｎｔｅｒ/ws －/w Ｒｅｆｏｒｍａｔｉｏｎ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        131
                                     一方面/n ，/w 它/r 是/vl 天主教/n 自身/n 的/u 一/m 场/q 革新/v ，/w 因为/c 教会/v 内部/nd 腐化/v 现象/n 严重/a ，/w 不少/a 神职人员/n 过/v 着/u 荒淫无耻/i 的/u 生活/n ，/w 因而/c 有必要/v 在/p 内部/nd 进行/v 整顿/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     另一方面/c ，/w 它/r 的/u 实质/n 是/vl 要/vu 同/p 宗教改革/n 运动/n 划清界限/i ，/w 维护/v 教皇/n 的/u 权威/n ，/w 因而/c 恰当/a 地/u 说/v ，/w 它/r 是/vl &quot;/w 反/v 宗教改革/n 运动/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        133
                                     反/v 宗教改革/n 运动/n 的/u -/w 个/q 主要/a 目的/n 是/vl 要/vu 挽回/v 天主教/n 在/p 地理/n 空间/n 上/nd 的/u 损失/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     如果/c 这/r 一/m 目的/n 在/p 欧洲/ns 达/v 不到/v ，/w 则/c 它/r 正好/d 借/v 已经/d 发达/a 的/u 交通工具/n 和/c 地理/n 知识/n ，/w 谋求/v 向/p 外/nd 发展/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     反/v 宗教改革/n 运动/n 的/u 主力/n 是/vl 耶稣/nh 会/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     耶稣/nh 会/n （/w Ｓｏｃｉｅｔｙ/ws ｏｆ/ws Ｊｅｓｕｓ/ws ，/w 反对者/n 称之为/v Ｊｅｓｕｉｔｓ/ws ）/w 又名/v 耶稣/nh 连队/n ，/w １５３４/m 年/nt ８/m 月/nt 由/p 西班牙/ns 人/n 依纳爵&#183;罗耀拉/nh （/w Ｉｇｎａｃｉｏ/ws ｄｅ/ws Ｌｏｙｏｌａ/ws ，/w １４９１/m 一/m １５５６/m ）/w 在/p 法国/ns 巴黎/ns 创办/v ，/w １５４０/m 年/nt 由/p 教皇/n 保罗三世/nh 正式/a 批准/v 成立/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     罗耀拉/nh 于/p １４９１/m 年/nt 出生/v 在/p 西班牙/ns 一个/mq 贵族/n 家庭/n ，/w 当过/v 军官/n ，/w 在/p 一/m 次/q 战争/n 中/nd 负伤/v ，/w 便/d 决心/n 成为/v 圣母玛丽亚/nh 的/u 骑士/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     耶稣/nh 会/n 在/p 吸收/v 成员/n 和/c 训练/v 会/n 士/n 方面/n ，/w 有/v 严格/a 的/u 规定/v ，/w 其/r 会/n 士/n 必须/d 经过/p １２/m ─/w １９/m 年/nt 的/u 训练/v ，/w 其/r 重要/a 理论/n 根据/p 是/vl 罗耀拉/nh 从/p １５２２/m -/w １５４０/m 年间/nt 写成/v 的/u 《/w 神/n 操/n 训练/v 》/w （/w Ｓｐｉｒｉｔｕａｌ/ws Ｅｘｅｒｃｉｓｅｓ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        139
                                     神/n 操/n 训练/v 的/u 目的/n 是/vl 向/p 耶稣/nh 会/n 士/n 灌输/v 盲目/a 的/u 狂热/a 的/u 信仰/n ，/w 消灭/v 独立思考/v 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     每个/r 耶稣/nh 会/n 士/n 除/p 发/v &quot;/w 绝/v 财/n 、/w 绝色/n 、/w 绝/v 意/n &quot;/w 三/m 绝/v 誓愿/n 外/nd ，/w 还要/vu 发/v 第/h 四/m 愿/vu ，/w 即/v &quot;/w 绝对/d 服从/v 罗马教皇/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        141
                                     神/n 操/n 训练/v 要求/v 学生/n 想象/v 在/p 地狱/n 中/nd 受到/v 折磨/v 的/u 情景/n ，/w 他们/r 应该/vu 看到/v 地狱/n ，/w 看到/v 自己/r 在/p 天主/n 的/u 宝座/n 前/nd ；/w 神/n 操/n 训练/v 还/d 包括/v 忏悔/v 、/w 祈祷/v 、/w 劝告/v 等/u 守则/n ，/w 如何/r 提醒/v 自己/r 虔诚/a 的/u 思想/n 等/u 。/w 
		
			
                                        142
                                     耶稣/nh 会/n 不同/a 于/p 其他/r 修/v 会/n 的/u 地方/n 在于/v ，/w 其/r 会/n 士/n 不/d 穿/v 把/p 自己/r 与/c 俗人/n 区别/v 开来/vd 的/u 僧衣/n ，/w 不/d 搞/v 离世/v 修行/v ，/w 也/d 不必/d 过/v 严格/a 的/u 修道/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     修士/n 们/k 深入/v 到/v 社会/n 的/u 各个/r 阶层/n ，/w 大力/n 兴办/v 教育事业/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     罗耀拉/nh 自己/r 并没/d 有学问/v ，/w 而/c 他/r 却/d 被/p 称为/v 没有/v 学问/n 的/u &quot;/w 学问/n 之/u 父/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        145
                                     欧洲/ns 当时/nt 一些/m 出色/a 的/u 学校/n ，/w 都/d 是/vl 由/p 耶稣/nh 会/n 创办/v 的/u ，/w 欧洲/ns 的/u 著名/a 学者/n 如/v 莫里哀/nh 、/w 笛卡儿/nh 、/w 孟德斯鸠/nh 、/w 伽利略/nh 等/u 都/d 在/p 耶稣/nh 会/n 办/v 的/u 学校/n 受过/v 教育/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     耶稣/nh 会/n 士/n 被/p 要求/v 无条件/v 地/u 服从/v 上级/n 命令/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     如/v 罗耀拉/nh 要求/v 耶稣/nh 会/n 士/n 象/p 死尸/n ，/w 可以/vu 任意/d 翻/v 来/vd 倒/v 去/v ；/w 象/p 拐棍/n ，/w 可以/vu 任意/d 作/v 各种/r 运动/n ；/w 象/p 蜡/n 制/v 的/u 球/n ，/w 可以/vu 捏/v 成/v 各种/r 形状/n ；/w 象/p 小/a 十字架/n ，/w 可以/vu 被/p 举起/v 作/v 随心所欲/i 的/u 动作/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        148
                                     如果/c 教会/v 教导/v 我们/r 说/v ，/w 某/r 样/n 东西/n 是/vl 黑/a 的/u ，/w 而/c 我们/r 看到/v 的/u 却是/vl 白/a 的/u ，/w 我们/r 必须/d 立即/d 说/v 是/vl 黑/a 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        149
                                     耶稣/nh 会/n 士/n 非常/d 重视/v 海外/nl 的/u 传教/v 事业/n ，/w 由于/c 地理/n 大/a 发现/v ，/w 耶稣/nh 会/n 士/n 派出/v 一/m 批/q 又/d 一/m 批/q 的/u 传教士/n ，/w 将/p 基督教/n 以及/c 西方/nd 的/u 科技/n 带到/v 远方/nl ，/w 正如/p 罗耀拉/nh 所/u 说/v ，/w &quot;/w 为/p 基督教/n 征服/v 世界/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        150
                                     正/d 当/p 欧洲人/n 处于/v 眼界/n 大/d 开/v ，/w 广泛/a 进行/v 地理/n 探险/v 和/c 海外/nl 贸易/v ，/w 拓/v 殖/v 移民/n 的/u 蓬勃/a 兴盛/a 时期/nt ，/w 中国/ns 明/nt 王朝/nt 则/c 从/p 一开始/v 就/d 抱/v 闭关锁国/i 政策/n ，/w 不/d 与/c 欧洲/ns 交往/v 近/v 二/m 百年/nt 。/w 
		
			
                                        151
                                     所以/c ，/w 耶稣/nh 会/n 士/n 尽管/d 在/p 南美/ns 及/c 远东/ns 其余/r 地方/n 获得/v 传教/v 成果/n ，/w 但/c 要/vu 进入/v 中国/ns ，/w 却/d 要/vu 等待/v 一定/a 的/u 时机/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     地理/n 探/v 航/v 开始/v 以后/nt ，/w 西班牙/ns 和/c 葡萄牙/ns 常/d 为/p 新/a &quot;/w 发现/v &quot;/w 的/u 土地/n 占领/v 权/n 的/u 问题/n 发生/v 争执/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     两国/n 都/d 尊重/v 教皇/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     于是/c 亚历山大/nh 六/m 世/nt 划分/v 势力范围/n ，/w 规定/v 西边/nd 之/u 新/a 土地/n ，/w 如/v 美洲/ns 归/v 西班牙/ns ，/w 东方/nd 亚/j 、/w 非/j 属/v 葡萄牙/ns ，/w 两国/n 应/vu 保护/v 该地/n 教会/v 派遣/v 传教士/n ，/w 并/c 筹划/v 经费/n ，/w 负责/v 接送/v ，/w 建立/v 教堂/n 和/c 修/v 院/n ，/w 传播/v 天主教/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     这/r 两国/n 则/c 分别/d 从/p 教皇/n 那里/r 获得/v 保荐/v 主教/n 的/u 特权/n ，/w 作为/v 酬/v 偿/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     １５５３/m 年/nt ，/w 教皇/n 克莱门特/nh 七/m 世/nt （/w Ｃｌｅｍｅｎｔ/ws Ⅶ/w ）/w 宣布/v 成立/v 果阿/ns （/w Ｇｏａ/ws ）/w 教区/n ，/w 统辖/v 远东/ns 多/a 国/n （/w 从/p 好望角/ns 到/v 日本/ns ）/w 的/u 教务/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     １８２７/m 年/nt ，/w 他/r 还/d 敦促/v 美国/ns 派遣/v 传教士/n 到/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        158
                                     １８３０/m 年/nt 美国/ns 传教士/n 裨治文/nh 和/c 雅裨理/nh 抵/v 广州/ns ，/w １８３４/m 年/nt ８/m 月/nt １/m 日/nt ，/w 马礼逊/nh 在/p 广东/ns 去世/v 。/w 
		
			
                                        159
                                     他/r ２７/m 年/nt 苦心经营/i ，/w 希图/v 进入/v 中国/ns 内地/nl 传教/v ，/w 但/c 没有/d 实现/v ，/w 只是/d 局限/v 于/p 广州/ns 、/w 澳门/ns 之间/nd 。/w 
		
			
                                        160
                                     虽然/c 他/r 于/p １８１６/m 年/nt 作为/v 英国/ns 政府/n 来使/n 阿美士德/nh （/w Ｌｏｒｄ/ws Ａｍｈｅｒｓｔ/ws ）/w 的/u 翻译/v 兼/v 秘书/n 进/v 过/u 北京/ns ，/w 参加/v 谈判/n ，/w 但/c 毕竟/d 没有/d 站稳脚跟/i 。/w 
		
			
                                        161
                                     １８４３/m 年/nt ，/w 来华/v 的/u 外国/n 侨民/n 在/p 澳门/ns 的/u 马礼逊/nh 墓/n 上/nd 树/v 了/u 一/m 块/q 石碑/n ，/w 碑文/n 赞扬/v 马礼逊/nh ：/w &quot;/w 当/p 其/r 于/p 壮年/nt 来/vd 中国/ns 时/nt ，/w 勤学/v 力行/v ，/w 以致/c 中华/ns 之/u 言语/n 文字/n ，/w 无不/d 精通/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     迨/v 学成/v 之/u 日/nt ，/w 又/d 以/p 所得/n 于/p 己/r 者/k 作/v 《/w 中英/j 字典/n 》/w 等/u 书/n ，/w 使/v 后/nd 之/u 习/v 华文/n 汉语/n 者/k ，/w 皆/d 得/vu 借/v 为/vl 津/n 梁/n ，/w 力/n 半/m 功/n 倍/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     故/c 英/j 人/n 仰/v 幕/n 其/r 学/v 不/d 厌/v 、/w 教/v 不倦/v 之/u 心/n ，/w 悉/d 颂/v 为/vl 英国/ns 贤士/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        164
                                     作为/v 第/h 一个/mq 中国/ns 牧师/n 的/u 梁发/nh ，/w 曾/d 领/v 着/u 他/r 的/u 妻子/n 黎氏/nh 和/c 儿子/n 进/v 德/j 受洗/v 入/v 教/n ，/w 并/c 和/p 古天青/nh 在/p 中国/ns 一道/d 办/v 了/u 个/q 私塾/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     梁发/nh 为/p 其/r 妻/n 施/v 洗/v 是/vl 在/p １８２０/m 年/nt ，/w 夫妇/n 二/m 人/n 便/d 在/p 家里/nl 崇拜/v ，/w 成立/v 了/u 家庭/n 教会/n ，/w 这/r 可以说/v 是/vl 中国/ns 成立/v 的/u 第/h 一个/mq 由/p 华人/n 组成/v 的/u 教会/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     １８３０/m 年/nt ，/w 梁发/nh 的/u 印刷/v 徒弟/n 屈昂/nh 也/d 成/v 了/u 教徒/n ，/w 并/c 作/v 梁发/nh 的/u 传道/v 助手/n ，/w 散发/v 圣经/n 和/c 劝/v 世/n 文/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     这/r 一/m 年/nt 美国/ns 传教士/n 裨治文/nh （/w Ｆ/ws ．/w Ｃ/ws ．/w Ｂｒｉｄｇｅ/ws －/w ｍａｎ/ws ）/w 与/c 雅裨理/nh （/w Ｄａｖｉｄ/ws Ａｂｌｅｅ/ws ）/w 来到/v 广州/ns 。/w 
		
			
                                        168
                                     他们/r 甚至/d 说/v ：/w &quot;/w 梁发/nh 很/d 象/p 耶稣/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        169
                                     此外/c ，/w 梁发/nh 还/d 不顾/v 朝廷/n 禁令/n ，/w 在/p 广州/ns 旅馆/n 中/nd 劝/v 化/v 了/u 一/m 位/q 旅馆/n 主人/n 林/nhf 某/r ，/w 以及/c 泥瓦匠/n 李新/nh 。/w 
		
			
                                        170
                                     １８３１/m 年/nt ，/w 他/r 的/u 父亲/n 梁冲/nh 和/c 两/m 个/q 儿子/n 同时/n 受洗/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     １８３２/m 年/nt 马礼逊/nh 来华/v ２５/m 周年/nt 报告/n 书/n 中/nd ，/w 说/v 那时/r 有/v 中国/ns 传道/v 人/n 梁发/nh 、/w 屈昂/nh 、/w 李新/nh 三/m 人/n ，/w 还有/v 受洗/v 华人/n １０/m 名/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     可以说/v 这时/r 广州/ns 已/d 有/v 一个/mq 小/a 小/a 的/u 教会/n 团体/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     这/r 初时/nt 的/u 教会/n ，/w 常/d 在/p 马礼逊/nh 家中/nl 聚会/v 礼拜/nt 。/w 
		
			
                                        174
                                     马礼逊/nh 死后/nt ，/w 其子/n 马儒翰/nh 和/c 裨治文/nh 于/p １８３５/m 年/nt 一/m 封/q 通/a 函/n 中/nd 提到/v 广州/ns 有/v 一个/mq 很/d 小/a 的/u 华人/n 教会/n ，/w 并/c 列出/v 教友/n 名单/n 共/d １４/m 人/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     伦敦/ns 会/n 第二/m 个/q 到/v 中国/ns 传教/v 的/u 是/vl 米怜/nh （/w Ｒｅｖ/ws Ｗｉｌｌｉａｍ/ws ｍｉｌｎｅ/ws ）/w １８１２/m 年/nt 米怜/nh 夫妇/n 启程/v 来华/v ，/w １８１３/m 年/nt 抵/v 澳门/ns 。/w 
		
			
                                        176
                                     １８１５/m 年/nt 春/nt ，/w 因/c 不能/vu 到/v 广州/ns 传教/v 而/c 到/v 马六甲/ns 建立/v &quot;/w 恒河/ns 外传/v 教会/n &quot;/w （/w Ｕｌｔｒａ/ws Ｇｒａｎｇｅｓ/ws Ｍｉｓ/ws －/w ｓｉｏｎ/ws ）/w 基地/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     他/r 一生/nt 最后/n 三/m 、/w 四/m 年/nt 致力于/v 英华/ni 书院/n ，/w 是/vl 该/r 校/n 首任/n 校长/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     他/r 还/d 创办/v 并/c 主持/v 中国/ns 近代/nt 第一/m 份/q 中文/n 月刊/n 《/w 察/v 世俗/n 每月/nt 统/v 纪传/n 》/w 。/w 
		
			
                                        179
                                     １８２２/m 年/nt ，/w 因/c 肺病/n 去世/v ，/w 年/nt 仅/d ３７/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        180
                                     此外/c ，/w 伦敦/ns 会/vu 还/d 派/v 麦都思/nh （/w Ｍａｌｔｅｒ/ws Ｈｅｎｒｙ/ws Ｍｅｄｈｕｒｓｔ/ws ，/w １７９６/m 一/m １８５７/m ）/w 协助/v 马礼逊/nh 和/c 米怜/nh 工作/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     他/r 是/vl 新教/n 来华/v 的/u 第三/m 位/q 传教士/n ，/w １８１７/m 年/nt 抵/v 马六甲/ns ，/w １８２８/m 年/nt 在/p 这里/r 创办/v 《/w 天下/nl 新闻/n 》/w ，/w 是/vl 第一/m 份/q 活/a 版/n 铅字/n 印刷/v 杂志/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     伟烈亚力/nh 在/p 其/r 《/w 基督教/n 传教士/n 纪念册/n 》/w 中/nd ，/w 列举/v 麦都思/nh 所/u 著/v 书目/n 及/c 概略/n ，/w 竟/d 有/v １４/m 页/q 之/u 多/a 。/w 
		
			
                                        183
                                     １/m ．/w 荷兰/ns 传教/v 会/n ，/w 是/vl 欧洲/ns 第二/m 个/q 派/v 传教士/n 到/v 中国/ns 的/u 教会/n ，/w 其/r 所/u 派/v 传教士/n 是/vl 信义/n 宗/n 的/u 郭实猎/nh （/w １８０３/m -/w １８５１/m 德/j 籍/n ）/w 。/w 
		
			
                                        184
                                     郭/nhf 是/vl 一/m 位/q 集/v 学者/n 、/w 探险家/n 并/c 传教士/n 于/p 一身/n 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     １８２９/m 年/nt 他/r 脱离/v 荷兰/ns 传教/v 会/n 加入/v 伦敦/ns 会/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     他/r 会/vu 说/v 汉语/n ，/w 蓄/v 长辫/n ，/w 穿/v 中装/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     １８３１/m 年/nt 到/v 天津/ns ，/w 然后/c 到/v 澳门/ns 。/w 
		
			
                                        188
                                     １８３１/m 年/nt -/w １８３５/m 年/nt 的/u 四/m 年间/nt ，/w 主要/a 从事/v 著作/n ，/w 据统计/v ：/w 他/r 用/p 中文/n 写/v 的/u 书/n ６１/m 本/q ，/w 英文/n ９/m 本/q ，/w 德文/n ７/m 本/q ，/w 荷兰/ns 文/n ５/m 本/q ，/w 日文/n ２/m 本/q 。/w 
		
			
                                        189
                                     曾/d 七/m 次/q 在/p 中国/ns 沿海/n 散发/v 基督教/n 书籍/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     郭实猎/nh 的/u 游记/n 曾/d 引起/v 欧洲人/n 的/u 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     更/d 重要/a 的/u 是/vl ，/w 他/r 推动/v 了/u 德国/ns 信义/n 宗/n 对/p 中国/ns 的/u 传教/v 事业/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     首先/d 影响/v 到/v 礼贤会/n （/w Ｒｈｅｎｉｓｈ/ws Ｃｈｕｒｃｈ/ws ）/w 试图/v 来华/v 传教/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     其次/r 是/vl 巴色会/n （/w Ｂａｓｅｌ/ws Ｍｉｓｓｉｏｎａｒｙ/ws Ｓｏｃｉｅｔｙ/ws ）/w （/w 即/v 崇真会/n ）/w 以及/c 巴陵会/n （/w Ｂａｒｌｉｎ/ws Ｍｉｓｓｉｏｎａｒｙ/ws Ｓｏｃｉｅｔｙ/ws ）/w 都/d 先后/d 派人/v 到/v 中国/ns 传教/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     ２/m ．/w 美国/ns 美部会/n ，/w 即/v 美国/ns 公理会/n （/w Ｔｈｅ/ws Ａｍｅｒｉｃａｎ/ws Ｂｏａｒｄ/ws ｏｆ/ws Ｃｏｍｍｉｓｓｉｏｎｅｒｓ/ws ｆｏｒ/ws Ｆｏｒｅｉｇｎ/ws Ｃｏｎｇｒｅｇａｔｉｏｎａｌ/ws ）/w 成立/v 于/p １８１０/m 年/nt ，/w 后/nd 改称/v 公理会/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     美国/ns 独立/v 后/nd ，/w 就/d 发生/v 了/u 灵性/n 复兴/v 运动/n ，/w １８３０/m 年/nt ，/w 美部会/ns 正式/a 派/v 裨治文/nh 来华/v 传教/v ，/w 另有/v &quot;/w 海员/n 之/u 友/n 传教/v 会/n &quot;/w （/w Ｔｈｅ/ws Ａｍｅｒｉｃａｎ/ws Ｓｅａ/ws Ｍａｎ/ws ＇/w ｓ/ws Ｆｒｉｅｎｄ/ws Ｓｏｃｉｅｔｙ/ws ）/w 派/v 雅裨理/nh 同/v 来/vd ，/w 并/c 声明/v 一/m 年/nt 后/nd 雅裨理/nh 加入/v 美部会/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     因此/c ，/w 这/r 两/m 个/q 人/n 便是/vl 美部会/ns 最先/a 派来/v 的/u 传教士/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     裨治文/nh （/w １８０１/m -/w １８６１/m ）/w 比较/d 注意/v 研究/v 中国/ns 的/u 宗教/n 和/c 社会/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     １８３０/m 年/nt ２/m 月/nt 抵达/v 广州/ns ，/w 与/c 马礼逊/nh 相会/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     １８３２/m 年/nt 他/r 创办/v 《/w 中国/ns 丛/n 报/n 》/w 并/c 任/v 编辑/n ，/w 直到/v １８４７/m 年/nt 迁居/v 上海/ns ，/w 才/d 由/p 雅裨理/nh 续编/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     １８４９/m 年/nt 改/v 由/p 卫三/m 畏任/nh 该报/n 的/u 主编/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     直到/v １８５１/m 年/nt 停刊/v ，/w 《/w 中国/ns 丛/n 报/n 》/w 共/d 出/vd 了/u ２０/m 册/q 。/w 
		
			
                                        202
                                     这个/r 刊物/n 不仅/c 刊登/v 教务/n 消息/n 和/c 中国/ns 教会/v 早期/nt 历史/n ，/w 也/d 刊登/v 中国/ns 的/u 宗教/n 、/w 法律/n 、/w 风俗/n 、/w 历史/n 、/w 文学/n 和/c 时事/n 等/u 。/w 
		
			
                                        203
                                     在/p 创办/v 《/w 中国/ns 丛/n 报/n 》/w 的/u 同年/nt ，/w 裨治文/nh 还/d 开办/v 了/u 美部会/ns 广州/ns 印刷所/n ，/w 第二/m 年/nt 由/p 卫三畏/nh 接办/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     １８３４/m 年/nt 英美/j 传教士/n 及/c 商人/n 组成/v 的/u &quot;/w 中国/ns 益智/v 会/n &quot;/w （/w Ｔｈｅ/ws Ｓｏ/ws －/w ｃｉｅｔｙ/ws ｆｏｒ/ws ｔｈｅ/ws Ｄｉｆｆｉｓｉｏｎ/ws ｏｆ/ws Ｕｓｅｆｕｌ/ws Ｋ/ws －/w ｎｏｗｌｅｄｇｅ/ws ｉｎ/ws Ｃｈｉｎａ/ws 直译/v 为/vl &quot;/w 在/p 华/ns 传播/v 实用/a 知识/n 协会/n &quot;/w ）/w 成立/v ，/w 裨治文/nh 和/c 郭实猎/nh 同/v 为/vl 中文/n 书记/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     这个/r 协会/n 除/p 编印/v 通俗/a 宗教/n 作品/n 外/nd ，/w 还/d 介绍/v 西方/nd 历史/n 、/w 地理/n 知识/n ，/w 印有/v 中文/n 历书/n 、/w 世界史/n 、/w 英国/ns 史/n 、/w 犹太/ns 史/n 、/w 美国/ns 史/n 等/u 。/w 
		
			
                                        206
                                     １８３５/m 年/nt 他/r 又/d 担任/v &quot;/w 马礼逊/nh 教育/v 协会/n &quot;/w 通信/v 书记/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     他/r 还/d 从/p １８４７/m 年/nt 开始/v 参加/v 《/w 新约/n 文理/n 圣经/n 》/w 和/c 《/w 旧约/n 文理/n 圣经/n 》/w 的/u 翻译/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     １８６１/m 年/nt 他/r 在/p 上海/ns 逝世/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     到了/v &quot;/w 天赤/nh 七/m 王/n &quot;/w 时期/nt 结束/v 后/nd 的/u 止贡赞普/nh 时代/nt ，/w 本/n 教/n 势力/n 的/u 迅速/a 发展/v 引起/v 了/u 赞普/nh 的/u 恐惧/v ，/w 王朝/nt 下令/v 灭/v 本/n ，/w 笃/v 本/n 时期/nt 就/d 结束/v 了/u 。/w 
		
			
                                        210
                                     （/w 二/m ）/w 伽本/nh 时期/nt 亦/d 称/v 本/n 教/n 的/u 中/nd 宏/a 期/nt ，/w 从/p 止贡赞普/nh 之/u 子/n 布德贡杰/nh 时代/nt 到/v 吐蕃/ns 王朝/nt 中后期/nt 的/u 赤松德赞/nh （/w ７５５/m -/w ７９７/m 年/nt 在位/v ）/w 时代/nt 为止/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     布德贡杰/nh 挖掘/v 出/vd 止贡赞普/nh 灭/v 本/n 时/nt 埋藏/v 的/u 本/n 教/n 经典/n ，/w 促进/v 了/u 本/n 教/n 的/u 恢复/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     据/p 《/w 宗教/n 源流/n 》/w 记载/v ：/w &quot;/w 当/p 藏/v 王/n 止贡赞普/nh 时期/nt ，/w 有/v 凶煞/ns ，/w 祝夏/ns 、/w 象雄/ns 等/u 地/n 请来/v 三/m 位/q 本/n 教徒/n 为/p 之/u 消除/v 凶煞/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     其一/r 人/n 能/vu 行使/v 巫/n 觋/n 之/u 术/n ，/w 修/v 火神/n 法/n ，/w 骑/v 于/p 鼓/n 上/nd 游行/v 虚空/a ，/w 开/v 取/v 秘藏/v ，/w 鸟羽/n 截/v 铁/n ，/w 示/v 现/v 诸/r 种/q 法力/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     其一/r 人/n 则/c 以/p 色/n 线/n 、/w 神/n 旨/n 、/w 牲/n 血/n 等/u 而/c 为/p 占卜/v ，/w 以/p 决/v 祸福/n 休/v 咎/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     其一/r 人/n 则/c 善/a 为/p 死者/n 除/v 煞/v 、/w 镇压/v 严厉/a ，/w 精通/v 各种/r 巫/n 觋/n 之/u 术/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        216
                                     这/r 说明/v ，/w 藏族/ns 远古/nt 流传/v 下来/vd 的/u 原始/a 宗教/n 有/v 一部分/n 已经/d 正式/a 形成/v 以/p 巫师/n 通/v 鬼神/n 的/u 本/n 教/n 了/u ，/w 这/r 就是/vl 伽本/nh 派/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     伽本/nh 时期/nt 的/u 本/n 教/n 具有/v 以下/nd 两/m 个/q 特点/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     其一/r 是/vl 本/n 教/n 巫师/n 大量/a 出现/v ，/w 他们/r 逐渐/d 从/p 体力劳动/n 中/nd 脱离/v 出来/vd ，/w 以为/v 他人/r 主持/v 葬仪/n 、/w 占卜/v 治病/v 、/w 推测/v 星相/n 、/w 驱除/v 鬼神/n 为/vl 业/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     相传/v 本/n 教/n 祖师/n 是/vl 布德贡杰赞普/nh 时代/nt 的/u 贤若米保/nh 。/w 
		
			
                                        220
                                     他/r 生于/v 大食之倭毛龙仁/nh ，/w 将/p 天界/n 八/m 部/n 等/u 本/n 教/n 一切/r 法/n 译自/v 象雄/ns 而/c 弘/v 传/v 之/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     本/n 教/n 之/u 法/n 共/d 分/v 九/m 派/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     因/c 本/n 四/m 派/n ，/w 以/p 纳/v 祥/a 求福/v 、/w 兴旺/a 人/n 财/n 、/w 驱鬼/v 治病/v 、/w 护国/v 奠基/v 为/vl 目的/n ；/w 果本/n 五/m 派/n ，/w 以/p 入/v □/w 字/n 为/vl 无/v 上乘/n ，/w 为了/p 获得/v 天神/n 善/a 趣/n 之/u 正果/n （/w 《/w 西藏/ns 王/n 统/n 记/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        223
                                     特点/n 之/u 二/m 是/vl 产生/v 了/u 祖先/n 崇拜/v ，/w 主持/v 葬仪/n 成/v 了/u 本/n 教/n 巫师/n 的/u 重要/a 活动/v 内容/n ，/w 并/c 形成/v 了/u 一套/mq 区别/v 于/p 其它/r 宗教/n 的/u 固定/v 仪式/n ，/w 如/v 在/p 死者/n 耳边/nl 讲故事/v （/w &quot;/w 仲/n &quot;/w ）/w ，/w 劝慰/v 死者/n 灵魂/n 安心/a 离去/v ，/w 用/v 巫术/n 刀/n &quot;/w 驯/v 尸/n &quot;/w ，/w 以/p 防止/v 鬼魂/n 伤害/v 活人/n 等/u 。/w 
		
			
                                        224
                                     本/n 教/n 重视/v 巫术/n 、/w 占卜/v 及/c 葬仪/n 的/u 传统/n ，/w 至今/d 仍/d 在/p 一些/m 藏/ns 区/n 流行/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     从/p 公元/nt 六/m 世纪/nt 吐蕃/ns 第/h 三十/m 代/nt 赞普/n 、/w 松赞干布/nh 的/u 祖父/n 达布聂西起/nh ，/w 居住/v 在/p 今/nt 卫/v 藏/ns 地区/n 的/u 藏民/n 进入/v 了/u 奴隶社会/n ，/w 本/n 教/n 的/u 发展/v 进入/v 了/u 伽本/nh 后期/nt 。/w 
		
			
                                        226
                                     宗教/n 仪式/n 日趋/d 复杂/a 、/w 残酷/a ，/w 本/n 教/n 巫师/n 开始/v 按照/p 奴隶主/n 的/u 意志/n 主持/v 各种/r 祭祀/v 、/w 盟誓/v 、/w 葬仪/n ，/w 为/p 奴隶主/n 举行/v 殉葬/v 、/w 人/n 祭/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     自然/a 宗教/n 变成/v 了/u 人为/a 宗教/n ，/w 本/n 教/n 及其/c 巫师/n 都/d 成/v 了/u 统治阶级/n 手中/nl 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     从/p 传说/n 中/nd 的/u 第一/m 代/nt 赞普/n 到/v 八/m 世纪/nt 中叶/nt ，/w 历代/nt 吐蕃/ns 王朝/nt 均/d 以/p 本/n 教/n 治国/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     本/n 教/n 巫师/n 不仅/c 直接/a 参与/v &quot;/w 护理/v 国政/n &quot;/w ，/w 策划/v 国家大事/n ，/w 而且/c 牢牢/a 地/u 控制/v 着/u 人们/n 的/u 精神/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     （/w 三/m ）/w 觉本/nh 时期/nt 公元/nt 八/m 世纪/nt 以后/nt ，/w 佛教/n 在/p 卫/v 藏/ns 地区/n 逐渐/d 取得/v 统治/v 地位/n ，/w 本/n 教/n 在/p 与/c 佛教/n 的/u 激烈/a 斗争/n 中/nd 产生/v 了/u 觉本/nh 派/n ，/w 使/v 本/n 教/n 发展/v 到/v 它/r 的/u 后宏/nh 期/nt -/w -/w 觉本/nh 时期/nt 。/w 
		
			
                                        231
                                     -/w -/w ６５０/m 年/nt 在位/v ）/w 时代/nt ，/w 佛教/n 从/p 汉/ns 地/n 、/w 印度/ns 、/w 尼泊尔/ns 传入/v 西藏/ns ，/w 但/c 在/p 本/n 教/n 势力/n 的/u 顽强/a 抵制/v 下/nd ，/w 发展/v 十分/d 缓慢/a 。/w 
		
			
                                        232
                                     赤松德赞/nh 掌权/v 后/nd ，/w 采取/v 佛/n 本/n 并存/v 的/u 方针/n ，/w 让/p 佛教/n 在/p 吐蕃/ns 立住/v 了/u 脚/n ，/w 然后/c 进一步/v 支持/v 佛教/n ，/w 打击/v 本/n 教/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     一些/m 本/n 教徒/n 改信/v 了/u 佛教/n ，/w 还有/v 一些/m 本/n 教徒/n 被/p 流放/v 到/v 边远/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     经过/p 长达/v 两/m 个/q 世纪/nt 的/u 斗争/n ，/w 本/n 教/n 被迫/v 从/p 政治/n 舞台/n 上/nd 退/v 了/u 下来/vd 。/w 
		
			
                                        235
                                     在/p 此/r 过程/n 中/nd ，/w 本/n 教/n 为了/p 保持/v 自己/r 的/u 地位/n ，/w 从/p 佛教/n 中/nd 吸取/v 了/u 不少/a 东西/n ，/w 改制/v 出/vd 一套/mq 经典/n 和/c 教义/n ，/w 以/p 与/c 佛教/n 相/d 抗衡/v ，/w 这样/r 就/d 产生/v 了/u 觉本/nh 派/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     觉/v ，/w 藏语/n 意为/vl 翻译/v 、/w 改变/v ，/w 亦/d 有/v 染色/v 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     所谓/a 觉本/nh ，/w 就是/d 指/v 受到/v 佛教/n 浸染/v 、/w 影响/v 的/u 本/n 教/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     赤松德赞/nh 时期/nt ，/w 受到/v 处罚/v 的/u 佛教徒/n 嘉委降曲/nh 联合/v 本/n 教徒/n 将/p 一些/m 佛典/n 译为/v 本/n 教/n 经典/n ，/w 被/p 赤松德赞/nh 严令/v 禁止/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     有些/m 本/n 教徒/n 将/p 未/d 译完/v 的/u 佛经/n 秘密/n 藏于/v 岩洞/n 中/nd ，/w 后世/nt 掘出/v 后/nd ，/w 流传/v 于/p 世/n ，/w 遂/v 名为/v 本/n 藏/ns 法/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     本/n 教/n 始祖/n 贤/a 保/v 的/u 嫡系/n 辛钦鲁噶/nh ，/w 由于/c 发掘/v 了/u 大量/a 本/n 教/n 经典/n ，/w 成为/v 本/n 教/n 发展史/n 上/nd 的/u 重要/a 人物/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     在/p 朗达玛/nh （/w ８３６/m -/w ８４２/m 年/nt 在位/v ）/w 灭/v 佛/n 之后/nt ，/w 出身/n 于/p 后/nd 藏/ns 良堆/ns 的/u 本/n 教徒/n 贤古隆伽/nh ，/w 在/p 本/n 教/n 势力/n 较/d 大/a 的/u 前/nd 藏/ns 达裕卓拉/nh 本/n 教/n 道场/n ，/w 将/p 大量/a 佛经/n 改为/v 本/n 数/n 经典/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     如/v 将/p &quot;/w 《/w 广品波若/n 》/w 改为/v 《/w 康勤/n 》/w ，/w 《/w 二万五千/m 颂/v 》/w 改为/v 《/w 康穹/n 》/w ，/w 《/w 瑜珈师地/n 》/w 改为/v 《/w 本/n 经/n 》/w ，/w 《/w 五/m 部/n 大/a 陀罗尼/n 》/w 改为/v 《/w 黑白/n 龙/n 经/n 》/w 等/u &quot;/w （/w 《/w 宗教/n 流派/n 晶/a 镜/n 史/n &#183;/w 本/n 教/n 之/u 起源/n 》/w ）/w ，/w 用/v &quot;/w 无常/a &quot;/w 、/w &quot;/w 业/n 果/n &quot;/w 、/w &quot;/w 慈悲/n 菩提/n 心/n &quot;/w 、/w &quot;/w 三/m 身/n &quot;/w 、/w &quot;/w 十/m 地/n &quot;/w 、/w 以及/c &quot;/w 戒律/n 仪/n 轨/n &quot;/w 等/u 佛教/n 理/n 仪/n 、/w 修持/v 来/vd 充实/v 本/n 教/n ，/w 重新/d 建立/v 各种/r 不同/a 的/u 名/n 相/n 和/c 诠释/v ，/w 埋于/v 石山/n 下/nd ，/w 再/d 作为/v &quot;/w 伏/v 藏/ns &quot;/w 掘出/v 。/w 
		
			
                                        243
                                     从此/d ，/w 本/n 教/n 有/v 了/u 比较/d 系统/a 的/u 经典/n 和/c 宗教/n 哲理/n ，/w 逐渐/d 改变/v 了/u 自己/r 的/u 本来/d 面貌/n ，/w 变成/v 了/u 类似/v 藏传佛教/i 的/u 一个/mq 教派/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     当/p 藏传佛教/i 在/p 西藏/ns 地区/n 占据/v 统治/v 地位/n 以后/nt ，/w 本/n 教/n 仍然/d 兴盛/a 一时/nt ，/w 还/d 在/p 偏僻/a 山村/n 建/v 了/u 一些/m 寺院/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     在/p 门巴/ns 族/n 居住/v 的/u 古代/nt 门隅/ns 地区/n 等/u 边远/a 山区/n ，/w 也/d 有/v 一些/m 保留/v 原始/a 形态/n 的/u 本/n 教/n 流派/n 流传/v 。/w 
		
			
                                        246
                                     藏族/ns 一般/a 把/p 受/v 佛教/n 影响/v 较/d 深/a 、/w 变化/v 较/d 大/a 的/u 流派/n 称为/v &quot;/w 白/a 本/n 教/n &quot;/w ，/w 把/p 保持/v 原来/d 特点/n 较/d 多/a 的/u 流派/n 称为/v &quot;/w 黑/a 本/n 教/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        247
                                     ⑧/w 黑天/nt 印度/ns 史诗/n 中/nd 所/u 描写/v 的/u 英雄/n ，/w 《/w 薄伽梵/nh 往/v 世/n 书/n 》/w 中/nd 进一步/v 渲染/v 了/u 罗摩/nh 的/u 形象/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     据说/v 黑天/nt 幼年/nt 时/nt 是/vl 一个/mq 爱吹/v 横笛/n 的/u 牧童/n ，/w 他/r 一再/d 把/p 凶暴/a 国王/n 派来/v 的/u 妖魔/n 杀死/v ，/w 后来/nt 又/d 与/c 哥哥/n 大力罗摩/nh 奋力/v 杀死/v 了/u 那个/r 国王/n ，/w 救出/v 被/p 囚禁/v 的/u 父母/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     长大/v 后/nd 夺回/v 爱/v 他/r 而/c 被迫/v 他/r 嫁/v 的/u 爱人/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     由于/c 黑天/nh 的/u 英雄/n 业绩/n ，/w 赢得/v 了/u 湿婆/n 大神/n 的/u 尊敬/a ，/w 承认/v 他/r 是/vl 一个/mq 神/n 天/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     ⑨/w 佛陀/n 印度教/n 把/p 佛教/n 的/u 创始人/n 贬低/v 为/vl 毗湿努/nh 的/u 化身/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     谴责/v 他/r 传播/v 异端/n ，/w 否定/v 吠陀/h 权威/n ，/w 摈弃/v 祭祀/v 仪式/n ，/w 无视/v 种姓/n 规定/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     ⑩/w 伽尔基/nh 印度教/n 神话/n 把/p 伽尔基/nh 描绘/v 为/vl 一个/mq 手持/v 宝剑/n ，/w 身/n 骑/v 白马/n 的/u 救世主/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     他/r 将/d 毁灭/v 现世/nt 的/u 罪恶/n ，/w 挽救/v 正确/a 的/u 信仰/n ，/w 创造/v 未来/nt 的/u 新世界/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     湿婆/n 印度/ns 教徒/n 崇拜/v 的/u 第三/m 位/q 主神/n ，/w 被/p 认为/v 是/vl 世界/n 的/u 破坏/v 者/k 和/c 重建/v 者/k 。/w 
		
			
                                        256
                                     湿婆/n 不时/d 以/p 不同/a 的/u 性格/n 和/c 不同/a 的/u 名称/n 显现/v 自己/r ，/w 在/p 神话/n 中/nd 表现/v 为/vl ４/m 个/q 形象/n ：/w ①/w 极为/d 恐怖/v 的/u 破坏/v 神/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     传说/n 他/r 颈/n 挂/v 髑/n 髅/n ，/w 经常/d 住/v 在/p 墓地/n ，/w 游荡/v 于/p 鬼/n 灵/n 之间/nd ，/w 管理/v 死者/n 的/u &quot;/w 时限/nt &quot;/w ，/w 被/p 称为/v 鬼/n 灵/n 之/u 主/n ，/w 据说/v 他/r 在/p 与/c 魔鬼/n 搏斗/v 时/nt ，/w 曾/d 把/p 乳/n 海中/nl 的/u 毒药/n 吞下/v ，/w 颈部/n 被/p 烧/v 青/a ，/w 故/c 又称/v &quot;/w 青/a 颈/n &quot;/w ；/w ②/w 印度教/n 认为/v ，/w 毁灭/v 与/c 再生/v 互为/v 因果/n ，/w 因此/c 湿婆/n 又是/vl 再生/v 之/u 主/n ，/w 以/p 男性/a 生殖器/n （/w 林伽/nh ）/w ，/w 代表/v 其/r 形象/n ，/w 故/c 湿婆/n 派/n 流行/v 对/p 林伽/nh 的/u 崇拜/v ；/w ③/w &quot;/w 伟大/a 的/u 苦/a 行者/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        258
                                     神话/n 中/nd 描绘/v 他/r 赤身裸体/i ，/w 三/m 眼/n 四/m 手/n ，/w 头/n 盘/v 发辫/n ，/w 额/n 绘/v 一/m 弯/q 新月/n ，/w 颈/n 挂/v 髑/n 髅/n ，/w 手持/v 三/m 股/n 叉/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     据说/v 恒河/ns 下凡/v 时/nt 先/d 落到/v 他/r 的/u 头上/nl ，/w 再/d 流到/v 大地/n ，/w 因此/c ，/w 他/r 又/d 被/p 称为/v 恒河/ns 的/u 保持者/n ；/w ④/w &quot;/w 踊/v 主/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        260
                                     传说/n 湿婆/n 善舞/v ，/w 是/vl 印度/ns 刚柔/n 两/m 种/q 舞蹈/n 的/u 创立者/n ，/w 他/r 跳舞/v 就/d 象征/v 世界/n 的/u 毁灭/v 。/w 
		
			
                                        261
                                     据/p 神话/n 传说/n ，/w 湿婆/n 有/v 一/m 妻/n 两/m 子/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     其/r 妻/n 常/d 表现/v 为/vl 不同/a 形状/n ，/w 因而/c 有/v 不同/a 的/u 名称/n ：/w 帕尔瓦蒂/nh （/w 雪山/n 女神/n ）/w 、/w 杜尔伽/nh （/w 难近母/nh ）/w 、/w 伽里/nh （/w 时/nt 母/n ）/w 、/w 沙克蒂/nh （/w 性/n 力/n 女神/n ）/w 、/w 乌玛/nh 、/w 提维/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     帕尔瓦蒂/nh 或/c 乌玛/nh 是/vl 喜姆拉雅山/ns 的/u 女儿/n ，/w 恒河/ns 女神/n 的/u 姐妹/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     她/r 十分/d 温柔/a 、/w 美丽/a 。/w 
		
			
                                        265
                                     湿婆/n 大神/n 在/p 喜姆拉雅山/ns 修行/v 时/nt 帕尔瓦蒂/nh 爱上/v 了/u 他/r ，/w 但/c 遭到/v 了/u 拒绝/v ，/w 帕尔瓦蒂/nh 为了/p 表示/v 对/p 爱情/n 的/u 忠贞/a ，/w 修行/v 了/u １０００/m 年/nt ，/w 终于/d 获得/v 了/u 湿婆/n 的/u 欢心/n ，/w 成为/v 湿婆/n 的/u 妻子/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     杜儿伽/nh 或/c 难近母/nh 是/vl 表现/v 湿婆/n 的/u 黑暗/a 一面/n ，/w 她/r 有/v 十/m 臂/n ，/w 手持/v 长矛/n 或/c 毒蛇/n ，/w 骑/v 着/u 狮子/n 或/c 老虎/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     难近母/nh 为了/p 拯救/v 诸神/n 和/c 人类/n ，/w 化作/v 水牛/n 与/c 牛/n 魔/n 等/u 庞然大物/n 进行/v 了/u 殊死/a 的/u 斗争/n ，/w 终于/d 把/p 牛/n 魔/n 杀死/v ，/w 取得/v 了/u 胜利/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     她/r 在/p 和/p 牛/n 魔/n 的/u 斗争/n 中/nd 有/v １０/m 个/q 变形/v （/w 湿婆/n 派/n 中/nd 不/d 象/p 毗湿努派/n 中/nd 那样/r 称为/v 化身/n ，/w 因为/c 变形/v 是/vl 属于/v 低级/a 的/u 神/n 袛/v ）/w ，/w 即/v 难近母/nh 、/w 十/m 臂/n 者/k 、/w 骑/v 狮/n 者/k 、/w 杀死/v 阿修罗摩希沙/nh 者/k 、/w 养育/v 世界/n 者/k 、/w 时/nt 母/n 、/w 散发/v 者/k 、/w 星星/n 、/w 无/v 头/n 者/k 、/w 美人/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     时/nt 母/n 也/d 称/v 黑/a 神/n 或/c 嗜血/v 女神/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     她/r 全身/n 黑色/n ，/w 有/v 四/m 头/n 四/m 手/n ，/w 额上/nl 有/v 三/m 只/q 眼睛/n ，/w 口/n 吐/v 火舌/n ，/w 手提/v 头颅/n ，/w 胸前/nl 挂/v 一/m 串/q 髑/n 髅/n ，/w 腰上/nl 系/v -/w 圈/n 人手/n ，/w 在/p 降/v 魔/n 时/nt 喜/v 嗜/v 魔/n 血/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     据/p 一些/m 学者/n 研究/v ，/w 这个/r 神/n 原是/vl 婆罗门教/n 时代/nt 南/nd 印度/ns 的/u 一个/mq 部落/n 神/n ，/w 后来/nt 与/c 湿婆/n 大神/n 的/u 形象/n 结合/v 了/u 起来/vd 。/w 
		
			
                                        272
                                     雪山/n 女神/n 、/w 难近母/nh 、/w 时/nt 母/n 是/vl 湿婆/n 派/n 教徒/n 崇拜/v 的/u 女神/n ，/w 在/p 南/nd 印度/ns 崇拜/v 尤甚/a 。/w 
		
			
                                        273
                                     这些/r 女神/n 后/nd 被/p 佛教/n 密宗/n 所/u 吸收/v ，/w 随着/p 密宗/n 转入/v 我国/n 西藏/ns 等/u 地区/n ，/w 也/d 为/p 我国/n 喇嘛/n 教徒/n 所/u 崇拜/v ，/w 在/p 喇嘛/n 寺庙/n 中/nd 到处/nl 可/vu 见/v 这/r 种/q 神像/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     北京/ns 雍和宫/n 中/nd 也/d 有/v 难近母/nh 、/w 时/nt 母/n 等/u 塑像/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     神话/n 中/nd 湿婆/n 的/u 两/m 个/q 儿子/n 是/vl 伽涅沙/nh （/w 象头神/nh 、/w 欢喜天/nh ）/w 和/c 伽蒂法耶/nh （/w 韦驮天/nh ）/w 。/w 
		
			
                                        276
                                     伽涅沙/nh 是/vl 湿婆/n 和/c 雪山/n 女神/n 所/u 生/v 之/u 子/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     《/w 往世书/n 》/w 把/p 他/r 描写/v 为/vl 象/n 头/n 人身/n 、/w 长鼻/n 四/m 手/n ，/w 背/n 驮/v 一/m 只/q 老鼠/n ，/w 颈/n 挂/v 念珠/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     象头神/nh 的/u 崇拜/v 在/p 东南亚/ns 很/d 流行/v ，/w 对/p 我国/n 喇嘛教/n 也/d 有影响/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     敦煌/ns 的/u 壁画/n 中/nd 有/v 象头神/nh 象/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     神话/n 中/nd 的/u 伽蒂法/nh 耶/u 是/vl 七/m 臂/m 军/n 神/n ，/w 佛教/n 吸收/v 为/vl 守护神/n ，/w 就是/vl 我国/n 庙宇/n 中/nd 常见/v 的/u 韦驮/nh 。/w 
		
			
                                        281
                                     印度/ns 民间/n 流行/v 万物/n 有灵/v 观念/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     这些/r 观念/n 及其/c 崇拜/v 对象/n 常常/d 被/p 印度教/n 所/u 吸收/v ，/w 印度教/n 中/nd 一些/m 信仰/n 和/c 崇拜/v 对象/n 也/d 在/p 民间/n 广为/v 流行/v ，/w 成为/v 民间/n 信仰/n 的/u 一个/mq 组成部分/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     民间/n 信仰/n 的/u 崇拜/v 对象/n 一般/a 都/d 是/vl 与/c 他们/r 的/u 生活/n 、/w 生产/v 有关/v 的/u 事物/n ；/w 他们/r 臆想/v 在/p 自己/r 的/u 周围/nd ，/w 如/v 树木/n 、/w 山岗/n 、/w 河流/n 、/w 天空/n 、/w 星/n 界/n 等/u 都/d 有着/v 神灵/n 或/c 为/p 神灵/n 所/u 包围/v ，/w 很多/a 部落/n 有/v 部落/n 保护神/n ，/w 村落/n 有/v 村/n 神/n ，/w 家庭/n 有/v 家/n 神/n ，/w 甚至/d 各种/r 手工业/n 和/c 农业/n 也/d 都/d 有/v 各自/r 的/u 佑/v 护/v 神/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     据/p 本世纪/nt ５０/m 年代/nt 统计/v ，/w 在/p 南/nd 印度/ns 民间/n 崇拜/v 的/u 有/v 名称/n 的/u 女神/n 有/v ７００/m 多/m 。/w 
		
			
                                        285
                                     诸如/v 保护/v 疾病/n 的/u 瘟神/n 、/w 保护/v 农业/n 的/u 七/m 姑/n 神/n 、/w 保卫/v 乡村/n 的/u 艾耶那尔/nh 神/n ；/w 北/nd 印度/ns 山区/n 崇拜/v 地/n 母/n 神/n 或/c 死/v 母/n 神/n ；/w 东/nd 印度/ns 和/c 东北/nl 印度/ns 崇拜/v 保护/v 妇女/n 和/c 婴儿/n 的/u 六/m 姑/n 神/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     这些/r 民间/n 崇拜/v 的/u 礼仪/n 一般/a 很/d 简单/a ，/w 没有/v 祭司/n ，/w 也/d 没有/v 神/n 宇/n ，/w 一般/a 用/v 动/j 、/w 植物/n 献祭/v ，/w 参与/v 祭仪/n 的/u 大都/d 是/vl 下等/a 种姓/n 或/c 贱民/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     印度教/n 在/p 发展/v 过程/n 中/nd 由于/c 对/p 主神/n 崇拜/v 、/w 师承/v 门户/n 的/u 不同/a ；/w 对/p 某些/r 经典/n 的/u 侧重/v 和/c 哲学/n 观点/n 的/u 歧异/v ；/w 种姓/n 的/u 分立/v ；/w 僧侣/n 和/c 俗人/n 修行/v 生活/n 的/u 差别/n ；/w 公开/v 和/c 秘密/n 仪式/n 的/u 不同/a 以及/c 地区/n 隔/v 阻/v 等等/u ，/w 形成/v 了/u 很多/a 教派/n 和/c 学派/n ，/w 从而/c 又/d 蔓生/v 了/u 众多/a 的/u 分支/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     但/c 基本/a 的/u 教派/n 是/vl 毘湿努派/n 、/w 湿婆/n 派/n 和/c 从/p 湿婆/n 派/n 中/nd 分/v 出来/vd 的/u 性/n 力/n 派/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     这/r 三/m 个/q 教派/n 从中/d 世纪/nt 至今/d 一直/d 占/v 主导/a 地位/n ，/w 在/p 群众/n 中/nd 的/u 影响/v 也/d 较/d 大/a 。/w 
		
			
                                        290
                                     毘湿努派/n 主要/a 崇拜/v 毘湿努/nh 和/c 他/r 的/u 种/q 种/q 化身/n 、/w 毘湿努/nh 的/u 配偶/n 吉祥/a 天女/n 、/w 大鹏/n 金/n 翅/n 鸟/n 、/w 大/a 颔/n 神猴/n 诃努曼/nh 、/w 神牛/n 南吉/nh 等/u 。/w 
		
			
                                        291
                                     关于/p 佛陀/n 的/u 生卒/n 年月/nt ，/w 南北/nd 传/v 佛教/n 中/nd 有着/v 种/q 种/q 不同/a 的/u 说法/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     按照/p 我国/n 南齐/nh 所/u 译/v 《/w 善见毗婆娑律/n 》/w 末尾/n 师徒/n 相传/v 的/u &quot;/w 众/a 圣/n 点/n 记/n &quot;/w 说法/n ，/w 佛陀/n 应/vu 逝世/v 于/p 公元前/nt ４８５/m 年/nt （/w 周敬王/nh ３５/m 年/nt ）/w ，/w 他/r 比/p 孔子/nh 早死/v ６/m 年/nt ，/w 佛陀/n 活/v 了/u ８０/m 岁/nt ，/w 由此/d 上/nd 推/v ，/w 生/v 年/nt 为/vl 公元前/nt ５６５/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        293
                                     也/d 有人/r 根据/p 阿育王/nh 即位/v 的/u 年代/nt 上溯/v １１６/m 年/nt 定为/v 公元前/nt ４６６/m 至/v ３８６/m 年/nt 或/c ４６３/m 至/v ３８３/m 年/nt 之间/nd 。/w 
		
			
                                        294
                                     东南亚/ns 佛教/n 国家/n 则/c 据/p 《/w 缅甸/ns 佛/n 传/n 》/w 等/u 推算/v ，/w 佛陀/n 诞生/v 于/p 公元前/nt ６２４/m 年/nt ，/w 卒于/v 公元前/nt ５４４/m （/w ５４５/m ）/w 年/nt 。/w 
		
			
                                        295
                                     此说/n 现/v 已/d 为/p 世界/n 大部分/n 佛教徒/n 所/u 采纳/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     据/p 佛教/n 传说/n ，/w 佛陀/n 在/p 出生/v ７/m 天/nt 后/nd 即/d 丧母/v ，/w 由/p 他/r 的/u 姨母/n 摩诃波阇婆提/nh 抚养/v 长大/v ，/w 幼时/nt 受过/v 婆罗门/ns 的/u 教育/v ，/w 过/v 着/u 十分/d 奢侈/a 的/u 宫廷/n 生活/n ，/w １６/m 岁/nt 与/c 耶舍驮罗/nh 结婚/v ，/w 生/v 一/m 子/n 名/n 罗喉罗/nh 。/w 
		
			
                                        297
                                     佛陀/n 在/p ２９/m 岁时/nt 出家/v 修行/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     关于/p 佛陀/n 出家/v 的/u 原因/n ，/w 一般/a 认为/v 他/r 感/v 于/p 人世/nl 生老病死/i 的/u 痛苦/a ，/w 寻求/v 精神/n 的/u 解脱/v ，/w 但/c 也/d 有/v 史料/n 说明/v ，/w 他/r 的/u 出家/v 是/vl 和/c 他/r 国家/n 所/u 处/v 的/u 环境/n 有关/v ，/w 当时/nt 释伽族/ns 正/d 处于/v 拘萨罗国/ns 的/u 威胁/v 之下/nd ，/w 旦夕/nt 有/v 被/p 毁灭/v 的/u 可能/vu ，/w 佛陀/n 意识到/v 了/u 这/r 种/q 危机/n ，/w 因而/c 出走/v 了事/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     佛陀/n 出家/v 后/nd 先/d 至/v 当时/nt 政治/n 和/c 文化/n 中心/n 的/u 摩揭陀国/ns ，/w 跟随/v 数论/n 派/n 的/u 先驱者/n 阿逻罗&#183;伽罗摩/nh 及/c 郁陀迦&#183;罗摩子/nh 修习/v 禅/v 定/v ，/w 但是/c 阿逻罗/nh 等/u 的/u 忘我/v 修行/v ，/w 不能/vu 满足/v 佛陀/n 精神/n 上/nd 的/u 要求/v ，/w 因此/c ，/w 他/r 又/d 到/v 尼连禅/ns 河旁/nl 伽阇山/ns 深/a 林/n 处/n 从事/v 苦行/n 的/u 修/v 练/v ，/w 前后/nt 达/v ６/m 年/nt 之/u 久/a ，/w 可是/c 长期/nt 的/u 苦修/v ，/w 仍/d 没有/d 解决/v 他/r 精神/n 上/nd 的/u 饥渴/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     此后/c ，/w 佛陀/n 又/d 到/v 菩提伽耶/ns 著名/a 的/u 菩提树/n 下/nd ，/w 结/v 跏/v 跌坐/v ，/w 沉思/v 人生/n 的/u 真谛/n ，/w 据说/v 终于/d 觉悟/v 成/v 道/n ，/w 时年/nt ３５/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        301
                                     释迦牟尼/nh 成/v 道/n 后/nd 开始/v 了/u 长达/v ４５/m 年/nt 的/u 说教/v 生涯/n ，/w 传教/v 的/u 范围/n 主要/a 是/vl 在/p 中/nd 印度/ns 恒河/ns 流域/n 各地/nl ，/w 东/nd 至/v 伽贾加拉/ns ，/w 南/nd 至/v 菩提伽耶/ns 的/u 南面/nd 萨特普拉/ns 山脉/n 以及/c 朱木那河/ns 以南/nd 地区/n ，/w 西北/nd 至/v 俱卢国/ns 的/u 卡玛萨达姆/ns ，/w 北/nd 至/v 喜马拉雅/ns 山麓/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     佛陀/n 晚年/nt 安居/v 于/p 王舍城/ns 附近/n ，/w 因/c 误食/v 毒物/n ，/w 死于/v 拘尸那迦城/ns 。/w 
		
			
                                        303
                                     佛陀/n 在/p 传教/v 过程/n 中/nd 逐渐/d 建立/v 了/u 佛教/n 僧/n 团组织/n -/w -/w 僧/n 伽/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     一般/a 认为/v 在/p 鹿野苑为憍陈如/nh 等/u ５/m 人/n 说教/v 是/vl 为/vl 僧/n 伽/n 的/u 开始/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     佛陀/n 提倡/v 种姓/n 和/c 男女平等/v 的/u 原则/n ，/w 因此/c 在/p 他/r 的/u 僧/n 伽/n 中/nd 既/c 有/v 商人/n 、/w 手工业者/n 、/w 农民/n 、/w 婆罗门/n 等/u ，/w 也/d 有/v 理发匠/n 、/w 贱民/n 和/c 妓女/n 等/u ，/w 但/c 主要/a 的/u 构成/v 成份/n 还是/d 乡镇/n 的/u 商人/n 和/c 城市/n 的/u 居民/n ，/w 后来/nt ，/w 为了/p 纯洁/a 僧/n 伽/n 内部/nd ，/w 避免/v 与/c 世俗/n 统治者/n 的/u 冲突/v 又/d 规定/v 奴隶/n 、/w 负债/v 者/k 、/w 杀人犯/n 、/w 未/d 悔悟/v 的/u 盗贼/n 、/w 年/nt 不满/v ２０/m 者/k 等等/u 均/d 不能/vu 加入/v 僧/n 伽/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     原始/a 佛教/n 佛陀/n 及其/c 直传/v 弟子/n 宣传/v 的/u 佛教/n 称为/v 原始/a 佛教/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     它/r 的/u 基本/a 教义/n 是/vl 四/m 谛/n 说/k 、/w 缘起/n 说/k 、/w 五/m 蕴/v 说/k 和/c 无常/a 、/w 无/v 我/r 说/k 。/w 
		
			
                                        308
                                     四/m 谛/n 说/k 严格/a 说来/v 是/vl 佛陀/n 的/u 社会/n 伦理/n 观/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     四/m 谛/n 即/v 苦/a 、/w 集/n 、/w 灭/v 、/w 道/n ４/m 个/q 真理/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     苦/a 谛/n 是/vl 说/v 现实/n 生活/n 中/nd 充满/v 着/u 种/q 种/q 痛苦/a 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     他/r 把/p 苦/a 分为/v ８/m 种/q ，/w 即/v 生/v 苦/a 、/w 老/a 苦/a 、/w 病/v 苦/a 、/w 死/v 苦/a 、/w 怨/v 憎/v 会/vu 苦/a （/w 和/c 不/d 爱/v 的/u 事物/n 或/c 人/n 会合/v 的/u 痛苦/a ）/w 、/w 爱/v 别离/v 苦/a （/w 和/p 可爱/a 的/u 事物/n 或/c 人/n 离别/v 的/u 痛苦/a ）/w 、/w 求/v 不得/vu 苦/a 和/c 五/m 取/v 蕴/v 苦/a （/w 一切/r 身心/n 的/u 痛苦/a ）/w ；/w 集/n 谛/n 表示/v 造成/v 种/q 种/q 痛苦/a 的/u 原因/n 和/c 根据/n ；/w 灭/v 谛/n 是/vl 说/v 作为/v 佛教/n 最后/n 理想/n 的/u 无/v 苦/a 境界/n （/w 涅/n 盘/n ）/w ；/w 道/n 谛/n 是/vl 说/v 为/p 实现/v 佛教/n 理想/n 所/u 遵循/v 的/u 方法/n 和/c 道路/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     实现/v 这样/r 的/u 道路/n 有/v ８/m 种/q ，/w 即/v 正/a 见/v 、/w 正/a 思维/n 、/w 正/a 语/n 、/w 正业/n （/w 正确/a 的/u 行为/n ）/w 、/w 正/a 命/n （/w 正确/a 的/u 生活/n ）/w 、/w 正/a 精进/v 、/w 正/a 念/v 、/w 正/a 定/v （/w 正确/a 的/u 精神/n 集中/v ）/w 。/w 
		
			
                                        313
                                     佛陀/n 这个/r 四/m 谛/n 说/k 借鉴/v 于/p 古代/nt 印度/ns 治病/v 的/u &quot;/w 四/m 诀/n &quot;/w ，/w 即/v 善/a 知/v 病/v 、/w 知/v 病源/n 、/w 知/v 对/p 治/v 、/w 知/v 治/v 方/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     从/p 佛陀/n 开出/v 治疗/v 社会/n 大病/n 的/u 药方/n 中/nd 可以/vu 看出/v ：/w 第/h 一个/mq 、/w 第二/m 个/q 真理/n 在/p 一定/a 程度/n 上/nd 正确/a 反映/v 出/vd 了/u 在/p 早期/nt 奴隶主/n 统治/v 下/nd 人民群众/n 在/p 社会/n 和/c 自然/a 压迫/v 下/nd 所/u 遭受/v 的/u 痛苦/a 。/w 
		
			
                                        315
                                     第三/m 、/w 第/h 四/m 个/q 真理/n 所/u 提出/v 的/u 消灭/v 痛苦/a 的/u 号召/v 和/c 具体/a 途径/n ，/w 是/vl 想/v 把/p 苦难/n 的/u 解决/v 求诸/v 于/p 人们/n 自己/r 的/u 主观/n 意识/n ，/w 认为/v 改变/v 了/u 人/n 的/u 主观/n 意识/n 就/d 可/vu 改变/v 客观/a 的/u 物质/n 环境/n ，/w 这/r 是/vl 一/m 种/q 不/d 可能/vu 实现/v 的/u 空想/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     缘起/n 说/k 是/vl 原始/a 佛教/n 的/u 哲学/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     佛教/n 否认/v 婆罗门教/n 的/u 创/v 世/n 说/k ，/w 同时/c 也/d 批判/v 了/u 沙门/n 思潮/n 中/nd 其它/r 派别/n 的/u 世界观/n ，/w 提出/v 了/u 缘起/n 说/k 。/w 
		
			
                                        318
                                     所谓/a &quot;/w 诸/r 法/n 从/p 缘/n 生/v ，/w 诸/r 法/n 从/p 缘/n 灭/v &quot;/w 是/vl 指/v 一切/r 事物/n 或/c 现象/n 的/u 生起/v 都/d 是/vl 各种/r 相互/d 依存/v 、/w 相互作用/v 的/u 关系/n 或/c 条件/n ，/w 离开/v 了/u 关系/n 或/c 条件/n ，/w 就/d 没有/v 任何/r 事物/n 的/u 生/v 灭/v 变化/v ，/w 这/r 正如/p 佛教/n 所/u 说/v &quot;/w 此/r 有/v 故/c 彼/r 有/v ，/w 此生/n 故/c 彼/r 生/v ，/w 此/r 无故/d 彼/r 无/v ，/w 此/r 灭/v 故/c 彼/r 灭/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        319
                                     原始/a 佛教/n 用/v 这个/r 缘起/n 说/k 观察/v 人生/n ，/w 把/p 人生/n 分为/v 彼此/r 互为/v 条件/n 或/c 因果/n 联系/n 的/u １２/m 个/q 环节/n ，/w 即/d 无知/v （/w 无/v 明/a ）/w 引起/v 了/u 意志/n （/w 行/v ）/w ，/w 由/p 意志/n 引起/v 了/u 精神/n 统一体/n 的/u 识/v ，/w 由/p 识/v 引起/v 了/u 构成/v 身体/n 精神/n （/w 名/n ）/w 和/c 肉体/n （/w 色/n ）/w ，/w 有/v 了/u 精神/n 和/c 肉体/n 就/d 有/v 了/u 眼/n 、/w 耳/n 、/w 鼻/n 、/w 舌/n 、/w 身/n 、/w 意/n （/w 心/n ）/w 等/u ６/m 种/q 感觉器官/n （/w 六/m 入/v ）/w ，/w 有/v 了/u 感觉器官/n 也/d 就/d 引起/v 了/u 与/c 外界/n 事物/n 的/u 接触/v （/w 触/v ）/w ，/w 由/p 触/v 引起/v 了/u 感受/v （/w 受/v ）/w ，/w 由/p 感受/v 引起/v 了/u 贪/v 爱/v （/w 爱/v ）/w ，/w 有/v 了/u 贪/v 爱/v 就/d 有/v 了/u 对/p 外界/n 事物/n 的/u 追求/v 取/v 着/u （/w 取/v ）/w ，/w 由/p 取/v 着/u 引起/v 了/u 生存/v 的/u 环境/n （/w 有/v ）/w ，/w 有/v 了/u 生存/v 的/u 环境/n 就/d 有/v 了/u 生/v ，/w 有/v 了/u 生/v 也/d 就/d 有/v 老死/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     这/r 是/vl 佛教/n 的/u １２/m 因缘/n 说/k ，/w 它/r 的/u 中心/n 内容/n 是/vl 说/v ：/w 人生/n 的/u 痛苦/a 是/vl 由/p 无知/v 所/u 引起/v 的/u ，/w 只有/c 消除/v 了/u 无知/v 才能/c 获得/v 解脱/v ，/w 后来/nt ，/w 小乘/n 佛教/n 又/d 把/p １２/m 因缘/n 与/c 轮回/n 说教/v 结合/v 起来/vd ，/w 提出/v 所谓/a &quot;/w 三/m 世/nt 两重/mq 因果/n 说/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        321
                                     五/m 蕴/v 说/k 是/vl 佛教/n 对/p 宇宙/n 万/m 有/v 所/u 作/v 的/u 说明/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     他们/r 把/p 世界/n 分成/v 五/m 蕴/v （/w 蕴/v 是/vl &quot;/w 积聚/v &quot;/w 、/w &quot;/w 堆/v &quot;/w 的/u 意思/n ）/w ，/w 即/v 色/n 蕴/v （/w 物质/n 现象/n ）/w 、/w 受/v 蕴/v （/w 感觉/v ）/w 、/w 想/v 蕴/v （/w 知觉/n 或/c 表象/n 作用/n ）/w 、/w 行/v 蕴/v （/w 意志/n ）/w 、/w 识/v 蕴/v （/w 意识/n 或/c 认识/v 作用/n ）/w 。/w 
		
			
                                        323
                                     在/p 色/n 蕴/v 中/nd 包括/v 着/u 四大/n （/w 地/u 、/w 水/n 、/w 风/n 、/w 火/n 四大/n 原素/n ）/w 和/p 由/p 四大/n 所/u 组成/v 的/u 感觉器官/n （/w 眼/n 、/w 耳/n 、/w 鼻/n 、/w 舌/n 、/w 身/n ）/w 以及/c 感觉/v 的/u 对象/n （/w 色/n ，/w 声/n 、/w 香/a 、/w 味/n 、/w 触/v ）/w ，/w 这/r 五/m 蕴/n 在/p 相互/d 集合/n 中/nd 构成/v 了/u 纷繁/a 复杂/a 的/u 大千世界/i 。/w 
		
			
                                        324
                                     从/p 这些/r 分类/v 中/nd 可以/vu 看出/v ，/w 原始/a 佛教/n 的/u 世界观/n 具有/v 多元论/n 的/u 色彩/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     佛教/n 认为/v ，/w 世界/n 上/nd 的/u 一切/r 现象/n 都/d 是/vl 由/p 缘/n 而/c 起/v ，/w 生/v 灭/v 变化/v 的/u ，/w 因之/c 反对/v 婆罗门/n 所/u 宣称/v 世界/n 终极/n 的/u 原因/n -/w -/w 我/r 或/c 灵魂/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     他们/r 断言/v ，/w 对/p 客观世界/n 来说/v ，/w 不/d 存在/v 一个/mq 创/v 世/n 者/k ，/w 对/p 个体/n 的/u 人/n 来说/v 也/d 不/d 存在/v 一个/mq 起/v 主宰/v 作用/n 的/u 我/r 或/c 灵魂/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     佛教/n 在/p 表面上/nl 反对/v 我/r 或/c 灵魂/n ，/w 但/c 又/d 赞同/v 婆罗门教/n 的/u 轮回/n 业报/n 理论/n ，/w 在/p 他们/r 看来/v ，/w 一/m 个/q 人/n 现世/nt 的/u 一切/r 是/vl 取决于/v 他/r 过去/nt 所/u 作/v 的/u 行为/n ，/w &quot;/w 行善/v 者/k 成/v 善/a ，/w 行/v 恶/a 者/k 得/v 恶/a &quot;/w ，/w 只有/c 通过/p 在/p 佛教/n 指导/v 下/nd 的/u 严格/a 修行/v ，/w 才能/c 摆脱/v 轮回/n 的/u 锁链/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     所以/c 神道/n 是/vl 守/v 心/n 之/u 道/n ，/w 为了/p 守/v 心/n ，/w 必须/d 务/n 内/nd 清净/a 、/w 外/nd 清净/a 。/w 
		
			
                                        329
                                     虽然/c 他/r 主张/v 唯一/a 宗/n 源/n ，/w 与/c 儒/n 佛/n 根本/d 不同/a ，/w 并且/c 反对/v 本地/n 垂/v 迹/n 说/v ，/w 但/c 仍然/d 可以/vu 看到/v 有/v 儒/n 佛/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     兼/v 俱/d 在/p 京都/n 的/u 吉田/n 神社/n 内/nd 设立/v 了/u 日本/ns 最高/a 的/u 神祗斋场/n ，/w 还/d 设立/v 了/u 八/m 神殿/n ，/w 自称/v 为/vl 神/n 祗/v 的/u 管/v 领/v 长/n ，/w 掌握/v 天下/nl 之/u 神/n 祗/d 行政/n ，/w 控制/v 了/u 全国/n 一半/m 以上/nd 的/u 神社/n ，/w 具有/v 较/d 大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     这/r 种/q 影响/v ，/w 一直/d 延续/v 到/v 江户/nh 末期/nt 。/w 
		
			
                                        332
                                     室町/nh 时代/nt 末期/nt 是/vl 战国/nt 时期/nt ，/w 连年/n 战乱/n ，/w 农民起义/n 风起云涌/i ，/w 经济/n 衰败/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     以/p 伊势神宫/nh 为首/v 的/u 各地/nl 神社/n ，/w 均见/v 荒废/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     进入/v 江户/nh 时代/nt （/w １６０３/m -/w １８６７/m ）/w ，/w 儒学/n 最终/d 斩断/v 了/u 与/c 佛教/n 的/u 联系/n ，/w 从/p 五山/nh 僧侣/n 那里/r 独立/v 出来/vd ，/w 成为/v 江户/nh 时代/nt 占/v 统治/v 地位/n 的/u 意识形态/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     此/r 时期/nt 出现/v 了/u 结合/v 神道/n 倡导/v 儒学/n 的/u 神/n 儒/n 结合/v 神道/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     日本/ns 朱子/nh 学派/n 的/u 开山/v 祖/n 藤原惺窝/nh ，/w 在/p 倡导/v 儒学/n 的/u 同时/n ，/w 主张/v 神/n 儒/n 一致/a 。/w 
		
			
                                        337
                                     其/r 继承者/n 林罗山/nh 在/p 提倡/v 朱子学/nh 排斥/v 佛教/n 的/u 同时/n ，/w 主张/v 理/n 与/c 神道/n 一致/a 。/w 
		
			
                                        338
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 神道/n 即/v 理/n 也/u ，/w 万事/n 不/d 在/p 理/n 外/nd ，/w 理/n 是/vl 自然/a 之/u 真实/a ，/w 心得/n 此理/n 叫/v 神道/n &quot;/w ，/w （/w 《/w 神道/n 授受/v 》/w ）/w 称为/v &quot;/w 理当/v 心地/n 神道/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        339
                                     在/p 整个/a 江户/nh 时代/nt ，/w 儒学/n 盛行/v ，/w 但/c 在/p 许多/a 儒学/n 家/k 那里/r ，/w 如/v 贝原益轩/nh 、/w 山鹿素行/nh 、/w 中江藤树/nh 、/w 熊泽蕃山/nh 、/w 浅见絅斋/nh 等/u ，/w 或多或少/i 地/u 在/p 道德/n 伦理/n 与/c 政治/n 思想/n 方面/n ，/w 有/v 神道/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     其中/nd 作为/v 神/n 儒/n 结合/v 的/u 神道/n 的/u 主要/a 代表/n ，/w 有/v 排斥/v 佛教/n 影响/v ，/w 以/p 儒学/n 和/c 易经/n 为/vl 主要/a 论据/n 的/u &quot;/w 度/v 会/v 神道/n &quot;/w ；/w 把/p 理学/n 与/c 吉/a 田/n 神道/n 相/d 结合/v ，/w 推崇/v 儒学/n 伦理/n ，/w 强调/v 忠君/v 之/u 道/n 的/u &quot;/w 理学/n 神道/n &quot;/w （/w 亦/d 称/v 吉川/n 神道/n ）/w ；/w 集/v 神/n 儒/n 结合/v 之/u 大成/n ，/w 彻底/a 排斥/v 佛教/n ，/w 主张/v 道德/n 主义/n 的/u &quot;/w 垂/v 加/v 神道/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        341
                                     还有/v 与/c 这些/r 完全/d 不同/a 的/u &quot;/w 复古/v 神道/n &quot;/w （/w 国学/n ）/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     其/r 倡导者/n 本居宣长/nh 和/c 平田笃胤/nh 从/p 日本/ns 古典/a 出发/v ，/w 探索/v 古代/nt 纯/a 神道/n 及其/c 方法/n ，/w 主张/v 把/p 古道/n 作为/v 国家/n 成立/v 的/u 根本/n ，/w 神道/n 不只是/v 祭祀/v ，/w 而且/c 还是/d 政治/n 、/w 道德/n 及/c 一切/r 事物/n 之/u 大本/j 。/w 
		
			
                                        343
                                     在/p 神/n 儒/n 结合/v 的/u 神道/n 中/nd ，/w 垂加/n 神道/n 和/c 复古/v 神道/n 影响/v 最大/a ，/w 在/p 以后/nt 的/u &quot;/w 王政/n 复古/v &quot;/w 和/c 明治维新/i 中/nd 起/v 过/u 较/d 大/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     江户/nh 初期/nt 是/vl 日本/ns 封建社会/n 的/u 全/a 盛期/nt ，/w 经济/n 比较/d 发达/a ，/w 神社/n 也/d 表现/v 出/vd 逐渐/d 复兴/v 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     在/p 四/m 代/nt 将军/n 家纲/nh 时/nt ，/w 朱印/n 地/n 达到/v ９８５/m 处/n ，/w １５１９００/m 石/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     加上/v 各/r 藩/n 的/u 黑/a 印/v 地/n ，/w 神社/n 在/p 经济/n 上/nd 比较/d 安定/a 。/w 
		
			
                                        347
                                     神社/n 面向/v 庶民/n ，/w 庶民/n 们/k 也/d 选择/v 好/a 的/u 神社/n ，/w 如/v 参拜/v 伊势/n 神/n 宫/n 的/u 风气/n 很/d 盛/a 。/w 
		
			
                                        348
                                     另外/d 伏/v 见/v 的/u 稻荷/n 神社/n ，/w 赞岐/ns 的/u 金比罗/n 社/n ，/w 安艺/ns 的/u 严岛/n 社/n ，/w 近江/ns 的/u 多/a 贺/v 社/n ，/w 尾张/ns 的/u 津岛/n 社/n 等/u ，/w 在/p 一般/a 百姓/n 中/nd 声望/n 较/d 高/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     江户/ns 的/u 山王/n 社/n 、/w 神田明神/n ，/w 京北/ns 的/u 野天满宫/ns 、/w 祗园/ns ，/w 大阪/ns 的/u 天满/nh 天神/n ，/w 长崎/ns 的/u 诹访/n 社/n ，/w 都/d 拥有/v 较/d 多/a 的/u 信仰/n 者/k 。/w 
		
			
                                        350
                                     江户/nh 未/n 期/nt ，/w 是/vl 日本/ns 封建制度/n 衰落/v 和/c 崩溃/v 时期/ ，/w 国内/nl 政治/n 矛盾/n 不断/d 加深/v ，/w 外国/n 势力/n 侵入/v ，/w 朝野/n 都/d 有/v 维新/v 的/u 愿望/n ，/w 于是/c 一些/m 人/n 创立/v 了/u 教派/n 神道/n ，/w 如/v 黑住忠宗/nh 的/u &quot;/w 黑住教/n &quot;/w ，/w 中山美伎/nh 的/u &quot;/w 天理教/n &quot;/w ，/w 川手文治郎/nh 的/u &quot;/w 金光教/n &quot;/w 等/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     在/p 明治维新/i （/w １８６８/m ）/w 建立/v 新/a 政府/n 阶段/n ，/w 复古/v 神道/n 对于/p 新/a 政府/n 及其/c 要人/n 的/u 思想/n 曾/d 有/v 过/u 较/d 大/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     为了/p 利用/v 神道/n 作为/v 恢复/v 皇室/n 权力/n 和/c 统一/v 国家/n 的/u 工具/n ，/w １８６８/m 年/nt 强令/v 神佛/n 分离/v ，/w １８７０/m 年/nt 发布/v 《/w 大/a 教/n 宣布/v 之/u 诏/n 》/w ，/w 建立/v 了/u &quot;/w 祭/v 政/n 一致/a &quot;/w 的/u 国家/n 神道/n ，/w 并/c 被/p 定为/v 国教/n ，/w 在/p 行政/n 和/c 教育/v 上/nd 与/c 国家/n 密切/a 结合/v ，/w 进行/v 敬神/v 爱国/v 、/w 崇/v 祖/n 忠/v 皇/n 教育/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     神社/n 被/p 定为/v 国家/n 的/u 宗祠/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     在/p 各种/r 宗教/n 中/nd ，/w 神道教/n 处于/v 特殊/a 地位/n ，/w 归/v 政府/n 管辖/v ，/w 内务/n 省/n 神祗院/n 是/vl 国家/n 神道/n 的/u 最高/a 机构/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     随着/p 日本/ns 军国主义/n 向/p 外/nd 扩张/v ，/w 宣扬/v 国家/n 主义/n 和/c 神/n 国/n 思想/n ，/w 对内/d 从/p 精神/n 上/nd 统治/v 国民/n ，/w 对外/d 为/p 侵略/v 战争/n 服务/v ，/w 成为/v 神道教/n 的/u 主要/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     这/r 种/q 情况/n 大致/d 持续/v 到/v 第二次世界大战/n 结束/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     其间/nd 仍/d 有/v 大本教/n 、/w 实行教/n 、/w 神道大教/n 、/w 大成教/n 、/w 神理教/n 、/w 御岳教/n 等等/u 教派/n 神道/n 建立/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     其中/nd 有的/r 受/v 政府/n 镇压/v ，/w 有的/r 得到/v 官方/n 认可/v 存在/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        359
                                     据/p 本世纪/nt ５０/m 年代/nt 的/u 统计/v ，/w 经过/p 整顿/v 合并/v ，/w 全国/n 有/v 神社/n １/m 万/m 多/m 个/q 。/w 
		
			
                                        360
                                     战后/nt ，/w １９４５/m 年/nt １２/m 月/nt ，/w 发布/v 了/u 《/w 宗教/n 法人/n 令/n 》/w （/w 神道/n 指令/n ）/w ，/w 废止/v 国家/n 神道/n ，/w 实行/v 政教/j 分离/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     停止/v 了/u 国家/n 对/p 神道/n 的/u 监督/v 和/c 保护/v ，/w 停止/v 了/u 对/p 神道/n 的/u 财政/n 援助/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     撤消/v 一切/r 有关/p 神道/n 的/u 指令/n ，/w 撤消/v 神祗院/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     关闭/v 公立/v 的/u 神道/n 学校/n ，/w 公立学校/n 停止/v 神道/n 教育/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     撤去/v 官方/n 公共场所/n 及/c 学校/n 的/u 神/n 棚/n ，/w 公职/n 人员/n 及/c 一般/a 国民/n 对/p 参拜/v 神社/n 可/vu 自/r 行/v 其/r 事/n （/w 有/v 不/d 参拜/v 的/u 自由/n ）/w 。/w 
		
			
                                        365
                                     １９４６/m 年/nt 元旦/nt ，/w 天皇/n 发布/v 了/u 《/w 人间/nl 宣言/n 》/w ，/w 从/p 观念/n 上/nd 否定/v 了/u 天皇/n 的/u 神性/n ，/w 对于/p 一般/a 国民/n 的/u 信仰/n 有/v 很/d 大/a 的/u 震动/v 。/w 
		
			
                                        366
                                     同年/nt 神祗院/n 变为/v 神社/n 本/n 厅/n ，/w 由/p 国家/n 机构/n 变为/v 民间/n 宗教/n 组织/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     这些/r 都/d 意/v 昧/v 着/u 国家/n 神道/n 彻底/a 解体/v ，/w 神道教/n 恢复/v 了/u 一般/a 宗教/n 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     原有/v 的/u 神道/n 各/r 派/n 派生/v 了/u 许多/a 分支/n ，/w 又/d 出现/v 了/u 许多/a 新/a 的/u 教/n 团/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     目前/nt 神社/n 本/n 厅/n 、/w 独立/v 神道/n （/w 均属/v 神社/n 神道/n ）/w 和/c 教派/n 神道/n 并存/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     据统计/v ，/w 现有/v 神道/n 单位/n ８５９０１/m 个/q ，/w 信徒/n ９０７３/m 万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     无论/c 从/p 神社/n 数目/n 及/c 信徒/n 数目/n 来看/v ，/w 在/p 日本/ns 宗教界/n 均居/v 首位/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     据/p 一些/m 报纸/n 报导/v ，/w 每年/nt 新/a 年头/nt 三/m 日内/nt ，/w 到/v 神/n 宫/n （/w 神社/n ）/w 参拜/v 者/k ，/w 达到/v 总人口/n 的/u 一半/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        373
                                     加上/v 季节性/n 的/u 应时/d 祭祀/v 、/w 神/n 前/nd 结婚/v 式/k 、/w 远道/n 专程/d 参拜/v 、/w 家庭/n 祭祀/v 等等/u ，/w 几乎/d 达到/v 总人口/n 的/u ９０/m ％/w 左右/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     其中/nd 许多/a 人/n ，/w 虽然/c 不一定/d 出于/v 宗教信仰/n ，/w 但是/c 至少/d 说明/v 神道/n 是/vl 日本人/n 生活/n 中/nd 的/u 构成/v 要素/n ，/w 足见/v 其/r 影响/v 之/u 深远/a 。/w 
		
			
                                        375
                                     （/w １/m ）/w 起源/n 小亚细亚/ns 的/u 母/n 神/n 崇拜/v ，/w 每年/nt 春分/nt 为/p 纪念/v 阿提斯/nh 神/n （/w Ａｔｔｉｓ/ws ）/w 死/v 而/c 复活/v 的/u 节/n 期/nt ，/w 到时候/v 由/p 祭司/n 取/v 血/n 献祭/v ；/w （/w ２/m ）/w 埃及/ns 的/u 伊西斯/ns -/w -/w 奥西里斯/nh 神/n 崇拜/v 中/nd 流传/v 着/u 圣母/n 哺育/v 圣婴/n 的/u 形象/n ，/w 这/r 种/q 崇拜/v 强调/v 重生/v 的/u 意义/n 和/c 对/p 来生/nt 的/u 希望/v ；/w （/w ３/m ）/w 起源/n 于/p 波斯/ns 的/u 密特拉教/n ，/w 信奉/v 万物/n 创造者/n 和/c 万物/n 之/u 父/n 的/u 太阳/n 神/n 密特拉/nh ，/w 密特拉/nh 诞辰/n 为/vl 冬至/nt 后/nd 的/u １２/m 月/nt ２５/m 日/nt ，/w 举行/v 宗教/n 宴/n 筵/n 时/nt 使用/v 面包/n 和/c 酒/n ，/w 用/p 血/n 作/v 洗礼/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     这些/r 礼仪/n 和/c 节/n 期/nt 后来/nt 明显/a 地/u 为/p 基督教/n 所/u 吸收/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     １９/m 世纪/nt 德国/ns 研究/v 基督教/n 的/u 大卫&#183;/w 弗&#183;/w 斯特劳斯/nh 曾/d 指出/v ，/w &quot;/w 毫无疑问/i ，/w 基督教/n 是/vl 在/p 犹太教/n 的/u 土壤/n 里/nd 成长/v 起来/vd 的/u ，/w 但/c 这/r 乃是/vl 在/p 这/r 块/q 土壤/n 已经/d 被/p 外来/v 成分/n 所/u 渗透/v 和/c 饱和/v 之后/nt 。/w 
		
			
                                        378
                                     我们/r 不妨/d 这样/r 说/v ，/w 如果/c 在/p 基督教/n 的/u 起源/n 和/c 最初/nt 形成/v 期中/nt ，/w 不是/vl 已经/d 有/v 西方/nd 和/c 东方/nd ，/w 有/v 希腊/ns 罗马/ns 精神/n 和/c 犹太/ns 精神/n 共同/d 参与/v 其中/nd ，/w 它/r 就/d 决不/d 会/vu 成为/v 西方/nd 和/c 东方/nd 的/u 共同/a 宗教/n ，/w 特别/d 是/vl 后来/nt 成/v 了/u 西方/nd 特有/v 的/u 宗教/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        379
                                     所以/c ，/w 希腊/ns 、/w 罗马/ns 文化/n 对/p 基督教/n 的/u 最后/n 形成/v ，/w 所/u 起/v 的/u 作用/n 不容/v 低估/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     就/p 哲学/n 思潮/n 来说/v ，/w 当时/nt 对/p 基督教/n 影响/v 较/d 著者/n ，/w 有/v 强调/v 理念/n 论/n 、/w 神秘/a 经验/n 和/c 灵魂/n 不灭/v 的/u 柏拉图/nh 主义/n ，/w 以及/c 鼓吹/v 人类/n 一体/n 、/w 天人/n 谐/a 和/a ，/w 同/v 受/v 一/m 位/q 主宰/v 支配/v ，/w 提倡/v 恬淡/a 寡欲/a 、/w 节制/v 有度/v 的/u 宗教/n 道德/n 的/u 斯多噶/n 主义/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     犹太/ns 哲学家/n 斐洛/nh （/w 约/d 前/nd ２０/m 年/nt -/w 约/d 公元/nt ４２/m 年/nt ）/w 还/d 将/p 这/r 两/m 种/q 思想/n 同/p 犹太教/n 教义/n 融为/v 一/m 炉/n ，/w 一方面/n 力图/v 找出/v 希腊/ns 哲学/n 思想/n 在/p 犹太教/n 圣经/n 中/nd 的/u 根据/n ；/w 另一方面/c 则/c 用/p 希腊/ns 哲学/n 中/nd 的/u &quot;/w 逻各斯/n &quot;/w （/w &quot;/w 道/n &quot;/w Ｌｏｇｏｓ/ws ）/w 作为/v 解释/v 上帝/n 本身/n 及其/c 与/c 世界/n 、/w 人类/n 关系/n 的/u 基本/a 概念/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     罗马人/n 注重/v 实际/a 的/u 性格/n 以及/c 他们/r 的/u 法制观念/n 、/w 权利/n 和/c 义务/a 思想/n ，/w 对/p 基督教/n 伦理/n 的/u 发展/v ，/w 教会/n 体制/n 的/u 形成/v ，/w 都/d 有/v 深远/a 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     当时/nt 罗马帝国/ns 形成/v 了/u 以/p 西塞罗/nh 为/vl 代表/n 的/u 折衷/v 主义/n 思潮/n ，/w 流风/n 所/u 及/v ，/w 初期/nt 教会/n 不仅/c 向往/v 彼岸/n 世界/n 和/c 来生/nt 的/u 福/n 乐/n ，/w 也/d 注意/v 此岸/n 世界/n 的/u 行为/n 和/c 今生/nt 的/u 遭遇/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     基督教/n 既/c 继承/v 犹太教/n 传统/n 中/nd 某些/r 合理/a 部分/n ，/w 并/c 吸收/v 其他/r 外来/v 文化/n 中/nd 的/u 因素/n ，/w 在/p 世界/n 的/u 环境/n 中/nd 加强/v 了/u 世界/n 化/k 的/u 倾向/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     这些/r 都/d 得/vu 归功于/v 罗马/ns 文化/n 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     总之/c ，/w 我们/r 可以/vu 用/p 国外/nl 的/u 一/m 位/q 学者/n 所/u 说/v 的话/u 来/vd 概括/v 基督教/n 诞生/v 时/nt 的/u 历史/n 背景/n 和/c 现实/n 环境/n ：/w &quot;/w 那时/r 的/u 世界/n ，/w 政治/n 是/vl 罗马/ns 的/u ，/w 文化/n 是/vl 希腊/ns 的/u ，/w 社会/n 是/vl 异教/n 的/u ，/w 宗教/n 是/vl 希腊化/v 东方/nd 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        387
                                     对于/p 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     我们/r 也/d 不/d 可能/vu 当下/nt 就/d 加以/v 回答/v ，/w 下面/nd 只/d 想/v 归纳/v 一下/mq 前人/n 看法/n ，/w 供/v 读者/n 思考/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     否认/v 耶稣/nh 实有/v 其人/n 的/u 学者/n 大约/d 持有/v 下列/v 几/m 种/q 观点/n ：/w （/w １/m ）/w 认为/v 耶稣/nh 只是/d 基督教/n 神话/n 中/nd 的/u 偶像/n ；/w （/w ２/m ）/w 耶稣/nh 是/vl 错误/n 传说/n 中/nd 的/u 人物/n ；/w （/w ３/m ）/w 基督教/n 中/nd 的/u 耶稣/nh 实际上/nl 是/vl 历史上/n 同名/v 者/k 的/u 捏合/v 杂/v 揉/v ；/w （/w ４/m ）/w 在/p 同/p 时代/nt 的/u 历史/n 著作/n 和/c 考古/v 发掘/v 中/nd 找/v 不到/v 充分/a 的/u 根据/n ；/w 另外/c ，/w 教会/v 中/nd 同样/a 有/v 一部分/n 人/n 否认/v 耶稣/nh 有/v 血肉之躯/n ，/w 他们/r 认为/v 耶稣/nh 基督/n 是/vl 神/n ，/w 作为/v 历史上/n 有血有肉/i 的/u 人/n 的/u 耶稣/nh 只是/d -/w 种/q &quot;/w 幻影/n &quot;/w ，/w 或者说/c 是/vl 人/n 的/u 幻觉/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     主张/v 耶稣/nh 实有/v 其人/n 的/u 既/c 有/v 护/v 教/n 人士/n ，/w 也/d 有/v 非/d 基督徒/n 的/u 学者/n ，/w 各种/r 看法/n 之间/nd 往往/d 大相径庭/i ，/w 大致/d 可/vu 分为/v 如下/v 几/m 种/q ：/w （/w １/m ）/w 全盘/n 接受/v 圣经/n 的/u 记载/v ，/w 维护/v 教会/v 传统/n ，/w 认为/v 耶稣/nh 就是/vl 道/v 成/v 肉体/n 的/u 基督/n ；/w （/w ２/m ）/w 耶稣/nh 是/vl 当时/nt 犹太人/n &quot;/w 叛乱/n 的/u 首领/n &quot;/w ；/w （/w ３/m ）/w 耶稣/nh 是/vl 一/m 场/q 革命/v 运动/n 的/u 领导人/n ；/w （/w ４/m ）/w 耶稣/nh 是/vl 个/q 大/a 骗子/n ；/w （/w ５/m ）/w 耶稣/nh 是/vl 至/v 死/v 不悟/v 的/u 预言家/n ；/w （/w ６/m ）/w 耶稣/nh 是/vl 有血有肉/i 的/u 普通人/n ，/w 但/c 后来/nt 的/u 人们/n 将/d 他/r 神化/v 了/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     学术界/n 对/p 圣经/n 中/nd &quot;/w 拿撒勒/ns 人/n 耶稣/nh &quot;/w 这个/r 名称/n 展开/v 过/u 讨论/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     《/w 新约/n 》/w 头/a ５/m 卷/q 称/v 耶稣/nh 为/p &quot;/w 拿撒勒/ns 人/n （/w Ｎａｚａｒｅｎｅ/ws ）/w 或/c &quot;/w 拿佐拉派/n ，/w （/w Ｎａｚｏｒａ/ws ｅａｎ/ws ）/w ；/w 而/c 在/p 犹太教/n 文献/n 中/nd ，/w 耶稣/nh 及其/c 门徒/n 被/p 称作/v &quot;/w 拿撒利姆/n &quot;/w （/w Ｎｏｔｚｒｉｍ/ws ）/w 。/w 
		
			
                                        393
                                     大多数/n 学者/n 认为/v 这些/r 词/n 都/d 与/c 加利利/n 一个/mq 叫做/v &quot;/w 拿撒勒/n &quot;/w （/w Ｎａｚａｒｅｔｈ/ws ）/w 的/u 城市/n 有关/v ，/w 但/c 也/d 有/v 少数/n 学者/n 不/d 同意/v 这/r 种/q 看法/n ，/w 他们/r 认为/v 在/p 《/w 旧约/n 》/w 中/nd 找/v 不到/v 这个/r 拿撒勒城/ns 的/u 名字/n ，/w 可能/vu 它/r 是/vl 一个/mq 小/a 村庄/n 的/u 名字/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     近人/n 罗伯逊/nh （/w Ａｒｃｈｉｂａｌｄ/ws －/w Ｒｏｂｅｒｔｓｏｎ/ws ）/w 引述/v ４/m 世纪/nt 的/u 有关/p 文献/n 后/nd 指出/v ：/w 公元前/nt 在/p 叙利亚/ns 和/c 巴勒斯坦/ns 境内/nl 就/d 有/v 一个/mq 教派/n 叫/v &quot;/w 拿撒利派/n &quot;/w （/w Ｎａｓａｒａｅｎｓ/ws ）/w ，/w 并/c 说/v ：/w &quot;/w 另/r 一/m 桩/n 奇事/n 是/vl ：/w 一个/mq 叫做/v 曼达安派/n 的/u 教派/n ，/w 他们/r 崇奉/v 施/v 洗/v 者/k 约翰/nh 为/vl 真/a 先知/n ，/w 而/c 斥责/v 耶稣/nh 是/vl 说谎/v 者/k 和/c 骗子/n ，/w 但是/c 依然/d 称/v 他们/r 的/u 主要/a 成员/n 为/vl 拿撒拉/n （/w Ｎａｓｏｒａｙｅ/ws ）/w 也就是/d &quot;/w 拿佐拉派/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        395
                                     他/r 因此/c 得出/v 结论/n 说/v ：/w &quot;/w 约翰/nh 和/c 耶稣/nh 的/u 信徒/n 们/k 被/p 称为/v 拿佐拉派/n ，/w 但是/c 这个/r 称号/n 并不是/v 源于/v 拿撒勒/ns 的/u 村名/n ，/w 却是/vl 源于/v 希伯来/ns 语/n ｎａｔｚａｒ/ws 一/m 词/n ，/w 原是/vl '/w 守/v '/w 的/u 意思/n -/w -/w 即/d 指/v 守/v 秘密/n 者/k 或/c 严守/v 犹太/ns 律/n 法/n 者/k 。/w &quot;/w 
		
			
                                        396
                                     国内/nl 也/d 有人/r 认为/v 基督教/n 是/vl 由/p 上述/v 拿撒勒派/n 发展/v 而/c 来/vd 。/w 
		
			
                                        397
                                     似乎/d 更/d 多/a 的/u 学者/n 坚持/v 拿撒勒派/n 是/vl 基督教/n 中/nd 的/u 一个/mq 派别/n 的/u 观点/n ，/w 认为/v 该/r 派/n 出现/v 的/u 时间/n 应/vu 为/vl １/m 、/w ２/m 世纪/nt 。/w 
		
			
                                        398
                                     &quot;/w 耶稣/nh &quot;/w 在/p 希腊文/n 作/v Ｉｅｓｏｕｓ/ws ，/w 是/vl 希伯来文/n Ｊｅｓｈｕａ/ws （/w 耶书亚/n ）/w 、/w Ｊｅｈｏｓｈｕａ/ws （/w 约书亚/n ）/w 、/w Ｊｏｓｈｕａ/ws （/w 约书亚/n ）/w 等/u 词/n 的/u 译音/n ，/w 原意/n 为/vl &quot;/w 耶和华/nh （/w 是/vl ）/w 拯救/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        399
                                     罗伯逊/nh 认为/v 希腊文/n 中/nd &quot;/w 基督/n &#183;/w 耶稣/nh &quot;/w 就是/vl &quot;/w 弥赛亚&#183;/w 约书亚/nh &quot;/w ，/w 同/p 《/w 旧约/n 》/w 中/nd 的/u 先知/n 约书亚/nh 有/v 内在/a 联系/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     但/c 这/r 种/q 一家之言/n 忽略/v 了/u &quot;/w 约书亚/n &quot;/w 这/r 词/n 本身/n 的/u 含义/n ，/w 也/d 撇开/v 了/u 《/w 马太/nz 福音/n 》/w 第/h １/m 章/n 第/h ２１/m 节/n 的/u 解释/v ，/w 所以/c 不能/vu 为/p 大多数/n 学者/n 所/u 接受/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     在/p 倭马亚/ns 人/n 统治/v 下/nd ，/w 新/a 的/u 等级/n 制度/n （/w 阿拉伯/ns 穆斯林/n 处在/v 最/d 上层/nl ，/w 新/a 改/v 宗/n 的/u 穆斯林/n 次/a 之/u ，/w 受/v 伊斯兰教/n 宽容/v 和/c 保护/v 的/u 其他/r 宗教/n 徒/d 又/d 次之/c ，/w 奴隶/n 和/c 战俘/n 在/p 最/d 底层/n ）/w 的/u 形成/v 与/c 发展/v ；/w 阿拉伯/ns 贵族/n 中/nd ，/w 南/nd 、/w 北/nd 部落/n 成员/n 间/n 在/p 权益/n 上/nd 的/u 争斗/v 与/c 矛盾/n 愈益/d 尖锐/a ，/w 造成/v 社会/n 新/a 的/u 危机/n ，/w 为/p 倭马亚/nh 王朝/nt 的/u 覆灭/v 埋下/v 了/u 火种/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     ７４７/m 年/nt ，/w 呼罗珊/ns 一带/n 爆发/v 了/u 声势浩大/i 的/u 人民/n 起义/v ，/w 波斯人/n 阿布&#183;/w 穆斯林/nh 率领/v 起义军/n 向/p 叙利亚/ns 进发/v ，/w 对/p 倭马亚/nh 统治/v 不满/a 的/u 人们/n 纷纷/d 汇集/v 在/p 起义军/n 的/u 黑/a 旗下/nl ，/w 最终/d 推翻/v 了/u 倭马亚/ns 朝/nt 统治/v ，/w 王室/n 的/u 少数/n 遗族/n 逃往/v 西班牙/ns 。/w 
		
			
                                        403
                                     自称/v 为/vl 穆罕默德/nh 叔父/n 后裔/n 的/u 伊拉克/ns 大/a 地主/n 阿布&#183;阿巴斯/nh 利用/v 起义/v 的/u 胜利/v 成果/n ，/w 建立/v 阿巴斯/nh 王朝/nt （/w ７５０/m -/w １２５８/m ，/w 中国/ns 史称/v &quot;/w 黑衣/n 大/a 食/v &quot;/w ）/w 。/w 
		
			
                                        404
                                     新/a 王朝/nt 的/u 统治/v 中心/n 由/p 叙利亚/ns 移至/v 伊拉克/ns ，/w 建都/v 巴格达/ns 。/w 
		
			
                                        405
                                     新/a 的/u 哈里发/nh 为了/p 加强/v 自己/r 政权/n 的/u 宗教/n 色彩/n ，/w 争取/v 人民群众/n 的/u 支持/v ，/w 竭力/v 把/p 自己/r 说成/v 是/vl &quot;/w 安拉/nh 在/p 大/a 地上/nl 的/u 影子/n &quot;/w ，/w 奉行/v 宗教/n 与/c 世俗/n 政权/n 并重/v 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        406
                                     在/p 行政/n 管理/v 方面/n ，/w 多/a 采用/v 波斯/ns 制度/n ，/w 用人/v 上/nd 不/d 以/p 民族/n 取舍/v ，/w 更/d 多/a 吸收/v 当地/n 新/a 穆斯林/n 参政/v ，/w 扩大/v 了/u 统治/v 基础/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     该/r 朝/n 最初/nt １００/m 年/nt ，/w 在/p 镇压/v 各种/r 势力/n 的/u 反抗/v 后/nd ，/w 出现/v 了/u 较/d 安定/a 的/u 政治/n 局面/n ，/w 生产力/n 有/v 较/d 大/a 发展/v ，/w 经济/n 和/c 贸易/v 繁荣/a 。/w 
		
			
                                        408
                                     以/p 阿拉伯语/n 为/vl 主要/a 工具/n ，/w 由/p 信仰/n 伊斯兰教/n 各族/n 人民/n 共同/d 创造/v 的/u 伊斯兰/ns 文化/n 蓬勃/a 发展/v ，/w 出现/v 了/u 黄金时代/nt 。/w 
		
			
                                        409
                                     在/p 哈里发/nh 赞助/v 下/nd ，/w 境内/nl 各族/n 学者/n 在/p 保存/v 、/w 译注/v 、/w 研究/v 古代/nt 希腊文/n 、/w 叙利亚/ns 文/n 、/w 波斯/ns 文/n 和/c 梵文/n 著作/n 方面/n 做出/v 杰出/a 的/u 贡献/n ，/w 正是/vl 由于/c 他们/r 的/u 保存/v 、/w 翻译/v 和/c 介绍/v ，/w 许多/a 希腊/ns 著作/n 才/d 为/p 中世纪/nt 的/u 西欧/ns 所知/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     这/r 一/m 时期/nt ，/w 在/p 医学/n 、/w 数学/n 、/w 天文学/n 、/w 化学/n 、/w 地理学/n 、/w 哲学/n 、/w 文学/n 、/w 历史学/n 等/u 学科/n 人才辈出/i ，/w 成就/n 辉煌/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     伊斯兰教/n 的/u 宗教/n 学术/n 如/v 教法/n 学/k 、/w 古兰经/n 学/k 、/w 圣训/n 学/k 、/w 教义/n 学/k 都/d 有/v 了/u 较/d 大/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     在/p 神学/n 和/c 哲学/n 领域/n 中/nd 斗争/n 十分/d 激烈/a ，/w 以/p 安萨里/nh 为/vl 代表/n 的/u 神学家/n 把/p 神秘主义/n 的/u 苏非派/n 思想/n 引入/v 正统/n 信仰/n ，/w 成为/v 伊斯兰教/n 正统派/n 神学/n -/w -/w 哲学/n 的/u 最终/d 形式/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     随着/p 阿巴斯/nh 朝/n 统治者/n 贪恋/v 财富/n ，/w 奢侈/a 成风/v ，/w 享乐/v 无度/a ，/w 对/p 宗教/n 的/u 热情/a 也/d 渐渐/d 淡薄/a ，/w 哈里发/nh 的/u 亲属/n 和/c 后宫/nl 为/p 争夺/v 权力/n 内讧/v 不/d 断/v ，/w 大权/n 逐渐/d 落入/v 军队/n 将领/n 和/c 各地/nl 招募/v 来/vd 的/u 禁卫军/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        414
                                     以/p 教派/n 形式/n 出现/v 的/u 各族/n 人民/n 起义/v 烽火/n 四起/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     ９/m 世纪/nt 中叶/nt 后/nd ，/w 哈里发/nh 帝国/n 渐趋/v 衰落/v ，/w 各地/nl 总督/n 和/c 封建/n 主/n 乘机/v 纷纷/d 割据/v 一方/n ，/w 帝国/n 从此/d 四分五裂/i 。/w 
		
			
                                        416
