
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     于是/c 派/v 另/r 一/m 宦官/n 马彦圭/nh 去/v 实地/d 视察/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     马彦圭/nh 临行/v 去/v 见/v 刘后/nh ，/w 问/v 她/r 有/v 什么/r 交代/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     &quot;/w 皇上/n 只/d 叫/v 臣/n 去/v 看/v 看/v 情形/n ，/w 马上/d 回来/vd 报告/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        4
                                     马彦圭/nh 说/v ：/w &quot;/w 臣/n 觉得/v 很/d 为难/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        5
                                     &quot;/w 皇后/n 您/r 想/v 一/m 想/v ，/w 从/p 洛阳/ns 去/v 成都/ns ，/w 来回/n 三千/m 余/n 里/q ，/w 万一/c 有/v 什么/r 危急/a ，/w 在/p 危机/n 发作/v 时/nt ，/w 间不容发/i ，/w 我/r 要/vu 回去/vd 复命/v ，/w 岂不/d 有失/v 机宜/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        6
                                     皇帝/n 怎么/r 没有/d 想到/v 这点/r ，/w 让/p 我/r 去/v 和/c 皇帝/n 说说/v 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        7
                                     &quot;/w 我们/r 所/u 听到/v 的/u 种/q 种/q ，/w 都/d 是/vl 传闻/n ，/w 我/r 怎能/vu 根据/p 传闻/n ，/w 授权/v 太监/n 权宜/v 处置/v ，/w 万一/c 有/v 差错/n ，/w 岂不/d 误/v 了/u 大事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        8
                                     &quot;/w 别的/r 不要紧/a ，/w 我们/r 的/u 儿子/n 在/p 郭崇韬/nh 手中/nl 。/w 
		
			
                                        9
                                     &quot;/w 传言/v 不可/vu 尽信/v ，/w 这/r 种/q 事/n 不能不/d 慎重/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        10
                                     刘后/nh 一再/d 要求/v 都/d 未/d 为/p 庄宗/nh 所/u 许/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     她/r 回去/vd 后/nd ，/w 越/d 想/v 越/d 不/d 放心/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     于是/c 她/r 自己/r 写/v 了/u 一/m 封/q 手书/n ，/w 要/vu 继岌/nh 杀/v 郭崇韬/nh 。/w 
		
			
                                        13
                                     &quot;/w 你/r 把/p 我/r 的/u 手书/n 交给/v 魏/nt 王/n ，/w 要/vu 他/r 相机/n 杀/v 郭崇韬/nh 。/w &quot;/w 
		
			
                                        14
                                     &quot;/w 皇上/n 犹豫不决/i ，/w 所以/c 我/r 自己/r 下/v 这/r 封/q 手书/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     你/r 拿去/v 要/vu 魏/nt 王/n 当机立断/i ，/w 千万/d 不要/vu 犹豫/v 误事/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        16
                                     刘后/nh 牝/n 鸡/n 司/v 晨/n ，/w 铸成/v 一/m 件/n 大/a 错/a 。/w 
		
			
                                        17
                                     继岌/nh 最初/nt 不肯/vu ，/w 经不住/i 马彦圭/nh 一再/d 催逼/v ，/w 于是/c 假借/v 召/v 郭崇韬/nh 议事/v ，/w 预/d 伏/v 武士/n ，/w 以/p 铁锤/n 击/v 其首/n 立/v 死/v ，/w 同时/c 杀死/v 崇韬/nhs 三/m 个/q 儿子/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     假称/v 崇韬/nhs 谋反/v ，/w 不得/vu 不予/v 诛/v 死/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     庄宗/nh 接/v 得/u 急报/n ，/w 也/d 未/d 加/v 细问/v ，/w 以为/v 郭崇韬/nh 真的/a 反/v 了/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     刘后/nh 又/d 说/v 以/p 斩/v 草/n 要/vu 除根/v ，/w 于是/c 将/p 崇韬/nhs 在/p 洛阳/ns 的/u 家属/n ，/w 满门/n 抄斩/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     可怜/a 郭崇韬/nh 有/v 大功/n 于/p 庄宗/nh ，/w 竟/d 含冤/v 惨遭/v 族/n 灭/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     郭崇韬/nh 被/p 杀/v ，/w 各/r 地方/n 并不/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     但/c 崇韬/nhs 在/p 洛阳/ns 的/u 家属/n ，/w 满门/n 抄斩/v ，/w 消息/n 迅速/a 传遍/v 全国/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     不久/nt ，/w 河北/ns 方面/n 遍/a 传/v 郭崇韬/nh 杀/v 魏/nt 王/n 继岌/nh ，/w 在/p 蜀中/nl 称王/v ，/w 所以/c 在/p 洛京/nh 的/u 家属/n 才/d 被/p 族/n 斩/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     又/d 传/v 皇帝/n 疑心/n 崇韬/nhs 旧/a 将/n ，/w 有/v 尽/v 除/v 郭/nhf 氏/n 旧部/n 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     于是/c 崇韬/nh 旧/a 将/n 赵在礼/nh 等/u 率/v 乒/n 攻/v 邺城/ns ，/w 迅速/a 获得/v 响应/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     魏博/nh 一带/n 情况/n 极为/d 混乱/a 。/w 
		
			
                                        28
                                     而/c 在/p 洛阳/ns 方面/n 的/u 禁军/n ，/w 情势/n 也/d 很/d 不/d 稳/a 。/w 
		
			
                                        29
                                     因为/c 庄宗/nh 连年/n 游乐/v ，/w 宠/v 任/v 伶/n 官/n ，/w 当年/nt 随/p 他/r 卖命/v 的/u 将士/n ，/w 既/c 无/v 赏赐/v ，/w 又/d 日益/d 疏远/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     皇后/n 施舍/v 佛寺/n ，/w 豪门/n 生活/n 奢侈/a ，/w 对比/v 之下/nd ，/w 军士/n 极端/a 不满/a 。/w 
		
			
                                        31
                                     这时/r 庄宗/nh 又/d 作/v 了/u 件/n 极/d 不智/a 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     总管/n 李嗣源/nh ，/w 是/vl 李克用/nh 养子/n 中/nd 年龄/nt 最/d 长/a ，/w 立有/v 很/d 大/a 功勋/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     前不久/nt ，/w 李嗣源/nh 从/p 镇州/ns （/w 河北正定/ns ）/w 来/vd 京/ns 陛/v 见/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     自/p 郭崇韬/nh 事件/n 后/nd ，/w 庄宗/nh 知/v 群情/n 不/d 稳/a ，/w 他/r 疑心/n 李嗣源/nh ，/w 于是/c 将/p 他/r 留/v 在/p 洛阳/ns ，/w 不/d 让/p 他/r 回/v 镇/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     派/v 了/u 一个/mq 名/n 李昭宏/nh 的/u 宦官/n ，/w 要/vu 他/r 秘密/n 侦察/v 李嗣源/nh 的/u 行动/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     不想/v 李昭宏/nh 讨好/v 李嗣源/nh ，/w 将/p 这个/r 秘密/n 告诉/v 了/u 他/r ，/w 嗣源/nhs 大/d 起/v 反感/a 。/w 
		
			
                                        37
                                     这时/r 河北/ns 方面/n 叛军/n 迅速/a 扩张/v ，/w 庄宗/nh 想来想去/i 只有/c 派/v 李嗣源/nh 去/v 镇压/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     于是/c 李嗣源/nh 得/vu 脱离/v 樊笼/n ，/w 回去/vd 后/nd ，/w 立即/d 整顿/v 兵马/n ，/w 迅速/a 平定/v 魏州/ns 方面/n 乱党/n ，/w 他/r 接着/v 以/p 肃/v 奸/n 为名/v ，/w 向/p 洛阳/ns 进军/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     李嗣源/nh 率军/v 西/nd 来/vd ，/w 使/v 庄宗/nh 大/d 为/vl 不安/a ，/w 他/r 不得不/d 亲自/d 去/v 抵抗/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     其时/nt 人心浮动/i ，/w 军士/n 怨望/v ，/w 宰相/n 豆卢革/nh 因为/c 军费/n 支/v 绌/v ，/w 请求/v 发/v 内府/n 金银/n 犒/v 军/n ，/w 以/p 鼓励/v 士气/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     庄宗/nh 命/v 刘后/nh 搜集/v 内府/n 财帛/n ，/w 结果/n ，/w 刘后/nh 只/d 拿出/v 银/n 盆/n 两/m 个/q 和/c 几/m 件/n 首饰/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     &quot;/w 这/r 一/m 点/q 点/n 东西/n ，/w 作/v 得/u 什么/r 用场/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        43
                                     &quot;/w 外面/nd 都/d 以为/v 宫/n 内/nd 金银/n 富足/a ，/w 其实/d 各地/nl 来/vd 的/u 奉献/v ，/w 随/p 到/v 随/p 为/p 皇帝/n 赏赐/v 用去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        44
                                     这/r 两/m 个/q 银/n 盆/n 是/vl 儿子/n 满月/v 时/nt 的/u 洗/v 儿/n 盆/n ，/w 首饰/n 是/vl 我/r 的/u ，/w 只有/d 这/r 几/m 件/n ，/w 拿去/v 变卖/v ，/w 以/p 助/v 军饷/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        45
                                     庄宗/nh 见/v 刘后/nh 这样/r 说/v ，/w 只有/d 摇头/v 叹息/v 。/w 
		
			
                                        46
                                     豆庐革/nh 也/d 不敢/vu 再说/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     最后/n 只有/d 诳/v 谝/v 军士/n ，/w 说/v 等/v 西川/ns 解/v 京/ns 的/u 五十万/m 两/q 金银/n 一/m 到/v ，/w 就/d 分发/v 犒/v 军/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     就/d 在/p 这/r 种/q 群情/n 不满/a ，/w 怨声载道/i 情形/n 下/nd ，/w 庄宗/nh 率军/v 东进/v ，/w 进至/v 汜水虎牢关/ns ，/w 在/p 此/r 扼/v 险/a ，/w 以/p 阻/v 李嗣源/nh 西进/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     但/c 沿途/n 军士/n 逃亡/v ，/w 出发/v 时/nt 有/v 二万五千/m 人/n ，/w 到/v 汜水/ns 只/d 剩下/v 一万/m 人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        50
                                     庄宗/nh 大/d 为/vl 丧气/a 。/w 
		
			
                                        51
                                     军/n 中/nd 谣言/n 不/d 断/v ，/w 士气/n 不/d 振/v ，/w 有人/r 传言/v ：/w &quot;/w 皇后/n 惜/v 财/n ，/w 不肯/vu 将/p 内府/n 的/u 财宝/n 拿/v 出来/vd ，/w 我们/r 的/u 妻子/n 冻/v 馁/n ，/w 给/p 谁/r 去/v 卖命/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        52
                                     师师/nhs 并不/d 答话/v ，/w 独自/d 取下/v 壁上/nl 悬/v 琴/n ，/w 凭/p 几/n 端坐/v ，/w 鼓/v &quot;/w 平/a 沙/n 落/v 雁/n &quot;/w 一/m 曲/n ，/w 轻/a 拢/v 慢/a 撚/v ，/w 徽宗/nhs 倾耳/v 静听/v ，/w 大/d 为/vl 欣赏/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     一/m 曲/n 奏/v 罢/v ，/w 师师/nhs 略施/v 一/m 礼/n 而/c 退/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     徽宗/nhs 本/d 想/v 亲近/v ，/w 不想/v 佳人/n 却/d 一/m 去/v 不/d 再见/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     院中/nl 规矩/n ，/w 初/a 见面/v 客人/n ，/w 只能/vu 到此为止/i ，/w 要/vu 想/v 亲近/v 芳泽/n ，/w 非/d 三/m 五/m 次/q 以后/nt ，/w 而且/c 还要/vu 看/v 师师/nhs 愿/vu 不/d 愿意/vu 。/w 
		
			
                                        56
                                     徽宗/nhs 不觉/v 惘然/a 若/c 失/v 。/w 
		
			
                                        57
                                     其时/nt 入夜/v ，/w 宫/n 中/nd 失/v 帝/n 所在/n ，/w 知/v 帝/n 夜游/v ，/w 侍卫/n 满街/nl 搜寻/v ，/w 后来/nt 见/v 张迪/nh 在/p 李/nhf 姥/n 宅门/n ，/w 才/d 知道/v 徽宗/nhs 在/p 此/r 。/w 
		
			
                                        58
                                     侍卫/n 怕/v 有变/v ，/w 罗列/v 街中/nl ，/w 待/v 帝/n 出/vd ，/w 拥护/v 而/c 去/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     第二/m 天/nt ，/w 街坊/n 盛传/v 皇帝/n 驾/v 幸/v 陇西/nh 氏/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     李/nhf 姥/n 闻/v 而/c 大/a 恐/v ，/w 告诉/v 师师/nhs ，/w 昨夜/nt 客人/n 是/vl 当今/nt 皇上/n ，/w 她/r 接待/v 他/r 太/d 冷淡/a ，/w 这下子/r 若是/c 皇帝/n 一/m 生气/v ，/w 只怕/v 性命/n 难保/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     &quot;/w 姥姥/n 放心/v ，/w 皇上/n 决不/d 会/vu 因/c 冶/v 游/v 而/c 杀人/v ，/w 何况/c 我们/r 并不/d 知道/v 他/r 的/u 身分/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     传出/v 去/v 对/p 他/r 的/u 圣/n 德/n 有/v 亏/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        63
                                     师师/nhs 的/u 判断/v 果然/d 不错/a 。/w 
		
			
                                        64
                                     徽宗/nhs 自从/p 见/v 师师/nhs 之后/nt ，/w 真/d 如/v 惊鸿/n 一瞥/v ，/w 总/d 忘/v 不了/v 她/r 那/r 淡雅/a 幽/a 艳/a 的/u 风致/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     隔/v 了/u 几/m 天/nt ，/w 派/v 张迪/nh 赐/v 给/p 师师/nhs 一/m 宫/n 藏/v 古琴/n ，/w 以及/c 一些/m 翠玉/n 珍宝/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     稍后/nt ，/w 徽宗/nhs 又/d 秘密/a 驾/v 幸/v 李/nhf 姥/n 家/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     这次/r 李/nhf 姥/n 、/w 师师/nhs 在/p 宅门/n 跪/v 迎/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     李/nhf 姥/n 更是/vl 震/v 恐/v 失/v 次/a 。/w 
		
			
                                        69
                                     徽宗/nhs 反/v 安慰/v 她/r 不要/vu 恐惧/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     师师/nhs 引/v 帝/n 登/v 楼/n ，/w 侍候/v 已/d 准备/v 的/u 酒宴/n ，/w 徽宗/nhs 赐/v 师师/nhs 坐/v ，/w 命/v 奏/v 所/u 赐/v 古琴/n ，/w 师师/nhs 奏/v &quot;/w 梅花/n 三/m 叠/v &quot;/w 一/m 曲/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     是/vl 夜/nt ，/w 留宿/v 于/p 师师/nhs 香闺/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     师师/nhs 倾心/v 侍候/v ，/w 大/d 得/v 徽宗/nhs 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     师师/nhs 既/c 得/u 帝/n 宠/v ，/w 从此/d 闭门谢客/i ，/w 而/c 徽宗/nhs 每月/nt 必/d 易/a 服/v 光临/v 数/m 次/q ，/w 每次/r 赏赐/v 丰厚/a 。/w 
		
			
                                        74
                                     日/nt 久/a 深感/v 私/n 行/v 不便/a ，/w 张迪/nh 献计/v ，/w 李/nhf 姥/n 宅/n 近/a 艮/n 岳/n 离宫/n ，/w 若/c 从/p 离宫/n 掘/v 一/m 地道/n 相通/v ，/w 就/d 可/vu 往返/v 方便/a ，/w 避/v 人/n 耳目/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     徽宗/nhs 命/v 张迪/nh 秘密/a 进行/v 这/r 一/m 工程/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     从此/d 徽宗/nhs 只要/vu 一/m 高兴/a ，/w 就/d 常/d 去/v 师师/nhs 处/n 留宿/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     日/nt 久/a 下来/vd ，/w 宫/n 中/nd 都/d 知道/v 徽宗/nhs 宠幸/v 一/m 妓/n ，/w 众/a 嫔妃/n 颇为/d 不满/a ，/w 要求/v 郑后/nh 加以/v 劝止/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     &quot;/w 官家/n ，/w 外间/n 都/d 传说/n 官家/n 宠/v 一/m 妓/n ，/w 时常/d 夜行/v ，/w 这/r 事/n 怕/v 引起/v 物议/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     官家/n 后宫/nl 美色/n 众多/a ，/w 何必/d 要/vu 去/v 那/r 下流/a 的/u 所在/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        80
                                     &quot;/w 朕/n 不过/d 偶尔/d 去/v 见识/v 见识/v 罢了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        81
                                     &quot;/w 官家/n 已经/d 见识/v 过/u 了/u ，/w 我/r 知道/v 官家/n 是/vl 出于/v 好奇/a ，/w 希望/v 以后/nt 不要/vu 再/d 去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     私/n 行/v 万一/d 有变/v ，/w 对/p 臣民/n 如何/r 交代/v ，/w 愿/vu 官家/n 自爱/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        83
                                     郑后/nh 婉言/n 规劝/v ，/w 徽宗/nhs 不得不/d 稍加/v 抑制/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     但/c 隔/v 一/m 段/q 时间/n ，/w 还是/d 不能/vu 忘情/v ，/w 要/vu 偷偷/d 前去/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     徽宗/nhs 有/v 一/m 宠妃/n 崔/nhf 氏/n ，/w 长/v 得/u 娇美/a ，/w 洁白/a 如/v 玉/n ，/w 徽宗/nhs 赞/v 之/u 为/vl &quot;/w 玉/n 仙/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        86
                                     某日/nt ，/w 徽宗/nhs 集/v 众/a 嫔妃/n 大宴/n 于/p 春明楼/ns 。/w 
		
			
                                        87
                                     &quot;/w 你/r 问/v 这个/r ，/w 自然/d 有/v 她/r 的/u 特点/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        88
                                     徽宗/nhs 若有所思/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 在座/v 十几/m 个/q 人/n ，/w 把/p 艳/a 装/n 都/d 换成/v 素/n 装/n ，/w 不施脂粉/i ，/w 让/p 师师/nhs 杂/v 坐/v 在/p 你们/r 中间/nd ，/w 她/r 的/u 风度/n ，/w 绝不/d 同/p 于/p 你们/r 。/w 
		
			
                                        89
                                     她/r 那/r 种/q 幽/a 姿/n 逸/a 韵/n ，/w 是/vl 在/p 色/n 容/n 之外/nd ，/w 实在/d 很/d 难/a 形容/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        90
                                     徽宗/nhs 在/p 师师/nhs 身上/nl ，/w 发现/v 她/r 有/v 超越/v 形象/n 一/m 种/q 幽/a 逸/a 的/u 意境/n 之/u 美/n ，/w 要不是/c 因为/c 师师/nhs 是/vl 勾栏/n 出身/n ，/w 他/r 早/a 把/p 她/r 接进/v 宫/n 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        91
                                     徽宗/nhs 大观/n 四/m 年/nt 五月/nt ，/w 天空/n 出现/v 了/u 一/m 颗/q 慧星/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     御/v 史/n 张商英/nh 指/v 陈/v 朝政/n 失/v 序/n ，/w 乃/d 上天/n 示警/v ，/w 劝/v 帝/n 罢/v 蔡京/nh ，/w 出/vd 宫女/n ，/w 绝/v 私/n 行/v ，/w 正/d 朝/v 仪/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     一时/nt 敢言/v 之/u 臣/n 纷纷/d 章/n 奏/v ，/w 徽宗/nhs 才/d 不敢/vu 再/d 作/v 私/n 行/v ，/w 暂时/nt 收/v 抑/v 追求/v 逸乐/a 的/u 雅兴/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     但/c 后来/nt 他/r 的/u 兴趣/n 又/d 转变/v ，/w 最后/n 做出/v 一/m 件/n 致命/v 的/u 决定/v ，/w 结果/n 断/v 了/u 他/r 的/u 帝国/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     徽宗/nhs 多方面/n 兴趣/n ，/w 中/nd 年时/nt 对于/p 道家/n 发生/v 极/d 大/a 兴趣/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     人/n 到/v 富贵荣华/i 的/u 顶端/nd ，/w 所/u 难得/a 的/u 就是/vl 一个/mq 寿字/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     他/r 派人/v 到/v 各地/nl 深/a 山/n 野/a 谷/n ，/w 访求/v 异人/n ，/w 希望/v 能/vu 获得/v 长生/v 的/u 秘诀/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     有/v 温州/ns 道士/n 林灵素/nh ，/w 机灵/a 善/d 揣摩/v 人意/n ，/w 习/v 幻术/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     徽宗/nhs 爱/v 妃/n 崔/nhf 氏/n 病死/v ，/w 十分/d 想念/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     林灵素/nh 挟/v 幻术/n ，/w 使/v 徽宗/nhs 晤/v 对/p 空/a 室/n 帘幕/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        101
                                     徽宗/nhs 信以为真/i ，/w 对/p 道家/n 虚无/n 幻想/v 研究/v 得/u 入迷/v ，/w 封/v 林灵素/nh 为/vl &quot;/w 金门羽客/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        102
                                     灵素/nhs 鼓/v 其/r 如/v 簧/n 之/u 舌/n ，/w 说/v 天上/nl 有/v 九霄/n ，/w 以/p 神/n 霄/n 为/vl 最高/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     神/n 霄/n 玉清王/nh 是/vl 上帝/n 的/u 长子/n ，/w 号/n 长生/nh 大帝/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     徽宗/nhs 就是/d 长生/v 大帝/n 降世/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     帝/n 所/u 宠/v 刘/nhf 贵妃/n ，/w 是/vl 天上/nl 的/u 九华玉真安妃/nh 。/w 
		
			
                                        106
                                     说/v 得/u 徽宗/nhs 信以为真/i ，/w 赐/v 灵素/nhs 为/vl &quot;/w 通真达灵/nh 先生/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        107
                                     灵素/nhs 劝/v 徽宗/nhs 建/v &quot;/w 上清宝箓宫/ns &quot;/w ，/w 供奉/v 神/n 霄/n 帝君/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     于是/c 徽宗/nhs 在/p 开封/v 京城/n 中/nd 普/a 建/v 宫观/n ，/w 而/c 以/p 艮/n 岳/n 的/u 宫观/n 工程/n 最大/a 。/w 
		
			
                                        109
                                     命/v 朱勔/nh 到/v 南方/nd 搜寻/v 花岗石/n ，/w 千里迢迢/i 运来/v 开封/v ，/w 东南/nd 骚动/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     甚至/d 令/v 全国/n 各/r 佛寺/n ，/w 均/d 改名/v 为/vl 神霄宫/ns ，/w 造神/v 霄/n 帝君/n 像/n 供奉/v 。/w 
		
			
                                        111
                                     一时/nt 自称/v 有/v 道术/n 的/u 投机/a 客/n ，/w 都/d 到/v 开封/ns 来/vd 投/v 在/p 林灵素/nh 名下/nl ，/w 每天/nt 设/v 坛/n 拜神/v 。/w 
		
			
                                        112
                                     徽宗/nhs 自称/v 为/p &quot;/w 教主/n 道/n 君/n 皇帝/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        113
                                     开封/v 城里/nl 道士/n 横行/v ，/w 美/a 衣/n 玉/n 食者/n 近/v 二/m 万/m 人/n ，/w 满朝/n 大臣/n 在/p 蔡京/nh 把持/v 下/nd ，/w 竟然/d 没有/v 人/n 敢于/vu 纠正/v 徽宗/nhs 这/r 种/q 荒唐/a 行为/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     徽宗/nhs 这些/r 行为/n ，/w 虽然/c 荒唐/a ，/w 要是/c 他/r 不/d 弄/v 兵/n 攻/v 辽/nt ，/w 还/d 不致于/v 招来/v 亡国/v 之/u 祸/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     也是/vl 大/a 宋/ns 国运/n 合当/d 有事/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     宣和/nt 元年/nt ，/w 童贯/nh 出使/v 辽国/ns ，/w 带/v 回来/vd 一个/mq 久居/v 燕京/ns 的/u 汉/n 人/n 马植/nh ，/w 推荐/v 给/p 徽宗/nhs 。/w 
		
			
                                        117
                                     马植/nh 献计/v ，/w 说/v 辽/nt 天祚帝/nh 荒淫/a 无/v 道/n ，/w 不理/v 朝政/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     其时/nt 在/p 辽东/ns 方面/n ，/w 女真/ns 族/n 兴起/v ，/w 其/r 酋/n 阿骨打/nh 雄/a 豪/n 英武/a ，/w 不过/c 六/m 七/m 年/nt 时间/n ，/w 就/d 占有/v 全/a 辽东/ns 和/c 热河/ns 一带/n 地方/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     辽/nt 几/m 次/q 大规模/n 用兵/v 都/d 失败/v 。/w 
		
			
                                        120
                                     阿骨打/nh 乃/d 建国/v &quot;/w 金/n &quot;/w ，/w 势力/n 日/nt 大/a ，/w 辽/nt 对/p 金/nt 很/d 感/v 头痛/v ，/w 穷于/v 应付/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     如/v 宋/ns 能/vu 从/p 海道/n 遣使/v 到/v 金/nt ，/w 约同/v 南北/nd 夹攻/v ，/w 必/d 能/vu 亡/v 辽/nt 。/w 
		
			
                                        122
                                     古儿八速/nh 低头不语/i ，/w 铁木真/nh 命/v 她/r 抬起/v 头/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        123
                                     其时/nt 她/r 三十/m 余/n 岁/nt ，/w 身穿/v 锦衣/n ，/w 皮肤/n 洁白/a ，/w 姿态/n 妖娆/a 。/w 
		
			
                                        124
                                     &quot;/w 你/r 是/vl 天空/n 中/nd 的/u 巨鹰/n ，/w 地面/n 上/nd 的/u 鸟雀/n 怎能/vu 看到/v 你/r 的/u 面目/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        125
                                     古儿八速/nh 说/v 得/u 很/d 得体/a 。/w 
		
			
                                        126
                                     这/r 一/m 战/v 使/v 铁木真/nh 有/v 很多/a 收获/v ，/w 除/v 掳/v 得/u 古儿八速/nh 外/nd ，/w 还/d 获得/v 另/r 一/m 美女/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     原来/d 太阳汗/nz 联军/n 中/nd ，/w 有/v 兀注思蔑儿乞部/nz ，/w 参加/v 反/v 铁木真/nh 战斗/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     乃/d 蛮/d 败/v 之后/nt ，/w 该/r 部/n 被/p 追击/v ，/w 部长/n 答亦儿兀孙/nh 恐惧/v ，/w 献/v 女/n 忽兰/nh 以求/v 赦免/v ，/w 为/p 铁木真/nh 接受/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     时/nt 战争/n 方/d 终/v ，/w 交通/n 受阻/v ，/w 铁木真/nh 派/v 侍从/n 那牙/nh 去/v 迎接/v ；/w 途中/nl 阻/v 于/p 乱兵/n ，/w 留居/v 三/m 日/nt 。/w 
		
			
                                        130
                                     铁木真/nh 疑/v 那牙/nh 已/d 夺去/v 忽兰/nh 的/u 童贞/n ，/w 要/vu 加/v 那牙/nh 以/p 重罪/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     忽兰/nh 力/d 辩/v 自己/r 清白/a ，/w 后来/nt 证明/v 果然/d 是/vl 处女/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     因此/c 铁木真/nh 对/p 她/r 特别/d 钟爱/v ，/w 称之为/v 忽兰/nh 皇后/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     一二０六/m 年/nt 冬/nt ，/w 蒙古/ns 众/a 部族/n ，/w 在/p 斡难河/ns 源/n 召开/v 全体/n 大会/n ，/w 共/d 推/v 铁木真/nh 为/vl 大/a 汗/n ，/w 做/v 蒙古/ns 的/u 共/v 主/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     蒙古/ns 习惯/v 称谓/n ，/w 本/d 以/p &quot;/w 古儿汗/n &quot;/w 最/d 尊贵/a ，/w 意为/vl 众/a 汗/n 之/u 汗/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     但/c &quot;/w 古儿汗/n &quot;/w 的/u 称号/n ，/w 已/d 被/p 札木合/nh 用/v 过/u ，/w 于是/c 另/d 上/v &quot;/w 成吉思汗/nh &quot;/w 的/u 尊号/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        136
                                     成吉思/n &quot;/w 蒙古/ns 语/n 有/v 刚强/a 最/d 尊/a 最大/a 的/u 意思/n ，/w 等于/v 天子/n 之/u 义/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     从此/d 铁木真/nh 乃/d 以/p &quot;/w 成吉思汗/nh &quot;/w 的/u 称号/n 而/c 闻名/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     这时/r 成吉思汗/nh 五十二/m 岁/nt ，/w 他/r 从/p 十三/m 岁/nt 开始/v 奋斗/v ，/w 经过/p 四十/m 年/nt ，/w 获得/v 初步/a 成功/a ，/w 但/c 他/r 的/u 事业/n 这/r 不过/d 才是/vl 一个/mq 开始/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     成吉思汗/nh 正位/n 后/nd ，/w 大/d 封/v 功臣/n ，/w 建立/v &quot;/w 怯薛/n &quot;/w 制度/n （/w 卫队/n ）/w ，/w 定/v 军制/n ，/w 区分/v 牌子/n 头/n （/w 十/m 人/n 长/n ）/w ，/w 百户/n ，/w 千户/n ，/w 万户/n 等/u 职级/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     又/d 制定/v 法典/n ，/w 作为/v 他/r 统治/v 的/u 法则/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     它/r 是/vl 成吉思汗/nh 根据/p 蒙古/ns 传统/n ，/w 和/c 他/r 个人/n 得/v 自/p 上天/n 的/u 启示/v ，/w 逐渐/d 汇集/v 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     后来/nt 成吉思汗/nh 的/u 子孙/n ，/w 视为/v 神圣/a 不可/vu 侵犯/v 的/u 圣经/n ，/w 称之为/v &quot;/w 雅萨/n &quot;/w ，/w 但/c 并不/d 公开/v ，/w 仅/d 由/p 其/r 子孙/n 遵守/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     这/r 部/n 法典/n 惜/v 元/n 史/n 全/d 无/v 记述/v ，/w 而是/vl 由/p 近世/nt 中东/ns 史家/n ，/w 在/p 零星/a 片断/n 中/nd 搜集/v 得/v 来/vd 。/w 
		
			
                                        144
                                     成吉思汗/nh 生/v 在/p 蒙古/ns 部落/n 社会/n ，/w 自幼/d 没有/d 受过/v 教育/v ，/w 一生/nt 行事/v ，/w 都/d 严守/v 蒙古/ns 传统/n 习俗/n ，/w 运用/v 自己/r 的/u 智慧/n ，/w 不断/d 奋斗/v ，/w 最后/n 脱颖而出/i 。/w 
		
			
                                        145
                                     他/r 相信/v 他/r 之/u 能/vu 出头/v ，/w 是/vl 有/v 天意/n 的/u ，/w 所以/c 也/d 相信/v 神巫/n 的/u 预言/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     成吉思汗/nh 家/n 臣/n 蒙力克/nh 的/u 儿子/n 阔阔出/nh ，/w 自命/v 神灵/n ，/w 善/d 预言/v 祸福/n ，/w 常有/v 应验/v ，/w 因此/c 他/r 以/p 预言家/n 的/u 身分/n ，/w 为/p 成吉思汗/nh 所/u 信任/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     汗/n 二弟/n 哈撒儿/nh ，/w 勇武/a 有力/a ，/w 不/d 喜/v 阔阔出/nh 的/u 狂言/n 。/w 
		
			
                                        148
                                     一/m 次/q 哈撒儿/nh 被/p 阔阔出/nh 所/u 辱/v ，/w 以/p 阔阔出/nh 为/p 成吉思汗/nh 所/u 信/v ，/w 不敢/vu 直接/a 报复/v ，/w 就/d 到/v 成吉思汗/nh 处/n 诉冤/v ，/w 时/nt 汗/n 正/d 因/c 事/n 发怒/v ，/w 哈撒儿/nh 反/v 被/p 斥责/v ，/w 使/v 哈撒儿/nh 非常/d 不快/a ，/w 三/m 天/nt 都/d 没有/d 见面/v 。/w 
		
			
                                        149
                                     &quot;/w 苍天/n 要/vu 我/r 来/vd 转告/v ，/w 天意/n 初/a 命/v 铁木真/nh 做/v 皇帝/n ，/w 次/a 命/v 哈撒儿/nh ，/w 若/c 不/d 将/p 哈撒儿/nh 杀/v 掉/v ，/w 事/n 未/d 可知/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        150
                                     成吉思汗/nh 误信/v 阔阔出/nh 的/u 话/n ，/w 几/m 天/nt 未见/v 哈撒儿/nh ，/w 就/d 派人/v 将/p 他/r 捆/v 捉/v 前来/v ，/w 严词/n 讯问/v ，/w 有/v 杀/v 他/r 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     老臣/n 古出/nh 见状/v ，/w 急忙/a 去/v 报告/v 诃额伦/nh 太后/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     诃额伦/nh 听说/v ，/w 马上/d 跑/v 过来/vd ，/w 见/v 哈撒儿/nh 被/p 捆/v ，/w 大怒/v ，/w 亲自/d 解/v 去/v 哈撒儿/nh 的/u 绳索/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     成吉思汗/nh 见/v 母亲/n 盛怒/v 莅临/v ，/w 赶紧/d 起来/vd 扶/v 母亲/n 坐下/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     &quot;/w 你/r 从前/nt 在/p 我/r 怀中/nl ，/w 吃/v 我/r 一/m 只/q 奶/n 可/vu 将/p 你/r 喂饱/v ，/w 老三/n 合赤温/nh ，/w 老四/n 翰赤斤/nh ，/w 两/m 人/n 都/d 吃/v 不/d 完/v 我/r 一/m 只/q 奶/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     唯有/c 哈撒儿/nh 要/vu 吃/v 我/r 两/m 只/q 奶/n 才能/c 吃饱/v ，/w 使/v 我/r 胸怀/n 舒畅/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        156
                                     &quot;/w 我/r 告诉/v 你/r 这些/r ，/w 好/a 让/p 你/r 知道/v ，/w 你/r 和/p 哈撒儿/nh 的/u 秉赋/n 不同/a ，/w 你/r 多/a 才智/n ，/w 哈撒儿/nh 有/v 勇力/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     哈撒儿/nh 替/v 你/r 出/vd 死力/n ，/w 拿/v 弓/n 矢/n 讨/v 杀敌/v 人/n ，/w 如今/nt 诸/r 部/n 平定/v ，/w 你/r 用不着/v 他/r 了/u ，/w 想/v 要/vu 杀/v 他/r 。/w 
		
			
                                        158
                                     &quot;/w 母亲/n 息怒/v ，/w 儿子/n 没有/v 这个/r 意思/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        159
                                     成吉思汗/nh 听/v 母亲/n 这/r 番/q 话/n ，/w 自知/v 不是/vl ，/w 忙/a 跪/v 在/p 诃额伦/nh 面前/nd ，/w 一手/n 拉/v 着/u 哈撒儿/nh ，/w 叩头/v 流涕/v 说/v ：/w &quot;/w 儿子/n 敬/v 聆/v 慈/a 训/n ，/w 以后/nt 永远/d 铭记/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        160
                                     这/r 一幕/n ，/w 要不是/c 诃额伦/nh 来得/v 快/a ，/w 几乎/d 造成/v 不幸/a 。/w 
		
			
                                        161
                                     成吉思汗/nh 经过/p 四十/m 年/nt 奋斗/v ，/w 成为/v 漠北/nl 的/u 大/a 汗/n ，/w 在/p 他/r 的/u 事业/n 上/nd ，/w 这/r 一/m 段/q 奋斗/v 最/d 艰苦/a ，/w 充满/v 危难/n 险恶/a 。/w 
		
			
                                        162
                                     可是/c 在/p 他/r 以后/nt 二十一/m 年/nt 岁月/nt 中/nd ，/w 又/d 征服/v 了/u 许多/a 更/d 大/a 更/d 强/a 的/u 国家/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     过去/nt 面对/v 的/u 敌人/n ，/w 是/vl 沙漠/n 游牧/v 民族/n ，/w 打的/v 是/vl 野战/v ；/w 以后/nt 的/u 敌人/n ，/w 全/d 是/vl 城市/n 国家/n ，/w 打的/v 攻城/v 战/v ，/w 但/c 蒙古/ns 骑兵/n 仍/d 能/vu 无坚不摧/i 。/w 
		
			
                                        164
                                     成吉思汗/nh 在/p 五十五/m 岁时/nt 征服/v 维吾尔/ns （/w 今/nt 新疆/ns ）/w 。/w 
		
			
                                        165
                                     然后/c 开始/v 对/p 西夏/nt （/w 今/nt 宁夏/ns 甘肃/ns 青海/ns 一带/n ）/w 用兵/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     西夏/nt 在/p 北宋/nt 时/nt ，/w 始终/d 是/vl 西北/nd 边/n 一个/mq 强敌/n ，/w 但/c 西夏/nt 对于/p 从/p 北面/nd 而/c 来/vd 的/u 蒙古/ns ，/w 就/d 无法/d 抵/v 敌/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     结果/n 西夏/nt 国/n 主/n 李安全/nh 只有/d 献/v 女/n 求和/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     成吉思汗/nh 在/p 攻/v 西夏/nt 作战/v 中/nd ，/w 学得/v 攻城/v 方法/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     下/nd 一个/mq 目标/n ，/w 开始/v 对/p 更/d 强大/a 的/u 世仇/n 金/nt 用兵/v 。/w 
		
			
                                        170
                                     从/p 一二一一/m 到/v 一二一五/m 年/nt ，/w 五/m 年中/nt 屡次/d 攻/v 金/nt 。/w 
		
			
                                        171
                                     强悍/a 的/u 金/nt ，/w 如今/nt 遇到/v 更/d 强/a 的/u 蒙古/ns ，/w 节节/q 失利/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     金/nt 都/n 燕京/ns 被/p 围/v ，/w 金宣宗/nh 也/d 只有/d 献/v 公主/n 求和/v ，/w 成吉思汗/nh 乃/d 暂时/nt 退兵/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     金宣宗/nh 为/p 避/v 蒙古/ns 兵/n 锋/n ，/w 迁都/v 到/v 开封/ns 。/w 
		
			
                                        174
                                     成吉思汗/nh 责/v 其/r 谋和/v 没有/v 诚意/n ，/w 再次/d 进攻/v ，/w 在/p 一二一五/m 年/nt 攻下/v 燕京/ns 。/w 
		
			
                                        175
                                     陶仲文/nh 回去/vd 一/m 想/v 也是/vl ，/w 皇后/n 的/u 警告/v 极/d 有理/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     适/v 这时/r 京城/n 方面/n 来/vd 报/n ，/w 皇太子/n 载壑/nh 生病/v ，/w 京城/n 空虚/a 。/w 
		
			
                                        177
                                     嘉靖/nh 帝/n 在/p 方/n 后/nd 力劝/v 下/nd ，/w 同意/v 回/v 京/ns 。/w 
		
			
                                        178
                                     但/c 他/r 仍/d 不/d 死心/v ，/w 问/v 陶仲文/nh 嵩山/ns 上/nd 有/v 什么/r 高行/n 道士/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     陶仲文/nh 派人/v 请来/v 一/m 位/q 高/a 年/nt 道士/n 蓝道行/nh ，/w 寿/n 已/d 八十/m 余/n 岁/nt ，/w 仍/d 健步如飞/i ，/w 毫无/v 老态/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     帝/n 问/v 以/p 修炼/v 和/c 长寿/a 的/u 秘诀/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     &quot;/w 修炼/v 必须/d 清心寡欲/i 。/w 
		
			
                                        182
                                     皇帝/n 万/m 几/m 之余/n ，/w 可以/vu 静坐/v 方法/n ，/w 澄清/v 意/n 虑/v ，/w 故/c 谓/v 斗室/n 之内/nd ，/w 也/d 可以/vu 修炼/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        183
                                     &quot;/w 高士/n 所/u 说/v 和/c 邵真人/nh 所/u 说/v 极/d 近/a ，/w 看/v 高士/n 童颜/n 鹤发/n ，/w 你/r 用/p 什么/r 方法/n 保持/v 长寿/a 健康/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        184
                                     &quot;/w 臣/n 处/v 深山/n 之中/nd ，/w 毫无/v 挂虑/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     每天/nt 晨起/v ，/w 受/v 初升/v 朝日/n 之/u 光/n 华/n ，/w 渴/a 饮/v 天庭/n 玉露/n ，/w 故/c 精气/n 足/a ，/w 肠胃/n 清洁/a ，/w 胸/n 无/v 积/v 滞/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     若/c 问/v 长寿/a 秘诀/n ，/w 这些/r 都/d 是/vl 数/m 十年/nt 服/v 行/v 的/u 效果/n ，/w 舍/v 此/r 亦/d 别/d 无/v 其他/r 奥秘/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        187
                                     嘉靖/nh 帝/n 听/v 蓝道行/nh 这/r 番/q 话/n ，/w 称赞/v 说道/v ：/w &quot;/w 朕/r 虽/c 未能/vu 亲到/v 山中/nl 领教/v ，/w 今天/nt 面/n 聆/v 高/a 道/n 所/u 说/v ，/w 极有/v 道理/n ，/w 朕/r 可/vu 算是/vl 不虚此行/i 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        188
                                     于是/c 封/v 蓝道行/nh 为/vl 纯一真人/nh ，/w 厚/a 赐/v 遣返/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     自己/r 则/c 怀/v 着/u 新/a 理想/n 返回/v 京城/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     嘉靖/nh 帝/n 回到/v 京城/n ，/w 一心/d 想/v 过/v 其/r 修行/v 静/a 摄/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     他/r 有意/d 以/p 皇太子/n 监/v 国/n ，/w 自己/r 退居/v 内/nd 宫/n ，/w 不问/v 朝/n 事/n ，/w 专心/a 修炼/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     但/c 为/p 宰辅/n 夏言/nh 等/u 竭力/v 反对/v ，/w 说/v 以/p 太子/n 年幼/a ，/w 不足/a 担当/v 监/v 国/n 重任/n ，/w 帝/n 才/d 打消/v 原意/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     可是/c 他/r 念念不忘/i 蓝道行/nh 所/u 说/v 的/u 长生/v 秘诀/n ，/w 每/r 晨/n 早起/v ，/w 面对/v 初升/v 朝日/n ，/w 接受/v 日/n 华/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     另一方面/c 研究/v 求取/v 甘露/n 的/u 方法/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     然而/c 一个/mq 养尊处优/i 的/u 帝王/n ，/w 如何/r 能/vu 每天/nt 在/p 日出/v 前/nd 起来/vd ，/w 行/v 了/u 不到/v 一个/mq 月/nt ，/w 就/d 无法/d 继续/v ，/w 乃/d 专/d 意/v 于/p 饮/v 甘露/n 一/m 途/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     后来/nt 他/r 听/v 另/r 一/m 道士/n 段朝/nh 用/v 的/u 献议/v ，/w 甘露/n 到处/nl 皆有/v ，/w 在/p 御花园/n 中/nd 每天/nt 日出/v 前/nd ，/w 花/n 果/n 树木/n 枝叶/n 下/nd 积有/v 露水/n ，/w 派人/v 采取/v ，/w 积/v 个/q 成/v 多/a ，/w 每天/nt 可/vu 采集/v 一/m 杯/n 饮用/v ，/w 当/p 不致/v 有/v 什么/r 困难/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     帝/n 信/v 其/r 说/v ，/w 命/v 所/u 宠/v 端妃/nh 教/v 宫人/n 采集/v 甘露/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     其/r 法/n 先/d 洁净/a 树木/n 枝叶/n ，/w 每人/n 左手/nl 持/v 玉杯/n ，/w 右手/n 持/v 玉簪/n ，/w 在/p 晨/n 熹微/a 升/v 之/u 时/nt ，/w 在/p 御/n 园/n 花木/n 树叶/n 下/nd ，/w 用/p 玉簪/n 拨/v 取/v ，/w 以/p 杯/n 承接/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     每天/nt 派/v 宫女/n 三/m 四十/m 人/n 专门/d 做/v 这/r 件/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     这/r 是/vl 一/m 项/q 极其/d 辛苦/a 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     宫女/n 们/k 未明/v 即/d 起/v ，/w 露/v 立于/v 花木/n 丛/n 中/nd ，/w 一点一滴/i 地/u 采集/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     工作/n 一/m 早晨/nt ，/w 衣/n 履/n 尽/d 湿/a ，/w 甚至/d 手脚/n 被/p 刺伤/v ，/w 一/m 个/q 人/n 也/d 采集/v 不到/v 一/m 小/a 匙/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     露水/n 洁净/a 甘甜/a ，/w 嘉靖/nh 帝/n 每天/nt 用/p 参/n 汁/n 和/c 一些/m 药材/n 蒸/v 服/v ，/w 自觉/a 精神/n 健旺/a ，/w 肠胃/n 舒适/a ，/w 大/d 为/vl 称赏/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     宫女/n 们/k 经常/d 做/v 这/r 种/q 苦差事/n ，/w 体弱/a 的/u 多半/m 病倒/v ，/w 未/d 病/v 的/u 也/d 受不了/v 长期/nt 的/u 折磨/v ，/w 不无/v 怨言/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     有的/r 千方百计/i 装病/v ，/w 设法/v 逃避/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     半年/nt 下来/v ，/w 不知/v 病倒/v 多少/r 宫女/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     而/c 嘉靖/nh 帝/n 又/d 因/c 服食/v 丹/n 药/n 关系/n ，/w 性情/n 暴躁/a ，/w 脾气/n 越来越/d 坏/a ，/w 动辄/d 因/c 小事/n 鞭挞/v 宫女/n ，/w 宫女/n 们/k 无不/d 怨声载道/i 。/w 
		
			
                                        208
                                     方后/nh 知/v 此/r 情形/n ，/w 感到/v 宫/n 中/nd 有/v 一/m 股/n 怨气/n ，/w 不是/vl 好/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     她/r 不敢/vu 劝/v 帝/n 废止/v 这/r 一/m 苛/a 行/n ，/w 只有/c 婉言/n 规劝/v 对/p 宫人/n 要/vu 宽和/a 点/n ，/w 不要/vu 动辄/d 鞭打/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     &quot;/w 宫人/n 都/d 是/vl 些/q 年轻/a 的/u 女子/n ，/w 做/v 这/r 种/q 苦差事/n ，/w 也/d 真/d 难为/v 她们/r 。/w 
		
			
                                        211
                                     陛下/n 应/vu 宽/a 其/r 小/a 过/n ，/w 赏/v 其/r 辛勤/a ，/w 她们/r 就/d 不会/vu 有/v 怨言/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        212
                                     &quot;/w 你/r 倒/d 说/v 得/u 好/a ，/w 她们/r 偷懒/v 怕/v 苦/a ，/w 不/d 加重/v 罚/v ，/w 更/d 不/d 愿意/vu 做/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        213
                                     &quot;/w 陛下/n ，/w 先贤/n 有/v 言/v ，/w 惟/d 女子/n 与/c 小人/n 为难/a 养/v 也/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     她们/r 天/nt 天/nt 在/p 陛下/n 左右/n ，/w 稍/d 施/v 恩惠/n ，/w 使/v 她们/r 感恩/v ，/w 就/d 虽/c 劳/v 而/c 无/v 怨/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        215
                                     方后/nh 这/r 番/q 话/n ，/w 并/c 没有/d 能/vu 改变/v 嘉靖/nh 帝/n 的/u 态度/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     他/r 无视/v 于/p 这些/r 女孩子/n 的/u 辛勤/a ，/w 反倒/d 想起/v 一个/mq 主意/n ，/w 嫔妃/n 中/nd 有/v 不/d 如意/v 或/c 不/d 为/p 他/r 所/u 喜/v 的/u ，/w 就/d 罚/v 她/r 亲/n 率/v 宫女/n 采/v 甘露/n ，/w 使得/v 众/a 嫔妃/n 视/v 此/r 为/vl 畏途/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     在/p 嘉靖/nh 帝/n 所/u 册/v 九/m 嫔/n 之中/nd ，/w 有/v 王宁/nh 嫔/n 者/k ，/w 长/v 得/u 虽/c 不甚/d 美/a ，/w 因/c 略/d 通/v 文墨/n ，/w 能/vu 诵读/v &quot;/w 青词/n &quot;/w ，/w 声调/n 朗/a 润/a ，/w 帝/n 祷/v 祀/v 时/nt ，/w 常/d 命/v 她/r 诵读/v &quot;/w 青词/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        218
                                     她/r 虽/c 不/d 得宠/v ，/w 却/d 颇/d 有/v 心机/n ，/w 在/p 众/a 雌/f 粥/n 粥/n 中/nd 为了/p 争宠/v ，/w 她/r 发明/v 一/m 种/q 以/p 紫/a 沉香/n 和/c 檀香/n 木屑/n ，/w 加/v 糠/n 末/n 制成/v 的/u 香/a 饼/n ，/w 置于/v 九/m 孔/n 香炉/n 中/nd 燃烧/v ，/w 室/n 中/nd 经常/d 香气袭人/i 。/w 
		
			
                                        219
                                     因此/c 为/p 帝/n 所/u 喜/v ，/w 一度/d 被/p 宠/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     后来/nt 帝/n 又/d 爱上/v 了/u 曹端妃/nh 。/w 
		
			
                                        221
                                     曹/nhf 妃/n 貌美/a 有色/a ，/w 善于/v 狐媚/v ，/w 帝/n 为/p 她/r 所/u 迷/v ，/w 其他/r 嫔妃/n ，/w 从此/d 被/p 冷落/v ，/w 曹/nhf 氏/n 封为/v 端妃/nh 后/nd ，/w 更是/vl 目中无人/i 。/w 
		
			
                                        222
                                     每/r 在/p 宴会/n 时/nt ，/w 恃宠/v 颐指气使/i 众/a 嫔/n ，/w 当然/d 大家/n 对/p 曹端/nh 妃/x 都/d 不满/a 。/w 
		
			
                                        223
                                     尤其/d 王宁/nh 嫔/x 极为/d 怀恨/v ，/w 背后/nl 骂/v 曹端妃/nh 骚/a 狐狸/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     事/n 为/p 端妃/nh 所知/n ，/w 在/p 嘉靖/nh 面前/nd 哭诉/v ，/w 添枝加叶/i 说/v 王宁/nh 嫔/n 不但/c 骂/v 她/r ，/w 还/d 说/v 了/u 皇帝/n 许多/a 坏话/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     她/r 说/v ：/w &quot;/w 王宁/nh 嫔/n 骂/v 我/r 是/vl 骚/a 狐狸/n ，/w 说/v 皇上/n 色/n 迷/v 心窍/n ，/w 天/nt 天/nt 拜神/v ，/w 身/n 有/v 带有/v 狐/n 骚/a 臭/a ，/w 神/n 也/d 不会/vu 受用/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        226
                                     这/r 番/q 话/n 把/p 嘉靖/nh 帝/n 气/v 得/u 火冒三丈/i ，/w 叫人/v 把/p 王宁/nh 嫔/n 找来/v 对证/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     王宁/nh 嫔/n 极/d 口/n 否认/v ，/w 说/v 是/vl 曹端妃/nh 冤枉/v 她/r 。/w 
		
			
                                        228
                                     嘉靖/nh 帝/n 不由分说/i ，/w 命/v 裸/v 挞/v 王宁/nh 嫔/n ，/w 打/v 得/u 滚/v 地/u 哀号/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     帝/n 余怒/n 未消/v ，/w 罚/v 她/r 参加/v 采/v 甘露/n 工作/n ，/w 如果/c 再有/v 怨言/n ，/w 立即/d 处死/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     使/v 王宁/nh 嫔/n 一下子/d 从/p 嫔/n 位/n 降到/v 苦役/n 宫女/n 群/n 中/nd ，/w 她/r 的/u 怨恨/v 自/d 不在话下/i 。/w 
		
			
                                        231
                                     采/v 甘露/n 众/a 宫女/n 中/nd ，/w 有/v 两/m 个/q 年纪/nt 稍/d 长/a ，/w 一/m 名/n 杨金英/nh ，/w 一/m 名/n 邢翠莲/nh 。/w 
		
			
                                        232
                                     在/p 宫中/nh 当差/v 已/d 有/v 十/m 余年/n ，/w 都/d 已/d 年/nt 近/v 三十/m 。/w 
		
			
                                        233
                                     两/m 人/n 常/d 以/p 老资格/n 指挥/v 其他/r 宫女/n ，/w 有时/d 偷懒/v 装病/v ，/w 被/p 人/n 告发/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     嘉靖/nh 大怒/v ，/w 打/v 得/u 二/m 人/n 遍体鳞伤/i 。/w 
		
			
                                        235
                                     宫人/n 采/v 甘露/n ，/w 三/m 天/nt 轮休/v 一/m 次/q ，/w 如今/nt 她/r 二/m 人/n 不准/v 轮班/v 休息/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     两/m 人/n 背后/nl 牢骚满腹/i ，/w 又/d 因/c 其他/r 小事/n 被/p 责罚/v 几/m 次/q ，/w 使/v 二/m 人/n 更是/vl 怨恨/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     王宁/nh 嫔/n 见/v 此/r 情形/n ，/w 对/p 二/m 人/n 加以/v 笼络/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     一天/nt ，/w 三/m 人/n 在/p 一起/d 互/d 吐苦水/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     &quot;/w 我们/r 来/v 宫/n 里/nd 十几/m 年/nt 了/u ，/w 苦/a 了/u 这么/r 久/a ，/w 永/d 无/v 出头/v 之/u 日/nt 。/w 
		
			
                                        240
                                     皇帝/n 一点/mq 也/d 不/d 体恤/v 我们/r ，/w 动辄/d 打骂/v ，/w 我们/r 真/d 是/vl 生/v 不如/v 死/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        241
                                     杨金英/nh 说/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     我/r 再/d 不敢/vu 说/v 什么/r 了/u ，/w 像/v 泄/v 了/u 气/n 的/u 皮球/n ，/w 瘫倒/v 在/p 椅子/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        243
                                     &quot;/w 我/r 今天/nt 来/vd 是/vl 通知/v 你/r 参加/v 我/r 所/u 将/d 为/p 你们/r 这/r 类/n 人/n 办/v 的/u 学习班/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     后天/nt 上午/nt 你/r 到/v 派出所/n 来/vd 一下/mq 。/w &quot;/w 
		
			
                                        245
                                     说完/v ，/w 他/r 戴上/v 帽子/n ，/w 招呼/v 都/d 不/d 打/v 就/d 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        246
                                     这/r 一/m 闷棍/n 打/v 得/u 我/r 几乎/d 分/v 不清/a 东南西北/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        247
                                     何况/c 这/r 楼上/nl 早已/d 有/v 几个/mq 调皮捣蛋/i 的/u 小青年/n ，/w 打破/v 了/u 玻璃/n 逃之夭夭/i ，/w 我/r 说/v 他们/r ，/w 他们/r 仗着/v 父亲/n 是/vl 厂长/n 、/w 是/vl 团长/n ，/w 是/vl …/w …/w ，/w 不但/c 不/d 接受/v 意见/n ，/w 反倒/d 说/v 我/r 是/vl 狗/n 拿/v 耗子/n 多管闲事/i 。/w 
		
			
                                        248
                                     现在/nt 他们/r 知道/v 了/u 我/r 的/u 身份/n ，/w 恐怕/d 就/d 得/vu 向/p 我/r 泼/v 污水/n 了/u 。/w 
		
			
                                        249
                                     这/r 楼下/nl 的/u 三/m 间/n 房/n 是/vl 我/r 用/p 五/m 间/n 平房/n 换来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     我/r 真/d 想/v 痛哭/v 一/m 场/q ，/w 解/v 解/v 胸/n 头/n 的/u 恐惧/v 和/c 闷气/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     但是/c 不能/vu ，/w 这/r 房/n 朝着/v 街/n ，/w 我/r 不能/vu 为了/p 发泄/v 痛苦/a 而/c 引起/v 人们/n 的/u 猜疑/v ，/w 那时/r 可能/vu 惹出/v 更/d 大/a 更/d 多/a 的/u 麻烦/a 。/w 
		
			
                                        252
                                     我/r 只能/vu 一/m 人/n 闷坐/v 着/u ，/w 想到/v 悲伤/a 处/n ，/w 眼泪/n 一/m 滴/q 滴/q 地/u 落/v 在/p 衣襟/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        253
                                     今天/nt 是/vl 星期六/nt ，/w 孩子/n 回来/vd 得/u 早些/nt 。/w 
		
			
                                        254
                                     &quot;/w 没什么/i ，/w 心里/nl 不/d 舒服/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        255
                                     我/r 摇摇头/v 回答/v 了/u 他/r 。/w 
		
			
                                        256
                                     我/r 没有/v 勇气/n 把/p 这些/r 情况/n 告诉/v 他/r 。/w 
		
			
                                        257
                                     但/c 这/r 太/d 残酷/a 了/u ，/w 我/r 不能/vu 再/d 给/p 他/r 精神/n 上/nd 增加/v 负担/v ，/w 他/r 应该/vu 同/p 普通/a 人家/r 的/u 孩子/n 一样/a ，/w 无忧无虑/i 地/u 学习/v 、/w 生活/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     我/r 赶快/d 往/p 厨房/n 走去/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     每逢/v 星期六/nt ，/w 我/r 总/d 做/v 点/n 好吃/a 的/u 为/p 他/r 改善/v 伙食/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     平时/nt ，/w 他/r 早餐/n 在家/v 匆匆/a 地/u 吃/v 了/u ，/w 午餐/n 是/vl 带/v 干粮/n 或/c 极/d 简单/a 的/u 饭菜/n 在/p 学校/n 热/v 热/a 吃/v ，/w 只有/c 晚上/nt 我们/r 母子/n 俩/m 才能/c 在/p 一起/d 吃上/v 一/m 顿/q 热乎乎/a 的/u 比较/d 有点/d 营养/n 的/u 晚餐/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     今天/nt 我/r 做/v 的/u 是/vl 熏/v 带鱼/n ，/w 是/vl 刚刚/d 从/p 楼上/nl 金/nhf 太太/n 那里/r 学来/v 的/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     她/r 是/vl 南方/nd 人/n ，/w 我/r 和/c 她/r 还/d 算是/vl 同乡/n ，/w 因此/c 成/v 了/u 要好/a 的/u 邻居/n 了/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     手上/nl 有/v 了/u 事/n 做/v ，/w 心情/n 也/d 就/d 渐渐/d 地/u 平静/a 下来/vd 。/w 
		
			
                                        264
                                     正好/d 这时/r ，/w 颖/nhf 大姐/n 又/d 来看/v 我/r 了/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     我们/r 相识/v 虽/c 有/v 三十/m 来/u 年/nt 了/u ，/w 以前/nt 她/r 来/vd 我们/r 家/n ，/w 只是/d 找/v Ｆ/ws 谈/v 问题/n 聊/v 闲/a 天/n ，/w 我/r 在/p 一旁/nd 忙于/v 倒茶/v 拿/v 烟/n ，/w 偶尔/d 搭上/v 几/m 句/n 话/n ，/w 从来/d 没有/d 和/p 她/r 深谈/v 过/u 。/w 
		
			
                                        266
                                     只要/vu 见到/v 她/r 的/u 大/a 宽/a 脸/n 和/c 厚/a 厚/a 的/u 嘴唇/n ，/w 听到/v 那/r 特别/d 粗/a 的/u 嗓门/n ，/w 我/r 就/d 感到/v 心中/nl 有/v 一/m 股/n 暖流/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     由于/c 双方/n 共同/a 的/u 不幸/a 的/u 遭遇/n ，/w 使/v 我们/r 更加/d 理解/v 更加/d 接近/v 了/u 。/w 
		
			
                                        268
                                     &quot;/w 我/r 是/vl 一/m 下班/v 就/d 到/v 你/r 这儿/r 来/vd 的/u ，/w 比/p 从/p 家里/nl 来/vd 方便/a 多/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        269
                                     她/r 满脸/n 笑容/n 地/u 告诉/v 我/r 。/w 
		
			
                                        270
                                     说来话长/i ，/w 吃/v 过/u 饭/n 我们/r 再/d 慢慢/a 谈/v 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        271
                                     我/r 不愿/vu 因/c 这/r 种/q 不/d 愉快/a 的/u 事/n ，/w 影响/v 吃饭/v 的/u 胃口/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     我/r 的/u 熏/v 带鱼/n ，/w 她/r 很/d 爱吃/v ，/w 还/d 仔细/a 地/u 问/v 了/u 做法/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     我/r 炖/v 的/u 牛肉汤/n ，/w 她/r 喝/v 得/u 也/d 很/d 香/a 。/w 
		
			
                                        274
                                     我/r 知道/v 她/r 家/n 三/m 妹/n 的/u 湖北/ns 菜/n 做得/v 非常/d 好/a ，/w Ｆ/ws 过去/nt 一/m 人/n 在/p 北京/ns 时/nt 就/d 常/d 去/v 她/r 家/n 吃/v 湖北/ns 味/n 的/u 粉/n 蒸/v 肉/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     &quot;/w 不行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     三/m 妹/n 常常/d 闹情绪/v ，/w 不/d 爱/v 做菜/v 了/u 。/w 
		
			
                                        277
                                     我们/r 现在/nt 是/vl 由/p 她/r 做/v 什么/r 吃/v 什么/r ，/w 什么/r 时候/n 做好/v 什么/r 时候/n 吃/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        278
                                     小儿子/n 躲/v 在/p 他/r 房里/nl 去/v 忙/a 功课/n ，/w 井/n 且/c 还/d 关上/v 了/u 门/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     这/r 更/d 好/a ，/w 我们/r 可以/vu 毫无顾忌/i 地/u 谈话/v 了/u 。/w 
		
			
                                        280
                                     我/r 将/d 最近/nt 、/w 尤其/d 是/vl 今天/nt 的/u 突变/v 告诉/v 了/u 她/r ，/w 当然/d 也/d 说/v 了/u 自己/r 的/u 悲伤/a 和/c 顾虑/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     她/r 听/v 了/u 也/d 感到/v 意外/a 。/w 
		
			
                                        282
                                     我们/r 都/d 戴/v 过/u 帽子/n 又/d 摘/v 了/u 的/u 。/w 
		
			
                                        283
                                     我/r 想/v 事情/n 大概/d 快/a 了结/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        284
                                     &quot;/w 前/nd 两/m 年/nt 我/r 在/p 政协/j 就/d 听/v 人/n 传说/v ，/w 可能/vu 将/p 老/h 胡/nhf 释放/v 出来/vd ，/w 当众/v 检讨/v 一下/mq ，/w 认/v 个/q 错/a 也/d 就/d 算/v 了/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     她/r 哈哈/o 笑/v 着/u 问/v 我/r 。/w 
		
			
                                        286
                                     我/r 也/d 随着/p 她/r 嗬嗬/o 地/u 笑/v 了/u 。/w 
		
			
                                        287
                                     &quot;/w 没关系/i ，/w 我/r 常/d 在/p 朋友/n 家住/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     早晨/nt 我/r 就/d 同/p 老/h 聂/nhf 说/v 了/u 要/vu 来看/v 你/r 的/u ，/w 不/d 回去/vd 他/r 就/d 知道/v 在/p 你/r 这里/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        289
                                     我们/r 从/p 客厅/n 里/nd 谈到/v 卧房/n ，/w 睡/v 在/p 床上/nl 还/d 在/d 谈/v 着/u 。/w 
		
			
                                        290
                                     真/d 是/vl 老太婆/n 了/u ，/w 唠唠叨叨/a 地/u 前/nd 三十/m 年/nt 后/nd 三十/m 年/nt 地/u 说/v 个/q 没完/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     这/r 十年/nt 来/u 我/r 从未/d 与/c 人/n 长谈/v 过/u ，/w 尤其/d 是/vl 谈/v 自己/r 的/u 心里话/n ，/w 谈/v 自己/r 的/u 过去/nt 。/w 
		
			
                                        292
                                     可以说/v ，/w 连/p 对/p 子女/n 都/d 无法/d 说/v 的/u 话/n ，/w 今天/nt 我/r 都/d 向/p 她/r 说/v 了/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     因为/c 我们/r 是/vl 同/v 时代/nt 的/u 妇女/n ，/w 说到/v 自己/r 当时/nt 的/u 追求/v 、/w 惶惑/a 、/w 希望/v 与/c 失望/v ，/w 都/d 能/vu 有/v 共同/a 的/u 感觉/v ，/w 共同/a 的/u 理解/v 。/w 
		
			
                                        294
                                     过去/nt 我/r 对/p 她/r 了解/v 不够/a ，/w 只是/d 从/p Ｆ/ws 那里/r 知道/v 她/r 的/u 情况/n ，/w 她/r 当然/d 更是/vl 只/d 了解/v 我/r 的/u 一些/m 表面/nd 情况/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     今天/nt 我/r 算是/vl 将/p 自己/r 的/u 一些/m 看法/n 想法/n 都/d 坦露/v 在/p 她/r 的/u 面前/nd 了/u ，/w 将/p 自己/r 的/u 痛/a 、/w 自己/r 的/u 弱点/n 向/p 她/r 倾诉/v ，/w 以/p 得到/v 她/r 精神/n 上/nd 的/u 支持/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     刚/d 下/v 火车/n 时/nt 我们/r 看到/v 的/u 是/vl 花团锦簇/i 的/u 成都/ns 早春/nt 天气/n ，/w 谁知/v 到/v 第三/m 天/nt 却/d 来/vd 了/u 一个/mq 倒春寒/n ，/w 天上/nl 一片/mq 阴霾/n ，/w 寒风/n 吹/v 得/u 花/n 枝/n 东倒西歪/i 。/w 
		
			
                                        297
                                     我们/r 穿上/v 大衣/n 还/d 冷/a 得/u 缩/v 着/u 脖子/n ，/w 回到/v 屋里/nl 仍然/d 是/vl 冷嗖嗖/a 阴凄凄/a 的/u ，/w 简直/d 无/v 处/n 躲过/v 这/r 寒冷/a 的/u 侵袭/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     我们/r 不/d 由得/v 又/d 想起/v 了/u 北京/ns ，/w 那里/r 尽管/d 天寒地冻/i ，/w 但/c 呆/v 在/p 屋里/nl 却/d 总是/d 暖暖和和/a 地/u ，/w 能/vu 躲过/v 严寒/a ，/w 更/d 用不着/v 穿上/v 大衣/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     寒冷/a 和/c 无所事事/i ，/w 一天/nt 天/nt 地/u 实在/d 难熬/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     Ｆ/ws 就/d 笼/v 着/u 手/n 在/p 屋里/nl 踱步/v ，/w 我/r 也/d 没/v 地方/n 可/vu 去/v ，/w 没人/v 可/vu 谈/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     他/r 停/v 了/u 一下/mq ，/w 说/v ，/w &quot;/w 好/a ，/w 这些/r 不/d 去/v 管/v 它/r 。/w 
		
			
                                        302
                                     我/r 想/v 先/d 整理/v 出/vd 我/r 在/p 狱中/nl 默/v 吟/v 的/u 那些/r 诗/n ，/w 在/p 北京/ns 时/nt 只/d 抄出/v 了/u 一/m 小部分/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        303
                                     这时/r ，/w 他/r 立即/d 伸直/v 了/u 腰/n ，/w 也/d 不/d 笼/v 着/u 手/n 、/w 佝偻/v 着/u 背/n 了/u 。/w 
		
			
                                        304
                                     一边/d 回忆/v ，/w 一边/d 自己/r 吟唱/v 着/u ，/w 高兴/a 时/nt 还/d 特意/d 大声/n 念/v 给/p 我/r 听/v ，/w 听/v 着/u 听/v 着/u ，/w 看/v 着/u 他/r 那/r 份/q 入迷/v 的/u 热情/a 样儿/n ，/w 也/d 不/d 由得/v 受到/v 了/u 感染/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     这/r 屋里/nl 不再/d 象/p 冰窟/n 似地/u 冷/a 了/u ，/w 随着/p 他/r 的/u 诗句/n 荡漾/v 出/vd 了/u 一/m 股/n 暖流/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     他/r 有时/d 自己/r 也/d 感动/v 得/u 眼里/nl 闪出/v 泪花/n ，/w 声音/n 低/a 了/u 下来/vd ，/w 越来越/d 苍凉/a 以至/c 嘶哑/a 。/w 
		
			
                                        307
                                     我/r 想到/v 他/r 在/p 狱中/nl 这/r 十年/nt 就是/d 靠/v 自己/r 创作/v 这些/r 诗篇/n 温暖/a 自身/n ，/w 才/d 没有/d 被/p 独身/n 牢房/n 的/u 孤独/a 击垮/v ，/w 不/d 由得/v 眼睛/n 湿润/a 了/u 。/w 
		
			
                                        308
                                     时间/n 太/d 长/a 了/u 可能/vu 忘/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        309
                                     &quot;/w 大约/d 在/p １９５８/m 年/nt 后/nd ，/w 同/p 我/r 谈/v 了/u 几百/m 次/q 话/n ，/w 忽然/d 不/d 来/vd 谈/v 了/u 。/w 
		
			
                                        310
                                     我/r 想/v ，/w 问题/n 该/vu 谈/v 得/u 差不多/a 了/u ，/w 就/d 等/v 着/u 最后/n 处理/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        311
                                     这时/r 又/d 没/v 别的/r 事/n ，/w 一/m 个/q 人/n 蹲/v 在/p 这/r 十/m 多/m 平方米/q 的/u 房间/n 里/nd ，/w 胡思乱想/i 那是/vl 最/d 糟糕/a 的/u 。/w 
		
			
                                        312
                                     虽然/c 已/d 开始/v 给/p 我/r 看报/v ，/w 但是/c 一/m 份/q 《/w 人民日报/n 》/w 从头到尾/i 连/p 广告/n 都/d 看完/v 也/d 只能/vu 用/v 几个/mq 小时/nt ，/w 其余/r 的/u 时间/n 就/d 只能/vu 在/p 屋里/nl 踱/v 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        313
                                     一边/d 走/v 着/u 脑子/n 里/nd 就/d 出现/v 了/u 许多/a 的/u 诗句/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     先是/c 自由/a 体/n 的/u 诗/n ，/w 但/c 实在/d 记/v 不住/v ，/w 又/d 没/v 纸笔/n 可以/vu 录下/v 来/vd ，/w 就/d 改用/v 旧体诗/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     诗/n 越/d 做/v 越/d 多/a ，/w 我/r 经过/p 多次/mq 的/u 试验/v ，/w 创造/v 出/vd 了/u 一/m 种/q 连环/n 对/n 旧体诗/n ，/w 只要/vu 记住/v 了/u 上/nd 句/n ，/w 就/d 能够/vu 容易/a 地/u 想到/v 下句/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     每/r 组分/n 八/m 句/n 或/c 十/m 句/n ，/w 当然/d 这/r 是/vl 无可奈何/i 的/u 方法/n ，/w 不过/c 我/r 用字/v 尽量/d 地/u 做到/v 通俗易懂/i （/w 不/d 象/p 写/v 旧体诗/n 那样/r 用典/v 用/v 古字/n ）/w ，/w 让/p 人们/n 一/m 看/v 就/d 能/vu 诵读/v 就/d 能/vu 懂/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     而/c 每/r 一/m 诗/n （/w 曲/a ）/w 里/nd 我/r 都/d 针对/p 着/u 一个/mq 人物/n ，/w 这些/r 人物/n 有的是/v 熟人/n ，/w 有的/r 则/c 加进/v 了/u 我/r 的/u 一些/m 想象/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     他们/r 就/d 伴随/v 着/u 我/r 度过/v 了/u 这/r 漫长/a 的/u 孤独/a 生活/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        319
                                     &quot;/w 那/r 也/d 不尽然/i 。/w 
		
			
                                        320
                                     有时/d 审问/v 我/r ，/w 是/vl 押/v 我/r 上/v 别处/nl 去/v 的/u 。/w 
		
			
                                        321
                                     每天/nt 都/d 有人/r 按时/d 从/p 那/r 观察/v 小/a 孔/n 里/nd 观察/v 我/r ，/w 不过/c 我/r 看/v 不到/v 他/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        322
                                     …/w …/w 每天/nt 还/d 让/p 我/r 放风/v 一/m 次/q ，/w 没有/v 固定/a 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     夏天/nt ，/w 有时/d 正在/d 太阳/n 当/p 顶/n 的/u 时候/n 让/p 我/r 出去/v ，/w 而/c 冬天/nt 就/d 在/p 傍晚/nt 冷/a 得/u 要命/v 的/u 时候/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     这些/r 我/r 都/d 不管/v ，/w 只要/vu 能/vu 出去/v ，/w 能/vu 和/p 大自然/n 接触/v ，/w 我/r 是/vl 绝不/d 放弃/v 的/u 。/w 
		
			
                                        325
                                     带/v 我/r 去/v 的/u 那/r 块/q 四四方方/a 的/u 十几/m 平方米/q 的/u 砖地/n 上/nd ，/w 我/r 还/d 可以/vu 自由/a 活动/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     这/r 小院/n 大约/d 是/vl 一个/mq 田/n 字形/n 的/u 方块/n 吧/u ，/w 有时/d 会/vu 听到/v 隔壁/n 放风/v 人/n 的/u 咳嗽/v 声/n ，/w 四面/nd 的/u 岗楼/n 里/nd 站/v 着/u 荷枪实弹/i 的/u 解放军/n ，/w 而/c 抬头/v 见到/v 的/u 山/n ，/w 几乎/d 是/vl 铁灰/a 色/n 的/u ，/w 连/p 一/m 棵/q 绿树/n 和/c 青草/n 都/d 看/v 不/d 见/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     有一次/v ，/w 我/r 在/p 院子/n 地上/nl 砖缝/n 里/nd 发现/v 了/u 一/m 棵/q 小草/n ，/w 我/r 真/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        328
                                     可惜/d 它/r 已/d 被/p 太阳/n 晒/v 得/u 蔫蔫/a 的/u 了/u 。/w 
		
			
                                        329
                                     第二/m 天/nt 我/r 就/d 口里/nl 含/v 了/u 一/m 口/q 水/n 喷洒/v 在/p 它/r 身上/nl ，/w 后来/nt 我/r 天/nt 天/nt 如此/r ，/w 它/r 活/v 了/u 很久/a 。/w 
		
			
                                        330
                                     看/v 着/u 它/r 那/r 绿/a 的/u 叶片/n 长大/v 长高/v ，/w 蔓延/v 到/v 一/m 小/a 丛/n ，/w 真/d 使/v 我/r 感到/v 欣慰/a 。/w 
		
			
                                        331
                                     我/r 不能不/d 佩服/v 这/r 小草/n 顽强/a 的/u 生命力/n ，/w 能/vu 在/p 这/r 砖缝/n 里/nd 生根/v 发芽/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     能够/vu 在/p 旧社会/n 那样/r 艰苦/a 的/u 条件/n 下/nd 活/v 了/u 下来/vd ，/w 如果/c 不是/vl 学习/v 了/u 马列主义/n ，/w 很/d 难/a 活/v 得/u 象/p 个/q '/w 人/n '/w 样儿/n 的/u 。/w 
		
			
                                        333
                                     他/r 沉默/a 了/u ，/w 显出/v 一丝/mq 黯淡/a 的/u 愁闷/a 和/c 茫然/a 。/w 
		
			
                                        334
                                     &quot;/w 当然/d 是/vl 在/p 那/r 屋里/nl ，/w 受审/v 和/c 放风/v 我/r 才/d 走出/v 那/r 屋子/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     那/r 几/m 寸/q 厚/n 的/u 房门/n 和/c 倾斜/v 的/u 铁窗/n ，/w 真/d 是/vl 连/p 飞/v 也/d 难以/d 飞出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        336
                                     到/v 要/vu 我/r 写/v 交代/v 时/nt ，/w 会/vu 给/p 我/r 拿/v 张/q 矮桌/n 进来/v ，/w 我/r 那儿/r 只有/d 一/m 张/q 六/m 寸/q 高/n 的/u 地铺/n ，/w 这时/r 就/d 得/vu 盘腿/v 而/c 坐/v 写/v 交代/n 了/u ，/w 可能/vu 是/vl 因为/c 腿脚/n 屈/v 得/u 太/d 久/a ，/w 坐/v 得/u 太/d 久/a 了/u ，/w 我/r 得了/v 严重/a 的/u 痔疮/n ，/w 经常/d 流血/v ，/w 马桶/n 的/u 水/n 都/d 红/a 了/u 。/w 
		
			
                                        337
                                     我/r 向/p 他们/r 提出/v 来/vd ，/w 就/d 给/p 了/u 我/r 点/v 药/n 洗/v 肛门/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     最后/n 疼/a 得/u 我/r 下/v 不了/v 床/n ，/w 连/p 放风/v 都/d 只好/d 放弃/v ，/w 整天/nt 反扑/v 在/p 床上/nl 。/w 
		
			
                                        339
                                     这时/r ，/w 我/r 又/d 从头到尾/i 地/u 将/p 那些/r 诗/n 在/p 脑子/n 里/nd 清理/v 了/u 一/m 遍/q 。/w 
		
			
                                        340
                                     一/m 首/n 首/n 地/u 吟/v 着/u ，/w 就/d 象/p 见/v 着/v 了/u 你们/r 。/w 
		
			
                                        341
                                     有些/m 人物/n 都/d 在/p 我/r 的/u 脑子/n 里/nd 活/v 了/u 起来/vd ，/w 我/r 和/p 他们/r 对唱/v 着/u ，/w 现实/n 的/u 痛苦/a 也/d 就/d 远去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     一直/d 到/v １９６２/m 年/nt ，/w 才/d 送/v 我/r 去/v 医院/n ，/w 动/v 了/u 手术/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     但是/c 并/c 没有/v 治好/v ，/w 现在/nt 还/d 常犯/v ，/w 行走/v 很/d 不方便/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        344
                                     这时/r ，/w 屋里/nl 屋外/nl 乱/a 作/v 了/u 一团/mq ，/w 桌子/n 、/w 抽屉/n 都/d 倒/v 了/u ，/w 翻/v 了/u ，/w 连书/v 也/d 一/m 本/q 本/q 地/u 抽出/v 来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        345
                                     但/c 这些/r 孩子/n 们/k 可/d 没有/v 耐心/a ，/w 抽/v 看/v 了/u 几/m 本/n 没/d 找着/v 他们/r 所谓/a 的/u 罪证/n ，/w 就/d 无/v 兴趣/n 了/u 。/w 
		
			
                                        346
                                     我/r 轻轻/a 地/u 松/v 了/u 一口气/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     我/r 赶快/d 取出/v 钥匙/n 将/p 锁/n 一/m 一/m 打开/v ，/w 只有/c 一/m 把/q 锁/n 本来/d 就/d 有点/v 毛病/n ，/w 现/v 气/v 怎么/r 也/d 打/v 不/d 开/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        348
                                     这么些/r 双/q 眼睛/n 盯/v 着/u 我/r ，/w 我/r 紧张/a 得/u 都/d 出/v 了/u 汗/n ，/w 他们/r 一定/d 以为/v 这里/r 有/v 秘密/n 了/u 。/w 
		
			
                                        349
                                     我/r 心/n 一横/v ，/w 索性/d 找出/v 老虎钳/n 使劲/v 将/p 它/r 绞/v 断/v 了/u ，/w 也/d 不知/v 从/p 哪/r 来/v 的/u 这/r 股/n 劲/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     锁/n 断/v 了/u ，/w 我/r 的/u 心/n 安/a 下/vd 了/u ，/w 人/n 也/d 就/d 一屁股/i 坐/v 在/p 床上/nl 动/v 不了/v 啦/u 。/w 
		
			
                                        351
                                     他们/r 好几/m 个/q 人/n 都/d 拥向/v 这/r 口/n 箱子/n ，/w 用/p 手/n 在/p 里面/nd 掏/v 着/u 抓着/v ，/w 东西/n 丢/v 了/u 一/m 地/u 。/w 
		
			
                                        352
                                     我/r 又/d 被叫/v 了/u 出去/vd 。/w 
		
			
                                        353
                                     &quot;/w 我们/r 没有/d 写/v 什么/r 反动/a 材料/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        354
                                     你们/r 搜查/v 好/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        355
                                     &quot;/w 原来/d 你/r 还/d 藏/v 着/u 替/v 走资派/n 涂脂抹粉/i 的/u 歌/n 片/n 呢/u 。/w 
		
			
                                        356
                                     我/r 简直/d 莫名其妙/i 了/u 。/w 
		
			
                                        357
                                     后来/nt 要/vu 我/r 认罪/v 时/nt ，/w 我/r 才/d 知道/v 那是/vl 孩子/n 们/k 留下/v 的/u 电影/n 《/w 怒潮/n 》/w 和/c 《/w 燎原/v 》/w 中/nd 的/u 插曲/n 歌/n 片/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     我/r 只好/d 老老实实/a 地/u 回答/v ：/w &quot;/w 我/r 实在/d 不/d 知道/v 这/r 是/vl 违禁品/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        359
                                     &quot;/w 你/r 不要/vu 以为/v 你们/r 没事/v 了/u 。/w 
		
			
                                        360
                                     走资派/n 再也/d 不会/vu 来/vd 保护/v 你们/r 了/u ，/w 他们/r 早已/d 被/p 我们/r 打倒/v 在/p 地/n 再/d 踏上/v 一/m 只/q 脚/n 永世/nt 不得/vu 翻身/v 了/u 。/w 
		
			
                                        361
                                     大难临头/i ，/w 你/r 还/d 死/v 不/d 悔改/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        362
                                     &quot;/w 告诉/v 你/r ，/w 你/r 那个/r 胡风/nh 已/d 收监/v 了/u 。/w 
		
			
                                        363
                                     你/r 不/d 好好/d 交待/v ，/w 就/d 一起/d 收监/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        364
                                     无意中/d 得到/v 的/u 这个/r 信息/n 使/v 我/r 的/u 脑袋/n &quot;/w 轰/v &quot;/w 地/u 一下/mq ，/w 但/c 只/d 一刹那/nt 我/r 就/d 镇静/a 下来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        365
                                     我/r 对/p 监狱/n 并不/d 害怕/v ，/w 他/r 再/d 回到/v 监狱/n 去/v ，/w 我/r 应该/vu 放心/v 了/u ，/w 不/d 回/v 监狱/n 那/r 才/d 真/d 不得了/a 呢/u 。/w 
		
			
                                        366
                                     记得/v 有/v 位/q 先哲/n 曾/d 说过/v ，/w 监狱/n 是/vl 惩罚/v 罪犯/n 的/u ，/w 同时/c 又/d 保护/v 了/u 罪犯/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     现在/nt 我/r 更/d 觉得/v 是/vl 这样/r 了/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     他们/r 以为/v 向/p 我/r 发射/v 了/u 一/m 枚/q 重型/a 炮弹/n ，/w 我/r 一定/d 会/vu 被/p 击倒/v 在/p 地/n 的/u ，/w 谁/r 加/v 我/r 仍/d 只是/d 木木然/a 地/u 望/v 着/u 他们/r 。/w 
		
			
                                        369
                                     又/d 一/m 发/q 炮弹/n 来/vd 了/u ，/w 是/vl 要/vu 我/r 交出/v 贵重/a 物品/n 和/c 存款/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     许多/a 双/q 眼睛/n 望/v 着/u 我/r ，/w 尤/d 具/v 是/vl 茶场/n 的/u 女/f 造反派/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     他们/r 大约/d 以为/v 我/r 会/vu 拒绝/v ，/w 会/vu 哭哭啼啼/i 的/u 。/w 
		
			
                                        372
                                     我/r 却/d 很/d 平静/a 地/u ，/w 一无/v 遗漏/v 地/u 全/d 交给/v 了/u 他们/r 。/w 
		
			
                                        373
                                     他们/r 倒/d 显得/v 激动/v 得/u 很/d ，/w 像/v 蜂群/n 似地/u 轰/v 着/u 挤/v 着/u 。/w 
		
			
                                        374
                                     那/r 几个/mq 女/f 造反派/n 首先/d 抢/v 着/u 看/v 我/r 交出/v 的/u 三/m 个/q 金/n 戒指/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     一个/mq 是/vl 抗战/n 逃难/v 时/nt ，/w Ｆ/ws 怕/v 我们/r 失散/v 了/u 无法/d 活命/v ，/w 特地/d 用/p 二十/m 元/q 给/p 我/r 打/v 了/u 一个/mq 金/n 戒指/n ；/w 一个/mq 是/vl 我/r 和/p 同学/n 一起/d 打的/v ，/w 上面/nd 刻/v 着/u 英文/n 字/n Ｍｙ/ws ｄｅａｒ/ws ｆｒｉｅｎｄ/ws ；/w 再/d 一个/mq 是/vl 我/r 母亲/n 给/p 的/u 。/w 
		
			
                                        376
                                     这/r 三/m 个/q 金/n 戒指/n 我/r 不在乎/v ，/w 就/d 怕/v 他们/r 追究/v 这/r 几个/mq 英文/n 字/n ，/w 那/r 可/d 真/d 难/a 说清/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     我/r 只/d 冷静/a 地/u 望/v 着/u 。/w 
		
			
                                        378
                                     他们/r 倒/d 什么/r 也/d 没/d 问/v ，/w 又/d 去/v 看/v 我/r 那/r 包里/nl 的/u 早年/nt 照片/n ，/w 很/d 有/v 兴趣/n 地/u 评头品足/i ，/w 甚至/d 连/p 穿/v 旗袍/n 都/d 说/v 是/vl 怪模怪样/i 的/u 奇装异服/i 。/w 
		
			
                                        379
                                     你/r 不/d 交/v 出来/vd ，/w 将来/nt 没有/v 了/u ，/w 我们/r 可不/d 负责/v 啊/e 。/w &quot;/w 
		
			
                                        380
                                     我/r 交出/v 了/u 就/d 不/d 打算/v 它/r 再/d 属于/v 我/r 。/w 
		
			
                                        381
                                     我/r 准备/v 写/v 个/q 大杂院/n 的/u 几/m 户/n 人家/r ，/w 不过/c 大半/n 都/d 是/vl 工人/n 家庭/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     我/r 想/v 写/v 他们/r 的/u 优秀/a 品质/n ，/w 好/a 使/v 我们/r 受到/v 教育/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        383
                                     &quot;/w 嘿/e ，/w 你/r 不要说/v 得/u 好听/a 。/w 
		
			
                                        384
                                     你/r 一定/d 是/vl 在/p 丑化/v 我们/r 工人阶级/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     那个/r 头头/n 恶声恶气/i 地/u 骂/v 着/u 我/r 。/w 
		
			
                                        386
                                     我/r 赶快/d 申辩/v 说/v ：/w &quot;/w 不是/vl 的/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     我/r 还/d 没有/d 写完/v 呢/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        388
                                     我/r 怕/v 他们/r 从中/d 看出/v 什么/r &quot;/w 问题/n &quot;/w ，/w 再/d 上升/v 一下/mq 我/r 可/vu 真/d 吃不消/i 呢/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     好在/d 他们/r 并/d 没有/v 兴趣/n 读/v 它/r ，/w 只/d 开玩笑/i 似地/u 补/v 了/u 一/m 句/n ，/w &quot;/w 字/n 还/d 写/v 得/u 蛮/d 不错/a 嘛/u 。/w 
		
			
                                        390
                                     就/d 转到/v 那/r 张/q 桌子/n 去/v 看/v 贵重/a 物品/n 和/c 旧/a 照片/n 了/u 。/w 
		
			
                                        391
                                     我/r 暗地/d 嘘/v 了/u 一口气/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     我/r 将/p 他/r 的/u 头/n 放/v 在/p 自己/r 怀里/nl ，/w 像/v 哄/v 孩子/n 似地/u 安慰/v 着/u 他/r 。/w 
		
			
                                        393
                                     慢慢/a 地/u 他/r 才/d 安定/a 下来/vd 。/w 
		
			
                                        394
                                     我/r 说/v ，/w &quot;/w 今后/nt 我/r 一直/d 陪伴/v 着/u 你/r ，/w 你/r 别/d 害怕/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        395
                                     &quot;/w 能/vu 这样/r ，/w 就/d 好/a 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        396
                                     他/r 的/u 这/r 种/q 种/q 表现/n 使/v 我/r 既/c 难过/a 又/d 困惑/a ，/w 使/v 我/r 想起/v 陀思妥也夫斯基/nh 。/w 
		
			
                                        397
                                     清晨/nt ，/w 我/r 睁开眼/v ，/w 就/d 看到/v 他/r 已/d 穿好/v 衣服/n ，/w 一本正经/i 地/u 坐/v 在/p 房门口/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     /ws 我/r 只好/d 跟着/v 起床/v ，/w 其实/d 我/r 还/d 想/v 再/d 睡/v 一会儿/nt 的/u 。/w 
		
			
                                        399
                                     早饭/n ，/w 我/r 又/d 给/p 他/r 煮/v 了/u 两/m 个/q 荷包蛋/n ，/w 放/v 了/u 几/m 勺/n 蜂蜜/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     他/r 先是/c 对/p 我/r 直/d 摇头/v ，/w /ws 后来/nt 就/d 有滋有味/i 地/u 吃/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        401
                                     吃完/v 后/nd 还/d 倒上/v 了/u 开水/n ，/w 连/p 涮/v 碗/n 水/n 都/d 十分/d 珍惜/v 地/u 喝/v 了/u 下去/vd ，/w 这/r 我/r 是/vl 能/vu 体会/n 到/v 的/u ，/w 这/r 几/m 年/nt 外面/nd 糖/n 不好/a 买/v ，/w 他/r 可能/vu 有/v 好几/m 年/nt 没/d 吃/v 着/u 糖/n 了/u ，/w 他/r 又是/vl 爱吃/v 甜食/n 的/u 。/w 
		
			
                                        402
                                     饭/n 虽/c 吃完/v 了/u ，/w 但/c 他/r 还是/d 责怪/v 我/r ，/w &quot;/w 给/p 别人/r 知道/v 了/u ，/w 要/vu 开/v 斗争/n 会/n 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        403
                                     我/r 没有/d 理/v 他/r 。/w 
		
			
                                        404
                                     慢慢/a 地/u ，/w 我/r 摸/v 着/u 他/r 的/u 一/m 条/n 规律/n 了/u ：/w 他/r 说/v 他/r 的/u ，/w 我/r 做/v 我/r 的/u ，/w 我/r 尽可能/d 让/p 他/r 吃好/v 睡好/v ，/w 他/r 也/d 就/d 听从/v 了/u 。/w 
		
			
                                        405
                                     但/c 就是/d 这样/r ，/w 麻烦/a 还是/d 不少/a 。/w 
		
			
                                        406
                                     他/r 要/vu 我/r 为/p 他/r 缝/v 一/m 床/n 被子/n ，/w 还/d 得/vu 用/p 蓝布/n 做成/v 套子/n ，/w 他/r 说/v ，/w 这样/r 看/v 不出/v 脏/a 。/w 
		
			
                                        407
                                     又/d 要/vu 我/r 做/v 一/m 双/q 厚/a 棉鞋/n 和/c 一/m 件/n 厚/a 棉衣/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     这些/r 我/r 都/d 答应/v 了/u 。/w 
		
			
                                        409
                                     但/c 他/r 催/v 得/u 那么/r 紧/a （/w 尤其/d 是/vl 棉被/n ）/w ，/w 我/r 就/d 弄/v 不/d 懂/v 了/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     无奈/a ，/w 只好/d 准备/v 做/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        411
                                     带/v 他/r 离开/v 苗溪/ns 时/nt ，/w 我们/r 都/d 充满/v 了/u 乐观/a ，/w 所以/c 特地/d 给/p 他/r 缝/v 了/u 床/n 红绸/n 被面/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     现在/nt ，/w 那/r 被面/n 被里/n 都/d 成/v 破/a 渔网/n ，/w 连/p 棉絮/n 都/d 破/v 了/u 好几个/q 大洞/n ，/w 用/p 点/n 破布/n 补/v 着/u 。/w 
		
			
                                        413
                                     原先/d 的/u 那/r 块/q 灰/n 包袱皮/n 和/c 包/v 铺盖/n 的/u 粗布/n 就/d 勉强/a 做成/v 了/u 被面/n 被里/n （/w 后来/nt 他/r 告诉/v 我/r ，/w 还是/d 他/r 的/u 那个/r 记录/v &#215;/w &#215;/w 帮/v 他/r 做成/v 的/u ）/w 。/w 
		
			
                                        414
                                     看/v 着/u 这/r 由于/c 寒冷/a 死命/d 地/u 裹/v 扯/v 成/v 一个/mq 个/q 大洞/n 的/u 破/a 被子/n ，/w 我/r 的/u 心/n 都/d 碎/a 了/u 。/w 
		
			
                                        415
                                     找/v 了/u 几/m 块/q 蓝布/n ，/w 给/p 他/r 重新/d 做成/v 了/u 一/m 床/n 被子/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     他/r 这/r 才/d 安/a 了/u 心/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     他/r 把/p 铺盖/n 打好/v ，/w 每天/nt 都/d 在/p 天/n 不/d 亮/a 时/nt 就/d 起床/v 坐/v 在/p 铺盖/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        418
                                     一直/d 等到/v 我/r 叫/v 他/r 吃/v 早饭/n ，/w 他/r 才/d 把/p 铺盖/n 偷偷/d 地/u 放到/v 床角/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     问/v 他/r 为什么/r 这样/r ，/w 他/r 总是/d 说/v ，/w 得到/v 通知/n 要/vu 他/r 再/d 回/v 大/a 监/n 去/v 。/w 
		
			
                                        420
                                     平日/nt 除/p 吃饭/v 外/nd ，/w 就/d 一/m 个/q 人/n 端坐/v 在/p 书桌/n 旁/nd ，/w 苦思冥想/i ，/w 有时/d 想/v 一天/nt ，/w 有时/d 想/v 两/m 三/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        421
                                     然后/c 开始/v 写/v 交代/v 材料/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     写完/v 了/u ，/w 就/d 匆匆/a 走出/v 小门/n ，/w 交到/v 办公室/n 去/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     这样/r 似乎/d 是/vl 安心/a 了/u ，/w 但/c 仍是/vl 端坐/v 在/p 桌/n 旁/nd ，/w 再/d 想/v 再/d 写/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     有一次/v ，/w 我/r 实在/d 忍不住/v 了/u ，/w 就/d 在/p 他/r 交出/v 之前/nt ，/w 拿/v 来看/v 了/u 。/w 
		
			
                                        425
                                     他/r 很/d 不/d 高兴/a 。/w 
		
			
                                        426
                                     现在/nt 又/d 不/d 搞/v 迷信/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     人家/r 怀疑/v 我/r 是/vl 罪大恶极/i 的/u 大/a 坏人/n ，/w 什么/r 坏事/n 都/d 能/vu 做得/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        428
                                     我/r 要/vu 问/v 个/q 清楚/a 。/w 
		
			
                                        429
                                     &quot;/w 那是/vl １９７０/m 年/nt 春节/nt 的/u 前夕/nt ，/w 我/r 住/v 在/p 成都/ns 的/u 看守所/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        430
                                     忽然/d ，/w 老/h 冷/nhf 来/vd 通知/v 我/r ，/w 说/v 要/vu 送/v 我/r 到/v 别处/nl 去/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     一/d 上/v 汽车/n 就/d 给/p 我/r 戴上/v 了/u 铐子/n ，/w 两/m 个/q 解放军/n 押/v 着/u 我/r 。/w 
		
			
                                        432
                                     我/r 从/p 窗缝/n 里/nd 往/p 外/nd 看/v ，/w 走/v 的/u 都/d 是/vl 山路/n ，/w 心想/v ，/w 可能/vu 送/v 我/r 到/v 西安晓谷/ns 那里/r 去/v 罢/u 。/w 
		
			
                                        433
                                     谁知/v 第一/m 站/n 就是/vl 南充四川省/ns 的/u 第一监狱/ni 。/w 
		
			
                                        434
                                     那里/r 没/d 让/p 我/r 留下/v ，/w 送/v 我/r 到/v 拘留所/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     这时/r 已/d 是/vl 夜晚/nt 了/u ，/w 一/m 间/n 大/a 屋里/nl 地/u 铺上/v 睡/v 了/u 许多/a 人/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     一/m 看到/v 我/r 进来/v ，/w 就/d 蜂拥/v 到/v 我/r 身旁/nl ，/w 问/v 是/vl 哪里/r 来/vd 的/u ，/w 什么/r 案情/n …/w …/w 问/v 个/q 没完/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     &quot;/w 一个/mq 小青年/n 还/d 说/v ，/w '/w 前不久/nt 有/v 一个/mq 白/a 胡子/n 老头/n 也/d 在/p 这儿/r 住过/v ，/w 自称/v 可以/vu 使/v 全国/n 人/n 都/d 有/v 饭/n 吃/v ，/w 后来/nt 对/p 他/r 用/v 了/u 刑/n ，/w 连/p 造反派/n 都/d 说/v 没有/d 见过/v 这样/r 不怕/v 死/v 的/u 人/n 。/w '/w 
		
			
                                        438
                                     又/d 一个/mq 工人/n 模样/n 的/u 人/n 来到/v 我/r 身边/nl ，/w 他/r 的/u 手/n 用/p 绷带/n 吊/v 着/u ，/w 说/v 是/vl 给/p 打断/v 了/u 骨头/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     &quot;/w 你/r 知道/v 吧/u ，/w 这/r 一切/r 都/d 是/vl 专门/d 说给/v 我/r 听/v 的/u 。/w 
		
			
                                        440
                                     &quot;/w 解放军/n 给/p 我/r 送来/v 了/u 晚饭/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     是/vl 一/m 碗/n 白饭/n ，/w 筷子/n 插/v 在/p 米饭/n 上/nd ，/w 连/p 菜/n 都/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     好像/d 喂/v 狗/n 一样/a 。/w 
		
			
                                        443
                                     第二/m 天/nt 一早/nt ，/w 叫/v 我/r 上车/v ，/w 就/d 连/p 早饭/n 也/d 没/d 给/p 我/r 吃/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     中午/nt 到了/v 一个/mq 地方/n ，/w 他们/r 下车/v 去/v 吃饭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     半天/nt 老/h 冷/nhf 才/d 来/vd ，/w 说/v ，/w '/w 你/r 早饭/n 没/d 吃/v ，/w 多/a 给/p 你/r 二/m 两/q 米饭/n 。/w '/w 
		
			
                                        446
                                     算是/vl 给/p 了/u 一/m 大碗/n 饭/n ，/w 一点/mq 菜/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     &quot;/w 当天/nt 下午/nt 到了/v 这里/r 。/w 
		
			
                                        448
                                     第一/m 夜/nt 就是/d 住/v 的/u 这/r 小院/n 前边/nd 的/u 一/m 间/n 屋里/nl ，/w 给/p 了/u 我/r 一/m 碗/n 饭/n 和/c 一/m 碗/n 白菜/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     第二/m 天/nt 还是/d 一样/a ，/w 但是/c 不/d 给/p 水/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     我/r 问/v 他们/r 要/v ，/w 就是/d 现在/nt 负责/v 的/u Ｈ/ws 干事/n ，/w 只/d 这样/r 回答/v 我/r ，/w '/w 等/v 一会儿/nt ，/w 喝水/v 的/u 问题/n 就/d 会/vu 解决/v 的/u 。/w '/w 
		
			
                                        451
                                     &quot;/w 十二/m 点/n 半/m ，/w 把/p 我/r 带到/v 大/a 监/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     两/m 个/q 从/p 成都/ns 来/vd 的/u 干部/n ，/w 说/v 是/vl 四川省/ns 人保/j 组/n 的/u ，/w 向/p 我/r 宣读/v 了/u 判决书/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     罪名/n 是/vl 两/m 条/n ，/w 一/m 条/n 是/vl 在/p 改造/v 期间/nt 书写/v 反动/a 诗词/n ，/w 另/r 一/m 条/n 是/vl 在/p 主席/n 像/n 上/nd 写/v 反动/a 诗词/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     因此/c 改判/v 无期/a ，/w 不准/v 上诉/v 。/w 
		
			
                                        455
                                     判决书/n 没/d 给/p 我/r 看/v ，/w 他/r 的/u 话/n 我/r 也/d 听/v 不/d 大/a 清/v ，/w 但是/c 意思/n 我/r 是/vl 明白/a 的/u 。/w 
		
			
                                        456
                                     我/r 说/v ，/w '/w 决不/d 上诉/v ，/w 叫/v 我/r 上诉/v 我/r 也/d 不/d 上诉/v 。/w '/w 
		
			
                                        457
                                     这样/r ，/w 就/d 将/p 我/r 收入/v 大/a 监/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        458
                                     &quot;/w 他们/r 是/vl 这么说/i 的/u 。/w 
		
			
                                        459
                                     不过/c ，/w １９６９/m 年/nt 我/r 十四/m 年/nt 刑期/nt 满/a 了/u 时/nt ，/w 我/r 曾/d 同/p 老/h 冷/nhf 说/v ，/w '/w 我/r 刑满/v 了/u ，/w 该/vu 释放/v 我/r 了/u 。/w '/w 
		
			
                                        460
                                     我们/r 不/d 知道/v 。/w 
		
			
                                        461
                                     我/r 就/d 给/p 军管会/j 写/v 了/u 报告/n ，/w 说/v 已/d 刑满/v ，/w 请求/v 释放/v ，/w 我/r 还/d 有点/v 钱/n 可以/vu 先/d 出去/v 住/v 旅馆/n ，/w 等/v 梅志/nh 来/v 后/nd 再/d 安排/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        462
                                     如果/c 仅仅是/v 一/m 个/q 人/n 默默/a 地/u 念叨/v ，/w 我/r 还/d 能/vu 忍住/v ，/w 但/c 后来/nt 可/vu 发展/v 到/v 连/p 吃饭/v 都/d 吃/v 不安/a 。/w 
		
			
                                        463
                                     我/r 设法/v 阻止/v 他/r 甚至/d 干扰/v 他/r ，/w 他/r 就/d 躲到/v 厕所/n 去/v ，/w 装作/v 在/d 小便/v ，/w 站/v 在/p 那里/r 仍然/d 自言自语/i 地/u 说/v 着/u 。/w 
		
			
                                        464
                                     我/r 不得不/d 求救/v 于/p 监狱/n 当局/n ，/w 但/c 他们/r 的/u 指示/n 是/vl ，/w 让/p 他/r 说去/v ，/w 不过/c 要/vu 注意/v 他/r 的/u 身体/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     厚/a 厚/a 的/u 铁门/n 一/m 关/v ，/w 仅有/v 我/r 和/c 他/r 两/m 人/n 在/p 这/r 四面/nd 高墙/n 中/nd ，/w 这个/r 难题/n 又/d 推/v 在/p 我/r 一/m 人/n 身上/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        466
                                     我/r 劝/v 他/r 劝/v 不住/v ，/w 我/r 要/vu 他/r 吃饭/v ，/w 按时/d 睡觉/v ，/w 都/d 办/v 不到/v 。/w 
		
			
                                        467
                                     生活/n 上/nd 的/u 一切/r 都/d 打乱/v 了/u ，/w 可/d 我/r 还/d 得/u 按时/d 起床/v 做饭/v 、/w 耕耘/v 这/r 一片/mq 菜地/n 。/w 
		
			
                                        468
                                     最后/n 发展/v 到/v 在/p 一个/mq 深夜/nt 我/r 刚/d 睡着/v 就/d 被/p 他/r 叫醒/v 了/u 。/w 
		
			
                                        469
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 在/p 叫/v 你/r 的/u 名字/n 呢/u ，/w 要/vu 找/v 你/r 谈话/v 。/w 
		
			
                                        470
                                     快/a 点/n 说清/v 你/r 的/u 问题/n ，/w 我/r 已/d 和/p 他们/r 打/v 了/u 保票/n ，/w 说/v 你/r 没有/v 政治/n 问题/n ，/w 完全/d 是/vl 受/v 了/u 我/r 的/u 拖累/v 。/w 
		
			
                                        471
                                     我/r 茫然/a 地/u 看/v 着/u 他/r 那/r 双/q 深陷/v 的/u 发出/v 异/a 光/n 的/u 眼睛/n ，/w 产生/v 了/u 恐怖/v 。/w 
		
			
                                        472
                                     他/r 叹/v 了/u 一口气/n ，/w &quot;/w 那/r 你/r 不要/vu 怪/v 我/r ，/w 我/r 是/vl 在/p 挽救/v 你/r 。/w 
		
			
                                        473
                                     这时/r 我/r 倒/d 平静/a 了/u 下来/vd ，/w 我/r 说/v ：/w &quot;/w 既然/c 我/r 听/v 不/d 见/v ，/w 就/d 证明/v 这/r 是/vl 没有/v 的/u ，/w 是/vl 你/r 自己/r 脑子/n 里/nd 想象/v 出来/vd 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        474
                                     你/r 想/v 说服/v 我/r ，/w 你/r 干扰/v 了/u 我/r 的/u 谈话/n 。/w 
		
			
                                        475
                                     这/r 真/d 使/v 我/r 哭笑不得/i 。/w 
		
			
                                        476
                                     为了/p 我/r 的/u 安全/a ，/w 我/r 只好/d 从/p 床上/nl 起来/vd ，/w 到/v 隔壁/n 房间/n 去/v 睡/v 。/w 
		
			
                                        477
                                     从/p 我/r 来到/v 这里/r 后/nd ，/w 不管/c 在/p 什么/r 情况/n 下/nd ，/w 我/r 总是/d 和/p 他/r 睡/v 在/p 一/m 床/n ，/w 在/p 他/r 从/p 恶梦/n 中/nd 惊醒/v 时/nt 安抚/v 他/r ，/w 在/p 他/r 睡/v 不/d 着/v 时/nt 同/p 他/r 说话/v ，/w 可是/c 今夜/nt 我/r 实在/d 无法/d ，/w 只好/d 同/p 他/r 分开/v 睡/v 了/u 。/w 
		
			
                                        478
                                     他/r 倒/d 显得/v 很/d 高兴/a ，/w 因为/c 他/r 自由/a 了/u ，/w 可以/vu 随心所欲/i 地/u 编织/v 他/r 的/u 对话/v 。/w 
		
			
                                        479
                                     假如/c 他/r 能/vu 因此/c 而/c 获得/v 说清楚/v 了/u 问题/n 的/u 轻松/a 感/n ，/w 那/r 倒/d 也是/vl 桩/n 好事/n 。/w 
		
			
                                        480
                                     病情/n 并不/d 如/v 我/r 的/u 愿望/n 那样/r 向/p 好/a 的/u 方向/n 发展/v ，/w 而是/vl 越来越/d 厉害/a 了/u 。/w 
		
			
                                        481
                                     有一次/v 告诉/v 我/r ：/w &quot;/w 专案组/n 的/u 人/n 告诉/v 我/r 遇到/v 了/u 阻力/n ，/w 问/v 我/r 得罪/v 了/u 人/n 没有/v 。/w 
		
			
                                        482
                                     我/r 一/m 想/v ，/w 我/r 得罪/v 的/u 人/n 可/d 多/a 呢/u 。/w 
		
			
                                        483
                                     他/r 说/v ，/w '/w 不/d 好办/a ，/w 人家/r 咬/v 着/u 你/r 不/d 放/v ，/w 我们/r 没法子/v '/w 。/w &quot;/w 
		
			
                                        484
                                     又/d 一/m 次/q ，/w 他/r 忽然/d 叫/v 我/r 做好/v 准备/v ，/w 说/v 总理/n 亲自/d 来/vd 过问/v 这/r 案子/n ，/w 已经/d 在/p 监狱/n 办公室/n ，/w 如果/c 交涉/v 成功/a ，/w 我们/r 就/d 能/vu 出去/v 了/u 。/w 
		
			
                                        485
                                     我/r 说/v ：/w &quot;/w 总理/n 已经/d 去世/v 了/u 。/w 
		
			
                                        486
                                     &quot;/w 不/d ，/w 不/d ，/w 那是/vl 假/a 的/u 。/w 
		
			
                                        487
                                     他/r 还/d 活/v 着/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        488
                                     我/r 没/d 再/d 说话/v ，/w 就/d 走开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        489
                                     他/r 一/m 个/q 人/n 坐/v 在/p 那儿/r 想/v 着/u ，/w 不久/nt 似乎/d 也/d 忘/v 了/u 这/r 件/n 事/n 。/w 
		
			
                                        490
                                     有一次/v ，/w 他/r 折腾/v 到/v 半夜/nt ，/w 一/m 个/q 人/n 出来/vd 坐/v 在/p 外面/nd 的/u 石凳/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        491
                                     我/r 听见/v 后/nd 跟/v 了/u 出来/vd ，/w 看到/v 他/r 那/r 消瘦/a 的/u 面容/n 和/c 惶惑/a 无望/v 看/v 着/u 天/n 的/u 眼神/n ，/w 我/r 不/d 由得/v 一阵/mq 心酸/a 掉下/v 了/u 眼泪/n 。/w 
		
			
                                        492
                                     我/r 告诉/v 了/u 他/r ，/w 他/r 转身/v 去/v 找/v ，/w 但/c 又/d 将/p 我/r 反/d 闩/v 在/p 屋里/nl ，/w 并且/c 举/v 刀/n 向/p 我/r 一/m 指/v ，/w &quot;/w 如果/c 找/v 不/d 着/v ，/w 再/d 来/vd 找/v 你/r 算帐/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        493
                                     我/r 软瘫/v 在/p 椅子/n 上/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        494
                                     这/r 是/vl 多年来/nt 的/u 第一次/mq ，/w 看来/v 他/r 的/u 病/n 已经/d 到了/v 危险/a 的/u 地步/n 。/w 
		
			
                                        495
                                     我/r 如果/c 真的/a 被/p 他/r 杀害/v 了/u ，/w 那/r 他/r 也/d 会/vu 活/v 不/d 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        496
                                     我/r 一定/d 得/vu 设法/v 保护/v 自己/r 并/c 挽救/v 他/r 。/w 
		
			
                                        497
                                     幸好/d ，/w 过/v 了/u 一会儿/nt ，/w 他/r 就/d 到/v 门口/nl 同/p 我/r 说/v 诗稿/n 找到/v 了/u 。/w 
		
			
                                        498
                                     直到/v 天/n 快/a 亮/a 时/nt ，/w 他/r 才/d 将/p 门/n 打开/v 。/w 
		
			
                                        499
                                     我/r 一跳/v 出门/v ，/w 就/d 去/v 按/v 电铃/n 。/w 
		
			
                                        500
                                     这/r 是/vl 监狱/n 里/nd 不久前/nt 为/p 我们/r 安装/v 的/u ，/w 说/v 有/v 什么/r 事/n 可以/vu 按铃/v ，/w 他们/r 听见/v 了/u 就/d 会/vu 来/vd 的/u 。/w 
		
	