
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     欢乐/a 的/u 人群/n ，/w 欢快/a 的/u 锣鼓/n ，/w 把/p 我/r 吸引/v 进/v 了/u 节日/nt 的/u 欢快/a 气氛/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        2
                                     在/p 具有/v 重要/a 意义/n 的/u 十三/m 届/q 四中全会/j 上/nd ，/w 党中央/n 根据/p 形势/n 的/u 发展/v ，/w 部署/v 了/u 当前/nt 的/u 工作/n ，/w 提出/v 要/vu 特别/d 注意/v 抓好/v 四/m 件/q 大事/n ：/w 一/m 是/vl 彻底/a 制止/v 动乱/n 、/w 平息/v 反革命/n 暴乱/n ，/w 严格/a 区分/v 两/m 类/q 不同/a 性质/n 的/u 矛盾/n ，/w 进一步/v 稳定/v 全国/n 局势/n ；/w 二/m 是/vl 继续/v 搞好/v 治理整顿/v ，/w 更/d 好/a 地/u 坚持/v 改革开放/i ，/w 促进/v 经济/n 持续/v 、/w 稳定/a 、/w 协调/a 地/u 发展/v ；/w 三/m 是/vl 认真/a 加强/v 思想/n 政治/n 工作/n ，/w 努力/v 开展/v 爱国主义/n 、/w 社会主义/n 、/w 独立自主/i 、/w 艰苦奋斗/i 的/u 教育/v ，/w 切实/a 反对/v 资产阶级/n 自由化/v ；/w 四/m 是/vl 大力/d 加强/v 党/n 的/u 建设/v ，/w 大力/n 加强/v 民主/n 和/c 法制/n 建设/v ，/w 坚决/a 惩治/v 腐败/n ，/w 切实/a 做好/v 几/m 件/q 人民/n 普遍/a 关心/v 的/u 事情/n ，/w 决不/d 辜负/v 人民/n 对/p 党/n 的/u 期望/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     这/r 四/m 件/q 大事/n ，/w 关系/n 重大/a ，/w 确属/v 当务之急/i 。/w 
		
			
                                        4
                                     抓紧/v 办好/v 这/r 四/m 件/q 大事/n ，/w 不仅/c 对于/p 当前/nt 鼓舞人心/i ，/w 振奋/v 精神/n ，/w 进一步/v 稳定/v 全国/n 局势/n ，/w 巩固/a 建设/v 和/c 改革/v 的/u 成果/n ，/w 具有/v 重大/a 作用/n ；/w 而且/c 对于/p 今后/nt 保证/v 十一/j 届/q 三中全会/j 以来/nt 党/n 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n 的/u 连续性/n ，/w 保证/v 国家/n 的/u 长治久安/i 和/c 社会主义建设/n 事业/n 的/u 顺利/a 进行/v ，/w 也/d 具有/v 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     彻底/a 制止/v 动乱/n 、/w 平息/v 反革命/n 暴乱/n ，/w 是/vl 当前/nt 第一/m 位/q 的/u 政治/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     两/m 个/q 多/m 月/nt 来/vd ，/w 极少数/n 人/n 利用/v 学潮/n ，/w 掀起/v 一/m 场/q 有/v 计划/v 、/w 有/v 组织/v 、/w 有/v 预谋/v 的/u 政治/n 动乱/n ，/w 进而/c 在/p 北京/ns 发展/v 成/v 了/u 反革命/n 暴乱/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     他们/r 策动/v 动乱/n 和/c 暴乱/n 的/u 目的/n 就是/d 要/vu 推翻/v 中国共产党/ni 的/u 领导/n ，/w 颠覆/v 社会主义/n 的/u 中华人民共和国/ns 。/w 
		
			
                                        8
                                     在/p 取得/v 制止/v 动乱/n 、/w 平息/v 反革命/n 暴乱/n 决定性/n 胜利/n 之后/nt ，/w 为了/p 消除/v 隐患/n ，/w 铲除/v 祸根/n ，/w 我们/r 要/vu 下决心/v 把/p 那些/r 暴乱/n 、/w 动乱/n 的/u 策划者/n 、/w 组织者/n 和/c 幕后/nl 指挥者/n ，/w 各种/r 非法/a 组织/n 的/u 骨干分子/n 和/c 进行/v 打/v 、/w 砸/v 、/w 抢/v 、/w 烧/v 、/w 杀/v 等/u 严重/a 危害/v 社会/n 治安/n 的/u 犯罪/v 分子/n ，/w 彻底/a 清查/v 出来/vd ，/w 及时/d 依法/v 惩处/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     如果/c 让/p 他们/r 逍遥法外/i ，/w 必将/d 后患无穷/i ，/w 使/v 国/n 无/v 宁/a 日/nt ，/w 民/n 无/v 宁/a 日/nt 。/w 
		
			
                                        10
                                     对/p 这些/r 凶残/a 的/u 敌人/n ，/w 连/p 百/m 分之/u 一/m 的/u 原谅/v 都/d 不应/vu 有/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     如果/c 手软/a ，/w 那/r 就/d 会/vu 犯/v 历史性/n 的/u 错误/n ，/w 留下/v 后患/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     在/p 这/r 场/q 斗争/n 中/nd ，/w 要/vu 严格/a 依法办事/v ，/w 划清/v 罪/n 与/c 非/d 罪/n 的/u 界限/n ，/w 以/p 事实/n 为/vl 根据/n ，/w 以/p 法律/n 为/vl 准绳/n ；/w 要/vu 坚决/a 执行/v 政策/n ，/w 严格/a 区分/v 两/m 类/n 不同/a 性质/n 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     我们/r 应该/vu 坚信/v ，/w 广大/a 群众/n 包括/v 青年/n 学生/n 的/u 绝大多数/n 是/vl 拥护/v 党/n 的/u 领导/n 、/w 拥护/v 社会主义制度/n 的/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     在/p 这次/r 动乱/n 中/nd ，/w 即使/c 有些/m 人/n 有/v 过激/a 的/u 言行/n ，/w 总的来说/c ，/w 他们/r 的/u 愿望/n 是/vl 善良/a 的/u ，/w 他们/r 的/u 许多/a 意见/n 是/vl 合理/a 的/u 。/w 
		
			
                                        15
                                     对于/p 一时/nt 不明真相/i ，/w 参加/v 过/u 游行/v 、/w 声援/v 、/w 绝食/v 的/u 人/n ，/w 主要/a 是/vl 教育/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     要/vu 热情/a 帮助/v 他们/r 学习/v 邓小平/nh 同志/n 的/u 讲话/n 和/c 十三/m 届/q 四中全会/j 文件/n ，/w 提高/v 认识/n ，/w 总结/v 经验/n ，/w 吸取/v 教训/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     只有/c 最大/a 限度/n 地/u 争取/v 和/c 团结/v 一切/r 可以/vu 团结/v 的/u 人/n ，/w 才能/c 真正/d 孤立/a 、/w 揭露/v 和/c 打击/v 极少数/n 坏人/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     对于/p 在/p 平息/v 反革命/n 暴乱/n 中/nd 被/p 误伤/v 的/u 人员/n ，/w 要/vu 认真/a 负责/v 地/u 做好/v 善后/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        19
                                     继续/v 搞好/v 治理整顿/v ，/w 更/d 好/a 地/u 坚持/v 改革开放/i ，/w 这/r 是/vl 当前/nt 经济/n 工作/n 的/u 迫切/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     各级/n 领导/n 要/vu 一手/d 抓/v 彻底/a 平息/v 反革命/n 暴乱/n 和/c 稳定/a 局势/n 的/u 工作/n ，/w 一手/d 抓/v 治理整顿/v ，/w 深化/v 改革/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     国家/n 的/u 昌盛/a ，/w 人民/n 的/u 富裕/a ，/w 说到底/v 是/vl 经济/n 实力/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     广大/a 群众/n 都/d 盼望/v 着/u ，/w 经济/n 滑坡/v 的/u 问题/n ，/w 要/vu 清理/v 一下/mq 急需/v 解决/v 哪些/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     应该/vu 解决/v 的/u 问题/n 要/vu 加快/v 解决/v ，/w 要/vu 用/p 快刀斩乱麻/i 的/u 办法/n 解决/v ，/w 不能/vu 拖/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     当/v 断/v 不/d 断/v ，/w 要/vu 误事/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     邓小平/nh 同志/n 的/u 这些/r 意见/n 十分/d 重要/a ，/w 在/p 我们/r 进行/v 治理整顿/v 和/c 深化/v 改革/v 时/nt ，/w 要/vu 十分/d 重视/v ，/w 使/v 改革开放/i 的/u 事业/n 前进/v 得/u 更/d 稳/a ，/w 更/d 好/a ，/w 甚至/d 更/d 快/a ，/w 使/v 经济/n 建设/n 健康/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     认真/a 加强/v 思想/n 政治/n 工作/n ，/w 对/p 广大/a 干部/n 群众/n 认真/a 进行/v 爱国主义/n 、/w 社会主义/n 、/w 独立自主/i 、/w 艰苦奋斗/i 的/u 教育/n ，/w 切实/a 反对/v 资产阶级/n 自由化/v ，/w 是/vl 一/m 件/q 大事/n ，/w 也是/vl 做好/v 各项/r 工作/n 的/u 重要/a 保证/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     几/m 年/nt 来/vd ，/w 人们/n 的/u 物质/n 生活/n 水平/n 提高/v 了/u ，/w 但是/c “/w 一切/r 向钱看/i ”/w ，/w 追求/v 高消费/v ，/w 追求/v 眼前/nl 实惠/a 而/c 放弃/v 远大/a 理想/n ，/w 计较/v 个人/n 私利/n 而/c 不顾/v 国家/n 、/w 民族/n 整体/n 利益/n ，/w 鄙薄/v 自己/r 的/u 祖国/n 和/c 人民/n 而/c 崇洋媚外/i 等/u 思想/n 倾向/n 滋长/v 了/u ，/w 浅薄/a 、/w 庸俗/a 甚至/d 腐化/v 、/w 堕落/v 的/u 不良/a 风气/n 发生/v 了/u ，/w 建国/v 初期/nt 早就/d 已经/d 绝迹/v 的/u 种/q 种/q 丑恶/a 现象/n 再度/d 出现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        28
                                     党/n 的/u 十一/j 届/q 三中全会/j 以后/nt ，/w 思想/n 宣传/n 工作/n 在/p 批评/v “/w 两个凡是/i ”/w ，/w 促进/v 思想/n 解放/v 方面/n ，/w 在/p 探讨/v 社会主义/n 现代化/v 建设/n 和/c 改革开放/i 的/u 规律/n 方面/n ，/w 做出/v 了/u 很/d 大/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     但是/c 后/nd 几/m 年中/nt ，/w 各种/r 错误/n 思潮/n 特别/d 是/vl 西方/nd 资产阶级/n 腐朽/a 思想/n 纷至沓来/i ，/w 暴露/v 出来/vd 的/u 问题/n 相当/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        30
                                     对/p 这/r 种/q 状况/n ，/w 广大/a 党员/n 和/c 人民群众/n 都/d 是/vl 不/d 满意/a 的/u 。/w 
		
			
                                        31
                                     我们/r 一定/d 要/vu 在/p 抓紧/v 社会主义/n 物质文明/n 建设/n 的/u 同时/n ，/w 抓紧/v 社会主义/n 精神文明/i 建设/n ，/w 认真/a 反对/v 资产阶级/n 自由化/v ，/w 大力/n 加强/v 思想/n 政治/n 工作/n ，/w 坚决/a 纠正/v 一/m 手/n 硬/a 、/w 一/m 手/n 软/a 的/u 状况/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     广大/a 青年/n 拥护/v 改革开放/i ，/w 但是/c 他们/r 中/nd 不少/a 人/n 不/d 了解/v 中国/ns 的/u 历史/n 和/c 现实/n ，/w 因此/c 也/d 就/d 不/d 可能/vu 了解/v 改革/v 的/u 艰巨性/n 、/w 长期性/n 和/c 复杂性/n ，/w 幻想/v 在/p 一/m 夜/nt 之间/nd 把/p 西方/nd 的/u 物质文明/n 搬到/v 中国/ns 的/u 土地/n 上/nd ，/w 比较/d 容易/a 接受/v 实行/v 资本主义制度/n 的/u 宣传/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     因此/c ，/w 做好/v 青年/n 的/u 思想/n 政治/n 工作/n ，/w 尤其/d 是/vl 加强/v 对/p 青年/n 学生/n 的/u 思想政治教育/n ，/w 使/v 他们/r 在/p 政治/n 上/nd 逐步/d 成熟/a 起来/vd ，/w 能够/vu 坚持/v 四项基本原则/n ，/w 识别/v 和/c 抵制/v 资产阶级/n 自由化/v 思潮/n ，/w 成为/v 有/v 理想/n 、/w 有/v 道德/n 、/w 有/v 文化/n 、/w 有/v 纪律/n 的/u 新人/n ，/w 这/r 对/p 我们/r 事业/n 的/u 发展/v 、/w 国家/n 的/u 未来/nt ，/w 有/v 特别/d 重要/a 的/u 深远/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     思想/n 政治/n 工作/n 是/vl 我们/r 党/n 的/u 优良/a 传统/n ，/w 是/vl 我们/r 的/u 真正/a 优势/n 所在/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     过去/vd 革命/v 斗争/n 和/c 社会主义建设/n 中/nd 积累/v 起来/vd 的/u 许多/a 宝贵/a 的/u 思想/n 政治/n 工作/n 的/u 基本/a 原则/n 、/w 重要/a 经验/n ，/w 要/vu 结合/v 新/a 的/u 实际/n ，/w 认真/a 地/u 加以/v 坚持/v ，/w 加以/v 运用/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     借口/n 情况/n 变化/v 而/c 全盘否定/v 历史/n 、/w 抛弃/v 传统/n ，/w 是/vl 错误/n 的/u 。/w 
		
			
                                        37
                                     要/vu 重视/v 加强/v 思想/n 政治/n 工作/n 队伍/n 的/u 建设/n ，/w 从/p 各方面/n 关心/v 政治/n 工作/n 干部/n ，/w ，/w 充分/a 发挥/v 他们/r 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     当然/d ，/w 思想/n 政治/n 工作/n 是/vl 做人/v 的/u 工作/n ，/w 形势/n 变/v 了/u ，/w 任务/n 变/v 了/u ，/w 人/n 的/u 情况/n 变/v 了/u ，/w 思想/n 政治/n 工作/n 的/u 内容/n 和/c 方法/n 也/d 得/vu 变/v ，/w 需要/v 改革/v ，/w 需要/v 创新/v ，/w 需要/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     我们/r 希望/v 各级/n 党组织/n 坚持/v 实事求是/i ，/w 发扬/v 创造/v 精神/n ，/w 通过/p 实践/v 和/c 总结/v ，/w 使/v 思想/n 政治/n 工作/n 更/d 受/v 人们/n 欢迎/v ，/w 更有/v 成效/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     大力/n 加强/v 党/n 的/u 建设/v ，/w 大力/n 加强/v 民主/n 和/c 法制/n 建设/n ，/w 坚决/a 惩治/v 腐败/n ，/w 这/r 又是/vl 一/m 件/n 大事/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     通过/p 这/r 场/q 动乱/n 和/c 暴乱/n ，/w 使/v 我们/r 认识/n 到/v 党/n 的/u 建设/n 方面/n 存在/v 问题/n 的/u 严重性/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     现在/nt ，/w 我们/r 要/vu 重振/v 党/n 的/u 威信/n ，/w 切实/a 加强/v 和/c 改善/v 党/n 的/u 领导/n ，/w 非/d 抓好/v 党/n 的/u 自身/n 建设/n 不可/vu 。/w 
		
			
                                        43
                                     这/r 要/vu 作为/v 大事/n 中/nd 的/u 大事/n 来/vd 做/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     许多/a 群众/n 包括/v 青年/n 学生/n 希望/v 加快/v 民主/n 法制/n 建设/n ，/w 是/vl 可以/vu 理解/v 的/u ，/w 是/vl 同/p 党/n 和/c 政府/n 的/u 主张/n 一致/a 的/u 。/w 
		
			
                                        45
                                     我们/r 要/vu 采取/v 积极/a 的/u 步骤/n ，/w 继续/v 完善/v 和/c 发展/v 各项/r 民主/a 制度/n 和/c 法律/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     已经/d 建立/v 起来/vd 的/u 制度/n ，/w 要/vu 认真/a 贯彻/v 实行/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     当然/d ，/w 我们/r 只能/vu 沿着/p 社会主义/n 的/u 方向/n 和/c 轨道/n 进行/v 民主/n 和/c 法制/n 建设/n ，/w 任何/r 照搬/v 照抄/v 西方/nd 资产阶级/n 的/u 一套/mq ，/w 任何/r 搞/v 所谓/a “/w 大民主/n ”/w 、/w 搞/v 动乱/n 的/u 办法/n ，/w 都/d 是/vl 广大/a 人民/n 所/u 坚决/a 反对/v 的/u 。/w 
		
			
                                        48
                                     在/p 这次/r 动乱/n 和/c 暴乱/n 中/nd ，/w 有/v 那么/r 多/m 人/n 被/p 卷/v 进去/v ，/w 还有/v 一个/mq 重要/a 原因/n ，/w 是/vl 一些/m 党员/n 、/w 干部/n ，/w 特别/d 是/vl 极少数/n 领导/n 干部/n 中/nd 存在/v 腐败现象/n ，/w 引起/v 人们/n 的/u 强烈/a 不满/a 。/w 
		
			
                                        49
                                     当然/d ，/w 反对/v 腐败/n 的/u 口号/n 是/vl 动乱/n 和/c 暴乱/n 的/u 策划者/n 、/w 组织者/n 的/u 一个/mq 陪衬/n ，/w 其/r 目的/n 是/vl 用/p 反/v 腐改/j 来/vd 煽动/v 不明真相/i 的/u 群众/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     但/c 对/p 我们/r 来说/v ，/w 要/vu 整好/v 我们/r 的/u 党/n ，/w 实现/v 我们/r 的/u 战略/n 目标/n ，/w 要/vu 使/v 党/n 同/c 群众/n 的/u 联系/n 得以/vu 巩固/v 和/c 增强/v ，/w 党/n 的/u 威信/n 得以/vu 提高/v ，/w 不/d 惩治/v 腐败/a 是/vl 不行/v 的/u 。/w 
		
			
                                        51
                                     正如/p 陈云/nh 同志/n 指出/v 的/u 那样/r ，/w 执政党/n 的/u 党风/n 是/vl 关系/v 到/v 党/n 的/u 生死存亡/i 的/u 大/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     为此/c ，/w 要/vu 在/p 全国/n 范围/n 内/nd 首先/d 在/p 党内/nl 认真/a 地/u 抓/v 反/v 腐败/a 斗争/n ，/w 抓/v 一/m 批/q 大案/n 公布于众/i 。/w 
		
			
                                        53
                                     该/vu 受/v 惩罚/v 的/u ，/w 不管/c 是/vl 谁/r ，/w 一律/d 受/v 惩罚/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     如果/c 不/d 痛下/v 决心/n 清除/v 腐败现象/n ，/w 那么/r ，/w 我们/r 党/n 将/p 会/vu 严重/a 脱离/v 群众/n ，/w 那/r 就/d 还/d 可能/vu 出乱子/i 。/w 
		
			
                                        55
                                     以上/nd 四/m 件/q 大事/n ，/w 概括/v 起来/vd 说/v ，/w 就是/d 继续/v 贯彻/v 执行/v 党/n 的/u 十三大/j 制定/v 的/u “/w 一个/mq 中心/n 、/w 两个基本点/n ”/w 的/u 基本路线/n 的/u 具体/a 体现/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     四/m 件/q 大事/n 代表/v 人民/n 利益/n ，/w 人民/n 希望/v 办好/v 四/m 件/q 大事/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     动乱/n 和/c 暴乱/n ，/w 给/p 国家/n 和/c 人民/n 造成/v 了/u 巨大/a 损失/n ，/w 我们/r 面临/v 着/u 很多/a 困难/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     “/w 多/a 难/n 兴邦/v ”/w ，/w 坏事/n 可以/vu 变成/v 好事/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     久经/v 考验/v 的/u 中国共产党/ni 一定/d 能够/vu 领导/v 中国/ns 人民/n 排除/v 一切/r 干扰/v ，/w 克服/v 各种/r 困难/n ，/w 尽快/d 弥补/v 损失/v ，/w 把/p 社会主义/n 现代化/v 事业/n 继续/v 推向/v 前进/v 。/w 
		
			
                                        60
                                     中纪委/j 会同/v 国家/n 工商局/n 等/u 部门/n ，/w 近日/nt 查处/v 了/u 海南/ns 、/w 广西/ns ３/m 单位/n 合伙/v 非法/a 倒卖/v 卷烟/n 一/m 案/n 。/w 
		
			
                                        61
                                     １９８７/m 年/nt ６/m 月/nt ，/w 海南三亚市外轮供应公司/ni 经理/n 周成义/nh 、/w 广西百色市烟草公司/ni 业务/n 股长/n 黄奕卓/nh 、/w 广西百华贸易公司/ni 经理/n 黎国睢/nh 商议/v ：/w 由/p 百华公司/ni 购进/v ２００/m 吨/q 铜板/n 纸/n ，/w 以/p 每/r 吨/q ８５００/m 元/q 卖给/v 三亚外轮公司/ni ，/w 三亚外轮公司/ni 以/p 每/r 吨/q ３５００/m 元/q 转/v 卖给/v 百色市烟草公司/ni ，/w 百色市烟草公司/ni 用/p 这些/r 铜板/n 纸/n 与/c 云南玉溪烟厂/ni 串/v 换/v ４６００/m 件/q 卷烟/n （/w 每/r 件/n ５０/m 条/n ）/w ，/w 百色市烟草公司/ni 以/p 调拨/v 价/n 加/v １０/m ％/w 的/u 手续费/n 给/p 三亚外轮公司/ni 卷烟/n ４０００/m 件/n ，/w 自留/v ６００/m 件/n ，/w 三亚外轮公司/ni 给/p 百华公司/ni “/w 利润/n ”/w １５/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        62
                                     １９８８/m 年/nt １/m 月/nt ２８/m 月/nt ，/w 第一/m 批/q 卷烟/n ２０００/m 件/n 由/p 玉溪/ns 市/n 发往/v 百色/ns 市/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     三亚外轮公司/ni 、/w 百色市烟草公司/ni 为了/p 将/p 烟/n 运往/v 海南/ns ，/w 采取/v 通过/p 防城港烟草专卖所/ni 转开/v 发票/n 的/u 办法/n ，/w 打算/v 将/p 烟/n 偷运/v 出/vd 广西/ns ，/w 防城港/ns 烟草/n 专卖/v 所/u 从中/d 索取/v “/w 手续费/n ”/w ２/m ．/w ２/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        64
                                     当/p 三亚外轮公司/ni 把/p 近/a ２０００/m 件/n 云南/ns 甲级/n 名烟/n 送到/v 防城港/ns 装运/v 时/nt ，/w 于/p ２/m 月/nt １０/m 日/nt 被/p 广西自治区工商局/ni 查获/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     ２/m 月/nt １０/m 日/nt 广西自治区工商局/ni 将/p 被/p 扣/v 的/u 这/r 批/q 卷烟/n 从/p 防城港/ns 运回/v 南宁/ns 处理/v 时/nt ，/w 受到/v 防城港工商局/ni 副/f 局长/n 周隆文/nh 的/u 无理/a 阻挠/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     随后/d ，/w 周成义/nh 找/v 广西自治区烟草公司/ni ，/w 请求/v 对/p 被/p 扣/v 的/u 烟/n 暂/d 不/d 处理/v 。/w 
		
			
                                        67
                                     他/r 又/d 给/p 原/a 海南省/ns 、/w 市/n 筹备组/n 写/v 报告/n ，/w 谎称/v 广东省烟草专卖局/ni 从/p １９８８/m 年/nt 元月/nt １/m 日/nt 起/v 已/d 不/d 办理/v 海南/ns 与/c 外省/n 的/u 业务/n 事宜/n ，/w 要求/v 广西/ns 准予/v 放行/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     原/a 海南省/ns 筹备组/n 某/r 成员/n 未经/v 核实/v 就/d 批准/v 了/u 这个/r 报告/n ，/w 并/c 致函/v 广西自治区工商局/ni 予以/v 放行/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     周成义/nh 还/d 托人/v 给/p 广西自治区政府/ni 秘书长/n 写信/v ，/w 解决/v 被/p 扣/v 卷烟/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     广西自治区政府/ni 个别/a 负责人/n 没有/v 认真/a 听取/v 办案/v 主管部门/n 的/u 意见/n ，/w 不/d 坚持/v 原则/n ，/w 强调/v 所谓/a “/w 照顾/v 两/m 省/n 关系/n ”/w ，/w 错误/n 干预/v 案件/n 查处/v 工作/n ，/w 决定/v 将/p 被/p 扣/v 的/u 这/r 批/q 套购/v 卷烟/n 予以/v 放行/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     ３/m 月/nt 上旬/nt ，/w 这/r 批/q 卷烟/n 运回/v 海南/ns 三亚/ns 市/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     中央/n 纪委/j 认为/v ，/w 上述/v ３/m 单位/n 相互/d 勾结/v ，/w 套购/v 卷烟/n ３７/m ．/w ６/m 万/m 多/m 条/n 进行/v 倒卖/v ，/w 总/a 金额/n 达/v ３３３/m ．/w ７/m 万/m 多/m 元/q ，/w 扰乱/v 了/u 经济/n 秩序/n ，/w 违反/v 了/u 烟草/n 专卖/v 条例/n 及/c 有关/v 法规/n ，/w 错误/n 是/vl 严重/a 的/u 。/w 
		
			
                                        73
                                     与/c 此/r 案/n 有关/p 的/u 广西自治区政府/ni 负责人/n 、/w 原/a 海南省/ns 筹备组/n 某/r 成员/n 认真/a 地/u 作/v 了/u 检查/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     涉及/v 此/r 案/n 的/u 具体/a 责任者/n 分别/v 受到/v 处分/v ：/w 周成义/nh 被/p 撤销/v 党内/nl 职务/n ；/w 百色市烟草公司/ni 两/m 名/n 副/f 经理/n 受到/v 党纪/n 处分/v 及/c 撤销/v 副/f 经理/n 职务/n ；/w 原/a 在/p 化肥/n 受贿案/n 中/nd 已/d 被/p 撤销/v 副/f 局长/n 职务/n 的/u 周隆文/nh ，/w 因/c 又/d 涉及/v 此/r 案/n 而/c 被/p 开除/v 党籍/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     工商/j 部门/n 对/p 上述/v 违法/v 单位/n 予以/v 没收/v 全部/n 非法所得/n 和/c 罚款/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     我国/n 今年/nt 的/u 棉花/n 生产/v 形势/n 不容/v 乐观/a 。/w 
		
			
                                        77
                                     据/p 农业部/ni 提供/v 的/u 情况/n ，/w 今年/nt 全国/n 棉花/n 种植/v 面积/n 预计/v 为/vl ７７００/m 多/m 万/m 亩/q ，/w 比/p 去年/nt 减少/v ５００/m 多/m 万/m 亩/q ，/w 主产/n 省/n 山东/ns 和/c 河南/ns 分别/v 减少/v １３５/m 万/m 亩/q 和/c １００/m 万/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        78
                                     今年/nt ，/w 国家/n 两/m 次/q 提高/v 了/u 棉花/n 收购/v 价格/n 并/c 实行/v 棉花/n 调出/v 调/v 多/a 外/nd ，/w 今年/nt 的/u 棉花/n 素质/n 也/d 不/d 理想/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     据/p 农业部/ni 介绍/v ，/w 山东省/ns 今年/nt 纯棉/n 地/n 由/p １５００/m 万/m 亩/q 降为/v １３００/m 万/m 亩/q ，/w 盐碱/n 棉/n 地/n 、/w 麦/n 套/n 棉/n 地/n 相应/v 增多/v ；/w 江苏/ns 、/w 湖南/ns 、/w 江西/ns 、/w 上海/ns 等/u 地/n 的/u 棉花/n 苗/n 情/n 较/d 差/a 。/w 
		
			
                                        80
                                     此外/c ，/w 棉花/n 病虫害/j 也/d 对/p 今年/nt 棉花/n 生产/v 构成/v 了/u 严重/a 威胁/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     据/p 全国/n 植保/j 总站/n 预测/v ，/w 今年/nt 几/m 种/q 主要/a 棉花/n 病/n 虫/n 均/d 有可能/v 偏重/v 发生/v ，/w 但/c 目前/nt 各地/nl 普遍/a 反映/v 农药/n 供应/v 紧张/a 。/w 
		
			
                                        82
                                     今天/nt ，/w 甘肃省物价委员会/ni 副/f 主任/n 王运天/nh 被/p 开除/v 党籍/n 、/w 撤销/v 行政/n 职务/n ；/w 省政府/n 副/f 秘书长/n 王信祥/nh 被/p 责令/v 停职/v 检查/v ，/w 省委/j 的/u 这个/r 决定/n 通过/p 当地/n 新闻/n 媒介/n 公开/v 披露/v 后/nd ，/w 在/p 省城/n 兰州/ns 引起/v 轰动/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     此间/n 普遍/a 的/u 反应/n 是/vl 赞赏/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     人们/n 说/v ，/w 党/n 和/c 政府/n 清除/v 腐败/v 、/w 惩治/v 官倒/v “/w 动真格的/i ”/w 。/w 
		
			
                                        85
                                     这个/r 决定/v ，/w 是/vl 省委/j 书记/n 李子奇/nh 、/w 省长/n 贾志杰/nh 在/p 目前/nt 正在/d 举行/v 的/u 省委/j 七/m 届/q 二/m 次/q 全/a 委/n 扩大会议/n 上/nd 宣布/v 的/u 。/w 
		
			
                                        86
                                     据了解/v ，/w 省/n 物价/n 委员会/n 副/f 主任/n 王运天/nh 在/p 担任/v 武威/ns 地区/n 行署/n 副/f 专员/n 期间/nt ，/w 借口/v 为/p 企业/n 集资/v ，/w 违反/v 国家/n 规定/n ，/w 利用/v 职权/n ，/w 从/p 黄羊镇糖厂/ni 调出/v 白糖/n １０００/m 吨/q ，/w 给/p 地区/n 的/u 一些/m 公司/n 高价/n 出售/v 牟取暴利/v ６３/m 万/m 元/q ，/w 负有/v 领导/n 责任/n ；/w 将/p １３/m 吨/q 白糖/n 批给/v 兰州市/ns 的/u 一个/mq 个体户/n 高价/n 出售/v ，/w 严重/a 扰乱/v 市场/n ；/w 从/p 糖厂/j 无偿/a 调出/v 白糖/n ４/m 吨/q ，/w 下落不明/i ，/w 本人/n 又/d 拒/v 不/d 交待/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     省政府/n 副/f 秘书长/n 王信祥/nh 同/c 有关/p 部门/n 查处/v 的/u 一/m 起/q 大案/n 有/v 牵连/v ，/w 错误/n 严重/a 。/w 
		
			
                                        88
                                     李子奇/nh 、/w 贾志杰/nh 在/p 宣布/v 上述/v 决定/n 的/u 同时/n ，/w 还/d 对/p 一些/m 身/n 居/v 要职/n 有/v 腐败/a 行为/n 的/u 领导/n 干部/n 的/u 劣迹/n 公开/v “/w 曝光/v ”/w 。/w 
		
			
                                        89
                                     例如/v ，/w 有/v 一个/mq 地级/n 干部/n 借口/v 到/v 香港/ns 学习/v 考察/v ，/w 擅自/d 增加/v 赴/v 港/n 人员/n ，/w 摊派/v 集资/v ３０/m 多/m 万/m 元/q ，/w 在/p 港/n 被/p 骗/v ，/w 造成/v 严重/a 经济/n 损失/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     还有/v 个/q 副/f 地级/n 干部/n ，/w 利用/v 职权/n ，/w 支持/v 、/w 袒护/v 他/r 的/u 老同事/n ，/w 骗取/v 公款/n ，/w 为/p 自己/r 购买/v 住房/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     据/p 权威人士/n 新近/nt 透露/v ，/w 去年/nt 约/v 达/v １０００/m 多/m 亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        92
                                     这个/r 事实/n 表明/v ，/w 在/p 改革/v 中/nd 我国/n 国营/v 工业/n 企业/n 的/u 活力/n 已/d 大大/d 增强/v 。/w 
		
			
                                        93
                                     目前/nt ，/w 企业/n 可以/vu 自主/v 支配/v 的/u 财力/n 主要/a 包括/v ３/m 个/q 方面/n ：/w 一/m 是/vl 利润/n 留成/v ，/w 二/m 是/vl 纳税/v 前/nd 利用/v 利润/n 归还/v 的/u 贷款/n ，/w 三/m 是/vl 企业/n 提取/v 的/u 各种/r 专项/n 基金/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     据统计/v ，/w 去年/nt 企业/n 留利/v 和/c 税/n 前/nd 还贷/v 的/u 资金/n 达/v ５２４/m 亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        95
                                     国营/v 工业/n 企业/n 拥有/v 这么/r 大/a 的/u 自主/v 支配/v 财力/n ，/w 是/vl 国民经济/n 健康/a 发展/v 的/u 一个/mq 可喜/a 成果/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     经济界/n 人士/n 分析/v 认为/v ，/w 国营/v 工业/n 企业/n 拥有/v 这么/r 大/a 的/u 财力/n 是/vl 近些年/nt 企业/n 生产/v 迅速/a 发展/v ，/w 所/u 创/v 利税/n 大幅度/n 增长/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     在/p 改革/v 的/u １０/m 年中/nt ，/w 我国/n 工业/n 发展/v 取得/v 了/u 举世瞩目/i 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     且/c 不说/v 产值/n 的/u 翻番/v ，/w 仅/d 就/d 所/u 创/v 利税/n 来看/v ，/w １９８８/m 年/nt 比/p 上年/nt 增长/v ２０/m ．/w ８/m ％/w 比/p 改革/v 前/nd 的/u １９７８/m 年/nt 增长/v 了/u 一/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     近/a １０/m 年/nt 来/vd ，/w 国家/n 财政/n 收入/v 中/nd 的/u ７０/m ％/w 多/a 是/vl 由/p 工业/n 企业/n 提供/v 的/u 。/w 
		
			
                                        100
                                     这/r 表明/v ，/w 工业/n 企业/n 自主/v 财力/n 的/u 增长/v 是/vl 建立/v 在/p 生产/v 大/a 发展/v 的/u 坚实/a 基础上/nl 的/u 。/w 
		
			
                                        101
                                     改革/n 之前/nt ，/w 国营/v 工业/n 企业/n 的/u 机动/a 财力/n 微乎其微/i ，/w 一举一动/i 都/d 得/vu 听命于/v 主管/n 的/u 政府/n 部门/n ，/w 谈不上/v 有/v 什么/r 活力/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     随着/p 改革/n 的/u 深入/v ，/w 企业/n 的/u 机动/a 财力/n 不断/d 增多/v ，/w 仅/d 留利/v 一/m 项/q ，/w １０/m 年/nt 累计/v 就/d 达/v 近/a ２０００/m 亿/m 元/q 。/w 
		
			
                                        103
                                     企业/n 有/v 了/u 经营权/n ，/w 有/v 了/u 依靠/v 自己/r 力量/n 搞/v 基建/j 、/w 搞/v 技术改造/v 的/u 能力/n ，/w 面貌/n 有/v 了/u 很/d 大/a 变化/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     不少/a 企业/n 不再/d 是/vl 拨/v 一/m 拨/v 、/w 动/v 一/m 动/v 的/u 算盘珠/n ，/w 而是/vl 有/v 自主权/n 的/u 经济/n 实体/n ；/w 不再/d 是/vl 政府/n 部门/n 的/u 附属物/n ，/w 而是/vl 可以/vu 自决/v 行动/n 的/u 独立/v 法人/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     财政/n 部门/n 的/u 同志/n 提醒/v 企业/n 负责人/n ：/w 企业/n 拥有/v 了/u 这么/r 大/a 的/u 自主/v 财力/n ，/w 现在/nt 已经/d 到了/v 多/a 出/vd 效益/n 、/w 多/a 为/p 国家/n 做贡献/v 的/u 时候/n 了/u 。/w 
		
			
                                        106
                                     他们/r 指出/v 两/m 点/n 值得/v 企业/n 深思/v 和/c 认真/a 解决/v ：/w 一/m 是/vl 如何/r 使/v 承包/v 真正/a 做到/v 既/c 包/v 盈/v 又/d 包/v 亏/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     现在/nt 的/u 情况/n 是/vl ，/w 完成/v 承包/v 目标/n 并/c 有/v 超收/v 的/u 企业/n ，/w 财政/n 部门/n 如数/d 兑现/v 超/v 目标/n 所得/n ；/w 而/c 未/d 完成/v 承包/v 目标/n 的/u 企业/n ，/w 大部分/n 没有/v 做到/v 用/p 企业/n 自有/v 资金/n 补齐/v 上交/v 。/w 
		
			
                                        108
                                     二/m 是/vl 如何/r 确保/v 国家/n 财政/n 收入/n 的/u 合理/a 增长/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     目前/nt 的/u 情况/n 是/vl 企业/n 留利/v 大幅度/n 增长/v ，/w 而/c 上交/v 利润/n 却/d 反而/d 下降/v 。/w 
		
			
                                        110
                                     造成/v 这/r 种/q 情况/n 原因/n 可能/vu 很多/a ，/w 但/c 正确/a 处理/v 国家/n 、/w 企业/n 、/w 个人/n 三/m 者/n 利益/n 的/u 分配/v 关系/n ，/w 保证/v 国家/n 财政/n 收入/n 的/u 合理/a 增长/v ，/w 应/vu 是/vl 全体/n 工业/n 企业/n 义不容辞/i 的/u 责任/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     多/a 位/q 在/p 港/n 的/u 人大代表/j 、/w 政协/j 委员/n 近日/nt 表示/v ，/w 相信/v 中国/ns 政府/n 仍然/d 坚持/v 改革开放/i 的/u 的/u 长远/a 国策/n ，/w 呼吁/v 港人/j 心情/n 放开/v ，/w 稳住/v 阵脚/n ，/w 共同/a 努力/v 继续/v 发展/v 香港/ns 与/c 内地/nl 的/u 关系/n ，/w 继续/v 维护/v 香港/ns 的/u 安定/a 繁荣/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     本月/nt ８/m 日/nt 上午/nt ，/w 新华社香港分社/ni 召开/v 了/u 一个/mq 座谈会/n ，/w 应邀/v 到会/v 的/u 有/v 在/p 港/n 的/u 全国/n 和/c 各/r 省/n 、/w 市/n 、/w 区/n 的/u 人大代表/j 、/w 政协/j 委员/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     在/p 会上/nl ，/w 由/p 分社/n 副/f 社长/n 郑华/nh 通报/v 了/u 邓小平/nh 等/u 中央/n 领导人/n 最近/nt 的/u 几/m 次/q 重要/a 讲话/n 的/u 精神/n ，/w 社长/n 许家屯/nh 在/p 会上/nl 作/v 了/u 题为/v 《/w 齐心合力/i ，/w 稳定/v 香港/ns 》/w 的/u 讲话/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     与会/v 人士/n 在/p 会上/nl 得知/v 他们/r 至/v 为/vl 关心/v 的/u 最新/a 精神/n 和/c 信息/n ，/w 纷纷/d 作出/v 反应/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     中华总商会/ni 副/f 会长/n 王敏刚/nh 表示/v ，/w 他/r 相信/v 中国/ns 的/u 开放/v 政策/n ，/w 是/vl 一/m 项/q 长远/a 的/u 国策/n ，/w 还/d 将/p 继续/v 实施/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     政协/j 委员/n 脱维善/nh 认为/v ，/w 香港/ns 前途/n 并不是/v 有些/m 人/n 想象/v 的/u 那样/r 恶劣/a ，/w 当然/d 今后/nt 如何/r 继续/v 维护/v 本港/ns 的/u 安全/a ，/w 是/vl 大家/n 应当/vu 共同/a 努力/v 的/u 大计/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     全国政协/j 委员/n 、/w 前市/n 政局/n 议员/n 黄梦花/nh 听/v 了/u 许家屯/nh 的/u 讲话/n 后/nd 认为/v ，/w 这个/r “/w 讲话/n ”/w ，/w 传达/v 了/u 最/d 重要/a 而且/c 最/d 有效/a 的/u 信息/n ，/w 有利于/v 消除/v 某些/r 在/p 港/n 人士/n 的/u 疑虑/n ，/w 增强/v 港人/j 信心/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     全国政协/j 委员/n 、/w 香港中华厂商联合会/ni 会长/n 司徒辉/nh ，/w 再一次/d 申明/v 了/u 他/r 日前/nt 谈/v 过/vd 的/u 一个/mq 看法/n ，/w 香港/ns 人/n 决不/d 可/vu 自/r 乱阵脚/v ，/w 否则/c 对/p 香港/ns 、/w 对/p 内地/nl 都/d 没有/v 什么/r 好处/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     他/r 呼吁/v 港人/j ，/w 现在/nt 应/vu 将/p 心情/n 放开/v ，/w 共同/a 努力/v 维护/v 香港/ns 的/u 安全/a 繁荣/a ，/w 这/r 对于/p 不/d 移居/v 海外/nl 的/u 众多/a 香港/ns 人/n 来说/v ，/w 更为/d 重要/a 。/w 
		
			
                                        120
                                     还有/v 一些/m 与会/v 人士/n 提出/v ，/w 希望/v 中央人民政府/ni ，/w 拿出/v 大/a 决心/n ，/w 不失时机/i 地/u 扎扎实实/a 地/u 抓紧/v 、/w 抓好/v 几/m 件/n 大事/n ，/w 并/c 努力/v 做出/v 明显/a 的/u 成绩/n 来/vd ，/w 这/r 是/vl 全国/n 人民/n 包括/v 海外/nl 同胞/n 在内/v 的/u 厚望/n 所在/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     “/w 美国之音/n ”/w 记者/n 贺朴勤/nh 因/c 违犯/v 中国/ns 有关/p 规定/v 和/c 戒严令/n ，/w 受到/v 公安部门/n 严肃/a 批评/v ，/w 并/c 被/p 令/v 在/p ７/m 月/nt １１/m 日/nt ２４/m 时/nt 前/nd 离开/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        122
                                     据/p 从/p 有关/p 方面/n 获悉/v ，/w “/w 美国之音/n ”/w 记者/n 贺朴勤/nh 持/v 旅游/v 签证/v 临时/a 来华/v 旅游/v ，/w 在/p 未经/v 我/r 有关/p 部门/n 批准/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w 擅自/d 在/p 华/j 进行/v 了/u 频繁/a 的/u 新闻/n 报道/n 活动/n ，/w 报道/n 中/nd 又/d 继续/v 对/p 我/r 造谣中伤/i ，/w 违犯/v 了/u 我/r 有关/v 规定/n 和/c 戒严令/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     为此/c ，/w 北京市公安局/ni 外管/v 处/n 负责人/n ８/m 日/nt 召见/v 了/u 贺朴勤/nh ，/w 对/p 他/r 作/v 了/u 严肃/a 批评/v ，/w 缩短/v 了/u 贺朴勤/nh 在/p 华/j 的/u 居留/v 期/nt ，/w 令/v 其/r 在/p ７/m 月/nt １１/m 日/nt ２４/m 时/nt 前/nd 离开/v 中国/ns 。/w 
		
			
                                        124
                                     连日来/nt ，/w 我们/r 机车/n 组/q 掀起/v 了/u 一个/mq 大/a 学习/n 、/w 大/a 宣传/n 、/w 大/a 落实/v 全国/n 铁路/n 工作会议/n 精神/n 的/u 热潮/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     我们/r 把/p 华/nhf 主席/n 、/w 党中央/n 对/p 铁路/n 工作/n 的/u 重要/a 指示/n ，/w 原原本本/i 地/u 传达/v 到/v 小组/n 的/u 每个/r 同志/n 和/c 他们/r 的/u 家庭/n ，/w 做到/v 一/m 人/n 不/d 漏/v 、/w 家喻户晓/i 。/w 
		
			
                                        126
                                     通过/p 学习/v ，/w 大家/n 受到/v 极/d 大/a 的/u 教育/n 和/c 鼓舞/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     英明/a 领袖/n 华/nhf 主席/n 号召/v 我们/r ：/w “/w 开展/v 社会主义/n 劳动/n 竞赛/v ，/w 大干/v 社会主义/n 。/w ”/w 
		
			
                                        128
                                     这/r 完全/a 符合/v 我们/r 工人阶级/n 多快好省/i 地/u 建设/v 社会主义/n 的/u 迫切/a 愿望/n ，/w 也是/vl 完成/v 全国/n 铁路/n 工作会议/n 提出/v 的/u 战斗/v 任务/n 的/u 重要/a 保证/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     北京铁路局革命委员会/ni 代表/v 我们/r 全局/n 职工/n 向/p 郑州局/ni 应战/v ，/w 并/c 表示/v 要/vu 和/c 全国/n 各/r 兄弟/n 局/n 一道/n ，/w 开展/v 社会主义/n 劳动/n 竞赛/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     我们/r 机车/n 组/q 的/u 同志/n 决心/d 积极/a 投入/v 到/v 这个/r 竞赛/v 热潮/n 中/nd 去/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     学习/v 全国/n 铁路/n 工作会议/n 精神/n 以后/nt ，/w 同志们/n 就/d 提出/v ，/w 要/vu 做/v 落实/v 抓/v 纲/n 治国/v 战略/n 决策/n 的/u 火车头/n ，/w 当/p 社会主义/n 劳动/n 竞赛/v 的/u 排头兵/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     全/a 组/q 开展/v 了/u “/w 赛/v 学习/v 、/w 赛/v 团结/v 、/w 赛/v 纪律/n 、/w 赛/v 干劲/n 、/w 赛/v 风格/n 、/w 赛/v 贡献/n ”/w 的/u 活动/n ，/w 革命/n 和/c 生产/v 都/d 出现/v 了/u 新气象/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     这些/r 日子/nt ，/w 我们/r 组/q 的/u 同志/n 认真/a 学习/v 了/u 毛主席/nh 的/u 光辉/n 著作/n 《/w 论/v 十/m 大/a 关系/n 》/w 和/c 华/nhf 主席/n 在/p 第二/m 次/q 全国/n 农业/n 学/v 大寨/ns 会议/n 上/nd 的/u 重要/a 讲话/n ，/w 联系/v 实际/n 揭批/v “/w 四人帮/n ”/w 的/u 反革命/n 罪行/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     大家/n 摆/v 罪状/n ，/w 剥/v 画/n 皮/n ，/w 批/v 谬论/n ，/w 运动/n 深入/a 了/u 一/m 步/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     我们/r 机车/n 组/q 刚/d 把/p 蒸汽机车/n 换成/v 内燃机车/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     在/p 社会主义/n 劳动/n 竞赛/v 的/u 推动/v 下/nd ，/w 全/a 组/n 同志/n 认真/a 钻研/v 新/a 技术/n ，/w 苦练/v 操作/v 基本功/n ，/w 工作/n 责任心/n 也/d 更/d 强/a 了/u 。/w 
		
			
                                        137
                                     有一次/v ，/w 司机/n 刘锡铭/nh 出车/v 回来/vd ，/w 发现/v 机车/n 有/v 连/v 电/n 现象/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     为了/p 不/d 给/p 下/v 一/m 班/n 造成/v 困难/n ，/w 他/r 和/c 全班/n 同志/n 检修/v 了/u 一个/mq 多/m 小时/nt ，/w 排除/v 了/u 故障/n 才/d 回去/vd 休息/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     在/p 社会主义/n 劳动/n 竞赛/v 中/nd ，/w 全/a 组/q 同志/n 进一步/v 发扬/v 了/u 共产主义/n 协作/v 精神/n ，/w 注意/v 在/p 兄弟/n 车组/n 之间/nd 抢/v 困难/n ，/w 让/v 方便/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     有一天/v ，/w 司机/n 高俊亭/nh 同志/n 那个/r 班/n 从/p 南/nd 仓/n 返程/n 时/nt ，/w 想到/v 九○一/m 号/n 机车/n 组/n 比/p 自己/r 出勤/v 早/a ，/w 工作/n 时间/n 长/a ，/w 就/d 主动/a 让/p 他们/r 先/d 返程/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     在/p 全国/n 铁路/n 工作会议/n 精神/n 的/u 鼓舞/v 下/nd ，/w 在/p 社会主义/n 劳动/n 竞赛/v 的/u 推动/v 下/nd ，/w 从/p 春节/nt 到/v 三月/nt 四/m 日/nt ，/w 我们/r 就/d 为/p 国家/n 多/a 拉/v 货物/n 三千五百三十四/m 吨/q ，/w 节油/v 三千五百/m 多/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        142
                                     目前/nt ，/w 全国/n 铁路/n 战线/n 形势/n 喜人/a ，/w 形势/n 逼人/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     我们/r 要/vu 不骄不躁/i ，/w 乘胜/d 前进/v ，/w 更/d 好/a 地/u 完成/v 华/nhf 主席/n 、/w 党中央/n 交给/v 我们/r 的/u 光荣/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     二月/nt 二/m 十二/m 日/nt ，/w 大庆油田/ns 党委/n 在/p 采油/v 一/m 部/n 召开/v 一/m 次/q “/w 百/m 问/v 十/m 小将/n ”/w 的/u 岗位/n 练兵/v 现场/n 会议/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     在/p 这个/r 现场/n 会上/nl ，/w 十/m 名/q 平均/a 只有/c 四/m 年/nt 工龄/n 的/u 采油/v 工人/n ，/w 当场/v 回答/v 了/u 参加/v 会议/n 的/u 老/a 采/v 油工/n 、/w 井/n 长/n 、/w 队长/n 和/c 技术/n 干部/n 向/p 他们/r 提出/v 的/u 四百零一/m 个/q 问题/n ，/w 他们/r 个/q 个/q 对答/v 如/v 流/v ，/w 回答/v 准确无误/i ，/w 博得/v 了/u 全场/n 的/u 热烈/a 掌声/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     这/r 十/m 名/q 小将/n 都/d 是/vl 大庆/ns 采油/v 一/m 部/n 一/m 大队/n 的/u 二/m 级/q 采/v 油工/n ，/w 平均/a 年龄/nt 二十四/m 岁/nt 。/w 
		
			
                                        147
                                     在/p 这次/r 现场/n 会上/nl ，/w 他们/r 被/p 提问/v 的/u 问题/n 包括/v 大庆/ns 会战/v 十七/m 年/nt 来/vd 坚持/v “/w 两/m 论/k ”/w 起家/v 的/u 基本功/n ，/w 与/c 刘少奇/nh 、/w 林彪/nh 、/w “/w 四人帮/n ”/w 修正主义/n 路线/n 作/v 坚决/a 斗争/v 的/u 战斗/v 历程/n ；/w 大庆油田/ns 开发/v 和/c 建设/v 的/u 基本/a 经验/n ；/w 油田/n 地质/n 情况/n ，/w 采油/v 专业/n 技术/n ，/w 以及/c 他们/r 本/r 人/n 所/u 管理/v 的/u 油/n 水井/n 的/u 基本/a 数据/n 、/w 采油/v 过程/n 中/nd 可能/vu 遇到/v 的/u 疑难/a 课题/n 等等/u 。/w 
		
			
                                        148
                                     人们/n 向/p 年轻/a 的/u 女/f 采/v 油工/n 徐美银/nh 提出/v 了/u 一百零一/m 个/q 问题/n ，/w 她/r 一/m 一/m 作/v 了/u 准确/a 的/u 回答/v ，/w 做到/v 了/u “/w 百/m 问/v 不/d 倒/v ”/w 。/w 
		
			
                                        149
                                     她/r 回答/v 完毕/v ，/w 全场/n 掌声雷动/i 。/w 
		
			
                                        150
                                     屠碧芳/nh 、/w 周杭/nh 等/u 四/m 名/q 小将/n ，/w 分别/v 在/p 一/m 、/w 二/m 分钟/q 内/nd ，/w 一口气/n 回答/v 了/u 本/r 人/n 所/u 管理/v 的/u 油/n 水井/n 的/u 二十六/m 个/q 基本/a 数据/n ，/w 博得/v 了/u 全场/n 的/u 热烈/a 掌声/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     这/r 批/q 小将/n 所以/c 能/vu 在/p 现场/n 会上/nl 取得/v 这样/r 好/a 的/u 成绩/n ，/w 是/vl 他们/r 几/m 年/nt 来/vd 在/p 大庆/ns 党委/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 顶着/v “/w 四人帮/n ”/w 的/u 压力/n ，/w 坚持/v 学/v 政治/n 、/w 学/v 文化/n 、/w 学/v 技术/n 的/u 丰硕/a 成果/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     女/f 采/v 油工/n 徐美银/nh 当/p 采/v 油工/n 四/m 年/nt 来/vd ，/w 已/d 通读/v 《/w 毛泽东/nh 选集/n 》/w 两/m 遍/q ，/w 选读/v 马列/j 著作/n 二十/m 多/m 本/n ，/w 写/v 了/u 二十/m 多/m 万/m 字/n 的/u 读书/v 笔记/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     在/p “/w 四人帮/n ”/w “/w 白专/j ”/w 帽子/n 满天飞/v 、/w 棍子/n 到处/nl 打/v 的/u 时候/n ，/w 她/r 坚决/a 响应/v 大庆/ns 党委/n 的/u 号召/v ，/w 不/d 听/v “/w 四人帮/n ”/w 那/r 一套/mq ，/w 始终/d 坚持/v 为/p 革命/n 学/v 政治/n 、/w 学/v 文化/n 、/w 学/v 技术/n ，/w 勤学苦练/i ，/w 精益求精/i 。/w 
		
			
                                        154
                                     四/m 年/nt 来/vd ，/w 她/r 认真/a 执行/v 岗位责任制度/n ，/w 没有/v 迟到/v 一/m 次/q ，/w 没有/v 误过/v 一/m 次/q 巡回/v 检查/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     她/r 取/v 的/u 十万三千/m 个/q 资料/n 数据/n 全部/n 准确/a 、/w 无/v 一/m 差错/n 。/w 
		
			
                                        156
                                     不久前/nt 她/r 调到/v 一个/mq 新/a 的/u 井/n 组/n 工作/n ，/w 发现/v 有/v 一/m 口/q 油井/n 地层/n 压力/n 和/c 原油/n 产量/n 逐渐/d 下降/v ，/w 长/a 时间/n 得/v 不到/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        157
                                     她/r 一连/d 几/m 天/nt 不/d 休息/v ，/w 找/v 资料/n ，/w 搞/v 调查/v ，/w 提出/v 了/u 调整/v 方案/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     她/r 的/u 方案/n 被/p 采用/v 后/nd ，/w 这/r 口/q 油井/n 很快/a 恢复/v 了/u 青春/n ，/w 被/p 评为/v 全/a 油田/n 的/u 样板/n 井/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     其他/r 九/m 名/q 小将/n 在/p 钻研/v 技术/n 、/w 管好/v 油/n 水井/n 方面/n 也/d 都/d 有/v 许多/a 先进/a 事迹/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     就/d 在/p 这次/r 现场会/n 的/u 前一天/nt ，/w 大庆/ns 党委/n 负责/v 同志/n 专门/a 到/v 这些/r 小将/n 管理/v 的/u 油井/n 进行/v 了/u 考察/v ，/w 发现/v 从/p 地面/n 到/v 地下/nl 都/d 管理/v 得/u 井井有条/i 。/w 
		
			
                                        161
                                     岗位/n 练兵/v 制/k 是/vl 大庆油田/ns 岗位责任制/n 八/m 项/q 内容/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        162
                                     近/a 几/m 年/nt 来/vd ，/w 大庆/ns 党委/n 坚决/a 抵制/v “/w 四人帮/n ”/w 的/u 干扰/v 破坏/v ，/w 始终/d 贯彻/v 执行/v 岗位/n 练兵/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     大庆/ns 党委/n 常委/j 坚持/v 每/r 周/n 一/m 次/q 业务/n 技术/n 学习/v ，/w 全/a 油田/n 办起/v 了/u 一千一百九十/m 多/m 所/q 红/a 专/a 夜校/n ，/w 经常/d 举行/v 各/r 工种/n 的/u 技术/n 表演赛/n ，/w 年/nt 年/nt 召开/v 大型/a 油田/n 技术/n 座谈会/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     广大/a 职工/n 结合/v 本职工作/n ，/w 干什么/v ，/w 学/v 什么/r ，/w 缺/v 什么/r ，/w 补/v 什么/r ，/w 坚持/v “/w 严格/a 训练/v ，/w 严格/a 要求/v ”/w ，/w 从严/v 、/w 从难/v 、/w 从/p 实际/a 需要/v 出发/v ，/w 采取/v “/w 官/n 教/v 兵/n ，/w 兵/n 教/v 官/n ，/w 兵/n 教/v 兵/n ”/w 的/u 群众/n 练兵/v 方法/n ，/w 为/p 革命/n 钻研/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     广大/a 生产/v 工人/n 通过/p 实践/v 锻炼/v 和/c 技术/n 学习/v ，/w 懂得/v 了/u 设备/n 结构/n 、/w 设备/n 原理/n 、/w 设备/n 性能/n 和/c 工艺流程/n ，/w 做到/v 会/vu 操作/v ，/w 会/vu 维修/v ，/w 会/vu 排除/v 故障/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     在/p 这次/r 岗位/n 练兵/v 现场/n 会上/nl ，/w 大庆/ns 生产/v 总/a 调度室/n 四/m 名/q 调度员/n 和/c 大庆/ns 党委/n 一/m 名/q 负责/v 同志/n ，/w 也/d 先后/d 登台/v 接受/v 了/u 大家/n 的/u 考问/v ，/w 他们/r 都/d 准确无误/i 地/u 回答/v 了/u 职责/n 范围/n 内/nd 的/u 几十/m 个/q 问题/n ，/w 受到/v 大家/n 的/u 赞扬/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     参加/v 现场会/n 的/u 一千三百/m 多/m 名/n 优秀/a 采/v 油工/n 、/w 井/n 长/n 、/w 队长/n 、/w 技术/n 干部/n 也/d 从/p 小将/n 们/k 的/u 成长/v 中/nd 受到/v 极/d 大/a 鼓舞/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     大庆/ns 会战/v 初期/nt 的/u 第一/m 任/n 采油/v 队长/n 、/w 著名/a 老/a 标兵/n 薛国邦/nh 参加/v 这次/r 现场/n 会后/nt 激动/v 地/u 说/v ，/w “/w 四人帮/n ”/w 鼓吹/v 什么/r 交/v “/w 白卷/n 的/u 英雄/n ”/w ，/w 疯狂/a 反对/v 伟大/a 领袖/n 和/c 导师/n 毛主席/nh 关于/p 又红又专/i 的/u 教导/n ，/w 真/d 是/vl 罪恶/n 滔天/a 。/w 
		
			
                                        169
                                     看/v 看/v 我们/r 这些/r 青年/n 工人/n 吧/u ，/w 他们/r 为/p 革命/n 学/v 政治/n 、/w 学/v 文化/n 、/w 学/v 技术/n ，/w 催/v 不/d 垮/v ，/w 压/v 不/d 倒/v ，/w 坚定不移/i 地/u 走/v 毛主席/nh 指引/v 的/u 又红又专/i 的/u 道路/n 取得/v 了/u 多么/d 可喜/a 的/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     大庆油田/ns 总/a 地质/n 师/n 闵豫/nh 高兴/a 地/u 说/v ，/w 从/p 这些/r 小将/n 身上/nl ，/w 我们/r 看到/v 毛主席/nh 指引/v 的/u 又红又专/i 道路/n 的/u 无比/a 威力/n ，/w 看到/v 了/u 大庆油田/ns 年轻/a 一代/nt 工人/n 队伍/n 正在/d 茁壮/a 成长/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     我们/r 科学/n 技术人员/n ，/w 一定/d 要/vu 学习/v 这些/r 小将/n 的/u 革命/n 精神/n ，/w 坚持/v 走/v 与/c 工农/n 相/d 结合/v 的/u 道路/n ，/w 努力/v 搞好/v 科学/n 研究/v 工作/n ，/w 为/p 社会主义革命/n 和/c 社会主义建设/n 作出/v 更/d 大/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     郑州铁路局/ni 党委/n 带领/v 广大/a 职工/n ，/w 紧跟/v 华/nhf 主席/n 为首/v 的/u 党中央/n 的/u 伟大/a 战咯/v 部署/v ，/w 认真/a 贯彻/v 全国/n 铁路/n 工作会议/n 精神/n ，/w 抓/v 纲/n 治/v 路/n ，/w 大干快上/i ，/w 二/m 月份/nt 在/p 圆满/a 完成/v 春节/nt 旅客/n 运输/v 任务/n 的/u 同时/n ，/w 超额/v 完成/v 了/u 国家/n 装车/v 、/w 货物/n 运输/v 计划/n 和/c 煤炭/n 运输/v 任务/n ，/w 从而/c 扭转/v 了/u 过去/vd 由于/c “/w 四人帮/n ”/w 严重/a 破坏/v ，/w 连续/v 十九/m 个/q 月/nt 没有/v 完成/v 国家/n 装车/v 计划/n 、/w 五十三/m 个/q 月/nt 没有/v 完成/v 煤炭/n 运输/v 任务/n 的/u 被动/v 局面/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     郑州铁路局/ni 地处/v 中原/ns ，/w 是/vl 全国/n 铁路/n 运输/v 的/u 重要/a 交通枢纽/i ，/w 有/v 十分/d 重要/a 的/u 战略/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     在/p 以/p 英明/a 领袖/n 华/nhf 主席/n 为首/v 的/u 党中央/n 亲切/a 关怀/v 下/nd ，/w 路局/n 党委/n 带领/v 全局/n 广大/a 职工/n 深/a 揭/v 狠批/v “/w 四人帮/n ”/w 及其/c 伸向/v 河南/ns 的/u 黑手/n 的/u 罪行/n ，/w 革命/n 和/c 生产/v 形势/n 迅速/a 好转/v ，/w 今年/nt 一/m 月份/nt 就/d 取得/v 了/u 运输/v 生产/v 大幅度/n 上升/v 的/u 新/a 胜利/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     进入/v 二/m 月份/nt ，/w 春节/nt 运输/v 任务/n 极其/d 繁重/a 。/w 
		
			
                                        176
                                     路局/n 党委/n 遵照/v 毛主席/nh 关于/p “/w 有/v 句/q 古语/n ，/w ‘/w 纲/n 举/v 目/n 张/v ’/w 。/w 
		
			
                                        177
                                     拿起/v 纲/n ，/w 目/n 才能/c 张/v ，/w 纲/n 就是/d 主题/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     社会主义/n 和/c 资本主义/n 的/u 矛盾/n ，/w 并且/c 逐步/d 解决/v 这个/r 矛盾/n ，/w 这/r 就是/d 主题/n ，/w 就是/d 纲/n ”/w 的/u 教导/n ，/w 认真/a 总结/v 前/nd 段/q 抓/v 革命/n 促生产/v 的/u 经验/n ，/w 进一步/v 认识/v 到/v ，/w 要/vu 把/p 铁路/n 运输/v 迅速/a 搞上去/v ，/w 就/d 必须/d 紧跟/v 以/p 华/nhf 主席/n 为首/v 的/u 党中央/n 抓/v 纲/n 治国/v 的/u 战略/n 部署/v ，/w 任务/n 越/d 重/a ，/w 越/d 要/vu 紧紧/d 抓住/v 深入/a 揭批/v “/w 四人帮/n ”/w 这个/r 纲/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     从而/c 带领/v 全局/n 广大/a 职工/n 进一步/v 掀起/v 了/u 深/a 揭/v 猛/a 批/v “/w 四人帮/n ”/w 及其/c 伸向/v 河南/ns 的/u 黑手/n 的/u 新/a 高潮/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     英明/a 领袖/n 华/nhf 主席/n 亲切/a 接见/v 全国/n 铁路/n 工作会议/n 代表/n ，/w 给/p 广大/a 铁路/n 职工/n 极/d 大/a 的/u 鼓舞/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     郑州铁路局/ni 党委/n 及时/a 地/u 大张旗鼓/i 地/u 深入/a 传达/v 贯彻/v 全国/n 铁路/n 工作会议/n 精神/n ，/w 更加/d 坚定不移/i 地/u 贯彻/v 执行/v 华/nhf 主席/n 关于/p 抓/v 纲/n 治国/v 的/u 战略/n 决策/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     广大/a 职工/n 说/v ，/w 铁路/n 是/vl 国民经济/n 的/u 大动脉/n ，/w 先行/v 官/n 。/w 
		
			
                                        183
                                     全国/n 要/vu 大/a 治/v ，/w 工农业/j 要/vu 大/a 上/v ，/w 铁路/n 更/d 要/vu 大/a 治/v 快/a 上/v 。/w 
		
			
                                        184
                                     我们/r 一定/d 要/vu 千方百计/i 尽快/d 把/p 运输/v 生产/v 搞上去/v ，/w 使/v 铁路/n 运输/v 真正/a 做到/v 畅通无阻/i ，/w 安全/a 正点/v ，/w 多/a 拉/v 快跑/v ，/w 当好/v 先行/v 。/w 
		
			
                                        185
                                     全局/n 各级/n 党组织/n 十分/d 重视/v 加强/v 党/n 对/p 运输/v 生产/v 的/u 集中/v 统一/v 领导/v 。/w 
		
			
                                        186
                                     各级/n 党组织/n 第一把手/n 亲自/d 抓/v 运输/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     各级/n 运输/v 生产/v 指挥/v 班子/n ，/w 坚持/v 昼夜/nt 值班/v ，/w 精心/a 组织/v ，/w 精心/a 指挥/v ，/w 做到/v 情况/n 明/a 、/w 决心/n 大/a ，/w 措施/n 得力/a 。/w 
		
			
                                        188
                                     广大/a 职工/n 加强/v 纪律/n 观念/n ，/w 坚守/v 工作/n 岗位/n ，/w 出/v 满/a 勤/n ，/w 干/v 满/a 点/n ，/w 努力/v 完成/v 生产/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     各/r 部门/n 紧密/a 配合/v ，/w 协同/v 作战/v ，/w 深入/a 开展/v 比/v 学/v 赶/v 帮/v 超/v 的/u 社会主义/n 劳动/n 竞赛/v ，/w 树立/v 大干/v 社会主义/n 有理/v ，/w 大干/v 社会主义/n 光荣/n 和/c 人人/n 比/v 大干/v ，/w 个/q 个/q 比/v 贡献/n 的/u 新/a 风尚/n 。/w 
		
			
                                        190
                                     信阳铁路分局/ni 党委/n 坚持/v 抓/v 纲/n 治/v 路/n ，/w 大干快上/i ，/w 革命/n 热气腾腾/i ，/w 生产/v 蒸蒸日上/i ，/w 在/p 元/n 月份/nt 实现/v 超/v 装车/v 、/w 装/v 煤/n 、/w 卸车/v 和/c 排空/v 车/n 计划/n 的/u 基础上/nl ，/w 二/m 月份/nt 又/d 提前/v 三/m 天/nt 超额/v 完成/v 运输/v 生产/v 任务/n ，/w 装车/v 、/w 装/v 煤/n 、/w 卸车/v 、/w 排空/v 、/w 发送/v 吨/q 、/w 静/a 载重/v 等/u 主要/a 指标/n 都/d 超额/v 完成/v 计划/n ，/w 保证/v 了/u 干线/n 畅通无阻/i 。/w 
		
			
                                        191
                                     新乡分局/ni 担负/v 着/u 全局/n 近/a 二/m 分之/u 一/m 的/u 装/v 煤/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     在/p 全国/n 铁路/n 工作会议/n 精神/n 的/u 鼓舞/v 下/nd ，/w 分局/n 党委/n 带领/v 全体/n 职工/n 以/p 阶级斗争/n 为/vl 纲/n ，/w 深/a 揭/v 狠批/v “/w 四人帮/n ”/w ，/w 进一步/v 调动/v 了/u 职工/n 的/u 社会主义/n 积极性/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     广大/a 职工/n 大干/v 苦干/v ，/w 急起直追/i ，/w 使/v 这个/r 分局/n 不仅/c 完成/v 了/u 二/m 月份/nt 的/u 装车/v 计划/n ，/w 还/d 提前/v 完成/v 了/u 煤炭/n 运输/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     在/p 华/nhf 主席/n 为首/v 的/u 党中央/n 的/u 亲切/a 关怀/v 下/nd ，/w 在/p 全国/n 铁路/n 工作会议/n 精神/n 的/u 鼓舞/v 下/nd ，/w 全国/n 铁路/n 揭批/v “/w 四人帮/n ”/w 斗争/n 步/n 步/n 深入/a ，/w 运输/v 生产/v 蒸蒸日上/i ，/w 形势/n 一派/mq 大好/a 。/w 
		
			
                                        195
                                     具有/v “/w 二/m 七/m ”/w 光荣/a 革命/n 传统/n 的/u 郑州铁路局/ni 在/p 粉碎/v 了/u “/w 四人帮/n ”/w 以后/nt ，/w 迅速/a 扭转/v 了/u 后进/a 被动/v 局面/n ，/w 一/m 马/n 领先/v ，/w 首先/d 向/p 北京铁路局/ni 发起/v 了/u 挑战/v ；/w 北京/ns 局/n 不但/c 立即/d 应战/v ，/w 而且/c 向/p 全国/n 各/r 铁路局/n 发出/v 挑战/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     消息/n 传来/v ，/w 位于/v 祖国/n 北部/nd 边疆/n 的/u 我/r 局/n 四千/m 公里/q 铁道线/n 上/nd ，/w 从/p 反/v 修/j 前哨/n 的/u 呼伦贝尔/ns 草原/n ，/w 到/v 大庆/ns 油/n 海/n ；/w 从/p 巍峨/a 的/u 大兴安岭/ns 山麓/n ，/w 到/v 嫩江/ns 两岸/nl ，/w 九万/m 名/q 职工/n ，/w 三十万/m 名/q 家属/n ，/w 群情/n 振奋/v ，/w 斗志昂扬/i ，/w 纷纷/d 表示/v 要/vu 向/p 郑州/ns 局/n 学习/v ，/w 向/p 北京/ns 局/n 等/u 先进/a 的/u 兄弟/n 局/n 学习/v ，/w 坚决/a 响应/v 北京铁路局/ni 的/u 挑战/v ，/w 开展/v 社会主义/n 劳动/n 竞赛/v ，/w 看/v 谁/r 搞/v 得/u 更/d 好/a ，/w 上/v 得/u 更/d 快/a ，/w 贡献/n 更/d 大/a 。/w 
		
			
                                        197
                                     我们/r 决心/d 提前/v 两/m 个/q 月/nt ，/w 实现/v 铁道部/ni 在/p 全国/n 铁路/n 工作会议/n 上/nd ，/w 向/p 我/r 局/n 提出/v 的/u 奋斗/v 目标/n ，/w 五/m 、/w 六/m 月份/nt 主要/a 运输/v 生产/v 指标/n ，/w 要/vu 创造/v 历史/n 新/a 水平/n ，/w 下半年/nt 赶超/v 全国/n 铁路/n 先进/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     在/p 连续/v 十年/nt 提前/v 完成/v 国家/n 运输/v 生产/v 任务/n 的/u 基础上/nl ，/w 今年/nt 要/vu 继续/v 提前/v 超额/v 完成/v 运输/v 生产/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     英明/a 领袖/n 华/nhf 主席/n 在/p 全国/n 铁路/n 工作会议/n 上/nd ，/w 表扬/v 了/u 我们/r 局/n 的/u 工作/n ，/w 使/v 我们/r 受到/v 了/u 极/d 大/a 的/u 鼓舞/v 和/c 鞭策/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     我们/r 深知/v 我/r 局/n 的/u 工作/n 同/p 大庆/ns 比/v ，/w 同/p 北京/ns 局/n 等/u 先进/a 单位/n 比/v ，/w 差距/n 还/d 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        201
                                     我们/r 要/vu 在/p 成绩/n 面前/nd 找/v 差距/n ，/w 表扬/v 声中/nl 迈/v 大步/n ，/w 把/p 干劲/n 一/d 鼓/v 再/d 鼓/v ，/w 大干/v 了/u 还要/v 大干/v 。/w 
		
			
                                        202
                                     立即/d 掀起/v 一个/mq 大/a 学习/v 、/w 大/a 宣传/v 、/w 大/a 贯彻/v 、/w 大/a 落实/v 全国/n 铁路/n 工作会议/n 精神/n 的/u 热潮/n ，/w 使/v 华/nhf 主席/n 、/w 党中央/n 的/u 指示/n ，/w 家喻户晓/i ，/w 人人/n 明白/a ，/w 深入人心/i 。/w 
		
			
                                        203
                                     我们/r 要/vu 紧紧/d 抓住/v 揭批/v “/w 四人帮/n ”/w 这个/r 纲/n ，/w 紧密/a 联系/v 我/r 局/n 实际/n ，/w 深入/a 批判/v “/w 四人帮/n ”/w 层/q 层/q 揪/v “/w 走资派/n ”/w ，/w 破坏/v 党/n 的/u 领导/v 的/u 罪行/n ；/w 批判/v “/w 四人帮/n ”/w 大肆/d 煽动/v 资产阶级/n 派性/n ，/w 分裂/v 工人阶级/n 队伍/n 的/u 罪行/n ；/w 批判/v “/w 四人帮/n ”/w 破坏/v 革命/n 纪律/n ，/w 破坏/v 社会主义/n 企业/n 管理/n ，/w 鼓吹/v 无政府主义/n 的/u 罪行/n ；/w 批判/v “/w 四人帮/n ”/w 大搞/v 形而上学/n ，/w 破坏/v 抓/v 革命/n 、/w 促生产/v 的/u 罪行/n ；/w 批判/v “/w 四人帮/n ”/w 破坏/v 党/n 的/u 优良/a 作风/n 和/c 光荣/a 传统/n 的/u 罪行/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     从/p 政治/n 上/nd 、/w 思想上/nl 、/w 组织上/nl 彻底/a 肃清/v “/w 四人帮/n ”/w 的/u 流毒/n 和/c 影响/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     我们/r 要/vu 高举/v “/w 鞍纲/j 宪法/n ”/w 的/u 旗帜/n ，/w 深入/a 开展/v 工业/n 学/v 大庆/ns 群众运动/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     我们/r 局/n 身/n 靠/v 大庆/ns ，/w 要/vu 学得/v 更/d 快/a 更/d 好/a 。/w 
		
			
                                        207
                                     尽管/d 我/r 局/n 所在/n 地区/n 气候/n 严寒/a ，/w 困难/n 多/a ，/w 条件/n 差/a ，/w 但是/c 我们/r 要/vu 学习/v 大庆/ns 人/n “/w 有/v 条件/n 要/vu 上/v ，/w 没有/v 条件/n 创造/v 条件/n 也/d 要/vu 上/v ”/w 的/u 革命/n 精神/n ，/w 天/nt 大/a 冷/a ，/w 人/n 大/a 干/v ，/w 抗/v 风雪/n ，/w 战/v 严寒/a ，/w 比/v 志气/n ，/w 比/v 干劲/n ，/w 争上游/i 。/w 
		
			
                                        208
                                     全局/n 基层/n 站/n 段/n 学习/v 大庆/ns 的/u 先进/a 单位/n ，/w 今年/nt 要/vu 在/p 过去/vd 的/u 基础上/nl 翻一番/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     在/p 大庆/ns 地区/n 的/u 几个/mq 主要/a 站/n 段/n ，/w 要/vu 力争/v 在/p 今年/nt 全部/n 办成/v 学/v 大庆/ns 的/u 先进/a 单位/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     一九七八/m 年/nt ，/w 全局/n 要/vu 有/v 百/m 分之/u 五十/m 的/u 单位/n 成为/v 学/v 大庆/ns 的/u 先进/a 单位/n ，/w 一九七九/m 年/nt 百/m 分之/u 七十/m 的/u 单位/n 成为/v 学/v 大庆/ns 的/u 先进/a 单位/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     苦战/v 三/m 年/nt ，/w 把/p 我/r 局/n 办成/v 大庆/ns 式/k 的/u 铁路局/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     让/p 我们/r 在/p 毛主席/nh 的/u 伟大/a 旗帜/n 下/nd ，/w 紧跟/v 英明/a 领袖/n 华/nhf 主席/n 为首/v 的/u 党中央/n 抓/v 纲/n 治国/v 的/u 战略/n 决策/n ，/w 铁路/n 大/a 治/v ，/w 生产/v 大/a 上/v ，/w 用/p 最/d 优异/a 的/u 成绩/n ，/w 迎接/v 全国/n 工业/n 学/v 大庆/ns 会议/n 的/u 召开/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     出席/v 全国/n 工业/n 学/v 大庆/ns 会议/n 的/u 石家庄市/ns 代表/n ，/w 二十/m 天/nt 来/vd ，/w 思想/n 发生/v 了/u 深刻/a 的/u 变化/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     会议/n 之前/nt ，/w 有的/r 同志/n 觉得/v ，/w 石家庄市/ns 工业/n 学/v 大庆/ns “/w 有/v 个/q 架式/n ，/w 上/nd 了/u 路/n 了/u ”/w ，/w 比/p 大庆/ns 会/vu 有/v 差距/n ，/w 但/c 又/d “/w 过得去/v ”/w 、/w “/w 差不多/a ”/w 、/w “/w 还/d 不赖/a ”/w ，/w 多少/d 是/vl “/w 坐/v 得/u 住/v ”/w 的/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     现在/nt ，/w 他们/r 一天/nt 比/p 一天/nt 坐/v 不住/v 了/u 。/w 
		
			
                                        216
                                     石家庄市/ns 工业/n 学/v 大庆/ns 的确/d 是/vl 有/v 成绩/n 的/u 。/w 
		
			
                                        217
                                     可是/d ，/w 他们/r 现在/nt 想/v 得/u 更/d 多/a 的/u 不是/vl 成绩/n ，/w 而是/vl 不足/a 了/u 。/w 
		
			
                                        218
                                     大家/n 说/v ：/w 成绩/n 不说/v 跑/v 不了/v ，/w 差距/n 不/d 找/v 不得了/a 。/w 
		
			
                                        219
                                     这次/r 在/p 大庆/ns 参观/v 学习/v ，/w 又/d 听/v 了/u 兄弟省/n 、/w 市/n 的/u 一些/m 经验/n 介绍/v ，/w 眼界/n 大/a 开/v ，/w 认识/n 有/v 了/u 飞跃/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     同/p 大庆/ns 相比/v ，/w 差距/n 还/d 可以/vu 举出/v 很多/a 。/w 
		
			
                                        221
                                     石家庄/ns 市委/j 副/f 书记/n 刘庆林/nh 同志/n 说/v ：/w 不/d 差/a 在/p 广大/a 工人/n 身上/nl ，/w 也/d 不/d 差/a 在/p 基层干部/n 身上/nl ，/w 就/d 一个/mq 市/n 来说/v ，/w 主要/a 是/vl 差/a 在/p 市委/j 领导/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     如果/c 领导/n 头脑/n 里/nd 有/v 一个/mq “/w 还/d 不赖/a ”/w 的/u 思想/n ，/w 大庆/ns 的/u 经验/n 是/vl 不能/vu 真正/a 学到手/v 的/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     现在/nt ，/w 对照/v 大庆/ns ，/w 想/v 想/v 自己/r ，/w 可以/vu 得出/v 一个/mq 结论/n ：/w “/w 还/d 不赖/a ”/w 思想/n 是/vl 没有/v 根据/n 的/u 。/w 
		
			
                                        224
                                     “/w 还/d 不赖/a ”/w 的/u 思想/n ，/w 说到底/v ，/w 就是/d 甘/a 居/v 中游/nl 的/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     不/d 打掉/v 这/r 种/q 思想/n ，/w 就/d 不/d 可能/vu 真心实意/i 学/v 大庆/ns ，/w 最多/a 只能/vu 是/vl 半/m 心/n 半/m 意/n 学/v ；/w 不/d 可能/vu 高标准/n 地/u 学/v 大庆/ns ，/w 只能/vu 低标准/n 地/u 学/v ；/w 不/d 可能/vu 加快/v 速度/n 学/v 大庆/ns ，/w 只能/vu 磨磨蹭蹭/i 地/u 学/v 。/w 
		
			
                                        226
                                     “/w 是/vl 迅速/a 进步/a ，/w 不是/vl 慢慢/a 地/u 进步/a ”/w 。/w 
		
			
                                        227
                                     毛主席/nh 的/u 话/n ，/w 使/v 石家庄市/ns 的/u 代表/n 们/k 思想/n 明亮/v 了/u ，/w 压力/n 增大/v 了/u ，/w 担子/n 加重/v 了/u ，/w 信心/n 更/d 足/a 了/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     大家/n “/w 坐/v 不住/v ”/w 了/u ，/w 纷纷/d 给/p 家里/nl 写信/v 、/w 打电话/v ，/w 谈/v 自己/r 学/v 大庆/ns 的/u 深切/a 感受/v 和/c 思想/n 变化/v 。/w 
		
			
                                        229
                                     石家庄市/ns 动/v 起来/vd 了/u ：/w 市委/j 几/m 次/q 召开/v 常委会/j ，/w 围绕/v 学/v 大庆/ns 领导/n 是/vl 关键/n 这个/r 问题/n ，/w 进行/v 了/u 学习/v 和/c 讨论/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     报纸/n 发表/v 大会/n 消息/n 的/u 当天/nt 晚上/nt ，/w 市委/j 第一书记/n 张建尧/nh 同志/n 亲自/d 召集/v 纺织/v 系统/n 的/u 各级/n 干部/n ，/w 一道/d 学习/v 华/nhf 主席/n 关于/p “/w 我们/r 一定/d 要/vu 高举/v 毛主席/nh 树立/v 的/u 大庆/ns 红旗/n ”/w 的/u 题词/v 和/c 李先念/nh 同志/n 在/p 全国/n 工业/n 学/v 大庆/ns 会议/n 上/nd 的/u 开幕词/n ，/w 研究/v 怎样/r 大干快上/i 。/w 
		
			
                                        231
                                     常委/j 们/k 也/d 分头/d 深入/v 基层/n ，/w 宣讲/v 全国/n 工业/n 学/v 大庆/ns 会议/n 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     一个/mq “/w 生产/v 天/nt 天/nt 长/v ，/w 锣鼓/n 到处/nl 响/v ”/w 的/u 新/a 局面/n 在/p 全市/ns 迅速/a 兴起/v 。/w 
		
			
                                        233
                                     全市/ns 工业/n 总产值/n 四/m 月份/nt 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 三十一点六/m ；/w 不少/a 企业/n 主要/a 经济/n 技术/n 指标/n 创/v 历史/n 最好/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     全国/n 工业/n 学/v 大庆/ns 会议/n 正在/d 胜利/n 地/u 进行/v 中/nd ，/w 石家庄市/ns 的/u 代表/n 们/k 同/p 全国/n 各/r 省/n 、/w 市/n 代表/n 们/k 一样/a ，/w 信心百倍/i ，/w 力争/v 大/a 上/nd ，/w 决心/n 永远/d 保持/v 谦虚/a 进取/v 的/u 精神/n ，/w 抓紧/v 每/r 一/m 分钟/q ，/w 努力/v 学习/v ，/w 把/p 大庆/ns 的/u 经验/n 真正/a 学到手/v ，/w 把/p 兄弟省/n 、/w 市/n 的/u 先进/a 经验/n 学到手/v ，/w 要/vu 多/a 学/v 一些/m 东西/n ，/w 多/a 找/v 一些/m 差距/n ，/w 要/vu 迅速/a 进步/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     全国/n 工业/n 学/v 大庆/ns 会议/n 交流/v 各地/nl 深入/a 揭批/v “/w 四人帮/n ”/w ，/w 开展/v 工业/n 学/v 大庆/ns 运动/n ，/w 普及/v 大庆/ns 式/k 企业/n 的/u 经验/n 的/u 活动/n ，/w 已/d 在/p 今天/nt 下午/nt 结束/v 。/w 
		
			
                                        236
                                     从/p 四月/nt 二十七/m 日/nt 到/v 五月/nt 三/m 日/nt 举行/v 的/u 五/m 次/q 大会/n 和/c 一些/m 中/nd 小/a 会上/nl ，/w 发言/v 的/u 二十七/m 位/q 代表/n 一致/a 表示/v ，/w 英明/a 领袖/n 华/nhf 主席/n 在/p 题词/v 中/nd 发出/v 的/u “/w 我们/r 一定/d 要/vu 高举/v 毛主席/nh 树立/v 的/u 大庆/ns 红旗/n ”/w 的/u 战斗/v 号召/v ，/w 给/p 了/u 全体/n 代表/n 和/c 全国/n 工人阶级/n 以/p 极/d 大/a 的/u 鼓舞/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     我们/r 一定/d 要/vu 更/d 好/a 地/u 贯彻/v 落实/v 华/nhf 主席/n 提出/v 的/u 抓/v 纲/n 治国/v 的/u 战略/n 决策/n ，/w 进一步/v 把/p 工业/n 学/v 大庆/ns 的/u 革命/n 群众运动/n 推向/v 一个/mq 新/a 的/u 阶段/n ，/w 为/p 高/a 速度/n 发展/v 我国/n 工业/n 而/c 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     华/nhf 主席/n 的/u 重要/a 文章/n 《/w 把/p 无产阶级专政/n 下/nd 的/u 继续/v 革命/n 进行/v 到底/v 》/w 发表/v 后/nd ，/w 全体/n 代表/n 立即/d 进行/v 学习/v 、/w 讨论/v ，/w 受到/v 了/u 极/d 大/a 的/u 教育/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     大家/n 表示/v ，/w 决心/v 以/p 华/nhf 主席/n 为/vl 榜样/n ，/w 更/d 好/a 地/u 学习/v 马列主义/n 、/w 毛泽东思想/n ，/w 在/p 毛主席/nh 的/u 伟大/a 旗帜/n 下/nd ，/w 沿着/p 继续/v 革命/v 的/u 道路/n 奋勇/v 前进/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     几/m 天/nt 来/vd ，/w 发言/v 的/u 代表/n 们/k 一致/a 指出/v ，/w 大庆/ns 是/vl 毛主席/nh 树立/v 的/u 中国/ns 走/v 自己/r 工业化/v 道路/n 的/u 样板/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     要/vu 把/p 全国/n 所有/a 企业/n 更/d 好/a 地/u 纳入/v 毛主席/nh 办/v 工业/n 路线/n 的/u 轨道/n ，/w 就要/vu 加强/v 党/n 对/p 工业/n 学/v 大庆/ns 运动/n 的/u 领导/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     湖南/ns 省委/j 书记/n 于明涛/nh 在/p 发言/v 中/nd ，/w 歌颂/v 了/u 英明/a 领袖/n 华/nhf 主席/n 在/p 领导/v 湖南/ns 人民/n 建设/n 工业/n 省/n 的/u 进程/n 中/nd ，/w 坚决/a 执行/v 和/c 捍卫/v 毛主席/nh 的/u 无产阶级/n 革命/n 路线/n ，/w 高举/v 工业/n 学/v 大庆/ns 的/u 旗帜/n ，/w 推动/v 全省/n 工业/n 学/v 大庆/ns 运动/n 深入/a 开展/v 的/u 伟大/a 革命/n 实践/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     江苏省/ns 常州/ns 市委/j 书记/n 何冰皓/nh 、/w 广西/ns 南宁/ns 市委/j 书记/n 郭耀卿/nh ，/w 介绍/v 了/u 这/r 两/m 个/q 市/n 开展/v 工业/n 学/v 大庆/ns 运动/n 的/u 经验/n 和/c 体会/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     许多/a 发言/v 的/u 同志/n 认为/v ，/w 建设/v 大庆/ns 式/k 企业/n ，/w 企业/n 党委/n 是/vl 关键/n ；/w 开展/v 工业/n 学/v 大庆/ns 运动/n ，/w 普及/v 大庆/ns 式/k 企业/n ，/w 省委/j 、/w 市委/j 是/vl 关键/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     现在/nt ，/w 毛主席/nh 发出/v 的/u 工业/n 学/v 大庆/ns 的/u 伟大/a 号召/v 更加/d 深入人心/i ，/w 华/nhf 主席/n 为首/v 的/u 党中央/n 粉碎/v 了/u “/w 四人帮/n ”/w ，/w 扫除/v 了/u 学/v 大庆/ns 的/u 最大/a 障碍/n ，/w 广大/a 干部/n 、/w 群众/n 长期/nt 被/p 压抑/v 的/u 社会主义/n 积极性/n 迸发/v 出来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        246
                                     走/v 大庆/ns 道路/n ，/w 迅速/a 把/p 工业生产/v 搞上去/v ，/w 这/r 是/vl 全国/n 人民/n 和/c 工人阶级/n 的/u 迫切/a 愿望/n ，/w 各级/n 领导/n 干部/n 必须/d 迅速/a 行动/v 起来/vd ，/w 振奋/v 革命/n 精神/n ，/w 站/v 在/p 运动/n 的/u 前列/nl ，/w 下/v 大/a 决心/n ，/w 花/v 大/a 力气/n ，/w 把/p 工业/n 学/v 大庆/ns 运动/n 抓紧/v 抓好/v ，/w 抓出/v 成效/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     会上/nl 介绍/v 的/u 经验/n 表明/v ，/w 工业/n 学/v 大庆/ns ，/w 是/vl 从/p 上层建筑/n 到/v 经济基础/n 的/u 一/m 场/q 深刻/a 的/u 革命/n ，/w 充满/v 着/u 两/m 个/q 阶级/n 、/w 两/m 条/q 道路/n 、/w 两/m 条/q 路线/n 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     学/v 大庆/ns ，/w 必须/d 高/a 高/a 举起/v 毛主席/nh 的/u 伟大/a 旗帜/n ，/w 坚持/v 无产阶级专政/n 下/nd 的/u 继续/v 革命/v ，/w 彻底/a 批判/v 刘少奇/nh 、/w 林彪/nh 和/c “/w 四人帮/n ”/w 反革命/n 的/u 修正主义/n 路线/n ，/w 同/p 资本主义/n 、/w 修正主义/n 的/u 老/a 框框/n 、/w 旧/a 传统/n 彻底/a 决裂/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     山东/ns 省委/j 书记/n 历日耐/nh 、/w 四/m 机/n 部/n 副/f 部长/n 刘寅/nh 、/w 上海/ns 第三十三/m 棉纺织厂/n 党委书记/n 梅寿椿/nh 、/w 四川汽车制造厂/ni 党委书记/n 王黎山/nh 在/p 发言/v 中/nd 谈到/v ，/w 他们/r 那里/r 学/v 大庆/ns 的/u 成绩/n ，/w 都/d 是/vl 同/p “/w 四人帮/n ”/w 进行/v 激烈/a 斗争/n 所/u 取得/v 的/u 。/w 
		
			
                                        250
                                     上海/ns 市委/j 书记/n 林乎加/nh 、/w 郑州铁路局/ni 党委/n 副/f 书记/n 李克基/nh 、/w 杭州丝绸印染联合厂/ni 负责人/n 沈初云/nh ，/w 在/p 发言/v 中/nd 愤怒/a 地/u 揭发/v 批判/v 了/u “/w 四人帮/n ”/w 疯狂/a 反对/v 毛主席/nh 革命/n 路线/n 、/w 破坏/v 工业/n 学/v 大庆/ns 运动/n 的/u 罪行/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     他们/r 决心/v 进一步/v 批判/v “/w 四人帮/n ”/w ，/w 彻底/a 肃清/v 其/r 流毒/n ，/w 把/p 工业/n 学/v 大庆/ns 运动/n 更/d 好/a 地/u 开展/v 起来/vd ，/w 坚持/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        252
                                     一些/m 代表/n 在/p 发言/v 中/nd 说/v ，/w 学/v 不学/v 大庆/ns ，/w 是/vl 是否/d 按照/p 毛主席/nh 的/u 办/v 工业/n 路线/n 来/vd 发展/v 我国/n 工业/n 的/u 重要/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     实践/v 证明/v ，/w 要/vu 把/p 大庆/ns 的/u 经验/n 学到手/v ，/w 必须/d 提高/v 对/p 工业/n 学/v 大庆/ns 重要/a 意义/n 的/u 认识/v ，/w 切实/a 解决/v 好/a 学/v 大庆/ns 学/v 什么/r 、/w 怎么/r 学/v ，/w 是/vl 真/d 学/v 还是/d 假/d 学/v ，/w 是以/c 只争朝夕/i 的/u 精神/n 学/v 还是/d 磨磨蹭蹭/i 地学/n 等/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     黑龙江/ns 省委/j 常委/j 陈剑飞/nh 、/w 北京/ns 市委/j 常委/j 杨寿山/nh 、/w 广东/ns 省委/j 常委/j 刘田夫/nh 等/u 同志/n 在/p 发言/v 中/nd ，/w 都/d 谈到/v 了/u 抓住/v 根本/d 学/v 大庆/ns ，/w 用/p 大庆/ns 精神/n 学/v 大庆/ns 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     他们/r 表示/v ，/w 一定/d 要/vu 学习/v 大庆/ns 工人阶级/n 刻苦/a 学习/v 马列主义/n 、/w 毛泽东思想/n ，/w 坚持不懈/i 地/u 与/c 天/n 斗/v ，/w 与/c 地/n 斗/v ，/w 与/c 阶级/n 敌人/n 斗/v ，/w 与/c 修正主义/n 斗/v 的/u 革命/n 精神/n ；/w 学习/v 大庆/ns 在/p 三/m 大/a 革命/n 运动/n 中/nd 建设/n 起/v 一个/mq 坚决/a 执行/v 毛主席/nh 的/u 革命/n 路线/n 、/w 坚持/v 参加/v 集体/n 生产/v 劳动/v 、/w 密切/a 联系/v 群众/n 、/w 团结/v 战斗/v 的/u 领导班子/n ，/w 培养/v 出/vd 一/m 支/q 思想/n 红/a 、/w 干劲/n 大/a 、/w 技术/n 精/a 、/w 作风/n 好/a 、/w 纪律/n 严/a 的/u 产业/n 大军/n ；/w 学习/v 大庆/ns 自力更生/i ，/w 艰苦奋斗/i ，/w “/w 有/v 条件/n 要/vu 上/v ，/w 没有/v 条件/n 创造/v 条件/n 也/d 要/vu 上/v ”/w ，/w 把/p 高度/n 的/u 革命/n 精神/n 和/c 严格/a 的/u 科学/n 态度/n 结合/v 起来/vd ，/w 克服/v 困难/n ，/w 攀登/v 高峰/n ，/w 赶超/v 世界/n 先进/a 水平/n 的/u 革命/n 精神/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     不少/a 代表/n 在/p 发言/v 时/nt ，/w 谈/v 大庆/ns ，/w 找/v 差距/n ，/w 比/v 自己/r ，/w 深有感触/v 地/u 说/v ，/w 要/vu 真正/a 把/p 大庆/ns 经验/n 学到手/v ，/w 就要/vu 破除/v 懦夫/n 懒汉/n 世界观/n ，/w 决不/d 能/vu “/w 想/v 革命/n 怕/v 拚命/v ，/w 要/vu 大干/v 怕/v 流汗/v ”/w 。/w 
		
			
                                        257
                                     大庆/ns 经验/n 实在/a 好/a ，/w 不/d 抓/v 根本/d 学/v 不好/a ，/w 不/d 下苦功/v 学/v 不了/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     华/nhf 主席/n 最近/nt 指出/v ：/w “/w 工业/n 学/v 大庆/ns ，/w 就是/d 要/vu 以/p 大庆/ns 为/vl 榜样/n ，/w 走/v 我国/n 自己/r 工业/n 发展/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     要/vu 学习/v 大庆/ns 工人阶级/n 那/r 种/q ‘/w 有/v 条件/n 要/vu 上/v ，/w 没有/v 条件/n 创造/v 条件/n 也/d 要/vu 上/v ’/w 的/u 革命/n 精神/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     如果/c 大家/n 都/d 象/p 大庆/ns 人/n 那样/r 干/v 革命/n ，/w 那么/r ，/w 什么/r 困难/n 都/d 是/vl 能够/vu 克服/v 的/u ，/w 我们/r 的/u 各项/r 工作/n 就/d 一定/d 能/vu 搞上去/v 。/w ”/w 
		
			
                                        261
                                     代表/n 们/k 在/p 交流/v 经验/n 时/nt ，/w 列举/v 大量/a 事实/n ，/w 说明/v 华/nhf 主席/n 的/u 这/r 一/m 指示/n 无比/a 正确/a 。/w 
		
			
                                        262
                                     在/p 工业/n 学/v 大庆/ns 运动/n 中/nd 一直/d 领先/v 的/u 我国/n 石油/n 工业/n 战线/n ，/w 广大/a 工人/n 、/w 干部/n 和/c 技术人员/n 在/p 各级/n 党组织/n 的/u 领导/v 下/nd ，/w 排除/v 刘少奇/nh 、/w 林彪/nh 特别/d 是/vl “/w 四人帮/n ”/w 的/u 干扰/v 破坏/v ，/w 克服/v 一个/mq 又/d 一个/mq 困难/n ，/w 实现/v 了/u 原油/n 生产/v 的/u 持续/v 跃进/v ，/w 一九七六/m 年/nt 原油/n 产量/n 比/p 文化大革命/n 前/nd 的/u 一九六五/m 年/nt 增长/v 了/u 六点七/m 倍/n ，/w 为/p 我国/n 社会主义革命/n 和/c 社会主义建设/n 做出/v 了/u 突出/a 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     石油/n 化工部/ni 部长/n 康世恩/nh 在/p 发言/v 中/nd 介绍/v 了/u 石油/n 工业/n 战线/n 开展/v 工业/n 学/v 大庆/ns 运动/n 的/u 成就/n 和/c 经验/n ，/w 提出/v 了/u 发展/v 我国/n 石油/n 工业/n 的/u 宏伟/a 规划/n ，/w 表示/v 坚决/a 执行/v 华/nhf 主席/n 关于/p 石油/n 要/vu 发展/v 得/u 更/d 快/a 一些/m 的/u 指示/n ，/w 高举/v 毛主席/nh 树立/v 的/u 大庆/ns 红旗/n ，/w 把/p 石油/n 工业/n 推向/v 一个/mq 新/a 的/u 大/a 发展/v 时期/nt 。/w 
		
			
                                        264
                                     开滦/ns 煤矿/n 党委书记/n 王永武/nh 、/w 鞍钢/j 弓长岭/ns 铁矿/n 党委/n 副/f 书记/n 王君绍/nh 、/w 天津第二建筑工程公司/ni 第二/m 工区/n 党/n 总支书记/n 胡宪法/nh 、/w 西藏/ns 日喀则/ns 地区/n 加加公路/ns 养护/v 段/n 藏族/ns 青年/n 女工/n 普赤/nh ，/w 在/p 发言/v 中/nd 介绍/v 了/u 他们/r 所在/n 的/u 单位/n 开展/v 学/v 大庆/ns 运动/n 以来/nt ，/w 厂/n 变/v 人/n 变/v 思想/n 变/v ，/w 革命/n 生产/n 展/v 新貌/n 的/u 先进/a 事迹/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     几/m 天/nt 来/vd 发言/v 的/u 还有/v ：/w 中国人民解放军/ni 总后勤部/ni 副/f 部长/n 张元培/nh ，/w 河北省/ns 遵化/ns 县委/j 常委/j 王云阁/nh ，/w 河南省辉县化肥厂/ni 党总支/n 副/f 书记/n 袁志成/nh ，/w 玉门石油管理局/ni 党委书记/n 傅万祯/nh ，/w 山东省昌潍/ns 地委/j 书记/n 魏坚毅/nh ，/w 北京铁路局/ni “/w 毛泽东/nh 号/n ”/w 机车/n 组/n 司机/n 长/n 陈福汉/nh ，/w 黑龙江省鸡西矿务局/ni 党委书记/n 张秀亭/nh ，/w 江西拖拉厂/ni 党委/n 副/f 书记/n 安金贵/nh ，/w 四川新都机械厂/ni 党委/n 副/f 书记/n 陈英/nh 。/w 
		
			
                                        266
                                     盼望/v 已/d 久/a 的/u 《/w 毛泽东/nh 选集/n 》/w 第/h 五/m 卷/n ，/w 在/p 全国/n 工业/n 学/v 大庆/ns 会议/n 开幕/v 前夕/nt 发行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        267
                                     毛泽东思想/n 的/u 光辉/n 照耀/v 着/u 工业/n 学/v 大庆/ns 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     在/p 大庆/ns ，/w 我们/r 一边/d 学习/v 选集/n 第/h 五/m 卷/n ，/w 一边/d 参观/v 访问/v ，/w 受到/v 很/d 深/a 的/u 教育/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     我们/r 是/vl 搞/v 机关/n 工作/n 的/u ，/w 原来/d 有人/r 认为/v ，/w 学/v 大庆/ns 是/vl 企业/n 的/u 事/n ，/w 和/c 机关/n 无关/v 。/w 
		
			
                                        270
                                     这次/r 在/p 大庆/ns 参观/v 访问/v ，/w 又/d 从/p 选集/n 第/h 五/m 卷/n 中/nd 寻求/v 思想/n 武器/n ，/w 把/p 上述/v 的/u 论点/n 否定/v 了/u 。/w 
		
			
                                        271
                                     在/p 党委/n 和/c 革委会/j 的/u 领导/v 下/nd ，/w 大庆油田/ns 有/v 一个/mq 精干/a 有力/a 的/u 指挥/v 系统/n ，/w 他们/r 始终/d 坚持/v 机关/n 为/p 基层/n 服务/v 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     他们/r 说/v ：/w “/w 只能/vu 是/vl 机关/n 为/p 基层/n 服务/v ，/w ‘/w 马达/n 不能/vu 倒转/v ’/w 。/w ”/w 
		
			
                                        273
                                     这/r 句/q 话/n ，/w 使/v 我们/r 找到/v 了/u 差距/n ，/w 明确/v 了/u 机关/n 学/v 大庆/ns 的/u 方向/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     基层/n 任务/n 完成/v 得/u 好坏/n ，/w 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 取决于/v 领导/n 机关/n 革命化/v 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     普及/v 大庆/ns 式/k 企业/n ，/w 省/n 、/w 市委/j 是/vl 关键/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     毛主席/nh 反复/d 教导/v 我们/r ，/w 要/vu 反对/v 官僚主义/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     毛主席/nh 说/v ：/w “/w 官僚主义/n 就/d 包括/v 许多/a 东西/n ：/w 不/d 接触/v 干部/n 和/c 群众/n ，/w 不/d 下去/v 了解/v 情况/n ，/w 不/d 与/c 群众/n 同甘共苦/i ，/w 还有/v 贪污/v 、/w 浪费/v ，/w 等等/u ”/w ，/w “/w 我们/r 一定/d 要/vu 警惕/v ，/w 不要/vu 滋长/v 官僚主义/n 作风/n ，/w 不要/vu 形成/v 一个/mq 脱离/v 人民/n 的/u 贵族/n 阶层/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     谁/r 犯/v 了/u 官僚主义/n ，/w 不/d 去/v 解决/v 群众/n 的/u 问题/n ，/w 骂/v 群众/n ，/w 压/v 群众/n ，/w 总是/d 不/d 改/v ，/w 群众/n 就/d 有/v 理由/n 把/p 他/r 革/v 掉/v 。/w ”/w 
		
			
                                        279
                                     （/w 《/w 中国共产党/ni 第/h 八/m 届/q 中央委员会/n 第二/m 次/q 全体会议/n 上/nd 的/u 讲话/n 》/w ）/w 大庆/ns 党委/n 执行/v 毛主席/nh 指示/n 一丝不苟/i ，/w 为了/p 避免/v 领导/n 干部/n 和/c 领导/n 机关/n 发生/v 官僚主义/n ，/w 制订/v 了/u “/w 约法三章/i ”/w ，/w 规定/v 了/u 十/m 条/q 革命化/v 措施/n ，/w 正确/a 解决/v 了/u 上层建筑/n 和/c 经济基础/n 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     大庆/ns 的/u 机构/n 精干/a ，/w 组织/n 严密/a ，/w 都/d 有/v 岗位责任制/n ，/w 从/p 工作/n 到/v 生活/n 都/d 有/v 严格/a 要求/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     他们/r 坚持/v 了/u “/w 三/m 个/q 面向/v ”/w 、/w “/w 五/m 到/v 现场/n ”/w ，/w 工作/n 效率/n 高/a ；/w 机关/n 一/m 年/nt 三百六十五/m 天/nt 有人/r 办公/v ，/w 一天/nt 二十四/m 小时/nt 抓/v 革命/n 、/w 促生产/v 。/w 
		
			
                                        282
                                     生产/v 不停/v ，/w 指挥/v 不断/d ，/w 干部/n 随叫随到/i ，/w 不/d 叫/v 也/d 到/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     真正/a 是/vl 一个/mq 组织/v 严/a 、/w 指挥/v 灵/a 、/w 行动/n 快/a 、/w 办事/v 准/a 、/w 服务/v 好/a 的/u 指挥/v 系统/n ，/w 有力/a 地/u 促进/v 了/u 基层/n 建设/n ，/w 推动/v 了/u 生产/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     一九七五/m 年/nt ，/w 学习/v 毛主席/nh 关于/p 无产阶级专政/n 理论/n 时/nt ，/w 我们/r 的/u 一些/m 机关/n 也/d 曾经/d 出现/v 过/u 不少/a 为/p 基层/n 服务/v 的/u 好人好事/i 。/w 
		
			
                                        285
                                     做/v 物资/n 供应/v 工作/n 的/u 同志/n ，/w 为了/p 供应/v 生产/n 的/u 急需/v 材料/n ，/w 深入/v 下去/v 调查研究/v ，/w 主动/a 送货上门/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     这样/r 做/v ，/w 方便/a 基层/n ，/w 有利/a 生产/n ，/w 促进/v 了/u 生产/n 的/u 发展/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     但是/c ，/w “/w 四人帮/n ”/w 对抗/v 毛主席/nh 的/u 革命/n 路线/n ，/w 到处/nl 挥舞/v “/w 唯/d 生产力/n 论/k ”/w 大棒/n ，/w 极力/d 破坏/v 抓/v 革命/n 、/w 促生产/v ，/w 我们/r 没有/v 象/p 大庆/ns 人/n 那样/r 看/v 得/u 清/a 、/w 顶/v 得/u 住/v ，/w 为/p 基层/n 服务/v 的/u 思想/n 受到/v 了/u 干扰/v ，/w 为/p 基层/n 服务/v 也/d 没有/v 完全/a 坚持/v 下来/v ，/w 甚至/d 还/d 出现/v “/w 马达/n 倒转/v ”/w 的/u 情况/n ，/w 高高在上/i 的/u 机关/n 化/k 作风/n 有所/v 抬头/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     具体/a 表现/v 是/vl “/w 四/m 多/a 四/m 少/a ”/w ：/w 文件/n 表/n 报/n 多/a ，/w 深入/a 基层/n 少/a ；/w 一般/a 号召/v 多/a ，/w 具体/a 指导/v 少/a ；/w 工作/n 布置/v 多/a ，/w 细致/a 检查/v 少/a ；/w 批评/n 指责/v 多/a ，/w 解决/v 问题/n 少/a 。/w 
		
			
                                        289
                                     高高在上/i ，/w 下情/n 不明/a ，/w 两眼/n 一抹黑/v ，/w 常常/d 瞎指挥/v 。/w 
		
			
                                        290
                                     就是/d 基层干部/n 找上门/v 来/vd ，/w 有些/m 同志/n 也/d 不/d 耐心/a 接待/v ，/w 甚至/d 互相/d “/w 踢/v 皮球/n ”/w ，/w 把/p 基层/n 急待/v 解决/v 的/u 问题/n 一拖再拖/i ，/w 搁置/v 一边/nd ，/w 不予/v 理睬/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     从/p 实践/v 中/nd ，/w 我们/r 深切/a 感到/v ，/w 学/v 大庆/ns 不是/vl 同/p 机关/n 无关/v ，/w 而是/vl 关系/n 甚/d 大/a 。/w 
		
			
                                        292
                                     学/v 不学/v ，/w 是/vl 个/q 重大/a 的/u 原则/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     学得/v 好/a 与/c 坏/a ，/w 是/vl 衡量/v 一个/mq 机关/n 革命化/v 还是/d 机关/n 化/k 以至/c 官僚/n 化/k 的/u 一个/mq 重要/a 标志/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     我们/r 通过/p 学习/v 《/w 毛泽东/nh 选集/n 》/w 第/h 五/m 卷/n ，/w 在/p 实地/d 参观/v 中/nd ，/w 同/p 大庆/ns 机关/n 比/v ，/w 差距/n 太/d 大/a 了/u 。/w 
		
			
                                        295
                                     一般/a 的/u 学/v 不行/v ，/w 需要/v 下/nd 一个/mq 很/d 大/a 的/u 决心/n 才行/v 。/w 
		
			
                                        296
                                     大庆/ns 采油/v 二/m 部/q 四十四/m 队/n 的/u 职工/n ，/w 讲/v 实干/v ，/w 讲/v 科学/n ，/w 一九七六/m 年/nt 的/u 原油/n 产量/n 大幅度/n 上升/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     这个/r 队/n 一度/d 受/v “/w 四人帮/n ”/w 的/u 流毒/n 之/u 害/n ，/w 资料/n 不全/a 不准/v ，/w 产量/n 不/d 高/a 不/d 稳/a 。/w 
		
			
                                        298
                                     去年/nt ，/w 他们/r 对/p “/w 四人帮/n ”/w 的/u 干扰/v 进行/v 了/u 针锋相对/i 的/u 斗争/n ，/w 做到/v 了/u 录取/v 资料/n 数据/n 一个/mq 不/d 漏/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     党支部/n 加强/v 了/u 具体/a 领导/n ，/w 发动/v 群众/n ，/w 对于/p 那些/r 资料/n 不全/a 不准/v 的/u 井/n ，/w 对于/p 没有/v 维修/v 好/a 的/u 设备/n ，/w 抓住/v 问题/n ，/w 分析/v 原因/n ，/w 一个/mq 一个/mq 地/u 协助/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     这个/r 队/n 严格/a 执行/v 生产/v 中/nd 的/u 规章制度/n ，/w 做到/v 了/u 班/n 报表/n 、/w 综合/v 记录/v 、/w 采油/v 曲线/n 、/w 井/n 史/n “/w 四/m 对口/v ”/w ，/w 全/a 队/n 的/u 资料/n 一个/mq 月/nt 比/p 一个/mq 月/nt 更/d 齐全/a ，/w 更/d 准确/a ，/w 给/p 编制/v 油田/n 发展/v 方案/n ，/w 提高/v 开发/v 效果/n ，/w 提供/v 了/u 可靠/a 的/u 依据/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     油层/n 在/p 千米/q 地下/nl ，/w 看/v 不/d 见/v ，/w 摸/v 不/d 着/u 。/w 
		
			
                                        302
                                     要/vu 使/v 油井/n 多/d 出/vd 油/n ，/w 光/d 有/v 个/q 干劲/n 还/d 不行/v ；/w 要/vu 讲/v 科学/n ，/w 找/v 规律/n ，/w 解决/v 生产/v 中/nd 不断/d 发生/v 的/u 各种/r 矛盾/n ，/w 把/p 劲/n 使/v 到/v 实处/n ，/w 才能/c 使/v 油井/n 长期/nt 保持/v 旺盛/a 的/u 生产能力/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     “/w 四人帮/n ”/w 鼓吹/v “/w 革命/n 搞好/v 了/u ，/w 生产/n 自然而然/i 地/u 就/d 会/vu 上/vd 去/v 了/u ”/w 。/w 
		
			
                                        304
                                     这/r 种/q 鬼话/n 骗/v 不了/v 大庆/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     生产/v 有/v 它/r 的/u 内在/a 规律/n ，/w 不用/d 科学/a 的/u 态度/n 分析/v 研究/v 生产/n 中/nd 的/u 具体/a 问题/n ，/w 违背/v 了/u 自然规律/n ，/w 生产/v 决不/d 会/vu “/w 自然而然/i 地/u 上去/v ”/w ，/w 而/c 只/d 会/vu 垮/v 不/d 来/vd 。/w 
		
			
                                        306
                                     大庆/ns 油/n 建/j 十一/j 中队/n 的/u 同志/n ，/w 因为/c “/w 最/d 讲/v 认真/a ”/w ，/w 被/p 石油/n 部/n 命名/v 为/vl “/w 自觉/a 从严/v ，/w 好/a 字/n 当头/v ”/w 的/u 标杆/n 队/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     青年/n 工人/n 姚福堂/nh 在/p 一/m 次/q 加热/v 炉盘管/n 试/v 压/n 时/nt ，/w 为了/p 查清/v 一/m 道/q 焊/v 口/n 是否/d 渗漏/v ，/w 三/m 次/q 钻进/v 又/d 黑/a 又/d 窄/a 的/u 炉膛/n 检查/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     第一次/mq ，/w 用/p 手/n 摸/v ，/w 用/p 耳朵/n 听/v ，/w 没有/v 发现/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     他/r 不/d 放心/v ，/w 拿/v 了/u 个/q 打火机/n ，/w 第二/m 次/q 钻进/v 去/v 照明/v 检查/v ，/w 还是/d 没有/v 发现/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     于是/c 重新/d 开动/v 压风机/n ，/w 再次/d 钻进/v 去/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     查/v 了/u 又/d 查/v ，/w 终于/d 在/p 一/m 道/q 焊/v 口/n 上/nd 发现/v 了/u 一个/mq 针/n 鼻/n 大/a 的/u 砂/n 眼/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     及时/a 处理/v ，/w 排出/v 了/u 这个/r 隐患/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     十几/m 年/nt 来/vd ，/w 这个/r 中队/n 的/u 同志们/n 就是/d 这样/r 严肃/a 认真/a ，/w 一丝不苟/i ，/w 在/p 有/v 万分/m 把握/v 中/nd 找/v 万/m 分之/u 一/m 的/u 没/d 把握/v ，/w 在/p 放心/v 中/nd 找/v 不/d 放心/v 的/u 地方/n ，/w 力争/v 万无一失/i ，/w 为/p 革命/n 干/v 保险/n 活/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     培养/v 队伍/n 的/u 好/a 作风/n ，/w 必须/d 从/p 日常/a 的/u 、/w 大量/a 的/u 、/w 细小/a 的/u 事情/n 做起/v ，/w 小/a 中/nd 见/v 大/a ，/w 防微杜渐/i 。/w 
		
			
                                        315
                                     好/a 作风/n ，/w 靠/p 强迫/v 命令/v 是/vl 命令/v 不/d 出来/vd 的/u ，/w 靠/p 物质/n 刺激/v 是/vl 刺激/v 不/d 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        316
                                     如果/c 有人/r 要/vu 在/p 这里/r 查/v “/w 风/n 源/n ”/w ，/w 可以/vu 告诉/v 他/r ，/w 此风/n 之/u 源/n 就是/d 毛主席/nh 倡导/v 的/u 解放军/n 的/u 政治/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     他们/r 大学/n 解放军/n ，/w 把/p 政治/n 工作/n 做到/v 日常/a 生产/v 、/w 生活/v 中/nd ，/w 做到/v 每/r 个/q 人/n 的/u 心坎/n 上/nd ，/w 用/p 毛泽东思想/n 同/p 修正主义/n 、/w 资本主义/n 作斗争/v ，/w 同/p 旧/a 的/u 习惯/n 势力/n 作斗争/v ，/w 同/p 不负/v 责任/n 的/u 雇佣/v 思想/n 作斗争/v ，/w 同/p 马虎/a 凑合/a 的/u 坏/a 思想/n 作斗争/v ，/w 在/p 长期/nt 斗争/n 中/nd 形成/v 了/u “/w 自觉/a 从严/v ，/w 好/a 字/n 当头/v ”/w 的/u 好/a 作风/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     当/p 联产承包责任制/n 刚刚/d 兴起/v 的/u 时候/n ，/w 曾/d 发生/v 过/vd “/w 阳关道/n 与/c 独木桥/n ”/w 之/u 争/v ，/w 贵州/ns 就是/d 宣称/v 要/vu 走/v 自已/r 的/u “/w 独木桥/n ”/w 的/u 省份/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        319
                                     最近/nt ，/w 我们/r 访问/v 了/u 贵州/ns 一些/m 地方/n ，/w 所见所闻/i ，/w 使/v 我们/r 欣喜/a 地/u 看到/v ：/w “/w 独木桥/n ”/w 已/d 成为/v 通向/v 富裕/a 的/u 阳关/ns 大道/n ，/w 而且/c 越/d 走/v 越/d 宽广/a 了/u 。/w 
		
			
                                        320
                                     我们/r 从/p 安顺/ns 到/v 黔/j 南/nd ，/w 到/v 遵义/ns ，/w 一路上/nl 看/v 的/u 是/vl “/w 两/m 户/n ”/w （/w 重点/n 户/n ，/w 专业户/n ）/w ，/w 听/v 人们/n 谈/v 的/u 是/vl “/w 两/m 户/n ”/w ，/w 话题/n 总/d 离不开/v “/w 两/m 户/n ”/w 。/w 
		
			
                                        321
                                     在/p 贵州/ns 这样/r 长期/nt 贫困/a 的/u 地方/n ，/w 前/nd 几/m 年/nt ，/w 包干/v 到户/v 使/v 农民/n 实现/v 了/u 多年/nt 的/u 愿望/n ，/w 解决/v 了/u 温饱/n 问题/n ；/w 今天/nt ，/w 在/p 包干/v 基础上/nl 发展/v 起/v 的/u “/w 两/m 户/n ”/w ，/w 使/v 农民/n 逐步/d 走上/v 富裕/a 。/w 
		
			
                                        322
                                     贵州/ns 贵定/ns 、/w 镇宁/ns 等/u 地/n 农民/n ，/w 很/d 早就/d 有/v 秘密/n 搞/v 包干/v 到户/v 的/u ，/w 不过/c 一直/d 被/p 压抑/v 着/u 。/w 
		
			
                                        323
                                     在/p 省委/j 的/u 支持/v 下/nd ，/w １９８０/m 年/nt 大/a 发展/v ，/w 很快/a 遍及/v 全省/n ，/w 现/v 已/d 达/v ９９/m ．/w ７/m ％/w 。/w 
		
			
                                        324
                                     其/r 发展/v 过程/n 大体/n 是/vl 这样/r ：/w 第一/m 年/nt ，/w 开始/v 取得/v 种地/v 自主权/n 的/u 农民/n ，/w 把/p 全部/n 热情/a 倾注/v 在/p 承包/v 土地/n 上/nd ，/w 以求/v 解决/v 温饱/n 问题/n ；/w 第二/m 年/nt ，/w 开始/v 由/p 单一/a 的/u 粮食/n 生产/n 向/p 多种经营/i ，/w 向/p 种植业/n 、/w 养殖业/n 、/w 工/n 副业/n 发展/v ，/w 一/m 业/n 为主/v 的/u 重点/n 户/n 开始/v 出现/v ；/w 第三/m 年/nt 即/d １９８２/m 年/nt ，/w 一些/m 富裕户/n 扩大/v 经营/v ，/w 开始/v 分工/v 分/v 业/n ，/w 发展/v 商品生产/v ，/w 向/p 专业化/v 、/w 社会化/v 迈进/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     发展/v 是/vl 不/d 平衡/a 的/u ，/w 较/d 快/a 的/u 绥阳县/ns ，/w “/w 两/m 户/n ”/w 约/v 占/v 总/d 农户/n 的/u 近/a ２０/m ％/w ，/w 在/p 较/d 贫困/a 的/u 深/a 山区/n 为数/v 极/d 少/a 。/w 
		
			
                                        326
                                     这些/r 合作/v 组织/n 的/u 一个/mq 共同/a 特点/n 是/vl 自由/a 自愿/v ，/w 互助/v 互利/v ，/w 能/vu 进/v 能/vu 退/v ，/w 能/vu 攻/v 能/vu 守/v ，/w 因为/c 不少/a 户/n 都/d 还有/v 承包/v 的/u 土地/n 这个/r “/w 小/a 后方/nd ”/w 。/w 
		
			
                                        327
                                     这/r 种/q 联合体/n ，/w 同/p 那/r 种/q 靠/p 行政/n 力量/n 硬/d 捏合/v 的/u 组织/n 完全/d 不同/a 。/w 
		
			
                                        328
                                     目前/nt 在/p 贵州/ns 不少/a 地方/n ，/w 这/r 种/q 小型/a 灵活/a 、/w 多种/mq 形式/n 的/u 合作/v 组织/n ，/w 犹如/v 雨后春笋/i ，/w 山花烂漫/i 。/w 
		
			
                                        329
                                     据/p 绥阳/ns 初步/a 统计/v ，/w 联合体/n 已/d 有/v ８００/m 多/m 个/q 。/w 
		
			
                                        330
                                     这/r 种/q 合作/v 经济/n 使/v 承包/v 后/nd 农户/n 家庭/n 的/u 剩余/v 劳力/n ，/w 闲散/a 资金/n ，/w 各种/r 技术/n ，/w 同/p 当地/n 特有/v 的/u 资源/n 结合/v 起来/vd ，/w 形成/v 了/u 新/a 的/u 生产力/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     这/r 种/q 趋势/n 预示/v 着/u ，/w 在/p 家庭/n 承包制/n 基础上/nl ，/w 生产力/n 又/d 将/p 有/v 新/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     当然/d ，/w 从/p 全省/n 范围/n 看/v ，/w 这些/r 还/d 只是/d 萌芽/n 状态/n ，/w 还/d 不能/vu 作过/v 高/a 估计/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     分散/a 的/u 家庭/n 经营/v 的/u 潜力/n 还/d 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        334
                                     有/v 极少数/n 户/n 当前/nt 温饱/n 问题/n 尚未/d 完全/d 解决/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     这/r 种/q 纵横交错/i 、/w 环/q 环/q 相连/v 的/u 发展/v 趋势/n ，/w 提出/v 了/u 许多/a 新/a 的/u 课题/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     农村/n 当前/nt 的/u 经济/n 活动/n ，/w 似乎/d 已/d 不能/vu 只/d 以/p “/w 生产/v ”/w 二/m 字/n 概括/v 了/u ，/w 它/r 包括/v 的/u 内容/n 很多/a ，/w 而且/c 各/r 部门/n 紧密/a 相联/v ，/w 开始/v 形成/v 一/m 种/q 多/a 环节/n 、/w 多层次/n 的/u 系列化/v 的/u 经济/n ，/w 一/m 环/q 不通/v 就/d 影响/v 其他/r 。/w 
		
			
                                        337
                                     遵义/ns 的/u “/w 鸡/n 司令/n ”/w 肖士元/nh ，/w 供应/v 周围/nd 许多/a 养/v 鸡/n 的/u 雏鸡/n ，/w 一时/nt 供应/v 不足/a ，/w 一些/m 养/v 鸡/n 户/n 就/d 受/v 影响/v ；/w 绥阳/ns 去年/nt 种/v 除/v 虫/n 菊/n 的/u 专业户/n ，/w 由于/c 市场/n 变化/v ，/w 信息/n 不灵/a ，/w 渠道/n 堵塞/v ，/w 产品/n 难/a 销/v ，/w 受到/v 了/u 损失/v 。/w 
		
			
                                        338
                                     农民/n 迫切/a 要求/v 市场/n 预测/v ，/w 信息/n 灵通/a 。/w 
		
			
                                        339
                                     瓮安/ns 的/u 县委/j 书记/n 梁登蜂/nh 说/v ，/w 前/nd 一/m 段/q 搞/v 大包干/i ，/w 虽然/c 也/d 有/v 困难/n ，/w 但/c 只要/vu 思想/n 解放/v ，/w 大胆/a 放手/v ，/w 在/p 自己/r 领导/v 的/u 一/m 县/n 一/m 社/n 一/m 队/n 范围/n 内/nd ，/w 就/d 能/vu 解决/v ；/w 现在/nt 发展/v 商品生产/v ，/w 涉及/v 上下/n 左右/n 、/w 四面八方/i ，/w 问题/n 复杂/a 得/u 多/a 了/u ，/w 象/p 烤烟/n 专业户/n ，/w 刚/d 扶持/v 发展/v ，/w 农民/n 劲头/n 正/d 足/a ，/w 一/d 限制/v 种/v 烟/n 就/d 没法/v 了/u ，/w 只好/d 另/r 找门路/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     “/w 两/m 户/n ”/w 的/u 出现/n 时间/n 较/d 短/a ，/w 数量/n 也/d 少/a ，/w 但/c 在/p 当前/nt 农村/n 生活/n 中/nd ，/w 却/d 显现/v 出/vd 强大/a 的/u 生命力/n 和/c 吸引力/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     许多/a 农民/n 普遍/a 要求/v 赶上/v “/w 两/m 户/n ”/w 。/w 
		
			
                                        342
                                     凡是/d 出现/v “/w 两/m 户/n ”/w 的/u 地方/n ，/w 周围/nd 农民/n 都/d 自觉/a 自动/a 地/u 向/p 这些/r 户/n 学习/v 技术/n 和/c 管理/v 办法/n ，/w 其/r 积极性/n 十分/d 动人/a 。/w 
		
			
                                        343
                                     贵阳/ns 乌当区东风公社/ns 有/v 个/q 种粮/v 的/u 科技/n 专业户/n ，/w 他/r 的/u 产量/n 超过/v 周围/nd 农民/n 约/v 一/m 倍/q ，/w 有些/m 农民/n 就/d 照着/v 他/r 的/u 样子/n 干/v ，/w 有的/r 天/nt 不明/a 就/d 跑到/v 他/r 地头/n 看/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     在/p 这/r 一/m 户/q 带动/v 下/nd ，/w 两/m 三/m 年间/nt ，/w 全/a 社/n 粮食/n 亩产/v 超/v 千斤/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     绥阳郑场公社民主二队/ns 社员/n 罗利/nh 和/c ，/w 原来/d 就/d 爱/v 种/v 树/n ，/w 包产/v 后/nd 更加/d 积极/a ，/w 两/m 年/nt 来/vd 又/d 种/v 了/u 六千/m 多/m 棵/q ，/w 成为/v 林业/n 专业户/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     在/p 他/r 带动/v 下/nd ，/w 全/a 队/n １８/m 户/q 就/d 有/v １３/m 户/q 积极/a 造林/v ，/w 每/r 户/q 超/v 千/m 株/q ，/w 几乎/d 成/v 了/u 一个/mq 林业/n 专业队/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     一/m 户/q “/w 鸡/n 司令/n ”/w 带动/v 全/a 区/n 出现/v 了/u 养/v 鸡/n 热/n ；/w 一个/mq “/w 田/n 状元/n ”/w 带动/v 全/a 社/n 全/a 区/n 普遍/a 增产/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     大家/n 都/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        349
                                     今天/nt ，/w “/w 两/m 户/n ”/w 富裕/a 的/u 成果/n 和/c 经验/n ，/w 却是/vl 这样/r 迅速/a 传播/v ，/w 不胫而走/i ，/w 吸引/v 着/u 千家万户/i ，/w 出现/v 了/u 我们/r 多少/m 年/nt 来/vd 千方百计/i 未能/vu 实现/v 的/u 局面/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     如何/r 清醒/a 地/u 认识/v 这/r 种/q 形势/n ，/w 因势利导/i ，/w 引导/v 农民/n 前进/v ，/w 这/r 是/vl 各地/nl 需要/v 认真/a 研究/v 回答/v 的/u 重要/a 课题/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     绥阳/ns 县委/j 书记/n 李道德/nh 对/p 这/r 一点/mq 似乎/d 深有体会/v ，/w 他/r 说/v ，/w 过去/vd 土改/j 依靠/v 贫下中农/j ，/w 今天/nt 发展/v 生产/v 就/d 在/p 依靠/v “/w 两/m 户/n ”/w 这/r 种/q 先进/a 生产力/n 的/u 代表/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     这个/r 县/n 在/p 全/a 县/n 实现/v 包干/v 到/v 户/n 后/nd ，/w 有/v 计划/v 地/u 扶持/v 各种/r 类型/n 的/u 专业户/n ，/w 如/v 种/v 粮/n 、/w 种/v 树/n 、/w 种菜/v 、/w 养/v 鸡/n 、/w 养猪/v 、/w 养鱼/v 、/w 加工/v 、/w 运输/v 、/w 开矿/v 以及/c 茶园/n 、/w 荒山/n 开发/v 等/u ，/w 县委/j 从/p 思想/n 教育/n 、/w 技术/n 培训/v ，/w 到/v 物资/n 支援/v 作/v 了/u 大量/a 工作/n ，/w 教育/v 农民/n 敢于/vu 富裕/a ，/w 善于/v 富裕/a ，/w 抓住/v “/w 两/m 户/n ”/w 带动/v 全/a 县/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     李道德/nh 说/v ，/w 绥阳/ns “/w 两/m 户/n ”/w 约/v ２０/m ％/w ，/w 不能/vu 光/d 抓/v ２０/m ％/w ，/w 丢掉/v ８０/m ％/w ，/w 要/vu 带动/v 大家/n 走/v 共同/a 富裕/a 之/u 路/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     他/r 还/d 说/v ，/w 当前/nt 先/d 富/v 起来/vd 的/u “/w 两/m 户/n ”/w ，/w 多/d 是/vl 有/v 知识/n 、/w 懂/v 技术/n 、/w 会/vu 经营/v 、/w 头脑/n 活/v 的/u 人/n ，/w 有些/m 是/vl 基层干部/n 和/c 待业/v 知青/j ，/w 而/c 一些/m 老实巴交/i 的/u 农民/n ，/w 想/v 富/v 无门/v ，/w 经营/v 无/v 路/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     许多/a 问题/n 对/p 干部/n 对/p 群众/n 都/d 是/vl 新/a 的/u ，/w 迫切/a 需要/v 继续/v 解放思想/i ，/w 认真/a 进行/v 调查研究/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     今日/nt 农村/n 各方面/n 都/d 在/p 起/v 变化/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     今天/nt ，/w 再/d 这样/r 问/v 就/d 叫/v “/w 文不对题/i ”/w 。/w 
		
			
                                        358
                                     有些/m 问题/n 涉及/v 省/n 、/w 地/n 以至/c 中央/n 有关/v 部门/n ，/w 有些/m 是/vl 管理/v 体制/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     随着/p 经济基础/n 的/u 变革/v ，/w 上层建筑/n 的/u 许多/a 方面/n 、/w 许多/a 规定/n ，/w 都/d 需要/v 作/v 相应/v 的/u 改革/v ，/w 否则/c 就/d 无法/d 前进/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     有人/r 这样/r 概括/v ：/w 一/m 是/vl 勤劳致富/i ，/w 二/m 是/vl 科学/n 技术/n ，/w 三/m 是/vl 领导/n 帮助/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     有人/r 总/d 以为/v 农民/n 就是/d 想/v 单干/v ，/w 这/r 不/d 符合/v 实际/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     农民/n 在/p 获得/v 种地/v 自主权/n 之后/nt ，/w 进一步/v 发展/v 商品生产/v ，/w 迫切/a 需要/v 领导/n 帮助/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     据/p 绥阳/ns 调查/v ，/w 当前/nt 农民/n 要求/v 帮助/v 的/u 主要/a 有/v 三/m 方面/n ：/w 即/v 生产/v 有人/r 扶持/v ，/w 经营/v 有人/r 指导/v ，/w 产品/n 找到/v 销路/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     是/vl 农民/n 的/u 愿望/n 也是/vl 我们/r 的/u 职责/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     从/p 贵州/ns 的/u 情况/n 可以/vu 清楚/a 地/u 看到/v ，/w 当前/nt 农民/n 不仅/c 喜欢/v 分/v 户/n 经营/v ，/w 同时/c 也/d 要求/v 统一/v 领导/n ；/w 农民/n 不是/vl 要/vu 摆脱/v 社会主义/n ，/w 而是/vl 要求/v 党/n 的/u 领导/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     这个/r “/w 统/v ”/w 绝不/d 是/vl 过去/vd 的/u “/w 大锅饭/n ”/w ，/w 而是/vl 符合/v 当前/nt 专业化/v 和/c 商品生产/v 要求/n 的/u 统一/v 领导/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     适应/v 这个/r 要求/n ，/w 三/m 级/q 所有/a 的/u 管理/n 体制/n 以及/c 文化教育/n 制度/n 等/u ，/w 必须/d 进一步/v 改革/v 。/w 
		
			
                                        368
                                     人们/n 讲到/v 这样/r 一/m 件/q 事/n ：/w 安龙县/ns 一/m 老汉/n 养/v 了/u 一/m 圈/n 肥猪/n ，/w 不幸/a 得了/v 猪瘟/n ，/w 一时/nt 找/v 不到/v 兽医/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     老汉/n 急忙/a 跑到/v 县里/nl 找/v 领导/n ，/w 恳求/v 送/v 儿子/n 上学/v ，/w 不要/vu 国家/n 花钱/v ，/w 学费/n 全部/n 自/r 负/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     农村/n 正/d 经历/v 着/u 伟大/a 的/u 转变/v ，/w 包干/v 到户/v 的/u 实现/v 只是/d 走/v 了/u 第一/m 步/n ，/w 农业/n 如何/r 向/p 现代化/v 前进/v ，/w 如何/r 实现/v “/w 两/m 个/q 转变/v ”/w ，/w 还有/v 大量/a 文章/n 要/vu 做/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     贵州/ns 这样/r 长期/nt 贫困/a 而/c 又/d 饱受/v 极左/a 危害/v 的/u 地方/n ，/w 这/r 几/m 年/nt 农村/n 开始/v 活/v 起来/vd 了/u ，/w 随着/p 长期/nt 封闭/v 的/u 自然/a 经济/n 的/u 开始/v 解体/v ，/w 农民/n 的/u 思想/n 也/d 开始/v 活/v 起来/vd ，/w 眼界/n 也/d 开阔/a 了/u ，/w 他们/r 有/v 不少/a 新/a 的/u 理想/n 和/c 愿望/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     机械/n 工业/n 以/p 中心/n 城市/n 为主/v ，/w 按照/p 铸造/v 、/w 锻造/v 、/w 热处理/v 、/w 电镀/v 工艺/n 专业化/v 调整/v 改组/v ，/w 经济效益/n 显著/a 。/w 
		
			
                                        373
                                     铸造/v 、/w 锻造/v 、/w 热处理/v 、/w 电镀/v 是/vl 机械/n 工业/n 的/u 主要/a 污染源/n ，/w 组织/v 专业化/v 协作/v ，/w 撤销/v 一/m 批/q 产品/n 质量/n 差/a ，/w 成本/n 高/a ，/w 污染/v 严重/a 的/u 厂/n 点/n ，/w 为/p 加快/v 污染/v 治理/v 创造/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     天津市/ns 两/m 年/nt 撤销/v 电镀/v 厂/n 点/n ２５８/m 个/q 。/w 
		
			
                                        375
                                     北京市/ns 已/d 撤销/v 电镀/v 厂/n 点/n ２７０/m 多/m 个/q 。/w 
		
			
                                        376
                                     １９８１/m 、/w １９８２/m 两/m 年/nt ，/w 全国/n 关/v 停/v 并/v 转/v 生产厂/n 点/n ２/m ，/w ８３６/m 个/q 。/w 
		
			
                                        377
                                     组织/v 工艺/n 专业化/v 协作/v ，/w 逐步/d 改变/v “/w 大而全/a ”/w 、/w “/w 小而全/i ”/w 的/u 生产/v 结构/n ，/w 有利于/v 加快/v 机械/n 工业/n 调整/v 步伐/n ，/w 节约/v 了/u 能源/n ，/w 提高/v 了/u 质量/n ，/w 并/c 为/p 推动/v 机械/n 工业/n 技术/n 进步/a 创造/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     据/p ４１/m 个/q 城市/n 热处理/v 行业/n 统计/v ，/w 过去/vd 这个/r 行业/n 设备/n 利用率/n 只有/c ２５/m ％/w ，/w 个别/a 城市/n 利用率/n 只有/c ８/m ％/w ，/w 每/r 吨/q 电耗/v 一般/a 在/p １/m ，/w ２００/m －/w １/m ，/w ５００/m 度/q 。/w 
		
			
                                        379
                                     这/r 两/m 年/nt ，/w 按/p 专业化/v 原则/n 组织/v 协作/v 生产/v ，/w 已经/d 关/v 、/w 停/v 、/w 并/v 、/w 转/v 的/u 厂/n 点/n 一/m 年/nt 即可/vu 节约/v 用/v 电/n ７/m ，/w ０００/m 万/m 度/q 。/w 
		
			
                                        380
                                     组织/v 工艺/n 专业化/v 协作/v ，/w 减少/v 了/u 重复/a 生产/v ，/w 重复/a 建设/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     这/r 几/m 年/nt 社队企业/n 迅速/a 增加/v 。/w 
		
			
                                        382
                                     北京市/ns 郊区/n １９７９/m 年/nt 至/v １９８１/m 年/nt 仅/d 电镀/v 厂/n 点/n 就/d 增加/v 了/u １８１/m 个/q 。/w 
		
			
                                        383
                                     当时/nt ，/w 许多/a 城市/n 郊区/n 农民/n 流传/v 着/u ：/w “/w 要/vu 发家/v ，/w 搞/v 翻砂/v ；/w 要/vu 致富/v ，/w 搞/v 电镀/v ”/w 的/u 说法/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     这些/r 厂/n 点/n ，/w 由于/c 设备/n 简陋/a ，/w 产品/n 质量/n 差/a ，/w 消耗/v 大/a ，/w 污染/v 严重/a ，/w 带来/v 了/u 严重/a 后果/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     机械/n 工业/n 在/p 组织/v 工艺/n 专业化/v 协作/v 中/nd 采取/v 措施/n ，/w 把/p 郊区/n 的/u 现有/v 生产厂/n 点/n 纳入/v 统一/a 规划/v ，/w 根据/p 生产/v 条件/n 、/w 任务/n 情况/n 进行/v 关/v 、/w 停/v 、/w 并/v 、/w 转/v ，/w 控制/v 了/u 郊区/n 社队企业/n 盲目/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        386
                                     这/r 几/m 年/nt ，/w 商品/n 广告/n 中/nd 的/u “/w 首创/v ”/w 二/m 字/n 泛滥成灾/i 。/w 
		
			
                                        387
                                     “/w 首/n ”/w 者/k ，/w 第一/m 也/u ；/w “/w 创/v ”/w 者/k ，/w 前所未有/i 而/c 最先/a 发明/v 也/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     牙膏/n 始/n 用于/v 何时/r 我/r 未曾/d 考证/v ，/w 但/c 想来/v 至少/d 历史/n 很/d 长/a 了/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     这/r 效果/n 和/c 作/v 广告/n 的/u 人/n 的/u 愿望/n 恰好/d 相反/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     现实/n 生活/n 中/nd ，/w 倒是/d 那些/r 一/m 是/vl 一/m 、/w 二/m 是/vl 二/m ，/w 如实/d 道来/v 的/u 广告/n 会/vu 得到/v 人们/n 的/u 信服/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     从事/v 物质/n 生产/v 和/c 精神/n 生产/v 的/u 同志们/n ，/w 倘能/vu 多/a 来/vd 一些/m “/w 真格/a 儿/k ”/w 的/u “/w 首创/v ”/w 产品/n ，/w 那/r 人们/n 一定/d 会/vu 竭诚/d 欢迎/v 的/u 。/w 
		
			
                                        392
                                     中共/j 南京/ns 市委/j 和/c 市/n 人民政府/n 作出/v 规定/n ，/w 纠正/v 目前/nt 一些/m 地方/n 在/p 夏季/nt 粮油/n 征购/v 中/nd 随意/v 扣/v 收/v 农民/n 钱款/n 的/u 错误/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     今年/nt ，/w 南京市/ns 郊区/n ５/m 个/q 县/n 和/c ４/m 个/q 区/n 的/u 夏粮/n 获得/v 丰收/v ，/w 总产/n 比/p 去年/nt 增长/v １２/m ．/w ４/m ％/w 。/w 
		
			
                                        394
                                     一些/m 地方/n 趁/p 农民/n 向/p 粮食/n 部门/n 出售/v 粮油/n 之/u 便/n ，/w 随意/v 提高/v 合同/n 内/nd 农民/n 夏季/nt 上交/v 的/u 比例/n ，/w 增加/v 扣/v 款/n 项目/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     据/p 六合县/ns 粮食/n 部门/n 对/p １２/m 个/q 乡/n （/w 社/n ）/w 调查/v ，/w 今年/nt 夏季/nt 这/r １２/m 个/q 乡/n （/w 社/n ）/w 预定/v 扣/v 款/n 数额/n 高达/v ５４８/m 万/m 元/q ，/w 占/v 全/a 年/nt 合同/n 上交/v 总额/n 的/u ６７/m ％/w 。/w 
		
			
                                        396
                                     南京/ns 市委/j 和/c 市/n 人民政府/n 为/p 制止/v 一些/m 地方/n 随意/v 扣/v 收/v 农民/n 钱款/n 作出/v 的/u 规定/n 主要/a 内容/n 是/vl ：/w （/w 一/m ）/w 控制/v 夏季/nt 上交/v 比例/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     （/w 二/m ）/w 除/p 合同/n 内/nd 规定/v 的/u 上交/v 款项/n 外/nd ，/w 各地/nl 在/p 农民/n 出售/v 粮油/n 时/nt ，/w 不得/vu 代扣/v 代收/v 其他/r 钱款/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     （/w 三/m ）/w 到期/v 贷款/v 和/c 粮食/n 预约/v 定金/n ，/w 原则上/n 按期/d 归还/v 。/w 
		
			
                                        399
                                     （/w 四/m ）/w 少数/n 地方/n 对/p 社员/n 卖/v 粮/n 的/u 款/n 扣/v 得/u 太多/a ，/w 影响/v 社员/n 生活/n 和/c 再生产/v 的/u ，/w 要/vu 适当/a 退还/v 一部分/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     国际/n 储蓄/n 工作/n 研讨会/n 今天/nt 在/p 北京/ns 开幕/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     这次/r 会议/n 主要/a 研讨/v 聚集/v 资金/n ，/w 发展/v 国民经济/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     会议/n 期间/nt ，/w 各国/n 专家/n 将/p 介绍/v 各自/r 国家/n 开展/v 储蓄/n 业务/n 的/u 做法/n 和/c 现状/n ，/w 存款/n 和/c 贷款/n 的/u 新/a 形式/n ；/w 制定/v 储蓄/n 机构/n 应/vu 注意/v 的/u 要点/n 和/c 储蓄/n 干部/n 的/u 培训/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        403
                                     参加/v 这次/r 研讨会/n 的/u 共有/v １００/m 人/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     长期/nt 亏损/v 的/u 湖南省国营洞口县氮肥厂/ni ，/w 今年/nt ４/m 、/w ５/m 两/m 个/q 月/nt 全厂/n 每人/n 平均/a 拿到/v 奖金/n ２４２/m ．/w ７/m 元/q ，/w 相当于/v 半年/nt 的/u 平均/a 工资/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     最近/nt ，/w 湖南省人民政府/ni 负责/v 同志/n 严肃/a 批评/v 了/u 这个/r 厂/n 滥发/v 奖金/n 的/u 错误/n ，/w 并/c 责成/v 洞口县人民政府/ni 调查/v 处理/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     今年/nt ２/m 月/nt ，/w 洞口/nl 县/n 经委/j 同/p 氮肥/n 厂/n 签订/v 了/u 经济/n 承包/v 合同/n ，/w 氮肥/n 厂/n 全年/nt 亏损/v 包干/v 额定/a 为/vl ３０/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        407
                                     合同/n 还/d 规定/v ：/w “/w 减亏/v 全/a 留/v ”/w ，/w “/w 其中/nd ７０/m ％/w 作/v 奖金/n 发给/v 个人/n ，/w ３０/m ％/w 留给/v 企业/n 。/w ”/w 
		
			
                                        408
                                     这个/r 厂/n ４/m 月份/nt 开始/v 盈利/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     经/v 县/n 经委/j 和/c 县/n 人民政府/n 个别/a 领导/n 批准/v ，/w 他们/r 从/p 近/a ７/m 万/m 元/q 盈利/n 中/nd 拿出/v ７０/m ％/w 作/v 奖金/n 发给/v 了/u 个人/n ，/w 全厂/n 职工/n 平均/a 每人/n 得/v １４３/m ．/w ６/m 元/q 。/w 
		
			
                                        410
                                     ５/m 月份/nt ，/w 这个/r 厂/n 盈利/v 近/a ４５/m ，/w ０００/m 元/q ，/w 平均/a 每人/n 职工/n 又/d 得/v 奖金/n ９９/m ．/w １/m 元/q 。/w 
		
			
                                        411
                                     两/m 个/q 月中/nt ，/w 几个/mq 厂/n 级/n 领导/n 干部/n 得奖/v 都/d 是/vl 最多/a 的/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     这/r 企业/n 的/u 盈利/v 主要/a 是/vl 靠/p 提高/v 产品/n 销售/v 价格/n 所得/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     今年/nt １/m 至/v ５/m 月/nt 与/c 去年/nt 同期/nt 相比/v ，/w 氮肥/n 厂/n 虽然/c 减亏/v ６９/m ，/w ０００/m 元/q ，/w 但/c 产品/n 销售/v 价格/n 提高/v 所得/n 就/d 占/v ５５/m ，/w ０００/m 元/q 。/w 
		
			
                                        414
                                     原料/n 煤/n 、/w 燃料/n 煤/n 的/u 消耗/v 比/p 去年/nt 同期/nt 还有/v 所/u 上升/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     奖金/n 做为/v 合理/a 的/u 劳动/n 报酬/n ，/w 多/a 劳/v 者/k 多/a 得/v ，/w 少/a 劳/v 者/k 少/a 得/v ，/w 不/d 劳/v 者/k 不/d 得/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     这/r 已经/d 是/vl “/w 老/a 道理/n ”/w 了/u ，/w 本来/d 毋/d 须/d 旧话/n 重提/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     但是/c ，/w 现在/nt 仍/d 有人/r 混水摸鱼/i ，/w 不/d 付出/v 极/d 大/a 努力/v ，/w 却/d 要/vu 拿/v “/w 极/d 多/a ”/w 的/u 奖金/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     湖南洞口县氮肥厂/ni 依靠/v 产品/n 涨价/v ，/w 大/a 捞/v 不义之财/i ，/w 其/r “/w 获奖/v ”/w 的/u 手段/n ，/w 令人/n 侧目/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     “/w 鱼/n 我/r 所/u 欲/v 也/u 。/w ”/w 
		
			
                                        420
                                     养/v “/w 鱼/n ”/w ，/w 捕/v “/w 鱼/n ”/w ，/w 都/d 要/vu 付出/v 艰辛/a 的/u 劳动/n ，/w 而/c 捞取/v 不义之财/i 的/u 人/n 却/d 想/v 投机取巧/i ，/w 先/d 把/p 水/n 搅浑/v ，/w 搞/v 得/u 是非/n 不清/a ，/w 真假/a 难/a 辩/v ，/w 然后/c ，/w 乘乱/v 顺手/d 摸/v 得/u 鱼/n 来/vd 。/w 
		
			
                                        421
                                     明明/d 是/vl 亏损/v 该/vu 罚/v ，/w 却/d “/w 混/v ”/w 成/v 盈余/n 得奖/v ；/w 明明/d 是/vl 经营不善/i ，/w 浪费/v 甚/d 多/a ，/w 却/d 虚报/v 损耗/v ，/w 打入/v 成本/n ，/w 照发/v 奖金/n 。/w 
		
			
                                        422
                                     反正/d 是/vl 一个/mq “/w 混/v ”/w 字/n ，/w 掩人耳目/i ，/w 捞取/v 不义之财/i 。/w 
		
			
                                        423
                                     混水摸鱼/i 的/u 人/n 最/d 怕/v 水/n 清/a 见底/v ，/w 被/p 人/n 看出/v 自己/r 的/u 马脚/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     今后/nt ，/w 谁/r 要/vu 多/d 得/v 奖金/n ，/w 先/d 得/vu 报来/v 增产增收/i 的/u 明细/a 账目/n ，/w 一/m 笔/q 笔/q 对号/n ，/w 一/m 项/q 项/q 核实/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     属于/v 多/a 劳/v 的/u ，/w 可以/vu 发给/v ；/w 若是/c 不/d 劳/v 而/c 想/v 多/a 获/v 的/u ，/w 不仅/c 不/d 发/v 分文/n ，/w 还要/v 严肃/a 处理/v 。/w 
		
			
                                        426
                                     中共中央政治局/ni 委员/n 、/w 书记处/n 书记/n 习仲勋/nh 今天/nt 下午/nt 在/p 全国政协/j 、/w 中央/n 统战部/ni 落实政策/i 座谈会/n 上/nd 说/v ，/w 全/a 党/n 要/vu 进一步/v 抓紧/v 抓好/v 落实政策/i 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        427
                                     今年/nt ９/m 月/nt ，/w 中共中央/j 批准/v 全国政协/j 和/c 中央/n 统战部/ni 组织/v 调查组/n ，/w 到/v 各/r 省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n 检查/v 督促/v 落实/v 各级/n 政协/j 委员/n 的/u 政策/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     １０/m 月份/nt ，/w 全国政协/j 和/c 中央/n 统战部/ni 组织/v 了/u ８/m 个/q 调查组/n ，/w 分别/v 到/v 华北/nl 、/w 东北/nl 、/w 华东/nl 、/w 中南/nd 、/w 西南/nd 、/w 西北/nd 作/v 了/u 一个/mq 月/nt 左右/n 的/u 调查/v 。/w 
		
			
                                        429
