
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     此后/c ，/w 其他/r 蒙古/ns 各/r 部/n 相继/d 编入/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     崇德/nz 七/m 年/nt （/w １６４２/m 年/nt ，/w 崇祯/nt 十五/m 年/nt ）/w 正月/nt ，/w 朝贺/v 元旦/nt 时/nt ，/w 外/nd 藩/n 蒙古/ns 已/d 有/v 二十七/m 旗/n 入/v 朝/n ，/w 其/r 制/n 与/c 内/nd 八旗/n 蒙古/ns 相同/a 。/w 
		
			
                                        3
                                     内/nd 八旗/n 蒙古/ns 编制/v 始于/v 努尔哈赤/nh 时代/nt ，/w 万历/nt 四十三/m 年/nt （/w １６１５/m 年/nt ）/w ，/w 满洲/ns 八旗/n 初/a 设/v 时/nt ，/w 有/v 牛/n 录/v （/w 汉语/n 称/v 佐/n 领/n ）/w &quot;/w 三/m 百/m 有/v 八/m &quot;/w ，/w 其中/nd &quot;/w 蒙古/ns 佐/n 领/n 七十/m 有/v 六/m &quot;/w ，/w 皆/d 隶/v 八旗/n 满洲/ns 之下/nd 。/w 
		
			
                                        4
                                     天命/n 七/m 年/nt （/w １６２２/m 年/nt ，/w 天启/nt 二/m 年/nt ）/w ，/w 科尔沁/ns 明安/nh 等/u 十七/m 贝勒/n 率/v 三千/m 户/n 来归/v ，/w 曾/d &quot;/w 别/d 立/v 厄鲁特/nh 蒙古/ns 一旗/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        5
                                     天聪/nz 六/m 年/nt （/w １６３２/m 年/nt ，/w 崇祯/nt 五/m 年/nt ）/w ，/w 因/p 明安/nh 贝勒/n &quot;/w 违令/v &quot;/w 犯法/v 等/u 事/n ，/w 遂/v 罢/v 蒙古/ns 旗/n ，/w 其/r 部下/n 分/v 属于/v 八旗/n 蒙古/ns 左右/n 二/m 营/n ，/w 明安/nh 贝勒/n 改/v 隶/v 正/a 黄旗/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     次年/nt ，/w 皇太极/nh 将/p 八旗/n 满洲/ns 中/nd 的/u 蒙古/ns 左右/n 营/n ，/w 增/v 编为/v 蒙古/ns 二旗/ns 。/w 
		
			
                                        7
                                     其后/nt ，/w 征服/v 察哈尔/ns 等/u 蒙古/ns 各/r 部/n 之后/nt ，/w 于/p 天聪/nz 九/m 年/nt （/w １６３５/m 年/nt ，/w 崇祯/nt 八/m 年/nt ）/w ，/w 编/v 蒙古/ns 为/vl 八旗/n ，/w 兵/n 一万六千八百四十/m 名/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     蒙古/ns 各/r 部/n 自/p 归附/v 之/u 日/nt 起/v ，/w 每年/nt 必须/d 按时/d 朝贡/v 。/w 
		
			
                                        9
                                     朝贡/v 内容/n ，/w 一般/a 是/vl 进贡/v 马/n 、/w 驼/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     此外/c ，/w 或/c 贡献/n 貂皮/n 、/w 鞍辔/n 、/w 甲胄/n ，/w 平定/v 察哈尔/ns 、/w 建立/v 大清/nt 国/n 以后/nt ，/w 皇太极/nh 遣使/v 喀尔喀/nz 各/r 部/n 时/nt ，/w &quot;/w 诏/n 定制/v ，/w 岁/nt 献/v 白/a 驼/n 一/m ，/w 白马/n 八/m ，/w 谓/v 之/u '/w 九/m 白之贡/nh '/w &quot;/w 。/w 
		
			
                                        11
                                     自此/d ，/w 每/r 岁/nt 入/v 贡/v ，/w 皆/d 遵/v 定制/v 。/w 
		
			
                                        12
                                     以上/nd 诸种/r 事实/n 表明/v ，/w 无论/c 从/p 历史/n 或/c 现实/n 角度/n 看/v ，/w 蒙古/ns 与/c 满族/ns 的/u 关系/n ，/w 皆/d 比较/d 紧密/a ，/w 经过/p 努尔哈赤/nh 父子/n 几十/m 年/nt 的/u 努力/v ，/w 两/m 族/n 亲切/a 友好/a ，/w 结为/v 一家/mq ，/w 不仅/c 建立/v 了/u 满/j 蒙/j 贵族/n 休戚/n 关系/n ，/w 而且/c 为/p 满/j 蒙/j 两/m 族/n 相互/d 融合/v 创造/v 了/u 比/p 满/j 汉/j 两/m 族/n 更为/d 有利/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     自/p 努尔哈赤/nh 起兵/v ，/w 尤其/d 抚顺/ns 之/u 战/v ，/w 打破/v 了/u 明/j 王朝/nt 一统天下/v 的/u 局面/n ，/w 努尔哈赤/nh 树起/v 民族/n 战争/n 旗帜/n ，/w 将/p 东北/nl 民族/n 关系/n 史/n ，/w 推进/v 到/v -/w 个/q 新时期/n 。/w 
		
			
                                        14
                                     满/j 汉/j 关系/n ，/w 相互/d 异位/n ，/w 统治/v 民族/n 与/c 被/p 统治/v 民族/n ，/w 各/r 向/p 相反/v 的/u 方向/n 转化/v 。/w 
		
			
                                        15
                                     在/p 这个/r 转化/v 过程/n 中/nd ，/w 汉族/ns 作为/v 大/a 民族/n ，/w 是/vl 满族/ns 上升/v 为/vl 统治/v 民族/n 过程/n 中/nd ，/w 地位/n 是否/d 稳固/a 的/u 决定性/n 因素/n 。/w 
		
			
                                        16
                                     在/p 建州/ns 卫/v 、/w 后金/nt 国/n 、/w 大清/nt 国/n 三/m 个/q 发展/v 阶段/n 上/nd ，/w 满族/ns 统治者/n ，/w 都/d 面临/v 如何/r 处置/v 与/c 汉族/ns 关系/n 或/c 政策/n 的/u 决/v 择/v 问题/n ，/w 即/d 如何/r 探索/v 满/j 汉/j 团结/v 之/u 思想/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     综观/v 满族/ns 入关/v 前/nd 六十/m 年/nt 发展史/n ，/w 大体/n 经过/p 两/m 个/q 时期/nt ，/w 四/m 个/q 发展/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     第/h 一个/mq 时期/nt ，/w 从/p 万历/nt 十一/m 年/nt （/w １５８３/m 年/nt ）/w 至/v 天命/n 十年/nt （/w １６２５/m 年/nt 天启/nt 五/m 年/nt ）/w ；/w 第二/m 个/q 时期/nt 是/vl ，/w 从/p 天命/n 十一/m 年/nt （/w １６２６/m 年/nt ，/w 天启/nt 六/m 年/nt ）/w 至/v 崇德/nz 八/m 年/nt （/w １６４３/m 年/nt ，/w 崇祯/nt 十六/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        19
                                     努尔哈赤/nh 时期/nt ，/w 对/p 汉族/ns 政策/n 是/vl ：/w 降/v 者/k 为/vl 编/v 户/n 、/w 俘/v 者/k 为奴/v ，/w 抗拒/v 者/k 杀/v 之/u 。/w 
		
			
                                        20
                                     政策/n 主流/n 是/vl 招降/v ，/w 设法/v 团结/v 汉族/ns ，/w 注意/v 收拾/v 人心/n 、/w 结/v 纳/v 士卒/n 、/w 善/a 遇/v 辽/j 民/n 、/w 尊/v 礼/n 谋/v 土/n ，/w 关注/v 汉族/ns 利益/n ，/w 得到/v 汉族/ns 拥护/v ，/w 以/p 此/r 作为/v 满族/ns 初步/a 振兴/v 的/u 助/v 力/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     团结/v 汉族/ns ，/w 创立/v 大业/n 是/vl 努尔哈赤/nh 将/p 满族/ns 社会/n 推上/v 飞跃/v 道路/n 的/u 关键/n ，/w 是/vl 个/q 大/a 工程/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     他/r 自/p 起兵/v 之后/nt ，/w &quot;/w 不惜/v 全/a 赏/v ，/w 收拾/v 人心/n &quot;/w ，/w 编/v 收/v 诸多/a 汉人/n ，/w 使/v 战/v 则/c 多/a 为/p 前驱/n ，/w 敌/n 则/c &quot;/w 以/p 当前/nt 锋/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        23
                                     后金/nt 进入/v 辽沈/j 后/nd ，/w 努尔哈赤/nh 明确/v 提出/v 汉族/ns 在/p 国家/n 生活/n 中/nd 的/u 地位/n ，/w 指出/v ：/w 诸申/nh （/w 女真/ns ）/w 、/w 尼堪/nz （/w 汉人/n ）/w 一/m 国/n 思想/n ，/w 即/d &quot;/w 皆/d 同/p 汗/n 之/u 民/n 也/u ，/w 平等/a 居住/v 耕田/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        24
                                     皇太极/nh 鉴于/v &quot;/w 国人/n 不识/v 汉字/n ，/w 罔/d 知/v 治/v 体/n &quot;/w ，/w 令/v 儒/n 臣/n 分为/v 两/m 班/n ，/w 以/p 达海/nh 与/c 笔帖式/n 刚/d 林/n 、/w 苏开/nh 、/w 顾尔马浑/nh 、/w 托布戚/nh 等/u &quot;/w 翻译/v 汉字/n 书籍/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        25
                                     经过/p 多年/nt 努力/v ，/w 在/p 达海/nh 去世/v 时/nt ，/w 已/d 完成/v 《/w 刑部/ni 会/n 典/n 》/w 、/w 《/w 素/n 书/n 》/w 、/w 《/w 三/m 略/n 》/w 、/w 《/w 万宝/nh 全书/n 》/w 的/u 翻译/v 工作/n ；/w 另有/v 《/w 通鉴/v 》/w 、/w 《/w 六/m 韬/n 》/w 、/w 《/w 孟子/nh 》/w 、/w 《/w 三国志/n 》/w 及/c 《/w 大乘/n 经/n 》/w 等/u ，/w 尚未/d 译完/v 。/w 
		
			
                                        26
                                     为/p 有益于/v 时政/n ，/w 令/v 将/p 所/u 翻译/v 国语/n 《/w 四书/n 》/w 及/c 《/w 三国志/n 》/w 各/r 一/m 部/n ，/w 颁赐/v 耆/x 旧/a ，/w 以为/v 临/v 政/n 规范/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     骑射/v 、/w 服饰/n 、/w 满/j 语/n 、/w 满文/n ，/w 作为/v 满族/ns 的/u 文化/n 特征/n ，/w 如其/c 民族/n 构成/v 一样/a ，/w 体现/v 了/u 以/p 女真/ns 文化/n 为主/v ，/w 吸收/v 他族/n 文化/n 而/c 成/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     然而/c ，/w 在/p 满族/ns 形成/v 、/w 学习/v 汉/n 文化/n 和/c 长期/nt 与/c 汉族/ns 共同/a 生活/n 中/nd ，/w 满族/ns 先人/n 女真/ns 族/n 的/u 文化/n 特点/n ，/w 开始/v 减弱/v ，/w 出现/v 具有/v 汉族/ns 文化/n 的/u 明显/a 趋势/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     满族/ns 先人/n ─/w ─/w 明代/nt 女真/ns 族/n ，/w 源于/v 狩猎/v 民族/n ，/ 骑射/v 是/vl 其/r 民族/n 长期/nt 生产/v 与/c 生活/n 养成/v 的/u 特点/n ，/w 对比/v 农业/n 民族/n 的/u 汉族/ns ，/w 自然/d 算作/v &quot;/w 长/n 技/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        30
                                     女真/ns 人/n 在/p 第二/m 个/q 经济/n 发展/v 时期/nt ，/w 由/p 狩猎/v 民族/n 向/p 农业/n 民族/n 过渡/v 时/nt ，/w 更/d 多/a 地/u 保存/v 原来/d 习俗/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     因此/c 史称/v 建州/ns 女真/ns &quot;/w 食肉/v 、/w 衣/n 皮/n 、/w 山居/v 林/n 处/v ，/w 藉/v 弓/n 矢/n 以/p 凭/p 陵/n &quot;/w ，/w 其/r 俗/a &quot;/w 尚/d 飞/v 缨/n 走马/v ，/w 其人/n 讲/v 干戈/n 战阵/n 之/u 事/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        32
                                     这/r 是/vl 强调/v 女真/ns 族长/n 于/p 狩猎/v 生产/v ，/w 善于/v 骑射/v ，/w 尚/d 于/p 武/n 事/n 的/u 民族/n 风尚/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     同时/c 亦/d 指出/v ，/w 女真/ns 人/n &quot;/w 不识/v 诗书/n 礼法/n ，/w 日/nt 以/p 强悍/a 为/p 习/v ，/w 弓/n 马/n 为/p 业/n ，/w 陵/x 弱/a 暴/a 寡/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        34
                                     说明/v 文武/n 相比/v ，/w 其/r 习俗/n 更/d 偏重/v 于/p 武/n 事/n ，/w 而/c 文/n 的/u 方面/n 发展/v 不足/a 。/w 
		
			
                                        35
                                     但是/c ，/w 一个/mq 民族/n 的/u 风俗/n ，/w 是/vl 该/r 民族/n 长期/nt 生产/v 和/c 生活/n 的/u 表/n 徵/n 、/w 透/a 影/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     形成/v 不易/a ，/w 变异/n 亦/d 难/a ，/w 有时/d 不是/vl 一/m 、/w 两/m 代/nt 人/n 可以/vu 改变/v 的/u 。/w 
		
			
                                        37
                                     当/p 女真/ns 人/n 进入/v 其/r 第三/m 个/q 经济/n 发展/v 时期/nt ，/w 已经/d 作为/v 农业/n 民族/n 出现/v 在/p 历史上/n 时/nt ，/w 努尔哈赤/nh 将/p 女真/ns 人/n 已/d 有/v 的/u 善于/v 骑射/v 风俗/n ，/w 加以/v 强制性/n 的/u 训练/v ，/w 两/m 相/d 结合/v ，/w 表现/v 出/vd 较/d 强/a 的/u 战斗力/n 。/w 
		
			
                                        38
                                     这/r 种/q 战斗力/n ，/w 由/p 人/n 、/w 马/n 、/w 箭/n 三/m 个/q 因素/n 综合/v 而/c 表现/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        39
                                     史称/v ，/w 努尔哈赤/nh 之/u 兵/n &quot;/w 横行/v 冲突/v ，/w 莫/d 可/vu 与/c 敌/v 者/k ，/w 不过/c 戎马/n 之/u 足/a 也/u &quot;/w ，/w 其/r &quot;/w 马/n 性/n 则/c 五/m 、/w 六/m 昼夜/nt ，/w 绝不/d 吃/v 草/n 亦/d 能/vu 驰/v 走/v &quot;/w ；/w 其人/n &quot;/w 女人/n 之/u 执鞭/v 驰马/v 不/d 异于/v 男/n ，/w 十/m 余/n 岁/nt 儿童/n 亦/d 能/vu 佩/v 弓箭/n 驱逐/v ，/w 少有/v 假日/nt ，/w 则/c 率/v 妻/n 亲/n 畋/x 猎/v 为/vl 事/n ，/w 盖/n 其/r 俗/a 然/k 也/u &quot;/w ，/w 骑兵/n 战士/n 经过/p 狩猎/v 生产/v 磨练/v ，/w &quot;/w 能耐/n 饥渴/n ，/w 行军/v 出入/v ，/w 以/p 米/n 未/d 少许/a 调/v 水/n 而/c 饮/v ，/w 五/m 、/w 六/m 日间/nt 不过/d 吃/v 四/m 、/w 五/m 升/q 。/w 
		
			
                                        40
                                     虽/c 大/a 风雨/n 、/w 寒/a 冽/x ，/w 达/v 夜露/n 处/n &quot;/w ，/w 习以为常/i ；/w 甲胄/n &quot;/w 极其/d 坚/a 致/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        41
                                     箭镞/n 极其/d 锋利/a ，/w &quot;/w 镞/n 长/n 六/m 寸/q 、/w 径/n 三/m 寸/q ，/w 竿/n 长/n 三/m 尺/q 六/m 寸/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        42
                                     三/m 者/k 相/d 结合/v ，/w 形成/v 努尔哈赤/nh 以来/nt 的/u 骑兵/n 战斗/v 风格/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     即/d 战斗/v 之/u 时/nt ，/w &quot;/w 矢/n 不/d 三十/m 步/n 不/d 发/v ，/w 发/v 无/v 虚者/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        44
                                     明朝/nt 官吏/n 说/v ，/w 两/m 军/n 对阵/v ，/w 如果/c &quot;/w 比/p 至/v 三十/m 步/n ，/w 胜/v 不/d 在/p 我/r 矣/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        45
                                     他们/r 形容/v 后金/nt 骑兵/n &quot;/w 奔腾/v 如/v 山崩/v 潮涌/v 而/c 来/vd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        46
                                     朝鲜/ns 人/n 在/p 萨尔浒/ns 大战/v 中/nd ，/w &quot;/w 专/d 恃/v 炮手/n &quot;/w ，/w 一/m 炮/n 刚/d 发/v ，/w &quot;/w 未及/v 再/d 藏/v 而/c 贼/n 骑/v 已/d 入/v 阵中/nl 矣/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        47
                                     其速/n 无以/v 伦比/v ，/w 此/r 即/d 女真/ns 人/n 善于/v 骑射/v 的/u 风俗/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     这/r 一/m 风俗/n 在/p 满族/ns 入关/v 前/nd ，/w 虽然/c 八旗/n 兵/n 加以/v 继承/v 和/c 发扬光大/i ，/w 然而/c 满族/ns 在/p 进入/v 辽沈/j 的/u 二十/m 余/n 年间/nt ，/w 作为/v 农业/n 民族/n ，/w 在/p 汉族/ns 文化/n 冲击/v 下/nd ，/w 尤其/d 是/vl 满族/ns 上层/nl ，/w 生活/n 优裕/a 的/u 八旗子弟/i ，/w 如何/r 继续/v 保持/v 这/r 一/m 习俗/n ，/w 已经/d 被迫/v 提到/v 日程/n 上来/vd 。/w 
		
			
                                        49
                                     崇德/nz 元年/nt （/w １６３６/m 年/nt ，/w 崇祯/nt 九/m 年/nt ）/w ，/w 皇太极/nh 谕/v 诸/r 固/v 山/n 贝/n 子/n 云/v ：/w 太祖/n 时/nt ，/w 凡/d 遇/v 出/vd 猎/v ，/w &quot;/w 无论/c 长幼/n ，/w 争相/d 奋力/v &quot;/w ，/w 皆/d 以/p 行/v 兵/n 、/w 出/vd 猎/v 为/vl 喜/v ，/w &quot;/w 若/c 不/d 令/v 往/p ，/w 泣/v 请/v 随行/v &quot;/w ；/w 今日/nt 子弟/n &quot;/w 惟/d 务/n 出外/v 游行/v ，/w 闲居/v 戏/n 乐/v &quot;/w 或/c &quot;/w 惟/d 耽/v 恋家/v 室/n ，/w 偷安/v 习/v 玩/v &quot;/w ，/w 并/c 指出/v ，/w 如此/r 变化/v ，/w 事/n 关/v 国势/n 隆/a 衰/a ，/w 民族/n 生存/v 的/u 问题/n ，/w 为/p 改变/v 现状/n ，/w 皇太极/nh 引/v 古/a 喻/v 今/nt ，/w 批评/v 处置/v ，/w 正面/nd 引导/v ，/w 极力/d 挽救/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     睿/nhs 亲王/n 多尔衮/nh 代表/v 诸/r 贝勒/n ，/w 表示/v &quot;/w 惟/d 铭刻/v 在心/v ，/w 竭力/v 奉行/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        51
                                     皇太极/nh 并非/d 无中生有/i ，/w 空/d 发/v 议论/v ，/w 而是/vl 社会/n 现实/n ，/w 迫使/v 他/r 决心/n 阻止/v 八旗子弟/i ，/w 日趋/d 汉/n 习/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     如/v 贝勒/n 阿巴泰/nh ，/w 以/p 手/n 痛/a 为/vl 借口/n ，/w &quot;/w 惟/d 图/v 家居/v 佚/n 乐/v ，/w 身/n 不/d 涉/v 郊/n 原/n ，/w 手/n 不/d 习/v 弓/n 矢/n &quot;/w ；/w 豫/j 亲王/n 多铎/nh &quot;/w 怠/a 玩/v &quot;/w ，/w 以致/c 多尔衮/nh 等/u 兄弟/n 子侄/n 出征/v ，/w 亦/d 不出/v 送/v 。/w 
		
			
                                        53
                                     皇太极/nh 十分/d 恼怒/v ，/w 将/p 其/r 执/v 之/r ，/w 禁止/v 他/r 出入/v 王府/n 之/u 门/n ，/w 如此/r 贪求/v 安逸/a 、/w 追求/v 侈/x 奢/x ，/w 不肯/vu 围猎/v 出征/v 等/u 事/n ，/w 层出不穷/i 。/w 
		
			
                                        54
                                     为此/c ，/w 皇太极/nh 又/d 加强/v 正面/nd 引导/v 。/w 
		
			
                                        55
                                     并/c 提出/v 具体/a 要求/n ，/w 令/v 诸/r 王/n 、/w 贝勒/n 、/w 大臣/n 亲/n 率/v 子弟/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     壮/a 者/k &quot;/w 以/p 角/n 弓/n 羽/n 箭/n &quot;/w ，/w 幼/n 者/k &quot;/w 以/p 木/n 弓/n 柳/n 箭/n &quot;/w 习/v 射/v ，/w 不许/v &quot;/w 好/a 为/p 博/v 戏/n ，/w 闲游/v 市肆/n &quot;/w ；/w 规定/v 春/nt 、/w 夏/nt 、/w 秋/nt 三/m 时/nt ，/w &quot;/w 勤于/v 习/v 射/v &quot;/w ，/w 维系/v 满族/ns &quot;/w 制胜/v 之/u 技/n &quot;/w ，/w 否则/c ，/w 治/v 牛/n 录/v 额/n 真/a 之/u 罪/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     由此可见/i ，/w 满族/ns 骑射/v 习俗/n ，/w 虽然/c 仍/d 为/p 人们/n 所/u &quot;/w 欣羡/v &quot;/w ，/w 成为/v &quot;/w 营/v 求/v 富/a 厚/a &quot;/w 的/u 目标/n ，/w 但/c 已经/d 出现/v 不佳/a 的/u 势头/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     皇太极/nh 担心/v 金熙宗/nh 和/c 完颜亮/nh 的/u 历史/n 重演/v ，/w &quot;/w 服/v 汉人/n 衣冠/n ，/w 尽/v 忘/v 本/r 国/n 言语/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        59
                                     指令/n 服/v 制/v 为/p &quot;/w 立国/v 之/u 经/n &quot;/w ，/w 本/r 国/n &quot;/w 衣冠/n 言语/n ，/w 不可/vu 轻/a 变/v &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 针对/p 社会/n 上/nd 出现/v 了/u 这/r 种/q 倾向/n ，/w 甚至/d 满族/ns 大臣/n 库尔缠/nh 亦/d 上/v 疏/n ，/w 请/v &quot;/w 改/v 满洲/ns 衣冠/n ，/w 效/v 汉人/n 服饰/n 制度/n &quot;/w ，/w 推行/v &quot;/w 宽衣/v 大/a 袖/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        60
                                     大/a 瑶/x 山里/nl 的/u 情况/n 是/vl 这样/r ：/w 自己/r 认为/v 是/vl 瑶族/ns 的/u 人/n 有/v 五/m 种/q 不同/a 的/u 自称/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     汉人/n 也/d 用/v 了/u 五/m 个/q 名称/n 分别/d 称呼/v 他们/r 作/v ：/w 茶山瑶/ns 、/w 花蓝瑶/ns 、/w 坳瑶/ns 、/w 盘瑶/ns 和/c 山子瑶/ns 。/w 
		
			
                                        62
                                     他们/r 的/u 汉/n 名/n 除了/p 坳瑶/ns 外/nd 都/d 不是/vl 自称/v 的/u 音译/v ，/w 比如/c 茶山瑶/ns 自称/v 是/vl &quot;/w 拉加/ns &quot;/w ，/w 花蓝瑶/ns 自称/v 是/vl &quot;/w 炯奈/ns &quot;/w ，/w 盘瑶/ns 自称/v 是/vl &quot;/w 勉/x &quot;/w ，/w 山子瑶/ns 自称/v 是/vl &quot;/w 金廸门/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        63
                                     坳瑶/ns 则/c 自称/v &quot;/w 坳标/ns &quot;/w 。/w 
		
			
                                        64
                                     如果/c 问/v 他们/r 是不是/v 瑶/j 人/n ，/w 他们/r 没有/d 否认/v 的/u 。/w 
		
			
                                        65
                                     可是/c 在/p 他们/r 的/u 自称/v 中/nd 都/d 不/d 加上/v 个/q 瑶/x 字/n ，/w 不说/v &quot;/w 拉加瑶/ns &quot;/w 或/c &quot;/w 炯奈瑶/ns &quot;/w 等/u ，/w 而/c 承认/v 拉加/ns 和/c 炯奈/ns 等/u 都/d 是/vl 瑶/x 。/w 
		
			
                                        66
                                     瑶/x 这个/r 族/n 名/n 很/d 可能/vu 是/vl 汉人/n 称/v 他们/r 的/u 名字/n ，/w 他们/r 也/d 用/v 它/r 来/vd 指/v 这/r 五/m 个/q 不同/a 自称/v 的/u 人/n 所/u 形成/v 的/u 共同体/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     我/r 三十/m 年代/nt 初/a 到/v 大瑶山/ns 时/nt ，/w 由于/c 缺乏/v 语言学/n 的/u 训练/v ，/w 没有/v 从/p 语言学/n 的/u 角度/n 来/vd 研究/v 这/r 五/m 种/q 不同/a 自称/v 的/u 人/n 的/u 关系/n ，/w 而/c 简单/a 地/u 把/p 他们/r 看成/v 是/vl 大瑶山/ns 瑶族/ns 的/u 五/m 个/q 支系/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     所谓/a 支系/n 意思/n 是/vl 一个/mq 根本上/nl 分/v 出来/vd 的/u 支/n 条/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     这次/r 我/r 和/p 学/v 过/u 语言学/n 的/u 同志们/n 一起/d 去/v 调查/v ，/w 他们/r 熟悉/v 过去/nt 这/r 几/m 年/nt 语言/n 学者/n 对于/p 这/r 五/m 种/q 不同/a 自称/v 的/u 人/n 所/u 说/v 的/u 语言/n 所/u 作/v 的/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     根据/p 这些/r 研究/v 我/r 才/d 知道/v 居住/v 在/p 大/a 瑶/x 山里/nl 的/u 瑶族/ns 在/p 语言/n 上/nd 并不是/v 统一/v 的/u ，/w 而/c 可以/vu 分为/v 勉/x 语/n 、/w 布努/ns 语/n 、/w 拉加/ns 语/n 三/m 种/q 。/w 
		
			
                                        71
                                     它们/r 虽然/c 都/d 属/v 汉/n 藏语/n 系/n ，/w 但/c 不能/vu 说/v 是/vl 一个/mq 语言/n 的/u 不同/a 方言/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     勉/x 语/n 属/v 苗/j 瑶/j 语族/n 瑶/x 语/n 支/n ；/w 布努/ns 语/n 属/v 苗/j 瑶/j 语族/n 苗语/n 支/n ，/w 接近/v 苗语/n ；/w 拉/v 加/v 语/n 属/v 壮/j 侗/j 语族/n 侗/j 水/n 语/n 支/n ，/w 接近/v 侗/j 语/n 和/c 壮语/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     换/v 一句话/n 说/v ，/w 茶山/ns 瑶/x 的/u 话/n 近/a 侗水/ns 语/n ，/w 盘瑶/ns 、/w 山子瑶/ns 和/c 坳瑶/ns 近/a 瑶/x 语/n ，/w 花蓝瑶/ns 语/n 近/v 苗语/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     从/p 语言/n 上/nd 暴露/v 出/vd 了/u 这/r 五/m 种/q 不同/a 自称/v 的/u 人/n 可能/vu 有/v 不同/a 的/u 来源/n ，/w 或者说/c ，/w 他们/r 很/d 可能/vu 原来/d 不是/vl 一个/mq 民族/n 的/u 人/n ，/w 进入/v 了/u 这个/r 山区/n 之后/nt 才/d 形成/v 现在/nt 大瑶山/ns 的/u 瑶族/ns 。/w 
		
			
                                        75
                                     他们/r 不是/vl 出于/v 一个/mq 根本/a 的/u 枝条/n ，/w 而是/vl 不同/a 支流/n 汇合/v 而/c 成/v 的/u 一/m 条/q 河/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     如果/c 称/v 他们/r 是/vl &quot;/w 支系/n &quot;/w ，/w 只是/d 支流/n 的/u 意思/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     我/r 觉得/v 不如/v 避开/v 支系/n 这/r 种/q 说法/n ，/w 而/c 称/v 他们/r 作/v 不同/a 的/u 集团/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     大瑶山/ns 的/u 瑶族/ns 就是/d 由/p 这些/r 集团/n 凝聚/v 而/c 成/v 的/u 一个/mq 民族/n 共同体/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     据/p 这/r 五/m 个/q 集团/n 自己/r 的/u 传说/n ，/w 他们/r 迁入/v 大瑶山/ns 的/u 路线/n 也/d 不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        80
                                     茶山/ns 瑶/x 是/vl 从/p 广东/ns 经/v 广西/ns 梧州/ns 取道/v 藤县/ns 、/w 平南进/ns 山/n 的/u ，/w 但/c 也/d 有/v 说/v 是/vl 从/p 湖南/ns 取道/v 浔州/ns 、/w 贵县/ns 象州入山/ns 的/u 。/w 
		
			
                                        81
                                     花蓝瑶/ns 是/vl 从/p 贵州/ns 经/v 柳州/ns 、/w 象州入山/ns 的/u 。/w 
		
			
                                        82
                                     盘瑶/ns 是/vl 在/p 湖南/ns 被/p 打散/v 后进/a 广西/ns 入/v 山/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     山子瑶/ns 从/p 广东/ns 进/v 广西/ns 由/p 平南/ns 入/v 山/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     坳瑶/ns 从/p 贵州/ns 进/v 广西/ns 经/v 百色/ns 、/w 南宁/ns ，/w 然后/c 入/v 山/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     这些/r 传说/n 表明/v 现在/nt 居住/v 在/p 大/a 瑶/x 山里/nl 的/u 瑶族/ns 来自/v 四面八方/i 。/w 
		
			
                                        86
                                     入/v 山/n 的/u 时间/n 上/nd 也/d 有/v 先后/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     至于/v 谁/r 先/d 谁/r 后/nd 他们/r 还有/v 不同/a 意见/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     从/p 盘瑶/ns 、/w 山子瑶/ns 没有/v 土地/n 的/u 事实/n 来说/v ，/w 可以/vu 设想/v 是/vl 出于/v 他们/r 入/v 山/n 时/nt 山里/nl 的/u 可耕地/n 已经/d 有人/r 占据/v 的/u 原因/n ，/w 占有/v 土地/n 的/u 茶山/ns 瑶/x 、/w 花蓝瑶/ns 和/c 坳瑶/ns 应当/vu 比/p 没有/v 土地/n 的/u 盘瑶/ns 和/c 山子瑶/ns 早/a 入/v 山区/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     但是/c 盘瑶/ns 却/d 认为/v 他们/r 先/d 进/v 山/n ，/w 但/c 由于/c 游/v 耕/v 所以/c 没有/v 占有/v 土地/n 权/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     姑且/d 不论/c 这/r 种/q 说法/n 是否/d 符合/v 于/p 历史/n 事实/n ，/w 在/p 入/v 山/n 先后/n 问题/n 上/nd 各/r 集团/n 是/vl 各持己见/i 的/u 。/w 
		
			
                                        91
                                     这些/r 集团/n 是/vl 不/d 相/d 混同/v 的/u ，/w 比如/c ，/w 茶山/ns 瑶/x 不能/vu 变为/v 花蓝瑶/ns 。/w 
		
			
                                        92
                                     但是/c 从/p 各/r 集团/n 的/u 姓氏/n 来看/v 既/c 有/v 不同/a 于/p 别的/r 集团/n 的/u 姓/n ，/w 也/d 有/v 相同/a 于/p 别的/r 集团/n 的/u 姓/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     都/d 有/v 盘瓠/ns 传说/n 和/c 说/v 瑶/x 语/n 的/u 盘瑶/ns 和/c 山子瑶/ns ，/w 有/v 六/m 个/q 大/a 姓/n ：/w 盘/nhf 、/w 黄/nhf 、/w 赵/nhf 、/w 冯/nhf 、/w 李/nhf 、/w 邓/nhf 是/vl 相同/a 的/u ，/w 但是/c 还有/v 许多/a 姓/n 是/vl 相互/d 间/n 不/d 相同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        94
                                     比如/c 盘瑶/ns 的/u 包/nhf 、/w 周/nhf 、/w 胡/nhf ，/w 唐/nhf 、/w 雷/nhf ，/w 在/p 山子瑶/ns 中/nd 就/d 没有/v ；/w 山子瑶/ns 的/u 蒋/nhf 、/w 卢/nhf 、/w 陈/nhf 、/w 谭/nhf 、/w 覃/nhf 、/w 郑/nhf 、/w 莫/nhf 、/w 洗/nhf 、/w 刘/nhf 在/p 盘瑶/ns 中/nd 就/d 没有/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     说/v 瑶/x 语/n 的/u 坳瑶/ns 中/nd 有/v 盘/nhf 、/w 赵/nhf 两/m 姓/n 但/c 没有/v 其他/r 四/m 姓/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     说/v 侗/j 语/n 的/u 茶山/ns 瑶/x 里/nd 却/d 有/v 姓/v 莫/nhf 、/w 刘/nhf 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     花蓝瑶/ns 中/nd 有/v 姓/v 冯/nhf 的/u 。/w 
		
			
                                        98
                                     各个/r 集团/n 都/d 有/v 别的/r 集团/n 所/u 没有/v 的/u 姓/n ，/w 比如/c 茶山/ns 瑶/x 的/u 陶/nhf 、/w 金/nhf 、/w 龚/nhf 、/w 田/nhf 、/w 龙/nhf ，/w 盘瑶/ns 的/u 唐/nhf 、/w 雷/nhf ，/w 山子瑶/ns 的/u 卢/nhf 、/w 陈/nhf 、/w 谭/nhf 、/w 覃/nhf 、/w 郑/nhf 、/w 冼/nhf ，/w 坳瑶/ns 的/u 罗/nhf 、/w 苏/nhf ，/w 花蓝瑶/ns 的/u 侯/nhf 、/w 相/nhf 。/w 
		
			
                                        99
                                     如果/c 假定/v 同姓/v 之间/nd 有/v 相同/a 来源/n 的/u 活/n ，/w 各/r 集团/n 间/n 在/p 历史上/n 可能/vu 也是/vl 有/v 互相/d 渗透/v 的/u 部分/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     本/r 书/n 有关/p 盘村/ns 瑶族/ns 世系/n 关系/n 的/u 叙述/n 中/nd 可以/vu 看到/v ，/w 他们/r 一方面/n 极/d 重视/v 姓/n 的/u 世代/nt 延续/v ，/w 而/c 另一方面/c 却/d 又/d 实行/v 双/q 系/n 并行/v ，/w 兄弟/n 姊妹/n 间/n 可以/vu 分别/d 从/v 父/n 姓/n 或/c 母姓/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     形成/v 特有/v 的/u 复杂/a 体系/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     从/p 具体/a 例子/n 里/nd 还/d 可以/vu 看到/v 他们/r 吸收/v 汉人/n 归/v 族/n ，/w 至于/v 是否/d 也/d 有/v 吸收/v 其他/r 集团/n 的/u 成分/n ，/w 我/r 还/d 不/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     总之/c ，/w 不仅/c 在/p 血统/n 上/nd 看/v ，/w 就是/d 在/p 族/n 系/n 上/nd 看/v ，/w 大瑶山/ns 的/u 瑶族/ns 这个/r 共同体/n 并不是/v 一成不变/i ，/w 单/a 系/n 纯种/n 的/u 血缘/n 团体/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     其他/r 民族/n 共同体/n 也/d 有/v 类似/v 的/u 情形/n ，/w 因此/c ，/w 我们/r 必须/d 从/p 具体/a 历史/n 过程/n 中/nd 去/v 认识/v 每个/r 民族/n 形成/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     就/p 大瑶山/ns 瑶族/ns 的/u 形成/v 来看/v ，/w 我们/r 不能/vu 简单/a 地/u 用/v 语言/n 一致/a 的/u 标准/n 来/vd 进行/v 民族/n 识别/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     我们/r 不能/vu 说/v 大瑶山/ns 的/u 瑶族/ns 不是/vl 一个/mq 民族/n 的/u 共同体/n ，/w 尽管/c 它/r 是/vl 由/p 五/m 个/q 来源/n 不同/a 集团/n 所/u 组成/v ，/w 而且/c 还/d 说/v 着/u 分属/v 三/m 种/q 语/n 支/n 的/u 五/m 种/q 语言/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     这些/r 问题/n 将/d 为/p 我们/r 今后/nt 的/u 民族/n 研究/v 开辟/v 出/vd 广阔/a 的/u 园地/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     我/r 原本/d 打算/v 自己/r 亲自/d 参加/v 大瑶山/ns 的/u 社会调查/v 。/w 
		
			
                                        109
                                     曾/d 在/p 一九七九/m ，/w 一九八一/m ，/w 一九八二/m 年/nt 三/m 次/q 访问/v 金秀/nh 。/w 
		
			
                                        110
                                     但是/c 在/p 实践/v 中/nd 发现/v 自己/r 已/d 不是/vl 四十/m 多/a 年前/nt 的/u 青年人/n 了/u 。/w 
		
			
                                        111
                                     在/p 这样/r 的/u 山区/n 里/nd 做/v 实地调查/v 需要/v 一定/a 的/u 体质/n 条件/n ，/w 而/c 我/r 已经/d 在/p 磋/x 砣/n 的/u 岁月/nt 里/nd 丧失/v 了/u 这些/r 条件/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     出门/v 就要/vu 爬山/v 的/u 地形/n 和/c 我/r 的/u 体力/n 和/c 体重/n 发生/v 了/u 难于/d 克服/v 的/u 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     有一次/v 我/r 到/v 离开/v 我/r 所/u 住/v 的/u 招待所/n 不远/a 的/u 一/m 位/q 朋友/n 家里/nl 去/v 吃饭/v ，/w 不到/v 一百/m 公尺/q 的/u 山坡/n ，/w 我/r 在/p 路上/nl 歇/v 三/m 次/q 才/d 爬上/v 去/v 。/w 
		
			
                                        114
                                     不料/v 在/p 吃饭/v 时/nt 一阵/mq 大雨/n ，/w 返/v 途/n 上/nd 石路/n 滑/a 得/u 我/r 无法/d 下脚/v ，/w 只能/vu 由/p 两/m 个/q 大汉/n 挟/v 着/u 提/v 下/v 坡/n 来/vd ，/w 看来/v 不服/v 老/n 是/vl 不行/v 了/u 。/w 
		
			
                                        115
                                     当然/d ，/w 我/r 心中/nl 一直/d 放/v 不下/v 的/u 这/r 一/m 笔/n 欠帐/v ，/w 今生/nt 很/d 难/a 有/v 亲自/d 偿/v 回/v 的/u 希望/n 了/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     假如/c 我/r 投身/v 到/v 这/r 项/q 调查/v 工作/n 中/nd 去/v ，/w 我/r 又/d 不能/vu 满足/v 于/p 听/v 汇报/v 和/c 座谈/v 的/u 。/w 
		
			
                                        117
                                     社会调查/v 关键/n 是/vl 在/p 有/v 丰富/a 的/u 感性/a 知识/n ，/w 在/p 有/v 行为/n 有/v 感情/n 的/u 实际/a 生活/n 中/nd 去/v 观察/v 、/w 去/v 发现/v 问题/n 、/w 去/v 分析/v 研究/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     我/r 现在/nt 已/d 缺乏/v 在/p 瑶山/ns 里/nd 参/v 予/v 当地/n 居民/n 生活/n 实践/v 的/u 条件/n ，/w 这/r 也/d 就/d 丧失/v 了/u 我/r 作为/v 一个/mq 名符其实/i 的/u 调查/v 者/k 的/u 资格/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     这/r 对/p 我/r 本人/n 来说/v 不能/vu 不是/vl 件/q 憾事/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     但是/c 使/v 我/r 高兴/a 的/u 是/vl 具备/v 在/p 瑶山/ns 里/nd 进行/v 实地调查/v 的/u 本/r 书/n 两/m 位/q 作者/n 响应/v 我/r 的/u 倡议/n ，/w 在/p 一九八Ｏ/m 年/nt 至/v 一九八二/m 年/nt 的/u 三/m 年/nt 里/nd 三/m 上/v 瑶山/ns ，/w 不仅/c 对/p 大瑶山/ns 的/u 情况/n 进行/v 了/u 初步/a 的/u 全面/a 了解/v ，/w 而且/c 选择/v 了/u 盘/v 村/n 进行/v 了/u &quot;/w 解剖/v 麻雀/n &quot;/w 的/u 微型/a 研究/v ，/w 取得/v 了/u 初步/a 的/u 成果/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     科学/n 研究/v 是/vl 人们/n 对/p 客观世界/n 的/u 认识/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     它/r 必然/a 是/vl 一个/mq 由/p 粗/a 及/v 细/a ，/w 由浅入深/i 的/u 过程/n ，/w 也是/vl 个/q 由/p 局部/n 、/w 片面/a 到/v 全面/a 、/w 完整/a 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     我们/r 不能/vu 对/p 一个/mq 初学者/n 作出/v 过/d 高/a 的/u 要求/v ，/w 我/r 认为/v 只要/vu 树立/v 了/u 实事求是/i 的/u 科学/n 态度/n ，/w 具备/v 了/u 锲而不舍/i ，/w 绝不/d 自满/a 的/u 精神/n ，/w 做/v 一/m 分/q 工作/n ，/w 就是/d 在/p 学术/n 大路/n 上/nd 前进/v 一/m 步/q 。/w 
		
			
                                        124
                                     人类/n 对/p 客观世界/n 的/u 认识/v 是/vl 没有/v 止境/n 的/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     多/a 一/m 分/q 符合/v 实际/a 的/u 知识/n ，/w 也/d 增加/v 一/m 分/q 控制/v 客观世界/n 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        126
                                     人类/n 社会/n 就是/d 这样/r 一/m 步/n 步/n 发展/v 起来/vd 的/u ，/w 是/vl 知识/n 的/u 不断/d 积累/v 和/c 更新/v ，/w 是/vl 人/n 的/u 主观/n 世界/n 对/p 客观世界/n 不断/d 的/u 认识/v 和/c 控制/v 。/w 
		
			
                                        127
                                     本/r 书/n 的/u 两/m 位/q 作者/n 为了/p 增加/v 我们/r 对/p 瑶族/ns 的/u 认识/v ，/w 这/r 三/m 年/nt 里/nd 付出/v 了/u 大量/a 劳动/n ，/w 不仅/c 是/vl 脑力劳动/n ，/w 也/d 包含/v 着/u 艰苦/a 的/u 体力劳动/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     不说/v 别的/r ，/w 从/p 金秀/ns 去/v 盘村/ns 就/d 得/vu 翻过/v 一/m 座/q 高山/n ，/w 一般人/n 要/vu 花/v 几个/mq 小时/nt ，/w 对/p 我/r 来说/v 已/d 是/vl 个/q 不可逾越/i 的/u 自然/a 阻碍/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     我/r 相信/v 他们/r 的/u 劳动/v 是/vl 有/v 收获/v 的/u ，/w 这/r 本/q 书/n 就是/d 他们/r 收获/v 的/u 证明/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     也许/d 应当/vu 在/p 这/r 篇/q 序文/n 里/nd 说明/v 一下/mq ，/w 我/r 对/p 这/r 项/q 研究/v 除了/p 倡议/v 之外/nd ，/w 并/c 没有/d 出/vd 过/u 多/d 大/a 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     我/r 不/d 愿意/vu 脱离/v 实际/a 地/u 妄/d 作/v 主张/n ，/w 影响/v 实地/n 观察者/n 的/u 思路/n ，/w 甚至/d 挫伤/v 他们/r 的/u 主动性/n 和/c 创造性/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     学术/n 工作/n 是/vl 复杂/a 细致/a 的/u 脑力劳动/n ，/w 我们/r 作为/v 老一辈/n 的/u 先驱者/n 对/p 下一代/n 的/u 长成/v 固然/c 具有/v 辅导/v 的/u 责任/n ，/w 但是/c 必须/d 认识/v 到/v 这/r 种/q 脑力劳动/n 贵在/v 自觉/a 和/c 创造/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     拨/v 苗/n 助长/v ，/w 包办/v 代替/v 都/d 是/vl 犯忌/v 的/u 。/w 
		
			
                                        134
                                     当然/d ，/w 我/r 在/p 和/p 大瑶山/ns 居民/n 有限/a 的/u 接触/v 中/nd 和/c 在/p 听/v 本/r 书/n 作者/n 向/p 我/r 叙述/v 他们/r 所见所闻/i 所/u 想/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 我/r 也/d 有/v 我/r 的/u 思想/n 活动/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     我/r 受到/v 启发/v ，/w 发现/v 问题/n ，/w 做出/v 设想/v 。/w 
		
			
                                        136
                                     这些/r 我/r 都/d 毫无/v 保留/v 地/u 告诉/v 本/r 书/n 的/u 作者/n 以及/c 对/p 这/r 问题/n 有/v 兴趣/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     如果/c 我/r 的/u 思想/n 活动/v 对/p 他们/r 发生/v 过/u 影响/v ，/w 那是/vl 出于/v 他们/r 主动/a 的/u 吸收/v ，/w 而且/c 是/vl 经过/p 他们/r 的/u 消化/v 和/c 改造/v 的/u 。/w 
		
			
                                        138
                                     应当/vu 老实说/v ，/w 我/r 也/d 从/p 他们/r 的/u 工作/n 中/nd 得到/v 很/d 大/a 的/u 收益/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     他们/r 在/p 做/v 我/r 想/v 做/v 而/c 已/d 做/v 不到/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     我/r 通过/p 他们/r 的/u 工作/n 学习/v 到/v 很多/a 知识/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     比如/c 我/r 在/p 上边/nd 已/d 说过/v ，/w 三十/m 年代/nt 我/r 根本/d 没有/d 想到/v 过/u 大瑶山/ns 里/nd 瑶族/ns 的/u 五/m 个/q 集团/n 有/v 不同/a 的/u 语言/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     这/r 一点/mq 新/a 知识/n 的确/d 使/v 我/r 发生/v 了/u 一系列/a 的/u 问题/n ，/w 而且/c 使/v 我/r 对/p 中国/ns 各/r 民族/n 形成/v 过程/n 有/v 了/u 新/a 的/u 探索/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     这/r 三/m 年/nt ，/w 我/r 确是/vl 紧紧/d 跟着/v 本/r 书/n 两/m 位/q 作者/n 的/u 工作/n 在/d 学习/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     同时/c ，/w 我/r 还/d 得/vu 说/v ，/w 正/d 因为/c 我/r 一直/d 很/d 注意/v 尊重/v 调查/v 者/k 的/u 主动性/n ，/w 所以/c 这/r 本/q 书里/nl 所/u 表达/v 的/u 看法/n ，/w 有些/m 和/p 我/r 的/u 看法/n 不/d 完全/d 相同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        145
                                     换/v 一句话/n 说/v ，/w 假如/c 我/r 自己/r 做/v 这/r 项/q 调查/v ，/w 我/r 所/u 得到/v 的/u 结果/n ，/w 也/d 不会/vu 完全/d 和/p 这/r 本/q 书/n 一样/a 的/u 。/w 
		
			
                                        146
                                     我/r 尽管/d 不断/d 地/u 向/p 他们/r 提供/v 意见/n ，/w 但是/c 并/d 没有/v 自己/r 动笔/v 去/v 修改/v 过/u 他们/r 的/u 原稿/n ，/w 我/r 希望/v 能/vu 看到/v 中年/nt 的/u 研究/v 工作者/n 能/vu 自己/r 站立/v 起来/vd 向/p 科学/n 进军/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     这/r 本/q 《/w 盘村/ns 瑶族/ns 》/w 只是/d 我/r 倡议/v 的/u 瑶族/ns 研究/v 的/u 一个/mq 开始/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     我/r 希望/v 这/r 项/q 研究/n 能/vu 继续/v 进行/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        149
                                     今后/nt 发展/v 的/u 一个/mq 方向/n 是/vl 继续/v 在/p 大瑶山/ns 里/nd 一个/mq 集团/n 一个/mq 集团/n 地/u 进行/v &quot;/w 解剖/v 麻雀/n &quot;/w 的/u 微型/a 调查/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     已经/d 调查/v 过/u 的/u 花蓝瑶/ns 和/c 盘瑶/ns 还/d 应当/vu 深入/v 下去/vd ，/w 没有/d 这样/r 调查/v 过/u 的/u 茶山/ns 瑶/x 、/w 坳瑶/ns 和/c 山子瑶/ns 更/d 需要/v 有人/r 去/v 调查/v 。/w 
		
			
                                        151
                                     为了/p 全面/a 了解/v 大瑶山/ns 的/u 社会/n ，/w 决不/d 能/vu 忘记/v ，/w 这/r 座/q 山里/nl 除了/p 瑶族/ns 还有/v 其他/r 的/u 民族/n ，/w 如/v 壮族/ns 和/c 汉族/ns 。/w 
		
			
                                        152
                                     我/r 最近/nt 越来越/d 感觉到/v 在/p 民族/n 地区/n 做/v 社会调查/v 不/d 应当/vu 只/d 调查/v 少数民族/n ，/w 因为/c 在/p 民族/n 地区/n 的/u 汉族/ns 常常/d 对/p 这/r 地区/n 的/u 发展/v 起/v 着/u 重要/a 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     少数民族/n 的/u 社会/n 不能/vu 离开/v 他们/r 和/p 汉族/ns 的/u 关系/n 而/c 存在/v 的/u 。/w 
		
			
                                        154
                                     要/vu 研究/v 民族/n 地区/n 的/u 社会/n 也/d 不能不/d 注意/v 研究/v 当地/n 的/u 民族/n 关系/n ，/w 特别/d 与/c 汉族/ns 的/u 关系/n ，/w 希望/v 今后/nt 做/v 民族/n 研究/v 的/u 人/n 能/vu 考虑/v 我/r 的/u 这/r 种/q 体会/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     瑶族/ns 研究/v 的/u 另/r 一个/mq 发展/v 方向/n ，/w 如/v 我/r 上面/nd 已/d 提到/v 的/u ，/w 是/vl 走/v 出去/vd 研究/v 大瑶山/ns 之外/nd 的/u 盘瑶/ns 。/w 
		
			
                                        156
                                     只有/c 从/p 比较研究/v 中/nd 才能/c 检验/v 我们/r 从/p 研究/v 大瑶山/ns 盘瑶/ns 所/u 得到/v 的/u 一些/m 设想/v 是否/d 正确/a 。/w 
		
			
                                        157
                                     比如/c 我/r 曾/d 设想/v ，/w 盘瑶/ns 可能/vu 是/vl 从/p 中原/ns 南/nd 移/v 进入/v 南岭/ns 山脉/n ，/w 然后/c 又/d 有/v 部分/n 更/d 向/p 西南/nd 移动/v ，/w 甚至/d 移/v 出/vd 国界/n 的/u 这些/r 瑶族/ns 的/u 主干/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     在/p 他们/r 的/u 移动/v 中/nd 不断/d 吸收/v 着/u 从/p 其他/r 民族/n 分散/a 出来/vd 的/u 游离/v 成分/n ，/w 而/c 形成/v 今天/nt 的/u 瑶族/ns 。/w 
		
			
                                        159
                                     １９３４/m 年/nt 初/n ，/w 国民党/ni 广西/ns 省政府/n 建立/v 了/u 苗/j 瑶/j 教育/n 委员会/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     次年/nt ，/w 在/p 南宁/ns 建立/v &quot;/w 特种/n 教育/n 师资/n 训练/v 所/n &quot;/w ，/w 专门/a 培训/v 苗/j 瑶族/ns 教育/n 的/u 师资/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     １９４２/m 年/nt ，/w 这/r 所/q 学校/n 迁至/v 桂林/ns ，/w 改称/v 广西/ns 省/n 立桂岭/ns 师范学校/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     赵云甫/nh 、/w 赵杰豪/nh 二/m 人/n 入/v 该/r 所/n 第一/m 期/nt 学习/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     赵乾兴/nh 、/w 赵荣新/nh ，/w 赵书范/nh 三/m 人/n 入/v 第二/m 期/nt 学习/v ，/w 他们/r 是/vl 罗香/ns 的/u 坳瑶/ns 。/w 
		
			
                                        164
                                     以后/nt 几/m 期/nt 也/d 有/v 大瑶山/ns 的/u 瑶族/ns 青年/n 入学/v 。/w 
		
			
                                        165
                                     学习/v 期限/nt 最初/nt 是/vl 一/m 年/nt 半/m 。/w 
		
			
                                        166
                                     学习/v 结业/v 后/nd ，/w 派回/v 瑶山/ns 本/r 民族/n 居住/v 地区/n 开展/v &quot;/w 化/v 瑶/j &quot;/w 工作/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     此外/c ，/w 久居/v 瑶山/ns 的/u 汉族/ns 青年/n 也/d 有/v 入/v 该/r 所/n （/w 校/n ）/w 学习/v ，/w 然后/c 回去/vd &quot;/w 化/v 瑶/j &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        168
                                     其中/nd 罗香/ns 的/u 坳瑶/ns 赵乾兴/nh ，/w 后来/nt 成为/v 国民党/ni 政府/n 的/u 国民/n 大会/n 代表/n ，/w 立法/v 委员会/n 候补委员/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     由于/c 新/a 桂/n 系/n 军阀/n 实行/v &quot;/w 三位一体/i &quot;/w 政策/n ，/w 即/d 乡村/n 长/n 、/w 民团/n 后备/n 队长/n 、/w 小学/n 校长/n 由/p 一/m 人/n 担任/v ，/w 他们/r 便/d 成为/v 政/n 、/w 军/n 、/w 教/n 合一/v 的/u 代表/n ，/w 在/p 地方/n 成为/v 有/v 实力/n 的/u 人物/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     到了/v １９３９/m 年/nt ，/w 大瑶山/ns 边缘/n 地区/n ，/w 如/v 属/v 平南/ns 县/n 的/u 罗香/ns ，/w 属/v 桂平县/ns 的/u 木山/ns （/w 即/d 前述/v 的/u 十八山/ns ）/w ，/w 属/v 象县/ns 的/u 东南/nd 乡/n 、/w 东北/nl 乡/n ，/w 属/v 蒙山县/ns 的/u 岭祖/ns ，/w 都/d 先后/d 编组/v 乡村/n ，/w 算是/vl &quot;/w 开化/v &quot;/w 了/u 。/w 
		
			
                                        171
                                     唯有/c 大瑶山/ns 中心/n 的/u 金秀/ns 一带/n 及其/c 以西/nd 地区/n 还/d 没有/v &quot;/w 开化/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        172
                                     新/a 桂/n 系/n 便/d 通过/p 从/p &quot;/w 特种/n 教育/n 师资/n 训练/v 所/n &quot;/w 培植/v 起来/vd 的/u 国民党/ni 势力/n ，/w 四处/n 游说/v ，/w 鼓吹/v &quot;/w 开化/v &quot;/w 的/u 好处/n ，/w 说/v 什么/r &quot;/w 开化/v &quot;/w 了/u 可以/vu 免征/v 兵/n ，/w 免征/v 粮/n ，/w 还/d 可以/vu 读书/v 不要/vu 钱/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     又/d 逼/v 说/v ：/w 周围/nd 的/u 瑶区/ns 已/d &quot;/w 开化/v &quot;/w 了/u ，/w 其他/r 地方/n 不/d &quot;/w 开化/v &quot;/w 不行/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     １９４０/m 年/nt ，/w 新/a 桂/n 系/n 政府/n 设立/v 金秀/ns 警备区/n 署/n ，/w 因/c 金秀/ns 等/u 村/n 的/u 瑶/j 民/n 反对/v ，/w 无法/d 入/v 山/n ，/w 只好/d 把/p 该/r 署/n 暂/d 驻/v 修仁县/ns ，/w 同时/c 派人/v 进山/v 与/c 石/n 牌/n 头人/n 陶进达/nh 谈判/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     当时/nt ，/w 石/n 牌/n 对/p 大瑶山/ns 瑶族/ns 社会/n 的/u 重大/a 事情/n 还有/v 决定/v 权利/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     整个/a 瑶山/ns 是否/d 愿意/vu 接受/v &quot;/w 开化/v &quot;/w ，/w 关乎/v 今后/nt 的/u 命运/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     摆/v 在/p 他们/r 面前/nd 的/u 问题/n 是/vl ：/w &quot;/w 开化/v &quot;/w 将/d 被/p 同化/v ，/w 瑶族/ns 将/d 被/p 进一步/v 削弱/v ，/w 甚至/d 消灭/v ；/w 继续/v 坚持/v 凭/p 险/a 以/p 自/r 存/v ，/w 又/d 是否/d 能/vu 行得通/v 。/w 
		
			
                                        178
                                     于是/c 在/p １９４０/m 年/nt ，/w 召开/v 了/u 全瑶山/ns 三十六/m 瑶/j 的/u 石/n 牌/n 大会/n ，/w 由/p 六拉村/ns 的/u 茶山/ns 瑶/x 石/n 牌/n 头人/n 陶进达/nh 主持/v 会议/n ，/w 参加/v 这次/r 会议/n 的/u 约/d 有/v 八百/m 人/n ，/w 各/r 小/a 石/n 牌/n 的/u 头人/n 都/d 按期/d 到/v 金秀/ns 出席/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     大瑶山/ns 的/u 重大/a 问题/n ，/w 取决于/v 茶山/ns 瑶/x ，/w 他们/r 是/vl 山主/n ，/w 势力/n 最大/a 。/w 
		
			
                                        180
                                     而/c 在/p 茶山/ns 瑶/x 中/nd 又/d 听命于/v 十八村/ns ，/w 即/d 金秀河/ns 沿岸/n 的/u 十/m 个/q 茶山/ns 瑶/x 村子/n ，/w 因/c 它们/r 位于/v 河/n 的/u 下游/n ，/w 故/c 俗称/n 下十村/ns ，/w 计有/v ：/w 白沙/ns 、/w 金秀/ns 、/w 六拉/ns 、/w 昔地/ns 、/w 田村/ns 、/w 刘村/ns 、/w 金村/ns 、/w 社村/ns 、/w 孟村/ns 、/w 美村/ns ；/w 长滩/ns 到/v 六定/ns 的/u 八/m 个/q 茶山/ns 瑶/x 村子/n ，/w 计有/v ：/w 长滩/ns 、/w 长二/ns 、/w 寨保/ns 、/w 杨柳/ns 、/w 将军/ns 、/w 三片/ns 、/w 六段/ns 、/w 六定/ns 。/w 
		
			
                                        181
                                     而/c 这/r 十八村/ns 中/nd ，/w 又/d 以/p 金秀/ns 、/w 白沙/ns 、/w 六拉/ns 、/w 昔地/ns 为/vl 左右/n 。/w 
		
			
                                        182
                                     这/r 四村/ns 的/u 态度/n 又/d 以/p 这/r 四村/ns 的/u 头人/n 为/vl 定夺/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     在/p 瑶山/ns 的/u 国民党/ni 势力/n 便/d 向/p 金秀/ns 等/u 四村/ns 的/u 茶山/ns 瑶/x 头人/n 活动/v ，/w 最后/n 四村/ns 分化/v 为/vl 两/m 派/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     金秀/ns 、/w 白沙/ns 两/m 村/n 的/u 陶国钧/nh 、/w 全胜祝/nh 等/u 人/n 愿意/vu 接受/v &quot;/w 开化/v &quot;/w ，/w 归附/v 国民党/ni 政府/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     六拉/ns 、/w 昔地/ns 的/u 陶胜和/nh 、/w 陶荣田/nh 反对/v &quot;/w 开化/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        186
                                     双方/n 展开/v 激烈/a 的/u 争执/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     最后/n ，/w 大/a 石/n 牌/n 会议/n 决议/n 拒绝/v &quot;/w 开化/v &quot;/w ：/w 哪个/r 接受/v &quot;/w 开化/v &quot;/w ，/w 将/d 杀/v 那/r 个人/n 的/u 头/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     反对/v 派出/v 了/u 一百六十/m 元/q 的/u 高额/n 花红/n （/w 赏金/n ）/w ，/w 雇/v 得/u 龚扶大/nh 去/v 杀/v 掉/v &quot;/w 开化/v 派/n &quot;/w 的/u 全胜祝/nh 。/w 
		
			
                                        189
                                     不料/v 龚扶大/nh 与/c 全胜祝/nh 的/u 表妹/n 私通/v ，/w 走漏/v 了/u 消息/n ，/w 全胜祝/nh 得讯/v 便/d 逃离/v 瑶山/ns 。/w 
		
			
                                        190
                                     直到/v 国民党/ni &quot;/w 开化/v &quot;/w 瑶山/ns 之后/nt ，/w 他/r 才/d 回来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        191
                                     开化/v &quot;/w 派/n 的/u 其他/r 人物/n 无法/d 在/p 金秀/ns 、/w 白沙/ns 一带/n 立足/v ，/w 有的/r 便/d 逃/v 到/v 罗香/ns 坳瑶/ns 赵礼廷/nh 家里/nl 躲避/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     国民党/ni 政府/n 得悉/v 大瑶山/ns 石/n 牌/n 大会/n 决议/n 不/d 接受/v &quot;/w 开化/v &quot;/w 的/u 消息/n 后/nd ，/w 便/d 派遣/v 潘跃武/nh 等/u 人/n 率领/v 三/m 大队/n （/w 相当/d 三/m 个/q 营/n ）/w 的/u 兵力/n 进山/v 强行/v &quot;/w 开化/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        193
                                     各地/nl 瑶族/ns 闻讯/v 便/d 立即/d 积极/a 备/v 置/v 武器/n 应变/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     这/r 年/nt 的/u 农历/n 七月/nt 十三/m 日/nt ，/w 在/p 八/m 步/n 专区/n 副/h 专员/n 蒋铁民/nh 的/u 指挥/v 下/nd ，/w 潘跃武/nh 率众/v 包围/v 了/u 金秀/ns 、/w 白沙/ns 等/u 四村/ns ，/w 但/c 不敢/vu 贸然/d 进攻/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     其中/nd 的/u 一/m 支/q 武装/n 队伍/n 便/d 驻扎/v 在/p 盘村/ns 的/u 古治冲/ns （/w 又称/v 五里冲/ns ，/w 因/c 冲/n 长/n 五/m 里/q 而/c 得名/v ）/w 。/w 
		
			
                                        196
                                     当时/nt ，/w 盘村/ns 仅有/v 七/m 户/n 人家/r ，/w 强征/v 两/m 名/n 盘/n 瑶/x 给/p 他们/r 带路/v 到/v 金秀/ns 。/w 
		
			
                                        197
                                     次日/nt 才/d 攻入/v 金秀/ns 等/u 四村/ns 。/w 
		
			
                                        198
                                     他们/r 在/p 沿河/n 十村/ns ，/w 任意/d 捕/v 人/n ，/w 焚烧/v 房屋/n ，/w 掳掠/v 财物/n ，/w 缴/v 走/v 鸟枪/n ，/w 寻/v 杀/v 家禽/n 家畜/n ，/w 奸淫/v 妇女/n ，/w 甚至/d 幼女/n 也/d 遭/v 害/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     捣毁/v 神庙/n ，/w 破坏/v 瑶族/ns 习俗/n ，/w 敲诈勒索/i ，/w 无恶不作/i 。/w 
		
			
                                        200
                                     田村/ns 三十二/m 户/n 的/u 大小/n 几十/m 间/n 房屋/n 被/p 烧/v ，/w 男子/n 五/m 人/n ，/w 女子/n 四/m 人/n 被/p 杀/v ，/w 损失/v 猪/n 数/m 十/m 头/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     不服/v &quot;/w 开化/v &quot;/w 的/u 人/n 都/d 被/p 罚款/v ，/w 如/v 六拉村/ns 的/u 刘胜进/nh 、/w 刘胜容/nh 、/w 刘道红/nh 三/m 兄弟/n 被/p 罚款/v 一千八百/m 元/q 东/nd 毫/q ，/w 金秀村/ns 的/u 龚道案/nh 一家/mq 被/p 罚款/v 八百/m 元/q 东/nd 毫/q 。/w 
		
			
                                        202
                                     控制/v 了/u 金秀/ns 四/m 村/n ，/w 也/d 就/d 能/vu 控制/v 整个/a 大瑶山/ns 。/w 
		
			
                                        203
                                     这样/r ，/w 国民党/ni 政府/n 便/d 在/p 大瑶山/ns 确立/v 了/u 他们/r 的/u 统治/v ，/w 强行/v 设立/v 了/u 金秀/ns 警备区/n 署/n ，/w 署/n 址/n 设/v 在/p 金秀村/ns ，/w 潘耀武/nh 任/v 署长/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     １９４２/m 年/nt ，/w 改/v 金秀/ns 警备区/n 署/n 为/vl 伪/a 金秀/ns 设/v 治/v 局/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     不管/c 是/vl 警备区/n 署/n 还是/d 设/v 治/v 局/n ，/w 都/d 是/vl 国民党/ni 广西/ns 省政府/n 县/n 一级/mq 的/u 派出/v 机构/n ，/w 只有/c 行政/n 、/w 教育/v 管理权/n ，/w 也/d 可以/vu 逮捕/v 人/n ，/w 但/c 无/v 司法权/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     捕获/v 的/u 人/n ，/w 还/d 得/vu 分别/d 交/v 由/p 所属/n 的/u 象县/ns 、/w 修仁/ns 、/w 蒙山/ns 、/w 平南/ns 、/w 桂平/ns 、/w 武宣/ns 等/u 县/n 各自/r 审理/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     瑶山/ns 实际上/nl 陷入/v 既/c 有/v 金秀/ns 警备区/n 署/n 直接/a 的/u 专门/a 的/u 统治/v ，/w 又/d 有/v 各/r 县/n 分割/v 统治/v 的/u 双重/a 统治/v 的/u 深渊/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        208
                                     １９４１/m 年/nt ，/w 榴江县/ns （/w 今/nt 鹿寨/ns ）/w 汉人/n 刘延年/nh 继任/v 潘耀武/nh 的/u 职务/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     宣告/v 了/u 国民党/ni 政府/n 在/p 大瑶山/ns 统治/v 的/u 彻底/a 灭亡/v 。/w 
		
			
                                        210
                                     接着/v 由于/c 国民党/ni 残余/n 匪/n 部/n 大多/d 窜/v 匿瑶山/ns ，/w 所以/c 又/d 经过/p 了/u 艰苦/a 的/u 剿匪/v 斗争/n ，/w 肃清/v 了/u 残匪/n ，/w 把/p 富饶/a 美丽/a 的/u 瑶山/ns 还给/v 了/u 瑶族/ns 人民/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     国民党/ni 政府/n 在/p 大瑶山/ns 实施/v 的/u &quot;/w 开化/v &quot;/w ，/w 实质上/nl 是/vl 强迫/v 同化/v ，/w 是/vl 民族/n 歧视/v 和/c 民族/n 压迫/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     过去/nt ，/w 瑶/j 民/n 是/vl 凭/p 险/a 以/p 自/r 存/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     而/c 在/p 进步/a 交通工具/n 和/c 步/n 抢/v 、/w 机/n 抢/v 等/u 杀伤力/n 较/d 强/a 的/u 武器/n 面前/nd ，/w 仅/d 靠/p 高山/n 峻岭/n 求/v 自/r 存/v 是/vl 不够/a 了/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     为了/p 反对/v 民族/n 同化/v ，/w 争取/v 民族/n 平等/a 的/u 权利/n ，/w 瑶族/ns 的/u 民族/n 意识/n 增强/v 了/u ，/w 民族/n 壁垒/n 在/p 思想/n 感情/n 上/nd 加深/v 、/w 加厚/v 了/u 。/w 
		
			
                                        215
                                     瑶/j 民/n 只有/c 紧密/a 地/u 联系/v 在/p 一起/n ，/w 相依为命/i ，/w 才能/c 对抗/v 统治阶级/n 施加/v 的/u 各种/r 压力/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     人民政府/n 建立/v 以后/nt ，/w 废除/v 了/u 民族/n 压迫/v 、/w 民族/n 歧视/v 政策/n ，/w 民族/n 不论/c 大小/n ，/w 一律/d 平等/a 。/w 
		
			
                                        217
                                     一/m 是/vl 瑶/j 、/w 汉/j 、/w 壮族/ns 人民/n 的/u 友好/a 往来/v ，/w 干部/n 、/w 技术人员/n 的/u 协力/v 共事/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     瑶族/ns 出山/v 再也/d 不会/vu 受到/v 欺侮/v 和/c 诈骗/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     他们/r 在/p 山外/nl 穿/v 着/u 光彩夺目/i 的/u 民族/n 服装/n ，/w 虽然/c 引起/v 人们/n 的/u 注目/v ，/w 但/c 都/d 以/p 友善/a 的/u 眼光/n 相看/v ，/w 亲切/a 相待/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     他们/r 不仅/c 可以/vu 自由/a ，/w 平等/a 地/u 到/v 邻近/v 瑶山/ns 的/u 桐木/n 、/w 大乐/ns 、/w 中平/ns 、/w 修仁/ns 、/w 马练/ns 等/u 圩市/ns 交换/v 产品/n ，/w 甚至/d 还/d 可以/vu 到/v 南宁/ns 、/w 桂林/ns 等/u 城市/n 去/v ，/w 有的/r 穿/v 着/u 民族/n 服装/n 远到/v 北京/ns 、/w 上海/ns 、/w 广州/ns 等/u 地/n 参观/v 、/w 学习/v 、/w 行医/v 卖/v 药/n ，/w 平安/a 往返/v 。/w 
		
			
                                        221
                                     这/r 是/vl 他们/r 的/u 祖辈/n 梦想/v 不到/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     党/n 派出/v 汉/j 、/w 壮族/ns 干部/n 进山/v 协助/v 瑶族/ns 干部/n 开展/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     他们/r 之间/nd 很快/a 就/d 建立/v 了/u 真诚/a 合作/v ，/w 协力/v 共事/v 的/u 友好/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     汉/j 、/w 壮族/ns 干部/n 真心实意/i 地/u 为/p 瑶族/ns 群众/n 利益/n 长期/nt 艰苦/a 工作/n 的/u 行动/n ，/w 逐渐/d 消除/v 了/u 过去/nt 瑶族/ns 警惕/v 汉人/n 的/u 思想/n ，/w 从而/c 建立/v 起/v 融洽/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     有的/r 互相/d 通婚/v ，/w 建立/v 和睦/a 的/u 家庭/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     县委/j 副/h 书记/n 黎升平/n ，/w 是/vl 附近/a 县里/nl 的/u 壮族/ns ，/w 他/r 从/p 青年/n 时代/nt 打游击/i 开始/v 就/d 在/p 大瑶山/ns 活动/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     三十/m 多年来/nt ，/w 与/c 瑶族/ns 干部/n 、/w 群众/n 结成/v 了/u 亲密无间/i 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     １９５２/m 年/nt 金秀/ns 瑶族/ns 自治县/n 成立/v 至今/d 的/u 三十/m 年间/nt ，/w 有/v 六/m 人/n 先后/d 任/v 过/u 县长/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     除/p 第三/m 、/w 第/h 四/m 任/v 县长/n 是/vl 山外/nl 非/d 瑶族/ns 干部/n 外/nd ，/w 其他/r 四/m 任/v 都/d 是/vl 瑶山/ns 的/u 瑶族/ns 干部/n ；/w 有/v 七/m 人/n 先后/d 任/v 过/u 县委/j 书记/n ，/w 除/p 第一/m 、/w 第三/m 、/w 四/m 、/w 五/m 任/v 书记/n 是/vl 山外/nl 非/d 瑶族/ns 干部/n 外/nd ，/w 其他/r 三/m 任/v 是/vl 瑶山/ns 的/u 瑶族/ns 干部/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     县/n 人民代表大会/n 常务委员会/n 主任/n 是/vl 瑶族/ns ，/w 副/h 主任/n 五/m 人/n 中/nd 有/v 三/m 人/n 是/vl 瑶族/ns 。/w 
		
			
                                        231
                                     他们/r 都/d 或/c 到/v 南宁/ns ，/w 或/c 到/v 武汉/ns 学习/v 深造/v 过/u 。/w 
		
			
                                        232
                                     三十/m 年/nt 前/nd ，/w 全/a 县/n 有/v 干部/n 九十七/m 人/n ，/w 其中/nd 卅/m 四/m 人/n 是/vl 瑶族/ns 。/w 
		
			
                                        233
                                     现在/nt 全县/ns 有/v 干部/n １/m ，/w ８７１/m 人/n ，/w 其中/nd １/m ，/w １４６/m 人/n 是/vl 少数民族/n ，/w 占/v 干部/n 数量/n 的/u ６１/m ．/w ２５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        234
                                     在/p 大瑶山/ns 生长/v 的/u 瑶族/ns 干部/n 金宝生/nh ，/w 长期/nt 担任/v 县委/j 书记/n ，/w 现在/nt 已/d 成长/v 为/vl 中国共产党/ni 广西/ns 壮族/ns 自治区/n 委员会/n 付/v 书记/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     全/a 县/n 的/u 技术/n 干部/n 至/v １９８０/m 年/nt 有/v ６８２/m 人/n ，/w 其中/nd 有/v ２００/m 人/n 是/vl 瑶族/ns ，/w 占/v 技术/n 干部/n 总数/n 的/u ３０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        236
                                     到/v 山外/nl 中等/a 、/w 高等/a 医学/n 院校/n 学习/v 过/u 的/u 瑶族/ns 医务/v 人员/n ，/w 成为/v 瑶山/ns 医务/v 工作/n 的/u 主力/n ，/w 计有/v 五十/m 多/m 人/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     如/v 曾任/v 县/n 人民/n 医院/n 院长/n 的/u 苏志凤/nh （/w 茶山/ns 瑶/x ）/w 医生/n ，/w 用/v 针/n 刺/v 麻醉/v 作/v 甲状腺/n 的/u 切除/v 手术/n ，/w 疗效/n 良好/a ，/w 他/r 不仅/c 在/p 本县/n 作/v 这/r 种/q 手术/n ，/w 还/d 带领/v 医疗队/n 到/v 象州/ns 、/w 鹿寨/ns 、/w 荔浦/ns 、/w 蒙山/ns 等/u 县/n 为/p 其他/r 民族/n 的/u 患者/n 治病/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     现任/v 县/n 人民/n 医院/n 院长/n 的/u 金鉴成/nh （/w 茶山/ns 瑶/x ）/w ，/w 到/v 北京/ns 深造/v ，/w 是/vl 北京/ns 医学院/n 的/u 毕业生/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     这些/r ，/w 在/p 过去/nt 是/vl 不/d 可能/vu 想像/v 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     １９５４/m 年/nt 以前/nt ，/w 瑶山/ns 只有/c 小学/n ，/w 此后/c 才/d 办起/v 初中/j ，/w １９５７/m 年/nt 办起/v 高中/j 。/w 
		
			
                                        241
                                     至/v １９８０/m 年/nt ，/w 有/v ６８/m 名/n 瑶族/ns 青年/n 到/v 山外/nl 大专院校/n 学习/v 深造/v ，/w 几百/m 名/n 瑶族/ns 青年/n 到/v 山外/nl 的/u 中等/a 专业/n 学校/n 学习/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     １９５２/m 年/nt 只有/d 小学/n 教师/n ，/w 且/c 不足/a １００/m 人/n ；/w 到/v １９８０/m 年/nt ，/w 中小学/j 教师/n 有/v ８７４/m 人/n ，/w 其中/nd 瑶族/ns 教师/n 三百四十五/m 人/n ，/w 山外/nl 的/u 汉/n 、/w 壮族/ns 教师/n 一百卅一/m 人/n ，/w 其余/r 是/vl 本县/n 的/u 汉/n 、/w 壮族/ns 教师/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     每年/nt 的/u &quot;/w 五一/j &quot;/w 劳动节/nt 、/w &quot;/w 十一/j &quot;/w 国庆节/nt ，/w 人民政府/n 都/d 组织/v 少数民族/n 参观团/n 到/v 北京/ns 、/w 南宁/ns 等/u 地/n 参观/v ，/w 瑶山/ns 的/u 瑶族/ns 都/d 有/v 代表/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        244
                                     县/n 和/c 公社/n 的/u 干部/n 几乎/d 都/d 到/v 过/u 柳州/ns 、/w 南宁/ns 。/w 
		
			
                                        245
                                     解放前/nt ，/w 瑶/j 民/n 是/vl 不/d 当兵/v 的/u ，/w 现在/nt 每年/nt 都/d 有/v 二十/m 至/v 四/m 、/w 五十/m 名/n 青年/n 服兵役/v ，/w 有的/r 随/p 部队/n 远至/v 北京/ns 、/w 东北/nl 等/u 地/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     服役/v 期满/v 后/nd ，/w 又/d 回到/v 瑶山/ns 。/w 
		
			
                                        247
                                     三十二/m 年/nt 来/vd ，/w 山外/nl 的/u 汉/n 、/w 壮族/ns 人民/n 进入/v 瑶山/ns 的/u 不少/a ，/w 加上/v 民族/n 交往/v ，/w 带来/v 了/u 不少/a 新鲜/a 事物/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     更/d 多/a 的/u 是/vl 瑶山/ns 的/u 瑶族/ns 出山/v 到/v 各地/nl 学习/v 、/w 参观/v 、/w 工作/v ，/w 他们/r 在/p 山外/nl 的/u 亲身/d 经历/n ，/w 平安/a 往来/v ，/w 极有/v 说服力/n 地/u 表明/v ，/w 现在/nt 是/vl 民族/n 平等/a ，/w 民族/n 团结/v 的/u 时代/nt 。/w 
		
			
                                        249
                                     在/p 山外/nl 的/u 学习/v 、/w 见闻/n ，/w 使/v 他们/r 的/u 视野/n 扩大/v 了/u ，/w 亲身/d 体验/v 到/v 时代/nt 前进/v 的/u 步伐/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     他们/r 回到/v 瑶山/ns 后/nd ，/w 把/p 各种/r 科学/n 知识/n 、/w 进步/a 思想/n 传播/v 到/v 瑶山/ns 的/u 各个/r 角落/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     各/r 阶层/n 、/w 各/r 行业/n 人员/n 的/u 来往/v 交流/v ，/w 对/p 瑶山/ns 的/u 变化/v 起/v 着/u 重大/a 的/u 促进/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     二/m 是/vl 公路/n 、/w 邮电/j 、/w 文化事业/n 的/u 建立/v 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     除了/p 在/p 政治/n 上/nd 消除/v 民族/n 隔阂/n 的/u 壁/n 障/n 之外/nd ，/w 在/p 地理/n 上/nd 也/d 要/vu 打破/v 高山/n 深/a 冲/v 造成/v 的/u 阻隔/v ，/w 便/d 利/v 山/n 内外/nd 人员/n 、/w 物资/n 的/u 对流/v 交往/v ，/w 修/v 公路/n 便/d 成为/v 势在必行/i 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     瑶山/ns 石/n 坚/a 土/n 硬/a ，/w 岭/n 陡/a 冲/n 深/a ，/w 筑路/v 费/n 较/v 平原/n 、/w 丘陵/n 地区/n 为/p 高/a 。/w 
		
			
                                        255
                                     在/p 投资/v 、/w 技术/n 力量/n 上/nd ，/w 国家/n 都/d 大力/n 扶助/v 照顾/v 。/w 
		
			
                                        256
                                     在/p 修筑/v 公路/n 中/nd ，/w 除了/p 瑶/j 民/n 的/u 努力/v 外/nd ，/w 由于/c 瑶山/ns 缺乏/v 劳动力/n ，/w 还/d 得/vu 请/v 山外/nl 的/u 汉/n 、/w 壮族/ns 劳动力/n 协助/v ，/w 甚至/d 请/v 广东/ns 、/w 浙江/ns 等/u 省/n 的/u 汉族/ns 民/n 丁/n 来/vd 支援/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     １９５６/m 年/nt １０/m 月/nt ，/w 修通/v 了/u 瑶山/ns 的/u 第一/m 条/q 公路/n ，/w 从/p 大瑶山/ns 腹地/n ──金秀镇/ns 到/v 象州/ns 县/n 桐木圩/ns 的/u 公路/n 通车/v ，/w 全长/n 六十五/m 华里/q 。/w 
		
			
                                        258
                                     汽车/n 能/vu 从/p 金秀镇/ns 经/v 桐木圩/ns ，/w 直驶/v 鹿寨/ns 、/w 柳州/ns ，/w 或/c 经/v 桐木圩/ns 、/w 头排圩/ns ，/w 转荔浦县/ns 至/v 桂林/ns 。/w 
		
			
                                        259
                                     然后/c 与/c 水路/n 、/w 陆路/n 、/w 航空/n 的/u 各种/r 交通工具/n 衔接/v 起来/vd ，/w 转/v 至/v 全国/n 各地/nl 。/w 
		
			
                                        260
                                     三/m 十二/m 年/nt 来/vd ，/w 在/p 县内/nl 修筑/v 了/u 二十一/m 条/q 公路/n ，/w 共/d 二百二十九公里/q ，/w 除/p 全/a 县/n 的/u 七/m 个/q 公社/n 通/v 了/u 汽车/n 外/nd ，/w 全县/ns 五十七/m 个/q 大队/n 中/nd 的/u 二十二/m 个/q 大队/n 也/d 通/v 了/u 车/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     但是/c 仅/d 从/p 冯法全/nh 与/c 冯妹寒/nh 紧/a 连/v 着/u 的/u 两/m 代/nt ，/w 就/d 分/v 葬/v 在/p 不同/a 地方/n 的/u 情况/n ，/w 也/d 表明/v 他们/r 过去/nt 迁徙/v 的/u 频繁/a 了/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     冯荣府/nh 、/w 赵德明/nh 、/w 冯荣贵/nh 等/u 户/n 迁来盘村/ns ，/w 经过/p 五十/m 多年/nt 时间/n ，/w 已/d 先后/d 辗转/v 发展/v 成为/v 十几/m 户/n ，/w 其中/nd 有的/r 还/d 与/c 庞家/nh 有着/v 通婚/v 、/w 卖/v 断/v 、/w 带/v 仔/n 等/u 复杂/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     盘村/ns 除/p 庞/nhf 、/w 冯/nhf 二/m 姓/n 先后/d 迁入/v 外/nd ，/w 还有/v 原/a 住/v 里金村/ns （/w 现/v 已/d 无人/v ，/w 地/n 属/v 金秀/ns 公社/n ）/w 的/u 黄正香/nh ，/w 因/c &quot;/w 野猪/n 太多/a ，/w 做/v 不得/v 吃/v &quot;/w 带/v 子女/n 搬来/v 盘村/ns ，/w 其时/nt 大约/d 比/p 冯/nhf 家/n 稍/d 晚/a 一点/mq 。/w 
		
			
                                        264
                                     黄正香/nh 搬来/v 的/u 原因/n ，/w 是/vl 因为/c 长子/n 黄文贵/nh 已/d 卖/v 断/v 与/c 冯/nhf 家/n ，/w 即/d 冯荣贵/nh 家/n 经/v 冯荣贵/nh 的/u 介绍/v 才/d 迁/v 来/vd 这里/r 。/w 
		
			
                                        265
                                     迁/v 来/vd 以后/nt ，/w 次女/n 搬去/v 高冲/ns ，/w 在/p 那里/r 落户/v 。/w 
		
			
                                        266
                                     三/m 子/n 黄文源/nh 与/c 冯荣府/nh 的/u 第三/m 个/q 女儿/n 冯妹涞/nh 结婚/v ，/w 在/p 盘村/ns 发展/v 成为/v 一个/mq 多达/v 十几/m 口/n 的/u 大家庭/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     他们/r 的/u 关系/n 与/c 冯/nhf 家/n 十分/d 密切/a 。/w 
		
			
                                        268
                                     此外/c ，/w 还有/v 如/v 原/a 住/v 忠良/n 公社/n 根念村/ns 的/u 黄金品/nh 、/w 黄金香/nh 、/w 黄金富/nh 三/m 兄弟/n ，/w 都/d 先后/d 来/v 盘村/ns 冯/nhf 家/n 上门/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     盘志仁/nh 随/p 母/n 自/p 现长垌/ns 公社/n 面北村/ns 来/vd 再/d 嫁给/v 庞有文/ns ，/w 盘志仁/nh 本人/n 则/c 以/p 忠良/n 公社/n 十二步村/ns 的/u 赵秀球/nh 为/vl 妻/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     赵进龙/nh 则/c 是/vl 在/p １９６３/m 年时/nt 自/p 江燕/ns 大队/n 的/u 新安/ns 村/n 迁/v 来/vd ，/w 当/p 了/u 庞妹章/nh 与/c 第三/m 个/q 丈夫/n 庞成福/nh 所/u 生/v 的/u 儿子/n 庞有京/nh 死后/nt 的/u 寡/a 妻/n 黄凤英/nh 的/u 后夫/n 。/w 
		
			
                                        271
                                     这些/r 就是/d 盘村/ns 除了/p 庞/nhf 、/w 冯/nhf 二/m 姓/n 以外/nd ，/w 其余/r 黄/nhf 、/w 盘/nhf 、/w 赵/nhf 各/r 姓/n 的/u 来历/n 。/w 
		
			
                                        272
                                     小/a 小/a 的/u 盘村/ns ，/w 就是/d 这样/r 在/p 五/m 、/w 六十/m 年/nt 内/nd 由/p 少数/n 几/m 户/n 人家/r 发展/v 成为/v 将近/v 二十/m 户/n ，/w 有/v 一百/m 多/m 人口/n 的/u 定居/v 村落/n 的/u 。/w 
		
			
                                        273
                                     他们/r 在/p 迁徙/v 来/vd 的/u 时候/n ，/w 不是/vl 因为/c 原地/n 野兽/n 太多/a ，/w 种/v 不得/v 收/v ；/w 就是/d 由于/c 刀耕火种/i ，/w 土地/n 瘠/a 薄/a ，/w 无法/d 继续/v 生产/v ；/w 不是/vl 因为/c 家庭/n 贫穷/a ，/w 只能/vu 上门/v 卖/v 断/v ；/w 就是/d 由于/c 火烧/v 房屋/n ，/w 天灾人祸/i 、/w 逼/v 得/u 他/r 迁/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     据/p 盘村/ns 的/u 老人/n 说/v ，/w 当时/nt 他们/r 迁/v 来/vd 这里/r 的/u 原因/n ，/w 是/vl 看/v 这里/r 的/u 土质/n 还/d 好/a ，/w 水源/n 丰富/a ，/w 野兽/n 较/d 少/a ，/w 山/n 主要/a 的/u 租税/n 也/d 较/d 轻/a ，/w 所以/c 才/d 迁/v 来/vd 安家落户/i 的/u ，/w 盘村/ns 建立/v 与/c 发展/v 的/u 简史/n ，/w 实际上/nl 是/vl 盘瑶/nz 人民/n 被迫/v 进行/v 游/v 耕/v 生活/n 、/w 到处/nl 奔走/v ，/w 寻求/v 安身立命/i 之/u 地/u 的/u 写照/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     到/v 调查/v 时/nt （/w １９８１/m 年/nt ５/m 月/nt ）/w 为止/v ，/w 盘村/ns 共有/v 十八/m 户/n ，/w １２５/m 人/n ，/w 全部/n 都/d 是/vl 盘瑶/nz ，/w 其中/nd 只有/d 两/m 人/n 原来/d 是/vl 汉族/ns 或/c 壮族/ns ，/w 幼年/nt 时/nt 就/d 被/p 瑶族/ns 接来/v 作为/v 养女/n ，/w 后来/nt 嫁到/v 这里/r 。/w 
		
			
                                        276
                                     她们/r 从小/d 讲/v 瑶/j 话/n ，/w 穿/v 瑶族/ns 服饰/n ，/w 按/p 瑶族/ns 人民/n 的/u 方式/n 生活/n ，/w 因此/c 无论/c 从/p 那/r 一方面/n 都/d 与/c 瑶族/ns 没有/v 什么/r 不同/a ，/w 从小/d 以来/nt 就/d 算作/v 瑶族/ns 。/w 
		
			
                                        277
                                     过去/nt 这里/r 还/d 住有/v 几/m 户/n 汉族/ns 和/c 一/m 户/n 由/p 汉族/ns 变成/v 的/u 茶山/ns 瑶/x ，/w 但/c 现在/nt 都/d 已/d 迁走/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     关于/p 这/r 方面/n 的/u 情况/n ，/w 以后/nt 还/d 将要/vu 详/a 为/p 论述/v 。/w 
		
			
                                        279
                                     在/p 金秀/ns 瑶族/ns 自治县/n ，/w 盘瑶/nz 的/u 村寨/n 一般/a 都/d 在/p 十几/m 户/n 到/v 二十几/m 户/n 之间/nd 。/w 
		
			
                                        280
                                     如/v 长垌/ns 公社/n 的/u 六架村/ns 十二/m 户/n ；/w 古保村/ns 十九/m 户/n ，/w 高兰村/ns ２２/m 户/n ；/w 六棉村/ns 二十三/m 户/n ；/w 龙庞村/ns 十六/m 户/n ；/w 三角/ns 公社/n 的/u 蚂塘村/ns 只有/d 九/m 户/n ；/w 甘冲村/ns 紧靠/v 公社/n 所在地/n ，/w 交通/n 比较/d 方便/a ，/w 但/c 也/d 只有/d 三十/m 户/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     盘村/ns 所在地/n 的/u 甲江/ns 大队/n 共有/v 盘瑶/nz 村寨/n 六/m 个/q ，/w 其中/nd 古少村/ns 十九/m 户/n ，/w 一百零一/m 人/n ；/w 六排村/ns 二十二/m 户/n ，/w 一百廿三/m 人/n ；/w 六闷/ns 村/n 十二/m 户/n ，/w 五十六/m 人/n ；/w 高冲村/ns 二十一/m 户/n ，/w 一百零四/m 人/n ；/w 六闭村/ns 稍/d 多/a ，/w 也/d 只有/d 二十八/m 户/n ，/w 一百四十二/m 人/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     由此可见/i 十八/m 户/n ，/w 一百廿五/m 人/n 的/u 盘村/ns ，/w 在/p 这/r 一/m 地区/n 的/u 盘瑶/nz 村寨/n 中/nd 是/vl 比较/d 有/v 代表性/n 的/u 。/w 
		
			
                                        283
                                     盘瑶/nz 村寨/n 一般/a 规模/n 不大/a ，/w 这/r 与/c 长期以来/i 各自/r 过/vd 山/n 垦/v 植/v ，/w 若干/m 年/nt 后/nd 又/d 得/u 迁徙/v 另/r 居/v ，/w 因此/c 不/d 可能/vu 聚集/v 结合/v 成/v 较/d 大/a 的/u 村落/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     盘村/ns 现有/v 的/u 十八/m 户/n ，/w 是/vl 在/p 定居/v 以后/nt ，/w 主体/n 是/vl 由/p 两/m 个/q 家庭/n 的/u 兄弟/n 姐妹/n 分家/v 繁衍/v 、/w 逐渐/d 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        285
                                     过去/nt 这里/r 过/v 着/u 游/v 耕/v 生活/n 的/u 盘瑶/nz 村寨/n ，/w 一般/a 都/d 只有/d 十/m 户/n 以下/nd ，/w 往往/d 是/vl 住/v 几/m 年/nt 就要/vu 另/r 迁/v 别/r 居/n 的/u 。/w 
		
			
                                        286
                                     据/p 民国/nt 庚/m 辰/n 年/nt （/w １９４０/m 年/nt ）/w 三月/nt 初八/nt 日/nt 桂田/nz 盘瑶/nz 十八/m 个/q 村寨/n 订立/v 石/n 牌/n 所/u 署名/v 的/u 情况/n 看来/v ，/w 十八/m 个/q 村寨/n 共计/v 九十一/m 户/n ，/w 平均/a 每/r 村/n 才/d 有/v 五/m 户/n ，/w 其中/nd 最少/a 的/u 如/v 连香村/ns 只有/d 一/m 户/n ，/w 昔背村/ns 、/w 鱼洮村/ns 各/r 有/v 二/m 户/n ，/w 最大/a 的/u 如/v 花芒村/ns ，/w 家先村/ns ，/w 也/d 只有/d 十/m 户/n ，/w 就是/d 明显/a 的/u 例子/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     如/v 桂田村/ns ，/w 原来/d 只有/d 赵/nhf 、/w 黄/nhf 二/m 姓/n 四/m 户/n ，/w 后来/nt 因/c 分家/v 变成/v 十/m 户/n ，/w 又/d 由/p 外村/n 搬来/v 四/m 户/n ，/w 才/d 成为/v 现在/nt 有/v 十四/m 户/n 的/u 村子/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     盘村/ns 的/u 瑶族/ns 共有/v 五/m 个/q 姓氏/n ：/w 冯/nhf 、/w 黄/nhf 、/w 赵/nhf 、/w 盘/nhf 、/w 庞/nhf 。/w 
		
			
                                        289
                                     都/d 属于/v 习惯/v 所/u 说/v 的/u &quot;/w 盘瑶/nz 十二/m 姓/n &quot;/w 之内/nd 。/w 
		
			
                                        290
                                     各/r 姓/n 的/u 世代/nt 都/d 按/p &quot;/w 字/n 辈/n &quot;/w 排列/v 计算/v 。/w 
		
			
                                        291
                                     如/v 冯/nhf 姓/n 是/vl &quot;/w 荣/a 、/w 成/v 、/w 春/nt 、/w 文/n 、/w 金/n 、/w 章/n 、/w 助/v &quot;/w 七/m 个/q 字/n 排辈/v （/w 助/v 、/w 又/d 作/v 祚/x ，/w 但/c 冯/nhf 姓/n 实际上/nl 往往/d 废弃/v 这/r 一/m 字/n 辈/n 不用/v 。/w 
		
			
                                        292
                                     ）/w ；/w 庞/nhf 姓/n 是/vl &quot;/w 陆/n 、/w 成/v 、/w 有/v 、/w 福/n 、/w 贵/a &quot;/w 五/m 个/q 字/n 排辈/v ：/w 黄/nhf 姓/n 是/vl &quot;/w 元/q 、/w 通/a 、/w 进/v 、/w 文/n 、/w 金/n &quot;/w 五/m 个/q 字/n 排辈/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        293
                                     一/m 听/v 他们/r 的/u 名字/n ，/w 就/d 知道/v 属于/v 那/r 一个/mq 字/n 的/u 辈份/n ，/w 可以/vu 轻易/a 地/u 分出/v 谁/r 是/vl 长辈/n ，/w 谁/r 是/vl 晚辈/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     在/p 这/r 五/m 姓/n 人/n 当/p 中/nd ，/w 互相/d 有着/v 各种各样/i 的/u 亲属/n 关系/n ，/w 按/p 各/r 户/n 户主/n 统计/v ，/w 十八/m 户/n 中/nd 有/v 黄/nhf 姓/n 与/c 冯/nhf 姓/n 各/r 六/m 户/n ，/w 赵/nhf 姓/n 三/m 户/n ，/w 庞/nhf 姓/n 二/m 户/n ，/w 盘/nhf 姓/n 一/m 户/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     但/c 实际上/nl ，/w 由于/c 这里/r 的/u 婚姻/n 、/w 家庭/n 关系/n 中/nd ，/w 盛行/v 各个/r 子女/n 必须/d 分/v 顶/v 父母/n 双方/n 的/u 姓氏/n ，/w 以及/c 夫妻/n 一方/n 可以/vu &quot;/w 卖/v 断/v &quot;/w 与/c 对方/n 结婚/v ，/w 卖/v 断/v 者/k 有的/r 要/vu 依照/p 对方/n 改名换姓/i ，/w 所以/c 造成/v 了/u 各/r 姓/n 之间/nd 彼此/r 关系/n 的/u 复杂性/n ，/w 往往/d 两/m 姓/n 的/u 人/n ，/w 可能/vu 是/vl 亲兄弟/n ；/w 而/c 同姓/v 的/u 人/n ，/w 在/p 血统/n 上/nd 却/d 并不/d 一定/d 有/v 什么/r 关系/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     盘村/ns 瑶族/ns 在/p 日常生活/n 中/nd 都/d 使用/v 瑶/j 语/n ，/w 但/c 除了/p 老年/nt 妇女/n 和/c 五/m 、/w 六/m 岁/nt 以下/nd 的/u 儿童/n 以外/nd ，/w 几乎/d 所有/a 的/u 人/n 都/d 兼/v 通/v 汉语/n 的/u 柳州/ns 话/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     分/v 轻/a 罚/v 和/c 重罚/v ，/w 根据/p 触犯/v 条规/n 内容/n 重要/a 与/c 否/d ，/w 是/vl 初犯/v 还是/d 重犯/n 而/c 定/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     罚款/v 与/c 犯/v 罚/v 的/u 轻重/n 有关/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     二/m 没收/v 家产/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     分为/v 家资/n 杂物/n 即/d 浮财/n 的/u 充公/v 或/c 田地/n 的/u 充公/v ，/w 或/c 家资/n 杂物/n 和/p 田/n 地/n 全部/n 一起/d 充公/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     （/w 一/m ）/w 作为/v 石/n 牌/n 的/u 公款/n ，/w 如/v 支付/v 对/p 维护/v 石/n 牌/n 条规/n 有功/v 者/k 的/u 赏银/n 等等/u ；/w （/w 二/m ）/w 石/n 牌/n 开会/v 时/nt 公用/v ；/w （/w 三/m ）/w 将/p 罪犯/n 的/u 资产/n 变卖/v ，/w 买/v 酒肉/n 供/v 全/a 村民/n 吃光/v 喝光/v 。/w 
		
			
                                        302
                                     罪犯/n 在/p 犯罪/v 过程/n 中/nd ，/w 旁人/n 可以/vu 用/v 枪/n 射击/v ，/w 死伤/v 不论/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     射杀/v 者/k 无罪/v 。/w 
		
			
                                        304
                                     根据/p 罪行/n 的/u 轻重/n 又/d 分为/v 仅/d 判/v 罪犯/n 一/m 人/n 或/c 全家/n 死刑/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     除/p 判/v 罪犯/n 死刑/n 之外/nd ，/w 还要/vu 斩草除根/i ，/w 即/d 将/p 罪犯/n 的/u 妻室/n 儿女/n 也/d 处/v 死刑/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     此外/c ，/w 除/p 判/v 罪犯/n 死刑/n 外/nd ，/w 还要/vu 旁/nd 及/v 罪犯/n 的/u 叔伯/n 或/c 兄弟/n ，/w 堂兄弟/n 要/vu 罚款/v 。/w 
		
			
                                        307
                                     石/n 牌/n 权力/n 不/d 外移/v ，/w 本/r 石/n 牌/n 内/nd 的/u 事/n 不能/vu 请/v 外/nd 石/n 牌/n 的/u 人/n 来/vd 干预/v 。/w 
		
			
                                        308
                                     有的/r 石/n 牌/n 就/d 明文规定/i ：/w &quot;/w 千/m 家/n 百/m 事/n ，/w 千/m 祈/v 要/vu 听/v 我/r 石/n 牌/n 判/v ，/w 不得/vu 请/v 外方/n 人/n 来/vd 包办/v ，/w 害/v 我/r 石/n 牌/n 地方/n ，/w 究办/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        309
                                     &quot;/w 石/n 牌/n 有事/v ，/w 不得/vu 请/v 别人/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        310
                                     清朝/nt 光绪/nt 末年/nt ，/w 六巷村/ns 有/v 一/m 个/q 人/n 未/d 报/v 石/n 牌/n 头人/n 擅自/d 捉/v 了/u 一个/mq 偷/v 包/n 米/n 的/u 同/a 村/n 人/n ，/w 并/c 请/v 同/a 村/n 的/u 一个/mq 小/a 头人/n 来/vd 处理/v 。/w 
		
			
                                        311
                                     事后/nt 被/p 石/n 牌/n 头人/n 知道/v ，/w 便/d 向/p 捉/v 偷/v 者/k 罚款/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     １９３５/m 年/nt ，/w 长二村/ns 与/c 田厂/ns 争/v 山界/n ，/w 长二村/ns 的/u 人/n 未/d 通过/p 石/n 牌/n 头人/n ，/w 擅自/d 捉/v 了/u 田厂/ns 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     事后/nt 石/n 牌/n 头人/n 得知/v ，/w 长二村/ns 被/p 罚款/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     如果/c 反抗/v 石/n 牌/n ，/w 那/r 更是/vl 罪大恶极/i 的/u 了/u ，/w 不仅/c 触犯/v 者/k 处死/v ，/w 还/d 殃及/v 全家/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     所以/c 他们/r 说/v &quot;/w 石/n 牌/n 大/a 过/u 天/nt &quot;/w ，/w 就是/d 这个/r 意思/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     １９２９/m 年/nt ，/w 美村/ns 的/u 茶山/ns 瑶/x 人/n 金佩荣/nh 与/c 本/r 村/n 的/u 金公潭/nh 有/v 误会/v ，/w 金公潭/nh 枪杀/v 金佩荣/nh 未遂/v ，/w 金佩荣/nh 脱险/v 后/nd ，/w 伺机/v 把/p 金公潭/nh 的/u 哥哥/n 杀死/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     石/n 牌/n 头人/n 向/p 金佩荣/nh 罚款/v ，/w 全佩荣/nh 不依/v ，/w 平时/nt 又/d 以/p 自己/r 有/v 文化/n ，/w 石/n 牌/n 头人/n 有事/v 还/d 得/vu 求/v 他/r ，/w 傲视/v 石/n 牌/n 头人/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     石/n 牌/n 头人/n 便/d 决定/v 将/p 金佩荣/nh 全家/n 处死/v 。/w 
		
			
                                        319
                                     后/nd 经/v 人/n 说情/v ，/w 除/p 金佩荣/nh 的/u 妻子/n 和/c 一个/mq 儿子/n 、/w 两/m 个/q 女儿/n 幸免/v 以外/nd ，/w 金佩荣/nh 本人/n 和/c 他/r 的/u 父亲/n 金公移/nh 被/p 活活/d 烧死/v 在家/v ，/w 金佩荣/nh 的/u 弟弟/n 从/p 门口/nl 跑/v 出来/vd 也/d 被/p 枪杀/v 身死/v ，/w 房屋/n 烧毁/v ，/w 家产/n 除/p 留/v 少量/n 供/v 妻室/n 儿女/n 生活/n 之外/nd ，/w 其余/r 的/u 大部分/n 充公/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     石/n 牌/n 条文/n 制定/v 之后/nt ，/w 要/vu 有/v 一/m 种/q 强制力/n 作为/v 后盾/n ，/w 才能/c 保障/v 条规/n 的/u 执行/v ，/w 否则/c 条规/n 全/d 是/vl 一/m 堆/q 空话/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     -/w 群众/n 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     如果/c 石/n 牌/n 头人/n 单独/a 或/c 少数/n 几/m 人/n 出面/v 去/v 处理/v 民事/n 、/w 刑事/n 案/n 无效/v ，/w 他们/r 就/d &quot;/w 起/v 石/n 牌/n &quot;/w 去/v 办理/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     所谓/a &quot;/w 起/v 石/n 牌/n &quot;/w ，/w 就是/d 由/p 石/n 牌/n 头人/n 召集/v 本/r 石/n 牌/n 内/nd 的/u 群众/n ，/w 到/v 出事/v 地点/n 办案/v ，/w 抄/v 没/v 被告人/n 的/u 家产/n ，/w 或/c 先/d 杀/v 猪/n 喝酒/v ，/w 案子/n 了结/v 之后/nt ，/w 理亏/a 或/c 凶手/n 一方/n 承担/v 群众/n 吃喝/v 花去/v 的/u 一切/r 费用/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     二/m 临时/a 派员/v 缉拿/v 罪犯/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     在/p 大瑶山/ns ，/w 没有/v 专业/n 的/u 军队/n 和/c 警察/n ，/w 要/vu 缉捕/v 罪犯/n ，/w 就/d 由/p 石/n 牌/n 头人/n 指派/v 人员/n 持枪/v 前往/v 执行/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     有时/d 是/vl 石/n 牌/n 头人/n 自己/r 出面/v 去/v 执行/v 。/w 
		
			
                                        327
                                     三/m 关/v 临时/a 黑/a 屋/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     他们/r 没有/v 永久性/n 的/u 监狱/n ，/w 捕捉/v 来/vd 的/u 人/n ，/w 关/v 在/p 临时/a 指定/v 的/u 黑/a 房内/nl ，/w 待/v 被捕/v 者/k 认罪/v 或/c 承担/v 罚款/v 后/nd ，/w 便/d 立即/d 释放/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     三十/m 年代/nt 初/n ，/w 桂田村/ns 的/u 盘瑶黄/nz 文献/n ，/w 是/vl 个/q 小/a 石/n 牌/n 头人/n ，/w 五十/m 多/m 岁/nt 了/u 还/d 与/c 二十/m 多/m 岁/nt 的/u 儿媳妇/n 私通/v ，/w 被/p 发现/v 后/nd ，/w 告到/v 石/n 牌/n 头人/n 处/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     石/n 牌/n 头人/n 召集/v 了/u -/w 帮/q 石/n 牌/n 内/nd 的/u 群众/n ，/w 手持/v 粉/n 枪/n ，/w 包围/v 了/u 黄文献/nh 的/u 家/n ，/w 然后/c 抄家/v ，/w 杀/v 了/u 他家/n 的/u 猪/n 、/w 鸡/n ，/w 把/p 所有/a 的/u 米/n 吃光/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     还/d 挨/v 罚款/v 。/w 
		
			
                                        332
                                     黄文献/nh 无/v 钱/n 支付/v ，/w 只好/d 把/p 两/m 个/q 女儿/n 卖到/v 三角/n ，/w 换回/v 一些/m 钱/n 来/v 应付/v 局面/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     后来/nt ，/w 他/r 全家/n 迁到/v 六定/ns 居住/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     凡/d 诉讼/n 涉及/v 不同/a 村子/n 的/u 人/n ，/w 石/n 牌/n 头人/n 不/d 让/p 当事人/n 双方/n 当面/v 对质/v 、/w 申诉/v ，/w 而是/vl 自己/r 奔走/v 于/p 甲/n 、/w 乙/n 两/m 方/n 传话/v ，/w 过程/n 大致/d 如下/v ：/w 如果/c 石/n 牌/n 头人/n 在/p 本/r 村/n ，/w 便/d 向/p 他/r 口头/n 起诉/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     如果/c 石/n 牌/n 头人/n 在/p 较/d 远/a 的/u 村子/n ，/w 起诉/v 人/n 就/d 派人/v 拿/v 着/u 一/m 枚/q 用/v 禾/n 杆/n 穿过/v 铜钱/n 方/a 孔/n 的/u 信物/n 到/v 石/n 牌/n 头/n 人家/r 。/w 
		
			
                                        336
                                     这/r 是/vl 起诉/v 的/u 通知/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     石/n 牌/n 头人/n 接到/v 通知/n 后/nd ，/w 便/d 来到/v 起诉/v 人/n 的/u 家/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     起诉/v 人/n 先/d 招待/v 石/n 牌/n 头人/n 吃饭/v ，/w 然后/c 起诉/v ，/w 把/p 事情/n 的/u 原委/n 讲/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        339
                                     如果/c 语言/n 表达/v 能力/n 差/a ，/w 只能/vu 请/v 自己/r 的/u 兄弟/n 叔伯/n 至亲/n 代为/v 申诉/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     每/r 讲完/v 一句话/n ，/w 就/d 折断/v 一/m 节/q 约/d 三/m 寸/q 长/n 的/u 禾/n 杆/n 放/v 在/p 桌上/nl 。/w 
		
			
                                        341
                                     申诉/v 完毕/v ，/w 石/n 牌/n 头人/n 就/d 把/p 全部/n 禾/n 杆/n 收/v 起来/vd ，/w 带到/v 另/r 一方/n 的/u 当事人/n 家里/nl ，/w 转达/v 甲方/n 的/u 申诉/v ，/w 每/r 讲/v 一句话/n ，/w 就/d 放/v 一/m 节/n 禾/n 杆/n 在/p 桌上/nl 。/w 
		
			
                                        342
                                     乙方/n 听完/v 甲方/n 的/u 申诉/v 之后/nt ，/w 乙方/n 也/d 提出/v 申诉/v 和/c 驳斥/v 甲方/n 的/u 申诉/v ，/w 也/d 如/v 前/nd 一样/a 放/v 禾/n 杆/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     石/n 牌/n 头人/n 听完/v 双方/n 的/u 申诉/v 后/nd ，/w 走访/v 一些/m 知情人/n ，/w 然后/c 判决/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     判决/n 也是/vl 分别/v 向/p 甲/n 乙/n 双方/n 单独/a 宣布/v 。/w 
		
			
                                        345
                                     如果/c 有/v -/w 方/n 不服/v 判决/n ，/w 可/vu 向/p 大/a 石/n 牌/n 头人/n 起诉/v 。/w 
		
			
                                        346
                                     原来/d 办案/v 的/u 石/n 牌/n 头人/n 则/c 向/p 大/a 石/n 牌/n 头人/n 口头/n 交代/v 案情/n ，/w 便/d 算/v 移交/v 完毕/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     大/a 石/n 牌/n 头人/n 也/d 如/v 前/nd 一样/a ，/w 奔走/v 于/p 甲/n 乙/n 双方/n 当事人/n 之间/nd ，/w 听取/v 申诉/v ，/w 再/d 判决/v 。/w 
		
			
                                        348
                                     如果/c 有/v 一方/n 不服/v ，/w 石/n 牌/n 头人/n 要/vu 多方/n 调解/v 、/w 说/v 和/v 。/w 
		
			
                                        349
                                     如果/c 实在/a 不/d 服从/v 判决/n ，/w 双方/n 就/d 械斗/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     胜者/n 便是/vl 有理/v 的/u 一方/n ，/w 败者/n 是/vl 无理/a 的/u 一方/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     败/v 方/n 要/vu 向/p 胜方/n 赔偿/v 损失/v ，/w 打伤/v 人/n 要/vu 付/v 医药费/n ，/w 打死/v 人/n 要/vu 付/v &quot;/w 人头/n 钱/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        352
                                     支付/v 石/n 牌/n 头人/n 的/u &quot;/w 草鞋/n 钱/n &quot;/w 即/d 调停/v 费/n ，/w 还要/vu 杀/v 猪/n 买/v 酒/n 请/v 石/n 牌/n 头人/n 吃/v 。/w 
		
			
                                        353
                                     因此/c ，/w 如果/c 自己/r 的/u 经济/n 力量/n 、/w 实力/n 不足/a ，/w 在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 有理/v 也/d 不敢/vu 与/c 对方/n 继续/v 斗/v ，/w 免得/c 遭受/v 更/d 大/a 的/u 损失/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     从/p 上述/v 的/u 情况/n 可/vu 看出/v ，/w 石/n 牌/n 对/p 村/n 与/c 村/n 集团/n 之间/nd 的/u 纠纷/n 、/w 争端/n 制约/v 力/n 小/a ，/w 双方/n 不/d 听/v 判决/n ，/w 就/d 自行/d 械斗/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     石/n 牌/n 对/p 个人/n 却/d 有/v 严密/a 的/u 控制/v 力/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     石/n 牌/n 就/d 像/v 一/m 张/q 网/n 那样/r ，/w 把/p 大瑶山/ns 境内/nl 的/u 不同/a 民族/n 、/w 不同/a 族/n 系/n 的/u 瑶族/ns 居民/n ，/w 分别/d 套/v 在/p 不同/a 的/u 网格/n 里/nd ，/w 受到/v 它/r 的/u 约束/v 。/w 
		
			
                                        357
                                     盘瑶/nz 的/u 居民/n ，/w 不论/c 如何/r 迁徙/v 不定/d ，/w 只要/vu 在/p 大瑶山/ns 境内/nl 游/v 转/v ，/w 进入/v 某个/r 石/n 牌/n 管辖/v 的/u 范围/n ，/w 就/d 得/vu 听命于/v 它/r ，/w 都/d 不/d 可能/vu 脱离/v 这/r 张/q 网/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     个人/n 社会/n 地位/n 的/u 性质/n ，/w 归根结蒂/i ，/w 由/p 社会/n 生产方式/n 决定/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     社会/n 生产方式/n 的/u 性质/n ，/w 规定/v 了/u 社会关系/n 的/u 性质/n ；/w 社会关系/n 的/u 性质/n ，/w 又/d 规定/v 了/u 社会/n 地位/n 的/u 性质/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     在/p 奴隶制/n 、/w 封建制/n 和/c 资本主义社会/n 中/nd ，/w 存在/v 着/u 社会关系/n 的/u 对抗/v 、/w 阶级/n 的/u 对立/v ，/w 受/v 这/r 种/q 对抗/v 、/w 对立/v 关系/n 的/u 制约/v ，/w 个人/n 社会/n 地位/n 也/d 存在/v 着/u 对立/v -/w -/w 不/d 平等/a 。/w 
		
			
                                        361
                                     在/p 奴隶社会/n 和/c 封建社会/n ，/w 统治者/n 对/p 这/r 种/q 社会/n 不/d 平等/a 现象/n ，/w 公开/v 承认/v 并/c 加以/v 维护/v ，/w 所谓/a 劳心/v 者/k 治人/v ，/w 劳力/n 者/k 治/v 于/p 人/n ，/w 治人/v 者/k 食/v 于/p 人/n ，/w 治/v 于/p 人/n 者/k 食/v 人/n ，/w 就是/vl 维护/v 社会/n 不/d 平等/a 的/u &quot;/w 理论/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        362
                                     在/p 资本主义社会/n ，/w 形式/n 有/v 了/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     统治者/n 不/d 承认/v 社会/n 不/d 平等/a 。/w 
		
			
                                        364
                                     他们/r 是/vl 从/p 争/v 平等/a 发迹/v 的/u ，/w 因此/c 他们/r 用/p 标榜/v 抽象/a 平等/a 来/vd 掩盖/v 事实上/nl 的/u 社会/n 不/d 平等/a 。/w 
		
			
                                        365
                                     只要/vu 旧/a 的/u 社会分工/v 没有/d 消除/v ，/w 旧/a 的/u 分工/v 所/u 造成/v 的/u 社会/n 分裂/v 存在/v ，/w 社会/n 的/u 不/d 平等/a 现象/n 就/d 不/d 可能/vu 消除/v ，/w 在/p 社会主义社会/n ，/w 情形/n 发生/v 了/u 根本性/n 变化/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     旧/a 的/u 社会分工/v 造成/v 的/u 社会/n 分裂/v 和/c 社会/n 对抗/v 基本上/d 消除/v 了/u ，/w 社会关系/n 的/u 对抗/v ，/w 从/p 全/a 社会/n 来看/v 也/d 基本/d 消除/v 了/u 。/w 
		
			
                                        367
                                     因此/c ，/w 由/p 社会关系/n 制约/v 的/u 个人/n 社会/n 地位/n 的/u 对抗/v -/w -/w 社会/n 不/d 平等/a 现象/n ，/w 也/d 基本上/d 消除/v 了/u 。/w 
		
			
                                        368
                                     尽管/c 人们/n 的/u 经济/n 地位/n 、/w 政治/n 地位/n 、/w 职业/n 地位/n 等等/u 还是/d 有/v 差别/n ，/w 然而/c 社会/n 地位/n 却是/vl 平等/a 的/u 。/w 
		
			
                                        369
                                     在/p 我国/n ，/w 党政/n 领导人/n 和/c 普通/a 清洁工/n 论/v 政治/n 地位/n 当然/d 有所不同/v ，/w 是/vl 领导者/n 和/c 被/p 领导者/n 的/u 关系/n ，/w 而/c 论/v 社会/n 地位/n ，/w 却/d 无/v 高低/n 贵贱/n 之/u 分/n ，/w 是/vl 平等/a 的/u 。/w 
		
			
                                        370
                                     人们/n 经济/n 收入/n 有/v 多寡/n ，/w 富裕/a 程度/n 有/v 差别/n ，/w 而/c 社会/n 地位/n 也/d 都/d 是/vl 平等/a 的/u 。/w 
		
			
                                        371
                                     在/p 现实/n 生活/n 中/nd ，/w 社会主义社会/n 的/u 个人/n 社会/n 地位/n ，/w 有时/d 也/d 出现/v 不/d 干等/v 的/u 现象/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     这/r 是/vl 旧社会/n 社会/n 不/d 平等/a 现象/n 的/u 残余/n ，/w 是/vl 传统/n 和/c 习惯/n 势力/n 的/u 影响/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     当/p 领导者/n 以/p &quot;/w 长官/n &quot;/w 自居/v ，/w 当/p 管理者/n 的/u 以/p &quot;/w 主人/n &quot;/w 自居/v ，/w 当/v 干部/n 的/u 以/p &quot;/w 家长/n &quot;/w 自居/v ，/w 凡此种种/i ，/w 都/d 是/vl 旧社会/n 的/u 遗风/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     中国共产党/ni 反对/v 特殊化/v ，/w 反对/v 官僚主义/n ，/w 目标/n 之一/m ，/w 就是/d 要/vu 扫除/v 这/r 种/q 旧社会/n 的/u 遗风/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     此外/c ，/w 各种/r 具体/a 制度/n 不够/a 完善/a ，/w 也/d 可能/vu 造成/v 新/a 的/u 不/d 干等/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     国家/n 政府/n 机构/n 臃肿/a ，/w 人浮于事/i ，/w 做官/v 当/v 老爷/n ，/w 脱离/v 老百姓/n ，/w 这/r 就是/vl 一/m 种/q 新/a 的/u 社会/n 不/d 干等/v 现象/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     即使/c 这/r 种/q 现象/n 是/vl 局部/n 的/u 、/w 暂时/nt 的/u ，/w 但/c 却是/vl 不能/vu 忽视/v 的/u 。/w 
		
			
                                        378
                                     个人/n 的/u 社会/n 地位/n 与/c 社会/n 规范/n 具有/v 一致性/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     个人/n 处于/v 怎样/r 的/u 社会/n 地位/n ，/w 表示/v 他/r 具有/v 怎样/r 的/u 社会/n 职能/n ，/w 他/r 具有/v 什么/r 权利/n 和/c 义务/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     列宁/nh 的/u 《/w 奴才/n 气/n 》/w 一/m 文/n ，/w 可以说/v 是/vl 对/p 个人/n 的/u 社会/n 地位/n 与/c 社会/n 规范/n 之间/nd 关系/n 的/u 绝妙/a 说明/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     列宁/nh 讲到/v ：/w &quot;/w 奴才/n 的/u 地位/n 使/v 奴才/n 必须/d 把/p 一/m 点/q 点/q 爱/v 人民/n 的/u 行为/n 同/p 百般/d 顺从/v 主子/n 和/c 维护/v 主子/n 利益/n 的/u 行为/n 结合/v 起来/vd …/w …/w 奴才/n 可能/vu 是/vl 最/d 诚实/a 的/u 人/n ，/w 是/vl 家庭/n 里/nd 的/u 模范/n ，/w 是/vl 优秀/a 的/u 公民/n ，/w 但/c 他/r 必然/a 要/vu 虚伪/a ，/w 因为/c 他/r 的/u 职业/n 的/u 根本/a 特点/n 就是/vl 要/vu 把/p 他/r '/w 必须/d '/w '/w 忠心耿耿/i '/w 为/p 之/r 效劳/v 的/u 主子/n 的/u 利益/n 与/c 供应/v 仆人/n 的/u 那个/r 阶层/n 的/u 利益/n 结合/v 起来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        382
                                     个人/n 的/u 社会/n 地位/n ，/w 确定/v 了/u 一/m 个/q 人/n 必须/d 按/p 一定/a 的/u 社会/n 规范/n 行事/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     他/r 既/c 享有/v 这/r 种/q 地位/n 赋予/v 他/r 的/u 某种/r 权利/n ；/w 同时/c ，/w 他/r 也/d 必须/d 履行/v 这/r 种/q 地位/n 要求/v 他/r 所/u 尽/v 的/u 义务/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     无论/c 有/v 多么/d 复杂/a 的/u 现象/n ，/w 社会/n 地位/n 与/c 社会/n 规范/n 的/u 一致性/n 这/r 一点/mq 是/vl 掩盖/v 不了/v 的/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     不过/c ，/w 在/p 不同/a 的/u 社会/n 里/nd ，/w 权利/n 和/c 义务/n 之间/nd 会/vu 出现/v 不同/a 的/u 关系/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     从/p 社会/n 范围/n 来看/v ，/w 在/p 存在/v 着/u 阶级/n 对抗/v 的/u 社会/n 中/nd ，/w 权利/n 和/c 义务/n 也是/vl 分离/v 的/u 、/w 对抗/v 的/u 。/w 
		
			
                                        387
                                     恩格斯/nh 说/v ：/w &quot;/w 如果/c 在/p 野蛮/a 人/n 中间/nd ，/w 象/p 我们/r 已经/d 看到/v 的/u 那样/r ，/w 不大/a 能够/vu 区别/v 权利/n 和/c 义务/n ，/w 那末/r 文明/n 时代/nt 却/d 使/v 这/r 两者/n 之间/nd 的/u 区别/v 和/c 对立/v 连/p 最/d 愚蠢/a 的/u 人/n 都/d 看得出/v 来/u 。/w 
		
			
                                        388
                                     因为/c 它/r 几乎/d 把/p 权利/n 赋/v 与/c 一个/mq 阶级/n ，/w 另/r 方面/n 却/d 几乎/d 把/p 义务/n 推给/v 另/r 一个/mq 阶级/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        389
                                     处于/v 不同/a 社会/n 地位/n 的/u 人/n ，/w 权利/n 和/c 义务/n 是/vl 不同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        390
                                     有的/r 专门/d 享受/v 权利/n ，/w 有的/r 则/c 专门/d 履行/v 义务/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     在/p 阶级/n 对抗/v 消失/v 以后/nt ，/w 权利/n 和/c 义务/n 的/u 这/r 种/q 分离/v 现象/n 也/d 将/d 随即/d 消失/v ，/w 就/d 好比/v 在/p 工人/n 组织/n 之中/nd &quot;/w 没有/d 无/v 义务/n 的/u 权利/n ，/w 也/d 没有/d 无/v 权利/n 的/u 义务/n &quot;/w 一样/a 。/w 
		
			
                                        392
                                     在/p 我国/n ，/w 个人/n 的/u 社会/n 地位/n 是/vl 平等/a 的/u ，/w 权利/n 和/c 义务/n 的/u 分离/v 现象/n 已/d 不再/d 存在/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     个人/n 都/d 享有/v 社会/n 赋予/v 的/u 权利/n ，/w 也/d 要/vu 对/p 社会/n 履行/v 相应/a 的/u 义务/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     无论/c 领导/n 、/w 干部/n 或/c 社会/n 的/u 一般/a 成员/n ，/w 这/r 方面/n 都/d 是/vl 相同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        395
                                     如果/c 有人/r 只/d 愿/vu 享有/v 权利/n ，/w 而/c 不肯/vu 尽义务/v ，/w 或者/d 只要/vu 人/n 尽义务/v ，/w 不许/v 人/n 享有/v 权利/n ，/w 都/d 是/vl 社会/n 本身/n 所/u 不/d 允许/v 的/u 。/w 
		
			
                                        396
                                     这/r 种/q 现象/n 自然/d 会/vu 遭到/v 人们/n 的/u 抵制/v 和/c 谴责/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     西方/nd 社会学/n 研究/v 的/u &quot;/w 社会/n 角色/n &quot;/w ，/w 就是/d 处于/v 某种/r 社会/n 地位/n 、/w 因而/c 具有/v 某种/r 社会/n 职能/n 的/u 个人/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     社会/n 角色/n 与/c 社会/n 地位/n 相/d 联系/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        399
                                     角色/n &quot;/w 英文/n ｒｏｌｅ/ws ，/w 也/d 可/vu 译作/v 职分/n 、/w 责任/n ，/w 也就是/d 指/v 个人/n 在/p 社会/n 中/nd 的/u 某种/r 职责/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     社会/n 角色/n ，/w 英文/n ｓｏｃｉａｌ/ws ｒｏｌｅ/ws ，/w 也/d 可/vu 译作/v 社会/n 职责/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     个人/n 社会/n 地位/n 不同/a ，/w 因而/c 社会/n 职责/n 也/d 不/d 一样/a ，/w 这个/r 问题/n ，/w 实际上/nl 属于/v 考察/v 社会/n 地位/n 时/nt 需要/v 研究/v 的/u 内容/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     可以/vu 归属/v 于/p 社会/n 地位/n 问题/n 之中/nd 。/w 
		
			
                                        403
                                     费尔巴哈/nh 说过/v ：/w &quot;/w 当/p 人/n 刚刚/d 脱离/v 自然界/n 的/u 时候/n ，/w 他/r 也/d 只是/vl 一个/mq 纯粹/a 的/u 自然物/n ，/w 而/c 不是/vl 人/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     人/n 是/vl 人/n 、/w 文化/n 、/w 历史/n 的/u 产物/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        405
                                     恩格斯/nh 很/d 赞/v 尝/v 这/r 句/n 话/n ，/w 称/v 它/r 为/vl &quot;/w 名言/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        406
                                     在/p 这里/r ，/w 费尔巴哈/nh 实际上/nl 说明/v 了/u 人/n 的/u 社会化/v 问题/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     所谓/a 个人/n 社会化/v ，/w 就是/vl 指/v 的/u 从/p &quot;/w 纯粹/a 自然物/n &quot;/w 到/v 人/n （/w 社会/n 人/n ）/w 的/u 过程/n ，/w 就是/vl 接受/v 人/n 、/w 文化/n 、/w 历史/n 影响/v 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     无论/c 从/p &quot;/w 人类/n 个体/n &quot;/w 或/c 从/p 个人/n 来看/v ，/w 都/d 经历/v 了/u 、/w 经历/v 着/u 这样/r 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     人类/n 从/p 蒙昧/a 初期/nt 发展/v 到/v 现代/nt ，/w 实际上/nl 也是/vl 社会化/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     个人/n 社会化/v 的/u 历史/n ，/w 是/vl 人类/n 社会化/v 的/u 缩影/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     个人/n 社会化/v 是/vl 不断/d 深化/v 、/w 不断/d 提高/v 的/u 。/w 
		
			
                                        412
                                     这/r 包括/v 物质/n 、/w 精神/n 两/m 个/q 方面/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     消费/v ，/w 就是/vl 满足/v 人们/n 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     人们/n 的/u 基本/a 需要/n 大体上/nl 可以/vu 分为/v 几/m 类/n ：/w 一/m 类/n 是/vl 生存/v 需要/n ，/w 即/v 维持/v 劳动者/n 及其/c 家庭/n 的/u 基本/a 生活资料/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     这/r 就是/vl 我们/r 常/d 说/v 的/u 食/v 、/w 衣/n 、/w 住/v 、/w 行/v 等/u 几/m 方面/n 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     一/m 类/n 是/vl 享受/v 需要/n ，/w 这/r 类/n 需要/n 也是/vl 一/m 种/q 消费/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     这/r 是/vl 超出/v 生存/v 需要/n 的/u 一/m 种/q 更/d 高/a 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     还有/v 一/m 种/q 是/vl 发展/v 需要/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     这/r 指/v 的/u 是/vl ，/w 有的/r 需要/n 虽然/c 从/p 当前/nt 来看/v 并不是/v 不可/vu 缺少/v 的/u ，/w 而/c 为了/p 适应/v 以后/nt 的/u 要求/n 却/d 又是/vl 不可/vu 缺少/v 的/u ，/w 如/v 智力开发/v 投资/v 等/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     这/r 几/m 类/n 需要/n 的/u 划分/v ，/w 离不开/v 消费/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     因此/c ，/w 在/p 不同/a 的/u 社会/n 和/c 不同/a 的/u 历史/n 阶段/n ，/w 这/r 几/m 类/n 需要/n 的/u 尺度/n 是/vl 不同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     即使/c 在/p 一个/mq 国家/n ，/w 不同/a 的/u 地区/n ，/w 这/r 几/m 类/n 需要/n 的/u 划分/v 也是/vl 各/r 不/d 相同/a 的/u 。/w 
		
			
                                        423
                                     农村/n 和/c 大/a 城市/n 基本/a 需要/n 的/u 差别/n 就/d 大/a 不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        424
                                     由于/c 消费/v 水平/n 不同/a ，/w 消费/v 构成/v 就/d 大/d 不/d 一样/a 。/w 
		
			
                                        425
                                     消费/v 水平/n 低/a ，/w 生存/v 需要/n 的/u 满足/v 就/d 成为/v 最/d 重要/a 的/u ，/w 因而/c 生存/v 需要/n 的/u 支出/n 就/d 大/a ；/w 消费/v 水平/n 高/a ，/w 生存/v 需要/n 的/u 支出/n 就/d 降低/v 了/u 比重/n ，/w 而/c 其他/r 方面/n 需要/n 的/u 支出/n 就/d 提高/v 了/u 比重/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     消费结构/n 与/c 消费/v 水平/n 相/d 适应/v ，/w 具有/v 普遍性/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        427
                                     低/a 水平/n 、/w 低标准/n 、/w 低/a 消费/v &quot;/w ，/w 概括/v 了/u 生产/v 落后/a 条件/n 下/nd 的/u 消费/v 状况/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     由于/c 生产/v 水平/n 低/a ，/w 消费/v 的/u 标准/n 和/c 实际/a 的/u 消费/v 水平/n 也/d 只能/vu 是/vl 低/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        429
                                     新/a 三/m 年/nt ，/w 旧/a 三/m 年/nt ，/w 缝缝补补/i 又/d 三/m 年/nt &quot;/w ，/w 这/r 固然/c 反映/v 了/u 以往/nt 我国/n 人民群众/n 的/u 艰苦朴素/i 精神/n ，/w 也是/vl 低/a 消费/v 的/u 具体/a 写照/v 。/w 
		
			
                                        430
                                     这/r 种/q 状况/n 不仅/c 表明/v 消费/v 水平/n 低/a ，/w 而且/c 表明/v 消费结构/n 只能/vu 考虑/v 生存/v 需要/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     随着/p 社会生产力/n 的/u 发展/v ，/w 消费/v 水平/n 和/c 结构/n 便/d 会/vu 发生/v 相应/a 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     比如/c 在/p 我国/n 的/u 深圳市/ns ，/w １９８４/m 年/nt 职工/n 人均/v 月/nt 工资/n 达/v 一百六十/m 多/m 元/q ，/w 农民/n 人均/v 年收入/n 八百四十/m 元/q ，/w 这/r 给/p 消费/v 带来/v 了/u 巨大/a 变化/n ：/w 吃/v 的/u 营养/n 化/k ，/w 穿/v 的/u 高档/a 化/k ，/w 用/v 的/u 电器/n 化/k ，/w 消遣/v 、/w 旅游/v 开始/v 成为/v 人们/n 热衷/v 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     马克思/nh 在/p 分析/v 劳动力/n 的/u 价值/n 时/nt 指出/v ，/w 对于/p 生活资料/n &quot;/w 必不可少/i 的/u 需要/v 的/u 范围/n ，/w 和/p 满足/v 这些/r 需要/n 的/u 方式/n 一样/a ，/w 本身/n 是/vl 历史/n 的/u 产物/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        434
                                     他/r 还/d 说/v ：/w &quot;/w 每/r 一/m 特定/a 的/u 生活方式/n 就是/vl 本性/n 的/u 一定/a 范围/n 的/u 生活方式/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        435
                                     正如/p 我们/r 不能/vu 研究/v 抽象/a 的/u 一般/a 社会/n 而/c 只能/vu 研究/v 社会形态/n 一样/a ，/w 我们/r 也/d 不能/vu 抽象/a 地/u 研究/v 一般/a 生活方式/n ，/w 而/c 只能/vu 研究/v 一定/a 社会/n 的/u 生活方式/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     生活方式/n 所/u 固有/v 的/u 特性/n ，/w 是/vl 从/p 多方面/n 表现/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        437
                                     生活方式/n 受/v 生产方式/n 所/u 决定/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     一般/a 地/u 说/v ，/w 生产方式/n 怎样/r ，/w 生活方式/n 也/d 就/d 会/vu 怎样/r 。/w 
		
			
                                        439
                                     生活方式/n 归根到底/i 也是/vl 一/m 种/q 社会关系/n ，/w 它/r 的/u 性质/n 是/vl 以/p 社会形态/n 即/v 生产方式/n 的/u 性质/n 为/vl 转移/v 的/u 。/w 
		
			
                                        440
                                     生活方式/n 表现/v 了/u 生产方式/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     马克思/nh 恩格斯/nh 指出/v ：/w &quot;/w 人们/n 用以/v 生产/v 自己/r 必需/v 的/u 生活资料/n 的/u 方式/n ，/w 首先/r 取决于/v 他们/r 得到/v 的/u 现成的/n 和/c 需要/v 再生产/v 的/u 生活资料/n 本身/n 的/u 特性/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     这/r 种/q 生产方式/n 不仅/c 应当/vu 从/p 它/r 是/vl 个人/n 肉体/n 存在/v 的/u 再生产/v 这/r 方面/n 来/vd 加以/v 考察/v ，/w 它/r 在/p 更/d 大/a 程度/n 上/nd 是/vl 这些/r 个人/n 的/u 一定/a 的/u 活动/v 方式/n ，/w 表现/v 他们/r 生活/n 的/u 一定/a 形式/n ，/w 他们/r 的/u 一定/a 的/u 生活方式/n 。/w 
		
			
                                        443
                                     个人/n 怎样/r 表现/v 自己/r 的/u 生活/n ，/w 他们/r 自己/r 也/d 就/d 怎样/r 。/w 
		
			
                                        444
                                     因此/c ，/w 他们/r 是/vl 什么样/r 的/u ，/w 这/r 同/p 他们/r 的/u 生产/v 是/vl 一致/a 的/u -/w -/w 既/d 和/p 他们/r 生产/v 什么/r 一致/a ，/w 又/d 和/p 他们/r 怎样/r 生产/v 一致/a 。/w 
		
			
                                        445
                                     因而/c ，/w 个人/n 是/vl 什么样/r 的/u ，/w 这/r 取决于/v 他们/r 进行/v 生产/v 的/u 物质/n 条件/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        446
                                     马克思/nh 恩格斯/nh 的/u 这/r 一/m 论述/n ，/w 深刻/a 地/u 揭示/v 了/u 生产方式/n 与/c 生活方式/n 的/u 内在/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     资本主义/n 生产方式/n 的/u 特点/n 是/vl ，/w 社会化/v 的/u 大生产/v 与/c 资本主义/n 私人/n 占有/v 制/k 相/d 结合/v 。/w 
		
			
                                        448
                                     封建/n 的/u 自然/n 经济/n 被/p 资本主义/n 社会化/v 大生产/v 所/u 摧毁/v ，/w 封建/n 生产关系/n 被/p 资本主义/n 生产关系/n 所/u 取代/v 。/w 
		
			
                                        449
                                     生产方式/n 的/u 更迭/v 引起/v 全/a 社会/n 生活方式/n 的/u 更迭/v 。/w 
		
			
                                        450
                                     人们/n 谋取/v 物质/n 生活资料/n 的/u 方式/n 、/w 劳动者/n 的/u 劳动/n 方式/n 全部/n 改变/v 。/w 
		
			
                                        451
                                     资产阶级/n 不/d 靠/p 收取/v 地租/n 而是/vl 靠/p 榨取/v 剩余价值/n 来/vd 满足/v 穷奢极欲/i 的/u 需要/n ；/w 工人/n 不/d 被/p 束缚/v 在/p 土地/n 上/nd ，/w 而是/vl 以/p 自由/a 出卖/v 劳动力/n 来/vd 获得/v 基本/a 的/u 生活资料/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        452
                                     自由/a 、/w 平等/a 、/w 博爱/v &quot;/w 不仅/c 是/vl 资产阶级/n 的/u 一/m 种/q 政治纲领/n ，/w 而且/c 也是/vl 社会/n 生活/n 的/u 基本/a 原则/n ，/w 渗透/v 到/v 各个/r 领域/n 。/w 
		
			
                                        453
                                     封建/n 的/u 等级/n 制度/n 遭到/v 否定/v ，/w &quot;/w 人性/n &quot;/w 得到/v 解放/v ，/w 一切/r 都/d 是/vl &quot;/w 平等/a &quot;/w 、/w &quot;/w 自由/a &quot;/w 的/u 。/w 
		
			
                                        454
                                     人们/n 不仅/c 有/v 购买/v 和/c 出卖/v 劳动力/n 等/u 经济/n 生活/n 方面/n 的/u 自由/n ，/w 而且/c 有/v 政治/n 生活/n 、/w 社会/n 生活/n 、/w 精神/n 生活/n 方面/n 的/u &quot;/w 自由/n &quot;/w ，/w 成为/v 一/m 种/q 使/v 人/n 眼花/v ＡＹ/ws 乱/a 的/u &quot;/w 自由/a 世界/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        455
                                     婚姻/n 关系/n 无须/d 再/d 要/vu 媒妁之言/i 、/w 父母/n 作主/v ，/w 家庭/n 关系/n 上/nd 撕去/v 了/u 温情脉脉/i 的/u 面纱/n ，/w 人/n 与/c 人/n 在/p 法律/n 上/nd 取得/v 了/u &quot;/w 一律/d 平等/a &quot;/w 的/u 地位/n ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        456
                                     一句话/n ，/w 凡是/d 资产阶级/n 生产方式/n 所/u 达到/v 的/u 地方/n ，/w &quot;/w 把/p 一切/r 封建/n 的/u 、/w 宗法/n 的/u 和/c 田园诗/n 般/n 的/u 关系/n 都/d 破坏/v 了/u 。/w 
		
			
                                        457
                                     它/r 无情/a 地/u 斩断/v 了/u 把/p 人们/n 束缚/v 于/p 天然/a 首长/n 的/u 形形色色/a 的/u 封建/n 羁绊/n ，/w 它/r 使/v 人/n 和/c 人/n 之间/nd 除了/p 赤裸裸/a 的/u 利害/n 关系/n ，/w 除了/p 冷酷无情/i 的/u '/w 现金/n 交易/n '/w ，/w 就/d 再也/d 没有/v 任何/r 别的/r 联系/n 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        458
                                     一切/r 固定/a 的/u 古老/a 关系/n 以及/c 与/p 之/r 相/d 适应/v 的/u 素/n 被/p 尊重/v 的/u 观念/n 和/c 见解/n 都/d 被/p 消除/v 了/u ，/w 一切/r 神圣/a 的/u 东西/n 都/d 被/p 亵/v 读/v 了/u ，/w 人们/n 终于/d 不得/vu 不用/v 冷静/a 的/u 眼光/n 来/vd 看待/v 他们/r 的/u 生活/n 地位/n 、/w 他们/r 的/u 相互/d 关系/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     生活方式/n 还/d 受/v 着/u 生活/n 条件/n 的/u 制约/v 。/w 
		
			
                                        460
                                     生活/n 条件/n 包括/v 生产/v 发展/v 水平/n 和/c 各种/r 自然/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     生产/v 发展/v 水平/n 随着/p 历史/n 发展/v 而/c 不断/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        462
                                     在/p 不同/a 的/u 社会/n 里/nd ，/w 生产/v 水平/n 有/v 巨大/a 的/u 差别/n ；/w 同一/a 社会形态/n ，/w 不同/a 时期/nt 、/w 不同/a 地区/n 生产/v 水平/n 也/d 往往/d 存在/v 着/u 很/d 大/a 差别/n 。/w 
		
			
                                        463
                                     从/p 狭义/n 来说/v ，/w 社会/n 问题/n 一般/a 指/v 社会/n 弊病/n 和/c 病态/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     社会/n 弊病/n 和/c 病态/n ，/w 是/vl 社会/n 的/u 阴暗面/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     它/r 反映/v 的/u 是/vl 那/r 一部分/n 过时/v 的/u 、/w 腐朽/a 的/u 社会关系/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     这/r 种/q 社会关系/n ，/w 对/p 社会/n 起/v 着/u 消极/a 和/c 腐蚀/v 、/w 瓦解/v 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     所以/c ，/w 恩格斯/nh 把/p 这/r 类/n 问题/n 叫做/v 社会/n &quot;/w 祸害/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        468
                                     有的/r 社会/n 问题/n ，/w 比较/d 确定/a 的/u 是/vl 一/m 种/q 社会/n 病态/n ，/w 比如/c 失业/v 问题/n 、/w 犯罪/v 问题/n 、/w 吸毒/v 问题/n 、/w 赌博/v 问题/n 等等/u 。/w 
		
			
