
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     屋顶/nl 多/a 呈/v 山/n 字形/n ，/w 屋内/nl 通常/d 高/a 二/m 米/q 多/a ，/w 而/c 屋檐/n 仅/d 一/m 米/q ，/w 入/v 屋/n 都/d 得/u 弯腰/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     屋内/nl 只有/c 一/m 两/m 个/q 窗口/n ，/w 各/r 二/m 尺/q 见方/n ，/w 比较/v 昏暗/a 。/w 
		
			
                                        3
                                     地面/n 铺/v 石板/n ，/w 离/v 地面/n 约/v 半/m 尺/q 架/v 石板/n 床/n 两/m 张/q ，/w 人口/n 众多/a 的/u 就/d 睡/v 在/p 地上/nl 。/w 
		
			
                                        4
                                     谷仓/n 多/a 为/p 干/a 栏/n 式/k 的/u 桩上/nl 建筑/v ，/w 桩上/nl 套/n 圆/a 石板/n ，/w 用来/v 防/v 鼠/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     阿美人/ns 的/u 住/v 屋/n 建/v 在/p 平地/n 上/nd ，/w 无/v 一定/d 朝向/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     和/c 排湾人/ns 的/u 大型/a 木屋/n 类似/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     阿美人/ns 住屋/ns 也/d 以/p 方/a 木/n 为/p 柱/n ，/w 木板/n 为/p 墙/n ，/w 用/v 茅草/n 盖顶/nl 。/w 
		
			
                                        8
                                     从/p 外表/n 看似/v 与/c 普通/a 茅草/n 房/n 没有/v 差别/n ，/w 但/c 实际上/nl 屋/n 架/n 与/c 干/a 栏/n 建筑/v 完全/a 相同/a ，/w 也是/vl 桩上/nl 屋宇/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     门/n 开/v 在/p 正面/nd ，/w 屋内/nl 原为/vl 单间/n ，/w 后/nd 因/c 受/v 汉族/ns 影响/v 也/d 分成/v 寝室/n 、/w 起居/n 间/n 及/c 厨房/n 等/u 。/w 
		
			
                                        10
                                     除/v 住/v 屋外/nl ，/w 村/n 社/n 建有/v 集会/n 所/u 。/w 
		
			
                                        11
                                     集会/n 所/u 用/v 木板/n 或/c 藤/n 竹/n 搭/v 成/v ，/w 离/v 地面/n 一/m 、/w 二/m 米/q 不等/a ，/w 上下/n 用/v 梯子/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     这/r 种/q 集会/n 所为/n 村/n 社/n 所有/a ，/w 白天/nt 是/vl 工作/n 场所/n ，/w 夜间/nt 则/c 作为/n 未婚/v 男女/n 的/u 聚会/v 地/n ，/w 村/n 社/n 的/u 集会/n 和/c 祭祀/v 也/d 多/a 在/p 这里/r 举行/v ，/w 如/v 有/v 战斗/v 便/a 用作/v 指挥所/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     卑南人/ns 的/u 少年/n 集会/n 所/n ，/w 全部/n 用/v 竹子/n 缚/v 扎/v 而/c 成/v ，/w 是/vl 一/m 种/q 圆形/n 的/u 干/a 栏/n 建筑/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     上层/nl 离地/v 约/v 二/m 人/n 高/a ，/w 上下/n 用/v 梯子/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     居室/n 为/p 圆形/n ，/w 是/vl 用/v 竹篱/n 环/v 围/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        16
                                     圆形/n 居室/n 四周/nl 为/p 沿/v 廓/n ，/w 但/c 没有/v 栏杆/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     居室/n 中央/n 有/v 火炉/n ，/w 火炉/n 四周/nl 是/vl 床/n ，/w 居室/n 的/u 上面/nd 冠以/v 茅/n 顶/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     少年/n 男子/n 每年/nt 八月/nt 至/v 第二/m 年/nt 元月/nt 居住/v 到/v 会所/n 中/nd ，/w 居住/v 期/nt 过后/d ，/w 一般/a 就/d 把/p 它/r 拆除/v 。/w 
		
			
                                        19
                                     雅美人/ns 的/u 住房/n 大都/d 建/v 在/p 沿海/n 山麓/n 坡地/n 上/nd ，/w 面/v 海/n 而/c 居/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     建筑/v 材料/n 多/a 取自/v 于/p 海边/nl 卵石/n ，/w 用/v 卵石/n 垒/v 成/v 地基/n 和/c 墙壁/n ，/w 外部/nd 蔽/v 以/p 茅草/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     房屋/n 地基/n 挖/v 得/u 很/d 深/a ，/w 屋内/nl 凹下/v 二/m 、/w 三/m 米/q ，/w 房檐/n 离/v 地面/n 仅/d 一/m 米/q 左右/n ，/w 这/r 是/vl 一/m 种/q 典型/a 的/u 半/m 地下/nl 式/k 房屋/n ，/w 可以/vu 预防/v 台风/n 的/u 袭击/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     内/nd 部分/n 单间/n 或/c 复/a 室/n 两/m 种/q ，/w 地面/n 不平/a ，/w 呈/v 阶梯/n 状/k 。/w 
		
			
                                        23
                                     雅美人/ns 一般/a 都/d 在/p 住/v 屋/n 外面/nd 建/v 一个/mq 凉台/n ，/w 以/p 避/v 酷暑/n ，/w 并/c 成为/v 一家人/n 休息/v 娱乐/v 的/u 场所/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     雅美人/ns 和/c 台湾/ns 本/r 岛中/nl 部/n 各/r 族群/n 一样/a ，/w 公/a 廨/n 和/c 仓库/n ，/w 一般/a 都/d 是/vl &quot;/w 干/a 栏/n &quot;/w 式/k 的/u 桩上/nl 建筑/v ，/w 与/c 祖国/n 大陆/nl 古代/nt 越族/ns 的/u &quot;/w 干/a 栏/n &quot;/w 建筑/v 相同/a ，/w 属于/v 古代/nt 百越文化/ns 的/u 一/m 种/q 特征/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     在/p 各/r 族群/n 住宅/n 中/nd ，/w 头目/n 的/u 住宅/n 往往/d 与/c 一般人/n 不同/a ，/w 屋前/nl 的/u 庭院/n 都/d 有/v 一/m 座/q 用/v 石板/n 铺/v 成/v 的/u 高台/n ，/w 是/vl 头目/n 讲话/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     在/p 台子/n 中央/n 竖/a 高大/a 的/u 石板/n 一块/mq ，/w 上面/nd 刻有/v 人像/n ，/w 相传/v 是/vl 祖先/n 神灵/n 附/v 托/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        27
                                     各/r 族群/n 住/v 屋/n 多数/n 有门/v 无/v 窗/n ，/w 也/d 无/v 烟囱/n 设备/n ，/w 屋内/nl 一般/a 比较/v 阴暗/a ，/w 陈设/n 也/d 很/d 简单/a 。/w 
		
			
                                        28
                                     现在/nt 各/r 族群/n 居住/v 环境/n 已/d 发生/v 深刻/a 变迁/v ，/w 房屋/n 建筑/v 材料/n 和/c 施工/v 方法/n 与/c 汉族/ns 基本/a 相同/a ，/w 屋内/nl 陈设/n 已/d 大为改观/i 。/x 
		
			
                                        29
                                     从此/d ，/w 船员/n 们/k 夜晚/nt 出海/v ，/w 白天/nt 在/p 集体/n 宿舍/n 食宿/n 一个/mq 月/nt ，/w 禁止/v 回家/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     第/h 四/m 天/nt 破晓/v ，/w 经过/p 一/m 夜/nt 渔/n 猎/v 疲惫不堪/i 的/u 船员/n 们/k ，/w 睡眼/n 忪/x 惺/x 地/u 醒来/v ，/w 第/h -/w 件/n 事/n 就是/d 把/p 昨夜/nt 捕获/v 的/u 飞鱼/n 带/n 回家/v 去/v ，/w 举行/v 品尝/v 新/a 鱼/n 的/u 祭礼/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     按照/p 雅/a 美人/n 的/u 习俗/n ，/w 飞鱼/n 王/nhf 赏赐/v 的/u 新/a 鱼/n ，/w 未经/v 祭祀/v 是/vl 不许/v 煮食/v 的/u 。/w 
		
			
                                        32
                                     因此/c ，/w 人们/n 携带/v 新/a 鱼/n 回家/v 后/nd ，/w 用/v 闪亮/v 的/u 银/n 兜/n 与/c 胸/n 饰/v ，/w 覆盖/v 在/p 飞鱼/n 上面/nd ，/w 喃喃/o 祷告/v 飞鱼/n 之/u 灵/a ，/w 然后/c 大家/n 就地/d 蒸煮/v 、/w 品尝/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     烹煮/v 时/nt ，/w 鱼/n 儿/n 要/vu 一/m 条/n 一/m 条/n 完整/a 无损/v 地/u 放/v 在/p 锅里/nl ，/w 不许/v 开膛/v 剖/v 肚/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     聚餐/v 时/nt ，/w 大家/n 也/d 只能/vu 一/m 条/n 一/m 条/n 地/u 吃/v ，/w 不许/v 掐/v 头/n 去/v 尾/n 、/w 挑肥拣瘦/i 。/w 
		
			
                                        35
                                     象征/v 着/u 猎/v 渔/n 全/a 过程/n 的/u 登船/v 试水/v 、/w 丰/a 渔/n 、/w 初夜/nt 出海/v 及/v 品尝/v 新/a 鱼/n 等/v 四/m 个/q 祭礼/n 都/d 完成/v 以后/nt ，/w 船员/n 们/k 全力以赴/i 投入/v 紧张/a 的/u 渔/n 猎/v 生产/v ，/w 直到/v 四月/nt 一/m 日/nt 清晨/nt ，/w 把/p 屯积/v 的/u 鱼干/n 进行/v 分配/v ，/w 拆除/v 集体/n 宿舍/n 周围/nd 的/u 篱笆/n ，/w 集体/n 渔/n 猎/v 宣告/v 结束/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     从此以后/i ，/w 船员/n 们/k 除/v 夜间/nt 集体/n 渔/n 猎/v 之外/nd ，/w 白天/nt 可以/vu 住/v 在/p 家里/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        37
                                     在/p 飞鱼/n 最多/a 的/u 三/m 、/w 四月/nt 间/n ，/w 雅/a 美人/n 规定/v 用/v 大船/n 集体/n 出海/v ，/w 五月/nt 一/m 日/nt 起/v 允许/v 各家各户/i 用/v 小船/n 钓鱼/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     小船/n 捕鱼/v ，/w 照例/d 要/vu 举行/v 祭礼/n ，/w 其中/nd 最/d 重要/a 的/u 是/vl 祭祀/v 祖先/n 亡灵/n 及/v 贮存/v 鱼干/n ，/w 把/p 平日/nt 屯积/v 的/u 鱼干/n ，/w 贮藏/v 在/p 陶罐/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        39
                                     七月/nt 一/m 日/nt 清晨/nt ，/w 家家户户/n 打扫/v 庭院/n ，/w 宰/v 羊/n 、/w 煮/v 芋/x ，/w 飨/x 宴/n 歌舞/n ，/w 欢庆/v 渔/n 猎/v 活动/v 胜利/v 结束/v 。/w 
		
			
                                        40
                                     转眼/nt 到了/v 十月/nt 金秋/nt ，/w 雅/a 美人/n 禁忌/v 吃/v 鱼/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     断/v 食/v 前夕/nt ，/w 各个/r 家庭/n 必须/d 举行/v &quot;/w 终/n 食/v &quot;/w 仪礼/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     人们/n 把/p 贮备/v 在/p 陶罐/n 里/nd 的/u 鱼干/n ，/w 全部/n 掏出/v 来/vd ，/w 一古脑/d 儿/n 倒/v 在/p 锅里/nl 煮熟/v ，/w 合家/n 痛痛快快/a 地/u 吃/v 最后/n 一/m 顿/q ，/w 然后/c 吃/v 剩/v 的/u 无论/c 多少/d 统统/d 扔到/v 野外/nl ，/w 从此/d 到来/v 年/nt 三月/nt 渔/n 汛/n 之前/nt ，/w 雅/a 美人/n 禁止/v 吃/v 鱼/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     综上所述/i ，/w 雅/a 美人/n 的/u &quot;/w 飞鱼/n 祭/v &quot;/w ，/w 几乎/d 包括/v 诱/v 鱼/n 、/w 出海/v 、/w 初/a 尝/v 、/w 贮藏/v 、/w 终/n 食/v 等/v 一系列/a 祭礼/n ，/w 一/m 环/n 紧/a 扣/v 一/m 环/n ，/w 生动/a 地/u 反映/v 了/u 雅/a 美人/n 渔/n 猎/v 过程/n 及/v 原始/a 宗教/n 观念/n ，/w 丰富多采/i 又/d 别具/v 特色/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     赛/v 夏人/nh &quot;/w 达/v 爱/v 祭/v &quot;/w ，/w 俗称/n &quot;/w 矮/a 灵/a 祭/v &quot;/w ，/w 又称/v &quot;/w 二/m 年/nt 祭/v &quot;/w ，/w 是以/c 敌人/n 亡灵/n 崇拜/v 为/p 中心/n 的/u 传统/n 祭典/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     达/v 爱/v 祭/v 渊源/n 于小/nh 黑人/n 神话/n 传说/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     传说/n 赛/v 夏人/nh 在/p 远古/nt 时/nt 曾/d 与/c 另/r 一/m 支/v 先期/nt 抵达/v 台湾/ns 的/u &quot;/w 达/v 爱/v &quot;/w 人/n 相处/v ，/w 原来/d 关系/n 融洽/a ，/w 情同手足/i ，/w 达/v 爱人/n 传授/v 赛/v 夏/nhf 人种/n 粟/n 及/v 有关/p 祭礼/n ，/w 赛/v 夏人/nh 对/a 其/r 十分/d 敬重/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     但是/c ，/w 达/v 爱人/n 性格/n 剽悍/a ，/w 桀骜不驯/i ，/w 曾/d 多次/mq 调戏/v 赛/v 夏人/nh 的/u 妻女/n ，/w 导致/v 彼此/r 有/v 隙/n ，/w 矛盾/n 日/nt 深/a ，/w 争斗/v 由此/d 而/c 愈演愈烈/i 。/w 
		
			
                                        48
                                     由于/c 达/v 爱人/n 善/a 箭/n 术/x ，/w 臂力/n 过人/v ，/w 赛/v 夏人/nh 无奈/a 他/r 何/r ，/w 便/a 处心积虑/i 设计/v 智取/v 。/w 
		
			
                                        49
                                     赛/v 夏人/nh 预先/d 在/p 达/v 爱人/n 经常/a 歇息/v 的/u 树干/n 搭/v 成/v 的/u 桥上/nl ，/w 暗中/d 做/v 了/u 手脚/n ，/w 以致/c 达/v 爱人/n 渡桥/n 时/nt 沉江/ns 溺死/v ，/w 只有/c 两/m 名/n 达/v 爱/v 夫妻/n 幸免/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     这/r 对/a 达/v 爱/v 夫妇/n 继续/v 留下来/v ，/w 传授/v 祭祀/v 与/c 歌舞/n ，/w 完成/v 使命/n 之后/nt ，/w 他们/r 也/d 告辞/v 远遁/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     后来/nt ，/w 赛/v 夏人/nh 举行/v 隆重/a 的/u 祭祀/v 活动/v ，/w 以为/v 缅怀/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     这/r 就是/d &quot;/w 达/v 爱/v 祭/v &quot;/w 的/u 来历/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     达/v 爱/v 祭典/n 在/p 农历/n １０/m 月/nt １３/m 日/nt 至/v １８/m 日/nt 之间/nd 卜/v 日/nt 举行/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     祭/v 前/nd ５/m 天/nt ，/w 赛/v 夏人南/nh 、/w 北/nd 两/m 大/a 祭/v 团/n 的/u 长老/n 聚会/v &quot;/w 约/v 绳/n 纪日/nh &quot;/w ，/w 即/d 在/p 两/m 根/n 茅草/n 绳/n 上/nd 结/v ５/m 个/q 扣子/n （/w 南部/nd 向天/nh 湖赛/ns 夏人/nh 的/u 绳子/n 结/v ６/m 个/q 扣子/n ）/w ，/w 分别/v 由/p 两/m 个/q 祭/v 团/n 带回/v ，/w 从/p 翌日/nt 起/v 每/r 隔/v 一天/nt 解下/v 一个/mq 扣子/n ，/w ５/m 个/q 扣子/n 全部/n 解/v 完/v ，/w 即刻/d 举行/v 祭礼/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     整个/a 祭典/n 分为/v 迎/v 灵/a 、/w 延/v 灵/a 、/w 娱/x 灵/a 、/w 送/v 灵/a 和/c 逐/v 灵/a 等/v ５/m 个/q 阶段/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     每个/r 阶段/n 围绕/v 一个/mq 中心/n 开展/v 活动/v ，/w 其中/nd 娱/x 灵/a 是/vl 祭祀/v 庆典/n 的/u 高潮/n ，/w 安排/v 在/p 秋收/n 月/nt 望/v 夜/nt 。/w 
		
			
                                        57
                                     每/r 一/m 种/v 祭礼/n 前夕/nt ，/w 祭/v 团/n 先/d 派/v 一/m 使者/n 在/p 日暮/nt 时分/nt 抵/v 山下/nl ，/w 向/p 当年/nt 达/v 爱人/n 居住/v 的/u 洞穴/n 发射/v 无/v 镞/x 响箭/n ，/w 鸣/v 镝/x 报信/v ，/w 邀请/v 达/v 爱/v 亡灵/n 赴/v 祭/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     同时/c ，/w 家家户户/n 捣/v 粟/n 酿酒/v ，/w 忙/a 着/u 筹备/v 祭品/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     翌日/nt 午后/nt ，/w 成年/n 男子/n 由/p 主祭/v 的/u 朱/nhf 姓/n 长老/n 引导/v ，/w 来到/v 苍/a 茂/a 挺拔/a 的/u 大/a 杉树/n 下/nd ，/w 插下/v 九/m 串/v 肉/n 串/v ，/w 摆设/n 十/m 盅/n 竹/x 杯/n ，/w 祭告/v 祖/n 灵/a 。/w 
		
			
                                        60
                                     傍晚/nt ，/w 又/d 到/v 村/n 外/nd 祭献/v 猪肉/n 、/w 内脏/n 及/v 粟酒/ns ，/w 敬请/v 各/r 路/n 神灵/n 赴/v 祭/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     邀请/v 敌/n 灵/a 和/c 神灵/n 完毕/v 之后/nt ，/w 第二/m 天/nt 拂晓/nt ，/w 由/p 夜/nt 梦/n 吉兆/n 的/u 男子/n ，/w 手持/v 松明/n ，/w 入/v 山/n 采/v 茅草/n ，/w 编织/v 草/n 环/n ，/w 套/n 在/p 头上/nl 、/w 手上/nl 、/w 腿上/nl ，/w 同时/c 家里/nl 的/u 家俱/n 、/w 梁柱/n 、/w 臼/x 杵/n 等/v 也/d 均/d 束/v 之/u 以/p 茅草/n ，/w 驱除/v 邪气/n ，/w 防范/v 达/v 爱/v 亡灵/n 作祟/v 。/w 
		
			
                                        62
                                     待到/v 太阳/n 升起/v ，/w 达/v 爱/v 亡灵/n 结伴/v 下山/v ，/w 逶迤/a 而/c 来/vd 时/nt ，/w 早在/v 祭司/n 家/n 恭候/v 多时/nt 的/u 赛/v 夏人/nh ，/w 便/a 面东/v 肃立/v ，/w 一边/d 吟唱/v &quot;/w 迎/v 灵/a 歌/n &quot;/w ，/w 一边/d 将/d 木/n 臼/x 侧/nd 倒/v 于/p 地/u ，/w 徐徐/d 推出/v 来/vd ，/w 竖立/v 在/p 庭/n 院里/nl 。/w 
		
			
                                        63
                                     一/m 位/q 盛装/n 少女/n 跟随/v 于/p 后/nd ，/w 她/r 双手/n 捧/v 着/u 一/m 簸箕/n 粟谷/nh ，/w 缓缓/d 倒/v 在/p 木/n 臼/x 里/nd ，/w 操/v 杵/n 捣/v 谷/n ，/w 嘭/o 嘭/o 作响/v ，/w 仿佛/d 给/p 悦耳/a 优美/a 的/u &quot;/w 迎/v 灵/a 歌/n &quot;/w 增加/v 欢快/a 的/u 节奏/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     舂/v 毕/v ，/w 人们/n 各自/r 回家/v ，/w 捣/v 粟作/nh 糕/x ，/w 捕鱼/v 捉/v 蟹/n ，/w 设/v 便/a 宴/n 给/p 达/v 爱/v 亡灵/n 洗尘/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     这时/r ，/w 家家户户/n 在/p 门口/nl 摆/v 一/m 长凳/n ，/w 前面/nd 放/v 着/u 松软/a 可口/a 的/u 粟/n 糕/x 、/w 鲜美/a 的/u 鱼肉/n 和/c 一/m 锅/n 烟叶/n ，/w 旁边/nd 还/d 放/v 着/u 木/n 瓢/n ，/w 意思/n 是/vl 请/v 亡灵/n 在/p 木/n 瓢/n 洗手/v ，/w 而后/c 就座/v 飨/x 宴/n ，/w 饭后/nt 品/v 烟/n 少/a 憩/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     飨/x 宴/n 毕/v ，/w 达/v 爱/v 亡灵/n 由/p 赛/v 夏人/nh 簇拥/v 着/u ，/w 一路/n 欢歌笑语/i ，/w 送到/v 会/vu 灵/a 所/u 。/x 
		
			
                                        67
                                     科学/n 和/c 技术/n 发展/v 的/u 水平/n ，/w 是/vl 制约/v 丧葬/v 习俗/n 的/u 重要/a 条件/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        68
                                     这里/r 所/u 说/v 的/u 科技/n ，/w 是/vl 从/p 广义/n 的/u 角度/n 看/v ，/w 包括/v 生产力/n 和/c 文化/n 科学/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     在/p 古人/n 眼中/nl ，/w 科学/n 和/c 宗教/n 似/v 无/v 明显/a 界限/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     事实上/nl ，/w 古代/nt 的/u 科学/n ，/w 有的/r 在/p 现在/nt 已/d 成为/v 宗教/n ；/w 古代/nt 的/u 宗教/n ，/w 有的/r 在/p 现在/nt 则/c 发展/v 为/p 科学/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     古代/nt 的/u 政治/n 统治/v 、/w 经济/n 建设/v 、/w 科学/n 发展/v ，/w 都/d 需/v 借助/v 宗教/n 的/u 力量/n 和/c 外衣/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     丧葬/v 是/vl 宗教/n 的/u 产物/n ，/w 从/p 科学/n 的/u 角度/n 看/v ，/w 也可以说/v 是/vl 科学/n 发展/v 的/u 结果/n 。/w 
		
			
                                        73
                                     本/r 书/n 广义/n 上/nd 可/vu 视为/v 科技/n 与/c 丧葬/v 的/u 研究/v ，/w 这里/r 只/d 准备/v 从/p 几个/mq 具体/a 领域/n 略/d 作/v 些/q 探讨/v 。/w 
		
			
                                        74
                                     挖/v 凿/v 墓穴/n 、/w 制作/v 葬/v 具/n ，/w 都/d 离不开/v 生产工具/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     宏观/n 地/u 看/v ，/w 生产工具/n 的/u 性能/n ，/w 在/p 一定/d 程度/n 上/nd 决定/v 了/u 墓穴/n 和/c 葬/v 具/n 的/u 种类/n 、/w 形制/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     旧石器时代/nt 和/c 新石器时代/nt ，/w 人们/n 只能/vu 利用/v 石器/n 、/w 木器/n 、/w 骨/n 器/n 、/w 贝/n 器/n 挖/v 制/v 墓穴/n ，/w 效率/n 极/d 低/a ，/w 那时/r 的/u 墓坑/n 普遍/a 很/d 浅/a 、/w 很/d 小/a ，/w 一般/a 只能/vu 容纳/v 尸体/n 和/c 少数/n 几/m 件/q 随/v 葬品/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     青铜/n 时代/nt ，/w 人们/n 利用/v 青铜/n 工具/n ，/w 如/v 铜/n 铲/n 、/w 铜/n 锄/n 挖/v 制/v 墓穴/n ，/w 效率/n 有/v 了/u 较/d 大/a 的/u 提高/v ，/w 墓穴/n 普遍/a 加深/v 、/w 加大/v 。/w 
		
			
                                        78
                                     商代/nt 王/n 陵墓/n 室/n ３３０/m 平方米/q ，/w 加/v 墓道/n 达/v １８００/m 平方米/q ，/w 规模/n 空前/a 。/w 
		
			
                                        79
                                     但/c 与/c 铁器/n 时代/nt 的/u 帝/n 陵/n 相比/v ，/w 却/d 远为/v 逊色/a ；/w 秦始皇陵/n 外/nd 陵园/n 南北/nd 长/a ２１７３/m 米/q ，/w 东西/nd 宽/a ９２４/m 米/q ，/w 占地/v 面积/n 相当于/v 商/nt 王/n 陵墓/n 的/u １１００/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     当然/d ，/w 它们/r 的/u 加大/v ，/w 最/d 主要/a 的/u 是/vl 随着/p 他们/r 统治/v 范围/n 的/u 扩大/v 和/c 统治/v 势力/n 的/u 加强/v ，/w 能/vu 征调/v 、/w 使用/v 更/d 多/a 的/u 劳动力/n 所致/v ，/w 但/c 与/c 挖/v 墓/n 工具/n 的/u 改进/v 、/w 挖/v 制/v 效率/n 的/u 提高/v 与/c 交通/n 运输/v 工具/n 的/u 进步/a ，/w 也/d 不无/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     我国/n 古代/nt 南方/nd 曾/d 普遍/a 流行/v 崖/n 葬/n 、/w 崖/n 墓/n 、/w 悬/v 棺/n 等/u ，/w 都/d 需要/v 在/p 崖上/nl 打/v 凿/v 墓室/n 或/c 柱/n 洞/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     这/r 就/d 要求/v 硬度/n 高/a 、/w 韧性/n 好/a 、/w 价格/n 低廉/a 的/u 打/v 凿/v 工具/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     红铜/n 质/n 软/a ，/w 若/c 加进/v 大量/a 锡/n 又/d 太/d 脆/a ，/w 且/c 价格/n 昂贵/a ，/w 难以/d 普遍/a 用/v 为/p 凿/v 墓/n 工具/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     故/c 青铜/n 时代/nt 的/u 崖/n 葬/n ，/w 差不多/a 都/d 是/vl 利用/v 自然/a 崖洞/n 。/w 
		
			
                                        85
                                     铁/n 凿/n 普遍/a 使用/v 后/nd ，/w 人工/n 打/v 凿/v 的/u 崖/n 葬/n 才/d 可能/vu 广为/v 流行/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     汉代/nt 以后/nt ，/w 汉族/ns 普遍/a 采用/v 砖/n 墓/n ，/w 汉代/nt 流行/v 空心砖/n 墓/n 、/w 画像/n 砖/n 墓/n ，/w 东汉/nt 魏晋/nt 南北朝/nt 曾/d 流行/v 大/a 砖/n 墓/n ，/w 唐代/nt 以后/nt 流行/v 小/a 花纹/n 砖/n 墓/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     这/r 自然/a 是/vl 建立/v 在/p 熟练/a 而/c 普及/v 的/u 烧砖/v 技术/n 基础/n 之上/nd 的/u 。/w 
		
			
                                        88
                                     同一/a 时期/nt 的/u 少数民族/n 墓葬/v 却/d 很少/a 砖/n 室/n ，/w 这/r 自有/v 其/r 文化/n 因素/n 的/u 原因/n ，/w 显然/a 与/c 未/d 普及/v 烧砖/v 技术/n 密切/a 相关/v 。/w 
		
			
                                        89
                                     我国/n 在/p 新石器时代/nt 已/d 掌握/v 了/u 熟练/a 的/u 烧/v 陶/n 技术/n ，/w 正是/vl 在/p 此/r 基础上/nl ，/w 在/p 新石器时代/nt 中期/nt 才/d 出现/v 并/c 较/d 快/a 地/u 普及/v 了/u 主要/a 用于/v 埋葬/v 婴幼儿/j 死者/n 的/u 瓮/n 棺/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     这/r 也是/vl 烧/v 陶/n 技术/n 所/u 限/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     虽然/c 当时/nt 已/d 能/vu 烧制/v 一些/m 较/d 大/a 的/u 水缸/n ，/w 但/c 其/r 成本/n 贵/a ，/w 费用/n 高/a ，/w 难以/d 广泛/a 用于/v 埋葬/v 成人/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     我国/n 历史上/n ，/w 也/d 有/v 许多/a 成人/n 死者/n 使用/v 瓮/n 棺/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     如/v 古代/nt 西南/nd 、/w 广东/ns 的/u 一些/m 少数民族/n 墓葬/v 、/w 全国/n 各地/nl 的/u 僧侣/n 墓葬/v ；/w 但/c 他们/r 要么/c 是/vl 二/m 次/q 捡/v 骨/n 葬/n ，/w 要么/c 是/vl 先/d 火化/v 后/nd 捡/v 骨/n 烬/n ，/w 所/u 用/v 瓮/n 棺/n 都/d 不大/a 。/w 
		
			
                                        94
                                     从/p 汉代/nt 开始/v ，/w 曾/d 出现/v 陶/n 棺/n ，/w 但/c 由于/c 烧/v 造/v 难度/n 较/d 大/a ，/w 成本/n 较/d 高/a ，/w 始终/d 未能/vu 普及/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     新石器时代/nt 中期/nt ，/w 人们/n 只能/vu 用/v 石斧/n 等/u 工具/n 砍/v 、/w 劈/v 木板/n ，/w 效能/n 低/a ，/w 且/c 不/d 规整/a ，/w 故/c 当时/nt 一般/a 不/d 采用/v 木质/n 葬/v 具/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     仰韶/ns 文化/n 中/nd 虽/c 见/v 有/v 少数/n 木质/n 葬/v 具/n ，/w 也/d 只是/d 长短/n 宽窄/n 不等/a 的/u 板子/n 或/c 木棒/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     在/p 新石器时代/nt 晚期/nt 的/u 齐家文化/n 中/nd ，/w 已/d 发现/v 了/u 红铜/n 工具/n ，/w 同时/c 也/d 发现/v 了/u 少数/n 舟/n 式/k 独/a 木棺/n ，/w 显然/a ，/w 二者/r 之间/nd 存在/v 着/u 内在/a 联系/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     用/v 整齐/a 木板/n 拼合/v 成/v 的/u 木棺/n ，/w 以/p 锯子/n 的/u 使用/v 为/p 前提/n ，/w 在/p 中原/ns 约/v 出现/v 于/p 商代/nt ，/w 在/p 许多/a 少数民族/n 地区/n 却/d 很晚/a 。/w 
		
			
                                        99
                                     十/m 余/r 年前/nt ，/w 笔者/n 在/p 滇西/ns 看见/v 一些/m 少数民族/n 木工/n ，/w 主要/a 依靠/v 斧子/n 来/vd 制作/v 各种/r 木器/n ，/w 虽然/c 也/d 有/v 锯/n 刨/n ，/w 却/d 很少/a 使用/v ；/w 并/c 认为/v 经常/a 使用/v 锯/n 、/w 刨/v 是/vl 没有/v 技术/n 的/u 表现/n 。/w 
		
			
                                        100
                                     这/r 表明/v 他们/r 使用/v 锯/n 刨/n 的/u 历史/n 很/d 短/a ，/w 他们/r 制作/v 的/u 独木舟/n 式/k 木棺/n ，/w 仅/d 使用/v 斧/n 、/w 凿/v 便/c 可/vu 完成/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     约/v 从/p 西周/nt 、/w 春秋/nt 开始/v ，/w 我国/n 开始/v 流行/v 漆/v 棺/n ；/w 这/r 必然/a 是/vl 在/p 当时/nt 认识/v 了/u 油漆/n 性能/n 和/c 掌握/v 了/u 使用/v 油漆/n 技术/n 之后/nt 。/w 
		
			
                                        102
                                     战国/nt 早期/nt ，/w 在/p 西南/nd 地区/n 出现/v 的/u 铜棺/n 和/c 以后/nt 陆续/d 出现/v 的/u 铜鼓/n 、/w 铜/n 釜/n 葬/v ，/w 都/d 反映/v 了/u 当地/n 民族/n 的/u 冶炼/v 技术/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        103
                                     随/p 葬品/n 是/vl 丧葬/v 的/u 组成部分/n ，/w 是/vl 墓/n 主/n 身份/n 、/w 等级/n 的/u 重要/a 显示/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     我国/n 众多/a 的/u 考古/v 文物/n 资料/n ，/w 有/v 相当/d 大/a 一部分/n 出土/v 于/p 墓葬/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     墓葬/v 中/nd 出土/v 的/u 文物/n ，/w 一般/a 保存/v 较/d 好/a ，/w 精品/n 较/d 多/a ，/w 是/vl 社会生产力/n 发展/v 的/u 一面/mq 镜子/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     旧石器时代/nt 的/u 墓葬/v ，/w 只能/vu 随葬/v 一些/m 粗糙/a 的/u 打制/v 石器/n 和/c 一些/m 简单/a 的/u 装饰品/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     新石器时代/nt 的/u 墓葬/v 便/c 可见/a 随葬/v 磨制/v 石器/n 、/w 陶器/n 、/w 家禽/n 家畜/n 和/c 牲口/n 的/u 骨/n 骸/n ，/w 有的/r 陶器/n 中/nd 还/d 盛有/v 粮食/n ；/w 在/p 死者/n 的/u 骨骼/n 上/nd 有时/d 还/d 能/vu 看见/v 一点/mq 衣服/n 的/u 痕迹/n ；/w 表明/v 当时/nt 不仅/c 产生/v 了/u 磨制/v 技术/n ，/w 还/d 能/vu 饲养/v 家畜/n 牲口/n 、/w 种植/v 粮食/n 、/w 烧制/v 陶器/n 和/c 从事/v 纺织/n 了/u 。/w 
		
			
                                        108
                                     青铜/n 时代/nt ，/w 以/p 随葬/v 青铜器/n 为/p 重要/a 的/u 特征/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     通过/p 对/p 一些/m 大型/a 复杂/a 的/u 青铜器/n 的/u 测定/v 、/w 研究/v 、/w 仿造/v ，/w 可以/vu 比较/v 准确/a 地/u 了解/v 当时/nt 的/u 冶炼/v 方法/n 和/c 技术/n 水平/n 。/x 
		
			
                                        110
                                     汉族/ns 、/w 壮族/ns 、/w 毛难族/ns 和/c 部分/n 藏族/ns 、/w 布依族/ns 等/u ，/w 皆有/v 此/r 俗/a 。/w 
		
			
                                        111
                                     此/r 俗/a 的/u 功能/n ，/w 是/vl 对/p 联姻/v 的/u 补充/v ，/w 不致于/v 因/c 个别/a 人/n 的/u 死亡/v ，/w 影响/v 两/m 个/q 部落/n 、/w 家族/n 之间/nd 的/u 通婚/v 关系/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     如/v 四川/ns 西北/nd 草地/n 藏族/ns ，/w 至今/d 仍/d 流行/v 在/p 母亲/n 逝世/v 时/nt ，/w 通知/n 舅/n 家/n ，/w 讲明/v 死因/n ，/w 并/c 与/c 之/u 协商/v 治丧/v ，/w 否则/c 会/vu 被/p 认为/v 对/p 舅/n 不敬/v ，/w 惹/v 来/vd 麻烦/a 。/w 
		
			
                                        113
                                     阿坝汶川草坡乡碉头寨/ns 的/u 嘉绒藏族/ns ，/w 给/p 母亲/n 办/v 的/u 治丧/v 活动/v ，/w 从/p 某种/r 程度/n 上/nd 看/v ，/w 可以说/v 是/vl 围绕/v 舅舅/n 展开/v 的/u ，/w 十分/d 典型/a 。/w 
		
			
                                        114
                                     该/vu 仪式/n 的/u 第一/m 段/q 叫做/v &quot;/w 接/v 舅舅/n &quot;/w ，/w 死/v 了/u 母亲/n 后/nd ，/w 要/vu 立即/d 通知/n 舅舅/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     舅舅/n 于/p 傍晚/nt 来到/v ，/w 丧家/n 须/d 在/p 寨外/nl 敲锣/v 迎接/v ，/w 又/d 在/p 大门口/n 设/v 桌/n ，/w 摆/v 茶/n 、/w 酒/n 、/w 鸡蛋/n 等/u ；/w 舅舅/n 到/v 后/nd ，/w 由/p 一/m 丧家/n 老人/n 陪/v 立/v 在/p 桌子/n 上方/nd ．/w 孝子/n 侧/nd 立/v ，/w 长者/n 向/p 舅舅/n 禀告/v 死因/n ，/w 说明/v 家境/n 贫寒/a ，/w 治丧/v 欠/v 周/a ，/w 请求/v 原谅/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     舅舅/n 如/v 对/p 丧事/n 不满/a ，/w 便/c 可/vu 提出/v ，/w 丧家/n 须/d 认真/a 解释/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     末了/n ，/w 才/d 开始/v 奠/v 酒/n 、/w 烧纸/v 、/w 放/v 鞭炮/n &quot;/w 请神/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        118
                                     接下来/v 是/vl &quot;/w 交/v 礼/n &quot;/w ：/w 由/p 夫家/n 老人/n 陪/v 舅舅/n 进屋/v ，/w 坐/v 于/p 神龛/n 左/nd 上方/nd ，/w 孝子/n 坐/v 于/p 右/nd 下方/nd ，/w 客人/n 坐/v 于/p 左/nd 下方/nd 。/w 
		
			
                                        119
                                     丧家/n 的/u &quot;/w 内/nd 管事/v &quot;/w 用/v 木/n 盘/n 呈上/v 两/m 块/q 孝/v 布/n 、/w 一/m 盘/q 大肉/n 、/w 一个/mq 火锅/n 菜/n 、/w 六/m 个/q 大/a 蒸/v 馍/n 、/w 代表/n 丧家/n 送给/v 舅舅/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     再/d 下来/v 是/vl &quot;/w 摆/v 礼/n &quot;/w ：/w 在/p 舅舅/n 面前/nd 摆/v 两/m 张/q 大/a 桌/n ，/w 把/p 客人/n 送/v 的/u 礼物/n 摆上/v ，/w 由/p 送者/n 自/p 报/n 礼品/n 项目/n ，/w 由/p 一/m 人/n 逐条/d 登记/v 在/p &quot;/w 人情/n 簿/n &quot;/w 上/nd 。/w 
		
			
                                        121
                                     再/d 下来/v 是/vl &quot;/w 对唱/v &quot;/w ：/w 由/p 夫家/n 选/v 一/m 歌者/n ，/w 用/v 唱词/n 向/p 舅舅/n 表示/v 丧事/n 简/a 率/v ，/w 十分/d 抱歉/v ；/w 舅舅/n 则/c 用/v 唱词/n 答/v 以/p 办/v 得/u 热闹/a ，/w 死者/n 可以/vu 满意/a 一/m 类/n 话/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     然后/c ，/w 双方/n 追述/v 死者/n 生平/n ，/w 表达/v 对/p 死者/n 的/u 赞颂/v 和/c 惋惜/v 之/u 情/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     显然/a ，/w 上面/nd 这/r 套/q 仪式/n 的/u 主题/n ，/w 是以/c 治丧/v 活动/v 加强/v 姻亲/n 关系/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     一些/m 地区/n 、/w 一些/m 民族/n ，/w 在/p 买卖/n 婚姻/n 的/u 影响/v 下/nd ，/w 视/v 嫁女/v 为/p &quot;/w 泼水/v &quot;/w ，/w 不/d 关心/v 外/nd 嫁/v 女儿/n 的/u 生活/n 、/w 健康/a 等/u 。/w 
		
			
                                        125
                                     这/r 也/d 影响/v 了/u 姻亲/n 之间/nd 的/u 必要/a 往来/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     针对/p 此/r 俗/a ，/w 一些/m 民族/n 中/nd 产生/v 了/u 一些/m 很/d 特殊/a 的/u 灵魂/n 观念/n ，/w 并/c 派/v 生出/v 相应/v 的/u 丧葬/v 习俗/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     如/v 阿昌族/ns 的/u 灵魂/n 观念/n 中/nd 有/v 一/m 种/q &quot;/w 灵/a &quot;/w ，/w 是/vl 出嫁/v 姑娘/n 死后/nt 的/u 魂/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     女儿/n 死后/nt ，/w 娘家人/n 必/d 接/v &quot;/w 灵/a &quot;/w 回家/v 供奉/v 三/m 至/v 七/m 天/nt ，/w 再/d 送回/v 夫家/n ；/w 否则/c ，/w &quot;/w 灵/a &quot;/w 将/d 回娘家/v 咬/v 人/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     出嫁/v 姐妹/n 死前/nt 、/w 死/v 时/nt ，/w 哥/n 弟/n 不/d 去/v 看望/v ，/w &quot;/w 灵/a &quot;/w 也/d 要/vu 回娘家/v 咬/v 人/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     这/r 种/q 灵魂/n 观念/n ，/w 有助/v 干/a 加强/v 姻亲/n 往来/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     双方/n 的/u 老人/n 死/v 了/u ，/w 姻亲/n 之间/nd 也/d 要/vu 往来/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     许多/a 民族/n 在/p 为/p 老人/n 治丧/v 时/nt ，/w 姻亲/n 要/vu 派人/v 参加/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     汉族/ns 古今/nt 皆/d 流行/v 女婿/n 、/w 亲家/n 要/vu 尽可能/d 参加/v 对方/n 父母/n 的/u 丧葬/v 活动/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     布依族/ns 俗/a 在/p 岳父/n 、/w 母/n 亡/v 后/nd ，/w 女婿/n 家人/n 必/d 牵/v 一/m 条/q 水牛/n 到/v 其/r 棺/n 前/nd ；/w 届时/v 铜鼓/n 、/w 唢呐/n 、/w 芦笙/n 等/u 一齐/d 奏响/v ，/w 众/a 亲友/n 齐集/v 屋外/nl 观望/v ；/w 子女/n 媳/n 婿/n 等/u ，/w 全/a 跟随/v 鬼/n 师/n 绕/v 牛/n 数/m 圈/q ，/w 每人/n 抓/v 来/vd 一/m 把/q 米/n 撒/v 至/v 牛/n 嘴/n ；/w 行走/v 时/nt 旁人/n 不能/vu 越位/v 趋于/v 女婿/n 家/n 之前/nt ，/w 否则/c 认为/v 不/d 吉/a ；/w 鬼/n 师/n 在/p 棺/n 前/nd 唱完/v 祝/v 赞/v 后/nd ，/w 仪式/n 即/d 告/v 结束/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     这/r 种/q 仪式/n 称为/v &quot;/w 打/v 牛/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        136
                                     该/vu 仪式/n 的/u 功能/n ，/w 除/v 显示/v 父母/n 对/p 女儿/n 的/u 养育之恩/n 外/nd ，/w 主要/a 是/vl 强调/v 在/p 父母/n 大人/n 死后/nt ，/w 儿女/n 媳/n 婿/n 舅/n 侄/n 之间/nd 应/vu 加强/v 团结/v 与/c 往来/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     古代/nt 活动/v 在/p 荆/ns 楚/ns 吴越/ns 之/u 地/n 的/u &quot;/w 蛮/d &quot;/w 、/w &quot;/w 左/nd &quot;/w 等/u 民族/n ，/w 流行/v 二/m 次/q 捡/v 骨/n 葬/v ，/w 捡/v 骨/n 者/k 必须/d 是/vl 女婿/n ；/w 在/p 入/v 葬/v 当晚/nt ，/w 由/p 女婿/n 召集/v 数十/m 人/n ，/w 各/r 手持/v 一/m 丈/q 多/a 长/a 并/c 带有/v 枝叶/n 的/u 竹竿/n ，/w 歌吟/v 叫/v 呼/v （/w 《/w 隋书/ns &#183;/w 地理/n 志/n 》/w ）/w 。/w 
		
			
                                        138
                                     与/c 汉族/ns 以/p 长子/n 端/n 灵牌/n 的/u 风俗/n 不同/a ，/w 有些/m 地区/n 的/u 仡佬族/ns 流行/v 以/p 二/m 女婿/n 端/n 灵牌/n ，/w 大/a 女婿/n 用/v 木棍/n 穿/v 猪/n 肾/n 扛/v 肩上/nl ，/w 绕/v 棺/x ３/m 圈/q 。/w 
		
			
                                        139
                                     上述/v 风俗/n 皆/d 反映/v 了/u &quot;/w 夫/n 从/p 妻/n 居/v &quot;/w 婚姻/n 的/u 遗迹/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     这/r 就/d 在于/v 它/r 本身/n 具有/v 提高/v 女婿/n 地位/n 、/w 加强/v 姻亲/n 关系/n 的/u 现实/n 功能/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     湘西/ns 苗族/ns 每年/nt 都/d 要/vu 举行/v 祭祖/v 活动/v &quot;/w 吃/v 猪/n &quot;/w ，/w 届时/v 各家/n 必须/d 请/v 母舅/n 或/c 妻舅/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     贵州/ns 松桃苗族/ns 举行/v 祭祖/v 活动/v &quot;/w 剖/v 果/n &quot;/w （/w 或/c 译为/v &quot;/w 祭/v 老/a &quot;/w ，/w 又/d 俗称/n &quot;/w 棒/n 棒/n 猪/n &quot;/w ）/w 时/nt ，/w 必/d 请/v 舅/n 丈/q 或/c 姻亲/n 家/n 来/vd 三/m 人/n ，/w 其中/nd 一/m 男/n 一/m 女/n 专/a 司/n &quot;/w 陪/v 神/n &quot;/w ，/w 祭祀/v 时/nt 正襟危坐/i 于/p 神像/n 旁/nd ，/w 不/d 言笑/n ，/w 不/d 走动/v ，/w 另/r 一/m 人/n 则/c 来/vd 背/v 祭/v 肉/n 回去/vd ，/w 其/r 目的/n 也是/vl 为了/p 加强/v 姻亲/n 往来/v 与/c 团结/v 。/w 
		
			
                                        143
                                     婚姻/n 教育/v ，/w 即/d 教育/v 青少年/j 树立/v 本族/n 文化/n 认可/v 的/u 婚姻/n 观念/n ，/w 包括/v 婚前/nt 婚后/nt 的/u 许多/a 内容/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     无论/c 古今/nt ，/w 这/r 都/d 是/vl 社会/n 教育/v 的/u 一/m 大/a 课题/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     我国/n 各个/r 民族/n ，/w 差不多/a 都/d 曾/d 利用/v 丧葬/v 机会/n ，/w 进行/v 婚姻/n 教育/v 。/w 
		
			
                                        146
                                     鼓励/v 多/a 生/v 子女/n ，/w 是/vl 过去/vd 婚姻/n 教育/v 的/u 一/m 大/a 任务/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     古代/nt 汉族/ns 认为/v 婚姻/n 的/u 根本/d 任务/n 就是/d 传/v 嗣/n 生子/v ，/w 所谓/a &quot;/w 上/nd 以/p 事/v 宗庙/n ，/w 下/nd 以/p 继/v 后世/nt 也/d &quot;/w 。/w 
		
			
                                        148
                                     我国/n 古代/nt 很多/a 以/p 妻/n 、/w 妾/n 、/w 婢/n 殉葬/v 的/u 墓葬/v ，/w 据/d 有关/p 文献/n 和/c 各族/n 风俗/n 看/v ，/w 殉葬/v 者/k 基本上/d 是/vl 未/d 生育/v 子女/n 者/k 。/w 
		
			
                                        149
                                     最/d 典型/a 的/u 是/vl 秦始皇/nh ，/w 凡/d 未/d 生育/v 的/u 后宫/nl ，/w 一律/d 殉葬/v 。/w 
		
			
                                        150
                                     我国/n 封建/n 时代/nt 盛行/v &quot;/w 七/m 出/vd &quot;/w （/w &quot;/w 七/m 弃/v &quot;/w ）/w ，/w 丈夫/n 在/p 七/m 种/q 情况/n 下/nd 可以/vu &quot;/w 休妻/v &quot;/w &quot;/w 出/vd 妻/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        151
                                     第一/m 条/q 便是/vl &quot;/w 无/v 子/n 弃/v ，/w 绝世/a 也/d &quot;/w 。/w 
		
			
                                        152
                                     这/r 在/p 丧葬/v 上/nd 的/u 反映/v 是/vl ，/w 大多数/n 家族/n 几乎/d 都/d 有/v 这样/r 一/m 条/q 不成文/a 的/u 规定/v ，/w 凡/d 无/v 子/n 而/c 又/d 尚未/d 来得及/v &quot;/w 出/vd &quot;/w 的/u 死亡/v 妇女/n ，/w 不能/vu 埋入/v 家族/n 墓地/n ，/w 其/r 名字/n 不能/vu 刻入/v 宗庙/n ，/w 不能/vu 享受/v 族人/n 的/u 祭祀/v 香火/n ，/w 也/d 不能/vu 扫墓/v 上坟/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     这/r 实际上/nl 是/vl 在/p 阴间/nl &quot;/w 出/vd 妻/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        154
                                     此/r 俗/a 还/d 具有/v 兴旺/a 家族/n 、/w 抨击/v 妒/a 妇/n 、/w 鼓励/v 男子/n 多/a 娶妻/v 妾/n 的/u 功能/n 。/x 
		
			
                                        155
                                     １９８７/m 年/nt 元月/nt ，/w 素/d 以/v 山/n 奇/a 水/n 美/a 甲/v 于/p 天下/nl 的/u 桂林/ns 又/d 出现/v 了/u 奇迹/n ，/w 三/m 名/q 湖南/ns 乞丐/n 由/p 临桂县庙头乡/ns 通往/v 桂林/ns 的/u 山路/n 途中/nl 迷/v 向/n ，/w 于/p 人迹罕至/i 的/u 山谷/n 中转/v 了/u 数/m 圈/q 后/nd 精疲力竭/i ，/w 在/p 一个/mq 小山头/n 的/u 岩洞/n 睡去/v ，/w 醒来/v 后/nd 出现/v 一/m 位/q &quot;/w 神仙/n &quot;/w ，/w 将/d 他们/r 收为/v 弟子/n ，/w 说/v &quot;/w 此/r 三元洞/ns 乃/d 三仙洞/ns ，/w 仙/n 水/n 能/vu 治/v 百病/n 也/d &quot;/w 。/w 
		
			
                                        156
                                     他们/r 闭/v 眼睛/n 出洞/v 后/nd 满/a 口袋/n 是/vl 钱/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     于是/c ，/w 这个/r &quot;/w 仙/n 师/n 神助/v &quot;/w 的/u 传说/n 传遍/v 了/u 整个/a 桂林/ns ，/w 几万/m 人/n 足迹/n 磨光/v 了/u 通往/v 岩洞/n 的/u 石径/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        158
                                     仙/n 水/n 热/a &quot;/w 波及/v 广西/ns 、/w 湖南/ns 、/w 广东/ns 、/w 香港/ns ，/w 每日/nt 烧香/v 叩头/v 者/k 数百/m ，/w 两/m 个/q 月/nt 就/d 有/v ３０/m 万/m 人民币/n 扔/v 在/p 这里/r 。/w 
		
			
                                        159
                                     在/p 《/w 桂林/ns 日报/n 》/w 揭露/v 骗局/n 后/nd ，/w 糊涂/a 者/k 仍/d 视而不见/i ，/w 继续/v 挂/v 幡/n 供/v 香/a 不衰/a （/w 《/w 中国/ns 青年报/n 》/w １９８７/m 年/nt ４/m 月/nt ９/m 日/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        160
                                     这/r 种/q 对/p 水/n 的/u 神秘/a 信仰/n ，/w 充满/v 了/u 原始/a 信仰/n 的/u 色彩/n ，/w 既/c 施/v 恩惠/n 于/p 人类/n ，/w 又/d 降/v 灾害/n 于/p 人类/n ，/w 它/r 的/u 奇异/a 性能/n 和/c 形象/n ，/w 形成/v 了/u 人们/n 大/a 唱赞歌/v 和/c 崇拜/v 观念/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     特别/d 在/p 缺水/v 、/w 缺/v 药/n 的/u 贫困/a 地区/n ，/w 水/n 更为/d 一家/mq 的/u 神圣/a 所在/n ，/w 不得/vu 跨越/v 、/w 亵/v 读/v ，/w 并/c 由/p 日常/a 饮水/v 的/u 需要/v 发展/v 到/v 敬奉/v &quot;/w 神水/n &quot;/w 、/w &quot;/w 仙/n 水/n &quot;/w 的/u 地步/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     如果说/i 人类/n 祖先/n 对/p 山/n 、/w 石/n 、/w 水/n 、/w 火/n 等/u 大自然/n 物象/n 的/u 信仰/n ，/w 是/vl 人类/n 对/p 自然界/n 处于/v 屈服/v 状态/n 下/nd 产生/v 的/u 一/m 种/q 意识形态/n ，/w 那么/r 人类/n 希图/v 祈求/v 大自然/n 异己/n 力量/n 转化/v 为/p 顺/a 己/r 力量/n 的/u 意识/n 表现/n ，/w 则/c 成为/v 后世/nt 信仰/n 的/u 风俗/n 的/u 远/a 源/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     对/p 植物/n 的/u 信仰/n 与/c 人类/n 古代/nt 采集/v 生活/n 的/u 单纯/a 特点/n 有关/p ，/w 由于/c 它/r 不/d 象/p 捕猎/v 动物/n 更/d 具有/v 接近/v 人类/n 本身/n 生活/n 的/u 特点/n ，/w 所以/c 原始/a 宗教/n 也/d 从/p 没有/v 从/p 植物/n 信仰/n 中/nd 得到/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        164
                                     但是/c 无论如何/d ，/w 原始/a 信仰/n 认为/v 植物/n 同/p 动物/n 一样/a 是/vl 有/v 灵性/n 的/u 。/w 
		
			
                                        165
                                     在/p 世界/n 各地/nl 都/d 有/v 信仰/n &quot;/w 神树/n &quot;/w 、/w &quot;/w 圣/n 树/n &quot;/w 的/u 风格/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     象/p 我国/n 先秦/nt 有/v 一/m 种/q 司/n 木/n 之/u 神/n ，/w 叫做/v &quot;/w 句芒/nh &quot;/w ，/w 是/vl 古代/nt 的/u 树/n 神/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     我国/n 古代/nt 神话/n 中/nd 的/u &quot;/w 三/m 珠/n 树/n &quot;/w 就是/d 树干/n 如/v 柏/n 、/w 叶/n 为/p 珠/n 、/w 形似/v 彗星/n 的/u 神树/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        168
                                     夸父/nh 逐/v 日/n &quot;/w 弃/v 杖/n 化为/v &quot;/w 邓林/ns &quot;/w ，/w 也是/vl &quot;/w 桃/n 林/n &quot;/w 有灵/v 的/u 记载/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        169
                                     寻/v 木/n &quot;/w 长/a 千/m 里/nd 之/u 说/v ，/w &quot;/w 三/m 桑/n &quot;/w 无/v 枝/n 呕/v 丝/n 之/u 说/v ，/w &quot;/w 范林/ns &quot;/w 随/p 浪/n 生/v 海上/nl 之/u 说/v ，/w &quot;/w 建/v 木/n &quot;/w 百/m 仞/q 无/v 枝/n 的/u 天/nt 柱/n 说/v ，/w &quot;/w 不/d 死/v 树/n &quot;/w 的/u 食/v 其实/d 不/d 死/v 说/v ，/w &quot;/w 服/v 常/a 树/n &quot;/w 载/v 三/m 头人/n ，/w &quot;/w 扶桑/n 木/n &quot;/w 载/v 日/n 、/w &quot;/w 枫/n 木/n &quot;/w 为/p 蚩尤/nh 桎梏/n ，/w 这/r 许许多多/a 的/u 神话/n 中/nd 的/u 树/n ，/w 正是/vl 植物/n 有灵/v 观/n 的/u 原始/a 表现/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     在/p 外国/n 希腊/ns 神话/n 中/nd ，/w 诸神/n 之/u 母/n 丽娥/nh 同时/c 主/n 植物/n 一/m 岁/nt 一/m 枯/a 之/u 事/n ，/w 这位/r 女神/n 在/p 小亚细亚/ns 被/p 称做/v 赛义雷/nh ，/w 她/r 生/v 了/u 一个/mq 美/a 少年/n 叫/v 阿提斯/nh ，/w 他/r 的/u 头发/n 发芽/v 化为/v 桧/n 树/n ，/w 因而/c 当地/n 至今/d 信仰/n 桧/n 树/n ，/w 为/p 它/r 装饰/v 花环/n ，/w 加以/v 祭拜/v 。/w 
		
			
                                        171
                                     此外/c ，/w 希腊/ns 神话/n 、/w 罗马/ns 神话/n 和/c 古/a 诺曼/ns 民族/n 神话/n 中/nd 都/d 有/v 由/p 对/p 树/n 的/u 信仰/n 形成/v 了/u 对/p 宇宙/n 万物/n 的/u 崇拜/v 观念/n ，/w 许多/a 女神/n 都/d 住/v 在/p 树干/n 、/w 树皮/n 和/c 树叶/n 上/nd ，/w 成为/v 树/n 的/u 精灵/n ，/w 因此/c ，/w 人们/n 认为/v 神树/n 被/p 破/a 伐/v 时常/d 流出/v 鲜血/n ，/w 这/r 是/vl 对/p 伐/v 老树/n 出/vd 树/n 斗/v 的/u 一/m 种/p 原始/a 信仰/n ，/w 各国/n 基本/a 相同/a 。/w 
		
			
                                        172
                                     至今/d 我国/n 纳西族/ns 、/w 僳僳族/ns 、/w 佤族/ns 、/w 景颇族/ns 、/w 彝族/ns 、/w 傣族/ns 、/w 壮族/ns 、/w 土族/ns 、/w 哈尼族/ns 、/w 鄂伦春族/ns 、/w 赫哲族/ns 、/w 达斡尔族/ns ，/w 鄂温克族/ns 的/u 村寨/n 中/nd 多/a 有/v 神树/n 和/c 神/n 林/n ，/w 也/d 都/d 是/vl 植物/n 信仰/n 原始/a 形式/n 的/u 遗留/v ，/w 后来/nt 已经/d 转化/v 成/v 一/m 种/q 村/n 赛/n 守护神/n 的/u 神/n 格/n 了/u 。/w 
		
			
                                        173
                                     即使/c 在/p 汉族/ns 聚居/v 地区/n ，/w &quot;/w 神树/n &quot;/w 信仰/n 风俗/n 也/d 很/d 普遍/a 。/w 
		
			
                                        174
                                     安徽枞阳县汤沟镇丰乐街道/ns 的/u 铺路/v 工程/n ，/w 突然/d 结束/v 在/p 一/m 棵/q 被/p 砍倒/v 七/m 年/nt 之/u 久/a 的/u 红/a 杨/n 老树/n 附近/n ，/w 铺路/v 民工/n 谁/r 也/d 不敢/vu 碰/v 一/m 碰/v 这/r 棵/q 老树/n ，/w 结果/n 这/r 条/q 街道/n 比/p 原/a 计划/n 少/a 修/v ２０/m 米/q 。/w 
		
			
                                        175
                                     据说/v 这/r 树/n 已/d 有/v ４００/m 年/nt 历史/n ，/w 高/a 约/v ２０/m 米/q ，/w 原/a 生长/v 在/p 汤沟/ns 酱/n 制品/n 厂/n 内/nd ，/w 这/r 家/n 酱/n 厂/n 厂址/n 是/vl 清代/nt 道光/nt 十一/m 年/nt 修复/v 的/u 水王庙/ns 旧址/n ，/w 老树/n 加/v 古庙/n ，/w 本有/v 一/m 层/q 神秘/a 色彩/n ，/w 加上/v 一/m 位/q 当年/nt 曾经/d 参与/v 指挥/v 砍树/v 的/u 干部/n 第二/m 年/nt 偶然/d 得病/v 死亡/v ，/w 便/c 被/p 一些/m 信奉/v 鬼神/n 的/u 人/n 说成/v 是/vl &quot;/w 报应/n &quot;/w ，/w 于是/c ，/w 这/r 棵/q 红/a 杨/n 老树/n 就/d 成/v 了/u 碰/v 不得/vu 的/u &quot;/w 神树/n &quot;/w ，/w 每逢/v 农历/n 初一/nt 、/w 十五/m ，/w 求神/v 者/k 络绎不绝/i ，/w 香客/n 至今/d 不/d 减/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     （/w 《/w 人民日报/n 》/w １９８８/m 年/nt １/m 月/nt ３０/m 日/nt ）/w 虽然/c 后来/nt 路/n 已/d 修通/v ，/w 但/c 当地/n 四/m 位/q 农民/n 把/p &quot;/w 神树/n &quot;/w 又/d 搬进/v 汤沟/ns 酱品厂/ns 内/nd ，/w 与/c 原/a 树根/n 放/v 在/p 一起/d ，/w 获/v ５０/m 元/q 报酬/n ，/w 然后/c 自发/a 自愿/v 地/u 垒/v 墙/n 将/d 树根/n 和/c 树身/n 围起/v ，/w 形成/v 一个/mq 约/v ２０/m 平方米/q 的/u 长方形/n 小院/n ，/w 围墙/n 留/v 门/n 垒/v 了/u 台阶/n ，/w 以/p 方便/a 求神/v 者/k 登临/v ，/w 台阶/n 一侧/nd 是/vl 个/q 长/a ２/m 米/q 的/u 长/a 石槽/n ，/w 供/v 香客/n 烧纸/v 燃香/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     每到/v 初一/nt 、/w 十五/m ，/w 求神/v 者/k 仍然/d 络绎不绝/i 、/w 拜/v &quot;/w 树/n &quot;/w 不停/v （/w 《/w 人民日报/n 》/w １９８８/m 年/nt ６/m 月/nt ２２/m 日/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        178
                                     这个/r 突出/a 的/u 树/n 神/n 信仰/n ，/w 反映/v 了/u 人们/n 自古以来/i 把/p 植物/n 来源/n 解释/v 做/v 天帝/n 天神/n 所/u 赐/v ，/w 或/c 从/p 神/n 处/n 盗取/v 而/c 来/vd 的/u 灵物/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     虽然/c 现在/nt 染上/v 了/u 许多/a 后世/nt 迷信/v 的/u 色彩/n ，/w 但/c 究/v 其/r 渊源/n ，/w 仍/d 出于/v 原始/a 植物/n 有/v &quot;/w 灵魂/n &quot;/w 的/u 观念/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     原始社会/n 的/u 最/d 早/a 狩猎/v ，/w 使/v 人类/n 依赖/v 动物/n 的/u 生存/v 条件/n 提到/v 必不可少/i 的/u 程度/n ，/w 在/p 冒/v 着/u 生命/n 危险/a 获取/v 猎物/n 的/u 同时/c ，/w 认为/v 动物/n 的/u 损失/v 是/vl 对/p 人/n 的/u 支持/v 和/c 帮助/v ，/w 应当/vu 用/v 奉献/v 表示/v 感恩/v 、/w 报偿/n ，/w 于是/c 许多/a 民族/n 在/p 举行/v 信仰/n 仪式/n 的/u 祭坛/n 上/nd ，/w 都/d 留下/v 了/u 动物/n 塑像/n 的/u 脚印/n 或/c 形象/n 。/w 
		
			
                                        181
                                     我国/n 古代/nt 的/u 动物/n 信仰/n ，/w 从/p 《/w 山海经/n 》/w 中/nd 大量/a 的/u 半/m 人/n 半/m 兽/n 的/u 神灵/n 形象/n 中/nd 可以/vu 看到/v 。/w 
		
			
                                        182
                                     象/p 众所周知/i 的/u 女娲/nh ，/w 便是/vl 最/d 有/v 代表性/n 的/u &quot;/w 人面/n 蛇身/n &quot;/w 的/u 女神/n 。/x 
		
			
                                        183
                                     比如/c 正月/nt 初一/nt 早晨/nt ，/w 北方/nd 多数/n 人家/r 吃/v 饺子/n ，/w 认为/v 饺子/n 形似/v 元宝/n ，/w 象征/v 着/u &quot;/w 招财/v 进/v 宝/n &quot;/w ；/w 而且/c 不准/v 将/d 饺子/n 捏/v 烂/a 或/c 煮烂/v ，/w 即使/c 不慎/a 破/a 了/u 也/d 只能/vu 说/v &quot;/w 挣/v &quot;/w 了/u ，/w 忌讳/v &quot;/w 烂/a &quot;/w 字/n 和/c &quot;/w 破/a &quot;/w 字/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     也/d 有的/r 在/p 饺子/n 中/nd 放/v 糖/n 或/c 包/v 一/m 枚/q 硬币/n ，/w 意味/n 着/u 来年/nt 生活/n 吉利/a 甜美/a 或/c 财运/n 亨通/a 。/w 
		
			
                                        185
                                     此外/c ，/w 年糕/n 象征/v 着/u &quot;/w 年/nt 年/nt 高/a &quot;/w ；/w 元宵/n 比喻/n &quot;/w 全家/n 团圆/v &quot;/w ；/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        186
                                     都/d 含有/v 祈求/v 幸福/a 的/u 寓意/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     总之/c ，/w 与/c 节日/nt 风俗/n 产生/v 无关/v 的/u 饮食/n ，/w 随着/p 岁月/nt 的/u 推移/v 反而/d 成/v 了/u 节日/nt 风俗/n 的/u 主要/a 内容/n ，/w 并不是/v 人们/n 的/u 迷信/v 观念/n 日益/d 淡薄/a ，/w 而是/vl 在/p 小农/n 自然/a 经济/n 下/nd ，/w 周期性/n 的/u 灾害/n 使/v 靠天吃饭/i 的/u 人们/n 时时/d 忧患/n 着/u 食品/n 的/u 丰富/a 和/c 长久/n ，/w 不得不/d 把/p &quot;/w 吃/v &quot;/w 作为/n 人生/n 存在/v 的/u 第一/m 件/q 大事/n ，/w 从而/c 使/v 原来/d 节日/nt 中/nd 祭礼/n 或/c 纪念/v 仪式/n 日益/d 简化/v ，/w 直至/v 面目全非/i ，/w 显露/v 出新/v 的/u 风俗/n 内容/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     自古以来/i 就/d 有/v 把/p 人类/n 饮食/n 生活/n 转移/v 到/v 信仰/n 生活/n 中/nd 去/v 的/u 习俗/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     人类/n 饮食/n 的/u 本能/n 和/c 习惯/v ，/w 被/p 人类/n 祖先/n 理解/v 为/p 万物/n 都/d 具有/v 的/u 本能/n 和/c 习惯/v ，/w 所以/c 从/p 很/d 古/a 的/u 时代/nt 便/a 有/v 以/p &quot;/w 牺牲/v &quot;/w 供奉/v 各种/r 神灵/n 或/c 祖先/n 的/u 。/w 
		
			
                                        190
                                     原始/a 时代/nt 的/u &quot;/w 血/n 祭/v &quot;/w ，/w 用/v 杀人/v 、/w 杀/v 牛/n 、/w 羊/n 、/w 猪/n 为/p 祭/v 物/n ，/w 让/p 天地/n 鬼神/n 享用/v 的/u 原始/a 供/v 献/v 的/u 食物/n ，/w 以及/c 后来/nt 用/v &quot;/w 祭酒/n &quot;/w ，/w 再/d 晚/a 些/q 的/u &quot;/w 仁/a 果/n &quot;/w 等等/u ，/w 都/d 是/vl 这/r 种/q 饮食/n 习俗/n 的/u 转移/v 形式/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     饮食/n 习俗/n 中/nd 的/u 禁忌/v ，/w 或/c 来自/v 宗教/n 、/w 信仰/n ，/w 或/c 来自/v 生活/n 经验/n 的/u 总结/v ，/w 情况/n 也/d 很/d 复杂/a ，/w 如/v 回族/ns 、/w 维吾尔族/ns 、/w 哈萨克族/ns 、/w 东乡族/ns 等/u 禁食/v 猪肉/n ，/w 这/r 与/c 信仰/n 伊斯兰教/n 有关/p 。/w 
		
			
                                        192
                                     满族/ns 忌/v 杀/v 狗/n ，/w 禁食/v 狗肉/n ，/w 到/v 满族/ns 家中/nl 做客/v ，/w 如果/c 戴/v 着/u 狗皮/n 帽子/n ，/w 必须/d 在/p 进门/v 前/nd 脱帽/v 夹/v 在/p 腋下/nl ，/w 进屋/v 后/nd ，/w 不能/vu 把/p 狗皮/n 帽子/n 放/v 在/p 正/a 对/v 祖先/n 牌位/n 的/u 地方/n ，/w 更/d 不能/vu 戴/v 着/u 狗皮/n 帽子/n 走到/v 祖先/n 牌位/n 前/nd 。/w 
		
			
                                        193
                                     这样/r 的/u 禁忌/v 和/c 满族/ns 祖先/n 的/u 传统/n 有关/p ，/w 满族/ns 老罕王/nh 的/u 传说/n 就/d 讲到/v 黄/a 犬/n 教主/n 的/u 事/n ，/w 因而/c 不/d 杀/v 狗/n ，/w 不/d 戴/v 狗皮/n 帽子/n ，/w 不/d 吃/v 狗肉/n 是/vl 老罕王/nh 立下/v 的/u 规矩/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     维吾尔族/ns 也/d 禁食/v 狗肉/n ，/w 此外/c ，/w 驴肉/n 、/w 骡马/n 肉/n 、/w 骆驼/n 肉/n 也/d 在/p 禁食/v 之/u 列/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     哈萨克族/ns 禁止/v 用/v 手背/n 擦/v 摸/v 食物/n ，/w 不准/v 乱/a 丢/v 食物/n ，/w 不准/v 坐/v 在/p 装有/v 食物/n 的/u 箱子/n 或/c 其他/r 用具/n 上/nd ，/w 绝对/a 不准/v 跨过/v 吃饭/v 用/v 的/u 餐/n 布/n ，/w 青年人/n 不能/vu 当着/v 老人/n 的/u 面/n 饮酒/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     又/d 例如/v 汉族/ns 生育/v 前后/nt 的/u 各种/r 饮食/n 禁忌/v ，/w 怀孕期/n 忌/v 食/v 兔肉/n ，/w 迷信/v 以为/v 吃/v 了/u 兔肉/n 生下/v 的/u 孩子/n 是/vl 兔/n 唇/n ；/w 禁食/v 鲜/a 姜/n ，/w 以为/v 鲜/a 姜/n 外形/n 多/a 指/v ，/w 惟恐/v 生下/v 的/u 孩子/n 生/v 六指/n 等等/u 都/d 是/vl 迷信/v 上/nd 的/u 食/v 俗/a 。/w 
		
			
                                        197
                                     还/d 有些/m 地方/n 孕妇/n 忌/v 吃/v 蟹/n ，/w 否则/c 生/v 出来/vd 的/u 孩子/n 会/vu 象/p 螃蟹/n 那样/r 抓/v 扭/v 别人/r 的/u 手/n 腿/n ；/w 孕妇/n 食/v 驴/n 马肉/n 延/v 月/nt ，/w 食/v 鳖/n 令/v 子/n 项/n 短/a ，/w 食/v 雀/n 肉/n 饮酒/v 生子/v 心情/n 乱/a 不畏/v 羞耻/a ，/w 食/v 羊/n 肝/n 其子/n 多/a 厄/a ，/w 食/v 山羊/n 肉/n 多病/a 等等/u ；/w 这些/r 禁忌/v 有的/r 因/c 不易/a 消化/v 而/c 有/v 医学/n 根据/p ，/w 但/c 更/d 多/a 的/u 是/vl 迷信/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     南方/nd 有的/r 地方/n 生育/v 小孩/n 后/nd ，/w 为/p 防/v 病/n 灾/n ，/w 要/vu 到/v 乡邻/n 各家/n 要/vu 米/n 粮/n ，/w 名为/v &quot;/w 讨/v 百/m 家/n 饭/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        199
                                     还有/v 的/u 地方/n 于/p 农历/n 十月/nt 初一/nt 吃/v 糯米/n 红/a 饭/n ，/w 名为/v &quot;/w 吃/v 红/a 饭/n &quot;/w ，/w 这/r 是/vl 为/p 苍蝇/n 饯行/v 的/u 一/m 顿/q 饭/n ，/w 人们/n 在/p 厨房/n 供/v 一/m 碗/q 红/a 饭/n ，/w 让/p 最后/n 的/u 苍蝇/n 饱餐/v 一/m 顿/q ，/w 主人/n 口/n 念/v 祝祷/v 词/n ，/w 甚至/d 有的/r 还/d 说/v 苍蝇/n 今年/nt 走/v 了/u ，/w 勿/d 忘/v 明年/nt 再会/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     这些/r 愚昧/a 落后/a 的/u 饮食/n 习俗/n 已经/d 成为/v 迷信/v 恶/a 俗/a 。/w 
		
			
                                        201
                                     旧时代/nt ，/w 人们/n 多用/v 食物/n 为/p 供品/n 讨好/v 鬼神/n ，/w 这/r 在/p 迷信/v 说教/v 中/nd 也/d 找/v 不到/v 任何/r 根据/p ，/w 一面/d 说/v 鬼神/n 不/d 吃/v 人间烟火/n ，/w 另一方面/c 又/d 要求/v 人们/n 用/v 人间烟火/n 去/v 媚/a 神灵/n ，/w 以示/v 心诚/a 。/w 
		
			
                                        202
                                     在/p 民间/n 给/p 亡人/n 供/v 饭/n 供/v 酒菜/n ，/w 既/c 有/v 纪念/v 死者/n 的/u 意义/n ，/w 也/d 有/v 让/p &quot;/w 亡灵/n &quot;/w 延续/v 生前/nt 生活/n 的/u 迷信/v ，/w 这/r 种/q 习俗/n 实际上/nl 是/vl 阶级社会/n 里/nd 以/p 物质/n 利益/n 讨好/v 权贵/n 的/u 一/m 种/q 曲折/a 的/u 反映/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     随着/p 科学/n 的/u 发达/a ，/w 残存/v 的/u 许多/a 饮食/n 风俗/n 中/nd 的/u 迷信/v 形式/n 将/d 会/vu 逐渐/d 受到/v 鄙弃/v ，/w 革/v 成/v 新/a 俗/a 。/w 
		
			
                                        204
                                     例如/v 云南潞西县三台山区/ns 的/u 德昂族/ns 在/p 改革/v 中/nd ，/w 古老/a 的/u 生活方式/n 和/c 陈规陋习/i 受到/v 冲击/v ，/w 昔日/nt 德昂族/ns &quot;/w 见/v 生/v 不/d 吃/v ，/w 见/v 杀/v 不/d 吃/v &quot;/w ，/w 上街/v 买/v 鱼/n ，/w 专挑/v 死/v 的/u ，/w 祖祖辈辈/n 没有/v 养/v 牲畜/n 的/u 风俗/n ，/w 偶尔/d 养/v 只/q 公鸡/n 也/d 不/d 吃/v ，/w 为/p 的/u 是/vl 打/v 鸣/v 报晓/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     直到/v １９８６/m 年/nt ，/w 这里/r 人家/r 才/d 都/d 养/v 起/v 了/u 猪/n 和/c 鸡/n ，/w 结束/v 了/u 养/v 鸡/n 报晓/v 的/u 历史/n ，/w 青年人/n 带头/v 破除/v 了/u &quot;/w 不/d 杀生/v &quot;/w 的/u 旧/a 观念/n ，/w 杀/v 了/u 肥猪/n 去/v 赶/v 街/n （/w 《/w 中国/ns 青年报/n 》/w １９８７/m 年/nt １０/m 月/nt ２/m 日/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        206
                                     看来/v 禁忌/v 的/u 信仰/n 饮食/n 习俗/n 只有/c 随着/p 经济/n 的/u 发展/v 和/c 科学/n 的/u 进步/a 才能/c 进行/v 根本/d 的/u 改革/v 。/w 
		
			
                                        207
                                     仪礼/n 食/v 俗/a 主要/a 不是/vl 从/p 生理/n 需要/v 出发/v ，/w 而是/vl 从/p 各种/r 仪礼/n 性/k 的/u 饮宴/v 活动/v 和/c 仪礼/n 的/u 社会/n 需要/v 出发/v ，/w 形成/v 了/u 多种/mq 类型/n 的/u 惯/v 制/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        208
                                     礼/n &quot;/w 的/u 含义/n 很/d 广/a ，/w 既是/c 一/m 种/q 政治/n 、/w 法律/n 制度/n ，/w 又是/vl 一/m 种/q 仪式/n 和/c 行为/n 规则/n ，/w 还/d 表示/v 人/n 所/u 具有/v 的/u 恭敬/a 、/w 谦让/v 之/u 心/n ，/w 以/p 作为/n 社会/n 各/r 阶层/n 等级/n 秩序/n 的/u 标志/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     早在/v 西周/nt 时/nt ，/w 周公旦/nh 制定/v 的/u 《/w 周礼/n 》/w 就/d 对/p 饮食/n 规定/v 了/u 很多/a 礼仪/n 规划/n ，/w 直接/a 约束/v 人们/n 的/u 行为/n ，/w 他/r 将/d 祭礼/n 中/nd 的/u 宴乐/v 改/v 订为/v 活人/n 而/c 设/v 的/u 宴会/n 礼仪/n ，/w 其/r 名目/n 有/v &quot;/w 乡/n 饮酒/v 礼/n &quot;/w 、/w &quot;/w 婚宴/n 礼/n &quot;/w 、/w &quot;/w 公/a 食/v 大夫/n 礼/n &quot;/w 、/w &quot;/w 飨/v 燕/n 礼/n &quot;/w 等/u ，/w 并且/c 立/v 为/p 国家/n 的/u 礼仪/n 制度/n ，/w 成为/v 后来/nt 各个/r 朝代/nt 沿袭/v 的/u 饮宴/v 礼仪/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     在/p 民间/n ，/w 仪礼/n 食/v 俗/a 也/d 有/v 多种/mq 类型/n ，/w 以/p 旧式/n 婚礼/n 饮食/n 为/p 例/n ，/w 从/p 订亲/v 到/v 相亲/v ，/w 民间/n 都/d 有/v 以/p 食品/n 酒类/n 为/p 部分/n 礼品/n 的/u ，/w 如/v 设/v 宴席/n ，/w 席上/nl 盘/n 盏/n 数字/n ，/w 菜肴/n 名目/n 花色/n ，/w 都/d 有/v 祝/v 吉/a 的/u 含义/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     结婚典礼/n 中/nd 的/u &quot;/w 交杯酒/n &quot;/w 、/w &quot;/w 食/v 姊妹/n 桌/n &quot;/w 、/w &quot;/w 食/v 汤圆/n &quot;/w ，/w 或/c 东北/ns 的/u &quot;/w 吃/v 子孙/n 饽饽/n &quot;/w ，/w 台湾/ns 的/u &quot;/w 食/v 酒/n 婚/n 桌/n &quot;/w ，/w 江南/ns 的/u &quot;/w 吃/v 新娘/n 菜/n &quot;/w ；/w 或/c 男方/n 送/v 的/u &quot;/w 龙凤/n 饼/n &quot;/w 、/w &quot;/w 喜/v 饼/n &quot;/w ，/w 女方/n 回/v 送/v 的/u &quot;/w 状元/n 饼/n &quot;/w 、/w &quot;/w 太/d 史/n 饼/n &quot;/w 等等/u ，/w 都/d 是/vl 祝贺/v 的/u 形式/n ，/w 食品/n 的/u 名称/n 也/d 多/a 谐音/n 取义/v ，/w 以求/v 吉祥/a ，/w 如/v 红枣/n （/w 早/a ）/w 、/w 花生/n （/w 生/v ）/w 、/w 桂/n （/w 贵/a ）/w 元/n 、/w 瓜子/n （/w 子/n ）/w 、/w &quot;/w 龙凤呈祥/i &quot;/w 等/u 。/w 
		
			
                                        212
                                     特别/d 是/vl 与/c 日常/a 进餐/v 的/u 不同/a 宴会/n ，/w 具有/v 一定/d 的/u 仪式/n ，/w 是/vl 中国/ns 传统/n 风俗/n 中/nd 集体/n 进餐/v 的/u 重要/a 活动/v ，/w 也是/vl 典型/a 的/u 仪礼/n 食/v 俗/a 。/x 
		
			
                                        213
                                     ３/m ．/w 烧纸/v 钱/n 不仅/c 浪费/v 钱财/n ，/w 还/d 引起/v 火灾/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     河南淮阳县搬口乡/ns 因/c 烧纸/v 钱/n ，/w 烧掉/v 了/u 一个/mq 农民/n 自家/r 的/u 三/m 间/q 房屋/n 和/c 刚/d 卖/v 牲口/n 得到/v 的/u ４００/m 元/q 钱/n ，/w 共/d 损失/v ３０００/m 多元/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     ４/m ．/w 借/v 清明节/nt 扩/v 坟地/n ，/w 湖北新溪县城关镇/ns 农民/n 建/v 一/m 座/q 坟堆/n 竟/d 占地/v 一/m 分/q ，/w 有/v 一/m 农民/n 为/p 死去/v 的/u 爷/n 奶/n 、/w 父母/n 合葬/v ，/w 共/d 占地/v 三/m 分/q 。/w 
		
			
                                        216
                                     ５/m ．/w 借/v 清明/nt 复活/v 封建迷信/n 和/c 宗法/n 活动/v ，/w 盖/v 祠堂/n 、/w 建/v 祖/n 庙/n ，/w 湖南/ns 、/w 江西/ns 等/u 地/n 反映/v 到处/nl 以/p 姓氏/n 家族/n 摊派/v 钱粮/n ，/w 并/c 争/v 坟/n 山/n 、/w 争/v 风水/n ，/w 挑起/v 械斗/v （/w 《/w 农民/n 日报/n 》/w １９８８/m 年/nt ３/m 月/nt ２８/m 日/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        217
                                     又/d 例如/v 合肥市/ns 赶/v 在/p 清明节/nt 前/nd ，/w 新/a 修成/v 一/m 座/q 包公/nh 墓园/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     新建/v 墓园/n 里/nd 又/d 掘/v 筑/v 了/u 一/m 座/q 地宫/n ，/w 陈放/v 着/u 一口/mq 漆黑/a 铮亮/a 的/u 包公/nh 棺材/n ，/w 放/v 着/u 据说/v 是/vl 经过/p 鉴定/v 后/nd 确认/v 的/u 五/m 片/q 包公/nh 遗骨/n 。/w 
		
			
                                        219
                                     包公/nh 的/u 棺材/n 是/vl 用/v 稀有/a 木材/n 金丝/n 楠木/n 制做/v 的/u ，/w 为了/p 求购/v 这/r 金丝/n 楠木/n ，/w 市里/nl 曾/d 派员/v 长驱/v 闽南/ns ，/w 辗转/v 八/m 县/n ，/w 费时/v 半/m 月/nt 有余/v ，/w 最后/n 还是/d 在/p 一/m 位/q 包公/nh 三十五代/nt 后裔/n 的/u 帮助/v 下/nd ，/w 才/d 得以/vu 如愿以偿/i 。/w 
		
			
                                        220
                                     清明/nt 这个/r 祭祀/v 节日/nt 的/u 风俗/n 活动/v ，/w 不禁/d 使/v 人/n 困惑/a 了/u 。/w 
		
			
                                        221
                                     这/r 类/n 节日/nt 的/u 主要/a 内容/n 是/vl 通过/p 歌舞/n 游艺/n 活动/v 进行/v 社交/v 往来/v ，/w 往往/d 以/p 群众/n 集合/n 的/u 形式/n 举行/v ，/w 比如/c 大理/ns 白族/ns 的/u &quot;/w 绕/v 山林/n &quot;/w 传统/n 盛会/n ，/w 苗族/ns 每年/nt 农历/n 三月/nt 下旬/nt 马/n 日/n 举行/v 的/u 爬山/v 节/n ，/w 或/c 六月/nt 十九/m 日/nt 的/u 香炉山/ns 爬坡/v 节/n ，/w 以及/c 每年/nt 农历/n 正月/nt 十/m 六/m 至/v 二十/m 日/nt 举行/v 的/u 芦笙/n 节/n ，/w 贵州剑河/ns 侗族/ns 的/u 赶/v 歌/n 会/n ，/w 仫佬族/ns 的/u &quot;/w 走/v 坡/n 节/n &quot;/w ，/w 甘肃/ns 各族/n 六月/nt 六/m 莲花山/ns 的/u &quot;/w 花/n 儿/k &quot;/w 会/n ，/w 壮乡/ns 侗寨/ns 的/u &quot;/w 三月三/nt &quot;/w 歌/n 圩/n 会/n 等/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     除了/p 歌舞/n 外/nd ，/w 还有/v 传统/n 的/u 竞技/n ，/w 象/p 侗族/ns 每年/nt 农历/n 二/m 八月/nt 亥/n 日/nt 举行/v 的/u 斗牛/v 节/n ，/w 蒙古族/ns 每年/nt 秋季/nt 举行/v 一/m 次/q 的/u &quot;/w 那达幕/ni &quot;/w 大会/n 等/u ，/w 均/d 是/vl 各/r 民族/n 的/u 文娱/n 性/k 节日/nt ，/w 并/c 由此/d 产生/v 着/u 个人/n 和/c 社会/n 交往/v 的/u 习俗/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     但是/c ，/w 在/p 成千上万/i 群众/n 聚集/v 具有/v 联欢/v 性质/n 的/u 节日/nt 里/nd ，/w 不会/vu 是/vl 单纯/a 的/u 为/p 社交/v 活动/v 而/c 举行/v 的/u 歌舞/n 竞技/n 节日/nt ，/w 它/r 常常/d 伴随/v 着/u 拜神/v 敬/v 天/n 、/w 巫术/n 跳神/v 、/w 宗教/n 祭祀/v 等/u 信仰/n 风俗/n 的/u 活动/v ，/w 还/d 为/p 未婚/v 青年/n 男女/n 提供/v 社交/v 场所/n 和/c 物资/n 交流/v 场所/n ，/w 所以/c 这/r 类/n 节日/nt 才能/c 吸引/v 各地/nl 人民/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     在/p 社交/v 游乐/v 节日/nt 中/nd ，/w 因为/c 它/r 还/d 和/c 春节/nt 、/w 元霄节/nt 、/w 清明节/nt 、/w 端午节/nt 、/w 中秋节/nt 等/u 岁时/nt 年节/nt 的/u 文娱/n 活动/v 密不可分/i ，/w 所以/c 游艺/n 风俗/n 中/nd 的/u 各/r 类/n 博/v 戏/n 也/d 占有/v 很/d 大/a 比例/n ，/w 从/p 纸/n 制/v 赌牌/v 的/u &quot;/w 叶子/n 戏/n &quot;/w 到/v 竹/n 块/q 刻/v 成/v 的/u &quot;/w 麻将/n &quot;/w ，/w 形形色色/a 赌/v 赛/v 输赢/n 的/u 博/v 戏/n 便/c 形成/v 一/m 种/q 恶/a 俗/a 。/w 
		
			
                                        225
                                     古代/nt 博/v 戏/n 常/a 和/c 动物/n 斗/v 赛/n 结合/v ，/w 如/v 斗鸡/v 、/w 斗/v 鹌鹑/n ，/w 斗/v 蚁/n 、/w 斗牛/v 、/w 赛马/v 等/v 类/n 总之/c ，/w 社交/v 游乐/v 节日/nt 大多数/n 都/d 不是/vl 孤立/a 或/c 单独/a 进行/v 的/u ，/w 它们/r 常常/d 配合/v 社会/n 生活/n 、/w 信仰/n 习俗/n 以及/c 游艺/n 民俗/n 展开/v 的/u ，/w 职能/n 十分/d 广泛/a 。/w 
		
			
                                        226
                                     我们/r 以/p &quot;/w 斗/v 蟋蟀/n &quot;/w 和/c &quot;/w 打/v 麻将/n &quot;/w 这/r 两/m 个/q 民间/n 游艺/n 习俗/n 作为/n 节日/nt 事/n 象/n 中的/v 鲜明/a 标记/n 来看/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     蟋蟀/n 是/vl 一/m 种/q 善于/v 吟/v 叫/v 的/u 小/a 蝗虫/n ，/w 俗称/n &quot;/w 蛐蛐/n &quot;/w ，/w 斗/v 蟋蟀/n 风俗/n 据说/v 起源/n 于/p 唐代/nt 开元/nt 天宝/nt 以前/nt ，/w 宋/nt 明/nt 两/m 代/v 达到/v 高潮/n ，/w 不仅/c 有/v &quot;/w 蟋蟀/n 宰相/n &quot;/w 贾似道/nh ，/w 还有/v &quot;/w 蟋蟀/n 皇帝/n &quot;/w 朱瞻基/nh ；/w 清代/nt 文学家/n 蒲松龄/nh 的/u 短篇小说/n 《/w 促/v 织/v 》/w 就是/d 描写/v 一/m 穷困/a 潦倒/a 的/u 读书人/n 为了/p 向/p 宣德/nh 皇帝/n 进贡/v 蟋蟀/n 佳品/n ，/w 而/c 其/r 儿子/n 自尽/v 化作/v 善/a 斗/v 蟋蟀/n 献上/v 后/nd ，/w 得到/v 重赏/n 的/u &quot;/w 血泪/n 篇/q &quot;/w 。/w 
		
			
                                        228
                                     清代/nt 因/c 蟋蟀/n 有/v 促/v 织/v 之/u 名/n ，/w 故/c 北京/ns 织造/v 府/n 专门/a 牵头/v 举办/v 蟋蟀/n 赌博/v ，/w 一时/nt 北京城/ns 成/v 了/u 以/p 蟋蟀/n 角逐/v 胜负/n 的/u 赌城/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     近代/nt 之后/nt ，/w 斗/v 蟋蟀/n 风俗/n 已/d 渐/d 近/a 绝迹/v 。/w 
		
			
                                        230
                                     近/a 几/m 年/nt 来/vd ，/w 民间/n 斗/v 蟀蟀/n 之/u 风/n 复起/v ，/w 上海/ns 已/d 出现/v 上万/m 人/n 参与/v 的/u 蟀蟀/n 市场/n ，/w 天津/ns 等/u 一些/m 城市/n 已/d 建立/v 了/u 蟋蟀/n 协会/n ，/w 组织/n 斗/v 蟋蟀/n 大赛/n ，/w 大/a 有/v 盛况空前/i 之/u 势/n ，/w 有人/r 称赞/v 这/r 种/q &quot;/w 蟋蟀/n 文化/n &quot;/w 的/u 复起/v ，/w 是/vl 随着/p 人民/n 生活/n 水平/n 提高/v 、/w 文化/n 娱乐/v 活动/v 多样化/v 的/u &quot;/w 东方/nd 特色/n &quot;/w （/w 《/w 文史/n 知识/n 》/w １９８７/m 年/nt 第/h ４/m 期/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        231
                                     对于/p 目前/nt 生产/v 任务/n 不足/a 但/c 有/v 发展/v 前途/n 的/u 企业/n ，/w 可以/vu 提前/v 安排/v 改造/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     要/vu 有/v 企业/n 规划/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     企业/n 技术改造/v 的/u 规划/n 要/vu 在/p 企业/n 整顿/v 的/u 基础上/nl 进行/v 。/w 
		
			
                                        234
                                     企业/n 要/vu 根据/p 财力/n 、/w 物力/n 和/c 人力/n 的/u 可能/vu ，/w 按照/p 地区/n 和/c 行业/n 规划/n 的/u 要求/v ，/w 选好/v 重点/n ，/w 抓住/v 关键/n ，/w 克服/v 盲目性/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     要/vu 从/p 本/r 企业/n 的/u 生产/v 方向/n 和/c 实际/a 情况/n 出发/v ，/w 针对/p 生产/v 经营/v 、/w 工艺/n 技术/n 和/c 厂房/n 设备/n 方面/n 存在/v 的/u 问题/n ，/w 制订/v 经济/n 合理/a 和/c 切实可行/i 的/u 技术改造/v 规划/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     凡是/d 进行/v 技术改造/v 的/u 企业/n ，/w 都/d 应当/vu 做到/v 产品/n 适销对路/a 、/w 不/d 增大/v 燃料/n 动力/n 和/c 原材料/n 单/a 耗/v 、/w 不/d 搞/v &quot;/w 大而全/a &quot;/w &quot;/w 小而全/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        237
                                     对于/p 那些/r 地质/n 资源/n 不/d 清楚/a 、/w 工业/n 技术/n 不/d 过关/v 、/w 燃料/n 动力/n 和/c 原材料/n 以及/c 运输/v 条件/n 无/v 保证/n 、/w 环境污染/v 问题/n 无/v 把握/v 解决/v 的/u 项目/n ，/w 都/d 不应/vu 纳入/v 技术改造/v 规划/n 。/x 
		
			
                                        238
                                     我国/n 从/p １９５３/m 年/nt 开始/v 实行/v 第一个五年计划/n 时/nt 起/vd ，/w 就/d 大力/n 实行/v 了/u 国家/n 的/u 社会主义/n 工业化/v ，/w 由于/c 缺乏/v 经验/n ，/w 也/d 因为/c 污染/n 危害/v 的/u 暴露/v 有/v 一个/mq 过程/n ，/w 从/p 那时/r 到/v 七十/m 年代/nt 初/nt ，/w 我们/r 对/p 工业/n 污染/v 问题/n 的/u 危害性/n 认识/v 是/vl 不够/a 的/u 。/w 
		
			
                                        239
                                     虽然/c 在/p 环境保护/i 方面/n 也/d 做/v 了/u 一些/m 工作/n ，/w 但/c 在/p 很/d 长/a 一/m 段/q 时间/n 内/nd ，/w 没有/v 把/p 它/r 作为/n 经济/n 建设/v 的/u 一/m 件/q 大事/n 摆上/v 议事日程/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     特别/d 是/vl 由于/c &quot;/w 左/nd &quot;/w 的/u 指导/v 思想/n 的/u 影响/v ，/w 脱离/v 实际/a ，/w 急于求成/i ，/w 盲目/a 追求/v 高/a 速度/n ，/w 更/d 使/v 我们/r 忽视/v 了/u 工业/n 发展/v 对/p 环境污染/v 的/u 危害/n ，/w 即使/c 有些/m 问题/n 已经/d 暴露/v 出来/vd ，/w 也/d 未/d 引起/v 足够/a 的/u 重视/v 。/w 
		
			
                                        241
                                     到了/v 六十/m 年代/nt 末/nt 七十/m 年代/nt 初/nt ，/w 资本主义/n 发达国家/n 不/d 断/v 出现/v 的/u 严重/a 公害/n 事件/n ，/w 尤其/d 是/vl 近邻/n 日本/ns 工业/n 污染/n 所/u 造成/v 的/u 严重/a 后果/n ，/w 引起/v 了/u 我们/r 的/u 警惕/v 和/c 重视/v ，/w 这/r 才/d 开始/v 把/p 环境保护/i ，/w 特别/d 是/vl 把/p 防治/v 工业/n 污染/n 提高/v 到/v 保护/v 生态平衡/n 、/w 保证/v 社会主义建设/n 顺利/a 进行/v 、/w 巩固/a 工农联盟/n 和/c 保障/v 广大/a 人民群众/n 健康/n 的/u 高度/n 来/vd 对待/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     周恩来/nh 同志/n 首先/d 提出/v 和/c 强调/v 了/u 这个/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     １９７０/m 年/nt ８/m 月/nt ７/m 日/nt 他/r 在/p 接见/v 全国/n 轻工业/n 座谈会/n 的/u 代表/n 时/nt 指出/v ：/w &quot;/w 轻工业/n 不能/vu 危害/v 人民/n ，/w 要/vu 造福/v 于/p 人民/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     如果/c 你们/r 污染/v 了/u 空气/n ，/w 唯/d 你们/r 是/vl 问/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        245
                                     １９７１/m 年/nt ４/m 月/nt ５/m 日/nt 他/r 在/p 交通/n 会议/n 讲话/v 中/nd 指出/v ：/w &quot;/w 全国/n 计划/n 会议/n 讲到/v '/w 三废/j '/w 公害/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     在/p 经济/n 建设/v 中/nd 要/vu 遇到/v 三/m 害/a ，/w 废气/n 、/w 废水/n 、/w 废渣/n 不/d 解决/v ，/w 就/d 会/vu 成为/v 公害/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     资本主义/n 发达/a 的/u 美国/ns 、/w 日本/ns 、/w 英国/ns 公害/n 很/d 严重/a 。/w 
		
			
                                        248
                                     我们/r 要/vu 认识/v 到/v 在/p 经济/n 发展/v 中/nd 会/vu 遇到/v 这个/r 问题/n ，/w 要/vu 采取/v 措施/n 解决/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        249
                                     １９７２/m 年/nt ９/m 月/nt ，/w 他/r 在/p 听取/v 华北协作组/ni 汇报/v 时/nt 又/d 指出/v ：/w &quot;/w 资本主义/n 国家/n 解决/v 不了/v 的/u 工业/n 污染/n 公害/n ，/w 我们/r 一定/d 能/vu 解决/v ，/w 因为/c 我们/r 是/vl 社会主义/n 计划经济/n ，/w 是/vl 为/p 人民/n 服务/v 的/u ，/w 我们/r 在/p 搞/v 工业/n 建设/v 的/u 同时/c ，/w 就/d 应该/vu 抓紧/v 解决/v 这个/r 问题/n ，/w 绝不/d 做/v 贻害/v 子孙后代/i 的/u 事/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        250
                                     在/p 周恩来/nh 总理/n 的/u 领导/v 和/c 推动/v 下/nd ，/w １９７３/m 年/nt 我国/n 召开/v 了/u 第一次/mq 全国/n 环境保护/i 会议/n ，/w 总结/v 了/u 过去/vd 环境保护/i 方面/n 的/u 成绩/n ，/w 揭露/v 了/u 环境污染/v 方面/n 存在/v 的/u 严重/a 问题/n ，/w 提出/v 了/u 保护/v 和/c 改善/v 环境/n 的/u 目标/n ，/w 制订/v 了/u &quot;/w 全面/a 规划/n ，/w 合理/a 布局/v ；/w 综合利用/v ，/w 化/v 害/a 为/p 利/a ；/w 依靠/v 群众/n ，/w 大家/n 动手/v ；/w 保护/v 环境/n ，/w 造福/v 人民/n &quot;/w 的/u 环境保护/i 方针/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     这次/r 会议/n 在/p 全国/n 产生/v 了/u 很/d 大/a 的/u 影响/v ，/w 对/p 推动/v 我国/n 环境保护/i 事业/n 的/u 发展/v 起/vd 了/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     接着/v ，/w １９７４/m 年/nt 我国/n 成立/v 了/u 国务院环境保护领导小组/ni 及其/c 办公室/n ，/w 开始/v 有/v 了/u 统管/v 全国/n 环境保护/i 工作/n 的/u 机构/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     能源/n 弹性/n 系数/n 偏离/v 正常/a 数值/n 表现/v 为/v 明显/a 缩小/v 时/nt ，/w 表明/v 能源/n 供应/v 短缺/a ，/w 就/d 给/v 国民经济/n 带/v 来/vd 一系列/a 严重/a 后果/n ：/w （/w １/m ）/w 影响/v 工业/n 生产能力/n 的/u 发挥/v ；/w （/w ２/m ）/w 自然/a 生态/n 环境/n 遭到/v 破坏/v ；/w （/w ３/m ）/w 影响/v 农/j 、/w 林/j 、/w 牧业/n 的/u 发展/v ；/w （/w ４/m ）/w 影响/v 国家/n 财政/n 收入/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     所以/c ，/w 任何/r 国家/n 要/vu 使/v 国民经济/n 保持/v 一定/a 的/u 发展/v 速度/n ，/w 就/d 必须/d 有/v 相应/v 的/u 能源/n 增长/v 作/v 保证/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     影响/v 能源/n 弹性/n 系数/n 数值/n 的/u 主要/a 因素/n 有/v ：/w  １/m ．/w 能源/n 有效/a 利用/v 程度/n 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     能源/n 有效/a 利用/v 程度/n 提高/v ，/w 能源/n 弹性/n 系数/n 就/d 会/vu 下降/v 。/w 
		
			
                                        257
                                     而/c 能源/n 有效/a 利用/v 程度/n 的/u 高/a 低/a ，/w 取决于/v ：/w 能源/n 转换/v 设备/n 、/w 输送/v 设备/n 、/w 使用/v 设备/n 的/u 先进/a 程度/n 和/c 技术/n 状态/n ；/w 煤/n 、/w 油/n 、/w 气/n 、/w 水电/n 及/c 核能/n 的/u 能源/n 构成/v 状况/n ；/w 能源/n 利用/v 的/u 管理/v 和/c 设备/n 操作/v 水平/n ；/w 能源/n 利用/v 的/u 合理/a 状况/n ；/w 先进/a 生产/v 工艺/n 的/u 采用/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        258
                                     ２/m ．/w 经济/n 结构/n 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     工业/n 作为/v 一/m 个/q 独立/v 的/u 物质/n 生产/v 部门/n 开始/v 于/p 资本主义/n 时代/nt 。/w 
		
			
                                        260
                                     随着/p 商品生产/v 的/u 发展/v 和/c 生产/v 社会化/v 的/u 加深/v ，/w 特别是/v 从/p 用/v 手工/n 生产/v 机器/n 发展/v 到/v 使用/v 机器/n 生产/v 机器/n ，/w 出现/v 了/u 机器/n 大工业/n 之后/nt ，/w 最终/d 使/v 工业/n 从/p 农业/n 分离/v 出来/vd ，/w 形成/v 为/v 独立/v 的/u 物质/n 生产/v 部门/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     资本/n 主义/n 工业/n 经历/v 了/u 漫长/a 的/u 发展/v 过程/n 才/d 进入/v 现代/nt 工业/n 发展/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     由于/c 采用/v 高/a 效率/n 的/u 劳动/v 资料/n ，/w 获得/v 了/u 比/p 以往/nt 高/a 得/u 多/a 的/u 劳动生产率/n ，/w 极/d 大/a 地/u 发展/v 了/u 社会生产力/n 。/w 
		
			
                                        263
                                     我国/n 社会主义/n 工业/n 是/vl 随着/p 生产资料/n 社会主义/n 所有制/n 的/u 建立/v 而/c 发展/v 起来/vd 的/u ，/w 至今/d 仅有/v 三十/m 年/nt 的/u 历史/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     目前/nt ，/w 已/d 有/v 三十/m 多/m 万/m 个/q 大/j 、/w 中/j 、/w 小型/f 企业/n ，/w 拥有/v 五千/m 余/m 万/m 职工/n ，/w 分布/v 在/p 全国/n 各地/n ，/w 形成/v 了/u 独立/v 的/u 比较/d 完整/a 的/u 工业体系/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     它/r 是/vl 我国/r 社会主义建设/n 的/u 主要/a 物质/n 技术/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     工业/n 在/p 国民经济/n 发展/v 中/nd 起/v 着/u 主导/v 作用/n ，/w 它/r 承担/v 着/u 国民经济/n 各/r 部门/n 的/u 各种/r 技术/n 装备/n 的/u 制造/v ，/w 供应/v 生产/v 需用/v 的/u 原料/n 、/w 燃料/n 、/w 动力/n 及/c 其他/r 工业品/n ，/w 成为/v 农业/n 、/w 科学/n 技术/n 、/w 国防/n 及/c 其/q 本身/n 现代化/n 的/u 物质/n 技术/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     同时/c ，/w 它/r 是/vl 满足/v 城乡/n 人民/n 物质/n 文化/n 生活/n 的/u 主要/a 物资/n 来源/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     没有/v 工业/n ，/w 国家/n 就/d 不能/v 富强/a ，/w 没有/v 现代/nt 社会主义/n 工业/n ，/w 社会主义制度/n 就/d 不能/v 得到/v 巩固/a 和/c 发展/v 。/w 
		
			
                                        269
                                     现代/nt 工业/n 是以/v 先进/a 的/u 科学/n 技术/n 和/c 生产/v 高度/n 社会/n 化/k 为/v 特征/n 的/u 。/w 
		
			
                                        270
                                     前者/r 表现/v 为/v 生产/v 过程/n 的/u 速度/n 加快/v ，/w 生产/v 连续性/n 和/c 节奏/n 性/k 等/u 要求/n 增强/v ；/w 后者/n 表现/v 为/v 社会分工/n 越来越/d 细/a ，/w 各/r 部门/n 生产/n 之间/nd 经济/n 联系/v 日益/d 密切/a 。/w 
		
			
                                        271
                                     为了/p 使/v 工业/n 再生产/v 过程/n 顺利/a 进行/v ，/w 并/c 能/vu 获得/v 最/d 大/a 的/u 经济/n 效果/n ，/w 没有/v 科学管理/v ，/w 是/vl 不可想象/i 的/u 。/w 
		
			
                                        272
                                     现代/nt 工业/n 管理科学/n ，/w 是/vl 以/p 现代/nt 工业/n 的/u 产生/v 和/c 发展/v 为/v 前提/n 的/u ，/w 而/c 现代/nt 工业/n 管理/v 科学/n 的/u 产生/v 和/c 发展/v ，/w 又是/vl 现代/nt 工业/n 得/v 以/p 发展/v 的/u 必要条件/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     建立/v 在/p 生产资料/n 私有制/n 基础上/n 的/u 资本主义/n 工业/n 经营/v 管理学/n ，/w 对/p 整个/a 工业/n 进行/v 管理/v 是/vl 无能为力/i 的/u ，/w 因为/c 它/r 无法/v 克服/v 生产资料/n 私人/n 占有/v 与/p 生产/v 社会化/v 的/u 根本/a 矛盾/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     在/p 资本主义制度/n 下/nd ，/w 生产/n 不仅/d 是/vl 创造/v 财富/n 的/u 过程/n ，/w 而且/c 也是/v 剥削/v 劳动人民/n 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     这/r 种/q 管理/n 的/u 性质/n 必然/d 反映/v 在/p 资本主义/n 工业/n 经营/v 管理学/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        276
                                     因此/c ，/w 就/p 其/r 科学/n 体系/n 和/c 内容/n 来说/v ，/w 不可避免/i 地/u 存在/v 着/u 某种/r 偏见/n 和/c 不/d 完备/a 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     实现/v 社会主义/n 现代化/v ，/w 就要/v 用/v 现代/n 科学/n 技术/n 武装/v 国民经济/n 的/u 各/r 部门/n ，/w 重工业/n 是/vl 用/v 先进/a 技术/n 改造/v 国民经济/n 的/u 前提/n 和/c 基础/n ，/w 但/c 必须/d 通过/p 基本建设/n 才能/v 实现/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     设备/n 要/v 通过/p 建筑/n 安装/v 才能/v 形成/v 固定资产/n 、/w 成为/v 生产/v 手段/n ，/w 达到/v 技术改造/v 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     引进/v 外国/n 的/u 先进/a 技术/n ，/w 或者/c 仿制/v 改制/v 、/w 都/d 要/vu 靠/v 基本建设/n 才能/v 形成/v 生产能力/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     ５/m ．/w 提高/v 人民/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     我国/n 社会主义建设/n 的/u 根本/a 目的/n ，/w 就是/v 为了/p 逐步/d 提高/v 人民/n 物质/n 文化/n 生活/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     为此/c ，/w 就要/v 在/p 统一/a 的/u 规划/n 下/nd ，/w 充分/a 发挥/v 现有/v 企业/n 的/u 作用/n ，/w 有/v 重点/n ，/w 有/v 步骤/n 地/u 进行/v 技术改造/v 、/w 设备/n 更新/v 、/w 提高/v 和/c 形成/v 新/a 的/u 生产能力/n ；/w 不断/d 增加/v 产品/n 的/u 花色/n 品种/n ，/w 提高/v 产品/n 质量/n ，/w 降低/v 生产/v 成本/n 和/c 工业品/n 价格/n ，/w 满足/v 人民/n 需要/n ；/w 就要/v 新建/v 、/w 扩建/v 生产/v 消费/v 资料/n 的/u 固定资产/n ，/w 使/v 工业/n 消费品/n 的/u 生产能力/n 不断/d 增长/v 并/c 和/p 人民/n 生活/n 水平/n 的/u 提高/v 相/d 适应/v 。/w 
		
			
                                        283
                                     还要/v 新建/v ，/w 扩建/v 生产/v 生产资料/n 的/u 固定资产/n ，/w 最终/d 地/u 服务/v 于/p 满足/a 人民/n 日益/d 增长/v 的/u 物质/n 、/w 文化/n 生活/n 的/u 需要/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     工业/n 基本建设/n 在/p 其/r 实现/v 工业/n 固定资产/n 再生产/v ，/w 扩大再生产/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 为了/p 更/d 好/a 地/u 发挥/v 工业/n 基本建设/n 的/u 作用/n ，/w 必须/d 掌握/v 基本建设/n 的/u 特点/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     同/p 一般/a 的/u 工业生产/v 相比/v ，/w 它/r 具有/v 三/m 个/q 明显/a 的/u 特点/n ：/w  １/m ．/w 建设/v 工程/n 地点/n 固定/a 。/w 
		
			
                                        286
                                     工业/n 基本建设/n 是/vl 在/p 一定/a 的/u 地基/n 上/nd 施工/v 的/u ，/w 一开始/v 就/d 在/p 一/m 个/q 固定/a 的/u 、/w 同/c 所在/n 地点/n 不能/v 分开/n 的/u 形式/n 上/nd 被/p 生产/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        287
                                     工业/n 劳动力/n 是/vl 指/v 在/p 工业/n 中/nd 就业/v 的/u 劳动者/n ，/w 即/d 由/p 实际/a 参加/v 工业生产/n 技术/n 、/w 经营/v 活动/v 、/w 执行/v 各种/r 不同/a 任务的/u 干部/n 和/c 工人/n 组成/v ，/w 包括/v 工业/n 企业/n 和/c 各级/n 工业/n 管理/v 部门/n 的/u 职工/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     由于/p 现代化/n 工业/n 生产资料/n 的/u 特点/n ，/w 要求/v 从事/v 工业生产/n 劳动/v 的/u 劳动者/n 除了/p 要/vu 具有/v 一定/a 的/u 劳动/v 技能/n 和/c 生产/v 经验/n 之外/nd ，/w 还/d 需要/vu 具备/v 一定/a 的/u /n 知识/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     工业/n 劳动力/n 同/p 我们/r 前/nd 一/m 章/q 所/u 提到/v 的/u 原料/n 与/c 能源/n 一样/a 都/d 是/vl 客观世界/n 存在/v 的/u 物质/n 实体/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     正如/p 马克思/nh 所/u 指出/v 的/u ：/w &quot;/w 人/n 本身/n 单纯/a 作为/v 劳动力/n 的/u 存在/v 来看/v ，/w 也是/v 自然/a 对象/n ，/w 是/vl 物/n ，/w 不过是/v 活/a 的/u 有意识/v 的/u 物/n ，/w 而/c 劳动/v 本身/n 则/c 是/vl 这/r 种/q 力/n 的/u 物质/n 表现/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        291
                                     工业/n 劳动力/n 从/p 存在/v 形态/n 上/nd 看/v ，/w 也/d 可以/vu 把/p 它/r 归/v 诸/r 于/p 工业生产/n 的/u 一/m 种/q 物质/n 资源/n ，/w 但/c 它/r 与/c 其它/r 生产物质/n 资源/n 具有/v 以下/nd 显著/a 不同/a 的/u 特点/n ：/w  １/m ．/w 工业生产/n 的/u 其它/r 物质/n 资源/n 只是/v 作为/v 生产/v 开发/v 的/u 对象/n 和/c 客体/n ，/w 被动/a 地/u 进入/v 生产/v 过程/n ，/w 劳动力/n 资源/n 则/c 既是/v 生产/v 开发/v 的/u 对象/n 和/c 客体/n ，/w 又是/v 开发/v 的/u 动力/n 和/c 主体/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     劳动力/n 的/u 使用/v 即/d 劳动/v ，/w 是/vl 劳动者/n 所/u 从事/v 的/u 合乎/v 他们/r 需要/v 的/u 有/v 意识/n 、/w 有/v 目的/n 的/u 物质/n 变换/v 过程/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     在/p 社会/n 再生产/v 过程/n 中/nd ，/w 物质/n 资源/n 能否/v 被/p 利用/v 的/u 程度/n ，/w 在/p 很/d 大/a 程度/n 上/nd 取决于/v 劳动力/n 资源/n 的/u 开发/v 和/c 利用/v 程度/n ，/w 取决于/v 劳动力/n 质量/n 的/u 高低/a 。/w 
		
			
                                        294
                                     同样/a 的/u 原材料/n ，/w 在/p 不同/a 时代/n ，/w 由/p 不同/a 的/u 人/n 和/c 工具/n 来/v 加工/v ，/w 其/r 成果/n 则/c 大/a 不/d 相同/a 。/w 
		
			
                                        295
                                     ２/m ．/w 工业生产/n 的/u 其他/r 物质/n 资源/n 是/vl 以/p 客观世界/n 的/u 物质/n 实体/n 作为/v 存在/v 的/u 方式/n ，/w 在/p 它们/r 未/d 被/v 利用/v 或/c 利用/v 不/d 充分/a 时/nt ，/w 仍/d 以/p 这/r 种/q 或/c 那/r 种/q 物质/n 形态/n 相对/d 静止/v 地/u 存在/v 于/p 自然界/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     而/c 劳动力/n 资源/n 则/c 是/vl 以/p 其/r 自身/r 的/u 再生产/v 作为/v 存在/v 方式/n ，/w 有/v 一/m 个/q 使用/v 周期/n 和/c 不断/d 更新/v 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     劳动力/n 若/c 不/d 被/p 使用/v 或/c 不/d 被/p 适时/a 利用/v ，/w 就/d 会/vu 受/v 自然规律/n 的/u 制约/v ，/w 逐渐/d 降低/v 或/c 丧失/v 其/r 效用/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     这时/nt ，/w 不仅/c 不能/v 开发/v 利用/v 物质/n 资源/n ，/w 而且/c 还/d 会/vu 作为/v 消费者/n 去/v 消耗/v 物质/n 资源/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     关于/p 项目/n 审批/v 权限/n ，/w 我国/r 规定/v 大中型/j 基本建设/n 项目/n ，/w 一律/d 由/p 国家计委/n 审批/v ，/w 其中/r 的/u 特大型/f 项目/n ，/w 还/d 需/v 由/p 国家计委/n 报/n 国务院/n 审批/v ；/w 小型/n 基本建设/n 项目/n ，/w 一律/d 由/p 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 计委/j 和/c 国务院/n 有关/p 部门/n 审批/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     不/d 经过/v 国家计委/n 和/c 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 计委/j 综合/a 平衡/a ，/w 任何/r 单位/n 和/c 个人/n 都/d 无权/v 确定/v 基本建设/n 项目/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     大中型/j 建设/v 项目/n 表/n 是/vl 按照/p 大中型/j 项目/n 逐一/d 编制/v 的/u ，/w 它/r 规定/v 着/u 每个/r 大中型/j 建设/v 项目/n 的/u 名称/n 、/w 地址/n 、/w 建设/v 性质/n 、/w 建设/v 期限/n 、/w 全部/n 设计/v 能力/n 和/c 计划/n 年度/n 动用/v 的/u 能力/n 、/w 全部/n 投资额/n 和/c 计划/n 年度/n 的/u 投资额/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     大中型/j 建设/v 项目/n 表/n 以前/nd 是/vl 根据/p 批准/v 的/u 工程/n 设计/v 和/c 预算/v 编制/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     现在/nt 国家计委/n 为了/p 简化/v 基建/j 项目/n 的/u 审批/v 手续/n ，/w 国家计委/n 审批/v 的/u 大中型/j 项目/n ，/w 只/d 审批/v 项目/n 建议书/n 和/c 设计/v 任务/n 书/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     这/r 方面/n 的/u 具体/a 规定/n 还/d 有待/v 进一步/v 明确/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     设计/v 是/vl 从/p 经济/n 上/nd 和/c 技术/n 上/nd 给/v 建设/v 对象/n 做/v 一/m 个/q 详尽/a 的/u 规划/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     它/r 规定/v 着/u 未来/n 企业/n 的/u 生产/v 任务/n 、/w 生产能力/n 和/c 与/c 其他/r 企业/n 的/u 协作/v 关系/n ；/w 规定/v 着/u 未来/n 企业/n 的/u 生产/v 工艺/n 、/w 技术/n 装备/n 、/w 厂区/n 布置/v ，/w 以及/c 各/r 建筑物/n 的/u 构造/n 等/u 。/w 
		
			
                                        307
                                     设计/v 文件/n 的/u 质量/n 对/p 工程/n 未来/nt 的/u 状况/n 和/c 投资/v 的/u 效益/n 有/v 重大/a 的/u 影响/v ，/w 设计/v 是/vl 工程/n 的/u 灵魂/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     工业/n 建设/v 项目/n 的/u 设计/v 要/vu 做到/v &quot;/w 坚固/a 适用/a 、/w 技术/n 先进/a 、/w 经济/n 合理/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        309
                                     根据/p 项目/n 大小/a 和/c 复杂程度/n ，/w 我国/r 基本建设/n 程序/n 规定/v ，/w 一般/a 建设/v 项目/n 采用/v 两/m 段/q 设计/v ，/w 即/d 初步/n 设计/v 和/c 施工/v 图/n 设计/v ；/w 大型/n 复杂/a 的/u 项目/n 采用/v 三/m 段/q 设计/v ，/w 即/d 初步/n 设计/v 、/w 技术/n 设计/v 和/c 施工/v 图/n 设计/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     编好/v 的/u 设计/v 文件/n ，/w 必须/d 经过/v 有关/p 领导/n 部门/n 审查/v 批准/v 以后/nt ，/w 才能/vu 作为/v 施工/v 的/u 根据/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     施工/v 是/vl 按照/p 设计/v 的/u 规划/n 和/c 要求/n ，/w 把/p 厂房/n 和/c 建筑物/n 建造/v 起来/v ，/w 把/p 机械/n 设备/n 安装/v 起来/vd 的/u 过程/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     计划/n 和/c 设计/v 文件/n 规定/v 的/u 各种/r 要求/n ，/w 必须/d 通过/p 施工/v 活动/v 加以/v 实现/v ，/w 通过/p 建筑/v 安装/v 才能/vu 把/p 大量/a 的/u 基本建设/n 投资/n 形成/v 为/p 具有/v 使用价值/n 的/u 工程/n 实体/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     基本建设/n 是/vl 百年大计/i ，/w 搞好/v 施工/v 管理/v 必须/d 把/p 保证/v 工程/n 质量/n 放在/v 首位/n ，/w 在/p 此/r 基础/n 上/nd 加快/v 施工/v 进度/n 、/w 降低/v 物资/n 和/c 劳动/v 的/u 消耗/v ，/w 以求/v 缩短/v 建设/v 周期/n ，/w 使/v 建设/v 项目/n 尽早/d 发挥/v 效益/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     随着/v 基本建设/n 管理/v 体制/n 的/u 改革/v ，/w 勘察/v 设计/v 单位/n 要/vu 向/p 企业化/v 、/w 社会化/v 方向/n 发展/v ，/w 勘察/v 、/w 设计/v 和/c 施工/v 将/d 推行/v 招标/v 承包制/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     不论是/vl 全民/n 或/c 集体/n 的/u 单位/n ，/w 不论/c 属于/v 哪个/r 部门/n 或/c 地区/n ，/w 只要/c 具备/v 投标/v 资格/n ，/w 都/d 可以/vu 参加/v 投标/v 竞争/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     这/r 种/q 竞争/v ，/w 对于/p 提高/v 投资/n 效/n 益/w 以及/c 鼓励/v 先进/a 、/w 鞭策/v 落后/a 、/w 提高/v 设计/v 和/c 施工/v 企业/n 的/u 素质/n 都/d 将/d 起到/v 重要/a 的/u 推动/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     竣工/v 验收/v 是/vl 基本建设/n 全/a 过程/n 最后/a 一/m 个/q 环节/n ，/w 它/r 是/vl 项目/n 转入/v 生产/v 或/c 使用/v 的/u 一/m 个/q 标志/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     搞好/v 竣工/v 验收/v ，/w 对于/p 确保/v 工程/n 质量/n 、/w 促进/v 工程/n 及时/a 投产/v 、/w 建立/v 完整/a 的/u 技术/n 档案/n ，/w 具有/v 重要/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     竣工/v 验收/v 要/vu 根据/p 上级/nl 主管部门/n 批准/v 的/u 计划/n 任务/n 书/n 、/w 设计/v 文件/n 、/w 施工/v 图纸/n 和/c 设备/n 技术/n 说明书/n 等/u 资料/n 严格/a 进行/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     不/d 搞/v 甩/v 项/q 竣工/v 、/w 简易/a 投产/v ；/w 也/d 要/vu 纠正/v 在/p 尚未/d 实行/v 投资/n 包干制/n 和/c 招标/v 承包制/n 的/u 项目/n 中/nd ，/w 拖延/v 办理/v 竣工/v 验收/v ，/w 继续/v &quot;/w 吃/v 基建/j 饭/n &quot;/w 的/u 倾向/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     可行性研究/v 是/vl 指/v 对/p 投资/n 建议/v 是否/v 可行/a 所做/n 一/m 种/q 论证/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     这个/r 矛盾/n 的/u 解决/v ，/w 对于/p 比较/d 充分/a 地/u 发挥/v 社会主义/n 经济制度/n 的/u 优越性/n ，/w 对于/p 增强/v 社会主义制度/n 的/u 吸引力/n ，/w 对于/p 巩固/a 社会主义制度/n ，/w 具有/v 极/d 重要/a 的/u 、/w 迫切/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        323
                                     因而/c 使得/v 发展/v 生产力/n 也/d 具有/v 极/d 重要/a 的/u 、/w 迫切/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     第二/m ，/w 在/p 这个/r 特殊/a 历史/n 阶段/n ，/w 社会主义/n 的/u 生产关系/n 和/c 上层建筑/n 的/u 许多/a 方面/n 还/d 很/d 不/d 完善/a ，/w 特别/d 是/vl 僵化/v 的/u 经济/n 、/w 政治/n 体制/n 亟待/v 改革/v ，/w 显然/a ，/w 社会生产力/n 的/u 稳步/d 增长/v ，/w 是/vl 顺利/a 推行/v 这些/r 改革/v 的/u 基本/n 条件/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     社会生产力/n 的/u 较/d 高/a 发展/v ，/w 还是/vl 这些/r 改革/v 最终/d 实现/v 的/u 物质/n 基础/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     比如/p ，/w 建立/v 完善/a 的/u 市场/n 体系/n ，/w 是/vl 经济体制/n 改革/v 的/u 重要/a 目标/n ；/w 而/c 充分/a 实现/v 这/r 一点/m ，/w 没有/v 生产/v 社会化/v 的/u 较/d 高/a 发展/v ，/w 以及/c 在/p 这个/r 基础上/n 商品经济/n 较/d 充分/a 的/u 发展/v ，/w 是/vl 不/d 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        327
                                     又/d 如/v ，/w 充分/a 实现/v 社/n 会/vu 主义/n 民主/a ，/w 是/vl 政治体制/n 改革/v 的/u 重要/a 目标/n ；/w 而/c 充分/a 实现/v 这/r 一点/m ，/w 没有/v 社会生产力/n 的/u 较/d 大/a 发展/v ，/w 以及/c 在/p 这个/r 基础上/n 人民群众/n 文化/n 水平/n 的/u 较/d 大/a 提高/v ，/w 也是/vl 做/v 不到/v 的/u 。/w 
		
			
                                        328
                                     列宁/nh 曾经/d 说过/v ：/w &quot;/w 今后/nt 在/p 发展/v 生产力/n 和/c 文化/n 方面/n ，/w 我们/r 每/r 前进/v 和/c 提高/v 一/m 步/n ，/w 都/d 必定/d 同时/v 改善/v 和/c 改造/v 我们/r 的/u 苏维埃/n 制度/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        329
                                     列宁/nh 是/vl 在/p １９２１/m 年/nt 苏俄/ns 开始/v 实行/v 新经济/n 政策/n 时/nt 说/v 这/r 番/q 话/n 的/u 。/w 
		
			
                                        330
                                     但/c 就/d 其/r 基本/n 精神/n 来/v 说/v ，/w 对/p 我国/r 社会主义/n 初级/n 阶段/n 也是/vl 适用/v 的/u 。/w 
		
			
                                        331
                                     既然/c 社会主义/n 的/u 根本/d 任务/n 是/vl 发展/v 生产力/n ，/w 而/c 改革/v 是/vl 推动/v 生产力/n 发展/v 的/u ，/w 那么/c ，/w 在/p 这个/r 相互/d 联系/v 的/u 意义/n 上/nd ，/w 我们/r 可以/vu 把/p 由/p 改革/v 推动/v 的/u 生产力/n 的/u 发展/v ，/w 看做/v 是/vl 改革/v 的/u 社会主义/n 性质/n 的/u 一/m 个/q 重要/a 表现/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     还要/vu 指出/v ，/w 在/p 生产资料/n 的/u 社会主义/n 公有制/n 作为/v 既定/v 前提/n 的/u 条件/n 下/vd ，/w 还/d 可以/vu 把/p 社会/n 生产力/n 的/u 发展/v 直接/a 看做/v 是/vl 社会主义/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        333
                                     问题/n 在于/v ：/w 社会主义/n 再生产/v 不只是/vl 物质/n 资料/n 的/u 再生产/v ，/w 同时/c 又是/vl 社会主义/n 生产关系/n 的/u 再生产/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     特别/d 是/vl 从/p 反映/v 人口/n 素质/n 、/w 生活质量/n 的/u １０/m 个/q 社会/n 指标/n 来/v 看/v ，/w 我国/r 大多数/m 指标/n 都/d 超过/v 了/u 低/a 收入/n 国家/n ，/w 甚至/c 超过/v 了/u 中等/f 收入/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     在/p 这些/r 指标/n 方面/n ，/w 我国/r 得/u ５１/m 分/q ，/w 高于/p 低/a 收入/n 国家/n 和/c 中等/f 收入/n 国家/n ３６/m 分/q 和/c ３９/m 分/q 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     可见/c ，/w 我国/r １９８５/m 年/nt 以/p 居/v 世界/n 第１０５/m 位/q 的/u 人均/j 国民生产总值/n 赢得/v 了/u 居/v 世界/n 第７０/m 位/q 的/u 社会/n 发展/v 指标/n ，/w 而/c 在/p 反映/v 人口/n 素质/n 、/w 生活质量/n 的/u １０/m 个/q 指标/n 方面/n ，/w 则/c 还要/vu 居/v 前/nd 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        337
                                     这些/r 不仅/d 表明/v 了/u 我国/r 人民/n 的/u 生活质量/n 已经/d 超过/v 了/u 低收入国家/n ，/w 甚至/c 超过/v 了/u 中等/f 收入/n 的/u 国家/n ，/w 而且/c 表明/v 了/u 我国/r 人民/n 生活质量/n 同/c 经济/n 发达国家/n 的/u 差距/n ，/w 要/vu 比/p 人均/j 国民/n 总值/n 的/u 差距/n 小/a 得/u 多/a ，/w 从而/c 比/p 社会生产力/n 的/u 差距/n 要/vu 小/a 得/u 多/a 。/w 
		
			
                                        338
                                     下列/v 资料/n 也/d 可以/vu 证明/v 这/r 一点/m 。/w 
		
			
                                        339
                                     １９８９/m 年/nt ，/w 我/r 国/n 人均/j 占有/v 肉类/n ２２．７/m 公斤/q 、/w 蛋类/n ６．４/m 公斤/q 、/w 奶类/n ４/m ．/w ２/m 公斤/q 。/w 
		
			
                                        340
                                     其中/r ，/w 人均/j 占有/v 的/u 肉类/n 、/w 蛋类/n 水平/n 分别/d 超过/v １９８８/m 年/nt 发展中国家/n 人均/j 占有/v 肉类/n １６/m 公斤/q 、/w 蛋类/n ４．１/m 公斤/q 的/u 水平/n ；/w 人均/j 占有/v 的/u 蛋类/n 水平/n 接近/v １９８８/m 年/nt 世界/n 人均/j 占有/v ７/m 公斤/q 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     到/v １９８８/m 年/nt ，/w 我国/r 平均/a 每人/r 每天/r 从/p 动物性/n 食品/n 中/nd 摄取/v 的/u 热能/n 达到/v ３６９．５/m 千卡/q 、/w 蛋白质/n 达/v １３．６/m 克/q 、/w 脂肪/n 达/v ３２．８/m 克/q ，/w 分别/d 高于/a 发展中国家/n １９８４/m 至/v １９８６/m 年/nt ３/m 年/nt 平均/a 的/u 每人/r 每天/r 从/p 动物性/n 食品/n 中/nd ，/w 摄取/v 热能/n ２１８/m 千卡/q 、/w 蛋白质/n １２．７/m 克/q 、/w 脂肪/n １６．２/m 克/q 的/u 水平/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     为了/p 充分/a 说明/v 社会主义/n 经济制度/n 在/p 这/r 方面/n 对于/p 资本主义/n 经济制度/n 的/u 优越性/n ，/w 还/d 需/v 进一步/v 指出/v 这里/r 存在/v 的/u 许多/a 不可/v 比/p 因素/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     编制/v 计划/n 只是/c 推行/v 全面/a 计划/n 管理/v 的/u 开始/v ，/w 计划/n 管理/v 的/u 关键/n 还/d 在于/v 正确/a 地/u 执行/v 计划/v ，/w 并/c 使/v 计划/n 的/u 执行/v 过程/n 处于/v 控制/v 状态/n ，/w 使/v 企业/n 通过/p 生产/v 经营/v 活动/n 最终/d 完成/v 各项/r 指标/n ，/w 实现/v 企业/n 的/u 经济效益/n 和/c 社会效益/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     在/p 计划/n 的/u 执行/v 过程/n 中/nd ，/w 应该/vu 注重/v 做好/v 下列/v 几/m 项/q 工作/n ：/w  （/w 一/m ）/w 要/vu 通过/p 思想政治教育/n 工作/n ，/w 使/v 全体/n 职工/n 牢固/a 地/u 树立/v “/w 计划/n 意识/n ”/w 。/w 
		
			
                                        345
                                     要/vu 通过/p 思想/n 工作/n 的/u 激励/v ，/w 使/v 职工/n 以/p 主人翁/n 的/u 姿态/n 发挥/v 积极性/n 、/w 主动性/n 、/w 创造性/n ，/w 认真/a 地/u 完成/v 计划/n 指标/n 规定/v 的/u 进度/n 和/c 工作量/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     （/w 二/m ）/w 要/vu 把/p 计划/n 的/u 执行/v 同/c 以/p 承包/v 为/vl 主要/a 形式/n 的/u 企业/n 内部/nd 经济责任制/n 结合/v 起来/vd ，/w 同/c 开展/v 全面/a 的/u 经济核算/v 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        347
                                     要/vu 把/p 企业/n 的/u 指标/n 层/q 层/q 分解/v 落实/v 到/v 每个/r 岗位/n 和/c 机关/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     分解/v 后/nd 的/u 指标/n 就是/d 每个/r 职工/n 应当/vu 承担/v 的/u 经济/n 责任/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     经济责任制/n 的/u 一/m 个/q 重要/a 的/u 特征/n 就是/v 责权利/j 相/d 一致/a ，/w 为此/c 要/vu 根据/p 每个/r 职工/n 承担/v 的/u 责任/n 来/vd 决定/v 权力/n 和/c 利益/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     做到/v 以/p 责/n 定/v 权/n ，/w 责权/n 对等/v ，/w 以/p 责/n 定/v 利/n ，/w 责/n 利/n 挂钩/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     （/w 三/m ）/w 要/vu 在/p 计划/n 的/u 执行/v 中/nd 使/v 包/v 、/w 保/v 、/w 核/v 规范化/v 。/w 
		
			
                                        352
                                     “/w 包/v ”/w 是/vl 指/v 对/p 层/q 层/q 分解/v 的/u 计划/n 指标/n 要/vu 层/q 层/q 承包/v ，/w 保证/v 完成/v 指标/n 规定/v 的/u 进度/n 和/c 工作量/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     “/w 保/v ”/w 是/vl 指/v 部门/n 与/c 部门/n 之间/nd 、/w 工序/n 与/c 工序/n 之间/nd 要/vu 互相/d 保证/v 配合/v 衔接/v ，/w 加强/v 协作/v 。/w 
		
			
                                        354
                                     “/w 核/v ”/w 是/vl 指/v 经济核算/v ，/w 通过/p 核算/v 考核/v 计划/n 指标/n 的/u 完成/v 情况/n ，/w 决定/v 利益/n 的/u 分配/v 。/w 
		
			
                                        355
                                     计划/n 的/u 控制/v 包括/v 事前/nt 控制/v 和/c 事后/nt 控制/v 。/w 
		
			
                                        356
                                     根据/p 控制论/n 的/u 原理/n ，/w 控制/v 首先/d 要/vu 有/v 标准/n ，/w 计划/n 控制/v 的/u 标准/n 主要/d 包括/v 各/r 类/n 定额/n ，/w 加工/v 对象/n 的/u 技术/n 标准/n 、/w 作业/n 计划/n 的/u 期量/n 标准/n 以及/c 企业/n 的/u 各/r 专业/n 计划/n 指标/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     事前/nt 控制/v 是/vl 在/p 生产/v 经营/v 活动/v 发生/v 之前/nd 按/p 标准/n 实行/v 控制/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     如/v 各/r 岗位/n 的/u 人员/n 配备/v ，/w 工资/n 支出/n 、/w 费用/n 开支/n 等/u ，/w 都/d 要/vu 按/p 定员/n 和/c 费用/n 限额/n 执行/v ，/w 不许/d 超员/v 超支/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     对/p 车间/n 实行/v 定额/n 发/v 料/n ，/w 对/p 采购/v 人员/n 实行/v 限额/n 采购/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     事前/nt 控制/v 的/u 主要/a 作用/n 是/vl 预防/v 浪费/v ，/w 有效/a 地/u 保证/v 计划/n 完成/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     事后/nt 控制/v 就是/d 在/p 生产/v 经营/v 活动/v 进行/v 中/nd 或/c 结束/v 后/nd 将/p 实际/n 进行/v 状况/n 与/c 标准/n 相/d 比较/v ，/w 对/p 出现/v 的/u 差距/n 进行/v 原因/n 分析/v ，/w 并/c 采取/v 措施/n 及时/a 处理/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     在/p 事后/nt 控制/v 中/nd 要/vu 保持/v 信息/n 畅通/a ，/w 要/vu 充分/a 利用/v 各种/r 原始记录/n 和/c 核算/v 资料/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     管理/v 人员/n 要/vu 深入/v 实际/n ，/w 调查研究/v ，/w 掌握/v 生产/v 经营/v 流程/n 的/u 动态/n ，/w 做到/v 下情/n 及时/a 上达/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     事后/nt 控制/v 对于/p 后续/v 的/u 生产/v 经营/v 活动/v 同样/d 有/v 预防/v 作用/n ，/w 也是/v 保证/v 计划/n 完成/v 的/u 有效/a 手段/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     计划/n 制订/v 的/u 单位/n 也就是/c 实施/v 控制/v 的/u 单位/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     在/p 实行/v 三/m 级/n 管理/v 的/u 企业/n ，/w 厂部/n 、/w 车间/n 、/w 班组/n 都/d 有/v 计划/n ，/w 各级/r 都/d 应/vu 对/p 自己/r 计划/n 的/u 执行/v 情况/n 进行/v 控制/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     班组/n 控制/v 要/vu 充分/a 依靠/v 群众/n ，/w 激励/v 他们/r 增强/v 计划/n 意识/n ，/w 实现/v 自我/r 控制/v ，/w 主动/a 发现/v 和/c 纠正/v 偏差/n ；/w 还要/d 对/p 工序/n 与/c 工序/n 之间/nd 的/u 衔接/v 配合/v 进行/v 协调/v ，/w 定期/v 将/p 计划/n 执行/v 情况/n 反馈/v 到/v 车间/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     车间/n 的/u 控制/v 要/vu 以/p 班组/n 的/u 自我/r 控制/v 为/vl 基础/n ，/w 并/c 根据/p 班组/n 反馈/v 的/u 信息/n 及时/a 下达/v 调整/v 的/u 指令/n ，/w 对/p 班组/n 与/c 班组/n 之间/nd 的/u 协作/v 进行/v 协调/v ，/w 并/c 定期/v 将/p 计划/n 的/u 执行/v 情况/n 反馈/v 到/v 厂部/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     对于/p 生产/v 企业/n 来说/v ，/w 应/vu 掌握/v 整个/a 市场/n 中/nd 同类/n 产品/n 的/u 供应量/n 和/c 潜在/a 的/u 供应量/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     对于/p 流通/v 企业/n 来说/v ，/w 应/vu 掌握/v 本/r 单位/n 在/p 当地/n 市场/n 供应/v 中/nd 的/u 地位/n 、/w 经营/v 特色/n 、/w 历年/nt 供应/v 比重/n 及其/c 变化/v 趋势/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     这些/r 情报/n 对于/p 组织/v 市场/n 供求/n 平衡/a ，/w 确定/v 企业/n 的/u 经营/v 方向/n 具有/v 重要/a 作用/n ，/w 它/r 有利于/v 根据/p 市场/n 需求/n 来/vd 安排/v 生产/v 与/c 组织/v 供应/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     四/m 是/vl 成本/n 、/w 利润/n 、/w 质量/n 、/w 价格/n 方面/n 的/u 情报/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     无论/c 是/vl 生产资料/n 的/u 供应/v 单位/n 还是/d 需要/v 单位/n ，/w 也/d 无论/c 是/vl 消费/v 资料/n 的/u 生产/v 单位/n 还是/d 采购/v 供应/v 单位/n ，/w 都/d 要/vu 对/p 整个/a 市场/n 中/nd 同类/n 产品/n 的/u 各/r 生产/v 企业/n 的/u 产品/n 成本/n 、/w 利润/n 、/w 质量/n 、/w 价格/n 及/c 促销/v 手段/n 做到/v 心中有数/i ；/w 同时/c 还要/v 了解/v 同/p 本地/n 市场/n 有/v 联系/v 的/u 同类/n 产品/n 的/u 成本/n 、/w 利润/n 、/w 质量/n 、/w 价格/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     掌握/v 这/r 类/n 情报/n ，/w 对/p 生产资料/n 或/c 消费/v 资料/n 的/u 采购/v 单位/n 来说/v ，/w 有利于/v 选择/v 成本/n 低/a 、/w 质量/n 好/a 、/w 价格/n 便宜/a 的/u 厂家/n 进货/v ；/w 对于/p 生产/v 单位/n 来说/v ，/w 有利于/v 与/c 先进/a 企业/n 进行/v 比较/v ，/w 取长补短/i ，/w 降低/v 产品/n 成本/n ，/w 提高/v 产品/n 质量/n ，/w 制定/v 出/vd 有/v 较/d 强/a 竞争力/n 的/u 价格/n ，/w 保持/v 和/c 发挥/v 企业/n 的/u 优势/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     五/m 是/vl 政策/n 方面/n 的/u 情报/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     党/n 的/u 方针政策/n 的/u 变化/v 对/p 市场/n 商品/n 的/u 供应/v 与/c 需求/n 有/v 重大/a 影响/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     掌握/v 党/n 和/c 国家/n 的/u 方针政策/n 的/u 变化/v 对于/p 研究/v 市场/n 变化/v 及其/c 趋势/n ，/w 掌握/v 生产/v 与/c 供应/v 的/u 主动权/n 有/v 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        378
                                     决策者/n 是/vl 保证/v 部门/n 或/c 企业/n 能否/d 做出/v 正确/a 经营/v 决策/n 的/u 重要/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     一个/mq 部门/n 或/c 企业/n 有/v 了/u 各种/r 市场/n 情报/n 资料/n ，/w 并不/d 一定/d 能/vu 作出/v 正确/a 的/u 市场/n 经营/v 决策/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     一/m 是/vl 因为/c ，/w 正确/a 的/u 决策/n 不仅/c 要求/v 决策者/n 掌握/v 这/r 种/q 情报/n 资料/n ，/w 还/d 要求/v 决策者/n 具有/v 较/d 高/a 的/u 业务/n 技术/n 水平/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     例如/v 运输/v 过程/n 的/u 决策/n ，/w 选择/v 正确/a 合理/a 的/u 运输/v 方案/n ，/w 确定/v 最佳/a 的/u 调/v 车/n 与/c 配/v 车/n 计划/n ，/w 不仅/c 取决于/v 决策者/n 对/p 情报/n 掌握/v 的/u 程度/n ，/w 而且/c 还/d 取决于/v 决策者/n 对/p 商品/n 知识/n 、/w 运筹/v 知识/n 运用/v 的/u 程度/n 和/c 水平/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     二/m 是/vl 因为/c ，/w 正确/a 的/u 决策/n 还/d 取决于/v 决策者/n 对/p 所/u 要/vu 达到/v 的/u 目的/n 研究/v 认识/v 的/u 程度/n 和/p 对/p 影响/v 企业/n 管理/v 的/u 诸种/r 内部/nd 外部/nd 经济/n 技术/n 条件/n 了解/v 的/u 程度/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     我们/r 从/p 前面/nd 几/m 种/q 预测/v 方法/n 中/nd 看出/v ，/w 不同/a 的/u 预测/v 方法/n 得出/v 不同/a 的/u 预测/v 方案/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     各种/r 预测/v 方案/n 中/nd 都/d 存在/v 着/u 许多/a 不可/vu 控制/v 因素/n ，/w 对于/p 预测/v 方案/n 的/u 选择/v ，/w 显然/a 要求/v 预测/v 者/k 具有/v 较/d 丰富/a 的/u 经验/n 和/c 较/d 强/a 的/u 分析/v 问题/n 的/u 综合/v 能力/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     另外/c ，/w 做出/v 正确/a 的/u 决策/n 还/d 要求/v 决策者/n 具有/v 一定/a 的/u 魄力/n 和/c 责任心/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     掌握/v 了/u 各种/r 情报/n 后/nd ，/w 决策者/n 对于/p 能否/d 作出/v 正确/a 的/u 决策/n 起/v 着/u 决定性/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     决策者/n 要/vu 对/p 某/r 类/n 问题/n 作出/v 最优/a 的/u 经济/n 决策/n ，/w 首先/d 要/vu 确定/v 问题/n 的/u 性质/n 和/c 内容/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     决策/n 人员/n 要/vu 具有/v 排除/v 事物/n 假象/n ，/w 认识/v 事物/n 本质/n 的/u 能力/n 。/w 
		
			
                                        389
                                     其次/r 要/vu 认真/a 分析/v 问题/n ，/w 把/p 复杂/a 的/u 问题/n 进行/v 分类/v 。/w 
		
			
                                        390
                                     只有/c 进行/v 科学/a 的/u 分类/v ，/w 才能/c 正确/a 地/u 确定/v 应/vu 建立/v 什么/r 机构/n 、/w 安排/v 什么/r 人员/n 和/c 采用/v 什么/r 办法/n 来/vd 解决/v 这些/r 问题/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     通过/p 分类/v 找出/v 解决/v 问题/n 的/u 办法/n ，/w 提出/v 全部/n 可/vu 供/v 选择/v 的/u 措施/n 和/c 方案/n 。/w 
		
			
                                        392
                                     再次/d 是/vl 从/p 全部/n 可/vu 供/v 选择/v 的/u 办法/n 中/nd 找出/v 一个/mq 最优/a 的/u 方案/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     其实/d ，/w 任何/r 方案/n 本身/n 都/d 有/v 其/r 各自/r 的/u 优缺点/j 。/w 
		
			
                                        394
                                     最近/nt ，/w 又/d 相继/d 看到/v 某/r 大/a 城市/n 将/d 在/p 十月/nt 下旬/nt 举行/v &quot;/w 蟋蟀/n 格斗/v 大奖赛/n &quot;/w 的/u 报道/n ，/w 大/a 意/n 是/vl ：/w 十一/m 届/q 三中全会/j 以来/nt 百/m 废/v 俱/d 兴/v ，/w 经/v 市科协/j 批准/v ，/w 成立/v 了/u 包括/v 一些/m 领导/n 干部/n 在内/v 的/u 蟋蟀/n 格斗/v 大奖赛/n 筹备组/n ，/w 已/d 有/v 二百多/m 人/n 分赴/v 山东/ns 、/w 河北/ns 以及/c 江浙/ns 一/m 带/n 去/v 捕捉/v 优质/n 蟋蟀/n ，/w 届时/v 将/d 分/v 轻量级/n 、/w 中/nd 量级/n 和/c 重量级/n 进行/v 比赛/v 云云/r （/w 《/w 北京/ns 晚报/n 》/w １９８５/m 年/nt １０/m 月/nt １０/m 日/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        395
                                     人们/n 休息/v 时/nt 作为/n 一/m 种/q 消遣/v 斗/v 斗/v 蟋蟀/n 并/c 没有/v 什么/r 不好/a ，/w 何况/c 蟋蟀/n 是/vl 害虫/n ，/w 死/v 不足/a 惜/v ，/w 但/c 由/p 市/n 一级/mq 领导/n 出来/vd 提倡/v ，/w 井/n 把/p 这/r 种/q 风俗/n 与/c 新时期/n 以来/nt 的/u 百/m 废/v 俱/d 兴/v 连/p 在/p 一起/d ，/w 实在/a 是/vl 不得/vu 其解/n ，/w 令人/n 困惑/a 。/w 
		
			
                                        396
                                     又/d 如/v 现在/nt 流行/v 的/u 打/v 麻将/n 牌/n 风俗/n ，/w 据说/v 始于/v 清代/nt ，/w 也/d 叫/v 麻雀/n 牌/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     它/r 既是/c 一/m 种/q 游戏/n 民俗/n ，/w 也是/vl 一/m 种/q 赌博/v 恶/a 俗/a 。/w 
		
			
                                        398
                                     麻将/n 牌/n 共/d １３６/m 张/q ，/w 分成/v 万/n 、/w 条/n 、/w 并/c 三/m 类/n ，/w 每/r 类/n 自/p 一/m 到/v 九/m 各/r 四/m 张/q ，/w 再/d 加上/v 中/nd 、/w 发/v 、/w 白/a 、/w 东/nd 、/w 南/nd 、/w 西/nd 、/w 北/nd 各/r 四/m 张/q ，/w 四/m 人/n 同/p 玩/v ，/w 各/r 取/v １３/m 张/q 牌/n ，/w 谁/r 先/d 合成/v 四/m 组/q 另加/v 一对/mq 牌/n 者/k ，/w 就算/c 赢/v 了/u 。/w 
		
			
                                        399
                                     这/r 种/q 博/v 戏/n 之/u 俗/a 与其说/c 是/vl 技巧/n 竞技/n ，/w 不如说/v 是/vl 碰运气/v 的/u 游艺/n ，/w 不但/c 耗费/v 时间/n ，/w 而且/c 越/d 赌/v 越/d 不肯/vu 罢休/v ，/w 影响/v 人/n 的/u 精神/n 状况/n 和/c 身心健康/n ，/w 是/vl 有/v 百/m 害/v 而/c 无/v 一/m 利/n 的/u 陋俗/n 。/w 
		
			
                                        400
                                     据统计/v ，/w 上海/ns 约/v 有/v ５００/m 万/m 人/n 搓/v 麻将/n 消遣/v （/w 《/w 劳动/v 报/n 》/w １９８８/m 年/nt ２/m 月/nt ７/m 日/nt ）/w ，/w 许多/a 在校/v 大学生/n 对/p 此乐/n 而/c 不倦/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     地处/v 晋西北黄土高原/ns 的/u 保德县/ns ，/w 贫瘠/a 和/c 愚昧/a 曾/d 是/vl 她/r 的/u 象征/v ，/w 如今/nt &quot;/w 河曲/n 保/v 德州/ns ，/w 十年/nt 九/m 不/d 收/v &quot;/w 的/u 悲歌/v 到了/v 结尾/n ，/w 但/c 农民/n 赌博/v 陋俗/n 并/c 未/d 改变/v 。/w 
		
			
                                        402
                                     当地/n 风俗/n ，/w 每到/v 农闲/nt 时/nt ，/w 农民/n 们/k 不惜/v 重金/n 请/v 各地/nl 剧团/n 到/v 此/r 演出/v ，/w 数/m 十年/nt 如此/r ，/w 然而/c ，/w 对/p 嗜赌/v 的/u 人/n 来说/v 却是/vl 得天独厚/i 的/u 赌场/n 。/x 
		
			
                                        403
                                     这/r 添足/v 之/u 笔/n 毕竟/d 是/vl 为/p 蛇/n 图/n 续/v 笔/n ，/w 一/m 幅/q 添足/v 的/u &quot;/w 蛇/n 图/n &quot;/w 自然/a 有/v 认识/v 上/nd 的/u 价值/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     我们/r 所/u 要/vu 鉴赏/v 研读/v 的/u &quot;/w 蛇/n 图/n &quot;/w ，/w 就是/d 十二生肖/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     ４０００/m 多年/nt 以前/nt ，/w 原始社会/n 通向/v 阶级社会/n 的/u 门槛/n ，/w 跨/v 立/v 着/u 禹/nh 。/w 
		
			
                                        406
                                     禹/nh 是/vl 一/m 条/q 虫/n &quot;/w ，/w 这/r 史论/n 就/d 使/v 两者/n 发生/v 了/u 联系/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     盘古/nh 抡/v 板斧/n 开天辟地/i ，/w 做/v 了/u 神话/n 里/nd 创/v 世/nt 的/u 英雄/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     大禹/nh 治水/v ，/w 以/p 救/v 世/nt 英雄/n 的/u 身分/n 传/v 位/q 给/p 儿子/n 启/nh ，/w 从而/c 开创/v 了/u 夏朝/nt 。/w 
		
			
                                        409
                                     长期/nt 沿袭/v 的/u 古史/n 表述/v ，/w 半/m 个/q 多/a 世纪/nt 之前/nt 遇到/v 了/u 挑战/v 。/w 
		
			
                                        410
                                     史学家/n 顾颉刚/nh 《/w 与/c 钱玄同/nh 先生/n 论/v 古/a 史书/n 》/w 提出/v 一个/mq 石破天惊/i 的/u 说法/n ：/w 禹/nh 本/d 是/vl 古代/nt 神话/n 里/nd 的/u 动物/n ，/w 被/p 华夏/ns 先民/n 附会/v 为/p 治水/v 的/u 英雄/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     禹/nh 铸/v 九鼎/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     顾颉刚/nh 认为/v ，/w 禹/nh 恰恰/d 是/vl 从/p 九鼎/n 上来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        413
                                     禹/nh ，/w 《/w 说文/v 》/w ：/w &quot;/w 虫/n 也/d ，/w 从/p 风/n ，/w 象形/v &quot;/w ，/w 而/c 《/w 说文/v 》/w 释/v ：/w &quot;/w 兽/n 足/n 蹂/v 地/n 也/d &quot;/w 。/w 
		
			
                                        414
                                     顾颉刚/nh 提出/v ，/w 以/p 虫/n 而/c 有/v 足/n 蹂/v 地/n ，/w 大约/d 是/vl 蜥蜴/n 之类/n 。/w 
		
			
                                        415
                                     禹/nh 或许是/v 九鼎/n 上/nd 铸/v 的/u 一/m 种/q 动物/n ，/w 当时/nt 铸/v 鼎/n 象/p 物/n ，/w 奇怪/a 的/u 形状/n 一定/d 很多/a ，/w 禹/nh 是/vl 鼎/n 上/nd 动物/n 中/nd 最/d 有力/a 者/k ，/w 也许/d 还/d 铸/v 为/p 敷/v 土/n 的/u 样子/n ，/w 所以/c 就/d 被/p 传为/v 治理/v 河川/n 平/a 水患/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     流传/v 到/v 后来/nt ，/w 禹/nh 就/d 成/v 了/u 真的/a 人主/n 了/u 。/w 
		
			
                                        417
                                     一/m 石/n 击/v 起/v 千/m 层/q 浪/n ，/w 顾颉刚/nh 的/u 见解/n 在/p 当时/nt 如/v 击水/v 的/u 石子/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     而今/nt ，/w 人们/n 对于/p 类似/v 的/u 讲法/n 已经/d 能够/vu 平静/a 地/u 兼收并蓄/i 了/u ：/w 伏羲/nh 、/w 神农/nh 、/w 黄帝/nh 、/w 尧/nh 、/w 舜/nh 等/u 均为/vl 动物/n 形象/n 演变/v 而/c 来/vd 。/w 
		
			
