
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     目前/nt ，/w 企业/n 内部/nd 职工/n 已/d 表示/v 出/vd 极/d 大/a 的/u 认购/v 兴趣/n ，/w 省建材研究设计院/ni 、/w 地区/n 建材/j 公司/n 等/u 已/d 表示/v 要/vu 认购/v 入股/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     公司/n 实行/v 股份制/n 后/nd ，/w 原来/d 的/u 企业/n 职工/n 多数/n 将/d 成为/v 股东/n ，/w 对/p 形成/v 职工/n 与/c 企业/n 命运/n 共同体/n 极为/d 有利/a ，/w 同时/c 便于/v 企业/n 吸收/v 社会/n 资金/n 用于/v 生产/v 。/w 
		
			
                                        3
                                     目前/nt ，/w 公司/n 第一/m 期/q 投资/v ６７８万/m 元/q 的/u 技改/j 工程/n 已经/d 开工/v 。/w 
		
			
                                        4
                                     第二/m 期/q 技改/j 工程/n 将/d 利用/v 吸收/v 的/u 社会/n 资金/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        5
                                     &quot;/w 俺/r 厂/n 搞/v 股份制/n 以后/nt ，/w 凝聚力/n 增强/v 了/u ，/w 职工/n 爱/v 厂/n 如/v 家/n ，/w 生产/v 出现/v 了/u 新/a 势头/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        6
                                     元氏县化工总厂/ni 厂长/n 褚现英/nh 按捺/v 不住/v 内心/n 的/u 兴奋/a ，/w 向/p 来访者/n 介绍/v 厂里/nl 实行/v 全员/n 持股/v 利润/n 承包/v 股份制/n 带来/v 的/u 变化/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     这个/r 厂/n 是/vl １９８６/m 年/nt 由/p 县/n 砖厂/n 改建/v 成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        8
                                     １９８９/m 年/nt 底/n 褚现英/nh 调来/v 任/v 厂长/n ，/w 推行/v 了/u 承包责任制/n ，/w 强化/v 管理/v ，/w １９９１/m 年/nt 开始/v 有/v 较/d 大/a 盈利/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     今年/nt 四月/nt ，/w 县委/j 、/w 县政府/n 批准/v 他们/r 实行/v 全员/n 持股/v 利润/n 承包/v 股份制/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     由/p 县政府/n 有关/v 部门/n 聘任/v 厂长/n ，/w 厂里/nl 建起/v 董事会/n ，/w 厂长/n 聘任/v 中层/n 干部/n 和/c 职工/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     县里/nl 组成/v 核/n 产/v 小组/n ，/w 核定/v 了/u 工厂/n 的/u 全部/n 资产/n ，/w 然后/c 筹/v 出/vd 一定/a 比例/n 的/u 资产/n 作为/v 股金/n ，/w 按/p 职工/n 人数/n 折合/v 成/v 股/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     股票/n 年终/nt 结算/v ，/w 在/p 完成/v 本/r 厂/n 年度/nt 承包/v 利润/n 后/nd 的/u 超额/v 部分/n 中/nd ，/w 提取/v ３０/m ％/w 作为/v 股利/n 分红/v ；/w 如果/c 企业/n 年终/nt 亏损/v ，/w 以/p 股金/n 补/v 亏/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     入股/v 职工/n 股份/n 可以/vu 继承/v 或/c 转让/v ，/w 但/c 不准/v 撤/v 股/n ，/w 这样/r ，/w 使/v 承包/v 与/c 股份/n 融为一体/i 。/w 
		
			
                                        14
                                     这/r 一/m 经营/v 机制/n 的/u 转换/v ，/w 职工/n 成/v 了/u 企业/n 的/u 股东/n ，/w 个人/n 利益/n 与/c 企业/n 兴衰/n 紧紧/d 连/v 在/v 了/u 一起/n ，/w 他们/r 对/p 企业/n 的/u 生产/v 经营/v 、/w 奖惩制度/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     改革/n 走向/n 表现/v 出/vd 高度/n 热情/a 。/w 
		
			
                                        16
                                     全厂/n 干部/n 、/w 职工/n 职务/n 到位/v 、/w 工作/n 到位/v 、/w 任务/n 到/v 人/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     职工/n 提前/v 上班/v 、/w 推迟/v 下班/v ，/w 主动/a 为/p 企业/n 发展/v 献计献策/i 。/w 
		
			
                                        18
                                     工厂/n 新/d 上/v 两/m 个/q 车间/n ，/w 需要/v 配/v ７/m 个/q 电/n 盘/n ，/w 电工/n 组/n 主动/a 修理/v 利用/v 了/u 废弃/v 的/u 两/m 个/q 旧/a 电/n 盘/n ，/w 节约/v 资金/n ３万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        19
                                     一个/mq 多/m 月/nt 来/u ，/w 职工/n 提/v 合理化建议/n ３６/m 条/q ，/w 厂里/nl 采纳/v ２０/m 条/q ，/w 全年/nt 可/vu 增/v 效益/n ４０/m 余/n 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        20
                                     全厂/n 化工/j 产量/n ５/m 月份/nt 上升/v 到/v ６００/m 吨/q ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v ７３.７/m ％/w ，/w 利税/n 增长/v １.７/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     ７/m 月/nt ３/m 日/nt ，/w 省长/n 程维高/nh 到/v 阜平/ns 革命/n 老区/n 现场办公/v ，/w 对/p 该/r 县/n 加速/v 经济/n 发展/v 、/w 脱贫致富/i 涉及/v 的/u 重大/a 问题/n ，/w 当场/v 拍板/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        22
                                     阜平/ns 是/vl 革命/n 老区/n ，/w 毛泽东/nh 等/u 老一辈/n 无产阶级/n 革命家/n 曾/d 在/p 这里/r 指挥/v 过/u 抗日战争/i 和/c 解放战争/nt 。/w 
		
			
                                        23
                                     战争/n 年代/nt ，/w 全/a 县/n 十万/m 人民/n ，/w 有/v 两万/m 人/n 参加/v 过/u 战斗/v ，/w 五千/m 人/n 为/p 国家/n 捐躯/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     新中国/n 成立/v 后/nd ，/w 党/n 和/c 国家/n 对/p 老区/n 建设/n 一直/d 很/d 关心/v ，/w 但/c 由于/c 地理/n 环境/n 、/w 工作/n 原因/n 以及/c 少数/n 领导/n 干部/n 腐败/v 等/u 因素/n ，/w 致使/v 阜平/ns 经济/n 发展/v 过慢/a ，/w 财政/n 拮据/a ，/w 一部分/n 农民/n 尚未/d 解决/v 温饱/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     为/p 改变/v 老区/n 经济/n 落后/a 面貌/n ，/w 加快/v 老区/n 人民/n 脱贫致富/i 的/u 步伐/n ，/w 程维高/nh 带领/v 省/n 、/w 地/n 有关/v 部门/n 负责人/n 一行/n ２８/m 人/n 到/v 阜平/ns 现场办公/v ，/w 在/p 进行/v 实地/d 考察/v 的/u 基础上/nl ，/w 对/p 制约/v 阜平/ns 经济/n 发展/v 的/u 重大/a 问题/n ，/w 逐/d 一/m 进行/v 决策/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     阜平化工厂/ni 、/w 化肥厂/n 是/vl 该/r 县/n 支柱/n 企业/n ，/w 但/c 由于/c 经营不善/i 、/w 管理/v 混乱/a ，/w 于/p 去年/nt 下半年/nt 均/d 已/d 停产/v 。/w 
		
			
                                        27
                                     两/m 厂/n 负债累累/i ，/w 严重/a 制约/v 了/u 全/a 县/n 的/u 经济/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        28
                                     对/p 这/r 两/m 个/q 厂/n ，/w 现场办公/v 会议/n 明确/v 了/u 处理/v 方案/n ，/w 并/c 从/p 人力/n 、/w 物力/n 、/w 财力/n 等/u 方面/n 作/v 了/u 安排/v 部署/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     同时/c 要求/v ，/w 保定/ns 地区/n 行署/n 和/c 阜平/ns 县政府/n 主要/a 领导/n 牵头/v ，/w 组成/v 强有力/a 的/u 工作/n 班子/n ，/w 把/p 它/r 作为/v 一/m 件/q 大事/n 来/vd 抓/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     对/p 阜平/ns 经济/n 发展/v 中/nd 存在/v 的/u 若干/m 具体/a 困难/n ，/w 现场办公/v 会议/n 上/nd 责成/v 省政府/n 办公厅/n 、/w 省生产办/ni 负责/v 协调/v 、/w 帮助/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     程维高/nh 在/p 听取/v 保定/ns 地区/n 行署/n 专员/n 姜殿武/nh 、/w 阜平县/ns 县长/n 曹志刚/nh 关于/p 发展/v 阜平/ns 经济/n 的/u 基本/a 思路/n 后/nd 指出/v ，/w 阜平县/ns 一方面/c 要/vu 坚决/a 把/p 反/v 腐败/v 斗争/n 进行/v 到底/v ，/w 一方面/c 要/vu 坚定不移/i 地/u 把/p 经济/n 搞上去/v ，/w 并/c 对/p 阜平/ns 的/u 工作/n 提出/v 了/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     一/m 是/vl 要/vu 以/p 高度/n 的/u 责任感/n 建设/v 好/a 革命/n 老区/n 。/w 
		
			
                                        33
                                     阜平/ns 是/vl 革命/n 老区/n ，/w 是/vl 老一辈/n 无产阶级/n 革命家/n 曾经/d 战斗/v 过/u 的/u 地方/n ，/w 我们/r 一定/d 要/vu 把/p 这里/r 的/u 工作/n 搞好/v ，/w 要/vu 对得起/v 革命/v 的/u 老前辈/n ，/w 要/vu 对得起/v 为/p 解放/v 事业/n 抛/v 头颅/n 、/w 洒/v 热血/n 的/u 革命烈士/n ，/w 要/vu 对得起/v 阜平/ns ２０万/m 人民/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     阜平/ns 贫穷/a ，/w 固然/c 有/v 山区/n 、/w 交通/n 不便/a 和/c 少数/n 干部/n 腐败/a 等/u 问题/n ，/w 但/c 也/d 有/v 工作/n 上/nd 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     县里/nl 的/u 领导班子/n 要/vu 看到/v 自己/r 的/u 重大/a 责任/n ，/w 要/vu 坚持/v 以/p 经济/n 建设/n 为/vl 中心/n ，/w 要/vu 振奋/v 精神/n 、/w 专心致志/i 、/w 集中/v 精力/n 把/p 阜平/ns 工作/n 搞上去/v 。/w 
		
			
                                        36
                                     二/m 是/vl 要/vu 鼓起/v 勇气/n ，/w 经得起/i 考验/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     当前/nt 阜平/ns 经济/n 发展/v 中/nd 确有/v 不少/a 不利/a 因素/n ，/w 工业/n 不景气/a ，/w 财政/n 困难/n ，/w 很多/a 方面/n 比较/d 被动/a 。/w 
		
			
                                        38
                                     但/c 也/d 要/vu 看到/v 阜平/ns 发展/v 经济/n 的/u 有利/a 一面/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     阜平/ns 优势/n 很多/a ，/w 只要/vu 充分/a 利用/v 好/a 、/w 发挥/v 好/a 自己/r 的/u 优势/n ，/w 困难/n 是/vl 可以/vu 克服/v 的/u 。/w 
		
			
                                        40
                                     阜平/ns 的/u 现状/n ，/w 是/vl 对/p 领导班子/n 的/u 一个/mq 考验/v ，/w 要/vu 有/v 决心/n 和/c 信心/n 克服/v 困难/n ，/w 闯过/v 这/r 一/m 关/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     三/m 是/vl 加快/v 经济/n 建设/n 步伐/n ，/w 尽快/d 脱贫致富/i 。/w 
		
			
                                        42
                                     县委/j 、/w 县政府/n 确定/v 的/u &quot;/w １５１/m 致富/v 工程/n &quot;/w 很/d 好/a ，/w 表示/v 赞成/v 。/w 
		
			
                                        43
                                     如果/c &quot;/w １５１/m 工程/n &quot;/w 实现/v 了/u ，/w 阜平/ns 就/d 大有希望/i 。/w 
		
			
                                        44
                                     要/vu 把/p 阜平/ns 经济/n 搞上去/v ，/w 同样/a 要/vu 加大/v 改革/v 的/u 力度/n ，/w 积极/a 扩大/v 开放/v ，/w 特别/d 要/vu 重视/v 搞好/v 对内/d 开放/v ，/w 发展/v 横向联合/i ，/w 引进/v 信息/n 、/w 项目/n 、/w 人才/n 、/w 资金/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     四/m 是/vl 要/vu 重视/v 学习/v 经济/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     要/vu 把/p 经济/n 搞上去/v ，/w 县委/j 、/w 县政府/n 的/u 领导/n 要/vu 学习/v 经济/n 、/w 钻研/v 经济/n 、/w 研究/v 经济/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     县委/j 书记/n 既/c 要/vu 抓/v 党务/n 工作/n ，/w 又/d 要/vu 懂得/v 经济/n ，/w 否则/c 就/d 容易/a 在/p 重大/a 决策/n 上/nd 失误/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     程维高/nh 说/v ，/w 阜平/ns 要/vu 搞好/v ，/w 保定地委/ni 、/w 行署/n 有/v 责任/n ，/w 省委/j 、/w 省政府/n 也/d 有/v 责任/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     我们/r 一定/d 尽力/v 给予/v 支持/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     希望/v 全省/n 各方面/n 都/d 要/vu 为/p 革命/v 老区/n 脱贫致富/i 做出/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     国家计委/j 、/w 国家体改委/j 最近/nt 作出/v 《/w 股份制/n 试点/v 企业/n 宏观/n 管理/v 的/u 暂行/v 规定/v 》/w 。/w 
		
			
                                        52
                                     《/w 暂行/v 规定/v 》/w 指出/v ，/w 根据/p 国家/n 产业/n 政策/n 和/c 以/p 公有制/n 为/vl 主体/n 、/w 允许/v 和/c 鼓励/v 其它/r 经济/n 成份/n 适当/a 发展/v 的/u 方针/n ，/w 国家/n 按照/p 不同/a 产业/n 领域/n 和/c 不同/a 经济/n 类型/n ，/w 对/p 股份制/n 企业/n 的/u 组建/v 和/c 试点/v 进行/v 分类/v 指导/v ，/w 实行/v 不同/a 的/u 股权/n 结构/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     对/p 涉及/v 国家/n 安全/a 、/w 国防/n 尖端技术/n 、/w 具有/v 战略/n 意义/n 的/u 稀有金属/n 开采/v 等/u 行业/n ，/w 以及/c 必须/d 由/p 国家/n 专卖/v 的/u 企业/n 或/c 行业/n ，/w 不/d 进行/v 股份制/n 试点/v 。/w 
		
			
                                        54
                                     国家/n 产业/n 政策/n 重点/d 发展/v 的/u 能源/n 、/w 交通/n 、/w 通信/v 等/u 垄断性/n 较/d 强/a 的/u 行业/n ，/w 可以/vu 进行/v 股份制/n 企业/n 试点/v ，/w 但/c 公有/v 资产/n 股份/n 在/p 这些/r 行业/n 的/u 企业/n 中/nd 必须/d 达到/v 控股/v 地位/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     国家/n 产业/n 政策/n 允许/v 和/c 鼓励/v 发展/v 的/u 竞争性/n 较/d 强/a 的/u 行业/n ，/w 尤其/d 是/vl 资金/n 、/w 技术密集型/i 或/c 规模/n 经济/n 要求/v 高/a 的/u 行业/n ，/w 鼓励/v 进行/v 股份制/n 试点/v ，/w 国家/n 可视/v 需要/v 进行/v 参股/v 或/c 控股/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     在/p 国家/n 颁布/v 的/u 外商/n 投资/v 产业/n 目录/n 范围/n 内/nd ，/w 欢迎/v 和/c 鼓励/v 外资/n 入股/v 组建/v 股份制/n 企业/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     但/c 国家/n 法律/n 和/c 行政/n 法规/n 禁止/v 外商/n 投资/v 的/u 行业/n ，/w 不得/vu 设立/v 外资/n 入股/v 的/u 股份制/n 企业/n 。/w 
		
			
                                        58
                                     今天/nt 上午/nt ，/w 省政府/n 召开/v 计划生育/i 工作/n 电话会议/n ，/w 对/p 本/r 月份/nt 在/p 全省/n 统一/v 开展/v 育/v 能/n 妇女/n 大/a 普查/v 作/v 紧急/a 动员/v 和/c 安排/v 部署/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     这次/r 普查/v 的/u 内容/n 是/vl ：/w 已/d 婚育/j 能/n 妇女/n 的/u 现/n 孕/v 情况/n 、/w 生育/v 情况/n 及/c 落实/v 各种/r 节育/v 措施/n 情况/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     普查/v 的/u 方法/n 是/vl 组织/n 育/v 能/n 妇女/n 上/v 站/n 与/c 入户/v 查/v 相/d 结合/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     目前/nt ，/w 计划生育/i 工作/n 中/nd 最为/d 严重/a 的/u 问题/n 之一/m ，/w 是/vl 统计/v 报表/n 的/u 虚假/a 现象/n 掩盖/v 着/u 实际/a 情况/n ；/w 最大/a 的/u 危险/a 是/vl 多数/n 地方/n 对/p 生/v 、/w 孕/v 、/w 节育/v 的/u 实际/a 情况/n 底/n 码/n 不清/a 。/w 
		
			
                                        62
                                     电话会议/n 要求/v ，/w 这次/r 普查/v 要/vu 真正/d 做到/v 村/n 不/d 漏/v 户/n ，/w 户/n 不/d 漏/v 人/n ，/w 人/n 不/d 漏/v 项/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     通过/p 普查/v ，/w 必须/d 把/p 育/v 能/n 妇女/n 数/n 搞/v 准/a ，/w 并/c 做到/v &quot;/w 三/m 清/a &quot;/w ：/w 上半年/nt 出生/v 的/u 人数/n 、/w 胎/n 次/n 清/a ；/w 现/n 孕/v 、/w 胎/n 次/n 清/a ；/w 该/vu 落实/v 避孕/v 节育/v 措施/n 的/u 人数/n 清/a 。/w 
		
			
                                        64
                                     根据/p 当前/nt 盗窃/v 犯罪/v 、/w 特别/d 是/vl 盗窃/v 汽车/n 、/w 摩托车/n 、/w 拖拉机/n 、/w 自行车/n 犯罪/v 活动/n 十分/d 突出/a 的/u 情况/n ，/w ７/m 月/nt ４/m 日/nt 省委政法委员会/ni 和/c 省综合治理委员会/ni 联合/v 召开/v 电话会议/n ，/w 部署/v 在/p 全省/n 开展/v 一/m 场/q 声势浩大/i 的/u 打击/v 盗窃/v &quot;/w 四/m 车/n &quot;/w 犯罪/v 活动/n 的/u 专项/n 斗争/n 。/w 
		
			
                                        65
                                     省委/j 副/h 书记/n 、/w 省委政法委/ni 书记/n 吕传赞/nh 在/p 会上/nl 讲/v 了/u 话/n ，/w 他/r 要求/v 各级/n 党委/n 、/w 政府/n 一定/d 要/vu 把/p 这次/r 打击/v 盗窃/v &quot;/w 四/m 车/n &quot;/w 犯罪/v 活动/n 的/u 专项/n 斗争/n 搞好/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     通过/p 专项/n 打击/v 和/c 专项/n 治理/v ，/w 破获/v 一/m 批/q 重大/a 盗车/v 案件/n ，/w 摧毁/v 一/m 批/q 盗车/v 团伙/n ，/w 抓获/v 并/c 严惩/v 一/m 批/q 严重/a 犯罪/v 分子/n ，/w 刹住/v 犯罪/v 分子/n 的/u 嚣张/a 气焰/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     并/c 以/p 此/r 推动/v 整个/a &quot;/w 严打/v &quot;/w 斗争/n 和/c 综合治理/i 工作/n 的/u 深入/a 开展/v 。/w 
		
			
                                        68
                                     吕传赞/nh 说/v ，/w 要/vu 坚决/a 地/u 、/w 毫不动摇/i 地/u 贯彻/v 执行/v 依法/v 从重/v 从快/v 的/u 方针/n ，/w 对/p 那些/r 重大/a 盗车/v 犯/n 、/w 惯犯/n 、/w 累/v 犯/n 、/w 团伙/n 头子/n 和/c 重大/a 窝赃/v 、/w 销赃/v 犯/n 等/u 严重/a 刑事犯罪/v 分子/n ，/w 一定/d 要/vu 从严/v 惩处/v 。/w 
		
			
                                        69
                                     对/p 一些/m 团伙/n 的/u 主犯/n 和/c 骨干分子/n 要/vu 在/p 量刑/v 幅度/n 内/nd 从重/v 处罚/v 。/w 
		
			
                                        70
                                     严防/v 以/p 罚/v 代/v 教/v ，/w 以/p 罚/v 代/v 刑/n ，/w 降格/v 处理/v 和/c 办/v 人情/n 案/n 。/w 
		
			
                                        71
                                     在/p 办案/v 的/u 各个/r 环节/n 上/nd ，/w 要/vu 做到/v 该/vu 劳教/j 的/u 劳教/j ，/w 该/vu 批捕/v 的/u 批捕/v ，/w 该/vu 起诉/v 的/u 起诉/v ，/w 该/vu 重判/v 的/u 重判/v ，/w 该/vu 杀/v 掉/v 的/u 坚决/a 杀/v 掉/v ，/w 并/c 依法/v 予以/v 重罚/v 。/w 
		
			
                                        72
                                     省长/n 程维高/nh 今晚/nt 在/p 会见/v 香港豪章国际集团股份有限公司/ni 董事长/n 梁家彰/nh 一行/n 时/nt 表示/v ，/w 对/p 来/vd 我/r 省/n 投资/v 的/u 外商/n 企业/n ，/w 省政府/n 一定/d 给予/v 大力/d 支持/v ，/w 努力/v 排忧解难/i 。/w 
		
			
                                        73
                                     程维高/nh 向/p 客人/n 介绍/v 了/u 我/r 省/n 投资/v 环境/n 方面/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     他/r 对/p 豪章集团/ni 把/p 河北/ns 作为/v 投资/v 的/u 重点/n 表示/v 高度/n 赞赏/v ，/w 并/c 表示/v 相信/v 通过/p 双方/n 共同/d 努力/v ，/w 合作/v 的/u 项目/n 一定/d 会/vu 越来越/d 多/a ，/w 合作/v 领域/n 越来越/d 宽/a 。/w 
		
			
                                        75
                                     梁家彰/nh 说/v ，/w 河北/ns 对外开放/v 意识/n 浓厚/a ，/w 投资/v 环境/n 十分/d 理想/a 。/w 
		
			
                                        76
                                     他/r 表示/v 将/d 在/p 河北/ns 投资/v 建立/v 一/m 批/q 高新技术/n 企业/n ，/w 生产/v 出/vd 具有/v 国际/n 先进/a 水平/n 的/u 产品/n ，/w 创造/v 一个/mq 中外/j 合作/v 的/u 新/a 模式/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     河北师范大学物理系磁学实验室/ni 和/c 中国科学院物理研究所/ni 合作/v ，/w 提出/v 硬/a 磁/n 畴/n 的/u 新/a 分类法/n 和/c 垂直/a 布洛赫/nh 线/n 解体/v 的/u 临界温度/n Ｔ/ws 。/w 
		
			
                                        78
                                     低于/v 居里/nh 温度/n 的/u 结论/n ，/w 使/v 我国/n 的/u 磁/n 畴/n 壁/n 物理/n 研究/v 工作/n 水平/n 跨入/v 世界/n 领先/v 行列/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     河北师范大学/ni 物理系/n 副教授/n 聂向富/nh 等/u ，/w 与/p 中国科学院物理研究所/ni 副研究员/n 韩宝善/nh 合作/v ，/w 自/p １９８３/m 年/nt 以来/nt 开展/v 了/u 在/p 航天/v 、/w 军事/n 、/w 机床/n 自动控制/v 等/u 方面/n 有/v 重要/a 作用/n 的/u 布洛赫/nh 线/n 存储器/n 的/u 应用/v 基础/n 研究/v 。/w 
		
			
                                        80
                                     他们/r 的/u 研究/v 成果/n 为/p 布洛赫/nh 线/n 存储器/n 的/u 研制/v 提供/v 了/u 重要/a 参数/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     填补/v 了/u 国际/n 范围/n 内/nd 这/r 一/m 领域/n 的/u 一/m 项/q 空白/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     聂向富/nh 等/u 提出/v 磁/n 畴/n 应/vu 分为/v 三/m 类/n 的/u 建议/n 后/nd ，/w 三/m 类/n 硬/a 磁/n 畴/n 的/u 术语/n 已/d 被/p 国际/n 磁/n 学界/n 采用/v ，/w 这/r 种/q 新/a 的/u 分类/v 方法/n 为/p 布洛赫/nh 线/n 存储/v 容量/n 极限/n 提供/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     河北轻化工学院化工设计研究所/ni 青年/n 助教/n 张炳烛/nh 、/w 副研究员/n 汪煜卿/nh ，/w 研制/v 的/u 汽车/n 用/v ＢＨ/ws －/w Ⅱ/w 型/n 水质/n 腻子/n ，/w 产品/n 综合/v 性能/n 居/v 国内/nl 领先/v 水平/n ，/w 主/n 基/n 料/n 为/vl 国内/nl 首创/v 。/w 
		
			
                                        84
                                     自/p １９８８/m 年/nt 以来/nt 先后/d 在/p １１/m 个/q 省/n 、/w 市/n １９/m 家/q 企业/n 投产/v ，/w 累计/v 生产/v ６０００/m 余/n 吨/q ，/w 创/v 产值/n ２５００万/m 元/q ，/w 利税/n １２００万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        85
                                     目前/nt ，/w 这/r 种/q 产品/n 的/u 用户/n 遍及/v 全国/n ２０/m 多/m 个/q 省/n 、/w 市/n 的/u ７０/m 多/m 家/q 汽车厂/n 。/w 
		
			
                                        86
                                     今年/nt ５/m 月/nt ，/w 在/p 昆明/ns 召开/v 的/u 国家级/n 星火/n 奖/n 行/v 评/v 答辩/v 会上/nl ，/w 这/r 项/q 成果/n 受到/v 专家/n 的/u 好评/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     我国/n 大多数/n 汽车厂/n 由于/c 受到/v 加工/v 模具/n 的/u 限制/v ，/w 必须/d 使用/v 大量/a 腻子/n 填补/v 车身/n 表面/nd 缺陷/n ，/w 因此/c 腻子/n 质量/n 的/u 优劣/n 直接/a 影响/v 到/v 汽车/n 涂层/n 的/u 美观/a 和/c 耐久性/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     国内/nl 汽车/n 涂/v 装/v 工艺/n 过去/nt 一直/d 使用/v 国产/a 溶剂/n 型/n 腻子/n 和/c 进口/v 原子/n 灰/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     汽车/n 用/v ＢＨ/ws －/w Ⅱ/w 型/n 水质/n 腻子/n 是/vl 溶剂/n 型/n 腻子/n 和/c 原子/n 灰/n 理想/a 的/u 替代/v 产品/n ，/w 原/a 涂/v 烘烤/v 性能/n 好/a ，/w 一/m 次/q 涂/v 刮/v 厚度/n 可达/v ５/m 至/v １０/m 毫米/q ，/w 缩短/v 了/u 涂/v 装/v 工期/nt ，/w 降低/v 了/u 水电/n 消耗/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     这/r 种/q 产品/n 由于/c 以/p 水/n 代替/v 有机/a 溶剂/n ，/w 每/r 生产/v 一/m 吨/q 可/vu 节省/n 有机/a 溶剂/n ３００/m 公斤/q ，/w 价格/n 低于/v 国产/a 溶剂/n 型/n 腻子/n ，/w 仅/d 为/vl 进口/v 原子/n 灰/n 的/u １/m ／/w ７/m 。/w 
		
			
                                        91
                                     连日来/nt ，/w 我/r 省/n 一些/m 私营/v 工商户/n 纷纷/d 到/v 新华社河北分社/ni 主管/v 的/u 河北新闻发展公司/ni 报名/v ，/w 要求/v 到/v 珠海/ns 经济特区/n 斗门县/ns 投资/v 移民/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     今年/nt 春天/nt ，/w 珠海市斗门县/ns 决定/v 在/p 县城/n 开发/v 建设/v 一个/mq 新/a 的/u 商业/n 中心/n ，/w 这/r 是/vl 我国/n 首座/n 私营经济/n 商贸/n 城/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     他们/r 在/p 全国/n 招商/v ，/w 新华社河北分社/ni 为/p 河北/ns 争得/v 数/m 百/m 户/n 招商/v 名额/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     这/r 座/q 商贸/n 城/n 主要/a 吸收/v 民间/n 个体/n 私营企业/n 资金/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     投资/v ５.５万/m 元/q 者/k ，/w 商贸/n 城/n 提供/v ３０/m 平方米/q 复式/n 店铺/n 一/m 间/q ，/w 可/vu 迁/v ３/m 个/q 城镇/n 居民/n 户籍/n ，/w 办理/v 一个/mq 合法经营/v 范围/n 内/nd 的/u 营业/v 执照/n ，/w 并/c 享受/v 特区/n 各种/r 优惠/a 政策/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     &quot;/w 抓住/v 有利/a 时机/n ，/w 搞好/v 当前/nt 工业生产/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        97
                                     这/r 是/vl 常务/j 副/h 省长/n 叶连松/nh ７/m 月/nt ４/m 日/nt 至/v ５/m 日/nt 在/p 邯郸/ns 考察/v 时/nt 反复/d 强调/v 的/u 一个/mq 问题/n 。/w 
		
			
                                        98
                                     在/p 邯郸/ns 期间/nt ，/w 叶连松/nh 冒/v 着/u 盛夏/nt 酷暑/n 到/v 邯郸市东污水处理厂/ni 、/w 新达纺织有限公司/ni 和/c 邯郸钢铁总厂/ni 进行/v 了/u 实地/d 考察/v 。/w 
		
			
                                        99
                                     在/p 东污水处理厂/ni ，/w 叶连松/nh 对/p 厂里/nl 引进/v 的/u 具有/v 国际/n 先进/a 水平/n 的/u 污水/n 处理/v 设备/n 和/c 拟/v 建/v 的/u 二/m 期/nt 工程/n 颇/d 感兴趣/v ，/w 指出/v 对/p 引进/v 的/u 设备/n 和/c 技术/n ，/w 要/vu 努力/v 搞好/v 消化/v 吸收/v ，/w 并/c 要/vu 积极/a 探索/v 新/a 的/u 管理/v 方式/n ，/w 做到/v 新/a 的/u 项目/n 、/w 新/a 的/u 工厂/n ，/w 按/p 新/a 的/u 模式/n 进行/v 管理/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     叶连松/nh 充分/a 肯定/v 了/u 邯钢/ni 近/a 几/m 年/nt 深化/v 企业/n 改革/v ，/w 大幅度/n 提高/v 经济效益/n 的/u 做法/n 。/w 
		
			
                                        101
                                     他/r 指出/v ，/w 邯钢/ni 所/u 走/v 的/u 边/d 生产/v 、/w 边/d 扩建/v ，/w 挖潜/v 、/w 革新/v 、/w 改造/v 、/w 扩大/v 规模/n ，/w 增加/v 效益/n 的/u 路子/n 是/vl 对/a 的/u ，/w 特别/d 是/vl 在/p 深入/v 企业/n 改革/n 中/nd 创造/v 的/u &quot;/w 模拟/v 市场/n 独立核算/v &quot;/w 的/u 经验/n ，/w 具有/v 普遍/a 意义/n ，/w 要/vu 坚持/v 下去/vd ，/w 不断/d 完善/v 。/w 
		
			
                                        102
                                     对/p 邯钢/ni 历时/v 四/m 年/nt 、/w 投资/v ４亿/m 元/q 兴建/v 的/u １２６０/m 立方米/q 高炉/n ，/w 叶连松/nh 要求/v 认真/a 搞好/v 投产/v 前/nd 的/u 各项/r 准备/v 工作/n ，/w 一个/mq 工序/n 一个/mq 工序/n 地/u 严格/a 把关/v ，/w 确保/v 一/m 次/q 点火/v 成功/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     要/vu 抓紧/v ８０万/m 吨/q 连/d 铸/v 连/d 轧/v 项目/n 的/u 设计/v 论证/v ，/w 争取/v 早日/d 立项/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     在/p 总体/n 发展/v 上/nd ，/w 要/vu 按/p 年产/v ３００万/m 吨/q 钢/n 的/u 目标/n ，/w 统筹/v 规划/n ，/w 分步/d 实施/v ，/w 尽快/d 把/p 邯钢/ni 建成/v 现代化/v 的/u 大型/a 钢铁/n 联合/v 企业/n 。/w 
		
			
                                        105
                                     叶连松/nh 还/d 强调/v ，/w 今年/nt 年初/nt 以来/nt 我/r 省/n 工业生产/v 出现/v 蓬勃/a 生机/n ，/w 要/vu 抓住/v 当前/nt 有利/a 时机/n ，/w 切实/a 把/p 工业生产/v 抓紧/v 抓好/v 。/w 
		
			
                                        106
                                     今年/nt 上半年/nt 全省/n 煤炭/n 工业/n 克服/v 困难/n ，/w 煤炭/n 生产/v 实现/v 了/u 时间/n 过半/v 完成/v 任务/n 过半/v 。/w 
		
			
                                        107
                                     全省/n 原煤/n 产量/n 完成/v ２９３４．２４万/m 吨/q ，/w 超产/v ３５７．７１万/m 吨/q ，/w 完成/v 年/nt 计划/n 的/u ５５．８９/m ％/w ，/w 提前/v １６/m 天/nt 完成/v 上半年/nt 生产/v 计划/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     精煤/n 产量/n 完成/v ５５２．３１万/m 吨/q ，/w 超产/v ３２．４２万/m 吨/q ，/w 完成/v 年/nt 计划/n 的/u ５５．２３/m ％/w 。/w 
		
			
                                        109
                                     全省/n 统配/v 煤矿/n 开拓/v 进尺/v 完成/v ３３７５９/m 米/q ，/w 超/v 计划/n ５３９５/m 米/q ，/w 完成/v 年/nt 计划/n 的/u ５７．０３/m ％/w 。/w 
		
			
                                        110
                                     裕华路/ns 是/vl 保定市/ns 的/u 主要/a 商业区/n ，/w 集中/v 了/u 近/v １００/m 家/q 流通/v 企业/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     在/p 保定商场/ni 等/u 企业/n 的/u 倡议/v 下/nd ，/w 开展/v 了/u &quot;/w 争创/v 裕华路/ns 无/v 假冒伪劣商品/n 一条街/n &quot;/w 活动/n 。/w 
		
			
                                        112
                                     早在/v ４/m 年/nt 前/nd ，/w 保定商场/ni 就/d 建立/v 了/u 一套/mq 完整/a 的/u 质量/n 保证/v 体系/n ，/w 今年/nt 又/d 率先/d 实行/v &quot;/w 悬赏/v 捉/v 假/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        113
                                     ６/m 月/nt １０/m 日/nt ，/w 一/m 位/q 顾客/n 买/v 了/u 两/m 节/q 充电/v 电池/n ，/w 发现/v 质量/n 有/v 问题/n 后/nd ，/w 商场/n 当即/d 清理/v 了/u 经营/v 这/r 种/q 电池/n 的/u ３/m 个/q 柜台/n ，/w 没收/v 了/u 全部/n 劣质/a 电池/n ，/w 分别/d 处以/v ３００/m 元/q 罚款/v ，/w 并/c 奖励/v 了/u 举报者/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     商场/n 家用电器/n 维修/v 部/n 想/v 用户/n 所/u 想/v ，/w 增设/v 专车/n 送/v 维修/v 人员/n 上门/v 维修/v ，/w 并/c 贴上/v 标记/n ，/w ３/m 个/q 月/nt 内/nd 再/d 发生/v 质量/n 问题/n ，/w 责任/n 由/p 维修/v 人员/n 自负/v ，/w 此举/n 深受/v 消费者/n 好评/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     商业/n 大厦/n 规定/v ，/w 一/m 人/n 出现/v 质量/n 问题/n ，/w 扣发/v 所/u 在/v 部门/n １０/m ％/w 奖金/n ，/w 重罚/v 部门/n 经理/n 、/w 副/h 经理/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     这样/r 使/v 营销/v 人员/n 个/q 个/q 睁大/v 了/u &quot;/w 质量/n 的/u 眼睛/n &quot;/w ，/w 互相/d 监督/v 、/w 制约/v 。/w 
		
			
                                        117
                                     市/n 商业/n 部门/n 有关/v 人员/n 过去/nt 认为/v 商场/n 只管/v 销售/v ，/w 商品/n 质量/n 好坏/n 是/vl 厂家/n 的/u 事/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     现在/nt 认清/v 了/u ，/w 只要/vu 把住/v 流通/v 关/n ，/w 假/a 劣/a 商品/n 就/d 难以/d 流入/v 消费者/n 手中/nl 。/w 
		
			
                                        119
                                     为/p 防止/v &quot;/w 一/m 只/q 老鼠/n 坏/v 满/a 锅/n 汤/n &quot;/w ，/w 市标准计量局/ni 牵头/v 抽查/v ，/w 并/c 通过/p 新闻/n 媒介/n 扬/v 优/a 、/w 揭短/v 、/w 限/v 劣/a 。/w 
		
			
                                        120
                                     同时/c ，/w 制订/v 了/u 群众/n 监督/v 制度/n 、/w 商品/n 质量/n 分析会/n 制度/n 、/w 企业/n 经理/n 培训/v 制度/n ，/w 以及/c 流通/v 企业/n 对/p 生产/v 企业/n 的/u 质量/n 信息/n 反馈/v 制度/n ，/w 使/v 假冒伪劣商品/n 成/v 了/u 过街老鼠/i 。/w 
		
			
                                        121
                                     邯郸市/ns 不等/a 上边/nd &quot;/w 红字/n 头/n &quot;/w ，/w 自己/r 创造/v &quot;/w 小气候/n &quot;/w ，/w 给/p 政策/n ，/w 订/v 措施/n ，/w &quot;/w 放水/v 养鱼/v &quot;/w ，/w 使/v 全/a 市/n 半数/n 以上/nd 处于/v 困境/n 的/u 大中型企业/j 出现/v 了/u 新/a 的/u 转机/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     邯郸市/ns 拥有/v 国营/v 大中型企业/j ２１/m 家/q ，/w 产值/n 、/w 利润/n 占/v 全/a 市/n 的/u ６０/m ％/w ，/w 由于/c 受/v 市场/n 疲软/a 的/u 影响/n ，/w 到/v 去年/nt 年底/nt 亏损/v 大户/n 占/v 半数/n 以上/nd 。/w 
		
			
                                        123
                                     今年/nt 年初/nt ，/w 市委/j 、/w 市政府/ni 领导/n 带领/v 有关/v 职能/n 部门/n 负责人/n ，/w 深入/v 这些/r 企业/n 进行/v 综合/v &quot;/w 会诊/v &quot;/w ，/w 发现/v 主要/a 问题/n 是/vl 企业/n 上交/v 多/a ，/w 留利/v 少/a ，/w 负担/n 过重/a ，/w 无力/v 搞/v 技术改造/v 和/c 新/a 产品开发/v 。/w 
		
			
                                        124
                                     找到/v 了/u 大中型企业/j 搞/v 不/d 活/a 的/u &quot;/w 病根/n &quot;/w ，/w 市领导/n 总结/v 扶持/v 市陶瓷公司/ni 发展/v 生产/v 的/u 经验/n ,/w 对照/v 面/n 上/nd 存在/v 的/u 问题/n ,/w 认识/v 到/v 要/vu 把/p 重点/n 企业/n 搞活/v ，/w 不能/vu 竭泽而渔/i ，/w 杀/v 鸡/n 取/v 蛋/n ，/w 必须/d &quot;/w 先/d 予/v 后/nd 取/v ，/w 放水/v 养鱼/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        125
                                     市委/j 、/w 市政府/ni 针对/p 困难/n 企业/n 资金/n 紧张/a ，/w 制订/v 出/vd 《/w 关于/p 加强/v 企业/n 扭亏增盈/i 工作/n ２０/m 条/q 意见/n 》/w ，/w 允许/v 企业/n 的/u 售货/v 款/n 优先/v 用于/v 购买/v 原辅材料/n ，/w 支付/v 工资/n 等/u 正常/a 需要/v ；/w 当年/nt 减亏/v 为/vl 盈/v 的/u 企业/n ，/w 除/p 按/p 规定/v 保证/v 上交/v 外/nd ，/w 其余/r 全部/n 留给/v 企业/n ，/w 用于/v 弥补/v 挂/v 账/n 亏损/n 和/c 技术改造/v 、/w 新/a 产品开发/v 等/u ；/w 特困/a 企业/n 按期/d 交付/v 银行/n 贷款/v 利息/n ，/w 有/v 困难/n 的/u 可/vu 挂/v 账/n 缓收/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     为/p 活化/v 企业/n 资金/n ，/w 还/d 制定/v 了/u 《/w 关于/p 进一步/v 搞好/v 经销/v 启动/v 市场/n 促进/v 生产/v ２０/m 条/q 意见/n 》/w 。/w 
		
			
                                        127
                                     对/p 实行/v 专营/v 专/d 控/v 的/u 商品/n ，/w 有关/v 部门/n 要/vu 给予/v 企业/n 一定/a 的/u 自销/v 权/n ；/w 不能/vu 按/p 期/d 按/p 量/n 收购/v 的/u ，/w 积压/v 产品/n ，/w 企业/n 可以/vu 自销/v ；/w 对于/p 积压/v 大/a 、/w 推销/v 困难/a 的/u 产品/n ，/w 允许/v 职工/n 和/c 社会/n 力量/n 开展/v 销售/v ，/w 给予/v 一次性/a 奖励/v ；/w 清理/v 企业/n &quot;/w 三角债/n &quot;/w ，/w 可以/vu 资/n 抵偿/v ，/w 经/v 工商/j 行政/n 管理/v 、/w 税务/n 等/u 部门/n 核实/v 后/nd 允许/v 自销/v ；/w 对/p 清理/v 拖欠款/n 的/u 有功/v 人员/n ，/w 根据/p 贡献/n 大小/n 给予/v 报酬/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     与此同时/i ，/w 还/d 帮助/v 企业/n 狠抓/v 内部/nd 管理/v ，/w 进一步/v 深化/v 企业/n 改革/v 。/w 
		
			
                                        129
                                     ５/m 月/nt １２/m 日/nt 下午/nt ，/w 刚刚/d 结束/v 对/p 我/r 省/n 职业/n 技术/n 教育/v 考察/v 的/u 全国人大常委会/ni 副/h 委员长/n 孙起孟/nh 一行/n ，/w 在/p 石家庄宾馆/ni 与/c 省领导/n 杨泽江/nh 、/w 刘善祥/nh 、/w 刘英/nh 、/w 顾二熊/nh 、/w 王恩多/nh 等/u 进行/v 了/u 座谈/v 。/w 
		
			
                                        130
                                     孙起孟/nh 说/v ，/w 对/p 河北/ns 职业教育/n 总的/n 印象/n 和/c 观感/n 是/vl ：/w 领导/n 重视/v ，/w 真抓实干/i ，/w 成效/n 日益/d 显著/a 。/w 
		
			
                                        131
                                     在/p 为期/v ４/m 天/nt 的/u 考察/v 中/nd ，/w 孙起孟/nh 副/h 委员长/n 和/c 国家监察部/ni 副/h 部长/n 冯梯云/nh 、/w 民进/j 中央/n 副主席/n 葛志成/nh 以及/c 国家教委/j 、/w 农业部/ni 、/w 中国农业银行/ni 、/w 中华职教社/ni 的/u 同志/n ，/w 先后/d 到/v 霸州市/ns ，/w 任丘市/ns 、/w 定州市/ns 、/w 南宫市/ns 和/c 获鹿县/ns ，/w 深入/v 各/r 职业/n 学校/n ，/w 对/p 课堂/n 教学/v 、/w 试验/v 示范/v 基地/n 建设/v 、/w 科技/n 服务/v 和/c 推广/v 、/w 人才/n 培训/v ，/w 以及/c 师资/n 、/w 校舍/n 等/u 情况/n 进行/v 了/u 调查/v 。/w 
		
			
                                        132
                                     孙起孟/nh 说/v ：/w &quot;/w 党/n 的/u 七中全会/j 把/p 大力/d 发展/v 职业教育/n 作为/v 重要/a 决策/n 定/v 了/u 下来/vd ，/w 这/r 几/m 天/nt 所见所闻/i ，/w 感到/v 这/r 一/m 决策/n 在/p 河北/ns 已经/d 并且/c 继续/v 得到/v 贯彻/v 落实/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     主要/a 表现/v 在/p ：/w 一/m 、/w 自上而下/i ，/w 各级/n 党委/n 和/c 政府/n 都/d 十分/d 重视/v ，/w 把/p 职业教育/n 纳入/v 当地/n 经济/n 和/c 社会/n 发展/v 总体/n 规划/n ；/w 二/m 、/w 扎扎实实/a ，/w 在/p 职业教育/n 发展/v 中/nd 不/d 搞/v 虚/a 的/u 、/w 空/a 的/u ，/w 而是/vl 一步一个脚印/i 地/u 真抓实干/i ；/w 三/m 、/w 成效/n 日益/d 显著/a ，/w 职业教育/n 促进/v 了/u 当地/n 经济/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        134
                                     孙起孟/nh 深有感触/v 地/u 谈到/v ，/w 通过/p 对/p 河北/ns 职业教育/n 的/u 考察/v ，/w 检验/v 了/u 我们/r 的/u 几/m 点/q 认识/n ：/w 教育/v ，/w 特别/d 是/vl 职业教育/n 必须/d 紧紧/d 为/p 当地/n 经济/n 服务/v ，/w 经济/n 建设/v 必须/d 依靠/v 教育/v ；/w 抓/v 职业教育/n 与/c 抓/v 经济/n 建设/n 是/vl 完全/d 统一/a 的/u ，/w 割裂/v 了/u 两者/n ，/w 就/d 什么/r 也/d 抓/v 不好/a ；/w 搞好/v 职业教育/n ，/w 关键/n 在/p 党政/n 领导/n 能够/vu 统一/v 认识/v 、/w 统一/v 领导/v 、/w 统一/v 规划/v 、/w 统一/v 部署/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     孙起孟/nh 对/p 我/r 省/n 职业教育/n 寄予/v 厚望/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     他/r 指出/v ，/w 要/vu 在/p 职业教育/n 中/nd 贯彻/v 两个文明/n 一起/d 抓/v 的/u 基本/a 指导/v 方针/n ，/w 要/vu 把/p &quot;/w 八五/j &quot;/w 计划/n 和/c 十年/nt 规划/n 作为/v 职业教育/n 的/u 立足点/n 、/w 着力点/n 和/c 归宿/n ；/w 在/p 职业/n 学校/n 的/u 办学/v 方针/n 和/c 措施/n 上/nd ，/w 尽可能/d 做到/v 与/p 经济/n 你/r 中/nd 有/v 我/r ，/w 我/r 中/nd 有/v 你/r ；/w 要/vu 把/p 职业/n 技术/n 知识/n 的/u 传授/v 和/c 思想/n 、/w 职业道德/n 教育/v 结合/v 起来/vd ，/w 坚持/v 德/n 、/w 智/n 、/w 体/n 三/m 育/n 并重/v ，/w 德育/n 为/vl 先/n ，/w 培养/v 合格/a 的/u 社会主义/n 事业/n 的/u 接班人/n 和/c 劳动者/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     今天/nt 下午/nt ，/w 省委/j 在/p 石家庄市工人文化宫/ns 召开/v 省直机关/j 负责/v 干部/n 大会/n ，/w 对/p 省直机关/j 前/nd 一/m 段/q 集中/v 进行/v 的/u 思想/n 作风/n 教育/v 整顿/v 工作/n 进行/v 总结/v 。/w 
		
			
                                        138
                                     省委/j 、/w 省顾委/j 、/w 省人大常委会/j 、/w 省政府/n 、/w 省政协/j 、/w 省纪委/j 的/u 领导/n 同志/n ，/w 省直/j 各/r 厅/n 局/n 和/c 有关/v 部门/n 的/u 负责/v 同志/n 等/u 共/d ２０００/m 余/n 人/n 出席/v 了/u 大会/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     按照/p 省委/j 部署/n ，/w 从/p ２/m 月末/nt 开始/v ，/w 省直/j 各/r 单位/n 陆续/d 进行/v 了/u 思想/n 作风/n 教育/v 整顿/v ，/w 到/v ４/m 月/nt 底/n ，/w 这/r 项/q 工作/n 基本/d 结束/v 。/w 
		
			
                                        140
                                     在/p 教育/v 整顿/v 中/nd ，/w 各/r 单位/n 始终/d 把/p 思想/n 教育/v 放/v 在/p 突出/a 位置/n ，/w 党员/n 、/w 干部/n 的/u 政治/n 思想/n 水平/n 有/u 所/v 提高/v ；/w 领导/n 带头/v 开展/v 批评与自我批评/v ，/w 党/n 的/u 优良/a 作风/n 有/v 所/u 恢复/v 和/c 发扬/v ；/w 普遍/a 开展/v 了/u &quot;/w 四/m 查/v 四/m 整顿/v &quot;/w ，/w 认真/a 清理/v 机关/n 思想/n 作风/n 方面/n 存在/v 的/u 问题/n ；/w 坚持/v 以/p 经济/n 建设/n 为/vl 中心/n 廉政/v 勤政/v 一起/d 抓/v ，/w 整改/v 初见成效/i 。/w 
		
			
                                        141
                                     省委/j 书记/n 邢崇智/nh 主持/v 大会/n ，/w 并/c 就/d 树立/v 群众观点/n ，/w 增强/v 服务/v 意识/n ，/w 强化/v 为/p 基层/n 服务/v 的/u 问题/n 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     他/r 说/v ，/w 在/p 集中/v 进行/v 的/u 思想/n 作风/n 教育/v 整顿/v 告一段落/v ，/w 转入/v 正常/a 教育/v 之后/nt ，/w 要/vu 认真/a 做好/v 以下/nd 工作/n ：/w 一/m 是/vl 要/vu 经常/a 地/u 教育/v 每/r 一个/mq 工作人员/n ，/w 牢固/a 地/u 树立/v 党/n 的/u 观念/n 、/w 基层/n 观念/n 和/c 群众/n 观念/n ，/w 增强/v 为/p 基层/n 为/p 群众/n 服务/v 的/u 意识/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     二/m 是/vl 领导/n 机关/n 要/vu 积极/a 主动/a 为/p 基层/n 服务/v 。/w 
		
			
                                        144
                                     三/m 是/vl 要/vu 大力/d 倡导/v 廉洁/a 持/v 政/n 、/w 勤政为民/i 的/u 作风/n 。/w 
		
			
                                        145
                                     四/m 是/vl 要/vu 逐步/d 建立/v 健全/v 一整套/mq 有利于/v 鼓励/v 和/c 激励/v 为/p 基层/n 服务/v 的/u 制度/n 和/c 机制/n ，/w 要/vu 奖励/v 、/w 重用/v 那些/r 想/v 基层/n 所/u 想/v 、/w 急/v 基层/n 所/u 急/v ，/w 千方百计/i 为/p 基层/n 排忧解难/i 、/w 热心/v 为/p 基层/n 服务/v 的/u 干部/n ，/w 严肃/a 批评/v 直至/v 罢黜/v 那些/r 摆/v 官架子/n 、/w 对/p 基层/n 需要/v 办/v 的/u 事/n 推/v 拖/v 压/v 误/v ，/w 甚至/d 故意/a 刁难/v 的/u 干部/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     省委/j 常委/j 、/w 省纪委/j 书记/n 刘善祥/nh 在/p 系统/n 总结/v 了/u 省直机关/j 思想/n 作风/n 教育/v 整顿/v 的/u 成绩/n 后/nd 指出/v ：/w 这次/r 教育/v 整顿/v 的/u 成绩/n 切不可/d 估计/v 过/d 高/a 。/w 
		
			
                                        147
                                     从/p 近年来/nt 的/u 实践/n 看/v ，/w 每次/r 整顿/v 都/d 难于/d 彻底/a ，/w 有的/r 单位/n 虚/v 于/p 应付/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     我们/r 在/p 党风/n 和/c 廉政建设/i 上/nd 没有/v 任何/r 松劲/v 的/u 理由/n ，/w 必须/d 坚持不懈/i 地/u 抓/v 下去/vd ，/w 必须/d 坚定不移/i 地/u 坚持/v &quot;/w 两手抓/v &quot;/w 的/u 方针/n ，/w 紧紧/d 围绕/v 集中/v 力量/n 把/p 经济/n 建设/n 搞上去/v 这个/r 中心/n 任务/n ，/w 加强/v 思想/n 政治/n 工作/n ，/w 加强/v 党风/n 和/c 廉政建设/i 。/w 
		
			
                                        149
                                     刘善祥/nh 说/v ，/w 省直/j 各/r 部门/n 今年/nt 在/p 纠正/v 本/r 机关/n 、/w 本/r 系统/n 不正之风/i 中/nd ，/w 要/vu 下/v 更/d 大/a 力量/n ，/w 抓出/v 明显/a 成效/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     对/p 省直/j 各/r 部门/n 的/u 主要/a 要求/v 是/vl ，/w 一/m 要/vu 管好/v 自身/n ，/w 二/m 要/vu 抓好/v 本/r 系统/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     今年/nt ，/w 省直/j 各/r 行业/n 主管部门/n 在/p 纠正/v 行业/n 不正之风/i 上/nd ，/w 需要/v 在/p ３/m 个/q 方面/n 突出/a 抓出/v 成效/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     第一/m ，/w 抓好/v 制度/n 建设/n ，/w 制定/v 、/w 修订/v 出/vd 一套/mq 本/r 系统/n 防止/v 不正之风/i 产生/v 的/u 制度/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     两/m 公开/v 、/w 一/m 监督/v &quot;/w 制度/n 要/vu 更/d 具体化/v 、/w 规范化/v 、/w 经常化/v 。/w 
		
			
                                        154
                                     修订/v 制度/n 主要/a 是/vl 指/v 清理/v 和/c 纠正/v 那些/r 经过/p 实践/v 检验/v 而/c 不/d 妥当/a 的/u 问题/n ，/w 证明/v 社会/n 效果/n 不好/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     省/n 、/w 地市/j 、/w 县直/j 各/r 机关/n 要/vu 认真/a 清理/v 本/r 部门/n 下发/v 的/u 容易/a 诱发/v 不正之风/i 的/u 文件/n 、/w 规定/n 和/c 领导/n 讲话/v ，/w 该/vu 废止/v 的/u 坚决/a 废止/v ，/w 该/vu 修订/v 的/u 适当/a 修订/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     第二/m ，/w 整顿/v 系统/n 队伍/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     首先/d 要/vu 清理/v 不/d 合格/a 人员/n ，/w 对/p 来路/n 不/d 正/a 、/w 经/v 实际/a 工作/n 检验/v 不/d 合格/a 的/u 人/n ，/w 要/vu 辞退/v 、/w 清理/v 出去/vd 。/w 
		
			
                                        158
                                     今后/nt 再/d 录用/v 人员/n ，/w 要/vu 坚决/a 堵住/v 后门/n ，/w 严格/a 掌握/v 用人/v 条件/n ，/w 公开/v 走/v 正式/a 手续/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     对/p 长期/nt 在/p 一/m 地/n 工作/v ，/w 执行/v 政策/n 已/d 不/d 超脱/a 的/u 人员/n ，/w 组织/v 易岗/ns 交流/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     这/r 项/q 措施/n 必须/d 本/r 系统/n 层/q 层/q 抓/v 落实/v 。/w 
		
			
                                        161
                                     第三/m ，/w 要/vu 积极/a 支持/v 和/c 参与/v 地方/n 党委/n 、/w 政府/n 对/p 行业/n 人员/n 进行/v 的/u 思想/n 教育/v 活动/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     今年/nt 下半年/nt 要/vu 对/p 县/n 以下/nd 行业/n 主管部门/n 及其/c 基层/n 所/u 站/v 进行/v 第二/m 次/q 脱/v 岗/n 集中/v 学习/v 整顿/v 。/w 
		
			
                                        163
                                     各/r 厅/n 局/n 要/vu 提前/v 做/v 一番/mq 调查/v ，/w 提出/v 具体/a 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     会上/nl 传达/v 了/u 国务院/ni 办公厅/n 召开/v 的/u 部分/n 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 纠正/v 行业/n 不正之风/i 座谈会/n 和/c ４/m 月/nt 中旬/nt 召开/v 的/u 全国/n 纪检/j 工作会议/n 精神/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     会上/nl 公布/v 了/u 一/m 批/q 在/p 省直机关/j 思想/n 作风/n 教育/v 整顿/v 中/nd 查处/v 的/u 违法/v 违纪/v 案件/n 。/w 
		
			
                                        166
                                     衡水/ns 地区/n 在/p 清理/v 农村/n 财务/n 工作/n 中/nd 坚持/v 突出/v 重点/n ，/w 分类/v 指导/v ，/w 取得/v 较为/d 明显/a 的/u 效果/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     １１/m 个/q 市县/n 累计/v 清出/v 各种/r 违纪/v 资金/n １１５５.３２万/m 元/q ，/w 已/d 退还/v ７０１.５万/m 元/q ；/w 清出/v 丢失/v 公物/n ５２１１/m 台/q （/w 件/q ）/w ，/w 已/d 还/v 家/n ４１１３/m 台/q （/w 件/q ）/w ；/w 清出/v 集体/n 债权/n ４３９.１６万/m 元/q ，/w 已/d 收回/v １３７.７万/m 元/q ；/w 清出/v 集体/n 债务/n ４４７.５万/m 元/q ，/w 已/d 偿还/v １１１.２万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        168
                                     衡水/ns 地区/n 的/u 农村/n 清/v 财/n 工作/n 是/vl 从/p 去年/nt ８/m 月中/nt 下旬/nt 开始/v 的/u 。/w 
		
			
                                        169
                                     在/p 清理/v 过程/n 中/nd ，/w 坚持/v 把/p 清理/v 与/c 查证/v 、/w 解决/v 问题/n 结合/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        170
                                     县纪检委/j ３/m 名/q 干部/n 进驻/v 武强县沙洼乡樊堤村/ns 后/nd ，/w 帮助/v 村里/nl 对/p 群众/n 反映/v 强烈/a 的/u 处理/v 集体/n 财产/n 、/w 宅基地/n 收入/n 、/w 苇塘/n 承包/v 收入/n ，/w 打井/v 开支/n 、/w 干部/n 吃喝/v 等/u 问题/n 进行/v 认真/a 清理/v ，/w 弄清/v 了/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     同时/c ，/w 工作队/n 还/d 帮/v 这个/r 村/n 建/v 了/u 新/a 帐/n ，/w 并/c 着手/v 制订/v 各项/r 财务/n 管理/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        172
                                     这个/r 地区/n 在/p 突出/a 抓/v 后进/a 村/n 这个/r 重点/n 的/u 同时/n ，/w 对/p 其它/r 村/n 也/d 没有/d 放松/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     各/r 市县/n 共/d 抽调/v １７２/m 名/q 干部/n 进行/v 巡回/v 检查/v 指导/v ，/w 抽调/v １９１/m 名/q 干部/n 驻/v 乡/n 督导/n 检查/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     武邑县/ns 实行/v 上下/n 结合/v 对口/v 清/a 的/u 方法/n ，/w 即/v 先/d 由/p 乡镇/n 拟出/v 前/nd 三/m 年/nt 的/u 结转/v 余额/n 、/w 征购/v 提留/v 、/w 国库券/n 等/u １４/m 项/q 清理/v 内容/n ，/w 印发/v 到/v 村/n ，/w 由/p 村/n 进行/v 自查/v 自/r 清/v ，/w 开列/v 明细/a 帐/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     直至/v 完全/d 符合/v 后/nd 再/d 张榜/v 公布/v ，/w 接受/v 群众/n 监督/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     经过/p 前/nd 一/m 段/q 的/u 清理/v ，/w 不仅/c 解决/v 了/u 一些/m 财务/n 管理/v 混乱/a 的/u 问题/n ，/w 而且/c 缓解/v 了/u 干群/j 矛盾/n ，/w 改善/v 了/u 干群/j 关系/n 。/w 
		
			
                                        177
                                     农村/n 清/v 财/n 工作/n 还/d 为/p 增加/v 集体/n 积累/v 创造/v 了/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     到/v 目前/nt ，/w 这个/r 地区/n 已/d 有/v ８/m 个/q 村/n 利用/v 清退/v 资金/n 办/v 了/u 电/n ，/w １３５/m 个/q 村/n 备齐/v 了/u 修建/v 校舍/n 物资/n ，/w 并/c 修复/v 旧/a 机井/n ２４１/m 眼/q ，/w 新/d 挖/v 渠道/n ５８０/m 条/q 。/w 
		
			
                                        179
                                     我/r 省/n &quot;/w 出口/n 大户/n &quot;/w 省纺织品进出口公司/ni ，/w 想方设法/i 组织/v 适销对路/a 货源/n ，/w 开拓/v 国际/n 市场/n ，/w 广开/v 出口/n 渠道/n 。/w 
		
			
                                        180
                                     １/m －/w ４/m 月份/nt 完成/v 纺织品/n 出口/v １.１９亿/m 多/m 美元/n ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v ３０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        181
                                     省纺织品进出口公司/ni 年/nt 出口额/n 占/v 我/r 省/n 杂货/n 出口/n 的/u １／３/m 以上/nd 。/w 
		
			
                                        182
                                     为/p 进一步/v 扩大/v 外销/v 市场/n ，/w 提高/v 创汇/n 能力/n ，/w 公司/n 根据/p 市场/n 信息/n ，/w 大胆/a 地/u 提出/v 调整/v 产品/n 结构/n 的/u 意见/n ，/w 增加/v 高/a 、/w 中档/a 产品/n 的/u 出口/n 比重/n ，/w 并/c 对/p 外商/n 实行/v 了/u &quot;/w 三包/j &quot;/w 。/w 
		
			
                                        183
                                     在/p 第/h ６９/m 届/q 中国/ns 出口/n 商品/n 交易/n 会上/nl ，/w 我/r 省/n 出口/n 成交额/n 达/v ２.１９亿/m 美元/n ，/w 比/p 去年/nt 春/nt 交会/j 增长/v ８.７/m ％/w 。/w 
		
			
                                        184
                                     出口/v 成交额/n 超过/v １０００万/m 美元/n 的/u 有/v 纺织/v 、/w 粮油/n 、/w 食品/n 、/w 化工/j 、/w 服装/n 、/w 工艺品/n 、/w 针/n 棉/n 织/n 、/w 轻工业/n 等/u ８/m 个/q 公司/n ，/w 其中/nd 省纺织品进出口公司/ni 成交/v 最多/a ，/w 达/v ８０９５万/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     张北县黄土湾村/ns 军属/n 郑仁/nh ，/w 在/p 写给/v 唐山武警部队/ni 服役/v 的/u 儿子/n 郑子栋/nh 的/u 信中/nl 说/v ：/w &quot;/w 政府/n 对/p 咱/r 军属/n 从/p 各方面/n 关心/v 、/w 照顾/v ，/w 春耕/v 生产/v 有/v 靠/v ，/w 希望/v 你/r 在/p 部队/n 安心/a 服役/v ，/w 争取/v 立功/v 受奖/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        186
                                     据/p 初步/a 统计/v ，/w 全/a 县/n 烈军属/j 给/p 在/p 部队/n 的/u 亲人/n 发出/v 这/r 类/n 信件/n ８００/m 多/m 封/q 。/w 
		
			
                                        187
                                     张北县委/ni 、/w 县政府/n 领导/n 同志/n 分片/v 负责/v ，/w 摸清/v 了/u 全/a 县/n 烈军属/j 春播/v 生产/v 中/nd 急需/v 解决/v 的/u 问题/n ，/w 及时/d 给/p 他们/r 送去/v 化肥/n 、/w 农药/n 等/u 生产资料/n 和/c 生产工具/n 。/w 
		
			
                                        188
                                     县委/j 书记/n 乔满/nh 在/p 馒头营乡/ns 发现/v 军属/n 董录/nh 的/u 妻子/n 因/c 患/v 类风湿/n 关节炎/n 不能/vu 下地/v ，/w 当即/d 对/p 乡/n 干部/n 说/v ：/w &quot;/w 眼下/nt 春播/v 即将/d 开始/v ，/w 她/r 家里/nl 腾/v 不出/v 人手/n ，/w 你们/r 要/vu 责成/v 专人/n 尽快/d 与/p 石家庄类风湿医院/ni 联系/v ，/w 抓紧/v 时间/n 给/p 她/r 治疗/v ，/w 解除/v 病人/n 的/u 痛苦/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        189
                                     为了/p 不/d 让/p 一/m 户/n 烈军属/j 耽误/v 农时/nt ，/w 保证/v 及时/d 播种/v ，/w 全/a 县/n ２１/m 个/q 乡镇/n 的/u ３６５/m 个/q 行政村/n ，/w 民兵/n 自愿/v 组成/v &quot;/w 帮/v 战友/n 助/v 耕/v 队/n &quot;/w ９１０/m 个/q 。/w 
		
			
                                        190
                                     目前/nt ，/w 各/r 助/v 耕/v 队/n 为/p 军属/n 送/v 农家肥/n ３６８２/m 车/n ，/w 提供/v 优质/n 化肥/n １５/m 吨/q ，/w 帮工/n １１４００/m 多/m 个/q ，/w 种地/v ２２００/m 多/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        191
                                     在/p 今天/nt 下午/nt 召开/v 的/u 省直机关/j 负责/v 干部/n 大会/n 上/nd ，/w 公布/v 了/u 一/m 批/q 已/d 受到/v 严肃/a 查处/v 的/u 违法/v 违纪/v 案件/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     原省/n 建设银行计划处/ni 处长/n 郭绍云/nh ，/w 在/p 担任/v 华北/nl 石油/n 建设银行/ni 副/h 行长/n 期间/nt ，/w 利用/v 职务/n 之/u 便/n ，/w 超越/v 审批/v 权限/n ，/w 擅自/d 批给/v 任丘市/ns 一个/mq 个体/n 联营/v 企业/n 贷款/v ５０万/m 元/q ，/w 收受/v 贿赂/v 彩电/n 款/n ３５００/m 元/q 和/c 价值/n ２３２０/m 元/q 的/u 电冰箱/n 一/m 台/q ，/w 构成/v 受贿罪/n ，/w 已/d 被/p 依法/v 逮捕/v 。/w 
		
			
                                        193
                                     原省/n 五交化公司/ni 经理/n 史泽儒/nh ，/w 自/p １９８８/m 到/v １９８９/m 年/nt 间/nd ，/w 收受/v 贿赂/v 合计/v １８５０/m 元/q ，/w 受到/v 留党察看/i 一/m 年/nt ，/w 撤销/v 行政/n 职务/n 、/w 降/v 两/m 级/q 工资/n 的/u 处分/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     原省/n 农业银行干部学校基建科/ni 科长/n 王子成/nh ，/w 在/p 负责/v 中国农业银行河北省分行干部学校/ni 新/a 校舍/n 基建/j 施工/v 中/nd ，/w 先后/d 两/m 次/q 收受/v 贿赂/v 款/n ３５００/m 元/q ，/w 受到/v 开除/v 党籍/n 、/w 撤销/v 行政/n 职务/n 、/w 降/v 两/m 级/q 工资/n 处分/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     原省/n 信托投资公司/ni 主任/n 科员/n 、/w 经济师/n 张广文/nh ，/w 利用/v 工作/n 之/u 便/n ，/w 接受/v 冰箱/n 、/w 彩电/n 贿赂/v ，/w 合/v 款/n ３０８０/m 元/q ，/w 被/p 取消/v 预备党员/n 资格/n 、/w 受到/v 撤销/v 主任/n 科员/n 职务/n 、/w 降/v 两/m 级/q 工资/n 、/w 解聘/v 经济师/n 职务/n 处分/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     原省/n 气象台/n 通讯/n 机务/n 助理工程师/n 杨利/nh ，/w 为/p 达到/v 出国/v 目的/n ，/w 弄虚作假/i ，/w 伪造/v 公文/n ，/w 骗取/v 护照/n ，/w 并/c 一意孤行/i ，/w 坚持/v 错误/a 立场/n ，/w 受到/v 开除/v 党籍/n 、/w 开除/v 公职/n 处分/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     省汽车工业集团公司/ni 成立/v 两/m 年/nt 来/u ，/w 经过/p 公司/n ８/m 家/q 直属/v 企业/n 职工/n 的/u 努力/v ，/w 我/r 省/n 汽车/n 工业/n 初步/a 改变/v 了/u &quot;/w 散/a 、/w 乱/a &quot;/w 状态/n ，/w 生产/v 经营/v 不断/d 好转/v ，/w 正在/d 逐步/d 实现/v 良性/a 循环/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     今年/nt １/m －/w ４/m 月/nt 完成/v 工业/n 总产值/n １２１５６万/m 元/q ，/w 比/p 上年/nt 同期/nt 增长/v ９７/m ％/w ；/w 生产/v 汽车/n 、/w 改装/v 车/n ３３１５/m 辆/q ，/w 销售/v ３２３０/m 辆/q ，/w 都/d 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v １７０/m ％/w ；/w 实现/v 利润/n ７８８万/m 元/q ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v ５８５/m ％/w 。/w 
		
			
                                        199
                                     这个/r 公司/n 发挥/v 集团/n 优势/n ，/w 把/p 调整/v 产品/n 结构/n 、/w 开发/v 新/a 产品/n 作为/v 一/m 项/q 重点/n 工作/n 来/vd 抓/v 。/w 
		
			
                                        200
                                     两/m 年/nt 间/nd 有/v ２３/m 项/q 新/a 产品/n 通过/p 鉴定/v 投入/v 生产/v ，/w 特别/d 是/vl ６４００/m 、/w ６４５０/m 、/w ６６００/m 三/m 个/q 轻型车/n 新/a 产品/n ，/w 全部/n 达到/v 国内/nl 先进/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     目前/nt ，/w 以/p &quot;/w 一/m 重/a 两/m 轻/a &quot;/w （/w 即/v Ｔ/ws ８１５/m 、/w ６４５０/m 、/w ６４００/m ）/w 为/vl 主导/a 产品/n 的/u 专业化/v 联合/v 协作/v 生产/v 体系/n 已/d 初具规模/i ，/w 产品/n 结构/n 趋于/v 合理/a 。/w 
		
			
                                        202
                                     在/p 抓紧/v 新/a 产品开发/v 的/u 同时/n ，/w 这个/r 公司/n 下/v 大力/n 进行/v 技术改造/v ，/w 大大/d 提高/v 了/u 技术/n 和/c 工艺/n 装备/n 水平/n ，/w 使/v 总装/v 、/w 喷漆/v 、/w 冲压/v 等/u 基本/d 实现/v 了/u 流水线/n 作业/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     ３/m 月/nt 下旬/nt 一天/nt ，/w 邯郸地区第三招待处/ni 会议室/n 里/nd 开/v 着/u 全/a 区/n 工业/n 企业/n 管理/v 会议/n 。/w 
		
			
                                        204
                                     下午/nt ２/m 时/nt ，/w 地委/j 书记/n 吴野渡/nh 走进/v 会议室/n ，/w 刚/d 入座/v 的/u 与会者/n 们/k 正/d 准备/v 欢迎/v 书记/n 讲话/v ，/w 只见/v 他/r 走上/v 讲台/n 告诉/v 大家/n ：/w &quot;/w 今天/nt 我/r 不想/v 讲/v 什么/r ，/w 出/v 三/m 道/q 问答/n 题/n ，/w 请/v 在座/v 的/u 诸位/r 用/p 笔/n 答/v 一/m 答/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        205
                                     随后/d 将/p 试卷/n 发给/v 了/u ８５/m 名/q 大中型企业/j 厂长/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     这/r 三/m 道/q 题/n ，/w 是/vl 吴野渡/nh 参加/v 会议/n 前/nd 半/m 小时/q 临时/a 动议/n 提出/v 的/u 。/w 
		
			
                                        207
                                     １５/m 分钟/q 答题/v 完毕/v ，/w 吴野渡/nh 将/p 三/m 道/q 题/n 标准答案/n 讲述/v 了/u 一/m 遍/q ，/w 并/c 当场/v 将/p 交/v 上来/vd 的/u 试卷/n 判分/v ：/w 答对/v 第一/m 道/q 题/n 的/u 只有/d ４/m 人/n ，/w 占/v ５/m ％/w ；/w 答对/v 第二/m 道/q 题/n 的/u 只有/d ３３/m 人/n ，/w 占/v ３９/m ％/w ；/w 第三/m 道/q 题/n 竟/d 无/v 一/m 人/n 答对/v ，/w 还有/v １９/m 人/n 交/v 了/u 白卷/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     会场/n 鸦雀无声/i ，/w 满头/n 冒汗/v 的/u ８５/m 名/q 厂长/n 等/v 着/u 书记/n 的/u 训斥/v 。/w 
		
			
                                        209
                                     而/c 吴野渡/nh 把/p 测验/v 结果/n 宣布/v 后/nd ，/w 沉思/v 了/u 片刻/nt ，/w 给/p 与会/v 同志/n 提出/v &quot;/w 我/r 区/n 经济/n 管理/v 干部/n 素质/n 如何/r ，/w 在/p 全省/n 整顿/v 党政机关/n 干部/n 工作/n 作风/n 的/u 同时/n ，/w 企业/n 干部/n 思想/n 作风/n 要/vu 不要/vu 整顿/v &quot;/w 这样/r 一个/mq 值得/v 深思/v 的/u 问题/n ，/w 就/d 走下/v 了/u 讲台/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     再也/d 沉默/a 不/d 下去/v 的/u 数/m 十/m 名/q 厂长/n 惭愧/a 地/u 议论/v 说/v ，/w 现在/nt 全国/n 都/d 在/d 讲/v 经济效益/n ，/w 今年/nt 又是/vl &quot;/w 质量/n 、/w 品种/n 、/w 效益/n 年/nt &quot;/w ，/w 特别/d 是/vl 近年来/nt 地委/j 、/w 行署/n 领导/n 反复/d 强调/v 要/vu 加强/v 企业/n 管理/v ，/w 搞好/v 对外开放/v 工作/n ，/w 而/c 我们/r 作为/v 对外开放/v 主体/n 的/u 企业/n 厂长/n ，/w 连/p 这些/r 起码/a 的/u 经营/v 管理/v 题/n 都/d 答/v 不/d 上来/vd ，/w 实在/d 辜负/v 了/u 地委/j 领导/n 的/u 期望/n ，/w 对不住/v 广大/a 职工/n 群众/n 的/u 信任/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     今后/nt 再也/d 不能/vu 稀里糊涂/i 混日子/v 了/u 。/w 
		
			
                                        212
                                     今天/nt 上午/nt ，/w 全国/n 商业/n 劳动模范/n 巡回/v 演讲/v 团/n 在/p 石家庄市工人文化宫/ns 礼堂/n 为/p 我/r 省/n 商业/n 、/w 供销/v 、/w 粮食/n 系统/n 的/u 干部/n 工人/n 进行/v 了/u 演讲/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     演讲/v 团/n ６/m 名/q 劳动模范/n 是/vl 商业部/ni 从/p 全国/n 商业/n 劳动模范/n 中/nd 挑选/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        214
                                     他们/r 之中/nd 有/v ２/m 名/q 是/vl 国营/v 百货商店/n 的/u 营业员/n ，/w ２/m 名/q 来自/v 粮食/n 系统/n 的/u 基层/n 粮站/n ，/w ２/m 名/q 来自/v 基层/n 供销社/n 。/w 
		
			
                                        215
                                     他们/r 生动/a 感人/v 的/u 事迹/n ，/w 博得/v 了/u 听众/n 的/u 阵/q 阵/q 掌声/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     副/h 省长/n 郭洪岐/nh 到会/v 听取/v 了/u 劳模/j 们/k 的/u 事迹/n 报告/n ，/w 并/c 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     他/r 要求/v 全省/n 商业/n 、/w 供销/v 、/w 粮食/n 系统/n 的/u 干部/n 工人/n 要/vu 以/p 这些/r 劳模/j 为/vl 榜样/n ，/w 学习/v 他们/r 热爱/v 本职工作/n ，/w 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v 的/u 崇高/a 思想/n 和/c 崇高/a 品德/n ；/w 学习/v 他们/r 只/d 讲/v 奉献/v 、/w 不/d 求/v 索取/v ，/w 苦练/v 过硬/a 本领/n ，/w 对/p 技术/n 精益求精/i 的/u 态度/n ；/w 学习/v 他们/r 艰苦奋斗/i 、/w 勇于/v 改革/v 、/w 勇于/v 创新/v 的/u 精神/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     为/p 纪念/v &quot;/w ５/m &#183;/w １２/m &quot;/w 国际/n 护士/n 节/n ，/w 中国民政康复医学会/ni 和/c 我/r 省/n 民政/n 厅/n 受/v 民政/n 部/n 委托/v ，/w 于/p ５/m 月/nt ９/m 日/nt 至/v １２/m 日/nt 在/p 石市/ns 举办/v 全国/n 民政/n 系统/n 护理/v 知识竞赛/v 和/c 技术/n 表演/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     来自/v 全国/n ２６/m 个/q 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 的/u １０４/m 名/q 护士/n 参加/v 了/u 竞赛/v 和/c 表演/v 。/w 
		
			
                                        220
                                     山东/ns 队/n 夺得/v 冠军/n ，/w 河北/ns 队/n 、/w 河南/ns 队/n 并列/v 第二/m 名/q 。/w 
		
			
                                        221
                                     来自/v 日本/ns 、/w 美国/ns 、/w 澳大利亚/ns 和/c 国内/nl 的/u 百/m 余/n 名/q 专家/n 、/w 学者/n 、/w 企业界/n 人士/n 日前/nt 在/p 秦皇岛/ns 举行/v 周学熙实业集团/ni 与/c 中国近代化国际学术讨论会/ni 。/w 
		
			
                                        222
                                     周学熙/nh 是/vl 中国/ns 清末/nt 民/n 初/n 著名/a 的/u 社会活动家/n 和/c 实业家/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     在/p 他/r 从政/v 和/c 经营/v 实业/n 的/u 二/m 三十/m 年/nt 中/nd ，/w 在/p 天津/ns 、/w 北京/ns 、/w 唐山/ns 、/w 秦皇岛/ns 、/w 青岛/ns 等/u 地/n 创办/v 了/u 启新洋灰公司/ni 、/w 滦州矿业公司/ni 等/u 二十/m 多/m 个/q 经济/n 实体/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     在/p 当时/nt 构成/v 了/u 华北/nl 地区/n 近代/nt 民族/n 工业/n 的/u 主体/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     有些/m 企业/n 在/p 今天/nt 的/u 经济/n 建设/n 中/nd 仍/d 发挥/v 着/u 重要/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     这次/r 学术/n 讨论会/n ，/w 对/p 周学熙/nh 及其/c 实业/n 集团/n 在/p 中国/ns 近代/nt 化/v 进程/n 中/nd 的/u 地位/n 和/c 作用/n ，/w 以及/c 其/r 经营/v 管理/v 特点/n 进行/v 了/u 探讨/v 。/w 
		
			
                                        227
                                     为/p 弘扬/v 民族/n 文化/n 艺术/n ，/w 使/v 中华民族/n 的/u 象征/n -/w ─/w 黄河/ns 文化/n 和/c 民族/n 精神/n 更加/d 发扬光大/i ，/w 临西县文化馆/ns 中年/nt 画家/n 卢庆生/nh 、/w 邢台/ns 地区/n 群艺馆/ns 青年/n 画家/n 梁建平/ns 和/c 临西县文化馆/ns 干部/n 卢士奇/nh ３/m 人/n 自费/n 徒步/v 考察/v 黄河/ns ，/w 已/d 于/p ５/m 月/nt ７/m 日/nt 启程/v 。/w 
		
			
                                        228
                                     他们/r 从/p 河南郑州黄河/ns 母亲/n 塑像/n 处/n 开始/v ，/w 计划/n 用/v 一/m 年/nt 时间/n ，/w 徒步/v 考察/v 黄河/ns 两岸/nl 的/u 风土人情/n ，/w 寻访/v 艺术/n 真谛/n ，/w 挖掘/v 优秀/a 文化遗产/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     在/p 考察/v 过程/n 中/nd ，/w 他们/r 准备/v 绘制/v 以/p 《/w 黄河/ns 万里/mq 图/n 》/w 和/c 《/w 黄河/ns 两岸/nl 古今/nt 风土人情/n 》/w 为/vl 内容/n 的/u 美术/n 作品/n 长卷/n ，/w 并/c 搜集/v 整理/v 《/w 民族/n 文化遗产/n 专集/n 》/w 。/w 
		
			
                                        230
                                     ４６/m 岁/q 的/u 卢庆生/nh 毕业/v 于/p 天津美院/ni ，/w 曾/d 徒步/v 考察/v 太行山/ns ，/w 创作/v 出/vd 上/v 百/m 幅/q 作品/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     记者/n 从/p ５/m 月/nt １０/m 日/nt 召开/v 的/u 省消费者协会/ni 第二/m 届/q 一/m 次/q 理事/n 会议/n 上/nd 获悉/v ：/w 省消费者协会/ni 成立/v ５/m 年/nt 来/u ，/w 全省/n 各级/n 消协/j 组织/n 共/d 受理/v 消费者/n 投诉/v ２０/m 多/m 万/m 件/q ，/w 为/p 消费者/n 挽回/v 经济/n 损失/n ３０００/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        232
                                     受理/v 重大/a 投诉/v 案件/n ２２００/m 多/m 件/q ，/w 接待/v 来访/v １８万/m 多/m 人次/q ，/w 接受/v 咨询/v ３２万/m 多/m 人次/q ，/w 反馈/v 信息/n １５０００/m 多/m 条/q 。/w 
		
			
                                        233
                                     收到/v 消费者/n 感谢信/n 万/m 余/n 封/q 。/w 
		
			
                                        234
                                     各级/n 消费者协会/n 在/p 受理/v 投诉/v 中/nd ，/w 基本上/d 做到/v 了/u &quot;/w 件/q 件/q 有人/r 管/v ，/w 案/n 案/n 有/v 结果/n ，/w 事/n 事/n 有/v 回音/n &quot;/w ，/w 做到/v 了/u 消费者/n 、/w 生产/v 经营者/n 和/c 政府/n &quot;/w 三/m 满意/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        235
                                     亲爱的/n 读者/n ，/w 我们/r 在/p 这里/r 向/p 您/r 介绍/v 两/m 位/q 年过半百/i 的/u &quot;/w 老/a &quot;/w 军人/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     他们/r 的/u 事业/n 在/p 盐池/n ，/w 在/p 盐滩/ns 上/nd 十几/m 年/nt 二十/m 年/nt 如/v 一/m 日/nt 地/u 干/v 到了/v 今天/nt 。/w 
		
			
                                        237
                                     他们/r 每日/nt 每时/nt 生产/v 着/u 人们/n 一天/nt 也/d 离不开/v 的/u 盐/n ，/w 并/c 无/v 惊人之举/i 。/w 
		
			
                                        238
                                     于是/c ，/w 我们/r 请/v 二/m 位/q 作者/n 去/v 海滩/n 采写/v 了/u 这/r 篇/q 稿件/n ，/w 旨/n 在/p 使/v 食盐/n 者/k 勿/d 忘/v 晒/v 盐/n 人/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     据说/v ，/w 我们/r 的/u 祖先/n 自从/p 吃/v 到了/v 盐/n ，/w 体力/n 增强/v 了/u ，/w 眼睛/n 明亮/a 了/u ，/w 大脑/n 也/d 发达/a 了/u 。/w 
		
			
                                        240
                                     于是/c ，/w 人们/n 再也/d 离不开/v 盐/n 了/u 。/w 
		
			
                                        241
                                     八月中秋/nt ，/w 正是/vl 硕果累累/i ，/w 色彩斑斓/i 的/u 时节/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     我们/r 在/p 丰南县/ns 境内/nl 的/u 省军区/n 盐场/n 访问/v 了/u 两/m 位/q 晒/v 盐/n 人/n ─/w ─/w 盐场/n 政委/j 罗巨有/nh 和/c 场长/n 徐景瑞/nh 。/w 
		
			
                                        243
                                     傍晚/nt 时分/nt ，/w 车子/n 驶入/v 场/n 区/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     花草/n 、/w 树木/n 消失/v 了/u ，/w 就/d 连/p 耐/v 盐碱/n 的/u 芦苇/n 也/d 看/v 不/d 到了/v ，/w 呈现/v 在/p 面前/nd 的/u 是/vl 一片/mq 水汪汪/a 的/u 盐田/n 和/c 几/m 根/q 电线杆子/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     汽车/n 经不住/i 颠簸/v ，/w 熄/v 了/u 火/n ，/w 只好/d 下去/v 推/v 车/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     掌灯/v 时分/nt ，/w 我们/r 才/d 进/v 了/u 盐场/n 的/u 大门/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     一个/mq 黑乎乎/a 的/u 战士/n 告诉/v 我们/r ，/w 徐/nhf 场长/n 出差/v 了/u ；/w 罗/nhf 政委/j 在/p 盐池/n 。/w 
		
			
                                        248
                                     正/d 说/v 间/nd ，/w 一/m 位/q 个头/n 不/d 高/a ，/w 墩墩实实/a ，/w 满头白发/i 的/u 黑/a 老头/n 站/v 在/p 了/u 我们/r 面前/nd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        249
                                     我俩/r 同时/n 伸出/v 了/u 手/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     罗巨有/nh 连声/d 说/v ：/w &quot;/w 免/v 了/u 免/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        251
                                     原来/d ，/w 他/r 手里/nl 提/v 着/u 一/m 双/q 满是/vl 泥巴/n 的/u 鞋/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     我们/r 说明/v 了/u 要/vu 为/p 他们/r 写/v 一/m 篇/q 文章/n 的/u 想法/n 。/w 
		
			
                                        253
                                     &quot;/w 那/r 都/d 是/vl 过去/nt 的/u 事/n 了/u ，/w 没啥/v 好/a 张扬/v 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        254
                                     于是/c ，/w 我们/r 换/v 了/u 个/q 话题/n ，/w 与/p 他/r 扯起/v 思想/n 政治/n 工作/n ，/w 满以为/v 他/r 当/v 了/u 十几/m 年/nt 的/u 政委/j ，/w 准/d 能/vu 说出/v 个/q 一/m 二/m 三/m 来/vd 。/w 
		
			
                                        255
                                     谁知/v 他/r 半天/nt 才/d 憋出/v 了/u 一句话/n ：/w &quot;/w 我们/r 就/d 一/m 条/q ，/w 自己/r 咋/r 干/v ，/w 要求/v 下边/nd 咋/r 干/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        256
                                     我们/r 听/v 盐场/n 的/u 战士/n 说/v ，/w 他们/r 的/u 场长/n 和/c 政委/j 啥/r 事/n 都/d 干/v 在/p 前头/nd 。/w 
		
			
                                        257
                                     扒/v 盐/n ，/w 靴子/n 一/m 蹬/v 就/d 下/v 了/u 盐池/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     刮风/v 下雨/v ，/w 带头/v 疏/v 沟渠/n 、/w 排/v 雨水/n 。/w 
		
			
                                        259
                                     一天/nt ，/w 乌云/n 翻滚/v ，/w 海风/n 呼啸/v ，/w 一/m 场/q 大雨/n 即将/d 来临/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     罗巨有/nh 急火火/a 去/v 查看/v 排水沟/n ，/w 一/m 脚/n 陷入/v 沟内/nl 弄/v 折/v 了/u 踝骨/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     打/v 上/vd 石膏/n 后/nd ，/w 他/r 在/p 家/n 只/d 躺/v 了/u 几/m 天/nt ，/w 就/d 拄/v 着/u 拐/v 上/vd 了/u 班/n ，/w 没事人/n 儿/k 似的/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     提起/v 这/r 事/n 他/r 说/v ：/w &quot;/w 晒/v 盐/n 的/u 人/n ，/w 一天/nt 看/v 不/d 见/v 盐池/n ，/w 心里/nl 就/d 难受/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        263
                                     在/p 盐场/n ，/w 我们/r 见到/v 了/u 几个/mq 个体/n 运输/v 司机/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     回来/vd 一/d 打听/v ，/w 才/d 知道/v 这/r 几/m 位/q 是/vl 为/p 盐场/n 运送/v 洗/v 粉/n 盐/n 的/u 。/w 
		
			
                                        265
                                     他们/r 曾/d 找到/v 罗巨有/nh 软磨硬泡/i ，/w 要求/v 每/r 吨/q 出/vd 运价/n ６６/m 元/q ，/w 给/p 回扣/n ６/m 元/q 。/w 
		
			
                                        266
                                     罗巨有/nh 淡淡/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 这个/r 法/n 不行/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        267
                                     说/v 着/u ，/w 拿出/v 计算器/n 和/c 交通图/n ，/w 一/m 吨/q 、/w 一/m 公里/q 地/u 计算/v 。/w 
		
			
                                        268
                                     他/r 这么/r 一/d 抠/v ，/w 每年/nt 为/p 盐场/n 节省/v 运费/n 近/v １０万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        269
                                     &quot;/w 徐/nhf 场长/n 也是/vl 这么/r 个人/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        270
                                     一/m 位/q 副/h 场长/n 对/p 我们/r 说/v ，/w 今年/nt 初/n ，/w 场里/nl 要/vu 改造/v 洗/v 粉/n 盐/n 工艺流程/n ，/w 承包户/n 闻风/v 而/c 来/vd ，/w 私下/d 许诺/v 的/u &quot;/w 好处费/n &quot;/w 一个/mq 比/p 一个/mq 高/a 。/w 
		
			
                                        271
                                     徐/nhf 场长/n 一/d 盘算/v ，/w 包/v 出去/vd 比/p 自己/r 干/v 要/vu 多/a 花/v 十几万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        272
                                     从/p 正月/nt 初六/nt 扎进/v 车间/n ，/w 昼夜/nt 加班/v ，/w 两/m 个/q 月/nt 后/nd 工程/n 完成/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     这/r 一/m 改造/v ，/w 每年/nt 就/d 为/p 国家/n 多/a 增/v 税收/n ２０/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        274
                                     谈到/v 徐景瑞/nh ，/w 罗巨有/nh 的/u 话/n 多/v 了/u 起来/vd ：/w &quot;/w 他/r 从/p １９７１/m 年/nt 建/v 场/n 就/d 在/p 这里/r 当/v 场长/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     那时/r 连/p 间/q 房子/n 、/w 连/p 口/q 甜水/n 也/d 没有/v ，/w 苦/a 着/u 哩/u 。/w 
		
			
                                        276
                                     可/d 老/h 徐/nhf 就是/d 能/vu 吃苦/v ，/w 工作/v 起来/vd 不/d 要命/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     去年/nt 到/v 成都/ns 购/v 设备/n ，/w 他/r 下/v 了/u 飞机/n 就/d 去/v 订货/v ，/w 第二/m 天/nt 就/d 坐车/v 往/p 回返/v ，/w 到家/v 就/d 病倒/v 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        278
                                     正/d 说/v 着/u ，/w 门外/nl 传来/v &quot;/w 咚/o 、/w 咚/o &quot;/w 的/u 脚步声/n ，/w 罗巨有/nh 一/d 指/v 门外/nl 说/v ：/w &quot;/w 老/h 徐/nhf 回来/vd 了/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        279
                                     话音/n 刚/d 落/v ，/w 一个/mq 铁塔/n 似的/u 黑/a 大汉/n 站/v 在/p 了/u 门口/nl ，/w 几乎/d 堵/v 满/a 了/u 整个/a 门框/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     他/r 和/p 我们/r 打/v 了/u 个/q 招呼/n ，/w 拔腿/v 又/d 走/v 了/u 。/w 
		
			
                                        281
                                     老/h 罗/nhf 说/v ：/w &quot;/w 火烧/v 着/u 心/n 哩/u ─/w ─/w 盐池/n 正在/d 上/v '/w 塑/v 苫/v '/w 。/w 
		
			
                                        282
                                     这/r 活/n 完/v 不了/v ，/w 甭想/v 在/p 屋里/nl 找着/v 他/r 。/w &quot;/w 
		
			
                                        283
                                     当/p 我们/r 在/p 盐池/n 找到/v 他/r 时/nt ，/w 他/r 挽/v 着/u 裤腿/n ，/w 拉/v 着/u 皮尺/n ，/w 正/d 和/p 几个/mq 战士/n 钉/v 木/n 橛/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     这/r 场面/n ，/w 使/v 我们/r 想起/v １９８８/m 年/nt 上级/n 派/v 他/r 到/v 外地/nl 筹建/v 新/a 盐场/n 的/u 情景/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     当时/nt 他/r 也是/vl 这样/r 挽/v 着/u 裤腿/n ，/w 拉/v 着/u 皮尺/n ，/w 在/p 海滩/n 上/nd 一/m 米/q 一/m 米/q 地/u 丈量/v ，/w 一个/mq 盐池/n 一个/mq 盐池/n 地/u 规划/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     一阵/mq 凉风/n 吹过/v ，/w 我们/r 突然/d 想到/v ，/w 老/h 徐/nhf 的/u 右/nd 小腿/n 曾/d 在/p 一/m 次/q 施工/v 中/nd 被/p 砸断/v 过/u ，/w 便/d 担心/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 徐/nhf 场长/n ，/w 你/r 的/u 腿/n 受过/v 伤/n ，/w 小心/v 着凉/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        287
                                     他/r 满不在乎/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 没事/v ，/w 医生/n 说/v 了/u ，/w 断腿/n 接上/v 后/nd 更/d 结实/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        288
                                     和/p 罗巨有/nh 犯/v 一样/a 的/u 毛病/n ，/w 徐景瑞/nh 也是/vl 不/d 谈/v 自己/r 。/w 
		
			
                                        289
                                     可/d 他/r 倒/d 给/p 我们/r 出/vd 了/u 个/q 难题/n ，/w 竟/d 让/p 我们/r 给/p 罗/nhf 政委/j 的/u 儿子/n 物色/v 个/q 对象/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     老/h 徐/nhf 说/v ：/w &quot;/w 老/h 罗/nhf 自/p １９７７/m 年/nt 来/u 这/r 当/v 政委/j ，/w 一心/d 只顾/v 盐场/n ，/w 顾不上/v 管/v 家/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     在/p 两/m 位/q 老同志/n 面前/nd ，/w 我们/r 平生/nt 第一次/mq 许愿/v ：/w &quot;/w 当/v 这个/r 月下老/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        292
                                     晚上/nt ，/w 我们/r 来到/v 徐景瑞/nh 的/u 家/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     一/d 进门/v 就/d 仿佛/d 倒退/v 了/u ２０/m 年/nt ─/w ─/w 家里/nl 除了/p 有/v 台/q 彩电/n 外/nd ，/w 没有/v 一/m 件/q 象样/v 的/u 家具/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     爽快/a 的/u 徐/nhf 大嫂/n 一/d 提/v 徐/nhf 场长/n 便/d &quot;/w 嘟/v 嘟/v &quot;/w 开/vd 了/u ：/w &quot;/w 他/r 心里/nl 装/v 的/u 就是/vl 盐/n ，/w 家里/nl 的/u 大/a 小/a 事/n 一概/d 不管/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     我/r 做/v 了/u 三/m 次/q 月子/n ，/w 他/r 一/m 次/q 也/d 没/d 回/v 过/u 家/n 。/w 
		
			
                                        296
                                     晒/v 盐/n 晒/v 出/vd 了/u 满身/n 病/n ，/w 在/p 场里/nl 充/v 硬汉子/n ，/w 回到/v 家/n 不是/vl 这/r 疼/a 就是/c 那/r 疼/a 。/w 
		
			
                                        297
                                     日历/n 可以/vu 作证/v ：/w 他俩/r 一前一后/i 来到/v 这里/r 。/w 
		
			
                                        298
                                     从/p １９７７/m 年/nt 一同/d 当上/v 盐场/n 主要/a 领导/n 以来/nt ，/w 没有/v 正式/a 休/v 过/u 假/n ，/w 也/d 没有/d 象样/v 地/u 休/v 过/u 星期天/nt ，/w 就/d 连/p 春节/nt 也/d 都/d 是/vl 在/p 盐场/n 度过/v 的/u 。/w 
		
			
                                        299
                                     海滩/n 可以/vu 作证/v ：/w 在/p 这里/r ，/w 遍地/n 是/vl 苦水/n 盐碱/n ，/w 碱/n 倒/v 了/u 墙/n ，/w 碱/n 死/v 了/u 树/n ，/w 碱/v 得/u 不锈钢/n 机件/n 也/d 生/v 了/u 锈/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     但/c 就是/d 碱/v 不/d 倒/v 他们/r 的/u 意志/n ，/w 碱/v 不/d 退/v 他们/r 的/u 干劲/n ，/w 一直/d 干/v 到/v 满/a 把/q 胡子/n 一/m 脸/n 皱纹/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     盐/n 坨/n 可以/vu 作证/v ：/w 自/p １９７７/m 年/nt 至/v 今/nt ，/w 他们/r 的/u 盐场/n 累计/v 生产/v 原盐/n ３１万/m 多/m 吨/q ，/w 为/p 国家/n 创/v 税收/n ３７２０万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        302
                                     谈起/v １０/m 多/m 年/nt 的/u 售票/v 生涯/n 她/r 这样/r 说/v 。/w 
		
			
                                        303
                                     去年/nt ９/m 月/nt 的/u 一天/nt ，/w 两/m 个/q 外地/nl 农民/n 上/v 了/u 她/r 这/r 趟/q 车/n ，/w 可/d 就是/d 不肯/vu 买票/v ，/w 劝/v 了/u 半天/nt ，/w 才/d 不/d 情愿/vu 地/u 买/v 了/u 。/w 
		
			
                                        304
                                     一路上/nl ，/w 他们/r 冷嘲热讽/i 地/u 与/p 她/r 过不去/v 。/w 
		
			
                                        305
                                     天/n 擦黑/nt ，/w 车/n 要/vu 到/v 石家庄/ns 了/u ，/w 其中/nd 的/u 一/m 位/q 突然/d 肚子/n 痛/a 得/u 难忍/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     齐霞/nh 全/d 不在乎/v 他们/r 曾/d 对/p 她/r 的/u 刁难/v ，/w 下车/v 后/nd 和/p 司机/n 一起/d 给/p 他/r 找/v 医院/n ，/w 用/p 自己/r 的/u 钱/n 为/p 他/r 挂号/v 买/v 药/n ，/w 帮/v 着/u 找/v 旅馆/n ，/w 又/d 回/v 宿舍/n 做/v 了/u 热/a 饭/n 给/p 他们/r 端/v 去/vd 。/w 
		
			
                                        307
                                     他们/r 终于/d 理解/v 了/u 她/r 。/w 
		
			
                                        308
                                     节假日/j 、/w &quot;/w 八/m 小时/q &quot;/w 之外/nd 给/p 多少/r 家庭/n 带来/v 了/u 欢乐/a ，/w 又/d 为/p 多少/r 人/n 解除/v 了/u 疲劳/a 。/w 
		
			
                                        309
                                     然而/c 这些/r 与/p 长途汽车/n 的/u 司乘人员/n 无缘/v 。/w 
		
			
                                        310
                                     他们/r 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 不是/vl 孩子/n 的/u 好/a 妈妈/n 、/w 好/a 爸爸/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     更/d 不是/vl 父母/n 的/u 好/a 儿女/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        312
                                     至今/d ，/w 马寿芬/nh 的/u 女儿/n 还/d 在/d 怪罪/v 着/u 妈妈/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     马寿芬/nh 的/u 丈夫/n 一直/d 在/p 外地/nl 工作/v ，/w 而/c 她/r 天/nt 天/nt 早出晚归/i 跟/v 车/n 在外/v 。/w 
		
			
                                        314
                                     在/p 省内外/nl 一些/m 边远/a 山区/n 的/u 空旷/a 山野/n 里/nd ，/w 星星点点/a 地/u 坐落/v 着/u 一些/m 不/d 被/p 人们/n 注意/v 的/u 小屋/n ，/w 这/r 就是/vl 司乘人员/n 的/u 宿舍/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     他们/r 一/m 年/nt 中/nd 有/v 三/m 分之/u 一/m 的/u 夜晚/nt 要/vu 在/p 深山/n 里/nd 度过/v 。/w 
		
			
                                        316
                                     这里/r 条件/n 非常/d 艰苦/a ，/w 很多/a 地方/n 还/d 没有/d 通上/v 电/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     冬日/nt 常常/d 没有/v 炉火/n ，/w 夏日/nt 蚊虫/n 把/p 他们/r 紧紧/d 围住/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     在/p 这里/r 的/u 姑娘/n 小伙/n 儿/k 们/k ，/w 不能/vu 去/v 体验/v &quot;/w 力士/n &quot;/w 的/u 清香/n ，/w 吸取/v &quot;/w 洗面奶/n &quot;/w 的/u 养分/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     山里/nl 缺水/v ，/w 爱美/v 的/u 年轻/a 人们/n 常常/d 连/p 脸/n 也/d 洗/v 不/d 上/vd 。/w 
		
			
                                        320
                                     不过/c ，/w 风沙/n 和/c 烈日/n 倒/d 赋予/v 了/u 他们/r 健康/a 的/u 肤色/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     &quot;/w 我们/r 吃饭/v 没/v 个/q 点/nt 儿/k ，/w 只有/c 车/n 开到/v 规定/v 的/u 地方/n 才能/c 吃上/v 饭/n 。/w 
		
			
                                        322
                                     由于/c 时间/n 紧/a ，/w 顾不上/v 品/v 味儿/n ，/w 填满/v 肚子/n 就/d 得/vu 走/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     那/r 公路/n 旁/nd 、/w 乡间/nl 小路/n 上/nd 、/w 深山/n 小/a 村/n 里/nd 的/u 小/a 小/a 饭馆/n 就是/vl 我们/r 常年/nt 就餐/v 的/u 地方/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        324
                                     自然/c ，/w 他们/r 也/d 有/v 乐趣/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     汽车/n 开出/v 公司/n 大门/n ，/w 乘客/n 们/k 就/d 象是/vl 他们/r 的/u 亲人/n ，/w 为/p 他们/r 送来/v 帮助/v 、/w 关怀/v 和/c 理解/v 。/w 
		
			
                                        326
                                     大雪/n 天/n ，/w 车/n 打滑/v 开/v 不/d 动/v ，/w 乘客/n 们/k 一个/mq 个/q 跳下/v 车/n ，/w 用/p 热乎乎/a 的/u 双手/n ，/w 把/p 冰凉/a 的/u 雪/n 扒开/v ，/w 捧/v 来/vd 沙土/n 铺/v 在/p 车前/nl 。/w 
		
			
                                        327
                                     汽车/n 行驶/v 中/nd ，/w 水箱/n 缺水/v 机器/n 温度/n 增高/v ，/w 乘客/n 就/d 把/p 自己/r 带来/v 的/u 饮料/n 倒进/v 水箱/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     有时/d ，/w 个别/a 乘客/n 刁难/v 他们/r ，/w 全/a 车/n 的/u 乘客/n 会/vu 站出来/v 为/p 他们/r 说话/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     当/p 他们/r 把/p 拣到/v 的/u 物品/n 及/c 现金/n 交还/v 失主/n 时/nt ，/w 当/p 他们/r 把/p 自己/r 的/u 座位/n 让给/v 老弱病残/i 人/n 时/nt ，/w 乘客/n 总会/vu 发出/v 啧啧/o 称赞/v 。/w 
		
			
                                        330
                                     １０/m 月/nt ９/m 日/nt 清晨/nt ，/w 一/m 辆/q 白绿/a 相间/v 的/u 面包车/n 停/v 在/p 北京八达岭长城脚下/ns 。/w 
		
			
                                        331
                                     弃车/v 登/v 城/n 的/u 竟是/vl 廊坊市残疾人服务部/ni 那些/r 腿脚/n 不便/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     助残/v 人员/n 有的/r 推/v 着/u 轮椅/n ，/w 有的/r 拿/v 着/u 双拐/n 不/d 离/v 左右/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     望/v 着/u 绵延/v 于/p 群山/n 之/u 巅/n 、/w 雄伟/a 壮观/a 的/u 万里长城/n ，/w 这个/r 服务部/n 经理/n 赵德印/nh 激动/a 地/u 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 的/u 夙愿/n 终于/d 实现/v 了/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        334
                                     于/p 今年/nt 元月/nt １/m 日/nt 成立/v 的/u 残疾人/n 服务部/n 得到/v 了/u 廊坊市残联/ni 和/c 各界/n 的/u 关怀/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     他们/r 为/p 每个/r 残疾人/n 都/d 办理/v 了/u 个人/n 养老/v 保险/n ，/w 为/p 大龄/n 未婚/v 者/k 做/v 征婚/v 广告/n ，/w 并/c 送/v 他们/r 到/v 上海易初摩托车有限公司/ni 学习/v 摩托车/n 修理/v 技术/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     现在/nt ，/w 这里/r 的/u 残疾人/n 都/d 已/d 成为/v 自食其力/i 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     长城/n 售票处/n 的/u 工作人员/n 看到/v 这些/r 特殊/a 游客/n ，/w 无不/d 为/p 之/u 动情/v ，/w 为/p 他们/r 提供/v 优惠/a 门票/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     这/r 种/q 用/p 金钱/n 买/v 不到/v 的/u 情义/n ，/w 点点滴滴/i 融进/v 每/r 一/m 位/q 残疾人/n 的/u 心田/n 。/w 
		
			
                                        339
                                     正常人/n 往/p 上/nd 走/v 三/m 步/n ，/w 他们/r 只能/vu 走/v 一/m 步/n ，/w 越/d 往/p 上/nd 攀登/v ，/w 步履/v 越/d 艰难/a ，/w 每/r 挪动/v 一/m 步/n 都/d 要/vu 付出/v 很/d 大/a 努力/v 。/w 
		
			
                                        340
                                     汗水/n 浸透/v 了/u 每/r 个/q 人/n 的/u 衣服/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     残联/j 的/u 同志/n 见状/v 心疼/v 地/u 说/v ：/w &quot;/w 坐上/v 轮椅/n 吧/u ，/w 我们/r 就是/d 抬/v 也/d 要/vu 把/p 你们/r 抬到/v 顶峰/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        342
                                     然而/c 他们/r 依旧/a 咬紧牙关/v ，/w 执著/a 向前/v 。/w 
		
			
                                        343
                                     当/p 他们/r 终于/d 站/v 到/v 毛主席/nh 题写/v 的/u &quot;/w 不到/v 长城/n 非/d 好汉/n &quot;/w 的/u 碑/n 牌/n 旁/nd 时/nt ，/w 他们/r 笑/v 了/u ，/w 自信/v 的/u 神态/n 溢于言表/i 。/w 
		
			
                                        344
                                     这/r 一切/r 感动/v 了/u 长城/n 顶峰/n 的/u 工作人员/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     一行人/n 兴致勃勃/i 地/u 参观/v 完/v 亚运村/j 之后/nt ，/w 汽车/n 驶向/v 天安门广场/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     残疾人/n 忘掉/v 了/u 疲劳/a 、/w 欢呼/v 着/u 扑向/v 这/r 久已/d 向往/v 的/u 怀抱/n 中/nd ，/w 融进/v 绿/a 的/u 海洋/n ，/w 花/a 的/u 世界/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        347
                                     大城县阜草乡西陶子村/ns 的/u 刘连喜/nh 将/p 轮椅/n 让给/v 别人/r 。/w 
		
			
                                        348
                                     他/r 的/u 右脚/n 磨出/v 了/u 血泡/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     人们/n 硬是/d 把/p 他/r 按/v 在/v 了/u 轮椅/n 上/nd ，/w 可/d 稍/d 不注意/v ，/w 他/r 又/d 独自/d 行走/v 在/p 人群/n 后边/nd 。/w 
		
			
                                        350
                                     守卫/v 在/p 天安门/ns 城楼/n 入口处/n 的/u 工作人员/n 意外/a 地/u 发现/v 了/u 这/r 支/q 残疾/n 队伍/n ，/w 二话没说/i ，/w 立即/d 把/p 他们/r 送上/v 通往/v 天安门/ns 城楼/n 的/u 电梯/n 。/w 
		
			
                                        351
                                     昔日/nt 的/u 残疾人/n ，/w 如今/nt 也/d 风采/n 十足/a 地/u 站/v 在/p 天安门/ns 城楼/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        352
                                     宽阔/a 的/u 天安门广场/n 显得/v 更加/d 宏伟/a 壮观/a 。/w 
		
			
                                        353
                                     观赏者/n 们/k 不时/d 发出/v 赞美/v 之/u 声/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     再/d 看/v 看/v 我们/r 的/u 残疾人/n ，/w 个/q 个/q 眼里/nl 噙/v 着/u 激动/a 的/u 泪花/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     他们/r 站/v 在/v 了/u 当年/nt 毛主席/nh 庄严/a 宣告/v 中华人民共和国/ns 成立/v 的/u 地方/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     这/r 是/vl 残疾人/n 连/p 做梦/v 都/d 不敢/vu 想/v 的/u 事情/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     他们/r 陶醉/v 了/u ，/w 振奋/v 了/u ，/w &quot;/w 自强/a 、/w 自信/v 、/w 自力/v 、/w 自尊/v &quot;/w 的/u 精神/n 于/p 此/r 得到/v 升华/v 、/w 光大/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     一/m 位/q 残疾人/n 热泪盈眶/i 地/u 说/v ：/w &quot;/w 是/vl 共产党/n 给/v 了/u 我们/r 残疾人/n 的/u 今天/nt 。/w 
		
			
                                        359
                                     昌黎县/ns 久负盛名/i 的/u 葡萄沟/ns ─/w ─/w 十里铺乡西山场/ns ，/w 是/vl 个/q 用/p 石头/n 堆/v 起来/vd 的/u 村落/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     全村/n 四百四十四/m 口/q 人/n 拥有/v 山地/n 梯田/n 一百四十二/m 亩/q ，/w 其中/nd 能/vu 打/v 粮食/n 的/u 平整/a 好/a 地/u 只有/d 六十四/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        361
                                     一/m 年/nt 下来/v ，/w 自产/v 粮食/n 只/d 够吃/v 两/m 三/m 个/q 月/nt ，/w 其余/r 全/d 靠/p 种/v 葡萄/n 换/v 粮/n 过日子/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     正/d 所谓/a ：/w &quot;/w 人/n 多/a 地/n 少/a 不/d 愁/v 粮/n ，/w 栽上/v 葡萄/n 变/v 银行/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        363
                                     这/r 村/n 种植/v 葡萄/n 的/u 历史/n 已/d 有/v 三百/m 多/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        364
                                     党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 以后/nt ，/w 昌黎县委/ni 、/w 县政府/n 鼓励/v 十里铺乡/ns 重操旧业/v ，/w 把/p 濒临/v 危境/n 的/u &quot;/w 昌黎/ns 葡萄/n &quot;/w 发展/v 起来/vd ，/w 形成/v 规模/n 。/w 
		
			
                                        365
                                     于是/c ，/w 男女老少/n 搬/v 石头/n 填/v 土/n 垒/v 堰/n 子/k ，/w 压/v 条/n 担水/v 搭/v 架子/n ，/w 只/d 几/m 年/nt 工夫/n ，/w 房/n 前/nd 屋/n 后/nd ，/w 坡上/nl 坡下/nl 又是/vl 一派/mq 葱茏/a ，/w 西山场村/ns 成/v 了/u 远近闻名/i 的/u 葡萄沟/ns 。/w 
		
			
                                        366
                                     村民/n 们/k 把/p 整/a 车/n 整/a 车/n 的/u &quot;/w 昌黎/ns 葡萄/n &quot;/w 拉到/v 东北/nl 市场/n ，/w 换回/v 成捆/n 成捆/n 的/u &quot;/w 大团结/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        367
                                     村/n 党支部/n 书记/n 赵树森/nh 介绍/v 说/v ，/w 如今/nt 全村/n 百分之百/i 的/u 人家/n 都/d 住进/v 了/u 砖石/n 结构/n 的/u 新/a 瓦房/n ，/w 吃上/v 了/u 自来水/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     电视机/n 、/w 收录机/n 等/u 高档/a &quot;/w 家电/j &quot;/w 进/v 了/u 农家/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     山沟/n 里/nd 也/d 过上/v 城市化/v 生活/n 啦/u 。/w 
		
			
                                        370
                                     山村/n 有/v 山村/n 的/u 的/u 特点/n ，/w 村舍/n 顺/p 山/n 就/v 坡/n 依次/d 而/c 建/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     葡萄架/n 沿着/p 起伏/v 不平/a 的/u 山道/n 延伸/v 开去/vd ，/w 居然/d 连成/v 了/u 一/m 条/q 安宁/a 、/w 深邃/a 、/w 甜蜜/a 、/w 芬芳/a 的/u 十/m 里/q 长廊/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     我/r 沿着/p 长廊/n 拾级而上/i ，/w 犹如/v 漫步/v 在/p 神话/n 里/nd 的/u 翡翠/n 王国/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     一/m 墩/q 墩/q 葡萄/n 藤蔓/n 从/p 一/m 家/q 家/n 院子/n 里/nd 伸展/v 出来/vd ，/w 攀附/v 在/p 棚架/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        374
                                     秋日/nt 的/u 艳阳/n 透过/v 枝叶/n 洒下/v 万/m 点/q 碎/a 金/n ，/w 浓郁/a 的/u 玫瑰/n 馨香/n 和/c 清新/a 的/u 叶/n 绿/a 气息/n 沁人心脾/i 。/w 
		
			
                                        375
                                     墨绿色/n 的/u 伞/n 盖/n 下/nd 垂/v 珠/n 挂/v 玉/n ：/w 红/a 的/u 是/vl 龙眼/n ，/w 黑/a 的/u 是/vl 玫瑰/n ，/w 绿/a 的/u 是/vl 玛瑙/n ，/w 紫/a 的/u 是/vl 聚峰/n …/w …/w 老/h 赵/nhf 介绍/v 说/v ，/w 近/a 两/m 年/nt 由于/c 农民/n 把/p 传统/n 栽培/v 技术/n 和/c 科学管理/v 方法/n 巧妙/a 地/u 结合/v 起来/vd ，/w 有效/a 地/u 延长/v 了/u 葡萄/n 的/u 采摘/v 和/c 保鲜/v 时间/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     从/p 每年/nt 七月/nt 十五/m 日/nt 开始/v 上市/v ，/w 到/v 十/m 月/nt 底/n 才/d 全部/n 下/v 架/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     有些/m 农户/n 能/vu 把/p 鲜/a 葡萄/n 一直/d 保存/v 到/v 来年/nt 的/u 四/m 五/m 月份/nt 。/w 
		
			
                                        378
                                     西山场/ns 紧靠/v 闻名中外/i 的/u 碣石山/ns ，/w 饮马河/ns 绕/v 村/n 而/c 过/vd 。/w 
		
			
                                        379
                                     岭/n 坡/n 村舍/n 全/d 被/p 葡萄架/n 遮盖/v 得/u 严严实实/a 。/w 
		
			
                                        380
                                     葡萄架/n 下/nd 不时/d 传出/v 姑娘/n 、/w 小伙子/n 们/k 的/u 欢笑声/n 。/w 
		
			
                                        381
                                     几/m 处/n 紫/a 云/n 缭绕/v ，/w 那是/vl 农舍/n 里/nd 飘出/v 的/u 袅袅/a 炊烟/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     正是/vl 收获/v 季节/nt ，/w 山外/nl 一片/mq 金黄/a ，/w 眼前/nl 却是/vl 这般/n 苍翠/a 。/w 
		
			
                                        383
                                     是/vl 葡萄沟/ns 留住/v 了/u 迟/a 去/v 的/u 夏天/nt ；/w 是/vl &quot;/w 昌黎/ns 葡萄/n &quot;/w 醉倒/v 了/u 迷人/v 的/u 金秋/nt 。/w 
		
			
                                        384
                                     据/p 秦皇岛城市社会经济调查队/ni 对/p 市区/n 百/m 户/n 居民/n 的/u 抽样调查/v ，/w 自/p １９８３/m 年/nt 以来/nt ，/w 衣着/n 商品/n 支出/n 以/p １４/m ％/w 的/u 速度/n 递增/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     今年/nt 上半年/nt ，/w 人均/v 月/nt 衣着/n 商品/n 支出/v ２１.７５/m 元/q ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v ５６.９/m ％/w ，/w 衣着/n 消费/v 支出/n 占/v 生活费/n 支出/n 的/u 比重/n ，/w 也/d 由/p １９９０/m 年/nt 上半年/nt 的/u １１.１７/m ％/w 上升/v 到/v 今年/nt 同期/nt 的/u １８.１３/m ％/w ，/w 高出/v 近/v ７.０/m 个/q 百分点/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     不仅/c 吃好/v ，/w 而且/c 还/d 尽可能/d 穿好/v ，/w 这/r 是/vl 目前/nt 城市居民/n 的/u 共同/a 要求/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     与/p 去年/nt 上半年/nt 相比/v ，/w 今年/nt 衣着/n 消费/v 的/u 增长/v 速度/n 比/p 食品/n 消费/v 的/u 增长/v 速度/n 高出/v ４６.８/m 个/q 百分点/n 。/w 
		
			
                                        388
                                     今天/nt 人们/n 选择/v 衣着/n 不再/d 满足/v 于/p 价/n 廉/a 、/w 实用/a 、/w 耐穿/a ，/w 不顾/v 个人/n 体型/n 特点/n ，/w 盲目/a 追/v 随大流/i 的/u 也/d 少/a 了/u 。/w 
		
			
                                        389
                                     在/p 如何/r 使/v 衣着/n 得体/a 、/w 美观/a 协调/a 、/w 突出/v 个性/n 方面/n ，/w 人们/n 表现/v 出/vd 一定/a 的/u 美学/n 眼光/n ，/w 着意/d 把/p 自己/r 打扮/v 得/u 更/d 漂亮/a ，/w 将/p 生活/n 装点/v 得/u 更/d 美好/a 。/w 
		
			
                                        390
                                     调查/v 资料/n 显示/v ，/w 到/v １９９０/m 年/nt 末/n ，/w 秦皇岛市/ns 平均/a 每/r 百/m 户/n 居民/n 家庭/n 拥有/v ６７/m 件/q 毛/n 皮大衣/n 、/w ２６０/m 件/q 呢子大衣/n 和/c ２４５/m 件/q 毛料/n 服装/n ，/w 逐渐/d 形成/v 服装/n 由/p 低档/a 向/p 中/nd 、/w 高档/a 发展/v 的/u 趋势/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     在/p 调查/v 了解/v 城镇/n 身体/n 健康/a 状况/n 的/u 基础上/nl ，/w 有关/v 部门/n 进一步/v 对/p 全省/n １６４０/m 户/n 城镇/n 居民/n 去年/nt 因/p 病/n 休息/v 情况/n 进行/v 了/u 四/m 次/q 定期/v 跟踪调查/v 。/w 
		
			
                                        392
                                     结果/n 是/vl ，/w 有/v １１/m ％/w 的/u 人/n 因/p 病/n 休息/v 过/u 。/w 
		
			
                                        393
                                     调查/v 结果/n 显示/v ：/w 在/p 冬/nt 春/nt 交替/v 的/u 第一/m 季度/nt 是/vl 居民/n 因/p 病/v 休息/v 最多/a 的/u 时期/nt 。/w 
		
			
                                        394
                                     第二/m 季度/nt 正值/v 初春/nt 渐暖/v 时节/n ，/w 人们/n 的/u 抗病/v 能力/n 缓慢/a 增强/v ，/w 其后/nt 各/r 季/nt 人们/n 得病/v 率/k 呈/v 缓慢/a 下降/v 趋势/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     １９９０/m 年/nt 四季/nt 的/u 病休/v 构成/v ：/w 第一/m 季度/nt 城镇/n 居民/n 平均/a 病休/v 天数/n 占/v 全/a 年/nt 的/u ３２/m ％/w ，/w 第二/m 季度/nt 占/v ２５/m ％/w ，/w 第三/m 季度/nt 占/v ２３/m ％/w ，/w 第/h 四/m 季度/nt 占/v ２０/m ％/w 。/w 
		
			
                                        396
                                     由此看来/i ，/w 下半年/nt 是/vl 城镇/n 居民/n 身体/n 状况/n 相对/a 较佳/a 时期/nt 。/w 
		
			
                                        397
                                     据/p １９９０/m 年/nt 末/n 调查/v ，/w 全省/n １８/m 种/q 慢性病/n 、/w 传染病/n 发病率/n 比/p 上年/nt 下降/v ７０.１／１０万/m 。/w 
		
			
                                        398
                                     在/p 发病率/n 为/vl １１.１/m ％/w 的/u ７/m 种/q 主要/a 常见/v 慢性病/n 中/nd ，/w 排/v 在/p 首位/n 的/u 是/vl 高血压/n ，/w 占/v 患者/n 总/a 人数/n 的/u ３１.６/m ％/w ；/w 第二/m 位/q 是/vl 气管炎/n ，/w 占/v ２３/m ％/w ；/w 第三/m 位/q 冠心病/n ，/w 占/v ２１/m ％/w ；/w 第/h 四/m 位/q 慢性/a 肝炎/n ，/w 占/v ７.９/m ％/w ；/w 第/h 五/m 位/q 脑血管/n 病/m ，/w 占/v ７.９/m ％/w ；/w 第/h 六/m 位/q 糖尿病/n ，/w 占/v ４.６/m ％/w ；/w 第/h 七/m 位/q 肺结核病/n ，/w 占/v ２.７/m ％/w 。/w 
		
			
                                        399
                                     从/p 我/r 省/n 居民/n 对/p 积压/v 商品/n 的/u 评价/v 看/v ，/w ３４．８/m ％/w 的/u 居民/n 认为/v 积压/v 商品/n 质量/n 一般/a ，/w ２６．１/m ％/w 的/u 居民/n 认为/v 积压/v 商品/n 质量/n 差/a ，/w 还有/v ３０．４/m ％/w 的/u 居民/n 认为/v 积压/v 商品/n 质量/n 好/a 。/w 
		
			
                                        400
                                     后者/n 觉得/v 积压/v 和/c 质量/n 是/vl 两/m 个/q 概念/n ，/w 积压/v 并不/d 等于/v 质量/n 差/a ，/w 畅销/v 也/d 不一定/d 都/d 质量/n 好/a 。/w 
		
			
                                        401
                                     消费者/n 在/p 探讨/v 生产/v 商品/n 积压/v 问题/n 的/u 原因/n 时/nt ，/w 认为/v 主要/a 是/vl 由于/c ：/w 有些/m 商品/n 质/n 次/a 价/n 高/a 。/w 
		
			
                                        402
                                     伪劣商品/n 以假乱真/i ，/w 使/v 人/n 望而生畏/i 。/w 
		
			
                                        403
                                     大件/n 商品/n 的/u 售后服务/v 不/d 配套/v ，/w 返修/v 困难/a ，/w 花钱/v 受累/v 不说/v ，/w 还/d 会/vu 闹/v 一肚子/n 气/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     有的/r 商品/n 几十/m 年/nt 一贯制/n ，/w 式样/n 陈旧/a ，/w 功能/n 欠缺/v ，/w 不能/vu 适应/v 消费者/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        405
                                     一些/m 新/a 产品/n 销路/n 好/a ，/w 使/v 许多/a 地方/n 和/c 企业/n 一哄而上/i ，/w 超越/v 需求/n 实际/a 形成/v 积压/v 。/w 
		
			
                                        406
                                     保定市/ns 推行/v 的/u 公开/v 办事/v &quot;/w 一条龙/n 工作法/n &quot;/w ，/w 集/v 廉洁/a 、/w 勤政/v 与/c 业务/n 管理/v 改革/v 于/p 一身/n ，/w 不仅/c 有效/a 地/u 纠正/v 了/u 群众/n 反映/v 最/d 强烈/a 的/u 一些/m 不正之风/i ，/w 而且/c 提高/v 了/u 办事/v 效率/n 和/c 服务/v 质量/n 。/w 
		
			
                                        407
                                     这/r 实在/d 是/vl 一个/mq 很/d 好/a 的/u 创举/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 保定市委/ni 、/w 市政府/ni 先后/d 在/p 公安/n 、/w 工商/j 、/w 税务/n 、/w 人事/n 等/u ８/m 个/q 行业/n 实行/v 了/u 公开/v 办事/v &quot;/w 一条龙/n 工作法/n &quot;/w ，/w 以/p 解决/v 群众/n 意见/n 最大/a 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     所谓/a &quot;/w 一条龙/n 工作法/n &quot;/w ，/w 就是/vl 在/p 行政/n 、/w 执法/v 、/w 经济/n 监督/v 等/u 行业/n 选择/v 那些/r 经常/d 与/p 群众/n 打交道/v 且/c 容易/a 产生/v 不/d 廉洁/a 行为/n 的/u 部位/n ，/w 按照/p 政务/n 事项/n 法定/a 办理/v 程序/n ，/w 公开/v 政策/n 、/w 公开/v 办事/v 结果/n ，/w 集中/v 、/w 联合/v 办公/v ，/w 环环相扣/i ，/w 限/v 时/nt 限/v 质/n 连续/v 服务/v ，/w 达到/v 廉洁/a 、/w 优质/n 、/w 高效/a 、/w 方便/a 群众/n 的/u 目的/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     主要/a 做法/n ，/w 一/m 是/vl 同一/a 行业/n 内部/nd 在/p 为/p 基层/n 、/w 为/p 群众/n 办事/v 时/nt ，/w 确定/v 某/r 一/m 科室/j 为/vl &quot;/w 龙头/n &quot;/w ，/w 协调/v 各个/r 环节/n ，/w 实行/v 连续/v 作业/n 、/w 集中/v 服务/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     当/p 基层/n 单位/n 或/c 群众/n 前来/v 办事/v 时/nt ，/w 只要/vu 与/p &quot;/w 龙头/n &quot;/w 接触/v ，/w 其余/r 各/r 道/q 程序/n 和/c 手续/n 都/d 由/p 内部/nd 连续/v 代办/v 。/w 
		
			
                                        412
                                     如市/v 工商局/n 办理/v 营业/v 执照/n 实行/v &quot;/w 一条龙/n 工作法/n &quot;/w 后/nd ，/w 将/p 办/v 照/n 分解/v 为/vl 咨询/v 、/w 受理/v 、/w 核准/v 、/w 发照/v 、/w 公告/n ５/m 个/q 环节/n ，/w 申请/v 办/v 证/n 人员/n 只/d 需/v 按/p 规定/n 提供/v 完整/a 合法/a 手续/n 交给/v 为/vl &quot;/w 龙头/n &quot;/w 的/u 受理/v 人员/n ，/w 其余/r 几/m 道/q 手续/n 都/d 由/p 内部/nd 连续/v 代办/v ，/w 使/v 办/v 证/n 时间/n 由/p 原来/d 法定/a 的/u ３０/m 天/nt 缩短/v 到/v １０/m 天/nt 以内/nd 。/w 
		
			
                                        413
                                     二/m 是/vl 需要/v 多/a 部门/n 联合/v 为/p 基层/n 、/w 为/p 群众/n 办事/v 时/nt ，/w 组建/v 一条龙/n 服务/v 联合体/n ，/w 现场办公/v ，/w 配套/v 服务/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     如/v 机动/a 车辆/n 管理/v 实行/v &quot;/w 一条龙/n 工作法/n &quot;/w 后/nd ，/w 市公安局/ni 、/w 交通/n 局/n 、/w 保险公司/n 、/w 税务局/n 、/w 工商局/n 共同/d 组建/v 了/u 市机动车辆一条龙联合服务处/ni 。/w 
		
			
                                        415
                                     各/r 局/n 派员/v 实行/v 集中/v 办公/v ，/w 连续/v 服务/v ，/w 并/c 将/p 政务/n 公开/v 贯穿/v 始终/d ，/w 内外/nd 监控/v ，/w 使/v 之/r 配套/v 成/v 龙/n 。/w 
		
			
                                        416
                                     客户/n 申请/v 办理/v 新/a 车照/n 、/w 年检/v 、/w 征/v 纳税/v 费/n 、/w 投保/v 业务/n 时/nt ，/w 只/d 需/v 去/v 服务处/n 一/m 次/q ，/w 用上/v 几十/m 分钟/q 便/d 能/vu 办/v 清/a 所有/a 手续/n 。/w 
		
			
                                        417
                                     这/r 在/p 过去/nt 要/vu 跑/v ５/m 个/q 局/n ，/w 盖/v 七/m 、/w 八/m 个/q 章/n ，/w 短/a 则/c 几/m 天/nt ，/w 长/a 则/c １０/m 多/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        418
                                     实行/v &quot;/w 一条龙/n 工作法/n &quot;/w ，/w 办事/v 人员/n 公开/v 亮相/v ，/w 集中/v 办事/v ，/w 相互/d 制约/v ，/w 避免/v 了/u 作弊/v ，/w 转变/v 了/u 工作/n 作风/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     它/r 集/v &quot;/w 两/m 公开/v 一/m 监督/v &quot;/w 、/w &quot;/w 内/nd 约/v 机制/n &quot;/w 、/w &quot;/w 业务/n 管理/v 改革/v &quot;/w 为/vl 一身/n ，/w 促进/v 廉政建设/i 的/u 配套/v 和/c 深化/v ，/w 同时/c 打破/v 了/u 岗位/n 之间/nd 、/w 行业/n 和/c 部门/n 之间/nd 的/u 封闭/v 状况/n ，/w 形成/v 了/u 廉洁/a 、/w 勤政/v 、/w 文明/a 服务/v 的/u 新/a 格局/n 。/w 
		
			
                                        420
                                     一些/m 行业/n 和/c 部门/n 简化/v 工作/n 环节/n ，/w 明确/v 工作/n 职责/n ，/w 堵塞/v 漏洞/n ，/w 从/p 根本上/nl 提高/v 了/u 服务/v 质量/n 和/c 效率/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     实行/v &quot;/w 一条龙/n 工作法/n &quot;/w 避免/v 了/u 原来/d 在/p 缴纳/v 税/n 、/w 费/n 和/c 保险/n 方面/n 存在/v 着/u 的/u 随意性/n ，/w 以及/c 人情/n 税/n 、/w 人情/n 费/n 和/c 偷漏税/j 现象/n ，/w 仅/d 车辆/n 管理/v 一/m 项/q 全年/nt 可/vu 增加/v 收入/n ３００/m 余/n 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        422
                                     在/p 不到/v 两/m 年/nt 的/u 时间/n 里/nd ，/w 平山县/ns 公/j 、/w 检/j 、/w 法/j 机关/n 共/d 向/p 企业/n 提出/v 司法/v 建议/n １２５０/m 条/q ，/w 为/p 国家/n 和/c 集体/n 挽回/v 直接/a 经济/n 损失/n １３６２万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        423
                                     一些/m 企业/n 称赞/v 政法/j 机关/n 既是/c 卫士/n 又是/vl 谋士/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     县/n 法院/n 针对/p 一些/m 企业/n 资金/n 浪费/v 严重/a 的/u 情况/n ，/w 及时/d 向/p 有关/v 部门/n 提出/v 加强/v 资金/n 管理/v 和/c 提高/v 资金/n 利用/v 效益/n 的/u 司法/n 建议/n ，/w 并/c 具体/a 帮助/v 县棉麻公司/ni 、/w 一钢厂/ni 等/u 企业/n 调整/v 库存/n 结构/n ，/w 减少/v 资金/n 占用/v ，/w 促进/v 了/u 这些/r 企业/n 经济效益/n 的/u 提高/v 。/w 
		
			
                                        425
                                     他们/r 还/d 成立/v 了/u 清欠/v 巡回法庭/n ，/w 协助/v 农行/j 等/u 金融/n 单位/n 回收/v 逾期/v 贷款/v ，/w 一/m 年/nt 来/u 共/d 开庭/v ２０/m 多/m 次/q ，/w 依法/v 清欠/v ８００/m 多/m 万/m 元/q ，/w 使/v ５０/m 多/m 家/q 企业/n 渡过/v 了/u 难关/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     县司法局/ni 先后/d 为/p ３６/m 个/q 县办/v 企业/n 、/w ５０/m 个/q 乡镇企业/n 配备/v 了/u 法律/n 顾问/n ，/w 发展/v 法律/n 顾问/n 联系/n 点/n ２９１/m 个/q 。/w 
		
			
                                        427
                                     由于/c 企业/n 的/u 法律/n 顾问/n 直接/a 参与/v 企业/n 的/u 经济/n 活动/n ，/w 审定/v 、/w 研究/v 经济合同/n 的/u 签订/v ，/w 代理/v 企业/n 纠纷/n 的/u 诉讼/n ，/w 从而/c 赢得/v 企业/n 干部/n 职工/n 的/u 好评/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     平山镇法律服务所/ni 通过/p 为/p 镇办/v 企业/n 配备/v 法律/n 顾问/n ，/w 今年/nt 以来/nt 累计/v 为/p 企业/n 挽回/v 经济/n 损失/n ８５.４万/m 元/q ，/w 被/p 誉为/v &quot;/w 企业/n 保护神/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        429
                                     这/r 县政法/ni 机关/n 还/d 针对/p 一些/m 共性/n 问题/n ，/w 当好/v 事后/nt &quot;/w 诸葛亮/nh &quot;/w 。/w 
		
			
                                        430
                                     县司法局/ni 在/p 办理/v 南甸有机化工厂/ni 与/c 石家庄市玩具厂/ni 的/u 经济合同/n 纠纷/n 中/nd 发现/v ，/w 不少/a 企业/n 的/u 业务/n 人员/n 由于/c 对/p 经济/n 合同法/n 不/d 懂/v 或/c 一知半解/i ，/w 在/p 与/p 外地/nl 企业/n 和/c 外商/n 打交道/v 时/nt ，/w 容易/a 上当/v 受骗/v 或/c 造成/v 经济/n 纠纷/n ，/w 给/p 企业/n 带来/v 不应/vu 有的/r 损失/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     为此/c ，/w 他们/r 先后/d 为/p 企业/n 业务/n 人员/n 举办/v 了/u １４/m 期/q 经济合同/n 培训班/n ，/w 使/v 这些/r 业务/n 人员/n 的/u 业务/n 水平/n 有/v 了/u 明显/a 提高/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     针对/p 近/a 几/m 年/nt 农村/n 果园/n 承包/v 和/c 土地/n 承包/v 的/u 经济/n 纠纷/n 案/n 剧增/v ，/w 农村/n 财务/n 混乱/a 等/u 问题/n ，/w 今年/nt ５/m 月/nt ，/w 县检察院/ni 与/c 农工部/ni 联合/v 成立/v 了/u 农村经济检察室/ni 。/w 
		
			
                                        433
                                     到/v 目前/nt ，/w 已/d 对/p 部分/n 村/n 集体/n 财务/n 进行/v 了/u 检查/v 审计/v ，/w 受到/v 当地/n 干部/n 群众/n 的/u 称赞/v 。/w 
		
			
                                        434
                                     一个/mq 不足/v ２００/m 人/n 的/u 部队/n 家属/n 工厂/n ─/w ─/w 驻/v 石/ns 某部/n 胜利酶制剂厂/ni ，/w 人/n 均创/v 利税/n ５０００/m 余/n 元/q ，/w 糖化酶/n 产品/n 今年/nt 被/p 评为/v &quot;/w 全军/n 优质/n 产品/n &quot;/w ，/w 连续/v ３/m 年/nt 被/p 上级/n 评为/v 生产/v 经营/v 先进/a 企业/n 。/w 
		
			
                                        435
                                     熟悉/v 情况/n 的/u 人/n 都/d 说/v ，/w 这/r 是/vl 军地/j 双方/n 共同/d 培育/v 的/u 友谊/n 之/u 花/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     部队/n 家属/n 工厂/n 人员/n 流动/v 快/a ，/w 技术/n 力量/n 也/d 弱/a 。/w 
		
			
                                        437
                                     他们/r 主动/a 和/c 华北制药厂/ni 、/w 河北轻化工学院/ni 等/u 单位/n 建立/v 技术/n 联系/n 。/w 
		
			
                                        438
                                     地方/n 联谊/v 单位/n 无私/a 提供/v 新/a 产品/n 信息/n 和/c 技术/n 资料/n ，/w 帮助/v 他们/r 培训/v 技术/n 人才/n 解决/v 技术/n 难题/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     在/p 联谊/v 单位/n 指导/v 和/c 帮助/v 下/nd ，/w 他们/r 在/p 生产/v 过程/n 中/nd 的/u 技术/n 难题/n 一个/mq 接/v 一个/mq 得到/v 解决/v ，/w 产品/n 质量/n 不断/d 提高/v 。/w 
		
			
                                        440
                                     今年/nt ８/m 月/nt 初/n ，/w 他们/r 了解/v 到/v &quot;/w 土霉素盐/n &quot;/w 国际/n 市场/n 紧缺/a ，/w 而/c 国内/nl 生产/v 这/r 种/q 产品/n 的/u 厂家/n 又/d 紧缺/a 原料/n 的/u 信息/n ，/w 想/v 上马/v 却/d 苦于/v 缺乏/v 技术/n 和/c 人才/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     这时/r 华北制药厂/ni 向/p 他们/r 伸出/v 了/u 热情/a 的/u 手/n ，/w 厂/n 领导/n 前来/v 考察/v 后/nd 援助/v 了/u 全套/n 技术/n 资料/n ，/w 派来/v 主要/a 生产线/n 上/nd 的/u 技术人员/n 进行/v 技术/n 指导/v ，/w 帮助/v 培训/v 骨干/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     原/d 计划/n 需/v ３/m 个/q 月/nt 完成/v 转产/v 线/n ，/w 结果/n 仅/d 用/v ２０/m 天/nt 就/d 试产/v 完毕/v ，/w 生产/v 的/u 糖化酶/n 、/w 土霉素盐/n 原料/n 产品/n 供不应求/i 。/w 
		
			
                                        443
                                     我/r 省/n 从/p 去年/nt ６/m 月/nt 下旬/nt 开始/v ，/w 在/p １８/m 个/q 县/n （/w 区/n ）/w 近/v １.５万/m 名/q 政府/n 系统/n 干部/n 中/nd 开展/v 公务/n 人员/n 行为/n 规范/n 教育/v 试点/n 工作/n ，/w 为/p 实现/v 行政/n 管理/v 的/u 科学化/v 、/w 法制化/v 打下/v 良好/a 基础/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     一些/m 执法/v 单位/n 对照/v 廉政/v 行为/n 规范/n ，/w 自觉/a 亮/v 丑/a 曝光/v ，/w 采取/v 有效/a 措施/n 纠正/v 行业/n 不正之风/i 。/w 
		
			
                                        445
                                     邢台市桥西区车管所/ni 、/w 工商所/j 、/w 防疫站/n 等/u 单位/n 在/p 教育/v 中/nd ，/w 主动/a 对/p 以往/nt 多/a 收费/v 、/w 乱/a 收费/v 问题/n 进行/v 公开/v 揭露/v 和/c 纠正/v ，/w 并/c 出/vd 告示/n ，/w 发动/v 群众/n 监督/v 批评/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     满/a 城/n 县/n 形成/v 正职/n 抓/v 副职/n ，/w 一级/mq 抓/v 一级/mq 的/u 廉政/v 监督/v 网络/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     一些/m 部门/n 建/v 了/u 说情/v 送礼/v 登记/v 本/n ，/w 定期/v 公之于众/i ，/w 有效/a 地/u 遏制/v 了/u 各种/r 不正之风/i 。/w 
		
			
                                        448
                                     按照/p 规范/n 要求/n ，/w 各/r 部门/n 和/c 单位/n 逐级/d 分类/v 建立/v 了/u 执行/v 各/r 类/n 公务/n 的/u 程序/n ，/w 健全/v 完善/v 了/u 目标管理/n 等/u 一系列/a 机关/n 管理/v 制度/n 。/w 
		
			
                                        449
                                     很多/a 部门/n 实行/v 挂牌/v 服务/v ，/w 改善/v 了/u 机关/n 面貌/n 。/w 
		
			
                                        450
                                     张家口市桥东区/ns ４００/m 多/m 名/q 政府/n 机关干部/n 组成/v ９５/m 个/q 一事/n 一/m 办/v 工作组/n ，/w 深入/v 基层/n 现场办公/v ，/w 为/p 群众/n 解决/v 各种/r 实际/a 问题/n ２００/m 多/m 件/q ，/w 区政府/n 去年/nt 年初/nt 决定/v 为/p 人民群众/n 办/v 的/u １０/m 件/q 实事/n ，/w 全部/n 落到实处/i 。/w 
		
			
                                        451
                                     深化/v 了/u 机关/n 改革/v ，/w 提高/v 了/u 工作/n 效率/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     邯郸市复兴区公安分局/ni 在/p 规范/n 教育/v 中/nd ，/w 对/p 现行/a 派出所/n 体制/n 和/c 刑侦/j 工作/n 大胆/a 进行/v 改革/v ，/w 压缩/v 派出所/n 后勤/n 人员/n ，/w 加强/v 一线/n 警力/n ，/w 划分/v 警务/n 区/n ，/w 实行/v &quot;/w 警长/n 制/k &quot;/w ；/w 实行/v &quot;/w 探长/n 制/k &quot;/w ，/w 做到/v 侦查/v 、/w 破案/v 、/w 指挥/v 三位一体/i 。/w 
		
			
                                        453
                                     据统计/v ，/w 实行/v 这/r 一/m 改革/n 后/nd ，/w 破案/v 速度/n 比/p 以往/nt 提高/v 一/m 倍/n 多/m 。/w 
		
			
                                        454
                                     获鹿县养路费稽征站/ni 成立/v ６/m 年/nt 来/u ，/w 有/v ５/m 年/nt 被/p 评为/v &quot;/w 双/a 文明/n &quot;/w 单位/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     县交通局长/ni 李风楼/nh 说/v ，/w 他们/r 所以/c 能/vu 如此/r ，/w 党支部/n 领导班子/n 管理/v 得力/a 是/vl 根本/n ，/w 廉洁/a 征费/v 是/vl 关键/n 。/w 
		
			
                                        456
                                     １９９０/m 年/nt １２/m 月/nt ５/m 日/nt ，/w 一/m 辆/q 山西/ns 大货车/n 被/p 城关稽征分站/ni 查获/v 。/w 
		
			
                                        457
                                     车主/n 在/p 获鹿县城/ns 找/v 了/u 个/q 朋友/n ，/w 一起/d 找到/v 分站/n 负责人/n 王瑞山/nh 家中/nl ，/w 悄悄/a 留下/v ２００/m 元/q 钱/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     他们/r 以为/v 大功告成/i ，/w 第二/m 天/nt 到站/v 里/nd 领/v 车/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     随后/d 按/p 规定/n 罚/v 了/u 他/r ２７５０/m 元/q 。/w 
		
			
                                        460
                                     稽征站/ni 党支部/n 建立/v 了/u 一系列/a 加强/v 思想/n 政治/n 工作/n 的/u 规章制度/n 。/w 
		
			
                                        461
                                     站/n 党支部/n 与/c 每个/r 党员/n 签订/v 了/u 目标管理/n 责任书/n 。/w 
		
			
                                        462
