
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
		
			
                                        2
                                     工具/n 的/u 改进/v 有利于/v 开荒/v 、/w 伐木/v 、/w 打猎/v 、/w 捕鱼/v ，/w 人类/n 的/u 生活/n 条件/n 大/d 为/p 改善/v 。/w 
		
			
                                        3
		
			
                                        5
                                     亚洲/ns 、/w 非洲/ns 、/w 美洲/ns 都/d 出现/v 了/u 农业/n 村落/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     稍/d 晚/a ，/w 欧洲/ns 也/d 出现/v 了/u 农业/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     亚非/j 人/n 培植/v 出/vd 小麦/n 、/w 大麦/n 、/w 水稻/n 、/w 棉花/n ；/w 欧洲人/n 也/d 培植/v 出/vd 小麦/n ；/w 美洲/ns 的/u 印第安人/n 培植/v 出/vd 玉米/n 、/w 甘薯/n 、/w 马铃薯/n 。/w 
		
			
                                        8
		
			
                                        9
                                     生活/n 更有/v 保障/n 了/u ，/w 人口/n 也/d 不断/d 增长/v 。/w 
		
			
                                        10
                                     人们/n 开始/v 过/v 着/u 比较/d 定居/v 的/u 生活/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     母系/n 氏族/n 公社/n 进入/v 繁荣/a 阶段/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     距今/v 大约/d 六七千/m 年/nt ，/w 西亚/ns 居民/n 掌握/v 了/u 炼/v 铜/n 的/u 技术/n ，/w 开始/v 进入/v 石器/n 和/c 铜器/n 并用/v 的/u 时代/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     出现/v 了/u 铜/n 锄/n 、/w 铜/n 铲/n 等/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        14
		
			
                                        16
                                     这样/r ，/w 农业/n 就/d 不/d 限于/v 耕/v 种/v 小/a 块/q 田地/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     在/p 河流/n 的/u 冲积/v 平原/n 和/c 适于/v 农耕/v 的/u 地方/n ，/w 农业/n 渐渐/d 成为/v 主要/a 的/u 生产/v 部门/n 。/w 
		
			
                                        18
		
			
                                        19
                                     随着/v 农业/n 和/c 畜牧业/n 的/u 发展/v ，/w 手工业/n 也/d 发展/v 起来/vd ，/w 出现/v 了/u 制造/v 陶器/n 的/u 陶轮/n 、/w 纺织/v 用/v 的/u 织机/n ，/w 冶金/n 、/w 榨油/v 、/w 酿酒/v 等/u 劳动/v 逐渐/d 成为/v 专门/a 的/u 行业/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     于是/c 手工业/n 从/p 农业/n 、/w 畜牧业/n 中/nd 分离/v 出来/vd ，/w 这/r 是/vl 第二/m 次/q 社会/n 大/a 分工/v 。/w 
		
			
                                        21
                                     这时候/nt ，/w 开始/v 有/v 了/u 剩余产品/n 。/w 
		
			
                                        22
                                     在/p 第一/m 次/q 社会/n 大/a 分工/v 之后/nt ，/w 部落/n 之间/nd 、/w 氏族/n 之间/nd 就/d 开始/v 了/u 产品/n 交换/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     氏族/n 首领/n 作为/v 交换/v 的/u 执行者/n ，/w 往往/d 利用/v 职权/n ，/w 把/p 氏族/n 的/u 财产/n 据为己有/i 。/w 
		
			
                                        24
                                     后来/nt ．/w 个人/n 之间/nd 也/d 出现/v 了/u 产品/n 交换/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     生产/v 发展/v 起来/vd ，/w 扶/v 犁/n 翻地/v 等/u 繁重/a 劳动/n 需要/v 由/p 男子/n 来/vd 承担/v 了/u 。/w 
		
			
                                        26
		
			
                                        27
                                     母系/n 氏族/n 公社/n 逐渐/d 变成/v 父系/n 氏族/n 公社/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     父系/n 氏族/n 公社/n 包括/v 有/v 共同/a 祖先/n 的/u 若干/m 家庭/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     氏族/n 长/n 由/p 成年/n 男子/n 担任/v 。/w 
		
			
                                        30
                                     由于/p 生产力/n 的/u 提高/v ，/w 生产/v 劳动/v 不再/d 需要/v 整个/a 氏族/n 来/vd 进行/v 了/u ，/w 少数/m 人/n 就/d 能够/vu 耕种/v 一片/n 土地/n 。/w 
		
			
                                        31
                                     于是/c 氏族/n 分化/v 成/v 许多/m 家庭/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     这时候/nt ，/w 土地/n 仍旧/d 属于/v 氏族/n 所有/v ，/w 定期/v 分配/v 给/v 各家/n 使用/v ，/w 但是/c 劳动/v 产品/n 属于/v 各家/n 所有/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     家庭/n 变成/v 了/u 社会/n 经济/n 单位/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     随着/v 生产/v 的/u 个体化/v ，/w 剩余产品/n 的/u 增加/v ，/w 交换/v 的/u 发展/v ，/w 氏族/n 和/c 部落/n 首领/n 越来越/d 多/a 地/u 利用/v 职权/n ，/w 霸占/v 肥沃/a 的/u 土地/n ，/w 侵夺/v 别人/r 的/u 财产/n ，/w 成为/v 氏族/n 贵族/n 。/w 
		
			
                                        35
                                     被/p 夺去/v 了/u 财产/n 的/u 氏族/n 成员/n 成为/v 贫/a 民/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     氏族/n 内部/nd 不断/d 走向/v 贫富/a 分化/v 。/w 
		
			
                                        37
                                     贫苦/a 的/u 氏族/n 成员/n 离开/v 本/r 氏族/n 到/v 别处/n 谋生/v ，/w 同/c 没有/v 血缘/n 关系/n 的/u 人/n 结/v 邻/w 而/c 居/v 。/w 
		
			
                                        38
                                     这样/r ，/w 血缘/n 的/u 纽带/n 松驰/a 了/u ，/w 聚居/v 在/p 一/m 个/q 地方/n 的/u 人/n 不一定/d 是/vl 同/a 一/m 个/q 氏族/n 的/u 成员/n ，/w 这/r 种/q 由/p 定居/v 在/p 一定/d 地域/n 内/nd 的/u 、/w 未必/d 有/v 亲属/n 关系/n 的/u 一/m 群/q 家庭/n 所/u 结/v 成/v 的/u 组织/n 叫做/v 农村/n 公社/n ，/w 它/r 逐渐/d 代替/v 了/u 氏族/n 公社/n 。/w 
		
			
                                        39
                                     社会/n 上/nd 发生/v 贫富/a 分化/v 的/u 同时/n ，/w 开始/v 出现/v 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     过/nt ，/w 在/p 部落/n 冲突/v 中/nd 捉/v 到/v 的/u 俘虏/n ，/w 多半/m 被/p 杀死/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     后来/nt 由于/p 生产力/n 的/u 提高/v ，/w 一/m 个/q 人/n 的/u 劳动/v 成果/n 除了/p 维持/v 个人/n 生活/n 以外/nd ，/w 开始/v 有/v 了/u 一些/m 剩余/v 。/w 
		
			
                                        42
		
			
                                        43
                                     许多/a 贫穷/a 破产/v 的/u 氏族/n 成员/n 也/d 沦落/v 为/p 奴隶/n ，/w 受/v 氏族/n 贵族/n 和/c 富人/n 的/u 剥削/v 和/c 奴役/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     社会/n 上/nd 出现/v 了/u 奴隶/n 和/c 奴隶主/n 。/w 
		
			
                                        45
                                     这时候/nt ，/w 社会/n 集团/n 不再/d 以/p 氏族/n 来/vd 划分/v ，/w 而/c 以/p 阶级/n 来/vd 划分/v 了/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     奴隶/n 和/c 奴隶主/n 之间/nd 、/w 贫民/n 和/c 贵族/n 之间/nd 的/u 斗争/n 不断/d 加剧/v 。/w 
		
			
                                        47
                                     原始社会/n 最后/nt 走向/v 解体/v 。/w 
		
			
                                        48
                                     为了/p 加强/v 对/p 奴隶/n 和/c 贫民/n 的/u 剥削/v 和/c 镇压/v ，/w 奴隶主/n 阶级/n 建立/v 起/vd 暴力/n 统治/v 机构/n -/w -/w 国家/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     历史/n 上/nd 最/d 早/a 出现/v 的/u 国家/n 是/vl 奴隶制/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        50
                                     奴隶制/n 国家/n 的/u 形成/v 标志/v 着/u 没有/v 阶级/n 、/w 没有/v 剥削/v 的/u 原始社会/n 的/u 终结/v 。/w 
		
			
                                        51
                                     世界/n 上/nd 最/d 早/a 的/u 奴隶制/n 国家/n 是/vl 在/p 非洲/ns 的/u 尼罗河/ns 流域/n 、/w 西亚/ns 的/u 底格里斯河/ns 和/c 幼发拉底河/ns 流域/n （/w 通称/v 两河流域/n ）/w 、/w 南亚/ns 次大陆/n 的/u 印度河/ns 流域/n 和/c 东亚/ns 的/u 黄河/ns 流域/n 形成/v 发展/v 起来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        52
                                     在/p 非洲/ns 东北部/n ，/w 从/p 南/nd 到/v 北/nd 流贯/v 着/u 尼罗河/ns 。/w 
		
			
                                        53
                                     尼罗河/ns 两岸/n 的/u 地带/n 分为/v 南部/nd 尼罗河/ns 河谷/n 的/u 上/nd 埃及/ns 和/c 北部/nd 三角洲/n 沼泽/n 地区/n 的/u 下/nd 埃及/ns 。/w 
		
			
                                        54
                                     每年/nt 六七/m 月/nt 间/nd ，/w 尼罗河/ns 上游/n 暴雨/n 猛/d 降/v ，/w 山洪/n 暴发/v ，/w 急速/a 的/u 洪水/n 奔流/v 而/c 下/vd ，/w 淹没/v 了/u 河谷/n 的/u 广大/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     到/v １０/m 月/nt 底/nd ，/w 雨季/nt 过去/v ，/w 河水/n 退/v 落/v 。/w 
		
			
                                        56
                                     尼罗河/ns 的/u 定期/v 泛滥/v 灌溉/v 了/u 两岸/n 的/u 土地/n ，/w 还给/v 地面/n 铺上/v 了/u 一/m 层/q 肥沃/a 的/u 淤泥/n ，/w 为/p 农业/n 生产/v 提供/v 了/u 良好/a 的/u 条件/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     一两万/m 年/nt 以前/nd ，/w 古代/n 埃及人/n 就/d 在/p 河谷/n 两边/n 的/u 高/a 地/n 上/nd 居住/v ，/w 过/v 着/u 氏族/n 公社/n 的/u 生活/n ，/w 靠/v 采集/v 和/c 打猎/v 为生/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     后来/nt 气候/n 日渐/d 干燥/a ，/w 埃及人/n 逐渐/d 移居/v 到/v 尼罗河/ns 谷地/n 。/w 
		
			
                                        59
		
			
                                        60
                                     经过/v 长期/n 艰苦/a 的/u 劳动/v ，/w 埃及人/n 改进/v 了/u 生产工具/n ，/w 发明/v 了/u 铜器/n ，/w 发展/v 了/u 生产/v 。/w 
		
			
                                        61
                                     下/nd 埃及/ns 的/u 畜牧业/n 也/d 发达/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        62
                                     公元/n 前/nd ３５００/m 年/nt 左右/nd 开始/v ，/w 在/p 埃及/ns 陆续/d 出现/v 了/u 许多/a 最初/nt 的/u 奴隶制/n 小国/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     它们/r 为了/p 争夺/v 奴隶/n 和/c 其他/r 财富/n ，/w 互相/d 兼并/v 。/w 
		
			
                                        64
                                     公元/n 前/nd ３１００/m 年/nt 左右/nd ，/w 美尼斯/ns 初步/d 统一/v 埃及/ns 。/w 
		
			
                                        65
                                     在/p 埃及/ns 逐步/d 建立/v 起/vd 奴隶主/n 阶级/n 专政/n 的/u 国家/n 机构/n ，/w 首都/n 是/vl 孟斐斯/ns 。/w 
		
			
                                        66
                                     在/p 埃及/ns 奴隶制/n 国家/n 里/nd ，/w 国王/n 是/vl 最大/a 的/u 奴隶主/n ，/w 他/r 代表/v 整个/a 奴隶主/n 阶级/n 掌握/v 政治/n 、/w 经济/n 、/w 军事/n 和/c 司法/v 等/u 大权/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     国王/n 认为/v 全国/n 的/u 土地/n 都/d 属于/v 他/r ，/w 还/d 把/p 大量/a 土地/n 赏赐/v 给/v 大臣/n 和/c 寺庙/n 。/w 
		
			
                                        68
                                     为了/p 掠夺/v 土地/n 、/w 奴隶/n 和/c 财富/n ，/w 国王/n 经常/d 发动/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        69
                                     在/p 一/m 次/q 掠夺/v 战争/n 中/nd ，/w 有/v 一/m 个/q 国王/n 炫耀/v 说/v 从/p 下/nd 埃及/ns 捕获/v 俘虏/n １２万/m 人/n ；/w 另/a 一/m 次/q ，/w 另/a 一/m 个/q 国王/n 从/p 南方/nd 的/u 努比亚/ns 捕获/v 俘虏/n ７０００/m 人/n ，/w 牲畜/n ２０万/m 头/q 。/w 
		
			
                                        70
                                     由于/p 战争/n 频繁/a ，/w 奴隶/n 数量/n 大大/d 增加/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        71
                                     在/p 国王/n 和/c 奴隶主/n 阶级/n 的/u 残酷/a 剥削/v 和/c 压榨/v 下/nd ，/w 奴隶/n 和/c 农民/n 的/u 处境/n 十分/d 悲惨/a 。/w 
		
			
                                        72
                                     奴隶/n 没有/v 丝毫/n 自由/n ，/w 被/p 当作/v 牲畜/n 一样/a 按/p 头/q 计算/v ，/w 根本/d 不/d 被/p 当作/v 人/n 看待/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     奴隶主/n 阶级/n 驱使/v 奴隶/n 开凿/v 沟渠/n ，/w 兴修/v 水利/n ，/w 耕种/v 田地/n ，/w 建造/v 神庙/n 、/w 宫殿/n 和/c 陵墓/n 等/u 。/w 
		
			
                                        74
                                     奴隶/n 经常/d 遭到/v 毒打/v ，/w 或/c 被/p 转卖/v 、/w 杀害/v 。/w 
		
			
                                        75
                                     农民/n 名义/n 上/nd 是/vl 自由/a 人/n ，/w 实际/n 上/nd 也/d 同样/d 遭受/v 奴役/v 。/w 
		
			
                                        76
                                     农民/n 必须/d 用/v 谷物/n 、/w 蔬莱/n 、/w 皮革/n 、/w 酒/n 等/u 物品/n 向/p 国王/n 交税/v 。/w 
		
			
                                        77
                                     为了/p 榨取/v 税收/n ，/w 国王/n 经常/d 派人/v 清查/v 全国/n 的/u 土地/n 、/w 人口/n 、/w 牲畜/n 和/c 一切/r 财富/n ，/w 根据/p 清查/v 结果/n 确定/v 税额/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     贫苦/a 农民/n 如果/c 不能/vu 按期/d 交税/v ，/w 就要/v 遭到/v 毒打/v 、/w 监禁/v 。/w 
		
			
                                        79
		
			
                                        80
                                     国王/n 还/d 经常/d 征调/v 农民/n 服/v 各种各样/i 的/u 劳役/n ，/w 从事/v 大规模/n 的/u 工程/n 建设/v 。/w 
		
			
                                        81
                                     公元/n 前/nd １３/m 世纪/nt 起/vd ，/w 埃及/ns 再次/d 走向/v 衰落/v 。/w 
		
			
                                        82
                                     掠夺/v 战争/n 和/c 阶级/n 压迫/v 给/v 劳动人民/n 带来/v 了/u 无数/m 灾难/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     埃及/ns 多/m 次/q 发生/v 奴隶/n 、/w 贫民/n 起义/v 和/c 工匠/n 罢工/v 的/u 事件/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     被/p 征服/v 的/u 地区/n 不断/d 起来/v 反抗/v ，/w 它们/r 纷纷/d 摆脱/v 埃及/ns 控制/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     同时/c ，/w 埃及/ns 奴隶主/n 阶级/n 内部/nd 的/u 争权夺利/v 也/d 越来越/d 严重/a ，/w 终于/d 使/v 国家/n 陷入/v 分裂/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     科学/n 知识/n 产生/v 于/p 生产/v 斗争/n 的/u 需要/n 和/c 实践/v 。/w 
		
			
                                        87
                                     在/p 奴隶/n 和/c 劳动人民/n 辛勤/a 劳动/v 的/u 基础/n 上/nd ，/w 产生/v 了/u 古代/n 埃及/ns 的/u 文化/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     公元/n 前/nd ３０００/m 多/m 年/nt ，/w 古代/n 埃及人/n 就/d 有/v 了/u 象形文字/n 。/w 
		
			
                                        89
                                     象形文字/n 用/v 一定/d 的/u 图形/n 表示/v 一定/d 的/u 事物/n 或/c 概念/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     例如/v ，/w 画/v 三/m 条/q 波形/n 横线/n □/w 表示/v 水/n ，/w 画/n 两/m 座/q 夹峙/n 在/p 河谷/n 两边/n 的/u 山峰/n □/w 表示/v 山/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     后来/nt ，/w 这些/r 符号/n 在/p 表示/v 一定/d 的/u 概念/n 以外/nd ，/w 也/d 表示/v 一定/d 的/u 音节/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     例如/v ，/w 埃及人/n 把/p 猫头鹰/n 叫做/v &quot;/w 姆/n &quot;/w ，/w 它/r 的/u 图形/n 既/c 表示/v 猫头鹰/n ，/w 又/d 表示/v &quot;/w 姆/n &quot;/w 这个/r 声音/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     在/p 这个/r 基础/n 上/nd ，/w 产生/v 了/u 由/p 各种/r 符号/n 组成/v 的/u 文字/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     这/r 种/q 文字/n 后来/nt 经过/v 几/m 次/q 演变/v ，/w 外形/n 逐渐/d 简化/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     它/r 是/vl 以后/nt 的/u 字母/n 文字/n 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        96
                                     古代/n 埃及人/n 积累/v 了/u 丰富/a 的/u 天文/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        97
		
			
                                        98
                                     古代/n 埃及人/n 制定/v 了/u 世界/n 上/nd 最/d 早/a 的/u 太阳/n 历/n 。/w 
		
			
                                        99
		
			
                                        100
                                     一/m 年/nt 分为/v １２/m 个/q 月/nt ，/w 每月/nt ３０/m 天/nt ，/w 年终/n 再/d 加/v ５/m 天/nt 节日/n ，/w 全/a 年/nt 共计/v ３６５/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        101
		
			
                                        102
                                     古代/n 埃及人/n 的/u 数学/n 知识/n 也/d 很/d 丰富/a 。/w 
		
			
                                        103
                                     为了/p 测量/v 土地/n ，/w 划分/v 田界/n ，/w 兴修/v 水利/n ，/w 进行/v 建筑/v ，/w 古代/n 埃及人/n 用/v 十/m 进位/n 法/n ；/w 能够/vu 计算/v 简单/a 的/u 算术/n 四则/n 应用题/n ；/w 能/vu 解出/v 有/v 一/m 个/q 未知数/n 的/u 方程式/n ；/w 还/d 学会/v 了/u 计算/v 长方形/n 、/w 三角形/n 、/w 梯形/n 和/c 圆形/n 的/u 面积/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     他们/r 还/d 推算/v 圆周率/n 精确/a 到/v ３．１６/m 。/w 
		
			
                                        105
                                     金字塔/n 的/u 建造/v 设计/v 严密/a ，/w 计算/v 精确/a ，/w 充分/a 说明/v 古代/n 埃及人/n 在/p 数学/n ，/w 特别是/v 几何学/n 方面/n 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     从/p 很/d 早/a 的/u 时候/n ，/w 有些/r 国王/n 和/c 大臣/n 的/u 尸体/n 被/p 制成/v &quot;/w 木乃伊/n &quot;/w 保存/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        107
                                     这/r 说明/v 古代/n 埃及人/n 在/p 医药/n 方面/n 有/v 一定/d 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     在/p 建筑/n 方面/n ，/w 除/p 金字塔/n 以外/nd ，/w 古代/n 埃及人/n 还/d 修建/v 了/u 许多/a 宫殿/n 和/c 神庙/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     底比斯/ns 附近/n 的/u 阿蒙/ns 神庙/n 是/vl 一/m 组/q 庞大/a 的/u 建筑群/n ，/w 今天/nt 还/d 残留/v 着/u 遗迹/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     它/r 的/u 主殿/n 占地/v 约/d ５０００/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        111
                                     殿内/nl 共有/v １３４/m 根/q 圆柱/n ，/w 中间/nd 最高/a 的/u １２/m 根/q 高/a ２１/m 米/q ，/w 作/v 开花/v 状/n 的/u 柱头/n 上/nd 可以/vu 站/v １００/m 人/n ，/w 柱/w 上/nd 刻/v 着/u 象形文字/n 和/c 图形/n ，/w 墙上/nl 饰有/v 壁画/n 和/c 雕刻/n ，/w 十分/d 壮观/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     古代/n 埃及/ns 文化/n 的/u 重大/a 成就/n 凝聚/v 着/u 劳动人民/n 的/u 血汗/n ，/w 是/vl 劳动人民/n 的/u 智慧/n 结晶/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     但是/c ，/w 在/p 古代/n 奴隶社会/n 里/nd ，/w 劳动人民/n 被/p 剥夺/v 了/u 学习/v 的/u 权利/n 。/w 
		
			
                                        114
		
			
                                        115
                                     公元/n 前/nd ５２５/m 年/nt ，/w 古代/n 埃及/ns 被/p 亚洲/ns 新兴/n 国家/n 波斯/ns 所/u 灭/v 。/w 
		
			
                                        116
                                     在/p 亚洲/ns 西部/nd ，/w 底格里斯河/ns 和/c 幼发拉底河/ns 从/p 西北/nd 流向/v 东南/nd ，/w 注入/v 波斯湾/ns 。/w 
		
			
                                        117
                                     每/r 年/nt 春季/nt ，/w 两/m 河/n 上游/n 山区/n 积雪/n 溶化/v ，/w 河水/n 泛滥/v ，/w 给/v 中下游/n 的/u 土地/n 带来/v 一/m 层/q 肥沃/a 的/u 淤泥/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     两/m 河/n 之间/nd 的/u 广阔/a 平原/n 上/nd ，/w 很/d 早/a 就/d 有/v 人类/n 居住/v 。/w 
		
			
                                        119
                                     公元/n 前/nd ５０００/m 年/nt 左右/nd ，/w 两河流域/n 南部/nd 的/u 主要/a 居民/n 是/vl 苏美尔/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     苏美尔/ns 人/n 结成/v 氏族/n 公社/n ，/w 主要/a 从事/v 农业/n ，/w 种植/v 大麦/n 、/w 小麦/n 、/w 蔬菜/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     他们/r 还/d 饲养/v 绵羊/n 、/w 猪/n 、/w 牛/n 、/w 驴/n 等/u 牲畜/n 。/w 
		
			
                                        122
                                     为了/p 进行/v 农业/n 生产/v ，/w 苏美尔/ns 人/n 用/v 集体/n 的/u 力量/n 挖掘/v 沟渠/n ，/w 引水/v 灌/v 田/n ，/w 还/d 修筑/v 了/u 堤坝/n ，/w 抵挡/v 洪水/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     公元/n 前/nd ３０００/m 年/nt 左右/nd 开始/v ，/w 苏美尔/ns 人/n 先后/nd 建立/v 起/vd 一些/m 奴隶制/n 城市/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     每个/r 国家/n 以/p 一/m 个/q 城市/n 为/p 中心/n ，/w 还/d 包括/v 周围/nd 不大/a 的/u 一块/d 地方/n ，/w 人口/n 不过/v 四五万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        125
                                     为了/p 夺取/v 奴隶/n ，/w 土地/n 和/c 对/p 河流/n 、/w 灌溉/v 网/n 的/u 控制权/n ，/w 各个/a 城市/n 国家/n 长期/n 混战/v 不休/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     这时候/nt ，/w 在/p 苏美尔/ns 人/n 国家/n 的/u 北面/nd ，/w 居住/v 着/u 从/p 叙利亚/ns 草原/n 迁/v 来/vd 的/u 一/m 支/q 游牧/v 部落/n 。/w 
		
			
                                        127
		
			
                                        129
                                     公元/n 前/nd １８９４/m 年/nt ，/w 来自/v 叙利亚/ns 草原/n 的/u 另/a 一/m 支/q 游牧/v 部落/n 占据/v 巴比伦/ns 城/n ，/w 建立/v 了/u 巴比伦/ns 城市/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     它/r 在/p 历史/n 上/nd 称为/v &quot;/w 古/a 巴比伦/ns 王国/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        131
                                     巴比伦/ns 城/n 位于/v 幼发拉底河/ns 中游/n ，/w 处在/v 贸易/v 和/c 交通/v 要道/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        132
                                     这里/r 土地/n 肥沃/a ，/w 灌溉/v 方便/a ，/w 对/p 经济/n 的/u 发展/v 非常/d 有利/a ，/w 巴比伦/ns 的/u 农业/n 和/c 商业/n 都/d 很/d 发达/a ，/w 国家/n 日渐/d 强大/a 起来/vd 。/w 
		
			
                                        133
                                     国王/n 汉谟拉比/nh 在位/v 时/nt （/w 约/d 公元/nt 前/nd １７９２/m -/w 公元/n 前/nd １７５０/m 年/nt ）/w ，/w 利用/v 各国/n 连年/n 打仗/v 、/w 彼此/d 削弱/v 的/u 机会/n ，/w 经过/v 多/m 年/nt 的/u 战争/n ，/w 统一/v 了/u 两河流域/n ，/w 建立/v 了/u 以/p 巴比伦/ns 为/p 首都/n 的/u 强大/a 的/u 中央集权/v 的/u 奴隶制/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     汉谟拉比/nh 在位/v 期间/nt ，/w 奴隶制/n 经济/n 有/v 所/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        135
                                     国王/n 和/c 神庙/n 的/u 土地/n 上/nd 拥有/v 大量/a 奴隶/n ，/w 一般/a 的/u 中小/a 奴隶主/n 也/d 使用/v 三/m 五/m 个/q 到/v 十/m 多/m 个/q 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     为了/p 维护/v 奴隶主/n 阶级/n 的/u 利益/n ，/w 汉谟拉比/nh 制定/v 了/u 一/m 部/q 法典/n ，/w 让/v 人/n 把/p 它/r 刻在/v 一/m 根/q 黑色/n 的/u 大/a 石柱/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        137
                                     汉谟拉比/nh 法典/n 严格/a 保护/v 奴隶主/n 阶级/n 的/u 私有财产/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     它/r 规定/v ，/w 盗窃/v 王宫/n 或/c 神庙/n 财产/n 的/u 人/n ，/w 必须/d 处死/v ；/w 侵犯/v 别人/r 住处/n 的/u 人/n ，/w 必须/d 就地/d 处死/v 、/w 掩埋/v ；/w 趁/p 火/n 盗窃/v 财物/n 的/u 人/n ，/w 必须/d 当场/v 扔到/v 火里/nl 烧死/v 。/w 
		
			
                                        139
                                     法典/n 严格/a 保护/v 奴隶主/n 对/p 奴隶/n 的/u 所有权/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     它/r 规定/v ，/w 拐带/v 别人/r 奴隶/n 的/u 人/n ，/w 要/v 处/v 死刑/n ；/w 窝藏/v 逃亡/v 奴隶/n 的/u 人/n ，/w 要/v 处/v 死刑/n ；/w 理发师/n 剃/v 去/vd 别人/r 奴隶/n 头上/nl 的/u 奴隶/n 标志/n ，/w 要/v 被/p 截断/v 手指/n ；/w 奴隶/n 打/v 自由/a 人/n 的/u 嘴巴/n ，/w 或者/c 对/p 主人/n 说/v 一/m 声/n &quot;/w 你/r 不是/vl 我/r 的/u 主人/n &quot;/w ，/w 要/v 被/p 割掉/v 耳朵/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     法典/n 规定/v ，/w 奴隶/n 是/vl 主人/n 的/u 私有财产/n ，/w 奴隶主/n 可以/vu 买卖/v 奴隶/n ，/w 还/d 可以/vu 用/v 奴隶/n 来/vd 抵债/v 。/w 
		
			
                                        142
                                     奴隶/n 完全/d 没有/v 人身/n 安全/a ，/w 没有/v 生命/n 保障/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     根据/p 法典/n ，/w 对/p 毁伤/v 自由/a 人/n 眼睛/n 的/u 人/n ，/w 要/v 毁伤/v 他/r 的/u 眼睛/n ；/w 对/p 打落/v 自由/a 人/n 牙齿/n 的/u 人/n ，/w 也/d 要/v 打落/v 他/r 的/u 牙齿/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     可是/d 对于/p 奴隶/n 就/d 不同/a 了/u 。/w 
		
			
                                        145
                                     毁伤/v 别人/r 奴隶/n 的/u 眼睛/n ，/w 只要/v 赔给/v 奴隶/n 的/u 主人/n 这个/r 奴隶/n 的/u 买价/n 的/u 一半/m ；/w 打死/v 别人/r 的/u 奴隶/n ，/w 只要/v 赔给/v 奴隶/n 的/u 主人/n 一/m 个/q 奴隶/n 的/u 平均/a 价格/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     这些/r 规定/n 充分/a 说明/v ，/w 奴隶主/n 根本/d 不/d 把/p 奴隶/n 当/v 人/n 看待/v ，/w 伤害/v 了/u 别人/r 的/u 奴隶/n 只/d 算/v 损害/v 了/u 奴隶主/n 的/u 财产/n ，/w 只要/c 适当/a 赔偿/v 就/c 可以/vu 了/u 。/w 
		
			
                                        147
                                     法典/n 同样/d 保护/v 奴隶主/n 对/p 农民/n 进行/v 剥削/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     它/r 规定/v ，/w 农民/n 租/v 种/v 果园/n ，/w 要/v 交纳/v 收成/n 的/u ２/m ／/w ３/m 。/w 
		
			
                                        149
                                     农民/n 租/v 种/v 土地/n ，/w 要/v 交纳/v 收成/n 的/u １/m ／/w ３/m 或/c １/m ／/w ２/m 。/w 
		
			
                                        150
                                     如果/c 遇上/v 歉收/v ，/w 奴隶主/n 以/p 农民/n &quot;/w 没有/v 尽力/v 耕种/v &quot;/w 为/p 借口/n ，/w 强迫/v 农民/n 自己/r 承担/v 损失/n ，/w 仍旧/d 按/p 邻近/v 地区/n 的/u 收成/n 标准/n 交/v 租/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     在/p 商业/n 发达/a 的/u 古/a 巴比伦/ns ，/w 商人/n 、/w 高利贷者/n 很/d 有/v 势力/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     他们/r 用/v 谷物/n 和/c 银子/n 放/v 高利贷/n ，/w 剥削/v 贫苦/a 的/u 劳动人民/n 。/w 
		
			
                                        153
                                     法典/n 保护/v 商人/n 和/c 高利贷者/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     它/r 规定/v 了/u 高利贷/n 剥削/v 的/u 利息/n ，/w 放/v 借/v 谷物/n 按照/p １/m ／/w ３/m 取/v 息/n ，/w 放/v 借/v 银子/n 按照/p １/m ／/w ５/m 取/v 息/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     债主/n 还/d 有权/v 拘留/v 债户/n 的/u 家属/n 作为/v 抵押/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     债户/n 如果/c 还/v 不/d 起/vd 债/n ，/w 就要/v 让/v 自己/r 的/u 家属/n 到/v 债主/n 家里/nl 当/v &quot;/w 债务/n 奴隶/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        157
                                     在/p 古/n 巴比伦/ns ，/w 剥削/v 债务/n 奴隶/n 的/u 现象/n 是/vl 很/d 普遍/a 的/u 。/w 
		
			
                                        158
                                     汉谟拉比/nh 法典/n 比较/d 全面/a 地/u 反映/v 了/u 古/a 巴比伦/ns 的/u 社会/n 情况/n ，/w 说明/v 了/u 古/a 巴比伦/ns 王国/n 奴隶主/n 专政/n 的/u 实质/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     它/r 是/vl 迄今/v 所/u 发现/v 的/u 人类/n 历史/n 上/nd 第一/m 部/q 比较/d 完备/a 的/u 成文/v 法典/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     尽管/d 奴隶主/n 用/v 种种/q 方法/n 加强/v 对/p 奴隶/n 和/c 广大/a 劳动人民/n 的/u 统治/v ，/w 古/a 巴比伦/ns 王国/n 的/u 强大/a 还是/v 没有/v 能够/vu 维持/v 多久/d 。/w 
		
			
                                        161
                                     奴隶主/n 和/c 大/a 商人/n 的/u 层层/q 盘剥/v ，/w 使/v 大批/q 农民/n 和/c 手工业者/n 破产/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     阶级/n 矛盾/n 一/m 天天/n 尖锐/a 起来/vd ，/w 大大/d 地/u 削弱/v 了/u 国家/n 的/u 实力/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     汉谟拉比/nh 死后/nt ，/w 古巴比伦/ns 王国/n 逐渐/d 衰落/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        164
                                     两河流域/n 重新/d 陷入/v 分裂/v 的/u 局面/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        165
                                     公元/n 前/nd １５９５/m 年/nt ，/w 古巴比伦/ns 被/p 外族/n 所/u 灭/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     此后/n ，/w 这个/r 地区/n 多/m 次/q 遭到/v 周围/nd 各族/n 的/u 侵略/v 和/c 统治/v 。/w 
		
			
                                        167
                                     公元/n 前/q ５３９/m 年/nt ，/w 波斯/ns 占领/v 了/u 巴比伦/ns 。/w 
		
			
                                        168
                                     苏美尔/ns 人/n 的/u 文字/n 是/vl 楔形文字/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     它/r 起源/v 于/p 公元/n 前/q ３０００/m 多/m 年/nt 时候/n 创造/v 的/u 象形/n 文字/n ，/w 例如/v □/w 表示/v 水/n ，/w □/w 表示/v 星/n ，/w □/w 表示/v 穗/n ，/w □/w 表示/v 脚/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     后来/nt ，/w 由于/p 有些/r 意思/n 很/d 难/a 用/v 象形/n 符号/n 来/vd 表达/v ，/w 人们/n 就/d 用/v 一/m 个/q 符号/n 表示/v 几/m 种/q 意思/n ，/w 例如/v □/w 又/d 表示/v &quot;/w 行走/v &quot;/w &quot;/w 站立/v &quot;/w 等/u 与/c 脚/n 有关/v 的/u 动作/n ；/w 还/d 把/p 几/m 个/q 符号/n 联结/v 起来/vd 表示/v 一/m 个/q 意思/n ，/w 例如/v 把/p &quot;/w 水/n &quot;/w 和/c 代表/n 天空/n 的/u &quot;/w 星/n &quot;/w 结合/v 起来/vd ，/w 就/d 表示/v 雨/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     另外/d 又/d 出现/v 了/u 表示/v 音节/n 的/u 符号/n ，/w 与/c 表示/v 意思/n 的/u 符号/n 配合/v 使用/v 。/w 
		
			
                                        172
		
			
                                        173
                                     苏美尔/ns 人/n 用/v 芦苇/n 管/n 或/c 小/a 木棒/n 在/p 未/d 干/v 的/u 软泥/n 版/n 上/nd 刻写/v 。/w 
		
			
                                        174
                                     刻/v 出来/vd 的/u 线条/n 一端/nl 粗/a 一端/nl 细/a ，/w 好像/d 楔子/n ，/w 所以/c 这/r 种/q 文字/n 叫做/v 楔形文字/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     楔形文字/n 后来/nt 流传/v 到/v 亚洲/ns 西部/ns 的/u 许多/a 地方/n 。/w 
		
			
                                        176
                                     阿卡德/ns 、/w 巴比伦/ns 、/w 波斯/ns 等/u 地方/n 的/u 西/nd 亚/j 古代/n 人民/n 对/p 它/r 略加/v 修改/v ，/w 成为/v 自己/r 通用/v 的/u 文字/n 。/w 
		
			
                                        177
		
			
                                        178
                                     在/p 官方/n 文件/n 中/nd 记载/v 着/u 对/p 行星/n 、/w 恒星/n 、/w 彗星/n 、/w 流星/n 、/w 日食/n 和/c 月食/n 的/u 观测/v 记录/v 。/w 
		
			
                                        179
		
			
                                        183
                                     星期/nt &quot;/w 就是/d 星/n 的/u 日期/n ，/w 这/r 就是/vl 现在/nt 通行/v 的/u 七/m 天/nt 一/m 星期/nt 制度/n 的/u 来历/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     古代/n 两河流域/n 的/u 人/n 也/d 掌握/v 了/u 算术/n 四则/n 题/n 的/u 演算/v 。/w 
		
			
                                        185
		
			
                                        187
		
			
                                        189
                                     这/r 种/q 计算/v 方法/n 一直/d 沿用/v 到/v 今天/nt 。/w 
		
			
                                        190
                                     从/p 两河流域/n 往/p 东/nd ，/w 伸展/v 着/u 辽阔/a 的/u 伊朗/ns 高原/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     高原/n 群山/n 环绕/v 。/w 
		
			
                                        192
                                     中部/nd 是/vl 一片/n 浩瀚/a 的/u 大/a 沙漠/n ，/w 稀疏/a 地/u 散布/v 着/u 几/m 块/q 绿洲/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     西部/ns 和/c 东部/nd 有/v 一些/m 谷地/n 和/c 草原/n 。/w 
		
			
                                        194
                                     很/d 早/a 就/d 有/v 居民/n 在/p 高原/n 上/nd 游牧/v ，/w 或者/c 过/v 着/u 畜牧/n 和/c 农耕/v 生活/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     在/p 伊朗/ns 高原/n 西南部/n 濒临/v 波斯湾/ns 的/u 地区/n ，/w 居住/v 着/u 波斯人/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     公开/n 前/nd ６/m 世纪/nt 初/d ，/w 波斯/ns 人/n 有/v １０/m 个/q 部落/n ，/w ６/m 个/q 部落/n 经营/v 农业/n ，/w ４/m 个/q 部落/n 从事/v 畜牧/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     他们/r 的/u 原始/a 公社/n 制度/n 已经/d 在/d 逐渐/d 解体/v 。/w 
		
			
                                        198
                                     后来/nt ，/w 贵族/n 出身/v 的/u 居鲁士/nh （/w 公元/n 前/nd ５５９/m ─/w 公元前/n ５２９/m 年/nt 在位/v ）/w 把/p 波斯/ns 各/r 部落/n 统一/v 起来/vd ，/w 建立/v 了/u 强大/a 的/u 奴隶制/n 波斯/ns 国家/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     为了/p 满足/a 贵族/n 追求/v 财富/n 和/c 奴隶/n 的/u 贪欲/n ，/w 居鲁士/nh 发动/v 了/u 侵略/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     经过/v 多/m 次/q 战争/n ，/w 波斯/ns 的/u 疆域/n 扩充/v 到/v 东/nd 起/v 伊朗/ns 高原/n ，/w 西/nd 到/v 小亚细亚/ns 沿岸/n 的/u 广大/a 地区/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     公元/n 前/nd ５２９/m 年/nt ，/w 居鲁士/nh 又/d 带兵/v 出征/v 国境/n 以东/nd 的/u 中亚细亚/ns 。/w 
		
			
                                        202
                                     中亚细亚/ns 人民/n 进行/v 了/u 激烈/a 的/u 抵抗/v 。/w 
		
			
                                        203
                                     居鲁士/nh 起先/nt 占领/v 了/u 一些/m 地方/n ，/w 后来/nt 在/p 同/c 北部/nd 草原/n 的/u 游牧/v 部落/n 作战/v 时/nt ，/w 遭到/v 围歼/v ，/w 波斯/ns 军队/n 溃败/v ，/w 居鲁士/ns 也/d 战败/v 身死/v 。/w 
		
			
                                        204
                                     这时候/nt ，/w 波斯/ns 帝国/n 已经/d 建立/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        205
                                     居鲁士/nh 以后/nt 的/u 波斯/ns 国王/n 继续/v 进行/v 对外/p 侵略/v 。/w 
		
			
                                        206
                                     公元/n 前/nd ５２５/m 年/nt ，/w 冈比西斯/nh 征服/v 整个/a 埃及/ns 。/w 
		
			
                                        207
                                     后来/nt ，/w 大流士/nh 又/d 征服/v 印度河/ns 流域/n 的/u 一些/m 地方/n ，/w 并且/c 将/d 波斯/ns 势力/n 扩张/v 到/vd 巴尔干/ns 东南/nd 的/u 色雷斯/ns 。/w 
		
			
                                        208
                                     这样/r ，/w 在/p 短短/a 的/u 几/m 十/m 年/nt 里/nd ，/w 波斯/ns 成为/v 一/m 个/q 幅员/n 空前/a 广大/a 的/u 奴隶制/n 大/a 帝国/n 。/w 
		
			
                                        209
                                     波斯/ns 帝国/n 是/vl 依靠/v 武力/n 建立/v 起来/vd 的/u ，/w 国内/nl 各/r 地区/n 的/u 发展/v 很/d 不/d 平衡/a 。/w 
		
			
                                        210
                                     在/p 帝国/n 西部/nd ，/w 奴隶制度/n 早就/d 确立/v ，/w 而/c 在/p 帝国/n 东部/nd ，/w 许多/a 部落/n 还/d 处在/v 原始/a 公社制/n 解体/v 和/c 奴隶制/n 形成/v 的/u 阶段/n 。/w 
		
			
                                        211
                                     为了/p 巩固/v 奴隶主/n 阶级/n 的/u 专政/n ，/w 加强/v 中央集权/v ，/w 大流士/nh 把/p 整个/a 帝国/n 划分/v 为/p 大约/d ２０/m 个/q 郡/n ，/w 由/p 国王/n 派/v 贵族/n 担任/v 郡守/n ，/w 实行/v 专制/a 统治/v 。/w 
		
			
                                        212
                                     除/p 波斯/ns 郡/n 以外/nd ，/w 每/r 郡/n 每年/nt 都/d 必须/d 向/p 中央/n 交纳/v 一定/d 数量/n 的/u 金银/n 和/c 实物/n 。/w 
		
			
                                        213
                                     搜括/v 来/vd 的/u 大批/q 金银/n 财物/n 源源/d 流进/v 波斯/ns 国王/n 的/u 宝库/n 。/w 
		
			
                                        214
                                     大流士/nh 还/d 统一/v 了/u 全国/n 的/u 币制/n ，/w 修筑/v 了/u 四通八达/i 的/u 驿道/n ，/w 最/d 长/a 的/u 一/m 条/q 从/p 苏撒/ns 一直/d 延伸/v 到/vd 小亚细亚/ns 海岸/n 的/u 以弗所/ns ，/w 叫做/v &quot;/w 御道/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        215
                                     这些/r 措施/n 在/p 客观/n 上/nd 促进/v 了/u 各地/n 的/u 经济/n 联系/v 和/c 贸易/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        216
                                     但是/c 统治阶级/n 的/u 苛捐杂税/i ，/w 穷兵黩武/i ，/w 给/v 人民/n 带来/v 了/u 无穷/a 灾难/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     波斯/ns 帝国/n 是/vl 个/q 侵略性/n 的/u 军事/n 国家/n ，/w 奴隶主/n 阶级/n 依靠/v 强大/a 的/u 军事/n 力量/n 进行/v 统治/v ，/w 镇压/v 各族/n 人民/n 。/w 
		
			
                                        218
                                     公元/n 前/nd ５/m 世纪/nt ，/w 波斯/ns 大举/d 远征/v 希腊/ns ，/w 大败/v 而/c 还/v ，/w 损失/n 惨重/a ，/w 它/r 的/u 军事/n 优势/n 大大/d 动摇/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     帝国/n 内部/nd 的/u 种种/q 矛盾/n 更加/d 突出/a 地/u 暴露/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        220
                                     遭受/v 残酷/a 压榨/v 的/u 农民/n 日益/d 破产/v ，/w 波斯/ns 的/u 兵源/n 日益/d 枯竭/a 。/w 
		
			
                                        221
                                     公元/n 前/nd ５/m 世纪/nt 到/v 公元/n 前/nd ４/m 世纪/nt ，/w 各地/n 争取/v 独立/v 的/u 斗争/n 一/m 浪/n 接着/v 一/m 浪/n ，/w 起义/v 连绵不绝/i 。/w 
		
			
                                        222
                                     波斯/ns 帝国/n 迅速/a 衰落/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        223
                                     波斯/ns 帝国/n 于/p 公元/n 前/nd ３３０/m 年/nt 被/p 马其顿/ns 国王/n 亚历山大/nh 灭亡/v 。/w 
		
			
                                        224
                                     从/p 很/d 早/a 的/u 时候/n 起/v ，/w 就/d 有人/v 在/p 印度/ns 居住/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     生活/v 在/p 西北部/nd 印度河/ns 流域/n 的/u 主要/a 居民/n 是/vl 达罗毗荼/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        226
		
			
                                        227
                                     在/p 印度河/ns 流域/n ，/w 发掘/v 出/vd 大量/a 的/u 古代/n 文物/n ，/w 包括/v 青铜/n 工具/n 、/w 青铜/n 武器/n 、/w 宝石/n 和/c 象牙/n 雕刻/n 等/u 。/w 
		
			
                                        228
                                     这里/r 有/v 许多/a 城市/n 遗址/n ，/w 这些/r 城市/n 开始/v 兴建/v 于/p 公元/n 前/nd 三千/m 年代/nt 中期/nt ，/w 其中/nd 最大/a 的/u 两/m 座/q 在/p 哈拉帕/ns 和/c 摩亨佐&#183;达罗/ns 。/w 
		
			
                                        229
                                     这/r 两/m 座/q 城市/n 布局/n 整齐/a ，/w 房屋/n 一般/a 是/vl 用/v 砖/n 砌成/v 的/u 。/w 
		
			
                                        230
                                     有的/r 只有/v 两/m 间/q 小屋/n ，/w 有的/r 却/d 有/v 很多/m 房间/n ，/w 还/d 有的/r 房屋/n 分/v 上下/nd 两/m 层/q ；/w 另外/d 还有/v 宫殿/n 等/u 建筑物/n 。/w 
		
			
                                        231
                                     好/a 房屋/n 都/d 有/v 排水/v 设备/n ，/w 直通/v 街道/n 下面/nd 的/u 水沟/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     这些/r 情况/n 反映/v 了/u 明显/a 的/u 贫富/a 悬殊/v 和/c 阶级/n 对立/v ，/w 也/d 说明/v 印度河/ns 流域/n 当时/nt 已经/d 达到/v 相当/d 高/a 的/u 文明/a 。/w 
		
			
                                        233
                                     这/r 一带/n 的/u 文化/n 统称/v 为/p 哈拉帕/ns 文化/n ，/w 它/r 为/p 后来/nt 印度/ns 文化/n 的/u 发展/v 打下/v 了/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     公元/n 前/nd 二千/m 年代/nt 中期/nt ，/w 雅利安/ns 人/n 开始/v 一/m 批批/q 地/u 从/p 中亚/j 高原/n 南下/v ，/w 经/p 印度/ns 西北部/n 的/u 出口/n 侵入/v 印度/ns ，/w 逐渐/d 征服/v 印度河/ns 流域/n ，/w 后来/nt 继续/v 向/p 东/nd 迁徙/v ，/w 又/d 逐渐/d 征服/v 恒河/ns 流域/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     雅/a 利/n 安/v 人/n 原来/d 处在/v 原始社会/n 解体/v 的/u 阶段/n ，/w 主要/a 以/p 畜牧业/n 为生/v ，/w 来到/v 印度/ns 以后/nt ，/w 逐渐/d 定居/v 下来/vd ，/w 从/p 当地/n 居民/n 那里/r 学会/n 了/u 牛/n 耕/v 的/u 技术/n ，/w 并且/c 结成/v 了/u 农村/n 公社/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     公元/n 前/nd 一千/m 年代/nt 初期/nt ，/w 开始/v 使用/v 铁器/n ，/w 生产/v 进一步/v 发展/v 起来/vd ，/w 社会/n 的/u 阶级/n 分化/v 也/d 不断/d 加剧/v 。/w 
		
			
                                        237
                                     雅利安/ns 人/n 逐渐/d 过渡/v 到/v 奴隶社会/n 。/w 
		
			
                                        238
		
			
                                        239
                                     恒河/ns 中游/n 的/u 摩揭陀/ns 国/n 生产/v 比较/d 发达/a ，/w 经济/n 力量/n 比较/d 雄厚/a ，/w 在/p 争霸/v 战争/n 中/nd 日益/d 强大/a ，/w 先后/nd 消灭/v 了/u 许多/a 小国/n 。/w 
		
			
                                        240
                                     到/v 公元/n 前/nd ３/m 世纪/nt 的/u 时候/n ，/w 摩揭陀/ns 国/n 已经/d 从/p 恒河/ns 流域/n 向/p 西北/nd 扩充/v 到/v 印度河/ns 流域/n ，/w 向/p 南/nd 扩充/v 到/vd 德干高原/ns 的/u 大部分/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        241
                                     阿育王/nh 在位/v 时/nt （/w 约/d 公元/n 前/nd ２７３/m -/w 公元/n 前/nd ２３２/m 年/nt ）/w ，/w 继续/v 向/p 南/nd 扩张/v ，/w 一度/d 征服/v 了/u 除/p 半岛/n 南端/nd 以外/nd 的/u 整个/a 印度/ns ，/w 在/p 印度/ns 形成/v 了/u 当地/n 历史/n 上/nd 第一/m 个/q 统一/a 的/u 奴隶制/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     但是/c 这/r 种/q 统一/v 很/d 不/d 巩固/a ，/w 阿育王/nh 死后/nt 不久/n ，/w 许多/a 被/p 征服/v 的/u 地区/n 相继/d 独立/v ，/w 印度/ns 半岛/n 又/d 回复/v 到/vd 分崩离析/i 的/u 状态/n 中/nd 。/w 
		
			
                                        243
                                     在/p 雅利安/ns 人/n 从/p 原始社会/n 向/p 奴隶制/n 国家/n 过渡/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 逐渐/d 形成/v 了/u 严格/a 的/u 等级/n 制度/n ，/w 历史/n 上/nd 或/c 称为/v &quot;/w 种姓/n &quot;/w 制度/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     全体/n 社会/n 成员/n 分为/v 四/m 个/q 等级/n 。/w 
		
			
                                        245
		
			
                                        246
                                     第二/m 等级/n 是/vl 刹帝利/n ，/w 包括/v 国王/n 、/w 武士/n 和/c 官吏/n 等/u ，/w 把持/v 国家/n 的/u 军事/n 和/c 行政/n 大权/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     这/r 两/m 个/q 等级/n 是/vl 奴隶主/n 统治阶级/n ，/w 完全/d 靠/v 剥削/v 过日子/v 。/w 
		
			
                                        248
                                     第三/m 等级/n 是/vl 吠舍/n ，/w 包括/v 农民/n 、/w 牧民/n 、/w 手工业者/n 和/c 商人/n 。/w 
		
			
                                        249
                                     他们/r 必须/d 向/p 国家/n 纳税/v ，/w 向/p 神庙/n &quot;/w 布施/v &quot;/w ，/w 供养/v 婆罗门/n 和/c 刹帝利/n 两/m 个/q 等级/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     第四/m 等级/n 是/vl 首陀罗/n ，/w 包括/v 被/p 征服/v 的/u 本地/n 居民/n 、/w 贫穷/a 破产/v 和/c 丧失/v 了/u 土地/u 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        251
		
			
                                        253
                                     古代/n 印度/ns 各个/a 等级/n 之间/nd 贵贱/a 分明/a ，/w 界限/n 森严/a ，/w 特别是/v 首陀罗/n 和/c 前/nd 三/m 个/q 等级/n 之间/nd 更是/d 划/v 了/u 一/m 道/q 鸿沟/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     奴隶主/n 阶级/n 用/v 婆罗门教/n 作为/v 精神/n 武器/n ，/w 加强/v 对/p 劳动人民/n 的/u 统治/v ，/w 保持/v 自己/r 的/u 特权/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        255
		
			
                                        257
                                     奴隶主/n 阶级/n 还/d 订出/v 许多/a 法典/n ，/w 对/p 各个/a 等级/n 的/u 社会/n 地位/n 、/w 权利/n 、/w 义务/d 、/w 生活方式/n 都/d 做/v 了/u 严格/a 的/u 规定/n ，/w 绝对/d 禁止/v 低级/f 等级/n 的/u 人/n 从事/v 高级/f 等级/n 的/u 职业/n 。/w 
		
			
                                        258
                                     不同/a 等级/n 的/u 人/n 不能/vu 通婚/v ，/w 不能/vu 同/d 住/v 同行/n ，/w 也/d 不能/vu 在/p 一起/d 进餐/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     在/p 刑事处分/v 上/nd 也/d 非常/d 不/d 平等/a 。/w 
		
			
                                        260
                                     婆罗门/n 侮辱/v 了/u 首陀罗/n ，/w 只要/v 付/v 很/d 轻/a 的/u 罚款/n ，/w 可是/c 如果/c 首陀罗/n 触犯/v 了/u 前/nd 三/m 个/q 等级/n 的/u 人/n ，/w 就要/v 割掉/v 舌头/n ，/w 或者/d 把/p 炽热/a 的/u 长/a 铁钉/n 插进/v 他/r 的/u 嘴里/nl 。/w 
		
			
                                        261
                                     在/p 奴隶制/n 发展/v 的/u 过程/n 中/nd ，/w 婆罗门教/n 日益/d 遭到/v 反对/v 。/w 
		
			
                                        262
                                     在/p 扩张/v 战争/n 中/nd 势力/n 不断/d 加强/v 的/u 刹帝利/n 也/d 对/p 婆罗门/n 的/u 特权/n 地位/n 日益/d 不满/v 。/w 
		
			
                                        263
                                     在/p 这/r 种/q 形势/n 下/nd ，/w 公元/n 前/nd ６/m 世纪/nt 产生/v 了/u 佛教/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     相传/v ，/w 佛教/n 的/u 创始人/n 是/vl 乔达摩&#183;悉达多/nh （/w 约/d 公元/n 前/nd ５６３/m -/w 公元/n 前/nd ４８３/m 年/nt ）/w 。/w 
		
			
                                        265
                                     他/r 出生/v 在/p 今天/nt 尼泊尔/ns 南部/nd 的/u 蓝毗尼/ns ，/w 是/vl 释迦/n 部落/n 的/u 王子/n ，/w 后来/nt 被/p 称为/v 释迦牟尼/nh ，/w 意思/n 是/vl &quot;/w 释迦/n 族/n 的/u 隐修/v 者/k &quot;/w 。/w 
		
			
                                        266
                                     ２９/m 岁/nt 那/r 年/nt ，/w 他/r 出家/v 修行/v ，/w ７/m 年/nt 以后/nt 自称/v 得道/v ，/w 开始/v 宣扬/v 佛教/n 。/w 
		
			
                                        267
                                     此后/n ，/w 他/r 游历/v 了/u 印度/ns 许多/a 地方/n ，/w 传教/v ４０/m 多/m 年/nt ，/w 收/v 了/u 许多/a 门徒/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     门徒/n 称/v 他/r 为/p &quot;/w 佛/n &quot;/w ，/w 意思/n 是/vl &quot;/w 大彻大悟/i 的/u 人/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        269
                                     佛教/n 宣扬/v &quot;/w 众生/n 平等/a &quot;/w ，/w 反对/v 婆罗门/n 的/u 特权/n 地位/n ，/w 也/d 不/d 信/v 婆罗门教/n 的/u 神/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     佛教/n 认为/v ，/w 不/d 需要/v 婆罗门/n 这个/r 特殊/a 的/u 祭司/n 集团/n ，/w 每/r 个/q 人/n 都/d 可以/vu 靠/v 自己/r 的/u 修行/v 得道/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     这/r 种/q 主张/n 对/p 那些/r 不满/v 婆罗门/n 统治/v 的/u 人/n 有/v 很/d 大/a 的/u 吸引力/n ，/w 因此/c 佛教/n 很快/a 地/u 流行/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        272
                                     在/p 当时/nt 恒河/ns 流域/n 的/u 摩揭陀国/ns 里/nd ，/w 佛教/n 成/v 了/u 占/v 统治/v 地位/n 的/u 宗教/n 。/w 
		
			
                                        273
                                     但是/c ，/w 佛教/n 并不/d 反对/v 奴隶制度/n ，/w 相反/a ，/w 它/r 为/p 奴隶/n 规定/v 了/u 对/p 奴隶主/n 的/u 种种/q 义务/n 。/w 
		
			
                                        274
                                     佛教/n 也/d 不许/v 信徒/n 违犯/v 国王/n 的/u 法令/n ，/w 更/d 不/d 主张/v 劳动人民/n 用/v 斗争/n 的/u 手段/n 改善/v 现实/n 生活/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     佛教/n 认为/v 活/n 着/u 就是/d 受罪/v ，/w 人/n 的/u 生/v 、/w 老/a 、/w 病/v 、/w 死/v 都/d 是/vl 苦/a 的/u ，/w 苦/a 的/u 根源/n 在于/v 各种/r 欲望/n ，/w 必须/d 消灭/v 一切/r 欲望/n ，/w 进行/v 修行/v ，/w 这样/r ，/w 将来/d 就/d 可以/vu 进入/v &quot;/w 极乐世界/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        276
                                     这/r 就是/v 说/v ，/w 所谓/v &quot;/w 众生/n 平等/a &quot;/w ，/w 只是/vl 信佛/v 的/u 平等/a ，/w 实质/n 上/nd 是/vl 主张/v 劳动人民/n 忍耐/v 、/w 顺从/v ，/w 放弃/v 斗争/v 。/w 
		
			
                                        277
                                     同时/c ，/w 佛教/n 又/d 把/p 刹帝利/n 摆/v 到/vd 了/u 最高/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        278
                                     这/r 种/q 主张/n 非常/d 符合/v 以/p 国王/n 为/p 代表/n 的/u 统治阶级/n 的/u 利益/n ，/w 因此/c 许多/a 印度/ns 国王/n 支持/v 佛教/n ，/w 利用/v 佛教/n 作为/v 统治/v 人民/n 的/u 工具/n 。/w 
		
			
                                        279
                                     公元/n 前/nd ３/m 世纪/nt ，/w 阿育王/nh 在/p 向/p 南/nd 扩张/v 的/u 那/r 次/q 战争/n 中/nd ，/w 一/m 次/q 俘虏/v 了/u １５万/m 人/n ，/w 屠杀/v 了/u １０万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     但是/c 就/d 在/p 这次/r 大/a 抢劫/v 、/w 大/a 屠杀/v 之后/nt ，/w 阿育王/nh 竟/d 大肆/d 宣扬/v 佛教/n ，/w 把/p 它/r 定为/v 国教/n ，/w 要求/v 人民/n 安分守己/i ，/w 服从/v 统治/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     他/r 召集/v 佛教徒/n 集会/v ，/w 进行/v 佛教/n 经典/n 的/u 整理/v 和/c 编纂/v 工作/n ，/w 还/d 在/p 印度/ns 修建/v 了/u 许多/a 佛教/n 寺院/n 和/c 佛塔/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     寺院/n 得到/v 大量/a 的/u 施舍/v ，/w 拥有/v 大量/a 的/u 土地/n 和/c 财产/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     佛教/n 有/v 了/u 进一步/v 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     以后/nt ，/w 佛教/n 在/p 印度/ns 达到/v 了/u 极盛/a 时期/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     在/p 阿育王/nh 统治/v 期间/nt ，/w 佛教/n 开始/v 向/p 外/nd 传播/v ，/w 东南/nd 传入/v 东南亚/ns ，/w 西北/nd 传入/v 中/nd 亚细亚/ns 。/w 
		
			
                                        286
                                     公元/n 前后/nd ，/w 佛教/n 通过/p 中/nd 亚细亚/ns 传入/v 中国/ns ，/w 以后/nd 又/d 由/p 中国/ns 传入/v 朝鲜/ns 、/w 日本/ns 。/w 
		
			
                                        287
                                     古代/n 印度人/n 掌握/v 了/u 许多/a 天文/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        288
                                     他们/r 把/p 一/m 年/nt 分为/v １２/m 个/q 月/nt ，/w 每月/nt ３０/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        289
                                     每/r 隔/v ５/m 年/nt 加/v 一/m 个/q 闰月/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     古代/n 印度人/n 还/d 知道/v 地球/n 是/vl 圆形/n 的/u ，/w 是/vl 绕/v 着/u 自己/r 的/u 轴/n 转动/v 的/u 。/w 
		
			
                                        291
		
			
                                        292
                                     这些/r 数字/n 符号/n 后来/nt 由/p 阿拉伯人/n 传到/v 欧洲/ns ，/w 被/p 称为/v 阿拉伯/ns 数字/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     古代/n 印度/ns 医学/n 也/d 达到/v 很/d 高/a 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     医生/n 能/vu 用/v 几/m 百/m 种/q 草药/n 和/c 明矾/n 等/u 多/m 种/q 矿物/n 治病/v ，/w 能/vu 做/v 眼科/n 等/u 复杂/a 手术/n 。/w 
		
			
                                        295
                                     在/p 同/c 婆罗门教/n 和/c 佛教/n 的/u 唯心主义/n 哲学/n 的/u 斗争/n 中/nd ，/w 产生/v 了/u 朴素/a 的/u 唯物主义/n 哲学/n 。/w 
		
			
                                        296
		
			
                                        297
                                     唯物主义/n 哲学/n 认为/v 人类/n 是/vl 生/v 而/c 平等/a 的/u ，/w 它/r 既/c 反对/v 等级/n 制度/n ，/w 也/d 反对/v 佛教/n 用/v 断绝/v 一切/r 欲望/n 来/vd 脱离/v 人世/n 之/u 苦/a 的/u 说教/v 。/w 
		
			
                                        298
                                     唯物主义/n 同/c 唯心主义/n 之间/nd 的/u 这/r 种/q 斗争/n ，/w 是/vl 古代/n 印度/ns 阶级/n 斗争/n 在/p 意识形态/n 领域/n 里/nd 的/u 反映/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     古代/n 希腊/ns 是/vl 欧洲/ns 文明/a 的/u 发源地/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     它/r 的/u 地理/n 范围/n 不/d 限于/v 欧洲/ns 东南部/nd 的/u 希腊/ns 半岛/n ，/w 还/d 包括/v 爱琴海/ns 诸/r 岛/n 和/c 小亚细亚/ns 西部/nd 海岸/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     希腊/ns 半岛/n 多/a 山/n ，/w 山峦/n 之间/nd 形成/v 一/m 块块/q 不大/a 的/u 平原/n ，/w 内地/n 交通/v 不便/a ，/w 但是/c 海岸/n 曲折/a ，/w 港湾/n 很多/m ，/w 为/p 航海/v 提供/v 了/u 良好/a 条件/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     希腊/ns 文明/a 渊源/v 于/p 爱琴/ns 文明/a 。/w 
		
			
                                        303
                                     爱琴/ns 文明/a 先/nt 以/p 克里特岛/ns 为/p 中心/n ，/w 在/p 公元/n 前/nd 二千/m 年代/nt 中期/nt 辉煌/a 一时/nt ；/w 后/nd 以/p 希腊/ns 半岛/n 南部/nd 的/u 迈锡尼/ns 为/p 中心/n ，/w 兴旺发达/i 约/d 两/m 个/q 半/m 世纪/nt 。/w 
		
			
                                        304
                                     公元/n 前/nd １２/m 世纪/nt ，/w 爱琴/ns 文明/a 衰落/v ，/w 爱琴海/ns 地区/n 一时/nt 黯淡/a 下去/vd 。/w 
		
			
                                        305
                                     古代/n 希腊人/n 留下/v 了/u 《/w 伊利亚特/n 》/w 和/c 《/w 奥德赛/n 》/w 两/m 部/q 史诗/n 。/w 
		
			
                                        306
                                     《/w 伊利亚特/n 》/w 叙述/v 希腊/ns 人/n 同/c 小亚细亚/ns 的/u 特洛伊/ns 人/n 战争/n 第十/m 年/nt 的/u 情景/n ；/w 《/w 奥德赛/n 》/w 叙述/v 希腊人/n 胜利/v 之后/nt ，/w 希腊/ns 将领/n 奥德修斯/nh 在/p 归途/n 中/nd 历尽/v 艰险/a 的/u 故事/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     对/p 特洛伊人/n 的/u 战争/n 大约/d 发生/v 在/p 爱琴/ns 文明/n 晚期/nt ，/w 但是/c 史诗/n 所/u 反映/v 的/u 却/d 是/vl 公元/n 前/nd １１/m 世纪/nt 到/v 公元/n 前/nd ９/m 世纪/nt 希腊/ns 的/u 社会/n 经济/n 状况/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     史诗/n 的/u 材料/n 说明/v ，/w 那时候/n 主要/a 的/u 生产工具/n 不仅/c 有/v 青铜器/n ，/w 而且/c 有/v 铁器/n 。/w 
		
			
                                        309
		
			
                                        310
                                     手工业/n 开始/v 同/c 农业/n 分离/v ，/w 社会/n 上/nd 产生/v 了/u 铁匠/n 、/w 瓦匠/n 、/w 木匠/n 、/w 陶工/n 和/c 其他/r 专业/n 手工业者/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     随着/v 经济/n 的/u 发展/v ，/w 社会/n 开始/v 发生/v 分化/v ，/w 氏族/n 组织/n 日益/d 瓦解/v 。/w 
		
			
                                        312
                                     氏族/n 贵族/n 占有/v 大群/n 牲畜/n ，/w 霸占/v 了/u 大量/a 土地/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     一般/a 农民/n 只有/v 一/m 小/q 块/q 份地/u ，/w 有的/r 还/d 丧失/v 了/u 份地/u ，/w 只好/d 租/v 种/v 贵族/n 的/u 土地/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     奴隶/n 也/d 出现/v 了/u ，/w 不过/c 在/p 农业/n 和/c 手工业/n 中/nd 还/d 很少/a 使用/v 奴隶/n 劳动/v 。/w 
		
			
                                        315
                                     公元/n 前/nd ８/m 世纪/nt 到/v 公元/n 前/nd ６/m 世纪/nt ，/w 希腊/ns 社会/n 进入/v 了/u 奴隶制/n 形成/v 的/u 阶段/n ，/w 许多/a 奴隶/n 制/k 城市/n 国家/n （/w 又称/v 城邦/n ）/w 先后/d 在/p 希腊/ns 形成/v 了/u 。/w 
		
			
                                        316
                                     在/p 城市/n 国家/n 里/nd ，/w 有/v 奴肃/n 和/c 奴隶主/n 两/m 个/q 互相/d 对立/v 的/u 阶级/n ，/w 还有/v 大量/a 的/u 自耕农/n 和/c 独立/a 的/u 手工业者/n 。/w 
		
			
                                        317
                                     斯巴达/ns 和/c 雅典/ns 是/vl 公元/n 前/nd ８/m 世纪/nt 建立/v 起来/vd 的/u 古代/n 希腊/ns 著名/a 的/u 城市/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     斯巴达/ns 在/p 希腊/ns 半岛/n 南部/nd 的/u 伯罗奔尼撒/ns 半岛/n 上/nd ，/w 居民/n 分为/v 斯巴达/ns 人/n 、/w 皮里阿西/ns 人/n 和/c 希洛/ns 人/n 。/w 
		
			
                                        319
		
			
                                        320
                                     皮里阿西/ns 人/n 是/vl 边远/n 地区/n 的/u 居民/n ，/w 经营/v 手工业/n 、/w 商业/n 和/c 农业/n 。/w 
		
			
                                        321
		
			
                                        324
                                     斯巴达/ns 由/p 少数/a 奴隶主/n 贵族/n 实行/v 统治/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     斯巴达/ns 人/n 非常/d 注意/v 军事/n 训练/v ，/w 婴儿/n 一/d 生/v 下来/vd 都/d 要/v 经过/v 长老/n 检查/v ，/w 体弱/a 有病/v 的/u 扔到/v 山谷/n 里/nd ，/w 只有/v 健康/a 的/u 才/d 允许/v 活/v 下来/vd 。/w 
		
			
                                        326
                                     男孩/n 到/v 七/m 岁/nt 都/d 集中/v 住宿/v ，/w 学习/v 使用/v 武器/n ，/w 进行/v 体育/d 训练/v 和/c 行军/v ，/w 有时/d 也/d 从事/v 艰苦/a 的/u 劳动/v ，/w 培养/v 吃苦/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     为了/p 镇压/v 被/p 压迫/v 阶级/n 的/u 反抗/v ，/w 所有/a ２０/m 岁/nt 以上/nd 的/u 成年/n 男子/n 都/d 要/vu 服/v 兵役/n ，/w 一直/d 到/v ６０/m 岁/nt 才/d 退伍/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     一/d 有/v 战事/n 发生/v ，/w 他们/r 立即/d 出征/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     斯巴达/ns 不断/d 发动/v 战争/n ，/w 侵犯/v 邻近/v 地区/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     公元/n 前/nd ５００/m 年/nt 左右/nd ，/w 它/r 成为/v 南部/nd 希腊/ns 最/d 强大/a 的/u 国家/n ，/w 统治/v 了/u 伯罗奔尼撒/ns 的/u 大部分/n 地区/n 。/w 
		
			
                                        331
                                     雅典/ns 位于/v 希腊/ns 东南/nd 的/u 阿提卡/ns 半岛/n 上/nd ，/w 是/vl 一/m 个/q 以/p 手工业/n 、/w 商业/n 和/c 航海/v 业/n 闻名/v 的/u 奴隶/n 制/k 城市/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        332
                                     雅典/ns 公民/n 分为/v 贵族/n 和/c 平民/n 两/m 部分/n ，/w 除/p 公民/n 外/nd 还有/v 外国人/n 和/c 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     贵族/n 霸占/v 了/u 阿提卡/ns 半岛/n 上/nd 最好/a 的/u 土地/n ，/w 剥削/v 奴隶/n 和/c 穷苦/a 的/u 农民/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     有些/r 贵族/n 还/d 经商/v 、/w 放高利贷/v 。/w 
		
			
                                        335
		
			
                                        336
                                     平民/n 包括/v 农民/n 和/c 手工业者/n 。/w 
		
			
                                        337
                                     大部分/n 农民/n 只有/v 一/m 小/a 块/q 土地/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     许多/a 农民/n 无法/v 维持/v 生活/n ，/w 只得/d 向/p 贵族/n 借债/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     到期/v 无法/v 还债/v ，/w 土地/n 就/d 被/p 贵族/n 吞并/v ，/w 本人/n 甚至/d 连同/c 家属/n 往往/d 沦为/v 债务/n 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     因此/c ，/w 贵族/n 和/c 平民/n 的/u 矛盾/n 构成/v 了/u 雅典/ns 阶级/n 矛盾/n 的/u 一/m 个/q 方面/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     新兴/a 的/u 工商/j 业/n 奴隶主/n 阶层/n 包括/v 富裕/a 的/u 商人/n 、/w 船主/n 和/c 手工业/n 作坊/n 主/n ，/w 构成/v 平民/n 的/u 上层/n 。/w 
		
			
                                        342
		
			
                                        343
                                     在/p 这/r 种/q 条件/n 下/nd ，/w 执政/v 官/n 梭伦/nh 进行/v 了/u 改革/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     梭伦/nh （/w 约/d 公元/n 前/nd ６３８/m ─/w 公元/n 前/nd ５５９/m 年/nt ）/w 出身/v 于/p 一/m 个/q 没落/a 贵族/n 家庭/n ，/w 年轻/a 的/u 时候/n 经营/v 过/u 商业/n ，/w 在/p 经济/n 地位/n 上/nd 是/vl 一/m 个/q 工商业/n 奴隶主/n 贵族/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     公元/n 前/nd ５９４/m 年/nt ，/w 梭伦/nh 当选/v 为/p 执政/v 官/n 以后/nt ，/w 为/p 缓和/v 阶级/n 矛盾/n 而/c 采取/v 的/u 第一/m 项/q 改革/v 措施/n 是/vl ：/w 取消/v 债务/n ，/w 废除/v 债务/n 奴隶制/n ，/w 禁止/v 把/p 欠债/v 的/u 平民/n 变为/v 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     其次/d ，/w 梭伦/nh 又/d 按/p 财产/n 的/u 多少/m ，/w 把/p 雅典/ns 的/u 公民/n 分为/v 四/m 等/n ，/w 规定/v 不同/a 的/u 等级/n 享有/v 不同/a 的/u 政治权利/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     谁/r 的/u 财产/n 最多/a ，/w 谁/r 就/d 位/n 列/v 上等/n ，/w 享有/v 更/d 大/a 的/u 政治权利/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     因此/c ，/w 实际/n 上/nd 雅典/ns 的/u 贫苦/a 平民/n 并/c 没有/d 得到/v 平等/a 权利/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     但是/c ，/w 富有/a 的/u 工商业/n 奴隶主/n 同/c 贵族/n 一样/a 参加/v 了/u 雅典/ns 国家/n 的/u 统治/v ，/w 扩大/v 了/u 雅典/ns 奴隶主/n 统治/v 的/u 基础/n 。/w 
		
			
                                        350
                                     此后/n ，/w 斗争/n 在/p 继续/v ，/w 贵族/n 势力/n 不断/d 削弱/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     到/v 公元/n 前/nd ６/m 世纪末/nt ，/w 雅典/ns 成为/v 希腊/ns 著名/a 的/u 奴隶制/n 共和国/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     拥有/v 大量/a 奴隶/n 和/c 财富/n 的/u 奴隶主/n 统治/v 着/u 这个/r 国家/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     雅典/ns 社会/n 的/u 阶级/n 对立/v ，/w 已经/d 不再/d 是/vl 贵族/n 和/c 平民/n 之间/nd 的/u 对立/v ，/w 而是/v 奴隶/n 和/c 自由民/n 之间/nd 的/u 对立/v 了/u 。/w 
		
			
                                        354
                                     波斯/ns 帝国/n 企图/v 控制/v 爱琴海/ns 地区/n ，/w 公元/n 前/nd ５/m 世纪/nt 早期/nt ，/w 三/m 次/q 入侵/v 希腊/ns ，/w 结果/n 都/d 失败/v 了/u 。/w 
		
			
                                        355
                                     公元/n 前/nd ４９２/m 年/nt ，/w 波斯/ns 第一/m 次/q 入侵/v ，/w 由于/p 海军/n 在/p 色雷斯/ns 海岸/n 毁于/v 风暴/n ，/w 陆军/n 遭到/v 色雷斯/ns 人/n 袭击/v ，/w 半途而废/i 。/w 
		
			
                                        356
		
			
                                        358
                                     公元/n 前/nd ４９０/m 年/nt ，/w 波斯/ns 战舰/n 由/p 爱琴海/ns 直驶/v 希腊/ns ，/w 企图/v 征服/v 雅典/ns ，/w 最后/nt 雅典/ns 、/w 波斯/ns 两/m 军/n 在/p 马拉松/ns 平原/n 展开/v 激战/v 。/w 
		
			
                                        359
                                     雅典/ns 士兵/n 勇猛/a 奋战/v ，/w 以少胜多/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     波斯/ns 军队/n 大败/v 而/c 还/v 。/w 
		
			
                                        361
                                     公元/n 前/nd ４８０/m 年/nt ，/w 波斯/ns 国王/n 薛西斯/nh 率领/v 水陆/n 大军/n 从/p 色雷斯/nh 大举/d 入侵/v 。/w 
		
			
                                        362
                                     斯巴达/ns 国王/n 李奥尼达/nh 率领/v 队伍/n 在/p 温泉关/nh 挡住/v 波斯/ns 军队/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     最后/nt 由于/p 奸细/n 引路/v ，/w 队伍/n 遭到/v 包抄/v 。/w 
		
			
                                        364
                                     李奥尼达/nh 和/c ３００/m 名/q 斯巴达/ns 战士/n 奋力/d 据守/v 关隘/n ，/w 最后/nt 全部/n 壮烈/a 牺牲/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     波斯/ns 军队/n 长驱/v 而/c 入/vd ，/w 占领/v 了/u 雅典/ns 城/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     但是/c 以/p 雅典/ns 海军/n 为/p 主力/n 的/u 希腊/ns 海军/n 在/p 萨拉米斯岛/ns 以东/nd 的/u 狭窄/a 海面/n 上/nd 大获/v 全胜/v 。/w 
		
			
                                        367
                                     薛西斯/nh 退/v 回/vd 亚洲/ns 。/w 
		
			
                                        368
                                     第二/m 年/nt ，/w 残留/v 的/u 波斯/ns 军队/n 被/p 赶出/v 了/u 希腊/ns 。/w 
		
			
                                        369
                                     此后/n ，/w 希腊/ns 转入/v 攻势/n ，/w 同/c 波斯/ns 在/p 海上/nl 争霸/v 。/w 
		
			
                                        370
                                     雅典/ns 把/p 爱琴海/ns 各/r 岛/n 和/c 小亚细亚/ns 西/nd 海岸/n 一共/d 近/a ２６０/m 个/q 希腊/ns 城市/n 国家/n 集结/v 在/p 自己/r 的/u 领导/n 下/nd ，/w 组织/v 提洛/ns 同盟/n 。/w 
		
			
                                        371
                                     同盟/n 海军/n 几/m 次/q 打败/v 波斯/ns 海军/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     公元/n 前/nd ４４９/m 年/nt ，/w 希波/ns 战争/n 以/p 波斯/ns 的/u 失败/v 结束/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     公元/n 前/q ５/m 世纪/nt 中期/nt ，/w 以/p 雅典/ns 为/p 代表/n 的/u 希腊/ns 各/r 主要/a 城市/n 国家/n 里/nd ，/w 许多/a 生产/v 部门/n 普遍/a 剥削/v 奴隶/n 劳动/v ，/w 奴隶/n 人数/n 大量/a 增加/v ，/w 奴隶制度/n 达到/v 了/u 高度/d 发展/v 阶段/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     希腊/ns 奴隶/n 的/u 一/m 个/q 重要/a 来源/n 是/vl 战争/n 俘虏/n 。/w 
		
			
                                        375
                                     在/p 战争/n 中/nd 捉/v 到/v 的/u 俘虏/n ，/w 大批/q 地/u 被/p 卖/v 作/v 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     另/a 一/m 个/q 来源/n 是/vl 靠/v 那些/r 海盗/n 组织/n 拦劫/v 商船/n ，/w 或者/c 袭击/v 海边/nl 村落/n ，/w 掠夺/v 人口/n 出卖/v 为/p 奴/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     希腊/ns 有/v 许多/a 奴隶/n 市场/n ，/w 雅典/ns 就是/nl 当时/nt 一/m 个/q 最大/a 的/u 奴隶/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        378
		
			
                                        379
                                     买卖/n 的/u 时候/n ，/w 奴隶/n 被迫/v 跑步/v ，/w 俯卧/v ，/w 举重/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     买主/n 一面/c 仔细/a 观察/v ，/w 检查/v 奴隶/n 的/u 健壮/a 程度/n ，/w 一面/c 同/c 奴隶/n 贩子/n 讨价还价/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     奴隶/n 劳动/v 广泛/a 使用/v 于/p 各个/a 生产/v 部门/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     在/p 商业/n 不/d 发达/a 的/u 斯巴达/ns ，/w 农业/n 生产/v 完全/d 依靠/v 奴隶/n 劳动/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     在/p 工商业/n 比较/d 发达/a 的/u 城市/n ，/w 例如/v 雅典/ns ，/w 手工业/n 作坊/n 普遍/a 使用/v 奴隶/n 劳动/v 。/w 
		
			
                                        384
                                     作坊/n 的/u 门类/n 多种多样/i ，/w 有/v 制/v 陶/n 、/w 冶铁/v 、/w 酿酒/v 、/w 造船/v 、/w 纺织/v 、/w 制革/v 等等/u 。/w 
		
			
                                        385
                                     小/a 作坊/n 使用/v 几/m 个/q 到/v 十/m 几/m 个/q 奴隶/n ，/w 少数/a 大/a 作坊/n 使用/v 几/m 十/m 个/q 以至/d 上百/m 个/q 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     雅典/ns 等/u 城市/n 国家/n 输出/v 的/u 精美/a 的/u 手工业/n 品/n ，/w 都/d 是/vl 奴隶/n 血汗/n 的/u 结晶/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     矿山/n 使用/v 的/u 奴隶/n 很多/m ，/w 劳动/v 最/d 艰苦/a 。/w 
		
			
                                        388
                                     雅典/ns 罗立温/ns 银矿/n 的/u 上万/m 奴隶/n 在/p 暗无天日/i 的/u 矿坑/n 里/nd 流血/v 流汗/v ，/w 挖出/v 矿砂/n ，/w 但是/c 炼出/v 的/u 雪花/n 银子/n 都/d 流到/v 奴隶主/n 手里/nl 了/u 。/w 
		
			
                                        389
		
			
                                        390
                                     希腊/ns 的/u 奴隶/n 劳动/v 养肥/v 了/u 奴隶主/n 阶级/n ，/w 而/c 奴隶主/n 却/d 不/d 把/p 奴隶/n 当/v 人/n 看待/v 。/w 
		
			
                                        391
		
			
                                        392
                                     他们/r 任意/d 虐待/v 奴隶/n ，/w 随意/a 鞭打/v 奴隶/n ，/w 甚至/d 处死/v 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        393
                                     希腊/ns 奴隶制/n 的/u 繁荣/a ，/w 集中/v 地/u 从/p 雅典/ns 反映/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        394
                                     战后/nt 雅典/ns 依靠/v 奴隶/n 劳动/v 发展/v 了/u 经济/n ；/w 又/d 在/p 希腊/ns 的/u 城市/n 国家/n 中/nd ，/w 树立/v 自己/r 的/u 霸权/n 地位/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     公元/n 前/nd ５/m 世纪/nt 中期/nt 伯利克里/nh 统治/v 时期/n ，/w 雅典/ns 空前/a 繁荣/a 。/w 
		
			
                                        396
                                     伯利克里/nh 出身/v 贵族/n ，/w 拥有/v 大量/a 地产/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     他/r 把/p 田庄/n 上/nd 的/u 大部分/n 产品/n 卖到/v 市场/n ，/w 因此/c 同/c 商业/n 利益/n 相连/v ，/w 成为/v 工商业/n 奴隶主/n 的/u 代表人物/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     公元/n 前/nd ４４３/m 年/nt 起/v ，/w 他/r 连续/v １５/m 年/nt 当选/v 为/p 雅典/ns 的/u 首席/n 将军/n ，/w 成为/v 雅典/ns 的/u 最高/a 统治者/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     伯利克里/nh 就任/v 首席/n 将军/n 以后/nt ，/w 着手/v 进行/v 政治/n 改革/v 。/w 
		
			
                                        400
                                     他/r 扩大/v 了/u 平民/n 的/u 权利/n ，/w 使/v 所有/a 公民/n 都/d 能/vu 担任/v 国家/n 官职/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     公民/n 大会/n 是/vl 国家/n 最高/a 的/u 权力/n 机关/n ，/w 对/p 国家/n 大事/n 作出/v 决定/v ，/w 由/p 它/r 投票/v 选出/v １０/m 个/q 将军/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     雅典/ns 的/u 民主政治/n 得到/v 了/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     但是/c ，/w 享有/v 公民/n 权利/n 的/u 人/n 不到/v 雅典/ns 居民/n 总数/n 的/u １/m ／/w １０/m ，/w 广大/a 的/u 奴隶/n 和/c 妇女/n 都/d 被/p 剥夺/v 了/u 政治权利/n ，/w 因此/c 雅典/ns 的/u 民主政治/n 只是/vl 少数/a 奴隶主/n 的/u 民主/n 制度/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     当时/nt 的/u 雅典/ns 是/vl 地中海/ns 地区/n 最大/a 的/u 商业/n 中心/n ，/w 东/nd 到/v 小亚细亚/ns ，/w 西/nd 到/v 今天/nt 法国/ns 南部/nd ，/w 南/nd 到/v 埃及/ns ，/w 北/nd 到/v 黑海/ns 沿岸/n ，/w 都/d 有/v 雅典/ns 商人/n 的/u 足迹/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     雅典/ns 的/u 葡萄酒/n 、/w 橄榄油/n 、/w 蜂蜜/n 、/w 陶器/n 和/c 其他/r 手工业/n 品/n 大量/a 输往/v 海外/nl 。/w 
		
			
                                        406
                                     粮食/n 、/w 牲畜/n 、/w 鱼类/n 、/w 木材/n 、/w 贵重/a 奢侈品/n ，/w 还有/v 奴隶/n 大量/a 运入/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     比雷埃夫斯/ns 是/vl 雅典/ns 的/u 港口/n 。/w 
		
			
                                        408
                                     港湾/n 里/nd 商船/n 云集/v ，/w 岸上/nl 矗立/v 着/u 许多/a 大/a 仓库/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     在/p 码头/n 和/c 街市/n 上/nd 可以/vu 看到/v 各/r 地区/n 的/u 商人/n 、/w 水手/n ，/w 听到/v 各种/r 不同/a 的/u 语言/n ，/w 一/m 条/q 笔直/a 宽阔/a 的/u 大道/n 把/p 雅典/ns 城/n 和/c 比雷埃夫斯/ns 港/n 联接/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        410
                                     大道/n 两旁/n 筑/v 有/v 城墙/n ，/w 称为/v &quot;/w 长城/n &quot;/w ，/w 用来/v 保障/v 战时/nt 雅典/ns 同/c 海上/nl 的/u 联系/v 。/w 
		
			
                                        411
                                     后来/nt 希腊/ns 长期/n 陷入/v 内乱/n ，/w 逐渐/d 衰落/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        412
                                     在/p 希腊/ns 奴隶制/n 城市/n 国家/n 里/nd ，/w 雅典/ns 和/c 斯巴达/ns 为/p 争夺/v 希腊/ns 霸权/n 长期/n 对立/v 。/w 
		
			
                                        413
		
			
                                        414
                                     雅典/ns 最后/nt 战败/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     接着/d ，/w 几/m 个/q 比较/d 强大/a 的/u 城市/n 国家/n 又/d 为/p 争夺/v 希腊/ns 霸权/n 继续/v 战争/v 。/w 
		
			
                                        416
                                     公元/n 前/nd ４/m 世纪/nt 前/nd 半/m 期/n ，/w 希腊/ns 仍然/d 战火/n 连绵/a ，/w 各/r 城市/n 国家/n 互相/d 削弱/v 了/u 。/w 
		
			
                                        417
                                     同时/c ，/w 希腊/ns 各国/n 内部/nd 的/u 阶级斗争/n 也/d 越来越/d 激烈/a 。/w 
		
			
                                        418
                                     公元/n 前/nd ４６４/m 年/nt ，/w 斯巴达/ns 的/u 奴隶/n 希洛/ns 人/n ，/w 利用/v 地震/n 给/v 奴隶主/n 造成/v 混乱/a 的/u 机会/n ，/w 揭竿而起/i ，/w 并且/c 向/p 斯巴达/ns 城/n 进军/v 。/w 
		
			
                                        419
                                     经过/v 一/m 场/q 血战/v ，/w 起义军/n 退守/v 山区/n ，/w 坚持/v 斗争/v １０/m 年/nt 之/u 久/a 。/w 
		
			
                                        420
                                     这/r 次/q 起义/v 沉重/a 地/u 打击/v 了/u 斯巴达/ns 奴隶主/n 的/u 统治/v ，/w 使/v 大批/m 奴隶/n 离开/v 国境/n ，/w 获得/v 自由/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     公元/n 前/nd ５/m 世纪末/nt ，/w 雅典/ns 同/c 斯巴达/ns 混战/v 的/u 时候/n ，/w 双方/n 都/d 有/v 大批/m 奴隶/n 逃亡/v 。/w 
		
			
                                        422
                                     其中/nd ，/w 雅典/ns 一/m 次/q 就/d 逃走/v 了/u ２万/m 奴隶/n ，/w 并且/c 多数/m 是/vl 有/v 技术/n 的/u 工匠/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     这/r 使得/v 矿山/n 停工/v ，/w 许多/a 作坊/n 关门/v ，/w 严重/a 地/u 打击/v 了/u 雅典/ns 的/u 奴隶制/n 经济/n ，/w 削弱/v 了/u 雅典/ns 的/u 力量/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     在/p 广大/a 奴隶/n 流血/v 流汗/v 、/w 创造/v 大量/a 财富/n 的/u 基础/n 上/nd ，/w 古代/n 希腊/ns 文化/n 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        425
                                     希腊/ns 的/u 文学/n 、/w 艺术/n 、/w 哲学/n 和/c 自然科学/n 都/d 有/v 很/d 高/a 的/u 成就/n ，/w 对/p 以后/nt 的/u 欧洲/ns 有/v 很/d 大/a 的/u 影响/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     希腊/ns 很/d 早/a 就/d 有/v 了/u 戏剧/n 表演/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     它们/r 起源/v 于/p 节日/n 的/u 歌舞/n 演出/v 。/w 
		
			
                                        428
                                     希腊/ns 盛产/v 葡萄/n 和/c 葡萄/n 酒/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     每年/nt 春天/nt 葡萄/n 藤/n 长出/v 新叶/n ，/w 秋天/n 葡萄/n 成熟/a ，/w 希腊人/n 都/d 要/v 举行/v 祭祀/v 酒神/n 的/u 活动/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     活动/n 的/u 一/m 项/q 重要/a 内容/n 是/vl 举行/v 合唱队/n 表演/v 。/w 
		
			
                                        431
                                     合唱队/n 载歌载舞/i ，/w 歌唱/v 中/nd 夹有/v 道白/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     希腊/ns 戏剧/n 就是/vl 从/p 这/r 种/q 表演/v 中/nd 逐渐/d 演变/v 出来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        433
                                     公元/n 前/nd ５/m 世纪/nt 和/c 公元/n 前/nd ４/m 世纪/nt ，/w 希腊/ns 出现/v 了/u 许多/a 著名/a 的/u 戏剧家/n ，/w 例如/v 悲剧/n 家/k 埃斯库罗斯/nh 和/c 喜剧/n 家/k 阿里斯托芬/nh 。/w 
		
			
                                        434
                                     埃斯库罗斯/nh 的/u 著名/a 悲剧/n 有/v 《/w 被/p 缚/v 的/u 普罗米修斯/nh 》/w 。/w 
		
			
                                        435
                                     他/r 根据/p 神话/n 故事/n ，/w 在/p 这个/r 剧本/n 里/nd 成功/v 地/u 塑造/v 了/u 一/m 个/q 为/p 人类/n 造福/v 而/c 反抗/v 强暴/a 的/u 英雄/n 形象/a 。/w 
		
			
                                        436
                                     阿里斯托芬/nh 的/u 喜剧/n 用/v 生动/a 活泼/a 的/u 讽刺/v 语言/n 写成/v ，/w 或是/c 谴责/v 希腊/ns 各国/n 奴隶主/n 之间/nd 的/u 混战/v ，/w 嘲讽/v 奴隶主/n 的/u 民主/a 政治/n ；/w 或是/c 抨击/v 贫富/a 悬殊/v 、/w 妇女/n 无权/v 的/u 社会/n 不平/a 现象/n ，/w 喜/v 笑/v 怒骂/v ，/w 活泼/a 辛辣/a ，/w 深受/v 群众/n 喜爱/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     在/p 希腊/ns ，/w 有/v 许多/a 公共/a 集会/n 、/w 节日/n 活动/n 、/w 体育/n 竞赛/n 和/c 戏剧/n 表演/v 。/w 
		
			
                                        438
                                     为此/c ，/w 希腊人/n 建造/v 了/u 许多/a 优美/a 宏大/a 的/u 公共/a 建筑物/n ，/w 如/v 神庙/n 、/w 露天/v 剧场/n 和/c 运动场/n 。/w 
		
			
                                        439
                                     许多/a 建筑物/n 上/nd 饰有/v 雕刻/n ，/w 装潢/n 富丽/a ，/w 表现/v 了/u 希腊人/n 在/p 建筑/n 和/c 雕刻/n 艺术/n 上/nd 的/u 成就/n 。/w 
		
			
                                        440
                                     在/p 雅典/ns 的/u 一/m 座/q 小/a 山/n 上/nd ，/w 希腊人/n 建造/v 的/u 雅典卫城/ns 被/p 称为/v 希腊/ns 建筑/n 和/c 雕刻/n 艺术/n 的/u 杰出/a 代表/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     这里/r 有/v 著名/a 的/u 奉祀/v 雅典娜/nh 的/u 神庙/n ，/w 庙里/nl 有/v 雅典娜/nh 神/n 的/u 雕像/n 。/w 
		
			
                                        442
                                     神像/n 高/a １２/m 米/q ，/w 外面/nd 全/d 用/v 黄金/n 和/c 象牙/n 镶/v 成/v ，/w 黄金/n 制/v 的/u 衣服/n 一直/d 垂到/v 台座上/nl 。/w 
		
			
                                        443
                                     雅典/ns 还/d 建造/v 了/u 巨大/a 的/u 露天/v 剧场/n ，/w 可/vu 容/v 观众/n 约/d １．７万/m 人/n 。/w 
		
			
                                        444
                                     当时/nt 著名/a 剧作家/n 的/u 悲剧/n 和/c 喜剧/n ，/w 经常/d 在/p 这里/r 上演/v 。/w 
		
			
                                        445
                                     在/p 科学/n 上/nd ，/w 希腊人/n 吸收/v 了/u 埃及/ns 、/w 巴比伦/ns 和/c 其他/r 亚洲/ns 国家/n 的/u 成就/n ，/w 加以/v 研究/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        446
                                     希腊/ns 天文学家/n 测定/v 一/m 年/nt 为/vl ３６５/m ５/m ／/w １９/m 日/nt ，/w 能够/vu 预测/v 日食/n ，/w 提出/v 地/n 圆/a 学说/n 。/w 
		
			
                                        447
                                     希腊/ns 产生/v 了/u 许多/a 数学家/n 。/w 
		
			
                                        448
		
			
                                        449
                                     数学家/n 毕达哥拉斯/nh （/w 约/d 公元/n 前/nd ５８０/m -/w 公元/n 前/nd ５００/m 年/nt ）/w 提出/v 了/u &quot;/w 毕达哥拉斯/nh 定理/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        450
                                     著名/a 学者/n 亚里士多德/nh （/w 公元/n 前/nd ３８４/m -/w 公元/n 前/nd ３２２/m 年/nt ）/w 对/p 当时/nt 许多/a 学科/n 都/d 加以/v 研究/v ，/w 进行/v 分类/v 和/c 总结/v ，/w 创立/v 了/u 逻辑学/n 、/w 物理学/n 、/w 植物学/n 和/c 动物学/n 的/u 学科/n 体系/n 。/w 
		
			
                                        451
                                     古代/n 希腊/ns 有/v 许多/a 哲学家/n 提出/v 了/u 朴素/a 的/u 唯物论/n 和/c 辩证法/n 思想/n 。/w 
		
			
                                        452
                                     例如/v 公元/n 前/nd ６/m 世纪/nt 末/n ５/m 世纪/nt 初/a 的/u 赫拉克利特/nh 认为/v ，/w 世界/n 不是/vl 神/n 创造/v 的/u ，/w 也/d 不是/vl 人/n 创造/v 的/u ；/w 它/r 是/vl 一/m 团/q 永恒/a 的/u 火/n ，/w 按/p 规律/n 燃烧/v 着/u ，/w 按/p 规律/n 熄灭/v 着/u 。/w 
		
			
                                        453
                                     那时候/n 的/u 罗马共和国/ns 是/vl 贵族/n 专政/v 的/u 奴隶制/n 国家/n 。/w 
		
			
                                        454
                                     贵族/n 利用/v 权势/n 压迫/v 平民/n 。/w 
		
			
                                        455
                                     债务/n 奴隶/n 不断/d 增加/v 。/w 
		
			
                                        456
                                     公元/n 前/nd ５/m 世纪/nt 初/a ，/w 平民/n 掀起/v 了/u 争取/v 政治权利/n 、/w 争取/v 土地/n 、/w 反对/v 债务/n 奴役/v 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        457
                                     在/p 两/m 个/q 世纪/nt 的/u 斗争/n 过程/n 里/nd ，/w 平民/n 陆续/d 争取/v 到/vd 一定/d 的/u 权利/n ，/w 设置/v 了/u 保护/v 平民/n 利益/n 的/u 保/v 民/n 官/n 。/w 
		
			
                                        458
                                     保/v 民/n 官/n 由/p 平民/n 担任/v ，/w 有权/v 否决/v 贵族/n 统治/v 集团/n 侵犯/v 平民/n 利益/n 的/u 决定/n 。/w 
		
			
                                        459
                                     平民/n 取得/v 罗马/ns 公民权/n ，/w 分得/v 一部分/n 土地/n ，/w 可以/vu 担任/v 一切/r 高级/f 官职/n 。/w 
		
			
                                        460
                                     不过/c 罗马/ns 的/u 高级/f 官职/n 都/d 是/vl 没有/v 报酬/n 的/u ，/w 只有/c 少数/a 富裕/a 平民/n 才/d 能/vu 担任/v 得了/a 。/w 
		
			
                                        461
		
			
                                        462
                                     债务/n 奴隶制度/n 被/p 取消/v 。/w 
		
			
                                        463
                                     奴隶主/n 不能/vu 再/d 奴役/v 本/r 国/n 的/u 自由民/n ，/w 从此/d 走上/v 大规模/d 剥削/v 外族/n 奴隶/n 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        464
                                     在/p 罗马/ns 的/u 平民/n 同/c 贵族/n 长期/n 斗争/v 的/u 同时/n ，/w 罗马/ns 发动/v 了/u 一连串/a 扩张/v 战争/n 。/w 
		
			
                                        465
                                     从/p 公元/n 前/nd ５/m 世纪/nt 到/v 公元/n 前/nd ３/m 世纪/nt 早期/nt ，/w 罗马/ns 统一/v 了/u 意大利/ns 半岛/n ，/w 一跃/v 而/c 为/v 地中海/ns 的/u 一/m 个/q 强国/n 。/w 
		
			
                                        466
                                     接着/d 罗马/ns 又/d 在/p 地中海/ns 沿岸/n 进行/v 侵略/v ，/w 到/v 公元/n 前/nd ２/m 世纪/nt ，/w 罗马/ns 已经/d 占领/v 了/u 西西里/ns 、/w 科西嘉/ns 、/w 撒丁/ns 等/u 岛屿/n ，/w 北部/nd 波河/ns 流域/n ，/w 大部分/n 西班牙/ns ，/w 巴尔干半岛/ns 南部/nd 和/c 西北/ns 沿岸/n ，/w 小亚细亚/ns 西部/ns ，/w 北非/ns 的/u 一部分/n 和/c 地中海/ns 的/u 许多/a 其他/r 岛屿/n ，/w 从而/c 取得/v 地中海/ns 的/u 霸权/n 。/w 
		
			
                                        467
                                     在/p 长期/n 的/u 掠夺/v 战争/n 中/nd ，/w 大量/a 奴隶/n 流入/v 罗马/ns 。/w 
		
			
                                        468
                                     罗马/ns 常常/d 把/p 被/p 征服/v 城市/n 的/u 男女老幼/n 全部/n 卖/v 作/v 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        469
                                     公元/n 前/nd １６７/m 年/nt ，/w 罗马/ns 镇压/v 希腊/ns 西北部/n 人民/n 的/u 反抗/v ，/w 一/m 次/q 就/d 把/p １５万/m 人/n 卖/v 为/p 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        470
                                     奴隶/n 贩子/n 往往/d 随军/v 出发/v ，/w 就地/d 收买/v 战俘/n 。/w 
		
			
                                        471
                                     横行/v 于/p 地中海/ns 各地/n 的/u 海盗/n ，/w 常/d 把/p 拐/v 掠/v 来/vd 的/u 人/n 卖/v 为/p 奴肃/n 。/w 
		
			
                                        472
                                     城市/n 里/nd 有/v 奴隶/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        473
                                     奴隶/n 数量/n 之/u 多/a ，/w 价格/n 之/u 低/a ，/w 在/p 古代/n 历史/n 上/nd 是/vl 空前/a 的/u 。/w 
		
			
                                        474
                                     掠夺/v 战争/n 养肥/v 了/u 奴隶主/n 贵族/n 。/w 
		
			
                                        475
		
			
                                        476
                                     在/p 意大利/ns 、/w 西西里/ns 和/c 非洲/ns ，/w 不断/d 出现/v 占地/v 几/m 百/m 到/v 几千/m 犹格/q 的/u 大/a 农庄/n 。/w 
		
			
                                        477
                                     农庄/n 里/nd 役使/v 着/u 大量/a 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        478
                                     罗马/ns 奴隶主/n 把/p 奴隶/n 看成/v 一/m 种/q 工具/n 。/w 
		
			
                                        479
		
			
                                        480
                                     奴隶/n 终年/d 承担/v 苦役/n ，/w 不/d 得/v 温饱/n 。/w 
		
			
                                        481
                                     为了/p 防止/v 奴隶/n 逃跑/v ，/w 奴隶/n 白天/nt 带/v 着/u 脚镣/n 干活/v ，/w 夜间/nt 被/p 关/v 在/p 像/v 牢房/n 一样/a 的/u 板栏/n 或/c 地窖/n 里/nd 。/w 
		
			
                                        482
                                     为了/p 防止/v 饥饿/a 的/u 奴隶/n 在/p 磨/v 面粉/n 时/nt 偷吃/v ，/w 奴隶主/n 在/p 奴隶/n 的/u 脖子/n 上/nd 套上/v 沉重/a 的/u 大/a 木枷/n 。/w 
		
			
                                        483
                                     奴隶/n 经常/d 遭受/v 拳/n 打/v 、/w 鞭/n 抽/v 、/w 铁/n 烙/v ，/w 甚至/d 被/p 钉死/v 在/p 十字架/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        484
                                     当/p 奴隶/n 已经/d 被/p 榨尽/v 血汗/n ，/w 生病/v 或/c 衰老/a 了/u 的/u 时候/n ，/w 奴隶主/n 就/d 把/p 他/r 像/v 农庄/n 的/u 老牛/n 、/w 废铁/n 、/w 破车/n 一样/a 抛弃/v ，/w 任其/v 饿死/v 。/w 
		
			
                                        485
                                     矿场/n 里/nd 也/d 大量/a 使用/v 奴隶/n 劳动/v 。/w 
		
			
                                        486
                                     西班牙/ns 的/u 一/m 个/q 银矿/n 里/nd 就/d 役使/v ４万/m 名/q 奴隶/n 。/w 
		
			
                                        487
                                     奴隶/n 在/p 恶劣/a 的/u 条件/n 下/nd 采掘/v 矿产/n ，/w 冶炼/v 金属/n 。/w 
		
			
                                        488
                                     劳动/v 极度/d 紧张/a ，/w 加上/v 监工/n 的/u 无情/a 鞭打/v ，/w 奴隶/n 成批/v 地/u 死亡/v 。/w 
		
			
                                        489
                                     很多/m 奴隶/n 在/p 奴隶主/n 家里/nl 充当/v 仆役/n ，/w 为/p 奴隶主/n 看门/v ，/w 做饭/v ，/w 打扫/v ，/w 理发/v ，/w 等等/u 。/w 
		
			
                                        490
		
			
                                        491
                                     受尽/v 饥寒/n 、/w 迫害/v 的/u 奴隶/n ，/w 燃烧/v 着/u 仇恨/n 的/u 怒火/n ，/w 不断/d 反抗/v ，/w 掀起/v 了/u 大/a 规模/n 的/u 起义/v 。/w 
		
			
                                        492
                                     公元/n 前/nd ７３/m 年/nt ，/w 爆发/v 了/u 古代/n 历史/n 上/nd 规模/n 最大/a 的/u 一/m 次/q 奴隶/n 起义/v ─/w ─/w 斯巴达克/nh 起义/v 。/w 
		
			
                                        493
                                     斯巴达克/nh 是/vl 色雷斯/ns 人/n ，/w 在/p 一/m 次/q 作战/v 中/nd 被俘/v ，/w 被/p 卖到/v 卡普亚/ns 的/u 一/m 个/q 角斗/v 训练/v 所/n 受/v 训/v 。/w 
		
			
                                        494
                                     角斗士/n 的/u 境遇/n 十分/d 悲惨/a ，/w 经常/d 遭受/v 非/d 刑/n 拷打/v ，/w 随时/d 可能/vu 惨死/v 在/p 角斗/v 场上/nl 。/w 
		
			
                                        495
                                     ２００/m 名/q 奴隶/n 忍无可忍/i ，/w 密谋/v 逃亡/v 。/w 
		
			
                                        496
                                     结果/n 只有/v ７８/m 人/n 脱离/v 虎口/n ，/w 逃到/v 维苏威/ns 火山/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        497
		
			
                                        498
                                     奴隶/n 和/c 破产/v 农民/n 纷纷/d 投奔/v 前来/v ，/w 起义/v 队伍/n 迅速/a 扩大/v 到/v １万/m 人/n ，/w 夺得/v 许多/a 武器/n 。/w 
		
			
                                        499
                                     罗马/ns 军队/n 包围/v 了/u 维苏威/ns 火山/n 。/w 
		
			
                                        500
                                     起义军/n 用/v 野葡萄/n 藤/n 编成/v 绳梯/n ，/w 趁着/p 黑夜/n 攀/v 着/u 绳索/n 缒/v 下/vd 悬崖/n ，/w 绕到/v 敌后/nl ，/w 偷袭/v 敌军/n 。/w 
		
	