
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     几/m 年/nt 来/u ，/w 我们/r 先后/d 采用/v 以下/nd 五/m 种/q 形式/n ：/w 一/m 是/vl 由/p 设计/v 研究/v 单位/n 根据/p 工程/n 项目/n 的/u 需要/n ，/w 提出/v 对/p 阀门/n 性能/n 的/u 要求/n 和/c 技术/n 参数/n ，/w 由/p 我们/r 厂/n 设计/v 和/c 生产/v ；/w 二/m 是/vl 由/p 设计/v 研究/v 单位/n 设计/v ，/w 我们/r 试制/v 生产/v ；/w 三/m 是/vl 双方/n 联合/v 设计/v ，/w 我们/r 试制/v 生产/v ；/w 四/m 是/vl 相互/d 交流/v 技术/n 情报/n 和/c 科技/n 资料/n ；/w 五/m 是/vl 邀请/v 设计/v 研究/v 单位/n 的/u 专家/n 到/v 我们/r 厂/n 讲课/v 和/c 进行/v 技术/n 指导/v 。/w 
		
			
                                        2
                                     我们/r 己经/d 与/p 国内/nl 钢铁/n 、/w 冶金/v 、/w 化工/j 、/w 煤炭/n 、/w 机械/n 等/u 行业/n 的/u １８/m 个/q 设计/v 研究/v 单位/n 建立/v 了/u 技术/n 联合/v 关系/n ，/w 分别/d 签订/v 了/u 三/m 年/nt 至/v 五/m 年/nt 的/u 技术/n 联合/v 协议/n ，/w 其中/nd 有/v 专项/n 技术/n 联合/v 项目/n 七/m 个/q 。/w 
		
			
                                        3
                                     到/v 现在/nt ，/w 共/d 开发/v 了/u 金属/n 密闭/v 蝶/n 阀/n 、/w 大型/a 衬/n 胶/n 蝶/n 阀/n 、/w 通风/v 阀/n 、/w 眼镜/n 阀/n 、/w 预/d 压/v 式/k 插/v 板/n 阀/n 等/u １１/m 个/q 新/a 品种/n ，/w 一百/m 多/m 个/q 规格/n 。/w 
		
			
                                        4
                                     最大/a 阀门/n 通/a 径/n 由/p 过去/nt 的/u １．２/m 米/q 增加/v 到/v ３/m 米/q ，/w 最高/a 工作/n 温度/n 由/p 过去/nt 的/u １２０/m ℃/w 提高/v 到/v ４００/m ℃/w 。/w 
		
			
                                        5
                                     产品/n 结构/n 除/p 铸铁/n 制/v 、/w 铸铜/n 制/v ，/w 又/d 增添/v 了/u 铸钢/n 制/v 、/w 焊接/v 制/v ，/w 并/c 由/p 低/a 性能/n 、/w 低/a 参数/n 向/p 高性能/n 、/w 高/a 参数/n 发展/v ，/w 由/p 生产/v 一般/a 通用/v 阀门/n 向/p 生产/v 专用/v 阀门/n 发展/v 。/w 
		
			
                                        6
                                     阀门/n 应用/v 范围/n 已/d 扩大/v 到/v 钢铁/n 、/w 冶金/v 、/w 矿山/n 、/w 化工/j 等/u 行业/n 。/w 
		
			
                                        7
                                     依靠/v 技术/n 联合/v ，/w 打开/v 了/u 我/r 厂/n 技术/n 进步/a 的/u 新/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        8
                                     生产/v 阀门/n 的/u 人/n 都/d 知道/v ，/w 要/vu 保证/v 一/m 条/n 生产线/n 的/u 正常/a 运行/v ，/w 需要/v 在/p 几个/mq 关节/n 点/n 安上/v 不同/a 的/u 调节/v 阀/n 。/w 
		
			
                                        9
                                     同样/a 的/u 道理/n ，/w 要/vu 保证/v 技术/n 联合/v 的/u 正常/a 运转/v ，/w 也/d 必须/d 在/p 几个/mq 关节/n 点/n 用好/v &quot;/w 调节/v 阀/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        10
                                     首先/r ，/w 要/vu 在/p 产品开发/v 和/c 智力开发/v 上/nd ，/w 做好/v 适度/a 调节/v 。/w 
		
			
                                        11
                                     这/r 两/m 年/nt 多/m ，/w 为了/p 摆脱/v 生产/v 困境/n ，/w 我们/r 把/p 相当/a 一部分/n 精力/n 用到/v 产品开发/v 上/nd 了/u 。/w 
		
			
                                        12
                                     由于/c 搞/v 技术/n 联合/v ，/w 促使/v 我们/r 注意/v 了/u 智力开发/v ，/w 努力/v 提高/v 本/r 厂/n 职工/n 的/u 技术/n 素质/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     现在/nt ，/w 我们/r 厂/n 工程师/n 已/d 由/p １９８０/m 年/nt 的/u 一/m 名/q 增加/v 到/v １２/m 名/q ，/w 还有/v 助理工程师/n ２１/m 名/q ，/w 工程/n 技术人员/n 占全/v 厂/n 职工/n 的/u 比例/n ，/w 已/d 从/p １９８０/m 年/nt 的/u ２/m ％/w 增加/v 到/v ５/m ％/w ，/w 过去/nt 我/r 厂/n 仅/d 能/vu 对/p 外来/v 产品/n 图纸/n 进行/v 局部/n 修改/v 设计/v ，/w 现在/nt 已/d 有/v ３０/m ％/w 以上/nd 的/u 工程/n 技术人员/n 能/vu 独立/v 进行/v 较/d 复杂/a 阀门/n 的/u 设计/v 了/u 。/w 
		
			
                                        14
                                     两/m 年/nt 来/u ，/w 我/r 厂/n 独立/v 设计/v 生产/v 了/u 九/m 种/q 新/a 产品/n ，/w 其中/nd 有/v 两/m 种/q 填补/v 了/u 我国/n 的/u 空白/n ，/w 被/p 评为/v １９８３/m 年/nt 省/n 优质/n 产品/n ，/w 有/v 一/m 项/q 参加/v 了/u １９８３/m 年/nt 全国/n 工业/n 新/a 产品/n 展销会/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     智力/n 的/u 开发/v ，/w 企业/n 技术/n 素质/n 的/u 提高/v ，/w 不仅/c 是/vl 技术/n 联合/v 的/u 重要/a 成果/n 之一/m ，/w 也是/vl 发展/v 高水平/n 的/u 技术/n 联合/v 的/u 条件/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        16
                                     其次/r ，/w 对于/p 技术/n 联合/v 双方/n 的/u 经济/n 利益/n ，/w 要/vu 做好/v 适当/a 调节/v 。/w 
		
			
                                        17
                                     工厂/n 与/c 设计/v 研究/v 单位/n 之间/nd 进行/v 技术/n 联合/v ，/w 是/vl 互助/v 互利/v 的/u 新型/a 关系/n 。/w 
		
			
                                        18
                                     由于/c 双方/n 是/vl 独立/v 的/u 经济/n 单位/n ，/w 决不/d 能/vu 吃大锅饭/i 。/w 
		
			
                                        19
                                     对于/p 设计/v 研究/v 单位/n 设计/v 的/u 产品/n ，/w 要/vu 给予/v 技术/n 转让费/n ；/w 对于/p 双方/n 联合/v 设计/v 的/u 产品/n ，/w 要/vu 给予/v 设计/v 研究/v 单位/n 技术/n 合作/v 费/n 。/w 
		
			
                                        20
                                     费用/n 支付/v ，/w 主要/a 是/vl 采用/v 在/p 新/a 产品/n 销售/v 后/nd 按/p 比例/n 提成/v 的/u 办法/n 。/w 
		
			
                                        21
                                     这/r 就/d 从/p 经济/n 利益/n 上/nd 把/p 双方/n 联合/v 起来/vd 了/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     最后/n ，/w 在/p 近期/nt 规划/n 和/c 远期/nt 规划/n 上/nd ，/w 对/p 全厂/n 科研/n 设计/v 能力/n 和/c 生产能力/n 做好/v 适量/a 调节/v 。/w 
		
			
                                        23
                                     我们/r 从/p 本/r 厂/n 实际/a 出发/v ，/w 对于/p 用户/n 急需/v 、/w 本/r 厂/n 与/c 设计/v 研究/v 单位/n 进行/v 技术/n 联合/v 后/nd 力所能及/i 的/u ，/w 投入/v 必要/a 的/u 力量/n ，/w 从速/v 安排/v 设计/v 、/w 试制/v 和/c 生产/v 。/w 
		
			
                                        24
                                     对于/p 技术/n 先进/a 、/w 符合/v 发展/v 趋势/n ，/w 但/c 进行/v 联合/v 后/nd 仍/d 难/a 批量/n 生产/v 的/u ，/w 先/d 分配/v 少数/n 工程/n 技术人员/n 进行/v 调查研究/v ，/w 积累/v 资料/n ，/w 做好/v 试制/v 的/u 准备/v 。/w 
		
			
                                        25
                                     对于/p 近期/nt 内/nd 不易/a 推广/v ，/w 但/c 确属/v 长远/a 发展/v 所/u 必需/v 的/u 新/a 技术/n ，/w 选派/v 个别/a 人员/n 协同/v 设计/v 研究/v 单位/n 进行/v 研究/v ，/w 做好/v 技术/n 储备/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     这样/r ，/w 在/p 与/p 设计/v 研究/v 单位/n 的/u 联合/v 上/nd ，/w 可以/vu 按部就班/i 、/w 有条不紊/i ，/w 本/r 厂/n 的/u 生产/v 与/c 技术/n 进步/v 也/d 可以/vu 远近/n 有序/v 、/w 循序渐进/i 。/w 
		
			
                                        27
                                     目前/nt ，/w 我们/r 正在/d 生产/v 的/u 阀门/n 有/v 四/m 大/a 类/n 、/w ３１/m 个/q 系列/n 、/w 三百/m 多/m 个/q 规格/n ，/w 正在/d 试制/v 的/u 有/v 两/m 个/q 品种/n 、/w 三/m 个/q 规格/n ，/w 正在/d 研究/v 的/u 有/v 两/m 个/q 品种/n ，/w 两/m 个/q 系列/n 、/w １３/m 个/q 品种/n ，/w 计划/v 开发/v 的/u 有/v 两/m 个/q 品种/n ，/w 做到/v 了/u 年/nt 年/nt 有/v 新/a 产品/n 。/w 
		
			
                                        28
                                     实践/n 指明/v ，/w 现代化/v 建设/n 事业/n 发展/v 的/u 客观/a 要求/n 是/vl ，/w 工厂/n 同/p 设计/v 研究/v 单位/n 应该/vu 密切/a 协作/v ，/w 进行/v 技术/n 联合/v 。/w 
		
			
                                        29
                                     这/r 种/q 联合/v ，/w 为/p 企业/n 的/u 技术/n 进步/v ，/w 生产/v 的/u 发展/v ，/w 以及/c 整个/a 科学/n 技术/n 事业/n 的/u 进步/v ，/w 创造/v 了/u 条件/n ，/w 增加/v 了/u 新/a 的/u 生机/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     赞皇县/ns 在/p 发展/v 社队企业/n 中/nd ，/w 注重/v 发展/v 农副产品/j 加工业/n ，/w 变卖/v 原料/n 为/v 卖/v 加工/v 品/n ，/w 仅/d 此/r 一/m 项/q ，/w 去年/nt 完成/v 产值/n 三百/m 多/m 万/m 元/q ，/w 实现/v 利润/n 九十/m 多/m 万/m 元/q ，/w 分别/d 比/p 一九八二/m 年/nt 翻一番/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     这个/r 县/n 地处/v 太行/ns 山区/n ，/w 山/n 场/n 广阔/a ，/w 农副产品/j 资源/n 丰富/a 。/w 
		
			
                                        32
                                     为/p 充分/a 发挥/v 这些/r 资源/n 优势/n ，/w 这个/r 县/n 本着/p 因地制宜/i ，/w 统一/v 规划/n ，/w 合理/a 布局/n 的/u 原则/n ，/w 重点/d 发展/v 了/u 粮油/n 加工/v 、/w 饲草/v 料/n 加工/v 和/c 食品/n 加工/v 。/w 
		
			
                                        33
                                     全/a 县/n 社队/j 农副产品/j 加工厂/n 、/w 摊/n 、/w 点/n ，/w 一九八二/m 年/nt 有/v 一百七十五/m 个/q ，/w 一九八三/m 年/nt 发展/v 到/v 二百二十五/m 个/q ，/w 出现/v 了/u 两/m 个/q 豆腐/n 加工/v 专业/n 村/n 。/w 
		
			
                                        34
                                     赞皇县/ns 在/p 发展/v 农副产品/j 加工/v 过程/n 中/nd ，/w 优先/v 解决/v 出售/v 量/n 大/a ，/w 群众/n 又/d 迫切/a 需要/v 换钱/v 的/u 产品/n 加工/v 。/w 
		
			
                                        35
                                     这个/r 县/n 每/r 年产/v 青大枣/n 二百/m 多/m 万/m 斤/q ，/w 因/c 本县/n 没有/v 蜜枣/n 加工厂/n ，/w 年/nt 年/nt 都/d 把/p 青枣/n 廉价/n 卖给/v 北京/ns 、/w 保定/ns 等/u 食品/n 加工厂/n 。/w 
		
			
                                        36
                                     从/p 一九七九/m 年/nt 以来/nt ，/w 这个/r 县/n 先后/d 办起/v 了/u 六/m 个/q 社队/j 蜜枣/n 加工厂/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     一九八三/m 年/nt 全/a 县/n 加工/v 蜜枣/n 一/m 项/q ，/w 产值/n 达/v 九十万/m 元/q ，/w 比/p 卖/v 青枣/n 可/vu 增收/v 三十六万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        38
                                     随着/p 政策/n 放宽/v ，/w 这个/r 县/n 牛/n 、/w 羊/n 、/w 鸡/n 、/w 兔/n 发展/v 很快/a ，/w 但/c 因/c 本地/n 没有/v 肉/n 食品/n 加工业/n ，/w 过去/nt 都/d 被/p 外地/nl 廉价/n 收购/v 走/v 。/w 
		
			
                                        39
                                     为/p 迅速/a 改变/v 这/r 种/q 廉价/n 卖/v 原料/n 的/u 局面/n ，/w 这个/r 县/n 一九八三/m 年/nt 扶植/v 院头公社/ns 办起/v 了/u 牛/n 、/w 羊/n 、/w 鸡/n 等/u 肉/n 罐头厂/n ，/w 从/p 十/m 月份/nt 投产/v 以来/nt ，/w 已/d 生产/v 各种/r 罐头/n 两万/m 余/n 瓶/q ，/w 产值/n 达/v 三十万/m 元/q ，/w 获/v 纯利/n 两万四千/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        40
                                     现在/nt ，/w 这个/r 县/n 的/u 农副产品/j 加工/v 正向/n 横/n 宽/a 纵/n 深/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        41
                                     阳泽公社/ns 闯/v 冷门/n ，/w 大胆/a 设想/v ，/w 研制/v 成功/v 杏青梅果脯/n ，/w 经过/p 市场/n 试销/v ，/w 深受/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        42
                                     最近/nt ，/w 他们/r 又/d 与/p 河北医学院/ni 挂钩/v ，/w 在/p 一/m 名/q 教授/n 协助/v 下/nd ，/w 研制/v 成功/a 花生乳蛋白饮料/n 。/w 
		
			
                                        43
                                     经/v 有关/v 部门/n 验/v 定/v ，/w 不但/c 符合/v 饮料/n 标准/n ，/w 而且/c 营养/n 丰富/a ，/w 具有/v 医药/n 价值/n ，/w 是/vl 运动员/n 的/u 高级/a 营养/n 补品/n 。/w 
		
			
                                        44
                                     无极县七汲乡七汲西村/ns 百/m 分之/u 九十/m 的/u 户/n 从事/v 屠宰/v 业/n ，/w 成为/v 屠宰/v 猪羊/n 专业/n 村/n ，/w 每年/nt 向/p 国家/n 提供/v 商品/n 肉/n 四百六十/m 多/m 吨/q 。/w 
		
			
                                        45
                                     七汲西村/ns 在/p 历史上/n 就/d 有/v 屠宰/v 猪/n 、/w 牛/n 、/w 羊/n 的/u 传统/n 。/w 
		
			
                                        46
                                     在/p 文化大革命/n 中/nd 这/r 门/q 技术/n 被/p 当成/v &quot;/w 资本主义/n 尾巴/n &quot;/w 割掉/v 了/u 。/w 
		
			
                                        47
                                     党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 以后/nt ，/w 七汲西村/ns 重/d 又/d 操起/v 了/u 屠宰/v 刀/n 。/w 
		
			
                                        48
                                     这个/r 有/v 三百六十/m 多/m 户/n 的/u 村子/n ，/w 很快/a 就/d 有/v 二百七十/m 多/m 个/q 屠宰/v 专业户/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     为了/p 适应/v 大规模/n 屠宰/v 的/u 新/a 形势/n ，/w 他们/r 逐步/d 向/p 小/a 联合/v 、/w 专业/n 分工/v 发展/v 。/w 
		
			
                                        50
                                     现在/nt ，/w 全村/n 有/v 六十/m 多/m 户/n 社员/n 专门/d 从/p 山西省/ns 和/c 我/r 省/n 的/u 平山/ns 等/u 地/n 采购/v 猪/n 、/w 羊/n ，/w 并/c 运回/v 村里/nl ，/w 有/v 四十/m 来/u 户/n 专门/d 屠宰/v 加工/v ，/w 有/v 三十/m 多/m 户/n 专门/d 将/p 肉/n 送往/v 北京/ns 、/w 天津/ns 销货/v ，/w 有/v 三/m 班/n 十几/m 户/n 收购/v 羊皮/n 外销/v ，/w 有/v 四/m 户/n 加工/v 羊杂/n ，/w 有/v 三/m 户/n 专/d 刮/v 小肠/n ，/w 形成/v 了/u 专业/n 分工/v 一条龙/n 。/w 
		
			
                                        51
                                     各/r 专业户/n 既/d 有/v 分工/v 又/d 有/v 合作/v ，/w 互相/d 促进/v ，/w 互相/d 竞赛/v 。/w 
		
			
                                        52
                                     七汲西村/ns 的/u 这/r 一/m 着/n 鲜/a ，/w 开辟/v 了/u 致富/v 的/u 通道/n 。/w 
		
			
                                        53
                                     从/p 一九八一/m 年/nt 以来/nt ，/w 这个/r 村/n 仅/d 猪羊/n 屠宰/v 一/m 项/q 就/d 收入/v 三十五万/m 元/q ，/w 其中/nd 一九八三/m 年/nt 达/v 十七万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        54
                                     一些/m 困难户/n 变成/v 了/u 冒尖/v 户/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     农民/n 张志国/nh 全家/n 八/m 口/q 人/n ，/w 前/nd 些/q 年/nt 光/d 靠/p 地里/nl 刨食/v 日子/nt 过/vd 得/u 很/d 紧巴/a ，/w 全/a 家/n 住/v 着/u 两/m 间/q 土坯房/n ，/w 现在/nt 他家/n 在/p 屠宰/v 上/nd 大显身手/i ，/w 一口气/d 盖起/v 十六/m 间/q 新/a 砖房/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     象/p 张志国/nh 这样/r 靠/p 屠宰/v 致富/v 的/u 就/d 有/v 三十/m 多/m 户/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     随着/p 农民/n 致富/v ，/w 集体/n 资产/n 也/d 有/v 显著/a 增加/v ，/w 村里/nl 建/v 教学楼/n 一/m 座/q ，/w 增加/v 大/a 、/w 小/a 拖拉机/n 等/u 固定资产/n 达到/v 八万/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        58
                                     目前/nt ，/w 农村经济/n 正在/d 由/p 自然/n 经济/n 向/p 商品经济/n 转化/v ，/w 在/p 这个/r 转化/v 中/nd ，/w 社队企业/n 正在/d 起/v 着/u 主力军/n 的/u 作用/n 。/w 
		
			
                                        59
                                     因此/c ，/w 正确/a 地/u 解决/v 社队企业/n 的/u 发展/v 方向/n ，/w 就/d 成/v 了/u 发展/v 农村/n 商品生产/v 中/nd 的/u 一个/mq 重大/a 问题/n 。/w 
		
			
                                        60
                                     有些/m 地方/n 热心/v 于/p 搞/v 机械/n 、/w 轻工/j 、/w 化工/j 等/u 行业/n ，/w 当然/d ，/w 这些/r 行业/n 在/p 有/v 条件/n 的/u 社队/j 也是/vl 可以/vu 搞/v 的/u 。/w 
		
			
                                        61
                                     但是/c 就/p 大多数/n 社队/j 来说/v ，/w 应该/vu 立足于/v 本地/n 资源/n ，/w 大力/d 发展/v 食品/n 工业/n 、/w 饲料/n 工业/n 和/c 建材/j 工业/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     这/r &quot;/w 三/m 大/a 行业/n &quot;/w ，/w 是/vl 城市/n 之/u 短/n ，/w 是/vl 乡村/n 之/u 长/n ，/w 有/v 广阔/a 的/u 发展/v 前途/n ，/w 应该/vu 成为/v 农村/n 社队企业/n 的/u 主攻/v 方向/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     立足/v 本地/n 资源/n 发展/v &quot;/w 三/m 大/a 行业/n &quot;/w ，/w 有/v 三/m 大/a 好处/n ：/w 一/m 是/vl 有/v 丰富/a 的/u 资源/n 优势/n ，/w 可以/vu 改变/v 长期以来/i 原材料/n 进城/v 加工/v 的/u 不/d 合理/a 的/u 经济/n 结构/n 。/w 
		
			
                                        64
                                     小麦/n 是/vl 农村/n 产/v 的/u ，/w 肉牛/n 是/vl 农民/n 喂/v 的/u ，/w 饲料/n 的/u 原料/n 是/vl 农村/n 出/vd 的/u ，/w 而/c 长期以来/i 大量/a 的/u 糕点/n 、/w 面包/n 、/w 牛肉干/n 、/w 牛肉/n 罐头/n 和/c 饲料/n 却/d 要/vu 从/p 城市/n 供应/v 。/w 
		
			
                                        65
                                     这/r 种/q 状况/n 不仅/c 给/p 国家/n 增加/v 了/u 运输/v 、/w 储藏/v 方面/n 的/u 困难/n ，/w 给/p 城市/n 加重/v 了/u 负担/n ，/w 更/d 重要/a 的/u 是/vl 农民/n 减少/v 了/u 加工/v 增值/v 的/u 收入/n 。/w 
		
			
                                        66
                                     他家/n 的/u 七/m 亩/q 棉花/n ，/w 总产/n 皮棉/n 一千八百四十/m 斤/q ，/w 收入/n 四千零四十八/m 元/q ；/w 加上/v 粮食/n 和/c 其它/r 收入/n ，/w 全家/n 总收入/n 七千四百三十五/m 元/q ，/w 人均收入/n 一千二百三十九/m 元/q 。/w 
		
			
                                        67
                                     被/p 国家畜牧总局/ni 列为/v 联合国/ni 农业/n 发展/v 基金会/n 资助/v 的/u 中国/ns 北方/nd 草原/n 和/c 畜牧/v 发展/v 项目/n 三/m 省/n （/w 区/n ）/w 八/m 县/n （/w 旗/n ）/w 之一/m 的/u 围场县/ns ，/w 自/p 一九八一/m 年/nt 七月/nt 正式/a 投/v 建/v 以来/nt ，/w 按照/p 省政府/n 批准/v 的/u 《/w 计划/n 任务/n 书/n 》/w ，/w 已/d 使用/v 贷款/n 四百一十万/m 元/q ，/w 占/v 投资/n 总额/n 的/u 百/m 分之/u 十一点七一/m 。/w 
		
			
                                        68
                                     大部分/n 项目/n 建设/v 如期/d 进行/v ，/w 其中/nd 草原/n 建设/n 与/c 畜牧/v 生产/v 及/c 改良/v 等/u 项/n 已经/d 初见成效/i 。/w 
		
			
                                        69
                                     草原/n 建设/n 既是/c 发展/v 畜牧业/n 的/u 基础/n ，/w 又是/vl 项目/n 区/n 建设/n 的/u 重点/n 。/w 
		
			
                                        70
                                     两/m 年/nt 来/u ，/w 已/d 建成/v 人工/n 草场/n 近/v 三万/m 亩/q ，/w 实现/v 草原/n 林网/n 化/v 四千一百六十/m 亩/q ，/w 架设/v 围栏/n 二百二十九/m 华里/q ，/w 还/d 种植/v 优质/n 牧草/n 和/c 精/a 饲料/n 作物/n 近/v 三万/m 亩/q 。/w 
		
			
                                        71
                                     据/p 专业/n 人员/n 调查/v 表明/v ，/w 人工/n 草场/n 亩产/v 干草/n 已/d 达/v 三百三十/m 斤/q ，/w 比/p 天然/a 草场/n 增产/v 二/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        72
                                     一些/m 以前/nt 完全/d 靠/p 天然/a 草场/n 放牧/v 的/u 社队/j ，/w 进行/v 人工/n 种/v 草/n 后/nd ，/w 草场/n 退化/v 、/w 饲草/v 不足/a 的/u 问题/n 基本/d 得到/v 解决/v 。/w 
		
			
                                        73
                                     兴办/v &quot;/w 家庭/n 式/k 牧/v 点/n &quot;/w 是/vl 围场县/ns 在/p 项目/n 区/n 摸索/v 出来/vd 的/u 发展/v 畜牧/v 现代化/v 生产/v 的/u 一/m 种/q 好/a 形式/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     两/m 年/nt 来/u 已/d 建起/v 牧/v 点/n 五十九/m 个/q 。/w 
		
			
                                        75
                                     据/p 十七/m 个/q 家庭/n 牧/v 点/n 统计/v ，/w 一九八二/m 年/nt 户均/v 实际/a 收入/n 六千二百/m 元/q ，/w 较/v 一般/a 养畜/v 户/n 高出/v 三点七/m 倍/n ；/w 家畜/n 出栏率/n 与/c 商品率/n 均/d 达到/v 百/m 分之/u 三十/m 以上/nd ，/w 较/v 一般/a 养畜/v 户/n 高出/v 百/m 分之/u 十/m 左右/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     隆尧大葱/n 是/vl 我/r 省/n 著名/a 的/u 特产/n 蔬菜/n 之一/m ，/w 畅销/v 国内外/j ，/w 久/a 享/v 盛誉/n 。/w 
		
			
                                        77
                                     一九五八/m 年/nt 曾/d 做为/v 华北/nl 特产/n 在/p 北京/ns 展出/v ，/w 得到/v 高度/n 评价/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     隆尧大葱/n 分/v &quot;/w 疙瘩葱/n &quot;/w 和/c &quot;/w 鸡腿葱/n &quot;/w 两/m 种/q 。/w 
		
			
                                        79
                                     据/p 记载/v ，/w 已/d 有/v 三千/m 多/m 年/nt 的/u 栽培/v 历史/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        80
                                     疙瘩葱/n &quot;/w ，/w 头/n 大/a 且/c 圆/a ，/w 如/v 球/n 似/v 拳/n ；/w &quot;/w 鸡腿葱/n &quot;/w ，/w 则/c 亭亭玉立/i ，/w 茎/n 长/a 盈/v 尺/n ，/w 不论/c 葱头/n 还是/c 鳞/n 茎/n ，/w 洁白/a 光亮/n ，/w 肥厚/a 柔嫩/a ，/w 质地/n 细腻/a ，/w 味道/n 特殊/a ，/w 少/a 辛辣/a 而/c 多/a 甜香/a ，/w 嚼/v 之/u 清香/n 盈/v 口/n 。/w 
		
			
                                        81
                                     隆尧大葱/n 堪称/v 葱/n 族/n 王冠/n 上/nd 的/u 明珠/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     它/r 辣/a 香/a 浓/a 郁/a ，/w 独树一帜/i ，/w 是/vl 难得/a 的/u 调味/v 佳品/n 。/w 
		
			
                                        83
                                     小葱/n 拌/v 豆腐/n ，/w 白绿/a 掩映/v ，/w 甜/a 辣/a 交融/v ；/w 大葱/n 蘸/v 面酱/n ，/w 葱/n 有/v 酱/n 意/n ，/w 酱/n 含/v 葱/n 香/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     大葱/n 配/v 荤/n ，/w 包/v 成/v 水饺/n 或/c 蒸/v 包/n ，/w 香味/n 浓郁/a ，/w 久/a 食/v 不/d 腻/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     大葱/n 爆/v 羊肉/n ，/w 葱/n 酥/a 肉/n 嫩/a ，/w 脆/a 绵/a 参半/v ，/w 耐人寻味/i ；/w 葱姜/n 汁/n ，/w 葱姜/n 粉/n ，/w 葱姜/n 丝/n ，/w 烹调/v 名菜/n ，/w 风味/n 独特/a ，/w 清香/n 横溢/v ；/w 如果/c 大葱/n 配/v 西餐/n ，/w 您/r 也/d 一定/d 大饱口福/i ，/w 久/a 恋/v 不/d 忘/v 。/w 
		
			
                                        86
                                     隆尧大葱/n 的/u 珍贵/a 之/u 处/n ，/w 还/d 在于/v 它/r 有/v 很/d 高/a 的/u 医用/v 价值/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     据/p 分析/v 化验/v ，/w 每/r 百/m 克/q 葱白/a 内含/v 蛋白质/n 一/m 克/q ，/w 糖分/n 六/m 克/q ，/w 脂肪/n 零点三/m 克/q ，/w 维生素/n Ａ/ws 一点二/m 毫克/q ，/w 维生素/n □/w 零点零八/m 毫克/q ，/w 维生素/n □/w 零点零五/m 毫克/q ，/w 维生素/n Ｃ/ws 十四/m 毫克/q ，/w 钙/n 十二/m 毫克/q ，/w 磷/n 四十六/m 毫克/q ，/w 铁/n 零点六/m 毫克/q ，/w 还有/v 硫化丙烯/n 、/w 葱油/n 、/w 苹果酸/n 等/u 营养/n 成分/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     几千/n 年/nt 来/vd ，/w 民间/n 偏方/n 用/v 之/r 甚/d 多/a 。/w 
		
			
                                        89
                                     据/p 明代/nt 医药学/n 家/k 李时珍/nh 所/u 著/v 《/w 本草纲目/n 》/w 载/v ，/w &quot;/w 大葱/n 性/n 辛/a 温/a ，/w 入/v 肺/n ，/w 胃/n 经/n ，/w 有/v 散/v 血/n 解毒/v ，/w 利尿/v 健胃/v 之/u 功能/n 。/w 
		
			
                                        90
                                     大葱/n 浑身/n 是/vl 宝/n ，/w 葱白/a 主治/v 伤风/n 感冒/v ，/w 头疼/v 鼻塞/v ，/w 腹痛/v 尿/n 闭/v ，/w 霍乱/n 痢疾/n ；/w 葱/n 叶/n 可/vu 消肿/v 解毒/v ；/w 葱/n 苒/n 能/vu 散/v 淤/v 止痛/v ；/w 葱/n 须/n 可/vu 通气/v 止血/v ；/w 葱/n 花/n 能/vu 治/v 脾/n 痛/a ，/w 腹胀/v ；/w 葱/n 实则/c 可/vu 补/v 中/nd 益/v 气/n ，/w 驱/v 瘴/n 明目/v 。/w 
		
			
                                        91
                                     对/p 人体/n 的/u 多种/mq 益处/n ，/w 形成/v 了/u 它/r 的/u 独特/a 风格/n 。/w 
		
			
                                        92
                                     入冬/v 以来/nt ，/w 晋县东小留大队/ns 赵玉恒/nh 家/n 宾客盈门/i ，/w 迎来/v -/w 批/q 又/d 一/m 批/q ，/w 送走/v 一伙/mq 又/d 一伙/mq ，/w 他们/r 一/m 不/d 沾亲/v 二/m 不/d 带/v 故/n ，/w 都/d 是/vl 来/vd 向/p 他/r 取经/v 学艺/v 的/u 客人/n 。/w 
		
			
                                        93
                                     那是/vl 三/m 年/nt 前/n ，/w 赵玉恒/nh 重/d 操/v 祖传/v 旧业/n ，/w 带领/v 儿女/n 搞起/v 用/p 玉米面/n 熬/v 糖/n 稀/n 的/u 副业/n ，/w 原料/n 就地/d 可取/a ，/w 技术/n 高/v 人/n 一手/n ，/w 买卖/n 很/d 兴隆/a ，/w 搞/v 了/u 一/m 年/nt 多/m ，/w 就/d 成/v 了/u 当地/n 有名/a 的/u 勤劳致富/i 户/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     去年/nt ，/w 地区/n 和/c 县/n 召开/v 勤劳致富/i 会/n ，/w 特请/v 他/r 介绍/v 了/u 勤劳致富/i 的/u 经验/n ，/w 这下子/r 可/d 对着/p 窗子/n 吹喇叭/v -/w -/w 名声/n 在外/v 。/w 
		
			
                                        95
                                     四面八方/i 慕名/v 前来/v 取经/v 学艺/v 的/u 人/n 越来越/d 多/a ，/w 向/p 他/r 求教/v 的/u 信件/n 也/d 接连不断/i 。/w 
		
			
                                        96
                                     赵玉恒/nh 对/p 祖传/v 的/u 手艺/n 毫无/v 保留/v ，/w 每次/r 都/d 是/vl 细心/a 传授/v ，/w 耐心/a 示范/v 。/w 
		
			
                                        97
                                     一/m 年/nt 多/m 来/u ，/w 他/r 在/p 百忙之中/i ，/w 先后/d 接待/v 来/vd 学习/v 技术/n 的/u 二百/m 多/m 人/n ，/w 复信/n 七百/m 多/m 封/q ，/w 把/p 他/r 的/u 高超/a 手艺/n 传向/v 四面八方/i 。/w 
		
			
                                        98
                                     本/r 村/n 有的/r 社员/n 也/d 搞起/v 熬/v 糖/n 稀/n 副业/n ，/w 他/r 除了/p 传/v 技术/n 外/nd ，/w 还/d 支援/v 原料/n ，/w 帮助/v 推销/v 产品/n 。/w 
		
			
                                        99
                                     他/r 说/v ：/w 党/n 的/u 好/a 政策/n 使/v 我/r 走上/v 了/u 致富/v 路/n ，/w 我/r 不能/vu 只/d 图/v 自己/r 冒尖/v ，/w 还要/vu 带/v 着/u 大伙/r 一起/d 富/v 。/w 
		
			
                                        100
                                     去年/nt 十二月/nt 中旬/nt 的/u 一天/nt 下午/nt ，/w 涿鹿县新胡庄/ns 街头/n 的/u 大/a 喇叭/n 里/nd 响起/v 了/u 清脆/a 的/u 声音/n ：/w &quot;/w 温泉屯/ns 的/u 玉米/n 优种/n 运来/v 了/u ，/w 社员/n 们/k 快/d 来/vd 领/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        101
                                     随着/p 广播/v 的/u 声音/n ，/w 人们/n 拥向/v 大队/n 办公室/n ，/w 但/c 心里/nl 却/d 担心/v 买/v 不到/v 真/a 货/n 。/w 
		
			
                                        102
                                     温泉屯/ns 培育/v 的/u 玉米/n 良种/n 远近闻名/i ，/w 亩产/v 都/d 在/p 一千二百/m 斤/q 至/v 二千/m 斤/q ，/w 而且/c 株/n 短/a 抗风/v ，/w 适应性/n 强/a ，/w 在/p 涿鹿县/ns 一带/n 供不应求/i 。/w 
		
			
                                        103
                                     社员/n 们/k 真/d 是/vl 有点/d 怕/v 吃亏/v 上当/v 。/w 
		
			
                                        104
                                     社员/n 们/k 一/d 看/v 才/d 知道/v ，/w 上/nd 写/v 着/u 培育/v 种子/n 户/n 的/u 姓名/n ，/w 还有/v &quot;/w 如/v 种/v 后/nd 因/c 种子/n 不/d 纯/a 而/c 造成/v 减产/v ，/w 由/p 出售/v 户/n 负责/v 赔偿/v 损失/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        105
                                     原来/d 是/vl 这样/r ，/w 社员/n 们/k 的/u 顾虑/v 一下子/d 打消/v 了/u ，/w 都/d 夸/v 温泉屯/ns 的/u 社员/n 讲/v 信誉/n 。/w 
		
			
                                        106
                                     张家口/ns 地区/n 在/p 林木/n 良种/n 普查/v 中/nd ，/w 在/p 涿鹿/ns 、/w 尚义/ns 、/w 崇礼/ns 发现/v 四/m 片/q 天然/a 杜松/n 林/n ，/w 面积/n 达到/v 一千/m 多/m 亩/q ，/w 是/vl 我/r 省/n 较/d 稀有/a 的/u 珍贵/a 树种/n ，/w 经过/p 努力/v 可以/vu 完全/d 改/v 建成/v 杜松/n 林/n 母/f 树林/n ，/w 对/p 庭院/n 、/w 山地/n 和/c 丘陵/n 造林/v 绿化/v 提供/v 较/d 多/a 的/u 种子/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     去年/nt 已/d 采收/v 杜松/n 种子/n 一千/m 多/m 斤/q 。/w 
		
			
                                        108
                                     易县西陵黄牛改良站/ni ，/w 利用/v 冷冻/v 精液/n ，/w 推广/v 黄牛/n 改良/v ，/w 去年/nt 受/v 胎/n 率/k 由/p 一九七九/m 年/nt 百/m 分之/u 四十六/m 、/w 一九八二/m 年/nt 的/u 百/m 分之/u 八十二/m ，/w 提高/v 到/v 百/m 分之/u 八十七/m ，/w 创/v 全省/n 黄牛/n 改良/v 受/v 胎/n 率/k 最高/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     去年/nt 十一/m 月/nt 初/n ，/w 省/n 畜牧/v 部门/n 在/p 这/r 县/n 西陵/ns 召开/v 了/u 全省/n 黄牛/n 改良/v 经验/n 交流会/n 。/w 
		
			
                                        110
                                     围场县/ns 棋盘/n 山区/n 供销/v 部门/n ，/w 近/a 两/m 年/nt 来/u 大力/d 扶持/v 农民/n 栽植/v 玫瑰花/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     目前/nt 全/a 区/n 四/m 个/q 公社/n 有/v 百/m 分之/u 六十/m 的/u 农户/n 栽植/v 玫瑰花/n 五百/m 多/m 亩/q ，/w 共/d 十八万/m 多/m 丛/n ，/w 去年/nt 全/a 区/n 供销/v 部门/n 共/d 收购/v 玫瑰花/n 七千/m 多/m 斤/q ，/w 农民/n 增加/v 收入/n 二万一千/m 多/m 元/q 。/w 
		
			
                                        112
                                     各/r 部门/n 都/d 要/vu 牢固/a 地/u 树立/v 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v 这个/r 根本/a 指导/v 思想/n ，/w 各行各业/i 都/d 要/vu 抓紧/v 进一步/v 落实/v 党/n 的/u 知识分子/n 政策/n ，/w 要/vu 继续/v 加强/v 职工/n 队伍/n 的/u 建设/n ，/w 加强/v 思想/n 政治/n 工作/n 和/c 技术/n 训练/v ，/w 在/p 工资/n 制度/n 上/nd 一定/d 要/vu 体现/v 按劳分配/i 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     中共中央/j 书记处/n 和/c 国务院/ni 的/u 领导/n 同志/n ，/w 最近/nt 先后/d 听取/v 了/u 水利/n 电力部/ni 、/w 石油/n 工业部/ni 、/w 交通部/ni 党组/n 关于/p 通过/p 整党/v 进一步/v 端正/v 业务/n 工作/n 指导/v 思想/n 和/c 整改/v 情况/n 的/u 汇报/n 。/w 
		
			
                                        114
                                     他们/r 认为/v 这/r 三/m 个/q 部/n 汇报/v 的/u 内容/n 是/vl 好/a 的/u ，/w 并/c 就/p 三/m 个/q 部/n 的/u 工作/n 以及/c 当前/nt 整党/v 、/w 改革/v 工作/n 的/u 有关/v 问题/n 提出/v 了/u 一些/m 重要/a 意见/n 。/w 
		
			
                                        115
                                     胡耀邦/nh 同志/n 主持/v 了/u 汇报会/n 。/w 
		
			
                                        116
                                     中央书记处/ni 和/c 国务院/ni 的/u 领导/n 同志/n 在/p 听取/v 汇报/n 时/nt ，/w 肯定/v 了/u 水利/n 电力/n 、/w 石油/n 工业/n 和/c 交通/n 系统/n 广大/a 干部/n 、/w 职工/n 在/p 四化建设/i 中/nd 的/u 贡献/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     他们/r 在/p 谈到/v 这/r 三/m 方面/n 的/u 工作/n 时/nt 指出/v ：/w 我国/n 目前/nt 缺/v 电/n 情况/n 还/d 十分/d 严重/a ，/w 电力/n 工业/n 还/d 没有/d 摆脱/v 被动/v 局面/n 。/w 
		
			
                                        118
                                     因此/c ，/w 要/vu 把/p 发展/v 电力/n 工业/n 从/p 能源/n 交通/n 工作/n 中/nd 突出/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        119
                                     为了/p 加快/v 电力/n 工业/n 的/u 发展/v ，/w 要/vu 广开/v 渠道/n ，/w 筹集/v 资金/n ，/w 改变/v 电力/n 部门/n 一家/mq 办/v 电/n 的/u 传统/a 做法/n ，/w 充分/a 调动/v 和/c 发挥/v 各/r 地区/n 、/w 各/r 部门/n 、/w 各/r 单位/n 办/v 电/n 的/u 积极性/n ，/w 实行/v 国家/n 、/w 企业/n 、/w 集体/n 、/w 个人/n 通力合作/v ，/w 大/a 、/w 中/nd 、/w 小型/a 一起/d 上/v 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        120
                                     要/vu 制定/v 优惠/a 政策/n ，/w 积极/a 支持/v 、/w 鼓励/v 地方/n 、/w 企业/n 、/w 矿山/n 和/c 航运/v 部门/n 办/v 电/n ，/w 在/p 产煤/v 基地/n 要/vu 推广/v 煤/n 电/n 联营/v ，/w 转/v 别/d 要/vu 鼓励/v 工厂/n 利用/v 余热/n 、/w 余/v 压/n 发电/v 。/w 
		
			
                                        121
                                     要/vu 保证/v 这些/r 单位/n 有权/v 使用/v ，/w 有利/a 可得/vu 。/w 
		
			
                                        122
                                     同时/c 还要/v 大胆/a 利用/v 外资/n 办/v 电/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     我国/n 石油/n 工业/n 发展/v 靠/v 的/u 是/vl 自力更生/i ，/w 艰苦奋斗/i ，/w 在/p 技术/n 和/c 管理/v 方面/n 也/d 积累/v 了/u 一套/mq 很/d 好/a 的/u 经验/n ，/w 走出/v 了/u 一/m 条/q 我国/n 石油/n 工业/n 发展/v 的/u 道路/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     但是/c ，/w 石油/n 工业/n 上/nd 国外/nl 在/p 技术/n 、/w 装备/n 等/u 方面/n 有/v 不少/a 问题/n 已经/d 解决/v 而/c 我们/r 还/d 没有/d 解决/v 。/w 
		
			
                                        125
                                     因此/c ，/w 要/vu 放手/v 引进/v 外资/n ，/w 引进/v 先进/a 技术/n 、/w 先进/a 设备/n 和/c 先进/a 的/u 管理/v 方法/n ，/w 并/c 通过/p 同/p 外商/n 合作/v 开采/v 海上/nl 、/w 陆上/nl 石油/n ，/w 促进/v 我国/n 石油/n 工业/n 的/u 发展/v ，/w 带动/v 国内/nl 工业/n 首先/d 是/vl 机械/n 工业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        126
                                     为了/p 适应/v 新/a 形势/n 的/u 需要/v ，/w 要/vu 进行/v 石油/n 工业/n 管理/v 体制/n 的/u 改革/v ，/w 简政放权/i ，/w 进一步/v 扩大/v 企业/n 、/w 油田/n 的/u 自主权/n ，/w 建立/v 经济责任制/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     要/vu 大力/d 提高/v 炼油/v 技术/n 水平/n ，/w 发展/v 石油/n 化工/j 工业/n ，/w 使/v 之/r 发挥/v 更/d 大/a 的/u 经济效益/n ，/w 进一步/v 开创/v 石油/n 工业/n 的/u 新/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        128
                                     我国/n 的/u 交通/n 运输/v 事业/n 同/p 当前/nt 国民经济/n 发展/v 的/u 需要/v 相比/v ，/w 同/p 逐步/d 实现/v 党/n 的/u 十二大/j 提出/v 的/u 总/a 目标/n 的/u 要求/n 相比/v ，/w 还有/v 很/d 大/a 的/u 距离/n 。/w 
		
			
                                        129
                                     要/vu 开创/v 交通/n 运输/v 事业/n 的/u 新/a 局面/n ，/w 必须/d 改革/v 管理/v 体制/n ，/w 实行/v 政企/j 分开/v ，/w 简政放权/i ，/w 使/v 各级/n 交通/n 部门/n 真正/d 成为/v 行使/v 政府/n 职权/n 的/u 机构/n 。/w 
		
			
                                        130
                                     为了/p 做到/v 这/r 一点/mq ，/w 一定/d 要/vu 逐步/d 实现/v 两/m 个/q 转变/v ：/w 一/m 是/vl 从/p 主要/a 抓/v 直属/v 企业/n ，/w 转变/v 到/v 面向/v 整个/a 交通/n 运输/v 行业/n ，/w 从/p 宏观/n 方面/n 统筹/v 安排/v 交通/n 运输/v 事业/n ，/w 加强/v 对/p 整个/a 交通/n 运输/v 行业/n 的/u 管理/v 和/c 指导/v ；/w 二/m 是/vl 从/p 直接/a 抓/v 具体/a 的/u 生产/v 、/w 经济/n 事务/n ，/w 转变/v 到/v 抓好/v 行政/n 管理/v 。/w 
		
			
                                        131
                                     对于/p 纯属/v 企业/n 性质/n 的/u 单位/n ，/w 要/vu 逐步/d 下放/v 给/p 中心/n 城市/n ，/w 扩大/v 企业/n 权力/n ，/w 使/v 企业/n 真正/d 成为/v 经济/n 实体/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     要/vu 从/p 我国/n 交通/n 运输/v 事业/n 多层次/n 、/w 多形式/n 、/w 多渠道/n 的/u 特点/n 出发/v ，/w 放宽政策/v ，/w 搞活/v 运输/v 。/w 
		
			
                                        133
                                     要/vu 实行/v 多/a 家/n 经营/v ，/w 鼓励/v 竞争/v ，/w 鼓励/v 各/r 部门/n 、/w 各/r 行业/n 、/w 各/r 地区/n 一起/d 干/v ，/w 国营/v 、/w 集体/n 、/w 个人/n 以及/c 各种/r 运输/v 工具/n 一起/d 上/v ，/w 调动/v 各方面/n 的/u 积极性/n ；/w 同时/c ，/w 要/vu 进一步/v 实行/v 开放/v 政策/n ，/w 放手/v 引进/v 先进/a 技术/n ，/w 大胆/a 利用/v 外资/n ，/w 以利于/v 开创/v 交通/n 运输/v 事业/n 的/u 新/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     中央书记处/ni 和/c 国务院/ni 的/u 领导/n 同志/n ，/w 还/d 就/p 当前/nt 整党/v 和/c 改革/v 中/nd 几个/mq 需要/v 引起/v 普遍/a 重视/v 和/c 解决/v 好/a 的/u 问题/n ，/w 谈/v 了/u 如下/v 重要/a 意见/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     -/w -/w 各/r 部门/n 都/d 要/vu 牢固/a 地/u 树立/v 全心全意/i 为/p 人民/n 服务/v 这个/r 根本/a 指导/v 思想/n ，/w 任何/r 时候/n 都/d 不能/vu 忘记/v 或/c 偏离/v 这个/r 指导/v 思想/n 。/w 
		
			
                                        136
                                     各项/r 改革/v 都/d 必须/d 在/p 这个/r 根本/a 思想/n 指导/v 下/nd 进行/v 。/w 
		
			
                                        137
                                     要/vu 真正/d 认识/v 到/v ，/w 人民群众/n 是/vl 创造/v 历史/n 的/u 动力/n ，/w 是/vl 真正/a 的/u 英雄/n ，/w 是/vl 国家/n 的/u 主人/n ，/w 党/n 和/c 国家机关/n 的/u 干部/n 是/vl 人民/n 的/u &quot;/w 公仆/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        138
		
			
                                        139
                                     -/w -/w 各行各业/i 都/d 要/vu 抓紧/v 进一步/v 落实/v 党/n 的/u 知识分子/n 政策/n ，/w 调动/v 和/c 发挥/v 知识分子/n 的/u 积极性/n 。/w 
		
			
                                        140
                                     执行/v 党/n 的/u 知识分子/n 政策/n 、/w 调动/v 知识分子/n 积极性/n 的/u 一个/mq 重要/a 内容/n ，/w 就是/vl 要/vu 正确/a 对待/v 知识分子/n 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     要/vu 鼓励/v 从事/v 自然科学/n 、/w 社会科学/n 等/u 各方面/n 工作/n 的/u 知识分子/n 发表/v 意见/n ，/w 包括/v 允许/v 发表/v 不同/a 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        142
                                     领导者/n 要/vu 认真/a 听取/v ，/w 择/v 其/r 善者/n 而/c 从/v 之/r 。/w 
		
			
                                        143
                                     允许/v 知识分子/n 讲/v 错话/n ，/w 讲错/v 了/u 话/n ，/w 不/d 戴/v 帽子/n ，/w 不/d 打/v 棍子/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     如果/c 不/d 允许/v 发表/v 不同/a 意见/n ；/w 不/d 允许/v 讲/v 错话/n ，/w 那么/r ，/w 正确/a 的/u 意见/n 、/w 好/a 的/u 建议/n ，/w 实际上/nl 也/d 就/d 不/d 可能/vu 提/v 出来/vd 。/w 
		
			
                                        145
                                     -/w -/w 要/vu 继续/v 加强/v 职工/n 队伍/n 的/u 建设/n ，/w 加强/v 思想/n 政治/n 工作/n 和/c 技术/n 训练/v ，/w 提高/v 职工/n 队伍/n 的/u 素质/n ，/w 努力/v 建设/v 一/m 支/q 既/d 保持/v 艰苦奋斗/i 优良/a 传统/n ，/w 又/d 掌握/v 先进/a 科学/n 技术/n 的/u 智勇双全/i 的/u 职工/n 队伍/n 。/w 
		
			
                                        146
                                     同时/c ，/w 要/vu 调整/v 好/a 各级/n 领导班子/n ，/w 认真/a 做好/v &quot;/w 第三/m 梯队/n &quot;/w 的/u 选拔/v 和/c 培养/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        147
                                     要/vu 加强/v 纪律性/n ，/w 对/p 以权谋私/i 的/u 不正之风/i 和/c 违反/v 纪律/n 的/u 现象/n 要/vu 敢/vu 抓/v 敢/vu 管/v ，/w 对/p 其中/nd 情节/n 严重/a 的/u 要/vu 严肃/a 处理/v ，/w 决不/d 要/vu 姑息/v 迁就/v 。/w 
		
			
                                        148
                                     -/w -/w 在/p 工资/n 制度/n 上/nd ，/w 一定/d 要/vu 体现/v 按劳分配/i 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     各/r 部门/n 、/w 各/r 行业/n 的/u 工资/n 不要/vu 拉平/v ，/w 应该/vu 允许/v 一些/m 贡献/n 大/a 、/w 进步/v 快/a 的/u 部门/n 、/w 企业/n 、/w 个人/n 工资/n 收入/n 多/a 一些/m 。/w 
		
			
                                        150
                                     部门/n 与/c 部门/n 之间/nd 、/w 工种/n 与/c 工种/n 之间/nd 、/w 人/n 与/c 人/n 之间/nd ，/w 应当/vu 根据/p 实际/a 经济效益/n 和/c 对/p 国家/n 的/u 贡献/n 不同/a ，/w 适当/a 拉开/v 工资/n 差距/n 。/w 
		
			
                                        151
                                     当然/d ，/w 也/d 要/vu 避免/v 出现/v 不/d 合理/a 的/u 过分/a 悬殊/a 现象/n 。/w 
		
			
                                        152
                                     当前/nt 要/vu 解决/v 的/u 问题/n 主要/a 是/vl 适当/a 拉开/v 差距/n ，/w 不要/vu 拉平/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     建国/v 三十五/m 年/nt 来/u ，/w 尤其/d 是/vl 党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 以来/nt ，/w 我/r 省/n 医药/n 工业/n 蓬勃/a 发展/v ，/w 为/p 人民/n 医疗/v 保健/v 事业/n 做出/v 了/u 重要/a 贡献/n 。/w 
		
			
                                        154
                                     解放/v 以前/nt ，/w 我/r 省/n 医药/n 工业/n 十分/d 薄弱/a ，/w 化学/n 制药/v 工业/n 几乎/d 是/vl 空白/n 。/w 
		
			
                                        155
                                     新中国/n 成立/v 后/nd ，/w 党/n 和/c 政府/n 十分/d 重视/v 医药/n 事业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        156
                                     在/p 原/a 晋察冀/j 军区/n 药厂/n 的/u 基础上/nl 兴办/v 了/u 石家庄第一制药厂/ni ，/w 现在/nt 这个/r 药厂/n 已/d 成为/v 全国/n 重点/n 药厂/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        157
                                     第一个五年计划/n 期间/nt 筹建/v 的/u 华北制药厂/ni ，/w 以/p 中国/ns 最大/a 制药/v 企业/n 著称/v 。/w 
		
			
                                        158
                                     现在/nt 我/r 省/n 医药/n 工业/n 产值/n 排/v 全国/n 第/h 五/m ，/w 利润/n 居/v 全国/n 第二/m ，/w 年产值/n 递增率/n 在/p 全省/n 工业/n 系统/n 中/nd 名列前茅/i 。/w 
		
			
                                        159
                                     我/r 省/n 是/vl 抗生素/n 生产/v 基地/n 之一/m 占/v 全国/n 首位/n 。/w 
		
			
                                        160
                                     以/p 华北药厂/ni 为主/v ，/w 承德/ns 、/w 张家口/ns 、/w 邯郸/ns 、/w 保定/ns 等/u 地/n 一/m 批/q 中型/a 药厂/n 生产/v 出/vd 大批/q 化学药品/n 。/w 
		
			
                                        161
                                     我/r 省/n 燕山/ns 、/w 太行山/ns 区域/n 盛产/v 药材/n 。/w 
		
			
                                        162
                                     安国/ns 古称/n &quot;/w 祁州/ns &quot;/w ，/w 是/vl 闻名中外/i 的/u 药材/n 集散地/n ，/w 素有/v &quot;/w 药都/n &quot;/w 之/u 称/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     丰富/a 的/u 药材/n 资源/n 为/p 中药/n 工业/n 提供/v 了/u 发展/v 条件/n ，/w 邯郸/ns 、/w 安国药厂/ni 属于/v 全国/n 重点/n 中/nd 药厂/n 之/u 列/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     一九八三/m 年/nt 中成药/n 产值/n 比/p 一九八二/m 年/nt 增加/v 百/m 分之/u 二十六/m 。/w 
		
			
                                        165
                                     同时/c ，/w 医药/n 产品/n 质量/n 不断/d 提高/v ，/w 优质/n 产品/n 逐年/d 增加/v 。/w 
		
			
                                        166
                                     华北制药厂/ni 一家/mq 独得/v 五/m 枚/q 金银/n 奖牌/n ，/w 在/p 全国/n 名列/v 首位/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     邯郸药厂/ni 获/v 两/m 枚/q 银牌/n ，/w 也/d 在/p 中药/n 厂/n 行列/n 中/nd 领先/v 。/w 
		
			
                                        168
                                     目前/nt ，/w 我/r 省/n 医药/n 产品/n 共/d 获/v 金牌/n 两/m 枚/q ，/w 银牌/n 六/m 枚/q ，/w 十七/m 个/q 部级/n 、/w 四十四/m 个/q 省级/n 优质/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        169
                                     化学药品/n 中/nd 优质/n 品/n 占/v 总产值/n 的/u 百/m 分之/u 四十四点四/m ，/w 堪称/v 全国/n 第一/m 。/w 
		
			
                                        170
                                     我/r 省/n 医药/n 产品/n 畅销/v 国内外/j ，/w 几十/m 个/q 品种/n 销往/v 二十/m 多/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     最近/nt ，/w 省/n 纪律/n 检查/v 委员会/n 就/p 沧县/ns 发生/v 的/u 一/m 起/q 严重/a 障碍/n 中央/n 一号/n 文件/n 贯彻/v 落实/v 的/u 案件/n 向/p 全省/n 发出/v 通报/n ，/w 要求/v 各级/n 党委/n 和/c 纪委/j 充分/a 运用/v 这/r 一/m 典型/a 案件/n 作/v 反面教材/n ，/w 对/p 广大/a 党员/n 、/w 干部/n 深入/a 进行/v 党/n 的/u 政策/n 观念/n 和/c 遵纪守法/i 教育/v 。/w 
		
			
                                        172
                                     对于/p 障碍/n 中央/n 一号/n 文件/n 贯彻/v 执行/v 的/u 案件/n 要/vu 认真/a 对待/v ，/w 严肃/a 处理/v ，/w 确保/v 党中央/n 政策/n 的/u 贯彻/v 执行/v ，/w 大力/d 发展/v 农村/n 商品生产/v 。/w 
		
			
                                        173
                                     通报/n 说/v ，/w 沧县东关公社北关大队/ns 社员/n 庞振江/nh 遵照/v 中央/n &quot;/w 对内/d 搞活/v 经济/n 、/w 对外开放/v &quot;/w 的/u 经济/n 政策/n ，/w 于/p 一九八三/m 年/nt 九月/nt 联合/v 六/m 名/q 农民/n 、/w 两/m 名/q 工人/n ，/w 集资/v 六万六千/m 元/q ，/w 在/p 东关汽车站/ns 附近/n 兴建/v 了/u 旅馆/n 、/w 停车场/n 和/c &quot;/w 海狮/n &quot;/w 饭店/n 综合/v 服务/v 企业/n 。/w 
		
			
                                        174
                                     开挖/v 鱼塘/n 养鱼/v 二十万/m 尾/q ，/w 购买/v 客货两用/v 汽车/n 一/m 部/q ，/w 招聘/v 了/u 会计/n 、/w 厨师/n 、/w 司机/n 和/c 服务员/n 共/d 十/m 多/m 名/q ，/w 庞振江/nh 被/p 推选/v 为/vl 经理/n 。/w 
		
			
                                        175
                                     开业/v 的/u 初期/nt 生意/n 兴隆/a ，/w 月/nt 营业额/n 高达/v 九千/m 多/m 元/q ，/w 但/c 不久/nt 就/d 遭到/v 东关工商所/ni 和/c 县/n 工商局/n 的/u 严重/a 打击/v 。/w 
		
			
                                        176
                                     发现/v 这个/r 情况/n 后/nd ，/w 沧州/ns 市委/j 领导/n 同志/n 很/d 重视/v ，/w 作/v 了/u 批示/n ，/w 由/p 市/n 、/w 县/n 纪委/j 主要/a 负责/v 同志/n 带队/v 组织/n 市/n 、/w 县/n 、/w 社/n 力量/n 进行/v 联合/v 调查/v 。/w 
		
			
                                        177
                                     经/v 查明/v ：/w 这/r 是/vl 一/m 起/q 严重/a 障碍/n 贯彻/v 落实/v 中央/n 一号/n 文件/n 的/u 典型/a 事件/n ，/w 也是/vl 沧县东关工商所/ni 副/h 所长/n 庞维廉/nh 以权谋私/i 未/d 成/v ，/w 对/p 庞振江/nh 进行/v 刁难/v 打击/v 、/w 挟嫌/v 报复/v 案/n 。/w 
		
			
                                        178
                                     它/r 直接/a 妨碍/v 了/u 农村/n 商品生产/v 的/u 发展/v ，/w 严重/a 破坏/v 了/u 专业户/n 集资/v 联营/v 的/u 现实/n 利益/n 。/w 
		
			
                                        179
                                     据查/v ，/w 庞维廉/nh 于/p 一九八三/m 年/nt 三月/nt 盖/v 私房/n 六/m 间/q ，/w 雇/v 庞振江/nh 之/u 弟/n 庞振岗/nh 建筑队/n 为/p 其/r 施工/v 。/w 
		
			
                                        180
                                     房/n 建成/v 后/nd 庞维廉/nh 嫌/v 工/n 价/n 太/d 高/a ，/w 拒绝/v 付款/v 。/w 
		
			
                                        181
                                     后/nd 经/v 人/n 调解/v ，/w 勉强/a 付/v 了/u 四百/m 元/q 款/n ，/w 并/c 对/p 催要/v 工钱/n 的/u 人/n 说/v ：/w &quot;/w 咱们/r 走着瞧/i 吧/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        182
                                     此后/c ，/w 便/d 利用/v 职权/n 弄虚作假/i ，/w 欺上瞒下/i ，/w 处处/nl 对/p 庞振江/nh 进行/v 刁难/v 、/w 打击/v 报复/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     沧县工商局/ni 某些/r 领导/n 干部/n 不/d 深入/a 调查/v ，/w 偏/d 听/v 偏信/v ，/w 对/p 庞振江/nh 采取/v 了/u 一系列/a 的/u 错误/a 做法/n ：/w 一/m 是/vl 无理/a 吊销/v 执照/n 、/w 拿走/v 股金/n 账/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     二/m 是/vl 非法/a 撤销/v 庞振江/nh 饭店/n 经理/n 的/u 职务/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     三/m 是/vl 非法/a 收审/v 、/w 无理/a 冻结/v 庞振江/nh 的/u 入股/v 资金/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     四/m 是/vl 非法/a 冻结/v 庞振江/nh 胞兄/n 庞振岭/nh 的/u 施工/v 工程/n 款/n 和/c 胞弟/n 庞振岗/nh 的/u 建筑/n 款/n 。/w 
		
			
                                        187
                                     沧州/ns 市委/j 和/c 沧县/ns 县委/j 、/w 县政府/n 对/p 这/r 一/m 案件/n 作/v 了/u 严肃/a 处理/v 。/w 
		
			
                                        188
                                     决定/v ：/w 一/m 、/w 政治/n 上/nd 给/p 庞振江/nh 公开/v 平反/v ，/w 恢复/v 其/r 经理/n 职务/n ；/w 原/a 县/n 工商局/n 领导/n 成员/n 亲自/d 去/vd 向/p 庞振江/nh 及/c 其他/r 个体/n 联营/v 人员/n 赔礼道歉/v ，/w 承认/v 错误/n 。/w 
		
			
                                        189
                                     二/m 、/w 工商/j 管理/v 部门/n 某些/r 责任者/n 做出/v 检查/v ，/w 结合/v 机构/n 改革/v 对/p 原/a 工商局/n 领导班子/n 进行/v 调整/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     三/m 、/w 对/p &quot;/w 海狮/n &quot;/w 饭店/n 所/u 蒙受/v 的/u 经济/n 损失/n 给予/v 适当/a 合理/a 补偿/v ，/w 退还/v 对/p 庞振岗/nh 建筑队/n 五百/m 元/q 罚款/n ，/w 退还/v 扣留/v 的/u 庞振岭/nh 建筑队/n 一千四百/m 元/q 管理费/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     四/m 、/w 庞维廉/nh 以权谋私/i 未/d 逞/v ，/w 打击/v 报复/v 庞振江/nh ，/w 破坏/v 个体/n 联营/v 事业/n 发展/v ，/w 错误/n 严重/a ，/w 给予/v 留党察看/i 二/m 年/nt 、/w 行政/n 撤职/v 处分/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     通报/n 指出/v ：/w 当前/nt ，/w 全省/n 各地/nl 正在/d 深入/a 贯彻/v 执行/v 中央/n 一号/n 文件/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     各级/n 党委/n 和/c 纪委/j 一定/d 要/vu 坚决/a 按照/p 中央/n 的/u 要求/n ，/w 注意/v 保护/v 农民/n 的/u 积极性/n ，/w 大力/d 支持/v 农民/n 按/p 中央/n 的/u 政策/n 采取/v 各种/r 形式/n 积极/a 发展/v 商品生产/v 。/w 
		
			
                                        194
                                     如/v 有的人/n 和/c 部门/n 公开/v 违背/v 和/c 障碍/n 中央/n 一号/n 文件/n 的/u 贯彻/v 落实/v ，/w 利用/v 职权/n ，/w 以/p 种/q 种/q 借口/n 和/c 手段/n ，/w 对/p 农民/n 发展/v 商品生产/v 予以/v 指责/v 、/w 干预/v 和/c 刁难/v ，/w 设置/v 障碍/n ，/w 一经/d 发现/v ，/w 要/vu 立即/d 制止/v ，/w 坚决/a 纠正/v 。/w 
		
			
                                        195
                                     问题/n 严重/a ，/w 情节/n 恶劣/a ，/w 造成/v 后果/n 者/k ，/w 要/vu 认真/a 对待/v ，/w 追究/v 责任/n ，/w 严肃/a 处理/v 。/w 
		
			
                                        196
                                     省委/j 组织部/n 最近/nt 就/d 搞好/v 第三/m 梯队/n 建设/n 问题/n 发出/v 通知/n ，/w 要求/v 各级/n 党委/n 进一步/v 提高/v 认识/n ，/w 加强/v 领导/n ，/w 尽快/d 完成/v 地/u （/w 市/n ）/w 县级/n 后备干部/n 的/u 选拔/v 、/w 考察/v 、/w 审定/v 工作/n ，/w 把/p 后备干部/n 制度/n 建立/v 健全/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        197
                                     后备干部/n 的/u 人数/n 要/vu 保持/v 常数/n 。/w 
		
			
                                        198
                                     各级/n 党政机关/n 和/c 企/n 事业单位/n ，/w 都/d 要/vu 根据/p 具体/a 情况/n ，/w 确定/v 一定/a 数量/n 的/u 后备干部/n 名单/n ，/w 因/c 提拔/v 和/c 调整/v 而/c 出现/v 的/u 缺额/n ，/w 应/vu 及时/d 补充/v 。/w 
		
			
                                        199
                                     选拔/v 后备干部/n 必须/d 坚持/v 德才兼备/i 的/u 标准/n 。/w 
		
			
                                        200
                                     选拔/v 时/nt ，/w 要/vu 注意/v 掌握/v ：/w （/w １/m ）/w 坚持/v 四项基本原则/n ，/w 在/p 政治/n 上/nd 同/p 党中央/n 保持/v 一致/a ，/w 有/v 坚定/a 的/u 共产主义/n 信念/n 、/w 强烈/a 的/u 事业心/n 和/c 高度/n 的/u 责任感/n 。/w 
		
			
                                        201
                                     （/w ２/m ）/w &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 中/nd 表现/n 好/a ，/w 思想意识/n 健康/a ，/w 作风/n 正派/a ，/w 联系/v 群众/n 。/w 
		
			
                                        202
                                     （/w ３/m ）/w 眼界/n 开阔/a ，/w 思想/n 解放/v ；/w 勤奋好学/i ，/w 知识面/n 广/a ；/w 勇于/v 探索/v ，/w 锐意/a 改革/v ，/w 有/v 组织/n 领导/v 能力/n ；/w 工作/n 成绩/n 突出/a 。/w 
		
			
                                        203
                                     （/w ４/m ）/w 一般/a 应/vu 具有/v 大专/n 以上/nd 文化/n 程度/n （/w 包括/v 自学成才/i ）/w ，/w 并/c 确有/v 真才实学/i 。/w 
		
			
                                        204
                                     （/w ５/m ）/w 年龄/nt 要/vu 形成/v 梯形/n 结构/n ，/w 四十/m 岁/q 左右/n 、/w 三十/m 岁/q 左右/n 都/d 要/vu 有/v 。/w 
		
			
                                        205
                                     （/w ６/m ）/w 身体/n 健康/a ，/w 能/vu 胜任/v 繁重/a 的/u 工作/n 任务/n 。/w 
		
			
                                        206
                                     选拔/v 后备干部/n ，/w 要/vu 特别/d 注意/v &quot;/w 德/n &quot;/w 的/u 审查/v ，/w 切实/a 把好/v 政治/n 关/n 。/w 
		
			
                                        207
                                     第三/m 梯队/n 的/u 专业/n 、/w 智力/n 等/u 结构/n 要/vu 合理/a 配套/v 。/w 
		
			
                                        208
                                     选拔/v 后备干部/n ，/w 要/vu 有/v &quot;/w 四化/j 八/m 门/q &quot;/w （/w 就是/vl 干部/n 要/vu 革命化/v 、/w 年轻化/v 、/w 知识化/v 、/w 专业化/v ，/w 要/vu 有/v 工/n 、/w 农/n 、/w 经/n 、/w 贸/v 、/w 理论/n 、/w 科/n 、/w 文/n 、/w 教/n 等/u 专门/a 知识/n ）/w 的/u 观点/n ，/w 不仅/c 要/vu 有/v 总揽/v 全局/n 的/u &quot;/w 通才/n &quot;/w ，/w 又/d 要/vu 有/v 分管/v 某/r 方面/n 工作/n 的/u &quot;/w 专/a 才/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        209
                                     要/vu 注意/v 选拔/v 妇女/n 和/c 少数民族/n 干部/n 。/w 
		
			
                                        210
                                     还要/vu 注意/v 与/c 现职/n 领导班子/n 的/u 需要/v 和/c 长远/a 规划/n 相/d 衔接/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     必须/d 严格/a 后备干部/n 的/u 选定/v 程序/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     选拔/v 后备干部/n ，/w 由/p 同级/n 党委/n （/w 党组/n ）/w 负责/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     要/vu 解放思想/i ，/w 扩大/v 视野/n ，/w 依靠/v 群众/n 举/v 贤/n 荐/v 能/n ；/w 组织/n 部门/n 对/p 后备干部/n 人选/n 要/vu 进行/v 严格/a 考核/v ，/w 坚持/v 好/a 中/nd 选优/v ；/w 党委/n 还要/v 按照/p 民主集中制/n 的/u 原则/n 进行/v 认真/a 研究/v ，/w 提出/v 意见/n ，/w 报/v 上级/n 党委/n 审批/v 。/w 
		
			
                                        214
                                     要/vu 加强/v 对/p 后备干部/n 的/u 培养/v 、/w 管理/v 和/c 使用/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     对/p 选定/v 的/u 后备干部/n ，/w 要/vu 大胆/a 使用/v ，/w 定向/v 培养/v ，/w 根据/p 实际/a 情况/n ，/w 制定/v 具体/a 的/u 培养/v 、/w 锻炼/v 计划/n ，/w 采取/v 切实/a 有效/a 的/u 措施/n ，/w 使/v 他们/r 获得/v 学习/v 和/c 锻炼/v 的/u 机会/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     各级/n 党组织/n 必须/d 把/p 管理/v 后备干部/n 摆/v 在/p 同/p 管理/v 现职/n 干部/n 同等/a 重要/a 的/u 位置/n 上/nd ，/w 当做/v 大事/n 来/vd 抓/v 。/w 
		
			
                                        217
                                     发现/v 优秀/a 人才/n ，/w 应/vu 随时/d 补充/v ；/w 经过/p 考核/v ，/w 不/d 宜于/v 继续/v 做/v 后备干部/n 的/u ，/w 应/vu 及时/d 调整/v 。/w 
		
			
                                        218
                                     今后/nt 提拔/v 领导/n 干部/n ，/w 应从/v 后备干部/n 中/nd 挑选/v 。/w 
		
			
                                        219
                                     要/vu 防止/v 选拔/v 培养/v 与/c 提拔/v 使用/v 相/d 脱节/v ，/w 形成/v &quot;/w 选/v &quot;/w 、/w &quot;/w 用/v &quot;/w 两张皮/n 。/w 
		
			
                                        220
                                     通知/n 最后/n 要求/v ，/w 九/m 月/nt 底/n 前/nd ，/w 各地/nl 市/n 、/w 省直机关/j 各/r 部门/n ，/w 省属/v 大专院校/n 和/c 大/a 厂矿/n 要/vu 完成/v 地市级/n 后备干部/n 的/u 选拔/v 、/w 上报/v 任务/n ，/w 并/c 尽快/d 把/p 县级/n 后备干部/n 名单/n 建立/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        221
                                     当家/v 要/vu 理财/v ，/w 理财/v 就要/vu 抓/v 税收/n 。/w 
		
			
                                        222
                                     这/r 就是/vl 廊坊/ns 地区/n 各级/n 党政/n 领导/n 同志/n 的/u 切身/a 体会/n 。/w 
		
			
                                        223
                                     这个/r 地区/n 各级/n 党政/n 领导/n 十分/d 重视/v 税收/n 工作/n ，/w 一方面/c ，/w 把/p 税收/n 工作/n 列入/v 重要/a 议事日程/n ，/w 加强/v 领导/n ，/w 一方面/c 为/p 税务/n 干部/n 撑腰/v ，/w 支持/v 他们/r 大胆/a 工作/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     去年/nt ，/w 大城/n 县/n 连续/v 发生/v 两/m 起/q 纳税人/n 殴打/v 税务/n 干部/n 的/u 案件/n ，/w 由于/c 有关/v 部门/n 不予/v 支持/v ，/w 使/v 案件/n 迟迟/a 得/u 不到/v 合理/a 解决/v 。/w 
		
			
                                        225
                                     行署/n 专员/n 王洪廉/nh 、/w 副/h 专员/n 曹洗/nh 了解/v 到/v 这/r 一/m 情况/n 后/nd ，/w 立即/d 责成/v 大城/n 县政府/n 进行/v 了/u 严肃/a 处理/v ，/w 及时/d 为/p 税收/n 干部/n 撑/v 了/u 腰/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 在/p 改革/n 的/u 洪流/n 中/nd ，/w 来自/v 各方面/n 的/u &quot;/w 松绑/v &quot;/w 、/w &quot;/w 放权/v &quot;/w 的/u 呼声/n 很/d 高/a ，/w 什么/r &quot;/w 农民/n 要/vu 致富/v ，/w 税收/n 要/vu 让路/v &quot;/w ，/w &quot;/w 生产/v 要/vu 发展/v ，/w 税收/n 要/vu 减免/v &quot;/w 等等/u ，/w 税务/n 部门/n 成/v 了/u &quot;/w 众矢之的/i &quot;/w 。/w 
		
			
                                        227
                                     税务/n 部门/n 的/u 干部/n 怕/v 被/p 说成/v 是/vl 发展/v 商品经济/n 的/u 绊脚石/n ，/w 不敢/vu 大胆/a 工作/n 。/w 
		
			
                                        228
                                     在/p 这/r 种/q 情况/n 下/nd ，/w 地委/j 、/w 行署/n 领导/n 保持/v 了/u 清醒/a 的/u 头脑/n 和/c 明确/a 的/u 指导/v 思想/n ，/w 坚持/v 该/vu 宽/a 则/c 宽/a ，/w 该/vu 严/a 则/c 严/a 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        229
                                     /ws 一方面/c 允许/v 税务/n 部门/n 在/p 职权/n 范围/n 内/nd 制定/v 变通/v 放权/v 的/u 二十一/m 条/q 规定/n ，/w 支持/v 改革/n ，/w 另一方面/c 坚决/a 维护/v 税法/n 的/u 严肃性/n ，/w 不/d 在/p 税收/n 上/nd 乱开/v 口子/n 。/w 
		
			
                                        230
                                     同时/c ，/w 为了/p 使/v 基层/n 党政/n 领导/n 关心/v 财政/n 税收/n 工作/n ，/w 真正/d 做到/v 当家/v 理财/v ，/w 他们/r 从/p 去年/nt 六月/nt 开始/v ，/w 在/p 永清县/ns 、/w 固安县/ns 进行/v 试点/v 的/u 基础上/nl ，/w 在/p 全/a 区/n 普遍/a 建立/v 了/u 乡/n 财政/n ，/w 增设/v 了/u 税务所/n ，/w 使/v 全/a 区/n 税务所/n 由/p 原来/d 七十/m 个/q 增加/v 到/v 一百七十/m 个/q 。/w 
		
			
                                        231
                                     对/p 乡/n 一级/mq 财政/n 采取/v 了/u &quot;/w 收支/n 挂钩/v 、/w 比例/n 分成/v &quot;/w 的/u 办法/n ，/w 把/p 乡/n 财政/n 的/u 收支/n 权/n 下/nd 放到/v 乡政府/n 。/w 
		
			
                                        232
                                     调动/v 了/u 乡/n 一级/mq 党政/n 领导/n 当家/v 理财/v 、/w 抓/v 税收/n 工作/n 的/u 积极性/n ，/w 使/v 乡/n 财政/n 真正/d 成为/v 一个/mq 经济/n 实体/n 。/w 
		
			
                                        233
                                     乡/n 财政/n 的/u 建立/v ，/w 打破/v 了/u 过去/nt 财政/n 体制/n 中/nd &quot;/w 统收/v 统/v 支/v ，/w 收支/n 两/m 条/q 线/n ，/w 花钱/v 向/p 上/nd 要/v ，/w 收钱/v 向/p 上/nd 缴/v &quot;/w 的/u &quot;/w 大锅饭/n &quot;/w 状况/n ，/w 充分/a 调动/v 了/u 基层/n 党政/n 部门/n 增收节支/i 的/u 积极性/n ，/w 使/v 他们/r 不但/c 关心/v 生产/v ，/w 而且/c 关心/v 税收/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     过去/nt 不少/a 乡/n 领导/n 干部/n 存有/v 片面/a &quot;/w 仁政/n &quot;/w 观点/n 和/c 片面/a &quot;/w 群众/n &quot;/w 观点/n ，/w 认为/v 税收/n 是/vl &quot;/w 刮/v 地皮/n &quot;/w ，/w 是/vl &quot;/w 胳臂/n 肘/n 往/p 外/nd 扭/v &quot;/w ，/w 总是/d 站/v 在/p 纳税人/n 一边/nd ，/w 为/p 纳税人/n 开脱/v 、/w 说情/v 。/w 
		
			
                                        235
                                     现在/nt ，/w 他们/r 亲自/d 开展/v 税收/n 宣传/v ，/w 帮助/v 税务/n 部门/n 催/v 交/v 欠/v 税/n ，/w 千方百计/i 支持/v 税收/n 工作/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     三河县段甲岭镇/ns 的/u 石子/n 、/w 石灰/n 行业/n 发展/v 很快/a ，/w 一九八三/m 年/nt 底/n 发展/v 到/v 四十二/m 户/n ，/w 实现/v 产值/n 二百二十六万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        237
                                     以前/nt ，/w 一直/d 享受/v 免征/v 所得税/n 的/u 照顾/v ，/w 今年/nt 改/v 按/p 八/m 级/q 超额/v 累进税/n 率/k 征收/v 工商/j 所得税/n ，/w 一些/m 企业/n 存有/v &quot;/w 恐/v 税/n &quot;/w 思想/n 。/w 
		
			
                                        238
                                     这个/r 镇/n 的/u 副/h 镇长/n 也/d 想/v 不通/v 。/w 
		
			
                                        239
                                     经过/p 税务/n 部门/n 深入/a 细致/a 的/u 思想/n 工作/n ，/w 使/v 他/r 认识/v 到/v ，/w 生产/v 要/vu 发展/v ，/w 税收/n 也/d 要/vu 增加/v 。/w 
		
			
                                        240
                                     过去/nt 国家/n 不/d 征税/v ，/w 是/vl 为了/p 扶持/v 企业/n 发展/v ，/w 现在/nt 企业/n 发展/v 了/u ，/w 有/v 了/u 负担/v 能力/n ，/w 纳/v 点/q 税/n 也是/vl 应该/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        241
                                     于是/c ，/w 他/r 亲自/d 主持/v 召开/v 了/u 各/r 村干部/n 会议/n ，/w 向/p 大家/n 解释/v 税收/n 政策/n ，/w 帮助/v 大家/n 测算/v 经营/v 情况/n ，/w 鼓励/v 企业/n 大胆/a 经营/v ，/w 多/a 收入/v 、/w 多/a 贡献/v 。/w 
		
			
                                        242
                                     到/v 今年/nt 上半年/nt ，/w 全/a 镇/n 石灰/n 、/w 石子/n 行业/n 已/d 发展/v 到/v 五十/m 户/n ，/w 实现/v 产值/n 二百五十一万/m 元/q ，/w 向/p 国家/n 纳税/v 十万/m 元/q ，/w 产值/n 和/c 税金/n 分别/d 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 六十一/m 和/c 百/m 分之/u 三十五/m 。/w 
		
			
                                        243
                                     今年/nt 以来/nt ，/w 全/a 区乡/n 财政/n 完成/v 农村/n 税收/n 三千四百零七万/m 元/q ，/w 占/v 整个/a 税收/n 收入/n 的/u 百/m 分之/u 五十三点四一/m ，/w 比/p 一九八三/m 年/nt 同期/nt 超收/v 一千一百三十一万/m 元/q ，/w 增长/v 百/m 分之/u 四十九点七/m 。/w 
		
			
                                        244
                                     省直机关/j 党委/n 于/p 九月/nt 八/m 日/nt 召开/v 了/u 有/v 省直机关/j 各/r 基层/n 党委/n 、/w 总支/j 和/c 部分/n 支部/n 负责人/n 参加/v 的/u 解决/v 优秀/a 知识分子/n 入党/v 难/a 问题/n 经验/n 交流会/n 。/w 
		
			
                                        245
                                     会上/nl ，/w 省文化厅/n 、/w 省/n 卫生厅/n 、/w 省/n 农科院/j 和/c 省/n 公路/n 工程局/n 等/u 四/m 个/q 单位/n 介绍/v 了/u 近/a 几/m 年/nt 发展/v 优秀/a 知识分子/n 入党/v 工作/n 的/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     省直/j 党委/n 负责/v 同志/n 在/p 会上/nl 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        247
                                     他/r 说/v 省直机关/j 近/a 几/m 年/nt 解决/v 优秀/a 知识分子/n 入党/v 难/a 问题/n 不断/d 取得/v 进展/v ，/w 今年/nt 上半年/nt 发展/v 优秀/a 知识分子/n 党员/n 占/v 发展/v 新/a 党员/n 总数/n 的/u 百/m 分之/u 八十六点八/m 。/w 
		
			
                                        248
                                     省直/j 党委/n 提出/v ，/w 各级/n 党组织/n 要/vu 充分/a 认识/v 发展/v 优秀/a 知识分子/n 入党/v 对/p 改变/v 党员/n 队伍/n 的/u 知识/n 结构/n 、/w 领导班子/n 建设/v 和/c 促进/v 四化/j 进程/n 的/u 战略/n 意义/n ；/w 在/p 当前/nt 机关/n 整党/v 中/nd ，/w 要/vu 联系/v 发展/v 优秀/a 知识分子/n 入党/v 难/a 的/u 种/q 种/q 表现/n ，/w 彻底/a 否定/v &quot;/w 文革/j &quot;/w ，/w 同时/c 要/vu 尊重/v 知识分子/n 的/u 生活/n 习俗/n 、/w 兴趣/n 爱好/n 和/c 工作/n 方法/n ，/w 特别/d 是/vl 对/p 取得/v 成绩/n 的/u 优秀/a 知识分子/n ，/w 要/vu 看/v 主流/n 和/c 大节/n ，/w 坚决/a 克服/v 求全责备/i 的/u 陈旧/a 意识/n ；/w 各/r 单位/n ，/w 特别/d 是/vl 知识分子/n 比较/d 集中/a 的/u 科研/n 、/w 文教/j 、/w 卫生/n 和/c 生产/v 第一线/n 等/u 单位/n ，/w 都/d 要/vu 摸清/v 知识分子/n 情况/n 的/u 底数/n ，/w 并/c 坚决/a 革除/v 限制/v 发展/v 优秀/a 知识分子/n 入党/v 的/u 条条框框/n ，/w 切实/a 把/p 发展/v 优秀/a 知识分子/n 入党/v 难/a 的/u 问题/n 解决/v 好/a 。/w 
		
			
                                        249
                                     衡水/ns 地区/n 第一/m 座/q 别/d 有/v 特色/n 的/u 花园式/n 工人/n 俱乐部/n -/w ─深县工人俱乐部/ni 最近/nt 落成/v 。/w 
		
			
                                        250
                                     这个/r 俱乐部/n 采用/v 传统/n 庭院/n 式/k 花园/n 形式/n 建成/v ，/w 曲径/n 幽/a 路/n ，/w 画/n 墙/n 环绕/v ，/w 鱼跃/v 水池/n ，/w 花草/n 相间/v 。/w 
		
			
                                        251
                                     俱乐部/n 内/nd 设有/v 三/m 个/q 活动室/n ：/w 图书室/n 备有/v 各种/r 图书/n 三千/m 多/m 册/q ；/w 游艺/n 室/n 有/v 乒乓球/n 、/w 各种/r 棋类/n 等/u ；/w 电视/n 室/n 设有/v 二十四/m 寸/q 彩色/n 电视机/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     石家庄市交通局/ni 接受/v 人民日报/n 批评/v ，/w 在/p 当地/n 政府/n 的/u 支持/v 下/nd ，/w 对/p 所/u 管辖/v 的/u 石太公/j 路线/n 段/n 进行/v 了/u 全面/a 整顿/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     他们/r 采取/v 以/p 人/n 定/v 段/n 、/w 分段/v 包干/v 的/u 办法/n ，/w 加强/v 对/p 线路/n 的/u 管理/v ；/w 整理/v 和/c 健全/v 了/u 交通/n 安全/a 标志/n ；/w 对/p 沿线/n 的/u 群众/n 加强/v 了/u 安全/a 宣传/v 教育/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     到/v 九月/nt 上旬/nt ，/w 石太公/j 路线/n 交通/n 秩序/n 有/v 了/u 明显/a 好转/v ，/w 中速/n 行车/v 、/w 礼让/v &quot;/w 三/m 先/n &quot;/w 的/u 好/a 风尚/n 正在/d 形成/v 。/w 
		
			
                                        255
                                     九月/nt 四/m 日/nt 至/v 六/m 日/nt ，/w 河间/ns 县委/j 、/w 县政府/n 召开/v 乡镇企业/n 工作/n 会/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     会上/nl 民主/a 推荐/v 和/c 选举/v 了/u 三十/m 多/m 名/q 业务员/n ，/w 成立/v 了/u 县/n 业务员/n 协会/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     九月/nt 九/m 日/nt 讯/n 我/r 省/n 科技/n 英语/n 协会/n 今日/nt 在/p 石家庄/ns 成立/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     该/r 会/n 宗旨/n 是/vl 团结/v 全省/n 广大/a 科技/n 英语/n 工作者/n ，/w 开展/v 科技/n 英语/n 学术/n 交流/v 、/w 教育/v 、/w 翻译/v 和/c 研究/v 活动/n ，/w 并/c 根据/p 我/r 省/n 经济/n 建设/v 和/c 科技/n 发展/v 的/u 需要/v ，/w 为/p 引进/v 国外/nl 先进/a 技术/n 和/c 设备/n 提供/v 技术/n 咨询/v 以及/c 翻译/v 服务/v 。/w 
		
			
                                        259
                                     由/p 侨眷/ns 庞平日/nh 、/w 曹英豪/nh 和/c 归侨/ns 李虎东/nh 合办/v 的/u &quot;/w 侨谊联合贸易分司/ni &quot;/w ，/w 九月/nt 七/m 日/nt 在/p 晋县城关/ns 开业/v 。/w 
		
			
                                        260
                                     这/r 家/n 公司/n 利用/v 外资/n ，/w 同/p 香港/ns 商行/n 签订/v 了/u 购销/n 合同/n ，/w 销售/v 五金/n 、/w 彩色/n 电视机/n 等/u 二十/m 多/m 种/q 商品/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     九月/nt 七/m 日/nt 下午/nt ，/w 邢台市轮胎厂/ni 召开/v 大会/n ，/w 表彰/v 青年/n 工人/n 尹银平/nh 抡/v 救/v 两/m 名/q 落水/v 者/k 的/u 模范/n 事迹/n ，/w 并/c 给/p 他/r 记/v 一等功/n 、/w 晋升/v 一级/mq 工资/n 。/w 
		
			
                                        262
                                     九月/nt 一/m 日/nt 上午/nt ，/w 邢台市赵孤庄/ns 七/m 岁/q 女孩/n 孟艳霞/nh 不慎/a 落入/v 水坑/n ，/w 男/f 青年/n 孟建明/nh 抢救/v 时/nt 也/d 沉入/v 水底/nl 。/w 
		
			
                                        263
                                     从此/d 路过/v 的/u 尹银平/nh 两/m 次/q 冒险/v 入/v 水/n ，/w 终将/d 小女孩/n 和/c 男/f 青年/n 相继/d 救出/v 。/w 
		
			
                                        264
                                     在/p 一九八四/m 年/nt 全国/n 田径运动/n 会/n 最后/n 一天/nt 的/u 比赛/n 中/nd ，/w 我/r 省/n 运动员/n 获/v 女/n 四/m 乘/v 四百/m 米/q 接力/v 第一/m 名/q ，/w 成绩/n 为/vl 三/m 分/q 四十六/m 秒/q Ｏ三/m 。/w 
		
			
                                        265
                                     著名/a 钢琴/n 演奏家/n 、/w 中央音乐学院/ni 副教授/n 李其芳/nh ，/w 应/v 河北师大/ni 邀请/v 于/p 九月/nt 八/m 日/nt 晚/nt 在/p 石/j 举行/v 钢琴/n 独奏/v 音乐会/n 。/w 
		
			
                                        266
                                     李其芳/nh 一九六二/m 年/nt 在/p 赫尔辛基/ns 世界/n 青年/n 联欢节/n 上/nd 获/v 银质奖/n ，/w 一九六四/m 年/nt 在/p 罗马尼亚艾涅斯库/ns 国际/n 钢琴/n 比赛/n 中/nd 再次/d 获奖/v 。/w 
		
			
                                        267
                                     九月/nt 九/m 日/nt 讯/n 著名/a 京剧/n 演员/n 马长礼/nh 收/v 石家庄/ns 地区/n 河北梆子剧团/ni 演员/n 雷保春/nh 为/vl 学生/n ，/w 今天/nt 在/p 河北宾馆/ni 举行/v 收/v 学生/n 典礼/n 仪式/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     马长礼/nh 表示/v ，/w 要/vu 为/p 振兴/v 河北梆子/n 带好/v 学生/n 。/w 
		
			
                                        269
                                     石家庄/ns 地区/n 领导/n 同志/n 、/w 省会/n 戏曲界/n 知名人士/n 参加/v 了/u 仪式/n 。/w 
		
			
                                        270
                                     为/p 庆祝/v 朝鲜民主主义人民共和国/ns 成立/v 三十六/m 周年/nt ，/w 由/p 文化部/ni 主办/v 的/u &quot;/w 朝鲜/ns 电影周/n &quot;/w ，/w 自/p 今日/nt 至/v 十五/m 日/nt 在/p 石家庄/ns 上映/v 朝鲜/ns 彩色/n 宽银幕/n 故事片/n 《/w 决不/d 后退/v 》/w 和/c 《/w 没有/v 回来/vd 的/u 密使/n 》/w （/w 上/nd 、/w 下集/n ）/w 。/w 
		
			
                                        271
                                     由/p 文化部/ni 举办/v 的/u 全国/n 儿童文学/n 理论/n 座谈会/n 于/p 六月/nt 二十九/m 日/nt 在/p 石家庄市/ns 闭幕/v 。/w 
		
			
                                        272
                                     在/p 历时/v 十四/m 天/nt 的/u 会议/n 中/nd ，/w 来自/v 全国/n 二十八/m 个/q 省/n 、/w 市/n 、/w 自治区/n 的/u 七十/m 余/n 名/q 文艺/n 理论家/n 、/w 作家/n 和/c 编辑/n ，/w 就/p 建国/v 三十五/m 年/nt 来/u 儿童文学/n 创作/v 和/c 理论研究/n 以及/c 有关/v 提高/v 儿童文学/n 创作/v 水平/n 等/u 问题/n ，/w 进行/v 了/u 比较/d 深入/a 的/u 讨论/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     对于/p 创办/v 儿童文学/n 理论/n 刊物/n 和/c 加强/v 儿童文学/n 理论/n 队伍/n 的/u 组织/n 建设/n 问题/n ，/w 也/d 进行/v 了/u 研究/v 。/w 
		
			
                                        274
                                     在/p 讨论/v 中/nd ，/w 大家/n 解放思想/i ，/w 畅所欲言/i ，/w 做到/v 学术/n 上/nd 百家争鸣/i ，/w 思想上/nl 相互/d 尊重/v ，/w 加强/v 团结/v 。/w 
		
			
                                        275
                                     通过/p 这次/r 会议/n ，/w 加强/v 了/u 理论/n 、/w 创作/v 与/c 编辑/n 这/r 三/m 支/q 队伍/n 的/u 联系/n ，/w 加强/v 了/u 儿童文学/n 理论/n 队伍/n 的/u 建设/n 。/w 
		
			
                                        276
                                     文化部/ni 党组/n 成员/n 、/w 顾问/n 、/w 全国/n 少年儿童/n 文化/n 艺术/n 委员会/n 主任/n 林默涵/nh 在/p 闭幕式/n 上/nd 讲/v 了/u 话/n 。/w 
		
			
                                        277
                                     他/r 指出/v ，/w 看/v 儿童/n 的/u 精神状态/n 如何/r ，/w 要/vu 看/v 他/r 是不是/v 精神/n 面貌/n 很/d 好/a ，/w 是不是/v 有/v 知识/n ，/w 是不是/v 守/v 纪律/n ，/w 是不是/v 身体/n 很/d 健康/a 。/w 
		
			
                                        278
                                     如果/c 儿童/n 的/u 精神状态/n 不好/a ，/w 一个/mq 国家/n 就/d 兴旺/a 不/d 起来/vd 。/w 
		
			
                                        279
                                     因此/c ，/w 现在/nt 加强/v 对/p 儿童/n 工作/n 的/u 领导/v 很/d 有/v 特殊/a 意义/n 。/w 
		
			
                                        280
                                     希望/v 广大/a 作家/n 都/d 来/vd 写/v 儿童文学/n 。/w 
		
			
                                        281
                                     他/r 要求/v 各/r 有关/v 单位/n 在/p 今后/nt 尽可能/d 多/a 为/p 加强/v 儿童文学/n 理论/n 做/v 一些/m 有效/a 的/u 工作/n ，/w 要/vu 舍得/v 下/v 一点/mq 本钱/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     鼓励/v 大家/n 努力/v 提高/v 创作/v 和/c 研究/v 水平/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     文化部少儿司/ni 司长/n 罗英/nh 做/v 了/u 总结/v 发言/v 。/w 
		
			
                                        284
                                     省委/j 第一书记/n 高扬/nh 、/w 省/n 人大常委会/j 副/h 主任/n 韩启民/nh 等/u 出席/v 了/u 闭幕式/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     今年/nt 三/m 月份/nt 以来/nt ，/w 石家庄/ns 地区/n 农村/n 开展/v 了/u 一/m 场/q 关于/p 专业户/n 代表/n 米秋喜/nh 应/vu 不应/vu 担任/v 党支部/n 书记/n 的/u 讨论/v 。/w 
		
			
                                        286
                                     随着/p 这/r 场/q 讨论/v 的/u 深入/v ，/w 六千六百/m 多/m 名/q 专业户/n 代表/n 被/p 选拔/v 担任/v 了/u 基层/n 领导/n 干部/n 。/w 
		
			
                                        287
                                     赞皇县院头乡院头村/ns 共产党员/n 米秋喜/nh ，/w 今年/nt 三十七/m 岁/q ，/w 初中/j 毕业/v 。/w 
		
			
                                        288
                                     去年/nt 十一月/nt ，/w 他/r 联合/v 四/m 户/n 农民/n 办起/v 罐头厂/n ，/w 两/m 个/q 月/nt 生产/v 牛肉/n 、/w 兔肉/n 、/w 鸡肉/n 、/w 红枣/n 、/w 梨/n 、/w 苹果/n 等/u 九/m 个/q 品种/n ，/w 共/d 十二万二千/m 瓶/q ，/w 总产值/n 二十五万/m 元/q ，/w 获/v 纯利/n 三万六千/m 元/q 。/w 
		
			
                                        289
                                     今年/nt 一/m 月份/nt ，/w 他/r 被/p 推选/v 担任/v 村/n 党支部/n 书记/n ，/w 以/p 一个/mq 农民/n 企业家/n 的/u 胆略/n 和/c 气魄/n ，/w 发动/v 群众/n 一下子/d 办起/v 了/u 十四/m 个/q 小/a 工厂/n ，/w 使/v 全村/n 的/u 六百/m 名/q 整/n 半/m 劳力/n 中/nd 有/v 五百/m 名/q 成为/v 商品/n 生产者/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     人们/n 称/v 米秋喜/nh 是/vl &quot;/w 商品/n 书记/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        291
                                     在/p 这个/r 问题/n 上/nd 存在/v 着/u 两/m 种/q 分歧/n 意见/n ：/w 一/m 种/q 意见/n 认为/v 米秋喜/nh 式/k 的/u 支部/n 书记/n 选/v 得/u 好/a ，/w 有/v 这样/r 的/u 人/n 带头/v ，/w 农村/n 发展/v 商品生产/v 就/d 有/v 了/u 希望/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     另/r 一/m 种/q 意见/n 则/c 认为/v ，/w 党/n 的/u 干部/n 应该/vu 是/vl 忠实/a 可靠/a ，/w 跑/v 买卖/n 、/w 办/v 工厂/n 发/v 了/u 财/n 的/u 人/n ，/w 大多/d 不/d 适合/v 做/v 党/n 的/u 干部/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     通过/p 历时/v 三/m 个/q 多/m 月/nt 的/u 讨论/v ，/w 使/v 广大/a 干部/n 群众/n 进一步/v 看到/v ，/w 米秋喜/nh 式/k 的/u 专业户/n 代表/n ，/w 是/vl 广大/a 农民/n 群众/n 共同/d 富裕/a 起来/vd 的/u 先行者/n ，/w 是/vl 发展/v 商品生产/v 的/u 骨干/n 力量/n ，/w 敢/vu 不敢/vu 起用/v 专业户/n 代表/n 当/v 干部/n ，/w 是/vl 能否/d 做到/v &quot;/w 贤者/n 在位/v ，/w 能者/n 在职/v &quot;/w 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        294
                                     随着/p 认识/n 的/u 转变/v ，/w 各级/n 干部/n 在/p 用人/v 观点/n 和/c 用人/v 标准/n 上/nd 实现/v 了/u 三/m 个/q 变化/n ：/w 一/m 是/vl 从/p 过去/nt 单纯/d 追求/v 出身/n 好/a 、/w 根子/n 正/a ，/w 转变/v 为/vl 主要/a 看/v 能否/d 在/p 政治/n 上/nd 同/p 党中央/n 保持/v 一致/a ；/w 二/m 是/vl 从/p 单纯/d 强调/v 人/n 老实/a 、/w 能/vu 吃苦/v ，/w 转变/v 为/vl 选拔/v 政治/n 上/nd 敏感/a ，/w 有/v 经济/n 头脑/n 的/u 干部/n ；/w 三/m 是/vl 从/p 选拔/v 只/d 懂/v 粮棉/n 油/n 生产/v 的/u &quot;/w 农业/n 干部/n &quot;/w ，/w 转变/v 为/vl 选拔/v 擅长/v 经营/v 管理/v 的/u &quot;/w 商品/n 干部/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        295
                                     各级/n 党组织/n 针对/p 农村/n 干部/n 老化/v 、/w 文化/n 水平/n 低/a 和/c 缺乏/v 经营/v 管理/v 经验/n 的/u 状况/n ，/w 抓紧/v 对/p 农村/n 党/n 的/u 基层/n 组织/n 进行/v 调整/v ，/w 选拔/v 了/u 一大批/n 米秋喜/nh 式/k 的/u &quot;/w 商品/n 干部/n &quot;/w 充实/a 农村/n 党组织/n 和/c 管委会/j 。/w 
		
			
                                        296
                                     石家庄/ns 地区/n 开展/v 的/u 关于/p 应/vu 不应/vu 由/p 专业户/n 代表/n 米秋喜/nh 担任/v 党支部/n 书记/n 的/u 讨论/v 很/d 有意义/v ，/w 它/r 提出/v 了/u 农村/n 建设/n 中/nd 一个/mq 重大/a 课题/n ：/w 由/p 什么样/r 的/u 人/n 来/vd 领导/v 农村/n 的/u 商品生产/v 。/w 
		
			
                                        297
                                     在/p 全面/a 实行/v 承包责任制/n 的/u 基础上/nl 发展/v 专业化/v 、/w 商品化/v 生产/v ，/w 是/vl 党/n 在/p 农村/n 的/u 第二/m 个/q 大/a 政策/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     只能/vu 依靠/v 那些/r 在/p 政治/n 上/nd 跟/p 党中央/n 保持/v 一致/a ，/w 有/v 开拓/v 精神/n ，/w 有/v 经济/n 头脑/n ，/w 又/d 办事/v 公道/a 有/v 献身/v 精神/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        299
                                     农村/n 实行/v 联产承包制/n 后/nd 新/d 涌现/v 出来/vd 的/u 专业户/n ，/w 他们/r 一开始/v 就/d 以/p 专业化/v 、/w 商品化/v 生产者/n 的/u 面目/n 出现/v ，/w 他们/r 是/vl 专业/n 生产/v 的/u &quot;/w 能人/n &quot;/w ，/w 是/vl 农民/n 勤劳致富/i 的/u 带头人/n ，/w 也是/vl 跟随/v 我们/r 党/n 深入/a 进行/v 农村/n 改革/n 的/u 先进/a 分子/n 。/w 
		
			
                                        300
                                     只有/c 依靠/v 他们/r 中/nd 的/u 先进/a 分子/n ，/w 才能/c 更/d 快/a 地/u 使/v 农村经济/n 走上/v 专业化/v 、/w 商品化/v 生产/v 的/u 道路/n ，/w 才能/c 带领/v 广大/a 农民/n 尽快/d 走上/v 致富/v 之/u 路/n 。/w 
		
			
                                        301
                                     有人/r 提出/v 农村/n 干部/n 要/vu 选/v 老实/a 直正/a 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        302
                                     这/r 无疑/d 是/vl 对/a 的/u 。/w 
		
			
                                        303
                                     长期/nt 来/vd 很多/a 人/n 认为/v 只有/c 老老实实/a 种地/v 才是/vl 老实/a 直正/a 的/u 人/n ，/w 务工/v 经商/v 都/d 不是/vl 正道/n ，/w 于是/c 把/p 务工/v 经商/v 的/u 人/n 看作/v 不/d 本分/a 不/d 老实/a 。/w 
		
			
                                        304
                                     这/r 是/vl 自然/n 经济/n 思想/n 带来/v 的/u 偏见/n 。/w 
		
			
                                        305
                                     至于/v 他们/r 会/vu 经营/v ，/w 善于/v 利用/v 信息/n 发展/v 生产/v ，/w 组织/n 交换/v ，/w 这/r 是/vl 从事/v 商品生产/v 必须/d 具备/v 的/u 素质/n ，/w 决不/d 是/vl 什么/r 投机/a 钻营/v 不/d 老实/a 。/w 
		
			
                                        306
                                     我们/r 从事/v 的/u 是/vl 新/a 的/u 事业/n ，/w 也/d 要/vu 有/v 新/a 的/u 用人/v 观点/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     现在/nt ，/w 农村/n 专业化/v 、/w 商品化/v 生产/v 蓬勃/a 发展/v ，/w 专业户/n 、/w 联合体/n 成批/n 涌现/v ，/w 米秋喜/nh 式/k 的/u 人物/n 成千上万/i ，/w 要/vu 敢于/vu 把/p 他们/r 充实/v 到/v 农村/n 基层干部/n 队伍/n 中/nd 来/vd ，/w 改善/v 干部/n 队伍/n 的/u 结构/n ，/w 提高/v 干部/n 队伍/n 的/u 素质/n 。/w 
		
			
                                        308
                                     今天/nt 下午/nt ，/w 省/n 六/m 届/q 人大/j 二/m 次/q 会议/n 在/p 省会/n 石家庄工人文化宫/ns 新/a 礼堂/n 举行/v 第三/m 次/q 全体会议/n ，/w 听取/v 省/n 人大常委会/j 、/w 省/n 高级人民法院/ni 、/w 省/n 人民检察院/n 的/u 工作/n 报告/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     今天/nt 的/u 大会/n 执行主席/n 有/v ：/w 岳宗泰/nh 、/w 刘英/nh 、/w 王玉/nh 、/w 都本洁/nh 、/w 王幼辉/nh 、/w 叶广进/nh 、/w 刘军/nh 、/w 刘新民/nh 、/w 李华周/nh 、/w 张星/nh 、/w 张唤群/nh 、/w 陆光慧/nh 、/w 贾长锁/nh 、/w 韩培甫/nh 。/w 
		
			
                                        310
                                     省/n 人大常委会/j 主任/n 刘秉彦/nh 代表/v 省/n 人大常委会/j 作/v 工作/n 报告/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     他/r 说/v ，/w 省/n 六/m 届/q 人大常委会/j 自/p 一九八三/m 年/nt 四月/nt 选举/v 产生/v 以来/nt ，/w 在/p 党/n 的/u 十一/m 届/q 三中全会/j 以来/nt 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n 指引/v 下/nd ，/w 以/p 发展/v 社会主义/n 民主/a 和/c 健全/v 社会主义/n 法制/n 为/vl 重点/n ，/w 促进/v 了/u 我/r 省/n 社会主义/n 物质文明/n 和/c 精神文明/n 的/u 建设/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     刘秉彦/nh 同志/n 的/u 报告/n 共/d 分/v 六/m 个/q 部分/n ：/w 一/m 、/w 加强/v 社会主义/n 民主/n 和/c 法制/n 建设/n ；/w 二/m 、/w 依法/v 行使/v 职权/n ，/w 审议/v 决定/v 我/r 省/n 重大/a 事项/n ；/w 三/m 、/w 密切/a 联系/v 代表/n 和/c 人民群众/n ；/w 四/m 、/w 指导/v 县/n 、/w 乡/n 换届/v 选举/v 工作/n ；/w 五/m 、/w 关于/p 与/c 市/n 、/w 县/n 、/w 市辖区/n 人大常委会/j 的/u 联系/n ；/w 六/m 、/w 关于/p 省/n 人大常委会/j 的/u 自身/n 建设/n 。/w 
		
			
                                        313
                                     刘秉彦/nh 同志/n 报告/n 以后/nt ，/w 省/n 高级人民法院/ni 院长/n 张屏东/nh 作/v 省/n 高级人民法院/ni 工作/n 报告/n ，/w 省/n 人民检察院/n 检察长/n 刘志启/nh 作/v 省/n 人民检察院/n 工作/n 报告/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     在/p 今天/nt 的/u 全体会议/n 上/nd ，/w 代表/n 们/k 还/d 一致/d 通过/v 了/u 接受/v 邬天柱/nh 辞去/v 省/n 六/m 届/q 人大常委会/j 委员/n ，/w 陈玉堂/nh 、/w 杜万兆/nh 辞去/v 保定/ns 和/c 廊坊/ns 地区/n 中级人民法院/n 院长/n ，/w 吴福祥/nh 、/w 姜小流/nh 辞去/v 检察院/n 邯郸/ns 分院/n 和/c 保定/ns 分院/n 检察长/n 职务/n 请求/v 的/u 决议/n ；/w 通过/v 了/u 关于/p 省/n 人大常委会/j 个别/a 组成/v 人员/n 和/c 个别/a 地区/n 出缺/v 的/u 中级人民法院/n 院长/n 、/w 人民检察院/n 分院/n 检察长/n 的/u 补选/v 办法/n 的/u 决议/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     今天/nt 在/p 主席台/n 就座/v 的/u 还有/v ：/w 高扬/nh 、/w 邢崇智/nh 、/w 解峰/nh 、/w 李锋/nh 、/w 王铮/nh 、/w 张克让/nh 、/w 葛启/nh 、/w 、/w 赵卓云/nh 、/w 韩启民/nh 、/w 丁延馨/nh 等/u 大会/n 主席团/n 成员/n 。/w 
		
			
                                        316
                                     张曙光/nh 、/w 郭志/nh 也/d 在/p 主席台/n 就座/v 。/w 
		
			
                                        317
                                     省政府/n 、/w 省/n 高级人民法院/ni 和/c 省/n 人民检察院/n 、/w 省直/j 各/r 部门/n 的/u 负责人/n 列席/v 了/u 今天/nt 的/u 大会/n 。/w 
		
			
                                        318
                                     省政协/j 五/m 届/q 二/m 次/q 会议/n 今日/nt 继续/v 举行/v 大会/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     今日/nt 的/u 大会/n 上午/nt 由/p 马新云/nh 副主席/n 主持/v ，/w 下午/nt 由/p 刘宗耀/nh 副主席/n 主持/v 。/w 
		
			
                                        320
                                     省政协/j 主席/n 尹哲/nh 和/c 副主席/n 李芳林/nh 、/w 贾启允/nh 、/w 张若麟/nh 、/w 徐瑞林/nh 、/w 陈林堂/nh 、/w 马卓洲/nh 、/w 王恩多/nh 、/w 严镜波/nh ，/w 秘书长/n 时习之/nh ，/w 全国政协/j 委员/n 王子兴/nh 、/w 孔庆义/nh 在/p 主席台/n 就座/v 。/w 
		
			
                                        321
                                     会上/nl ，/w 有/v 十三/m 名/q 委员/n 作/v 了/u 口头/n 发言/v 或/c 书面/n 发言/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     他们/r 是/vl ：/w 武安师范学校/ni 校长/n 、/w 县/n 政协/j 副主席/n 任世芳/nh ，/w 秦皇岛市/ns 民建/j 副/h 主委/j 、/w 省人大/j 代表/n 余振中/nh ，/w 沧州/ns 地区/n 经委/j 主任/n 王宏烈/nh ，/w 临城县商业局/ni 局长/n 罗魁/nh ，/w 蠡县辛兴大队/ns 党支部/n 书记/n 阎建章/nh ，/w 香港东丰贸易有限公司/ni 经理/n 、/w 冀鲁旅港同乡会/ni 副/h 理事长/n 樊敏光/nh ，/w 河北师大/ni 化学系/n 无机/f 化学/n 教研室/n 副/h 主任/n 董耐芳/nh ，/w 石家庄市造纸厂/ni 承包/v 组/n 负责/v 人/n 马胜利/nh ，/w 晋县评剧团/ni 团长/n 田小录/nh ，/w 廊坊/ns 地区/n 教师进修学院/ni 讲师/n 、/w 体育/n 教研组/n 组长/n 张炳琛/nh ，/w 河北农大邯郸分校/ni 教师/n 傅玉瑚/nh ，/w 邯郸市口腔医院/ni 副/h 院长/n 许勤元/nh ，/w 邢台市人大科教处/ni 副/h 处长/n 徐绍光/nh 。/w 
		
			
                                        323
                                     这些/r 委员/n 就/p 如何/r 发扬/v 党/n 的/u 统一战线/n 工作/n 的/u 优良/a 传统/n 和/c 作风/n ，/w 发挥/v 政协/j 工作/n 的/u 优势/n ，/w 搞好/v 秦皇岛市/ns 的/u 开发/v ，/w 搞好/v 工业/n 企业/n 、/w 教育/n 、/w 卫生/n 、/w 文艺/n 改革/v 和/c 落实/v 知识分子/n 政策/n 等/u 问题/n ，/w 畅谈/v 了/u 自己/r 的/u 体会/n 和/c 感受/n ，/w 广泛/a 交流/v 了/u 经验/n 。/w 
		
			
                                        324
                                     今天/nt 上午/nt ，/w 省/n 六/m 届/q 人大/j 二/m 次/q 会议/n 主席团/n 举行/v 第二/m 次/q 会议/n ，/w 听取/v 各/r 代表团/n 审议/v 张曙光/nh 省长/n 所/u 作/v 的/u 《/w 政府/n 工作/n 报告/n 》/w 、/w 省/n 计划/n 委员会/n 主任/n 张震环/nh 作/v 的/u 《/w 关于/p 一九八四/m 年/nt 国民经济/n 和/c 社会/n 发展/v 计划/n 草案/n 的/u 报告/n 》/w 、/w 省/n 财政厅/n 厅长/n 周国卿/nh 作/v 的/u 《/w 关于/p 一九八三/m 年/nt 财政/n 决算/n 和/c 一九八四/m 年/nt 财政/n 预算/n 草案/n 的/u 报告/n 》/w 的/u 意见/n ；/w 讨论/v 关于/p 代表/n 要求/v 召开/v 幼儿教育/n 座谈会/n 和/c 卫生/n 战线/n 代表/n 座谈会/n 的/u 问题/n ；/w 决定/v 在/p 大会/n 上/nd 作/v 提案/n 审查/v 报告/n 。/w 
		
			
                                        325
                                     会上/nl ，/w 各/r 代表团/n 利用/v 口头/n 和/c 书面/n 发言/v 的/u 形式/n 汇报/v 了/u 代表/n 们/k 审议/v 政府/n 三/m 个/q 报告/n 的/u 情况/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     大家/n 一致/d 认为/v ，/w 张曙光/nh 省长/n 在/p 《/w 政府/n 工作/n 报告/n 》/w 中/nd ，/w 全面/a 总结/v 了/u 我/r 省/n 一/m 年/nt 来/u 取得/v 的/u 可喜/a 成绩/n ，/w 同时/c 指出/v 了/u 我们/r 前进/v 中/nd 的/u 问题/n ，/w 完全/d 符合/v 我/r 省/n 的/u 实际/a 情况/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     提出/v 的/u 任务/n 指导/v 思想/n 明确/a ，/w 报告/n 中/nd 提出/v 的/u 十/m 项/q 措施/n 切实可行/i ，/w 使/v 人/n 听/v 了/u 很/d 受/v 鼓舞/v ，/w 对/p 振兴/v 河北/ns 充满/v 了/u 希望/n 。/w 
		
			
                                        328
                                     代表/n 们/k 在/p 充分/a 肯定/v 政府/n 的/u 三/m 个/q 报告/n 的/u 基础上/nl ，/w 提出/v 了/u 具体/a 的/u 修改/v 意见/n 。/w 
		
			
                                        329
                                     会议/n 根据/p 代表/n 的/u 提议/n ，/w 决定/v 召开/v 幼儿教育/n 和/c 卫生/n 战线/n 代表/n 座谈会/n ，/w 并/c 通过/v 了/u 在/p 大会/n 上/nd 作/v 提案/n 审查/v 报告/n 的/u 决定/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     今天/nt 下午/nt ，/w 省/n 六/m 届/q 人大/j 二/m 次/q 会议/n 和/c 省/n 五/m 届/q 政协/j 二/m 次/q 会议/n 大会/n 秘书处/n 分别/d 举行/v 茶话会/n ，/w 邀请/v 回族/ns 等/u 少数民族/n 代表/n 和/c 委员/n 欢度/v 开斋节/nt 。/w 
		
			
                                        331
                                     茶话会/n 上/nd ，/w 回族/ns 、/w 满族/ns 、/w 蒙古族/ns 、/w 朝鲜族/ns 、/w 土家族/ns 、/w 壮族/ns 、/w 彝族/ns 同/c 汉族/ns 省人大/j 代表/n 和/c 政协/j 委员/n 欢聚一堂/i ，/w 共/d 庆/v 回族/ns 、/w 维吾尔族/ns 等/u 少数民族/n 人民/n 的/u 传统/n 节日/nt -/w ─/w 开斋节/nt 。/w 
		
			
                                        332
                                     省/n 人大常委会/j 主任/n 刘秉彦/nh 、/w 省政协/j 主席/n 尹哲/nh 等/u 分别/d 出席/v 了/u 省人大/j 和/c 省政协/j 举行/v 的/u 茶话会/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     茶话会/n 始终/d 充满/v 着/u 团结/a 、/w 欢乐/a 的/u 热烈/a 气氛/n 。/w 
		
			
                                        334
                                     七月/nt 一/m 日/nt 适逢/v 穆斯林/n 开斋节/nt ，/w 这天/r 省会/n 五百/m 多/m 名/q 穆斯林/n 身着/v 节日/nt 盛装/n ，/w 喜气洋洋/i 地/u 来到/v 清真寺/n ，/w 参加/v 一年一度/i 的/u 聚/v 礼/n 活动/n 。/w 
		
			
                                        335
                                     省委/j 统战部/ni 、/w 省/n 民委/j 、/w 省/n 伊斯兰教协会/ni 、/w 中共/j 石家庄/ns 市委/j 、/w 市/n 民委/j 的/u 负责/v 同志/n ，/w 到/v 清真寺/n 向/p 省会/n 穆斯林/n 祝贺/v 节日/nt 快乐/a ，/w 并/c 勉励/v 大家/n 进一步/v 加强/v 民族/n 团结/v ，/w 为/p 四化建设/i 贡献/n 力量/n 。/w 
		
			
                                        336
                                     晚上/nt ，/w 省/n 和/c 石家庄/ns 地/n 、/w 市/n 民委/j 联合/v 举办/v 了/u 青年/n 联欢会/n ，/w 省会/n 各界/n 回族/ns 青年/n 代表/n 载歌载舞/i ，/w 欢度/v 自己/r 的/u 节日/nt 。/w 
		
			
                                        337
                                     今天/nt 上午/nt ，/w 河北省/ns 暨/v 石家庄市/ns 科技/n 交流/v 交易会/n 在/p 省/n 展览馆/n 举行/v 隆重/a 的/u 开幕/v 仪式/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     副/h 省长/n 李锋/nh 、/w 石家庄市/ns 市委/j 书记/n 贾然/nh 为/p 大会/n 剪彩/v 。/w 
		
			
                                        339
                                     石家庄市/ns 市长/n 王葆华/nh 致/v 开幕词/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     省市/n 领导/n 同志/n 和/c 有关/v 方面/n 负责人/n 以及/c 省内外/nl 代表/n 三千/m 多/m 人/n 出席/v 了/u 开幕式/n 。/w 
		
			
                                        341
                                     这次/r 科技/n 交流/v 交易会/n 的/u 规模/n 、/w 内容/n 和/c 水平/n 在/p 我/r 省/n 是/vl 空前/a 的/u 。/w 
		
			
                                        342
                                     截至/v 今天/nt ，/w 参展/v 单位/n 已/d 达/v 三百四十/m 个/q ，/w 参展/v 项目/n 一千八百/m 项/q ，/w 展出/v 面积/n 四千/m 平方米/q 。/w 
		
			
                                        343
                                     大会/n 设/v 五/m 个/q 展厅/n 。/w 
		
			
                                        344
                                     一/m 厅/n 展出/v 驻/v 省会/n 的/u 国家/n 、/w 省属/v 和/c 部队/n 院校/n 科研/n 单位/n 成果/n 及/c 服务/v 项目/n 四百二十七/m 项/q ；/w 二/m 厅/n 展出/v 省会/n 工/n 、/w 建/v 、/w 农/n 、/w 商/n 科技/n 成果/n 和/c 服务/v 项目/n 六百一十二/m 项/q ；/w 三/m 厅/n 展出/v 从/p 北京/ns 、/w 上海/ns 、/w 天津/ns 、/w 沈阳/ns 、/w 广州/ns 等/u 二十二/m 个/q 城市/n 引进/v 的/u 科技/n 成果/n 近/v 四百/m 项/q ；/w 四/m 厅/n 展出/v 省会/n 技术/n 难题/n 招标/v 和/c 人才/n 招聘/v 四百/m 多/m 项/q ，/w 并/c 展出/v 国内外/j 科技/n 成果/n 样本/n 、/w 图书/n 等/u ；/w 五/m 厅/n 展出/v 我国/n 两/m 颗/q 人造地球卫星/n &quot;/w 东方/nd 红/a 一号/n &quot;/w 和/c &quot;/w 实践/v 一号/n &quot;/w ，/w 一/m 动/v 一/m 静/a ，/w 熠熠/a 发光/v ，/w 引人注目/i 。/w 
		
			
                                        345
                                     五/m 厅/n 后面/nl 举办/v 科技/n 讲座/n 、/w 放映/v 科技/n 电影/n 、/w 录像/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     会上/nl 开设/v 有/v 科技/n 市场/n ，/w 承办/v 成果/n 转让/v 、/w 技术/n 协作/v 、/w 代/v 聘/v 顾问/n 、/w 签订/v 合同/n 、/w 提供/v 低息/n 或/c 补/v 息/n 优惠/a 科技/n 贷款/n 和/c 外汇/n 指标/n 等/u 业务/n 。/w 
		
			
                                        347
                                     省科学技术服务中心/ni 、/w 石家庄市科技开发交流中心/ni 等/u 单位/n 的/u 同志/n ，/w 热情/a 接待/v 洽谈/v 代表/n 。/w 
		
			
                                        348
                                     在/p 洽谈/v 室/n ，/w 许多/a 代表/n 争相/d 洽谈/v ，/w 尽心/v 成交/v ，/w 仅/d 半天/nt 时间/n ，/w 人才/n 交流/v 业务/n 就/d 成交/v 二十/m 多/m 项/q 。/w 
		
			
                                        349
                                     高扬/nh 同志/n 在/p 保定/ns 讲话/v 的/u 第三/m 部分/n 《/w 要/vu 对/p 干部/n 提出/v 严格/a 要求/n ，/w 争取/v 较/d 快/a 地/u 提高/v 全/a 县/n 党政/n 工作/n 的/u 效率/n 》/w 于/p 六月/nt 二十七/m 日/nt 在/p 本/r 报/n 刊登/v 后/nd ，/w 中共/j 正定县委/ni 成员/n 在/p 过去/nt 学习/v 的/u 基础上/nl 又/d 进行/v 了/u 学习/v ，/w 对照/v 检查/v 了/u 存在/v 的/u 问题/n ，/w 一致/d 认为/v 这/r 是/vl 省委/j 一/m 项/q 牵动/v 全局/n 的/u 部署/v ，/w 必须/d 进一步/v 贯彻/v 落实/v 。/w 
		
			
                                        350
                                     县委/j 决定/v 七/m 月份/nt 在/p 全/a 县/n 开展/v &quot;/w 效率/n 月/nt &quot;/w 活动/n ，/w 并/c 于/p 六月/nt 二十八/m 日/nt 至/v 三十/m 日/nt ，/w 召开/v 了/u 县乡/n 两/m 级/q 主要/a 负责人/n 会议/n 进行/v 部署/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        351
                                     效率/n 月/nt &quot;/w 活动/n 围绕/v 改进/v 机关/n 工作/n 作风/n ，/w 提高/v 党政/n 工作/n 效率/n ，/w 一/m 抓/v 令行禁止/i ，/w 二/m 抓/v 文风/n 会风/n ，/w 三/m 抓/v 办事/v 时效/n ，/w 四/m 抓/v 敢于/vu 碰/v 硬/a 。/w 
		
			
                                        352
                                     在/p &quot;/w 效率/n 月/nt &quot;/w 活动/n 中/nd ，/w 县委/j 要求/v 各级/n 干部/n 特别/d 是/vl 领导/n 干部/n ，/w 以/p 高扬/nh 同志/n 讲话/n 精神/n 为/vl 镜子/n ，/w 认真/a 进行/v &quot;/w 四/m 查/v 四/m 树/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        353
                                     一/m 查/v 组织/n 纪律性/n 是/vl 强/a 是/vl 弱/a ，/w 树立/v 令行禁止/i 的/u 领导/n 作风/n ，/w 切实/a 做到/v 有/v 令/n 则/c 行/v ，/w 有/v 禁/v 则/c 止/v ，/w 起动/v 要/vu 快/a ，/w 制动/v 要/vu 灵/a 。/w 
		
			
                                        354
                                     二/m 查/v 文件/n ，/w 会议/n 质量/n 是/vl 高/a 是/vl 低/a ，/w 树/v 新鲜/a 健康/a 的/u 文风/n 会风/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     发文/v ，/w 是/vl 什么/r 问题/n 就/d 讲/v 什么/r 问题/n ，/w 直截了当/i ，/w 不/d 搞/v &quot;/w 穿靴/v 戴帽/v &quot;/w ；/w 开会/v ，/w 能/vu 面议/v 解决/v 的/u 事/n 就/d 不/d 开会/v ，/w 能/vu &quot;/w 立/v 会/n &quot;/w 解决/v 的/u 事/n 就/d 不/d 坐/v 下来/vd 开/v 长会/n ，/w 能/vu 小/a 会/n 解决/v 的/u 事/n 就/d 不要/vu 兴师动众/i 开/v 大会/n ，/w 能/vu 到/v 基层/n 解决/v 的/u 事/n 就/d 不要/vu 把/p 人/n 召/v 上来/vd 。/w 
		
			
                                        356
                                     三/m 查办/v 事/n 速度/n 是/vl 快/a 是/vl 慢/a ，/w 树/v 讲求/v 时效/n 的/u 工作/n 作风/n 。/w 
		
			
                                        357
                                     能/vu 当机立断/i 的/u 事/n 就/d 不要/vu 推诿/v 扯皮/v ，/w 能/vu 今天/nt 解决/v 的/u 事/n 就/d 不要/vu 拖到/v 明天/nt ，/w 一/m 日/nt 事/n 一/m 日/nt 毕/v ，/w 严禁/v 公文/n 积压/v ，/w 拖/v 而/c 不/d 办/v ，/w 无限期/v 旅行/v 。/w 
		
			
                                        358
                                     四/m 查/v 处理/v 问题/n 是/vl 硬是/d 软/a ，/w 树/v 敢于/vu 碰/v 硬/a 的/u 负责/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     要/vu 敢于/vu 负责/v ，/w 属于/v 本人/n 职责/n 范围/n 内/nd 的/u 事/n 就/d 不要/vu 推/v 别人/r ，/w 靠/v 领导/n ，/w 属于/v 本/r 部门/n 职责/n 范围/n 内/nd 的/u 事/n 就/d 不要/vu 找/v 其它/r 单位/n 会签/v 、/w 会/vu 署/v 、/w 会/vu 办/v 。/w 
		
			
                                        360
                                     县委/j 要求/v ，/w 结合/v &quot;/w 效率/n 月/nt &quot;/w 活动/n ，/w 全/a 县/n 各/r 部门/n 都/d 要/vu 建立/v 严格/a 的/u 岗位责任制/n ，/w 提出/v 明确/a 的/u 经济/n 工作/n 指标/n 和/c 职能/n 任务/n 要求/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     乡/n （/w 镇/n ）/w 、/w 部门/n 与/c 县/n 签订/v 合同/n ，/w 由/p 县委/j 、/w 县政府/n 检查/v 执行/v 情况/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     县委/j 、/w 县政府/n 工作/n 情况/n 受/v 乡镇/n 部门/n 监督/v 。/w 
		
			
                                        363
                                     年终/nt ，/w 根据/p 工作/n 情况/n 进行/v 奖惩/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     为了/p 提高/v 村/n 级/n 班子/n 工作/n 效率/n ，/w 这个/r 县/n 七/m 月份/nt 还要/vu 进行/v 村/n 级/n 班子/n 整顿/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     调整/v 迟钝/a 、/w 僵化/v 、/w 效率/n 低下/v 、/w 无所作为/i 、/w 不/d 适应/v &quot;/w 四化/j &quot;/w 要求/v 的/u 成分/n ，/w 补充/v 思想/n 敏锐/a 、/w 敢于/vu 创新/v 、/w 能/vu 带领/v 群众/n 致富/v 的/u 分子/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     今年/nt 五月/nt ，/w 省委/j 第一书记/n 高扬/nh 来/vd 保定/ns 检查/v 指导/v 工作/n ，/w 强调/v 要/vu 对/p 干部/n 提出/v 严格/a 要求/n ，/w 争取/v 较/d 快/a 提高/v 党政/n 工作/n 效率/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     保定/ns 地区/n 各级/n 党政/n 领导/n 干部/n 认真/a 学习/v 贯彻/v 这/r 一/m 讲话/n 精神/n ，/w 转变/v 工作/n 作风/n ，/w 提高/v 工作/n 效率/n ，/w 努力/v 开创/v 四化建设/i 新/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     全/a 区/n 各级/n 党政/n 领导/n 干部/n 普遍/a 对/p 机关/n 工作/n 和/c 自身/n 提出/v 严格/a 要求/n ，/w 整顿/v 组织/n 纪律/n ，/w 克服/v 纪律/n 松弛/a 、/w 工作/n 不负/v 责任/n 、/w 办事/v 拖拉/a 的/u 作风/n ，/w 树立/v 雷厉风行/i 、/w 讲/v 时效/n 的/u 工作/n 精神/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     地/n 直/a 部门/n 和/c 各/r 县/n 机关/n 普遍/a 建立/v 健全/v 岗位责任制/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     阜平县/ns 根据/p 领导/n 干部/n 每人/n 的/u 分工/v 和/c 职责/n 范围/n 划定/v 分数/n ，/w 一/m 季/nt 一/m 初评/v ，/w 半年/nt 一/m 小/a 评/v ，/w 年终/nt 总/a 评/v ，/w 凡/d 年终/nt 达到/v 优良/a 者/k 给予/v 奖励/v ，/w 劣者/n 给予/v 经济/n 惩处/v 。/w 
		
			
                                        371
                                     徐水县/ns 直/a 各/r 部门/n 从/p 领导/n 干部/n 到/v 一般/a 工作人员/n 都/d 实行/v 了/u &quot;/w 四/m 定/v &quot;/w ：/w 定/v 岗位/n 、/w 定/v 职责/n 、/w 定/v 任务/n 、/w 定/v 奖惩/n ，/w 县/n 组织/n 部门/n 根据/p 考核/v 成绩/n 对/p 干部/n 进行/v 提拔/v 、/w 降职/v 和/c 免职/v ，/w 改变/v 了/u 过去/nt 吃/v &quot;/w 大锅饭/n &quot;/w 的/u 状况/n 。/w 
		
			
                                        372
                                     保定/ns 地区/n 各级/n 党组织/n 大张旗鼓/i 地/u 表彰/v 先进/a ，/w 鼓励/v 干部/n 不断/d 开创/v 新/a 局面/n 。/w 
		
			
                                        373
                                     最近/nt ，/w 保定/ns 地委/j 、/w 行署/n 表彰/v 了/u 二百七十八/m 名/q 工作/n 优秀/a 的/u 干部/n ，/w 全/a 区/n 七十一/m 名/q 地县/j 机关/n 工作人员/n 受到/v 晋级/v 奖励/v ，/w 振奋/v 了/u 干部/n 的/u 革命/v 精神/n 。/w 
		
			
                                        374
                                     保定/ns 地委/j 、/w 行署/n 要求/v 各级/n 领导/n 干部/n 处理/v 问题/n 敢于/vu 碰/v 硬/a ，/w 在/p 硬/a 任务/n 、/w 硬/a 对头/a 面前/nd 不/d 低头/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     地委/j 、/w 行署/n 领导/n 干部/n 以身作则/i ，/w 对/p 原/a 地区/n 行署/n 基建/j 局/n 违反/v 政策/n 招/v 、/w 转工/v 的/u 问题/n ，/w 予以/v 坚决/a 处理/v ，/w 对/p 招/v 、/w 转/v 的/u 八十八/m 名/q 固定/a 工/n 全部/n 予以/v 清退/v 。/w 
		
			
                                        376
                                     雄县/ns 领导/n 干部/n 对/p 牵涉/v 面/n 广/a 、/w 人员/n 多/a 的/u &quot;/w 支/v 油/n 办/v &quot;/w 经济/n 问题/n ，/w 进行/v 了/u 彻底/a 查处/v ，/w 严肃/a 了/u 党纪/n ，/w 端正/v 了/u 党风/n 。/w 
		
			
                                        377
                                     由/p 海南/ns 体委/j 和/c 海南电子工业公司/ni 联合/v 举办/v 、/w 香港陆氏实业有限公司/ni 赞助/v 的/u 南宝杯/n 全国/n 女子/n 排球/n 邀请赛/n ，/w 历时/v 半/m 个/q 月/nt ，/w 经过/p 十三/m 轮/q 七十八/m 场/q 激烈/a 角逐/v ，/w 于/p 最近/nt 结束/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     我/r 省/n 女子/n 排球队/n 以/p 十三/m 战/n 全胜/n 的/u 优异/a 成绩/n 夺得/v 冠军/n ，/w 王焕英/nh 被/p 评为/v 本/r 届/n 比赛/n 的/u 最佳/a 运动员/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     据/p 新华社/ni 银川/ns 七月/nt 一/m 日/nt 电/n 全国/n 青年/n 篮球赛/n 第二/m 阶段/n （/w 银川/ns 赛区/n ）/w 比赛/n 已/d 于/p 昨晚/nt 结束/v 。/w 
		
			
                                        380
                                     技术/n 熟练/a 的/u 河北/ns 女队/n ，/w 以/p 六/m 胜/v 一/m 负/v 的/u 战绩/n ，/w 居/v 女子/n 组/n 之首/nd 。/w 
		
			
                                        381
                                     在/p 河北大学/ni 执教/v 的/u 我国/n 著名/a 历史学家/n 、/w 教授/n 漆侠/nh 和/c 人大代表/j 、/w 副教授/n 张亚丽/nh 等/u ，/w 七月/nt 一/m 日/nt 加入/v 中国共产党/ni 。/w 
		
			
                                        382
                                     由/p 枣强县/ns 煤气/n 热力/n 设备厂/n 设计/v 并/c 研制/v 成功/a 的/u ＬＳＭ/ws －/w ２５０/m 型/n 碎/a 粉煤/n 煤气/n 发生/v 炉/n ，/w 六月/nt 二十八/m 日/nt 下午/nt 通过/p 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        383
                                     同行/n 专家/n 们/k 认为/v ，/w 该/r 炉/n 是/vl 我国/n 首次/n 应用/v 碎/a 粉煤/n 造/v 气/n 的/u 一/m 种/q 小型/a 煤气/n 发生/v 炉/n ，/w 设计/v 合理/a 、/w 结构/n 紧凑/a 、/w 操作/v 简便/a ，/w 适用/v 于/p 多数/n 小型/a 工业/n 炉/n 室/n 及/c 采暖/v 热水/n 锅炉/n ，/w 可/vu 减少/v 污染/v 保护/v 环境/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     由/p 作协河北分会/ni 和/c 河北人民出版社/ni 联合/v 举办/v 的/u 儿童文学/n 讲习班/n ，/w 于/p 六月/nt 三十/m 日/nt 结业/v 。/w 
		
			
                                        385
                                     学习班/n 举办/v 期间/nt ，/w 文化部少儿司/ni 司长/n 罗英/nh 、/w 全国/n 著名/a 儿童文学/n 作家/n 陈伯吹/nh 、/w 叶君健/nh 等/u 分别/d 给/p 学员/n 们/k 讲/v 了/u 课/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     来自/v 全省/n 各地/nl 市/n 的/u 六十/m 余/n 名/q 学员/n 表示/v 要/vu 深入/v 生活/n ，/w 努力/v 创作/v ，/w 为/p 少年儿童/n 奉献/v 更/d 多/a 更/d 好/a 的/u 精神食粮/n 。/w 
		
			
                                        387
                                     七月/nt 一/m 日/nt 讯/n 为/p 解决/v 农民/n 进城/v 难/a 、/w 乘车/v 难/a 的/u 问题/n ，/w 定县/ns 汽车站/n 从/p 今日/nt 起/v 增加/v 了/u 十四/m 趟/q 班车/n ，/w 从/p 定县/ns 火车站/n 至/v 定县/ns 最/d 远/a 的/u 集镇/n 李亲顾/nh ，/w 沿途/n 设有/v 二十/m 个/q 站/n ，/w 每/r 小时/q 发/v 一/m 趟/q 车/n ，/w 大大/d 方便/a 了/u 农民/n 进城/v 。/w 
		
			
                                        388
                                     有些/m 同志/n 在/p 评价/v 干部/n 时/nt ，/w 常/d 讲/v &quot;/w 某某/r 两袖清风/i ，/w 是/vl 位/q 难得/a 的/u 好/a 干部/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        389
                                     这/r 话/n 似乎/d 无可指责/i 。/w 
		
			
                                        390
                                     但/c 细细/a 想来/v ，/w 又/d 不/d 那么/r 全面/a ，/w 需要/v 加以/v 补正/v 。/w 
		
			
                                        391
                                     &quot;/w 两袖清风/i &quot;/w 是/vl 指/v 做官/v 廉洁/a ，/w 是/vl 一/m 种/q 优良/a 品德/n ，/w 然而/c 在/p 改革/v 的/u 时代/nt ，/w 仅仅/d 如此/r ，/w 还/d 很/d 不够/a 。/w 
		
			
                                        392
                                     俗话说/v ，/w 干部/n 、/w 干部/n 、/w 总要/vu 干/v 一部分/n 工作/n ，/w 有所作为/i ，/w 才/d 名副其实/i 。/w 
		
			
                                        393
                                     一个/mq 干部/n ，/w 在/p 一个/mq 地方/n 或/c 部门/n 工作/v 了/u 几/m 年/nt ，/w 没/d 能/vu 做好/v 工作/n ，/w 没有/d 打开/v 新/a 局面/n ，/w 就/d 不好/a 向/p 党/n 和/c 人民/n 作/v 交代/v 。/w 
		
			
                                        394
                                     所以/c ，/w 领导/n 选用/v 干部/n ，/w 不能/vu 只/d 看/v &quot;/w 两袖清风/i &quot;/w 、/w &quot;/w 老实/a 厚道/a &quot;/w 这/r 一/m 条/n ，/w 还要/vu 兼/v 论/v 他/r 的/u 领导/n 才干/n 。/w 
		
			
                                        395
                                     国务院/ni 副/h 总理/n 万里/nh 在/p 六/m 届/q 人大/j 二/m 次/q 会议/n 期间/nt ，/w 与/p 一些/m 市长/n 座谈/v 时/nt 讲到/v ，/w 没有/v 作为/n 的/u 人/n ，/w 只/d 知道/v 做官/v 、/w 喝茶/v 的/u ，/w 即使/c 两袖清风/i 也/d 不是/vl 好/a 干部/n ，/w 这样/r 的/u 人/n 不/d 符合/v 建设/v 四化/j 的/u 需要/v ，/w 要/vu 坚决/a 换掉/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     我/r 认为/v 这/r 话说/v 得/u 有理/v 。/w 
		
			
                                        397
                                     他/r 思想/n 解放/v ，/w 作风/n 民主/a ，/w 坚持/v 原则/n ，/w 敢于/vu 负责/v ；/w 他/r 上任/v 两/m 年/nt 来/u ，/w 使/v 工厂/n 的/u 经济效益/n 不断/d 提高/v ，/w 仅/d 去年/nt 向/p 国家/n 超/v 交/v 的/u 利税/n 就/d 达/v 六百三十/m 多/m 万/m 元/q ，/w 今年/nt 以来/nt 工厂/n 各项/r 经济/n 指标/n 又/d 创/v 历史/n 最高/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     最近/nt ，/w 他/r 又/d 成为/v 沧州/ns 市/n 唯一/a 荣获/v &quot;/w 五一/j 劳动/n 奖章/n &quot;/w 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     他/r 就是/vl 中国石化总公司沧州炼油厂/ni 厂长/n 田光/nh 。/w 
		
			
                                        400
                                     今年/nt 四十四/m 岁/q 的/u 田光/nh ，/w 一九六五/m 年/nt 从/p 东北石油学院/ni 毕业/v 后/nd ，/w 在/p 担任/v 技术员/n 和/c 基层/n 领导/n 干部/n 过程/n 中/nd ，/w 养成/v 了/u 敢/vu 说/v 敢干/v 雷厉风行/i 的/u 作风/n 。/w 
		
			
                                        401
                                     一九八三/m 年/nt 他/r 被/p 任命/v 为/vl 沧州炼油厂/ni 厂长/n ，/w 一/d 上任/v 就/d 果断/a 地/u 提出/v 了/u 两/m 条/q 政见/n ：/w 一/m 、/w 改进/v 生产/v 工艺/n ，/w 提高/v 经济效益/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     首先/d 把/p &quot;/w 文革/j &quot;/w 期间/nt 建成/v 的/u &quot;/w 一/m 顶/v 二/m &quot;/w 装置/n ，/w 改造/v 成/v 常压/n 、/w 催化/v 两/m 个/q 单元/n ，/w 并/c 利用/v 微机/n 计算/v 结果/n 进行/v 调试/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     二/m 、/w 改革/v 管理/v 体制/n ，/w 严格/a 按照/p 定员/v 定额/v 组织/n 生产/v ，/w 把/p 精简/v 下来/vd 的/u 人/n 组成/v 生活/n 服务/v 公司/n 和/c 工程/n 公司/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     结果/n ，/w 改造/v 后/nd 的/u 设备/n 能源/n 消耗/v 降低/v 了/u 百/m 分之/u 三十一点六/m ，/w 能量/n 利用率/n 提高/v 了/u 百/m 分之/u 七点二/m ，/w 分/v 馏/v 效果/n 显著/a 提高/v ，/w 经济效益/n 每年/nt 高达/v 二百二十万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        405
                                     生活/n 服务/v 公司/n 和/c 工程/n 公司/n 成立/v 后/nd ，/w 克服/v 了/u 厂/n 内/nd 过去/nt 不少/a 人/n 无/v 活/n 干/v 、/w 不少/a 活/n 无人/v 干/v 的/u 弊病/n ，/w 仅/d 工程/n 公司/n 抽出/v 人力/n 承担/v 本/r 厂/n 技术改造/v 和/c 基建/j 任务/n ，/w 一/m 年/nt 就/d 为/p 本/r 厂/n 节约/v 资金/n 五十万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        406
                                     去年/nt 九月/nt ，/w 厂/n 内/nd 的/u 一/m 台/n 动力/n 锅炉/n 接连/d 发生/v 故障/n ，/w 生产/v 面临/v 严重/a 威胁/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     田光/nh 要求/v 动力/n 车间/n 和/c 工程/n 公司/n 等/u 单位/n 抓紧/v 抢修/v ，/w 但是/c 由于/c 互相/d 扯皮/v ，/w 进度/n 不快/a 。/w 
		
			
                                        408
                                     见/v 此/r 情形/n ，/w 田光/nh 立即/d 召开/v 紧急/a 生产/v 调度/v 会/n ，/w 一/m 字/n 一/m 顿/v 地/u 发布/v 了/u 第一/m 号/n &quot;/w 厂长/n 命令/n &quot;/w ：/w 各方面/n 必须/d 通力/v 协作/v ，/w 在/p 二十四/m 小时/q 内/nd 将/p 锅炉/n 修好/v ，/w 否则/c 将/d 严厉/a 追究/v 责任/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     人们/n 一/d 看/v 厂长/n 用/v 了/u &quot;/w 绝/a 法子/n &quot;/w ，/w 全都/d 拼命/v 干/v 起来/vd ，/w 半天/nt 时间/n 就/d 把/p 锅炉/n 修好/v 了/u 。/w 
		
			
                                        410
                                     踢/v 响/v 了/u 头/n 一/m 脚/n 以后/nt ，/w 接着/v 就/d 在/p 厂/n 党委/n 和/c 副/h 厂长/n 的/u 支持/v 下/nd ，/w 着手/v 改革/v 管理/v 机构/n ，/w 提拔/v 二十八/m 名/q 中青年/n 技术/n 骨干/n 充实/a 中层/n 领导班子/n ，/w 又/d 将/p 全厂/n 机构/n 精简/v 了/u 十/m 分之/u 一/m ，/w 将/p 二百/m 多/m 名/q 干部/n 充实/v 到/v 生产/v 一/m 、/w 二线/n 。/w 
		
			
                                        411
                                     有人/r 见/v 田光/nh 软硬不吃/i ，/w 便/d 放出/v 风/n 来/vd ：/w 一/m 任/n 厂长/n 不过/d 三/m 年/nt ，/w 你/r 也/d 不想/v 想/v 还/d 能/vu 干/v 几/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        412
                                     对于/p 一些/m 新/a 的/u 不正之风/i ，/w 田光/nh 更是/vl 敢/vu 顶/v 敢/vu 碰/v 。/w 
		
			
                                        413
                                     去年/nt ，/w 当/p 社会/n 上/nd 做/v 厂/n 服/n 、/w 发/v 实物/n 等/u 歪风/n 越/d 刮/v 越/d 烈/a 时/nt ，/w 厂里/nl 不少/a 职工/n 也/d 动/v 了/u 心/n 。/w 
		
			
                                        414
                                     田光/nh 和/c 厂/n 党委/n 领导/n 成员/n 经过/p 慎重/a 研究/v ，/w 认为/v 那样/r 不/d 符合/v 上级/n 规定/n ，/w 不/d 符合/v 国家/n 利益/n ，/w 便/d 毅然/a 作出/v 决定/n ：/w 厂/n 服/n 不/d 做/v ，/w 实物/n 不/d 发/v ，/w 奖金/n 严格/a 按照/p 规定/n 发放/v 。/w 
		
			
                                        415
                                     对/p 此/r ，/w 一些/m 职工/n 不/d 理解/v ，/w 不/d 满意/a ，/w 有的/r 甚至/d 说/v 田光/nh 他们/r 是/vl 为了/p &quot;/w 保/v 乌纱/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        416
                                     敢于/vu 负责/v ，/w 并不是/v 刚愎自用/i 、/w 独断专行/i 。/w 
		
			
                                        417
                                     田光/nh 在/p 工作/n 中/nd ，/w 除了/p 自觉/a 征求/v 厂/n 党委/n 和/c 老同志/n 的/u 意见/n 外/nd ，/w 特别/d 注意/v 尊重/v 和/c 保护/v 工人/n 的/u 合法/a 权益/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     他/r 提出/v 的/u 政见/n ，/w 都/d 是/vl 先/d 报请/v 厂/n 职代会/j 审批/v 通过/v 之后/nt 才/d 实行/v 的/u ，/w 有时/d 他/r 的/u 政见/n 被/p 驳回/v ，/w 他/r 就/d 不折不扣/i 地/u 执行/v 集体/n 决议/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     他/r 还/d 真心/n 支持/v 厂/n 内/nd 开展/v 的/u 民主评议/v 干部/n 活动/n ，/w 虚心/a 接受/v 职工/n 对/p 自己/r 的/u 评论/v ，/w 坚决/a 克服/v 人们/n 指出/v 的/u 弱点/n 和/c 不足/a 。/w 
		
			
                                        420
                                     因而/c ，/w 职工/n 对/p 他/r 越来越/d 尊重/v 、/w 越/d 信赖/v ，/w 对/p 他/r 的/u 大胆/a 负责/v 越来越/d 理解/v 、/w 越/d 支持/v 。/w 
		
			
                                        421
                                     而/c 他/r 对/p 自己/r 的/u 要求/n 也/d 越来越/d 严格/a 了/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     大城县/ns 鼓励/v 乡镇企业/n 实行/v 多层次/n 、/w 多/a 领域/n 、/w 多种/mq 形式/n 的/u 经济/n 联合/v ，/w 有效/a 地/u 加快/v 了/u 乡镇企业/n 的/u 发展/v 。/w 
		
			
                                        423
                                     一/m 是/vl 在/p 本县/n 范围/n 内/nd ，/w 鼓励/v 企业/n 与/c 企业/n 、/w 企业/n 与/c 农户/n 、/w 农户/n 与/c 农户/n 之间/nd 在/p 自愿/v 平等/a 、/w 互惠互利/i 的/u 原则/n 下/nd ，/w 搞/v 集资/v 联营/v 、/w 带/v 资/n 进/v 厂/n 及/c 产销/n 联合/v 。/w 
		
			
                                        424
                                     旺村乡张次花村/ns 张庆恩/nh 等/u 六/m 户/n 农民/n 去年/nt 九月/nt 建/v 了/u 一/m 座/q 木器/n 加工厂/n ，/w 每/r 股/n 出/vd 四百/m 元/q 和/c 一个/mq 工人/n ，/w 到/v 年底/nt 共/d 加工/v 大/a 衣柜/n 三百六十/m 个/q ，/w 获利/v 一万五千/m 元/q ，/w 每/r 户/n 获利/v 二千五百/m 元/q 。/w 
		
			
                                        425
                                     二/m 是/vl 利用/v 城市/n 企业/n 设备/n 先进/a 、/w 信息/n 灵通/a 等/u 优势/n ，/w 攀龙附凤/i ，/w 和/c 他们/r &quot;/w 联姻/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        426
                                     为/p 城市/n 企业/n 试验/v 科研/n 成果/n 提供/v 劳力/n 和/c 场地/n ，/w 以/p 城市/n 先进/a 工艺/n 为/vl &quot;/w 龙头/n &quot;/w ，/w 搞生产/v 协作/v 或/c 吸引/v 城市/n 联营/v 办厂/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     目前/nt ，/w 该/r 县/n 已/d 有/v 三十二/m 个/q 企业/n 与/c 城市/n 大专院校/n 和/c 科研/n 单位/n 挂/v 了/u 钩/n ，/w 四百一十/m 多/m 个/q 乡镇企业/n 承担/v 城市/n 工业/n 扩散/v 的/u 零部件/j 制作/v 任务/n 。/w 
		
			
                                        428
                                     旺村乡电镀厂/ni 和/c 天津台扇厂/ni 搞/v 联合/v 生产/v ，/w 他们/r 加工/v 电扇/n 罩/n 及/c 开关/n 等/u 部分/n 零件/n 由/p 电扇/n 厂/n 组装/v 整机/n ，/w 生产/v 的/u 冬梅牌/ni 电扇/n 去年/nt 被/p 轻工业部/ni 评为/v 国家/n 优质/n 产品/n 。/w 
		
			
                                        429
                                     为了/p 引进/v 城市/n 的/u 技术/n 和/c 资金/n ，/w 全/a 县/n 己/r 有/v 四十四/m 个/q 乡村/n 和/c 天津/ns 、/w 北京/ns 、/w 沧州/ns 等/u 市/n 集资/v 联营/v 办/v 企业/n 。/w 
		
			
                                        430
                                     三/m 是/vl 支持/v 农民/n 带/v 着/u 本地/n 产品/n 和/c 剩余/v 资金/n 到/v 城市/n 经商/v 和/c 到/v 外地/nl 联合/v 办/v 企业/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     留各庄镇/ns 前边/nd 各庄村/ns 贾近增/nh 、/w 张建华/nh 、/w 边运贞/nh 三/m 户/n 农民/n 到/v 山西灵石县/ns 产煤/v 区/n 和/c 那里/r 的/u 五/m 户/n 农民/n 联营/v 办/v 小/a 煤矿/n 。/w 
		
			
                                        432
                                     该/r 县/n 通过/p 发展/v 多种/mq 形式/n 经济/n 联合/v ，/w 办/v 到了/v 乡镇企业/n 过去/nt 想/v 办/v 又/d 办/v 不到/v 的/u 事情/n ，/w 克服/v 了/u 长期/nt 形成/v 的/u 城乡/n 争利/v 、/w 相互/d 分割/v 的/u 现象/n ，/w 与/p 城市/n 工业/n &quot;/w 化干戈为玉帛/i &quot;/w ，/w 也/d 加快/v 了/u 乡镇企业/n 的/u 发展/v 步伐/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     全/a 县/n 一万二千/m 多/m 名/q 庄稼/n 把式/n 掌握/v 了/u 车/n 、/w 钳/n 、/w 电/n 、/w 铆/x 、/w 焊/v 等/u 技术/n ，/w 并/c 涌现/v 出/vd 一/m 批/q 善/v 经营/v 、/w 会/vu 决策/v 、/w 精于/v 管理/v 的/u 农民/n 企业家/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     今年/nt 第一/m 季度/nt 乡镇企业/n 总产值/n 达/v 五千七百万/m 元/q ，/w 实现/v 利润/n 二千四百万/m 元/q ，/w 分别/d 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 百/m 分之/u 一百五十一/m 和/c 百/m 分之/u 一百二十八点四/m 。/w 
		
			
                                        435
                                     在/p 邯郸/ns ，/w 许多/a 人/n 都/d 知道/v 有/v 位/q &quot;/w 火气/n 大/a &quot;/w 的/u 厂长/n ，/w 叫/v 赵九廷/nh ，/w 是/vl 邯郸市艺术瓷厂/ni 厂长/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     他/r 为/p 残次/a 品/n 成堆/n 愤/v 而/c 摔/v 坯/n 的/u 故事/n ，/w 在/p 邯郸/ns 流传/v 颇/d 广/a 。/w 
		
			
                                        437
                                     赵九廷/nh 是/vl 在/p 艺术瓷厂/ni 次品/n 成堆/n 的/u 情况/n 下/nd 调/v 来/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        438
