
		
			序号例句出处
		
			
                                        1
                                     许多/a 同志/n 在/p 发言/v 中/nd 还/d 结合/v 自己/r 的/u 工作/n 畅谈/v 体会/n 。/w 
		
			
                                        2
                                     市政/n 法/n 干校/n 教师/n 尹玉生/nh 、/w 天津师范大学/ni 政教/j 系/n 法律/n 教师/n 曹康/nh 等/u 在/p 发言/v 中/nd 都/d 谈到/v ，/w 新/a 宪法/n 的/u 公布/v ，/w 标志/v 着/u 我国/n 法制/n 建设/v 进入/v 了/u 一个/mq 时代/nt ，/w 是/vl 我国/n 法制/n 建设/v 的/u 重要/a 里程碑/n ，/w 是/vl 我们/r 健全/v 社会主义/n 民主/a 与/c 法制/n 的/u 新/a 起点/n 。/w 
		
			
                                        3
                                     作为/v 法学/n 教育/n 工作者/n ，/w 宣传/v 新/a 宪法/n 的/u 责任/n 重大/a 。/w 
		
			
                                        4
                                     教育学院/ni 法学/n 教师/n 沈福林/nh 说/v ，/w 教育学院/ni 为/p 市/n 一千/m 多/a 名/n 中小学/j 教师/n 讲授/v 过/u 法学/n 课/n ，/w 现在/nt 要/vu 尽快/d 地/u 向/p 他们/r 宣传/v 新/a 宪法/n ，/w 尽快/d 地/u 在/p 中小学生/n 中/nd 普及/v 新/a 宪法/n 知识/n 。/w 
		
			
                                        5
                                     昨天/nt 上午/nt ，/w 河北区工商行政管理局/ni 党组/n 组织/v 中层/n 以上/nd 干部/n 学习/v 新/a 宪法/n 。/w 
		
			
                                        6
                                     大家/n 决心/d 按照/p 新/a 宪法/n 的/u 规定/n ，/w 进一步/v 搞好/v 工商/j 管理/v 工作/n ，/w 保证/v 社会主义/n 经济制度/n 的/u 实施/v 。/w 
		
			
                                        7
                                     学习/v 中/nd ，/w 他们/r 结合/v 工作/n 实际/n 学习/v 宪法/n 第/h 十一/m 条/n 的/u 有关/v 规定/n ，/w 认为/v ，/w 新/a 宪法/n 充分/a 肯定/v 了/u 个体经济/n 社会主义/n 公有制/n 经济/n 的/u 补充/v 作用/n ，/w 这/r 对/p 经济/n 的/u 繁荣/a 和/c 安排/v 剩余/v 劳动力/n 十分/d 有利/a 。/w 
		
			
                                        8
                                     行政科/n 科长/n 鲁洁民/nh 说/v ：/w 国营/v 、/w 集体/n 、/w 和/c 个体经济/n ，/w 虽然/c 它们/r 的/u 地位/n 和/c 作用/n 不同/a ，/w 但/c 都/d 是/vl 不可/vu 缺少/v 的/u 。/w 
		
			
                                        9
                                     近/a 几/m 年/nt ，/w 我/r 区/n 已经/d 发展/v 个体户/n 一千四百八十/m 多/m 户/n ，/w 个体/n 从业/v 员/k 一千八百二十/m 多/m 名/n ，/w 其中/nd 青年/n 有/v 五百/m 多/m 名/n 。/w 
		
			
                                        10
                                     他们/r 拾遗补缺/i ，/w 方便/a 群众/n ，/w 为/p 活跃/a 市场/n 、/w 搞活/v 经济/n 发挥/v 了/u 积极/a 作用/n 。/w 
		
			
                                        11
                                     新/a 宪法/n 明确/a 规定/v ，/w &quot;/w 国家/n 保护/v 个体经济/n 的/u 合法/a 的/u 权利/n 和/c 利益/n &quot;/w ，/w 使/v 我们/r 更加/d 增强/v 了/u 继续/v 肃清/v &quot;/w 左/a &quot;/w 的/u 影响/v 、/w 扶植/v 个体经济/n 的/u 决心/n 和/c 信心/n 。/w 
		
			
                                        12
                                     局/n 党组/n 书记/n 、/w 局长/n 蔡文达/nh 说/v ：/w 新/a 宪法/n 规定/v ：/w &quot;/w 国家/n 通过/p 行政/n 管理/v ，/w 指导/v 、/w 帮助/v 和/c 监督/v 个体经济/n &quot;/w ，/w 这/r 给/p 我们/r 工商/j 管理/v 部门/n 提出/v 了/u 更/d 高/a 的/u 要求/n 。/w 
		
			
                                        13
                                     我们/r 不仅/c 要/vu 做好/v 个体经济/n 的/u 监督/v 管理/v 工作/n ，/w 而且/c 要/vu 积极/a 帮助/v 和/c 指导/v 个体户/n 搞好/v 经营/v 。/w 
		
			
                                        14
                                     这个/r 局/n 领导/n 成员/n 还/d 联系/v 近/a 几/m 年/nt 全/a 区/n 农副产品/j 市场/n 的/u 发展/v 、/w 巩固/v 情况/n ，/w 深入/a 领会/v 宪法/n 第/h 十五/m 条/n 关于/p &quot;/w 国家/n 通过/p 经济/n 计划/n 的/u 综合/v 平衡/v 和/c 市场/n 调节/v 的/u 辅助/v 作用/n ，/w 保证/v 国民经济/n 按/p 比例/n 地/u 协调/v 发展/v &quot;/w 的/u 规定/n 。/w 
		
			
                                        15
                                     局/n 党组/n 成员/n 、/w 办公室/n 主任/n 朱恩明/nh 说/v ，/w 三中全会/j 以来/nt ，/w 我/r 区/n 根据/p 搞活/v 经济/n 的/u 政策/n ，/w 先后/d 建起/v 四/m 个/q 农副产品/j 市场/n ，/w 各种/r 农副产品/j 平均/a 每月/nt 上市/v 量/n 三百/m 多/m 万/m 斤/q ，/w 成交额/n 九十/m 多/m 万/m 元/q 。/w 
		
			
                                        16
                                     今后/nt ，/w 我们/r 必须/d 按照/p 新/a 宪法/n 的/u 规定/n ，/w 坚定不移/i 地/u 贯彻/v 计划经济/n 为主/v 、/w 市场/n 调节/v 为辅/v 的/u 方针/n 。/w 
		
			
                                        17
                                     一方面/c ，/w 要/vu 通过/p 行政/n 措施/n 保护/v 国家/n 计划经济/n 的/u 实行/v ，/w 禁止/v 扰乱/v 社会/n 经济/n 秩序/n 、/w 破坏/v 国家/n 经济/n 计划/n 的/u 行为/n ；/w 另一方面/c ，/w 继续/v 发展/v 农贸市场/n ，/w 充实/v 人力/n ，/w 在/p 巩固/v 原有/v 农/n 副/n 市场/n 的/u 同时/n ，/w 增加/v 小商品/n 市场/n 和/c 摊贩/n 市场/n ，/w 适应/v 人民/n 生活/n 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        18
		
			
                                        19
                                     在/p 连续/v 两/m 天/nt 的/u 分组/v 会议/n 上/nd ，/w 代表/n 们/k 结合/v 习仲勋/nh 作/v 的/u 说明/n ，/w 就/p 关于/p 修改/v 和/c 补充/v 全国人大/j 组织法/n 、/w 国务院/ni 组织法/n 、/w 地方/n 各级/n 人大/j 和/c 地方/n 各级/n 人民政府/n 组织法/n 、/w 全国人大/j 和/c 地方/n 各级/n 人大/j 选举法/n ，/w 进行/v 了/u 热烈/a 的/u 讨论/v 。/w 
		
			
                                        20
                                     代表/n 们/k 普遍/a 认为/v ，/w 为了/p 进一步/v 完善/v 国家/n 的/u 领导/n 体制/n 和/c 政治体制/n ，/w 发展/v 社会主义/n 民主/n ，/w 健全/v 社会主义/n 法制/n ，/w 对/p 同/p 宪法/n 相/d 配合/v 的/u 有关/v 国家/n 机构/n 的/u 法律/n 作/v 相应/a 的/u 修改/v ，/w 补充/v 或/c 重新/d 修订/v ，/w 是/vl 适时/a 的/u 、/w 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        21
                                     甘肃/ns 代表/n 王世泰/nh 说/v ，/w 这/r 四/m 个/q 法律/n 案/n 是/vl 根据/p 新/a 宪法/n 的/u 基本/a 原则/n 和/c 这/r 几/m 年/nt 工作/n 实践/v 中/nd 遇到/v 的/u 新/a 情况/n 、/w 新/a 问题/n 进行/v 修改/v 或者/c 重新/d 修订/v 的/u 。/w 
		
			
                                        22
                                     这些/r 法律/n 案/n ，/w 总结/v 了/u 我国/n 政权/n 建设/v 的/u 基本/a 经验/n ，/w 体现/v 了/u 新/a 宪法/n 中/nd 民主集中制/n 的/u 原则/n 。/w 
		
			
                                        23
                                     山东/ns 代表/n 朱奇民/nh 认为/v ，/w 这/r 四/m 个/q 法/n 的/u 修改/v 、/w 补充/v 或/c 重新/d 修订/v ，/w 对/p 正在/d 进行/v 的/u 省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n 的/u 机构/n 改革/v 工作/n ，/w 也/d 将/d 起到/v 很/d 好/a 的/u 推动/v 作用/n ，/w 对/p 加强/v 各级/n 政权/n 的/u 建设/v 很/d 有/v 指导/v 意义/n 。/w 
		
			
                                        24
                                     河北/ns 代表/n 郭志/nh 说/v ，/w 四/m 个/q 法律/n 案/n 根据/p 新/a 宪法/n 和/c 这/r 几/m 年/nt 的/u 工作/n 实践/v ，/w 对/p 一些/m 重要/a 问题/n 作出/v 了/u 明确/a 规定/v ，/w 这/r 就/d 使/v 国家/n 权力/n 机关/n 的/u 组织/n 更加/d 健全/a ，/w 更/d 能/vu 充分/a 发扬/v 民主/n 。/w 
		
			
                                        25
                                     比如/c 对/p 代表/n 资格/n 的/u 审查/v ，/w 过去/nt 是/vl 在/p 全国人大/j 开会/v 时/nt 进行/v 的/u ，/w 工作/n 难免/a 仓促/a ，/w 现在/nt 根据/p 宪法/n 的/u 有关/v 规定/n 改为/v 由/p 全国人大常委会/ni 设立/v 代表/n 资格/n 审查/v 委员会/n 审查/v 代表/n 资格/n ，/w 并/c 在/p 每/r 届/q 全国人大/j 第一次/mq 会议/n 开会/v 以前/nt 公布/v 代表/n 名单/n 。/w 
		
			
                                        26
                                     这样/r 就/d 可以/vu 发挥/v 实际/a 作用/n ，/w 工作/n 会/vu 做得/v 更/d 细/a 更/d 好/a 。/w 
		
			
                                        27
                                     关于/p 第/h 六/m 届/q 全国人大/j 代表/n 的/u 名额/n 和/c 选举/v 问题/n ，/w 各个/r 代表团/n 的/u 分组/v 会/n 讨论/v 得/u 很/d 热烈/a 。/w 
		
			
                                        28
                                     代表/n 们/k 普遍/a 认为/v ，/w 五/m 届/q 全国人大常委会/ni 就此/d 提出/v 的/u 建议/n 和/c 杨尚昆/nh 副/h 委员长/n 兼/v 秘书长/n 所/u 作/v 的/u 说明/v 是/vl 切实可行/i 的/u ，/w 对/p 开好/v 六/m 届/q 全国人大/j ，/w 使/v 全国人大/j 更/d 好/a 地/u 发挥/v 国家/n 最高/a 权力/n 机关/n 的/u 作用/n ，/w 具有/v 重大/a 的/u 意义/n 。/w 
		
			
                                        29
                                     许多/a 代表/n 谈到/v ，/w 六/m 届/q 全国人大/j 的/u 代表/n 名额/n 预计/v 约/d 为/vl 三千/m 人/n ，/w 这样/r 一个/mq 数目/n 不仅/c 有利于/v 全国人大/j 较/d 好/a 地/u 实行/v 民主集中制/n 的/u 原则/n ，/w 便于/v 讨论/v 和/c 决定/v 国家/n 的/u 重大/a 问题/n ，/w 充分/a 发挥/v 最高/a 国家/n 权力/n 机关/n 的/u 作用/n ，/w 也/d 能/vu 体现/v 各方面/n 应有/v 的/u 代表性/n 。/w 
		
			
                                        30
                                     一些/m 台湾省/ns 代表/n 和/c 少数民族/n 代表/n 在/p 审议/v 中/nd 认为/v ，/w 杨尚昆/nh 作/v 的/u 说明/n 中/nd 关于/p 六/m 届/q 全国人大/j 代表/n 名额/n 的/u 分配/v 办法/n ，/w 体现/v 了/u 党/n 和/c 国家/n 对/p 少数民族/n 和/c 台湾同胞/n 的/u 关怀/v 。/w 
		
			
                                        31
                                     最近/nt ，/w 铁道兵/n 政委/j 吕正操/nh 来到/v 正在/d 本市/n 施工/v 的/u 铁道兵/n 某部/n &quot;/w 文明施工/v 模范/n 连/n &quot;/w 检查/v 指导/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        32
                                     吕正操/nh 同志/n 来到/v 连队/n 了解/v 十二大/j 文件/n 的/u 学习/v 贯彻/v 情况/n 后/nd ，/w 说/v ：/w &quot;/w 你们/r 连/n 是/vl 先进/a 连队/n ，/w 一定/d 要/vu 带头/v 学好/v 十二大/j 文件/n ，/w 深刻/a 领会/v 精神/n 实质/n ，/w 以/p 十二大/j 精神/n 为/vl 动力/n ，/w 把/p 施工/v 生产/v 提高/v 到/v 一个/mq 新/a 水平/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        33
                                     接着/v ，/w 吕正操/nh 同志/n 又/d 了解/v 该/r 连/n 承建/v 的/u 中国大冢制药厂/ni 施工/v 情况/n 和/c 连队/n 冬/nt 防/v 工作/n 落实/v 情况/n ，/w 还/d 参观/v 该/r 连/n 修建/v 的/u 天津/ns 百货大楼/n 附属/v 楼/n ，/w 然后/c ，/w 同/p 干部/n 战士/n 举行/v 了/u 座谈/v 。/w 
		
			
                                        34
                                     他/r 勉励/v 大家/n 说/v ：/w 天津市/ns 人民/n 称赞/v 你们/r 是/vl &quot;/w 多伦道/ns 上/nd 好八连/n &quot;/w ；/w 你们/r 坚持/v 文明施工/v ，/w 维护/v 群众/n 利益/n ，/w 铁道兵/n 党委/n 又/d 命名/v 为/vl &quot;/w 文明施工/v 模范/n 连/n &quot;/w ，/w 荣誉/n 很/d 高/a 。/w 
		
			
                                        35
                                     你们/r 要/vu 发扬/v 成绩/n ，/w 保持/v 荣誉/n ，/w 同/p 天津/ns 人民/n 一道/d ，/w 把/p 天津/ns 建设/v 得/u 更加/d 美丽/a 。/w 
		
			
                                        36
                                     你们/r 要/vu 深入/a 学习/v 十二大/j 文件/n ，/w 向/p 参加/v 引/v 滦/n 入/v 津/j 工程/n 的/u 指战员/n 学习/v ，/w 把/p 施工/v 生产/v 搞上去/v ，/w 创造/v 第一流/n 和/c 经济效益/n ，/w 为/p 开创/v 社会主义/n 现代化/v 建设/v 新/a 局面/n 贡献/v 力量/n 。/w 
		
			
                                        37
                                     一九八二/m 年/nt 七/m 月/nt 一/m 日/nt ，/w 北戴河/ns 海滨/nl ，/w 阳光/n 灿烂/a ，/w 金/a 波/n 浩渺/a 。/w 
		
			
                                        38
                                     三/m 面/n 都/d 是/vl 大/a 玻璃窗/n 的/u 会议室/n ，/w 明亮/a 宽敞/a ，/w 气氛/n 庄重/a 。/w 
		
			
                                        39
                                     在/p 党/n 诞生/v 六十一/m 周年/nt ，/w 在/p 全国/n 冶金/v 系统/n 劳动模范/n 休养/v 学习班/n 上/nd ，/w 王启增/nh 要/vu 介绍/v 自己/r 的/u 先进/a 事迹/n 。/w 
		
			
                                        40
                                     他/r 的/u 面前/nd ，/w 闪动/v 着/u 一/m 双/q 双/q 热切/a 、/w 期待/v 的/u 眼光/n ，/w 他/r 的/u 耳边/nl ，/w 回荡/v 着/u 一阵/mq 阵/q 响亮/a 、/w 清脆/a 的/u 掌声/n 。/w 
		
			
                                        41
                                     可是/c ，/w 他/r 却/d 激动/v 得/u 嘴唇/n 颤动/v ，/w 泪眼/n 模糊/a ，/w 许久/nt 语/n 不/d 成/v 言/n 。/w 
		
			
                                        42
                                     不/d ，/w 这/r 是/vl 真实/a 的/u 。/w 
		
			
                                        43
                                     当/p 思想/n 以/p 超过/v 光/n 的/u 速度/n 疾驶/v ，/w 过去/nt 的/u 一切/r 都会/vu 在/p 眼前/nl 重现/v 。/w 
		
			
                                        44
                                     一/m 幕/n 幕/n 画面/n ，/w 一/m 组/n 组/n 镜头/n ，/w 从/p 眼前/nl 掠过/v ，/w 在/p 脑海/n 中/nd 迭/v 印/v ，/w 组成/v 了/u 一/m 支/q 熊熊/a 燃烧/v 的/u 火炬/n ，/w 照亮/v 了/u 他/r 的/u 过去/nt ，/w 现在/nt 和/c 将来/nt 。/w 
		
			
                                        45
                                     监狱/n 的/u 铁门/n 在/p 身后/nl 锁上/v 了/u 。/w 
		
			
                                        46
                                     斗室/n 四壁/n ，/w 隔断/v 了/u 和/c 自由/a 的/u 界限/n 。/w 
		
			
                                        47
                                     王启增/nh 的/u 脑袋/n 好象/d 被/p 猛然/d 击中/v 一/m 棍/n ，/w 嗡嗡/o 响/v ，/w 昏沉沉/a 。/w 
		
			
                                        48
                                     就/d 在/p 心/n 神/n 交瘁/v 的/u 时候/n ，/w 他/r 的/u 肩头/n ，/w 忽然/d 搭上/v 了/u 一/m 只/q 温热/a 的/u 手掌/n 。/w 
		
			
                                        49
                                     他/r 木然/a 地/u 转过身/v 来/vd ，/w 却/d 见/v 眼前/nl 是/vl 一个/mq 六十/m 来岁/nt 的/u 老者/n ，/w 华发/n 苍/a 颜/n ，/w 凝聚/v 着/u 庄重/a 和/c 慈祥/a ；/w 两眼/n 放光/v ，/w 显出/v 了/u 聪慧/a 和/c 睿智/a 。/w 
		
			
                                        50
                                     老者/n 把/p 王启增/nh 拉到/v 床前/nl 坐下/v ，/w 低声/n 说道/v ：/w &quot;/w 年轻人/n ，/w 千万/d 要/vu 冷静/a 。/w 
		
			
                                        51
                                     我/r 不/d 知道/v 你/r 的/u 案情/n ，/w 不过/c 关进/v 这里/r 的/u ，/w 都/d 是/vl 政治犯/n 。/w 
		
			
                                        52
                                     我/r -/w 也是/vl 。/w 
		
			
                                        53
                                     十二/m 级/n 的/u 国家/n 干部/n ，/w 职务/n 、/w 级别/n 不/d 算/v 低/a 了/u ，/w 可是/c 人家/r 一句话/n ，/w 两/m 个/q 字/n '/w 叛徒/n '/w ，/w 就/d 把/p 我/r 关/v 了/u 起来/vd 。/w &quot;/w 
		
			
                                        54
                                     我/r 倒/v 找到/v 了/u 一个/mq 读书/v 的/u 好/a 机会/n 。/w 
		
			
                                        55
                                     逆境/n 催人/v 思索/v ，/w 磨难/n 锤炼/v 意志/n 。/w 
		
			
                                        56
                                     一/m 股/n 热流/n ，/w 缓缓/d 流进/v 了/u 一/m 颗/q 将要/vu 冰冷/a 的/u 心脏/n 。/w 
		
			
                                        57
                                     此时/nt 此地/n ，/w 他们/r 不/d 可能/vu 深谈/v ，/w 但/c 那/r 种/q 环境/n ，/w 那/r 种/q 气氛/n ，/w 却/d 使/v 他们/r 有/v 一/m 种/q 直觉/n 的/u 相通/v 。/w 
		
			
                                        58
                                     王启增/nh 在/p 铁窗/n 后面/nl 陷入/v 深沉/a 的/u 思索/v 。/w 
		
			
                                        59
                                     一九六九/m 年/nt 十/m 月/nt ，/w 天津市/ns 出现/v 了/u 一/m 起/q 闻名/v 全/a 市/n 的/u &quot;/w 现行反革命/n 集团/n 案件/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        60
                                     这个/r 案件/n 的/u 要犯/n 之一/m ，/w 就是/vl 钻石工具厂/ni 的/u 工人/n 王启增/nh 。/w 
		
			
                                        61
                                     王启增/nh 的/u 父亲/n 王季儒/nh ，/w 是/vl 天津/ns 知名/a 的/u 中医/n 。/w 
		
			
                                        62
                                     和/p 所有/a 的/u 知识分子/n 都/d 要/vu 遭受/v 劫难/n 一样/a ，/w 这位/r 一生/nt 救死扶伤/i 、/w 和蔼可亲/i 的/u 老/a 中医/n ，/w 同样/a 逃脱/v 不了/v &quot;/w 文化大革命/n &quot;/w 的/u 冲击波/n 。/w 
		
			
                                        63
                                     头脑/n 狂热/a 的/u 一九六六/m 年/nt ，/w 空气/n 窒息/v 的/u 一九六七/m 年/nt ，/w 刀/n 光/n 血/n 影/n 的/u 一九六八/m 年/nt ，/w 老/a 医生/n 的/u 家/n 被/p 洗劫/v 了/u 二/m 、/w 三十/m 次/q 。/w 
		
			
                                        64
                                     其中/nd 一/m 次/q ，/w 是/vl 一九六七/m 年/nt 的/u 三/m 月份/nt ，/w 王启增/nh 和/c 他/r 的/u 妻子/n 屠蓉蓉/nh 刚刚/d 结婚/v 三/m 天/nt 。/w 
		
			
                                        65
                                     进门/v 监视/v ，/w 出门/v 搜身/v 。/w 
		
			
                                        66
                                     苦恼/a ，/w 屈辱/n ，/w 不满/a ，/w 充塞/v 了/u 王启增/nh 的/u 胸膛/n 。/w 
		
			
                                        67
                                     那时候/r ，/w &quot;/w 怀疑/v ，/w 是/vl 迈向/v 真理/n 的/u 第一/m 步/n &quot;/w ，/w 这/r 一/m 千古/nt 正确/a 的/u 命题/n ，/w 早已/d 成/v 了/u 大逆不道/i 的/u 谬论/n ，/w 而/c 王启增/nh ，/w 偏偏/d 把/p 这/r 种/q 怀疑/v 埋/v 在/p 心底/nl ，/w 而是/vl 从/p 嘴里/nl 说/v 了/u 出来/vd 。/w 
		
			
                                        68
                                     在/p 被/p 抄/v 得/u 空空荡荡/a 的/u 家里/nl ，/w 他/r 曾/d 和/p 几个/mq 同学/n 悄声/n 议论/v 过/u 对/p 林彪/nh 、/w 江青/nh 的/u 不满/a ，/w 流露/v 出/vd 对/p 打倒/v 一大批/n 无产阶级/n 革命家/n 的/u 不平/a 。/w 
		
			
                                        69
                                     后来/nt ，/w 一个/mq 偶然/a 的/u 机会/n ，/w &quot;/w 天机/n 泄露/v &quot;/w ，/w 引起/v 军管会/j 的/u 注意/v ，/w 立时/d 成为/v 轰动/v 全/a 市/n 的/u 大案/n ，/w 罪名/n 也/d 大/a 得/u 惊人/a ：/w 反革命/n 集团/n ，/w 恶毒/a 攻击/v ，/w 反攻/v 倒/v 算/v ，/w 哪/r 一/m 条/n 都/d 够得上/v &quot;/w 打翻在地/i ，/w 再/d 踏上/v 一/m 只/q 脚/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        70
                                     在/p 被/p 审查/v 批斗/v 了/u 一个/mq 月/nt 之后/nt ，/w 一九六九/m 年/nt 十/m 月/nt ，/w 王启增/nh 在/p 批斗/v 大会/n 上/nd 现场/n 被/p 逮捕/v ，/w 戴上/v 手铐/n ，/w 锒当/a 入狱/v 。/w 
		
			
                                        71
                                     思索/v 吧/u ，/w 在/p 铁窗/n 的/u 后面/nl 深深/a 地/u 思索/v 吧/u 。/w 
		
			
                                        72
                                     一九五六/m 年/nt ，/w 这个/r 四/m 世/nt 名医/n 的/u 后代/nt 一改/v 门风/n ，/w 考取/v 了/u 北京钢铁学院/ni 。/w 
		
			
                                        73
                                     一九六一/m 年/nt ，/w 他/r 以/p 优异/a 的/u 学习/v 成绩/n 取得/v 了/u 毕业证书/n 。/w 
		
			
                                        74
                                     毕业/v 分配/v 时/nt ，/w 学校/n 征求/v 他/r 的/u 意见/n ，/w 他/r 的/u 耳际/n ，/w 萦绕/v 的/u 是/vl 毕业/v 前夕/nt 在/p 人民大会堂/n 听/v 的/u 陈毅/nh 副/h 总理/n 的/u 报告/n ，/w 是/vl 那/r 明快/a 雄健/a 的/u 四川/ns 乡音/n ：/w &quot;/w …/w …/w 中华/ns 儿男/n ，/w 志/n 在/v 四方/n 。/w 
		
			
                                        75
                                     和/p 那个/r 时代/nt 所有/a 的/u 大学生/n 一样/a ，/w 他/r 唱/v 着/u 豪情/n 的/u 歌/n ，/w 怀/v 着/u 满腔/n 的/u 抱负/n ，/w 全身/n 都/d 洋溢/v 着/u 青春/n 的/u 活力/n ，/w 就/d 象/v 一个/mq 高举/v 着/u 火炬/n 出发/v 的/u 勇士/n ，/w 踏上/v 了/u 人生/n 道路/n 。/w 
		
			
                                        76
                                     由于/c 人事/n 工作/n 中/nd 的/u 弊病/n ，/w 大学/n 毕业/v 四/m 年/nt 来/u ，/w 他/r 并/c 没有/d 从事/v 他/r 心爱/a 的/u 专业/n ，/w 几经/v 周折/n ，/w 一九六五/m 年/nt 被/p 安排/v 到了/v 钻石工具厂/ni 。/w 
		
			
                                        77
                                     尽管/d 是/vl 收入/n 微薄/a 的/u 一级/mq 工/n ，/w 他/r 并不/d 在意/v ，/w 万分/d 珍惜/v 的/u ，/w 是/vl 得/v 来/vd 不易/a 的/u 工作/n 机会/n 。/w 
		
			
                                        78
                                     穿上/v 一身/n 工作服/n ，/w 摘下/v 显得/v 文质彬彬/i 的/u 近视镜/n ，/w 他/r 一头/d 扎进/v 工人/n 之中/nd 去/v ，/w 以/p 丰富/a 的/u 知识/n ，/w 灵巧/a 的/u 双手/n ，/w 辛勤/a 的/u 劳动/v ，/w 不停/v 地/u 吐丝/v 酿/v 蜜/n 。/w 
		
			
                                        79
                                     从/p 一九六五/m 年/nt 到/v 一九六九/m 年/nt ，/w 四/m 年/nt 之中/nd ，/w 他/r 和/c 工人/n 们/k 一起/d 搞出/v 了/u 激光/n 打孔/v 机/n 、/w 磨/v 口/n 机/n 、/w 铜/n 套/n 铣/n 口/n 机/n 、/w 磨平/v 机/n 等/u 专用/v 设备/n ，/w 十/m 倍/n 、/w 几十/m 倍/n 地/u 提高/v 了/u 生产/v 效率/n 。/w 
		
			
                                        80
                                     他/r 既/c 不/d 承认/v 那/r 一/m 顶/n 顶/n 大/a 得/u 吓人/v 的/u &quot;/w 帽子/n &quot;/w ，/w 也/d 不/d 认为/v 是/vl 自己/r 的/u 耻辱/n 和/c 不忠/a 。/w 
		
			
                                        81
                                     老者/n 一席话/n ，/w 无疑/d 是/vl 使/v 王启增/nh 坚强/a 起来/vd 的/u 强心剂/n 。/w 
		
			
                                        82
                                     他/r 有/v 了/u 信念/n 的/u 深化/v 。/w 
		
			
                                        83
                                     在/p 风雨飘摇/i 之中/nd ，/w 他/r 心头/nl 的/u 火炬/n 曾经/d 暗淡/a 过/u ，/w 如今/nt ，/w 它/r 又/d 闪出/v 明亮/a 的/u 光辉/n 。/w 
		
			
                                        84
                                     尽管/d 这/r 光辉/n 时时/d 受/v 着/u 吹打/v ，/w 但/c 却/d 不会/vu 熄灭/v ，/w 永远/d 不会/vu 熄灭/v 。/w 
		
			
                                        85
                                     从/p 一九六五/m 年/nt 到/v 现在/nt ，/w 王启增/nh 在/p 钻石/n 工具/n 厂/n 工作/v 了/u 十七/m 年/nt 。/w 
		
			
                                        86
                                     十七/m 年/nt ，/w 他/r 和/c 工人/n 们/k 一起/d 改变/v 了/u 工厂/n 的/u 面貌/n 。/w 
		
			
                                        87
                                     如今/nt ，/w 全厂/n 每个/r 生产/v 工序/n 都/d 使用/v 上/v 了/u 专用/v 设备/n 。/w 
		
			
                                        88
                                     这些/r 设备/n ，/w 大部分/n 都/d 是/vl 王启增/nh 和/c 工人/n 们/k 设计/v 、/w 制造/v 的/u 。/w 
		
			
                                        89
                                     算/v 一/m 算/v ，/w 共有/v 二十/m 多/m 台/n ，/w 由此/d 提高/v 效率/n 和/c 质量/n 而/c 创造/v 的/u 财富/n ，/w 以/p 几十万/m 到/v 上百万/m 元/q 计算/v 。/w 
		
			
                                        90
                                     对/p 显赫/a 的/u 科学家/n 和/c 技术/n 权威/n 来说/v ，/w 王启增/nh 的/u 发明/v 创造/v 可能/vu 不过/d 是/vl 雕虫小技/i ，/w 上/v 不得/vu 经典/n 。/w 
		
			
                                        91
                                     他/r 一/m 身/n 兼/v 设计师/n 、/w 工艺/n 师/n 、/w 工人/n 和/c 材料/n 员/k 数/m 种/q 工作/n ，/w 样样/q 都/d 做得/v 精/a 、/w 做得/v 好/a 。/w 
		
			
                                        92
                                     因此/c ，/w 钻石工具厂/ni 和/c 厂里/nl 的/u 工人/n ，/w 离不开/v 王启增/nh 。/w 
		
			
                                        93
                                     因此/c ，/w 当/p 一九六九/m 年/nt 的/u 初冬/nt ，/w 王启增/nh 被/p 逮捕/v 入狱/v 的/u 时候/n ，/w 人们/n 在/p 不/d 相信/v 自己/r 的/u 眼睛/n 和/c 耳朵/n 的/u 同时/n ，/w 都/d 有/v 一/m 种/q 怅然若失/i 的/u 感觉/n 。/w 
		
			
                                        94
                                     但/c 大家/n 也/d 没有/d 料到/v ，/w 一个/mq 月/nt 以后/nt ，/w 王启增/nh 又/d 回到/v 了/u 工厂/n 。/w 
		
			
                                        95
                                     原来/d ，/w 因为/c 考虑到/v 他/r 的/u 父亲/n 是/vl 市里/nl 知名/a 的/u 老/a 中医/n ，/w 又是/vl 人民/n 代表/n 和/c 政协/j 委员/n ，/w 军管会/j 在/p 全/a 市/n 公判/v 时/nt ，/w 把/p 他/r 作为/v 从宽/v 处理/v 的/u 典型/n ，/w 戴上/v 现行反革命/n 的/u 帽子/n ，/w 当场/v 释放/v ，/w 回/v 厂/n 监督/v 改造/v 。/w 
		
			
                                        96
                                     而/c 其他/r 的/u 同案犯/n ，/w 则/c 被/p 判处/v 了/u 十五/m 年/nt 到/v 二十/m 年/nt 不等/a 的/u 徒刑/n 。/w 
		
			
                                        97
                                     应该说/v ，/w 这样/r 的/u 遭遇/n ，/w 和/p 在/p 那个/r 特殊/a 年代/nt 受难/v 的/u 人/n 一样/a ，/w 并不/d 稀奇/a ；/w 同样/a ，/w 随着/p 时间/n 的/u 流逝/v ，/w 他/r 得到/v 的/u 是/vl 更/d 多/a 的/u 以/p 特殊/a 方式/n 表达/v 的/u 信任/v 和/c 同情/v 。/w 
		
			
                                        98
                                     那一天/nt ，/w 他/r 正在/d 楼道/n 里/nd 擦/v 地板/n ，/w 忽然/d 听见/v 车间/n 里/nd 声音/n 嘈杂/a 。/w 
		
			
                                        99
                                     听/v 不/d 清楚/a 。/w 
		
			
                                        100
                                     他/r 想到/v 车间/n 里/nd 去/v 看/v 看/v ，/w 不敢/vu ；/w 不/d 去/v ，/w 又/d 不/d 放心/v 。/w 
		
			
                                        101
                                     正在/d 十分/d 难堪/a 之中/nd ，/w 玻璃/n 刀/n 组/n 的/u 组/n 李秀华/nh 来到/v 他/r 跟前/nl ，/w 低声/n 说/v ：/w &quot;/w 我/r 那儿/r 磨/v 不出/v 刀/n 来/vd 啦/u ，/w 你/r 去/v 给/p 我/r 看/v 看/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        102
                                     王启增/nh 一怔/v ，/w 不知所措/i 。/w 
		
			
                                        103
                                     王启增/nh 点点头/v ，/w 拎/v 着/u 墩布/n 进/v 了/u 车间/n ，/w 三下五除二/i 调好/v 机器/n ，/w 还/d 磨/v 出来/vd 两/m 把/q 玻璃/n 刀/n 。/w 
		
			
                                        104
                                     于是/c ，/w 她/r 天/nt 天/nt 去/v 找/v 厂长/n 嘟囔/v ，/w 说/v 班组/n 里/nd 的/u 设备/n 维修/v 离/v 了/u 王启增/nh 不行/v 。/w 
		
			
                                        105
                                     别的/r 班组/n 也/d 跟着/v &quot;/w 起哄/v &quot;/w ，/w 一时间/nt ，/w 都/d 抢/v 着/u 要/vu 这个/r &quot;/w 反革命/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        106
                                     厂里/nl 的/u 领导/n 也/d 为难/a ，/w 考虑/v 再三/d ，/w 同意/v 王启增/nh 回到/v 了/u 班组/n 当/v 维修/v 工/n 。/w 
		
			
                                        107
                                     钻石工具厂/ni 的/u 领导人/n 并不/d 自诩/v 为/vl 伯乐/nh ，/w 王启增/nh 也/d 不敢/vu 自称/v 是/vl 千里马/n 。/w 
		
			
                                        108
                                     但/c 他们/r 的/u 所为/n ，/w 可以/vu 称得上/v 有/v 胆略/n ，/w 有/v 气魄/n 。/w 
		
			
                                        109
                                     调/v 王启增/nh 搞/v 维修/v ，/w 搞/v 科研/n ，/w 是/vl 在/p 他/r 监/n 改/v 一/m 年/nt 之后/nt 。/w 
		
			
                                        110
                                     他们/r 的/u 信任/v 和/c 支持/v ，/w 是/vl 以/p 很/d 微妙/a 的/u 形式/n 出现/v 的/u ，/w 有时/d 默不作声/i ，/w 悉听尊便/i ；/w 有时/d 在/p 王启增/nh 的/u 前面/nd 派出/v 个/q 老工人/n 当/v &quot;/w 挡风/v 墙/n &quot;/w ，/w 避免/v 招惹是非/i ；/w 有时/d 则/c 公开/v 支持/v 鼓励/v ，/w 包揽/v 一切/r 后果/n 。/w 
		
			
                                        111
                                     而/c 工人/n 们/k 所/u 表达/v 出来/vd 的/u 感情/n ，/w 具有/v 独特/a 的/u 粗犷/a 。/w 
		
			
                                        112
                                     平时/nt 和/p 他/r 打/v 篮球/n 、/w 乒乓球/n ；/w 休/v 假日/nt ，/w 拉上/v 他/r 去/v 钓鱼/v 、/w 打猎/v ，/w 跑出/v 一/m 二/m 百/m 里/q ，/w 海阔天空/i ，/w 足/d 玩/v 一气/n 。/w 
		
			
                                        113
                                     共产党员/n 、/w 青年/n 工人/n 赵诚/nh 要/vu 结婚/v 了/u ，/w 几/m 天/nt 前/nd 就/d 找到/v 王启增/nh 打招呼/v ：/w &quot;/w 到/v 日子/nt ，/w 我/r 请/v 你/r ，/w 你/r 一定/d 去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        114
                                     王启增/nh 心里/nl 发热/v ，/w 左右为难/i ，/w 去/v ，/w 怕/v 连累/v 了/u 人家/r ，/w 落/v 个/q 敌我/n 不/d 分/v ；/w 不/d 去/v ，/w 人家/r 三番五次/i 地/u 请/v …/w …/w 几/m 番/q 掂量/v ，/w 他/r 觉得/v 还是/d 买/v 点/q 礼物/n ，/w 自己/r 不/d 去/v 为/vl 好/a 。/w 
		
			
                                        115
                                     但/c 不/d 去/v 不行/v ，/w 下/v 了/u 班/n ，/w 厂/n 门口/nl 几/m 辆/q 自行车/n 并排/d 等/v 着/u 。/w 
		
			
                                        116
                                     在/p 那/r 热热闹闹/a 的/u 婚礼/n 中/nd ，/w 在/p 这/r 人来人往/i 、/w 贵宾/n 如/v 云/n 的/u 场面/n 中/nd ，/w 他/r 却/d 成/v 了/u 受/v 尊敬/a 的/u 客人/n 。/w 
		
			
                                        117
                                     他/r 端起/v 酒杯/n ，/w 手/n 在/p 微微/a 发颤/v ，/w 他/r 看/v 看/v 坐/v 在/p 一起/n 的/u 本/r 厂/n 的/u 老师傅/n 、/w 青年/n 工人/n ，/w 他们/r 的/u 脸上/nl 都/d 露出/v 满意/a 的/u 微笑/v 。/w 
		
			
                                        118
                                     这/r 几/m 年/nt ，/w 厂里/nl 每次/r 评选/v 先进生产者/n ，/w 他/r 都/d 是/vl 被/p 一致/a 通过/v 的/u 第一/m 名/n 。/w 
		
			
                                        119
                                     班组/n 里/nd 明明/d 知道/v 评上/v 个/q &quot;/w 戴帽/v &quot;/w 的/u &quot;/w 反革命/n &quot;/w 是/vl 白费劲/v ，/w 上级/n 绝不/d 会/vu 批准/v ，/w 也/d 偏要/vu 一致/a 举手/v 评/v 他/r 。/w 
		
			
                                        120
                                     有一回/v ，/w 是/vl 一/m 九七五/m 年/nt 吧/u ，/w 王启增/nh 的/u 六/m 寸/q 大/a 照片/n 都/d 上/v 了/u 光荣榜/n 。/w 
		
			
                                        121
                                     他/r 举起/v 酒杯/n ，/w 环顾/v 四周/nl ，/w 在/p 鼓励/v 和/c 信任/v 的/u 微笑/v 中/nd ，/w 一饮而尽/i 。/w 
		
			
                                        122
                                     琼浆/n 玉液/n 般/n 的/u 美酒/n ，/w 醉/v 了/u 人/n ，/w 净/a 了/u 心/n 。/w 
		
			
                                        123
                                     王启增/nh 觉得/v 自己/r 有/v 一/m 种/q 融化/v 的/u 感觉/n ：/w 人/n 与/c 人/n 之间/nd ，/w 更/d 多/a 的/u 还是/d 正直/a ，/w 无私/a ，/w 还是/d 纯真/a 的/u 感情/n ，/w 金子/n 一样/a 的/u 心/n 。/w 
		
			
                                        124
                                     在/p 这样/r 的/u 场合/n 之中/nd ，/w 他/r 觉得/v 自己/r 也/d 被/p 陶冶/v 了/u ，/w 净化/v 了/u ，/w 灵魂/n ，/w 象/p 水晶/n 般/n 晶莹/a 透/a 澈/a 。/w 
		
			
                                        125
                                     他/r 把/p 精神/n 上/nd 的/u 桎梏/n 置之度外/i ，/w 全身/n 心地/n 扑/v 在/v 了/u 工作/n 上/nd 。/w 
		
			
                                        126
                                     厂里/nl 没有/v 大/a 车床/n ，/w 买/v 又/d 买/v 不到/v ，/w 王启增/nh 和/c 工人/n 们/k 一/m 商量/v ，/w 决定/v 自己/r 做/v 一/m 台/n 。/w 
		
			
                                        127
                                     三/m 箱/n 一体/n ，/w 车/n 钳/n 铣/n 刨/n ，/w 样样/q 自己/r 动手/v ；/w 上班/v 有/v 钟点/nt ，/w 下班/v 看/v 星星/n ，/w 摽/v 着/u 膀子/n 拚命/v 。/w 
		
			
                                        128
                                     王启增/nh 干活/v 拚命/v ，/w 他/r 的/u 自行车/n 也/d 跟着/v 遭罪/v ，/w 厂里/nl 没有/v 汽车/n ，/w 没有/v 三轮/n ，/w 驮/v 铸件/n ，/w 买/v 器材/n ，/w 一天/nt 跑/v 几个/mq 五金/n 行/n ，/w 自行车/n 也/d 坏/a 得/u 特别/d 快/a 。/w 
		
			
                                        129
                                     每/r 秒/q 钟/n 三十万/m 公里/q 。/w 
		
			
                                        130
                                     你/r 能/vu 以/p 比/p 光/n 还要/v 快/a 的/u 速度/n 飞奔/v ，/w 就/d 会/vu 追逐/v 到/v 逝去/v 的/u 时间/n 。/w 
		
			
                                        131
                                     激光/n 打孔/v 机/n 的/u 红宝石/n 被/p 激发/v 了/u ，/w 直射/v 出/vd 一/m 束/q 娇艳/a 的/u 红色/n 光束/n ，/w 瞬间/nt ，/w 在/p 坚硬/a 的/u 钻石/n 上/nd 钻出/v 一个/mq 圆孔/n 。/w 
		
			
                                        132
                                     今年/nt 三月/nt ，/w 他/r 光荣/a 地/u 加入/v 了/u 中国共产党/ni ，/w 六月/nt ，/w 上级/n 正式/a 任命/v 他/r 为/vl 副/h 厂长/n 。/w 
		
			
                                        133
                                     令/v 人/n 头昏目眩/i 的/u 变化/v 啊/u ，/w 是/vl 光辉/n 的/u 起步/v ，/w 又是/vl 千斤/n 的/u 重担/n 。/w 
		
			
                                        134
                                     他/r 承受/v 着/u 接踵而来/i 的/u 幸福/a ，/w 感到/v 了/u 接踵而来/i 的/u 鞭策/v ，/w 也/d 突然/d 发觉/v ，/w 时间/n ，/w 时间/n 在/p 他/r 的/u 焦虑/a 中/nd 加快/v 了/u 速度/n 。/w 
		
			
                                        135
                                     十几/m 年/nt 坎坷不平/i 的/u 逆境/n ，/w 浪费/v 了/u 他/r 最/d 有/v 作为/n 的/u 青春/n 年华/nt 。/w 
		
			
                                        136
                                     已经/d 过去/vd 的/u ，/w 不会/vu 再/d 回来/vd ，/w 摆/v 在/p 面前/nd 的/u ，/w 又是/vl 堆积如山/i 的/u 工作/n 。/w 
		
			
                                        137
                                     出席/v 六/m 届/q 全国人大/j 二/m 次/q 会议/n 的/u 二千七百/m 多/m 名/n 代表/n 今天/nt 分成/v 一百一十七/m 个/q 小组/n 开始/v 审议/v 赵紫阳/nh 总理/n 的/u 政府/n 工作/n 报告/n 和/c 宋平/nh 、/w 王丙乾/nh 的/u 报告/n 。/w 
		
			
                                        138
                                     代表/n 们/k 认为/v ，/w 国务院/ni 提出/v 今后/nt 经济/n 工作/n 中/nd 要/vu 着重/v 抓好/v 体制/n 改革/v 和/c 对外开放/v 这/r 两/m 件/n 大事/n 是/vl 十分/d 正确/a 的/u 重大/a 决策/n ，/w 它/r 必将/d 使/v 我国/n 各/r 条/n 战线/n 的/u 工作/n 出现/v 更/d 大/a 的/u 活力/n ，/w 使/v 全国/n 人民/n 对/p 实现/v 本/r 世纪末/nt 全国/n 工农业/j 年/nt 总产值/n 翻两番/v 的/u 宏伟/a 目标/n 更加/d 充满/v 信心/n 。/w 
		
			
                                        139
                                     赵紫阳/nh 总理/n 十五/m 日/nt 下午/nt 作/v 了/u 《/w 政府/n 工作/n 报告/n 》/w 后/nd ，/w 代表/n 们/k 就/d 热烈/a 议论/v 开/v 了/u 。/w 
		
			
                                        140
                                     十六/m 日/nt 下午/nt ，/w 代表/n 们/k 认真/a 阅读/v 了/u 报告/n ，/w 有些/m 小组/n 当天/nt 下午/nt 就/d 开始/v 审议/v 报告/n 。/w 
		
			
                                        141
                                     他们/r 普遍/a 认为/v ，/w 报告/n 对/p 我国/n 一/m 年/nt 来/u 的/u 大好/a 形势/n 和/c 当前/nt 面临/v 的/u 突出/a 问题/n 的/u 分析/v 是/vl 实事求是/i 的/u ，/w 对/p 搞好/v 改革/v 和/c 开放/v 所/u 提出/v 的/u 措施/n 是/vl 符合/v 国情/n 民心/n 的/u 。/w 
		
			
                                        142
                                     全国/n 人民/n 今后/nt 的/u 任务/n 是/vl 要/vu 进一步/v 解放思想/i ，/w 扎扎实实/a 地/u 落实/v 各项/r 改革/v 措施/n 。/w 
		
			
                                        143
                                     出席/v 全国政协/j 六/m 届/q 二/m 次/q 会议/n 的/u 委员/n 今天/nt 在/p 分组/v 讨论/v 赵/nhf 总理/n 政府/n 工作/n 报告/n 时/nt 表示/v ，/w 人民政协/j 要/vu 充分/a 发挥/v 民主/n 监督/v 和/c 人才/n 聚集/v 的/u 优势/n ，/w 大胆/a 支持/v 改革/v ，/w 积极/a 参加/v 改革/v ，/w 为/p 迎接/v 新/a 的/u 技术革命/v 和/c 振兴/v 我国/n 经济/n 作出/v 贡献/n 。/w 
		
			
                                        144
                                     五/m 月/nt 十二/m 日/nt ，/w 全国政协/j 六/m 届/q 二/m 次/q 会议/n 在/p 人民大会堂/n 开幕/v 。/w 
		
			
                                        145
                                     全国政协/j 主席/n 邓颖超/nh 宣布/v 大会/n 开始/v 后/nd ，/w 她/r 向/p 大家/n 提出/v 了/u 一个/mq 建议/n ：/w &quot;/w 奏/v 国歌/n 时/nt ，/w 要/vu 脱帽/v 、/w 行/v 军礼/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        146
                                     邓颖超/nh 说/v ：/w &quot;/w 奏/v 国歌/n 是/vl 十分/d 庄严/a 的/u 事情/n ，/w 我们/r 不仅/c 要/vu 肃立/v ，/w 而且/c 军人/n 要/vu 行/v 军礼/n ，/w 群众/n 要/vu 脱帽/v 。/w 
		
			
                                        147
                                     这/r 是/vl 一个/mq 常识/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        148
                                     邓颖超/nh 话音/n 刚/d 落/v ，/w 全场/n 响起/v 了/u 长/a 时间/n 的/u 热烈/a 掌声/n 。/w 
		
			
                                        149
                                     当/p 军乐团/n 奏起/v 雄壮/a 的/u 国歌/n 时/nt ，/w 人们/n 脱帽/v 肃立/v ，/w 军/n 人们/n 行/v 军礼/n 。/w 
		
			
                                        150
                                     在/p 政协/j 举行/v 的/u 分组/v 讨论/v 会上/nl ，/w 委员/n 们/k 十分/d 拥护/v 邓颖超/nh 主席/n 的/u 提议/n ，/w 认为/v 强调/v 奏/v 国歌/n 时/nt 要/vu 脱帽/v 、/w 行/v 军礼/n ，/w 十分/d 正确/a 十分/d 必要/a 。/w 
		
			
                                        151
                                     中国银行/ni 常务董事/n 楼福卿/nh 委员/n 说/v ：/w &quot;/w 奏/v 国歌/n 时/nt 脱帽/v 、/w 行/v 军礼/n 这个/r 提议/n 很/d 好/a ，/w 这/r 是/vl 建设/v 社会主义/n 精神文明/n 的/u 一/m 项/q 内容/n ，/w 应该/vu 形成/v 制度/n ，/w 坚持/v 下去/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        152
                                     河南省/ns 文联/j 专业/n 作家/n 叶文玲/nh 委员/n 说/v ，/w 奏/v 国歌/n 时/nt 脱帽/v 、/w 行/v 军礼/n ，/w 这/r 不仅/c 是/vl 礼节/n 问题/n ，/w 而且/c 是/vl 表达/v 对/p 国歌/n 的/u 崇敬/v 。/w 
		
			
                                        153
                                     新闻出版界/n 徐迈进/nh 、/w 张西洛/nh 等/u 委员/n 建议/v 在/p 广大/a 群众/n 中/nd ，/w 特别/d 是/vl 在/p 青少年/j 中/nd ，/w 要/vu 加强/v 关于/p 国旗/n 、/w 国歌/n 的/u 教育/v ，/w 把/p 这/r 作为/v 爱国主义/n 教育/v 的/u 重要/a 组成部分/n ；/w 同时/c ，/w 要/vu 注意/v 方式/n ，/w 要/vu 严肃/a 。/w 
		
			
                                        154
                                     如/v 中央人民广播电台/ni 、/w 中央电视台/ni 可以/vu 设/v 教唱/v 国歌/n 的/u 节目/n ，/w 但是/c 不要/vu 用/p 国歌/n 作为/v 电台/n 、/w 电视台/n 的/u 呼号/v 。/w 
		
			
                                        155
                                     文艺界/n 的/u 委员/n 提出/v ，/w 以前/nt 电视/n 中/nd 出现/v 的/u 国旗/n 是/vl 几/m 块/q 料子/n 拼/v 起来/vd 的/u ，/w 这/r 不好/a 。/w 
		
			
                                        156
                                     国旗/n 是/vl 非常/d 庄严/a 的/u ，/w 拼成/v 的/u 国旗/n 破坏/v 了/u 庄严/a 感/n 。/w 
		
			
                                        157
                                     现在/nt 我国/n 的/u 纺织/v 工业/n 很/d 发达/a 了/u ，/w 他们/r 建议/v 尽快/d 织成/v 整/a 幅/n 的/u 国旗/n 。/w 
		
			
                                        158
                                     中共中央/j 顾问/n 委员会/n 主任/n 邓小平/nh 今天/nt 上午/nt 在/p 人民大会堂/n 会见/v 了/u 厄瓜多尔/ns 总统/n 乌尔塔多/ns 及其/c 随行/v 人员/n 。/w 
		
			
                                        159
                                     邓小平/nh 对/p 乌尔塔多/ns 总统/n 来访/v 表示/v 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        160
                                     他/r 说/v ，/w 我们/r 两国/n 建交/v 时间/n 不/d 长/a ，/w 但/c 彼此/r 是/vl 了解/v 的/u 。/w 
		
			
                                        161
                                     我们/r 都/d 是/vl 发展中国家/n ，/w 彼此/r 地位/n 相同/a ，/w 面临/v 同样/a 的/u 问题/n ，/w 共同语言/n 较/d 多/a ，/w 很/d 容易/a 交朋友/v 。/w 
		
			
                                        162
                                     他/r 说/v ，/w 中国/ns 永远/d 属于/v 第三世界/n ，/w 现在/nt 我们/r 名副其实/i 地/u 属于/v 第三世界/n ，/w 五十/m 年/nt 后/nd 我们/r 国家/n 发展/v 起来/vd 后/nd ，/w 还是/d 属于/v 第三世界/n 。/w 
		
			
                                        163
                                     今天/nt 中国/ns 同/p 第三世界/n 是/vl 同/v 呼吸/v 共/v 命运/n 的/u 关系/n ，/w 五十/m 年/nt 后/nd 仍然/d 是/vl 这/r 种/q 关系/n 。/w 
		
			
                                        164
                                     邓小平/nh 说/v ，/w 世界/n 上/nd 最/d 根本/a 的/u 问题/n 有/v 两/m 个/q ，/w 一个/mq 是/vl 反对/v 霸权主义/n ，/w 维护/v 世界/n 和平/a 一/m 当今/nt 世界/n 不/d 安宁/a 来源于/v 霸权主义/n 的/u 争夺/v ，/w 因此/c ，/w 反对/v 霸权主义/n ，/w 维护/v 世界/n 和平/a ，/w 是/vl 第三世界/n 的/u 共同/a 任务/n ；/w 另/r 一个/mq 是/vl 南北/nd 问题/n ─/x ─/x 这/r 是/vl 今后/nt 国际/n 问题/n 中/nd 一个/mq 十分/d 重要/a 的/u 方面/n ，/w 因此/c 必须/d 解决/v 南北对话/n 问题/n ，/w 同时/n 还/d 必须/d 加强/v 南南合作/n 。/w 
		
			
                                        165
                                     他/r 说/v ，/w 我们/r 第三世界/n 国家/n 可以/vu 合作/v 的/u 领域/n 是/vl 很/d 广阔/a 的/u 。/w 
		
			
                                        166
                                     目前/nt 这/r 种/q 合作/v 虽/c 不/d 多/a ，/w 但/c 今后/nt 逐渐/d 增多/v 就/d 会/vu 发挥/v 作用/n 。/w 
		
			
                                        167
                                     乌尔塔多/ns 总统/n 在/p 谈话/n 中/nd 介绍/v 了/u 拉美/j 当前/nt 的/u 政治/n 和/c 经济/n 形势/n 。/w 
		
			
                                        168
                                     他/r 说/v ，/w 我们/r 同/c 中国/ns 领导人/n 的/u 会谈/v 非常/d 顺利/a ，/w 就/d 像/v 同/p 老朋友/n 交谈/v 一样/a 。/w 
		
			
                                        169
                                     通过/p 这些/r 交谈/v 使/v 我们/r 坚信/v ，/w 我们/r 两国/n 在/p 许多/a 问题/n 上/nd ，/w 包括/v 南北/nd 问题/n 和/c 发展中国家/n 的/u 问题/n ，/w 持有/v 一致/a 的/u 看法/n 。/w 
		
			
                                        170
                                     他/r 说/v ，/w 中国/ns 对/p 发展中国家/n 采取/v 支持/v 的/u 态度/n ，/w 因而/c 在/p 国际/n 事务/n 中/nd 享有/v 很/d 高/a 的/u 威望/n 。/w 
		
			
                                        171
                                     中国/ns 在/p 国际/n 事务/n 中/nd 所/u 采取/v 的/u 政策/n 有利于/v 维护/v 世界/n 和平/a 。/w 
		
			
                                        172
                                     香港/ns 社会/n 舆论/n 大都/d 认为/v ，/w 赵紫阳/nh 总理/n 在/p 六/m 届/q 人大/j 二/m 次/q 会议/n 上/nd 所/u 作/v 的/u 政府/n 工作/n 报告/n 中/nd 有关/v 对/p 香港/ns 政策/n 的/u 部分/n ，/w 是/vl 对/p 香港/ns 未来/nt 的/u 有力/a 保证/v ，/w 有助于/v 稳定/v 香港/ns 的/u 人心/n 。/w 
		
			
                                        173
                                     市/n 政局/n 议员/n 黄梦花/nh 发表/v 谈话/n 说/v ，/w &quot;/w 中国/ns 已/d 做/v 了/u 可以/vu 做/v 的/u 事/n ，/w 而且/c 中国/ns 的/u 态度/n 是/vl 很/d 鲜明/a 的/u 。/w 
		
			
                                        174
                                     赵/nhf 总理/n 在/p 最高/a 权力/n 机构/n 详述/v 对/p 香港/ns 的/u 政策/n ，/w 是/vl 一/m 次/q 更/d 正式/a 的/u 宣布/v ，/w 港人/j 应该/vu 放心/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        175
                                     香港大学/ni 地理/n 系/n 讲师/n 薛凤旋/nh 说/v ，/w &quot;/w 这/r 是/vl 最高/a 层次/n 的/u 保证/v ，/w 更/d 会/vu 稳定/v 港人/j 的/u 信心/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        176
                                     地产/n 商人/n 赵世曾/nh 认为/v ，/w 赵/nhf 总理/n 的/u 报告/n ，/w &quot;/w 明显/a 地/u 确定/v 中国/ns 政府/n 以/p 最大/a 的/u 诚意/n 搞好/v 香港/ns 经济/n ，/w 可以/vu 增强/v 地产/n 商/n 对/p 发展/v 新界/ns 的/u 信心/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        177
                                     《/w 华侨/n 日报/n 》/w 在/p 题为/v 《/w 赵紫阳/nh 报告/n 稳定/v 港人/j 信心/n 》/w 的/u 社论/n 中/nd 说/v ，/w 赵/nhf 总理/n 把/p 我国/n 对/p 香港/ns 的/u 政策/n 昭告/v 天下/nl &quot;/w 一言九鼎/i ，/w 其/r 意义/n 至/v 为/vl 重大/a 。/w &quot;/w 
		
			
                                        178
                                     社论/n 认为/v ，/w 赵/nhf 总理/n 的/u 报告/n &quot;/w 已/d 进一步/v 稳定/v 了/u 香港/ns 市民/n 之/u 信心/n ，/w 而且/c 进一步/v 稳定/v 了/u 海内外/j 人士/n 及/c 各国/n 对/p 中国/ns 解决/v 香港/ns 前途/n 问题/n 之/u 承诺/n 与/c 诚意/n 之/u 信心/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        179
                                     《/w 新报/ni 》/w 在/p 题为/v 《/w 赵紫阳/nh 的/u 香港/ns 决策/n 》/w 的/u 社评/n 中/nd 指出/v ，/w 赵/nhf 总理/n 在/p 报告/n 中/nd 明确/a 保证/v 香港/ns 社会/n 、/w 经济制度/n 及/c 生活方式/n 在/p 一九九七/m 年/nt 后/nd 五十/m 年/nt 不变/v ，/w &quot;/w 应该/vu 绝无/v 半点/mq 可疑/a 的/u 理由/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        180
                                     《/w 明报/ni 》/w 在/p 题为/v 《/w 一个/mq 国家/n 两/m 种/q 制度/n 》/w 的/u 社评/n 中/nd 指出/v ，/w 我国/n 的/u 设想/v ，/w &quot;/w 是/vl 要/vu 两/m 种/q 制度/n 在/p 一个/mq 国家/n 之内/nd 长期/nt 的/u 和平/a 共存/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        181
                                     社评/n 认为/v 香港/ns 是/vl 这个/r 设想/v 的/u 第一/m 个/q 试验/v 地区/n ，/w 如果/c 试验/v 成功/a ，/w &quot;/w 不仅/c 对/p 中国/ns 的/u 将来/nt 影响/v 重大/a ，/w 对/p 全世界/n 都/d 有/v 深远/a 之/u 极/d 的/u 意义/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        182
                                     吉林农业大学/ni 牧/n 医/n 系/n 教师/n 刘德惠/nh 、/w 刘淑珍/nh 、/w 王继远/nh ，/w 应用/v 丙硫咪唑/n 治疗/v 人体/n 囊/n 虫/n 病/n 获得/v 成功/a ，/w 并/c 已/d 通过/v 鉴定/v 。/w 
		
			
                                        183
                                     一九八一/m 年/nt 以来/nt ，/w 刘德惠/nh 等/u 三/m 人/n 组成/v 科研组/n ，/w 通过/p 多次/mq 筛选/v ，/w 并/c 对/p 来自/v 全国/n 十三/m 个/q 省市/n 的/u 三百/m 名/n 患者/n 进行/v 监/n 床/n 治疗/v 观察/v ，/w 取得/v 治愈率/n 百/m 分之/u 八十/m 的/u 好/a 效果/n 。/w 
		
			
                                        184
                                     中国科学院/ni 今年/nt 将/d 有/v 五十六/m 个/q 单位/n 、/w 二百一十二/m 位/q 专家/n 、/w 九十五/m 个/q 学科/n ，/w 招收/v 三百三十/m 名/n 攻读/v 博士/n 学位/n 的/u 研究生/n 。/w 
		
			
                                        185
                                     为了/p 适应/v 四化建设/i 的/u 需要/v ，/w 中国科学院/ni 将/d 对于/p 获得/v 博士/n 学位/n 的/u 优秀/a 人才/n 试行/v &quot;/w 博士后/n &quot;/w 研究/v 或/c 派遣/v 到/v 国外/nl 从事/v &quot;/w 博士后/n &quot;/w 研究/v ，/w 对于/p 表现/v 出/vd 有/v 突出/a 特长/n 和/c 才能/n 的/u 研究生/n ，/w 试行/v 培养/v 后/nd 授予/v 双/a 科/n 博士/n 学位/n 。/w 
		
			
                                        186
                                     今年/nt 招收/v 攻读/v 博士/n 学位/n 的/u 研究生/n 专业/n 有/v 固体/n 物理/n 、/w 光学/n 、/w 理论/n 物理/n 、/w 高能物理/n 、/w 应用数学/n 、/w 有机化学/n 以及/c 计算机/n 科学/n 等/u ，/w 报名/v 时间/n 是/vl 六/m 月/nt 一/m 日/nt 至/v 三十/m 日/nt ，/w 考试/v 日期/nt 是/vl 九/m 月/nt 十/m 日/nt 至/v 十一/m 日/nt ，/w 少数/n 由/p 各/r 单位/n 自定/v 。/w 
		
			
                                        187
                                     报考/v 的/u 条件/n 是/vl ：/w 熟悉/v 马克思主义/n 、/w 毛泽东思想/n 的/u 基本/a 原理/n ，/w 坚持/v 四项基本原则/n ，/w 遵纪守法/i ，/w 品德/n 优良/a ，/w 决心/d 为/p 社会主义/n 现代化/v 服务/v ，/w 年龄/nt 不/d 超过/v 四十/m 岁/q 的/u 应届/a 毕业/v 的/u 硕士生/n ，/w 已/d 获/v 硕士/n 学位/n 的/u 在职/v 人员/n 以及/c 具有/v 同等学历/n 者/k 。/w 
		
			
                                        188
                                     报名/v 时/nt 须/d 有/v 两/m 名/n 副教授/n （/w 或/c 相当/d 职称/n ）/w 以上/nd 的/u 专家/n 推荐/v 。/w 
		
			
                                        189
                                     在/p 招生/v 单位/n 中/nd ，/w 除/p 两/m 个/q 单位/n 外/nd ，/w 五十四/m 个/q 单位/n 面向/v 全国/n 招生/v 。/w 
		
			
                                        190
                                     据/p 上海/ns 《/w 青年报/n 》/w 报道/v ：/w 曾/d 被/p 人们/n 称为/v &quot;/w 神童/n &quot;/w 的/u 宁铂/nh 当/v 了/u 中国科技大学/ni 的/u 助教/n 。/w 
		
			
                                        191
                                     最近/nt ，/w 他/r 正在/d 为/p 近代物理/n 专业/n 的/u 研究生/n 开/v 数学/n 讲座/n 。/w 
		
			
                                        192
                                     十九/m 岁/q 的/u 宁铂/nh 是/vl 去年/nt 在/p 该/r 校/n 毕业/v 后/nd 留/v 在/p 物理系/n 任教/v 的/u ，/w 是/vl 该/r 校/n 最/d 年轻/a 的/u 教师/n 。/w 
		
			
                                        193
                                     由/p 国家/n 经委/j 副/h 主任/n 朱镕基/nh 率领/v 的/u 中国/ns 经济/n 代表团/n 结束/v 了/u 对/p 东欧/ns 五/m 国/n 的/u 为时/v 三十八/m 天/nt 的/u 访问/v 之后/nt 已经/d 回到/v 北京/ns 。/w 
		
			
                                        194
                                     代表团/n 负责人/n 今天/nt 对/p 新华社/ni 记者/n 说/v ，/w 他们/r 先后/d 访问/v 了/u 匈牙利/ns 、/w 保加利亚/ns 、/w 捷克斯洛伐克/ns 、/w 民主德国/ns 、/w 波兰/ns ，/w 同/p 这些/r 东道国/n 商定/v 了/u 七十九/m 个/q 对/p 我/r 现有/v 企业/n 进行/v 技术改造/v 的/u 合作/v 项目/n 。/w 
		
			
                                        195
                                     据称/v ，/w 已经/d 商定/v 的/u 这些/r 项目/n ，/w 涉及/v 纺织/v 、/w 轻工/j 、/w 食品/n 、/w 商业/n 、/w 机械/n 、/w 电子/n 、/w 汽车/n 、/w 冶金/v 、/w 化工/j 、/w 建材/j 、/w 煤炭/n 、/w 铁路/n 、/w 农业/n 、/w 林业/n 、/w 医药/n 等/u 十/m 多/m 个/q 行业/n ，/w 其中/nd 包括/v 一些/m 引进/v 技术/n 和/c 商品/n 贸易/v 相/d 结合/v 的/u 重点/n 项目/n 。/w 
		
			
                                        196
                                     代表团/n 介绍/v 说/v ，/w 他们/r 访问/v 的/u 五/m 个/q 东道国/n 都/d 有/v 各自/r 的/u 技术/n 优势/n 和/c 特长/n 领域/n 。/w 
		
			
                                        197
                                     近/a 几/m 年/nt ，/w 中国/ns 同/p 这些/r 国家/n 的/u 贸易/v 已经/d 有/v 了/u 不同/a 程度/n 的/u 增长/v ，/w 但是/c 潜力/n 还/d 很/d 大/a 。/w 
		
			
                                        198
                                     代表团/n 同/c 东道国/n 政府/n 当局/n 都/d 认为/v ，/w 在/p 加强/v 相互/d 了解/v 、/w 平等互利/i 的/u 基础上/nl 实行/v 技/n 贸/v 结合/v ，/w 这/r 是/vl 双方/n 今后/nt 进一步/v 发展/v 经济/n 贸易/v 和/c 技术/n 合作/v 的/u 重要/a 途径/n 。/w 
		
			
                                        199
                                     英国/ns 外交/n 和/c 联邦/n 事务/n 大臣/n 杰弗里&#183;豪/nh 今晚/nt 在/p 下院/ni 开始/v 辩论/v 香港/ns 问题/n 时/nt 发表/v 讲话/v 说/v ：/w &quot;/w 谁/r 也/d 不能/vu 忽视/v 的/u 现实/n 是/vl ，/w 香港/ns 的/u 前途/n 不可分割/i 地/u 同/p 中国/ns 这个/r 伟大/a 的/u 具有/v 悠久/a 历史/n 的/u 国家/n 联系/v 在/p 一起/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        200
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 认为/v 可以/vu 达成/v 一个/mq 规定/v 英国/ns 到/v 一九九七/m 年/nt 以后/nt 继续/v 管理/v 香港/ns 的/u 协议/n 是/vl 不/d 现实/a 的/u 。/w &quot;/w 
		
			
                                        201
                                     关于/p 中/j 英/j 两国/n 政府/n 对/p 香港/ns 问题/n 的/u 谈判/n ，/w 他/r 说/v ，/w &quot;/w 谈判/n 仍/d 在/p 进行/v 中/nd &quot;/w 。/w 
		
			
                                        202
                                     他/r 指出/v ，/w 两国/n 政府/n 有着/v 达成/v 一/m 项/q 保证/v 香港/ns 稳定/a 和/c 繁荣/a 的/u 协议/n 的/u 共同/a 目标/n 。/w 
		
			
                                        203
                                     杰弗里&#183;豪/nh 在/p 谈到/v 他/r 不久前/nt 对/p 中国/ns 的/u 访问/v 时/nt 说/v ，/w 他/r 同/p 中国/ns 领导人/n 的/u 会见/v 是/vl &quot;/w 求实/v 的/u ，/w 气氛/n 是/vl 良好/a 的/u &quot;/w 。/w 
		
			
                                        204
                                     他/r 说/v ，/w 会谈/v 主要/a 涉及/v 香港/ns 的/u 前途/n 问题/n 。/w 
		
			
                                        205
                                     他/r 认为/v ，/w &quot;/w 两国/n 政府/n 都/d 决心/d 使/v 我们/r 的/u 工作/n 取得/v 圆满/a 结果/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        206
                                     他/r 最后/n 说/v ，/w 英国/ns 政府/n 希望/v &quot;/w 使/v 移交/v 尽可能/d 平稳/a 地/u 完成/v ，/w 以/c 保护/v 香港/ns 的/u 繁荣/a &quot;/w 。/w 
		
			
                                        207
                                     他/r 说/v ：/w &quot;/w 我们/r 的/u 目标/n 很/d 明确/a ：/w 达成/v 一/m 项/q 有/v 约束力/n 的/u 协定/n 。/w 
		
			
                                        208
                                     该/r 协定/n 将/d 保证/v 香港/ns 在/p 中国/ns 行使/v 主权/n 的/u 情况/n 下/nd 具有/v 高度/n 的/u 连续性/n ；/w 将/d 保留/v 香港/ns 现有/v 制度/n 的/u 实质/n 和/c 生活方式/n ；/w 并/c 将/d 为/p 香港/ns 人民/n 所/u 接受/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        209
                                     台湾/ns 的/u 一些/m 政界/n 人士/n 和/c 学者/n 最近/nt 在/p 接受/v 《/w 民众/n 日报/n 》/w 记者/n 访问/v 时/nt 表示/v ，/w 从/p 台湾/ns 回/v 大陆/nl 探亲/v 的/u 人/n 多/a 为/vl 思乡/v 情/n 切/v ，/w 基于/p 人之常情/n ，/w 当局/n 不应/vu 禁止/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        210
                                     立法委员/n &quot;/w 费希平/nh 说/v ，/w 台湾/ns 的/u 外/nd 省籍/n 人士/n 大都/d 有/v 父母/n 、/w 儿女/n 在/v 大陆/nl ，/w 他们/r 思乡/v 情/n 切/v 。/w 
		
			
                                        211
                                     他/r 说/v ，/w 最近/nt 许多/a 人/n 找/v 他/r 谈/v 这个/r 问题/n ，/w 说到/v 伤心/v 处/n ，/w 都/d 不禁/d 痛哭失声/i ，/w 足见/v 这个/r 问题/n 的/u 严重性/n 。/w 
		
			
                                        212
                                     费希平/nh 认为/v ，/w 基于/p 人情/n 之/u 常/n 与/c 亲情/n 关系/n ，/w 对/p 去/v 大陆/nl 探亲/v 后/nd 再/d 回/v 台湾/ns 的/u 人/n ，/w 当局/n 应/vu 网开一面/i ，/w 不应/vu 给予/v 处罚/v 。/w 
		
			
                                        213
                                     台湾政治大学/ni 教授/n 韦政通/nh 说/v ，/w 台湾/ns 居民/n 到/v 大陆/nl 探亲/v ，/w 事实上/nl 已/d 行/v 之/u 多年/nt 。/w 
		
			
                                        214
                                     律师/n 陈水扁/nh 说/v ，/w 当局/n 应/vu 保障/v 人民/n 旅行/v 的/u 自由/n ，/w 而/c 不应/vu 沿用/v 行政/n 命令/n 予以/v 禁止/v 。/w 
		
			
                                        215
                                     突尼斯/ns 外交部/ni 在/p 一/m 项/q 公报/n 中/nd 宣布/v ，/w 突尼斯/ns 总统/n 布尔吉巴/nh 今天/nt 决定/v 召回/v 突尼斯/ns 驻/v 利比亚/ns 的/u 高级/a 代表/n 。/w 
		
			
                                        216
                                     公报/n 说/v ：/w &quot;/w 利比亚/ns 当局/n 不断/d 散布/v 在/p 的黎波里/ns 发生/v 的/u 纯属/v 内部/nd 事件/n 与/c 突尼斯/ns 有/v 牵连/v 的/u 言论/n 。/w 
		
			
                                        217
                                     利比亚/ns 的/u 官方/n 新闻/n 机构/n 不断/d 进行/v 反对/v 突尼斯/ns 共和国/n 、/w 突尼斯/ns 领袖/n 和/c 政府/n 的/u 宣传/v 运动/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        218
                                     公报/n 说/v ：/w &quot;/w 另外/c ，/w 利比亚/ns 当局/n 毫无顾忌/i 地/u 在/p 突尼斯/ns 境内/nl 绑架/v 三/m 名/n 国民/n 卫队/n 人员/n ，/w 迄今/v 不予/v 释放/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        219
                                     公报/n 最后/n 说/v ：/w &quot;/w 然而/c ，/w 突尼斯/ns 还是/d 希望/v 利比亚/ns 方面/n 看到/v 自己/r 的/u 行动/n 的/u 严重性/n &quot;/w ，/w 避免/v &quot;/w 使/v 两/m 个/q 兄弟/n 国家/n 之间/nd 的/u 关系/n 进一步/v 紧张/a 和/c 恶化/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        220
                                     据/p 巴基斯坦/ns 电台/n 今天/nt 报道/v ，/w 阿富汗喀布尔/ns 民事/n 法庭/n 最高/a 法官/n 赛义德&#183;加里卜&#183;纳瓦兹/nh 最近/nt 从/p 阿富汗/ns 逃/v 到了/v 巴基斯坦/ns 。/w 
		
			
                                        221
                                     赛义德.加.纳瓦兹/nh 在/p 白沙瓦/ns 对/p 该/r 电台/n 记者/n 说/v ，/w 阿富汗/ns 的/u 二百三十/m 个/q 法庭/n 中/nd ，/w 现在/nt 只有/d 五十/m 个/q 在/d 工作/v ，/w 其余/r 的/u 都/d 由于/c 法官/n 被/p 监禁/v 和/c 杀害/v 而/c 关闭/v 了/u 。/w 
		
			
                                        222
                                     他/r 说/v ，/w 在/p 阿富汗/ns 最高/a 法院/n ，/w 没有/v 苏联/ns 顾问/n 的/u 准许/v ，/w 阿富汗/ns 法官/n 是/vl 不能/vu 进行/v 判决/n 的/u 。/w 
		
			
                                        223
                                     三十/m 名/n 苏联/ns 顾问/n 组成/v 了/u 一个/mq 成/v 谓/v 的/u &quot;/w 革命/v 法庭/n &quot;/w ，/w 专门/d 处理/v 抵抗/v 苏军/n 的/u 游击/v 队员/n 的/u 问题/n 。/w 
		
			
                                        224
                                     有/v 几/m 家/q 通讯社/n 指出/v ，/w 这/r 不/d 表明/v 越南/ns 当局/n 的/u 政策/n 会/vu 有/v 重大/a 变化/n ，/w 它/r 还要/v 一意孤行/i 地/u 执行/v 亲/v 苏/j 、/w 反华/v 、/w 侵/v 柬/j 的/u 政策/n 。/w 
		
			
                                        225
                                     日本共同社/ni 发表/v 的/u 一/m 篇/q 述评/n ，/w 题目/n 是/vl ：/w 《/w 越南/ns 政府/n 改组/v 是/vl 为了/p 加强/v 黎笋/nh 体制/n 和/c 确立/v 靠拢/v 苏联/ns 的/u 政治制度/n 》/w ，/w 它/r 说/v ：/w &quot;/w 在/p 这次/r 的/u 异常/a 人事/n 变动/v 中/nd ，/w 最/d 引人注目/i 的/u 大概/d 是/vl ：/w 范雄/nh 副/h 总理/n 兼任/v 内务/n 部长/n 、/w 党/n 中央政治局/ni 候补委员/n 素友/nh 提升/v 为/vl 副/h 总理/n 、/w 负责/v 石油/n 和/c 天然气/n 工作/n 的/u 部长/n 丁德善/nh 被/p 提拔/v 为/vl 交通/n 运输/v 部长/n 。/w 
		
			
                                        226
                                     这/r 三/m 个/q 人/n 都/d 是/vl 属于/v 第一书记/n 黎笋/nh 和/c 政治局/n 委员/n 黎德寿/nh 派系/n 的/u 人/n 。/w 
		
			
                                        227
                                     可以/vu 认为/v ，/w 起用/v 这/r 三/m 个/q 人/n 反映/v 了/u 黎笋/nh 第一书记/n 领导/n 力量/n 的/u 加强/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        228
                                     路透社/ni 发自/v 曼谷/ns 的/u 报道/n 说/v ，/w 这/r 是/vl &quot;/w 将近/v 三十/m 年/nt 来/u 一/m 次/q 规模/n 最大/a 的/u 政府/n 改组/v &quot;/w 。/w 
		
			
                                        229
                                     它/r 说/v ：/w &quot;/w 近/a 几/m 年/nt 来/u ，/w 越南/ns 的/u 经济/n 由于/c 受到/v 自然灾害/n 和/c 不断/d 处于/v 高度/n 备战/v 状态/n 的/u 影响/v ，/w 几乎/d 难以/d 维持/v ，/w 对/p 华/j 战争/n 以及/c 对/p 柬埔寨/ns 的/u 干涉/v 对于/p 一个/mq 吃饱/v 饭/n 都/d 很/d 费劲/v 的/u 国家/n 来说/v 是/vl 一个/mq 极/d 大/a 的/u 负担/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        230
                                     &quot;/w 经过/p 这次/r 改组/v ，/w 共产党/n 总书记/n 黎笋/nh 仍然/d 是/vl 越南/ns 最/d 有/v 权势/n 的/u 人物/n ，/w 此事/n 表明/v 越南/ns 将/d 继续/v 执行/v 亲/v 苏/j 路线/n 和/c 对/p 柬埔寨/ns 实行/v 军事/n 干涉/v 。/w &quot;/w 
		
			
                                        231
                                     它/r 说/v ，/w 河内/ns 还要/vu 奉行/v &quot;/w 敌视/v 中国/ns 的/u 政策/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        232
                                     美联社/ni 自/p 曼谷/ns 报道/n 说/v ：/w &quot;/w 一些/m 分析家/n 怀疑/v ，/w 变动/v 部长/n 们/k 的/u 职务/n 本身/n 是否/d 能/vu 解决/v 越南/ns 的/u 危机/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        233
                                     为/p 纪念/v 铁路/n 工人/n &quot;/w 二七/j &quot;/w 大/a 罢工/v 五十七/m 周年/nt ，/w 全国火车头体协天津分区理事会/j ，/w 日前/nt 举行/v 纪念/v &quot;/w 二七/j &quot;/w 新长征/n 长跑/n 比赛/n 。/w 
		
			
                                        234
                                     来自/v 全/a 分局/n 领导/n 机关/n 和/c 生产/v 战线/n 的/u 干部/n 和/c 工人/n 代表/n ，/w 冒/v 着/u 严寒/a ，/w 精神抖擞/i 地/u 全部/n 跑完/v 全程/n 。/w 
		
			
                                        235
                                     这次/r 比赛/n ，/w 检阅/v 了/u 冬季/nt 群众/n 体育/n 锻炼/v 的/u 成果/n ，/w 显示/v 了/u 铁路/n 工人/n 继承/v &quot;/w 二.七/j &quot;/w 光荣/a 传统/n ，/w /ws 大干/v 四化/j 的/u 朝气蓬勃/i 精神/n 面貌/n 。/w 
		
			
                                        236
                                     在/p 滚滚/a 东流/v 的/u 长江/ns 里/nd ，/w 生存/v 着/u 一/m 种/q 我国/n 特有/v 的/u 珍奇/a 动物/n -/w 白鱀豚/n 。/w 
		
			
                                        237
                                     这/r 种/q 水生/v 哺乳动物/n 的/u 科学/n 价值/n ，/w 虽然/c 不/d 低于/v 驰名中外/i 的/u 大熊猫/n ，/w 但/c 却/d 长期/nt 为/p 人/n 所/u 不知/v 。/w 
		
			
                                        238
                                     最近/nt ，/w 设/v 在/p 武汉/ns 的/u 中国科学院水生生物研究所/ni 获得/v 一头/mq 白鱀豚/n 。/w 
		
			
                                        239
                                     这/r 头/q 白鱀豚/n 系/vl 雄性/n ，/w 体重/n 一百二十/m 多/m 斤/q ，/w 体长/n 约/d 一/m 点/n 五/m 米/q 。/w 
		
			
                                        240
                                     白鱀豚/n 是/vl 世界/n 上/nd 残存/v 的/u 四/m 种/q 淡水/n 豚/n 之一/m 。/w 
		
			
                                        241
                                     在/p 遥远/a 的/u 古代/nt ，/w 它/r 是/vl 生活/n 在/p 陆地/n 上/nd 的/u 一/m 种/q 哺乳动物/n ，/w 由于/c 海/n 陆/n 的/u 变化/n ，/w 后来/nt 到了/v 水中/nl 生活/n 。/w 
		
			
                                        242
                                     现在/nt ，/w 白鱀豚/n 在/p 世界/n 上/nd 仅/d 生存/v 在/p 我国/n 长江/ns 的/u 中/nd 、/w 下游/n 。/w 
		
			
                                        243
                                     因为/c 数量/n 极/d 少/a ，/w 国家/n 把/p 它/r 列为/v 重点/d 保护/v 动物/n 。/w 
		
			
                                        244
                                     白鱀豚/n 的/u 形状/n 类似/v 鱼/n ，/w 但/c 没有/v 鳃/n ，/w 用/v 肺/n 呼吸/v ，/w 胎生/v ，/w 哺乳/v 。/w 
		
			
                                        245
                                     它/r 是/vl 现存/v 豚/n 类/n 中/nd 最/d 原始/a 的/u 一/m 种/q ，/w 所以/c 在/p 研究/v 动物/n 进化/v 中/nd 有/v 一定/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        246
                                     在/p 越剧/n 故乡/n 浙江嵊县鹿胎山/ns 下/nd ，/w 有/v 一个/mq &quot;/w 越剧/n 之/u 家/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        247
                                     这/r 是/vl 二十四/m 年/nt 前/nd 由/p 越剧/n 老艺人/n 投资/v 筹建/v ，/w 作为/v 搜集/v 越剧/n 资料/n ，/w 交流/v 越剧/n 艺术/n ，/w 培养/v 越剧/n 人才/n ，/w 以及/c 接待/v 老艺人/n 回乡/v 休息/v 观光/v 之/u 用/v 的/u 。/w 
		
			
                                        248
                                     一九七八/m 年/nt ，/w 县/n 县委/j 对/p 曾/d 遭到/v 劫难/n ，/w 停止/v 活动/n 十/m 余/n 年/n 的/u &quot;/w 越剧/n 之/u 家/n &quot;/w 进行/v 整修/v 。/w 
		
			
                                        249
                                     河南省/ns 南部/nd 暴雨/n 成灾/v ，/w 党/n 和/c 政府/n 领导/n 人民/n 全力/n 抗灾/v ，/w 力争/v 把/p 损失/v 减少/v 到/v 最低/a 限度/n 。/w 
		
			
                                        250
                                     ６/m 月/nt 以来/nt ，/w 河南省/ns 南部/nd 地区/n 连续/v 降雨/v ，/w 在/p 墒情/n 饱和/v 、/w 河水/n 上涨/v 的/u 情况/n 下/nd ，/w ６/m 月/nt ２３/m 日/nt 至/v ２４/m 日/nt 又/d 普降/v 暴雨/n ，/w 一般/a 降雨量/n １００/m 多/m 毫米/q ，/w 有些/m 地方/n 达/v ３００/m 毫米/q ，/w 在/p 准河/ns 、/w 洪河/ns 、/w 汝河/ns 和/c 汾泉河/ns 流域/n 的/u 部分/n 地区/n ，/w 形成/v 洪涝/n 灾害/n 。/w 
		
			
                                        251
                                     据/p 初步/a 统计/v ，/w 受灾/v 的/u 农作物/n 面积/n 达/v ８００/m 多/m 万/m 亩/q ，/w 其中/nd 约/d 有/v ３００/m 多/m 万/m 亩/q 秋/nt 作物/n 需/v 抢种/v ，/w 很多/a 村庄/n 被/p 洪水/n 包围/v ，/w 房屋/n 倒塌/v ７万/m 多/m 间/n ，/w 伤/v １５６/m 人/n ，/w 死亡/v ２２/m 人/n 。/w 
		
			
                                        252
                                     洪水/n 发生/v 前/nd ，/w 河南省/ns 有关/v 部门/n 就/d 作/v 了/u 预报/v 。/w 
		
			
                                        253
                                     洪水/n 发生/v 后/nd ，/w 中共/j 河南/ns 省委/j 书记/n 、/w 省长/n 刘杰/nh 等/u 负责/v 同志/n 亲赴/v 灾区/n 指挥/v 抗灾/v 斗争/n 。/w 
		
			
                                        254
                                     省政府/n 拨/v 出/vd 了/u 一/m 批/q 救灾/v 款/n ，/w 帮助/v 灾区/n 群众/n 解决/v 一些/m 急需/v 解决/v 的/u 困难/n 。/w 
		
			
                                        255
                                     中央/n 防汛/v 总指挥部/n 办公室/n 和/c 民政/n 部/n 也/d 分别/d 派出/v 了/u 工作组/n 来到/v 受灾/v 地区/n 慰问/v 群众/n ，/w 了解/v 灾情/n 。/w 
		
			
                                        256
                                     目前/nt ，/w 大部分/n 受灾/v 地区/n 的/u 洪水/n 已经/d 消退/v ，/w 大部分/n 受灾/v 农田/n 的/u 积水/v 已/d 被/p 排除/v ，/w 各地/nl 正在/d 抢/v 打/v 小麦/n 、/w 抢种/v 晚秋/nt ，/w 安置/v 受灾/v 群众/n 。/w 
		
			
                                        257
                                     在/p 全国/n 工交/j 工作会议/n 上/nd ，/w 本市/n 无缝钢管/n 厂/n 抓好/v 基础/n 管理/v 、/w 实行/v 厂/n 内/nd &quot;/w 买卖/n 制度/n &quot;/w 和/c 大家/n 的/u 日子/nt 大家/n 过/vd 的/u 经验/n ，/w 引起/v 了/u 各地/nl 代表/n 的/u 注意/v 。/w 
		
			
                                        258
                                     最近/nt ，/w 记者/n 就/d 如何/r 提高/v 经济效益/n 问题/n ，/w 访问/v 了/u 市人大/j 代表/n 、/w 无缝钢管/n 厂/n 原/a 厂长/n 、/w 现任/v 冶金局/ni 副/h 局长/n 张立昌/nh 。/w 
		
			
                                        259
                                     走进/v 张立昌/nh 的/u 办公室/n ，/w 只见/v 桌上/nl 放/v 着/u 全国/n 工交/j 会议/n 上/nd 中央/n 领导/n 同志/n 的/u 讲话/v 材料/n 和/c 一些/m 参考/v 资料/n 。/w 
		
			
                                        260
                                     张立昌/nh 说/v ，/w 在/p 赵紫阳/nh 总理/n 讲话/v 中/nd 强调/v ，/w 今年/nt 要/vu 在/p 提高/v 经济效益/n 上/nd 开创/v 一个/mq 新/a 局面/n ，/w 给/p 工业生产/v 指出/v 了/u 一/m 条/n 重要/a 方针/n ，/w 提/v 得/u 及时/a 、/w 准确/a 、/w 符合/v 目前/nt 的/u 实际/a 情况/n 。/w 
		
			
                                        261
                                     现在/nt 不少/a 老/a 企业/n 的/u 潜力/n 还是/d 比较/d 大/a 的/u 。/w 
		
			
                                        262
                                     如/v 原料/n 、/w 各/r 类/n 材料/n 的/u 消耗/v 高/a ，/w 资金/n 周转/v 慢/a ，/w 设备/n 能力/n 没有/d 发挥/v 出来/vd 等/u 状况/n 大量/a 存在/v ，/w 只要/vu 加强/v 管理/v ，/w 充分/a 利用/v 现有/v 人员/n 和/c 设备/n ，/w 是/vl 完全/d 可以/vu 提高/v 经济效益/n 的/u 。/w 
		
			
                                        263
                                     张立昌/nh 说/v ，/w 就/p 一个/mq 企业/n 来看/v ，/w 提高/v 经济效益/n 要/vu 立足/v 本/r 单位/n ，/w 想/v 着/u 全局/n ，/w 就是/d 要/vu 以/p 尽量/d 少/a 的/u 劳动/v 消耗/v 和/c 物质/n 消耗/v ，/w 生产/v 出/vd 更/d 多/a 符合/v 社会/n 需要/v 的/u 产品/n 。/w 
		
			
                                        264
                                     有/v 了/u 这样/r 的/u 指导/v 思想/n ，/w 才能/c 坚持/v 正确/a 的/u 经营/v 方向/n ，/w 取得/v 好/a 的/u 社会/n 效果/n 。/w 
		
			
                                        265
                                     比如/c 我们/r 局/n 所属/n 厂/n 生产/v 的/u 铅丝/n 、/w 元钉/n ，/w 质量/n 不错/a ，/w 一直/d 好销/a 。/w 
		
			
                                        266
                                     自/p 去年/nt 下半年/nt 以来/nt ，/w 本市/n 和/c 各地/nl 一些/m 单位/n 纷纷/d 上马/v 生产/v ，/w 此种/r 产品/n ，/w 致使/v 产品/n 过剩/a 。/w 
		
			
                                        267
                                     特别/d 是/vl 铅丝/n 出现/v 了/u 供大于求/i 的/u 状况/n 。/w 
		
			
                                        268
                                     我们/r 就/d 根据/p 实际/n 需要/v ，/w 将/p 今年/nt 一/m 、/w 二/m 月份/nt 产量/n 适当/a 压缩/v ，/w 比/p 去年/nt 同期/nt 下降/v 百/m 分之/u 二十/m 。/w 
		
			
                                        269
                                     相反/c ，/w 社会/n 需要/v 的/u 钢管/n 、/w 薄板/n 、/w 带/n 钢/n 等/u 短线/n 产品/n ，/w 一/m 、/w 二/m 月份/nt 比/p 去年/nt 同期/nt 增长/v 了/u 百/m 分之/u 二十/m 。/w 
		
			
                                        270
                                     如果/c 产品/n 在/p 社会/n 上/nd 积压/v ，/w 工厂/n 仍然/d 增产/v ，/w 照/p 此/r 下去/v ，/w 就/d 会/vu 给/p 国家/n 造成/v 经济/n 损失/v 。/w 
		
			
                                        271
                                     日本神户二队/ni 列/v 第三/m 名/q 。/w 
		
			
                                        272
                                     日本神户队/ni 领队/n 滕江久善/nh 是/vl 神户市羽毛球协会/ni 副/h 理事长/n ，/w 自/p 一九八四/m 年/nt 以来/nt 一直/d 与/p 天津市羽毛球协会/ni 副主席/n 吴天想/nh 通过/p 信件/n 联系/v ，/w 为/p 两/m 个/q 友好/a 城市/n 羽毛球/n 运动/n 的/u 交往/v 接洽/v 。/w 
		
			
                                        273
                                     这/r 两/m 位/q 从未/d 见过/v 面/n 的/u 老朋友/n ，/w 在/p 这次/r 邀请赛/n 中/nd 相遇/v ，/w 一见如故/i ，/w 分外/d 亲切/a 。/w 
		
			
                                        274
                                     在/p 日本/ns 朋友/n 的/u 倡议/v 下/nd ，/w 日/j 中/j 双方/n 将/d 进行/v 一/m 场/q 双打/n 表演赛/n ，/w 由/p 神户市羽毛球协会/ni 理事长/n 吉田升/nh 和/c 滕江久善/nh 组成/v 一对/n ，/w 与/p 吴天恩/nh 、/w 吴天想/nh 兄弟/n 交流/v 技艺/n 。/w 
		
			
                                        275
                                     男子/n 乙组/n 团体赛/n 香港队/n 和/c 天津力生队/ni 夺魁/v 战/v ，/w 争夺/v 激烈/a 。/w 
		
			
                                        276
                                     香港队/n 主力/n 队员/n 卢业明/nh 和/c 天津/ns 队/n 戴东豪/nh 一/d 见面/v ，/w 惊喜/v 万分/d 。/w 
		
			
                                        277
                                     原来/d ，/w 远/a 在/p 一九五六/m 年/nt ，/w 卢业明/nh 曾/d 代表/v 南京/ns 队/n 来/vd 津/ns ，/w 参加/v 第一/m 届/q 全国/n 羽毛/n 球赛/n ，/w 戴东豪/nh 作为/v 天津/ns 队/n 选手/n ，/w 二/m 人/n 在/p 比赛/n 中/nd 相遇/v 。/w 
		
			
                                        278
                                     更/d 巧/a 的/u 是/vl ，/w 三十/m 年/nt 前/nd 的/u 交锋/v 就/d 在/p 市人民体育馆/ns ，/w 而/c 这次/r 的/u 裁判长/n 、/w 天津大学/ni 副教授/n 王树楷/nh 又是/vl 当年/nt 的/u 裁判长/n ，/w 三/m 个/q 人/n 谈起/v 往事/n 都/d 感慨/v 万分/d 。/w 
		
			
                                        279
                                     卢业明/nh 旧地重游/i ，/w 兴奋/a 异常/d 。/w 
		
			
                                        280
                                     他/r 说/v ，/w 来到/v 天津/ns 就/d 象/p 在/p 家里/nl 一样/a ，/w 希望/v 再/d 组织/v 这样/r 的/u 比赛/n ，/w 多多/d 交往/v 。/w 
		
			
                                        281
                                     &quot;/w 咔嚓/o &quot;/w 一/m 声/n ，/w 日本神户女队/ni 与/c 北京/ns 队/n 刚/d 相识/v 的/u 朋友/n ，/w 被/p 记者/n 们/k 摄/v 入/v 镜头/n 。/w 
		
			
                                        282
                                     两/m 个/q 队/n 刚刚/d 在/p 女子/n 乙组/n 比赛/n 中/nd 相遇/v ，/w 双方/n 实力/n 相当/v ，/w 而/c 日本/ns 女将/n 表现/v 出/vd 更/d 强/a 的/u 耐力/n 和/c 韧性/n ，/w 终于/d 夺得/v 团体/n 冠军/n 。/w 
		
			
                                        283
                                     日/j 队/n 出场/v 的/u 上田和子/nh 、/w 畑克美枝/nh 、/w 长谷川矢寿子/nh 、/w 竹内惠已子/nh 都/d 是/vl 家务/n 繁忙/a 之余/n 的/u 羽毛/n 球迷/n 。/w 
		
			
                                        284
                                     看/v 她们/r 的/u 体力/n 和/c 技艺/n ，/w 谁/r 也/d 不/d 相信/v 她们/r 是/vl 年/nt 近/v 五/m 旬/nt 的/u 妇女/n 。/w 
		
			
                                        285
                                     再/d 看/v 荣获/v 女子/n 甲组/n 冠军/n 的/u 天津蓝盾一队/ni ，/w 夺得/v 团体/n 冠军/n 的/u 几/m 位/q 队员/n 张素珍/nh 、/w 叶凤喜/nh 、/w 王钟敏/nh 和/c 林玉珊/nh ，/w 都/d 是/vl 年/nt 过/vd 五十/m 的/u 羽毛球/n 爱好者/n ，/w 有的/r 当/v 了/u 奶奶/n 、/w 姥姥/n ，/w 仍/d 热衷于/v 体育活动/n ，/w 坚持/v 锻炼/v ，/w 有着/v 青春/n 的/u 活力/n 。/w 
		
			
                                        286
                                     在/p 参赛/v 的/u 各/r 队/n 选手/n 中/nd ，/w 年纪/nt 最大/a 的/u 要/vu 属/v 来自/v 羽毛球/n 之/u 乡/n 福建/ns 的/u 郭会舰/nh 。/w 
		
			
                                        287
                                     六十八/m 岁/q 的/u 郭/nhf 老/n ，/w 现任/v 厦门中国旅行社/ni 顾问/n ，/w 看上去/v 红光满面/i ，/w 俨然/a 一/m 位/q &quot;/w 老/a 小伙子/n &quot;/w 。/w 
		
			
                                        288
                                     郭会舰/nh 自/p 一九五二/m 年/nt 开始/v 打/v 羽毛球/n ，/w 三十/m 多/m 年/nt 坚持/v 不辍/v ，/w 多年/nt 参加/v 厦门/ns 环城/v 长跑/n 比赛/n ，/w 去年/nt 获得/v 福建省/ns 老年/nt 羽毛球/n 比赛/n 单打/n 亚军/n 。/w 
		
			
                                        289
                                     在/p 这/r 届/q 比赛/n 中/nd 又/d 为/p 福建/ns 队/n 获/v 元老/n 组/n 团体/n 比赛/n 第三/m 名/n 立下/v 功劳/n 。/w 
		
			
                                        290
                                     当然/d ，/w 我们/r 并不是/v 说/v ，/w 明天/nt 就要/vu 爆发/v 世界/n 战争/n 。/w 
		
			
                                        291
                                     但是/c ，/w 大家/n 都/d 有/v 了/u 准备/v ，/w 战争/n 策划者/n 要/vu 想/v 发动/v 战争/n 就/d 不得不/d 小心/a 一点/mq ；/w 一旦/d 战争/n 到来/v 时/nt ，/w 各国/n 人民/n 也/d 将/d 处于/v 主动/a 的/u 地位/n 。/w 
		
			
                                        292
                                     第二/m ，/w 要/vu 不断/d 挫败/v 超级大国/n 、/w 特别/d 是/vl 苏联/ns 社会/n 帝国主义/n 的/u 全球/n 战略/n 部署/v ，/w 同/p 超级大国/n 的/u 霸权主义/n 进行/v 针锋相对/i 的/u 斗争/n 。/w 
		
			
                                        293
                                     苏联/ns 的/u 魔爪/n 伸向/v 那里/r ，/w 就/d 在/p 那里/r 斩断/v 它/r ；/w 它/r 在/p 那里/r 侵略/v 扩张/v ，/w 就/d 在/p 那里/r 打败/v 它/r 。/w 
		
			
                                        294
                                     苏古/j 军队/n 对/p 非洲/ns 和/c 中东/ns 的/u 干涉/v 侵略/v ，/w 是/vl 对/p 世界/n 和平/a 的/u 严重/a 威胁/v 。/w 
		
			
                                        295
                                     因此/c ，/w 全世界/n 人民/n 应当/vu 支持/v 非洲/ns 和/c 阿拉伯/ns 国家/n 把/p 苏联/ns 和/c 古巴/ns 雇佣军/n 从/p 非洲/ns 和/c 中东/ns 赶/v 出去/vd 。/w 
		
			
                                        296
                                     苏联/ns 在/p 亚非/j 抢占/v 战略/n 据点/n ，/w 各国/n 人民/n 就要/vu 积极/a 展开/v 斗争/n ，/w 制止/v 它/r 的/u 侵略/v 和/c 扩张/v ，/w 打乱/v 它/r 发动/v 战争/n 的/u 时间表/n 。/w 
		
			
                                        297
                                     第三/m ，/w 要/vu 不断/d 揭露/v 和/c 反对/v 绥靖/ns 主义/n 。/w 
		
			
                                        298
                                     那/r 种/q 在/p 苏联/ns 战争/n 威胁/v 面前/nd 妥协/v 退让/v 、/w 苟且/a 求安/v ，/w 或者/d 以为/v 用/v 贸易/v 、/w 贷款/v 、/w 输送/v 技术/n 的/u 办法/n 就/d 能/vu 约束/v 苏联/ns 霸权主义/n 的/u 想法/n 和/c 做法/n ，/w 都/d 只能/vu 是/vl 养/v 虎/n 贻/v 患/n ，/w 加速/v 世界/n 战争/n 的/u 爆发/v 。/w 
		
			
                                        299
                                     历史/n 的/u 和/c 现实/n 的/u 经验/n 都/d 已/d 证明/v ，/w 绥靖/ns 主义/n 是/vl 战争/n 的/u 催化剂/n ，/w 必须/d 予以/v 坚决/a 的/u 反对/v 。/w 
		
			
                                        300
                                     今天/nt ，/w 全世界/n 的/u 反霸/v 力量/n 日益/d 壮大/v 。/w 
		
			
                                        301
                                     妄想/v 称霸/v 世界/n 的/u 超级大国/n 日子/nt 并不/d 好过/a 。/w 
		
			
                                        302
                                     决定/v 世界/n 命运/n 的/u 决不/d 是/vl 一/m 两/m 个/q 超级大国/n ，/w 而是/vl 世界/n 亿万人民/n 。/w 
		
			
                                        303
                                     人类/n 的/u 前途/n 无限/d 光明/n 。/w 
		
			
                                        304
                                     一切/r 受/v 超级大国/n 侵略/v 、/w 干涉/v 、/w 控制/v 、/w 颠覆/v 和/c 欺负/v 的/u 国家/n 和/c 人民/n ，/w 联合/v 起来/vd ，/w 组成/v 最/d 广泛/a 的/u 国际/n 反霸/v 统一战线/n ，/w 同/p 超级大国/n 的/u 侵略/v 和/c 扩张/v 进行/v 坚决/a 的/u 斗争/n ，/w 那么/r ，/w 推迟/v 世界/n 战争/n 的/u 爆发/v 是/vl 完全/d 可能/vu 的/u 。/w 
		
			
                                        305
                                     在/p 你/r 走过/v 或/c 呆/v 过/u 的/u 地方/n 中/nd ，/w 可曾/d 有/v 过/u 这样/r 的/u 体会/n ：/w 有的/r 地方/n ，/w 尽管/d 你/r 在/p 那里/r 住过/v 一年半载/i 甚至/d 三年五载/i ，/w 却/d 象/p 船/n 行/v 在/p 风平浪静/i 的/u 海面/nl 上/nd ，/w 平平淡淡/a ，/w 留/v 不下/v 什么/r 深刻/a 的/u 记忆/n ；/w 有的/r 地方/n ，/w 虽然/c 你/r 不过/d 打/v 了/u 一下/mq 照面/v ，/w 却是/vl &quot;/w 一见钟情/i &quot;/w ，/w 那/r 怕/v 岁月/nt 飞逝/v ，/w 永远/d 有着/v 无穷无尽/i 的/u 思念/v 。/w 
		
			
                                        306
                                     我/r 对/p 沙石峪/ns 的/u 感情/n 便是/vl 这/r 后/nd 一/m 种/q 感情/n 。/w 
		
			
                                        307
                                     一九六二/m 年/nt 的/u 秋收/n 季节/nt ，/w 我/r 和/c 天津/ns 文艺界/n 、/w 新闻界/n 的/u 一些/m 同志/n ，/w 来到/v 这/r 初露头角/i 的/u &quot;/w 当代/nt 愚公/n 之/u 乡/n &quot;/w ，/w 仅仅/d 住/v 了/u 两/m 个/q 夜晚/nt 。/w 
		
			
                                        308
                                     那时/r ，/w 沙石峪/ns 的/u 条件/n 还是/d 很/d 艰苦/a 的/u ，/w 水/n 是/vl 第一/m 件/n 珍宝/n ，/w 整个/a 山村/n 打/v 不出/v 一眼/mq 水井/n ，/w 我们/r 为了/p 减轻/v 房东/n 的/u 负担/v ，/w 早晨/nt 端/v 着/u 洗脸盆/n 到/v 夏天/nt 积存/v 下/nd 一点/mq 雨水/n 的/u 蓄水池/n 边/n 去/v 洗脸/v ，/w 谁/r 也/d 没有/v 给/p 我们/r 命令/v 或/c 约束/v ，/w 但/c 大家/n 都/d 自动/a 节约/v 用/v 水/n ，/w 几/m 个/q 人/n 共/d 洗/v 半/m 盆/n 水/n 。/w 
		
			
                                        309
                                     那时/r ，/w 沙石峪/ns 人/n &quot;/w 愚公移山/i &quot;/w 的/u 精神/n 已/d 开始/v 传遍/v 祖国/n 大地/n ，/w 但/c 粮食/n 亩产/v 还/d 没有/d 上/v 《/w 纲要/n 》/w ，/w 种植/v 也/d 主要/a 是/vl 一/m 茬/n ，/w 金黄色/n 的/u 棒子/n 是/vl 社员/n 们/k 最好/a 的/u 吃食/v ，/w 白面/n 是/vl 极/d 少见/v 的/u ，/w 偶而/d 种/v 点/n 粳米/n 、/w 黄米/n ，/w 也/d 多半/m 连同/c 那/r 甜/a 得/u 象/p 蜜/n 一样/a 的/u 金丝/n 小枣/n 一同/d 招待/v 客人/n 。/w 
		
			
                                        310
                                     那时/r ，/w 苹果树/n 虽然/c 栽培/v 成功/a 了/u ，/w 但/c 绝大部分/n 还是/d 幼苗/n ，/w 只有/c 少量/n 的/u 树上/nl 结下/v 并不/d 丰盛/a 的/u 果实/n 。/w 
		
			
                                        311
                                     严格/a 说来/v ，/w 那时/r 的/u 沙石峪/ns 还是/d 一个/mq 穷/a 山沟/n ，/w 只不过/d 刚刚/d 脱下/v 破/a 衣/n 褴/n 衫/n ，/w 换上/v 一身/n 自制/v 的/u 粗布/n 褂/n 裤/n 。/w 
		
			
                                        312
                                     会议/n 审议/v 通过/v 了/u 《/w 天津市/ns 第/h 十一/m 届/q 人民代表大会/n 常务委员会/n 代表/n 资格/n 审查/v 委员会/n 关于/p 补选/v 的/u 天津市/ns 第/h 十一/m 届/q 人民代表大会/n 代表/n 的/u 代表/n 资格/n 的/u 审查/v 报告/n 》/w ；/w 审议/v 通过/v 了/u 《/w 天津市/ns 第/h 十一/m 届/q 人民代表大会/n 第/h 四/m 次/q 会议/n 议程/n （/w 草案/n ）/w 》/w ；/w 审议/v 通过/v 了/u 《/w 天津市/ns 第/h 十一/m 届/q 人民代表大会/n 第/h 四/m 次/q 会议/n 主席团/n 和/c 秘书长/n 名单/n （/w 草案/n ）/w 》/w ；/w 审议/v 通过/v 了/u 《/w 天津市/ns 人民代表大会/n 常务委员会/n 工作/n 报告/n 》/w ，/w 提请/v 市/n 十一/m 届/q 人大/j 四/m 次/q 会议/n 审议/v 。/w 
		
			
                                        313
                                     市/n 人大常委会/j 副/h 主任/n 李原/nh 、/w 刘/nhf 曾坤/nh 、/w 杨坚白/nh 、/w 韩天耀/nh 、/w 虞福京/nh 、/w 石坚/nh 、/w 朱文榘/nh 、/w 白化岭/nh ，/w 市/n 人大常委会/j 秘书长/n 李森荣/nh 出席/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        314
                                     昨天/nt ，/w 市政协/j 举行/v 八/m 届/q 十五/m 次/q 主席/n 会议/n ，/w 讨论/v 并/c 通过/v 了/u 提交/v 市/n 八/m 届/q 政协/j 第/h 十三/m 次/q 常委会/j 的/u 有关/p 工作/n 事项/n 。/w 
		
			
                                        315
                                     市委/j 书记/n 、/w 市政协/j 主席/n 谭绍文/nh 主持/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        316
		
			
                                        317
                                     会议/n 要/vu 充分/a 发扬/v 民主/a ，/w 广泛/a 听取/v 委员/n 的/u 意见/n ，/w 认真/a 探讨/v 一些/m 问题/n ，/w 使/v 与会/v 同志/n 为/p 我/r 市/n 的/u 治理整顿/v 和/c 改革开放/i 提出/v 好/a 的/u 意见/n 和/c 建议/v 。/w 
		
			
                                        318
                                     同时/c 要/vu 把/p 这次/r 会议/n 的/u 准备/v 工作/n 和/c 组织/v 工作/n 做好/v ，/w 以/p 保证/v 会议/n 开/v 得/u 更有/v 成效/n 。/w 
		
			
                                        319
                                     他/r 希望/v ，/w 在/p 会议/n 中/nd 要/vu 注意/v 总结/v 和/c 积累/v 具体/a 工作/n 的/u 经验/n ，/w 把/p 人民政协/j 的/u 工作/n 提高/v 到/v 一个/mq 新/a 水平/n 。/w 
		
			
                                        320
                                     市政协/j 副主席/n 肖元/nh 、/w 赵今声/nh 、/w 何国模/nh 、/w 黄逖非/nh 、/w 杨天受/nh 、/w 伉铁隽/nh 、/w 陈茹玉/nh 、/w 廖灿辉/nh 、/w 杨辉/nh 和/c 秘书长/n 郭金侯/nh 出席/v 了/u 会议/n 。/w 
		
			
                                        321
                                     为/p 促进/v 本市/n 工业生产/v 持续/v 稳定/a 协调/v 发展/v ，/w 扭转/v 生产/v 过低/a 增长/v 局面/n ，/w ４/m 月/nt １０/m 日/nt 物资/n 工作会议/n 要求/v 全/a 市/n 物资/n 战线/n 变/v 困难/n 为/p 机遇/n ，/w 高标准/n 、/w 严/a 要求/v ，/w 千方百计/i 保证/v 物资/n 供应/v ，/w 决不/d 能/vu 因为/c 物资/n 供应/v 影响/v 生产/v 稳定/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        322
                                     市/n 计委/j 主任/n ，/w 工委/j 副/h 书记/n 李盛霖/nh 受/v 市委/j 副/h 书记/n 、/w 常务/a 副/h 市长/n 张立昌/nh 的/u 委托/v 讲/v 了/u 四/m 点/n 意见/n ，/w 指出/v ，/w 各级/n 物资/n 部门/n 要/vu 充分/a 认清/v 在/p 新/a 形势/n 下/nd 物资/n 部门/n 工作/n 的/u 重要/a 地位/n 和/c 作用/n ，/w 既/c 要/vu 通过/p 治理整顿/v 建立/v 正常/a 的/u 流通/v 秩序/n ，/w 又/d 要/vu 搞好/v 物资/n 供应/v ，/w 确保/v 生产/v 和/c 建设/v 的/u 需要/v 。/w 
		
			
                                        323
                                     今年/nt 的/u 物资/n 工作/n 一/m 要/vu 着眼于/v 稳定/a ，/w 二/m 要/vu 着眼于/v 双/a 增/v 双/a 节/n 总/a 目标/n 的/u 实现/v 。/w 
		
			
                                        324
                                     要/vu 千方百计/i 搞好/v 工业生产/v 和/c 人民/n 生活必需品/n 的/u 物资/n 供应/v ，/w 绝不/d 能/vu 因/c 物资/n 供应/v 中的/v 问题/n 而/c 影响/v 生产/v 的/u 稳定/a 发展/v 。/w 
		
			
                                        325
                                     会上/nl ，/w 市/n 物资局/n 局长/n 田兆祯/nh 提出/v ，/w 物资/n 工作/n 要/vu 坚持/v 服务/v 第一/m 、/w 社会效益/n 第一/m 的/u 宗旨/n ，/w 在/p 物资/n 供应/v 上/nd 采取/v 新/a 招法/n 。/w 
		
			
                                        326
                                     在/p 保证/v 重点/n 的/u 前提/n 下/nd ，/w 兼顾/v 一般/a 工业品/n 和/c 一般/a 建设/v 项目/n 需要/v ，/w 大力/n 支持/v 工业生产/v 全面/a 完成/v 产值/n 、/w 利润/n 计划/n 。/w 
		
			
                                        327
                                     二/m ，/w 贯彻/v 管/v 供/v 、/w 管用/a 、/w 管/v 节约/v 、/w 管/v 回收/v 方针/n ，/w 促进/v 物资/n 节约/v 。/w 
		
			
                                        328
                                     今年/nt 物资/n 节约/v 工作/n 的/u 重点/n 是/vl 突出/a 抓好/v 原材料/n 和/c 燃料/n 消耗/v 定额/n 的/u 管理/v 。/w 
		
			
                                        329
                                     这次/r 事故/n 是/vl 在/p 葡萄牙/ns 本土/n 上/nd 发生/v 的/u 首次/n 大型/a 空难/n 。/w 
		
			
                                        330
                                     印度尼西亚马鲁古/ns 群岛/n 的/u 中部/nd 和/c 东南部/nl 地区/n ，/w 今晨/nt 当地/n 时间/n ５/m 点/n ５２/m 分/v 发生/v 了/u 里/nd 氏/n ６/m ．/w ８/m 级/n 地震/v 。/w 
		
			
                                        331
                                     据/p 安塔通讯社/ni 报道/v ，/w 这次/r 地震/v 的/u 震级/n 同/p １２/m 日/nt 在/p 佛洛勒斯岛/ns 发生/v 的/u 那/r 次/q 相同/a 。/w 
		
			
                                        332
                                     震中/nl 在/p 印尼/j 班达海/ns 海平面/n 下/nd １７４/m 公里/q 处/n 。/w 
		
			
                                        333
                                     本月/nt １２/m 日/nt ，/w 在/p 印尼东努沙登加拉省佛洛勒斯岛/ns 发生/v 的/u ６/m ．/w ８/m 级/n 地震/v 造成/v 了/u １４００/m 多/m 人/n 死亡/v 。/w 
		
			
                                        334
                                     目前/nt ，/w 因/c 那/r 次/q 地震/v 引发/v 的/u 瘟疫/n 正在/d 蔓延/v 。/w 
		
			
                                        335
                                     另/r 据/p 报道/v ，/w 强烈/a 的/u 地震/v 使/v 澳大利亚/ns 北部/nd 很/d 大/a 一片/mq 地区/n 均/d 有/v 震感/n ，/w 对/p 澳大利亚/ns 热带/nl 城市/n 达尔文市/ns 的/u 建筑物/n 造成/v 极/d 大/a 威胁/v 。/w 
		
			
                                        336
                                     以色列/ns １２/m 月/nt １７/m 日/nt 把/p ４００/m 多/m 名/n 巴勒斯坦人/n 驱逐/v 到/v 黎巴嫩/ns 南部/nd ，/w 被迫/v 停留/v 在/p 南部/nd 黎/j 政府军/n 控制区/n 与/c 以色列/ns 军队/n 控制区/n 之间/nd 的/u 隔离带/n 内/nd 。/w 
		
			
                                        337
                                     今天/nt 上午/nt ，/w 记者/n 来到/v 这里/r ，/w 采访/v 了/u 被/p 逐/v 巴勒斯坦人/n 临时/a 营地/n 。/w 
		
			
                                        338
                                     我们/r 通过/p 黎/j 政府军/n 设/v 在/p 东南部/nl 哈斯拜亚省/ns 的/u 最后/n 一个/mq 哨位/n 后/nd ，/w 就/d 进入/v 了/u 隔离带/n ，/w 隔离带/n 位于/v 黎/j 政府军/n 控制区/n 与/c 以色列/ns １９８５/m 年/nt 在/p 黎/j 南部/nd 建立/v 的/u &quot;/w 安全/a 区/n &quot;/w 之间/nd ，/w 长/n 约/d ６/m 公里/q ，/w 宽/a 数/n 公里/q 。/w 
		
			
                                        339
                                     营地/n 设/v 在/p 路边/nl 一个/mq 山坡/n 上/nd ，/w 已经/d 架起/v 了/u ４８/m 顶/n 帐篷/n ，/w 外边/nd 堆放/v 了/u 国际红十字会/ni 分发/v 的/u 土豆/n 、/w 水果/n 、/w 毯子/n 、/w 水罐/n 和/c 锅/n 、/w 碗/n 等/u 物/n 。/w 
		
			
                                        340
                                     有人/r 在/p 山坡/n 上/nd 架设/v 新/a 的/u 帐篷/n ，/w 有人/r 在/p 路边/nl 作/v 礼拜/nt ，/w 也/d 有人/r 在/p 山坡/n 上/nd 烧水/v 做饭/v 。/w 
		
			
                                        341
                                     黎巴嫩/ns 红十字会/n 的/u 医护人员/n 在/p 为/p 受伤/v 的/u 巴勒斯坦人/n 包扎/v 伤口/n 。/w 
		
			
                                        342
                                     这/r 批/q 被/p 驱逐/v 的/u 巴勒斯坦人/n 成立/v 了/u 一个/mq 领导/n 委员会/n ，/w 委员会/n 发言人/n 说/v ，/w 这/r ４００/m 多/m 人中/n ，/w 有/v １８/m 名/n 大学/n 教授/n ，/w ２６/m 名/n 大学/n 讲师/n ，/w １０/m 名/n 医生/n ，/w １８/m 名/n 工程师/n ，/w １０８/m 人/n 是/vl 在/p 清真寺/n 讲经/v 的/u 伊斯兰/ns 学者/n ，/w 其余/r 的/u 是/vl 大学生/n 、/w 工人/n 等/u ，/w 全/d 是/vl 男子/n 。/w 
		
			
                                        343
                                     这位/r 发言人/n 代表/n 所有/a 被/p 驱逐/v 的/u 巴勒斯坦人/n ，/w 要求/v 以色列/ns 执行/v 安理会/j 的/u 决议/n ，/w 让/p 他们/r 立即/d 返回/v 家园/n ，/w 他/r 赞同/v 黎巴嫩/ns 政府/n 不/d 接收/v 他们/r 的/u 决定/v 。/w 
		
			
                                        344
                                     他/r 认为/v ，/w 如果/c 黎/j 政府/n 接收/v 了/u 这/r 批/q 巴勒斯坦人/n ，/w 将/d 会/vu 为/p 以色列/ns 驱逐/v 更/d 多/a 的/u 巴勒斯坦人/n 打开/v 缺口/n 。/w 
		
			
                                        345
                                     记者/n 在/p 营地/n 采访/v 了/u 几/m 位/q 巴勒斯坦人/n 。/w 
		
			
                                        346
                                     一/m 位/q 医生/n 对/p 记者/n 说/v ，/w 他/r １２/m 月/nt １６/m 日/nt 中午/nt 正在/d 家里/nl 吃/v 午饭/n 时/nt 被/p 以色列/ns 士兵/n 抓走/v 。/w 
		
			
                                        347
                                     他们/r 给/p 他/r 带上/v 脚镣/n 、/w 手铐/n 并/c 蒙上/v 眼睛/n 后/nd ，/w 把/p 他/r 推到/v 汽车/n 上/nd 拉到/v 这里/r 。/w 
		
			
                                        348
                                     当/p 黎/j 政府军/n 拒绝/v 接收/v 他们/r 后/nd ，/w 他们/r 又/d 返回/v 以色列/ns 哨位/n 。/w 
		
			
                                        349
                                     一/m 位/q 双手/n 缠/v 着/u 绷带/n 的/u 巴勒斯坦人/n 说/v 他/r 的/u 手/n 由于/c 连续/v 戴/v 了/u ４０/m 多/m 个/q 小时/nt 的/u 手铐/n ，/w 已经/d 化脓/v 、/w 发炎/v ，/w 他/r 因/c 在/p 以/p 占领/v 土上/nl 参加/v 起义/v ，/w 已/d 被/p 关押/v 过/u ４/m 次/q 。/w 
		
			
                                        350
                                     记者/n 接触/v 到/v 的/u 巴勒斯坦人/n 都/d 强烈/a 要求/v 立即/d 返回/v 家园/n ，/w 对/a 回去/vd 后/nd 可能/vu 再/d 遭/v 监禁/v 也/d 有/v 充分/a 的/u 思想/n 准备/v 。/w 
		
			
                                        351
                                     美国国际商用机器公司/ni 、/w 日本东芝公司/ni 和/c 德国西门子公司/ni １３/m 日/nt 宣布/v ，/w 它们/r 将/d 联合/v 投资/v １０亿/m 美元/n ，/w 共同/d 研制/v 容量/n 高达/v ２５６/m 兆/n 位/q 的/u 计算机/n 动态/n 随机/v 存贮/v 器/n 集成电路/n 芯片/n ，/w 它/r 只有/d 指甲/n 大小/n 。/w 
		
			
                                        352
                                     目前/nt 市场/n 上/nd 销售/v 的/u 这/r 种/q 集成电路/n 芯片/n 的/u 最大/a 容量/n 是/vl １６/m 兆/n 位/q ，/w 而/c 国际商用机器公司/ni 正在/d 研制/v 的/u 新一代/n 集成电路/n 芯片/n 也/d 只有/d ６４/m 兆/n 位/q 容量/n 。/w 
		
			
                                        353
                                     各家/n 派出/v 的/u 开发/v 研制/v 小组/n 将/d 立即/d 在/p 国际商用机器公司高级半导体技术中心/ni 进行/v 工作/n 。/w 
		
			
                                        354
                                     与此同时/i ，/w 东芝公司/ni 和/c 西门子公司/ni 的/u 研究/v 人员/n 也/d 将/d 在/p 各自/r 公司/n 内/nd 实施/v 相关/v 的/u 研究/v 项目/n 。/w 
		
			
                                        355
                                     据/p 估计/v ，/w 在/p 研究/v 工作/n 处于/v 高峰/n 时/nt ，/w 三/m 家/n 公司/n 将/d 总共/d 投入/v ２００/m 名/q 研究/v 人员/n 。/w 
		
			
                                        356
                                     在/p 这/r 一/m 预计/v 将/d 费时/v ３/m 年/nt 的/u 研究/v 项/q 日/nt 结束/v 后/nd ，/w 三/m 家/n 公司/n 还/d 将/d 联合/v 开发/v 用于/v 计算机/n 和/c 通讯/n 的/u 其他/r 器件/n 及/c 集成电路/n ，/w 使/v 这/r 种/q 合作/v 继续/v 下去/vd 。/w 
		
			
                                        357
                                     三/m 家/n 公司/n 原先/d 都/d 彼此/r 看作/v 竞争/v 对手/n 。/w 
		
			
                                        358
                                     它们/r 携手/v 合作/v 反映/v 了/u 世界/n 计算机/n 行业/n 面临/v 市场/n 压力/n 而/c 出现/v 新/a 趋势/n ：/w 相互/d 合作/v 不仅/c 可以/vu 取长补短/i ，/w 而且/c 还/d 可以/vu 节省/v 资金/n 、/w 分享/v 研究/v 成果/n 和/c 占领/v 产品/n 市场/n 。/w 
		
			
                                        359
                                     美国/ns 民主党/ni 全国代表大会/n １４/m 日/nt 晚/nt 通过/v 了/u 总统/n 竞选/v 政纲/n ，/w 要求/v 把/p 美国/ns 人民/n 摆/v 在/p 首位/n ，/w 强调/v 变革/v 和/c 就业/v ，/w 以/p 争取/v 选/v 民/n 。/w 
		
			
                                        360
                                     政纲/n 主张/v 在/p 扩大/v 政府/n 投资/v 的/u 同时/n ，/w 鼓励/v 私人/n 投资/v ，/w 以/p 刺激/v 经济/n 增长/v ，/w 增加/v 就业/v 机会/n 。/w 
		
			
                                        361
                                     政纲/n 还/d 要求/v 提高/v 教育/v 质量/n 和/c 向/p 所有/a 美国人/n 提供/v 政府/n 和/c 公司/n 企业/n 能够/vu 承受/v 的/u 医疗/v 保险/n 。/w 
		
			
                                        362
                                     政纲/n 还/d 主张/v 对/p 富人/n 加/v 税/n 和/c 削减/v 国防/n 开支/n ，/w 以/p 减少/v 联邦/n 政府/n 赤字/n ，/w 提出/v 在/p 今后/nt ４/m 年/nt 内/nd 将/p 赤字/n 从/p 目前/nt 的/u 近/v ４０００亿/m 美元/n 减到/v ２０００亿/m 美元/n 。/w 
		
			
                                        363
                                     政纲/n 主要/a 反映/v 了/u 在/p 初选/v 中/nd 获胜/v 的/u 克林顿/nh 的/u 主张/n ，/w 但/c 也/d 照顾/v 到/v 其它/r 各/r 派/n 的/u 利益/n 。/w 
		
			
                                        364
                                     国务院/ni 日前/nt 发出/v 通知/n ，/w 要求/v 在/p 全国/n 范围/n 内/nd ，/w 对/p 生产/v 和/c 经销/v 假冒伪劣商品/n 的/u 违法/v 行为/n 给予/v 严厉/a 打击/v 。/w 
		
			
                                        365
                                     一/m 是/vl 下列/v 生产/v 或/c 经销/v 假冒伪劣商品/n 的/u 违法/v 行为/n ：/w 生产/v 或/c 经销/v 假冒/v 他人/r 注册商标/n 的/u 商品/n ，/w 或/c 擅自/d 生产/v 、/w 经销/v 他人/r 注册商标/n 标识/n ；/w 生产/v 或/c 经销/v 使用/v 虚假/a 产地/n 、/w 假冒/v 其他/r 企业/n 名称/n 或/c 代号/n 商品/n ；/w 伪造/v 或/c 冒用/v 优质/n 产品/n 、/w 认证/v 产品/n 、/w 许可证/n 标志/n ；/w 违反/v 国家/n 有关/v 规定/n ，/w 生产/v 或/c 经销/v 危及/v 人身/n 安全/a 、/w 健康/a 商品/n ；/w 生产/v 或/c 经销/v 伪劣/a 农药/n 、/w 种子/n 、/w 化肥/n 、/w 饲料/n 等/u 农业/n 生产资料/n 和/c 其他/r 伪劣商品/n 。/w 
		
			
                                        366
                                     二/m 是/vl 用/p &quot;/w 回扣/n &quot;/w 、/w &quot;/w 好处费/n &quot;/w 等/u 手段/n 经销/v 假冒伪劣商品/n 或/c 收受/v &quot;/w 回扣/n &quot;/w 、/w &quot;/w 好处费/n &quot;/w 等/u 采购/v 假冒伪劣商品/n 。/w 
		
			
                                        367
                                     三/m 是/vl 国家/n 工作人员/n 支持/v 、/w 包庇/v 、/w 纵容/v 生产/v 或/c 经销/v 假冒伪劣商品/n 。/w 
		
			
                                        368
                                     具体/a 措施/n 如下/v ：/w （/w 一/m ）/w 对/p 生产/v 或/c 经销/v 假冒伪劣商品/n 情节/n 恶劣/a 、/w 后果/n 严重/a 或/c 屡教不改/i 的/u 企业/n 或/c 个体/n 工商户/n ，/w 由/p 工商/j 行政/n 管理/v 部门/n 吊销/v 其/r 营业/v 执照/n 。/w 
		
			
                                        369
                                     （/w 二/m ）/w 对/p 生产/v 、/w 经销/v 假冒伪劣商品/n 的/u ，/w 要/vu 视/v 情节/n 轻重/n ，/w 对/p 单位/n 负责人/n 和/c 直接责任者/n 给予/v 经济/n 处罚/v ，/w 并/c 依照/p 国家/n 的/u 有关/v 规定/n 给予/v 行政/n 处分/n ，/w 直至/v 依法/v 追究/v 刑事责任/n 。/w 
		
			
                                        370
                                     原/d 中共/j 天津/ns 市委/j 监察/v 委员会/n 驻/v 副食品/n 局/n 副/h 组长/n 、/w 离休/v 老干部/n 马雨农/nh 因/c 病/v 于/p 一九八四/m 年/nt 元月/nt 二十七/m 日/nt 逝世/v ，/w 终年/nt 七十七/m 岁/q 。/w 
		
			
                                        371
                                     马雨农/nh 同志/n 追悼会/n 于/p 二/m 月/nt 八/m 日/nt 在/p 海口路/ns 殡仪馆/n 举行/v 。/w 
		
			
                                        372
                                     一九八四/m 年/nt 中国/ns 长城/n 杯/n 国际/n 足球/n 锦标赛/n 抽签/v 仪式/n ，/w 十六/m 日/nt 上午/nt 在/p 北京/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        373
                                     今年/nt 的/u 长城/n 杯赛/n 有/v 三/m 个/q 特点/n ：/w 一/m 是/vl 参加/v 队/n 多/a ，/w 主客/n 共有/v 十六/m 支/q 球队/n ，/w 为/vl 历年/nt 之最/n ；/w 二/m 是/vl 水平/n 高/a ，/w 球迷/n 们/k 可/vu 领略/v 波兰/ns 等/u 队/n 高水平/n 的/u 表演/v ，/w 联邦德国/ns 、/w 南斯拉夫/ns 、/w 阿尔及利亚/ns 、/w 刚果/ns 等/u 劲旅/n 参加/v ，/w 将/d 使/v 人们/n 欣赏/v 不同/a 的/u 风格/n 打法/n ；/w 二/m 是/vl 竟赛/v 办法/n 有/v 改变/v 。/w 
		
			
                                        374
                                     比赛/v 分/v 两/m 个/q 阶段/n 进行/v 。/w 
		
			
                                        375
                                     六/m 月/nt 十七/m 日/nt 至/v 二十一/m 日/nt 为/vl 第一/m 阶段/n ，/w 同时/n 在/p 北京/ns （/w Ａ/ws 组/n ）/w 、/w 上海/ns （/w Ｂ/ws 组/n ）/w 、/w 天津/ns （/w Ｃ/ws 组/n ）/w 、/w 广州/ns （/w Ｄ/ws 组/n ）/w 四/m 个/q 赛区/n 开赛/v ；/w 获得/v 各/r 组/n 前/nd 两/m 名/n 的/u 八/m 个/q 队/n ，/w 将于/p 六/m 月/nt 二十三/m 日/nt 至/v 三十/m 日/nt 在/p 北京/ns 、/w 天津/ns 两地/nl 进行/v 决赛/n 。/w 
		
			
                                        376
                                     这次/r 比赛/v 邀请/v 了/u 八/m 名/n 外国/n （/w 地区/n ）/w 的/u 国际/n 级/n 裁判员/n 和/c 中国/ns 裁判员/n 临场/v 执法/v 。/w 
		
			
                                        377
                                     十六/m 日/nt 上午/nt ，/w 中国足球协会/ni 副主席/n 陈家亮/nh 主持/v 了/u 抽签/v 仪式/n ，/w 十/m 个/q 国家/n 的/u 驻华/v 使馆/n 代表/n 参加/v 。/w 
		
			
                                        378
                                     抽签/v 分组/v 情况/n 如下/v ：/w Ａ/ws 组/n ─/x ─/x 阿尔及利亚/ns 奥林匹克/n 队/n 、/w 印度/ns 国家队/n 、/w 中国队/n 、/w 北京/ns 队/n ；/w Ｂ/ws 组/n ─/x ─/x 刚果/ns 国家队/n 、/w 美国/ns 国家队/n 、/w 南斯拉夫/ns 萨拉热窝/ns 铁路/n 队/n 、/w 上海/ns 队/n ；/w Ｃ/ws 组/n ─/x ─/x 突尼斯/ns 队/n 、/w 波兰/ns 国家/n 青年队/n 、/w 中国/ns 二/m 队/n 、/w 天津/ns 队/n ；/w Ｄ/ws 组/n ─/x ─/x 尼日利亚/ns 国家队/n 、/w 加拿大/ns 国家队/n 、/w 联邦德国/ns 瓦尔特霍夫&#183;曼海姆/nh 队/n 、/w 广东/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        379
                                     中国/ns 女子/n 篮球队/n 十六/m 日/nt 下午/nt 四时/nt （/w 北京时间/n 十七/m 日/nt 凌晨/nt 四时/nt ）/w 在/p 奥运会/j 女篮/j 预选/v 赛/v 第二/m 阶段/n 的/u 最后/n 一/m 场/q 交锋/v 中/nd ，/w 以/p 六十九/m 比/v 六十四/m 战胜/v 澳大利亚/ns 队/n ，/w 以/p 七/m 战/v 六/m 胜/v 一/m 负/v 的/u 战绩/n 居/v 八/m 个/q 参赛队/n 之首/nd ，/w 取得/v 了/u 自/p 一九八０/m 年/nt 参加/v 奥运会/j 女篮/j 预选/v 赛/v 以来/nt 的/u 最佳/a 战绩/n 。/w 
		
			
                                        380
                                     一九八四/m 年/nt 华北/nl 协作/v 区/n 手枪/n 比赛/v 十/m 日/nt 在/p 北京/ns 举行/v 。/w 
		
			
                                        381
                                     我/r 市/n 神枪手/n 常丽娟/nh 在/p 女子/n 汽/n 手枪/n 比赛/v 中/nd ，/w 以/p ３８５/m 环/n 的/u 好/a 成绩/n 夺得/v 冠军/n ，/w 她/r 还/d 在/p 慢/a 加速/v 射/v 比赛/v 中/nd 获得/v 第/h 四/m 名/n 。/w 
		
			
                                        382
                                     这次/r 比赛/v 具有/v 较/d 高水平/n ，/w 参加/v 的/u 队/n 有/v 解放军/n 一/m 队/n 和/c 二/m 队/n 、/w 北京/ns 队/n 、/w 河北/ns 队/n 、/w 内蒙古/ns 队/n 、/w 山西/ns 队/n 、/w 天津/ns 队/n 、/w 辽宁/ns 队/n 和/c 吉林/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        383
                                     解放军/n 一/m 队/n 在/p 男/n 、/w 女/n 七/m 个/q 项目/n 比赛/v 中共/j 获/v 团体/n 、/w 个人/n 十/m 个/q 冠军/n ，/w 以/p 绝对/a 优势/n 名列/v 团体/n 总分/n 第一/m ；/w 并/c 在/p 男子/n 标准/n 手枪/n 团体赛/n 中/nd ，/w 以/p １７１８/m 环/n 的/u 优异/a 成绩/n 平/v 了/u 这个/r 项目/n 的/u 世界/n 纪录/n 。/w 
		
			
                                        384
                                     我/r 市/n 选手/n 金凤祥/nh 、/w 马维汜/nh 、/w 张连第/nh 三/m 人/n 编队/v ，/w 参加/v 了/u 男子/n 汽/n 手枪/n 团体/n 角逐/v ，/w 以/p １６９０/m 环/n 的/u 成绩/n 获/v 第三/m 名/n ，/w 金凤祥/nh 还/d 在/p 这个/r 项目/n 中/nd 获得/v 个人/n 第/h 五/m 名/n 。/w 
		
			
                                        385
                                     天津市/ns 少年/n 网球/n 冠军赛/n 经过/p 七/m 天/nt 角逐/v ，/w 于/p 五/m 月/nt 十三/m 日/nt 决出/v 名次/n 。/w 
		
			
                                        386
                                     通过/p 比赛/v 将/d 选出/v 我/r 市/n 少年/n 网球/n 代表队/n ，/w 参加/v 七月/nt 在/p 秦皇岛/ns 举行/v 的/u 全国/n 比赛/v 。/w 
		
			
                                        387
                                     获得/v 各/r 组/n 第一/m 、/w 二/m 名/n 的/u 是/vl ：/w 男子/n 甲组/n 李凌志/nh （/w 天津大学附中/ni ）/w 、/w 张新勇/nh （/w 二十一中/ni ）/w ；/w 男子/n 乙组/n 张嘉恒/nh （/w 成都道小学/ni ）/w 、/w 曹宝明/nh （/w 桃园村小学/ni ）/w ；/w 女子/n 甲组/n 阎方方/nh （/w 十一中/ni ）/w 、/w 刘岩雪/nh （/w 一中/ni ）/w ；/w 女子/n 乙组/n 盛立/nh （/w 四十二中/ni ）/w 、/w 王维/nh （/w 十六中/ni ）/w 。/w 
		
			
                                        388
                                     由/p 市劳动局/ni 、/w 市/n 体委/j 联合/v 举办/v 的/u 天津市技工学校/ni 第/h 七/m 届/q 田径运动/n 会/n ，/w 经过/p 两/m 天/nt 激烈/a 角逐/v ，/w 于/p 五/m 月/nt 十六/m 日/nt 在/p 北站体育场/ns 结束/v 。/w 
		
			
                                        389
                                     参加/v 这/r 届/q 运动会/n 的/u 有/v 本市/n 十六/m 个/q 局/n 系统/n 及/c 中央/n 在/p 津/j 单位/n 的/u 五十一/m 所/n 技工学校/n ，/w 七百０一/m 名/n 运动员/n 。/w 
		
			
                                        390
                                     有/v 十一/m 人次/q 、/w 四/m 队/n 刷新/v 了/u 十二/m 项/q 本市/n 技工学校/n 田径运动/n 会/n 的/u 纪录/n 。/w 
		
			
                                        391
                                     获得/v 团体/n 总分/n 前/nd 六/m 名/n 的/u 是/vl ：/w 职业技术师范学院附属技工学校/ni 、/w 一轻局技工学校/ni 、/w 天津铁厂技工学校/ni 、/w 冶金局技工学校/ni 、/w 渤海石油公司技工学校/ni 和/c 渤海无线电厂技工学校/ni 。/w 
		
			
                                        392
                                     全国/n 青年/n 篮球/n 联赛/n 韶关/ns 赛区/n 又/d 进行/v 了/u 三轮/n 角逐/v ，/w 天津/ns 女篮/j 取得/v 六/m 战/v 四/m 胜/v 二/m 负/v 战绩/n ，/w 天津/ns 男篮/j 五/m 战/v 二/m 胜/v 三/m 负/v 。/w 
		
			
                                        393
                                     天津/ns 女篮/j 在/p 近/a 三/m 场/q 比赛/v 中/nd ，/w 以/p ７７/m 比/v ７４/m 胜/v 广州/ns 队/n 、/w ７０/m 比/v ５７/m 胜/v 江西/ns 队/n 、/w ６９/m 比/v ９６/m 负/v 湖北/ns 队/n ；/w 天津/ns 男篮/j 以/p ７８/m 比/v ６５/m 胜/v 云南/ns 队/n 、/w ８２/m 比/v ７２/m 胜/v 广西/ns 队/n 。/w 
		
			
                                        394
                                     由/p 市人民体育馆/ns 举办/v 的/u 全民/n 中国/ns 象棋赛/n ，/w 历时/v 一个/mq 月/nt ，/w 于/p 日前/nt 结束/v 。/w 
		
			
                                        395
                                     来自/v 各/r 条/n 战/v 钱/n 的/u 一百二十八/m 名/n 棋手/n 参加/v 了/u 五百九十二/m 场/q 对弈/v 。/w 
		
			
                                        396
                                     他们/r 当中/nd 有/v 五十/m 年代/nt 老/a 棋手/n ，/w 也/d 有/v 近/a 几/m 年/nt 涌现/v 的/u 新秀/n 。/w 
		
			
                                        397
                                     尹勤忠/nh 、/w 王家元/nh 、/w 田永山/nh 、/w 王昌/nh 分获/v 一/m 至/v 四/m 名/n 。/w 
		
			
                                        398
                                     比赛/v 结束/v 后/nd ，/w 应邀/v 来/vd 津/j 的/u 北京/ns 棋/n 队/n ，/w 与/p 我/r 市/n 选手/n 进行/v 了/u 精彩/a 的/u 表演赛/n 。/w 
		
			
                                        399
                                     我/r 市/n 陈兆雄/nh 对/v 北京/ns 队/n 教练/n 朱学增/nh 、/w 北京/ns 队/n 大师/n 傅光明/nh 对/v 王家元/nh ，/w 北京/ns 对/v 洪磊鑫/nh 对/v 田永山/nh ，/w 均/d 握手言和/i ，/w 北京/ns 队/n 喻/v 之/u 青/a 胜/v 尹勤忠/nh ，/w 北京/ns 女/n 棋手/n 胜/v 我/r 市/n 女将/n 吴奕/nh 。/w 
		
			
                                        400
                                     昨天/nt 上午/nt ，/w 天津/ns 足球/n 一/m 队/n 兴致勃勃/i 地/u 到/v 天津牙膏厂/ni 参观/v 访问/v ，/w 学习/v 工人阶级/n 奋发图强/i ，/w 争创/v 名牌/n 产品/n 的/u 精神/n ，/w 受到/v 该/r 厂/n 广大/a 职工/n 热情/a 欢迎/v 。/w 
		
			
                                        401
                                     在/p 天津/ns 队/n 执教/v 的/u 雷米/nh 教练/n ，/w 很/d 早/a 就/d 有/v 带队/v 下厂/v 访问/v 的/u 愿望/n 。/w 
		
			
                                        402
                                     昨天/nt ，/w 他/r 对/p 天津牙膏厂/ni 负责人/n 说/v ，/w 运动员/n 应该/vu 亲眼/d 看/v 一/m 看/v 工人/n 生产/v 过程/n ，/w 看/v 一/m 看/v 他们/r 是/vl 怎样/r 勤奋/a 地/u 劳动/v ，/w 并/c 把/p 不畏/v 劳苦/a 的/u 精神/n 带到/v 赛场/n 上去/v 。/w 
		
			
                                        403
                                     他/r 还/d 说/v ，/w 比赛/v 和/c 生产/v 一样/a ，/w 靠/v 几/m 个/q 人/n 是/vl 搞/v 不好/a 的/u ，/w 只有/c 大家/n 齐心协力/i ，/w 才能/c 取得/v 卓有成效/i 的/u 成绩/n 。/w 
		
			
                                        404
                                     天津牙膏厂/ni 以/p &quot;/w 蓝天/n &quot;/w 、/w &quot;/w 脱/v 敏/n &quot;/w 牙膏/n 闻名/v 全国/n ，/w 多数/n 职工/n 又是/vl 足球迷/n 。/w 
		
			
                                        405
                                     当/p 天津/ns 足球队/n 运动员/n 、/w 教练员/n 来到/v 各/r 车间/n 时/nt ，/w 大家/n 相互/d 问侯/v ，/w 热情/a 交谈/v ，/w 气氛/n 十分/d 活跃/a 。/w 
		
			
                                        406
                                     厂/n 工会/n 主席/n 师宝林/nh 对/p 运动员/n 们/k 说/v ，/w 足球/n 健儿/n 们/k 在/p 比赛/v 中/nd 奋勇/v 拚搏/v ，/w 我们/r 看/v 了/u 受到/v 很/d 大/a 鼓舞/v 。/w 
		
			
                                        407
                                     汤姆斯/ni 杯/n 和/c 尤伯/ni 杯/n 羽毛/n 球赛/n 决定/v 第三/m 名/n 的/u 比赛/v 十六/m 日/nt 晚/nt 在/p 吉隆坡/ns 进行/v 。/w 
		
			
                                        408
                                     英格兰/ns 男队/n 和/c 南朝鲜/ns 女队/n 分获/v 第三/m 名/n 。/w 
		
			
                                        409
                                     共青团中央/ni 书记处/n 今晚/nt 在/p 电话会议/n 上/nd 传达/v 了/u 胡耀邦/nh 同志/n 关于/p 青少年/j 采/v 种/v 支/v 甘/j 活动/n 的/u 意见/n 。/w 
		
			
                                        410
                                     胡耀邦/nh 指出/v ，/w 这/r 项/q 活动/n 搞/v 得/u 很/d 好/a 。/w 
		
			
                                        411
                                     要/vu 坚持/v 年/nt 年/nt 搞/v ，/w 要/vu 认真/a 总结/v ，/w 表彰/v 先进/n 。/w 
		
			
                                        412
                                     七/m 月/nt 二/m 日/nt ，/w 胡耀邦/nh 同志/n 在/p 团中央/j 关于/p 今年/nt 开展/v 采集/v 草种/n 树种/n 活动/n 情况/n 的/u 报告/n 上/nd 写下/v 批语/n ：/w &quot;/w 任何/r 事/n 都/d 要/vu 提倡/v 实干/v ，/w 有些/m 事/n 还要/v 提倡/v 埋头/v 苦干/v ，/w 但/c 许多/a 事/n 要/vu 有点/v 声音/n 。/w 
		
			
                                        413
                                     声音/n ，/w 代表/v 了/u 政治/n ，/w 是/vl 一/m 种/q 精神/n 力量/n ，/w 它/r 能/vu 启发/v 、/w 鼓舞/v 、/w 教育/v 人民/n ，/w 特别/d 是/vl 青少年/j 为/p 我们/r 伟大/a 目标/n 奋斗/v 。/w 
		
			
                                        414
                                     共青团/j 的/u 思想/n 政治/n 工作/n 要/vu 注意/v 研究/v 适合/v 青少年/j 特点/n 的/u 方式/n 方法/n 。/w &quot;/w 
		
			
                                        415
                                     共青团中央/ni 书记处/n 书记/n 胡锦涛/nh 在/p 电话/n 会上/nl 要求/v 北方/nd 十/m 个/q 省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n 团/n 织/v 和/c 广大/a 青少年/j ，/w 认真/a 贯彻/v 胡耀邦/nh 同志/n 的/u 意见/n ，/w 再接再厉/i ，/w 保质/v 保量/v 完成/v 今年/nt 采/v 种/v 一百五十万/m 斤/q 的/u 任务/n ，/w 支援/v 甘肃/ns 。/w 
		
			
                                        416
                                     他/r 希望/v 各级/n 团/n 的/u 领导/n 干部/n 一定/d 要/vu 教育/v 广大/a 青少年/j ，/w 从/p 振兴/v 大西北/ns 的/u 战略/n 任务/n 上/nd 认识/v 采/v 种/v 支/v 甘/j 的/u 深远/a 意义/n ，/w 把/p 采/v 种/v 支/v 甘/j 作为/v 共青团/j 的/u 传统/n 活动/n 持续/v 开展/v 下去/v 。/w 
		
			
                                        417
                                     胡锦涛/nh 说/v ，/w 团中央/j 已经/d 同/p 林业部/ni 、/w 农牧渔业部/ni 、/w 国务院/ni &quot;/w 三西/j &quot;/w 建设/v 办公室/n 一起/d 设立/v 了/u 青少年/j 采/v 种/v 支/v 甘/j 活动/n 表彰/v 基金/n ，/w 用于/v 表彰/v 奖励/v 先进/a 单位/n 他/r 说/v ，/w 今年/nt 决定/v 表彰/v 四/m 个/q 省/n 、/w 自治区/n 、/w 直辖市/n ，/w 十/m 个/q 地/n 、/w 市/n ，/w 一百/m 个/q 县/n 、/w 旗/n 。/w 
		
			
                                        418
                                     入夜/v ，/w 在/p 我国/n 九百六十万/m 平方公里/q 的/u 土地/n 上/nd ，/w 大多数/n 昔日/nt 昏暗/a 的/u 农家/n 窗户/n 里/nd ，/w 如今/nt 同/p 欢声笑语/i 一起/d 飞出/v 屋外/nl 的/u 是/vl 一片/mq 光明/n 。/w 
		
			
                                        419
                                     「/w 点灯/v 不用/v 油/n 」/w 曾经/d 是/vl 我国/n 农民/n 的/u 理想/n ，/w 现在/nt 这/r 一/m 理想/n 已/d 在/p 多数/n 农民/n 中/nd 实现/v 了/u 。/w 
		
			
                                        420
                                     据/p 有关/v 部门/n 统计/v ，/w 一九八三/m 年/nt ，/w 我国/n 农村/n 用/v 电/n 达/v 四百三十五亿二千万/m 度/q ，/w 是/vl 一九五二/m 年/nt 的/u 八百七十/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        421
                                     现在/nt 全国/n 百/m 分之/u 八十/m 以上/nd 的/u 大队/n 用上/v 了/u 电/n ，/w 二十/m 多/m 万/m 农户/n 用/v 电/n 烧水/v 做饭/v ，/w 这些/r 都/d 是/vl 过去/nt 没有/v 过/vd 的/u 。/w 
		
			
                                        422
                                     当然/d ，/w 建国/v 以来/nt 我国/n 电力/n 工业/n 的/u 巨大/a 成就/n 不光/c 是/vl 表现/v 在/p 大多数/n 农民/n 用上/v 了/u 电/n 。/w 
		
			
                                        423
                                     到/v 一九八三/m 年底/nt ，/w 全国/n 发电量/n 达/v 三千五百一十四亿/m 度/q ，/w 居/v 世界/n 第/h 六/m 位/q ，/w 为/vl 一九四九/m 年/nt 的/u 八十一/m 倍/n ；/w 装机容量/n 达/v 七千六百四十四万/m 千瓦/q ，/w 居/v 世界/n 第/h 八/m 位/q ，/w 为/vl 一九四九/m 年/nt 的/u 四十一/m 倍/n 。/w 
		
			
                                        424
                                     国务院/ni 总理/n 赵紫阳/nh 最近/nt 看/v 了/u 中国汽车工业公司/ni 关于/p 汽车/n 工业/n 大/a 发展/v 的/u 一/m 份/q 报告/n 后/nd 指出/v ，/w 汽车/n 工业/n 要/vu 大/a 发展/v ，/w 这/r 是/vl 必然/a 趋势/n 。/w 
		
			
                                        425
                                     许多/a 工业/n 发达国家/n 都/d 经历/v 过/u 这样/r 一个/mq 阶段/n 。/w 
		
			
                                        426
                                     随着/p 整个/a 国民经济/n 和/c 交通/n 运输/v 事业/n 的/u 迅速/a 发展/v ，/w 对/p 汽车/n 的/u 需求量/n 势必/d 日益/d 扩大/v 。/w 
		
			
                                        427
                                     问题/n 在/p 如何/r 因势利导/i 。/w 
		
			
                                        428
                                     要/vu 避免/v 大/a 的/u 盲目性/n ，/w 也/d 只有/c 在/p 积极/a 解决/v 供需/n 矛盾/n 的/u 情况/n 下/nd 才能/c 奏效/v 。/w 
		
			
                                        429
                                     因此/c ，/w 要/vu 大力/d 支持/v 那些/r 专业化/v 、/w 大批量/n 、/w 质/n 高价/n 优/a 的/u 汽车厂/n 尽快/d 发展/v 起来/vd 。/w 
		
			
                                        430
                                     同时/c ，/w 还要/v 有/v 计划/n 地/u 从/p 国外/nl 引进/v 技术/n ，/w 进行/v 合作/v 生产/v ，/w 并/c 进口/v 一些/m 必要/a 的/u 散装/v 件/n 。/w 
		
			
                                        431
                                     中国汽车工业公司/ni 的/u 报告/n 说/v ，/w 当前/nt 由于/c 国民经济/n 、/w 特别/d 是/vl 农村/n 商品经济/n 的/u 大/a 发展/v ，/w 国内/nl 市场/n 对/p 汽车/n 的/u 需求量/n 急剧/d 增长/v 。/w 
		
			
                                        432
                                     我国/n 汽车/n 工业/n 正/d 面临/v 着/u 亟需/v 大/a 发展/v 的/u 新/a 形势/n 。/w 
		
			
                                        433
                                     据此/d ，/w 这/r 家/n 公司/n 提出/v 了/u 我国/n 汽车/n 工业/n 大/a 发展/v 的/u 战略/n 目标/n 设想/v 和/c 改革/v 措施/n 。/w 
		
			
                                        434
                                     以/p 国家体委/j 主任/n 李梦华/nh 为/vl 团长/n 的/u 中国/ns 体育/n 代表团/n 部分/n 成员/n ，/w 今天/nt 上午/nt 乘/v 中国/ns 民航/j 班机/n 离开/v 北京/ns 前往/v 洛杉矶/ns ，/w 参加/v 即将/d 在/p 那里/r 举行/v 的/u 第/h 二十三/m 奥运会/j 。/w 
		
			
                                        435
                                     今天/nt 上午/nt 登程/v 赴/v 美/j 的/u 代表团/n 成员/n 共/d 六十五/m 人/n ，/w 其中/nd 有/v 女子/n 排球队/n 、/w 体操队/n 的/u 全体/n 运动员/n 、/w 教练员/n 和/c 射击/v 、/w 自行车/n 的/u 部分/n 运动员/n 。/w 
		
			
                                        436
                                     应/vu 洛杉矶/ns 奥运会/j 组委会/j 邀请/v 前往/v 参观/v 的/u 贵宾/n ：/w 国家体委/j 顾问/n 荣高棠/nh 、/w 黄中/nh ，/w 中国奥委会/j 主席/n 钟师统/nh 和/c 国际奥委会/ni 中国/ns 委员/n 何振梁/nh 也/d 同机/v 前往/v 。/w 
		
			
                                        437
                                     邮电部/ni 定于/v 本月/nt 二十八/m 日/nt 发行/v 《/w 第/h 二十三/m 届/q 奥林匹克运动会/n 》/w 纪念邮票/n 一套/mq ，/w 共/d 六/m 枚/q 。/w 
		
			
                                        438
                                     它们/r 的/u 图案/n 分别/d 为/vl 射击/v 、/w 跳高/n 、/w 举重/n 、/w 体操/n 、/w 排球/n 、/w 跳水/v ，/w 面值/n 分别/d 为/vl 四/m 分/q 、/w 八/m 分/q 、/w 十/m 分/q 、/w 二十/m 分/q 、/w 八十/m 分/q 。/w 
		
			
                                        439
                                     跟/p 这/r 套/n 邮票/n 同时/n 发行/v 的/u 还有/v 《/w 第/h 二十三/m 届/q 奥林匹克运动会/n ─/x ─/x 走向/v 世界/n 》/w 纪念邮票/n 小型张/n 一/m 枚/q ，/w 面值/n 为/vl 二/m 元/q 。/w 
		
			
                                        440
                                     法国/ns 共产党/n 中央委员会/n 书记处/n 书记/n 、/w 已经/d 辞职/v 的/u 莫鲁瓦/ns 政府/n 的/u 运输部/n 长夏尔&#183;菲泰尔曼/nh 今天/nt 上午/nt 向/p 新闻界/n 宣布/v ，/w 法国/ns 共产党/n 将/d 不/d 参加/v 密特朗/nh 总统/n 委托/v 洛朗&#183;法比尤斯/nh 组建/v 的/u 新/a 政府/n 。/w 
		
			
                                        441
                                     法/j 共/j 发言人/n 皮埃尔&#183;朱坎/nh 今天/nt 上午/nt 宣布/v ，/w 法/j 共/j 不/d 参加/v 新/a 政府/n 是/vl 因为/c 法比尤斯/nh 决定/v 继续/v 执行/v 一/m 项/q 紧缩/v 政策/n ，/w 这/r 一/m 政策/n 将/d 会/vu 使/v 失业/v 人数/n 增加/v ，/w 人民/n 购买力/n 下降/v 。/w 
		
			
                                        442
                                     法比尤斯/nh 是/vl 法国/ns 工业/n 调整/v 即/d 法国/ns 工业/n 现代化/v 的/u 坚决/a 支持者/n ，/w 而/c 这/r 一/m 调整/v 至少/d 暂时/nt 要/vu 损害/v 就业/v ，/w 这/r 是/vl 法国/ns 共产党/n 所/u 不能/vu 同意/v 的/u 。/w 
		
			
                                        443
                                     北京/ns 市纪委/j 处理/v 整党/v 期间/nt 发生/v 的/u 两/m 起/q 利用/v 职权/n 谋取/v 私利/n 的/u 事件/n ，/w 不是/vl 沿袭/v 过去/nt 那/r 种/q &quot;/w 层/q 层/q 照/v 转/v ，/w 不了了之/i &quot;/w 的/u 作法/n ，/w 而是/vl 以/p 整党/v 精神/n 坚决/a 加以/v 纠正/v 。/w 
		
			
                                        444
                                     这/r 是/vl 十分/d 必要/a 的/u 。/w 
		
			
                                        445
                                     许多/a 事实/n 说明/v ，/w 对/p 那/r 种/q 满不在乎/i 、/w 顽固/a 地/u 搞/v 不正之风/i 的/u 人/n ，/w 就/d 得/vu 拿出/v 铁面无私/i 的/u 勇气/n 进行/v 处理/v ，/w 对/p 他们/r 的/u 错误/n 坚决/a 地/u 加以/v 制止/v 和/c 纠正/v ，/w 直至/v 绳/n 之/u 以/p 党/n 的/u 纪律/n 。/w 
		
			
                                        446
